{"id": "04_11_2003-Paris", "date": "04_11_2003", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "correspondance annotee ; discours dactylographie et manuscrit ; documentation", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_232_01_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "Michel ROCARD\n\nAncien Premier ministre, d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en, pr\u00e9sident de la Commission de la culture,\nde la jeunesse, de l\u2019\u00e9ducation, des m\u00e9dias et des sports du Parlement europ\u00e9en '_,...\u2014\u00ab..\\\n\n<1 \u00c7; ' \u00ef\n\nMesdames et Messieurs, je crains que les organisateurs n\u2019aient commis une erreur de castifig\u00ee\nEn effet, depuis des ann\u00e9es que nous travaillons ensemble, Viviane Reding et moi partageons\nles m\u00eames id\u00e9es. Force est par cons\u00e9quent de constater que son discours tr\u00e8s complet ne me\nlaisse plus grand chose \u00e0 ajouter.\n\nJe voudrais commencer par d\u00e9crire le contexte politique qui pr\u00e9side \u00e0 la situation actuelle.\nNous sommes dans une conjoncture \u00e9trange, cin\u00e9matographiquement bonne et effroyable sur\nle plan europ\u00e9en. Le cin\u00e9ma va bien, ainsi que le soulignait Viviane Reding. J\u2019en veux pour\npreuve le succ\u00e8s remport\u00e9 par les journ\u00e9es du cin\u00e9ma. En revanche, le volet politique me\nsemble bien moins \ufb02orissant. Le sch\u00e9ma initial qui pr\u00e9sidait \u00e0 la prise de d\u00e9cision fonctionne\nmoins bien depuis que l\u2019Europe compte 15 Etats membres. En effet, tous ont peur d\u2019un\nnouveau surcro\u00eet d\u2019int\u00e9gration, tant ils estiment qu\u2019elle se traduirait par une amputation de\nleur souverainet\u00e9. Par cons\u00e9quent, le mouvement europ\u00e9en ne s\u2019apparente pas \u00e0 un\nmouvement collectif tirant vers une int\u00e9gration plus forte. Nous assistons, au contraire, \u00e0 la\ng\u00e9n\u00e9ralisation de discussions sectorielles. J\u2019en veux pour preuve, les discussions auxquelles\nj\u2019ai assist\u00e9 hier au soir, s\u2019agissant du secteur des entreprises. Le fait que l\u2019unanimit\u00e9 soit\ntoujours la r\u00e8gle en mati\u00e8re de fiscalit\u00e9 et de droit du travail est une catastrophe en ce qu\u2019elle\nconstitue une r\u00e9elle entrave \u00e0 la d\u00e9cision. Il en va de m\u00eame pour l\u2019audiovisuel. Nous discutons\n\u00e0 tour de bras, sans que jamais une volont\u00e9 politique claire ne se fasse entendre du c\u00f4t\u00e9 des\npouvoirs publics.\n\nDans ce contexte, vous comprendrez qu\u2019en ce qui concerne la directive << T\u00e9l\u00e9vision sans\nFronti\u00e8res, il est pr\u00e9f\u00e9rable de conserver la stabilit\u00e9 juridique du statu quo plut\u00f4t que de\nprendre le risque d\u2019\u00e9tudier une nouvelle directive dans un environnement peu propice.\n\nJe souhaite m\u2019attarder un temps sur le cas particulier de l\u2019Italie. Ifampleur de la concentration\ndes m\u00e9dias inqui\u00e8te beaucoup. Or. comme vous le savez, il existe, \u00e0 ce jour, une grande\ndivergence m\u00e9thodologique, \u00e0 savoir que selon les pays, on ne mesure pas la concentration\ndes m\u00e9dias de la m\u00eame fa\u00e7on. Faute d\u2019uni\ufb01er les instruments de mesure, personne ne peut\n\u00e9tablir de mani\u00e8re certaine s\u2019il y a, en Italie, une concentration trop forte des m\u00e9dias. Nous\nsavons tous que lorsque s\u2019ouvrira le d\u00e9bat sur la nouvelle directive, tous les acteurs auront \u00e0\nl\u2019esprit la situation particuli\u00e8re de notre voisin europ\u00e9en, que d\u2019aucuns accusent de violer\nimpun\u00e9ment de l\u2019article 7 du trait\u00e9.\n\nEn ce qui concerne les quotas, nous savions que la consultation ferait \u00e9merger les diff\u00e9rences\nde vues existant dans les diff\u00e9rents pays. Si l\u2019on pr\u00e9tend maintenir 1e dispositif existant, je\npense que nous pourrons \u00e9chapper \u00e0 la \u00ab guerre civile >> que certains craignent, puisqu\u2019\u00e0 ce\njour, les quotas sont partout d\u00e9pass\u00e9s. Mes choix politiques me porteraient \u00e0 revoir \u00e0 la hausse\nces quotas. Toutefois, je reconnais que l\u2019\u00e9poque n\u2019est peut-\u00eatre pas encore propice \u00e0 pareille\nmesure. Il ne sert en effet \u00e0 rien d\u2019effrayer les diff\u00e9rents acteurs du march\u00e9.\n\nLes quotas, comme vous le savez, ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9\ufb01nis \u00e0 hauteur de 40 %. Il y a quelques ann\u00e9es, un\ngrand d\u00e9bat avait anim\u00e9 la profession pour savoir s\u2019il \u00e9tait opportun d\u2019\u00e9tablir un second quota,\nde 10 % celui-l\u00e0, appliqu\u00e9 aux \u0153uvres europ\u00e9ennes non nationales. En la mati\u00e8re, aucune\navanc\u00e9e n\u2019a \u00e9t\u00e9 constat\u00e9e. C\u2019est dire si aujourd\u2019hui, nous avons besoin d\u2019une r\u00e9elle\nharmonisation.\n\nAu\u2014del\u00e0 des Droits de l\u2019Homme, il importe que nous v\u00e9ri\ufb01ions en\ufb01n si le concept de culture\neurop\u00e9enne a ou non un v\u00e9ritable contenu. (A TTENTION .' UNE PHRASE SUPPRIMEE)\nCes temps derniers, les grands d\u00e9bats portaient essentiellement sur la diversit\u00e9 culturelle. Il\nfaut savoir que le mandat du Commissaire Lamy, qui consistait \u00e0 prot\u00e9ger l\u2019exception\n\n \n\nculturelle, a \u00e9t\u00e9 renouvel\u00e9 \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 du Conseil. Cet acquis collectif communautaire est\ndonc mieux enracin\u00e9 que l\u2019on ne croit.\n\nL\u2019Europe est-elle capable de d\u00e9crire elle-m\u00eame les limites qu\u2019elle entend apposer au march\u00e9 ?\nC\u2019est la question \u00e0 laquelle nous devons nous efforcer de r\u00e9pondre, si nous voulons\npromouvoir une v\u00e9ritable culture europ\u00e9enne. Il est probable que nos cultures ont besoin\nd\u2019\u00eatre mises \u00e0 l\u2019\u00e9cart du march\u00e9 au m\u00eame titre que notre sant\u00e9 ou que notre \u00e9ducation.\nL\u2019Europe trouvera l\u2019identit\u00e9 de son mod\u00e8le social, une fois qu\u2019elle aura d\u00e9\ufb01ni les bornes\npermettant d\u2019encadrer le march\u00e9. Ce n\u2019est qu\u2019\u00e0 cette condition que nous pourrons faire\n\u00e9merger une v\u00e9ritable culture europ\u00e9enne.\n\n", "key_words": {"Michel": 1, "Premier": 1, "d\u00e9put\u00e9": 1, "pr\u00e9sident": 1, "Commission": 1, "m\u00e9dias": 3, "sports": 1, "Parlement": 1, "europ\u00e9en": 2, "crains": 1, "organisateurs": 1, "commis": 1, "erreur": 1, "depuis": 2, "ann\u00e9es": 1, "travaillons": 1, "Viviane": 2, "Reding": 1, "m\u00eames": 1, "Force": 1, "cons\u00e9quent": 1, "constater": 1, "discours": 1, "complet": 1, "grand": 1, "chose": 1, "voudrais": 1, "commencer": 1, "d\u00e9crire": 2, "contexte": 1, "politique": 3, "pr\u00e9side": 1, "situation": 2, "sommes": 1, "conjoncture": 1, "cin\u00e9matographiquement": 1, "bonne": 1, "effroyable": 1, "cin\u00e9ma": 1, "ainsi": 1, "soulignait": 1, "succ\u00e8s": 1, "remport\u00e9": 1, "journ\u00e9es": 1, "volet": 1, "moins": 1, "sch\u00e9ma": 1, "initial": 1, "pr\u00e9sidait": 1, "prise": 1, "d\u00e9cision": 1, "compte": 1, "Etats": 1, "surcro\u00eet": 1, "estiment": 1, "traduirait": 1, "amputation": 1, "mouvement": 1, "collectif": 2, "tirant": 1, "int\u00e9gration": 1, "discussions": 2, "assist\u00e9": 1, "secteur": 1, "r\u00e8gle": 1, "mati\u00e8re": 1, "fiscalit\u00e9": 1, "droit": 1, "travail": 1, "catastrophe": 1, "r\u00e9elle": 1, "entrave": 1, "jamais": 1, "volont\u00e9": 1, "claire": 1, "fasse": 1, "entendre": 1, "comprendrez": 1, "concerne": 2, "directive": 2, "T\u00e9l\u00e9vision": 1, "pr\u00e9f\u00e9rable": 1, "conserver": 1, "stabilit\u00e9": 1, "juridique": 1, "statu": 1, "plut\u00f4t": 1, "risque": 1, "nouvelle": 2, "environnement": 1, "souhaite": 1, "temps": 2, "particulier": 1, "Ifampleur": 1, "inqui\u00e8te": 1, "comme": 2, "savoir": 3, "selon": 1, "mesure": 1, "Faute": 1, "instruments": 1, "personne": 1, "mani\u00e8re": 1, "certaine": 1, "concentration": 1, "forte": 1, "lorsque": 1, "d\u00e9bat": 2, "acteurs": 2, "auront": 1, "particuli\u00e8re": 1, "notre": 3, "voisin": 1, "accusent": 1, "savions": 1, "consultation": 1, "ferait": 1, "\u00e9merger": 1, "existant": 1, "diff\u00e9rents": 2, "pr\u00e9tend": 1, "maintenir": 1, "dispositif": 1, "pourrons": 2, "\u00e9chapper": 1, "guerre": 1, "civile": 1, "certains": 1, "quotas": 1, "partout": 1, "choix": 1, "politiques": 1, "porteraient": 1, "revoir": 1, "reconnais": 1, "encore": 1, "propice": 1, "effet": 1, "d\u00e9\ufb01nis": 1, "hauteur": 1, "quelques": 1, "avait": 1, "anim\u00e9": 1, "profession": 1, "\u00e9tait": 1, "opportun": 1, "second": 1, "appliqu\u00e9": 1, "\u0153uvres": 1, "europ\u00e9ennes": 1, "avons": 1, "besoin": 1, "Droits": 1, "importe": 1, "v\u00e9ri\ufb01ions": 1, "concept": 1, "v\u00e9ritable": 3, "TTENTION": 1, "PHRASE": 1, "grands": 1, "d\u00e9bats": 1, "portaient": 1, "essentiellement": 1, "diversit\u00e9": 1, "mandat": 1, "Commissaire": 1, "consistait": 1, "prot\u00e9ger": 1, "renouvel\u00e9": 1, "acquis": 1, "communautaire": 1, "mieux": 1, "enracin\u00e9": 1, "capable": 1, "limites": 1, "entend": 1, "apposer": 1, "march\u00e9": 2, "question": 1, "laquelle": 1, "devons": 1, "efforcer": 1, "culture": 2, "probable": 1, "cultures": 1, "mises": 1, "titre": 1, "sant\u00e9": 1, "trouvera": 1, "mod\u00e8le": 1, "d\u00e9\ufb01ni": 1, "cette": 1, "condition": 1}}