{"id": "05_12_1990-Bron", "date": "05_12_1990", "year": "1990", "lieu": "Bron", "longitude": 4.907238157894736, "latitude": 45.73498394736841, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_200_75_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "\u201d.04.\n\nPREMIER MINISTRE\n\n \n\nSERVICE DE PRESSE\n\nDISCOURS DE M. MICHEL ROCARD\nPREMIER MINISTRE\nAU COLLOQUE DE \"BANLIEUES 89\"\nBRON\n5 D\u00c9CEMBRE 1990\n\nLEC\"\u201c\u00cbS\n\n,\nk1 NON M15\u2014\n\n  \n\n \n\n  \n\nMESDAMES,\nMESSIEURS,\n\nAu moins, nous n'aurons besoin, ni les uns, ni les'\nautres, de nous convaincre mutuellement de l'importance de la\npolitique de la ville.\n\nVous en \u00eates, \u00e0 des titres divers, et souvent\ndepuis longtemps, les pionniers et les acteurs.\n\nJe suis, comme mon ami Jean\u2014Jack QUEYRANNE, qui\naccueille aujourd'hui ces Assises, Maire d\u2019une commune. de\nbanlieue, et Chanteloup-les-Vignes se trouve dans la cir\u2014\nconscription dont j\u2019\u00e9tais le D\u00e9put\u00e9.\n\nCette communaut\u00e9 d\u2019int\u00e9r\u00eat et de pr\u00e9occupation qui\nnous rassemble devrait - j\u2019imagine - nous permettre la\ncomplicit\u00e9 d\u2019un certain recul dans l\u2019analyse, et d\u2019une\ncertaine lucidit\u00e9 dans la recherche des solutions.\n\nVoici plus de trente ans que l'on pressent les\ndifficult\u00e9s auxquelles est aujourd\u2019hui confront\u00e9e la soci\u00e9t\u00e9\nurbaine, et qui\naccable en particulier les grands ensembles de nos ban\u2014\nlieues. N\u2019est\u2014ce pas au milieu des ann\u00e9es soixante que, d\u00e9j\u00e0,\non parlait de la \"sarcellite\" ?\n\nC\u2019est au milieu des ann\u00e9es soixante dix que\nFran\u00e7ois MITTERRAND, l\u2019un des tout premiers, \u00e9voquait\nl\u2019ardente n\u00e9cessit\u00e9 de construire une \"civilisation de la\nville\", lui que ses racines et sa formation attachent par\nailleurs si profond\u00e9ment aux terroirs de notre pays.\n\nEt au d\u00e9but des ann\u00e9es quatre vingt, devenu\nPr\u00e9sident de la R\u00e9publique, il encourageait les politiques de\npr\u00e9vention de la d\u00e9linquance lanc\u00e9es par Gilbert BONNEMAISON,\nles actions de d\u00e9veloppement social des quartiers sous\nl\u2019impulsion d\u2018Hubert DUBEDOUT, la cr\u00e9ation de la mission\n\"banlieues 89\", aujourd\u2019hui regroup\u00e9es sous l\u2019\u00e9gide de la\nD\u00e9l\u00e9gation Interminist\u00e9rielle \u00e0 la Ville.\n\nCe \u00e0 quoi je voudrais vous rendre sensible, au-del\u00e0\ndes \u00e9v\u00e8nements r\u00e9cents qui nous interpellent, c'est \u00e0: la\ncontinuit\u00e9 d\u2019une d\u00e9marche et \u00e0 son enracinement dans le\ntemps. L'urgence des situations, qui appelle assur\u00e9ment\n\n./.\n\n \n\n \n\n_3_\n\nun nouvel \u00e9lan, ne doit pas pour autant estomper la cons-\ncience de la dur\u00e9e.\n\nPour ceux qui vivent au quotidien les probl\u00e8mes des\nbanlieues, la lumi\u00e8re crue des projecteurs de l\u2019actualit\u00e9 est\nparfois une accentuation des difficult\u00e9s.\n\nAussi je voudrais que nous tous, acteurs, obser-'\nvateurs, m\u00e9diateurs dans la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise, mesurions la\nresponsabilit\u00e9 collective qui est la n\u00f4tre \u00e0 l\u2019\u00e9gard de ces\njeunes, de ces familles, de ces habitants dont\nla pudeur supporte parfois mal que leurs drames ou leur\nmis\u00e8re soient ainsi mis \u00e0 nu, aussi vite oubli\u00e9s au profit\nd\u2019un autre drame, d\u2019une autre mis\u00e8re.\n\nEt je voudrais que l\u2019on n\u2019oublie pas, comme l'a\nrappel\u00e9 hier le Chef de l'Etat, tout ce qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9,\nentrepris, r\u00e9ussi et qui justifie \u00e0 la fois notre refus de la\nfatalit\u00e9, notre confiance en l\u2019avenir et notre d\u00e9termination\n\u00e0 donner une nouvelle et forte impulsion \u00e0 cette politique\ndes villes !\n\nD\u2019abord l\u2019urgence. C'est \u00e0 dire la solidarit\u00e9. La\nsolidarit\u00e9 entre les villes n'existe pas aujourd'hui. Qu\u2019il\ns\u2019agisse du logement, de la fiscalit\u00e9 locale ou de l\u2019environ-\nnement social, aujourd\u2019hui les communes qui accueillent les\npopulations les plus d\u00e9favoris\u00e9es sont en m\u00eame temps souvent\nles plus pauvres sur le plan des ressources fiscales et les\nplus d\u00e9munies en services publics ou en \u00e9quipements de\nproximit\u00e9. Pour lutter contre la s\u00e9gr\u00e9gation sociale, il faut\nconstruire et organiser cette solidarit\u00e9.\n\nUn premier outil existe : c\u2019est la loi du 3l Mai\n1990 sur le droit au logement des plus d\u00e9favoris\u00e9s, dite \"loi\nBESSON\". Un de ses objectifs majeurs est de mettre fin \u00e0 la\nconcentration des populations d\u00e9favoris\u00e9es dans certains\nquartiers, \u00e0 travers une nouvelle politique d\u2019attribution des\nlogements, une politique n\u00e9goci\u00e9e dans un \"Protocole\nd\u2019occupation du patrimoine social\".\n\nTous les d\u00e9crets d\u2019application de cette loi sont\nparus. Et je voudrais que ceux qui sont, \u00e0 juste titre,\nexigeants \u00e0 l\u2019\u00e9gard de l\u2019Etat, qui lui reprochent parfois, \u00e0\njuste titre aussi, ses lenteurs, ne restent. pas les deux\npieds dans le m\u00eame sabot quant il s'agit de mettre en oeuvre,\nau plan local, les moyens que l\u2019Etat a fait na\u00eetre. Soyez,\nMesdames et Messieurs, aussi exigeants \u00e0 l\u2019\u00e9gard des\nPr\u00e9sidents d\u2019Office d\u2019HLM, des Maires, des Pr\u00e9sidents de\nConseils G\u00e9n\u00e9raux et des Pr\u00e9fets pour que s\u2019engage sans\ntarder la n\u00e9gociation de ces protocoles ! Vous ferez oeuvre\nutile pour ce nouvel \u00e9lan qu'il faut donner \u00e0 la politique\ndes villes l\n\n \n \n\n./. (\n\n \n\n \n\nD\u00e8s Vendredi prochain, date \u00e0 laquelle je r\u00e9unirai\nl'ensemble des Membres du Gouvernement concern\u00e9s par cette\npolitique des villes, les Pr\u00e9fets recevront instruction\nd\u2019engager avant la fin de ce mois les n\u00e9gociations de ces\nprotocoles d'occupation du patrimoine social pour les grandes\nagglom\u00e9rations et les 400 quartiers o\u00f9 sont conduites les\nop\u00e9rations de d\u00e9veloppement social. Avant la fin\nMars, je r\u00e9unirai tous les Pr\u00e9fets pour faire avec eux le\npoint de l\u2019avancement de cette mesure.\n\nEmp\u00eacher la d\u00e9gradation accentu\u00e9e des \u00e9quilibres\nsociaux, r\u00e9guler les tensions existantes, pr\u00e9venir de\nnouvelles situations critiques, voil\u00e0 un des objectifs\nessentiels de la \"loi BESSON\". Mais cela ne suffit \u00e9videmment\npas, puisqu\u2019elle ne permet que de mieux r\u00e9partir les\npopulations en difficult\u00e9 dans le patrimoine social existant.\nIl faut aussi que ce patrimoine social soit mieux r\u00e9parti\nentre les communes et emp\u00eacher que la sp\u00e9culation fonci\u00e8re\nn\u2019aggrave les injustices et les d\u00e9s\u00e9quilibres sociaux.\n\nVoil\u00e0 pourquoi le Gouvernement pr\u00e9sentera \u00e0 la\nprochaine rentr\u00e9e parlementaire un projet de loi sur la\nma\u00eetrise fonci\u00e8re et la lutte contre la segr\u00e9gation urbaine\nqui aura quatre dimensions principales :\n\n1) Faire entrer les objectifs de logement dans les documents\nd\u2019urbanisme locaux afin d\u2019assurer une r\u00e9partition plus\nharmonieuse, au niveau. des quartiers, des communes et. des\nagglom\u00e9rations, des diff\u00e9rents types de logements, et\nd\u2019abord du logement social 7\n\n2) Rendre obligatoire, en particulier \u2014mais pas uniquement-\ndans les grandes agglom\u00e9rations o\u00f9 le prix du foncier est le\nplus \u00e9lev\u00e9, la r\u00e9alisation d\u2019une certaine proportion de\nlogements sociaux \u00e0 l\u2019occasion de tout nouveau programme\nd\u2019 habitat \u00ee\n\n3) Acc\u00e9l\u00e9rer la mise \u00e0 disposition des terrains publics\ndisponibles pour la construction de logements sociaux ;\n\n4) Permettre, au niveau des agglom\u00e9rations, la cr\u00e9ation\nd\u2019\u00e9tablissements publics fonciers capables, \u00e0 travers des\nressources fiscales sp\u00e9cifiques, de soustraire \u00e0 la sp\u00e9cula-\ntion fonci\u00e8re les terrains n\u00e9cessaires \u00e0 la construction non\nseulement de logements sociaux, mais d\u2019un habitat r\u00e9pondant\naux besoins les plus diversifi\u00e9s.\n\nMesdames, Messieurs, je ne me fais aucune esp\u00e8ce\nd\u2019illusion sur la lev\u00e9e de boucliers qu \u2019entra\u00eenera ce projet\nde loi dans ce cher et vieux pays, toujours avide de\nsolidarit\u00e9 \u00e0 condition que le voisin commence, et o\u00f9 les\nconservatismes de toutes ob\u00e9diences ont t\u00f4t fait d\u2019addition-\nner leurs oppositions l\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n_5_\n\nV ni -\n\nD\u2019ailleurs, lorsque cette initiative a \u00e9t\u00e9 a\u00e2\u00f1b\u00f1c\u00e9e\nil y a quelques semaines par le Ministre de l'Equipement et\ndu Logement, Michel DELEBARRE, une des premi\u00e8res\nr\u00e9actions d\u2019hostilit\u00e9 n\u2019est-elle pas venue du D\u00e9put\u00e9\u2014Maire\nd\u2019une opulente commune de l'Ouest de Paris, qui pr\u00e9sidait par\nailleurs, il y a quelques mois, un colloque sur l'int\u00e9gration\ndes immigr\u00e9s ?\nComme il y a loin, n\u2019est-ce pas, de la coupe aux l\u00e8vres !\n\nJe m\u00e9nerai \u00e0 bien cette r\u00e9forme, parce qu\u2019elle est\njuste, parce qu'elle est n\u00e9cessaire et parce que c\u2019est le\ndevoir de l\u2019Etat d\u2019\u00eatre garant des solidarit\u00e9s. J\u2019esp\u00e8re\nseulement que vous tous, Mesdames et Messieurs, et au-del\u00e0 de\nvous ce que vous repr\u00e9sentez, vous ferez aussi entendre votre\nvoix l\n\nSolidarit\u00e9 dans le logement, solidarit\u00e9 financi\u00e8re.\nVous connaissez, pour la plupart, la Dotation globale de\nfonctionnement vers\u00e9e par l\u2019Etat \u00e0 toutes les communes.\n\nAu d\u00e9part, pour calculer cette dotation, on avait\npr\u00e9vu des crit\u00e8res susceptibles de corriger un peu les\nin\u00e9galit\u00e9s entre communes : le nombre de logements sociaux,\nle nombre d\u2019\u00e9l\u00e8ves scolaris\u00e9s, la longueur des voies\ncommunales, etc...\n\nEt puis, comme on n'a voulu ne faire de peine \u00e0\npersonne, on a garanti \u00e0 toutes les communes une progression\nannuelle minimale. Le r\u00e9sultat est l\u00e0 : on redistribue \u00e0 la\nmarge, et pour l\u2019essentiel, on garantit les situations\nacquises.\n\nJ\u2019ai demand\u00e9 au Ministre de l'Int\u00e9rieur de me\ncommuniquer la liste des communes urbaines dont 20% au moins\nde la dotation globale de fonctionnement provenait de la\ngarantie de la progression minimale. C\u2019est-\u00e0-dire la liste\ndes communes qui toucheraient moins qu'aujour-\nd'hui si l\u2019on ne prenait en compte que les crit\u00e8res redistri\u2014\nbuteurs mais qui, du fait de la garantie, conservent leurs\navantages ant\u00e9rieurs.\n\nCette liste est \u00e9difiante. Je ne citerai pas de\nnoms car je ne veux montrer personne du doigt, mais vous vous\ndoutez bien qu\u2019elle ne recouvre pas exactement la carte des\nbanlieues en difficult\u00e9...\n\nEt bien, Mesdames et Messieurs, quand il s'agit de\nr\u00e9parer les injustices et de corriger les in\u00e9galit\u00e9s, on ne\npeut pas se contenter de ne faire de peine \u00e0 personne ! C'est\npourquoi, comme vous l'a annonc\u00e9 le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publi\u2014\nque, d\u00e8s 1991, les communes urbaines les plus riches ne se\nverront plus garantir 1a m\u00eame progression annuelle de la DGF\nque par le pass\u00e9, afin d\u2019alimenter un fonds de p\u00e9r\u00e9quation au\nprofit des communes urbaines les plus pauvres et qui\naccueillent une part importante de probl\u00e8mes sociaux.\nL\u2019objectif que je me fixe est que l\u2019effort de p\u00e9r\u00e9quation\natteigne 700 ru? en 1991 et environ 1,5 milliard de F. en\n1992.\n\n-/\n\n\u20146_\n\nVoil\u00e0 une autre belle lev\u00e9e de boucliers en\nperspective ! Comme j\u2019ai la liste, je subodore d\u00e9j\u00e0 les noms\ndes Opposants \u00e0 cette mesure m\u00eame si je ne d\u00e9sesp\u00e8re pas de\nl\u2019esprit solidaire de nombreux Maires de tous horizons... Et\nj\u2019esp\u00e8re l\u00e0 encore, Mesdames et Messieurs, que le Gouverne-\nment ne sera pas trop seul dans cette bataille de la\nsolidarit\u00e9 l\n\nTroisi\u00e8me niveau de solidarit\u00e9, celui des services\npublics et des \u00e9quipements collectifs. A la demande du chef\nde l\u2019Etat, un recensement des services qui font d\u00e9faut, ou\nqui sont insuffisamment dot\u00e9s, dans les 400 quartiers en\ndifficult\u00e9s sera r\u00e9alis\u00e9 dans les toutes prochaines semaines.\nC\u2019est sur cette base que seront d\u00e9cid\u00e9s les cr\u00e9ations de\npostes prioritaires ou les moyens nouveaux, que l\u2019on devra\nd\u2019ailleurs s\u2019efforcer de rassembler dans un m\u00eame lieu\nd\u2019accueil pour adapter les horaires, la coordination,\nl\u2019animation aux besoins particuliers des populations.\n\nDans ces quartiers, il faudra s'efforcer d'attirer\ndes fonctionnaires motiv\u00e9s et parmi les meilleurs. D'ici deux\nmois, le Ministre de la Fonction publique pr\u00e9sentera des\npropositions, qui feront l\u2019objet d'une concertation avec les\nOrganisations Syndicales, pour que les fonctionnaires -de\nl\u2019enseignant au Sous-Pr\u00e9fet, du policier \u00e0 l\u2019assistante\nsociale- qui choisiront cette mission de solidarit\u00e9 b\u00e9n\u00e9fi-\ncient d\u2019une carri\u00e8re am\u00e9lior\u00e9e.\n\nEn outre, des actions de formation particuli\u00e8res\nseront mises en oeuvre pour l\u2019ensemble des agents des\nservices publics et para-publics, gardiens d\u2019immeubles,\npostiers, policiers, chauffeurs de bus, bref tous ceux dont\nla pr\u00e9sence et l\u2019action font la vie quotidienne des quartiers\net peuvent la rendre plus agr\u00e9able, plus s\u00fbre, plus belle.\n\nOn ne r\u00e9soudra pas le probl\u00e8me du nml-vivre des\ngrands ensembles uniquement avec des \u00e9quipements sportifs ou\nsocio\u2014culturels, et nous en faisions le constat il y a\nquelques jours avec le Maire de VAULX-EN-VELIN, M. CHARRIER,\nqui a beaucoup fait de ce point de vue dans sa ville. Mais il\nne faut pas non plus en tirer argument pour se r\u00e9signer au\nsous\u2014\u00e9quipement actuel de tant de cit\u00e9s, o\u00f9 les jeunes n\u2019ont\nque les caves, les galeries commerciales ou les halls\nd\u2019immeubles pour se retrouver ensemble.\n\nVoil\u00e0 pourquoi un effort suppl\u00e9mentaire sera engag\u00e9\nen 1991 pour cr\u00e9er une centaine de terrains de sport de\nproximit\u00e9, pour cr\u00e9er une centaine de lieux d'accueil que\nl'on pourrait appeler des \"caf\u00e9s-musique\", pour que les\n\u00e9coles puissent mieux accueillir ceux qui n\u2019ont pas assez de\nplace chez eux pour travailler, pour aider au d\u00e9veloppement\nde projets con\u00e7us et r\u00e9alis\u00e9s par les jeunes eux-m\u00eames.\n\n./.\n\n  \n\n \n\n-7.\u2014\n\nJe n'y insisterai pas, apr\u00e8s les propos qu\u2019a tenus\nhier le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique : l\u2019essentiel est que les\njeunes eux\u2014m\u00eames se mobilisent pour d\u00e9finir, concevoir,\norganiser ce qu\u2019ils souhaitent. Car ne nous y trompons pas :\nces jeunes sont attach\u00e9s \u00e0 leur quartier. Il est leur\nunivers, leurs racines, leur horizon. Et ils veulent d\u2019abord\npouvoir en \u00eatre fiers et y vivre mieux. Je veillerai \u00e0 ce\nqu'il y ait le moins de normes possible pour le financement\nde ces \u00e9quipements collectifs mais qu'il y ait au moins\ncelle-l\u00e0 : c\u2019est \u00e0 dire qu\u2019ils r\u00e9pondent \u00e0 une v\u00e9ritable\ndemande des jeunes et que leur r\u00e9alisation favorise la\nreconqu\u00eate des quartiers, l\u2019\u00e9mergence d\u2019une vraie citoyen\u2014\nnet\u00e9.\n\nVoil\u00e0 pour l\u2019urgence. Casser les m\u00e9canismes\nd\u2019exclusion, corriger les in\u00e9galit\u00e9s financi\u00e8res entre les\ncommunes, r\u00e9tablir l'\u00e9galit\u00e9 d\u2019acc\u00e8s aux services publics et\naux \u00e9quipements collectifs. Mais je l'ai dit en commen\u00e7ant\nce propos, la premi\u00e8re des exclusions est celle qui touche \u00e0\nl\u2019emploi.\n\nQuel paradoxe insoutenable que les quartiers les\nplus d\u00e9sh\u00e9rit\u00e9s soient en m\u00eame temps situ\u00e9s dans les grandes\nagglom\u00e9rations industrielles de notre pays, l\u00e0 o\u00f9 pr\u00e9cis\u00e9ment\nont \u00e9t\u00e9 concentr\u00e9s il y a trente ou quarante ans ces\ntravailleurs \u00e9trangers, hier main\u2014d\u2019oeuvre \u00e0 bon compte,\ndevenus aujourd\u2019hui les boucs \u00e9missaires des grandes\nmutations \u00e9conomiques et sociales que nous traversons !\n\nJe le dis sans ambage : les responsables \u00e9conomi-\nques, les dirigeants d'entreprises ont aussi une respon-\nsabilit\u00e9 \u00e0 assumer devant la collectivit\u00e9 nationale, pour que\ns\u2019affirme la v\u00e9ritable insertion, l'insertion par l\u2019\u00e9conomi-\nque, l'insertion par l\u2019emploi.\n\nLe Chef de l'Etat citait hier l'exemple de\nl'implantation de l\u2019Institut MERIEUX aux Minguettes.\nLe Groupe de la Caisse des D\u00e9p\u00f4ts a, de son c\u00f4t\u00e9, engag\u00e9 un\nprogramme d\u2019action baptis\u00e9 \"D\u00e9veloppement-Solidarit\u00e9\". J\u2019ai\ndemand\u00e9 il y a quelques semaines \u00e0 ses responsables de\npoursuivre et d'amplifier leur action.\n\nIl faut que ces exemples fassent tache d'huile. Je\nsais que d\u00e9j\u00e0 de grands entreprises se proposent de cr\u00e9er une\nfondation \"Villes- Entreprises\" pour aider les entreprises \u00e0\ns\u2019implanter dans ou \u00e0 proximit\u00e9 des quartiers en difficult\u00e9.\nDes conventions particuli\u00e8res permettront de d\u00e9velopper les\nliens entre entreprises, \u00e9tablissements d'enseignement\nprofessionnel et collectivit\u00e9s locales, pour favoriser\nl'embauche, les stages ou la formation en alternance.\n\n./.\n\n \n\n \n\n-8-\n\nJ \u2019ai \u00e9galement demand\u00e9 au Ministre du Travail de\nproposer, d\u00e8s le d\u00e9but de 1991, des aides privil\u00e9gi\u00e9es aux\nentreprises qui, dans ces 400 quartiers prioritaires,\nembaucheront des jeunes dans le cadre du troisi\u00e8me plan\nEmploi r\u00e9cemment adopt\u00e9 par le Gouvernement.\n\nLes m\u00e9canismes d\u2019insertion professionnelle que\nconstituent les chantiers-\u00e9coles, les r\u00e9gies de quartier, les\nentreprises interm\u00e9diaires devront \u00eatre recherch\u00e9s en\npriorit\u00e9 pour que la formation re\u00e7oive une dimension\nconcr\u00e8te, et ne soit plus v\u00e9cue comme un retour \u00e0 l\u2019\u00e9cole ou\ndes stages\u2014palliatifs du sous emploi. Ces formes de retour \u00e0\nl\u2019emploi, et souvent m\u00eame pour de nombreux jeunes d\u2019acc\u00e8s au\npremier emploi, ces occasions de deuxi\u00e8me chance, comme le\ncr\u00e9dit-formation, vont b\u00e9n\u00e9ficier dans ces quartiers\nprioritaires de principes adapt\u00e9s et de moyens accrus.\n\nEt puis, au-del\u00e0 de l\u2019urgence, il faut \u00e0 la fois\ncorriger l'urbanisme s\u00e9gr\u00e9gatif des ann\u00e9es soixante et\nconstruire les villes du XXI\u00e8me si\u00e8cle. Je plaide pour que\nl\u2019on n\u2019h\u00e9site pas \u00e0 d\u00e9truire davantage de ces tours et de ces\nbarres o\u00f9 plus personne ne veut vivre, o\u00f9 plus personne ne\npeut vivre, et que l\u2019on am\u00e9nage \u00e0 la place des parcs et des\nmaisons de ville, non plus seulement des logements, mais un\n\nn\n\nhabitat \u00e9quilibr\u00e9, harmonieux et a l\u2019\u00e9chelle humaine.\n\nLes grands travaux de l\u2019Etat doivent aussi, dans\ncertains sites symboliques, permettre la reconqu\u00eate des\nbanlieues. Voil\u00e0, pour le Ministre qui aupr\u00e8s de moi, aura la\ncharge particuli\u00e8re de ces actions, une belle et noble\nambition.\n\nMesdames, Messieurs, \\nggyj\n\nSi j\u2019ai voulu placer ce propos \u00e0 la fois sous le\nsigne d\u2019une r\u00e9ponse aux interpellations de l\u2019actualit\u00e9. et\ndans la dur\u00e9e -une situation qui remonte loin dans le temps,\nune action d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9e depuis pr\u00e8s de dix ans, un nouvel\n\u00e9lan qui est n\u00e9cessaire\u2014 c'est pour que chacun mesure bien,\nau-del\u00e0 de vous, l\u2019ampleur de la t\u00e2che qui nous attend.\n\nLe Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a insist\u00e9 hier sur\nl\u2019unit\u00e9 de commandement n\u00e9cessaire, au sommet de l\u2019organisa-\ntion administrative et sur le terrain, sur la d\u00e9concentration\ndes moyens et sur la rapidit\u00e9 d\u2019ex\u00e9cution des mesures\nannonc\u00e9es. Qu\u2019il me suffise donc de dire aujourd'hui que le\nGouvernement est en ordre de bataille, mobilis\u00e9, et que d\u00e8s\nvendredi, les d\u00e9cisions que j'ai esquiss\u00e9es devant vous\nseront pr\u00e9cis\u00e9es. Toutes recevront une traduction concr\u00e8te au\nplus tard dans les six prochains mois. Un suivi rigoureux de\nleur mise en oeuvre sera assur\u00e9.\n\n./.\n\n \n\n \n\n_9_\n\nAu cours des ann\u00e9es r\u00e9centes, dans notre beau pays\nsi friand de querelles id\u00e9ologiques, on a beaucoup dissert\u00e9\nsur le r\u00f4le de l\u2019Etat. Quand la soci\u00e9t\u00e9 est menac\u00e9e de grands\nfractures, que valent ces disputes et chacun n'en appelle-t\u2014\nil pas naturellement et spontan\u00e9ment \u00e0 l\u2019Etat, garant de la\nsolidarit\u00e9 nationale et de la coh\u00e9sion sociale?\n\nPour autant, rien ne se fera d\u2019efficace ni de\ndurable sans une \u00e9troite coop\u00e9ration et un partenariat loyal\navec les collectivit\u00e9s locales. L\u2019Etat seul serait impuissant\n\u00e0 traiter les difficult\u00e9s des grands ensembles et des\nquartiers, comme les communes seules seraient d\u00e9munies si\nl\u2019Etat ne faisait intervenir la loi et l'organisation de la\nsolidarit\u00e9. La d\u00e9centralisation est l\u00e0, acquis de la d\u00e9cennie\n\u00e9coul\u00e9e, principe de libert\u00e9 et d\u2019efficacit\u00e9 \u00e0 la fois, qui\ndoit \u00eatre pleinement reconnu et respect\u00e9 dans le cadre des\nsolidarit\u00e9s n\u00e9cessaires au progr\u00e8s de la nation.\n\nChacun -l\u2019Etat comme les collectivit\u00e9s locales, les\nentreprises comme les organismes d\u2019HLM- sait donc d\u00e9sormais\no\u00f9 sont ses responsabilit\u00e9s et son devoir, car ce qui est en\ncause avec les m\u00e9canismes d\u2019exclusion, c\u2019est le fondement\nm\u00eame du contrat social.\n\nSur quoi repose en effet le contrat social, sinon\nsur l'engagement pour la collectivit\u00e9 d\u2019assurer \u00e0 ses membres\nen contrepartie de leur adh\u00e9sion, cette s\u00e9curit\u00e9 \u00e9l\u00e9mentaire\nqui commence par l\u2019emploi, qui se prolonge par le logement,\nl'\u00e9ducation, la protection sociale et qui se r\u00e9sume, au bout\ndu compte, par l\u2019esp\u00e9rance d\u2019un avenir meilleur, pour soi-\nm\u00eame et pour ses enfants ?\n\nBeaucoup a d\u00e9ja \u00e9t\u00e9 fait. Davantage encore reste \u00e0\nfaire. Une direction a \u00e9t\u00e9 trac\u00e9e qu\u2019il convient de pour\u2014\nsuivre avec opini\u00e2tret\u00e9 et, en \u00e9valuant \u00e0 chaque \u00e9tape les\navanc\u00e9es et les insucc\u00e8s, avec le souci constant de l\u2019adapta-\ntion des rythmes et des moyens.\n\nLa France des villes est -je l\u2019ai dit- depuis\nlongtemps d\u00e9j\u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 deux vitesses. Il nous faut donc\ndonner une impulsion nouvelle \u00e0 la politique des villes pour\nque les \u00e9carts ne se creusent pas entre leurs habitants.\n\nNon seulement l\u2019Etat ne le fera pas seul, mais la\nr\u00e9ussite m\u00eame de ce qui est engag\u00e9 n\u00e9cessite que soient\nrendues aux habitants des quartiers les plus d\u00e9sh\u00e9rit\u00e9s, et\nd\u2019abord aux jeunes, la possibilit\u00e9 de se faire entendre, la\ncertitutde d\u2019\u00eatre \u00e9cout\u00e9 et la volont\u00e9 de reprendre en mains\nleur destin\u00e9e autrement que dans de brusques acc\u00e8s de fi\u00e8vre\net de r\u00e9volte.\n\nL\u00e0 se gagnera ou se perdra le XXI\u00e8me si\u00e8cle. En\nvous remerciant de ce que vous avez d\u00e9j\u00e0 entrepris, je sais\nque je vous demande davantage encore. Et de cela aussi,\nd\u2019avance, je vous remercie.\n\n \n\n \n\n", "key_words": {"MICHEL": 1, "COLLOQUE": 1, "D\u00c9CEMBRE": 1, "convaincre": 1, "mutuellement": 1, "titres": 1, "pionniers": 1, "comme": 9, "Maire": 2, "trouve": 1, "communaut\u00e9": 1, "pr\u00e9occupation": 1, "rassemble": 1, "devrait": 1, "permettre": 2, "certain": 1, "recul": 1, "lucidit\u00e9": 1, "recherche": 1, "trente": 2, "pressent": 1, "auxquelles": 1, "confront\u00e9e": 1, "particulier": 2, "grands": 4, "ensembles": 3, "milieu": 2, "ann\u00e9es": 5, "soixante": 3, "parlait": 1, "n\u00e9cessit\u00e9": 1, "construire": 1, "racines": 1, "formation": 4, "attachent": 1, "profond\u00e9ment": 1, "terroirs": 1, "notre": 6, "d\u00e9but": 2, "quatre": 2, "encourageait": 1, "politiques": 1, "d\u00e9linquance": 1, "lanc\u00e9es": 1, "Gilbert": 1, "actions": 2, "d\u00e9veloppement": 2, "social": 5, "quartiers": 7, "cr\u00e9ation": 1, "regroup\u00e9es": 1, "Interminist\u00e9rielle": 1, "voudrais": 4, "rendre": 2, "\u00e9v\u00e8nements": 1, "r\u00e9cents": 1, "d\u00e9marche": 1, "enracinement": 1, "appelle": 1, "nouvel": 2, "autant": 1, "estomper": 1, "vivent": 1, "quotidien": 1, "probl\u00e8mes": 2, "lumi\u00e8re": 1, "projecteurs": 1, "accentuation": 1, "m\u00e9diateurs": 1, "soci\u00e9t\u00e9": 3, "mesurions": 1, "collective": 1, "n\u00f4tre": 1, "habitants": 2, "pudeur": 1, "supporte": 1, "parfois": 1, "leurs": 4, "drames": 1, "soient": 2, "ainsi": 1, "aussi": 5, "oubli\u00e9s": 1, "autre": 3, "r\u00e9ussi": 1, "justifie": 1, "refus": 1, "confiance": 1, "donner": 2, "nouvelle": 3, "forte": 1, "impulsion": 2, "cette": 12, "villes": 6, "entre": 5, "fiscalit\u00e9": 1, "locale": 1, "communes": 10, "accueillent": 1, "d\u00e9favoris\u00e9es": 2, "temps": 2, "pauvres": 2, "ressources": 1, "fiscales": 2, "d\u00e9munies": 2, "services": 3, "publics": 4, "\u00e9quipements": 5, "lutter": 1, "contre": 2, "s\u00e9gr\u00e9gation": 1, "organiser": 1, "premier": 1, "outil": 1, "existe": 1, "droit": 1, "logement": 3, "objectifs": 2, "majeurs": 1, "mettre": 2, "populations": 1, "travers": 2, "politique": 3, "n\u00e9goci\u00e9e": 1, "patrimoine": 4, "d\u00e9crets": 1, "juste": 1, "reprochent": 1, "titre": 1, "sabot": 1, "quant": 1, "moyens": 4, "exigeants": 1, "Pr\u00e9sidents": 1, "G\u00e9n\u00e9raux": 1, "Pr\u00e9fets": 3, "n\u00e9gociation": 1, "protocoles": 1, "ferez": 2, "Vendredi": 1, "laquelle": 1, "Membres": 1, "Gouvernement": 2, "concern\u00e9s": 1, "recevront": 2, "avant": 1, "n\u00e9gociations": 1, "conduites": 1, "Avant": 1, "r\u00e9unirai": 1, "faire": 4, "d\u00e9gradation": 1, "accentu\u00e9e": 1, "r\u00e9guler": 1, "tensions": 1, "pr\u00e9venir": 1, "situations": 1, "voil\u00e0": 1, "suffit": 1, "permet": 1, "mieux": 3, "r\u00e9partir": 1, "difficult\u00e9": 1, "emp\u00eacher": 1, "sp\u00e9culation": 1, "injustices": 2, "d\u00e9s\u00e9quilibres": 1, "pourquoi": 2, "pr\u00e9sentera": 2, "rentr\u00e9e": 1, "parlementaire": 1, "projet": 1, "fonci\u00e8re": 2, "lutte": 1, "segr\u00e9gation": 1, "dimensions": 1, "principales": 1, "Faire": 1, "entrer": 1, "locaux": 1, "r\u00e9partition": 1, "diff\u00e9rents": 1, "types": 1, "Rendre": 1, "grandes": 1, "agglom\u00e9rations": 1, "foncier": 1, "r\u00e9alisation": 2, "certaine": 1, "proportion": 1, "sociaux": 2, "nouveau": 1, "habitat": 2, "Acc\u00e9l\u00e9rer": 1, "disposition": 1, "terrains": 3, "construction": 2, "logements": 3, "niveau": 2, "fonciers": 1, "soustraire": 1, "n\u00e9cessaires": 2, "besoins": 2, "aucune": 1, "lev\u00e9e": 2, "boucliers": 2, "vieux": 1, "toujours": 1, "avide": 1, "condition": 1, "voisin": 1, "toutes": 4, "ob\u00e9diences": 1, "oppositions": 1, "lorsque": 1, "initiative": 1, "quelques": 3, "semaines": 2, "Ministre": 5, "Michel": 1, "venue": 1, "opulente": 1, "commune": 1, "pr\u00e9sidait": 1, "colloque": 1, "immigr\u00e9s": 1, "coupe": 1, "l\u00e8vres": 1, "m\u00e9nerai": 1, "parce": 3, "n\u00e9cessaire": 1, "garant": 2, "Mesdames": 3, "entendre": 1, "solidarit\u00e9": 2, "Dotation": 1, "globale": 2, "vers\u00e9e": 1, "calculer": 1, "crit\u00e8res": 2, "susceptibles": 1, "corriger": 3, "nombre": 2, "longueur": 1, "voulu": 2, "peine": 2, "garanti": 1, "r\u00e9sultat": 1, "redistribue": 1, "garantit": 1, "demand\u00e9": 2, "liste": 2, "urbaines": 3, "dotation": 1, "fonctionnement": 1, "provenait": 1, "progression": 2, "toucheraient": 1, "moins": 2, "prenait": 1, "compte": 1, "conservent": 1, "citerai": 1, "montrer": 1, "personne": 4, "recouvre": 1, "exactement": 1, "carte": 1, "quand": 1, "contenter": 1, "annonc\u00e9": 1, "Pr\u00e9sident": 3, "riches": 1, "garantir": 1, "annuelle": 1, "fonds": 1, "p\u00e9r\u00e9quation": 1, "importante": 1, "environ": 1, "milliard": 1, "belle": 2, "Comme": 1, "subodore": 1, "Opposants": 1, "mesure": 2, "d\u00e9sesp\u00e8re": 1, "solidaire": 1, "nombreux": 2, "Maires": 1, "bataille": 1, "celui": 1, "demande": 2, "recensement": 1, "insuffisamment": 1, "r\u00e9alis\u00e9": 1, "prochaines": 1, "seront": 1, "d\u00e9cid\u00e9s": 1, "cr\u00e9ations": 1, "prioritaires": 1, "rassembler": 1, "adapter": 1, "particuliers": 1, "faudra": 1, "fonctionnaires": 2, "motiv\u00e9s": 1, "parmi": 1, "Fonction": 1, "publique": 1, "feront": 1, "concertation": 1, "policier": 1, "choisiront": 1, "mission": 1, "carri\u00e8re": 1, "mises": 1, "oeuvre": 2, "agents": 1, "gardiens": 1, "chauffeurs": 1, "pr\u00e9sence": 1, "quotidienne": 1, "peuvent": 1, "r\u00e9soudra": 1, "probl\u00e8me": 1, "uniquement": 1, "sportifs": 1, "faisions": 1, "constat": 1, "jours": 1, "beaucoup": 2, "point": 1, "tirer": 1, "argument": 1, "r\u00e9signer": 1, "actuel": 1, "jeunes": 6, "galeries": 1, "commerciales": 1, "retrouver": 1, "effort": 1, "suppl\u00e9mentaire": 1, "cr\u00e9er": 3, "centaine": 2, "sport": 1, "lieux": 1, "pourrait": 1, "appeler": 1, "puissent": 1, "accueillir": 1, "assez": 1, "aider": 2, "projets": 1, "con\u00e7us": 1, "r\u00e9alis\u00e9s": 1, "insisterai": 1, "apr\u00e8s": 1, "propos": 2, "R\u00e9publique": 2, "mobilisent": 1, "trompons": 1, "attach\u00e9s": 1, "veulent": 1, "fiers": 1, "vivre": 1, "veillerai": 1, "normes": 1, "possible": 1, "collectifs": 1, "r\u00e9pondent": 1, "favorise": 1, "vraie": 1, "Casser": 1, "in\u00e9galit\u00e9s": 1, "financi\u00e8res": 1, "r\u00e9tablir": 1, "premi\u00e8re": 1, "exclusions": 1, "celle": 1, "touche": 1, "paradoxe": 1, "insoutenable": 1, "d\u00e9sh\u00e9rit\u00e9s": 1, "situ\u00e9s": 1, "industrielles": 1, "concentr\u00e9s": 1, "quarante": 1, "boucs": 1, "\u00e9missaires": 1, "\u00e9conomiques": 1, "sociales": 1, "traversons": 1, "ambage": 1, "responsables": 2, "dirigeants": 1, "assumer": 1, "devant": 2, "collectivit\u00e9": 2, "v\u00e9ritable": 1, "citait": 1, "MERIEUX": 1, "Groupe": 1, "Caisse": 1, "D\u00e9p\u00f4ts": 1, "engag\u00e9": 2, "baptis\u00e9": 1, "exemples": 1, "fassent": 1, "tache": 1, "entreprises": 2, "proposent": 1, "proximit\u00e9": 1, "conventions": 1, "particuli\u00e8res": 1, "permettront": 1, "d\u00e9velopper": 1, "\u00e9tablissements": 1, "collectivit\u00e9s": 3, "stages": 1, "\u00e9galement": 1, "Travail": 1, "aides": 1, "privil\u00e9gi\u00e9es": 1, "cadre": 2, "troisi\u00e8me": 1, "r\u00e9cemment": 1, "adopt\u00e9": 1, "m\u00e9canismes": 2, "professionnelle": 1, "r\u00e9gies": 1, "interm\u00e9diaires": 1, "devront": 1, "recherch\u00e9s": 1, "re\u00e7oive": 1, "v\u00e9cue": 1, "retour": 2, "formes": 1, "souvent": 1, "occasions": 1, "deuxi\u00e8me": 1, "b\u00e9n\u00e9ficier": 1, "principes": 1, "adapt\u00e9s": 1, "s\u00e9gr\u00e9gatif": 1, "XXI\u00e8me": 2, "plaide": 1, "d\u00e9truire": 1, "davantage": 2, "tours": 1, "am\u00e9nage": 1, "place": 1, "parcs": 1, "seulement": 2, "harmonieux": 1, "travaux": 1, "doivent": 1, "sites": 1, "reconqu\u00eate": 1, "aupr\u00e8s": 1, "particuli\u00e8re": 1, "placer": 1, "r\u00e9ponse": 1, "interpellations": 1, "dur\u00e9e": 1, "situation": 1, "remonte": 1, "action": 1, "engag\u00e9e": 1, "depuis": 1, "chacun": 2, "t\u00e2che": 1, "insist\u00e9": 1, "commandement": 1, "sommet": 1, "administrative": 1, "rapidit\u00e9": 1, "suffise": 1, "ordre": 1, "d\u00e9cisions": 1, "esquiss\u00e9es": 1, "Toutes": 1, "traduction": 1, "concr\u00e8te": 1, "prochains": 1, "suivi": 1, "rigoureux": 1, "cours": 1, "friand": 1, "querelles": 1, "Quand": 1, "menac\u00e9e": 1, "valent": 1, "disputes": 1, "naturellement": 1, "spontan\u00e9ment": 1, "nationale": 1, "coh\u00e9sion": 1, "\u00e9troite": 1, "coop\u00e9ration": 1, "partenariat": 1, "serait": 1, "traiter": 1, "difficult\u00e9s": 1, "seules": 1, "seraient": 1, "faisait": 1, "intervenir": 1, "d\u00e9centralisation": 1, "acquis": 1, "principe": 1, "libert\u00e9": 1, "pleinement": 1, "reconnu": 1, "respect\u00e9": 1, "progr\u00e8s": 1, "organismes": 1, "responsabilit\u00e9s": 1, "contrat": 2, "repose": 1, "effet": 1, "contrepartie": 1, "s\u00e9curit\u00e9": 1, "commence": 1, "prolonge": 1, "protection": 1, "sociale": 1, "avenir": 1, "enfants": 1, "Davantage": 1, "encore": 1, "reste": 1, "direction": 1, "trac\u00e9e": 1, "convient": 1, "opini\u00e2tret\u00e9": 1, "\u00e9valuant": 1, "chaque": 1, "\u00e9tape": 1, "souci": 1, "constant": 1, "rythmes": 1, "France": 1, "\u00e9carts": 1, "creusent": 1, "n\u00e9cessite": 1, "possibilit\u00e9": 1, "\u00e9cout\u00e9": 1, "volont\u00e9": 1, "reprendre": 1, "destin\u00e9e": 1, "autrement": 1, "brusques": 1, "acc\u00e8s": 1, "gagnera": 1, "perdra": 1, "remerciant": 1}}