{"id": "21_10_1987-Ostwald", "date": "21_10_1987", "lieu": "Ostwald", "longitude": 7.7084518823529375, "latitude": 48.54489211764705, "typologie": "discours dactylographie", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_190_12_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "VQYAGE ALSACE\n\nREMI\u00ea\u2014 E DE LA MEDAILLE DU MERITE AQRIQOLE\nA M. FOUQEROUSSE, MAIRE D\u2019QSTWALD\n\nl j\nMonsieur le Maire, \\\n\nIl\" est de tradition, avant \"d\u2019\u00e9pingler\" celui dont les\nm\u00e9rites sont reconnus, de brosser rapidement les \u00e9tapes de\nsa vie. Je ne voudrais pas manquer \u00e0 cette tradition, car\ns\u2019agissant plus particuli\u00e8rement de vous, la petite\n\nbiographie que je vais faire est pleine d\u2019enseignement.\n\nAndr\u00e9 FOUGEROUSSE,\n\nVous \u00eates n\u00e9 le 15 mars 1944 \u00e0 Dudelange, au Luxembourg.\n\n1944, en pleine tourmente pour ce pays d\u2019Alsace et pour ses\n\nhabitants.\n\ny;.,,.._..._l-,..4.....u....._.,\u2014. . A. . .,\n\n \n\nVous avez commenc\u00e9 vos \u00e9tudes en Lorraine, et vous les avez\ntermin\u00e9es en Alsace, \u00e9tudes ponctu\u00e9es par un bac, une\nlicence, un CAPES de Sciences Physiques, un Doctorat, tout\ncel\u00e0 \u00e0 Strasbourg. Assistant en 1968, vous \u00e9tiez nomm\u00e9 en\n\n1974 ma\u00eetre assistant \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 Louls Pasteur.\n\nC\u2019est alors que vous avez commenc\u00e9 \u00e0 franchir une \u00e0 une les\n\u00e9tapes des responsabilit\u00e9s locales. En 1977, sur une liste\n\u2019d\u2019Union de la Gauche, vous \u00eates \u00e9lu au conseil municipal et,\ndans la foul\u00e9e, vous devenez premier adjoint au Maire de\ncette commune d\u2019Ostwald que vous aimez tant. En d\u00e9cembre\n1979, \u00e0_ la suite de la d\u00e9mission du Maire, vous \u00eates \u00e9lu\npremier magistrat de la ville. 1983 voit ce choix confirm\u00e9\n\npar le suffrage universel, puisque, r\u00e9\u00e9lu au conseil\n\nmunicipal d\u2019Ostwald, vous \u00eates \u00e9galement r\u00e9\u00e9lu Maire. (d\n\n\\,:,\n\n\u201cGAI,\u201c ce\n\nEt, derni\u00e8re \u00e9tape, qui n\u2019est pas la moins importante, m\u00eame\nsi c\u2019est la plus r\u00e9cente, vous venez d\u2019acc\u00e9der au Conseil\n\nR\u00e9gional d\u2019Alsace.\n\n \n\n\"MW\u201d,ann...\u201c V. . .. .\n\n \n\nBref, une vle de sclentlflque et une vle d\u2019\u00e9lu rlche, pleine\n\nde travail, de conviction, de d\u00e9vouement et d\u2019avenir...\n\nMals, me direz-vous, o\u00f9 est l\u2019agriculture dans tout cela.\nCar je n\u2019oublie pas, qu\u2019anclen Mlnlstre de l\u2019Agrlculture,\nc\u2019est la m\u00e9daille de Chevalier du M\u00e9rite Agricole que je\nvais avoir le plaisir de vous remettre dans quelques\n\ninstants.\n\nMesdames, Messieurs, si j\u2019ai souhait\u00e9, Monsieur le Maire,\nque vous soyez ainsi promu dans l\u2019ordre du M\u00e9rite Agricole,\nc\u2019est parce que j\u2019ai voulu que le m\u00e9rite, tous les m\u00e9rites, \u2018\u00b0\n\nqui sont les v\u00f4tres, quelqu\u2019en soient la nature, soient\nreconnus. Mais c\u2019est aussi parce que vous avez deux types de\nrelations avec le monde agricole.\nD\u2019une part vous avez toujours manifest\u00e9 un int\u00e9r\u00eat tr\u00e8s vif,\npour les probl\u00e8mes d\u2019environnement, et tout particuli\u00e8rement\npour les for\u00eats p\u00e9ri-urbaines d\u2019Alsace. Votre action, comme\n\nvos \u00e9crits en t\u00e9moignent!\n\n \n\nD\u2019autre part, je sais que vous avez une autre passion qul\nn\u2019est pas sans rapport avec l\u2019Agrlculture. Vous \u00eates un\ngrand sp\u00e9cialiste d\u2019agro-blologle, de culture et de\nconsommation de plantes m\u00e9dicinales, et plus largement un\nadepte de ce qu\u2019ll est convenu d\u2019appeler \"les m\u00e9decines\n\ndouces\ufb02\n\nBref, vous appartenez \u00e0 la grand famille de l\u2019Agriculture.\nlI \u00e9tait donc normal que vos m\u00e9rites soient qualifi\u00e9s\n\nd\u2019agricoles l\n\nMais, puisque par vous-m\u00eame, j\u2019en suis venu, c\u2019est bien\nnormal, \u00e0 parler d\u2019Agriculture, qu\u2019il me soit permis de vous\n\ndire quelques mots \u00e0 ce sujet.\n\nLes agriculteurs fran\u00e7ais ne peuvent pas se retrouver dans\nla politique men\u00e9e aujourd\u2019hui : la confiance, et elle leur\nest n\u00e9cessaire, ne peut venir d\u2019une action perp\u00e9tuellement\n\n\u00e9cartel\u00e9e entre les \u00e9volutions n\u00e9goci\u00e9es, accept\u00e9es ou\n\n \n\nsubies \u00e0 Bruxelles, et un discours tourn\u00e9 vers la\nrestauration de pratiques les plus archa\u00efques et les plus\nd\u00e9magogiques. Le corporatisme affich\u00e9 et la politique du\n\nch\u00e8que m\u00e8nent \u00e0 l\u2019impasse.\n\nll faut dlre la v\u00e9rit\u00e9 aux agriculteurs, et dlre aux\nFran\u00e7ais la v\u00e9rit\u00e9 sur leur agriculture. La v\u00e9rit\u00e9 seule est\nmobilisatrice et notre pays a besoin d\u2019une agriculture\ntourn\u00e9e vers l\u2019avenir, plut\u00f4t que d\u2019une agriculture\nmaintenue \u00e0 v l\u2019\u00e9cart du reste de la soci\u00e9t\u00e9, cultivant ses\n\nrancoeurs et ses regrets.\n\nA cet \u00e9gard, la privatisation du Cr\u00e9dit Agricole, est une\n\nop\u00e9ration d\u00e9testable et mal engag\u00e9e. /\\\nJe ne poserai \u00e0 ce propos qu\u2019une seule question : cette\nprivatisation d\u2019un genre particulier, en quoi apportera-t-\n\nelle un mieux \u00e0 I\u2019Agriculture fran\u00e7aise ?\n\n8 \u00e0 10 milliards de francs seront d\u00e9pens\u00e9s en vain par les\n\n \n\nCaisses R\u00e9gionales pour le rachat de la Caisse Nationale.\n\nEst-ce utlle aux agriculteurs fran\u00e7ais ?\n\n8 \u00e0 10 mllllards pour rlen.\n\nUn transfert financier de plus, mais aucune richesse\n\nnouvelle, aucune modernisation, aucun investissement l\n\nll s\u2019agit l\u00e0 d\u2019un v\u00e9ritable march\u00e9 de dupes qui a \u00e9t\u00e9 impos\u00e9\n\npar M. GUILLAUME, alors m\u00eame que les organisations agricoles\ncontinuent d\u2019exprimer leurs r\u00e9serves \u00e0 l\u2019\u00e9gard d\u2019un texte\nb\u00e2cl\u00e9 et qui ne traite en aucune mani\u00e8re des probl\u00e8mes\nstrat\u00e9giques d\u2019avenir de la banque verte, au moment o\u00f9\n\nl\u2019agriculture fran\u00e7aise traverse une crise majeure.\n\nLa privatisation du Cr\u00e9dit Agricole est donc, je le r\u00e9p\u00e8te,\nune op\u00e9ration d\u00e9testable. Et je dis au Gouvernement, STOP !\n\nArr\u00eatez, renoncez \u00e0 ce projet, il en est encore temps !\n\n \n\nMonsieur FOUGEROUSSE, je me suis \u00e9loign\u00e9 de vous, mais c\u2019est\n\n \n\npour mieux y revenir. J\u2019al tant aim\u00e9 l\u2019Agrlculture et le\ntravail que j\u2019y al men\u00e9 en tant que Ministre, que je ne\n\nr\u00e9siste jamais au plaisir d\u2019en parler l\n\nC\u2019est donc, pour saluer vos m\u00e9rites, et votre avenir,\n\nPour saluer votre action \u00e0 la t\u00eate d\u2019une municipalit\u00e9 active,\n\ndynamique, pleine d\u2019imagination,\n\nPour saluer, \u00e0 travers vous, l\u2019agglom\u00e9ration de Strasbourg\n\net l\u2019Alsace,\n\nQue j\u2019ai le plaisir de vous faire Chevalier dans l\u2019Ordre du\n\nM\u00e9rite Agricole.\n\nK \u00ce\u00bb?\nl\n\n.\u00cec ,\n4.x, .\n'1?\u2018 \u2014\n\\4;1-:A\u00ab c-/\n\n._\n\n \n\n", "key_words": {"VQYAGE": 1, "MEDAILLE": 1, "MERITE": 1, "MAIRE": 1, "avant": 1, "celui": 1, "brosser": 1, "rapidement": 1, "\u00e9tapes": 1, "voudrais": 1, "manquer": 1, "cette": 1, "particuli\u00e8rement": 1, "faire": 2, "pleine": 3, "tourmente": 1, "commenc\u00e9": 2, "\u00e9tudes": 2, "ponctu\u00e9es": 1, "CAPES": 1, "Sciences": 1, "Assistant": 1, "\u00e9tiez": 1, "nomm\u00e9": 1, "ma\u00eetre": 1, "assistant": 1, "Louls": 1, "alors": 2, "franchir": 1, "responsabilit\u00e9s": 1, "conseil": 1, "municipal": 1, "devenez": 1, "premier": 1, "adjoint": 1, "Maire": 1, "commune": 1, "aimez": 1, "suite": 1, "d\u00e9mission": 1, "magistrat": 1, "choix": 1, "suffrage": 1, "r\u00e9\u00e9lu": 2, "\u00e9galement": 1, "derni\u00e8re": 1, "moins": 1, "venez": 1, "sclentlflque": 1, "d\u00e9vouement": 1, "Mlnlstre": 1, "m\u00e9daille": 1, "Chevalier": 2, "M\u00e9rite": 2, "Agricole": 2, "avoir": 1, "plaisir": 3, "remettre": 1, "Monsieur": 1, "soyez": 1, "ainsi": 1, "promu": 1, "parce": 2, "voulu": 1, "soient": 2, "aussi": 1, "types": 1, "monde": 1, "toujours": 1, "manifest\u00e9": 1, "int\u00e9r\u00eat": 1, "probl\u00e8mes": 1, "for\u00eats": 1, "Votre": 1, "\u00e9crits": 1, "autre": 1, "passion": 1, "rapport": 1, "sp\u00e9cialiste": 1, "culture": 1, "plantes": 1, "largement": 1, "convenu": 1, "appartenez": 1, "grand": 1, "famille": 1, "\u00e9tait": 1, "normal": 1, "m\u00e9rites": 1, "puisque": 1, "parler": 2, "permis": 1, "quelques": 1, "agriculteurs": 2, "fran\u00e7ais": 2, "peuvent": 1, "retrouver": 1, "politique": 2, "men\u00e9e": 1, "venir": 1, "action": 2, "entre": 1, "\u00e9volutions": 1, "accept\u00e9es": 1, "discours": 1, "tourn\u00e9": 1, "pratiques": 1, "archa\u00efques": 1, "corporatisme": 1, "affich\u00e9": 1, "m\u00e8nent": 1, "v\u00e9rit\u00e9": 3, "seule": 2, "notre": 1, "besoin": 1, "plut\u00f4t": 1, "reste": 1, "cultivant": 1, "privatisation": 2, "Cr\u00e9dit": 2, "d\u00e9testable": 1, "poserai": 1, "propos": 1, "question": 1, "genre": 1, "mieux": 2, "fran\u00e7aise": 2, "milliards": 1, "francs": 1, "seront": 1, "d\u00e9pens\u00e9s": 1, "R\u00e9gionales": 1, "rachat": 1, "Caisse": 1, "utlle": 1, "mllllards": 1, "transfert": 1, "financier": 1, "aucune": 3, "aucun": 1, "investissement": 1, "v\u00e9ritable": 1, "march\u00e9": 1, "dupes": 1, "organisations": 1, "leurs": 1, "r\u00e9serves": 1, "traite": 1, "mani\u00e8re": 1, "banque": 1, "moment": 1, "traverse": 1, "crise": 1, "op\u00e9ration": 1, "renoncez": 1, "encore": 1, "temps": 1, "\u00e9loign\u00e9": 1, "jamais": 1, "saluer": 2, "votre": 2, "municipalit\u00e9": 1, "travers": 1}}