{"id": "18_12_1993-Paris", "date": "18_12_1993", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "discours dactylographie", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_205_09_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "REUNION DES PREMIERS SECRETAIRES FEDERAUX\nSAMEDI 18 DECEMBRE 1993\n\nMAISON DES POLYTECHNICIENS\n\nDI RS DU PREMIER E RETAIRE\n\nChers amis, f 1,) )\n\nN\u2018a\u201c, \u2018L\n\nC\u2019est la premi\u00e8re fois que je m\u2019adresse \u00e0 vous depuis notre Congr\u00e8s\ndu Bourget et je le fais avec plaisir. Depuis fin octobre, le Parti,\nrassembl\u00e9, s\u2019est remis en ordre de marche, et une nouvelle direction\na \u00e9t\u00e9 mise en place. Elle est au travail, avec l\u2019appui d\u2019un bureau\nex\u00e9cutif renouvel\u00e9 et dont les travaux marquent, me semble-t-il, un\ns\u00e9rieux et une s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 de bon aloi. De nombreux responsables et\nd\u00e9l\u00e9gu\u00e9s nationaux ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9s et peuvent d\u00e9sormais, dans les\n\u201csecteurs qui les concernent, intervenir de mani\u00e8re efficace pour\ns\u2019opposer \u00e0 la politique du gouvernement et aussi pr\u00e9parer l\u2019avenir.\n\nVous avez \u00e9t\u00e9 vous-m\u00eames \u00e9lus selon de nouvelles r\u00e8gles. Elles\nvous conf\u00e8rent une l\u00e9gitimit\u00e9 certaine, et apr\u00e8s Daniel VAILLANT,\nvotre inlassable interlocuteur, je vous confirme ma volont\u00e9 de\nm\u2019appuyer sur votre action.\n\nS\u2019opposer, Imaginer, Rassembler, tels \u00e9taient les mots d\u2019ordre de\nnotre Congr\u00e8s du Bourget qui fut, de l\u2019avis de tous, une r\u00e9elle\nr\u00e9ussite, montrant que les socialistes sont de retour. C\u2019est ce\nprogramme qu\u2019il nous faut appliqUer, avec rigueur, avec courage, car\nles circonstances que traverse le pays sont difficiles, douloureuses\nm\u00eame. Nos t\u00e2ches, celles de l\u2019opposition, apparaissent\nconsid\u00e9rables au fur et a mesure que le gouvernement de Mr.\nBALLADUR prend des d\u00e9cisions qui chaque jour marquent un peu\nplus son conservatisme, son peu de souci des difficult\u00e9s des gens, et\nsa tendance \u00e0 masquer par une id\u00e9ologie s\u00e9curitaire et r\u00e9actionnaire\nles \u00e9checs qu\u2019il enregistre dans le domaine \u00e9conomique et social.\n\nAh, certes, tout est fait avec adresse, subtilit\u00e9, alternant le discours\ncotonneux de la complexit\u00e9 et de l\u2019impuissance et les mesures\nbrutales, les coups de force contre les libert\u00e9s, les valeurs de la\nR\u00e9publique. Mais, ce a quoi nous nous opposons c\u2019est bien un\ngouvernement de droite, dont la client\u00e8le est bien celle des\nprivil\u00e9gi\u00e9s, qui g\u00e8re son fonds de commerce \u00e9lectoral avec habilet\u00e9;\n\nMais la politique a ses lois. Les Fran\u00e7ais ont montr\u00e9 \u00e0 de\nn'ombreuses reprises qu\u2019ils refusaient l\u2019indiff\u00e9rence et l\u2019impuissance\ndevant les dangers qui menacent notre soci\u00e9t\u00e9. Ils sauront le faire\n\n \n\n2\n\nsavoir. Les occasions ne manqueront pas, et nous serons alors dans\nun autre paysage politique et m\u00e9diatique, n\u2019en doutez pas.\n\nCette heure de v\u00e9rit\u00e9 qui approche, qui est in\u00e9luctable, je le crois\nprofond\u00e9ment, nous devons \u00eatre capable de la saisir. La saisir, c\u2019est\nd\u2019abord - c\u2019est toujours vrai, mes camarades l - ouvrir un nouveau\nchamp de conqu\u00eate \u00e0 nos id\u00e9es.\n\nA cela correspond d\u2019abord notre Convention nationale sur l\u2019emploi,\nles 26 et 27 f\u00e9vrier prochains, qui devra couvrir l\u2019ensemble du champ\net d\u00e9cliner dans chaque domaine de l\u2019action \u00e9conomique et de la\npolitique sociale, ce que veut dire \u201cla priorit\u00e9 totale \u00e0 l\u2019empldi\u201d :\nr\u00e9duction de la dur\u00e9e du travail, fonctionnement plus juste du\nmarch\u00e9 du travail, logique d\u2019une nouvelle soci\u00e9t\u00e9 qui lib\u00e8re le temps\net partage mieux le travail, redistribution des richesses, et bien s\u00fbr\nmoyens de la croissance, y compris au niveau europ\u00e9en, de tout cela\nnous aurons \u00e0 d\u00e9lib\u00e9rer et \u00e0 d\u00e9cider. Dominique STRAUSS-KAHN et\nJean LE GARREC vous en reparleront cet apr\u00e8s-midi.\n\nSaisir aussi sur l\u2019Am\u00e9nagement du territoire l\u2019occasion d\u2019un d\u00e9bat,\nactuellement tronqu\u00e9, pour faire en sorte que dans chaque\nF\u00e9d\u00e9ration un projet d\u00e9partemental soit \u00e9labor\u00e9 par les socialistes.\nVoil\u00e0 le second enjeu de ce trimestre qui sera conclu par les\ncantonales que Claude BARTOLONE \u00e9voquera devant vous dans un\ninstant. Nous devons \u00eatre pr\u00e9sents partout et partout relever le d\u00e9fi,\nm\u00eame lorsqu\u2019il appara\u00eet incertain, parce que du score national de\nces cantonales d\u00e9pendra beaucoup la conscience que l\u2019opinion\nprendra de notre renaissance, de notre retour. <\"\u2019\u201d\u201c\u201d\\\n\n\u201d/1\n\nParticiper enfin \u00e0 notre place, dans cet esprit nouv\u00eb\u2018au\u00ef\u2018q\u2018\u00f9i refuse\nl\u2019h\u00e9g\u00e9monie et la manipulation, a ce processus de dialogue, de\nconfrontation et de rassemblement que sont les Assises de la\nTransformation sociale. ll est tr\u00e8s important que l\u2019\u00e9tat d\u2019esprit de ces\nAssises, que Lionel JOSPIN et Jean-Christophe CAMBADELIS ont\nsu cr\u00e9er, puisse se diffuser largement dans le pays. Sortir de\nl\u2019isolement et imaginer avec d\u2019autres ce que pourrait \u00eatre la France\nde demain et les moyens de la transformer en profondeur, en\npr\u00e9servant nos valeurs, les valeurs auxquelles adh\u00e8rent tous ceux\nqui ne se r\u00e9signent pas a cette soci\u00e9t\u00e9 de plus en plus duale, de\n\u00ffplus en plus fractur\u00e9e. Nous en reparlerons tout \u00e0 l\u2019heure avec\nLionel et Jean-Christophe.\n\nEn m\u00eame temps, il faut pr\u00e9parer activement les \u00e9lections\neurop\u00e9ennes, dont la dimension capitale pour notre pays n\u2019aura\njamais \u00e9t\u00e9 aussi affirm\u00e9e, au lendemain de la conclusion des\nn\u00e9gociations du GATT et du sommet europ\u00e9en. Lors d\u2019une\nConvention en avril, nous \u00e9laborerons un projet offensif sur notre\nvision de l\u2019Europe, en quoi elle est une chance pour les fran\u00e7ais.\n\n \n\n \n\nTels sont les chantiers prioritaires devant nous. Ils ne sont pas\nexclusifs de notre mobilisation au c\u00f4t\u00e9 des salari\u00e9s, pour lutter\ncontre les licenciements abusifs. Pas exclusifs de notre mobilisation\npour d\u00e9fendre le service public de l\u2019enseignement contre le coup bas\nqui vient de lui \u00eatre port\u00e9 avec l\u2019abrogation de la loi Falloux par la\nmajorit\u00e9 de droite. Pas exclusifs de notre mobilisation pour\nd\u00e9fendre les libert\u00e9s partout, qu\u2019il s\u2019agisse de notre pays, mais aussi\nde l\u2019Alg\u00e9rie, de l\u2019Afrique ou d\u2019Ha\u00efti... Pour combattre aussi le\nnational-racisme, le \u201cracisme\u201d que l\u2019on voit \u00e0 l\u2019oeuvre, sous une\nforme plus ou moins violente mais toujours angoissante, en Bosnie\nbien s\u00fbr, - et je manifesterai tout \u00e0 l\u2019heure pour d\u00e9noncer la\nsouffrance que le peuple bosniaque endure- mais aussi en Russie,\nen ltalie avec le M.S.l., en Allemagne, et que la France subit d\u00e9j\u00e0\navec LE PEN. a \"\u2018\\\n\n4.15. , 1;,.\u00bb/\nPas exclusifs, non plus, de l\u2019effort que nous devor\u00ee\u00eb\u2019\u00eeaire pour \u00eatre\ndavantage \u00e0 l\u2019\u00e9coute des pr\u00e9occupations des Fran\u00e7ais, pour \u00eatre\nplus pr\u00e9sents sur le terrain social ou associatif, pour prendre en\ncharge de nouvelles formes de militantisme.\n\nCe calendrier d\u2019action est ambitieux, il est n\u00e9cessaire, il est \u00e0 la\nmesure de nos t\u00e2ches : assumer l\u2019opposition au gouvernement, offrir\nune alternative cr\u00e9dible, mettre fin au rejet ou au scepticisme.\n\nMais notre premi\u00e8re t\u00e2che est d\u2019argumenter, d\u2019expliquer, de nous\nfaire comprendre. Et d\u2019abord de montrer que le pays s\u2019enfonce dans\nla crise, par la faute du gouvernement BALLADUR.\n\nCe gouvernement a fait une erreur de diagnostic \u00e9conomique grave.\nPour \u00e9quilibrer les comptes publics et sociaux, il a ponctionn\u00e9\ngravement les revenus, limit\u00e9 les remboursements de l\u2019assurance\nmaladie, et refus\u00e9 les revalorisations des transferts, des pensions,\ndes allocations. Pour inciter, disait-il, les entreprises \u00e0 cr\u00e9er de\nl\u2019emploi, il a multipli\u00e9 les exon\u00e9rations des cotisations et des\ncharges, pratiquant une politique de l\u2019offre alors que nous vivons\nune crise de la demande, qui s\u2019approfondit du fait de l\u2019angoisse du\nch\u00f4mage. L\u2019\u00e9pargne de pr\u00e9caution gonfle, c\u2019est un mauvais signe\npour le pays. Le r\u00e9sultat de l\u2018\u00e9quation pos\u00e9e par Mr. BALLADUR,\nnous le connaissons, c\u2019est : 85 Mds de F. de ponction sur les\nrevenus, + 150 Mds de F. d\u2019all\u00e8gement des charges pour les\nentreprises = 300 000 emplois perdus l Un ch\u00f4mage en progression\nacc\u00e9l\u00e9r\u00e9e qui touche plus dur encore les jeunes, des ch\u00f4meurs de\nlongue dur\u00e9e de plus en plus nombreux, des milliers de fran\u00e7ais\npr\u00e9caris\u00e9s, un tissu social qui craque sous le poids des exclusions et\nla menace de la drogue et de la d\u00e9linquance qui lui est li\u00e9e.\n\nEt, comble de l\u2019erreur, un d\u00e9ficit budg\u00e9taire aggrav\u00e9 malgr\u00e9 les\n\n \n\n \n\n4\n\nmaquillages, et un d\u00e9ficit des comptes sociaux (57 Mds de F cette\nann\u00e9e, 50 l\u2019ann\u00e9e prochaine l) qui s\u2019approfondit.\n\nCette politique \u00e0 contre sens est dommageable pour le pays. Elle\nnourrit le sentiment d\u2019ins\u00e9curit\u00e9. Si, dans le pass\u00e9, nous n\u2019avons\nsans doute pas accord\u00e9 assez d\u2019importance \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 des\ncitoyens comme valeur et comme objectif, aujourd\u2019hui, l\u2019ins\u00e9curit\u00e9\nc\u2019est eux l Et ce ne sont pas les atteintes insidieuses aux libert\u00e9s\ncontenues dans les projets de Pasqua ou les r\u00e9visions\nconstitutionnelles de circonstance qui doivent masquer ce fait : en\nrefusant de traiter la seule question majeure, en refusant les\nsolutions novatrices pour cr\u00e9er de l\u2019emploi et mieux r\u00e9partir le\ntravail, ce gouvernement nous conduit \u00e0 la fracturesocrale Le pays\nest en danger, je le dis avec gravit\u00e9.\n\n \n\nAlors je comprends bien pourquoi Mr. BALLADUR\u00cfmont\u00e9 et fait\nex\u00e9cuter par Mr. BAYROU et sa majorit\u00e9 ce maUvais coup contre\nl\u2019enseignement public que constitue l\u2019abrogation par surprise au\npetit matin, de la loi Falloux : d\u00e9rivatif \u00e0 ses \u00e9checs \u00e9conomiques et\nsociaux, moyen de ressouder une majorit\u00e9 quelque peu perturb\u00e9e\npar sa conduite sinueuse dans l\u2019affaire du GATT, moyen de satisfaire\nune client\u00e8le exigeante qui ne s\u2019y retrouve pas toujours dans les\nallers et retours incessants de cet homme qui vient, jour apr\u00e8s jour,\nnous confesser ses erreurs la main sur le coeur et repousser \u00e0 plus\ntard les r\u00e9sultats soit disant b\u00e9n\u00e9fiques de sa politique...\n\nSur ce sujet de la loi Falloux, il n\u2019est point besoin de disserter\nlonguement. La s\u00e9curit\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e est une grosse ficelle : s\u2019il y a des\nprobl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9, qu\u2019on les traite, et pas aux frais des\ncollectivit\u00e9s locales, et pour tout le monde : que l\u2019Etat prenne ses\nresponsabilit\u00e9s - mais sans doute le budget de l\u2019Education Nationale\nqu\u2019ils ont vot\u00e9 ne le permet pas l\n\nLa r\u00e9alit\u00e9 est ailleurs : il s\u2019agit de privil\u00e9gier l\u2019enseignement priv\u00e9,\nd\u2019aller au bout de la logique de la privatisation qui est la seule ligne\ndirectrice de ce gouvernement, de mettre la la\u00efcit\u00e9 sous le boisseau,\nd\u2019engager la \u201crevanche\u201d contre les enseignants et les parents\nd\u2019\u00e9l\u00e8ves attach\u00e9s au service public et qui continuent de croire,\ncomme nous, que c\u2019est une t\u00e2che noble et majeure de I\u2019Etat que\nd\u2019\u00e9duquer et de former sans distinction de classe, de race, de\nconfession.\n\nCela, nous le refuserons avec la derni\u00e8re \u00e9nergie, et nous nous\nmobiliserons pour le 16 janvier, qui doit marquer un coup d\u2019arr\u00eat \u00e0\ncette d\u00e9rive. D\u2019ores et d\u00e9j\u00e0, vous a \u00e9t\u00e9 distribu\u00e9 un argumentaire\n\u00e9labor\u00e9 par Henri WEBER. Un mat\u00e9riel sp\u00e9cifique sera mis a votre\ndisposition par Manuel VALLS d\u00e8s les premiers jours de 1994.\n\n5\n\nNous avons aussi par la voix de Laurent FABIUS refus\u00e9 de donner\nquitus \u00e0 ce gouvernement de son action dans le cadre des\nn\u00e9gociations du GATT. Apr\u00e8s avoir refus\u00e9 la solidarit\u00e9 \u00e0 Pierre\nBEREGOVOY, isol\u00e9 la France, affaibli ses positions, vilipend\u00e9 les\nsocialistes \u201cmauvais n\u00e9gociateurs\u201d ne voil\u00e0-t-il pas qu\u2019ils reviennent\navec un accord qui n\u2019est ni global, ni \u00e9quilibr\u00e9, sans aucune\nam\u00e9lioration significative pour l\u2019agriculture.\n\nDe m\u00eame aucun progr\u00e8s v\u00e9ritable n\u2019a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 sur une autre\norganisation du commerce mondial qui prenne en compte les droits\nsociaux et les n\u00e9cessit\u00e9s \u00e9cologiques. Ainsi apparait une autorit\u00e9\ninternationale sans pouvoir, et le droit pour les Am\u00e9ricains de\nconserver intactes leurs clauses restrictives nationales. ll n\u2019y a pas\nde quoi pavoiser, sauf \u00e0 applaudir, comme une presse complaisante\nle fait, le tour de magie 'ou de passe-passe l\n\nNous avons donc refus\u00e9 la confiance a ce gouvernement. C\u2019est la\nmoindre des choses, et quand on regarde le programme des mesures\n\u00e0 venir, on se dit que le deuxi\u00e8me souffle de Mr. BALLADUR risque\nd\u2019\u00eatre bien court : allocation parentale aux objectifs douteux,\nnouveaux all\u00e8gements des charges pour les PME, discours clinquant\nsur l\u2019am\u00e9nagement du territoire et bien s\u00fbr et toujours, privatisations,\nprivatisations encore, privatisations toujours !\n\nD\u00e9cid\u00e9ment, ce gouvernement ne veut rien changer, ne veut rien\ntransformer, ne veut pas lutter contre le ch\u00f4mage. ll pr\u00e9f\u00e8re\ndistribuer les cadeaux aux entreprises, aux actionnaires, aux\nsp\u00e9culateurs boursiers, aux propri\u00e9taires, aux chantiers de\nl\u2019enseignement priv\u00e9. aux revenus \u00e9lev\u00e9s.\n\n   \n\nw...\u201c \u201c.4.\n\nPour les autres, l\u2019indiff\u00e9rence, le m\u00e9pris, et l\u2019endormissement. A\nnous de nous r\u00e9veiller, de r\u00e9veiller les Fran\u00e7ais, de conduire le bon\ncombat de l\u2019opposition, de fourbir nos propositions.\n\nVous allez \u00e0 pr\u00e9sent entendre les diff\u00e9rents responsables qui sont \u00e0\nmes c\u00f4t\u00e9s aujourd\u2019hui, et nous allons pr\u00e9ciser ensemble ce\nprogramme d\u2019actions qui n\u2019a qu\u2019un seul objet : pr\u00e9sence sur le\nterrain social et politique pour la reconqu\u00eate \u00e9lectorale, le progr\u00e8s\nde nos id\u00e9es, l\u2019affirmation de notre identit\u00e9. C\u2019est dans ces deux\ntrimestres que se construisent les conditions de la renaissance et de\nla victoire : nous en sommes tous capables.\n\n\u00eeVles chers camarades, pour mener a bien toutes ces campagnes,\npour atteindre l\u2019ensemble de ces objectifs, votre Premier Secr\u00e9taire\nne va pas rester dans son bureau. Comme je l\u2019ai annonc\u00e9 \u00e0 notre\nCongr\u00e8s du Bourget, je consacrerai a chacune de nos 22 r\u00e9gions un\nd\u00e9placement cl\u00f4tur\u00e9 par une r\u00e9union publique avant les \u00e9lections\n\neurop\u00e9ennes du 12 juin.\n\nD\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 et dans un premier temps je privil\u00e9gie les\nd\u00e9partements dans la perspective plus rapproch\u00e9e des \u00e9lections\ncantonales.\n\nJ\u2019ai rencontr\u00e9 il y a peu de temps les \u00e9lus et la f\u00e9d\u00e9ration des\nBouches du Rh\u00f4ne et j\u2019\u00e9tais hier dans l\u2019Ari\u00e8ge.\n\nDe la m\u00eame fa\u00e7on, nous avons convenu avec nos amis de la Creuse\nque je passerai une journ\u00e9e dans leur d\u00e9partement d\u00e9but janvier.\nD\u2019autres suivront. Ces d\u00e9placements seront \u00e9videmment l\u2019occasion\nde rencontrer les militants et les sympathisants, d\u2019attirer l\u2019attention\nsur les initiatives exemplaires souvent prises par nos \u00e9lus locaux et\nje souhaite pouvoir conserver du temps \u00e0 d\u00e9couvrir tout ce qui est\nfait pour l\u2019insertion, pour l\u2019am\u00e9lioration de l\u2019habitat ou pour la\ndiversification de notre agriculture- de m\u2019adresserw\u00e0m,_nos\ncompatriotes. (\u201953 \"\u00c2?\n\n\\\u2019 .2/\nFin f\u00e9vrier et courant mars nous serons plus directement dans la\ncampagne \u00e9lectorale. J\u2019y participerai naturellement et activement.\n\ni\u2019 ,\n4 li;\n\nMais d\u00e8s avant ces \u00e9lections je voudrais commencer, si c\u2019est\npossible, la tourn\u00e9e des r\u00e9gions d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9e. J\u2019envisage de\nd\u00e9buter par la r\u00e9gion Poitou-Charente avec un meeting \u00e0 Poitiers.\n\nBien entendu les quatre \u00e9lections l\u00e9gislatives partielles qui auront\nlieu dans les Alpes de Haute Provence, \u00e0 Paris -n\u2019est-ce pas, mon\ncher Daniel- dans le Loir et Cher et les Alpes Maritimes seront aussi\ndes occasions de d\u00e9placements et de r\u00e9unions publiques pour\nlesquelles nous arr\u00eaterons en commun des dates d\u00e8s lors que les\n\u00e9lecteurs seront officiellement convoqu\u00e9s.\n\nVous voyez que ce programme est vaste, il est \u00e0 la mesure du travail\nque nous devons r\u00e9aliser. Pour cela, chers amis, je compte sur vous,\nvous pouvez compter sur moi, bon courage l\n\n \n\n", "key_words": {"REUNION": 1, "PREMIERS": 1, "SECRETAIRES": 1, "DECEMBRE": 1, "PREMIER": 1, "premi\u00e8re": 2, "depuis": 1, "notre": 14, "Bourget": 2, "Depuis": 1, "remis": 1, "ordre": 1, "nouvelle": 2, "renouvel\u00e9": 1, "travaux": 1, "s\u00e9r\u00e9nit\u00e9": 1, "nombreux": 1, "responsables": 2, "nationaux": 1, "d\u00e9sign\u00e9s": 1, "peuvent": 1, "intervenir": 1, "mani\u00e8re": 1, "efficace": 1, "politique": 6, "gouvernement": 7, "aussi": 6, "pr\u00e9parer": 2, "selon": 1, "nouvelles": 2, "conf\u00e8rent": 1, "l\u00e9gitimit\u00e9": 1, "apr\u00e8s": 2, "Daniel": 1, "inlassable": 1, "confirme": 1, "volont\u00e9": 1, "votre": 2, "\u00e9taient": 1, "Congr\u00e8s": 1, "montrant": 1, "socialistes": 1, "circonstances": 1, "traverse": 1, "celles": 1, "mesure": 2, "prend": 1, "d\u00e9cisions": 1, "chaque": 2, "marquent": 1, "souci": 1, "difficult\u00e9s": 1, "tendance": 1, "masquer": 2, "id\u00e9ologie": 1, "s\u00e9curitaire": 1, "\u00e9checs": 2, "enregistre": 1, "domaine": 2, "\u00e9conomique": 3, "alternant": 1, "complexit\u00e9": 1, "coups": 1, "force": 1, "contre": 5, "valeurs": 2, "opposons": 1, "client\u00e8le": 2, "celle": 1, "fonds": 1, "commerce": 2, "\u00e9lectoral": 1, "Fran\u00e7ais": 1, "montr\u00e9": 1, "reprises": 1, "refusaient": 1, "dangers": 1, "menacent": 1, "sauront": 1, "occasions": 2, "manqueront": 1, "serons": 2, "alors": 2, "autre": 1, "paysage": 1, "doutez": 1, "heure": 1, "v\u00e9rit\u00e9": 1, "devons": 3, "capable": 1, "toujours": 4, "camarades": 1, "ouvrir": 1, "conqu\u00eate": 1, "correspond": 1, "Convention": 1, "nationale": 1, "f\u00e9vrier": 2, "devra": 1, "couvrir": 1, "d\u00e9cliner": 1, "priorit\u00e9": 1, "totale": 1, "dur\u00e9e": 2, "fonctionnement": 1, "juste": 1, "logique": 2, "soci\u00e9t\u00e9": 2, "lib\u00e8re": 1, "partage": 1, "mieux": 2, "redistribution": 1, "compris": 1, "niveau": 1, "aurons": 1, "d\u00e9lib\u00e9rer": 1, "Dominique": 1, "GARREC": 1, "reparleront": 1, "territoire": 2, "faire": 1, "sorte": 1, "projet": 2, "d\u00e9partemental": 1, "\u00e9labor\u00e9": 1, "second": 1, "enjeu": 1, "trimestre": 1, "conclu": 1, "Claude": 1, "BARTOLONE": 1, "\u00e9voquera": 1, "devant": 2, "pr\u00e9sents": 2, "partout": 2, "relever": 1, "appara\u00eet": 1, "parce": 1, "score": 1, "national": 1, "cantonales": 1, "d\u00e9pendra": 1, "beaucoup": 1, "conscience": 1, "enfin": 1, "esprit": 1, "processus": 1, "rassemblement": 1, "Assises": 1, "important": 1, "Lionel": 1, "JOSPIN": 1, "CAMBADELIS": 1, "puisse": 1, "diffuser": 1, "largement": 1, "Sortir": 1, "imaginer": 1, "pourrait": 1, "demain": 1, "moyens": 1, "transformer": 1, "auxquelles": 1, "adh\u00e8rent": 1, "r\u00e9signent": 1, "cette": 1, "reparlerons": 1, "activement": 1, "dimension": 1, "capitale": 1, "lendemain": 1, "conclusion": 1, "sommet": 1, "\u00e9laborerons": 1, "offensif": 1, "chance": 1, "chantiers": 2, "prioritaires": 1, "mobilisation": 2, "licenciements": 1, "exclusifs": 2, "d\u00e9fendre": 1, "service": 2, "public": 3, "vient": 1, "port\u00e9": 1, "Falloux": 2, "libert\u00e9s": 1, "combattre": 1, "moins": 1, "violente": 1, "manifesterai": 1, "d\u00e9noncer": 1, "peuple": 1, "bosniaque": 1, "ltalie": 1, "France": 1, "subit": 1, "pr\u00e9occupations": 1, "terrain": 1, "social": 3, "prendre": 1, "formes": 1, "calendrier": 1, "t\u00e2ches": 1, "assumer": 1, "alternative": 1, "mettre": 2, "rejet": 1, "t\u00e2che": 2, "montrer": 1, "faute": 1, "erreur": 1, "diagnostic": 1, "\u00e9quilibrer": 1, "comptes": 2, "publics": 1, "limit\u00e9": 1, "remboursements": 1, "refus\u00e9": 4, "revalorisations": 1, "entreprises": 1, "cr\u00e9er": 2, "multipli\u00e9": 1, "exon\u00e9rations": 1, "cotisations": 1, "pratiquant": 1, "crise": 1, "pr\u00e9caution": 1, "mauvais": 1, "r\u00e9sultat": 1, "pos\u00e9e": 1, "ponction": 1, "charges": 2, "emplois": 1, "perdus": 1, "ch\u00f4mage": 1, "touche": 1, "encore": 1, "ch\u00f4meurs": 1, "milliers": 1, "tissu": 1, "craque": 1, "poids": 1, "exclusions": 1, "menace": 1, "drogue": 1, "d\u00e9linquance": 1, "comble": 1, "d\u00e9ficit": 2, "budg\u00e9taire": 1, "aggrav\u00e9": 1, "malgr\u00e9": 1, "sociaux": 1, "prochaine": 1, "dommageable": 1, "sentiment": 1, "doute": 2, "accord\u00e9": 1, "assez": 1, "s\u00e9curit\u00e9": 2, "comme": 3, "valeur": 1, "atteintes": 1, "insidieuses": 1, "projets": 1, "Pasqua": 1, "circonstance": 1, "doivent": 1, "traiter": 1, "seule": 2, "question": 1, "refusant": 1, "novatrices": 1, "r\u00e9partir": 1, "conduit": 1, "fracturesocrale": 1, "comprends": 1, "pourquoi": 1, "BALLADUR\u00cfmont\u00e9": 1, "BAYROU": 1, "majorit\u00e9": 2, "maUvais": 1, "constitue": 1, "surprise": 1, "d\u00e9rivatif": 1, "\u00e9conomiques": 1, "moyen": 2, "ressouder": 1, "quelque": 1, "conduite": 1, "sinueuse": 1, "exigeante": 1, "retrouve": 1, "retours": 1, "incessants": 1, "homme": 1, "confesser": 1, "erreurs": 1, "coeur": 1, "repousser": 1, "r\u00e9sultats": 1, "disant": 1, "b\u00e9n\u00e9fiques": 1, "sujet": 1, "point": 1, "besoin": 1, "\u00e9voqu\u00e9e": 1, "grosse": 1, "ficelle": 1, "frais": 1, "monde": 1, "prenne": 2, "budget": 1, "permet": 1, "r\u00e9alit\u00e9": 1, "ailleurs": 1, "privil\u00e9gier": 1, "privatisation": 1, "la\u00efcit\u00e9": 1, "enseignants": 1, "attach\u00e9s": 1, "continuent": 1, "noble": 1, "majeure": 1, "former": 1, "distinction": 1, "refuserons": 1, "derni\u00e8re": 1, "marquer": 1, "distribu\u00e9": 1, "Henri": 1, "mat\u00e9riel": 1, "sp\u00e9cifique": 1, "Manuel": 1, "VALLS": 1, "premiers": 1, "jours": 1, "avons": 3, "Laurent": 1, "FABIUS": 1, "action": 1, "cadre": 1, "Apr\u00e8s": 1, "avoir": 1, "solidarit\u00e9": 1, "isol\u00e9": 1, "affaibli": 1, "vilipend\u00e9": 1, "accord": 1, "significative": 1, "aucun": 1, "progr\u00e8s": 1, "v\u00e9ritable": 1, "r\u00e9alis\u00e9": 1, "mondial": 1, "compte": 2, "n\u00e9cessit\u00e9s": 1, "Ainsi": 1, "apparait": 1, "droit": 1, "Am\u00e9ricains": 1, "intactes": 1, "leurs": 1, "clauses": 1, "restrictives": 1, "presse": 1, "magie": 1, "confiance": 1, "quand": 1, "regarde": 1, "programme": 2, "deuxi\u00e8me": 1, "souffle": 1, "BALLADUR": 1, "court": 1, "allocation": 1, "parentale": 1, "objectifs": 1, "all\u00e8gements": 1, "discours": 1, "privatisations": 1, "lutter": 1, "cadeaux": 1, "revenus": 1, "r\u00e9veiller": 1, "conduire": 1, "fourbir": 1, "allez": 1, "pr\u00e9sent": 1, "entendre": 1, "diff\u00e9rents": 1, "c\u00f4t\u00e9s": 1, "allons": 1, "pr\u00e9ciser": 1, "ensemble": 1, "objet": 1, "pr\u00e9sence": 1, "reconqu\u00eate": 1, "construisent": 1, "conditions": 1, "renaissance": 1, "victoire": 1, "sommes": 1, "chers": 2, "mener": 1, "toutes": 1, "atteindre": 1, "Premier": 1, "rester": 1, "Comme": 1, "annonc\u00e9": 1, "consacrerai": 1, "chacune": 1, "r\u00e9gions": 2, "cl\u00f4tur\u00e9": 1, "r\u00e9union": 1, "publique": 1, "avant": 2, "premier": 1, "temps": 3, "privil\u00e9gie": 1, "perspective": 1, "rapproch\u00e9e": 1, "rencontr\u00e9": 1, "f\u00e9d\u00e9ration": 1, "Rh\u00f4ne": 1, "convenu": 1, "passerai": 1, "journ\u00e9e": 1, "d\u00e9partement": 1, "d\u00e9but": 1, "d\u00e9placements": 2, "seront": 3, "\u00e9videmment": 1, "rencontrer": 1, "militants": 1, "initiatives": 1, "exemplaires": 1, "souvent": 1, "prises": 1, "locaux": 1, "souhaite": 1, "pouvoir": 1, "conserver": 1, "d\u00e9couvrir": 1, "courant": 1, "directement": 1, "participerai": 1, "naturellement": 1, "\u00e9lections": 2, "voudrais": 1, "tourn\u00e9e": 1, "r\u00e9gion": 1, "meeting": 1, "entendu": 1, "quatre": 1, "l\u00e9gislatives": 1, "partielles": 1, "Alpes": 2, "Haute": 1, "Paris": 1, "Maritimes": 1, "r\u00e9unions": 1, "publiques": 1, "arr\u00eaterons": 1, "commun": 1, "dates": 1, "officiellement": 1, "voyez": 1, "pouvez": 1, "compter": 1, "courage": 1}}