{"id": "24_04_1990-Paris", "date": "24_04_1990", "year": "1990", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_199_54_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "\u2018. C/Pcb\u00fcgwyg\ufb01\u00eb/\n\nM/Ll/go\n\nMonsieur le Pr\u00e9sident,\nMesdames, Messieurs,\n\n\u201dN\n\na} \"1\u2018: I ,\u00bb S\\\n\nSi j\u2019ai tenu, ce qui ne s\u2019\u00e9tait pas fait depuis 1973, \u00e0 venir\nvous pr\u00e9senter moi-m\u00eame les projets de lois constitutionnelle et\norganique, ce n\u2019est pas seulement pour y manifester mon\nattachement, ce n\u2019est pas seulement pour \u00eatre dans la logique de\nl\u2019article 89, c\u2019est aussi pour m\u2019expliquer, avec vous et devant\nvous, sur tous les aspects de ces projets : le fond, la\nproc\u00e9dure, la politique.\n\nLe fond. La r\u00e9forme qui vous est propos\u00e9e a pour objet de\ndonner aux citoyens un droit essentiel et nouveau;\n\nSur quoi portera le contr\u00f4le constitutionnel ?V Sur le respect\ndes droits fondamentaux. Cette r\u00e9vision, en effet, ne tend pas \u00e0\nmodifier l\u2019\u00e9quilibre entre les pouvoirs publics. L\u00e9gislatif et\nex\u00e9cutif n\u2019y gagneront ou n\u2019y perdront aucun pouvoir, aucune\nfacult\u00e9, aucune capacit\u00e9.\n\nLes justiciables, en revanche, verront enfin compl\u00e8tement mis\nen oeuvre \u00e0 leur profit l\u2019article 16 de la D\u00e9claration de 1789\nselon lequel \"toute soci\u00e9t\u00e9 dans laquelle la garantie des droits\nn\u2019est pas assur\u00e9e ... n\u2019a point de Constitution\".\n\nCes droits, les justiciables peuvent heureusement en disposer\ndepuis longtemps mais il faut d\u00e9sormais qu\u2019ils puissent les\nfaire valoir m\u00eame \u00e0 l\u2019\u00e9gard des lois, devant les tribunaux\nfran\u00e7ais puis au Conseil Constitutionnel.\n\nIl ne nous a pas sembl\u00e9 souhaitable de courir le risque de\ngalvauder cette proc\u00e9dure en l\u2019appliquant trop largement. En\nrevanche les droits fondamentaux, la d\u00e9fense des libert\u00e9s\nconstituent \u00e0 la fois le minimum incompressible et le corps des\ndroits les plus consubstantiels \u00e0 une d\u00e9mocratie vraie et\nmoderne.\n\nC\u2019est dans cet esprit que le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a pris\nl\u2019initiative dont vous \u00eates saisis aujourd\u2019hui : offrir la\ngarantie maximale \u00e0 des droits jug\u00e9s fondamentaux.\n\nC\u2019est ce v\u00e9ritable socle de la libert\u00e9 que les justiciables\nauront d\u00e9sormais le moyen de d\u00e9fendre eux-m\u00eames, \u00e0 leur propre\nprofit d\u2019abord, au profit d\u2019un Etat de droit scrupuleux ensuite.\n\nA ceux qui s\u2019interrogent ici sur la notion de droits\nfondamentaux, je voudrais rappeler qu\u2019ils ont paru assez clairs\net suffisamment vitaux pour que notre propre D\u00e9claration de 1789\n- celui de nos textes que l\u2019histoire a le plus s\u00fbrement consacr\u00e9\n\u2014 inspire directement la D\u00e9claration universelle des droits de\nl\u2019homme, la D\u00e9claration europ\u00e9enne des droits de l\u2019Homme et pour\nque des peuples entiers s\u2019\u00e9branlent dans le monde, comme \u00e0 l\u2019Est\n\n \n\nen ce moment m\u00eame, pour en acqu\u00e9rir la protection et pour jouir\nde la libert\u00e9 qu\u2019ils donnent. Qui donc irait leur dire,\naujourd\u2019hui, que nous ne savons pas, nous-m\u00eames, ce que sont les\ndroits fondamentaux ?\n\nSi vous souhaitez \u00e9largir ce champs nous sommes naturellement\ndispos\u00e9s \u00e0 en discuter. Mais je suis s\u00fbr qu\u2019aucun d'entre vous\nne souhaitera le restreindre car ces droits et ces libert\u00e9s\u2014l\u00e0\nsont, comme la R\u00e9publique elle-m\u00eame, indivisibles.\n\nA qui ce droit sera\u2014t\u2014il ouvert ? A tous les justiciables\ndans le cadre du proc\u00e8s.\n\nO\u00f9 aboutira-t-il ? Au Conseil constitutionnel, c\u2019est-\u00e0-dire\ndevant une institution qui dans les vingt derni\u00e8res ann\u00e9es a\nfait la preuve de sa sagesse, de son ind\u00e9pendance et a conquis de\nla sorte un prestige et un respect que chacun reconna\u00eet\naujourd\u2019hui.\n\nSe posent alors deux questions parfaitement l\u00e9gitimes.\nL\u2019exception ne risque-t-elle pas d\u2019alourdir les proc\u00e9dures, voire\nde compliquer la r\u00e9pression p\u00e9nale ? La remise en cause des lois\nne risque-t-elle pas d\u2019amoindrir l\u2019autorit\u00e9 du Parlement ?\n\nSur la premi\u00e8re question, la discussion apportera, je crois ou\nles apaisements ou les am\u00e9liorations qui seront n\u00e9cessaires.\n\nMais je souhaite qu\u2019on l\u2019aborde en ayant en t\u00eate des \u00e9l\u00e9ments\nconcrets et non des spectres qu\u2019on agiterait pourxse faire peur\nou pour faire peur. ,\u201cv\u00efv=\u201c\u20185\\\n\n1\nI\n\nD\u2019abord le texte institue des filtrages, confi\u00e9s\u00e4\u00e4\u00fbx magistrats\nqui sont parfaitement comp\u00e9tents et aux juridictions sup\u00e9rieures\nqui assureront l\u2019unit\u00e9 de jurisprudence.\n\nEnsuite, nous avons, comme vous, le souci de ne pas entraver\nle cours de la justice ce qui, notamment en mati\u00e8re p\u00e9nale,\nserait suicidaire. Et nous vous pr0posons tous les moyens\nn\u00e9cessaires pour faire \u00e9chec aux manoeuvres dilatoires que\npourraient tenter des proc\u00e9duriers abusifs ou des plaideurs\nretors.\n\nSi vous jugez utile d\u2019aller plus loin, proposez, nous vous\nsuivrons.\n\nEnfin, je voudrais rappeler qu\u2019une fois une question tranch\u00e9e,\nelle ne peut plus \u00eatre soulev\u00e9e.\n\nCelles des dispositions qui peuvent poser probl\u00e8me ne sont pas\nillimit\u00e9es.\n\nLe Conseil constitutionnel ne jugera pas des dossiers, il\njugera des normes. Qu\u2019importe alors s\u2019il y a 100, 500, ou 5.000\ndossiers sur la m\u00eame norme : la d\u00e9cision qu\u2019il prendra, il la\nprendra une fois, sur cette norme, sur un dossier, et elle\nr\u00e9glera tous les autres en m\u00eame temps et d\u00e9finitivement.\n\nLe Conseil constitutionnel aura _donc sans doute beaucoup \u00e0\nfaire dans les deux ou trois premi\u00e8res ann\u00e9es de la r\u00e9forme puis\ncelle-ci trouvera rapidement un rythme de croisi\u00e8re qui sera\nnettement moins soutenu.\n\n \n\n \n\nVient alors la seconde question: cette r\u00e9forme diminuera-t-elle\nle r\u00f4le du Parlement ? Non, et je dirai meme, sans manier le\nparadoxe, au contraire.\n\nUne \u00e9vidence s\u2019impose. Depuis la r\u00e9forme de 1974, dont celle\nd\u2019aujourd\u2019hui constitue l\u2019extension naturelle au profit des\ncitoyens, \u00e0 peu pr\u00e8s toutes les lois peu ou prou contestables\nont \u00e9t\u00e9 contest\u00e9es devant le Conseil. Et je ne doute pas que\nnotre vigilance commune restera en \u00e9veil dans l\u2019avenir.\n\nEn fait, c\u2019est sur les lois ant\u00e9rieures \u00e0 1974, et plus\n\nsouvent encore ant\u00e9rieures a 1958, que portera\ufb02wge\u201c contr\u00f4le\nnouveau. \",\u00e6,i\u00e7caa\\\u00ef\n\nCes lois, qui sont aussi parfois des ordonnaHCes\u00efcanciennes,\nvoire des \u00e9dits royaux sont des milliers.\n\nIl suffirait, selon certains, que le gouvernement entreprenne\nle toilettage\u00bb de ces textes. Cela n\u2019est pas possible ni\nraisonnable compte tenu de la masse de textes \u00e0 examiner. Et il\nest largement pr\u00e9f\u00e9rable de ne poser que\u00ef les probl\u00e8mes\neffectivement rencontr\u00e9s. 9\n\nMais il en r\u00e9sultera, si des inconstitutionnalit\u00e9s sont\nconstat\u00e9es, que le Parlement aura \u00e0 l\u00e9gif\u00e9rer sur des sujets dont\nnous savons tous que, sans cette n\u00e9cessit\u00e9, il ne serait vraisem-\nblablement pas plus saisi demain qu\u2019il ne l\u2019a \u00e9t\u00e9 depuis vingt,\ncinquante ou cent ans.\n\nMais il y a plus encore. Aujourd\u2019hui, n\u2019importe qui, Fran\u00e7ais\nou \u00e9tranger, peut mettre nos lois en cause devant des instances\ninternationales.\n\nChacun songe \u00e9videmment \u00e0 la Cour europ\u00e9enne des droits de\nl\u2019Homme. Mais on ne doit pas oublier non plus la Commission des\ndroits de l\u2019Homme de l\u20190.N.U. \u00e0 Gen\u00e8ve qui, l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, a\ncondamn\u00e9 une de nos lois en mati\u00e8re de pensions.\n\nAinsi, la mise en cause des lois Fran\u00e7aises, interdite au\njusticiable en France devant des juges Fran\u00e7ais, est en revanche\nd\u00e9j\u00e0 possible pour tous devant des juges internationaux, par\nl\u2019effet d'engagements ratifi\u00e9s depuis longtemps.\n\nEt s\u2019il se trouve dans notre droit des dispositions contes-\ntables, je pr\u00e9f\u00e8re, moi, et de loin, qu\u2019elles soient d\u00e9clar\u00e9es\ntelles par des juges Fran\u00e7ais plut\u00f4t que de nous voir infliger\nl'humiliation d\u2019\u00eatre sanctionn\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve ou, dans uns instance\nsupranationale, \u00e0 Strasbourg.\n\nPeu importe \u00e0 mes yeux que le probl\u00e8me soit soulev\u00e9 par un\nFran\u00e7ais ou par un \u00e9tranger : seul compte le fait qu\u2019il s\u2019agisse\nde justiciables en France et surtout que la d\u00e9cision soit prise\ndes autorit\u00e9s Fran\u00e7aises.\n\nReste, au-del\u00e0, un dernier aspect de fond que je voudrais\n\u00e9voquer. Les soci\u00e9t\u00e9s modernes font un appel croissant au droit.\nC\u2019est une bonne chose dans la mesure o\u00f9 le terrain conquis par\nle droit l\u2019est g\u00e9n\u00e9ralement sur la force.\n\n \n\n \n\n \n\nCela pourrait cependant devenir un ph\u00e9nom\u00e8ne paralysant si\nl\u2019ambition de perfectionner l\u2019Etat de droit aboutissait en fait \u00e0\ncr\u00e9er un Etat de proc\u00e9dure. Et l'exception\nd\u2019inconstitutionnalit\u00e9 doit l\u2019\u00e9viter.\n\nMais dans cet Etat de droit, cette soci\u00e9t\u00e9 de droit, il faut\nque la loi soit incontestable et per\u00e7ue comme telle. Il en va de\nsa majest\u00e9, mais il en va aussi de son efficacit\u00e9 et du respect\nqui lui est d\u00fb.\n\nMon intuition, sinon ma conviction, est que notre droit rec\u00e8le\npeu de dispositions contraires \u00e0 notre constitution. Mais cette\nintuition qui n\u2019est qu\u2019une intuition et qui m\u2019est personnelle\nm\u00eame si beaucoup d\u2019entre vous la partagez sans doute, il faut,\nchaque fois que n\u00e9cessaire, qu\u2019elle soit une certitude pour celui\nauquel s\u2019applique la loi.\n\nSa l\u00e9gitimit\u00e9 ne peut s\u2019accommoder d\u2019un soup\u00e7on, f\u00fbt-il l\u00e9ger,\nf\u00fbt\u2014il infond\u00e9. Et puisqu\u2019il est d\u00e9sormais admis par tous, ou\npresque, que dans le domaine constitutionnel c\u2019est le Conseil\nconstitutionnel qui dit le droit, nul n\u2019aura plus de doute\nchaque fois qu\u2019il se sera exprim\u00e9. =\n\nEn donnant ce droit aux justiciables de notre pays nous les\nferons disposer d\u2019une facult\u00e9 dont d\u2019autres, ou dont eux\u2014m\u00eames\nd\u2019ailleurs, jouissent d\u00e9j\u00e0 dans nombre de d\u00e9mocraties modernes.\n\nUn Fran\u00e7ais peut mettre en doute la constitutionnalit\u00e9 d\u2019une\nloi allemande devant un juge allemand. On ne doit pas plus\nlongtemps lui interdire de le faire pour une loi fran\u00e7aise\ndevant un juge fran\u00e7ais.\n\nPour mettre en oeuvre ce progr\u00e8s important, le gouvernement a\nchoisi - et c\u2019est mon second point \u2014 une proc\u00e9dure qui appelle\nquelques br\u00e8ves explications.\n\nIl peut para\u00eetre singulier, en effet, d\u2019inscrire \u00e0 l\u2019ordre du\njour un projet de loi organique qui semble anticiper sur la\nr\u00e9vision constitutionnelle.\n\nMais en sens inverse vous ne sauriez sans doute adopter le\nprincipe sans conna\u00eetre, et avec pr\u00e9cision, les modalit\u00e9s de son\napplication qui sont ici tout \u00e0 fait essentielles. Et vous\nseriez m\u00eame en droit -vous \u00eates d\u2019ailleurs nombreux \u00e0 l\u2019avoir\n\u00e9voqu\u00e9\u2014 de surbordonner votre accord sur le principe \u00e0 un accord\nsur les modalit\u00e9s d\u2019application.\n\nEt comme nous sommes \u00e9videmment pr\u00eats \u00e0 y int\u00e9grer des\namendements, \u00e9ventuellement nombreux, c'est dans le souci que\nvous vous prononciez en toute connaissance dega\u00e7ause que nous\navons inscrit les deux textes simultan\u00e9ment. {5\u201c \"\u201d\\\\)\n\n\\\\; ,\nNaturellement cela n\u2019est possible qu\u2019\u00e0 deux conditions, l\u2019une\njuridique, l\u2019autre politique.\n\nLa condition juridique, c\u2019est que la loi constitutionnelle soit\npromulgu\u00e9e avant l\u2019adoption d\u00e9finitive de la loi organique.\nNous y veillerons \u00e9videmment le moment venu, en diff\u00e9rant la\nderni\u00e8re lecture de la loi organique.\n\n \n\nLa condition politique tient au fait qu\u2019en mati\u00e8re constitu\u2014\ntionnelle les deux assembl\u00e9es sont situ\u00e9es sur un pied d\u2019\u00e9galit\u00e9\ntandis qu\u2019en mati\u00e8re organique le gouvernement aurait ici la\nfacult\u00e9 de demander aux seuls d\u00e9put\u00e9s de statuer d\u00e9finitivement.\n\nMais comme en l\u2019occurrence, les deux textes sont intimement\nli\u00e9s l\u2019un \u00e0 l\u2019autre, d\u00e9pendent l\u2019un de l\u2019autre, je tiens \u00e0 dire\nici, par \u00e9gard pour le S\u00e9nat et pour le Parlement dans son\nensemble, qu\u2019il n\u2019entre pas dans mes intentions d\u2019user de la\nfacult\u00e9 offerte par le troisi\u00e8me alin\u00e9a de l\u2019article 46 de la\nConstitution.\n\nReste une dernier aspect de proc\u00e9dure sur lequel je serai\nd\u2019autant plus bref que je serai net: si le Pr\u00e9sident de la\nR\u00e9publique a engag\u00e9 la proc\u00e9dure de l\u2019article 89, c\u2019est en\nconsid\u00e9rant qu\u2019il revient au Parlement, donc au Congr\u00e8s, de\nd\u00e9cider dans cette mati\u00e8re pr\u00e9cise, ce qui suffit \u00e0 \u00e9carter ici\nl\u2019hypoth\u00e8se du r\u00e9f\u00e9rendum.\n\nVoil\u00e0, Mesdames et Messieurs, les quelques remarques que je\ntenais \u00e0 vous pr\u00e9senter sur le fond de cette r\u00e9forme et sur sa\nproc\u00e9dure. ;\n\nMais je ne suis pas na\u00eff au point d\u2019ignorer que d\u2019autres\nconsid\u00e9rations peuvent pr\u00e9occuper certains d\u2019entre vous. On les\nappelle politiques ou politiciennes selon qu\u2019on les partage ou\nbien qu\u2019on les critique. .\n\nJe n\u2019ai pas \u00e0 les qualifier mais je n\u2019ai pas non plus \u00e0 les\ntaire.\n\nOn peut juger cette r\u00e9forme insuffisante, chacun au demeurant\npour des raisons diff\u00e9rentes, mais on ne peut la juger mauvaise\net je suis convaincu qu\u2019une \u00e9crasante majorit\u00e9 d\u2019entre vous y est\nfavorable en son \u00e2me et conscience. /\u00e7\u00e7\u00ee\u00ee\u00eezx\\\n\nL\u2019opinion elle-m\u00eame n\u2019y est certainement pas d\u00e9favorable\u00efil\u00ef\u00efc\u00ef\u00efr\n\nC\u2019est avec une quasi-unanimit\u00e9 assez rare chez eux que les\njuristes sp\u00e9cialis\u00e9s en droit constitutionnel approuvent cette\nr\u00e9vision.\n\nCe sont tous les partis politiques ici pr\u00e9sents, \u00e0 la notable\nexception du PCF, qui soit dans leurs \u00e9crits, soit dans les\npropos de leurs plus \u00e9minents dirigeants, ont souhait\u00e9 cette\nr\u00e9forme.\n\nBref, nous avons toutes les raisons de penser que l'opinion\nest pour, que les juristes sont pour, que les partis sont pour,\nque les parlementaires sont pour.\n\nAlors par quel miracle un vote pourrait-il \u00eatre contre ?\n\nJ\u2019entends dire, ici ou l\u00e0, \"oui nous sommes pour cette r\u00e9forme\nmais, faute d\u2019accord sur les autres r\u00e9formes \u00e9voqu\u00e9es, nous ne\npouvons accepter celle\u2014ci\".\n\nNous sommes nombreux \u00e0 consid\u00e9rer, qu\u2019on ne doit r\u00e9viser la\nconstitution que lorsqu\u2019existe une large accord. Et voil\u00e0 qu\u2019on\nvoudrait nous d\u00e9montrer aujourd\u2019hui qu\u2019\u00eatre tous d\u2019accord sur\nune r\u00e9forme ne suffirait pas et que nous ne pourrions r\u00e9viser la\n\n \n\nconstitution que si tout le monde est d\u2019accord sur tout, autant\ndire jamais.\n\nOr, une constitution qui ne peut \u00e9voluer est une constitution\nqui se scl\u00e9rose. Et une constitution scl\u00e9rosee c\u2019est un systeme\nen voie d\u2019asphyxie.\n\nNous ne pouvons pas, nous ne devons pas en prendre le risque.\u201c\n\n.\n,4 .w... \u00ff\\_\n\nD\u2019ailleurs aucun d\u2019entre vous ne le souhaite vraiment. {\u00cf_ \u201c1,;\n\ns\u201c . 1 h,\n\u201c\\\u00ab..._.,-_..\u00ab.\u2014\u2014\"'\n\n \n\nEn outre, j\u2019ai parfaitement entendu un certain nombre de\nquestions soulev\u00e9es non par cette r\u00e9forme mais \u00e0 l\u2019occasion de\ncelle-ci.\n\nOui, il est l\u00e9gitime de s\u2019interroger sur le devenir du\nParlement dans une d\u00e9mocratie moderne, sur le r\u00f4le qui doit \u00eatre\ncelui du referendum, sur les moyens de faire conna\u00eetre et\npratiquer \u00e0 tous l\u2019ind\u00e9pendance de la magistrature. A cela\ns\u2019ajoutent d\u2019autres interrogations, par exemple sur la\njustification de la Haute Cour de justice, sur l\u2019\u00e9tendue des\nimmunit\u00e9s parlementaires et sur bien d\u2019autres sujets encore.\n\nJe ne peux que rapprocher tous ces aspects d\u2019un constat\n\u00e9tonnant. Depuis bient\u00f4t trente deux ans que s\u2019applique la\nConstitution de la V\u00b0 R\u00e9publique, jamais les institutions n\u2019ont\nfait l\u2019objet d\u2019un d\u00e9bat parlementaire s\u00e9rieux,_pr\u00e9par\u00e9, loyal et\nserein.\n\n0n n\u2019en a trait\u00e9 \u00e0 cette tribune qu\u2019\u00e0 l\u2019occasion de d\u00e9bats de\ncensure ou dans des p\u00e9riodes de crise ou de tension, mais jamais\ntous ensemble et en m\u00eame temps.\n\nC\u2019est pourquoi, reprenant ainsi la totalit\u00e9 des questions\npos\u00e9es de bonne foi, et souhaitant qu\u2019on les traite avec le\ns\u00e9rieux qu\u2019elles appellent, je propose d\u2019inscrire \u00e0 l\u2019ordre du\njour de votre assembl\u00e9e, d\u00e8s la prochaine session, un d\u00e9bat sur\nnos institutions.\n\nSans doute votre commission des lois pourrait\u2014elle le pr\u00e9parer,\nen relation avec le gouvernement, de sorte qu\u2019\u00e0 cette occasion,\nsans esprit pol\u00e9mique, nous puissions faire l\u2019inventaire de ce\nsur quoi il est \u00e0 la fois possible et souhaitable d\u2019am\u00e9liorer\nnotre Constitution. Alors, des d\u00e9cisions s\u2019ensuivront\nnaturellement, tirant les cons\u00e9quences d\u2019un tel d\u00e9bat. Ceci sans\npr\u00e9judice, bien s\u00fbr, de votre possibilit\u00e9 d\u2019obtenir\nl\u2019inscription \u00e0 l\u2019ordre du jour de propositions de loi de votre\nchoix qui peuvent parfaitement \u00eatre des propositions de loi\nconstitutionnelles.\n\nVoil\u00e0 qui, je crois, doit pouvoir apaiser ceux qui, \u00e0\nl\u2019occasion de la r\u00e9vision pr\u00e9sente, soulignent \u00e0 juste titre que\ndes \u00e9volutions plus larges m\u00e9ritent d\u2019\u00eatre examin\u00e9es et\napprofondies. '\n\nMais je sais bien que, pour d\u2019autres, la cause des r\u00e9ticences\nse trouve ailleurs.\n\nCe projet souffre, en effet, aux yeux d\u2019une partie de\nl\u2019opposition, d\u2019une tare fondamentale : il r\u00e9sulte d\u2019une\n\n \n\ninitiative du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et il est d\u00e9fendu par\nmon Gouvernement.\n\nEt il semble que cela pourrait suffire \u00e0 en paralyser certains.\nN\u2019allons-nous pas offrir une victoire au Chef de l\u2019Etat, se\ndisent-ils. N\u2019allons-nous pas faire \u00e0 ce Gouvernement de majorit\u00e9\n\nrelative le cadeau singulier d\u2019une majorit\u00e9 des trois cinqui\u00e8mes\n7\n\nNon, Mesdames et Messieurs, ce qui vous est demand\u00e9 n\u2019est pas\nde vous prononcer sur les m\u00e9rites du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\net du Gouvernement, mais sur les qualit\u00e9s d\u2019une r\u00e9forme. La\nmajorit\u00e9 des trois cinqui\u00e8mes ne sera pas pour nous mais pour le\ntexte. Et la victoire, si victoire il y a, ce sera celle du droit\ndes gens, des citoyens, des justiciables. Tandis qu\u2019un \u00e9ventuel\nrefus, ce n\u2019est pas nous qu\u2019il priverait d\u2019une facult\u00e9 nouvelle,\nce sont les femmes et les hommes de ce pays.\n\nAllons un peu plus loin. Parlons plus net encore. Imaginons un\ninstant que cette r\u00e9forme soit per\u00e7ue comme un succ\u00e8s de\nl\u2019ex\u00e9cutif qui en a pris l\u2019initiative, succ\u00e8s d\u2019autant plus\ndommageable \u00e0 vos yeux qu\u2019il viendrait dans un moment o\u00f9 les\nsondages vous r\u00e9jouissent, la belle affaire, la belle victoire.\n\nLa victoire serait \u00e9ph\u00e9m\u00e8re, mais la r\u00e9forme durable. Car d\u2019un\nc\u00f4t\u00e9, l\u2019histoire nous rappelle qu\u2019un Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\npeut r\u00e9ussir \u00e0 r\u00e9viser par deux fois la constitution et \u00eatre\ncependant d\u00e9fait \u00e0 l\u2019\u00e9lection suivante, tandis que, d\u2019un autre\nc\u00f4t\u00e9, sa propre r\u00e9vision dans le domaine qui nous occupe s\u2019est\nimpos\u00e9e comme un succ\u00e8s durable.\n\nIl est des sujets qui m\u00e9ritent qu\u2019on s\u2019\u00e9l\u00e8ve au-dessus des\ncontingences. Celui-ci en est un.\n\nMais il est \u00e9galement des p\u00e9riodes qui l\u2019exigent, et celle-ci\nen est une .\n\nCar enfin ceux-l\u00e0 m\u00eame qui d\u00e9plorent un discr\u00e9dit du personnel\npolitique aupr\u00e8s des citoyens choisiraient ce moment m\u00eame pour\n\u00eatre le personnel politique qui refuserait un pouvoir nouveau aux\ncitoyens ? Et au nom de quoi ? Sur quelle motivation ? Sur toutes\nsortes de pr\u00e9alables, sur toutes sortes d\u2019arguties qui ne sont en\nderni\u00e8re analyse - et nous le savons tous \u2014 que le paravant\ndiaphane d\u2019arri\u00e8re pens\u00e9es ou obscures ou trop claires.\n\nCette facult\u00e9 nouvelle, nos compatriotes sont en droit de\nl\u2019esp\u00e9rer. La majorit\u00e9 ne peut, ni ne pr\u00e9tend la leur offrir\ntoute seule.\n\nAussi, est\u2014ce tous ensemble que je vous invite \u00e0 leur faire ce\npr\u00e9sent d\u2019avenir.\n\n \n\n", "key_words": {"depuis": 3, "pr\u00e9senter": 2, "projets": 2, "constitutionnelle": 2, "seulement": 2, "manifester": 1, "logique": 1, "aussi": 3, "aspects": 2, "r\u00e9forme": 10, "propos\u00e9e": 1, "objet": 1, "citoyens": 2, "droit": 11, "essentiel": 1, "portera": 1, "contr\u00f4le": 1, "constitutionnel": 5, "droits": 7, "Cette": 1, "entre": 1, "pouvoirs": 1, "L\u00e9gislatif": 1, "gagneront": 1, "perdront": 1, "aucun": 2, "aucune": 1, "verront": 1, "enfin": 2, "compl\u00e8tement": 1, "oeuvre": 2, "profit": 3, "D\u00e9claration": 4, "lequel": 2, "soci\u00e9t\u00e9": 2, "laquelle": 1, "garantie": 1, "assur\u00e9e": 1, "point": 3, "justiciables": 3, "peuvent": 4, "heureusement": 1, "longtemps": 1, "d\u00e9sormais": 3, "puissent": 1, "valoir": 1, "devant": 6, "Conseil": 4, "sembl\u00e9": 1, "souhaitable": 2, "courir": 1, "risque": 1, "cette": 13, "proc\u00e9dure": 4, "d\u00e9fense": 1, "minimum": 1, "incompressible": 1, "corps": 1, "consubstantiels": 1, "d\u00e9mocratie": 2, "vraie": 1, "esprit": 2, "Pr\u00e9sident": 5, "R\u00e9publique": 3, "saisis": 1, "offrir": 2, "maximale": 1, "jug\u00e9s": 1, "v\u00e9ritable": 1, "socle": 1, "libert\u00e9": 2, "moyen": 1, "d\u00e9fendre": 1, "scrupuleux": 1, "notion": 1, "voudrais": 2, "rappeler": 2, "assez": 2, "suffisamment": 1, "vitaux": 1, "notre": 5, "propre": 2, "celui": 1, "textes": 4, "s\u00fbrement": 1, "inspire": 1, "directement": 1, "universelle": 1, "europ\u00e9enne": 2, "peuples": 1, "entiers": 1, "comme": 8, "moment": 4, "acqu\u00e9rir": 1, "protection": 1, "irait": 1, "savons": 3, "fondamentaux": 1, "souhaitez": 1, "\u00e9largir": 1, "champs": 1, "sommes": 4, "souhaitera": 1, "restreindre": 1, "ouvert": 1, "cadre": 1, "institution": 1, "vingt": 1, "derni\u00e8res": 1, "ann\u00e9es": 2, "preuve": 1, "ind\u00e9pendance": 1, "conquis": 2, "sorte": 2, "prestige": 1, "respect": 1, "chacun": 2, "posent": 1, "alors": 3, "questions": 1, "parfaitement": 4, "compliquer": 1, "r\u00e9pression": 1, "p\u00e9nale": 1, "remise": 1, "cause": 4, "Parlement": 4, "premi\u00e8re": 1, "discussion": 1, "crois": 1, "apaisements": 1, "am\u00e9liorations": 1, "seront": 1, "souhaite": 2, "ayant": 1, "spectres": 1, "agiterait": 1, "pourxse": 1, "faire": 8, "texte": 1, "institue": 1, "confi\u00e9s\u00e4\u00e4\u00fbx": 1, "comp\u00e9tents": 1, "juridictions": 1, "assureront": 1, "souci": 2, "cours": 1, "justice": 1, "notamment": 1, "mati\u00e8re": 5, "\u00e9chec": 1, "manoeuvres": 1, "dilatoires": 1, "tenter": 1, "proc\u00e9duriers": 1, "abusifs": 1, "jugez": 1, "utile": 1, "question": 1, "dispositions": 3, "poser": 2, "probl\u00e8me": 2, "jugera": 1, "norme": 1, "d\u00e9cision": 2, "autres": 2, "temps": 1, "doute": 5, "beaucoup": 2, "trois": 3, "premi\u00e8res": 1, "trouvera": 1, "rapidement": 1, "rythme": 1, "croisi\u00e8re": 1, "moins": 1, "seconde": 1, "dirai": 1, "manier": 1, "\u00e9vidence": 1, "Depuis": 2, "constitue": 1, "naturelle": 1, "toutes": 3, "contest\u00e9es": 1, "vigilance": 1, "commune": 1, "restera": 1, "\u00e9veil": 1, "ant\u00e9rieures": 2, "encore": 1, "parfois": 1, "\u00e9dits": 1, "royaux": 1, "selon": 2, "gouvernement": 3, "possible": 4, "compte": 2, "masse": 1, "largement": 1, "pr\u00e9f\u00e9rable": 1, "inconstitutionnalit\u00e9s": 1, "l\u00e9gif\u00e9rer": 1, "sujets": 3, "serait": 2, "saisi": 1, "demain": 1, "mettre": 3, "songe": 1, "\u00e9videmment": 3, "oublier": 1, "Commission": 1, "Gen\u00e8ve": 2, "interdite": 1, "France": 2, "juges": 3, "ratifi\u00e9s": 1, "trouve": 2, "soient": 1, "Fran\u00e7ais": 2, "plut\u00f4t": 1, "sanctionn\u00e9s": 1, "importe": 1, "soulev\u00e9": 1, "\u00e9tranger": 1, "surtout": 1, "autorit\u00e9s": 1, "dernier": 2, "aspect": 2, "soci\u00e9t\u00e9s": 1, "modernes": 1, "appel": 1, "croissant": 1, "bonne": 2, "chose": 1, "mesure": 1, "terrain": 1, "g\u00e9n\u00e9ralement": 1, "pourrait": 2, "cependant": 1, "devenir": 2, "ph\u00e9nom\u00e8ne": 1, "paralysant": 1, "perfectionner": 1, "aboutissait": 1, "incontestable": 1, "per\u00e7ue": 2, "efficacit\u00e9": 1, "sinon": 1, "contraires": 1, "intuition": 1, "partagez": 1, "certitude": 1, "l\u00e9gitimit\u00e9": 1, "admis": 1, "domaine": 2, "donnant": 1, "disposer": 1, "facult\u00e9": 3, "jouissent": 1, "nombre": 2, "d\u00e9mocraties": 1, "constitutionnalit\u00e9": 1, "allemande": 1, "interdire": 1, "progr\u00e8s": 1, "second": 1, "br\u00e8ves": 1, "para\u00eetre": 1, "projet": 2, "organique": 2, "semble": 2, "anticiper": 1, "inverse": 1, "sauriez": 1, "adopter": 1, "modalit\u00e9s": 2, "nombreux": 2, "surbordonner": 1, "votre": 4, "accord": 1, "principe": 1, "pr\u00eats": 1, "int\u00e9grer": 1, "\u00e9ventuellement": 1, "prononciez": 1, "toute": 1, "connaissance": 1, "dega\u00e7ause": 1, "inscrit": 1, "condition": 2, "avant": 1, "d\u00e9finitive": 1, "veillerons": 1, "diff\u00e9rant": 1, "lecture": 1, "politique": 2, "tient": 1, "assembl\u00e9es": 1, "situ\u00e9es": 1, "aurait": 1, "demander": 1, "seuls": 1, "d\u00e9put\u00e9s": 1, "statuer": 1, "d\u00e9pendent": 1, "tiens": 1, "\u00e9gard": 1, "S\u00e9nat": 1, "intentions": 1, "offerte": 1, "troisi\u00e8me": 1, "alin\u00e9a": 1, "serai": 1, "engag\u00e9": 1, "revient": 1, "suffit": 1, "\u00e9carter": 1, "Mesdames": 2, "quelques": 1, "remarques": 1, "pr\u00e9occuper": 1, "certains": 1, "politiques": 2, "politiciennes": 1, "partage": 1, "qualifier": 1, "juger": 2, "raisons": 2, "convaincu": 1, "\u00e9crasante": 1, "majorit\u00e9": 3, "certainement": 1, "sp\u00e9cialis\u00e9s": 1, "approuvent": 1, "partis": 2, "leurs": 2, "\u00e9minents": 1, "souhait\u00e9": 1, "avons": 1, "penser": 1, "juristes": 1, "parlementaires": 2, "miracle": 1, "contre": 1, "faute": 1, "r\u00e9formes": 1, "accepter": 1, "r\u00e9viser": 3, "large": 1, "voil\u00e0": 1, "d\u00e9montrer": 1, "suffirait": 1, "pourrions": 1, "monde": 1, "constitution": 3, "\u00e9voluer": 1, "scl\u00e9rosee": 1, "pouvons": 1, "devons": 1, "prendre": 1, "entendu": 1, "certain": 1, "soulev\u00e9es": 1, "l\u00e9gitime": 1, "moyens": 1, "conna\u00eetre": 1, "exemple": 1, "Haute": 1, "rapprocher": 1, "bient\u00f4t": 1, "trente": 1, "jamais": 1, "institutions": 1, "d\u00e9bat": 2, "parlementaire": 1, "loyal": 1, "trait\u00e9": 1, "tribune": 1, "d\u00e9bats": 1, "p\u00e9riodes": 2, "crise": 1, "ensemble": 2, "reprenant": 1, "ainsi": 1, "totalit\u00e9": 1, "souhaitant": 1, "traite": 1, "propose": 1, "prochaine": 1, "commission": 1, "relation": 1, "puissions": 1, "d\u00e9cisions": 1, "tirant": 1, "cons\u00e9quences": 1, "possibilit\u00e9": 1, "propositions": 2, "pouvoir": 2, "apaiser": 1, "r\u00e9vision": 2, "soulignent": 1, "juste": 1, "titre": 1, "\u00e9volutions": 1, "larges": 1, "m\u00e9ritent": 2, "examin\u00e9es": 1, "partie": 1, "fondamentale": 1, "r\u00e9sulte": 1, "d\u00e9fendu": 1, "suffire": 1, "paralyser": 1, "victoire": 3, "Gouvernement": 1, "cadeau": 1, "singulier": 1, "demand\u00e9": 1, "prononcer": 1, "m\u00e9rites": 1, "qualit\u00e9s": 1, "cinqui\u00e8mes": 1, "celle": 1, "Tandis": 1, "priverait": 1, "femmes": 1, "hommes": 1, "Parlons": 1, "Imaginons": 1, "succ\u00e8s": 3, "viendrait": 1, "belle": 2, "rappelle": 1, "r\u00e9ussir": 1, "d\u00e9fait": 1, "tandis": 1, "occupe": 1, "\u00e9galement": 1, "d\u00e9plorent": 1, "discr\u00e9dit": 1, "aupr\u00e8s": 1, "choisiraient": 1, "personnel": 1, "refuserait": 1, "nouveau": 1, "quelle": 1, "motivation": 1, "sortes": 1, "analyse": 1, "pens\u00e9es": 1, "obscures": 1, "compatriotes": 1, "pr\u00e9tend": 1, "invite": 1}}