{"id": "11_12_2000-Paris", "date": "11_12_2000", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "discours dactylographie annote ; correspondance ; documentation", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_223_08_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "dam\n\nCONFERENCE EUROPEENNE fl<\n\u00ab Lutte contre l\u2019exclusion par la cr\u00e9ation de micro-entreprises \u00bb\nMinist\u00e8re de l\u2019Economie, des Finances et de l\u2019Industrie\nCentre de conf\u00e9rence Pierre Mend\u00e8s France\n\nParis, lundi 11 d\u00e9cembre 2000\n\nIntervention de Michel ROCARD\nPr\u00e9sident de la Commission de l\u2019emploi et des affaires sociales\n\nParlement Europ\u00e9en\n\n \n\n\u00ab L\u2019impact des micro-entreprises sur la cr\u00e9ation d\u2019emploi :\n\ncomment cr\u00e9er un environnement favorable ? \u00bb\n\n1\u2014 En introduction, un bref rappel de la situation de l\u2019emploi dans\n\nl\u2019Union Europ\u00e9enne\n\n \n\n- le ch\u00f4mage est toujours un fl\u00e9au,\n\n- 9% de la population active de l\u2019Union Europ\u00e9enne , soit environ\n15 millions de personnes, est encore au ch\u00f4mage (Sources\n\nEurostat),\n\n- 18% de la population de l\u2019Union Europ\u00e9enne vit avec moins de\n60% du revenu m\u00e9dian national, c\u2019est \u00e0 dire du seuil de bas\n\nrevenu pris pour mesurer la pauvret\u00e9 relative,\n\n \n\n- taux de pauvret\u00e9 nationaux tr\u00e8s variables : 10 \u00e0 11% pour les\n\nPays-Bas et le Danemark, 24% pour le Portugal,\n\n- le progr\u00e8s \u00e9conomique ne suf\ufb01t pas aujourd\u2019hui \u00e0 assurer une\n\nmeilleure qualit\u00e9 de vie pour tous ; n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019adopter une\n\napproche politique globale et concert\u00e9e de l\u2019insertion sociale,\n\n- pour m\u00e9moire, l\u2019excellent rapport du Conseil d\u2019Analyse\n\nEconomique sur Le Plein Emploi -dont nous sommes encore loin-,\n\ndans lequel Jean Pisani\u2014 Ferry mart\u00e8le :\n\n \n\n\u00ab Le plein emploi est autre chose qu\u2019un objet quantitatif. C\u2019est un\nchoix de r\u00e9partition et, plus profond\u00e9ment, c\u2019est celui de\nreconstruire le contrat social dans ce qui reste fondamentalement\nune soci\u00e9t\u00e9 du travail. ........ Le refonder, en recr\u00e9ant un \u00e9quilibre\nentre les efforts demand\u00e9s aux individus et les responsabilit\u00e9s de\nla collectivit\u00e9, en restaurant l\u2019\u00e9galit\u00e9 dans une de ses composantes\nfondamentales. Le plein emploi est donc avant tout un choix\n\nsocial. \u00bb\n\n \n\n2- une r\u00e9ponse, parmi d\u2019autres, la cr\u00e9ation de micro-entreprises\n\n- essentiellement, actions men\u00e9es dans le cadre de l\u2019\u00e9conomie\nsociale, Tiers secteur qui couvre 6% des emplois de l\u2019Union\n\nEurop\u00e9enne, devenant un partenaire cl\u00e9 du d\u00e9veloppement local,\n\n- la cr\u00e9ation d\u2019activit\u00e9s nouvelles non couvertes par le march\u00e9\n\npermet de r\u00e9pondre mieux aux besoins locaux et de proximit\u00e9,\n\n,V,,..\\.-.._.,\n. a.\nM\" , H , \u201cx\n\n, x\nK35 \u2018 r \u2018 Q\u201d\n\n- fort potentiel d\u2019initiative des exclus et remobilisation des\n\nch\u00f4meurs de longue dur\u00e9e,\n\n- dans ce cadre, d\u00e9veloppement souhaitable des programmes de\ncr\u00e9dit solidaire et soutien indispensable aux nouvelles\norganisations financi\u00e8res : coop\u00e9ratives de cr\u00e9dit servant\n\nl\u2019\u00e9conomie sociale ou le commerce \u00e9quitable, organisations de\n\n \n\n \n\nmicro-finance, qui font un remarquable travail de relais et\n\nd\u2019appui,\n\n- la cr\u00e9ation et le \ufb01nancement de la micro-activit\u00e9 est un \u00e9l\u00e9ment-\n\nclef de la lutte contre la pr\u00e9carit\u00e9.\n\n3- la constitution d\u2019un environnement favorable est essentiel \u00e0 la\n\nviabilit\u00e9 des initiatives de micro\u2014cr\u00e9dit et \u00e0 la p\u00e9rennit\u00e9 des\n\nentreprises V \ufb01er-7:23\n\n(a. 11\":, .215\n\nDes \u00e9volutions positives sont en cours qui devraient permettre\nl\u2019instauration d\u2019un environnement politique, l\u00e9gal et\n\ninstitutionnel plus favorable :\n\n3-a au niveau europ\u00e9en\n\n- la r\u00e9ponse de l\u2019Union Europ\u00e9enne est politique, forc\u00e9ment\n\nglobalisante,\n\n- n\u00e9anmoins, les Pr\u00e9sidences portugaise et fran\u00e7aise ont r\u00e9affirm\u00e9\nque la r\u00e9ussite de la convergence sociale europ\u00e9enne impliquait\nque les politiques \u00e9conomiques, de l\u2019emploi et la protection sociale\nsoient consid\u00e9r\u00e9s comme trois p\u00f4les interd\u00e9pendants d\u2019un m\u00eame\n\nensemble de politiques, {fat-5,.\n\n- le partage ma\u00eetris\u00e9 des fruits de la croissance, la lutte contre le\nch\u00f4mage et la protection des plus vuln\u00e9rables doivent donc\n\navancer de conserve, et, c\u2019est une premi\u00e8re...\n\n- cela nous rappelle que la dimension \u00e9conomique et sociale de la\ncr\u00e9ation d\u2019activit\u00e9 sont indissociables et que la cr\u00e9ation\n\nd\u2019entreprise est devenue facteur d\u2019int\u00e9gration,\n\n \n\n- le Conseil emploi et politique sociale du 28 novembre dernier a\nmarqu\u00e9 \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 son accord politique sur un programme\nd\u2019action communautaire de lutte contre l\u2019exclusion : am\u00e9liorer la\ncompr\u00e9hension de l\u2019exclusion sociale, \u00e9changer les exp\u00e9riences et\nd\u00e9velopper la capacit\u00e9 des acteurs \u00e0 aborder l\u2019exclusion sociale\navec efficacit\u00e9 en soutenant les r\u00e9seaux (p\u00e9riode 2001 \u00e0 2005,\n\nbudget de 70 MEUROS).\n\nDans ce cadre, comme dans celui des programmes exp\u00e9rimentaux\ndu Fonds Social Europ\u00e9en, l\u2019appui \u00e0 la micro-activit\u00e9 pourra \u00eatre\n\nd\u00e9velopp\u00e9.\n\n- le Conseil Ecofin du 7 novembre dernier a invit\u00e9 la Commission\neurop\u00e9enne \u00e0 r\u00e9orienter les facilit\u00e9s communautaires existantes\ng\u00e9r\u00e9es par la Banque Europ\u00e9enne d\u2019Investissement, en \u00e9tendant\nle champ d\u2019action du Fonds de garantie PME \u00e0 la garantie des\n\nprises de participation et \u00e0 la garantie des micro-cr\u00e9dits,\n\u201cLa; \"W _ mngm muj\u00e6m M\u201c m\nm M\n\n \n\n \n\n3b : au niveau national\n\n- le projet de loi sur les nouvelles r\u00e9gulations \u00e9conomiques, adopt\u00e9\nen premi\u00e8re lecture par l\u2019Assembl\u00e9e Nationale, et r\u00e9cemment par\nle S\u00e9nat, comporte deux articles relatifs aux organisations de\nfinance de proximit\u00e9 et leur permettrait d\u2019agir comme des\n\n\u00e9tablissements de cr\u00e9dit autonome, dans leur secteur,\n\n/\u201c\u201c\u2018\\\nf c :. _ , ,5 3\nK \"\u201941 __ p! s' \\.2\u00ce;/\u2019\n\n- J eau\u2014Michel Servet (Professeur de sciences \u00e9conomiques \u00e0\nl\u2019Universit\u00e9\u00e9de Lyon Il), qui a sans doute \u00e9voqu\u00e9 ce point lors de\nla premi\u00e8re Table ronde, souligne, dans un r\u00e9cent article du\nJournal Le Monde (28 novembre 2000), le risque de\nd\u00e9sengagement des institutions bancaires \u00e0 l\u2019\u00e9gard de la lutte\ncontre l\u2019exclusion \ufb01nanci\u00e8re : \u00ab A la dynamique des institutions\nde l\u2019\u00e9conomie sociale et solidaire et au soutien de l\u2019Etat et des\ncollectivit\u00e9s territoriales, sans doute aussi de certaines formes de\n\nm\u00e9c\u00e9nat priv\u00e9 et de fondations, incomberait alors l\u2019essentiel de la\n\n\u00c6-\n\n \n\n \n\nprise en charge du \ufb01nancement de la cr\u00e9ation d\u2019entreprises par\n\ndes ch\u00f4meurs ou par des b\u00e9n\u00e9\ufb01ciaires de minima sociaux. \u00bb\n\n- C\u2019est un risque. Mais, en m\u00eame temps, quelle extraordinaire\nopportunit\u00e9 que ce nouveau cadre l\u00e9gal pour les dispositifs de\ncr\u00e9dit solidaire qui, \u00e0 l\u2019exemple de France Active ou de\nl\u2019Association pour le Droit \u00e0 l\u2019Initiative Economique, sont les\nindispensables m\u00e9diateurs entre la banque et le cr\u00e9ateur\n\nd\u2019entreprise.\n\n \n\n3c- au niveau r\u00e9gional\n\n- la reconnaissance, \u00e0 travers la -maintenant\u2014 longue exp\u00e9rience\ndes op\u00e9rations de formation-d\u00e9veloppement, que la mobilisation\ncoordonn\u00e9e des acteurs locaux est essentielle \u00e0 la cr\u00e9ation\n\nd\u2019emploi,\n\n- et que, chaque bassin d\u2019emploi, chaque communaut\u00e9 humaine\nvivant sur un territoire ont accumul\u00e9 des ressources\nd\u2019exp\u00e9riences productives et de savoirs individuels ou collectifs,\n\nsouvent mal connus, qu\u2019il faut mieux utiliser,\n\n- l\u2019existence d\u2019aides \ufb01nanci\u00e8res \u00e0 l\u2019insertion professionnelle,\ncertes parfois peu adapt\u00e9es \u00e0 la probl\u00e9matique qui nous r\u00e9unit ,\n\naujourd\u2019hui et trop \u00e9clat\u00e9es.\n\n \n\n.....\n\n4- des obstacles demeurent\n\n4a- des conditions longues et lourdes d\u2019acc\u00e8s aux financements\nqui demandent un investissement d\u00e9mesur\u00e9 et co\u00fbteux aux\n\norganismes d\u2019appui\n\n4b- la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019\u00e9laborer des outils techniques et des proc\u00e9dures\n\ndiffusables, adaptables \u00e0 la diversit\u00e9 des situations locales ; ce\n\n\u201840-\n\n \n\n \n\nprobl\u00e8me a largement retard\u00e9 la diffusion des exp\u00e9riences dans\n\nles pays en voie de d\u00e9veloppement,\n\n4c- l\u2019absence de culture entrepreneuriale dans bon nombre de\npays europ\u00e9ens autres qu\u2019anglo-saxons et, l\u2019effet paradoxal, et en\n\ufb01n de compte n\u00e9gatif, des start\u2014up qui repr\u00e9sentent\n\nessentiellement une culture d\u2019argent,\n\n,zf\u2019\u0178\u00cf\u00dc ,7\n\n\\\u2018,\\____.\n4d- la dif\ufb01cult\u00e9 pour un ch\u00f4meur de longue dur\u00e9e, ou une\npersonne dite -terrible terme- exclue, d\u2019\u00e9viter le repli sur soi et de\n\n. se situer dans une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 l\u2019insertion sociale est encore\n\nprioritairement d\u00e9finie par la position professionnelle.\n\n5- guelgues orientations et pistes de r\u00e9\ufb02exion\n\n5a- dans le cadre d\u2019une indispensable simpli\ufb01cation\n\nadministrative, la cr\u00e9ation, au niveau local, d\u2019un guichet unique\n\n44.\n\n \n\n \n\nregroupant les acteurs de l\u2019aide \u00e0 la r\u00e9insertion professionnelle,\nla formation, la cr\u00e9ation d\u2019entreprise et surtout\nl\u2019accompagnement personnalis\u00e9.\n\nLa n\u00e9cessaire adaptation du RMI devrait prendre en compte,\ndans son volet insertion, les fondamentaux de l\u2019aide \u00e0 la cr\u00e9ation\n\nd\u2019entreprise,\n\n \n\n5b- la promotion, au niveau europ\u00e9en, des r\u00e9seaux d\u2019\u00e9changes\nd\u2019exp\u00e9riences et de bonnes pratiques, \u00e0 travers la mise en place\n\nd\u2019outils statistiques et d\u2019\u00e9talonnage,\n\n5c- la valorisation des initiatives de cr\u00e9ation d\u2019entreprises qui\npermettent de r\u00e9pondre aux besoins locaux, notamment dans le\nsecteur du commerce et des services de proximit\u00e9.\n\nAction d\u2019information et de promotion dont la responsabilit\u00e9\nincombe aux politiques : en France, mobilisation n\u00e9cessaire de\n\nFran\u00e7ois Patriat, qui intervient en cl\u00f4ture du Colloque,\n\n4x?\u00bb\n\n \n\n \n\n5d- modi\ufb01er, par une action concert\u00e9e des acteurs de la lutte\ncontre l\u2019exclusion et cette r\u00e9union en est un des \u00e9l\u00e9ments, le\nregard collectif sur la pauvret\u00e9.\n\nNe pas oublier que la solidarit\u00e9 est d\u2019abord de voisinage et qu\u2019elle\ndoit aider \u00e0 refuser de consid\u00e9rer la pauvret\u00e9 comme une\ninaptitude personnelle.\n\nC\u2019est aussi une question d\u2019\u00e9ducation individuelle et collective et\n\nde sensibilisation.\nJ. \u00cb\u00caL A\u00c6DAJZ ..\n\u00cbM \u00c0. KM ,.\n\nw. or m W \u20189\u2019 *\n\u00e7\u00e0: _ L , A.\u201c W M;f\u00b0\u2018\u201d\\\n\ufb02m /\"*\\\n\nN\n\n6a\u2014 ouverture aux r\u00e9sultats des op\u00e9rations men\u00e9es dans les pays\nen voie de d\u00e9veloppement et Afrique initiatives,\n\n6b\u2014 remarquer qu\u2019il est commun\u00e9ment admis et \u00e9crit que les pr\u00eats\naux plus pauvres leur \u00ab permettent de devenir les acteurs de leur\npropre d\u00e9veloppement \u00bb et n\u2019est\u2014ce pas trop demander ?\n\nDonc, rappel de l\u2019indispensable \u00e9quilibre entre l\u2019initiative\n\nindividuelle et la solidarit\u00e9 de la collectivit\u00e9.\n\nA\u00ef.\u2014\n\n \n\n", "key_words": {"EUROPEENNE": 1, "Lutte": 1, "contre": 4, "cr\u00e9ation": 8, "Finances": 1, "conf\u00e9rence": 1, "Pierre": 1, "Mend\u00e8s": 1, "lundi": 1, "d\u00e9cembre": 1, "Michel": 1, "Commission": 1, "affaires": 1, "cr\u00e9er": 1, "environnement": 3, "favorable": 3, "rappel": 2, "situation": 1, "ch\u00f4mage": 2, "toujours": 1, "population": 2, "active": 1, "Europ\u00e9enne": 4, "millions": 1, "encore": 2, "moins": 1, "revenu": 1, "m\u00e9dian": 1, "seuil": 1, "mesurer": 1, "pauvret\u00e9": 3, "nationaux": 1, "variables": 1, "progr\u00e8s": 1, "\u00e9conomique": 2, "suf\ufb01t": 1, "assurer": 1, "qualit\u00e9": 1, "n\u00e9cessit\u00e9": 2, "politique": 3, "globale": 1, "concert\u00e9e": 2, "rapport": 1, "Conseil": 3, "Plein": 1, "Emploi": 1, "sommes": 1, "lequel": 1, "Ferry": 1, "mart\u00e8le": 1, "plein": 2, "emploi": 3, "autre": 1, "chose": 1, "objet": 1, "r\u00e9partition": 1, "celui": 2, "contrat": 1, "social": 1, "reste": 1, "soci\u00e9t\u00e9": 2, "recr\u00e9ant": 1, "efforts": 1, "demand\u00e9s": 1, "individus": 1, "responsabilit\u00e9s": 1, "restaurant": 1, "avant": 1, "parmi": 1, "actions": 1, "men\u00e9es": 2, "cadre": 3, "Tiers": 1, "secteur": 1, "couvre": 1, "emplois": 1, "devenant": 1, "partenaire": 1, "d\u00e9veloppement": 4, "nouvelles": 2, "couvertes": 1, "r\u00e9pondre": 2, "mieux": 2, "besoins": 2, "locaux": 2, "potentiel": 1, "exclus": 1, "remobilisation": 1, "longue": 3, "souhaitable": 1, "programmes": 2, "solidaire": 3, "soutien": 2, "indispensable": 2, "financi\u00e8res": 1, "coop\u00e9ratives": 1, "cr\u00e9dit": 2, "sociale": 6, "commerce": 2, "organisations": 2, "remarquable": 1, "travail": 1, "relais": 1, "\ufb01nancement": 2, "lutte": 3, "constitution": 1, "essentiel": 1, "initiatives": 2, "p\u00e9rennit\u00e9": 1, "\u00e9volutions": 1, "positives": 1, "cours": 1, "devraient": 1, "l\u00e9gal": 2, "niveau": 5, "r\u00e9ponse": 1, "Pr\u00e9sidences": 1, "portugaise": 1, "fran\u00e7aise": 1, "r\u00e9ussite": 1, "convergence": 1, "europ\u00e9enne": 1, "politiques": 2, "protection": 2, "consid\u00e9r\u00e9s": 1, "comme": 4, "trois": 1, "p\u00f4les": 1, "interd\u00e9pendants": 1, "partage": 1, "ma\u00eetris\u00e9": 1, "fruits": 1, "vuln\u00e9rables": 1, "doivent": 1, "rappelle": 1, "dimension": 1, "indissociables": 1, "devenue": 1, "facteur": 1, "novembre": 3, "dernier": 2, "accord": 1, "communautaire": 1, "am\u00e9liorer": 1, "\u00e9changer": 1, "exp\u00e9riences": 2, "capacit\u00e9": 1, "acteurs": 5, "aborder": 1, "efficacit\u00e9": 1, "soutenant": 1, "r\u00e9seaux": 2, "Fonds": 2, "Social": 1, "pourra": 1, "Ecofin": 1, "invit\u00e9": 1, "r\u00e9orienter": 1, "facilit\u00e9s": 1, "communautaires": 1, "Banque": 1, "champ": 1, "garantie": 3, "participation": 1, "muj\u00e6m": 1, "projet": 1, "r\u00e9gulations": 1, "premi\u00e8re": 2, "lecture": 1, "r\u00e9cemment": 1, "comporte": 1, "articles": 1, "relatifs": 1, "proximit\u00e9": 1, "permettrait": 1, "Servet": 1, "sciences": 1, "\u00e9conomiques": 1, "doute": 2, "\u00e9voqu\u00e9": 1, "point": 1, "Table": 1, "r\u00e9cent": 1, "article": 1, "Monde": 1, "risque": 1, "institutions": 1, "bancaires": 1, "\ufb01nanci\u00e8re": 1, "dynamique": 1, "aussi": 2, "certaines": 1, "formes": 1, "priv\u00e9": 1, "incomberait": 1, "alors": 1, "charge": 1, "ch\u00f4meurs": 1, "b\u00e9n\u00e9\ufb01ciaires": 1, "minima": 1, "quelle": 1, "nouveau": 1, "dispositifs": 1, "France": 1, "Active": 1, "Droit": 1, "m\u00e9diateurs": 1, "entre": 2, "banque": 1, "travers": 2, "op\u00e9rations": 2, "essentielle": 1, "chaque": 2, "bassin": 1, "communaut\u00e9": 1, "territoire": 1, "accumul\u00e9": 1, "productives": 1, "savoirs": 1, "individuels": 1, "\ufb01nanci\u00e8res": 1, "parfois": 1, "adapt\u00e9es": 1, "probl\u00e9matique": 1, "r\u00e9unit": 1, "obstacles": 1, "conditions": 1, "longues": 1, "lourdes": 1, "demandent": 1, "investissement": 1, "d\u00e9mesur\u00e9": 1, "co\u00fbteux": 1, "outils": 1, "techniques": 1, "adaptables": 1, "diversit\u00e9": 1, "situations": 1, "locales": 1, "largement": 1, "retard\u00e9": 1, "diffusion": 1, "culture": 2, "entrepreneuriale": 1, "nombre": 1, "europ\u00e9ens": 1, "autres": 1, "compte": 1, "dif\ufb01cult\u00e9": 1, "ch\u00f4meur": 1, "repli": 1, "situer": 1, "d\u00e9finie": 1, "position": 1, "guelgues": 1, "orientations": 1, "pistes": 1, "guichet": 1, "r\u00e9insertion": 1, "n\u00e9cessaire": 2, "adaptation": 1, "devrait": 1, "prendre": 1, "volet": 1, "fondamentaux": 1, "bonnes": 1, "statistiques": 1, "valorisation": 1, "notamment": 1, "services": 1, "promotion": 1, "mobilisation": 1, "intervient": 1, "cl\u00f4ture": 1, "action": 1, "cette": 1, "r\u00e9union": 1, "collectif": 1, "oublier": 1, "solidarit\u00e9": 2, "voisinage": 1, "aider": 1, "refuser": 1, "consid\u00e9rer": 1, "question": 1, "individuelle": 1, "collective": 1, "A\u00c6DAJZ": 1, "ouverture": 1, "r\u00e9sultats": 1, "Afrique": 1, "remarquer": 1, "commun\u00e9ment": 1, "admis": 1, "\u00e9crit": 1, "pauvres": 1, "permettent": 1, "devenir": 1, "demander": 1, "\u00e9quilibre": 1}}