{"id": "15_11_1992-Issy-les-Moulineaux", "date": "15_11_1992", "lieu": "Issy-les-Moulineaux", "longitude": 2.2647886153846155, "latitude": 48.82211984615387, "typologie": "discours dactylographie", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_202_40_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "Congr\u00e8s de GENERATION ECOLOGIE\nIssy Les Moulineaux\n15 novembre 1992\n\nIntervention de Michel ROCARD\n\nChers amis,\n\nJ'ai ressenti cette invitation \u00e0 participer \u00e0 la\ns\u00e9ance de cl\u00f4ture du congr\u00e8s de G\u00e9n\u00e9ration Ecologie tout \u00e0\nla fois comme un plaisir et comme la banale cons\u00e9cration\nd'une \u00e9vidence.\n\nUn plaisir tout simplement parce que n'est pas votre\ninvit\u00e9 qui veut : j' ai donc la faiblesse d'y \u00eatre sensible\net je vous en remercie.\n\nUne \u00e9vidence aussi et cela pour deux raisons qui me\nconduiront au coeur du sujet. .\n\nPremi\u00e8rement, nous avons \u00e9t\u00e9 conduits, d\u00e9j\u00e0, \u00e0 faire\nbeaucoup de chemin ensemble dans le rattrapage du grand\nretard \u00e9cologique que la France avait enregistr\u00e9 jusqu'\u00e0\n1988.\n\nAvant de pr\u00e9sider votre mouvement, Brice Lalonde\n\u00e9tait animateur d'une mouvance et porte parole d'une\nexigence. Cette exigence \u00e9cologique, je l'avais adopt\u00e9e\ndepuis longtem , m\u00eame si j'ai toujours refus\u00e9, et je\ncontinuerai, d'en faire la cl\u00e9 exclusive de mon engagement\npolitique. Aussi bien mon premier succ\u00e8s a-t\u2014 il \u00e9t\u00e9, en\n1988, de convaincre le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique de ce\nque la France avait besoin, pour le portefeuille de\nl'environnement, d'une personnalit\u00e9 \u00e0. la comp\u00e9tence\nreconnue et \u00e0 la l\u00e9gitimit\u00e9 de militant \u00e9cologiste\nindiscutable. J'ai obtenu aussi qu'il soit plac\u00e9 aupr\u00e8s du\nPremier Ministre pour avoir de meilleures chances d'\u00eatre\nd\u00e9fendu contre la voracit\u00e9 naturelle des autres\nminist\u00e8res, notamment de celui du budget.\n\nAinsi l'\u00e9cologie militante entra\u2014t\u2014elle pour la\npremi\u00e8re fois au gouvernement, sur ma demande, en la\npersonne de Brice Lalonde. Et tout le reste s\u2018en suivit.\n\nLa France \u00e9tait alors largement la lanterne rouge de\n\nl'Europe en mati\u00e8re \u00e9cologique. Je ne dirai pas\nqu'aujourd'hui nous portons le fanal vert, mais quand m\u00eame\nquel progr\u00e8s l Appuy\u00e9s que nous \u00e9tions par une prise de\nconscience croissante de l'opinion, \u00e9clair\u00e9s par\n\nd'innombrables militants dont 'vous \u00eates, nous avons pu\n\n \n\n \n\n \n\nd'abord conclure honorablement l'affaire des pollutions\nautomobiles que la France bloquait jusque l\u00e0. Nous avons\nensuite lanc\u00e9 le plan national pour l'environnement, dont\nLucien Chabasson a \u00e9t\u00e9 l'un des principaux artisans, nous\navons aussi restructur\u00e9 le minist\u00e8re, r\u00e9nov\u00e9 la politique\nde l'eau, lanc\u00e9 celle des d\u00e9chets, renforc\u00e9 la s\u00fbret\u00e9\nnucl\u00e9aire, doubl\u00e9 le budget de l'environnement. A cela\ns'est encore ajout\u00e9e une politique internationale active\navec la ratification de l'accord de Montr\u00e9al sur la couche\nd'ozone, la cr\u00e9ation. de l'observatoire du Sahara et du\nSahel, l'accord pour la protection du Pacifique Sud. Et,\nvous qui \u00eates au fait de ces questions, vous comprendrez\nque j'ai un attachement personnel et profond pour l'Appel\nde La Haye d'une part et d'autre part pour l'initiative\nfranco-australienne qui a abouti \u00e0 ce grand succ\u00e8s que\nrepr\u00e9sente le Trait\u00e9 de Madrid qui sauvegarde durablement\nl'Antarctique.\n\nTout n'a pas \u00e9t\u00e9 parfait. Je suis le premier \u00e0 en\nconvenir. Mais en trois ans nous avons effac\u00e9 des ann\u00e9es\nde retard et ce pass\u00e9 commun est pour moi gage d'avenir.\n\nL'avenir, il passe \u00e0 mon avis par une meilleure\norganisation des hommes au niveau pertinent de traitement\ndes probl\u00e8mes. Dans le domaine de l'environnement, plus\nclairement encore que dans d'autres, ce niveau-l\u00e0 n'est\npas \u00e9troitement national. Depuis des ann\u00e9es je lutte pour\nce que j'ai appel\u00e9 un jour la bataille pour l'organisation\nde la plan\u00e8te. Mes proches ont surnomm\u00e9 cela la BOP et se\nsont amus\u00e9s \u00e0 me reprocher amicalement ce qu'ils prenaient\ninitialement pour une lubie de ma part. Ce surnom de BOP a\nsubsist\u00e9 entre nous, mais le reproche a disparu \u00e0\nl'exp\u00e9rience.\n\nApr\u00e8s tout, qu'est\u2014ce d'autre que Rio, sinon une\npremi\u00e8re tent tive en vraie grandeur de mener\ncollectivement cette bataille pour une organisation plus\njuste, plus sage, plus intelligente ? Le r\u00e9sultat n'a pas\n\u00e9t\u00e9 tout \u00e0 fait \u00e0 la hauteur de nos esp\u00e9rances ? Raison de\nplus pour continuer. L'humanit\u00e9 n'a jamais progress\u00e9 d'un\nseul coup. Il a fallu l'\u00e9chec de la SDN pour que naisse\nl'ONU et il a fallu la fin de la guerre froide pour que\ncette ONU commence \u00e0 prendre son essor. Or, d\u00e9sormais,\ntous les ph\u00e9nom\u00e8nes s'acc\u00e9l\u00e8rent. On le ressent\ndouloureusement lorsqu'ils sont dramatiques. (Ml ne doit\npas l'oublier lorsqu'ils sont b\u00e9n\u00e9fiques, et je suis\nconvaincu que le progr\u00e8s \u00e9cologique du monde sera bien\nplus rapide que n\u2018ont \u00e9t\u00e9 les progr\u00e8s pr\u00e9c\u00e9dents.\n\nMais il y a \u00e0 cela des conditions imp\u00e9ratives : aucun\npas ne peut \u00eatre franchi vers une meilleure organisation\nsans que soient impos\u00e9es des r\u00e8gles, sans que soient\nimagin\u00e9s des moyens de les faire respecter. Ce que je dis\nl\u00e0 vaut au niveau mondial comme au niveau europ\u00e9en comme\nau niveau national.\n\nOr qui peut croire qu'accepteraient des r\u00e8gles et des\ncontraintes ceux qui ne voient que dans les lois de\n\n \n\n \n\nl'offre et de la demande l'alpha et l'om\u00e9ga de toute\norganisation humaine, la source de toute efficacit\u00e9, le\nprincipe de tout \u00e9quilibre ? Dans le fameux poulailler\nlibre, le renard libre est libre aussi de polluer. Le\nstrict jeu du libre \u00e9change, cela signifie: aux uns les\nproduits, aux autres les d\u00e9chets, \u00e0 tous la dilapidation\ndu patrimoine commun.\n\nC'est cette conviction que je voudrais faire partager\n\u00e0 tous ceux qui ont mis le combat \u00e9cologique au coeur de\nleurs pr\u00e9occupations : philosophiquement, politiquement et\ndirais presque techniquement, ce sont les valeurs que\nporte en elle la gauche moderne qui seules peuvent rendre\nr\u00e9aliste l'utopie que nous partageons d'un homme\nr\u00e9concili\u00e9 avec la plan\u00e8te sur laquelle il vit.\n\nAlors, \u00e9videmment, vous allez interpr\u00e9ter mes propos\ncomme un appel \u00e0 l'union. Soit l Vous aurez raison. Mais\nceci exige de ma part quelques pr\u00e9cisions. ,\n\nLa premi\u00e8re pour vous dire que j'attends encore\nl'hommage que vous devriez rendre au mode de scrutin\nactuel. Car, sans ce mode de scrutin que vous d\u00e9testez,\ncroyez\u2014vous sinc\u00e8rement que vous auriez conclu un accord\navec vos cousins des Verts ? Non, \u00e0 l'\u00e9vidence. Chacun\naurait \u00e9t\u00e9 conduit \u00e0 demeurer chez soi, entre soi, bien au\nchaud dans ses petites affaires, \u00e0 essayer de faire\nfructifier un petit p\u00e9cule \u00e9lectoral dans l'espoir qu\u2018un\njour il puisse mettre les uns ou les autres en situation\nd'arbitres nationaux entre la droite et la gauche. C'est\nen partie parce que elle y a \u00e9t\u00e9 contrainte, et qu'une\nsorte de fraternit\u00e9 l'y pr\u00e9disposait, que la famille\n\u00e9cologiste s'est au moins r\u00e9unie autour d'un accord.\n\nCet accord inqui\u00e8te mes amis socialistes. C'est bien\nnormal puisqu'1l\u00eeest fa1t pour \u00e7a au551.\n\nEt pourquoi inqui\u00e8te\u2014t\u2014il bien des socialistes ? Tout\nsimplement parce que des exp\u00e9riences anciennes et r\u00e9centes\nont r\u00e9appris \u00e0 ceux qui les avaient oubli\u00e9es les vertus de\nla modestie. Mais alors permettez\u2014moi une amicale mise en\ngarde : le pr\u00e9sent vous est faste mais n'oubliez jamais ce\nque les socialistes et d'autres ont appris \u00e0 leur d\u00e9pend,\nque les \u00e9lecteurs sont libres et qu'ils sont adultes, que\nnul n'est plus propri\u00e9taire de son \u00e9lectorat et que des\nconsignes de vote n'ont de chances d'\u00eatre suivies qu'\u00e0\ncondition de correspondre \u00e0 des principes solides et \u00e0 des\nconvictions de fond.\n\nSans doute pourrez-vous juger ces propos superflus,\nvoire provocateurs. Mais il n'aurait \u00e9t\u00e9 digne ni de vous\nni de moi que je vienne tenir ici le langage de la\ncomplaisance. Je ne suis pas venu ici vous proposer des\ncirconscriptions que vous \u00eates bien assez grands pour\nconqu\u00e9rir tous seuls. Et j'ai toujours consid\u00e9r\u00e9 qu'en\npolitique plus encore qu'ailleurs, on ne doit pas\npr\u00e9tendre \u00e9liminer artificiellement la concurrence,_ on\n\n\u00e0\n\n4/\n\u00e8\u00e4va/\u0152N .' . L.\\\u2014\"\n\n \n \n   \n\n \n\n \n\ndoit \u00eatre capable de la dominer devant le seul juge qui\nvaille : le suffrage universel.\n\nJamais je ne songerai \u00e0 r\u00e9cuser la comp\u00e9tition, ou\nsimplement \u00e0 m'en offusquer. Mais toujours je tiendrai \u00e0\nce qu'elle se livre dans des conditions loyales,\nrespectueuses de l'autre et qui ne compromettent pas les\nchances de retrouvailles au moment o\u00f9 celles\u2014ci doivent se\nproduire.\n\nJe vais \u00eatre plus net encore. Vous caressez l'id\u00e9e de\nmaintenir vos candidats partout o\u00f9 cela vous sera\npossible, au risque d'aggraver encore, si elle se r\u00e9alise,\nla d\u00e9faite annonc\u00e9e de la gauche. Apr\u00e8s tout, une chambre\nintrouvable, une assembl\u00e9e bleu horizon n'est pas\nforc\u00e9ment une mauvaise chose pour la gauche, tant je sais\nque la droite serait ivre d'une victoire tr\u00e8s large,\nincapable de ma\u00eetriser un succ\u00e8s m\u00eame obtenu par d\u00e9faut et\nque, par l'arrogance qu'aiguiserait ses divisions, elle ne\ntarderait pas \u00e0 se rendre \u00e4 ce point insupportable qu'elle\nrenforcerait nos chances pour la suite.\n\nMais je ne puis me r\u00e9signer aux d\u00e9g\u00e2ts dont le pays\nserait la premi\u00e8re victime, surtout parmi les plus faibles\nde nos compatriotes. Vous ne pouvez vous y r\u00e9signer non\nplus.\n\nAu contraire, et parce que je ne suis pas du genre \u00e0\nchanger de discours en fonction de l'auditoire, et en\nm'excusant de me citer, je vais vous r\u00e9p\u00e9ter mot pour mot\nce que j'ai dit \u00e0 mes amis socialistes lors de leur propre\nCongr\u00e8s \u00e2 Bordeaux en juillet : \"Nous ne demandons pas aux\nautres de cesser d'\u00eatre eux\u2014m\u00eames mais d'avoir des valeurs\ncompatibles avec les n\u00f4tres. Trois sujets me semblent\nconstituer aujourd'hui les clivages principaux et donc les\ncrit\u00e8res d'alliance : l'Europe bien s\u00fbr, mais aussi la\nsolidarit\u00e9 et, \u00e8nfin, le r\u00f4le de l'Etat. C'est sur ces\ntrois points que passe selon moi la fronti\u00e8re de l'avenir\net celle des alliances. C'est sur ces trois points que je\ncrois des rapprochements possibles avec ce que le\nmouvement \u00e9cologiste compte de tenants du r\u00e9alisme, ce que\nle mouvement centriste compte de fid\u00e8les d'une tradition\nsociale, ce que le mouvement communiste compte de\nv\u00e9ritables r\u00e9novateurs\".\n\nVoil\u00e0 ce que je disais \u00e0 mes amis socialistes. Voil\u00e0\n\nce que je vous redis \u00e0 vous : seules les valeurs offrent\nune base solide \u00e0 des alliances. Les miennes sont tourn\u00e9es\nvers l'humanisme et la libert\u00e9, le partage et la\n\nsolidarit\u00e9, la justice et la la\u00efcit\u00e9. Pour moi cela\ns'appelle le socialisme et qu'importe si d'autres donnent\n\u00e0 cet ensemble des noms diff\u00e9rents. Seul m'int\u00e9resse le\nfond.\n\nEt c'est sur cette base que je crois profond\u00e9ment, en\nfin de compte et pour reprendre une formule classique, que\nce qui nous rapproche est plus fort que ce qui nous\n\n \n\ns\u00e9pare. Si j'ai tort, vous le direz. Sl j'ai raison, vous\nle montrerez.\n\nMa conviction est que le monde est \u00e0 une crois\u00e9e de\nchemins. Le spectacle de ses drames ne doit pas nous faire\noublier les motifs d'esp\u00e9rance. L'Europe en est un si nous\nsavons enfin la rendre enthousiasmante, belle, g\u00e9n\u00e9reuse\net non plus collet mont\u00e9 comme elle l'a \u00e9t\u00e9 jusqu'ici.\nBernard Kouchner a plus de titres que quiconque pour\n\u00e9voquer et la douleur et l'esp\u00e9rance. C'est pour\ntravailler \u00e0 r\u00e9veiller l' espoir que je les avais invit\u00e9s,\nlui et Brice, \u00e0 venir parler \u00e0 Quimper de ce que j'ai\nappel\u00e9 \"la politique autrement\". Ils ne nous ont pas dit\nalors que des choses aimables mais ils nous ont dit des\nchoses fortes.\n\nA mon tour d'\u00e9noncer pour conclure une \u00e9vidence\nfondamentale : je ne peux pas garantir que nous pourrons\nfaire avancer la plan\u00e8te vers l'avenir que nous voulons\npour elle, au rythme qui est n\u00e9cessaire, mais ce dont je\nsuis certain c'est que nous n'avons de chances d'y\nparvenir qu'ensemble.\n\n \n\n \n\n", "key_words": {"Congr\u00e8s": 1, "GENERATION": 1, "novembre": 1, "Michel": 1, "ressenti": 1, "cette": 4, "invitation": 1, "participer": 1, "cl\u00f4ture": 1, "congr\u00e8s": 1, "G\u00e9n\u00e9ration": 1, "Ecologie": 1, "comme": 4, "plaisir": 2, "banale": 1, "simplement": 1, "parce": 4, "faiblesse": 1, "\u00e9vidence": 1, "aussi": 5, "raisons": 1, "coeur": 2, "avons": 3, "chemin": 1, "ensemble": 2, "rattrapage": 1, "\u00e9cologique": 3, "France": 4, "avait": 2, "enregistr\u00e9": 1, "pr\u00e9sider": 1, "votre": 1, "Brice": 2, "animateur": 1, "mouvance": 1, "porte": 1, "parole": 1, "Cette": 1, "exigence": 1, "longtem": 1, "toujours": 3, "faire": 3, "exclusive": 1, "Aussi": 1, "premier": 2, "succ\u00e8s": 3, "convaincre": 1, "Pr\u00e9sident": 1, "R\u00e9publique": 1, "portefeuille": 1, "personnalit\u00e9": 1, "l\u00e9gitimit\u00e9": 1, "militant": 1, "obtenu": 2, "plac\u00e9": 1, "aupr\u00e8s": 1, "Ministre": 1, "avoir": 1, "meilleures": 1, "chances": 4, "contre": 1, "voracit\u00e9": 1, "naturelle": 1, "notamment": 1, "celui": 1, "militante": 1, "reste": 1, "\u00e9tait": 1, "alors": 2, "largement": 1, "lanterne": 1, "rouge": 1, "mati\u00e8re": 1, "dirai": 1, "portons": 1, "fanal": 1, "quand": 1, "progr\u00e8s": 3, "Appuy\u00e9s": 1, "\u00e9tions": 1, "prise": 1, "croissante": 1, "\u00e9clair\u00e9s": 1, "militants": 1, "conclure": 2, "honorablement": 1, "bloquait": 1, "jusque": 1, "lanc\u00e9": 2, "national": 1, "Chabasson": 1, "principaux": 2, "restructur\u00e9": 1, "r\u00e9nov\u00e9": 1, "celle": 2, "renforc\u00e9": 1, "doubl\u00e9": 1, "budget": 1, "encore": 3, "ajout\u00e9e": 1, "politique": 2, "internationale": 1, "ratification": 1, "Montr\u00e9al": 1, "Sahara": 1, "protection": 1, "Pacifique": 1, "attachement": 1, "personnel": 1, "profond": 1, "abouti": 1, "grand": 1, "Trait\u00e9": 1, "Madrid": 1, "sauvegarde": 1, "trois": 2, "effac\u00e9": 1, "retard": 1, "pass\u00e9": 1, "commun": 1, "passe": 2, "hommes": 1, "niveau": 4, "pertinent": 1, "domaine": 1, "\u00e9troitement": 1, "Depuis": 1, "ann\u00e9es": 1, "lutte": 1, "appel\u00e9": 1, "bataille": 2, "proches": 1, "surnomm\u00e9": 1, "amus\u00e9s": 1, "reprocher": 1, "amicalement": 1, "lubie": 1, "surnom": 1, "entre": 3, "reproche": 1, "disparu": 1, "sinon": 1, "vraie": 1, "grandeur": 1, "organisation": 1, "intelligente": 1, "r\u00e9sultat": 1, "hauteur": 1, "esp\u00e9rances": 1, "Raison": 1, "jamais": 2, "progress\u00e9": 1, "fallu": 2, "guerre": 1, "froide": 1, "commence": 1, "prendre": 1, "ph\u00e9nom\u00e8nes": 1, "monde": 2, "rapide": 1, "conditions": 2, "imp\u00e9ratives": 1, "franchi": 1, "meilleure": 1, "soient": 1, "impos\u00e9es": 1, "moyens": 1, "mondial": 1, "europ\u00e9en": 1, "croire": 1, "r\u00e8gles": 1, "voient": 1, "demande": 1, "source": 1, "toute": 1, "\u00e9quilibre": 1, "fameux": 1, "renard": 1, "libre": 3, "autres": 2, "patrimoine": 1, "conviction": 2, "voudrais": 1, "combat": 1, "pr\u00e9occupations": 1, "politiquement": 1, "presque": 1, "valeurs": 2, "gauche": 1, "moderne": 1, "seules": 2, "peuvent": 1, "partageons": 1, "plan\u00e8te": 2, "laquelle": 1, "allez": 1, "interpr\u00e9ter": 1, "appel": 1, "aurez": 1, "exige": 1, "quelques": 1, "premi\u00e8re": 2, "devriez": 1, "rendre": 3, "scrutin": 1, "sinc\u00e8rement": 1, "auriez": 1, "conclu": 1, "cousins": 1, "Verts": 1, "conduit": 1, "demeurer": 1, "petites": 1, "essayer": 1, "petit": 1, "p\u00e9cule": 1, "\u00e9lectoral": 1, "puisse": 1, "mettre": 1, "nationaux": 1, "droite": 2, "partie": 1, "fraternit\u00e9": 1, "moins": 1, "r\u00e9unie": 1, "autour": 1, "accord": 1, "inqui\u00e8te": 1, "pourquoi": 1, "socialistes": 3, "exp\u00e9riences": 1, "anciennes": 1, "r\u00e9appris": 1, "avaient": 1, "oubli\u00e9es": 1, "vertus": 1, "amicale": 1, "pr\u00e9sent": 1, "faste": 1, "appris": 1, "\u00e9lecteurs": 1, "libres": 1, "propri\u00e9taire": 1, "\u00e9lectorat": 1, "suivies": 1, "correspondre": 1, "principes": 1, "solides": 1, "doute": 1, "juger": 1, "propos": 1, "digne": 1, "vienne": 1, "tenir": 1, "langage": 1, "proposer": 1, "assez": 1, "grands": 1, "consid\u00e9r\u00e9": 1, "\u00e9liminer": 1, "artificiellement": 1, "capable": 1, "dominer": 1, "devant": 1, "suffrage": 1, "songerai": 1, "r\u00e9cuser": 1, "tiendrai": 1, "livre": 1, "compromettent": 1, "retrouvailles": 1, "moment": 1, "doivent": 1, "caressez": 1, "candidats": 1, "partout": 1, "risque": 1, "d\u00e9faite": 1, "annonc\u00e9e": 1, "Apr\u00e8s": 1, "assembl\u00e9e": 1, "horizon": 1, "mauvaise": 1, "chose": 1, "serait": 1, "victoire": 1, "ma\u00eetriser": 1, "d\u00e9faut": 1, "point": 1, "insupportable": 1, "r\u00e9signer": 2, "d\u00e9g\u00e2ts": 1, "surtout": 1, "parmi": 1, "pouvez": 1, "genre": 1, "discours": 1, "fonction": 1, "r\u00e9p\u00e9ter": 1, "Bordeaux": 1, "juillet": 1, "demandons": 1, "cesser": 1, "Trois": 1, "sujets": 1, "clivages": 1, "points": 2, "selon": 1, "fronti\u00e8re": 1, "rapprochements": 1, "possibles": 1, "\u00e9cologiste": 1, "compte": 4, "tenants": 1, "mouvement": 2, "centriste": 1, "fid\u00e8les": 1, "communiste": 1, "disais": 1, "redis": 1, "solide": 1, "miennes": 1, "partage": 1, "justice": 1, "socialisme": 1, "crois": 1, "reprendre": 1, "formule": 1, "rapproche": 1, "crois\u00e9e": 1, "spectacle": 1, "drames": 1, "motifs": 1, "enfin": 1, "collet": 1, "mont\u00e9": 1, "Kouchner": 1, "titres": 1, "quiconque": 1, "douleur": 1, "r\u00e9veiller": 1, "espoir": 1, "avais": 1, "venir": 1, "parler": 1, "Quimper": 1, "choses": 1, "aimables": 1, "garantir": 1, "avancer": 1, "rythme": 1, "certain": 1}}