{"id": "24_11_1989-Paris", "date": "24_11_1989", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_198_29_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "Me\u00e6age de Monsieur Michel ROCARD. - Premier Ministre\npour le colloque : 'La Parole est aux Enfants'\nde l'Association Fran\u00e7aise pour 12; D\u00e9veloppement des Droits\n' de l'Enfant\nles 24 et 25 novembre 1989\nau Palais du Luxembourg\n\n \n\n \n\nMesdames, Messieurs, Chers Amis,\n\n\u00ce'Assembl\u00e9e G\u00e9n\u00e9rale des Nations-Unies vient d'adopter la Convention sur les\ndroits de l'enfant. Il aura fallu lO ans, presque le temps d'une enfance.\n\nC'est vous dire combien d'efforts ont \u00e9t\u00e9 necessaires pour donner vie \u00e0 cette\n\ns\n\nConvention qui est d'abord la v\u00f4tre, a vous les jeunes.\n\nD\u00e9sormais, la Communaut\u00e9 internationale affirme clairement le droit des\nenfants \u00e0 une protection, \u00e0 une assistance. Cela permettra, j'en suis s\u00fbr, des\nprogr\u00e8s significatifs dans des pays o\u00f9 les enfants, quotidiennement, souffrentb dans\nleur chair et subissent d'inadmissibles formes d\u2018exploitation.\n\nEst-on s\u00fbr que nous-m\u00eames, n'avons pas des progr\u00e8s \u00e0 faire ? L'actualit\u00e9 nous\n\nle montre tous les jours : la violence, la solitude propre a l'adolescence, trop\n\nsouvent \u00e0 l'origine de suicides, doit demeurer au centre de nos pr\u00e9occupations.\n\nMais surtout la Convention, en vous reconnaissant express\u00e9ment la libert\u00e9\nd'association, de r\u00e9union, d'expression et de conscience, de religion, de protection\nde la vie priv\u00e9e, a entendu faire de vous des citoyens. Il nous faudra l'inscrire\n\nint\u00e9gralement dans nos lois.\n\nJ'ai demand\u00e9 d'gres et d\u00e9j\u00e0 \u00e0 Mme DORLHAC d'approfondir et de coordonner\n\nla r\u00e9flexion sur les cons\u00e9quences de cette convention sur nos lois.\n\nJe sais qu'elle a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9uni les diff\u00e9rents minist\u00e8res concern\u00e9s. Je souhaite que-\nce travail se poursuive jusqu'\u00e0 la ratification de ce texte au printemps prochain.\nAfin que votre r\u00e9flexion puisse alimenter la n\u00f4tre, je serais heureux que les\n\n \n\norganisateurs de vos travaux m'en fassent parvenir vos questions et propositions.\nJe prends devant vous l'engagement de tout mettre en oeuvre pour que la France\nsoit au premier rang des pays pour l'application concr\u00e8te de la Convention\nInternationale des droits de l'Enfant pour qu'elle puisse am\u00e9liorer votre vie de\ntous les jours.\n\nCe colloque au \u00cesi_ beau\u2014titre \"La Parole est aux Enfants\" \u2014est un premier pas\nprometteur vers cette. capacit\u00e9 d'expression que vient de consacrer la Convention\nInternationale des droits de l'Enfant. Ce droit de parole. vous l'avez>pris durant\nces deux jours. Je suis certain que ce n'est qu'un d\u00e9but. (/W\u00ee\\\n\n. '\\\\ a,\n5 . . {3170\nNALse\n\n \n\n", "key_words": {"Me\u00e6age": 1, "Monsieur": 1, "Michel": 1, "Premier": 1, "colloque": 2, "Parole": 2, "Fran\u00e7aise": 1, "D\u00e9veloppement": 1, "novembre": 1, "Palais": 1, "Chers": 1, "G\u00e9n\u00e9rale": 1, "vient": 2, "Convention": 1, "fallu": 1, "presque": 1, "temps": 1, "combien": 1, "necessaires": 1, "donner": 1, "Communaut\u00e9": 1, "internationale": 1, "affirme": 1, "clairement": 1, "droit": 2, "significatifs": 1, "souffrentb": 1, "chair": 1, "subissent": 1, "formes": 1, "progr\u00e8s": 1, "faire": 2, "montre": 1, "jours": 1, "solitude": 1, "propre": 1, "demeurer": 1, "centre": 1, "surtout": 1, "reconnaissant": 1, "express\u00e9ment": 1, "entendu": 1, "faudra": 1, "demand\u00e9": 1, "DORLHAC": 1, "r\u00e9flexion": 2, "cons\u00e9quences": 1, "cette": 1, "convention": 1, "r\u00e9uni": 1, "diff\u00e9rents": 1, "minist\u00e8res": 1, "souhaite": 1, "travail": 1, "poursuive": 1, "ratification": 1, "texte": 1, "printemps": 1, "votre": 2, "puisse": 2, "alimenter": 1, "serais": 1, "heureux": 1, "travaux": 1, "fassent": 1, "parvenir": 1, "questions": 1, "prends": 1, "devant": 1, "mettre": 1, "oeuvre": 1, "premier": 2, "concr\u00e8te": 1, "droits": 2, "am\u00e9liorer": 1, "capacit\u00e9": 1, "consacrer": 1, "certain": 1}}