{"id": "06_04_1990-Cayenne", "date": "06_04_1990", "year": "1990", "lieu": "Cayenne", "longitude": -52.32346463286713, "latitude": 4.980797902097898, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_199_48_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "AIIocution de M. MicheI ROCARD,\nPREMIER MINISTRE,\n\nA Cayenne (\"ViIIage Chinois\")\n1e 6 avriI 1990\n\n \n\n \n\nMonsieur 1e Maire, k\u00ef\u00efyn\ufb02f\ufb01\u00ef/\n\u2018n... nm\u00bb,\n\nLa visite rapide du viIIage chinois que nous venons d\u2019effectuer et Ies\nprojets que vous venez de me pr\u00e9senter sont r\u00e9v\u00e9Iateurs, \u00e0 1a fois de\nI\u2019ampIeur du probI\u00e8me qu\u2019iI faut traiter et de I\u2019ambition que vous avez pour\nvotre viIIe.\n\nEn France m\u00e9tropoIitaine comme Outre\u2014Mer, 1a Iutte contre Ies\nin\u00e9gaIit\u00e9s passe par une poIitique voiontaire et audacieuse dans 1e domaine\ndu Iogement.\n\nQui pourrait en effet croire que 1a r\u00e9ussite scoIaire, 1a promotion\nprofessionneIIe, I\u2019\u00e9panouissement de 1a famiIIe, 1a r\u00e9duction des tensions\net des vioIences sociaIes, 1e d\u00e9veIoppement \u00e9conomique, peuvent s\u2019accompIir\ndans un environnement de Iogements insaIubres, surpeupI\u00e9s ou inaccessibies\naux pIus d\u00e9munis ?\n\nLa Guyane est directement b\u00e9n\u00e9ficiaire de I\u2019effort sans pr\u00e9c\u00e9dent\nengag\u00e9 depuis deux ans par 1e Gouvernement dans Ie domaine du Iogement\nsociaI. En 1990, 1e budget du.Iogement sociaI augmente en effet de 17 %,\npour votre d\u00e9partement, I\u2019ensemb\u00eee des dotations destin\u00e9es au Iogement\nsociaI \u2014 toutes origines confondues \u2014s\u2019est accru de 37 %.\n\nC\u2019est ainsi que se concr\u00e9tise 1a soIidarit\u00e9 nationaIe. C\u2019est ainsi\naussi que se traduit - j\u2019aIIais dire: enfin ! \u2014 \u00ce\u2019\u20ac agement pris en 1986\npar 1e Pr\u00e9sident de 1a R\u00e9puinque, Fran\u00e7ois Mitterrand : \"On ne Iance pas\nAriane sur fond de bidonviIIes\".\n\nLe projet de r\u00e9sorption de I\u2019habitat insaIubre de ce quartier du\n\"viIIage chinois\" \u00e9Iabor\u00e9 en 1989 par I'Association PACT, \u00e0 1a demande du\nConseiI municipaI, repr\u00e9sente un besoin de financement de 33,5 MF sur une\np\u00e9riode de 3 ans, dont 24 MF seront pris en charge par I\u2019Etat.\n\nLe programme PHEDRE a permis de d\u00e9bloquer Ies fonds n\u00e9cessaires au\nfinancement de cette op\u00e9ration dans Ies d\u00e9Iais impartis.\n\nEn 1990, gr\u00e2ce \u00e0 PHEDRE, 1e Gouvernement a abond\u00e9 1a dotation du Fonds\nsociaI urbain de 8,1 MF. Cette dotation atteindra donc 13,1 MF, au Iieu de 5\nMF en 1989. Cet effort consid\u00e9rabie b\u00e9n\u00e9ficiera en priorit\u00e9 au financement\nde 1a premi\u00e8re tranche de travaux du viIIage chinois z 10,4 MF y seront\nconsacr\u00e9s d\u00e8s 1990, 1e reste aIIant \u00e0 1a premi\u00e8re tranche de r\u00e9sorption du\nbidonviIIe du \"viIIage Sarramaca\" de Kourou.\n\n \n\n'rfu'x\u2018 \\ .//\n\nL\u2019action sur le logement, pour essentielle qu\u2019elle soit, ne saurait\nsuffir. Le projet \u00e9labor\u00e9 sur le \"village chinois\" le montre d\u2019ailleurs\nclairement, puisqu\u2019une de ses pi\u00e8ces ma\u00eetresses r\u00e9side dans l\u2019am\u00e9lioration\ndes r\u00e9seaux d\u2019adduction d\u2019eau, d\u2019\u00e9vacuation des eaux us\u00e9es et de distribu-\ntion de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9. L\u2019Etat interviendra \u00e9galement sur ces projets,\nnotamment par les op\u00e9rations d\u2019assainissement du Canal Laussat, financ\u00e9s\ndans le contrat de plan Etat-R\u00e9gion.\n\nAu-del\u00e0 des aides financi\u00e8res, le probl\u00e8me du logement social ne pourra\ntrouver de solution satisfaisante que dans le cadre d\u2019une vaste concertation\nentre tous les acteurs, et d\u2019une approche globale des probl\u00e8mes de la ville.\n\nVotre pr\u00e9sentation, M. Le Maire, \u00e9tait tout \u00e0 fait \u00e9clairante des\nquatre enjeux majeurs auxquels la ville de Cayenne est confront\u00e9e :\n\n\u2014 le traitement de l\u2019habitat insalubre, dont nous venons de voir ici\nl\u2019exemple le plus connu et le plus caract\u00e9ristique ;\n\n- la restructuration des quartiers Sud, avec ses cit\u00e9s H.L.M. qui\ndemandent aujourd\u2019hui une r\u00e9habilitation ;\n\n- l\u2019am\u00e9lioration du centre-ville afin d\u2019enrayer la d\u00e9gradation physique\ndes habitations et de mettre en valeur le patrimoine historique cr\u00e9ole ;\n\n- et, plus globalement, la ma\u00eetrise de la croissance urbaine qui\nn\u00e9cessite l\u2019am\u00e9nagement d'infrastructures, notamment en mati\u00e8re de circula\u2014\ntion, le d\u00e9veloppement de services comme les transports urbains ou le\ntraitement des ordures m\u00e9nag\u00e8res et le d\u00e9gagement de nouvelles zones\nd\u2019habitat.\n\nL\u2019op\u00e9ration de restructuration des quartiers Sud est inscrite au\nContrat de Plan, au titre de la politique de d\u00e9veloppement social des\nquartiers.\n\nEn cours de d\u00e9finition avec vos services, cette op\u00e9ration devrait\nprendre en compte l\u2019am\u00e9nagement du quartier, la r\u00e9habilitation des H L M.,\nle traitement des bidonvilles, l\u2019implantation ou l\u2019am\u00e9lioration d\u2019\u00e9quipe-\nments de proximit\u00e9, la pr\u00e9vention de la d\u00e9linquance, l\u2019insertion des jeunes\nen difficult\u00e9 ainsi que le soutien aux activit\u00e9s sociales et \u00e9conomiques\nlocales.\n\nPour la mise en oeuvre de cette politique, l\u2019Etat a contractualis\u00e9 5 MF\npar an sur la dur\u00e9e du contrat. Les cr\u00e9dits 1989 ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, ceux de\n1990 le seront tr\u00e8s prochainement.\n\nL\u2019am\u00e9lioration du centre\u2014ville n\u00e9cessiterait la mise en place d\u2019une\nOp\u00e9ration Programm\u00e9e d\u2019Am\u00e9lioration de l\u2019Habitat, pour permettre le\ntraitement coordonn\u00e9 du patrimoine priv\u00e9 ancien et l\u2019am\u00e9nagement des espaces\npublics. L\u2019extension, r\u00e9cemment d\u00e9cid\u00e9e, aux D\u00e9partements d\u2019Outre\u2014Mer des\nprimes de l\u2019Agence Nationale pour l\u2019Am\u00e9lioration de l\u2019Habitat pourrait\ntrouver l\u00e0 un point d\u2019application particuli\u00e8rement pertinent.\n\nAu total, la ma\u00eetrise du d\u00e9veloppement urbain suppose l\u2019\u00e9laboration\nd\u2019un projet d\u2019ensemble, qui prenne en compte les op\u00e9rations que nous avons\n\u00e9voqu\u00e9es, la programmation des infrastructures et des services urbains\n(assainissement, transports...) et l\u2019am\u00e9nagement de nouveaux quartiers.\n\n \n\n3 /\\\n\nK ET\"; A /\n\nconstructibles et lutter contre la constitution sauvage de bidonvilles,\nvotre projet de reconqu\u00eate des marais Leblond.\n\nUn tel projet pourrait s\u2019organiser \u00e0 partir de la r\u00e9actualisation\nn\u00e9cessaire du sch\u00e9ma directeur d\u2019am\u00e9nagement et d\u2019urbanisme de votre ville\nqui date de 1975, et par le lancement d\u2019une d\u00e9marche de \"projet de ville\",\ncomparable \u00e0 celles qui sont conduites dans d\u2019autres agglom\u00e9rations des DOM\nou de la M\u00e9tropole.\n\nLa D\u00e9l\u00e9gation interminist\u00e9rielle \u00e0 la Ville est pr\u00eate \u00e0 vous aider dans\ncette d\u00e9marche.\n\nTelles sont, M. le Maire, les perspectives que je voulais \u00e9voquer\ndevant vous, en r\u00e9ponse aux interrogations que vous m\u2019avez exprim\u00e9es et dont\nl\u2019approche du terrain nous a permis de prendre conscience. Les moyens\nexistent, aussi bien sur le plan financier que sur le plan des outils\ntechniques et des proc\u00e9dures.\n\nUn projet de d\u00e9cret visant \u00e0 la constitution d\u2019un conseil d\u00e9partemental\nde l\u2019habitat, sur le mod\u00e8le m\u00e9tropolitain, vient d\u2019\u00eatre soumis aux Conseils\ng\u00e9n\u00e9raux des d\u00e9partements d\u2019Outre-mer. Par ailleurs, dans chaque DOM, auront\nlieu d\u00e8s cette ann\u00e9e, des Assises Locales de l\u2019Habitat, en vue de la\npr\u00e9paration des Assises Nationales qui auront pour but de proposer au\nGouvernement la politique de l\u2019habitat \u00e0 mener dans les prochaines ann\u00e9es.\n\nL\u2019habitat, la ville sont aussi - et c\u2019est un des messages que je suis\nvenu vous apporter - une des dimensions concr\u00e8tes, quotidiennes de l\u2019\u00e9galit\u00e9\nsociale.\n\n \n\n", "key_words": {"AIIocution": 1, "MicheI": 1, "Cayenne": 2, "avriI": 1, "visite": 1, "rapide": 1, "viIIage": 2, "chinois": 2, "venons": 2, "venez": 1, "pr\u00e9senter": 1, "probI\u00e8me": 1, "traiter": 1, "France": 1, "m\u00e9tropoIitaine": 1, "comme": 2, "Iutte": 1, "contre": 2, "passe": 1, "poIitique": 1, "voiontaire": 1, "audacieuse": 1, "pourrait": 2, "effet": 2, "croire": 1, "r\u00e9ussite": 1, "r\u00e9duction": 1, "vioIences": 1, "d\u00e9veIoppement": 1, "peuvent": 1, "environnement": 1, "Iogements": 1, "surpeupI\u00e9s": 1, "d\u00e9munis": 1, "Guyane": 1, "directement": 1, "b\u00e9n\u00e9ficiaire": 1, "depuis": 1, "Gouvernement": 2, "domaine": 1, "budget": 1, "sociaI": 1, "augmente": 1, "votre": 2, "dotations": 1, "destin\u00e9es": 1, "toutes": 1, "origines": 1, "confondues": 1, "accru": 1, "ainsi": 2, "concr\u00e9tise": 1, "soIidarit\u00e9": 1, "traduit": 1, "enfin": 1, "agement": 1, "Pr\u00e9sident": 1, "Fran\u00e7ois": 1, "Mitterrand": 1, "Iance": 1, "projet": 6, "r\u00e9sorption": 2, "insaIubre": 1, "quartier": 1, "\u00e9Iabor\u00e9": 1, "demande": 1, "repr\u00e9sente": 1, "besoin": 1, "financement": 1, "seront": 2, "charge": 1, "programme": 1, "PHEDRE": 1, "permis": 2, "d\u00e9bloquer": 1, "fonds": 1, "n\u00e9cessaires": 1, "cette": 4, "op\u00e9ration": 2, "d\u00e9Iais": 1, "gr\u00e2ce": 1, "abond\u00e9": 1, "dotation": 2, "urbain": 2, "Cette": 1, "atteindra": 1, "effort": 1, "consid\u00e9rabie": 1, "b\u00e9n\u00e9ficiera": 1, "priorit\u00e9": 1, "premi\u00e8re": 2, "tranche": 2, "travaux": 1, "reste": 1, "aIIant": 1, "essentielle": 1, "\u00e9labor\u00e9": 1, "montre": 1, "pi\u00e8ces": 1, "ma\u00eetresses": 1, "r\u00e9side": 1, "r\u00e9seaux": 1, "us\u00e9es": 1, "interviendra": 1, "\u00e9galement": 1, "op\u00e9rations": 2, "Canal": 1, "contrat": 1, "aides": 1, "probl\u00e8me": 1, "logement": 1, "social": 2, "solution": 1, "satisfaisante": 1, "cadre": 1, "vaste": 1, "approche": 1, "globale": 1, "probl\u00e8mes": 1, "\u00e9tait": 1, "\u00e9clairante": 1, "enjeux": 1, "majeurs": 1, "auxquels": 1, "ville": 2, "confront\u00e9e": 1, "traitement": 2, "connu": 1, "caract\u00e9ristique": 1, "restructuration": 2, "quartiers": 2, "cit\u00e9s": 1, "r\u00e9habilitation": 2, "d\u00e9gradation": 1, "habitations": 1, "mettre": 1, "valeur": 1, "patrimoine": 2, "historique": 1, "cr\u00e9ole": 1, "ma\u00eetrise": 2, "croissance": 1, "urbaine": 1, "notamment": 1, "mati\u00e8re": 1, "d\u00e9veloppement": 3, "services": 2, "transports": 1, "urbains": 1, "ordures": 1, "m\u00e9nag\u00e8res": 1, "d\u00e9gagement": 1, "nouvelles": 1, "inscrite": 1, "titre": 1, "politique": 2, "cours": 1, "d\u00e9finition": 1, "compte": 2, "pr\u00e9vention": 1, "difficult\u00e9": 1, "soutien": 1, "activit\u00e9s": 1, "sociales": 1, "oeuvre": 1, "contractualis\u00e9": 1, "dur\u00e9e": 1, "cr\u00e9dits": 1, "n\u00e9cessiterait": 1, "place": 1, "Programm\u00e9e": 1, "permettre": 1, "coordonn\u00e9": 1, "priv\u00e9": 1, "ancien": 1, "r\u00e9cemment": 1, "D\u00e9partements": 1, "Nationale": 1, "point": 1, "particuli\u00e8rement": 1, "suppose": 1, "prenne": 1, "programmation": 1, "infrastructures": 1, "nouveaux": 1, "lutter": 1, "constitution": 2, "sauvage": 1, "reconqu\u00eate": 1, "marais": 1, "partir": 1, "sch\u00e9ma": 1, "directeur": 1, "lancement": 1, "d\u00e9marche": 1, "celles": 1, "conduites": 1, "agglom\u00e9rations": 1, "D\u00e9l\u00e9gation": 1, "interminist\u00e9rielle": 1, "Ville": 1, "pr\u00eate": 1, "aider": 1, "perspectives": 1, "voulais": 1, "r\u00e9ponse": 1, "interrogations": 1, "exprim\u00e9es": 1, "terrain": 1, "prendre": 1, "aussi": 2, "financier": 1, "d\u00e9cret": 1, "visant": 1, "conseil": 1, "mod\u00e8le": 1, "vient": 1, "soumis": 1, "d\u00e9partements": 1, "chaque": 1, "Assises": 2, "Locales": 1, "Nationales": 1, "auront": 1, "proposer": 1, "mener": 1, "prochaines": 1, "messages": 1, "apporter": 1, "dimensions": 1, "quotidiennes": 1}}