{"id": "16_01_1994-Paris", "date": "16_01_1994", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "retranscription de l'interview televisee", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_206_04_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": " \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nL\u2019HEURE DE VERITE DE\n\n \n\nMICHEL ROCARD\n\n \n\nI, 3\u2018\n\\\\\u00ab\u00ab_\u2018_;,\u2014 1.-\u201d!\nUNE \u00c9MISSION PRODUITE ET ANIM\u00cbE\n\nPAR FRAN\u00c7OIS-HENRI DE VIRIEU\n\nR\u00c9ALISATION :\n\nJEAN-LUC LERIDON\n\nEMISSION DU.\u2018\nDIMANCHE 16 JANVIER 1994, 12 H 00\n\nREDIFFUSIONS :\nLUNDI 17 SUR TV5 EUROPE A 0 H 45\nET SUR FRANCEZ A 1 H 20\nET SUR\nTV5 EUROPE LUNDI I7 JANVIER A 11 H\n\nRELATIONS PRESSE :\n\u00cbVE DEMUMIE UX\n44 21 51 28\n\n \n\nPROD UITE ET ANIM\u00c9\nPAR FRAN\u00c7OIS-HENRI DE VIRIEU\n\n \n\nL\u2019HEURE DE V\u00c9RIT\u00c9 DE\n\n \n\nMICHEL ROCARD-\n\n \n\nINTERVIEW\u00ca PAR .-\n\nALAIN DUHAMEL\n\nJEAN-MARIE COLOMBANI\n\nALB\u00c9RT DU ROY\n\n \n\n \n\nL'HEURE DE VEFH\u00cf\u00ca DU 111111 IER 1994 INVITE : MICHEL ROCARD\n\n \n\n{t\n\nD\u00c9DICAC\u00c9 DU LIVRE D\u2019OR\n\n\u201cLa La\u00efcit\u00e9, une modernit\u00e9\n\npartout de plus en plus n\u00e9cessaire.\u201d\n\nMICHEL ROCARD\n16 JANVIER 1994\n\n \n\n \n\nL'HEURE DE V\u00c9RIT\u00c9 DU 15 JANVIEFI1994\n\nINVITE:\n\nMICHEL ROCAFID\n\n \n\nFRAN\u00c7OIS-HENRI DE VIRIEU\n\nBonjour. Lorsque Monsieur Michel ROCARD a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu Premier Secr\u00e9taire du Parti\nSocialiste en octobre dernier au Bourget, et que nous lui avons demand\u00e9 de venir\ns'expliquer, et expliquer ses projets \u00e0 L'HEURE DE V\u00c9RIT\u00c9, nous \u00e9tions \u00e0 cent lieues de\npenser que la guerre scolaire \u00e9tait \u00e0 la veille de se rallumer: Et puis, il y a eu ce fameux vote\ndu 15 d\u00e9cembre au S\u00e9nat, ce vote \"\u00e0 la hussarde\u201d, pour reprendre l'expression du Cardinal\nDECOURTRAY. Et il y a eu la riposte des d\u00e9fenseurs de l'Ecole Publique de ce dimanche,\nqui a bien failli nous priver de votre pr\u00e9sence, Monsieur ROCARD, car vous vouliez\nabsolument accorder la priorit\u00e9 \u00e0 la manifestation. Alors, finalement, on a pu trouver un\nterrain d \u2019entente tous les deux. Monsieur ROCARD pourra faire les deux, car L\u2019HEURE\nDE V\u00c9RIT\u00c9 \u00e0 laquelle vous allez assister a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9e avec deux heures et demie\nd'avance. Monsieur le Premier Ministre, bonjour. Trois grands th\u00e8mes dans cette \u00e9mission.\nD'abord, la la\u00efcit\u00e9 bien sur, avec Alain DUHAMEL. La la\u00efcit\u00e9 dans l'Ecole, et la la\u00efcit\u00e9 hors\nde I'Ecole. La tentative rat\u00e9e de r\u00e9forme de la Loi FALLOUX. Le r\u00f4le du Conseil\nConstitutionnel dans la soci\u00e9t\u00e9 d'aujourd\u2019hui, et aussi bien S\u00fbr, le coup de pouce impr\u00e9vu\nque cette affaire vous apporte. Moins d\u2019un an apr\u00e8s la d\u00e9route du PS , aux L\u00e9gislatives, le\nvoil\u00e0 remis en selle et surtout, remis en phase avec tous ses partenaires politiques et\nsyndicaux traditionnels, et j 'ajouterai aussi avec le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Alors, avec\nJean-Marie COLOMBANI, nous parlerons de la situation \u00e9conomique et sociale de la\nFrance puis du ch\u00f4mage qui continue de progresser, des privatisations qu\u2019on veut acc\u00e9l\u00e9rer,\nde la volont\u00e9 du Gouvernement de revenir \u00e0 une politique d 'Am\u00e9nagement du Territoire.\nVous nous direz, un, ce que vous pensez de l'action de Monsieur BALLADUR, et deux, ce\nque vous-m\u00eame, vous pr\u00e9parez \u00e0 travers ces fameuses Assises de la Transformation Sociale\nqui vont rassembler l'ensemble de la Gauche d\u00e8s le mois prochain. En\ufb01n, Albert du ROY\nvous interrogera sur la situation internationale et sur les relations de la France avec le reste\ndu monde. Avec l'Alg\u00e9rie bien s\u00fbr, apr\u00e8s l'assassinat hier d'une employ\u00e9e fran\u00e7aise du\nConsulat. La Bosnie aussi, apr\u00e8s l'appel au \"cessez-le-feu\" impos\u00e9, c\u2019est comme ce qu'on\ndit, que vous avez lanc\u00e9 dimanche dernier avec Monsieur KOUCHNER, mais aussi, la\nRussie, la Chine, les terroristes iraniens. On commence avec Alain DUHAMEL.\n\nALAIN DUHAMEL\nBonjour, Monsieur Le Premier Secr\u00e9taire.\n\nMICHEL ROCARD\nBonjour, Monsieur DUHAMEL.\n\nALAIN DUHAMEL\nAlors, est\u2014ce que vous \u00eates satisfait de la d\u00e9cision du Conseil Constitutionnel?\n\nMICHEL ROCARD\n\nSi je dis que je suis satisfait de la d\u00e9cision, j'aurais l'impression, je donnerais l'impression\nd'\u00eatre partial. Je dis simplement que le Conseil Constitutionnel fait son travail. Je voudrais\ndire ici que, dans les gens qui m'approchaient de pr\u00e8s, dans mon entourage, politique ou\nmoins politique, tous ceux dont la responsabilit\u00e9 ou la culture \u00e9tait surtout politique, disaient :\n\"Oh I Compliqu\u00e9 l Impr\u00e9visible I Le Conseil Constitutionnel est toujours prudent, il tient tout\nde m\u00eame \u00e0 \u00eatre respect\u00e9\", et tous les juristes disaient : \"C'est immanquable\". Tous les\njuristes. Je pense que le Conseil Constitutionnel a pris une bonne d\u00e9cision. En souriant, je\ndirais qu'il a m\u00eame eu raison de r\u00e9cuser les recours que nous ayons sur la proc\u00e9dure...\n\nALAIN DUHAMEL\nAh l\n\n \n\n \n\nL'HEURE DE V\u00c9RIT\u00c9 DU 16 JANVIEH1994 INVITE : MICHEL ROCARD\n\nMICHEL ROCARD\nC'est vrai que c'est difficile de mener le d\u00e9bat au Parlement et que, si le Conseil voulait\ncommencer \u00e0 juger des conditions dans lesquelles se d\u00e9roulent tous les d\u00e9bats\nparlementaires, probablement qu'on n'en finirait pas.\n\nALAIN DUHAMEL\nAutrement dit, quand le Cardinal DE COURTRAY, Jacques CHIRAC, Raymond\nBARRE, mais aussi la quasi-totalit\u00e9 des dirigeants de la Gauche disaient : \"Les\nconditions de ce vote ont \u00e9t\u00e9 iniques\", ils se trompaient, quand m\u00eame?\n\nMICHEL ROCARD\nPas tout \u00e0 fait. Le Conseil le dit pratiquement, mais il dit simplement que ce n\u2018est pas\nmati\u00e8re \u00e0 d\u00e9clarer Ill\u00e9gal...\n\nALAIN DUHAMEL _\u2019,,,_,__.....V,._,,\\\nEn\ufb01n, il n\u2019annule pas, en tout cas, il n'annule pas. \" '\n\n \n\n\u201d\u20185\u2018 I,\u2018 _/\n\nMICHEL ROCAFlD\nOui, mais ll porte un jugement de valeur qui est le m\u00eame. Je crois que c'est prudent et cela\n\u00e9vite un champ de bataille nouveau. En revanche, l'annulation de l'article 2 de la loi \u00e9tait une\n\u00e9vidence juridique et elle est prononc\u00e9e dans des conditions tout \u00e0\"fait incontestables, qui\nsont le rappel des termes m\u00eame de la Constitution.\n\nALAIN DUHAMEL\nAlors, Edouard BALIADUR en a tir\u00e9 les conclusions, puisqu\u2019il a expliqu\u00e9 deux choses,\nla premi\u00e8re .' qu'il n'allait pas tenter de reprendre le texte par une autre voie, et la\ndeuxi\u00e8me est qu'il allait maintenant organiser un dialogue avec les enseignants, leurs\n\norganisations repr\u00e9sentatives, les parents d\u2019\u00e9l\u00e8ves etc... C'est un peu la m\u00e9thode\nROCARD, vous devez \u00eatre gris\u00e9 ?\n\nMICHEL ROCARD\n\nPas tout \u00e0 fait. Bon, d'abord, regardons ce qui se passe. La loi a tout de m\u00eame \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e par\nle Parlement, il en manque un article, et par cons\u00e9quent, on est ramen\u00e9s \u00e0 l'ancienne Loi\nFALLOUX. C'est sous un plafond de 10 % qu'en cas d'urgence, de n\u00e9cessit\u00e9, les\nCollectivit\u00e9s Territoriales de la R\u00e9publique peuvent contribuer au financement d'\u00e9quipement\ndes \u00c9tablissements Priv\u00e9s, sous r\u00e9serve que les articles 1, 3, 4 et 5 de la loi qui vient d'\u00eatre\nvot\u00e9e soient appliqu\u00e9s, c'est-\u00e0-dlre que les contraintes de carte scolaire, d'accueil de tous\nles enfants, soient respect\u00e9es. Et, au fond, ce dispositif l\u00e9gal, il est acceptable et il peut \u00eatre\nune affaire d'\u00e9quilibre. Ce que je veux dire dans cette affaire...\n\nALAIN DUHAMEL\nAlors, maintenant...\n\nMICHEL ROCARD\nPas seulement maintenant. Je veux dire, dans cette affaire, que la France cherche sa paix\nscolaire depuis plus d\u2018un si\u00e8cle. Et que les boute\u2014feux qui s\u2018amusent a faire voter \"a la\nhussarde\", sans prendre les pr\u00e9cautions d'\u00e9coute et de bonne entente, ont pris un risque\n\u00e9norme pour ce pays. Nous vivons tout de m\u00eame sous l'empire d'une grande loi de la\nR\u00e9publique, qui est la Loi DEBFIE, qui a en effet organis\u00e9 la reconnaissance...\n\n \n\n \n\nL'HEURE DE VERITE DU16 JANVIER 1994 INVITE : MICHEL ROCARD\n\n \n\nALAIN DUHAMEL\nLa loi Michel DEBRE...\n\nMICHEL ROCARD\nLa Loi Michel DEBRE. Oui, oui bien s\u00fbr.\n\nFRAN\u00c7OIS-HENRI DE VIRIEU\nde 1959.\n\nMICHEL ROCARD\n\n...qui a organis\u00e9 la reconnaissance et les fonctionnements de l'Enseignement Priv\u00e9, la libert\u00e9\nde l'Enseignement \u00e9tant une garantie constitutionnelle. Mais la Constitution fait aussi\nobligation \u00e0 la Puissance Publique d'organiser le fonctionnement de l'Ecole Publique, la\u00efque,\ngratuite et obligatoire. C'est dans cet esprit-l\u00e0 que nous n'\u00e9tions pas tout \u00e0 fait au bout de\nl'organisation des conditions dans lesquelles l'accueil d'\u00e9l\u00e8ves, pour leur fournir un\nenseignement, doit d\u2018abord \u00eatre privil\u00e9gi\u00e9 dans l'Ecole de la R\u00e9publique, qui a servitude\nd'accueillir tout le monde et d'\u00eatre pr\u00e9sente partout, et il doit encore se faire pour les\n\u00e9tablissements qui ne sont pas publics. lls peuvent \u00eatre priv\u00e9s, religieux, ils peuvent \u00eatre\nconfessionnels, ils peuvent \u00eatre commerciaux,\n\nALAIN DUHAMEL \u201c\nH\u00e9bra\u00efque ?\n\nMICHEL ROCARD\n\nAbsolument. Il y en a de tous ordres. Ils ne peuvent recevoir des \u00e9l\u00e8ves qu'\u00e0 la condition de\nr\u00e9pondre \u00e0 un certain nombre de contraintes de Service Public. Et c'est ce que j'ai eu la\nchance de pouvoir mettre en place dans l'Enseignement Agricole, que la loi de 1984\ncommen\u00e7ait, apr\u00e8s une d\u00e9faite, \u00e0 essayer de mettre en place tout de m\u00eame, c'est ce \u00e0 quoi\nil faut arriver, dans des conditions de respect mutuel, mais aussi de service public. C'\u00e9tait\nl'esprit des Accords LANG/CLOUPET. \u00c7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s critiqu\u00e9, vous le savez, parce que ces\nAccords ont \u00e9t\u00e9 n\u00e9goci\u00e9s sur la base de la d\u00e9couverte que l'Etat \u00e9tait en faute, \u00e9tait en tort\njuridique, par rapport aux engagements l\u00e9gislatifs devant l'Enseignement Priv\u00e9. Donc,\nbeaucoup de la\u00efcs ont \u00e9t\u00e9 furieux, il reste que, quand on sait qu'il fallait sortir d'une situation\njuridique incertaine de l'Etat, les Accords LANG/CLOUP\u00cbI' \u00e9taient aussi...\n\nFRAN\u00c7OIS-HENRI DE VIRIEU\nIl faut peut-\u00eatre rappeler que les Accords LANG/CLOUPET \u00e9taient des accords de type\n\ufb01nancier portant sur des r\u00e8glements de sommes dues \u00e0 l 'Enseignement dit \"Libre\u201d.\n\nALAIN DUHAMEL\nOui, c\u2019\u00e9tait du contentieux, mais je ne voudrais pas qu\u2019on soit trop techniques, parce\nqu\u2019il y a un certain nombre de questions de fond que je voudrais qu\u2019on aborde.\nD\u2019abord, un pr\u00e9alable. Parce que, \u00e7\u00e0, c'est une question que, forc\u00e9ment, des parents\nd \u2019\u00e9l\u00e8ves doivent se poser. La fa\u00e7on dont les choses se passent, est-ce que \u00e7a signifie de\npr\u00e8s ou de loin que vous soyez hostiles, vous et vos amis, \u00e0 ce que l\u2019Etat aide les\nEcoles Priv\u00e9es s\u2019il s\u2019agit de probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9 pour les enfants .7\n\nMICHEL ROCARD\nCertainement pas. En aucun cas. Tout le probl\u00e8me r\u00e9side dans les conditions dans\nlesquelles on le fait. Et si je me suis permis de rappeler ces quelques points, c'est pour\nsouligner, que dans cette R\u00e9publique qui est en train d'apprendre \u00e0 se r\u00e9concilier,\n\n \n\n \n\nL'HEURE DE VERITE Du 16 JANVIER 1994 INVITE : MICHEL ROCARD\n\nALAIN DUHAMEL\nVous trouvez ?\n\nMICHEL ROCARD\nqui est attach\u00e9e... Oui, tout \u00e0 fait...\n\nALAIN DUHAMEL\nVous trouvez que le mouvement, en ce moment, c\u2019est le mouvement de la r\u00e9conciliation\nau sein de la Soci\u00e9t\u00e9 Fran\u00e7aise ? C 'est ce qui vous para\u00eet typique aujourd'hui .7\n\nMICHEL ROCARD\nJe n'ai pas entendu une seule des organisations appelant \u00e0 une immense manifestation\naujourd'hui\u2014je pense qu'elle va \u00eatre tout \u00e0 fait consid\u00e9rable\u2014qui demande la suppression\nde l'Ecole Priv\u00e9e. C'est fini. Les la'ics ont compris qu'il y avait, en France, une minorit\u00e9 qui\nsouhaitait pr\u00e9server un Enseignement Priv\u00e9.\n\nALAIN DUHAMEL\nOui, Monsieur ROCARD, le probl\u00e8me n\u2019est pas celui de la suppression de l'Ecole\nPriv\u00e9e. Le probl\u00e8me est celui de la question dans la mesure de laquelle l\u2019Etat ou les\nCollectivit\u00e9s Locales viendraient en aide pour lui permettre de se r\u00e9nover; voire de se\nd\u00e9velopper: Personne n'a pos\u00e9 le probl\u00e8me de sa suppression l .\n\nMICHEL ROCARD\nMais, Alain DUHAMEL, c'est d\u00e9j\u00e0 fait en fonctionnement. Le Maire que je suis paie 250 000\nFrancs par an sur une obligation l\u00e9gale en frais de fonctionnement pour l'Ecole Saint-Joseph.\n\nFRAN\u00c7OIS-HENRI DE VIRIEU\nIls 'agit du patrimoine l\u00e0 et des b\u00e2timents.\n\nMICHEL ROCARD K .39\u201d\nPrenons un bon exemple. Conflans-Ste-Honorine...\n\nALAIN DUHAMEL\nOui, au hasard, vous dites \u00e7a ! Prenons un bon exemple, Con\ufb02ans-Ste-Honorine !\n\nMICHEL ROCARD\nEh bien, oui, parce que je connais bien ! i4 Ecoles Publiques, 4 000 \u00e9l\u00e8ves dans ces Ecoles\nPubliques. Une Ecole Priv\u00e9e, 250/280 \u00e9l\u00e8ves, je ne sais, mais 100/105 de ces \u00e9l\u00e8ves qui\nviennent de Conflans.\n\nALAIN DUHAMEL\nCe n\u2019est pas typique de la moyenne nationale, \u00e7\u00e0 !\n\nMICHEL ROCARD\nNon, pas tr\u00e8s loin, mais ce qui va \u00eatre typique de la moyenne nationale, c'est le probl\u00e8me de\nla d\u00e9pense. Nos Ecoles Publiques, elles ont vieilli aussi, il y en a une toute neuve. Il y en a\nbeaucoup qui sont v\u00e9tustes. Je suis engag\u00e9 dans un grand programme de r\u00e9fection de tout\nl'appareil scolaire public, sur un peu plus d'une demi-douzaine d'ann\u00e9es. 7 millions de\nFrancs par an. L'Ecole Saint\u2014Joseph devient v\u00e9tuste, c'est vrai, et elle a un probl\u00e8me. Il\nvaudrait mieux la reconstruire ailleurs. Mais elle est priv\u00e9e. Elle peut faire appel \u00e0 du capital\npriv\u00e9. Elle est sous contrat d\u2018association. Je lui verse, sur la base de la loi, 250 000 Francs\n\n \n\n \n\nL'HEURE DE V\u00c9RIT\u00c9 Du va JANVIER 1994 _ INVITE z MICHEL ROCARD\n\n \n\npar an pour le fonctionnement. Si je devais la reconstruire, puisque c'est le probl\u00e8me qui se\npose, il y en a pour 12 \u00e0 14 millions. Il faudrait que j'arr\u00eate pendant 3 ans ou 2 ans et demi\ntout l'effort que je fais pour l'EcoIe Publique.\n\nALAIN DUHAMEL\nDonc ?\n\nMICHEL ROCARD \"\nC'est \u00e7a, le probl\u00e8me.\n\nALAIN DUHAMEL\nDonc, qu'est\u2014ce que vous pr\u00e9conisez .7\n\nMICHEL ROCARD .\n\nJe pr\u00e9conise qu'il y ait un plafond \u00e0 la Loi FALLOUX, qu'il y ait un plafond \u00e0 ce que les\nCollectivit\u00e9s Territoriales peuvent faire, plus une sp\u00e9cialit\u00e9. Mais, vous savez, ce Monsieur\nFALLOUX, qui \u00e9tait un extraordinaire d\u00e9fenseur de l'Ecole Priv\u00e9e, bien entendu, il avait tout\nde m\u00eame le sens de l'Etat, au point d'avoir lui-m\u00eame d\u00e9cid\u00e9 qu'il y aurait un plafond \u00e0 ces\nth\u00e8ses pour ne pas cr\u00e9er un d\u00e9s\u00e9quilibre aux d\u00e9pens de I'Ecole Publique qu'il respectait, et\ndeuxi\u00e8mement, que ce soit une aide de l'Etat pour ne pas d\u00e9centraliser la gu\u00e9rilla scolaire.\nC'\u00e9tait Intelligent. Il faut quand m\u00eame... H\n\nALAIN DUHAMEL\nMonsieur ROCARD, Monsieur ROCARD...\n\nFRAN\u00c7OIS-HENRI DE VIRIEU\nC \u2019\u00e9tait quand m\u00eame un peu avant Monsieur DEFERRE et la D\u00e9centralisation.\n\nMICHEL ROCARD\nLes Communes pouvaient d\u00e9j\u00e0 payer des subventions \u00e0 leurs \u00e9coles. Bien avant.\n\nALAIN DUHAMEL\nMonsieur ROCARD, la manifestation avait \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e pour protester contre le vote, les\nconditions du vote, mais le vote lui\u2014m\u00eame, de la Loi de R\u00e9vision FALLOUX. Attendez I Je n'ai\npas pos\u00e9 ma question. A partir du moment o\u00f9 cette r\u00e9vision est annul\u00e9e, pourquoi est-ce\nque vous allez manifester ? Est\u2014ce que vous allez manifester pour c\u00e9l\u00e9brer la sortie de la\nGauche de son coma post\u2014\u00e9lectoral ?\n\nMICHEL ROCARD\n\nNon. N\u2018\u00e9tendons pas cette manifestation au\u2014del\u00e0 de I\u2018Ecole. Cela suffit d\u00e9j\u00e0. La\nreconnaissance, par la France, que I'Ecole Publique est la seule qui a l\u2018obligation d'\u00eatre\npartout et qui peut, pour nous, r\u00e9pondre \u00e0 ce grand probl\u00e8me d'int\u00e9gration de toutes les\ncommunaut\u00e9s d'origine linguistiques, ethniques ou religieuses diff\u00e9rentes qui vivent dans\nnotre pays, m\u00eame si elles sont minoritaires. ll faut bien les y faire vivre ensemble et un seul\nsyst\u00e8me scolaire en a l'obligation : c'est I'Ecole Publique. D'o\u00f9 cette priorit\u00e9 \u00e0 laquelle nous\nsommes tous attach\u00e9s. \u00c7a suffit I L'objet de la manifestation, il est de faire comprendre au\nGouvernement qu'il y a un rapport des forces et que nombreux sont, et pas seulement de\nGauche, en plus, loin s'en faut, il y a beaucoup de parents d'\u00e9l\u00e8ves qui ont leurs \u00e9l\u00e8ves \u00e0\nl'EcoIe Publique\u2014et ils y sont tr\u00e8s attach\u00e9s\u2014et qui votent Conservateurs. Il y en a des\nquantit\u00e9s. La fragilisation financi\u00e8re o\u00f9 on pouvait mettre les \u00e9coles, les coll\u00e8ges, ou les\nlyc\u00e9es publics, avec le texte extr\u00eamement dangereux qui vient d'\u00eatre vot\u00e9, \u00e7a a inqui\u00e9t\u00e9 tous\nles parents.\n\n \n\n \n\nL'HEURE DE V\u00c9RIT\u00c9 ou 15 JANVIER 1994 INVITE z MICHEL ROCARD\n\n \n\nALAIN DUHAMEL\nMais puisqu\u2019il est censur\u00e9 et abandonn\u00e9 ? Alors qu'est-ce que c'est 7 Vous allez\nc\u00e9l\u00e9brer ses fun\u00e9railles nationales alors .7\n\nMICHEL ROCARD\nPas seulement. Il reste une situation l\u00e9gislative pas claire. Tout n'est pas fini. La\nd\u00e9monstration de puissance et d'attachement \u00e0 l'EcoIe, qui va se faire tout \u00e0 l'heure, dans\nles rues de Paris\n\nALAIN DUHAMEL\nC \u2019est une manifestation de pr\u00e9caution .7\n\nMICHEL ROCARD\n\n...d'ailleurs, chacune et chacun de nos t\u00e9l\u00e9spectateurs ont encore le temps de se joindre, je\nle signale...\n\nALAIN DUHAMEL\nTout \u00e0 fait. Il faut aussi qu\u2019ils regardent le Journal de I3 H. On ne peut pas tout faire.\n\nMICHEL ROCARD\nIl leur reste tout le temps de se joindre a nous. \u00c7a va durer longtemps. Il y a beaucoup,\nbeaucoup de monde. Cette d\u00e9monstration de force, elle est destin\u00e9e \u00e0 faire comprendre au\nGouvernement qu'il ne faut pas toucher \u00e0 cet \u00e9quilibre scolaire. Souvenez-vous, quand\nm\u00eame, que tout ce qui s'est fait de bon, en mati\u00e8re scolaire\u2014je pense par exemple \u00e0 ce que\nj'ai eu \u00e0 faire dans l'Enseignement Agricole\u2014mais ce n'est pas le seul cas\u2014a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9c\u00e9d\u00e9\nde tr\u00e8s longues n\u00e9gociations, n\u00e9gociations \u00e9crites avec tous les partenaires engag\u00e9s. Alors,\nla F\u00e9d\u00e9ration de I'Education Nationale, les Associations de Parents d'El\u00e8ves, et aussi le\nSecr\u00e9tariat G\u00e9n\u00e9ral de l'Enseignement Catholique.\n\nALAIN DUHAMEL j\nOui. K 1\nMICHEL ROCARD\n\nAlors, si l'on discute avec pr\u00e9cision de ces probl\u00e8mes, on peut faire progresser l'esprit de la\npaix scolaire dans l'esprit de la Loi DEBRE.\n\nALAIN DUHAMEL\n\nMonsieur ROCARD, je vois qu\u2019il ne me reste que trois ou quatre questions \u00e0 vous\nposer. Alors, je voudrais que vous me r\u00e9pondiez de fa\u00e7on su\ufb02isamment concise. Vous\ndites : \u201dLa coh\u00e9sion sociale, c'est l'Ecole de tous. C 'est l'Ecole Publique\". Mais, est-ce\nqu'il n\u2019y a pas une part d\u2019hyprocrisie quand on dit quelque chose comme \u00e7a .7 Dans la\nmesure ou tout le monde sait tr\u00e8s bien que, \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de l'Ecole Publique, il y a les\ngrands lyc\u00e9es, \u00e0 Paris, ou en Province, qui sont, qui recrutent essentiellement dans les\nmilieux bourgeois et qui obtiennent des r\u00e9sultats faramineux, qui permettent, ensuite,\nd'entrer dans les Pr\u00e9paratoires. Et puis il y a des lyc\u00e9es, dans des banlieues en\ndi\ufb02icult\u00e9, qui ne sont pas du tout du m\u00eame niveau, qui n'ont pas du tout les m\u00eames\nprobl\u00e8mes, qui n\u2019ont pas du tout les m\u00eames enseignants. Est\u2014ce que, en fait, l\u2019id\u00e9e de la\ncoh\u00e9sion sociale, \u00e7a n\u2019est pas un petit peu une illusion m\u00eame au sein du Service Public ?\n\nMICHEL ROCARD\nNon, Alain DUHAMEL. Je ne crois pas.\n\n \n\n \n\nL'HEURE DE VEHITE DU 15 JANVIER 1994 INVITE : MICHEL ROCARD\n\n \n\nALAIN DUHAMEL\nCe n\u2019est pas vrai ce que je viens de dire ?\n\nMICHEL ROCARD\nC'est vrai. Mais qu'est-ce que vous voulez ? Les grandes fili\u00e8res \u00e9litistes du syst\u00e8me de\nI'Education Publique fran\u00e7ais, elles repr\u00e9sentent 2 ou 3 % de sa population scolaire.\n\nALAIN DUHAMEL\nAh oui, mais c'est que tout le monde voudrait y \u00eatre .l\n\nMICHEL ROCARD\n\nBien entendu. Mais enfin, j'ai d\u2018ailleurs une autre id\u00e9e a proposer. Sous le coup de la d\u00e9faite,\nMonsieur BALLADUR vient de proposer ce qu'il appelle un \"d\u00e9bat\" avec les Associations de\nParents d'El\u00e8ves et les Syndicats d'Enseignants. \u00c7a voudra dire qu'il va les recevoir \u00e0\nMatignon et qu'on va bavarder le temps d'une grande messe. Je trouve \u00e7a tout-\u00e0-fait\ninsuffisant. Et je pense, moi, que pr\u00e9cis\u00e9ment pour porter rem\u00e8de \u00e0 un probl\u00e8me comme\ncelui-l\u00e0 : quel est le degr\u00e9, dit d'\u00e9galit\u00e9 d'accueil, et du traitement qui reste dans le syst\u00e8me\nscolaire, voir o\u00f9 est-ce qu'on est, o\u00f9 est-ce qu'on en est vraiment ? Y compris les probl\u00e8mes\nd'accueil et de s\u00e9curit\u00e9 dans l'Enseignement Public. Pourquoi ne pas de sugg\u00e9rer, \u00e0 toutes\nles sections du Parti Socialiste, d\u2018aller faire une grande enqu\u00eate, dans tout le pays, et de\ncontribuer \u00e0 la r\u00e9daction des Cahiers de I\u2018 Enseignement Public ? .\n\nALAIN DUHAMEL\nVous pensez que c\u2019est aux Socialistes de faire \u00e7a ?\n\nMICHEL ROCARD\nUn diagnostic. De le proposer. Pas le faire tout seul.\n\nALAIN DUHAMEL\nNon, mais vous ne pensez pas que \u00e7a devrait plut\u00f4t \u00eatre aux Syndicats d'Enseignants\nplut\u00f4t qu\u2019au Parti Socialiste ?\n\nMICHEL ROCARD\nS'ils le veulent. \u00c7a vaudrait mieux. Mais je ne peux engager que moi-m\u00eame et le Parti dont je\nsuis le repr\u00e9sentant. Mais je ferais volontiers cette proposition 2 qu'\u00e0 travers tout le pays\nsortent les Cahiers de I'Ecole Publique, de l'Enseignement Public, qui que ce soit qui les ai\nr\u00e9dig\u00e9s et \u00e0 l'initiative de qui que ce soit, que ce soit fait, qu'on ait un diagnostic. Voil\u00e0 o\u00f9 en\nest I'Ecole Publique. Savez-vous, par exemple, un point ?\n\nALAIN DUHAMEL\nOui, parce que j'ai encore deux ou trois questions \u00e0 vous poser.\n\nMICHEL ROCARD\nII y a quinze ans, le syst\u00e8me scolaire avoir laiss\u00e9 sur le pav\u00e9 880 000 enfants qui sont n\u00e9s en\n1974, presque vingt ans. 380 000 enfants ou jeunes qui en \u00e9taient sortis sans aucun\nd\u00eeplome, sans aucune qualification. En 1993, ce chiffre est tomb\u00e9 \u00e0 88 000. Donc, Un\nprogr\u00e8s \u00e9norme. L'\u00e9chec scolaire est en baisse. Et on peut dire beaucoup de choses sur le\n\nSyst\u00e8me Scolaire Public. Il a bien s\u00fbr ses faiblesses. Mais il va mieux. L'\u00e9chec scolaire est en\nbaisse.\n\nALAIN DUHAMEL\nLe syst\u00e8me public va mieux .7\n\n \n\n10\n\nL'HEURE DE VERITE DU 15 JANVIER 1994 INVITE : MICHEL ROCARD\n\n \n\n \n\nMICHEL ROCARD\nMais ce chiffre vous le connaissez \u2019? |I est public.\n\nALAIN DUHAMEL\nOui, oui, non mais je le connais. Mais vous trouvez que, globalement, le Syst\u00e8me\nPublic va mieux en mati\u00e8re d'Enseignement .7\n\nMICHEL ROCARD\nC'est en tout cas pour l'\u00e9tablir et en convaincre les Fran\u00e7ais que je vous propose \u00e7a. Les\nCahiers de l'Enseignement Public et puis, quand on les aura un peu partout, des Etats\nG\u00e9n\u00e9raux de I'Ecole et du Syst\u00e8me Scolaire. Et en tout cas, avant et d'ici l\u00e0, c'est un sujet\ndont je m'entretiendrals, volontiers, en direct, avec Monsieur BALLADUR et sur la mani\u00e8re\ndont il a proc\u00e9d\u00e9. '\n\nALAIN DUHAMEL\nAlors, Monsieur ROCARD...\n\nFRAN\u00c7OIS-HENRI DE VIRIEU ,rr\u00ee\u2018j\u2018mx,\nDerni\u00e8re question. 1\u2019 ' l\n\nALAIN DUHAMEL '\u201c\nQuand on voit le pourcentage de parents d'\u00e9l\u00e8ves qui ont envie que leurs enfants\naillent dans le Secteur Priv\u00e9, soit pour r\u00e9parer un \u00e9chec scolaire, soit parce qu\u2019ils\npr\u00e9f\u00e8rent lewtype de valeurs enseign\u00e9es, soit parce qu'ils pr\u00e9f\u00e8rent le mode\nd\u2019encadrement, soit parce qu\u2019ils pr\u00e9f\u00e8rent le type de p\u00e9dagogie, est\u2014ce que \u00e7a n'est pas\naussi un \u00e9chec pour le Secteur Public .7 Est-ce que cette demande-l\u00e0, le fait m\u00eame\nqu'elle existe, est-ce que ce n\u2019est pas un \u00e9chec pour le Secteur Public ?\n\nMICHEL ROCARD\n\nMais non. lI s'est pass\u00e9 en France, comme dans beaucoup d'autres pays, une mutation\nformidable. Quand j'\u00e9tais \u00e9tudiant, il y de cela quarante ans, nous \u00e9tions 110 000 \u00e9tudiants.\n110 000 \u00e9tudiants, Alain DUHAMEL. lls sont 2 000 000 aujourd'hui. Dans le Secondaire, on\nest pass\u00e9 d'un million et demi \u2018a deux millions d'\u00e9l\u00e8ves \u00e0, je crois, quatre millions.\n\u00c9videmment, \u00e7a ne s\u2018est pas fait dans les m\u00eames conditions. Une enqu\u00eate internationale,\nsortie l'an dernier, \u00e9tablissait, quand m\u00eame que le Coll\u00e8ge est, en France, l'endroit au monde\ndont on sort avec le meilleur stockage de connaissance. M\u00eame si, probablement, le niveau\natteint n'a pas beaucoup progress\u00e9 depuis, disons, le d\u00e9but de ce si\u00e8cle. Encore que\nl'Arm\u00e9e vous dit, le nombre d'illettr\u00e9s dans les jeunes reCrues, qui entrent \u00e0 l'Arm\u00e9e,\naugmentent un peu, mais la qualit\u00e9 moyenne de la culture de ceux qui ne sont pas illettr\u00e9s,\nelle augmente aussi. Donc on dit beaucoup de b\u00eatise\n\nALAIN DUHAMEL\nOui, mais \u00e7a, ce n\u2019est pas la r\u00e9ponse \u00e0 ma question .\u2019\n\nMICHEL ROCARD\n\nA peu pr\u00e8s, si. En tout cas, ce dont je suis convaincu, c'est que l'Ecole Publique a fait\nd'\u00e9normes efforts pour s'adapter...\n\nALAIN DUHAMEL\nMais pourquoi la demande d\u2019Ecole Priv\u00e9e .7\n\n \n\n \n\n11\n\nL'HEURE DE VERITE DU16 JANVIER 1994 INVITE: MICHEL ROCARD\n\n \n\nMICHEL ROCARD\nMais, parce que\n\nALAIN DUHAMEL\nIl y a m\u00eame des enfants de Dirigeants Socialistes qui y sont. Donc elle existe .\u2019\n\nMICHEL ROCARD\nMa fille, parce qu'elle avait des difficult\u00e9s scolaires...\n\n, ALAIN DUHAMEL\nOn ne parle pas de votre \ufb01lle .\u2019\n\nMICHEL ROCARD\nNon, c'est vieux, elle a fait un d\u00e9tournement par I\u2018Ecole Priv\u00e9e.\n\nALAIN DUHAMEL\nBon, alors donc il y a une demande. Pourquoi ?\n\nMICHEL ROCARD\n\nTout simplement parce que le syst\u00e8me de l'Ecole Publique est rest\u00e9 gros, rigide, et qu'il n'a\npas encore toute la souplesse et la qualit\u00e9 d'accueil des \u00e9l\u00e8ves que\u201d l\u2018on pourrait souhaiter.\nNous le savons tous bien. C'est le probl\u00e8me de la roue de secours. Vous-m\u00eame en parliez il\ny a peu de temps \u00e0 la radio. C'est d'ailleurs la raison pour laquelle, les la'lcs que nous\nsommes, ne mettent pas en cause l'existence d'un Enseignement Priv\u00e9. Nous ne\ndemandons pas une r\u00e9forme constitutionnelle n\u00e9gative. Nous ne la demandons pas, nous le\nsavons. Et nous souhaitons que l'Enseignement Public se perfectionne encore mais tout de\nmeme...\n\nALAIN DUHAMEL\nUne toute petite question tr\u00e8s factuelle. ..\n\nMICHEL ROCARD\nMais, tout de m\u00eame, reconnaissez qu'il va mieux.\n\nALAIN DUHAMEL\nUne toute petite question tr\u00e8s factuelle. Est-ce que vous seriez favorable ou pas \u00e0 ce\nqu\u2019il y ait aussi, en France, des \u00e9coles ou des coll\u00e8ges musulmans comme il y a des\n\u00e9coles ou des coll\u00e8ges catholiques, nombreux, et, beaucoup moins, nombreux juifs ou\nprotestants .7\n\nFRAN\u00c7OIS-HENRI DE VIRIEU\nA condition que le Directeur de l\u2019\u00e9cole musulmane vienne avec un dossier disant\n\nALAIN DUHAMEL\nA condition qu\u2019il respecte la Loi\n\nFRAN\u00c7OIS-HENRI DE VIRIEU\nQu'il respecte la Loi DEBRE. Cinq ans d'exercice, la reconnaissance de la s\u00e9paration de\nI'Eglise et de l\u2019Etat...\n\nALAIN DUHAMEL\nEst-ce que vous seriez pour ou contre .7\n\n \n\n12\n\nL'HEURE DE VERITE DU 15 JANVIER 1994 INVITE : MICHEL ROCARD\n\n \n\n \n\nMICHEL ROCARD\nJe suis heureux que vous ayez pos\u00e9 la question I\n\nALAIN DUHAMEL\nAh, bien, voyez .\u2019\n\nMICHEL ROCARD\nVous reconna\u00eetrez que ce n'est pas moi qui l'ait pos\u00e9e l\n\nALAIN DUHAMEL\nNon, c\u2019est moi !\n\nMICHEL ROCARD\nJe ne veux pas ouvrir cette\n\nALAIN DUHAMEL\nAlors, est-ce que vous seriez pour ou contre .7\n\nMICHEL ROCARD\nJe ne suis gu\u00e8re pour. Et je voudrais attirer l'attention de tous ceux qui nous \u00e9coutent, et\nsurtout de ceux qui ne seront pas \u00e0 la manifestation, de ceux qui la r\u00e9prouvent, en les faisant\nr\u00e9fl\u00e9chir sur le fait que ce que l'on l\u00e9gif\u00e8re, touchant l'Enseignement Priv\u00e9, cela s'applique \u00e0\ntout le monde, y compris les Fran\u00e7ais de confession musulmane, y compris les habitants de\nnotre territoire de confession musulmane. C'est bien clair. M\u00eame droit, m\u00eame devoir, y\ncompris, d'ailleurs, les habitants de ce territoire de confession juive. Il faut savoir que les .....\n\nFRAN\u00c7OIS\u2014HENRI DE VIRIEU \ufb02ux\nC 'est d\u00e9j\u00e0 le cas. K\u201d \u2018I \\I\n\n,1 ,.\"\n\u00cf.\"\n\nI, t: n\"),\n\nMICHEL ROCARD \u2018\u00bb\nDonc, je crois moi qu'il faut garder une s\u00e9rieuse garantie d'obligation d\u2019accueil de\ntous les enfants, de la\u00efcit\u00e9 du contenu de ses enseignements, m\u00eame s\u2019il y a une part plus\ngrande pour l'Enseignement Religieux dans les \u00e9tablissements de cet ordre, et les\nservitudes d'implantation sur le territoire, partout. Je pr\u00e9f\u00e8re l'Ecole Publique, \u00e7a me\npara\u00eet une meilleure garantie de coh\u00e9sion sociale et d \u2019int\u00e9gration des Fran\u00e7ais.\n\nALAIN DUHAMEL\nMerci.\n\nFRAN\u00c7OIS-HENRI DE VIRIEU\n\nVous \u00eates plut\u00f4t pour la neutralit\u00e9 que pour le pluralisme. Pour vous, La\u00efcit\u00e9, c'est plut\u00f4t\nNeutralit\u00e9.\n\nMICHEL ROCARD\nC'est les deux \u00e0 la fois, mais c\u2018est beaucoup de neutralit\u00e9. C'est en m\u00eame temps neutralit\u00e9\net le pluralisme dans I'Ecole. Le pluralisme des convictions et des fa\u00e7ons de penser.\n\nFRAN\u00c7OIS-HENRI DE VIRIEU\nAlors, Jean-Marie COLOMBANI pour un tout petit quart d \u2019heure.\n\n \n\n13\n\nL'HEURE DE VERITE Du 15 JANVIER 1994 INVITE ; MICHEL ROCARD\n\n \n\n \n\nJEAN-MARIE COLOMBANI\nBonjour; Monsieur ROCARD.\n\nMICHEL ROCARD\nBonjour, Jean\u2014Marie COLOMBANI.\n\nJEAN-MARIE COLOMBANI\nVous serez peut-\u00eatre d'accord avec moi pour consid\u00e9rer que le principal probl\u00e8me de la\nSoci\u00e9t\u00e9 Fran\u00e7aise, aujourd\u2019hui, et de son \u00e9conomie, c'est le ch\u00f4mage.\n\nMICHEL ROCARD\nTout \u00e0 fait.\n\nJEAN-MARIE COLOMBANI\nLe ch\u00f4mage, et le probl\u00e8me de l\u2019emploi.\n\nMICHEL ROCARD\nTout \u00e0 fait.\n\n- JEAN\u2014MARIE COLOMBANI\nVous serez peut-\u00eatre aussi d\u2019accord pour consid\u00e9rer qu\u2019une des \"raisons principales de\nvotre d\u00e9route \u00e9lectorale, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le fait que les gouvernements ont perdu, en dix ans, \u00e0\npeu pr\u00e8s un million et demi d\u2019emplois. Cela a pes\u00e9 .7\n\nMICHEL ROCARD\nTout \u00e0 fait.\n\n1 JEAN-MARIE COLOMBAN I\nBien. Et alors, tout d\u2019un coup, on voit sortir un texte \u00e9manant du Parti Socialiste, o\u00f9 il\nest question de cr\u00e9er 2 millions et demi d\u2019emplois en six ans. Alors, d\u2019o\u00f9 sortent ces\nchiffres .7 Est-ce que le peu de temps d\u00e9j\u00e0 que vous avez pass\u00e9 dans l\u2019Opposition a eu\ndes vertus tellement miraculeuses que vous ayez trouv\u00e9, tout d'un coup, ce que, jusqu '\u00e0\npr\u00e9sent, personne n\u2019a trouv\u00e9 ?\n\nMICHEL ROCARD\nPour formuler vos questions de la sorte, visiblement, vous n'avez point lu le texte en question l\n\nJEAN-MARIE COLOMBANI\nSi, si. Bien s\u00fbr l\n\nMICHEL ROCARD\nAlors, vous vous amusez.\n\nFRAN\u00c7OIS-HENRI DE VIRIEU\nIl n'est pas le seul l\n\nMICHEL ROCARD\nJe veux rappeler d'abord, que cette mont\u00e9e dramatique du ch\u00f4mage se fait depuis 20 ans\ndans toute I'Europe. Les variations significatives entre les diff\u00e9rents pays d'Europe sont\npetites, et si la France est en t\u00eate, c'est principalement parce qu'elle a eu plus d'enfants que\nles autres pendant toute la p\u00e9riode. Vous savez tout \u00e7a. Nous sommes \u00e0 peu pr\u00e8s au m\u00eame\nniveau. Aucun gouvernement de Droite ou de Gauche n'a trouv\u00e9 des r\u00e9ponses-miracles. ll\n\n \n\n14\n\nL'HEURE DE VERII\u2018E Du 16 JANVIER 1994 INVITE : MICHEL ROCARD\n\n \n\n \n\nn'y a en France qu\u2018une seule p\u00e9riode, depuis 1972, (240 000 ch\u00f4meurs \u00e0 l'\u00e9poque) jusqu'\u00e0\n1993 (3 millions et quelques), une seule p\u00e9riode o\u00f9 \u00e7a baisse un peu, ce sont les ann\u00e9es\n1988 \u00e0 1991. Nous avions une aide de la conjoncture mondiale, mais, tous les ans, il y avait\ndes plans de lutte anti\u2014ch\u00f4mage. Et les 300 000 ch\u00f4meurs de moins qu'on a eus pendant\ncette courte p\u00e9riode, ils s'expliquent, moiti\u00e9 par le rythme de la croissance, moiti\u00e9 par l'effort\nde d\u00e9gagement de Charges, l'effort d\u2018aide \u00e0 la cr\u00e9ation d'emplois.\n\nJEAN-MARIE COLOMBANI\nCe qu'on avait appel\u00e9 le traitement social du ch\u00f4mage.\n\n \n\nMICHEL ROCARD\n\nC'est \u00e7a. Mais pas seulement le traitement social, de fa\u00e7on \u00e9conomique, puisqu'on a cr\u00e9\u00e9\n800 000 emplois nouveaux en trois ans, et qu'il y avait 300 000 ch\u00f4meurs de moins. Il ne\nfaut pas l\u2018oublier, tout de m\u00eame l Il a suffi que le rythme mondial de croissance d\u00e9croche\npour que, partout, y compris chez nous, mais aussi en Allemagne, en Angleterre, aux Etats\u2014\nUnis m\u00eame, o\u00f9 \u00e7a s'est corrig\u00e9 plus vite, le ch\u00f4mage recommence \u00e0 augmenter. Nous nous\nsommes mis \u00e0 nous dire qu'il fallait aller plus loin et plus fort. Et nous le pensions possible de\nle faire autour de quatre efforts, de quatre directions. La premi\u00e8re, c'est qu'il faut retrouver la\ncroissance. C'est dans le texte dont vous souriiez tout \u00e0 l'heure. Mais le retour \u00e0 la\ncroissance ne peut se faire qu'au niveau europ\u00e9en, d'o\u00f9 la proposition d'une nouvelle donne\neurop\u00e9enne. J'ai insist\u00e9 beaucoup. Elle est en d\u00e9bat dans le nouveau\u201cGouvernement...\n\nJEAN\u2014MARIE COLOMBANI\nUn mot sur la croissance. Le Gouvernement actuel cherche aussi, naturellement, \u00e0\nretrouver les voies de la croissance. Et tout le monde vit dans l'attente de la reprise.\nEst\u2014ce que, de ce point de vue, vous consid\u00e9rez qu\u2019il afait tout ce qu'il fallait pour\naider \u00e0 cette reprise, ou bien, est-ce que, vous, vous pensez qu\u2019aujourd\u2019hui,\nimm\u00e9diatement, tout de suite, il y aurait des mesures susceptibles d\u2019acc\u00e9lerer le rythme .7\n\nMICHEL ROCARD\n\nEn France seulement, non, viens-je de vous dire. Tout \u00e7a ne peut \u00eatre pertinent qu'au niveau\neurop\u00e9en. Et en effet, je trouve que tout Gouvernement, y compris le fran\u00e7ais, n'a pas\npouss\u00e9 assez fort dans les d\u00e9bats r\u00e9cents au sein de la Communaut\u00e9 Europ\u00e9enne, puisque\nla Commission des Communaut\u00e9s, sur la base d'un rapport de la Commission propos\u00e9 par\nDELORS, mais vot\u00e9 par la Commission, proposait de s'engager dans une initiative de\ncroissance un peu moins puissante que celle que je souhaite, mais nous sommes, Jacques\nDELORS et mol\u2014m\u00eame, dans une parfaite communion de pens\u00e9e. Simplement, les\nGouvernements n\u2018ont pas suivi, et le n\u00f4tre n'a pas beaucoup insist\u00e9. Alors, c'est la qu'on\npeut retrouver de la croissance, et il faut tuer dans l'oeuf cette id\u00e9e qu'on pourrait le faire\ndans la France toute seule. Mais si nous arrivons \u00e0 ce que cette nouvelle donne europ\u00e9enne\nse fasse, on peut en esp\u00e9rer un retour vers 3,5 points/4 points de croissance pour quelques\nann\u00e9es, ce qui nous donnerait en France l'espoir, en 5 ou 6 ans, de quelques 800 000 \u00e0 un\nmillion d'emplois. Deuxi\u00e8me \u00e9l\u00e9ment : la baisse, la r\u00e9duction de la dur\u00e9e du travail...\n\nJEAN-MARIE COLOMBANI\nAlors, justement, l\u00e0\u2014dessus, il y a quelques semaines, peut-\u00eatre quelques mois, \u00e0 la\nt\u00e9l\u00e9vision \u2014je crois que c\u2019\u00e9tait sur FRANCE 3, \u00e0 la MARCHE DU SIECLE\u2014 vous aviez\npris, vous-m\u00eame, \"intuitu personnae\u201d, sij\u2019ose dire, position pour les 32 heures. 32\n\nheures, semaine de 4 jours, etc...'Le d\u00e9bat a\ufb02amb\u00e9, d'ailleurs, pendant quelques\nsemaines, sur ce th\u00e8me...\n\nMICHEL ROCARD\nOui, trop.\n\n \n\n15\n\nL'HEURE DE VERITE DU 16 JANVIER 1994 INVITE : MICHEL ROCARD\n\n \n\n \n\nJEAN-MARIE COLOMBANI\nEt puis, plus rien. Plus rien. Aujourd'hui, on a l'impression que cette a\ufb02aire s\u2019est\n\nperdue dans les sables. Est-ce que, vous, vous continuez de croire que les 32 heures\nsont...\n\nMICHEL ROCARD\nBien entendu. Mais bien entendu l Simplement, pas n'importe comment, et naturellement,\nprogressivement, pas d'un seul coup. II \u00e9tait stupide, anti-\u00e9conomique au possible, de\ns'imaginer que c'\u00e9tait la loi qui devait, sans \u00e9tape, d'un seul coup, passer aux 32 heures.\n. C'est grotesque. Cela supposait des n\u00e9gociations entre partenaires sociaux, extr\u00eamement\npr\u00e9cises et d\u00e9taill\u00e9es, diff\u00e9rentes par branches, et supposait des \u00e9tapes.\n\nFRAN\u00c7OIS\u2014HENRI DE VIRIEU\nEst-ce qu'il ne fallait pas commencer ces n\u00e9gociations il y a une dizaine d 'ann\u00e9es, quand on\na commenc\u00e9 \u00e0 en parler, et \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 vous \u00e9tiez au pouvoir ?\n\nMICHEL ROCARD\nSi.\n\nJEAN\u2014MARIE COLOMBANI\nJustement, \u00e0 cette \u00e9poque, est-ce que vous vous souve\u00f1ez que le candidat\nMIYTERRAND de 1981 avait inscrit dans son programme la semaine de 35 heures ? Et\npuis, qu\u2019on est arriv\u00e9s aux 39 heures, pay\u00e9es 40 .7 Est\u2014ce que \u00e7a n\u2019est pas l\u00e0 le noeud\ndu probl\u00e8me ?\n\nMICHEL ROCARD\n\nSi, tout \u00e0 fait l Et, on peut faire la m\u00eame observation qu'en mati\u00e8re de Syst\u00e8me Scolaire et de\nLa\u00efcit\u00e9 de I'Ecole. Le fait que la loi, en 1982, ait brutalement, sans n\u00e9gociations, de mani\u00e8re\nforfaitaire et uniforme pour tous les secteurs de l'\u00e9conomie, d'o\u00f9 le probl\u00e8me de l'\u00e9quilibre et\ndes compensations de la mani\u00e8re d'assumer cette charge nouvelle, ou de la partager, parce\nque c'est uneaffaire de partage qui est derri\u00e8re, \u00e9tait naturellement tr\u00e8s diff\u00e9rente, il se\ntrouve que le fait de passer par la loi et sans n\u00e9gociations a un peu tu\u00e9 le mouvement. Et\nque, le mouvement qu'on observait d\u00e9j\u00e0 depuis plusieurs ann\u00e9es, avant 1982, de baisse\nprogressive de la dur\u00e9e du travail, s'est arr\u00eat\u00e9, sur le coup de cette loi. C'est une le\u00e7on que\nnous avons tous r\u00e9fl\u00e9chie, et c'est une le\u00e7on, d'ailleurs, dont vous trouverez dans notre\ntexte, (Vous en souriiez tout \u00e0 l'heure, mais finalement vous l'avez lu, vous vous en moquiez\nun peu), que nous la dig\u00e9rons pour proposer une autre mani\u00e8re de faire.\n\nJEAN-MARIE COLOMBANI\nMais il est question plus de 37 heures dans ce document, que de 32 heures.\n\nMICHEL ROCARD\nIl est question de deux phases. Pour arriver vers 32 heures, il vaut mieux commencer par 37,\nne croyez-vous pas ?\n\nJEAN-MARIE COLOMBANI\nIl vaut mieux le dire !\n\nMICHEL ROCARD\nMais, m\u00eame vous le dites. Je vous en remercie \u00e9minemment. De quoi s'agit-il l\u00e0 dedans ? Il\nfaut d'abord faire passer l\u2018id\u00e9e que nous allons vivre diff\u00e9remment. Il faut casser dans les\nt\u00eates les tabous autour de l'id\u00e9e que, le seul moyen d'avoir une existence \u00e9panouie,\n\n \n\n \n\n16\n\nL'HEURE DE V\u00caFIIT\u00ca DU 16 JANVIER 1994 INVITE : MICHEL ROCARD\n\n \n\nresponsable, et rayonnante, c'est de travailler 40 heures, de vivre exclusivement de son\ntravail, et de n'avoir de soi-m\u00eame et de sa dignit\u00e9 de ce qu'on sait faire, qu'une id\u00e9e li\u00e9e \u00e0 ce\nqu'on fait dans le travail salari\u00e9. \u00c7a n'est pas vrai. On peut \u00eatre sportif, cr\u00e9ateur artistique,\nvivre intens\u00e9ment une vie associative, ou participer \u00e0 la vie civique, y trouver une joie de vivre,\net tirer son revenu, mais pas seulement sa joie de vivre, d'un travail \u00e0 temps partiel compl\u00e9t\u00e9.\nC'est possible, il faut changer cela. C'est tr\u00e8s important. C'est ce projet de soci\u00e9t\u00e9 sur lequel\nil faut r\u00e9fl\u00e9chir et c'est pour \u00e7a que je parle de la semaine de quatre jours. C'est par jours\nentiers qu'il faut d\u00e9gager du temps. M\u00eame si, naturellement, \u00e7a ne pourra pas \u00eatre la\nsemaine des trois week-ends, parce qu'alors, l\u00e0, personne ne travaillerait plus. La semaine\ndes quatre jours, elle sera efficace quand il y aura beaucoup de gens qui seront ouverts le\nsamedi, ou m\u00eame le dimanche, pour accueillir les besoins des autres et r\u00e9pondre aux\nbesoins de service de tous ceux qui ne travailleront pas. C'est clair. Mais comment est\u2014ce\nqu'on va dans cette direction ? Eh bien, on y va progressivement. Et on\u2018commence par une\n\u00e9tape \u00e0 37 heures, parce que c'est la premi\u00e8re et la plus imm\u00e9diate. Bien. Puis apr\u00e8s, on\npassera aux 35 heures, sans doute. J'ai m\u00eame des camarades dans le Parti Socialiste qui\nsouhaitent qu'on fasse les deux \u00e9tapes tout de suite, en une. On reverra. Et nous vous\nd\u00e9crivons en d\u00e9tail, dans ce document, comment le passage de 39 \u00e0 37 heures peut se faire\nassez rapidement, comment il est peu co\u00fbteux. Retenez simplement ceci : un ch\u00f4meur\nco\u00fbte a la R\u00e9publique Fran\u00e7aise autour de 120 000 Francs par an. A travers I'Allocation\nCh\u00f4mage, les frais de formation, le fait qu'il ne paie pas ses cotisations de S\u00e9curit\u00e9 Sociale,\nmais qu'il est quand m\u00eame couvert en maladie. D\u00e8s qu'un ch\u00f4meuF retrouve un emploi, on\ncesse de d\u00e9penser tout \u00e7a, il paie tout de suite des cotisations sociales, vraisemblablement\nde la TVA dans la production qu'il fournit, puisqu'il travaille, et peut-\u00eatre m\u00eame de l'imp\u00f4t sur\nles b\u00e9n\u00e9fices de l'entreprise dans laquelle il travaille. C'est\u2014\u00e0\u2014dire que l'Etat y gagne\n\u00e9norm\u00e9ment, il y a caisse unique avec la S\u00e9curit\u00e9 Sociale, et tout le calcul du document que\nvous avez eu, c'est l'id\u00e9e d'affecter une part de ce gain pour la Puissance Publique, au\nfinancement de cette cr\u00e9ation d'emploi.\n\n<0.\u00bb\u2014 \"\u2014.\u2018mm\n\n\\.\n\n_ JEAN-MARIE COLOMBANI Nu\u201d; ., \u00ce)\nEncore un mot sur ce sujet, parce que, \u00e0 l\u2019instant vous avezl'dit, tout \u00e0 l\u2019heure,\ns'agissant de la relance, que la relance dans un seul pays n'\u00e9tait plus possible, et qu\u2019il\n\nfallait un plan coordonn\u00e9 au niveau europ\u00e9en etc... en parlant des id\u00e9es de Jacques\nDELORS.\n\nMICHEL ROCARD\nPas seulement coordonn\u00e9, un plan unique,voulu, volontaire.\u2018\n\nJEAN-MARIE COLOMBANI\nCertes. Mais, alors, l\u00e0, vous nous proposez de r\u00e9duire la dur\u00e9e du temps de travail\nsans pr\u00e9occupations de ce que font nos partenaires. Or, nos partenaires, notamment les\nAllemands, s\u2019engagent manifestement dans une voie dij\u00ff\u2018\u00e9rente. Quand le Chancelier\n\nKOHL dit : \"Il faut travailler plus\", \u00e7a contredit quand m\u00eame un peu la logique dans\nlaquelle vous semblez vous engager ?\n\nMICHEL ROCARD\nNon. Pas le moins du monde. ll faut en effet travailler plus, mais nous traduisons, il faut que\nplus de gens travaillent. Que le volume total de travail soit plus important. Si on ne travaille\npas plus au total, il n\u2018y aura pas de croissance. Mais, il faut que ce soient plus de gens qui\ntravaillent. Le probl\u00e8me, pour toute entreprise, c'est que ses co\u00fbts de production demeurent\ncomp\u00e9titifs par rapport \u00e0 ses voisines, fussent-elles allemandes. \u00c7a, c'est une affaire\nd'organisation interne, de fiscalit\u00e9 du travail, de soulagement des charges sociales. Par\nexemple, au fur et \u00e0 mesure que des emplois nouveaux sont cr\u00e9\u00e9s, gr\u00e2ce \u00e0 la baisse de la\n\n \n\n \n\n17\n\nL'HEURE DE VERITE DU 15 JANVIER 1994 INVITE : MICHEL ROCARD\n\n \n\ndur\u00e9e du travail, on peut piloter \u00e7a de mani\u00e8re \u00e0 ce que les co\u00fbts de production par unit\u00e9\nproduite, eux, demeurent comp\u00e9titifs. Et je gage d'ailleurs que si la France donne l'exemple,\nmais ce n'est pas s\u00fbr qu'on le fasse, le Gouvernement n\u00e9erlandais a obtenu, de ces\npartenaires sociaux, un accord qui va dans ce sens, pour un an seulement, mais c'est le\nd\u00e9marrage de cette ligne : r\u00e9duction progressive de la dur\u00e9e du travail, partiellement\ncompens\u00e9e par une redistribution commenc\u00e9e des revenus, pour financer des emplois\nnouveaux. Si on le fait, les autres suivront, bien entendu. Mais ce n'est pas la m\u00eame chose.\nMais je voulais dire, je veux prendre le probl\u00e8me autrement : je suis tr\u00e8s frapp\u00e9 de ce qui a,\nquelque chose qui change dans la France d'aujourd'hui. Le quelque chose qui change, c\u2018est\nla diffusion g\u00e9n\u00e9rale de l'anxi\u00e9t\u00e9. La crise est tellement profonde qu'aujourd'hui, il n'y a plus\nune entreprise o\u00f9 on se sente s\u00fbr de soi ou \u00e0 l'aise. Nous sommes pass\u00e9s d\u2018une soci\u00e9t\u00e9 qui\ncr\u00e9ait des emplois quand la n\u00e9cessit\u00e9 de produire se faisait sentir, \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 qui licencie\npar commodit\u00e9. On en est l\u00e0. Et \u00e7a touche tellement tous les secteurs de notre activit\u00e9, qu'il\nn\u2018y a plus une entreprise o\u00f9 tout le monde n'est pas craintif, n\u2018ait pas les dents et les coudes\nserr\u00e9s, bossant pour satisfaire le patron, de mani\u00e8re \u00e0 \u00eatre le moins mena\u00e7\u00e9 possible, mais\nsans prendre d'initiatives pour ne prendre aucun risque. Nous vivons une soci\u00e9t\u00e9 de\nl'anxi\u00e9t\u00e9. Alors, je dis mol, que toutes les argutles, soit d'\u00e9conomistes, soit de juristes ou de\ntout ce que vous voudrez, disons qu'il y a trop de risques \u00e0 s'engager dans la baisse de la\ndur\u00e9e du travail, que c'est risqu\u00e9 d'ouvrir une grande n\u00e9gociation avec nos partenaires pour\nrelancer la croissance par un nouvel emprunt, puisqu'il y a des d\u00e9ficits. Je dis qu'on n'a plus\nle droit \u00e0 tout \u00e7a, que nos soci\u00e9t\u00e9s sont trop fragiles, et qu'aujourd'hgi, nous avons un devoir\nd'audace pour r\u00e9pondre \u00e0 cette angoisse. Nos soci\u00e9t\u00e9s ne tiendront plus, et on n'est pas la\nclans l'\u00e9conomie, on est dans la menace du d\u00e9sordre social et de l'anxi\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e. Et je\ndis pour ma part, que tout cela, c'est un devoir. La baisse de la dur\u00e9e du travail, comme la\nnouvelle donne europ\u00e9enne, comme les changements fiscaux n\u00e9cessaires pour permettre\nles deux. *\n\nFRAN\u00c7OIS\u2014HENRI DE VIRIEU\nDerni\u00e8re question.\n\nJEAN-MARIE COLOMBANI\n\nOn va tourner cette page, vu que le temps tourne. Simplement, un mot sur les Assises\nde la Transformation Sociale, qui sont l'\u00e9ch\u00e9ance qui est devant vous, dont vous aviez\nconfi\u00e9 la pr\u00e9paration \u00e0 Lionel JOSPIN. Alors, je me souviens de votre discours de\nMontlouis-sur\u2014Loire, avant les \u00e9lections l\u00e9gislatives, ou vous aviez prononc\u00e9 cette\nfameuse formule du \u201dBig Bang\u201d, qui voulait dire en gros que la Gauche, pour retrouver\nla con\ufb01ance, avait besoin de sortir de ses cadres anciens. On a l 'impression qu\u2019avec\ncette a\ufb02aire d\u2019Assises de la Transformation Sociale, vous revenez un petit peu \u00e0 ces\ncadres traditionnels, \u00e0 une esp\u00e8ce de coalition de mouvements, qui existe d\u00e9j\u00e0, O\u00f9 on\nva retrouver les Communistes, les Ecologistes, etc... bref\u00e0 une esp\u00e8ce de f\u00e9d\u00e9ration de\nla Gauche un peu \u201dnew-look\u201d. Est-ce que c\u2019est \u00e7a vraiment la r\u00e9novation de la Gauche\nque vous...\n\nMICHEL ROCARD\nCela n'a rien \u00e0 voir. Ne m\u00e9langeons pas tout l\n\nJEAN-MARIE COLOMBAN I\nJe vais vite. Est-ce que c'est \u00e7a, la r\u00e9novation de la Gauche .7 Est-ce qu\u2019en cours de\nroute, vous ne perdez pas un petit peu cette id\u00e9e de r\u00e9novation, en cours de route, c\u2019est-\n\u00e0-dire, \u00e0 la t\u00eate de vos troupes ?\n\n \n\n \n\n18\n\nL'HEURE DE VERITE DU 16 JANVIER 1994 INVITE: MICHEL ROCARD\n\n \n\nMICHEL ROCARD\n\nD'abord, c'est tout un processus long, l'appel qui est sorti la semaine derni\u00e8re, pr\u00e9voir cinq\nrencontres, une tous les deux mois, tout au long de cette ann\u00e9e, et ne dit pas qu'on\ns'arr\u00eatera apr\u00e8s. Deuxi\u00e8mement, je n'ai jamais laiss\u00e9 penser dans ce discours de Montlouls-\nsur\u2014Loire, c'\u00e9tait en f\u00e9vrier, qu'on allait voir dispara\u00eetre d'un seul coup le Parti Communiste,\nles Verts, G\u00e9n\u00e9ration Ecologie et le Parti Socialiste, et trouver des centaines de milliers de\ngens, inventant spontan\u00e9ment une autre mani\u00e8re de s'organiser ensemble, et de se donner\ndes r\u00e8gles de Vie commune. Je n'ai tout de m\u00eame pas \u00e9crit cela \u00e0 Montlouis. Donc, il fallait\nbien organiser les retrouvailles. La France \u00e9tait un pays o\u00f9 on ne se parlait plus, et\nnotamment, dans le camp de la Gauche. Souvenez-vous, qu'en mars 1993, au premier tour,\nle Parti Socialiste obtient royalement 19% des voix, c'est le m\u00eame score qu'au premier tour\ndes \u00e9lections du Front Populaire en 1936. 19%. Dans un cas, une \u00e9crasante victoire, dans\nl'autre, une d\u00e9route historique.\n\nJEAN\u2014MARIE COLOMBANI / s\nDans un cas, il etait seul. En I936 il avait des alli\u00e9s. L \u00cf. j\n\u20181\u2018 - . \"41/;\n\nMICHEL ROCARD\n\nEh bien, oui. Tout se joue au second tour, tout se joue sur les relations que les formations\ntissent entre elles, et que l'\u00e9lectorat admet comme mesure de la confiance. On ne se parlait\npas, on se reparle. C\u2018est d\u00e9j\u00e0 fondamental. En plus, le monde\u2018a chang\u00e9. M\u00eame nos\npartenaires du Parti Communisme Fran\u00e7ais sont bien oblig\u00e9s de prendre en compte le fait\nqu'il n'y a plus de Communistes. Ce n'est plus un projet mondial. \u00c7a serait int\u00e9ressant de les\n\u00e9couter nous dire comment ils voient le monde maintenant. Nos amis et partenaires Verts,\ncomme G\u00e9n\u00e9ration Ecologie, sont en train d'admettre qu'il n'y a pas une politique\n\u00e9cologique, point, et puis une politique fiscale, scolaire, etc..., qu'il faut \u00e9cologiser toute notre\nmani\u00e8re de penser l\u2018organisation de nos soci\u00e9t\u00e9s, et surtout, le contenu de la croissance. \u00c7a\naussi, on aimerait le leur dire. Et nous \u00e9galement. Nous avons, \u2014on en parlait sur l\u2018emploi\ntout \u00e0 l'heure\u2014, d\u00e9couvert en effet, que nous n'avons pas \u00e9t\u00e9 au bout du propos et du\nprojet, et qu'au pouvoir, nous n'avons pas support\u00e9 la traduction de cette mutation de la\nsoci\u00e9t\u00e9. On va se le dire, on va commencer par s'\u00e9couter. Et c'est sans pr\u00e9c\u00e9dent dans\nl'histoire de la Gauche Fran\u00e7aise. On va s'\u00e9couter sans qu'il ne soit \u00e0 l'ordre du jour de\nn\u00e9gocier un programme pour des \u00e9lections futures. Chacun restera libre, votera comme il\nvoudra, mais au moins, on essaiera de se convaincre. Et je vais tout vous dire. Le Parti\nSocialiste, il a compris au moins qu'il fallait qu'il se d\u00e9barrasse de toute arrogance. Je suis\npersuad\u00e9 que nous entendrons, venant d'un peu partout, dans les forces de progr\u00e8s, toutes\nne se reconnaitront pas de Gauche d'ailleurs, dans les Assises, de bonnes id\u00e9es, qu'il faudra\ncapter et mettre ensemble. C'est s\u00fbr l\n\nFRAN\u00c7OIS-HENRI DE VIRIEU\nMerci Jean-Marie COLOMBANI. Alors, on termine l'\u00e9mission avec Albert du ROY, qui, je\n\ncrois, est rest\u00e9 un peu sur sa \ufb01n en \u00e9coutant vos r\u00e9ponses politiques. Et ensuite, on passera\naux questions internationales.\n\nALBERT DU ROY\nBonjour, Monsieur. Oui, un petit mot simplement. Donc, l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, 93, d\u00e9faite\n\u00e9lectorale tr\u00e8s grave. Cette ann\u00e9e, Assises de la Transformation Sociale, r\u00e9\ufb02exion,\nretrouvaille de la Gauche. Combien de temps, pensez-vous que la Gauche mettre \u00e0\npouvoir pr\u00e9tendre revenir au Pouvoir .7\n\nMICHEL ROCARD\nLe Parti Socialiste s'est fond\u00e9 en 1905 et il n'\u00e9tait pas encore pr\u00eat en 1913, cela fait huit ans.\n\n \n\n19\n\nL'HEURE DE VERITE DU 15 JANVIER 1994 INVITE : MICHEL ROCARD\n\n \n\n \n\nIl se refonde en 1920, et il arrive en 1936. \u00c7a fait seize ans. Et puis, il vient la guerre, le\nd\u00e9sastre du vote des pleins pouvoirs \u00e0 P\u00e9tain. Il faut encore reconstruire \u00e0 nouveau. Le Parti\nSocialiste se reconstruit en 45. ll revient au pouvoir vers 1956. \u00c7a fait onze ans.\n\nALBERT Du ROY\nTr\u00e8s bri\u00e8vement.\n\nMICHEL ROCARD\nLe Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique s'est un peu amus\u00e9 de ces dur\u00e9es. Il m\u2018a souhait\u00e9 bonne\nchance puisque j'avais moins de temps devant moi. Enfin c'\u00e9tait...\n\nALBERT DU ROY\nC \u2019\u00e9tait \u00e0 notre \u00e9mission.\n\nMICHEL ROCARD\n\nMais on va vite. Si je me souviens, moi, de la gravit\u00e9 de la d\u00e9route du 28 mars dernier, et en\nm\u00eame temps, tr\u00e8s vite, de la qualit\u00e9 de nos Etats G\u00e9n\u00e9raux, quel qu'est l'examen de\nconscience. Il y a encore des gens pour \u00e9crire que le PS n'a rien compris et ne s'est pas\nprononc\u00e9 vraiment sur ce qu'il avait fait ou pas fait. Chaque fois que je Ils \u00e7a, j'ai envie\nd'envoyer avec une d\u00e9dicace le Rapport G\u00e9n\u00e9ral des Etats G\u00e9n\u00e9raux. Nous avons dit sur\nnous-m\u00eames, je crois que ce qu\u2018il fallait. En tout cas, cet acte adcusatoire, ll nous a fait\nr\u00e9fl\u00e9chir. Tout ce chemin, traduit par un Congr\u00e8s de r\u00e9veil au fond de mise en place\nd'institutions et de structures d'autorit\u00e9, dans tous nos D\u00e9partements, et au niveau national,\ndans le Parti, respect\u00e9es maintenant, nous permettent d'\u00eatre en \u00e9tat de faire obstacle, par\nune tr\u00e8s belle manifestation, aux volont\u00e9s dangereuses du Gouvernement. Bref, de\nr\u00e9appara\u00eetre, un peu, en sant\u00e9 relative. Mais tout de m\u00eame, la d\u00e9route a \u00e9t\u00e9 grave et elle a\ndes s\u00e9quelles.\n\n. ALBERT DU ROY\nBien, dimanche dernier; vous avez sign\u00e9, dans le JOURNAL DU DIMANCHE, un\narticle consacr\u00e9 \u00e0 l'ancienne Yougoslavie, en commun avec Bernard KOUCHNER.\nAlors, on va parler tout de suite du probl\u00e8me yougoslave. Mais je voudrais, tout de\nm\u00eame, savoir si cette signature commune, KOUCHNER - ROC CARD, c'\u00e9tait le pr\u00e9lude\n\u00e0 une liste commune puisqu'il a annonc\u00e9, ici, Bernard KOUCHNER, qu\u2019il allait\npr\u00e9senter sa liste .7\n\nFRAN\u00c7OIS\u2014HENRI DE VIRIEU\nPour les Elections Europ\u00e9ennes, bien entendu.\n\nMICHEL ROCARD\nJe n'en sais rien. J'attire votre attention sur le fait qu'il y a pertinence \u00e0 parler d\u2018Electlons\nEurop\u00e9ennes quand on aura les Cantonales derri\u00e8re nous. La sc\u00e8ne est trop mouvante. En\ntout cas ce que ce papier veut dire, c'est simplement que la Bosnie, c'est encore un des\nprobl\u00e8mes o\u00f9 Bernard KOUCHNER et moi avons la m\u00eame fa\u00e7on de penser. Il fut Ministre de\nmon Gouvernement, c\u2018est un de mes amis. Nous avons beaucoup de convergences, m\u00eame\n\ns'il y a, de temps en temps, des d\u00e9saccords. ll n'y en avait pas sur la Bosnie, c\u2018est\nimportant. On verra apr\u00e8s.\n\nALBERT DU ROY\nRestons un tout petit instant sur les Elections Europ\u00e9ennes. C\u2019est quand m\u00eame la\ngrande \u00e9ch\u00e9ance politique nationale future. Est-ce que vous souhaitez une Gauche\nrassembl\u00e9e sur une liste commune non communiste ou est\u2014ce que vous souhaitez une\n\u00e7 Gauche qui avance, comment dire, \u201den \u00e9ventail pour ratisser large \u201d comme on dit ?\n\n \n\n \n\n20\n\nL'HEURE DE VERITE DU16 JANVIER 1994 - INVITE : MICHEL ROCARD\n\n \n\nMICHEL ROCARD\nJe ne souhaite pas choisir entre les deux, l\u00e0. Je souhaite une Gauche innovante, disant des\nchoses convaincantes et redonnant de l'Europe une vision acceptable pour les Fran\u00e7ais.\nC'est-\u00e0-dire pas l'Europe-passoire qui accepte le ch\u00f4mage, mais l'Europe politique et\nl'Europe sociale dont nous avons besoin.\n\nALBERT DU ROY\nMais pas l 'Europe ferm\u00e9e de Monsieur CHEVENEMENT ?\n\nMICHEL ROCARD\n\nEt, en effet, s\u00fbrement pas, Monsieur CHEVENEMENT, c'est la France ferm\u00e9e parce que ce\nqu'il dit est acceptable pour personne d\u2018autre en Europe et, par cons\u00e9quent, il n\u2018y a pas\nd'Europe I\u00e0-dedans. M\u00eame s'il aura une occasion. Laissons de c\u00f4t\u00e9 ce retour en arri\u00e8re vers\nun nationalisme qui, moi, me fait horreur et Dieu sait que j'aime mon pays l Je suis fier d'\u00eatre\nFran\u00e7ais l Mais justement, je souhaiterais que les listes, quelles qu'elles soient, soient toutes\nnovatrices. Donnant de l'Europe l\u2018id\u00e9e qu'il nous faut d'une Europe qui, d'abord, donne la\npriorit\u00e9 au champ social, qui se rende capable d'imposer la paix en Bosnie, mais il y faudra\ndu temps, qui en m\u00eame temps soit ouverte. Parce que l'essentiel, ce n'est pas seulement le\nrapport entre les diff\u00e9rentes listes, le fait qu'il y en ait beaucoup ou pas beaucoup, c'est de\nconvaincre les Fran\u00e7ais de venir voter. Tout se passe par rapport \u00e0 l'\u00e9lectorat. Nous sommes\ndans une p\u00e9riode d\u2018apathie ou d'indiff\u00e9rence aux politiques avec \u201cUne baisse du taux de\nparticipation et une mont\u00e9e de l'abstention. Et, au fond, par rapport \u00e0 \u00e7a, faut\u2014il une seule\nliste pour toute la Gauche, hors de port\u00e9e, ou deux seulement ? Ou en faut-il cinq \u2019? Au fond,\non n'en sait rien. On fera avec ce qu'on pourra faire. Plus la mienne sera rassembleuse, plus\nje serais heureux naturellement I\n\n, ALBERT DU ROY\nUn mot encore ou, plus exactement, un chij\u00ff're. Pour cette \u00e9lection-l\u00e0, votre liste,\n\nSocialiste, que vous conduirez, moiti\u00e9 hommes, moiti\u00e9 femmes, quel score est celui de\nla r\u00e9ussite .7\n\nMICHEL ROCARD\nLe partage actuel des influences, si nous avons une liste Radicale de Gauche, une liste\nMouvements des Citoyens, et une liste communiste, une ou deux listes \u00e9coloques, et une\nliste dite \"SARAJEVO-KOUCHNER\", vous laisserez un espace \u00e0 ses ennemis : 17 %. C'est\nce qui est dramatique l\n\nALBERT DU ROY f 1\n\n \n\nOui, c\u2019est pas terrible.\n\nMICHEL ROCARD\nTotalement. Alors, tout point pris... En plus, j'ai lu \u00e7a dans de bons sondages, et je crois\nm\u00eame avoir vu un commentaire de vous, derri\u00e8re ces chiffres qui sont parfaitement connus.\n\nDonc, tout ce que nous ferons mieux que ce chiffre terrible et bon, j'esp\u00e8re, tout de m\u00eame\nque nous passerons la barre des 20 %.\n\nALBERT DU ROY\nMartine AUBRY sera la deuxi\u00e8me sur la liste Socialiste ?\n\nMICHEL ROCARD\nC'est \u00e0 elle de nous le dire. \u00c7a me ferait un plaisir infini I\n\n \n\n \n\n21\n\nL'HEURE DE vERITE DU 1e JANVIER 1994 INVITE : MICHEL ROCARD\n\n \n\nALBERT DU ROY\nVous le lui avez propos\u00e9 ?\n\nMICHEL ROCARD\nPourquoi vous \u00eates aussi curieux sur des conversations priv\u00e9es ?\n\nALBERT DU ROY\nAh, mais ce sont des conversations politiques \u00e0 partir du moment o\u00f9 il s\u2019agit de\n\nMICHEL ROCARD\nA partir du moment o\u00f9 on d\u00e9cide qu'il y a d\u00e9cisions communes dont il faut informer les\nFran\u00e7ais. Cette femme de talent a une tr\u00e8s grande libert\u00e9 de pens\u00e9e I\n\nALBERT DU ROY\nAlors, la Bosnie. C'est actuellement ce qui se passe en Yougoslavie. Dans l'ancienne\nYougoslavie. A votre avis, c'est un \u00e9chec de qui .7 De l \u2019ON U, de l \u2019Europe, de la France .7\n\nMICHEL ROCARD\n\nC'est un \u00e9chec de tout le monde. De I'ONU, bien s\u00fbr. De l'Europe, on peut le dire. Mais\nattention, les institutions europ\u00e9ennes, la communaut\u00e9 europ\u00e9enne, jamais n'ont re\u00e7u\ncomp\u00e9tence pour s'occuper de politique \u00e9trang\u00e8re ou de d\u00e9fense. Et chaque fois que l'on\npr\u00e9tend mettre sur le dos de la Communaut\u00e9 Europ\u00e9enne, et en disant l'Europe, on fait\npenser \u00e0 \u00e7a, la responsabilit\u00e9 de l\u2018\u00e9chec, moi, je dis : attention I Trop de gens se sont battus\npour emp\u00eacher, pour emp\u00eacher que la Communaut\u00e9 Europ\u00e9enne n\u2018ait des responsabilit\u00e9s\nen mati\u00e8re diplomatique ou de d\u00e9fense, et ceux\u2014l\u00e0 sont d\u00e9consid\u00ear\u00e9s pour porter ce\nreproche\u2014l\u00e0. Ce qui est vrai, c'est que, comme il n'y avait pas, en Europe, de lieux o\u00f9 penser\nensemble ces probl\u00e8mes de d\u00e9fense et de s\u00e9curit\u00e9, les r\u00e9actions spontan\u00e9es des grandes\npuissances ont \u00e9t\u00e9 les m\u00eames. Et je regrette beaucoup que les chancelleries ne soient all\u00e9es\nbeaucoup trop vite \u00e0 accepter le d\u00e9mant\u00e8lement de l'entit\u00e9 yougoslave. Quand on pr\u00e9serve\nun \u00e9tat pluri\u2014ethnique, pluri\u2014racial, pluri\u2014religieux, il faut y pr\u00e9server jusqu'\u00e0 l'\u00e9quilibre. Vous\nsavez, au fond, ce qui a manqu\u00e9 dans le traitement du conflit yougoslave, c'est le fait que les\nchancelleries n'avaient pas une pens\u00e9e la\u00efque sur les Etats d\u2018aujourd'hui. On a commenc\u00e9\npar reconna\u00eetre \u2014\u2014on n'a pas fait beaucoup attention \u00e0 ce qu'on faisait, mais \u00e7a s'est fait\u2014\non a isol\u00e9 du reste les deux r\u00e9publiques Catholiques et on les a reconnues. On n'a pas fait\nattention pour le reste. Pour les orthodoxes...\n\nALBERT DU ROY\nOui, chr\u00e9tiennes.\n\nMICHEL ROCARD\nExcusez-moi, les Orthodoxes se pr\u00e9sentent comme chr\u00e9tiens. Bon. Et eux restaient. Mais il\nse trouve que les populations ont \u00e9t\u00e9 m\u00e9lang\u00e9es et, qu\u2018\u00e0 partir du moment o\u00f9, ayant\nreconnu la Slov\u00e8nie et la Croatie comme des pays distincts, on reconnaissait en m\u00eame\ntemps qu'elles avaient un droit \u00e0 se construire autour d'une unicit\u00e9 ethnique, linguistique et\nreligieuse. Et on a ouvert la voie pour que ce soit la m\u00eame chose du c\u00f4t\u00e9 des Serbes et des\nBosniaques. Et c'est abominable I\n\nALBERT DU ROY\nVous plaidiez, dimanche dernier...\n\nMICHEL ROCARD\nIl fallait comprendre, d\u00e8s 1991, d\u00e8s l'entrevue MlLOSEVIC-TUDJMAN, o\u00f9 tout s'est jou\u00e9\n\n \n\n \n\n22\n\nL'HEURE DE VERITE DU Ie JANVIER 1994 INVITE z MICHEL ROCARD\n\n \n\n1\u2018)\n\nsans doute, y compris la d\u00e9cision de partager la Bosnie. Il fallait comprendre que c'\u00e9tait tout\nde suite qu'il fallait l'emp\u00eacher. Nous ne l'avons pas compris.\n\nALB\u00c9RT DU ROY\nMais aujourd\u2019hui, on se trouve dans une situation. Vous plaidez pour un cessez-le\u2014feu\nimpos\u00e9. C 'est-\u00e0-dire impos\u00e9, \u00e9ventuellement par la force.\n\nMICHEL ROCARD\nOui.\n\nALBERT DU ROY\nEst-ce que les Casques Bleus, donc, th\u00e9oriquement, soldats de l'ONU, doivent agir\n\u00e9ventuellement en d\u00e9pit des consignes de l 'ON U .7\n\nMICHEL ROCARD\n\u00c7a, non.\n\nALBERT DU ROY\nEt comme l \u2019ON U est paralys\u00e9e, \u00e7a veut dire que c\u2019est une plaidoirie...\n\nMICHEL ROCARD '\u201c\nQui vous dit que la paralysie de l'ONU est d\u00e9finitive. C'est le monde entier qui commence \u00e0\navoir honte I Pourquoi est-ce que j'ai pouss\u00e9 ce cri, en compagnie de Bernard. Parce que\nl'on n'en peut plus. M\u00eame si nous n'avons pas les institutions, les outils en main, on a honte\nenfin! Les politiques sont en cause. C'est atroce l Ce qui a \u00e9t\u00e9 fait l\u00e0-bas, le niveau de\nbarbarie qu'on a retrouv\u00e9 est totalement inacceptable, mais c'est pas pour autant qu'on va\nchanger de r\u00e8gle de droit. \u00c9t notre droit c\u2018est que c\u2018est \u00e0 l'ONU de prendre ses\nresponsabilit\u00e9s parce qu'il n'y a pas d\u2018autre organisme ayant pouvoir de d\u00e9cider de la paix\nou de la guerre ou de mouvements de troupes. Nous avons fait une pression sur L'ONU,\nnous avons demand\u00e9 aux Gouvernements d'Europe et au n\u00f4tre, d'intensifier la leur, pour que\n\nw...\n\ncette d\u00e9cision soit prise. , .\n\n1, ,.\n\nALB\u00c9RT DU ROY \u201c9\u00bb \"\n\nBien. Je voudrais aborder deux autres sujets \u00e9trangers et dans l\u2019actualit\u00e9. D'abord,\ncette a\ufb02'aire des deux terroristes, en\ufb01n assassins pr\u00e9sum\u00e9s iraniens qui ont \u00e9t\u00e9, non\npas extrad\u00e9s vers la Suisse, qui voulait les condamner; ou les juger en tout cas, mais\nvers l\u2019Iran. Monsieur BALLADUR, Premier Ministre, a dit dans une intervention\nt\u00e9l\u00e9vis\u00e9e : \"Dans les a\ufb01\u2018aires de terrorisme, il faut \u00eatre discrets, voire silencieux, je\ndemande qu\u2019on me fasse confiance \u201d. Est-ce qu\u2019avec votre exp\u00e9rience de Premier\nMinistre, et dans ces a\ufb01\u2018aires de terrorisme, vous n'\u00eates pas, par exp\u00e9rience, d\u2019avis que\nde temps en temps, un Premier Ministre doit avoir le droit de se taire, et qu'on doit lui\nfaire confiance .7\n\nMICHEL ROCARD\n\u00c7a peut arriver. \u00c9t j'ai v\u00e9cu comme Premier Ministre une situation de ce genre au moment de\nla Guerre du Golfe. O\u00f9 nous avions tous la crainte que le durcissement extr\u00eame des rapports\nentre I'Islam, un certain Islam, un irr\u00e9dentisme lslamiste, et I'Occident, ne se traduise par des\ndifficult\u00e9s en France m\u00eame. Mais qu'avons\u2014nous fait l\u00e0 ? J'ai demand\u00e9 au Pr\u00e9sident de la\nR\u00e9publique l'autorisation, qu'il m\u2018a donn\u00e9e, de convier toutes les semaines les repr\u00e9sentants\ndes forces pr\u00e9sentes au Parlement et qui \u00e9taient dans notre Opposition, pour les informer\ndes donn\u00e9es secr\u00e8tes, sur la base desquelles la Puissance Publique, le Pr\u00e9sident de la\nR\u00e9publique, le Gouvernement, le Ministre de la D\u00e9fense, le Ministre des Affaires \u00c9trang\u00e8res,\n\n \n\n23\n\nL'HEURE DE VERITE Du 16 JANVIER 1994 INVIT\u00c9 ; MICHEL ROCARD\n\n \n\n \n\nmoi-m\u00eame, prenions nos d\u00e9cisions. Toutes les semaines, pendant neuf mois, il n'y a pas eu\nune fuite sur des informations aussi s\u00e9rieuses. Autrement dit, l'int\u00e9r\u00eat national, \u00e7a existe,\nc\u2018est vrai. Nous sommes soumis \u00e0 des pressions scandaleuses de gens qui se conduisent,\nou m\u00eame d'\u00c9tats, qui se conduisent comme des bandits. C'est vrai. On peut savoir des\nchoses, qu'on ne souhaite pas rendre publiques, c'est vrai. Mais dans une vraie D\u00e9mocratie,\non peut aussi respecter son Opposition, lui faire confiance en ce qui concerne le sens de\nl'Etat, et lui donner ces informations-l\u00e0. Nous l\u2018avons fait, nous. Je ne nie pas du tout qu'on\npuisse se trouver dans cette situation. Mais malheureusement, j'en doute. Et pour deux\nraIsons...\n\nALBERT Du ROY\nVous avez des \u00e9l\u00e9ments qui vous permettent d'en douter .7\n\nMICHEL ROCARD\n\nDans le cas pr\u00e9cis, par rapport \u00e0 I'lran. D'abord, parce que c'est une correction juridique qui\nvous am\u00e8ne, vous comme moi, \u00e0 parler de \"pr\u00e9sum\u00e9s coupables\u201c. On sait bien. \u00c9t si la\njustice suisse les poursuit avec tant d'\u00e9nergie, c'est qu'elle n'est pas loin d'avoir ces\ncertitudes, bien s\u00fbr, il y faudrajugement. Deuxi\u00e8me \u00e9l\u00e9ment, dans ces affaires, on ne discute\npas avec des gens civilis\u00e9s qui respectent leur parole, on discute, au fond, avec des tueurs,\net on sait tr\u00e8s bien que toute latitude qu'on leur laisse, les am\u00e8nera simplement \u00e0 en profiter\nune nouvelle fois. Souvenez-vous de l'affaire Wahid GORDJI, expulsion d\u00e9j\u00e0 pendant la\npremi\u00e8re cohabitation, par un Gouvernement qui ressemblait beaucoup \u00e0 l'actuel. Tout cela\nn'est pas bien convenable l\n\nALBERT DU ROY\n\nMais est-ce qu'on ne peut pas se poser la question de savoir si, tr\u00e8s vite, finalement,\nquand on revient dans l\u2019Opposition, on r\u00e9\u2014acquiert une culture d\u2019Opposition, qui vous\nconduit \u00e0 condamner tout ce que fait le Gouvernement, sans examen, parce qu\u2019on est\ndans l 'Opposition ? Si je vous pose la question, ce n'est pas seulement pour l \u2019histoire\ndes Iraniens, c\u2019est aussi pour votre condamnation, tr\u00e8s violente des retrouvailles entre\nla Chine et la France. Est-ce que, quel que soit le jugement qu\u2019on peut porter sur la\nChine, ces retrouvailles n'\u00e9taient pas obligatoires et incontournables ?\n\nMICHEL ROCARD\n\nJe ne veux pas accepter cette formulation de la question. Alors, il y a deux questions dans\nune, plus une r\u00e9flexion sur le pass\u00e9, et le fait qu'Albert du ROY me demande \u00e7a sans avoir\nun seul exemple de ce que pendant que nous \u00e9tions au pouvoir, nous, nous nous serions\nconduits comme le Gouvernement de la France actuel, Monsieur BALLADUR, vient de le\nfaire, aussi bien avec les deux terroristes iraniens qu'en ce qui concerne la Chine et Ta'iwan.\nJe n'aime pas le mot de retrouvailles. Nous avons toujours Un Ambassadeur, il y a en ce\nmoment une superbe exposition d'un des plus grands peintres Fran\u00e7ais \u00e0 P\u00e9kin, nos\nchantiers continuent, nous sommes dans une phase de relations un peu tendues.\n\nALBERT DU ROY\nLes chantiers .\u2019\n\nMICHEL ROCARD\nPartout. \u00c9coutez, j'\u00e9tais encore en Chine il y a un an et demi et j'ai bien vu tous ces travaux\n\u00e9normes, nous sommes assez pr\u00e9sents. Qu'est-ce qui se passe l\u00e0 ? Il se passe qu'il est en\ntrain d'\u00e9merger un deuxi\u00e8me Japon, \u00e9conomiquement. La Diaspora Chinoise, la Chine du\nSud, Singapour, Ta'iwan. Hong\u2014Kong, est aujourd'hui un grand du monde en terme\n\u00e9conomique. C'est un deuxi\u00e8me Japon. Et tout \u00e7a est anim\u00e9 par des familles, un pouvoir\n\n \n\n \n\n24\n\nL'HEURE DE VERITE DU 16 JANVIER 1994 INVITE : MICHEL ROCARD\n\n \n\n\u00e9conomique qui est principalement install\u00e9 \u00e0 Ta\u2018iwan. Ta'iwan : 20 millions d'habitants, la\nChine : 1 milliard 200 millions. Ta'iwan essaie de se prot\u00e9ger, se sent sous menace, mais\nconstruit petit \u00e0 petit une d\u00e9mocratie qui progresse. On vient maintenant aux \u00e9lections\npluralistes, bien. Nous passons des contrats, Ta'iwan est une puissance de droit international,\nnous commer\u00e7ons. Je pense que la Communaut\u00e9 Internationale a le devoir de dire \u00e0 la\nChine : ne plaisantez pas, ne jouez pas \u00e0 l'asphyxie du pauvre petit armement de cette petite\n\u00eele, pour pouvoir, comme un gros chat met la patte sur une souris, la manger quand vous\nserez tranquille, ce n'est pas convenable I Nous voulons avoir, avec la R\u00e9publique Populaire\nde Chine, de bons rapports. Moi-m\u00eame, j'ai visit\u00e9 deux fois ce grand pays, que je connais\nbien. J'ai eu une conversation d'une heure avec Monsieur Ll PENG sur ce sujet. \u00c9t je l'ai fait\nsourire en lui disant : \"Mais enfin, Monsieur le Premier Ministre de Chine, de R\u00e9publique\nPopulaire, comment pouvez-vous imaginer que notre \u00c9tat Major nous, en France,\ncomprenne que vous avez peur de Ta'iwan ?\" Ils sont 20 millions, vous \u00eates un milliard. Il dit :\n\"mais ce n'est pas \u00e7a le probl\u00e8me, le prestige...\" Bien, dangeureux l Je n'aime pas une\npolitique o\u00f9 on se couche pour vendre mieux et solliciter des contrats, sans d\u00e9fendre d'une\nvision longue, dans laquelle la Chine doit \u00eatre amen\u00e9e \u00e0 respecter la D\u00e9mocratie jusqu'\u00e0\nTa\u00efvvan. En plus, ce que les Chinois viennent d'exiger de nous, ils ne le demandent pas aux\n\u00c9tats\u2014Unis, tout de m\u00eame. Alors de quel droit '? Ce n'est pas moi qui ai \u00e9crit z \"Je me suis\nfais une certaine id\u00e9e de la France\", cette phrase est de Charles DE GAULL\u00c9. Quelle id\u00e9e de\nla France on peut se faire dans le monde d'aujourd'hui puisqu'elle ne tient pas parole, et\nqu'elle s'aligne pour des raisons de pur commerce ? ,\nFRAN\u00c7OIS\u2014HENRI DE VIRIEU\n\nMonsieur le Premier Ministre, vous allez \u00eatre en retard \u00e0 la manifestation. On va vous\nlaisser partir. .4471.\"\n\nMICHEL ROCARD\n\n \n\nMerci de ce souci de solidarit\u00e9 !\n\nFRAN\u00c7OIS-HENRI DE VIRIEU\n\nC'\u00e9tait donc L'HEURE DE V\u00c9RIT\u00c9 de Monsieur Michel ROCARD, enregistr\u00e9e, je le\npr\u00e9cise, tout \u00e0 l\u2019heure, de 9h30 \u00e0 10h30. Alors, rediffusion cette nuit, vous avez vu les\nhoraires. Prochaine invit\u00e9e, une \u2019ffemme de talent, qui a une grande libert\u00e9 de pens\u00e9e\",\ncomme vous l\u2019avez dit tout \u00e0 l'heure, Madame Martine AUBR 1\u2019; qui est parmi nous ce matin,\net avec laquelle nous parlerons d'un probl\u00e8me qui n'a pratiquement pas \u00e9t\u00e9 abord\u00e9, pas du\ntout abord\u00e9 ce matin, est qui est celui de l\u2019exlusion sociale, probl\u00e8me essentiel. Bon\ndimanche et bonne semaine \u00e0 tous.\n\n \n\n25\n\nL'HEURE DE V\u00c9RIT\u00c9 DU I8 JANVIER 1994 INVITE : MICHEL ROCARD\n\n \n\n \n\n", "key_words": {"VERITE": 15, "\u00c9MISSION": 1, "PRODUITE": 1, "JANVIER": 24, "EUROPE": 2, "FRANCEZ": 1, "LUNDI": 1, "PRESSE": 1, "DEMUMIE": 1, "V\u00c9RIT\u00c9": 8, "VEFH\u00cf\u00ca": 1, "INVITE": 20, "MICHEL": 23, "LIVRE": 1, "Lorsque": 1, "Monsieur": 21, "Michel": 4, "ROCARD": 7, "Premier": 8, "Secr\u00e9taire": 1, "octobre": 1, "dernier": 2, "avons": 11, "demand\u00e9": 3, "expliquer": 1, "projets": 1, "\u00e9tions": 3, "lieues": 1, "guerre": 2, "scolaire": 7, "\u00e9tait": 9, "veille": 1, "fameux": 1, "d\u00e9cembre": 1, "reprendre": 2, "riposte": 1, "d\u00e9fenseurs": 1, "Publique": 7, "failli": 1, "priver": 1, "votre": 8, "accorder": 1, "priorit\u00e9": 2, "trouver": 4, "pourra": 3, "faire": 20, "laquelle": 6, "allez": 4, "assister": 1, "enregistr\u00e9e": 1, "heures": 4, "Trois": 1, "grands": 2, "th\u00e8mes": 1, "cette": 33, "la\u00efcit\u00e9": 4, "Alain": 5, "tentative": 1, "rat\u00e9e": 1, "r\u00e9forme": 2, "soci\u00e9t\u00e9": 5, "aussi": 13, "pouce": 1, "affaire": 2, "Moins": 1, "apr\u00e8s": 4, "d\u00e9route": 5, "remis": 2, "selle": 1, "phase": 2, "partenaires": 5, "politiques": 4, "Pr\u00e9sident": 4, "parlerons": 2, "situation": 4, "\u00e9conomique": 1, "sociale": 3, "ch\u00f4mage": 3, "continue": 1, "privatisations": 1, "volont\u00e9": 1, "Gouvernement": 5, "revenir": 2, "politique": 6, "pensez": 4, "pr\u00e9parez": 1, "travers": 3, "fameuses": 1, "Assises": 2, "Transformation": 4, "rassembler": 1, "Gauche": 10, "Albert": 2, "interrogera": 1, "internationale": 1, "relations": 3, "France": 15, "employ\u00e9e": 1, "fran\u00e7aise": 1, "Bosnie": 1, "comme": 18, "lanc\u00e9": 1, "dimanche": 3, "terroristes": 2, "commence": 2, "satisfait": 2, "d\u00e9cision": 3, "Conseil": 6, "donnerais": 1, "simplement": 6, "Constitutionnel": 3, "responsabilit\u00e9": 2, "culture": 3, "surtout": 1, "disaient": 3, "Compliqu\u00e9": 1, "Impr\u00e9visible": 1, "toujours": 2, "tient": 2, "juristes": 2, "pense": 4, "bonne": 3, "raison": 2, "r\u00e9cuser": 1, "recours": 1, "ayons": 1, "difficile": 1, "mener": 1, "d\u00e9bat": 3, "Parlement": 2, "juger": 2, "conditions": 5, "lesquelles": 2, "d\u00e9roulent": 1, "probablement": 1, "finirait": 1, "quand": 16, "Cardinal": 1, "Jacques": 1, "dirigeants": 1, "d\u00e9clarer": 1, "DUHAMEL": 4, "porte": 1, "jugement": 2, "valeur": 1, "crois": 5, "prudent": 1, "champ": 2, "bataille": 1, "juridique": 2, "prononc\u00e9e": 1, "rappel": 1, "termes": 1, "Edouard": 1, "BALIADUR": 1, "expliqu\u00e9": 1, "premi\u00e8re": 2, "tenter": 1, "texte": 5, "autre": 4, "allait": 2, "maintenant": 2, "organiser": 2, "dialogue": 1, "parents": 3, "devez": 1, "gris\u00e9": 1, "regardons": 1, "vot\u00e9e": 1, "manque": 1, "ramen\u00e9s": 1, "plafond": 4, "Territoriales": 2, "R\u00e9publique": 5, "peuvent": 6, "contribuer": 1, "financement": 1, "\u00c9tablissements": 1, "r\u00e9serve": 1, "articles": 1, "vient": 6, "soient": 5, "contraintes": 2, "carte": 1, "dispositif": 1, "acceptable": 3, "seulement": 8, "cherche": 2, "depuis": 4, "voter": 1, "prendre": 6, "pr\u00e9cautions": 1, "vivons": 2, "grande": 6, "effet": 2, "organis\u00e9": 2, "reconnaissance": 2, "fonctionnements": 1, "\u00e9tant": 1, "garantie": 3, "Constitution": 1, "Puissance": 3, "fonctionnement": 2, "fournir": 1, "privil\u00e9gi\u00e9": 1, "monde": 9, "pr\u00e9sente": 1, "encore": 11, "recevoir": 2, "\u00e9l\u00e8ves": 5, "condition": 3, "certain": 3, "nombre": 3, "Service": 2, "pouvoir": 4, "mettre": 6, "place": 2, "essayer": 1, "respect": 1, "service": 2, "Accords": 3, "parce": 17, "n\u00e9goci\u00e9s": 1, "d\u00e9couverte": 1, "rapport": 7, "engagements": 1, "l\u00e9gislatifs": 1, "devant": 3, "la\u00efcs": 1, "reste": 6, "fallait": 8, "sortir": 3, "incertaine": 1, "\u00e9taient": 4, "rappeler": 3, "accords": 1, "portant": 1, "r\u00e8glements": 1, "sommes": 6, "voudrais": 5, "questions": 6, "Parce": 3, "question": 11, "doivent": 2, "fa\u00e7on": 4, "choses": 2, "signifie": 1, "soyez": 1, "Priv\u00e9es": 1, "probl\u00e8mes": 2, "s\u00e9curit\u00e9": 2, "enfants": 4, "aucun": 2, "probl\u00e8me": 17, "r\u00e9side": 1, "permis": 1, "quelques": 4, "train": 2, "trouvez": 3, "mouvement": 2, "Soci\u00e9t\u00e9": 1, "Fran\u00e7aise": 2, "para\u00eet": 1, "typique": 3, "entendu": 2, "seule": 4, "organisations": 1, "appelant": 1, "immense": 1, "demande": 3, "compris": 9, "minorit\u00e9": 1, "pr\u00e9server": 2, "Enseignement": 3, "celui": 4, "suppression": 2, "mesure": 3, "Locales": 1, "viendraient": 1, "permettre": 1, "voire": 2, "Personne": 1, "Maire": 1, "obligation": 1, "l\u00e9gale": 1, "frais": 2, "patrimoine": 1, "dites": 1, "Prenons": 1, "connais": 1, "Ecoles": 2, "Ecole": 1, "moyenne": 3, "elles": 3, "vieilli": 1, "toute": 12, "engag\u00e9": 1, "grand": 4, "programme": 3, "r\u00e9fection": 1, "millions": 5, "devient": 1, "mieux": 7, "reconstruire": 2, "appel": 1, "contrat": 1, "devais": 1, "puisque": 2, "faudrait": 1, "pendant": 6, "pr\u00e9conisez": 1, "pr\u00e9conise": 1, "extraordinaire": 1, "d\u00e9fenseur": 1, "avait": 11, "point": 5, "d\u00e9cid\u00e9": 1, "aurait": 2, "cr\u00e9er": 2, "d\u00e9s\u00e9quilibre": 1, "d\u00e9pens": 1, "d\u00e9centraliser": 1, "gu\u00e9rilla": 1, "avant": 4, "DEFERRE": 1, "Communes": 1, "pouvaient": 1, "payer": 1, "subventions": 1, "leurs": 3, "manifestation": 3, "organis\u00e9e": 1, "protester": 1, "contre": 3, "R\u00e9vision": 1, "Attendez": 1, "partir": 4, "moment": 5, "r\u00e9vision": 1, "pourquoi": 2, "manifester": 2, "c\u00e9l\u00e9brer": 1, "sortie": 1, "suffit": 2, "r\u00e9pondre": 3, "toutes": 3, "ethniques": 1, "religieuses": 1, "diff\u00e9rentes": 3, "vivent": 1, "vivre": 3, "ensemble": 1, "comprendre": 3, "forces": 3, "nombreux": 2, "beaucoup": 14, "votent": 1, "fragilisation": 1, "financi\u00e8re": 1, "pouvait": 1, "extr\u00eamement": 1, "dangereux": 1, "inqui\u00e9t\u00e9": 1, "censur\u00e9": 1, "abandonn\u00e9": 1, "Alors": 2, "fun\u00e9railles": 1, "nationales": 1, "alors": 2, "l\u00e9gislative": 1, "puissance": 2, "pr\u00e9caution": 1, "chacune": 1, "chacun": 1, "t\u00e9l\u00e9spectateurs": 1, "temps": 13, "regardent": 1, "Journal": 1, "joindre": 1, "durer": 1, "Cette": 3, "d\u00e9monstration": 1, "destin\u00e9e": 1, "toucher": 1, "\u00e9quilibre": 1, "mati\u00e8re": 4, "exemple": 2, "longues": 1, "n\u00e9gociations": 4, "\u00e9crites": 1, "F\u00e9d\u00e9ration": 1, "Associations": 2, "Parents": 1, "G\u00e9n\u00e9ral": 2, "discute": 1, "pr\u00e9cision": 1, "progresser": 1, "trois": 4, "quatre": 6, "r\u00e9pondiez": 1, "su\ufb02isamment": 1, "coh\u00e9sion": 2, "quelque": 2, "chose": 4, "recrutent": 1, "essentiellement": 1, "bourgeois": 1, "obtiennent": 1, "r\u00e9sultats": 1, "banlieues": 1, "m\u00eames": 2, "petit": 9, "illusion": 1, "Public": 6, "VEHITE": 1, "viens": 1, "voulez": 1, "grandes": 1, "fili\u00e8res": 1, "\u00e9litistes": 1, "syst\u00e8me": 4, "repr\u00e9sentent": 1, "population": 1, "voudrait": 1, "BALLADUR": 2, "proposer": 2, "appelle": 1, "Syndicats": 2, "voudra": 1, "bavarder": 1, "trouve": 4, "pr\u00e9cis\u00e9ment": 1, "porter": 3, "rem\u00e8de": 1, "traitement": 4, "vraiment": 3, "Pourquoi": 3, "sections": 1, "Parti": 10, "r\u00e9daction": 1, "Cahiers": 2, "Socialistes": 2, "devrait": 1, "plut\u00f4t": 2, "Socialiste": 5, "vaudrait": 1, "engager": 2, "ferais": 1, "volontiers": 1, "proposition": 2, "Voil\u00e0": 1, "quinze": 1, "avoir": 3, "laiss\u00e9": 2, "presque": 1, "vingt": 1, "jeunes": 2, "sortis": 1, "aucune": 1, "chiffre": 3, "tomb\u00e9": 1, "Scolaire": 2, "public": 1, "connaissez": 1, "convaincre": 1, "Fran\u00e7ais": 5, "propose": 1, "Syst\u00e8me": 2, "VIRIEU": 2, "pourcentage": 1, "envie": 1, "Secteur": 3, "r\u00e9parer": 1, "\u00e9chec": 5, "lewtype": 1, "valeurs": 1, "pr\u00e9f\u00e8rent": 2, "pass\u00e9": 3, "Quand": 3, "quarante": 1, "million": 2, "enqu\u00eate": 1, "Coll\u00e8ge": 1, "meilleur": 1, "stockage": 1, "progress\u00e9": 1, "d\u00e9but": 1, "Encore": 1, "entrent": 1, "qualit\u00e9": 3, "augmente": 1, "r\u00e9ponse": 1, "efforts": 1, "Priv\u00e9e": 1, "Dirigeants": 1, "existe": 2, "difficult\u00e9s": 1, "ALAIN": 1, "parle": 2, "d\u00e9tournement": 1, "rest\u00e9": 2, "souplesse": 1, "pourrait": 2, "savons": 1, "parliez": 1, "mettent": 1, "cause": 1, "constitutionnelle": 1, "demandons": 1, "souhaitons": 1, "perfectionne": 1, "petite": 2, "reconnaissez": 1, "seriez": 3, "favorable": 1, "\u00e9coles": 1, "coll\u00e8ges": 2, "musulmans": 1, "juifs": 1, "Directeur": 1, "musulmane": 1, "vienne": 1, "dossier": 1, "respecte": 2, "s\u00e9paration": 1, "heureux": 2, "voyez": 1, "reconna\u00eetrez": 1, "pos\u00e9e": 1, "ouvrir": 1, "gu\u00e8re": 1, "attirer": 1, "seront": 2, "touchant": 1, "confession": 3, "habitants": 2, "territoire": 2, "savoir": 4, "garder": 1, "s\u00e9rieuse": 1, "contenu": 2, "Religieux": 1, "\u00e9tablissements": 1, "pr\u00e9f\u00e8re": 1, "meilleure": 1, "neutralit\u00e9": 1, "pluralisme": 2, "convictions": 1, "fa\u00e7ons": 1, "COLOMBANI": 3, "quart": 1, "serez": 2, "consid\u00e9rer": 2, "principal": 1, "principales": 1, "gouvernements": 1, "COLOMBAN": 2, "\u00e9manant": 1, "sortent": 1, "vertus": 1, "tellement": 3, "miraculeuses": 1, "jusqu": 1, "personne": 3, "trouv\u00e9": 2, "formuler": 1, "mont\u00e9e": 2, "dramatique": 2, "variations": 1, "significatives": 1, "entre": 5, "diff\u00e9rents": 1, "principalement": 2, "autres": 4, "savez": 1, "Aucun": 1, "gouvernement": 1, "Droite": 1, "ch\u00f4meurs": 3, "p\u00e9riode": 2, "baisse": 5, "avions": 2, "conjoncture": 1, "plans": 1, "lutte": 1, "moins": 6, "courte": 1, "moiti\u00e9": 4, "rythme": 3, "d\u00e9gagement": 1, "cr\u00e9ation": 2, "appel\u00e9": 1, "social": 2, "emplois": 3, "nouveaux": 2, "suffi": 1, "mondial": 1, "croissance": 3, "corrig\u00e9": 1, "recommence": 1, "aller": 1, "pensions": 1, "possible": 1, "autour": 4, "retrouver": 3, "souriiez": 2, "retour": 3, "niveau": 4, "nouvelle": 3, "insist\u00e9": 1, "actuel": 2, "voies": 1, "consid\u00e9rez": 1, "afait": 1, "mesures": 1, "susceptibles": 1, "pertinent": 1, "assez": 2, "d\u00e9bats": 1, "r\u00e9cents": 1, "Communaut\u00e9": 4, "Commission": 2, "propos\u00e9": 2, "proposait": 1, "initiative": 1, "puissante": 1, "celle": 1, "parfaite": 1, "communion": 1, "n\u00f4tre": 1, "arrivons": 1, "donne": 4, "esp\u00e9rer": 1, "points": 1, "donnerait": 1, "Deuxi\u00e8me": 2, "\u00e9l\u00e9ment": 1, "r\u00e9duction": 2, "dur\u00e9e": 5, "FRANCE": 1, "MARCHE": 1, "position": 1, "semaine": 5, "a\ufb02aire": 2, "continuez": 1, "croire": 1, "passer": 3, "supposait": 2, "commencer": 3, "dizaine": 1, "commenc\u00e9": 1, "\u00e9tiez": 1, "souve\u00f1ez": 1, "inscrit": 1, "arriv\u00e9s": 1, "pay\u00e9es": 1, "observation": 1, "uniforme": 1, "secteurs": 2, "compensations": 1, "mani\u00e8re": 5, "charge": 1, "uneaffaire": 1, "partage": 2, "naturellement": 2, "observait": 1, "plusieurs": 1, "le\u00e7on": 1, "trouverez": 1, "finalement": 1, "dig\u00e9rons": 1, "arriver": 1, "remercie": 1, "dedans": 1, "allons": 1, "casser": 1, "tabous": 1, "moyen": 1, "existence": 1, "V\u00caFIIT\u00ca": 1, "travailler": 3, "exclusivement": 1, "dignit\u00e9": 1, "travail": 3, "cr\u00e9ateur": 1, "intens\u00e9ment": 1, "participer": 1, "tirer": 1, "partiel": 1, "changer": 1, "projet": 2, "r\u00e9fl\u00e9chir": 1, "d\u00e9gager": 1, "travaillerait": 1, "efficace": 1, "ouverts": 1, "accueillir": 1, "besoins": 1, "travailleront": 1, "comment": 6, "direction": 1, "camarades": 1, "fasse": 2, "\u00e9tapes": 1, "passage": 1, "Retenez": 1, "Francs": 1, "cotisations": 2, "S\u00e9curit\u00e9": 2, "couvert": 1, "ch\u00f4meuF": 1, "retrouve": 1, "d\u00e9penser": 1, "suite": 3, "production": 3, "b\u00e9n\u00e9fices": 1, "caisse": 1, "unique": 1, "calcul": 1, "document": 1, "relance": 1, "coordonn\u00e9": 1, "europ\u00e9en": 1, "parlant": 1, "id\u00e9es": 1, "proposez": 1, "r\u00e9duire": 1, "pr\u00e9occupations": 1, "notamment": 1, "manifestement": 1, "contredit": 1, "logique": 1, "semblez": 1, "volume": 1, "total": 1, "co\u00fbts": 2, "fiscalit\u00e9": 1, "soulagement": 1, "charges": 1, "gr\u00e2ce": 1, "piloter": 1, "demeurent": 1, "n\u00e9erlandais": 1, "accord": 1, "ligne": 1, "progressive": 1, "redistribution": 1, "commenc\u00e9e": 1, "financer": 1, "voulais": 1, "autrement": 1, "frapp\u00e9": 1, "change": 1, "diffusion": 1, "g\u00e9n\u00e9rale": 1, "crise": 1, "profonde": 1, "entreprise": 2, "sente": 1, "pass\u00e9s": 1, "n\u00e9cessit\u00e9": 1, "produire": 1, "faisait": 1, "touche": 1, "notre": 5, "dents": 1, "bossant": 1, "satisfaire": 1, "mena\u00e7\u00e9": 1, "disons": 1, "risques": 1, "risqu\u00e9": 1, "n\u00e9gociation": 1, "nouvel": 1, "droit": 6, "soci\u00e9t\u00e9s": 2, "tiendront": 1, "menace": 1, "d\u00e9sordre": 1, "changements": 1, "fiscaux": 1, "n\u00e9cessaires": 1, "tourner": 1, "pr\u00e9paration": 1, "Lionel": 1, "souviens": 1, "discours": 2, "\u00e9lections": 3, "aviez": 1, "prononc\u00e9": 1, "formule": 1, "voulait": 2, "besoin": 1, "cadres": 1, "revenez": 1, "esp\u00e8ce": 2, "coalition": 1, "bref\u00e0": 1, "f\u00e9d\u00e9ration": 1, "r\u00e9novation": 2, "m\u00e9langeons": 1, "cours": 2, "perdez": 1, "troupes": 1, "processus": 1, "sorti": 1, "pr\u00e9voir": 1, "jamais": 2, "penser": 2, "dispara\u00eetre": 1, "G\u00e9n\u00e9ration": 2, "Ecologie": 1, "centaines": 1, "milliers": 1, "inventant": 1, "spontan\u00e9ment": 1, "r\u00e8gles": 1, "\u00e9crit": 2, "parlait": 2, "premier": 2, "obtient": 1, "royalement": 1, "score": 2, "Front": 1, "Populaire": 1, "\u00e9crasante": 1, "etait": 1, "second": 1, "admet": 1, "Communisme": 1, "oblig\u00e9s": 1, "compte": 1, "serait": 1, "int\u00e9ressant": 1, "voient": 1, "\u00e9cologiser": 1, "aimerait": 1, "d\u00e9couvert": 1, "propos": 1, "support\u00e9": 1, "traduction": 1, "mutation": 1, "pr\u00e9c\u00e9dent": 1, "Chacun": 1, "restera": 1, "votera": 1, "essaiera": 1, "d\u00e9barrasse": 1, "venant": 1, "reconnaitront": 1, "bonnes": 1, "termine": 1, "\u00e9coutant": 1, "r\u00e9ponses": 1, "Combien": 1, "pr\u00e9tendre": 1, "Pouvoir": 1, "fond\u00e9": 1, "refonde": 1, "arrive": 1, "seize": 1, "pleins": 1, "pouvoirs": 1, "reconstruit": 1, "revient": 2, "amus\u00e9": 1, "souhait\u00e9": 1, "Enfin": 1, "gravit\u00e9": 1, "Etats": 3, "\u00e9crire": 1, "Chaque": 1, "d\u00e9dicace": 1, "Rapport": 1, "traduit": 1, "Congr\u00e8s": 1, "r\u00e9veil": 1, "structures": 1, "respect\u00e9es": 1, "permettent": 2, "belle": 1, "volont\u00e9s": 1, "dangereuses": 1, "sant\u00e9": 1, "grave": 1, "ALBERT": 2, "JOURNAL": 1, "consacr\u00e9": 1, "commun": 1, "Bernard": 3, "parler": 3, "signature": 1, "KOUCHNER": 2, "liste": 6, "commune": 2, "Elections": 2, "attention": 3, "pertinence": 1, "Cantonales": 1, "derri\u00e8re": 2, "sc\u00e8ne": 1, "papier": 1, "Ministre": 6, "verra": 1, "instant": 1, "\u00e9ch\u00e9ance": 1, "nationale": 1, "souhaitez": 2, "communiste": 1, "\u00e9ventail": 1, "ratisser": 1, "large": 1, "souhaite": 3, "choisir": 1, "disant": 3, "convaincantes": 1, "redonnant": 1, "vision": 1, "accepte": 1, "ferm\u00e9e": 2, "CHEVENEMENT": 1, "s\u00fbrement": 1, "Europe": 2, "Laissons": 1, "arri\u00e8re": 1, "nationalisme": 1, "horreur": 1, "souhaiterais": 1, "quelles": 1, "Donnant": 1, "rende": 1, "capable": 1, "venir": 1, "passe": 4, "mienne": 1, "serais": 1, "r\u00e9ussite": 1, "Radicale": 1, "listes": 1, "laisserez": 1, "espace": 1, "ennemis": 1, "commentaire": 1, "chiffres": 1, "parfaitement": 1, "ferons": 1, "terrible": 1, "passerons": 1, "barre": 1, "AUBRY": 1, "deuxi\u00e8me": 3, "ferait": 1, "plaisir": 1, "infini": 1, "vERITE": 1, "curieux": 1, "conversations": 2, "priv\u00e9es": 1, "d\u00e9cide": 1, "d\u00e9cisions": 1, "communes": 1, "informer": 1, "femme": 1, "talent": 1, "libert\u00e9": 2, "pens\u00e9e": 2, "actuellement": 1, "institutions": 1, "communaut\u00e9": 1, "\u00e9trang\u00e8re": 1, "chaque": 1, "emp\u00eacher": 1, "Europ\u00e9enne": 1, "diplomatique": 1, "d\u00e9consid\u00ear\u00e9s": 1, "lieux": 1, "d\u00e9fense": 1, "r\u00e9actions": 1, "spontan\u00e9es": 1, "regrette": 1, "chancelleries": 1, "accepter": 2, "d\u00e9mant\u00e8lement": 1, "manqu\u00e9": 1, "conflit": 1, "la\u00efque": 1, "reconna\u00eetre": 1, "isol\u00e9": 1, "r\u00e9publiques": 1, "Catholiques": 1, "Orthodoxes": 1, "pr\u00e9sentent": 1, "populations": 1, "m\u00e9lang\u00e9es": 1, "Slov\u00e8nie": 1, "Croatie": 1, "reconnaissait": 1, "avaient": 1, "construire": 1, "unicit\u00e9": 1, "linguistique": 1, "ouvert": 1, "Serbes": 1, "abominable": 1, "partager": 1, "plaidez": 1, "\u00e9ventuellement": 1, "Casques": 1, "soldats": 1, "d\u00e9pit": 1, "consignes": 1, "paralysie": 1, "entier": 1, "honte": 1, "pouss\u00e9": 1, "compagnie": 1, "outils": 1, "atroce": 1, "retrouv\u00e9": 1, "totalement": 1, "autant": 1, "r\u00e8gle": 1, "organisme": 1, "ayant": 1, "d\u00e9cider": 1, "mouvements": 1, "pression": 1, "Gouvernements": 1, "aborder": 1, "sujets": 1, "\u00e9trangers": 1, "assassins": 1, "pr\u00e9sum\u00e9s": 1, "iraniens": 2, "extrad\u00e9s": 1, "confiance": 3, "exp\u00e9rience": 1, "genre": 1, "Guerre": 1, "crainte": 1, "durcissement": 1, "extr\u00eame": 1, "irr\u00e9dentisme": 1, "traduise": 1, "convier": 1, "semaines": 1, "pr\u00e9sentes": 1, "donn\u00e9es": 1, "desquelles": 1, "Affaires": 1, "INVIT\u00c9": 1, "prenions": 1, "Toutes": 1, "fuite": 1, "informations": 1, "Autrement": 1, "soumis": 1, "pressions": 1, "scandaleuses": 1, "conduisent": 1, "rendre": 1, "vraie": 1, "respecter": 2, "concerne": 2, "donner": 1, "\u00e9l\u00e9ments": 1, "douter": 1, "correction": 1, "suisse": 1, "poursuit": 1, "civilis\u00e9s": 1, "respectent": 1, "latitude": 1, "am\u00e8nera": 1, "Wahid": 1, "expulsion": 1, "ressemblait": 1, "convenable": 2, "poser": 1, "condamner": 1, "violente": 1, "retrouvailles": 2, "Chine": 5, "obligatoires": 1, "incontournables": 1, "formulation": 1, "r\u00e9flexion": 1, "superbe": 1, "exposition": 1, "peintres": 1, "chantiers": 1, "Diaspora": 1, "anim\u00e9": 1, "install\u00e9": 1, "milliard": 1, "essaie": 1, "d\u00e9mocratie": 1, "passons": 1, "Internationale": 1, "devoir": 1, "plaisantez": 1, "jouez": 1, "pauvre": 1, "armement": 1, "patte": 1, "manger": 1, "voulons": 1, "visit\u00e9": 1, "conversation": 1, "heure": 1, "imaginer": 1, "Major": 1, "dangeureux": 1, "couche": 1, "vendre": 1, "solliciter": 1, "d\u00e9fendre": 1, "amen\u00e9e": 1, "D\u00e9mocratie": 1, "Chinois": 1, "viennent": 1, "demandent": 1, "certaine": 1, "phrase": 1, "Charles": 1, "Quelle": 1, "raisons": 1, "commerce": 1, "retard": 1, "souci": 1, "solidarit\u00e9": 1, "rediffusion": 1, "Prochaine": 1, "Madame": 1, "Martine": 1, "parmi": 1, "pratiquement": 1, "abord\u00e9": 1}}