{"id": "02_07_1988-Paris", "date": "02_07_1988", "year": "1988", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_192_23_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "s,\u00bb\n\n1 b amvg;\n'l\n\n\u00ab\n\n\u00c0; '\"\n\\\u00c6\u00efau\u00ff\n\nINTERVENTION DE M. MICHEL ROCARD,\nPremier Ministre,\nDEVANT LE COMITE DIRECTEUR DU PARTI SOCIALISTE.\n\nParis, le 2 Juillet 1988.\n\n\u00cb\u00c8S\u00cb\u00ca1_\u00cbQ\u00ca\u00c8\u00ca\u00ca : Bonjour, mes chers camarades. Pendant les\nsept derni\u00e8res semaines, j'ai surtout vu beaucoup de pays,\ncomme on dit, et v\u00e9cu sans beaucoup quitter les palais\nnationaux. Aussi, je suis heureux ce matin de me retrouver\nparmi vous car je me sens chez moi devant le Comit\u00e9\n\nDirecteur de mon parti.\n\nA cette entr\u00e9e en mati\u00e8re, il me faut ajouter\n\ndes excuses : mon intervention n'est pas r\u00e9dig\u00e9e et vous\npartagerez avec moi les risques de l'improvisation. Vous\nvous rappelez le mot de Voltaire : je n'ai pas eu le temps\n\nd'\u00eatre bref...\n\nJe veux commencer ce propos en saluant, au-del\u00e0\nde tous' les membres du Comit\u00e9 Directeur, les hautes\nautorit\u00e9s pr\u00e9sentes, puisque j'aper\u00e7ois notre Premier\nSecr\u00e9taire Pierre MAUROY que je veux f\u00e9liciter de son\n\u00e9lection. Je sais que le Pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e Nationale\nva vous rejoindre et je vois MERMAZ, ESTIER, Pr\u00e9sidents\nde groupe \u00e0 l'Assembl\u00e9e et au S\u00e9nat.\n\nLe Pr\u00e9sident : Ce n'est pas encore fait. (Applaudissement).\n\n\u00cb\u00c9E\u00cb\u00ca\u00c2_\u00caQ\u00ca\u00c8\u00ca\u00ca_: Voil\u00e0 d\u00e9j\u00e0 les risques de 'improvisation !\n\nMais j'ai la certitude que nous sommes d\u00e9sormais une force\npolitique assez coh\u00e9rente et assez s\u00fbre d'elle\u2014m\u00eame pour\n\nque quand un accord est pass\u00e9, il ne soit pas remis en\ncause. Je veux terminer mon salut par les Ministres et\nSecr\u00e9taires d'Etat, dont un bon nombre sont dans cette\nsalle.\n\nQuand on retrouve des amis qu'on n'a pas vus\ndepuis quelque temps, la premi\u00e8re question que l'on pose,\nc'est : comment va la sant\u00e9 ?\n\nJe connais la r\u00e9ponse. Vous n'allez qu'\u00e0 moiti\u00e9\nbien, vous avez mal \u00e0 l'ouverture. Alors, on va parler de\nnos sant\u00e9s respectives. Et je vais commencer par dire que\nsi vous avez mal \u00e0 l\u2018ouverture, parce que je suis et je\nresterai toujours un militant socialiste, j'en comprends\n\nles raisons.\n\nMais vous ayant dit cela, je crois qu'il nous\nfaut prendre un peu de recul et de hauteur da's notre\nr\u00e9flexion, et nous souvenir que nous avons, nous\nsocialistes, \u00e0 l'\u00e9gard de ce pays, un devoir de r\u00e9ussite.\n\n \n\n\u2019,/.;R/\u00d4T\u2018TEC\\\n\n./\n\n5\n\n..-, /\n\\4\u20195 sans NE/\n\nQu'attendent nos concitoyens ?\n\nMoins de ch\u00f4mage, plus de croissance \u00e9conomique,\nmoins d'agressions venant de l'ext\u00e9rieur et, si possible,\npas du tout de terrorisme.\n\nCh\u00f4mage, plus de croissance de l'\u00e9conomie, agres\u2014\n\nsions externes ou terrorisme, tout cela qui fait la vie\nquotidienne des Fran\u00e7ais d\u00e9pend de r\u00e9alit\u00e9s et de solutions\ninternationales z le monde, en effet, est devenu compl\u00e8te\u2014\n\nment interd\u00e9pendant.\n\nLes probl\u00e8mes, les diff\u00e9rences qui nous opposaient\nil y a une dizaine d'ann\u00e9es, ne se jouent plus seulement\n\u00e0 l'int\u00e9rieur. La clef principale, \u00e0 long terme, pour le\nXXI\u00e8me si\u00e8cle, c'est la paix, par le d\u00e9sarmement et l'affec\u2014\ntation \u00e0 autre chose de tout l'argent qu'on d\u00e9pense pour\nle surarmement : le d\u00e9veloppement, l'investissement. Il\nfaudra, pour y parvenir, une volont\u00e9 et des efforts consid\u00e9\u2014\nrables. Et, d'autre part, il faut avoir conscience que ce\nsera progressif : nous d\u00e9sarmerons en m\u00eame temps que les\nautres, mais pas avant.\n\nDe ce fait, la clef devient I'Europe. Il faut\nacc\u00e9l\u00e9rer l'unification europ\u00e9enne dans tous les domaines :\n\nuniversitaire - on vient de faire un grand pas \u2014, mon\u00e9taire\n- on vient de faire un petit pas \u2014, de d\u00e9fense - cela com\u2014\nmence. C'est, une fois de plus, la France qui est la clef\nde la construction europ\u00e9enne, par son histoire, par sa\ng\u00e9ographie, par sa position diplomatique, son autonomie\net la souverainet\u00e9 de sa d\u00e9fense. La France est \u00e0 m\u00eame de\nprendre des initiatives, elle est catalytique, comme di-\n\nraient les chimistes, en mati\u00e8re d'acc\u00e9l\u00e9ration du d\u00e9velop\u2014\npement europ\u00e9en. A nous de jouer, \u00e0 nous de r\u00e9ussir.\n\n. Troisi\u00e8me \u00e9l\u00e9ment d\u00e9cisif, les relations Nord\u2014Sud.\nC'est quatre cinqui\u00e8mes des habitants de la plan\u00e8te qui\nne savent plus tr\u00e8s bien s'ils ont un espoir. Deux cinqui\u00e8-\nmes d'entre eux voient leur niveau de vie diminuer d'ann\u00e9e\nen ann\u00e9e et attendent que le jeu cruel fix\u00e9 par les pays\nriches change enfin.\n\nLe Tiers\u2014Monde est trop divis\u00e9, trop faible pour\nle changer de sa propre initiative. Il faut, parmi les pays\nriches, que cela bouge : qui le peut, sinon la France ?\nEt qui le fera en France, sinon les socialistes ? Pas seule-\nment par charit\u00e9 mondiale, mais aussi parce que c\u2018est la\npaix et le d\u00e9veloppement des autres qui, chez nous, r\u00e9sorbe\u2014\nront l'immigration, diminueront le ch\u00f4mage et nous\npermettront une meilleure croissance \u00e9conomique.\n\nEt l\u2018on retombe ici sur les probl\u00e8mes de la vie\nquotidienne de nos concitoyens, ceux auxquels ils sont d'a\u2014\nbord et avant tout sensibles.\n\n \n\nMmm n93?\n\n      \n\n3.\n\nUn devoir de r\u00e9ussite, chers camarades, un devoir\nde r\u00e9ussite dans la dur\u00e9e. Un devoir de r\u00e9ussite qui part\nde quelles conditions ? Je n'ai pas de plaisir particulier\n\u00e0 le rappeler, mais ayons garde de l'oublier : la gauche\nest minoritaire et les voix de gauche et d'extr\u00eame gauche\nau premier tour de la derni\u00e8re \u00e9lection pr\u00e9sidentielle fai-\nsaient 46 % des suffrages exprim\u00e9s.\u2018La somme des voix de\ndroite \u00e9tait de 51 %.\n\nDans ces conditions, la r\u00e9\u00e9lection de Fran\u00e7ois\nMITTERRAND est un exploit, que l'on doit \u00e0 son immense ta-\nlent et \u00e0 sa volont\u00e9, en m\u00eame temps qu'\u00e0 sa capacit\u00e9 de\nrassembler un pays inquiet, incertain, divis\u00e9. Il a gagn\u00e9\nparce qu'au deuxi\u00e8me tour six millions de voix\nsuppl\u00e9mentaires sont venues se rassembler sur son nom. Un\npeu plus de deux millions, sans doute, venaient de la gauche\net de l'extr\u00eame gauche, et trois millions de voix qui\nexplicitement n'avaient pas vot\u00e9 pour lui au premier tour\net se situent plut\u00f4t au centre de l'\u00e9chiquier politique\ndu pays.\n\nNous sommes en d\u00e9mocratie. Il n'y a pas de majori\u2014\nt\u00e9 sans ces voix-l\u00e0. Elles ont \u00e9lu le Pr\u00e9sident de la R\u00e9pu\u2014\nblique. Avions-nous le choix de ne pas assurer quelque chose\nqui ressemble \u00e0 leur repr\u00e9sentation au gouvernement ? Il\na sembl\u00e9. au Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et \u00e0 moi\u2014m\u00eame que\nnous ne pouvions pas ne pas nous le permettre.\n\nIl nous est arriv\u00e9, dans des phases moins roses\nde notre histoire collective, de jalouser nos camarades\nsociaux\u2014d\u00e9mocrates allemands, autrichiens, su\u00e9dois, norv\u00e9-\ngiens ou espagnols, parce qu'ils gouvernaient et qu'ils\ngouvernaient bien. Qui d'entre eux l'a fait tout seul, avec\ndes majorit\u00e9s absolues ? Bien peu, de temps en temps, mais\nrarement. La plupart l'ont fait dans le cadre de coalitions,\no\u00f9 ils \u00e9taient dominants et fixaient les orientations, mais\nen acceptant de travailler avec d'autres.\n\nSerions\u2014nous plus frileux que ceux qui ont fait\nla gloire de l'histoire collective du mouvement socialiste\nen Europe ?\n\nAlors, le probl\u00e8me de l'ouverture se posait.\n\nLe mot n'est pas heureux, j'ai \u00e9t\u00e9 le premier\n\u00e0 le dire. J'ai parl\u00e9 de vocabulaire de serrurerie, ce qui\n\n- n'\u00e9tait pas une mani\u00e8re de faire de la grandiloquence autour\n\nde ce terme. J'ai rappel\u00e9, au contraire, qu'il s'agissait\nd'abord de changer le style de gouvernement et de conduite\ndu pays, \u00e0 commencer par la fa\u00e7on de traiter les personnels\nde l'Etat et du service public. L'ouverture, c'est, comme\nle dit la D\u00e9claration des Droits de l'Homme, le fait que\nles agents de l'Etat ne soient recrut\u00e9s que sur la base\nde \"leurs vertus et de leurs talents\" \u00e0 l'exclusion de tout\nautre crit\u00e8re. La reconnaissance de ce principe-l\u00e0 ferait\n\nd\u00e9j\u00e0 de nous des hommes de droiture et de respect d'autrui.\n\n/4\u201c\u201c\u00e4\\\\\n\n,\nK \u00ce)\n\\4mp\u00fc\u00c9/)\n\nDeuxi\u00e8me trait de cette politique : la reconnais\u2014\nsance du fait qu'on ne saurait gouverner avec les seuls\noutils de l'Etat : l'arr\u00eat\u00e9, la loi, la circulaire, 16 r\u00e8-\n\nglement, la discipline administrative ne peuvent pas tout.\nPar cons\u00e9quent, nous avons reconnu et \u00e9crit, dans nos tex\u2014\ntes, que la n\u00e9gociation sociale, pour traiter l'essentiel\ndes probl\u00e8mes de la soci\u00e9t\u00e9, nous apparaissait comme une\npriorit\u00e9 avant m\u00eame de faire intervenir la loi ou le r\u00e8gle\u2014\nment. Cette d\u00e9marche\u2014l\u00e0 aussi, c'est l'ouverture.\n\nTroisi\u00e8me \u00e9l\u00e9ment : les conditions d'exercice\ndu travail parlementaire. L'article 49 alin\u00e9a 3 de la Cons\u2014\ntitution est au travail parlementaire ce que l'arme nucl\u00e9ai\u2014\n\nre est a la strat\u00e9gie de dissuasion : mieux vaut ne pas\navoir \u00e0 s'en servir.\n\nDans un pays \u00e0 la recherche de lui-m\u00eame comme\nl'est la France aujourd'hui, il n'est pas acquis d'avance\nqu'un amendement \u00e0 un projet de loi gouvernemental, venu\ndes rangs de l'opposition, soit totalement d\u00e9pourvu du sens\n\nde l'Etat.\n\nJ'affirme ici, comme chef du gouvernement, qu'il\nest aussi \u00e9vident \u00e0 mes yeux qu'un amendement, venu de la\nmajorit\u00e9; n'est pas pour autant un crime de l\u00e8se\u2014majest\u00e9\n\ncontre un gouvernement omniscient, qui aurait par avance\npropos\u00e9 un projet parfait... Nous nous comprenons.\n\nCette mani\u00e8re de travailler, chers camarades,\nc'est aussi l'ouverture. Dans mon esprit, le reste pouvait\nne venir qu'apr\u00e8s... Ce fut concomitant, tant pis ou tant\nmieux...\n\nJ'ai en tout cas, et d\u00e8s la campagne \u00e9lectorale,\nrappel\u00e9 partout que tout cela n'avait de chances de r\u00e9ussir\nque si l'ouverture au sommet, et par cons\u00e9quent la composi-\ntion du gouvernement, l'\u00e9largissement pour prendre le mot\nfinalement le plus appropri\u00e9, ne se compl\u00e9tait au bout du\ncompte que par une r\u00e9conciliation profonde.\n\nChacun doit y garder sa dignit\u00e9 et personne n'y\ndoit trahir son identit\u00e9.\n\nIl doit \u00eatre bien clair que ce qui s'engage l\u00e0\nest la reconnaissance de convergences, le rassemblement,\net autour de quoi ? Eh bien, autour d'une d\u00e9sormais fameuse\n\"\u00e8siiss_\u00e8_isss_lss_\u00eersassi\u00eb\u201d- Il S'agit, de la part de ces\nhommes et de ces femmes qui nous ont rejoints, d'un accord\nsur la base des orientations principales du gouvernement,\ndont je n'ai pu, en une heure, \u00e0 l'Assembl\u00e9e Nationale,\ndonner qu'une esquisse, mais qui tirait sa substance et\nsa l\u00e9gitimit\u00e9 des orientations du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publi-\nque.\n\n \n\n \n\nIl y a derri\u00e8re tout cela, chers camarades, une\nautre confirmation. Qu'il s'agisse d'ouverture,\nd'\u00e9largissement, de \"nouvelle politique\", \u2014 gardons le mot\nd'ouverture \u00e0 condition de lui donner cette richesse de\ncontenu -, ce n'est pas seulement un choix politique i\ufb01pos\u00e9\npar le fait que nous n'avons qu'une majorit\u00e9 relative, c'est\naussi un choix de strat\u00e9gie sociale, et de deux mani\u00e8res.\n\nPremi\u00e8re mani\u00e8re - la reconnaissance du fait\nqu'aujourd'hui, dans notre pays, une ligne de fracture,\nun clivage nouveau est devenu maintenant dominant par rap-\nport \u00e0 tout autre : la France solidaire contre la France\n\n\u00e0 deux vitesses.\n\nLa France du \"place aux forts\", aux \"comp\u00e9tents\",\naux \"bien pay\u00e9s\", aux \"puissants\", \u00e0 ceux qui ont le savoir,\nle pouvoir, l'argent et qui s'en servent, la France qui\nlaisserait les autres croupir ou manquer le train, qui refu-\nse le risque de se charger du poids de la solidarit\u00e9 qui\nest co\u00fbteuse, la France qui r\u00e9pond'police ou justice \u00e0 ceux\nqui se plaignent, cette France\u2014l\u00e0 n'est pas la mienne. Ces\nquelques phrases qui, dans ma bouche, ne sont pas nouvelles\n- j'ai dit cela pendant la campagne \u2014 sont ce que j'ai\ntrouv\u00e9 de plus approchant comme r\u00e9sum\u00e9 de ce que pensait\nCharles PASQUA quand il parlait de \"communaut\u00e9 de valeurs\"\nentre le Front National et une certaine partie de la droite.\n\nPlut\u00f4t la France solidaire, la France qui n'ac-\ncepte pas qu'il y ait deux vitesses, la France qui affirme\nhautement, non seulement qu'apr\u00e8s avoir \u00e9crit la D\u00e9claration\ndes Droits de l'Homme et du Citoyens, elle entend la respec-\nter, et pas seulement en Nouvelle-Cal\u00e9donie, mais sur son\npropre territoire, mais la France qui affirme, dans ce monde\nde technicit\u00e9 moderne o\u00f9 la place dominante est \u00e0 l'\u00e9cono\u2014\nmie, \u00e0 l'entreprise, que l'entreprise elle\u2014m\u00eame n'est per-\nformante que si tout son personnel s'y sent \u00e0 l'aise, s'il\ny a un sens de la reconnaissance de ses droits, de sa capa-\ncit\u00e9 de participer \u00e0 l'\u00e9laboration des d\u00e9cisions, et si\nle sentiment de la justice dans le partage des fruits du\ntravail existe.\n\nC'est tout cela, aujourd'hui, le clivage politique\nqu'a exprim\u00e9 la campagne de Fran\u00e7ois MITTERRAND sur \"la\nFrance unie\".\n\nVous savez \u00e0 quel point le combat politique en\n_France s'est longtemps organis\u00e9 autour de deux probl\u00e8mes\nl\u2018Eglise et l'argent.\n\nL'Eglise \u2014 je ne dis pas qu'il ne reste rien \u00e0\nfaire - mais cela n'appelle plus de grandes d\u00e9cisions qui\nengagent la puissance publique.\n\nNotre la\u00efcit\u00e9 sera celle de la reconstruction\n\nde la dignit\u00e9 de l'\u00e9cole publique. Et vous pouvez comprendre\nque je m'y emploierai.\n\nun... .,. , . \ufb02ans\u201d... . \u201c4..., \u201cmm\n\n \n\nx\n\n\\ .\n' . (,0\n\u201c<:\u2019.671\u00ab;N\u00e8\\/\n\nLe probl\u00e8me majeur reste l'argent. Son partage,\net le degr\u00e9 d'influence laiss\u00e9 \u00e0 ceux qui en ont beaucoup,\nvoire trop. Cela, on n'a pas fini de le traiter ! .\n\nMais nous avons chang\u00e9 dans la mani\u00e8re de poser\nle probl\u00e8me. Solidaires d'une gauche-qui, longtemps exclue\ndu savoir, songez \u00e0 l'histoire du mouvement ouvrier !, le\nprobl\u00e8me \u00e9tait pos\u00e9 jusqu'au point de faire de l'entreprise\nun champ de bataille, avant de la concevoir sous d'autres\nformes.\n\nIl a fallu que, sans rien abandonner de notre\nvolont\u00e9 de justice, nous reconnaissions l'entreprise d'abord\ncomme une unit\u00e9 de production, et que nous affirmions notre\nvolont\u00e9, au plan de la n\u00e9gociation sociale, comme au plan\nmacro\u2014\u00e9conomique, pour que le conflit, au moins, devienne\ntraitable. Bien s\u00fbr, ce n'est plus l'enfer et le paradis,\nce n'est plus le \"goulag\" ou la sauvagerie totale du march\u00e9.\nC'est un conflit d\u00e9mocratique, digne d'une d\u00e9mocratie, et\nqui peut se traiter par la n\u00e9gociation, oui, par une solu-\ntion n\u00e9goci\u00e9e.\n\nMais un autre clivage devient aujourd'hui\ndominant : le conflit sur l'exclusion.\n\nIl ne vous \u00e9chappe pas que la mani\u00e8re dont nous\ntraitons les immigr\u00e9s, les jeunes insuffisamment qualifi\u00e9s,\nles personnes seules, et notamment les femmes seules, se\nretrouve dans notre politique, dans le fonctionnement de\nla police et de la justice, dans la politique de formation\nprofessionnelle, dans la politique de logement et d'urbanis\u2014\nme... Les maires inquiets, dont je vois le regard, savent\nde quoi je veux parler.\n\nCe clivage-l\u00e0, chers camarades, est devenu mainte\u2014\nnant d\u00e9terminant pour la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise.\n\nCela concerne la totalit\u00e9 de l'activit\u00e9 gouverne\u2014\nmentale.\n\nEt nous avons besoin de clarifier les choses,\ndonc d'en faire le clivage d'explication centrale. A cet\n\u00e9gard, et puisque nous parlions d'ouverture, nous avons\nplut\u00f4t de la chance.\n\nLa droite, en effet, a choisi comme Pr\u00e9sidents\nde ses groupes parlementaires, des hommes symboliques\npour ce qui est de la violence comme moyen et comme solu;\ntion, M. PONS, et pour ce qui est de la complicit\u00e9 avec\nla philosophie de l'exclusion et du rejet, M. GAUDIN...\nCela veut donc dire que tous ceux que certains d'entre vous\nconsid\u00e8rent comme des conservateurs, mais qui ne sont pas\ndes hommes d'argent, qui aiment la stabilit\u00e9 mais refusent\nl'injustice, tous ceux qui ne se reconnaissent pas dans\nla double image de MM. PONS et GAUDIN peuvent nous rejoin-\ndre.\n\n \n\n \n\n7.\n\nEst\u2014ce que nous allons les rejeter au nom de nos\naffrontements pass\u00e9s ou nous r\u00e9jouir de nous en faire des\nalli\u00e9s pour affirmer que la diff\u00e9rence, elle passe par le\nchoix de la France solidaire et du refus des exclusions ?\n\nJe vous disais que l'ouverture est \u00e0 la fois une\ncontrainte politique et un choix de strat\u00e9gie sociale...\nEn voil\u00e0 le premier aspect : la priorit\u00e9 aux refus des ex-\nclusions. Le second aspect, c'est notre fid\u00e9lit\u00e9 \u00e0 nous-\nm\u00eames. Il y a eu, voici quelques ann\u00e9es, un grand moment\ndans la vie de notre Parti : celui o\u00f9 a commenc\u00e9 \u00e0 se forger\n\nnotre unanimit\u00e9.\n\nNous avons choisi un mot pour expliquer notre\njugement sur les difficult\u00e9s de la p\u00e9riode ant\u00e9rieure et\nnotre volont\u00e9 de changer quelque chose \u00e0 nos fa\u00e7ons d'\u00eatre,\npour fabriquer l'avenir.\n\nCe mot est celui de compromis social. O\u00f9, qui,\npourquoi ?\n\nO\u00f9 ? Valence. Valence, pour des raisons de r\u00e9sum\u00e9s\nm\u00e9diatiques excessifs, prenant \u00e0 contresens l'un des n\u00f4tres\nqui voulait dire le contraire de ce qu'on lui a fait dire,\nen raison de quelques autres phrases dont aucune ne venait\ndes responsables gouvernementaux, Valence a eu une certaine\nimage dans l'opinion. J'ai quelque joie \u00e0 rappeler ici au-\njourd'hui que c'est \u00e0 Valence, d'abord, que s'est soud\u00e9e\nla premi\u00e8re \u00e9tape d'une vraie r\u00e9unification des esprits\net des coeurs, et des engagements collectifs du Parti Socia\u2014\nliste, ce n'est pas rien.\n\nAutour de la notion de \"compromis social\", nous\nd\u00e9crivions une pratique dont nous entendions faire le moyen\nde faire progresser la vision que nous avons de la justice\nsociale - et pas seulement sociale.\n\nO\u00f9 ? Qui ? L'expression, ce soir-l\u00e0, en Commission\ndes r\u00e9solutions, fut de Jean POPEREN. Au nom de tant de\nfraternels combats, parfois face-\u00e0\u2014face et souvent c\u00f4te\n\u00e0 c\u00f4te, il est historiquement opportun de souligner ce que\ncela voulait dire.\n\nEt je suis heureux de saluer sa pr\u00e9sence dans\nle gouvernement que le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique m'a deman-\nd\u00e9 de conduire, justement au nom de cette histoire-l\u00e0.\n\nL\u00e0, vous pouvez applaudir quand m\u00eame. (Applaudis-\nsement).\n\nO\u00f9 ? Qui ? Pourquoi ?\n\nParce que, d\u00e8s Valence, nous prenions confiance\nen nous\u2014m\u00eames... et cette confiance, nous l'avons fortement\nenracin\u00e9e depuis.\n\nVers la justice, vers des id\u00e9aux qui n'ont pas\nchang\u00e9, on ne gouverne bien ni avec les outils de l'Etat\nlorsque la majorit\u00e9 est de 51 %, ni non plus avec l'Etat\ntout seul.\n\n \n\n \n\n8.\n\nDeux images : tout d'abord le ch\u00f4mage. Nous avons\ndeux millions et demi de ch\u00f4meurs... et cela va augmenter.\nVous connaissez notre crainte : 200.000 personnes dont 19\n\nstages de formation s'arr\u00eatent maintenant et ne reprendront\nqu'en octobre\n\nSeulement voil\u00e0 : jamais, nulle part, je n'ai vu\nse cr\u00e9er d\u2018emplois sans employeurs. On ne lutte contre le\nch\u00f4mage qu'en suscitant des embauches. Or, il est vraisem\u2014\nblable que huit sur dix des dirigeants d'entreprise de ce\npays n'ont pas vot\u00e9 pour Fran\u00e7ois MITTERRAND.\n\nPourtant, nous ne vaincrons le ch\u00f4mage qu'avec\nleur volont\u00e9 d'embaucher. Cela suffit, et cela nous suffit !\n\nCela suppose que la recherche des compromis so\u2014\nciaux, de mesures fiscales, de la n\u00e9gociation sociale, se\nfasse \u00e0 leur \u00e9coute et dans ce sens.\n\nIl va de soi que si la gestion de cette majorit\u00e9\nrelative et l'\u00e9largissement du gouvernement pour affirmer\nune majorit\u00e9 donnent aux employeurs le sentiment qu'on entre\ndans la conversation sans a priori et qu'on peut n\u00e9gocier\nde bonne foi, la lutte contre le ch\u00f4mage en sera facilit\u00e9e.\n\nl\n\nEncore un point : je dirai la m\u00eame chose de la\nS\u00e9curit\u00e9 Sociale. La S\u00e9curit\u00e9 Sociale, c'est d'une certaine\nmani\u00e8re \"ultra\u2014simple\"...0n ne va pas bouder les allocations\n\nfamiliales, n'est\u2014ce pas ? On ne va pas baisser l'indemnisa-\ntion des accidents du travail ?\n\nOn ne va pas baisser les retraites ? Reste donc\nl'assurance\u2014maladie. Une seule question : peut-on se soigner\naussi bien, mais moins cher ?\n\nUne r\u00e9ponse technique : c'est possible. Une r\u00e9pon-\nse politique : cela n'est possible qu'avec la coop\u00e9ration\ndes m\u00e9decins et des pharmaciens... A priori, ils ne font\n\npas partie de la \"majorit\u00e9 sociologique\" dont certains par\u2014\nlent.\n\nL'ouverture, c'est justement un des moyens n\u00e9ces\u2014\nsaires d'apporter une r\u00e9ponse politique \u00e0 cette question\nqui touche \u00e0 la vie quotidienne des Fran\u00e7ais.\n\nVoil\u00e0, chers camarades, comment, pourquoi faire,\net au nom de quoi, la t\u00eate haute et sans renoncer \u00e0 rien,\ns'arr\u00eate ma r\u00e9ponse \u00e0 ma premi\u00e8re question : comment va\nla sant\u00e9 ?\n\nVous avez eu mal \u00e0 l'ouverture. Vous aurez moins\nmal, si nous nous sommes compris.\n\nRestent trois questions \u00e0 propos desquelles je\nserai plus rapide.\n\nGouverner pourquoi faire ? Dans quel esprit, dans\nquelles relations entre le Parti Socialiste et le gouverne-\nment ? Pourquoi faire ?\n\n \n\n \n\n9.\n\nCe n'est pas ici le lieu du programme d\u00e9taill\u00e9,\net je ne reprendrai pas ici tous les points forc\u00e9ment incom\u2014\nplets de ma d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale devant l'As-\nsembl\u00e9e Nationale. '\n\nJe veux simplement dire ce qu'il faut faire vite,\net ce qu'il faut commencer aussi vite, mais pour un plus\nlong terme. Il y a trois urgences : la Nouvelle-Cal\u00e9donie,\nle revenu minimum, l'imp\u00f4t sur les grandes fortunes.\n\nCela va vite sur les trois questions\n\n1. La Nouvelle\u2014Cal\u00e9donie. Nous attendons mainte\u2014\nnant les d\u00e9lib\u00e9rations du FLNKS et du RPCR. Vous \u00eates des\nresponsables politiques exp\u00e9riment\u00e9s, et vous pouvez donc\ncomprendre mieux que quiconque qu'il est plus difficile\nde revenir porteur d'un accord, c'est-\u00e0-dire apr\u00e8s avoir\npass\u00e9 des compromis, ce qui n'est jamais totalement glo\u2014\nrieux, que porteur d'un d\u00e9saccord clairement exprim\u00e9, dans\nlequel on n'a rien c\u00e9d\u00e9... La diff\u00e9rence peut aussi s'expri-\nmer en nombre de morts.\n\nJe reste, pour la Nouvelle-Cal\u00e9donie, plein d'es-\npoir parce que si vous connaissez le contenu de ce sur quoi\nil y a d\u00e9j\u00e0 accord entre les parties et ce qui ne sont enco-\nre que des propositions du Premier Ministre, peut\u2014\u00eatre n'a-\nvez\u2014vous pas relev\u00e9 que des d\u00e9cisions ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 prises,\nqui se traduisent par la nomination d'un nouveau Haut\u2014Com\u2014\nmissaire, d'un Pr\u00e9fet d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 pour le d\u00e9veloppement \u00e9conomi-\n\nque, et pour la premi\u00e8re fois, un Secr\u00e9taire G\u00e9n\u00e9ral du\nTerritoire qui est le premier haut fonctionnaire M\u00e9lan\u00e9-\nsien... Les actes suivent les paroles.\n\nLe Revenu Minimum d'Insertion etl'Imp\u00f4t sur les\nGrandes Fortunes. Ah, que nous aurions tous, moi.compris,\naim\u00e9 aller plus Vite ! Rassurez\u2014vous : ces deux projets\nseront adopt\u00e9s par le Conseil des Ministres du 13 juillet.\n\nBeaucoup d'entre vous ont souhait\u00e9, et je l'ai\nexamin\u00e9 avec soin avec les ministres concern\u00e9s et avec le\nPr\u00e9sident de la R\u00e9publique, la possibilit\u00e9 de faire une\nsession extraordinaire pour adopter rapidement ces projets.\n\nPour l'imp\u00f4t sur les grandes fortunes, cela pou\u2014\nvait se faire. Mais les deux textes sont li\u00e9s.\u2014Tellement\nd'ailleurs, que nous sommes en train de regarder si, juridi\u2014\nquement, nous pouvons en faire un seul et m\u00eame projet. Il\ny a d'un c\u00f4t\u00e9 le droit social, de l\u2018autre le droit fiscal.\nMais chacun sait et comprend ce que nous voulons, et si\nfinalement nous pr\u00e9sentons deux projets diff\u00e9rents, ce sera\nexclusivement pour des raisons de nature juridique.\n\nMais il y a un probl\u00e8me sur lequel je veux reve-\nnir.\n\nLe Revenu Minimum d'Insertion, puisque les commis-\nsions parlementaires comp\u00e9tentes seront saisies, vous verrez\nque cela touche au droit de la S\u00e9curit\u00e9 Sociale, aux r\u00e8gles\nde l'aide sociale, aux comp\u00e9tences que la d\u00e9centralisation.\na donn\u00e9 aux collectivit\u00e9s territoriales.\n\n \n\n \n\n \n\n10.\n\nPour que les choses aillent vite, pour nous pr\u00e9mu\u2014\nnir contre des r\u00e9ticences ou des freins, nous allons donner\n\u00e0 l'Etat une fonction qui soit au moins d'impulsion afin\nque la plus g\u00e9n\u00e9reuse, 1a plus forte des id\u00e9es que _nous\nentendons faire passer dans le droit, soit mise en oeuvre\nrapidement et que personne n'attends. Ce faisant, nous se\u2014\nrons \u00e0 contre-pied de notre vocation de d\u00e9centralisateur.\nOr s'il est une r\u00e9forme que nous \u00e9tions tous, pendant la\ncampagne \u00e9lectorale, fiers de justifier, c'est bien la\nd\u00e9centralisation. Il nous faudra ensemble r\u00e9fl\u00e9chir et\nsurmonter cette contradiction.\n\nEt pourtant, l'insertion, partie d\u00e9cisive de cette\naffaire, ne peut se jouer qu'\u00e0 la condition d'associer la\npuissance publique, c'est-\u00e0-dire l'Etat et les collectivit\u00e9s\nlocales, \u00e0 des organismes associatifs et caritatifs.\n\nNous n'avons gu\u00e8re l'habitude de faire fonctionner\nla machine publique dans ce sens\u2014l\u00e0.\n\nOr il est un point sur lequel nous n'avons pas\nle droit \u00e0 l'\u00e9chec, chers camarades, c'est bien le Revenu\nMinimum d'Insertion. Nous sommes engag\u00e9s devant la France.\nC'est difficile et compliqu\u00e9 : d\u00e9fions-nous de la pr\u00e9cipita-\ntion et de l'exc\u00e8s de h\u00e2te.\n\nIl nous est arriv\u00e9, il n'y a pas si longtemps,\nde l\u00e9gif\u00e9rer un peu vite, au point d'\u00eatre oblig\u00e9s de corri\u2014\nger nos textes, parfois dans les six mois qui suivent. J'a\u2014\nper\u00e7ois le regard inquiet de notre ami PLANCHOU, qui a \u00e9t\u00e9\nun bon l\u00e9gislateur et s'en souvient tr\u00e8s bien... mais je\nne veux pas le compromettre.\n\nAlors, vous travaillez dans les commissions de\nl'Assembl\u00e9e et du S\u00e9nat. Puisqu'il n'y aura pas de session\nextraordinaire, nous vous laisserons le temps du travail\napprofondi.\n\nL'imp\u00f4t sur les grandes fortunes. L\u00e0, cela pour\u2014\nrait \u00eatre en effet plus rapide, mais - je l'ai dit - les\ndeux projets sont tout \u00e0 fait li\u00e9s.\n\nJe suis heureux que la r\u00e9union du Comit\u00e9 Directeur\ndu Parti Socialiste me donne l'occasion de lui annoncer\nque le projet de loi est arr\u00eat\u00e9 et sera transmis au Conseil\nd'Etat lundi en fin de matin\u00e9e.\n\nIl y avait diff\u00e9rents choix possibles\n\n- on pouvait reprendre le dispositif de 1982 in\u2014\nchang\u00e9 ;\n\n- on pouvait r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 des modifications multi\u2014\nples, \u00e9tendre beaucoup l'assiette pour diminuer massivement\nles taux et arriver \u00e0 des taux si symboliques qu'ils ne\nfont sans doute plus peur \u00e0 personne mais qui ne rapportent,\nm\u00eame si l'assiette est tr\u00e8s large, pas suffisamment d'argent\npour contribuer \u00e0 la solidarit\u00e9 qu'appelle la cr\u00e9ation du\nRevenu Minimum d'Insertion.\n\n, x1516 mx\n\n11.\n\nNous avons exclu ce deuxi\u00e8me choix, car nous ne\nvoulions pas toucher trop de monde. C'est bien d'imp\u00f4t sur\nles granges fortunes qu\u2018il s'agit, dans notre esprit et\ndans nos engagements. Donc, nous limiterons l'assiette'pour\nne pas menacer trop de gens : nous ne l'\u00e9tendons ni aux\noeuvres d'art, ni aux for\u00eats ; et, en ce qui concerne l'ou-\ntil de travail, pour la raison simple que nous voulons cr\u00e9er\ndes emplois, que nous ne voulons pas aggraver ou compliquer\nles transmissions d'entreprises, mais au contraire les favo-\nriser, nous avons am\u00e9nag\u00e9 la d\u00e9finition de l'outil de tra-\nvail, exempt\u00e9 dans des conditions plus compatibles avec\nla r\u00e9alit\u00e9 de la vie \u00e9conomique d'aujourd'hui.\n\nRestait un choix : combien faut-il que cela rap\u2014\nporte ?\n\nLe Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a \u00e9voqu\u00e9, non pas\nun taux mais un chiffre, de l'ordre \u2014 je le cite - de 5\nmilliards de francs. Il \u00e9voquait ainsi la totalit\u00e9 de l'im-\np\u00f4t sur le capital. Or, vous savez qu'il y a une petite\ns\u00e9quelle qui \u00e9tait rest\u00e9e en place de ce que nous avions\ninstitu\u00e9 pr\u00e9c\u00e9demment, qui est le pr\u00e9l\u00e8vement \u00e0 la source\npour les bons anonymes, et qui rapporte en gros 2 milliards\nde francs.\n\nEn comptant cette s\u00e9quelle, nous avons donc re-\ncherch\u00e9 un dispositif dont le produit rapporte entre 4 et\n5 milliards de francs.\n\nUne fois le probl\u00e8me d\u00e9crit tel que je Viens de\nle faire, et au nom du choix que je viens de dire, les deux\ntiers de cet imp\u00f4t tomberont sur les fortunes plac\u00e9es dans\nl'immobilier. Or, nous avons besoin en France, vous le sa-\nvez, de relancer le logement. Nous en attendons plusieurs\ndizaines de milliers d'emplois. Il y a donc, au nom de la\nlutte contre le ch\u00f4mage, une prudence n\u00e9cessaire...\n\nDeuxi\u00e8me difficult\u00e9, la France s'est engag\u00e9e\n- de part la volont\u00e9 du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et de\nson gouvernement \u2014 dans l'ouverture des march\u00e9s financiers\n\neurop\u00e9ens. Par cons\u00e9quent, quiconque a de l'argent disponi\u2014\nble pour des placements financiers peut aller maintenant\nles faire \u00e0 Bruxelles, \u00e0 Luxembourg ou \u00e0 Francfort. Il faut\ntenir compte de cela aussi. Il ne s'agit pas de nous faire\nplaisir dans l'instant, il s'agit de nous accorder dans\nla perspective que nous travaillons pour le long terme.\nNous avons souffert de voir d\u00e9faire beaucoup de ce que nous\navions fait de 1981 \u00e0 1986. Je pense \u00e0 la Haute Autorit\u00e9\n\nde l'audiovisuel, qui valait mieux que l'\"ersatz\", qui l'a\nremplac\u00e9e ; je pense aux nationalisations et aux privatisa\u2014\ntions.\n\nNous devons donc aujourd'hui travailler avec l'es\u2014\npoir de la dur\u00e9e : il faut que l'IGF r\u00e9siste \u00e0 l'Europe,\nsi j'ose dire, et que l'IGF soit compatible avec une politi-\nque pour le logement et pour l'emploi.\n\n \n\n' \u00bb._Q/5n(1NM\n\n  \n\n12.\n\nDans ces conditions, nous avons choisiun dispositif\nqui devrait se porter de l'ordre de 4 IDO 000 000F.\n\nCe n'est pas un imp\u00f4t de revanche, c'est un imp\u00f4t\nde solidarit\u00e9. Ses taux ne doivent donc pas \u00eatre confiscaL\ntoires et ils doivent \u00eatre compatibles avec 1e fait du\ncontinuer \u00e0 gagner de l'argent.T\u00e8lle est la d\u00e9cision que\nle Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et moi\u2014m\u00eame avons arbitr\u00e9e.\n\nDonc, Nouvelle\u2014Cal\u00e9donie, revenu minimum d'insertion,\nIGF, cela avance.\n\nEn m\u00eame temps, et \u00e0 plus long terme, nous allons un\npeu retarder l'\u00e9ch\u00e9ance pour les contrats de plan \u00c9tat\u2014R\u00e9gion,\nafin de leur redonner de la chair et du souffle. Les douze\nmois qui viennent vont \u00eatre tr\u00e8s marqu\u00e9s de batailles locales:\n\u00e9lections cantonales, \u00e9lections municipales. Je souhaite que\nle gouvernement puisse vous y aider en faisant appara\u00eetre, \u00e0\ntoutes les collectivit\u00e9s locales de notre pays, ce que la\ntechnique du contrat de plan et une volont\u00e9 d\u00e9centralisatrice,\nune volont\u00e9 de d\u00e9veloppement, peuvent progressivement apporter\ncomme enrichissement \u00e0 notre vie locale.\n\nSur la politique \u00e9conomique, un mot seui\u00e8ment. Je\nn'ai qu'une seule hantise, et vous aussi, c'est le ch\u00f4mage.\nUn n\u2018est pas socialiste sans avoir cette hantise l\u00e0.\n\nQuelles sont nos marges de libert\u00e9 ?\n\nLa solution, c'est plus de croissance. Nous avons\nappris qu'on ne fait pas cela tout seul, et quand artifi-\nciellement, on se permet plus de croissance que les voisins,\non le paie \u00e0 travers la balance des paiements et ensuite,\n\nil nous faut subir plus d'aust\u00e9rit\u00e9 que nos voisins.\nTragiquement, dans notre histoire, c'est nous, socialistes,\nqui f\u00fbmes conduits par trois fois, pour notre \u00e9preuve, \u00e0\nbloquer les salaires, souvenir qu'il faut int\u00e9grer \u00e0 notre\nm\u00e9moire collective pour nous juger dans la mani\u00e8re dont nous\ngouvernons aujourd'hui.\n\nDans ces conditions, nous avons deux degr\u00e9s de li\u2014\nbert\u00e9 et deux seulement : tout ce que nous gagnons comme\npossibilit\u00e9 de croissance par une augmentation des exporta-\ntions, et tout ce que nous gagnons en meilleure productivit\u00e9\nde l'\u00e9conomie nationale, priv\u00e9e et publique.\n\nUn en a presque trop parl\u00e9 pour les entreprises. La\nproductivit\u00e9 n'est pas faite que de machines, mais aussi\nd'\u00e9tat d'esprit des hommes, et donc de fa\u00e7on de s'\u00e9couter,\nde n\u00e9gocier, d\u2018\u00e9voquer d'un mot, les lois Auroux, gisement\nde compr\u00e9hension sociale d'abord, donc de productivit\u00e9\nensuite.\n\n \n\nl3.\n\nMais il y a la productivit\u00e9 de l'Etat, que l'on\noublie trop souvent.\n\nJe suis persuad\u00e9 qu'en travaillant non pas plus,\nmais mieux, autrement, souvent dans des conditions plus\nconfortables -cela peut \u00eatre une exigence de productivit\u00e9\u2014\nl'appareil d'Etat peut rendre service au pays, le service\nde lui donner des degr\u00e9s de libert\u00e9 en temme de croissance.\n\nTroisi\u00e8me des priorit\u00e9s du lonq terme, que nous\nentreprenons imm\u00e9diatement, l'\u00e9ducation.\n\nD\u00e9j\u00e0, 1,4 milliard de F. ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9gag\u00e9s pour finan-\ncer 14 ou 15 Mesures, et il faut saluer Lionel J\u00dcSPIN d'avoir\nsu les mettre au point si vite et si efficacement. Nous\ncompl\u00e8terons, cher Lionel, tout cel\u00e0 \u00e0 la rentr\u00e9e scolaire.\nCette rentr\u00e9e scolaire a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9e \u2014il faut dix mois\npour cel\u00e0\u2014 budg\u00e9tairement et administrativement par nos\npr\u00e9d\u00e9cesseurs, c'est\u2014\u00e0\u2014dire sous une responsabilit\u00e9 qui\nn'est pas la n\u00f4tre. Je puis assurer le.Ministre d'Etat,\nMinistre de l'Education Nationale, qu'au moment de la rentr\u00e9e\nscolaire la solidarit\u00e9 du Premier Ministre devant l'opinion\nlui sera acquise.\n\n. 'J'ai r\u00e9pondu \u00e0 deux questions : Pourquoi l'ouverture ?\nGouverner pour quoi faire ? Je serai plus rapide sur les\n_deux derni\u00e8res.\n\nDans quel esprit ? Deux dimensions dans cet \u00e9tat\nd\u2018esprit.\n\nD'abord, restaurer la dignit\u00e9 du politique.\n\nApr\u00e8s cette s\u00e9quence de Huit mois conflictuels,\nagressifs, o\u00f9 ont domin\u00e9 la parOle et le spectacle,\nil est temps de restaurer la dignit\u00e9 de la fonction poli\u2014\ntique, pas seulement parce qu'elle est gestionnaire, mais\naussi parce qu'elle est responsable, voire cr\u00e9atrice.\n\n \n\nIl arrive m\u00eame -Nouvelle\u2014Cal\u00e9donie\u2014 encore qu'on\npuisse aussi y servir la paix; celle des coeurs et celles\ndes vies humaines.\n\nRestaurer la dignit\u00e9 du politique : non \u00e8 l'outrance,\noui \u00e0 l\u2018\u00e9coute de l'autre. C'est une allusion \u00e0 quelques\ns\u00e9ances parlementaires o\u00f9 je fus triste pour la dignit\u00e9\nd\u00e9mocratique de mon pays ... Monsieur le Pr\u00e9sident de\nl'Assembl\u00e9e Nationale, cher Laurent, oui certaines s\u00e9ances\nde questions \u00e0 l'Assembl\u00e9e Nationale n'ont pas toujours\nservi la dignit\u00e9 de la fonction parlementaire.\n\nRobert\u2014Andr\u00e9 VIVIEN est, \u00e0 cet \u00e9gard, un mod\u00e8le\ng\u00e9n\u00e9ralement et tristement reconnu.\n\n \n\n \n\n14,\n\nLaissons\u2014le \u00e0 sa sol\u00efude et nous.servirons bien\nla restauration de la dignit\u00e9 du politique. C'est ensemble,\ntous ensemble que nous sommes \u00e0 l'oeuvre, chers camarades,\nabsolument tous !\n\nDeuxi\u00e8me \u00e9l\u00e9ment de notre \u00e9tat d'esprit au service\nde l'action publique : faire d\u00e9couvrir aux Fran\u00e7ais qu'un\ngouvernement peut am\u00e9liorer leur vie quotidienne.\n\nIl ne faut plus que l'action publique nous donne\nl'impression de ne s'int\u00e9resser qu'\u00e0 des choses lointaines :\nl'Europe, la strat\u00e9gie, les missiles, le tiers\u2014monde, les\ntaux d'int\u00e9r\u00eat, la Banque de France, les statistiques ...\n\nIl faut qu'on sente que ce qui est en cause, c'est le\nlogement, masontles conditions de vie des ch\u00f4meurs, leurs\nchances de formation et de r\u00e9insertion, c'est la s\u00e9curit\u00e9.\n\nA ce titre, avez\u2014vous not\u00e9 dans le vacarme de la\np\u00e9riode \u00e9lectorale, que la totalit\u00e9 des Sous-Pr\u00e9fets de\nFrance va passer en stage de formation cet \u00e9t\u00e9 pour y\nd\u00e9couvrir les multiples moyens par lesquels l'Etat, les\ncollectivit\u00e9s locales, bref, tout le monde, peut aider \u00e0\nla cr\u00e9ation d'emplois par petites unit\u00e9s ?\n\nEn avons\u2014nous fait jusqu'ici, nous les \u00e9lus locaux,\ndes bricolages ! Le Maire que je suis a contourn\u00e9 la loi \u00e0\ndiverses reprises pour cr\u00e9er 18 entreprises et I 500 emplois\ndans sa commune. Bon nombre d'entre vous l'ont fait aussi.\n\nEt bien, la totalit\u00e9 de nos Sous\u2014Pr\u00e9fets va aller\nen stage pour d\u00e9couvrir tout cela, le reproduire, apprendre\nle dialogue social, sortir de l'Etat imp\u00e9rial, r\u00e9galien\net en uniforme, pour \u00eatre au service de la soci\u00e9t\u00e9 civile.\nVoil\u00e0 une des choses que nous avons d\u00e9cid\u00e9es, d\u00e8s le deu-\nxi\u00e8me Conseil des Ministres. Ce n'est qu'un exemple, mais\naidez-nous \u00e0 le m\u00e9diatiser, \u00e0 le raconter, alors qu'il\n.n'y a de place sur les antennes que pour LE PEN et ses\ncaricatures !\n\nJe pourrais vous citer, dans le travail de six\nsemaines de gouvernement, 20 ou 30 mesures de cet ordre,\ndont 15 pour le seul secteur \u00e9ducatif. La vie quotidienne\ndes Fran\u00e7ais, c'est notre probl\u00e8me et cela doit se voir\ndans les mesures que nosu prenons.\n\nCela peut se voir aussi \u2014et c'est la derni\u00e8re\nquestion que je voulais aborder\u2014 sur la grande affaire des\nrelations entre le Parti socialiste et le gouvernement.\n\nJ'ai envie d'abord \u2014et j'aurais d\u00fb le faire avant\u2014\nciter un grand homme des temps contemporains qu'il faut \u00e9cou\u2014\nter avec attention et manier avec pr\u00e9caution. Nous n'avons\npas encore le droit de iui faire une totale confiance, mais\ntout de m\u00eame, quel panache dans ce qu'il entreprend ! J'ai\n\n \n\n15.\n\nnomm\u00e9 GDRBATCHEV, qui disait que dans le monde d'aujourd'hui,\nil n'est pas improbable que les diff\u00e9rences des syst\u00e8mes\nsociaux soient devenues moins importantes que ne le sont\n\nla faim, la pauvret\u00e9, la guerre et la pollution.\n\nLes relations parti/gouvernement dans cet esprit,\nnous ne les r\u00e9ussirons qu'ensemble. Que serait, chers\ncamarades, un gouvernement sans majorit\u00e9 absolue \u00e0\nl'Assembl\u00e9e Nationale, en minorit\u00e9 au S\u00e9nat, appuy\u00e9 sur\nun grand parti et quelques autres forces politiques de\nmoindre envergure, m\u00eame si elles sont d'\u00e9gale dignit\u00e9,\nque serait un gouvernement, dans cette situation, si le\nparti qui est son principal soutien devait afficher sa\nm\u00e9fiance ou sa distance ?\n\nJe suis venu ici vous dire que je m'emploierai \u00e0\nm\u00e9riter votre confiance, mais commen\u00e7ons par en \u00e9tablir\nles conditions, qui sont celles d'une vraie solidarit\u00e9.\nAutour de cela, une ligne g\u00e9n\u00e9rale, un travail pour la vie\nquotidienne de nos concitoyens.\n\nUne ligne g\u00e9n\u00e9rale : nous ne sommes pas des lib\u00e9raux;\nJ'ai mal compris ces militants un peu frileux qui avaient.\nl'impression qu'en fr\u00e9quentant de nouvelles personnes, nous\nabaissions notre drapeau. J'\u00e9voquerai d'un.mot seulement\npour gagner du temps la r\u00e9ponse que j'ai faite au\nS\u00e9nateur DAUNAY jeudi dernier au S\u00e9nat, \u00e0 prOpos d'affaires\nagricoles. Il m'a pris l'envie de dire \u00e0 ce s\u00e9nateur, un\ncentriste justement, que dans une certaine conception\nd'ouverture, j'aurais d\u00fb cajoler, qu'il \u00e9tait temps qu'il\nmette de l'ordre dans ses esprits, que quand un est lib\u00e9ral,\nqu'on veut d\u00e9sengager l'Etat de partout, quand on refuse\n\u00e0 la fois les imp\u00f4ts et les subventions, on ne vient pas\nmendier, au nom de l'agriculture, de l'interventionnisme\nd'Etat et des subventions. Je lui ai dit : vous demandez\n\u00e0 un Etat qui n'a plus d'argent nouveau.pour faire face\n\u00e0 des besoins nouveaux, d'en mettre beaucoup pour l'agri-\nculture et il y avait un outil qui \u00e9tait la Caisse Natio\u2014\nnale de Cr\u00e9dit Agricole. En mati\u00e8re de cr\u00e9dit, c'\u00e9tait un\npeu le bras s\u00e9culier de l'Etat pour relever.le cours du\nporc, pacifier le march\u00e9 de la viande et pour quelques\nautres op\u00e9rations.\n\nJ'ai d\u00fb lui rappeler qu'en supprimant les moyens\nd'action de la puissance publique et en votant pour la\nprivatisation du Cr\u00e9dit Agricole, ce s\u00e9nateur centriste\nperdait tout droit de poser les questions qu'il nous,//\ufb013\u00f1%\navait pos\u00e9es. :>\n\n4/\n\n,a,\n'1'\n\\S\u00fcg\u00e0\n\nCette petite anecdote vous sera peut-\u00eatre util\nnotamment dans les zones rurales. Elle est en tout cas\nl'affirmation que la volont\u00e9 d'ouverture, le souci de la\ntol\u00e9rance et du dialogue ne se font ni au d\u00e9triment de\nnos principes, ni de nos valeurs, ni de nos id\u00e9es direc\u2014\ntrices.\n\n16.\n\nMais je vous dirai plus. Le ch\u00f4mage, les taux\nd'int\u00e9r\u00eat , la faiblesse de la croissance, c'est une\naffaire mondiale. La crise \u00e9conomique mondiale s\u2018accompagne\nd'une crise de la pens\u00e9e \u00e9conomique. Cela fait pratiquement\nquinze ans que tous les Prix Nobel sont de droite, que le\nmon\u00e9tarisme a conquis une respectabilit\u00e9 intellectuelle\net que le pilotage de l'\u00e9conomie au nom de cette politique-l\u00e0\nse paie de 18 millions de ch\u00f4meurs dans les pays de l'\u00dbCDE\nsi ma m\u00e9moire est bonne. C'est cette politique-l\u00e0 qui met\nle Tiers Monde dans l'\u00e9tat o\u00f9 il est, et qui cr\u00e9e des\nblocages au d\u00e9ve10ppement. Je cherche des alli\u00e9s chez les\nhommes de g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9, m\u00eame si leurs origines les avaient\nconduit ailleurs que dans nos rangs pour mener le combat pour\nun nouvel ordre \u00e9conomique et financier mondial, o\u00f9 la\nfonction de la puissance publique est d'intervenir et de\nr\u00e9guler, de prot\u00e9ger les pauvres, de fixer des bornes \u00e0 la\nsauvagerie de la concurrence.\n\nJe vous supplie, chers Camarades, de ne pas aborder\nun combat de cette ampleur avec l'id\u00e9e, quand on voit\narriver des alli\u00e9s, de leur demander au nom de quoi, avec\nquel acte de bapt\u00e8me !\n\n, Mon dernier mot, je vous l'ai dit, concerne les rela-\ntions Parti-Gouvernement. Nous ne r\u00e9ussirons qu'ensemble.\n\nEt puis, et c'est l\u00e0 l'essentiel, une fois la\nconfiance politique acquise, une concertation.entre nous\nsuffisamment m\u00fbrie, des rencontres assez fr\u00e9quentes. Et\nvous serez entendus, accueillis, \u00e9cout\u00e9s, dans la vi Aqu\u201c\n\n1/\n\nu\n\nquotidienne de nos concitoyens.\nLes militants communistes ont longtemps eu unE\u0152\u00c6\u00cb//\ngrande vertu, celle de sortir du peuple, d'y.\u00eatre enracin\u00e9s,\nde s'y battre, celle de savoir visiter les cages d'escaliers\nd\u2018HLM, celle de savoir d\u00e9tecter les mis\u00e8res et les secourir\navant m\u00eame que le Bureau d'Aide Sociale de la Mairie ne\n\ns'en occupe. Je voudrais vous conter une anecdote de\njeunesse. Un de mes camarades \u00e9tudiant, parce que chr\u00e9tien,\nconnut une crise de foi, quitta les \u00e9tudes et s'engagea\ncomme ouvrier professionnel. Son militantisme en avait .\nfait un d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 syndical CGT. Il venait d'une famille qui\naujourd'hui voterait probablement LE PEN. Trois ans apr\u00e8s,\nce jeune homme eut un tr\u00e8s grave accident, et la famille\n\nn'a jamais vu sa chambre d'hopital sans une fleur, apport\u00e9e\npar des militants communistes, ni sans quelques camarades\nvenus le soutenir dans cette extraordinaire difficult\u00e9.\n\nSavons\u2014nous faire cela pour le peuple d'aujourd'h\u00fci ?\nC'est ce que nous essayons de faire abstraitement,:\nI milliard 400 millions de F. d\u00e9gag\u00e9s pour les offices d'HLM,\nen contrepartie d'un engagement de mod\u00e9ration des loyers,\nde mesures concr\u00e8tes pour la r\u00e9habilitation des logements,\netc.\n\n0/.\n\n. - n\"\u2018vn-r\ufb02-mm\u2014r\u2018\u201dwnmw .\n\nI7.\n\nMais qui ira partout l'expliquer, mes amis ?\nQui, dans tel quartier, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de celui o\u00f9 ia r\u00e9novation\na commenc\u00e9, dira : oui, cela viendra pour vous; apr\u00e8s,\nmais venez voir, on vous emm\u00e8nera visiter. Qui\nreconstituera les bases d'un vrai Parti Socialiste ?\nJ'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 en I949 au Parti, et la S.F.I.0. n'\u00e9tait\npas encore grand chose, mais c'\u00e9tait tout de m\u00eame cela,\ndans quelques F\u00e9d\u00e9rations porteuses de grandes traditi\u00f4ns;\n\nCela aussi, il nous faut savoir le faire.\n\nLes inqui\u00e9tudes que suscite l'ouverture, c'est\nl\u00e0 qu'on les comblera.Au fond, l'ouverture, ce doit \u00eatre\naussi une \u00e9volution vers cela, m\u00eame si je promets \u00e0\nnotre Premier Secr\u00e9taire de ne pas m'ing\u00e9rer dans les\naffaires int\u00e9rieures de ce Parti qui est le mien, parce\nque j'ai d'autres fonctions.\n\nJe terminerai en formulant le voeu que le Parti\nSocialiste sache, \u00e0 la fois assumer pleinement ses respon-\nsabilit\u00e9s politiques dans son identit\u00e9 respect\u00e9e, et\naffirmer se r\u00e9insertion sociale dans les couches populaires\nde notre pays dont il est par destination, mais dont il\ndoit \u00eatre en r\u00e9alit\u00e9 le repr\u00e9sentant et le porte-parole,\net dont il dOit savoir exprimer les aspirations pour en\nobtenir la confiance.\n\nVoil\u00e0, chers Camarades, les voeux que je formule\ndevant ce Comit\u00e9 Directeur, le premier apr\u00e8s nos deux\nvictoires.\n\nMerci. Bonne chance \u00e0 vos travaux !\n\n./ \u00e0 R ka\u2018\u00e0\n\n(Vifs applaudissements). \u00ff. \u00cf .\n\u2019I'ON\u00d4Lfy/l\n\nx,\n\nLE PR\u00c9SIDENT : En votre nom \u00e0 tous, je remercie\nMichel R\u00dcCARD.\n\nJe suspends la s\u00e9ance. Nous reprendrons nos travaux\n\u00e0 15 Heures 30.\n\n \n\n \n\n", "key_words": {"MICHEL": 1, "COMITE": 1, "DIRECTEUR": 1, "PARTI": 1, "Juillet": 1, "chers": 10, "Pendant": 1, "derni\u00e8res": 1, "surtout": 1, "beaucoup": 5, "quitter": 1, "heureux": 3, "matin": 1, "devant": 4, "cette": 17, "entr\u00e9e": 1, "excuses": 1, "intervention": 1, "r\u00e9dig\u00e9e": 1, "risques": 2, "rappelez": 1, "Voltaire": 1, "commencer": 4, "propos": 2, "membres": 1, "Comit\u00e9": 3, "puisque": 3, "notre": 18, "Pierre": 1, "MAUROY": 1, "f\u00e9liciter": 1, "Pr\u00e9sident": 10, "rejoindre": 1, "groupe": 1, "encore": 4, "Voil\u00e0": 1, "certitude": 1, "sommes": 7, "d\u00e9sormais": 2, "assez": 3, "coh\u00e9rente": 1, "quand": 7, "accord": 2, "remis": 1, "terminer": 1, "salut": 1, "Ministres": 2, "nombre": 3, "retrouve": 1, "quelque": 4, "premi\u00e8re": 4, "question": 3, "comment": 2, "sant\u00e9": 2, "connais": 1, "parler": 1, "sant\u00e9s": 1, "parce": 7, "toujours": 1, "militant": 1, "ayant": 1, "crois": 1, "prendre": 2, "recul": 1, "hauteur": 1, "souvenir": 2, "devoir": 3, "concitoyens": 1, "croissance": 5, "venant": 1, "externes": 1, "Fran\u00e7ais": 2, "d\u00e9pend": 1, "r\u00e9alit\u00e9s": 1, "devenu": 3, "diff\u00e9rences": 2, "dizaine": 1, "jouent": 1, "d\u00e9sarmement": 1, "autre": 3, "chose": 3, "d\u00e9pense": 1, "surarmement": 1, "volont\u00e9": 7, "efforts": 1, "avoir": 3, "conscience": 1, "progressif": 1, "d\u00e9sarmerons": 1, "temps": 8, "devient": 2, "europ\u00e9enne": 1, "domaines": 1, "vient": 3, "faire": 24, "grand": 5, "petit": 1, "d\u00e9fense": 1, "France": 14, "construction": 1, "position": 1, "souverainet\u00e9": 1, "comme": 9, "mati\u00e8re": 2, "Troisi\u00e8me": 1, "\u00e9l\u00e9ment": 3, "relations": 3, "quatre": 1, "cinqui\u00e8mes": 1, "habitants": 1, "plan\u00e8te": 1, "savent": 1, "voient": 1, "niveau": 1, "diminuer": 2, "ann\u00e9e": 1, "attendent": 1, "cruel": 1, "change": 1, "faible": 1, "changer": 3, "propre": 1, "parmi": 1, "bouge": 1, "sinon": 2, "socialistes": 1, "charit\u00e9": 1, "aussi": 7, "d\u00e9veloppement": 2, "autres": 4, "diminueront": 1, "ch\u00f4mage": 3, "meilleure": 2, "retombe": 1, "probl\u00e8mes": 2, "auxquels": 1, "avant": 3, "r\u00e9ussite": 2, "quelles": 1, "conditions": 5, "plaisir": 1, "ayons": 1, "garde": 1, "minoritaire": 1, "gauche": 1, "premier": 5, "derni\u00e8re": 1, "\u00e9lection": 1, "pr\u00e9sidentielle": 1, "suffrages": 1, "somme": 1, "\u00e9tait": 5, "r\u00e9\u00e9lection": 1, "immense": 1, "capacit\u00e9": 1, "deuxi\u00e8me": 2, "millions": 5, "venues": 1, "rassembler": 1, "venaient": 1, "trois": 5, "situent": 1, "plut\u00f4t": 1, "centre": 1, "Elles": 1, "choix": 7, "assurer": 2, "ressemble": 1, "repr\u00e9sentation": 1, "gouvernement": 8, "R\u00e9publique": 5, "pouvions": 1, "phases": 1, "moins": 4, "histoire": 1, "jalouser": 1, "gouvernaient": 1, "majorit\u00e9s": 1, "absolues": 1, "plupart": 1, "cadre": 1, "\u00e9taient": 1, "dominants": 1, "fixaient": 1, "acceptant": 1, "travailler": 2, "frileux": 2, "gloire": 1, "collective": 2, "mouvement": 2, "Europe": 1, "probl\u00e8me": 5, "parl\u00e9": 2, "vocabulaire": 1, "mani\u00e8re": 6, "grandiloquence": 1, "style": 1, "fa\u00e7on": 2, "traiter": 4, "service": 3, "D\u00e9claration": 1, "Droits": 2, "agents": 1, "soient": 2, "recrut\u00e9s": 1, "vertus": 1, "leurs": 2, "reconnaissance": 4, "hommes": 3, "droiture": 1, "respect": 1, "trait": 1, "politique": 12, "saurait": 1, "gouverner": 1, "discipline": 1, "administrative": 1, "peuvent": 3, "avons": 14, "reconnu": 1, "n\u00e9gociation": 3, "apparaissait": 1, "intervenir": 1, "Cette": 1, "travail": 5, "alin\u00e9a": 1, "parlementaire": 1, "strat\u00e9gie": 3, "dissuasion": 1, "mieux": 3, "recherche": 2, "acquis": 1, "amendement": 1, "projet": 3, "rangs": 2, "totalement": 2, "d\u00e9pourvu": 1, "\u00e9vident": 1, "autant": 1, "crime": 1, "aurait": 1, "reste": 3, "venir": 1, "campagne": 3, "partout": 2, "chances": 1, "cons\u00e9quent": 1, "compl\u00e9tait": 1, "r\u00e9conciliation": 1, "garder": 1, "dignit\u00e9": 7, "personne": 3, "trahir": 1, "clair": 1, "autour": 3, "femmes": 2, "orientations": 2, "principales": 1, "tirait": 1, "substance": 1, "l\u00e9gitimit\u00e9": 1, "derri\u00e8re": 1, "gardons": 1, "condition": 2, "donner": 2, "richesse": 1, "seulement": 6, "majorit\u00e9": 4, "ligne": 3, "clivage": 4, "nouveau": 2, "maintenant": 2, "dominant": 1, "solidaire": 2, "contre": 5, "croupir": 1, "manquer": 1, "risque": 1, "charger": 1, "poids": 1, "solidarit\u00e9": 3, "justice": 2, "phrases": 2, "pendant": 2, "approchant": 1, "r\u00e9sum\u00e9": 1, "PASQUA": 1, "parlait": 1, "Front": 1, "National": 1, "certaine": 2, "partie": 3, "\u00e9crit": 1, "entend": 1, "technicit\u00e9": 1, "moderne": 1, "place": 3, "dominante": 1, "personnel": 1, "participer": 1, "sentiment": 2, "partage": 1, "fruits": 1, "exprim\u00e9": 1, "Fran\u00e7ois": 2, "MITTERRAND": 1, "savez": 2, "point": 6, "combat": 3, "longtemps": 3, "organis\u00e9": 1, "grandes": 5, "d\u00e9cisions": 2, "puissance": 3, "la\u00efcit\u00e9": 1, "celle": 5, "pouvez": 3, "majeur": 1, "degr\u00e9": 1, "laiss\u00e9": 1, "chang\u00e9": 1, "Solidaires": 1, "songez": 1, "ouvrier": 2, "champ": 1, "concevoir": 1, "fallu": 1, "abandonner": 1, "reconnaissions": 1, "unit\u00e9": 1, "affirmions": 1, "sauvagerie": 1, "totale": 2, "conflit": 2, "digne": 1, "\u00e9chappe": 1, "jeunes": 1, "insuffisamment": 1, "personnes": 2, "notamment": 1, "fonctionnement": 1, "police": 1, "logement": 2, "maires": 1, "d\u00e9terminant": 1, "soci\u00e9t\u00e9": 2, "concerne": 3, "totalit\u00e9": 4, "besoin": 2, "clarifier": 1, "parlions": 1, "choisi": 2, "groupes": 1, "violence": 1, "moyen": 1, "complicit\u00e9": 1, "philosophie": 1, "certains": 2, "aiment": 1, "stabilit\u00e9": 1, "reconnaissent": 1, "double": 1, "image": 1, "GAUDIN": 1, "allons": 3, "rejeter": 1, "pass\u00e9s": 1, "r\u00e9jouir": 1, "affirmer": 1, "passe": 1, "refus": 2, "exclusions": 1, "disais": 1, "voil\u00e0": 2, "aspect": 1, "priorit\u00e9": 1, "second": 1, "fid\u00e9lit\u00e9": 1, "voici": 1, "quelques": 5, "Parti": 7, "celui": 3, "commenc\u00e9": 1, "expliquer": 1, "difficult\u00e9s": 1, "p\u00e9riode": 1, "ant\u00e9rieure": 1, "fa\u00e7ons": 1, "fabriquer": 1, "compromis": 2, "raisons": 2, "prenant": 1, "contresens": 1, "voulait": 2, "contraire": 2, "raison": 2, "aucune": 1, "responsables": 1, "Valence": 1, "rappeler": 2, "\u00e9tape": 1, "vraie": 2, "r\u00e9unification": 1, "engagements": 1, "collectifs": 1, "notion": 1, "pratique": 1, "entendions": 1, "progresser": 1, "vision": 1, "parfois": 2, "souvent": 2, "historiquement": 1, "opportun": 1, "souligner": 1, "saluer": 2, "pr\u00e9sence": 1, "justement": 2, "applaudir": 1, "Pourquoi": 3, "prenions": 1, "id\u00e9aux": 1, "gouverne": 1, "outils": 1, "images": 1, "connaissez": 2, "crainte": 1, "formation": 3, "nulle": 1, "cr\u00e9er": 2, "lutte": 2, "suscitant": 1, "dirigeants": 1, "vaincrons": 1, "suffit": 1, "suppose": 1, "mesures": 4, "\u00e9coute": 1, "gestion": 1, "donnent": 1, "employeurs": 1, "conversation": 1, "priori": 1, "bonne": 1, "dirai": 2, "S\u00e9curit\u00e9": 2, "bouder": 1, "baisser": 2, "accidents": 1, "retraites": 1, "Reste": 1, "seule": 2, "r\u00e9ponse": 4, "technique": 1, "possible": 1, "m\u00e9decins": 1, "moyens": 2, "touche": 2, "quotidienne": 1, "pourquoi": 2, "haute": 1, "renoncer": 1, "aurez": 1, "questions": 4, "desquelles": 1, "entre": 4, "Socialiste": 3, "programme": 1, "reprendrai": 1, "points": 1, "forc\u00e9ment": 1, "d\u00e9claration": 1, "g\u00e9n\u00e9rale": 2, "simplement": 1, "urgences": 1, "revenu": 2, "attendons": 2, "d\u00e9lib\u00e9rations": 1, "FLNKS": 1, "politiques": 3, "quiconque": 2, "revenir": 1, "porteur": 2, "apr\u00e8s": 2, "jamais": 2, "d\u00e9saccord": 1, "clairement": 1, "diff\u00e9rence": 1, "plein": 1, "contenu": 1, "parties": 1, "propositions": 1, "Premier": 3, "relev\u00e9": 1, "traduisent": 1, "nomination": 1, "Pr\u00e9fet": 1, "d\u00e9l\u00e9gu\u00e9": 2, "Secr\u00e9taire": 2, "G\u00e9n\u00e9ral": 1, "fonctionnaire": 1, "actes": 1, "suivent": 1, "Revenu": 2, "Minimum": 3, "aurions": 1, "aller": 2, "adopt\u00e9s": 1, "Conseil": 2, "ministres": 1, "concern\u00e9s": 1, "possibilit\u00e9": 1, "extraordinaire": 2, "adopter": 1, "rapidement": 1, "textes": 1, "train": 1, "regarder": 1, "pouvons": 1, "droit": 6, "chacun": 1, "comprend": 1, "pr\u00e9sentons": 1, "projets": 2, "nature": 1, "lequel": 2, "parlementaires": 2, "comp\u00e9tentes": 1, "seront": 1, "comp\u00e9tences": 1, "donn\u00e9": 1, "collectivit\u00e9s": 2, "choses": 3, "aillent": 1, "r\u00e9ticences": 1, "fonction": 3, "forte": 1, "id\u00e9es": 2, "passer": 2, "vocation": 1, "r\u00e9forme": 1, "\u00e9tions": 1, "fiers": 1, "faudra": 1, "ensemble": 2, "r\u00e9fl\u00e9chir": 2, "d\u00e9cisive": 1, "jouer": 1, "organismes": 1, "associatifs": 1, "gu\u00e8re": 1, "machine": 1, "publique": 5, "engag\u00e9s": 1, "difficile": 1, "compliqu\u00e9": 1, "l\u00e9gif\u00e9rer": 1, "oblig\u00e9s": 1, "regard": 1, "inquiet": 1, "l\u00e9gislateur": 1, "souvient": 1, "travaillez": 1, "commissions": 1, "laisserons": 1, "effet": 1, "r\u00e9union": 1, "donne": 1, "arr\u00eat\u00e9": 1, "transmis": 1, "lundi": 1, "avait": 3, "diff\u00e9rents": 1, "pouvait": 2, "reprendre": 1, "dispositif": 2, "modifications": 1, "\u00e9tendre": 1, "arriver": 1, "symboliques": 1, "doute": 1, "suffisamment": 1, "contribuer": 1, "cr\u00e9ation": 2, "exclu": 1, "toucher": 1, "granges": 1, "fortunes": 2, "esprit": 2, "limiterons": 1, "menacer": 1, "for\u00eats": 1, "simple": 1, "voulons": 2, "aggraver": 1, "transmissions": 1, "am\u00e9nag\u00e9": 1, "d\u00e9finition": 1, "exempt\u00e9": 1, "compatibles": 2, "r\u00e9alit\u00e9": 2, "\u00e9conomique": 3, "combien": 1, "\u00e9voquait": 1, "ainsi": 1, "rest\u00e9e": 1, "pr\u00e9l\u00e8vement": 1, "rapporte": 2, "comptant": 1, "produit": 1, "milliards": 1, "d\u00e9crit": 1, "Viens": 1, "viens": 1, "imp\u00f4t": 2, "tomberont": 1, "plac\u00e9es": 1, "relancer": 1, "milliers": 1, "prudence": 1, "march\u00e9s": 1, "placements": 1, "financiers": 1, "Luxembourg": 1, "compte": 1, "accorder": 1, "perspective": 1, "travaillons": 1, "souffert": 1, "d\u00e9faire": 1, "pense": 2, "Haute": 1, "valait": 1, "nationalisations": 1, "devons": 1, "dur\u00e9e": 1, "r\u00e9siste": 1, "compatible": 1, "choisiun": 1, "devrait": 1, "porter": 1, "doivent": 2, "gagner": 2, "d\u00e9cision": 1, "minimum": 1, "retarder": 1, "contrats": 1, "redonner": 1, "chair": 1, "viennent": 1, "marqu\u00e9s": 1, "batailles": 1, "\u00e9lections": 1, "souhaite": 1, "puisse": 1, "aider": 2, "faisant": 1, "locales": 1, "contrat": 1, "progressivement": 1, "enrichissement": 1, "socialiste": 2, "hantise": 1, "marges": 1, "libert\u00e9": 2, "permet": 1, "travers": 1, "balance": 1, "paiements": 1, "subir": 1, "f\u00fbmes": 1, "conduits": 1, "int\u00e9grer": 1, "juger": 1, "degr\u00e9s": 2, "gagnons": 2, "augmentation": 1, "priv\u00e9e": 1, "presque": 1, "faite": 2, "compr\u00e9hension": 1, "sociale": 2, "productivit\u00e9": 1, "persuad\u00e9": 1, "travaillant": 1, "exigence": 1, "rendre": 1, "temme": 1, "priorit\u00e9s": 1, "milliard": 2, "d\u00e9gag\u00e9s": 2, "Lionel": 1, "J\u00dcSPIN": 1, "mettre": 2, "rentr\u00e9e": 2, "scolaire": 1, "pr\u00e9par\u00e9e": 1, "budg\u00e9tairement": 1, "administrativement": 1, "responsabilit\u00e9": 1, "moment": 1, "Ministre": 1, "r\u00e9pondu": 1, "serai": 1, "rapide": 1, "dimensions": 1, "restaurer": 2, "s\u00e9quence": 1, "domin\u00e9": 1, "parOle": 1, "voire": 1, "arrive": 1, "servir": 1, "coeurs": 1, "allusion": 1, "triste": 1, "Monsieur": 1, "certaines": 1, "Nationale": 1, "VIVIEN": 1, "tristement": 1, "sol\u00efude": 1, "restauration": 1, "d\u00e9couvrir": 2, "am\u00e9liorer": 1, "lointaines": 1, "Banque": 1, "statistiques": 1, "sente": 1, "masontles": 1, "vacarme": 1, "stage": 2, "multiples": 1, "lesquels": 1, "petites": 1, "unit\u00e9s": 1, "bricolages": 1, "Maire": 1, "contourn\u00e9": 1, "reprises": 1, "entreprises": 1, "dialogue": 2, "sortir": 2, "alors": 1, "antennes": 1, "pourrais": 1, "secteur": 1, "voulais": 1, "grande": 1, "affaire": 1, "envie": 1, "homme": 2, "contemporains": 1, "attention": 1, "manier": 1, "panache": 1, "entreprend": 1, "disait": 1, "monde": 1, "improbable": 1, "devenues": 1, "importantes": 1, "guerre": 1, "r\u00e9ussirons": 2, "absolue": 1, "minorit\u00e9": 1, "appuy\u00e9": 1, "parti": 1, "forces": 1, "elles": 1, "serait": 1, "principal": 1, "soutien": 1, "devait": 1, "afficher": 1, "distance": 1, "votre": 2, "commen\u00e7ons": 1, "celles": 1, "compris": 1, "militants": 3, "fr\u00e9quentant": 1, "nouvelles": 1, "DAUNAY": 1, "jeudi": 1, "dernier": 2, "prOpos": 1, "d\u00e9sengager": 1, "imp\u00f4ts": 1, "besoins": 1, "outil": 1, "Caisse": 1, "Cr\u00e9dit": 2, "s\u00e9culier": 1, "cours": 1, "pacifier": 1, "march\u00e9": 1, "viande": 1, "supprimant": 1, "votant": 1, "s\u00e9nateur": 1, "poser": 1, "petite": 1, "anecdote": 2, "zones": 1, "souci": 1, "d\u00e9triment": 1, "faiblesse": 1, "crise": 3, "mondiale": 1, "pens\u00e9e": 1, "Nobel": 1, "conquis": 1, "respectabilit\u00e9": 1, "pilotage": 1, "ch\u00f4meurs": 1, "m\u00e9moire": 1, "Tiers": 1, "Monde": 1, "cherche": 1, "alli\u00e9s": 1, "origines": 1, "ailleurs": 1, "mener": 1, "nouvel": 1, "ordre": 1, "financier": 1, "prot\u00e9ger": 1, "fixer": 1, "bornes": 1, "ampleur": 1, "demander": 1, "bapt\u00e8me": 1, "rencontres": 1, "serez": 1, "communistes": 1, "savoir": 4, "visiter": 1, "cages": 1, "d\u00e9tecter": 1, "mis\u00e8res": 1, "Bureau": 1, "Sociale": 1, "Mairie": 1, "voudrais": 1, "conter": 1, "camarades": 1, "quitta": 1, "\u00e9tudes": 1, "militantisme": 1, "syndical": 1, "venait": 1, "famille": 1, "voterait": 1, "probablement": 1, "Trois": 1, "jeune": 1, "grave": 1, "chambre": 1, "soutenir": 1, "peuple": 1, "essayons": 1, "offices": 1, "contrepartie": 1, "engagement": 1, "mod\u00e9ration": 1, "concr\u00e8tes": 1, "r\u00e9habilitation": 1, "viendra": 1, "venez": 1, "emm\u00e8nera": 1, "bases": 1, "F\u00e9d\u00e9rations": 1, "porteuses": 1, "inqui\u00e9tudes": 1, "suscite": 1, "\u00e9volution": 1, "promets": 1, "int\u00e9rieures": 1, "terminerai": 1, "formulant": 1, "assumer": 1, "pleinement": 1, "identit\u00e9": 1, "r\u00e9insertion": 1, "couches": 1, "repr\u00e9sentant": 1, "exprimer": 1, "aspirations": 1, "voeux": 1, "Bonne": 1, "chance": 1, "travaux": 1, "PR\u00c9SIDENT": 1, "suspends": 1, "reprendrons": 1, "Heures": 1}}