{"id": "19_09_1990-Saint-Nazaire", "date": "19_09_1990", "year": "1990", "lieu": "Saint-Nazaire", "longitude": 4.6236052272727255, "latitude": 44.20125227272727, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_200_39_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": ",/\n\n)\u00b0\n\nPREMIER MINISTRE\n\n \n\nSERVICE DE PRESSE\n\nDISCOURS DE MICHEL ROCARD\nA L\u2019OCCASION DE LA SIGNATURE\nDU CONTRAT DE VILLE\nSAINT-NAZAIRE\n\nLE 19 SEPTEMBRE 1990\n\nMessieurs les Ministres,\nMonsieur le Pr\u00e9fet,\n\nMadame et Messieurs les Maires,\nMesdames, Messieurs,\n\n \n\nJ\u2019ai accept\u00e9 bien volontiers la proposition de mon ami Claude\nEVIN que la signature du contrat de ville de Saint-Nazaire se d\u00e9roule\nici \u00e0 l\u2019H\u00f4tel Matignon.\n\nC\u2019est pour moi l\u2019occasion de saluer le travail accompli, et de\nme r\u00e9jouir que ce contrat soit \u00e0 la fois un succ\u00e8s de la\nd\u00e9centralisation et un signe de la modernisation de l\u2019Etat.\n\nVous avez, en effet, d\u00e9montr\u00e9 que la d\u00e9centralisation et la\nd\u00e9concentration permettaient de faire na\u00eetre une conscience\nd\u2019agglom\u00e9ration et de concevoir, sans que les collectivit\u00e9s n\u2019ali\u00e8nent\nleur sp\u00e9cificit\u00e9, un dessein commun.\n\nLe contrat que nous allons signer met l\u2019accent sur la\nformation, en affirmant votre volont\u00e9 de la voir mieux adapt\u00e9e aux\nr\u00e9alit\u00e9s de votre Bassin d\u2019Emploi.\n\nIl inclut des projets tr\u00e8s forts de restructuration urbaine\nqui modifieront, dans les quelques ann\u00e9es \u00e0 venir, votre agglom\u00e9ration.\n\nVous avez aussi fait une place essentielle \u00e0 la lutte contre\nla d\u00e9linquance, par des actions coordonn\u00e9es de d\u00e9veloppement social des\nquartiers, ainsi qu\u2019\u00e0 la mise en coh\u00e9rence des initiatives en faveur des\npersonnes \u00e2g\u00e9es.\n\nL\u2019ensemble de ces actions correspond bien \u00e0 l\u2019ambition que\ns\u2019est fix\u00e9e le Gouvernement : b\u00e2tir des villes solidaires et\nn\u2019abandonner personne sur le bord du chemin.\n\n \n\n \n\nJe suis particuli\u00e8rement heureux que l\u2019\u00e9laboration de ce\ncontrat ait \u00e9t\u00e9 pour vous l\u2019occasion de renforcer les liens entre les 9\ncommunes de l\u2019agglom\u00e9ration de Saint-Nazaire. Le premier succ\u00e8s que\nconstitue un projet de qualit\u00e9 vous encouragera, j\u2019en suis convaincu, \u00e0\naller plus loin et \u00e0 trouver les formes de coop\u00e9ration qui sont\nn\u00e9cessaires pour faire face rapidement et efficacement aux probl\u00e8mes qui\nsont les v\u00f4tres.\n\nJe voudrais \u00e9galement me r\u00e9jouir de ce que les \u00e9lus aient\nrencontr\u00e9, pour \u00e9tablir ce contrat, un Etat modernis\u00e9.\n\nGr\u00e2ce \u00e0 une plus forte d\u00e9concentration, le Pr\u00e9fet a pu\nn\u00e9gocier au nom de l\u2019Etat l\u2019ensemble des aspects du contrat, avec\nl\u2019appui d\u2019Yves DAUGE et de ses collaborateurs de la DIV.\n\nC\u2019est, reconnaissons\u2014le, un beau progr\u00e8s par rapport \u00e0\nl\u2019\u00e9poque o\u00f9 les \u00e9lus locaux devaient aller de minist\u00e8re en minist\u00e8re\npour pr\u00e9senter leurs dossiers, avec le plus souvent l\u2019obligation de\n\u00cbravestir leurs projets pour \u00e9pouser les contours des normes d\u00e9finies en\n\naut lieu. \u201d\n\nAu del\u00e0 de ce contrat, soyez assur\u00e9s que le Gouvernement reste\ntr\u00e8s attentif \u00e0 l\u2019\u00e9volution de votre tissu industriel, et\nparticuli\u00e8rement aux chantiers navals de Saint-Nazaire.\n\nIl s\u2019agit, pour vous, d\u2019une importante pr\u00e9occupation et je\npuis vous donner l\u2019assurance de notre vigilance.\n\nMonsieur Jacques CHEREQUE a d\u2019ailleurs tenu r\u00e9cemment \u00e0 la\nmanifester, en venant vous confirmer une aide importante de l\u2019Etat au\ntitre du d\u00e9veloppement \u00e9conomique. Cette aide s\u2019ajoutera aux cr\u00e9dits\nobtenus de la Communaut\u00e9 Economique Europ\u00e9enne, qui s\u2019\u00e9l\u00e8veront \u00e0 271\nmillions de francs r\u00e9partis sur 5 ans.\n\nMadame et Messieurs les \u00e9lus, Monsieur le Pr\u00e9fet, je vous\ninvite maintenant \u00e0 proc\u00e9der \u00e0 la signature du contrat. Je forme pour ma\npart des voeux tr\u00e8s sinc\u00e8res de r\u00e9ussite de cette d\u00e9marche originale et\nriche de promesses pour Saint-Nazaire.\n\n \n\n \n\n", "key_words": {"MICHEL": 1, "CONTRAT": 1, "SEPTEMBRE": 1, "Messieurs": 2, "accept\u00e9": 1, "volontiers": 1, "proposition": 1, "signature": 2, "contrat": 3, "ville": 1, "saluer": 1, "travail": 1, "r\u00e9jouir": 2, "succ\u00e8s": 2, "signe": 1, "modernisation": 1, "d\u00e9montr\u00e9": 1, "d\u00e9centralisation": 1, "permettaient": 1, "faire": 2, "na\u00eetre": 1, "collectivit\u00e9s": 1, "dessein": 1, "allons": 1, "signer": 1, "affirmant": 1, "votre": 4, "volont\u00e9": 1, "mieux": 1, "adapt\u00e9e": 1, "Bassin": 1, "inclut": 1, "projets": 2, "forts": 1, "restructuration": 1, "quelques": 1, "ann\u00e9es": 1, "aussi": 1, "place": 1, "essentielle": 1, "lutte": 1, "actions": 2, "coordonn\u00e9es": 1, "d\u00e9veloppement": 2, "social": 1, "ainsi": 1, "coh\u00e9rence": 1, "initiatives": 1, "faveur": 1, "correspond": 1, "fix\u00e9e": 1, "Gouvernement": 2, "b\u00e2tir": 1, "villes": 1, "solidaires": 1, "personne": 1, "particuli\u00e8rement": 1, "heureux": 1, "renforcer": 1, "liens": 1, "entre": 1, "premier": 1, "projet": 1, "qualit\u00e9": 1, "trouver": 1, "formes": 1, "coop\u00e9ration": 1, "rapidement": 1, "efficacement": 1, "probl\u00e8mes": 1, "voudrais": 1, "\u00e9galement": 1, "\u00e9tablir": 1, "forte": 1, "Pr\u00e9fet": 1, "aspects": 1, "DAUGE": 1, "collaborateurs": 1, "progr\u00e8s": 1, "rapport": 1, "locaux": 1, "devaient": 1, "aller": 1, "minist\u00e8re": 1, "pr\u00e9senter": 1, "leurs": 2, "souvent": 1, "\u00e9pouser": 1, "contours": 1, "normes": 1, "d\u00e9finies": 1, "soyez": 1, "assur\u00e9s": 1, "attentif": 1, "tissu": 1, "chantiers": 1, "navals": 1, "importante": 2, "pr\u00e9occupation": 1, "donner": 1, "notre": 1, "Jacques": 1, "CHEREQUE": 1, "r\u00e9cemment": 1, "venant": 1, "confirmer": 1, "Cette": 1, "Communaut\u00e9": 1, "Economique": 1, "francs": 1, "r\u00e9partis": 1, "Monsieur": 1, "maintenant": 1, "proc\u00e9der": 1, "forme": 1, "voeux": 1, "sinc\u00e8res": 1, "r\u00e9ussite": 1, "cette": 1, "d\u00e9marche": 1, "originale": 1, "promesses": 1}}