{"id": "18_12_1987-Saint-Pol-sur-Ternoise", "date": "18_12_1987", "year": "1987", "lieu": "Saint-Pol-sur-Ternoise", "longitude": 2.351992228571431, "latitude": 50.388954228571414, "typologie": "discours dactylographie", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_191_22_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "40\n\nAGRICULTURE ET EUROPE\n\n \n\nSa'm-POI-sur-Ternolse agir/mm s\n(Pas-de-Caials) ex, 1V\n18 d\u00e9cembre 1987\n\nJ'ai choisi aujourd'hui, pour la premi\u00e8re fois depuis mon d\u00e9part du Minist\u00e8re de\nI'Agrlculture, de reprendre la parole de fa\u00e7on approfondie sur notre agriculture et sur la\npolitique agricole.\n\nMon silence ant\u00e9rieur n'\u00e9tait pas indiff\u00e9rence mais r\u00e9serve. J'ai continu\u00e9 \u00e0 suivre,\navec tout l'int\u00e9r\u00eat que je porte \u00e0 ce secteur, les \u00e9v\u00e9nements et les d\u00e9bats qui le\ntouchaient. Mais jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent le temps de l'expression publique n'\u00e9tait pas encore\nvenu.\n\nMaintenant, que le sort de notre agriculture est suspendu a des n\u00e9gociations\nd\u00e9cisives au plan international et au plan communautaire, mon exp\u00e9rience de ce secteur,\net l'attachement r\u00e9el que je conserve pour tous ceux qui y travaillent, me font un devoir de\nm'adresser \u00e0 eux.\n\nJe ne vous cacherai pas que c'est avec plaisir que je le fais \u00e0 nouveau.\n\nl.l n'est pas possible aujourd'hui de parler d'agriculture et de politique agricole sans\nse r\u00e9f\u00e9rer d'abord a l'effrayant d\u00e9sordre qui r\u00e8gne sur les marches internationaux de\nproduits agricoles. Nous vivons actuellement une crise d'une nature et d'une gravit\u00e9 tout \u00e0\nfait nouvelles, qul\u2019 affecte la totalit\u00e9 des grands produits de base - c\u00e9r\u00e9ales, produits\nlaitiers, viande bovine, sucre, ol\u00e9agineux. Dans tous les grands pays producteurs et\nexportateurs, qui sont pour l'essentiel des pays Industrialis\u00e9s de la zone OCDE, la\nproduction, pouss\u00e9e par une tendance durable d'am\u00e9lioration rapide de la productivit\u00e9,\nexc\u00e8de la demande commerciale qui stagne, par saturation dans les pays riches, par\nmanque de pouvoir d'achat dans les pays pauvres. Les stocks s'accumulent chez tous les\ngrands exportateurs et repr\u00e9sentent actuellement, selon les produits, de 1 \u00e0 3 ans de\ncommerce mondial.\n\nPour tenter de les \u00e9couler, tous ces pays se livrent d\u00e9sormais \u00e0 une guerre absurde\nde subventions qui d\u00e9sorganlse les march\u00e9s Internationaux, devenus le champ clos\nd'affrontement des tr\u00e9sors publics. Sous cette pression, les budgets agricoles croissent\nde plus en plus vite et sont de plus en plus consacr\u00e9s a la charge d'entretien et\nd'\u00e9coulement des surplus. On arrive ainsi \u00e0 une situation choquante, dans laquelle co-\nexistent l'inflation des d\u00e9penses agricoles et la d\u00e9gradation de la situation des\nagriculteurs. Apr\u00e8s avoir dramatiquement affect\u00e9 les Etats-Unls, cette situation\ncommence \u00e0 toucher I'Europe. C'est ainsi qu'\u00e0 la fin 86, dans le Pas-de-Calals, 434\nagriculteurs n'avaient plus de protection sociale et 800 autres \u00e9talent en retard de\npaiement des cotisations.\n\nLe contraste scandaleux entre l'accumulation des exc\u00e9dents dans les pays riches et\nla persistance d'une situation alimentaire critique dans de nombreux P.V.D. ne fournit pas\nla solution de cette crise. Bien au contraire, c'est l'effondrement des march\u00e9s\ninternationaux qui d\u00e9courage les efforts de d\u00e9veloppement agricole des pays pauvres, et\naccro\u00eet leur d\u00e9pendance sans leur donner les moyens d'y faire face. Plus personne\naujourd'hui ne croit que l'augmentation de l'aide alimentaire, ou des ventes \u00e0 prix r\u00e9duit,\npourraient conduire \u00e0 un nouvel \u00e9quilibre International satisfaisant. Et pourtant les\ndifficult\u00e9s que rencontre la Politique Agricole Commune sont, dans une large mesure, le\nreflet de cette crise internationale.\n\nConfront\u00e9s a la fois \u00e0 une croissance rapide de la productivit\u00e9 agricole et \u00e0 la\ncontraction des d\u00e9bouch\u00e9s, l'Europe verte s'est mise comme les autres grands\nproducteurs a accumuler les surplus. Elle y consacre d\u00e9sormais plus du tiers de son\nbudget agricole, sans que cette d\u00e9pense st\u00e9rile b\u00e9n\u00e9ficie aux producteurs. Les\n\n \n\n41\n\nImportants efforts d'assainissement qui ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9s depuis 1984 ont vu leurs r\u00e9sultats\nmasqu\u00e9s par la chute du dollar et l'effondrement des march\u00e9s Internationaux, qui font\npeser une lourde charge sur le FEOGA. Celui-cl a consid\u00e9rablement augment\u00e9, dans des\nconditions de financement difficiles, qui ont amen\u00e9 la PAC \u00e0 assouplir ses garanties :\npolitique restrictive des prix, restrictions du r\u00e9gime d'intervention. Un nombre croissant\nd'agriculteurs se trouvent d\u00e9sormais plac\u00e9s dans une situation difficile, et parfois\ndramatique. M\u00eame si elles sont largement d\u00fbes \u00e0 des causes externes, ces trois\ncaract\u00e9ristiques de la crise - accumulation des stocks, explosion de la d\u00e9pense,\nd\u00e9gradation de la situation des agriculteurs - font de plus en plus appara\u00eetre la PAC comme\nun \u00e9difice Incompr\u00e9hensible, qui a cess\u00e9 d'\u00eatre le fleuron de la construction europ\u00e9e , f\npour en devenir un frein, de plus en plus mal accept\u00e9. \"\"\\\n\nI \\\n\\..\n4/,\n\nCes r\u00e9alit\u00e9s ne sont pas faciles \u00e0 regarder en face, et je constate d'ailleurs que bien\npeu osent le faire.\n\nLa majorit\u00e9 actuelle les a purement et simplement nl\u00e9es, en promettant le succ\u00e8s\nsans l'effort et en clamant que tout \u00e9tait affaire de volont\u00e9 politique.\n\nTout le monde peut en voir aujourd'hui le r\u00e9sultat. A quoi ont conduit les\nrodomontades sur la suppression des quotas laitiers, sur la ren\u00e9goclatlon du trait\u00e9\nd'\u00e9largissement, sur la fermet\u00e9 vis \u00e0 vis des Etats-Unls ? Les quotas laitiers ? Ils\nentra\u00eenaient une baisse de production de 2 % en 85. Pour 1987, la baisse accept\u00e9e par la\nFrance a \u00e9t\u00e9 de 4 % pour les producteurs aggrav\u00e9e de 2 % suppl\u00e9mentaires pour les\nlaiterles i La ren\u00e9goclation du trait\u00e9 d'\u00e9largissement ? Le Premier Ministre est all\u00e9 \u00e0\nMadrld f\u00eater la lune de miel entre la France et I'Espagne I La fermet\u00e9 vis a vis des Etats-\nUnls ? Elle s'est Illustr\u00e9e par la capitulation europ\u00e9enne sur les ventes de mais am\u00e9ricain\na l'Espagne et au Portugal I\n\nV, La curieuse attitude d'esprit qui consiste \u00e0 vanter la vocation exportatrice de notre\nagriculture et dans le m\u00eame temps \u00e0 masquer la r\u00e9alit\u00e9 de la confrontation internationale a-\nt-elle permis de d\u00e9finir une politique clairement lisible par nos agriculteurs 7\n\nJe ne ferai pas reproche d'ailleurs, \u00e0 cette majorit\u00e9, du moins sur certains de ces\npoints, d'\u00e9tre pass\u00e9e de la d\u00e9magogie a un d\u00e9but de lucidit\u00e9. Mais quel dommage qu'elle ne\nl'ait pas fait plus t\u00f4t !\n\nElle aurait peut-\u00eatre \u00e9vit\u00e9 alnsl'de plonger les agriculteurs dans le d\u00e9sarroi o\u00f9 ils se\ntrouvent \u2018aujourd'hul.\n\nAttention ! A force de flatter les esp\u00e9rances pour les d\u00e9cevoir ensuite, on ne peut\nqu'engendrer la frustration, le repli sur sol, le d\u00e9sespoir et - je le crains - la col\u00e8re et le\nd\u00e9sordre.\n\nEncore aujourd'hui, je note dans les analyses agricoles de certains leaders\npolitiques qui ont fait de la rigueur un fonds de commerce, une bien curieuse discr\u00e9tion sur\nla r\u00e9alit\u00e9 de la situation internationale. Se pr\u00e9parerait-on une fois encore \u00e0 flatter\nl\u2018\u00e9lectorat agricole pour lui servir ensuite la potion am\u00e8re de la r\u00e9alit\u00e9 7\n\nJe crois pourtant qu'une confrontation sans complaisance de nos objectifs de\npolitique agricole a la r\u00e9alit\u00e9 de la crise Internationale est plus que jamais n\u00e9cessaire pour\ntracer des perspectives nouvelles et positives. Notre agriculture a en effet montr\u00e9 depuis\nla derni\u00e8re guerre qu'elle \u00e9tait capable de relever les d\u00e9fis les plus ambitieux, et de\ntrouver dans la richesse de son sol, la cl\u00e9mence de son climat et le savoir-faire de ses\nentrepreneurs, d'\u00e9tonnantes ressources pour se confronter sans faiblesse aux plus\nperformants de nos concurrents. Le long chemin de la modernisation et de la\nrestructuration n'est pas termin\u00e9. Nous devrons continuer, malgr\u00e9 la crise, \u00e0 construire\nune agriculture efficace, sauvegardant les principes d'organisation familiale et d'initiative\nIndividuelle auxquels elle est attach\u00e9e. Encore faudra-t-Il pour cela qu'elle trouve appui\nsur une politique agricole conduite avec d\u00e9termination. Dans ce secteur, plus encore que\ndans d'autres, le r\u00f4le r\u00e9gulateur de I'Etat est une n\u00e9cessit\u00e9 et une certaine vision\ndogmatique du lib\u00e9ralisme, qui s'apparente chez certains a un anarchlsme de droite, ne\npourrait y faire que d'effroyables d\u00e9g\u00e2ts. Il nous faudra d\u00e9fendre avec Intransigeance\ncette n\u00e9cessit\u00e9 de l'intervention publique dans un monde o\u00f9 la mode est aujourd'hui a la\nd\u00e9r\u00e9gulation et a la remise en cause de l'ld\u00e9e m\u00eame de politique agricole.\n\n \n\n42\n\nLe monde agricole n'a d'ailleurs pas oubli\u00e9 que c'est la gauche qui en 1936 a mis en\noeuvre les premiers m\u00e9canismes de r\u00e9gulation du march\u00e9 en cr\u00e9ant l'Offlce du Bl\u00e9 a un\nmoment o\u00f9 l'effondrement des prix mettait de tr\u00e8s nombreux agriculteurs dans une\nsituation dramatique.\n\nQu'on ne s'y trompe pas : Il ne s'agit pas Ici de pr\u00eacher l'\u00e9tatisme, mais de d\u00e9fendre\nla n\u00e9cessit\u00e9 de la r\u00e9gulation des march\u00e9s en red\u00e9finissant et en clarifiant les rapports\nentre I'Etat et les Agriculteurs, sur une base contractuelle \u00e9quilibr\u00e9e.\n\nC'est ce message d'espoir dans leur capacit\u00e9 collective a relever ces nouveaux d\u00e9fis\nque je veux, aujourd'hui comme en 1983, transmettre \u00e0 nos agriculteurs. Il me faut\nmaintenant en pr\u00e9ciser le cadre et les moyens.\n\nLe cadre, c'est n\u00e9cessairement i'Europe.\n\nAujourd'hui, l'Europe est en crise. Pour la premi\u00e8re fois de son histoire, elle ne\ndispose m\u00eame pas d'un projet de budget pour 1988.\n\nLe probl\u00e8me est qu'elle ne parvient pas a se d\u00e9finir un cadre de travail raisonnable\npour la p\u00e9riode qui nous s\u00e9pare de l'\u00e9ch\u00e9ance 1992 fix\u00e9e par l'acte unique. La PAC est\nmalade de sa r\u00e9ussite et n\u00e9cessite un effort urgent d'assainissement, sur les modalit\u00e9s\nduquel les positions apparaissent pour le moment tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9es.\n\nEt, malgr\u00e9 tout, notre agriculture a besoin de cette Europe. Rappelons-nous que\nnotre ensemble agro-allmentalre exporte 30 % de sa production, dont 20 % sur le march\u00e9\nInt\u00e9rieur communautaire.\n\nIl est clair que nous ne saurions plus r\u00e9guler notre agriculture sans le march\u00e9\ncommunautaire, et sans l'appui apport\u00e9 par la PAC \u00e8 nos exportations sur les pays tiers.\nDe surcro\u00eet, renoncer a cette ouverture consisterait a tirer un trait sur 25 ann\u00e9es d'effort\nqui ont fait de notre agriculture la plus conqu\u00e9rante en Europe.\n\nJe ne rappelle pas ces donn\u00e9es pour conjurer la tentation d'une \u00e9ventuelle sortie de\nla communaut\u00e9, qui me parait de l'ordre du fantasme, mais pour qu'il soit clair que notre\njeu n'est ni la renationallsatlon de la politique agricole, ni la dilution des acquis\ncommunautaires.\n\nIl devient urgent de recr\u00e9er un nouveau consensus europ\u00e9en sur la PAC, et Il est\nclair que celui-cl ne pourra reposer que sur son assainissement.\n\nJ'ai port\u00e9, en 1984, un jugement sans complaisance sur la normalisation budg\u00e9taire\ndans laquelle on voulait enfermer la politique agricole. Chacun peut voir ce qu'il en est\nadvenu : selon cette norme, la d\u00e9pense agricole devrait \u00e8tre aujourd'hui plafonn\u00e9e \u00e8 22 ou\n23 milliards d'\u00e9cus. Nous en sommes \u00e0 27, et cela en d\u00e9pit de mesures tr\u00e8s rigoureuses\npour les agriculteurs.\n\nMais Il me parait clair, aujourd'hui encore plus qu'en 1984, que l'on doit en effet\nma\u00eetriser la d\u00e9pense agricole si l'on veut que l'opinion europ\u00e9enne retrouve une vision\npositive de la PAC. ll est tout aussi clair que l'on ne peut plus laisser la production\nagricole se d\u00e9velopper Ind\u00e9pendamment de ses d\u00e9bouch\u00e9s, et que l'encouragement a\nl'lrresponsabilit\u00e9 est de plus en plus contraire \u00e0 l\u2018lnt\u00e9r\u00e8t collectif des agriculteurs.\n\nEncore faut-Il savoir le faire avec raison si l'on veut \u00e9viter qu'une fois encore, le\npression des faits ne mette a mal les \u00e9difices th\u00e9oriques.\n\nLe probl\u00e8me est celui des moyens : comment ma\u00eetriser la d\u00e9pense et la production,\nen \u00e9vitant de recourir \u00e0 la contrainte administrative ? C'est le dilemme auquel est en ce\nmoment confront\u00e9e l'Europe et sa solution est affaire de n\u00e9gociation. Dans une\nn\u00e9gociation, l'attitude politique responsable ne consiste pas a d\u00e9finir une solution id\u00e9ale\npour sol-m\u00e9me et a chercher \u00e0 l'lmposer \u00e0 ses partenaires, mais bien plut\u00f4t \u00e0 avoir une\nvision claire de ce qui serait inacceptable, et des crit\u00e8res pr\u00e9cis de choix pour d\u00e9terminer\nce qui , dans le champ de l'acceptable, r\u00e9pond le mieux aux int\u00e9r\u00eats fran\u00e7ais.\n\n \n\n43\n\nDeux orientations, qui correspondent a des tentations exprim\u00e9es au sein de la CEE\nme para\u00eetraient Inacceptables pour l'agriculture fran\u00e7aise, car reniant le mode\nd'organisation auquel elle est attach\u00e9e :\n\nIl s'agit en premier lieu de la d\u00e9r\u00e9gulation sauvage par ce qu'on appelle \" le libre jeu\ndes forces du march\u00e9\". Je redis que, sauf a renoncer \u00e0 toute Id\u00e9e de politique agricole, la\nr\u00e9gulation est une n\u00e9cessit\u00e9 inh\u00e9rente \u00e0 notre forme d'agriculture qui repose sur des\nentreprises familiales dont aucune n'a le pouvoir d'influer \u00e0 elle seule sur l'\u00e9quilibre du\nmarch\u00e9.\n\nCertains pays ont choisi pour cela la voie des subventions directes aux\nexploitations. La Communaut\u00e9, pour sa part, a choisi celle du soutien des march\u00e9s : Il\ns'agit l\u00e0 d'un mode d'organisation profond\u00e9ment ancr\u00e9 dans la soci\u00e9t\u00e9 europ\u00e9enne, car il\nest adapt\u00e9 \u00e0 la situation sociale et \u00e9conomique de son agriculture. C'est pourquoi il doit\n\u00eatre d\u00e9fendu sans faiblesse.\n\nIl faudra pour cela \u00eatre tr\u00e8s vigilants vis \u00e0 vis des formes pernicieuses sous\nlesquelles peut se masquer la d\u00e9r\u00e9gulation sauvage. C'est le cas de la tentation de\nremplacer les d\u00e9penses de soutien des march\u00e9s par des aides directes au revenu,\nd\u00e9connect\u00e9es de la production. Cette id\u00e9e, proche de la th\u00e8se am\u00e9ricaine du \"d\u00e9couplage\"\nserait un march\u00e9 de dupes pour l'Europe et une fausse perspective pour ses agriculteurs.\nCeux-cl veulent en effet pouvoir vivre dignement du paiement \u00e0 un juste prix de leur\nproduction, fruit de leur travail, et non survivre gr\u00e2ce a l'aide publique. De plus, il s'agirait\nsimplement de transf\u00e9rer la charge du soutien Indispensable de l'agriculture, du\nconsommateur au contribuable, et cela au nom-m\u00eame de la ma\u00eetrise du budget.\n\nEn sens inverse, il existe une tentation du repli sur sol qui doit \u00eatre \u00e9galement\nr\u00e9fut\u00e9e. Il s'agirait d'abriter un pr\u00e9 carr\u00e9 de production europ\u00e9enne dans un syst\u00e8me\ng\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 de quotas, \u00e0 l\u2018int\u00e9rieur duquel les prix pourraient \u00eatre fix\u00e9s \u00e0 un niveau\npurement politique, sans r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la situation des march\u00e9s. Un tel syst\u00e8me, bas\u00e9 sur\nune r\u00e9partition \u00e9tatique du droit \u00e0 produire me para\u00eet contradictoire avec notre conception\nde l'activit\u00e9 agricole. II repose sur l'id\u00e9e fausse qu'il serait possible en agriculture de\ns'isoler durablement des r\u00e8gles du march\u00e9 et de la concurrence. Dans une \u00e9conomie qui se\nveut ouverte, cela est une absurdit\u00e9 : chass\u00e9e par la porte, la r\u00e9f\u00e9rence au march\u00e9\nrentrerait bient\u00f4t par la fen\u00eatre. Apr\u00e8s avoir ainsi renonc\u00e9 d'abord \u00e0 nos ambitions\nInternationales, nous verrions ensuite rapidement se d\u00e9manteler notre forteresse sous les\ncoups de boutoir des produits de substitution, encourag\u00e9s, sinon m\u00eame cr\u00e9\u00e9s, par un\nsyst\u00e8me de prix arbitraire.\n\nJe n'oublie pas en disant cela que j'ai \u00e9t\u00e9 celui qui a d\u00fb Instaurer les quotas laitiers.\nSachez que je n'en tire aucune fiert\u00e9 si ce n'est celle d'avoir su assumer une d\u00e9cision\nrendue in\u00e9vitable par de longues ann\u00e9es d'irresponsabilit\u00e9. Le seul titre de gloire que je\nrevendique est de les avoir n\u00e9goci\u00e9s au mieux des Int\u00e9r\u00eats fran\u00e7ais (la baisse de\nproduction en France a \u00e9t\u00e9 de 2 % contre 6 ou 7 % dans d'autres pays) et d'en avoir rendu\nla gestion compatible avec la poursuite de la modernisation du secteur laitier, en\nl\u2018accompagnant d'un important programme d'aides au d\u00e9part. Ce programme a d'ailleurs -\n'lci- \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9 par l'action du Conseil R\u00e9gional, le seul de France a s'\u00eatre ainsi engag\u00e9\ndans l'aide aux mutations indispensables qu'entra\u00eenalt la mise en place des quotas. Je me\nplais ici \u00e0 le f\u00e9liciter et \u00e0 le remercier.\n\nJ'esp\u00e8re aujourd'hui que nous n'h\u00e9rlterons pas, dans d'autres secteurs de\nproduction, d'une situation aussi d\u00e9grad\u00e9e que celle dans laquelle nous avons trouv\u00e9\nl'\u00e9conomie laiti\u00e8re en 1981, et que nous ne serons pas condamn\u00e9s, \u00e0 nouveau, a assumer\n\ndes solutions extr\u00eames. . ;\\RCHM\u00cb'}\\._\n\\\nl\n\n\\ /\n\nAH/\n\nLa seule voie acceptable reste ainsi celle d'un assainissement de la PAC qui\n\nrespecte ses m\u00e9canismes fondamentaux de garantie et \u00e9vite la contrainte administrative.\n\nIl faudra n\u00e9cessairement pour cela savoir assouplir ces m\u00e9canismes dans ce qu'ils ont de\n\ntrop rigide et laisser aux prix leur r\u00f4le d'indicateur de la situation du march\u00e9, de fa\u00e7on a\n\u00e9clairer le libre choix des agriculteurs.\n\nCette orientation peut rev\u00eatir des formes diverses, comme le montre le d\u00e9bat\ncommunautaire actuel. C'est aux n\u00e9gociateurs qu'll appartient de faire aboutir les\nmeilleurs compromis. Je me contenterai, quant \u00e0 mol, d'indiquer que ma pr\u00e9f\u00e9rence va aux\nsolutions qui s'lnscrivent le mieux dans la tradition de la PAC, car elles \u00e9vitent les\nchangements brusques, sources de d\u00e9sarroi pour les agriculteurs. En ce sens, le march\u00e9\nunique me para\u00eet peu compatible avec un cloisonnement des garanties ; le report sur les\n\u00e9tats membres de certaines charges de gestion des march\u00e9s me para\u00eetrait aller \u00e0\nl'encontre de la solidarit\u00e9 financi\u00e8re ; toute ambiguit\u00e9 sur notre volont\u00e9 de pr\u00e9server notre\n\n \n\n44\n\nsyst\u00e8me de pr\u00e9l\u00e8vements/restitutions ne peut jouer qu'au d\u00e9triment du respect de la\npr\u00e9f\u00e9rence communautaire.\n\nNous savons que les am\u00e9nagements n\u00e9cessaires d\u00e9finiront un cadre de la PAC moins\nconfortable pour les agriculteurs fran\u00e7ais. Il reste que cette voie est la seule encore\nouverte pour sauver une PAC a l'int\u00e9rieur de laquelle l'agriculture fran\u00e7aise pourra\npoursuivre son d\u00e9veloppement.\n\nCette vole ne sera praticable que si elle est accompagn\u00e9e par la mise en oeuvre\nd'une solidarit\u00e9 effective, au niveau communautaire. ll faudrait cependant, en cette\nmati\u00e8re, revenir \u00e0 un peu plus de bon sens dans le d\u00e9bat sur les politiques sociales et\nstructurelles de la CEE : la communaut\u00e9 ne peut vouloir tout faire en essayant de faire\nentrer l'agriculteur du Sud du Portugal et celui de l'Est de l'Angleterre dans un moule\nunique, sur la base de crit\u00e8res artificiels et technocratiques. Il faudra qu'elle ait la\nsagesse de respecter les sp\u00e9cificit\u00e9s nationales, r\u00e9gionales et locales en d\u00e9veloppant\ndes formes contractuelles d'exercice de la solidarit\u00e9, plut\u00f4t qu'une r\u00e9glementation\nuniverselle et tatillonne.\n\nIl reste enfin que la CEE ne pourra a elle seule remettre en ordre le syst\u00e8me agricole\nmondial, et que ses efforts de ma\u00eetrise ne pourront \u00e9tre a la fois raisonnables et efficaces\nque dans la mesure o\u00f9 ses partenaires ext\u00e9rieurs feront des efforts parall\u00e8les. Il faudra en\npremier lieu que la discipline budg\u00e9taire ne laisse pas la PAC d\u00e9sarm\u00e9s pour r\u00e9pondre aux\nagressions commerciales et mon\u00e9taires ext\u00e9rieures, parce que le d\u00e9bat agricole\nInternational n'est pas une conversation mondaine, et que personne ne pense\ns\u00e9rieusement obtenir la paix en d\u00e9sarmant unilat\u00e9ralement. Il faudra \u00e9galement ressouder\nla coh\u00e9sion communautaire pour obtenir que la remise en ordre internationale qui s'lmpose\nrespecte les sp\u00e9cificit\u00e9s de la PAC, et reconnaisse ses efforts d'assainissement. C'est\nune t\u00e2che d\u00e9licate. Elle n\u00e9cessite certainement plus de persuasion que de d\u00e9clarations\nfracassantes.\n\nJe n'ai pas le sentiment, sur ces questions, d'\u00e9tre en d\u00e9saccord avec les objectifs\nde n\u00e9gociation d\u00e9fendus par la France au sommet de Copenhague, et c'est bien ainsi.\nL'avenir de la PAC met en jeu un Int\u00e9r\u00eat fran\u00e7ais fondamental, dont la d\u00e9fense r\u00e9clame\nqu'il soit plac\u00e9 au dessus des querelles internes.\n\nPar contre, je ne peux qu'\u00eatre inquiet devant l'absence de r\u00e9sultats \u00e0 Copenhague,\ncomme devraient l'\u00eatre tous ceux que concerne l'avenir de l'agriculture fran\u00e7aise;\n\nL'absence de d\u00e9cision conduira in\u00e9vitablement, d\u00e8s l'\u00e9t\u00e9 88, \u00e8 une crise budg\u00e9taire.\nPlus nous approcherons de cette \u00e9ch\u00e9ance, plus le risque sera grand de voir l'Europe\ns'enfoncer dans I'Impulssance ou, ce qui serait aussi grave, conclure, sous la pression du\nmoment, un accord d\u00e9sastreux, et probablement non viable.\n\nAutant je souhaite placer le d\u00e9bat sur l'avenir de la PAC au-dessus de l'agitation\npolitique ambiante, autant je dois rappeler que la pr\u00e9paration du sommet d\u00e9cisif de la ml-\nf\u00e9vrier est de la responsabilit\u00e9 du gouvernement, et que mon jugement serait sans\ncomplaisance si, par manque de d\u00e9termination, par maladresse ou par opportunlsme, tout\nn'\u00e9tait pas \u00e9t\u00e9 mis en oeuvre pour cr\u00e9er les conditions du succ\u00e8s.\n\nN'oublions pas cependant que tout ne se joue pas \u00e0 Bruxelles. L'avenir de notre\nagriculture se construit aussi dans des d\u00e9cisions que prennent, en France, les\nagriculteurs et les pouvoirs publics.\n\nNotre agriculture est aujourd'hui soumise \u00e0 deux tentations : celle du retour en\narri\u00e8re d'une part ; celle de l'individualisme d'autre part.\n\nLa tentation du retour en arri\u00e8re, nous la voyons \u00e0 l'oeuvre dans le discours politique\ndu gouvernement. Ce qui s'y dessine le plus nettement est un d\u00e9sir de restauration. On\ncherche \u00e0 retrouver, avec les m\u00e8mes partenaires, les habitudes d'll y a 2o ans, et les\nfacilit\u00e9s d'avant la crise.\n\nMais cette \u00e9poque est r\u00e9volue. Le monde et l'Europe ont chang\u00e9, la France et les\nagriculteurs ont chang\u00e9 et les m\u00e9thodes des ann\u00e9es 60 ont montr\u00e9 depuis longtemps leur\nIncapacit\u00e9 \u00e8 r\u00e9soudre les probl\u00e8mes. De 1973 \u00e0 1981, le revenu des agriculteurs n'a cess\u00e9\nde diminuer.\n\nUne volont\u00e9 de restauration ne constitue pas un projet. La politique agricole actuelle\nmanque d'un projet adapt\u00e9 aux r\u00e9alit\u00e9s actuelles. C'est ce qu'lllustre largement la\npr\u00e9paration de la loi de modernisation ; priv\u00e9e de tout d\u00e9bouch\u00e9 constructif, la n\u00e9cessaire\nconcertation avec les organisations agricoles tourne \u00e0 vide.\n\n \n\n45\n\nQuant \u00e0 la tentation de l'individualisme, elle trouve, dans les difficult\u00e9s qui naissent\nde la crise, un milieu favorable. D'autant plus favorable d\u2018ailleurs qu'elle est relay\u00e9e et\namplifi\u00e9e par des hommes politiques qui ont pour seule r\u00e9ponse \u00e0 la diversit\u00e9 des\nprobl\u00e8mes l'\u00e9loge universel de la concurrence.\n\nC'est en tournant le dos \u00e0 ces deux tentations que notre agriculture trouvera le\nchemin de son redressement. Mon projet, le projet que je propose aux agricultrices et aux\nagriculteurs, c'est celui d'une agriculture efficace et solidaire.\n\nil s'agit l\u00e0 de deux valeurs qui sont \u00e9troitement li\u00e9es et qui ne s'opposent en rien. La\nsolidarit\u00e9 n'est pas la pour adoucir ce que l\u2018efficacit\u00e9 peut avoir de rugueux ; la solidarit\u00e9\nn'est pas le pansement que l'on met sur les plaies qu'ouvre la modernit\u00e9. C'est en restant\nsolidaire que notre soci\u00e9t\u00e9 s'inscrira le mieux dans son \u00e9poque.\n\nCela, les agriculteurs le savent. Peut-\u00eatre m\u00eame mieux que d'autres. En effet, cette\nexp\u00e9rience du progr\u00e8s qui n'est possible qu'ensembie, les agriculteurs la vivent\nconcr\u00e8tement dans les structures qu'ils ont su se donner et faire vivre et qui s'appellent\nagriculture de groupe, association, syndicat, coop\u00e9rative, mutuelle.\n\nL'agriculture que nous devons continuer de construire doit se fonder sur cette\nexp\u00e9rience.\n\nC'est une agriculture qui, pour faire face \u00e0 ses concurrentes, devra savoir mettre en\noeuvre rapidement les acquis du progr\u00e8s scientifique et technique. Cela Implique que\nsoient poursuivies et si n\u00e9cessaire, amplifi\u00e9es la r\u00e9novation et la dynamisation de notre\nenseignement agricole engag\u00e9es par le vote des lois dont j\u2018avais pris l'initiative d\u00e8s 1983.\nC'est une n\u00e9cessit\u00e9 pour que les jeunes qui s'installent et tous les salari\u00e9s et techniciens\nqui concourent au d\u00e9veloppement de notre agriculture volent leurs qualifications s'\u00e9lever.\nDans ce domaine de la\u201c formation des hommes nous sommes condamn\u00e9s \u00e0 \u00eatre ambitieux.\n\nUne agriculture efficace et solidaire c'est aussi une agriculture dont le\nrenouvellement et la progression ne sont plus entrav\u00e9e par des formes juridiques\n\nd\u00e9pass\u00e9es. En ce domaine il est clair qu'il faut conserver ce qui est essentiel : la\nresponsabilit\u00e9 directe et l'autonomie de ceux qui travaillent et vivent sur l'exploitation.\nMais il est \u00e9galement clair qu'il faut changer ce qui n'est plus supportable : l'impossibilit\u00e9\n\nde transmettre dans des conditions financi\u00e8res normales une exploitation modernis\u00e9e, les\nmauvaises conditions de vie et de revenu d\u00fbes a un endettement excessif et la\nmultiplication de ce que l'on appelle pudiquement \"les cas difficiles\".\n\nPour cr\u00e9er les conditions d'un nouveau dynamisme en donnant aux agricultrices et\naux agriculteurs de r\u00e9elles possibilit\u00e9s d'initiatives et de d\u00e9veloppement, pour \u00e9viter que\nla sanction d'un \u00e9chec \u00e9conomique - toujours possible quand Il y a autonomie et\nresponsabilit\u00e9 - continue \u00e0 \u00eatre Insupportable, Il faut d\u00e9finir de nouvelles conditions\nd'exercice du m\u00e9tier d'agriculteur, offrir une situation juridique claire au conjoint et aux\naides familiaux et mieux d\u00e9finir leurs droits \u00e9conomiques et sociaux. Le rapport Gouzes,\n\u00e9tabli \u00e8 ma demande, apporte beaucoup de r\u00e9ponses a ces probl\u00e8mes.\n\nAinsi il faut en d\u00e9veloppant I'EARL (Exploitation Agricole \u00e0 Responsabilit\u00e9 Limit\u00e9e),\nr\u00e9former le mode de financement des transferts d'exploitation et cr\u00e9er par la les conditions\nd'une solidarit\u00e9 nouvelle entre g\u00e9n\u00e9rations ; ll faut \u00e9tablir enfin un r\u00e8glement judiciaire\nagricole pour qu'en cas de difficult\u00e9, le redressement soit engag\u00e9 dans la clart\u00e9 chaque\nfois qu'il est possible, et sinon que l'exploitant et les siens puissent quitter l'agriculture\ndans les conditions dignes et socialement convenables.\n\nUne agriculture moderne et solidaire, c'est aussi une agriculture dont les structures\nne sont pas fig\u00e9es, mais o\u00f9 elles \u00e9voluent de fa\u00e7on ma\u00eetris\u00e9e. Cette orientation g\u00e9n\u00e9rale,\non peut l'appliquer pratiquement \u00e0 chacune des relations qui s'\u00e9tablissent entre\nl'agriculture et son environnement, par exemple pour les probl\u00e8mes fonciers. On entend\nsouvent dire aujourd'hui que le contr\u00f4le des structures et le statut du fermage sont\ndevenus lnutlles et m\u00eame que cet exc\u00e8s de r\u00e9glementation constitue un obstacle \u00e8\nI'Installatlon et qu'en le levant on augmenterait le nombre de jeunes agriculteurs. A ceux\nqui seraient tent\u00e9s par le chant de ces sir\u00e8nes lib\u00e9rales, je dirai qu'on nous refait le coup\nde l'autorisation administrative de licenciement. Vous vous en souvenez, supprimer cette\npr\u00e9tendue rigidit\u00e9 devait permettre de cr\u00e9er des milliers et des milliers d'emplois. Vous\nsavez ce qui s'est pass\u00e9. En ce domaine comme dans bien d'autres, la loi vous le savez\nprot\u00e8ge le faible et c'est la libert\u00e9 sans contr\u00f4le qui l'\u00e9crase.\n\nMais le contr\u00f4le n'est pas une fin en soi. On n'est pas de gauche parce qu'on\ncontr\u00f4le davantage, mais bien plut\u00f4t parce que les d\u00e9cisions sont prises dans la clart\u00e9 et\nque l'argent n'en est pas le crit\u00e8re essentiel.\n\n \n\n\u201cm2 \u00ab133/\n\n \n\n46\n\nLes normes et les crit\u00e8res autour desquels s'articule la politique fonci\u00e8re ne sont\npas \u00e9ternels ; celle-cl doit \u00e9tre mise en oeuvre de fa\u00e7on souple et adapt\u00e9e \u00e0 la diversit\u00e9 de\nnos terroirs. La politique des structures ne peut \u00eatre la m\u00eame Ici et en Alsace, en Ard\u00e8che\net en Vend\u00e9e. Mais partout o\u00f9 c'est utile, il faut garder les moyens de pr\u00e9venir, si\nn\u00e9cessaire, ce qui serait injuste ou scandaleux.\n\nPour continuer a progresser, notre agriculture aura besoin de conserver des outils de\nfinancement sp\u00e9cifiques.\n\nA cet \u00e9gard, l'acharnement mis aujourd'hui \u00e0 privatiser le Cr\u00e9dit Agricole est\ninjustiflable. Etait-ce vraiment le moment d'entreprendre une r\u00e9forme qui ne conduira en\nrien au d\u00e9veloppement de l'Agriculture ? Etalt-ce vraiment le moment d'organiser une aussi\nlourde ponction sur les ressources des caisses r\u00e9gionales pour leur faire racheter un outil\nqui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 leur service et; par ce biais, financer le reste de l'\u00e9conomie ?\n\nUne seule chose est s\u00fbre. Si cette erreur est commise, elle sera difficile \u00e0 corriger,\net les agriculteurs n'ont pas fini d'en supporter les cons\u00e9quences. J'esp\u00e8re encore\n(puisque le Conseil Constitutionnel est saisi) que la raison l'emportera, et que l'on ne\ncr\u00e9era pas une situation irr\u00e9versible.\n\nOutre sa fonction \u00e9conomique, l'agriculture joue \u00e9galement un r\u00f4le essentiel dans\nl'utilisation de nos espaces et l'am\u00e9nagement de notre paysage rural.\n\nDeux mots seulement sur ce sujet important.\n\nLe premier pour dire, \u00e0 propos des zones les plus difficiles de notre territoire que la\nsolidarit\u00e9 nationale doit continuer \u00e0 s'y exprimer explicitement par le biais d'une politique\nd'aide particuli\u00e8re.\n\nLe deuxi\u00e8me pour affirmer que si l'agriculture et la for\u00e9t resteront durablement les\nseules activit\u00e9s susceptibles de valoriser et entretenir l'espace rural, elles ne peuvent par\ncontre pas continuer \u00e0 fournir seules l'essentiel des ressources \u00e0 partir desquelles se\nfinancent les collectivit\u00e9s rurales. En effet, les pr\u00e9l\u00e8vements op\u00e9r\u00e9s sur une base\nfonci\u00e8re, mettent aujourd'hui parfois en p\u00e9ril l'activit\u00e9 agricole elle-m\u00eame et s'opposent\naux \u00e9volutions pourtant n\u00e9cessaires des modes d'exploitation.\n\nVoil\u00e0, mes chers amis, ce que je voulais vous dire sur l'Agriculture, sa place dans\nnotre \u00e9conomie, dans notre soci\u00e9t\u00e9 ; sur son avenir et sur l'avenir de l'Europe agricole.\n\nVous le voyez, je veux \u00eatre lucide, car je sais que les agriculteurs sont, au fond,\nplus sensibles \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9 qu'a la d\u00e9magogie.\n\nVous le voyez, j'ai aussi beaucoup d'ambition pour l'agriculture de mon pays, car j'ai\nespoir en elle.\n\nL'ann\u00e9e prochaine, li sera possible de mettre fin au cllent\u00e9llsme exacerb\u00e9 qui sert\naujourd'hui de ligne de conduite.\n\nEt nous pourrons tous ensemble oeuvrer \u00e0 sortir l'Agriculture fran\u00e7aise de l'orni\u00e8re\ndans laquelle elle est aujourd'hui embourb\u00e9s l\n\n \n\n", "key_words": {"d\u00e9cembre": 1, "choisi": 3, "premi\u00e8re": 2, "depuis": 3, "d\u00e9part": 1, "Minist\u00e8re": 1, "reprendre": 1, "parole": 1, "fa\u00e7on": 4, "approfondie": 1, "notre": 16, "agriculture": 18, "silence": 1, "ant\u00e9rieur": 1, "indiff\u00e9rence": 1, "continu\u00e9": 1, "porte": 1, "\u00e9v\u00e9nements": 1, "d\u00e9bats": 1, "pr\u00e9sent": 1, "temps": 2, "publique": 2, "suspendu": 1, "international": 1, "exp\u00e9rience": 1, "conserve": 1, "devoir": 1, "cacherai": 1, "plaisir": 1, "possible": 5, "parler": 1, "politique": 11, "agricole": 12, "r\u00e9f\u00e9rer": 1, "d\u00e9sordre": 1, "r\u00e8gne": 1, "marches": 1, "internationaux": 1, "vivons": 1, "actuellement": 1, "crise": 5, "nature": 1, "gravit\u00e9": 1, "affecte": 1, "totalit\u00e9": 1, "grands": 2, "produits": 2, "viande": 1, "producteurs": 2, "Industrialis\u00e9s": 1, "pouss\u00e9e": 1, "tendance": 1, "durable": 1, "rapide": 2, "demande": 1, "commerciale": 1, "saturation": 1, "pouvoir": 3, "stocks": 1, "exportateurs": 1, "repr\u00e9sentent": 1, "selon": 2, "tenter": 1, "livrent": 1, "d\u00e9sormais": 3, "guerre": 2, "subventions": 2, "d\u00e9sorganlse": 1, "march\u00e9s": 6, "devenus": 1, "champ": 2, "tr\u00e9sors": 1, "cette": 13, "budgets": 1, "agricoles": 4, "consacr\u00e9s": 1, "charge": 3, "arrive": 1, "ainsi": 5, "situation": 12, "laquelle": 5, "d\u00e9penses": 2, "d\u00e9gradation": 1, "Apr\u00e8s": 2, "avoir": 6, "dramatiquement": 1, "affect\u00e9": 1, "toucher": 1, "protection": 1, "sociale": 2, "autres": 2, "\u00e9talent": 1, "retard": 1, "contraste": 1, "scandaleux": 1, "entre": 3, "exc\u00e9dents": 1, "riches": 1, "persistance": 1, "alimentaire": 1, "critique": 1, "nombreux": 2, "fournit": 1, "solution": 3, "d\u00e9courage": 1, "efforts": 5, "d\u00e9veloppement": 3, "d\u00e9pendance": 1, "donner": 2, "moyens": 3, "faire": 8, "croit": 1, "ventes": 2, "conduire": 1, "nouvel": 1, "\u00e9quilibre": 1, "International": 1, "pourtant": 3, "rencontre": 1, "Politique": 1, "Agricole": 3, "Commune": 1, "large": 1, "croissance": 1, "productivit\u00e9": 1, "verte": 1, "comme": 4, "accumuler": 1, "consacre": 1, "tiers": 1, "d\u00e9pense": 4, "st\u00e9rile": 1, "b\u00e9n\u00e9ficie": 1, "men\u00e9s": 1, "leurs": 3, "chute": 1, "dollar": 1, "lourde": 1, "consid\u00e9rablement": 1, "financement": 2, "amen\u00e9": 1, "assouplir": 2, "garanties": 2, "restrictive": 1, "restrictions": 1, "r\u00e9gime": 1, "nombre": 2, "trouvent": 1, "plac\u00e9s": 1, "elles": 4, "largement": 2, "causes": 1, "accumulation": 1, "explosion": 1, "agriculteurs": 11, "appara\u00eetre": 1, "\u00e9difice": 1, "cess\u00e9": 1, "fleuron": 1, "construction": 1, "europ\u00e9e": 1, "devenir": 1, "r\u00e9alit\u00e9s": 2, "faciles": 1, "regarder": 1, "constate": 1, "osent": 1, "majorit\u00e9": 1, "actuelle": 1, "purement": 1, "simplement": 1, "promettant": 1, "clamant": 1, "\u00e9tait": 3, "affaire": 2, "volont\u00e9": 3, "monde": 4, "conduit": 1, "suppression": 1, "quotas": 3, "ren\u00e9goclatlon": 1, "fermet\u00e9": 2, "laitiers": 1, "baisse": 3, "production": 2, "accept\u00e9e": 1, "aggrav\u00e9e": 1, "suppl\u00e9mentaires": 1, "ren\u00e9goclation": 1, "trait\u00e9": 1, "Premier": 1, "Ministre": 1, "f\u00eater": 1, "France": 5, "Illustr\u00e9e": 1, "capitulation": 1, "europ\u00e9enne": 3, "Portugal": 2, "curieuse": 2, "attitude": 1, "consiste": 2, "vanter": 1, "vocation": 1, "exportatrice": 1, "masquer": 2, "r\u00e9alit\u00e9": 4, "confrontation": 2, "internationale": 2, "permis": 1, "d\u00e9finir": 5, "clairement": 1, "lisible": 1, "ferai": 1, "reproche": 1, "moins": 1, "certains": 3, "pass\u00e9e": 1, "d\u00e9magogie": 1, "d\u00e9but": 1, "dommage": 1, "aurait": 1, "\u00e9vit\u00e9": 1, "plonger": 1, "d\u00e9sarroi": 2, "force": 1, "flatter": 1, "esp\u00e9rances": 1, "d\u00e9cevoir": 1, "repli": 2, "d\u00e9sespoir": 1, "crains": 1, "col\u00e8re": 1, "analyses": 1, "rigueur": 1, "fonds": 1, "discr\u00e9tion": 1, "encore": 3, "servir": 1, "ensuite": 2, "potion": 1, "am\u00e8re": 1, "crois": 1, "complaisance": 2, "objectifs": 1, "Internationale": 1, "jamais": 1, "n\u00e9cessaire": 1, "perspectives": 1, "nouvelles": 2, "Notre": 1, "effet": 2, "montr\u00e9": 2, "derni\u00e8re": 1, "capable": 1, "relever": 2, "d\u00e9fis": 1, "richesse": 1, "cl\u00e9mence": 1, "climat": 1, "ressources": 3, "confronter": 1, "faiblesse": 1, "chemin": 1, "modernisation": 3, "devrons": 1, "malgr\u00e9": 2, "sauvegardant": 1, "principes": 1, "familiale": 1, "auxquels": 1, "Encore": 1, "trouve": 1, "conduite": 1, "r\u00e9gulateur": 1, "n\u00e9cessit\u00e9": 5, "certaine": 1, "anarchlsme": 1, "faudra": 6, "d\u00e9fendre": 1, "remise": 2, "cause": 1, "oubli\u00e9": 1, "gauche": 2, "premiers": 1, "m\u00e9canismes": 3, "r\u00e9gulation": 2, "march\u00e9": 3, "cr\u00e9ant": 1, "mettait": 1, "trompe": 1, "pr\u00eacher": 1, "red\u00e9finissant": 1, "clarifiant": 1, "contractuelle": 1, "message": 1, "capacit\u00e9": 1, "collective": 1, "nouveaux": 1, "transmettre": 2, "pr\u00e9ciser": 1, "cadre": 3, "n\u00e9cessairement": 2, "projet": 3, "budget": 1, "probl\u00e8me": 2, "parvient": 1, "travail": 1, "p\u00e9riode": 1, "s\u00e9pare": 1, "fix\u00e9e": 1, "r\u00e9ussite": 1, "n\u00e9cessite": 2, "effort": 1, "urgent": 2, "positions": 1, "apparaissent": 1, "moment": 3, "besoin": 2, "ensemble": 2, "exporte": 1, "clair": 5, "saurions": 1, "r\u00e9guler": 1, "apport\u00e9": 1, "exportations": 1, "renoncer": 2, "ouverture": 1, "consisterait": 1, "tirer": 1, "trait": 1, "ann\u00e9es": 3, "conqu\u00e9rante": 1, "rappelle": 1, "donn\u00e9es": 1, "conjurer": 1, "tentation": 5, "\u00e9ventuelle": 1, "sortie": 1, "parait": 2, "renationallsatlon": 1, "dilution": 1, "devient": 1, "recr\u00e9er": 1, "nouveau": 2, "consensus": 1, "europ\u00e9en": 1, "pourra": 2, "reposer": 1, "jugement": 2, "normalisation": 1, "voulait": 1, "enfermer": 1, "Chacun": 1, "devrait": 1, "plafonn\u00e9e": 1, "milliards": 1, "sommes": 2, "d\u00e9pit": 1, "mesures": 1, "retrouve": 1, "aussi": 7, "laisser": 2, "d\u00e9velopper": 1, "Ind\u00e9pendamment": 1, "contraire": 1, "collectif": 1, "savoir": 3, "raison": 2, "\u00e9viter": 2, "faits": 1, "mette": 1, "\u00e9difices": 1, "celui": 4, "comment": 1, "ma\u00eetriser": 1, "\u00e9vitant": 1, "recourir": 1, "contrainte": 2, "administrative": 2, "dilemme": 1, "auquel": 2, "confront\u00e9e": 1, "responsable": 1, "chercher": 1, "plut\u00f4t": 3, "claire": 2, "serait": 5, "crit\u00e8res": 3, "pr\u00e9cis": 1, "choix": 2, "r\u00e9pond": 1, "mieux": 6, "int\u00e9r\u00eats": 1, "correspondent": 1, "tentations": 3, "exprim\u00e9es": 1, "para\u00eetraient": 1, "Inacceptables": 1, "reniant": 1, "attach\u00e9e": 1, "premier": 2, "d\u00e9r\u00e9gulation": 2, "sauvage": 1, "appelle": 2, "libre": 2, "forces": 1, "redis": 1, "toute": 2, "inh\u00e9rente": 1, "forme": 1, "repose": 2, "familiales": 1, "aucune": 2, "seule": 6, "directes": 2, "celle": 6, "soutien": 3, "profond\u00e9ment": 1, "ancr\u00e9": 1, "soci\u00e9t\u00e9": 3, "adapt\u00e9": 2, "\u00e9conomique": 2, "pourquoi": 1, "d\u00e9fendu": 1, "vigilants": 1, "formes": 4, "pernicieuses": 1, "aides": 1, "Cette": 2, "proche": 1, "th\u00e8se": 1, "am\u00e9ricaine": 1, "dupes": 1, "fausse": 2, "perspective": 1, "veulent": 1, "vivre": 2, "dignement": 1, "paiement": 1, "juste": 1, "fruit": 1, "survivre": 1, "gr\u00e2ce": 1, "transf\u00e9rer": 1, "Indispensable": 1, "ma\u00eetrise": 2, "existe": 1, "carr\u00e9": 1, "duquel": 1, "pourraient": 1, "fix\u00e9s": 1, "r\u00e9f\u00e9rence": 2, "r\u00e9partition": 1, "\u00e9tatique": 1, "droit": 1, "produire": 1, "para\u00eet": 2, "contradictoire": 1, "durablement": 2, "r\u00e8gles": 1, "\u00e9conomie": 1, "absurdit\u00e9": 1, "chass\u00e9e": 1, "bient\u00f4t": 1, "renonc\u00e9": 1, "verrions": 1, "rapidement": 2, "d\u00e9manteler": 1, "forteresse": 1, "boutoir": 1, "sinon": 2, "disant": 1, "Instaurer": 1, "fiert\u00e9": 1, "assumer": 1, "in\u00e9vitable": 1, "longues": 1, "titre": 1, "gloire": 1, "n\u00e9goci\u00e9s": 1, "Int\u00e9r\u00eats": 1, "fran\u00e7ais": 2, "contre": 1, "gestion": 2, "compatible": 2, "poursuite": 1, "secteur": 1, "important": 1, "programme": 2, "renforc\u00e9": 1, "Conseil": 2, "mutations": 1, "indispensables": 1, "place": 2, "f\u00e9liciter": 1, "secteurs": 1, "d\u00e9grad\u00e9e": 1, "avons": 1, "laiti\u00e8re": 1, "serons": 1, "solutions": 1, "acceptable": 1, "reste": 4, "assainissement": 1, "fondamentaux": 1, "garantie": 1, "\u00e9vite": 1, "rigide": 1, "orientation": 2, "rev\u00eatir": 1, "montre": 1, "n\u00e9gociateurs": 1, "appartient": 1, "aboutir": 1, "quant": 1, "pr\u00e9f\u00e9rence": 1, "tradition": 1, "\u00e9vitent": 1, "sources": 1, "cloisonnement": 1, "report": 1, "membres": 1, "certaines": 1, "charges": 1, "para\u00eetrait": 1, "aller": 1, "solidarit\u00e9": 3, "financi\u00e8re": 1, "ambiguit\u00e9": 1, "pr\u00e9server": 1, "jouer": 1, "d\u00e9triment": 1, "respect": 1, "savons": 1, "am\u00e9nagements": 1, "n\u00e9cessaires": 2, "d\u00e9finiront": 1, "sauver": 1, "fran\u00e7aise": 2, "praticable": 1, "accompagn\u00e9e": 1, "niveau": 1, "faudrait": 1, "revenir": 1, "d\u00e9bat": 3, "politiques": 2, "sociales": 1, "communaut\u00e9": 1, "vouloir": 1, "essayant": 1, "artificiels": 1, "respecter": 1, "sp\u00e9cificit\u00e9s": 2, "r\u00e9gionales": 2, "locales": 1, "contractuelles": 1, "enfin": 2, "remettre": 1, "ordre": 2, "syst\u00e8me": 1, "pourront": 1, "raisonnables": 1, "mesure": 1, "partenaires": 1, "ext\u00e9rieurs": 1, "feront": 1, "discipline": 1, "budg\u00e9taire": 1, "laisse": 1, "d\u00e9sarm\u00e9s": 1, "r\u00e9pondre": 1, "commerciales": 1, "mon\u00e9taires": 1, "parce": 3, "conversation": 1, "personne": 1, "obtenir": 2, "d\u00e9sarmant": 1, "\u00e9galement": 3, "coh\u00e9sion": 1, "communautaire": 1, "reconnaisse": 1, "t\u00e2che": 1, "certainement": 1, "persuasion": 1, "d\u00e9saccord": 1, "n\u00e9gociation": 1, "d\u00e9fendus": 1, "sommet": 2, "Int\u00e9r\u00eat": 1, "d\u00e9fense": 1, "plac\u00e9": 1, "dessus": 1, "querelles": 1, "inquiet": 1, "devant": 1, "r\u00e9sultats": 1, "devraient": 1, "concerne": 1, "d\u00e9cision": 1, "conduira": 2, "approcherons": 1, "risque": 1, "grand": 1, "pression": 1, "accord": 1, "probablement": 1, "souhaite": 1, "placer": 1, "autant": 1, "rappeler": 1, "pr\u00e9paration": 1, "d\u00e9cisif": 1, "responsabilit\u00e9": 1, "manque": 1, "maladresse": 1, "oeuvre": 2, "cr\u00e9er": 4, "conditions": 5, "cependant": 1, "construit": 1, "d\u00e9cisions": 2, "pouvoirs": 1, "soumise": 1, "retour": 2, "voyons": 1, "discours": 1, "dessine": 1, "nettement": 1, "d\u00e9sir": 1, "m\u00e8mes": 1, "habitudes": 1, "\u00e9poque": 1, "chang\u00e9": 1, "m\u00e9thodes": 1, "longtemps": 1, "r\u00e9soudre": 1, "revenu": 2, "restauration": 1, "constitue": 2, "priv\u00e9e": 1, "d\u00e9bouch\u00e9": 1, "organisations": 1, "tourne": 1, "difficult\u00e9s": 1, "milieu": 1, "favorable": 1, "relay\u00e9e": 1, "hommes": 2, "r\u00e9ponse": 1, "diversit\u00e9": 2, "universel": 1, "tournant": 1, "trouvera": 1, "propose": 1, "agricultrices": 2, "efficace": 2, "valeurs": 1, "\u00e9troitement": 1, "li\u00e9es": 1, "adoucir": 1, "rugueux": 1, "pansement": 1, "plaies": 1, "progr\u00e8s": 2, "structures": 3, "devons": 1, "continuer": 4, "construire": 1, "fonder": 1, "devra": 1, "mettre": 2, "acquis": 1, "scientifique": 1, "Implique": 1, "poursuivies": 1, "amplifi\u00e9es": 1, "r\u00e9novation": 1, "dynamisation": 1, "engag\u00e9es": 1, "jeunes": 2, "salari\u00e9s": 1, "concourent": 1, "volent": 1, "qualifications": 1, "domaine": 3, "formation": 1, "condamn\u00e9s": 1, "solidaire": 1, "progression": 1, "entrav\u00e9e": 1, "conserver": 2, "essentiel": 2, "directe": 1, "travaillent": 1, "vivent": 1, "changer": 1, "supportable": 1, "financi\u00e8res": 1, "normales": 1, "exploitation": 1, "endettement": 1, "excessif": 1, "pudiquement": 1, "dynamisme": 1, "donnant": 1, "r\u00e9elles": 1, "possibilit\u00e9s": 1, "sanction": 1, "\u00e9chec": 1, "toujours": 1, "quand": 1, "autonomie": 1, "continue": 1, "m\u00e9tier": 1, "offrir": 1, "juridique": 1, "conjoint": 1, "familiaux": 1, "droits": 1, "\u00e9conomiques": 1, "rapport": 1, "apporte": 1, "beaucoup": 2, "r\u00e9ponses": 1, "d\u00e9veloppant": 1, "Responsabilit\u00e9": 1, "transferts": 1, "nouvelle": 1, "g\u00e9n\u00e9rations": 1, "\u00e9tablir": 1, "r\u00e8glement": 1, "redressement": 1, "engag\u00e9": 1, "clart\u00e9": 2, "siens": 1, "puissent": 1, "quitter": 1, "dignes": 1, "socialement": 1, "moderne": 1, "\u00e9voluent": 1, "pratiquement": 1, "chacune": 1, "relations": 1, "exemple": 1, "probl\u00e8mes": 1, "contr\u00f4le": 3, "statut": 1, "fermage": 1, "lnutlles": 1, "exc\u00e8s": 1, "r\u00e9glementation": 1, "obstacle": 1, "levant": 1, "augmenterait": 1, "seraient": 1, "tent\u00e9s": 1, "chant": 1, "sir\u00e8nes": 1, "dirai": 1, "refait": 1, "supprimer": 1, "rigidit\u00e9": 1, "devait": 1, "permettre": 1, "milliers": 2, "faible": 1, "libert\u00e9": 1, "prises": 1, "crit\u00e8re": 1, "normes": 1, "autour": 1, "desquels": 1, "fonci\u00e8re": 1, "\u00e9ternels": 1, "souple": 1, "adapt\u00e9e": 1, "partout": 1, "garder": 1, "injuste": 1, "outils": 1, "privatiser": 1, "Cr\u00e9dit": 1, "vraiment": 2, "r\u00e9forme": 1, "ponction": 1, "caisses": 1, "racheter": 1, "service": 1, "financer": 1, "chose": 1, "erreur": 1, "difficile": 1, "supporter": 1, "Constitutionnel": 1, "fonction": 1, "espaces": 1, "paysage": 1, "seulement": 1, "sujet": 1, "propos": 1, "zones": 1, "difficiles": 1, "territoire": 1, "nationale": 1, "exprimer": 1, "explicitement": 1, "biais": 1, "deuxi\u00e8me": 1, "affirmer": 1, "for\u00e9t": 1, "resteront": 1, "activit\u00e9s": 1, "susceptibles": 1, "valoriser": 1, "entretenir": 1, "peuvent": 1, "fournir": 1, "seules": 1, "partir": 1, "desquelles": 1, "collectivit\u00e9s": 1, "pr\u00e9l\u00e8vements": 1, "op\u00e9r\u00e9s": 1, "mettent": 1, "parfois": 1, "p\u00e9ril": 1, "\u00e9volutions": 1, "modes": 1, "chers": 1, "voulais": 1, "avenir": 1, "sensibles": 1, "v\u00e9rit\u00e9": 1, "cllent\u00e9llsme": 1, "exacerb\u00e9": 1, "ligne": 1, "pourrons": 1, "oeuvrer": 1, "sortir": 1, "embourb\u00e9s": 1}}