{"id": "08_11_1990-Paris", "date": "08_11_1990", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_200_65_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "PREMIER MINISTRE\n\n \n\nSERVICE DE PRESSE\n\nINTERVENTION DE M. MICHEL ROCARD\nPREMIER MINISTRE\n\n\u00c0 L'OUVERTURE DE LA R\u00c9UNION INTERNATIONALE\n\nPLAN-MARCHE\n\n \n\nPARIS - 8 NOVEMBRE 1990\n\n \n\nMonsieur le Premier Ministre,\nMadame et Messieurs les Ministres,\nMessieurs les Pr\u00e9sidents,\nMonsieur le Secr\u00e9taire G\u00e9n\u00e9ral,\nMesdames, Messieurs,\n\nC\u2019est une r\u00e9union sans pr\u00e9c\u00e9dent qui se tient aujourd\u2019hui \u00e0 Paris. Des\nresponsables politiques et \u00e9conomiques de premier plan se r\u00e9unissent\npour \u00e9changer le fruit de leur exp\u00e9rience dans la transition du plan au\nmarch\u00e9.\n\nJe remercie les hautes personnalit\u00e9s ici pr\u00e9sentes d\u2019avoir accept\u00e9\nl\u2019invitation du Gouvernement fran\u00e7ais.\n\nLeur pr\u00e9sence -votre pr\u00e9sence- t\u00e9moigne du besoin que chacun ressent\nd\u2019examiner en commun les probl\u00e8mes de tous ordres qu\u2019affronte l\u2019Europe\nau milieu des bouleversements actuels.\n\nCes \u00e9changes sont n\u00e9cessaires. Parmi les pays que vous repr\u00e9sentez, je\nn\u2019en vois pas deux, en effet, qui aient le m\u00eame h\u00e9ritage ou se trouvent\ndans la m\u00eame situation : l\u2019expression \"pays de l\u2019Est\", choisie par\nfacilit\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9poque des blocs, n\u2019a plus de sens global.\n\n   \n\n\u201d4' , \u201c,25, ./\n41km; \"w\u201c\n\nCette rencontre est sans pr\u00e9c\u00e9dent, aussi, parce qu'elle n\u2019a pas\nd\u2019enjeu de n\u00e9gociation : ainsi, inspir\u00e9s par la plus grande libert\u00e9,\nvos travaux seront, je l\u2019esp\u00e8re utiles pour les Sommets qui marqueront\nla fin de l\u2019ann\u00e9e : celui de la CSCE \u00e0 Paris, celui de la Communaut\u00e9 \u00e0\nRome.\n\nQue signifie la transition de l\u2019\u00e9conomie vers le march\u00e9 ? Quelles\ncoop\u00e9rations d\u00e9velopper \u00e0 l\u2019\u00e9chelle du continent europ\u00e9en ? Quelle\nperspective donner, enfin, \u00e0 une Europe r\u00e9unie ? Tels sont les trois\nth\u00e8mes que je souhaite aborder maintenant.\n\nNous aurions tort de limiter d\u2019entr\u00e9e de jeu notre r\u00e9flexion \u00e0 la seule\nsph\u00e8re \u00e9conomique. Ce que les opinions publiques attendent des hommes\npolitiques, ce n\u2019est pas, pour reprendre une ancienne formule, \"du pain\net des jeux\", c\u2019est qu\u2019ils donnent du sens au changement technique,\nsocial, culturel. '\n\nLa \"modernisation\", terme si souvent employ\u00e9 pour indiquer notre route\nvers l\u2019avenir, a un contenu trop ambigu pour susciter l\u2019adh\u00e9sion\nspontan\u00e9e du plus grand nombre. Car, nous le savons bien, il n\u2019y a pas\n\nde progr\u00e8s sans risque, il n'y a pas de march\u00e9 sans in\u00e9galit\u00e9, il n\u2019y a \u2018\u00cf\u00c9\u0178\n\npas d\u2019innovation technique sans remise en cause des situations\nacquises. .\n\nLe r\u00f4le le plus noble des gouvernants me parait donc \u00eatre de rendre le\nchangement intelligible, de rendre la modernisation d\u00e9sirable.\n\n \n\nC\u2019est ce qui explique que l\u2019ordre d\u00e9mocratique ne soit pas seulement le\nplus conforme aux exigences \u00e9thiques fondamentales : il est aussi\nfacteur d\u2019efficacit\u00e9 parce qu\u2019il est le seul capable de transformer la\ndiversit\u00e9 des sentiments populaires en volont\u00e9 collective.\n\nEncore faut-il, dans cet esprit, doter la d\u00e9mocratie des outils\njuridiques et institutionnels sans lesquels elle demeure un cadre\nformel. L'affermissement constant de la r\u00e8gle de droit me para\u00eet\nconstituer la toute premi\u00e8re condition de la libert\u00e9 \u00e9conomique et de\nl\u2019initiative individuelle.\n\nEn second lieu vient le march\u00e9. Car il faut bien que l\u2019acte \u00e9conomique\nsoit, en permanence, canalis\u00e9 et sanctionn\u00e9. Canalis\u00e9, puisque l\u2019on\ndoit chaque jour, ajuster la production, rechercher un approvisionne-\nment moins couteux, r\u00e9pondre \u00e0 de nouvelles demandes. Sanctionn\u00e9,\npuisque la vie \u00e9conomique est celle de la responsabilit\u00e9 : le gaspil-\nlage des ressources, la mauvaise gestion doivent \u00eatre pourchass\u00e9s,\n\u2018 faute de quoi la collectivit\u00e9 toute enti\u00e8re voit son niveau de vie\nmenace.\n\nLes principes que j\u2019\u00e9voque ainsi sont simples \u00e0 formuler et leur port\u00e9e\npratique est immense : il faut que le syst\u00e8me des prix soit libre. D\u2019un\nautre c\u00f4t\u00e9, nous savons bien que le march\u00e9 ne fonctionne pas suivant la\nrepr\u00e9sentation idyllique qu\u2019en donnent les bons ouvrages.\n\nA moins d\u2019accepter la loi de la jungle, le march\u00e9 n'est pas assimilable\n\u00e0 l\u2019anarchie : il lui faut des r\u00e8gles du jeu. C\u2019est vrai, d\u2019ailleurs,\ndu cadre national aussi bien que du cadre international. Les r\u00e8gles du\njeu doivent d\u00e9limiter le champ d\u2019une concurrence efficace et l\u00e9gitime,\nelles doivent v\u00e9hiculer ce que j\u2019appelle une \u00e9thique de la production.\n\nLa protection sociale constitue le troisi\u00e8me pilier du d\u00e9veloppement.\nLe march\u00e9 suppose le risque, le march\u00e9 implique l\u2019in\u00e9galit\u00e9 : c\u2019est\nlogique, et m\u00eame positif puisque l\u00e0 se trouvent les moteurs du\ndynamisme \u00e9conomique. Mais le march\u00e9 ne peut pas impun\u00e9ment jouer avec\nla vie des hommes eux- m\u00eames, ou alors les hommes seront tent\u00e9s de le\nrejeter comme ils ont, en mati\u00e8re politique, rejet\u00e9 toutes les formes\nde totalitarisme.\n\nHistoriquement, la r\u00e9glementation du temps de travail, l\u2019assurance\ncontre le ch\u00f4mage, l\u2019 indexation des salaires face \u00e0 la hausse in-\n, flationniste des prix ont constitu\u00e9 progressivement cette indispensable\nalliance de l\u2019 \u00e9conomique et du social.\n\nMais attention aux freins que constituent, dans cette voie, l\u2019exc\u00e8s de\nr\u00e9glementations, de restrictions, d\u2019obligations, d'indexations.\nAttention aux rigidit\u00e9s qui handicapent l\u2019\u00e9conomie en freinant les\najustements et en d\u00e9courageant l\u2019initiative. Troisi\u00e8me d\u00e9fi, donc,\nd\u2019une soci\u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9e : \u00e9laborer -puis faire \u00e9voluer en conformit\u00e9\n\n \n\navec les exigences \u00e9conomiques- le filet de protection sociale qui\nexprime le respect de la personne humaine et les valeurs de solidarit\u00e9\nsur lesquelles repose toute collectivit\u00e9 nationale. '\n\nPerfectionner la vie d\u00e9mocratique, donner au march\u00e9 ses r\u00e8gles du jeu,\nconstituer le filet de protection sociale, telles sont les t\u00e2ches\nauxquelles nous devons, vous devez, faire face. Et nous avons tous\nconscience des obstacles formidables que vous rencontrez dans le\nprocessus de transition en cours.\n\nLa difficult\u00e9 fondamentale me semble r\u00e9sider dans la r\u00e9activation des\nressorts \u00e9conomiques propres \u00e0 dynamiser l\u2019appareil productif. La\nr\u00e9volution industrielle, d\u00e9j\u00e0, n\u2019avait pris son essor qu\u2019\u00e0 partir d\u2019un\ntissu \u00e9conomique pr\u00e9existant : artisanat, r\u00e9seaux commerciaux, circuits\nfinanciers etc... Mutatis mutandis, ce sont pr\u00e9cis\u00e9ment ces conditions\nde base qu\u2019il faut commencer par cr\u00e9er ou recr\u00e9er.\n\nL\u2019essentiel est de lib\u00e9rer ainsi un immense potentiel d\u2019initiative en\nmodifiant les comportements impos\u00e9s pendant des d\u00e9cennies et en cr\u00e9ant\nsans d\u00e9lai un environnement de nature \u00e0 favoriser la responsabilit\u00e9\nindividuelle. Il s\u2019agit, certes, d\u2019une mutation culturelle, mais celle-\nci exige un \u00e9norme travail juridique pour adapter et stabiliser le\nr\u00e9gime de l\u2019activit\u00e9 \u00e9conomique. .\n\nLa transition vers l\u2019\u00e9conomie de march\u00e9 demande donc un effort\ngigantesque ; face \u00e0 ces d\u00e9fis, les raisons d'esp\u00e9rer existent, et\nc\u2019est sur elles qu'il convient d\u2019insister.\n\nL\u2019espoir se nourrit d\u2019abord de la posture prise par chacun de vos pays.\nLes orientations fondamentales n\u2019y font pas l\u2019objet de contestation. La\ncommunaut\u00e9 internationale ne peut que saluer la d\u00e9termination et le\ncourage des nouveaux dirigeants, l\u2019\u00e9nergie et la maturit\u00e9 des citoyens.\n\nAu-del\u00e0 de ces vertus civiques, les pays d\u2019Europe Centrale et Orientale\nsont, malgr\u00e9 l\u2019\u00e9tendue de leurs difficult\u00e9s, loin de manquer d\u2019atouts.\n\nLa qualit\u00e9 m\u00eame des hommes, tout d\u2019abord. Ce potentiel humain rend\ncr\u00e9dible la relance de la vocation agricole ou industrielle de vos pays\nainsi que le d\u00e9veloppement des activit\u00e9s de services. (\"\u2018 \"\n\n \n\no . ' A \\ \u00c7 /\nAutre atout majeur : les ressources agricoles. Elles peuvent etre\\&maLE>//\nmobilisees rapidement pourvu que les paysans soient laiss\u00e9s libres\nd\u2019agir, et au prix d\u2019investissements relativement l\u00e9gers.\n\nLe second motif d'espoir concerne la coop\u00e9ration internationale, en\nparticulier europ\u00e9enne.\n\nCette COOp\u00e9ration proc\u00e8de d\u2019un r\u00e9flexe de solidarit\u00e9 ; elle d\u00e9coule de\nli\u00cans historiques et culturels \u00e9troits qui unissent les deux parties de\nurope.\n\n \n\n \n\nLes formes de cette coop\u00e9ration ont \u00e9t\u00e9 rapidement d\u00e9termin\u00e9es. Une\naide d\u2019urgence a imm\u00e9diatement \u00e9t\u00e9 mise en place dans les domaines\nalimentaire et humanitaire. \" '\n\nLa communaut\u00e9 financi\u00e8re internationale s\u2019est mobilis\u00e9e : c\u2019est sous la\npr\u00e9sidence fran\u00e7aise de la Communaut\u00e9 qu\u2019a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9e l\u2019aide com-\nmunautaire ; c\u2019est lors du Sommet de l\u2019Arche qu\u2019a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 le\nprogramme du Groupe des 24 pays de l\u2019OCDE, coordonn\u00e9 par la Commission\n.des Communaut\u00e9s. Enfin, c\u2019est la France qui a \u00e9t\u00e9 \u00e0 l\u2019origine de la\ncr\u00e9ation de la BERD.\n\nEn \u00e9voquant le r\u00f4le jou\u00e9 par mon pays, je n\u2019entends \u00e9videmment pas\nm\u2019arroger le m\u00e9rite d\u2019actions multilat\u00e9rales ; les responsables des\norganisations internationales qui ont accept\u00e9 mon invitation dialogue-\nront d\u2019ailleurs, dans un instant, avec vous de ces questions. Je veux\nsimplement vous assurer que la France continuera \u00e0 agir avec d\u00e9termina-\ntion en vue d\u2019obtenir la mobilisation la plus efficace.\n\n   \n  \n  \n\n\u201c LRrr\u2018w'yt.\n\nLes initiatives ainsi prises offrent d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 des moyens non\nn\u00e9gligeables. \u2019\n\n'l/ ,.\ndLOMW\u2018\u00c7'\n\nSur le plan communautaire, je rappelerai seulement la conclusion rapide\ndes accords de commerce et de coop\u00e9ration dont le principal effet est\nd\u2019ouvrir plus largement les march\u00e9s de la CEE aux produits des pays\nd\u2019Europe Centrale et Orientale.\n\nIl faut maintenant aller plus loin. Suivant le souhait de la Communaut\u00e9\net sur la proposition de Jacques DELORS, les premi\u00e8res n\u00e9gociations en\nvue de la signature d\u2019accords d\u2019association d\u2019un type nouveau, \u00e9l\u00e9ments\ndu rapprochement des deux parties de l'Europe, devraient commencer d\u00e8s\nle d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e prochaine.\n\nLes cr\u00e9dits disponibles au titre du programme PHARE vont passer de 500\nmillions d\u2019Ecus cette ann\u00e9e \u00e0 750 l\u2019an prochain et l Milliard en 1992.\n\nLa BERD, de son c\u00f4t\u00e9, doit \u00eatre op\u00e9rationnelle au printemps prochain et\nses concours annuels peuvent \u00eatre \u00e9valu\u00e9s \u00e0 3 \u00e0 5 milliards de dollars.\nJe ne doute pas que cette nouvelle institution financi\u00e8re joue sous\nl'impulsion de son Pr\u00e9sident Jacques ATTALI, un r\u00f4le tr\u00e8s actif :\npourvu que les points d\u2019application en soient choisis efficacement,\nc\u2019est\u2014\u00e0-dire de mani\u00e8re selective, ses programmes peuvent avoir un\neffet d\u2019entra\u00eenement consid\u00e9rable, d\u2019autant qu\u2019ils seront compl\u00e9t\u00e9s par\ndes financements priv\u00e9s.\n\nLe programme de la Banque Mondiale pour la p\u00e9riode 1990-1992 pr\u00e9voit\ndes engagement, de 6 n\ufb01lliards de dollars sous forme soit de pr\u00eats\nd\u2019ajustement structurel, soit de financement de projets. L\u2019expertise et\nle professionnalisme de la Banque Mondiale sont les plus s\u00fbrs garants-\nje suis heureux de le dire en pr\u00e9sence du Pr\u00e9sident CONABLE - de ce\nque ces financements contribueront \u00e0 cr\u00e9er les synergies n\u00e9cessaires au\nred\u00e9marrage de l\u2019\u00e9conomie de march\u00e9.\n\n \n\nLes initiatives d\u00e9j\u00e0 prises par l\u2019OCDE, enfin, permettent de disposer\nd\u2019un \"centre pour la coop\u00e9ration avec les \u00e9conomies europ\u00e9ennes en\ntransition\" capable de collecter les demandes d\u2019expertise des gouverne-\nments d\u2019Europe centrale et orientale. Le s\u00e9minaire de l\u2019OCDE du 28 au\n30 novembre pr\u00e9cisera. ce type de coop\u00e9rations : je crois que nous\npouvons tous saluer cette initiative du Secr\u00e9tariat G\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OCDE\net en remercier son Secr\u00e9taire G\u00e9n\u00e9ral, Monsieur Jean-Claude PAYE.\n\nParall\u00e8lement \u00e0 sa participation au dispositif multilat\u00e9ral, la France\nmet en oeuvre les moyens qui lui sont propres. Nous accordons une\ngrande importance \u00e0 la formation et \u00e0 la coop\u00e9ration technique,\ndomaines o\u00f9 la France a lanc\u00e9 des programmes ambitieux et des exp\u00e9rien-\nces originales. Toute la panoplie des moyens d\u2019incitation et d\u2019assis-\ntance est utilis\u00e9e pour conduire les entreprises fran\u00e7aises \u00e0\ns\u2019implanter dans les pays d\u2019Europe Centrale et Orientale, \u00e0 r\u00e9aliser\ndes investissements, \u00e0 s\u2019engager dans les diverses formes de par-\ntenariat.\n\nAinsi les contacts commerciaux, industriels, financiers, les \u00e9changes\nculturels et humains commencent-ils d\u00e9j\u00e0 \u00e0 remodeler le continent\neurop\u00e9en : que de changements en une seule ann\u00e9e !\n\nIl y a un an, le monde entier r\u00e9sonnait de vos r\u00e9volutions pacifiques.\n\nGr\u00e2ce \u00e0 vous, gr\u00e2ce \u00e0 tous ceux qui, c\u00e9l\u00e8bres ou plus souvent inconnus,\ndescendirent dans les rues de Varsovie, Budapest, Berlin, Prague, ou\nd\u2019ailleurs, le d\u00e9sir de libert\u00e9 s\u2019est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 plus fort que l\u2019oppres-\nsion.\n\nCe que nous souhaitions, gr\u00e2ce \u00e0 vous, gr\u00e2ce \u00e0 la t\u00e9nacit\u00e9 et au\ncourage de vos peuples, nous pouvons le faire : rendre l'Europe \u00e0 elle\u2014\nm\u00eame, d\u00e9passer l\u2019affrontement, instaurer le dialogue et la coop\u00e9ration.\n\nCes retrouvailles, nous les c\u00e9l\u00e9brerons \u00e0 Paris, dans quelques jours, \u00e0\nl\u2019occasion du Sommet des Chefs d\u2019Etat et de gouvernement des pays de la\nConf\u00e9rence sur la S\u00e9curit\u00e9 et la Coop\u00e9ration en Europe. Une page de\nnotre histoire, dramatiquement ouverte par le dernier conflit mondial,\nsera alors d\u00e9finitivement tourn\u00e9e. Une nouvelle Europe commencera de se\nconstruire. Le cadre m\u00eame de cette conf\u00e9rence, qui r\u00e9unit 34 Etats,\nsymbolise bien cette proximit\u00e9 retrouv\u00e9e.\n\nLes r\u00e9volutions d\u00e9mocratiques qui se sont produites dans vos pays ont\nsuscit\u00e9 de grands enthousiasmes, elle cr\u00e9ent aussi de grandes exigen\u2014\nces. Des exigences pour nous, qui voyons nos habitudes bouscul\u00e9es ;\nmais aussi des exigences pour vous, qui, en conqu\u00e9rant de nouveaux\ndroits, avez acquis de nouveaux devoirs.\n\nQuelle Europe pouvons-nous construire ensemble ?\n\n \n\n \n\nLe Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, Monsieur Fran\u00e7ois MITTERAND,\n\nen a dessin\u00e9 le contour futur, en avan\u00e7ant l\u2019id\u00e9e de conf\u00e9d\u00e9ration.\nC\u2019est en multipliant les contacts, les coop\u00e9rations concr\u00e8tes, dans le\ndomaine \u00e9conomique, politique, scientifique ou culturel, que nous\nparviendrons progressivement \u00e0 donner vie \u00e0 une grande Europe.\n\nQuelques id\u00e9es peuvent d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 nous guider.\n\nLa premi\u00e8re est que nous sommes r\u00e9unis ici parce que tous, nous voulons\nune Europe d\u2019Etats de droit. Il n\u2019y a pas de progr\u00e8s dans les relations\ninter\u00e9tatiques sans renforcement des Droits de l\u2019Homme.\n\nCela me m\u00e8ne \u00e0 une deuxi\u00e8me remarque : en ces temps d'interd\u00e9pendance\nmondiale, il nous faut \u00e9viter qu\u2019aux alliances impos\u00e9es ne succ\u00e8de le\nrepli sur les nationalismes. L\u2019isolationnisme, qu'il soit politique ou\n\u00e9conomique, est porteur de malentendus, de m\u00e9connaissance, de crise :\nvotre retour \u00e0 l\u2019Europe sera d\u2019autant plus rapide que vous le ferez en\nvous ouvrant au reste du monde.\n\nC\u2019est vrai, en particulier, pour notre s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 tous. Un nouvel ordre\nse met en place dont nous ne pouvons qu\u2019entrevoir les contours. Nous\npartageons tous le souci de ne pas laisser se creuser en Europe un vide\nstrat\u00e9gique : les risques d\u2019instabilit\u00e9 seraient accrus.\n\nLa Conf\u00e9rence sur la S\u00e9curit\u00e9 et la Coop\u00e9ration en Europe aura un r\u00f4le\nimportant \u00e0 jouer et son institutionnalisation r\u00e9pond \u00e0 cette pr\u00e9oc-\ncupation. Tous ensemble, il nous faudra \u00e9laborer les principes qui\npermettent de continuer \u00e0 r\u00e9duire les armements conventionnels en\nEurope ; tous ensemble, il nous faudra r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 l\u2019articulation entre\nnotre s\u00e9curit\u00e9 et celle de nos voisins, en dehors de l\u2019Europe, \u00e0 l\u2019Est\nde l\u2019Oural ou au Sud de la M\u00e9diterran\u00e9e : nous ne pouvons nous\nabstraire de ce qui se passe au-del\u00e0 de nos fronti\u00e8res. La crise/z\u00eezr:?\\\n\nactuelle du Golfe en est l\u2019illustration. A\\i\n\nCette crise nous montre que la sortie de l'ordre ancien doit se fairex\u00e4f\u00ef\u00e49//\ndans la vigilance. Nous devons veiller \u00e0 ce que personne ne puisse\n\nparier sur l'anarchie et l\u2019arbitraire, imaginer qu\u2019anesth\u00e9si\u00e9e par des\nd\u00e9cennies de guerre froide la communaut\u00e9 des nations renoncera \u00e0 faire\nappliquer les r\u00e8gles qu\u2019elle s\u2019\u00e9tait elle\u2014m\u00eame fix\u00e9es. Bien au\ncontraire ! Et votre voix a, en la mati\u00e8re, une force toute\nparticuli\u00e8re : inacceptable en Europe, l\u2019oppression des peuples ne\n\nsaurait \u00eatre tol\u00e9r\u00e9e ailleurs.\n\nEnfin, ma derni\u00e8re remarque sera pour souhaiter que s\u2019instaure une\ncoop\u00e9ration solide entre chacun de vos pays et les diff\u00e9rentes\ninstitutions europ\u00e9ennes : la CSCE, je l\u2019ai dit, le Conseil de l\u2019Europe\nnotamment, la Communaut\u00e9 Economique Europ\u00e9enne aussi, par le biais des\naccords d\u2019associations.\n\nNous avons, \u00e0 l\u2019Ouest, progressivement donn\u00e9 plus de consistance \u00e0 la\n\n'\u2014\\ .\n\nCommunaut\u00e9 dont' nous esp\u00e9rons qu\u2019elle s\u2019orientera r\u00e9solument vers\nl\u2019union \u00e9conomique et mon\u00e9taire et vers l'union politique._Il ne s\u2019agit\npas dans notre esprit d'exclure qui que ce soit, mais les probl\u00e8mes que\ndoit r\u00e9soudre la Communaut\u00e9 sont sp\u00e9cifiques. Aucune porte n\u2019est jamais\nd\u00e9finitivement ferm\u00e9e. La qualit\u00e9 des liens que vous saurez nouer avec\nla Communaut\u00e9 est essentielle. '\n\n \n\n \n\n", "key_words": {"PREMIER": 1, "MICHEL": 1, "R\u00c9UNION": 1, "NOVEMBRE": 1, "Premier": 1, "Messieurs": 1, "Secr\u00e9taire": 2, "r\u00e9union": 1, "pr\u00e9c\u00e9dent": 1, "tient": 1, "politiques": 1, "\u00e9conomiques": 2, "premier": 1, "\u00e9changer": 1, "fruit": 1, "exp\u00e9rience": 1, "transition": 4, "remercie": 1, "hautes": 1, "personnalit\u00e9s": 1, "pr\u00e9sentes": 1, "Gouvernement": 1, "pr\u00e9sence": 2, "t\u00e9moigne": 1, "besoin": 1, "chacun": 3, "commun": 1, "probl\u00e8mes": 2, "ordres": 1, "milieu": 1, "bouleversements": 1, "\u00e9changes": 1, "Parmi": 1, "aient": 1, "h\u00e9ritage": 1, "situation": 1, "choisie": 1, "rencontre": 1, "parce": 3, "n\u00e9gociation": 1, "inspir\u00e9s": 1, "grande": 2, "travaux": 1, "utiles": 1, "Sommets": 1, "celui": 2, "Communaut\u00e9": 5, "signifie": 1, "march\u00e9": 9, "d\u00e9velopper": 1, "continent": 1, "europ\u00e9en": 1, "Europe": 6, "r\u00e9unie": 1, "souhaite": 1, "aborder": 1, "aurions": 1, "limiter": 1, "notre": 4, "r\u00e9flexion": 1, "opinions": 1, "publiques": 1, "attendent": 1, "reprendre": 1, "ancienne": 1, "donnent": 2, "changement": 1, "terme": 1, "souvent": 2, "employ\u00e9": 1, "indiquer": 1, "contenu": 1, "ambigu": 1, "susciter": 1, "grand": 1, "savons": 2, "progr\u00e8s": 2, "technique": 1, "remise": 1, "cause": 1, "noble": 1, "gouvernants": 1, "parait": 1, "rendre": 3, "modernisation": 1, "explique": 1, "d\u00e9mocratique": 1, "seulement": 2, "conforme": 1, "exigences": 4, "\u00e9thiques": 1, "fondamentales": 2, "capable": 2, "transformer": 1, "sentiments": 1, "populaires": 1, "volont\u00e9": 1, "doter": 1, "d\u00e9mocratie": 1, "institutionnels": 1, "lesquels": 1, "demeure": 1, "constant": 1, "r\u00e8gle": 1, "droit": 1, "toute": 3, "premi\u00e8re": 2, "condition": 1, "libert\u00e9": 2, "\u00e9conomique": 5, "second": 2, "vient": 1, "canalis\u00e9": 1, "puisque": 2, "chaque": 1, "ajuster": 1, "rechercher": 1, "moins": 2, "r\u00e9pondre": 1, "nouvelles": 1, "celle": 2, "responsabilit\u00e9": 1, "mauvaise": 1, "gestion": 1, "doivent": 3, "faute": 1, "collectivit\u00e9": 2, "enti\u00e8re": 1, "niveau": 1, "principes": 2, "ainsi": 3, "simples": 1, "formuler": 1, "immense": 2, "syst\u00e8me": 1, "fonctionne": 1, "suivant": 1, "idyllique": 1, "r\u00e8gles": 4, "cadre": 3, "national": 1, "aussi": 3, "d\u00e9limiter": 1, "champ": 1, "concurrence": 1, "efficace": 1, "v\u00e9hiculer": 1, "\u00e9thique": 1, "protection": 3, "sociale": 2, "constitue": 1, "troisi\u00e8me": 1, "pilier": 1, "suppose": 1, "implique": 1, "positif": 1, "trouvent": 1, "moteurs": 1, "impun\u00e9ment": 1, "jouer": 2, "hommes": 2, "alors": 2, "seront": 2, "tent\u00e9s": 1, "comme": 1, "mati\u00e8re": 1, "rejet\u00e9": 1, "toutes": 1, "r\u00e9glementation": 1, "temps": 2, "indexation": 1, "salaires": 1, "hausse": 1, "flationniste": 1, "constitu\u00e9": 1, "progressivement": 3, "cette": 9, "attention": 1, "freins": 1, "rigidit\u00e9s": 1, "handicapent": 1, "freinant": 1, "d\u00e9courageant": 1, "Troisi\u00e8me": 1, "soci\u00e9t\u00e9": 1, "d\u00e9velopp\u00e9e": 1, "\u00e9laborer": 2, "faire": 3, "\u00e9voluer": 1, "filet": 2, "respect": 1, "personne": 2, "humaine": 1, "valeurs": 1, "lesquelles": 1, "repose": 1, "donner": 2, "telles": 1, "avons": 1, "obstacles": 1, "formidables": 1, "rencontrez": 1, "difficult\u00e9": 1, "fondamentale": 1, "semble": 1, "r\u00e9sider": 1, "r\u00e9activation": 1, "propres": 1, "dynamiser": 1, "essor": 1, "partir": 1, "pr\u00e9existant": 1, "r\u00e9seaux": 1, "Mutatis": 1, "pr\u00e9cis\u00e9ment": 1, "commencer": 2, "cr\u00e9er": 2, "lib\u00e9rer": 1, "potentiel": 2, "comportements": 1, "impos\u00e9s": 1, "pendant": 1, "d\u00e9cennies": 1, "d\u00e9lai": 1, "environnement": 1, "nature": 1, "favoriser": 1, "mutation": 1, "exige": 1, "\u00e9norme": 1, "travail": 1, "juridique": 1, "adapter": 1, "stabiliser": 1, "demande": 1, "raisons": 1, "elles": 1, "convient": 1, "nourrit": 1, "posture": 1, "prise": 1, "orientations": 1, "internationale": 2, "saluer": 2, "d\u00e9termination": 1, "nouveaux": 2, "maturit\u00e9": 1, "vertus": 1, "Centrale": 3, "malgr\u00e9": 1, "leurs": 1, "manquer": 1, "qualit\u00e9": 2, "humain": 1, "relance": 1, "vocation": 1, "agricole": 1, "industrielle": 1, "d\u00e9veloppement": 1, "activit\u00e9s": 1, "atout": 1, "majeur": 1, "ressources": 1, "Elles": 1, "peuvent": 4, "rapidement": 2, "pourvu": 1, "paysans": 1, "soient": 2, "laiss\u00e9s": 1, "relativement": 1, "motif": 1, "concerne": 1, "coop\u00e9ration": 5, "COOp\u00e9ration": 1, "proc\u00e8de": 1, "r\u00e9flexe": 1, "solidarit\u00e9": 1, "d\u00e9coule": 1, "historiques": 1, "culturels": 1, "\u00e9troits": 1, "unissent": 1, "parties": 2, "formes": 2, "imm\u00e9diatement": 1, "place": 2, "communaut\u00e9": 2, "financi\u00e8re": 2, "mobilis\u00e9e": 1, "fran\u00e7aise": 1, "d\u00e9cid\u00e9e": 1, "Sommet": 2, "lanc\u00e9": 2, "Groupe": 1, "coordonn\u00e9": 1, "France": 3, "\u00e9voquant": 1, "\u00e9videmment": 1, "m\u00e9rite": 1, "multilat\u00e9rales": 1, "responsables": 1, "internationales": 1, "accept\u00e9": 1, "invitation": 1, "assurer": 1, "continuera": 1, "mobilisation": 1, "initiatives": 2, "prises": 2, "offrent": 1, "moyens": 3, "rappelerai": 1, "conclusion": 1, "accords": 1, "commerce": 1, "principal": 1, "effet": 1, "largement": 1, "march\u00e9s": 1, "produits": 1, "maintenant": 1, "aller": 1, "Suivant": 1, "souhait": 1, "proposition": 1, "Jacques": 2, "premi\u00e8res": 1, "n\u00e9gociations": 1, "signature": 1, "rapprochement": 1, "devraient": 1, "d\u00e9but": 1, "cr\u00e9dits": 1, "disponibles": 1, "titre": 1, "programme": 2, "PHARE": 1, "passer": 1, "ann\u00e9e": 2, "prochain": 2, "Milliard": 1, "op\u00e9rationnelle": 1, "printemps": 1, "concours": 1, "annuels": 1, "\u00e9valu\u00e9s": 1, "milliards": 1, "doute": 1, "nouvelle": 2, "institution": 1, "Pr\u00e9sident": 3, "actif": 1, "points": 1, "choisis": 1, "mani\u00e8re": 1, "programmes": 2, "avoir": 1, "compl\u00e9t\u00e9s": 1, "financements": 2, "Banque": 2, "Mondiale": 2, "p\u00e9riode": 1, "n\ufb01lliards": 1, "dollars": 1, "forme": 1, "financement": 1, "professionnalisme": 1, "heureux": 1, "CONABLE": 1, "contribueront": 1, "synergies": 1, "n\u00e9cessaires": 1, "permettent": 1, "\u00e9conomies": 1, "europ\u00e9ennes": 2, "collecter": 1, "demandes": 1, "centrale": 1, "s\u00e9minaire": 1, "novembre": 1, "coop\u00e9rations": 2, "crois": 1, "initiative": 1, "Secr\u00e9tariat": 1, "G\u00e9n\u00e9ral": 1, "remercier": 1, "Monsieur": 2, "participation": 1, "dispositif": 1, "oeuvre": 1, "accordons": 1, "importance": 1, "formation": 1, "ambitieux": 1, "Toute": 1, "panoplie": 1, "utilis\u00e9e": 1, "conduire": 1, "entreprises": 1, "fran\u00e7aises": 1, "diverses": 1, "contacts": 1, "humains": 1, "remodeler": 1, "changements": 1, "seule": 1, "monde": 1, "entier": 1, "r\u00e9sonnait": 1, "r\u00e9volutions": 2, "gr\u00e2ce": 3, "c\u00e9l\u00e8bres": 1, "d\u00e9sir": 1, "r\u00e9v\u00e9l\u00e9": 1, "t\u00e9nacit\u00e9": 1, "pouvons": 3, "d\u00e9passer": 1, "instaurer": 1, "dialogue": 1, "c\u00e9l\u00e9brerons": 1, "quelques": 1, "Chefs": 1, "gouvernement": 1, "S\u00e9curit\u00e9": 2, "Coop\u00e9ration": 2, "dramatiquement": 1, "ouverte": 1, "dernier": 1, "conflit": 1, "d\u00e9finitivement": 1, "commencera": 1, "r\u00e9unit": 1, "proximit\u00e9": 1, "d\u00e9mocratiques": 1, "produites": 1, "grands": 1, "cr\u00e9ent": 1, "grandes": 1, "voyons": 1, "habitudes": 1, "bouscul\u00e9es": 1, "conqu\u00e9rant": 1, "acquis": 1, "construire": 1, "ensemble": 1, "Fran\u00e7ois": 1, "dessin\u00e9": 1, "contour": 1, "avan\u00e7ant": 1, "multipliant": 1, "scientifique": 1, "id\u00e9es": 1, "sommes": 1, "r\u00e9unis": 1, "renforcement": 1, "Droits": 1, "deuxi\u00e8me": 1, "remarque": 2, "\u00e9viter": 1, "alliances": 1, "impos\u00e9es": 1, "succ\u00e8de": 1, "politique": 1, "porteur": 1, "crise": 2, "retour": 1, "rapide": 1, "ferez": 1, "ouvrant": 1, "reste": 1, "s\u00e9curit\u00e9": 2, "nouvel": 1, "souci": 1, "laisser": 1, "creuser": 1, "risques": 1, "seraient": 1, "Conf\u00e9rence": 1, "institutionnalisation": 1, "r\u00e9pond": 1, "faudra": 2, "continuer": 1, "r\u00e9duire": 1, "armements": 1, "conventionnels": 1, "r\u00e9fl\u00e9chir": 1, "dehors": 1, "M\u00e9diterran\u00e9e": 1, "passe": 1, "Golfe": 1, "montre": 1, "sortie": 1, "ancien": 1, "devons": 1, "veiller": 1, "imaginer": 1, "guerre": 1, "froide": 1, "nations": 1, "renoncera": 1, "votre": 1, "force": 1, "inacceptable": 1, "peuples": 1, "tol\u00e9r\u00e9e": 1, "derni\u00e8re": 1, "souhaiter": 1, "solide": 1, "entre": 1, "Conseil": 1, "Economique": 1, "Europ\u00e9enne": 1, "biais": 1, "donn\u00e9": 1, "consistance": 1, "esp\u00e9rons": 1, "r\u00e9solument": 1, "mon\u00e9taire": 1, "esprit": 1, "r\u00e9soudre": 1, "Aucune": 1, "porte": 1, "liens": 1, "saurez": 1, "nouer": 1}}