{"id": "23_04_1991-Grenoble", "date": "23_04_1991", "year": "1991", "lieu": "Grenoble", "longitude": 5.727215596330275, "latitude": 45.18286211009173, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_201_30_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "2\u20142.: ou\u00bb. . . ,_, . . .,\n\n.\ufb02 PREMIER MINISTRE\n\u00cesERVICE DE PRESSE\n\nMESSAGE DE MICHEL ROCARD\nPREMIER MINISTRE\nA L'INAUGURATION DE\n\nL'EXPOSITION NATIONALE DES OEUVRES DES\n\nMEILLEURS OUVRIERS DE FRANCE\n\n \n\nGrenob\u00eee\n\nMardi 23 avri] 1991\n\n \n\nMonsieur le Ministre,\nMonsieur le Commissaire,\nMesdames, Messieurs,\n\nC\u2019est au lendemain de la Grande Guerre, en 1923, que na\u00eet\nl\u2019id\u00e9e d\u2019organiser un concours au terme duquel seraient d\u00e9sign\u00e9s les\nmeilleurs ouvriers de France.\n\nIl y a, dans ce geste, un attachement \u00e0 l\u2019antique\ntradition des gens de m\u00e9tier de notre pays. La r\u00e9alisation d\u2019un chef-\nd\u2019oeuvre a toujours tenu une place importante dans leur formation,\nqu\u2019ils aient adh\u00e9r\u00e9 ou non au compagnonnage.\n\nIl y a, aussi, n\u2019en doutons pas, la volont\u00e9 d\u2019un patronat\nencore fortement paternaliste, de conjurer l\u2019\u00e9chec de la politique\nr\u00e9formatrice \u00e0 laquelle il avait cru. N\u2019avait-il pas sembl\u00e9 possible,\nau lendemain de la victoire, d\u2019installer la France dans une paix\nsociale durable fond\u00e9e sur une red\u00e9finition du contrat et des\nrelations de travail ?\n\nLe Concours du Meilleur Ouvrier de France n\u2019est pourtant\npas que cela. Il est aussi le signe que l\u2019institution de\nl\u2019apprentissage est en plein renouvellement dans ces ann\u00e9es o\u00f9 les\nnuages politiques et \u00e9conomiques ne se sont pas encore amoncel\u00e9s.\n\nIl est vrai que quatre ans \u00e0 p\u00ebine se sont \u00e9coul\u00e9s depuis\nla promulgation de la loi Astier qui a organis\u00e9 la formation\nprofessionnelle d\u2019une mani\u00e8re extraordinairement moderne pour\nl\u2019\u00e9poque. C\u2019est aussi le temps o\u00f9 les discussions se poursuivent \u00e0 la\nChambre pour financer ce dispositif par une taxe d\u2019apprentissage que\nbeaucoup de pays nous envient encore aujourd\u2019hui.\n\nForce est de constater que nos pr\u00e9d\u00e9cesseurs avaient d\u00e9j\u00e0\nsong\u00e9 \u00e0 mettre en oeuvre une anticipation des formules d\u2019alternance\nch\u00e8res \u00e0 la formation professionnelle dont nous avons f\u00eat\u00e9 il y a peu\nle XXe anniversaire. Ils avaient aussi pens\u00e9 \u00e0 organiser les relations\n\n \n\nentre les modes artisanaux de la transmission des savoir-faire et les\n\nmodes scolaires de la diffusion des savoirs : les centres de\nformation d\u2019apprentis recevaient, pendant le temps de travail, leurs\njeunes \u00e9l\u00e8ves ; l\u2019Instruction publique \u2014- comme on disait, alors--\n\nparticipait au contr\u00f4le de la formation et \u00e0 sa validation. Aussi, ne\ns\u2019\u00e9tonnera-t-on point que le titre de \"Meilleur Ouvrier de France\" ait\n\u00e9t\u00e9 reconnu par un d\u00e9cret du minist\u00e8re de l\u2019Instruction publique en\n1935, une ann\u00e9e \u00e0 peine avant la victoire \u00e9lectorale du Front\npopulaire.\n\nC\u2019est bien cette tradition que vous avez souhait\u00e9\nprolonger, Monsieur le Ministre, depuis que vous avez accept\u00e9 la\npr\u00e9sidence de l\u2019association qui organise ce Concours. Vous avez\nvoulu, en effet, conserver la tradition de l\u2019excellence\nprofessionnelle. Mais vous avez aussi demand\u00e9 qu\u2019on adjoigne \u00e0 celle-\nci le souci de la r\u00e9ussite \u00e9conomique. Vous avez eu raison.\n\nD\u00e8s lors, ce rassemblement de comp\u00e9tences et d\u2019\u00e9nergies\nest devenu un exemple prestigieux de la capacit\u00e9 de l\u2019artisanat, du\ncommerceket de la petite entreprise \u00e0 innover et \u00e0 \u00e9voluer.\n\n\u201ccguyj f. La volont\u00e9 d\u2019am\u00e9liorer la formation n\u2019est pas absente de\ncetf\u00eb\u201d\ufb01odernisation. Je voudrais souligner ici l\u2019int\u00e9r\u00eat des stages\nque souhaitent mettre en place quelques-unes des branches\nprofessionnelles les plus attach\u00e9es au Concours. Dans le B\u00e2timent, par\nexemple, dont on sait qu\u2019il offre chaque ann\u00e9e bon nombre d\u2019emplois\naux jeunes qui s\u2019y sont form\u00e9s, on a eu l\u2019id\u00e9e d\u2019installer, aux c\u00f4t\u00e9s\ndes formations de base d\u00e9bouchant sur le CAP, des fili\u00e8res plus\ndifficiles pr\u00e9parant directement au Concours du Meilleur Ouvrier,\nc\u2019est-\u00e0\u2014dire \u00e0 l\u2019excellence professionnelle.\n\nLe titre de \"Meilleur Ouvrier de France\u201c, on le voit, est\nun encouragement essentiel pour les tr\u00e8s nombreux jeunes qui confient\nleur avenir \u00e0 l\u2019apprentissage. Ils sont plus de 120.000 chaque ann\u00e9e\n\u00e0 choisir ce mode de formation.\n\nUn effort important a \u00e9t\u00e9 fait en 1989 \u00e0 l\u2019initiative du\nMinistre du Travail, pour am\u00e9liorer l'apprentissage et le rendre plus\nperformant. Le Ministre de l\u2019Education nationale et le Secr\u00e9taire\nd\u2019Etat \u00e0 l\u2019Enseignement technique ont propos\u00e9 \u00e0 certaines branches\nprofessionnelles de faire entrer l'apprentissage dans le cadre des\nformations initiales de haut niveau permettant l\u2019acc\u00e8s au\nbaccalaur\u00e9at professionnel ou au titre d\u2019ing\u00e9nieur. LES\" grandes\nconf\u00e9d\u00e9rations syndicales et le CNPF sont en train de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la\npossiblilit\u00e9 d\u2019am\u00e9liorer la formation initiale et continue\nlorsqu\u2019elles mettent en jeu l\u2019alternance ou les stages en entreprise.\n\nAu moment o\u00f9 s'ouvre, une fois encore, l\u2019Exposition\nnationale des Oeuvres des Meilleurs Ouvriers de France, je me r\u00e9jouis\n\n \n\nde constater l\u2019int\u00e9r\u00eat que porte une multitude de professions \u2014- 140\nm\u2019a-t-on dit \u2014- aux jeunes qui viennent les rejoindre. C\u2019est le signe\nque l\u2019apprentissage a un grand avenir dans ce pays. S\u2019il sait\npoursuivre sa modernisation, je ne doute pas qu\u2019il entre de plain\u2014pied\ndans les comp\u00e9titions \u00e9conomiques difficiles qui s\u2019ouvrent devant nous\net qui seront celles, n\u2019en doutons pas, du XXIe si\u00e8cle.\n\n \n\nMichel ROCARD\n\n \n\n \n\n", "key_words": {"PREMIER": 1, "MICHEL": 1, "NATIONALE": 1, "OEUVRES": 1, "OUVRIERS": 1, "lendemain": 2, "Grande": 1, "concours": 1, "terme": 1, "duquel": 1, "seraient": 1, "d\u00e9sign\u00e9s": 1, "ouvriers": 1, "attachement": 1, "m\u00e9tier": 1, "notre": 1, "r\u00e9alisation": 1, "toujours": 1, "place": 2, "importante": 1, "aient": 1, "adh\u00e9r\u00e9": 1, "doutons": 2, "volont\u00e9": 2, "fortement": 1, "conjurer": 1, "laquelle": 1, "avait": 1, "sembl\u00e9": 1, "France": 2, "durable": 1, "fond\u00e9e": 1, "red\u00e9finition": 1, "contrat": 1, "travail": 1, "Concours": 2, "Meilleur": 2, "Ouvrier": 3, "aussi": 4, "signe": 1, "plein": 1, "renouvellement": 1, "ann\u00e9es": 1, "politiques": 1, "\u00e9conomiques": 2, "encore": 2, "quatre": 1, "p\u00ebine": 1, "\u00e9coul\u00e9s": 1, "promulgation": 1, "Astier": 1, "organis\u00e9": 1, "mani\u00e8re": 1, "extraordinairement": 1, "moderne": 1, "temps": 2, "discussions": 1, "poursuivent": 1, "financer": 1, "dispositif": 1, "envient": 1, "constater": 2, "pr\u00e9d\u00e9cesseurs": 1, "avaient": 2, "mettre": 2, "oeuvre": 1, "anticipation": 1, "formules": 1, "formation": 4, "professionnelle": 1, "avons": 1, "pens\u00e9": 1, "organiser": 1, "modes": 1, "artisanaux": 1, "transmission": 1, "scolaires": 1, "diffusion": 1, "savoirs": 1, "centres": 1, "pendant": 1, "\u00e9l\u00e8ves": 1, "publique": 2, "comme": 1, "contr\u00f4le": 1, "point": 1, "titre": 3, "reconnu": 1, "d\u00e9cret": 1, "minist\u00e8re": 1, "ann\u00e9e": 2, "peine": 1, "avant": 1, "victoire": 1, "\u00e9lectorale": 1, "cette": 1, "tradition": 2, "Monsieur": 1, "depuis": 1, "accept\u00e9": 1, "organise": 1, "conserver": 1, "demand\u00e9": 1, "adjoigne": 1, "souci": 1, "r\u00e9ussite": 1, "rassemblement": 1, "comp\u00e9tences": 1, "devenu": 1, "exemple": 1, "prestigieux": 1, "capacit\u00e9": 1, "petite": 1, "entreprise": 1, "innover": 1, "absente": 1, "voudrais": 1, "souligner": 1, "souhaitent": 1, "attach\u00e9es": 1, "offre": 1, "chaque": 2, "nombre": 1, "jeunes": 3, "formations": 1, "d\u00e9bouchant": 1, "fili\u00e8res": 1, "pr\u00e9parant": 1, "directement": 1, "encouragement": 1, "essentiel": 1, "nombreux": 1, "avenir": 2, "choisir": 1, "effort": 1, "important": 1, "am\u00e9liorer": 1, "rendre": 1, "Ministre": 1, "nationale": 1, "technique": 1, "propos\u00e9": 1, "certaines": 1, "faire": 1, "entrer": 1, "cadre": 1, "initiales": 1, "niveau": 1, "permettant": 1, "professionnel": 1, "syndicales": 1, "train": 1, "r\u00e9fl\u00e9chir": 1, "initiale": 1, "mettent": 1, "stages": 1, "moment": 1, "Oeuvres": 1, "Meilleurs": 1, "Ouvriers": 1, "porte": 1, "multitude": 1, "professions": 1, "viennent": 1, "grand": 1, "doute": 1, "entre": 1, "comp\u00e9titions": 1, "difficiles": 1, "devant": 1, "seront": 1}}