{"id": "08_04_1990-Camopi", "date": "08_04_1990", "year": "1990", "lieu": "Camopi", "longitude": -52.69362498465321, "latitude": 2.8051790914671573, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_199_51_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "Allocution de M. Michel ROCARD,\nPremier Ministre,\n\nA CAMOPI (Guyane)\nLe 8 avril 1990\n\nMonsieur le Maire, \u201c**;\u201c\u2019\n\nJ\u2019ai tenu \u00e0 ce que mon voyage dans le d\u00e9partement de la Guyane n\u2019oublie\npas les communes de l\u2019int\u00e9rieur, et les communaut\u00e9s amerindiennes qu1\nconstituent le peuple originaire de cette terre, \u00e0 elle seule presque un con-\ntinent.\n\nIci, o\u00f9 coexistent les lois de la R\u00e9publique et les r\u00e8gles coutumi\u00e8res,\nje salue en vous, M. le Maire, et en votre conseil municipal, les repr\u00e9sen-\ntants \u00e9lus de la population, j\u2019apporte \u00e9galement le message d\u2019amiti\u00e9 du\nPr\u00e9sident de la R\u00e9publique et du Gouvernement aux chefs des communaut\u00e9s\nWayampis et Emerillons et au del\u00e0 de vous, aux habitants des villages distants\nde Camopi de plusieurs jours de pirogue.\n\nDepuis la suppression du territoire de l\u2019Inini, il y a vingt ans, votre\ncommune s\u2019administre librement, par ses \u00e9lus, comme toutes les communes de\nm\u00e9tropole et d\u20190utre-Mer.\n\nMais comment nier les particularit\u00e9s qui subsistent encore, celles du\nmode de vie traditionnel, qu\u2019il s\u2019agisse de la chasse ou de l\u2019agriculture,\ncelles de la distance et de l\u2019isolement m\u00eame si les communications se\nmodernisent ?\n\nLe contraste est immense entre l\u2019aventure du futur que nous avons\nrencontr\u00e9e hier \u00e0 Kourou, d\u00e9j\u00e0 install\u00e9e dans le XXI\u00e8me si\u00e8cle, et la vie\nidentique \u00e0 celle qui se menait d\u00e9j\u00e0 il y a des si\u00e8cles, \u00e0 peine modifi\u00e9e par\nles techniques du monde moderne, et \u00e0 laquelle sont attach\u00e9es les populations\nam\u00e9ridiennes.\n\nMais ce contraste n\u2019interdit pas la solidarit\u00e9. Et c\u2019est dans cet esprit\nque nous avons voulu que le plan PHEDRE, li\u00e9 au d\u00e9veloppement des activit\u00e9s\nspatiales, b\u00e9n\u00e9ficie \u00e0 l\u2019ensemble des communes de Guyane.\n\nAu del\u00e0 des dotations normales et des aides de l\u2019Etat que Camopi re\u00e7oit\ncomme \u00e0 toutes les communes de Guyane, compte tenu de sa situation g\u00e9ographi\u2014\nque et de ses caract\u00e9ristiques, le Plan PHEDRE permettra d\u2019am\u00e9liorer les\nliaisons avec l\u2019ext\u00e9rieur et le d\u00e9senclavement : d\u00e8s cette ann\u00e9e seront\nfinanc\u00e9es par exemple l\u2019am\u00e9lioration de la piste d\u2019atterrissage, et la remise\nen \u00e9tat d\u2019appontements \u00e0 Camopi et \u00e0 Trois\u2014Sauts.\n\nLe Plan PHEDRE contribuera aussi \u00e0 l\u2019am\u00e9lioration de l\u2019\u00e9ducation et\npermettra de r\u00e9pondre aux besoins qui se font sentir \u00e0 Trois\u2014Sauts (1 classe\net 1 logement) et \u00e0 Camopi (am\u00e9nagement d\u2019une classe).\n\nCamopi est si loin de l\u2019Europe ! Et pourtant, c\u2019est avec le concours\nfinancier de la Communaut\u00e9 europ\u00e9enne, que le contrat de plan \u00c9tat\u2014R\u00e9gion a\npr\u00e9vu les cr\u00e9dits n\u00e9cessaires \u00e0 l\u2019installation d\u2019une station terrienne pour\nqued Camopi soit reli\u00e9e par t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 Cayenne, \u00e0 Paris et au reste du\nmon e...\n\n \n\nLiaisons a\u00e9riennes, liaisons t\u00e9l\u00e9phoniques, progr\u00e8s de l\u2019\u00e9duca-\ntion : la confrontation est in\u00e9vitable, et d\u2019ailleurs largement, entam\u00e9e entre\nculture traditionnelle et monde moderne. Mais elle ne sera positive pour les\nAm\u00e9rindiens que s\u2019ils d\u00e9cident de d\u00e9fendre leur patrimoine culturel, et\nparviennent \u00e0 le faire par eux\u2014m\u00eames.\n\n \n\nCe message est l\u2019expression de la volont\u00e9 de la R\u00e9publique de respecter\nla culture, les traditions et les modes de vie de ces communaut\u00e9s, comme\nd\u2019ailleurs des autres soci\u00e9t\u00e9s traditionnelles boni ou h\u2019mong.\n\nUn renforcement et un d\u00e9veloppement de la vie associative rendront\npossible une telle prise de conscience.\n\nC\u2019est dans cet esprit, d\u2019ailleurs, pour prot\u00e9ger les soci\u00e9t\u00e9s tradition\u2014\nnelles contre l\u2019irruption incontr\u00f4l\u00e9e des modes de vie modernes que la\nl\u00e9gislation et la r\u00e9glementation ont \u00e9t\u00e9 adapt\u00e9es derni\u00e8rement.\n\nAinsi, il a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9vu que des associations pourraient constituer des\nsupports adapt\u00e9s pour la gestion collective des allocations du RMI, pour\nl\u2019\u00e9tablissement de droits d\u2019usage dans les zones traditionnelles de chasse et\nd\u2019agriculture et, tout r\u00e9cemment, pour l\u2019attribution du droit de propri\u00e9t\u00e9 sur\nles terres habit\u00e9es ou cultiv\u00e9es de fa\u00e7on permanente.\n\nAu del\u00e0 de ces mesures, il faut encore d\u00e9battre des r\u00e8gles de protection\ndes territoires indiens contre les intrusions, et en particulier le d\u00e9veloppe-\nment des prospections mini\u00e8res. Diff\u00e9rentes formules ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 envisag\u00e9es,\ndont celle visant \u00e0 constituer un Parc National. Est-ce une voie \u00e0 suivre ? Je\nsouhaite que les \u00e9lus r\u00e9gionaux, d\u00e9partementaux et communaux concern\u00e9s\npoursuivent sur ce point une \u00e9troite concertation avec les services de l\u2019Etat.\n\nVoici, M. le Maire, ce que je voulais vous dire en quelques mots en\nremerciement de l\u2019accueil chaleureux que vous m\u2019avez r\u00e9serv\u00e9. Peu nombreux,\nisol\u00e9s sur un immense territoire, en butte aux agressions de ce que l\u2019on\nappelle parfois sans pr\u00e9caution le progr\u00e8s ou la civilisation, les populations\nam\u00e9rindiennes de Guyane ont le droit \u00e0 une protection d\u2019autant plus grande des\nconditions d\u2019existence qui sont les leurs, que bien souvent, elles ne sont pas\nen mesure de les d\u00e9fendre par elles-m\u00eames.\n\nJe sais que c\u2019est votre pr\u00e9occupation. Sachez en retour que c\u2019est la\nvolont\u00e9 et la d\u00e9termination du Gouvernement, et que l\u2019Etat jouera pleinement\nson r\u00f4le de protecteur de votre environnement et de vos concitoyens.\n\n \n\n", "key_words": {"Allocution": 1, "Michel": 1, "CAMOPI": 1, "avril": 1, "voyage": 1, "d\u00e9partement": 1, "Guyane": 2, "communes": 4, "communaut\u00e9s": 1, "amerindiennes": 1, "peuple": 1, "originaire": 1, "cette": 2, "seule": 1, "presque": 1, "coexistent": 1, "R\u00e9publique": 3, "r\u00e8gles": 2, "salue": 1, "votre": 3, "conseil": 1, "\u00e9galement": 1, "message": 2, "Gouvernement": 1, "chefs": 1, "Emerillons": 1, "habitants": 1, "villages": 1, "Camopi": 5, "plusieurs": 1, "jours": 1, "suppression": 1, "territoire": 1, "vingt": 1, "comme": 1, "toutes": 2, "comment": 1, "particularit\u00e9s": 1, "subsistent": 1, "celles": 1, "chasse": 2, "distance": 1, "communications": 1, "contraste": 2, "immense": 2, "entre": 1, "futur": 1, "install\u00e9e": 1, "XXI\u00e8me": 1, "celle": 2, "menait": 1, "peine": 1, "modifi\u00e9e": 1, "techniques": 1, "monde": 2, "laquelle": 1, "attach\u00e9es": 1, "avons": 1, "voulu": 1, "d\u00e9veloppement": 2, "b\u00e9n\u00e9ficie": 1, "dotations": 1, "normales": 1, "aides": 1, "compte": 1, "situation": 1, "PHEDRE": 2, "permettra": 1, "d\u00e9senclavement": 1, "ann\u00e9e": 1, "exemple": 1, "piste": 1, "contribuera": 1, "aussi": 1, "r\u00e9pondre": 1, "besoins": 1, "sentir": 1, "Communaut\u00e9": 1, "contrat": 1, "cr\u00e9dits": 1, "n\u00e9cessaires": 1, "station": 1, "terrienne": 1, "reli\u00e9e": 1, "t\u00e9l\u00e9phone": 1, "Paris": 1, "reste": 1, "liaisons": 1, "progr\u00e8s": 2, "confrontation": 1, "entam\u00e9e": 1, "traditionnelle": 1, "positive": 1, "d\u00e9cident": 1, "d\u00e9fendre": 2, "patrimoine": 1, "faire": 1, "volont\u00e9": 1, "traditions": 1, "modes": 2, "autres": 1, "soci\u00e9t\u00e9s": 2, "traditionnelles": 2, "renforcement": 1, "associative": 1, "telle": 1, "prise": 1, "prot\u00e9ger": 1, "contre": 2, "incontr\u00f4l\u00e9e": 1, "modernes": 1, "r\u00e9glementation": 1, "adapt\u00e9es": 1, "pr\u00e9vu": 1, "associations": 1, "pourraient": 1, "constituer": 2, "adapt\u00e9s": 1, "gestion": 1, "collective": 1, "allocations": 1, "droits": 1, "zones": 1, "droit": 2, "propri\u00e9t\u00e9": 1, "terres": 1, "habit\u00e9es": 1, "cultiv\u00e9es": 1, "fa\u00e7on": 1, "encore": 1, "d\u00e9battre": 1, "territoires": 1, "indiens": 1, "particulier": 1, "prospections": 1, "Diff\u00e9rentes": 1, "formules": 1, "visant": 1, "suivre": 1, "d\u00e9partementaux": 1, "communaux": 1, "point": 1, "\u00e9troite": 1, "concertation": 1, "services": 1, "voulais": 1, "quelques": 1, "chaleureux": 1, "butte": 1, "agressions": 1, "parfois": 1, "pr\u00e9caution": 1, "protection": 1, "grande": 1, "elles": 1, "mesure": 1, "Sachez": 1, "retour": 1, "d\u00e9termination": 1, "jouera": 1, "protecteur": 1, "environnement": 1}}