{"id": "09_12_2005-Grenade", "date": "09_12_2005", "lieu": "Grenade", "longitude": 1.270629738219895, "latitude": 43.7678892146597, "typologie": "correspondance en anglais annotee ; correspondance en francais ; notes manuscrites ; discours dactylographie ; documentation", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_236_01_02/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "Paris, le 7 d\u00e9cembre 05\n\nM\u00e9diterran\u00e9e \u2014 10 ans apr\u00e8s Barcelone\n\nDix ans apr\u00e8s Barcelone, nous sommes oblig\u00e9s de constater que le\nprocessus n\u2019a pas donn\u00e9 de grands r\u00e9sultats. Les \u00e9conomies de la\nr\u00e9gion ne connaissent gu\u00e8re d\u2019acc\u00e9l\u00e9ration de croissance, sauf sans\ndoute la Turquie, mais qui le doit plus \u00e0 l\u2019espoir soulev\u00e9 par le\nprocessus d\u2019adh\u00e9sion et \u00e0'ses vertus propres, qu\u2019au processus de\nBarcelone. La d\u00e9mocratie et les droits de l\u2019homme ne progressent pas\nvraiment non plus dans la zone, sauf peut-\u00eatre au Maroc.\n\nOn peut seulement dire que ce processus a servi de base de d\u00e9part\nsolide pour pr\u00e9parer les n\u00e9gociations d\u2019adh\u00e9sion de Chypre et de\nMalte, heureusement termin\u00e9es, et celles de la Turquie, en\ufb01n\nengag\u00e9es. (/\u00c9\u00cf\u00c9TTS\u00ef\n\n\\\n\nEt pourtant l\u2019int\u00e9r\u00eat d\u2019un processus permettant d\u2019intensi\ufb01er le\nd\u00e9veloppement \u00e9conomique de toute la r\u00e9gion, d\u2019am\u00e9liorer les\nrelations entre toutes les nations et par l\u00e0 d\u2019y consolider la paix est\nplus grand que jamais.\n\nC\u2019est notamment le cas des pays qui connaissent encore un niveau de\nmis\u00e8re populaire tel qu\u2019il alimente le d\u00e9sespoir et l\u2019humiliation, qui\nsont les ingr\u00e9dients \u00e0 partir desquels se recrutent les terroristes.\n\nIl est donc urgent de renforcer et d\u2019am\u00e9liorer ce processus, et pour ce\nfaire d\u2019analyser et de mieux comprendre ses limites et les obstacles\nqu\u2019il a rencontr\u00e9s.\n\nEn premier lieu, naturellement, on trouve les probl\u00e8mes d\u2019argent.\nLes dotations budg\u00e9taires ne sont pas \u00e0 la hauteur des ambitions, c\u2019est\nm\u00eame la plus grave des limites du m\u00e9canisme.\n\n \n\nIl faut bien s\u00fbr que la demande d\u2019une am\u00e9lioration de ces dotations\nbudg\u00e9taires soit exprim\u00e9e de mani\u00e8re collective par tous les \u00e9tats\nconcern\u00e9s, qu\u2019ils soient membres de l\u2019Union ou riverains de la\nM\u00e9diterran\u00e9e. Mais il faut donner \u00e0 cette demande une signi\ufb01cation\npolitique plus g\u00e9n\u00e9rale.\n\nL\u2019Europe se ridiculise \u00e0 pr\u00e9tendre faire une politique de voisinage et\nune politique m\u00e9diterran\u00e9enne importantes, tout en voulant limiter son\nbudget \u00e0 1,03 ou m\u00eame \u00e0 1,10% de son produit brut. De plus en plus\nles int\u00e9r\u00eats et les ambitions diplomatiques des pays membres de\nl\u2019Union passent par leur action commune. C\u2019est \u00e0 l\u2019\u00e9vidence le cas\npour tout espoir d\u2019am\u00e9liorer la situation \u00e9conomique et politique dans\nla zone m\u00e9diterran\u00e9enne tout enti\u00e8re. A cet \u00e9gard les promesses de\nl\u2019Union sont entach\u00e9es d\u2019hypocrisie aussi longtemps que cet obstacle\nl\u00e0 n\u2019est pas lev\u00e9. Je crois de plus en plus n\u00e9cessaire de le dire\npubliquement.\n\nIl y a plus sur ce sujet \u2014 La coutume n\u2019est pas, en g\u00e9n\u00e9ral, de faire la\nliaison entre des projets de d\u00e9penses publiques intelligents et\nn\u00e9cessaires avec la situation \ufb01nanci\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale du monde et des\nd\u00e9s\u00e9quilibres qu\u2019elle pr\u00e9sente - Or l\u00e0 aussi, il est pertinent de\nquestionner non seulement le manque de ressources, mais ses raisons.\n\n_,.-\u2014_,\\\n\u201cW I\u00cb 1 ' '\\\\\n\nDepuis trente ans, le capitalisme a profond\u00e9ment chang\u00e9. H719)\n\nCelui qui fonctionnait dans les ann\u00e9es 1945 \u00e0 1975-80 \u00e9tait\nmanag\u00e9rial, au sens o\u00f9 les directions de grandes entreprises, le plus\nsouvent salari\u00e9es, ma\u00eetrisaient l\u2019\u00e9quilibre entre les employ\u00e9s, les\nfournisseurs, les clients, les banquiers et les actionnaires de mani\u00e8re \u00e0\npr\u00e9server les perspectives longues des entreprises, investissements et\nrecherches, en m\u00eame temps que les politiques de salaires et de\nformation des personnels qui assurent \u00e0 la fois la coh\u00e9sion sociale\ninterne et la contribution de l\u2019entreprise \u00e0 la consommation globale\ndes m\u00e9nages. Michel ALBERT avait m\u00eame appel\u00e9 Rh\u00e9nan ce type de\ncapitalisme par r\u00e9f\u00e9rence aux pratiques germano-scandinaves, mais\nsans oublier que la Grande Bretagne travailliste et le Japon s\u2019en\ninspiraient ni que les d\u00e9mocrates am\u00e9ricains, Clinton inclus, ont\n\n \n\ntoujours souhait\u00e9 se rapprocher de ce mod\u00e8le m\u00eame s\u2019ils n\u2019ont pu y\nparvenir compl\u00e8tement.\n\nSuite \u00e0 la crise de 1929-30 et aux enseignements qu\u2019elle a l\u00e9gu\u00e9s d\u00e8s\nla \ufb01n de l\u2019avant guerre, ce capitalisme manag\u00e9rial \u00e9tait fortement\n\nr\u00e9gul\u00e9 de trois fa\u00e7ons.\n\nD\u2019abord le d\u00e9veloppement important de la S\u00e9curit\u00e9 Sociale stabilisait\nen le retirant de la sensibilit\u00e9 aux al\u00e9as du march\u00e9 un bon tiers du\nrevenu des m\u00e9nages. Ensuite la politique syst\u00e9matique de hauts\nrevenus (je paye mes salari\u00e9s pour qu'ils ach\u00e8tent mes voitures, disait\nHenry FORD) alimentait une consommation de masses qui \u00e9tait le\nplus puissant moteur du syst\u00e8me. En\ufb01n les id\u00e9es inspir\u00e9es de Keynes\npermettaient d\u2019utiliser le pouvoir de cr\u00e9ation mon\u00e9taire des \u00e9tats pour\namortir les oscillations du syst\u00e8me, donc \u00e0 usage externe et dans une\nperspective de stabilisation et non pas dans une perspective interne de\nrespect formel d\u2019\u00e9quilibres comptables d\u00e9\ufb01nis en interne. r\u00ee\u2019\ufb02lw\nOr entre les ann\u00e9es 1970 et 1990, l\u2019un des acteurs de ce jeu s\u2019est\ntransform\u00e9 : il s\u2019agit de l\u2019actionnaire.\n\nAutrefois isol\u00e9s, et mal ou pas repr\u00e9sent\u00e9s dans les Assembl\u00e9es\nG\u00e9n\u00e9rales et les Conseils d\u2019Administration, les actionnaires sont\nmaintenant regroup\u00e9s dans des compagnies d\u2019Assurance Vie ou des\nfonds de pension.\n\nMais ces mandataires d\u2019actionnaires, au lieu de pouvoir discuter de la\nstrat\u00e9gie g\u00e9n\u00e9rale des entreprises, n\u2019ont qu\u2019une seule mission :\narracher la marge de pro\ufb01t maximale possible \u00e0 chaque moment sans\ns\u2019occuper de rien d\u2019autre. Une \u00e9norme pression s\u2019est exerc\u00e9e sur les\nr\u00e9mun\u00e9rations salariales, dont partout en pays d\u00e9velopp\u00e9s la part dans\nle produit national brut a substantiellement baiss\u00e9. Le chiffre fran\u00e7ais\nest de moins 9% en 25 ans ce qui dans le PNB 2005 repr\u00e9sente\nenviron 150 milliards d\u2019Euros de salaires manquants, soit de l\u2019ordre\nde 140 milliards d\u2019Euros de consommation manquants. On comprend\nd\u00e8s lors le ralentissement de la croissance, le caract\u00e8re insuppressible\ndu ch\u00f4mage, la pr\u00e9carisation croissante du travail, la multiplication\ndes \u00abpetits boulots\u00bb intermittents pay\u00e9s en dessous du seuil de\npauvret\u00e9. Et bien s\u00fbr toute cette activit\u00e9 manquante explique\nd\u2019immenses ressources \ufb01scales manquantes. Les \u00e9tats qui \u00e9taient \u00e0\n\n \n\nl\u2019aise dans les d\u00e9cennies 60 et 70, sont tous devenus pauvres et\nd\u00e9sertent leurs missions r\u00e9galiennes, la coop\u00e9ration internationale\nparmi d\u2019autres.\n\nLe mode de transmission de cette pression terrible est \u00e9videmment la\nmobilit\u00e9 mondiale des capitaux et la possibilit\u00e9 pour tout investisseur\nde p\u00e9n\u00e9trer dans, ou d\u2019acheter, toute entreprise dont le taux de\npressuration de sa main d\u2019\u0153uvre serait encore en dessous de la\nmoyenne.\n\nUne th\u00e9orie \u00e9conomique, le mon\u00e9tarisme, quelque fois appel\u00e9e\nultralib\u00e9ralisme, initi\u00e9e par le Prix Nobel d\u2019\u00e9conomie, Milton\nFriedmann, est en plus venue l\u00e9gitimer ce nouveau capitalisme. Son\nmessage essentiel est que tout \u00e9quilibre de march\u00e9 est optimal, que\ntoute tentative publique de le corriger ne peut \u00eatre que contre\nperformante, et qu\u2019il y a de ce fait lieu de restaurer au champ de\nl\u2019\u00e9conomie de pro\ufb01t tout ce qui en est \u00e9cart\u00e9 par les services publics et\nla protection sociale, et que surtout moins il X a de r\u00e8gles et mieux\nl\u2019\u00e9conomie mondiale se porte. ,6 __}\n\n. [/1\n. '. _ \u2018 . f\nK\u201c. \u00e0\u201c, A . . 'y/\n\nCette vision terri\ufb01ante entra\u00eene des restructurations et des\nd\u00e9localisations \u00e0 n\u2019en plus \ufb01nir, elle bloque en fait les \u00e9conomies\nd\u00e9butantes dans leur essor en favorisant une concurrence impitoyable\net laisse les \u00e9tats impuissants devant ces cons\u00e9quences sociales et\nincapables d\u2019y porter rem\u00e8de par des politiques publiques \u00e9nergiques\net bien dot\u00e9es.\n\nPardonnez-moi, Mesdames et Messieurs, ce d\u00e9tour de trois minutes.\nMais il ne nous \u00e9loigne pas vraiment de notre sujet, car c\u2019est une\nsituation qui explique \u00e0 la fois pourquoi le d\u00e9collage des \u00e9conomies\nsous d\u00e9velopp\u00e9es est bloqu\u00e9, et aussi pourquoi l\u2019Europe, victime\ncomme le reste du monde, de ces m\u00e9canismes se d\u00e9p\u00eatre mal d\u2019une\ncroissance tr\u00e8s insuf\ufb01sante, de tensions sociales croissantes, d\u2019une tr\u00e8s\ngrande dif\ufb01cult\u00e9 \u00e0 assumer le co\u00fbt de r\u00e9formes de structures pourtant\nn\u00e9cessaires, et surtout d\u2019une dramatique insuf\ufb01sance de moyens pour\ndes politiques de solidarit\u00e9 internationale un peu amples.\n\n \n\nComme les autres r\u00e9gions du monde, la m\u00e9diterran\u00e9e ne sortira de ses\ndrames actuels et le processus de Barcelone ne retrouvera plus de\npuissance et d\u2019ef\ufb01cacit\u00e9 que si nous \u2014 l\u2019humanit\u00e9 \u2014 parvenons \u00e0\nr\u00e9tablir une r\u00e9gulation satisfaisante de l\u2019\u00e9conomie mondiale.\n\nIl y a plus \u00e0 dire, et qui concerne la d\u00e9mocratie. L\u2019on a associ\u00e9 au\nprocessus de Barcelone, au demeurant pour les meilleures raisons, un\noptimisme que je trouve un peu na\u00eff sur la transmission de la\nd\u00e9mocratie par contagion et sur conseils ext\u00e9rieurs.\n\nLa d\u00e9mocratie qui est d\u2019ailleurs bien dif\ufb01cile \u00e0 d\u00e9\ufb01nir avec pr\u00e9cision,\nn\u2019est pas un ensemble d\u2019institutions et de proc\u00e9dures parachutables de\nl\u2019ext\u00e9rieur, et qu\u2019il suf\ufb01rait d\u2019employer comme on ferait d\u2019une bo\u00eete \u00e0\noutils. La d\u00e9mocratie n\u2019est et ne peut \u00eatre que le produit d\u2019une culture\nn\u00e9e avec le temps. Le respect des droits de l\u2019homme, de la libert\u00e9 de\npenser de s\u2019exprimer et de publier, la suppression des arrestations\narbitraires, des disparitions et des tortures, le contr\u00f4le de la police par\nla justice et l\u2019ind\u00e9pendance de cette justice, tout cela ne sont pas des\nproduits de la d\u00e9mocratie, mais en fait des conditions pr\u00e9alables \u00e0 son\n\u00e9mergence. L\u2019histoire des plus anciennes d\u00e9mocraties le d\u00e9montre \u00e0\nl\u2019\u00e9vidence. (\u00ce 55'\\\n\n\\\u201d\"w ,.\nIl faut donc songer s\u00e9rieusement \u00e0 modi\ufb01er l\u2019ordre des priorit\u00e9s dans\nles conditionnalit\u00e9s, et s\u2019occuper d\u2019abord de la s\u00e9curit\u00e9 physique, de la\ndisparition de l\u2019arbitraire, et de la libert\u00e9 d\u2019expression avant d\u2019exiger\npar des crit\u00e8res formels, des \u00e9lections pluralistes dont l\u2019\u00e9tat des\npratiques ambiantes ne permet pas le bon d\u00e9roulement.\n\nEn outre, la d\u00e9mocratie, qui est n\u00e9cessaire \u00e0 l\u2019\u00e9mergence de toute\nsoci\u00e9t\u00e9 moderne et complexe, est \u00e0 l\u2019origine plut\u00f4t un produit du\nd\u00e9veloppement. Elle n\u2019a \u00e9t\u00e9 nulle part la condition du d\u00e9collage, mais\nelle en est l\u2019aboutissement logique.\n\nToute l\u2019histoire de l\u2019Asie le d\u00e9montre, pourquoi ce ne serait-il pas le\ncas autour de la M\u00e9diterran\u00e9e ?\n\nJe reste, Mesdames et Messieurs, un d\u00e9fenseur convaincu du\nprocessus de Barcelone. Mais je crois que sa con\ufb01rmation et son\n\n \n\n \n\nrenforcement d\u00e9pendent d\u2019abord du d\u00e9bat mondial sur la r\u00e9gulation et\nappellent ensuite de notre part un peu plus de lucidit\u00e9 modeste.\n\nMICHEL ROCARD\n\n", "key_words": {"d\u00e9cembre": 1, "apr\u00e8s": 2, "sommes": 1, "oblig\u00e9s": 1, "constater": 1, "donn\u00e9": 1, "grands": 1, "\u00e9conomies": 1, "connaissent": 2, "gu\u00e8re": 1, "soulev\u00e9": 1, "vertus": 1, "processus": 4, "d\u00e9mocratie": 3, "droits": 2, "progressent": 1, "seulement": 2, "servi": 1, "pr\u00e9parer": 1, "n\u00e9gociations": 1, "Chypre": 1, "heureusement": 1, "celles": 1, "pourtant": 1, "permettant": 1, "\u00e9conomique": 2, "toute": 3, "entre": 4, "toutes": 1, "nations": 1, "consolider": 1, "grand": 1, "notamment": 1, "encore": 2, "niveau": 1, "populaire": 1, "alimente": 1, "d\u00e9sespoir": 1, "ingr\u00e9dients": 1, "partir": 1, "desquels": 1, "recrutent": 1, "urgent": 1, "renforcer": 1, "mieux": 1, "comprendre": 1, "limites": 2, "premier": 1, "trouve": 2, "probl\u00e8mes": 1, "dotations": 1, "budg\u00e9taires": 1, "hauteur": 1, "grave": 1, "demande": 2, "am\u00e9lioration": 1, "exprim\u00e9e": 1, "mani\u00e8re": 2, "collective": 1, "soient": 1, "membres": 2, "riverains": 1, "donner": 1, "cette": 4, "ridiculise": 1, "pr\u00e9tendre": 1, "faire": 2, "politique": 4, "voisinage": 1, "m\u00e9diterran\u00e9enne": 2, "voulant": 1, "limiter": 1, "produit": 4, "int\u00e9r\u00eats": 1, "ambitions": 1, "diplomatiques": 1, "passent": 1, "action": 1, "espoir": 1, "situation": 2, "\u00e9gard": 1, "promesses": 1, "entach\u00e9es": 1, "aussi": 2, "longtemps": 1, "crois": 2, "n\u00e9cessaire": 2, "sujet": 1, "coutume": 1, "projets": 1, "d\u00e9penses": 1, "publiques": 2, "intelligents": 1, "\ufb01nanci\u00e8re": 1, "g\u00e9n\u00e9rale": 2, "monde": 1, "pr\u00e9sente": 1, "pertinent": 1, "manque": 1, "trente": 1, "capitalisme": 2, "profond\u00e9ment": 1, "fonctionnait": 1, "ann\u00e9es": 2, "directions": 1, "grandes": 1, "ma\u00eetrisaient": 1, "banquiers": 1, "actionnaires": 2, "perspectives": 1, "longues": 1, "investissements": 1, "temps": 1, "politiques": 3, "salaires": 2, "personnels": 1, "assurent": 1, "coh\u00e9sion": 1, "contribution": 1, "consommation": 3, "Michel": 1, "ALBERT": 1, "avait": 1, "appel\u00e9": 1, "Rh\u00e9nan": 1, "r\u00e9f\u00e9rence": 1, "pratiques": 1, "oublier": 1, "Grande": 1, "Bretagne": 1, "travailliste": 1, "Japon": 1, "d\u00e9mocrates": 1, "Clinton": 1, "souhait\u00e9": 1, "rapprocher": 1, "mod\u00e8le": 1, "crise": 1, "enseignements": 1, "l\u00e9gu\u00e9s": 1, "manag\u00e9rial": 1, "\u00e9tait": 2, "trois": 2, "d\u00e9veloppement": 1, "important": 1, "S\u00e9curit\u00e9": 1, "Sociale": 1, "retirant": 1, "sensibilit\u00e9": 1, "al\u00e9as": 1, "march\u00e9": 2, "tiers": 1, "Ensuite": 1, "syst\u00e9matique": 1, "salari\u00e9s": 1, "ach\u00e8tent": 1, "alimentait": 1, "masses": 1, "puissant": 1, "moteur": 1, "id\u00e9es": 1, "inspir\u00e9es": 1, "pouvoir": 2, "cr\u00e9ation": 1, "mon\u00e9taire": 1, "\u00e9tats": 3, "oscillations": 1, "usage": 1, "externe": 1, "stabilisation": 1, "perspective": 1, "interne": 1, "formel": 1, "comptables": 1, "d\u00e9\ufb01nis": 1, "acteurs": 1, "repr\u00e9sent\u00e9s": 1, "Conseils": 1, "regroup\u00e9s": 1, "compagnies": 1, "mandataires": 1, "discuter": 1, "seule": 1, "mission": 1, "marge": 1, "pro\ufb01t": 2, "maximale": 1, "possible": 1, "chaque": 1, "moment": 1, "\u00e9norme": 1, "pression": 2, "exerc\u00e9e": 1, "partout": 1, "d\u00e9velopp\u00e9s": 1, "national": 1, "substantiellement": 1, "chiffre": 1, "moins": 2, "milliards": 2, "ralentissement": 1, "caract\u00e8re": 1, "pr\u00e9carisation": 1, "croissante": 1, "intermittents": 1, "pay\u00e9s": 1, "dessous": 2, "seuil": 1, "activit\u00e9": 1, "manquante": 1, "ressources": 1, "\ufb01scales": 1, "\u00e9taient": 1, "d\u00e9cennies": 1, "devenus": 1, "pauvres": 1, "leurs": 1, "missions": 1, "coop\u00e9ration": 1, "transmission": 2, "terrible": 1, "\u00e9videmment": 1, "mondiale": 2, "capitaux": 1, "possibilit\u00e9": 1, "p\u00e9n\u00e9trer": 1, "entreprise": 1, "serait": 1, "th\u00e9orie": 1, "quelque": 1, "initi\u00e9e": 1, "Nobel": 1, "venue": 1, "l\u00e9gitimer": 1, "nouveau": 1, "essentiel": 1, "\u00e9quilibre": 1, "tentative": 1, "publique": 1, "corriger": 1, "restaurer": 1, "champ": 1, "\u00e9cart\u00e9": 1, "services": 1, "publics": 1, "protection": 1, "surtout": 2, "r\u00e8gles": 1, "vision": 1, "terri\ufb01ante": 1, "entra\u00eene": 1, "restructurations": 1, "bloque": 1, "essor": 1, "favorisant": 1, "concurrence": 1, "laisse": 1, "impuissants": 1, "devant": 1, "cons\u00e9quences": 1, "sociales": 2, "porter": 1, "rem\u00e8de": 1, "Mesdames": 2, "d\u00e9tour": 1, "\u00e9loigne": 1, "vraiment": 1, "notre": 2, "explique": 1, "pourquoi": 3, "d\u00e9collage": 1, "d\u00e9velopp\u00e9es": 1, "reste": 1, "m\u00e9canismes": 1, "d\u00e9p\u00eatre": 1, "tensions": 1, "dif\ufb01cult\u00e9": 1, "assumer": 1, "r\u00e9formes": 1, "structures": 1, "dramatique": 1, "insuf\ufb01sance": 1, "moyens": 1, "solidarit\u00e9": 1, "internationale": 1, "autres": 1, "r\u00e9gions": 1, "m\u00e9diterran\u00e9e": 1, "sortira": 1, "actuels": 1, "Barcelone": 1, "retrouvera": 1, "parvenons": 1, "r\u00e9gulation": 2, "satisfaisante": 1, "concerne": 1, "associ\u00e9": 1, "demeurant": 1, "meilleures": 1, "contagion": 1, "conseils": 1, "dif\ufb01cile": 1, "d\u00e9\ufb01nir": 1, "ensemble": 1, "proc\u00e9dures": 1, "parachutables": 1, "suf\ufb01rait": 1, "comme": 1, "ferait": 1, "bo\u00eete": 1, "respect": 1, "libert\u00e9": 2, "suppression": 1, "disparitions": 1, "contr\u00f4le": 1, "police": 1, "justice": 1, "conditions": 1, "pr\u00e9alables": 1, "anciennes": 1, "d\u00e9mocraties": 1, "d\u00e9montre": 1, "songer": 1, "s\u00e9rieusement": 1, "modi\ufb01er": 1, "priorit\u00e9s": 1, "s\u00e9curit\u00e9": 1, "avant": 1, "crit\u00e8res": 1, "\u00e9lections": 1, "pluralistes": 1, "ambiantes": 1, "permet": 1, "moderne": 1, "plut\u00f4t": 1, "nulle": 1, "condition": 1, "autour": 1, "M\u00e9diterran\u00e9e": 1, "d\u00e9fenseur": 1, "convaincu": 1, "con\ufb01rmation": 1, "d\u00e9pendent": 1, "d\u00e9bat": 1, "mondial": 1, "ensuite": 1, "lucidit\u00e9": 1}}