{"id": "23_09_1981-Paris", "date": "23_09_1981", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "discours dactylographie ; correspondance", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_173_13_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": " \n\n, 23 SEPTEMBRE 1981 PARIS\n\nMONSIEUR LE PRESIDENT,MESDAMES, MESSIEURS,\n\nJE CROIS OUE TOUS CEUX OUI, DEPUIS DES ANNEES , REFLECHIS-\nSENT ET AGISSENT POUR LA RECONNAISSANCE DE LA PLACE DU\nMOUVEMENT COOPERATIF, MUTUALISTE ET ASSOCIATIF, SE SONT\nREJOUIS ODE LE GOUVERNEMENT DE FRANCOIS MITERRAND ET DE\nPIERRE MAUROY TIENNE A MONTRER TOUTE L\u2019IMPORTANCE OU\u2019IL\n\nATTACHE A CE SECTEUR ECONOMIOUE, EN LE RATTACHANT\n\n \n\n, A UN MINISTERE U'E'IAT, CELUI Uu PLAN ET\u2014\nDE L'AMENAGEMENT DU TERRITOIRE DONT LES ATTRIBUTIONS CON\u2014\nCERNENT PAR AILLEURS L\u2019AVENIR DU PAYS TEL UU'IL NOUS AP\u2014\n\nPARTIENT DESORMAIS DE LE CONSTRUIRE.\n\nPOUR MA PART; JE RESSENS CETTE MISSION A LA FOIS COMME\n\n \n\n_ 2 _\nUN HONNEUR, COMME UNE RESPONSABILIT\u00c9, PUIS-\nOU'IL ME REVIENT DE TRADUIRE DANS LES FAITS\n\nLES ENGAGEMENTS PRIS PAR FRANCOIS MITERRAND\n\nEN TANT OUE CANDIDAT A LA PRESIDENCE DE LA\nREPUBLIOUE,ET OU\u2019IL A CONFIRMES LE 9 JUIN\nDERNIER A UNE DELEGATION DU GROUPEMENT NATIONAL\nDE LA COOPERATION, ET COMME UNE TACHE EXALTANTE,\nPUISQUE, BEAUCOUP D'ENTRE VOUS LE SAVENT, J\u2019AI,\nDEPUIS MAINTENANT BIEN DES ANNEES, SOUHAITE\n\nOUE COOPERATEURS, MUTUALISTES ET MOUVEMENTS\nASSOCIATIFS, RETROUVENT EN LIAISON AVEC LE MOU\u2014\nVEMENT SOCIALISTE ET OUVRIER, LES RESPONSABI-\nLITES, LES RACINES ET LES RAISONS D\u2019ETRE, OUI\nSONT EN DEFINITIVE, NOTRE ACTE DE NAISSANCE COM\u00bb\n\nMUN'.\u2019\n\n \n\nVOUS, LES COOPERATEURS, LES MUTUALISTES, LES\n\nASSOCIATIONS J VOUS LES PRINCIPAUX DIRIGEANTS\nDES MOUVEMENTS DE L\u2019ECONOMIE SOCIALE OUI CONS\u2014\nTITUEZ LA CLIENTELE PRIVILEGIEE DU CREDIT COO\"\nPERATIF, ET NOUS LES SOCIALISTES OUI AVONS AU\u2014\nJOURD'HUI LA RESPONSABILITE DU GOUVERNEMENT DE\n\nLA REPUBLIOUE, AU FOND, NOUS SOMMES DE LA MEME\n\u201d\u2019\"T\u00c8A\n\nFAMI LLE . \u201c\u201cw\u00e7\u00e7l J\n\n \n\n \n\nLE GOUVERNEMENT , A PLUSIEURS REPRISES,A CLAI\u2014\nREMENT. MANIFESTE SON INTENTION ET SA vOLONTE DE\nDEVELOPPER L\u2019ECONOMIE SOCIALE PARCE QU'IL A\nPLEINEMENT CONSCIENCE DU ROLE IMPORTANT QU\u2019ELLE\nPEUT JOUER, QU\u2019ELLE BOTTLETRE ANENEE A JOUER,\nDANS L\u2019\u00c9CONOMIE DE DEMAIN.\n\nL'ECONOMIE SOCIALE POUR CE PAIRE NE MANOUE PAS\nD'ATOUTS MAIS ELLE A ENCORE DES DIEPICULTES A\nVAINCRE NE SERAIT\u2014CE ODE POUR SE FAIRE CONNAITRE\n\nET RECONNAITRE.\n\n \n\nC\u2019EST UN FAIT : LA CONNAISSANCE DE CE SECTEUR\nRESTE ENCORE INSUFFISANTE ET FORT MAL ADAPTEE'\nLA VOLONTE DE LA DEVELOPPER. LE PREALABLE A CETTE\nCONNAISSANCE,OUI IMPLIOUE UNE RE\u2014CONNAISSANCE DE\n\nL\u2018ECONOMIE SOCIALE,EST DE SORTIR DU DECOUPAGE\n../..,\n\n \n\nCLASSIOUE OUI S'EST FONDE TROP SOUVENT\n\nJUSQU\u2019A PRESENT SUR DES CONCEPTS JURIDIQUES I\nASSOCIATION, MUTUELLE ET COOPERATIVE, OU OUI\nTEND A LIMITER SON CHAMP D'APPLICATION AU SOCIAL\nPLUS OU'A L'ECONOMIOUE;\n\nLA RICHESSE, LA DIVERSITE DE CE SECTEUR ET L'IN\u2014\nTERPENETRATION DE SES COMPOSANTES NE PEUVENT\n\nETRE CONTENUES DANS DES D\u00c9FINITIONS PAR TROP\n\nu L'AN...\u201d\n\nRESTRICTIVES; \u2018SAEIE P) ,\n\nDANS L'OPINION PUDLIOUE, LA NOTION D'\u00c9CONOMIE SO-\nCIALE RESTE ENCORE MAL COMPRISE. LES MILIEUX CON-\nCERNES EUX\u2014MEMES BUTENT SUR LA MEILLEURE DEFINI-\nTION POSSIBLE DE L'ECONONIE SOCIALE; ON OUBLIE\nTROP SOUVENT OU PIRE, L\u2019ON EST MAL INFORME DE CE\n\nOU'ELLE REPRESENTE.\n\n \n\nL\u2019INFORMATION A CE NIVEAU DEMEURE LARGEMENT\nINSUFFISANTE. UN EFFORT DANS CE SENS DOIT \u00c9TRE\nENGAGE RAPIDEMENT.\n\nL'\u00c9CONOMIE SOCIALE REPRESENTE EN EFFET PLUS DE :\n1 OOO 000 DE SALARI\u00c9S DANS 150 000 ENTREPRISES\nET DANS CET ENSEMBLE LES ASSOCIATIONS REPR\u00c9SEN-\nTENT 650 OOO PERSONNES, LES COOP\u00c9RATIVES 2A0 000\nET L\u00c9S MUTUELLES 160 000.\n\nCES CHIFFRES NE SONT PAS NEGLIG\u00c9ABL\u00c9S PUISOUE\nL\u2019\u00c9CONOMIE SOCIALE FOURNIT AINSI 5 % DES EMPLOIS\n\n. \"\u20191\u2018 -1 \u201c\u2018\\\n\nDE CE PAYS, T\u00eegCIR\u00e0\u00ee)\nNAIS LA DEFINITIDN LA PLUS EXACTE DE L\u2019\u00c9CONOMIE\nSOCIALE DOIT PRENDRE EN CONSIDERATION SON INSER-\n\nTION DANS LA VIE ECONOMIOUE DU PAYS AU COTES DES\n\n \n\nSECTEURS TRADITIONNELS :\n\n4 LE SECTEUR PUBLIC ET L'ACTIVITE ECONOMIOUE DES\nCOLLECTIVITES LOCALES,\n\n\u2014 CELUI DE L'ECONOMIE DE MARCH\u00c9,\n\n. L\u2019\u00c9CONOMIE SOCIALE, TRES DIVERS SUR LE PLAN DES\nSTRUCTURES, DE SES OBJECTIFS ET DE SON FONC-\nTIONNEMENT CONSTITUE DONC LE TROISIEME POLE\nD'UN ENSEMBLE TRIANOULAIRE;\n\nDANS CETTE \u00c9CONOMIE TRIANGULAIRE, L\u2019\u00c9CONOMIE\n\nSOCIALE DOIT POUVOIR :\n\n \n\n\u2014 CONTRIBUER A LA RECHERCHE DU PLEIN EMPLOI PAR\nLA CR\u00c9ATION ORIGINALE D'EMPLOIS FONDE\u00c9 SUR\nL'INITIATIVE LOCALE ET L'UTILITE COLLECTIVE.\n\n- AM\u00c9LIORER L'INS\u00c9RSION PROFESSIONNELLE DE LA\nMAIN\u2014D\u2019OEUVRE EXCLUE ACTUELLEMENT DU MARCH\u00c9 DU\n\nTRAVAIL OU SOUMI\u00c8\u00cbE A LA PR\u00c9CARIT\u00c9 DES EMPLOIS.\n\n \n\n- FAIRE EMRGER DES BESOINS NON EXPRIMES OU\n\nSATISFAIRE DES BESOINS JUSOU'ALORS NON COUVERTS.\n\n\u2014 ENCOURAGER DE NOUVEAUX MODES DE RELATIONS DE\nTRAVAIL PLUS CONVIVIALES ET PLUS AUTOGESTION\u2014\nNAIRES.\n\n- MODIFIER LES RAPPORTS AVEC LES USAGERS ET LES\nCONSOMMATEURS. KS\u00c0SA\u00c0\u00c2\u00ce)\n\n\"VIVRE ET TRAVAILLER AUTREMENT\" POURRAIT ALORS\n\nFAVORISER L\u2019ESSORT DE CETTE NOUVELLE ECONDNIE. CES\n\nOBJECTIFS DOIVENT SE TRADUIRE PAR DES MESURES\n\nCONCRETES.\n\nOUE\u201dEAIRE ?\n\nIL SERAIT TOUT A FAIT CONTRAIRE AU GENIE PROPRE\n\nDE L'ECONOMIE SOCIALE DE VOULOIR L'ENFERNER DANS\n\nUN SYST\u00c9ME RIGIDE, CE OU'IL LUI FAUT, C'EST\n\nIIO/lll\n\n \n\nUN CADRE SOUPLE POUR ASSURER SON D\u00c9V\u00c9EOPPEM\u00c9NT.\n\nPOUR CE FAIRE, IL FAUT REGLER DEUX S\u00c9RIES DE\n\n/\"*T.'\":-+\\\nI v\u2018 \\,\\\n\nPROBLEMES. I\\;OII;>)\n\u2014 BEAUCOUP SONT PARTICULIERS A UN SECTEUR ECONO\u2014\nMIOUE ET SOCIAL ET DOIVENT ETRE RESOLUS DANS\n\nLE CADRE DE LA POLITIOUE ADAPTEE POUR CE\nSECTEUR. AINSI EN VA\u2014T\u2014IL, PAR EXEMPLE, DE\nLA COOPERATION DE CR\u00c9DIT OUI S'INTERROGE SUR\nSON DEVENIR FACE AUX NATIONALISATIONS.\nMAIS ISOLEES AU SEIN D'UN SECTEUR, LES ENTREPRI\u2014\nSES DE L'ECONOMIE SOCIALE OUELOUE SOIT LEUR NA\u2014\nTURE, SONT FAIBLES, SI ELLES NE DISPOSENT PAS\nD\u2019UN AMPLIFICATEUR AU SEIN NENE DE L\u2019APPAREIL\nD'ETAT, OUI LES AIDE ET LES SOUTIENNE.\n\n\u2018 D\u2019AUTRES PROBL\u00c9M\u00c9S SONT SP\u00c9CIFIQUES A L'\u00c9CONO\u2014\n.../\n\nI\"\n\n \n\n \n\n_ 10 _\n\nNIE SOCIALE DANS SON ENSEMBLE, ILS INTERVIEN\u2014\n\nNENT TOUT PARTICULIEREMENT DANS LES SECTEURS\n\n. NON FINANCIERS,NON AGRICOLES.\n\nUNE POLITIOUE DE DEVELOPPEMENT DE L'ECONOMIE\n\nSOCIALE DOIT S\u2018ARTICULER AUTOUR DE DEUX IDEES T\n\n\u2014 L\u2019AMELIORATION DU CADRE JURIDIOUE, FINANCIER\nE1;EISCAE POUR L\u2019ADAPTER AUX BESOINS ACTUELS\nET FACILITER L'APPROFONDISSENENT DE LA DEMO-\nCRATIE INTERNE DANS LES MOUVEMENTS.\n\n\u2014 ;NE;EDLIIIOUE_ACIIVE_DLENCOUBAEENENI_IENANI\n\nCOMPTE DE LA SEECIEICIIE DES DIVERSES COMPO\u2014\n\n_.z\"'\" \u201c'\u201cx\n\nr/m \u2018 \u00ab'l\",?\u00ab\n\nSANTES. I DANQ\u00c7\n\n  \n\nIL FAUT FAIRE \u00c9N SORTE QUE LES DISPOSITIFS ADOP-\nTES POUR LA R\u00c9PARTITIOI DES AIDES PUBLIQUES SOIENT\n\nAM\u00c9NAG\u00c9S POUR QUE L\u00c9S ORGANISMES DE L\u2019\u00c9CONOMIE\n\nFEU/H!\n\n \n\n- 11 _\n\nSOCIALE N\u2019\u00c9N SOIENT PAS PRATIQUEMENT EXCLUS.\n\nIL FAUT \u00c9GALEMENT R\u00c9M\u00c9DI\u00c9R AU HANDICAP DE BASE,\nQUI DANS UN \u00c9CONOMIE DE MARCH\u00c9, ABOUTIT A UNE\nDISCRIMINATION AUX D\u00c9P\u00c9NS DES SECTEURS NON FINAN-\nCIERS DE L'\u00c9CONOMIE SOCIALE ET QUI PROC\u00c9D\u00c9 DE\nLEUR DIFFICULT\u00c9 STRUCTURELLE A SE PROCURER DES\nFONDS PROPRES \u00c9N RAISON D\u00c9 :\n\n_ ABSENCE DE CAPITAL (ASSOCIATIONS)\n\nLES INITIATIVES A PRENDRE A CE TITRE DOIVENT TOU\u2014\nTEFOIS \u00c9TRE P\u00c9S\u00c9\u00c9S POUR \u00c9VITER TOUTE D\u00c9NATURATION\nDE L\u2019\u00c9CONOMIE SOCIAL\u00c9I\n\nAINSI LA CONTRIBUTION DES ORGANES FINANCIERS DE\nL'\u00c9CONOMIE SOCIALE (BANQUES, COOP\u00c9RATIVES, ASSU-\n\nRANCES A CARACTER\u00c9 MUTUEL) NE DOIT PAS AVOIR POUR\n.../...\n\n \n\n_12_\n\nRESULTAT DE MAINTENIR LES INSTITUTIONS NON\nFINANCIERES EN EIAT DE FILIALES, NI DE LES\nCONCURRENCER SUR LEUR PROPRE TERRAIN.\n\nDE LA MEME MANIERE, LES INTERVENTIONS DE L\u2019ETAT ET\nDES COLLECTIVITES LOCALES ET REGIONALES NE DOIVENT\nPAS AVOIR POUR EFFET DE TRANSFERER A CELLES-CI\n\nLA RESPONSABILITE D\u2019ENTR\u00c9PRENEUR OUI DOIT RESTER\nASSUREE PAR LES COOPERATIVES, ASSOCIATIONS ET\nMUTUELLES. E;::::\u00ee)\n\nMAIS COMME LE RAPPELAIT TOUT A L\u2019HEURE LE PRE\u2014\nSIDENT J. MOREAU, IL FAUT DEPASSER LE CHAMP\nD'ACTION TRADITIONNEL ET A COTE DU SECTEUR DEJA\nBIEN CONNU DE L'\u00c9CONOMIE SOCIALE, IL FAUT TENIR\nCOMPTE SOIT DES SITUATIONS DE BLOCAGE ACTUEL :\n\n- LES COOPERATIVES HLM ET LES AUTRES FORMES D\u2019HLM J\n\n.../...\n\n \n\n_ 15 _\n\n\u2014 CERTAINES COOPERATIVES D'ENTREPRISE FAMI-\nUM\u00c9CW\u00c6L\u0152AM\u0152M&CWW%M\u0152,WM&\nPORTEUstET LES SCOP.\n\nSOIT DES SECTEURS NAISSANTS I\n\n' 4 EE\u00ea_BADIQ\u00eaILIBBES.\n\n4 LA MEDECINE DE GROUPE,\n\n\u2014 LES CRECHES I S;;::::>\n\nSOIT ENFIN D'ACTIVIT\u00c9S AUXQUELL\u00c9S ON NE PENSE PAS\nTOUJOURS D\u2019UNE MANI\u00c9RE EVID\u00c9NT\u00c9 :\n\nSEIN DE L\u2019\u00c9CONOMIE SOCIALE T\n\nPAR EXEMPLE, L\u00c9S ASSOCIATIONS GESTIONNAIRES\nD\u2019\u00c9QUIPEMENTS SANITAIRES ET SOCIAUXIAV\u00c9CJDANS\n\nC\u00c9 DERNIER CAS,D\u00c9S DIFFICULT\u00c9S TENANT AU FAIT QUE\n\nCES ASSOCIATIONS R\u00c9MPLISS\u00c9NT UN SERVICE PUBLIC.\n\n \n\n_ lq _\n\n. LE D\u00c9VELOPPEMENT DE L\u2019\u00c9CONOMIE SOCIALE DOIT S\u2019INS\u2014\nCRIRE DANS LA D\u00c9FINITION D\u00c9S OBJECTIFS \u00c9CONOMIQUES\nGLOBAUS, TANT AU NIVEAU DE LA NATION QU'A CELUI DES\nR\u00c9GIONS. A CE TITRE L\u2019\u00c9CONOMIE SOCIALE TROUV\u00c9 SA\nPLACE DANS L\u2019\u00c9LABORATION DU PLAN DE DEUX ANS, PAR-\nCE QUE TELLE QU'ELLE EST CONSTITU\u00c9\u00c9 AUJOURD'HUI;\nELLE PEUT APPORTER DES R\u00c9PONSES AUX PRINCIPAUX\nPROBL\u00c9M\u00c9S POSESAU PAYS MAIS ON DOIT SIMULTAN\u00c9\u2014\nM\u00c9NT PR\u00c9VOIR SON \u00c9VOLUTION, POUR LUI PERMETTRE A\nL'AVENIR D'OCCUP\u00c9R UNE PLACE BEAUCOUP PLUS CONSI\u2014\nDERABL\u00c9T L\u00c9 SECTEUR DE L'\u00c9CONOMIE SOCIALE PR\u00c9SENT\u00c9\n\n\u2018 DEUX CARACT\u00c9RISTIQUES ESSENTIELLES POUR LA R\u00c9US\u2014\n\n \n\nSITE DE L'EXPERIENCE EN COURS .\n\u2014 COOPERATIVES, MUTUELLES, ASSOCIATIONS FOURNIS\u2014\nSENT UN CADRE JURIDIOUE A DES INITIATIVES SPON\u2014\n\nTAN\u00c9\u00c9S R\u00c9GIONALES OU LOCALES, .../...\n\n \n\n_ 15 _\n\n\u2014 ELLES OFFR\u00c9NT, EN OUTRE, UN INT\u00c9RET G\u00c9N\u00c9RAL QUI\nEST DE R\u00c9POS\u00c9R ESSENTIELL\u00c9MENT SUR DES UNIT\u00c9S DE\nPETITE ET MOYENNE DIMENSIONS TR\u00c9S FORTEMENT R\u00c9GIO\u2014\n\nNALIS\u00c9ES.\n\n. L'ECONOMIE SOCIATE\u201dTIENI sA PLACE DANS TA LUTTE\nPOUR L'EMPLOI I\n\nCETTE LUTTE COMPORT\u00c9 TROIS ASPECTS :\n' - UN ASPECT GLOBAL QUI \u00c9ST DE LA RESPONSABILIT\u00c9 DES\nPOUVOIRS PUBLICS, LA RELANCE DE LA DEMAND\u00c9, CONDI\u2014\n\nTION POUR QUE DE NOUVELLES ACTIVIT\u00c9S PRODUCTRICES\n\nr'*\"\u201c7\"\u2018\u201c.\u2018\u201c\\\n\nPUISSENT EMERGER. T;;;:;;:)\n- UN ASPECT REGIONAL OU L\u2019ENSEMBLE DES VOLONTES\nECONOMIOUES ET FINANCIERES DOIVENT ETRE MOBILISES\nEN FAVEUR DE LA CREATION D\u2019EMPLOIS.\n\n\u2014 UN ASPECT POLITIOUE DANS LA MESURE OU LA CREATION\n\nD\u2019EMPLOIS PASSE L'EM\u00c9RGENCE D'UNE VOLONTE POLITI\u2014\n.../...\n\n \n\n-16...\n\nQUE.\nl POUR CE QUI EST DE L'ASP\u00c9CT R\u00c9GIONAL, DANS LA MESURE OU LES\nACTIONS VONT ETRE FORTEMENT R\u00c9GIONALISEES, LE RECOURS\n\nA DES COOP\u00c9RATIVES OUVRI\u00c9RES PAR EXEMPLE PRES\u00c9NT\u00c9RA L\u2019AVANu\n\nTAGE DE MIEUX MOBILISER DES RESSOURCES REGIONALES AU PROFIT\nw D'INTERETS REGIONAUX. CIC\u00cfT\u00ce\u00ce)\n\nC\u2019EST A CE NIVEAU REGIONAL OUE LES EMPLOIS D\u2019INITIATIVE\n\n\u2018 LOCALE PRENNENT TOUTE LEUR IMPORTANCE ET POURRONT ETRE\n\nT UTILISES POUR FAVORISER LE DEVELOPPEMENT D'ENTREPRISES\n\nDE FORME COOPERATIVE OU MUTUALISTE. C'EST AUSSI A CE NI\u2014\n\nVEAU; VOIRE AU NIVEAU LOCAL OUE LES COOPERATIVES D\u2019ARTI\u2014\n\n. SANS, DE COMMERCANTS ET DE TRANSPORTEURS DOIVENT IROUVER\n\nUNE PLACE ELARGIE PARCE OU'ELLES PERMETTENT DE DOTER CES\n\nSECTEURS FRAGILES DE MOYENS DE D\u00c9FENSE QU\"ILS N\u2019ONT PAS\n\n.../...\n\n \n\n_ 17 _\n\nTOUJOURS.\n\nLES COOPERATIVES DE CONSOMMATEURS, ELLES AUSSI REGIONALES,\n.pEUVENT S'ENGAGER, ET NOUS LES AIDERONS VERS LE D\u00c9VELOP\u2014\nPEMENT DE CIRCUITS COURTS MIEUX ADAPTES AUX BESOINS\nLOCAUX.\n\n- LA MUTUALITE DE SON COTE PEUT\u2018ETRE AVEC LES ASSOCIATIONS\nL'INSTRUMENT PRIVILEGIE DES ACTIONS SOCIALES OUE LE GOU\u00bb\n\nV\u00c9RNEM\u00c9NT ENTEND FAVORISER.\n\n \n\nMAIS NOUS ENTENDONS BIEN QUE TOUTES LES INITIATIVES NE SE\nPRENNENT PAS EN ORDRE DISPERSE ET OUE CETTE PARTICIPATION\nDE TOUS A LA LUTTE POUR L\u2019EMPLOI, S'ACCOMPAGN\u00c9 D\u2019\u00c9FFORTS\n\nD\u2019INNOVATION DANS LES RAPPORTS ENTRE SALARIES \u00c9T USAGERS.\n\n..L\u2019ECONOMI\u00cb SOCIALE VA PARTICIPER;ALLA_BECDNQUE1E_DU MAR\u2014\n\n \n\nC \u201d \" \u201d EU\n\n\u201dPARCE QU'ELLES NAISS\u00c9NT D\u2019INITIATIVES INDIVIDUELLES FONDE\u00c9S\n.../...\n\n_ 18 _\n\nLARGEMENT SUR LA VOLONTE D\u2018UTILISER UN SAVOIR\u2014FAIRE, LES\nENTREPRISES D'\u00c9CONOMIE SOCIALE \u00c9T PARTICULIEREM\u00c9NT LES\nSCOP SONT UN INSTRUMENT DE VALORISATION DES RICHESS\u00c9S NA\u2014\nTIONALES J PAR AILLEURS ET AU MEME TITRE OUE L\u2019ARTISANAT,\nELLES PERMETTENT DE FOURNIR AU CONSOMMATEUR FINAL DES\nSERVICES QUI SONT ACTUELLEMENT INSUFFISANTS. LA R\u00c9CONQUE-\nTE DU MARCHE INT\u00c9RIEUR PASSE \u00c9GALEMENT PAR L'EXISTENCE\nD\u2019UNE OFFRE ADAPTEE AUX BESOINS \u00c9T FAISANT L'OBJET D\u2019UNE\n\nI. GRANDE SOUPLESSE. LES SECTEURS COOP\u00c9RATIF , MUTUALISTE\n\n, OU ASSOCIATII QUI N\u2019ONT PAS POUR BUT LA RECHERCHE DU PRO-\nFIT P\u00c9UV\u00c9NT, A CONDITION QU\u2019ON LEUR EN DONNE LES MOYENS,\nACCEPTER PLUS FACILEMENT DE SE PLIER A UNE POLITIQUE VO-\n\nb LONTARISTE EN CE OUI CONCERNE LES TVPES DE PRODUCTION ET\n\n/\u2019.\". \u00cf\u2018M\n\u00ff... r .V\n\n    \n\nLES IMPLANTATIONS. \u201dSABRE\n\n. I LI\" 0, .LEML ., L\u201d U- .I ., ;, v\u201d ON ,_ 'T \u2018E \u2019E R _\n../..-\n\n \n\n- 19 _\n\nLE :\nL\u2019ENTREPRISE D'\u00c9CONOMIE SOCIALE PEUT CERTES DES AUJOURD\u2019HUI\nFOURNIR UN CADRE JURIDIQUE ADAPTE (STATUT COOP\u00c9RATIF OU\nSTATUT ASSOCIATIFI A DES FORMES NOUVELLES D\u2019ENTREPRISES.\nllllll AU COURS DE LA P\u00c9RIODE DE DEUX ANS, DEVRA ETR\u00c9 RECHERCHE\n\nm EN PLUS DE CE QUI EXISTE LA CR\u00c9ATION D\u2019UN STATUT DE L\u2019EN\u2014\nTR\u00c9PREN\u00c9UR INDIVIDUEL ET DE L\u2019ENTREPRISE D\u2019INTER\u00c9T COLLEC\u2014\nTIF. MAIS DANS UN PREMIER TEMPS, IL FAUT CRE\u00c9R LE CADRE JU-\nRIDIQUE ET FOURNIR LES MOYENS FINANCIERS POUR DES UNIONS\nCOOP\u00c9RATIV\u00c9ST DE MEM\u00c9, DANS LE DOMAINE DU CR\u00c9DIT, A COTE\nDES ENTREPRISES NATIONALIS\u00c9ES, LE SEUL SECTEUR QUI NE SOIT\nPAS SOUS LA TUTELLE DE L\u2019ETAT\ufb02\u00ffA LE SECTEUR COOP\u00c9RATIF. IL\n\nJ\u201dFAUT DONC R\u00c9DONN\u00c9R A CE SECTEUR COOP\u00c9RATIF UN CONTENU DEMO-\n\nCRATIQU\u00c9 QUI PERMETT\u00c9 AUX SOCIETAIRES DE CONSID\u00c9RER QU\u2019ILS\n\nDISPOSENT \u00c9FF\u00c9CTIVEMENT D\u2019UN R\u00c9SEAU BANCAIRE REPONDANT A\n.../...\n\n \n\n\u00ee _.._________... .S ,\n\n \n\n \n\n_ 20 _\n\nLEURS BESOINS PUISQU'ILS EN SONT LES GESTIONNAIRES.\n\nPOUR R\u00c9ALISER CES OBJECTIFS IL FAUT CR\u00c9ER DES LIEUX DE\nCOORDINATION ENTRE L'ACTION DES POUVOIRS PUBLICS ET L\u2019AC\u2014\nTION DE CES GROUPEMENTS POUR LES QUESTIONS CONCERNANT :\n\n\u00e0 LES MOYENS FINANCIERS ET MAT\u00c9RIELS PUBLICS ET PRIVES,\n\n(.* T\u2018ES\n\n\u2014 LA FISCALITE, Stcg\u00e7gS/\n\nn LE STATUT DES PERSONNELS EMPLOVES.\n\nPLUS PRECISMENT, AU COURS DE CES DEUX ANS, IL FAUT I\n\n\u2019 14 MODIFI\u00c9R LE STATUT DES COOP\u00c9RATIVES ET DES MUTUELLES POUR\n\nPERMETTRE L'INTERVENTION DE TOUTES LES PARTIES PR\u00c9NANTES\n\n(Y COMPRIS LES SALARI\u00c9S) DANS LA GESTION I\n\n2\u2014 TRANSFORMER LE SYST\u00c9ME D'APPORTS EN FONDS PROPRES GRAC\u00c9\n\nA L\u2019INTERVENTION DES ORGANISMES FINANCIERS DE L\u2019\u00c9CONO-\n\nMIE SOCIALE ET LA MISE EN PLACE D'UN SYSTEME DE GARANTIE\n\nSP\u00c9CIFIQUE.\n\n_ 21 _\n\n5- MODIFIER LE COMPORTEMENT DE L\u2019\u00c9TAT A L'\u00c9GARD DE CES\nENTREPRISES D\u2019\u00c9CONOMIE SOCIALE POUR CE OUI CONCERNE I\n- LES MARCHES PUBLICS,\n4 L\u2018OUVERTURE DE NOUVELLES SURFACES COMMERCIALES,\n4 LA BONIFICATION DE PRETS, ET L\u2018ACC\u00c9S A DES FINANCE-\nMENTS PRIVILEGIES.\n\nA? CR\u00c9ER r DES ORGANISMES \u2018 R\u00c9GIONAUX DE L\u2019\u00c9CONOMIE SO-\n\n \n   \n\nCIALE, OUI POURRAIENT ETRE ANALOGUES AUX INSTITUTS RE610:\n\nNAUX DE L\u2019ENTREPRISE.\n\n54 ENFIN, L'\u00c9TAT METTRA A LA DISPOSITION DES MOUVEMENTS UN\n\n.....,/\n\n \n\n \n\n_ 22 _\n\nINSTRUMENT INT\u00c9RMINIST\u00c9RIEL, LI\u00c9U DE CONCERTATION PERMA-\n\nT NENTE CONCU COMME UNE STRUCTURE SOUPLE, \u00c9SSENTI\u00c9LL\u00c9M\u00c9NT\nD\u2019IMPULSION ET DE COORDINATION AVEC UN ROL\u00c9 D'AMPLIFICAT\u00c9UR\nAU SEIN MEME DE L\u2019APPAREIL D\u2019\u00c9TAT, ASSOCIANT TOUJOURS DANS\nSON ACTION LES ORGANISATIONS CONCERN\u00c9ES I JE VEUX PARLER\n\n, DE LA D\u00c9L\u00c9GATION INT\u00c9RMINISTERIELLE A L\u2019\u00c9CONOMIE SOCIALE.\n\nKTTMN\n\nK52, ,...,.. \u00e7)\n\n\\..\u00cf.'.,\u00bb\u2014\"\n\nVOILA POUR L\u2019EXP\u00c9RIENCE DE DEUX ANS QUI JE L\u2019\u00c9SPERE PO-\nSERA LES CONDITIONS D'UN D\u00c9VELOPPEMENT NOUVEAU A PARTIR\nNOTAMMENT DE TOUTES LES INNOVATIONS ET RECHERCHES QUI\n\nT AURONT ET\u00c9 T\u00c9NT\u00c9ES.\n\nPOUR CETTE P\u00c9RIODE, AU\u2014DELA DES DEUX ANN\u00c9ES QUI VIENNENT, ON\n\n. PEUT DES MAINTENANT S'ORIENTER VERS QUELQUES AXES D\u00c9TERMI\u2014\n\n.../...\n\n \n\n_ 25 -\n\nNANTS DE NOTRE ACTION FUTURE I CITONS_EN OUELOUES\nUN I\n1\u00b0) UN STATUT DE L\u2019ENTREPRISE PERMETTANT DE ROMPRE\nAVEC LA CONCEP ION \" DE LA SOCIETE CAPITALISTE : C'EST LE\nSTATUT DES \"SOCIETES DE TRAVAILLEURS ASSOCIES\".\n2\u00b0) LA CREATION D\u2019UNIONS COOP\u00c9RATIVES, VERITABLES\nRELAIS ENTRE LES POUVOIRS PUBLICS ET LES COOPERATI-\nVES DE BASE,_ASSURANT LA PREPARATION ET LA SIGNATU\u2014\nRE DE CONTRATS ENTRE L'ETAT ET LE SECTEUR COOPERA-\nTIF POUR ASSURER LE DEVELOPPEMENT DES DIFFERENTES\nBRANCHES. SZZZZZ\u00cf)\n\n3\u00e8) LA MISE EN PLACE D\u2019UN CIRCUIT EINANCIER\u201dSPECI\u2014\n\nEIQUE DE FONDS RISQUES ALILIM\u00c9NTE PAR L\u2019ENSEMBLE\nDES BANQUES DU SECTEUR AINSI QUE PAR L\u2019INVESTISSE\u2014\n\nMENT DE CERTAINES R\u00c9SERV\u00c9S DES MUTUELLES OU DES CAIS\n\nSES DE RETRAITES. ,_,/_,_\n\n \n\n4\u00b0)\n\n_ zq _\nLA MISE AU POINT DE MODALIT\u00c9S NOUVELLES DE LIAISONS\n\nENIRE USAGERS ET SALARIES DES COOPERATIVES ET DES MUTUEL\u2014\nLES GRACE A LA MISE EN PLACE D\u2019EXPERIENCES PILOTES.\n\n5\u00b0)\n\n6\u00b0)\n\n7\u00b0)\n\nL\u2019EXISTENCE DE VERITABLES CIRCDIIS_CDOEERA11ES ALLIANT\nLE SECTEUR DE LA PRODUCTION (AGRICOLE ET NON AGRICOLE)\n\nDE LA DISTRIBUTION ET DU CR\u00c9DIT, ORIENTES VERS LA RECON-\n\nQUET\u00c9 DU MARCHE INT\u00c9RIEUR.\n\n \n\nLA PARTICIPATION DE L'ECONOMIE SOCIALE A LA POLITIOUE\nDE CO\u2014DEVELOPPEMENT I C'EST\u2014A\u2014DIRE A LA CREATION DE\nNOUVEAUX RAPPORTS DE PARTENAIRES ENTRE LA FRANCE ET LE\nTIERS\u2014MONDE.\n\nLA MISE EN PLACE DE NOUVELLES FORMES DE MUTUALISATION I\n4 MUTUELLISATION DU RISOUE D\u2019ENTREPRISE,\n\n\u00ab DEVELOPPEMENT DE LA MUTUALITE AU SEIN DES INSTITUTIONS\n\nSANITAIRES ET SOCIALES.\n\n- 2A _\n\nAU-COURS DE CETTE PERIODE, LE MOUVEMENT COOPERATIF, MUTU\u2014\nALISTE, ASSOCIATIF, SERA AMENE A SE DOTER DE SES PROPRES\nORGANES DE RECHERCHE ET SERA INVITE A PARTICIPER ACTIVE\u2014\nMENT AUX CHOIX DE DEVELOPPEMENTS ECONoMIOUES REGIONAUX A\n\nTRAVERS DES OP\u00c9RATIONS INTERCOOPERATIVES.\n\nCONCTuSIDN\nEN CONCLUSION, JE VOUDRAIS REPRENDRE DEVANT VOUS, EN PLUS\n\nDES OBJECTIFS IMMEDIATS OUE J\u2018AI INDIOUES TOUT\u2014A\u2014L\u2019HEURE\nPOUR REPONDRE AUX PREOCCUPATIONS OUI ONT ETE EXPRIMEES PAR\nVOTRE PRESIDENT, LES OBJECTIFS OUE J\u2019AI EXPOSES POUR LA\n\nA PREMIERE FOIS DEVANT LE CONGRES DES COOPERATIVES DE CON\u00bb\nSOMMATEURS REUNI A BORDEAUX, DEBUT JUIN.\n\nEBENUEB\u00e7\ufb02\ufb01JECIIF I DONNER UN STATUT A L\u2019\u00c9CONOMIE SOCIALE\n\n.../...\n\n_ 25 _\n\nAFIN DE TRADUIRE DANS LA LOI LA RECONNAISSANCE DU FAIT\n\nQU'A L\u2019INT\u00c9RIEUR DE NOTRE SYSTEM\u00c9 ECONOMIOUE ET SOCIAL, DES\nENTREPRISES \u00c9XIST\u00c9NT, QUI ONT D'AUTRES PRINCIPES DE FONC\u2014\nTIONNEMENT, D\u2019AUTRES FINALIT\u00c9S, ET D'AUTRES RAPPORTS AVEC\n\nL\u2019ARGENT QUE CEUX QUI DOMINENT ACTUELLEMENT.\n\n\u00bb LE DEUXIEME OBJECIIE OUE J\u2019AI DEJA COMMENT\u00c9, CONSISTERA A\n\n/\n\nFAVORISER L'INTER\u2014COOPERATION. C;,\n\nN.-_\u2018_;.'..\u00c0-\u2014\u2019\n\n \n\nlEOISIEME OBJECTIF ENFIN, CELUI OUI FAIT OUE L\u2019APPRENTIS\u2014\nSAGE DE LA RESPONSABILITE NE TROUVERA DE REALITE OU'A\nTRAVERS L'\u00c9DUCATION ET LA FORMATION, ET OUI CHERCHERA DONC\nA DEVELOPPER A TRAVERS LE SVSTEME EDUCATIF UNE VERITABLE\n\n, FORMATION AUX ACTIVITES ECONOMIOUES ET SOCIALES ET A LA\n\nVIE COOPERATIVE, MUTUALISTE, ET ASSOCIATIVE.\n\nL'ENSEMBLE DE CES PREOCCUPATIONS, AINSI OUE CELLES OUI PER-\n\nMETTRONT A L'ENSEMBLE DES MOUVEMENTS DE L'\u00c9CONOMIE SOCIALE\n.../..,\n\n \n\n_ 25 _\n\nDE PRENDRE LEUR PLACE DANS LA DEFINITION DES OBJECTIFS\nECONOMIOUES GLOBAUX, ET EN PARTICULIER DANS LA RECHERCHE\n\nDE LA NOUVELLE FORME DE PLANIFICATION FONDEE SUR LE CONTRAT,\nFERONT L'OBJET DES D\u00c9BATS DU CONSEIL SUPERIEUR DE LA COO\u2014\nPERATION ET DE NOMBREUSES RENCONTRES ANALOGUES A CELLE\n\n5 D\u2019AUJOURD\u2019HUI.\n\nQU'IL ME SOIT PERMIS,DE.pRECISER 151, A L\u2019OCCASION DE CETTE\n\nJOURN\u00c9E NATIONALE DES SOCI\u00c9T\u00c9S DU CR\u00c9DIT COOP\u00c9RATIF NOS\n\n...._._.....\n\n/ . T\" x\u201c\n\u00bb R . _\n\nRESPONSABILITES ET NOS ROLES RESPECTIFS. SC5;:L:)\n\nMON ROLE TEL OUE JE LE CONCOIS N\u2019EST PAS CELUI D\u2019UN TUTEUR.\nENCORE MOINS D\u2019UN INTERMEDIAIRE VOIRE D\u2019UN ARBITRE, MAIS\nBIEN CELUI D'UN INTERLOCUTEUR OUI A POUR MISSION DE PORTER\nDES PROJETS COHERENTS INTERESSANT L\u2019ENSEMBLE DES MOUVEMENTS\nDE L'ECONOMIE SOCIALE.\n\nJ\u2019ILLUSTRERAI MON PROPOS EN VOUS INDIQUANT QUE, A LA D\u00c9MAN\u2014\u2018\n.../...\n\n \n\nDES MOUVEMENTS, ET EN LIAISON ETROITE AVEC LES MINISTERES IN\u2014\nTERESSES NOUS PENSONS METTRE EN PLACE AU DEBUT DE L\u2019ANN\u00c9E\nPROCHAINE UN FONDS DE GARANTIE DES PRETS PARTICIPATIFS\nACCORDES AUX COOPERATIVES, MUTUELLES ET ASSOCIATIONS.\nCE FONDS SERA OUVERT A TOUTES LES COMPOSANTES ET J\u2019ESPERE\nBIEN, EN PARTICULIER, OUE LES MUTUELLES U TROUVERONT LA POS\u00ab\n' SIBILITE D'INTERVENIR FINANCIEREMENT. <:::::::)\nCE PROJET ILLUSTRE LA VOLONTE DES POUVOIRS PUBLICS DE SUP\u2014\nPRIMER LES OBSTACLES NOTAMMENT JURIDIOUES OU BUREAUCRATI-\nOUES, DE JOUER A FOND LEUR ROLE D\u2019INCITATION ET D\u2019IMPULSION.\nMAIS J\u2019AI LA CERTITUDE OUETC'EST AU MOUVEMENT COOPERATIF,\nMUTUALISTE, ET ASSOCIATIF, LUI\u2014MEME AUX DIFFERENTS PARTENAIRES\nI DE L'ECONOMIE SOCIALE, OU'IL APPARTIENT VERITABLEMENT DE FAIRE\n\nNAITRE \u00c9T DE D\u00c9VELOPPER CE SECTEUR QUI AUJOURD'HUI ENCORE,\n\n5 TROP MORCELL\u00c9, N\u2019A PAS L'IMPORTANCE QU'IL DEVRAIT\n\n \n\n_ 28 _\n\nAVOIR I\n\nMONSIEUR LE PRESIDENT, MESDAMES, MESSIEURS, J'AI LA CON\u2014\nVICTION, OU'ENSEMBLE, NOUS PARVIENDRONS DANS LES ANNEES T\nOUI VIENNENT A DONNER AU MOUVEMENT COOPERATIF, MUTUALISTE,\nET ASSOCIATIF, LA PLACE QU'IL MERITE D\u2019AVOIR DANS LA SO\u2014\n\nCI\u00c9T\u00c9 DE LA LIBERT\u00c9 ET DE LA RESPONSABILIT\u00c9 R\u00c9TROUV\u00c9\u00c9.\n\n/\u2018.\n\n \n\n", "key_words": {"SEPTEMBRE": 1, "CROIS": 1, "DEPUIS": 1, "ANNEES": 2, "AGISSENT": 1, "RECONNAISSANCE": 2, "PLACE": 11, "MUTUALISTE": 1, "GOUVERNEMENT": 3, "FRANCOIS": 2, "MITERRAND": 1, "MAUROY": 1, "TIENNE": 1, "MONTRER": 1, "TOUTE": 3, "SECTEUR": 13, "MINISTERE": 1, "CELUI": 6, "TERRITOIRE": 1, "ATTRIBUTIONS": 1, "AILLEURS": 2, "DESORMAIS": 1, "RESSENS": 1, "CETTE": 6, "MISSION": 2, "COMME": 4, "REVIENT": 1, "TRADUIRE": 3, "ENGAGEMENTS": 1, "CANDIDAT": 1, "PRESIDENCE": 1, "CONFIRMES": 1, "DELEGATION": 1, "GROUPEMENT": 1, "TACHE": 1, "BEAUCOUP": 3, "MAINTENANT": 2, "MUTUALISTES": 1, "RETROUVENT": 1, "LIAISON": 2, "SOCIALISTE": 1, "RACINES": 1, "RAISONS": 1, "NOTRE": 3, "NAISSANCE": 1, "PRINCIPAUX": 1, "MOUVEMENTS": 3, "SOCIALE": 20, "CLIENTELE": 1, "PRIVILEGIEE": 1, "CREDIT": 1, "SOCIALISTES": 1, "AVONS": 1, "RESPONSABILITE": 3, "SOMMES": 1, "PLUSIEURS": 1, "MANIFESTE": 1, "INTENTION": 1, "vOLONTE": 1, "PARCE": 2, "CONSCIENCE": 1, "IMPORTANT": 1, "BOTTLETRE": 1, "ANENEE": 1, "PAIRE": 1, "MANOUE": 1, "ENCORE": 3, "DIEPICULTES": 1, "FAIRE": 3, "CONNAISSANCE": 1, "INSUFFISANTE": 1, "VOLONTE": 4, "PREALABLE": 1, "IMPLIOUE": 1, "SORTIR": 1, "FONDE": 1, "PRESENT": 1, "CONCEPTS": 1, "JURIDIQUES": 1, "MUTUELLE": 1, "LIMITER": 1, "CHAMP": 1, "DIVERSITE": 1, "COMPOSANTES": 2, "CONTENUES": 1, "D\u00c9FINITIONS": 1, "NOTION": 1, "RESTE": 1, "MILIEUX": 1, "BUTENT": 1, "MEILLEURE": 1, "POSSIBLE": 1, "SOUVENT": 1, "INFORME": 1, "NIVEAU": 4, "DEMEURE": 1, "EFFORT": 1, "REPRESENTE": 1, "EFFET": 2, "SALARI\u00c9S": 1, "ENSEMBLE": 2, "ASSOCIATIONS": 5, "COOP\u00c9RATIVES": 3, "MUTUELLES": 5, "CHIFFRES": 1, "NEGLIG\u00c9ABL\u00c9S": 1, "FOURNIT": 1, "AINSI": 4, "DEFINITIDN": 1, "EXACTE": 1, "PRENDRE": 3, "CONSIDERATION": 1, "ECONOMIOUE": 3, "COTES": 1, "TRADITIONNELS": 1, "PUBLIC": 1, "DIVERS": 1, "OBJECTIFS": 5, "CONSTITUE": 1, "TROISIEME": 1, "\u00c9CONOMIE": 2, "POUVOIR": 1, "CONTRIBUER": 1, "RECHERCHE": 3, "PLEIN": 1, "EMPLOI": 1, "CR\u00c9ATION": 2, "ORIGINALE": 1, "FONDE\u00c9": 1, "LOCALE": 2, "AM\u00c9LIORER": 1, "PROFESSIONNELLE": 1, "EXCLUE": 1, "ACTUELLEMENT": 2, "MARCH\u00c9": 1, "SOUMI\u00c8\u00cbE": 1, "PR\u00c9CARIT\u00c9": 1, "EMRGER": 1, "BESOINS": 5, "EXPRIMES": 1, "ENCOURAGER": 1, "NOUVEAUX": 1, "MODES": 1, "RELATIONS": 1, "CONVIVIALES": 1, "MODIFIER": 2, "RAPPORTS": 4, "USAGERS": 2, "TRAVAILLER": 1, "POURRAIT": 1, "NOUVELLE": 2, "DOIVENT": 5, "SERAIT": 1, "CONTRAIRE": 1, "GENIE": 1, "VOULOIR": 1, "SYST\u00c9ME": 2, "CADRE": 6, "SOUPLE": 1, "ASSURER": 2, "REGLER": 1, "S\u00c9RIES": 1, "PARTICULIERS": 1, "SOCIAL": 1, "RESOLUS": 1, "POLITIOUE": 3, "ADAPTEE": 2, "COOPERATION": 1, "CR\u00c9DIT": 2, "DEVENIR": 1, "ISOLEES": 1, "OUELOUE": 1, "ELLES": 3, "DISPOSENT": 1, "AMPLIFICATEUR": 1, "PROBL\u00c9M\u00c9S": 1, "SP\u00c9CIFIQUES": 1, "PARTICULIEREMENT": 1, "DEVELOPPEMENT": 4, "AUTOUR": 1, "IDEES": 1, "FACILITER": 1, "INTERNE": 1, "SEECIEICIIE": 1, "DIVERSES": 1, "SORTE": 1, "DISPOSITIFS": 1, "R\u00c9PARTITIOI": 1, "AIDES": 1, "PUBLIQUES": 1, "ORGANISMES": 3, "SOIENT": 1, "PRATIQUEMENT": 1, "\u00c9GALEMENT": 2, "R\u00c9M\u00c9DI\u00c9R": 1, "HANDICAP": 1, "ABOUTIT": 1, "D\u00c9P\u00c9NS": 1, "SECTEURS": 3, "PROC\u00c9D\u00c9": 1, "DIFFICULT\u00c9": 1, "STRUCTURELLE": 1, "PROCURER": 1, "PROPRES": 2, "RAISON": 1, "ABSENCE": 1, "CAPITAL": 1, "INITIATIVES": 3, "TITRE": 3, "P\u00c9S\u00c9\u00c9S": 1, "\u00c9VITER": 1, "CONTRIBUTION": 1, "ORGANES": 1, "FINANCIERS": 4, "CARACTER\u00c9": 1, "AVOIR": 2, "MAINTENIR": 1, "INSTITUTIONS": 1, "PROPRE": 1, "INTERVENTIONS": 1, "COLLECTIVITES": 1, "LOCALES": 1, "REGIONALES": 2, "TRANSFERER": 1, "RAPPELAIT": 1, "DEPASSER": 1, "TRADITIONNEL": 1, "CONNU": 1, "SITUATIONS": 1, "BLOCAGE": 1, "ACTUEL": 1, "COOPERATIVES": 6, "AUTRES": 1, "FORMES": 3, "CERTAINES": 2, "NAISSANTS": 1, "MEDECINE": 1, "CRECHES": 1, "ENFIN": 1, "AUXQUELL\u00c9S": 1, "PENSE": 1, "MANI\u00c9RE": 1, "EVID\u00c9NT\u00c9": 1, "SANITAIRES": 1, "DERNIER": 1, "DIFFICULT\u00c9S": 1, "TENANT": 1, "R\u00c9MPLISS\u00c9NT": 1, "SERVICE": 1, "D\u00c9VELOPPEMENT": 2, "D\u00c9FINITION": 1, "NATION": 1, "TROUV\u00c9": 1, "TELLE": 1, "CONSTITU\u00c9\u00c9": 1, "APPORTER": 1, "R\u00c9PONSES": 1, "POSESAU": 1, "PR\u00c9VOIR": 1, "PERMETTRE": 1, "CARACT\u00c9RISTIQUES": 1, "ESSENTIELLES": 1, "COURS": 3, "JURIDIOUE": 1, "R\u00c9GIONALES": 1, "INT\u00c9RET": 1, "G\u00c9N\u00c9RAL": 1, "R\u00c9POS\u00c9R": 1, "ESSENTIELL\u00c9MENT": 1, "UNIT\u00c9S": 1, "MOYENNE": 1, "DIMENSIONS": 1, "FORTEMENT": 2, "LUTTE": 2, "COMPORT\u00c9": 1, "TROIS": 1, "ASPECTS": 1, "ASPECT": 3, "GLOBAL": 1, "RESPONSABILIT\u00c9": 2, "RELANCE": 1, "NOUVELLES": 5, "ACTIVIT\u00c9S": 1, "REGIONAL": 2, "FINANCIERES": 1, "FAVEUR": 1, "CREATION": 3, "MESURE": 2, "PASSE": 2, "OUVRI\u00c9RES": 1, "EXEMPLE": 1, "PRES\u00c9NT\u00c9RA": 1, "MIEUX": 2, "MOBILISER": 1, "RESSOURCES": 1, "EMPLOIS": 1, "PRENNENT": 1, "IMPORTANCE": 1, "POURRONT": 1, "UTILISES": 1, "FAVORISER": 1, "FORME": 2, "COOPERATIVE": 1, "AUSSI": 2, "VOIRE": 2, "LOCAL": 1, "COMMERCANTS": 1, "TRANSPORTEURS": 1, "ELARGIE": 1, "PERMETTENT": 2, "DOTER": 2, "FRAGILES": 1, "MOYENS": 3, "D\u00c9FENSE": 1, "AIDERONS": 1, "CIRCUITS": 1, "COURTS": 1, "ADAPTES": 1, "MUTUALITE": 2, "PRIVILEGIE": 1, "ACTIONS": 1, "SOCIALES": 2, "ENTEND": 1, "ENTENDONS": 1, "TOUTES": 4, "ORDRE": 1, "DISPERSE": 1, "ENTRE": 5, "SALARIES": 2, "NAISS\u00c9NT": 1, "INDIVIDUELLES": 1, "PARTICULIEREM\u00c9NT": 1, "INSTRUMENT": 1, "VALORISATION": 1, "RICHESS\u00c9S": 1, "FOURNIR": 2, "CONSOMMATEUR": 1, "FINAL": 1, "MARCHE": 2, "INT\u00c9RIEUR": 1, "OFFRE": 1, "FAISANT": 1, "GRANDE": 1, "COOP\u00c9RATIF": 4, "ASSOCIATII": 1, "CONDITION": 1, "DONNE": 1, "FACILEMENT": 1, "PLIER": 1, "POLITIQUE": 1, "LONTARISTE": 1, "CONCERNE": 2, "TVPES": 1, "PRODUCTION": 2, "CERTES": 1, "JURIDIQUE": 1, "ADAPTE": 1, "ASSOCIATIFI": 1, "P\u00c9RIODE": 1, "DEVRA": 1, "EXISTE": 1, "STATUT": 5, "INDIVIDUEL": 1, "PREMIER": 1, "CRE\u00c9R": 1, "DOMAINE": 1, "ENTREPRISES": 1, "TUTELLE": 1, "R\u00c9DONN\u00c9R": 1, "CONTENU": 1, "PERMETT\u00c9": 1, "SOCIETAIRES": 1, "CONSID\u00c9RER": 1, "\u00c9FF\u00c9CTIVEMENT": 1, "R\u00c9SEAU": 1, "BANCAIRE": 1, "REPONDANT": 1, "R\u00c9ALISER": 1, "CR\u00c9ER": 2, "LIEUX": 1, "POUVOIRS": 3, "PUBLICS": 4, "GROUPEMENTS": 1, "QUESTIONS": 1, "CONCERNANT": 1, "MAT\u00c9RIELS": 1, "PERSONNELS": 1, "MODIFI\u00c9R": 1, "PARTIES": 1, "COMPRIS": 1, "GESTION": 1, "TRANSFORMER": 1, "FONDS": 4, "SYSTEME": 1, "COMPORTEMENT": 1, "MARCHES": 1, "SURFACES": 1, "BONIFICATION": 1, "R\u00c9GIONAUX": 1, "POURRAIENT": 1, "ANALOGUES": 2, "INSTITUTS": 1, "METTRA": 1, "DISPOSITION": 1, "CONCERTATION": 1, "NENTE": 1, "CONCU": 1, "STRUCTURE": 1, "COORDINATION": 1, "ASSOCIANT": 1, "TOUJOURS": 1, "ACTION": 2, "ORGANISATIONS": 1, "CONCERN\u00c9ES": 1, "D\u00c9L\u00c9GATION": 1, "INT\u00c9RMINISTERIELLE": 1, "CONDITIONS": 1, "NOUVEAU": 1, "INNOVATIONS": 1, "RECHERCHES": 1, "AURONT": 1, "ANN\u00c9ES": 1, "QUELQUES": 1, "FUTURE": 1, "PERMETTANT": 1, "CONCEP": 1, "SOCIETE": 1, "CAPITALISTE": 1, "TRAVAILLEURS": 1, "PREPARATION": 1, "CONTRATS": 1, "CIRCUIT": 1, "RISQUES": 1, "ALILIM\u00c9NTE": 1, "BANQUES": 1, "R\u00c9SERV\u00c9S": 1, "POINT": 1, "MODALIT\u00c9S": 1, "GRACE": 1, "VERITABLES": 1, "DISTRIBUTION": 1, "ORIENTES": 1, "PARTICIPATION": 1, "PARTENAIRES": 1, "FRANCE": 1, "MUTUALISATION": 1, "MUTUELLISATION": 1, "RISOUE": 1, "MOUVEMENT": 3, "AMENE": 1, "INVITE": 1, "PARTICIPER": 1, "CHOIX": 1, "DEVELOPPEMENTS": 1, "ECONoMIOUES": 1, "REGIONAUX": 1, "OP\u00c9RATIONS": 1, "VOUDRAIS": 1, "REPRENDRE": 1, "DEVANT": 2, "IMMEDIATS": 1, "INDIOUES": 1, "REPONDRE": 1, "PREOCCUPATIONS": 1, "EXPRIMEES": 1, "EXPOSES": 1, "PREMIERE": 1, "CONGRES": 1, "REUNI": 1, "DEBUT": 2, "DONNER": 2, "SYSTEM\u00c9": 1, "PRINCIPES": 1, "DOMINENT": 1, "DEUXIEME": 1, "OBJECIIE": 1, "CONSISTERA": 1, "OBJECTIF": 1, "TROUVERA": 1, "REALITE": 1, "CHERCHERA": 1, "DEVELOPPER": 1, "TRAVERS": 1, "SVSTEME": 1, "EDUCATIF": 1, "FORMATION": 1, "ACTIVITES": 1, "ECONOMIOUES": 1, "CELLES": 1, "DEFINITION": 1, "PARTICULIER": 1, "PLANIFICATION": 1, "FONDEE": 1, "D\u00c9BATS": 1, "CONSEIL": 1, "SUPERIEUR": 1, "NOMBREUSES": 1, "RENCONTRES": 1, "NATIONALE": 1, "SOCI\u00c9T\u00c9S": 1, "ROLES": 1, "CONCOIS": 1, "MOINS": 1, "INTERMEDIAIRE": 1, "INTERLOCUTEUR": 1, "PROJETS": 1, "COHERENTS": 1, "INTERESSANT": 1, "PROPOS": 1, "INDIQUANT": 1, "ETROITE": 1, "MINISTERES": 1, "PENSONS": 1, "METTRE": 1, "GARANTIE": 1, "PRETS": 1, "OUVERT": 1, "TROUVERONT": 1, "SIBILITE": 1, "PROJET": 1, "ILLUSTRE": 1, "OBSTACLES": 1, "NOTAMMENT": 1, "JURIDIOUES": 1, "JOUER": 1, "CERTITUDE": 1, "DIFFERENTS": 1, "APPARTIENT": 1, "VERITABLEMENT": 1, "D\u00c9VELOPPER": 1, "PARVIENDRONS": 1, "VIENNENT": 1, "MERITE": 1, "LIBERT\u00c9": 1}}