{"id": "22_01_2011-Strasbourg", "date": "22_01_2011", "lieu": "Strasbourg", "longitude": 7.753393501483677, "latitude": 48.57315718100891, "typologie": "documentation ; correspondance ; notes manuscrites", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_254_01_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": " \n\nW Coy\ufb01\u00eeymk\u2014LD \u00ef nm\n\nLita/\u201cMm C\u00db/M/WLWVI {Wl\u00ee/ {L O\u2019J\u2018J\u00dcM \u00ca\u2019Ww \"(M\n\u00cf) D? \u00e4uwx\ufb02d\u00ee 21 A UC\u0152M\u00c7\u0152N \u2018N \u2019k A W\u2018\ufb02ou\n(me M\" 2% (\u00cf 154%\n\nc (\u201d\ufb01n\u2014.4 ........ V\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n72W , W M WMW\n\np/ Glu/MM .\n\\-\u2018J lw\u00e2h'p\" M \\\n\n..\u2014 Mu \u2014 \u2018 (\nA MLL\u00c6M\u00c6 - (\u2019wmh\ufb02mb\u00e4 \"/7 W\nC L\u0152\u2014U\u00e4-UWLJ..I a \u00dc L\u00e9/\u00cbg V3\n\n\u00abLe MW\"\n\nE2\u201d N \u00c0 \u00fc 4L WL VA (\u00c2: \u201cKm \ufb01...\n\n7 \u201d M7774? a\u00bb F w r7 M\u00e6wr\n\n \n \n\n\u2018 N4 nom.\u201d\n\n\u201d\u00e9M\u2014MQM,LW \u201cAV/401w,\n\n \n\nmach 495M M  ,\n' 7 ,\u00ebl.'\\_\u2018vle/>-'S:\\,Q\u0178'\\ '\n\nK 1 (4/5/5144 f M \u2018M\u00dcM\u2019\\ 2' \u00c2NWW/k\u00ef\u00f9\u00eew. \u00f4tant/V; .J .:\nr L\u00e4lLLq\u00c0le-\u00c7i\u00ffmlga\u00e9\n\nK .1\nN. L\u00bb.\n/\n\n\u00d4 \\ MWY \u00d4A &vwbmuo M.\nMW\n\n \n\n \n\n", "key_words": {"\u00e4uwx\ufb02d\u00ee": 1, "UC\u0152M\u00c7\u0152N": 1, "MLL\u00c6M\u00c6": 1}}