{"id": "05_12_1981-Toulouse", "date": "05_12_1981", "year": "1981", "lieu": "Toulouse", "longitude": 1.4383100000000002, "latitude": 43.60790065616799, "typologie": "discours dactylographie", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_173_29_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "TOULOUSE, LE 5 DECEMBRE 1981\n\nCONGRES NATIONAL DE LA F.N.E.S\u2018.R\u00cf g\n\nINTERVENTION DE MICHEL ROCARD\n\nCHERS CAMARADES,\n\nS\u2019ADRESSER AU CONGRES DE LA FEDERATION DES ELUS SOCIALISTES\nC'EST S\u2019EXPRIMER DEVANT DES MILITANTS OUI ONT UNE RESPONSABILITE\nPARTICULIERE , RESPONSABILITE ENCORE ACCRUE PAR LES REFORMES\n\nDE STRUCTURES OUE LE GOUVERNEMENT A ENGAGEES CONFORMEMENT AU\nMANDAT DUE LE PRESIDENT DE LA REPUBLIQUE ET LA MAJORITE PARLE-\n\nMENTAIRE ONT RE\u00c7U DU PAYS IL Y A SIX MOIS;\n\n\u201c.3.\n\n   \n\nlw\u2018 .I\"\n/\n\nLa, I.p\n\u2018thg'\n\nCES REFORMES DE STUCTURES REPOSENT SUR LE TRYPTIOUE : NATIONA-\nLISATIONS , PLANIFICATION , DECENTRALISATIONQ CES REFORMES,\n\nNOUS LES AVONS ENGAGEES DES LES LENDEMAINS DU lO MAI PARCE OUE\n\nLEURS EFFETS SERONT LONGS A TRADUIRE LE CHANGEMENT .\n\n \n\n,':1 A:::\u2018u=\\:u.'z 2.. \u2018:.hn':.2'.:\u2018\u00ef.z Ewu\u2019\u00fcvv\u00e4\u2014ELZIKIU\u0152\u00c6T\u2018uii\u00ee\u00fc\u00e4\u00e2u'\u00e6'\u00ff\u00fc\u00ee\ufb02\ufb02\u2014u\u00f9ur-HIEI\u00cbN hum-ras \u2014_\u00bb._.-;;.\u2014.:..\u2018a.,.:...x\n\n2.\n\nCES REFORMES DE STRUCTURES N\u2019ONT DE SENS TOUTEFOIS OUE DANS LA\nMESURE OU ELLES EXPRIMENT UNE AUTRE CONCEPTION DU D\u00c9VELOPPEMENT\nECONOMIOUE ET SOCIAL POUR RENDRE NOTRE PAYS PLUS JUSTE , NOTRE\nECONOMIE PLUS INDEPENDANTE , NOTRE SOCIETE PLUS SOURIANTE AUX\n\nHOMMES ET AUX FEMMES DE FRANCE;\n\nkgLIQ\u00c7\u00cf\u00c7\u00ceg\u2018\u0178)\nIL N'EST TOUTEFOIS PAS POSSIBLE/NI MEME NEC\u00c9SSAIR\u00c9,D'ATTENDRE\nOUE TOUS LESI\u00d9UV\u00c9AUX M\u00c9CANISMES OU'APPORT\u00c9RONT LA DEC\u00c9NTRALISATION/\nLA PLANIFICATION RENOVEE C'EST\u2014A*DIRE PLUS D\u00c9MOCRATIQUE ET D\u00c9CEN-\nTRALIS\u00c9E, ET AUSSI LES NATIONALISATIONS/ SOIENT EN PLACE POUR\nMETTRE EN OEUVRE/AUSSI BIEN LA R\u00c9FLEXION SUR L'AVENIR DE NOS COM-\nMUNES ET DE NOS R\u00c9GIONS DE TOUS LES ACTEURS DU D\u00c9VELOPPEMENT ECO*\n\nNOMIOUE ET SOCIAL/ET POUR EXPERIMENTER LES RESPONSABILIT\u00c9S NOUVEL\u2014\n\nLES OUE LE CHANGEMENT VA APPORTER SUR LE PLAN INSTITUTIONNEL.\n\n \n\nLA DECENTRALISATION =\n\n1/ - C\u2019EST RAPPROCHER LES DECISIONS DE CEUX OU'ELLES CONCERNENT\n\n2/ \u2014 C\u2019EST TRANSFORMER UNE GESTION DE LA SOCIETE LOURDE ET\nADMINISTRATIVE , GENERATRICE D\u2018IRRESPONSABILIT\u00c9 ET D'ANONVMAT\nBUREAUCRATIOUE/OUI ALIMENTE LA MEFIANCE DES CITOYENS ENVERS '\nLES ELUS,PAR UNE ORGANISATION DU DEVELOPPEMENT OUI REPOSE\nSUR LA LIBERTE ET LA RESPONSABILIT\u00c9/DE CEUX OUI EN SONT\n\nLES ARTISANS ,w\u2019*\u201d*\u2018:)\n\n3/ \u2014 C\u2019EST METTRE LE CHANGEMENT SOCIAL ENTRE LES MAINS DE LA SOCIETE\nTOUTE ENTIERE,SANS ATTENDRE OUE TOUT VIENNE DE L'ETAT PAR LA LOIl\n0U LE R\u00c8GLEMENT\n\nA/ \u2014 C\u2019EST RECONNAITRE LE PRINCIPE DE SOLIDARIT\u00c9 ET LE DROIT A LA\n\nDIFF\u00c9RENCE\n\n \n\nD\nMAIS CE NOUVEAUINIEDEVELOPPEMENT AUSSI BIEN AU NIVEAU LOCAL\nOU\u2019AU NIVEAU NATIONAL NE PEUT PAS ALLER SANS UNE VISION ORGA*\n/\nNISEE , COHERENTE ET LUCIDE DE L'AVENIR,C'EST\u2014A\u2014DIRE SANS\n\nPLANIFICATION.\n\nJ\u2019AI ENTENDU /TOUTES CES DERNIERES SEMAINES/ DES PORTE\u2014PAROLE\n\nDE L\u2019OPPOSITION AFFIRMER OUE DE\u2019CENTRALISATION ET PLANIFICATION\nSERAIENT CONTRADICTOIRES , MONTRANT BIEN LA LE PEU DE CAS\n\nOU'ILS FONT DES LIBERT\u00c9S ET DES DROITS DES COLLECTIVIT\u00c9S LOCALES /\n\nET FINALEMENT LEUR IMPUISSANCE A SE SORTIR D\u2019UNE VISION AUTORITAIRE\n\nL _._\\\n\n\u00abL . v\n\" . I . \u2019.\nx4\u201c! . , 1. a w\",\n\nET CENTRALISTE DE LA PLANIFICATION.\n\nJE CROIS AU CONTRAIRE/DE TOUTE MA CONVICTION DE SOCIALISTE ATTACHE\n\nT A / .\n\nDEPUIS TANT D'ANNEES A LA REGIONALISATION, MEME A UNE EPOOUE OU\n' . 641140146,\nCETTE IDEE N\u2019AVAIT PAS ENCORE FAIT SON CHEMIN A L'INT\u00c9RIEUR DE LA\n' ./...\n\n_OUE PLANIFICATION ET DECENTRALISATION SONT INDISSOCIABLES .\n\"A EN EFFET, C\u2019EST DE LA PLANIFICATION OU'IL DEPEND OUE LA DECEN\u2014\n;TRALISATION NE SE TRANSFORME PAS EN DISPERSION DES EFFORTS/\nI \u201dOU EN EXACERBATION DES EGOISMES PARTICULIERS,ET OUE LES ACTIONS\nDES COLLECTIVITES PUBLIOUES A TOUS LES NIVEAUX AILLENT FINALEMENT\n\n. I\u201c\nDANS LE MEME SENS, CELUI DESPRIORITES EXPRIMEES PAR LA NATION.\n\nET SANS DECENTRALISATION,LA PLANIFICATION COURRAIT VITE LE RISOU\u00c9\nDE N'ETRE QU'UN MOULE UNIFORMISATEUR ET TENTACULAIRE , R\u00c9DUCTEUR\n\nEN FIN DE COMPTE DES LIBERT\u00c9S MEMES OU'ELL\u00c9 PRET\u00c9NDRAIT D\u00c9VELOPPER.\n\n\u201cMm\u201c\n\n\\. .\n\n/'\n\n\u2018\\\\._ ... .I.\n\nCETTE PLANIFICATION DECENTRALISEE N'A/ E CROIS/PAS D'EOUIVALENT\nACTUELLEMENT DANS LE MONDE . DANS CE DOMAINE COMME TANT D'AUTRES\n\nIL VA NOUS FALLOIR INVENTER.LE GOUVERNEMENT PROPOS\u00c9RA AU PRIN\u2014\nTEMPS PROCHAIN SANS DOUTE UN PROJET DE LOI SUR LA NOUVELLE PLANIFI_\n\nCATION FRANCAIS\u00c9.\n\n \n\n6.\nSANS PREJUG\u00c9R DES RFLEXIONS OUI S\u2019ENGAGERONT ALORS/JE CROIS\n\nPOUVOIR DIRE OU\u00c9 CETTE PLANIFICATION D\u00c9CENTRALIS\u00c9E R\u00c9POSERA\n\n \n\n \n\n \n\nSUR LES DEUX PRINCIPES SUIVANTS I\n. /\n- LA PLURALITE DES NIVEAUX DE SON ELABORATION ET DE SA\nMISE EN OEUVRE)COMME GARANTIE DE SON CARACTERE DECENTRA\u2014\nLISE ,\n- LA CONTRACTUALISATION DES RAPPORTS ENTRE L'ETAT ET LES\n\nDIFF\u00c9RENTES COLLECTIVIT\u00c9S TERRITORIALES DE LA,REPUBLIOU\u00c9\n\n3 GRANDS NIVEAUX D\u2019ELABORATION ET DE MISE EN OEUVRE DE LA PLANI\u2014\nFICATION CORRESPOND\u00c9NT AUXHISSIONS OUE L\u2019ON ATTEND DU PLAN:\n-A/ LE NIVEAU NATIONAL ED'COMPTABL\u00c9 DE L\u2019INTERET G\u00c9N\u00c9RAL :\nIL RASSEMBLE LA D\u00c9FINITION DES GRANDSEOUILIBR\u00c9S \u00c9CONOMIQUES\n\nET DES POLITIOUES pRIQPITAIRES OUI CONCERNENT CHAOUE\n\n \n\nCITOYEN .A\n\nMAIS LE NIVEAU NATIONAL CE N\u2019EST PAS SIMPLEMENT LE NIVEAU\n\nDE PLANIFICATION DE L'ETAI,ET LE PLAN NATIONAL NE SE REDUIT PAS\n\nA LA PLANIFICATION DES MINISTERES.\n\nB/ LE NIVEAU R\u00c9GIONAL ARTICULERA LES PRIORITES NATIONALES\n\nAVEC LES PROGRAMMES R\u00c9GIONAUX ET LOCAUX I \u00e0\nLE PLAN R\u00c9GIONAL SERAIT DONC LA SYNTH\u00c8SE DES POLITIOUES\nD'INITIATIVE REGIONALE ET DES ACTIONS DECIDEES PAR L'\u00c9TAT,\n\nDANS LA R\u00c9GION. ,x/\u00cfTT\u0178D\n\nC/ ENFIN, MA VOLONTEIEST AUSSI DE FAIRE NAITRE UN TROISI\u00c9ME\nNIVEAU DE PLANIFICATION . LE NIVEAU LOCAL . C\u2019\u00c9ST-A\u00abDIRE\nLE NIVEAU DIRECTEMENT OP\u00c9RATIONNEL : BASSINS D\u2019EMPLOI.\n\n\"PAYS? VILLES MOYENNES OU AGGLOM\u00c9RATIONS .I. CES MICROM\n\n/\nR\u00c9GIONS SONT DES ESPACES DE SOLIDARIT\u00c9 OUI PERMETT\u00c9NT\n\n \n\n- W\ufb02 ;\n.\n\n.Wa\u2014wmv... .\n\nD\u00c9 R\u00c9ALISER .L\u00c9 PLUS PR\u00c9S POSSIBLE DES CITOYENS L\u2019 ARTICULATION\nDES CHOIX ECONOMIOU\u00c9S ET DES PRIORIT\u00c9S SOCIALES.\nCETTE PLURALIT\u00c9 DES NIVEAUX REPOND A UNE TRIPLE EXIGENCE :\n\u2014 UNE EXIGENCE \u00c9CONOMIQUE, POUR ANCRER LA PLANIFICATION DE\nLA VIE LOCALE ET S\u2019APPUY\u00c9R SUR LES ACTEURS LES PLUS\n\nDIRECTS DU D\u00c9VELOPPEMENT : \u00c9LUS, SYNDICATS, ENTREPRENEURS.\n\n- UNE EXIGENCE SOCIALE, POUR TRADUIRE LA VOLONT\u00c9 DE VIVRE\nTRAVAILLER ET DECIDER AU PAYS, POUR PRESERVER L'UNITE DES\nGROUPES HUMAINS ET SOCIAUX , LEUR HISTOIRE. LEUR IDENTIT\u00c9.\n\nTROP SOUVENT DISLOOUEE PAR LE D\u00c9VELOPPEMENT \u00c9CONOMIQUE.\nS/OT\u00dc\u00cf\\)\n_ UNE EXIGENCE POLITIQUE: C'EST LE PARI SELON LEQUEL SEULE\nLA PARTICIPATION DU PLUS GRAND NOMBRE DE CITOYENS A L'ELABO\u2014\n\nRATION DE LA PLANIFICATION REFERA DU PLAN LE LIEU DU COMPRO\u2014\n\nMIS SOCIAU ET LfINSTRUMENT DU GRAND DIALOGUE DE LA NATION\n\n. \"AVEC ELLE\u2014M\u00caME.\u2018 \" 1/};\n\n \n\n \n\nL\u2019\u00c9XECUTION DU PLAN R\u00c9POSERA .SUR LA BASE DU DIALOGUE ET DU\nCONTRAT. IL FAUT R\u00c9HABILITER LA NOTION M\u00c9ME DE CONTRAT OUI NE\nDOIT PLUS \u00caTRE/COMME PAR LE PASS\u00c9LLE SIMPLE MOYEN DE COLLECTER\nDES FINANCEMENTS OU LA FACON DETOURNE\u00c9 POUR L\u2019\u00c9TAT D'IMPOSER SA\nVOLONT\u00c9 A DES COLLECTIVIT\u00c9S LOCALES MINEURES. GRACE A LA DEC\u00c9NM\nTRALISATION,L\u00c9S CONTRATS ENTRE L'\u00c9TAT ET LES R\u00c9GIONS SERONT\n\nDES CONTRATS ENTRE PARTENAIRES \u00c9GALEMENT MAJEURS ET RESPONSABLES.\n\nAFIN D\u2019HARMONISER LES POLITIQUES ET D\u2019EN RENFORCER L'EFFICACIT\u00c9.\n\nI' I I.\nA\u201c; 'IlIw . \u2018/\u2014.)\n\nC'EST NOTAMMENT CE OUE NOUS AVONS COMMENC\u00c9,SANS ATTENDRE M\u00c9NE\nL'ACH\u00c9VEMENT DES TRANSFORMATIOIOAPPDRTEIES PAR LES LOIS DE DECENm\nTRALISATION,POUR METTRE EN OEUVRE UNE NOUVELLE DONNE DE L'AM\u00c9\u2014\n\nNAGEMENT DU TERRITOIRE.\n\nL'AM\u00c9NAGEMENT DU TERRITOIRE \u00c9ST)TOUT AUTANT OUE LA PLANIFICATION,\n\nUNE CONDITION INDISPENSABLE A LA REUSSITE DE LA DECENTRALISATION.\n\nI/II\n\n \n\nlO\nEN EFFET. SI BIEN DES CHOSES ONT CHANGE :\n- LES TRANSFERTS MASSIFS DE POPULATION S'ATT\u00c9NUENT.\nLA CROISSANCE URBAINE EST MOINS RAPIDE\n\u2014 LA CRISE N'EPARGNE PLUS AUCUNE R\u00c9GION ET ACCROIT LA PRISE\nDE CONSCIENCE DE L'IMPORTANCE DES IN\u00c9GALIT\u00c9S INFRA\u2014R\u00c9GIONALES\nA LES FACTEURS DE LOCALISATION DES ENTREPRISES SE TRANSFORMENT :\nLES NOUVELLES ACTIVIT\u00c9S D'AVENIR S'ATTACHENT DAVANTAGE A\n\nLA FORMATION DES HOMMES OU\u2019AUX INFRASTRUCTURES ET AUX \u00c9QUIP\u00c9-\n\nCm.\n. \u2018N\n\nMENTS, . <\u00cf D\n\n\"h-w-.;\u00cf-,wc*\u2019\n\nLES IN\u00c9GALIT\u00c9S STRUCTURELLES DEMEURENT ENTRE LES R\u00c9GIONS DONT\n\n\ufb01.\u201c-\n\nCERTAINES (L\u2019ILE DE FRANCE , L\u2019ALSACE , L\u2019ESSENTIEL DE LA R\u00c9GION\nRHONE\u2014ALPES) SONT DES BASTIONS INDUSTRIELS DU PAYS/TANDIS OUE\nD\u2019AUTRES VOIENT LEUR DECLIN S'AGGRAVER AU FUR ET A MESURE QUE LA\n\nCRISE S\u2018APPROFONDIT.\n\n \n\nll.\nLA DECENTRALISATION VA LIBER\u00c9R LES FORCES DE CONCURRENCE ENTRE\nLES GRANDES ZONES DE NOTRE PAYS, ENTRE LES REGIONS,OU LES PLUS\nRICHES SERONT LES MIEUX ARM\u00c9S,ET CEUX OUI SONT DEJA LES MOINS\nDEVELOPPES RISOUERAIENT FORT DE VOIR S\u2019ACCENTUER LES D\u00c9SEOUI-\nLIBRES EXISTANTS. L\u2019AM\u00c9NAGEMENT DU TERRITOIRE/C\u2019EST TOUTE LA\nDIFF\u00c9RENCE OU\u2019IL Y A ENTRE LA DECENTRALISATION REUSSIE ET LA\nLOI DE LA JUNGLE. C'EST A CE TITRE OUE LE MINISTRE DE L\u2019AM\u00c9NA-\nGEMENT DU TERRITOIRE EST LE MINISTRE DE LA SOLIDARIT\u00c9 NATIONALE\nPOUR LES COLLECTIVIT\u00c9S TERRITORIALES DE NOTRE PAYS.<:E\u00c9\u00ceP:\u00ce)\nC\u2019EST DANS CET ESPRIT OU\u2019ONT ETE D\u00c9FINIS PAR LE DERNIER COMIT\u00c9\nINTER\u2014MINIST\u00c9RIEL D'AM\u00c9NAGEMENT DU TERRITOIRE, OUI S'EST TENU\nLE l9 NOVEMBRESOUS LA PR\u00c9SIDENCE DU PREMIER MINISTRE, DES PRIN-\nCIPES OUI CONJUGUENT LA VOLONT\u00c9 D\u2019AIDER LES R\u00c9GIONS OUI SOUFFRENT\n\nDE HANDICAPS H\u00c9RIT\u00c9S DU PASSE ET LE SOUCI DE LAISSER LES COLLECTI-\n\nVIT\u00c9S AUXOUELLES LA LOI VIENT DE DONNER LES RESPONSABILIT\u00c9S NOUM\ufb02I\u00c9S\n4 ' ./.\n\n12.\n\nLIBRES DE LES METTRE EN OEUVRE SANS ATTENDRE.\n\nPOUR LA SOLIDARIT\u00c9 NATIONALE :\n_ DANS LE PLAN INTERIMAIRE A ETE AFFIRM\u00c9E LA D\u00c9CISION DE\nCONTINUER UNE POLITIOUE D'\u00c9TAT EN FAVEUR DU SUD\u2014OUESTI.\nDU MASSIF CENTRAL, DU GRAND OUEST . LA VOLONT\u00c9 DE DEFINIR\nUNE VRAIE POLITIOUE DE LA MONTAGNE.\n\u2014 L'INSTAURATION D\u2019UNE PRIME D\u2019AM\u00c9NAGEMENT DU TERRITOIRE\nPOUR L\u2019INITIATIVE LOCALE ET R\u00c9GIONALE :\nn LA CONTRACTUALISATION DU FIDAR\n\u2014 L\u2019AFFECTATION PAR LES R\u00c9GIONS-ELLESFM\u00c9MES D\u2019UNE ENVELOPPE\nDE ZOO MILLIONS DE FRANCS POUR LE GRAND SUD\u2014OUEST. UNE POLI\u2014\nTIOUE ANALOGUE SERA UTILIS\u00c9E POUR LES CR\u00c9DITS DU FEDER HORS\n\nOUOTA\n\u2014 L'INSTAURATION D\u2019UNE PRIME R\u00c9GIONALE A L'EMPLOI. DISPOSITIF r\n\nD\u2019ESPRIT COMPLETEMENT NOUVEAU OUI PERMETTRA AUX COLLECTIHTES\n\n15.\nD\u2019INT\u00c9RVENIR DIRECTEMENT DANS LE DOMAINE ECONOMIOUE.\nDE LA MEME FA\u00c7ON,DANS LA LOI APPROUVANT LE PLAN INTERIMAIRE,\nSONT PREVUS DES DISPOSITIFS PERMETTANT AUX COMMUNES . AUX\nD\u00c9PARTEMENTS ET AUX R\u00c9GIONS D'INT\u00c9RVENIR POUR AIDER LES EN;\n\nTREPRISES EN DIFFICULT\u00c9 OU FAVORISER LES SERVICES DES ENTREPRISES.\n\nL\u2019\u00c9TAT NE SERA DONC PLUS LE SEUL ACTEUR DE L\u2019AM\u00c9NAGEMENT DU TERRI-\nTOIRE ET LA PALETTE DES INTERVENTIONIFINANCIERES DIRECTES OU\nINDIRECTES DE NOS COMMUNES ET DE NOS R\u00c9GIONS EST DONC EXTR\u00c9N\u00c9MENT\n\nETENDUE . D\n\nMAIS L\u2019\u00c9TAT EST LE GARANT OUE CES INTERVENTIONS NE SE FERONT PAS\nAU DETRIMENT DES PLUS FAIBLES ET DES PLUS PAUVRES,OUI RISOUERAIENT,\nAU JEU DE LA CONCURRENCE \"SAUVAGEZ,DE DEVENIR ENCORE PLUS FAIBLES\n\nOU ENCORE PLUS PAUVRES.\n\n \n\n \n\n1A.\nVOUS. LES \u00c9LUS LOCAUX. VOUS ALLEZ DONC AVOIR D\u00c9SORMAIS LA\nRESPONSABILIT\u00c9 DE PRENDRE EN CHARGE LE D\u00c9VELOPPEMENT ECONOMIOUE\nR\u00c9GIONAL . C\u2019EST LA LIB\u00c9RATION DES INITIATIVES . DES IMAGINATIONS\nET DES \u00c9NERGIES OUI DOIT ETRE LE MOTEUR DE CE D\u00c9VELOPPEMENT\n\u00c9NDOGENE OUE NOUS VOULONS PROMOUVOIR. IL DOIT S'APPUYER SUR\nLA MISE EN VALEUR DES RESSOURCES LOCALES OU\u2019ELLES SOIENT NATURELLES\n\nECONOMIOUES OU HUMAINES .\n\nLA DECENTRALISATION LUI EN DONNERA LES MOYENS. L\u2019AM\u00c9NOAEMENT DU\n\nTERRITOIRE LE SOUTIENDRA . LA PLANIFICATION EN ASSURERA LA COH\u00c9RENCI\n\n\u201cau...\n,M'\n. \u00e6' .11, \u2014.\n/_ Un - ..2\nl \" V\n\n/\n\nC\u00ceEST AINSI OU\u00c9 TOUS ENSEMBLE NOUS DONNERONS CORPS A L'ENGAGEMENT\nOUE LE PR\u00c9SIDENT DE LA REPUBLIOUE\n\nA PRIS DEVANT LE PAYS : \" LA FRANCE A EU BESOIN D'UN\nPOUVOIR CENTRALIS\u00c9. FORT. POUR SE FAIRE. ELLE/IBESOIN D\u2019UN POU\u2014\n\nVOIR DECENTRALIS\u00c9 POUR NE PAS SE D\u00c9FAIRE.\"\n\n__\u2014__\u2014...._._-\u2014._.\u2014___\u2014\n\n", "key_words": {"DECEMBRE": 1, "NATIONAL": 5, "MICHEL": 1, "CONGRES": 1, "FEDERATION": 1, "DEVANT": 2, "MILITANTS": 1, "RESPONSABILITE": 1, "ENCORE": 4, "ACCRUE": 1, "STRUCTURES": 2, "GOUVERNEMENT": 2, "ENGAGEES": 2, "CONFORMEMENT": 1, "PRESIDENT": 1, "REPUBLIQUE": 1, "MAJORITE": 1, "REFORMES": 2, "STUCTURES": 1, "REPOSENT": 1, "TRYPTIOUE": 1, "PLANIFICATION": 13, "DECENTRALISATIONQ": 1, "AVONS": 2, "LENDEMAINS": 1, "PARCE": 1, "EFFETS": 1, "SERONT": 2, "LONGS": 1, "TRADUIRE": 2, "CHANGEMENT": 3, "TOUTEFOIS": 2, "ELLES": 1, "EXPRIMENT": 1, "AUTRE": 1, "CONCEPTION": 1, "SOCIAL": 2, "RENDRE": 1, "NOTRE": 4, "JUSTE": 1, "INDEPENDANTE": 1, "SOCIETE": 2, "SOURIANTE": 1, "FEMMES": 1, "LESI\u00d9UV\u00c9AUX": 1, "M\u00c9CANISMES": 1, "RENOVEE": 1, "D\u00c9MOCRATIQUE": 1, "AUSSI": 3, "SOIENT": 2, "PLACE": 1, "R\u00c9FLEXION": 1, "R\u00c9GIONS": 6, "ACTEURS": 2, "D\u00c9VELOPPEMENT": 4, "EXPERIMENTER": 1, "RESPONSABILIT\u00c9S": 2, "APPORTER": 1, "DECENTRALISATION": 5, "RAPPROCHER": 1, "DECISIONS": 1, "TRANSFORMER": 1, "GESTION": 1, "LOURDE": 1, "GENERATRICE": 1, "ALIMENTE": 1, "MEFIANCE": 1, "CITOYENS": 3, "ENVERS": 1, "ORGANISATION": 1, "DEVELOPPEMENT": 1, "LIBERTE": 1, "ARTISANS": 1, "METTRE": 3, "ENTRE": 7, "MAINS": 1, "ATTENDRE": 2, "VIENNE": 1, "RECONNAITRE": 1, "PRINCIPE": 1, "SOLIDARIT\u00c9": 4, "DROIT": 1, "NOUVEAUINIEDEVELOPPEMENT": 1, "NIVEAU": 7, "ALLER": 1, "VISION": 2, "COHERENTE": 1, "LUCIDE": 1, "ENTENDU": 1, "DERNIERES": 1, "AFFIRMER": 1, "CONTRADICTOIRES": 1, "MONTRANT": 1, "LIBERT\u00c9S": 2, "DROITS": 1, "COLLECTIVIT\u00c9S": 4, "LOCALES": 3, "FINALEMENT": 1, "IMPUISSANCE": 1, "SORTIR": 1, "CENTRALISTE": 1, "CROIS": 1, "TOUTE": 2, "CONVICTION": 1, "SOCIALISTE": 1, "EPOOUE": 1, "CHEMIN": 1, "INDISSOCIABLES": 1, "DEPEND": 1, "TRANSFORME": 1, "DISPERSION": 1, "EXACERBATION": 1, "EGOISMES": 1, "COLLECTIVITES": 1, "PUBLIOUES": 1, "NIVEAUX": 4, "AILLENT": 1, "CELUI": 1, "DESPRIORITES": 1, "EXPRIMEES": 1, "COURRAIT": 1, "MOULE": 1, "UNIFORMISATEUR": 1, "TENTACULAIRE": 1, "COMPTE": 1, "MEMES": 1, "PRET\u00c9NDRAIT": 1, "DECENTRALISEE": 1, "MONDE": 1, "DOMAINE": 2, "COMME": 1, "FALLOIR": 1, "PROPOS\u00c9RA": 1, "PROCHAIN": 1, "DOUTE": 1, "PROJET": 1, "NOUVELLE": 2, "PREJUG\u00c9R": 1, "RFLEXIONS": 1, "CETTE": 1, "D\u00c9CENTRALIS\u00c9E": 1, "PRINCIPES": 1, "SUIVANTS": 1, "PLURALITE": 1, "ELABORATION": 1, "GARANTIE": 1, "CARACTERE": 1, "CONTRACTUALISATION": 2, "RAPPORTS": 1, "TERRITORIALES": 2, "GRANDS": 1, "OEUVRE": 3, "CORRESPOND\u00c9NT": 1, "AUXHISSIONS": 1, "ATTEND": 1, "G\u00c9N\u00c9RAL": 1, "RASSEMBLE": 1, "D\u00c9FINITION": 1, "GRANDSEOUILIBR\u00c9S": 1, "POLITIOUES": 1, "pRIQPITAIRES": 1, "CONCERNENT": 1, "SIMPLEMENT": 1, "REDUIT": 1, "R\u00c9GIONAL": 2, "ARTICULERA": 1, "PRIORITES": 1, "PROGRAMMES": 1, "R\u00c9GIONAUX": 1, "LOCAUX": 1, "SERAIT": 1, "SYNTH\u00c8SE": 1, "REGIONALE": 1, "ACTIONS": 1, "DECIDEES": 1, "VOLONTEIEST": 1, "FAIRE": 1, "NAITRE": 1, "LOCAL": 1, "DIRECTEMENT": 2, "OP\u00c9RATIONNEL": 1, "BASSINS": 1, "VILLES": 1, "MOYENNES": 1, "AGGLOM\u00c9RATIONS": 1, "ESPACES": 1, "R\u00c9ALISER": 1, "POSSIBLE": 1, "CHOIX": 1, "ECONOMIOU\u00c9S": 1, "PRIORIT\u00c9S": 1, "PLURALIT\u00c9": 1, "REPOND": 1, "TRIPLE": 1, "EXIGENCE": 4, "ANCRER": 1, "LOCALE": 2, "VOLONT\u00c9": 3, "DECIDER": 1, "PRESERVER": 1, "HUMAINS": 1, "SOCIAUX": 1, "SOUVENT": 1, "DISLOOUEE": 1, "SELON": 1, "LEQUEL": 1, "PARTICIPATION": 1, "GRAND": 4, "NOMBRE": 1, "REFERA": 1, "SOCIAU": 1, "LfINSTRUMENT": 1, "DIALOGUE": 2, "R\u00c9POSERA": 1, "R\u00c9HABILITER": 1, "NOTION": 1, "CONTRAT": 1, "PASS\u00c9LLE": 1, "SIMPLE": 1, "MOYEN": 1, "FINANCEMENTS": 1, "FACON": 1, "DETOURNE\u00c9": 1, "GRACE": 1, "CONTRATS": 2, "PARTENAIRES": 1, "\u00c9GALEMENT": 1, "MAJEURS": 1, "POLITIQUES": 1, "RENFORCER": 1, "NOTAMMENT": 1, "TRANSFORMATIOIOAPPDRTEIES": 1, "DONNE": 1, "TERRITOIRE": 2, "AUTANT": 1, "CONDITION": 1, "INDISPENSABLE": 1, "REUSSITE": 1, "CHOSES": 1, "CHANGE": 1, "TRANSFERTS": 1, "MASSIFS": 1, "POPULATION": 1, "CROISSANCE": 1, "URBAINE": 1, "MOINS": 1, "CRISE": 1, "AUCUNE": 1, "R\u00c9GION": 1, "ACCROIT": 1, "CONSCIENCE": 1, "IN\u00c9GALIT\u00c9S": 2, "FACTEURS": 1, "LOCALISATION": 1, "ENTREPRISES": 1, "TRANSFORMENT": 1, "NOUVELLES": 1, "ACTIVIT\u00c9S": 1, "DAVANTAGE": 1, "FORMATION": 1, "HOMMES": 1, "INFRASTRUCTURES": 1, "STRUCTURELLES": 1, "DEMEURENT": 1, "FRANCE": 2, "BASTIONS": 1, "INDUSTRIELS": 1, "VOIENT": 1, "DECLIN": 1, "MESURE": 1, "LIBER\u00c9R": 1, "FORCES": 1, "CONCURRENCE": 2, "GRANDES": 1, "ZONES": 1, "MIEUX": 1, "RISOUERAIENT": 1, "REUSSIE": 1, "TITRE": 1, "MINISTRE": 2, "ESPRIT": 1, "D\u00c9FINIS": 1, "DERNIER": 1, "NOVEMBRESOUS": 1, "PR\u00c9SIDENCE": 1, "PREMIER": 1, "CONJUGUENT": 1, "HANDICAPS": 1, "H\u00c9RIT\u00c9S": 1, "PASSE": 1, "SOUCI": 1, "LAISSER": 1, "AUXOUELLES": 1, "VIENT": 1, "DONNER": 1, "NATIONALE": 1, "INTERIMAIRE": 1, "AFFIRM\u00c9E": 1, "D\u00c9CISION": 1, "POLITIOUE": 2, "FAVEUR": 1, "MASSIF": 1, "OUEST": 1, "VRAIE": 1, "PRIME": 2, "R\u00c9GIONALE": 2, "MILLIONS": 1, "FRANCS": 1, "ANALOGUE": 1, "UTILIS\u00c9E": 1, "CR\u00c9DITS": 1, "FEDER": 1, "DISPOSITIF": 1, "COMPLETEMENT": 1, "NOUVEAU": 1, "PERMETTRA": 1, "APPROUVANT": 1, "PREVUS": 1, "DISPOSITIFS": 1, "PERMETTANT": 1, "COMMUNES": 2, "AIDER": 1, "DIFFICULT\u00c9": 1, "FAVORISER": 1, "SERVICES": 1, "ACTEUR": 1, "PALETTE": 1, "INTERVENTIONIFINANCIERES": 1, "DIRECTES": 1, "GARANT": 1, "INTERVENTIONS": 1, "FERONT": 1, "DETRIMENT": 1, "FAIBLES": 1, "DEVENIR": 1, "ALLEZ": 1, "AVOIR": 1, "D\u00c9SORMAIS": 1, "PRENDRE": 1, "CHARGE": 1, "LIB\u00c9RATION": 1, "INITIATIVES": 1, "\u00c9NERGIES": 1, "MOTEUR": 1, "VOULONS": 1, "VALEUR": 1, "RESSOURCES": 1, "HUMAINES": 1, "DONNERA": 1, "SOUTIENDRA": 1, "ASSURERA": 1, "AINSI": 1, "ENSEMBLE": 1, "DONNERONS": 1, "CORPS": 1, "PR\u00c9SIDENT": 1, "BESOIN": 1, "DECENTRALIS\u00c9": 1}}