{"id": "08_07_2000-Paris", "date": "08_07_2000", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "discours dactylographie ; notes manuscrites ; correspondance ; documentation", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_222_06_02/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "\u00cbonsell informel des Ministres de l\u2019emplm et des affaires sociales\n\nParis, le 8 juillet 2000 - Centre des Conf\u00e9rences Kl\u00e9ber -\n\nIl est commun d\u2019entendre dire que \u00ab l\u2019Europe sociale reste \u00e0 faire \u00bb, j\u2019ai\ntoujours envie de r\u00e9pondre que la construction europ\u00e9enne, entam\u00e9e depuis\n\n\u00e0 peine 50 ans, progresse en passant par crises et succ\u00e8s.\n\nPetit \u00e0 petit, mais de fa\u00e7on continue, les grandes politiques communautaires\ns\u2019organisent et structurent l\u2019id\u00e9e europ\u00e9enne.\n, _ m\n&\u00ce\u00dc N\nC\u2019est ainsi qu\u2019en marge de l\u2019organisation des march\u00e9s agricoles et de la\ncr\u00e9ation d\u2019une monnaie unique, la notion m\u00eame d\u2019espace social europ\u00e9en\n\ns\u2019est impos\u00e9e.\n\nLa recherche d\u2019\u00e9l\u00e9ments de mesures, la mobilisation d\u2019instruments\nfinanciers comme le FSE, l\u2019\u00e9change d\u2019exp\u00e9riences, les avanc\u00e9es normatives\nnotamment en mati\u00e8re de sant\u00e9 et de s\u00e9curit\u00e9 sur le lieu de travail et bien\n\ns\u00fbr, le protocole social du Trait\u00e9 d\u2019Amsterdam et le processus initi\u00e9 \u00e0\n\n \n\n\"\u00ee\nLuxembourg sont autant de preuves des travaux d\u00e9j\u00e0 anciens et des\n\nr\u00e9sultats concrets que nous avons obtenus.\n\nIl n\u2019en reste pas moins que nous avons aujourd\u2019hui une responsabilit\u00e9\nhistorique \u00e0 \u00ab transformer l\u2019essai \u00bb de la Pr\u00e9sidence portugaise,\nmagistralement lanc\u00e9 au cours du Sommet de Lisbonne, et surtout \u00e0 le\n\nrendre lisible pour nos concitoyens.\n\nJe me permettrai ici de rappeler que, lors de la pr\u00e9c\u00e9dente Pr\u00e9sidence\n\nfran\u00e7aise de 1989, j\u2019\u00e9tais alors Premier Ministre, nous avons mis en avant,\nen \u00e9troite collaboration avec nos amis espagnols qui pr\u00e9sidaient le Conseil\nau premier semestre, une id\u00e9e simple et forte : l\u2019\u00e9laboration d\u2019une Charte\n\nVan... _ \\\ndes dronts sociaux fondamentaux, d\u00e9j\u00e0 une Charte ! \\\n\n. )\n\nSa pr\u00e9paration fut un lourd travail d\u2019expertise, de comparaisons, de\nconcertation, mais surtout la recherche d\u2019un socle minimum de r\u00e8gles dans\nlesquelles nous nous reconnaissions tous et auxquelles nous \u00e9tions pr\u00eats \u00e0\n\nnous ranger.\n\n \n\nN\u2019oublions, en effet, jamais les grandes diff\u00e9rences entre les syst\u00e8mes\n\nsociaux des Etats Membres.\n\nS\u2019il existe un \u00ab mod\u00e8le social europ\u00e9en \u00bb, il est simplement constitu\u00e9 de ce\nqu\u2019en moyenne, d\u2019une part, la protection sociale, et, d\u2019autre part, l\u2019acc\u00e8s\n\naux services publics de base sont par des hasards historiques convergents,\nmieux d\u00e9velopp\u00e9s dans nos quinze Etats Membres qu\u2019ils ne le sont dans le\n\nreste du monde.\n\nCela a contribu\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9mergence d\u2019une vraie solidarit\u00e9 qui rel\u00e8ve d\u2019un choix\n\nde soci\u00e9t\u00e9 fondamental. ,.\n\n \n\nL\u2019adoption de la Charte, en d\u00e9cembre 1989, a \u00e9t\u00e9 aussi le r\u00e9sultat de la\nconnivence et de l\u2019amiti\u00e9, n\u00e9es entre des hommes et des femmes venus\nd\u2019horizons divers, tous d\u00e9sireux d\u2019\u00e9tablir et de consacrer un texte, certes\nsans valeur juridique contraignante, mais fondateur de notre Europe\n\nsociale.\n\n \n\nUn grand merci aux protagonistes d\u2019alors ; entre autres, Jean-Claude\nJ uncker et Bertie Ahern, respectivement Premiers Ministres du\nLuxembourg et d\u2019Irlande, Manuel Chaves) et '\n\nJean-Pierre Soisson, respectivement Pr\u00e9sident du Gouvernement\n\nd\u2019Andalousie et Pr\u00e9sident du Conseil r\u00e9gional de Bourgogne.\n\nJe serais aujourd\u2019hui tent\u00e9 de proposer cette m\u00eame m\u00e9thode de recherche\nde l\u2019essentiel et de connivence pour faire \u00e9merger de l\u2019Agenda social les\n\ngrandes priorit\u00e9s que nous sommes pr\u00eats ensemble \u00e0 soutenir.\n\nCar, entre nous, un agenda, \u00ab choses \u00e0 faire \u00bb \u00e9tymologiquement, c\u2019est\nd\u2019abord un carnet contenant une page pour chaque jour o\u00f9 l\u2019on \u00e9crit ce\n\nqu\u2019on doit faire, ses rendez-vous, ses d\u00e9penses,... Pas de quoi soulever\n\n/n/A\u00ceC,4\nz\nl\u2019enthousnasme ! Mi,\n\\\\IQNAkES\n\nFinalement, un outil au service d\u2019une volont\u00e9 politique.\n\nC\u2019est cette volont\u00e9 politique qu\u2019il faut rendre plus visible et ensuite, nous\npourrons valablement utiliser notre agenda pour organiser les objectifs et\n\nles m\u00e9thodes.\n\n \n\nNous disposons aujourd\u2019hui d\u2019une palette quasi compl\u00e8te d\u2019instruments\ninstitutionnels nous permettant d\u2019avancer : convergence, coordination,\n\nharmonisation, financements.\n\nNous avons acquis une grande capacit\u00e9 d\u2019expertise et d\u2019engagement sur les\nsujets sociaux et la mobilisation des Etats Membres, du Parlement\neurop\u00e9en, de la Commission europ\u00e9enne, tout comme des partenaires\n\nsociaux et des ONG, ne fait aucun doute.\n\nCette volont\u00e9 politique, c\u2019est, bien s\u00fbr, de relever les d\u00e9fis d\u00e9coulant de la\ntransformation radicale de l\u2019\u00e9conomie et de la soci\u00e9t\u00e9 et d\u2019affronter les\nenjeux de la mondialisation, mais, en l\u2019occurrence, c\u2019est d\u2019abord de\nrecentrer nos \u00e9nergies institutionnelles autour de ceux qui font l\u2019Europe\nsociale quotidiennement et que nous devons soutenir dans leurs efforts,\n\nc\u2019est \u00e0 dire : < '\n\n \n\n\u2014 les hommes et les femmes qui travaillent,\n- les entreprises, source de richesses et de confrontations,\n- les partenaires sociaux, moteur de la n\u00e9gociation collective,\n\n- les territoires, cadre de l\u2019expression des besoins locaux.\n\n \n\nAutour des capacit\u00e9s de mobilisation et d\u2019expression de ces quatre acteurs\nmajeurs, notre agenda social pourrait se d\u00e9cliner, je n\u2019ai pas le temps ici de\nprendre en d\u00e9tail les mesures propos\u00e9es dans le cadre extr\u00eamement complet\nde la Commission europ\u00e9enne, dont je salue le travail remarquable, mais\n\nrapidement :\n\n- pour les hommes et les femmes qui travaillent\npromotion de l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les sexes, lutte contre toutes les discriminations,\nsant\u00e9 et s\u00e9curit\u00e9 sur les lieux de travail, formation tout au long de la vie,\n\nmobilit\u00e9, . . .\n\n- pour les entreprises\n\navant tout, un statut de soci\u00e9t\u00e9 europ\u00e9enne, observatoire des mutations\nindustrielles, temps de travail, information et consultation des travailleurs,\n\nresponsabilit\u00e9 sociale, . . .\n\n \n\n- pour les partenaires sociaux\ncontribution \u00e0 la strat\u00e9gie pour l\u2019emploi, consultation sur la modernisation\net l\u2019am\u00e9lioration des relations de travail, discussion sur les nouvelles formes\n\nde travail li\u00e9es aux technologies de l\u2019information,\n\n- pour les territoires\n\nsoutien de la dimension locale de la strat\u00e9gie pour l\u2019emploi,\ncommunications sur le d\u00e9veloppement local, actions pilotes du Fonds Social\n\nEurop\u00e9en,\n\nAyant ainsi plac\u00e9 le citoyen europ\u00e9en au c\u0153ur du processus des avanc\u00e9es\nsociales, nous devrions ensuite, et de fa\u00e7on horizontale, mettre en \u00e9vidence\nle fil rouge de la modernisation de la protection sociale et de la lutte contre\n\nl\u2019exclusion.\n\n \n\nEn effet, aujourd\u2019hui, les Etats membres se trouvent tous confront\u00e9s \u00e0 l_a\nn\u00e9cessaire modernisation, voire r\u00e9forme, de leurs syst\u00e8mes de protection\n\nsociale.\n\nLa demande de couverture sociale augmente, les contraintes financi\u00e8res se\nfont plus exigeantes et surtout le monde pour lequel ont \u00e9t\u00e9 construits les\n\nsyst\u00e8mes de protection sociale est d\u00e9pass\u00e9.\n\nVieillissement de la population, persistance du ch\u00f4mage, aspiration l\u00e9gitime\ndes femmes \u00e0 l\u2019\u00e9galit\u00e9 des chances et, il faut bien le dire, aversion\n\ngrandissante du risque sont autant de mutations et de d\u00e9fis \u00e0 surmonter.\n\nDans ce contexte, la strat\u00e9gie sur l\u2019avenir de la protection sociale en Europe\nne doit pas, comme je l\u2019entends souvent, se focaliser uniquement sur les\nretraites, mais bien sur la modernisation du mod\u00e8le social europ\u00e9en dans\n\nson ensemble.\n\nCe dernier est en effet le garant d\u2019un progr\u00e8s et d\u2019une stabilit\u00e9 dont la sant\u00e9\n\net l\u2019assurance maladie sont aussi des axes majeurs.\n\n \n\n\u2019Je souhaiterais, au reste, que les'travaux actuels sur l\u2019\u00e9volution de\nl\u2019assurance compl\u00e9mentaire maladie figurent explicitement dans l\u2019Agenda\n\nsocial.\n\nEn\ufb01n, la lutte contre l\u2019exclusion.\n\nSur la base des indicateurs plus pr\u00e9cis sur la pauvret\u00e9 que nous mettons en\n\nplace, une premi\u00e8re piste consisterait \u00e0 revoir les dispositifs de revenu\n\nminimum.\n\n \n\nIl existe, en effet, dans la plupart des Etats membres ; avec des aides tr\u00e8s\ndiff\u00e9rentes d\u2019un pays \u00e0 l\u2019autre, quatre fois plus \u00e9lev\u00e9 au Luxembourg qu\u2019au\nPortugal, faible en Espagne o\u00f9 il n\u2019est pas g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9, important au\n\nRoyaume-Uni et en Finlande,\n\nLe syst\u00e8me est moins bien implant\u00e9 dans les Etats m\u00e9diterran\u00e9ens o\u00f9\n\npersistent, a contrario, des solidarit\u00e9s familiales et locales ef\ufb01caces.\n\nOn estime cependant \u00e0 plus de dix millions les foyers b\u00e9n\u00e9\ufb01ciaires en\nEurope.\n\nEn permettant aux citoyens d\u00e9munis de couvrir leurs besoins essentiels, la\n\ufb01xation d\u2019un revenu d\u2019insertion est la base indispensable \u00e0 la lutte contre le\n\npauvret\u00e9 et la garantie de la stabilit\u00e9 sociale de l\u2019Union europ\u00e9enne.\n\nA l\u2019heure de \u00ab la nouvelle \u00e9conomie \u00bb et de la pr\u00e9\u00e9minence de la soci\u00e9t\u00e9 de\nla connaissance, l\u2019Europe \u00e0 deux -Voire \u00e0 trois\u2014 vitesses n\u2019est en aucun cas\nhonorable et l\u2019opinion publique n\u2019accepte plus l\u2019exclusion grandissante des\n\ngroupes fragiles.\n\nElle demande, \u00e0 juste titre, \u00e0 la collectivit\u00e9 d\u2019assurer \u00e0 tous des moyens\n\nsuf\ufb01sants et convenables d\u2019existence.\n\n \n\n \n\nI\n\ni.\nUne deuxi\u00e8me piste consisterait \u00e0 promouvoir plus rapidement des mesures\nactives pour faciliter la r\u00e9insertion, en d\u00e9veloppant l\u2019accompagnement\n\npersonnel et en utilisant mieux les acquis des actions men\u00e9es dans le cadre\n\nde l\u2019 \u00e9conomie sociale.\n\nCe Tiers secteur a permis de r\u00e9pondre \u00e0 des besoins locaux et de cr\u00e9er des\n\nactivit\u00e9s nouvelles, non couvertes par le march\u00e9.\n\nIl couvre 6% des emplois de l\u2019Union europ\u00e9enne, devenant un partenaire\n\ncl\u00e9 pour les secteurs public et priv\u00e9 et une des composantes indispensables\n\nau d\u00e9veloppement local. (d\n\nJe remarque ainsi que de nouvelles organisations \ufb01nanci\u00e8res ont \u00e9merg\u00e9\ndepuis une dizaine d\u2019ann\u00e9es, comme les coop\u00e9ratives de cr\u00e9dit servant\n\nl\u2019\u00e9conomie sociale ou le commerce \u00e9quitable, des organisations de micro-\n\ufb01nance, ou autres, et qu\u2019elles ont fait un remarquable travail de relais et\n\nd\u2019appui.\nElles m\u00e9ritent d\u2019\u00eatre soutenues et prises en compte, notamment, dans le\n\ncadre de la r\u00e9vision des directives bancaires europ\u00e9ennes, car \u00e0 travers les\n\nprogrammes de cr\u00e9dit solidaire, elles ont permis \u00e0 des ch\u00f4meurs de longue\n\n10\n\n \n\ndur\u00e9e de cr\u00e9er leur propre emploi et surtout ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 le fort potentiel\n\nd\u2019initiative des exclus.\n\nEn conclusion, je laisserai la parole \u00e0 un citoyen europ\u00e9en, s\u2019exprimant\n\ndans le cadre d\u2019un Forum de la solidarit\u00e9 organis\u00e9 en 1999, et qui\ndisait : \u00ab Des gens comme moi, il y en a plein, qui un jour peut-\u00eatre, \u00e0 force\nde faire de nous des sans-droit parce que sans travail et sans salaire, vont\n\nd\u00e9cliner. On va peut-\u00eatre nous exclure jusqu\u2019\u00e0 devenir des sans-devoir\u00bb.\n\n \n\nPour r\u00e9pondre \u00e0 cette d\u00e9sesp\u00e9rance qui porte en elle le ferment de toutes les\nr\u00e9bellions et de toutes les ins\u00e9curit\u00e9s, nos trois m\u00e9thodes de travail :\nl\u00e9gislative, conventionnelle et \u00ab benchmarking \u00bb paraissent d\u00e9risoires et\n\nsecondaires.\n\nPuissent-elles nous aider\u00e0 remplir notre mission politique, mais n\u2019oublions\n\npas l\u2019objectif !\n\n11\n\n \n\n", "key_words": {"\u00cbonsell": 1, "informel": 1, "Ministres": 2, "affaires": 1, "juillet": 1, "Centre": 1, "Conf\u00e9rences": 1, "Kl\u00e9ber": 1, "commun": 1, "sociale": 7, "reste": 2, "faire": 4, "envie": 1, "r\u00e9pondre": 3, "construction": 1, "entam\u00e9e": 1, "peine": 1, "progresse": 1, "passant": 1, "crises": 1, "fa\u00e7on": 2, "grandes": 2, "politiques": 1, "structurent": 1, "ainsi": 3, "marge": 1, "march\u00e9s": 1, "agricoles": 1, "monnaie": 1, "notion": 1, "social": 6, "recherche": 2, "mobilisation": 3, "comme": 5, "avanc\u00e9es": 1, "mati\u00e8re": 1, "sant\u00e9": 1, "s\u00e9curit\u00e9": 2, "travail": 7, "protocole": 1, "Trait\u00e9": 1, "processus": 2, "initi\u00e9": 1, "autant": 2, "preuves": 1, "travaux": 1, "anciens": 1, "concrets": 1, "avons": 4, "moins": 2, "transformer": 1, "Pr\u00e9sidence": 1, "lanc\u00e9": 1, "cours": 1, "Sommet": 1, "surtout": 4, "lisible": 1, "permettrai": 1, "rappeler": 1, "pr\u00e9c\u00e9dente": 1, "alors": 1, "Premier": 1, "\u00e9troite": 1, "collaboration": 1, "espagnols": 1, "pr\u00e9sidaient": 1, "premier": 1, "simple": 1, "forte": 1, "dronts": 1, "sociaux": 2, "Charte": 1, "pr\u00e9paration": 1, "lourd": 1, "socle": 1, "minimum": 1, "r\u00e8gles": 1, "reconnaissions": 1, "auxquelles": 1, "\u00e9tions": 1, "pr\u00eats": 2, "jamais": 1, "diff\u00e9rences": 1, "entre": 5, "Etats": 6, "existe": 1, "mod\u00e8le": 2, "europ\u00e9en": 3, "simplement": 1, "constitu\u00e9": 1, "protection": 4, "services": 1, "publics": 1, "hasards": 1, "historiques": 1, "d\u00e9velopp\u00e9s": 1, "quinze": 1, "Membres": 1, "contribu\u00e9": 1, "vraie": 1, "solidarit\u00e9": 2, "rel\u00e8ve": 1, "soci\u00e9t\u00e9": 4, "d\u00e9cembre": 1, "aussi": 2, "r\u00e9sultat": 1, "hommes": 3, "femmes": 4, "d\u00e9sireux": 1, "consacrer": 1, "valeur": 1, "juridique": 1, "fondateur": 1, "notre": 4, "grand": 1, "merci": 1, "protagonistes": 1, "uncker": 1, "Bertie": 1, "respectivement": 2, "Premiers": 1, "Manuel": 1, "Pr\u00e9sident": 2, "Conseil": 1, "r\u00e9gional": 1, "serais": 1, "tent\u00e9": 1, "proposer": 1, "cette": 3, "m\u00e9thode": 1, "connivence": 1, "\u00e9merger": 1, "priorit\u00e9s": 1, "sommes": 1, "ensemble": 1, "choses": 1, "carnet": 1, "contenant": 1, "chaque": 1, "\u00e9crit": 1, "outil": 1, "service": 1, "volont\u00e9": 3, "politique": 1, "rendre": 1, "visible": 1, "valablement": 1, "utiliser": 1, "agenda": 2, "organiser": 1, "objectifs": 1, "disposons": 1, "palette": 1, "quasi": 1, "compl\u00e8te": 1, "permettant": 2, "acquis": 2, "grande": 1, "capacit\u00e9": 1, "Commission": 2, "aucun": 2, "relever": 1, "d\u00e9fis": 2, "d\u00e9coulant": 1, "radicale": 1, "\u00e9nergies": 1, "institutionnelles": 1, "autour": 1, "quotidiennement": 1, "devons": 1, "soutenir": 1, "leurs": 3, "source": 1, "richesses": 1, "partenaires": 2, "moteur": 1, "n\u00e9gociation": 1, "cadre": 3, "besoins": 3, "capacit\u00e9s": 1, "quatre": 2, "pourrait": 1, "temps": 2, "d\u00e9tail": 1, "mesures": 1, "propos\u00e9es": 1, "extr\u00eamement": 1, "salue": 1, "lutte": 4, "contre": 3, "toutes": 3, "lieux": 1, "formation": 1, "statut": 1, "observatoire": 1, "information": 1, "consultation": 2, "strat\u00e9gie": 3, "relations": 1, "discussion": 1, "nouvelles": 2, "li\u00e9es": 1, "technologies": 1, "dimension": 1, "locale": 1, "d\u00e9veloppement": 2, "actions": 2, "pilotes": 1, "Fonds": 1, "plac\u00e9": 1, "citoyen": 2, "devrions": 1, "mettre": 1, "rouge": 1, "modernisation": 2, "membres": 2, "trouvent": 1, "confront\u00e9s": 1, "voire": 1, "syst\u00e8mes": 1, "demande": 1, "couverture": 1, "contraintes": 1, "financi\u00e8res": 1, "exigeantes": 1, "monde": 1, "lequel": 1, "construits": 1, "persistance": 1, "aspiration": 1, "chances": 1, "risque": 1, "mutations": 1, "focaliser": 1, "uniquement": 1, "dernier": 1, "effet": 1, "garant": 1, "progr\u00e8s": 1, "stabilit\u00e9": 2, "maladie": 2, "actuels": 1, "compl\u00e9mentaire": 1, "figurent": 1, "explicitement": 1, "indicateurs": 1, "pr\u00e9cis": 1, "pauvret\u00e9": 1, "mettons": 1, "premi\u00e8re": 1, "piste": 2, "consisterait": 2, "revoir": 1, "dispositifs": 1, "plupart": 1, "aides": 1, "\u00e9lev\u00e9": 1, "Luxembourg": 1, "faible": 1, "Espagne": 1, "important": 1, "syst\u00e8me": 1, "implant\u00e9": 1, "m\u00e9diterran\u00e9ens": 1, "solidarit\u00e9s": 1, "familiales": 1, "locales": 1, "estime": 1, "cependant": 1, "millions": 1, "foyers": 1, "b\u00e9n\u00e9\ufb01ciaires": 1, "citoyens": 1, "d\u00e9munis": 1, "couvrir": 1, "revenu": 1, "indispensable": 1, "garantie": 1, "nouvelle": 1, "\u00e9conomie": 2, "pr\u00e9\u00e9minence": 1, "vitesses": 1, "publique": 1, "grandissante": 1, "juste": 1, "collectivit\u00e9": 1, "convenables": 1, "deuxi\u00e8me": 1, "promouvoir": 1, "rapidement": 1, "faciliter": 1, "d\u00e9veloppant": 1, "utilisant": 1, "mieux": 1, "men\u00e9es": 1, "Tiers": 1, "secteur": 1, "permis": 2, "locaux": 1, "cr\u00e9er": 2, "couvertes": 1, "couvre": 1, "emplois": 1, "devenant": 1, "secteurs": 1, "public": 1, "priv\u00e9": 1, "composantes": 1, "remarque": 1, "organisations": 2, "\ufb01nanci\u00e8res": 1, "dizaine": 1, "coop\u00e9ratives": 1, "cr\u00e9dit": 2, "commerce": 1, "remarquable": 1, "relais": 1, "m\u00e9ritent": 1, "soutenues": 1, "prises": 1, "r\u00e9vision": 1, "directives": 1, "bancaires": 1, "travers": 1, "elles": 1, "ch\u00f4meurs": 1, "propre": 1, "emploi": 1, "r\u00e9v\u00e9l\u00e9": 1, "laisserai": 1, "parole": 1, "Forum": 1, "organis\u00e9": 1, "parce": 1, "exclure": 1, "devenir": 1, "d\u00e9sesp\u00e9rance": 1, "porte": 1, "ferment": 1, "trois": 1, "m\u00e9thodes": 1, "conventionnelle": 1, "benchmarking": 1, "paraissent": 1, "d\u00e9risoires": 1, "aider\u00e0": 1, "remplir": 1, "mission": 1}}