{"id": "24_10_2002-Beaune", "date": "24_10_2002", "lieu": "Beaune", "longitude": 4.842441506024098, "latitude": 47.022523674698796, "typologie": "notes manuscrites ; correspondance ; documentation", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_229_03_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "12\u00e8mes Rencontres\nCin\u00e9matographiques de\nBeaune\n\n \n\nBeaune, du 25 au 27 octobre 2002\n\n \n\nDe l \u2019Europe des march\u00e9s \u00e0 l \u2019Europe de la Culture\n\nJean-Jacques AILLAGON, Ministre de la Culture et de la Communication\n\nPaolo PONZANO, Directeur Task Force Avenir de l \u2019Union et questions institutionnelles\n\nMichel ROCARD, Ancien Premier Ministre, Pr\u00e9sident de la Commission Culture, Jeunesse,\nEducation, M\u00e9dias et Sports au Parlement europ\u00e9en\n\nBrigitte SAUZAY, Conseill\u00e8re du Chancelier Gerhard Schroeder pour les relations franco\u2014\neurop\u00e9ennes\n\nPierre SELLAL, Ambassadeur, Repr\u00e9sentant permanent de la France aupr\u00e8s de l\u2019Union\nEurop\u00e9enne\n\nColine SERREAU, r\u00e9alisatrice, Pr\u00e9sidente de l \u2019ARP\n\nLe d\u00e9bat est anim\u00e9 Jacques FANSTEN, r\u00e9alisateur et membre du Conseil d\u2019Administration de\nl\u2019ARP.\n\n \n\nJacques FANSTEN\n\nLe d\u00e9bat sur l\u2019Europe est particuli\u00e8rement d\u2019actualit\u00e9, avec l\u2019\u00e9largissement de l\u2019Europe et\nl\u2019\u00e9laboration de la constitution europ\u00e9enne. Jean Monnet avouait que s\u2019il avait \u00e0 refaire la\nconstruction europ\u00e9enne, il commencerait par la culture. La force des choses a voulu que l\u2019on\ncommence par la CECA, la Communaut\u00e9 europ\u00e9enne du charbon et de l\u2019acier. Cela dit, quand on\nvoit ce qu\u2019il est advenu du charbon et de l\u2019acier, on se dit qu\u2019il vaut peut\u2014\u00eatre mieux travailler dans\nla culture... Le Ministre de la culture Jean\u2014Jacques Aillagon a fait, comme ses homologues les\nann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes, le voyage de Beaune. Je crois que nous avons su cr\u00e9er une v\u00e9ritable empathie\navec nos ministres, comme en t\u00e9moigne la pr\u00e9sence parmi nous de Jacques Toubon. Puissions-nous\nne pas \u00eatre d\u00e9\u00e7us de constater, comme cela a pu \u00eatre le cas dans le pass\u00e9, la dif\ufb01cult\u00e9 que nos\nresponsables politiques ont \u00e0 transposer sous forme de mesures concr\u00e8tes le contenu de nos\n\u00e9changes ! Coline Serreau interviendra \u00e9galement en qualit\u00e9 de Pr\u00e9sidente de l\u2019ARP, et je pr\u00e9cise\nque sa \ufb01lmographie, qui commence va de Pourquoi pas .7 \u00e0 Chaos n\u2019a rien \u00e0 voir avec la\nconstruction europ\u00e9enne. ..\n\nLa place de la culture dans la future constitution europ\u00e9enne\n\nLors des premi\u00e8res Rencontres de Beaune nous demandions que la communaut\u00e9 europ\u00e9enne ait des\ncomp\u00e9tences en mati\u00e8re de culture. Le trait\u00e9 de Maastricht a exauc\u00e9 ce v\u0153u. Nous voudrions \u00e0\npr\u00e9sent savoir quels principes pourraient \u00eatre adopt\u00e9s en mati\u00e8re culturelle dans le cadre de la future\nconstitution europ\u00e9enne. L\u2019id\u00e9e de diversit\u00e9 culturelle et son outil, l\u2019exception culturelle, pourront-\nelles \u00eatre inscrites dans la constitution europ\u00e9enne ? On peut d\u2019ailleurs se demander si l\u2019on fait\nr\u00e9ellement partie d\u2019une communaut\u00e9 lorsque l\u2019on se conna\u00eet mal. D\u2019autre part, nous allons nous\ninterroger sur les raisons de la mauvaise circulation des \u0153uvres en Europe. Ne pensez-vous pas,\nMonsieur le Ministre, que le fait d\u2019assurer cette circulation fait partie des missions essentielles des\nservices publics de t\u00e9l\u00e9vision ?\n\nLa Charte des droits fondamentaux de l\u2019Union europ\u00e9enne adopt\u00e9e \u00e0 Nice en 2000 fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0\nla culture \u00e0 deux reprises. Il est indiqu\u00e9 au chapitre 2 que \u201c les arts sont libres \u201d et dans le chapitre 3\nque \u201c l \u2019Union respecte la diversit\u00e9 culturelle \u201d. Dans ce m\u00eame chapitre 3 on peut lire que \u201c l\u2019Union\nreconna\u00eet et respecte le droit des personnes \u00e2g\u00e9es \u00e0 participer \u00e0 la vie sociale et culturelle \u201d. La\nconstitution europ\u00e9enne ira\u2014t-elle au-del\u00e0 de ces \u00e9nonc\u00e9s ? Quels r\u00e8gles de fonctionnement seront\nadopt\u00e9es pour le cin\u00e9ma, l\u2019audiovisuel et la culture en g\u00e9n\u00e9rale. La r\u00e8gle de l\u2019unanimit\u00e9 permet-elle\nou non \u00e0 la Commission europ\u00e9enne d\u2019avoir des initiatives en mati\u00e8re de culture ? Va\u2014t-on\nregrouper les autorit\u00e9s de r\u00e9f\u00e9rence en mati\u00e8re de culture, puisque nous relevons des directions de la\n\n \n\nculture, de l\u2019\u00e9conomie et de l\u2019industrie et de la concurrence ? L\u2019Europe doit rester une valeur\najout\u00e9e \u00e0 des politiques nationales qui doivent garder toutes leurs pr\u00e9rogatives. Il faudra \u00e0 cet \u00e9gard\ns\u2019assurer que le taux de TVA impos\u00e9 aux produits culturels soit nivel\u00e9 par le bas. En\ufb01n, comment\nfaire en sorte de ne pas remettre en question, lors des prochaines n\u00e9gociations internationales, nos\nacquis ? Pourrait-on cr\u00e9er un cadre juridique international qui garantisse pour le monde entier le\nrespect de la diversit\u00e9 culturelle ?\n\nJ ean\u2014J acques AILLAGON\n\nVous avez fait allusion aux dif\ufb01cult\u00e9s que peut rencontrer un ministre de la culture \u00e0 se faire\nentendre par ses coll\u00e8gues du gouvernement. Il se trouve que la dif\ufb01cult\u00e9 est une des lois de\nl\u2019existence minist\u00e9rielle comme de toute autre. Les relations entre un premier ministre et le\nPr\u00e9sident de la R\u00e9publique ne sont pas simples non plus, et je crois que Michel Rocard pourra vous\nen parler mieux que moi.\n\n \n\nLa salle et l\u2019int\u00e9ress\u00e9 accueillent avec humour cette allusion.\n\nL\u2019essentiel est de faire parfois aboutir des projets auxquels on tient et de d\u00e9fendre les id\u00e9es\nauxquelles on est attach\u00e9. S\u2019agissant des mesures prises par la Communaut\u00e9 europ\u00e9enne en faveur\ndes personnes \u00e2g\u00e9es, je tiens \u00e0 vous dire que plus le temps passe, plus j\u2019appr\u00e9cie les dispositions qui\npeuvent \u00eatre prises en leur faveur. Au sujet de la TVA, je crois qu\u2019il faut que nous \u00e9vitions d\u2019\u00eatre\ntrop gourmands. Nous avons engag\u00e9 une n\u00e9gociation serr\u00e9e sur la TVA applicable au disque et je\ncrois qu\u2019il ne faut pas effrayer nos \ufb01nanciers ou nous partenaires europ\u00e9ens en \u00e9tant d\u2019embl\u00e9e trop\nexigeants. Je pense qu\u2019apr\u00e8s avoir gagn\u00e9 le combat sur la TVA disque, comme nous avons gagn\u00e9\ncelui de la TVA livre, il nous faudra aborder la question de la TVA qui s\u2019applique \u00e0 l\u2019ensemble des\nproduits culturels et pr\u00f4ner la g\u00e9n\u00e9ralisation.\n\nVous avez \u00e9galement abord\u00e9 1a question des services publics de la t\u00e9l\u00e9vision. Je suis bien conscient\ndu r\u00f4le essentiel que ceux-ci ont \u00e0 jouer dans la d\u00e9fense de la diversit\u00e9. Nous sommes confront\u00e9s \u00e0\nune situation de tr\u00e8s grande fragmentation des publics et des productions nationales, quelque soit\npar ailleurs le d\u00e9veloppement des coproductions europ\u00e9ennes.\n\nSe d\u00e9fendre d\u2019un trop grand pessimisme\n\nC\u2019est avec un grand plaisir que j\u2019assiste aujourd\u2019hui \u00e0 un \u00e9v\u00e9nement qui est devenu quasi\u2014rituel\ndans la vie de notre pays. Je sais \u00e0 quel point cet \u00e9v\u00e9nement a pu marquer le combat pour la\ndiversit\u00e9 culturelle et pour l\u2019existence dans notre pays et sur la sc\u00e8ne europ\u00e9enne d\u2019une\ncin\u00e9matographie digne de ce nom. Je pense que si nous devons \u00eatre vigilants, nous ne devons pas\n\u00eatre trop pessimistes. Il y a quelques ann\u00e9es encore, des observateurs nous disaient que le cin\u00e9ma\n\u00e9tait \ufb01ni et que le petit \u00e9cran s\u2019imposerait d\u00e9\ufb01nitivement comme espace de la dif\ufb01lsion des \u0153uvres\ncin\u00e9matographiques, que le cin\u00e9ma fran\u00e7ais serait submerg\u00e9 par la production standardis\u00e9e nord\u2014\nam\u00e9ricaine. Or j\u2019observe que m\u00eame si les r\u00e9sultats de la fr\u00e9quentation en salle seront sans doute\nmoins \u00e9lev\u00e9s cette ann\u00e9e qu\u2019en 2001, ils demeurent haut niveau, avec des parts de march\u00e9 du\ncin\u00e9ma fran\u00e7ais avoisinant les 35 % de spectateurs. Je sais ce que ce r\u00e9sultat doit \u00e0 l\u2019engagement de\ntous ceux qui font le cin\u00e9ma. Je tiens d\u2019ailleurs \u00e0 vous dire combien je suis heureux de la\nco\u00efncidence quasi-miraculeuse entre le calendrier des Rencontres de Beaune et le calendrier de la\nparution hier au journal of\ufb01ciel d\u2019un d\u00e9cret sur les cartes illimit\u00e9es qui semble donner satisfaction \u00e0\ntout le monde.\n\nDes applaudissements accueillent cette annonce.\n\n \n\nCe r\u00e9sultat tient aussi \u00e0 la clart\u00e9 et \u00e0 la constance de l\u2019engagement des pouvoirs publics, \u00e0 travers\nnotamment l\u2019action du Centre national de la cin\u00e9matographie. Je crois que dans le domaine culturel\nplus que dans d\u2019autres on a pu assister au cours du dernier si\u00e8cle au r\u00e9sultat de la formidable\ncontinuit\u00e9 de l\u2019action de l\u2019Etat. Nous avons tous le sentiment de servir l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral en\naccompagnant dans notre pays l\u2019aventure du cin\u00e9ma.\n\nDe l\u00e9gitimes inqui\u00e9tudes\n\nJe sais aussi que la situation n\u2019est pas idyllique et que beaucoup d\u2019entre vous ont exprim\u00e9 leurs\ncraintes quant \u00e0 l\u2019\u00e9volution de la situation, aux cons\u00e9quences des concentrations ou \u00e0 la dif\ufb01cult\u00e9\nde plus en plus grande qu\u2019ont les \ufb01lms \u00e0 petit ou moyen budget \u00e0 trouver leur place dans\nl\u2019\u00e9conomie.\n\nLa question du \ufb01nancement et du soutien au \ufb01nancement du cin\u00e9ma dans notre pays me pr\u00e9occupe.\nC\u2019est la raison pour laquelle j\u2019ai con\ufb01\u00e9 J ean-Pierre Leclerc une mission de r\u00e9\ufb02exion et de\nproposition de fa\u00e7on \u00e0 ce que le Gouvernement soit rapidement en capacit\u00e9 de vous proposer des\nmesures qui au-del\u00e0 de la crise qui frappe Canal +, permettront d\u2019assurer au cin\u00e9ma sa stabilit\u00e9,\ndans le respect de la diversit\u00e9 de la production.\n\nJ\u2019ai rappel\u00e9, lors d\u2019une r\u00e9cente communication au Conseil des Ministres, que le discours sur la\ndiversit\u00e9 culturelle ne peut pas \u00eatre seulement un discours pour les tribunes internationales et qu\u2019il\ndevait animer la politique culturelle de notre pays \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de nos fronti\u00e8res. La principale\nquestion \u00e0 laquelle nous renvoie le rachat de la branche fran\u00e7aise de Vivendi Universal Publishing\nparHachette ce n\u2019est pas tant la question de la concentration des marques \u00e9ditoriales que celle de la\nconcentration dans le domaine de la distribution, avec la menace qu\u2019elle fait peser sur l\u2019existence\nd\u2019une librairie ind\u00e9pendante. Je m\u2019en suis d\u2019ailleurs ouvert \u00e0 J ean\u2014luc Lagard\u00e8re, en lui demandant\nque l\u2019on ouvre rapidement une table ronde sur le th\u00e8me de la distribution. , W\n\nL\u2019Europe. relais de la politique culturelle & ,.\n\nL\u2019Europe a souvent, et de fa\u00e7on paradoxale, \u00e9t\u00e9 davantage per\u00e7ue comme une menace que comme\nune chance par les cr\u00e9ateurs. Il y a un immense travail culturel et psychologique \u00e0 faire pour susciter\nune perception positive de l\u2019Europe chez nos concitoyens. Nous avons toutefois af\ufb01rm\u00e9 nos\npositions aupr\u00e8s de la Commission, dans le cadre des conseils des ministres de la culture et des\nm\u00e9dias de l\u2019Union et cela nous a permis dans certains cas \u00e0 maintenir certains textes. Nous avons\nr\u00e9ussi, \u00e0 faire reporter en 2004 l\u2019examen ou la r\u00e9vision de la directive T\u00e9l\u00e9vision sans fronti\u00e8re. Il\nfaut que dans le cadre de la concertation et du travail multilat\u00e9ral et bilat\u00e9ral nous sachions ouvrir\ndes perspectives et conduire chacun \u00e0 s\u2019engager dans la construction de l\u2019Union de fa\u00e7on positive et\nconvaincue.\n\n \n\n \n\nJe voudrais pr\u00e9ciser le contenu et le degr\u00e9 d\u2019engagement du futur \u00e9di\ufb01ce institutionnel de l\u2019Europe\n\u00e0 l\u2019\u00e9gard de la culture. A cet \u00e9gard, je vous pose la question suivante z le futur \u00e9di\ufb01ce europ\u00e9en\ndevra\u2014t\u2014il comprendre des articles relatifs \u00e0 la culture, et ce de mani\u00e8re plus large qu\u2019au travers de la\npr\u00e9servation de la seule diversit\u00e9 et de l\u2019h\u00e9ritage commun ? En effet, si la dimension patrimoniale\nde la culture est importante, il me semble qu\u2019il n\u2019y a pas de culture qui ne soit vivante. Or je redoute\nque la tentative de r\u00e9duction du d\u00e9bat culturel au sein de l\u2019Europe \u00e0 la question du patrimoine et des\nr\u00e9f\u00e9rences fasse \ufb01 de la r\u00e9alit\u00e9 vivante de la culture et plus particuli\u00e8rement de la question \u00e0 mes\nyeux essentielle de l\u2019avenir des industries culturelles.\n\nJ\u2019ai r\u00e9cemment particip\u00e9, dans le cadre du GATT, au RIPC (R\u00e9seau International pour les\nPolitiques Culturelles) et je me suis rendu compte que l\u2019on b\u00e9n\u00e9\ufb01cierait sans doute d\u2019un\nconsentement des Etats-Unis \u00e0 l\u2019\u00e9gard d\u2019un discours sur la diversit\u00e9 culturelle qui consisterait \u00e0\n\n \n\nveiller \u00e0 la pr\u00e9servation des particularismes culturels de telle ou telle peuplade, comme cela se fait\ndans les r\u00e9serves d\u2019Indiens. A mon sens, la culture concerne aussi la production et la diffusion des\n\u0153uvres contemporaines. C\u2019est pourquoi nous devons af\ufb01rmer, \u00e0 l\u2019occasion de l\u2019\u00e9laboration de nos\ninstitutions, que la culture n\u2019est pas un ingr\u00e9dient secondaire du processus de construction et qu\u2019elle\nreste disponible pour la cr\u00e9ation et l\u2019innovation.\n\nL\u2019in\ufb02uence de la position fran\u00e7aise\n\nNous devons aussi nous d\u00e9terminer sur le degr\u00e9 de tol\u00e9rance des pays de l\u2019Union \u00e0 l\u2019\u00e9gard des\ndispositifs nationaux ou r\u00e9gionaux de protection de la production et de la dif\ufb01ision des \u0153uvres\nissues de l\u2019activit\u00e9 des industries culturelles. Je constate avec satisfaction que l\u2019attitude adopt\u00e9e par\nun certain nombre de pays d\u2019Europe au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es \u00e0 l\u2019\u00e9gard de la production et de\nla diffusion du cin\u00e9ma est plut\u00f4t all\u00e9e dans le sens d\u2019un alignement progressif sur la position\nfran\u00e7aise. Le British Film Council travaille de plus en plus \u00e9troitement avec le Centre national de la\nCin\u00e9matographie. J\u2019ai par ailleurs not\u00e9, lors d\u2019une r\u00e9cente rencontre \u00e0 Venise, que Monsieur\nUrbani, le ministre italien de la culture, souhaite engager avec nous la d\u00e9\ufb01nition d\u2019un projet\nd\u2019attitude commune sur la question du cin\u00e9ma. Quant \u00e0 nos amis Allemands, je pense que Madame\nSauzay vous con\ufb01rmera qu\u2019ils ont \u00e9galement fait un \u00e9norme travail de convergence dans ce\ndomaine.\n\nLa r\u00e8gle de la majorit\u00e9 quali\ufb01\u00e9e\n\nIl faudra que nous interrogions sur la proc\u00e9dure d\u2019\u00e9laboration de la volont\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale dans le cadre\neurop\u00e9en. Est-ce que la r\u00e8gle de l\u2019unanimit\u00e9, qui nous semble souvent protectrice de nos int\u00e9r\u00eats,\nest de nature \u00e0 permettre de construire un jeu de politique culturelle partag\u00e9e ? L\u2019adoption de la\nr\u00e8gle de la majorit\u00e9 quali\ufb01\u00e9e ne nous exposerait-elle pas \u00e0 voir battues en br\u00e8che des positions\nauxquelles nous tenons par dessus tout ? /\n\n \n \n\nLes relatlons bilat\u00e9rales \u201cmire.\n\nJe crois qu\u2019il faut promouvoir un travail bilat\u00e9ral plus syst\u00e9matique entre la France et ses\npartenaires de l\u2019Union europ\u00e9enne. Je suis en effet confront\u00e9 plus que mes pr\u00e9d\u00e9cesseurs \u00e0 la\nn\u00e9cessit\u00e9 de modi\ufb01er profond\u00e9ment le degr\u00e9 d\u2019implication du Ministre de la Culture au niveau\neurop\u00e9en, car c\u2019est l\u00e0 que ce livrent les combats d\u00e9terminants. J\u2019ai \u00e9crit cette semaine \u00e0 Madame\nWeiss, la nouvelle ministre allemande de la culture pour lui dire \u00e0 quel point je souhaite la\nrencontrer tr\u00e8s rapidement. Je pense en effet qu\u2019une bonne partie du destin culturel de l\u2019Europe\nd\u00e9pend de la qualit\u00e9 de la coop\u00e9ration franco-allemande.\n\nL\u2019espace europ\u00e9en n\u2019\u00e9tant pas un enclos, nous devons aussi porter le d\u00e9bat dans le cadre de l\u2019OMC.\nNous \u00e9tions r\u00e9unis, il y a une dizaine de jours, au Cap autour de Madame Cops, le Ministre\ncanadien du Patrimoine, en vue de l\u2019\u00e9laboration d\u2019une convention internationale sur la diversit\u00e9\nculturelle visant \u00e0 rendre obligatoire la possibilit\u00e9 pour les nations d\u2019\u00e9riger en faveur de la\nproduction et de la diffusion des \u0153uvres culturelles des dispositifs de soutien et d\u2019accompagnement,\nce qui revient \u00e0 poser le principe de la l\u00e9gitimit\u00e9 des politiques culturelles. Une quarantaine de pays\nse sont associ\u00e9s \u00e0 l\u2019\u00e9laboration de ce texte, m\u00eame si j\u2019ai regrett\u00e9 l\u2019absence de certains pays de\nl\u2019Europe occidentale. Je vous rappelle par ailleurs que le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a souhait\u00e9 ,\nlors de son discours de Beyrouth que le th\u00e8me de la diversit\u00e9 culturelle soit totalement assum\u00e9 par\nl\u2019organisation de la francophonie. La d\u00e9claration \ufb01nale du sommet de Beyrouth fait r\u00e9f\u00e9rence au\ntravail accompli par le RIPC au Cap et d\u00e9signe \u00e0 l\u2019organisation de la francophonie l\u2019objectif de faire\nadopter sur la sc\u00e8ne internationale l\u2019id\u00e9e d\u2019un instrument contraignant sur la diversit\u00e9 culturelle. Si\nnous ne prenions pas ce genre d\u2019initiatives, nous serions condamn\u00e9s \u00e0 une forme de marginalisation\nsur la sc\u00e8ne internationale. Il ne faut pas que le monde de demain soit un monde d\u2019uniformit\u00e9 et de\n\n \n\nbanalit\u00e9, mais qu\u2019au contraire ce soit un monde de diversit\u00e9, de bonheur, de r\u00e9\ufb02exion et d\u2019esprit\ncritique. Dans ce combat-l\u00e0, je suis avec vous avec conviction et ferveur.\n\nLe Ministre de la Culture est chaleureusement applaudi par salle.\n\nJacques FANSTEN\n\nVous avez \u00e9voqu\u00e9 la question de la relation franco\u2014allemande et je me souviens que nous avons\nsouvent eu des dif\ufb01cult\u00e9s \u00e0 nous mettre d\u2019accord avec les Allemands dans les combats que nous\navons men\u00e9s. Un repr\u00e9sentant allemand me disait hier: \u201c Vous, vous aimez les r\u00e8gles parce que\nvous les contournez; nous on ne les aime pas parce qu\u2019on les respecte\u201d. On peut en tout cas\nl\u00e9gitimement se demander, \u00e0 l\u2019heure o\u00f9 il s\u2019agit de se donner des r\u00e8gles communes, o\u00f9 en est la\nposition allemande. Qu\u2019en pensez-vous Brigitte Sauzay, vous qui \u00eatre la conseill\u00e8re du Chancelier\nGerhard Schoeder pour les relations franco-allemandes ?\n\n \n\nBrigitte SAUZAY\n\nJe peux en tout cas vous dire comment on voit la situation allemande lorsque l\u2019on est comme moi\nun \u00e9tranger int\u00e9gr\u00e9, c\u2019est\u2014\u00e0\u2014dire la Fran\u00e7aise de la chancellerie. Nous sommes aujourd\u2019hui en\nAllemagne \u00e0 un tournant. Tr\u00e8s longtemps les Allemands se sont appuy\u00e9s sur le double fondement\nde la l\u00e9gitimit\u00e9 \u00e9conomique et de la l\u00e9gitimit\u00e9 des Etats. De plus, dans la mesure o\u00f9 personne\nn\u2019oublie que c\u2019est Ludendorff qui a cr\u00e9\u00e9 la Loofa en 1917, on se m\u00e9\ufb01e de toute ing\u00e9rence de l\u2019Etat\ndans la culture et on pr\u00e9f\u00e8re con\ufb01er ce domaine aux l\u00e4nders. Or l\u2019\u00e9largissement de l\u2019Europe conduit\n\u00e0 substituer \u00e0 la l\u00e9gitimit\u00e9 des \u00e9tats la l\u00e9gitimit\u00e9 des peuples souverains. Il est possible d\u00e8s lors de\nreparler d\u2019un droit fondamental \u00e0 la culture qui serait \u00e9crit dans la constitution. Peu \u00e0 peu\n\u201c l\u2019\u00e9conomisation \u201d totale de la vie politique et la religion du mark s\u2019estompent, que ce soit sous\nl\u2019effet de la \ufb01n du mod\u00e8le allemand fond\u00e9 sur le capitalisme rh\u00e9nan, ou celui de la volont\u00e9 du\ngouvernement depuis 1998. Un Minist\u00e8re de la culture f\u00e9d\u00e9rale vient d\u2019\u00eatre cr\u00e9\u00e9. Il a \u00e9t\u00e9 con\ufb01\u00e9 \u00e0\nMadame Weiss, qui arrive pr\u00e9c\u00e9d\u00e9e de la r\u00e9putation la plus \ufb02atteuse, et je pense que vous la\nrencontrerez de nombreuses fois.\n\nJacques FANSTEN\n\nPensez-vous que les Allemands soient pr\u00eats \u00e0 admettre la pr\u00e9sence d\u2019un droit \u00e0 la culture et au\nrespect de la diversit\u00e9 culturelle dans la constitution europ\u00e9enne ?\n\nBrigitte SAUZAY\n\nAutant les Allemands s\u2019opposent \u00e0 la \ufb01xation de quotas autant je pense, sans pour autant anticiper\nsur ce que sera la position de Madame Weiss, qu\u2019ils n\u2019auront pas de r\u00e9ticence psychologique \u00e0\nadmettre votre proposition. Je vous rappelle toutefois que je ne suis que \u201cla Fran\u00e7aise\u201d de la\nChancellerie.\n\nJacques FANSTEN\n\nJe tiens \u00e0 pr\u00e9sent \u00e0 ce que Paolo Ponzano, qui dirige la Task Force Avenir de l\u2019Union et questions\ninstitutionnelles, de nous expliquer ce qu\u2019est une task force. Je souhaite aussi bien entendu\nconna\u00eetre le degr\u00e9 d\u2019avancement des travaux de la ConventiOn et vers quoi on se dirige.\n\n \n\n \n\nPaolo PONZANO\n\nL\u2019utilisation du vocable de task force est un hommage \u00e0 la concision de la langue anglaise qui\nsigni\ufb01e \u201c unit\u00e9 administrative mise en place pour accomplir une t\u00e2che d\u00e9termin\u00e9e \u201d. La Task force\n\nest aussi un moyen ef\ufb01cace de mobiliser des moyens administratifs suppl\u00e9mentaires. La\nCommission a eu recours \u00e0 une taskforce pour affecter un noyau de fonctionnaires au suivi de la\n\nConvention europ\u00e9enne.\n\nLa Convention est une institution mise en place par les chefs d\u2019Etat et de gouvernement. Elle se\ncompose de membres issus des gouvernements et des parlements nationaux ainsi que des\ninstitutions europ\u00e9ennes. Il s\u2019agissait de soustraire \u00e0 la n\u00e9gociation intergouvernementale une\ninstance qui ait la t\u00e2che d\u2019\u00e9laborer un trait\u00e9 constitutionnel, comme cela avait \u00e9t\u00e9 le cas lors de la\nr\u00e9daction de la Charte des droits fondamentaux.\n\nLa mission de la Convention \u00e0\n\nLes Etats Membres \u00e9taient tr\u00e8s pr\u00e9occup\u00e9s par la d\u00e9limitation des comp\u00e9tences de la Convention.\nCette question suscite \u00e0 la fois une crainte et une attente. On esp\u00e8re que la Convention permettra\nd\u2019\u00e9tendre les missions fondamentales de l\u2019Union europ\u00e9enne, notamment dans le domaine de la\npolitique ext\u00e9rieure, de la s\u00e9curit\u00e9 ou de la protection des libert\u00e9s, tout en craignant que La\nConvention ne se m\u00eale de sujets qui ne rel\u00e8vent pas de sa comp\u00e9tence. On a donc demand\u00e9 que\nl\u2019octroi de nouvelles comp\u00e9tences \u00e0 l\u2019Europe s\u2019accompagne de la restitution aux Etats membres de\ncertaines comp\u00e9tences d\u00e9tenues actuellement par l\u2019Europe par exemple dans le domaine de la\nculture ou de l\u2019\u00e9ducation. La Directive T\u00e9l\u00e9vision sans fronti\u00e8re a notamment donn\u00e9 lieu \u00e0 des\nrecours en Allemagne car les l\u00e4nders allemands ont craint que leur gouvernement f\u00e9d\u00e9ral ne passe\noutre leurs comp\u00e9tences exclusives \u00e0 la faveur d\u2019accords conclus \u00e0 Bruxelles par le biais de votes \u00e0\nla majorit\u00e9.\n\nMichel Rocard a \u00e9crit une lettre \u00e0 Monsieur Mend\u00e8s de Vigo, l\u2019un des repr\u00e9sentants du Parlement\neurop\u00e9en \u00e0 la Convention, dont je vous cite un extrait: \u201c Certains intervenants ayant cit\u00e9\nl\u2019\u00e9ducation comme domaine susceptible d\u2019\u00eatre restitu\u00e9 aux Etats membres, ces interventions me\nconduisent \u00e0 m\u2019interroger sur le sens de cette demande car dans ce domaine il n\u2019y a rien \u00e0\nrestituer\u201d. Je crois que Michel Rocard entendait par l\u00e0 que l\u2019Europe ne dispose pas d\u2019une\ncomp\u00e9tence en mati\u00e8re, bien qu\u2019elle m\u00e8ne des actions et des programmes \ufb01nanciers de soutien et de\ncoordination. De fait, l\u2019Union n\u2019a pas en mati\u00e8re de culture ou d\u2019\u00e9ducation une comp\u00e9tence\nl\u00e9gislative au sens propre.\n\nLe statu guo pr\u00e9serv\u00e9\n\nUn groupe de travail pr\u00e9sid\u00e9 par Monsieur Christofersen a r\u00e9dig\u00e9 un rapport dont je ne peux encore\nvous r\u00e9v\u00e9ler la teneur dans la mesure o\u00f9 il ne sera approuv\u00e9 que le 30 octobre, avant d\u2019\u00eatre pr\u00e9sent\u00e9\n\u00e0 lasession pl\u00e9ni\u00e8re de la Convention europ\u00e9enne les 5 et 6 novembre. Malgr\u00e9 l\u2019opposition de\ncertains membres de la CDU allemande et gr\u00e2ce au soutien de conventionnels comme Olivier\nDuhamel et Alain Lamassour nous avons pu pr\u00e9server le statu quo en mati\u00e8re de culture et\nd\u2019\u00e9ducation. L\u2019Union pourra donc continuer \u00e0 agir dans ces domaines, sinon par le biais de loi\neurop\u00e9enne, par celui de programmes de soutiens \ufb01nanciers ou d\u2019initiatives comme Erasmus.\n\nLa Convention n\u2019a pas l\u2019intention d\u2019entrer dans un d\u00e9bat sur chacune des politiques de l\u2019Union car\nce tel n\u2019est pas l\u2019objet d\u2019un trait\u00e9 \u00e0 valeur constitutionnelle. Nous devons seulement d\u00e9\ufb01nir des\nprincipes d\u2019ordre g\u00e9n\u00e9ral et renvoyer \u00e0 la loi. L\u2019insertion dans le Trait\u00e9 du droit \u00e0' la culture comme\ndroit fondamental est accueillie favorablement. Elle pourrait s\u2019op\u00e9rer par le biais de l\u2019introduction\nde l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 de Charte des droits fondamentaux dans la Constitution.\n\n \n\nVous m\u2019avez pos\u00e9 une question sur l\u2019identit\u00e9 culturelle. Il faudrait, pour y r\u00e9pondre, s\u2019assurer qu\u2019il\nexiste aujourd\u2019hui une identit\u00e9 europ\u00e9enne, ce dont les sociologues d\u00e9battent encore. Si cette\nidentit\u00e9 culturelle existe, la diversit\u00e9 culturelle est sans doute son le premier fondement. Il me\nsemble donc l\u00e9gitime de faire r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 cette diversit\u00e9 dans le trait\u00e9.\n\nS\u2019agissant du vote \u00e0 la majorit\u00e9 et de l\u2019article 751, je vous rappelle qu\u2019il s\u2019agit d\u2019une arme \u00e0 double\ntranchant. Si le vote \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 est parfois un frein aux initiatives, la r\u00e8gle de la majorit\u00e9\nquali\ufb01\u00e9e peut permettre de prendre des d\u00e9cisions allant \u00e0 l\u2019encontre des int\u00e9r\u00eats de l\u2019un ou l\u2019autre\ndes pays. Je me rallie toutefois au jugement de Pascal Lamy dans son livre L\u2019Europe en premi\u00e8re\nligne .' \u201c La majorit\u00e9 quali\ufb01\u00e9e a plus d\u2019avantages que d\u2019inconv\u00e9nients \u201d.\n\nJacques FANSTEN\n\nJ\u2019avoue que le tableau que vous nous brossez n\u2019est pas de nature \u00e0 nous rendre tr\u00e8s optimiste. Je\npr\u00e9cise que le texte que vous venez de citer se termine par une description des cin\u00e9astes fran\u00e7ais qui\ntend \u00e0 nous faire passer pour des parano\u00efaques. Vous n\u2019avez d\u2019ailleurs pas beaucoup contribu\u00e9 \u00e0\nnous en gu\u00e9rir.\n\nMichel ROCARD\n\nJe tiens imm\u00e9diatement \u00e0 r\u00e9tablir la V\u00e9rit\u00e9 : un cin\u00e9aste pr\u00e9sent dans la salle au moment de\nl\u2019alloCution de Pascal Lamy s\u2019est \u00e9cri\u00e9 \u201c Alors, nous sommes des paranos ! \u201d et Pascal Lamy\nde r\u00e9pondre : \u201c Je vous comprends parce que cela produit un bon cin\u00e9ma \u201d. Il me semble n\npeu facile de syst\u00e9matiquement caricaturer les responsables europ\u00e9ens.\n\nJacques FANSTEN\n\nJe vous l\u2019accorde. Je me tourne vers Pierre Sellal, qui repr\u00e9sente la France aupr\u00e8s de l\u2019Union\neurop\u00e9enne, pour lui demander si nous avons encore une chance de changer quelque chose.\n\nPierre SELLAL\n\nC\u2019est en tout cas ce \u00e0 quoi travaille la France \u00e0 Bruxelles. Gr\u00e2ce \u00e0 ces Rencontres, je viens de\nb\u00e9n\u00e9\ufb01cierdu soutien of\ufb01ciel et d\u2019une forme de viatique de la part mon ministre de la culture pour\nn\u00e9gocier dans les jours et les semaines qui viennent.\n\nLa culture et le principe libre concurrence ne font pas bon m\u00e9nage\n\nJe crois que l\u2019origine du malentendu qui existe entre le monde de la culture et l\u2019Europe provient du\nfait que les id\u00e9es de libert\u00e9 culturelle, de libert\u00e9 de cr\u00e9ation et de diversit\u00e9 culturelle ne font pas\nspontan\u00e9ment bon m\u00e9nage, c\u2019est le moins que l\u2019on puisse dire, avec les principes d\u2019unit\u00e9 du\nmarch\u00e9, de libre concurrence, de libre circulation des produits ou de libre prestation de service qui\nont soutendu la cr\u00e9ation du March\u00e9 commun. Jean Monnet savait parfaitement ce qu\u2019il faisait en ne\ncommen\u00e7ant pas par la culture. C\u2019est d\u2019ailleurs la raison pour laquelle nous avons d\u00fb d\u00e9velopper\nune logique d\u2019exception visant \u00e0 soustraire la sph\u00e8re culturelle \u00e0 discipline des principes classiques\ndu droit communautaire. Nous avons r\u00e9ussi au \ufb01l des ann\u00e9es \u00e0 \u00e9chapper au principe de libre\nconcurrence, notamment dans le domaine du livre, avec le prix unique, et dans le domaine de la\nt\u00e9l\u00e9vision, avec la Directive T\u00e9l\u00e9vision sans Fronti\u00e8re.\n\n \n\n  \n\nLes limites de l\u2019exception culturelle\n\nJe constate toutefois que l\u2019exception telle que nous l\u2019avons pratiqu\u00e9e jusqu\u2019ici a probablement\natteint ses limites, en particulier dans le domaine audiovisuel. En effet, le concept m\u00eame\nd\u2019exception n\u2019est pas suf\ufb01samment mobilisateur au plan politique : il symbolise dans les sommets\ninternationaux l\u2019expression de ce qu\u2019il y a de plus d\u00e9fensif et protectionniste dans les positions\neurop\u00e9ennes ou fran\u00e7aises. Cette notion d\u2019exception est \u00e9galement fragile sur le plan \u00e9conomique,\npuisqu\u2019un nombre de plus en plus important de pays participant \u00e0 l\u2019OMC consid\u00e8re avoir des\nint\u00e9r\u00eats exportateurs dans le domaine de la culture, alors qu\u2019il devient de plus en plus dif\ufb01cile de\ntracer la fronti\u00e8re entre ce qui rel\u00e8verait de logique marchande et ce qui serait de nature\nauthentiquement culturelle est de plus en plus dif\ufb01cile \u00e0 tracer. Certains de nos partenaires,\nnotamment am\u00e9ricains, voudraient cantonner le culturel \u00e0 un r\u00e9sidu excluant la plus grande part de\nl\u2019activit\u00e9 audiovisuelle et cin\u00e9matographique, c\u2019est-\u00e0-dire tout ce qu\u2019ils appellent l\u2019entertainement .-\n\nDe l\u2019Europe \u00e0 l\u2019OMC ' . q,\n\nL\u2019id\u00e9e de la diversit\u00e9 culturelle va au-del\u00e0 de la proclamation et de la rh\u00e9torique. L\u2019obligation de\nnon\u2014discrimination et l\u2019obligation du traitement national font partie des principes forts de l\u2019OMC.\nL\u2019enjeu est de faire de la diversit\u00e9 culturelle un \u00e9l\u00e9ment de droit dur qui soit aussi contraignant que\ndes principes \u00e9conomiques comme la libert\u00e9 du commerce. Nous devons faire en sorte que ce que\nnous avons entrepris \u00e0 l\u2019UNESCO sous la forme d\u2019une premi\u00e8re d\u00e9claration puisse se transformer\nen v\u00e9ritable convention internationale juridiquement contraignante.\n\nNous devons \u00e9galement obtenir des garanties au niveau europ\u00e9en. La France ne pourra pas\nconvaincre ses partenaires au niveau mondial si elle n\u2019est pas capable de convaincre ses partenaires\neurop\u00e9ens. Si nous arrivons \u00e0 formuler en termes juridiques forts la diversit\u00e9 culturelle avec tout ce\nqu\u2019elle implique dans le cadre du droit europ\u00e9en, nous pouvons esp\u00e9rer consolider durablement\nnotre situation d\u2019exception, avant de passer \u00e0 une construction, c\u2019est\u2014\u00e0\u2014dire \u00e0 l\u2019\u00e9laboration de\nv\u00e9ritables politiques.\n\nLa Convention est per\u00e7ue en France comme une institution pouvant donner un surcro\u00eet de\ncomp\u00e9tence et de dynamisme \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne. On oublie un peu vite que c\u2019est le Chancelier\nSchroeder qui a propos\u00e9 \u00e0 la \ufb01n de la n\u00e9gociation de Nice que l\u2019on lance cette convention en\ndisant : \u201c Je ne pourrai faire rati\ufb01er le trait\u00e9 de Nice que si je peux promettre aux l\u00e4nders qu\u2019un\nnouveau trait\u00e9 . d\u00e9limitera strictement les comp\u00e9tences europ\u00e9ennes et prot\u00e9gera leurs\ncomp\u00e9tences \u201d. Heureusement ce projet a \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 ses cr\u00e9ateurs, et la Convention d\u00e9bouchera sur\ntout autre chose que ce sch\u00e9ma r\u00e9ducteur. Le fait que l\u2019on parle aujourd\u2019hui d\u2019un v\u00e9ritable trait\u00e9\nconstitutionnel nous donne peut-\u00eatre la possibilit\u00e9 d\u2019inscrire de mani\u00e8re \u00e0 la fois solennelle et\njuridique les principes que nous d\u00e9fendons, \u00e0 commencer par celui de diversit\u00e9 culturelle.\n\nLe calendrier de l\u2019OMC pr\u00e9voit la remise, en mars prochain, de la remise par les parties de leurs\noffres, c\u2019est\u2014\u00e0\u2014dire de leurs positions de n\u00e9gociation. A cet \u00e9gard, la premi\u00e8re tendance n\u2019est pas tr\u00e8s\nrassurante, puisque sur l9 ou 20 premi\u00e8res offres de lib\u00e9ralisation, pas moins de l2 portent sur le\nsecteur culturel. La n\u00e9gociation sur les services, notamment audiovisuels, aura lieu \u00e0 l\u2019horizon du\ndeuxi\u00e8me semestre 2004, alors que l\u2019ach\u00e8vement des n\u00e9gociations est pr\u00e9vu \ufb01n 2004/d\u00e9but 2005.\nLa Convention de Monsieur Giscard d\u2019Estaing doit en principe achever ses travaux \u00e0 l\u2019\u00e9t\u00e9 2003.\nS\u2019ensuivra une n\u00e9gociation entre les \u00e9tats membres pour transformer cette convention en un trait\u00e9\nliant les \u00e9tats membres qui entrerait en vigueur en 2005. L\u2019\u00e9largissement de l\u2019Europe interviendra\nquant \u00e0 lui au d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e 2004. l\n\n \n\n  \n\n \n\nLes cons\u00e9quences de l\u2019\u00e9largissement\n\nIl est tr\u00e8s important que nous ayons pu aller suf\ufb01samment loin, dans le cadre de la Convention, dans\nl\u2019af\ufb01rmation de la diversit\u00e9 culturelle pour que cela puisse peser sur les n\u00e9gociations de l\u2019OMC. Il\nfaut aussi que nous ayons suf\ufb01samment avanc\u00e9 dans le d\u00e9bat europ\u00e9en pour que nous puissions\nb\u00e9n\u00e9\ufb01cier dans l\u2019Europe \u00e9largie de la force de conviction et de n\u00e9gociation dont nous avons besoin\nau niveau mondial. Je vous rappelle que l\u2019audiovisuel reste le seul champ de n\u00e9gociations\ninternationales pour lequel la France a obtenu, \u00e0 force de pers\u00e9v\u00e9rance, le maintien de la clause de\nl\u2019unanimit\u00e9. Il est in\ufb01niment peu probable que cette situation perdure apr\u00e8s l\u2019\u00e9largissement et\nl\u2019ach\u00e8vement de la Convention. En effet, cette derni\u00e8re accouchera probablement d\u2019un principe\ng\u00e9n\u00e9ral selon lequel on travaillera dans tous les domaines communautaires \u00e0 la majorit\u00e9. Nous\navons donc deux ans pour que les principes auxquels nous croyons soient transcrits dans le futur\ntrait\u00e9 et surtout pour rallier \u00e0 nos th\u00e8ses un maximum de pays. Vous avez donc un r\u00f4le de\nmobilisation important \u00e0 jouer, ne serait-ce qu\u2019\u00e0 l\u2019occasion des festivals de Berlin ou de Venise. Je\nnote en particulier qu\u2019il y a souvent plus que des nuances entre les positions des ministres de la\nculture lors des sommets ou dans les organes de concertation et les propositions de lib\u00e9ralisation qui\nsont \ufb01nalement faites par les gouvernements. A cet \u00e9gard, l\u2019une des missions de l\u2019ARP consiste \u00e0\njouer un r\u00f4le de passeur entre les ministres de la culture et ceux qui sont charg\u00e9s du commerce,\nentre les milieux culturels et les autorit\u00e9s nationales. C\u2019est par la mobilisation des efforts \u00e0 tous les\nniveaux que nous pouvons esp\u00e9rer atteindre la masse critique qui nous permettra d\u2019affronter avec\ncon\ufb01ance la perspective de d\u00e9cisions majoritaires dans l\u2019union \u00e9largie.\n\nPierre Sellal est vivement applaudi par l\u2019assistance.\n\nJacques FANSTEN\n\nVous nous rassurez en annon\u00e7ant qu\u2019un article portant sur la culture sera inscrit dans le nouveau\ntrait\u00e9. Je me tourne \u00e0 pr\u00e9sent vers Michel Rocard, le Pr\u00e9sident de la Commission Culture au\nParlement europ\u00e9en.\n\n  \n    \n\nMichel ROCARD \u00c6M/\nJ\u2019ai fait beaucoup de choses dans ma vie, mais rien qui concerne la culture pendant 54 ans.\nJ\u2019ai \u00e9t\u00e9 victime, ou b\u00e9n\u00e9\ufb01ciaire, d\u2019un parachutage superbe, sans aucune candidature de ma\npart, \u00e0 la t\u00eate de la Commission de la Culture.\n\nLa salle accueille avec hilarit\u00e9 l\u2019entr\u00e9e en mati\u00e8re de Michel Rocard\n\nIl va donc de soi que je suis pour les grands principes, \u00e0 commencer par celui de la diversit\u00e9\nculturelle ou de l\u2019exception culturelle. Je me bats \u00e9galement pour l\u2019\u00e9laboration d\u2019un\ninstrument juridique international permettant de d\u00e9fendre ces positions. A d\u00e9faut d\u2019une\nr\u00e9elle comp\u00e9tence et d\u2019une connaissance \ufb01ne de l\u2019histoire du combat culturel europ\u00e9en, je\nm\u2019engage devant vous \u00e0 m\u2019engager avec passion \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, pourvu que vous m\u2019ayez donn\u00e9\nauparavant les munitions intellectuelles pour le faire.\n\nL\u2019Europe n\u2019a rien \u00e0 restituer\n\nAvant d\u2019aller plus loin, je tiens \u00e0 remercier chaleureusement Monsieur Ponzano, car il a cit\u00e9\nune de mes lettres, ce qui prouve que malgr\u00e9 mon caract\u00e8re n\u00e9ophyte, mes positions\ncommencent \u00e0 faire r\u00e9f\u00e9rence. Il se trouve en effet que l\u2019\u00c9urope n\u2019a rien \u00e0 r\u00e9troc\u00e9der, puisque\nle champ d\u2019intervention de la commission parlementaire aux d\u00e9bats de laquelle j\u2019ai l\u2019honneur\n\n \n\nde pr\u00e9sider, c\u2019est-\u00e0-dire l\u2019\u00e9ducation, la culture, les m\u00e9dias et le sport, rel\u00e8ve int\u00e9gralement de\ncomp\u00e9tences nationales. Nous ne sommes amen\u00e9s \u00e0 nous occuper de ces sujets au niveau\neurop\u00e9en que dans le cadre de quelques programmes d\u2019exemplarit\u00e9, de compl\u00e9mentarit\u00e9 et\nd\u2019interf\u00e9rence intra-europ\u00e9enne, afin de soutenir des initiatives ou des \u00e9v\u00e9nements de\ndimension europ\u00e9enne ou pour traiter, comme dans le sport, des con\ufb02its d\u2019int\u00e9r\u00eats d\u2019un type\nnouveau. Chaque fois d\u2019ailleurs que l\u2019Europe empi\u00e8te un peu trop sur ces domaines, la Cour\nde Justice est l\u00e0 pour nous rappeler \u00e0 l\u2019ordre.\n\nNous avons pourtant besoin d\u2019une \u00e9criture juridique nouvelle. Dans la mesure o\u00f9 les\nconditions \u00e9conomiques de production sont en voie d\u2019europ\u00e9isation et que les \u00e9v\u00e9nements\nculturel communs se multiplient, il faut bien que nous \u00e9dictions les quelques r\u00e8gles\nsusceptibles de garantir une bonne circulation des \u0153uvres. A dire vrai, nous sommes peu\ncapables d\u2019y parvenir, puisque ma commission produit deux fois plus d\u2019avis et de\nrecommandations qu\u2019elle ne produit de l\u00e9gislation.\nle\n\nPascal Lamy a admirablement d\u00e9fendu le principe du respect de la diversit\u00e9 culturel et la\nnotion d\u2019exception culturell\u2019lors de la d\u00e9claration dite de Boa qui a ouvert le cycle de\nn\u00e9gociations douani\u00e8res. Il n\u2019en reste pas moins que la fronti\u00e8re entre les biens ou services\nculturels et les autres reste \u00e0 d\u00e9finir, dans un contexte encore compliqu\u00e9 par l\u2019\u00e9mergence des\nnouvelles technologies de l\u2019information. L\u2019\u00e9criture constitutionnelle europ\u00e9enne est en tout\ncas l\u2019occasion de nous donner un mandat ferme.\n\nUn cri d\u2019alarme\n\nSoyons clairs : je suis extr\u00eamement pessimiste \u00e0 propos de ce qui est en train de se passer \u00e0 la\nConvention. A vrai dire j\u2019esp\u00e8re qu\u2019en poussant ici un cri d\u2019alarme, la mobilisation de votre\npart qui s\u2019ensuivra pourra me donner tort. Il reste que la culture est au c\u0153ur des\npr\u00e9occupations de peu de gouvernements et que, dans la balance des concessions mutuelles,\nles derni\u00e8res rumeurs semblent indiquer que ni la culture ni la communication ni les m\u00e9dias\nn\u2019en sortiront gagnants. La Convention a \u00e9t\u00e9 r\u00e9unie essentiellement pour am\u00e9liorer les\nprocessus de d\u00e9cision et int\u00e9grer dans le fonctionnement communautaire de l\u2019Europe la\nconduite d\u2019une politique \u00e9trang\u00e8re et de d\u00e9fense. Au regard de ces enjeux, le combat pour la\nculture appara\u00eet presque comme un luxe. La Convention a aussi entrepris un toilettage des\ntrait\u00e9s et remise au neuf de ce que l\u2019Europe entend faire. D\u2019o\u00f9 l\u2019id\u00e9e de pr\u00e9ciser ses\nresponsabilit\u00e9s, qui jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent sont nulles, dans les champs de l\u2019\u00e9ducation, de la culture,\nde la Jeunesse, des m\u00e9dias et des sports. Je crains \u00e0 cet \u00e9gard que les concessions obtenues\ndans certains domaines essentiels, se paient d\u2019une mani\u00e8re ou d\u2019une autre dans les domaines\nde la culture et qu\u2019aucun des domaines dont j\u2019ai la charge ne soit cit\u00e9, dans le futur trait\u00e9. Il\nvous reste \u00e0 manifester par tous les moyens votre opposition \u00e0 un tel \u00e9tat de fait pour essayer\n\nd\u2019inverser le cours des \u00e9v\u00e9nements. ,/, \".\n\nLes raisons de la relative indiff\u00e9rence de l\u2019Europe \u00e0 l\u2019\u00e9gard de la culture i\n\nIl est \u00e9tonnant de constater que consensus g\u00e9n\u00e9ral en Europe pour admettre que la culture est\nun \u00e9l\u00e9ment constitutif de notre identit\u00e9 collective, porte pas vraiment \u00e0 cons\u00e9quences. A\nmon sens, cette indiff\u00e9rence s\u2019explique par trois arguments qui W reviennent souvent.\n\n0 L\u2019incidence budg\u00e9taire d\u2019un engagement dans la culture ne constitue pas un obstacle\ns\u00e9rieux, dans la mesure o\u00f9 la culture capte quelques milli\u00e8mes du budget europ\u00e9en\u2018 qui\nrepr\u00e9sente lui-m\u00eame 1,1 % du PIB europ\u00e9en.\n\n\"\u00cf: ..i,\"\n\n\ufb01t\n\n \n\n0 L\u2019argument de la mise en cause de la souverainet\u00e9 des \u00e9tats, qui est recevable en mati\u00e8re\nde d\u00e9fense, n\u2019est pas tr\u00e8s cr\u00e9dible en mati\u00e8re de rayonnement culturel.\n\n0 La persistance d\u2019un exc\u00e8s de timidit\u00e9 face aux pressions diplomatiques de l\u2019administration\nam\u00e9ricaine est un argument pol\u00e9mique, mais peu constatable dans la pratique.\n\nPlus fondamentalement, je crois que les r\u00e9ticences des nations \u00e0 inclure la culture dans le\nchamp des comp\u00e9tences europ\u00e9ennes rel\u00e8ve de l\u2019attitude de fond de chaque peuple devant le\n\nr\u00f4le de l\u2019Etat et d\u2019une trop grande confiance dans les vertus du march\u00e9. Il faut reconna\u00eetre, ethg\u2014D\nmon camarade Jacques Ralite ne m\u2019en voudra pas de le rappeler, que depuis 1946\u20141947 (\ufb01\n\n\u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 le processus de construction europ\u00e9enne, le cr\u00e9dit de l\u2019\u00e9conomie administr\u00e9e s\u2019est un\n\npeu effondr\u00e9, alors que le march\u00e9 a au contraire \u00e9t\u00e9 consacr\u00e9 comme le garant fondamental\n\nde la libert\u00e9 individuelle.\n\nUn probl\u00e8me de philosophie politique\n\nQui d\u00e9finit le bien public ? Dans la culture fran\u00e7aise et \u00e0 un moindre degr\u00e9 dans la culture\nlatine en g\u00e9n\u00e9ral, ce r\u00f4le ne peut incomber qu\u2019au corps politique \u00e9lu par le suffrage universel.\nDans la culture juridique anglo-saxonne, qui concerne aussi la Scandinavie, l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral\nest d\u00e9fini par accord entre des personnes priv\u00e9es. Cette fracture se retrouve dans les enjeux\nculturels, puisque personne n\u2019a envie de renier ses habitudes. Un de mes coll\u00e8gues europ\u00e9ens\nde nationalit\u00e9 allemande m\u2019a dit un jour: \u201c Vous les Fran\u00e7ais, vous \u00eates habitu\u00e9s depuis\ntoujours \u00e0 un \u00e9tat central fort, mais cela fait un mill\u00e9naire et demi que la communaut\u00e9\nlinguistique allemande survit dans le monde\u2018d il n\u2019y a eu de catastrophe que lorsque nous W\navons eu un \u00e9tat central fort. Nous n\u2019avons pas envie de r\u00e9it\u00e9rer les exp\u00e9riences funestes qui M\nse sont achev\u00e9es en 1919 et en 1945 ! \u201d. On comprend mieux la profondeur du malentendu W\nphilosophique et m\u00e9thodologique qui nous s\u00e9pare. Nous pourrions d\u00e9finir nos objectifs en\nmati\u00e8re culturelle avec exactement les m\u00eames termes, tout en gardant des d\u00e9saccords massifs\n\n \n \n \n  \n   \n  \n\n \n\nI.\n\nsur la mani\u00e8re de cr\u00e9er un outil capable de les remplir. /\u2018 '\n\n \n\nFaut-il l\u00e9gif\u00e9rer ? , C\n\nIl en va de\u201c m\u00eame Men ce qui concerne la part relative du contrat et de la loi dans les\naffaires europ\u00e9ennes. Je constate que plus de la moiti\u00e9 des \u00e9tats membres de l\u2019Union e time\nque le contrat est pr\u00e9f\u00e9rable aux effets pervers de la loi li\u00e9s \u00e0 in\ufb02exibilit\u00e9. C\u2019est pourquoi je\nvous incite \u00e0 bien r\u00e9fl\u00e9chir avant de demander l\u2019adoption d\u2019un texte contraignant. L\u2019Europe\navance pas \u00e0 pas et les consensus qui se cr\u00e9ent sont loyaux. Le syst\u00e8me de la coordination\nouverte qui nous fait rigoler parce qu\u2019il est sans sanction, c\u2019est celui qui a permis la mise en\nplace de l\u2019Euro. En effet, une fois que l\u2019on s\u2019est mis d\u2019accord sur un objectif, personne n\u2019a\nenvie d\u2019\u00eatre le dernier de classe. Je suis oblig\u00e9 de reconna\u00eetre que la coordination ouverte\nmarche mieux qu\u2019on ne le croyait et que dans des domaines c\u2019est la seule m\u00e9thode permettant \u00e6\nde faire avancer les dossiers. \u00e0\n\nJe pense que nous devrions pr\u00e9ciser la nature de ce que nous craigr\u00e4ons. Etes-vous s\u00fbrs, chers >'\namis et partenaires, g\u00e6\ufb01 lorsque vous travaillez avec vos coll\u00e8gues Portugais, Danois,\nFinlandais ou Italiens de rencontrer une compl\u00e8te identit\u00e9 politique au sujet de la diversit\u00e9 '>\u2019\nculturelle ? Si nous demandons \u00e0 l\u2019Europe d\u2019intervenir en mati\u00e8re de culture pour d\u00e9fendre\nnotre in\ufb02uence linguistique, il faut le dire et l\u2019\u00e9crire. Je crois toutefois que l\u2019\u00e9l\u00e9ment\nf\u00e9d\u00e9rateur en Europe se situe plut\u00f4t au niveau du d\u00e9racinement des r\u00e9f\u00e9rences, c\u2019est-\u00e0-dire\nl\u2019abandon d\u2019un art de vivre et d\u2019habiter, d\u2019un style de vie familial. Certains sociologues\nexpliquent m\u00eame que ce type de d\u00e9racinement est \u00e0 l\u2019origine des pertes d\u2019identit\u00e9 qui sont\n\n \n\nelles-m\u00eames g\u00e9n\u00e9ratrices de violence. Si notre combat s\u2019appuie sur ce type d\u2019argument, il faut\nle dire car cette v\u00e9rit\u00e9 sociologique est un instrument de combat politique.\n\nFixer les bornes du march\u00e9\n\n \n\nNous sommes aussi aux prises avec le probl\u00e8m de la fixation des bornes du march\u00e9. Qu\u2019il\ns\u2019agisse de la protection sociale, de nos services, du traitement de la violence ou de la culture,\non est confront\u00e9 \u00e0 un d\u00e9bat peu clair qui part de l\u2019id\u00e9e d\u2019un \u00e9chec de l\u2019\u00e9conomie administr\u00e9e.\nsans vraiment savoir ce que sait faire ou pas le march\u00e9. Or je ne crois pas que la culture soit\nisolable des autres d\u00e9bats.\n\nLa victoire dans le combat pour la culture suppose qu\u2019on le d\u00e9francise un peu. Il faut que les,\nles italophones, les hispanophones et les germanophones comprennent qu\u2019il y va de notre\nidentit\u00e9 culturelle \u00e0 tous dans l\u2019avenir, ce qui suppose que l\u2019on nourrisse la r\u00e9\ufb02exion\nth\u00e9orique sur les enjeux de cette bataille.\n\nMichel Rocard est vivement applaudi par la salle.\n\nJacques FANSTEN\n\nJe vous remercie de nous avoir rendu le d\u00e9bat encore un peu plus complexe. Avant de passer la\nparole \u00e0 Coline Serreau, je voudrais indiquer que sa \ufb01lmographie ne comprend pas seulement\nPourquoi pas ? et Chaos, mais aussi Qu \u2019est-ce qu\u2019on attend pour \u00eatre heureux ?.\n\nColine SERREAU\n\n \n\nJ\u2019ai un peu l\u2019impression que l\u2019on vient de nous dire qu\u2019il y a le feu, mais que l\u2019on ne pourra rien\nfaire. Je pense pourtant que les politiques ont des leviers d\u2019action et que les peuples ont aussi un\npouvoir. Les Am\u00e9ricains ont tr\u00e8s bien compris en 1947, lors des accords Blum/Burns que les \ufb01lms\n\u00e9taient des vecteurs id\u00e9ologiques et \u00e9conomiques majeurs. Pour ma part, je suis contre l\u2019exception\net la diversit\u00e9, mais pour l\u2019inscription d\u2019un droit absolu \u00e0 la culture dans la constitution europ\u00e9enne.\nUne fois cette avanc\u00e9e acquise, nous pourrons nous convaincre nos coll\u00e8gues cin\u00e9astes \u00e9trangers\nqu\u2019il existe un syst\u00e8me alternatif au tout lib\u00e9ral et que nous sommes parvenus \u00e0 le mettre en place\nmalgr\u00e9 les alternances politiques. Nous avons eu conscience que la culture \u00e9tait un domaine que\nnous ne pouvions abandonner, contrairement aux autres pays europ\u00e9ens. On ne peut pas laisser le\nb\u00e9b\u00e9 de la culture mourir.\n\nContrairement \u00e0 ce qu\u2019a dit Michel Rocard, je d\u00e9mens que l\u2019action de l\u2019Etat soit toujours st\u00e9rile.\n\nMichel ROCARD\n\nJe n\u2019ai pas dit cela! ! l\n\nColine SERREAU\n\nJe tiens en tout cas \u00e0 souligner le fait que politique fran\u00e7aise en mati\u00e8re culturelle et\ncin\u00e9matographique est tr\u00e8s intelligemment men\u00e9e depuis plusieurs d\u00e9cennies. Je ne pense pas qu\u2019il\ns\u2019agisse du dernier pr\u00e9 carr\u00e9 \u00e0 d\u00e9fendre dans une \u00e9conomie lib\u00e9rale, mais qu\u2019il s\u2019agit au contraire du\npremier pr\u00e9 carr\u00e9 qui doit faire jurisprudence et s\u2019\u00e9tendre \u00e0 bien d\u2019autres domaines dans lesquels il\nn\u2019est pas question que le tout lib\u00e9ral gagne. On a l\u2019impression que notre soci\u00e9t\u00e9 va dans le mur et je\n\n \n\n \n\nne suis pas s\u00fbre que la guerre va nous sauver, comme le pense probablement George Bush Jr. Il\nexiste des alternatives. Il existe des lieux en France dont les m\u00e9dias ne parlent pas mais o\u00f9 certains\npensent autrement la soci\u00e9t\u00e9. Ces personnes doivent se lever et af\ufb01rmer l\u2019existence d\u2019alternatives au\ntout lib\u00e9ral.\n\nLa salle applaudit chaleureusement Coline Serreau.\n\nMarc LEGLATIN, Charg\u00e9 des Affaires culturelles aupr\u00e8s du Bureau national de l\u2019association\nATAC France\n\nNous avons constat\u00e9 ce matin que le mouvement de concentration touchait tous les domaines de la\nProfession. Chaque acteur accuse les autres de tous les maux et la restriction des marges de\nman\u0153uvres cr\u00e9e un climat parfois d\u00e9l\u00e9t\u00e8re. Force est toutefois de constater que le ph\u00e9nom\u00e8ne de\nconcentration est inh\u00e9rent au fonctionnement du march\u00e9 et de l\u2019\u00e9conomie capitaliste. Finalement, la\nseule politique qui vaille pour les lib\u00e9raux, c\u2019est de n\u2019en point avoir et d\u2019atteindre progressivement\nune sorte de degr\u00e9 z\u00e9ro du politique. Nous convenons tous au contraire autour de cette table que les\nresponsables politiques doivent prendre leur responsabilit\u00e9 face \u00e0 la tendance \u00e0 l\u2019uniformisation qui\naccompagne le mouvement de lib\u00e9ralisation.\n\nUne assembl\u00e9e de professionnels de la Profession comme la n\u00f4tre est toujours confront\u00e9e \u00e0 la\ndif\ufb01cult\u00e9 d\u2019aborder la question de l\u2019expertise juridique qu\u2019a \u00e9voqu\u00e9e Monsieur\nl\u2019Ambassadeur Sellal, ainsi qu\u2019une dif\ufb01cult\u00e9 \u00e0 relier la d\u00e9fense de nos int\u00e9r\u00eats professionnels\nco\u00efncide avec les enjeux de civilisation qui touchent l\u2019opinion publique. Or la question de la\nmobilisation de l\u2019opinion publique se pose \u00e0 notre niveau comme \u00e0 celui de ceux qui n\u00e9gocient\ndans les instances internationales. Le Forum social de Porto Allegre auquel j\u2019ai particip\u00e9 a \u00e9t\u00e9 un\nlieu de forte mobilisation, comme le sera sans doute le forum social europ\u00e9en qui va se d\u00e9rouler au\nd\u00e9but du mois de novembre. Ce dernier peut \u00eatre l\u2019occasion d\u2019\u00e9tablir une connexion entre nos\nrepr\u00e9sentants syndicaux ou des associations comme l\u2019ARP et les mouvements de la soci\u00e9t\u00e9 civile\nqui ont des capacit\u00e9s de mobilisation de l\u2019opinion publique.\n\nSi je partage l\u2019opinion pessimiste de Michel Rocard sur l\u2019\u00e9volution du d\u00e9bat au niveau europ\u00e9en, je\npense qu\u2019il y a d\u2019autres leviers possibles, comme la francophonie ou le Conseil de l\u2019Europe, car ce\ndernier n\u2019a pas les m\u00eames contraintes que l\u2019Union Europ\u00e9enne.\n\nSylvie FETE, Com\u00e9dienne \u2018\u00ab\u2014/\n\nJe fais partie, en tant que com\u00e9dienne, de ces gens de la base qui d\u00e9fendent la culture partout o\u00f9 on\npeut la d\u00e9fendre, c\u2019est-\u00e0\u2014dire dans de tout petits th\u00e9\u00e2tres ou dans des \ufb01lms \u00e0 petit budget. Je suis tr\u00e8s\nheureuse d\u2019avoir entendu Michel Rocard nous avertir de mani\u00e8re aussi claire et franche qu\u2019il y a le\nfeu. Quand la culture ou les artistes sont en danger on le fait savoir : nous \u00e9tions 35 000 personnes \u00e0\nmanifester dans les rues le 2l octobre contre la remise en cause du statut d\u2019intermittent. Des foules\nont aussi manifest\u00e9 contre le GATT. Jacques Ralite a \u00e9t\u00e9 un porte-parole extraordinaire et j\u2019esp\u00e8re\nqu\u2019il sera l\u00e0 encore tr\u00e8s longtemps pour nous d\u00e9fendre. Les gens de la base seront toujours l\u00e0 pour\n\u00e9teindre le feu.\n\nChristian SOULIER, Avocat\n\nLes grandes id\u00e9es ne sont rien si elles ne sont pas concr\u00e9tis\u00e9es. Le Ministre de la Culture a \u00e9voqu\u00e9\nla question de la TVA comme une question pratiquement close. Il nous a d\u2019ailleurs conseill\u00e9 de ne\npas \u00eatre trop gourmands et de commencer par demander une TVA sur le disque. Nous ne pouvons\n\n \n\n \n\npas croire qu\u2019un ministre qui a eu un parcours marqu\u00e9 par le courage et la t\u00e9nacit\u00e9 comme c\u2019est le\ncas de Michel Aillagon puisse accepter que le sort de la t\u00eate de veau servie dans les restaurants soit\nplus importants que celui des \ufb01lms \u00e9dit\u00e9s en vid\u00e9o, pas plus qu\u2019il ne pourrait se faire le supporter\nd\u2019une discrimination entre les \u0153uvres selon leur genre, en mettant en avant la musique, le disque et\nen oubliant le \ufb01lm et ce \u00e0 un moment o\u00f9 nous savons tous qu\u2019une r\u00e9\ufb02exion est en cours pour faire\nen sorte que le \ufb01nancement du cin\u00e9ma soit mieux assur\u00e9, notamment par une contribution plus\nimportante de la vid\u00e9o. J\u2019ai \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 hier de constater qu\u2019\u00e0 cette tribune un repr\u00e9sentant de la\nCommission europ\u00e9enne se soit \u00e9tonn\u00e9 de la timidit\u00e9 des initiatives du gouvernement fran\u00e7ais en\nmati\u00e8re de TVA.\n\nPour en terminer, je dirai simplement que les po\u00e8tes, Verlaine en particulier, ont attir\u00e9 notre\nattention sur le fait qu\u2019il fallait privil\u00e9gier la nuance par rapport \u00e0 la couleur, mais qu\u2019en mati\u00e8re\npolitique il faut annoncer la couleur et oublier un peu la po\u00e9sie. Je suis s\u00fbr que ceux qui sont\npr\u00e9sents dans cette salle seront entendus par leur ministre.\n\nFr\u00e9d\u00e9rique DUMAS, productrice, No\u00e9 Productions\n\nMonsieur Rocard, vous avez \u00e9voqu\u00e9 le succ\u00e8s de la m\u00e9thode de la coordination ouverte dans\nl\u2019\u00e9tablissement de l\u2019Euro. Comment pourrions-nous transposer cette m\u00e9thode en mati\u00e8re\nculturelle ?\n\n  \n\nMichel ROCARD\n\nLa m\u00e9thode de la coordination ouverte est une jolie appellation utilis\u00e9e pour cacher le fait que\nl\u2019on n\u2019a pas os\u00e9 se mettre d\u2019accord sur des politiques mieux \u00e9crites sur le plan juridique. Au\nd\u00e9part je pensais que cette m\u00e9thode relevait d\u2019un gentil baratin. L\u2019exp\u00e9rience m\u2019a montr\u00e9,\npas seulement \u00e0 propos de l\u2019Euro, car cela commence \u00e0 jouer dans le domaine de la protection\nsociale, que si l\u2019on commence par se donner des objectifs, en laissant aux gouvernements\nnationaux le choix des moyens pour les atteindre, et des instruments d\u2019\u00e9valuation, en\npr\u00e9voyant des conf\u00e9rences semestrielles ou annuelles pour voir o\u00f9 en on est, on progresse\nr\u00e9ellement. Ce m\u00e9canisme incite m\u00eame les pays en retard \u00e0 vouloir se rattraper. La principale\ndif\ufb01cult\u00e9 de cette m\u00e9thode consiste \u00e0 mettre en place des indicateurs pertinents, notamment\ndans le domaine qualitatif. En mati\u00e8re de culture, ces indicateurs pourraient porter sur la\nparticipation des jeunes, l\u2019\u00e9clatement artisanal des productions, etc. Cette approche pallie en\ntout cas ef\ufb01cacement le fait que l\u2019on n\u2019arrive pas \u00e0 imposer des politiques contraignantes et\n\nnous pourrions en tirer parti pour convertir nos amis europ\u00e9ens a nos syst\u00e8mes de livre \u00e0 prix\nunique ou de \ufb01nancement du cin\u00e9ma.\n\n \n\nRobert GRIDAN, Coalition pour la diversit\u00e9 culturelle (Canada)\n\nJe remercie Monsieur Rocard de nous lancer des d\u00e9\ufb01s intellectuels aussi stimulants, d\u2019autant qu\u2019il\ns\u2019agit en l\u2019occurrence aussi d\u2019un d\u00e9\ufb01 \u00e0 la mobilisation. Je vous signale que la Coalition pour la\ndiversit\u00e9 culturelle existe depuis trois ans au Canada et que la coalition fran\u00e7aise s\u2019est r\u00e9activ\u00e9e\ndepuis 6 mois, \u00e0 la suite de la r\u00e9union internationale que nous avons organis\u00e9 en septembre dernier\n\u00e0 Montr\u00e9al. De nouvelles coalitions se sont depuis constitu\u00e9es au Chili, au Mexique, en Argentine\net en Cor\u00e9e et ce sera bient\u00f4t le cas en Nouvelle-Z\u00e9lande. Ces coalitions regroupent des associations\nde producteurs, de r\u00e9alisateurs, de com\u00e9diens mais aussi d\u2019\u00e9diteurs, d\u2019\u00e9crivains ou d\u2019auteurs\ncompositeurs. Par ailleurs des textes importants sont publi\u00e9s, comme par exemple la d\u00e9claration du\nsommet de la francophonie dont je vous cite un extrait : \u201cNous estimons que la pr\u00e9servation de la\ndiversit\u00e9 culturelle implique de s\u2019abstenir de tout engagement de lib\u00e9ralisation \u00e0 l\u2019OMC en mati\u00e8re\n\n \n\nde biens et services culturels, et ce a\ufb01n de ne pas compromettre l\u2019ef\ufb01cacit\u00e9 des instruments visant \u00e0\nla formation et au soutien de la diversit\u00e9 culturelle \u201d. Il y a la volont\u00e9 dans de tr\u00e8s nombreux pays de\npr\u00e9server l\u2019espace pour une culture nationale sans lequel il n\u2019y aura jamais une circulation\ninternationale des \u0153uvres et des productions culturelles. C\u2019est une r\u00e8gle simple de l\u2019\u00e9conomie : il\nn\u2019y a pas d\u2019exportation sans production.\n\nSouleymane CISSE, R\u00e9alisateur\n\nCes Rencontres de Beaune sont extraordinaires et j\u2019en remercie tous les organisateurs. Depuis trois\nans j\u2019essaie de faire comprendre \u00e0 mes confr\u00e8res de l\u2019ARP qu\u2019il serait souhaitable puisse se r\u00e9unir \u00e0\nBamako au Mali. Il faut en effet que l\u2019\u00e9change puisse se faire entre le Nord et le Sud. L\u2019importance\ndes Rencontres de Beaune est telle qu\u2019une seule rencontre sur le continent africain pourrait marquer\nune avanc\u00e9e d\u00e9terminante.\n\nCette intervention est tr\u00e8s applaudie par la salle.\n\nDe la salle\n\nOn pr\u00e9tend que le Trait\u00e9 de l\u2019Union ne s\u2019occupe pas de culture, ou tr\u00e8s peu, mais j\u2019af\ufb01rme qu\u2019il\ns\u2019occupe explicitement de droits d\u2019auteur, de t\u00e9l\u00e9vision sans fronti\u00e8re. Par ailleurs, le principe de\nlibre prestation de service ne manque pas de nous poser des probl\u00e8mes. Nous voulons pour notre\npart qu\u2019un droit fondamental \u00e0 la culture puisse faire l\u2019objet d\u2019un recours aupr\u00e8s d\u2019un juge\nconstitutionnel. Je pense d\u2019ailleurs qu\u2019il serait pr\u00e9f\u00e9rable d\u2019\u00e9dicter des principes clairs plut\u00f4t que de\nlaisser les juges trancher la question du respect de l\u2019identit\u00e9 culturelle.\n\nJacques RALITE\n\nNous avons pay\u00e9 pour l\u2019\u00e9tatisme et nous sommes en train de payer pour l\u2019affairisme. Il faut savoir\nque quand un mot chute, ce qui suit n\u2019est pas la clart\u00e9, mais une zone d\u2019ombre encore plus grande.\nNous avons v\u00e9cu Vivendi Universal, nous allons vivre Lagard\u00e8re et je me demande ce que font les\npouvoirs publics et la majorit\u00e9 des politiques. J\u2019ajouterai m\u00eame : que faisons-nous ? Je remercie\ndonc Michel Rocard pour son alerte, car l\u2019inqui\u00e9tude est mobilisatrice.\n\nNous sommes d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 nous d\u00e9fendre, et cela ne date pas d\u2019hier. Nous avons remport\u00e9 les combats\nde la t\u00e9l\u00e9vision sans fronti\u00e8re, du GATT, du l\u2019AMI, de NTM, de Convergence et de Seattle.\n\nNous sommes peut\u2014\u00eatre des d\u00e9fensifs, mais nous gagnons. Je propose que nous continuions, car la\nculture n\u2019est pas un secteur \u00e0 part : c\u2019est le socle de l\u2019humanit\u00e9. Pourquoi ne pas organiser une sorte\nde Rio de la culture qui serait le pendant du Rio de l\u2019environnement, avec ses limites mais aussi ses\nprojections. Je n\u2019arrive pas \u00e0 croire que l\u2019Europe, apr\u00e8s ses exp\u00e9riences d\u2019\u00e9tatisme exacerb\u00e9 en\nUnion Sovi\u00e9tique et apr\u00e8s Auschwitz, ne puisse s\u2019\u00e9lancer vers l\u2019avant. Il faut qu\u2019une mobilisation\npopulaire et artistique, des forces du travail et de la cr\u00e9ation.\n\n   \n\n\" 2'; \u2019D\u2019\u201c M la\u201c:\n\nPierre SELLAL\n\nJ\u2019ai insist\u00e9 tout \u00e0 l\u2019heure sur le calendrier, les contraintes, les obstacles juridiques parce que c\u2019est\nmon m\u00e9tier de les analyser. Je rentre cependant du Conseil europ\u00e9en de Bruxelles qui s\u2019est r\u00e9uni\nhier et avant-hier et j\u2019y ai constat\u00e9 \u00e0 quel point le syst\u00e8me est plastique, car il \u00e9tait impensable il y a\nhuit jours que l\u2019on conclue la n\u00e9gociation avant la \ufb01n de l\u2019ann\u00e9e tellement le \ufb01nancement de\n\n \n\n \n\nl\u2019\u00e9largissement restait insoluble. En 36 heures et sur la base d\u2019un accord franco-allemand la\nquestion de l\u2019\u00e9largissement a \u00e9t\u00e9 r\u00e9gl\u00e9e et le \ufb01nancement de la PAC est assur\u00e9 jusqu\u2019en 2013. Cela\nprouve qu\u2019avec du savoir-faire, \u00e0 condition de d\u00e9\ufb01nir soigneusement les objectifs et d\u2019avoir les\nbonnes alliances, nous pouvons continuer \u00e0 faire progresser l\u2019Europe.\n\nColine SERREAU\n\nNe soyez pas timides, car le peuple est tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 la culture, m\u00eame si parfois il consomme du\nTF1. Vous \u00eates peut-\u00eatre en retard sur ce que le peuple fran\u00e7ais veut vraiment.\n\nJ ean\u2014J acques AILLAGON\n\nJe ne crois pas \u00e0 la fatalit\u00e9. Je crois que l\u2019histoire montre que c\u2019est dans la volont\u00e9 des hommes que\nr\u00e9side le plus souvent la cl\u00e9 des solutions. Le G\u00e9n\u00e9rale De Gaulle disait fort justement : \u201c L\u00e0 o\u00f9 il y\na une volont\u00e9, il y a un chemin \u201d. J\u2019ai cru un long moment, en entendant Michel Rocard qu\u2019il nous\nouvrait une perspective d\u2019\u00e9chec in\u00e9vitable, mais j\u2019ai entendu son cri d\u2019alarme. Je sais bien \u00e0 quel\npoint nous sommes faibles et isol\u00e9s, mais je crois cependant que les choses ne sont pas\nirr\u00e9versibles. A entendre certains la guerre avec l\u2019Irak \u00e9tait in\u00e9vitable il y a quelques semaines.\nGr\u00e2ce \u00e0 l\u2019action des hommes et des peuples nous avons fait en sorte que cette pr\u00e9tendue fatalit\u00e9\nn\u2019en soit pas une.\n\nN\u2019en d\u00e9plaise \u00e0 Michel Rocard, je me sens tr\u00e8s peu nordique. Si je connais la force de la convention\nentre les hommes, je crois aussi, sans doute \u00e0 cause de mon enracinement dans la culture latine, \u00e0 la\nforce de la loi. Je crois qu\u2019il incombe \u00e0 la loi d\u2019exprimer l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral en d\u00e9mocratie. Je crois\nen\ufb01n que l\u2019addition des int\u00e9r\u00eats particuliers ne fait pas l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral.\n\nOn l\u2019a observ\u00e9, l\u2019id\u00e9e de diversit\u00e9 culturelle a d\u00e9montr\u00e9 sa capacit\u00e9 \u00e0 mieux \u00eatre partag\u00e9e que celle\nd\u2019exception culturelle, ne serait-ce que parce que nous pr\u00e9f\u00e9rons, en tant que d\u00e9mocrates, la justice\ntout court \u00e0 la justice d\u2019exception.\u2018 En fait, il n\u2019y a pas de politique culturelle sans principe\nd\u2019exception. Quand au d\u00e9but du XIX\"me si\u00e8cle on s\u2019est mis \u00e0 prot\u00e9ger des monuments historiques et\nales classer, on a \u00e9tabli en leur faveur un r\u00e9gime d\u2019exception. La Directive T\u00e9l\u00e9vision sans fronti\u00e8re\nest un principe d\u2019exception, de m\u00eame que la loi sur le prix unique du livre qu\u2019a \ufb01ni par adopter note\nvoisin allemand.\n\nJe suis aussi attach\u00e9 \u00e0 ce que l\u2019on af\ufb01rme tr\u00e8s clairement que la culture n\u2019est pas le divertissement.\nCertains voudraient par commodit\u00e9 aligner le r\u00e9gime des biens culturels avec celui des biens qui\nconcourent au divertissement, mais je crois qu\u2019un \ufb01lm est autre chose qu\u2019un simple support de\ndivertissement, puisqu\u2019il exprime une vision du monde, des valeurs esth\u00e9tiques, des valeurs, un\npoint de vue sur l\u2019histoire, etc.\n\nJe rejoins Michel Rocard et Pierre Sellal pour af\ufb01rmer que nous devons faire un \u00e9norme travail\ndans le d\u00e9veloppement de la concertation bilat\u00e9rale. Dans le champ de la culture, les relations du\nminist\u00e8re de la culture avec celui des autres pays sont trop peu d\u00e9velopp\u00e9es. Nous ne nous sommes\npas encore mis en position de construire avec les Espagnols, les Portugais, les Italiens, les Belg/eso\n\nles Grecs. '\n\nl\nl\n\n  \n\nJe suis bien entendu d\u2019accord pour dire qu\u2019il faut que le plus rapidement possible tous les prd ' '\nculturels b\u00e9n\u00e9\ufb01cient du taux r\u00e9duit de TVA. On a commenc\u00e9 par le livre il y a quelques ann\u00e9es et je\nne suis pas s\u00fbr, alors que la situation du disque a \u00e9t\u00e9 mise en \u00e9vidence depuis la campagne\n\u00e9lectorale, qu\u2019il soit opportun d\u2019engager d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent la n\u00e9gociation sur les vid\u00e9ogrammes.\n\n \n\nJe tiens \u00e0 redire que malgr\u00e9 les probl\u00e8mes techniques, politiques, \ufb01scaux et \u00e9conomiques, nous\ntenons \u00e0 t\u00e9moigner \u00e0 tous ceux qui concourent \u00e0 la r\u00e9alisation et \u00e0 la diffusion des \u0153uvres\ncin\u00e9matographiques notre gratitude et notre disponibilit\u00e9. a\n\nLe Ministre de la Culture est chaleureusement applaudi.\n\n, .\n\n \n\n \n\n", "key_words": {"octobre": 2, "march\u00e9s": 1, "Ministre": 6, "Culture": 6, "Directeur": 1, "Force": 3, "Avenir": 2, "questions": 1, "Ancien": 1, "Premier": 1, "Pr\u00e9sident": 3, "Commission": 4, "M\u00e9dias": 1, "Sports": 1, "Parlement": 1, "Conseill\u00e8re": 1, "Chancelier": 1, "Gerhard": 1, "Schroeder": 1, "relations": 4, "Repr\u00e9sentant": 1, "permanent": 1, "France": 8, "aupr\u00e8s": 5, "Pr\u00e9sidente": 2, "d\u00e9bat": 9, "anim\u00e9": 1, "Jacques": 4, "r\u00e9alisateur": 1, "membre": 1, "Conseil": 4, "particuli\u00e8rement": 2, "constitution": 5, "Monnet": 2, "avouait": 1, "avait": 2, "refaire": 1, "commencerait": 1, "force": 5, "choses": 3, "voulu": 1, "Communaut\u00e9": 2, "europ\u00e9enne": 13, "charbon": 2, "quand": 2, "advenu": 1, "mieux": 7, "travailler": 1, "culture": 50, "Aillagon": 2, "comme": 27, "homologues": 1, "voyage": 1, "crois": 16, "avons": 19, "cr\u00e9er": 3, "v\u00e9ritable": 3, "t\u00e9moigne": 1, "pr\u00e9sence": 2, "parmi": 1, "d\u00e9\u00e7us": 1, "dif\ufb01cult\u00e9": 3, "politiques": 8, "transposer": 2, "forme": 4, "mesures": 2, "concr\u00e8tes": 1, "contenu": 2, "Coline": 3, "Serreau": 1, "interviendra": 1, "\u00e9galement": 6, "qualit\u00e9": 2, "commence": 3, "Pourquoi": 2, "Chaos": 1, "place": 5, "future": 1, "premi\u00e8res": 2, "Rencontres": 4, "Beaune": 4, "demandions": 1, "communaut\u00e9": 2, "mati\u00e8re": 11, "trait\u00e9": 5, "Maastricht": 1, "exauc\u00e9": 1, "voudrions": 1, "savoir": 3, "quels": 1, "principes": 8, "pourraient": 2, "adopt\u00e9s": 1, "culturelle": 31, "cadre": 9, "diversit\u00e9": 22, "inscrites": 1, "demander": 4, "partie": 4, "lorsque": 4, "conna\u00eet": 1, "allons": 2, "raisons": 2, "mauvaise": 1, "circulation": 4, "\u0153uvres": 4, "cette": 22, "missions": 3, "essentielles": 1, "publics": 4, "t\u00e9l\u00e9vision": 3, "Charte": 3, "droits": 4, "fondamentaux": 2, "adopt\u00e9e": 2, "r\u00e9f\u00e9rence": 4, "indiqu\u00e9": 1, "chapitre": 3, "libres": 1, "respecte": 2, "droit": 9, "personnes": 5, "\u00e2g\u00e9es": 1, "participer": 1, "sociale": 1, "\u00e9nonc\u00e9s": 1, "Quels": 1, "r\u00e8gles": 3, "fonctionnement": 3, "r\u00e8gle": 5, "initiatives": 3, "autorit\u00e9s": 2, "puisque": 4, "relevons": 1, "directions": 1, "concurrence": 2, "rester": 1, "nationales": 1, "doivent": 3, "garder": 1, "toutes": 1, "leurs": 3, "faudra": 3, "impos\u00e9": 1, "produits": 2, "culturels": 5, "nivel\u00e9": 1, "sorte": 5, "remettre": 1, "prochaines": 1, "n\u00e9gociations": 3, "juridique": 5, "international": 2, "garantisse": 1, "monde": 5, "entier": 1, "acques": 2, "allusion": 1, "dif\ufb01cult\u00e9s": 2, "rencontrer": 2, "ministre": 6, "coll\u00e8gues": 4, "trouve": 2, "minist\u00e9rielle": 1, "toute": 2, "entre": 13, "premier": 2, "R\u00e9publique": 2, "simples": 1, "Michel": 12, "Rocard": 10, "pourra": 5, "parler": 1, "salle": 6, "accueillent": 2, "humour": 1, "faire": 18, "parfois": 4, "aboutir": 1, "projets": 1, "auxquels": 2, "tient": 2, "d\u00e9fendre": 4, "prises": 3, "tiens": 7, "temps": 1, "dispositions": 1, "sujet": 2, "\u00e9vitions": 1, "engag\u00e9": 1, "n\u00e9gociation": 8, "serr\u00e9e": 1, "applicable": 1, "disque": 3, "effrayer": 1, "\ufb01nanciers": 3, "partenaires": 2, "europ\u00e9ens": 2, "\u00e9tant": 1, "pense": 10, "avoir": 4, "gagn\u00e9": 1, "combat": 7, "aborder": 1, "question": 17, "pr\u00f4ner": 1, "abord\u00e9": 1, "services": 2, "essentiel": 1, "jouer": 2, "d\u00e9fense": 2, "sommes": 11, "confront\u00e9s": 1, "situation": 6, "grande": 4, "fragmentation": 1, "productions": 2, "quelque": 2, "ailleurs": 4, "d\u00e9veloppement": 2, "coproductions": 1, "grand": 2, "plaisir": 1, "\u00e9v\u00e9nement": 2, "devenu": 1, "notre": 11, "point": 4, "marquer": 1, "sc\u00e8ne": 3, "digne": 1, "devons": 9, "quelques": 6, "ann\u00e9es": 4, "observateurs": 1, "disaient": 1, "petit": 3, "\u00e9cran": 1, "d\u00e9\ufb01nitivement": 1, "espace": 1, "dif\ufb01lsion": 1, "cin\u00e9ma": 6, "fran\u00e7ais": 5, "serait": 6, "submerg\u00e9": 1, "production": 5, "standardis\u00e9e": 1, "r\u00e9sultats": 1, "fr\u00e9quentation": 1, "seront": 3, "\u00e9lev\u00e9s": 1, "ann\u00e9e": 1, "demeurent": 1, "parts": 1, "march\u00e9": 3, "avoisinant": 1, "r\u00e9sultat": 3, "combien": 1, "heureux": 2, "calendrier": 3, "journal": 1, "of\ufb01ciel": 2, "d\u00e9cret": 1, "cartes": 1, "illimit\u00e9es": 1, "semble": 4, "donner": 6, "satisfaction": 2, "applaudissements": 1, "aussi": 21, "clart\u00e9": 1, "constance": 1, "pouvoirs": 1, "Centre": 2, "national": 4, "domaine": 14, "assister": 1, "cours": 4, "dernier": 4, "si\u00e8cle": 2, "sentiment": 1, "servir": 1, "g\u00e9n\u00e9ral": 4, "l\u00e9gitimes": 1, "idyllique": 1, "beaucoup": 3, "exprim\u00e9": 1, "quant": 1, "cons\u00e9quences": 2, "concentrations": 1, "moyen": 2, "budget": 2, "trouver": 1, "\ufb01nancement": 6, "soutien": 6, "raison": 2, "laquelle": 4, "con\ufb01\u00e9": 2, "Leclerc": 1, "mission": 2, "r\u00e9\ufb02exion": 3, "fa\u00e7on": 3, "Gouvernement": 1, "rapidement": 3, "capacit\u00e9": 2, "proposer": 1, "crise": 1, "frappe": 1, "Canal": 1, "permettront": 1, "respect": 3, "r\u00e9cente": 2, "communication": 2, "discours": 4, "seulement": 3, "tribunes": 1, "internationales": 1, "animer": 1, "politique": 11, "renvoie": 1, "rachat": 1, "branche": 1, "fran\u00e7aise": 4, "Vivendi": 2, "Universal": 1, "concentration": 2, "marques": 1, "\u00e9ditoriales": 1, "celle": 1, "menace": 2, "peser": 2, "librairie": 1, "ouvert": 2, "ouvre": 1, "table": 2, "ronde": 1, "th\u00e8me": 2, "relais": 1, "davantage": 1, "per\u00e7ue": 2, "chance": 2, "immense": 1, "travail": 6, "culturel": 6, "psychologique": 2, "perception": 1, "positive": 2, "toutefois": 6, "af\ufb01rm\u00e9": 1, "conseils": 1, "ministres": 3, "permis": 2, "certains": 5, "maintenir": 1, "reporter": 1, "r\u00e9vision": 1, "directive": 1, "T\u00e9l\u00e9vision": 4, "concertation": 3, "multilat\u00e9ral": 1, "bilat\u00e9ral": 2, "sachions": 1, "perspectives": 1, "conduire": 1, "chacun": 1, "construction": 3, "voudrais": 2, "pr\u00e9ciser": 3, "degr\u00e9": 6, "futur": 3, "\u00e9di\ufb01ce": 2, "institutionnel": 1, "suivante": 1, "comprendre": 2, "articles": 1, "relatifs": 1, "mani\u00e8re": 5, "large": 1, "travers": 1, "seule": 3, "commun": 1, "dimension": 1, "tentative": 1, "r\u00e9duction": 1, "patrimoine": 1, "fasse": 1, "r\u00e9alit\u00e9": 1, "vivante": 1, "essentielle": 1, "industries": 2, "r\u00e9cemment": 1, "International": 1, "rendu": 2, "compte": 1, "b\u00e9n\u00e9\ufb01cierait": 1, "doute": 4, "consisterait": 1, "pr\u00e9servation": 2, "particularismes": 1, "telle": 4, "r\u00e9serves": 1, "concerne": 4, "diffusion": 4, "pourquoi": 2, "ingr\u00e9dient": 1, "secondaire": 1, "processus": 2, "disponible": 1, "cr\u00e9ation": 3, "position": 3, "d\u00e9terminer": 1, "tol\u00e9rance": 1, "nationaux": 2, "r\u00e9gionaux": 1, "protection": 3, "dif\ufb01ision": 1, "constate": 3, "certain": 1, "nombre": 2, "derni\u00e8res": 2, "plut\u00f4t": 3, "all\u00e9e": 1, "alignement": 1, "progressif": 1, "British": 1, "Council": 1, "travaille": 2, "\u00e9troitement": 1, "rencontre": 2, "italien": 1, "souhaite": 3, "engager": 1, "d\u00e9\ufb01nition": 1, "commune": 1, "Quant": 1, "con\ufb01rmera": 1, "\u00e9norme": 2, "convergence": 1, "majorit\u00e9": 5, "interrogions": 1, "proc\u00e9dure": 1, "volont\u00e9": 4, "g\u00e9n\u00e9rale": 1, "souvent": 3, "protectrice": 1, "nature": 3, "permettre": 2, "construire": 2, "partag\u00e9e": 2, "quali\ufb01\u00e9e": 2, "battues": 1, "br\u00e8che": 1, "tenons": 1, "dessus": 1, "relatlons": 1, "bilat\u00e9rales": 1, "promouvoir": 1, "syst\u00e9matique": 1, "effet": 4, "confront\u00e9": 2, "pr\u00e9d\u00e9cesseurs": 1, "modi\ufb01er": 1, "profond\u00e9ment": 1, "livrent": 1, "combats": 2, "\u00e9crit": 3, "semaine": 1, "nouvelle": 1, "allemande": 5, "bonne": 2, "destin": 1, "coop\u00e9ration": 1, "europ\u00e9en": 4, "porter": 2, "\u00e9tions": 2, "dizaine": 1, "autour": 2, "Madame": 2, "convention": 4, "internationale": 4, "visant": 3, "rendre": 2, "obligatoire": 1, "possibilit\u00e9": 2, "nations": 2, "faveur": 3, "culturelles": 2, "dispositifs": 1, "revient": 1, "poser": 2, "principe": 7, "l\u00e9gitimit\u00e9": 5, "quarantaine": 1, "associ\u00e9s": 1, "regrett\u00e9": 1, "rappelle": 4, "souhait\u00e9": 1, "Beyrouth": 2, "totalement": 1, "assum\u00e9": 1, "d\u00e9claration": 4, "\ufb01nale": 1, "sommet": 1, "accompli": 1, "d\u00e9signe": 1, "francophonie": 3, "instrument": 2, "contraignant": 2, "prenions": 1, "genre": 1, "serions": 1, "condamn\u00e9s": 1, "demain": 1, "contraire": 4, "conviction": 2, "chaleureusement": 4, "applaudi": 3, "\u00e9voqu\u00e9": 2, "relation": 1, "souviens": 1, "mettre": 4, "Allemands": 4, "repr\u00e9sentant": 2, "allemand": 2, "disait": 2, "aimez": 1, "parce": 6, "Brigitte": 1, "conseill\u00e8re": 1, "Schoeder": 1, "comment": 1, "\u00e9tranger": 1, "Fran\u00e7aise": 1, "longtemps": 2, "appuy\u00e9s": 1, "double": 1, "\u00e9conomique": 1, "mesure": 4, "Ludendorff": 1, "Loofa": 1, "ing\u00e9rence": 1, "pr\u00e9f\u00e8re": 1, "con\ufb01er": 1, "substituer": 1, "\u00e9tats": 4, "peuples": 3, "possible": 2, "fondamental": 3, "totale": 1, "religion": 1, "mod\u00e8le": 1, "fond\u00e9": 1, "capitalisme": 1, "celui": 9, "depuis": 6, "Minist\u00e8re": 1, "f\u00e9d\u00e9rale": 1, "vient": 2, "arrive": 1, "pr\u00e9c\u00e9d\u00e9e": 1, "r\u00e9putation": 1, "nombreuses": 1, "soient": 2, "pr\u00eats": 1, "admettre": 2, "\ufb01xation": 1, "quotas": 1, "autant": 2, "r\u00e9ticence": 1, "votre": 2, "pr\u00e9sent": 5, "Paolo": 1, "dirige": 1, "expliquer": 1, "travaux": 2, "ConventiOn": 1, "vocable": 1, "hommage": 1, "concision": 1, "langue": 1, "anglaise": 1, "unit\u00e9": 1, "administrative": 1, "accomplir": 1, "t\u00e2che": 2, "d\u00e9termin\u00e9e": 1, "ef\ufb01cace": 1, "mobiliser": 1, "moyens": 3, "administratifs": 1, "recours": 2, "taskforce": 1, "affecter": 1, "noyau": 1, "fonctionnaires": 1, "suivi": 1, "Convention": 10, "institution": 2, "chefs": 1, "membres": 6, "issus": 1, "gouvernements": 2, "parlements": 1, "ainsi": 2, "soustraire": 2, "intergouvernementale": 1, "Etats": 3, "Membres": 1, "\u00e9taient": 1, "pr\u00e9occup\u00e9s": 1, "d\u00e9limitation": 1, "comp\u00e9tences": 6, "suscite": 1, "crainte": 1, "esp\u00e8re": 1, "fondamentales": 1, "notamment": 5, "s\u00e9curit\u00e9": 1, "craignant": 1, "sujets": 2, "rel\u00e8vent": 1, "demand\u00e9": 1, "nouvelles": 2, "restitution": 1, "d\u00e9tenues": 1, "actuellement": 1, "exemple": 2, "Directive": 3, "fronti\u00e8re": 3, "donn\u00e9": 1, "Allemagne": 1, "l\u00e4nders": 2, "allemands": 1, "craint": 1, "gouvernement": 2, "f\u00e9d\u00e9ral": 1, "exclusives": 1, "conclus": 1, "Bruxelles": 2, "biais": 3, "votes": 1, "lettre": 1, "Monsieur": 5, "Mend\u00e8s": 1, "repr\u00e9sentants": 1, "Certains": 3, "intervenants": 1, "ayant": 1, "susceptible": 1, "restitu\u00e9": 1, "interventions": 1, "demande": 2, "entendait": 1, "dispose": 1, "actions": 1, "programmes": 3, "statu": 2, "groupe": 1, "pr\u00e9sid\u00e9": 1, "Christofersen": 1, "r\u00e9dig\u00e9": 1, "rapport": 2, "r\u00e9v\u00e9ler": 1, "teneur": 1, "approuv\u00e9": 1, "avant": 5, "lasession": 1, "pl\u00e9ni\u00e8re": 1, "Malgr\u00e9": 1, "gr\u00e2ce": 1, "conventionnels": 1, "Alain": 1, "Lamassour": 1, "pr\u00e9server": 1, "continuer": 2, "sinon": 1, "soutiens": 1, "chacune": 1, "valeur": 1, "d\u00e9\ufb01nir": 2, "renvoyer": 1, "Trait\u00e9": 2, "accueillie": 1, "pourrait": 3, "identit\u00e9": 3, "sociologues": 1, "d\u00e9battent": 1, "l\u00e9gitime": 1, "frein": 1, "prendre": 2, "d\u00e9cisions": 2, "allant": 1, "int\u00e9r\u00eats": 3, "rallie": 1, "jugement": 1, "Pascal": 3, "livre": 4, "tableau": 1, "brossez": 1, "texte": 2, "venez": 1, "citer": 1, "termine": 1, "description": 1, "cin\u00e9astes": 2, "passer": 4, "contribu\u00e9": 1, "imm\u00e9diatement": 1, "r\u00e9tablir": 1, "V\u00e9rit\u00e9": 1, "cin\u00e9aste": 1, "moment": 2, "\u00e9cri\u00e9": 1, "paranos": 1, "r\u00e9pondre": 1, "comprends": 1, "produit": 3, "facile": 1, "syst\u00e9matiquement": 1, "caricaturer": 1, "responsables": 1, "tourne": 2, "Pierre": 2, "repr\u00e9sente": 1, "encore": 6, "changer": 1, "Gr\u00e2ce": 1, "viens": 1, "viatique": 1, "jours": 2, "semaines": 1, "libre": 4, "malentendu": 2, "existe": 4, "provient": 1, "id\u00e9es": 2, "libert\u00e9": 4, "moins": 3, "puisse": 8, "prestation": 2, "service": 2, "soutendu": 1, "March\u00e9": 1, "savait": 1, "parfaitement": 1, "faisait": 1, "logique": 2, "sph\u00e8re": 1, "discipline": 1, "r\u00e9ussi": 1, "\u00e9chapper": 1, "limites": 2, "pratiqu\u00e9e": 1, "particulier": 2, "concept": 1, "suf\ufb01samment": 3, "mobilisateur": 1, "symbolise": 1, "d\u00e9fensif": 1, "protectionniste": 1, "Cette": 3, "notion": 1, "fragile": 1, "important": 3, "participant": 1, "consid\u00e8re": 1, "exportateurs": 1, "alors": 4, "devient": 1, "dif\ufb01cile": 2, "rel\u00e8verait": 1, "marchande": 1, "voudraient": 2, "cantonner": 1, "r\u00e9sidu": 1, "excluant": 1, "audiovisuelle": 1, "appellent": 1, "proclamation": 1, "traitement": 2, "forts": 2, "\u00e9l\u00e9ment": 2, "\u00e9conomiques": 3, "entrepris": 2, "premi\u00e8re": 2, "juridiquement": 1, "obtenir": 1, "garanties": 1, "niveau": 6, "mondial": 1, "capable": 2, "convaincre": 2, "arrivons": 1, "formuler": 1, "termes": 1, "juridiques": 2, "implique": 2, "pouvons": 3, "esp\u00e9rer": 2, "consolider": 1, "pouvant": 1, "surcro\u00eet": 1, "dynamisme": 1, "oublie": 1, "propos\u00e9": 1, "lance": 1, "pourrai": 1, "rati\ufb01er": 1, "promettre": 1, "d\u00e9limitera": 1, "strictement": 1, "europ\u00e9ennes": 2, "prot\u00e9gera": 1, "Heureusement": 1, "projet": 1, "\u00e9chapp\u00e9": 1, "d\u00e9bouchera": 1, "autre": 3, "chose": 2, "sch\u00e9ma": 1, "parle": 1, "donne": 1, "solennelle": 1, "commencer": 3, "pr\u00e9voit": 1, "remise": 3, "parties": 1, "positions": 2, "tendance": 2, "offres": 1, "portent": 1, "semestre": 1, "pr\u00e9vu": 1, "Giscard": 1, "achever": 1, "transformer": 1, "entrerait": 1, "vigueur": 1, "d\u00e9but": 2, "ayons": 2, "aller": 1, "avanc\u00e9": 1, "\u00e9largie": 1, "reste": 5, "champ": 3, "lequel": 3, "maintien": 1, "clause": 1, "in\ufb01niment": 1, "probable": 1, "perdure": 1, "apr\u00e8s": 3, "derni\u00e8re": 1, "accouchera": 1, "probablement": 2, "selon": 2, "travaillera": 1, "domaines": 6, "communautaires": 1, "croyons": 1, "transcrits": 1, "surtout": 1, "rallier": 1, "th\u00e8ses": 1, "maximum": 1, "festivals": 1, "Berlin": 1, "nuances": 1, "sommets": 1, "organes": 1, "propositions": 1, "lib\u00e9ralisation": 2, "\ufb01nalement": 1, "faites": 1, "consiste": 2, "passeur": 1, "charg\u00e9s": 1, "milieux": 1, "mobilisation": 3, "efforts": 1, "atteindre": 1, "masse": 1, "critique": 1, "permettra": 1, "perspective": 2, "majoritaires": 1, "Sellal": 2, "vivement": 2, "rassurez": 1, "annon\u00e7ant": 1, "article": 1, "portant": 1, "inscrit": 1, "ROCARD": 1, "pendant": 2, "parachutage": 1, "aucune": 1, "candidature": 1, "accueille": 1, "hilarit\u00e9": 1, "grands": 1, "permettant": 2, "d\u00e9faut": 1, "comp\u00e9tence": 1, "connaissance": 1, "devant": 2, "passion": 1, "pourvu": 1, "munitions": 1, "intellectuelles": 1, "remercier": 1, "prouve": 1, "malgr\u00e9": 2, "caract\u00e8re": 1, "commission": 2, "parlementaire": 1, "d\u00e9bats": 1, "m\u00e9dias": 3, "rel\u00e8ve": 2, "int\u00e9gralement": 1, "amen\u00e9s": 1, "occuper": 1, "compl\u00e9mentarit\u00e9": 1, "soutenir": 1, "\u00e9v\u00e9nements": 1, "con\ufb02its": 1, "Chaque": 2, "empi\u00e8te": 1, "Justice": 1, "rappeler": 1, "pourtant": 2, "besoin": 1, "\u00e9criture": 1, "communs": 1, "\u00e9dictions": 1, "garantir": 1, "admirablement": 1, "d\u00e9fendu": 1, "cycle": 1, "biens": 4, "autres": 5, "contexte": 1, "compliqu\u00e9": 1, "technologies": 1, "constitutionnelle": 1, "mandat": 1, "clairs": 2, "extr\u00eamement": 1, "pessimiste": 2, "propos": 2, "train": 2, "poussant": 1, "balance": 1, "concessions": 2, "rumeurs": 1, "semblent": 1, "indiquer": 2, "sortiront": 1, "r\u00e9unie": 1, "essentiellement": 1, "am\u00e9liorer": 1, "d\u00e9cision": 1, "int\u00e9grer": 1, "communautaire": 1, "\u00e9trang\u00e8re": 1, "regard": 1, "appara\u00eet": 1, "presque": 1, "toilettage": 1, "entend": 1, "champs": 1, "crains": 1, "\u00e9gard": 1, "paient": 1, "charge": 1, "manifester": 1, "opposition": 1, "relative": 2, "indiff\u00e9rence": 2, "\u00e9tonnant": 1, "constater": 3, "consensus": 2, "Europe": 2, "constitutif": 1, "porte": 1, "vraiment": 2, "trois": 2, "arguments": 1, "reviennent": 1, "budg\u00e9taire": 1, "engagement": 2, "constitue": 1, "capte": 1, "milli\u00e8mes": 1, "cause": 3, "souverainet\u00e9": 1, "recevable": 1, "cr\u00e9dible": 1, "rayonnement": 1, "persistance": 1, "exc\u00e8s": 1, "timidit\u00e9": 2, "pressions": 1, "diplomatiques": 1, "argument": 1, "constatable": 1, "r\u00e9ticences": 1, "inclure": 1, "chaque": 1, "peuple": 3, "confiance": 1, "vertus": 1, "camarade": 1, "Ralite": 2, "voudra": 1, "lanc\u00e9": 1, "cr\u00e9dit": 1, "administr\u00e9e": 1, "consacr\u00e9": 1, "garant": 1, "probl\u00e8me": 1, "philosophie": 1, "d\u00e9finit": 1, "public": 1, "moindre": 1, "incomber": 1, "corps": 1, "suffrage": 1, "d\u00e9fini": 1, "accord": 2, "fracture": 1, "retrouve": 1, "personne": 2, "envie": 2, "renier": 1, "nationalit\u00e9": 1, "habitu\u00e9s": 1, "central": 2, "mill\u00e9naire": 1, "survit": 1, "catastrophe": 1, "r\u00e9it\u00e9rer": 1, "exp\u00e9riences": 2, "funestes": 1, "achev\u00e9es": 1, "comprend": 2, "profondeur": 1, "m\u00e9thodologique": 1, "pourrions": 2, "d\u00e9finir": 1, "objectifs": 2, "exactement": 1, "m\u00eames": 2, "gardant": 1, "d\u00e9saccords": 1, "outil": 1, "l\u00e9gif\u00e9rer": 1, "contrat": 2, "moiti\u00e9": 1, "pr\u00e9f\u00e9rable": 2, "effets": 1, "pervers": 1, "incite": 2, "r\u00e9fl\u00e9chir": 1, "cr\u00e9ent": 1, "syst\u00e8me": 3, "rigoler": 1, "oblig\u00e9": 1, "reconna\u00eetre": 1, "coordination": 3, "croyait": 1, "m\u00e9thode": 6, "avancer": 1, "devrions": 1, "chers": 1, "travaillez": 1, "Italiens": 1, "compl\u00e8te": 1, "demandons": 1, "in\ufb02uence": 1, "situe": 1, "d\u00e9racinement": 2, "vivre": 2, "style": 1, "pertes": 1, "g\u00e9n\u00e9ratrices": 1, "v\u00e9rit\u00e9": 1, "sociologique": 1, "bornes": 2, "probl\u00e8m": 1, "fixation": 1, "violence": 1, "clair": 1, "\u00e9chec": 1, "victoire": 1, "suppose": 2, "d\u00e9francise": 1, "hispanophones": 1, "germanophones": 1, "comprennent": 1, "nourrisse": 1, "enjeux": 2, "remercie": 3, "Avant": 1, "\ufb01lmographie": 1, "attend": 1, "leviers": 2, "Am\u00e9ricains": 1, "compris": 1, "accords": 1, "vecteurs": 1, "id\u00e9ologiques": 1, "contre": 3, "absolu": 1, "avanc\u00e9e": 2, "pourrons": 1, "alternatif": 1, "lib\u00e9ral": 2, "parvenus": 1, "alternances": 1, "conscience": 1, "\u00e9tait": 3, "pouvions": 1, "contrairement": 1, "laisser": 1, "d\u00e9mens": 1, "toujours": 3, "souligner": 1, "intelligemment": 1, "men\u00e9e": 1, "plusieurs": 1, "carr\u00e9": 2, "\u00e9conomie": 1, "jurisprudence": 1, "lesquels": 1, "soci\u00e9t\u00e9": 2, "guerre": 2, "George": 1, "lieux": 1, "parlent": 1, "autrement": 1, "lever": 1, "af\ufb01rmer": 2, "applaudit": 1, "Charg\u00e9": 1, "Affaires": 1, "Bureau": 1, "constat\u00e9": 2, "matin": 1, "mouvement": 2, "touchait": 1, "acteur": 1, "accuse": 1, "restriction": 1, "marges": 1, "climat": 1, "ph\u00e9nom\u00e8ne": 1, "inh\u00e9rent": 1, "vaille": 1, "convenons": 1, "responsabilit\u00e9": 1, "assembl\u00e9e": 1, "professionnels": 1, "Profession": 1, "n\u00f4tre": 1, "confront\u00e9e": 1, "\u00e9voqu\u00e9e": 1, "relier": 1, "civilisation": 1, "touchent": 1, "publique": 1, "instances": 1, "Forum": 1, "social": 2, "Porto": 1, "Allegre": 1, "auquel": 1, "particip\u00e9": 1, "forte": 1, "forum": 1, "d\u00e9rouler": 1, "connexion": 1, "syndicaux": 1, "associations": 1, "mouvements": 1, "capacit\u00e9s": 1, "partage": 1, "contraintes": 1, "Com\u00e9dienne": 1, "d\u00e9fendent": 1, "partout": 1, "petits": 1, "th\u00e9\u00e2tres": 1, "entendu": 3, "avertir": 1, "claire": 1, "franche": 1, "Quand": 2, "artistes": 1, "danger": 1, "statut": 1, "manifest\u00e9": 1, "extraordinaire": 1, "grandes": 1, "elles": 1, "pratiquement": 1, "conseill\u00e9": 1, "gourmands": 1, "croire": 2, "parcours": 1, "marqu\u00e9": 1, "courage": 1, "t\u00e9nacit\u00e9": 1, "accepter": 1, "servie": 1, "restaurants": 1, "importants": 2, "\u00e9dit\u00e9s": 1, "discrimination": 1, "mettant": 1, "oubliant": 1, "savons": 1, "contribution": 1, "frapp\u00e9": 1, "tribune": 1, "\u00e9tonn\u00e9": 1, "dirai": 1, "simplement": 1, "Verlaine": 1, "attir\u00e9": 1, "fallait": 1, "privil\u00e9gier": 1, "nuance": 1, "annoncer": 1, "couleur": 1, "oublier": 1, "entendus": 1, "succ\u00e8s": 1, "ouverte": 2, "Comment": 1, "jolie": 1, "appellation": 1, "utilis\u00e9e": 1, "cacher": 1, "\u00e9crites": 1, "pensais": 1, "relevait": 1, "gentil": 1, "laissant": 1, "choix": 1, "instruments": 2, "conf\u00e9rences": 1, "semestrielles": 1, "annuelles": 1, "m\u00e9canisme": 1, "retard": 2, "vouloir": 1, "indicateurs": 2, "artisanal": 1, "approche": 1, "pallie": 1, "ef\ufb01cacement": 1, "imposer": 1, "contraignantes": 1, "tirer": 1, "parti": 1, "convertir": 1, "syst\u00e8mes": 1, "Coalition": 2, "lancer": 1, "intellectuels": 1, "signale": 1, "Canada": 1, "coalition": 1, "suite": 1, "r\u00e9union": 1, "organis\u00e9": 1, "septembre": 1, "coalitions": 2, "constitu\u00e9es": 1, "Cor\u00e9e": 1, "bient\u00f4t": 1, "regroupent": 1, "com\u00e9diens": 1, "textes": 1, "extrait": 1, "estimons": 1, "compromettre": 1, "formation": 1, "nombreux": 1, "nationale": 1, "jamais": 1, "simple": 2, "extraordinaires": 1, "Depuis": 1, "confr\u00e8res": 1, "souhaitable": 1, "r\u00e9unir": 1, "continent": 1, "africain": 1, "intervention": 1, "applaudie": 1, "pr\u00e9tend": 1, "explicitement": 1, "manque": 1, "voulons": 1, "juges": 1, "trancher": 1, "payer": 1, "Lagard\u00e8re": 1, "d\u00e9cid\u00e9s": 1, "remport\u00e9": 1, "Convergence": 1, "propose": 1, "secteur": 1, "socle": 1, "organiser": 1, "exacerb\u00e9": 1, "Sovi\u00e9tique": 1, "forces": 1, "insist\u00e9": 1, "obstacles": 1, "m\u00e9tier": 1, "rentre": 1, "cependant": 2, "impensable": 1, "conclue": 1, "tellement": 1, "restait": 1, "heures": 1, "r\u00e9gl\u00e9e": 1, "assur\u00e9": 1, "condition": 1, "soigneusement": 1, "progresser": 1, "soyez": 1, "attach\u00e9": 2, "consomme": 1, "montre": 1, "hommes": 2, "G\u00e9n\u00e9rale": 1, "Gaulle": 1, "justement": 1, "chemin": 1, "entendant": 1, "faibles": 1, "entendre": 1, "in\u00e9vitable": 1, "pr\u00e9tendue": 1, "d\u00e9plaise": 1, "connais": 1, "enracinement": 1, "incombe": 1, "particuliers": 1, "d\u00e9montr\u00e9": 1, "court": 1, "justice": 1, "prot\u00e9ger": 1, "monuments": 1, "historiques": 1, "\u00e9tabli": 1, "r\u00e9gime": 2, "unique": 1, "adopter": 1, "af\ufb01rme": 1, "clairement": 1, "commodit\u00e9": 1, "aligner": 1, "support": 1, "exprime": 1, "vision": 1, "valeurs": 1, "rejoins": 1, "b\u00e9n\u00e9\ufb01cient": 1, "r\u00e9duit": 1, "commenc\u00e9": 1, "\u00e9vidence": 1, "opportun": 1, "redire": 1, "probl\u00e8mes": 1, "\ufb01scaux": 1, "t\u00e9moigner": 1, "concourent": 1, "r\u00e9alisation": 1, "gratitude": 1}}