{"id": "15_11_2003-Paris", "date": "15_11_2003", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "correspondance annotee ; documentation", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_232_02_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "j ' \u201ca (and /1 S/M/oa\n\nW Journ\u00e9e du livre d\u2019\u00e9conomie S\u00e9nat \u2014 Service de la communication\n\n \n\nD\u00e9bat avec les \u00e9tudiants\n\n \n\n \n\n \n\nLe d\u00e9bat \u00e9tait pr\u00e9sid\u00e9 par Christian PONCELET, pr\u00e9sident du S\u00e9nat.\nMichel ROCARD, ancien Premier ministre, d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en ;\nrzstian de B SSIE U, pr\u00e9sident d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 de Conseil d \u2019Analyse Economique, directeur\n\nscientifique du Centre d \u2019Observation Economique, professeur \u00e0 l\u2019universit\u00e9 Paris I Panth\u00e9on-\nSorbonne ;\n\nLe d\u00e9bat \u00e9tait anim\u00e9 par Jean-Michel BLIER, r\u00e9dacteur en chef de France Info.\n\nJ ean-Michel BLIER\nBonjour \u00e0 tous.\nLe titre de cette journ\u00e9e, \u00ab Le travail, c\u2019est capital ? >>, est volontairement provocateur.\n\nUne enqu\u00eate de la SOFRES montre que 83 % des personnes interrog\u00e9es consid\u00e8rent que la valeur\ndu travail est de moins en moins respect\u00e9e. << Les Fran\u00e7ais ne travaillent pas assez \u00bb, disent certains.\n<< Il faut partager le travail parce que c\u2019est une denr\u00e9e rare \u00bb, disent les autres. Les hommes\npolitiques rappellent qu\u2019il ne faut pas trop en demander \u00e0 l\u2019Etat, sachant que toutes les solutions ont\n\u00e9t\u00e9 envisag\u00e9es.\n\nLa croissance est-elle le seul ressort de l\u2019emploi? L\u2019exemple am\u00e9ricain montre que tel n\u2019est pas\nsyst\u00e9matiquement le cas.\n\nFaut\u2014il r\u00e9\ufb02\u00e9chir \u00e0 une politique europ\u00e9enne de l\u2019emploi, \u00e0 une harmonisation \ufb01scale et sociale ?\n\nJe remercie Michel ROCARD et Christian de BOISSIEU d\u2019\u00eatre parmi nous ce matin.\n\nIl\nChristian PONCELET \u2019x. -..- 1:19\u00bb)\nJe vous souhaite la bienvenue au S\u00e9nat et suis heureux de vous accueillir ce matin.\n\nNous avons pour habitude d\u2019organiser, chaque ann\u00e9e, une r\u00e9union comparable \u00e0 celle\nd\u2019aujourd\u2019hui. Sans travail, il ne peut y avoir de r\u00e9sultats positifs en termes de croissance et de\nprogr\u00e8s social, c\u2019est-\u00e0-dire d\u2019am\u00e9lioration de la condition humaine.\n\nVous pourrez poser toutes les questions que vous souhaitez \u00e0 nos deux invit\u00e9s d\u2019honneur.\n\nJe vous souhaite \u00e0 toutes et \u00e0 tous une bonne journ\u00e9e et de bons travaux. N\u2019ayez pas peur de nous\nfaire part de votre ressenti et de poser toutes les questions qui vous viennent \u00e0 l\u2019esprit.\n\nParis, le 15 novembre 2003 1\n\n \n\n \n\nl\n\nJourn\u00e9e du livre d\u2019\u00e9conomie S\u00e9nat \u2014 Service de la communication\n\nJ ean-Michel BLIER\n\nPouvez-vous nous dire quelques mots du titre que nous avons retenu, << Le travail, c\u2019est capital ? \u00bb ?\n\nChristian de BOISSIEU\n\nLe titre de notre journ\u00e9e est parfaitement d\u2019actualit\u00e9. Nous y reviendrons sans doute au cours de la\ndiscussion, mais il est vrai que les d\u00e9bats autour des 35 heures occultent nombre de sujets. \u00abLe\ntravail, c\u2019est capital ? >> L\u2019interrogation fera partie de notre d\u00e9bat.\n\nSe pose la question du statut du travail dans nos \u00e9conomies et nos soci\u00e9t\u00e9s. La question ne doit plus\n\u00eatre pos\u00e9e de fa\u00e7on globale. Par ailleurs, la question du ch\u00f4mage de masse est soulev\u00e9e. A quel\nniveau faut-il poser la question des politiques de l\u2019emploi ? Cette question touche notamment au\nth\u00e8me de la gouvernance.\n\nPour moi, la partie faible du projet de constitution europ\u00e9enne concerne la gouvernance\n\u00e9conomique et sociale. Il n\u2019existe pas r\u00e9ellement de gouvernance mondiale, aujourd\u2019hui. L\u2019Europe\npourrait donner l\u2019exemple. Mais, \u00e0 quelques mois de l\u2019\u00e9largissement, elle se trouve au pied du mur.\n\nMichel ROCARD\n\nVous \u00eates aujourd\u2019hui r\u00e9unis dans une maison tr\u00e8s conviviale. Vous y \u00eates les bienvenus. La France\nne sait pas bien dialoguer avec elle-m\u00eame. Mais le S\u00e9nat tient \u00e0 c\u0153ur l\u2019organisation de ces d\u00e9bats et\nde ces \u00e9changes. J\u2019en remercie son Pr\u00e9sident.\n\nLe sujet choisi \u2014 sous forme de blague\u2014 est propice \u00e0 des malentendus et \u00e0 des controverses.\nAujourd\u2019hui, certaines variables sont \u00e0 r\u00e9introduire dans le d\u00e9bat sur l\u2019emploi : la d\u00e9mographie, la\ndur\u00e9e et la technologie.\n\n\u00e6\u00bb __..L___q\n\nLal\u00e9mngrame. {, \\\nNil 6/\n\nEn 1996, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique s\u2019est rendu en Grande\u2014Bretagne. La France comptait pr\u00e8s de\n11 millions de ch\u00f4meurs, et la Grande-Bretagne moiti\u00e9 moins. Le Premier ministre britannique\ninvitait alors Monsieur Chirac \u00e0 baisser les imp\u00f4ts. Mais, ce faisant, il oubliait d\u2019observer que la\npopulation d\u2019\u00e2ge actif avait augment\u00e9 de 500 000 en France, tandis qu\u2019elle avait chut\u00e9 en Grande-\nBretagne. Par ailleurs, le taux de travail \u00e0 temps partiel \u00e9tait de 15 % en France et de 22 % en\nGrande-Bretagne.\n\nActuellement, en Allemagne, le taux de ch\u00f4mage des jeunes est en baisse dans la mesure o\u00f9 chaque\nnouvelle g\u00e9n\u00e9ration arrivant sur le march\u00e9 du travail est moins nombreuse que la pr\u00e9c\u00e9dente. La\nFrance a un taux de f\u00e9condit\u00e9 bien sup\u00e9rieur \u00e0 celui de ses voisins europ\u00e9ens. Ainsi, il faudrait\ncr\u00e9er plus de 300 000 emplois par an pendant 40 ans pour que le taux de ch\u00f4mage des jeunes\nn\u2019augmente pas.\n\nParis, le 15 novembre 2003 2\n\n \n\n \n\n.a\n\nJourn\u00e9e du livre d\u2019\u00e9conomie S\u00e9nat \u2014 Service de la communication\n\nEn 1993, un sociologue am\u00e9ricain a expliqu\u00e9 que le pourcentage des revenus consomm\u00e9s n\u2019\u00e9tait\npas constant au cours de la vie. Le baby-boom tr\u00e8s important qu\u2019a connu les Etats-Unis a eu des\neffets positifs sur la consommation pendant 25 ans. De fait, 4,5 millions de consommateurs sont\narriv\u00e9s en m\u00eame temps sur le march\u00e9. Cette situation rend compte aujourd\u2019hui de l\u2019am\u00e9lioration\nformidable de la croissance am\u00e9ricaine \u2014 et explique l\u2019\u00e9cart entre la France et les Etats\u2014Unis.\n\nFaute de prendre en compte la d\u00e9mographie, l\u2019on commet des erreurs de jugement fondamentales.\n\n\\\\\n\nLa technologie g i x};\n\n\u201ca\u201d; N\n\nAlfred Sauvy a largement combattu l\u2019ajout au tableau d\u2019\u00e9changes interindustriels de la matrice\ncrois\u00e9e des quali\ufb01cations et des emplois. Cette variable n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 prise en compte. Son\nabsence emp\u00eache de pr\u00e9voir l\u2019\u00e9volution de l\u2019emploi et du march\u00e9 du travail autrement que par\nintuition. Nous n\u2019avons aucun \u00e9l\u00e9ment de preuve. Nous ne pouvons qu\u2019\u00e9changer des ranc\u0153urs, des\npassmns...\n\nUn ouvrage, intitul\u00e9 La \ufb01n du travail et dont j\u2019ai eu l\u2019honneur de r\u00e9diger la pr\u00e9face, a montr\u00e9 que le\nd\u00e9clin du travail \u00e9tait une v\u00e9ritable menace pour nos pays. Il a donn\u00e9 lieu \u00e0 un d\u00e9bat dont les termes\n\u00e9taient fausses. Personne ne s\u2019est interrog\u00e9 sur la v\u00e9racit\u00e9 de la \ufb01n programm\u00e9e du travail, par\nexemple. Le manque de culture qui a domin\u00e9 ce d\u00e9bat a \u00e9t\u00e9 absolument confondant.\n\nDans La condition de l\u2019homme moderne, Hannah Arendt a expliqu\u00e9 que le travail \u00e9tait devenu\nl\u2019\u00e9l\u00e9ment moteur de notre civilisation et que l\u2019humanit\u00e9 n\u2019\u00e9tait pas menac\u00e9e d\u2019un danger plus grave\nque celui de la \ufb01n du travail. Je ne suis pas certain que ce pronostic soit juste. Quoi qu\u2019il en soit, la\nfaiblesse de nos m\u00e9canismes de pouvoir ne nous permet pas de traiter le d\u00e9clin du travail dans nos\nsoci\u00e9t\u00e9s.\n\nC\u2019est dans cc contexte qu\u2019il convient de s\u2019interroger sur la pertinence des politiques de l\u2019emploi,\nnotamment des politiques de lutte contre le ch\u00f4mage.\n\nL\u2019Am\u00e9rique (\u00ca'i Nord, l\u2019Europe de l\u2019Ouest et le Japon enregistrent des \u00e9volutions humaines tout \u00e0\nfait parall\u00e8les en mati\u00e8re de travail. A la naissance du capitalisme, les individus travaillaient\n4 000 heures par an. Toute l\u2019histoire est une lutte constante pour la baisse de la dur\u00e9e du travail _ et\nce, dans tous les pays, sans que l\u2019Etat intervienne, \u00e0 l\u2019exception de la France.\n\nLe syndicalisme fran\u00e7ais est un syndicalisme r\u00e9volutionnaire, qui a divorc\u00e9 de la politique. Il est\ndonc le seul au monde \u00e0 devoir assumer le fait d\u2019op\u00e9rer des choix \u00e9conomiques et sociaux:\nconserver ou non une r\u00e9f\u00e9rence chr\u00e9tienne dans l\u2019organisation collective des individus au travail,\npar exemple. Cette question ne s\u2019est pos\u00e9e qu\u2019en France.\n\nAujourd\u2019hui. .a France compte sept f\u00e9d\u00e9rations syndicales \u2014 mais le taux de syndiqu\u00e9s y est plus\nfaible qu\u2019ailleurs. Les syndiqu\u00e9s repr\u00e9sentent seulement 8,5 % des actifs, et travaillent tous dans le\nsecteur public.\n\nParis, le 15 novembre 2003 l 3\n\n \n\nJourn\u00e9e du livre d\u2019\u00e9conomie S\u00e9nat \u2014 Service de la communication\n\nPartout dans le monde, la baisse de la dur\u00e9e du travail a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e sous le coup d\u2019une pression\ncollective. En France, la loi s\u2019en est syst\u00e9matiquement m\u00eal\u00e9e.\n\nA l\u2019heure actuelle, les dur\u00e9es de travail sont identiques en Europe de l\u2019Ouest et aux Etats\u2014Unis, \u00e0\nquelques heures pr\u00e8s. Seul le Japon conserve une dur\u00e9e du travail plus \u00e9lev\u00e9e. En 1932, pour\nr\u00e9pondre \u00e0 la grande crise, le S\u00e9nat am\u00e9ricain proposait une loi limitant \u00e0 32 heures la dur\u00e9e\nhebdomadaire du travail. Ce projet a \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9 par le pr\u00e9sident Roosevelt \u2014 qui a ensuite reconnu\navoir sans doute commis une erreur.\n\nEn France, la loi des 40 heures a entra\u00een\u00e9 une baisse de la production. Puis i1 est apparu qu\u2019il \u00e9tait\nmoins brutal de baisser progressivement cette dur\u00e9e, \u00e0 raison d\u2019une heure dans un premier temps.\nAinsi, en Conseil des ministres, la semaine de travail \u00e0 39 heures pay\u00e9es 40 a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e. En\ufb01n,\nlorsque la France s\u2019est pos\u00e9 la question d\u2019une semaine de travail \u00e0 35 heures, ce syst\u00e8me existait\nd\u00e9j\u00e0 dans les pays nordiques.\n\nJ\u2019\u00e9tais parmi les promoteurs d\u2019une baisse massive de la dur\u00e9e du travail op\u00e9r\u00e9e par les entreprises\nelles-m\u00eames, par le biais de n\u00e9gociations sociales. Mais Martine Aubry (suivie par d\u2019autres) a\nconsid\u00e9r\u00e9 que le probl\u00e8me \u00e9tait trop urgent pour \u00eatre laiss\u00e9 aux mains des entreprises.\n\nNous ne pouvons pas demander \u00e0 la France de travailler plus sans tenir compte des 3,5 millions de\nch\u00f4meurs. Le traitement social du ch\u00f4mage n\u2019a jamais cr\u00e9\u00e9 un seul emploi. La relation entre le\nbudget de la recherche et le niveau de l\u2019emploi n\u2019est pas suf\ufb01samment visible pour \u00eatre \u00e0 la port\u00e9e\nde nos d\u00e9cideurs politiques. Je le regrette.\n\nJean\u2014Michel BLIER\nJe vous remercie.\n\nLes Fran\u00e7ais ct les Fran\u00e7aises ne travaillent\u2014ils pas assez ? Il appara\u00eet, au total, que les heures\ntravaill\u00e9es en France sont \u00e0 peu pr\u00e8s identiques que chez nos voisins europ\u00e9ens (compte tenu des\njours de cong\u00e9s, du travail des femmes, etc). Mais se pose la question de la productivit\u00e9.\n\nChristian de BOISSIEU\n\nIl para\u00eet raisonnable de partir du contexte d\u00e9mographique. Nous savons \u00e0 peu pr\u00e8s quelle sera la\npyramide des \u00e2ges d\u2019ici 5 \u00e0 10 ans, mais nous ignorons quel sera le taux de change sur le march\u00e9\nlondonien dans 5 jours. La d\u00e9mographie peut nous aider dans nos pr\u00e9visions \u00e0 cinq ans. Mais nous\nne devons pas attendre comme l\u2019on attend Godo! Il faut d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent mener une politique\nvolontariste et active en mati\u00e8re d\u2019emploi.\n\nPar ailleurs, la comparaison internationale en mati\u00e8re de politiques de lutte contre le ch\u00f4mage\nconstitue toujours un travail d\u00e9licat. Les N\u00e9erlandais, par exemple, ne comptabilisent pas le\nch\u00f4mage de la m\u00eame mani\u00e8re que nous. Ils donnent une large part au travail partiel et retiennent la\nd\u00e9\ufb01nition la plus large possible des travailleurs handicap\u00e9s. Cela complique n\u00e9cessairement les\ncomparaisons.\n\nParis, le 15 novembre 2003 4\n\nl\n\nn\n\nJourn\u00e9e du livre d\u2019\u00e9conomie S\u00e9nat \u2014 Service de la communication\n\nQuant \u00e0 la dur\u00e9e du travail, il me semble que le d\u00e9bat franco-fran\u00e7ais ne porte pas sur la r\u00e9duction\nde la dur\u00e9e du travail, mais sur la fa\u00e7on dont l\u2019on y proc\u00e8de. La politique de l\u2019emploi rel\u00e8ve du\nprincipe de subsidiarit\u00e9. Nous devrons accepter, si nous entendons accompagner 1a monnaie unique\nnotamment, le transfert de certaines comp\u00e9tences.\n\nEn\ufb01n, \u00e0 court terme, nous avons le sentiment qu\u2019il convient de choisir entre la productivit\u00e9 et\nl\u2019emploi. Je pense que la politique de l\u2019emploi tient bien plus \u00e0 la politique de baisse des charges\nqu\u2019\u00e0 celle des 35 heures. L\u2019application des 35 heures a d\u2019ailleurs \u00e9t\u00e9, en partie, compens\u00e9e par une\nbaisse des charges.\n\nNous avons eu une croissance riche en emplois, mais cette derni\u00e8re s\u2019est accompagn\u00e9e d\u2019une\nmoindre productivit\u00e9. Aujourd\u2019hui, la croissance est pauvre en emplois mais la productivit\u00e9 devrait,\n\u00e0 court terme, s\u2019en trouver accrue. Alfred Sauvy avait raison de dire que, \u00e0 moyen terme, le progr\u00e8s\ntechnique \u00e9tait productif.\n\nL\u2019ambition europ\u00e9enne est d\u00e9sormais de redresser la croissance potentielle. Nous devons\nnotamment appliquer l\u2019Agenda 2000 de Lisbonne, en mati\u00e8re de recherche et d\u00e9veloppement.\n\nJ eau-Michel BLIER\n\nJe vous remercie et je propose de laisser maintenant la parole aux \u00e9tudiants, a\ufb01n que le d\u00e9bat\ns\u2019engage.\n\nDe la salle la...2-;,,, -,;\u2018.\u00c7.>\n\nVous n\u2019avez pas abord\u00e9 la question du bien\u2014fond\u00e9 de la baisse de la dur\u00e9e du travail. Est-ce si\ncapital de travailler ? L\u2019\u00e9volution normale n\u2019est-elle pas de travailler de moins en moins ?\n\nMichel F; J CARD\n\nAvant que la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise soit capable d\u2019apporter une r\u00e9ponse consensuelle \u00e0 votre question,\nelle devra r\u00e9soudre le probl\u00e8me des statistiques et des instruments de mesure et d\u2019\u00e9valuation. La\nm\u00e9canisation et l\u2019automatisation g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9es font que nos biens sont produits sans main-d\u2019\u0153uvre.\nEt, dans nos pays, l\u2019emploi de la force de travail quitte de plus en plus'les machines pour devenir\nun emploi de services interpersonnels. Il s\u2019agit d\u2019accompagner les personnes \u00e2g\u00e9es, par exemple.\nMais, dans notre soci\u00e9t\u00e9, les emplois de services sont d\u00e9consid\u00e9r\u00e9s par rapport aux emplois\nconsistant \u00e0 manier des machines. '\n\nL\u2019id\u00e9e que la machine pourrait diminuer la peine des hommes a \u00e9t\u00e9 envisag\u00e9e d\u00e8s l\u2019Antiquit\u00e9. En\nGr\u00e8ce, les hommes libres ne travaillaient pas et le travail incombait aux esclaves. Traduisez\n\u00abesclaves\u00bb par \u00abmachines\u00bb et vous pouvez lire le monde moderne... La fatalit\u00e9 biblique (\u00abtu\nproduirnk \u2018n via: dans la contrainte et \u00e0 la sueur de ton front\u00bb) peut \u00eatre d\u00e9pass\u00e9e. Mais qu\u2019en est-il\nde la cr\u00e9a tion \u2018?\n\nParis, le 15 novcszlbre 2003 5\n\n \n\n \n\nl\n\nJou\u00een\u00e9e du livrc d\u2019\u00e9conomie S\u00e9nat \u2014 Service de la communication\n\nRem\u00e9morer-x us les cinq plus beaux moments de votre vie. Je prends le pari qu\u2019aucun d\u2019entre eux\nn\u2019est li\u00e9 {z l\u2019a: ,rent. Or notre soci\u00e9t\u00e9 m\u00e9prise les individus qui ne gagnent pas d\u2019argent. Ce qui est\ncollectif est de plus en plus m\u00e9pris\u00e9. Au fond, je pense que nous pourrions faire une bonne chose de\nla baisse de 1;: dur\u00e9e du travail \u2014 mais je crains que nous ne nous orientons, dans les faits, vers une\n<< d\u00e9pression l crveuse g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e >>.\n\nChristian d: JOISSIEU\n\nLe travail cs\u2018 \"l capital? Dans le contexte de baisse tendancielle de la dur\u00e9e du travail qui a \u00e9t\u00e9\n\u00e9voqu\u00e9, il ill- t pas incompatible d\u2019af\ufb01rmer que le travail est capital. Dire \u00e0 des ch\u00f4meurs qui ne\nr\u00eavent que d .l'availler que le travail n\u2019est pas capital serait une v\u00e9ritable provocation. Le travail\nest sans clo\u2018 Il \u2018 avantage un mode d\u2019insertion sociale que les loisirs.\n\nPar aillccrs. travail est capital sur le plan collectif. Le taux d\u2019activit\u00e9 des personnes \u00e2g\u00e9es de\nmoins de 3U 1. 1s et de plus de 50 ans est tr\u00e8s faible, dans notre pays. Des emplois jeunes ont \u00e9t\u00e9\ncr\u00e9\u00e9s, qui r il \u2018zisuite \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9s du public vers le priv\u00e9. Des all\u00e8gements de charges ont \u00e9t\u00e9 mis\nen \u0153uvre pour inciter les entreprises \u00e0 consid\u00e9rer qu\u2019une personne de 52 ans n\u2019\u00e9tait pas moins\nproductive (1:: ' . 'ne personne plus jeune.\n\nSelon mai, i .lziste une v\u00e9ritable compl\u00e9mentarit\u00e9 entre l\u2019emploi des jeunes et celui des seniors.\nLes indil ate de comp\u00e9titivit\u00e9 \u2014 que je n\u2019approuve pas \u2014 montrent que la France est le mauvais\n\n\u00e9l\u00e8ve de l\u2019Eu pe en raison de son faible taux d\u2019activit\u00e9. Nous devons introduire ce param\u00e8tre dans\nle d\u00e9bat :\u00eflll' l' :nploi.\n\nJ ean-Micl\u2018. .. . ' LIER\n\n85 % des \u2018r\u2018. gais interrog\u00e9s par la Sofres consid\u00e8rent que la valeur du travail est de moins en\nmoins r 3: pcr r. Elle est davantage utilis\u00e9e comme une variable d\u2019ajustement.\n\nChrist; a: 11 dl. DISSIEU -,\n\nLa multipliant on des plans sociaux se traduit par une aggravation du ch\u00f4mage. Nous ne pouvons\npas r\u00e9introdr\u00ee l. dans une \u00e9conomie de march\u00e9, l\u2019autorisation administrative de licenciement. Mais\nnous devons : ,.- voir les termes de l\u2019accord social. Je souhaite vivement, \u00e0 ce propos, que le r\u00e9cent\naccord sur \" :mation professionnelle sign\u00e9 par l\u2019ensemble des organisations syndicales, devienne\nloi. Mais. qiz tiera la formation professionnelle ?\n\nLe deuxi\u00e8me :e de r\u00e9ponse aux plans sociaux est celui de l\u2019aide \u00e0 la cr\u00e9ation d\u2019entreprise \u2014 et, de\nfait, l\u2019aide z\" :1 recherche. Depuis quelques ann\u00e9es, les cr\u00e9ations d\u2019emplois les plus fortes\nproviennent , La cr\u00e9ation d\u2019entreprises ou des PME. La loi Dutreil est dif\ufb01cilement applicable, du\nfait de lu C11 \u2018\u00eeon du \ufb01nancement, une fois encore. Pourtant, l\u2019on ne peut qu\u2019approuver cette loi,\ndans ses priz. - les.\n\nMichel Il: RD\n\nNous faisons 'n bon num\u00e9ro de duettistes ! Nous ne sommes en d\u00e9saccord sur aucun des sujets\ntrait\u00e9s jlzsqu\u2019\n\nParis, le l \u00ef n0\u2018 \"lre 2003 6\n\n \n\nJourn\u00e9e d :1 linL\n\nJe ne peux\n\nl\u2019ensemble L. .'\n\nmieux qui: s'\nfaire de est!\norganisation\n\nPour reprenr'\n\nl\u2019autorisatior\nministre Jac<\nsocial. Bien :\nde bloquer lL\n\nQui paie\u2018 r\nproc\u00e9dures l\nprofond\u00e9mei .\nsuspendus \u00e0l\n\nDe la salle\n\nSi la loi suri\n\u00e9voluer \u2018?\n\nEn tant (,11\n\nles entreprisi\nprofesseurs t\nl\u2019entreprise, l\n\nMichel P )\n\nLa Franc\nsyndicat: \u2019D:\n\nToucher u\nSi la nou \u00abcl\nclimat ac: uel\ndans la Il.\n\nParis, le l.\u2018\n\n'conomie S\u00e9nat \u2014 Service de la communication\n\nne con\ufb01rmer vos propos: l\u2019accord sur la formation professionnelle, sign\u00e9 par\n2 syndicats et le Medef, est une premi\u00e8re historique. Il appara\u00eet que la France va\n'ustitutions politiques. L\u2019\u00e9lection de Bernard Thibaut \u00e0 la t\u00eate de la GCT visait \u00e0\nentrale syndicale une force de n\u00e9gociation et non plus de seule opposition. Et cette\n'-\u2018 pass\u00e9e du premier au deuxi\u00e8me rang...\n\nvotre premier point, je suis le Premier ministre qui a refus\u00e9 de r\u00e9introduire\ndministrative de licenciement \u2014 mise en place puis supprim\u00e9e par le Premier\nl Chirac. Je l\u2019ai refus\u00e9e avec le souci de transf\u00e9rer cette d\u00e9cision vers le dialogue\n\"Il que la n\u00e9gociation sur les plans sociaux s\u2019am\u00e9liore, l\u2019on a trouv\u00e9 un autre moyen\n:l\u2018faires : aller devant le juge.\n\n.lCe de la cr\u00e9ation d\u2019entreprises ? Cette question est certes importante, mais celle des\n\nl; tout autant. Nous n\u2019avons pas encore de guichet unique, ce qui est scandaleux \u2014 et\nncr\u00e9 dans la culture fran\u00e7aise. Le \ufb01nancement et la simpli\ufb01cation sont en outre\npect \ufb01scal, c\u2019est-\u00e0-dire aux antiques taxes locales.\n\n\u2018cord majoritaire est vot\u00e9e, ne pensez-vous pas qu\u2019elle contraindra le syndicalisme \u00e0\n\niante en droit, je suis atterr\u00e9e de constater l\u2019absence de relations entre la facult\u00e9 et\nSeuls les \u00e9tudiants de troisi\u00e8me cycle en DESS ont acc\u00e8s \u00e0 l\u2019entreprise. Tous les\niroit sont des universitaires, sans aucun sens pratique. Une fois dans le monde de\nex-\u00e9tudiants en droit s\u2019aper\u00e7oivent qu\u2019ils ne savent pas r\u00e9diger un contrat...\n\n\u00ce\u00cbLD\n\nf\u2018\n\n \n\n\u2018N. \"\u201c . .\n\\.\\________...>\"\n\n\u00e0 ma connaissance, le seul pays d\u2019Europe o\u00f9 il faille une loi pour organiser les\n4 les autres pays, l\u2019obligation de respecter l\u2019autre s\u2019impose d\u2019elle\u2014m\u00eame.\n\nsur les conventions collectives, du 11 f\u00e9vrier 1950, revient \u00e0 toucher au sacro-saint.\n\n'oi est correctement n\u00e9goci\u00e9e, elle constituera un v\u00e9ritable progr\u00e8s. Mais, dans le\ni la loi passe en force, j\u2019ignore ce qu\u2019il adviendra. La France enti\u00e8re sera \u00e0 coup s\u00fbr\n\n'>re 2003 7\n\n \n\nn\n\nJourn\u00e9e du\n\nDans n01\ngr\u00e8ve par\n\ncompens; L\u201d\n\nJ ean\u2014Mil\nCette loi\n\nY a\u2014t-il,\nl\u2019 industr .\n\nChristiai\n\nJe suis a\n\u00e9quitable\n\nEn droit\nexprimic\n\u00e9tudier r\npermet, i;\n\nJe suis t\nindispenl\npense ql!\nen prem.\nrenforcer\n\nLorsqu\u2019r\ndans une\nDe la sal\nQuelle s\n\nPouvez- x\ndes p\u00f4le\n\nJ ean-Miu\n\nPeut-\u00eatrt\nqui devi:\n\nPeut-on .\n\nParis, le l i\n\nJrc {\u00e9conomie S\u00e9nat \u2014 Service de la communication\n\n'z\u00e7, aucune centrale syndicale n\u2019est capable de donner un ordre de gr\u00e8ve respect\u00e9. La\nuement de la base. Pour que la nouvelle loi passe, il faudra certainement payer des\naux petits syndicats qui perdront une partie de leur in\ufb02uence.\n\n.C \u00e4LIER\nh< ypera sans doute sur le principe de la hi\u00e9rarchie des normes.\n\nFrance, un probl\u00e8me d\u2019inadaptation de la formation au monde de l\u2019entreprise et de\n\n\u00cf OISSIEU\n\n.t , is juge et partie, pour r\u00e9pondre \u00e0 cette question. Je t\u00e2cherai de le faire de fa\u00e7on\n\n'1 diversit\u00e9 dispose d\u2019un monopole. Aussi suis-je \u00e9tonn\u00e9 que le malaise que vous\na nue d\u2019une \u00e9tudiante en droit. Un dipl\u00f4m\u00e9 de HEC qui souhaite devenir avocat doit\nc \ufb01t. Il s\u2019agit de trouver des avantages comparatifs au syst\u00e8me fran\u00e7ais. La th\u00e9orie\ni z\u2019on en dise, de mieux comprendre et d\u2019appr\u00e9hender le r\u00e9el.\n\nl et je reste universitaire parce que je pense que l\u2019analyse et la th\u00e9orie sont\n\npour comprendre le monde dans lequel nous Vivons et agir sur lui. Pour autant, je\n\nle: \u2018elations entre l\u2019universit\u00e9 et les entreprises ne sont pas suf\ufb01samment d\u00e9velopp\u00e9es,\n\net .cuxi\u00e8me cycle. Entreprises comme universit\u00e9s ont \u00e0 faire une partie du chemin pour\n' lmsons.\n\ne m\u00e9prise \ufb01nance la cr\u00e9ation d\u2019une chaire, celle-ci est syst\u00e9matiquement implant\u00e9e\n\n( ct jamais dans les universit\u00e9s.\n\n \n\nl l: lace de la France sur le nouvel \u00e9chiquier mondial ?\n\nl\u00e9velopper les th\u00e8mes du travail de masse, du d\u00e9veloppement des services et de celui\n\nter \u2018 \u201dlogiques ?\n\n' l; \u2019 LIER\n\ni... ns\u2014nous d\u00e9battre de la place de l\u2019Europe tout enti\u00e8re, face \u00e0 la Chine par exemple,\n' l luvel atelier du monde ?\n\nC . . mener des politiques nationales de l\u2019emploi ?\n\nw l\u2018l\u2018e 2003 8\n\n \n\na\n\nJourn\u00e9e du\n\nChristian\n\nNous avr\nrespecte, '\nla Chine\nconsid\u00e8rr\nr\u00e8gles du\n\nPar ailleu. '\nmettre en\nad\u00e9quatl\n\nNous dev\nla majorir\n\nMichel I\\\n\n.\u20191't'\n\nl\n\n'\u00e9conomie S\u00e9nat \u2014 Service de la communication\n\n:OISSIEU\n\n. z us peur de la Chine et des pays \u00e9mergents. La Chine est dans l\u2019OMC, mais elle n\u2019en\n' .s r\u00e8gles du jeu. L\u2019urgence concerne la gouvernance mondiale : nous devons associer\n\n\u20185\u2018; r\u00e8gles mondiales. Est-il normal d\u2019avoir un G8 (G7 + Russie), sans la Chine ? Je\n\nr ma part qu\u2019il conviendrait de proposer \u00e0 ce pays, en \u00e9change de son respect des\n\u201dint\u00e9gration d\u2019un << G9 >>.\n\na\n\nin \u00e9quation europ\u00e9enne est simple : il faut approfondir avant d\u2019\u00e9largir. Nous devons\ne les \u00e9l\u00e9ments d\u2019une politique europ\u00e9enne de l\u2019emploi \u2014 avec un \ufb01nancement\nt qu\u2019\u00e9conomiste, je reste volontiers keyn\u00e9sien.\n\n:mettre en cause les r\u00e8gles de d\u00e9cision interne de l\u2019Europe et passer de l\u2019unanimit\u00e9 \u00e0\n\nRD\n\nIl n\u2019y a ai su e pertinence \u00e0 poser le probl\u00e8me d\u2019un monde o\u00f9 la Chine prend une place croissante\n\nd\u2019un poinl\n\nJe serai p\nd\u00e9localisz\u2018\nscienti\ufb01q\n\nJ\u2019invite (\npr\u00e9tendor.\nque ce ser \u2019\n\nJ\u2019ajoute q .\nune grand\ndu pouvo\u2018\n\nLa remisc\n\nindispensa .\n\nil\u2018 vue fran\u00e7ais.\n\n\u00ff\u2018lcssimiste que Christian de Boissieu. Cette \u00e9volution entra\u00eenera \u00e0 long terme des\n-. massives. L\u2019unique r\u00e9ponse passe par la recherche et les nouvelles technologies\nmais aussi par le d\u00e9veloppement des services interprofessionnels.\n\n>l'an de Boissieu \u00e0 donner son accord \u00e0 l\u2019\u00e9mission d\u2019emprunts par l\u2019Europe. Nous\n\u00e7\". struire l\u2019Europe avec un budget commun limit\u00e9 \u00e0 1,7 % de son PIB respectif l Tant\nl . . .lS, nous serons pi\u00e9tin\u00e9s par la mont\u00e9e en puissance de la Chine.\n\n2 j Chine, dont la civilisation est tr\u00e8s ancienne, est dirig\u00e9e de fa\u00e7on sauvage mais avec\n'n\u2018 \u2018lligence (certes cynique). On s\u2019y pr\u00e9occupe d\u2019\u00e9conomie et non du renouvellement\n.\u2018r\u20191.;\u2018al.\n\n'1 cause des instances de d\u00e9cision des Nations Unies n\u2019est pas chose facile, mais elle est\nl\" La puissance actuelle de r\u00e9torsion de la Chine est terrible. Tant qu\u2019il n\u2019y aura pas de\n\nsolidarit\u00e9 (L. xtys des droits de l\u2019homme, la situation ne changera pas. La solidarit\u00e9 de l\u2019ensemble\n\ndes d\u00e9moc\"\n\nDe la sallt\nJe suis \u00e9l.\ndipl\u00f4m\u00e9s\n\nde l\u2019\u00e9cole,\n\nz: i :s ne peut que se renforcer.\n\n\u2018x v.\n\n\u00c2mt \u00e0 l\u2019Essec. Pour moi, la \ufb01n du travail n\u2019est qu\u2019une vaste blague. Nombre de\n' mon \u00e9cole travaillent toute la nuit dans des grands cabinets ou \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, en sortant\n\nComment la . \u2018 pour qu\u2019un entrepreneur se sente bien en France ?\n\nParis, le 15 i. .n'embre 2003\n\n \n\na\n\nJourn\u00e9e du l\u2019w c d\u2019\u00e9conomie S\u00e9nat \u2014 Service de la communication\n\nMichel ROC. \\RD\n\nVotre premitre remarque rel\u00e8ve de la photo, du moment. Or seul compte le cin\u00e9ma, le mouvement.\nR\u00e9\ufb02\u00e9chissez par tranche de demi-si\u00e8cle. Ce qui attend vos enfants, demain, d\u00e9pendra de la fa\u00e7on\ndont vous r\u00e9oondrez \u00e0 cette question.\n\nDans 50 ans. la Chine sera une d\u00e9mocratie respectueuse des droits de l\u2019homme.\n\nJ ean-Micll el BLIER\n\nLes entrepreneurs sont\u2014ils mal trait\u00e9s en France ?\n\nChristian d 3 BOISSIEU \u2018m..;;;,j;;;_-,\u2019;\u00bb'\n\nCertaines crtreprises fran\u00e7aises sont leaders dans leur secteur. Pour autant, la France n\u2019a pas\ntotalemen. accept\u00e9 les principes de l\u2019\u00e9conomie de march\u00e9. L\u2019\u00e9tatisme est encore pr\u00e9sent, de m\u00eame\nque la dii\u2018licile relation entre les Fran\u00e7ais et l\u2019argent.\n\nNous pourrions pr\u00e9voir un statut \ufb01scal sp\u00e9cial pour les \u00ab impatri\u00e9s \u00bb. Nous devons aller de l\u2019avant.\nLa loi Duu\u2018cuil, m\u00eame si elle agit \u00e0 la marge, va plut\u00f4t dans la bonne direction. Se pose en outre la\nquestion de la formation \u00e9conomique des Fran\u00e7ais, y compris \u00e0 l\u2019\u00e9cole primaire. La France est\ncontrainte d\u2018\u00e9voluer, dans ce domaine.\n\nJean-Mir\"1cl BLIER\n\nJe vous r nercie.\n\nLe travail est-il capital ? Investiriez\u2014vous sur ce capital travail ?\n\nMichel R i CARD\n\nBien s\u00fbr \u00ff urie fois ce capital transform\u00e9.\n\nParis, le 15 novembre 2003 10\n\n \n\n1\n\nJourn\u00e9e du Livre d\u2019\u00e9conomie S\u00e9nat \u2014 Service de la communication\n\n \n\nOuverture solennelle\n\n \n\n \n\n \n\nAlain MEAR\n\nDirecteur de cabinet du Pr\u00e9sident du S\u00e9nat\n\nJe vous . , :haite la plus cordiale bienvenue au S\u00e9nat, au nom de notre Pr\u00e9sident qui nous rejoindra\nen \ufb01n d\u00bb: matin\u00e9e, pour la remise du Prix du Livre d\u2019Economie et du Prix europ\u00e9en du Livre\nd\u2019Econo- ;e.\n\nLe titre de notre journ\u00e9e, \u00abLe travail, c\u2019est capital ? >>, est formul\u00e9 sous forme d\u2019un clin d\u2019\u0153il\nmarxiste, uus n\u2019aurez pas manqu\u00e9 de le constater.\n\nCette jours\u2018 3e du livre d\u2019\u00e9conomie proc\u00e8de d\u2019une d\u00e9marche citoyenne. Elle invite chacun \u00e0 se saisir\ndes tern 2* .lu d\u00e9bat \u00e9conomique, pour se forger une opinion.\n\nLe th\u00e8ni \u00abLu travail est au con\ufb02uent de bien d\u2019autres. La division et la sp\u00e9cialisation du travail \u00e0\nl\u2019\u00e9chelle londiale tendent \u00e0 faire de la Chine le nouvel atelier de la plan\u00e8te. L\u2019\u00e9volution des\nformes du travail, avec la \ufb01n du travail \u00e0 vie et le d\u00e9veloppement des intermittences du travail, pose\nle probl\u00e8me crucial de la formation et de l\u2019adaptation du droit du travail. Se pose aussi la question\ndu travni\u00ee - n tant que valeur, facteur d\u2019\u00e9panouissement, fondement du lien social.\n\nTous ces 2' \u201c mes ne manqueront pas d\u2019\u00eatre abord\u00e9s au cours de nos d\u00e9bats. _ 5 3,1\n\nAvant L. a une valeur, le travail est une r\u00e9alit\u00e9. Le ch\u00f4mage est un ph\u00e9nom\u00e8ne qui d\u00e9valorise les\nindividl' . far ailleurs, la relative p\u00e9nurie de main\u2014d\u2019\u0153uvre soul\u00e8ve de nouveaux probl\u00e8mes:\nl\u2019indisp. tale revalorisation du travail des seniors et la nouvelle prise en compte de\nl\u2019immig. nm.\n\nJe remcr\u00ef: tous nos partenaires pr\u00e9sents aujourd\u2019hui. Je vous remercie vous aussi de votre\npr\u00e9sence. a eus \u00eates ici chez vous, c\u2019est votre maison et cette journ\u00e9e est la V\u00f4tre.\n\nLuce PERROT\n\nPr\u00e9sidente fondatrice de Lire la Politique\n\nJe remercie le pr\u00e9sident du S\u00e9nat, le S\u00e9nat et tous ceux qui se sont mobilis\u00e9s pour organiser cette\n\njourn\u00e9e .\u2018 'l uhaite la bienvenue \u00e0 vous qui \u00eates nombreux aujourd\u2019hui.\n\nL\u2019associ::l in Lire la politique poursuit un objectif: nouer le d\u00e9bat avec vous tous, citoyens et\ncitoyen . le ce pays. Je pense que le travail est un sujet qui vous touche tous, dans votre vie\nquotidi . C\u2019est pourquoi ce th\u00e8me a \u00e9t\u00e9 retenu aujourd\u2019hui.\n\nJe vous \u2019li u\u201d ite une bonne journ\u00e9e.\n\nParis, le v\\ umbre 2003 11\n\n \n\n \n\nrx\n\nJourn\u00e9e c vre d\u2019\u00e9conomie S\u00e9nat \u2014 Service de la communication\n\nIntroduction \u00ab Le travail, c\u2019est capital ? \u00bb\n\nChristian de BOISSIEU \u201dM\nConseiller scienti\ufb01que de la Journ\u00e9e f4\u201d; \u2018- \u2018 7 \u2018\n\nl . '. \u00ce/g\nt. \u2018 y . - r\na... , . . 'L\u00cbN\u2019\n\nLes \u00e9Ct 'nistes parlent souvent de capital humain. Faut-il investir dans le travail? Le titre est\nsuf\ufb01san : rt ouvert, \u00e0 mon sens, pour laisser la place au d\u00e9bat.\n\nLes Fra 2:; unt \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9s sur la fa\u00e7on dont ils se situent par rapport au travail. Le statut du\ntravail r '. mbigu, du point de vue individuel mais aussi du point de vue collectif. Ceux qui sont en\nch\u00f4ma\u00ef. \u2018 'ongue dur\u00e9e consid\u00e8rent le travail comme une fa\u00e7on de s\u2019ins\u00e9rer dans la soci\u00e9t\u00e9.\n\nToute t paraison internationale est complexe et peu parlante, en mati\u00e8re de travail et d\u2019emploi.\nAvant r e ouverture, nous avons organis\u00e9 un d\u00e9bat avec des \u00e9tudiants. J\u2019en restituerai ici les t\u00eates\nde char : : \u00cfzi d\u00e9mographie ; le statut du travail dans les esprits individuels et dans les institutions\ncollecti'x : les liaisons entre la croissance, l\u2019emploi, le ch\u00f4mage et l\u2019in\ufb02uence du progr\u00e8s\ntechniq , ' l\u2019\u00e9valuation des politiques de l\u2019emploi.\n\nJe consic e {tour ma part que la d\u00e9mographie est un bon outil d\u2019aide \u00e0 la pr\u00e9vision. Mais je refuse\nd\u2019en dt\" \u2018 n. qu\u2019il suf\ufb01t d\u2019attendre. Nous devons mener des politiques actives de l\u2019emploi, pour\naller au lit des \u00e9volutions que nous pouvons attendre de la d\u00e9mographie.\n\nIl est p .iilleurs dif\ufb01cile d\u2019aborder la question du travail sans traiter celle du progr\u00e8s technique,\ndonc (\u2019 'ir\u2019nwcstissement. Ce matin, nous avons rappel\u00e9 les th\u00e8ses d\u2019Alfred Sauvy: le progr\u00e8s\nteclmi l\u00e9. .\u2018uit certains emplois \u00e0 court terme, mais en cr\u00e9e d\u2019autres \u00e0 moyen terme. Nous devons\nn\u00e9ccs. .; mnt passer par les cases \u00ab investissement, progr\u00e8s technique, nouvelles technologies \u00bb.\n\nLes insu nent's traditionnels des politiques de l\u2019emploi sont\u2014ils encore utilisables ? Quel bilan\npeut-m 1 \"c de la politique de baisse des charges ? Quel serait l\u2019impact d\u2019un effort suppl\u00e9mentaire\n\nen mu\u201c de formation professionnelle ? Comment faciliter la r\u00e9insertion et la mobilit\u00e9\nprofess' V. les ? Quel r\u00f4le donner \u00e0 la prise de risque, \u00e0 la cr\u00e9ation d\u2019entreprises, dans la politique\nde l\u2019el\u2018 )l L\u2019emploi se trouve-t-il uniquement dans les grandes entreprises ? Quel r\u00f4le faut-il\ndonne n a n' :n terme, aux politiques de la recherche et de l\u2019\u00e9ducation ?\n\nEnilt'. iel niveau faut-il poser le probl\u00e8me du travail et de l\u2019emploi? Se situe-t-il au niveau\nnatiom. u niveau mondial ou au niveau europ\u00e9en? La dimension europ\u00e9enne est de taille,\nquelqu; Lll'S z\u2019pr\u00e8s le lancement du projet franco-allemand d\u2019infrastructures.\n\nVoilz\u2018l \u20181' 'lCS portes d\u2019entr\u00e9e possibles, mais en rien exhaustives.\n\nJe V011:\u2014 :\u00e7't\u2018ie.\n\nParis , \"VL\"'ii)I'e 2003 12\n\n \n\n \n\nn\n\n,t\n\nJ ouitn\n\nE:\n\nJ\u2019ai <\n\nvu \"\u00e9conomie S\u00e9nat \u2014 Service de la communication\n\n\u00eft\ufb02\u00eeiOIl du sondage exclusif \u00ab Les Fran\u00e7ais et le travail\u00bb\n\nBrice TEINTURIER\nDirecteur du d\u00e9partement \u00ab Politique et Opinion \u00bb, TNS Sofres\n\n' ct\u00e9 C;rtains \u00e9l\u00e9ments d\u2019opinion publique qui vous permettront, je l\u2019esp\u00e8re, de cadrer le\n\nd\u00e9bz' .\n\nI.\n\nJe nz.\u2018\nF ran\n\nailler.\nserail\n\nLes \u2019\n\nPou\nde lia\nde p\u2018.\u2018\n\nCe s\nde lz\u2018\nsenti\nl\u2019on \u00ab\n\nLe c\u2018\n\nV\n\nl\u2019en! r\u2018\ncons '\n\n82 9\nsent;\nque 1\n\n15%.\n\nLes l r2.\n\nplus\nposi\nplus\naux\n\nII.\n\nGlol\u2018\nplus\n\nPari\n\nlip\n\n.. reconnaissance de la valeur li\u00e9e au travail k4 _ _\n\ns pas \u00e0 l\u2019id\u00e9e de la d\u00e9valorisation de la valeur du travail dans un pays o\u00f9 84 % des\nonsid\u00e8rent le travail comme un facteur d\u00e9terminant d\u2019insertion et d\u2019\u00e9panouissement. Par\neulement l9 % des Fran\u00e7ais sont d\u2019accord avec l\u2019id\u00e9e selon laquelle une soci\u00e9t\u00e9 id\u00e9ale\nsoci \u00c9t\u00e9 o\u00f9 il ne serait plus n\u00e9cessaire de travailler.\n\n\u2018ais entretiennent donc une relation durable avec le travail.\n\nnt, nous observons un malaise. Aujourd\u2019hui 85 % des Fran\u00e7ais estiment que le travail perd\nl ur et est de moins en moins respect\u00e9. Il est d\u00e9mon\u00e9tis\u00e9, on lui accorde de moins en moins\n\nent s\u2019explique tout d\u2019abord par la r\u00e9sonance du discours ambiant autour de la th\u00e9matique\norisati on de la valeur travail. Ensuite, les relations de travail se sont distendues. Le\nt dominant est que l\u2019individu est perdant au travail. La relation \u00e0 l\u2019entreprise et \u00e0 ce que\ntend a chang\u00e9 \u2014 la rupture s\u2019\u00e9tant produite au d\u00e9but des ann\u00e9es 90.\n\nir du salari\u00e9, pour une majorit\u00e9 de Fran\u00e7ais, ne va pas dans le m\u00eame sens que celui de\nse. Cette toile de fond est particuli\u00e8rement anxiog\u00e8ne, alors m\u00eame que le travail est\ncomme une vraie valeur.\n\n\u00e0 Fran\u00e7ais consid\u00e8rent qu\u2019ils exerceront plusieurs m\u00e9tiers au cours de leur vie. Ce\n\u2018z est, lui aussi, anxiog\u00e8ne. Et ce d\u2019autant plus que seulement 22 % des Fran\u00e7ais estiment\nrmation professionnelle est adapt\u00e9e au march\u00e9 du travail en France \u2014 et ils ne sont que\ninsid\u00e9rer qu\u2019elle est adapt\u00e9e \u00e0 la mondialisation.\n\ngais ont en outre le sentiment que l\u2019entreprise imposera des conditions de travail de plus en\nciles, en raison de la mondialisation croissante. L\u2019on constate d\u2019ailleurs que les effets\ne la mondialisation ne sont jamais mis en avant. Les individus se sentent donc de plus en\ns. Ils ont \u00e9galement l\u2019impression que la mondialisation s\u2019impose de plus en plus fortement\nprises.\n\ns perspectives face au d\u00e9clin du travail\n\nient, les Fran\u00e7ais sont satisfaits de leur travail. Mais ils consid\u00e8rent que le travail ne suf\ufb01t\nvrir dcs perspectives en termes de r\u00e9mun\u00e9ration et de reconnaissance.\n\n\u00ef novembre 2003 13\n\n \n\n \n\nJoumt' \u2018u livre d\u2019\u00e9conomie S\u00e9nat \u2014 Service de la communication\n\nUn \\ \u00cf ible d\u00e9\ufb01 se fait jour, pour renouer les \ufb01ls entre les salari\u00e9s et les entreprises, au-del\u00e0 de la\nreva. 7 ation du travail.\n\nIl a1\u201c ait sans doute, au regard des r\u00e9sultats de l\u2019enqu\u00eate de la Sofres, que l\u2019attente Vis\u2014\u00e0-vis de\nl\u2019en: \u2018ise est trop forte. On demande presque tout \u00e0 l\u2019entreprise : transmettre son exp\u00e9rience aux\njeun embaucher les sans-emploi, payer un prix correct aux fournisseurs, etc. On attend de\nl\u2019enti rise qu\u2019elle soit exemplaire et qu\u2019elle joue un r\u00f4le social de taille en mati\u00e8re sociale.\n\nIl erzi 5e un V\u00e9ritable surinvestissement Vis\u2014\u00e0-vis de l\u2019entreprise \u2014 surinvestissement auquel il n\u2019est\npas \" '- 'le r\u00e9pondre.\n\nEnfix oncernant les 35 heures, la controverse est forte. Le d\u00e9bat n\u2019est pas clos. De fait, les\n\nFran ' ne se sont pas encore forg\u00e9 une opinion d\u00e9\ufb01nitive en la mati\u00e8re. Le bilan per\u00e7u par les\nFra: . et les salari\u00e9s est plut\u00f4t positif d\u2019un point de vue individuel (gain de temps libre), mais il\nest ' ltlf d\u2019un point de vue collectif (comp\u00e9titivit\u00e9 et organisation des entreprises, cr\u00e9ation\nd\u2019e: )is, salaires, budget de l\u2019Etat). _,,_..,,m\\\nLes r .cndications sont fortes en mati\u00e8re de salaire et de pouvoir d\u2019achat. ; .. y. )\nJe \\ : invite \u00e0 questionner ces chiffres, en instaurant un \u00e9change avec les diff\u00e9rents intervenants\n\ndes \u2018. \":ls de cettejourn\u00e9e.\n\nPari e 15 novembre 2003 14\n\n \n\n \n\n", "key_words": {"Journ\u00e9e": 2, "livre": 7, "S\u00e9nat": 18, "Service": 14, "d\u00e9bat": 11, "\u00e9tait": 7, "pr\u00e9sid\u00e9": 1, "Christian": 3, "pr\u00e9sident": 4, "ancien": 1, "Premier": 3, "d\u00e9put\u00e9": 1, "europ\u00e9en": 2, "d\u00e9l\u00e9gu\u00e9": 1, "Conseil": 2, "Centre": 1, "professeur": 1, "Paris": 1, "anim\u00e9": 1, "r\u00e9dacteur": 1, "France": 17, "titre": 5, "cette": 8, "capital": 11, "volontairement": 1, "enqu\u00eate": 1, "SOFRES": 1, "montre": 2, "personnes": 3, "interrog\u00e9es": 1, "consid\u00e8rent": 5, "travail": 53, "moins": 9, "Fran\u00e7ais": 9, "travaillent": 3, "assez": 2, "disent": 2, "partager": 1, "parce": 2, "denr\u00e9e": 1, "rappellent": 1, "demander": 2, "sachant": 1, "toutes": 4, "solutions": 1, "croissance": 6, "ressort": 1, "am\u00e9ricain": 3, "r\u00e9\ufb02\u00e9chir": 1, "politique": 7, "europ\u00e9enne": 6, "harmonisation": 1, "\ufb01scale": 1, "sociale": 2, "remercie": 5, "Michel": 1, "ROCARD": 1, "BOISSIEU": 3, "parmi": 2, "PONCELET": 1, "souhaite": 4, "bienvenue": 3, "heureux": 1, "accueillir": 1, "avons": 6, "habitude": 1, "chaque": 1, "r\u00e9union": 1, "comparable": 1, "avoir": 1, "r\u00e9sultats": 2, "positifs": 2, "termes": 3, "condition": 2, "pourrez": 1, "poser": 5, "questions": 2, "souhaitez": 1, "invit\u00e9s": 1, "bonne": 4, "journ\u00e9e": 3, "votre": 5, "ressenti": 1, "viennent": 1, "novembre": 7, "quelques": 3, "notre": 8, "parfaitement": 1, "reviendrons": 1, "doute": 3, "cours": 4, "d\u00e9bats": 2, "autour": 2, "heures": 7, "occultent": 1, "nombre": 1, "partie": 4, "question": 11, "statut": 4, "\u00e9conomies": 1, "pos\u00e9e": 2, "fa\u00e7on": 5, "ch\u00f4mage": 6, "masse": 1, "politiques": 9, "Cette": 7, "touche": 2, "notamment": 1, "faible": 2, "projet": 3, "constitution": 1, "concerne": 2, "r\u00e9ellement": 1, "gouvernance": 2, "donner": 4, "trouve": 1, "r\u00e9unis": 1, "maison": 2, "dialoguer": 1, "tient": 2, "sujet": 2, "choisi": 1, "forme": 2, "propice": 1, "malentendus": 1, "certaines": 2, "variables": 1, "r\u00e9introduire": 1, "Pr\u00e9sident": 3, "R\u00e9publique": 1, "rendu": 1, "comptait": 1, "millions": 3, "moiti\u00e9": 1, "ministre": 2, "alors": 2, "Monsieur": 1, "Chirac": 1, "baisser": 2, "oubliait": 1, "actif": 1, "avait": 3, "augment\u00e9": 1, "tandis": 1, "chut\u00e9": 1, "temps": 3, "partiel": 2, "jeunes": 3, "baisse": 10, "mesure": 2, "g\u00e9n\u00e9ration": 1, "arrivant": 1, "march\u00e9": 3, "nombreuse": 1, "f\u00e9condit\u00e9": 1, "sup\u00e9rieur": 1, "celui": 5, "voisins": 2, "emplois": 5, "pendant": 2, "sociologue": 1, "expliqu\u00e9": 2, "pourcentage": 1, "revenus": 1, "consomm\u00e9s": 1, "constant": 1, "important": 1, "connu": 1, "consommation": 1, "consommateurs": 1, "situation": 2, "compte": 6, "am\u00e9ricaine": 1, "explique": 1, "entre": 9, "prendre": 1, "commet": 1, "erreurs": 1, "jugement": 1, "technologie": 1, "Sauvy": 2, "largement": 1, "combattu": 1, "tableau": 1, "interindustriels": 1, "quali\ufb01cations": 1, "variable": 2, "jamais": 4, "prise": 3, "emp\u00eache": 1, "pr\u00e9voir": 2, "autrement": 1, "aucun": 3, "\u00e9l\u00e9ment": 1, "pouvons": 3, "intitul\u00e9": 1, "r\u00e9diger": 2, "montr\u00e9": 1, "v\u00e9ritable": 4, "menace": 1, "donn\u00e9": 1, "Personne": 1, "interrog\u00e9": 1, "v\u00e9racit\u00e9": 1, "programm\u00e9e": 1, "manque": 1, "culture": 2, "domin\u00e9": 1, "absolument": 1, "Hannah": 1, "Arendt": 1, "moteur": 1, "civilisation": 2, "menac\u00e9e": 1, "danger": 1, "certain": 1, "pronostic": 1, "m\u00e9canismes": 1, "pouvoir": 2, "permet": 1, "traiter": 2, "d\u00e9clin": 2, "contexte": 3, "convient": 2, "pertinence": 2, "lutte": 3, "contre": 2, "Japon": 2, "enregistrent": 1, "\u00e9volutions": 2, "humaines": 1, "parall\u00e8les": 1, "mati\u00e8re": 7, "naissance": 1, "individus": 4, "Toute": 1, "constante": 1, "dur\u00e9e": 10, "syndicalisme": 3, "fran\u00e7ais": 1, "divorc\u00e9": 1, "monde": 7, "devoir": 1, "assumer": 1, "choix": 1, "\u00e9conomiques": 1, "r\u00e9f\u00e9rence": 1, "chr\u00e9tienne": 1, "collective": 1, "f\u00e9d\u00e9rations": 1, "syndicales": 1, "syndiqu\u00e9s": 2, "repr\u00e9sentent": 1, "seulement": 2, "r\u00e9alis\u00e9e": 1, "syst\u00e9matiquement": 2, "dur\u00e9es": 1, "identiques": 2, "Europe": 1, "conserve": 1, "grande": 1, "proposait": 1, "limitant": 1, "\u00e9cart\u00e9": 1, "Roosevelt": 1, "ensuite": 1, "commis": 1, "entra\u00een\u00e9": 1, "apparu": 1, "brutal": 1, "progressivement": 1, "raison": 4, "heure": 1, "premier": 3, "semaine": 2, "pay\u00e9es": 1, "syst\u00e8me": 2, "promoteurs": 1, "massive": 1, "op\u00e9r\u00e9e": 1, "biais": 1, "n\u00e9gociations": 1, "Martine": 1, "Aubry": 1, "probl\u00e8me": 6, "urgent": 1, "laiss\u00e9": 1, "mains": 1, "travailler": 3, "tenir": 1, "traitement": 1, "social": 2, "relation": 4, "recherche": 4, "niveau": 4, "suf\ufb01samment": 2, "visible": 1, "d\u00e9cideurs": 1, "Fran\u00e7aises": 1, "europ\u00e9ens": 1, "para\u00eet": 1, "raisonnable": 1, "partir": 1, "savons": 1, "quelle": 1, "ignorons": 1, "change": 1, "d\u00e9mographie": 3, "aider": 1, "pr\u00e9visions": 1, "devons": 6, "attendre": 2, "comme": 5, "attend": 3, "pr\u00e9sent": 1, "mener": 3, "active": 1, "comparaison": 1, "internationale": 2, "toujours": 1, "comptabilisent": 1, "mani\u00e8re": 1, "donnent": 1, "large": 2, "retiennent": 1, "possible": 1, "travailleurs": 1, "complique": 1, "n\u00e9cessairement": 1, "semble": 1, "porte": 1, "rel\u00e8ve": 2, "devrons": 1, "entendons": 1, "accompagner": 1, "monnaie": 1, "transfert": 1, "court": 3, "sentiment": 2, "choisir": 1, "productivit\u00e9": 2, "pense": 4, "celle": 3, "compens\u00e9e": 1, "riche": 1, "derni\u00e8re": 1, "accompagn\u00e9e": 1, "pauvre": 1, "trouver": 2, "Alfred": 1, "moyen": 2, "d\u00e9sormais": 1, "redresser": 1, "appliquer": 1, "propose": 1, "laisser": 2, "maintenant": 1, "parole": 1, "salle": 1, "abord\u00e9": 1, "normale": 1, "soci\u00e9t\u00e9": 3, "fran\u00e7aise": 1, "capable": 2, "r\u00e9ponse": 3, "consensuelle": 1, "devra": 1, "r\u00e9soudre": 1, "statistiques": 1, "instruments": 1, "g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9es": 1, "biens": 1, "produits": 1, "force": 2, "quitte": 1, "machines": 1, "emploi": 1, "services": 4, "d\u00e9consid\u00e9r\u00e9s": 1, "rapport": 2, "manier": 1, "machine": 1, "pourrait": 1, "diminuer": 1, "peine": 1, "hommes": 2, "envisag\u00e9e": 1, "libres": 1, "travaillaient": 1, "incombait": 1, "pouvez": 1, "fatalit\u00e9": 1, "biblique": 1, "contrainte": 1, "sueur": 1, "novcszlbre": 1, "livrc": 1, "beaux": 1, "moments": 1, "prends": 1, "m\u00e9prise": 2, "gagnent": 1, "pourrions": 2, "faire": 4, "chose": 2, "crains": 1, "d\u00e9pression": 1, "crveuse": 1, "g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e": 1, "tendancielle": 1, "incompatible": 1, "ch\u00f4meurs": 1, "serait": 3, "avantage": 1, "\u00e2g\u00e9es": 1, "d\u00e9plac\u00e9s": 1, "public": 1, "all\u00e8gements": 1, "charges": 2, "\u0153uvre": 1, "inciter": 1, "entreprises": 3, "consid\u00e9rer": 1, "personne": 2, "compl\u00e9mentarit\u00e9": 1, "indil": 1, "comp\u00e9titivit\u00e9": 1, "montrent": 1, "introduire": 1, "param\u00e8tre": 1, "interrog\u00e9s": 2, "Sofres": 1, "valeur": 4, "davantage": 1, "utilis\u00e9e": 1, "DISSIEU": 1, "multipliant": 1, "plans": 3, "sociaux": 3, "traduit": 1, "aggravation": 1, "r\u00e9introdr\u00ee": 1, "\u00e9conomie": 1, "administrative": 1, "professionnelle": 4, "sign\u00e9": 2, "organisations": 1, "tiera": 1, "formation": 6, "deuxi\u00e8me": 2, "cr\u00e9ation": 5, "Depuis": 1, "cr\u00e9ations": 1, "Dutreil": 1, "dif\ufb01cilement": 1, "faisons": 1, "num\u00e9ro": 1, "duettistes": 1, "sommes": 1, "d\u00e9saccord": 1, "bloquer": 1, "con\ufb01rmer": 1, "syndicats": 2, "premi\u00e8re": 1, "appara\u00eet": 1, "Bernard": 1, "Thibaut": 1, "visait": 1, "syndicale": 2, "n\u00e9gociation": 2, "seule": 1, "pass\u00e9e": 1, "refus\u00e9": 1, "licenciement": 1, "place": 4, "supprim\u00e9e": 1, "refus\u00e9e": 1, "souci": 1, "transf\u00e9rer": 1, "d\u00e9cision": 3, "trouv\u00e9": 1, "autre": 1, "aller": 2, "devant": 1, "certes": 1, "encore": 4, "guichet": 1, "scandaleux": 1, "\ufb01nancement": 1, "simpli\ufb01cation": 1, "antiques": 1, "taxes": 1, "majoritaire": 1, "contraindra": 1, "atterr\u00e9e": 1, "constater": 1, "relations": 2, "facult\u00e9": 1, "\u00e9tudiants": 1, "troisi\u00e8me": 1, "cycle": 1, "acc\u00e8s": 1, "droit": 2, "savent": 1, "faille": 1, "organiser": 2, "autres": 1, "respecter": 1, "conventions": 1, "f\u00e9vrier": 1, "revient": 1, "toucher": 1, "correctement": 1, "constituera": 1, "passe": 2, "enti\u00e8re": 1, "industr": 1, "aucune": 1, "centrale": 1, "ordre": 1, "gr\u00e8ve": 1, "nouvelle": 2, "faudra": 1, "certainement": 1, "payer": 2, "petits": 1, "perdront": 1, "ypera": 1, "principe": 1, "hi\u00e9rarchie": 1, "r\u00e9pondre": 1, "t\u00e2cherai": 1, "diversit\u00e9": 1, "dispose": 1, "Aussi": 1, "\u00e9tonn\u00e9": 1, "malaise": 1, "\u00e9tudiante": 1, "dipl\u00f4m\u00e9": 1, "devenir": 1, "avocat": 1, "avantages": 1, "comparatifs": 1, "mieux": 1, "comprendre": 2, "reste": 2, "universitaire": 1, "th\u00e9orie": 1, "lequel": 1, "Vivons": 1, "Entreprises": 1, "universit\u00e9s": 1, "chemin": 1, "\ufb01nance": 1, "nouvel": 2, "\u00e9chiquier": 1, "mondial": 2, "th\u00e8mes": 1, "d\u00e9veloppement": 3, "d\u00e9battre": 1, "Chine": 8, "luvel": 1, "atelier": 2, "nationales": 1, "r\u00e8gles": 3, "mondiale": 1, "normal": 1, "conviendrait": 1, "proposer": 1, "\u00e9change": 2, "respect": 1, "\u00e9quation": 1, "simple": 1, "approfondir": 1, "avant": 1, "\u00e9l\u00e9ments": 2, "volontiers": 1, "cause": 2, "interne": 1, "passer": 2, "prend": 1, "serai": 1, "\u00e9volution": 1, "entra\u00eenera": 1, "terme": 1, "nouvelles": 2, "aussi": 4, "Boissieu": 1, "accord": 1, "struire": 1, "budget": 2, "commun": 1, "limit\u00e9": 1, "respectif": 1, "serons": 1, "pi\u00e9tin\u00e9s": 1, "mont\u00e9e": 1, "puissance": 2, "dirig\u00e9e": 1, "sauvage": 1, "pr\u00e9occupe": 1, "instances": 1, "Nations": 1, "Unies": 1, "actuelle": 1, "r\u00e9torsion": 1, "droits": 2, "changera": 1, "solidarit\u00e9": 1, "vaste": 1, "Nombre": 1, "\u00e9cole": 1, "toute": 1, "grands": 1, "cabinets": 1, "entrepreneur": 1, "sente": 1, "premitre": 1, "remarque": 1, "tranche": 1, "d\u00e9pendra": 1, "r\u00e9oondrez": 1, "d\u00e9mocratie": 1, "respectueuse": 1, "entrepreneurs": 1, "trait\u00e9s": 1, "crtreprises": 1, "fran\u00e7aises": 1, "leaders": 1, "accept\u00e9": 1, "principes": 1, "\ufb01scal": 1, "sp\u00e9cial": 1, "impatri\u00e9s": 1, "plut\u00f4t": 2, "outre": 2, "\u00e9conomique": 1, "compris": 1, "Livre": 2, "cabinet": 1, "cordiale": 1, "remise": 1, "formul\u00e9": 1, "manqu\u00e9": 1, "proc\u00e8de": 1, "d\u00e9marche": 1, "invite": 2, "chacun": 1, "forger": 1, "th\u00e8ni": 1, "con\ufb02uent": 1, "division": 1, "sp\u00e9cialisation": 1, "londiale": 1, "tendent": 1, "intermittences": 1, "crucial": 1, "travni\u00ee": 1, "facteur": 2, "fondement": 1, "manqueront": 1, "abord\u00e9s": 1, "ph\u00e9nom\u00e8ne": 1, "d\u00e9valorise": 1, "relative": 1, "p\u00e9nurie": 1, "soul\u00e8ve": 1, "nouveaux": 1, "revalorisation": 1, "seniors": 1, "partenaires": 1, "pr\u00e9sents": 1, "fondatrice": 1, "mobilis\u00e9s": 1, "uhaite": 1, "nombreux": 1, "poursuit": 1, "nouer": 1, "citoyens": 1, "pourquoi": 1, "th\u00e8me": 1, "retenu": 1, "umbre": 1, "scienti\ufb01que": 1, "parlent": 1, "souvent": 1, "investir": 1, "situent": 1, "point": 4, "individuel": 2, "paraison": 1, "complexe": 1, "organis\u00e9": 1, "restituerai": 1, "esprits": 1, "individuels": 1, "liaisons": 1, "consic": 1, "outil": 1, "suf\ufb01t": 1, "actives": 1, "dif\ufb01cile": 1, "progr\u00e8s": 2, "rappel\u00e9": 1, "th\u00e8ses": 1, "certains": 1, "cases": 1, "technologies": 1, "traditionnels": 1, "utilisables": 1, "effort": 1, "Comment": 1, "faciliter": 1, "r\u00e9insertion": 1, "uniquement": 1, "grandes": 1, "dimension": 1, "lancement": 1, "portes": 1, "sondage": 1, "exclusif": 1, "d\u00e9partement": 1, "Politique": 1, "Opinion": 1, "publique": 1, "cadrer": 1, "reconnaissance": 1, "d\u00e9valorisation": 1, "d\u00e9terminant": 1, "selon": 1, "laquelle": 1, "n\u00e9cessaire": 1, "entretiennent": 1, "durable": 1, "observons": 1, "estiment": 1, "accorde": 1, "r\u00e9sonance": 1, "discours": 1, "ambiant": 1, "dominant": 1, "perdant": 1, "chang\u00e9": 1, "rupture": 1, "produite": 1, "d\u00e9but": 1, "ann\u00e9es": 1, "majorit\u00e9": 1, "toile": 1, "particuli\u00e8rement": 1, "vraie": 1, "exerceront": 1, "plusieurs": 1, "m\u00e9tiers": 1, "adapt\u00e9e": 2, "imposera": 1, "conditions": 1, "mondialisation": 3, "constate": 1, "sentent": 1, "\u00e9galement": 1, "perspectives": 2, "satisfaits": 1, "r\u00e9mun\u00e9ration": 1, "renouer": 1, "salari\u00e9s": 2, "ation": 1, "regard": 1, "demande": 1, "presque": 1, "transmettre": 1, "exp\u00e9rience": 1, "embaucher": 1, "correct": 1, "exemplaire": 1, "taille": 1, "V\u00e9ritable": 1, "surinvestissement": 2, "auquel": 1, "oncernant": 1, "controverse": 1, "forg\u00e9": 1, "opinion": 1, "d\u00e9\ufb01nitive": 1, "bilan": 1, "per\u00e7u": 1, "positif": 1, "collectif": 1, "organisation": 1, "fortes": 1, "salaire": 1, "questionner": 1, "instaurant": 1, "diff\u00e9rents": 1}}