{"id": "09_03_1993-Saint-Etienne", "date": "09_03_1993", "lieu": "Saint-Etienne", "longitude": 4.380734115646258, "latitude": 45.427677397959116, "typologie": "discours dactylographie", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_203_11_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "R\u00e9union de Saint Etienne\n9 mars 1993\nDiscours de M. Michel ROCARD\n\nChers amis de Saint Etienne,\n\nChers amis de la Loire,\n\nIl nous reste douze jours, douze jours pour redonner\nun espoir civique \u00e0 nos compatriotes, oui un espoir\ncivique car c'est cela qui est en jeu aujourd'hui, c'est\nla capacit\u00e9 collective de tous les Fran\u00e7ais \u00e0\ns'int\u00e9resser, \u00e0 participer aux choix d'avenir de notre\n\npays.\n\nJ'ai le sentiment qu'une premi\u00e8re \u00e9tape est franchie.\nL'\u00e9cho rencontr\u00e9 par mes propositions prouve d\u00e9j\u00e0 qu'il\nreste dans ce pays un nombre consid\u00e9rable de gens pr\u00eats \u00e0\nse mobiliser pour peu qu'on puisse leur indiquer des\nvoies. L'espoir d'une transformation a r\u00e9veill\u00e9 des\nardeurs nouvelles. C'est bien. C'est tr\u00e8s bien m\u00eame. Mais\nil ne faut pas nous en tenir l\u00e0.\n\nDepuis une quinzaine de jours, en effet, chacun\nsp\u00e9cule sur les dividendes politiques que cette\nintervention pourra donner \u00e2 nos candidats. Vous pensez\nbien que j'en suis le premier heureux si cela se traduit\ndans les urnes. Plus il y aura de Fran\u00e7ais pour soutenir\ncette tentative de renaissance, mieux ce sera.\n\nPour y parvenir, j'ai donc tent\u00e9 de tracer des\n\n \n\nperspectives nouvelles. On les a re\u00e7ues sous le nom du \\QJ\u0152S\n\n\"big bang\". Inutile de vous dire que le succ\u00e8s de cette\nformule m'a r\u00e9joui. Pour autant, il faut bien comprendre\nque ce \"big bang\" n'est pas une fin en soi, ou un simple\navatar de la recomposition. Le big bang, c'eSt la\ncons\u00e9quence logique des analyses de fond que j'ai\nesquiss\u00e9es. C'est la cons\u00e9quence n\u00e9cessaire des\nchangements du monde et de la France qui, sur le fond, ont\n\u00e9t\u00e9 beaucoup plus consid\u00e9rables qu'on ne l'avait dit\njusqu'\u00e0 pr\u00e9sent dans le discours politique. C'est cela\nque, vous comme moi, nous devons expliquer, pour donner au\n\"big bang\" sa dimension vraie et ne pas le laisser r\u00e9duire\n\u00e0 un simple slogan.\n\nA vous, donc, \u00e0 vous tous, de prendre votre part dans\nce travail de conviction qu'il nous faut accomplir dans\nles douze jours qui nous restent. Convaincre, vous ne\npourrez le faire simplement avec des mots d'ordre. Vous le\nferez avec des analyses, des arguments, et je vais essayer\nde vous en proposer quelques\u2014uns.\n\n \n\nLa question qui nous est pos\u00e9e, et que nous\u2014m\u00eames\nposons, tient en quelques mots : comment mettre en oeuvre\ndes r\u00e9formes qui touchent effectivement la vie de nos\nconcitoyens, qui r\u00e9pondent effectivement \u00e0 leurs\npr\u00e9occupations et \u00e0 leurs attentes ?\n\nLa gauche a su le faire fortement dans le pass\u00e9.\nNous\u2014m\u00eames l'avons fait de mani\u00e8re significative depuis\n1981 avec la retraite \u00e0 60 ans, la cinqui\u00e8me semaine de\ncong\u00e9s pay\u00e9s, le RMI, le cr\u00e9dit\u2014formation, etc...\n\nMais, chacun le sait ou au moins le ressent, les\nmesures g\u00e9n\u00e9rales ne suffisent plus. Il faut saisir les\nprobl\u00e8mes dans leur environnement concret, mettre en\npratique un r\u00e9formisme qui prenne en compte les situations\nparticuli\u00e8res, adapter les mesures selon les cas, qu'il\ns'agisse de lutter contre le ch\u00f4mage, pour le\nd\u00e9veloppement de l'\u00e9ducation, ou encore pour le\nr\u00e9am\u00e9nagement de nos villes.\n\nFace \u00e0 tout cela, il y a certes un r\u00e9formisme de\ndroite. Mais les r\u00e9formes qu'elle pr\u00e9pare sont, au mieux,\ndestin\u00e9es \u00e0 adapter tel ou tel \u00e9l\u00e9ment de la soci\u00e9t\u00e9\nactuelle, au pire vou\u00e9es \u00e0 aggraver encore des in\u00e9galit\u00e9s\nd\u00e9j\u00e0 insupportables.\n\nNous ne renoncerons pas, nous, \u00e0 la coh\u00e9sion sociale.\nQue notre soci\u00e9t\u00e9 soit complexe, c'est une \u00e9vidence. Que\nnos instruments politiques soient partiellement inadapt\u00e9s,\nc'est une autre \u00e9vidence. Qu'il faille une volont\u00e9 et une\ncontinuit\u00e9 que nous n'avons pas toujours su traduire dans\nla r\u00e9forme de l'Etat, c'est une troisi\u00e8me \u00e9vidence. Mais\nc'est l\u00e0 pr\u00e9cis\u00e9ment tout le sens de la transformation \u00e0\nlaquelle j'appelle. La soci\u00e9t\u00e9 peut \u00eatre comprise ! La\npolitique doit changer 1 L'Etat doit \u00eatre r\u00e9form\u00e9 l\n\n \n\nDans une soci\u00e9t\u00e9 qui ne peut plus \u00eatre organis\u00e9e\nseulement autour de la production, la dignit\u00e9 de chacun ne\npeut plus seulement se mesurer \u00e0 son activit\u00e9\nprofessionnelle. Aujourd'hui, les in\u00e9galit\u00e9s sont\nmultiformes. Songez un instant \u00e0 la plus extraordinaire\nd'entre elles, celle dont on ne parle jamais alors qu'on\ndevrait en parler toujours : l'in\u00e9galit\u00e9 entre les\nFran\u00e7ais quant \u00e0 leur esp\u00e9rance de vie. Prenez aujourd'hui\nm\u00eame, en 1993, deux hommes en pleine forme, \u00e2g\u00e9s l'un et\nl'autre de 35 ans, Celui des deux qui est cadre sup\u00e9rieur\na une esp\u00e9rance de vie moyenne qui le conduira \u00e0 environ\n78 ans. Celui qui est manoeuvre aura une esp\u00e9rance de vie\nmoyenne limit\u00e9e \u00e0 69 ans, soit neuf ans d'\u00e9cart 1 Neuf ans\nde vie ! Vous vous rendez compte ? Pour vous donner un\nordre de grandeur, sachez que depuis 1960, l'esp\u00e9rance de\nvie moyenne en France a progress\u00e9 de trois ans, mais elle\na progress\u00e9 in\u00e9galement. Sachez encore que si on\nappartient aux milieux favoris\u00e9s et qu'on est en r\u00e9gion\nparisienne, on vit plus longtemps que la moyenne des\nFran\u00e7ais. Mais si, en r\u00e9gion parisienne toujours, on\nappartient aux milieux moins favoris\u00e9s, alors on Vit moins\n\n \n\nlongtemps que la moyenne des Fran\u00e7ais. Alors quelles\nin\u00e9galit\u00e9s plus grandes et plus injustes que celles-l\u00e0,\ndont on ne parle gu\u00e8re ?\n\nAucun d'entre vous, j'en suis s\u00fbr, ayant pris\nconscience de ces r\u00e9alit\u00e9s, n'est pr\u00eat \u00e0 s'y r\u00e9signer.\nCela signifie en tous cas que, s'il faut une action\npublique plus transparente, plus proche, il faut aussi une\naction publique plus diff\u00e9renci\u00e9e.\n\nTels sont quelques\u2014uns des \u00e9l\u00e9ments d'analyse que\nj'ai commenc\u00e9 \u00e0 avancer. Quelque envie que j'en aie, je ne\npeux pas tous les pr\u00e9ciser ce soir. Je me limiterai donc\nau sujet le plus important, partout mais notamment ici,\ncelui de l'emploi.\n\nLe monde a chang\u00e9. Je l'ai dit mais on ne le r\u00e9p\u00e9tera\njamais assez. Le travail a chang\u00e9 et il est plus que temps\nd'en prendre clairement conscience. Or nous vivons\ntoujours sur un sch\u00e9ma dans lequel la norme serait que\ntout le monde travaille trente\u2014neuf heures pas semaine,\nquarante-sept semaines par an et pendant trente\u2014sept\u201d\nann\u00e9es et demi. Disons-le nettement : ce temps est r\u00e9volu.\n\nAussi nous faut-il reconsid\u00e9rer, individuellement et\ncollectivement, toute notre approche. Notre vie sera de\nplus en plus une alternance entre diverses sortes\nd'activit\u00e9s, des activit\u00e9s de production, des activit\u00e9s de\nformation, des activit\u00e9s d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, ou d'int\u00e9r\u00eat\nfamilial. C'est tout sauf un appauvrissement. Ce sera au\ncontraire un \u00e9panouissement extraordinaire.\n\nCe qui doit nous choquer, en effet, ce n'est pas que,\nsur cent personnes entre dix\u2014huit et soixante ans, 90\ntravaillent et 10 ne travaillent pas. Non, ce qui doit\nnous choquer c' est que les 10 qui ne travaillent pas sont\ntoujours les m\u00eames. Et la situation serait tout autre si\nces cent personnes travaillaient toutes, mais seulement\npendant quatre-vingt\u2014dix pour cent de leur vie\nprofessionnelle.\n\nSongez\u2014y, pour chacun d'entre vous, une ann\u00e9e tous\nles dix ans, ou six mois tous les cinq ans, par exemple,\nque vous pourriez consacrer \u00e0 autre chose, \u00e0 votre\nfamille, \u00e0 une association, \u00e0 une nouvelle formation,\nvoire, tout simplement, \u00e0 des voyages. Votre vie en\nserait-elle moins bonne ? Non, elle serait bien meilleure.\n\nAlors, tout \u00e7a est bien beau me direz-vous, mais\nqu'en sera\u2014 \u2014t- il du revenu ? A cela je r\u00e9ponds que les\ngains de productivit\u00e9 que nous enregistrons chaque ann\u00e9e\ncouvriront une partie du besoin. Mais une partie seulement\net il faut avoir le courage de le dire.\n\nLe courage de le dire, car nous ne pourrons pas faire\nl'\u00e9conomie d'un arbitrage entre les ressources de la\nNation. Ou nous consid\u00e9rons que tous ceux qui ont un\nemploi doivent conserver leur revenu et le voir augmenter,\n\n \n\n \n\net nous ne pourrons plus alors assurer le revenu de ceux,\nqui risquent d'\u00eatre plus nombreux encore, qui n'auront pas\nd'emploi. Ou, au contraire, nous nous organisons\ndiff\u00e9remment, nous assurons activit\u00e9 et revenu pour tous,\nmais cela pourra passer, selon qu'il y aura croissance ou\nnon, par un peu moins d'activit\u00e9 pour tous et parfois un\npeu moins de revenu.\n\nUtopie me dira\u2014t\u2014on. Je ne le crois pas et pour deux\nraisons. La premi\u00e8re est qu'il n'y aura pas d'une part\nceux qui donnent et de l'autre ceux qui re\u00e7oivent. Tout le\nmonde donnera et recevra \u00e0 son tour, en fonction des\ndivers temps de la vie que j'ai essay\u00e9 de d\u00e9crire.\n\nLa seconde raison est que d\u00e9j\u00e0 montent de la soci\u00e9t\u00e9\nelle-m\u00eame des comportements nouveaux et encourageants.\nRegardez ce qui est en train de se passer dans certaines\nentreprises : des salari\u00e9s renoncent \u00e0 des augmentations,\nvoire, parfois, acceptent de l\u00e9g\u00e8res diminutions, \u00e0 seule\nfin de pr\u00e9server l'emploi. Ce ne sont pour le moment que\nquelques cas isol\u00e9s. Ce sont des r\u00e9ponses invent\u00e9es sous\nla contrainte de l'urgence. Mais des urgences comme\ncelles\u2014l\u00e0, ne nous y trompons pas, il risque d'y en avoir\nde plus en plus. Mais ce qui compte le plus \u00e0 mes yeux,\nc'est que ces types de choix, op\u00e9r\u00e9s par les salari\u00e9s eux-\nm\u00eames, \u00e9taient totalement impensables, \u00e0 cette \u00e9chelle,\nvoil\u00e0 seulement quatre ou cinq ans.\n\nMais pour l'imm\u00e9diat il s'agit de d\u00e9cisions\ncontraintes, isol\u00e9es, sans contreparties tangibles.\nDemain, il devra s'agir de n\u00e9gociations globales, portant\nsur tous les aspects \u00e0 la fois, le salaire, le temps de\ntravail, la formation, etc... Et dans certains m\u00e9tiers, AN\u201d\nceux auxquels je faisais allusion tout \u00e0 l'heure, K '\u201cs\ntravailler moins cela voudra simplement dire vivre, oui a,\nvivre, sensiblement plus longtemps. Et c'est ainsi, par \u20184M\u0153s\nces approches nouvelles et concr\u00e8tes que verra le jour le\nmonde du partage et de l'\u00e9panouissement.\n\n \n\nLorsque je parle d'un monde du partage, cela vise\nplusieurs choses en m\u00eame temps : chacun partagera avec les\nautres l'emploi et la ressource, mais chacun partagera\npour lui\u2014m\u00eame sa vie entre plusieurs activit\u00e9s.\n\nAlors, bien entendu, ces perspectives ne d\u00e9truisent\npas les moyens plus classiques de lutte contre le ch\u00f4mage.\nNous devrons les employer tous, et le plus efficacement\npossible. Mais pour autant la cr\u00e9ation de plus en plus de\nrichesses se fera avec de moins en moins de travail\nhumain. Et cela d\u00e9bouchera sur des drames accrus si nos\nmani\u00e8res de penser demeurent les m\u00eames. Cela d\u00e9bouchera\nsur un progr\u00e8s consid\u00e9rable si nous savons transformer en\n\u00e9nergie positive les cons\u00e9quences qui en r\u00e9sulteront.\n\nLa dignit\u00e9 de la femme, de l'homme, elle est dans ses\nactivit\u00e9s, quelle qu'en soit la nature. Celui qui,\nmomentan\u00e9ment, se consacre \u00e0 une association, un club\nsportif, l'assistance aux vieillards d\u00e9pendants, n'est pas\n\n \n\nmoins estimable que celui qui occupe un emploi salari\u00e9\ndans une entreprise ou une administration. Il n'a pas une\nmoindre place ou un moindre m\u00e9rite dans notre vie commune.\nAujourd'hui, le ch\u00f4mage exclut ceux qu'il frappe. Demain,\ntoutes sortes d'activit\u00e9s int\u00e9greront \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 ceux\nqui les exerceront. Et, de gr\u00e2ce, qu'on ne vienne pas me\ndire qu'il s'agit l\u00e0 des propos d'un doux r\u00eaveur. Croire\nqu'on pourra faire l'\u00e9conomie de ces mutations, c'est cela\nqui serait une illusion, ou bien nous conduirait \u00e0 un\ncauchemar.\n\nAffronter le r\u00e9el, c'est aussi savoir que la France\nn'est pas seule au monde, que cela cr\u00e9e des chances mais\ndemande une coh\u00e9rence. Or l'Europe est en train de se\nd\u00e9faire sous nos yeux. Parce qu'elle n'a plus le principe\nd'unit\u00e9 que lui fournissait la guerre froide, parce que la\ncrise conduit aux replis aveugles et \u00e9go\u00efstes, l'Europe\nest devenue sensiblement moins populaire. Elle ne tient\nplus aujourd'hui que par une volont\u00e9 politique,\nheureusement rest\u00e9e ferme jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, et qui, pour\nnotre avenir, doit \u00eatre mise au cr\u00e9dit de tous ceux qui en\nont d\u00e9fendu l'id\u00e9e. Le cycle infernal des \"d\u00e9valuations\ncomp\u00e9titives\", dont on voit bien o\u00f9 il m\u00e8ne la Grande\u2014\nBretagne, c'est la condamnation de tout espoir. Il n'y a\npas d'un c\u00f4t\u00e9 une politique nationale et de l'autre une\npolitique europ\u00e9enne. Il y a une bonne politique\nnationale, celle qui passe par l'Europe, et une mauvaise\npolitique nationale, celle qui renonce \u00e0 l'esp\u00e9rance et\naux moyens de l'Europe.\n\nAlors, je le sais bien, cela en fait des choses \u00e0\nconduire simultan\u00e9ment. Mais les Fran\u00e7ais ont une histoire\nqui les a toujours montr\u00e9s pr\u00eats \u00e0 relever tous les d\u00e9fis\ndu monde. Ils rel\u00e8veront les d\u00e9fis nouveaux de ce monde\n\nnouveau .\n\nCette grande r\u00e9volution de nos soci\u00e9t\u00e9s modernes,\ncertains esprits y sont plus dispos\u00e9s que d'autres, ceux\nqui n'entendent pas se r\u00e9signer \u00e0 l'injustice ou au\nd\u00e9sespoir. C'est \u00e9videmment avec eux qu'il nous faudra\nconstruire ce monde nouveau. Et si j'ai appel\u00e9 \u00e0 un vaste\nrassemblement, ce n'est pas dans l'espoir de pourcentages\nflatteurs, m\u00eame si je n'ai rien contre, c'est parce que\nseul un rassemblement dynamique sera \u00e0 la hauteur des\nchangements profonds qu'il nous faut op\u00e9rer. Il n'est pas\nun but en soi. Il est une cons\u00e9quence n\u00e9cessaire des\n\nmutations du monde qui sont autrement plus importantes.\n\n \n\nCe rassemblement ne se fondera pas sur quelque\nall\u00e9geance que ce soit. Ce rassemblement r\u00e9unira par\nd\u00e9finition des gens divers et qui entendent l\u00e9gitimement\nle rester. Ce rassemblement fera travailler \u00e0 des buts\nd\u00e9finis en commun des femmes et des hommes aujourd'hui\n\ns\u00e9par\u00e9s et qui sont condamn\u00e9s a le rester au moins\njusqu'au 28 mars.\n\nAlors, qu'on cesse de demander aux uns et aux autres\nce qu'ils feront le 29. Ils ne sont pas encore en mesure\n\n \n\nde le savoir, encore moins de le dire aussi longtemps que\nles Fran\u00e7ais ne se sont pas prononc\u00e9s. Un peu de patience.\nIl n'y a que quelques semaines \u00e0 attendre.\n\nMais cela ne signifie pas qu'il faille rester l'arme\nau pied dans l'intervalle. Au contraire. Car une chose est\ns\u00fbre : ce rassemblement ne se fera que si les Fran\u00e7ais lui\ndonnent sa chance. Et c'est en votant pour nos candidats\nqu'ils l'exprimeront le plus clairement. D\u00e9j\u00e0 un\nfr\u00e9missement s'op\u00e8re, si l'on en croit les sondages. Nos\nconcitoyens ont re\u00e7u le message et certains d'entre eux\nfont mouvement pour le mouvement. Mais ce n'est pas encore\nassez.\n\nJe suis s\u00fbr que chacun d'entre vous conna\u00eet\npersonnellement une ou plusieurs personnes qui, sans \u00eatre\nvraiment \u00e0 droite, s'appr\u00eatent \u00e0 donner leur voix \u00e0\nl'opposition. Ce sont ces personnes\u2014l\u00e0 que vous devez\nconvaincre. C'est sur elles que vous devez concentrer vos\nefforts. A elles que vous devez demander si elles sont\nbien s\u00fbres de souhaiter une large victoire de la droite. A\nelles qu'il faut demander si elles entendent voter pour M.\nBALLADUR et le franc fort ou pour M. PASQUA et la\nd\u00e9valuation, pour M. MEHAIGNERIE et l'Europe ou pour M.\nSEGUIN contre l'Europe. Certes, ils ont tous en commun une\nplate\u2014forme, mais le moins qu'on puisse dire c'est que\ntous n'y adh\u00e8rent pas avec le m\u00eame \u00e9lan. On se demande\nbien pourquoi d'ailleurs, car dans cette plate\u2014forme on\ntrouve \u00e0 peu pr\u00e8s tout. A peu pr\u00e8s tout, sauf le\nfinancement. Cette plate-forme de la droite, c'est le\ncatalogue de la Redoute... sans les prix ! Achetez d'abord\net vous verrez ensuite ce que \u00e7a vous co\u00fbte l Voil\u00e0, mes\n\namis, ce que vous devez expliquer a tous ceux que vous 1%\nsavez \u00eatre tent\u00e9s par le vote \u00e0 droite. <\\Q; 4\u00ce>\n1\n\u201dv,\n\nOui, les douze jours qui viennent seront d\u00e9cisifs.\nLes candidats socialistes qui se pr\u00e9sentent \u00e0 vos\nsuffrages sont aujourd'hui des femmes et des hommes dont\nle d\u00e9vouement est intact, dont la conviction est solide et\nqui ont accumul\u00e9 l'exp\u00e9rience qui les rend les plus aptes,\ndemain, \u00e0 participer \u00e0 l'oeuvre de transformation dont le\npays a besoin, dont le syst\u00e8me politique a besoin. Ce \u00e0\nquoi je veux contribuer, avec eux, avec vous, c'est le\nretour du r\u00eave, mais d'un r\u00eave positif, r\u00e9aliste, de ces\nr\u00eaves qui, contrairement aux illusions, finissent toujours\npar se r\u00e9aliser.\n\nEn faisant confiance \u00e0 nos candidats, vous ne leur\ndonnerez pas un ch\u00e8que en blanc. Vous ferez le choix d'un\navenir dont les perspectives sont d\u00e9sormais trac\u00e9es. Avec\nvous ils y travailleront. Devant vous ils en seront\ncomptables. Pour vous, ils en seront dignes.\n\nLe \"big bang\", c'\u00e9tait l'explosion fondatrice d'un\nmonde nouveau. Le \"big bang\" politique, c'est la promesse\nfondatrice d'un monde politique, social et national\nnouveau\n\n \n\n", "key_words": {"R\u00e9union": 1, "Saint": 2, "Michel": 1, "reste": 1, "douze": 4, "jours": 3, "espoir": 1, "civique": 1, "capacit\u00e9": 1, "collective": 1, "Fran\u00e7ais": 5, "participer": 2, "choix": 2, "sentiment": 1, "premi\u00e8re": 2, "\u00e9tape": 1, "rencontr\u00e9": 1, "propositions": 1, "prouve": 1, "nombre": 1, "consid\u00e9rable": 2, "pr\u00eats": 2, "mobiliser": 1, "puisse": 2, "indiquer": 1, "transformation": 3, "r\u00e9veill\u00e9": 1, "tenir": 1, "quinzaine": 1, "dividendes": 1, "politiques": 2, "pourra": 3, "donner": 4, "premier": 1, "heureux": 1, "tentative": 1, "mieux": 1, "tent\u00e9": 1, "tracer": 1, "re\u00e7ues": 1, "Inutile": 1, "succ\u00e8s": 1, "logique": 1, "analyses": 1, "cons\u00e9quence": 2, "n\u00e9cessaire": 2, "monde": 7, "France": 2, "beaucoup": 1, "consid\u00e9rables": 1, "pr\u00e9sent": 1, "discours": 1, "comme": 1, "devons": 1, "dimension": 1, "vraie": 1, "laisser": 1, "simple": 1, "prendre": 2, "votre": 1, "travail": 2, "conviction": 2, "accomplir": 1, "faire": 3, "simplement": 2, "proposer": 1, "question": 1, "tient": 1, "quelques": 2, "comment": 1, "mettre": 2, "r\u00e9formes": 2, "touchent": 1, "effectivement": 2, "r\u00e9pondent": 1, "leurs": 1, "attentes": 1, "gauche": 1, "fortement": 1, "mani\u00e8re": 1, "significative": 1, "retraite": 1, "cinqui\u00e8me": 1, "semaine": 1, "chacun": 6, "moins": 11, "g\u00e9n\u00e9rales": 1, "suffisent": 1, "saisir": 1, "environnement": 1, "r\u00e9formisme": 2, "prenne": 1, "compte": 3, "adapter": 2, "mesures": 1, "selon": 2, "lutter": 1, "contre": 3, "encore": 5, "certes": 1, "pr\u00e9pare": 1, "\u00e9l\u00e9ment": 1, "vou\u00e9es": 1, "aggraver": 1, "renoncerons": 1, "coh\u00e9sion": 1, "notre": 3, "soci\u00e9t\u00e9": 4, "instruments": 1, "soient": 1, "partiellement": 1, "autre": 3, "faille": 2, "volont\u00e9": 2, "toujours": 3, "traduire": 1, "r\u00e9forme": 1, "troisi\u00e8me": 1, "pr\u00e9cis\u00e9ment": 1, "comprise": 1, "changer": 1, "r\u00e9form\u00e9": 1, "autour": 1, "dignit\u00e9": 2, "seulement": 2, "mesurer": 1, "in\u00e9galit\u00e9s": 1, "Songez": 1, "instant": 1, "celle": 3, "parle": 3, "jamais": 1, "alors": 3, "parler": 1, "entre": 5, "quant": 1, "esp\u00e9rance": 3, "Prenez": 1, "hommes": 3, "pleine": 1, "Celui": 3, "cadre": 1, "moyenne": 4, "conduira": 1, "manoeuvre": 1, "limit\u00e9e": 1, "rendez": 1, "sachez": 1, "depuis": 1, "progress\u00e9": 2, "trois": 1, "Sachez": 1, "milieux": 2, "favoris\u00e9s": 1, "longtemps": 2, "r\u00e9gion": 1, "parisienne": 1, "Alors": 1, "grandes": 1, "injustes": 1, "gu\u00e8re": 1, "ayant": 1, "signifie": 2, "aussi": 3, "publique": 1, "\u00e9l\u00e9ments": 1, "commenc\u00e9": 1, "Quelque": 1, "envie": 1, "pr\u00e9ciser": 1, "limiterai": 1, "sujet": 1, "partout": 1, "notamment": 1, "chang\u00e9": 1, "clairement": 1, "sch\u00e9ma": 1, "lequel": 1, "norme": 1, "serait": 4, "travaille": 1, "heures": 1, "semaines": 2, "pendant": 1, "nettement": 1, "temps": 4, "individuellement": 1, "toute": 1, "Notre": 1, "alternance": 1, "diverses": 1, "activit\u00e9s": 3, "\u00e9panouissement": 1, "personnes": 3, "soixante": 1, "travaillent": 2, "choquer": 1, "situation": 1, "travaillaient": 1, "ann\u00e9e": 1, "pourriez": 1, "consacrer": 1, "nouvelle": 1, "Votre": 1, "bonne": 2, "revenu": 4, "r\u00e9ponds": 1, "productivit\u00e9": 1, "enregistrons": 1, "chaque": 1, "partie": 2, "avoir": 1, "courage": 2, "pourrons": 2, "arbitrage": 1, "ressources": 1, "consid\u00e9rons": 1, "doivent": 1, "conserver": 1, "assurer": 1, "risquent": 1, "nombreux": 1, "assurons": 1, "activit\u00e9": 1, "croissance": 1, "parfois": 1, "crois": 1, "donnent": 1, "donnera": 1, "recevra": 1, "fonction": 1, "essay\u00e9": 1, "seconde": 1, "raison": 1, "montent": 1, "comportements": 1, "nouveaux": 2, "train": 2, "passer": 1, "salari\u00e9s": 2, "renoncent": 1, "acceptent": 1, "l\u00e9g\u00e8res": 1, "pr\u00e9server": 1, "moment": 1, "r\u00e9ponses": 1, "invent\u00e9es": 1, "contrainte": 1, "urgences": 1, "trompons": 1, "risque": 1, "types": 1, "op\u00e9r\u00e9s": 1, "\u00e9taient": 1, "totalement": 1, "cette": 2, "quatre": 1, "contreparties": 1, "devra": 1, "n\u00e9gociations": 1, "aspects": 1, "certains": 2, "auxquels": 1, "faisais": 1, "allusion": 1, "voudra": 1, "sensiblement": 2, "approches": 1, "nouvelles": 1, "concr\u00e8tes": 1, "verra": 1, "partage": 1, "choses": 2, "partagera": 1, "plusieurs": 2, "perspectives": 2, "moyens": 2, "classiques": 1, "lutte": 1, "devrons": 1, "employer": 1, "autant": 1, "cr\u00e9ation": 1, "d\u00e9bouchera": 1, "drames": 1, "accrus": 1, "penser": 1, "demeurent": 1, "progr\u00e8s": 1, "savons": 1, "transformer": 1, "positive": 1, "cons\u00e9quences": 1, "quelle": 1, "consacre": 1, "vieillards": 1, "estimable": 1, "celui": 1, "occupe": 1, "emploi": 1, "entreprise": 1, "place": 1, "moindre": 1, "m\u00e9rite": 1, "ch\u00f4mage": 1, "exclut": 1, "sortes": 1, "int\u00e9greront": 1, "vienne": 1, "propos": 1, "conduirait": 1, "savoir": 1, "seule": 1, "chances": 1, "Parce": 1, "fournissait": 1, "guerre": 1, "parce": 2, "conduit": 1, "replis": 1, "aveugles": 1, "devenue": 1, "rest\u00e9e": 1, "ferme": 1, "cr\u00e9dit": 1, "d\u00e9fendu": 1, "cycle": 1, "infernal": 1, "condamnation": 1, "politique": 2, "nationale": 1, "passe": 1, "renonce": 1, "montr\u00e9s": 1, "relever": 1, "rel\u00e8veront": 1, "d\u00e9fis": 1, "grande": 1, "r\u00e9volution": 1, "soci\u00e9t\u00e9s": 1, "esprits": 1, "dispos\u00e9s": 1, "r\u00e9signer": 1, "\u00e9videmment": 1, "appel\u00e9": 1, "rassemblement": 5, "dynamique": 1, "hauteur": 1, "profonds": 1, "autrement": 1, "fondera": 1, "r\u00e9unira": 1, "divers": 1, "entendent": 2, "travailler": 1, "commun": 2, "femmes": 2, "condamn\u00e9s": 1, "rester": 2, "cesse": 1, "demander": 3, "feront": 1, "chose": 1, "votant": 1, "croit": 1, "message": 1, "mouvement": 1, "elles": 4, "devez": 3, "concentrer": 1, "s\u00fbres": 1, "souhaiter": 1, "large": 1, "victoire": 1, "voter": 1, "franc": 1, "PASQUA": 1, "MEHAIGNERIE": 1, "adh\u00e8rent": 1, "pourquoi": 1, "Cette": 1, "Achetez": 1, "verrez": 1, "ensuite": 1, "co\u00fbte": 1, "expliquer": 1, "tent\u00e9s": 1, "viennent": 1, "seront": 2, "candidats": 1, "socialistes": 1, "pr\u00e9sentent": 1, "d\u00e9vouement": 1, "solide": 1, "accumul\u00e9": 1, "syst\u00e8me": 1, "contrairement": 1, "finissent": 1, "faisant": 1, "confiance": 1, "ch\u00e8que": 1, "ferez": 1, "d\u00e9sormais": 1, "Devant": 1, "fondatrice": 1, "social": 1}}