{"id": "24_09_1996-Figeac", "date": "24_09_1996", "year": "1996", "lieu": "Figeac", "longitude": 2.02037606060606, "latitude": 44.604527636363656, "typologie": "discours dactylographie ; documentation", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_210_11_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "Fax re\u00e7u de I 42344133 67/13/96 18:3? Pg:\n\nARCHIVES\n\n \n  \n\n \n\n \n\nMICHEL R0 CARD\n\nCe d\u00e9bat est essentiel. Je tenais \u00e0 6 points, dont trois viennent d\u2018\u00eatre trait\u00e9s \u00e0 la tribune. Cela\nall\u00e8ge. reste les 3 derniers.\n\nJe vendrais d'abord souligner l'importance des enjeux. 11 y a ici une convention entre nous, je\npense qu'elle est bonne -d'ailleurs c'est le sujet clroisi- que nous n'avons trait\u00e9 a la tribune\ncomme dans la salle que des services publics industriels et. commerciaux. Et cela est bien cc\u2014\nqu'on a d\u00e9\ufb01ni connue sujet.\n\nMais, je suis convaincu gue la nature pl\u00fclosopl\u00fcque des solutions vers lesquelles on va\ns\u2018acheminer et l'\u00e9criture ventucllc du \u2018rait\u00e9 sur ces sujets, peut ensuite si elle n\u2019est pas\nabsolument rigoureuse, ouvrir une faille sur d\u2019autres cat\u00e9gories de services publics :\nl\u2019enseignement, la sant\u00e9. J 'ajoute aussi le probl\u00e8me de savoir si la culture et notannnent les\n\u00e9missions de t\u00e9l\u00e9visiou n'ont pas des servitudes de service public, du point de vue de leur r\u00f4le\n\n\u00e9ducatif. l r\n\nNous ommes la me un pro'et de soci\u00e9t\u00e9 dans tout son ensemble, la bataille a conuncnc\u00e9 sur\n\nm ustrte et onnnercial, n oublions pas que son enjeu est absolument terrible parce que\nbeaucoup plus grave que \u00e7a. Ce que Cje dis l\u00e0, d'une certaine mani\u00e8re, doit renforcer notre\nmobilisation, nos enjeux et la mani\u00e8re e faire.\n\n  \n  \n\nJ\u2019ajoute que je n'ai de d\u00e9saccords avec aucane des interventions venues de la tribune. Il s'agit\nde pr\u00e9ciser ou de durcir mais \u00e7a me para\u00eet tout \u00e0 fait fondamental.\n\nLe second probl\u00e8me que je voulais \u00e9voquer est sur l\u2018enjeu des argumentaires. Et je crois qu'il\nfaut souligner notamment ce qui en ce moment peut correspondre le plus \u00e0 une grande\ninqui\u00e9tude publique.\n\nIl y a tout ce qui touche la s\u00e9curit\u00e9. Qu'en effet la privatisation des services v\u00e9t\u00e9rinaires, merci\nPervenche de l\u2019avoir rappel\u00e9, non pardon c\u2019est Sdgol\u00e8ne, en Grande Brctagne soit \u00e0 l\u2019origine de\ncette \u00e9pid\u00e9mie, est \u00e9videmment. \u00e9norme. Mais j'ajoute l'exp\u00e9rience des autoroutes en Californie :\nvous vous rappelez d\u2019un vote californien protestataire contre l\u2019imp\u00f4t, il y a de cela une douzaine\nou une quinzaine d\u2019ann\u00e9es, qui a entra\u00een\u00e9 comme r\u00e9sultat ue les imp\u00f4ts des Califomiens ont.\nbaiss\u00e9 d\u2019une quinzaine de pourcent pendant pr\u00e8s de 10 ans . Et puis quand une autoroute s\u2019est\neffondr\u00e9e, naturellement on a mis en cause le service public et les servrces techniques ont rendu\ncompte de toutes les notes qu\u2018ils avaient envoy\u00e9es pour dire : \u00ab fragilit\u00e9, cela ne tiendra plus,\non n'est plus dans les nonnes \u00bb et que la r\u00e9ponse \u00e9tait qu\u2019il n\u2019y a plus de cr\u00e9dits. Du cou . ils\nont eu les D\u00e9mocrates et sont repartis \u00e4 la hausse des imp\u00f4ts avec visiblement une pnorit\u00e9\n\u00e9lectorale sur laquelle un type a gagn\u00e9, de restaurer le service public.\n\nAlors -c'est un autre point, un peu Sul\u2018 le m\u00eame sujct- notre enjeu n\u2019est pas qu'europ\u00e9en : il est\nplnlosophique et. mondial. Du point de vue de l\u2019humanisation, de la civilisation que sont en train\nde nous fane Ta\u00efwan, Hong Kong, Sin apour, la Cor\u00e9e, la Binnanie et quelques autres, la\ndimensron qu'il leur manque le plus c'est a dimension du service public.\n\nD9\u201d. crans\u2014nous de l\u2019id\u00e9e qu'il faille parler en rennes d\u2019exception et battons\u2014nous pour un\nprincipe de Civilisation dont la traduction doit \ufb01gurer dans nos propres textes.\n\nAlors l'argument s\u00e9curit\u00e9 est donc a cet \u00e9gard d\u00e9cisif mais il est impopulaire. J\u2019ai trouv\u00e9\n\nremarquable sa pr\u00e9sentation par S\u00e9golene. ll faut aussi int\u00e9grer dans l\u2019ensemble de l\u2019argument\n\u00aba l\u2019horizon du calcul \u00e9conomique a.\n\nS\u2019agissant de la \ufb01li\u00e8re nucl\u00e9aire, les deux se combinent : s\u00e9curit\u00e9 au plus haut point et horizon\nducalcul \u00e9cononuque. Ca devient irr\u00e9futable, mais non pas pour demander une exception \u00e0 la\nconcurrence, -et c\u2019est \u00e7a l\u2018enjeu de la modi\ufb01cation du 'l\"rait\u00e9-, pour imposer le principe qu\u2019il doit\ny aveu l\u00e0 1 servrce au moins d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral. .\n\n \n\n \n\n \n\nFax re\u00e7u de I 42344133 37/18/96 18:37 Pg:\n\nMon troisi\u00e8me oint concerne juste les subtilit\u00e9s de vocabulaire. La, je tiemanric \u00e0 nos\ncamarades de pr ter attention : nous avons besoin d'une tr\u00e8s grande homog\u00e9n\u00e9lt\u00e9 tactique et de\nbataille entre ce qui se Basse au niveau europ\u00e9en et ce qui se d\u00e9hb\u00e8re chez nous aussr bien dans\nla presse qu'\u00e0 l\u2019Assent 16e nationale ou au S\u00e9nat.\n\nC\u2018est la u'il faut bien cont rendre. J\u2019ai cm, il y a deux ans et l\u2019an dernier. que cette bataille\n\u00e9tait quatn perdue, ce qui \u00e9tant en tenue (le civilisation terrible. Nous venons de remporter un tr\u00e8s\nb'eau vote sur la Poste. il n'a pas \u00e9t\u00e9 mentionn\u00e9 mais il est int\u00e9ressant et visiblement la directive.\nle projet de conuiiunication de la Commission va dans le bons sens.\n\nNous ne pouvons gagner qu'intcrnationalemeut. Et 1a, conceptuellement il faut savoir que quand\non dit service ubiic \u00e0 la fran\u00e7aise, il s\u2019a it d\u2019une expression mont\u00e9e par les milieux RPR sur\nune id\u00e9e de ST\u00cbFFAES, pour se grandir ans l\u2018opinion publique, \u00e9lectoralement, et dont le soul\n' , mes camarades, est \u00e9videmment un suicide dans un Parlement ou nous sommes 11% de\n\nl\u2018eE\u00cbectif et o\u00f9 il faut convaincre tous les autres. D\u00e8s que vous \u00e9rigez une particularit\u00e9, c\u2018est que\nvous acceptez de la noyer dans l\u2019Europe ou que vous vous rendez minoritaire.\n\nCe que nous d\u00e9fendons l\u00e0 est d\u2018int\u00e9r\u00eat absolument commun \u00e0 tout le monde. Alors, je supplie\nqu'on le comprenne bien. Mais en plus quand nous parlons de service public \u00e0 notre mode, il y\na trois ancux : .\n\n\u2014 Lu mission, _ct l\u00e0 dessus nous ne pouvons pas transiger. La bataille internationale est que\ntoutes les misstons de service public ou d\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, le service de l\u2019usager, de l\u2019administr\u00e9,\ndu consommateur, du citoyen, soient reconnues.\n\n\u2014 Chez nous, 1c caract\u00e8re public de l\u2019exploitant : on pr\u00e9f\u00e8re, c\u2019est plus s\u00fbr et notamment l\u00e0 O\u00f9 les\nenjeux de dur\u00e9e du calcul \u00e9cononu\u2018que l\u2018imposent, mais cola n'est pas vrai partout. et c\u2018est le\npoint sur lequel, probablement, il faut \u00eatre pi\u00e9t \u00e0 quelques conCessions. La concession, si on\naccepte que l'e\u00e4ploitant soit priv\u00e9, c'est naturellement l\u2019importance des cahiers des charges.\ndonc lu solidit\u00e9 u dispositif juridique de v\u00e9ri\ufb01cation de l\u2019application des cahiers des charges et\nnotamment la pr\u00e9cision des textes devant l\u2019interpr\u00e9tation \u00e9ventuelle en Cours de justice.\n\n\u2014 Troisicmc\u00e9l\u00e9ment:.1cs.nionopoles de droit. Et l\u00e0 il y a une zone intenn\u00e9daire o\u00f9 notre bataille\ndans certains cas doit Viser \u00e0 \u00e9largir les monopoles de droit. Je veux attirer l\u2018attention des\n\ncamarades sur le fait quc nous ne gagnerons la bataille sur la d\u00e9\ufb01nition et sur l\u2019intangibilit\u00e9 des\n\nmissions, et sur. le maintien d\u2019une d\u00e9\ufb01nition relative large des monopoles de droit . qu\u2019en\nn \u00e9tant pas trop intransigeants sur la seconde, le caract\u00e8re public de l\u2019exploitant. Ce qui nous\nam\u00e8ne \u00e0 accepter de parler ctc service d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral plut\u00f4t ne de service public. C\u2019est un\nsacri\ufb01ce polttquc pour nous mais c'estf la condition pour se qfaire entendre des autres et par\ncons\u00e9quent. il faut tout de m\u00eame l\u2018accepter, la comprendre et en tout cas ne jamais parler\ncl exception l'll fran\u00e7aise ni europ\u00e9enne, c'est d'ailleurs le sens dc ce que tu disais\u00eei entends\nemployer le mot, S\u00e9gol\u00e8ne, pour le condamner. Je veux souligner que c\u2019est bien cela qui est en\nJeu. Nous nous buttons pour un principe de civilisation qui doit \u00eatre g\u00e9n\u00e9ral et que nous\nentendons faire respecter chez nous. \ufb01\u201d\n\n/\n\nA w ,\n\u201cgay\n\n16\n\n \n\n", "key_words": {"d\u00e9bat": 1, "tenais": 1, "trois": 2, "viennent": 1, "trait\u00e9s": 1, "reste": 1, "vendrais": 1, "souligner": 3, "convention": 1, "entre": 2, "bonne": 1, "sujet": 1, "trait\u00e9": 1, "salle": 1, "services": 3, "publics": 2, "industriels": 1, "d\u00e9\ufb01ni": 1, "connue": 1, "convaincu": 1, "nature": 1, "pl\u00fclosopl\u00fcque": 1, "solutions": 1, "lesquelles": 1, "ventucllc": 1, "ensuite": 1, "ouvrir": 1, "faille": 2, "cat\u00e9gories": 1, "aussi": 2, "probl\u00e8me": 2, "savoir": 2, "culture": 1, "notannnent": 1, "t\u00e9l\u00e9visiou": 1, "servitudes": 1, "service": 10, "point": 3, "ommes": 1, "soci\u00e9t\u00e9": 1, "bataille": 3, "conuncnc\u00e9": 1, "ustrte": 1, "oublions": 1, "enjeu": 2, "absolument": 2, "terrible": 1, "parce": 1, "grave": 1, "certaine": 1, "renforcer": 1, "enjeux": 1, "mani\u00e8re": 1, "d\u00e9saccords": 1, "aucane": 1, "interventions": 1, "venues": 1, "pr\u00e9ciser": 1, "durcir": 1, "para\u00eet": 1, "second": 1, "voulais": 1, "\u00e9voquer": 1, "crois": 1, "notamment": 2, "moment": 1, "correspondre": 1, "touche": 1, "effet": 1, "privatisation": 1, "pardon": 1, "Grande": 1, "Brctagne": 1, "autoroutes": 1, "Californie": 1, "rappelez": 1, "californien": 1, "protestataire": 1, "contre": 1, "quinzaine": 2, "entra\u00een\u00e9": 1, "comme": 1, "r\u00e9sultat": 1, "imp\u00f4ts": 2, "Califomiens": 1, "pourcent": 1, "pendant": 1, "quand": 2, "autoroute": 1, "naturellement": 2, "cause": 1, "public": 5, "servrces": 1, "techniques": 1, "toutes": 1, "notes": 1, "avaient": 1, "envoy\u00e9es": 1, "tiendra": 1, "nonnes": 1, "r\u00e9ponse": 1, "\u00e9tait": 1, "D\u00e9mocrates": 1, "repartis": 1, "hausse": 1, "visiblement": 2, "laquelle": 1, "restaurer": 1, "autre": 1, "notre": 3, "civilisation": 3, "Binnanie": 1, "quelques": 2, "manque": 1, "dimension": 1, "parler": 2, "rennes": 1, "Civilisation": 1, "traduction": 1, "\ufb01gurer": 1, "propres": 1, "s\u00e9curit\u00e9": 2, "\u00e9gard": 1, "d\u00e9cisif": 1, "pr\u00e9sentation": 1, "int\u00e9grer": 1, "calcul": 2, "\u00e9conomique": 1, "\ufb01li\u00e8re": 1, "combinent": 1, "devient": 1, "demander": 1, "exception": 2, "modi\ufb01cation": 1, "imposer": 1, "principe": 2, "servrce": 1, "moins": 1, "troisi\u00e8me": 1, "concerne": 1, "juste": 1, "subtilit\u00e9s": 1, "tiemanric": 1, "attention": 1, "avons": 1, "besoin": 1, "grande": 1, "homog\u00e9n\u00e9lt\u00e9": 1, "tactique": 1, "Basse": 1, "niveau": 1, "europ\u00e9en": 1, "d\u00e9hb\u00e8re": 1, "aussr": 1, "presse": 1, "nationale": 1, "cette": 1, "quatn": 1, "\u00e9tant": 2, "tenue": 1, "venons": 1, "remporter": 1, "mentionn\u00e9": 1, "int\u00e9ressant": 1, "projet": 1, "conuiiunication": 1, "Commission": 1, "pouvons": 2, "gagner": 1, "conceptuellement": 1, "ubiic": 1, "expression": 1, "mont\u00e9e": 1, "milieux": 1, "grandir": 1, "\u00e9videmment": 1, "suicide": 1, "Parlement": 1, "sommes": 1, "convaincre": 1, "\u00e9rigez": 1, "acceptez": 1, "noyer": 1, "rendez": 1, "d\u00e9fendons": 1, "commun": 1, "comprenne": 1, "parlons": 1, "ancux": 1, "dessus": 1, "internationale": 1, "misstons": 1, "soient": 1, "caract\u00e8re": 2, "dur\u00e9e": 1, "cahiers": 2, "solidit\u00e9": 1, "dispositif": 1, "juridique": 1, "v\u00e9ri\ufb01cation": 1, "charges": 1, "pr\u00e9cision": 1, "textes": 1, "devant": 1, "\u00e9ventuelle": 1, "Cours": 1, "intenn\u00e9daire": 1, "certains": 1, "Viser": 1, "\u00e9largir": 1, "monopoles": 2, "attirer": 1, "gagnerons": 1, "d\u00e9\ufb01nition": 2, "maintien": 1, "relative": 1, "large": 1, "droit": 1, "intransigeants": 1, "accepter": 1, "g\u00e9n\u00e9ral": 2, "plut\u00f4t": 1, "polttquc": 1, "condition": 1, "qfaire": 1, "entendre": 1, "autres": 1, "comprendre": 1, "jamais": 1, "fran\u00e7aise": 1, "disais\u00eei": 1, "buttons": 1, "faire": 1, "respecter": 1}}