{"id": "15_06_1990-Chailly-sur-Armancon", "date": "15_06_1990", "lieu": "Chailly-sur-Armancon", "longitude": 4.48206754491018, "latitude": 47.27342125748499, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_200_11_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "Monsieur le Pr\u00e9fet,\n\n. I I . \u201dW,\nMonSieur le Depute-Maire, (/ 'h}\\\nExcellence, .\u00e6 \u2018 .\n\nI l I .47)\nMonSIeur le Pre51dent, \\@@\u0152,,/)\nMesdames, Messieurs, \\\u2018\n\nParticiper \u00e0 l\u2019inauguration de ce superbe complexe,\nc\u2019est pour le Premier Ministre que je suis, r\u00e9pondre tout d\u2019abord\n\u00e0 l\u2019invitation d\u2019un ami Fran\u00e7ois PATRIAT qui repr\u00e9sente cette\nr\u00e9gion de Bourgogne si diverse et si attachante.\n\nVous vous doutez que je ne suis pas venu \u00e0 CHAILLY\nuniquement conduit par l\u2019amiti\u00e9 et la joie de passer quelques\ninstants dans ce magnifique cadre historique.\n\nJ\u2019ai aussi voulu par ma pr\u00e9sence encourager ceux qui,\ndans cette r\u00e9gion, comme dans d\u2019autres, font l\u2019inventaire de\nleurs ressources et se mobilisent autour de projets cr\u00e9ateurs\nd\u2019emplois.\n\nIl me semble que la strat\u00e9gie qui a \u00e9t\u00e9 mise en oeuvre\nici, correspond sur bien des points \u00e0 certaines de nos pr\u00e9occupa\u2014\ntions.\n\nEn effet, il s\u2019agit tout d\u2019abord de donner la priorit\u00e9 \u00e0\nl\u2019emploi.\n\nOn me dit que plus de 100 artisans et compagnons ont\ntravaill\u00e9 \u00e0 la restauration de cet \u00e9difice class\u00e9 monument\nhistorique, et qu\u2019aux dizaines d\u2019emplois d\u00e9j\u00e0 cr\u00e9es, s\u2019ajouteront\nencore davantage d\u2019emplois tnstruitsxxicithS\n\nL\u2019attitude positive vis-\u00e0-vis des investisseurs\n\u00e9trangers d\u00e8s lors que leurs investissements sont cr\u00e9ateurs\nd\u2019emplois p\u00e9rennes et qualifiants, s\u2019ins\u00e8re donc dans notre\nstrat\u00e9gie de d\u00e9veloppement \u00e9conomique.\n\nC\u2019est, je crois, ce qu\u2019a voulu M. SATA apr\u00e8s qu\u2019il ait\neu \"le coup de foudre\" pour le Ch\u00e2teau de CHAILLY. Ce sera une\npartie du message que je transmettrai bient\u00f4t \u00e0 vos compatriotes,\nvotre Excellence, Monsieur le Pr\u00e9sident, puisque je vais, dans\npeu de temps, me rendre au JAPON. Les touristes et les visiteurs\njaponais sont bien s\u00fbr les bienvenus en FRANCE, les investisseurs\net ls commer\u00e7ants aussi : veillons simplement \u00e0 ce que nos\nrelations \u00e9conomiques se d\u00e9veloppent de fa\u00e7on harmonieuse dans\nl\u2019int\u00e9r\u00eat de tous.\n\nJe souhaite que ce qui est entrepris dans cette commune\nredonne confiance \u00e0 beaucoup d\u2019autres.\n\nJe tiens \u00e9galement \u00e0 souligner que la proximit\u00e9 d\u2019un\nnoeud autoroutier a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cisive dans l\u2019entreprise de ce projet.\n\nR\u00e9duire l\u2019isolement de certains de nos cantons gr\u00e2ce \u00e0\nla proximit\u00e9 de voies autorouti\u00e8res, c\u2019est la politique de\n\n \n\n \n\n2\n\nd\u00e9senclavement du territoire actuellement poursuivie par mon\nGouvernement.\n\nUne \u00e9tude r\u00e9cente de la Chambre de Commerce et d\u2019In\u2014\ndustrie de Beaune d\u00e9crivait ainsi les perspectives du canton de\nPouilly :\n\n\"Compar\u00e9 aux autres cantons ruraux, celui de Pouilly a\n\nun sort qui peut para\u00eetre enviable. Ses \u00e9lus n\u2019ont pas\n\nm\u00e9nag\u00e9 leurs efforts pour tirer le meilleur parti de la\n\ncr\u00e9ation des autoroutes A6 et A38. Ils ont r\u00e9ussi \u00e0\n\nma\u00eetriser la croissance du chef-lieu en \u00e9vitant les\n\nrisques d\u2019une industrie unique et en veillant au\nd\u00e9veloppement des \u00e9quipements de base\".\n\nCes \u00e9quipements seront bient\u00f4t compl\u00e8t\u00e9s par la cr\u00e9ation\nd\u2019un centre rural r\u00e9alis\u00e9 par le SIVOM du canton conform\u00e9ment aux\nobjectifs de la charte intercommunale sign\u00e9e il y a 2 ans.\n\nLa coop\u00e9ration intercommunale, l\u00e0 aussi, fait ses\npreuves. Et nous offrirons bient\u00f4t aux communes qui le souhaitent\nles moyens d\u2019aller plus loin. En effet, dans le cadre d\u2019un projet\nde loi dont la pr\u00e9paration s\u2019ach\u00e8ve, le Gouvernement proposera la\ncr\u00e9ation d\u2019un nouvel \u00e9tablissement public de coop\u00e9ration, la\n\"communaut\u00e9 de; communes\".\n\nDes comp\u00e9tences lui seraient reconnues pour promouvoir\nun meilleur d\u00e9veloppement \u00e9conomique, \u00e0 travers par exemple la\ncr\u00e9ation, l\u2019\u00e9quipement et la gestion de zones d\u2019activit\u00e9s.\n\nPar ailleurs, la coop\u00e9ration intercommunale _sera\nd\u2019avantage encourag\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 une augmentation du concours\nfinancier de l\u2019Etat.\n\nPour ce qui est de la fiscalit\u00e9 locale, les r\u00e9flexions\ns\u2019orientent vers la possibilit\u00e9, pour la communaut\u00e9 des communes,\nde fixer un taux unique de taxe professionnelle, applicable sur\nl\u2019ensemble des zones d\u2019activit\u00e9s. Les cons\u00e9quences devraient en\n\u00eatre particuli\u00e8rement b\u00e9n\u00e9fiques pour les communes rurales.\n\nCe dispositif, que la concertation et le travail\nparlementaire compl\u00e8teront et pr\u00e9ciseront, devrait donner un\ncontenu encore plus concret et plus dynamique aux d\u00e9marches.\n\n   \n \n\nQ\u2019Q\u0152,\nJe terminerai donc en saluant les initiatives de tous\nceux qui ont conduit \u00e0 la r\u00e9alisation de ce projet. Mes compli\u2014\nments s\u2019adressent autant \u00e0 l\u2019investisseur \u00e9tranger r\u00e9aliste,\nsoucieux de mettre en valeur les ressources de notre pays, qu\u2019\u00e0\nFran\u00e7ois PATRIAT qui a su canaliser cette initiative, l\u2019en\u2014\ncourager et la faire conna\u00eetre en m\u2019invitant ici\n\n\u201cLac\n\n \n\n", "key_words": {"Monsieur": 2, "superbe": 1, "Premier": 1, "Ministre": 1, "r\u00e9pondre": 1, "Fran\u00e7ois": 1, "PATRIAT": 2, "repr\u00e9sente": 1, "Bourgogne": 1, "diverse": 1, "doutez": 1, "conduit": 2, "passer": 1, "magnifique": 1, "cadre": 2, "aussi": 2, "voulu": 2, "pr\u00e9sence": 1, "encourager": 1, "cette": 3, "comme": 1, "ressources": 2, "mobilisent": 1, "autour": 1, "projets": 1, "semble": 1, "strat\u00e9gie": 1, "correspond": 1, "points": 1, "certaines": 1, "donner": 2, "priorit\u00e9": 1, "artisans": 1, "compagnons": 1, "restauration": 1, "\u00e9difice": 1, "class\u00e9": 1, "dizaines": 1, "davantage": 1, "positive": 1, "leurs": 2, "investissements": 1, "p\u00e9rennes": 1, "d\u00e9veloppement": 2, "apr\u00e8s": 1, "Ch\u00e2teau": 1, "message": 1, "transmettrai": 1, "bient\u00f4t": 3, "puisque": 1, "rendre": 1, "touristes": 1, "bienvenus": 1, "commer\u00e7ants": 1, "veillons": 1, "simplement": 1, "\u00e9conomiques": 1, "d\u00e9veloppent": 1, "fa\u00e7on": 1, "harmonieuse": 1, "souhaite": 1, "entrepris": 1, "confiance": 1, "beaucoup": 1, "tiens": 1, "\u00e9galement": 1, "souligner": 1, "proximit\u00e9": 2, "autoroutier": 1, "d\u00e9cisive": 1, "certains": 1, "cantons": 2, "gr\u00e2ce": 2, "voies": 1, "politique": 1, "territoire": 1, "actuellement": 1, "poursuivie": 1, "\u00e9tude": 1, "r\u00e9cente": 1, "Chambre": 1, "Commerce": 1, "Beaune": 1, "d\u00e9crivait": 1, "ainsi": 1, "perspectives": 1, "canton": 2, "autres": 1, "celui": 1, "Pouilly": 1, "para\u00eetre": 1, "efforts": 1, "tirer": 1, "meilleur": 2, "parti": 1, "autoroutes": 1, "r\u00e9ussi": 1, "croissance": 1, "\u00e9vitant": 1, "industrie": 1, "unique": 2, "veillant": 1, "\u00e9quipements": 2, "seront": 1, "compl\u00e8t\u00e9s": 1, "centre": 1, "rural": 1, "r\u00e9alis\u00e9": 1, "SIVOM": 1, "conform\u00e9ment": 1, "charte": 1, "intercommunale": 2, "sign\u00e9e": 1, "coop\u00e9ration": 2, "offrirons": 1, "communes": 2, "moyens": 1, "pr\u00e9paration": 1, "Gouvernement": 1, "proposera": 1, "nouvel": 1, "\u00e9tablissement": 1, "public": 1, "comp\u00e9tences": 1, "seraient": 1, "reconnues": 1, "travers": 1, "exemple": 1, "gestion": 1, "zones": 2, "encourag\u00e9e": 1, "augmentation": 1, "fiscalit\u00e9": 1, "communaut\u00e9": 1, "fixer": 1, "applicable": 1, "cons\u00e9quences": 1, "devraient": 1, "particuli\u00e8rement": 1, "b\u00e9n\u00e9fiques": 1, "concertation": 1, "compl\u00e8teront": 1, "devrait": 1, "encore": 1, "concret": 1, "dynamique": 1, "terminerai": 1, "saluant": 1, "initiatives": 1, "r\u00e9alisation": 1, "autant": 1, "\u00e9tranger": 1, "mettre": 1, "valeur": 1, "notre": 1, "canaliser": 1, "faire": 1, "conna\u00eetre": 1}}