{"id": "19_03_1991-Paris", "date": "19_03_1991", "year": "1991", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_201_16_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "PREMIER MINISTRE\n\ng v...\n\u2019SerVice\n\nde\n\nPresse\n\nDISCOURS DE MICHEL ROCARD\nPREMIER MINISTRE\n\nASSEMBLEE NATIONALE \u00f1 35W\n\n.,\n\n4\n\nGOC\u00c2\u00cbM\u00fbd\ufb02AQGAMQAJLL\u2014\n\n19 mars 1991\n\nMonsieur le Pr\u00e9sident,\nMesdames et Messieurs les d\u00e9put\u00e9s, ,,a\u2014\u00bbw\n\n\\c;\" --\u201c\n\nLe 2 ao\u00fbt s\u2019est ouvert un conflit international qui\ns\u2019est achev\u00e9 le 28 f\u00e9vrier.\n\nCe conflit a connu plusieurs phases. Une phase surtout\ndiplomatique, du 2 ao\u00fbt au l5 janvier, une phase militaire\nsurtout a\u00e9rienne, du 16 janvier au 24 f\u00e9vrier, une phase\nmilitaire surtout terrestre du 24 au 28 f\u00e9vrier.\n\nMais quelle que soit la phase, c'\u00e9tait toujours le m\u00eame\nconflit, celui cr\u00e9\u00e9 et entretenu par un chef d'Etat sans\nscrupule, et achev\u00e9 par sa d\u00e9faite militaire et la victoire du\ndroit que constitue la lib\u00e9ration du Koweit.\n\nNous l\u2019aurions tous pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e sans recours \u00e0 la force\net, certes, la France n\u2019a pas m\u00e9nag\u00e9 ses efforts en ce sens, dans\nle cadre des r\u00e9solutions des Nations Unies, jusqu'au bout de ce\nqui \u00e9tait possible, jusqu\u2019au dernier moment utile.\n\nH\u00e9las, Saddam Hussein n\u2019a saisi aucune des perches qui\nlui \u00e9taient tendues. Sans le moindre \u00e9gard pour les souffrances\nqu\u2019il imposait tant au Kowe\u00eft qu\u2019\u00e0 son propre pays, peut-\u00eatre a-\nt\u2014il cru que la communaut\u00e9 internationale finirait par faire\npreuve de la m\u00eame irr\u00e9solution, des m\u00eames divisions qui l\u2019ont si\nsouvent entrav\u00e9e dans le pass\u00e9. Il a eu tort.\n\nJe ne vais pas revenir ici sur des faits que chacun a\ngard\u00e9s en m\u00e9moire. Je me bornerai seulement \u00e0 expliciter quelques\nuns des enseignements vari\u00e9s que le gouvernement en tire.\n\nLe premier concerne nos soldats. A quelque arm\u00e9e qu\u2019ils\nappartiennent, ils ont fait, sur mer depuis le tout d\u00e9but, dans\nles airs et sur terre, la d\u00e9monstration \u00e9clatante d\u2019un courage et\n\n'd\u2019une efficacit\u00e9, d\u2019un d\u00e9vouement et d\u2019un professionnalisme qui\n\n \n\n \n\no\n\nont fait l\u2019admiration de tous \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, et la fiert\u00e9 de\nchacun en France.\n\nJe suis certain d\u2019aller au devant de vos voeux en\nassociant la repr\u00e9sentation nationale unanime a l\u2019hommage\nchaleureux que le gouvernement veut rendre ici \u00e0 notre arm\u00e9e et \u00e0\nses chefs.\n\nVous approuverez que cet hommage concerne \u00e9galement les\nfamilles dont nous avons partag\u00e9 d\u2019abord l\u2019anxi\u00e9t\u00e9 puis le\nsoulagement. Soulagement pour celles du moins qui en ont eu la\njoie, car d\u2019autres, malheureusement, n\u2019ont connu que la peine.\n\nJe songe ici, comme vous tous, au sous\u2014lieutenant\nAmisse, pilote de chasse mort avant le d\u00e9but des combats, au\nsergent Schmitt et au caporal chef Cordier du 1er RPIMa, morts\ndans l\u2019exercice de leur mission. Je songe aussi aux 33 bless\u00e9s,\ndont certains gri\u00e8vement, victimes le plus souvent des mines\nlaiss\u00e9es sur le terrain par l\u2019arm\u00e9e irakienne.\n\nQue ces soldats et leurs familles sachent que la France\npartage leur douleur et ne les oubliera pas.\n\nLes Fran\u00e7ais auront d\u2019ailleurs l\u2019occasion de t\u00e9moigner\nla chaleur de leur reconnaissance, car il va de soi que celles\ndes unit\u00e9s de Daguet pour lesquelles ce sera techniquement\npossible participeront aux d\u00e9fil\u00e9s pour notre f\u00eate nationale le\n14 juillet prochain.\n\nAu\u2014del\u00e0, la crise nous a permis de constater la\nn\u00e9cessit\u00e9 d\u2019une adaptation de notre arm\u00e9e aux \u00e9volutions r\u00e9centes\nque le monde a connues.\n\nJ\u2019aurai garde d\u2019anticiper ici sur les r\u00e9sultats d\u2019une\nr\u00e9flexion qui doit \u00eatre approfondie. Je dirai seulement que le\nministre de la d\u00e9fense l\u2019a d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9e avec le s\u00e9rieux et la\ncomp\u00e9tence dont il a fait la preuve durant toute cette p\u00e9riode\ndi ficile.\n\nComme l\u2019a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique,\nvous aurez \u00e0 d\u00e9battre du sujet pour en \u00e9clairer les donn\u00e9es, d\u00e8s\nla pr\u00e9sente session, afin d\u2019\u00eatre ensuite en mesure de statuer, au\nplus tard lors de la prochaine loi de programmation militaire.\nNous ne l\u2019aborderons quant \u00e0 nous qu\u2019avec deux principes en\nt\u00eate : ni tabous ni pr\u00e9cipitation, et vous comprendrez de ce fait\nque je n\u2019en dise pas plus aujourd\u2019hui.\n\n.\u00e6c'i'.\"\n'/5(*\u201d\u00ce\u00ce> La seconde s\u00e9rie d\u2019enseignements est politique.\nr\u2018f/\n\nK.\" M\" \u00e8' x 1;\"..4\"\n\n--\u2014..._.\u00e6-'\n\nLe Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a conduit les destin\u00e9es\nde la Nation avec une r\u00e9solution \u00e9gale, en faveur de la paix tant\nqu\u2019elle restait possible, et dans la guerre, quand elle s\u2019est\nav\u00e9r\u00e9e in\u00e9vitable. \u2018\n\nLe double souci qu\u2019il a eu \u2014 d\u2019abord pr\u00e9server la paix,\nsinon gagner la guerre le plus vite et le moins douloureusement\npossible - a \u00e9t\u00e9 parfaitement compris par les Fran\u00e7ais qui lui\nsavent gr\u00e9 et de ses efforts et du soin qu\u2019il a mis \u00e0 les leur\nexpliquer lui-m\u00eame.\n\n \n\n \n\nLe tr\u00e8s large consensus qu\u2019il a su forger ainsi doit\navant tout \u00e0 la justesse de ses positions. Mais il doit \u00e9galement\nbeaucoup \u00e0 l\u2019esprit de responsabilit\u00e9 dont ont su faire preuve la\nplupart des dirigeants politiques de notre pays.\n\nJe songe naturellement \u00e0 vous tous, majorit\u00e9 et\nopposition confondues, qui avez su mettre entre parenth\u00e8ses les\nquerelles int\u00e9rieures pour n\u2019avoir en t\u00eate que l\u2019int\u00e9r\u00eat du\ndroit et celui de la France.\n\nA tous ceux qui, voici peu encore, nourrissaient ou\nentretenaient une image p\u00e9jorative du monde politique, cette\np\u00e9riode aura d\u00e9montr\u00e9 votre aptitude \u00e0 vous \u00e9lever instantan\u00e9ment\n\u00e0 la hauteur des circonstances. Je souhaite \u00e0 la fois vous en\nremercier et que les Fran\u00e7ais en prennent acte.\n\nJe veux dire aussi combien je respecte, m\u00eame si je les\nd\u00e9sapprouve, le droit de ceux qui ont exprim\u00e9 leur d\u00e9saccord.\nC\u2019est notre honneur de d\u00e9mocrates que d\u2019assumer les diff\u00e9rences,\nsurtout face \u00e0 la paix ou \u00e0 la guerre, d\u00e8s lors du moins qu\u2019elles\nne vont pas jusqu\u2019\u00e0 des choix si contraires \u00e0 l\u2019int\u00e9r\u00eat de la\nFrance qu\u2019ils conduisent \u00e0 Bagdad, aupr\u00e8s du dictateur, non pour\ny d\u00e9fendre nos th\u00e8ses mais pour une forme d\u2019all\u00e9geance.\n\nA vos repr\u00e9sentants, de la majorit\u00e9 comme de\nl\u2019opposition, de l\u2019Assembl\u00e9e Nationale comme du S\u00e9nat, j\u2019ai\nlivr\u00e9, une fois par semaine pendant toute cette p\u00e9riode, les\nanalyses et informations dont nous pouvions disposer. Il est\narriv\u00e9 que certaines de ces informations soient strictement\nconfidentielles. Elles le sont rest\u00e9es. Lorsque sont dans la\nconfidence plus d\u2019une vingtaine de personnes appartenant \u00e0 tous\nles groupes des deux assembl\u00e9es, la chose m\u00e9rite d\u2019\u00eatre\nsoulign\u00e9e. '\n\nLe gouvernement avait tenu, par ces r\u00e9unions, \u00e0\nt\u00e9moigner son respect du Parlement. C\u2019est sans surprise mais avec\nplaisir qu\u2019il a constat\u00e9 combien les parlementaires justifiaient\nce respect.\n\nD\u2019autres rencontres, plus larges, vingt quatre hors\n\n\u2019 session, ont eu lieu dans le cadre des commissions comp\u00e9tentes.\n\nLe ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, le ministre de la d\u00e9fense\net moi\u2014m\u00eame y avons \u00e9t\u00e9 r\u00e9guli\u00e8rement entendus.\n\nJ\u2019ai le sentiment que, loin de tout rite et de toute\nagitation st\u00e9rile, les relations entre ex\u00e9cutif et l\u00e9gislatif ont\n\u00e9t\u00e9 entretenues, \u00e0 tout moment, dans des conditions bien adapt\u00e9es\n\u00e0 la situation.\n\nLes Fran\u00e7ais, je crois, l\u2019ont per\u00e7u et y ont \u00e9t\u00e9\nsensibles. Et eux-m\u00eames ont fait preuve d\u2019une constante et\nadmirable lucidit\u00e9.\n\nAttach\u00e9s \u00e0 la paix, ils en ont, comme nous tous,\nentretenu l\u2019espoir, f\u00fbt-il mince, aussi longtemps qu\u2019il \u00e9tait\nraisonnable. Quand l\u2019aveuglement de Saddam Hussein a rendu\nin\u00e9vitable le recours \u00e0 la force pour lib\u00e9rer le Koweit, les\n\nvFran\u00e7ais y \u00e9taient pr\u00eats, l'ont compris et massivement soutenu.\n\nIl n\u2019y avait donc chez eux, chez nous, ni bellicisme -\nlIS savent ce qu\u2019est la guerre \u2014 ni pacifisme \u00e0 n\u2019importe quel\n\n \n\n \n\n\u00e6\",\n./ '\n\nprix - ils savent la tendance des dictateurs \u00e0 aller toujours\nplus loin tant qu\u2019on ne les arr\u00eate pas.\n\nLes Fran\u00e7ais \u00e9taient \u00e0 la fois conscients des dangers\net dispos\u00e9s \u00e0 les assumer. C\u2019est l\u00e0 toute la diff\u00e9rence entre le\ncourage et la t\u00e9m\u00e9rit\u00e9.\n\nAu sein m\u00eame de notre pays, bien des femmes et des\nhommes, du fait souvent de leurs origines, se sentaient\nparticuli\u00e8rement concern\u00e9s. Chacun a pu constater un \u00e9tat de\ntension vive et compr\u00e9hensible, aux causes vari\u00e9es.\n\nMais ces tensions, jamais, ne se sont transform\u00e9es en\nhostilit\u00e9 d\u2019un ensemble ou d\u2019un groupe envers un autre, quels\nqu\u2019ils soient. Au contraire, d\u2019innombrables initiatives d\u2019\u00e9lus,\nd\u2019associations, de particuliers ont cr\u00e9\u00e9 un dialogue qui\nn\u2019existait pas assez auparavant.\n\nCeux que marquait l'inqui\u00e9tude ont trouv\u00e9 autour d\u2019eux,\nnotamment dans les services publics locaux, aupr\u00e8s de\nfonctionnaires d\u00e9vou\u00e9s, une qualit\u00e9 et une densit\u00e9 de contacts\nqui ont donn\u00e9 \u00e0 tous dignit\u00e9 et apaisement. Nulle part la haine\net partout le respect, ce sont tous les habitants de notre pays,\nquels que soient leur origine, leurs sentiments et leur histoire,\nqui ont serr\u00e9 les coudes.\n\nEt s\u2019il fallait une preuve nouvelle de l\u2019aptitude de\nla France \u00e0 int\u00e9grer ceux qui y vivent, la crise du Golfe l\u2019a\napport\u00e9e. Et s\u2019il fallait une preuve nouvelle du d\u00e9sir de ceux\nqui y vivent de s\u2019int\u00e9grer \u00e0 la France, la crise du Golfe l\u2019a\n\u00e9galement apport\u00e9e.\n\nNous avons tout lieu de nous en r\u00e9jouir. Nous aurons\ntous lieu de nous en souvenir.\n\nSur le plan int\u00e9rieur la s\u00e9curit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 assur\u00e9e. Les\nmesures prises ont \u00e9t\u00e9 \u00e0 la hauteur des dangers pr\u00e9sum\u00e9s.\n\nAu travail efficace de la D.G.S.E. et de la D.S.T.\ns\u2019est ajout\u00e9 l\u2019effet du plan Vigipirate, dont j\u2019ai d\u00e9cid\u00e9 la mise\n\n\u201d\ufb01ef s oeuvre le 2 janvier et le renforcement le 15 du m\u00eame mois.\n\n-\u00ab? Les personnels de police et de gendarmerie se sont\n\n,J\"\n\nsoumis \u00e0 des horaires tr\u00e8s lourds et nous leur en savons gr\u00e8. Les\nFran\u00e7ais eux- m\u00eames font preuve de sens civique en acceptant,\ng\u00e9n\u00e9ralement de bonne gr\u00e2ce, les contr\u00f4les auxquels ils sont\nsoumis et dont ils comprennent la justification.\n\nGardons-nous, cependant, de crier victoire trop t\u00f4t,\ncar, comme ne cesse de le rappeler \u00e0 juste titre Philippe\nMarchand, il serait dangereux de rel\u00e2cher pr\u00e9matur\u00e9ment l\u2019effort\nde vigilance, m\u00eame si on peut envisager de l\u2019att\u00e9nuer ici ou l\u00e0.\n\nLa troisi\u00e8me s\u00e9rie d\u2019enseignements, apr\u00e8s le militaire\net le politique, est \u00e9videmment diplomatique.\n\nLa r\u00e9action de la communaut\u00e9 internationale dans la\nd\u00e9fense du droit a fait lever un espoir, celui, peut\u2014\u00eatre, de\nl\u2019aube d\u2019une \u00e8re nouvelle dans l\u2019histoire de l\u2019humanit\u00e9, celui\nd\u2019un monde vraiment r\u00e9gi par le droit et non par la loi du plus\nfort, celui d'un monde dans lequel, hors la l\u00e9gitime d\u00e9fense, les\n\n \n\n \n\nNations Unies d\u00e9tiendraient le monopole de d\u00e9cision du recours \u00e0\nla force pour appliquer le droit, comme la police le d\u00e9tient\nseule dans les nations d\u00e9mocratiques.\n\nCet espoir ne doit pas retomber. Cette avanc\u00e9e ne doit\npas \u00eatre sans suites. Ce que nous avons fait n\u2019est pas un\nr\u00e8glement de comptes, c\u2019est ce qui l\u2019autorise \u00e0 \u00eatre un\npr\u00e9c\u00e9dent.\n\nC\u2019est dans ce sens que, partout, nos diplomates\nauxquels je veux ici rendre hommage, ont constamment port\u00e9 la\npens\u00e9e de la France.\n\nLes d\u00e9cisions du Conseil de s\u00e9curit\u00e9, mise en oeuvre\npar les pays coalis\u00e9s et massivement par les Etats-Unis font\npeser sur les Etats-Unis, sur les pays coalis\u00e9s, sur le Conseil\nde S\u00e9curit\u00e9 des obligations fortes pour l\u2019avenir. Le prestige et\nle respect gagn\u00e9s aux yeux de l\u2019opinion mondiale s\u2019\u00e9vanouiraient\ninstantan\u00e9ment et, j\u2019ajouterai, l\u00e9gitimement, si l\u2019on devait\nd\u00e9couvrir que le droit est \u00e0 \u00e9clipses, s\u2019il devait \u00eatre per\u00e7u\ncomme l\u2019alibi commode d\u2019interventions s\u00e9lectives.\n\nTelle n\u2019est \u00e9videmment pas notre conception. Tel n'est\npas non plus notre pronostic sur la conception de nos\npartenaires.\n\nIl reste \u00e0 le prouver \u00e0 ceux que l\u2019histoire a rendus\nsceptiques.\n\nA le prouver dans la r\u00e9gion d\u2019abord, foyer jamais\n\u00e9teint de tensions et de guerres.\n\n\"\u2019\u00ce\u00efvl Aucun des Etats, aucun des peuples qui la forment n\u2019est\n\u2018H.;Vassur\u00e9 de son avenir, ni m\u00eame de sa s\u00e9curit\u00e9. L\u2019eau qui manque et\n\" le p\u00e9trole qui jaillit sont objets de contentieux constants et\nnourrissent des disputes de fronti\u00e8res. La d\u00e9mocratie\ninsuffisamment pr\u00e9sente ne peut faire pr\u00e9valoir le r\u00e8glement\npacifique des diff\u00e9rends. L\u2019absence de reconnaissance mutuelle de\nl\u2019existence, des droits et de la souverainet\u00e9 de chacun cr\u00e9ent un\n\nimbroglio durable et durablement dangereux.\n\nMais jamais les chances de le d\u00e9nouer n\u2019ont paru aussi\ngrandes qu\u2019aujourd\u2019hui, m\u00eame si nul ne doit en sous-estimer le\ndifficult\u00e9.\n\nUn sujet domine les autres et les opacifie: le conflit\nisra\u00e9lo-palestinien.\n\nNul ici ne met en cause, ne met en doute le droit\nabsolu d\u2019Isra\u00ebl \u00e0 sa s\u00e9curit\u00e9, aux moyens de l\u2019assurer dans des\nfronti\u00e8res s\u00fbres et reconnues.\n\nC\u2019est sur les moyens d\u2019y parvenir qu\u2019il y a d\u00e9saccord\noccasionnel.\n\nLe gouvernement isra\u00e9lien attend de ses amis qu\u2019ils\npartagent toutes ses vues. Nous consid\u00e9rons, nous, que si\nl\u2019amiti\u00e9 est fid\u00e8le, si l\u2019amiti\u00e9 est compr\u00e9hensive, il n\u2019est de\n\"vrais amis que les amis exigeants.\n\n \n\nSur quoi porte notre insistance ? Sur \u2018la conviction\nqu\u2019il n\u2019y a de paix possible, entre les peuples comme entre les\ngens, que pour ceux qui se parlent, se reconnaissent et font des\nconcessions mutuelles. Et plus ils sont ennemis, plus ils ont de\ngriefs r\u00e9ciproques, plus ils ont justement besoin de parler, de\nreconna\u00eetre, de conc\u00e9der pour assurer la paix.\n\nCe dialogue s\u2019est toujours r\u00e9v\u00e9l\u00e9 impossible jusqu'ici.\nEt c\u2019est pour tenter d\u2019en cr\u00e9er les conditions que le Pr\u00e9sident\nde la R\u00e9publique a, d\u00e8s 1984, mis en avant 'la proposition de\nconf\u00e9rence internationale qui, loin de pr\u00e9tendre dire le droit et\nl\u2019imposer, n'a d\u2019autre objet que d\u2019ouvrir le dialogue.\n\nCe n\u2019est donc pas une fin en soi. C\u2019est un moyen, un\nmoyen essentiel, un moyen que nous croyons efficace, mais ce\nn\u2019est qu\u2019un moyen.\n\nEt si les lendemains de la crise faisaient appara\u00eetre\nune situation nouvelle, dans laquelle d\u2019autres moyens,\npragmatiques, pourraient aboutir plus vite et mieux, la France\nen prendrait l\u2019initiative ou s\u2019y rallierait aussit\u00f4t. Seul le\nr\u00e9sultat compte et le fond l\u2019emporte \u00e9videmment sur la proc\u00e9dure.\n\nQue quelque chose bouge et bouge dans le bon sens, et\nque chacun y contribue. Nous sentons tous qu\u2019une chance est l\u00e0\nqui s\u2019offre. Il faut qu\u2019Isra\u00e9liens et Palestiniens sachent la\nsaisir vite car elle ne repassera pas.\n\nEst-ce parce que nous l\u2019esp\u00e9rons que nous voulons le\ncroire ? Toujours est-il que l\u2019on peut percevoir les rayons\nencore faibles d\u2019une lueur d\u2019espoir. Sachez que la France fera\ntout ce qui est en son pouvoir, qu\u2019il soit d\u2019action ou\nd\u2019influence, pour entretenir cette flamme, minuscule, vacillante,\nmais qui peut rapidement \u00e9clairer l\u2019avenir au lieu de l\u2019embraser.\n\na, Encore faut-il que les autres pays de cette r\u00e9gion du\n\u00ab' monde retrouvent une vie normale.\n\nD\u2019abord le Koweit. D\u00e9vast\u00e9, an\u00e9anti, il lui faut avant\ntout prendre la mesure exacte du martyre de son peuple et de tous\nceux qui vivaient sur son territoire, puis s\u2019attacher \u00e0 panser\nles plaies cruelles que lui ont fait subir la violence et les\ndestructions syst\u00e9matiques. C\u2019est peut-\u00eatre un pays riche, mais\nle souvenir des morts et des souffrances ne sera pas effac\u00e9 par\nla reprise de l\u2019exploitation du p\u00e9trole.\n\nEt que dire de l\u2019Irak dont le peuple a endur\u00e9 sous\nSaddam Hussein une succession de drames ?\n\nLa situation y est aujourd\u2019hui \u00e9pouvantable et confuse.\n\nEpouvantable car apr\u00e8s huit ans de guerre contre\nl\u2019Iran, et sans m\u00eame un vrai r\u00e9pit,. la guerre du Golfe a d\u00fb\nfrapper un pays d\u00e9j\u00e0 cruellement meurtri.\n\nLa coalition a fait le maximum pour ne frapper que des\ncibles militaires.\n\nReste qu\u2019il y a eu des victimes civiles, et qu\u2019une\nseule Victime civile c\u2019est d\u00e9j\u00e0 une de trop. Reste \u00e9galement que\nl\u2019armee irakienne a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s durement touch\u00e9e. Pour le mat\u00e9riel\n\n \n\n.1\n,'.'v\n\u00e4/\nj\n\n/\n\non a tout lieu de s\u2019en f\u00e9liciter, mais aucun d\u2019entre nous ne\nsonge \u00e0 oublier que sous les uniformes il y a des hommes, dont\ndes milliers sont morts ou bless\u00e9s, victimes d\u2019une folie dont ils\nn\u2019\u00e9taient pas responsables.\n\nPour avoir subi dans sa chair, et combien durement, les\neffets des d\u00e9cisions de son chef de l\u2019Etat, le peuple irakien\ntente de secouer son joug.\n\nMais la coalition ne saurait intervenir \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur\nde l\u2019Irak, puisque son objectif, l\u2019\u00e9vacuation du Koweit, a \u00e9t\u00e9\natteint.\n\nNul ne sait ce qui sortira des affrontements actuels.\nSeul compte, du point de vue de notre action, le fait qu\u2019il\ns\u2019agit d\u00e9sormais d\u2019un conflit national et non plus international,\nm\u00eame si l\u2019on peut, comme beaucoup d\u2019entre nous, d\u00e9plorer\nam\u00e8rement que le principe de non ing\u00e9rence apparaisse une\nnouvelle fois comme le droit des dictateurs d\u2019opprimer leur\npropre peuple, ce contre quoi la France ne cesse et ne cessera de\ns\u2019\u00e9lever dans les enceintes internationales.\n\nToujours est\u2014il que Saddam Hussein n\u2019a probablement\nplus, au moins pour l\u2019imm\u00e9diat, les moyens d\u2019inqui\u00e9ter ses\nvoisins.\n\nL\u2019Irak, d\u00e9mocratique un jour prochain nous l\u2019esp\u00e9rons,\npourra consacrer ses ressources \u00e0 sa reconstruction, dans des\nfronti\u00e8res intactes, en s\u2019orientant enfin vers ses besoins civils\nplut\u00f4t que militaires, et nous serons alors pr\u00eats \u00e0 tout faire\npour l\u2019y aider dans la mesure de nos moyens, tant il est vrai que\nnous n\u2019avons combattu ni un pays, ni moins encore un peuple,\nmais seulement une agression.\n\nDans cette situation compliqu\u00e9e, la Jordanie s\u2019est\ntrouv\u00e9e dans l\u2019oeil du cyclone. On a reproch\u00e9 \u00e0 son Roi d\u2019avoir\nfait battre son coeur vers l\u2019Irak. Soit ! Mais \u00e9tait\u2014ce le sien\n\nou celui de son peuple ?\n\nA tous ceux qui, dans les pays arabes, ont pris fait et\ncause pour Saddam Hussein nous devons expliquer leur erreur, pas\nla faire payer. Et pour la leur expliquer il nous faut la\ncomprendre nous-m\u00eames.\n\nQuand des peuples ont le sentiment durable, \u00e9tay\u00e9 par\nbien des exp\u00e9riences douloureuses, qu\u2019ils n\u2019ont d\u2019alternative\nqu\u2019entre l\u2019humiliation et les faux proph\u00e8tes, comment s\u2019\u00e9tonner\nqu\u2019ils choisissent les seconds et veuillent les croire vrais ?\n\nIl n\u2019y a de r\u00e9ponse durable que dans le d\u00e9veloppement\net de d\u00e9veloppement possible que dans la d\u00e9mocratie.\n\nOn ne peut que se r\u00e9jouir du retour rapide \u00e0 des\nproc\u00e9dures d\u00e9mocratiques au Koweit, dont l\u2019Emir Jaber a pris\nl\u2019engagement. '\n\nMais qui peut croire que ces pays pourront trouver la\npaix et le d\u00e9veloppement en les fondant au mieux sur\nl\u2019autoritarisme et sur la dictature au pire ?\n\n \n\n \n\nLa France fera en ce sens des efforts inlassables et\nnul ne devra s\u2019en \u00e9tonner.\n\nPas plus qu\u2019on ne s\u2019\u00e9tonnera de l\u2019acharnement avec\nlequel elle poursuivra l\u2019objectif de r\u00e9tablissement du libre\nexercice de sa souverainet\u00e9 par le Liban, affranchi de toute\npr\u00e9sence \u00e9trang\u00e8re.\n\nDe fait, nous avons souvent eu par le pass\u00e9 sur le\nsujet, un tangible sentiment d\u2019isolement. Il va de soi que nous\nfaisons en sorte que ce souci soit entendu, soit pris en compte\npar la communaut\u00e9 internationale, .faute de quoi ce sont les\nLibanais, et nous-m\u00eames leurs amis, qui serions devrions d\u00e9noncer\nce que j\u2019appelais tout \u00e0 l\u2019heure un droit \u00e0 \u00e9clipses, une\nmobilisation s\u00e9lective, bref une pratique \u00e0 deux poids, deux\nmesures, dont nous ne voulons pas.\n\nJ\u2019ajoute qu\u2019un seul foyer de tension subsistante\nsuffirait quoi qu\u2019il arrive \u00e0 interdire la paix dans l\u2019ensemble\nde la r\u00e9gion : ou tous les conflits trouvent une solution,\nquitte \u00e0 ce qu\u2019elle soit progressive, ou cela \u00e9quivaut \u00e0 n\u2019en\nr\u00e9gler aucun.\n\nLa tourn\u00e9e r\u00e9cente au Moyen\u2014Orient du Secr\u00e9taire d\u2019Etat\nam\u00e9ricain cherchait \u00e0 aller dans ce sens.\n\nCertains se sont froiss\u00e9s du r\u00f4le consid\u00e9rable que\njouent les Etats-Unis d\u2019Am\u00e9rique. Nous disons, nous, deux choses.\nD\u2019une part, ce r\u00f4le est actuellement tr\u00e8s positif et nous en\nsommes les partenaires actifs. D\u2019autre part,.sachant qu\u2019il n\u2019est\nde paix durable que dans la justice, conclue entre les\nadversaires eux-m\u00eames, qu\u2019importe qui est le plus efficace \u00e0 y\ncontribuer pourvu qu\u2019elle se fasse.\n\nEt je dirai sans h\u00e9siter que nous pr\u00e9f\u00e9rerions\n\u00e9videmment une paix dont nous ne serions pas les principaux\nartisans \u00e0 quelque guerre que ce soit.\n\nIl reste que nous attachons une importance extr\u00eame au\nr\u00f4le des Nations\u2014Unies. Par principe d\u2019abord puisque l\u2019ONU est\nseule l\u00e9gitime \u00e0 dire le droit au niveau plan\u00e9taire et \u00e0 le faire\nappliquer. Par lucidit\u00e9 ensuite, car quels que soient la\npuissance et le prestige d\u2019un pays et de ses dirigeants, et le\nbon usage qu\u2019ils en font, la seule v\u00e9ritable garantie, c\u2019est la\ns\u00e9curit\u00e9 collective. Or, ce qui se b\u00e2tit en ce moment doit \u00eatre\nf\u00cait pour durer et ne peut se concevoir que dans le cadre de la\nc arte.\n\nC\u2019est pour le marquer fortement que le Pr\u00e9sident de la\nR\u00e9publique a propos\u00e9 que soit tenu, ce qui serait une premi\u00e8re\ndans son histoire, une r\u00e9union au sommet du Conseil de s\u00e9curit\u00e9.\nCar l\u2019ONU est le seul support du nouvel ordre mondial que nous\nappelons, non seulement de nos voeux, mais de toute notre action.\n\nCette action, nous la voulons aussi europ\u00e9enne. C\u2019est\nl'un des enseignements de la crise. La surprise ne vient pas de\nl\u2019impuissance communautaire puisque celle-ci n\u2019avait \u00e0 son\nd\u00e9clenchement pas de politique \u00e9trang\u00e8re commune et moins encore\n\n'de force militaire commune.\n\n \n\n\u201chan-w.\n\nNon, la surprise vient plut\u00f4t de ce que malgr\u00e9 ces\nhandicaps, l\u2019Europe ait pu adopter bien des positions \u00e0 douze, et\nm\u00eame agir sur le terrain, par exemple dans la pr\u00e9sence navale \u00e0\nlaquelle les neuf nations de l\u2019UEO ont pris une part \u00e9minente\npuisqu\u2019elles ont effectu\u00e9 pr\u00e8s des deux tiers des contr\u00f4les\nd\u2019embargo.\n\nDe ce fait, en m\u00eame temps que nous constations tous\nl\u2019absence relative de la Communaut\u00e9 et l\u2019ampleur du besoin, nous\nconstations aussi les pr\u00e9mices de son acc\u00e9l\u00e9ration. Et c\u2019est pour\nsaisir au bond cette balle-l\u00e0 aussi que le Pr\u00e9sident de la\nR\u00e9publique a demand\u00e9 que soit convoqu\u00e9 un sommet europ\u00e9en\nexceptionnel qui se r\u00e9unira bient\u00f4t \u00e0 Luxembourg.\n\nIl devra se pencher sur la contribution de l\u2019Europe \u00e0\nl\u2019apr\u00e8s guerre. Contribution \u00e9conomique bien s\u00fbr, par la\ncoop\u00e9ration avec les organisations r\u00e9gionales, mais \u00e9galement\ncontribution \u00e0 la paix, dans la ma\u00eetrise des ventes d\u2019armes, le\ncontr\u00f4le des armements et la non prolif\u00e9ration.\n\nJ\u2019ai d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment gard\u00e9 pour la fin un sujet auquel\nnous sommes tous extr\u00eamement sensibles, je. veux parler du\nMaghreb. Ou, plus exactement, je veux, comme vous tous, parler au\nMaghreb.\n\nLui dire que le soutien \u00e0 une folle aventure n\u2019est\njamais la r\u00e9ponse \u00e0 des \u2018frustrations accumul\u00e9es. Lui dire que\nc\u2019est en lui-m\u00eame qu\u2019il engendrera son avenir et que nous ne\ncesserons de l\u2019y aider. Lui dire encore qu\u2019il doit toujours\npr\u00e9f\u00e9rer une d\u00e9mocratie, o\u00f9 qu\u2019elle soit, \u00e0 une dictature, f\u00fbt\u2014\nelle d\u2019un pays fr\u00e8re, car pour lui comme pour nous il n\u2019y a pas\nd\u2019autre chemin vers la justice et la paix que la d\u00e9mocratie. Et\nl\u2019Europe le sait bien qui ne s\u2019est que r\u00e9cemment d\u00e9barrass\u00e9e de\nses derni\u00e8res dictatures dont quelques unes \u00e9taient les pires que\nle monde ait connues.\n\nDire enfin au Maghreb qu\u2019une amiti\u00e9 solide survit aux\nd\u00e9saccords mais n\u2019aurait pas surv\u00e9cu au mensonge, si nous avions\ntu ce que nous croyions vrai. Notre destin est proche et le\ndialogue est deyantmnous. Je sais qu\u2019\u00e0 nouveau nous allons nous\ncomprendre. ,'\"v*\u201d\u201d1\\*\n\n\u2018u .1 \u2018V__'\u00ee\u2019-/\nMesdamesm\u201d\u00e8t Messieurs les D\u00e9put\u00e9s, nous avons tous\nassum\u00e9 nos responsabilit\u00e9s au regard de l\u2019histoire. Elle nous ont\nconduits \u00e0 recourir \u00e0 la force dans le seul cadre, hors la\nl\u00e9gitime d\u00e9fense, o\u00f9 elle est justifi\u00e9e, celui des Nations-Unies.\n\nNous l\u2019avons fait sans rien c\u00e9der de nos convictions,\nsans jamais accepter de violence inutile, sans jamais tomber dans\nquelque forme de cynisme et sans la moindre haine.\n\nNous l\u2019avons fait pour n\u2019avoir plus \u00e0 le refaire.\n\nC\u2019est cet espoir, c\u2019est cette volont\u00e9, qui ont guid\u00e9\nFran\u00e7ois MITTERRAND. C\u2019est cet espoir, c\u2019est cette volont\u00e9 qui\nont motiv\u00e9 l\u2019action du gouvernement et votre soutien. C\u2019est cette\nvolont\u00e9, c\u2019est notre espoir qui exigeront que nous restions\ntendus dans l\u2019effort pour \u00e9tablir enfin, et d\u2019abord au moyen-\nOrient, la paix dont nous sommes assoiff\u00e9s.\n\n \n\n", "key_words": {"PREMIER": 1, "MICHEL": 1, "NATIONALE": 1, "Messieurs": 2, "ouvert": 1, "conflit": 3, "international": 1, "achev\u00e9": 2, "connu": 2, "plusieurs": 1, "phase": 2, "janvier": 2, "surtout": 1, "terrestre": 1, "quelle": 1, "toujours": 2, "celui": 5, "entretenu": 1, "d\u00e9faite": 1, "militaire": 2, "victoire": 2, "constitue": 1, "lib\u00e9ration": 1, "pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e": 1, "recours": 3, "France": 5, "m\u00e9nag\u00e9": 1, "efforts": 3, "cadre": 3, "r\u00e9solutions": 1, "Nations": 1, "\u00e9tait": 1, "dernier": 1, "moment": 2, "Saddam": 4, "Hussein": 5, "saisi": 1, "aucune": 1, "perches": 1, "\u00e9taient": 4, "moindre": 2, "\u00e9gard": 1, "imposait": 1, "Kowe\u00eft": 1, "propre": 1, "communaut\u00e9": 3, "internationale": 3, "finirait": 1, "m\u00eames": 2, "divisions": 1, "entrav\u00e9e": 1, "revenir": 1, "faits": 1, "chacun": 3, "bornerai": 1, "seulement": 4, "expliciter": 1, "enseignements": 2, "vari\u00e9s": 1, "gouvernement": 5, "premier": 1, "concerne": 2, "quelque": 3, "arm\u00e9e": 3, "depuis": 1, "d\u00e9monstration": 1, "\u00e9clatante": 1, "courage": 1, "d\u00e9vouement": 1, "professionnalisme": 1, "fiert\u00e9": 1, "certain": 1, "devant": 1, "voeux": 1, "repr\u00e9sentation": 1, "nationale": 2, "unanime": 1, "rendre": 2, "notre": 13, "approuverez": 1, "hommage": 1, "\u00e9galement": 2, "avons": 6, "partag\u00e9": 1, "Soulagement": 1, "celles": 1, "moins": 6, "songe": 3, "comme": 11, "pilote": 1, "chasse": 1, "avant": 2, "d\u00e9but": 1, "Schmitt": 1, "caporal": 1, "Cordier": 1, "aussi": 6, "certains": 1, "victimes": 3, "souvent": 3, "terrain": 1, "soldats": 1, "leurs": 4, "familles": 1, "sachent": 2, "douleur": 1, "oubliera": 1, "Fran\u00e7ais": 4, "auront": 1, "chaleur": 1, "unit\u00e9s": 1, "Daguet": 1, "lesquelles": 1, "participeront": 1, "d\u00e9fil\u00e9s": 1, "juillet": 1, "crise": 4, "permis": 1, "constater": 2, "adaptation": 1, "\u00e9volutions": 1, "monde": 6, "garde": 1, "r\u00e9sultats": 1, "dirai": 2, "d\u00e9fense": 1, "engag\u00e9e": 1, "s\u00e9rieux": 1, "preuve": 6, "durant": 1, "toute": 4, "cette": 8, "annonc\u00e9": 1, "Pr\u00e9sident": 4, "aurez": 1, "d\u00e9battre": 1, "sujet": 3, "\u00e9clairer": 2, "pr\u00e9sente": 2, "ensuite": 1, "mesure": 3, "prochaine": 1, "programmation": 1, "quant": 1, "principes": 1, "tabous": 1, "comprendrez": 1, "seconde": 1, "s\u00e9rie": 2, "R\u00e9publique": 2, "conduit": 1, "Nation": 1, "r\u00e9solution": 1, "faveur": 1, "restait": 1, "quand": 1, "double": 1, "souci": 2, "pr\u00e9server": 1, "gagner": 1, "guerre": 5, "parfaitement": 1, "compris": 2, "large": 1, "consensus": 1, "forger": 1, "ainsi": 1, "justesse": 1, "responsabilit\u00e9": 1, "faire": 3, "dirigeants": 1, "politiques": 1, "naturellement": 1, "majorit\u00e9": 2, "mettre": 1, "entre": 6, "parenth\u00e8ses": 1, "int\u00e9rieures": 1, "voici": 1, "nourrissaient": 1, "image": 1, "p\u00e9jorative": 1, "d\u00e9montr\u00e9": 1, "votre": 2, "aptitude": 1, "\u00e9lever": 1, "hauteur": 2, "souhaite": 1, "prennent": 1, "combien": 3, "droit": 8, "exprim\u00e9": 1, "honneur": 1, "d\u00e9mocrates": 1, "choix": 1, "contraires": 1, "conduisent": 1, "aupr\u00e8s": 2, "d\u00e9fendre": 1, "th\u00e8ses": 1, "forme": 2, "Nationale": 1, "semaine": 1, "pendant": 1, "informations": 2, "pouvions": 1, "certaines": 1, "soient": 3, "Elles": 1, "Lorsque": 1, "vingtaine": 1, "personnes": 1, "appartenant": 1, "groupes": 1, "chose": 2, "m\u00e9rite": 1, "avait": 2, "respect": 2, "surprise": 3, "constat\u00e9": 1, "parlementaires": 1, "vingt": 1, "quatre": 1, "commissions": 1, "ministre": 2, "affaires": 1, "r\u00e9guli\u00e8rement": 1, "sentiment": 3, "relations": 1, "ex\u00e9cutif": 1, "l\u00e9gislatif": 1, "conditions": 2, "per\u00e7u": 1, "constante": 1, "longtemps": 1, "Quand": 1, "force": 4, "lib\u00e9rer": 1, "massivement": 2, "bellicisme": 1, "savent": 2, "pacifisme": 1, "tendance": 1, "dictateurs": 2, "aller": 2, "arr\u00eate": 1, "conscients": 1, "dispos\u00e9s": 1, "diff\u00e9rence": 1, "femmes": 1, "Chacun": 1, "causes": 1, "transform\u00e9es": 1, "ensemble": 1, "groupe": 1, "envers": 1, "initiatives": 1, "particuliers": 1, "dialogue": 2, "assez": 1, "marquait": 1, "trouv\u00e9": 1, "autour": 1, "services": 1, "publics": 1, "qualit\u00e9": 1, "densit\u00e9": 1, "donn\u00e9": 1, "dignit\u00e9": 1, "Nulle": 1, "partout": 1, "habitants": 1, "sentiments": 1, "serr\u00e9": 1, "fallait": 2, "nouvelle": 3, "int\u00e9grer": 1, "Golfe": 3, "d\u00e9sir": 1, "vivent": 1, "int\u00e9rieur": 1, "s\u00e9curit\u00e9": 1, "prises": 1, "dangers": 1, "travail": 1, "efficace": 2, "ajout\u00e9": 1, "d\u00e9cid\u00e9": 1, "oeuvre": 1, "renforcement": 1, "personnels": 1, "police": 2, "gendarmerie": 1, "horaires": 1, "lourds": 1, "savons": 1, "civique": 1, "bonne": 1, "contr\u00f4les": 1, "auxquels": 1, "comprennent": 1, "crier": 1, "cesse": 2, "rappeler": 1, "juste": 1, "titre": 1, "serait": 2, "dangereux": 1, "rel\u00e2cher": 1, "pr\u00e9matur\u00e9ment": 1, "envisager": 1, "troisi\u00e8me": 1, "apr\u00e8s": 2, "\u00e9videmment": 3, "r\u00e9action": 1, "lever": 1, "vraiment": 1, "l\u00e9gitime": 2, "Unies": 1, "d\u00e9tiendraient": 1, "monopole": 1, "d\u00e9cision": 1, "appliquer": 1, "nations": 2, "espoir": 2, "Cette": 1, "avanc\u00e9e": 1, "constamment": 1, "port\u00e9": 1, "d\u00e9cisions": 2, "Conseil": 2, "coalis\u00e9s": 1, "S\u00e9curit\u00e9": 1, "obligations": 1, "fortes": 1, "prestige": 2, "gagn\u00e9s": 1, "mondiale": 1, "devait": 1, "commode": 1, "pronostic": 1, "conception": 1, "reste": 2, "prouver": 2, "r\u00e9gion": 3, "foyer": 2, "tensions": 1, "Aucun": 1, "aucun": 2, "peuples": 3, "forment": 1, "manque": 1, "p\u00e9trole": 1, "jaillit": 1, "objets": 1, "contentieux": 1, "constants": 1, "disputes": 1, "pr\u00e9valoir": 1, "reconnaissance": 1, "mutuelle": 1, "droits": 1, "souverainet\u00e9": 2, "cr\u00e9ent": 1, "durable": 3, "durablement": 1, "jamais": 3, "chances": 1, "d\u00e9nouer": 1, "domine": 1, "autres": 2, "doute": 1, "moyens": 3, "s\u00fbres": 1, "parvenir": 1, "isra\u00e9lien": 1, "attend": 1, "toutes": 1, "porte": 1, "insistance": 1, "reconnaissent": 1, "justement": 1, "besoin": 1, "conc\u00e9der": 1, "assurer": 1, "r\u00e9v\u00e9l\u00e9": 1, "impossible": 1, "tenter": 1, "cr\u00e9er": 1, "proposition": 1, "pr\u00e9tendre": 1, "objet": 1, "moyen": 1, "croyons": 1, "lendemains": 1, "faisaient": 1, "situation": 3, "laquelle": 1, "pourraient": 1, "aboutir": 1, "prendrait": 1, "rallierait": 1, "compte": 1, "bouge": 2, "sentons": 1, "chance": 1, "Palestiniens": 1, "repassera": 1, "parce": 1, "voulons": 3, "Toujours": 1, "percevoir": 1, "faibles": 1, "lueur": 1, "Sachez": 1, "entretenir": 1, "rapidement": 1, "Encore": 1, "retrouvent": 1, "prendre": 1, "exacte": 1, "martyre": 1, "peuple": 4, "vivaient": 1, "plaies": 1, "cruelles": 1, "subir": 1, "violence": 2, "souvenir": 1, "morts": 2, "souffrances": 1, "effac\u00e9": 1, "reprise": 1, "endur\u00e9": 1, "succession": 1, "drames": 1, "\u00e9pouvantable": 1, "cruellement": 1, "coalition": 2, "maximum": 1, "frapper": 1, "Victime": 1, "civile": 1, "Reste": 1, "irakienne": 1, "durement": 1, "oublier": 1, "uniformes": 1, "milliers": 1, "folie": 1, "avoir": 1, "secouer": 1, "saurait": 1, "intervenir": 1, "puisque": 3, "sortira": 1, "affrontements": 1, "point": 1, "d\u00e9sormais": 1, "national": 1, "beaucoup": 1, "principe": 2, "ing\u00e9rence": 1, "apparaisse": 1, "contre": 1, "cessera": 1, "enceintes": 1, "d\u00e9mocratique": 1, "prochain": 1, "consacrer": 1, "ressources": 1, "enfin": 2, "besoins": 1, "serons": 1, "alors": 1, "pr\u00eats": 1, "aider": 1, "combattu": 1, "encore": 2, "Jordanie": 1, "reproch\u00e9": 1, "battre": 1, "coeur": 1, "devons": 1, "expliquer": 2, "\u00e9tay\u00e9": 1, "exp\u00e9riences": 1, "comment": 1, "choisissent": 1, "seconds": 1, "veuillent": 1, "croire": 2, "vrais": 1, "r\u00e9ponse": 2, "d\u00e9veloppement": 2, "possible": 1, "r\u00e9jouir": 1, "retour": 1, "rapide": 1, "d\u00e9mocratiques": 1, "Jaber": 1, "pourront": 1, "trouver": 1, "fondant": 1, "mieux": 1, "dictature": 1, "inlassables": 1, "devra": 2, "poursuivra": 1, "r\u00e9tablissement": 1, "affranchi": 1, "pass\u00e9": 1, "tangible": 1, "sorte": 1, "serions": 2, "devrions": 1, "pratique": 1, "tension": 1, "arrive": 1, "interdire": 1, "conflits": 1, "trouvent": 1, "\u00e9quivaut": 1, "tourn\u00e9e": 1, "r\u00e9cente": 1, "Secr\u00e9taire": 1, "cherchait": 1, "froiss\u00e9s": 1, "consid\u00e9rable": 1, "actuellement": 1, "positif": 1, "partenaires": 1, "conclue": 1, "pourvu": 1, "h\u00e9siter": 1, "attachons": 1, "importance": 1, "extr\u00eame": 1, "niveau": 1, "plan\u00e9taire": 1, "lucidit\u00e9": 1, "quels": 1, "usage": 1, "seule": 1, "v\u00e9ritable": 1, "b\u00e2tit": 1, "durer": 1, "concevoir": 1, "marquer": 1, "fortement": 1, "propos\u00e9": 1, "r\u00e9union": 1, "sommet": 2, "support": 1, "nouvel": 1, "ordre": 1, "mondial": 1, "vient": 2, "communautaire": 1, "politique": 1, "\u00e9trang\u00e8re": 1, "commune": 1, "plut\u00f4t": 1, "malgr\u00e9": 1, "adopter": 1, "positions": 1, "exemple": 1, "pr\u00e9sence": 1, "navale": 1, "effectu\u00e9": 1, "tiers": 1, "temps": 1, "constations": 1, "relative": 1, "Communaut\u00e9": 1, "pr\u00e9mices": 1, "demand\u00e9": 1, "convoqu\u00e9": 1, "r\u00e9unira": 1, "bient\u00f4t": 1, "pencher": 1, "contribution": 1, "Contribution": 1, "\u00e9conomique": 1, "organisations": 1, "ma\u00eetrise": 1, "ventes": 1, "armements": 1, "d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment": 1, "gard\u00e9": 1, "sommes": 2, "extr\u00eamement": 1, "parler": 2, "soutien": 1, "folle": 1, "aventure": 1, "engendrera": 1, "avenir": 1, "chemin": 1, "justice": 1, "r\u00e9cemment": 1, "d\u00e9barrass\u00e9e": 1, "derni\u00e8res": 1, "dictatures": 1, "quelques": 1, "pires": 1, "Maghreb": 1, "amiti\u00e9": 1, "solide": 1, "survit": 1, "surv\u00e9cu": 1, "croyions": 1, "Notre": 1, "destin": 1, "proche": 1, "nouveau": 1, "allons": 1, "responsabilit\u00e9s": 1, "regard": 1, "recourir": 1, "c\u00e9der": 1, "accepter": 1, "tomber": 1, "cynisme": 1, "volont\u00e9": 1, "motiv\u00e9": 1, "exigeront": 1, "\u00e9tablir": 1}}