{"id": "27_01_2005-Paris", "date": "27_01_2005", "year": "2005", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "documentation ; notes manuscrites", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_235_01_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "Note pr\u00e9paratoire cru colloque (l Afrique SA\u00bb\nIntitul\u00e9 du colloque : \u00ab Ensemble, dynamisons le secteur priv\u00e9\u00bb\n\nD\u00e9roulement :\n\nVous intervenez dans le cadre d\u2019une table ronde qui d\u00e9bute a 9h45 a laquelle\nparticipent notamment Charles Konan Banny (Gouverneur de la BCEAO), Roger\nMelllingui (ancien ministre du budget du Cameroun) et, sous r\u00e9serve, Jean\u2014Louis\nCastelnau. Vous interviendrez a priori en dernier.\n\nTh\u00e8me de la Table ronde :\nLa table ronde porte sur l\u2019\u00e9volution de l\u2019environnement du secteur priv\u00e9 en Afrique.\nLes premi\u00e8res interventions devraient porter principalement sur l\u2019int\u00e9gration\n\nr\u00e9gionale et les privatisations. l\n\nVotre intervention :\n\nVotre intervention peut \u00eatre orient\u00e9e sur le fait que les \u00e9volutions de l\u2019environnement,\nnotamment celles \u00e9voqu\u00e9es a la table ronde, ne favorisent pas ou peu le\nd\u00e9veloppement de la PME qui reste le \u00abcha\u00eenon manquant\u00bb des \u00e9conomies\nafricaines: difficult\u00e9s d\u2019acc\u00e8s a des financements, forte pression fiscale (ce qui\nam\u00e8nent les entrepreneurs a se r\u00e9fugier dans l\u2019informel),...\n\nPourtant, de l\u2018avis de tous, les PME sont pourvoyeuses d\u2019emploi, structurantes pour\nles \u00e9conomies (constitution de fili\u00e8res, de r\u00e9seaux de sous\u2014traitants) et peuvent\napporter des r\u00e9ponses locales a des besoins locaux (valorisation de produits locaux,\nsubstitution aux importations).\n\nCeci introduit la pr\u00e9sentation d\u2019Afrique Initiatives, qui peut \u00eatre illustr\u00e9 avec :\n\no Le cas de STA (Soci\u00e9t\u00e9 de Transformation Agroalimentaire) au Niger qui\nfabrique des farines infantiles a base de c\u00e9r\u00e9ales locales et des produits de\nrenutrition \u2014 investissement AIS : 40 k\u20ac\n\no Le cas du Centre de Perfectionnement a la M\u00e9canique Auton au Mali, \u00e9cole\npriv\u00e9e de formation, niveau CAP \u2014 investissement : 35 k\u20ac\n\nll semble important de signaler le fait qu\u2019Afrique Initiatives l\u00e8vent des financements\naupr\u00e8s de grands groupes impliqu\u00e9s en Afrique (dont Bollor\u00e9, sponsor du colloque)\nqui consid\u00e8rent de plus en plus que l\u2019appui a l\u2019entreprenariat local fait partie de\nleurs responsabilit\u00e9s.\n\nEnfin, il peut \u00eatre utile d\u2019expliquer qu\u2019apr\u00e8s 5 ann\u00e9es d\u2019exp\u00e9rimentation du mod\u00e8le,\nde d\u00e9finition des modes d\u2019intervention,...non sans difficult\u00e9s et d\u00e9boires..., Afrique\nInitiatives est en cours de recapitalisation pour red\u00e9marrer sur des bases renforc\u00e9es,\navec notamment une augmentation des seuils d\u2019intervention (mini : 75 k\u20ac).\n\n \n\n\u00ab04W \u00dcM ( \u00cbMQ\u00c2\u00c6MW\n\u201dW W l/MMMNL_\n\n(Q _N%\u00c0('\u00ff\u00eef\n\n\u00cbWA\n\u0152 _ Au,\u201c \u201c\u2018me\n\nF- K\u201c\nz/W W\n5\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n", "key_words": {"pr\u00e9paratoire": 1, "colloque": 2, "Afrique": 2, "dynamisons": 1, "secteur": 2, "intervenez": 1, "cadre": 1, "table": 3, "ronde": 3, "d\u00e9bute": 1, "notamment": 2, "Charles": 1, "Konan": 1, "Banny": 1, "ministre": 1, "budget": 1, "interviendrez": 1, "priori": 1, "Table": 1, "porte": 1, "priv\u00e9": 1, "premi\u00e8res": 1, "interventions": 1, "devraient": 1, "porter": 1, "principalement": 1, "intervention": 2, "orient\u00e9e": 1, "\u00e9volutions": 1, "celles": 1, "\u00e9voqu\u00e9es": 1, "favorisent": 1, "reste": 1, "difficult\u00e9s": 2, "forte": 1, "pression": 1, "fiscale": 1, "entrepreneurs": 1, "r\u00e9fugier": 1, "pourvoyeuses": 1, "structurantes": 1, "\u00e9conomies": 1, "r\u00e9seaux": 1, "r\u00e9ponses": 1, "locales": 2, "besoins": 1, "locaux": 1, "produits": 2, "introduit": 1, "pr\u00e9sentation": 1, "illustr\u00e9": 1, "Transformation": 1, "Niger": 1, "farines": 1, "infantiles": 1, "c\u00e9r\u00e9ales": 1, "investissement": 2, "Centre": 1, "Perfectionnement": 1, "M\u00e9canique": 1, "Auton": 1, "niveau": 1, "semble": 1, "important": 1, "signaler": 1, "Initiatives": 1, "l\u00e8vent": 1, "grands": 1, "groupes": 1, "impliqu\u00e9s": 1, "sponsor": 1, "consid\u00e8rent": 1, "local": 1, "partie": 1, "utile": 1, "ann\u00e9es": 1, "d\u00e9finition": 1, "modes": 1, "cours": 1, "recapitalisation": 1, "red\u00e9marrer": 1, "bases": 1, "augmentation": 1, "seuils": 1}}