{"id": "17_04_1994-Paris", "date": "17_04_1994", "year": "1994", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "discours dactylographie", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_206_24_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "Lancement de la campagne europ\u00e9enne\nParis La D\u00e9fense - 17 avril 1994\nIntervention de Michel ROCARD\n\nCher amis, \"\u2018\u00efg\u2018\u00ef\u2018M\n\nNous ouvrons aujourd\u2019hui une nouvelle campagne \u00e9lectorale. Ces \u00e9lections,\nnous pouvons les affronter avec un optimisme relatif, mais r\u00e9el. Qui l\u2019aurait pari\u00e9 il y\na un an ? Avouons-le : pas grand monde. Alors, certes, je suis mieux plac\u00e9 que\nquiconque pour mesurer le chemin qu\u2019il nous reste \u00e0 parcourir, mais celui d\u00e9j\u00e0\naccompli en un an m\u00e9rite d\u2019autant plus d\u2019\u00eatre soulign\u00e9 ici que c\u2019est, pour beaucoup,\n\u00e0 vous tous que nous le devons.\n\nL\u2019Europe oui l Mais solidaire l C\u2018est le slogan sous lequel va se battre la liste\nde 87 candidats que le Parti socialiste soutient.\n\nL\u2019Europe, oui l L\u2019Europe, bien s\u00fbr l Car malgr\u00e9 les d\u00e9fauts que chacun lui\nconna\u00eet, elle reste un espoir, elle est un effort sans pr\u00e9c\u00e9dent de peuples d\u00e9cid\u00e9s \u00e0\nagir ensemble.\n\nMais l\u2019Europe solidaire, car les nations qui la composent, les peuples qui la\nfont, n'ont de vraies raisons d\u2019aller de l\u2019avant que si c\u2019est pour le bien de tous.\n\nOr quelle perception les Fran\u00e7ais ont-ils aujourd\u2019hui de I\u2018Europe ? Celle\nd\u2019une organisation apparemment incapable de vaincre le cancer du ch\u00f4mage, qui\nronge tous nos pays. Celle d\u2019une organisation qui pr\u00e9tend interdire la chasse \u00e0 la\npalombe dans le Sud de la France mais ne parvient pas \u00e0 interdire la chasse au\nmusulman dans l'Est de la Bosnie !\n\nComment s'\u00e9tonner alors de d\u00e9couvrir du scepticisme contre l\u2019Union\neurop\u00e9enne, dans de larges secteurs de la population ? Ce scepticisme, il ne peut\n\u00eatre question pour nous de l'alimenter, moins encore de tenter de l\u2018exploiter. Et \u00e0\ntous ceux qui sugg\u00e8rent, comme une habilet\u00e9, que nous mettions notre drapeau\neurop\u00e9en dans notre poche, je dis sans h\u00e9siter que non seulement ce serait\n\u00e9lectoralement inefficace, ce serait \u00e9conomiquement dangereux, ce serait\nstrat\u00e9giquement irresponsable, mais qu\u2019en plus jouer de ce scepticisme serait\npolitiquement et moralement indigne.\n\n, Ce scepticisme ambiant, nous devons inlassablement en attaquer les causes,\net pas chercher \u00e0 \u201csurfer\" sur une vague ami\u2014europ\u00e9enne qui trouvera toujours de\nbien meilleurs \u201csurfers\u201d que nous.\n\nAutant, donc, nous devons \u00eatre fermes face \u00e0 ceux qui font des peurs ou des\nincompr\u00e9hensions des Fran\u00e7ais leur fonds de commerce \u00e9lectoral, autant nous\ndevons comprendre les inqui\u00e9tudes r\u00e9elles et essayer d'y r\u00e9pondre.\n\nNos compatriotes ne sont pas s\u00fbrs d\u2019\u00eatre pr\u00eats au monde de demain,\npr\u00e9par\u00e9s aux emplois de demain. lls voient bien ceux qui disparaissent. Ils ne voient\npas pour eux-m\u00eames ceux qui se cr\u00e9ent. lls voient clairement ce que la productivit\u00e9\n\n \n\n2.\n\nsuppose d\u2019automatisation. lls ne voient pas clairement ce qu\u2019elle cr\u00e9e de richesses.\nEt quand on leur parle de l\u2019Europe, c\u2019est, le plus souvent, d\u2019un c\u00f4t\u00e9 pour entretenir\nun espoir qui leur para\u00eet lointain, mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, plus imm\u00e9diat, pour leur\nparler de r\u00e8glements, de bureaucratie ou de crises qui se succ\u00e8dent sans cesse. lls\nvivent dans l\u2019angoisse pour leur s\u00e9curit\u00e9, leur emploi et ceux de leurs enfants. Et,\ndans l\u2019Europe telle qu\u2019elle se fait et qu'elle fonctionne aujourd\u2019hui, ils ne per\u00e7oivent\nrien qui r\u00e9ponde \u00e0 leur inqui\u00e9tude. Elle leur apparajtucomme un univers lointain,\n\u00e9tranger au leur. /\n47/53 ira, LE 3-\n\nO\u00f9 donc peuvent-ils trouver alors, dans l\u2019Europe\u00ce\u00f1 perp\u00e9tuelle \u00e9volution, la\nstabilit\u00e9 qu\u2019ils sont en droit d\u2019esp\u00e9rer pour leur vie professionnelle ou leur vie\nfamiliale ?\n\nOr la s\u00fbret\u00e9, au sens large du terme, est l\u2019un des premiers droits de l\u2019Homme.\nEt nous ne pouvons nous contenter de dire qu\u2019il faut vivre avec son temps, accepter\nles modernisations in\u00e9vitables, et les conduire pour les ma\u00eetriser. Tout cela est\n\u00e9videmment vrai. Mais c\u2019est insuffisant.\n\nCe n\u2019est pas de l\u2019Europe qu\u2019il faut attendre la solution \u00e0 tous les probl\u00e8mes\ndes Fran\u00e7ais. La solution aux probl\u00e8mes des Fran\u00e7ais, elle viendra avant tout de la\nFrance, moyennant quoi l\u2019Europe pourra la faciliter consid\u00e9rablement, l\u2019acc\u00e9l\u00e9rer, la\nconsolider. Mais faire croire que tout serait suspendu \u00e0 l\u2019Europe, ce serait d\u2019une part\nfaire peser sur elle une responsabilit\u00e9 indue, ce serait d'autre part abdiquer nos\npropres responsabilit\u00e9s. Ce n\u2019est pas de l\u2019Europe seule qu\u2019il faut attendre\ndirectement la solution au drame du ch\u00f4mage, mais il est clair en revanche qu\u2019une\nEurope \u00e9conomiquement forte, et capable de resister \u00e0 la concurrence ext\u00e9rieure,\nmettra chacun de ses membres en mesure de cr\u00e9er beaucoup plus d\u2019emplois.\n\nL\u2019Europe n\u2019a pas les moyens d\u2019\u00eatre une panac\u00e9e. Mais elle a les moyens\nd\u2019\u00eatre un atout formidable au service de tous les Europ\u00e9ens, au service des\nFran\u00e7ais.\n\nFondamentalement, l\u2019Europe, pour paraphraser une formule ancienne, c\u2019est\nune communaut\u00e9 de douze vieilles nations recrues d\u2019\u00e9preuves. Chacune d\u2019entre\nelles est attach\u00e9e \u00e0 son histoire, autant que nous. Chacune d\u2019entre elle est fi\u00e8re de\nson pass\u00e9 et attach\u00e9e \u00e0 certaines de ses traditions, autant que nous. Chacune\nd\u2019entre elles, m\u00eame, a fait \u00e0 un moment la guerre \u00e0 une ou \u00e0 plusieurs des autres,\nvoire \u00e0 la quasi-totalit\u00e9 d\u2019entre elles.\n\nAlors l\u2019avenir qu\u2019elles ont n\u00e9anmoins d\u00e9cid\u00e9 de tracer ensemble, il ne peut\nque s\u2019enraciner dans cette histoire, histoire commune \u00e0 toutes, mais aussi histoire\npropre \u00e0 chacune. Dans ces conditions, si les douze aujourd\u2019hui, et davantage\ndemain, sont pr\u00eats \u00e0 faire l\u2019effort sans pr\u00e9c\u00e9dent dans l\u2019histoire. de l'humanit\u00e9, de\ns\u2019unir en temps de paix et volontairement, ce ne peut \u00eatre qu\u2019avec la certitude que\ncette union sera respectueuse de toutes les identit\u00e9s. Elle ne peut devenir une sorte\n\nde maelstr\u00f4m qui oublierait l'histoire.\n\nMais elle ne peut pas non plus devenir un club ferm\u00e9 qui oublierait la\ng\u00e9ographie. L\u2019Europe est un continent. Et il n\u2019appartient donc pas aux membres\n\n \n\n \n\n \n\n3.\n\nactuels de l\u2019Union de d\u00e9cr\u00e9ter qui est Europ\u00e9en et qui ne l\u2019est pas. Quant \u00e0 savoir si\nles pays qui actuellement ne sont pas membres de l\u2019Union y acc\u00e9deront, ma\nconviction est qu'ils y ont d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 un droit acquis, un droit qui leur vient de\nl\u2019histoire et de la g\u00e9ographie.\n\nAlors, bien s\u00fbr, l\u2019histoire et la g\u00e9ographie ne sont pas tout. ll y a aussi la\npolitique, il y a l'\u00e9conomie. Et ce sont elles qui d\u00e9termineront la dur\u00e9e des phases\ntransitoires qui seront n\u00e9cessaires avant que tous lespays d\u2019Europe deviennent \u00e0\npart enti\u00e8re membres de l\u2019Union europ\u00e9enne. Cette p\u00e9riode transitoire pourra durer\ndes ann\u00e9es. Peu importe.\n\nMais il n' y a pas des Europ\u00e9ens de premi\u00e8re classe, les membres de l\u2019Union,\net les autres, qui seraient des Europ\u00e9ens de seconde classe. Tous les Europ\u00e9ens,\ns\u2019ils le veulent, s\u2019ils acceptent les r\u00e8gles institutionnelles n\u00e9cessaires \u00e0 un\nfonctionnement efficace, ont vocation \u00e0 appartenir un jour \u00e0 l\u2019Union, et plus t\u00f4t cette\nvocation sera consacr\u00e9e, plus t\u00f4t les pays du centre et de l\u2019Est de l\u2019Europe verront\ndans l\u2019Union autre chose qu\u2019un club ferm\u00e9, \u00e9go\u00efste et vaguement hostile.\n\nNous ne sortirons pas autrement de la querelle permanente entre\napprofondissement et \u00e9largissement. Mais avant d\u2019en venir aux propositions que je\nd\u00e9duis de tout cela, il me faut dire un mot des autres listes, de celles du moins dont\non conna\u00eet d\u00e9j\u00e0 clairement les positions, ce qui n\u2019est pas le cas de toutes.\n\nPour sch\u00e9matiser, sans cependant caricaturer, je dirai qu\u2019elles se divisent en\ndeux camps : d\u2019un c\u00f4t\u00e9 celui des faux europ\u00e9ens, de l\u2019autre celui des vrais libre-\n\u00e9changistes.\n\nCommen\u00e7ons par les faux-europ\u00e9ens. Il y en de droite, il y en a de gauche -\non vient d\u2019ailleurs d\u2019apprendre, sans v\u00e9ritable surprise, que Philippe de VlLLlEFiS\navait song\u00e9 \u00e0 proposer une liste commune \u00e0 Jean-Pierre CHEVENEMENT. Les uns\ncomme les autres en appellent \u00e0 la France \u00e9ternelle. lls se disent partisans d\u2019une\nautre Europe, faute d\u2019oser avouer qu\u2019ils sont adversaires de l\u2019Europe.\n\nA l\u2019\u00e9gard du monde, ils veulent \u00e9lever des barri\u00e8res infranchissables. Comme\nil est acquis que jamais, quelle que soit la couleur politique de leurs\ngouvernements, nos partenaires n\u2019en voudront, cela veut dire que se profile le\nretour de barri\u00e8res douani\u00e8res pour la France seule, qui y perdrait tr\u00e8syjte bien plus\nqu\u2019elle ne pourrait y gagner. < 177.3\n\n\u201dw.\n\nA l\u2019\u00e9gard de l\u2019Est, ils veulent une int\u00e9gration imm\u00e9diate\u00ff\u00e4\u00fc\ufb02nom de\nl\u2019altruisme, sans mesurer combien il est contradictoire de dire que l\u2019Europe est\ninvivable et de vouloir amener d\u2019autres pays \u00e0 y vivre l\n\nFaute, donc, de vouloir vraiment faire l\u2019Europe, les faux europ\u00e9ens doivent\nappara\u00eetre pour ce qu\u2019ils sont : des mous qui ont peur de tout, et d\u2019abord de leur\nombre ou de celle du voisin, des mous qui croient si peu dans notre pays qu\u2019ils ne le\njugent pas capable de faire face, des mous qui font si peu confiance \u00e0 notre histoire\net \u00e0 nos concitoyens qu\u2019ils pensent que la France peut fondre dans l\u2019Union comme\ndu beurre au soleil.\n\n \n\n \n\n4.\n\nAlors, pour dissimuler leur mollesse, ils cultivent le verbe, ils se pr\u00e9sentent\nbard\u00e9s d\u2019exigences d\u00e9magogiques, ne s\u2019expriment qu\u2019\u00e0 coups de menton et ne\nmarchent qu\u2019au son du clairon, mais le tout dans un discours qui ne doit rien \u00e0 la\nvolont\u00e9 et tout \u00e0 la rh\u00e9torique. Car pour r\u00e9ussir une Europe solidaire, capable\nd\u2019\u00e9quilibrer les Etats-Unis et le Japon, il faut une Communaut\u00e9 beaucoup plus\nmoderne, beaucoup plus organis\u00e9e encore que ne le pr\u00e9voient les trait\u00e9s actuels. Et\nprendre le chemin inverse, c\u2019est en fait accepter la r\u00e9alit\u00e9 inverse : celle d\u2019un monde\nd\u00e9finitivement domin\u00e9 par le Japon et les Etats-Unis.\n\nFace \u00e0 cette mollesse, il y a une autre volont\u00e9, qui n\u2019est pas moins\ndangereuse. la volont\u00e9 des vrais libre- \u00e9\u2014changistes. .,\n\n   \n\nCeux\u2014l\u00e0 sont d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l\u2019oeuvre. Ce sont eux qui ont mis beaucoup d\u2019arrogance\ndans l\u2019affirmation d\u2019une foi lib\u00e9rale, \u00e9lev\u00e9e au rang de dogme implicite de l\u2019Europe.\nCette arrogance, ce dogme, nous devons les d\u00e9noncer, car ce sont eux qui\nconduisent l\u2019Europe \u00e0 \u00eatre de plus en plus un paradis pour les capitaux, mais un\npurgatoire pour les ch\u00f4meurs.\n\nConduire une politique industrielle ? Pas question, disent-ils, cela pourrait\nnuire \u00e0 l\u2019\u00e9quit\u00e9 de la concurrence. Lancer le grand emprunt qui permettrait de cr\u00e9er\ndes emplois et financer l\u2019avenir ? Vous n\u2019y songez pas, les march\u00e9s boursiers\npourraient ne pas comprendre. Imposer des normes sociales \u00e0 respecter dans toute\nl\u2019Europe ? Et puis quoi enc\u00f4re...l\n\nLeur v\u00e9ritable ambition, c\u2019est celle d\u2019un vaste march\u00e9, aussi ouvert que\npossible, avec le moins de r\u00e8gles possible, et le plus possible de profits imm\u00e9diats\ndont, parce que c\u2019est indispensable, une petite partie sera pr\u00e9lev\u00e9e pour soulager\n\u00e7\u00e0 et l\u00e0 les maux les plus douloureux et que les pauvres se tiennent tranquilles.\n\nll faut rendre cette justice \u00e0 la liste RPFi/UDF qu\u2019elle sera, sinon la seule, du\nmoins la plus importante \u00e0 faire coexister des faux europ\u00e9ens avec des vrais libre\u2014\n\u00e9changistes. Les r\u00e9sultats sont d\u2019ailleurs d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 : le Gouvernement que cette liste\nrepr\u00e9sente, vient d\u2019accepter, avec ses coll\u00e8gues lib\u00e9raux, de porter en terre l\u2019id\u00e9e du\ngrand emprunt europ\u00e9en, pourtant soutenue par de tr\u00e8s nombreux responsables\nEurop\u00e9ens, et non des moindres.\n\nNous, au contraire, nous avons un seul registre et nous nous y tiendrons. Ce\nregistre, c\u2019est l\u2019Europe solidaire. Cette Europe, elle ne se construira pas avec des\nmots mais avec des projets. Nous ne la construirons pas seuls mais avec des alli\u00e9s.\n\n. D\u00e9j\u00e0 les contacts sont constants, soit au sein du PSE, soit, directement, entre\ndirigeants. La semaine prochaine je m\u2019en entretiendrai \u00e0 nouveau avec nos amis\nportugais \u00e0 Lisbonne. La semaine suivante, c\u2019est Rudolf SHAFIPING qui viendra \u00e0\nParis pour une r\u00e9union de travail en commun. Le mois prochain, j\u2019irai revoir John\nSMITH \u00e0 Londres, ceci pour m e'n tenir \u00e0 ce qui est d\u2019 ores et d\u00e9j\u00e0 programm\u00e9.\n\nEt \u00e0 chacune de ces rencontres l\u2019objectif est unique : approfondir notre\nr\u00e9flexion commune, mettre au point nos propositions communes, b\u00e2tir nos projets\n\n \n\ncommuns, en partant des craintes et des espoirs de nos concitoyens.\n\nOr, des projets, nous pouvons en avoir de nombreux et je voudrais, ici, en\n\u00e9voquer quelques uns. Tous n\u2019ont ni la m\u00eame urgence, ni la m\u00eame importance, ni la\nm\u00eame dur\u00e9e de mise en oeuvre, mais tous ont en commun d\u2019aller dans le sens de\nl\u2019Europe solidaire.\n\nJe commencerai par les plus \u00e9loign\u00e9s, car au niveau europ\u00e9en aussi je crois\nqu\u2019il faut d\u2019abord d\u00e9terminer o\u00f9 nous voulons aller, pour en d\u00e9duire ensuite ce qu\u2019il\nfaut faire tout de suite.\n\nlI y a en effet une cl\u00e9 : pour que l\u2019Europe puisse jouer le r\u00f4le que nous\nattendons d\u2019elle, c\u2019est-\u00e0-dire mieux prot\u00e9ger ses habitants et \u00eatre un instrument\nefficace de lutte contre le ch\u00f4mage, elle doit d\u2019abord pouvoir fonctionner, savoir\nd\u00e9cider, et se faire respecter.\n\nJe suis frapp\u00e9, en premier lieu, de l\u2019empilage de textes qui gouvernent\nl\u2019Union et la Communaut\u00e9. Ils forment une esp\u00e8ce de maquis touffus dans lequel\nseuls les 'sp\u00e9cialistes se retrouvent. Trait\u00e9 sur trait\u00e9 sur trait\u00e9, rien n\u2019est clair aux\nyeux des citoyens europ\u00e9ens eux-m\u00eames. C\u2019est pourquoi je propose que l\u2019Europe,\n\u00e0 partir du travail d\u00e9j\u00e0 fait par le parlement europ\u00e9en sortant, se dote d\u2019un texte bref,\nclair, net, celui ide la Constitution de l\u2019Europe, qui pourrait \u00eatre soumis au\nr\u00e9f\u00e9rendum de tous les citoyens de l'Union.\n\nA part nos amis anglais qui n\u2019ont pas jug\u00e9 utile de r\u00e9diger la leur, chaque\npays d\u00e9mocratique a une constitution \u00e9crite. L\u2019ONU a une Charte. L\u2019Europe, elle, a\ndes volumes. H\u00e9 bien je dis qu\u2019il est temps qu\u2019elle se donne une loi fondamentale,\nbas\u00e9e sur les principes qui sont les siens. Une constitution qui pr\u00e9cise les droits et\nles devoirs de chaque nation. Une constitution qui organise les proc\u00e9dures\nd\u00e9mocratiques, qui d\u00e9limite les comp\u00e9tences en \u00e9non\u00e7ant clairement les domaines\ndans lesquels les nations partagent leur souverainet\u00e9 et ceux dans lesquels chaque\npays reste ma\u00eetre chez lui. Une constitution qui porte l\u2019engagement de tous sur l\u2019aide\nau d\u00e9veloppement. Une constitution qui ne soit pas remise en cause \u00e0 chaque\ninstant. Une constitution \u00e0 laquelle adh\u00e9reront tous ceux qui voudront faire partie de\nl\u2019Union, sans que chaque adh\u00e9sion nouvelle ne soit l\u2019occasion de marchandages\nmesquins, o\u00f9 l'id\u00e9al europ\u00e9en se ram\u00e8ne \u00e0 un pourcentage de contribution\nbudg\u00e9taire I\n\nd\u00e9j\u00e0 avanc\u00e9, sera f\u00e9cond.\n\n \n\nAlors, me direz-vous, un exercice d\u2019\u00e9criture constituti\u00f4'\u00f1helle, m\u00eame achev\u00e9\npar un r\u00e9f\u00e9rendum europ\u00e9en, c\u2019est bien beau, mais c\u2019est bien loin des\npr\u00e9occupations des Fran\u00e7ais. A priori, oui. Mais \u00e0 cela il y a deux r\u00e9ponses. La\npremi\u00e8re pour dire que ce qui est le moins supportable pour les Fran\u00e7ais, c'est de\nne pas savoir exactement ce que l'Europe fait, ce qu'elle doit faire, ce qu\u2019elle peut\nfaire pour eux. Et la clarification n\u00e9cessaire de ses comp\u00e9tences, par un texte\nconstitutionnel, permettra de r\u00e9pondre \u00e0 leurs doutes.\n\n \n\n \n\n6.\n\nLa seconde r\u00e9ponse est plus imm\u00e9diate, et c\u2019est ma deuxi\u00e8me proposition.\nRappelez-vous : lors de la ratification du trait\u00e9 de Ma\u00e4stricht, on a vu appara\u00eetre un\nmot barbare, celui de subsidiarit\u00e9. Tout le monde l\u2019a oubli\u00e9 depuis. Moi pas, et j\u2019ai\nbien l\u2019intention qu\u2019on l\u2019utilise tr\u00e8s concr\u00e8tement.\n\nLa subsidiarit\u00e9, c\u2019est un mot compliqu\u00e9 pour dire quelque chose de simple :\nque l\u2019Europe ne traite que de ce qui ne peut \u00eatre bien trait\u00e9 qu\u2019\u00e0 son niveau, et que\nle reste soit trait\u00e9 au niveau de chaque nation, voire de chaque r\u00e9gion ou commune.\nMais ce principe de bon sens, il a fallu attendre 1992 pour qu\u2019il soit consacr\u00e9.\n\nQu\u2019est-ce que cela signifie ? Cela signifie qu\u2019avant 1992, Bruxelles a pris\ntoutes sortes de r\u00e8glements, de directives, dans toutes sortes de domaines, sans se\nsoucier toujours de savoir si c\u2019\u00e9tait v\u00e9ritablement utile, et je ne songe pas seulement\n\u00e0 la r\u00e9glementation des chasses traditionnelles. C\u2019est par ce type d\u2019abus que\nl\u2019Europe s\u2019est rendue irritante \u00e0 bien des Europ\u00e9ens.\n\nDans ces conditions, nous devons proposer un inventaire pr\u00e9cis des\nd\u00e9cisions europ\u00e9ennes prises avant la ratification de Ma\u00e4stricht. Puis, sans\nnaturellement\u2019chercher \u00e0 tout remettre en cause comme souhaiterait John MAJOR,\nexaminer sur chacune d\u2019elles la comp\u00e9tence qui doit s\u2019exercer, europ\u00e9enne,\nnationale ou locale. Ensuite, et pr\u00e9cis\u00e9ment gr\u00e2ce \u00e0 Ma\u00e4stricht, nous pourrons ainsi\nnous ressaisir de comp\u00e9tences qui doivent redevenir les n\u00f4tres.\n\nCe que je propose ici, qui est dans la droite ligne du trait\u00e9, je suis s\u00fbr que\nd\u2019autres de nos partenaires s\u2019en pr\u00e9occupent d\u00e9j\u00e0. Alors, pour une fois, faisons en\nsorte de n\u2019\u00eatre pas les derniers \u00e0 nous r\u00e9veiller, les derniers \u00e0 revenir sur les effets\nd\u2019une certaine boulimie d\u2019intervention qui a longtemps frapp\u00e9 certains bureaux\nbruxellois.\n\nEt puisque j\u2019\u00e9voque ceux-ci, il me faut faire une remarque importante \u00e0 leur\nsujet. Les Fran\u00e7ais qui travaillent \u00e0 Bruxelles, au sein de la Communaut\u00e9 ou aupr\u00e8s\nd\u2019elle, sont sp\u00e9cialement m\u00e9ritants \u00e0 mes yeux. Pourquoi ? Parce que, en France,\ncontrairement \u00e0 ce qui se fait \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, on ne fait rien pour les encourager, et\nparfois m\u00eame au contraire. K \u00ce)\n\nll faut savoir que certains de nos partenaires ont tr\u00e8s vite compris tout le parti\nqu'ils pouvaient tirer de la pr\u00e9sence massive de leurs concitoyens au sein des\ninstances europ\u00e9ennes ou aupr\u00e8s d\u2019elles. Les carri\u00e8res, publiques et priv\u00e9es, ont\n\u00e9t\u00e9 organis\u00e9es en cons\u00e9quence. Dans le corps diplomatique comme dans nombre\nd\u2019entreprises ou de branches professionnelles, quelques ann\u00e9es \u00e0 Bruxelles sont\nnon seulement un point de passage souvent obligatoire, mais un marchepied\nessentiel pour acc\u00e9der \u00e0 des reponsabilit\u00e9s \u00e9minentes, dans la fonction publique ou\ndans l\u2019entreprise.\n\nComment s\u2019\u00e9tonner alors que telle d\u00e9cision prise \u00e0 Bruxelles ait \u00e9pous\u00e9 la\nth\u00e8se anglaise ou allemande, que telle directive soit plus proche des\npr\u00e9occupations n\u00e9\u00e9rlandaises ou italiennes, que tel projet de compromis soit\nd\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 au profit du Luxembourg ou du Danemark.\n\n \n\n \n\n7.\n\nLes Fran\u00e7ais, au contraire, et sauf ceux qui ont fait de l\u2019Europe leur vocation,\nvont \u00e0 Bruxelles le moins souvent possible, le moins longtemps possible. Toute la\nFrance, public comme priv\u00e9, n\u2019a pas pris la mesure de l\u2019enjeu et, faute d\u2019influer sur\nles d\u00e9cisions en amont, doit les subir en aval, ou les combattre dans des conditions\ntardives donc difficiles.\n\nVoil\u00e0 donc un troisi\u00e8me probl\u00e8me qu\u2018il nous faudra r\u00e9gler au plus vite, en\nprenant les dispositions n\u00e9cessaires au sein de la fonction publique et en\nencourageant dans le secteur priv\u00e9 les \u00e9volutions indispensables.\n\nTout cela sera n\u00e9cessaire pour rendre \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne le respect de\ntous ses citoyens et la rigueur de ses processus de d\u00e9cision. Mais il n\u2019est pas\nquestion d\u2019attendre. D\u00e9j\u00e0 l\u2019Union peut faire plus et mieux qu\u2019jourd\u2019hui dans la lutte\ncontre le ch\u00f4mage.\n\nNous devons notamment continuer \u00e0 promouvoir, j\u2019y reviens, le projet d'une\nnouvelle donne europ\u00e9enne, un New deal pour reprendre la formule de\nROOSEVELT. L\u2019id\u00e9e a d\u00e9j\u00e0 progress\u00e9. M\u00eame les, gouvernements lib\u00e9raux se sont\nsenti oblig\u00e9s, sous la pouss\u00e9e de Jacques DELOFIS, de la reprendre un moment\navant de la saboter.\n\nMon projet est autrement plus vaste, puisqu\u2019il s'agit que l'Union europ\u00e9enne,\nlance un vaste emprunt - et d\u2019abord aupr\u00e8s des Europ\u00e9ens eux-m\u00eames - d\u2019au moins\n50 milliards d\u2019Ecus par an, sur cinq ans, soit, en tout, plus de 1500 milliards de\nfrancs. Avec cet argent peuvent \u00eatre aussit\u00f4t engag\u00e9s des grands travaux\ns\u00e9lectionn\u00e9s sur trois crit\u00e8res : cr\u00e9er des emplois imm\u00e9diats, pr\u00e9parer l\u2019avenir,\nstimuler la relance de la croissance.\n\nVoil\u00e0 une premi\u00e8re mesure claire, cr\u00e9atrice de tr\u00e8s nombreux emplois. Il n\u2019est\nque de la vouloir. Et elle ouvrira la voie \u00e0 la cr\u00e9ation, que je propose, d\u2019un Fonds\npermanent d\u2019action conjoncturelle, permettant de stimuler l\u2019activit\u00e9 chaque fois\nqu\u2019elle s\u2019essouffle, en finan\u00e7ant des \u00e9quipements, des infrastructures ou le\nreconstruction de nos banlieues, en aidant ponctuellement \u00e0/la/\u00e7r\u00e9ation d\u2019emplois\ndans les r\u00e9gions en difficult\u00e9. .. \"'Vr\n\n.)\n\n \n\n43m A):\nL\u2019Europe, ensuite, est souvent de bonne foi dans les \u00e9changes \u00e9conomiques\ninternationaux. Mais lorsqu\u2019elle est confront\u00e9e \u00e0 des partenaires qui ne sont pas\ntoujours aussi loyaux, cette bonne foi devient de l\u2019ang\u00e9lisme, devient une sorte de\nna\u00efvet\u00e9 dont les travailleurs europ\u00e9ens sont les premi\u00e8res victimes. En principe, la\nnouvelle Organisation Mondiale du Commerce, qui remplace le GATT, doit pr\u00e9voir\ndes proc\u00e9dures rapides de r\u00e8glement de diff\u00e9rends. Mais si elle tarde \u00e0 le faire,\nalors il ne faudra pas h\u00e9siter \u00e0 cr\u00e9er, au niveau europ\u00e9en, un dispositif de r\u00e9torsion\n\u00e9quivalent \u00e0 celui dont les Etats-Unis disposent avec leur c\u00e9l\u00e8bre clause 301. De\nm\u00eame qu\u2019avoir une arm\u00e9e n\u2019implique aucune intention de faire la guerre mais une\nvolont\u00e9 de se d\u00e9fendre, un dispositif unilat\u00e9ral de r\u00e9torsion ne serait pas fait pour\nagresser quiconque, mais pour r\u00e9agir \u00e0 l\u2019\u00e9gard de quiconque nous agresse. Et\nqu\u2019on ne vienne pas nous dire que ce qui est l\u00e9gitime pour les USA serait\ninacceptable pour l\u2019Europe, car ce que je trouve inacceptable, moi, c\u2019est de laisser\ndurer dans le commerce mondial, au nom d\u2019un libre-\u00e9change tr\u00e8s s\u00e9lectif, une farce\n\ndans laquelle l\u2019Europe tient trop souvent le r\u00f4le du dindon.\n\nA cela, \u00e9videmment, devra encore s\u2019ajouter la monnaie unique qui seule\npermettra de faire face au dollar et au yen. Tout cela nous dotera d\u2019un v\u00e9ritable\narsenal gr\u00e2ce auquel une volont\u00e9 pourra s\u2019exercer. Une volont\u00e9 \u00e9conomique, de\ntype keynesien, dans un espace pertinent, et toute enti\u00e8re orient\u00e9e vers la lutte pour\nl\u2019emploi. Ainsi, d\u00e8s que l\u2019Europe disposera de sa monnaie unique dont nous ne\ndevons jamais oublier l\u2019urgence, elle aura \u00e0 sa disposition un ensemble vraiment\ncoh\u00e9rent pour assurer son propre pilotage.\n\nAllons encore au-del\u00e0. L\u2019Europe, ce n\u2019est pas seulement Bruxelles ou\nStrasbourg. L\u2019Europe, c\u2019est celle des gens, celle des peuples qui la composent, qui\ny vivent et qui y travaillent. La r\u00e9ussite du programme Eur\u00eaka montre la voie : tout ce\nqui fonctionne en r\u00e9seau, entre Europ\u00e9ens, doit \u00eatre encourag\u00e9, et l\u2019on peut se fixer\ndes objectifs clairs et mobilisateurs, celui par exemple de la voiture propre et s\u00fbre\nd\u2019ici \u00e0 l\u2019an 2000.\n\nEn adoptant ces mesures, et en le faisant vite, l\u2019Europe offrirait d\u00e9j\u00e0 un visage\ndiff\u00e9rent, \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur par le dynamisme retrouv\u00e9, \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur par la loyaut\u00e9\nimpos\u00e9e.\n\nMa\u00e4stricht n\u2019est pas le fin mot de l\u2019Europe. C\u2019\u00e9tait une \u00e9tape et elle doit \u00eatre\nreconsid\u00e9r\u00e9e en 1996. Si, dans cette perspective, la convergence entre nos\n\u00e9conomies reste essentielle, elle ne peut plus aujourd\u2019hui s\u2019appr\u00e9cier sur des\n\ncrit\u00e8res exclusivement financiers. C\u2019est l\u2019emploi qui doit \u00eatre plac\u00e9 au coeur de la\n[Tif - \u2018jv/:L\\\u00ce\\\nl il 3\n\n\u00cf!\n\nd\u00e9marche. l,\nk\u2018ial\u2019 ,L\u2018 N \u00ff- 1.9\"\nA des \u00e9ch\u00e9ances variables, donc, une vraie constitution\u201ceurop\u00e9enne, un\nr\u00e9examen m\u00e9thodique des d\u00e9cisions prises avant 1992, une pr\u00e9sence fran\u00e7aise\nplus affirm\u00e9e \u00e0 Bruxelles, un vaste emprunt europ\u00e9en, une clause de sauvegarde et\nde r\u00e9torsion contre la concurrence d\u00e9loyale de l\u2019ext\u00e9rieur, une monnaie unique, une\nrelance active des r\u00e9seaux europ\u00e9ens, une politique favorable \u00e0 des actions\ncoop\u00e9ratives pour l\u2019industrie, la recherche, la culture, voil\u00e0 des projets qui\ndonneront de la mati\u00e8re aux Fran\u00e7ais et aux d\u00e9put\u00e9s qu\u2019ils se choisiront. Mais cela\nn\u2019est pas encore assez, car pour pr\u00e9parer l\u2019avenir de l\u2019Europe, il faut aller plus loin.\n\n   \n\nAller plus loin, cela veut dire veiller \u00e0 chaque instant \u00e0 faire entrer la solidarit\u00e9\ndans chacune des d\u00e9cisions de l\u2019Europe, cela veut dire faire entrer la jeunesse\ndans chacun de ses projets.\n\nL\u2019Europe solidaire, c\u2019est d'abord celle qui exige une taxation des revenus du\ncapital, commune \u00e0 tous les pays, et un all\u00e8gement des charges sur les bas\nsalaires.\n\nL\u2019Europe solidaire, c\u2019est ensuite celle qui exige une politique concert\u00e9e de\nr\u00e9duction de la dur\u00e9e du travail afin que les Europ\u00e9ens travaillent moins pour vivre\nmieux et pour travailler tous.\n\nC\u2019est ainsi que l\u2019Europe viendra puissamment au secours des efforts de tous\n\n \n\n \n\n \n\n \n\ncontre le ch\u00f4mage.\n\nMais l\u2019Europe solidaire nous oblige aussi \u00e0 songer aux g\u00e9n\u00e9rations futures.\nElle exige l\u2019adoption de r\u00e8gles pour un d\u00e9veloppement durable qui garantissent une\nplan\u00e8te habitable pour nos enfants, et les enfants de nos enfants, ce qui suppose\ndes taxes pour l\u2019\u00e9conomie d\u2019\u00e9nergie et des normes pour l\u2019environnement.\n\nNous ne pourrons rien obtenir de tout cela si l\u2019Europe reste, \u00e0 chaque\noccasion, align\u00e9e sur le plus inerte de ses membres. C\u2019est pourquoi il faut que le\nvote \u00e0 la majorit\u00e9 au Conseil des Ministres devienne la r\u00e8gle. C\u2019est pourquoi la\npr\u00e9sidence doit cesser de tourner tous les six mois, et \u00eatre exerc\u00e9e pour deux ans\npar une personnalit\u00e9 \u00e9lue au sein du Conseil Europ\u00e9en. C\u2019est pourquoi, encore, le\npouvoir de cod\u00e9cision du Parlement europ\u00e9en doit \u00eatre \u00e9tendu.\n\nQuant \u00e0 int\u00e9resser la jeunesse \u00e0 cet avenir, \u00e0 son propre avenir \u00e0 travers\nl\u2019Europe, Bernard KOUCHNER a fait sur ce sujet des propositions ambitieuses,\nanim\u00e9es d\u2019un vrai souffle de g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9, sans cesser d\u2019\u00eatre r\u00e9alistes. Nous devons\nles soutenir activement, car la mobilit\u00e9 de la jeunesse, son enthousiasme\ndisponible, peuvent \u00eatre mis au service de grandes causes humaines et\n\u00e9cologiques.\n\nL\u2019Europe, oui l Mais l\u2019Europe solidaire l Parler de l\u2019Europe solidaire, c\u2019est\nparler de l\u2019Europe de gauche : seule une Europe de gauche sera solidaire et une\nEurope solidaire sera forc\u00e9ment de gauche. Car seule la gauche en a les moyens,\ncar la gauche seule en a la volont\u00e9. '\" \u201c\u2018\"x,\n\nf\n\nLa droite, il suffit de la voir \u00e0 l\u2019oeuvre pour imaginer\u201d\u201d\"\u00eb\"\"qu\u2019elle pourrait faire.\nNe nous y trompons pas : ce qu\u2019elle ne parvient pas \u00e0 imposer directement aux\nFran\u00e7ais, elle tentera de le leur faire imposer par l\u2019Europe. Ne nous y trompons pas :\nune droite durablement majoritaire en Europe cherchera par tous les moyens \u00e0 faire\ntriompher ce qui est sa v\u00e9ritable obsession, c\u2019est-\u00e0-dire la diminution aveugle et\nbrutale des charges des entreprises, \u00e0 n'importe quel prix, par n\u2019importe quel\nmoyen. Et le SMlC-jeunes, auquel les jeunes eux-m\u00eames ont fait \u00e9chec, on ne\npourrait m\u00eame pas exclure, si la droite triomphait, de le voir resurgir un jour sous la\nforme d\u2019un ClP europ\u00e9en.\n\nCe n'est pas un proc\u00e8s d\u2019intentions. C\u2019est la logique d\u2019une m\u00e9canique\nlib\u00e9rale. C\u2019est la logique profonde d\u2019une droite qui croit savoir o\u00f9 elle va et ne se\npr\u00e9occupe que des moyens de l\u2019imposer, d\u2019une droite qui n\u2019aime l\u2019\u00e9change que si\nc\u2019est un \u00e9change commercial, qui ne se penche sur la soci\u00e9t\u00e9 que si c\u2019est une\nsoci\u00e9t\u00e9 anonyme. Tout le reste est second, m\u00eame, parfois quand il s\u2019agit des\nfondements les plus essentiels de la d\u00e9mocratie. Ils viennent encore de le prouver\navec le report des \u00e9lections municipales \u00e0 juin 1995. Ils ne veulent pas du d\u00e9bat. Ils\nesp\u00e8rent tout engranger dans une foul\u00e9e qu\u2019ils imaginent gagnante, et mettent ainsi\nleurs soucis partisans avant la vie d\u00e9mocratique. Je le dis au Gouvernement, je le\ndis au Parlement : ne privez pas les Fran\u00e7ais du d\u00e9bat municipal, ne privez pas les\nFran\u00e7ais d\u2019une vraie campagne qui leur tient \u00e0 coeur, ne sacrifiez pas ce grand\nmoment de la d\u00e9mocratie \u00e0 vos petits arrangements de partis.\n\n \n\n10.\n\nA ce type de comportements, en France et en Europe, seule la gauche, les\nsocialistes, peuvent s\u2019opposer efficacement. Cette gauche, elle peut \u00eatre majoritaire\ndans le prochain parlement. Nos voisins y contribueront. La France doit en prendre\nsa part et apporter \u00e0 l\u2019Europe suffisamment de d\u00e9put\u00e9s \u00e9lus sur notre liste pour\nqu\u2019une majorit\u00e9 de gauche soit possible, pour que, face aux neuf gouvernements\nsur douze qui actuellement sont de droite, un parlement de gauche fasse entendre\nle souci du social, le souci de l'avenir, l\u2019obsession du ch\u00f4mage.\n\nLa liste que nous pr\u00e9sentons aux Fran\u00e7ais est la premi\u00e8re, dans notre\nhistoire, qui donne aux femmes la place qui doit \u00eatre la leur. Elle est une\npr\u00e9figuration de cette Europe que nous voulons, une vision de cet avenir dans\nlequel les femmes cesseront d\u2019\u00eatre seulement \u00e9lectrices \u00e0 \u00e9galit\u00e9, pour \u00eatre aussi\n\u00e9lues \u00e0 \u00e9galit\u00e9, pour que le corps politique cesse enfin d\u2019\u00eatre h\u00e9mipl\u00e9gique, pour\nque la vie des peuples soit vraiment prise en charge par toutes celles et tous ceux\nqui les composent.\n\nSur cette liste, avec moi et avec tous les autres, on trouve l\u2019enracinement\nlocal alli\u00e9 \u00e0 la passion europ\u00e9enne avec Catherine TRAUTMANN. On trouve la\njeunesse appuy\u00e9e d\u00e9j\u00e0 sur une solide exp\u00e9rience avec Fr\u00e9d\u00e9rique BREDIN, avec\nElisabeth GUIGOU. Et, du c\u00f4t\u00e9 des hommes, en plus de Bernard que nous venons\nd\u2019entendre, il y a la tradition sans cesse renouvel\u00e9e du socialisme qu\u2019incarne Andr\u00e9\nLAIGNEL, l\u2019audience europ\u00e9enne prestigieuse qu\u2019a acquise Jean\u2014Pierre COT, et il y\na encore, et ce n\u2019est pas le moindre, le modernisme que Jack LANG repr\u00e9sente\navec un enthousiasme infatigable et un talent que les Fran\u00e7ais savent reconna\u00eetre.\n\nAlors, sans m\u00eame pouvoir citer tout le monde, je suis s\u00fbr qu\u2019avec une telle\nqualit\u00e9, notre liste supportera avantageusement la comparaison avec les autres,\ncelles qu\u2019on ne conna\u00eet pas encore, celles qui finalement ont bien plus de difficult\u00e9s\nd\u2019\u00e9laboration que la n\u00f4tre qui est la premi\u00e8re \u00e0 \u00eatre compl\u00e8tement publi\u00e9e. Avec\ncette liste, nous saurons convaincre les Fran\u00e7ais. K7 \u201cla/.5,\n\nChaque pays, mes amis, porte en lu: des forces de refus, et des germes de\nd\u00e9cadence. L'abandon de l\u2019Europe soit au seul libre-\u00e9change, soit \u00e0 la rh\u00e9torique\n\n\\\n\ndes douze citadelles, l\u2019abandon de l\u2019Europe \u00e0 ceux qui disent \u201coui\u201d a n\u2019importe quoi,\nou \u00e0 ceux qui disent \u201cnon\u201d \u00e0 tout, ce seraient deux moyens certains de signer le\nd\u00e9clin de la France. Nous seuls pouvons ouvrir le chemin v\u00e9ritable. Soyons donc\n\nr\u00e9alistes, en osant proposer l'Europe solidaire de nos r\u00eaves.\n\n", "key_words": {"Lancement": 1, "campagne": 3, "D\u00e9fense": 1, "avril": 1, "Michel": 1, "ouvrons": 1, "nouvelle": 2, "pouvons": 4, "affronter": 1, "optimisme": 1, "pari\u00e9": 1, "grand": 2, "mieux": 3, "plac\u00e9": 2, "mesurer": 2, "chemin": 3, "reste": 6, "celui": 7, "m\u00e9rite": 1, "soulign\u00e9": 1, "solidaire": 6, "slogan": 1, "lequel": 1, "battre": 1, "candidats": 1, "Parti": 1, "socialiste": 1, "malgr\u00e9": 1, "d\u00e9fauts": 1, "chacun": 3, "effort": 1, "pr\u00e9c\u00e9dent": 2, "peuples": 4, "d\u00e9cid\u00e9s": 1, "nations": 3, "vraies": 1, "raisons": 1, "quelle": 2, "perception": 1, "Fran\u00e7ais": 7, "organisation": 2, "apparemment": 1, "incapable": 1, "vaincre": 1, "cancer": 1, "Celle": 1, "pr\u00e9tend": 1, "interdire": 2, "chasse": 2, "France": 6, "parvient": 2, "Bosnie": 1, "alors": 2, "d\u00e9couvrir": 1, "scepticisme": 3, "contre": 3, "larges": 1, "secteurs": 1, "population": 1, "question": 1, "moins": 7, "encore": 6, "tenter": 1, "comme": 4, "mettions": 1, "notre": 6, "h\u00e9siter": 2, "seulement": 4, "serait": 5, "\u00e9conomiquement": 2, "jouer": 2, "moralement": 1, "devons": 5, "inlassablement": 1, "attaquer": 1, "chercher": 1, "vague": 1, "trouvera": 1, "toujours": 2, "meilleurs": 1, "fermes": 1, "peurs": 1, "fonds": 1, "commerce": 2, "autant": 3, "comprendre": 1, "inqui\u00e9tudes": 1, "r\u00e9elles": 1, "essayer": 1, "compatriotes": 1, "pr\u00eats": 2, "monde": 2, "emplois": 3, "voient": 3, "clairement": 4, "quand": 2, "parle": 1, "espoir": 1, "para\u00eet": 1, "autre": 3, "bureaucratie": 1, "crises": 1, "succ\u00e8dent": 1, "emploi": 1, "leurs": 3, "telle": 3, "fonctionne": 2, "r\u00e9ponde": 1, "apparajtucomme": 1, "univers": 1, "trouver": 1, "perp\u00e9tuelle": 1, "droit": 3, "professionnelle": 1, "large": 1, "premiers": 1, "droits": 2, "contenter": 1, "vivre": 2, "modernisations": 1, "conduire": 1, "attendre": 2, "solution": 3, "probl\u00e8mes": 1, "viendra": 3, "avant": 6, "moyennant": 1, "pourra": 3, "faciliter": 1, "faire": 15, "croire": 1, "suspendu": 1, "peser": 1, "responsabilit\u00e9": 1, "abdiquer": 1, "seule": 5, "drame": 1, "clair": 2, "revanche": 1, "capable": 2, "resister": 1, "concurrence": 2, "membres": 4, "mesure": 3, "cr\u00e9er": 2, "beaucoup": 4, "moyens": 4, "atout": 1, "formidable": 1, "service": 3, "paraphraser": 1, "formule": 2, "communaut\u00e9": 1, "douze": 4, "vieilles": 1, "recrues": 1, "Chacune": 2, "attach\u00e9e": 2, "fi\u00e8re": 1, "pass\u00e9": 1, "certaines": 1, "moment": 1, "guerre": 2, "plusieurs": 1, "n\u00e9anmoins": 1, "d\u00e9cid\u00e9": 1, "tracer": 1, "cette": 8, "histoire": 1, "commune": 3, "aussi": 6, "temps": 2, "certitude": 1, "union": 1, "respectueuse": 1, "toutes": 3, "devenir": 2, "maelstr\u00f4m": 1, "oublierait": 2, "ferm\u00e9": 1, "d\u00e9cr\u00e9ter": 1, "Europ\u00e9en": 1, "Quant": 1, "savoir": 5, "actuellement": 2, "vient": 3, "g\u00e9ographie": 1, "elles": 1, "d\u00e9termineront": 1, "dur\u00e9e": 3, "seront": 1, "n\u00e9cessaires": 3, "lespays": 1, "deviennent": 1, "enti\u00e8re": 2, "Cette": 3, "p\u00e9riode": 1, "transitoire": 1, "Europ\u00e9ens": 4, "premi\u00e8re": 3, "seraient": 2, "seconde": 2, "acceptent": 1, "r\u00e8gles": 3, "institutionnelles": 1, "vocation": 1, "appartenir": 1, "centre": 1, "chose": 2, "\u00e9go\u00efste": 1, "vaguement": 1, "sortirons": 1, "autrement": 2, "querelle": 1, "permanente": 1, "venir": 1, "propositions": 3, "autres": 2, "celles": 3, "conna\u00eet": 2, "cependant": 1, "dirai": 1, "divisent": 1, "camps": 1, "vrais": 3, "gauche": 7, "v\u00e9ritable": 3, "Philippe": 1, "song\u00e9": 1, "proposer": 3, "liste": 5, "appellent": 1, "disent": 3, "partisans": 2, "faute": 2, "avouer": 1, "adversaires": 1, "veulent": 3, "\u00e9lever": 1, "barri\u00e8res": 2, "acquis": 1, "couleur": 1, "politique": 5, "partenaires": 4, "profile": 1, "douani\u00e8res": 1, "perdrait": 1, "tr\u00e8syjte": 1, "pourrait": 3, "int\u00e9gration": 1, "imm\u00e9diate\u00ff\u00e4\u00fc\ufb02nom": 1, "combien": 1, "contradictoire": 1, "vouloir": 2, "amener": 1, "vraiment": 2, "europ\u00e9ens": 4, "celle": 7, "croient": 1, "confiance": 1, "concitoyens": 2, "pensent": 1, "fondre": 1, "beurre": 1, "dissimuler": 1, "cultivent": 1, "coups": 1, "menton": 1, "discours": 1, "r\u00e9ussir": 1, "Europe": 4, "Communaut\u00e9": 2, "organis\u00e9e": 1, "pr\u00e9voient": 1, "trait\u00e9s": 1, "accepter": 1, "r\u00e9alit\u00e9": 1, "inverse": 1, "domin\u00e9": 1, "Japon": 1, "volont\u00e9": 3, "\u00e9lev\u00e9e": 1, "dogme": 1, "implicite": 1, "paradis": 1, "industrielle": 1, "Lancer": 1, "emprunt": 4, "permettrait": 1, "financer": 1, "songez": 1, "march\u00e9s": 1, "Imposer": 1, "normes": 2, "sociales": 1, "respecter": 1, "vaste": 3, "ouvert": 1, "possible": 1, "profits": 1, "parce": 1, "petite": 1, "partie": 2, "pr\u00e9lev\u00e9e": 1, "douloureux": 1, "pauvres": 1, "tiennent": 1, "rendre": 2, "justice": 1, "sinon": 1, "importante": 2, "coexister": 1, "r\u00e9sultats": 1, "Gouvernement": 1, "coll\u00e8gues": 1, "porter": 1, "terre": 1, "pourtant": 1, "soutenue": 1, "nombreux": 3, "avons": 1, "registre": 1, "construira": 1, "construirons": 1, "seuls": 2, "contacts": 1, "semaine": 2, "prochaine": 1, "entretiendrai": 1, "nouveau": 1, "Rudolf": 1, "SHAFIPING": 1, "r\u00e9union": 1, "travail": 3, "revoir": 1, "tenir": 1, "chacune": 3, "rencontres": 1, "unique": 3, "approfondir": 1, "mettre": 1, "point": 2, "b\u00e2tir": 1, "partant": 1, "craintes": 1, "espoirs": 1, "avoir": 1, "quelques": 2, "commun": 1, "commencerai": 1, "niveau": 3, "europ\u00e9en": 4, "d\u00e9terminer": 1, "voulons": 1, "d\u00e9duire": 1, "ensuite": 2, "effet": 1, "puisse": 1, "prot\u00e9ger": 1, "habitants": 1, "lutte": 2, "pouvoir": 2, "premier": 1, "textes": 1, "forment": 1, "esp\u00e8ce": 1, "maquis": 1, "touffus": 1, "Trait\u00e9": 1, "trait\u00e9": 4, "citoyens": 3, "pourquoi": 3, "propose": 2, "partir": 1, "parlement": 2, "texte": 1, "Constitution": 1, "soumis": 1, "anglais": 1, "utile": 1, "r\u00e9diger": 1, "d\u00e9mocratique": 1, "constitution": 6, "donne": 3, "principes": 1, "pr\u00e9cise": 1, "devoirs": 1, "chaque": 6, "organise": 1, "d\u00e9limite": 1, "comp\u00e9tences": 2, "\u00e9non\u00e7ant": 1, "lesquels": 2, "partagent": 1, "souverainet\u00e9": 1, "ma\u00eetre": 1, "porte": 2, "remise": 1, "cause": 2, "laquelle": 2, "adh\u00e9reront": 1, "voudront": 1, "adh\u00e9sion": 1, "ram\u00e8ne": 1, "pourcentage": 1, "exercice": 1, "r\u00e9f\u00e9rendum": 1, "supportable": 1, "exactement": 1, "clarification": 1, "n\u00e9cessaire": 2, "permettra": 1, "r\u00e9pondre": 1, "r\u00e9ponse": 1, "deuxi\u00e8me": 1, "ratification": 2, "appara\u00eetre": 1, "oubli\u00e9": 1, "compliqu\u00e9": 1, "quelque": 1, "simple": 1, "traite": 1, "voire": 1, "r\u00e9gion": 1, "principe": 1, "fallu": 1, "signifie": 2, "Bruxelles": 5, "sortes": 2, "v\u00e9ritablement": 1, "songe": 1, "r\u00e9glementation": 1, "chasses": 1, "rendue": 1, "irritante": 1, "inventaire": 1, "pr\u00e9cis": 1, "europ\u00e9ennes": 2, "prises": 2, "remettre": 1, "souhaiterait": 1, "comp\u00e9tence": 1, "pr\u00e9cis\u00e9ment": 1, "gr\u00e2ce": 2, "pourrons": 2, "ressaisir": 1, "doivent": 1, "redevenir": 1, "droite": 5, "ligne": 1, "pr\u00e9occupent": 1, "faisons": 1, "derniers": 2, "revenir": 1, "certaine": 1, "boulimie": 1, "longtemps": 2, "frapp\u00e9": 1, "certains": 3, "puisque": 1, "remarque": 1, "travaillent": 2, "sp\u00e9cialement": 1, "m\u00e9ritants": 1, "Pourquoi": 1, "Parce": 1, "compris": 1, "pouvaient": 1, "tirer": 1, "pr\u00e9sence": 2, "massive": 1, "aupr\u00e8s": 2, "publiques": 1, "organis\u00e9es": 1, "corps": 2, "diplomatique": 1, "branches": 1, "ann\u00e9es": 1, "passage": 1, "souvent": 4, "acc\u00e9der": 1, "reponsabilit\u00e9s": 1, "fonction": 2, "publique": 2, "d\u00e9cision": 1, "prise": 2, "\u00e9pous\u00e9": 1, "anglaise": 1, "directive": 1, "proche": 1, "n\u00e9\u00e9rlandaises": 1, "projet": 3, "compromis": 1, "profit": 1, "Luxembourg": 1, "Toute": 1, "public": 1, "d\u00e9cisions": 3, "subir": 1, "combattre": 1, "troisi\u00e8me": 1, "probl\u00e8me": 1, "faudra": 2, "r\u00e9gler": 1, "dispositions": 1, "secteur": 1, "priv\u00e9": 1, "\u00e9volutions": 1, "europ\u00e9enne": 3, "respect": 1, "rigueur": 1, "processus": 1, "notamment": 1, "continuer": 1, "reprendre": 2, "gouvernements": 1, "lib\u00e9raux": 1, "pouss\u00e9e": 1, "Jacques": 1, "milliards": 2, "argent": 1, "peuvent": 3, "aussit\u00f4t": 1, "engag\u00e9s": 1, "grands": 1, "trois": 1, "crit\u00e8res": 1, "pr\u00e9parer": 2, "relance": 1, "cr\u00e9atrice": 1, "ouvrira": 1, "permettant": 1, "stimuler": 1, "finan\u00e7ant": 1, "infrastructures": 1, "aidant": 1, "ponctuellement": 1, "r\u00e9gions": 1, "bonne": 2, "\u00e9changes": 1, "confront\u00e9e": 1, "devient": 2, "sorte": 1, "travailleurs": 1, "premi\u00e8res": 1, "Organisation": 1, "Mondiale": 1, "remplace": 1, "proc\u00e9dures": 1, "rapides": 1, "r\u00e8glement": 1, "tarde": 1, "dispositif": 2, "disposent": 1, "c\u00e9l\u00e8bre": 1, "clause": 2, "arm\u00e9e": 1, "aucune": 1, "intention": 1, "unilat\u00e9ral": 1, "r\u00e9torsion": 2, "r\u00e9agir": 1, "quiconque": 1, "vienne": 1, "l\u00e9gitime": 1, "trouve": 3, "tient": 2, "devra": 1, "monnaie": 3, "dollar": 1, "dotera": 1, "auquel": 2, "espace": 1, "toute": 1, "orient\u00e9e": 1, "disposera": 1, "jamais": 1, "oublier": 1, "disposition": 1, "ensemble": 1, "assurer": 1, "propre": 3, "vivent": 1, "r\u00e9ussite": 1, "programme": 1, "Eur\u00eaka": 1, "montre": 1, "entre": 2, "objectifs": 1, "clairs": 1, "exemple": 1, "voiture": 1, "adoptant": 1, "faisant": 1, "offrirait": 1, "dynamisme": 1, "\u00e9tape": 1, "convergence": 1, "exclusivement": 1, "coeur": 1, "\u00e9ch\u00e9ances": 1, "vraie": 2, "m\u00e9thodique": 1, "affirm\u00e9e": 1, "sauvegarde": 1, "d\u00e9loyale": 1, "active": 1, "r\u00e9seaux": 1, "favorable": 1, "voil\u00e0": 1, "projets": 1, "mati\u00e8re": 1, "d\u00e9put\u00e9s": 2, "aller": 1, "veiller": 1, "instant": 1, "entrer": 2, "exige": 3, "taxation": 1, "revenus": 1, "all\u00e8gement": 1, "charges": 2, "concert\u00e9e": 1, "travailler": 1, "ainsi": 1, "puissamment": 1, "secours": 1, "efforts": 1, "oblige": 1, "songer": 1, "g\u00e9n\u00e9rations": 1, "d\u00e9veloppement": 1, "durable": 1, "garantissent": 1, "habitable": 1, "enfants": 1, "taxes": 1, "obtenir": 1, "align\u00e9e": 1, "inerte": 1, "majorit\u00e9": 2, "Conseil": 2, "Ministres": 1, "devienne": 1, "cesser": 2, "tourner": 1, "exerc\u00e9e": 1, "personnalit\u00e9": 1, "cod\u00e9cision": 1, "Parlement": 2, "int\u00e9resser": 1, "jeunesse": 1, "avenir": 2, "Bernard": 2, "KOUCHNER": 1, "sujet": 1, "souffle": 1, "soutenir": 1, "mobilit\u00e9": 1, "grandes": 1, "causes": 1, "humaines": 1, "Parler": 1, "forc\u00e9ment": 1, "suffit": 1, "trompons": 2, "imposer": 2, "directement": 1, "tentera": 1, "durablement": 1, "majoritaire": 1, "cherchera": 1, "diminution": 1, "aveugle": 1, "jeunes": 1, "resurgir": 1, "proc\u00e8s": 1, "logique": 2, "profonde": 1, "croit": 1, "\u00e9change": 1, "penche": 1, "soci\u00e9t\u00e9": 1, "parfois": 1, "essentiels": 1, "viennent": 1, "report": 1, "\u00e9lections": 1, "municipales": 1, "engranger": 1, "foul\u00e9e": 1, "imaginent": 1, "mettent": 1, "soucis": 1, "privez": 2, "d\u00e9bat": 1, "sacrifiez": 1, "d\u00e9mocratie": 1, "petits": 1, "arrangements": 1, "prochain": 1, "voisins": 1, "apporter": 1, "suffisamment": 1, "fasse": 1, "souci": 2, "pr\u00e9sentons": 1, "femmes": 2, "place": 1, "vision": 1, "cesseront": 1, "\u00e9lectrices": 1, "cesse": 2, "enfin": 1, "charge": 1, "alli\u00e9": 1, "passion": 1, "Catherine": 1, "appuy\u00e9e": 1, "solide": 1, "exp\u00e9rience": 1, "Fr\u00e9d\u00e9rique": 1, "tradition": 1, "renouvel\u00e9e": 1, "socialisme": 1, "prestigieuse": 1, "acquise": 1, "modernisme": 1, "enthousiasme": 1, "infatigable": 1, "talent": 1, "savent": 1, "citer": 1, "supportera": 1, "avantageusement": 1, "comparaison": 1, "finalement": 1, "n\u00f4tre": 1, "compl\u00e8tement": 1, "saurons": 1, "convaincre": 1, "forces": 1, "germes": 1, "signer": 1, "ouvrir": 1, "Soyons": 1, "osant": 1}}