{"id": "23_09_1989-Sene", "date": "23_09_1989", "year": "1989", "lieu": "Sene", "longitude": -2.733224693877552, "latitude": 47.61778306122444, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_197_23_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "\u00cfNAUGURATION DU COLLEG\u00c8 \"C\u00dc\u00dcSTEAU\"\nPAR M. MICHEL ROCARD\nPREMIER MINISTRE\n\n \n\nSENE\nLE SAMEDI 23 SEPTEMBRE 1989\n\n11m5\n\nParis, le 23 Septembre 1989.\n\nJe suis vraiment tr\u00e8s heureux d\u2019\u00eatre ici aujourd\u2019hui.\nPour trois raisons.\n\nD\u2019abord, parce que nous sommes \u00e0 SENE. Depuis 1962-\ncela fait plus d\u2019un quart de si\u00e8cle - c\u2019est l\u00e0 en effet que j\u2019ai\n'pass\u00e9 la plupart de mes vacances. Le lieu est riche_pour moi de\nsouvenirs de d\u00e9tente, de souvenirs heureux : celui de l\u2019\u00e9cole de\nvoile o\u00f9 mes enfants ont appris \u00e0 naviguer. Et s\u2019ils sont plut\u00f4t\nhabiles sur mer, c\u2019est \u00e0 cette \u00e9cole qu\u2019ils le doivent. SENE, pour\nmoi, ce sont les vacances, la famille, les amis et, en venant ici,\nj\u2019ai \u00e0 la fois le sentiment de m\u2019acquitter d\u2019une dette et celui\nd\u2019\u00e9chapper, un bref moment, aux contraintes de ma charge.\n\nJ\u2019ai une seconde raison : c\u2019est qu\u2019il s\u2019agit d\u2019inaugurer\nun coll\u00e8ge Cousteau. Le Commandant Cousteau n\u2019est pas seulement\nl\u2019un des hommes les plus connus en France, l\u2019un des Fran\u00e7ais les\nplus connus dans le monde entier. C\u2019est \u00e0 la fois un marin, un\nsavant et l'homme d\u2019une grande aventure au service de la d\u00e9fense\nde notre plan\u00e8te. Je regrette qu\u2019il n\u2019ait pas pu se joindre \u00e0\nnous, car il aurait pu dire mieux que quiconque l\u2019importan\ncette cause dans notre soci\u00e9t\u00e9.\n\n  \n\nIl s\u2019agit, bien s\u00fbr, de veiller au respect de notre\nenvironnement, \u00e0 la propret\u00e9 de nos rivi\u00e8res ; de conserver \u00e0\nchacun de nos pays ce qui fait leur caract\u00e8re et leur qualit\u00e9 de\nvie. Mais cela n\u2019est pas possible sans une action beaucoup plus\nlarge : plan\u00e9taire. Le Commandant Cousteau a pos\u00e9, l\u2019un des\npremiers, ce probl\u00e8me dans toute son ampleur. Le r\u00e9chauffement de\nl\u2019atmosph\u00e8re, la fonte des glaces de l\u2019antarctique, ce serait le\nniveau de la mer qui monterait d\u2019un \u00e0 deux m\u00e8tres, et l\u2019on en\nimagine les cons\u00e9quences. Il faut une mobilisation internationale\npour \u00e9viter que la plan\u00e8te ne soit victime du d\u00e9veloppement\nn\u00e9cessaire de nos \u00e9conomies. C'est le sens de l\u2019action que le\nPr\u00e9sident de la R\u00e9publique a engag\u00e9e \u00e0 La Haye en mars dernier. Si\nnous voulons transmettre \u00e0 nos enfants en h\u00e9ritage un monde\npropre, une nature riche de tout ce qui en fait le charme et la\nbeaut\u00e9, il faut travailler \u00e0 tous les niveaux, du plus local \u00e0\ncelui de la plan\u00e8te. Et pour cela, il faut qu\u2019il y ait beaucoup\nd\u2019hommes qui, comme le Commandant Cousteau, consacrent leur\nintelligence et leur dynamisme \u00e0 cette cause.\n\nDonner en exemple aux \u00e9l\u00e8ves d\u2019un coll\u00e8ge un homme\nvivant est une chose assez rare pour qu\u2019on la souligne. Je\nsouhaite que les \u00e9l\u00e8ves qui se succ\u00e8deront dans ce coll\u00e8ge\ncomprennent le message que porte ce patronage. L\u2019un des vrais\n\n \n\nd\u00e9fis de notre g\u00e9n\u00e9ration, et plus encore de la suivante, sera de\nfaire servir l\u2019alliance de la science et de la politique \u00e0 des\n.t\u00e2ches d\u2019avenir et d\u2019espoir. Il nous faut mettre la science et la\n' politique au service de la vie.\n\nMais j\u2019ai une troisi\u00e8me raison d\u2019\u00eatre heureux aujour\u2014\nd\u2019hui. C\u2019est qu\u2019il s\u2019agit d\u2019inaugurer un coll\u00e8ge. Je ne visite\njamais un coll\u00e8ge, et j\u2019en ai trois dans ma commune, sans \u00eatre\nfrapp\u00e9 par l\u2019extraordinaire vitalit\u00e9 dont t\u00e9moignent ces \u00e9tablis\u2014\nsements. Les \u00e9l\u00e8ves - bien s\u00fbr - si vifs, si bruyants parfois, si\nattentifs, si curieux, avec un regard que ne voilent pas encore\n.les difficult\u00e9s de l\u2019existence. Mais les professeurs aussi et tous\nles personnels qui oeuvrent dans les coll\u00e8ges, qui transmettent \u00e0\nces jeunes l\u2019h\u00e9ritage de notre civilisation, de notre histoire, de\nnos cultures, qui les arment pour leurs carri\u00e8res futures en leur\nenseignant les maths, les sciences, les techniques aujourd\u2019hui et\nqui d\u00e9pensent des tr\u00e9sors d\u2019imagination et d\u2019opini\u00e2tret\u00e9 pour\nrevenir \u00e0 chaque rentr\u00e9e et chaque matin avec la m\u00eame \u00e9nergie pour\naccueillir des \u00e9l\u00e8ves chaque ann\u00e9e renouvel\u00e9s. Nous venons de voir\ndes panneaux qui r\u00e9sument le projet d\u2019\u00e9tablissement de ce coll\u00e8ge.\nJe me r\u00e9jouis de constater qu\u2019\u00e0 SENE, comme dans des milliers\nd\u2019autres coll\u00e8ges, des efforts sont faits pour assurer par ces\nprojets la coh\u00e9rence de la t\u00e2che d\u2019enseignement et l\u2019adapter \u00e0 la\nsituation particuli\u00e8re.\n\nCertains ont critiqu\u00e9 la loi d\u2019orientation vot\u00e9e par le\nParlement en juillet dernier. Il n\u2019y avait rien dans cette loi,\ndisait-on. C\u2019\u00e9tait faire peu de cas de mesures importantes dont\npr\u00e9cis\u00e9ment le projet d\u2019\u00e9tablissement. Il y a six ans, cette\nnotion suscitait les pol\u00e9miques. Qu\u2019elle fasse aujourd\u2019hui\nl\u2019unanimit\u00e9 au point de sembler insignifiante prouve combien les\nesprits ont \u00e9volu\u00e9 dans le bon sens.\n\nMais des questions ont \u00e9t\u00e9 pos\u00e9es, par vous notamment,\nMonsieur le Pr\u00e9sident, et vous ne comprendriez pas qu\u2019elles\nn\u2019aient pas de r\u00e9ponse. -\n\n  \n\nVous avez \u00e9voqu\u00e9, Monsieur le Pr\u00e9sident, le probl\u00e8me des\nd\u00e9localisations universitaires et je comprends parfaitement que\nvous souhaitiez que les enfants de Vannes et du Morbihan puissent\ncommencer leurs \u00e9tudes sup\u00e9rieures sans quitter imm\u00e9diatement\nleurs familles. C\u2019est un probl\u00e8me d\u00e9licat. En effet, il est\ndifficile d\u2019envisager qu\u2019il puisse y avoir des universit\u00e9s\ncompl\u00e8tes dans toutes les villes moyennes et un enseignement\nsup\u00e9rieur v\u00e9ritable ne se con\u00e7oit pas sans un certain nombre\nd\u2019\u00e9quipements relativement co\u00fbteux : des biblioth\u00e8ques, des\nlaboratoires. Il faut d\u00e9finir un plan coh\u00e9rent de d\u00e9veloppement\nuniversitaire de la Bretagne. Mon ami, Lionel Jospin, en a trac\u00e9\nle cadre et j\u2019adh\u00e8re enti\u00e8rement \u00e0 sa volont\u00e9 d\u2019inscrire la carte\ndes universit\u00e9s dans le cadre de programmes pluriannuels d\u00e9finis\n\n \n\n \n\npar contrat entre l\u2019Etat, les universit\u00e9s, les r\u00e9gions, les\ncollectivit\u00e9s territoriales et l\u2019ensemble des partenaires locaux.\n\nJe souhaiterais, pour ma part, que les d\u00e9localisations\nsoient l\u2019occasion d\u2019un effort d\u2019imagination. Plut\u00f4t que de\nreproduire, loin de l\u2019universit\u00e9 et sans l\u2019ensemble de ses moyens,\nles m\u00eames formations qu\u2019elle, pourquoi ne pas inventer des\nformations de premier cycle originales, adapt\u00e9es aux d\u00e9bouch\u00e9s\nlocaux et pour lesquelles l\u2019universit\u00e9, les collectivit\u00e9s\n-territoriales et les entreprises locales pourraient se mettre\nd\u2019accord ? N\u2019y aurait-il pas l\u00e0 une mani\u00e8re intelligente,\npragmatique, modeste de diversifier encore les formations post\u2014\nbaccalaur\u00e9at et de r\u00e9pondre de plus pr\u00e8s aux demandes du march\u00e9 du\ntravail ? Je laisse \u00e0 votre sagacit\u00e9 et \u00e0 vos discussions le soin\nde r\u00e9pondre \u00e0 cette question.\n\nVous avez tout \u00e0 fait raison de souligner l\u2019importance\ndes lois de d\u00e9centralisation. Depuis qu\u2019elles ont \u00e9t\u00e9 promulgu\u00e9es,\nles r\u00e9gions et les d\u00e9partements ont en effet consenti un effort\nsans pr\u00e9c\u00e9dent pour entretenir, r\u00e9habiliter et construire de\nnouveaux lyc\u00e9es et de nouveaux coll\u00e8ges. Au moment o\u00f9 nous\ninaugurons celui-ci, c\u2019est bien le moins que je donne acte de cet\neffort au d\u00e9partement dont vous avez la charge.\n\nJ\u2019irai m\u00eame plus loin. Le changement est certes\nquantitatif. Vous le rappeliez, votre d\u00e9partement a investi sept\nfois plus de 1986 \u00e0 1989 dans les constructions scolaires que\nl'Etat de 1980 \u00e0 1984. Mais le progr\u00e8s est aussi qualitatif. Les\nr\u00e9gions et les d\u00e9partements construisent mieux. La qualit\u00e9\narchitecturale, le soin des \u00e9quipements annexes, cantines, centres\nde documentation, gymnases, tranche avec la parcimonie de trop de\nconstructions industrielles h\u00e2tives. Nos coll\u00e8ges sont plus\ndiversifi\u00e9s, plus accueillants. Et d\u2019ailleurs, la presse s\u2019en est\nfait l\u2019\u00e9cho lors de la derni\u00e8re rentr\u00e9e. Elle a pris plaisir \u00e0\npr\u00e9senter, photos \u00e0 l\u2019appui, la plupart des 77 \u00e9tablissements\nneufs qui ont ouvert leurs portes il y a trois semaines.\n\nA ,H,\u2019y5\\\n.\\\n\n/\n\n4/\nw\u0153\u00e2\n\nA cet effort des r\u00e9gions et des d\u00e9partements, l\u2019Etat\napporte sa contribution. Certes le d\u00e9partement assure la ma\u00eetrise\nd\u2019ouvrage et l\u2019essentiel des financements. Mais l\u2019Etat y contri-\nbue. Au titre de la dotation d\u00e9partementale pour les coll\u00e8ges,\npendant le m\u00eame temps, l\u2019Etat a apport\u00e9 \u00e0 votre d\u00e9partement le\ntiers de ce que lui ont co\u00fbt\u00e9 les coll\u00e8ges. Si l\u2019on tient compte\nen outre de la TVA rembours\u00e9e par l\u2019Etat, la contribution de\ncelui-ci ne repr\u00e9sente pas loin de la moiti\u00e9 du total de la\nd\u00e9pense. Certes l\u2019Etat n\u2019avait pas toujours bien entretenu les\nb\u00e2timents qu\u2019il a remis aux d\u00e9partements et aux r\u00e9gions. Mais une\ndotation sp\u00e9ciale d\u20191 milliard 200 millions est venue compenser\n\n \n\nces d\u00e9fauts d\u2019entretien. L\u2019Etat a tout \u00e0 fait conscience de\nl\u2019effort consid\u00e9rable que s\u2019imposent les d\u00e9partements et plus\nencore les r\u00e9gions. Il est juste de rappeler qu\u2019il en supporte une\npartie.\n\nAu vrai, nous assistons \u00e0 un partage des responsabilit\u00e9s\nqui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9vu par le l\u00e9gislateur. Les collectivit\u00e9s territoria-\nles s\u2019occupent des locaux. L\u2019Etat fournit les personnels. Vous\ncomprendez qu\u2019en cette semaine o\u00f9 le budget vient d\u2019\u00eatre pr\u00e9sent\u00e9\nau Conseil des Ministres je souligne l\u2019importance de cet effort.\nEn deux ans le budget de l\u2019Education Nationale a augment\u00e9 de 27\n.milliards. En deux ans 25 mille postes suppl\u00e9mentaires ont \u00e9t\u00e9\ncr\u00e9\u00e9s. Des r\u00e9formes importantes sont \u00e0 l\u2019\u00e9tude, notamment la\ncr\u00e9ation des instituts universitaires de formation des ma\u00eetres.\nElles permettront d\u2019am\u00e9liorer la qualit\u00e9 de l\u2019enseignement.\n\nMais, me direz-vous, ce n\u2019est pas assez. Ce n\u2019est\njamais assez, nous le savons tous. Je voudrais cependant attirer\nl\u2019attention sur la grande mutation \u00e9conomique et sociale qui\ns\u2019accomplit sous nos yeux et que nous ne savons pas voir.\nL\u2019objectif affich\u00e9 de 80 % d\u2019une classe d\u2019\u00e2ge au niveau du\nbaccalaur\u00e9at entre dans les faits. Les \u00e9l\u00e8ves, de mieux en mieux\npr\u00e9par\u00e9s par des coll\u00e8ges comme celui\u2014ci, entrent de plus en plus\nsouvent en seconde. Ils poursuivent jusqu\u2019en terminale. Cette\nann\u00e9e, pour la premi\u00e8re fois, plus de la moiti\u00e9 de la classe d\u2019\u00e2ge\nacc\u00e8de en terminale. Il y a deux ans c\u2019\u00e9tait seulement 42 %. Le\ntaux de progression annuel de la scolarisation \u00e0 ce niveau est de\n4 %. A ce rythme, les 80 % seront atteints dans moins de 10 ans.\nC\u2019est une transformation prodigieuse. Le baccalaur\u00e9at est en train\nde devenir ce que le certificat d\u2019\u00e9tudes \u00e9tait pour la g\u00e9n\u00e9ration\nde nos parents.\n\nCe bouleversement, ce raz de mar\u00e9e, l\u2019Education\nNationale y fait face sans que les conditions d\u2019enseignement se\nd\u00e9gradent. La rentr\u00e9e a \u00e9t\u00e9 meilleure que l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re. Elle\nn\u2019est pas pleinement satisfaisante. Du moins la d\u00e9gradation est-\nelle arr\u00eat\u00e9e. Le Gouvernement poursuivra son effort, car il est\nimpossible de se satisfaire d\u2019une situation o\u00f9 tant de classes\nsont surcharg\u00e9e. Il poursuivra avec r\u00e9solution, car c\u2019est de notre\navenir \u00e0 tous qu\u2019il s\u2019agit. Je n\u2019ai pas besoin d\u2019y insister, car\nnous en sommes tous, ici, aujourd\u2019hui, convaincus. Merci de\nm\u2019avoir fourni l\u2019occasion d\u2019exprimer simplement cet objectif qui\nnous rassemble. .\n\n \n\n \n\n \n\n", "key_words": {"\u00cfNAUGURATION": 1, "COLLEG\u00c8": 1, "MICHEL": 1, "SAMEDI": 1, "SEPTEMBRE": 1, "Septembre": 1, "vraiment": 1, "heureux": 3, "trois": 3, "parce": 1, "sommes": 2, "Depuis": 2, "quart": 1, "si\u00e8cle": 1, "effet": 2, "plupart": 2, "souvenirs": 1, "celui": 1, "enfants": 3, "appris": 1, "cette": 5, "\u00e9cole": 1, "venant": 1, "sentiment": 1, "dette": 1, "contraintes": 1, "seconde": 1, "raison": 3, "coll\u00e8ge": 2, "Commandant": 3, "Cousteau": 2, "hommes": 1, "connus": 2, "Fran\u00e7ais": 1, "monde": 1, "grande": 2, "aventure": 1, "service": 2, "notre": 5, "regrette": 1, "joindre": 1, "aurait": 1, "mieux": 2, "quiconque": 1, "cause": 1, "veiller": 1, "respect": 1, "propret\u00e9": 1, "rivi\u00e8res": 1, "conserver": 1, "caract\u00e8re": 1, "qualit\u00e9": 2, "possible": 1, "action": 1, "beaucoup": 1, "probl\u00e8me": 3, "toute": 1, "r\u00e9chauffement": 1, "fonte": 1, "glaces": 1, "serait": 1, "monterait": 1, "mobilisation": 1, "\u00e9viter": 1, "plan\u00e8te": 1, "victime": 1, "R\u00e9publique": 1, "engag\u00e9e": 1, "voulons": 1, "transmettre": 1, "h\u00e9ritage": 1, "nature": 1, "riche": 1, "charme": 1, "travailler": 1, "local": 1, "comme": 3, "consacrent": 1, "dynamisme": 1, "exemple": 1, "\u00e9l\u00e8ves": 4, "chose": 1, "assez": 1, "succ\u00e8deront": 1, "message": 1, "porte": 1, "encore": 2, "servir": 1, "science": 2, "politique": 2, "mettre": 1, "troisi\u00e8me": 1, "vitalit\u00e9": 1, "t\u00e9moignent": 1, "bruyants": 1, "regard": 1, "voilent": 1, "difficult\u00e9s": 1, "professeurs": 1, "aussi": 2, "personnels": 1, "oeuvrent": 1, "transmettent": 1, "jeunes": 1, "arment": 1, "leurs": 3, "carri\u00e8res": 1, "futures": 1, "techniques": 1, "d\u00e9pensent": 1, "tr\u00e9sors": 1, "chaque": 3, "rentr\u00e9e": 2, "matin": 1, "\u00e9nergie": 1, "ann\u00e9e": 1, "venons": 1, "panneaux": 1, "r\u00e9sument": 1, "projet": 2, "r\u00e9jouis": 1, "constater": 1, "efforts": 1, "faits": 1, "assurer": 1, "coh\u00e9rence": 1, "t\u00e2che": 1, "critiqu\u00e9": 1, "vot\u00e9e": 1, "juillet": 1, "avait": 1, "faire": 1, "mesures": 1, "importantes": 2, "suscitait": 1, "fasse": 1, "point": 1, "sembler": 1, "insignifiante": 1, "prouve": 1, "combien": 1, "\u00e9volu\u00e9": 1, "questions": 1, "comprendriez": 1, "Monsieur": 1, "universitaires": 2, "comprends": 1, "parfaitement": 1, "souhaitiez": 1, "Vannes": 1, "Morbihan": 1, "\u00e9tudes": 1, "sup\u00e9rieures": 1, "quitter": 1, "puisse": 1, "avoir": 1, "toutes": 1, "villes": 1, "moyennes": 1, "v\u00e9ritable": 1, "con\u00e7oit": 1, "certain": 1, "relativement": 1, "co\u00fbteux": 1, "d\u00e9finir": 1, "coh\u00e9rent": 1, "Lionel": 1, "cadre": 2, "enti\u00e8rement": 1, "volont\u00e9": 1, "universit\u00e9s": 1, "programmes": 1, "pluriannuels": 1, "contrat": 1, "entre": 2, "territoriales": 1, "partenaires": 1, "effort": 2, "Plut\u00f4t": 1, "m\u00eames": 1, "formations": 2, "pourquoi": 1, "inventer": 1, "premier": 1, "cycle": 1, "adapt\u00e9es": 1, "lesquelles": 1, "entreprises": 1, "locales": 1, "pourraient": 1, "mani\u00e8re": 1, "modeste": 1, "diversifier": 1, "r\u00e9pondre": 2, "demandes": 1, "march\u00e9": 1, "laisse": 1, "votre": 3, "sagacit\u00e9": 1, "discussions": 1, "souligner": 1, "r\u00e9gions": 2, "d\u00e9partements": 4, "consenti": 1, "pr\u00e9c\u00e9dent": 1, "r\u00e9habiliter": 1, "construire": 1, "lyc\u00e9es": 1, "nouveaux": 1, "moment": 1, "moins": 3, "donne": 1, "d\u00e9partement": 4, "changement": 1, "investi": 1, "constructions": 1, "scolaires": 1, "progr\u00e8s": 1, "construisent": 1, "\u00e9quipements": 1, "tranche": 1, "parcimonie": 1, "industrielles": 1, "coll\u00e8ges": 2, "presse": 1, "derni\u00e8re": 1, "plaisir": 1, "photos": 1, "ouvert": 1, "portes": 1, "Certes": 2, "assure": 1, "titre": 1, "dotation": 1, "d\u00e9partementale": 1, "apport\u00e9": 1, "co\u00fbt\u00e9": 1, "tient": 1, "outre": 1, "rembours\u00e9e": 1, "contribution": 1, "repr\u00e9sente": 1, "moiti\u00e9": 2, "total": 1, "toujours": 1, "entretenu": 1, "remis": 1, "sp\u00e9ciale": 1, "milliard": 1, "millions": 1, "venue": 1, "d\u00e9fauts": 1, "conscience": 1, "consid\u00e9rable": 1, "juste": 1, "rappeler": 1, "supporte": 1, "assistons": 1, "partage": 1, "pr\u00e9vu": 1, "collectivit\u00e9s": 1, "fournit": 1, "semaine": 1, "budget": 2, "vient": 1, "Conseil": 1, "Ministres": 1, "souligne": 1, "Nationale": 1, "augment\u00e9": 1, "mille": 1, "postes": 1, "suppl\u00e9mentaires": 1, "r\u00e9formes": 1, "notamment": 1, "instituts": 1, "formation": 1, "permettront": 1, "savons": 2, "voudrais": 1, "cependant": 1, "mutation": 1, "\u00e9conomique": 1, "sociale": 1, "affich\u00e9": 1, "classe": 2, "niveau": 2, "entrent": 1, "poursuivent": 1, "premi\u00e8re": 1, "seulement": 1, "progression": 1, "annuel": 1, "scolarisation": 1, "seront": 1, "atteints": 1, "transformation": 1, "baccalaur\u00e9at": 1, "devenir": 1, "certificat": 1, "\u00e9tait": 1, "conditions": 1, "meilleure": 1, "pleinement": 1, "d\u00e9gradation": 1, "Gouvernement": 1, "poursuivra": 2, "satisfaire": 1, "situation": 1, "besoin": 1, "Merci": 1, "fourni": 1, "simplement": 1, "objectif": 1}}