{"id": "26_04_2004-Liege", "date": "26_04_2004", "lieu": "Liege", "longitude": 1.1112278082191789, "latitude": 47.22904465753425, "typologie": "discours dactylographie annote ; correspondance ; documentation", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_233_06_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "DISCOURS DU PRESIDENT ROCARD\n\nConf\u00e9rence\n\"Le futur de la recherche universitaire dans la soci\u00e9t\u00e9 de la connaissance\"\n\nLi\u00e8ge, le 26 avril 2004\n\nJe voudrais tout d'abord vous remercier de m'avoir invit\u00e9 \u00e0 cette conf\u00e9rence sur le\n\nfutur de la recherche universitaire dans la soci\u00e9t\u00e9 de la connaissance.\n\nUn grand nombre de d\u00e9\ufb01s ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 ef\ufb01cacement soulev\u00e9 dans la\ncommunication de la Commission sur \"'Le r\u00f4le des universit\u00e9s dans l'Europe de la\nconnaissance\". Comme plusieurs 'entre vous le savent, des domaines comme la\n\u00c0'MM Mu(\npolitique de 4%! coop\u00e9ration internationale et la politique sociale me sont beaucoup\nplus familiers et ils ont accompagn\u00e9s une bonne partie de mon exp\u00e9rience en tant\nque d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en. Je ne suis donc pas un expert de la politique de l'\u00e9ducation\n(de l'enseignement) et de la recherche. Mais je voudrais vous dire que ces ann\u00e9es\nde pr\u00e9sidence de la commission cultuiz\u00e9 faiiParlement ont renforc\u00e9 ma conviction\nque la lutte pour une plus forte politique culturelle europ\u00e9enne est la m\u00eame que\ncelle qu\u2019on m\u00e8ne pour une Europe des droits sociaux : \u00e7a ne doit donc pas vous\n\nsurprendre si je soulignerai cet aspect plusieurs fois dans mon intervention. Aussi;\u2014\n\n \n\n\u00eb\u00ff mini\u201c mon intervention c\u00e9l'\u00e0 quelques points sp\u00e9ci\ufb01ques, que j'esp\u00e8re fourniront une\nvaleur ajout\u00e9e \u00e0 ce vaste et important d\u00e9bat.\n\n5 th\u00e8mes :\n\nI .' Les universit\u00e9s en tant que syst\u00e8mes et lieux du savoir et en tant que centres\n\nd \u2019innovation dans le mod\u00e8le social europ\u00e9en\n\nJe voudrais commencer par une r\u00e9\ufb02exion sur le rapport entre la recherche\nuniversitaire et le mod\u00e8le social europ\u00e9en. Il est incorrect de concevoir la\nrecherche en tant que r\u00e9sultat de laboratoire et propri\u00e9t\u00e9 exclusive d'<<\u00eelots\nacad\u00e9miques\u00bb, d'\u00e9coles d'\u00e9lite et centres d\u2019excellence. Le savoir se diversi\ufb01e et se\nsp\u00e9cialise, et de champs de sp\u00e9cialit\u00e9s de recherche toujours plus pr\u00e9cis se\nd\u00e9veloppent. Le r\u00e9sultat est que les activit\u00e9s des universit\u00e9s, surtout en mati\u00e8re\nd'enseignement, tendent \u00e0 rester organis\u00e9es dans un cadre disciplinaire traditionnel\net isol\u00e9. Il est important, au contraire, de concevoir la recherche en tant que\n_ a x x \"\u2019\nL\nr\u00e9sultat de syst\u00e8me, une affaire d'\u00e9qulpe et de r\u00e9seau, de formation inclusive et de\n. . . - . - I v U \u2019 '\nparticlpatlon act1ve dune plurallte dacteurs. C est aux etud1ants, aux mondes\nacad\u00e9miques et aux op\u00e9rateurs des universit\u00e9s de contribuer \u00e0 combler les lacunes\nde nos universit\u00e9s et de d\u00e9velopper davantage toute la structure mise en place et\n. . . , . , . . . ., .\nqu1 fonctlonne b1en. Il s ag1t dun momtoring complexe, qu1 est en effet 11e a notre\nconception des universit\u00e9s : des lieux d\u00e9mocratiques o\u00f9 l'expression d'une pluralit\u00e9\n\n/ \\.\u00bb' \u2014r\n\nde citoyens est primordiale. d\u2018\u00ee\u00ee\u2018v\n\nK, ';\n\u2018n\n.K\u2018\n\nr -\u2018 [1.2\n\nM. 0.4\"\n\nUne soci\u00e9t\u00e9 du savoir est, dans cette \u00e9poque de fortes transformations\ntechnologiques, le meilleur moyen de d\u00e9fendre notre 54%; de d\u00e9mocratie. A\nl'\u00e9poque de l'industrialisation de masse, la productivit\u00e9 augmentait avec la\ndisponibilit\u00e9 de grandes masses de travailleurs, sp\u00e9cialis\u00e9s chacun dans son\nsecteur de division du travail manuel. Aujourd'hui, les universit\u00e9s ne doivent pas\nse limiter \u00e0 ne produire que des sp\u00e9cialisations dans des secteurs de division du\ntravail intellectuel. Je ne veux pas nier l\u2019importance des \u00e9coles de sp\u00e9cialisation,\nmais au contraire je veux souligner l'importance du lien entre recherche,\ninnovation et syst\u00e8me social. Le lien entre la recherche de base et la recherche\nsp\u00e9cialis\u00e9e doit donc \u00eatre valoris\u00e9. Nos universit\u00e9s, productrices de sp\u00e9cialisations,\n\npeuvent contribuer a produire non seulement plus d\"'employabilit\u00e9\", mais aussi\n\nune capacit\u00e9 du syst\u00e8me productif europ\u00e9en d\u2019 innover et se diversi\ufb01er.\n\n \n\n2 .' Les Universit\u00e9s europ\u00e9ennes en tant que centres d\u2019attraction: valoriser le\n\nprocessus de Bologne, am\u00e9liorer la coop\u00e9ration avec l\u2019industrie\n\nIl est \u00e9vident que les universit\u00e9s europ\u00e9ennes offrent parfois aux chercheurs et aux\n\u00e9tudiants un environnement moins attrayant que celles par exemple des Etats Unis\nou du Japon, en terme de masse critique n\u00e9cessaire, de choix d'enseignement.\nSelon certains ils s'agit seulement de barri\u00e8res cr\u00e9es par les rigidit\u00e9s typiques du\nmarch\u00e9 du travail europ\u00e9en, formule qui risque d'\u00eatre assez g\u00e9n\u00e9rale dans le\ncontexte de transformation de nos \u00e9conomies. Il est donc n\u00e9cessaire de valoriser et\nrenforcer le processus de Bologne, qui a pour objectif la cr\u00e9ation d'un Espace\neurop\u00e9en de l'enseignement sup\u00e9rieur d'ici 2010. Il faut l'acc\u00e9l\u00e9rer, en insistant sur\nla convergence et la coh\u00e9sion des universit\u00e9s et, dans le plus grand respect de la\ndiversit\u00e9 p\u00e9dagogique des diff\u00e9rentes branches de la connaissance, des\n\ncomp\u00e9tences des Etats membres selon leur articulation constitutionnelle.\nf ' '\n\n\\\n\n\u201cN\n\nToute la machinerie administrative et la carri\u00e8re de l'enseignement et de la\nrecherche agissent comme un engrenage dissuasif pour ceux qui tablent sur un\navenir ouvert, ax\u00e9 sur la coop\u00e9ration,\u00bb dans une Europe sans fronti\u00e8res. La\nformation des op\u00e9rateurs au sens large du syst\u00e8me universitaire est indispensable.\nIl s'agit d'augmenter les opportunit\u00e9s non seulement pour les \u00e9tudiants et les\n\nprofesseurs, mais aussi pour les archivistes, les biblioth\u00e9caires, les employ\u00e9s.\n\nIl est important de renforcer la coop\u00e9ration entre les universit\u00e9s et l'industrie au\nniveau tant national que r\u00e9gional, mais aussi l'orienter de fa\u00e7on plus cibl\u00e9e vers\nl'innovation, la cr\u00e9ation de nouvelles entreprises et plus g\u00e9n\u00e9ralement le transfert\net la diss\u00e9mination de la connaissance. Du point de vue de-1a comp\u00e9titivit\u00e9 il est\nindispensable que la connaissance se propage du milieu universitaire vers le\n\nmonde de l'entreprise et la soci\u00e9t\u00e9.\n\n \n\n \n\n3 .' Universit\u00e9, recherche et citoyennet\u00e9\n\nLes Universit\u00e9s ont toujours jou\u00e9 un r\u00f4le important dans la d\u00e9\ufb01nition d'un h\u00e9ritage\nculturel commun en Europe. Apr\u00e8s la cr\u00e9ation des \u00e9coles de droit \u00e0 l'\u00e9poque\nromaine, jusqu'\u00e0 la fondation de la facult\u00e9 de droit \u00e0 Bologne. en 1158 - Paris lui\ndispute d'ailleurs encore le privil\u00e8ge d'\u00eatre l'universit\u00e9 la plus ancienne en Europe -\nles universit\u00e9s font partie des nos soci\u00e9t\u00e9s. Leur autonomie corporative (le terme\n\"universitas scholarium\" indiquait la corporation des \u00e9tudiants) n'a pas emp\u00each\u00e9\nleur ouverture au monde ni aux transformations impos\u00e9es par l'histoire. Au\ncontraire, les universit\u00e9s ont form\u00e9 dans leurs \u00e9coles une ressource philosophique\net scienti\ufb01que, promouvant les sciences exp\u00e9rimentales et l'esprit critique et, dans\nles moments de crise, ont pu sauvegarder l'id\u00e9e d\u00e9mocratique. Voil\u00e0 encore une\nbonne raison pour que les universit\u00e9s s'engagent davantage dans les grands d\u00e9bats\net deviennent des forums de discussion. Saluons le fait que plusieurs premiers\nministres ont choisi, lors du d\u00e9bat sur l'avenir de l'Europe qui a pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 la\n\nConvention, de s'exprimer dans des universit\u00e9s. / Tirs)\n\n\ufb02ux\"\nLes universit\u00e9s et les hautes \u00e9coles, dans leur statut interne, devraient faciliter\nl'acc\u00e8s de professeurs et d'\u00e9tudiants d'autres pays, en tenant d\u00fbment compte, ce\nfaisant, de l'exp\u00e9rience qu'ils ont acquise dans d'autres universit\u00e9s. Il faudrait\nrechercher des instruments de reconnaissance de la profession de chercheur au\nm\u00eame titre que celle d'enseignant. La rigidit\u00e9 dans ce domaine peut \u00eatre un facteur\n\nde faiblesse de nos syst\u00e8mes universitaires.\n\nJe ne pourrai omettre de citer le programme Erasmus Mundus qui vise \u00e0 contribuer\nau d\u00e9veloppement d'un enseignement de qualit\u00e9 avec la cr\u00e9ation des \"mast\u00e8res\nUE\", de bourses d'\u00e9tudes pour des universitaires et des \u00e9tudiants en provenance de\npays tiers. L'esprit et l'importance de ce programme sont \u00e0 mettre en \u00e9vidence dans\n\nun monde divis\u00e9 par le fanatisme et l'extr\u00e9misme. Permettez-moi de citer le\n\n4\n\n9m\n\n \n\nPr\u00e9ambule de la future Constitution : \"l'Europe est un continent porteur de\ncivilisation; ses habitants, venus par vague successives depuis les premiers \u00e2ges y\nont d\u00e9velopp\u00e9 progressivement les valeurs qui fondent l'humanisme: l'\u00e9galit\u00e9 des\n\n\u00eatres, la libert\u00e9, le respect de la raison\".\n\nMais aussi je veux souligner l'importance d'une conception ouverte de la libert\u00e9 et\nl'autonomie des universit\u00e9s, car en elles demeurent des \u00e9l\u00e9ments fondamentaux de\nla soci\u00e9t\u00e9 et du cadre institutionnel de l'Europe. Les universit\u00e9s doivent cultiver\nl'esprit critique et le go\u00fbt de la recherche, l'int\u00e9r\u00eat pour le milieu naturel et social\nqui nous entoure. Cette autonomie et cette libert\u00e9 aussi doivent rester des points de\nr\u00e9f\u00e9rence dans notre \u00e9valuation. Attention aux pi\u00e8ges de la sp\u00e9cialisation d\u2019une\npart, de la rh\u00e9torique acad\u00e9mique du savoir de l\u2019autre. Les universit\u00e9s doivent\nrester des lieux sociaux, des espaces de r\u00e9\ufb02exion sur le savoir, de d\u00e9bat et de\n\ndialogue entre scienti\ufb01ques et citoyens, pas seulement des centres de recherche.\n4 .' Universit\u00e9s et territoire \u201dun\u201c\n\nHistoriquement les universit\u00e9s ont toujours \u00e9t\u00e9 li\u00e9es aux villes et a la formation de\nclasses dirigeantes et d'\u00e9lite. Le d\u00e9veloppement de l'\u00e9conomie et de la soci\u00e9t\u00e9 de la\nconnaissance conduit les universit\u00e9s \u00e0 s'ins\u00e9rer plus profond\u00e9ment dans la vie\nterritoriale. Les villes et les r\u00e9gions o\u00f9 se trouvent les universit\u00e9s sont un facteur\nimportant de \"succ\u00e8s\" pour le syst\u00e8me universitaire. La pleine int\u00e9gration des\nquartiers universitaires dans des agglom\u00e9rations concr\u00e8tes sociales et territoriales,\nfait partie de notre conception d'une universit\u00e9 ouverte vers le monde et orient\u00e9e\nvers la formation dans le vrai sens du terme. Dans ce sens l\u00e0, il est important de\ntoujours maintenir un \u00e9quilibre entre la territorialisation de la recherche et la\n\nr\u00e9alit\u00e9 de la mondialisation. '\n\n \n\n5 .' Ressources et investissement dans la recherche\n\nNM W\u2019M\nQrFest tous conscients de la \"\ufb01iite de cerveaux\" vers les universit\u00e9s am\u00e9ricaines,\nqui est aussi la cons\u00e9quence du manque d'investissements dans la recherche. C'est\npour cela que le Parlement europ\u00e9en s\u2019est toujours fortement engag\u00e9 \u00e0 soutenir la\nrecherche et la coop\u00e9ration europ\u00e9enne avec plus de ressources et avec une\npolitique active, au c\u0153ur d\u2019une gouvernance europ\u00e9enne qui ne soit pas limit\u00e9e \u00e0\n\nla gestion des lib\u00e9ralisations de march\u00e9, m\u00eame si elles sont n\u00e9cessaires.\n\nJe voudrais ici rappeler l\u2019importance du r\u00f4le jou\u00e9 en France par le collectif\n\"Sauvons la recherche\" dont la p\u00e9tition a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 par quelque 70 000 chercheurs.\nM\u00eame le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, dans un discours \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision le 1 Avril 6e?\nMW) a reconnu l'existence d'un malaise d\u00fb \u00e0\nl'insuf\ufb01sance des moyens consacr\u00e9s a la recherche. De la m\u00eame fa\u00e7on , je tiens \u00e0\nrappeler, il y a peu de temps, la mobilisation des chercheurs italiens.\nKilLLLL-P)\n\nLa fuite de cerveaux vers les universit\u00e9s am\u00e9ricaines est surtout grave parce\nqu'elle concerne des secteurs d'avant-garde de la recherche. Il faut prendre\n\u00e9galement en consid\u00e9ration les politiques adopt\u00e9es par les Etats-Unis d'Am\u00e9rique,\nle Canada et l'Australie en r\u00e9ponse \u00e0 la mondialisation de l'enseignement\nsup\u00e9rieur. Ces politiques encouragent la_ mobilit\u00e9 des chercheurs et des\nsp\u00e9cialistes, une immigration d'\u00e9lite qui a contribu\u00e9 au d\u00e9veloppement\n\nextraordinaire des USA.\n\nAu m\u00eame moment, cette fuite est la cons\u00e9quence du manque d'investissements\ndans la recherche. Mais attention, il y a cependant des \u00e9tats europ\u00e9ens qui sont\nn\u00e9anmoins \u00e0 la t\u00eate du classement mondial sur les investissements dans la\n\nrecherche. La Su\u00e8de et la Finlande investissent environ 3.5% de leur PIB dans la\n\n \n\nW\n\nrecherche - or, la moyenne europ\u00e9enne est de 1.84% (les Etats Unis, 2.80% et le\n\nJapon, 2.96%).\n\n7\n\" g/(\u2018lm \u00e0\"\n\nIl faut peut\u2014\u00eatre \u00e9galement souligner que les dif\ufb01cult\u00e9s europ\u00e9ennes d\u00e9rivent de la\nfaiblesse des investissements du secteur priv\u00e9, qui souvent viennent surtout des\nPME. Les Etats membres devraient s'engager \u00e0 soutenir le d\u00e9veloppement de\nl'universit\u00e9 publique. Rappelons ici que le Parlement europ\u00e9en a attir\u00e9 l'attention\nsur la n\u00e9cessit\u00e9 d'accro\u00eetre le nombre de bourses d'\u00e9tudes et de post-doctorat, en\nparticulier pour ceux qui souhaitent \u00e9tudier \u00e0 l'\u00e9tranger.\nLes formations de troisi\u00e8me cycle et les \u00e9tudes de doctorat et de post\u2014doctorat\ncomposent la masse critique et constituent la base du futur espace europ\u00e9en de la\nrecherche, ce qui doit \u00eatre encourag\u00e9 et soutenu. Il faut encourager des partenariats\navec des entreprises publiques ou priv\u00e9es, ou encore avec des collectivit\u00e9s locales\na\ufb01n d'am\u00e9liorer le \ufb01nancement des \u00e9tudes de doctorat et de post-doctorat. Tr\u00e8s\ng\u00e9n\u00e9ralement les Universit\u00e9s Europ\u00e9ennes sont beaucoup moins bien dot\u00e9es en\nenseignants et en moyens que leurs homologues am\u00e9ricaines. Ce point, bien s\u00fbr,\n[twe\u00ef d\u00e9cisif. \u201dm q \u201cMM/m M S\u00c6\u00c7M\u00ca .7 WW Lgxttmai\u2018\u00ce/m j\n\u201dmi \u00ab .wsnw LMW\u0152W- am\u00e6mww \u00ab\u00e0\n\n. Mm.\nConcluszons 1/ /m-\\) A], W ,5; T\u201c \u00cb I &W/\n4\u2018\u00bb. .4 . . ._ 7-, .\n\ny ..: .. ,I\n\n  \n\nIl est impossible de parler de l'Europe, de n'importe quel sujet li\u00e9 aux institutions\neurop\u00e9ennes, sans mentionner la paix et la stabilit\u00e9 que notre Continent a connu\ndepuis la naissance de la Communaut\u00e9. Certains de nos grands-p\u00e8res et de nos\np\u00e8res ont Connu \"le voyage\", la mobilit\u00e9, l'exil, les Europ\u00e9ens d'autre nationalit\u00e9 au\nfront, \u00e0 la guerre. La m\u00e9moire de ceux qui ont v\u00e9cu la guerre, les guerres\neurop\u00e9ennes et mondiales, l'industrialisation de la connaissance au service de la\nguerre et de sa massi\ufb01cation, a accompagn\u00e9 le processus d'int\u00e9gration\n\neurop\u00e9enne. Le r\u00eave de Victor Hugo des Etats Unis d'Europe a trouv\u00e9 une\n\nnouvelle formulation dans les utopies f\u00e9d\u00e9ralistes des con\ufb01n\u00e9s \u00e0 Ventotene : Une\n\n7\n\n \n\n \n\nEurope unie, symbole de paix et de prosp\u00e9rit\u00e9 dans le monde, comme le voulait\nleur charte sign\u00e9e d\u00e8s 1941. A l'\u00e9poque de la mondialisation et de la pens\u00e9e\nunique, l'\u00e9ducation peut aussi contribuer \u00e0 la paix et la tradition europ\u00e9enne\nd'Erasme, d'Emmanuel Kant ou de Francisco Vitoria nous interpelle sans nul\ndoute. L'\u00e9ducation et la paix ne sont\u2014elle pas d'ailleurs, des facteurs consid\u00e9rables\nde comp\u00e9titivit\u00e9, bien que de nos jours l'industrie militaire d\u00e9termine une partie\n\nimportante des d\u00e9veloppements technologiques ? \u2018-\u201d'\u00cflf\u00eei'71\\\\,\n\nI,\n\\\u2018\\' 1.1; ;_ _\",'./\"\n\n\u201cl\u2018a\u201440\"\n\n \n\n", "key_words": {"DISCOURS": 1, "PRESIDENT": 1, "futur": 2, "recherche": 7, "universitaire": 4, "soci\u00e9t\u00e9": 5, "avril": 1, "voudrais": 4, "remercier": 1, "invit\u00e9": 1, "cette": 4, "conf\u00e9rence": 1, "grand": 2, "nombre": 2, "ef\ufb01cacement": 1, "soulev\u00e9": 1, "Commission": 1, "universit\u00e9s": 20, "Comme": 1, "plusieurs": 3, "domaines": 1, "comme": 3, "coop\u00e9ration": 4, "internationale": 1, "politique": 3, "sociale": 1, "familiers": 1, "accompagn\u00e9s": 1, "bonne": 1, "partie": 3, "exp\u00e9rience": 1, "d\u00e9put\u00e9": 1, "expert": 1, "pr\u00e9sidence": 1, "commission": 1, "cultuiz\u00e9": 1, "faiiParlement": 1, "renforc\u00e9": 1, "lutte": 1, "forte": 1, "culturelle": 1, "europ\u00e9enne": 4, "Europe": 3, "droits": 1, "sociaux": 1, "soulignerai": 1, "aspect": 1, "intervention": 1, "quelques": 1, "points": 2, "fourniront": 1, "ajout\u00e9e": 1, "vaste": 1, "important": 4, "th\u00e8mes": 1, "syst\u00e8mes": 2, "lieux": 3, "savoir": 4, "mod\u00e8le": 2, "social": 2, "commencer": 1, "r\u00e9\ufb02exion": 2, "rapport": 1, "entre": 6, "incorrect": 1, "concevoir": 2, "r\u00e9sultat": 2, "laboratoire": 1, "propri\u00e9t\u00e9": 1, "exclusive": 1, "centres": 3, "diversi\ufb01e": 1, "champs": 1, "sp\u00e9cialit\u00e9s": 1, "toujours": 4, "pr\u00e9cis": 1, "activit\u00e9s": 1, "surtout": 3, "tendent": 1, "rester": 2, "organis\u00e9es": 1, "cadre": 2, "disciplinaire": 1, "affaire": 1, "formation": 3, "inclusive": 1, "plurallte": 1, "op\u00e9rateurs": 2, "contribuer": 3, "combler": 1, "d\u00e9velopper": 1, "davantage": 2, "toute": 1, "structure": 1, "place": 1, "fonctlonne": 1, "momtoring": 1, "effet": 1, "d\u00e9mocratiques": 1, "citoyens": 1, "\u00e9poque": 1, "fortes": 1, "meilleur": 1, "moyen": 1, "d\u00e9fendre": 1, "notre": 4, "productivit\u00e9": 1, "augmentait": 1, "grandes": 1, "masses": 1, "sp\u00e9cialis\u00e9s": 1, "chacun": 1, "division": 2, "travail": 2, "doivent": 3, "limiter": 1, "produire": 2, "sp\u00e9cialisations": 1, "secteurs": 2, "\u00e9coles": 3, "contraire": 1, "souligner": 3, "syst\u00e8me": 4, "productrices": 1, "seulement": 4, "capacit\u00e9": 1, "productif": 1, "europ\u00e9en": 4, "innover": 1, "Universit\u00e9s": 4, "europ\u00e9ennes": 3, "valoriser": 2, "am\u00e9liorer": 1, "\u00e9vident": 1, "offrent": 1, "parfois": 1, "chercheurs": 3, "environnement": 1, "moins": 2, "attrayant": 1, "celles": 1, "exemple": 1, "Etats": 5, "terme": 1, "masse": 2, "critique": 4, "choix": 1, "certains": 1, "barri\u00e8res": 1, "cr\u00e9es": 1, "rigidit\u00e9s": 1, "typiques": 1, "formule": 1, "risque": 1, "assez": 1, "g\u00e9n\u00e9rale": 1, "transformation": 1, "n\u00e9cessaire": 1, "processus": 2, "objectif": 1, "cr\u00e9ation": 4, "sup\u00e9rieur": 1, "insistant": 1, "convergence": 1, "coh\u00e9sion": 1, "respect": 2, "p\u00e9dagogique": 1, "diff\u00e9rentes": 1, "branches": 1, "membres": 2, "selon": 1, "articulation": 1, "machinerie": 1, "administrative": 1, "carri\u00e8re": 1, "agissent": 1, "engrenage": 1, "dissuasif": 1, "tablent": 1, "large": 1, "opportunit\u00e9s": 1, "\u00e9tudiants": 2, "aussi": 6, "renforcer": 1, "national": 1, "fa\u00e7on": 2, "cibl\u00e9e": 1, "nouvelles": 1, "entreprises": 2, "g\u00e9n\u00e9ralement": 1, "diss\u00e9mination": 1, "point": 1, "comp\u00e9titivit\u00e9": 1, "connaissance": 2, "propage": 1, "milieu": 2, "d\u00e9\ufb01nition": 1, "commun": 1, "Apr\u00e8s": 1, "droit": 2, "fondation": 1, "facult\u00e9": 1, "Paris": 1, "encore": 3, "privil\u00e8ge": 1, "ancienne": 1, "autonomie": 2, "corporative": 1, "indiquait": 1, "corporation": 1, "ouverture": 1, "monde": 3, "transformations": 1, "impos\u00e9es": 1, "form\u00e9": 1, "leurs": 2, "ressource": 1, "promouvant": 1, "sciences": 1, "exp\u00e9rimentales": 1, "moments": 1, "sauvegarder": 1, "Voil\u00e0": 1, "raison": 1, "grands": 1, "deviennent": 1, "forums": 1, "Saluons": 1, "d\u00e9bat": 2, "pr\u00e9c\u00e9d\u00e9": 1, "hautes": 1, "statut": 1, "devraient": 2, "professeurs": 1, "tenant": 1, "d\u00fbment": 1, "acquise": 1, "instruments": 1, "reconnaissance": 1, "profession": 1, "chercheur": 1, "titre": 1, "celle": 1, "rigidit\u00e9": 1, "domaine": 1, "faiblesse": 1, "pourrai": 1, "omettre": 1, "citer": 2, "programme": 2, "Erasmus": 1, "Mundus": 1, "d\u00e9veloppement": 3, "enseignement": 1, "qualit\u00e9": 1, "bourses": 2, "universitaires": 2, "provenance": 1, "mettre": 1, "\u00e9vidence": 1, "divis\u00e9": 1, "fanatisme": 1, "future": 1, "Constitution": 1, "continent": 1, "porteur": 1, "venus": 1, "vague": 1, "successives": 1, "depuis": 1, "premiers": 1, "d\u00e9velopp\u00e9": 1, "progressivement": 1, "valeurs": 1, "fondent": 1, "conception": 2, "ouverte": 2, "libert\u00e9": 2, "elles": 2, "demeurent": 1, "\u00e9l\u00e9ments": 1, "fondamentaux": 1, "institutionnel": 1, "naturel": 1, "Cette": 1, "Attention": 1, "pi\u00e8ges": 1, "sp\u00e9cialisation": 1, "rh\u00e9torique": 1, "acad\u00e9mique": 1, "espaces": 1, "scienti\ufb01ques": 1, "territoire": 1, "li\u00e9es": 1, "villes": 2, "dirigeantes": 1, "conduit": 1, "profond\u00e9ment": 1, "r\u00e9gions": 1, "trouvent": 1, "pleine": 1, "int\u00e9gration": 1, "agglom\u00e9rations": 1, "concr\u00e8tes": 1, "sociales": 1, "universit\u00e9": 1, "maintenir": 1, "\u00e9quilibre": 1, "territorialisation": 1, "Ressources": 1, "investissement": 1, "conscients": 1, "cons\u00e9quence": 2, "manque": 2, "Parlement": 2, "fortement": 1, "engag\u00e9": 1, "soutenir": 2, "ressources": 1, "gouvernance": 1, "limit\u00e9e": 1, "gestion": 1, "lib\u00e9ralisations": 1, "rappeler": 1, "France": 1, "p\u00e9tition": 1, "sign\u00e9": 1, "quelque": 1, "Pr\u00e9sident": 1, "discours": 1, "t\u00e9l\u00e9vision": 1, "Avril": 1, "reconnu": 1, "malaise": 1, "moyens": 2, "consacr\u00e9s": 1, "tiens": 1, "mobilisation": 1, "fuite": 2, "cerveaux": 1, "am\u00e9ricaines": 1, "grave": 1, "concerne": 1, "consid\u00e9ration": 1, "politiques": 2, "adopt\u00e9es": 1, "Canada": 1, "r\u00e9ponse": 1, "mondialisation": 2, "encouragent": 1, "mobilit\u00e9": 1, "immigration": 1, "contribu\u00e9": 1, "cependant": 1, "\u00e9tats": 1, "europ\u00e9ens": 1, "classement": 1, "mondial": 1, "investissements": 2, "Su\u00e8de": 1, "Finlande": 1, "investissent": 1, "environ": 1, "moyenne": 1, "\u00e9galement": 1, "dif\ufb01cult\u00e9s": 1, "d\u00e9rivent": 1, "secteur": 1, "souvent": 1, "viennent": 1, "Rappelons": 1, "attir\u00e9": 1, "n\u00e9cessit\u00e9": 1, "souhaitent": 1, "\u00e9tudier": 1, "formations": 1, "troisi\u00e8me": 1, "cycle": 1, "\u00e9tudes": 2, "doctorat": 2, "constituent": 1, "espace": 1, "encourag\u00e9": 1, "encourager": 1, "publiques": 1, "collectivit\u00e9s": 1, "\ufb01nancement": 1, "Europ\u00e9ennes": 1, "beaucoup": 1, "dot\u00e9es": 1, "homologues": 1, "S\u00c6\u00c7M\u00ca": 1, "am\u00e6mww": 1, "impossible": 1, "parler": 1, "sujet": 1, "mentionner": 1, "stabilit\u00e9": 1, "Continent": 1, "naissance": 1, "Certains": 1, "Connu": 1, "Europ\u00e9ens": 1, "nationalit\u00e9": 1, "m\u00e9moire": 1, "service": 1, "accompagn\u00e9": 1, "Victor": 1, "trouv\u00e9": 1, "formulation": 1, "utopies": 1, "f\u00e9d\u00e9ralistes": 1, "con\ufb01n\u00e9s": 1, "Ventotene": 1, "symbole": 1, "prosp\u00e9rit\u00e9": 1, "charte": 1, "sign\u00e9e": 1, "tradition": 1, "Francisco": 1, "Vitoria": 1, "interpelle": 1, "facteurs": 1, "jours": 1, "militaire": 1, "d\u00e9termine": 1, "d\u00e9veloppements": 1, "technologiques": 1}}