{"id": "11_12_1997-Lyon", "date": "11_12_1997", "year": "1997", "lieu": "Lyon", "longitude": 4.823975114155247, "latitude": 45.76757146118722, "typologie": "discours dactylographie annote", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_216_01_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "Institut de la D\u00e9centralisation\n\nActes des 2\u00e8mes Assises de la D\u00e9centralisation\n(Lyon, les 11 et 12 d\u00e9cembre 1997)\n\n \n\nMichel ROCARD, ancien premier ministre\n\nDe quelle d\u00e9centralisation parler devant vous ? Quelle est la nature de la\nd\u00e9centralisation instaur\u00e9e par les lois des ann\u00e9es quatre-vingt ?\nCette r\u00e9forme fut r\u00e9elle, mais imparfaite d\u00e8s lors que les collectivit\u00e9s\nterritoriales ont \u00e9t\u00e9 maintenues \u00e0 distance et qu\u2019il leur a \u00e9t\u00e9 interdit tout\npouvoir normatif. Hautement significatif est le fait que .masse totale de\ntous les budgets locaux n'atteint pas encore tout \u00e0 fait le quart du budget\nde la nation. Dans les \u00c9tats f\u00e9d\u00e9raux, cette proportion se chiffre \u00e0 50\u201450\net m\u00eame l\u2019Angleterre, pays relativement centralis\u00e9 lui aussi, pr\u00e9sente le\nrapport un tiers - deux tiers .\nNous avons donc v\u00e9cu dans cet \u00e9tat d\u2019esprit comme dans une absence\ntotale de discussion, et je crois qu'il n'est pas neutre, pour comprendre\nles probl\u00e8mes actuels de notre d\u00e9centralisation, de se souvenir des\nconditions dans lesquelles elle est n\u00e9e, tant il est vrai que la trace\nhistorique compte beaucoup. , , W\n.er' ' w N J \u2018 U\u201c\n\u2018Ie suis moi\u2014 me m\u00e9tiss\u00e9 de savoyardLet de champenois. W ira\u20141 \u201dJ\n(4,. WNen Bretagne, j\u2019ai grandi dans l'anonymat des banlieues parisiennes, dans\nun milieu protestant, c'est-\u00e0-dire d\u00e9gag\u00e9 de contraintes r\u00e9gionalis\u00e9es\ntr\u00e8s fortes. Puis j\u2019ai exerc\u00e9 la profession d\u2019inspecteur des finances (ce\nqu'il y a de pire l). Mes racines provinciales sont donc inexistantes.\nN\u00e9anmoins, faisant Sciences P0, j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s sensible, en 1947, \u00e0 un tr\u00e8s\nbeau livre qui s'appelait Paris et le d\u00e9sert fran\u00e7ais , de ].F. Gravier:\npremi\u00e8re ouverture sur une r\u00e9flexion port\u00e9e habituellement par des\nmilitants r\u00e9gionalistes occitans, basques, alsaciens, ou bretons. Mais de\nce livre, il n'est pas r\u00e9sult\u00e9 grand chose, sinon les r\u00e9\ufb02exions d'une petite\n\u00e9quipe qui s\u2019\u00e9tait r\u00e9unie autour de Pierre Mend\u00e8s France. Comment, en\n1954, s'attaquer au probl\u00e8me r\u00e9gional ? En n'osant pas cr\u00e9er une\nassembl\u00e9e dou\u00e9e de souverainet\u00e9, en cr\u00e9ant un \u00e9tablissement public\nadministratif et nomm\u00e9, et en ouvrant tout de m\u00eame \u00e0 cette occasion le\nd\u00e9bat cruel du d\u00e9coupage o\u00f9 -IVe R\u00e9publique oblige\u2014, la possibilit\u00e9 qu'il\nsoit tranch\u00e9 c\u00e9da devant une n\u00e9gociation entre partisans et adversaires.\n\n      \n  \n\n \n\nEt on n\u00e9gocia mal!\n\nDe grands jacobins \u00e9taient de la partie, au premier rang desquels ce\ngrand serviteur de l'Etat qui a laiss\u00e9 uanom dans notre histoire \u2014\net que je respecte beaucoup mais pas sur ce dossier \u2014, Michel Debr\u00e9,\nlequel voulait limiter la r\u00e9gion \u00e0 d\u2019\u00e9ventuels regroupements entre deux\nd\u00e9partements au plus. Et \u00e0 leurs c\u00f4t\u00e9s, quelques t\u00eates plus prospectives\nqui pensaient \u00e0 juste titre qu'il fallait s'orienter vers une dizaine de\nr\u00e9gions pour atteindre l'\u00e9chelle des L\u00e4nder . Verdict : on trancha pour\nvingt-deux r\u00e9gions, ce qui reste absurde, h\u00e9las!\n\nPar la suite, il ne se passa pas grand chose, jusqu\u2019au moment o\u00f9 le jeune\ninspecteur des Finances que j\u2019\u00e9tais\u2014 on me permettra de personnaliser\ncette r\u00e9trospective \u2014 re\u00e7oit l'ordre, en 1961, d'aller v\u00e9rifier la tr\u00e9sorerie\ng\u00e9n\u00e9rale d'Auxerre (Yonne). Au service des d\u00e9penses, je trouve le co\u00fbt\ndes march\u00e9s publics \u00e9lev\u00e9 et en cherche la raison. En me livrant \u00e0 un\ncalcul en fonction du taux d\u2019int\u00e9r\u00eat de l'argent au jour le jour, je\nd\u00e9couvre que le co\u00fbt du temps perdu explique au moins le quart sinon le\ntiers des sur\u2014exc\u00e9dents de devis par rapport \u00e0 des travaux comparables\nfaits dans d'autres conditions, et que les trois quarts de cette perte de\ntemps sont li\u00e9s \u00e0 la relation avec Paris et aux circuits de la d\u00e9cision. Je\nchiffre ce constat, le garde \u00e0 l\u2019esprit, et il ne se passe toujours rien, bien\nentendu.\n\n     \n    \n\n4,,\nA\n\nCependant, la France se \u00ab clubise >>. A ce moment l\u00e0, la r\u00e9flexion se\ndiffuse. Peut-\u00eatre avez-vous en t\u00eate le nom du club Jean Moulin, qualifi\u00e9\n\npar le G\u00e9n\u00e9ral de Gaulle \"d\u2019invention extr\u00eamement intelligente pour\n\nfaire faire des heures suppl\u00e9mentaires \u00e2mes hautsfonctionnaires\", et qui x\u2018\ncomportait des hommes de tous bords, farouchement oppos\u00e9s toutefois \u00e0\n\nla guerre d'Alg\u00e9rie ? Ce club se r\u00e9unit beaucoup et sort anonymement en\n\n1966 une petite plaquette dont j'\u00e9tais l'auteur, intitul\u00e9e : \u00abD\u00e9coloniser la\nprovince\u00bb.\n\nJe voudrais, rappeler la masse de sarcasmes, \u2014 on \u00e9tait quasi \u00e0 l\u2018insulte\n\u2014, ou \u00e0 tout le moins d'ironie condescendante qui a accueilli cette\naffaire.\n\nLa controverse s'est notamment nou\u00e9e dans le journal L'Express (qui a\nbien chang\u00e9 depuis), o\u00f9, sous la plume de Roger Prieur\u00e9f \u00e9tait paru un\n\narticle magnifique sous le titre \u00ab Le m\u00e9decin est \u00e0 Paris \u00bb, {356%\nV\u00ceM\n\u00f1 \ufb01gurer\n\n \n\n \n\nsous les applaudissements de toute la classe politique fran\u00e7aise, le\nrapprochement de la d\u00e9cision de ceux qui vont la subir ou de ceux qui\nvont la mettre en \u0153uvre physiquement.\n\nL'id\u00e9e qu'il \u00e9tait pertinent, en tant que d\u00e9cideur, de diminuer son propre\nchamp, participe des id\u00e9es fonctionnelles \u00e0 l\u2019\u0153uvre derri\u00e8re la\nd\u00e9centralisation et la r\u00e9gionalisation, elle a \u00e9t\u00e9 refoul\u00e9e Sauf par un\nindividu, assez seul, qui l\u2019 a reprise . il s \u2019appelle Charles de Gaulle , il\n\u00e9tait modestement Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et en a introduit le\nprincipe dans un r\u00e9f\u00e9rendum en 1969. Malheureusement, il a eu la\nmalencontreuse id\u00e9e, qui confinait au suicide politique, d'y aborder aussi\nle probl\u00e8me du S\u00e9nat, plus vite qu'il n'aurait fallu. En bref, il a perdu. Et\nnous en sommes donc tous rest\u00e9s l\u00e0.\n\nSi bien que c'est en 1982 que la d\u00e9centralisation va s\u2019accomplir \u00e0\nd\u00e9couvert. De nos jours -chers coll\u00e8gues de la coalition conservatrice\navec qui nous sommes pr\u00eats \u00e0 faire tous les pactes trans-courants et\ntrans\u2014fronti\u00e8res pour faire avancer ensemble ce pays-, on n'avancerait\npas autrement que consensuellement et la table ronde pr\u00e9c\u00e9dente le\nmontrait bien! Mais \u00e0 l'\u00e9poque, c'est quand m\u00eame dans les limites de la\ngauche et m\u00eame du parti socialiste, puisque le parti communiste\nn accompagnait pas cette r\u00e9flexion, qu' on a fait avancer un peu les\nchoses... \u201c>QIS\u00c7S\u00c2 l\u00e2\u00ebl/ \u00c6\u00c8WWAIMMW K'QW%JM\n1981 : la r\u00e9gionalisation et la d\u00e9centralisation figurent dans le\nprogramme. Fran\u00e7ois Mitterrand, consid\u00e9rant qu 'il me devait quelque\nchose, me fait ministre d\u2019\u00c9tat au Plan et \u00e0 l'am\u00e9nagement du Territoire.\nMais il me dit : << la d\u00e9centralisation c'est important ,' c'est l\u2019un de nos\ngrands engagements, c'est Gaston Defferre qui la fera \u00bb. Je ne saurais\ncacher ici que j'en ai con\u00e7u une assez profonde amertume. Gaston\nDefferre, qui par ailleurs avait bien des vertus, et \u00e0 qui nous devons\ntoute la d\u00e9colonisation de l'Afrique noire sans une goutte de sang, \u2014c\u2018est\ntout de m\u00eame l\u2019un des grands de la vie publique fran\u00e7aise! -a alors g\u00e9r\u00e9\nl'\u00e9criture des quatre lois de d\u00e9centralisation et leur mise en \u0153uvre,\nbeaucoup plus sous la forme d'un r\u00e8glement de comptes g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 des\n\u00e9lus contre les pr\u00e9fets, que sous la forme d'une r\u00e9animation de la\nd\u00e9mocratie territoriale fran\u00e7aise et d'une association \u00e0 cette d\u00e9mocratie\nde partenaires nouveaux.\nEt nous en sommes toujours l\u00e0, parce que la r\u00e9sultante, c'est le maintien\n_ du d\u00e9partement, c'est la pile d'assiettes des niveaux, des comp\u00e9tences et\ndes imp\u00f4ts, c'est un peu la confusion des poW c'est bien s\u00fbr le\nj .\n\n\\\\\u00ee,>. . W l)\n\n1\n\\ /\u00ab I\n>1va .\\j r 5 [/-\n\n \n\nmaintien d'une pr\u00e9sence excessive de l\u2019Etat dans toutes Ses proc\u00e9dures.\n\nCela \u00e9tant, chacun se souvient de ce que je faisais en qualit\u00e9 de ministre\ndu Plan et de l'\u00e9pisode par lequel il m'avait \u00e9t\u00e9 demand\u00e9 de r\u00e9\u00e9crire en\nrose une copie qui consistait \u00e0 essayer de d\u00e9crire dans quelle mesure la\npolitique \u00e9conomique et sociale des ann\u00e9es 80-82 pourrait s'ins\u00e9rer dans\nune vision prospective \u00e0 long terme qui respecterait notre \u00e9quilibre\nbudg\u00e9taire et notre balance des paiements. Ce que j'ai tent\u00e9 de faire dans\nune hypocrisie relative limit\u00e9e, je crois que tout le monde m'a tr\u00e8s bien\ncompris. Il fallait quand m\u00eame bien tuer le temps! Et c\u2019est dans ces\ncirconstances que j'ai promu le concept, de Contrat de Plan. Il n\u2018est pas\nsans int\u00e9r\u00eat non plus pour la suite de nos r\u00e9flexions, que je vous dise\ncomment il est n\u00e9, dans quel objectif et comment il a fallu le d\u00e9fendre.\n\nJ'\u00e9tais \u00e0 cent lieues de penser qu'il conna\u00eetrait une application\nterritoriale, \u00e9tant donn\u00e9 ma grande inqui\u00e9tude sur notre commerce\next\u00e9rieur alors que nous conduisions la politique \u00e9conomique \u00e0 grande\nvitesse sur verglas... avec un syst\u00e8me de freinage un peu d\u00e9fectueux.\nMon souci avait principalement trait, en effet, \u00e0 l'exportation fran\u00e7aise\net avant tout aux grandes entreprises publiques, et je savais nos grandes\nentreprises publiques harcel\u00e9es par la quadruple tutelle, pratiquement\nquotidienne, al\u00e9atoire et antagonique, exerc\u00e9e par la Direction des prix,\nla Direction du Tr\u00e9sor qui surveillait les emprunts, celle du budget qui\nsurveillait les dotations en capital, et par les directions techniques des\ndiff\u00e9rents minist\u00e8res comp\u00e9tents.\n\nJ'ai alors fait la patrouille de tous les grands chefs d'entreprises\npubliques de France pour leur vendre mon id\u00e9e de contrat de plan qu\u2019ils\nont trouv\u00e9 bonne : code de conduite de l\u2019\u00c9tat, jugement sur\nperformances, formulation de consignes, \u2014 l\u2019\u00c9tat se mettant d'accord\navec lui\u2014m\u00eame, ce qui est le plus difficile \u00e0 faire, en engageant une fois\ntous les cinq ans, sa signature. Mais ces chefs d\u2019entreprise ont cru bon de\npr\u00e9ciser qu\u2019ils ne souhaitaient pas l\u2019intervention d\u2019un tiers dans leur\ndialogue d\u00e9j\u00e0 difficile avec le minist\u00e8re des Finances : au bout du compte,\ncette tentative est rest\u00e9e lettre morte.\n\nQuelques \u00e9lus, de tous bords d'ailleurs, puisqu'un des grands << excit\u00e9s >>\ndu d\u00e9marrage des r\u00e9gions fut Raymond Marcellin, se sont alors\ndemand\u00e9 pourquoi ce concept, qui vise \u00e0 organiser le fait que l\u2019\u00c9tat se\nmette d'accord avec lui\u2014m\u00eame et s'engage sur une dur\u00e9e longue, ne\nserait pas utilisable avec les collectivit\u00e9s territoriales.\n\n \n\n \n\nEt c'est ainsi que la loi de r\u00e9forme des m\u00e9thodes de planification de 1982\nl\u2019a retranscrit. Je me disais qu\u2019avec les m\u00e9canismes d'autorit\u00e9, nous\ntrouverions bien une majorit\u00e9 des r\u00e9gions de gauche pour signer ces\ncontrats de Plan. Deux r\u00e9gions de droite suffisaient, sachant qu\u2019on en\ncomptait sept de gauche (on ne connaissait pas encore le d\u00e9sastre\nd'aujourd'hui, qui attend un r\u00e9\u00e9quilibrage prochain). Finalement, tout le\nmonde les a voulus, y compris la Corse, incapable a priori de trouver\nune majorit\u00e9 capable de le voter. Et je veux saluer ici Raymond\nMarcellin qui a \u00e9t\u00e9 le chantre du ralliement de la partie conservatrice de\nnotre \u00e9lectorat \u00e0 cette proc\u00e9dure.\n\nIncidemment, vous aurez compris que j'\u00e9tais tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 tout cet\n\u00e9difice, dans lequel j'ai jou\u00e9 ma part en envoyant des billes dans les\nquilles, mais pas toujours dans des conditions qui auraient permis d\u2019en\nma\u00eetriser les cons\u00e9quences.\n\nIl y eut mati\u00e8re \u00e0 d\u00e9bat juridique sur les Contrats de Plan. La R\u00e9publique\nfran\u00e7aise se veut souveraine. La souverainet\u00e9 r\u00e9side dans le peuple, qui\nl'exprime par l\u2019interm\u00e9diaire de ses repr\u00e9sentants. Nulle fraction du\npeuple ne saurait s'arroger cette souverainet\u00e9: c'est donc au Parlement\nde d\u00e9finir les comp\u00e9tences des collectivit\u00e9s territoriales de niveau\ninf\u00e9rieur et d\u2019engager la R\u00e9publique. L\u2019\u00catat ne saurait traiter avec ses\nsujets et se compromettre pour le long terme; il ne peut s'engager pour\nl'avenir qu'avec des personnes publiques de droit international, de\ndignit\u00e9 \u00e9quivalente (il s\u2019agit des trait\u00e9s avec d'autres \u00c9tats).\n\nAinsi, au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle, on a pu juger que les premi\u00e8res\nconventions collectives que l\u2019\u00c9tat signait avec ses personnels pour\nr\u00e9guler la paie \u00e9taient ill\u00e9gales au regard de ce principe, car la\nsouverainet\u00e9 nationale n'existe que si elle peut d\u00e9faire le lendemain\nmatin ce qu'elle a fait la veille (nous sommes toujours dans ce principe de\ndroit). Alors il a bien fallu trouver une issue, et c'est le Conseil d\u2019\u00catat qui.\nnous l\u2019a sugg\u00e9r\u00e9e, en inventant une subtilit\u00e9 absolument magnifique qui\nest la suivante : la souverainet\u00e9 ne saurait se d\u00e9l\u00e9guer et engager\nl'avenir, et par cons\u00e9quent, toute clause contractuelle sign\u00e9e par l\u2019\u00c9tat\nfran\u00e7ais avec n'importe quelle personne de droit public, collectivit\u00e9\nterritoriale de la R\u00e9publique ou partenaire ext\u00e9rieur, est nulle de plein .\ndroit. L\u2019\u00c9tat peut toutefois d\u00e9cider par un acte de souverainet\u00e9 qu'a un\nmoment donn\u00e9, pour une raison d\u00e9termin\u00e9e, il\u00cbnvient de se conduire\ncomme un acteur de droit priv\u00e9. Dans le droit priv\u00e9, le contrat fait la loi\ndes parties. S'agissant d'une n\u00e9gociation sur la paie des fonctionnaires,\n\n \n\n \n\n \n\nla d\u00e9cision budg\u00e9taire est une et unique, \u00e0 un moment donn\u00e9 &i on d\u00e9cide\nde la fractionner \u00e0 raison de 3 \u00b0/o par an pendant quatre ans, c'est une\nsous-gestion de personne priv\u00e9e relevant d\u2019une d\u00e9cision budg\u00e9taire\nunique : la souverainet\u00e9 est donc respect\u00e9e\u00ee\u00ee\n\nLe Conseil d\u2019\u00c9tat nous a propos\u00e9 la formule selon laquelle les clauses\ncontractuelles sign\u00e9es par l\u2019\u00c9tat pouvaient \u00eatre soit de droit public,\nauquel cas elles \u00e9taient nulles de plein droit, soit de droit priv\u00e9. En\ncons\u00e9quence, nous disposons dans la loi relative aux contrat de Plan que\nles obligations contractuelles que l\u2019\u00catat contractera vis\u2014\u00e0\u2014vis des r\u00e9gions\nseront des obligations contractuelles de droit priv\u00e9. Je craignais\nn\u00e9anmoins une comparution devant l'appareil judiciaire fran\u00e7ais, en\nl'esp\u00e8ce la justice administrative. Et c'est une malversation du\ngouvernement auquel j'avais l'honneur d'appartenir qui nous en a donn\u00e9\nl'occasion lors de W\ufb01l contrat de Plan avec l'Alsace o\u00f9\nl\u2019\u00c9tat avait manqu\u00e9 \u00e0 sa parole en privil\u00e9giant Grenoble plut\u00f4t que\nStrasbourg (le Tribunal administratif de Strasbourg a donn\u00e9 raison a la\n\nv\n\n \n\nL57?\u201c\n\nj\n\n. , , , . rrwg,\nr\u00e9gion, et condamne l Etat moralement) .ijA (\u2019WW A'WW\n\u20ac\n\nQuand Pierre H\u00e9risson demande qu'on mette fin aux contrats de Plan, j\ncrois comprendre qu'il pr\u00e9f\u00e8re qu'on mette fin \u00e0 une d\u00e9rive des contrats\nde Plan. Sous r\u00e9serve de cette nuance, je le soutiens absolument, sachant\nque la seule alternative au contrat de Plan, \u00e0 d\u00e9conseiller, c'est le retour\n\u00e0 la subvention directe, aux n\u00e9gociations isol\u00e9es et al\u00e9atoires dans le\ntemps. Il vaut mieux se mettre d'accord sur les techniques. Je crois, de ce\npoint de vue, que le contrat de Plan est une technique bien meilleure, et\nque la prochaine \u00e9tape, c'est que l\u2019\u00c9tat soit sanctionnable pour non\nrespect de sa parole donn\u00e9e, y compris sur les dotations financi\u00e8res. Il\nfaut changer les contraintes qui p\u00e8sent sur Bercy; c\u2019est l\u00e0 une \u00e9volution\nqu'on peut peut-\u00eatre << vendre >>.\n\nCe d\u00e9veloppement pour vous faire part de la difficult\u00e9 \u00e0 faire \u00e9voluer ce\npays, notre appareil judiciaire, \u2014\u2014 le Conseil d\u2019\u00c9tat l\u2019a montr\u00e9 \u2014, \u00e9tant\ntoujours au service d'une vision imp\u00e9riale de la R\u00e9publique qui ne\nsupporte pas l'autonomie des collectivit\u00e9s territoriales.\n\nAu del\u00e0 de la r\u00e9forme des contrats de Plan, nous retrouverons ce\nprobl\u00e8me sur le plan du pouvoir normatif des collectivit\u00e9s, notamment\nr\u00e9gionales : une r\u00e9forme \u00e0 laquelle je crois aussi, mais qui n\u00e9cessiterait\nune loi, un examen de constitutionnalit\u00e9, et peut-\u00eatre m\u00eame une r\u00e9forme\nde la Constitution.\n\n \n\n \n\nPardonnez\u2014moi cette premi\u00e8re partie, tr\u00e8s personnalis\u00e9e, mais j'ai voulu\ndonner \u00e0 la fois une lecture de ce qui s'est pass\u00e9 et une mesure de\nl'attachement que je conserve \u2014tr\u00e8s grand\u2014, \u00e0 tout ce probl\u00e8me ainsi qu\u2019\u00e0\nl\u2019organisation territoriale de notre pays, m\u00eame si je n'en suis plus un\npraticien op\u00e9rationnel \u00e0 pr\u00e9sent.\n\nQuel bilan peut-on dresser d\u2019une d\u00e9centralisation sous condition ?\nFonctionnellement, tout d\u2019abord, les citoyens sont peu sensibles aux\ndifficult\u00e9s et aux probl\u00e8mes que je viens de soulever. Deuxi\u00e8me\nremarque, la r\u00e9gion a beaucoup de mal \u00e0 d\u00e9coller. Je pense qu'une des\nraisons principales tient au mode de scrutin, et pas seulement a la\nfaiblesse des budgets ou encore au reproche connu des d\u00e9penses\nsomptuaires (je pense qu'il \u00e9tait in\u00e9vitable qu'un nouveau pouvoir\ns'installant cherche \u00e0 illustrer son installation par des symboles). La\nfaute que nous avons commise, c'est d'avoir mis en place les structures,\net notamment les Chambres r\u00e9gionales des comptes, apr\u00e8s coup.\nAutrement dit, on a d\u00fb compter avec trois ou quatre ans de laxisme non\ncontr\u00f4l\u00e9. Il e\u00fbt fallu y penser plus t\u00f4t! Mais pour ma part, je ne juge pas\ncet inconv\u00e9nient durable parce que les choses se r\u00e9gularisent petit \u00e0 petit\net qu'on arrive \u00e0 une situation plus normale, y compris de la part des\nchambres r\u00e9gionales des comptes qui font du bon travail.\n\nDeuxi\u00e8me \u00e9l\u00e9ment du bilan : la dramatique d\u00e9rive contentieuse. Je\ncomptais lui conf\u00e9rer une certaine importance, mais je me suis aper\u00e7u\nque vous aviez trait\u00e9 ce point toute la journ\u00e9e du 11 d\u00e9cembre, lors d\u2019un\nd\u00e9bat qui f\u00fbt riche, pr\u00e9cis, d\u00e9taill\u00e9. Cette d\u00e9rive contentieuse est pour\nune large part le r\u00e9sultat d'une orientation de civilisation. Elle concerne\ntous les domaines de l'activit\u00e9 humaine, et les Fran\u00e7ais ne sont pas les\npires. La d\u00e9rive contentieuse p\u00e8se 3 % \u00e0 3,5 % du produit national brut\naux Etats-Unis d'Am\u00e9rique, et paralyse des activit\u00e9s dans des conditions\nbien plus graves qu'ici, comme le sport de haut niveau, sans parler du\nrisque m\u00e9dical. C'est une \u00e9volution de civilisation contre laquelle nous ne\npouvons pas grand chose, ou en tout cas pas grand chose qui rel\u00e8ve de\nnotre sujet.\n\nEn revanche, je suis persuad\u00e9 qu'une part consid\u00e9rable de la d\u00e9rive\ncontentieuse vient de la non pertinence entre l'espace de d\u00e9cision et\n\u00e7l'espace efficace pour jouer sur la d\u00e9cision. Le probl\u00e8me de l'inexistence\nd'un pouvoir d'agglom\u00e9ration cr\u00e9e des difficult\u00e9s de relations dans tous\nles sens, dont les exemples sont multiples.\n\n \n\n \n\n \n\nToujours, au titre du bilan, un troisi\u00e8me \u00e9l\u00e9ment : les in\u00e9galit\u00e9s\nr\u00e9gionales ont recommenc\u00e9 \u00e0 s'aggraver. Sur la lanc\u00e9e de cette prise de\nconscience qui se g\u00e9n\u00e9ralisa avec le gouvernement Mend\u00e8s France de 54,\npuis le r\u00e9f\u00e9rendum manqu\u00e9 du G\u00e9n\u00e9ral de Gaulle dont elle a fait les\nfrais, la r\u00e9gionalisation a tout de m\u00eame gagn\u00e9 en popularit\u00e9.\n\nDepuis la cr\u00e9ation de la Datar, on a \u00e9galement assist\u00e9 \u00e0 une lutte qui\ns\u2019est traduit par l\u2019amorce d\u2019un r\u00e9\u00e9quilibrage, puisqu\u2019\u00e0 la fin de la\nd\u00e9cennie 70, le pourcentage relatif de la population de l' 11e de France par\nrapport \u00e0 l\u2019 ensemble de la population \u00e9tait en v 2.; 74.\u2014:\u2014 a \u2019- a : \u2014:==\n\ni\u00e4emaelledime\u00e4eg\u00e4m\u00e4 J'ai le regret de constater ue depuis\n\nle dernier recensement, ce mouvement s 'est de nouveau invers\u00e9, et que\nl'agglom\u00e9ration parisienne est menac\u00e9e d\u2019apoplexie, voire de paralysie.\nFaute de pens\u00e9e sur le long terme et d'un r\u00e9el pouvoir urbanistique, il y a\nmati\u00e8re \u00e0 ambition et... \u00e0 inqui\u00e9tude.\n\nS\u2019agissant d\u2019in\u00e9galit\u00e9s r\u00e9gionales, il faut noter que nous sommes un\npeuple tr\u00e8s sensible aux in\u00e9galit\u00e9s, comme notre devise << Libert\u00e9,\nEgalit\u00e9, Fraternit\u00e9 >> le rappelle. La R\u00e9publique sert aussi \u00e0 d\u00e9noncer,\nm\u00eame si la d\u00e9nonciation n\u2019est en g\u00e9n\u00e9ral pas souvent suivie d'effet. Mais\nce qui constitue la r\u00e9alit\u00e9, aujourd'hui, c'est une prise de conscience du\ncaract\u00e8re territorial de ces in\u00e9galit\u00e9s. La mal\u00e9diction de na\u00eetre soit dans\nle Limousin, soit \u00e0 Saint-Denis, Aubervilliers ou Pantin, est sensiblement\nla m\u00eame, qu'on soit fils du m\u00e9decin local, de l\u2019instituteur local, d'un\nouvrier ou d'un ch\u00f4meur, au regard de l'avantage de na\u00eetre dans une\ngrande ville polic\u00e9e et pas encore trop menac\u00e9e. En outre, l'aggravation\ndes in\u00e9galit\u00e9s territoriales hypoth\u00e8que le destin, ferme l'avenir sur pr\u00e8s\nde la moiti\u00e9 du territoire fran\u00e7ais.\n\nIl nous incombe, je pense, un devoir de reprise en main d'une pens\u00e9e\nterritoriale, \u00e0 un moment, cependant, o\u00f9 les outils pr\u00e9c\u00e9dents, manies\npar la Datar, que sont l'utilisation de la raret\u00e9 et de proc\u00e9dures de\ncr\u00e9dits s\u00e9lectifs (\u00e0 l\u2019exemple des bonifications d'int\u00e9r\u00eats) sont caducs.\nDans les conditions actuelles de libert\u00e9 des mouvements financiers et de\nnon s\u00e9lectivit\u00e9 des march\u00e9s, \u2014 qui sont bonnes \u2014, il faut inventer\nd'autres outils, comme une r\u00e9novation de la contractualisation (sans\naller, encore une fois, jusqu'\u00e0 supprimer les Contrats de Plan). Je pense\nqu'il serait sage que nos prochains engagements politiques, nos\nprochaines campagnes politiques, pr\u00e9sidentielles et l\u00e9gislatives,\nprennent en charge les d\u00e9s\u00e9quilibres territoriaux, les inqui\u00e9tudes\n\n     \n\nterritoriales et la n\u00e9cessit\u00e9 d'une r\u00e9orientation puissante des actions. \ufb01\n\n \n\nUn,\u201d .\n\n. /'\n\n \n\nAjoutons pour m\u00e9moire, encore, deux \u00e9l\u00e9ments de bilan. Finalement, la\nd\u00e9centralisation dont nous f\u00eatons les dix-huit ans l'an prochain, n'a pas\nabaiss\u00e9 autant que pr\u00e9vu le temps moyen de prise d'une d\u00e9cision\nd'\u00e9quipement lourde ou d'une d\u00e9cision novatrice. Paris reste toujours\n\u00abdans la partie\u00bb ; on n'a accompli qu'une demi-d\u00e9centralisation. Si nous\nvoulons parvenir \u00e0 une op\u00e9rationalit\u00e9, en rapidit\u00e9 de d\u00e9cision et en non\u2014\ninterf\u00e9rence des niveaux, il va falloir un pas en avant suppl\u00e9mentaire.\nEnfin, je ne peux pas ne pas rappeler que la comp\u00e9tition mondiale prend\nun tour de plus en plus urbain et r\u00e9gional. Les L\u00e4nder allemands se font\nrepr\u00e9senter \u00e0 Bruxelles, n\u00e9gocient et jouent leur r\u00f4le sur le plan\ninternational. Quant au Maire de Barcelone, mon ami, il << p\u00e8se >> deux\nmillions et demi d'habitants, et s\u2019\u00e9rige en capitale de la M\u00e9diterran\u00e9e,\n\u00abmarginalisant \u00bb tout \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s. Ce mode d\u2019organisation est sans doute\nin\u00e9vitable au regard du dynamisme prodigieux et de la gestion tr\u00e8s\nrigoureuse, peut-\u00eatre un peu m\u00e9galomaniaque, de cette ville (qui \u00e9voque\nun cousinage avec Georges Fr\u00e8che, par l'animation et la vitalit\u00e9 des\ninitiatives de terrain !). \u00ff t \u201cMu\n\n   \n \n\n/\n\n   \n\nW M4 \u00ce\u2019QNALE'\u00e8-w/j\nQu'entreprendre alors, dans l\u2019obligation que nous sommes c\u00ce\u00e9 << tenir >>\n\ndevant la comp\u00e9tition mondiale ?\n\nJe vais d\u00e9cliner quelques r\u00e9flexions dont certaines sont briseuses de\nvaisselle, autour des six th\u00e8mes suivants.\n\n\u2014 Le premier, c'est la ma\u00eetrise urbanistique. Il s\u2019agit, me semble\u2014t-il,\nd\u2019une dimension majeure non seulement pour des raisons de\npr\u00e9servation du patrimoine, de lutte contre la pollution, mais \u00e9galement\nW W n\u00e9cessit\u00e9 de fonctionnalit\u00e9 des agglom\u00e9rations : il y va de la\ncapacit\u00e9 de cr\u00e9er des conditions viables et vivables dans nos\nagglom\u00e9rations.\nJe conc\u00e8de \u00e0 pr\u00e9sent, et je le pressentais lorsque nous nous sommes\nattel\u00e9s au grand mouvement de d\u00e9centralisation, que nous avons\ncommis une faute : celle de confier les permis de construire aux maires,\nc'est-\u00e0-dire aux plus fragiles pour d\u00e9fendre l'int\u00e9r\u00eat public devant une\npression locale forte. Il faut quand m\u00eame que ces choses soient dites. Afin\nde soustraire les enjeux d'autonomie, d'autorit\u00e9, de sens des\nresponsabilit\u00e9s, et de pouvoir normatif aux fortes pressions que l\u2019on\nconna\u00eet, on peut souhaiter que les collectivit\u00e9s locales acceptent que le\n\n \n\npouvoir urbanistique soit d\u00e9fendu d'\u00abun peu plus loin\u00bb, sur un registre\nsupra\u2014local.\n\nPar ailleurs, il y a aurait mati\u00e8re \u00e0 d\u00e9finir de mani\u00e8re plus restrictive le\ndroit de plaider devant la justice administrative contre des d\u00e9cisions de\npuissances publiques et de collectivit\u00e9s territoriales, dans une nouvelle\nloi. L'omni\u2014ouverture du droit d'ester en justice administrative introduit\nune paralysie absolument g\u00e9n\u00e9rale, qui ne produit pas seulement\nl'annulation de quantit\u00e9s de d\u00e9cisions, \u2014 ce qui a d\u00e9j\u00e0 un co\u00fbt \u2014, mais\naussi l'inhibition des producteurs de la d\u00e9cision, tant ils se pr\u00e9munissent\navant d\u2019agir. Pour vous le dire sobrement, je ne crois plus qu'il soit\naujourd\u2019hui possible de construire un grand \u00e9quipement public en\nFrance! S'il nous fallait faire le R.E.R. maintenant, on ne pourrait tout\nbonnement pas. Sans parler des T.G.V....\n\nIl nous faut conserver un \u00e9quilibre des pouvoirs et il n'est pas question de\nsupprimer les saisines d'organismes priv\u00e9s, mais peut-\u00eatre de veiller \u00e0\nune certaine repr\u00e9sentativit\u00e9 plut\u00f4t qu'\u00e0 une multiplicit\u00e9 des actions.\nC'est l\u00e0 un point-cl\u00e9, m\u00eame si je ne suis pas un sp\u00e9cialiste de ces\nquestions.\n\nEnfin, toujours en mati\u00e8re urbanistique, l'urgence implique aussi\nd'homog\u00e9n\u00e9iser le commandement sur les espaces pertinents. Nous en\nrevenons tout autant au probl\u00e8me de la r\u00e9gion qu\u2019au probl\u00e8me de\nl'agglom\u00e9ration. En 1982, on a accompagn\u00e9 la d\u00e9centralisation de la\npossibilit\u00e9 d\u2019instituer des communaut\u00e9s urbaines, si bien qu\u2019une douzaine\nde villes ont cr\u00e9\u00e9 par esprit public leur communaut\u00e9 urbaine. En Ile de\nFrance, en r\u00e9gion parisienne, cela s\u2019est av\u00e9r\u00e9 impossible. Les 1300 maires\ny poss\u00e8dent un pouvoir urbanistique \u00e9quivalent \u00e0 celui de saboter toute\norientation commune. Il va bien falloir y rem\u00e9dier.\n\nAutant je me suis battu, \u2014\u2014 et cette bataille a connu sa victoire, y compris\ndans ce que l'on a appel\u00e9 la loi Joxe-Marchand sur l\u2019intercommunalit\u00e9\n\u2014 pour \u00e9viter toute contrainte, recourir \u00e0 la persuasion et \u00e0 l\u2019incitation,\nen tenant compte du tissu d\u00e9mocratique, autant je pense qu'on ne peut\nplus se le permettre, et qu\u2019il y a urgence \u00e0 redonner de la fonctionnalit\u00e9\net de la modernit\u00e9 \u00e0 notre R\u00e9publique, qu\u2019il s\u2019agisse de l\u2019Etat ou de la\nsoci\u00e9t\u00e9 civile. Cette urgence exige qu'on pousse les feux. S\u2019agissant de la\ncr\u00e9ation d\u2019un pouvoir d'agglom\u00e9ration, une loi serait requise. En tout\n\u00e9tat de cause, il n'y a pas d'autre solution, \u00e0 mon sens, que la voie\nl\u00e9gislative pour la r\u00e9gion parisienne. \"\n\nc\n\u2019l/\n\n- a .\n\\QQtv_ et)\n\n- Le second imp\u00e9ratif concerne les probl\u00e8mes d'organisation \u00e9lectorale.\n\n \n\n \n\nVous avez, avec raison, beaucoup parl\u00e9 de la limitation du cumul des\nmandats qui bouscule nos habitudes. Il n\u2019est pas facile de se faire \u00e0 l\u2019id\u00e9e\nque les d\u00e9put\u00e9s n'aient plus de fonction locale. Je suis l\u2019un de ceux qui ont\nle plus pouss\u00e9 dans cette direction, en commen\u00e7ant \u00e0 me mettre\npersonnellement en ordre avec une telle disposition. Reste que nous\navions l'habitude d\u2019un enracinement dans le terroir de nos\nparlementaires. Il ne s\u2019agit pas d\u2019un faux probl\u00e8me, tant il est vrai que\ntout le monde accuse nos \u00e9lites nationales d'\u00eatre trop enferm\u00e9es dans les\npalais nationaux et de n'en point sortir, si bien que d\u2019une certaine\nmani\u00e8re, le non-cumul peut aggraver ce soup\u00e7on \u2014ou ce risque. Il faudra\nbien inventer quelque chose, \u00e0 ce propos.\n\nIl convient d\u2019\u00e9voquer \u00e9galement le statut de l'\u00e9lu. Il n'y aura pas de non\ncumul viable sans r\u00e9mun\u00e9ration convenable des \u00e9lus. Il faut savoir ce\nqu'on veut. Nos maires sont maintenant des chefs d'entreprises, ils ont\nbesoin d'une r\u00e9mun\u00e9ration de cadre sup\u00e9rieur. C\u2019est, sinon, se moquer\ndu monde. On n'est pas maire d'une ville de 15.000 habitants en b\u00e9n\u00e9vole\nou \u00e0 mi-temps : cela n'est pas s\u00e9rieux!\n\nDe surcro\u00eet, les probl\u00e8mes de gestion des syst\u00e8mes \u00e9lectoraux se posent\navec acuit\u00e9. Je peux rappeler sans drame que je me suis beaucoup disput\u00e9\navec Fran\u00e7ois Mitterrand sur le probl\u00e8me du mode de scrutin r\u00e9gional\npour lequel je sugg\u00e9rais l\u2019adoption du mode de scrutin municipal, avec\nune prime majoritaire un peu moins forte. Et de fait, ma d\u00e9mission m'a\n\u00e9t\u00e9 demand\u00e9e dans la derni\u00e8re semaine qui nous restait pour que,\nclandestinement, 1e Premier Ministre donne aval \u00e0 un coup de force\nparlementaire qui aurait produit une telle proposition de loi, sans avoir\nbesoin de l'accord \u00e9crit du Conseil des Ministres sur l'ordre du jour (qui\nn\u00e9cessitait, lui, la signature du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique). Voil\u00e0 encore\nun exemple d\u2019acte manqu\u00e9 de la vie publique qu'il nous faudra bien\nrattraper. Mais je me tourne vers Jean-Pierre Balligand qui si\u00e8ge au\nparlement ! .\nJe pense aussi que le probl\u00e8me du d\u00e9partement est pos\u00e9 de mani\u00e8re \u2018\u2014\"\nabsolument criante. Je suis favorable \u00e0 sa suppression, mais cette\nderni\u00e8re est politiquement impossible, notre pays n'\u00e9tant pas de taille \u00e0\n\nr\u00e9sister aux coupes claires. Il faut donc au moins organiser la\nd\u00e9croissance lente des d\u00e9partements, en cessant de leur attribuer des\nresponsabilit\u00e9s suppl\u00e9mentaires. Les \u00e9lecteurs ont besoin de savoir \u00e0 qui\ns'adresser: d\u00e8s lors que l\u2019on peut compter sur un pouvoir pertinent dans\nl'agglom\u00e9ration et sur un pouvoir pertinent dans la r\u00e9gion, cela doit\n\nsuffire.\n\n  \n \n\n \n\nSi on fait le choix de conserver le d\u00e9partement, il n'est pas concevable,\ndans la situation de d\u00e9s\u00e9quilibres inter\u2014territoriaux que j'\u00e9voquais tout \u00e0\nl'heure, de passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la politique de la ville : on ne peut plus faire\nde politiques convenables de la ville avec 100 conseils g\u00e9n\u00e9raux dont 97\nsont \u00e0 majorit\u00e9 rurale et se m\u00e9fient de l'agglom\u00e9ration, en la\nsanctionnant d'\u00eatre forte. Cette situation d\u2019in\u00e9quit\u00e9 pose tout le\nprobl\u00e8me du mode de scrutin des conseils g\u00e9n\u00e9raux. La r\u00e9ponse serait\ndans la proportionnelle, en d\u00e9pit de ma r\u00e9pulsion profonde envers tout\nscrutin proportionnel qui constitue, \u00e0 mes yeux, un encouragement \u00e0 la\nbureaucratie (qui suscite les investitures), et non pas au compte rendu de\nmandat et \u00e0 la relation personnelle entre les citoyens et l'\u00e9lu. Je redoute\ncette disposition surtout en ces temps o\u00f9 le Front National n'est pas\nloin.... Comment rendre moins impossible le red\u00e9coupage au profit des\nvilles de toute la carte cantonale ?\n\nComme ces probl\u00e8mes sont insolubles, je suis tent\u00e9 de me prononcer\npour la suppression du d\u00e9partement,\u2014 j'aurais au moins eu la loyaut\u00e9\nde vous le dire, m\u00eame si, comme vous le savez, je ne suis plus candidat a\naucun poste dans le syst\u00e8me \u00e9lectoral fran\u00e7ais, ce qui rend limit\u00e9 le risque\nd\u2019une telle d\u00e9claration !\n\n \n   \n\n \n\n/\n\n- Troisi\u00e8me probl\u00e8me : la d\u00e9concentration. Il n'est pas concevable qu\u00e9mco\u00e8\u2018t'i\nmouvement de d\u00e9centralisation prenne tout son essor et s'enracine, s'il\nn'est pas vraiment accompagn\u00e9 d'une d\u00e9concentration dans l'appareil\n\nde l\u2019\u00c9tat, qui fasse que l\u2019\u00c9tat lui\u2014m\u00eame sache prendre ses responsabilit\u00e9s,\ng\u00e9rer ses services et n\u00e9gocier au niveau o\u00f9 sont \u00e9tablis les partenaires\navec lesquels il traite. \u00e0\nD\u00e9concentration : trente ans de bavardages [al-W limit\u00e9; Des y\ncentaines de discours minist\u00e9riels. Permettez\u2014moi un aveu : moi aussi, je\n\nm\u2019y suis adonn\u00e9 en qualit\u00e9 de ministre du Plan, puis de Premier Ministre!\n\nEt puis, un jour, on s'est demand\u00e9 pourquoi les directions\nd'administration centrale ne se pronon\u00e7aient jamais sur ce dont elles\npouvaient se d\u00e9gager. La r\u00e9ponse, c'est que l'importance d'un directeur\nd'administration centrale se compte au nombre de fonctionnaires qu'il a\n\nsous ses ordres et des services qu'il dirige. Amputez des services, et vous\ndiminuez la taille des moquettes, les grades et les affectations\nprofessionnelles. C'est d'ailleurs le << coup \u00bb du ch\u00f4mage : plus vous en\n\navez \u00e0 administrer et plus vous \u00eates promu, comme vous le savez.\n\nDans ces conditions, l'id\u00e9e, quoique tardive, nous est venue de solliciter\n\nles principaux concern\u00e9s, en se tournant vers les pr\u00e9fets de r\u00e9gion. Le\n\n \n\nr\u00e9sultat fut radical (j'ai quitt\u00e9 h\u00e9las mes fonctions assez vite et n'ai pas\ntout le processus \u00e0 l\u2019esprit). Lorsque le ministre de l'Int\u00e9rieur de l'\u00e9poque,\nPierre Joxe, nous a communiqu\u00e9 le bilan des remont\u00e9es \u00e9num\u00e9rant ce\ndont l\u2019\u00catat pourrait utilement se d\u00e9faire et ce que les services de l\u2019\u00c9tat\npourraient prendre en charge beaucoup plus efficacement, la somme\nrecueillie, d\u2019une remarquable pertinence, \u00e9tait de nature \u00e0 << terroriser >>\nn'importe quel directeur d'administration centrale!\n\nNaturellement, dans chaque domaine, il a fallu entamer des\nn\u00e9gociations internes aux minist\u00e8res, qui se sont probablement perdues\ndans les sables. Nous avons cependant pris une d\u00e9cision parfaitement\nill\u00e9gale, en faisant figurer dans les textes une proposition du pr\u00e9fet du\nNord de l'\u00e9poque : ce dernier sugg\u00e9rait W\n&\u00cbgla suppression du service de la << colombophilie >> qui continue a\nempoisonner d\u00e9licieusement l'activit\u00e9 associative, qui fait la joie de\nbeaucoup d'habitants du Nord et perdure pour des raisons d'espionnage\nmilitaire au titre de la d\u00e9fense nationale !\n\nJe propose donc \u00e0 nouveau que tout nouvel effort de d\u00e9concentration\nsoit sugg\u00e9r\u00e9 par les pr\u00e9fets et peut\u2014\u00eatre pas seulement par les pr\u00e9fets de\nr\u00e9gions.\n\n- Quatri\u00e8me point : remettre de l'ordre dans les contrats de Plan, comme\n\nje l\u2019ai mentionn\u00e9 pr\u00e9c\u00e9demment. Je voudrais signifier ici le fait qu'on en\n\nfait trop : on le pratique avec des villes, des pays, etc. au d\u00e9triment de la\ncoh\u00e9rence d\u2019ensemble. Il faut principalement sanctionner l\u2019\u00c9tat pour non\nrespect de sa parole, notamment financi\u00e8re, et b\u00e2tir de vrais contrats.\n\nLes contrats ne sont \"l\u00e9onins\", que par accident ou par faiblesse de\nl'interlocuteur. Si telle r\u00e9gion n'est pas tr\u00e8s puissante pour n\u00e9gocier,\ntelle autre s\u2019organise pour ne pas s\u2019en laisser imposer par l\u2019\u00c9tat. J\u2019insiste\ndonc sur l'obligation, pour l\u2019\u00catat, de respecter sa parole.\n\nJe pense, qui plus est, qu'il faut doter non seulement les r\u00e9gions de), 24\npouvoir et de ressources, mais \u00e9galement les pr\u00e9fets de r\u00e9gion, afin que\n\nles contrat de pays et contrats de ville rel\u00e8vent du niveau r\u00e9gional et no A M ,\nplus du niveau central-\u00e9tatique. \u00c6P\u2018\n- Le cinqui\u00e8me point a trait \u00e0 l'id\u00e9e qu'il nous faut, par collectivit\u00e9, une\nressource majeure et une comp\u00e9tence dominante. Point. Le reste est\nmarginal. C\u2019en est assez de la << pile d'assiettes \u00bb et des interf\u00e9rences\ndans tous les sens. C'est aussi difficile que nouveau dans la pens\u00e9e\nfran\u00e7aise ; le droit d'exp\u00e9rimenter qu\u2019\u00e9voquait Daniel Hoeffel pourrait\n\n \n\nbien venir d\u2019Alsace. Il n'est plus concevable d'\u00eatre soumis \u00e0 l'obligation\njuridique d\u2019agir de fa\u00e7on uniforme en tout lieu, m\u00eame quand on innove et\nqu'on exp\u00e9rimente. Pour quelles raisons, autres que pluviom\u00e9triques, les\nnormes d'H.L.M. seraient les m\u00eames en Languedoc, Bretagne, Nord \u2014\nPas de Calais ou en Alsace ? Il faut oser diff\u00e9rencier. Mais c'est sans\ndoute une inscription constitutionnelle qui devra le permettre, car il\ns\u2019agit de se montrer rigoureux en la mati\u00e8re.\n\nDans ce m\u00eame ordre d\u2019id\u00e9e, un \u00e9clairage s\u2019impose sur une dynamique qui.\nest partie de bas : la coop\u00e9ration internationale d\u00e9centralis\u00e9e. Il est tout\n\u00e0 fait important pour nos r\u00e9gions frontali\u00e8res \u2014 Jean\u2014Paul Alduy le sait\nqui coop\u00e8re avec Barcelone \u2014\u2014 d'avoir les coud\u00e9es franches et de pouvoir\ntravailler avec des degr\u00e9s de libert\u00e9 identiques \u00e0 ceux des collectivit\u00e9s\nvoisines, la Lombardie ou le Baden-Wurtenberg. C\u2019est un ordre de\npr\u00e9occupation central pour nos d\u00e9partements et territoires d'Outre\u2014mer\n\u00e9galement, pour lesquels la coop\u00e9ration est une des clefs de leur\n\nenracinement dans leur \u00e9conomie r\u00e9gionale, donc une des cl\u00e9s de leur\nm\\\n\nsurvie. \\\n&\ufb02\u2019ona es /\"\n\n-\\UL\n\n- Pour conclure enfin, comment \u00e9viter le sujet de la carte administrative\nde la France \u00e0 propos duquel l\u2019homme de paix civile et de n\u00e9gociation\nque je suis s'accuserait volontiers de l'avoir \u00e9t\u00e9 un peu trop .7 Il faut\nredevenir anguleux. J\u2019ai longtemps pens\u00e9 qu\u2019il fallait compter avec les\nvingt\u2014deux r\u00e9gions h\u00e9rit\u00e9es de Michel Debr\u00e9, et qu\u2019il serait trop co\u00fbteux\nen \u00e9nergie politique et en temps de changer de d\u00e9coupage r\u00e9gional par\nles proc\u00e9dures classiques. Autrement dit, j\u2019\u00e9tais d\u2019avis que la\nr\u00e9organisation territoriale ne devait pas occuper l\u2019agenda politique au\nd\u00e9triment de priorit\u00e9s comme la politique de la ville et le ch\u00f4mage. Qr je\nne suis plus du tout persuad\u00e9 que nous allons tenir le cap devant le\nmonde tel qu'il \u00e9volue et je pense qu\u2019une d\u00e9cision majeure devra \u00eatre\nprise pour diviser le nombre de nos r\u00e9gions, pourquoi pas par deux.\n\nJe crois aussi que l'organisation du d\u00e9p\u00e9rissement tranquille du\nd\u00e9partement n'est pas sans inconv\u00e9nient, je vous le disais \u00e0 propos de la\npolitique de la ville, et qu'apr\u00e8s tout, il faudrait peut-\u00eatre y aller d'un\nseul et m\u00eame \u00e9lan.\n\nQuant au pouvoir d'agglom\u00e9ration, lui aussi a besoin d\u2019un\nremembrement. Les communes rurales, au fond, ont mis en avant plus\nvite que le monde urbain leurs besoins d'intercommunalit\u00e9 pour\nsurvivre.\n\n \n\nAu total, nous touchons l\u00e0 \u00e0 un sujet d'une ampleur telle qu'il n'est pas\ntraitable autrement que par un nouveau Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\nfra\u00eechement \u00e9lu, convaincu et fier de proposer \u00e0 la France un nouvel\navenir, \u00e0 m\u00eame de risquer un r\u00e9f\u00e9rendum dans les trois mois de sa\npremi\u00e8re \u00e9lection.\nDans cette attente, faisons tous ensemble en sorte qu\u2019il ne soit plus\npossible d'\u00e9luder un pareil sujet dans les prochaines campagnes\n\u00e9lectorales. Je suis heureux de constater que des personnalit\u00e9s de tous\nbords politiques aient pu \u00eatre rassembl\u00e9es ici par l'Institut de la\nD\u00e9centralisation pour apporter leur contribution \u00e0 ce changement\ufb01x\nMerci aussi de m'avoir permis de tenir quelques propos intempestifs!\u00ee VN%\\\\\nj, /.\u2019\n\n\ufb01esta.\u201d\n\n \n\n", "key_words": {"Institut": 1, "Assises": 1, "d\u00e9cembre": 1, "ancien": 1, "premier": 2, "quelle": 3, "d\u00e9centralisation": 8, "parler": 3, "devant": 6, "Quelle": 1, "nature": 2, "instaur\u00e9e": 1, "ann\u00e9es": 2, "r\u00e9forme": 4, "imparfaite": 1, "maintenues": 1, "distance": 1, "interdit": 1, "Hautement": 1, "significatif": 1, "totale": 1, "budgets": 2, "locaux": 1, "encore": 5, "quart": 2, "\u00c9tats": 1, "cette": 14, "proportion": 1, "chiffre": 1, "relativement": 1, "centralis\u00e9": 1, "pr\u00e9sente": 1, "tiers": 3, "avons": 3, "comme": 7, "crois": 5, "probl\u00e8mes": 5, "actuels": 1, "notre": 10, "souvenir": 1, "lesquelles": 1, "compte": 4, "m\u00e9tiss\u00e9": 1, "savoyardLet": 1, "grandi": 1, "banlieues": 1, "milieu": 1, "d\u00e9gag\u00e9": 1, "contraintes": 2, "exerc\u00e9": 1, "profession": 1, "finances": 1, "racines": 1, "provinciales": 1, "faisant": 2, "Sciences": 1, "livre": 1, "Paris": 4, "d\u00e9sert": 1, "fran\u00e7ais": 1, "ouverture": 1, "r\u00e9flexion": 2, "port\u00e9e": 1, "habituellement": 1, "r\u00e9gionalistes": 1, "r\u00e9sult\u00e9": 1, "grand": 6, "sinon": 2, "r\u00e9\ufb02exions": 1, "r\u00e9unie": 1, "autour": 2, "Pierre": 2, "Mend\u00e8s": 2, "probl\u00e8me": 9, "r\u00e9gional": 3, "cr\u00e9er": 2, "dou\u00e9e": 1, "cr\u00e9ant": 1, "\u00e9tablissement": 1, "ouvrant": 1, "occasion": 1, "cruel": 1, "d\u00e9coupage": 2, "R\u00e9publique": 5, "possibilit\u00e9": 1, "tranch\u00e9": 1, "n\u00e9gociation": 2, "entre": 4, "partisans": 1, "n\u00e9gocia": 1, "grands": 4, "jacobins": 1, "\u00e9taient": 3, "desquels": 1, "serviteur": 1, "laiss\u00e9": 1, "uanom": 1, "histoire": 1, "respecte": 1, "beaucoup": 6, "dossier": 1, "Michel": 2, "voulait": 1, "limiter": 1, "r\u00e9gion": 6, "regroupements": 1, "leurs": 2, "quelques": 3, "t\u00eates": 1, "pensaient": 1, "juste": 1, "titre": 4, "fallait": 4, "dizaine": 1, "atteindre": 1, "L\u00e4nder": 2, "Verdict": 1, "trancha": 1, "reste": 3, "passa": 1, "moment": 3, "Finances": 2, "permettra": 1, "r\u00e9trospective": 1, "re\u00e7oit": 1, "v\u00e9rifier": 1, "service": 3, "trouve": 1, "march\u00e9s": 1, "publics": 1, "\u00e9lev\u00e9": 1, "cherche": 2, "livrant": 1, "fonction": 2, "temps": 4, "perdu": 1, "explique": 1, "moins": 6, "devis": 1, "rapport": 1, "travaux": 1, "trois": 3, "quarts": 1, "perte": 1, "relation": 2, "circuits": 1, "garde": 1, "passe": 1, "toujours": 5, "France": 6, "clubise": 1, "G\u00e9n\u00e9ral": 2, "Gaulle": 3, "extr\u00eamement": 1, "intelligente": 1, "faire": 8, "heures": 1, "suppl\u00e9mentaires": 1, "hommes": 1, "farouchement": 1, "oppos\u00e9s": 1, "toutefois": 2, "guerre": 1, "r\u00e9unit": 1, "anonymement": 1, "petite": 1, "plaquette": 1, "intitul\u00e9e": 1, "rappeler": 3, "masse": 1, "\u00e9tait": 6, "quasi": 1, "condescendante": 1, "accueilli": 1, "controverse": 1, "notamment": 3, "nou\u00e9e": 1, "journal": 1, "chang\u00e9": 1, "plume": 1, "Roger": 1, "Prieur\u00e9f": 1, "magnifique": 2, "m\u00e9decin": 2, "applaudissements": 1, "toute": 5, "classe": 1, "politique": 6, "d\u00e9cision": 8, "subir": 1, "mettre": 2, "\u0153uvre": 1, "diminuer": 1, "participe": 1, "id\u00e9es": 1, "fonctionnelles": 1, "derri\u00e8re": 1, "refoul\u00e9e": 1, "assez": 4, "reprise": 2, "Charles": 1, "modestement": 1, "Pr\u00e9sident": 3, "introduit": 1, "r\u00e9f\u00e9rendum": 3, "confinait": 1, "suicide": 1, "aborder": 1, "sommes": 6, "rest\u00e9s": 1, "jours": 1, "coll\u00e8gues": 1, "coalition": 1, "pr\u00eats": 1, "pactes": 1, "avancer": 2, "ensemble": 3, "autrement": 2, "consensuellement": 1, "table": 1, "ronde": 1, "pr\u00e9c\u00e9dente": 1, "quand": 4, "limites": 1, "parti": 2, "puisque": 1, "accompagnait": 1, "\u00c6\u00c8WWAIMMW": 1, "r\u00e9gionalisation": 2, "figurent": 1, "Fran\u00e7ois": 2, "consid\u00e9rant": 1, "devait": 2, "ministre": 3, "important": 2, "Gaston": 1, "Defferre": 1, "con\u00e7u": 1, "profonde": 2, "ailleurs": 1, "avait": 3, "d\u00e9colonisation": 1, "noire": 1, "goutte": 1, "publique": 2, "alors": 3, "quatre": 3, "forme": 2, "r\u00e8glement": 1, "comptes": 2, "g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9": 1, "contre": 4, "r\u00e9animation": 1, "territoriale": 3, "fran\u00e7aise": 1, "association": 1, "partenaires": 1, "parce": 2, "comp\u00e9tences": 2, "confusion": 1, "pr\u00e9sence": 1, "excessive": 1, "toutes": 1, "chacun": 1, "souvient": 1, "faisais": 1, "qualit\u00e9": 2, "lequel": 3, "demand\u00e9": 2, "r\u00e9\u00e9crire": 1, "copie": 1, "consistait": 1, "essayer": 1, "d\u00e9crire": 1, "mesure": 2, "\u00e9conomique": 2, "sociale": 1, "pourrait": 3, "vision": 2, "prospective": 1, "terme": 2, "respecterait": 1, "balance": 1, "tent\u00e9": 2, "hypocrisie": 1, "relative": 2, "monde": 3, "promu": 1, "Contrat": 1, "int\u00e9r\u00eat": 1, "suite": 1, "objectif": 1, "comment": 2, "fallu": 4, "lieues": 1, "penser": 2, "conna\u00eetrait": 1, "\u00e9tant": 1, "donn\u00e9": 3, "grande": 1, "inqui\u00e9tude": 1, "conduisions": 1, "syst\u00e8me": 2, "freinage": 1, "souci": 1, "principalement": 2, "avant": 3, "grandes": 1, "entreprises": 1, "savais": 1, "publiques": 3, "harcel\u00e9es": 1, "quadruple": 1, "al\u00e9atoire": 1, "exerc\u00e9e": 1, "Direction": 2, "Tr\u00e9sor": 1, "surveillait": 1, "celle": 2, "budget": 1, "dotations": 2, "directions": 1, "techniques": 1, "minist\u00e8res": 1, "patrouille": 1, "chefs": 3, "vendre": 2, "contrat": 7, "trouv\u00e9": 1, "bonne": 1, "conduite": 1, "jugement": 1, "formulation": 1, "mettant": 1, "difficile": 3, "engageant": 1, "souhaitaient": 1, "minist\u00e8re": 1, "tentative": 1, "rest\u00e9e": 1, "lettre": 1, "bords": 1, "excit\u00e9s": 1, "d\u00e9marrage": 1, "r\u00e9gions": 6, "Raymond": 1, "pourquoi": 3, "organiser": 2, "dur\u00e9e": 1, "utilisable": 1, "collectivit\u00e9s": 5, "ainsi": 2, "m\u00e9thodes": 1, "planification": 1, "disais": 2, "m\u00e9canismes": 1, "majorit\u00e9": 3, "gauche": 2, "signer": 1, "droite": 1, "sachant": 1, "connaissait": 1, "attend": 1, "r\u00e9\u00e9quilibrage": 1, "compris": 4, "incapable": 1, "priori": 1, "capable": 1, "saluer": 1, "chantre": 1, "ralliement": 1, "partie": 2, "conservatrice": 1, "\u00e9lectorat": 1, "aurez": 1, "attach\u00e9": 1, "envoyant": 1, "billes": 1, "conditions": 3, "auraient": 1, "permis": 3, "mati\u00e8re": 3, "d\u00e9bat": 1, "juridique": 1, "Contrats": 2, "souverainet\u00e9": 4, "r\u00e9side": 1, "Nulle": 1, "fraction": 1, "saurait": 3, "d\u00e9finir": 2, "territoriales": 2, "traiter": 1, "compromettre": 1, "personnes": 1, "droit": 9, "\u00e9quivalente": 1, "trait\u00e9s": 1, "d\u00e9but": 1, "juger": 1, "collectives": 1, "signait": 1, "personnels": 1, "ill\u00e9gales": 1, "regard": 3, "nationale": 2, "d\u00e9faire": 2, "veille": 1, "principe": 1, "Alors": 1, "trouver": 1, "Conseil": 4, "inventant": 1, "subtilit\u00e9": 1, "absolument": 2, "suivante": 1, "d\u00e9l\u00e9guer": 1, "clause": 1, "contractuelle": 1, "sign\u00e9e": 1, "personne": 2, "partenaire": 1, "nulle": 1, "plein": 2, "d\u00e9cider": 1, "raison": 3, "il\u00cbnvient": 1, "acteur": 1, "budg\u00e9taire": 1, "fractionner": 1, "pendant": 1, "priv\u00e9e": 1, "relevant": 1, "propos\u00e9": 1, "formule": 1, "selon": 1, "laquelle": 3, "sign\u00e9es": 1, "pouvaient": 1, "elles": 1, "nulles": 1, "disposons": 1, "obligations": 2, "contractuelles": 2, "contractera": 1, "comparution": 1, "judiciaire": 1, "justice": 3, "malversation": 1, "auquel": 1, "manqu\u00e9": 3, "parole": 2, "privil\u00e9giant": 1, "Grenoble": 1, "plut\u00f4t": 2, "Tribunal": 1, "administratif": 1, "Strasbourg": 1, "condamne": 1, "H\u00e9risson": 1, "demande": 1, "mette": 2, "contrats": 5, "comprendre": 1, "pr\u00e9f\u00e8re": 1, "d\u00e9rive": 4, "r\u00e9serve": 1, "soutiens": 1, "seule": 1, "alternative": 1, "subvention": 1, "n\u00e9gociations": 1, "isol\u00e9es": 1, "al\u00e9atoires": 1, "mieux": 1, "technique": 1, "prochaine": 1, "sanctionnable": 1, "changer": 2, "p\u00e8sent": 1, "d\u00e9veloppement": 1, "difficult\u00e9": 1, "\u00e9voluer": 1, "appareil": 1, "montr\u00e9": 1, "imp\u00e9riale": 1, "retrouverons": 1, "pouvoir": 9, "normatif": 2, "examen": 1, "premi\u00e8re": 1, "lecture": 1, "pass\u00e9": 1, "conserve": 1, "op\u00e9rationnel": 1, "bilan": 3, "dresser": 1, "condition": 1, "citoyens": 2, "sensibles": 1, "viens": 1, "pense": 5, "principales": 1, "tient": 1, "seulement": 4, "reproche": 1, "connu": 2, "in\u00e9vitable": 1, "nouveau": 5, "illustrer": 1, "installation": 1, "place": 1, "Chambres": 1, "r\u00e9gionales": 2, "apr\u00e8s": 1, "compter": 3, "laxisme": 1, "inconv\u00e9nient": 1, "durable": 1, "choses": 2, "r\u00e9gularisent": 1, "petit": 1, "arrive": 1, "situation": 3, "\u00e9l\u00e9ment": 2, "dramatique": 1, "conf\u00e9rer": 1, "certaine": 2, "aviez": 1, "trait\u00e9": 1, "point": 4, "journ\u00e9e": 1, "Cette": 3, "contentieuse": 2, "large": 1, "r\u00e9sultat": 1, "orientation": 1, "domaines": 1, "Fran\u00e7ais": 1, "produit": 3, "national": 1, "paralyse": 1, "activit\u00e9s": 1, "graves": 1, "sport": 1, "\u00e9volution": 1, "civilisation": 1, "chose": 1, "rel\u00e8ve": 1, "persuad\u00e9": 2, "consid\u00e9rable": 1, "vient": 1, "pertinence": 1, "efficace": 1, "jouer": 1, "difficult\u00e9s": 1, "relations": 1, "exemples": 1, "troisi\u00e8me": 1, "recommenc\u00e9": 1, "lanc\u00e9e": 1, "prise": 3, "g\u00e9n\u00e9ralisa": 1, "gouvernement": 1, "gagn\u00e9": 1, "cr\u00e9ation": 1, "\u00e9galement": 3, "assist\u00e9": 1, "lutte": 2, "traduit": 1, "pourcentage": 1, "relatif": 1, "population": 2, "regret": 1, "constater": 2, "dernier": 2, "mouvement": 2, "parisienne": 1, "menac\u00e9e": 1, "voire": 1, "pens\u00e9e": 1, "ambition": 1, "noter": 1, "sensible": 1, "devise": 1, "Fraternit\u00e9": 1, "aussi": 6, "d\u00e9nonciation": 1, "g\u00e9n\u00e9ral": 1, "souvent": 1, "suivie": 1, "constitue": 1, "conscience": 1, "territorial": 1, "mal\u00e9diction": 1, "na\u00eetre": 2, "Aubervilliers": 1, "ville": 7, "polic\u00e9e": 1, "in\u00e9galit\u00e9s": 1, "hypoth\u00e8que": 1, "ferme": 1, "moiti\u00e9": 1, "territoire": 1, "devoir": 1, "outils": 1, "raret\u00e9": 1, "proc\u00e9dures": 2, "s\u00e9lectifs": 1, "bonifications": 1, "actuelles": 1, "libert\u00e9": 2, "mouvements": 1, "financiers": 1, "s\u00e9lectivit\u00e9": 1, "bonnes": 1, "r\u00e9novation": 1, "contractualisation": 1, "supprimer": 1, "serait": 3, "prochains": 1, "engagements": 1, "campagnes": 1, "pr\u00e9sidentielles": 1, "charge": 2, "d\u00e9s\u00e9quilibres": 2, "n\u00e9cessit\u00e9": 2, "r\u00e9orientation": 1, "puissante": 2, "\u00e9l\u00e9ments": 1, "f\u00eatons": 1, "autant": 3, "pr\u00e9vu": 1, "moyen": 1, "lourde": 1, "accompli": 1, "parvenir": 1, "rapidit\u00e9": 1, "falloir": 2, "comp\u00e9tition": 2, "mondiale": 2, "urbain": 2, "allemands": 1, "n\u00e9gocient": 1, "jouent": 1, "Quant": 1, "Maire": 1, "capitale": 1, "dynamisme": 1, "prodigieux": 1, "gestion": 2, "cousinage": 1, "Georges": 1, "vitalit\u00e9": 1, "terrain": 1, "tenir": 3, "d\u00e9cliner": 1, "r\u00e9flexions": 1, "certaines": 1, "briseuses": 1, "th\u00e8mes": 1, "ma\u00eetrise": 1, "dimension": 1, "majeure": 3, "raisons": 2, "fonctionnalit\u00e9": 1, "agglom\u00e9rations": 1, "viables": 1, "vivables": 1, "conc\u00e8de": 1, "pressentais": 1, "lorsque": 1, "faute": 1, "confier": 1, "construire": 2, "fragiles": 1, "d\u00e9fendre": 1, "public": 3, "locale": 1, "soient": 1, "soustraire": 1, "enjeux": 1, "fortes": 1, "pressions": 1, "souhaiter": 1, "locales": 1, "acceptent": 1, "urbanistique": 2, "d\u00e9fendu": 1, "aurait": 2, "mani\u00e8re": 2, "restrictive": 1, "plaider": 1, "administrative": 2, "d\u00e9cisions": 1, "paralysie": 1, "quantit\u00e9s": 1, "producteurs": 1, "possible": 1, "\u00e9quipement": 1, "conserver": 2, "\u00e9quilibre": 1, "pouvoirs": 1, "question": 1, "saisines": 1, "veiller": 1, "repr\u00e9sentativit\u00e9": 1, "multiplicit\u00e9": 1, "sp\u00e9cialiste": 1, "implique": 1, "commandement": 1, "espaces": 1, "accompagn\u00e9": 2, "communaut\u00e9s": 1, "villes": 1, "esprit": 1, "communaut\u00e9": 1, "av\u00e9r\u00e9": 1, "poss\u00e8dent": 1, "\u00e9quivalent": 1, "celui": 1, "saboter": 1, "bataille": 1, "appel\u00e9": 1, "\u00e9viter": 2, "recourir": 1, "persuasion": 1, "tenant": 1, "tissu": 1, "urgence": 2, "redonner": 1, "modernit\u00e9": 1, "exige": 1, "pousse": 1, "second": 1, "imp\u00e9ratif": 1, "concerne": 1, "parl\u00e9": 1, "limitation": 1, "cumul": 1, "bouscule": 1, "facile": 1, "d\u00e9put\u00e9s": 1, "pouss\u00e9": 1, "commen\u00e7ant": 1, "ordre": 3, "telle": 5, "Reste": 1, "enracinement": 1, "terroir": 1, "accuse": 1, "\u00e9lites": 1, "nationales": 1, "enferm\u00e9es": 1, "nationaux": 1, "aggraver": 1, "soup\u00e7on": 1, "inventer": 1, "quelque": 1, "convient": 1, "statut": 1, "viable": 1, "r\u00e9mun\u00e9ration": 2, "convenable": 1, "savoir": 2, "maires": 1, "maintenant": 1, "cadre": 1, "maire": 1, "habitants": 1, "syst\u00e8mes": 1, "\u00e9lectoraux": 1, "drame": 1, "Mitterrand": 1, "scrutin": 3, "sugg\u00e9rais": 1, "prime": 1, "majoritaire": 1, "d\u00e9mission": 1, "demand\u00e9e": 1, "derni\u00e8re": 1, "semaine": 1, "restait": 1, "Premier": 2, "Ministre": 1, "donne": 1, "proposition": 2, "\u00e9crit": 1, "Ministres": 1, "signature": 1, "Voil\u00e0": 1, "exemple": 1, "faudra": 1, "tourne": 1, "Balligand": 1, "si\u00e8ge": 1, "d\u00e9partement": 1, "favorable": 1, "politiquement": 1, "taille": 2, "coupes": 1, "lente": 1, "cessant": 1, "attribuer": 1, "\u00e9lecteurs": 1, "besoin": 2, "pertinent": 2, "choix": 1, "passer": 1, "politiques": 2, "convenables": 1, "conseils": 2, "g\u00e9n\u00e9raux": 1, "rurale": 1, "m\u00e9fient": 1, "r\u00e9ponse": 1, "d\u00e9pit": 1, "r\u00e9pulsion": 1, "envers": 1, "proportionnel": 1, "encouragement": 1, "suscite": 1, "rendu": 1, "personnelle": 1, "disposition": 1, "surtout": 1, "Front": 1, "National": 1, "Comment": 1, "rendre": 1, "impossible": 1, "red\u00e9coupage": 1, "profit": 1, "carte": 2, "cantonale": 1, "suppression": 2, "candidat": 1, "poste": 1, "\u00e9lectoral": 1, "limit\u00e9": 1, "d\u00e9claration": 1, "Troisi\u00e8me": 1, "concevable": 2, "prenne": 1, "essor": 1, "vraiment": 1, "d\u00e9concentration": 1, "fasse": 1, "sache": 1, "prendre": 2, "services": 3, "n\u00e9gocier": 1, "niveau": 3, "\u00e9tablis": 1, "lesquels": 2, "trente": 1, "bavardages": 1, "discours": 1, "adonn\u00e9": 1, "centrale": 2, "pronon\u00e7aient": 1, "jamais": 1, "nombre": 2, "fonctionnaires": 1, "ordres": 1, "Amputez": 1, "grades": 1, "ch\u00f4mage": 1, "administrer": 1, "quoique": 1, "venue": 1, "principaux": 1, "tournant": 1, "pr\u00e9fets": 4, "radical": 1, "quitt\u00e9": 1, "h\u00e9las": 1, "fonctions": 1, "processus": 1, "Lorsque": 1, "communiqu\u00e9": 1, "remont\u00e9es": 1, "\u00e9num\u00e9rant": 1, "utilement": 1, "remarquable": 1, "terroriser": 1, "directeur": 1, "chaque": 1, "entamer": 1, "internes": 1, "probablement": 1, "cependant": 1, "figurer": 1, "textes": 1, "pr\u00e9fet": 1, "sugg\u00e9rait": 1, "colombophilie": 1, "continue": 1, "d\u00e9licieusement": 1, "perdure": 1, "d\u00e9fense": 1, "propose": 1, "nouvel": 1, "effort": 1, "sugg\u00e9r\u00e9": 1, "Quatri\u00e8me": 1, "remettre": 1, "mentionn\u00e9": 1, "voudrais": 1, "signifier": 1, "pratique": 1, "d\u00e9triment": 1, "sanctionner": 1, "b\u00e2tir": 1, "vrais": 1, "accident": 1, "faiblesse": 1, "autre": 1, "laisser": 1, "imposer": 1, "respecter": 1, "doter": 1, "rel\u00e8vent": 1, "cinqui\u00e8me": 1, "trait": 1, "comp\u00e9tence": 1, "Daniel": 1, "Hoeffel": 1, "venir": 1, "soumis": 1, "fa\u00e7on": 1, "uniforme": 1, "innove": 1, "quelles": 1, "autres": 1, "seraient": 1, "m\u00eames": 1, "Calais": 1, "Alsace": 1, "inscription": 1, "constitutionnelle": 1, "devra": 2, "montrer": 1, "rigoureux": 1, "\u00e9clairage": 1, "dynamique": 1, "coop\u00e9ration": 2, "internationale": 1, "frontali\u00e8res": 1, "Alduy": 1, "coop\u00e8re": 1, "Barcelone": 1, "coud\u00e9es": 1, "franches": 1, "degr\u00e9s": 1, "identiques": 1, "Lombardie": 1, "central": 1, "d\u00e9partements": 1, "territoires": 1, "clefs": 1, "\u00e9conomie": 1, "conclure": 1, "sujet": 3, "propos": 3, "duquel": 1, "civile": 1, "volontiers": 1, "longtemps": 1, "pens\u00e9": 1, "h\u00e9rit\u00e9es": 1, "\u00e9nergie": 1, "Autrement": 1, "occuper": 1, "priorit\u00e9s": 1, "allons": 1, "\u00e9volue": 1, "diviser": 1, "d\u00e9p\u00e9rissement": 1, "tranquille": 1, "faudrait": 1, "aller": 1, "communes": 1, "besoins": 1, "touchons": 1, "ampleur": 1, "convaincu": 1, "proposer": 1, "risquer": 1, "faisons": 1, "sorte": 1, "pareil": 1, "prochaines": 1, "heureux": 1, "personnalit\u00e9s": 1, "aient": 1, "rassembl\u00e9es": 1, "apporter": 1, "contribution": 1}}