{"id": "12_03_1993-Lille", "date": "12_03_1993", "lieu": "Lille", "longitude": -1.85731625, "latitude": 48.5687575, "typologie": "discours dactylographie", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_203_13_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "Discours de Michel ROCARD au meeting f\u00e9d\u00e9ral du Nord\n\ns\n\na LILLE le vendredi 12 mars 1993\n\nChers amis du Nord,\n\nMon Cher Pierre,\n\n \n\nEtre \u00e0 tes c\u00f4t\u00e9s dans un meeting, se battre c\u00f4te \u00e0\nc\u00f4te, depuis combien de temps le faisons-nous ensemble ?\n\nDans le parti d'aujourd'hui, nous sommes Pierre\nMAUROY et moi, les deux seuls fils des \u00e9coles de\nl'internationale socialiste et je n\u0153sure peut-\u00eatre plus\nque d'autres l'honneur et la charge qui est la tienne\naujourd'hui, Pierre, de conduire cette internationale\nsocialiste, ce rassemblement d\u00e9sormais mondial de toutes\nles forces de progr\u00e8s.\n\nTu as \u00e9crit, il y a quelques ann\u00e9es, un livre qui\nporte le beau titre d'\"H\u00e9ritiers de l' avenir\" dont j'ai\ntoujours \u00e9t\u00e9 admiratif voire m\u00eame, mon Cher Pierre, je\npeux bien te l'avouer un peu jaloux tant il r\u00e9sume bien ce\ndont nous nous voulons porteurs l'un et l'autre. Nous qui\navons connu tous les chemins du socialisme fran\u00e7ais, nous\nqui avons partag\u00e9 l'honneur de conduire ses deux\nmouvements de jeunesse, nous qui avons partag\u00e9 plus tard\nl'honneur de conduire le Gouvernement de la France, nous\nsavons ensemble que sans racines on ne pr\u00e9pare pas\nl'avenir.\n\nEt ici dans le Nord, l'avenir aussi se pr\u00e9pare au\ntravers des hommes et des femmes qui sont aujourd'hui avec\nnous et que j'ai plaisir \u00e0 saluer.\n\nBernard ROMAN, le tr\u00e8s actif 1er Secr\u00e9taire F\u00e9d\u00e9ral\nde ce d\u00e9partement, l'homme qui se bat, le combattant et\nl'organisateur.\n\nMichel DELEBARRE, maire de Dunkerque au terme de la\nplus fabuleuse des batailles de ces \u00e9lections municipales\nde 1989 qui nous ont apport\u00e9 tant de satisfaction. Le\npremier ministre de la ville, l'homme qui sait faire\npasser les id\u00e9es dans les faits.\n\nEt puis tous ceux qui \u00e9taient avec nous tout \u00e0\nl'heure, sur cette estrade et qui m'excuseront de ne pas\nles c1ter tous, parce que dans le Nord, je n'ai que des\namis.\n\n \n\nEn effet, chaque fois que je reviens ici, dans cette\nville, dans ce d\u00e9partement qui est le seul en France \u00e0\nporter le nom d'un point cardinal, je suis saisi d'une\ndouble \u00e9motion. L'\u00e9motion du socialiste d'abord qui sait\nce que la gauche vous doit, qui sait combien de traditions\nsont n\u00e9es ici et ont travers\u00e9 le temps. Le socialisme,\nselon nous, n'a pas de fronti\u00e8res, mais en France il a un\nberceau et c'est ici.\n\nLa seconde \u00e9motion me vient d'un regard r\u00e9trospectif\nsur votre r\u00e9gion, quand je songe \u00e0 ce qu'elle repr\u00e9sentait\nvoil\u00e0 \"seulement\" trente ans.\n\nLe Nord, c'\u00e9tait le moteur le plus actif de la\nrenaissance fran\u00e7aise au lendemain de la guerre : le\ncharbon, le textile, la sid\u00e9rurgie, une agriculture dense\net florissante faisaient de cette r\u00e9gion un centre\n\u00e9tonnant de prosp\u00e9rit\u00e9 et de vitalit\u00e9.\n\nMais les ressorts de cette activit\u00e9 portaient en eux-\nm\u00eames une certaine fragilit\u00e9. Les \u00e9conomistes les plus\nlucides percevaient d\u00e9j\u00e0, vers 1960\u201465, que le p\u00e9trole\nmena\u00e7ait le charbon, que la sid\u00e9rurgie n'avait d'avenir\nque sur l'eau ou dans les cr\u00e9neaux tr\u00e8s pointus des aciers\nsp\u00e9ciaux, que le textile s'adaptait mal \u00e0 la demande et\ntrop lentement aux r\u00e9volutions de la mode et des nouveaux\ncircuits de distribution, que l'agriculture s'endettait \u00e0\nl'exc\u00e8s.\n\nA c\u00f4t\u00e9 de cela, le Nord c'\u00e9tait aussi un patronat\nplus apte \u00e0 collecter les fonds publics, sous couvert de\nnationalisme gaullien, qu'\u00e0 voir et anticiper les\n\u00e9volutions du march\u00e9, un patronat plus soucieux, \u00e0\nl'\u00e9poque, de maintenir la sous-qualification et les bas\nsalaires que de favoriser l'\u00e9mergence d'activit\u00e9s \u00e0 forte\nvaleur ajout\u00e9e.\n\nLa droite, elle, usait et abusait du centralisme\nparisien pour obtenir, sous la d\u00e9nomination de \"plans de\nredressement\", ce qui n'\u00e9tait en fait que des subventions\n\u00e0 fonds perdus, pour combler les d\u00e9ficits d'activit\u00e9s en\nretard d'une guerre.\n\nVoil\u00e0, mes amis, ce qu'a \u00e9t\u00e9 l'histoire \u00e9conomique de\nvotre r\u00e9gion. Et il ne faut jamais oublier que la\nresponsabilit\u00e9 premi\u00e8re de cette d\u00e9gradation repose sur\nceux qui ont exerc\u00e9 le pouvoir entre 1958 et 1981. A\npartir de 1981, c'est la gauche qui a d\u00fb prendre en charge\n\nun pr\u00e9sent que la droite avait compromis puis remodeler\nl'avenir.\n\nOr ils sont nombreux, parmi vous, et pas bien vieux,\nceux qui ont connu les p\u00e9riodes de prosp\u00e9rit\u00e9 ant\u00e9rieures.\n\nOh, certes, ces p\u00e9riodes n'\u00e9taient pas idylliques :\nje sais que les salaires \u00e9taient faibles, le confort \u00e9tait\nrare tandis que les maladies professionnelles, dont la\nsilicose, \u00e9taient graves et fr\u00e9quentes. Oui la vie \u00e9tait\n\n \n\n \n\n \n\nrude et vous avez encore la m\u00e9moire de ces trains de\nl'aube qui ramassaient de village en village les\nsid\u00e9rurgistes du Valenciennois. Vous vous rappelez ce\nqu'\u00e9tait la condition ouvri\u00e8re au d\u00e9but des ann\u00e9es 60.\n\nIl y a une semaine, dans 1'Express, un article\nconsacr\u00e9 au Nord-Pas de Calais, faisant allusion \u00e0 la fois\nau tournage de Germinal et \u00e2 la situation \u00e9conomique,\ns'intitulait \"oublier Zola\".\n\nJe ne crois pas, moi, qu'on doive oublier Zola. Je ne\ncrois pas, moi, que cette r\u00e9gion doive tirer un trait sur\nson pass\u00e9. Oublier Zola, ce serait tuer la dignit\u00e9 dans un\noubli collectif.\n\nCeux qui travaillent dans le Nord et qui forgent son\nvisage nouveau doivent \u00eatre fiers d'avoir eu des grands\nparents, des parents qui ont puissamment contribu\u00e9 \u00e0\nreb\u00e2tir la France en 1918, qui ont puissamment contribu\u00e9 \u00e0\nnouveau \u00e0 reb\u00e2tir la France en 1945 et auxquels cette\nFrance est redevable de beaucoup.\n\nVous tous qui \u00eates ici ce soir le savez bien. Vous\nqui repr\u00e9sentez le dynamisme qui a fait le Nord d'hier et\nqui fait le Nord d'aujourd'hui.\n\nOh, bien s\u00fbr, il ne s'agit pas de reconstruire \u00e0\nl'identique. Le monde a chang\u00e9, profond\u00e9ment chang\u00e9, sous\nnos yeux, mais pas toujours sous notre regard.\n\nAujourd'hui, l'\u00e9conomie est mondiale mais ses r\u00e8gles\nne le sont pas. R\u00e9sultat : on peut d\u00e9sormais trouver de la\nmain d'oeuvre hautement qualifi\u00e9e, au fin fond de l'Asie,\npour des salaires de 1.000 francs par mois. Alors imaginez\n\u00e0 quel prix on peut trouver de la main d'oeuvre non\nqualifi\u00e9e l Les mouvements de d\u00e9localisation ne\ns'arr\u00eateront donc pas. Comment imaginer qu'une entreprise\npuisse r\u00e9sister \u00e0 la concurrence que lui feront d'autres\nentreprises qui feront les m\u00eames produits \u00e0 un co\u00fbt\nsalarial consid\u00e9rablement inf\u00e9rieur ?\n\nNotre avenir, dans ces conditions, il est ailleurs\nque dans les lamentations, ailleurs aussi que dans\nl'aveuglement protectionniste. Notre avenir, il est dans\nnotre savoir\u2014faire, qui reste consid\u00e9rable. Il est dans\nnotre sens du partage. Il est dans notre volont\u00e9 de\nconstruire une v\u00e9ritable Europe sociale et d'en exporter\nles bienfaits.\n\nLe savoir-faire, c'est celui gr\u00e2ce auquel nous\ngardons des longueurs d'avance dans des secteurs tr\u00e8s\nimportants, dans les secteurs de demain. C'est cela qui\nfait la croissance mais cette croissance, pour autant,\nn'enraye pas le ch\u00f4mage. Cela m\u00e9rite quelques mots\nd'explication.\n\nA part les p\u00e9riodes exceptionnelles, et g\u00e9n\u00e9ralement\nbr\u00e8ves, de r\u00e9cession, il y a toujours de la croissance.\n\n \n\n\u00c7\u00cf/o\n\\41 E\u201c ,\n\n1\n\n \n\nCette croissance a des taux tr\u00e8s variables. Pendant des\nann\u00e9es, celles qu'on a appel\u00e9es les \"trente glorieuses\",\ncette croissance avoisinait ou d\u00e9passait 5 % par an. Avant\net apr\u00e8s ces trente glorieuses, la croissance se fait\ntoujours au rythme de 1 \u00e0 2 % par an. Qu'est-ce que cela\nsignifie ? Cela signifie que la richesse nationale\ns'accro\u00eet tous les ans dans ces proportions. On peut les\njuger trop faibles, mais elles existent.\n\nCe qui est nouveau, c'est que cette croissance ne\ns'accompagne pas toujours, comme elle le faisait dans le\npass\u00e9, de cr\u00e9ations d'emplois. Au contraire, la croissance\nvient souvent d'une m\u00e9canisation accrue, moins co\u00fbteuse\nque le travail humain.\n\nR\u00e9sultat ? Notre soci\u00e9t\u00e9 est capable de cr\u00e9er de la\nrichesse plus rapidement qu'elle n'est capable de cr\u00e9er\ndes emplois.\n\nC'est de cela que se d\u00e9duit la n\u00e9cessit\u00e9 de partager\nle travail. Mais attention l Le partage du travail ne peut\npas signifier qu'il s 'agit de mettre en danger ceux qui\nont un emploi. Il s'agit moins encore d'un paravent\nderri\u00e8re lequel se cacherait une forme discr\u00e8te de ch\u00f4mage\npartiel. Non, de cela nous ne voulons pas. Car ce serait\nune aggravation, non une solution.\n\nLe partage du travail trouve tout son sens, trouve\n\ntoute sa v\u00e9rit\u00e9, lorsqu'il se traduit par la\nsolidification des emplois existants et par la cr\u00e9ation z\u00ee\u00eevr\\\ndes emplois nouveaux. (/ 1%\n\nC'est irr\u00e9aliste nous dit aussit\u00f4t la droite. Alors {\u00cbM\u00c6L/\nje lui r\u00e9ponds que M. Claude BEBEAR, Pr\u00e9sident du groupe\nd'assurances AXA doit \u00eatre tomb\u00e9 sur la t\u00eate, car c'est\ntr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment ce qu'il est en train de mettre en place.\n\nEt j'ajoute que je ne crois pas lui faire insulte en\ndisant qu'il n'est pas pr\u00e9cis\u00e9ment un gauchiste.\n\nOr ce que propose AXA sur une \u00e9chelle importante,\nd' autres entreprises ont d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 le faire sous des\nformes vari\u00e9es. Oui il s'agit de vraies tentatives de\npartage. Oui des emplois sont cr\u00e9\u00e9s. Oui aussi, ces\nemplois nouveaux s'accompagneront d'une exigence de\nmobilit\u00e9.\n\nLe partage supposera donc des efforts de tous. Il\nexigera qu'on soit moins fig\u00e9, plus souple, plus mobile.\nMais ce sont les exigences m\u00eames du monde moderne et\nmoyennant ces conditions, le partage pourra r\u00e9ussir d'une\nmani\u00e8re porteuse d'avenir.\n\nCe partage, il signifie donc deux choses : partager\navec d'autres, de sorte que chacun travaille moins\nlongtemps mais que tout le monde puisse travailler, et\ncela veut dire aussi partager sa propre vie entre\nplusieurs activit\u00e9s que l'on fera alterner.\n\n \n\nMais qu'on ne s'y trompe pas : ce que je d\u00e9cris l\u00e0\nn'est pas la pr\u00e9sentation faussement flatteuse d'un avenir\nidyllique. C'est un espoir nouveau qui ne se r\u00e9alisera que\nsi nous y oeuvrons, un espoir qui suppose un choix\npolitique, un espoir qui exigera des combats.\n\nLa droite, d'ailleurs, ne s'y est pas tromp\u00e9e. De\ncette id\u00e9e de partage du travail, Jacques CHIRAC vient de\ndire qu'elle est stupide et dangereuse. I1 aurait d\u00fb\n\u00e9largir son propos : aux yeux de la droite, tout partage\nest stupide et dangereux, le partage du travail - il\nl'avoue - mais aussi le partage de la prosp\u00e9rit\u00e9, le\npartage de la richesse et, bien entendu, le partage du\npouvoir : c'est vrai, les dirigeants de la droite en\ng\u00e9n\u00e9ral n'aiment pas, mais alors pas du tout le partage.\nC'est d'ailleurs \u00e0 \u00e7a qu'on les reconna\u00eet, mais il est\nrare qu'ils l'avouent avec tant de franchise.\n\nOu alors, ils veulent bien songer au partage du\ntravail, mais sous une forme seulement : les hommes au\nboulot, les femmes \u00e0 la cuisine 1 Car on a vu revenir la\nvieille lune du salaire maternel, \u00e9voqu\u00e9e avec gourmandise\ndans l'opposition. Certes, je rends cette justice \u00e0 l'UPF\nqu'elle a eu la prudence de ne pas reprendre cette id\u00e9e\ndans sa plate-forme. Je pr\u00e9f\u00e9rerais de loin qu'elle\naffirme y avoir d\u00e9finitivement renonc\u00e9, et je ne souhaite\nrien tant que l'entendre dissiper mes craintes. Car sinon\nl'objectif serait clair : les femmes ont eu\nl'outrecuidance de vouloir elles aussi occuper des emplois\nau lieu de ne travailler qu'\u00e0 la maison. Eh bien on va les\ninciter \u00e0 y retourner, et celles qui ne le feront pas\nseront pr\u00e9sent\u00e9es comme des usurpatrices qui privent les\nhommes d'emploi.\n\nUn salaire parental, qui s'adresse indiff\u00e9remment aux\nfemmes et aux hommes, pourquoi pas ? Mais un salaire\nmaternel, jamais l Le partage du travail doit se faire et\nil se fera. Mais il ne doit pas se faire et ne se fera pas\nen fonction du sexe, mais en fonction des choix de chacun.\n\nDe toutes fa\u00e7ons, Jacques CHIRAC juge l'id\u00e9e de\npartage du travail stupide et dangereuse. Moi, c'est\nl'id\u00e9e de faire sortir les femmes du march\u00e9 du travail que\nje trouve indigne et r\u00e9trograde.\n\nComme vous le voyez, il n'y a pas besoin de creuser\nbeaucoup pour mesurer combien tous ces th\u00e8mes sont\nprofond\u00e9ment politiques. Combien de bons esprits vont en\nnous ressassant qu'il n'y a plus de vraie diff\u00e9rence entre\ndroite et gauche ! C'est vrai lorsque la gauche s'oublie\nou que la droite se tait. Mais d\u00e8s que l'une se r\u00e9g\u00e9n\u00e8re\net que l'autre se prononce, alors il n'y a plus de doute :\non sait o\u00f9 est la gauche, on sait o\u00f9 est la droite ; on\nsait qui est de gauche, on sait qui est de droite.\n\nCela, aucun d'entre nous ne doit l'oublier. Face aux\nchangements du monde, dont j'ai tent\u00e9 de donner un exemple\nen parlant du travail, deux attitudes sont possibles et je\n\n \n\n \n\nsuis convaincu que l'une est porteuse de progr\u00e8s, l'autre\nde conservation des habitudes et des attitudes.\n\nOr ce que j'ai tent\u00e9 d'exprimer depuis mon discours\nde Montlouis c'est l'ampleur des changements qui ont\naffect\u00e9 d\u00e9j\u00e0 notre soci\u00e9t\u00e9 et qui exigent des changements\nd'une ampleur \u00e9gale de notre part \u00e0 tous. Le \"big bang\"\nc'est \u00e7a. Et c'est en cons\u00e9quence, en cons\u00e9quence\nn\u00e9cessaire mais en cons\u00e9quence seulement, que ces\nchangements doivent se traduire dans nos structures\npolitiques.\n\nJe ne crois pas, je l'ai dit en d\u00e9butant, qu'il y ait\nun lieu en France o\u00f9 on soit plus attach\u00e9 qu'ici au\nsocialisme, aux traditions du socialisme et au Parti qui\nl'incarne. Et c'est pourtant vous qui avez os\u00e9, et c'est\npourtant ici que l'on a fait le choix d'alliances et de\ncomportements nouveaux.\n\nCe que j'en retiens, ce que nous devons tous en\nretenir, ce n'est pas simplement l'id\u00e9e d'une alliance\navec des \u00e9cologistes. Ce n'est pas non plus le\nfonctionnement parfois chaotique qui peut en r\u00e9sulter.\nC'est bien normal, c'est la vie. Ce que j'en retiens c'est\nqu'on peut travailler avec qui est diff\u00e9rent de nous sans\nrenoncer \u00e0 soi-m\u00eame.\n\nEt si cette \u00e9vidence conduit \u00e0 des convergences\nvoulues, d\u00e9lib\u00e9r\u00e9es, pr\u00e9par\u00e9es, au lieu de r\u00e9sulter\nseulement de la n\u00e9cessit\u00e9 \u00e9lectorale, alors nous pourrons,\ndans la fid\u00e9lit\u00e9 \u00e0 notre identit\u00e9 et dans le respect de\ncelle des autres construire une force de progr\u00e8s souple,\nouverte, dynamique.\n\nJ'ai toujours \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 d'une chose z malgr\u00e9 tous\nnos efforts, malgr\u00e9 souvent nos r\u00e9ussites, nous ne sommes\njamais parvenus \u00e0 installer durablement notre Parti au\u2014\ndel\u00e0 de 22 ou 23 % des Fran\u00e7ais. Dans le m\u00eame temps, nos\ngrands partis fr\u00e8res, ceux que Pierre MAUROY dirige au\nsein de l'Internationale socialiste, ceux qui, en Europe,\nvivent dans des soci\u00e9t\u00e9s \u00e0 tous \u00e9gards comparables \u00e0 la\nn\u00f4tre, ne descendent jamais en <iessous de 30 ou 35 %.\nMoins d'un quart des \u00e9lecteurs pour nous, mais 37 % pour\nle SPD allemand, 43 % pour le SPO autrichien, 40 % dans\nles mauvaises ann\u00e9es, pour le PSOE espagnol. Et je\npourrais en citer d'autres encore comme les Pays-Bas ou la\nNorv\u00e8ge.\n\n   \n\nLongtemps, on s'est born\u00e9, pour tout explication, \u00e0w,_\nmettre en avant le poids des communistes en France. \u2018Q\u201c\u0152>/\nSeulement ils ont perdu du poids sans que nous en\ngagnions. Alors cette explication ne suffit pas. Ce que je\ncrois, donc, c'est que ces partis sont, mieux que nous,\nparvenus \u00e0 occuper presque tout le camp du progr\u00e8s, sans\nse contenter d'y \u00eatre simplement les premiers. Ils l'ont\nfait en \u00e9tant plus pr\u00e9sents, plus ouverts, plus divers.\n\n \n\nA nous, demain, d'y parvenir aussi. Nous n'y\narriverons pas sous la m\u00eame forme, nous n'y arriverons pas\nseuls. Nous voulons transformer de fond en comble notre\nmaison commune, mais nous ne voulons en aucun cas la\nd\u00e9truire. Or nous ne pourrons pas y faire entrer tous ceux\navec lesquels nous devrons travailler. La conclusion\ns'impose donc d'elle-m\u00eame : il nous faut inventer des\nformes nouvelles d'organisation, de militantisme et de\nconvergence. Ne me demandez pas ce qu'elles seront puisque\nce sera \u00e0 nous tous, et \u00e0 d'autres, d'y r\u00e9fl\u00e9chir et d'en\nd\u00e9cider.\n\nAlors, vous l'avez bien compris, notre travail ne\ns'arr\u00eatera pas le 28 mars. Il recommencera. A nous, \u00e0 nous\ntous, de faire en sorte que ce red\u00e9marrage se fasse sur de\nbonnes bases. Il y faut \u00e0 la fois la volont\u00e9 et le\nrassemblement. La volont\u00e9, nous l'avons mais nous devons\nen faire la preuve \u00e0 cmaque instant. Le rassemblement,\nc'est aux Fran\u00e7ais de le permettre, en soutenant nos\nefforts, en parrainant notre transformation, en votant\npour nos candidats.\n\nLorsque cette campagne s'est ouverte, elle ne portait\nque sur le pass\u00e9. Aujourd'hui nous avons remis au premier\nrang les enjeux de l'avenir, les espoirs pour demain.\n\nOr, mes amis, les Fran\u00e7ais vont le red\u00e9couvrir :\nl'avenir et l'espoir, ce sont les deux pr\u00e9noms du\nsocialisme.\n\n\"1\u2018 \u2018\u00ef H31...\nun\nN\n\nA\n\n.-,, )\n\\Q&\u00c6L/\n\n \n\n", "key_words": {"Discours": 1, "Michel": 1, "ROCARD": 1, "meeting": 1, "f\u00e9d\u00e9ral": 1, "LILLE": 1, "vendredi": 1, "c\u00f4t\u00e9s": 1, "battre": 1, "depuis": 2, "combien": 3, "temps": 1, "ensemble": 2, "parti": 1, "sommes": 1, "seuls": 1, "\u00e9coles": 1, "socialiste": 2, "n\u0153sure": 1, "charge": 1, "conduire": 3, "cette": 13, "rassemblement": 1, "d\u00e9sormais": 2, "mondial": 1, "forces": 1, "quelques": 2, "livre": 1, "titre": 1, "admiratif": 1, "voire": 1, "jaloux": 1, "r\u00e9sume": 1, "voulons": 4, "porteurs": 1, "connu": 2, "chemins": 1, "socialisme": 2, "avons": 3, "partag\u00e9": 2, "Gouvernement": 1, "racines": 1, "pr\u00e9pare": 2, "aussi": 6, "hommes": 2, "femmes": 4, "plaisir": 1, "actif": 2, "Secr\u00e9taire": 1, "combattant": 1, "maire": 1, "Dunkerque": 1, "terme": 1, "fabuleuse": 1, "batailles": 1, "\u00e9lections": 1, "apport\u00e9": 1, "ministre": 1, "id\u00e9es": 1, "\u00e9taient": 3, "estrade": 1, "parce": 1, "chaque": 1, "reviens": 1, "d\u00e9partement": 1, "France": 5, "point": 1, "saisi": 1, "gauche": 4, "travers\u00e9": 1, "seconde": 1, "\u00e9motion": 1, "vient": 2, "regard": 1, "votre": 1, "quand": 1, "songe": 1, "trente": 2, "moteur": 1, "fran\u00e7aise": 1, "lendemain": 1, "guerre": 1, "agriculture": 1, "florissante": 1, "faisaient": 1, "r\u00e9gion": 2, "prosp\u00e9rit\u00e9": 2, "ressorts": 1, "activit\u00e9": 1, "portaient": 1, "certaine": 1, "\u00e9conomistes": 1, "percevaient": 1, "sid\u00e9rurgie": 1, "cr\u00e9neaux": 1, "pointus": 1, "textile": 1, "demande": 1, "lentement": 1, "r\u00e9volutions": 1, "collecter": 1, "fonds": 2, "couvert": 1, "anticiper": 1, "patronat": 1, "maintenir": 1, "favoriser": 1, "usait": 1, "abusait": 1, "d\u00e9nomination": 1, "combler": 1, "d\u00e9ficits": 1, "\u00e9conomique": 1, "jamais": 3, "oublier": 2, "premi\u00e8re": 1, "d\u00e9gradation": 1, "repose": 1, "exerc\u00e9": 1, "pouvoir": 1, "entre": 1, "prendre": 1, "pr\u00e9sent": 1, "droite": 4, "avait": 1, "compromis": 1, "parmi": 1, "p\u00e9riodes": 3, "idylliques": 1, "salaires": 2, "confort": 1, "tandis": 1, "maladies": 1, "graves": 1, "encore": 3, "m\u00e9moire": 1, "trains": 1, "ramassaient": 1, "village": 2, "rappelez": 1, "condition": 1, "ouvri\u00e8re": 1, "d\u00e9but": 1, "ann\u00e9es": 1, "faisant": 1, "allusion": 1, "tournage": 1, "Germinal": 1, "situation": 1, "crois": 3, "doive": 2, "tirer": 1, "trait": 1, "Oublier": 1, "serait": 2, "dignit\u00e9": 1, "travaillent": 1, "forgent": 1, "nouveau": 2, "doivent": 2, "fiers": 1, "parents": 1, "puissamment": 2, "contribu\u00e9": 2, "reb\u00e2tir": 1, "auxquels": 1, "redevable": 1, "savez": 1, "repr\u00e9sentez": 1, "dynamisme": 1, "reconstruire": 1, "monde": 3, "profond\u00e9ment": 1, "toujours": 3, "notre": 8, "mondiale": 1, "R\u00e9sultat": 1, "trouver": 2, "hautement": 1, "francs": 1, "Alors": 3, "mouvements": 1, "d\u00e9localisation": 1, "Comment": 1, "imaginer": 1, "r\u00e9sister": 1, "concurrence": 1, "feront": 3, "m\u00eames": 2, "produits": 1, "consid\u00e9rablement": 1, "inf\u00e9rieur": 1, "ailleurs": 1, "Notre": 2, "reste": 1, "volont\u00e9": 2, "v\u00e9ritable": 1, "Europe": 1, "sociale": 1, "celui": 1, "gr\u00e2ce": 1, "auquel": 1, "longueurs": 1, "secteurs": 2, "croissance": 5, "m\u00e9rite": 1, "Pendant": 1, "celles": 2, "appel\u00e9es": 1, "avoisinait": 1, "d\u00e9passait": 1, "apr\u00e8s": 1, "rythme": 1, "signifie": 2, "richesse": 2, "elles": 2, "comme": 3, "faisait": 1, "cr\u00e9ations": 1, "souvent": 2, "m\u00e9canisation": 1, "moins": 3, "travail": 8, "soci\u00e9t\u00e9": 2, "capable": 2, "cr\u00e9er": 1, "rapidement": 1, "d\u00e9duit": 1, "n\u00e9cessit\u00e9": 2, "attention": 1, "partage": 10, "signifier": 1, "mettre": 2, "danger": 1, "lequel": 1, "cacherait": 1, "forme": 2, "discr\u00e8te": 1, "trouve": 2, "traduit": 1, "emplois": 3, "existants": 1, "cr\u00e9ation": 1, "irr\u00e9aliste": 1, "aussit\u00f4t": 1, "r\u00e9ponds": 1, "Claude": 1, "Pr\u00e9sident": 1, "tomb\u00e9": 1, "pr\u00e9cis\u00e9ment": 2, "train": 1, "faire": 8, "insulte": 1, "propose": 1, "\u00e9chelle": 1, "autres": 2, "entreprises": 1, "commenc\u00e9": 1, "vraies": 1, "tentatives": 1, "nouveaux": 1, "exigence": 1, "supposera": 1, "efforts": 1, "exigences": 1, "moderne": 1, "pourra": 1, "r\u00e9ussir": 1, "porteuse": 2, "choses": 1, "sorte": 2, "chacun": 1, "travaille": 1, "puisse": 1, "partager": 1, "propre": 1, "activit\u00e9s": 1, "trompe": 1, "d\u00e9cris": 1, "pr\u00e9sentation": 1, "faussement": 1, "flatteuse": 1, "espoir": 3, "r\u00e9alisera": 1, "suppose": 1, "exigera": 1, "Jacques": 2, "CHIRAC": 2, "stupide": 3, "aurait": 1, "propos": 1, "dirigeants": 1, "alors": 3, "veulent": 1, "songer": 1, "seulement": 1, "cuisine": 1, "revenir": 1, "salaire": 2, "\u00e9voqu\u00e9e": 1, "rends": 1, "justice": 1, "prudence": 1, "reprendre": 1, "pr\u00e9f\u00e9rerais": 1, "avoir": 1, "d\u00e9finitivement": 1, "dissiper": 1, "clair": 1, "vouloir": 1, "occuper": 2, "travailler": 2, "pr\u00e9sent\u00e9es": 1, "usurpatrices": 1, "privent": 1, "indiff\u00e9remment": 1, "pourquoi": 1, "fonction": 2, "choix": 2, "toutes": 1, "sortir": 1, "march\u00e9": 1, "indigne": 1, "besoin": 1, "mesurer": 1, "th\u00e8mes": 1, "Combien": 1, "esprits": 1, "ressassant": 1, "vraie": 1, "diff\u00e9rence": 1, "lorsque": 1, "doute": 1, "aucun": 2, "tent\u00e9": 2, "donner": 1, "parlant": 1, "attitudes": 1, "possibles": 1, "convaincu": 1, "conservation": 1, "habitudes": 1, "Montlouis": 1, "changements": 1, "exigent": 1, "ampleur": 1, "\u00e9gale": 1, "cons\u00e9quence": 1, "traduire": 1, "attach\u00e9": 1, "traditions": 1, "Parti": 2, "pourtant": 1, "devons": 1, "simplement": 2, "parfois": 1, "chaotique": 1, "retiens": 1, "diff\u00e9rent": 1, "\u00e9vidence": 1, "conduit": 1, "fid\u00e9lit\u00e9": 1, "identit\u00e9": 1, "respect": 1, "construire": 1, "force": 1, "progr\u00e8s": 1, "frapp\u00e9": 1, "chose": 1, "malgr\u00e9": 2, "parvenus": 1, "installer": 1, "durablement": 1, "partis": 2, "Pierre": 1, "MAUROY": 1, "dirige": 1, "soci\u00e9t\u00e9s": 1, "\u00e9gards": 1, "comparables": 1, "descendent": 1, "quart": 1, "\u00e9lecteurs": 1, "mauvaises": 1, "citer": 1, "avant": 1, "poids": 2, "communistes": 1, "perdu": 1, "explication": 1, "suffit": 1, "mieux": 1, "presque": 1, "contenter": 1, "\u00e9tant": 1, "parvenir": 1, "arriverons": 1, "transformer": 1, "comble": 1, "pourrons": 1, "entrer": 1, "lesquels": 1, "devrons": 1, "inventer": 1, "nouvelles": 1, "militantisme": 1, "demandez": 1, "seront": 1, "r\u00e9fl\u00e9chir": 1, "red\u00e9marrage": 1, "fasse": 1, "preuve": 1, "cmaque": 1, "Fran\u00e7ais": 2, "soutenant": 1, "parrainant": 1, "campagne": 1, "remis": 1, "enjeux": 1, "espoirs": 1, "red\u00e9couvrir": 1, "pr\u00e9noms": 1}}