{"id": "18_03_1992-Chantilly", "date": "18_03_1992", "lieu": "Chantilly", "longitude": 2.4762667187500007, "latitude": 49.17929703125, "typologie": "discours dactylographie", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_202_13_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "Chantilly le 18 mars 1992\n\nMon P\u00e8re,\nMessieurs les Aum\u00f4niers,\n\nJe suis heureux de me trouver parmi\nvous, aujourd'hui, dans ce bel endroit, si\njustement r\u00e9put\u00e9 pour la qualit\u00e9 de la r\u00e9flexion\nqui s'y m\u00e8ne, pour son accueil chaleureux de\nceUx qui veulent poursuivre leurs travaux dans\nun cadre serein et studieux.\n\nLe monde change, nos rep\u00e8res\ns'\u00e9croulent, provoquant parfois un d\u00e9sarroi\nprofond qui porte \u2014et c'est malheureux- notre\nsoci\u00e9t\u00e9 au repli sur elle-m\u00eame, au refus de\nl'autre, venu d'un monde qu'elle ne comprend-\npas. \"\n\n \n\nTout a bascul\u00e9 il y a moins de trois ans,\n\u00e0 Berlin, avec l'\u00e9croulement du \"mur de la\nhonte\". La fin de la guerre froide a \u00e9t\u00e9\nconsomm\u00e9e \u00e0 Moscou, en ao\u00fbt dernier, lors de\nl'\u00e9chec du putsch foment\u00e9 par quelques\nnostalgiques de l'ordre ancien. C'est alors la fin\n\n \n\n \n\n2\n\nd'un si\u00e8cle domin\u00e9 par des aventures\nid\u00e9ologiques d\u00e9vastatrices qui s'est jou\u00e9e sous\nnos yeux, la fin aussi d'une paix \u00e9trange, qui\nreposait sur la terreur nucl\u00e9aire.\n\nRarement l'histoire aura \u00e9t\u00e9 aussi vite,\nrarement elle aura \u00e9t\u00e9 aussi exaltante. Pourtant\nnos rep\u00e8res sont brouill\u00e9s et encourag\u00e9es sans\ndoute par l'approche du prochain mill\u00e9naire, de\nnouvelles Cassandre pr\u00e9disent aux Europ\u00e9ens\nune prochaine catastrophe mondiale.\n\nll est vraique I'Europe risque plus que\nd'autres de se trouver en proie \u00e0 des tensions\nqui lui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9es jusqu'\u00e0 aujourd'hui. ll\nserait irresponsable de lui assurer un avenir sans\nombre : la d\u00e9mocratie n'a_ pas encore pris racine\npartout, la tentation de l'autoritarisme reste forte\nparfois, les nationalismes seront encore\nlongtemps l'expression exacerb\u00e9e de la libert\u00e9\nretrouv\u00e9e.\n\n \n\nMais, le pessimisme, s'il est l'expression\nd'un d\u00e9sarroi bien compr\u00e9hensif devant\nl'ampleur des changements intervenus, ne\nsaurait fonder les politiques de l'avenir\nl' homme politique que je suis, en tout cas, ne\npeut accepter l'id\u00e9e que l'histoire se r\u00e9p\u00e8terait\ninexorablement, dans une fatalit\u00e9 qui\n\n \n\n3\n\n\u00e9chapperait \u00e0 toute action. Quelle d\u00e9mission ce\nserait, pour vous, pour moi, que d'imaginer que\nl'Europe, le monde, seraient co\u2018ndamn\u00e9s\nd'avance \u00e0 revivre leur pass\u00e9 : la construction\neurop\u00e9enne entreprise depuis la derni\u00e8re guerre\nn'est-elle pas la preuve que les affrontements\npeuvent se d\u00e9passer, que les conflits .ne sont\npas in\u00e9vitables? Croire en la politique, c'est\naussi croire en la capacit\u00e9 des hommes, des\nsoci\u00e9t\u00e9s, des Etats, de d\u00e9passer leur histoire\npour construire leur avenir.\n\nO\u00f9 en sommes-nous aujourd'hui ?\n\nLe monde reconna\u00eet progressivement la\nsup\u00e9riorit\u00e9 de l'\u00e9conomie de march\u00e9, avec des\nr\u00e9gulations qu'il appartient \u00e0 chaque Etat de\nd\u00e9finir, pour soutenir un d\u00e9veloppement\n\u00e9conomique durable.\n\nL'effondrement du marxisme a, en\nparall\u00e8le, convaincu de plus en plus les pays non\nd\u00e9velopp\u00e9s, au Sud et \u00e0 l'Est, que la d\u00e9mocratie\n-et l'Etat de droit\u2014 devaient accompagner\nl'instauration de la libert\u00e9 \u00e9conomique pour lui\ndonner ses pleins effets.\n\n \n\nLe mur de Berlin est tomb\u00e9 sous la\npression d'une population qui aspirait \u00e0 plus de\n\n \n\n4\n\nd\u00e9mocratie, mais qui attendait aussi de celle\u2014ci\nune am\u00e9lioration de son niveau de vie.\nl\nLe mouvement s'est propag\u00e9 et il se\nd\u00e9veloppe aujourd\u2018hui en Afrique et en Asie. La\ndictature n'a plus que des forteresses assi\u00e9g\u00e9es.\n\nC'est \u00e0 l'\u00e9vidence un mouvement\npositif.\n\nLa d\u00e9mocratie est un bienfait en soi -\nv\u00e9rit\u00e9 que trop de citoyens des pays riches\noublient h\u00e9las\u2014 et son lien avec la prosp\u00e9rit\u00e9 d'un\npays est totalement justifi\u00e9.\n\nMais, il faut tenir compte des lenteurs et\ndes blocages in\u00e9vitables et s'attendre \u00e0 des\nconvulsions.\n\nL'effondrement brutal des r\u00e9gimes\nautoritaires aux \u00e9conomies dirig\u00e9es entra\u00eene une\nd\u00e9sorganisation \u00e9conomique et des ruptures\nsociales qui se traduisent au moins dans un\npremier temps par des taux de croissance\nn\u00e9gatifs et des baisses g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9es des niveaux\nde vie.\n\n \n\nDe ce fait, il y a un risque grave dans\nles pays qui connaissent une transition\n\n5\n\nd\u00e9mocratique \u2014au sud comme \u00e0 l'est- qu'\u00e0\nl'attente, \u00e0 l'espoir, succ\u00e8dent la d\u00e9sillusion et\npeut-\u00eatre un jour le rejet des valeurs de libert\u00e9 et\nde d\u00e9mocratie. Elles sont aujourd'hui associ\u00e9es \u00e0\nl'aspiration \u00e0 une vie meilleure, mais elles\npeuvent devenir synonymes de mis\u00e8re et\nd'in\u00e9galit\u00e9s si les b\u00e9n\u00e9fices n'en deviennent pas\nrapidement perceptibles par tous.\n\nll serait dangereux, pour la p\u00e9rennit\u00e9 du\nprocessus d\u00e9mocratique, que se creuse l'\u00e9cart\nentre les aspirations et les r\u00e9alit\u00e9s, qu'une\nminorit\u00e9 de sp\u00e9culateurs et de profiteurs\napparaissent comme les uniques b\u00e9n\u00e9ficiaires de\nla toute nouvelle libert\u00e9, symbolis\u00e9e par le droit\nde vote et l'\u00e9conomie de march\u00e9.\n\nDeuxi\u00e8me caract\u00e9ristique de notre\nplan\u00e8te, notre environnement est aujourd'hui\ngravement affect\u00e9 par l'activit\u00e9 des hommes et\nles risques technologiques majeurs s'accroissent,\npar leur nombre et leur ampleur. Que l'on songe\nseulement au d\u00e9sastre de tchernobyl, \u00e0\nl'amincissement de la couche d'ozone, au\nr\u00e9chauffement dramatique du climat. Et que dire\nde la d\u00e9gradation des sols agricoles surexploit\u00e9s\ndes pays de l'h\u00e9misph\u00e8re nord et de la\nd\u00e9sertification terrifiante qui menace certains\npays du sud ?\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nEnfin, peut\u2014on \u00e9viter de mentionner la\nv\u00e9ritable catastrophe de l'urbanisation, qui\nprogresse partout, partout d\u00e9sordonn\u00e9e,\nexcessive, incontr\u00f4l\u00e9e et peut\u2014\u00eatre d\u00e9j\u00e0\nincontr\u00f4lable ?\n\nDernier d\u00e9fi du nouveau monde que je\nvoudrais \u00e9voquer : les hommes.\n\nNous avons, depuis longtemps,\nd\u00e9velopp\u00e9 une conception tr\u00e8s restrictive de la\nlibert\u00e9 des \u00e9changes.\n\nAujourd'hui, dans tous les pays riches\ndes voix s'\u00e9l\u00e8vent -sinistre \u00e9cho d'un pass\u00e9\ndramatique\u2014 pour appeler au refus des autres, de\nl'autre, et \u00e9riger l'exclusion en dogme fondateur\nde nouvelles forteresses polici\u00e8res.\n\nPourtant, nous le savons, la plan\u00e8te\nn'aura pas d'avenir s'il n'est commun \u00e0 tous les\nhommes.\n\nll ne peut y avoir de v\u00e9ritable solidarit\u00e9\nplan\u00e9taire sans cette libert\u00e9 fondamentale entre\ntoutes : celle pour un homme de disposer de sa\nlibert\u00e9.\n\n \n\n \n\n \n\n7\n\nAlors que triomphent les valeurs de\nd\u00e9mocratie et de respect des droits de l'homme,\nil serait absurde que les pays les plus d\u00e9velopp\u00e9s\nrefusent la main qui leur est tendue. \u2018\n\nCela serait surtout indigne.\n\nParce que ceux qui nous lancent un\nappel \u00e0 l'aide pressant ne font apr\u00e8s tout que\nr\u00e9clamer le b\u00e9n\u00e9fice d'une libert\u00e9 que nous leur\navons si longtemps vant\u00e9e et dont ils \u00e9taient\npriv\u00e9s par des r\u00e9gimes autoritaires et corrompus\ndont ils ont su se d\u00e9faire eux\u2014m\u00eames.\n\nQuelles r\u00e9ponses peut\u2014on apporter \u00e0 ces\nd\u00e9fis ?\n\nPour y faire face, l'Europe occidentale a\nfait le choix d'acc\u00e9l\u00e9rer son mouvement\nd'int\u00e9gration et de responsabilisation politique.\n\nijCH/j/F\n\n    \n \n\n     \n\n\u201cin...\nc\u2018 \u2018t\n\n4\u2019 c\n4,1/0.\u201d UL\u2018J\n\nDans cette perspective, Ma\u00e4stricht\nrepr\u00e9sente une avanc\u00e9e consid\u00e9rable. La\nconstruction de l'Europe communautaire,\nfavoris\u00e9e par la guerre froide, a traduit la volont\u00e9\ndes Europ\u00e9ens de ne plus se d\u00e9chirer pour \u00eatre\nplus forts, plus prosp\u00e8res, plus stables. Nous\navons su atteindre cet objectif et la disparition\nde la menace communiste lui conf\u00e8re une\n\n \n\n \n\n8\n\nnouvelle port\u00e9e : permettre que l'ensemble du\ncontinent europ\u00e9en trouve d\u00e9sormais la stabilit\u00e9\net la prosp\u00e9rit\u00e9.\n\nLes Etats\u2014Unis, en 1945, voulaient un\n- monde sans . barri\u00e8res id\u00e9ologiques,\n\u00e9conomiques, culturelles. La sovi\u00e9tisation de\nl'Europe orientale a rapidement assombri ce bel\nid\u00e9al. Aujourd'hui, la perspective d'un monde\nplus coop\u00e9ratif rena\u00eet, mais, pour qu'elle ne\ns'\u00e9vanouisse pas dans le fracas des armes, nous\ndevons nous assurer que des organisations et\ndes proc\u00e9dures d'int\u00e9gration et de coop\u00e9ration\nsuffisamment fortes existeront, pour faire face \u00e0\nma multiplicit\u00e9 des enjeux qui surgissent du\nmonde \u00e0 la fois complexe et interd\u00e9pendant\ndans lequel nous agissons;\n\nParmi ces m\u00e9canismes int\u00e9grateurs, je\ncrois que les organisations r\u00e9gionales ont un r\u00f4le\nparticulier \u00e0 jouer. La force de ces organisations\nr\u00e9side dans leur capacit\u00e9 de r\u00e9pondre \u00e0 la fois\naux int\u00e9r\u00eats particuliers des soci\u00e9t\u00e9s et des Etats\nqui la composent, et aux d\u00e9fis plan\u00e9taires\nauxquels ceux-ci sont confront\u00e9s. En d'autres\ntermes, les deux \u00e9cueils \u00e0 \u00e9viter sont ceux du\nrepli sur soi et de l'absence d'identit\u00e9 propre.\n\n \n\n \n\n \n\n9\n\nCe sont ces deux \u00e9cueils que la\nconstruction europ\u00e9enne a su \u00e9viter jusqu'\u00e0\nmaintenant. Le sommet de Ma\u00e4stricht a fix\u00e9 un\ncadre pour qu'elle puisse continuer de l\u00e9 faire \u00e0\nl'avenir, dans le nouveau contexte europ\u00e9en. Les\nDouze se sont fix\u00e9s un horizon et des\nproc\u00e9dures et des m\u00e9canismes pour y parvenir.\nL'union \u00e9conomique et mon\u00e9taire se fera plus\nvite, car elle b\u00e9n\u00e9ficie de trente ans de\ncoop\u00e9ration et de succ\u00e8s. L'union politique sera\nplus lente \u00e0 r\u00e9aliser car elle touche au coeur de\nla souverainet\u00e9 des Etats\u2014nations. Des\ndivergences se feront entendre encore, mais ne\nsoyons pas trop s\u00e9v\u00e8res : que de chemin\nparcouru en quelques mois ! La construction\nd'une union europ\u00e9enne est maintenant\nirr\u00e9versible et je m'en r\u00e9jouis.\n\nLa force de l'union europ\u00e9enne est de\nproposer un mod\u00e8le coh\u00e9rent et sp\u00e9cifique de\nd\u00e9veloppement politique, \u00e9conomique et social,\ndans lequel la plupart des Etats europ\u00e9ens se\nreconnaissent aujourd'hui, et qui a \u00e9t\u00e9 fortement\nfa\u00e7onn\u00e9 par l'effort du mouvement ouvrier\ndepuis la fin du si\u00e8cle dernier et par les\npolitiques men\u00e9es par les gouvernements\nsociaux\u2014d\u00e9mocrates.\n\n \n\n \n\n10\n\nll combine le respect des r\u00e8gles de\nl'\u00e9conomie de march\u00e9, des m\u00e9canismes de\nprotection sociale renforc\u00e9s et l'acceptation des\nprincipes de droit pour organiser les \u2018relations\nentre les individus et l'Etat. C'est la conjonction\nde ces trois principes qui fonde le mod\u00e8le\neurop\u00e9en. L'id\u00e9e par exemple que l'Europe\ncentrale et orientale pourrait se d\u00e9velopper en se\ncontentant d'adopter le lib\u00e9ralisme \u00e9conomique\nle plus pur est une illusion, compr\u00e9hensible mais\ndangereuse. Le march\u00e9 n'est pas en lui-m\u00eame\nporteur d'organisation sociale, et nombreux sont\nles Etats en crise qui ont acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 la\nd\u00e9sorganisation de leur soci\u00e9t\u00e9s \u00e0 vouloir leur\nappliquer les lois du march\u00e9 sans contrepoids\nsocial.\n\nEn redonnant la parole aux soci\u00e9t\u00e9s, en\npermettant que les pr\u00e9occupations politiques\nplus que strat\u00e9giques retrouvent droit de cit\u00e9, la\nd\u00e9mocratisation de l'Europe centrale et orientale\na contribu\u00e9 \u00e0 r\u00e9orienter le champ de nos\npr\u00e9occupations vers les questions de soci\u00e9t\u00e9\n(environnement, am\u00e9nagement des villes,\nmouvements de personnes, ...). ll nous faut\nadopter nos structures de d\u00e9cision \u00e0 la nature de\nces probl\u00e8mes qui sont de moins en moins\nexclusivement nationaux.\n\n \n\n \n\n11\n\nAinsi, la r\u00e9f\u00e9rence constante depuis\nquelques temps \u00e0 la r\u00e8gle de droit exprime bien\nl'id\u00e9e. que certains principes doivent \u00eatre\nrespect\u00e9s par tous et ne sauraient faire l'objet\nd'une appr\u00e9ciation nationale. Le regain d'int\u00e9r\u00eat\nque suscite l'organisation des Nations Unies en\nest le reflet et il n'est pas absurde de penser que\ndans certains domaines d\u00e9j\u00e0, comme celui de\nl'Environnement, du trafic de drogue ou du\ncontr\u00f4le des mouvements de population, les\nr\u00e8gles de la coop\u00e9ration l'emportent sur celles de\nla comp\u00e9tition. '\n\nLes questions de s\u00e9curit\u00e9 doivent \u00eatre\nabord\u00e9es dans le m\u00eame esprit. A la menace\nmilitaire de l'Union Sovi\u00e9tique succ\u00e8dent des\nrisques plus diffus, qui ne remettent pas tant en\ncause les int\u00e9r\u00eats de tel ou tel Etat, que\nl'\u00e9quilibre global de la communaut\u00e9\ninternationale dans don ensemble ou au niveau\nr\u00e9gional. A la diff\u00e9rence du syst\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9\ncollective, qui partait du principe qu'une\nagression contre un Etat \u00e9quivaut \u00e0 une\nagression contre tous les Etats, ce nouveau\nsyst\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 pourrait \u00eatre qualifi\u00e9 de\ncommunautaire dans la mesure o\u00f9, d\u00e9sormais,\nles principaux risques que peut courir un Etat\nsont ceux qui d\u00e9stabilisent son'environnement.\nDans un tel contexte, une part croissante des\n\n \n\n \n\n \n\n12\n\npolitiques de s\u00e9curit\u00e9 rel\u00e8vera \u00e0 l'avenir de choix\n\u00e0 la fois collectifs (aucun Etat par exemple ne\npeut seul s'interposer dans la crise yougoslave)\net impossibles \u00e0 d\u00e9terminer \u00e0 l'avance.\n\nC'est dans cet effort d'organisation\ninternationale et particuli\u00e8rement europ\u00e9enne\nque nous pourrons seulement trouver les\nressources pour r\u00e9pondre aux deux grandes\nquestions politiques qu'a pos\u00e9 l'effondrement de\nl'URSS, d'abord, le risque de conflit et de\nguerre, ensuite la tentation autoritaire. Une\nbataille d\u00e9cisive, n'en doutons pas,lest engag\u00e9e\npour savoir si nous pourrons construire un\ncontinent ouvert et d\u00e9mocratique ou si nous\nconna\u00eetrons des d\u00e9chirements et des r\u00e9gressions\ndangereuses. L\u00e0 est le premier devoir de la\ngauche europ\u00e9enne aujourd'hui, l\u00e0 est le combat\nqu'elle doit aujourd'hui mener en expliquant avec\ncourage qu'une coop\u00e9ration efficace avec l'Est\ndemandera peut-\u00eatre, certainement m\u00eame des\nsacrifices, mais qu'il en va de l'\u00e9quilibre du\ncontinent et sans doute de l'avenir de la\n\nd\u00e9mocratie. MW,\n\nMais, encore faut\u2014il que la gauche\neurop\u00e9enne ait confiance, trouve des forces en\nelle\u2014m\u00eame, pour convaincre et entra\u00eener les\n\n \n\n13\n\npopulations. A en juger par notre pays, cela\nn'est pas une \u00e9vidence\n\nLes changements brutaux que nous\navons connus depuis quelques ann\u00e9es ont laiss\u00e9\nles opinions quelque peu d\u00e9sempar\u00e9es \u2014et pas\nseulement en France. En effet, les r\u00e9f\u00e9rences\nid\u00e9ologiques de beaucoup vacillent. Pendant plus\nde 70 ans, la vie et l'imaginaire politiques ont\n\u00e9t\u00e9 marqu\u00e9s par le communisme et l'existence\nde l'URSS. A gauche, le socialisme d\u00e9mocratique\ns'est longtemps d\u00e9fini de fa\u00e7on n\u00e9gative, par\nune sorte de \"ni\u2014ni\", \"ni communisme ni\ncapitalisme\". A droite, l'anticommunisme \u00e9tait le\nciment de coalitions d'int\u00e9r\u00eats disparates,\neurop\u00e9ens et nationalistes, lib\u00e9raux et\n\ncolbertistes, modernistes et conservateurs.\n\nll n'y a plus cette r\u00e9f\u00e9rence pour\nstructurer notre vie politique ant\u00e9rieure. Si l'on\najoute, pour notre pays, trois alternances, 1981,\n1986, 1988, la gauche au pouvoir dans la dur\u00e9e\ndans une d\u00e9cennie difficile, avec le\nralentissement de la croissance mondiale, avec\nles mouvements de population, le d\u00e9placement\ndes points d'affrontement entre la gauche et la\ndroite, de l'\u00e9conomie aux choix de soci\u00e9t\u00e9, il est\nais\u00e9 de comprendre qu'une certaine confusion\n\nr\u00e8gne et que la doute se soit install\u00e9. (\u00abr\u00ee\u2018\u00e4cr\u00efu\u00ee\u00f9\n\n4/\n\\\u00efzlo mg\u201c,\n\n\u2019J .. \"\nl\n\n \n\n \n\n14\n\nJe voudrai \u00e9tablir un peu de clart\u00e9 pour\nmoi-m\u00eame et la tradition que je repr\u00e9sente en\nserrant au plus pr\u00e8s le th\u00e8me de votre session de\nr\u00e9flexion.\n\nll est \u00e9crit dans l'intitul\u00e9 que j'ai re\u00e7u \u2014je\ncite- : \"La capitalisme sort vainqueur. ll se\ntrouve d\u00e9sormais sans concurrent. Les Partis\nCommunistes sont affaiblis, mais il permettaient\nl'int\u00e9gration sociale\". '\n\nAi-je un regret de l'effondrement du\ncommunisme comme esp\u00e9rance historique ? Je\nvous r\u00e9pondrai franchement non.\n\nBien s\u00fbr, dans nos pays, les partis\ncommunistes ont jou\u00e9 un r\u00f4le social, et comme\ndisait le regrett\u00e9 Georges LAVAU, ils ont remplis\n\"une fonction tribunitienne\". Mais, sans m\u00eame\nparler des victimes, qui se sont compt\u00e9s par\nmillions \u00e0 l'Est et ailleurs, je n'oublie pas que les\nr\u00e9gimes communistes ont compromis l'id\u00e9e\nm\u00eame de socialisme, l'id\u00e9e de gauche, et peut-\n\u00eatre m\u00eame l'id\u00e9e du politique, c'est\u2014\u00e0-dire l'id\u00e9e\nd'une alternative au capitalisme. Je n'ai donc\n\u00e0 pas de regret pour des r\u00e9gimes qui ont \u00e9cras\u00e9\nl'homme en pr\u00e9tendant le sauver.\n\n \n\n \n\n \n\n15\n\nMais, \u00e9videmment nous sommes\nmaintenant devant une t\u00e2che redoutable, en\nm\u00eame, temps, croyez-le, parfaitement digne et\nexaltante, celle de penser par nous-m\u00eames, de\nd\u00e9terminer une politique \"\u00e0 l'\u00e9chelle humaine\"\nqui pr\u00e9serve la part d'utopie mais renonce \u00e0\nl'illusion du syst\u00e8me, de l'alternative globale.\n\nNous ne repartons certes pas de z\u00e9ro.\nComme je l'ai dit tout \u00e0 l'heure, la social-\nd\u00e9mocratie a puissamment contribu\u00e9 \u00e0 modeler\nle visage actuel de l'Europe -qui'est somme\ntoute plus aimable que bien d'autres mod\u00e8les de\nsoci\u00e9t\u00e9 Mais, nos instruments politiques sont\nvieillis, nos soci\u00e9t\u00e9s sont de plus en plus\ntravers\u00e9es d'une somme de contradictions,\nd'injustices, de d\u00e9s\u00e9quilibres qui appellent des\nrem\u00e8des complexes, qui n'ont souvent des\neffets que dans le temps, nous sommes donc\nsoumis \u00e0 une critique incessante de l'action\npolitique et de l'intervention publique.\n\nPourtant, le but est clair, j'ai eu souvent\nl'occasion de le d\u00e9finir depuis quelques ann\u00e9es,\nnous devons construire \"une soci\u00e9t\u00e9 solidaire en\n\u00e9conomie de march\u00e9\". Mais, pour ce faire, nous\ndevons revivifier notre patrimoine culturel,\nadapter notre programme, repenser notre\nstrat\u00e9gie. '\n\n \n\n \n\n16\n\nNous ne repartons pas de z\u00e9ro, disais-je\n\u00e0 l'instant. Le projet des premiers socialistes, et\ntout particuli\u00e8rement de Marx entendait; affirmer\nun monde de libert\u00e9, r\u00e9aliser l'\u00e9mancipation de\nl\u2018humanit\u00e9. Mais, il contenait une eschatologie\nr\u00e9volutionnaire qui a failli et qui ne peut plus \u00eatre\nn\u00f4tre. Nous avons renonc\u00e9 en toute lucidit\u00e9 \u00e0 \"la\nsynth\u00e8se finale\".\n\nCela n'implique cependant pas que nous\nrenoncions \u00e0 donner un fondement\u2018\u00e9thique \u00e0 la\npolitique, que nous ne sachions pas int\u00e9grer\ncomme moment n\u00e9cessaire la tradition de\nl'\u00e9thique r\u00e9volutionnaire des deux si\u00e8cles\nderniers.\n\nSur ce point, je suis comme Jaur\u00e8s, il\nn'y a pas, il n'y a jamais, de table rase. ll nous\nfaut vivre et agir en reconnaissant les tensions\nin\u00e9vitables entre la part d'id\u00e9al et le r\u00e9el. ll est\npossible de r\u00e9former une soci\u00e9t\u00e9 tout en sachant\nqu'il ne s'agit pas de construire \"la soci\u00e9t\u00e9\nnouvelle\". L'effondrement du communisme\nrenforce la n\u00e9cessit\u00e9 d'appeler \u00e0 \"une \u00e9thique de\nla responsabilit\u00e9 politique\", d'introduire un sens\nen pr\u00e9sentant quels sont les grands choix dans\nla soci\u00e9t\u00e9 avec leurs cons\u00e9quences souvent\n\n \n\n \n\n17\n\nalternatives, d'agir de mani\u00e8re que le futur soit\ndans le pr\u00e9sent.\n\nCe qui est le plus urgent \u00e0\u2018 l'Quest\ncomme \u00e0 l'Est est de r\u00e9tablir la fondation\n\u00e9thique de la politique. A l'Est, car la politique a\ntout \u00e9cras\u00e9, et il faut redonner confiance \u00e0 une\nsoci\u00e9t\u00e9 civile qui doit se reconstituer, parfois\npresque enti\u00e8rement. A l'Quest, car le\nscepticisme, la protestation, la fragmentation\ncorporatiste favorisent l'affirmation de\nrh\u00e9toriques r\u00e9actionnaires, \u00e0 l'extr\u00eame droite\nbien s\u00fbr mais pas seulement (tout n'est pas pur\nchez les verts ...) qui mettent \u00e0 mal ce qu'il y a\nde plus pr\u00e9cieux dans l'h\u00e9ritage des lumi\u00e8res,\nl'usage de la raison r\u00e9publicaine et obscurcissent\nle rapport \u00e0 la politique. ll faut donc fixer des\nr\u00e8gles claires. Car la politique, si elle n'est pas le\nlieu o\u00f9 se forment des valeurs, doit \u00eatre le lieu\no\u00f9 les valeurs se v\u00e9rifient.\n\nCette t\u00e2che d\u00e9passe \u00e9videment les seuls\nsocialistes, elle concerne tous ceux et celles qui\nont retenu les le\u00e7ons du si\u00e8cle et aspirent \u00e0 ce\nque -comme le dit Albert HIRSCHMAN- le d\u00e9bat\npublic devienne plus \"philo\u2014d\u00e9mocratique\",\nd\u00e9montre, en effet, sa l\u00e9gitimit\u00e9 dans la mesure\no\u00f9 la d\u00e9cision est d\u00e9termin\u00e9e par une discussion\ncompl\u00e8te des choix de soci\u00e9t\u00e9.\n\n \n\n \n\n \n\n18\n\nMais, les socialistes ont aussi une t\u00e2che\npropre. A c\u00f4t\u00e9 de l'\u00e9thique de responsabilit\u00e9\ndans l'action politique, ils doivent prop'oser une\nsoci\u00e9t\u00e9 fond\u00e9e sur une \u00e9thique de solidarit\u00e9. Une\nsoci\u00e9t\u00e9 engag\u00e9e dans la lutte contre l'exclusion,\npour l'\u00e9galit\u00e9 des chances, pour la\ncoresponsabilit\u00e9, c'est un id\u00e9al plus que jamais\nvalide.\n\nLa coh\u00e9sion sociale est non seulement\nun gage d\u2018efficacit\u00e9 \u00e9conomique, mais c'est\naussi une promesse d'ouverture, et une\nn\u00e9cessit\u00e9 pour l'\u00e9panouissement individuel. Cela\nles lib\u00e9raux ne le comprennent pas et, avec plus\nou moins de conscience, pr\u00e9parent des\npolitiques de s\u00e9gr\u00e9gation sociale, pour le\nlogement, c'\u00e9tait hier, pour l'\u00e9cole, ce serait\ndemain\n\n    \n\n   \n \n \n\n,MH/VES -.\n\ng \u201dNOM\u201d .\nCette \u00e9thique de la solidarit\u00e9 doit \u00eatre\npr\u00e9cis\u00e9e et d\u00e9velopp\u00e9e dans un nouveau\ncontexte. La complexit\u00e9 des probl\u00e8mes, citons\nl'emploi, alors que \"le travail quitte la soci\u00e9t\u00e9 du\ntravail\" (Ralf DAHRENDQRF), l'immigration,\nl'espoir social des classes moyennes, etc\nentre en contradiction avec la maigreur des\nressources additionnelles mobilisables \u00e0 court ou\n\u00e0 moyen terme. Ce n'est que dans la dur\u00e9e et\n\n \n\n19\n\npar la difficile mais incontournable participation\nde tous les acteurs d'une soci\u00e9t\u00e9, que nous\npourrons \u00e9quilibrer le social et l'\u00e9conomique.\nl\n\nL'action publique est \u00e9videmment\nindispensable. Elle seule peut veiller \u00e0 la\ncoh\u00e9sion sociale. Mais, si la lutte contre\nl'exclusion et pour l'\u00e9galit\u00e9 des chancesfne peut\n\u00eatre men\u00e9e ans les ressources de l'Etat, elle ne\npeut se r\u00e9duire \u00e0 cela. C'est aussi \u00e0 l'int\u00e9rieur\nm\u00eame de la soci\u00e9t\u00e9 civile qu'il faut agir. Cette\nproposition rejette une prospective \u201csimpliste du\nconflit social. L'apport compl\u00e9mentaire du public\net du priv\u00e9, aussi bien d'ailleurs que le refus de\nla d\u00e9naturation de l'un par l'autre, s'imposent.\nToute notre conception de la r\u00e9forme sociale\ndoit en d\u00e9couler.\n\nX X\n\n \n\nVoici les perspectives -rapidement\nd\u00e9finies\u2014 qui inspirent mon action aujourd'hui.\nJ'ai pleine conscience que rien ne serait pire que\nd'enterrer toute forme d'utopie avec l'\u00e9chec du\ncommunisme. Paul RICQEUR a raison de dire\nqu'on ne peut s'enfermer dans une vision\npurement proc\u00e9durale de la d\u00e9mocratie -ce qui\nen langage populaire veut dire la simple gestion.\n\n \n\n20\n\nPour retrouver une force de conviction, il faut\naffirmer quelque chose de la volont\u00e9 d'une\nsoci\u00e9t\u00e9 meilleure, d'un monde sinon r\u00e9concili\u00e9\ndu moins concili\u00e9; Une \u00e9thique\u2018 de la\nresponsabilit\u00e9 et une \u00e9thique de la solidarit\u00e9,\nvoil\u00e0 ce qu'il nous faut affirmer aujourd'hui.\n\n \n\n", "key_words": {"Chantilly": 1, "heureux": 1, "trouver": 3, "r\u00e9put\u00e9": 1, "qualit\u00e9": 1, "accueil": 1, "chaleureux": 1, "veulent": 1, "poursuivre": 1, "leurs": 2, "travaux": 1, "cadre": 1, "serein": 1, "monde": 7, "provoquant": 1, "parfois": 1, "porte": 1, "repli": 1, "refus": 3, "bascul\u00e9": 1, "moins": 5, "trois": 3, "guerre": 2, "froide": 1, "putsch": 1, "foment\u00e9": 1, "alors": 2, "si\u00e8cle": 3, "domin\u00e9": 1, "d\u00e9vastatrices": 1, "jou\u00e9e": 1, "aussi": 7, "terreur": 1, "rep\u00e8res": 1, "brouill\u00e9s": 1, "encourag\u00e9es": 1, "prochain": 1, "Cassandre": 1, "pr\u00e9disent": 1, "prochaine": 1, "catastrophe": 2, "vraique": 1, "risque": 3, "proie": 1, "\u00e9pargn\u00e9es": 1, "irresponsable": 1, "assurer": 2, "avenir": 1, "d\u00e9mocratie": 3, "encore": 2, "tentation": 2, "reste": 1, "nationalismes": 1, "seront": 1, "exacerb\u00e9e": 1, "d\u00e9sarroi": 1, "compr\u00e9hensif": 1, "changements": 2, "fonder": 1, "politiques": 4, "homme": 2, "politique": 5, "accepter": 1, "fatalit\u00e9": 1, "toute": 4, "Quelle": 1, "d\u00e9mission": 1, "seraient": 1, "revivre": 1, "pass\u00e9": 1, "entreprise": 1, "depuis": 4, "derni\u00e8re": 1, "preuve": 1, "conflits": 1, "Croire": 1, "croire": 1, "capacit\u00e9": 2, "d\u00e9passer": 1, "construire": 4, "reconna\u00eet": 1, "progressivement": 1, "appartient": 1, "chaque": 1, "soutenir": 1, "marxisme": 1, "convaincu": 1, "devaient": 1, "libert\u00e9": 4, "\u00e9conomique": 4, "pleins": 1, "Berlin": 1, "tomb\u00e9": 1, "population": 1, "aspirait": 1, "attendait": 1, "am\u00e9lioration": 1, "niveau": 1, "mouvement": 2, "propag\u00e9": 1, "Afrique": 1, "forteresses": 2, "bienfait": 1, "citoyens": 1, "prosp\u00e9rit\u00e9": 1, "totalement": 1, "tenir": 1, "compte": 1, "lenteurs": 1, "blocages": 1, "in\u00e9vitables": 1, "brutal": 1, "\u00e9conomies": 1, "dirig\u00e9es": 1, "entra\u00eene": 1, "traduisent": 1, "temps": 2, "baisses": 1, "g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9es": 1, "grave": 1, "connaissent": 1, "comme": 5, "succ\u00e8dent": 2, "d\u00e9sillusion": 1, "rejet": 1, "valeurs": 3, "Elles": 1, "associ\u00e9es": 1, "devenir": 1, "synonymes": 1, "mis\u00e8re": 1, "b\u00e9n\u00e9fices": 1, "deviennent": 1, "perceptibles": 1, "serait": 4, "p\u00e9rennit\u00e9": 1, "creuse": 1, "aspirations": 1, "sp\u00e9culateurs": 1, "uniques": 1, "b\u00e9n\u00e9ficiaires": 1, "nouvelle": 1, "symbolis\u00e9e": 1, "caract\u00e9ristique": 1, "notre": 7, "environnement": 1, "affect\u00e9": 1, "hommes": 1, "risques": 2, "technologiques": 1, "majeurs": 1, "nombre": 1, "d\u00e9sastre": 1, "couche": 1, "dramatique": 1, "d\u00e9gradation": 1, "agricoles": 1, "terrifiante": 1, "menace": 2, "\u00e9viter": 3, "mentionner": 1, "partout": 1, "incontr\u00f4l\u00e9e": 1, "nouveau": 2, "\u00e9voquer": 1, "conception": 2, "restrictive": 1, "appeler": 1, "\u00e9riger": 1, "dogme": 1, "nouvelles": 1, "commun": 1, "avoir": 1, "v\u00e9ritable": 1, "cette": 3, "fondamentale": 1, "celle": 2, "disposer": 1, "triomphent": 1, "respect": 2, "droits": 1, "absurde": 2, "surtout": 1, "lancent": 1, "pressant": 1, "apr\u00e8s": 1, "b\u00e9n\u00e9fice": 1, "longtemps": 2, "vant\u00e9e": 1, "r\u00e9gimes": 2, "autoritaires": 1, "d\u00e9faire": 1, "r\u00e9ponses": 1, "apporter": 1, "faire": 4, "occidentale": 1, "choix": 4, "responsabilisation": 1, "avanc\u00e9e": 1, "traduit": 1, "Europ\u00e9ens": 1, "d\u00e9chirer": 1, "atteindre": 1, "objectif": 1, "communiste": 1, "conf\u00e8re": 1, "port\u00e9e": 1, "permettre": 1, "europ\u00e9en": 1, "trouve": 2, "d\u00e9sormais": 2, "voulaient": 1, "barri\u00e8res": 1, "sovi\u00e9tisation": 1, "orientale": 2, "rapidement": 1, "assombri": 1, "perspective": 1, "coop\u00e9ratif": 1, "fracas": 1, "organisations": 2, "proc\u00e9dures": 1, "fortes": 1, "multiplicit\u00e9": 1, "enjeux": 1, "surgissent": 1, "complexe": 1, "lequel": 2, "m\u00e9canismes": 3, "r\u00e9gionales": 1, "force": 3, "r\u00e9pondre": 2, "int\u00e9r\u00eats": 2, "particuliers": 1, "soci\u00e9t\u00e9s": 3, "d\u00e9fis": 1, "\u00e9cueils": 2, "europ\u00e9enne": 4, "sommet": 1, "Ma\u00e4stricht": 1, "puisse": 1, "continuer": 1, "contexte": 1, "fix\u00e9s": 1, "horizon": 1, "mon\u00e9taire": 1, "b\u00e9n\u00e9ficie": 1, "trente": 1, "lente": 1, "r\u00e9aliser": 2, "touche": 1, "coeur": 1, "souverainet\u00e9": 1, "feront": 1, "entendre": 1, "s\u00e9v\u00e8res": 1, "quelques": 3, "union": 1, "mod\u00e8le": 1, "coh\u00e9rent": 1, "sp\u00e9cifique": 1, "plupart": 1, "Etats": 2, "europ\u00e9ens": 1, "dernier": 1, "men\u00e9es": 1, "combine": 1, "r\u00e8gles": 1, "sociale": 2, "renforc\u00e9s": 1, "droit": 3, "organiser": 1, "individus": 1, "principes": 2, "fonde": 1, "exemple": 2, "pourrait": 2, "d\u00e9velopper": 1, "lib\u00e9ralisme": 1, "compr\u00e9hensible": 1, "march\u00e9": 2, "nombreux": 1, "crise": 2, "acc\u00e9l\u00e9r\u00e9": 1, "vouloir": 1, "redonnant": 1, "parole": 1, "pr\u00e9occupations": 1, "strat\u00e9giques": 1, "retrouvent": 1, "centrale": 1, "contribu\u00e9": 2, "r\u00e9orienter": 1, "champ": 1, "questions": 2, "am\u00e9nagement": 1, "structures": 1, "d\u00e9cision": 2, "nature": 1, "probl\u00e8mes": 1, "r\u00e9f\u00e9rence": 2, "constante": 1, "r\u00e8gle": 1, "exprime": 1, "certains": 2, "doivent": 3, "sauraient": 1, "appr\u00e9ciation": 1, "regain": 1, "suscite": 1, "Nations": 1, "Unies": 1, "reflet": 1, "penser": 2, "domaines": 1, "celui": 1, "trafic": 1, "drogue": 1, "mouvements": 2, "coop\u00e9ration": 2, "celles": 2, "s\u00e9curit\u00e9": 3, "Sovi\u00e9tique": 1, "remettent": 1, "global": 1, "ensemble": 1, "diff\u00e9rence": 1, "syst\u00e8me": 1, "partait": 1, "principe": 1, "contre": 3, "\u00e9quivaut": 1, "qualifi\u00e9": 1, "mesure": 1, "principaux": 1, "courir": 1, "d\u00e9stabilisent": 1, "croissante": 1, "rel\u00e8vera": 1, "collectifs": 1, "impossibles": 1, "d\u00e9terminer": 1, "effort": 1, "particuli\u00e8rement": 2, "pourrons": 2, "seulement": 2, "conflit": 1, "ensuite": 1, "doutons": 1, "savoir": 1, "ouvert": 1, "d\u00e9mocratique": 1, "d\u00e9chirements": 1, "premier": 1, "devoir": 1, "mener": 1, "expliquant": 1, "efficace": 1, "certainement": 1, "doute": 2, "forces": 1, "convaincre": 1, "entra\u00eener": 1, "juger": 1, "brutaux": 1, "connus": 1, "ann\u00e9es": 1, "opinions": 1, "quelque": 2, "d\u00e9sempar\u00e9es": 1, "beaucoup": 1, "Pendant": 1, "marqu\u00e9s": 1, "communisme": 2, "socialisme": 1, "d\u00e9fini": 1, "fa\u00e7on": 1, "sorte": 1, "\u00e9tait": 1, "coalitions": 1, "lib\u00e9raux": 2, "modernistes": 1, "gauche": 2, "pouvoir": 1, "d\u00e9cennie": 1, "croissance": 1, "points": 1, "entre": 2, "comprendre": 1, "certaine": 1, "voudrai": 1, "\u00e9tablir": 1, "clart\u00e9": 1, "tradition": 2, "repr\u00e9sente": 1, "th\u00e8me": 1, "votre": 1, "session": 1, "\u00e9crit": 1, "capitalisme": 1, "regret": 2, "esp\u00e9rance": 1, "historique": 1, "r\u00e9pondrai": 1, "franchement": 1, "regrett\u00e9": 1, "Georges": 1, "fonction": 1, "compt\u00e9s": 1, "communistes": 1, "compromis": 1, "alternative": 1, "pr\u00e9tendant": 1, "\u00e9videmment": 1, "devant": 1, "t\u00e2che": 2, "parfaitement": 1, "digne": 1, "pr\u00e9serve": 1, "renonce": 1, "repartons": 2, "certes": 1, "puissamment": 1, "visage": 1, "actuel": 1, "aimable": 1, "mod\u00e8les": 1, "instruments": 1, "somme": 1, "d\u00e9s\u00e9quilibres": 1, "appellent": 1, "souvent": 1, "sommes": 1, "critique": 1, "incessante": 1, "d\u00e9finir": 1, "devons": 1, "soci\u00e9t\u00e9": 5, "solidaire": 1, "revivifier": 1, "patrimoine": 1, "repenser": 1, "projet": 1, "premiers": 1, "contenait": 1, "failli": 1, "avons": 1, "renonc\u00e9": 1, "lucidit\u00e9": 1, "cependant": 1, "donner": 1, "sachions": 1, "moment": 1, "n\u00e9cessaire": 1, "r\u00e9volutionnaire": 1, "table": 1, "vivre": 1, "reconnaissant": 1, "r\u00e9former": 1, "n\u00e9cessit\u00e9": 1, "\u00e9thique": 4, "responsabilit\u00e9": 1, "pr\u00e9sentant": 1, "quels": 1, "grands": 1, "cons\u00e9quences": 1, "mani\u00e8re": 1, "futur": 1, "urgent": 1, "r\u00e9tablir": 1, "redonner": 1, "confiance": 1, "civile": 2, "favorisent": 1, "verts": 1, "mettent": 1, "pr\u00e9cieux": 1, "raison": 2, "r\u00e9publicaine": 1, "rapport": 1, "fixer": 1, "forment": 1, "d\u00e9passe": 1, "\u00e9videment": 1, "concerne": 1, "retenu": 1, "le\u00e7ons": 1, "aspirent": 1, "Albert": 1, "devienne": 1, "l\u00e9gitimit\u00e9": 1, "d\u00e9termin\u00e9e": 1, "socialistes": 1, "fond\u00e9e": 1, "engag\u00e9e": 1, "lutte": 2, "id\u00e9al": 1, "coh\u00e9sion": 1, "promesse": 1, "comprennent": 1, "pr\u00e9parent": 1, "s\u00e9gr\u00e9gation": 1, "solidarit\u00e9": 1, "d\u00e9velopp\u00e9e": 1, "complexit\u00e9": 1, "travail": 1, "quitte": 1, "social": 2, "classes": 1, "contradiction": 1, "maigreur": 1, "additionnelles": 1, "mobilisables": 1, "court": 1, "moyen": 1, "dur\u00e9e": 1, "difficile": 1, "incontournable": 1, "acteurs": 1, "\u00e9quilibrer": 1, "publique": 1, "seule": 1, "veiller": 1, "chancesfne": 1, "men\u00e9e": 1, "ressources": 1, "r\u00e9duire": 1, "rejette": 1, "prospective": 1, "compl\u00e9mentaire": 1, "d\u00e9naturation": 1, "r\u00e9forme": 1, "perspectives": 1, "inspirent": 1, "action": 1, "pleine": 1, "conscience": 1, "forme": 1, "RICQEUR": 1, "proc\u00e9durale": 1, "langage": 1, "populaire": 1, "simple": 1, "retrouver": 1, "chose": 1, "volont\u00e9": 1, "sinon": 1, "affirmer": 1}}