{"id": "16_04_1983-Paris", "date": "16_04_1983", "year": "1983", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "discours", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_177_08_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "ALLOCUTION DE M. MICHEL ROCARD\nMinistre de I'AgricuIture,\nAU COLLOQUE DU GRAND ORIENT DE FRANCE\n\nParis, Ie 16 avriI 83\n\n\u00e9f/DWM g/M\n\nMonsieur 1e Grand Ma\u00eetre,\n\nMesdames, Messieurs,\n\nLes rapports du Iangage avec Ies ph\u00e9nom\u00e8nes de mode sont\nainsi faits que c'est ququuefois au moment o\u00f9 Ies vaIeurs qu'iIs\nportent sont Ie pIus indispensab\u00eees \u00e0 Ia soci\u00e9t\u00e9, que certains mots\n\nparaissent appartenir au pass\u00e9, paraissent d\u00e9pass\u00e9s - je ne dirai pas :\n\narcha\u00efques. Ainsi du mot Ia\u00eecit\u00e9, ainsi du mot civisme.\n\nEt pourtant, au miIieu des \u00e9v\u00e9nements politiques, \u00e9conomiques,\nsociaux qui agitent cette fin du si\u00e8cIe, ce que I'on appeIIe \"Ia crise\"\ngn;au\ufb01 est en fait une profonde mutation de notre syst\u00e8me productif,\n\nzk\u00f1a\u00e6is-qui s'accompagne en m\u00eame temps d'un bouIeversement sans pr\u00e9c\u00e9dent\ndes vaIeurs coIIectives et personneIIes, de Ia cuIture, de Ia moraIe.\nC)ui, aujourd'hui, y a-t\u2014iI vertu pIus indispensabIe \u00e0 Ia soci\u00e9t\u00e9\n\nque 1e civisme ?\n\nQueIIe solidarit\u00e9 est possibIe, sans civisme ?\nQueIIe rigueur - \u00e9conomique ou individueIIe - est possibIe,\nsans civisme ?\n\nQueIIe imagination et queIIe g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 sont possibies, sans\n\n \n\ncivisme ?\n\nII m'est arriv\u00e9 \u00e0 piusieurs reprises d'\u00e9voquer cette\nanecdote bien instructive que m'a vaIueiI y a un ou deux ans 1a\ndiscussion avec I'adjudant-chef commandant ce nobIe corps, du budget\nannueI aIIou\u00e9 \u00e4 Ia brigade des sapeurs\u2014pompiers de Confians-Sainte-\nHonorine. On m'expiiqua, en effet, force exemples \u00e4 I'appui, que\ncertes les cr\u00e9dits demand\u00e9s \u00e9taient en augmentation importante, mais\nque depuis une dizaine ou une quinzaine d'ann\u00e9es Ie nombre d'inter-\nventions demand\u00e9es aux sapeurs-pompiers \u00e9tait Iui aussi en augmentation\n\n.,K\\\n\nimportante. \u00c9,\u2018 j\n\nCe n'est pas que 1a propension \u00e0 I'incendie ou aux inonda-\ntions avait progress\u00e9 par trois ou par quatre dans Ies quartiers\nde Ia viIIe. C'est, beaucoup pIus prosa\u00eequement, que I\u00e4 o\u00f9 hier, Ies\nsoiidarit\u00e9s de voisinage faisaient qu'un voisin n'h\u00e9sitait pas \u00e0\ngrimper aux arbres pour attraper Ie chat de Ia vieiIIe dame, I\u00e4 o\u00f9\n1e sens des reiations humains et de Ia serviabiIit\u00e9 faisait que 1e\nserrurier acceptait de se d\u00e9ranger Ie dimanche pour ouvrir une\nserrure, I\u00e0 o\u00f9 Ie m\u00e9decin ne rechignait pas \u00e4 ressortir apr\u00e8s sa\njourn\u00e9e de consuItation pour soigner un nourisson maIade pIut\u00f4t que de\nconseiIIer d'abord de 1e transporter \u00e0 I'h\u00f4pitai, on trouve aujourd'hui\n\nIe recours au service puinc sous Ia forme des sap\u00e9ur\u00eb\u2014pompiers.\u2019\n\nEt bien entendu, qui dit service puinc dit financement par\n\nI'imp\u00f4t.\n\nVoii\u00e4, je crois, un exempIe assez pariant pour aborder\n1e sujet que vous m'avez demand\u00e9 de traiter : \"Education civique et\n\nd\u00e9mocratie\".\n\n \n\nFaut-il condamner l'attitude de nos concitoyens qui\npr\u00e9f\u00e8rent recourir au service public, financ\u00e9 sur argent public,\nplut\u00f4t qu'aux solidarit\u00e9s de voisinage et \u00e0 la conscience profession\u2014\nnelle ? J'ai l\u00e8-dessus man id\u00e9e en tant que citoyen, m\u00eame si ce\nn'est pas \u00e0 moi, en tant que Maire ou qu'homme politique, de porter\n\nun jugement de valeur.\n\nCe que je sais en revanche, c'est que la d\u00e9mocratie\ncommande face \u00e0 l'attitude si volontiers revendicatrice, quelquefois\navec des accents poujadistes, de la nation fran\u00e7aise devant le\nph\u00e9nom\u00e8ne de l'imp\u00f4t, qu'il y ait une v\u00e9ritable \u00e9ducation civique\nsur les rapports d'une soci\u00e9t\u00e9 avec l'imp\u00f4t, ne serait\u2014ce qu'\u00e0\ntravers les comportements quotidiens de chacun de ses membres.\n\nOn pourrait citer des exemples analogues \u00e4 propos de ces\nfaits divers que l'on rapporte sur la passivit\u00e9 des gens face\naux agressions parfois commises sur la voie publique ou dans le m\u00e9tro,\nquand ce sont souvent les m\u00eames qui s'inqui\u00e8tent d'une omnipr\u00e9sence\n\nde la police, des contr\u00f4les, ou de l'influence de ce qu'on a baptis\u00e9\n\n\"l'id\u00e9ologie s\u00e9curitaire\". (\u00bb*w\u201c7*\u00ee> _ -\n\u201c\u00e0\u201d \u00ab\u00e0 _ -\n\nDe la d\u00e9mission individuelle \u00e0 l'empi\u00e8tement collectif,\nil y a l\u00e0 aussi une relation aussi \u00e9vidente que celle qui existe entre\nl'\u00e9ducation civique et la d\u00e9mocratie.\nRelation \u00e9vidente, disais\u2014je ? Est\u2014ce aussi s\u00fbr ? Vous\nvous souviendrez s\u00fbrement des controverses c\u00e9l\u00e8bres qui agit\u00ebrent\nle pays au moment de l'av\u00e8nement, avec la Seconde R\u00e9publique, du\n\nsuffrage universel \u2014 au moins masculin. Un des premiers actes\n\n \n\ndu Gouvernement provisoire issu des journ\u00e9es de f\u00e9vrier l848 fut\nde d\u00e9cider la tenue d'\u00e9lections l\u00e9gislatives rapides - moins de\ndeux mois apr\u00e8s le changement de r\u00e9gime \u2014 afin de l\u00e9gitimer son\npouvoir, et de les faire au suffrage universel, afin de l'asseoir\npar la d\u00e9mocratie.\n\nI Illusion, s'exclama bient\u00f4t la \"gauche\" du mouvement r\u00e9pu-\nblicain, derri\u00e8re surtout Blanqui et, \u00e0 sa mani\u00e8re, George Sand !\nIllusion, que de s'imaginer que le peuple des villes et des campagnes,\nmaintenu depuis tant d'ann\u00e9es dans l'asservissement, l'ignorance et\nl'obscurantisme par les pr\u00eatres et les nobles, puisse trouver\nspontan\u00e9ment le chemin de la R\u00e9publique, le plus conforme \u00e0 ses\nint\u00e9r\u00eats, si la R\u00e9publique, quant \u00e0 elle, ne se donnait pas les moyens\nd'\u00e9lever, par une propagande audacieuse, sa conscience civique et\n\nsociale ! /{' \u2018I \\> \u201c\u2018\n\n\u201c2-4.... a...\u201c\n\nLamartine et le Gouvernement provisoire ne c\u00e9d\u00e8rent pas\ndevant les pressions et les manifestations de Blanqui et de ses amis.\nTout au plus les \u00e9lections furent-elles repouss\u00e9es de quinze jours.\n\nEt ce qui devait arriver arriva : comme le racontent les images\nd'Epinal de nos livres d'histoire, les paysans all\u00e8rent \u00e9lire l'Assem\u2014\nbl\u00e9e constituante en longues processions conduites par le maire, le\ncur\u00e9 et souvent par le ch\u00e2telain, donnant ainsi \u00e0 1a jeune R\u00e9publique\nune majorit\u00e9 nettement conservatrice, o\u00f9 m\u00eame les mod\u00e9r\u00e9s faisaient\nfigure de \"rouges\", et qui applaudit des deux mains \u00e0 la sanglantea\n\nr\u00e9pression des journ\u00e9es de juin.\n\nQu'\u00e9tait-ce donc en effet que la d\u00e9mocratie du suffrage\nuniversel sans la conscience sociale des enjeux auxquels se trouvait\naffront\u00e9 le pays d'alors ? Et comment susciter cette conscience\nsociale, lui permettre de s'\u00e9veiller, sans \u00e9ducation civique, celle\n\n\u00e0 laquelle se d\u00e9pensaient sans rel\u00e2che et avec parfois une pointe\n\n \n\nde na\u00efvet\u00e9, Ledru-Rollin, ministre de l\u2018Int\u00e9rieur, George Sand et\nMichel de Bourges, avec le concours actif de ces \u201cmissi dominici\"\n\nque l'on appelait - d\u00e9jaw- les commissaires de la R\u00e9publique ?\n\nD\u00e9bat difficile, qui partage en son for int\u00e9rieur, chacun\n\nde ceux qui sont \u00e9galement attach\u00e9s \u00e4 la\n\nL=>N\n\nd\u00e9mocratie et \u00ea\u2018la libert\u00e9\n\nmais qui savent qu'elT\u00e9s peuvent parfois rev\u00eatir des aspects\ncontradictoires. On le retrouve, ce d\u00e9bat, au travers des querelles\nqui ont oppos\u00e9, \u00e0 l'aube du mouvement ouvrier, les socialistes d\u00e9mo\u2014\ncrates aux l\u00e9ninistes. Affirmer que la classe ouvri\u00e8re, dans sa\ngrande masse, n'est pas \"spontan\u00e9ment\u201d r\u00e9volutionnaire, qu'elle est\n\"r\u00e9formiste\" et \"trade unioniste\u201c - comme disait L\u00e9nine -, c'est\nposer du m\u00eame coup qu'elle n'est pas majeure, et qu'elle a besoin de\nla tutelle, c'est-\u00e0\u2014dire de la direction, de ceUX'quiwsavent, d'une\n\u00e9lite, c'est-\u00e0-dire d'une minorit\u00e9, pour la guider et l'\u00e9clairer.\n\nEt quand cette minorit\u00e9 est elle-m\u00eame guid\u00e9e et \u00e9clair\u00e9e, en vertu\ndes perversit\u00e9s du centralisme que l'on ne qualifie de d\u00e9mocratique\nque par antiphrase, par un appareil qui, pr\u00e9tendant parler au nom de\ntous, n'a finalement de comptes \u00e0 rendre \u00e4 personne, on sait o\u00f9 cel\u00e0\n\nm\u00e8ne, \u2014 et la boucle est boucl\u00e9e.\n\nn\". M, ,\\,_ ' \u2014 \u2014\n\nz, \u2018 \u201c \\\nl, . j\nV ..\\_\u2018-r\u00cf\\1\\ .\n\nVoil\u00e0 pourquoi, intimement persuad\u00e9 que je suis qu'il n'y\na pas de d\u00e9mocratie v\u00e9ritable et compl\u00e8te sans \u00e9ducation civique,\nc'est-\u00e4-dire sans \u00e9ducation du citoyen aux enjeux de sa condition de\ncitoyen, je n'en reste pas moins \u00e9galement persuad\u00e9, et en cel\u00e4\nprofond\u00e9ment \"churchillien\", que la d\u00e9mocratie est le pire des\nr\u00e9gimes... apr\u00e8s tous les autres, et qu'il vaut mieux l'accepter\navec ses limites et ses insuffisances, que de souffrir qu'on la\n\nrestreigne, sachant trop bien comment cela commence \u2014 et h\u00e9las, aussi,\n\n \n\ninstruit par l'Histoire, comment cela finit...\n\nPas de d\u00e9mocratie, donc, sans \u00e9ducation civique. Mais,\nrassurez-vous, ces quelques notations historiques n'ont pas pour but\nde pr\u00e9tendre que l'\u00e9ducation civique d'aujourd'hui peut \u00eatre celle\nd'hier. Qu'est\u2014ce au fond que l'\u00e9ducation civique ? C'est peut-\u00eatre\ntout simplement le constat que l'homme n'est pas \"naturellement\"\nfait pour vivre en soci\u00e9t\u00e9, en collectivit\u00e9, et qu'il est donc\nn\u00e9cessaire qu'il en apprenne les lois, les institutions et les r\u00e8gles,\nm\u00eame s'il aspire \u00e0 les changer, qu'il en connaisse les pesanteurs\net les lignes de force, qu'il d\u00e9couvre le r\u00f4le et le sens du groupe,\nau sein de cette soci\u00e9t\u00e9.\n\nEducation civique ? Le mot est-il appropri\u00e9 ? Oui, si on\nl'entend au sens d'apprentissage - ce qui recouvre n\u00e9cessairement une\ncombinaison de savoir et de temps, de savoir m\u00fbri avec le temps,\nint\u00e9gr\u00e9 avec l'exp\u00e9rience, r\u00e9fl\u00e9chi avec le succ\u00e8s ou l'\u00e9chec. Un tel\napprentissage, au sens des compagnons du Tour de France, au sens\nde la litt\u00e9rature romanesque du XVIII\u00e8me et du d\u00e9but du XIX\u00e8me si\u00e8cle,\n- mais est\u2014ce \u00e0 vous que j'ai besoin de dire ce qu'est un apprenti ? \u2014,\nne se con\u00e7oit que par l'\u00e9preuve du r\u00e9el, ou, comme on dit plus\ncommun\u00e9ment, \u201csur le tas\". Et cet apprentissage civique est bien la\n\nseule antidote possible que je connaisse - au nom m\u00eame de la libert\u00e9 -\n\n\u00e0 la confiscation de la d\u00e9mocratie par des \u00e9lites auto-d\u00e9sign\u00e9es. f\n\n1,!\" n.\n'\\\n\\\n\ns\u00bb! \u2019.\n\\_\n\nJe voudrais \u00e4 cet \u00e9gard dire un mot du r\u00f4le respectif de\nl'Ecole et des mouvements de jeunesse et d'\u00e9ducation populaire, dans\ncet apprentissage civique qui est la condition m\u00eame de la d\u00e9mocratie\nauthentique.\n\nLe r\u00f4le fondamental de l'Ecole demeure, qui songerait \u00e0\n\n \n\nle nier, celui de permettre la transmission d'un savoir, \u00e0 la fois\nd'une instruction de base et de connaissances plus techniques et\nsp\u00e9cialis\u00e9es. En mati\u00e8rewd'\u00e9ducation civique, cela recouvre clairement\nles principes essentiels des institutions, les m\u00e9canismes les plus\nimm\u00e9diats de la d\u00e9mocratie repr\u00e9sentative et du suffrage, en m\u00eame\n\ntemps que les rouages \u00e9l\u00e9mentaires de la vie \u00e9conomiquemet sociale.\n\n;.=.._\n\nIl n'en reste pas moins vrai que ces connaissanceane\u2014prendront\n\ntout leur sens et\u00ff\u00ca'enracinneront dans la conscience du futur citoyen,\nque si elles peuvent faire l'objet d'une mise en pratique, d'une\nexp\u00e9rimentation, d'un apprentissage. L'Ecole peut\u2014elle assurer cette\nfonction ? Je sais tous les efforts accomplis par bien des enseignants\npour ouvrir l'\u00e9cole sur la vie, y introduire des m\u00e9thodes actives,\nd\u00e9velopper le sens de la d\u00e9couverte. Je crois n\u00e9anmoins que la\nn\u00e9cessaire transmission d'un savoir ne peut pas toujours s'effectuerw\nselon les r\u00e8gles d\u00e9mocratiques, ne serait-ce que parce qu'il est\ndifficile de soumettre \u00e4 la sanction d'un vote le fait que deux plus\ndeux \u00e9gale quatre. Il reste par cons\u00e9quent la n\u00e9cessit\u00e9 de trouver\n\nles formes d'un apprentissage v\u00e9cu de la d\u00e9mocratie et c'est l\u00e0 que\n\nse situe \u00e0 mon sens le r\u00f4le des mouvements de jeunes et des organismes\nd'\u00e9ducation pop\u00f9laire : micro\u2014soci\u00e9t\u00e9s, communaut\u00e9s'malgr\u00e9itout_\nprot\u00e9g\u00e9es par l'encadrement qu'apportent les adultes, ils repr\u00e9sentent\nsouvent une extraordinaire \u00e9cole d'apprentissage de la responsabilit\u00e9,\n\nenvers autrui individuellement et envers le groupe, des lois de\n\nla vie collective, des contraintes et des enrichissements qui\n\nf-\u201c \u2018 N.\n\nz.\u2018 \u00cf\u201c-\n\nr\u00e9sultent de la diff\u00e9rence entre les \u00eatres. (J. , CI) \u2018 ' v 7.\n\n\u00e7\u201c. l. s, .. _.,\n\\.,,,__,\u00bb\n\nM\u00eame les \"bandes\" de jeunes/qui expriment dans les\nbanlieues de nos immenses concentrations urbaines la r\u00e9volte et le\ng\u00e2chis des laiss\u00e9s-pour-compte de la soci\u00e9t\u00e9 marchande/n'\u00e9chappent\n\npas \u00e0 ces crit\u00e8res. Mais il leur manque, \u00e9videmment, les r\u00e8gles\n\n \n\nessentielles.\n\nJe crois en tout cas d\u00e9terminant.pour la sauvegarde et\nle d\u00e9veloppement de la d\u00e9mocratie dans un univers o\u00f9 le moins que\nl'on puisse dire est qu'elle ne s'\u00e9tend pas chaque jour, de\nse donner les moyens d'associer constamment formation et information\ncivique \u00e0 l'apprentissage que permettent aussi bien l'\u00e9cole que\n\nl'\u00e9ducation populaire, \u00e0 travers ses institutions et ses mouvements.\n\n,\u2018\\\n\\\n\nk 50;)\n\nPuisque nous parlions d'\u00e9ducation, j'ai surtout jusqu'ici\n\u00e9voqu\u00e9 le probl\u00e8me des jeunes et de l'\u00e9cole. Il ne s'agit pas de\ns'y limiter. En mati\u00e8re de civisme et de d\u00e9mocratie, c'est bien\nune formation permanente qui est n\u00e9cessaire. Nous vivons en effet\ndans une soci\u00e9t\u00e9 de plus en plus complexe, o\u00f9 les interactions entre\nles hommes et entre les groupes risquent d'\u00eatre de moins en moins\nma\u00eetris\u00e9es, et o\u00fb il devient donc constamment n\u00e9cessaire d'adapter\nles connaissances et l'exp\u00e9rience que l'on a de la vie collective et\ndu fonctionnement social. En m\u00eame temps, la d\u00e9mocratie a besoin\nd'\u00eatre per\u00e7ue comme chaque jour plus compl\u00e8te, car s'il est vrai qu'il\nvaut mieux une d\u00e9mocratie incompl\u00e8te qu'une d\u00e9mocratie confisqu\u00e9e,\nil est tout aussi vrai qu'on ne peut pas l0ngtemps se satisfaire\nd'une situation o\u00f9 des pans entiers de l'organisation_sociale\n\u00e9chapperaient en fin de compte aux lois de la d\u00e9mocratie.\n\nC'est le sens de nombre des mesures prises par le Gouvernement _:\ndepuis pr\u00e8s de deux ans, en supprimant les juridictions d'exception,\ncomme la Cour de S\u00fbret\u00e9 de l'Etat ou les Tribunaux permanents des\nforces arm\u00e9es, en apportant quelque transparence \u00e0 l'institution\nmilitaire au regard du statut et des droits des assujettis au Service\nNational, en cr\u00e9ant des droits nouveaux dans l'entreprise pour\n\nles travailleurs, droits d'information, surtout, droit de n\u00e9gociation,\n\n \n\ndroit d'arbitrage et saisine, qui ne sont gu\u00e8re plus r\u00e9volutionnaires\nque des l\u00e9gislations analogues qui existent depuis des ann\u00e9es en\nAllemagne f\u00e9d\u00e9rale ou dans les pays scandinaves, mais qui ouvrent,\n\ndans le mur de la toute:puissance patronale, une br\u00e8che qui est\n\nune forme d'\u00e9ducation civique.\n\nAutour du th\u00e8me que vous ave\u00cb=\u00cbhoiSi pour c\u00e8lcolloque, se\ntrouve donc tiss\u00e9 un enjeu essentiel pour le devenir de notre\nsoci\u00e9t\u00e9. J'\u00e9voquais en commen\u00e7ant ce propos sa br\u00fblante actualit\u00e9.\nCette mutation, que l'on appelle la crise, a pour corollaire\nune d\u00e9sagr\u00e9gation, parfois lente, parfois spectaculaire, du tissu\nsocial. Elle est d'une certaine mani\u00e8re une crise de la soci\u00e9t\u00e9\nurbaine. Elle s'accompagne d'une r\u00e9gression des solidarit\u00e9s, d'une\nprogression de la violence, d'une mont\u00e9e de la d\u00e9sesp\u00e9rance, \u00e0 tout\nle moins du fatalisme et de la r\u00e9signation - c'est-\u00e44dire, au bout\ndu compte, d'un recul de la d\u00e9mocratie. On a vu, voici quelques\nsemaines, dans cette ville de Grenoble qui fut longtemps le phare\nde la France urbaine du XX\u00e8me si\u00e8cle que certaines valeurs faites\nd'imagination, de g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9, de progr\u00e8s \u00e9taient difficiles \u00e0\nmaintenir en temps de crise face \u00e0\u00eela tentation du repli sur soi,\n\n\u00e0 la demande de s\u00e9curit\u00e9 et de certitudes simples, qui naissent de\n\nh.\nrua ,\\\n\nl'inqui\u00e9tude des lendemains. K.\u2018 I l\nIl s'agit moins de porter un jugement que de comprendre.\n\nIl s'agit moins de condamner que d'apprendre. L'\u00e9ducation civique\n\nest aussi, en d\u00e9mocratie, une n\u00e9cessit\u00e9 pour les gouvernants.\n\nLa fonction de gouvernement n'est certes pas uniquement une\n\nfonction de repr\u00e9sentation de l'opinion \u00e4 un moment donn\u00e9, sinon\n\nune demi-douzaine d'ordinateurs appuy\u00e9s sur des sondages permanents\n\npourrait suffir. Mais on ne peut pas non plus gouverner, et dans\n\n \n\n-10-\n\nle contexte actuel, appeler \u00e4 l'effort, \u00e4 la mobilisation, au\nrassemblement, si l'on avance d'un pas trop rapide par rapport \u00e4\nla soci\u00e9t\u00e9 dont on a'la charge..En somme, l'\u00e9ducation civique\ndevient alors une des formes \u00e9minentes du dialogue social et\n\n/\" ..\u2018\ndu pacte fondamental que sanctionne la d\u00e9mocratie. \u00e7\u2018. j\n\n\u201cw \u2018 r\"\n\nPermettez \u00e0 ce propos, et ce sera ma conclusion, au\nministre de l'Agriculture, qui a la chance d'avoir pour partenaires\nune profession et un environnement puissamment organis\u00e9s, ayant\nune longue exp\u00e9rience - malgr\u00e9 la r\u00e9putation d'individualisme du\nmonde paysan - du labeur collectif, de l'association et de la\ncoop\u00e9ration, sachant l'importance de la formation, du d\u00e9veloppement,\nde la n\u00e9gociation, que nous avons peut\u2014\u00eatre de temps \u00e0 autre\n\u00e0 apprendre des travailleurs de la terre, qu'il en est au fond\ndes hommes et des choses comme du temps ou de la lof\u201cde la pesanteur.:\n\non ne leur commande bien qu'en leur ob\u00e9issant.\n\n \n\n", "key_words": {"ALLOCUTION": 1, "MICHEL": 1, "COLLOQUE": 1, "GRAND": 1, "ORIENT": 1, "avriI": 1, "Grand": 1, "rapports": 2, "Iangage": 1, "ph\u00e9nom\u00e8nes": 1, "faits": 1, "ququuefois": 1, "moment": 3, "vaIeurs": 2, "indispensab\u00eees": 1, "certains": 1, "appartenir": 1, "paraissent": 1, "d\u00e9pass\u00e9s": 1, "dirai": 1, "Ainsi": 1, "ainsi": 2, "miIieu": 1, "\u00e9v\u00e9nements": 1, "agitent": 1, "cette": 5, "appeIIe": 1, "profonde": 1, "mutation": 1, "notre": 1, "syst\u00e8me": 1, "temps": 4, "bouIeversement": 1, "coIIectives": 1, "vertu": 1, "indispensabIe": 1, "civisme": 4, "solidarit\u00e9": 1, "rigueur": 1, "\u00e9conomique": 1, "individueIIe": 1, "imagination": 1, "queIIe": 1, "g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9": 1, "arriv\u00e9": 1, "piusieurs": 1, "reprises": 1, "instructive": 1, "vaIueiI": 1, "commandant": 1, "nobIe": 1, "aIIou\u00e9": 1, "brigade": 1, "force": 1, "exemples": 2, "cr\u00e9dits": 1, "demand\u00e9s": 1, "\u00e9taient": 2, "augmentation": 1, "depuis": 3, "dizaine": 1, "quinzaine": 1, "nombre": 2, "demand\u00e9es": 1, "\u00e9tait": 1, "aussi": 6, "propension": 1, "avait": 1, "progress\u00e9": 1, "trois": 1, "quatre": 1, "beaucoup": 1, "voisinage": 2, "faisaient": 1, "voisin": 1, "arbres": 1, "attraper": 1, "vieiIIe": 1, "reiations": 1, "humains": 1, "serviabiIit\u00e9": 1, "faisait": 1, "acceptait": 1, "d\u00e9ranger": 1, "dimanche": 1, "ouvrir": 2, "m\u00e9decin": 1, "rechignait": 1, "ressortir": 1, "apr\u00e8s": 3, "consuItation": 1, "soigner": 1, "nourisson": 1, "maIade": 1, "pIut\u00f4t": 1, "transporter": 1, "trouve": 1, "recours": 1, "service": 3, "puinc": 2, "forme": 2, "financement": 1, "exempIe": 1, "assez": 1, "pariant": 1, "sujet": 1, "demand\u00e9": 1, "traiter": 1, "civique": 8, "condamner": 2, "concitoyens": 1, "recourir": 1, "financ\u00e9": 1, "argent": 1, "solidarit\u00e9s": 1, "conscience": 4, "Maire": 1, "jugement": 2, "volontiers": 1, "accents": 1, "nation": 1, "fran\u00e7aise": 1, "devant": 1, "v\u00e9ritable": 2, "\u00e9ducation": 5, "soci\u00e9t\u00e9": 4, "comportements": 1, "quotidiens": 1, "chacun": 1, "pourrait": 1, "citer": 1, "analogues": 2, "propos": 2, "divers": 1, "rapporte": 1, "passivit\u00e9": 1, "agressions": 1, "parfois": 5, "commises": 1, "publique": 1, "souvent": 2, "m\u00eames": 1, "d\u00e9mission": 1, "individuelle": 1, "relation": 1, "\u00e9vidente": 1, "celle": 1, "existe": 1, "souviendrez": 1, "s\u00fbrement": 1, "controverses": 1, "c\u00e9l\u00e8bres": 1, "Seconde": 1, "universel": 1, "moins": 9, "premiers": 1, "Gouvernement": 3, "provisoire": 2, "journ\u00e9es": 2, "f\u00e9vrier": 1, "d\u00e9cider": 1, "tenue": 1, "l\u00e9gislatives": 1, "rapides": 1, "changement": 1, "r\u00e9gime": 1, "l\u00e9gitimer": 1, "faire": 2, "suffrage": 1, "bient\u00f4t": 1, "mouvement": 2, "derri\u00e8re": 1, "surtout": 2, "Blanqui": 2, "George": 2, "peuple": 1, "villes": 1, "pr\u00eatres": 1, "puisse": 2, "chemin": 1, "conforme": 1, "quant": 1, "donnait": 1, "propagande": 1, "c\u00e9d\u00e8rent": 1, "pressions": 1, "manifestations": 1, "\u00e9lections": 1, "repouss\u00e9es": 1, "quinze": 1, "devait": 1, "arriver": 1, "arriva": 1, "comme": 5, "racontent": 1, "livres": 1, "paysans": 1, "all\u00e8rent": 1, "\u00e9lire": 1, "constituante": 1, "longues": 1, "processions": 1, "conduites": 1, "donnant": 1, "jeune": 1, "majorit\u00e9": 1, "nettement": 1, "mod\u00e9r\u00e9s": 1, "applaudit": 1, "mains": 1, "effet": 1, "d\u00e9mocratie": 10, "sociale": 1, "enjeux": 2, "auxquels": 1, "comment": 3, "susciter": 1, "permettre": 2, "laquelle": 1, "d\u00e9pensaient": 1, "rel\u00e2che": 1, "ministre": 1, "concours": 1, "actif": 1, "appelait": 1, "commissaires": 1, "R\u00e9publique": 1, "partage": 1, "\u00e9galement": 2, "attach\u00e9s": 1, "savent": 1, "peuvent": 2, "rev\u00eatir": 1, "travers": 2, "socialistes": 1, "Affirmer": 1, "classe": 1, "disait": 1, "L\u00e9nine": 1, "besoin": 2, "guider": 1, "quand": 1, "minorit\u00e9": 1, "guid\u00e9e": 1, "perversit\u00e9s": 1, "centralisme": 1, "qualifie": 1, "appareil": 1, "pr\u00e9tendant": 1, "parler": 1, "finalement": 1, "comptes": 1, "rendre": 1, "boucle": 1, "intimement": 1, "persuad\u00e9": 1, "compl\u00e8te": 1, "citoyen": 1, "condition": 2, "reste": 3, "mieux": 2, "limites": 1, "souffrir": 1, "sachant": 2, "commence": 1, "quelques": 1, "notations": 1, "historiques": 1, "pr\u00e9tendre": 1, "simplement": 1, "constat": 1, "vivre": 1, "apprenne": 1, "institutions": 2, "aspire": 1, "connaisse": 2, "lignes": 1, "d\u00e9couvre": 1, "appropri\u00e9": 1, "recouvre": 2, "n\u00e9cessairement": 1, "savoir": 3, "r\u00e9fl\u00e9chi": 1, "succ\u00e8s": 1, "compagnons": 1, "litt\u00e9rature": 1, "romanesque": 1, "XVIII\u00e8me": 1, "d\u00e9but": 1, "XIX\u00e8me": 1, "apprenti": 1, "con\u00e7oit": 1, "apprentissage": 3, "antidote": 1, "possible": 1, "libert\u00e9": 1, "confiscation": 1, "\u00e9lites": 1, "voudrais": 1, "\u00e9gard": 1, "respectif": 1, "mouvements": 2, "jeunesse": 1, "fondamental": 2, "songerait": 1, "celui": 1, "transmission": 2, "instruction": 1, "connaissances": 2, "techniques": 1, "principes": 1, "essentiels": 1, "m\u00e9canismes": 1, "repr\u00e9sentative": 1, "rouages": 1, "\u00e9l\u00e9mentaires": 1, "\u00e9conomiquemet": 1, "futur": 1, "elles": 1, "assurer": 1, "efforts": 1, "accomplis": 1, "introduire": 1, "m\u00e9thodes": 1, "crois": 2, "n\u00e9anmoins": 1, "toujours": 1, "r\u00e8gles": 1, "parce": 1, "soumettre": 1, "sanction": 1, "\u00e9gale": 1, "cons\u00e9quent": 1, "n\u00e9cessit\u00e9": 2, "formes": 2, "situe": 1, "jeunes": 2, "pop\u00f9laire": 1, "extraordinaire": 1, "\u00e9cole": 1, "autrui": 1, "individuellement": 1, "envers": 1, "contraintes": 1, "enrichissements": 1, "diff\u00e9rence": 1, "entre": 2, "expriment": 1, "immenses": 1, "concentrations": 1, "urbaines": 1, "r\u00e9volte": 1, "sauvegarde": 1, "d\u00e9veloppement": 1, "univers": 1, "chaque": 2, "donner": 1, "moyens": 1, "constamment": 2, "formation": 2, "permettent": 1, "parlions": 1, "probl\u00e8me": 1, "mati\u00e8re": 1, "permanente": 1, "vivons": 1, "interactions": 1, "hommes": 2, "groupes": 1, "risquent": 1, "devient": 1, "n\u00e9cessaire": 1, "collective": 1, "fonctionnement": 1, "per\u00e7ue": 1, "incompl\u00e8te": 1, "situation": 1, "entiers": 1, "compte": 1, "mesures": 1, "prises": 1, "supprimant": 1, "juridictions": 1, "S\u00fbret\u00e9": 1, "Tribunaux": 1, "permanents": 1, "apportant": 1, "quelque": 1, "transparence": 1, "regard": 1, "statut": 1, "droits": 3, "assujettis": 1, "cr\u00e9ant": 1, "nouveaux": 1, "droit": 1, "gu\u00e8re": 1, "l\u00e9gislations": 1, "existent": 1, "ann\u00e9es": 1, "f\u00e9d\u00e9rale": 1, "br\u00e8che": 1, "th\u00e8me": 1, "tiss\u00e9": 1, "enjeu": 1, "essentiel": 1, "devenir": 1, "commen\u00e7ant": 1, "br\u00fblante": 1, "appelle": 1, "certaine": 1, "mani\u00e8re": 1, "crise": 2, "r\u00e9gression": 1, "mont\u00e9e": 1, "fatalisme": 1, "r\u00e9signation": 1, "recul": 1, "voici": 1, "ville": 1, "Grenoble": 1, "longtemps": 1, "France": 1, "urbaine": 1, "XX\u00e8me": 1, "si\u00e8cle": 1, "certaines": 1, "valeurs": 1, "progr\u00e8s": 1, "difficiles": 1, "tentation": 1, "repli": 1, "demande": 1, "s\u00e9curit\u00e9": 1, "certitudes": 1, "naissent": 1, "porter": 1, "fonction": 1, "gouvernement": 1, "certes": 1, "uniquement": 1, "repr\u00e9sentation": 1, "appuy\u00e9s": 1, "sondages": 1, "contexte": 1, "appeler": 1, "avance": 1, "rapide": 1, "rapport": 1, "alors": 1, "\u00e9minentes": 1, "dialogue": 1, "social": 1, "pacte": 1, "sanctionne": 1, "chance": 1, "profession": 1, "environnement": 1, "puissamment": 1, "longue": 1, "exp\u00e9rience": 1, "malgr\u00e9": 1, "r\u00e9putation": 1, "paysan": 1, "labeur": 1, "avons": 1, "apprendre": 1, "travailleurs": 1, "choses": 1, "commande": 1}}