{"id": "07_05_1985-Paris", "date": "07_05_1985", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "discours dactylographie annote", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_182_02_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": " \n\n \n\nCONFERENCE M. ROCARD\n\nA.G. : En quatre ans de gouvernement sous une majorit\u00e9 majoritai\u2014\nrement socialiste beaucoup de choses ont \u00e9t\u00e9 faites qui \u00e9clai\u2014\nrent d'un jour nouveau la Vie sociale et \u00e9conomique de notre\npays - pas de libert\u00e9 sans Etat, mais trop d'Etat non plus dit-\non... Jusqu'o\u00f9 faut-il aller. Il semble qu'on est dans une\np\u00e9riode o\u00f9 de nouvelles fronti\u00e8res dans ce domaine doivent \u00eatre\nd\u00e9finies. Pas d'\u00e9galit\u00e9\"sans Etat non plus, mais la recherche\nco\u00fbteuse de l'\u00e9galit\u00e9 ou de l'\u00e9galitarisme fin\u00e4\u00eey ou ne met\n\npas fin \u00e4 la pauvret\u00e9, tout au moins des moins organis\u00e9s.\n\n \n\nFraternit\u00e9... plus de fraternit\u00e9 aussi, on retrouve notre\ndevise. Certains pays font la tragique exp\u00e9rience de l'absence\nde fraternit\u00e9 li\u00e9e \u00e0 l'absence d'Etat. Mais comment \u00e9viter de\n\nbureaucratiser la fraternisation ?\n\n \n\n0kg.\nM.R. : Pourquoi ne pas vous le dire, j'ai un peu d'\u00e9motion/\u00cb\nW ma\ufb01a,\nlb\u00fc\u00e4e\u00eb\u00e8u\u00e6e de ce propos. Il me faut d'ailleurs l'ouvrir par\n\nun nombre inhabituel de remarques dites liminaires. La premi\u00e8re\n\nm4\u00bb. M4,\u201c...\n\nsera pour la presse en annon\u00e7ant ma ferme intention de la\nd\u00e9cevoir. Je pense que j'aurai r\u00e9ussi le pari que nous avons\n. '\u201c\u00dcun .\npris ensemble, qui est de ne pas trop g\u2019ennuyer a\u00e2b\ufb01\u00e8\u00fbd, Sl\nnous avons r\u00e9fl\u00e9chim utilement sans qu'ilf\u00ebmerge de\ncela une seule petite phrase politicienne... c'est en tout\n\nm\ncas \u00e4\u00efintention..2\u00eb5\u00e4\u00e2\u00eb pw\u00e4\u00ffz\u00fcdhs... \u00cel y a.suasi des moments\n\n \n\n \n\n \n\no\u00f9 il faut r\u00e9fl\u00e9chirj\u00eb\u00ca2\u00e74\u00e0\u00e9g;\u00cf\u00ceezpa\u00c8re/&ue/ngus/\u00e2\u00e2g\u00f1\u00ebq\u00e2aga\u00ea.\n\nLa seconde remarque liminaire sera pour laisser de\nc\u00f4t\u00e9 des parties du sujet que vient d'\u00e9vaquer mon ami Givaudan :\nje ne traiterai pas u\u00e6\u00e2zcomment bureaucratiser la fraternisation,\n\na]...\n\nje ueus laisse.g\u20ac pour d'autres enceintes ou d'autres r\u00e9flexions,\n\n \n\n.4\n\n   \n\n' l acte . e\nleXion sur e p ,u/,nous\n\n  \n   \n\nMW ,\nLa quatri\u00e8me est.\u0153\u00e6m\u00fc\u00f4\u00fcys une remarque d'ambiance:\n\neias\u00e6zgn'il faut\n\ncomprendre notamment la relation que j'ai avec mon voisin de\n\nbien\n\n \n\ngauche\u00b0 q\u00ff\u00ea\u00e4\u00ee/gue' e maire de Conflans Ste Honorine subit\nl'autorit\u00e9 du Directeur D\u00e9partemental de l'\u00e9quipement des\nYvelines que voil\u00e0, et {\u00ffknos rapports hi\u00e9rarchiques sont\ninhabituels ce Eoir. P\u00e4\u00eace/QMe\u00c2\u00ffaturellement un petit maire\nlocal nqu\u00e8ga\u00e0e pas avec son D.D.E.!hien\u2014en\u00ebendup 6E=par\n\n\u00ea . . , m \u00e4 \u201cE\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\ns'\u201cge ' it \u2018 ace e o\u00f9 ul Le ' ce ' ,\n\n \n\n \n\nK\u2018.\n\u2018 NA n N\u00eex\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nN pllap\ufb01-n bai \u00cb . . uui. , \u00ceLE\u201d\nAlors\u2014revenons sur le propos... je vous rassure tout\n, ' , \u2018 \u201d,v\u00e2ms aviez, M.\n\n \n\nle Pw\u00ff\ufb02\u00e4\u00e9cid\u00e9 que nous passerions une rude soir\u00e9e, Vbus \u00c9\u00e2avez\nvous m\u00eame, M. Givaudan, \u00e9clair\u00e9\u2019 d'un commentaire plus\u2014ae\u00e8ue\u00eb\nque_nlest\u2014\u00e8e\u2014redeutab\u00cee-eho\u00eex*\u00e2:?trois mots qui figurent sur\n\nla petite carte au nom de laquelle vous avez commis l'impruden\u2014\nce de venir ici ce soir plut\u00f4t que d'ouvrir votre poste de\n\nt\u00e9l\u00e9. Je me tiendrairf\u00ffbegsayeraiuq\u00e2 ces trois motsg_pa\u00e6ee\u2014\u2014\n\nqu'ilq mhnt oblig\u00e9\u2014\u00e0 \"n ru os\n\n\"(5\n\n.1.\n\n \n\npeut'\u00eatrE\u2014pas\u00ee marsrduuL je n a1 pas cru pouvoir me sertir\n\n>\n\nXlon\n\nEtat, socialisme, lib\u00e9ralisme... En gros, par ces trois\n\n\u00e6 - u\nnrwnn'\u00cb- '1 \"\nJu\u2014 VLULD\n\nnavnn A\nkIJ. ma. \u00cf .\u00cb' b\u2014\n\nN11\n\u201d1\u201c\"\n\nw\n\nmots, \u00c8\u2014eS-\u00c8\u2014trldir que le +1\u20191'\u201d i\u201d\n\n \n\n-,.z d\u00e9crit le domaine du\n\nconflit id\u00e9ologique et de l'incertitude o\u00f9 se d\u00e9battent nos\n\nsoci\u00e9t\u00e9s occidentales incertaines de leur avenir. etsqu'\u00e9b ne\n\nregroupe pas impun\u00e9ment trqis mots de ce poids en les laissant\n\u00e6 cl\" c n M\n\nsuivre d'un \u2018implicite,4\u00e2 qui ne figure pas sur l'imprim\u00e9.\n\nJ'aboutirai donc \u00e0 la fin du propos \u00e0 quelques r\u00e9flexions sur\n\nplus d'Etat, moins d'Etat..26mmenz\u00e6\u00ff Il m'a sembl\u00e9 impossible\n\nd'\u00e9viter que la r\u00e9flexion ne se porte sur les conditions dans\n\nlesquelles nous en sommes arriv\u00e9s l\u00e4apsur les\u2014sen\u00e2\u00ee\u00ee\u00eegzs dans\n\nlesquelles le probl\u00e8me se pose aujourd'hui en_raisen\u2014dLunew\n\ntr\u00e8s\u2014\u00e4h\u00e6g\ufb02xmgue\u00ebhh\ufb02\u00e6\u00e4\u00e6e. B\u00e8\ufb02\u00e6mu;4\u00e6m\u00e6e\u00e6\u2014\u00e9e\u2014leq\u00e8agi,Je vais\nQ\u00cb\u00ca\u00cb\u00cbE\u00cf\"\u00f1on propos en trois temps :\n\n \n\n54\"34\" 1 'nmla\u00eenu'r 'np vnng cn+icF\"IG\u2014\u2018\n\nMAM-\n\n.{\u00cb\u00cb\u00cb\u00cb\u00ca\u00ca\u00c9\u00cbea q\u00fc\u00e9\u2014est une r\u00e9flexion sur cette confrontation\n\n\u00c0\u00ef trois p\u00f4les : Etat, lib\u00e9ralisme, socialisme,\u2014une\u2014\u00eeongue\nLVW\u2018NM ML bus \u00cbKW ,\n\n\u00e9nolatio\u00f1.\n\nAnus\n\n.\u0178un deuxi\u00e8me temps/deh\u00e8a\u2014\u00e6\u00ea\u00ealexign_qui\u2014se\u00eba l'examen des\ncontradictions que comporte en lui-m\u00eame chacun des deux termes\nde lib\u00e9ralisme et de socialisme,\n\n. et un troisi\u00e8me temps qui sera un peu plus prospectif et\n\n \n\ntirant, je l'esp\u00e8re, le bilan de r\".3 qu'on aura pU\u2018v01r dans\n\u00e0es-de\u00fcx\u2014p\u00ebemie\u00e4s : une r\u00e9flexion sur une soci\u00e9t\u00e9 mieux r\u00e9gul\u00e9e\n\nque ne sont nos d\u00e9mocraties occidentales \u00e0 l'heure actuelle.\n\n \n\nquitte pas impun\u00e9ment l'ENA, je ne sais pas parler autrement\n\nl\nqu'en trois partie5\u00e7 \u00e7a\u2014ee-sUnt\u2014\u00cfes-ma&fermatiens\u2014maisenT\u2014mais\n\n \n\ncommezgggggggmmes\u2019t\u00f4\ufb01gfcgmpl\u00ef\u00e4\u00eb\u00eb\u2018oustc\"s uttcints duam\u00eame\u2014mal\n94W\nve\u00fcsepe\u2014m*en\u2014voudrez\u2014poin\u00eb\u2014v remier temps : la confrontation\nEtat, lib\u00e9ralisme et socialisme. \ufb01t e voudrais ici \u00e9voquer\nd'abord la r\u00e9f\u00e9rence de base, puis en venir \u00e0 la dialectique\nde la r\u00e9glementation et de la d\u00e9r\u00e9glementation, c'est \u00e0 dire\nplus ou moins d'Etat, et m'apesantir, vous le comprendrez, \ufb01e\u2014\nsors\u2014\u00ebe\u2014eette\u2014maisea\u2014\u2014e\u00e8\u2014el\u00e6e+m4\u00e8mpefte, sur la longue qu\u00eate\nm Mus/eu\u00bb\ndu socialisme, vers plus d'\u00e9galit\u00e9 et les rapports que \u00e7a\u2014a\n\ufb01wCL\u00cbLN\u00ff avec notre sujet.\n\nLa r\u00e9f\u00e9rence de base, c'est l'\u00e9tat de droit, c'est la\n\nbel\u00ef\u2019 stabilit\u00e9 des r\u00e8gles. Turn\ufb01y (?), qu'on ne relit pas assez,\n\nlog\u201c \u00e9, ,\nH\u00e6+\u00e0\u00c6h\u00e44\u00e6\u00e6\u00cb\u00ce\u00e0=a\u00e8asser\ufb02ma\u00efh\ufb02\ufb01\ufb01F\ufb02\u00eb\u00eb;aatcurs importants, d\u00e9nom\u2014\n\nbrait 37 civilisations dans un syst\u00e8me de d\u00e9finitionf dont je\n\n \n\n \n\nvous \u00e9pargnerai ce soir la complexit\u00e9. Tou\u00fc\u00e6\u00ebvai\u00ebw\u00ebn/commun\nde correspondre \u00e4 un certain niveau d'organisation sociale\nd\u00e9passant la cellule initiale \u00e9l\u00e9mentaire, famille ou tribu.\nCette organisation sociale peut \u00eatre la grande tribu, les\nparent\u00e9s au sens large, la cit\u00e9 au l'Etat, c'est \u00e0 dire une\npersonne morale englobant tous les membres r \u00e9n dirait aujour-\nd'hui les citoyensa\u00c2\u00efa notion de citoyennet\u00e9 naf\u00ff\u00e6Lien apr\u00e8s o\n4x\u2019\nL'Etat appara\u00eet d\u00e9j\u00e0 avec l\u2018Egypte ancienne, d\u00e9j\u00e0 avec la\nChine ancienne. \u00e9; Gr\u00e8ce on n'a que des cit\u00e9s mais au niveau\ndes cit\u00e9s on a une conception de l'appareil public et de l'orga-\nnisation publique qui est probablement une des plus perfection\u2014\nn\u00e9e de toute l'Antiquit\u00e9 en mati\u00e8re 'Etat, e\u00e9\u00efp\u00e9\u00ef\u00e4 g'est sur\u2014\ntout le droit romain qui est le M\u00e4h\ufb01mznt-d'ach\u00e8vement d'une\nOrganis\u00ee\u00e4ion juridique des rapports entre citoyens d\u00ff\u00fb\ufb01g\u00e6p\u00e4rt4\nmais\u2018\u00c2\u00e2\u00e4si des rapports entre les citoyens et la puissance\npublique. Il n'y a pas de civilisation sans Etat, et ce pr0pos\ntout simple m\u00e9rite d'\u00eatre rappel\u00e9 au moment o\u00f9 certains se\ndemandent s'il est opportun de conserver l'Etat. g,\n\n\u00e6\nLa civilisation occidentale, la n\u00f4tre, apporte.dans\n\nO\na.\nce concept,.e\u00fb elle a repris \u00e4\u00ebg\u00e0 lQSnotionyiapuissance publi-\n\n  \n\nque Q\u00c6/\u00c0\u00e0\u00e4gp'd'Etat, deux caract\u00e9ristiques. La premi\u00e8re est\nLe. i460.\ncelle de \u00c6\u00c6Vlibert\u00e9, et la seconde celle d\u00e8\ufb01se croissance\n\n\u00e9conomique gr\u00e2ce \u00e2 l'outillagef>\u00bbd'abord simplement les outils\n\n \n\net ensuite les outils m\u00e9canis\u00e9s. mai4 '\u00efukr la meme lanc\u00e9e.\na\u00c6\u00cb.c'est gr\u00e2ce \u00e4 ces deux vecteurs, la croissance \u00e9conomique\n\npar l'outil/et la\\libert\u00e9, les deux se renfor\u00e7ant l'un l'autre\n\n \n\n \n\nd' ailleurs) 2/\u00ce\u00ce/n*yfg\u2014\u00e4e\u2019E\u00c9oissanee\u2014\u00e9cog\u00f4mlque\u2019phriJ\u00e4tnn\u00e4\ufb01\u00e6f'\n\nl qu ui\ng7\u00ffz\u00e0pp2iqueia\u00e6cnest\u2019g\u00c9\u00e4sew:r\u00ee\u00ebs\u2014deux\u2019vebf\u00e9\u00efrs qu'apr\u00e8s\nbien des si\u00e8cles pendant lesquels ' nn\u2019 ' e\n\n\u00e6a\ufb01lpa\u00e2\u00e2ag\u00cb/\u00e6 la plus grande puissance du monde fut d'abord\n\narabe, puis ensuite turque, l'EurOpe est devenue puissance\ndominante et a, en assez peu de si\u00e8cles, \u00e9tendu sa civilisa\u2014\ntion au monde entier.\u2018j\u00e2 \u00e9\u00eeest ce qu'on peut appeler le produit\nd'une pens\u00e9e rationnalisante appuy\u00e9e sur l'individualisme qu'il\nfaut bien baptiser de chr\u00e9tien, du n\u00e2m de sa source, ou de\njud\u00e9o\u2014chr\u00e9tien. Ce rappel s\u00e6sg\u00ee;;\u00e2\u00c0e\u2014pa;;:\u00e4z\u00e2\u00eb\u00e4\u00ea\u00ea qu'\u00e0 la\ndiff\u00e9rence de bien des civilisations anciennes, et probablement\nde la plupart, ces deux facteurs porteurs : la libert\u00e9 d'une\npart, la croissance de l'autre (la croissance \u00e9conomique),\n\nbouleversent constamment les \u00e9quilibres, et que le syst\u00e8me\n\n \n\nn'est,pas stable. C'est un syst\u00e8me en d\u00e9s\u00e9quilibre permanent.\nD'abord parce que la libert\u00e9 a des limites, et que la fonction\nde l'organisation sociale, donc de l'Etat, va \u00eatre d'organiser\nces limites? ensuite parce que la croissance, et.\u00e9\u00e2 c'est la; 6.\nfait majeur et propre \u00e4 notre civilisation,bouleverse les\n\u00e9quilibres sociaux et par cons\u00e9quent les limites d\u2018exercice\n\ndes libert\u00e9s, donc r\u00e9interroge te\u00cbS\u00c8\u00cb\u00cb\u00cf\u00cb\u00c2E\u00c9\u00c8\u00cb l'appareil public\nsur l'organisation qu'il fait defq\u00e4s libert\u00e9s. ef\u00eeenfi\ufb01kz/\n\noi '\u00e8me caract\u00e9 ' i ue \u00e9 ue , ISEb\n\n'Lor v\n\n \n\nad n \u00e4 ces cha nie.\nJMMW\n\nA\u00c6a\u00e6g. egardons d'un peu plus pr\u00e8s, enJa\u0152ssan\u00e8\u2014\u00e8ember\n\n \n\n \n\n \n\n(m\n,4\u201c q u...\n\n/\\\n\n.14: 193:. Mg)\n\nl'apparition dec\ufb01;Etat comme concept9 n\u00e8gtens/cbezgnzqsn es\u2014\n\nQL 66L\ntons dans des civilisations occidentales, et regardons, ce sera\nmon deuxi\u00e8me \u00e9l\u00e9ment dans cette premi\u00e8re partie, la dialectique\n\u00bb glac\u00e9\nr\u00e9glementation\u2014d\u00e9r\u00e9glementation. \u00eb\u00e4\u00eac\u00eba\u00e2u\u2018\u00e2pr\u00e8s tout 4a n'est\npas tellement,w\u00e2\u00eb nouvelle'\u00e4z\ufb01\u00e2\u00e6t\u00e7. N'oublions pas que la\n\ngrande R\u00e9volution fran\u00e7aise et plus g\u00e9n\u00e9ralement les r\u00e9vdhtions\n\ndes XVIIe et XVIIIe si\u00e8cles, tant en Angleterre \u00e0\u00e9\u00e2\u00e4'qu'en\n\n044/\nFrance,A\u00ff\ufb01'aux Etats\u2014Unis, etrpuis\u2014ia\u2014eentagien\u2014europ\u00e9enne\u2014-\n\n \n\n \n\nmen\u00e8T\u2014ees\u2014r\u00e9VG\u0152Utions qui sont li\u00e9es \u00e0 la fois uu lait qu:\nl'alphab\u00e9tisation croissante \u2014 on est \u00e4 peu pr\u00e8s au moment o\u00f9\nla moiti\u00e9 des hommes adultes sont alphab\u00e9tis\u00e9s dans nos civili-\nsations \u2014 cr\u00e9e le refus d'un ouvoir arbitraire par plus de\nconscience et'plus>probablement de capacit\u00e9 \u00e4 eroser des\nMW\nprobl\u00e8mes sur la soci\u00e9t\u00e9, et.g\u00eb\u00e7d\u00efautre part a production\n\ncraque sous des r\u00e9glementations rigides. Tout le monde se\n\nsouvient de la loi Le Chapelier. Par rapport \u00e0 ce qu'\u00e9tait\n\na,\nl'Ancien r\u00e9gime, la R\u00e9volution fran\u00e7a'se q\u00e4as\u00e6 une gigantesque\u2018\nm ' W\nd\u00e9r\u00e8glementation, e\u00cbYd\u00e9r\u00e8glementation voulue, rendue n\u00e9cessaire\u00ef\n\npour permettre un nouvel essor defforces productives. Nous\nn'avons rien invent\u00e9 et nous sommes exactement devant le m\u00eame\nprobl\u00e8me,:celui de savoir si un nertain niveau de r\u00e9glementation\n\nn'entrave pas un nouvel essor possible de l'appareil productif !\n\n \n\np ' ser ent!\n\nPour avoir \u00e9t\u00e9 plus lent, dat\u00e9 diff\u00e9remment, le proces-\n\nsus est un peu le m\u00eame en Angleterre;:3l est tout \u00e0 fait le\n\n \n\nm\u00eame dans l\u2018\u00e9clOsion de la r\u00e9volution am\u00e9ricaine, et sa diffusion\nen Europe a r\u00e9pondu, \u00e4 travers des \u00e9v\u00e9nements historiques tr\u00e8s\ncontingents, un peu au m\u00eame type de pr\u00e9occupation et d'orien\u2014\n\ntation : on d\u00e9r\u00e8glementait pour faciliter, au fond, la croissan\u2014\n\nce e tout ce q i rattach ' ous avo s un ,longue\niw M W\np\u00e9ridd\u00e9 de mOntee r\u00e9glementaire. \u00d9Tabo d-sqpi le. ersonne\nOu:\u2014\nne se trompait sur son importance. \u00c2\u0152\u2014m*;3fa\u00ee\u00eeuz il y a quelques\na :\\ . .\n\n \n\nann\u00e9es, p\u00e9\u00f1f\u00ea\u00eat\u00e6e \u00e4 l'occasion des r\u00e9flexions \\\nmm. _ ' et\n,\u00e4u IXe Plan, relL\u00cfe\u2019quelques\u2014uns des d\u00e9bats parlementaires au\nD\n\u00e6mkg\u00e2nt des premi\u00e8res lois interdisant le travail des enfants\nen\u2014dessous de lO ans dans les mines e m\u00e6\u00e6s j vous signale que\n\u00e6 \u00e6 WWW \\ \u00e6\n\ncette loi etait annoncee comme \u00e9tant la mort du systeme econo\u2014\n\nmique\u2018.\u00cbl ne faut pas l'oublier. Les enjeux \u00e9taient tr\u00e8s s\u00e9rieu\u2014\n\nsement d\u00e9crits et ressentis.{ ' \u00e8 se \u2019\n,4\u00ee7\u00ee*\n/\u201d\" 1;) en_politiqne_pglticienne+7Le refus du progr\u00e8s social est une\n\\\u00c6mw\u00ff\u00ff constante et l'annonce des effondrements \u00e9conomiques en est une\nM M.\naussi l Et\u00efp\ufb01isengas\u2014vivons.13ut le XIXe si\u00e8cle \u201c la\n\nmont\u00e9e d'une r\u00e9glementation w\u00e6j\u00e4ai\u00e6fait une erreur d'ailleurs\n\nau_pas\u00cb\u00caggzzenraer\u00e9g\u00efement\u00ea\u2018llusuge des iibeit\u00e9s, l'organisation-\n\n \n\n \n\npeu correctrice de la d\u00e9r\u00e9glementation g\u00e9n\u00e9rale ,Mwbi Le Chapelie:\nALLAr\u00e9volutionlLL_laisser\u2014faire, laisser passenJ\ufb02Lyrefus de toute\ncoalition et par cons\u00e9quent de toute structure syndicale ou\n\nassociative c cela r\u00e8s la crise \u00e9conomique mondiale de 1929\n\net. \u2018M\u00e2_\net la guerre de 39\u2014405\u00cfva aller jusqu'\u00e0 une J\u00e7g\u00e8\u00e4zz\u00efonj\u00e4r\u00e9gle-\n\nM_,\n\n \n\n \n\n \n\nmenter \u00ff\u00e6\u00ffz\u00e6a\u00e0 la Vie \u00e9conomique. Mevridge\u20144JQ\n\ndes syst\u00e8mes de\u00e7S\u00e9curit\u00e9 Sociale, le disait carr\u00e9ment : les\n\nL\nsyst\u00e8mes de \u20acZQ. ont \u00e9t\u00e9 pens\u00e9s non seulement pour assurer une\n\n, le cr\u00e9ateur\n\nqiimensien\u2014de protection sociale,mais pour assurer un \u00e9quilibre\n\u00e9conomique et une stabilisation minimale d'un niveau de deman\u2014\nde suppos\u00e9 \u00eatre un r\u00e9gulateur anti-crise. C'\u00e9tait clairement\n\u00e9crit et tout \u00e2 fait pens\u00e9 dans ce sens. Nous entrons dans la\n\nr\u00e9gulation de la vie \u00e9conomique a laquelle la naissance de la\n\ncomptabilit\u00e9 nationale ajoute aussi tout un ih\u00e6nn\ufb01jr4+\\ \\\n\n0\n\n   \n\nqui nous a, nous Enarques, particuli\u00e8rement. \u00ab 'est un\nde nos instruments de travail, un de nos langages pr\u00e9f\u00e9r\u00een\u00ebi\u00e9\u00cb)\n\n\u2019YM\u00e8me si il y a une crise de la macro-\u00e9conomie aujourd'huig-ma\u00e8s\nenfi \u2018 ue \u2018gs instruments, de naissance d'ailleurs\n\nlargement internationale, \u00e9tai @ y\n\n/\u00c7\ufb01\u00ee . . . . .\n\\\u00e6- /:> en Europe sous une preSSion americaing parce que\u2018g\u00e4\u00ee\u00e4gg\u00e4>quitte\n\n   \n\n\u201cdiffus\u00e9s\n\n\u00e0 travers\n\u00e4 donner des subventions XHK e plan MarshaMDil fallait bien\n\n\u201831 \\\n\u00e9bmpt\u00c6\u00cbNles r\u00e9sultats obtenus gr\u00e2ce \u00e0 ces subventions t<E\u00cb sont\n\n\u00abs\nNANON\u00c2L\u2018\n\nles am\u00e9ricains, vous vous en souvenez, qui ont exig\u00e9 que d'au\u2014\ntres fassent de la comptabilit\u00e9 nationale chez eux, donc un\nrudiment de planification/pour compter et mesurer les effets\nb\u00e9n\u00e9fiques de leur aide. C'est un paradoxe de l'histoire analo\u2014\n\ngue \u00e4 celui qui veut que la planification fran\u00e7aise ait \u00e9t\u00e9\n\nd\u00e9cid\u00e9\u00e9\u00fcgar\u2014le\u00ebg\u00e9n\u00e9ral de Gaulle pour le Ier Pla e mani\u00e8re\n\n \n\n \n\n \n\ntemporai e\u00e8\u2014\u00e8\u00e9\u00ebermin\u00e9e-pour-un\u2014pian\u2014point, e\u00fff\u00eb\u2018est\u2018\u00e2a au\n\npr\u00e9sident Antoine Pinay que nous devons \u2014 ce grand lib\u00e9ral -\nd'avoir reconduit de mani\u00e8\u00e4e permanente le processus fran\u00e7ais\n\n2' GW\nde planification.\u00e7\u00cb\u00cbl n g\u00e8\u00fcs le B\u00e2t Pinay a fait ce qu'il\n\n \n\n \n\nK_ _Jg\u00ff) dans un instant \u2014 ,\n\u00abnfzmm >\n\nlO\n\n\u2019 . ME 6\"\u201d\nQ,anWNm\u00e6 nm Wht\u00fb\u201d\nfallait \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 il asps\u00e0s le pouvoir\u00ea<T&i\u2014\u00e9\u00e8ait\u2014de relan-\n\ncer la demande par le d\u00e9ficit des finances publiques puisqu'on\n\navait unlg\u00e2z\u00e2t fl\u00e9chissement de demandes \u00e4 l'\u00e9poque..v\u00ee\u00ef\u00ee\u2014ve\u00fce-\u2014\nQJ\u00cb; \u2018\u00cb\u00f9\u00e6-\n\n913 qnntrohp'? \u0178'\u00f1'IJ\u2014L D+J\u00b0+tn hLDtUiLE est blal \u2018T\u00ee\u00d4\ufb01'\ufb01\u00cb\u2018e. E\u00e4e' est\n\n \n\nl\n\nperverse, mais peu importent les probl\u00e8mes d'image\u2018\n\nm\n\n \n\nCette mont\u00e9e r\u00e9glementaire a donc \u00e9t\u00e9 irr\u00e9press\u00e8b\u00efe\net elle a caract\u00e9ris\u00e9 tous nos pays de civilisation d\u00e9velopp\u00e9e\n\u00e4 des degr\u00e9s phs ou moins forts : la pression du monde salariale\n\u2014 je viendrai 64%Z&\u00eebu\u00ffs \u00e4 la qu\u00eate socialiste de plus d'\u00e9galit\u00e9\n\nl\nl se faisait\n\n \n\nsentir un peu plus puissamment par voie contractuelle ou par\n\nvoie l\u00e9gale plut\u00f4t sur le continent europ\u00e9en, e\u00e8\u2014plus\u2014for\u00fcama\ufb02f\n'I_l_. f ' \u00ce/\n\nsur 1\u00b0 continent cuiupccu qu'ellc LLC .1. a. en Am\u00e9rique du nor<(\n\nmais si vous regardez le sens de la pente W\u00cb on va aussi vers\n\n \n\nplus de r\u00e9glementation, qu\u00e8\u00e9\u00e8a\u00e8t\u00e4 \u00c2mm\u00fc4:\u00e9\u00e6\u00e2,_a\u00e6u45\nq \" ' ' ' es Les Etats\u2014Unis de\n\nI, W: In Jn\ufb02\ufb01b\nl'apr\u00e8s guerre, tr\u00e8s marqu\u00e9s l'image de Kennedy qui n'a pas\n\neu la chance d'avoir une majorit\u00e9 parlementaire pour lui, dent\nfinalement il\u2014nla\u2014rten l\u00e9gif\u00e9r\u00e9lni r\u00e9glement\u00e9z mais\u2014il\u2014\u00e9tait\n,2\ndans une philosophie tout \u00e0 fait r\u00e9glementante \u00e0\u00e4\u00cb\u00ca\u00ca\u0178\u201c\u2018*\u00c0'\nE\u00e8rpuislxgus voil\u00e0 au troisi\u00e8me temps, depuis les\n\nann\u00e9es 66, 67, 68, 69 en\u2014gres, nous sommes entr\u00e9s dans une\n\nphase de ralentissement et de mutatiorl\u00e7industriell\u00e4. \u00e7hase\n\n \n\nll\n\nclassiqueg 1' histoire du syst\u00e8me \u00e9conomique de libre entreprise\nest marqu\u00e9e par des chiffres et des indices, bien s\u00fbr; .6 elle\nl'est davantage encore par lemme-s \u00e9conomique\u00e7\u00e6 ales\n\nbiens, des produits qu\u00e6\u2014\u00e9\u00e8\u00e6eat\u2014srrbohqaes\u2014W\n\n \n\n \n\n \n\n(MME\n\n \n\nmelus\u2014Le\u2014pr-e\u00e6m'er, l.L est. tellement biaise de\n\n1 ._...\n\ntoute par+ que dans telle uouthe c'eSt r\u00e9pune un piai\ndans\u2014\u00e6elle\u2014au\u2014tre\u2014um\u00efsmT\u2014m, \u201ct\u201c\u201c\u00ee\ufb02\u00ce\u2018s com\u00cbn\u00cb\ufb02-N\nparias\u2014:- 'est tome \u00e9tymologiquement le syst\u00e8me capita-\nliste qui nous r\u00e9git c- a \u00e9t\u00e9 d'abord un syst\u00e8me fond\u00e9 sur la\nmachine \u00e4 vapeur et la machine textile, et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 son premier\ngrand d\u00e9marrage, et puis il y a une sertaine saturation des\n\ntechniques et des march\u00e9s de ce type de produits vers 1880-9050?\u201c\n\nla premi\u00e8re longue crise profonde.% '\u00e9conomie ferroviaire\n\n \n\n,. 4. \u2018GM 04A (P \ufb02\u00f9uo\u00fb\u0153xW\nM a pris le relais, et ' \u00c6utour de ce qu\u2018 elle provo\u00cbuait,\n\nune immense consommation d'acier, de bois, de casque,\n\netc-7:, mais aussi une modification des circuits d'\u00e9change... en\ufb01\u2014r\n\n= u. '\n\n\u00e9rieusement la crise de1329\u20143O ' au moment o\u00f9 la cr\u00e9ation\ndes grandes structures ferroviaires de tous nos pays d'Europe\noccidentale et d'Am\u00e9rique du Nord est \u00e0 peu pr\u00e8s termin\u00e9e,\n\net o\u00f9 l'effet locomoteur, l'effet d'entra\u00eenement de l'\u00e9conomie\nferroviaire ne joue plus sur l'\u00e9conomie d'ensemble de nos soci\u00e9\u2014\n\nn k\nG.\nt\u00e9s puisquLen\u2014a\u2014une\u2014pose\u201d 5:5 e red\u00e9marrage se fait m\n\\\n\n. . , . . G . . -\nMe des biens mecaniques W la consommation privee,\n\nfamiliale des m\u00e9nages, et notamment\u00e7\ufb01zfa voiture\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nz/ y\u00bb l '\n\n\\ La)\n\ns\n0 N t\u2018a\n\n12\n\nautomobile, qui va \u00eatre d\u00e9j\u00e4 un des \u00e9l\u00e9ments \u2014 pas le seul -\n\nde la petite sortie de crise q\u00ff\u00e4a\u00e4zz\u00ee\u00e2\u00e4t entre 35 et 40 et\n\nqui sera surtout le grand moteur de la reprise de l'apr\u00e8s-guerre\nL'effet d'entra\u00eenement de l'industrie automobile a \u00e9t\u00e9 largement\naussi puissant que l'avait \u00e9t\u00e9 l'effet d'entra\u00eenement de l'in-\ndustrie ferroviaire qggi\u00e7\u00e4e un peu plus d'un demi si\u00e8cle avant\u201c\nm\u00e9anmoins vient un mpment o\u00f9 lemmarch\u00e9 de premier achat est\n\n'l\n\nsatur\u00e9 pour les 80 % de population qui sont dans l'\u00e9conomie\n\nmon\u00e9taire normale,et\u2014pas=\u00e8\u00e4\u00f1\u00ebL+e\u2014rejet\u2014de-pauvrete\u2014qu\u00eb=\u00ee\u00eb\u00fc\u00eb=;\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nde voitures automobiles c\"r vingt ans et regardez la tres a\u2019\nW A\nrrez\u2014l'inflexion est 1966, 67, 68, 69\n\n. .\n\u00e0 peu pr\u00e8s. L'essentiel des biens \u00e9lectro\u2014m\u00e9nagers donne le\nm\u00eame signe. j\u00e6 \u00e9?est \u00e0 ce moment l\u00e0 que la croissance commence\n\u00e2 se ralentir physiquement sans grand dramenAQais, de ce fait,\nl'aventure industrielle ett moins payante;:\u00e4bsee\u2014\u00e9a\u00e8h.pour des\npays d'importance moyenne, Qg probl\u00e8mejde balance des paiements\nqui jusque l\u00e4 \u00e9ta\u00e2\u00caL\u00caonjoncturel\u00ff et qui se r\u00e9solvai\u00e6Jpar deux \u00fcL\ntrois coups r\u00e9ussis dans la guerre industrielle, devie\u00e4\ufb01\u00e8nt des\nd\u00e9ficits de paiement structurelsd A25 Etats\u2014Unis commencent \u00e4\nfaire cr\u00e9dit au monde entierpz\u00ffes cr\u00e9ances en or sur Fort Knox\nsont excessives et le Pdt Nixon d\u00e9croche le dollar de l\u2018or,\nnous\u2014sommes \u00ebh ao\u00fbt l97l, c'est S\u00c8:\u00cfBES=#SE\u00cbEZ l'acte de nais-\nx4291;\n\nsance\ufb01\u00e4e la crise, ou plut\u00f4t c'est son \u00e9clatement du domaine\n\nindustriel e\u00fc elle commen\u00e7ait : mutation, changement de produits\n\n \n\na\n\n\u2018Qk-(mK CLaANu\u00c0CKh\u2014a\n\nl3\n\n \n\ndominants, o\u00e0_elle\u2014slest_traduite dans l'ordre financier.\nle_r\u00e0pQ\u00e2llerb\u00efujeurs\u2014ee\u2014point\u2014parceequ31l est d\u00e9cisif de se\n\nsouvenir que le premier choc p\u00e9trolier de 1973 arrive apr\u00e8s\n\net n'y est objectivement pour rien m\u00eame si naturellement en\n\nench\u00e9rissant le co\u00fbt des biens principaux il a compliqu\u00e9 beau\u2014\n\n.1s\n\ncoup la sortie. Haisencus noire dans un:\n\n. r. . 4l l\nLlluLaLLUil ucvuuL. a\n\nsituationfque nos soci\u00e9t\u00e9s n'ont plus de locomotive \u00e9conomique\n\n0M.\n\n,\u00e4 travers des biens m\u00e9caniques vendus \u00e4 la consommation de\n\nmasse, et nous sommes en recherche depuis d'une nouvelle issue.\n\nLa cl\u00e9 de toute nouvelle issue, on l'a vu,\u00f1pfsst d'appliquer\n\n\u00e0eeela des techniques de financement imaginatives et audacieuses\n\net nous sommes en train de faire le contraire, mais c'est un\n\nautre d\u00e9bat.\n\nEn tout cas,\n\n\u00e2 travers le v\u00e9cu de cette crise, qui se\n\npasse mal parce que probablement nos outils intellectuels pour\n\nla traiter l'aggravent \u2014 c'est du moins\nnous voyons revenir l'inqui\u00e9tude sur la\n\n- .L'J. na! - '\njuste\u2014titre bUUchL a e\u00eel\u00eeenre, je\n\nen-\u00eec\n_, _....\n\n9-4\u201c\u2014 xmnc vnvr\u2018l\" 21\u2018\": 3\u00b0 \u2018V\u2019Clio JubLiiici cc\n\ngrande question d'aujourd'hui est celle\n\nune de mes intuitions -\n\nr\u00e9glementation etr_\u00e0_\n\n'l .3\n\n1 .LC \u00f9LLe\n\nuhc LJLcLllicJ. a\npropos iermementy la\n\nde savoir si nous_\n\nn'avons pas atteint un niveau d'intervention \u00e9tatique)de r\u00e9gle\u2014\n\nmentation largement excessif,,e\u00cb qui de\n\nlibre jeu de forces productives.\n\nce fait entrave le\n\n01m.\n\nQuelle a \u00e9t\u00e9 au milieu de tout-\u00e7a le jeu, la partie\n\nengag\u00e9e par les agents principaux. je\u2014vais\u2014veus\u2014en\u2014\u00ebi\u00e6e\u2014quei\u2014\n\n \n\n. _. 1 1 -1: 4... a4\u201d.\nques\u2014metST\u2014nenfplne Fec+ne7e comme 3: Viens ue le rails, mais\n\n \n\nl4\n\n\u201c__j\u00e2\u00cf\u00ce\u00cf\u00ee\u00ce_\u00ce\u00ce\u00ce_\u00ce\u00ce\u2014::\u00cf:vguh socialisme dans toute cette affaire\n\nrja a\nJ Le socialisme.,e*\u00e8st unelbngue qu\u00eate de plus d' \u00e9galit\u00e9. Le\n\nx\n\nM\nchoix primaire, primitif, 6E celui qui aujourd'hurencoreeee\n\n \n\nraret\u00e9 d\u00e8s socialistf\ufb01 \u00e6\ufb02est un choix \u00e9l\u00e9mentaire, \u00e9thiqugr\u2014et\u2014\nqui=es\u00e8ede l'ordre de la \u00ffstice sociale sans beaucoup plus.\nAu fond, le socialisme est\u00eegg\u00e4quand, apr\u00e8s toute la p\u00e9riode\nd'oppression politique \u00e4 laquelle la naissance, soit de r\u00e9publi-\nqu\u00eep soit de monarchie]constitutionnellefet l'apparition de\nstructures parlementaires a commen\u00eb\u00e9 \u00e4 mettre fin, on a pu\nse pr\u00e9occuper plus centralement de l'oppression \u00e9conomique.\nLa d\u00e9marche est philosophique. elle-&H\u00ee\ufb01\ufb02r\u00een\ufb02dzamart,{\u00cblle est\nhumaniste, chez Proudhon, chez Owen, chez Fourierc\u00ee\u00efl ne faut\njamais oublier qu'elle l'est aussi chez Marx, qui a commenc\u00e9\npar une r\u00e9flexion sur l'ali\u00e9nation, et qui s'est au milieu de\nsa vie tourn\u00e9 vers l'\u00e9conomie comme une esp\u00e8ce de contingence\nparce qu'il sentait l\u00e4)\u00e4 ce moment>le champ de bataille princi\u2014\npal mais_pae\u2014p\u00e8us. Et nous devons probablement le stalinisme\nFlowx\nau fait qui\u00e9l n'a pas eu le temps de vivre assez pour en\nterminer avec l'\u00e9conomie \u2014\u00e7a l'ennuyait, il l'a \u00e9crite pour\ns'occuper de 2x2nskxnxexpE\u00cbXXXquE ce qu'il appelait l'instance\npolitique ou l'instance id\u00e9ologique, c'est \u00e0 dire la mani\u00e8re\n\ndont les hommes repr\u00e9sentent tout cela d'une part \u00e4 travers\n\n \n\n \n\ndes id\u00eaeSp_DT 10\u00b0 id\u00e9es pgpvcuL avuil du: r\u00f4lcb quclqucfuis\namhgrhyk\npeeitifs\u2014et\u2014souvent\u2014nocrfse_et \u00e0 travers des structures de\n\npouvoir. Il n'est rest\u00e9 pour l'essentiel du marxisme, quand\n\nMatin\u00bb, \u2014\nil est sch\u00e9matis\u00e9, qu'un message d'ordre \u00e9conomique 2:)\n\nx\n\\ 'V \u2014\n\u2018wwx\u0153b\n\n \n\n15\n\nNbublions jamais que cette r\u00e9flexion d'origine humanis\u2014\nte et \u00e9thique - et je pense encore une fois \u00e0 tous les p\u00e8res\nfondateurs que j'ai cit\u00e9 tout \u00e0 l'heure, il faudrait'g_ajouter\nSaint Simon et quelques autres \u2014 s'est \u00e9labor\u00e9e alors que\nles libert\u00e9s publiques, 1e fondement actuel de nos civilisations\nne sont pas encore tout \u00e4 fait en place, tout \u00e2 fait d\u00e9finies\n\nmu.\ncomme le\u2014\ufb01cna\u00ebm\u00ebnt de la l\u00e9gitimit\u00e9 d'Etat. L\u00e0 o\u00f9 il y a suf\u2014\nfrage, on est encore au suffrage censitaire. Marx est mort\navant d'avoir vu appara\u00eetre le suffrage universel. .a\u00e8zsasg\u00eb\n\nrnhwc\nplace l\u00e0 la premi\u00e8re et la plus terrible des bifurcations\u00ee de\n\n1' aventure socialiste, du mouvement socialiste. \u00c7b'est\n\n \n\nl\u2018ami de Marx, Eriedrich Engels, qui a eu, devant l'association\n\ninternationale des travailleurs, \u00e0 s'expliquer sur le fait de\n\nsavoir si oui ou non le suffrage universel changeait ou non\n\nles perspectives et i1 a dit oui. I1 est quelques textes tout\nal\n\n\u00e4 fait fondamentaux d'Engels queYhos partenaires communistes)\n\ndans la controverse\u2019pr\u00e9f\u00e8rent souvent oublier diarlleurs, qui\n\ndisent tr\u00e8s r\u00e9solument que l'arriv\u00e9e du suffrage universel\n\nchange tout, et notamment les modes de combat et les chances\n\nd'\u00e9volution, les chances d'arriv\u00e9e du prol\u00e9tariat, c'est \u00e4 dire\n\ndu monde salarial. L'ex\u00e9cuteur testamentaire d'Engels sera son\n\n \n\nami Edouard Bernstein, slest lui qui a dispers\u00e9 les cendres\n\n \n\n \n\ndLEngels\u00ffsai uuc falaise, je ne sais plus ua,\u2014eu Grands\u2014Bretagne\n\u00c6\u00cbLE%rt de cette pens\u00e9e, Bernstein, qui \u00e9tait un social\u2014\nd\u00e9mocrate allemand, a, quelque 15 ou 20 ans apr\u00e8s, saisi le\n\nmouvement social-d\u00e9mocrate allemand d'une demande en r\u00e9vision\n\n16\n\n \n\n1 f \u2014 l\nj( 6\u2018 \u00ee,\u2018 \ufb02qrvuae\u00e6zwj ce os Levr\u00e4 .\ndes dogmes. cr .\n'W /\n1) l'\u00e9volution du syst\u00e8me productif a\u00e7bduft davantage des-emplo-\n\n/\nY\u00eaS que des ouvriers} n4e\u00fc\u00e8d\ufb01inhrj\u0153ms-\u00cfa-zone\u2014in\u00e8erm\u00e9diai\u00e6eq\n2) la violence r\u00e9volutionnaire n' a pas de point d' application;\n\nJle suffrage universel aera\u2014aussI\u2014\u00ebg\u00c9\u2018\u00ce\u00f4\u00ef\u00ea\u2018\u00fc\u00e4\u00f1\u00ea\u2018t\u00ea\u00eet\u00ea\u2018\u00e4ffatre\n\nEt Bernstein, vous le savez tous, va \u00eatre battu \u00e0 plate couture\n\n \n\npar l'orthodoxe Kauski et la majorit\u00e9 de son parti. Nous\nsavons aujourd'hui qu'un certain nombre des \u00e9lus socio-d\u00e9mo-\nV\u00bb crates.-car les partis de cette \u00e9poque s'appelaient socio\u2014\nd\u00e9mocrates et L\u00e9nine n'\u00e9tait pas autre chose qu'un chef de\nfraction dans le parti ouvrier social-d\u00e9mocrate russe \u2014 lui\n\navait \u00e9crit : \"ce que tu dis est tout \u00e0 fait authentique et\n\n \n\ntu as compl\u00e8tement raison, mais dans un parti comme le n\u00f4tre, ,\n\n\u00e7a ne se dit pas, cela se fait. D\u00e9sol\u00e9 de te laisse\u00ee\u00e6\ufb01g\u00e6\u00e4\u00e2\u00e2amngu\u00e4\n\nmon vieux tu vas \u00eatre battu.\" Kautski est le p\u00e8re intellectuel\\\n&i_th\u00cb\u201c*\"*\u2018 \u2014<e\u00e2\u00ebin le vrai p\u00e8re intelleetueiezfest Lassalle, le gendre\n\nde Marx, qui expliquait \u00e2 son beau\u2014p\u00e8re que toutes ces th\u00e9ories\n\n\u00e9taient compl\u00e8tement fumeuses s'il n'y avait pas un appareil\n\npuissant pour les r\u00e9aliser, et que cet appareil ne pouvait\n\n\u00eatre que l'appareil d'Etat conquis par la classe ouvri\u00e8re. 5%\n\n\u00cb\u00e4\u00e0\u00e4l Karl Marx a r\u00e9pondu : si c'est ainsi que tu me comprends,\n\nje ne suis pas marxiste. C'est sign\u00e9 K. Marx de son vivant et\n\ni1 est dommage que ce mot n'ait pas \u00e9t\u00e9 davantage utilis\u00e9.\n\nToujours est-i1 que cette filiation nous entra\u00eene vers \u00f9\u00fci\n\nproduits\u2014iatelleetuelsv\u2014e\u00e0estF\u00e2-dire Lasalle, Kautski, L\u00e9nine,\n\nJules Guesde, Mao Tse Toung. Et J. Guesde en France est un\n\n \n\nr\u2014I\u2014\n\nl7\n\nm\u00e9diocre introducteur du marxisme dans la mesure o\u00f9 il n'en\navait lu que les textes les plus fig\u00e9s.\nCe d\u00e9bat va donner sa l\u00e9gitimit\u00e9 \u00e4 la forme l\u00e9niniste\nd'expression du socialisme, et vous savez la suite. Gepen\u00e0antT\n\u00cb\\{\u00cbgw\u2014 G*\u00c7\n' , le mouvement socialiste va \u00eatre plac\u00e9 devant\n\nun nouveau d\u00e9bat 10-15 ans apr\u00e8s la d\u00e9faite de Bernstein; \u00e8s:\n\nj\u00cb\u00ef\u00e6i_deva\ufb02t-1 qu'estv\u00e6ebque\u00e6c\u00e4estkque la Russie sovi\u00e9tique\n\nM 0.04\u2014\ncommen\u00e7ante ? Et l\u00e0 vous avez er\u00e9actions; de l'extr\u00eame gauche\nla plus marxist\u00e2rdans la vision \u00e9conomique, au fond la plus\n\nirresponsable ar rap ort \u00e4 ce ue nous savo au'ourd'hui\u2018 \u201cht\u2014\na\u00e0; P _P q I\u00cbL*\u2018J\u00cb\u2018*RW\u20184MLMu\ufb01;;\nmais\u2019ti rejaillit tout de m\u00eame une volont\u00e9 libertaireYapparent\u00e9 z\n\naux libert\u00e9srtRoda/\ufb02ux\u00e9hb\u00f4\u00fc\u00e6g\u2019\u00fcithbn\u00e6 \u00fcm\u00e4s [nimportant \u00e9\u00ffest\ntout de m\u00eame que dans son \u00e9crasante majorit\u00e9 l'association\ninternationale des travailleurs, qui s'appelait d\u00e9j\u00e0 l'\u00eenter-\nnationale, a rejet\u00e9 le marxisme profond\u00e9ment, et \u00e4 la quasi\n(dm/\u201c:5 \u201c'4\u2018\nunanimit\u00e9; anglais, allemands, su\u00e9dois, presque tous y une\nmajorit\u00e9 en Italie (le P.C. italien est le fils d'une scission\nminoritaire).et<\u00ef\u00e8 seul pays o\u00f9 c'est une majorit\u00e9 qui fait\nla scission pour ralier les th\u00e8ses moscovites, s\u2018est la France\nriche \u00e4 ce moment l\u00e0 \u2014 nous sommes en d\u00e9cembre 1919, janvier\n1920 \u2014 de paysans innombrables revenus du4gront furieux et\nparfaitement \u00e9trangers \u00e2 toute cette histoire du mouvement\nsocialiste. \u00abas actes duM\u00d9'\u00cb\u2018.\u201c an; sont publics : tout\nl'\u00e9tat\u2014major de la social-d\u00e9mocratie ouvri\u00e8re d'avant a vot\u00e9\n\navec L\u00e9on Blum.\n\nDonc sur le plan des libert\u00e9s les socialistes ont fait\n\n \n\ni\n\ni\n\nl8\n\n \n\nav\u00bb\nleur choix. Mais vous voyezY\u00e8 travers ces d\u00e4ax clivages\n\nl) que la dynastie reste \u00e9tatique m\u00eame si elle se veut respec\u2014\ntueuse des libert\u00e9s, ,\non.\n\n2) ' a o \u00e8 ai ra congr\u00e8s de Tours en\n\n1920, lors des d\u00e9parts et de l'adieu, L\u00e9on Blum tient le dis\u2014\ncours de la vieille maison, il y areparle de la dictature du\nprol\u00e9tariat dans E\u00cb discours de d\u00e9fense des libert\u00e9s\u2019d'une\ntoute autre conception.\n\nDonc nous allons garder sauf en \u00e7candinavie et de\n\n\u0153w**>\n\nmani\u00e8re douteuse et \u00e0 \u00e9pisodes en Angleterre..nous sommes dans\nune mauvaise p\u00e9riode \u00e0 cet \u00e9gard maintenant..nous allons garder\ndes partis socio\u2014d\u00e9mocrates conservant un discours de lutte\nde classe, d'affrontements, de refus du compromis social, un\ndiscours de transformation sociale gr\u00e2ce \u00e4 l'appareil centralis\u00e9\nde l'Etat. La pratique sociale sera constitutionnelle, respec- ;\ntueuse, y compris du march\u00e9, mais avec cette id\u00e9e dans la t\u00eate\nque c'est tout de m\u00eame l'appareil d'Etat qui fait avancer la\n\ncause du monde du travail et du coup nous nous orientons vers\n\nl'Etat\u2014providence dans une pratique sociale o\u00f9 l\u00e4 nous retrou-\n\n \n\nvons m\u00eame les su\u00e9dois. \u00cb\nLa pratique sociale de tout le mouvement socialiste E\n\nmondial - mais c'est surtout visible en Europe o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 le \u00cb\n\nplus puissant \u2014 est donc une pratique sociale tr\u00e8s \u00e9tatique \u00ea\n\net faute de pouvoir remplacer le syst\u00e8me capitaliste \u2014 pour\n\nle remplacer il aurait d\u00e9j\u00e2 fallu le comprendre or ce n'\u00e9tait\n\nwna\u00ebmbn,\npoint le cas \u2014 la pratique sociale a \u00e9t\u00e9 de recherche du minimum\n\n19\n\n \n\nd'\u00e9galit\u00e9 possible \u00e2 travers la s\u00e9curit\u00e9 : la s\u00e9curit\u00e9 sociale,\nla s\u00e9curit\u00e9 de l'emploi, la s\u00e9curit\u00e9 des revenus dans le cas\n\ndes accidents2de la vieillesse, de la maladie etc., La s\u00e9curit\u00e9\nest devenue la limite minimale dc\u2014lu r\u00e9f\u00e9rence commune de ce\nmonde socialiste qui a pes\u00e9 bn\u00e0s tr\u00e8s fort \u00e0 la fois par ses\nstructures syndicales et par ses structures \u00e9tatiques. Et ous\nvoil\u00e0 finalement d'un pas commun, entre les Su\u00e9dois pragmatiques\nqui ne s'\u00e9taient pas encombr\u00e9s d'un discours d'Etat mais qui\navaient gard\u00e9 cette id\u00e9e \u00e9tatique, les socialistes dogmatisants\n\n'f l\nallemands h\u00e4hgzemasast fran\u00e7ais._et d\u00e9t\u00ebtle\u00e6zssespagnols aussi\n\nvers l'Etat\u2014providence comme le raccourci le plus proche de\nleur esp\u00e9rance qui restait\"r\u00e9volutionnaire\"(le mot figure aussi\ndans le discours du Congr\u00e8s de Tour\u00e2. Or, et c'est le fond de\nnotre sujet et de notre interrogation, l'Etat-providence est\n\nen crise, en crise profonde pour deux raisons :\n\n. la premi\u00e8re c'est qu'on ne peut plus payer. \u00c6\ufb01\u00e9en\non\u00eb,pent/p1us/payer\u00eegourquoi ? Il faut aller au fond des choses.\nNous vivons dans des soci\u00e9t\u00e9s o\u00f9 la croissance de nos besoins\nd'\u00e9ducation, de savoir, de communication, de s\u00e9curit\u00e9, de sant\u00e9\nest beaucoup plus rapide que la croissance de nos besoins en\nbiens mat\u00e9riels susceptibles d'\u00eatre achet\u00e9s sur le march\u00e9 :\n\nob\ufb02u\ufb02vq\n\ntextile, m\u00e9canique, alimentattsn. ah g\u00e0r cons\u00e9quent nous avens\n\nune distorsion qui fait que nous d\u00e9pendons de plus en plus,\n\n \n\n \n\nu... \u201c4.x. m'a-\u00eel\u00eac \u00c0; \u00ef\n\n \n \n\n\u2014\u00e0\u2014ll\u00e9videnee\u00ab\u2014 de services collectifs. besoins qui ne peut; \u00ee\n\nvent \u00eatre satisfaits que par un d\u00e9tour o\u00f9 la collectivit\u00e9 joue\n\n. 'O\u2018K. tuyau\nson r\u00f4le. Cdlqu\u00e9p\u00e7zzzzy\u00eei'int\u00e9ressantes r\u00e9flexions/\u00cbzzr\u00ebappe\u00e6t__\n\n \n\n20\n\nw\u00bb- .\n\n. \"Un;\n\u20186\u2018\n1'47 j\n/OA'AL_\u00ca\u00e2..\n\nk\nO.\n:\u00e4ftous ceux qui pensent qu*en limiter la croissance de la _\nC\u00e6hL\u2018CLk' \u00c2\nd\u00e9pense publique \u00e2 celle du PNB aussi simplement que'\u00e7a+_c\u00e8=5t \u00e8\n\n\u00e4td\u00e9r\u00e8 contredire la plus \u00e9vidente des lois sociologiques qui\n\u00e0\n\nest \ufb01\u00e2uu \" dans notre soci\u00e9t\u00e9, e suis d'accord qu \u2018\nsi on parvient \u00e4 cet objectif ce n'est pas mal, mai\u00e9ng\u00e8\u00e6s il\nfaut r\u00e9fl\u00e9chir au fond des tendances et s'en donner les moyens, v\nce qui n'est pas une mince affaire.\n\nNous vivons donc dans cette crise o\u00f9 l'Etat-provindence\nne peut plus r\u00e9pondre parce qu'il y a crise de financement.\n\nA\n\nHiais m\u00eame ideologiquement il y a crise dans la mesure o\u00e4v\u00f1e ,\nsommes plus surs du tout de vouloir vivre dans autant de\npr\u00e9caution#)de s\u00e9\ufb02\u00ffrit\u00e9, d'encadrement, et o\u00f9 il est clair que\nla demande sociale la plus forte aujourd'hui est celle de l'au-\n\nM0:\n\ntonomie, de l'\u00e9panouissement, de l'ach\u00e8vement personnel, et\u2014c\u00eb'\n\nMoult-\n' comme demande sociale des jeunes g\u00e9n\u00e9rations.\n\n. . . r . L L L t u. 1\n\u00c9L\u00c6\u00c6\u00cbh\u00c0\u2014a\u00fc\u00ebe\ufb01\ufb01mte\u2014 Tr\u00e8s cla\u00eeremeut CL tr\u00e8s lcsoinmen+ Et\n\n \n\nM.\n\u201dGus sommes dans eette situation o\u00f9 la clameur publique veut\n\n \n\nque nous restaurions dans nos soci\u00e9t\u00e9s un certain sens et un\ncertain go\u00fbt du risque.Eneore-que\\\u00efbutes les enqu\u00eates sociologi-\nques et les sondages so\ufb01pnt parfaitement claire : l'opinion de\nnotre pays \u2014 mats toute l'Europe est comme \u00e7a - est parfaitement \u00cf\ncontradictoire: tout le monde veut de l'autonomie, payer moins '\nd'imp\u00f4ts, moins de garanties sociales pour les autres \u00e4\u00e8\u00e4. \u00ee\nmais on veut prot\u00e9ger les siennes. C'est limpide et parfaitement\n\ncontradictoire. \u00eb\u00e4\u00e4\u00e2\u00ff \u00c9}ce point que.je souhaite r\u00e9fl\u00e9chir\n\n,n\u00e6\u00e4htqhaat sur les contradictions profondes qui affectent\n\n3M\n\n21\n\n \n\nchacun des deux termes du d\u00e9bat dans cette r\u00e9flexion, lib\u00e9ralisme\n\net socialisme.\n\nLib\u00e9ralisme : on convient d'appeler de la sorte un\nsyst\u00e8me ayant pour r\u00e9f\u00e9rence le renforcement constant des liber-\nt\u00e9s. Je pense que l'on peut accepter cette d\u00e9finition que je\nn'ai pas voulu pol\u00e9mique et que je crois juste. Sur \u00ee\u00e2kplan,\nje crois aussi qu'on peut dire sans pol\u00e9miqueJFt qu\u00e8\u00e9l soit\nunanimement accept\u00e9,que le lib\u00e9ralisme politique est le fonde\u2014\nment majeur de notre civilisation. Libert\u00e9 politique, pluralisme\ngouvernement repr\u00e9sentatif etwplur\u00e4li\u00ebt\u00eb\u201dln\u00eewanssi, droits de\n\nOwwwuzmur\nl'homme, c\u00e8esf le fondement de notre civilisation, i\u00e8\u2014est\u2014de\nl'ordre des libert\u00e9s, le syst\u00e8me est lib\u00e9ral et j'oserai clamer\nque les socialistes, pour avoir pris leur part, pas exclusive,\nni monopoliste, ni la premi\u00e8re, mais largement leur part dans\nle combat/pour les libert\u00e9s publiques sous toutes leurs formes,\nsont politiquement des lib\u00e9raux. D'ailleurs, sur les principes\ndu lib\u00e9ralisme en p\u00e8litique, il est limpide que 96, 97 ou 98 %\ndes fran\u00e7ais sont d'accord, et que vous avez un consensus\nprobablement encore plus large dans la plupart des autres\npays d'Europe. Je fais l\u00e0 quelques concessions \u00e4 2 ou 37_ 0\"-\n\nWN\u00e7waw\u00e4GwF-dadnfwahxw\u0153al\u00e0\u00bb ' \u00e9a ;::\u00eb;;:M4. .\n\ntrotskystes \u00ebe\u2014reste e\u00fc\u2014de Fronts nationa exce551fs.\nMais tout le monde oublie, et ce n'est pas dans la controverse,\nune chose jamais mentionn\u00e9e mais pourtant tout \u00e0 fait implbite,\n\u00e0 mes yeux d\u00e9cisive'\u00e9g\u00e9s\u2018\ufb01/\u2018epd'lll y la\\(un d\u2018hypoth\u00e8se \u201c\u00cb le\n\nlib\u00e9ralisme politique : personne ne songe \u00e2 mettre en question\n\nl'ombre.d'un instant que la police et la justice soient l\u00e4\n\nl\nl\n\n \n\n22\n\n \n\nl'une pour r\u00e9primer et l'autre pour sanctionner les abus que\nla libert\u00e9 des uns peut faire subir, que l'usage que les uns\nfont de leur libert\u00e9 peut faire subir \u00e4 la libert\u00e9 des autres.\n\ny\u00e4\u00ef>dl\u2019\u00ff/a\u201c\u00ce\u00e4/a\u00fcs\u00ebi\u2019\u00fc\u00f1Ltr\u00e4b\u00e8vz.MGus ne pensons ni les uns ni\nles autres \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 sans police et sans justice. Et\nl'excroquerie intellectuelle, car il s'agit diune escroquerie\nintellectuelle, c'est d'appliquer ce magnifique concept de\nlib\u00e9ralisme, qui est d'abord organis\u00e9 s\u00e9mantiquement autour\ndu plus beau mot de notre langue, qui est descriptif du coeur\nde notre ciyilisation, au champ \u00e9conomique en faisant l\u00e0 Ah\u00bb.\n\nwuwv\n\nA\u00c6Vbublik en \u00e9rigeant en principe le fait qu'on oublie la sanc\u2014\ntion des abus, le r\u00e9gulateur central \u00ea\u00e7\u00ef;:\u00c9_\u00e8\u00e2 police et 2&-\n\net l\u00e0 o\u00fc\njustice. La libert\u00e9 de chacun va jusqu'o\u00fc's'arr\u00eate q\u00ff'commence\n\nla libert\u00e9 d'autrui: Mais dans l'ordre \u00e9 onomiqu pas question.\n\u00ab M\u201cW'\nChacun fait ce qu'il veut et tout cela e t \u2019 ' \u2019. Je rappelle\n, 14h.\nJXQ M\u00e6xs dnAdam Smith o\u00f9 \u00eb\u00ee\u00e8g\u00eb\u00ef\u00e4um \u00e6\u00eepe\u00e6be\nM\npare\u00ffto - que les math\u00e9maticiens s'amusent \u2014 \u00ebzpant\u00e0r 66\n\nchaque chef d'entreprise fait ce qui lui convient. ous avez\n\n \n\nla d\u00e9finition math\u00e9matique , ' ' p '\u2014 3\n\n\u00c9p\ufb02\u00ff4a.de l'optimum social! \u00cb\n\u00fc*aspeet\\ig\u00ebglggigue dn_traitemen+ de l'affaire\u2014est-*\n\nk4\ntout\u2014\u00e0_fait_int\u00e9\u00ebessant. Il n'est plusYconvenable d'\u00e9tudier\n\n \n\nl'enseignement de Marx en facult\u00e9, c'est une banalit\u00e9 et \u00e4 la\n\nlimite on peut comprendre, il a tout de m\u00eame sem\u00e9 quelques\ngraines ua=p2\ufb01 dangereusj. Mais avez\u2014vous remarqu\u00e9 qu'il n'est\n\nplus non plus convenable d'\u00e9tudier K\u00e9\u00ffnes ? Et dans cette\n\n23\n\n \n\n\u00caov W\n\nphase pr\u00e9\u2014k\u00eayn\u00e9sienne devr\u00e9flexion o\u00f9 nous sommesYce mouvement\n\n \n\nde r\u00e9gression intellectuelle me para\u00eet terrible et terrible\u2014\nHaut\n\na\u00e6\u00e6i dangereux. Il faut en effet r\u00e9cuser Keynes pour la partie\ndes recettes qu'il proposait \u00e4 nos soci\u00e9t\u00e9s.:1l \u00e9crivait et\nr\u00e9fl\u00e9chissait \u00e2 une \u00e9poque o\u00f9 tout ce que j'appellerai les\nr\u00e9gulateurs sociaux, les cliquets au sens de la m\u00e9canique,\njouaient dans les deux sens. A l'\u00e9poque de Keynes, les salai\u2014\nres pouvaient monter mais pouvaient aussi baisser. Les prix\niM\n\n\u00e4Lsei. Il n'y avait pas de garanties de revenus, donc les\nrevenus pouvaient monter et baisser. Et dans des \u00e9conomies\nsouples \u00e9voluant dans les deux ans sens, Naynes avait une\ncertaine approche th\u00e9matique de ce qu'il fallait faire pour\n\nson temps au nom de laquelle il nous a propos\u00e9 un certain\n\n)\nnombre de recettes. Nous sommes maintenant, \u00e4 la suite de\nlongues \u00e9volutions que je n'entreprendrai pas de d\u00e9crire,\n\ndans une soci\u00e9t\u00e9 tout \u00e0 fait diff\u00e9rente o\u00f9 tous les cliquets\njouent \u00e2 la hausse et exclusivement \u00e4 la hausse\u201c 21 n'y a\n\nplus de baisse nominale possible pour la plupart des prix,\n\npour les salaires en tout cas, pour l'essentiel des grands\n\nflux de nos \u00e9conomies. Reste le message. Le message de Keynes\n\u00e9tait : attention, coll\u00e8gues \u00e9conomistes, attention MM les\ngouvernants. quand vous touchez lestaux d'int\u00e9r\u00eat, vous touchez\nle ch\u00f4mage. \u00e2uand vous touchez la production vous touchez la\nmonnaiep\u00ef\u00eel n'y a pas deux sph\u00e8res disjointes et \u00e9trang\u00e8res\nl'une \u00e0 l'autre, celle de l'\u00e9conomie physique et celle de\n\nl'\u00e9conomie mon\u00e9taire ou d'argent,\u00cfll s'agit bien d'un seul\n\ne\n\n \n\n24\n\n \n\net m\u00eame probl\u00e8me et d'une seule et m\u00eame gestion. Ce message\nn'est plus audible et n'est plus entendu, et en facult\u00e9 il\n\nest m\u00eame maintenant\n\n \n\nriqueme\ufb01t un peu subversif par rapport \u00e0 la mise en forme\nmath\u00e9matique d\u00fb netre n\u00e9o\u2014lib\u00e9ralisme qui m'inqui\u00e8tekun peu.\nJe voudrais \u00e9voquer les \u00e2ggg\u00e4zgdgratiques::;;;;:;\u00cain=\u00c0\u00cb;;;\nlaissensrfa\u00ee\u00ee\u00ea\u201c\u00f1*\u00ee\u00f1p\u00f4\u00eete\u2014quoi. Nous avons trop oubli\u00e9 que\n\nla mont\u00e9e r\u00e9glementariste du XIXe si\u00e8cle que j'\u00e9voquais tout\n\n\u00e4 l'heure dl\u00fcn\u2014mot\u201ctrop\u201crapfde,\ufb02a r\u00e9pondu \u00e4 une violence socia-\n\nle \u00e9norme, qui est la violence sociale produite par le laisser-\nfaire absolu, par le lib\u00e9ralisme absolu. 6n*l*a\u2014peu\u2014eonnu\u2014\ufb01\u00e6d\u00f1r\nt\ufb02N+ de m\u00eame un peu. Et son prix en Violence Enciale \u00b0=+\naterrible. Mais \u00c8mjourd'hui m\u00eame\u2019nous avons nos champs d'exp\u00e9\u2014\nrience. S'il y a un domaine o\u00f9 le lib\u00e9ralisme absolu s\u00e9vit\nfaute de\u2019capacit\u00e9 \u00e0 un peu d'organisation, c'est bien celui\n\nde l'organisation financi\u00e8re du monde,\u00e2\u00e8vant le champ de ruines\nque constitue l'organisation financi\u00e8re du monde je ne commen\u2014\nterai pas davantage sur les joies du lib\u00e9ralisn\u0153h.\u00e4e n'aurai\npas cette cruaut\u00e9. Je pense davantage au Tiers;Monde dont\n\npresque partout le processus de d\u00e9veloppement est bloqu\u00e9 ou\n\n \n\ninterrompuri ttconvulsie\u00bb ' et cela essen-\n4..n.cwu.a* \u2019x 14z\u00f9y\u0153\u00bb yt\\h\\5 J-va}u4b\ntiellement pr\u00e9cis\u00e9mentepalcc qu\u00b0,\u2014en dehors du parti de \u00b0\u2014\u2014\n\n \n\nW\net\u2014\u00ebe pense \u00c9\u2018surtout \u00e0 l'Am\u00e9rique latine. Afrique c'est\n.p\u00e0a encore pire mais c'est plus complexe sociologiquement.\n\nd\u00c6'Am\u00e9rique latine nous est plus parente.\u00b0\u20aca violence sociale\n\n \n\nm \u201dN\"\u201cM\n\ndu d\u00e9veloppement est li\u00e9e justement \u00e4 un lib\u00e9ralisme auquei\n\n \n\n25\n\n \n   \n\nNm . s\n\u2018JwN ALE\n\non laisse tout faire.\nEt puis je ne veux pas laisser oublier \u2014 ce propos\n\n\u0152\u00cb va \u00eatre pol\u00e9mique r que Milton Friedman et ses \u00e9pigones\n\nont eu deux terres d'exp\u00e9rience, deux Etats, o\u00f9 Biee=me\u00e6s\u00e0\n\nil n'y avait ni congr\u00e8s ni syndicat ni groupe de pression pour\n\nessayer de limiter la casse et j: faire qu'on s'oriente autre-\n\nment que ce qu'ils proposaient. \u00e2ux Etats-Unis il y avait\n\ndes contre\u2014poids partout, \u20ac25 deux Etats sont le Chili du\n\ng\u00e9n\u00e9ral Pinochet et Isra\u00ebl. N'\u00e9voquons que le second : Isra\u00ebl\n\na un budget de guerre quijQ\u00c9\u00c9\u00cbJ\u00c9S % de son produit nationalY\u00e2\n\ndepuis 1947. Tant que ses gouvernements furent pragmatiques,\n\nil avait une inflation d'une quarantaine de pour cent par an.\n\n\\\u00ffous me direz que c'est d\u00e9j\u00e0 trop4\u00b0\u00f1ais faites\u2014en autant avec\n\nun budget de guerre de 25 % de votre PNg_mais'\u00e2aintenant ils\n\nsont \u00e4 900 % par an. D'accord, les responsabilit\u00e9s sont multi\u2014\n\nples et complexes, r\u00c6\u2014nLy\u2014a\u2014pas-que-ee\u00e8a.'aais la doctrine\n\n\u00e9conomique du gouvernement Beghin qui avait lejChicago .)\ndans ses valises a l\u00e0\u2014aesa\u00ee jou\u00e9 son r\u00f4le. Ea\u00e9in_'e vous\ndhd\u00ebud\n\nai donn\u00e9'quelques signes pour vous communiquer le jugement que\nje porte une sur l'effet dangereux de G\u00e8s p\u00e6ap\u00e6es th\u00e8ses.\nLe ministre fran\u00e7ais de l'agriculture est aussi un observateur\n#5539 aigu de ce qui se passe sur le plan de l'alimentation\ndans le Tiers\u2014monde et bien entendu mon propos n'est pas seule-\nment celui d'un spectateur lointain.\n\nEt puis pr\u00ee\u00eesps le probl\u00e8me plus noblement. Les Etats-\n\n444\nl A ) 4 v v N v I\nUnis eux-memesquBAtegulations.'J;ila maintenant 120 Villes\n\n \n\n:1\n1'\nI\ni\u2018\n\n \n\n26\n\n \n\nam\u00e9ricaines qui n'ont plus de relations a\u00e9renaut\u00e8queax a\u00e9rien-\nnes: avec le reste du territoire et leurs villes voisines.\nParce que \u00e9\u00e6/co\u00fbte trop cher. On a fait dispara\u00eetre une cer\u2014\ntaine philosophie du service rendu au public. Est\u2014ce bon, r\nest\u2014ce mauvais ? C'est peut \u00eatre bon ! Je n'en sais rien !\n\ufb02\u00fc\u00e8\u00e8s\u00ef\u00e2e souhaite en tout cas que la disparition de ce type de\nsatisfaction soit int\u00e9gr\u00e9 au raisonnement.se\u00e6=i\u00e6r\u00e6\ufb01\u00e4\ufb01\u00e2ne.\n\n3. -l Il a .33]\n\nDonc nous voil\u00e4 avec un syst\u00e8me lib\u00e9ral, avec une\n\npens\u00e9e lib\u00e9rale,' qui d'ailleurs devient prudente d\u00e8s l'instant\nqu'on entre dans les d\u00e9tails.'\ufb02bis devenant prudente elle\ndevient vague. Tout compte fait, je pr\u00e9f\u00e8re. Ma\u00f9s\u00efghisqu'elle\ndevient vague d\u00e8s qu'elle devient prudente, c'est qu'elle se\nsait non porteuse d'une vraie solution \u00e4 n\u00e9\u00ea\u00e2g'probl\u00e8me\u00e2 .\n\ufb01\u00e8\u00eae ne {vois pas l\u00e0 un guide intellectuel suffisant pour\n\norganiser nos r\u00e9flexions autour d'une r\u00e9ponse \u00e0 peu pr\u00e8s pr\u00e9cist\n\net \u00e0 peu pr\u00e8s organis\u00e9e \u00e4 la question de savoir s'il nous\n\n \n\nfaut plus ou moins d'Etat. \u00ee\nLe second terme de l'alternative : le socialisme. \u00cb\nIl faut que e commence par une constatation d'\u00e9vidence,\u2019f\u00e8\nsocialisme, s'il y a au moins une chose certaine, c'est qee \u2018\nubuMHM/ \u0178\npersonne ne sai ce que c'est. Ce mot est sens\u00e9 repr\u00e9senter\nles syst\u00e8mes russe, chinois, sovi\u00e9tique, albanais, \u00e9gyptien\nmais aussi su\u00e9dois actuel, fran\u00e7ais, quelques autres, espagnol,\nisra\u00e9lien bien s\u00fbr etc. A lez choisir l Il est clair que\n\nANA\u00bb\nla r\u00e9f\u00e9rence n'a plus de sens. Nous assistons dans le monde\n\n \n\n   \n\n27{\ni\n\n \n\nsovi\u00e9tique - ceux qui ont fait le choix d'un certain c\u00f4t\u00e9 de\nla barri\u00e8re d\u00e8s 1920 - \u00e4 une exp\u00e9rimentation \u00e9tatique sur i\nlaquelle le jugement de tous les autres, et d'ailleurs le\njugement de l'essentiel de leur population)est unanimez-{\u00ca\nsyst\u00e8me \u00e9conomique ne marche pas et ce dysfonctionnement\npousse l'appareil politique \u00e4 d\u00e9velopper la soci\u00e9t\u00e9 concentra\u2014\ntionnaire pou\u00e8\u00e4\u00eb\u00e4diguer les cons\u00e9quences dramatiques de\u2014ee\u2014\nmm. 19e n'est pas mon analyse et \"e\nAEhx\ufb01\ufb01\u00ce\u00f1T\u00cbEEs\u00ce\u2014\u00cb\u00cbu\u00c9\u00e4\u00ef\u00eb\u2018maisejew\u00e6eviens\u00e6w\u00e6\ufb01aa\u00fcxr\u00eexn\ufb01\u00ef\u00e4\u00ef\u00eer\ufb02rec\u2014\n\ne\u00f9\u00e2ent\u00e6\u00f1' .\nr\nw\u0153\n\u00ff'(1es socialistesiou les socio\u2014d\u00e9morrates de leur nom\n\nd'origine dans l'internationale sociale-d\u00e9mocrat\u00e8\u00efrque\u2014fentr\n\nek\u00e8s en soci\u00e9t\u00e9]occidentalef?Y%ne pratique sociale de gestion\n\n \n\n-\" W5- . W\u201c 63,.\nplutot banale, et plutot efficace\u2019d\u2019ailleurs. R\u00e9publique\n\nF\u00e9d\u00e9rale d'Allemagne du chancelier Schmidt tenait debout et\n\n\u00e9tait fort bien g\u00e9r\u00e9e. Ge n'est pas myst\u00e8re\u2014pzzg\u00efbeaueoup-de\n\nnm?\n\u2018monde\u2014s\u00f9.la Su\u00e8de set aujourd'hui un des pays d'Europe qui\n\n \n\namorce sa sortie de crise dans d'assez bonnes conditions. a\nL'Australie travailliste est assez performante.veus-\u00e8e=savez\n\u00e9n a plut\u00f4t jug\u00e9 efficaces et bonnes les premi\u00e8res mesures de\n\n\u201899 gouvernement travailliste par ailleurs dynamique etztz\u00e8s\n\ni\n\u2018x\ni\n\u00cb\nn\na\ni\n\nmasqu\u00e9. Les r\u00e9sultats de la gestion espagnole posent des pro\u2014\nVWMo\nbl\u00e8mes, on a tendance \u00e4 les discuter\ufb02fc'esg un gouvernement\n\nqui se fait respecter. Bt- e vous laissera vos propres juge\u2014\n\nments sur les performances fran\u00e7aises, le mien \u00e9tant qu'apr\u00e8s\n\n \n\n \n\n28\n\n \n\n.. \u201855\nI\n\"QALES\n\nles dysfonction\u201c du d\u00e9but li\u00e9es au fait que la r\u00e9vision intel\u2014\n\nlectuelle des dogmes n'avait pas \u00e9t\u00e9 faite avant l'arriv\u00e9e au\n\nouvoir, un tem s d'a rentissa e des contraintes du ouvoir\nP\n\nde l'ordre d'une quinzaine de mois n'\u00e9tait pas sociologiquement\n)\nw\u00e0wHW/M\nexcessif si veus\u2014aeeep\u00e8ez la-comparaison\u00efinternationalefsemne\n\n \n\n. Et' our ce qui est de tenir-une\n\n \n\nbalance des paiements, c'est \u00e8 dire\u2014de revenir \u00e4 une balance \u00ef\ndes paiements \u00e4 peu pr\u00e8s \u00e9quilibr\u00e9e apr\u00e8s un drame de\u2014balanee\n\n\u00e9k\u00e6r\u00e7wdeme\ufb01\u00efs comme celui de 82/en deux ans, nous avons battu\n\nq\u00e0\u00e0 un record de rapidit\u00e9 dans_l\u00c6\u00e6\u00e6eteur\u2014\u00e0\u2014li\u00e9qui\u00e8ibre-apr\u00ebs\nun tr\u00e8s lourd d\u00e9s\u00e9quiliLie 2 uu\u00e4' ci'll est exact aussi que\n\n \n\nle taux int\u00e9rieur d'inflation est de moiti\u00e9 de ce qu'il \u00e9tait\nil y a cinq ans, et que le diff\u00e9rentiel d'inflation avec\n\nl'Allemagne s'est amput\u00e9 d'un bon tiers. \u00e7a n'est pas encore\n, 1 WKWL\u2014 '1' n\nsuffisant mais cela donne'des r\u00e9sultats auteura\u00e6\u00e8squels on\n\npeut \u00e4\u00cblmoins\u2014pari\u00e8r\u2014et\u2014een\u00e4\u00e6en\u00e4er. La pratique sociale dans\n\u201c4\u00bbde .\nde gestion est banale echonorablement comparable \u00e4 d'autres.\n\n \n\nElle se caract\u00e9rise aussi par un souci maintenu de \u00e0; protec\u2014\n\ntion sociale.\u00fcL1zL4\u00f1aiaait\u00e6paTt\u00e8e\u2018des\u2014questiensrdU\\petit\n\ng aux;\nquestionnaire/\u00e4 'estVavec h\u00e9sitation qu'on touche aux presta-\ntions mais il y a'unthimidit\u00e9 \u00e4 poser le vrai probl\u00e8me qui\n\np\u0153wN\u201d*: \u2019 _ y\nest notre soci\u00e9t\u00e9 est\u2014elle toujours decidee a payer sans\n\n\u00eb\n\u00ef,\n\u00ee\n\nlimite pour la garantie de sant\u00e9 de la totalit\u00e9 de ses membres\net sans consid\u00e9ration de pouvoir d'achat ? Mais pour le moment\nles sacrifices \u00e2 cet \u00e9gard sent\u2014\u00ebe\u00e8ativement\u2014\u00e9\u00e0\ufb02x\u00e9a\u2014t\u00eanue\u2014et\n\ntimides7\u2014ile correspondent \u00e4 une mise en \u00e9quilibre temporaire\n\n \n\n \n\n \n\n29\n\n \n\nPruv\n\nde la s\u00e9curit\u00e9 sociale sans que\u2019\u00e0e probl\u00e8me soit r\u00e9solu dans\n\u201cMus \u201805 Mm\n\nl'avenir. Et puis s\u0178souci maintenp\u00bbda;sgxyipe public d'enseigne-\nlns \u201cbd-47C\u201c \u20184\u2019 . A 'v\u2014Lr '\n\nment aussi 4 ce n'est pas une aliusion \u00e0 la querelle\n\nlthc \u201cMtuda\ufb02a. J\nc'est une allusion \u00e2u fait que \" a fonction d'\u00e9duca-\n\ntion est une fonction centrale de puissance publique esth\u2018L}M\u00c2h\ufb01y\nNwa+,\nmaintenue et\u2014teut\u2014\u00e0\u2014\u00eaett\u00f9affirm\u00e9e. Derri\u00e8re tout cela, on voit\npoindre une vraie interrogation qui nous place au coeur de\nnotre sujet sur l'omnipotence de l'Etat. Il y a d'abord dans\ntout ce mouvement des socialistes une discussion s\u00e9rieuse des\nr\u00e9f\u00e9rences \u00e9conomiques. Il est bien connu que le Parti social-\nd\u00e9mocrate allemand a fait en 1959 \u00e2 Badgodesberg\nun congr\u00e8s de r\u00e9vision int\u00e9grale,o\u00fc sortant d'un marxisme\nrigoureux, il a affirm\u00e9 la primaut\u00e9 de la comp\u00e9tition, de la\nlibert\u00e9 d'entreprise, de la n\u00e9cessit\u00e9 d'investir et de la\n\nn\u00e9cessit\u00e9 de faire du profit dans l'\u00e9conomie. Tout cela est\n\n\u00e9crit dans les textes fondamentaux du SPD allemand. N'oublions\n\n \n\npas que l'actuel premier ministre d'Espagne a mis sa fonction\n\nde secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de son parti en balance dans un congr\u00e8s\n\no\u00f9 l\u00e0affaire en cause \u00e9tait la r\u00e9f\u00e9rence au marxisme oui\u2014eu\u201c\n\nvir\ufb01\u00fc\ufb02\n\nnon. Et la r\u00e9ponse fut \u00e4 une tr\u00e8s courte majorit\u00e9 d\u2018ailleurs\n\napr\u00e8s un a cident de parcours o\u00f9 la r\u00e9ponse avait \u00e9t\u00e9 oui\nlk\u00f9nwn\n\ne\u00e2\ufb01Felipe Gonzales avait dit \"je m'en vais\".\n\n\u00ab41\u20180\u2014\n\nLes deux partis les plus ravag\u00e9\u00e0\u00e4\u00e2e crise intellectuelle\n\nl\ni\n\\\nv\nI\ny\n1\n\n\u00e4\u2014cet_\u00e9ga\u00e6d sont actuellement le britannique et le fran\u00e7ais.\nMais le fran\u00e7ais, lui, a au moins)pour s'\u00e9clairer/le chemine-\n\nment suivi par son propre gouvernement, qui lui ne s'encombre\n\n \n\n30\n\npas trop d'une vision hypermarxis\u00e9e. \u00e9: n'est pas ce qu'on\nlui demander\u2014Biemrcme\u00ebei ! I\n\ny\u00ffeusy\u00eagezk un autre mouvement\u2019qui\u2014sejgnmh\ufb01\u00e4\u00e4=q\ufb01i la\nmont\u00e9e d'une pens\u00e9e f\u00e9d\u00e9raliste. D'abord par le caract\u00e8re\n\nimposant des vertus \u00e9videntes du f\u00e9d\u00e9ralisme allemand sans.\n\n \n\nlurseuie condition d4une observation loyale. Et puis il a\n\nfallu th\u00e9oriser le commencement d'une construction europ\u00e9enne\n\net derri\u00e8re cette th\u00e9orisation vous retrouvez le m\u00eame mouvement.\n\nL'Espagne aussi a appliqu\u00e9 \u00e2 son probl\u00e8me national une Vision\nqui ne passe plus du tout par le seul \u00c9tat-providence, loin\ns'en faut. Et c'est finalement apr\u00e8s de lourds d\u00e9bats \u00e0\nl'int\u00e9rieur de la gauche fran\u00e7aise, un gouvernement socialiste\nqui aura amorc\u00e9 la d\u00e9centralisation, dans la difficult\u00e9*.peut\u2014\n\u00eatre pas d'une mani\u00e8re extr\u00eamement coh\u00e9rente tout de suite,\nmaisj\u00e4avtigne est lanc\u00e9e, les symboles sont donn\u00e2spAPEtat\ncentralis\u00e9, l'Etat jacobin n'est plus l'alpha et l'om\u00e9ga et\nla piste de r\u00e9flexion sur les d\u00e9centralisations est au moins\n&wnmu\nLanc\u00e9e.\n\nLes nationalisations : passionnant d\u00e9bat et au coeur\ndu sujet en g\u00e9n\u00e9ral tr\u00e8s\u2014me\u00e8\u2014l\u00fc. Il faut d'abord/za\u00efg\u00ef\u00efvun\nd\u00e9tail th\u00e9orique. \u00ca\u00ca\u20ac\u00cb24QQQ \u00cbgbr tout marxiste cons\u00e9quent\nl'id\u00e9e de rapporter \u00e4 l'appareil public avant que la classe\nouvri\u00e8re ne l'ait vraiment conquis un morceau verticalement\nd\u00e9fini de l' appare 'l de production est une id\u00e9e compl\u00e8tement\n\nabsurde. Gemmet\u00e4;sai \u00cbM Maurice Thorez, fils du peuple, dans\n\nle d\u00e9bat sur les nationalisations vers 1934-35, et ous\n\n\u201cA; mais\u00bb shunt\u201d. \u00abil\n\n3l\n\n \n\ntrouverez l\u00e0assassinat de l'id\u00e9e de nati\u00e2nalisation qui est\ntout \u00e4 fait remarquable. Glestzu\u00e4\u00e2 id\u00e9\u00e8fvenue\u2014en\u2014gres des\nsocio-d\u00e9mocrates belges et reprise par la CG! r\u00e9formiste\nde L\u00e9on Jouhaulau moment o\u00f9 les communistes \u00e9taient organis\u00e9s L\ndans la CGTU en 1936. C'est le conseil national de la r\u00ffi\u00ffstan- '\nce qui a r\u00e9int\u00e9gr\u00e9 l'id\u00e9e de nationalisation dans le champ \u00c8\npolitique fran\u00e7ais pour des raisons d'ind\u00e9pendance nationale\nsur lesquelles naturellement le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle a bondi et\npas du tout pour des raisons d' id\u00e9ologie marxiste. 'E\u00e4\u2018\u00eeg\n\nM MW al. e\u0152AaM\u00efL\ncaptation \u00e7a a \u00e9t\u00e9 au fond une esp\u00e8ce de monnai\u00ea\u00ff le PC est\nentr\u00e9 au gouvernement de la lib\u00e9ration/en 44, sous la\n\ncondition d'accepter le programme du CNL. C'est \u00e4 ce moment\n\nl\u00e4.qu'il a aval\u00e9 les nationalisations. Ces d\u00e9tails m\u00e9ritent\n\nd'\u00eatre rappel\u00e9s parce qu'ils sont peu connus mais\u2014je\u2014v\u00e6mr\ufb01ar\n\n\u00e6\n\nen ' e. Il reste que c'est une d\u00e9marche\n\n \n\ncolbertiste tr\u00e8s fran\u00e7aise d'ailleurs, habi l\u00e9e d'un patois\n0l in. a.\" w-\nmarxiste en g\u00e9n\u00e9ral peu appropri\u00e9 ' les vrais marxistes .\n11m;\nA les Guesde ' sur les nationalisations des sarcasmes\n\nWh\u2014u W\u00cbMA\u00c8 ' \u00e6 \u2019 .\nfantastiques\u201c 'est\u2014 ce que c'est que \u00caette idee de reconCi\u2014\n\nliation technocratique... \\\u00c93us imagine tout ce qu\u2018on peut dire\n\na,\n.L.c. fwu\u00f1 a fi-restE\u2014que er avait marqu\u00e9 une pens\u00e9e de gauche.qui\nfaute d'une place suffisante de l'\u00e9conomie dans notre appareil\nscolaire a laiss\u00e9 faire l'\u00e9ducation \u00e9conomique du peuple de \u00c2\n\nErance en dehors des milieux cultiv\u00e9s?\n\n \n\nbien s\u00fb ,\u2018et dans cet univers, les nationalisations ont pris\n\nune place culturellement importante, apparaissant au monde\n\n \n\n \n\n32\n\nsalarial comme un des outils n\u00e9cessaires de son \u00e9panouissement.\nmW\n\ufb02\u00ff\u00ef 'est la raison pour laquelle il y avait une pression tr\u00e8s\n\nforte chez\u2014Te P.S., son ler secr\u00e9taire Fran\u00e7ois Mitterrand\n\u2018 devenu Pdt de la R\u00e9publique, pour nationaliser.\\ll est cultu\u2014\n\n\u201c (a. 9a- Mm, __ _,___\n0> \u2018\"\u2019H\u00c64U\u201c rellement absolument d\u00e9cisif et tout \u00e4 fait nouveau dans un\n\n \n\npays \u00e2 la fois colbertiste et \u00e4 gauche marxis\u00e9ccomme le n\u00f4tre,\n\n \n\n,\nque le m\u00eame jour et dans le m\u00eame ,\ufb01z\u00e4h' le chef de l'Etat\nannonce la d\u00e9cision du gouvernement de proposer au Parlement\nun important paquet de lois de nationalisation et l\u00e0 volont\u00e9\nd' arriver \u00e0 l'autonomie de gestion des entreprises publiques.\nM4\u201d\n34': Y\u201d ncept radicalement nouveau mais malheureusement les images \u201d\nse sont focalis\u00e9es \u00e0 l'\u00e9poque sur la nationalisation. ua\u2014vieux\u00ab\n\u00e0\u00e6ag\u00e4\u00f1\u00ee\u00e2 Manufacture des tabacsk\u00e6\u00e7a date de Colbert, donc nous\nMMWM\nn'innovions pas sp\u00e9cialement. et.d% plus de natio\u2014\n\nnalisations de ce pays c'est tout de m\u00eame le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle\n\nqui l'a fait. Le nouveau c'\u00e9tait la r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l' autonomie\nCAL Weo\ufb01.\\\nde gestion et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 occult\u00e9 sur le plan de la senve\u00e6sa\u00eb\u00e6sn\nM\n\nm\u00e9diatique dans\u2014ee\u2014pays. On ne peut faire passer qu'une image\n\n\u00e0 la fois et nous n'avons pas \u00e9t\u00e9 capables de faire passer la\n\nbonne.\nJe continue, en tant que militant qui\u2014\u00e6A\u00e4\u00e4\u00e4\u00e8\ufb01nr\u00ef\ufb01\ufb02b \u00cf\ni\nd\u00e4eeone\u00e0\u00e8em a croire qu'il n'\u00e9tait pas sans sagesse, pour un 3\n\na x y\n\npays disposant d'un certain nombre de grandes soci\u00e9tes a\n\ndimension mondiale mais cour en actionnariat, et dont l'\u00e9par\u2014 1\n\u2018 W443\u201c.\ngne ne pouvait pas suivre la\u00e6\u00e9\u00e8mensien de cet actionnariat,\nW\n\nqu'il n'\u00e9tait pas sans sagesseYde chercher \u00e4 associer \u00e4 cet\n\n \n\n \n\n33\n\nactionnariat le contribuable plut\u00f4t que l'actionnaire \u00e9tranger.\n\nou\nOn peurdiscuter.dh\ufb01\u00e4\ufb01L\u00c6\u00e6\u00ef\u00ee\u00caison\u2019\u00e9ta\u00eet\\l\u00e4. En tout \u00e7as ce\n\nqui est clair, c'est que d\u00e8s le d\u00e9but l'intention fut de\nfaire jouer \u00e0 l'Etat le r\u00f4le de l'actionnaire et celui\u2014l\u00e0\n\nseulement..Mais ien s\u00fbr, on\u2014tembe\u2014S\u00fcr la direction du b\u00f9d et\n\n\u2018 g\n\noe'5\u201c*fr\u201c L' , . .\n\u00e0 6\u00e8 entre enarques nous pouvons convenir en\u00e8\u00e6es\ufb01egs que l'admi\u2014\n\n. . . . (\u201dCm \u201cMa\u201c? . .\nnistration \u00e7a eXiste, certains m\u00eame c t que l'adminis-\n- [0%\ntration c'est t autrement pl\u00e4\u00ee puissant et plus\n\ng. '\u00ef\u2019 (et. 014.\n\n \n\nMM M\n\n.. 'J'\u201c ,. \u00ee\ndurable que, es ministres et \u00ea\u00cb\u00eb\u2014\u00e7a a de La reSistance. i\u00e4e \u00e0\n\n \n\n \n\n \n\nsavoir si comme il n'y aura pas d'argent pour nationaliser,\n\njn\u2014pr\u00e9f\u00e8rerais que\u2014mon pa\"s uc passe pas trop de temps en\n\n \n\nMaintenant il faut faire marcher tout \u00e7ag\u00ee\u00e4l y a des choses \u00e0\n\nrevendre, bien entendu, mais relativement peu,a\u00e6aessentiel\n\nQ. a.\n\nest d'affect\u00e4r l'\u00e9pargne \u00e9lJl'investissement plut\u00f4t que des\n\nchangements de titres.\u00eb% tout cas, la cl\u00e9 de l'affaire, l\n\nWQM\n\u00cf/est de trn\ufb01\u00e4ex une vraie autonomie de gestion, c'est \u00e2 dire\n\nde d\u00e9colbertiser, de d\u00e9marxiser.\n\n\u2018M s\u2014\ne ' \u2018 ' , pour arriver \u00e0 une relation de\n\nl'appareil de production avec la puissance publique qui soit\nune relation correcte et efficace. Tout ce que je peux dire\n\naujourd'hui, c'est que dans ce d\u00e9bat confus, pas vraiment\n, u W\u201c 3,\ngagne ni perdu, contradictoire, \ufb01\u00e0 il y a une qu\u00eate et une\n\n\\\n\nawpv innovation .\n\n34\n\n \n\nFace 2\n\n\u00e9tendeT\u2014\u00e0\u2014la relation avec chuLLcyLibev\u2014Q\u00c8\u2014\u00e9e\u00e4t 'e pense\n/\"\u2019\nm de\n\nque surs, en tant que ministre du Plan, porteur d\u00eb.Ge\n\nNMW v\nconcept)\ufb01 et dent je souhaiterais que petit a petit, il apporte\nW\n\n\u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise une facult\u00e9rde se r\u00e9guler par le contrat\n\nDom\nsentez bien quielle-est un changement philosophique et cul\u2014\n\nturel profond pour notre soci\u00e9t\u00e9. Jlese\u00e6ais\u2014direT\u2014eeu\u00e8\u2014en\n\n4\n\nplut\u00f4t que par l'autorit\u00e9 r\u00e9galienne de l'Etat. dent Vgus\n\u2018 t.t- \u00abF\n\n \n\n, ' z\nbien\u2014esmpte\u2014que.\u00efa centralisation, si elle a un acte de nais-\nsance, cLest Philippe Le B614 Apr\u00e8s 7ans si\u00e8cles dehauee\n\nz\n\ncentralisationc vous copprene l'\u00e9volution culturelle qu'il\n\nfaut faire faire \u00e4 ce pays pour sortir de l\u00e0, et notamment \u00e0\n\nses forces socialistes qui ont \u00e9t\u00e9 centralisatrice longuement\n\u00e9tg\u00ef\u00e0ament\net l . 4\u00e4\u00e84\u00e6h\u00e9e\u00eba\u2014pas\ufb02a\u00e6f\ufb01\u00e6\u00e4q\u00fces\u2014ann\u00e9es. Je trouve\n\njeut\u2014\u00e0\u2014\u00eaait importanh_que la cr\u00e9ation de la Haute Autorit\u00e9 de\nl'Audiovisuel, m\u00eame si ses premiers pas se font dans la forge\n\ndes traditions \u00e9tatiques pr\u00e9c\u00e9dentes, eiest\u2014bien\u2014nermal7\u2014mais\nf ' s\n\neaee\u00cfe\u2014\ufb01\u0153rpara\u00cet-\u00cei\u2014te\u00fct\u2014\u00e0\u2014fait\u2014essentiel\u2014que\u2014le\u2014ee\ufb01eept d'un\n\namortisseur, d'un organe \u00e2 autonomie de pouvoir, qui finalement\nsoit un \u00e9cran avant la remont\u00e9e vers le pouvoir politique,\nest tout \u00e0 fait important. E\u00e6' e crois que nous avons fait\nl\u00e0 une avanc\u00e9e profonde.\n\nJe termine ce deuxi\u00e8me temps de ma r\u00e9flexion en vous\ndisant que dans\u2014cettezn\ufb01faire\u00e8. notre vieux pays, nation de\n\nruraux d'abord, de producteurs agricoles et de notaires, de\n\n;\n\n \n\n \n\n35\n\n \n\n\\\u00ee\u2019.:\n\\Qun\u00e4/J\n\njuristes pen ant tr\u00e8s longtemps qui a fait sa r\u00e9volution\nI MISE'WMJ\u2019 a)\u00bb, la mes\u20140h I W\n\nindustrielle un si\u00e8cle apr\u00e8s la Grande\u2014Bretagne et 70 ans\n\napr\u00e8s l'AllemagnerHara\u00e0Hi\u00e6\u00e0Ar4\u00e0\u00e9e\u00ffxaiment_fait\u2014\u00e6\u00e6d\u00e4;4\u00e6r-\nf\nderni\u00e8re\u2014guerre\u2014mendialerqu\u00ff\u00e6giidfmxepays qui a rencOntr\u00e9 la\n\nmentalit\u00e9 de producteur bien plus tard que tous les autres\nm\u2019as\u2014y?\npays d\u00e9velopp\u00e9s, qui nLese\u2014m\u00eame pas arriv\u00e9 jusqu'\u00e0 avoir main:\ntenant une mentalit\u00e9 de vendeur \u2014 la cl\u00e9 de la survie dans le\n. MU\nmonde moderne1\u00ee/ notre-vieux=pays cherche encore derri\u00e8re des\n\nmots trop absolus et des dogmes trop fig\u00e9s ses solutions.\nLe lib\u00e9ralisme dans ses contradictions peut-il nous sortir de\n\n13+ . . . 7 .\nla. le soc1alisme avec les SiennesJ v\u0152\u00e6\u00e6en\u00e6epermettrez-de\u2014rts-\ng\u00e6\u00e6Ha4K\u00e64p\u00e4\u00e8\ufb01\u00ffe\u2014ereis7\u2014que\u2014je\u2014veus\u2014dis\u2014\u00e8e\u2014benne\u2014fei : ni l'un\n\ntob\u2018beo\u2018n\u2019ruee\nni l'autre des deux blochne sont pr\u00eats \u00e0 une solution perti\u2014\nnente, proposable honn\u00eatement au corps social. En plus la\nfronti\u00e8re de l'affontement passe au plus mauvais endroit.\nMais ce que je crois, c'est que finalement culturellement, ,\napr\u00e8s toutples socialistes d\u00e9collectivis\u00e9s sont tout de m\u00eame\nun peu plus avanc\u00e9s que le bloc qui se veut lib\u00e9ral. \u00c9pn\n64V\nsentiment \u00e9tant que le bloc qui se veut lib\u00e9ral n'arrivera \\\u0152o\nara: ru. .45 l\u2018a\u2014M \u2018\n\u00e4 une conception raisonnable, ' que si l Etat ne doit plus\nproduire il faut tout de m\u00eame qu'il r\u00e9gule. e\u00cbL\u00c6Feux que \u00e7a\nm\u00eame, in\u00e9vitablement 4%\"apr\u00e8s une exp\u00e9rience n\u00e9gative il\n2.\n\nfaudra \u00e2r\u00e4\u00e8i se heurte au mur des effets de la d\u00e9r\u00e9glementation.\n\nEt dans la France comme elle est avec les garanties sociales\n\nauxquelles elle est habitu\u00e9e, ce processus l\u00e0 pourrait bien\n\n\u00eatre couteux. J'en ai crainte our mon a s et 'e me battrai\nY\n\n \n\n \n\n36\n\nT S9 \u00e0 gauche\n\"QaQ\u2019 donca e que je combats en ce moment c'est le d\u00e9faitisme.\n\n     \n \n\nJe voulais vous proposer un troisi\u00e8me temps de la d\u00e9marche\nqui tirerait les points d'application de tout cel\u00e0g\u00e8a \u00e0\u00ff\ufb01a,\nsoci\u00e9t\u00e9 d'aujourd'hui. Il est \u00e9vident que dans ce trilogue\nl'Etat, le socialisme et le lib\u00e9ralisme, nous vivons le\nmoment \u00e6\u00fc\u00e4\u00e4\u00e6 o\u00f9 avant m\u00eame f d'explorer la confrontation\nsocialisme\u2014lib\u00e9ralismejl'Etat lui\u2014m\u00eame est en crise. D'abord\n\u2018 le concept d'Etat\u2014nation a atteint un niveau tel qu'aujour-\nd'hui la souverainet\u00e9 de 160 nations c'est pour la moiti\u00e9\nd'entre elles la libert\u00e9 tranquillement laiss\u00e9e \u00e4 chaque tyran\nd'assassiner chez lui. Et il n'y a pas beauuoup de conscience\n\nmorale qui puisse tranquillement s'accommoder de ce que nous\n\nlaissons faire au nom du respect de la souverainet\u00e9 nationale.\navale. ah; \u00e6/\nMais t\u00e9\u00e4\u00e6/le monde m\u00e2gebz comme \u00e7\u00e0. a; ous voyez les beaux\n\nprobl\u00e8mes qu'on se poserait \u00e4 l'ONU si on devait avoir une\nautre philOSOphie. De plus cette organisation du monde 5mn\n\nsur la base des souverainet\u00e9s nationales rend rigoureusement\nimpossible de parvenir \u00e4 des r\u00e8gle du\u00e6\u00e4\u00eeu communes et cor\u00e6ec\u2014\ntes, ce qui est pour une bonne paf\u00ca\u0152\u00ee\u00e4tamment dans\u2014te blocage\ndu Tiers\u2014Monde mais\u2014pas\u2014seulement. {\u00e6joutons \u00e4 cela k\u00e24\u00e4f\u00e4z\ufb01e\n\u00abinqu\u00c8\u00cb\u00c8Ude/de\u00e2xk_le grand doute sur la crise de l'Etat-\n\nprovidence. Nous voil\u00e4 \u00e0 la recherche de r\u00e8gles du jeu moins\nmalsaines. Faut\u2014il plus d'Etat ou moins d'Etat, je crois\n\nqu'on peut conclure assez vite qu'il en faut plut\u00f4t un peu\n\nmoins, mais qu'il faut surement \u00e2\ufb01\u2019ga\u00fchefhement/p\u00efus_pr\u00eae\u2014\u00e0\n\u00e6ebQn\u00f1a\u00eetre\u2018la\u2019C\u00f4mplexif\u00e91qenfin une soci\u00e9t\u00e9 plus pr\u00eate \u00e0\n\n \n\n37\n\nreconna\u00eetre sa propre complexit\u00e9. Et un gouvernement plus\n\nexpert ou pertinent pour la partie qui doit rester de responsa-\n\n \n\nbilit\u00e9l publiquef. Il se trouve a\u00fc fond que le fondide\u2014l\u00e0affa\u00efre\nelest que nous n'avons jamais eu une organisation sociale\n\nm, \u00e0,\u00bb\nqui aeeemte compl\u00e8tementYla complexit\u00e9 de nos soci\u00e9t\u00e9s.\nNos soci\u00e9t\u00e9s sont des organismes vivants. d\u00ebs organismes vi-\nvants, on sait \u00e4 peu pr\u00e8s comment ils fonctionnent aujourd'hui;\n\ufb02fa biologie est probablement une des sciences qui a le plus\nprogress\u00e9 au cours des 20 ou 30 derni\u00e8res ann\u00e9es,;\u00e8lle nous\ndit tr\u00e8s bien que les relations internes,zabest de la transmis-\n\n0.05.\u00bb.\n\nsion d'informations et pas deNcommandement, que chacun de\nnos organes a une grande facult\u00e9 d'autor\u00e9gulation, et que devan-\nune situation quelconque, qu'on pourrait appeler crise, \u0152\u00c9\u2019\n/d\u00e9\u0152is\u00ceaa,9u\u2019I\u00e4xtransmissiDn\u2014d*\u00ce\u00f1\u00efb\u00e6m\u00e4iibn1>eu l'acte est\nappel\u00e9 \u00e0 un niveau sup\u00e9rieur de l'organisation et l'organe\n\ndevient subordonn\u00e9 alors qu'il ne l'est pas en vie courante .\n\n \n\n- \u2018 4\u2014 \u20191 \u2019 ..,. .-. ..-. \u201c.- v .: ...\nWbtr\u00efd Gourlr 8L abch\u2014VLCL DU\u201c. 4.1\";me rhsi\u00e6iiutu\u00efv\n\n \n\nalors que d'ordinaire on ne s'en\u2014Uttupe pas ces.\u2014\n\nJe crois que l'analogie avec les syst\u00e8mes vivants\nn'est pas ridicule. Une \u00e9conomie aussi gara un squelette;/\u00c6\u00e8s\nmachines, (3&1 a des muscles', une force de travail. -\u00e6\u00e7 a un\nsyst\u00e8me nerveux; son syst\u00e8me de commandement; un syst\u00e8me\nsanguin\u00efsa monnaie- Vous pouvez suivre cette analogie, c'est\nune des moins mauvaises, et elle \u00ea\u00efi\u00e8era souvent\u2018des \u00e9claira\u2014\nges. Elle m'am\u00e8ne moi en tout cas \u00e4 r\u00e9cuser toute forme\n\nd'organisation sociale par trop monolitique, par trop centra\u2014\n\n38\n\n   \n\nJe crois \u00e0 des\n\nniveaux de r\u00e9gulation multiples. Je crois-donc aux vertus de\namcan\u00d4Na\n\nla d\u00e9centralisation si nous en prenons petit \u00e0 petit les\n\n\u00e9quilibres et leshabitudes. Encore faudrait\u2014il ne pas donner\n\nles m\u00eames a\u00e4\u00e4g\u00eb\u00e4ptions aux ne\ufb02\u00e6s diff\u00e9rents organes, Nbus en\n\nsommes un peu \u00e4la pile d'assiettesy\u2014{out cela se clarifiera.\n\n\u2018 La cl\u00e9 de l'affaire est s\u00fbrement de d\u00e9sengager compl\u00e8tement\nl'Etat de la fonction de production. Pour une raison simple :\nl'acte d'administr\u00e9bdoit \u00eatre opposable au tiers,\u00ab\u00e2\u00e8ftf\u00ebt\u00efe\njuste,A\ufb01\u00e4g\ufb01\u00e6\ufb01n\ufb01t\u00e6\u00e6\u2019public, exige l'impartialit\u00e9 et l'\u00e9gal\ntraitement de tous les administr\u00e9s. Tout ceci le voue \u00e2 la\n\n,/\u00f1ub\u00e4i6\u00fc\u00ebz\u00e9t \u00e0 la lenteur. L'acte de produire doit \u00eatre secret,\nrapide, partial et violent dans le sens commercial du mot.\nL'antagonisme est total. Ces deux fonctions ne sont pas missi\u2014\nbles et l\u00e4 est la plus lourde erreur historique des socialistes.\nNkis je commence \u00e4 devenir optimiste \u00e2 partir du moment o\u00f9 ils\nl' \u00e9lucident, o\u00fc ils la d\u00e9crivent et o\u00fceils sont capables de la\nd\u00e9passer. Ce que ce soir, d'une mani\u00e8\u00e9ev\u00eb\u0153peine anticip\u00e9e, je/\u00cb;\nfais en leur nom \u00e0 tous. Et l\u00e0 encore je vais me permettre une A\nimageq'une \u00e9criture scientifique exigerait d'autres rigueurs.\n\nl\u00bb\n\nJ'ai beaucoup r\u00e9fl\u00e9chi au fait que dans cette vision des ,\n\nl\nL.\nchoses qu'avaient les socialistes et qui a \u00e9t\u00e9 tellemen\u00e2 er\u00e6e\u00e6\u00e9k\n\nl'\u00e9conomie s'abordait \u00e0 travers les propri\u00e9t\u00e9s de ses institu-\ntions. Alors que l'\u00e9conomie, c'est d'abord de la m\u00e9canique\n\n&W/L\ndes fluides , c'est de la transmissio\u00e0/ de la ciy\u00e9 latioa/ d\u00bb .\n\nrq\ufb01ow\n\n9&2 m\u2018hahgb\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n39\n\nw\u00bb M\n\nEt pr\u00e9cis\u00e9ment la circulation nous donne de tr\u00e8s beaux\nexemple\u00ff. Lorsqu'une soci\u00e9t\u00e9 d\u00e9veloppe son pouvoir d'achat,\n\nelle voit cro\u00eetre sa circulation automobile. Et comment\n\nfait-on lorsqu'il y a encombrement ? La puissance pe\u00cb\u00cb\u00cb\u00ce\u00c2\u00cb\u00cb/\n\nne se d\u00e9sengage pas..\ufb016exigence de chaque op\u00e9rateur \u2014 entendez\n\nchaque conducteur - c'est \ufb01xaxxxx de pouvoir aller quand il\n\ns\n\nveut,Yl\u00e4 o\u00f9 il veut a l\u00e2 o\u00f9 il veut en passant par l\u00e0 o\u00f9 il\nveut. C'est son exigence. Je pense que nous serons tous d'accord\npour renonna\u00eetre que dans cette circulation l\u00e0, si l'Etat se\n\nd\u00e9sengage, il se passera n'importe quoi. Et sur ce plan l\u00e0,\n\ns\n\ncurieusement, on ne demande pas a l'Etat de se d\u00e9sengager.\n\nLa circulation automobiler4\u00e41laWdiff\u00e9rense-de-Jzux\u00fcixn\u00fczu\ufb01rui\n\nd*autres-biens, doit \u00eatre r\u00e9glement\u00e9e. Et par cons\u00e9quent on\n\u00bb&&M\u00aev AumJZ,\nva mettre des feux rouges;Vun _code de la route ,V\u00fces policiers_.\nA W99\n3&2. Puis on s'aper\u00e7oit petit \u00e2\u2018petit que le\u2014pari qui consiste\n1'\u201c \u201cmu, >\n\u00e2 multiplier les feux rouges e\u00cbVla complexit\u00e9 du code de la\nMM\nrouteVallant jusqu'\u00e0 raffiner dans la description des conditions\n\nr\n\n\u00c9z\u00e8aquelle/vous avez le droit de vous engager dans un carrefour\n\n \n\npsi\u2014veus\u2014\u00eates s\u00fbr de pouvUii en sortir aVanL u\u00e9\u00e4\u00e6\u00eb*k\u00e84\ufb01\u00fc\ufb01\u00ff\ufb01f\u2014\n\nA A A \u00e6\n\nA ' au .\nMM,J\u00c7WWL a (\u201c\u0152\u00dc M\u0178\u201d\\_\n\n \n\n\u00e9 et on pr\u00e9f\u00e8re faire des autoroutes\nCe qui, du point de vue A\u201c, v\u00e9cu de libert\u00e9 de\nchaque conducteur, est naturellement l'ach\u00e8vement le meilleur.\nLibert\u00e9 totale : vous partez quand vous voulez, il y a \ufb01a peu\nd' encombrements, on ma\u00e7\u00eape d' autoroutes J\u00e9\u00fca\u00e6cec41.\n\nMais je suis tout de m\u00eame sur l fond du p_robl\u00e8me. La contraint<\n\nnuaM'f\u2019wm\u00efvx o\npublique a \u00c9z\u00e2bsur l'itin\u00e9raire, sur le trze\u00e2u/\u00cb\ufb01\u00e9r\u00e9lda\ufb01an\u00fc\u00e4\u00ffe.\n\n \n\n \n\n40\n\nLa contrainte publique a donc \u00e9t\u00e9 finalement plus forte que\n\n/:' ou. l\nsi on se contentait de mettre des feux rouges partout et des\npoliciers \u00e0 tous les carrefours, mais le r\u00e9sultat donn\u00e9 est\nplus efficace. \u00c9\u00e6\u2019 e crois que cette image doit nous guider\ndans le suivi des flux de circulation, y compris \u00e9conomiquef.\nAvec cette condition majeure que nous avons d\u00e9couvert que\nl'Etat ne peut pas produire et ne doit pas produire, m\u00eame si\n\n\u00e0 du\u201c\n\nd'aventure il peut \u00eatre responsabl . \u00e4e ne r\u00e9cuse pas sa fonc-\n\ntion d'actionnaire \u00e9ventuel par d\u00e9fai lance d'un actionnariat\n\n \n\npriv\u00e9 en France insuffisant.\n\n\u2018-- z\u201c\n\nx\n\n. . . - - \u2018\u00ef\u00e6u\u00ff\u201d'\nAjoutez\u2014y toutes autrqf references a une regu ation\n\npar le contrat plut\u00f4t que par le commandement, et vous avez\nquelques\u2014unes des cl\u00e9s qui nous permettront de nous situer \u00e0\nla recherche de cet univers de demain et de traiter probl\u00e8me\npar problq\u00eb\u00ee; un; ,WL. \u00ee\nA\u00fc\u2014milieu\u2014dlf\u00eezzz\u00efpa, quel r\u00f4le voyons nous \u00e4 la fonctiO\"\npublique, \u00e0 l'administration.dans_cette_perspeciine\u2014\u00e8\u00e0, 6\u00e8\nsera ma conclusion. Quelqu'un disait tout \u00e2 l'heure/l'adminis-\ntration bouc \u00e9missaire dans cette affaire, et c'est vrai.\nDans cette crise de l'Etat providence, ce refus du\ntrop d'Etat. Il en va bien davantage encore contre l'adminis-\ntration que contre les responsables politiques, c'est but \u00e4\nfait \u00e9vident. En plus \u00e7a s'aggrave du fait que les probl\u00e8mes\nse compliquent. L'expertise du politique pur diminue, et\nl'expertise administrative devient de plus en plus non seule\u2014\n\nment indispensable mais pesanteg\u2018g\u00e0us les probl\u00e8mes sont\n\n \n\n \n\n41\n\ncompliqu\u00e9s et moins il est probable que l'on aura des\nministres comp\u00e9tents. C'est une \u00e9vidence sociologique qui ne\nse veut pol\u00e9miste avec personne. Les modes de recrutement\nsont autres, et m\u00eame \u00e2 la limite la fonction est autre. 4\u00e8\n\nministre est un m\u00e9diateur par rapport \u00e4 l' opinion, qui subs-\n\nUw MM\u00bb\ntitu\u00cbYa la technique au sens strict en:g\u00cbn\u00caIEI:\u00eb\u00e4:marche\nW09\u00bb\nplut\u00f4t-mal. Mais\u00ef\u00eel y a un facteur aggravant/qui_est\u2014le\u2014\ndouble mouvement m\u00e9diatique qui d'hbord que\u00eepour des\n\nraisons'\u00e4\u00e2zz\u00e4gne de l'image, trop de choses remontent sur le\nporteur de l'image,que ce soit le maire, le d\u00e9put\u00e9, le ministre,\nle pr\u00e9sident et jamais les \u00e0 interm\u00e9diaires.\n\nEt puis le porteur d'image, A\u00c9 surtout s'il est \u00e9lu, commence\n\n\u00e0 \u00eatre engag\u00e9 dans un syst\u00e8me de collecte de sa l\u00e9gitimit\u00e9\n\nou les instruments de communication exigent de hi qu'il ait\n\nvu tous les derniers films, qu'il n'ait pas rat\u00e9 une finale\n\nde France Ecosse, qu'il soit branch\u00e9 \u00e0 fond mais pas n\u00e9cessai-\n\nrement qu'il connaisse le fonctionnement du fond mon\u00e9taire\n\ninternational.ou ce que c'est qu'un missile de croisi\u00e8re.\n\nn tout cas dans l ' du temps exig\u00e9 des personnages\n\nMou/MG.\npublics de\u2014ce\u2014fait pour pouvoir tenir en l\u00e9gitimit\u00e9 avec-b?\n\nquestionnement de\u2014\u00ce\u00e9gitim\u00eft\u00e9\u2018qui nous\n\ndes m\u00e9dias o \u00cb\u00e2ites attention que \u00e7a sans \u00e7a il n'y a pas\n4,0%)!\u00bb\nde d\u00e9mocratie. e ne suis pas en train derme-moquer e\n\nl\u2019M% .\nmesure Simpleme t une consequence grave \"' alS ll\n\nest vrai qu'il n'est plus demand\u00e9 aux ministres d'\u00eatre comp\u00e9\u2014\n\n%ent tr\u00e8s l\u00e9gitimement\n\n \n\ntents et \u00e4 la limite c'est dangereux parce que s'ils devien\u2014\n\n \n\n \n\n42\n\n  \n \n\n1/\n4\n[IO\u0152AL\u00cb\u00cbU/\n\nA n\nnent vraiment comp\u00e9tents ils deviennent ennuyeux \u00e0 la t\u00e9l\u00e9mWN\n\nQ.\n\n \n\nce qui n'est teat\ufb01\u00e6snm\u00e4ne pas ouiLdble et ne lait pasYGn\ngrand destin politique. Ge-qui-Tmturellement\u2014a\u2014peur\u2014r\u00e9su\u00eef\u00e4t\n\u00e6que\u2018\u00e8lus le personnel \u00e9lu joue \u00e0 ce jeu tr\u00e8s\u2014n\u00e9cessaire\u2014d\u00e0ail\u00bb\nleurs\u2014sans lequel il n'est pas \u00e9lu, plus la fonction de subs-\ntition est assum\u00e9e par l'administration. Donc il y a peut-\n\u00eatrane aspiration \u00e0 moins d'Etat mais il est clair qu'il y\na beaucoup plus d'appel \u00e4 une substitution de l'administration\npar une dilusion du temps de gouvernement et la remont\u00e9e des\nprobl\u00e8mes. Au milieu de tout cela je crois que le corps admi-\nnistratif est lourdement questionn\u00e9. La France est un des pays\nqui est fier d'avoir une belle tradition administrative derri\u00e8r\nelle\u00b0 \ufb01gus en sommes tous porteurs. Elle est menap\u00e9e et c'est\nun enjeu de savoir si le fonctionnaire que vous e\u00fc\u2014ne\u00fcs\nmwwme .. . .\n\u2014 je vais rentrer a l inspection des Finances dans quelques\nmois,je ne suis plus ministre \u2014 dens\u2014aeu\u00e6rfpmttion\ufb01a\u00efres\nsaurg\u00e4\u00e8 dans tout cela d'abord comprendre notre si\u00e8cle,\nc'est \u00e0 dire \u00eatre accueillants \u00e4 ce souci d'autonomie. Nous\navons tenu ce pays debout depuis 2 ou 3 si\u00e8cles sinon depuis\nColbert et Sullyr\u00c7Z/\u00cb\u00e8\u00e4blesb nous l'administration,bpaliant\naux carences de l'ex\u00e9cutif,\u201d\u00e9ecr\u00e9tant cette magnifique machine\n\"hf\u00c6L g\u00e9n\u00e9ral\nq\u201c de secr\u00e9ta\u00e6\u00e4\u00e2pdu gouvernement que \u00e4 g\u00e2'regarder fonctionner de\npr\u00e8s j'ai fini par appeler l'antidote de la sottise minist\u00e9- .\nAs' a/m 0km\nrie le. ' ' une mise en ,coh\u00e9rence obligatoir\u00eaY\n\nMIL.\n\net un proc\u00e9d\u00e9 d'extraction de d\u00e9cisions l\u00e0 o\u00f9 les d\u00e9cideurs\n\nsont ou timides ou absents et\u2014il\u2014suffit\u2014que-\u00cffid\u00e9e\u2014scit-\u2014\nQ\n\n \n\n \n\n\\\n\n2. fat\n\u00c6. f\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014-\n\n43\n\n \n\navanc\u00e9e, qu'elle ne scit pas contredit\u00e8\u2018par\u2014l4autre\u2014\u2014\u2018?\n\npQur_qu'un bleu de Matignon vous\u2014fasse\u2014appara\u00eetre-que\u2014lar\u2019\n\nd\u00e9cision pci- '\n\nisc, ct l entra\u00eenement \u00e0 ce type de fonction\n\nestrtout \u00e0 Fai+ indispensable, je ne sais pas cnnmcnt marche\"\nr 'l ] 1 . \u00e4 J'El I . . I \u201c\u00cb \u00ee\nr\u00e9gente\u00e6\u2014nes\u2014EtatsT\u2014nous_sngi\u00e9i\u00e9s,eqai a provoqu\u00e9 le refus\u2018du\n\ntr\u00f4p d'Etat, du tout-Etat. Et a3%\u00cb\u00cba\u00cbsnirnxnmmn\ufb01km\u00e6\u00e6\u00e6rpelitir\n\neeedevrait avec clarte faire VULCL, S'\u00b0\u201cgnger dans ces voies,\n\n \n\n \n\n \n\nautant:gl appartient \u00e2 l'administration d'accepter, de reconna\u00ee\ntre et d'inclure dans ses comportements et dans ses actes ce\nsouci d'autonomie des agents, cette recherche de responsabilit\u00e9\nce souci de non d\u00e9pendance qui n'est pas abSOlument dans nos\ntraditions. - \u00eem\u00ef\u00e9\n\nDeuxi\u00e8me \u00e9l\u00e9ment: c'est aussi au corps administratif\n\nde secr\u00e9terr\u2014et\u2014il\u2014en\u2014a\u2014tUujUuTs\u2014besUinj\u2014auje\u00fctd\u00ebh\u00c6i\u2014la\u2014ehese\n\nJuaasapaLait_tout\u2014\u00e0\u2014\u00eaait\u2014importantev.une am\u00e9lioration de la\nqualit\u00e9 de l'expertise qeLil fournie \u00e0 l'ensemble des d\u00e9ci\u2014\nM\u2019M\u00dc l\n\ndeurs car l'expertise niest\u2014que minist\u00e9rielle et \u00e4 court terme.\nEt\u2014quel\u00e6\u00e9us ne savons pas produire vraiment de l'expertise\nauthentiquement interminist\u00e9rielle, c'est \u00e0 dire globalisante,\net surtout pas si elle engage les deniers publics \u00e2 plus d'un\n\nan. Je n'entrerai pas dansa\u00e9\u00eas r\u00e9glements de compte mesquins\n\nde l'ancien ministre du plan que j'ai \u00e9t\u00e9 par\u2014un\u2014b\u00e6e\u00e4\u2014hasaxd.\nr1m\u00e8_ _\n\nEt\u2014pu\u00e8s il reste un lourd probl\u00e8me que j'oserai \u00e9voquer sans\n\nm'y appesantir, celui de la d\u00e9ontologie politique. Et sur ce\n\npoint il y a menace. Qertes, je sors du corps politique, je\n\n \n\n \n\n44\n\n \n\nne l'ai pas tout \u00e0 fait quitt\u00e9 d'ailleurs, et je peux donc\n\nreconna\u00eetre des culpabilit\u00e9s partag\u00e9es..g\u00e9 faisons pas comme\nsi personne dans la fonction publique n'avait pas aussi des\n\nprurits, des souhaits et des comportements contrevenant \u00e4 la\n\nr\u00e9serve que je crois une de nos dignit\u00e9s les plusnindispensa-\n' x I\nNw\ufb02du nm\u00e4\n\n4\n\nbles \ufb01f\u00e4\u00e4 laquelle pour ma part je crois\nquand j'\u00e9tais fonctionnaire et que j'ai respect\u00e9 chez d'autres\n\u2018quand j'\u00e9tais ministre, c'est \u00e0 dire commandant de fonctionnaire\n\n,twthw\u00ef\u201d\nDans e questionnaire qu ous m'avez donne 4anestien\u2014\n\n\ufb02ou/T : \u00eew' KM \\ \u2019 (614M\n' f \u00cf. . .\nS\u0152LJELgpe-le mnistre\u00aba\ufb02\u00e6\u00ffj\u00f1\u00e4m\u00e6\u00c6\u2014dguses fonctionnaires. e\n\nveux dire que j'ai eu fiert\u00e9 \u00e4 d\u00e9couvrir une grande adminis\u2014\n\n \n\ntration, qui n'\u00e9tait petite que de son oubli par les autres\nmais qui s'est grandie d\u00e8s qu'elle s'est sentie mobilis\u00e9e,\nqui aimait travailler \ufb01\u00e4\u00ff\u00e2kez;xons d\u00e8s l'instant que des\nobjectifs \u00e9taient clairs et partag\u00e9s, et que je n'ai eu avec\naucun de mes directeurs de probl\u00e8me de nature politique\nquelles que soient leurs diversit\u00e9s qui \u00e9taient grandes, car\nils avaient tous mis \u00e0 la t\u00e2che une \u00e9gale ardeur. C'est\n\ndonc parfaitement possible, m\u00eame dans une administration\nr\u00e9put\u00e9e mineure \u2014 elle est bonne, vous savez, l'administration\nde l'agriculture \u2014 et nous aurons tous, corps de la fonction\npublique, \u00e4 continuer \u00e0 pr\u00e9server les garanties que les\n\nqualit\u00e9s de son administration donne \u00e4 la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise a\n\n \n\ndevant\u2014les\u2014aceidcnts de l'nistOire, les quelques erreurs que\n\n \n\nle_politigue peut commettre car il en commet, mais ceia nous\n\n\u00eaDQ\ufb01lle+_surLQuLL\u00e6L4m\u00e6ma\ufb02r1\ufb01rTnrs*interr\u00f4ge\u2014s*r\u00cf\u2014n\u00eb\u2014faudrarr\n\n \n\n \n\n45\n\n \n\n('l\nz}\nD\nSU\n\n\"ne\"? m\u00f1\u00eehq \u00d4'P\u00cf9+ nuub deUub q\u0152L\u00ce\u00ee le faudrait\n\n \n\nmei t mieux regule centralement mais c\u2018est un autre\n\n \n\npro 5 e surtout \u00e2 CC mumcut, nous ne conserverons cette\n\n'\u00e0 la condition d'integrer cette\n\nfonct' + cette Iorce qu\n\n.e a e e e ne en naq ' ' ment\n\nite au niveau politique. '\n\nC%'5 Je retiens 2 id\u00e9es : la premi\u00e8re contrat au lieu de\n\ncommandement, la 2de est de d\u00e9sengager l'\u00e9tat de la production.\n\nM.R. : de l'acte de produire.\n\n\u2014 Ais\u00e6sz\u00e2zns notre socialisme, qui est lib\u00e9ral si on l'oppose\nau socialisme carc\u00e9ral, le march\u00e9 personne ne le conteste,\n\nla libert\u00e9 d'entreprise, on la flatte, la comp\u00e9titivit\u00e9 on\n\nla reconna\u00eet comme une \u00e9vidence_pu\u00e9s il y a la planification,\npuis la nationalisation du cr\u00e9dit. C'est l\u00e4 que le fonctionnair\nne comprend plus. L'acte de production est command\u00e9 par le\ncr\u00e9dit \u00cbflgi le cr\u00e9dit est nationalis\u00e9 q comme il l'est ac-\ntuellement on entre dans un syst\u00e8me qui a peut \u00eatre besoin de\nd\u00e9r\u00e8glementation, sans que les effets sociaux\u00e7\u00e4oient trop\n\ndouloureux parce que \u00e7a ne change rien pour les employ\u00e9s\n\nque le cr\u00e9dit soit nationalis\u00e9 ou pas.\n\n \n\n \n\n46\n\nQ. : Vous avez dit l'Etat ne doit pas produire et ne peut\n\nndh\u0153\npas produire. Est\u2014ce que vous adoptez la d\u00e9finition S\u00e4\u00eb laquel-\nle un bien collectif n'est pas divisible donc l\u00e0 \u00e7a doit\n\u00eatre le noyau dur de l'Etat - justice, police, \u00e9ducation\n\u00e9ventuellement - et selon vous quel est ce noyau dur. S'il\ny a d\u00e9nationalisation il y a une esp\u00e8ce de consensus rampant\nqui se cr\u00e9er/qu\u00c9ZSt\u2014ce qu'il faudrait d\u00e9nationaliser ?\nEst\u2014ce qu'il faut prendre l'exemple des Etats-Unis, G.B.\net m\u00eame%apon qui d\u00e9nationalisent la poste. Qn cr\u00e9e des prisons\npriv\u00e9es aux Etats Unis qui sont bien g\u00e9r\u00e9es, qui sont rentables.\nC'est donc plus qu'une anecdote.\n\nEst\u2014ce qu'en nia pas un paradoxe dans le comportement\ndu gouvernement socialiste actuel d'accorder la\\libert\u00e9 de\ndALoMW\u0153 a\n\ngestion aux entreprises et de ne pas intervenir\u2014et des prati-\nques comme celles de la Cor\u00e9e du sud pour ne pas dire celles\n\ndu Japon o\u00f9 au contraire il y a une symbiose comp\u00f4\u00e8te entre\n\nl'appareil d'Etat, les banques et les entreprises pour la\n\na.)\npriorit\u00e9 \ufb02/export\u00e9\u00e8\u00ea\u00e7u.'\n\n \n\nQ. : Un certain nombre d'\u00e9conomistes et pas mal d'\u00e9lus locaux\nsuivent les d\u00e9buts d'exp\u00e9rience en mati\u00e8re de zone franche\n\nou de d\u00e9r\u00e9glementation partielle dans des zones g\u00e9ographiques\nbien pr\u00e9cises c. g. [\"39 'e; hier\u201d)\n\ndeux\u2014reeherches e solutions susceptibles d'\u00eatre transpos\u00e9es\n\n \n\n/ . . , .\n84 peut on faire coeXister dans une economie des zones plus\n\nou moins socialis\u00e9es ou plus ou moins d\u00e9reglement\u00e9es ?\n\n \n\n \n\n \n\n47\n\nQ. : Une question ne me para\u00eet pas avoir \u00e9t\u00e9 trait\u00e9e : celle\ndu\u2014meduie\u2014d\u201cefficacit\u00e9 tant pour l'Etat quepour le socialisme.\nJe ne con\u00e7ois pas le socialisme dans un seul pays actuellement\n\net je con\u00e7ois mal que l'Etat au plan \u00e9conomique puisse r\u00e9gler\n\nun certain nombre de grands probl\u00e8mes y compris ceux de la\n\nrecherche par exLM\ufb02fk\n\nM.R. : Je suis socialiste, je veux dire par l\u00e4 que mon choix\nd'adolescent confirm\u00e9 depuis est un choix dans le sens de la\nqu\u00eate de plus de justice sociale, de limitation des in\u00e9galit\u00e9s.\nJe n'accepte pas l'\u00e9litisme. 3e reconnais qu'il est l\u00e9gitime\nque d'autres pensent autrement. que Z\u00c8 hauee culture, la\nhaute qualit\u00e9 intellectuelle, la communication avec le patri-\nmoine culturel de 6000 ans d'histoire\u2018ggg\u00ffune\u2014ehese tellement\nMm; Mtwu\u00bb\n\nrarglet pr\u00e9cisu\u00ffe queV\u00eeq\u00ef ransmission en est mieux assur\u00e9e si\non en raffine un peu le nombre des destinataires. \u00c9\u00eeest ce\nque je vois dans une certaine philosophie de droite, e ne la\npartage pasbje fais le pari inverse. Je me sens soci liste,\nje suis fier de l'\u00eatre et \u00e7a va continuer l\n\nLe coeur de ce que je pense, c'est que contrairement\n\u00e4 des avatars historiques r\u00e9cents et \u00e0 une vision culturelle\nque j'ai ce soir tent\u00e9 de d\u00e9noncer, la recherche sociale et\n\n0h\u00bb du...\n\nsociologique que je fais \u00cb\u00e2b\u00e0 travers le choix socialiste\nn'exige pas plus d'administration dans la soci\u00e9t\u00e9 et a fortiori\n\nn'exige surtout pas que l'Etat se mette \u00e2 produire, mais elle\n\nde\nexige d'autres, de meilleures r\u00e8gles du jeu) \u00e0 la limite\n\n \n\n \n\n \n\n \n\ncumh\u0152LJ\n\n48\n\n \n\ncompatibles avec moins d'administration. Je suis neutre sur\n\nce crit\u00e8re, je pense simplement que c'est une affaire de r\u00e8gle\ndu jeu respectueuse de l'autonomie des agents, des acteurs.\nAutrement dit, si je souhaite que les Visions sociales soient\npertinentes, que les actes publics soient explicit\u00e9s par\n\nle discours et une lecture qui ait quelque rapport avec la\nr\u00e9alit\u00e9 des faits, je ne nie pas du tout, bien au contraire,\nque toutes les soci\u00e9t\u00e9s sont travers\u00e9es d'antagonismes\n\nsociaux, \u00e9conomiques, culturels, de toute nature \u2014 le plus\nsimple et le plus \u00e9vident \u00e9tant quand m\u00eame celui qui s\u00e9pare\n\nles fortun\u00e9s de ceux qui le sont moins\u2019et que la d\u00e9mocratie\nn'est pas du tout une mani\u00e8re na\u00efve de croire que l'on pourrait\nfaire dispara\u00eetre les conflits des soci\u00e9t\u00e9s mais simplementc\u00ffb.\nun proc\u00e9d\u00e9 pacifique de traitement des dits conflits d\u00e8s\nl'instant qu'ils peuvent \u00eatre exprim\u00e9s. Autrement dit,\n\nje ne me bats pas en renonciation \u00e0 l'id\u00e9e de d\u00e9fendre ce\ufb02ains\n\nint\u00e9r\u00eats, je me bats contre le fait la d\u00e9fense de ces int\u00e9-\nr\u00eats \u2019 ' exprim\u00e9e dans le pass\u00e9\ufb01 dans des visions tr\u00e8s\n\nfausses. C'est par rapport \u00e2 cette conception centrale que\n\nje n'ai pas de difficult\u00e9 \u00e0 vous r\u00e9pondre : le march\u00e9, c'est\n\nle meilleur r\u00e9gulateur connu, il n'y en a pas d'autre,on a\n\ntout essay\u00e9. J'avais tent\u00e9 de dire\u2018gd dans un congr\u00e8s socia\u2014\n\nliste il y a Q ans, \u00e4 Metz\u2018 'expliquais/d'un ton v\u00e9h\u00e9ment2\n\nque si on ne voulait pas du march\u00e9, il fallait le dire, parce\nnh\u00e8bww\ufb01e\n\nque la seule autrem mani\u00e8re connue de distribuer des pr\u00e2hi\u00e8mzs\n\u201cNa.-\n\ne\ufb02f\u00e9conomie qui n'est pas celle de l'hyper abondance, c'est\n\n \n\n \n\n49\n\nle rationnement. Et qu'entre le march\u00e9 et le rationnement il\nn'y avait rien. J'ai eu ce jour l\u00e0 une r\u00e9ponse c\u00e9l\u00e8bre mais\nvou\u00e9e \u00e4 l'oubli. Je ne suis pas s\u00fbr qu'il soit absolument\nn\u00e9cessaire de la ressusciterp\u00e9\u00eee tiens \u00e0 ma th\u00e8se \u00c8k\u00e6k\ufb01n,\u00ce;\u00e21\nm 'importent les al\u00e9as historiques de la controverse qui\n\na\ufb02nndie\nfut.appcrt\u00e9e avec une faiblesse th\u00e9orique insigne.\n\nIl est temps de r\u00e9a\u00eafirmer_queL;e_crais\u2014\u00e7a\u2014et qu'au moment\n\no\u00f9 les socialistes se rapprochent de cette id\u00e9e, il faut\nsaluer un unanimisme croissant.\nDe la libert\u00e9 d'entreprise, je dirai la m\u00eame chose\nsous deux r\u00e9serves :\n. la 1\u00e8re : pr\u00e9cis\u00e9ment il appartient \u00e4 l'organisation sociale\nde faire que la libert\u00e9 d'entreprendre ne soit pas celle\nd\u00efopprimer autrui. Pour \u00eatre simple \u00e4 dire, la chose n'est pas\nWIM\ntr\u00e8s commode \u00e2 faire parce que les crit\u00e8res pe\u2019sont pas ais\u00e9s,\net que notre soci\u00e9t\u00e9 n'a pas une vision tr\u00e8s claire de la\nhi\u00e9rarchie de revenus qu'elle accepte et de celle qu'elle juge\nindigne, c'est \u00e0 dire du niveau \u00e4 partir duquel il y a oppres\u2014\nsion ou exploitation et du niveau au\u2014del\u00e0 duquel il y a juste\nr\u00e9mun\u00e9ration d'un travail in\u00e9galement qualifi\u00e9. Ce n'est pas\nsimple. Y compris r\u00e9mun\u00e9rationfdgrla fonctionfde\ndirection.\n2e, il n\u2014y\u2014e e monopole pour personne l\u00e4-dedans.1\u00ef'entrepris\npersonnelle est dominante dans notre soci\u00e9t\u00e9. ciest\u2014peut\u2018e\u00eere\nMan)..\u2014\n\nben_comme_\u00e7aq Mon seulement je n'ai rien contre maisvj'y\n\n \n\n \n\n50\n\n \n\nencourage puissammentg\u00e9\ufb01e ne peux pas oublier qu'il y es\nentreprises publiques depuis que le monde est monde, depuis\nqu'on a invent\u00e9 certaines techniques, notamment celle de la\nposte par exa\u00efwgt que je tiens pour ma part comme correct s\nde r\u00e9fl\u00e9chir sur un syst\u00e8me de production qui reconnait,\nplace et dignit\u00e9 \u00e9gales \u00e2 toutes les enxxerXXex formes d'en-\ntreprises dont nous avons h\u00e9rit\u00e9, sans oublier la petite\nderni\u00e8re qui est l\u00e2entreprise associative ou coop\u00e9rative, qui\nest aussi une exp\u00e9rience historique.\u00cbFarappelle que c'est\nelle qui soutient le niveau de vie du peuple hongrois \u00e2 tra\u2014\nvers la grande r\u00e9ussite coop\u00e9rative qu'ils ont eue, syst\u00e8me\ngr\u00e2ce auquel ils \u00e9chappent \u00e4 en enr\u00e9gimentement g\u00e9n\u00e9ral de la\nproduction\u2018pa\u00eb\u2014ailleu\u00ebsr\u00e4rlr\u2014f-a-ut\u2014le\u2014ra-ppe\u00e6e-r. Et \u00e4e rappelle\naussi que dans le monde agricole on est habitu\u00e9 \u00e4 voir fonc\u2014 't\ntionner des coop\u00e9ratives puissantes et efficaces qui ne sont\n\n\u201cK1\nDonc libert\u00e9 d'entreprise d'accordJVmultiple\u00ee\u00c0!\n\npas pour autant des entreprises personnelles.\n\n\u201cF\u00c6L\u00c6\u2014Jt\nAutonomie de gestion, quelle que soit l'origine du c\u00e2pital\net le regroupement derri\u00e8re ce capital. Il faut prendre les\nprobl\u00e8mes \u00e0 leur niveau. La France va jouer dans les Vingt\nans qui viennent son avenir de grand pays sur un certain nom\u2014\nbre de techniques nouvelles: tout\u2014ee\u2014qei\u2014teuehe les bio-techno-\nlogies, l'exploration des fonds sous\u2014marins, le spatial et\nle nucl\u00e9aire.spans ces domaines il va falloir cr\u00e9er des entre\u2014\n\nh)..\u2014\nprises. Tout le mnnde sait bien que la France seule peut\n\n \n\n07\nauxmnin probablemeng\u00e7\u00e4border, au moins au niveau de ses entre\u2014\n\n51\n\nprises priv\u00e9es, ce niveau d'aventure intellectuelle. Je suis\n\nde ceux qui sont horrifi\u00e9s d\u00e8s q l'instant que l'Etat serait\ndisqualifi\u00e9/\u00e4\u2019mettre de l'argent public et par cons\u00e9quent une\nd\u00e9signation publique de gestionnaires qui doivent \u00eatre autono-\nmes pour que \u00e7a marche\u00eederri\u00ebre une partie de la grande aventur<p\nindustrielle de notre temps. Nous coller derri\u00e8re des connota\u2014\ntions morales c'est assassiner \u00e0 l'avance des entreprises sur\u2014\ntout si on sait qu'on ne peut pas faire autrement. Qui va G\u201cMM4y\n\nMuni/w\nse lancer au niveau de centaines me milliards lourdquue\u2014eela\n\nrep\u00e6eeeaeera\u2014sur\u2014i\u00eaFrnr\u00e9K\u00e6\u00e4\u00e4H\u00ff\u2014eumules Gemme aventure/indus-\n\ntriellefUVIIJ\u2014DV'WJ\u2019\u00c7\"\u201d'1\u2019(\u201cNL /\u201d \u201cK 2\u00b0 \u201cm5\n\nDonc la libert\u00e9 d'entreprise oui, mais pour toutes 15\nformes d'entreprises. M\u00eame chez les lib\u00e9raux, le dogmatisme\neSt\u201dtoupurs l'ennemi. Et c'est un n\u00e9gociateur assidu de\nBruxelles qui vous dit \u00e7a'apr\u00e8s avoir vu ce que donne le\ndogmatisme dans les n\u00e9gociations agricoles europ\u00e9ennes.\n\ufb02/Je n'entrerai pas dans le d\u00e9tail, mais \u00e7a rend schizophr\u00e8ne\n\n\ufb01 en\ufb01\u00bb A\u00bb cmm\u00ffwuuh. luakthiLia\n' comp\u00e7enez qeelqueichese\u2014eu gouvernement allemand qui\nM\nen ce moment essaye de faire denne\u00e7\u2014sen\u2014maximum.le\u2014plus\u2014absurde\n1L ,;+'o.vw,\u0153bwu\u00e0e\n\u00e0 la politique agricole commune en prenant en mati\u00e8re de prix\ndes c\u00e9r\u00e9ales le prix niveau le plus lointain possible des\nEtats\u2014Unis pour tirer tout le b\u00e9n\u00e9fice d'une agriculture\nprot\u00e9g\u00e9e \u00e4 travers le soutien de prix, et qui apr\u00e8s est le\npremier \u00e4 dire aux am\u00e9ri\u00e4\u00eeins : oui il aut ren\u00e9gocier tout\np\u0153ucuva.- ' \u201cMmewk\n\n\u00e7a et\u2019l\u00e9\u2019remettre en caus , vous m'e pliquerez...! C'est un\n\ndrame germano\u2014allemando je ne sais pas comment ils en sortiront.\n\n'\u2014'\u2014_\u2014'\u2014\n\n \n\n52\n\nf\n\"va,\nl. - .\n\\\\4ne//\n\ndeu ati\nLa planification. Soyez sans crainte, les socialistes\nse sont tout de m\u00eame occup\u00e9s de rendre l'instrument aussi peu\ntoxique que possible. JLesp\u00e8re\u2014que-ce\u2014n4est\u2014qee\u2014temperaire\u201c\ni\ufb02s\u00e4ezdois rappeler que toute entreprise s\u00e9rieuse, publique\nou priv\u00e9e \u2014 prenons l'Air liquide ou P\u00e9chiney \u2014 a une Vision\nstrat\u00e9gique de son avenir et cherche sur longue p\u00e9riode des\n/Aynergies, des logiques industrielles et une strat\u00e9gie de\ncontr\u00f4le soit dekpr\u00e9neau, soit de techniques, soit de produit,\n\nsoit de marche\u00f1\u00e9e client\u00e8le. On consid\u00e9rerait comme disqualifi\u00e9\n\nil.\u201d\n. i . . . 11\nun dirigeant de tres grande entreprise qui ne se serait pas M\n\ndonn\u00e9 les outils d'une programmation, d'une planification,\nd'une strat\u00e9gie \u00e4 quinze ans_.les mots importent peu..4fune\nvision longue au nom de laquelle il organise son pr\u00e9sent de\nmani\u00e8re souple. Et on voudrait au nom des dogmes que l'Etat,\nlui, s'interdise de regarder l'avenir. Enfin 1 Quand on d\u00e9cide\n\nla mise en route d'une centrale \u00e9lectrique, nucl\u00e9aire ou\nw\n\nthermique, on fe\u00e6a de l'\u00e9lectricit\u00e9 auec 8, 9 ou lO ans\n\n1M!\nV\u00dcgg\u00e8s: Quand on d\u00e9cide le TGV il roulera 8 ans apr\u00e8s! Quand\n\nF \\ '\n\nI MM W\non decide la mise\u2014en\u2014plaee d'un syst\u00e8me d'arme, il sera en,\nl\n\nd\u00e9plo\u00fffment dans nos forces aam\u00e9es 15 ans apr\u00e8sk Quand\u2014en\n\n\u00e6 . n s '\u00e6\n\n. Il est\n\n \n\nclair qu'on ne prend pas de d\u00e9cision de cette nature sans les\nsituer dans un certain environnement politique, \u00e9conomique,\n\ncommercial. Baptisons du nom \u00eae\u2014bapt\u00eame qee vous voudrez\n\ncet exercice \u00e7 G-LeS-\u2018E-un\u2014peujffrayan-e\u2014peur\u2014\u00cees\u2014am\u00ee\u2018\u00e4\u2018\n\n.\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014_\u2014'\u2014\n\n53\n\n \n\nMais en France, depuis que le pr\u00e9sident Pinay 24a relanc\u00e9\ufb01L\n\nque P. Mend\u00e8s France en a beaucoup voulu et que le g\u00e9n\u00e9ral\n\nde Gaulle a parl\u00e9 d'un aa4bmxz \u0152\u00cbLV\u00c0 L ' \\ P. .\u2018\n\nYAMWM mavwnw\u2014 nm.\nW\u00e6kwa Nous avons beSOin de cette double fonction, que l'appareil\ndu plan a fourni pendant quelque temps, aurait pu fournir,\n\ndevra bien fournir dans l'avenir. La premi\u00e8re c'est d'introduir\n\n       \n\ndans l'action publique une coh\u00e9renc dans l'instant 'nterminis\u2014\n\nt\u00e9rielle, i1\u2014n4y\u2014a\u2014pas\u2014d*autre\u2014Uuti\u00eey la seconde d'incorporer i\nle long terme dans la d\u00e9cision de court terme. GLese\u2014le\u2014petit W\n\n \n\namkuwun \u201c:1\u201c;- Anvus v-nQ'l-n H'APP\u00c2TP'\u00cel (:19 T\u00c2F'DV'C\u00cf\u2018.\n\n\u201d.4.\n\n \n\nv .- . . . . :2 . .\n41. sur les uetisions aaministrae\u00e8ves\u2014eueene7f-\u0152HIRXT\n\nv n \u00e6\n\nL\nI 1 i\n\n \n\nL\n\n\u00e0amaisv Je ' ' champ social. Nous\n\nbricolons l'\u00e9quilibre de la s\u00e9curit\u00e9 sociale non sans-en coura\u2014\nge politique ua=pea=suici\u00e9e\u00e0\u00e6e\u2014dlailleu\u00e6s\u2014d'ann\u00e9e en ann\u00e9e,\nee\u2014\u00e9c\ufb01\u00e4mn\ufb02r\ufb01es\u2014prestatiens, \u201cpis notre d\u00e9mographie est telle\n\nqu'on est s\u00fbr qu'il faut recommencer d'ann\u00e9e en ann\u00e9e et que\n\ndc tcnps en +emns, nyas est plus cr\u00e9ellement n\u00e9cessaire que\n\nrien n'est durablement \u00e9tabli. i\u00e2zgl faudra bien poser aux\nfran\u00e7ais le probl\u00e8me de savoir s'ils acceptent de payer \u2018\nleur protection sociale \u00e2 son co\u00fbt, ou, si ce co\u00fbt est jug\u00e9\n\ntorp \u00e9lev\u00e9, diminuer le niveau de la protection sociale et\n\n \n\nvoir comment. Et ce d\u00e9bat devrait \u00eatre instruit. Mais il\n\nest d'une telle complexit\u00e9, et couvre un avenir assez long\n\n-\u2014\u2014\u2014\n\n54\n\n \n\ndans le temps et tr\u00e8s interminist\u00e9riel : il y a du financement,\ndu social, de la sant\u00e9, et diff\u00e9rents milieux y compris\nl'agriculture, que l'expertise ne peut \u00eatre que celle de\n\nnotre appareil dit de planification. L\u00e4\u2014dessus je suis sans\nfaiblesse et \ufb01d\ufb02tp\u00eeps sans dogme. Le gouvernement des Etats-\nUnis a su se donner dans son organisation de puissance publique\ndes outils de prise en charge et de concertation sur l'avenir\ninfiniment plus d\u00e9velopp\u00e9s que les autres. Mais eux sont\n\ndes pragmatiques, ils font des choses abmna>\u00e79 sans les racon-\nter, sans en faire des doctrines ni des bouquins, ils n'ont\n\npas appel\u00e9 \u00e7a planification alors on ne discute pas ! Mais\n\nle board of \u00ca\u00c2RA\u00c6L ou m\u00eame\u2014USB\u00c8\u2018T?7, le secr\u00e9tariat\nam\u00e9ricain \u00e4 l'agriculture, travaillent \u00e0 lO, 15 ans. Et on\ns'explique avec le bureau du budget sur des perspectives lon\u2014 j\ngues. On peut aux Etats\u2014Unis plaider la cause qu'une d\u00e9pense\nd'une ann\u00e9e rapportera de l'argent l'ann\u00e9e suivante. Vous\n\nvous rendez compte ! Cleet\u2014febeleex\u2014\u00e8 Il y a des gens pour\n\u00e9couter \u00e7a au bureau du budget am\u00e9ricain. G*ese\u2014exeraer\u00e8inaire\nEl g .. . J g .1] 3' . . 1' i .\n\nnrstration des finances. Nous avons l\u00e0 un tout \u00e0 fait vrai\n\n \n\nprobl\u00e8me de d\u00e9consid\u00e9ration de l'expertise, et s'il y a des\ngens du Budget dans cette salle je voudrais leur dire avec\ns\u00e9rieux et face \u00e0 f c \u2018 qu'ils ont la plus haute des fonc-\ntions de l'Etat. \u00ca\u00cb n'est pas Q\u00e4'commode d'endiguer la\n\n0L\nd\u00e9pense, gn plus ctest probablement des boureeaux de travail\n\n \n\ni comme il y en a peu v \u00eels travaillent comme les cadres sup\u00e9\u2014\n\n-\u2014\u2014_\u2014\n\n55\n\nrieurs du priv\u00e9, \u00e4 niveau de r\u00e9mun\u00e9ration un peu moindre, bien\n\n \n\nq\u00e4c\u2018UC\u2019uL\u00c9S\u00cb pas ce\u2019qui\u00efi y a de pire dans I'aamlnlStLdC\u00ceUn...\nmais ce n'est pas P\u00e9chiney.. ni l'Air llq\u00fc\u00cf\u00dcET.. \u00e2ls travaillen\u2014\nbeaucoup o Mais mettre l'Etat en situation de paralysie\ng\u00e9n\u00e9rale \u2014 parce qu'il est en situation de paralysie g\u00e9n\u00e9raleF_\u2014iv\nk \u201dWh\u2018w\u00ffv'r\u2014\u0153h\u2018m\u2018\n\nY\ufb02'x l n'y a plus de mou dans aucun budget nulle part. Nous sommes\n\u00e4 fond de cale dans les red\u00e9ploiements possibles d sauf \u00e0\nl\u00e2cher beaucoup de monde et renoncer \u00e4 la qualit\u00e9 dune partie\n\ndu service public. \u00c6\u00c9 d\u00e9 pas \u00eatre structur\u00e9 pour int\u00e9grer\n\nune r\u00e9flexion sur ce qu'on appelle en terme agricole le fait \u00ce\u201c\n\nd'amorcer la pompe, c'est \u00e0 dire le fait qu'une d\u00e9pense perti-\n\nnente \u00e0 un endroit donn\u00e9, \u00e2 un moment donn\u00e9, peut se trouv\u00ear\n\nrapporter des r\u00e9sultats en terme de balance des paiements ou\n\nm\u00eame de rentr\u00e9es fiscales un an, 2 ou 3 ans apr\u00e8s et que \u00e7a ;\n\nvaille le coqu\u00cfI se trouve que nous n'avons pas de structure 1\n\nd'\u00e9tude de tiles questions et que mon exp\u00e9rience minist\u00e9rielle H\n\nm'a fait souffrir d'un certain nombre d'occasions rat\u00e9es de\n\nce fait. C n'enl\u00e8ve rien \u00e4 l'importance et \u00e0 la qualit\u00e9 de\nW\n\nnotre direction du budget, mais \u00e7ab\u00e4ppelle te\u00ea\u00ef\u00ef\u00e4e\u2014euiee la\n\ncr\u00e9ation de cellules de r\u00e9flexion qui lui soien\u00cb\u00cfinternes,\n\nmais qui incorporent cette n\u00e9cessit\u00e9 de g\u00e9rer la fonction\n\nbudg\u00e9taire en fonction d'un horizon un peu plus large. Sinon\n\nil y a un danger pour la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise toute enti\u00e8re.\n\nEnsuite vous avez\u00ea\u00e4ppel\u00e9 le\u2014p\u00e6ebi\u00e8me\u2014de la natipnalisa\u2014\ntion du cr\u00e9dit avec une formulation \u00e9tonnante qui me\u2014faisa\u00e6t\n\ncomprendre que pour pouvoir critiquer la nationalisation\n\n'\u2014\u2014_\u2014\u2014_\u2014\n\n \n\n \n\n56\n\n, A\n\na s\u2018 Q\u2018\n\n\\\n19\u201d\n\u201d\u00dbLJ/ucs\n\nvous \u00e9tiez oblig\u00e9 de lui pr\u00eater beaucoup d'effet. Je suis\n\nplus timide et plus modeste que \u00e7a. Le peuple fran\u00e7ais r\u00e8gle\n\ntoujours ses comptes a posteriori, et comme la gauche a tou-\n\njours eu des probl\u00e8mes avec le monde de l'argent, la pens\u00e9e\n\nnationalisatrice en mati\u00e8re de cr\u00e9dit est un\n\ndu Frant Populaire et m\u00eame de la Lib\u00e9ration. Je ne vous dirai\nf A oe/\n\n\u2018 k/\u00e2nqumlest indispensables\u201c. Je sais bien que nos banques\n\u00e9taient pour la plupart sous-capitalis\u00e9es. il est public que\nj'ai milit\u00e9 pour que le seuil de nationalisation soit \u00e4 2\nmilliards de F et non pas \u00e0 400 millions... On est tomb\u00e9 \u00e0\nl milliard d'ailleurs finalement... Mais soyons pragmatiques,\nc'est fait, c'est fait ! Il faut pr\u00e9server dans cette\u2018\naffaire la qualit\u00e9 de la gestion, le secret bancaire. Il\nserait totalement non pertinent que l'Etat - en l'esp\u00e8ce la\n\nl\n4 l\nl\nDirection du tr\u00e9sor \u2014 pr\u00e9tende se substituer aux banquiers \u2018\n\npour faire leur m\u00e9tier. aiUrs\u2014Ia'on\u2014est\u2014s\u00fbreque\u2014\u00c7a_snmmennerait S\n\u00e4rne\u201dp\u00efus\u00eemn\u00ee\ufb01\ufb01nr\ufb02 H\u00e6d\u00e6r\u00e4e crois que la Direction du tr\u00e9sor \u2018\nle sait, donc je ne suis pas t\u00e7ep-inquiet.<}l faut avoir l\u00e2-\ndessus un oeil tr\u00e8s aigu. Dans l'id\u00e9e que la r\u00e9gulation mon\u00e9\u2014\ntaire de notre pays n'\u00e9tait qu'imparfaite si elle \u00e9tait confi\u00e9e\n\n\u00e0 des \u00e9tablissements rest\u00e9s priv\u00e9s sans contr\u00f4le autre que\n\ncelui de l'association prof des banques, de la commission de\nantr\u00f4le des banques et du conseil national du cr\u00e9dit, il y\n\na vait de la na\u00efvet\u00e9 . La v\u00e9rit\u00e9 est que le contr\u00f4le de la\n\nBanque de France, \u00e4 travers les r\u00e9glementations du conseil\n\nnational du cr\u00e9dit sent tr\u00e8s puissanu\u00e4, et nous n'avons pas\n\n\u2018 .\n\n57\n\nl\ngagn\u00e9 grand chose en possibilit\u00e9 d\ufb01 \u00c6\u00eborientation de l'\u00e9cono-\n\nmie \u00e0 travers la nationalisation par rapport \u00e0 ce qui se paS*\nsait avant. Dans cette salle m\u00eame et vers 1978 j'ai souvent\np\u00e9ror\u00e9 sur ce th\u00e8me en tenant les m\u00eames propos. Mais encore\nune fois nous sommes un pays qui n'a mis de l'\u00e9conomie dans\nson enseignement secondaire que 50 ans apr\u00e8s tous les autres\net qui a accept\u00e9 de vivre en cr\u00e9ant une ignorance \u00e9conomique\ntotale dans la quasi totalit\u00e9 de sa population. D'autre part\nnous sommes une d\u00e9mocratie, nous gouvernons avec consensus\n\net nos structures politiques sont repr\u00e9sentatives, c'est \u00e0\n\ndire qu'elles repr\u00e9sentent.\u00ab\u00cb\u00ee\u00ee\u00e8szrepr\u00e9gephent un peuple de\n\ngauche qui avait souhait\u00e9 la nationalisation.pe\u00e9nt-1\u2019\ni\u2019nfwt\u00ees W\u2019 e\ufb01m\u2018\u201c\nSi on avait voulu la\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014. 2L , il fallait apprendre\n\n\ufb01g\u201c; \u00abJ, t W\u201d\u2018\u201d\u201c*\n\nl'\u00e9conomie aux'\u00c8eee! On ne Langue p\u00e0\u00eaf\u00e4 ans d'histoire comme\n\u00e7\u00e4b\u00ef Le probl\u00e8me est maintenant que le syst\u00e8me vive, parce\nqu'il y a une bataille que les socialistes actuels Qu\u2018\u00e9conomi-\nquement un peu inform\u00e9s ont gagn\u00e9e, c'est celle du maintien\n\nde la pluralit\u00e9 du syst\u00e8me. \u00e9t la bataille pour la pluralit\u00e9\ndu syst\u00e8me bancaire est infiniment plus importante que celle\nportant sur sa propri\u00e9t\u00e9. \ufb01\u00ee \u00e9\u00e0lle l\u00e0 est \u00e9\u00e8ahiie maintenant\ng\u00e6\u2018pr\u00e9serv\u00e9e. Si d'aucuns veulent passer du temps et d\u00e9penser\nbeaucoup d'argent \u00e0 d\u00e9nationaliser, \u00e7a les regarde. Je n'ai\npas d'objection de principe ni de religion. Simplement je\ncrois que dans un pays \u00e2 argent rare, au stade o\u00f9 on en est\n\nil vaut peut \u00eatre mieux le mettre ailleurs. 21 y a des urgences.\n\nMais je ne vois pas du tout, dans la nationalisation du cr\u00e9dit\n\n-\u2014\u2014_\u2014___\u2014_\n\n \n\n58\n\n \n\ntelle qu'elle est, et telle qu'il faut qu'elle reste, diver-\nsifi\u00e9e, r\u00e9pondant simplement \u00e4 un plus strict encadrement F\ndefnonmes de gestion mon\u00e9taire pour assurer nos grands \u00e9quili\u2014\nbres\u00e6\u00e9\ufb02\u00e8\ufb01\ufb02\u00e4c\u00e6o\u00e2e\u00eepas une contradiction avec les conditions\nde financement des appareils de production. Je ne suis pas\ns\u00fbr que le commerce d'argent, l\u00e4pport d'argent doive \u00eatre trai\u00cb: j\ncomme un bien soumis \u00e0 la concurrence normale. Ca peut se\ndiscuter. De la m\u00eame fa\u00e7on que l'\u00e9lectricit\u00e9. L'apport de\nl'\u00e9nergie et de l'argent est une des conditions constitutives\nde toute production et il y a discussion sur le point de savoir\ne a , co si la possibilit\u00e9 de\nse procurer de l'argent doit relever de la concurrence ou doit\nrelever d'une esp\u00e8ce de service public avec les garanties\nde d\u00e9ontologie, de conditions d'\u00e9mission et de respect des\ngrands \u00e9quilibres que cela emporte.\nn e a ct qui i , c'e qu\n+__4 \u00cba science \u00e9cnomique n'est pas riche en recettes pour sortie\nde crise ces temps derniers. Nous sommes plut\u00f4t dans une p\u00e9riodz\nde silence et de marasme scientifique, ce qui d'ailleurs donne\ntoute son outrance au d\u00e9bat id\u00e9ologique. Quand la science se \u00ee\ntait, on peut s'entred\u00e9chirer sur le lib\u00e9ralisme et le collec-\naQ JG\u00c6TVt\ntivisme. Et nous sommes, du point de vue de\u2014la\u2014s\u00e9currt\u00e9-scien\u2014\ntifique sur la r\u00e9gulation \u00e9conomique et mon\u00e9taire, en train de\n2231M\u201c\n'r s'il faut revenir \u00e0 avant K\u00e2ynes ! C'est assez affreux !\nDans ces conditions, vous comprendrez que je me refuse \u00e0\n\ntout dogme et que je reste d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment pragmatique et que\n\n/\n\n'\u2014 \u2014\u2014\u2014-\u2014-\u2014\n\n \n\n \n\n59\n\n \n\n' a 'L'. \u201d51?.\nr' \u2019\u00dc\n43;,\n\" . MES\n\nj'admette que la fourniture du service du cr\u00e9dit puisse\nme\u201d\n\n\u2019 \u00e0 un service public comme la fourniture du service\nferroviaire. Ca ne me choque pas, et il ne me para\u00eet pas du\ntout d\u00e9montr\u00e9 que \u00e7a ne marche pas. On a plut\u00f4t un syst\u00e8me\nba\u00e2saire relativement performant quant \u00e2 sa puissance. Il\nest cher,\u20ac L'interm\u00e9diation bancaire co\u00fbte facilement un point\net demi en France plus qu'ailleurs} mais ce n'est pas la m\u00e9dio\u2014\ncrit\u00e9 de nos banqugg\u00e8s ni de leur direction, c'est l'h\u00e9ritage\nen train de s'estomper du fait que la banque fran\u00e7aise a \u00e9t\u00e9,\nbeaucoup moinetque d'autres, pendant tr\u00e8s longtemps j\u00e7q\u00e4\ufb02skes-\n\u00e4 ' 's une banque qui n'aimait\npas le cr\u00e9dit sur signature, qui n'aimait pas financer l'in-\nvestisssement parce que c'est trop risqu\u00e9, qui \u00e9tait une\nbanque de l'escompte, une banque de cr\u00e9dit sur marchandis\n\n<4\u0153a4\u00eb4 a\u00e4 na\u0153\u00e7c4'\n\nd\u00e9j\u00e0 faiteh une banque de \u2019e documentaire avec' itint\u00earet\nmajeur de tout savoir de son client au jour le jour puisqu'on\nescomptait tous/les titres, et que de ce fait on pouvait\narr\u00eater d'un jour \u00e4 l'autre. La dominante d'un cr\u00e9dit fond\u00e9\nsur l'escompte c'est l'espionnage du banqpier sur l'entrepre-\n\nMg; e\u2018 M\nneur et l'arbitraire du banquier sur l'entrepreneur. Le\ncr\u00e9dit sur signature c'est tout de m\u00eame plus correct et \u00e7a\nco\u00fbte bien moins cher en gestion. Nous sommes enfin venus \u00e2\n\n0C \u00abla; a\", ,\nune banque \u00e0 peu pr\u00e8s comparable aux autres pays,'%\u00f4tre gen\u00e9\u2014\nration actuelle de banquiers est en puissante am\u00e9lioration\n\npar rapport \u00e4 ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs, mais il y a un h\u00e9ritage, et\n\nil est dans les frais de gestion de nos syst\u00e8mes bancaires.\n\n \n\n \n\n60\n\nNgtre interm\u00e9diation bancaire nous co\u00fbte l point l/2 de trop\net on le retrouve ua\u2014peu dans notre inflation. Ce l point 1/2\n\nde trop qui nous emp\u00eache aujourd'hui de baisser d'l point, l\n\npoint 1/2, oe_qui_ne_me\u2014para\u00ea\u00e81\u00e6\u00e6\u00e6\u00e4\u00e6n\ufb01r\u00eakikdjr\ufb01m\u00e7\u00e6\u00e6\u00e6\u00e4\u00e8\u00e4\u00e6h\u2014\nW- \u201dMA/(S\ntaux d'int\u00e9r\u00eat, m\u00eame en aurions besoin par\u2014rapport\ufb01\u00e6\ufb01r\n\nbesoins d'investissement du pays.f\u00efl me semble quepar rapport\n\nMM!!!\u00bb\n\u00e4 l'Allemagne on n'a pas besoin d'a ' '\n\nile\u00e6\u2014gusqu\u2014\u00e6injmg\u0153ude\n4A\u2014 h\u2014Ma\u00e6sw 0K tu\u201d (A. t\u201c. '\nla sur\u00e9valuation ' ' ' _\n\n' a s\n\n \n\n \n\naffaire de dogme 1\nA V W \u2018\nEnsuite\u2014\u00e0Jai\u2014\u00fc\ufb01e question sur l'EtatYhe doit pas produir\n\u0152\u201c\u201cm \u2018 0Go \u2018LS\u00eeLj\nD\u00e9finissons, normalisons, juridifions\u00cfY\u00fca\u2014bienfcollecti\u00ff HLGS\u00c6P \u2018:\npas divisibl\u00eel.. \u00ebeZnLenksai\u00e2_rien\u00e6+ Il faut \u00eatre pragmatique.\nDans la vision que je viens de vous proposer, c'est aux chefs\nd'entreprises publiques de juger si telle ou telle portion du\npatrimoine dont on les a fait responsables m\u00e9rite; de rester\ndans l'entreprise ou ne doit pas l'\u00eatre, et s'ils ont besoin \u2018\ndans la logique de la strat\u00e9gie dont ils ont re\u00e7u mandat\nd'appliquer, d\u00eb/E\u00c8VG\u00cfE\u2019\u00cb1\u00ce\u0152\u2014\u00c6eur\\faut-acheter une autre entre\u2014\nw, . .\n\nprtise ou vendre une partie de leurfdepartementn\n\nDe la m\u00eame fa\u00e7on, je ne suis pas choqu\u00e9 que l'on cher\u2014\n\nMM\u00bb\n\nche \u00e4 mettre en cause L\u00e0z\u00e4\u00e9e du service public gktravers dg\u00e4\n\nr\u00e9alisations priv\u00e9es \u00e2\u00e4nSA\u0152eLpnin\ufb01ipe. Mais je suis prudent.\n\nLes prisons priv\u00e9es, vous \u00eates s\u00fbr que \u00e7a va tenir 2 ou 3\n\nsi\u00e8cles... ? Quand je vois d\u00e9nationaliser la poste je comprends\n\n \n\n \n\n.\u2014 m\n\n61\n\nI/ 1m\\\\\n\nl\nIv l\n\nsimplement qu'il y aura des services ou des trafics qui ne\nseront plus fournis. \u00cb\u00ce2\u00e9;est un choix de soci\u00e9t\u00e9. On n'a\npas d\u00e9nationalis\u00e9 la poste mais en gros, depuis 15 ans, il\nn'y a d\u00e9j\u00e0 plus de distribution le samedi apr\u00e8s midi, le\nW\n\nservice postal se commercialise, se tarifie, onyest d\u00e9j\u00e0 \u00e0 2\nvitesses, et plu54p.va, plus nousgilons accepter, soit avec\n\n\u2018C\u2018\u00cfOPV\u2018WL\u00c7\nde la poste priv\u00e9e, soit par la posteyelle-m\u00eame, de privil\u00e9gier\ncertaines dessertes ou certains services, et d'en laisser\nd'autres un peu plus \u00e0 l'abandon. C'est un choix de soci\u00e9t\u00e9.\nSi les fran\u00e7ais veulent une distribution de courrier le samedi\napr\u00e8s midi, \u00e0 eux de le dire. C'est cher ! Faut\u2014il privatiser,\n23e \u00e6\u00efai pas de religion l\u00e0-dessus mais je sais qu'\u00e0grivatiser\n\ntout, on finit par ne plus couvrir certains besoins fondamen\u2014\n\ntaux. Et=que ans cette qu\u00eate d'un moins d'Etat mieux r\u00e9gul\u00e9,\n\n. . \u00e6 a 4 .\n... l - . l\n\n \n\n \n\n. . _ , ti . . e,\n\\.\u2014 1\u00b0 T1101\u201c d'm\u00eei'\u00f1gostiuu, il ut:\n,\u00abx \u00ff \u00b0\u2018 .\n\u00ef\ufb02\ufb01\ufb01\u00f1\u00e6\u00ee\u00e4\u00e4\u00e6\u00e9b\u00e6\ufb01rampe, mais\u2014eietait\ufb01bTEn l'idee que les oge\u00e4\u00f1ieurs\n\n\u00e2Z\u00cbb\ufb01v\u00c0\u2019 cdk\nsociaux \u2019 ' nt sans l'Etat. Ch\u00e2tait la m\u00eame qu\u00eataf\n\n,L/\u00f9M%\u00d9 Un\u201d 'Vous comprendrez au passage que rippelant pette longue p\u00e9riode\n\noca\u2018mwzw w.\nde ma propre vi\u00e0\u00c7 je re endique une ce taine paternit\u00e9 dans\n\nle d\u00e9bat sur plus ou moins d'Etat, trop d'administration ou\na n N a n n\n\nen. e ne reconnais pas a l'aile conservatrice fran\u00e7aise\n\nle monopole d'avoir ouvert la r\u00e9flexion sur la soi-disant\ncrise de l\u2018Etat. Nous avions m\u00eame quelque ant\u00e9riorit\u00e9 !\n\nMais je dis simplement que quand on part dans cette direction\n\nil faut avoir le souci de d\u00e9finir les garanties que l\u2018on entend\n\n'_\u20141 \u00cb...\n\n \n\n \n\n62\n\nmaintenir. Car l'inadmissible, c'est la pauvret\u00e9 par \u20ac\nm.\n&#e\u00e6\u00e6 les oubli\u00e9s. Et j'aime mieux vous dire que quand on va\n\nprivatiser laEDste, il ne fera pas bon habiter en zone rurale.\n\nC*estsune\u2014\u00ebv\u00e4gence. La LCDtC eus\n?W,\ufb01 yink\n\n \n\n \n\n. Je demande sim-\n\n/\nplement quton'le_formalise, et qu'il soit pr\u00e9sent\u00e9.\n\nz \u20187\u2018\u201c\nUn autre intervenant \u00e9voqu\u00e6\u00eb\u00ff e paradoxe eH\u2014\u00cbaee\u2014de__\ncette libert\u00e9 de gestion que nous essayons de retrouver,\n\n\u00e0 laquelle les socialistes que nous sommes essayent de contri-\nbuer pour rendre notre pays enfin marchand et commer\u00e7ant -\n\nce que ce vieil ensemble rural et colbertiste n'\u00e9tait d\u00e9cid\u00e9\u2014\nment pas culturellementwet oppose \u00e7\u00e4\u00ee\u00e4 la grande symbiose\nentre la puissance publique, le patronat et les entreprises\nque nous voyons en Cor\u00e9e du Sud et au gapon. Eh bien oui,\nc'est une autre culture. E\u00eb\u00f1zu moins n'ont pas \u00e9t\u00e9 paralys\u00e9s\npar une inutile guerre de religion entre le public et le priv\u00e9.\nCor\u00e9e du sud et Japon taillent des croupi\u00e8res \u00c9\u00caQ au monde\nentier sur le plan industriel et commercial gra\u00f4e \u00e0 cette inter\nrelation profonde, \u00e0 cette mixit\u00e9 *:\u00eel y a des entreprises\npubliques et priv\u00e9es, personne ne sait o\u00f9 est la fronti\u00e8re et\ntout le monde s'en moque. f\u2018 administration est un lieu d'ac\u2014\ncueil o\u00f9 tout le monde va discuter knznnnp pour ajuster les\nstrat\u00e9giesr Mkis ensuite, quand une d\u00e9cision commune est prise,\ntout le monde fonce : les patrons, les diplomates, l'appareil\nd'Etat, les financements, les banquiers etc. Devant une offre,\n\nune mise en adjudication, une soumission quelque part en\n\nAm\u00e9rique latine ou en Afrique, l'ambassade japonaise, comme\n\n \n\n63\n\n \n\nl'allemande d'ailleurs, travaille en temps r\u00e9el. J'ai encore\ndans la t\u00eate le souvenir d'un march\u00e9 chinois sur lequel en\ntemps r\u00e9el, tant les japonais que les allemands, avaient en\n\n48 h r\u00e9pondu \u00e0 une mise en adjudication..e 5 nous la ance\n\n \n\nil nous a fallu \u00e0 peu pr\u00e8s 15 jours pour la transmission diplo\u2014\nmatique et l'entreprise a mis elle 15 autres jours. Ce sont\nles japonais et les cor\u00e9ens qui ont raison et:\u00eels n'ont pas\n\nD\n\nde guerre de religion sur ce qui est public et sur ce qui est\npriv\u00e9. Vous noterez que la part prise par le\u00e2\u00e2\ufb01\u00e4\u00e4k\u00ebn f1,J\u00ce\ufb02[\nubli u\nc'est \u00e0 dire par l'iniiat\u00eeve\u00e4\u00eb\u00e2\u00e4\u00ee:;ette\u2014af\u00e2aire est tout \u00e0\nfait fondamentale. Si le apon tient comme il fait, c'est\npr\u00e9cis\u00e9ment parce que la puissance publique est \u00e0\nla fine pointe de 2a fonction anticipatrice d'avenir et r\u00e9gula\u2014\ntrice, et que/tr\u00e8s loin de se poser des questions philosophi\u2014\nques sur l'opportunit\u00e9 de cette fonction, elle l'accomplit\n\u00e0 , I a\u201c .) la satisfaction enthousiaste et complice\ndu patronat priv\u00e9. Voil\u00e0 le Japon d'aujourd'hui. Il n'y a\n,um4. \u00abau\u00e0ajcu.\n\npas l\u00e0 de paradoxe. \ufb01e trouve que c'esy\u00e6 dont il faudrait\nse rapprocher ce qui supposerait qu'on \u00e9teigne imm\u00e9diatement\nles lampions de la controverse lib\u00e9ralisme-collectivisme pour\nessayer de devenir un peu pragmatique.\n\n\u00c6k ans ces conditions, \u00e0 la question sur les d\u00e9r\u00e8gle\u2014\nmentations partielles, faut\u2014il pousser des zones franches etc.\n\n9\n\nje r\u00e9ponds : partout o\u00f9 on peut, sans formaliser, pourquoi pas.\n\n \n\n64\n\n \n\nLa derni\u00e8re question \u00e9tait celle du module d'efficacit\u00e9,\n\u00e9trange formulation. Vous avez raison, notre dimension devient\ncontinentale maintenant. Siest bien clair, 2\u20ac Gnest au niveau\ncontinental qu'on peut affronter le champ international,a\u00cf\u00ea\nfait de savoir si les diff\u00e9rences de structure et notamment\nde d\u00e9mographie ou de tradition quant au droit social autorise\ndes comportements commerciaux d' f\u00e9rents voire leur protec\u2014\n\n. e\u2019w 04% o_ \u201ca... u c... ohm\n\ntion douani\u00e8rel Il y a plus de pertinence \u00e0 poser les probl\u00e8mes\n\nau niveau de l'ensemble national,AQais le continent europ\u00e9en\n\n[\u00dcP\u201c%V a des harges, des structures, des contraintes... CLGS\u00cb\ufb02\u00cfHH\ufb02?\u2014\"\n\nile\"rs=ec que aces faisons en mati\u00e8re agricole, qui en font\n\n \n\n \n\n. . . .\n__nivean industriel ?\n\nct\nque\u2014le niveau industriel faut pas trop r\u00e9glementer parce que\nd\u00eefinir un espace contraignant pour les ch\u00eb\u00eas d'entr\u00ee\u00e2rise\n'dM\nz\u00ebrserait une nouvelle absurdit\u00e9. Ils son le monde entier.\nMais je crois que l'intensification des interrelations, des\nsymbioses, des gnergies entre entreprises \u00e0 l'int\u00e9rieur de\n\nch.di pa\u00e4 \u201dh\u0153ct\u00e4\nl'Europe est une pois\u201c; ' favorablg'pour l'avenir.\n\n \n\n \n\n65\n\n \n\n\u00c6\n\nQ. : Je ne suis pas so\u00f1ialiste, mais de la tradition r\u00e9publi\u2014\ncaine solidariste et\u0178de la philosophie d'Alain mais j'ai\n\ndu mal en vous \u00e9coutant \u00e0 savoir ce qui nous diff\u00e9rencie.\n,Efvgi vous pouviez \u00e0 la fois sur le plan id\u00e9ologique et sur\n\nle plan politique approfondir cela par rapport par ex. \u00e0 la\nnotion de majorit\u00e9 d'id\u00e9e ch\u00e8re au Pdt Edgar Faure j'en serais\nheureux.\n\n2) C'est \u00e0 l'exp\u00e9rience que je fais appel : vous\navez \u00e9t\u00e9 fonctionnaire, d\u00e9put\u00e9, ministre; vous \u00eates en ce\nmoment sociologue au sens large du terme. O\u00f9 est le pouvoir\ndans la France de 1985 compte tenu de tout ce que vous\nconnaissez ?\n\n3) L'autonomie des entreprises publiques bravo ! Mais\ncomment assurer v\u00e9ritablement l'autonomie des entreprises\npubliques quand l. les dirigeants par la force des choses\nsontIDmm\u00e9s en conseil des ministres\n\n2. il y a dans le contrat de nomination une\n\nstrat\u00e9gie fix\u00e9e par la puissance publique.\n\nQ. : Vous avez parl\u00e9 d'autonomie des entreprises est-ce\nque la principale des libert\u00e9s est de ne pas pouvoir fixer\nelles\u2014m\u00eames leur prix et pourquoi, actuellement, n'a\u2014t\u2014on\n\npas lib\u00e9r\u00e9 totalement les prix, notamment industriels ?\n\n \n\n66\n\nM.R. : On a fait les 4/5e du chemin. M. Barre avait sign\u00e9\n\n269 arr\u00eat\u00e9s de contr\u00f4\u00e4e de prix. On n'en a encore annul\u00e9 que\nJ\ufb01l\u00e6bfv\u00ee\n\u00e4m\u00e7peu d\n\nles 2/3. Mais il y a 'inflation dans ce pays, il faut\n\n7\nfaire un peu attention. \u00c0\u00e2\u00e4s \u00ean a fait un bon bout du chemin.\n\n\u00caM\u00c2\u00d4 x a m\n\u00c6\u00e6\u00e4tes\u2019simplement le calendrier des d\u00e9cisions\u00ffq\n\nQ. : A la fin de votre expos\u00e9 vous avez abord\u00e9 Les\u2014p\u00e6ebl\u00e8mes\n\u00e0 propos de la r\u00e9flexion sur l'administration bouc\u2014\u00e9missaire,\nles relations entre l'administration et la politique. Il y a\n8 ans j'\u00e9tais directeur de la revue de notre association.\n\nVous nous avez accord\u00e9 une interview sur ce sujet. Vous aviez\nabord\u00e9 en particulier dg probl\u00e8m\u00e2fsocio ogique devin-question,\n\u00e0\u2014sanoir\u2014q\u00fce es choses\u00e6\u2018\u00e4nt am\u00e9lior\u00e9es depuis 72/ \u00c9grsque\nnous regardons qui sont les hommes politiques qui nous gouver\u2014\nnent aujourd'hui0 \u00e7a-rejeint-dtai\u00cf\u00ceEUTS\u2018\u00ee4autre\u2014questien7\u2014\nA\u00e9ms retrouvons beaucoup de fonctionnaires et beaucoup\nd'\u00e9narques. Je pensais ce soir qG\u00ea/retrouv\u00e4\u00e2\u00eai dans un local\nde l'A.N., invit\u00e9 par 253 l'ass. des anciens de l'ENA,\n\nc'\u00e9tait pour moi tout un symbole. Est\u2014ce que votre r\u00e9flexion\n\nsur ce point a avanc\u00e9 depuis 8 ans ?\n\nQ. : Est\u2014ce que vous \u00eates encore socialiste ? Vous nous avez\ndit \"je suis socialiste parce que j'aspire \u00e0 une plus grande\n\u00e9galit\u00e9 entre les hommes\". Ce n'est pas une d\u00e9finition. Des\ntas de gens aspirent \u00e0 ce m\u00eame objectif sans \u00eatre socialiste,\nvoire en se revendiquant d'autres courants de pens\u00e9e. Par\n\ncontre il y a une divergence, une distinction fondamentale\n\n \n\nn\u2014\n\n67\n\n \n\nentre les socialistes et beaucoup d'autres courants de pens\u00e9e,\nc'est leur attitude en mati\u00e8re \u00e9conomique en particulier\nquant \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9. Un socialiste pense qu'au moins \u00e0\nterme il lui faut socialiser les moyens de production,\nqu'il y a une propri\u00e9t\u00e9 sociale des moyens de production.\nIl me semble qu'\u00e0 travers votre expos\u00e9 vous n'\u00eates plus\nsocialiste.\n\nVous nous dites : l) j'ai quelques doutes quant \u00e0 la\ncapacit\u00e9 qu'a l'Etat \u00e0 produire.\n\n\u00ea\u00ff Sur les nationalisations j'ai\n\n\u00e9t\u00e9 tr\u00e8s prudent, j'ai essay\u00e9 de relever la barre des natio-\nnalisations, de d\u00e9velopper la th\u00e8se des 51 % parce qu'il\nfallait bien faire avec ce que vous appelez le peuple de\ngauche, c'est \u00e0 dire qu'il fallait flatter un certain nombre\ndes id\u00e9es qui sont non seulement dans ce que vous appelez\nle peuple de gauche mais plus hrgement dans l'ensemble de la!\nsoci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise.qui-a'\u00e9t\u00ea-I\u00e0\u201c\u00ce\u00ee\u00cf\u00f1nnnm\u00e4\u20183elon\u2014laque44\u00e6r1nd\ufb01\ufb01ntf\u2014\nserinne_part\u2014cro\u00cess\u00e0\u00f1\u00ee\u00ea\u2018d\u00ea\u2018\u00cetactrvrt\u00e9\u2014pre\u00e9uctiue\n\n \n\n68\n\nFace 3\n\n... Etes-vous encore socialiste et au fond est\u2014ce qu'en\nxN/ >8IL\n\nabandonnant un certain nombre des id\u00e9es ou de l'id\u00e9ologie\n\nsocialiste vous n'\u00eates pas en train, en fait, de quitter\n\nles socialistes ?\n\nW\n\nM.R. : C'est trop beau \u00c6\u00ca ! Il nevfaut pas laisser \u00e9chapper\nMa.\n\nselle-l\u00e0 ! C'est votre droit de chercher \u00e0 m'emfermer dans\n\nla d\u00e9finition du socialisme la plus abominable et la plus\n\nincomp\u00e9tente, mais vous comprendrez que je le r\u00e9cuse violemment\n\nC'est une commodit\u00e9 de conversation, mais devant celle-l\u00e0\n\non nous entendra l Je dois faire la relation avec le premier\n\nintervenant se recommandant d'Alain, et qui demandait ce\n\nqui nous diff\u00e9rencie. Perfidement, j'avais envie de r\u00e9pondre :\n\nmais pourquoi voulez-vous qu'on soit diff\u00e9rents ? Je n'ai\n\npas sur ce point le go\u00fbt tr\u00e8s fran\u00e7ais de l'hyper\u2014diff\u00e9rencia-\n\ntion. Ce quiJnous diff\u00e9rencie en tous les cas nous\u2014deux,\n\n \n\nc'est l'exp\u00e9rience\n\n\u00e6.)- M4. dv'\u00e7/wc\nhistorique que nous en avons eue. Le socialismeV\u2019avant d'\u00eatre\nquoi que ce soit sur le plan des i\u00ea\u00e9es,sc;}l y a un mot\n\ndangereux d'Albert Tibaudet qui a contribu\u00e9 +pas-beause\u00fcp_\n\n \n\nqui a maintenbLle d\u00e9bat politique fran\u00e7ais \u00e0 un niveau\n\nd'incompr\u00e9hension relative des probl\u00e8mes: {\u00cb\u00c6E\u00cbb\u00c6H\u00c6\u00c6MN\u00e8JQLLA\ndit : \"la politique, ce sont des id\u00e9es\". Je plaide qu'il y\n\na rarement eu sottise plus solennelle \u00e9mise, que la politique\n\n \n\n \n\n \n\n69\n\n \n\nanceci de commun avec la m\u00e9decine que quand on en parle,\net on peut en parler avec talent et avec pertinence, que\nquand on en parle on n'en fait pas. La politique est une\naction fort pratique dont quelquefois l'instrument de travail\nest le discours. Une des plus grandes souffrances des politi\u2014\nques qui ont gard\u00e9 un peu d\u2018authenticit\u00e9 et de conviction\n\u2014 j'en connais \u2014 c'est que par fonction, quand on est en\nsituation politique, la parole est strat\u00e9gique, par d\u00e9finition.\nEt interrog\u00e9e comme telle. Vous n'avez plus droit \u00e0 la parole\nspontan\u00e9e, elle est trop dangereuse. Et m\u00eame si vous n'y\npensez pas, vous \u00eates toujours suspect\u00e9 d\u2018\u00eatre en situation\nstrat\u00e9gique. On s'y fait, mais c'est redoutable. Ce qui nous\ndhp\u201c_4h}mahkr\u0153L\ndiff\u00e9rencie c'est peut \u00eatre ee\u00e8a. Et c'est autre chose, \u00cb'est\nune id\u00e9e simple chez moi, \u00e0 laquelle je tiens beaucoup. G'est\nque l'action publique est par d\u00e9finition collective, et qu'il\nfaut \u00eatre en collectivit\u00e9 nombreuse. Vous vous recommandez\nd'Alain.L gravo monsieur, \u00e2u niveau des id\u00e9es, cela est plein\nde noblesse,.Hais dans les difficult\u00e9s \u00e0 vivre avec elle\u2014meme\nde la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise qui d\u00e9pendait \u00e9norm\u00e9ment de son\nappareil de l'Etat tout en d\u00e9veloppant la culture politique\nla plus frondeuse, Alain n\u2018est pas de mes ma\u00eetres.3\ufb02:\u00e2'ai\ndu r\u00f4le de l'Etat dans la soci\u00e9t\u00e9 une vision autrement plus\nimportante quitte \u00e0 le diminuer pour le rendre plus acceptable\ne\u00e8lplus \u00e9volutif 62?. \ufb02\u00e4ks\u00eell reste que nous sommes fr\u00e8res\n\nsur le plan des libert\u00e9s publiques et du caract\u00e8re lib\u00e9ral\n\nde nos visions politiques. \ufb01s 3e reviens au dernier inter-\n\n \n\n70\n\n \n\n51:2\u00bb M W4 5V?\nvenant parce que l\u00e4\u2019 est trop belle. J'ai tent\u00e9 dans\n\nce\u2014propes de vous d\u00e9crire l'historique d'une plus que s\u00e9culaire if\ncollectivit\u00e9 d'hommes mue par une esp\u00e9rance de plus de justice\nsociale dont en effet, vous avez raison, personne ne pr\u00e9tend\nqu'ils aient eu le monopole. Et je reconnais volontiers \u00e0\nbien d'autres que moi le fait de se d\u00e9terminer en faveur de\nla justice sociale et de la limitation des in\u00e9galit\u00e9s dans\n\n\u2014\" 4 la soci\u00e9t\u00e9. J'ai simplement pris la d\u00e9cision d'adh\u00e9rer \u00e0 un\ncorps collectif tout en en sachant la lourdeur, pour oeuvrer\ndans ce sens avec la force d\u00e9multipli\u00e9e que donne l'action\ncollective. Socialiste est un nom de bapt\u00eame qui a couvert\n\u00e0 la fois l'encadrement commun de ses g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9s et de ses \u00ef\nintentions et l'appareil doctrinal qui a pr\u00e9tendu les rassem\u2014\n,bler autour d'un savoir\u2014faire, 1a r\u00e9volution sociale/qui\ns'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9e inop\u00e9rante et a finalement produit d'un c\u00f4t\u00e9\nle stalinisme et de l'autre une m\u00e9diocrit\u00e9 dont nous cherchons\n\u00e0 le sortir. Il va de soi que si je me sentais proph\u00e9tique\ntout seul dans mon coin je n'aurais pas tenu ce soir les\npropos que j'ai tenus. Ayant la fonction que j'ai au PSF\nSi je tiens ce soir les propos que je tiens, c'estcpe je g\npense qu'ils sont audibles par les socialistes d'aujourd'hui.\nEt vous permettrez que je vous dise que vous n'\u00eates pas juge\nde leur d\u00e9nomination ni de leur appartenance, amicalement\net dans un sourire. Je\u00e4comprends\u2014f9;t_bienuque Ses socialistes\ndevenant intelligents, respectueux des exigences de la vie\n\n\u00e9conomique et comprenant que le refus de l'\u00e9litisme et des\n\n \n\n \n\n7l\n\n \n\nprivil\u00e8ges peut se traduire par une pratique sociale respec-\ntueuse de l'acte de produire et de ses exigences, qui\n\nne sont pas elles de l'ordre de l'administration publique,\n\nqui sont de l'ordre de la rapidit\u00e9 etc., que\u2014de\u2014te\u00ces\u2014soc\u00ee\u00e4\u00ef\n.listes deviennent plus dangereux, pour d'autres, d\u00e8s l'instant\nqu'on a le conflit dans la t\u00eate avant m\u00eame le sujet du d\u00e9bat.\nC'est ainsi que je'\u00ca; pense.<z'est en tout cas ce \u00e0 quoi\nj'oeuvre et j'entends bien mener offensive pour convaincre\n\nle plus grand nombre possible de socialistes en France,\nl'essentiel de ceux qui sont en Su\u00e8de, en Espagne, en Allemagne\nsur la longueur d'onde que j'ai pass\u00e9 mon temps \u00e0 d\u00e9crire ce\nsoir, \u00e4/onc ne nous enfermez pas dans les\n\narcha\u00eesmes particuliers du mouvement socialiste fran\u00e7ais.\n.Cfest lui qui a pris du retard. En revanche j'admets tout \u00e0\nfait que vous me disiez que beaucoup de gens pensent comme\nnous sans se d\u00e9clarer socialistes, c'est \u00e0 dire sans rejoindre\nun mouvement organis\u00e9. 6% c'est une autre contrainte. Il\n\nn'y a pas de mouvement organis\u00e9 sans qu'il y ait des bavures\net une pesanteur. La France d'ailleurs est le genre de pays\n\no\u00f9, en dehors de quelques p\u00e9riodes fastes de notre histoire,\n\n \n\ngen\u00e9ra\u00eeemen+ connues au pluriel et uuubicuces comme des \u00e9tats\nde\u2014gr\u00e2ee, s'annoncer et se proclamer comme militant politique\nde n'importe o\u00f9 \u2014 communiste, front national, RPR, UDF ou\nsocialiste - n'est pas toujours tr\u00e8s bien vu par les voisins\nde palier, la concierge et les cousins. C'est \u00e7a la France\n\naussi. Nos partis sont ridicules. Nous sommes, au PS de France\n\n \n\n72\n\npr\u00e8s de 200 oOO, et je tire bon poids pour ne pas avoir d'en-\nnuis dans la maison, c'est \u00e0 dire un peu moins qu'au PS\nbelge, le l/4 du PS su\u00e9dois, le l/5e ou l/6e du PS allemand.\nNou\u00e2g\u00ee\u00e2mmes un pays sans appartenancefet \u00e0 structure/faibl\u00ff\u00e2\n\nGs\u2014qui d'ailleurs est int\u00e9ressant dans la lecture du fonction-\n\nnement de l'appareil politique, dont la capacit\u00e9 d'entra\u00eenement]\n\n \n\nde ce fait est plus faible aussi. Et*toet Cela est lourd auo\u00e4f.\n\n \n\n \n\n\\-\n\ufb01on propos oui cette derniere remarque est qu'ilren eff\u00eb\u00ee\n\n \n\n \n\n \n\n2 quelqhes soc1aiiStes qui crOient vraiment \u2014 il acit en rester\n\nl\nf\nl\nI\nf\nun petit pourcentage dans le parti fran\u00e7ais, m\u00eame s1 en terme f \u2018\nde_d\u00e9cibels vous leq en+ondez ? . vous n'en aurez f\n\u00ee\n\n \n\n_plus beaucoun dans lbsseh+iel dos partis\u2014\u00eblEurope\u2014qUEF\u00eeEB\n\n5\nf\nsocialiq+nc d\u00e9finissent par l'eSperance de VOlr generaiis\u00e9f P-\n\nL\u2014D illUyC11D UC LJLULLUJ\u2019 LJ.U11 '\n\n\u201c-\u2018w 7... M45\nGeux\u2014l\u00e0\u00e0 vous arrangenta ils son tvplus faciles \u00e0 combattre,\nMis laissez-les de c\u00f4t\u00e9,Vous risquez d'avoir affaire \u00e0 une 1.\n\nARCH'V\u00cb\u00d4-\n\nesp\u00e8ce en voie de disparition. et\u2014neusj\u00e4onnons du socialisme \u00c6\n5\nune autre r\u00e9f\u00e9rence si vous le voulez bien ! l\n\nQ\u0152Mg\u00ffl\nO\u00f9 est le pouvoir dans la France de 1985 ? Est-ce \u00c9\nl\n{\n\\\nf\n\nque, pour une question pareille, on peut se permettre de\nparler du pouvoir au singulier ? Je ne le crois pas. Le \u00ca\n\npouvoir d'Etat est une affaire tellement complexe qu'il \u00cf\n\nque tout le corps administratif fournit au mande gouvernemental\n\net qu'ensuite, il n'y a pouvoir d'entra\u00eenemengf que dans la\n\nl\npose d'abord une question de fonctionnement de l'expertise\ni\nl\n\\\n\n \n\n \n\nmesure o\u00f9 le reste du corps social,ag\u00eb qui n'est pas r\u00e9gi par\n\n \n\nle commandementq mais par la persuasion ou l'int\u00e9r\u00eat, r\u00e9pond\n\n' et suit\u00b0,e\u00ea\u00eepnis Vbus avez aussi u\u00ee\u00e2hfelation entre le fonc-\ntionnement du pouvoir politique etVde son administration \u2018vf\ufb01\u2019\n\n'b \u201cm\u00e6ww/av56=te monde de la transmission de messages, de l'information\net des m\u00e9dias. Le pouvoir, c'est un peu tout \u00e7a. Mais si\n\non veut \u00eatre plus pr\u00e9cis et plus s\u00e9lectif, je voudrais dire\n\n \n\ndeux mots de ce qui me para\u00eet \u00eatre le coeur du pouvoir politi\u2014\nque qui est d'assumer une double fonction : il y a une\n\nfonction de gestion de la soci\u00e9t\u00e9. quEziinnzgg\u00e4tz\ufb01\ufb01\u00efi\ufb01ager_=.\n\nIl\n\ni gestion nl\u00e9t\u00e6mr\u00ee\u00f1\u00e6\u00e6\u00e9e court terme; pr\u00e9parer l'avenir c'est \u00cf\n\u00ca . . . . , - .\n\u2018, auSSi la gestion.2\u00eenmzune fonction qui repond a des doss1ers, \u00cf\n\n\u00e0 des probl\u00e8mes, \u00e0 des difficult\u00e9s, \u00e0 des techniques et\n\n05.! v\npar rapport aux\u00ea\u00e4\u00eb\u00ee\u00e4\u00ef le besoin, l'exigence, c'est la pertinen\u2014\n\n\u00ef , ce et le r\u00e9sultat. Et puis il y asune deuxi\u00e8me fonction\n\n \n\n \n\nl \u00ca que j'appellerai une fonction de l\u00e9gitimit\u00e9 - le mot de\n\n\u2018 5 c\"- M\n\n1 l fonction est excessif l\u00e0 1 \u00cbb\ufb01FfLim\u0153p\u00e9euxr\u00e8me\u2014n\u00e9eessit\u00e9\u2014de\u0178\ufb01\u00ee\n\n\u0178 ' a\u00f9\u0153fueazan a.\n\nF \u2018 pouvoir politique qui\u2014est\u2014de\u2014gu\u00e9rir sa propre l\u00e9gitimit\u00e9 et \u00ce\n\u00cf h -\u00e89 se la pr\u00e9server. C'est naturellement la qu\u00eate \u00e9lectorale,\n\na \ufb01\n\n\u00ebl mais ce n'est pas que la quete \u00e9lectorale et le concept de\n\nl\u00e9gitimit\u00e9 est plus large.,EtK\u00cee drame du politique, c'est\ncette contradiction, sur laquelle j'ai beaucoup r\u00e9fl\u00e9chi)\ndans\u2014laqaelle\u00eefinalement il y a souvent antagonisme entre\nce qu'il faut faire pour bien r\u00e9pondre \u00e0 un probl\u00e8me de\nsoci\u00e9t\u00e9 difficile \u00e0 traiter,\u00e0 faire \u00e9voluer, et ce qu'il\n\nfaut faire pour plaire \u00e0 l'\u00e9lectorat et pour \u00eatre r\u00e9\u00e9lu.\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n'__/_______________\ufb01_u__f,_\n\n \n\n \n\n74\n\n \n\n01\u2018\" faudra\n\nLa france d'ailleurs sentwg\u00e4 tr\u00e8s bien par\u00e9e\u2014qu'elle a invent\u00e9\nune locution int\u00e9ressante,,z\u20ac\u2019dont l'ex\u00e9g\u00e8se est riche, pour\nd\u00e9crire la situation des gens qui portent atteinte \u00e0 leur\nl\u00e9gitimit\u00e9 \u00e9lectorale \u00e0 court terme. \u00e9\u00eeest le mot de courage\npolitique. Il d\u00e9finit en g\u00e9n\u00e9ral les cas d'attitude \u00e9lectora\u2014\nlementsuicidairewef2 e me suis toujours demand\u00e9 pourquoi,\npar\u00c0Z\u00ce\u00ca\u00ca\u00c8\u00cbl'homme politique est plut\u00f4t mis en place pour\naboutir \u00e0 un certain nombre de choses et les \u00e0ire, 9k.v\u00e6us\nsentez bien qu'il y a l\u00e0 un tout \u00e0 fait vrai probl\u00e8me. Il\n\nfaut admettre intellectuellement \u2014 c'est difficile \u2014 que\n\nquand une contradiction appara\u00eet entre un acte \u00e2\u00cbA\u00c7\u00cbSt\u00e4\u00e7a\ufb02yq\ndans l'univers de la gestion et ce qui se passe dans l'univers\nde la l\u00e9gitimit\u00e9, l'homme politique a neuf fois sur dix,\n\nsinon dix fois sur dix, tendance \u00e0 donner priorit\u00e9 \u00e0 l'univers\nde la l\u00e9gitimit\u00e9. Pourquoi ? Si \u00e7a ne se passe pas bien dans\nl'ordre de la gestion, ou bien c'est de sa faute, il le sent\n\ns\net il le sait et ilv\u00e2ira je ferai mieux la prochaine fois .\n\nrenZenLapp\u00ee\u20acnd\u2019tbus*\u00cf\u00e9E\\jgu\u00e6\u00e2\u00eeo4 Ou bien ce n'est pas de sa\n\nfaute, ce sont des \u00e9v\u00e9nements ext\u00e9rieurs et il dira il me\n\nfaut u temps,Ai\u00e2Lx\u00e6/fa\u00fct pour aboutir au r\u00e9sultat que je\n\n   \n\nveux assembler plus de moyens Or le temps, \u00e7a se gagne par\n\n \n\n \n\nla l\u00e9gitimit\u00e9. J'arr\u00eate. Vous sentez que je manipule un peu\nle paradoxe, mais je voulais attirer votre attention sur\nce probl\u00e8me tout \u00e0 fait d\u00e9cisif o\u00f9 se joue le coeur du pouvoir.\n\nLe pouvoir est l\u00e0. Il n\u2018est pas fait pour g\u00e9rer directement\n\nlui\u2014m\u00eame, il est fait pour orienter seulement la gestion. \u00c9\u00ca\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n75\n\n \n\n\u00cf \u00e9hzfgit Michel Crozi\u00e9r\u00e9\u00f1 sociologue, a mis le dof\u00fflsur un\n\u00c8 cem\u00e2\u00eegg\u00e4;t de cette affaire. La r\u00e9alit\u00e9 du pouvoir nait l\u00e0\no\u00f9 la d\u00e9cision ne peut pas relever de crit\u00e8res formalisables\n\u2018 devant l'al\u00e9atoire, devant l'incertain. Et \u00e7a explique beaucoup\n\u00ce de choses : d'abord il n'y a plus de pouvoir devant ce qui\n\u00ff peut \u00eatre objet d'administration de gestion courante. Banalit\u00e9,\n\n\u00cb > mais banalit\u00e9 effaranteI V\u201d ' ue\n\n \n\nLa bataille politique pour la mise en place du syst\u00e8me m\u00e9trique\n\na \u00e9t\u00e9 une grande affaire, mais c'est r\u00e9gl\u00e9, c'est pass\u00e9 dans\n\nla gestion, il n'y a plus du tout de pouvoir politique l\u00e0\u2014\ndedans. Il y a pouvoir politique l\u00e0 o\u00f9 il y a situation al\u00e9a\u2014\ntoire, ou on attend du pouvoir qu'il vous garantisse \u00e0 sa\n\nmani\u00e8re, sans que n\u00e8\u2014La\u2014seienee, ni l'administration, ni la\n\n \n\nI coutume, ni les pr\u00e9c\u00e9dents, ni surtout la science diai\u00e6\u00e8eufs\na \u2018 _ . n A24 l\n\u00e0 1 ne puissent donner la solution, car Si e\u00f9\u00e0cs peuvent, c est\n\n.0 C\n\nla science qui a le pouvoir, c'est la coutume,\u2014et\u201444F\u00ffb1r\ufb01nr>\npoids\u2014eeutamier-eber'Cela explique d'ailleurs les bizarreries\nde certaines attitudes du corps \u00e9lectoral qui r\u00e9pugne aux\nexperts et qui pin\u2014exemple r\u00e9pugne aussi aux parachut\u00e9s.\nPourquoi ce mythe du refus du parachutage ? J'ai mis tr\u00e8s\n\n\u00abML\nlongtemps \u00e0 comprendre \u00e7a. Pourquoi est-ce que les Bretops\n\nMW\u201c\n\nsont choqu\u00e9s de ne pas voter pour un breton e\u00e4s. M\u00eame a\n\npremi\u00e8re candidature \u00e0 Conflans Ste Honorinezj\u00ee'\u00e9tais n\u00e9\n\n45 ans avant \u00e0 12 km de l\u00e0,;?e n'avais pas beaucoup fr\u00e9quent\u00e9\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nf = ,_\n\n \n\n76\n\n \n\nConflans, c'est vrai.\u00c0f\u00e2 campagne de mes adversaires s'est\nfaite au cri de \"chez nous tous ensemble\" ou quelque chose\ncomme \u00e7a. C'est merveilleux ! Et j\u00e4i compris qu'implicitement\nl'\u00e9lectorat, pas idiot, sait fort bien que le concept superflu\nen mati\u00e8re politique est celui de programme politique, personne\nn'en a jamais vu qu'on ait appliqu\u00e9. E\u00c9Z\u00e2\u00fc\u00e8 \u00e9; qu'on attend\ndes responsables politiques, ce n'est pas tellement qu'ils\nappliquent un programme pr\u00e9fabriqu\u00e9 d'avance puisqu'on sait\n, , \\\\ v, P\u201d. \u20182\nqu'un programme c'est redige, toutes choses egalesg\u00ef'ailleurs.\n\\\\ t, 6% . I} MW i\na? l\u00e0 probl\u00e8me c'est que les choses ne t jamais egates\u201d\ntuant/\u00ab\u00e6\nai rs et qu\u2018il va commencer \u00e0 se passer des \u00e9v\u00e9nements\nd\u00e8s le lendemain des \u00e9lections. B\u00e9\u00e2g\u00e0r cons\u00e9quent, ce qu'on g\nattend des politiques, c'est de r\u00e9agir de mani\u00e8re pertinente i\n\u00e0 des situations nouvelles et al\u00e9atoires. Et le crit\u00e8re de\nz\nl\u00e9gitimit\u00e9 ou le crit\u00e8re de choix sera plut\u00f4t de choisir\nquelqu'un dont on pense qu'il va r\u00e9agir comme on aurait r\u00e9agi\nsoi m\u00eame. Ce qu'un breton pensera plus facilement d'un autre\nbreton que d'un parisien parachut\u00e9 sans doute<\u00e0g\u00e7a/e\u00f4\u00e6 ! Encore\nqu'il y ait des affaiblissements dans 1e dispositif, puisque\nles ouvriers votent peu pour des ouvriers et les femmes votent\npeu pour des femmes, reconnaissant l\u00e0 la marginalit\u00e9 de leur\nprOpre condition. C'est du moins ce que nous disent les\nsociologues; je ne voudrais pas porter jugement sur un probl\u00e8me\naussi grave. Mais ce ph\u00e9nom\u00e8ne d'identification \u00e0 la ce\u00e6\u00e6ecti\u00f1n\n\nsociale que je viens de rappeler joue tr\u00e8s fortement. Alors\n\nle pouvoir c'est un peu tout \u00e7a, et la fonction du politique\n\n \n\n \n\n \n\n77\n\n(w\u00fcwa\u00e4/)\nc'est d'assumer tous ces arbitrages m\u00e9diatiques. Le pouvoir \u00cb\n\nl\nest l\u00e0 o\u00f9 \u00c9\u00e2est vraiment assum\u00e9. i arrive... '\n\n\" l\nZb/nlest\u2019pas\u00e6tf\u00ebs\u2014fr\u00e9queQ\u00cbJ[vous avons un chef de l'Etat \u2018\n\nqui est un personnage fort, et le pouvoir aujourd'hui est \u00e0\n\nl'Elys\u00e9e, conform\u00e9ment \u00e0 la Constitution, mais dont la pyrami\u2014\nde est compliqu\u00e9e,\\\u00ee1 y a des zones de pouvoir moins puissam-\nment occup\u00e9es et on voit tr\u00e8s bien, quand le lieu de pouvoir\n\nn'est pas occup\u00e9, le pouvoir s'en va soit dans l'expertise\n\n \n\ntechnique, l'administration, soit m\u00eame dans le commentaire\n\nm\u00e9diatique,\u00e2\u00eb\u00e8 arrive. \u00c8\nAutonomie des entreprises publiques. Que peut-on\n\ndire quand les dirigeants sont nomm\u00e9s et que le contrat de\n\nnominationW \u201dMW Kg W \\\n\n' C'est le m\u00eame probl\u00e8me que l'autonomie des managers\npar rapport \u00e0 leur conseil d'administration et\u00e4leur capital.\nUn jour un monsieur est nomm\u00e9 par d'autres, en fonction d'une\nlogique et apr\u00e8s il faut qu'il fasse tourner la maison. C'est\n\nexactement le m\u00eame probl\u00e8me. Ce que j'ai simplement esp\u00e9r\u00e9,\n\net les progr\u00e8s sont lents, c'est qu'\u00e0 travers la notion de\ncontrat de plan dans l'entreprise on explicite les objectifs\npour les rendre lisibles, \u00e9ventuellement certains d'entre eux\nquantifiables et en tout cas susceptibles de mesure et d'appr\u00e9-\n\nciation de r\u00e9sultat, de mani\u00e8re \u00e0 donner quelque objectivit\u00e9\n\n \n\nau jugement sur performanc\u00ee\u00efrm\u00fcs qui que ce soit que vous\nnommiez et que le nommant soit actionnaire par le canal de\n\nl'impot ou par le canal de son propre capital ou de la repr\u00e9\u2014\n\n'_\u2014\u2014\u2014'_'\u2014\u2014_\u2014\u2014'_\u2014\u2014\"\n\n78\n\nsentation bancaire qu'il en assume d\u00f9u\u00e0\u00e4\u00e6\u00eb\ufb01rs le probl\u00e8me\n\nest de m\u00eame nature. [/\ufb01mm}\\\n\n\\'\n\"-\u2018v\n../ /_ S\n\n- Pas tout \u00e0 fait. Le conseil d'administration demande_le\n\n \n\nprofitt l\u00ea\u00e6\u00e2\u00ebate41. Tandis que l'Etat peut demander autre\nchose que le profit.\n\nq t V I\nM.R. : Dans la circulaire sur les contrats de plan.h\ufb02gpe ne\n\nsais plus si c'est rest\u00e9, mais je me souviens que je m'\u00e9tais\nbattu pour que toute servitude de puissance publique pesant\n\nsur une entreprise nationalis\u00e9e soit identifi\u00e9e, quantifi\u00e9e,\n\n \n\nr\u00e9mun\u00e9r\u00e9e. s es. D'autre part on a\n\nau moins une garantie, c'est que quand l'ennemi supr\u00eamej\ufb01\ufb01est\n\nle d\u00e9ficit budg\u00e9taire, ' ce q\n\nt; \u20acF\u00cf\u00b0\n'c\u00e8estmque les entreprises publique\u00e8yse laissen aller au d\u00e9fi\u2014\n\ncit pour tirer sur les comptes publics}\n\n \n\n \n\na \u00e6\no\n\n\u00cf,)\ufb02a L'exp\u00e9rience de la sid\u00e9rurgie dLailleu\u00ebs et de quelques autres\nmontrent largement qu'il n'est pas n\u00e9cessaire d'\u00eatre nationalisg\npour voir sond\u00e9ficit combl\u00e9 par l'Etatjcela de tout temps et\nM. pas seulement du temps des socialistes.\n\nJ'ai \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure le probl\u00e8me de la lib\u00e9ration\ndes prix d'un mot. e'est vrai qu'on n'a pas fini, et unique-\nment parce que notre rythme d'inflation reste encore fort et\n\nqu'avec les habitudes de ce pays peu concurrentiel, avec les\n\n5 retards pris, nous savons qu'il y a une petite marche d'esca-\n\n \n\n \n\n \n\n79\n\n \n\n \n\n42 \u201d7\u20ac\u201d \u2019 J/W\n\u00ef aw\ufb01\ufb02\u00e6\u201d \u00e2zc ncN\ufb02 \u201c\u201c\u00ef\u2014\nliern \u00e9\u2018est une question d'appr\u00e9ciation . sz?\n\nH le ministre de l'Economie et des finances qui consid\u00e8re que\n1 .\n\n\u00c0 le rythme de la lib\u00e9ration desgrix est tout de m\u00eame tr\u00e8s\n'1 de prix\n\nvigoureux.\n\n       \n\nn mat \u00e8re\u00efindustriel\u00e4e, je ' mmerce\n\n'\u00ee'.\u201c x\n\nl _\\\n: (\u00ce \u2018i/;> Qui sont les hommes politiques qui nous dirigent :\nN NOMME\u00e0\n\n\\4\n\nr beaucoup de fonctionaires. Croyez\u2014moi, ce n'est pas n\u00e9cessai-\nrement un mal. Je crois \u00e0 la diversit\u00e9 n\u00e9cessaire du personnel\npolitique, et je regrette que l'Assembl\u00e9e nationale ne comporte\n\nA \u2019pas plus de paysans et de travailleurs p\u00e4\u00e4g\u00e8gueme\u00f1t manuels.\n\n \n\n1 'Il y en a quelques-uns, mais pas beaucoup. Donc il y a une\nquestion de proportionnalit\u00e9, en tout cas d'assurance de\ndiversit\u00e9. D'une part il y a une indiscutable technicit\u00e9 de\n\nla machine de l'Etat moderne, technicit\u00e9 par rapport \u00e0 laquelle\n1 le m\u00e9tier de l\u00e9gislateur ne peut pas \u00eatre compl\u00e8tement indiff\u00e9\u2014\nl\n\nrent. Et il est tout de m\u00eame vrai,que les diff\u00e9rents m\u00e9tiers\n\nr dont le n\u00f4tre parmi les;p\ufb02w\u00e4iusl;g;t\u00ebment \u00e0 d,_gg\u00e4\u00e6\nM \u00abva/nanas.\u00bb Jan} \u00abA.\n\nfournissent \" m t ' ' \"\u2018 fonctionnement de l'Etat\n\n \n\nmoderne sang une pr\u00e9paration meilleure que d'autres \u00e0 la\nfonction politique, c'est indiscutable. En revanche, en sens\n\ninverse, n'ayez pas trop d'inqui\u00e9tude: l'onction du suffrage\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n80\n\nuniversel,qg?est redoutable. Pour \u00eatre tout \u00e0 fait loyal\n\nsur cette question, l'onction du suffrage universel on en a\n\nvraiment prisn la mesure quand on a aussi connu l'\u00e9chec et\n\npas seulement la victoire. C'est une remarque d'une sociologie\n\nassez banale mais que je crois utile. Mais il est vrai qu'un\n\n\u00e9lu du suffrage universel, quelle que soit sa formation, d'o\u00f9\n\nqu'il sorte et quoi qu'il ait fait avant, \u00eb\u00ee est \u00e9lu au suffra-\n,- ge universel et.\u00ea\u00e2 fait attention \u00e0 ses \u00e9lecteurs et son\n\ncomportement,nlest_plus_celui\u2014\u00e9Lun\u2014chef_de_bureau\u2014eu;de\n\ntout\u2014ordre. Je le crois assez profond\u00e9ment, sous les condi\u2014\n\ntions minimales d'humilit\u00e9 intellectuelle et d'int\u00e9r\u00eat pour\n\nla t\u00e2che bien s\u00fbr. Ce qui nous am\u00e8ne \u00e0 autre chose. Il y a\n\ndans le suffrage universel et dans le d\u00e9roulement des campagnes\n\n\u2019\u00e9lectorales un petit aspect prostituant qui m'a toujours donn\u00e9\n\n \n\nbeaucoup \u00e0 penser et sur lequel je crois que ceux qui veulent\nr\u00e9fl\u00e9chir sur l'appareil public et sur la d\u00e9mocratie aujour-\nd'hui feraient h\u00e8n de s'interroger aussi. z\u00e8(\u00e9bmpte tenu de\nl\u00e9volution g\u00e9n\u00e9rale de notre syst\u00e8me m\u00e9diatique, de ce qui\n\nest demand\u00e9 maintenant aux hommes politiques du oint de vue\n\n\u00e0\n\nm \"5/\nde leurs capacit\u00e9s \u00e0 collecter des voix t\nC , vvim\u00e6. 9' \ufb02a} Nkwt l\u2019annAachLu \u00efhab \\d\npt'w. - - --- - ce go e \\:.' \u2018er' u \u2014' o\u2014 s :c.---- ,\nC- _; -- mons rueux p'o- =\"\u2018\u00ab -':.--'- ou=l\u00f1\u0152\u0152\u201d .ao derOnStv\u2014\n\n \n\nensemble\u2014dans\u2014\u00ce\u00e4\u2014\u00ceE\u00cfE\u00ce J'ai entendu parler de pessimisme tout\n\n\u00e0 l\u2018heure, vous avez tous compris que j'\u00e9tais tout sauf un\n\nPessimiste naturellement. \u201c H v\u201d\n(QQQM\u0152S\n\n", "key_words": {"quatre": 1, "gouvernement": 12, "majorit\u00e9": 7, "socialiste": 11, "beaucoup": 14, "choses": 8, "faites": 1, "nouveau": 5, "sociale": 23, "\u00e9conomique": 11, "libert\u00e9": 16, "semble": 3, "nouvelles": 2, "fronti\u00e8res": 1, "domaine": 3, "doivent": 2, "fin\u00e4\u00eey": 1, "moins": 27, "fraternit\u00e9": 2, "retrouve": 2, "Certains": 1, "tragique": 1, "exp\u00e9rience": 4, "comment": 3, "\u00e9viter": 1, "fraternisation": 1, "Pourquoi": 3, "nombre": 10, "inhabituel": 1, "remarques": 1, "dites": 2, "presse": 1, "annon\u00e7ant": 1, "ferme": 1, "intention": 1, "pense": 9, "r\u00e9ussi": 1, "avons": 11, "r\u00e9fl\u00e9chim": 1, "utilement": 1, "seule": 4, "petite": 5, "phrase": 1, "seconde": 3, "remarque": 4, "liminaire": 1, "laisser": 4, "parties": 1, "sujet": 5, "vient": 2, "Givaudan": 1, "traiterai": 1, "u\u00e6\u00e2zcomment": 1, "bureaucratiser": 1, "enceintes": 1, "quatri\u00e8me": 1, "notamment": 5, "relation": 5, "voisin": 1, "maire": 1, "Conflans": 2, "Honorine": 1, "Directeur": 1, "D\u00e9partemental": 1, "rapports": 4, "hi\u00e9rarchiques": 1, "petit": 7, "nqu\u00e8ga\u00e0e": 1, "rassure": 1, "Pw\u00ff\ufb02\u00e4\u00e9cid\u00e9": 1, "passerions": 1, "commentaire": 1, "figurent": 1, "carte": 1, "laquelle": 10, "commis": 1, "venir": 2, "plut\u00f4t": 12, "votre": 7, "poste": 4, "tiendrairf\u00ffbegsayeraiuq\u00e2": 1, "trois": 4, "marsrduuL": 1, "pouvoir": 26, "d\u00e9crit": 1, "id\u00e9ologique": 2, "d\u00e9battent": 1, "occidentales": 2, "incertaines": 1, "impun\u00e9ment": 2, "trqis": 1, "poids": 2, "figure": 2, "propos": 6, "quelques": 9, "r\u00e9flexions": 3, "sembl\u00e9": 1, "r\u00e9flexion": 11, "porte": 2, "conditions": 3, "sommes": 16, "arriv\u00e9s": 1, "l\u00e4apsur": 1, "probl\u00e8me": 15, "temps": 18, "cette": 42, "p\u00f4les": 1, "deuxi\u00e8me": 4, "comporte": 1, "chacun": 3, "lib\u00e9ralisme": 9, "troisi\u00e8me": 3, "prospectif": 1, "bilan": 1, "soci\u00e9t\u00e9": 14, "mieux": 7, "d\u00e9mocraties": 1, "parler": 3, "uttcints": 1, "remier": 1, "voudrais": 5, "r\u00e9f\u00e9rence": 8, "r\u00e9glementation": 2, "longue": 5, "notre": 26, "stabilit\u00e9": 1, "Turn\ufb01y": 1, "relit": 1, "civilisations": 3, "syst\u00e8me": 18, "d\u00e9finitionf": 1, "\u00e9pargnerai": 1, "correspondre": 1, "certain": 13, "niveau": 19, "cellule": 1, "initiale": 1, "famille": 1, "organisation": 4, "grande": 9, "morale": 1, "englobant": 1, "membres": 1, "dirait": 1, "citoyensa\u00c2\u00efa": 1, "notion": 2, "citoyennet\u00e9": 1, "naf\u00ff\u00e6Lien": 1, "apr\u00e8s": 11, "appara\u00eet": 2, "Gr\u00e8ce": 1, "cit\u00e9s": 2, "conception": 3, "public": 11, "publique": 12, "probablement": 5, "toute": 13, "mati\u00e8re": 7, "e\u00e9\u00efp\u00e9\u00ef\u00e4": 1, "droit": 5, "romain": 1, "juridique": 1, "entre": 13, "citoyens": 2, "civilisation": 3, "simple": 4, "m\u00e9rite": 1, "rappel\u00e9": 1, "moment": 10, "certains": 5, "opportun": 1, "conserver": 1, "repris": 1, "lQSnotionyiapuissance": 1, "premi\u00e8re": 7, "celle": 11, "d\u00e8\ufb01se": 1, "gr\u00e2ce": 4, "simplement": 7, "ensuite": 3, "outils": 5, "croissance": 7, "renfor\u00e7ant": 1, "si\u00e8cles": 3, "pendant": 3, "lesquels": 1, "puissance": 9, "monde": 21, "devenue": 2, "assez": 7, "\u00e9tendu": 1, "\u00e9\u00eeest": 2, "appeler": 3, "pens\u00e9e": 3, "rationnalisante": 1, "appuy\u00e9e": 1, "baptiser": 1, "rappel": 1, "facteurs": 1, "porteurs": 1, "constamment": 1, "d\u00e9s\u00e9quilibre": 1, "parce": 17, "majeur": 2, "propre": 6, "sociaux": 1, "cons\u00e9quent": 5, "limites": 1, "r\u00e9interroge": 1, "te\u00cbS\u00c8\u00cb\u00cb\u00cf\u00cb\u00c2E\u00c9\u00c8\u00cb": 1, "defq\u00e4s": 1, "caract\u00e9": 1, "egardons": 1, "comme": 27, "\u00e9l\u00e9ment": 1, "R\u00e9volution": 2, "fran\u00e7aise": 8, "g\u00e9n\u00e9ralement": 1, "XVIIe": 1, "XVIIIe": 1, "Angleterre": 1, "li\u00e9es": 2, "croissante": 1, "moiti\u00e9": 2, "hommes": 5, "adultes": 1, "alphab\u00e9tis\u00e9s": 1, "refus": 6, "ouvoir": 1, "arbitraire": 1, "capacit\u00e9": 2, "eroser": 1, "r\u00e9glementations": 2, "rapport": 11, "q\u00e4as\u00e6": 1, "e\u00cbYd\u00e9r\u00e8glementation": 1, "rendue": 1, "permettre": 3, "nouvel": 2, "essor": 2, "defforces": 1, "invent\u00e9": 2, "exactement": 1, "devant": 6, "savoir": 8, "nertain": 1, "possible": 5, "productif": 2, "avoir": 9, "r\u00e9volution": 2, "Europe": 3, "travers": 13, "\u00e9v\u00e9nements": 2, "historiques": 3, "pr\u00e9occupation": 1, "d\u00e9r\u00e8glementait": 1, "rattach": 1, "mOntee": 1, "\u00d9Tabo": 1, "trompait": 1, "p\u00e9\u00f1f\u00ea\u00eat\u00e6e": 1, "d\u00e9bats": 2, "parlementaires": 2, "premi\u00e8res": 2, "interdisant": 1, "travail": 3, "mines": 1, "signale": 1, "etait": 1, "annoncee": 1, "\u00e9tant": 4, "systeme": 1, "enjeux": 1, "\u00e9taient": 4, "d\u00e9crits": 1, "progr\u00e8s": 2, "social": 2, "constante": 1, "effondrements": 1, "\u00e9conomiques": 1, "si\u00e8cle": 4, "w\u00e6j\u00e4ai\u00e6fait": 1, "erreur": 2, "correctrice": 1, "d\u00e9r\u00e9glementation": 2, "g\u00e9n\u00e9rale": 2, "passenJ\ufb02Lyrefus": 1, "structure": 3, "syndicale": 1, "crise": 14, "mondiale": 2, "guerre": 6, "aller": 4, "\u00ff\u00e6\u00ffz\u00e6a\u00e0": 1, "syst\u00e8mes": 4, "de\u00e7S\u00e9curit\u00e9": 1, "disait": 2, "carr\u00e9ment": 1, "pens\u00e9s": 1, "seulement": 6, "assurer": 4, "protection": 3, "stabilisation": 1, "minimale": 2, "suppos\u00e9": 1, "r\u00e9gulateur": 3, "pens\u00e9": 1, "entrons": 1, "naissance": 2, "nationale": 3, "ajoute": 1, "aussi": 21, "instruments": 2, "langages": 1, "preSSion": 1, "americaing": 1, "donner": 7, "subventions": 2, "MarshaMDil": 1, "fallait": 5, "r\u00e9sultats": 4, "obtenus": 1, "exig\u00e9": 2, "fassent": 1, "comptabilit\u00e9": 1, "compter": 1, "mesurer": 1, "paradoxe": 3, "celui": 7, "planification": 2, "Gaulle": 3, "Antoine": 1, "Pinay": 3, "devons": 2, "grand": 7, "lib\u00e9ral": 4, "reconduit": 1, "mani\u00e8\u00e4e": 1, "permanente": 1, "processus": 3, "instant": 2, "asps\u00e0s": 1, "demande": 6, "d\u00e9ficit": 2, "finances": 2, "publiques": 6, "unlg\u00e2z\u00e2t": 1, "fl\u00e9chissement": 1, "demandes": 1, "hLDtUiLE": 1, "importent": 2, "probl\u00e8mes": 4, "mont\u00e9e": 2, "r\u00e9glementaire": 1, "caract\u00e9ris\u00e9": 1, "degr\u00e9s": 1, "forts": 1, "pression": 3, "viendrai": 1, "qu\u00eate": 5, "puissamment": 1, "contractuelle": 1, "l\u00e9gale": 1, "continent": 3, "cuiupccu": 1, "Am\u00e9rique": 1, "regardez": 2, "pente": 1, "qu\u00e8\u00e9\u00e8a\u00e8t\u00e4": 1, "marqu\u00e9s": 1, "Kennedy": 1, "chance": 1, "parlementaire": 1, "l\u00e9gif\u00e9r\u00e9lni": 1, "r\u00e9glement\u00e9z": 1, "philosophie": 4, "r\u00e9glementante": 1, "voil\u00e0": 1, "depuis": 9, "entr\u00e9s": 1, "ralentissement": 1, "histoire": 2, "libre": 1, "marqu\u00e9e": 1, "chiffres": 1, "davantage": 6, "encore": 13, "\u00e9conomique\u00e7\u00e6": 1, "produits": 2, "tellement": 3, "biaise": 1, "telle": 5, "uouthe": 1, "r\u00e9pune": 1, "\u00e9tymologiquement": 1, "r\u00e9git": 1, "fond\u00e9": 1, "vapeur": 1, "machine": 2, "sertaine": 1, "saturation": 1, "march\u00e9s": 1, "\u00c6utour": 1, "immense": 1, "consommation": 3, "modification": 1, "circuits": 1, "grandes": 3, "structures": 4, "ferroviaires": 1, "red\u00e9marrage": 1, "biens": 4, "mecaniques": 1, "notamment\u00e7\ufb01zfa": 1, "\u00e9l\u00e9ments": 1, "sortie": 2, "q\u00ff\u00e4a\u00e4zz\u00ee\u00e2\u00e4t": 1, "surtout": 7, "moteur": 1, "reprise": 2, "automobile": 1, "puissant": 3, "ferroviaire": 1, "qggi\u00e7\u00e4e": 1, "mpment": 1, "lemmarch\u00e9": 1, "premier": 3, "achat": 1, "population": 1, "voitures": 1, "automobiles": 1, "vingt": 1, "donne": 6, "ralentir": 1, "physiquement": 1, "industrielle": 1, "probl\u00e8mejde": 1, "balance": 4, "jusque": 1, "\u00e9ta\u00e2\u00caL\u00caonjoncturel\u00ff": 1, "r\u00e9solvai\u00e6Jpar": 1, "coups": 1, "r\u00e9ussis": 1, "devie\u00e4\ufb01\u00e8nt": 1, "paiement": 1, "structurelsd": 1, "commencent": 1, "cr\u00e9dit": 10, "entierpz\u00ffes": 1, "cr\u00e9ances": 1, "excessives": 1, "Nixon": 1, "d\u00e9croche": 1, "dollar": 1, "\u00e9clatement": 1, "commen\u00e7ait": 1, "changement": 2, "d\u00e9cisif": 3, "p\u00e9trolier": 1, "arrive": 1, "objectivement": 1, "naturellement": 4, "principaux": 1, "compliqu\u00e9": 1, "Haisencus": 1, "noire": 1, "soci\u00e9t\u00e9s": 6, "locomotive": 1, "m\u00e9caniques": 1, "vendus": 1, "recherche": 6, "nouvelle": 3, "techniques": 3, "financement": 2, "imaginatives": 1, "train": 4, "faire": 27, "intellectuels": 1, "traiter": 2, "voyons": 3, "revenir": 3, "bUUchL": 1, "JubLiiici": 1, "question": 9, "intuitions": 1, "iermementy": 1, "atteint": 2, "largement": 3, "forces": 3, "entrave": 1, "milieu": 3, "agents": 1, "Viens": 1, "socialisme": 7, "unelbngue": 1, "socialistf\ufb01": 1, "\u00e6\ufb02est": 1, "choix": 7, "\u00ffstice": 1, "politique": 18, "commen\u00eb\u00e9": 1, "mettre": 7, "pr\u00e9occuper": 1, "centralement": 2, "d\u00e9marche": 1, "Fourierc\u00ee\u00efl": 1, "oublier": 5, "tourn\u00e9": 1, "esp\u00e8ce": 4, "sentait": 1, "champ": 6, "bataille": 4, "qui\u00e9l": 1, "vivre": 4, "\u00e9crite": 1, "appelait": 1, "repr\u00e9sentent": 1, "id\u00e9es": 4, "pgpvcuL": 1, "avuil": 1, "r\u00f4lcb": 1, "rest\u00e9": 1, "message": 2, "jamais": 6, "\u00e9thique": 1, "Simon": 1, "autres": 5, "\u00e9labor\u00e9e": 1, "alors": 3, "libert\u00e9s": 5, "fondement": 2, "actuel": 2, "l\u00e9gitimit\u00e9": 5, "suffrage": 8, "appara\u00eetre": 1, "terrible": 2, "bifurcations\u00ee": 1, "aventure": 1, "mouvement": 8, "Eriedrich": 1, "universel": 5, "changeait": 1, "perspectives": 2, "textes": 3, "fondamentaux": 2, "queYhos": 1, "partenaires": 1, "souvent": 2, "r\u00e9solument": 1, "modes": 2, "combat": 1, "chances": 1, "testamentaire": 1, "Edouard": 1, "slest": 1, "dispers\u00e9": 1, "\u00e9tait": 5, "quelque": 7, "saisi": 1, "allemand": 4, "\ufb02qrvuae\u00e6zwj": 1, "Levr\u00e4": 1, "a\u00e7bduft": 1, "violence": 4, "r\u00e9volutionnaire": 1, "point": 9, "savez": 2, "battu": 1, "plate": 1, "Kauski": 1, "partis": 4, "\u00e9poque": 2, "L\u00e9nine": 1, "autre": 11, "chose": 5, "parti": 5, "ouvrier": 1, "russe": 1, "\u00e9crit": 1, "authentique": 1, "compl\u00e8tement": 3, "D\u00e9sol\u00e9": 1, "vieux": 2, "Kautski": 1, "intelleetueiezfest": 1, "expliquait": 1, "toutes": 7, "fumeuses": 1, "avait": 14, "appareil": 2, "conquis": 2, "classe": 1, "r\u00e9pondu": 3, "ainsi": 2, "sign\u00e9": 1, "vivant": 1, "dommage": 1, "filiation": 1, "entra\u00eene": 1, "Guesde": 2, "France": 12, "introducteur": 1, "marxisme": 3, "mesure": 4, "d\u00e9bat": 10, "forme": 1, "plac\u00e9": 1, "d\u00e9faite": 1, "Russie": 1, "marxist\u00e2rdans": 1, "vision": 7, "rejaillit": 1, "volont\u00e9": 1, "libertaireYapparent\u00e9": 1, "\u00e9crasante": 1, "rejet\u00e9": 1, "presque": 1, "Italie": 1, "italien": 1, "scission": 1, "ralier": 1, "th\u00e8ses": 1, "d\u00e9cembre": 1, "paysans": 2, "innombrables": 1, "revenus": 3, "furieux": 1, "\u00e9trangers": 1, "actes": 3, "publics": 3, "ouvri\u00e8re": 1, "socialistes": 13, "voyezY\u00e8": 1, "dynastie": 1, "reste": 8, "\u00e9tatique": 3, "congr\u00e8s": 4, "Tours": 1, "d\u00e9parts": 1, "tient": 2, "vieille": 1, "areparle": 1, "dictature": 1, "discours": 5, "d\u00e9fense": 2, "allons": 2, "garder": 1, "\u00e7candinavie": 1, "douteuse": 1, "\u00e9pisodes": 1, "mauvaise": 1, "p\u00e9riode": 2, "\u00e9gard": 2, "conservant": 1, "compromis": 1, "transformation": 1, "pratique": 9, "compris": 6, "avancer": 1, "orientons": 1, "visible": 1, "faute": 1, "remplacer": 2, "capitaliste": 1, "aurait": 3, "fallu": 2, "comprendre": 3, "s\u00e9curit\u00e9": 6, "maladie": 1, "limite": 3, "commune": 3, "syndicales": 1, "finalement": 5, "Su\u00e9dois": 1, "encombr\u00e9s": 1, "gard\u00e9": 2, "h\u00e4hgzemasast": 1, "d\u00e9t\u00ebtle\u00e6zssespagnols": 1, "raccourci": 1, "proche": 1, "esp\u00e9rance": 2, "Congr\u00e8s": 1, "profonde": 1, "raisons": 3, "vivons": 3, "rapide": 1, "besoins": 3, "mat\u00e9riels": 1, "susceptibles": 3, "achet\u00e9s": 1, "march\u00e9": 4, "distorsion": 1, "d\u00e9pendons": 1, "services": 2, "satisfaits": 1, "d\u00e9tour": 1, "collectivit\u00e9": 2, "pensent": 3, "limiter": 2, "contredire": 1, "\u00e9vidente": 1, "sociologiques": 1, "parvient": 1, "objectif": 2, "mai\u00e9ng\u00e8\u00e6s": 1, "r\u00e9fl\u00e9chir": 2, "tendances": 1, "mince": 1, "r\u00e9pondre": 4, "ideologiquement": 1, "o\u00e4v\u00f1e": 1, "vouloir": 1, "autant": 3, "clair": 3, "forte": 2, "jeunes": 1, "cla\u00eeremeut": 1, "eette": 1, "situation": 6, "clameur": 1, "restaurions": 1, "enqu\u00eates": 1, "sondages": 1, "so\ufb01pnt": 1, "parfaitement": 3, "claire": 2, "payer": 3, "garanties": 5, "sociales": 2, "prot\u00e9ger": 1, "limpide": 2, "\u00eb\u00e4\u00e4\u00e2\u00ff": 1, "souhaite": 3, "contradictions": 2, "profondes": 1, "termes": 1, "convient": 1, "sorte": 2, "ayant": 1, "renforcement": 1, "constant": 1, "accepter": 1, "d\u00e9finition": 5, "voulu": 3, "pol\u00e9mique": 2, "crois": 15, "pol\u00e9miqueJFt": 1, "qu\u00e8\u00e9l": 1, "Libert\u00e9": 1, "repr\u00e9sentatif": 1, "droits": 1, "c\u00e8esf": 1, "leurs": 4, "politiquement": 1, "fran\u00e7ais": 7, "large": 2, "plupart": 3, "concessions": 1, "Fronts": 1, "nationa": 1, "mentionn\u00e9e": 1, "pourtant": 1, "personne": 6, "songe": 1, "police": 3, "justice": 3, "soient": 3, "r\u00e9primer": 1, "sanctionner": 1, "subir": 1, "pensons": 1, "diune": 1, "magnifique": 2, "concept": 4, "organis\u00e9": 2, "s\u00e9mantiquement": 1, "descriptif": 1, "faisant": 1, "\u00e9rigeant": 1, "principe": 2, "oublie": 1, "central": 1, "onomiqu": 1, "dnAdam": 1, "Smith": 1, "\u00eb\u00ee\u00e8g\u00eb\u00ef\u00e4um": 1, "math\u00e9maticiens": 1, "\u00ebzpant\u00e0r": 1, "math\u00e9matique": 1, "plusYconvenable": 1, "banalit\u00e9": 2, "remarqu\u00e9": 1, "convenable": 1, "K\u00e9\u00ffnes": 1, "devr\u00e9flexion": 1, "sommesYce": 1, "r\u00e9gression": 1, "intellectuelle": 2, "para\u00eet": 4, "effet": 1, "r\u00e9cuser": 2, "Keynes": 1, "recettes": 2, "proposait": 1, "\u00e9crivait": 1, "cliquets": 1, "pouvaient": 3, "monter": 2, "\u00e9voluant": 1, "Naynes": 1, "approche": 1, "th\u00e9matique": 1, "propos\u00e9": 1, "suite": 1, "\u00e9volutions": 1, "diff\u00e9rente": 1, "hausse": 1, "exclusivement": 1, "baisse": 1, "nominale": 1, "salaires": 1, "Reste": 1, "coll\u00e8gues": 1, "attention": 4, "quand": 14, "touchez": 3, "lestaux": 1, "\u00e2uand": 1, "production": 6, "sph\u00e8res": 1, "disjointes": 1, "physique": 1, "mon\u00e9taire": 2, "audible": 1, "facult\u00e9": 2, "subversif": 1, "netre": 1, "\u00e9voquer": 2, "oubli\u00e9": 1, "r\u00e9glementariste": 1, "produite": 1, "Violence": 1, "Enciale": 1, "champs": 1, "absolu": 1, "financi\u00e8re": 2, "constitue": 1, "joies": 1, "partout": 3, "d\u00e9veloppement": 2, "bloqu\u00e9": 1, "pr\u00e9cis\u00e9mentepalcc": 1, "dehors": 3, "Afrique": 1, "complexe": 2, "latine": 2, "justement": 1, "laisse": 1, "Milton": 1, "Friedman": 1, "terres": 1, "syndicat": 1, "groupe": 1, "casse": 1, "Etats": 2, "Chili": 1, "Pinochet": 1, "second": 2, "budget": 5, "quijQ\u00c9\u00c9\u00cbJ\u00c9S": 1, "produit": 2, "gouvernements": 1, "furent": 1, "inflation": 1, "quarantaine": 1, "direz": 1, "responsabilit\u00e9s": 1, "Beghin": 1, "lejChicago": 1, "valises": 1, "signes": 1, "communiquer": 1, "jugement": 4, "dangereux": 2, "p\u00e6ap\u00e6es": 1, "ministre": 6, "passe": 6, "entendu": 2, "spectateur": 1, "pr\u00ee\u00eesps": 1, "maintenant": 3, "relations": 3, "a\u00e9renaut\u00e8queax": 1, "territoire": 1, "villes": 1, "dispara\u00eetre": 2, "service": 6, "rendu": 1, "mauvais": 2, "disparition": 1, "int\u00e9gr\u00e9": 1, "voil\u00e4": 2, "devient": 3, "prudente": 2, "devenant": 1, "compte": 4, "vague": 1, "porteuse": 1, "vraie": 3, "solution": 2, "guide": 1, "intellectuel": 1, "suffisant": 1, "autour": 2, "r\u00e9ponse": 4, "organis\u00e9e": 1, "terme": 5, "commence": 2, "constatation": 1, "sens\u00e9": 1, "su\u00e9dois": 1, "choisir": 1, "assistons": 1, "barri\u00e8re": 1, "exp\u00e9rimentation": 1, "marche": 3, "d\u00e9velopper": 2, "pou\u00e8\u00e4\u00eb\u00e4diguer": 1, "cons\u00e9quences": 1, "dramatiques": 1, "analyse": 1, "socialistesiou": 1, "plutot": 1, "chancelier": 1, "Schmidt": 1, "tenait": 1, "debout": 2, "Su\u00e8de": 1, "bonnes": 2, "travailliste": 2, "efficaces": 2, "mesures": 1, "ailleurs": 1, "dynamique": 1, "gestion": 11, "espagnole": 1, "posent": 1, "tendance": 2, "laissera": 1, "propres": 1, "performances": 1, "d\u00e9but": 2, "r\u00e9vision": 2, "dogmes": 3, "faite": 1, "avant": 7, "rentissa": 1, "contraintes": 1, "quinzaine": 1, "paiements": 2, "\u00e9quilibr\u00e9e": 1, "drame": 2, "record": 1, "rapidit\u00e9": 2, "lourd": 3, "d\u00e9s\u00e9quiliLie": 1, "exact": 1, "int\u00e9rieur": 1, "diff\u00e9rentiel": 1, "amput\u00e9": 1, "auteura\u00e6\u00e8squels": 1, "banale": 2, "echonorablement": 1, "comparable": 2, "caract\u00e9rise": 1, "souci": 4, "maintenu": 1, "h\u00e9sitation": 1, "touche": 1, "poser": 4, "toujours": 5, "decidee": 1, "garantie": 1, "sant\u00e9": 1, "totalit\u00e9": 2, "consid\u00e9ration": 1, "sacrifices": 1, "correspondent": 1, "\u00e9quilibre": 1, "r\u00e9solu": 1, "s\u0178souci": 1, "aliusion": 1, "allusion": 1, "fonction": 15, "centrale": 3, "Derri\u00e8re": 1, "interrogation": 1, "place": 5, "coeur": 4, "discussion": 2, "s\u00e9rieuse": 1, "connu": 2, "Parti": 1, "sortant": 1, "affirm\u00e9": 1, "primaut\u00e9": 1, "n\u00e9cessit\u00e9": 2, "profit": 1, "secr\u00e9taire": 2, "g\u00e9n\u00e9ral": 7, "l\u00e0affaire": 1, "cause": 3, "courte": 1, "cident": 1, "parcours": 1, "Gonzales": 1, "ravag\u00e9\u00e0\u00e4\u00e2e": 1, "actuellement": 1, "britannique": 1, "suivi": 2, "vertus": 2, "\u00e9videntes": 1, "f\u00e9d\u00e9ralisme": 1, "condition": 3, "observation": 1, "th\u00e9oriser": 1, "commencement": 1, "construction": 1, "derri\u00e8re": 4, "th\u00e9orisation": 1, "retrouvez": 1, "appliqu\u00e9": 1, "national": 3, "lourds": 1, "gauche": 4, "amorc\u00e9": 1, "mani\u00e8re": 5, "extr\u00eamement": 1, "coh\u00e9rente": 1, "symboles": 1, "jacobin": 1, "piste": 1, "d\u00e9centralisations": 1, "nationalisations": 5, "passionnant": 1, "marxiste": 1, "rapporter": 1, "vraiment": 5, "morceau": 1, "appare": 1, "Maurice": 1, "l\u00e0assassinat": 1, "nati\u00e2nalisation": 1, "Glestzu\u00e4\u00e2": 1, "belges": 1, "Jouhaulau": 1, "communistes": 1, "organis\u00e9s": 1, "conseil": 5, "r\u00e9int\u00e9gr\u00e9": 1, "nationalisation": 6, "lesquelles": 1, "bondi": 1, "id\u00e9ologie": 1, "monnai\u00ea\u00ff": 1, "programme": 4, "aval\u00e9": 1, "d\u00e9tails": 1, "rappel\u00e9s": 1, "connus": 1, "appropri\u00e9": 1, "vrais": 1, "marxistes": 1, "W\u00cbMA\u00c8": 1, "\u00caette": 1, "imagine": 1, "marqu\u00e9": 1, "suffisante": 1, "laiss\u00e9": 1, "peuple": 6, "milieux": 2, "culturellement": 1, "apparaissant": 1, "n\u00e9cessaires": 1, "raison": 3, "Fran\u00e7ois": 1, "devenu": 1, "rellement": 1, "absolument": 1, "colbertiste": 2, "marxis\u00e9ccomme": 1, "d\u00e9cision": 6, "proposer": 2, "important": 1, "paquet": 1, "arriver": 2, "entreprises": 10, "ncept": 1, "radicalement": 1, "malheureusement": 1, "images": 1, "focalis\u00e9es": 1, "Manufacture": 1, "tabacsk\u00e6\u00e7a": 1, "occult\u00e9": 1, "passer": 4, "capables": 2, "militant": 2, "croire": 2, "disposant": 1, "soci\u00e9tes": 1, "pouvait": 1, "suivre": 2, "la\u00e6\u00e9\u00e8mensien": 1, "sagesseYde": 1, "chercher": 2, "associer": 1, "contribuable": 1, "jouer": 2, "direction": 2, "enarques": 1, "pouvons": 1, "convenir": 1, "en\u00e8\u00e6es\ufb01egs": 1, "autrement": 2, "ministres": 2, "marcher": 1, "\u00e7ag\u00ee\u00e4l": 1, "relativement": 2, "trn\ufb01\u00e4ex": 1, "autonomie": 2, "correcte": 1, "innovation": 1, "porteur": 2, "souhaiterais": 1, "facult\u00e9rde": 1, "r\u00e9guler": 1, "philosophique": 1, "profond": 1, "r\u00e9galienne": 1, "cLest": 1, "Philippe": 1, "Apr\u00e8s": 1, "copprene": 1, "culturelle": 1, "sortir": 3, "centralisatrice": 1, "cr\u00e9ation": 1, "Haute": 1, "Autorit\u00e9": 1, "premiers": 1, "traditions": 1, "\u00e9tatiques": 1, "organe": 1, "\u00e9cran": 1, "remont\u00e9e": 2, "avanc\u00e9e": 1, "termine": 1, "nation": 1, "producteurs": 1, "agricoles": 2, "longtemps": 2, "rencOntr\u00e9": 1, "producteur": 1, "arriv\u00e9": 1, "mentalit\u00e9": 1, "vendeur": 1, "survie": 1, "cherche": 2, "absolus": 1, "fig\u00e9s": 1, "SiennesJ": 1, "blochne": 1, "pr\u00eats": 1, "proposable": 1, "honn\u00eatement": 1, "corps": 8, "toutples": 1, "d\u00e9collectivis\u00e9s": 1, "avanc\u00e9s": 1, "e\u00cbL\u00c6Feux": 1, "in\u00e9vitablement": 1, "n\u00e9gative": 1, "\u00e2r\u00e4\u00e8i": 1, "heurte": 1, "effets": 2, "pourrait": 2, "crainte": 1, "donca": 1, "combats": 1, "voulais": 2, "tirerait": 1, "points": 1, "cel\u00e0g\u00e8a": 1, "\u00e9vident": 2, "\u00e6\u00fc\u00e4\u00e4\u00e6": 1, "souverainet\u00e9": 2, "nations": 1, "elles": 2, "tranquillement": 2, "laiss\u00e9e": 1, "chaque": 2, "beauuoup": 1, "puisse": 2, "respect": 2, "m\u00e2gebz": 1, "voyez": 1, "poserait": 1, "devait": 1, "souverainet\u00e9s": 1, "nationales": 1, "parvenir": 1, "r\u00e8gle": 1, "du\u00e6\u00e4\u00eeu": 1, "communes": 1, "bonne": 1, "paf\u00ca\u0152\u00ee\u00e4tamment": 1, "doute": 1, "r\u00e8gles": 2, "conclure": 1, "surement": 1, "pr\u00eate": 1, "pertinent": 2, "partie": 3, "rester": 1, "trouve": 3, "aeeemte": 1, "compl\u00e8tementYla": 1, "complexit\u00e9": 2, "organismes": 2, "fonctionnent": 1, "biologie": 1, "sciences": 1, "cours": 1, "derni\u00e8res": 1, "organes": 1, "sup\u00e9rieur": 1, "subordonn\u00e9": 1, "courante": 1, "Gourlr": 1, "\u00e9conomie": 1, "force": 3, "pouvez": 1, "\u00ea\u00efi\u00e8era": 1, "r\u00e9gulation": 3, "d\u00e9centralisation": 1, "prenons": 2, "Encore": 1, "m\u00eames": 2, "a\u00e4\u00e4g\u00eb\u00e4ptions": 1, "ne\ufb02\u00e6s": 1, "diff\u00e9rents": 4, "s\u00fbrement": 1, "d\u00e9sengager": 2, "opposable": 1, "exige": 1, "produire": 5, "partial": 1, "violent": 1, "commercial": 2, "fonctions": 1, "lourde": 1, "historique": 1, "devenir": 2, "optimiste": 1, "partir": 2, "d\u00e9crivent": 1, "o\u00fceils": 1, "mani\u00e8\u00e9ev\u00eb\u0153peine": 1, "\u00e9criture": 1, "scientifique": 1, "exigerait": 1, "r\u00e9fl\u00e9chi": 1, "tellemen\u00e2": 1, "propri\u00e9t\u00e9s": 1, "Alors": 1, "fluides": 1, "pr\u00e9cis\u00e9ment": 2, "circulation": 4, "d\u00e9veloppe": 1, "cro\u00eetre": 1, "encombrement": 1, "d\u00e9sengage": 1, "op\u00e9rateur": 1, "conducteur": 1, "\ufb01xaxxxx": 1, "passant": 1, "serons": 1, "renonna\u00eetre": 1, "passera": 1, "route": 2, "multiplier": 1, "rouges": 2, "e\u00cbVla": 1, "raffiner": 1, "description": 1, "engager": 1, "pouvUii": 1, "aVanL": 1, "pr\u00e9f\u00e8re": 1, "totale": 1, "partez": 1, "ma\u00e7\u00eape": 1, "autoroutes": 1, "\u00c9z\u00e2bsur": 1, "contrainte": 1, "contentait": 1, "r\u00e9sultat": 2, "donn\u00e9": 1, "image": 1, "majeure": 1, "d\u00e9couvert": 1, "responsabl": 1, "r\u00e9cuse": 2, "\u00e9ventuel": 1, "d\u00e9fai": 1, "lance": 1, "autrqf": 1, "references": 1, "contrat": 4, "permettront": 1, "situer": 1, "univers": 1, "demain": 1, "\u00e9missaire": 1, "contre": 4, "responsables": 3, "administrative": 2, "indispensable": 1, "probable": 1, "\u00e9vidence": 1, "sociologique": 1, "pol\u00e9miste": 1, "m\u00e9diateur": 1, "technique": 1, "strict": 2, "Mais\u00ef\u00eel": 1, "facteur": 1, "m\u00e9diatique": 1, "que\u00eepour": 1, "remontent": 1, "pr\u00e9sident": 2, "engag\u00e9": 1, "collecte": 1, "communication": 2, "exigent": 1, "derniers": 1, "branch\u00e9": 1, "connaisse": 1, "fonctionnement": 3, "missile": 1, "tenir": 2, "m\u00e9dias": 1, "\u00cb\u00e2ites": 1, "Simpleme": 1, "consequence": 1, "grave": 1, "demand\u00e9": 3, "comp\u00e9tents": 1, "deviennent": 2, "ennuyeux": 1, "teat\ufb01\u00e6snm\u00e4ne": 1, "ouiLdble": 1, "destin": 1, "personnel": 1, "lequel": 3, "assum\u00e9e": 1, "aspiration": 1, "substitution": 1, "dilusion": 1, "lourdement": 1, "belle": 1, "tradition": 3, "menap\u00e9e": 1, "enjeu": 1, "fonctionnaire": 2, "rentrer": 1, "inspection": 1, "Finances": 1, "accueillants": 1, "sinon": 1, "carences": 1, "secr\u00e9ta\u00e6\u00e4\u00e2pdu": 1, "fonctionner": 1, "sottise": 2, "proc\u00e9d\u00e9": 2, "d\u00e9cisions": 1, "timides": 1, "absents": 1, "Matignon": 1, "entra\u00eenement": 1, "cnnmcnt": 1, "provoqu\u00e9": 1, "clarte": 1, "appartient": 2, "comportements": 3, "d\u00e9pendance": 1, "abSOlument": 1, "am\u00e9lioration": 1, "qeLil": 1, "fournie": 1, "minist\u00e9rielle": 2, "court": 4, "savons": 2, "engage": 1, "deniers": 1, "dansa\u00e9\u00eas": 1, "r\u00e9glements": 1, "d\u00e9ontologie": 1, "quitt\u00e9": 1, "culpabilit\u00e9s": 1, "faisons": 2, "souhaits": 1, "contrevenant": 1, "dignit\u00e9s": 1, "respect\u00e9": 1, "commandant": 1, "questionnaire": 1, "fiert\u00e9": 1, "d\u00e9couvrir": 1, "oubli": 1, "grandie": 1, "sentie": 1, "aimait": 1, "travailler": 1, "clairs": 1, "directeurs": 1, "nature": 3, "diversit\u00e9s": 1, "avaient": 2, "t\u00e2che": 2, "\u00e9gale": 1, "mineure": 1, "aurons": 1, "continuer": 2, "pr\u00e9server": 2, "administration": 3, "erreurs": 1, "commettre": 1, "m\u00f1\u00eehq": 1, "deUub": 1, "q\u0152L\u00ce\u00ee": 1, "regule": 1, "conserverons": 1, "Iorce": 1, "retiens": 1, "Ais\u00e6sz\u00e2zns": 1, "comp\u00e9titivit\u00e9": 1, "reconna\u00eet": 1, "comprend": 1, "command\u00e9": 1, "\u00cbflgi": 1, "nationalis\u00e9": 2, "besoin": 4, "sociaux\u00e7\u00e4oient": 1, "change": 1, "adoptez": 1, "collectif": 2, "divisible": 1, "noyau": 2, "selon": 1, "d\u00e9nationalisation": 1, "consensus": 1, "faudrait": 1, "d\u00e9nationaliser": 2, "prendre": 2, "d\u00e9nationalisent": 1, "celles": 1, "Cor\u00e9e": 2, "Japon": 3, "contraire": 1, "symbiose": 1, "comp\u00f4\u00e8te": 1, "banques": 2, "d\u00e9buts": 1, "partielle": 1, "zones": 4, "pr\u00e9cises": 1, "solutions": 1, "coeXister": 1, "economie": 1, "socialis\u00e9es": 1, "d\u00e9reglement\u00e9es": 1, "trait\u00e9e": 1, "quepour": 1, "con\u00e7ois": 2, "grands": 2, "confirm\u00e9": 1, "limitation": 2, "reconnais": 3, "hauee": 1, "qualit\u00e9": 4, "culturel": 1, "pr\u00e9cisu\u00ffe": 1, "queV\u00eeq\u00ef": 1, "ransmission": 1, "assur\u00e9e": 1, "raffine": 1, "\u00c9\u00eeest": 1, "certaine": 1, "pasbje": 1, "avatars": 1, "r\u00e9cents": 1, "tent\u00e9": 3, "mette": 1, "meilleures": 1, "neutre": 1, "affaire": 3, "respectueuse": 1, "Visions": 1, "explicit\u00e9s": 1, "lecture": 2, "travers\u00e9es": 1, "fortun\u00e9s": 1, "na\u00efve": 1, "conflits": 2, "pacifique": 1, "traitement": 1, "peuvent": 1, "Autrement": 1, "renonciation": 1, "d\u00e9fendre": 1, "exprim\u00e9e": 1, "pass\u00e9\ufb01": 1, "visions": 2, "difficult\u00e9": 1, "meilleur": 1, "voulait": 1, "autrem": 1, "connue": 1, "distribuer": 1, "rationnement": 1, "c\u00e9l\u00e8bre": 1, "ressusciterp\u00e9\u00eee": 1, "tiens": 4, "th\u00e8se": 2, "al\u00e9as": 1, "controverse": 2, "faiblesse": 1, "th\u00e9orique": 1, "rapprochent": 1, "unanimisme": 1, "dirai": 1, "r\u00e9serves": 1, "commode": 1, "crit\u00e8res": 2, "accepte": 1, "duquel": 2, "exploitation": 1, "in\u00e9galement": 1, "r\u00e9mun\u00e9rationfdgrla": 1, "monopole": 2, "dominante": 2, "puissammentg\u00e9\ufb01e": 1, "certaines": 2, "exa\u00efwgt": 1, "correct": 2, "dignit\u00e9": 1, "\u00e9gales": 1, "enxxerXXex": 1, "formes": 1, "l\u00e2entreprise": 1, "associative": 1, "soutient": 1, "hongrois": 1, "r\u00e9ussite": 1, "coop\u00e9rative": 1, "auquel": 1, "\u00e9chappent": 1, "enr\u00e9gimentement": 1, "agricole": 3, "habitu\u00e9": 1, "coop\u00e9ratives": 1, "puissantes": 1, "quelle": 2, "regroupement": 1, "viennent": 1, "avenir": 3, "fonds": 1, "spatial": 1, "domaines": 1, "falloir": 1, "cr\u00e9er": 1, "mnnde": 1, "horrifi\u00e9s": 1, "gestionnaires": 1, "marche\u00eederri\u00ebre": 1, "coller": 1, "morales": 1, "assassiner": 1, "lancer": 1, "centaines": 1, "milliards": 1, "Gemme": 1, "n\u00e9gociateur": 1, "assidu": 1, "n\u00e9gociations": 1, "comp\u00e7enez": 1, "essaye": 1, "prenant": 1, "c\u00e9r\u00e9ales": 1, "lointain": 1, "tirer": 2, "b\u00e9n\u00e9fice": 1, "soutien": 1, "am\u00e9ri\u00e4\u00eeins": 1, "ren\u00e9gocier": 1, "Soyez": 1, "occup\u00e9s": 1, "rendre": 4, "rappeler": 2, "entreprise": 3, "priv\u00e9e": 1, "liquide": 1, "P\u00e9chiney": 1, "logiques": 1, "industrielles": 1, "strat\u00e9gie": 3, "marche\u00f1\u00e9e": 1, "consid\u00e9rerait": 1, "dirigeant": 1, "serait": 1, "quinze": 1, "organise": 1, "pr\u00e9sent": 1, "voudrait": 1, "regarder": 1, "Enfin": 1, "Quand": 4, "nucl\u00e9aire": 1, "d\u00e9cide": 1, "roulera": 1, "decide": 1, "aam\u00e9es": 1, "apr\u00e8sk": 1, "prend": 1, "environnement": 1, "Baptisons": 1, "exercice": 1, "Mend\u00e8s": 1, "parl\u00e9": 2, "\u0152\u00cbLV\u00c0": 1, "beSOin": 1, "double": 2, "fourni": 1, "fournir": 1, "coh\u00e9renc": 1, "Anvus": 1, "uetisions": 1, "d\u00e9mographie": 2, "recommencer": 1, "ann\u00e9e": 2, "tcnps": 1, "cr\u00e9ellement": 1, "n\u00e9cessaire": 3, "durablement": 1, "i\u00e2zgl": 1, "faudra": 1, "acceptent": 1, "diminuer": 2, "devrait": 1, "couvre": 1, "interminist\u00e9riel": 1, "\ufb01d\ufb02tp\u00eeps": 1, "prise": 2, "charge": 1, "concertation": 1, "d\u00e9velopp\u00e9s": 1, "doctrines": 1, "appel\u00e9": 1, "discute": 1, "board": 1, "\u00ca\u00c2RA\u00c6L": 1, "travaillent": 2, "bureau": 2, "plaider": 1, "rapportera": 1, "rendez": 1, "d\u00e9consid\u00e9ration": 1, "Budget": 1, "salle": 2, "haute": 1, "ctest": 1, "boureeaux": 1, "cadres": 1, "r\u00e9mun\u00e9ration": 1, "paralysie": 1, "aucun": 1, "nulle": 1, "red\u00e9ploiements": 1, "possibles": 1, "renoncer": 1, "structur\u00e9": 1, "appelle": 1, "d\u00e9pense": 1, "endroit": 1, "rentr\u00e9es": 1, "fiscales": 1, "coqu\u00cfI": 1, "tiles": 1, "questions": 2, "souffrir": 1, "rat\u00e9es": 1, "\u00e7ab\u00e4ppelle": 1, "cellules": 1, "incorporent": 1, "g\u00e9rer": 2, "horizon": 1, "danger": 1, "avez\u00ea\u00e4ppel\u00e9": 1, "formulation": 1, "\u00e9tonnante": 1, "critiquer": 1, "\u00e9tiez": 1, "oblig\u00e9": 1, "pr\u00eater": 1, "timide": 1, "modeste": 1, "comptes": 2, "Frant": 1, "Populaire": 1, "milit\u00e9": 1, "seuil": 1, "tomb\u00e9": 1, "milliard": 1, "soyons": 1, "secret": 1, "totalement": 2, "tr\u00e9sor": 2, "pr\u00e9tende": 1, "substituer": 1, "banquiers": 3, "H\u00e6d\u00e6r\u00e4e": 1, "Direction": 1, "\u00e9tablissements": 1, "rest\u00e9s": 1, "priv\u00e9s": 1, "contr\u00f4le": 2, "commission": 1, "na\u00efvet\u00e9": 1, "v\u00e9rit\u00e9": 1, "possibilit\u00e9": 2, "\u00c6\u00eborientation": 1, "th\u00e8me": 1, "tenant": 1, "enseignement": 1, "secondaire": 1, "accept\u00e9": 1, "cr\u00e9ant": 1, "ignorance": 1, "quasi": 1, "gouvernons": 1, "politiques": 4, "souhait\u00e9": 1, "Langue": 1, "p\u00e0\u00eaf\u00e4": 1, "actuels": 1, "inform\u00e9s": 1, "pluralit\u00e9": 1, "bancaire": 4, "infiniment": 1, "importante": 1, "\u00e9\u00e0lle": 1, "\u00e9\u00e8ahiie": 1, "veulent": 2, "Simplement": 1, "argent": 1, "stade": 1, "r\u00e9pondant": 1, "encadrement": 1, "contradiction": 2, "appareils": 1, "commerce": 1, "l\u00e4pport": 1, "doive": 1, "soumis": 1, "concurrence": 2, "fa\u00e7on": 1, "procurer": 1, "relever": 3, "\u00e9quilibres": 1, "science": 4, "\u00e9cnomique": 1, "riche": 1, "silence": 1, "marasme": 1, "outrance": 1, "K\u00e2ynes": 1, "affreux": 1, "comprendrez": 3, "refuse": 1, "dogme": 2, "d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment": 1, "pragmatique": 1, "fourniture": 2, "choque": 1, "d\u00e9montr\u00e9": 1, "performant": 1, "quant": 3, "co\u00fbte": 2, "facilement": 2, "banqugg\u00e8s": 1, "banque": 5, "moinetque": 1, "financer": 1, "faiteh": 1, "documentaire": 1, "client": 1, "banqpier": 1, "banquier": 1, "signature": 1, "enfin": 2, "venus": 1, "actuelle": 1, "puissante": 1, "frais": 1, "interm\u00e9diation": 1, "emp\u00eache": 1, "baisser": 1, "aurions": 1, "quepar": 1, "sur\u00e9valuation": 1, "HLGS\u00c6P": 1, "viens": 2, "juger": 1, "portion": 1, "logique": 1, "vendre": 1, "choqu\u00e9": 1, "L\u00e0z\u00e4\u00e9e": 1, "gktravers": 1, "priv\u00e9es": 1, "prisons": 1, "trafics": 1, "d\u00e9nationalis\u00e9": 1, "distribution": 2, "samedi": 1, "postal": 1, "onyest": 1, "nousgilons": 1, "dessertes": 1, "courrier": 1, "religion": 3, "finit": 1, "couvrir": 1, "Ch\u00e2tait": 1, "passage": 1, "rippelant": 1, "pette": 1, "endique": 1, "taine": 1, "paternit\u00e9": 1, "conservatrice": 1, "ouvert": 1, "avions": 1, "ant\u00e9riorit\u00e9": 1, "d\u00e9finir": 1, "pauvret\u00e9": 1, "habiter": 1, "LCDtC": 1, "intervenant": 1, "\u00e9voqu\u00e6\u00eb\u00ff": 1, "essayons": 1, "essayent": 1, "marchand": 1, "commer\u00e7ant": 1, "vieil": 1, "ensemble": 1, "rural": 1, "culturellementwet": 1, "oppose": 1, "patronat": 2, "E\u00eb\u00f1zu": 1, "inutile": 1, "taillent": 1, "croupi\u00e8res": 1, "industriel": 3, "gra\u00f4e": 1, "mixit\u00e9": 1, "fronti\u00e8re": 1, "discuter": 1, "knznnnp": 1, "ajuster": 1, "fonce": 1, "Devant": 1, "soumission": 1, "travaille": 1, "souvenir": 1, "chinois": 1, "japonais": 2, "jours": 1, "transmission": 2, "cor\u00e9ens": 1, "noterez": 1, "le\u00e2\u00e2\ufb01\u00e4\u00e4k\u00ebn": 1, "pointe": 1, "anticipatrice": 1, "satisfaction": 1, "enthousiaste": 1, "Voil\u00e0": 1, "rapprocher": 1, "supposerait": 1, "\u00e9teigne": 1, "lampions": 1, "pousser": 1, "franches": 1, "r\u00e9ponds": 1, "pourquoi": 2, "derni\u00e8re": 1, "module": 1, "dimension": 1, "Siest": 1, "Gnest": 1, "affronter": 1, "diff\u00e9rences": 1, "commerciaux": 1, "f\u00e9rents": 1, "voire": 1, "douani\u00e8rel": 1, "pertinence": 1, "r\u00e9glementer": 1, "espace": 1, "contraignant": 1, "ch\u00eb\u00eas": 1, "gnergies": 1, "solidariste": 1, "et\u0178de": 1, "\u00e9coutant": 1, "pouviez": 1, "approfondir": 1, "ch\u00e8re": 1, "Edgar": 1, "Faure": 1, "appel": 1, "sociologue": 1, "bravo": 1, "v\u00e9ritablement": 1, "dirigeants": 2, "nomination": 1, "fix\u00e9e": 1, "principale": 1, "lib\u00e9r\u00e9": 1, "industriels": 1, "Barre": 1, "arr\u00eat\u00e9s": 1, "contr\u00f4\u00e4e": 1, "annul\u00e9": 1, "calendrier": 1, "expos\u00e9": 2, "abord\u00e9": 1, "directeur": 1, "revue": 1, "accord\u00e9": 1, "interview": 1, "particulier": 1, "probl\u00e8m\u00e2fsocio": 1, "ogique": 1, "am\u00e9lior\u00e9es": 1, "regardons": 1, "retrouvons": 1, "fonctionnaires": 1, "pensais": 1, "invit\u00e9": 1, "anciens": 1, "avanc\u00e9": 1, "aspirent": 1, "revendiquant": 1, "courants": 2, "distinction": 1, "attitude": 1, "socialiser": 1, "moyens": 3, "propri\u00e9t\u00e9": 1, "doutes": 1, "essay\u00e9": 1, "barre": 1, "appelez": 1, "flatter": 1, "hrgement": 1, "nevfaut": 1, "abominable": 1, "commodit\u00e9": 1, "entendra": 1, "recommandant": 1, "demandait": 1, "envie": 1, "quiJnous": 1, "diff\u00e9rencie": 1, "Tibaudet": 1, "contribu\u00e9": 1, "maintenbLle": 1, "relative": 1, "plaide": 1, "rarement": 1, "solennelle": 1, "commun": 2, "m\u00e9decine": 1, "talent": 1, "parle": 1, "quelquefois": 1, "souffrances": 1, "connais": 1, "parole": 1, "interrog\u00e9e": 1, "suspect\u00e9": 1, "gravo": 1, "difficult\u00e9s": 1, "d\u00e9pendait": 1, "\u00e9norm\u00e9ment": 1, "d\u00e9veloppant": 1, "culture": 1, "Alain": 1, "quitte": 1, "\u00e9volutif": 1, "\ufb02\u00e4ks\u00eell": 1, "caract\u00e8re": 1, "reviens": 1, "dernier": 1, "d\u00e9crire": 2, "s\u00e9culaire": 1, "aient": 1, "volontiers": 1, "d\u00e9terminer": 1, "faveur": 1, "in\u00e9galit\u00e9s": 1, "sachant": 1, "d\u00e9multipli\u00e9e": 1, "Socialiste": 1, "bapt\u00eame": 1, "g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9s": 1, "doctrinal": 1, "pr\u00e9tendu": 1, "r\u00e9v\u00e9l\u00e9e": 1, "inop\u00e9rante": 1, "stalinisme": 1, "m\u00e9diocrit\u00e9": 1, "sentais": 1, "Ayant": 1, "audibles": 1, "permettrez": 1, "d\u00e9nomination": 1, "respectueux": 1, "exigences": 1, "comprenant": 1, "traduire": 1, "conflit": 1, "mener": 1, "offensive": 1, "longueur": 1, "pass\u00e9": 2, "enfermez": 1, "particuliers": 1, "revanche": 1, "disiez": 1, "d\u00e9clarer": 1, "genre": 1, "p\u00e9riodes": 1, "fastes": 1, "connues": 1, "pluriel": 1, "uuubicuces": 1, "proclamer": 1, "front": 1, "concierge": 1, "appartenancefet": 1, "int\u00e9ressant": 1, "faible": 1, "derniere": 1, "quelqhes": 1, "crOient": 1, "pourcentage": 1, "aurez": 1, "beaucoun": 1, "d\u00e9finissent": 1, "generaiis\u00e9f": 1, "arrangenta": 1, "tvplus": 1, "faciles": 1, "risquez": 1, "voulez": 1, "singulier": 1, "administratif": 1, "fournit": 1, "mande": 1, "commandementq": 1, "persuasion": 1, "u\u00ee\u00e2hfelation": 1, "etVde": 1, "pr\u00e9cis": 1, "nl\u00e9t\u00e6mr\u00ee\u00f1\u00e6\u00e6\u00e9e": 1, "pr\u00e9parer": 1, "auSSi": 1, "repond": 1, "aux\u00ea\u00e4\u00eb\u00ee\u00e4\u00ef": 1, "asune": 1, "excessif": 1, "a\u00f9\u0153fueazan": 1, "quete": 1, "\u00e9lectorale": 2, "antagonisme": 1, "difficile": 2, "plaire": 1, "france": 1, "sentwg\u00e4": 1, "locution": 1, "portent": 1, "atteinte": 1, "d\u00e9finit": 1, "admettre": 1, "intellectuellement": 1, "priorit\u00e9": 1, "ilv\u00e2ira": 1, "ferai": 1, "prochaine": 1, "ext\u00e9rieurs": 1, "aboutir": 1, "assembler": 1, "gagne": 1, "sentez": 1, "manipule": 1, "attirer": 1, "orienter": 1, "\u00e9hzfgit": 1, "Michel": 1, "Crozi\u00e9r\u00e9\u00f1": 1, "dof\u00fflsur": 1, "r\u00e9alit\u00e9": 1, "explique": 2, "objet": 1, "effaranteI": 1, "attend": 1, "garantisse": 1, "puissent": 1, "e\u00f9\u00e0cs": 1, "attitudes": 1, "\u00e9lectoral": 1, "r\u00e9pugne": 2, "mythe": 1, "parachutage": 1, "choqu\u00e9s": 1, "voter": 1, "breton": 2, "candidature": 1, "campagne": 1, "adversaires": 1, "merveilleux": 1, "E\u00c9Z\u00e2\u00fc\u00e8": 1, "pr\u00e9fabriqu\u00e9": 1, "commencer": 1, "lendemain": 1, "B\u00e9\u00e2g\u00e0r": 1, "r\u00e9agir": 2, "pertinente": 1, "situations": 1, "crit\u00e8re": 2, "pensera": 1, "parisien": 1, "parachut\u00e9": 1, "affaiblissements": 1, "ouvriers": 2, "votent": 1, "femmes": 1, "reconnaissant": 1, "marginalit\u00e9": 1, "disent": 1, "porter": 1, "ph\u00e9nom\u00e8ne": 1, "arbitrages": 1, "\u00c9\u00e2est": 1, "personnage": 1, "conform\u00e9ment": 1, "occup\u00e9es": 1, "nomm\u00e9s": 1, "et\u00e4leur": 1, "monsieur": 1, "nomm\u00e9": 1, "fasse": 1, "tourner": 1, "explicite": 1, "\u00e9ventuellement": 1, "performanc\u00ee\u00efrm\u00fcs": 1, "nommant": 1, "actionnaire": 1, "canal": 2, "capital": 1, "assume": 1, "d\u00f9u\u00e0\u00e4\u00e6\u00eb\ufb01rs": 1, "Tandis": 1, "demander": 1, "circulaire": 1, "contrats": 1, "souviens": 1, "servitude": 1, "nationalis\u00e9e": 1, "publique\u00e8yse": 1, "laissen": 1, "sid\u00e9rurgie": 1, "dLailleu\u00ebs": 1, "sond\u00e9ficit": 1, "combl\u00e9": 1, "\u00e9voqu\u00e9": 1, "rythme": 2, "habitudes": 1, "retards": 1, "consid\u00e8re": 1, "lib\u00e9ration": 1, "desgrix": 1, "dirigent": 1, "diversit\u00e9": 1, "regrette": 1, "travailleurs": 1, "p\u00e4\u00e4g\u00e8gueme\u00f1t": 1, "indiscutable": 1, "technicit\u00e9": 2, "m\u00e9tier": 1, "l\u00e9gislateur": 1, "n\u00f4tre": 1, "parmi": 1, "pr\u00e9paration": 1, "meilleure": 1, "prisn": 1, "\u00e9lecteurs": 1, "minimales": 1, "am\u00e8ne": 1, "d\u00e9roulement": 1, "aspect": 1, "prostituant": 1, "penser": 1, "d\u00e9mocratie": 1, "feraient": 1, "capacit\u00e9s": 1, "collecter": 1, "rueux": 1, "pessimisme": 1}}