{"id": "27_09_1988-Paris", "date": "27_09_1988", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_192_37_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "DISCOURS\n\nde Monsieur Michel Rocard\nPremier ministre\n\n   \n\n \n\n\u2018 Pas de modernisation \u00e9conomique\ndes entreprises sans\nmodernisation sociale\n\nParis, le 27 septembre 1988\n\n \n\n \n\nDiscours de\n\n \n\nParis, 1e 27 septembre 1988\n\n \n\nMonsieur Michel Rocard,\nPremier ministre,\n\nau forum des comit\u00e9s d'entreprise et des comit\u00e9s d'hygi\u00e8ne,\n: de s\u00e9curit\u00e9 et des conditions de travail\n\nMonsieur le Pr\u00e9sident,\nMesdames et Messieurs,\n\nJe voudrais, tout d\u2019abord, exprimer ma satisfaction\nd\u2019\u00eatre avec vous, aujourd\u2019hui, \u00e0 ce troisi\u00e8me forum des comit\u00e9s d\u2019en\u2014\ntreprise et des comit\u00e9s d\u2019hygi\u00e8ne, de s\u00e9curit\u00e9 et d\u0153 conditions de\ntravail, organis\u00e9 \u00e0 l\u2019initiative de la CFDT, mais ouvert \u00e0 tous les\nacteurs de la vie de l\u2019entreprise et de son environnement.\n\nMa conviction, vous le savez, est ancienne : les ins\u2014\ntances de repr\u00e9sentation du monde salarial jouent un r\u00f4le majeur\ndans 1e d\u00e9veloppement \u00e9conomique et social d\u2019un pays et constituent\nune expression fondamentale des valeurs d\u00e9mocratiques d\u2019une\nsoci\u00e9t\u00e9.\n\nLes grandes \u00e9tapes de l\u2019Histoire de notre pays depuis\nun si\u00e8cle vers l\u2019affermissement d\u2019une d\u00e9mocratie politique. \u00e9conomi-\nque et sociale se sont toujours accompagn\u00e9es d\u2019un progr\u00e8s dans la re-\npr\u00e9sentation collective des salari\u00e9s.\n\nLes d\u00e9buts de la III\u00e8 R\u00e9publique ont \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9s par\nla reconnaissance de la libert\u00e9 syndicale.\n\nLe Front populaire a favoris\u00e9 l\u2019essor de la n\u00e9gociation\ncollective et institu\u00e9 les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du personnel dans les entreprises.\n\nA la Lib\u00e9ration ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s les comit\u00e9s d\u2019entreprise.\n\nLe mouvement de mai 1968 a \u00e9t\u00e9 directement \u00e0\nl\u2019origine de la reconnaissance des sections syndicales dans les\nentreprises.\n\nEn\ufb01n, la victoire de la gauche en 1981 a permis le\nvote des lois AurOux, la cr\u00e9ation des comit\u00e9s d\u2019hygi\u00e8ne, de s\u00e9curit\u00e9 et\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n4 Discours de Monsieur Michel Rocard, Premier ministre,\nau forum des comit\u00e9s d\u2019entreprise et des comit\u00e9s d'hygi\u00e8ne,\n\nde s\u00e9curit\u00e9 et des conditions de travail\n\u2014\n\n \n\ndes conditions de travail, l'extension des missions et des moyens des\ncomit\u00e9s d\u2019entreprise, l\u2019institution d\u2019une obligation annuelle de n\u00e9go-\ncier dans les branches professionnelles et les entreprises et la\nreconnaissance du droit des salari\u00e9s \u00e0 l\u2019expression sur leurs lieux de\ntravail. Je l\u2019ai dit le 29 juin \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale : il n\u2019y a pas pour\nmoi de libert\u00e9 de l\u2019entreprise sans libert\u00e9 dans l\u2019entreprise.\n\nProgressivement, les salari\u00e9s sont ainsi pass\u00e9s \u00abdu\nsilence \u00e0 la parole\u00bb, du statut de producteurs passifs a celui d\u2019acteurs\n\u00e0 part enti\u00e8re de la vie des entreprises. Dans cette \u00e9volution, les\norganisations syndicales et les instances de repr\u00e9sentation du per-\nsonnel ont jou\u00e9 un r\u00f4le pr\u00e9pond\u00e9rant. Mais il reste beaucoup \u00e0 faire\npour traduire cette \u00e9volution dans les faits et dans le quotidien, pour\npasser du statut d\u2019acteur de plein droit a celui d\u2019acteur \u00e0 part enti\u00e8re.\nAussi, la priorit\u00e9 est\u2014elle aujourd\u2019hui d\u2019agir dans les entreprises et les\nbranches professionnell\u00e6 pour assurer la mise en \u0153uvre e\ufb02\u0153\u00fcve et\ntirer le meilleur parti des r\u00e9formes intervenues au cours de ces\nderni\u00e8res ann\u00e9es.\n\nCette action peut avoir plusieurs terrains d\u2019\u00e9lections,\nparmi lesquels celui de la modernisation des entreprises rev\u00eat \u00e0 mes\nyeux une importance toute particuli\u00e8re.\n\nNotre pays, vous le savez, est confront\u00e9 \u00e0 une s\u00e9rie de\nd\u00e9\ufb01s majeurs :\n\n\u2014 le ch\u00f4mage, qui ne cesse de s\u2019\u00e9tendre depuis maintenant vingt ans.\nau point de prendre la dimension d\u2019un v\u00e9ritable \ufb02\u00e9au national ;\n\n- la contrainte ext\u00e9rieure, qui limite'les possibilit\u00e9s de croissance de\nnotre \u00e9conomie : \u2018\n\n\u2014 les mutations technologiques, qui imposent une modification en\nprofondeur de notre tissu productif et une adaptation de notre\nsyst\u00e8me de formation initiale et continue.\n\n \n\n \n\n \n\nDiscours de Monsieur Michel Rocard, Premier ministre, 5\nau forum des comit\u00e9s d\u2019entreprise et des comit\u00e9s d'hygi\u00e8ne,\nde s\u00e9curit\u00e9 et des conditions de travail\n\n \n\nCes d\u00e9\ufb01s, seule la modernisation de nos entreprises\npeut nous permettre de les relever avec succ\u00e8s. D'o\u00f9 l\u2019importance\nmajeure qui s\u2019attache aux conditions de cette modernisation.\n\n\"Moderniser l\u2019entreprise, oui, mais avec les salari\u00e9s.\"\n\nVous avez d\u00e9battu cet apr\u00e8s\u2014midi sur ce th\u00e8me. Je\nsuis convaincu que la modernisation des entreprises ne peut se faire\nqu\u2019avec les salari\u00e9s et leurs repr\u00e9sentants.\n\nDe nombreux rapports et \u00e9tudes, et en particulier les\ntravaux men\u00e9s par Antoine Riboud, ont montr\u00e9 en effet que la moder-\nnisation \u00e9conomique des entreprises est condamn\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9chec si elle\nne s\u2019accompagne pas d\u2019une modernisation sociale.\n\nL\u2019investissement technique ne peut \u00eatre rentabilis\u00e9\nque s\u2019il s\u2019accompagne d\u2019un investissement humain.\n\nLes nouvelles technologies modi\ufb01ent le travail : la\nconnaissance directe du produit tend a s\u2019estomper et les taches\nimm\u00e9diates de production \u00e0 s\u2019effacer au pro\ufb01t de t\u00e2ches de sur-\nveillance et de traitement d\u2019informations. Elles requi\u00e8rent des com-\np\u00e9tences et des qualit\u00e9s nouvelles de la part des salari\u00e9s appel\u00e9s \u00e0 les\nmettre en \u0153uvre : capacit\u00e9 d\u2019abstraction, polyvalence, autonomie.\nprise de responsabilit\u00e9. capacit\u00e9 d\u2019\u00e9volution, toutes comp\u00e9tences et\nqualit\u00e9s que 1e taylorisme ne valorise pas particuli\u00e8rement, comme\nvous savez et ce syst\u00e8me est encore pr\u00e9dominant dans notre pays.\n\nTout projet d\u2019introduction de nouvelles technologies\ndevrait donc s\u2019accompagner d\u2019une r\u00e9\ufb02exion sur les modi\ufb01cations \u00e0\napporter \u00e0 l\u2019organisation et au contenu du travail. Pour citer encore\nAntoine Riboud : \"il faut repenser le travail en m\u00eame temps que\nl\u2019outil.\"\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n6 Discours de Monsieur Michel Rocard, Premier ministre.\nau forum des comit\u00e9s d'entreprise et des comit\u00e9s d'hygi\u00e8ne.\nde s\u00e9curit\u00e9 et des conditions de travail\n\n \n\n \n\nL\u2019ef\ufb01cacit\u00e9 productive n\u2019est pas li\u00e9e au seul investis-\nsement technique, elle r\u00e9sulte de la bonne ad\u00e9quation de l\u2019outil et du\ntravail. Elle d\u00e9pend du choix d\u2019une organisation du travail qui\npermette d\u2019optimiser l\u2019un et l\u2019autre. L\u2019id\u00e9e si souvent r\u00e9pandue selon\nlequel l\u2019investissement rapporte et le travail co\u00fbte, est devenue une\nid\u00e9e fausse. Pour que l\u2019investissement rapporte, il faut d\u00e9sormais que\nle travail soit valoris\u00e9.\n\nS\u2019ouvre donc devant les organisations syndicales et\nles instances \u00e9lues de repr\u00e9sentation du personnel un vaste champ\nd\u2019action, qui n\u2019est rien moins que celui de la modernisation de notre\n\u00e9conomie.\n\nLongtemps a pr\u00e9valu un partage des r\u00f4les entre em\u2014\nployeurs et repr\u00e9sentants du personnel r\u00e9servant aux premiers le\nmonopole de l\u2019\u00e9conomique et aux seconds celui du social. Aujour-\nd\u2019hui, ces fronti\u00e8res ne sont plus de mise. La modernisation doit\ndevenir l\u2019affaire de tous. Sa mise en \u0153uvre dans de bonnes conditions\npasse par la concertation et la n\u00e9gociation de l\u2019ensemble de ses carac\u2014\nt\u00e9ristiques et de ses modalit\u00e9s.\n\nL\u2019importance de l\u2019enjeu est d\u2019autant plus grande que\nles nouvelles techniques touchent l\u2019ensemble du tissu \u00e9conomique.\nElles n\u2019affectent certes pas de mani\u00e8re identique tous les secteurs\nd\u2019activit\u00e9, mais tous sont concern\u00e9s, notamment par la diffusion de\nl\u2019informatique. Aujourd\u2019hui, les emplois de bureau sont informatis\u00e9s\ndans la proportion de 1 sur 5. D\u2019ici \u00e0 l\u2019an 2000, c\u2019est-\u00e0\u2014dire demain.\nd\u00e9j\u00e0, la proportion sera de 5 sur 5.\n\nDans l\u2019industrie, on compte actuellement quelques\nmilliers de robots et quelques dizaines d\u2019ateliers \ufb02exibles. Dans vingt\nans, il y aura 100 000 robots et un millier d\u2019atelier \ufb02exibles.\n\nCette \u00e9volution est souvent per\u00e7ue par le monde\nsalarial comme une menace, comme un risque de d\u00e9quali\ufb01cation, de\nch\u00f4mage, de remise en cause des acquis sociaux.\n\n \n\n \n\n \n\nDiscours de Monsieur Michel Rocard, Premier ministre, 7\nau forum des comit\u00e9s d'entreprise et des comit\u00e9s d'hygi\u00e8ne,\n\nde s\u00e9curit\u00e9 et des conditions de travail\n\u2014\n\nf\n\\.,,\n%\u2018LNNE5\n\nJe suis pour ma part convaincu qu\u2019elle repr\u00e9sente au\ncontraire un atout, une opportunit\u00e9 pour am\u00e9liorer les conditions de\ntravail et d\u2019emploi des salari\u00e9s. Mais cette opportunit\u00e9 doit \u00eatre saisie:\nles pouvoirs publics peuvent y contribuer, mais la responsabilit\u00e9\npremi\u00e8re \u00e9choit aux partenaires sociaux.\n\nC\u2019est aux partenaires sociaux, aux salari\u00e9s eux-\nm\u00e8mes et \u00e0 leurs repr\u00e9sentants, aux employeurs et aux organisations\npatronales, de faire en sorte que la modernisation ne se fasse pas sans\nles salari\u00e9s et encore moins contre eux, mais qu\u2019elle soit au contraire\nl\u2019occasion de changer le travail, d\u2019am\u00e9liorer l\u2019emploi, de faire travailler\ndavantage les machines et moins les hommes, de d\u00e9velopper la for-\nmation et d\u2019accro\u00eetre son ef\ufb01cacit\u00e9.\n\nLa modernisation doit \u00eatre l\u2019occasion de changer le\ntravail.\n\nC\u2019est un objectif de premi\u00e8re importance tant pour\nles pouvoirs publics que pour les partenaires sociaux.\n\nD\u2019abord, parce que les maladies professionnelles et\nles accidents de travail demeurent trop nombreux : on recense encore\nchaque ann\u00e9e quelque 700 000 accidents de travail entra\u00eenant un\narr\u00eat d\u2019activit\u00e9 parmi lesquels un millier d\u2019accidents mortels et 70 000\naccidents graves.\n\nEnsuite, parce que de trop nombreux salari\u00e9s con-\nnaissent encore des conditions de travail difficiles ou ingrates. C\u2019est\nainsi qu\u2019un million de travailleurs sont expos\u00e9s \u00e0 d\u2019importantes nui\u2014\nsances sonores, que les trois quarts des ouvriers non-quali\ufb01\u00e9s et des\nemploy\u00e9s du commerce doivent rester debout pendant leur travail et\nque pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des ouvriers sont toujours confront\u00e9s a la salet\u00e9\nsur leurs lieux de travail. Ces r\u00e9alit\u00e9s ne peuvent para\u00eetre prosa'iques\nqu\u2019\u00e0 ceux qui n\u2019ont pas \u00e0 les affronter quotidiennement.\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n8 Discours de Monsieur Michel Rocard, Premier ministre,\nau forum des comit\u00e9s d\u2019entreprise et des comit\u00e9s d\u2019hygi\u00e8ne,\nde s\u00e9curit\u00e9 et des conditions de travail\n\n \n\n \n\nChanger le travail est une n\u00e9cessit\u00e9 en\ufb01n, parce que\nla situation actuelle est un g\u00e2chis humain, bien s\u00fbr, mais aussi \u00e9co-\nnomique. Sait-on que le co\u00fbt global des accidents de travail est \u00e9valu\u00e9\na 40 milliards de francs par an ?\n\nLes op\u00e9rations de modernisation doivent \u00eatre autant\nd\u2019occasions d\u2019\u00e9liminer ce g\u00e2chis, d\u2019am\u00e9liorer les conditions et le\ncontenu du travail, de cr\u00e9er des emplois quali\ufb01\u00e9s et plus attrayants.\nC\u2019est \u00e0 cette condition que la modernisation des entreprises permet-\ntra de valoriser le fantastique gisement de productivit\u00e9 que rec\u00e8le le\nmonde salarial.\n\nLa modernisation doit \u00eatre \u00e9galement l\u2019occasion d\u2019am\u00e9-\nliorer l\u2019emploi.\n\nIl va de soi que la modernisation du tissu productif\nest une condition indispensable \u00e0 toute am\u00e9lioration de l\u2019emploi \u00e0\nmoyen terme.\n\nMais d\u00e8s maintenant, les op\u00e9rations d\u2019investisse\u2014\nment doivent \u00e9tre l\u2019occasion d\u2019aborder les probl\u00e8mes d\u2019emploi sous\nun angle nouveau.\n\nL\u2019introduction de nouveaux \u00e9quipements dans une\nentreprise entra\u00eene fr\u00e9quemment une \u00e9volution de la quali\ufb01cation\ndes emplois.\n\nCette mutation donne, de plus en plus souvent, lieu\n\u00e0 l\u2019\u00e9viction des salari\u00e9s les moins quali\ufb01\u00e9s. Cela ne me para\u00eet ni in\u00e9-\nluctable ni satisfaisant y compris du point de vue de l\u2019e\ufb01icacit\u00e9\nproductive.\n\nLa modernisation n\u2019est pas une \u00e9tape \u00e0 franchir,\nmais un processus permanent, jamais achev\u00e9, \u00e0 conduire. Comment\n\n \n\n \n\n \n\nDiscours de Monsieur Michel Rocard, Premier ministre, 9\nau fomm des comit\u00e9s d\u2019entreprise et des comit\u00e9s d'hygi\u00e8ne,\nde s\u00e9curit\u00e9 et des conditions de travail\n\n \n\nsusciter l\u2019adh\u00e9sion des salari\u00e9s \u00e0 ce processus s\u2019il risque a tout\nmoment de se traduire par la perte de leur emploi ? Par ailleurs, le\npass\u00e9 r\u00e9cent a amplement d\u00e9montr\u00e9 que la prise en compte du savoir-\nfaire des salari\u00e9s. de leur m\u00e9moire et de leur exp\u00e9rience profession\u2014\nnelle \u00e9tait une condition indispensable a l\u2019e\ufb01icacit\u00e9 de tout\u201c nouveau\nsyst\u00e8me productif.\n\nIl me semble donc que le changement de technique,\nn\u2019implique pas n\u00e9cessairement le changement de salari\u00e9s, et surtout\nqu\u2019il ne peut \u00eatre ma\u00eetris\u00e9 sur le long terme que par des hommes et\ndes femmes assur\u00e9s d\u2019une certaine stabilit\u00e9 de leur emploi. Pour \u00eatre\ne\ufb01icace, la modernisation doit se faire au b\u00e9n\u00e9\ufb01ce et avec le concours\ndes salari\u00e9s de l\u2019entreprise.\n\nC\u2019est pourquoi j\u2019attache la plus grande importance \u00e0\nla diffusion des pratiques de gestion pr\u00e9visionnelle de l\u2019emploi dans\nles entreprises.\n\nJe sais que les al\u00e9as sont nombreux. L\u2019\u00e9volution des\nmarch\u00e9s, des produits, des techniques et des m\u00e9tiers, qui d\u00e9termine\nle nombre et la quali\ufb01cation des emplois, n\u2019est pas toujours ais\u00e9e \u00e0\ndiscerner. Mais il en va \u00e0 cet \u00e9gard de la plani\ufb01cation des entreprises\ncomme de celle de l\u2019Etat : plus l\u2019avenir s\u2019annonce impr\u00e9cis et\nchangeant, plus il est important d\u2019essayer d\u2019en cerner les contours\nafin de n\u2019\u00eatre pas pris au d\u00e9pourvu.\n\nLa gestion pr\u00e9visionnelle est une condition indispen\u2014\nsable \u00e0 l\u2019\u00e9laboration de plans de formation permettant l\u2019adaptation\ndes salari\u00e9s aux nouvelles quali\ufb01cations ou, si des r\u00e9ductions d\u2019effec-\ntifs s\u2019av\u00e8rent \u00e0 termes n\u00e9cessaires, permettant de donner aux salari\u00e9s\nconcern\u00e9s les meilleurs atouts pour se reclasser sur le march\u00e9 du\ntravail.\n\nAussi dirais-je volontiers que la gestion pr\u00e9vision\u2014\nnelle de l\u2019emploi doit devenir \u00abune ardente obligation\u00bb pour les\nentreprises.\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n1 O Discours de Monsieur Michel Rocard, Premier ministre,\nau forum des comit\u00e9s d\u2019entreprise et des comit\u00e9s d\u2019hygi\u00e8ne,\nde s\u00e9curit\u00e9 et des conditions de travail\n\n \n\n \n\nLa modernisation doit \u00eatre aussi l\u2019occasion de recher\u2014\ncher l\u0153 formes d\u2019organisation du temps du travail qui permette de\nfaire travailler davantage les machines et moins les hommes.\n\nUne op\u00e9ration de modernisation permet d\u2019aborder\nles questions de la dur\u00e9e et de l\u2019am\u00e9nagement du temps de travail en\ndistinguant clairement deux probl\u00e8mes trop souvent confondus :\ncelui de la dur\u00e9e d\u2019utilisation des \u00e9quipements et celui de la dur\u00e9e du\ntravail des salari\u00e9s. Elle offre l\u2019opportunit\u00e9 de rechercher une ad\u00e9qua\u2014\ntion satisfaisante entre ces deux \u00e9l\u00e9ments, c\u2019est\u2014\u00e0\u2014dire une organisa-\n\n.....\n\ntout en r\u00e9pondant aux aspirations des salari\u00e9s.\n\nAussi me para\u00eet\u2014il particuli\u00e8rement souhaitable que\ntout projet d\u2019investissement important donne lieu dans l\u2019entreprise \u00e0\nconcertation et n\u00e9gociation sur l\u2019am\u00e9nagement du temps du travail.\n\nJe demeure, en effet, convaincu, que l\u2019am\u00e9nagement\ndu temps de travail est une grande id\u00e9e qui n\u2019a pas encore connu tous\nles d\u00e9veloppements qu\u2019elle m\u00e9rite. Faire travailler plus les machines\net moins les hommes, c\u2019est incontestablement la meilleure solution\npour assurer un partage du travail sur des bases \u00e9conomiques\nsaines.\n\nLa modernisation doit \u00eatre, enfin, l\u2019occasion de d\u00e9ve-\nlopper la formation et d\u2019am\u00e9liorer son ef\ufb01cacit\u00e9.\n\nLa formation est encore trop souvent consid\u00e9r\u00e9e\ncomme une charge, une d\u00e9pense \u00e0 caract\u00e8re social, quand ce n\u2019est\npas comme une simple contrainte administrative.\n\nCette conception m\u00e9diocre p\u00e9nalise \u00e0 la fois les sala-\nri\u00e9s, en les privant de formations v\u00e9ritablement quali\ufb01antes, et les\nentreprises, qui valorisent mal les ressources de leur main-d\u2019\u0153uvre.\n\n \n\n \n\n \n\nDiscours de Monsieur Michel Rocard, Premier ministre. 1 1\nau forum des comit\u00e9s d\u2019entreprise et des comit\u00e9s d\u2019hygi\u00e8ne,\n\nde s\u00e9curit\u00e9 et des conditions de travail\n\n \n\n \n\nLa formation est un investissement, elle doit \u00eatre\ncon\u00e7ue et mise en \u0153uvre comme telle, en appui aux op\u00e9rations de\nmodernisation technique ou de transformation de l\u2019organisation du\ntravail.\n\nCela implique qu\u2019elle cesse d\u2019\u00eatre une activit\u00e9 isol\u00e9e,\nmais qu\u2019elle soit au contraire \u00e9troitement li\u00e9e a la strat\u00e9gie des\nentreprises.\n\nUne telle \u00e9volution suscite parfois des craintes, no\u2014\ntamment celle de faire de la formation un simple instrument utilitaire\nau service exclusif de la bonne marche de l\u2019entreprise.\n\nLa encore, c\u2019est aux partenaires sociaux qu\u2019il revient\nd\u2019assurer la convergence des int\u00e9r\u00eats de l\u2019entreprise et de ses salari\u00e9s,\nen particulier en mettant en \u0153uvre des formations quali\ufb01antes dont\nl\u0153 acquis soient transf\u00e9rables.\n\n. Conditions et contenu du travail, emploi, am\u00e9nage\u2014\nment et dur\u00e9e du travail, formation : cette liste des enjeux de la\nmodernisation n\u2019est pas exhaustive, tant s\u2019en faut. Mais elle su\ufb01it a\nd\u00e9montrer l\u2019int\u00e9r\u00eat majeur qui s\u2019attache \u00e0 ce que les salari\u00e9s et leurs\nrepr\u00e9sentants participent \u00e0 la modernisation des entreprises.\n\nA cet \u00e9gard, l\u2019ouverture en mai dernier d\u2019une n\u00e9gocia-\ntion interprofessionnelle sur diff\u00e9rents aspects de la modernisation\nme para\u00eet une \u201cexcellente chose et les pouvoirs publics sont attentifs\n\u00e0 ce qui peut favoriser son succ\u00e8s.\n\nMais, cette n\u00e9gociation doit \u00eatre relay\u00e9e dans les bran-\nches professionnelles et les entreprises.\n\nDans les branches professionnelles, une r\u00e9\ufb02exion\ncommune des partenaires sociaux sur l\u2019\u00e9volution des march\u00e9s, des\n\n \n\n \n\n1 2 Discours de Monsieur Michel Rocard, Premier min\u00e6tre,\nau forum des comit\u00e9s d\u2019entreprise et des comit\u00e9s d'hygi\u00e8ne.\nde s\u00e9curit\u00e9 et des conditions de travail\n\n \n\n \n\ntechniques et des m\u00e9tiers serait particuli\u00e8rement opportune pour\n\u00e9clairer les entreprises, et surtout les PME, sur la nature des\nformations \u00e0 mettre en \u0153uvre au cours des prochaines ann\u00e9es. De\nm\u00eame permettrait-elle aux partenaires sociaux de n\u00e9gocier en con\u2014\nnaissance de cause l\u2019actualisation des classi\ufb01cations et des grilles\nsalariales, aujourd\u2019hui trop souvent inadapt\u00e9es, voire totalement\nobsol\u00e8tes.\n\nDans les entreprises, les modalit\u00e9s concr\u00e8tes de la\nmodernisation doivent \u00eatre discut\u00e9es.\n\nC\u2019est tout particuli\u00e8rement \u00e0 cette \ufb01n que les lois\nAuroux ont \u00e9tendu les pr\u00e9rogatives et augment\u00e9 les moyens des\nrepr\u00e9sentants du personnel.\n\nLes moyens d\u2019une intervention e\ufb01icace des salari\u00e9s et\nde leurs repr\u00e9sentants sur les op\u00e9rations de modernisation existent.\nM\u00eame s\u2019ils sont perfectibles, 1a priorit\u00e9 aujourd\u2019hui est celle de leur\nutilisation optimale.\n\nL\u2019existence et le succ\u00e8s de ce forum invitent \u00e0 l\u2019opti\u2014\nmisme, car ils t\u00e9moignent de mani\u00e8re particuli\u00e8rement probante de\nla volont\u00e9 et de la capacit\u00e9 des instances de repr\u00e9sentation du\npersonnel \u00e0 exercer leurs missions avec dynamisme et ef\ufb01cacit\u00e9.\n\nLes troph\u00e9es de l\u2019initiative qui viennent d\u2019\u00eatre remis\nen constituent autant de preuves, et je tiens \u00e0 m\u2019associer aux\nf\u00e9licitations qui ont \u00e9t\u00e9 adress\u00e9es tout a l\u2019heure aux repr\u00e9sentants des\ninstitutions laur\u00e9ates.\n\nLes r\u00e9alisations de ces institutions sont en e\ufb01et\nremarquables \u00e0 plusieurs titres.\n\n \n\n \n\n \n\nDiscours de Monsieur Michel Rocard, Premier ministre. 1 3\nau forum des comit\u00e9s d\u2019entreprise et des comit\u00e9s d'hygi\u00e8ne,\nde s\u00e9curit\u00e9 et des conditions de travail\n\n \n\n \n\nL\u2019action du CHSCT, qui a re\u00e7u le troph\u00e9e du change\u2014\nment n\u00e9goci\u00e9, illustre mon propos sur l\u2019importance de la contribution\ndes salari\u00e9s et de leurs repr\u00e9sentants \u00e0 la modernisation des entre-\nprises.\n\nL\u2019action du CHSCT peut \u00eatre jug\u00e9e exemplaire par la\nd\u00e9marche suivie et les r\u00e9sultats obtenus. Mais elle est \u00e9galement\nr\u00e9v\u00e9latrice du degr\u00e9 d\u2019expertise que les instances de repr\u00e9sentation\ndu personnel doivent atteindre pour exercer ef\ufb01cacement leur action.\n\nLe souci de la comp\u00e9tence, de la quali\ufb01cation est\ncertainement l\u2019une des caract\u00e9ristiques majeures des actions pri-\nm\u00e9es par le jury comme d\u2018ailleurs plus g\u00e9n\u00e9ralement de toutes celles\nqui ont \u00e9t\u00e9 soumises a son appr\u00e9ciation.\n\nDans bien des cas, leur mise en \u0153uvre a d\u00fb exiger en\neffet une comp\u00e9tence a caract\u00e8re quasiment professionnel : la bonne\nvolont\u00e9 ne suf\ufb01t certainement pas, par exemple, \u00e0 cr\u00e9er un service\nt\u00e9l\u00e9matique et a le faire fonctionner correctement.\n\nPar ailleurs, leur objet a souvent \u00e9t\u00e9 d\u2019accro\u00eetre ou de\nvaloriser des comp\u00e9tences : il en a \u00e9t\u00e9 ainsi des voyages d\u2019\u00e9tudes\nprofessionnels destin\u00e9s a am\u00e9liorer la quali\ufb01cation \u00e9conomique\nd\u2019\u00e9lus de comit\u00e9s, des stages de sensibilisation aux r\u00e9alit\u00e9s sociales\net culturelles africaines destin\u00e9s \u00e0 permettre \u00e0 des travailleuses\nsociales de mieux exercer leurs fonctions aupr\u00e8s de populations\nimmigr\u00e9es, de l\u2019organisation d\u2019une exposition sur les productions\nextra-professionnelles des salari\u00e9s d\u2019une entreprise destin\u00e9es \u00e0 valo-\nriser publiquement leurs divers talents.\n\nL\u2019expression d\u2019une solidarit\u00e9 multiforme est sans au-\ncun doute l\u2019autre principale caract\u00e9ristique de nombreuses actions\nsoumises \u00e0 l\u2019appr\u00e9ciation du jury. C\u2019est, pour moi, je vous l\u2019avouerai,\nune heureuse d\u00e9couverte que celle de l\u2019existence de ce r\u00e9seau de\nsolidarit\u00e9s tiss\u00e9 par de nombreux comit\u00e9s d\u2019entreprise.\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n1 4 Discours de Monsieur Michel Rocard, Premier ministre,\nau forum des comit\u00e9s d\u2019entrepn'se et des comit\u00e9s d\u2019hygi\u00e8ne,\nde s\u00e9curit\u00e9 et des conditions de travail\n\n \n\n \n\nLa preuve est ainsi faite de la capacit\u00e9 des instances\nde repr\u00e9sentation du personnel a \u00eatre des vecteurs in\ufb02uents de la\nmodernisation des entreprises en m\u00eame temps que des instruments\nef\ufb01caces de lutte contre les diverses formes d\u2019in\u00e9galit\u00e9 et d\u2019exclusion\nqui menacent la coh\u00e9sion de notre soci\u00e9t\u00e9.\n\nC\u2019est pourquoi j\u2019invite l\u2019ensemble des salari\u00e9s, et na\u2014\nturellement les 100 000 \u00e9lus des comit\u00e9s d\u2019entreprise, les 45 000\nd\u00e9l\u00e9gu\u00e9s syndicaux d\u2019entreprise, la centaine de milliers de membres\nde CHSCT, les 300 000 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du personnel, mais aussi les\nemployeurs, l\u2019administration du travail, les experts et consultants\nd\u2019entreprise \u00e0 poursuivre dans la voie du d\u00e9veloppement de l\u2019action\n\u00e9conomique et sociale des instances de repr\u00e9sentation du personnel.\n\nA cet \u00e9gard, je ne ferai \u00e9tat que d\u2019une pr\u00e9occupation,\nune forte minorit\u00e9 de salari\u00e9s ne b\u00e9n\u00e9\ufb01cie toujours d\u2019aucune repr\u00e9-\nsentation, ni syndicale, ni \u00e9lue. Les possibilit\u00e9s tr\u00e8s larges accord\u00e9es\npar le l\u00e9gislateur aux partenaires sociaux de cr\u00e9er des syst\u00e8mes de re-\npr\u00e9sentation sp\u00e9ci\ufb01ques aux petites et moyennes entreprises n\u2019ont\npratiquement pas \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es. Il y a l\u00e0 une situation que l\u2019on ne peut\ntrouver satisfaisante, surtout dans un contexte o\u00f9 les PME jouent un\nr\u00f4le croissant dans l\u2019\u00e9conomie nationale. Sur ce sujet, comme sur\nbeaucoup d\u2019autres, les partenaires sociaux ont ind\u00e9niablement du\ngrain \u00e0 moudre.\n\nPour sa part, le Gouvernement entend naturelle-\nment assumer ses responsabilit\u00e9s propres dans le d\u00e9veloppement du\ndialogue social et la modernisation des entreprises.\n\nDiff\u00e9rentes mesures ont d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es en\nce sens :\n\u2014 La conclusion de conventions d\u2019\u00e9tudes avec les partenaires so-\nciaux dans les branches professionnelles sera d\u00e9velopp\u00e9e pour leur\npermettre notamment de mieux appr\u00e9hender les \u00e9volutions des\ntechniques et des m\u00e9tiers :\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDiscours de Monsieur Michel Rocard, Premier ministre, 1 5\nau forum des comit\u00e9s d\u2019entreprise et des comit\u00e9s d'hygi\u00e8ne,\nde s\u00e9curit\u00e9 et des conditions de travail\n\n \n\n \n\n- Les moyens de l\u2019Agence nationale pour l\u2019am\u00e9lioration des condi\u2014\ntions de travail, l\u2019ANACT, et du Fonds pour l\u2019am\u00e9lioration des condi-\ntions de travail seront tr\u00e8s substantiellement revaloris\u00e9s. C\u2019est ainsi\nque les cr\u00e9dits et les effectifs de l\u2019ANACT seront l\u2019an prochain\npratiquement augment\u00e9s de moiti\u00e9 a\ufb01n de lui permettre de d\u00e9velop-\nper ses activit\u00e9s, que le rapport Riboud n\u2019a pas h\u00e9sit\u00e9 a comparer - par\nleur importance pour l\u2019avenir - \u00e0 celles du Commissariat g\u00e9n\u00e9ral au\nPlan \u00e0 la productivit\u00e9 de l\u2019apr\u00e8s\u2014guerre ;\n\n\u2014 L\u2019effort de l\u2019Etat sera d\u00e9multipli\u00e9 par celui des r\u00e9gions, la moder\u2014\nnisation du travail dans les PME ayant \u00e9t\u00e9 retenue comme l\u2019un des\nth\u00e8mes des futurs contrats de plan Etat-r\u00e9gions.\n\nLe Gouvernement, conscient de l\u2019enjeu que repr\u00e9-\nsente la modernisation sociale des entreprises, ne restera pas inactif,\nmais il doit \u00eatre clair pour tous que, sur ce sujet, l\u2019action des pouvoirs\npublics incitative ou arbitrale, ne peut se substituer \u00e0 celle des\nsalari\u00e9s et de leurs repr\u00e9sentants.\n\nMonsieur le Pr\u00e9sident, Mesdames et Messieurs, je\nforme des v\u0153ux pour que vos travaux se poursuivent de mani\u00e8re\nfructueuse.\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPubli\u00e9 par le Service d'lnformation et de Diffusion\ndu Premier ministre\n4\u00e8 trimestre 1988\nImprimeur : La Productrice\n\n \n\n", "key_words": {"Monsieur": 13, "Michel": 14, "modernisation": 23, "entreprises": 9, "septembre": 2, "forum": 14, "comit\u00e9s": 32, "s\u00e9curit\u00e9": 15, "conditions": 19, "exprimer": 1, "troisi\u00e8me": 1, "organis\u00e9": 1, "ouvert": 1, "ancienne": 1, "repr\u00e9sentation": 6, "monde": 1, "salarial": 1, "jouent": 2, "d\u00e9veloppement": 3, "\u00e9conomique": 2, "social": 2, "expression": 1, "fondamentale": 1, "valeurs": 1, "d\u00e9mocratiques": 1, "grandes": 1, "\u00e9tapes": 1, "notre": 4, "si\u00e8cle": 1, "d\u00e9mocratie": 1, "sociale": 3, "toujours": 4, "accompagn\u00e9es": 1, "progr\u00e8s": 1, "collective": 1, "d\u00e9buts": 1, "R\u00e9publique": 1, "marqu\u00e9s": 1, "reconnaissance": 2, "libert\u00e9": 3, "Front": 1, "populaire": 1, "favoris\u00e9": 1, "institu\u00e9": 1, "d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s": 2, "personnel": 5, "Lib\u00e9ration": 1, "cr\u00e9\u00e9s": 1, "mouvement": 1, "directement": 1, "sections": 1, "syndicales": 3, "victoire": 1, "gauche": 1, "permis": 1, "cr\u00e9ation": 1, "Discours": 6, "Premier": 13, "missions": 2, "moyens": 4, "obligation": 1, "annuelle": 1, "branches": 3, "professionnelles": 4, "droit": 2, "salari\u00e9s": 16, "leurs": 10, "lieux": 2, "nationale": 2, "ainsi": 3, "pass\u00e9s": 1, "statut": 2, "producteurs": 1, "passifs": 1, "celui": 7, "enti\u00e8re": 1, "cette": 8, "instances": 5, "reste": 1, "beaucoup": 1, "traduire": 2, "\u00e9volution": 4, "faits": 1, "plein": 1, "priorit\u00e9": 2, "professionnell\u00e6": 1, "assurer": 2, "\u0153uvre": 7, "e\ufb02\u0153\u00fcve": 1, "meilleur": 1, "parti": 1, "r\u00e9formes": 1, "intervenues": 1, "cours": 2, "action": 1, "avoir": 1, "plusieurs": 2, "terrains": 1, "lesquels": 2, "rev\u00eat": 1, "importance": 4, "toute": 2, "confront\u00e9": 1, "s\u00e9rie": 1, "majeurs": 1, "cesse": 2, "depuis": 1, "maintenant": 1, "vingt": 1, "point": 2, "prendre": 1, "dimension": 1, "v\u00e9ritable": 1, "national": 1, "contrainte": 2, "possibilit\u00e9s": 2, "croissance": 1, "\u00e9conomie": 1, "mutations": 1, "imposent": 1, "modification": 1, "tissu": 3, "productif": 1, "adaptation": 1, "formation": 7, "initiale": 1, "seule": 1, "permettre": 3, "relever": 1, "d\u00e9battu": 1, "convaincu": 2, "nombreux": 4, "rapports": 1, "particulier": 2, "men\u00e9s": 1, "Antoine": 1, "montr\u00e9": 1, "effet": 1, "condamn\u00e9e": 1, "technique": 2, "investissement": 1, "nouvelles": 5, "technologies": 1, "modi\ufb01ent": 1, "travail": 17, "directe": 1, "produit": 1, "production": 1, "pro\ufb01t": 1, "t\u00e2ches": 1, "traitement": 1, "Elles": 1, "requi\u00e8rent": 1, "qualit\u00e9s": 1, "appel\u00e9s": 1, "capacit\u00e9": 4, "toutes": 2, "comp\u00e9tences": 2, "taylorisme": 1, "valorise": 1, "savez": 1, "syst\u00e8me": 1, "encore": 5, "pr\u00e9dominant": 1, "projet": 2, "r\u00e9\ufb02exion": 1, "modi\ufb01cations": 1, "contenu": 2, "citer": 1, "Riboud": 2, "repenser": 1, "temps": 6, "productive": 1, "r\u00e9sulte": 1, "bonne": 2, "ad\u00e9quation": 1, "d\u00e9pend": 1, "choix": 1, "organisation": 1, "souvent": 6, "r\u00e9pandue": 1, "rapporte": 1, "devenue": 1, "d\u00e9sormais": 1, "devant": 1, "organisations": 1, "\u00e9lues": 1, "vaste": 1, "moins": 6, "pr\u00e9valu": 1, "partage": 2, "r\u00f4les": 1, "entre": 2, "repr\u00e9sentants": 4, "r\u00e9servant": 1, "premiers": 1, "seconds": 1, "fronti\u00e8res": 1, "bonnes": 1, "concertation": 1, "n\u00e9gociation": 3, "grande": 3, "techniques": 2, "touchent": 1, "certes": 1, "mani\u00e8re": 2, "identique": 1, "notamment": 2, "diffusion": 2, "emplois": 2, "bureau": 1, "proportion": 2, "compte": 2, "actuellement": 1, "robots": 2, "quelques": 1, "dizaines": 1, "millier": 2, "per\u00e7ue": 1, "comme": 7, "risque": 2, "remise": 1, "cause": 2, "acquis": 2, "repr\u00e9sente": 1, "opportunit\u00e9": 2, "am\u00e9liorer": 2, "pouvoirs": 3, "publics": 3, "peuvent": 2, "\u00e9choit": 1, "partenaires": 9, "employeurs": 1, "faire": 5, "sorte": 1, "fasse": 1, "contre": 2, "changer": 2, "machines": 2, "d\u00e9velopper": 1, "objectif": 1, "premi\u00e8re": 1, "parce": 3, "maladies": 1, "accidents": 3, "demeurent": 1, "recense": 1, "ann\u00e9e": 1, "quelque": 1, "entra\u00eenant": 1, "parmi": 1, "mortels": 1, "difficiles": 1, "million": 1, "travailleurs": 1, "expos\u00e9s": 1, "trois": 1, "quarts": 1, "ouvriers": 2, "commerce": 1, "doivent": 5, "rester": 1, "debout": 1, "pendant": 1, "moiti\u00e9": 2, "confront\u00e9s": 1, "r\u00e9alit\u00e9s": 2, "para\u00eetre": 1, "affronter": 1, "n\u00e9cessit\u00e9": 1, "situation": 2, "actuelle": 1, "g\u00e2chis": 1, "aussi": 3, "global": 1, "milliards": 1, "francs": 1, "op\u00e9rations": 4, "cr\u00e9er": 3, "quali\ufb01\u00e9s": 1, "condition": 4, "valoriser": 1, "fantastique": 1, "gisement": 1, "productivit\u00e9": 2, "rec\u00e8le": 1, "\u00e9galement": 1, "indispensable": 2, "am\u00e9lioration": 1, "probl\u00e8mes": 2, "angle": 1, "nouveaux": 1, "\u00e9quipements": 2, "entra\u00eene": 1, "fr\u00e9quemment": 1, "mutation": 1, "para\u00eet": 2, "satisfaisant": 1, "compris": 1, "\u00e9tape": 1, "processus": 2, "jamais": 1, "perte": 1, "emploi": 1, "r\u00e9cent": 1, "amplement": 1, "d\u00e9montr\u00e9": 1, "prise": 1, "m\u00e9moire": 1, "exp\u00e9rience": 1, "\u00e9tait": 1, "semble": 1, "changement": 2, "n\u00e9cessairement": 1, "ma\u00eetris\u00e9": 1, "terme": 1, "hommes": 1, "femmes": 1, "assur\u00e9s": 1, "certaine": 1, "stabilit\u00e9": 1, "b\u00e9n\u00e9\ufb01ce": 1, "pourquoi": 2, "pratiques": 1, "gestion": 3, "pr\u00e9visionnelle": 2, "al\u00e9as": 1, "nombre": 1, "quali\ufb01cation": 3, "ais\u00e9e": 1, "\u00e9gard": 1, "plani\ufb01cation": 1, "celle": 5, "impr\u00e9cis": 1, "important": 2, "cerner": 1, "plans": 1, "permettant": 2, "quali\ufb01cations": 1, "r\u00e9ductions": 1, "termes": 1, "donner": 1, "meilleurs": 1, "atouts": 1, "reclasser": 1, "march\u00e9": 1, "volontiers": 1, "devenir": 1, "ardente": 1, "formes": 2, "permette": 1, "travailler": 2, "davantage": 1, "op\u00e9ration": 1, "permet": 1, "questions": 1, "dur\u00e9e": 4, "clairement": 1, "confondus": 1, "offre": 1, "rechercher": 1, "satisfaisante": 1, "r\u00e9pondant": 1, "aspirations": 1, "particuli\u00e8rement": 4, "souhaitable": 1, "donne": 1, "connu": 1, "d\u00e9veloppements": 1, "Faire": 1, "incontestablement": 1, "meilleure": 1, "bases": 1, "d\u00e9pense": 1, "caract\u00e8re": 2, "quand": 1, "simple": 2, "conception": 1, "m\u00e9diocre": 1, "p\u00e9nalise": 1, "privant": 1, "formations": 2, "v\u00e9ritablement": 1, "valorisent": 1, "ressources": 1, "appui": 1, "transformation": 1, "implique": 1, "activit\u00e9": 1, "contraire": 1, "\u00e9troitement": 1, "strat\u00e9gie": 1, "telle": 1, "suscite": 1, "parfois": 1, "instrument": 1, "service": 1, "exclusif": 1, "marche": 1, "sociaux": 5, "convergence": 1, "int\u00e9r\u00eats": 1, "mettant": 1, "quali\ufb01antes": 1, "soient": 1, "Conditions": 1, "liste": 1, "enjeux": 1, "su\ufb01it": 1, "majeur": 1, "participent": 1, "dernier": 1, "interprofessionnelle": 1, "diff\u00e9rents": 1, "aspects": 1, "chose": 1, "favoriser": 1, "relay\u00e9e": 1, "m\u00e9tiers": 2, "serait": 1, "opportune": 1, "surtout": 2, "nature": 1, "mettre": 1, "prochaines": 1, "n\u00e9gocier": 1, "classi\ufb01cations": 1, "voire": 1, "modalit\u00e9s": 1, "concr\u00e8tes": 1, "\u00e9tendu": 1, "pr\u00e9rogatives": 1, "augment\u00e9": 1, "intervention": 1, "e\ufb01icace": 1, "succ\u00e8s": 1, "invitent": 1, "t\u00e9moignent": 1, "probante": 1, "volont\u00e9": 1, "exercer": 3, "dynamisme": 1, "troph\u00e9es": 1, "viennent": 1, "constituent": 1, "autant": 1, "tiens": 1, "adress\u00e9es": 1, "r\u00e9alisations": 1, "institutions": 1, "troph\u00e9e": 1, "illustre": 1, "propos": 1, "CHSCT": 1, "jug\u00e9e": 1, "exemplaire": 1, "suivie": 1, "r\u00e9sultats": 1, "degr\u00e9": 1, "atteindre": 1, "ef\ufb01cacement": 1, "souci": 1, "caract\u00e9ristiques": 1, "majeures": 1, "actions": 1, "g\u00e9n\u00e9ralement": 1, "soumises": 1, "exiger": 1, "comp\u00e9tence": 1, "quasiment": 1, "professionnel": 1, "suf\ufb01t": 1, "certainement": 1, "fonctionner": 1, "objet": 1, "voyages": 1, "destin\u00e9s": 2, "stages": 1, "sensibilisation": 1, "culturelles": 1, "africaines": 1, "mieux": 2, "fonctions": 1, "aupr\u00e8s": 1, "exposition": 1, "entreprise": 1, "destin\u00e9es": 1, "publiquement": 1, "divers": 1, "solidarit\u00e9": 1, "multiforme": 1, "doute": 1, "principale": 1, "caract\u00e9ristique": 1, "nombreuses": 1, "heureuse": 1, "d\u00e9couverte": 1, "r\u00e9seau": 1, "tiss\u00e9": 1, "preuve": 1, "faite": 1, "vecteurs": 1, "in\ufb02uents": 1, "lutte": 1, "diverses": 1, "menacent": 1, "coh\u00e9sion": 1, "syndicaux": 1, "centaine": 1, "milliers": 1, "experts": 1, "poursuivre": 1, "ferai": 1, "forte": 1, "minorit\u00e9": 1, "b\u00e9n\u00e9\ufb01cie": 1, "larges": 1, "l\u00e9gislateur": 1, "syst\u00e8mes": 1, "sp\u00e9ci\ufb01ques": 1, "petites": 1, "moyennes": 1, "contexte": 1, "croissant": 1, "ind\u00e9niablement": 1, "Gouvernement": 1, "entend": 1, "assumer": 1, "responsabilit\u00e9s": 1, "propres": 1, "mesures": 1, "arr\u00eat\u00e9es": 1, "conclusion": 1, "conventions": 1, "d\u00e9velopp\u00e9e": 1, "appr\u00e9hender": 1, "\u00e9volutions": 1, "Fonds": 1, "seront": 2, "substantiellement": 1, "cr\u00e9dits": 1, "effectifs": 1, "augment\u00e9s": 1, "rapport": 1, "h\u00e9sit\u00e9": 1, "comparer": 1, "celles": 1, "Commissariat": 1, "g\u00e9n\u00e9ral": 1, "d\u00e9multipli\u00e9": 1, "ayant": 1, "retenue": 1, "futurs": 1, "contrats": 1, "conscient": 1, "restera": 1, "clair": 1, "incitative": 1, "substituer": 1, "Mesdames": 1, "travaux": 1, "poursuivent": 1, "Service": 1, "trimestre": 1}}