{"id": "17_05_1984-Montpellier", "date": "17_05_1984", "year": "1984", "lieu": "Montpellier", "longitude": 3.8585150406504067, "latitude": 43.62295654471545, "typologie": "discours dactylographie", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_179_38_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "ASSEMBL\u00c9E G\u00c9N\u00c9RALE DE LA F\u00c9D\u00c9RAIION NAIIONALE\nDES INDUSIRIES LAIIIERES\n\nLE 17 MAI 198A\n\nALLOCUTION PRONONCEE PAR Monsieur Michel ROCARD\nMINISTRE DE L'AGRICULTURE\n\nfil!!!\n\n./ \u201c\\\\\nf\n\nHonsleur le Pr\u00e9sident,\nMESDAMES. MESSIEURS.\n\nDEPUIS DUE LA FRANCE ASSURE LA PR\u00c9SIDENCE DE LA CONNUNAUI\u00c9\n\u00c9CONONIOUE EUROP\u00c9ENNE, CE OUI NE CONDUII A PR\u00c9SIDER LE\nCONSEIL DES NINISIRES DE L'AGRICULIURE, J\u2018AI PRIS vous\n\nLE SAVEZ LA D\u00c9CISION DE DECLINER'TOU\u00cfES LES INVIIAIIONS\n\nA PARTICIPER AUX ASSEMBL\u00c9ES S\u00c9N\u00c9RALES PROFESSIONNELLES\n\nA UUELUUES IR\u00c8S RARES EXCEPIIONs,L\u2019INPORIANCE DE\n\nVOIRE PROFESSION IOUI AUTANT OUE L'ACTUALIT\u00c9 N'ONI RIEN\n\u00c9VIDENNENI CONDUII A ACCEPIER SANS'HESI\u00cfER LA V\u00d4TRE.\n\nLE HASARD DU CALENDRIER N'AVAIT AHENE A N'EXPRINER\n\nDEVANT LA FNCL AU LENDEMAIN DES DECISIONS COMMUNAUTAIRES\nSUR LE LAIT ; JE SUIS ICI DEVANT VOUS AUJOURD'HUI APR\u00c8S\nOUE J\u2019AI TENU LA CONF\u00c9RENCE LAITIERE AVEC L\u2018ENSEMBLE\n\nDES PARTIES INTERESSEES DONT VOTRE FEDERATIOH, ET JUSTE\nAVANT LE CONSEIL DES MINISTRES OUI ARRETERA LES DECISIONS.\n\n \n\nDES \u00c9CHANGES APPROFONDIS OUI DONC UEJA EU LIEU ET AUCUN 4\n\u00c9L\u00c9NENI NOUVEAU NE PEUT DONC \u00c9IRE APPDRI\u00c9 A CE SIADE\nAVANT LES D\u00c9CISIONS FINALES.\n\nLES PRE\u00dcCCUPA\u00cfIONS OUE VIENT D'EXPRINER EN VOTRE NOM\n\nMonsieur ASSOUADNO\u00cfRE Vice\u2014Pr\u00e9sident ME DONNENI \u00ce\ntoutefois L'OCCASION DE REPRECISER UN CERTAIN NONBRE\nDE POINTS ET LES ORIENTATIONS ARRETEES A CE JOUR. I\n\nVOUS AVEZOUALIFTEE VOUS-N\u00c9NE LA SIIUAIION MONDIALE\n\nDE L'\u00c9CONOMIE LAITIERE DE \"SANS APPEL\" i LE SUR-\nENCOMBRENENI DE MARCHES INTERNATIONAUX NE DOII PAS EN\nEFFET DONNER DE VAINS ESPOIRS EN UNE RESURB\u00cfION PROCHAINE\nDE LA SITUATION EXCEDENTAIRE DANS LAOUELLE S'ESI ENFONC\u00c9E\nL'EUROPE. D'AUCUN ONI PU PRETENDRE OUE CEIIE CRISE\n\nN'AIT QU'UN CARACT\u00c8RE CONJONCTUREL : DANS UN PASSE MENE\nRECENT LA COMMISSION AVAIT REUSSI EN EFFET A ASSURER L'ECOU-\nLEMENT DE STOCKS IMPORTANTS.\n\nNAIS UNE DONN\u00c9E FONDANENIALE ESI INIERVENUE DEPUIS LORS :\nLE CO\u00dbI D'\u00c9COULENENI DE CES SIOCKS EXC\u00cbDEN\u00cfAIRES 531 DEVENU\n\u00c9OUIVALENI ANI PRIX DU LAII PAV\u00c9 ALR PRUDUC\u00cfEURSJMNL;\nLAROENENI SUP\u00c9RIEUR A LEUR REVENU. CEIIE SITUATION NE PEUI\nAVOIR AUCUNE JUSTIFICAI\u2018ION \u00c9CONONIOUE NI N\u00c9NE SOCIALE, EI\nIL N'\u00c9IAII DONC PAS CONCEVADLE DE LA LAISSER SE PROLONGER\nANS UNE PERP\u00c9IUELLE AGGRAVATION. AVEC L'ANCIEN REGLEMENT g=\nAIIIER LES 35 NILLIARDS DE FRANCS INSCRIIS AU DUOUEI DU FEOGA\n\n \n\n \n\n \n\nPOUR LE SOUTIEN DU MARCHE LAITIER AURAIENT ETE EPUISES\n\nDES L\u2019 AUTOMNE.\n\n_ LA MAITRISE DE LA PRODUCTION LAITIERE COMMUNAUTAIRE S' EST\n:UONC IMPOSEECOMME -UNE INELUCTABLE NECESSITE AUX YEUX DE\n\nTOUS LES RESPONSABLES POLITIOUES ET ECONOHIOUES.\n\n. RETARDER LES ECHEA-NCES N\u2019 AURAIENT ASSUREIENT PAS PERMIS\n\nDE RESOURD RE CE PROBLEME BIEN AU CONTRAIRE. A TERME,\n\nC\u2019 ETAIT FAIRE PESER UNE MENACE MORTELLE SUR LA PULITIOUE\nAGRICOLE COMMUNE CONDUITE A LA FAILLITE FINANCIERE ; A PLUS\nBREVE ECHEANCE LA DESORGANISATION DES MARCHES AURAIT FAIT SUP-\n\nPORTER D'INSUPPORTABLES CONTRAINTES PAR VOS ENTREPRISES. EN CE\n\nOUI CONCERNE NOTRE PAYS PLUS PARTICULIEREMENT,IA CROISSANCE\nPLUS RAPIDE DE LA PRODUCTION LAITIERE CHEZ CERTAINS; DE\n\nNOS PARTENAIRES AURAIT CONDUIT A LEUR ACCORDER DES PARTS\n\nDE MARCHE ACCRUES AU MOMENT DE L\u2019INEVITABLE COUP D\u2019ARRET.\n\nCETTE NECESSITE ADMISE,LES CONTINGENTS, OU OUOTAS,ETAIENT-ILS\nEVITABLES ? VOUS SAVEZ OUE LA DELEGATION FRANCAISE A PLAIDE\nPOUR L'INSTAURATION DE DISPOSITIONS PLUS SOUPLES,S\u2019INSPIRANT\nD\u2019AILLEURS LARGEMENT DES PROPOSITIONS DE L\u2019INTERPROFESSION\nLAITIERE. CETTE POSITION N\u2019A PAS EMPORTE L\u2019ADHESION DE NOS\nPARTENAIRES OUI ONT TOUS TENUS A CE OUE LE NOUVEAU REGLEHENT\nREPOSE SUR UN CONTINGENTEMENT PHYSIQUE DE LA PRODUCTION,\n\nSEUL CAPABLE D'ARRETER LA CROISSANCE.\n\nLA PART DE SACRIFICE L'A-T-ELLE EMPORTE PAR LE REALISHE\nDANS LES ACCORDS DU 3l MARS DERNIER,COMME VOTRE PR\u00c9SIDENT\nL\u2019A SUGGERE A L\u2019INSTANT. CELE ME PARATT LARGEMENT INEXACT\nMALGRE L\u2019 INCONTESTABLE ELEGANCE DE LA FORMULE ET JE N\u2019 HESITE\nPAS A L\u2019 AFFIRMER DEVANT VOUS. (\u201c'-\n\n\\\\ ______ \u20182\u2019;\nLA FRANCEE A TOUT D\u2019 ABORD PU MODIFIER LA PROPOSITION INITIALE\nDE LA COMMISSION DU RECOURS EXCLUSIF AUX OUOTAS INDIVIDUELS\nPAR PRODUCTEURS. UNE TELLE SOLUTION SE SERAIT REVELEE\n\nCATASTROPHIOUE POUR NOTRE PRODUCTION ET NOTRE INDUSTRIE.\n\nEN EFFEI. CNAOUE PRODUCIEUR FRANCAIS SE SERAIT VU ATTRIBUER\nDIRECIEMENI PAR LA COMMUNAUI\u00c9 UNE OUANIII\u00c9 DE R\u00c9F\u00c9RENCES\nOU'IL N\"AURAIT PAS PU D\u00c9PASSER,SAUF A ACUUIIIER DES IAXES\nDISSUASIVES. EN OUIRE,IL \u00c9IAII CLAIREMENI DANS L'ESPRII\n\nDE LA COMMISSION D'INSTITUER LA R\u00c8GLE SELON LANUELLE TOUT\nABANDON DE PRODUCIION,NOIANMENI PAR CESSAIION D'ACIIVII\u00c9.NE\nDONNERAII LIEU A AUCUN REMPLACEMENI OU POUR EMPLOVER UNE FOR\u2014\nMULE LAPIDAIRE \"TOUT OUOIA LIBRE EST UN OUOIA MORI\". CELA\nAURAII EU POUR EFFET DE FAIRE PORIER PRINCIPALEMENI SUR LA\nFRANCE, OUI CONNAII LA PLUS FORIE PROPORIION D'ELEVEURS\nAGES, L\u2019EFFOR\u00cf DE R\u00c9DUCIION DE LA COLLECIE LAIIIERE EURO\u2014\nP\u00c9ENNE. '\n\n \n\nLA SECONDE CONS\u00c9OUENCE AURAIT \u00c9T\u00c9 DE FIGER LA STRUCTURE\nDE LA COLLECTE FRANCAISE.MOINS MODERNIS\u00c9E OUE CELLE DE\n\nxNOS PRINCIPAUX PARTENAIRES : LA PRODUCTION ANNUELLE MOYENNE\n\nPAR EXPLOITATION EST EN EFFET DE 60.000 KG EN FRANCE\n\n._CONTRE 120. 000d ' 160. 000 kg dans les pays de I\u2019Europe du Nord.\nI'L\u2019 INSTAURATIDN DE UUOTAS PAR PRODUCTEURS AURAIT DONC CONSACRE\n\nDURABLEMENT. UN HANDICAP POUR VOTRE INDUSTRIE FACE A SES.\nCONCURRENTES.\n\nLA FRANCE A DONC OBTENU OUE LES PAVS MEMBRES PUISSEMT CHOISIR\nDE R\u00c9PARTIR LEUR R\u00c9F\u00c9RENCE NATIONALE ENTRE LES LAITERIES\n\nET CE R\u00c9SULTAT ME PARA\u00ceT ESSENTIEL. IL DOIT PERMETTRE A MON\nSENS DE DONNER LA SOUPLESSE DE GESTION SUFFISANTE.OUE VOUS\nAPPELIEZ DENOS VOEUX A L'INSTANT.LIMITAMT LES EFFETS GRAVES\nDU CONTINGENTEMENT . DE LA PRODUCTION. CE CHOIX OUVRE LA\nPOSSIBILIT\u00c9 DE COMPENSER AU SEIN D'UNE M\u00caME ENTREPRISE,\n\nDU MOINS EN PARTIE,LA CROISSANCE DES LIVRAISONS DE CERTAINS\nPRODUCTEURS PAR LA BAISSE OU L\u2019ABANDON DE LA PRODUCTION\nD'AUTRES \u00c9LEVEURS.\n\nJE DOIS ENFIN SOULIGNER DEUX AUTRES ASPECTS DE CES ACCORDS.\nTOUT D\u2018ABORD LE MODE DE CALCUL DE LA REFERENCE DE PRODUCTION\nLAITIERE DE CHACUN DES PAYS MEMBRES CONDUIRA LA FRANCE A NE\n\n \n\nI\n\nREDUIRE SA COLLECTE GLOBALEMENT QUE DE 3% EN VOLUME PAR RAPPORP\n\nA I985 (CES 3 Z SE REPARTISSENT JE LE RAPPELLE EN 2 %\nDE BAISSE AU COURS DE LA PRESENTE CAMPAGNE ET I % SUPPLEMEN-\nTAIRE AU COURS DE LA SUIVANTE). L\u2019ANPLEUR DE LA REDUCTION\n\nACCEPT\u00c9E PAR NOS PARTENAIRES EST BIEN SUP\u00c9RIEURE : 7.8 z\n\nEN RFA. 6 x au DANEMARK. AUX PAVS BAS ET AU ROYAUME-UNI. CELA\nN\u2019EST BIEN SUR DUE LA JUSTE CONS\u00c9OUENCE DE L'\u00c9VOLUTION\nEXCESSIVE DE LA COLLECTE DE CES PAVS DEPUIS 1981. MAIS IL\nFAUT SOULIGNER ODE LA FRANCE VERRA DONC SA PARI DE L\u2019ACTIVI-\nT\u00c9 LAITIERE EUROP\u00c9ENNE CRO\u00ceTRE AU TERME DE CETTE P\u00c9RIODE\nD\u2019AJUSTEMENT. ' //\u2019\u201d\\*\u0178\u201d\u201c*\\\n\n3\n\n1\\\\_;h' , 41;\"!\n\nVOUS M'AVEZ ENFIN DONNE ACTE OUE L\u2019ACCORD SUR LES MCM\nALLAIT FAIRE DISPARATTRE D\u2019ICI LA FIN DE L\u2019ANNEE 80 Z DES\nDISPARITES AGRI-MONETAIRES QUI CONSIITUENT UNE INSUPPORTABLE\nDISTORSION DE CONCURRENCE POUR VOS ENTREPRISES.\n\n \n\nP\n\nMINIST\u00c8RE DE L\u2018AGRICULTURE 7 _\n\nCe nouveau r\u00e8glement laitier constitue a\nl\u2019\u00e9vidence un profond bouleversement. Sa mise en oeuvre\nne pouvait \u00eatre r\u00e9alis\u00e9e sans une concertation pr\u00e9alable\navec l\u2019ensemble des partenaires de l'\u00e9conomie laiti\u00e8re ;\n\n-ll m\u2019est enfin apparU comme un objectif primordial de\n\nveiller \u00e0 pr\u00e9server le dynamisme et la comp\u00e9titivit\u00e9 de\nla production et de la transformation du lait qui\n\nconstituent un des fleurons de l\u2019agro\u2014allmentalre fran\u00e7ais.\n\n' .C\u2019est ce qui m\u2019a conduit a tenir une conf\u00e9rence\nlaiti\u00e8re'avec l\u2019ensemble des parties concern\u00e9es, parmi\n\nlesquelles, bien entendu. s\u2019est retrouv\u00e9e votre F\u00e9d\u00e9ration.\n\nFaut\u2014il la qualifier de \"conversations tous azimuths\" et\nde \"d\u00e9lais perdus\u201d : cela me parait faire pi\u00e8tre cas de\nla qualit\u00e9 de la concertation qui a pu naitre de ces\n\u00e9changes, auxquels votre f\u00e9d\u00e9ration a largement contribu\u00e9.\nil aurait \u00e9t\u00e9 contraire a ma conception du raie de l'Etat\nque Je sois amen\u00e9 \u00e0 proposer des d\u00e9cisions au COnseil des\nMinistres de demain sans que cette concertation n'ai eu\nlieu au pr\u00e9alable.\n\nTrois consid\u00e9rations ont anim\u00e9 les propositions\nque J\u2019ai faites au nom du Gouvernement au cours de la\nConf\u00e9rence laiti\u00e8re :\n\n- permettre \u00e0 la France de respecter les engagements pris\naupr\u00e8s de la Communaut\u00e9 ;\n\nI'IINIST\u00cbRE DE L'AGRICULTURE\n\n\u2014 sauvegarder la capacit\u00e9 de modernisation du secteur\ntant au niveau de la production laiti\u00e8re qu\u2019a celui de\nla transformation ;\n\n- \u00e9viter, enfin. une grave d\u00e9gradation du revenu des\n\n,,_,.- N N\n\nproducteurs laitiers. y *\\\\\n\nx __ \u201df/\n\nA cette fin, J\u2018ai indiqu\u00e9 que le Gouvernement \u00e9tait\n\npr\u00eat \u00e0 affecter une enveloppe de 975 MF, des 198A, au\nfinancement de l'ensemble des mesures d\u2019application de la\npolitique de maitrise de production laiti\u00e8re ; sur cette\nenveloppe, 605 MF seraient affect\u00e9s au financement des\nmesures d\u2018incitation \u00e0 la cessation de livraison laiti\u00e8re.\n\nLa conf\u00e9rence a permis de confirmer l\u2019aval\nde toutes les parties sur l\u2019opportunit\u00e9 et les modalit\u00e9s\nd\u2019incitations \u00e0 la cessation d'activit\u00e9 laiti\u00e8re : un\ndiff\u00e9rend est simplement apparu sur l\u2019ampleur a donner\na ces mesures. Ce dispositif d\u2019incitation est compos\u00e9 de\ntrois types d\u2019aides ; sans rentrer dans le d\u00e9tail du\ndispositif qui ne sera arret\u00e9 que par le Conseil des\nMinistres. le peux vous indiquer qu'il devrait comporter :\n\n\u2014 une allocation annuelle d'attente ouverte aux agriculteurs\n\nde plus de 55 ans qui s\u2019engageralent a cesser toute\nlivraison laiti\u00e8re. Calcul\u00e9e sur la base de 61 centimes\npar litre de lait, et dans la limite d\u2019un plafond de\n\nA5.000 l, cette aide serait vers\u00e9e annuellement Jusqu'au\nmoment o\u00f9 ces agriculteurs b\u00e9n\u00e9ficieraient d\u2019une retraite\n\nsoit. dans la l\u00e9gislation actuelle, Jusqu\u2019a 65 ans ;\n\nd'\n\nI\n\n\u2018 MINIST\u00c8RE DE L'AGRICULTURE\n\nc\n\n\u2014 une prime de non livraison laiti\u00e8re vers\u00e9e en une seule\nfOis aux agriculteurs de plus de 65 ans s\u2019engageant a\ncesser leur livraison. Le plafond de cette aide,calcul\u00e9e\n\nsur les m\u00e9m\u00e9s baSes que la pr\u00e9c\u00e9dente, serait limit\u00e9\na 30.000 l ;\n\n- enfin, une prime de conversion accord\u00e9e aux producteurs\nlaitiers qui s\u2019engageralent dans une conversion de leur\nexploitation Vers d\u2019autres productions animales ou\nv\u00e9g\u00e9tales.en abandonnant toute production laiti\u00e8re.\n\nI\n\nI\nCe dispositif d\u2019aide au d\u00e9part devrait permettre\nde d\u00e9gager l MT deAalt couvrant ainsi \u00e0 la fois les\n500.000 t d'accroissement tendanciel de la collecte et les\n500.000 t n\u00e9cessaires pour ramener la collecte nationale\na 2 X en dessous de son niveau de 1983. Toutefois, compte\ntenu des d\u00e9lais de mise en oeuvre -il s\u2019agit ici de\nprovoquer la d\u00e9cision individuelle et librement consentie\nde plusieurs dizaines de milliers d\u2018agriculteurs\u2014, ces\nmesures ne pourront porter leur plein effet d\u00e8s cette\npr\u00e9sente campagne : on ne peut gu\u00e8re esp\u00e9rer r\u00e9duire la\ncollecte 198U-85 de plus de 500.000 t. Cela impliquera\nquejdans un premier temps, il ne pourra etre \u00e9vit\u00e9 de\n\nr\u00e9percuter sur les producteurs la baisse de 2 % en volume\nde la collecte.\n\nCes mesures d\u2019incitation a la cessation de\nproduction laiti\u00e8re sont souhait\u00e9es par la grande malorit\u00e9\ndes entreprises du secteur. Elles leur permettront, en\n\nMINIST\u00c8RE DE L'AGRICULTURE\n\nTO.\n\neffet, tout d\u2019abord d\u2019amortir le plafonnement de leur\nactivit\u00e9, d\u00e9termin\u00e9e pour cette campagne sur la base de\ncelle de 1983, diminu\u00e9e de 2 X, en tenant compte des seuls\nproducteurs en activit\u00e9 au 1er avril 1984. Les quantit\u00e9s\nlib\u00e9r\u00e9es par ces cessations d'activit\u00e9 laiti\u00e8re leur\ndonneront,ult\u00e9rleurement, des marges de souplesse dans la\n\ngestion de leur collecte. J/\u00cf \u0178\u00ce\u00ce}\n\nPour des raisons \u00e9videntes d\u2019\u00e9quit\u00e9, cette gestion\nne peut etre laiss\u00e9e enti\u00e8rement \u00e0 la libre appr\u00e9ciation\ndes entreprises sans qu\u2019un certain nombre de r\u00e8gles\ncommunes ne soient pos\u00e9es. Ces r\u00e8gles seront traduites\ndans un cahier des Charges, auquel, bien \u00e9videmment,\ndes adaptations r\u00e9gionales pourraient etre apport\u00e9es.\n\nCe cahier des charges concernerait, en premier\nlieu, les exploitations en croissance. Les travaux de\nla conf\u00e9rence laiti\u00e8re ont permis de pr\u00e9ciser un ordre . '\nde priorit\u00e9s qui pourrait etre le suivant : tout d\u2018abord \u00cb\nles titulaires de plans de d\u00e9veloppement, ensuite les \u00cb\nb\u00e9n\u00e9ficiaires de plan de redressement, les Jeunes agriculteur\ninstall\u00e9s r\u00e9cemment, et, enfin, les autres cat\u00e9gories I\nd'investisseurs.\n\nAfin d'assurer une r\u00e9partition \u00e9quitable de\nl'effort de limitation de la production laiti\u00e8re entre les\nproducteurs, il est indispensable de pr\u00e9ciser, d\u00e8s maint\u00e9\u00f1ani\nque ceUX qui ont del\u00e0 atteint un niveau de d\u00e9veloppement\n\n../\n\n \n\nMINIST\u00c8RE DE L'AGRICULTURE\n\nIl.\n\n' satisfaisant, c\u2019est\u2014a\u2014dire dont les livraisons en 1983\n\nsont sup\u00e9rieures \u00e0 200.000_l. ne b\u00e9n\u00e9ficieront pas de\nl\u2019octroi de r\u00e9f\u00e9rence suppl\u00e9mentaire (sauf \u00e9v\u00e8nements\nexceptionnels ayant affect\u00e9lels livraisons en 1983). Cette\nlimitation devra conduire a la r\u00e9vision des objectifs de\nproduction pr\u00e9vus dans certains plans de d\u00e9veloppement.\n\nDe plus, ce m\u00e9canisme de ma\u00eetrise est totalement\nincompatible avec les divers syst\u00e8mes mis en place par -\u00ef\ncertaines laiteries, pour privil\u00e9gier les livreurs les\nplus importants- , dans ces conditions, les entreprises i\nQui continueront \u00e0 appliquer de telles pratiques dans la\nr\u00e9mun\u00e9ration de leurs producteurs ne pourront plus\n\nb\u00e9n\u00e9ficier d'aucune aide nationale de la part'des\u2018\nPouvoirs Publics.\n\nDe m\u00eame, afin que des in\u00e9galit\u00e9s ne se cr\u00e9ent\npas entre les entreprises, il est indispensable que\ncelles\u2014cl renoncent a cesser, de fa\u00e7on unilat\u00e9rale et\narbitraire, la collecte de certains producteurs d\u00e9favoris\u00e9s\nqui, pour la plupart d\u2019entre eux, pourront b\u00e9n\u00e9ficier\ndes aides a la cessation de livraison de lait pr\u00e9vue\n\n \n\npar ailleurs.\n\ni\n\nEn revanche, Il est n\u00e9cessaire que cet important 1\n\nmouvement de restruCturation soit accompagn\u00e9 d\u2019un nouvel\neffort parall\u00e8le d'am\u00e9lioration de la qualit\u00e9 du lait\ndans ce but, un arr\u00e9t\u00e9 est en cours de pr\u00e9paration pour\nrestreindre la collecte des laits de mauvaise qualit\u00e9.\n\nn\nI\n\ntnrnsr\u00ebae DE\n\nL'AGRICULTURE\n\nI2.\n\nli nous fait \u00e9galement traiter le probl\u00e8me de\nl\u2019utilisation des quotas par les laiterles et organiser les\n\u00e9ventuels transferts permettant d!\u00e9viter l'appliCation\ninutile du super pr\u00e9l\u00e8vement communautaire.\n\n\u00e7 v ;\n\nu/\n\n'N...\n\nJ\u2019ai fait d\u00e9cider a BRUXELLES que le \"super pr\u00e9l\u00e8\u2014'\nvement\u201d institu\u00e9'par le r\u00e8glement communautaire ne\ns'applique qu\u2019au 1er octobre 1980 en zone de plaine et en\nzone d\u00e9favoris\u00e9e, et fin mars 1985 en zone de montagne. \u00cf\n\nPour en att\u00e9nuer les effets, J\u2018ai d\u00e9cid\u00e9 de\nr\u00e9unir, d\u00e8s septembre, les repr\u00e9sentants de la Profession\npour examiner la possibilit\u00e9 d\u2019effectuer des transferts\nde quotas disponibles d\u2019entreprise a entreprise. en partagean\nles disponibilit\u00e9s entre la r\u00e9serve nationale, les instances\nr\u00e9gionales et les laiterles.\n\nAu plan r\u00e9gional, seront enfin cr\u00e9\u00e9es des assocla\u2014_\ntions de reconversion laiti\u00e8re qui seront consult\u00e9es sur\nles transferts de quotas et sur l\u2019adaptation des r\u00e8gles\nfix\u00e9es au plan national pour l'attribution prioritaire\ndes quantit\u00e9s lib\u00e9r\u00e9es.\n\n\u00cfeiies me paraissent etre les r\u00e8gles qui devront\npr\u00e9sider \u00e0 la ma\u00eetrise et a la gestion de notre collecte J\u2019\nlaiti\u00e8re. Elles doivent. en effet, concilier le triple\nobjectif de maintien de la souplesse de gestion irnlsrns\u00e4ne\n\n\u00e0 toute entreprise, de l\u2019adaptation a la diversit\u00e9 des\nsituations r\u00e9gionales et du respect d\u2019une n\u00e9cessaire \u00e9quit\u00e9.i\n:\u2018t 3\n\n1 \u2018.\n\n \n\n'MINIST'\u00c8K\u00cb DE L'AGRICULTURE\n\n13.\n\nA\n\nL'industrie laiti\u00e8re est profond\u00e9ment concern\u00e9e par la mise\nen oeuvre des quotas laitiers, dans son fonctionnement\n\n\u00e9conomique et vraisemblablement dans ses structures. 0c cette\n\nactivit\u00e9 loue un r\u00f4le tr\u00e8s important dans notre \u00e9conomie agro\u2014\n\nl\nalimentaire , elle emploie 80 000 salari\u00e9s dans 500 \u00e9tablissementsi\nindustriels tr\u00e8s r\u00e9partis sur l\u2019ensemble du territoire et\ncontribue donc de mani\u00e8re essentielle a l\u2018\u00e9quilibre de notre\ntissu rural. Elle a acquis une notori\u00e9t\u00e9 internationale\nremarquable que traduisent un solde de nos \u00e9cnanges commerciaux\nde 10 milliards de Francs et la primaut\u00e9 technologique qui lui\n\nest reconnue par exemple dans le domaine des produits frais. ll\n\nimporte donc de pr\u00e9server le potentiel que repr\u00e9sente cette\n\nactivit\u00e9 pour notre pays.\n\nLe premier probl\u00e8me rencontr\u00e9 par l\u2019industrie laiti\u00e8re sera\nd\u2019ordre financier : l\u2019introduction des quotas va se traduire\n\npar un plafonnement en volume de son activit\u00e9, amenuisant les\n\n \n\nMINIST\u00c8RE DE L'AGRICULTURE\n\nI\u201c.\n\nmarges des entreprises dont l'\u00e9volution des co\u00fbts ne pourra\n\netre infl\u00e9chie parall\u00e8lement. Or, il est essentiel que vos\n\nentreprises maintiennent leur effort d\u2019investissement.\n\nL\u2019am\u00e9lioration de la comp\u00e9titivit\u00e9 par l\u2018acc\u00e9l\u00e9ration des\ninvestissements dans le domaine de iautomatlsation , ou par le\nd\u00e9veloppement d'unit\u00e9s modernes, au d\u00e9triment sans doute des\n\u00e9tablissements les plus v\u00e9tustes, parait constituer le premier\nobjectif. Un deuxi\u00e8me semble se dessiner avec la recherche\nd'une plus grande valeur alput\u00e9e au travers de produits assurant\nune meilleure valorisation du lait. Enfin devra etre conduite\nune adaptation de l'outil industriel a l\u2018\u00e9volution de la\n\nzr\u201c a.\ncollecte entre les diff\u00e9rentes r\u00e9gions. K g \"\u00c9NK\n\n\\.\n\n\u00ab\u00e6 _ l\n\u2018-\u00ab.,_' \u2019i. . \u2014 g;\n\"x.\u201c r\n\n\u00aba. ..gg\u2019w\n\nCet effort d\u2019investissement devra etre r\u00e9alis\u00e9 alors que les\nentreprises auront transitoirement des disponibilit\u00e9s\n\nu\nfinanci\u00e8res amenuis\u00e9es. Cela implique un soutien incitatif de la\n\npuissance publique : ainsi dans le cadre de la Conf\u00e9rence Laitu\u00fce\n\n \n\n \n\ni\nv\n\n\u00c2I\u2019iINI-ST\u00c8R\u2014E DE L'AGRICULTURE\n\n15.\n\nune dotation de pr\u00eats participatifs du CiFlA de 100 millions\nde francs a \u00e9t\u00e9 d\u00e9gag\u00e9e pour cette ann\u00e9e et pourra \u00eatre\n\n\u2018 reconduite au cours des deux ann\u00e9es suivantes. Ces pr\u00e9ts\naiiront des caract\u00e9ristiques particuli\u00e8rement attactiveSipour les\n\n- entreprises pr\u00e9sentant des plans de modernisation importants :\nseront ainsi pratiqu\u00e9s un diff\u00e9r\u00e9 d\u2019amortissement de 5 ans,\n\np\u00e9riode d\u2019application des quotas, et un taux d'int\u00e9r\u00e9t abaisse\n\na 5 x :pendant cette p\u00e9riode . ces prets pourront enfin\n\nrepr\u00e9senter HO % du financement de ces investissements.\n\nJe pense qu\u2019il s\u2018agit la d'un outil particuli\u00e8rement performant\n\npour aider vos entreprises a se moderniser.\n\nBien \u00e9videmment vos entreprises continueront a b\u00e9n\u00e9ficier des\ncr\u00e9dits de politique industrielle du Minist\u00e8re de l\u2019Agriculture\n(FIS et POA) dont les proc\u00e9dures d\u2019attribution feront l'objet\nd'adaptations pour en renforcer le caract\u00e8re incitatif, et sur\n\nlesquelles J\u2019ai eu r\u00e9cemment l\u2019occasion de m'exprimer.\n\n \n\nMINIST\u00c8RE DE L'AGRICULTURE\n\n16.\n\nCette \u00e9volution de notre appareil industriel ne peut manquer\nd'avoir d'importantes r\u00e9percussions-sur le niveau de l'emploi.\nJ'ai tenu a ce que cet aspect essentiel soit int\u00e9gr\u00e9 dans la\npolitique que nous devons conduire ensemble pour la modernisation\n\ni . D\n\nDurant la Conf\u00e9rence Laiti\u00e8re une concertation a \u00e9t\u00e9 engag\u00e9e\n\nde notre \u00e9conomie laiti\u00e8re.\n\navec les partenairessocklm eta laquelle votre F\u00e9d\u00e9ration a bien\n\u00e9videmment particip\u00e9. Elle doit se poursuivre au cours des\nprochaines semaines et le souhaite pour ma part qu'elle\nd\u00e9bouche avant l\u2018\u00e9t\u00e9 sur un plan social n\u00e9goci\u00e9 et traduit dans\nun cadre contractuel. Ce plan devra mobiliser tous les\nindustruments disponibles : actions de conversion, conventions\nde formation, pr\u00e9-retraites avec l\u2018aide du F.N.E. et contrats\nde solidarit\u00e9 pour la r\u00e9duction de la dur\u00e9e au travail et le\n\nl\nd\u00e9veloppement de la productique.\n\n./...\n\n \n\n\u00ab amantes DE L'AGRICULTURE.\n\n17.\n\nJ\u2018en appelle a vous tous pour que ce probl\u00e8me social soit\ntrait\u00e9 de mani\u00e8re satisfaisante, et le puis vous assurer que\n\ndans ce cadre le soutien de la puissance publique ne vous sera\n\npas COIIID t\u00e9 .\n\nLe temp. es facilit\u00e9s dans le domaine laitier est assur\u00e9ment\nr\u00e9volu : produire toujours plus sans s\u2019assurer du d\u00e9bouch\u00e9\n\nde ses productions en comptant seulement sur des financements\ncommunautaires pour d\u00e9sengorger les stocks est une politique_\nqui a d\u00e9finitivement rencontr\u00e9 ses limites : Je sais d\u2019ailleurs\n\nque ce n\u2019est pas celle suivie dans son ensemble par l'industrie\n\nlaiti\u00e8re fran\u00e7aise.\n\nBien au contraire ses hautes qualit\u00e9s technologiques, la tr\u00e8s\n\nF grande valeur commerciale de ses produits lui donnent des atouts\n\n \n\nI'IINIS I \u00c8RE UE L\u2018AGRICULTURE\n\n18.\n\nessentiels pour la mise en oeuvre d\u2019une nxwene\u2018pnitKMeiai\u00fc\u00e8re.\nCette fili\u00e8re prise dans son ensemble souffre toutefois de son\ninsuffisante modernisation compar\u00e9e a celle de ses concurrents\nde l\u2018Europe du Nord. La politique de ma\u00eetrise de la production\nque le vous propose de mettre en place me parait pouvoir\nr\u00e9aliser cette n\u00e9cessaire modernisation de mani\u00e8re acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e.\n\n. I\nJ'aurai en ce qui me concerne le constant souci de pr\u00e9server\net d'am\u00e9liorer les conditions de comp\u00e9titivit\u00e9 de notre\nindustrie laiti\u00e8re i la proposition fran\u00e7aise en faveur des\nquotas par laiterie vous donne une responsabilit\u00e9 essentielle\npour la mlseenioeuvre de cette politique : nous devons la\n\nI'\u00c9USSII' ensemble.\n\n \n\n \n\n", "key_words": {"ASSEMBL\u00c9E": 1, "G\u00c9N\u00c9RALE": 1, "F\u00c9D\u00c9RAIION": 1, "INDUSIRIES": 1, "PRONONCEE": 1, "Monsieur": 1, "Michel": 1, "FRANCE": 4, "ASSURE": 1, "PR\u00c9SIDENCE": 1, "CONDUII": 2, "PR\u00c9SIDER": 1, "NINISIRES": 1, "SAVEZ": 2, "D\u00c9CISION": 1, "PARTICIPER": 1, "ASSEMBL\u00c9ES": 1, "S\u00c9N\u00c9RALES": 1, "UUELUUES": 1, "RARES": 1, "PROFESSION": 1, "AUTANT": 1, "ACCEPIER": 1, "HASARD": 1, "CALENDRIER": 1, "AHENE": 1, "LENDEMAIN": 1, "DECISIONS": 1, "DEVANT": 2, "CONF\u00c9RENCE": 1, "LAITIERE": 5, "PARTIES": 1, "INTERESSEES": 1, "VOTRE": 4, "CONSEIL": 1, "MINISTRES": 1, "ARRETERA": 1, "\u00c9CHANGES": 1, "APPROFONDIS": 1, "AUCUN": 2, "NOUVEAU": 2, "APPDRI\u00c9": 1, "D\u00c9CISIONS": 1, "PRE\u00dcCCUPA\u00cfIONS": 1, "VIENT": 1, "ASSOUADNO\u00cfRE": 1, "DONNENI": 1, "REPRECISER": 1, "CERTAIN": 1, "POINTS": 1, "ORIENTATIONS": 1, "ARRETEES": 1, "AVEZOUALIFTEE": 1, "SIIUAIION": 1, "MARCHES": 2, "INTERNATIONAUX": 1, "DONNER": 2, "VAINS": 1, "ESPOIRS": 1, "RESURB\u00cfION": 1, "SITUATION": 2, "EXCEDENTAIRE": 1, "LAOUELLE": 1, "PRETENDRE": 1, "CEIIE": 2, "CARACT\u00c8RE": 1, "CONJONCTUREL": 1, "PASSE": 1, "COMMISSION": 3, "AVAIT": 1, "REUSSI": 1, "EFFET": 3, "ASSURER": 1, "STOCKS": 1, "DONN\u00c9E": 1, "FONDANENIALE": 1, "INIERVENUE": 1, "DEPUIS": 2, "SIOCKS": 1, "EXC\u00cbDEN\u00cfAIRES": 1, "SUP\u00c9RIEUR": 1, "AUCUNE": 1, "\u00c9CONONIOUE": 1, "CONCEVADLE": 1, "LAISSER": 1, "PERP\u00c9IUELLE": 1, "REGLEMENT": 1, "NILLIARDS": 1, "FRANCS": 1, "INSCRIIS": 1, "DUOUEI": 1, "SOUTIEN": 1, "MARCHE": 2, "LAITIER": 1, "AURAIENT": 2, "MAITRISE": 1, "PRODUCTION": 4, "COMMUNAUTAIRE": 1, "IMPOSEECOMME": 1, "INELUCTABLE": 1, "NECESSITE": 2, "RESPONSABLES": 1, "POLITIOUES": 1, "RETARDER": 1, "ASSUREIENT": 1, "RESOURD": 1, "PROBLEME": 1, "ETAIT": 1, "FAIRE": 3, "PESER": 1, "MENACE": 1, "MORTELLE": 1, "COMMUNE": 1, "CONDUITE": 1, "FAILLITE": 1, "FINANCIERE": 1, "ECHEANCE": 1, "DESORGANISATION": 1, "AURAIT": 4, "CONTRAINTES": 1, "CONCERNE": 1, "NOTRE": 3, "RAPIDE": 1, "PARTENAIRES": 3, "CONDUIT": 1, "ACCORDER": 1, "ACCRUES": 1, "MOMENT": 1, "DELEGATION": 1, "FRANCAISE": 1, "DISPOSITIONS": 1, "LARGEMENT": 2, "PROPOSITIONS": 1, "CETTE": 2, "POSITION": 1, "EMPORTE": 2, "TENUS": 1, "CONTINGENTEMENT": 2, "PHYSIQUE": 1, "CAPABLE": 1, "SACRIFICE": 1, "ACCORDS": 1, "SUGGERE": 1, "PARATT": 1, "INCONTESTABLE": 1, "ELEGANCE": 1, "FORMULE": 1, "AFFIRMER": 1, "FRANCEE": 1, "ABORD": 1, "MODIFIER": 1, "PROPOSITION": 1, "RECOURS": 1, "EXCLUSIF": 1, "OUOTAS": 1, "TELLE": 1, "SOLUTION": 1, "SERAIT": 2, "CNAOUE": 1, "PRODUCIEUR": 1, "FRANCAIS": 1, "COMMUNAUI\u00c9": 1, "OUANIII\u00c9": 1, "ACUUIIIER": 1, "\u00c9IAII": 1, "CLAIREMENI": 1, "R\u00c8GLE": 1, "SELON": 1, "LANUELLE": 1, "CESSAIION": 1, "REMPLACEMENI": 1, "EMPLOVER": 1, "LAPIDAIRE": 1, "OUOIA": 2, "LIBRE": 1, "PORIER": 1, "PRINCIPALEMENI": 1, "CONNAII": 1, "FORIE": 1, "PROPORIION": 1, "R\u00c9DUCIION": 1, "COLLECIE": 1, "LAIIIERE": 1, "SECONDE": 1, "CONS\u00c9OUENCE": 2, "FIGER": 1, "COLLECTE": 3, "MODERNIS\u00c9E": 1, "CELLE": 1, "PRINCIPAUX": 1, "ANNUELLE": 1, "EXPLOITATION": 1, "INSTAURATIDN": 1, "UUOTAS": 1, "PRODUCTEURS": 1, "HANDICAP": 1, "INDUSTRIE": 1, "OBTENU": 1, "MEMBRES": 2, "PUISSEMT": 1, "R\u00c9PARTIR": 1, "R\u00c9F\u00c9RENCE": 1, "NATIONALE": 1, "ENTRE": 1, "R\u00c9SULTAT": 1, "PARA\u00ceT": 1, "PERMETTRE": 1, "SOUPLESSE": 1, "GESTION": 1, "DENOS": 1, "VOEUX": 1, "EFFETS": 1, "CHOIX": 1, "OUVRE": 1, "COMPENSER": 1, "MOINS": 1, "CROISSANCE": 1, "LIVRAISONS": 1, "BAISSE": 2, "ENFIN": 2, "SOULIGNER": 2, "AUTRES": 1, "ASPECTS": 1, "CALCUL": 1, "REFERENCE": 1, "CHACUN": 1, "CONDUIRA": 1, "GLOBALEMENT": 1, "VOLUME": 1, "REPARTISSENT": 1, "RAPPELLE": 1, "COURS": 2, "PRESENTE": 1, "CAMPAGNE": 1, "SUP\u00c9RIEURE": 1, "JUSTE": 1, "VERRA": 1, "EUROP\u00c9ENNE": 1, "CRO\u00ceTRE": 1, "TERME": 1, "DONNE": 1, "DISPARATTRE": 1, "CONSIITUENT": 1, "CONCURRENCE": 1, "nouveau": 1, "r\u00e8glement": 2, "laitier": 2, "constitue": 1, "profond": 1, "pouvait": 1, "r\u00e9alis\u00e9e": 1, "concertation": 4, "partenaires": 1, "laiti\u00e8re": 14, "enfin": 2, "apparU": 1, "comme": 1, "objectif": 1, "primordial": 1, "pr\u00e9server": 2, "dynamisme": 1, "comp\u00e9titivit\u00e9": 3, "production": 5, "transformation": 2, "fleurons": 1, "conduit": 1, "tenir": 1, "parties": 2, "retrouv\u00e9e": 1, "votre": 3, "qualifier": 1, "parait": 3, "faire": 1, "pi\u00e8tre": 1, "qualit\u00e9": 2, "naitre": 1, "auxquels": 1, "f\u00e9d\u00e9ration": 1, "largement": 1, "aurait": 1, "contraire": 2, "conception": 1, "amen\u00e9": 1, "proposer": 1, "d\u00e9cisions": 1, "COnseil": 1, "demain": 1, "cette": 10, "consid\u00e9rations": 1, "anim\u00e9": 1, "faites": 1, "Gouvernement": 2, "cours": 4, "permettre": 1, "France": 1, "respecter": 1, "engagements": 1, "Communaut\u00e9": 1, "sauvegarder": 1, "capacit\u00e9": 1, "modernisation": 4, "niveau": 4, "celui": 1, "grave": 1, "d\u00e9gradation": 1, "revenu": 1, "indiqu\u00e9": 1, "affecter": 1, "enveloppe": 1, "mesures": 2, "maitrise": 1, "seraient": 1, "affect\u00e9s": 1, "financement": 2, "cessation": 4, "livraison": 3, "conf\u00e9rence": 2, "permis": 2, "confirmer": 1, "toutes": 1, "simplement": 1, "apparu": 1, "dispositif": 2, "compos\u00e9": 1, "types": 1, "rentrer": 1, "d\u00e9tail": 1, "arret\u00e9": 1, "Conseil": 1, "indiquer": 1, "devrait": 2, "comporter": 1, "allocation": 1, "annuelle": 1, "ouverte": 1, "cesser": 1, "Calcul\u00e9e": 1, "litre": 1, "limite": 1, "plafond": 2, "serait": 2, "vers\u00e9e": 2, "annuellement": 1, "agriculteurs": 2, "b\u00e9n\u00e9ficieraient": 1, "l\u00e9gislation": 1, "MINIST\u00c8RE": 1, "prime": 2, "m\u00e9m\u00e9s": 1, "baSes": 1, "conversion": 2, "accord\u00e9e": 1, "productions": 2, "animales": 1, "abandonnant": 1, "toute": 2, "d\u00e9part": 1, "d\u00e9gager": 1, "deAalt": 1, "couvrant": 1, "ainsi": 3, "tendanciel": 1, "collecte": 5, "n\u00e9cessaires": 1, "ramener": 1, "dessous": 1, "d\u00e9lais": 1, "oeuvre": 3, "d\u00e9cision": 1, "individuelle": 1, "librement": 1, "plusieurs": 1, "dizaines": 1, "milliers": 1, "pourront": 4, "porter": 1, "plein": 1, "effet": 1, "campagne": 2, "gu\u00e8re": 1, "esp\u00e9rer": 1, "r\u00e9duire": 1, "premier": 2, "pourra": 2, "\u00e9vit\u00e9": 1, "producteurs": 3, "baisse": 1, "souhait\u00e9es": 1, "grande": 3, "entreprises": 7, "Elles": 2, "plafonnement": 2, "d\u00e9termin\u00e9e": 1, "diminu\u00e9e": 1, "tenant": 1, "compte": 1, "activit\u00e9": 1, "avril": 1, "cessations": 1, "marges": 1, "souplesse": 2, "raisons": 1, "\u00e9videntes": 1, "laiss\u00e9e": 1, "enti\u00e8rement": 1, "libre": 1, "certain": 1, "nombre": 1, "soient": 1, "r\u00e8gles": 2, "seront": 3, "cahier": 2, "adaptations": 1, "r\u00e9gionales": 2, "pourraient": 1, "charges": 1, "exploitations": 1, "travaux": 1, "pr\u00e9ciser": 1, "ordre": 1, "priorit\u00e9s": 1, "pourrait": 1, "suivant": 1, "titulaires": 1, "plans": 3, "ensuite": 1, "Jeunes": 1, "autres": 1, "cat\u00e9gories": 1, "r\u00e9partition": 1, "\u00e9quitable": 1, "limitation": 1, "entre": 4, "indispensable": 2, "atteint": 1, "livraisons": 2, "sup\u00e9rieures": 1, "b\u00e9n\u00e9ficieront": 1, "r\u00e9f\u00e9rence": 1, "suppl\u00e9mentaire": 1, "ayant": 1, "affect\u00e9lels": 1, "devra": 4, "conduire": 2, "r\u00e9vision": 1, "objectifs": 1, "pr\u00e9vus": 1, "certains": 2, "m\u00e9canisme": 1, "ma\u00eetrise": 3, "divers": 1, "syst\u00e8mes": 1, "place": 2, "privil\u00e9gier": 1, "livreurs": 1, "continueront": 2, "appliquer": 1, "telles": 1, "pratiques": 1, "leurs": 1, "nationale": 1, "in\u00e9galit\u00e9s": 1, "renoncent": 1, "fa\u00e7on": 1, "unilat\u00e9rale": 1, "plupart": 1, "aides": 1, "n\u00e9cessaire": 3, "important": 2, "restruCturation": 1, "accompagn\u00e9": 1, "parall\u00e8le": 1, "arr\u00e9t\u00e9": 1, "pr\u00e9paration": 1, "laits": 1, "mauvaise": 1, "\u00e9galement": 1, "traiter": 1, "probl\u00e8me": 3, "quotas": 5, "laiterles": 1, "organiser": 1, "transferts": 2, "permettant": 1, "super": 1, "pr\u00e9l\u00e8vement": 1, "d\u00e9cider": 1, "BRUXELLES": 1, "communautaire": 1, "octobre": 1, "plaine": 1, "att\u00e9nuer": 1, "d\u00e9cid\u00e9": 1, "repr\u00e9sentants": 1, "examiner": 1, "possibilit\u00e9": 1, "disponibles": 2, "disponibilit\u00e9s": 1, "r\u00e9serve": 1, "cr\u00e9\u00e9es": 1, "reconversion": 1, "consult\u00e9es": 1, "national": 1, "quantit\u00e9s": 1, "paraissent": 1, "gestion": 2, "notre": 5, "concilier": 1, "maintien": 1, "diversit\u00e9": 1, "respect": 1, "profond\u00e9ment": 1, "concern\u00e9e": 1, "vraisemblablement": 1, "\u00e9conomie": 2, "emploie": 1, "salari\u00e9s": 1, "r\u00e9partis": 1, "territoire": 1, "mani\u00e8re": 3, "essentielle": 1, "acquis": 1, "notori\u00e9t\u00e9": 1, "traduisent": 1, "solde": 1, "\u00e9cnanges": 1, "milliards": 1, "Francs": 1, "primaut\u00e9": 1, "technologique": 1, "reconnue": 1, "exemple": 1, "domaine": 3, "produits": 3, "potentiel": 1, "repr\u00e9sente": 1, "rencontr\u00e9": 2, "financier": 1, "volume": 1, "amenuisant": 1, "co\u00fbts": 1, "infl\u00e9chie": 1, "essentiel": 2, "maintiennent": 1, "effort": 2, "iautomatlsation": 1, "d\u00e9triment": 1, "doute": 1, "constituer": 1, "deuxi\u00e8me": 1, "semble": 1, "dessiner": 1, "valeur": 2, "alput\u00e9e": 1, "travers": 1, "meilleure": 1, "valorisation": 1, "Enfin": 1, "adaptation": 1, "industriel": 2, "diff\u00e9rentes": 1, "r\u00e9alis\u00e9": 1, "alors": 1, "auront": 1, "transitoirement": 1, "implique": 1, "soutien": 2, "incitatif": 1, "publique": 2, "cadre": 3, "Conf\u00e9rence": 2, "dotation": 1, "pr\u00eats": 1, "participatifs": 1, "CiFlA": 1, "francs": 1, "d\u00e9gag\u00e9e": 1, "ann\u00e9e": 1, "reconduite": 1, "ann\u00e9es": 1, "caract\u00e9ristiques": 1, "particuli\u00e8rement": 2, "attactiveSipour": 1, "pr\u00e9sentant": 1, "importants": 1, "pratiqu\u00e9s": 1, "diff\u00e9r\u00e9": 1, "p\u00e9riode": 1, "prets": 1, "pense": 1, "outil": 1, "aider": 1, "\u00e9videmment": 1, "b\u00e9n\u00e9ficier": 1, "politique": 3, "industrielle": 1, "Minist\u00e8re": 1, "proc\u00e9dures": 1, "feront": 1, "renforcer": 1, "caract\u00e8re": 1, "r\u00e9cemment": 1, "\u00e9volution": 1, "appareil": 1, "aspect": 1, "int\u00e9gr\u00e9": 1, "devons": 2, "ensemble": 3, "Laiti\u00e8re": 1, "partenairessocklm": 1, "laquelle": 1, "F\u00e9d\u00e9ration": 1, "poursuivre": 1, "semaines": 1, "souhaite": 1, "avant": 1, "social": 2, "n\u00e9goci\u00e9": 1, "traduit": 1, "mobiliser": 1, "actions": 1, "solidarit\u00e9": 1, "r\u00e9duction": 1, "dur\u00e9e": 1, "travail": 1, "amantes": 1, "appelle": 1, "assurer": 1, "puissance": 1, "COIIID": 1, "facilit\u00e9s": 1, "produire": 1, "toujours": 1, "comptant": 1, "seulement": 1, "d\u00e9sengorger": 1, "stocks": 1, "d\u00e9finitivement": 1, "limites": 1, "celle": 2, "suivie": 1, "hautes": 1, "qualit\u00e9s": 1, "commerciale": 1, "donnent": 1, "fili\u00e8re": 1, "prise": 1, "souffre": 1, "toutefois": 1, "compar\u00e9e": 1, "propose": 1, "mettre": 1, "concerne": 1, "constant": 1, "souci": 1, "conditions": 1, "proposition": 1, "fran\u00e7aise": 1, "faveur": 1, "laiterie": 1, "donne": 1, "responsabilit\u00e9": 1, "mlseenioeuvre": 1}}