{"id": "10_03_2000-Paris", "date": "10_03_2000", "year": "2000", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "discours dactylographie ; correspondance ; documentation", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_221_04_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "Intervention de Michel Rocard\n\nAu S\u00e9minaire \u00ab Le travail du futur, le futur du travail \u00bb\n\n(Paris \u2014 Cit\u00e9 des Sciences, le vendredi 10 mars 2000)\n\nLa t\u00e2che qui m\u2019incombe n\u2019est pas ais\u00e9e puisqu\u2019il\nm\u2019appartient de faire une synth\u00e8se des principaux\nenseignements \u00e9manant de cette semaine transnationale, \u00e0\nlaquelle je n\u2019ai pas assist\u00e9. Mais pour relever le d\u00e9\ufb01, je poserai\nle probl\u00e8me en ces termes : comment r\u00e9ussir de nouvelles\nformes d\u2019organisation du travail en int\u00e9grant les nouvelles\ntechnologies de l\u2019information et de. la communication tout en\n\nrespectant l\u2019individu ?\n\n \n\nJ \u2019aborderai, tout d\u2019abord, le probl\u00e8me du point de vue\nth\u00e9orique puis je ferai \u00e9tat des principaux enseignements\npratiques, que les projets men\u00e9s par l\u2019association ADAPT,\n\ndont j\u2019ai eu connaissance, ont permis de r\u00e9v\u00e9ler\n\n \n\n \n\nPARTIE THEOR] QUE :\n\n \n\nLe th\u00e8me de l\u2019organisation du travail est\nparticuli\u00e8rement important pour les entreprises de l\u2019Union\nEurop\u00e9enne et pour la soci\u00e9t\u00e9 europ\u00e9enne dans son ensemble,\nnotamment dans un contexte de cr\u00e9ation de march\u00e9 unique\neurop\u00e9en, d\u2019adoption de l\u2019Euro, de transformations\nstructurelles de la force de travail, de l\u2019introduction massive\ndes nouvelles technologies de l\u2019information et de la\ncommunication dans les processus de production et dans les\n\nsyst\u00e8mes de gestion. /\"\"\u00f1\\\n\nUne nouvelle organisation du travail, bas\u00e9e sur la\ncomp\u00e9tence, la con\ufb01ance et la qualit\u00e9, ainsi qu\u2019un haut niveau\nd\u2019implication des salari\u00e9s, peut apporter une contribution\npr\u00e9cieuse \u00e0 la comp\u00e9titivit\u00e9 des entreprise europ\u00e9ennes, \u00e0\n\nl\u2019am\u00e9lioration de la qualit\u00e9 de la vie professionnelle et aux\n\n \n\ncapacit\u00e9s d\u2019emploi de la main d\u2019oeuvre. Une nouvelle\norganisation du travail suppose le remplacement des structures\nhi\u00e9rarchiques et rigides par des structures plus innovantes et\nplus souples. Elle ne peut \u00eatre accomplie que par les\norganisations elles-m\u00eames, incluant les salari\u00e9s, leurs\nrepr\u00e9sentants et l\u2019encadrement. Les autorit\u00e9s publiques ont\ncependant un r\u00f4le important \u00e0 jouer dans le d\u00e9veloppement de\npolitiques d\u2019appui aux nouvelles formes d\u2019organisation\nfavorisant un \u00e9quilibre entre l\u2019int\u00e9r\u00eat des entreprises et celui\ndes salari\u00e9s. Atteindre cet \u00e9quilibre est fondamental car, au\nbout du compte, l\u2019introduction et le maintien des nouvelles\n\nformes d\u2019organisation du travail exigent d\u2019importants efforts\n\n \n\nd\u2019adaptation de part et d\u2019autre. Kg.\nDe fortes \u00e9volutions dans l\u2019organisation du travail\n\u00e9mergent dans un contexte de changements croissants\n\naffectant trois niveaux li\u00e9s les uns aux \u201cautres : celui de la\n\nl\nb)\nu\n\n \n\n \n\nCertaines orientations et prises de position\neurop\u00e9ennes portent sur les mutations \u00e9voqu\u00e9es\npr\u00e9c\u00e9demment et visent la poursuite et l\u2019acc\u00e9l\u00e9ration des\nactions de modernisation des organisations en Europe.\nReposant sur l\u2019id\u00e9e que seule une r\u00e9\ufb02exion impliquant tous les\nacteurs concern\u00e9s peut \u00eatre efficace pour traiter ces questions,\nun v\u00e9ritable processus d\u2019\u00e9changes\u2019et de dialogue a \u00e9t\u00e9 mis en\n\nplace. Il a permis l\u2019\u00e9mergence de nombreux travaux,\n\n \n\nl\u2019organisation de diverses rencontres et l\u2019\u00e9laboration de\nmultiples rapports. Impossible de rappeler ici toutes ces\ninitiatives. Citons n\u00e9anmoins les avanc\u00e9es r\u00e9alis\u00e9es lors des\nsommets de Luxembourg et de Vienne et en particulier\nl\u2019accent mis dans le troisi\u00e8me pilier de la strat\u00e9gie europ\u00e9enne\npour l\u2019emploi, l\u2019adaptabilit\u00e9, rappelant l\u2019importance de la\nmodernisation de l\u2019organisation du travail. De plus, des\ngroupes d\u2019experts europ\u00e9ens, tels que le groupe t\u00e9l\u00e9travail et\n\nle r\u00e9seau europ\u00e9en sur les nouvelles organisations du travail\n\n \n\n \n\n(EWON), ont \u00e9t\u00e9 \u00e9galement mis en place a\ufb01n d\u2019\u00e9clairer des\naspects particuliers de ces processus. Des rapports r\u00e9cents\nmontrent par ailleurs le lien entre les opportunit\u00e9s offertes par\nle d\u00e9veloppement des nouvelles technologies de l\u2019information\net de la communication et les changements organisationnels.\nLa transformation du travail et des organisations semble bien\nainsi s\u2019inscrire pleinement dans le \u201cmod\u00e8le europ\u00e9en de\nd\u00e9veloppement durable, fait d\u2019un \u00e9quilibre sans cesse\nrenouvel\u00e9 entre comp\u00e9titivit\u00e9 et coh\u00e9sion sociale. Il n\u2019est pas\nillusoire de penser qu\u2019il s\u2019agit l\u00e0 d\u2019un trait distinctif\n\nfondamental de la construction europ\u00e9enne dans le monde.\n\n   \n\nK\nAu niveau national, de nombreuses initiatives ont \u00e9t\u00e9\nprises par les Etats membres dans ce sens. Les plans nationaux\nd\u2019action pour l\u2019emploi rappellent explicitement la n\u00e9cessit\u00e9 de\nfavoriser la modernisation de l\u2019organisation du travail et\n\nl\u2019int\u00e9gration dans les entreprises des technologies de\n\n \n\n \n\nl\u2019information et de la communication. Les dispositifs\nnationaux, r\u00e9gionaux et/ou locaux int\u00e8grent d\u00e9sormais\ncouramment des mesures de soutien de l\u2019adaptation des\nentreprises aux changements. Ces mesures se traduisent en\ndispositifs d\u2019aide au d\u00e9veloppement des PME, d\u2019appui aux\nnouvelles formes d\u2019organisation du travail, d\u2019encouragement \u00e0\nune plus grande participation de tous dans la mise en oeuvre de\nces processus de changement, et d\u2019anticipation des risques\nd\u2019exclusion que peut provoquer l\u2019av\u00e8nement de la soci\u00e9t\u00e9 de\n\nl\u2019information.\n\n \n\nPARTIE PRATIQUE :\n\n \n\nl - Les principales strat\u00e9gies :\n\n \n\nApr\u00e8s examen des projets co\ufb01nanc\u00e9s par le Fonds\n\nSocial Europ\u00e9en surtout dans le cadre d\u2019ADAPT, j\u2019ai relev\u00e9\n\n \n\nhuit strat\u00e9gies ayant facilit\u00e9 une mise en oeuvre r\u00e9ussie de\nprocessus de changement dans les organisations. Ces\nstrat\u00e9gies, combin\u00e9es entre elles, doivent \u00eatre comprises\n\ncomme autant de facteurs de succ\u00e8s incontournables.\n\n\u2014 La sensibilisation et l\u2019engagement de tous les\n' acteurs tout d\u2019abord, car tOus doivent \u00eatre partie\nprenante dans la r\u00e9ussite des processus de\n/\nchangement ; Kg; _ D\n\u2014 Des d\u00e9marches reposant sur la prise en compte des\nbesoins des clients, a\ufb01n quelles soient orient\u00e9es\naussi vers la rentabilit\u00e9 \u00e9conomique, sans laquelle la\np\u00e9rennit\u00e9 des entreprises serait compromise ;\n\u2014 Le d\u00e9veloppement d\u2019organisations apprenantes,\nd\u00e9montrant que les m\u00e9canismes de production de\nbiens et/ou de services sont imbriqu\u00e9s naturellement\n\ndans des processus d\u2019apprentissage ; les\n\n \n\n \n\norganisations les plus performantes sont celles\ncapables d\u2019apprendre \u00e0 apprendre ;\n\nUne approche partenariale impliquant la\nmobilisation des ressources humaines des\norganisations et les partenaires externes, autour\nd\u2019une d\u00e9marche \u00ab projet \u00bb auquel les uns et les\nautres adh\u00e8rent ;\n\nDes approches favorisant des processus de\nchangement dans des d\u00e9marches de d\u00e9veloppement\n\nterritorial ; in... _. D\n\n/.\n\n-\u2014--__._..-\u2014\u2018 '\n\nUne dimension europ\u00e9enne apport\u00e9e par la\ntransnationalit\u00e9 des projets, levier incontestable des\nmutations des organisations ;\n\nDes dispositifs d\u2019auto\u2014\u00e9valuation permettant une\nam\u00e9lioration et un progr\u00e8s continus des processus\n\nde changement ;\n\n \n\n \n\n- La prise en compte syst\u00e9matique des salari\u00e9s les\n\nplus fragiles dans un souci d\u2019\u00e9galit\u00e9 des chances.\n\n2 \u2014 Les effets des nouvelles formes d\u2019organisation du\n\n \n\ntravail :\n\nL\u2019exp\u00e9rience relat\u00e9e par les projets a permis une mise\nen garde contre certains effets n\u00e9gatifs qui peuvent survenir et\n\ndont je voudrais vous faire part.\n\nLes individus risquent en premier lieu d\u2019\u00eatre exclus\ndes b\u00e9n\u00e9\ufb01ces des changements, surtout si ceux\u2014ci ne prennent\npas en compte les besoins sp\u00e9ci\ufb01ques des diff\u00e9rents publics et\nn\u2019associent pas suf\ufb01samment les personnes concern\u00e9es et les\nrepr\u00e9sentants des salari\u00e9s. L\u2019int\u00e9gration de la soci\u00e9t\u00e9 de\nl\u2019information en particulier, risque de provoquer de nouveaux\n\nph\u00e9nom\u00e8nes d\u2019exclusion, si elle n\u2019est pas accompagn\u00e9e\n\n-10-\n\n \n\nd\u2019outils favorisant l\u2019appropriation par tous des nouvelles\n\nopportunit\u00e9s offertes.\n\nDe plus, un travail plus souple dans ses rythmes, ses\nhoraires et ses espaces, peut conduire \u00e0 estomper les limites\nentre les sph\u00e8res professionnelle et personnelle et affecter\ns\u00e9rieusement les rythmes sociaux. La vie des individus et des\n\nfamilles peut \u00eatre ainsi fortement et durablement perturb\u00e9e.\n\n_/\"_ 7\u2018 ,. \u00cf\u2018N\n_LR H\n\n,:Y\"_M\\\n\n \n\nLes nouvelles formes d\u2019organisation du travail\nfavorisent une plus grande autonomie des salari\u00e9s au quotidien\net \u00e9veillent un esprit d\u2019initiative plus \u00e9lev\u00e9. Elles peuvent\ncependant dans le m\u00eame temps conduire \u00e0 un contr\u00f4le plus\nimportant des performances de chacun et accro\u00eetre ainsi le\nstress au travail de mani\u00e8re excessive. Les changements visant\n\u00e0 instaurer plus de souplesse en termes de conditions de travail\n\net de r\u00e9mun\u00e9ration. Ils peuvent en\ufb01n menacer l\u2019emploi,\n\n-1]-\n\n \n\n \n\njusti\ufb01ant par une organisation en apparence plus ef\ufb01cace des\n\nsuppressions de postes excessives.\n\n44\"...\" M\"\n,,\u00ab \u201d,,.,J/y\u2018\u00ce\u00cf\u00ceN/\n,_, ,,\n( av ,\n\"u; '9'}; , \u2018. '\n\\\u00bb. _,,_ ,7, ..\n\u201c\\\u2014s_...n\n\nDans le m\u00eame temps, les b\u00e9n\u00e9\ufb01ces que les individus\npeuvent tirer de ces processus de changement sont bien\nheureusement aussi \u00e9tendus que les pr\u00e9judices qu\u2019ils peuvent\n\u00e9ventuellement subir. Les personnes peuvent gagner\nconsid\u00e9rablement en adaptabilit\u00e9 aux\u2019nouvelles donnes,\n\n\u00ab apprendre \u00e0 apprendre \u00bb et ainsi augmenter largement leur\nemployabilit\u00e9 pr\u00e9sente et future. Elles peuvent atteindre des\nespaces plus vastes d\u2019autonomie, de responsabilit\u00e9 et de\ncr\u00e9ativit\u00e9, facteurs satisfaisants et valorisants par d\u00e9\ufb01nition.\nDe plus, le travail en \u00e9quipe se trouve renouvel\u00e9 et avec lui les\ncomp\u00e9tences individuelles et collectives. Les organisations\nplus cr\u00e9atives provoquent en\ufb01n une nouvelle gestion des\n\ntemps individuels et collectifs, favorisant de meilleures\n\n-12-\n\n \n\narticulations entre le travail, le loisir, la famille et les activit\u00e9s\n\ncitoyennes.\n\nCes contrepoints (risques/b\u00e9n\u00e9\ufb01ces) doivent se r\u00e9guler\ndans des processus o\u00f9 la n\u00e9gociation collective et le dialogue\nsocial jouent un r\u00f4le cl\u00e9. La prise en compte des d\u00e9sirs\n\nindividuels d\u2019am\u00e9nagement peut \u00e9galement trouver sa place.\n\n \n\nEn effet, les processus de changement impos\u00e9s sont\ncondamn\u00e9s d\u2019embl\u00e9e si l\u2019adh\u00e9sion des personnes concern\u00e9es\nn\u2019est pas garantie par une v\u00e9ritable strat\u00e9gie de coop\u00e9ration.\nDans le m\u00eame temps, il devient urgent d\u2019informer et de\nsensibiliser les salari\u00e9s, et plus largement les citoyens, \u00e0 la\nmarge de manoeuvre qui peut \u00eatre la leur dans ces processus de\nchangement li\u00e9s notamment \u00e0 l\u2019av\u00e8nement de la soci\u00e9t\u00e9 de\n\nl\u2019information.\n\n-13-\n\n \n\n \n\nLes organisations, quant \u00e0 elles, risquent d\u2019\u00eatre\nlargement d\u00e9stabilis\u00e9es par l\u2019\u00e9branlement des hi\u00e9rarchies,\nl\u2019inadaptation des relations sociales pr\u00e9existantes, le manque\nde comp\u00e9tences requises, l\u2019exp\u00e9rimentation d\u2019outils nouveaux,\nconsommateurs de temps et d\u2019\u00e9nergie. Elles ouvrent en\nrevanche des opportunit\u00e9s inattendues non seulement de survie\ndans des environnements concurrentiels et technologiques\n\nnouveaux, mais aussi de d\u00e9veloppement durable.\n\n \n\nLe processus de changement peut donc se traduire par\nde formidables avantages pour les entreprises et les salari\u00e9s.\nEn effet, les entreprises organis\u00e9es de fa\u00e7on ef\ufb01cace et\nr\u00e9active, ne sont-elles pas mieux arm\u00e9es pour assurer un\nd\u00e9veloppement durable dans des environnements fortement\nconcurrentiels ? Ne sont\u2014elles pas mieux pr\u00e9par\u00e9es pour \u00e9viter\nde\u00bb reproduire des ph\u00e9nom\u00e8nes d\u2019exclusion sur le march\u00e9 du\n\ntravail ?\n\n-14-\n\n \n\n3 - Les recommandations:\n\nPour conclure, je souhaiterais formuler certaines\nrecommandations , selon trois cat\u00e9gories correspondant aux\ngrands th\u00e8mes qui alimentent ce s\u00e9minaire ; Souplesse,\n\nCoop\u00e9ration et Formation.\n\nConcernant les processus de changement au sein d\u2019une\n\nentreprise ou d\u2019une organisation :\n\n \n\n\u2014 La souplesse devrait \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e autant comme\nun moyen d\u2019accro\u00eetre la comp\u00e9titivit\u00e9 et la\nproductivit\u00e9 des entreprises que d\u2019am\u00e9liorer la\n\nqualit\u00e9 de la vie et les conditions de travail. Elle ne\n\n-15-\n\n \n\ndevrait pas \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e cependant comme un but\nen soi.\n\nLa mise en \u0153uvre de mod\u00e8les souples de\nproduction, d\u2019organisation et de temps de travail\npeut n\u00e9cessiter une adaptation de la l\u00e9gislation sur le\ntravail et des syst\u00e8mes salariaux.\n\nLes risques de discrimination peuvent \u00eatre att\u00e9nu\u00e9s\npar l\u2019am\u00e9lioration et la mise en coh\u00e9rence des\nl\u00e9gislations aux niveaux local, national et europ\u00e9en.\n\nL\u2019investissement \ufb01nancier n\u00e9cessaire au ( .\n\n\u201c(\u00ff/,,. , j\n\n\u00e0 .. ._ ,.\\\u2014 .1\n\u2018N\u00e6...__....\u2014-\"\u2018\n\n   \n\nd\u00e9veloppement des ressources humaines peut \u00eatre\nsoutenu par des avantages \ufb01scaux.\n\nDes politiques favorisant le transfert de mod\u00e8les et\nd\u2019outils d\u2019introduction et de maintien\nd\u2019organisations souples, devraient \u00eatre adopt\u00e9es et\n\nd\u00e9velopp\u00e9es.\n\n-16-\n\n \n\n- Garantir la souplesse est un processus \u00e0 long terme\ndevant \u00eatre appuy\u00e9 par des conventions collectives\net des possibilit\u00e9s de formation continue destin\u00e9e\naux adultes. Le concept de formation tout au long de\nla vie devrait se traduire dans la pratique par des\n\naides visant sa mise en oeuvre \u00e0 grande \u00e9chelle.\n\nConcernant les nouvelles formes de coop\u00e9ration entre\n\nentreprises ou organisations :\n\n\u2014 La coop\u00e9ration entre entreprises doit \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e\ncomme un \u00e9l\u00e9ment cl\u00e9 de la mOdernisation des\nentreprises. Elle incite les PME \u00e0 se tourner vers\nl\u2019ext\u00e9rieur et leur permet d\u2019optimiser les relations\navec d\u2019autres organisations de leur environnement.\nIl est essentiel de diss\u00e9miner les bonnes pratiques au\n\nniveau local et r\u00e9gional.\n\n-17-\n\n \n\n\u2014 Encourager la coop\u00e9ration entre PME, organisations\nprofessionnelles, organismes de formation,\nuniversit\u00e9s et agences pour l\u2019emploi, devrait\npermettre de mieux atteindre les objectifs g\u00e9n\u00e9raux\nque sont le renforcement de la comp\u00e9titivit\u00e9 et\nl\u2019augmentation des emplois dans les PME.\n\n- Le syst\u00e8me actuel d\u2019aides aux PME n\u2019est pas\n\nadapt\u00e9. Les \ufb01nancements propos\u00e9s par les\n\n \n\ndiff\u00e9rentes administrations \u2014europ\u00e9ennes,\nnationales, r\u00e9gionales, locales\u2014 sont trop \u00e9clat\u00e9s et\nsans v\u00e9ritable lien. Un \ufb01nancement unique \u2014par\nr\u00e9gion et secteur \u00e9conomique par exemple-, peut\n\u00eatre imagin\u00e9, a\ufb01n de sortir des mesures visant des\ngroupes sp\u00e9ci\ufb01ques, ce qui entrave le\nd\u00e9veloppement d\u2019approches globales.\n\n- La courte dur\u00e9e des syst\u00e8mes de \ufb01nancement\n\nactuels limite fortement la possibilit\u00e9 pour les\n\n-13-\n\n \n\nr\u00e9seaux de s\u2019\u00e9tablir solidement et de se maintenir de\nmani\u00e8re autonome.\n\n\u2014 Une fa\u00e7on ef\ufb01cace de promouvoir la coop\u00e9ration\nserait de mettre \u00e0 la disposition des r\u00e9seaux des\nsp\u00e9cialistes en gestion r\u00e9seaux (\u00ab r\u00e9seauteurs \u00bb).\nCes sp\u00e9cialistes pourraient lancer, coordonner et\nsoutenir la coop\u00e9ration durant les premi\u00e8res ann\u00e9es\n\nde leur mis en \u0153uvre.\n\nConcernant les changements \u00e0 la fois internes et\n\n,.\u2014\u2014\u00cf..\\\n\nexternes :\n\n \n\n- L\u2019introduction des nouvelles technologies de\nl\u2019information et de la communication non seulement\ncomme outil de travail mais aussi comme outil\np\u00e9dagogique soutient de fa\u00e7on continue les\n\nprocessus de changement. Dans ces perspectives, la\n\n-19-\n\n \n\nformation et l\u2019apprentissage doivent s\u2019ins\u00e9rer\npleinement dans l\u2019entreprise, ses activit\u00e9s et sa\nstrat\u00e9gie.\n\nDans le cadre d\u2019approches territoriales, la\nparticipation des institutions et du secteur public \u00e0\ndes groupes locaux d\u2019action et de r\u00e9\ufb02exion favorise\nla mise en place de dispositifs d\u2019am\u00e9lioration de\nl\u2019organisation du travail au sein des entreprises.\nLes exp\u00e9riences pratiques r\u00e9ussies devraient \u00eatre\nre\ufb02\u00e9t\u00e9es dans les politiques de d\u00e9veloppement au\nniveau local et national. Cela recouvre les politiques\nactives de l\u2019emploi, de formation, d\u2019analyse des\nbesoins de formation et de d\u00e9veloppement du\n\nterritoire.\n\n \n\nLa formation des formateurs et celle des managers\ndevrait \u00eatre \u00e9largie a\ufb01n de prendre en compte les\n\nnouveaux besoins en reconnaissance et validation\n\n-20-\n\n \n\ndes acquis professionnels et d\u00e9velopper de\nnouvelles comp\u00e9tences pour mieux stimuler les\nprocessus de formation.\n\n- Il faut prendre en compte l\u2019adaptation des strat\u00e9gies\nmentionn\u00e9es et leur prise en compte dans les\npolitiques nationales et europ\u00e9ennes pour les\ntravailleurs non salari\u00e9s ettoutes les formes de\ntravail atypique. Des dispositifs sp\u00e9ci\ufb01ques\npourraient \u00eatre imagin\u00e9s pour leur permettre une\n\n\u00ab vie professionnelle apprenante \u00bb.\n\n \n\nL\u2019engagement des partenaires seciaux est essentiel\npour la r\u00e9ussite des processus de changement. Ils jouent un\nr\u00f4le essentiel dans la lev\u00e9e des obstacles et r\u00e9sistances au\nchangement, souvent dus au manque de communication, par\nl\u2019identi\ufb01cation de rep\u00e8res de stabilit\u00e9 et la red\u00e9\ufb01nition d\u2019une\n\nidentit\u00e9 collective.\n\n-2]-\n\n \n\n \n\n", "key_words": {"Intervention": 1, "Michel": 1, "S\u00e9minaire": 1, "travail": 13, "futur": 1, "vendredi": 1, "t\u00e2che": 1, "ais\u00e9e": 1, "faire": 2, "synth\u00e8se": 1, "\u00e9manant": 1, "cette": 1, "semaine": 1, "relever": 1, "probl\u00e8me": 2, "termes": 2, "comment": 1, "r\u00e9ussir": 1, "int\u00e9grant": 1, "communication": 3, "point": 1, "ferai": 1, "principaux": 1, "projets": 3, "men\u00e9s": 1, "permis": 3, "th\u00e8me": 1, "important": 2, "entreprises": 8, "soci\u00e9t\u00e9": 4, "europ\u00e9enne": 3, "contexte": 2, "cr\u00e9ation": 1, "march\u00e9": 2, "force": 1, "nouvelles": 8, "technologies": 4, "processus": 14, "production": 2, "nouvelle": 2, "organisation": 3, "bas\u00e9e": 1, "con\ufb01ance": 1, "ainsi": 4, "apporter": 1, "comp\u00e9titivit\u00e9": 4, "entreprise": 1, "qualit\u00e9": 1, "professionnelle": 3, "suppose": 1, "remplacement": 1, "rigides": 1, "structures": 1, "innovantes": 1, "accomplie": 1, "incluant": 1, "autorit\u00e9s": 1, "publiques": 1, "jouer": 1, "d\u00e9veloppement": 7, "formes": 6, "\u00e9quilibre": 3, "entre": 7, "Atteindre": 1, "fondamental": 1, "maintien": 1, "exigent": 1, "fortes": 1, "\u00e9volutions": 1, "changements": 4, "trois": 2, "niveaux": 2, "celui": 1, "orientations": 1, "prises": 1, "portent": 1, "mutations": 1, "visent": 1, "poursuite": 1, "modernisation": 2, "organisations": 6, "seule": 1, "r\u00e9\ufb02exion": 2, "impliquant": 2, "concern\u00e9s": 1, "efficace": 1, "traiter": 1, "v\u00e9ritable": 3, "dialogue": 1, "nombreux": 1, "diverses": 1, "rencontres": 1, "Impossible": 1, "rappeler": 1, "toutes": 1, "Citons": 1, "n\u00e9anmoins": 1, "avanc\u00e9es": 1, "r\u00e9alis\u00e9es": 1, "Luxembourg": 1, "Vienne": 1, "troisi\u00e8me": 1, "pilier": 1, "strat\u00e9gie": 2, "rappelant": 1, "groupe": 1, "t\u00e9l\u00e9travail": 1, "r\u00e9seau": 1, "europ\u00e9en": 2, "\u00e9galement": 2, "place": 2, "particuliers": 1, "rapports": 1, "ailleurs": 1, "opportunit\u00e9s": 2, "offertes": 1, "transformation": 1, "semble": 1, "pleinement": 1, "coh\u00e9sion": 1, "penser": 1, "trait": 1, "construction": 1, "niveau": 1, "nombreuses": 1, "initiatives": 1, "Etats": 1, "membres": 1, "plans": 1, "rappellent": 1, "explicitement": 1, "n\u00e9cessit\u00e9": 1, "r\u00e9gionaux": 1, "locaux": 2, "int\u00e8grent": 1, "mesures": 3, "soutien": 1, "traduisent": 1, "grande": 3, "participation": 1, "oeuvre": 3, "provoquer": 2, "PRATIQUE": 1, "principales": 1, "strat\u00e9gies": 2, "examen": 1, "co\ufb01nanc\u00e9s": 1, "Europ\u00e9en": 1, "surtout": 2, "cadre": 2, "ayant": 1, "facilit\u00e9": 1, "r\u00e9ussie": 1, "changement": 6, "combin\u00e9es": 1, "doivent": 4, "autant": 2, "facteurs": 2, "succ\u00e8s": 1, "sensibilisation": 1, "acteurs": 1, "r\u00e9ussite": 2, "d\u00e9marches": 2, "reposant": 1, "prise": 4, "compte": 7, "quelles": 1, "soient": 1, "rentabilit\u00e9": 1, "laquelle": 1, "serait": 1, "compromise": 1, "m\u00e9canismes": 1, "services": 1, "imbriqu\u00e9s": 1, "performantes": 1, "apprendre": 3, "approche": 1, "partenariale": 1, "ressources": 2, "humaines": 2, "partenaires": 2, "d\u00e9marche": 1, "projet": 1, "auquel": 1, "adh\u00e8rent": 1, "approches": 1, "favorisant": 4, "dimension": 1, "apport\u00e9e": 1, "levier": 1, "incontestable": 1, "dispositifs": 3, "permettant": 1, "progr\u00e8s": 1, "continus": 1, "syst\u00e9matique": 1, "salari\u00e9s": 3, "fragiles": 1, "souci": 1, "effets": 2, "relat\u00e9e": 1, "garde": 1, "contre": 1, "certains": 1, "n\u00e9gatifs": 1, "peuvent": 5, "survenir": 1, "voudrais": 1, "individus": 2, "risquent": 2, "premier": 1, "b\u00e9n\u00e9\ufb01ces": 2, "besoins": 2, "sp\u00e9ci\ufb01ques": 1, "diff\u00e9rents": 1, "publics": 1, "suf\ufb01samment": 1, "personnes": 3, "concern\u00e9es": 1, "risque": 1, "souple": 1, "conduire": 2, "estomper": 1, "sph\u00e8res": 1, "personnelle": 1, "rythmes": 1, "fortement": 2, "durablement": 1, "autonomie": 1, "\u00e9veillent": 1, "esprit": 1, "Elles": 3, "temps": 3, "contr\u00f4le": 1, "performances": 1, "chacun": 1, "accro\u00eetre": 1, "mani\u00e8re": 1, "instaurer": 1, "souplesse": 3, "conditions": 2, "menacer": 1, "apparence": 1, "ef\ufb01cace": 3, "postes": 1, "tirer": 1, "aussi": 3, "\u00e9tendus": 1, "pr\u00e9judices": 1, "adaptabilit\u00e9": 1, "augmenter": 1, "largement": 2, "pr\u00e9sente": 1, "atteindre": 2, "vastes": 1, "responsabilit\u00e9": 1, "satisfaisants": 1, "valorisants": 1, "\u00e9quipe": 1, "trouve": 1, "renouvel\u00e9": 1, "individuelles": 1, "cr\u00e9atives": 1, "provoquent": 1, "gestion": 2, "individuels": 1, "famille": 1, "contrepoints": 1, "n\u00e9gociation": 1, "collective": 1, "jouent": 2, "trouver": 1, "impos\u00e9s": 1, "garantie": 1, "devient": 1, "urgent": 1, "manoeuvre": 1, "notamment": 1, "quant": 1, "d\u00e9stabilis\u00e9es": 1, "relations": 1, "sociales": 1, "comp\u00e9tences": 2, "ouvrent": 1, "inattendues": 1, "seulement": 1, "environnements": 2, "concurrentiels": 1, "traduire": 2, "formidables": 1, "avantages": 2, "organis\u00e9es": 1, "fa\u00e7on": 3, "mieux": 4, "arm\u00e9es": 1, "assurer": 1, "durable": 1, "pr\u00e9par\u00e9es": 1, "reproduire": 1, "ph\u00e9nom\u00e8nes": 1, "souhaiterais": 1, "formuler": 1, "selon": 1, "cat\u00e9gories": 1, "correspondant": 1, "th\u00e8mes": 1, "alimentent": 1, "s\u00e9minaire": 1, "devrait": 2, "consid\u00e9r\u00e9e": 2, "moyen": 1, "cependant": 1, "comme": 2, "\u0153uvre": 1, "mod\u00e8les": 2, "souples": 1, "n\u00e9cessiter": 1, "adaptation": 1, "l\u00e9gislation": 1, "syst\u00e8mes": 2, "risques": 1, "discrimination": 1, "coh\u00e9rence": 1, "national": 1, "\ufb01nancier": 1, "n\u00e9cessaire": 1, "politiques": 2, "transfert": 1, "devraient": 2, "adopt\u00e9es": 1, "Garantir": 1, "appuy\u00e9": 1, "conventions": 1, "possibilit\u00e9s": 1, "formation": 4, "continue": 2, "concept": 1, "pratique": 1, "visant": 2, "coop\u00e9ration": 4, "\u00e9l\u00e9ment": 1, "mOdernisation": 1, "incite": 1, "tourner": 1, "permet": 1, "essentiel": 2, "diss\u00e9miner": 1, "bonnes": 1, "pratiques": 2, "local": 2, "Encourager": 1, "organismes": 1, "agences": 1, "objectifs": 1, "renforcement": 1, "emplois": 1, "syst\u00e8me": 1, "actuel": 1, "\ufb01nancements": 1, "propos\u00e9s": 1, "administrations": 1, "\u00e9clat\u00e9s": 1, "\ufb01nancement": 1, "unique": 1, "secteur": 2, "\u00e9conomique": 1, "sortir": 1, "entrave": 1, "courte": 1, "dur\u00e9e": 1, "limite": 1, "possibilit\u00e9": 1, "solidement": 1, "maintenir": 1, "promouvoir": 1, "mettre": 1, "disposition": 1, "r\u00e9seaux": 2, "r\u00e9seauteurs": 1, "sp\u00e9cialistes": 1, "pourraient": 1, "coordonner": 1, "durant": 1, "premi\u00e8res": 1, "internes": 1, "outil": 1, "soutient": 1, "activit\u00e9s": 1, "institutions": 1, "public": 1, "groupes": 1, "exp\u00e9riences": 1, "r\u00e9ussies": 1, "recouvre": 1, "formateurs": 1, "celle": 1, "\u00e9largie": 1, "prendre": 2, "reconnaissance": 1, "acquis": 1, "professionnels": 1, "d\u00e9velopper": 1, "stimuler": 1, "nationales": 1, "europ\u00e9ennes": 1, "ettoutes": 1, "imagin\u00e9s": 1, "permettre": 1, "apprenante": 1, "seciaux": 1, "lev\u00e9e": 1, "obstacles": 1, "r\u00e9sistances": 1, "souvent": 1, "manque": 1, "rep\u00e8res": 1, "stabilit\u00e9": 1, "red\u00e9\ufb01nition": 1}}