{"id": "18_02_1988-Marseille", "date": "18_02_1988", "year": "1988", "lieu": "Marseille", "longitude": 5.370367915973383, "latitude": 43.259333573211315, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_192_07_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": " \n\n \n\nDHS\u00c7\u00d4URS\nDE\n\nMUCHEL R\u00d4CARD\n\nJ ,/.\u00ce\u00ce\u00cf1T\u2018\u00ce5 S\n<\n.. _ /\n/\n\nV V ,._.\n*%\u2018\u00bb\u2018\n\nMarseille\n\nle 18 f\u00e9vrier 1988\n\n \n\n \n\n \n\nL'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle constitue, chacun le sait, le moment le plus important de\nnotre vie politique. O\u00f9 en sommes-nous \u00e0 deux mois ou presque de l'\u00e9ch\u00e9ance ?\n\nA droite, la campagne commence : nous assistons \u00e0 un \u00e9trange ballet entre deux\ncandidats que rien ne distingue et qui d'ailleurs eux-m\u00eames ne distinguent pas\ngrand-chose. L'un avance en courant sans regarder o\u00f9 Il va. L'autre est si s\u00fbr\nd'avoir raison qu'il n'\u00e9coute rien de ce que la soci\u00e9t\u00e9 peut dire. Bref, politiquement,\nM. Chlrac est aveugle et M. Barre est sourd. Et j'ajoute que tous les deux sont\nmuets quant \u00e0 l'avenir de la France. Quand l'un supplie qu'on le laisse continuer,\nl'autre dit seulement : \"votez pour mol et je m'occupe du reste\". Et malgr\u00e9 cela Ils\ntrouvent le moyen de s'opposer l'un \u00e0 l'autre. N'est-Il pas plaisant de les voir se\ndisputer un fauteuil qu'aucun des deux n'occupera ? ,\n\nNous, socialistes, nous sommes trop conscients de l'lmportance de l'enjeu pour\naccepter de nous placer sur ce terrain. Les ambitions personnelles sont l\u00e9gitimes et\nli est normal qu'elles jouent un r\u00f4le important dans un scrutin de ce type. Mais ce\nserait fausser un grand, un grave d\u00e9bat que de les faire passer avant le projet\npolitique. Et d'ailleurs, malgr\u00e9 les sondages et les parades m\u00e9diatiques, est-ce\nvraiment cela que souhaite l'opinion 7 Le petit jeu qui consiste \u00e0 appr\u00e9cier les\nm\u00e9rites respectifs du li\u00e8vre et de la tortue amuse peut-\u00eatre certains. Je ne suis pas\npersuad\u00e9, pour ma part, qu'li passionne la majorit\u00e9 des Fran\u00e7ais. Les \u00e9lecteurs,\nattendent de cette consultation autre chose que des envol\u00e9es claironnantes ou\ndes affirmations sentencleuses. M. Chlrac s'attribue l'ardeur, le courage, la volont\u00e9,\nrien que \u00e7\u00e0 i La modestie, il la laisse \u00e0 M. Barre lequel est bien g\u00ean\u00e9 car ll ne sait\npas ce que c'est que la modestie\n\nLes Fran\u00e7ais eux, pr\u00e9f\u00e9reraient, tout simplement, qu'on leur dise, d'un c\u00f4t\u00e9 comme\nde l'autre, dans quelle direction on entend les mener, quelles orientations\ng\u00e9n\u00e9rales on leur propose. lis n'ont pas besoin, pour se d\u00e9cider, d'une campagne\ntrop longue, qui, paralyserait le pays pendant des semaines et des semaines, avec\nson in\u00e9vitable cort\u00e8ge de pol\u00e9miques. Ajouterai-je que leur souci majeur ne me\npara\u00eet pas \u00eatre de conna\u00eetre, d'urgence, le nom et la figure du candidat qui portera\nles couleurs de la gauche socialiste ? Car lis ne doutent pas que, le moment venu,\nla gauche socialiste se retrouvera unie comme toujours autour de ce candidat. Ce\nqui les pr\u00e9occupe, en v\u00e9rit\u00e9, apr\u00e8s deux ans o\u00f9 la droite a pu gouverner comme\nelle le voulait, c'est de savoir quelle le\u00e7on les socialistes tirent de cette\nexp\u00e9rience, quelle attitude lis entendent adopter pour faire face aux d\u00e9fis de\nl'avenir. Distinguons donc \u2014 le d\u00e9bat y gagnera en clart\u00e9 - la campagne proprement\ndite, qui viendra en son temps, et l'explication de fond qui, elle, est de tous les\ntemps, qui constitue le devoir prioritaire des responsables politiques.\n\nJ'ai dit : d'un c\u00f4t\u00e9 comme de l'autre. Mais existe-li encore deux c\u00f4t\u00e9s? Un peu\npartout aujourd'hui, on entend c\u00e9l\u00e9brer les vertus du consensus, on parle de\n\"reclassement\", de \"recomposition\" du paysage politique. On balaie d'un revers de\nmain des querelles qu'on affirme d\u00e9pass\u00e9es, on essaie de vous faire croire que la\ngauche et la droite : c'est vieux jeu, d\u00e9mod\u00e9, j'allais dire archa\u00efque !\n\nCe refrain-l\u00e0, mes amis, il n'est pas lui-m\u00eame tr\u00e8s neuf. Voil\u00e0 longtemps que la\ndroite nous le serine. Et q\u00f9and je vois que m\u00eame \u00e0 gauche certains - en toute\nbonne foi j'en suis s\u00fbr, parce qu'ils sont conscients de l'ampleur des difficult\u00e9s qui\nnous attendent, - commencent \u00e0 y pr\u00eater l'oreille, je m'inqui\u00e8te. Je ne suis pas,\nchacun le sait, l'ennemi du consensus, et je l'ai prouv\u00e9 quand j'exer\u00e7als des\nresponsabilit\u00e9s gouvernementales. Je crois, moi aussi, \u00e0 la n\u00e9cessit\u00e9 de rechercher\nsur chaque d\u00e9cision importante engageant l'avenir des Fran\u00e7ais un accord aussi\nlarge que possible. Mais le consensus ne peut s'obtenir dans la confusion et au\nm\u00e9pris des positions de chacun. Il suppose un choix pr\u00e9alable \u00e0 partir duquel on\ndiscute, ensuite, pour voir dans quelle mesure il est compatible avec telle ou telle\nobjection, tel et tel int\u00e9r\u00eat contradictoire.\n\nMais je ne vois pas de consensus possible pour _accepter que le gouvernement\nexerce des pressions sur la justice. Et vous ?\n\n  \n\nuR C 'n l'\u00ceE:;\\\\\n\\\n\nM \u201dONMEJ\n\nJe ne vois pas de consensus poss\n\nible pour juger acceptable que des ministres\n\nboycottent des voyages pr\u00e9sidentiels. Et vous ?\n\nJe ne vols pas de consensus possible pour refuser la transparence du patrimoine\n\ndes hommes politiques. Et vous 7\n\nNon, effectivement. M\u00eame S'II est souvent souhaitable, le consensus n'est pas\n\ntoujours possible, justement parce q\npareil.\n\nLe choix de la gauche, si on le ram\nC'est un pari sur l'homme. Nous\nl'homme soit naturellement bon : t\nqui ne sont pas, malheureusement,\n\nue droite et gauche, d\u00e9cid\u00e9ment, ce n'est pas\n\n\u00e8ne \u00e0 l'essentiel, ll est finalement tr\u00e8s simple.\nne croyons plus, comme nos anc\u00eatres, que\nrop d'exp\u00e9riences douloureuses, dramatiques,\ndes \"d\u00e9tails\" de l'histoire, ont dissip\u00e9 nos\n\nillusions. Mais nous continuons \u00e0 croire que l'homme est perfectible, pour peu\nqu'une organisation sociale intelligente et g\u00e9n\u00e9reuse lui donne ses chances. C'est\n\nla ce qui nous distingue fondament\n\naiement de la droite. Car la droite peut bien\n\ncompter des hommes g\u00e9n\u00e9reux, \u00e9pris .de justice, respectueux des droits. Elle n'en\npense pas moins que l'homme est ce qu'il est, la soci\u00e9t\u00e9 aussi, vous n'y changerez\n\nrien. Voil\u00e0 sa mentalit\u00e9 profonde\n\net voil\u00e0 pourquoi, quand nous privil\u00e9gions\n\nl'initiative, la solidarit\u00e9, quand nous faisons appel \u00e0 des hommes autonomes et\nresponsables, le penchant naturel de la droite se nomme r\u00e9signation, abandon \u00e0\nun pr\u00e9tendu ordre immuable des choses, et lorsqu'elle parle de nouveau d\u00e9part,\n\nc'est un d\u00e9part en marche arri\u00e8re.\n\nMais attention, mes amis : les socialistes, pr\u00e9cis\u00e9ment parce qu'ils croient \u00e0 la\npossibilit\u00e9 et a la n\u00e9cessit\u00e9 du changement, doivent se montrer capables en\npermanence d'adapter leur d\u00e9marche et leur propositions aux donn\u00e9es d'une\n\nsoci\u00e9t\u00e9 qui \u00e9volue. On n'est pas\n\nsocialiste dans l'absolu. On est socialiste\n\naujourd'hui, maintenant, dans la France de 1988. Or, il est clair que nous ne\npouvons plus appliquer \u00e0 cette France d'aujourd'hui les sch\u00e9mas bien tranch\u00e9s, et\nd'une certaine mani\u00e8re rassurants, qui \u00e9talent encore valables pour nos\n\npr\u00e9d\u00e9cesseurs.\n\n1988, ce n'est pas 1936, ce n'est\nvoudrais insister sur ce dernier point\n\npas 1945, ce n'est m\u00eame plus 1981 - et je\n. Entre 1981 et 1986, les socialistes ont \u00e9t\u00e9 au\n\ngouvernement. L'histoire dira, j'en suis s\u00fbr, qu'ils s'y sont comport\u00e9s avec honneur\n\net que le bilan de leur action a \u00e9t\u00e9\n\npositif. Il a fallu, pour cela, accepter certains\n\nsacrifices id\u00e9ologiques. Nous avons appris \u00e0 nuancer nos analyses, \u00e0 tenir compte\nde r\u00e9alit\u00e9s que nous lmaginlons, auparavant, plus mall\u00e9ables et moins complexes,\n\net cela dans tous les domaines\n\n\u00e9conomique, social, culturel, militaire,\n\ninternational. A l'\u00e9preuve du pouvoir, la gauche a acquis ce que l'on appelle,\naujourd'hui, une \"culture de gouvernement\". S'il en fallait une preuve, la simple\n\nlecture des propositions que le parti\n\nsocialiste vient d'\u00e9laborer, apr\u00e8s une r\u00e9flexion\n\nlongue et approfondie, suffirait \u00e0 l'apporter. Elles sont raisonnables, peut-\u00eatre trop\nraisonnables aux yeux de certains. Pour mol, elles ont l'immense m\u00e9rite de\nconjuguer le r\u00e9alisme et la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9. Mais cette \u00e9volution dont je me r\u00e9jouis, et\npour laquelle vous savez que j'ai beaucoup combattu, nous impose de nouveaux\ndevoirs. Et d'abord celui de tenir, au cours des semaines qui viennent, un langage\nqui s'inspire du m\u00eame esprit, un langage qui accorde nos convictions de toujours\naux exigences d'aujourd'hui, au contraire de la droite qui a des exigences de\n\ntoujours mais des convictions dont\n\nelle change comme on change de chemise.\n\nRaison de plus, d'ailleurs, pour lui offrir une veste.\n\nLe monde change. La soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise aussi. Et tr\u00e8s vite. Comme toujours, le\nchangement, lorsqu'il est rapide, provoque inqui\u00e9tude et d\u00e9sarroi. La France \u00e0\n\nlaquelle nous nousadressons est\nd'incertitude profonde qui tient au fa\n\nla proie du doute. Elle traverse une crise\nit que l'\u00e9volution du savoir et. des techniques,\n\navec les perspectives qu'elle nous ouvre, mais aussi les exc\u00e8s qu'elle rend\n\npossibles, pose beaucoup plus de\nparlons pas ici de morale.\u2019 Parlons\nensemble de valeurs, de r\u00e9f\u00e9rences\n\nquestions qu'elle n'apporte de r\u00e9ponses. Ne\nplut\u00f4t conscience sociale, c'est-\u00e0-dlre de cet\nautour desquelles s'organise la vie collective\n\net qui doivent aussi servir de guide \u00e0 l'action publique.\n\n \n\n \n\nS'agissant, par exemple, du respect de la vie. individuelle, qui est une de nos\nvaleurs cardinaies, une premi\u00e8re interrogation porte sur les conditions de la\nnaissance et de la mort. La science a soulev\u00e9 des probl\u00e8mes nouveaux, o\u00f9\ns'entrem\u00e8ient morale priv\u00e9e et \u00e9thique collective, Intervention financi\u00e8re de la\ns\u00e9curit\u00e9 sociale et intervention de la puissance publique. Je pense a la procr\u00e9ation\nartificielle, aux manipulations g\u00e9n\u00e9tiques, a l'euthanasie.\n\nUne autre interrogation a surgi avec l'apparition de ce fl\u00e9au nouveau : le SiDA.\nComment concilier secret m\u00e9dical et le respect du malade avec l'urgence de la lutte\ncontre la propagation du mai ?\n\nLes r\u00e9ponses \u00e0 ces questions ne rel\u00e8vent pas de la simple technique. Elles ne\npeuvent venir que de la conscience collective. Encore faut-li que celle-cl soit\nsuffisamment inform\u00e9e et que nous la mettions en garde contre les propositions\nd\u00e9shonorantes v\u00e9hicul\u00e9es par le front national.\n\nS'agissant du r\u00f4le de l'argent, la science \u00e9conomique s'est jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent r\u00e9v\u00e9l\u00e9e\nImpulssante \u00e0 trouver des parades durables au d\u00e9sordre mon\u00e9taire mondial, \u00e0 la\nhausse des taux d'int\u00e9r\u00eat, \u00e0 la menace sourde de la r\u00e9cession ou de la rechute dans\nl'inflation. Ma conviction est maintenant faite que la vraie question se situe en\namont de la r\u00e9flexion scientifique. Elle est de savoir si l'argent doit s'engendrer lul-\nm\u00ebme, circuler pour lui-m\u00eame ou servir d'abord \u00e0 des fins productives, si la part\nd'effort qu'une collectivit\u00e9 consent pour pr\u00e9parer son avenir peut \u00eatre d\u00e9termin\u00e9e\npar les seuls automatismes du march\u00e9 ou si elle rel\u00e8ve d'une conscience sociale\nexplicite et volontaire. Vous \u00eates conscients qu'en posant ainsi la question, la\nr\u00e9ponse permet facilement de juger qui est un tenant du conservatisme et qui\nd\u00e9fend le socialisme d'aujourd'hui l\n\nJe pourrais multiplier les exemples. Parler du droit \u00e0 l'information, qui est une\nconqu\u00eate. capitale pour la d\u00e9mocratie, mais qui a l'\u00e9poque de la communication\ng\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e, de la concurrence effr\u00e9n\u00e9e entre les m\u00e9dias pose \u00e0 l'action de la\npuissance publique comme \u00e0 la d\u00e9fense de la vie priv\u00e9e de multiples probl\u00e8mes sur\nlesquels la r\u00e9flexion technique est muette. Je pourrais parler de la violence. li y a\nbien des fa\u00e7ons de la traiter. Mais quels sont les moyens admissibles dans la lutte\ncontre le terrorisme ? Faut-il n\u00e9gocier avec les preneurs d'otages ? La justice n'a-t-\nelle qu'un r\u00f4le de r\u00e9pression ou doit-elle s'occuper tout autant de pr\u00e9vention et de\nr\u00e9insertion ? Faut-il maintenir ou restreindre la d\u00e9tention pr\u00e9ventive ? Jusqu'o\u00f9\nfaut-il \"couvrir\" la police ? Et fait-on bien la diff\u00e9rence entre le crime et l'accident\nquand on appelle les deux du m\u00eame nom de \"bavure\" ?\n\nCes questions, et d'autres, mes amis, on les entend rarement poser par les\nresponsables politiques. Et pourtant je crois qu'elles constituent la toile de fond du\ngrand d\u00e9bat dans lequel nous sommes aujourd'hui engag\u00e9s. il n'appartient\n\u00e9videmment pas \u00e0 I'Etat d'y r\u00e9pondre a la place de la soci\u00e9t\u00e9 elle-m\u00eame. Mais il.\npeut, lI doit pr\u00eater attention \u00e0 ces mouvements profonds de la conscience sociale,\naux attentes et aussi aux r\u00e9sistances qui en r\u00e9sultent. li peut, ll doit mettre en\nplace les proc\u00e9dures qui aideront la soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 travailler sur elle-m\u00eame et \u00e0 se forger\nde nouvelles certitudes. Il peut, II doit rappeler les grands principes auxquels ll\nentend lui-m\u00eame conformer son action, et qui pour nous, socialistes, se nomment\nsolidarit\u00e9, autonomie, responsabilit\u00e9.\n\nJe n'ai jamais cru, vous le savez, aux programmes bien ficel\u00e9s qui ont r\u00e9ponse \u00e0\ntout. J'y crois moins que jamais aujourd'hui, car la situation actuelle du monde se\ncaract\u00e9rise par un grand d\u00e9sordre, une grande incertitude, et nous ne savons pas\ncomment elle \u00e9voluera dans les six mois qui viennent. En revanche, je crois\nfermement au contrat pass\u00e9 entre le candidat et l'\u00e9lecteur. C'est de ce contrat que\nje voudrais vous parler maintenant, en vous priant d'excuser le caract\u00e8re forc\u00e9ment\nsch\u00e9matique de mes propos.\n\nA mon sens, il devrait comprendre trois \u00e9l\u00e9ments essentiels :\n\n  \n\n\\ \u201c,4\u201d\n\n4/4 (Munie/4\n\n \n\n- quelques grandes priorit\u00e9s d'abord, associ\u00e9es \u00e0 des engagements qui en seront\nl'illustration concr\u00e8te ;\n\n- une m\u00e9thode de gouvernement, ensuite ;\n- des propositions concernant l'action internationale de la France, enfin.\n\n1) - Je commencerai par le dernier point pour une raison simple : aucune des\nquestions Importantes que se posent aujourd'hui les Fran\u00e7ais ne peut trouver de\nr\u00e9ponse au -seul niveau national. C'est la un fait nouveau, et probablement le fait le\nplus nouveau de la p'\u00e9rlode et donc de la campagne \u00e9lectorale qui va s'ouvrir. Qu'il\ns'agisse \u2018de notre s\u00e9curit\u00e9. Qu'il s'agisse des grandes menaces contre la vie\nhumaine - pollution, d\u00e9gradation de l'environnement, grandes maladies\ncontagieuses - qu'il s'agisse de la coexistence de communaut\u00e9s diff\u00e9rentes et\nnotamment issues de l'immigration - j'y reviendrai dans un instant -, qu'il s'agisse\nenfin de la vie \u00e9conomique, c'est-\u00e0-dire du ch\u00f4mage, du pouvoir d'achat, de la\nvaleur de la monnaie, des taux d'int\u00e9r\u00eat, ou encore de nos exportations, les\nmesures prises dans un. cadre purement fran\u00e7ais n'ont de chance d'\u00e9tre efficaces\nque si elles s'accordent avec des d\u00e9cisions de caract\u00e8re international.\n\nN'en concluons pas, pour autant, que nous devons nous en remettre a d'autres du\nsoin de r\u00e9gler nos propres affaires. Dans le grand d\u00e9bat politique, \u00e9conomique,\nmilitaire, culturel qui est engag\u00e9 au niveau de la plan\u00e8te, la France a des\nresponsabilit\u00e9s propres a assumer. Nous ne sommes que la cinqui\u00e8me puissance\nIndustrielle mondiale. Mais nous sommes la troisi\u00e8me puissance militaire, dot\u00e9e\nd'une force nucl\u00e9aire de dissuasion totalement autonome ; et si notre industrie a\npris beaucoup de retard, nous avons encore des capacit\u00e9s remarquables dans\ncertains secteurs de pointe : a\u00e9ronautique, espace, exploration sous-marine, g\u00e9nie\nagricole, travaux publics, logiciels informatiques. Les rapports que nous avons su\n\u201cconserver avec les pays qui, a l'\u00e9poque coloniale, vivaient sous notre d\u00e9pendance\nnous donnent une autorit\u00e9 particuli\u00e8re dans les n\u00e9gociations avec le Tiers-Monde,\nqui sont un des grands probl\u00e8mes de demain. Enfin, et c'est sans doute le plus\nimportant, face \u00e0 une Allemagne divis\u00e9e et \u00e0 une Angleterre qui n'est toujours qu'\u00e0\nmoiti\u00e9 s\u00fbre d'\u00eatre europ\u00e9enne, la France peut \u00eatre et doit \u00eatre la puissance\npolitiquement motrice en Europe.\n\nlI en r\u00e9sulte pour nous, \u00e0 tous les niveaux, mais tout particuli\u00e8rement \u00e0 celui de la\nconstruction europ\u00e9enne des responsabilit\u00e9s consid\u00e9rables, sur lesquelles, me\nsemble-t-il, la gauche devra d'autant plus insister que les \u00e9lecteurs,\ntraditionnellement, sont peu sensibles \u00e0 cet aspect des choses. Nous devons\ntordre le cou \u00e0 la politique \"\u00e9trang\u00e8re\", si bien ou si mal nomm\u00e9e, et dire aux\nFran\u00e7ais qu'il n'y a plus aujourd'hui de cloison \u00e9tanche entre l'\u00e9tranger\" et le\n\"national\", l'ext\u00e9rieur et l'int\u00e9rieur, et que leur avenir va se jouer tr\u00e8s vite, dans les\nann\u00e9es qui viennent, en Europe. Cela pose, est-il besoin de le dire, une foule de\nprobl\u00e8mes :\n\n- sur le plan \u00e9conomique, d'abord dans la perspective du march\u00e9 unique de 1992\n\n- sur le plan politique ensuite, car seule une Europe forte et unie pourra parier \ufb02\\\nd'\u00e9gale \u00e0 \u00e9gale avec les grandes puissances mondiales, \\\\ j\n[MI/ONAL\u00cbS\n\n- mais aussi sur le plan de la s\u00e9curit\u00e9, dans la mesure o\u00f9, apr\u00e8s l'accord Reagan-\nGorbatchev sur le d\u00e9sarmement, il ne sera plus possible d'\u00e9iuder longtemps la\nquestion d'une d\u00e9fense europ\u00e9enne.\n\n2) - J'en viens maintenant \u00e0 nos priorit\u00e9s. La premi\u00e8re, je l'\u00e9voque pour m\u00e9moire,\nc'est de battre la droite. C'est une priorit\u00e9 nationale tellement \u00e9vidente que les\nchlraquiens eux-m\u00eames font leur possible pour faire battre M. Barre tandis que les\nbarristes font de m\u00eame pour M. Chlrac. On aurait tort pourtant de ne miser que sur\n\u00e7a, car comme on sait que la droite \u00e9choue la plupart du temps, elle risquerait de\nrater sa d\u00e9faite. Heureusement nous sommes l\u00e0 pour l'aider \u00e0 se faire battre. Elle\npeut compter sur nous\n\nPlus s\u00e9rieusement, les grandes priorit\u00e9s, les autres priorit\u00e9s, elles se d\u00e9gagent\nclairement des propositions adopt\u00e9es en janvier par le Parti Socialiste. J'ai\ncoutume, pour ma part, de les grouper sous le signe de la lettre E, qui est l'initiale\ndu mot \"espoir\". Elles s'appellent Ecole, Emploi, Exclus, Environnement, Europe.\n\na) - La gauche ne serait plus la gauche si elle ne pla\u00e7ait pas au premier plan de ses\npr\u00e9occupations la formation des lntelllgences, si elle ne cherchait pas tous les\nmoyens de lutter contre l'\u00e9chec scolaire, et d'assurer une meilleure \u00e9galit\u00e9 des\nchances. L'Institution d'un cr\u00e9dit en temps et en r\u00e9mun\u00e9ration permettant \u00e0 chacun\nde compl\u00e9ter sa formation \u00e0 tout \u00e9tape de son existence devrait \u00eatre l'\u00e9l\u00e9ment clef\n\u2018 de cette r\u00e9forme qui pour \u00eatre accept\u00e9e par tous, demandera, j'en suis conscient,\nbeaucoup de patience et d'efforts.\n\nb) - De m\u00eame la gauche ne serait plus la gauche si elle s'en remettait aux\nm\u00e9canismes aveugles du march\u00e9 pour r\u00e9gler le probl\u00e8me du ch\u00f4mage et si elle ne\nse montrait pas capable de faire face aux co\u00fbts sociaux de la modernisation de\nnotre \u00e9conomie, d'en-r\u00e9partir \u00e9quitablement les contraintes et les b\u00e9n\u00e9fices, et de\nveiller a ce qu'elle ne se traduise pas par la multiplication des exclus. A cet \u00e9gard\ni'Institutlon d'un minimum social garanti devrait marquer notre volont\u00e9 de solidarit\u00e9\nenvers ceux qui restent aujourd'hui au bord de la route.\n\nCette politique, je le dis en passant, ce n'est pas seulement une exigence morale\nqui nous la dicte. C'est aussi un souci d'efficacit\u00e9. Elle ne signifie nullement que\nnous condam\u2019nlons l'esprit d'entreprise. Les socialistes savent aujourd'hui - ils l'ont\ncompris \u00e0 l'\u00e9preuve du pouvoir et lis l'ont eux-m\u00eames expliqu\u00e9 \u00e0 l'opinion - qu'un\npays ne peut pas \u00eatre en bonne sant\u00e9 s'il n'a pas des entreprises en bonne sant\u00e9.\nLe d\u00e9bat qui nous oppose \u00e0 la droite, mes amis, ne porte donc pas l\u00e0 dessus. il\nporte sur le r\u00f4le et la place des travailleurs dans l'entreprise, car la modernisation\nexige, \u00e0 nos yeux, des producteurs responsables et non plus de simples agents\nd'ex\u00e9cution. il porte enfin, et surtout, sur la question de savoir si, au nom d'un\npr\u00e9tendu lib\u00e9ralisme et d'une rentabilit\u00e9 \u00e0 courte vue, nous devons nous r\u00e9signer \u00e0\nune soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 deux vitesses qui sacrifie les plus faibles, ou si nous voulons b\u00e2tir\nune soci\u00e9t\u00e9 coh\u00e9rente, solidaire, o\u00f9 chacun ait sa place en r\u00e9duisant les in\u00e9galit\u00e9s,\nen combattant les privil\u00e8ges, en refusant les exclusions.\n\nc) - Enfin, la gauche ne serait pas la gauche si elle acceptait que cette\nmodernisation n\u00e9cessaire, l'urbanisation qu'elle entra\u00eene et le progr\u00e8s\ntechnologique sous toutes ses formes s'accompagnent d'une d\u00e9gradation de notre\ncadre de vie. La ma\u00eetrise de l'environnement si longtemps n\u00e9glig\u00e9e, suppose toute\nune s\u00e9rie de mesures au niVeau local comme au niveau national, \u00e0 commencer par la\nrevalorisation d'un minist\u00e8re que, contrairement \u00e0 beaucoup de pays europ\u00e9ens,\nnous persistons \u00e0 traiter en parent pauvre. C'est la un imp\u00e9ratif collectif. Les jeunes\nnous le rappellent, parfois avec v\u00e9h\u00e9mence, et ils ont raison.\n\nd) - Reste l'Europe qui n'est pas une priorit\u00e9 comme les autres; car, d'une certaine\n\nmani\u00e8re, elle commande toutes les autres. J'en al d\u00e9j\u00e0 pari\u00e9 tr\u00e8s vite, trop vite //.m_.\ncertainement. Je n'y reviens donc pas. w\n&Nuj/\n\n3) - Le troisi\u00e8me \u00e9l\u00e9ment essentiel du contrat est un point g\u00e9n\u00e9ralement assez\nn\u00e9glig\u00e9, sans doute parce que les responsables politiques - c'est humain - n'aiment\npas trop se remettre en cause. Il concerne la m\u00e9thode de gouvernement. Je dis\nsouvent que, dans une soci\u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9e comme la n\u00f4tre, o\u00f9 il n'y a plus de\ngrandes Bastilles \u00e0 conqu\u00e9rir, mais une infinit\u00e9 de probl\u00e8mes complexes \u00e0\nr\u00e9soudre, qui mettent en jeu des responsabilit\u00e9s et des int\u00e9r\u00eats contradictoires,\nc'est \u00e0 leur d\u00e9marche qu'on reconna\u00eetra les socialistes plus encore qu'\u00e0 leur\nprojets. li est temps, il est urgent aujourd'hui de restaurer la dimension collective\nde l'action publique. Pour cela, il faut gouverner autrement, en agissant dans\nquatre directions.\n\na) - D'abord, privil\u00e9gier le long terme sur les d\u00e9cisions spectaculaires et \u00e0 courte\nvue. Il n'est pas, aujourd'hui, une seule affaire s\u00e9rieuse qui ne demande dix ans au\nmoins pour \u00eatre men\u00e9e \u00e0 bout, et l'on gouverne forc\u00e9ment mal si l'on se contente\nde gouverner au rythme des sondages. Et d'ailleurs, m\u00eame dix ans de patience ne\n\n \n\ngarantissent pas toujours qu'on atteint son objectif : demandez \u00e0 M. Gaudin ce qu'll\nen pense i\n\nb) - En second lieu, ouvrir grand les fen\u00eatres du pouvoir sur la soci\u00e9t\u00e9. Cela\nsuppose que les dirigeants responsables sachent r\u00e9sister aux pressions flatteuses\nde ce qu'on appelle \"l'entourage\" et apprennent \u00e0 \u00e9couter, non seulement les\nexperts de tous bords, mais aussi, comme je le rappelais tout \u00e0 l'heure, la soci\u00e9t\u00e9\nelle-m\u00eame. Cela suppose aussi qu'ils fassent preuve de modestie, car le pouvoir\nest par essence excessif, dangereux, et la politique ne peut tout. Sachons nous en\npersuader une bonne fois, mes amis : la politique n'est pas responsable du\nbonheur des hommes et la soci\u00e9t\u00e9 n'est pas sa chose. Ne rel\u00e8ve de lui, tout au\nplus, que l'organisation sociale. Ouvrir les fen\u00eatres, cela suppose, encore, un\nv\u00e9ritable esprit de tol\u00e9rance. Non pas le scepticisme mou de ceux qui mettent\ntoutes les id\u00e9es dans le m\u00eame sac et deviennent incapables de trancher. Mais le\nrespect de l'autre en tant qu'autre, dont l'opinion importe pr\u00e9cis\u00e9ment parce qu'elle\nest autre. On ne d\u00e9cide jamais bien si l'on n'a pas d'abord confront\u00e9 les Int\u00e9r\u00eats\ncontradictoires.\n\nc) \u2014 Trolsi\u00e8mement, et c'est sans doute le plus important, g\u00e9n\u00e9raliser la pratique de\nla n\u00e9gociation. Mon exp\u00e9rience personnelle m'a convaincu qu'il n'est pratiquement\naucun domaine o\u00f9 elle ne s'impose comme la seule m\u00e9thode d'approche compatible\navec un vrai d\u00e9bat. La d\u00e9mocratie, dans un pays moderne, ne peut plus toujours\npasser simplement par l'affirmation d'une volont\u00e9 majoritaire. Que de lois vot\u00e9es\npour la satisfaction personnelle d'un Ministre sont rest\u00e9es lettre morte simplement\nparce qu'elles n'avaient pas fait l'objet d'une pr\u00e9paration assez attentive. Chaque\nministre veut attacher son nom \u00e0 une loi et comme il a le sentiment de sa pr\u00e9carit\u00e9,\nil veut aller tr\u00e8s vite, trop vite. \"Rien n'est plus d\u00e9chirant que le cri dans la nuit du\nministre que l'on prive de sa loi\" i Pourtant bien des choses changeraient dans la\nvie de ce pays et la politique deviendrait plus s\u00e9rieuse si les dirigeants\nresponsables comprenaient que toute vraie r\u00e9forme implique une longue\nn\u00e9gociation pr\u00e9alable, la recherche patiente des compromis qui la rendront\ntol\u00e9rable par le plus grand nombre. <\n\n \n\nd) - Partager le pouvoir, enfin. II y a quelques ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0 que je d\u00e9nonce l'emprisew\u00e6g\u00ff\u00bb\nexcessive de l'Etat dans la vie publique. Mais la bonne mani\u00e8re pour la r\u00e9duire ne\nconsiste pas, comme on le fait aujourd'hui \u00e0 le dessaisir syst\u00e9matiquement de ses\npouvoirs, quitte d'ailleurs \u00e0 les Iul rendre ensuite quand on a besoin de lui : il faut\n\nplut\u00f4t red\u00e9finir son r\u00f4le. En finir avec la notion d'un Etat \u00e0 la fois tut\u00e9laire et\nproducteur qui ne convient plus \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 moderne et lui substituer celle d'un\n\nEtat r\u00e9gulateur, qui n'intervienne pas a la place des acteurs sociaux, mais les mette\n\nen mesure d'assurer eux-m\u00eames, \u00e0 mesure qu'ils en seront capables, les t\u00e2ches\nd'int\u00e9r\u00eat collectif.\n\nJ'aimerais avant. de conclure, m'attarder un Instant sur un probl\u00e8me auquel\nl'opinion, Ici, \u00e0 Marseille est particuli\u00e8rement sensible. Je veux parler de\nl'immigration. Si vous y r\u00e9fl\u00e9chissez bien vous constaterez qu'il constitue une\nparfaite illustration de tout ce que je viens de dire.\n\n1) - Premi\u00e8rement, la pr\u00e9sence en France d'un peu plus de quatre millions\nd'\u00e9trangers, dont l'\u00e9crasante majorit\u00e9 - 70 % - est install\u00e9e sur notre sol depuis plus\nde 10 ans et a donc vocation \u00e0 y rester, est un \u00e9l\u00e9ment important de la toile de fond\nque j'\u00e9voquais. Par rapport \u00e0 la population globale, le pourcentage n'a gu\u00e8re\nchang\u00e9 depuis 1930. Et pourtant les probl\u00e8mes surgissent. Alors qu'est-ce qui a\nchang\u00e9 entre 1930 et aujourd'hui ? Je vals vous le dire, et brutalement : c'est la\ncouleur de la peau. Oui, ceux qui ont toujours \u00e9t\u00e9 des fanatiques de l'exclusion\n\u00e9talent x\u00e9nophobes en 1930. ils sont racistes en 1988. En 1930, ce qui identlflait\nl'\u00e9tranger, m\u00eame sans conna\u00eetre son nom, n'\u00e9tait que son accent. _Or un accent se\nperd, pas une couleur. Le vrai probl\u00e8me, mes amis, c'est celui du racisme. Et pour\ndire les choses comme elles sont, nous savons tous que pour ne pas risquer les\nratonnades, il vaut mieux \u00eatre \u00e9tranger et blond que Fran\u00e7ais et arabe.\n\nVoil\u00e0 une situation devant laquelle la conscience sociale trouve des motifs s\u00e9rieux\nde s'interroger. A travers, le dossier de l'immigration, en filigrane, surgissent des\n\n \n\n7\n\nquestions qui, c'est vrai, ne sont pas simples : qu'est-ce aujourd'hui qu'une\nnation? Qu'est-ce qu'une nationalit\u00e9 7 Le respect du droit \u00e0 la diff\u00e9rence ne\nrisque-t-ll pas de conduire \u00e0 la constitution de ghettos culturels 7 Est-il compatible\navec une politique d'int\u00e9gration 7 Autrement dit comment concevoir une soci\u00e9t\u00e9 qui\nserait multl\u00e9thnlque sans, pour autant, perdre sa coh\u00e9sion, comment concilier\nl'unit\u00e9 et la diversit\u00e9 7\n\nil est clair que cesquestions confus\u00e9ment per\u00e7ues, souvent mal pos\u00e9es, sont \u00e0\nl'origine des mouvements lrrationnels qui agitent tous les milieux sociaux, et\nparticuli\u00e8rement les plus pauvres, ceux qui sont le moins pr\u00e9munis contre la peur\nde l'autre, quand on parle des immigr\u00e9s. A quoi s'ajoute, bien s\u00fbr, l'exploitation\ncynique qu'en fait un mouvement politique qui, Iul, a parfaitement per\u00e7u ce malaise\nprofond.\n\n2) - Deuxi\u00e8mement, il est non moins clair que sur un sujet aussi d\u00e9licat, aussi\nbr\u00fblant, on ne peut pas l\u00e9gif\u00e9rer d'en haut, \u00e0 partir d'ld\u00e9es pr\u00e9con\u00e7ues. il faut\nrechercher patiemment, modestement, les solutions qui permettront de\nd\u00e9passionner le d\u00e9bat. M. Chalandon en a fait - une de plus! - l'exp\u00e9rience \u00e0 ses\nd\u00e9pens, quand il a voulu r\u00e9former de fa\u00e7on autoritaire le code de la nationalit\u00e9. Le\nprojet a \u00e9t\u00e9 mis au tiroir et une commission des sages a \u00e9t\u00e9 constitu\u00e9e, qui a\nabouti \u00e0 des conclusions bien diff\u00e9rentes du projet initial. On peut discuter telle ou\ntelle de ces conclusions. On peut penser \u2014 c'est mon opinion personnelle - qu'll\nvalait mieux ne pas aborder le probl\u00e8me de l'immigration par le biais de la r\u00e9forme\ndu code de la nationalit\u00e9. Il reste qu'en acceptant, pour une fois,'de gouverner\nautrement, les hommes au pouvoir ont amoindri pour le moment leur erreur de\nd\u00e9part. Mais rien ne nous dit que si demain c'est un candidat de droite qui est \u00e9lu,\ncelui-ci ne reprenne pas \u00e0 son compte les propositions les plus r\u00e9actionnaires ;\nsurtout et ce n'est malheureusement pas exclu, si les voix du Front national lui sont\nutiles. En parlant, sur ce sujet d'un r\u00e9f\u00e9rendum, Chlrac prend un grand risque.\nCelui de relancer la course \u00e0 l'exclusion. Et chacun sait que dans cette course, le\nfront national va toujours plus vite. Et un r\u00e9f\u00e9rendum sur quoi 7 Avec quelle\nquestion 7 Quelle Irresponsabilit\u00e9 i\n\n3) - Troisi\u00e8mement, comme toutes les questions importantes qui touchent \u00e0 l'avenir\nde notre soci\u00e9t\u00e9, celle de l'immigration n'est pas neutre, n'est pas un simple\nprobl\u00e8me technique. Pour la traiter correctement, ll faut faire un choix, avoir\npr\u00e9sentes \u00e0 l'esprit certaines valeurs qui guideront l'action. Pour nous, ces valeurs,\nje l'ai dit, s'appellent solidarit\u00e9, \u00e9galit\u00e9 des chances, autonomie, responsabilit\u00e9. il\nest inutile, je pense, de montrer combien elles sont pertinentes dans le cas qui\nnous occupe.\n\n4) - Quatri\u00e8mement enfin, le probl\u00e8me de l'immigration est un exemple typique du\nlien \u00e9troit qui existe aujourd'hui entre le national et l'international. Toute solution\nqui pr\u00e9tendrait ignorer ce lien serait vou\u00e9e \u00e0 l'\u00e9chec.\n\nD'une part, il faut favoriser l'int\u00e9gration progressive d'hommes et de femmes que\nnous sommes ail\u00e9s chercher - ne l'oublions jamais -, quand l'\u00e9conomie fran\u00e7aise\nmanquait de bras. On voit bien par quelles voies cette int\u00e9gration pouvait se faire. Il\nfaut agir, d'abord et avant tout, \u00e0 l'\u00e9cole, dans une \u00e9cole qui respecte les\ndiff\u00e9rences et ne cherche pas \u00e0 imposer \u00e0 tous les enfants un rythme uniforme de\ntravail. il faut agir au niveau de l'habitat en r\u00e9habilitant des quartiers d\u00e9grad\u00e9s, et l\u00e0\ndessus nous connaissons d\u00e9j\u00e0 un certain nombre de r\u00e9ussites probantes. Il faut\naussi, bien s\u00fbr, prot\u00e9ger les immigr\u00e9s en leur ouvrant un droit de recours en cas\nd'expulsion et en renfor\u00e7ant les sanctions pr\u00e9vues par les textes sur le racisme. lI\nfaut, enfin - en attendant le jour o\u00f9 le droit de vote aux \u00e9lections locales pourrait\n\u00eatre \u00e9tendu aux \u00e9trangers - multiplier les exp\u00e9riences de participation des immigr\u00e9s\naux commissions consultatives municipales.\n\nMais, d'autre part, personne ne peut imaginer que cette politique d'int\u00e9gration\nr\u00e9ussisse si le flot des arrivants devait s'amplifier. Des mesures administratives\ndestin\u00e9es \u00e0 emp\u00eacher l'immigration clandestine, si n\u00e9cessaire soient-elles, n'y\nsuffiront pas. La France, par sa situation g\u00e9ographique est un pays ouvert et il est\nimpossible d'aboutir \u00e0 une fermeture herm\u00e9tique de nos fronti\u00e8res. Le seul frein\n\n \n\n \n\nvraiment efficace r\u00e9side dans une politique d'aide au d\u00e9veloppement qui fasse en\nsorte que l'avenir redevienne quelque peu porteur d'espoir au Sud de la\nM\u00e9diterran\u00e9e et dans l'Afrique du Sahel. A d\u00e9faut, c'est une ou deux dizaines de\nmillions de nouveaux immigr\u00e9s, pouss\u00e9s par la mis\u00e8re chez eux qui tenteront de\ns'infiltrer en Europe du Sud d'ici la fin du si\u00e8cle. Et ne nous faisons aucune\nillusion: nous ne parviendrlons pas \u00e0 endiguer le flot s'il devait prendre ces\npropositions.\n\nEnfin, \u00e0 supposer que l'immigration reste \u00e0 son niveau actuel, comme c'est le cas\ndepuis quatre ans, comment croire que nos rapports avec l'importante communaut\u00e9\nislamique de France ne seront pas affect\u00e9s par l'\u00e9volution de \u201cnotre politique \u00e0\nl'\u00e9gard des Etats musulmans riverains de la M\u00e9diterran\u00e9e 7\n\nTelles sont, mes amis, les r\u00e9flexions que je souhaitais vous livrer au seuil de la\ncampagne \u00e9lectorale. Vous avez remarqu\u00e9 le fil qui les r\u00e9unit. C'est le refus du\nfatalisme, de l'abandon, c'est la volont\u00e9 de ma\u00eetriser notre propre\ndestin.J'\u00e9voquals, au d\u00e9but de mon propos, une forme d'organisation Intelligente\net g\u00e9n\u00e9reuse qui donne \u00e0 l'homme ses chances, toutes ses chances. Cette vole\ns'appelle, j'en suis convaincu aujourd'hui plus que jamais le socialisme\nd\u00e9mocratique. Ce socialisme, malgr\u00e9 le travail fait, il est encore devant nous, et\nnous ne le b\u00e2tlrons pas sans un grand effort collectif. La tache est lourde ; il ne faut\npas se dissimuler ses difficult\u00e9s ; elle exigera de la patience et de la t\u00e9nacit\u00e9. Et\nnous, socialistes, qui avons pris la bonne habitude de ne jamais nous satisfaire de\nl'acquis, qui vivons toujours, les yeux tourn\u00e9s vers l'avenir, nous savons bien\nqu'elle ne sera jamais achev\u00e9e. Raison de plus pour l'entreprendre, tous ensemble,\n, rapidement i Tous ensemble, cela signifie ne pas compter sur l'ardeur pr\u00e9tendue\nd'un seul. Rapidement, cela signifie ne pas avancer au pas de la tortue.\n\nDu choix qui sortira des urnes au soir du dimanche 8 mai, d\u00e9pendra largement l'\u00e9tat\ndans lequel nous nous trouverons \u00e0 l'occasion d'un autre dimanche : le dimanche\n1er janvier 2000. Faire triompher la gauche ne sera assur\u00e9ment pas suffisant, tant li\ny aura encore \u00e0 faire, mais ce sera \u00e9videmment n\u00e9cessaire. Cela d\u00e9pend de vous.\n\n \n\n \n\n \n\n", "key_words": {"f\u00e9vrier": 1, "pr\u00e9sidentielle": 1, "chacun": 3, "moment": 3, "important": 3, "presque": 1, "campagne": 3, "commence": 1, "assistons": 1, "\u00e9trange": 1, "ballet": 1, "entre": 7, "distingue": 2, "distinguent": 1, "avance": 1, "courant": 1, "regarder": 1, "raison": 2, "soci\u00e9t\u00e9": 11, "Chlrac": 3, "aveugle": 1, "Barre": 3, "quant": 1, "Quand": 1, "supplie": 1, "laisse": 2, "seulement": 3, "malgr\u00e9": 3, "moyen": 1, "plaisant": 1, "fauteuil": 1, "sommes": 6, "conscients": 3, "placer": 1, "ambitions": 1, "personnelles": 1, "l\u00e9gitimes": 1, "normal": 1, "jouent": 1, "scrutin": 1, "fausser": 1, "grave": 1, "d\u00e9bat": 5, "faire": 7, "passer": 1, "avant": 2, "sondages": 1, "parades": 2, "souhaite": 1, "petit": 1, "consiste": 1, "appr\u00e9cier": 1, "respectifs": 1, "li\u00e8vre": 1, "tortue": 1, "amuse": 1, "passionne": 1, "majorit\u00e9": 2, "cette": 7, "consultation": 1, "autre": 3, "chose": 1, "envol\u00e9es": 1, "claironnantes": 1, "affirmations": 1, "lequel": 3, "Fran\u00e7ais": 4, "quelle": 4, "direction": 1, "entend": 3, "quelles": 2, "paralyserait": 1, "pendant": 1, "semaines": 2, "in\u00e9vitable": 1, "cort\u00e8ge": 1, "souci": 2, "majeur": 1, "figure": 1, "candidat": 3, "couleurs": 1, "gauche": 12, "socialiste": 2, "doutent": 1, "retrouvera": 1, "comme": 16, "toujours": 5, "autour": 1, "apr\u00e8s": 3, "droite": 8, "gouverner": 3, "savoir": 4, "le\u00e7on": 1, "socialistes": 4, "tirent": 1, "attitude": 1, "entendent": 1, "adopter": 1, "d\u00e9fis": 1, "Distinguons": 1, "gagnera": 1, "clart\u00e9": 1, "viendra": 1, "constitue": 2, "devoir": 1, "prioritaire": 1, "responsables": 4, "encore": 7, "c\u00e9l\u00e9brer": 1, "vertus": 1, "parle": 3, "paysage": 1, "balaie": 1, "revers": 1, "querelles": 1, "affirme": 1, "essaie": 1, "croire": 3, "vieux": 1, "archa\u00efque": 1, "Voil\u00e0": 2, "longtemps": 3, "q\u00f9and": 1, "certains": 1, "parce": 5, "difficult\u00e9s": 2, "commencent": 1, "pr\u00eater": 2, "prouv\u00e9": 1, "quand": 7, "n\u00e9cessit\u00e9": 2, "chaque": 1, "d\u00e9cision": 1, "importante": 1, "engageant": 1, "accord": 1, "consensus": 5, "confusion": 1, "positions": 1, "suppose": 3, "choix": 3, "pr\u00e9alable": 1, "partir": 2, "duquel": 1, "mesure": 4, "compatible": 1, "telle": 2, "int\u00e9r\u00eat": 1, "possible": 4, "pressions": 2, "juger": 2, "acceptable": 1, "voyages": 1, "refuser": 1, "transparence": 1, "hommes": 5, "souvent": 2, "justement": 1, "naturellement": 1, "finalement": 1, "croyons": 1, "dissip\u00e9": 1, "continuons": 1, "organisation": 1, "sociale": 3, "intelligente": 1, "g\u00e9n\u00e9reuse": 2, "donne": 2, "\u00e9pris": 1, "respectueux": 1, "moins": 5, "mentalit\u00e9": 1, "voil\u00e0": 1, "faisons": 2, "appel": 1, "autonomes": 1, "penchant": 1, "naturel": 1, "nomme": 1, "abandon": 1, "pr\u00e9tendu": 1, "ordre": 1, "immuable": 1, "nouveau": 3, "d\u00e9part": 1, "marche": 1, "pr\u00e9cis\u00e9ment": 2, "croient": 1, "doivent": 2, "montrer": 2, "capables": 1, "d\u00e9marche": 2, "propositions": 5, "donn\u00e9es": 1, "France": 7, "clair": 3, "appliquer": 1, "sch\u00e9mas": 1, "certaine": 1, "mani\u00e8re": 2, "\u00e9talent": 1, "valables": 1, "insister": 2, "dernier": 2, "Entre": 1, "comport\u00e9s": 1, "bilan": 1, "action": 1, "accepter": 1, "avons": 4, "appris": 1, "nuancer": 1, "tenir": 1, "r\u00e9alit\u00e9s": 1, "mall\u00e9ables": 1, "acquis": 1, "fallait": 1, "vient": 1, "suffirait": 1, "Elles": 3, "elles": 5, "m\u00e9rite": 1, "r\u00e9alisme": 1, "\u00e9volution": 1, "laquelle": 2, "savez": 1, "beaucoup": 4, "impose": 1, "celui": 3, "cours": 1, "langage": 1, "accorde": 1, "convictions": 2, "exigences": 2, "contraire": 1, "change": 2, "offrir": 1, "monde": 2, "fran\u00e7aise": 1, "Comme": 1, "provoque": 1, "inqui\u00e9tude": 1, "nousadressons": 1, "profonde": 1, "tient": 1, "proie": 1, "traverse": 1, "perspectives": 1, "aussi": 7, "exc\u00e8s": 1, "conscience": 5, "desquelles": 1, "servir": 2, "guide": 1, "respect": 3, "premi\u00e8re": 1, "interrogation": 2, "porte": 3, "conditions": 1, "science": 2, "soulev\u00e9": 1, "probl\u00e8mes": 5, "morale": 1, "priv\u00e9e": 2, "\u00e9thique": 1, "Intervention": 1, "financi\u00e8re": 1, "intervention": 1, "puissance": 2, "pense": 2, "manipulations": 1, "surgi": 1, "fl\u00e9au": 1, "concilier": 1, "secret": 1, "m\u00e9dical": 1, "malade": 1, "propagation": 1, "r\u00e9ponses": 1, "questions": 2, "rel\u00e8vent": 1, "simple": 2, "venir": 1, "Encore": 1, "inform\u00e9e": 1, "mettions": 1, "garde": 1, "contre": 4, "v\u00e9hicul\u00e9es": 1, "front": 1, "\u00e9conomique": 1, "pr\u00e9sent": 1, "trouver": 2, "durables": 1, "d\u00e9sordre": 1, "mon\u00e9taire": 1, "menace": 1, "sourde": 1, "r\u00e9cession": 1, "rechute": 1, "conviction": 1, "maintenant": 2, "faite": 1, "vraie": 2, "question": 2, "situe": 1, "r\u00e9flexion": 2, "circuler": 1, "collectivit\u00e9": 1, "consent": 1, "pr\u00e9parer": 1, "avenir": 2, "seuls": 1, "automatismes": 1, "march\u00e9": 3, "rel\u00e8ve": 2, "posant": 1, "ainsi": 1, "permet": 1, "facilement": 1, "tenant": 1, "conservatisme": 1, "socialisme": 1, "pourrais": 2, "multiplier": 2, "Parler": 1, "droit": 4, "capitale": 1, "concurrence": 1, "effr\u00e9n\u00e9e": 1, "m\u00e9dias": 1, "publique": 1, "d\u00e9fense": 2, "multiples": 1, "technique": 1, "parler": 3, "fa\u00e7ons": 1, "quels": 1, "moyens": 1, "admissibles": 1, "terrorisme": 1, "n\u00e9gocier": 1, "preneurs": 1, "justice": 1, "r\u00e9pression": 1, "autant": 1, "pr\u00e9vention": 1, "maintenir": 1, "restreindre": 1, "d\u00e9tention": 1, "pr\u00e9ventive": 1, "police": 1, "diff\u00e9rence": 2, "crime": 1, "appelle": 2, "rarement": 1, "poser": 1, "pourtant": 3, "crois": 2, "constituent": 1, "toile": 2, "r\u00e9pondre": 1, "place": 4, "attention": 1, "mouvements": 2, "profonds": 1, "attentes": 1, "r\u00e9sistances": 1, "mettre": 1, "proc\u00e9dures": 1, "aideront": 1, "travailler": 1, "nouvelles": 1, "rappeler": 1, "grands": 2, "principes": 1, "auxquels": 1, "conformer": 1, "jamais": 7, "programmes": 1, "ficel\u00e9s": 1, "r\u00e9ponse": 1, "situation": 3, "actuelle": 1, "grand": 6, "grande": 1, "savons": 3, "\u00e9voluera": 1, "contrat": 3, "pass\u00e9": 1, "voudrais": 1, "priant": 1, "caract\u00e8re": 2, "devrait": 3, "comprendre": 1, "trois": 1, "\u00e9l\u00e9ments": 1, "essentiels": 1, "quelques": 2, "grandes": 5, "priorit\u00e9s": 1, "associ\u00e9es": 1, "engagements": 1, "concr\u00e8te": 1, "m\u00e9thode": 3, "ensuite": 2, "concernant": 1, "internationale": 1, "commencerai": 1, "point": 2, "aucune": 1, "Importantes": 1, "posent": 1, "niveau": 5, "probablement": 1, "\u00e9lectorale": 1, "notre": 7, "menaces": 1, "d\u00e9gradation": 2, "coexistence": 1, "communaut\u00e9s": 1, "diff\u00e9rentes": 2, "issues": 1, "reviendrai": 1, "instant": 1, "pouvoir": 4, "prises": 1, "cadre": 1, "purement": 1, "fran\u00e7ais": 1, "chance": 1, "d\u00e9cisions": 2, "concluons": 1, "devons": 2, "remettre": 2, "r\u00e9gler": 2, "propres": 2, "culturel": 1, "engag\u00e9": 1, "cinqui\u00e8me": 1, "troisi\u00e8me": 2, "force": 1, "nucl\u00e9aire": 1, "dissuasion": 1, "totalement": 1, "autonome": 1, "industrie": 1, "capacit\u00e9s": 1, "remarquables": 1, "secteurs": 1, "pointe": 1, "exploration": 1, "travaux": 1, "logiciels": 1, "rapports": 2, "vivaient": 1, "donnent": 1, "autorit\u00e9": 1, "particuli\u00e8re": 1, "n\u00e9gociations": 1, "doute": 3, "Allemagne": 1, "divis\u00e9e": 1, "Angleterre": 1, "motrice": 1, "r\u00e9sulte": 1, "particuli\u00e8rement": 2, "europ\u00e9enne": 1, "responsabilit\u00e9s": 2, "devra": 1, "sensibles": 1, "aspect": 1, "politique": 10, "cloison": 1, "\u00e9tanche": 1, "jouer": 1, "besoin": 2, "foule": 1, "perspective": 1, "unique": 1, "seule": 3, "Europe": 2, "forte": 1, "pourra": 1, "parier": 1, "\u00e9gale": 1, "puissances": 1, "viens": 2, "battre": 2, "priorit\u00e9": 2, "nationale": 1, "tellement": 1, "\u00e9vidente": 1, "tandis": 1, "aurait": 1, "miser": 1, "\u00e9choue": 1, "plupart": 1, "risquerait": 1, "Heureusement": 1, "compter": 2, "autres": 1, "adopt\u00e9es": 1, "janvier": 2, "Parti": 1, "grouper": 1, "signe": 1, "lettre": 2, "serait": 4, "pla\u00e7ait": 1, "premier": 1, "formation": 2, "cherchait": 1, "lutter": 1, "meilleure": 1, "\u00e9galit\u00e9": 2, "cr\u00e9dit": 1, "temps": 1, "r\u00e9mun\u00e9ration": 1, "permettant": 1, "compl\u00e9ter": 1, "\u00e9tape": 1, "existence": 1, "r\u00e9forme": 2, "accept\u00e9e": 1, "patience": 3, "remettait": 1, "aveugles": 1, "probl\u00e8me": 4, "ch\u00f4mage": 1, "montrait": 1, "capable": 1, "co\u00fbts": 1, "sociaux": 1, "modernisation": 1, "\u00e9quitablement": 1, "contraintes": 1, "traduise": 1, "multiplication": 1, "minimum": 1, "social": 1, "garanti": 1, "marquer": 1, "volont\u00e9": 3, "restent": 1, "exigence": 1, "signifie": 3, "nullement": 1, "savent": 1, "expliqu\u00e9": 1, "bonne": 5, "sant\u00e9": 1, "entreprises": 1, "oppose": 1, "travailleurs": 1, "producteurs": 1, "simples": 2, "lib\u00e9ralisme": 1, "rentabilit\u00e9": 1, "courte": 1, "r\u00e9signer": 1, "vitesses": 1, "sacrifie": 1, "voulons": 1, "r\u00e9duisant": 1, "combattant": 1, "refusant": 1, "acceptait": 1, "entra\u00eene": 1, "toutes": 4, "formes": 1, "ma\u00eetrise": 1, "s\u00e9rie": 1, "mesures": 2, "niVeau": 1, "local": 1, "commencer": 1, "minist\u00e8re": 1, "contrairement": 1, "persistons": 1, "traiter": 2, "parent": 1, "imp\u00e9ratif": 1, "parfois": 1, "Reste": 1, "commande": 1, "pari\u00e9": 1, "reviens": 1, "\u00e9l\u00e9ment": 2, "essentiel": 1, "g\u00e9n\u00e9ralement": 1, "politiques": 1, "humain": 1, "concerne": 1, "d\u00e9velopp\u00e9e": 1, "Bastilles": 1, "infinit\u00e9": 1, "complexes": 1, "mettent": 1, "int\u00e9r\u00eats": 1, "reconna\u00eetra": 1, "urgent": 1, "restaurer": 1, "dimension": 1, "agissant": 1, "privil\u00e9gier": 1, "terme": 1, "spectaculaires": 1, "affaire": 1, "s\u00e9rieuse": 2, "demande": 1, "men\u00e9e": 1, "gouverne": 1, "forc\u00e9ment": 1, "rythme": 2, "atteint": 1, "objectif": 1, "demandez": 1, "Gaudin": 1, "second": 1, "ouvrir": 1, "fen\u00eatres": 1, "dirigeants": 1, "sachent": 1, "r\u00e9sister": 1, "apprennent": 1, "rappelais": 1, "fassent": 1, "preuve": 1, "essence": 1, "Sachons": 1, "responsable": 1, "Ouvrir": 1, "esprit": 1, "scepticisme": 1, "id\u00e9es": 1, "deviennent": 1, "incapables": 1, "importe": 1, "d\u00e9cide": 1, "confront\u00e9": 1, "g\u00e9n\u00e9raliser": 1, "pratique": 1, "exp\u00e9rience": 1, "personnelle": 3, "convaincu": 2, "domaine": 1, "simplement": 1, "satisfaction": 1, "Ministre": 1, "rest\u00e9es": 1, "morte": 1, "pr\u00e9paration": 1, "assez": 1, "attacher": 1, "sentiment": 1, "aller": 1, "d\u00e9chirant": 1, "prive": 1, "Pourtant": 1, "choses": 2, "changeraient": 1, "deviendrait": 1, "comprenaient": 1, "toute": 1, "implique": 1, "recherche": 1, "patiente": 1, "compromis": 1, "Partager": 1, "ann\u00e9es": 1, "d\u00e9nonce": 1, "r\u00e9duire": 1, "dessaisir": 1, "syst\u00e9matiquement": 1, "quitte": 1, "rendre": 1, "red\u00e9finir": 1, "finir": 1, "notion": 1, "tut\u00e9laire": 1, "convient": 1, "moderne": 1, "substituer": 1, "celle": 2, "acteurs": 1, "seront": 2, "Instant": 1, "Marseille": 1, "r\u00e9fl\u00e9chissez": 1, "constaterez": 1, "illustration": 1, "pr\u00e9sence": 1, "quatre": 2, "install\u00e9e": 1, "depuis": 2, "vocation": 1, "rapport": 1, "population": 1, "pourcentage": 1, "Alors": 1, "brutalement": 1, "fanatiques": 1, "x\u00e9nophobes": 1, "racistes": 1, "conna\u00eetre": 1, "accent": 1, "risquer": 1, "mieux": 2, "\u00e9tranger": 1, "blond": 1, "devant": 2, "trouve": 1, "motifs": 1, "dossier": 1, "surgissent": 1, "nationalit\u00e9": 1, "conduire": 1, "constitution": 1, "ghettos": 1, "culturels": 1, "Autrement": 1, "comment": 3, "concevoir": 1, "multl\u00e9thnlque": 1, "perdre": 1, "diversit\u00e9": 1, "cesquestions": 1, "confus\u00e9ment": 1, "lrrationnels": 1, "agitent": 1, "milieux": 1, "pr\u00e9munis": 1, "mouvement": 1, "parfaitement": 1, "per\u00e7u": 1, "sujet": 2, "l\u00e9gif\u00e9rer": 1, "solutions": 1, "permettront": 1, "Chalandon": 1, "voulu": 1, "r\u00e9former": 1, "fa\u00e7on": 1, "autoritaire": 1, "tiroir": 1, "commission": 1, "sages": 1, "conclusions": 1, "projet": 1, "discuter": 1, "penser": 1, "opinion": 1, "aborder": 1, "biais": 1, "reste": 2, "amoindri": 1, "erreur": 1, "demain": 1, "reprenne": 1, "compte": 1, "r\u00e9actionnaires": 1, "malheureusement": 1, "Front": 1, "national": 3, "prend": 1, "relancer": 1, "course": 1, "r\u00e9f\u00e9rendum": 1, "Quelle": 1, "Irresponsabilit\u00e9": 1, "importantes": 1, "touchent": 1, "certaines": 1, "valeurs": 1, "guideront": 1, "combien": 1, "pertinentes": 1, "Quatri\u00e8mement": 1, "exemple": 1, "typique": 1, "\u00e9troit": 1, "existe": 1, "Toute": 1, "pr\u00e9tendrait": 1, "ignorer": 1, "vou\u00e9e": 1, "favoriser": 1, "progressive": 1, "femmes": 1, "ail\u00e9s": 1, "chercher": 1, "voies": 1, "int\u00e9gration": 1, "pouvait": 1, "\u00e9cole": 1, "respecte": 1, "cherche": 1, "imposer": 1, "enfants": 1, "uniforme": 1, "r\u00e9habilitant": 1, "quartiers": 1, "connaissons": 1, "certain": 1, "nombre": 1, "r\u00e9ussites": 1, "prot\u00e9ger": 1, "immigr\u00e9s": 1, "ouvrant": 1, "recours": 1, "renfor\u00e7ant": 1, "sanctions": 1, "pr\u00e9vues": 1, "textes": 1, "enfin": 1, "attendant": 1, "\u00e9lections": 1, "locales": 1, "\u00e9tendu": 1, "\u00e9trangers": 1, "exp\u00e9riences": 1, "participation": 1, "commissions": 1, "consultatives": 1, "personne": 1, "imaginer": 1, "arrivants": 1, "devait": 2, "emp\u00eacher": 1, "n\u00e9cessaire": 1, "g\u00e9ographique": 1, "ouvert": 1, "fermeture": 1, "herm\u00e9tique": 1, "efficace": 1, "r\u00e9side": 1, "d\u00e9veloppement": 1, "fasse": 1, "redevienne": 1, "quelque": 1, "porteur": 1, "dizaines": 1, "nouveaux": 1, "pouss\u00e9s": 1, "mis\u00e8re": 1, "tenteront": 1, "parviendrlons": 1, "endiguer": 1, "prendre": 1, "supposer": 1, "affect\u00e9s": 1, "Etats": 1, "musulmans": 1, "riverains": 1, "M\u00e9diterran\u00e9e": 1, "r\u00e9flexions": 1, "souhaitais": 1, "livrer": 1, "seuil": 1, "remarqu\u00e9": 1, "refus": 1, "ma\u00eetriser": 1, "d\u00e9but": 1, "forme": 1, "Cette": 1, "travail": 1, "b\u00e2tlrons": 1, "effort": 1, "tache": 1, "lourde": 1, "dissimuler": 1, "exigera": 1, "habitude": 1, "satisfaire": 1, "vivons": 1, "tourn\u00e9s": 1, "Raison": 1, "rapidement": 1, "avancer": 1, "sortira": 1, "urnes": 1, "dimanche": 2, "d\u00e9pendra": 1, "largement": 1, "trouverons": 1, "Faire": 1, "triompher": 1, "assur\u00e9ment": 1, "\u00e9videmment": 1, "d\u00e9pend": 1}}