{"id": "25_01_2008-Paris", "date": "25_01_2008", "year": "2008", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "correspondance annotee ; notes manuscrites", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_243_02_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": " \n\n \n\n \n\nh AWEF\u2019M\u00c0,M\n, TW .17\u201d? MM\n\u00e7 \u00cb\u0178\u00c6WWW\u00c6W\u00c6WJ\u00dcW,\nj .134, \ufb01Wf\u2018fM \u2018 Sauf\n\u00e6bwd\u00e6m\u00eamia m j\n\u00abvu ' Mm; WMMWW\n\nl. 1445\u20145.\n\nA\ufb01w 3\u201c\u201d, mm M\n\n \n\n \n\nMg; a z W\ufb01 va\ufb01LULA/\u00e0/Ur\n\nMM MW {ML 1\u201c\u201c \u201d2\u2018 \u2019\n,5, m MW- \u2018\n\n \n\n", "key_words": {}}