{"id": "23_02_1990-Albertville", "date": "23_02_1990", "lieu": "Albertville", "longitude": 6.402450692307696, "latitude": 45.67299584615383, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_199_29_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "Iww\n\nALLOCUTION DU PREMIER MINISTRE\n\nA ALBERIVILLE\nLE 23 FEVRIER 1990\n\n \n\nMessieurs les Pr\u00e9sidents,\n\nMesdames et Messieurs, (\u2019\u00ca\u00cf\u201dJ\u00cb\u00ce\\\u2018\n\u2018\u00c7L\u00cfVV \u20191': j\n\u00ab,qu\n\nLa candidature de la Savoie pour l\u2019organisation des Jeux\nOlympiques d\u2019Hiver de 1992, le succ\u00e8s de cette candidature, se sont\nappuy\u00e9s sur un r\u00e9el enthousiasme local et r\u00e9gional. Cette initiative a\n\u00e9t\u00e9 \u00e9galement soutenue, d\u00e8s l\u2019origine, par un engagement sans r\u00e9serve de\nl\u2019Etat.\n\nL\u2019action des diff\u00e9rentes administrations est aujourd\u2019hui\ncoordonn\u00e9e par une d\u00e9l\u00e9gation interminist\u00e9rielle que j\u2019ai tenu \u00e0 placer\naupr\u00e8s de moi. Elle est anim\u00e9e par Jean GLAVANY qui d\u00e9fendait d\u00e9j\u00e0 la\ncause des Jeux Olympiques aupr\u00e8s du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.\n\nCette compl\u00e9mentarit\u00e9 des volont\u00e9s marque la v\u00e9ritable\ndimension de l\u2019\u00e9v\u00e8nement olympique qui ne saurait se concevoir sans\nl\u2019adh\u00e9sion de la collectivit\u00e9 nationale. La complexit\u00e9 du dossier,\nl\u2019imbrication des niveaux de responsabilit\u00e9 conduisent \u00e0 un \u00e9troit\npartenariat auxquels sont convi\u00e9s l\u2019Etat, le Comit\u00e9 d\u2019Organisation, les\ncollectivit\u00e9s locales et les intervenants priv\u00e9s. Ce partenariat est la\ncondition de la r\u00e9ussite des Jeux.\n\nAujourd\u2019hui, \u00e0 moins de deux ans de l\u2019ouverture des Jeux, les\npremiers r\u00e9sultats de cette convergence des \u00e9nergies sont visibles par\ntous.\n\nNous voici \u00e0 mi\u2014chemin, au si\u00e8ge du Comit\u00e9 d\u2019Organisation des\nJeux Olympiques.\n\nQui ne serait sensible au symbole d\u2019un Comit\u00e9 d\u2019Organisation\ninstall\u00e9 dans les murs d\u2019un futur Lyc\u00e9e d\u2019Enseignement Professionnel ? Au\nlendemain des Jeux, ALBERTVILLE b\u00e9n\u00e9ficiera ainsi d\u2019un \u00e9quipement\nnouveau pour la formation des jeunes.\n\nC\u2019est un exemple probant de ce que les Jeux apporteront au\nd\u00e9veloppement \u00e9conomique de votre d\u00e9partement et de la ville\nd\u2019ALBERTVILLE. La formation, en effet, est au coeur du formidable effort\nque doit faire notre pays pour affronter l\u2019avenir. Vous le\nsavez, il s\u2019agit de la premi\u00e8re priorit\u00e9 que Monsieur le Pr\u00e9sident de la\nR\u00e9publique avait propos\u00e9e au pays \u00e0 l\u2019occasion des \u00e9lections\npr\u00e9sidentielles de 1988 et qui est devenue la premi\u00e8re priorit\u00e9 du\nGouvernement que je dirige. Et je me r\u00e9jouis lorsque je vois comment,\ndans le cadre des nouvelles responsabilit\u00e9s confi\u00e9es par la\nd\u00e9centralisation, une r\u00e9gion s\u2019engage r\u00e9solument dans la construction de\nlyc\u00e9es. C\u2019est ici le cas puisque la R\u00e9gion RHONE-ALPES, avan\u00e7ant son\nprogramme d\u2019\u00e9quipements scolaires, finance cette construction.\n\n \n\n \n\nL\u2019effort de l\u2019Etat se lit dans l\u2019ampleur des engagements\nfinanciers qui t\u00e9moigne de cette \"mobilisation nationale\" qui est une\nautre condition de la r\u00e9ussite des Jeux. Au total, pr\u00e8s de trois\nmilliards et demi de francs seront vers\u00e9s, durant la p\u00e9riode 1987\u20141992,\npar le budget g\u00e9n\u00e9ral et les entreprises publiques. Cette estimation,\nencore provisoire, fixe bien l\u2019ordre de grandeur des cr\u00e9dits affect\u00e9s aux\nprogrammes olympiques. La diversit\u00e9 de ces derniers suppose une\nparticipation de la plupart des grandes administrations de ce pays,\npreuve de la multiplicit\u00e9 des t\u00e2ches \u00e0 accomplir. Cette complexit\u00e9\nconstitue,, \u00e0 coup s\u00fbr, l\u2019une difficult\u00e9s majeures du d\u00e9fi relev\u00e9 par la\nSavoie et par la France pour la r\u00e9ussite de ce grand projet.\n\nL\u2019apport de l\u2019Etat concerne en premier lieu l\u2019organisation\ndirecte des Jeux \u00e0 travers le budget du C.O.J.0. Avec une subvention de\n400 MF, le Fonds National de D\u00e9veloppement du Sport assure l\u2019essentiel du\nfinancement des \u00e9quipements sportifs olympiques. D\u2019autres modes\nd\u2019intervention sont pr\u00e9vus, qu\u2019il s\u2019agisse de dotations alimentant la\ntr\u00e9sorerie du Comit\u00e9 d\u2019Organisation ou de la garantie apport\u00e9e \u00e0\nl\u2019\u00e9quilibre comptable final de l\u2019op\u00e9ration.\n\n- Mais l\u2019Etat investit aussi, \u00e0 hauteur de plus de deux milliards\net demi, dans les infrastructures d\u2019accompagnement des Jeux. La Savoie\ndevra faire face, au mois de f\u00e9vrier 1992, \u00e0 un afflux consid\u00e9rable de\nvisiteurs, participants aux \u00e9preuves, journalistes, spectateurs. Une mise\n\u00e0 niveau des \u00e9quipements collectifs s\u2019imposait dans tous les domaines\nroutes et autoroutes, radio\u2014t\u00e9l\u00e9communications, structures hospitali\u00e8res,\nh\u00f4tellerie. Sur tous ces points, l\u2019Etat apporte une contribution\nfinanci\u00e8re et technique d\u00e9cisive, doublement justifi\u00e9e : parce qu\u2019elle\nest une condition n\u00e9cessaire \u00e0 la pleine r\u00e9ussite des Jeux ; parce qu\u2019au-\ndel\u00e0 de f\u00e9vrier 1992 elle repr\u00e9sente un atout durable pour l\u2019\u00e9conomie\nsavoyarde et son d\u00e9veloppement. Je note d\u2019ailleurs que, d\u00e9j\u00e0, le\ndynamisme \u00e9conomique du d\u00e9partement appara\u00eet : accroissement des offres\nd\u2019emploi (+ 41% en un an), acc\u00e9l\u00e9ration de la cr\u00e9ation d\u2019entreprises.\n\nSi cet engagement massif de l\u2019Etat est justifi\u00e9, je compte\nbien entendu sur vous tous, et plus particuli\u00e8rement sur les\nrepr\u00e9sentants de l\u2019Etat, pour que soit scrupuleusement observ\u00e9, ici\ncomme ailleurs, l\u2019exigence de rigueur, de contr\u00f4le, de transparence\nfinanc\u00e9e, condition fondamentale de la n\u00e9cessit\u00e9 des jeux.\n\nLes Jeux Olympiques doivent demeurer une f\u00eate, mais, pour que\ncelle-ci soit compl\u00e8te, il\nfaut que sa s\u00e9curit\u00e9 soit bien assur\u00e9e. C\u2019est pourquoi il convient\nd\u2019\u00e9valuer et de pr\u00e9venir tous les risques pouvant la compromettre, de\nquelque nature qu\u2019ils soient. La r\u00e9duction des al\u00e9as suppose d\u2019intervenir\ntr\u00e8s en amont de l\u2019\u00e9v\u00e8nement. Telle est la mission de la structure mise\nen place et de la convention qui sera bient\u00f4t sign\u00e9e par l\u2019Etat et le\nC.0.J.0. qui montrent que, pour ce domaine comme pour les autres,\nl\u2019Etat, pour faire face \u00e0 ses obligations, a su se doter des moyens\nhumains et mat\u00e9riels n\u00e9cessaires.\n\n \n\nCes pr\u00e9occupations, essentielles \u00e0 un parfait d\u00e9roulement des\nJeux, ne doivent ni ternir, ni masquer les objectifs fondamentaux de\nl\u2019\u00e9v\u00e8nement. F\u00eate de la jeunesse, f\u00eate du sport, les Jeux Olympiques\nd\u2019Hiver en Savoie doivent permettre \u00e0 nos sportifs de d\u00e9monter toutes\nleurs qualit\u00e9s. Pas moins que l\u2019organisation mat\u00e9rielle des \u00e9preuves, cet\nobjectif ne souffre d\u2019improvisation. Une m\u00e9daille olympique vient\ntoujours r\u00e9compenser des ann\u00e9es et des ann\u00e9es d\u2019efforts et de sacrifices.\nSucc\u00e8s d\u2019un individu ou d\u2019une \u00e9quipe, elle suppose que soient mis \u00e0 la\ndisposition des uns et des autres un ensemble de moyens \u00e0 la hauteur des\nambitions entretenues. Il s\u2019agit l\u00e0 d\u2019un autre aspect des responsabilit\u00e9s\nd\u00e9volues \u00e0 l\u2019Etat et auquel une attention particuli\u00e8re doit \u00eatre port\u00e9e,\ncomme le fait, je le sais, le Secr\u00e9taire d\u2019Etat \u00e0 la Jeunesse et aux\nSports, Roger BAMBUCK.\n\nLa pr\u00e9sence, dans ces locaux, des services du Comit\u00e9\nd\u2019Organisation des Jeux Paraolympiques devant se d\u00e9rouler \u00e0 TIGNES en\nMars 1992, me permet d\u2019\u00e9voquer cette coop\u00e9ration \u00e9troite, repr\u00e9sentative\nd\u2019une volont\u00e9, fermement soutenue par l\u2019Etat, de donner toute leur place\naux sportifs handicap\u00e9s dont nous avons pu appr\u00e9cier, ces derniers mois,\nnotamment \u00e0 SEOUL, combien par leur courage et leur talent, ils\nparticipaient au rayonnement de notre pays. Cette dimension, qui ne sera\npas non plus absente des Jeux d\u2019ALBERTVILLE, correspond \u00e0 une exigence de\nsolidarit\u00e9, de respect, et au souci de faire jouer au sport un r\u00f4le\n\u00e9minent de promotion et d\u2019insertion sociales.\n\nPour terminer, Mesdames et Messieurs\u00eea'e voudrais vous dire ce\n\nque j\u2019attends de vous : r\u00e7'\u201c'\u00ef\u201c \u201c\nIl\". .. L\u2018erj\u00ff/\n\n\u2014 d\u2019abord que l\u2019organisation \u201c\u2018ue\"'vous mettez en place,\nl\u2019accueil que vous allez r\u00e9server \u00e0 des dizaines de milliers de visiteurs\n\u00e9trangers, soient exemplaires. Ainsi, vous contribuerez activement \u00e0 la\nbonne renomm\u00e9e de la France dans le monde,\n\n\u2014 ensuite, que les technolOgies fran\u00e7aises soient valoris\u00e9es \u00e0\nl\u2019occasion de ces Jeux. La vitrine repr\u00e9sent\u00e9e par cette manifestation\ndoit \u00eatre l\u2019occasion d\u2019une v\u00e9ritable promotion des techniques et des\nproduits fran\u00e7ais, y compris dans les domaines les plus avanc\u00e9s :\nn\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 \u00eatre audacieux\n\n\u2014 enfin, j\u2019attends des succ\u00e8s sportifs ... mais l\u00e0, votre\nresponsabilit\u00e9 est moins engag\u00e9e et la pr\u00e9vision plus al\u00e9atoire... Mais\nenfin, je sais que vous porterez le message, qui est un message\nd\u2019encouragement, \u00e0 nos sportifs.\n\n  \n\nVoil\u00e0, Mesdames et Messieurs, le sens de ma visite\nd\u2019aujourd\u2019hui qui me permet de faire le point sur ce difficile mais\nmagnifique projet. C\u2019est un t\u00e9moignage de confiance et d\u2019encouragement\nque je voulais manifester.\n\n \n\n \n\n \n\n", "key_words": {"PREMIER": 1, "FEVRIER": 1, "candidature": 1, "Savoie": 2, "succ\u00e8s": 2, "cette": 6, "enthousiasme": 1, "local": 1, "Cette": 4, "initiative": 1, "\u00e9galement": 1, "engagement": 2, "r\u00e9serve": 1, "diff\u00e9rentes": 1, "administrations": 2, "d\u00e9l\u00e9gation": 1, "interminist\u00e9rielle": 1, "anim\u00e9e": 1, "GLAVANY": 1, "d\u00e9fendait": 1, "Olympiques": 2, "aupr\u00e8s": 1, "Pr\u00e9sident": 2, "compl\u00e9mentarit\u00e9": 1, "volont\u00e9s": 1, "marque": 1, "olympique": 2, "saurait": 1, "concevoir": 1, "collectivit\u00e9": 1, "complexit\u00e9": 1, "niveaux": 1, "responsabilit\u00e9": 1, "conduisent": 1, "auxquels": 1, "convi\u00e9s": 1, "Comit\u00e9": 4, "locales": 1, "intervenants": 1, "partenariat": 1, "r\u00e9ussite": 4, "moins": 3, "r\u00e9sultats": 1, "convergence": 1, "\u00e9nergies": 1, "visibles": 1, "voici": 1, "si\u00e8ge": 1, "serait": 1, "sensible": 1, "symbole": 1, "futur": 1, "Lyc\u00e9e": 1, "Professionnel": 1, "ALBERTVILLE": 1, "b\u00e9n\u00e9ficiera": 1, "ainsi": 1, "formation": 1, "exemple": 1, "probant": 1, "apporteront": 1, "\u00e9conomique": 2, "votre": 1, "d\u00e9partement": 2, "coeur": 1, "formidable": 1, "faire": 5, "notre": 2, "affronter": 1, "premi\u00e8re": 2, "priorit\u00e9": 2, "Monsieur": 1, "avait": 1, "propos\u00e9e": 1, "devenue": 1, "r\u00e9jouis": 1, "lorsque": 1, "cadre": 1, "nouvelles": 1, "responsabilit\u00e9s": 1, "confi\u00e9es": 1, "r\u00e9gion": 1, "r\u00e9solument": 1, "construction": 1, "puisque": 1, "R\u00e9gion": 1, "avan\u00e7ant": 1, "finance": 1, "t\u00e9moigne": 1, "condition": 3, "francs": 1, "seront": 1, "durant": 1, "p\u00e9riode": 1, "budget": 2, "g\u00e9n\u00e9ral": 1, "entreprises": 1, "grandeur": 1, "cr\u00e9dits": 1, "affect\u00e9s": 1, "diversit\u00e9": 1, "derniers": 2, "suppose": 3, "plupart": 1, "grandes": 1, "multiplicit\u00e9": 1, "t\u00e2ches": 1, "difficult\u00e9s": 1, "majeures": 1, "relev\u00e9": 1, "France": 2, "grand": 1, "concerne": 1, "premier": 1, "travers": 1, "subvention": 1, "Fonds": 1, "National": 1, "D\u00e9veloppement": 1, "Sport": 1, "assure": 1, "\u00e9quipements": 2, "sportifs": 4, "dotations": 1, "alimentant": 1, "garantie": 1, "apport\u00e9e": 1, "comptable": 1, "final": 1, "investit": 1, "hauteur": 2, "infrastructures": 1, "f\u00e9vrier": 2, "afflux": 1, "consid\u00e9rable": 1, "participants": 1, "niveau": 1, "collectifs": 1, "structures": 1, "apporte": 1, "technique": 1, "doublement": 1, "justifi\u00e9e": 1, "parce": 2, "n\u00e9cessaire": 1, "pleine": 1, "repr\u00e9sente": 1, "atout": 1, "durable": 1, "appara\u00eet": 1, "accroissement": 1, "acc\u00e9l\u00e9ration": 1, "cr\u00e9ation": 1, "massif": 1, "entendu": 1, "particuli\u00e8rement": 1, "scrupuleusement": 1, "fondamentale": 1, "n\u00e9cessit\u00e9": 1, "doivent": 3, "demeurer": 1, "s\u00e9curit\u00e9": 1, "pourquoi": 1, "pr\u00e9venir": 1, "risques": 1, "pouvant": 1, "nature": 1, "r\u00e9duction": 1, "al\u00e9as": 1, "amont": 1, "Telle": 1, "mission": 1, "structure": 1, "place": 1, "convention": 1, "bient\u00f4t": 1, "sign\u00e9e": 1, "montrent": 1, "domaine": 1, "comme": 1, "doter": 1, "mat\u00e9riels": 1, "essentielles": 1, "parfait": 1, "d\u00e9roulement": 1, "masquer": 1, "objectifs": 1, "fondamentaux": 1, "permettre": 1, "d\u00e9monter": 1, "mat\u00e9rielle": 1, "souffre": 1, "m\u00e9daille": 1, "r\u00e9compenser": 1, "ann\u00e9es": 2, "individu": 1, "soient": 3, "autres": 1, "ensemble": 1, "moyens": 1, "autre": 1, "aspect": 1, "auquel": 1, "attention": 1, "particuli\u00e8re": 1, "Secr\u00e9taire": 1, "Jeunesse": 1, "Roger": 1, "services": 1, "Paraolympiques": 1, "devant": 1, "d\u00e9rouler": 1, "TIGNES": 1, "permet": 2, "coop\u00e9ration": 1, "fermement": 1, "soutenue": 1, "donner": 1, "toute": 1, "handicap\u00e9s": 1, "avons": 1, "combien": 1, "courage": 1, "rayonnement": 1, "absente": 1, "correspond": 1, "exigence": 1, "souci": 1, "jouer": 1, "sport": 1, "promotion": 2, "Mesdames": 2, "voudrais": 1, "mettez": 1, "allez": 1, "r\u00e9server": 1, "dizaines": 1, "milliers": 1, "contribuerez": 1, "activement": 1, "renomm\u00e9e": 1, "technolOgies": 1, "fran\u00e7aises": 1, "valoris\u00e9es": 1, "vitrine": 1, "repr\u00e9sent\u00e9e": 1, "v\u00e9ritable": 1, "techniques": 1, "compris": 1, "domaines": 1, "avanc\u00e9s": 1, "engag\u00e9e": 1, "pr\u00e9vision": 1, "porterez": 1, "point": 1, "difficile": 1, "t\u00e9moignage": 1, "confiance": 1, "voulais": 1}}