{"id": "29_04_1993-Rome", "date": "29_04_1993", "lieu": "Rome", "longitude": 5.088091527377519, "latitude": 46.514552853025926, "typologie": "discours dactylographie", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_203_25_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "Rome, le 29 avril 1993\n\nIntervention de M. Michel ROCARD,\n\nAncien Premier Ministre de la R\u00e9publique Fran\u00e7aise\n\nau colloque de la Revue \"Micromega\"\n\n \n\n \n\n \n\nIl y a des moments de l'histoire o\u00f9 l'interrogation sur l'avenir rev\u00eat\nun caract\u00e8re acad\u00e9mique tellement les lignes de force sont \u00e9videntes. Tel n'est\nassur\u00e9ment pas le cas aujourd'hui. Avec la chute du mur de Berlin, en 1989, il\nne s'est pas agi seulement d'un \u00e9v\u00e8nement, aussi important soit\u2014il, mais d'un\nchangement d'\u00e9poque. Le monde se retrouve, avec ses probl\u00e8mes, les anciens\net les nouveaux, sans la grille de lecture, l'opposition entre l'Est et l'Ouest, qui,\npeu ou prou, avait \u00e9t\u00e9 jusque l\u00e0 la r\u00e9f\u00e9rence quasi s\u00e9culaire du combat politique.\n\nLa victoire du capitalisme est dans un sens ind\u00e9niable. Mais elle est\nambig\u00fce. Elle ne marque pas en tout cas la fin de l'histoire, loin de l\u00e0 ! La\nr\u00e9cession persiste, l'internationalisation des march\u00e9s financiers n'a toujours pas\ntrouv\u00e9 de r\u00e9gulation satisfaisante, la divergence excessive des taux d'int\u00e9r\u00eat\nnourrit une sp\u00e9culation dangereuse. L'effondrement du communisme a remis en\n\u00e9vidence les multiples volont\u00e9s nationales. La transition vers l'\u00e9conomie de\nmarch\u00e9 appara\u00eet chaotique. Le destin politique de l'ancienne europe de l'Est est\nh\u00e9sitant. La Yougoslavie montre la figure du pire. La situation de nombre de\npays du sud ne s'est pas am\u00e9lior\u00e9e. elle est m\u00eame parfois d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e. Les\nmigrations de population sont une donn\u00e9e avec laquelle il faut compter, et\ndemain plus encore qu'aujourd'hui. Nous d\u00e9battons depuis deux d\u00e9cennies\nenviron de la n\u00e9cessaire sauvegarde \u00e9cologique, mais nous n'avons pas encore\nvraiment r\u00e9ussi \u00e0 int\u00e9grer l'\u00e9cologie dans notre pens\u00e9e \u00e9conomique. La\nmodernisation acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e des formes de production nourrit le ch\u00f4mage, et ne\npermet plus gu\u00e8re de penser qu'une forte croissance retrouv\u00e9e serait la r\u00e9ponse\n\u00e0 tout. Nous sommes dans des soci\u00e9t\u00e9s travaill\u00e9es par les inqui\u00e9tudes et les\npeurs, o\u00f9 le lien social est plus fragile et o\u00f9 s'affirment des courants populistes\nautoritaires qui cultivent la x\u00e9nophobie, en prenant appui, \u00e0 la fois, sur le\nsentiment d'exclusion que ressent une part de la population et le d\u00e9sir s\u00e9gr\u00e9gatif\nqui peut exister dans les autres cat\u00e9gories sociales. Bref, nous nous heurtons \u00e0\ndes dilemmes structurels, pour lesquels le capitalisme n'a pas de rem\u00e8de\n\n \n\n\u00e9vident, et qui doivent inciter les traditions politiques d\u00e9mocratiques \u00e0 la\nmodestie et \u00e0 la vigilance.\n\nLa social-d\u00e9mocratie europ\u00e9enne doit l\u00e9gitimement s'interroger.\nCar, quoiqu'elle en ait, et quelles que soient les diff\u00e9rences nationales, \u00e0\nl'\u00e9chelle de l'histoire, la social\u2014d\u00e9mocratie s'\u00e9tait d\u00e9finie par une double\nn\u00e9gation, ni capitalisme ni communisme. Aujourd'hui, il en va de savoir si elle\nest capable de porter un projet, qui ne peut plus \u00eatre un \"entre-deux\", mais bel\net bien une conception d'ensemble de la soci\u00e9t\u00e9. Le d\u00e9fi est exaltant, mais il est\nrude, dans l'ancienne Europe de l'Est o\u00f9 le mot de socialisme suscite le rejet,\nmais aussi \u00e0 l'Ouest o\u00f9, au fil des ann\u00e9es, les in\u00e9vitables difficult\u00e9s du pouvoir\nont fait des partis sociaux-d\u00e9mocrates des partis comme les autres. C'est en\npartie pour cela que la mort de la social-d\u00e9mocratie est souvent annonc\u00e9e, par\nles lib\u00e9raux et les conservateurs, qui ne veulent croire qu'au march\u00e9, et\nd\u00e9noncent l'\u00e9tatisme social\u2014d\u00e9mocrate, qui ne permettrait pas une efficace\nallocation des ressources, par les diverses extr\u00eames\u2014gauches, qui d\u00e9noncent la\ntrahison du socialisme originel, et qui ne voient pas d'autre alternative\nfinalement que le retour \u00e0 l'administration des hommes et des choses, par les\nmouvements \u00e9cologiStes, enfin, qui pensent que la social-d\u00e9mocratie, pour\ncause de p\u00e9ch\u00e9 originel, le productivisme, est d\u00e9pass\u00e9e, et qu'ils sont les\nporteurs de la contestation moderne.\n\nJe partirai de ces questions qui sont dans le d\u00e9bat public pour\nexaminer les d\u00e9fis r\u00e9els que doit relever la social\u2014d\u00e9mocratie et d\u00e9terminer,\nensuite, les r\u00e9ponses possibles. . w\n\nLe premier tient \u00e0 la crise du \"compromis keyn\u00e9sien\" et aux\ndifficult\u00e9s de l'Etat providence. La moindre croissance, que nous connaissons\ndepuis le milieu des ann\u00e9es 1970, en faisant du niveau des d\u00e9penses publiques\nun probl\u00e8me et non plus une solution, a amen\u00e9 une paup\u00e9risation des Etats et a\nimpos\u00e9 des arbitrages n\u00e9cessairement impopulaires. Or, dans les ann\u00e9es\ncinquante et soixante, la social-d\u00e9mocratie avait eu tendance \u00e0 se d\u00e9finir un peu\nsimplement comme l'administration d'une \u00e9conomie capitaliste en expansion\ndont le surplus permettait l'extension de la protection sociale et la r\u00e9duction des\nin\u00e9galit\u00e9s. L'impossibilit\u00e9 pour la politique keyn\u00e9sienne de lutter efficacement, \u00e0\nla fois, contre le ch\u00f4mage et l'inflation a entra\u00een\u00e9, pendant toute la d\u00e9cennie\n\u00e9coul\u00e9e, une domination de la politique mon\u00e9tariste. En n'incarnant plus l'id\u00e9e\nd'un progr\u00e8s social continu, l'identit\u00e9 social-d\u00e9mocrate a\u2018vacill\u00e9. Car, au\u2014del\u00e0 de\ntous les d\u00e9bats doctrinaux, cela a bien \u00e9t\u00e9 cette croyance dans un progr\u00e8s\n\n \n\nsocial continu qui a fait la force d'attraction de la social-d\u00e9mocratie. A partir du\nmoment o\u00f9 l'issue du combat pour une am\u00e9lioration d'ensemble de la soci\u00e9t\u00e9\nparait douteuse, o\u00f9 les diff\u00e9rentes cat\u00e9gories sociales se replient sur elles\u2014\nm\u00eames, un mouvement fond\u00e9 sur une volont\u00e9 de solidarit\u00e9 perd son\nrayonnement dans la mesure o\u00f9 il doit assumer des arbitrages parfois difficiles\nentre les diff\u00e9rentes parties de son \u00e9lectorat.\n\nLe second d\u00e9fi -li\u00e9 \u00e9videmment au premier- tient \u00e0\nl'internationalisation accrue qui caract\u00e9rise notre monde. ll faut, en effet,\nconsid\u00e9rer que la social\u2014d\u00e9mocratie avait \u00e9labor\u00e9 ses politiques essentiellement\ndans la perspective du d\u00e9veloppement interne des \u00e9conomies. ll ne peut plus en\naller ainsi. Car, nous connaissons une mondialisation des march\u00e9s, tout\nparticuli\u00e8rement des march\u00e9s financiers qui jouent d\u00e9sormais dans l'instant, des\ncommunications, de la pollution, des migrations de population, etc... ll en\nr\u00e9sulte un conditionnement r\u00e9ciproque des politiques nationales. C'est un\nchangement structurel majeur qui ne touche pas seulement nos \u00e9conomies mais\nqui cr\u00e9e des risques de conflits de toute nature difficilement ma\u00eetrisables par les\nEtats nationaux. Le paradoxe est que cette internationalisation s'accompagne\nd'une pouss\u00e9e des nationalismes dans l'id\u00e9e vaine parfois que de strictes\nsouverainet\u00e9s nationales pourraient \u00eatre la solution de tous les probl\u00e8mes. La\nsocial\u2014d\u00e9mocratie est ainsi doublement en cause, d'abord, dans sa traditionnelle\naspiration internationaliste, ensuite, dans la mani\u00e8re dont, apr\u00e8s la guerre, elle\n\navait con\u00e7u ses \"compromis nationaux\". m\n\\.4\n\ntir/&Mg/m/\n\nLe troisi\u00e8me d\u00e9fi rel\u00e8ve des transformations que nous constatons\ndans nos soci\u00e9t\u00e9s. Voici d\u00e9j\u00e0 quelques ann\u00e9es, un sociologue allemand avait\nparl\u00e9 d'une \"r\u00e9volution silencieuse\". A ceci pr\u00e8s que le silence n'a pas toujours\n\u00e9t\u00e9 de mise, il s'agit bel et bien d'une r\u00e9volution. Certes, le fondement du\ncapitalisme demeure. Les rapports entre les profits et les salaires est toujours\nune source importante du conflit social. Et, la vie quotidienne des\ngouvernements est largement occup\u00e9e par le souci du constant ajustement de la\npolitique salariale. La vie sociale, avec ses institutions, ses mouvements\nsyndicaux et patronaux, ses proc\u00e9dures et ses rites, est moul\u00e9e encore sur\ncette r\u00e9alit\u00e9. Mais, l'\u00e9volution \u00e9conomique et sociale n'en a pas moins \u00e9t\u00e9\nprofonde. L'individualisme caract\u00e9rise davantage les comportements. Les\ngrandes institutions socialisantes sont affaiblies. Les communaut\u00e9s de classe\ns'\u00e9rodent. L'\u00e9volution technologique a amen\u00e9 un changement notable dans la\nnature du travail. La population inoccup\u00e9e croit. Le monde salarial est \u00e9clat\u00e9.\nL'immigration est partout une r\u00e9alit\u00e9 qui nourrit des r\u00e9flexes d'intol\u00e9rance. Une\n\nimportante classe moyenne b\u00e9n\u00e9ficie d'une existence prot\u00e9g\u00e9e. Alors que des\ncat\u00e9gories sociales enti\u00e8res tendent \u00e0 cumuler les pathologies sociales, l'origine\nethnique n'\u00e9tant que l'une d'entr'elles.\n\nNos soci\u00e9t\u00e9s n'offrent donc plus une sociologie simple -celle qui\npr\u00e9valait quand se sont form\u00e9s les mouvements sociaux d\u00e9mocrates-, au\ncontraire, elles tendent \u00e0 se fragmenter et \u00e0 se corporatiser, \u00e0 conna\u00eetre des\nformes de repliement sur la vie priv\u00e9e, les m\u00e9tiers, les groupes. Les in\u00e9galit\u00e9s se\ncomplexifient, les facteurs personnels et les trajectoires individuelles deviennent\nplus sensibles selon l'\u00e2ge, le sexe, la culture, l'origine, le lieu de r\u00e9sidence,\netc... S'il n'y a plus un conflit central de classe au sens traditionnel, il est ais\u00e9\nde voir que des \u00e9l\u00e9ments conflictuels existent mais ils sont diversifi\u00e9s. Et, tout\ncela, \u00e0 un moment o\u00f9 le pouvoir est moins saisissable, plus anonyme, malgr\u00e9 la\npersonnalisation qui s'attache \u00e0 quelques figures, un pouvoir qui, influenc\u00e9 par\nles m\u00e9dias, explique mal la complexit\u00e9 des questions, et nourrit souvent pour\nbeaucoup un sentiment de d\u00e9possession, tout particuli\u00e8rement dans les milieux\npopulaires. Cela est vrai dans chaque pays, et, encore plus, au niveau europ\u00e9en.\n\nQuand je relie les fils de ces trois d\u00e9fis, je consid\u00e8re \u201cque, pour la\nsocial\u2014d\u00e9mocratie, ils se nouent autour d'une m\u00eame question, comment\nreconstruire une conception du \"progr\u00e8s\" qui, en cette fin de si\u00e8cle, ait la m\u00eame\nforce que lorsque, au d\u00e9but du si\u00e8cle, il s'agissait d'int\u00e9grer le prol\u00e9tariat dans\nla soci\u00e9t\u00e9 et de lutter pied \u00e0 pied pour diminuer le malheur humain. Nous\nsommes, je le pense, devant une t\u00e2che semblable \u00e0 celle qu'\u00e0 deux reprises ont\naffront\u00e9 les g\u00e9n\u00e9rations qui nous ont devanc\u00e9, une premi\u00e8re fois \u00e0 la fin du\nXlX\u00e8me si\u00e8cle, lorsqu'il fallait b\u00e2tir un mouvement, une seconde fois avec \"la\ngrande d\u00e9pression\" des ann\u00e9es trente, et apr\u00e8s la guerre, quand il a fallu sortir\n\ndes crises. W\u201d'*es\nl\n4/1\u201c. [l\n\nNous ne repartons certes pas de z\u00e9ro. ll y a tout un h\u00e9ritage de la\"\u0178\nsocial-d\u00e9mocratie qu'il faut revendiquer. Je n'oublie pas que le projet des\npremiers socialistes entendait affirmer un monde de libert\u00e9 et dessiner la vision\nd'une soci\u00e9t\u00e9 coop\u00e9rative. Que l'eschatologie r\u00e9volutionnaire, port\u00e9e par le\nmarxisme, qui n'a pu nourrir comme alternative concr\u00e8te au capitalisme qu'une\nsoci\u00e9t\u00e9 totalement administr\u00e9e, ait failli, est une chose ; les sociaux-d\u00e9mocrates,\neux, qui ont fait le choix juste en 1920, ont renonc\u00e9 en toute lucidit\u00e9 \u00e0 l'id\u00e9e\nd'une \"synth\u00e8se finale\". Cela n'implique cependant pas que nous n'ayons plus\nd'autre chemin que le pragmatisme. Nous ne devons pas renoncer \u00e0 donner un\nfondement \u00e9thique \u00e0 la politique. ll nous faut vivre et agir en reconnaissant les\n\ntensions in\u00e9vitables entre la part d'id\u00e9al et la part de r\u00e9el. ll est possible de\nr\u00e9former une soci\u00e9t\u00e9 tout en sachant qu'il ne s'agit pas de construire \"la soci\u00e9t\u00e9\nnouvelle\". D\u00e9terminer une politique \"\u00e0 l'\u00e9chelle humaine\", qui pr\u00e9serve sa part\nd'utopie, mais renonce \u00e0 l'ailleurs d'une alternative globale, voil\u00e0 notre devoir.\n\nPour ce faire, nous devons, d'abord, \u00eatre soucieux d'affirmer une\n\u00e9thique de la responsabilit\u00e9 politique, qui, dans un monde troubl\u00e9 o\u00f9 les\nr\u00e9f\u00e9rences s'obscurcissent, introduise un sens en pr\u00e9sentant quels sont les\ngrands choix de soci\u00e9t\u00e9 qui s'offrent, avec souvent leurs cons\u00e9quences\nalternatives. C'est une mani\u00e8re d'agir afin que le futur demeure sensible dans le\npr\u00e9sent. R\u00e9tablir cette fondation \u00e9thique de la politique est une urgence. A l'Est,\ncar dans la mesure o\u00f9 la politique avait tout \u00e9cras\u00e9, il faut d'abord redonner\nconfiance \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 civile qui doit se reconstituer, et parfois m\u00eame se\nconstituer pour la premi\u00e8re fois, sur des bases d\u00e9mocratiques. A l'Ouest, aussi,\ncar le scepticisme, la fragmentation, la protestation, favorisent l'affirmation de\nrh\u00e9toriques r\u00e9actionnaires, \u00e0 l'extr\u00eame droite bien s\u00fbr, mais pas uniquement, qui\nmettent \u00e0 mal l'h\u00e9ritage des lumi\u00e8res, l'usage de la raison d\u00e9mocratique et qui\nobscurcissent le rapport \u00e0 la politique.\n\nNous devons, donc, revenir \u00e0 des r\u00e8gles claires. Car, la politique, si\nelle n'est pas le lieu o\u00f9 se cr\u00e9ent les valeurs, doit \u00eatre le lieu o\u00f9 les valeurs se\nv\u00e9rifient. Cette t\u00e2che d\u00e9passe les seuls sociaux-d\u00e9mocrates, elle concerne tous\nceux et toutes celles qui ont retenu les le\u00e7ons du si\u00e8cle et aspirent \u00e0 ce que le\nd\u00e9bat public deviennent plus \"philo\u2014d\u00e9mocratique\", pour reprendre l'expression\nd'Albert Hirshman. Mais, \u00e9videmment, les sociaux-d\u00e9mocrates ont une t\u00e2che\npropre. A c\u00f4t\u00e9 de l'\u00e9thique de responsabilit\u00e9 dans l'action politique, ils doivent\nproposer une soci\u00e9t\u00e9 fond\u00e9e sur une \u00e9thique de solidarit\u00e9. Une soci\u00e9t\u00e9 engag\u00e9e\ndans la lutte contre l'exclusion, pour l'\u00e9galit\u00e9 des chances, pour la\ncoresponsabilit\u00e9, est un id\u00e9al plus que jamais valide. La coh\u00e9sion sociale est non\nseulement un gage d'efficacit\u00e9 \u00e9conomique, mais c'est aussi une promesse\nd'ouverture et une n\u00e9cessit\u00e9 pour l'\u00e9panouissement individuel. Cela les lib\u00e9raux\nne le comprennent pas, et, avec plus ou moins de conscience, m\u00e8nent des\npolitiques de s\u00e9gr\u00e9gation sociale pour le logement, l'\u00e9ducation, la sant\u00e9,\nl'emploi.\n\n   \n\nJ\n\nx\u201d.\n\nCes perspectives donnent un fil directeur pour affronter les d\u00e9fis\nactuels. Red\u00e9finir une conception attractive du progr\u00e8s social constitue la\npremi\u00e8re t\u00e2che. Le socialisme d\u00e9mocratique ne peut pas se concevoir comme un\nsimple mouvement d'opposition au capitalisme. Les faiblesses pass\u00e9es ont tenu\n\n \n\n\u00e0 une insuffisante approche du r\u00f4le de la comp\u00e9tition dans la vie sociale. Aucun\nsyst\u00e8me \u00e9conomique ne peut \u00eatre performant s'il ne s'accompagne pas de\nconcurrence. ll n'y a pas \u00e0 revenir sur cet acquis de notre histoire. Mais ce\nchoix ne signifie pas qu'il faille s'en remettre en toute circonstance au march\u00e9.\nLa soci\u00e9t\u00e9 doit \u00eatre con\u00e7ue comme un vaste syst\u00e8me de distribution de biens\n\u00e9conomiques, sociaux, culturels et politiques. Les uns doivent \u00eatre distribu\u00e9s par\nle march\u00e9, l\u00e0 ou il est le plus efficace, les autres non. La t\u00e2che d'un parti social-\nd\u00e9mocrate d'aujourd'hui est de d\u00e9terminer les biens qui rel\u00e8vent d'une logique\nde march\u00e9 de ceux qui n'en rel\u00e8vent pas. Le march\u00e9 n'est qu'une technique de\nr\u00e9gulation \u00e9conomique qui n'assure pas par sa seule logique le bien collectif\nd'une soci\u00e9t\u00e9. La critique du capitalisme peut \u00eatre men\u00e9e sur ces bases qui ne\nreprennent pas les arguments du pass\u00e9.\n\n   \n\nQ3), A. (a. \u00bb'\n\nCette mani\u00e8re de voir d\u00e9finit une utopie positive. La soci\u00e9t\u00e9 social\u00ff\nd\u00e9mocrate est une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 ne domine pas une seule hi\u00e9rarchie qui r\u00e9gule\ntout, l'argent, le pouvoir politique ou tout autre principe. C'est une soci\u00e9t\u00e9\ndiff\u00e9renci\u00e9e qui r\u00e9pond \u00e0 la n\u00e9cessit\u00e9 o\u00f9 nous sommes d'\u00e9laborer un concept\nd'\u00e9galit\u00e9 adapt\u00e9 aux r\u00e9alit\u00e9s complexes d'aujourd'hui. La notion d'\u00e9quit\u00e9\nconviendrait d'ailleurs mieux. Car, certaines in\u00e9galit\u00e9s peuvent \u00eatre justifi\u00e9es\nquand elles permettent la cr\u00e9ation de biens collectifs, alors que d'autres ne le\nsont aucunement. John RAWLS, dans sa Th\u00e9orie de la Justice, a donn\u00e9\nclairement les bases th\u00e9oriques pour une social-d\u00e9mocratie moderne. Nous\ntenons le principe pour donner une nouvelle vie \u00e0 notre volont\u00e9 de justice\nsociale. Le but est clair, il est de construire une soci\u00e9t\u00e9 solidaire en \u00e9conomie de\nmarch\u00e9. La m\u00e9thode ne l'est pas moins, un r\u00e9formisme qui ne s'appuie pas\nseulement sur la loi et le r\u00e8glement, mais favorise le contrat, aide les initiatives\net les projets individuels. Le r\u00e9sultat souhait\u00e9 -la perspective pour la social\nd\u00e9mocratie europ\u00e9enne\u2014 peut \u00eatre d\u00e9crit en quelques mots : un d\u00e9bat public\nanim\u00e9, un \u00c9tat-Providence le plus d\u00e9centralis\u00e9 possible, un march\u00e9 limit\u00e9 \u00e0 ce\nqui rel\u00e8ve de lui, des services publics transparents et ouverts, une \u00e9cole\npublique forte, un acc\u00e8s libre \u00e0 la culture, un r\u00e9el partage du travail qui permette\nl'av\u00e8nement d'une soci\u00e9t\u00e9 de pleine activit\u00e9, une nature sauvegard\u00e9e, une\nprotection de la vie familiale, une justice ind\u00e9pendante et juste, une\ncoresponsabilit\u00e9 des salari\u00e9s dans leur vie professionnelle. Est-ce hors de\nport\u00e9e ? Je ne le pense pas, nous en voyons les \u00e9l\u00e9ments ici et l\u00e0. Cette vision\nque doit porter la social-d\u00e9mocratie permet une r\u00e9articulation des rapports entre\nl'individu et le collectif dont nous avons aujourd'hui besoin.\n\n \n\nMais, tout aussi importante que cette utopie en quelque sorte\n\"int\u00e9rieure\", est l'utopie \"ext\u00e9rieure\", la r\u00e9ponse \u00e0 donner \u00e0 l'internationalisation\ndes probl\u00e8mes dans le monde. En cette veille de XXl\u00e8me si\u00e8cle, la question ne\ndevrait plus \u00eatre de savoir si le monde a besoin d'autorit\u00e9s internationales, mais\nnous devrions d\u00e9terminer avant tout quel partage entre les souverainet\u00e9s\nnationales, quel contr\u00f4le d\u00e9mocratique, quel recours, etc ? Depuis la fin de la\nguerre, \u00e0 travers des h\u00e9sitations et des crises, les pays europ\u00e9ens ont\ncommenc\u00e9 \u00e0 entrer volontairement dans la limitation de leurs souverainet\u00e9s\nnationales. Mais, nous ne devons pas ignorer que c'est la guerre froide qui a\nfavoris\u00e9 l'\u00e9mergence de structures supranationales. Aujourd'hui, les int\u00e9r\u00eats\npurement nationaux pourraient \u00e9ventuellement se redonner libre cours. Nous\nnous trouvons \u00e0 un tournant. La perspective d'un monde plus coop\u00e9ratif a pu\nrena\u00eetre. Elle est une condition pour la conduite de nos politiques \u00e9conomiques,\npour la d\u00e9termination d'une politique \u00e9cologique, pour l'efficacit\u00e9 d'une aide au\nTiers\u2014Monde, pour le succ\u00e8s d'une politique de s\u00e9curit\u00e9. Les sociaux-d\u00e9mocrates\nne sont pas les seuls concern\u00e9s. Mais, en revivifiant leur tradition\ninternationaliste, ils doivent se porter au premier rang de la lutte pour\nl'organisation de la plan\u00e8te et, avant tout, pour que l'Europe puisse aller de\nl'avant et ne pas conna\u00eetre un processus d'involution vers une simple zone de\nlibre \u00e9change.\n\n \n\nLe trait\u00e9 de Ma\u00e4stricht repr\u00e9sente ce point tournant. ll est en\nquelque sorte un passeport pour un progr\u00e8s possible mais, en m\u00eame temps, il\ncristallise les doutes. Dans la campagne pour le referendum qui a passionn\u00e9 la\nFrance, je n'ai pas cach\u00e9 que le trait\u00e9 de l'Union Europ\u00e9enne \u00e9tait imparfait,\nmais je me suis tout entier engag\u00e9 pour sa ratification. Car, l'important est de\ncomprendre la dynamique juste. Ma\u00e4stricht commence \u00e0 mettre en place le\n\"pilotage\" politique qui manque \u00e0 l'Europe pour que puisse exister un\ncommandement politique au niveau pertinent o\u00f9 se font les \u00e9changes et les\nconflits qui organisent ou d\u00e9sorganisent notre monde. L'essentiel est bien de\nmettre en place les institutions et les proc\u00e9dures qui permettront d'avancer.\nCertes, il y a actuellement en Europe une majorit\u00e9 de gouvernements\nconservateurs et lib\u00e9raux. L'actuelle construction europ\u00e9enne en porte\n\u00e9videmment la trace. C'est, donc, \u00e0 la social-d\u00e9mocratie de mener la lutte\npolitique dans l'Europe enti\u00e8re pour convaincre demain une majorit\u00e9 d'\u00e9lecteurs.\nMais, le plus important est que d\u00e8s aujourd'hui quelque chose progresse, dans\ncesdeux dimensions clefs que sont l'union mon\u00e9taire et l'union politique. Les\nlib\u00e9raux comprennent aussi que l'Union europ\u00e9enne est n\u00e9cessaire pour notre\ntemps. La social-d\u00e9mocratie travaille avec eux et elle le doit. Mais, elle a\n\n \n\nclairement la perspective de retrouver un espace pour une \u00e9conomie\nkeyn\u00e9sienne. L'Europe c'est l'outil qui conditionne le projet m\u00eame de la social-\nd\u00e9mocratie que je d\u00e9crivais pr\u00e9c\u00e9demment. C'est, d\u00e9j\u00e0, une bataille qui a plus\nde quarante ans, elle est sans aucun doute \u00e0 un moment d\u00e9cisif, nous le\nsentons tous. Le premier devoir est d'oeuvrer \u00e0 construire un continent ouvert\net d\u00e9mocratique et de tout faire pour emp\u00eacher les d\u00e9chirements et les\nr\u00e9gressions dangereuses.\n\nLa troisi\u00e8me t\u00e2che de la social\u2014d\u00e9mocratie appara\u00eet avec moins de\nnettet\u00e9 mais elle n'est est pas moins importante. Elle concerne la pratique de\nl'action politique. Nous sommes les h\u00e9ritiers d'une forme de politique en passe\nde s'\u00e9puiser. N\u00e9s dans la seconde moiti\u00e9 du si\u00e8cle dernier, nos partis et nos\nsyndicats ont \u00e9t\u00e9 avant tout des moyens et des lieux d'int\u00e9gration politique et\nsociale. Ils d\u00e9tenaient le plus souvent un privil\u00e8ge d'information et de formation.\nEtre militant \u00e9tait conna\u00eetre plus et \u00eatre plus pleinement. Nos partis et nos\nsyndicats reposaient sur une sociologie simple, o\u00f9 les communaut\u00e9s de classe\n\u00e9taient fortes, o\u00f9 pouvaient s'opposer simplement \"eux\" et \"nous\". Tout cela\nn'existe plus que partiellement. Nos contemporains ont des consciences\ndivis\u00e9es. |l y a de moins en moins d'\u00e9lectorats captifs. A chaque \u00e9lection, il faut\nconqu\u00e9rir une majorit\u00e9. Les nouveaux modes de diffusion de l'information ont\nachev\u00e9 de changer la nature de l'action politique. Nous sommes dans des\nd\u00e9mocraties d'opinion. C'est cela le fondement de ce qui est appel\u00e9 \"la crise de\nla repr\u00e9sentation\". Le d\u00e9clin du sentiment de confiance touche tous les partis,\nmais particuli\u00e8rement les partis de gauche qui ont toujours voulu r\u00e9aliser une\nad\u00e9quation entre le politique et le social. L'individualisation et la m\u00e9diatisation\nmettent en cause nos formes traditionnelles de vie politique.\n\nNous devons r\u00e9pondre au d\u00e9ficit structurel de responsabilit\u00e9\nqu'\u00e9prouvent les citoyens. La complexit\u00e9 des probl\u00e8mes rend difficile\nl'attribution des responsabilit\u00e9s. Les liens apparaissent tenus et abstraits entre\nl'action individuelle et l'ensemble de la soci\u00e9t\u00e9. La social\u2014d\u00e9mocratie avait su,\nhier, en articulant le pr\u00e9sent et l'avenir, donner un sens \u00e0 la politique.\nAujourd'hui, la difficult\u00e9 de le faire montre que le r\u00e9formisme social\u2014d\u00e9mocrate,\nqui privil\u00e9giait le social, doit toucher aussi la politique. ll est illusoire de se\ncontenter d'un appel \u00e0 la confiance. ll faut impliquer les individus l\u00e0 o\u00f9 ils se\ntrouvent. L'id\u00e9e d'autogestion, que j'avais d\u00e9fendue dans les ann\u00e9es 1970,\nvoulait exprimer cette n\u00e9cessit\u00e9. Mais, cette id\u00e9e \u00e9tait, \u00e0 la fois, trop vieille,\nprise qu'elle \u00e9tait- dans une vision marxiste, et trop neuve par rapport \u00e0 l'\u00e9tat de\nnos soci\u00e9t\u00e9s. Qu'importe le terme. La social\u2014d\u00e9mocratie doit remettre au premier\n\n \n\nplan le souci d\u00e9mocratique pour assurer une participation concr\u00e8te \u00e0 la vie\npuquue.\n\nLes analyses que je viens de faire et les r\u00e9ponses que j'esquisse\nmontrent que le travail ne manque pas. Pour nous, sociaux d\u00e9mocrates, il s'agit\nde mettre en oeuvre certainement plus que une adaptation mais un\nrenouvellement r\u00e9el. La finalit\u00e9 est de renouer avec, comme dit le po\u00e8te, des\n\"utopies fertiles\". Rien ne serait pire en effet que d'enterrer toute forme d'utopie\navec l'\u00e9chec du communisme. S'enfermer dans une vision purement\npragmatique de la d\u00e9mocratie aggraverait les probl\u00e8mes qu'il convient de traiter.\nPour avoir une force de conviction -et faire reculer les tentations autoritaires et\nx\u00e9nophobes- nous devons affirmer quelque chose de la volont\u00e9 d'un monde\nsinon r\u00e9concili\u00e9, du moins concili\u00e9 C'est une perspective qui dessine un\nimaginaire social mais qui repose avant tout sur la capacit\u00e9 \u00e9thique de l'individu.\n\n \n\n \n\n", "key_words": {"avril": 1, "Michel": 1, "Premier": 1, "Ministre": 1, "R\u00e9publique": 1, "colloque": 1, "Revue": 1, "moments": 1, "caract\u00e8re": 1, "acad\u00e9mique": 1, "tellement": 1, "lignes": 1, "force": 3, "chute": 1, "seulement": 2, "aussi": 6, "important": 2, "monde": 6, "grille": 1, "entre": 5, "avait": 5, "jusque": 1, "r\u00e9f\u00e9rence": 1, "quasi": 1, "s\u00e9culaire": 1, "combat": 2, "victoire": 1, "capitalisme": 5, "marque": 1, "march\u00e9s": 2, "financiers": 2, "toujours": 2, "r\u00e9gulation": 1, "divergence": 1, "excessive": 1, "sp\u00e9culation": 1, "communisme": 1, "remis": 1, "multiples": 1, "volont\u00e9s": 1, "transition": 1, "appara\u00eet": 2, "destin": 1, "politique": 14, "europe": 1, "Yougoslavie": 1, "montre": 2, "figure": 1, "situation": 1, "nombre": 1, "parfois": 4, "population": 3, "donn\u00e9e": 1, "laquelle": 1, "encore": 3, "d\u00e9battons": 1, "depuis": 1, "n\u00e9cessaire": 2, "sauvegarde": 1, "r\u00e9ussi": 1, "int\u00e9grer": 1, "notre": 6, "pens\u00e9e": 1, "acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e": 1, "formes": 2, "production": 1, "nourrit": 3, "gu\u00e8re": 1, "penser": 1, "forte": 1, "croissance": 1, "retrouv\u00e9e": 1, "serait": 2, "sommes": 4, "soci\u00e9t\u00e9s": 2, "travaill\u00e9es": 1, "inqui\u00e9tudes": 1, "social": 4, "fragile": 1, "courants": 1, "cultivent": 1, "prenant": 1, "ressent": 1, "d\u00e9sir": 1, "exister": 2, "autres": 2, "cat\u00e9gories": 2, "heurtons": 1, "dilemmes": 1, "lesquels": 1, "doivent": 3, "inciter": 1, "traditions": 1, "politiques": 4, "d\u00e9mocratiques": 1, "europ\u00e9enne": 3, "l\u00e9gitimement": 1, "quelles": 1, "soient": 1, "diff\u00e9rences": 1, "d\u00e9finie": 1, "savoir": 2, "capable": 1, "porter": 3, "conception": 3, "Europe": 2, "socialisme": 3, "suscite": 1, "in\u00e9vitables": 2, "difficult\u00e9s": 1, "partis": 5, "comme": 6, "souvent": 4, "lib\u00e9raux": 1, "veulent": 1, "croire": 1, "permettrait": 1, "diverses": 1, "d\u00e9noncent": 1, "voient": 1, "retour": 1, "hommes": 1, "pensent": 1, "p\u00e9ch\u00e9": 1, "contestation": 1, "partirai": 1, "questions": 1, "d\u00e9bat": 2, "public": 2, "d\u00e9fis": 1, "r\u00e9els": 1, "relever": 1, "r\u00e9ponses": 2, "premier": 3, "tient": 2, "crise": 2, "moindre": 1, "milieu": 1, "ann\u00e9es": 3, "faisant": 1, "niveau": 3, "d\u00e9penses": 1, "probl\u00e8me": 1, "amen\u00e9": 2, "paup\u00e9risation": 1, "Etats": 1, "arbitrages": 2, "n\u00e9cessairement": 1, "tendance": 1, "d\u00e9finir": 1, "\u00e9conomie": 2, "capitaliste": 1, "surplus": 1, "permettait": 1, "protection": 1, "sociale": 4, "r\u00e9duction": 1, "keyn\u00e9sienne": 1, "lutter": 2, "contre": 2, "ch\u00f4mage": 1, "pendant": 1, "toute": 5, "domination": 1, "progr\u00e8s": 3, "d\u00e9bats": 1, "cette": 8, "croyance": 1, "continu": 1, "partir": 1, "am\u00e9lioration": 1, "diff\u00e9rentes": 2, "sociales": 2, "replient": 1, "mouvement": 2, "fond\u00e9": 1, "volont\u00e9": 3, "solidarit\u00e9": 1, "mesure": 2, "assumer": 1, "parties": 1, "second": 1, "\u00e9videmment": 1, "accrue": 1, "caract\u00e9rise": 2, "\u00e9labor\u00e9": 1, "perspective": 5, "d\u00e9veloppement": 1, "interne": 1, "connaissons": 1, "mondialisation": 1, "jouent": 1, "d\u00e9sormais": 1, "migrations": 1, "conditionnement": 1, "r\u00e9ciproque": 1, "structurel": 2, "majeur": 1, "touche": 2, "\u00e9conomies": 1, "risques": 1, "conflits": 1, "nature": 3, "difficilement": 1, "ma\u00eetrisables": 1, "paradoxe": 1, "internationalisation": 1, "pouss\u00e9e": 1, "nationalismes": 1, "vaine": 1, "nationales": 1, "pourraient": 2, "solution": 1, "ainsi": 1, "doublement": 1, "mani\u00e8re": 3, "apr\u00e8s": 2, "con\u00e7u": 1, "troisi\u00e8me": 2, "rel\u00e8ve": 2, "transformations": 1, "Voici": 1, "quelques": 3, "sociologue": 1, "allemand": 1, "silence": 1, "fondement": 2, "rapports": 2, "profits": 1, "salaires": 1, "source": 1, "importante": 2, "conflit": 2, "quotidienne": 1, "largement": 1, "occup\u00e9e": 1, "souci": 2, "constant": 1, "ajustement": 1, "proc\u00e9dures": 2, "moul\u00e9e": 1, "\u00e9conomique": 3, "moins": 8, "davantage": 1, "institutions": 2, "socialisantes": 1, "communaut\u00e9s": 2, "technologique": 1, "changement": 1, "notable": 1, "inoccup\u00e9e": 1, "salarial": 1, "partout": 1, "r\u00e9alit\u00e9": 1, "r\u00e9flexes": 1, "classe": 2, "moyenne": 1, "b\u00e9n\u00e9ficie": 1, "existence": 1, "Alors": 1, "enti\u00e8res": 1, "tendent": 2, "cumuler": 1, "pathologies": 1, "sociologie": 2, "simple": 2, "quand": 2, "form\u00e9s": 1, "mouvements": 1, "sociaux": 2, "elles": 2, "fragmenter": 1, "conna\u00eetre": 3, "repliement": 1, "in\u00e9galit\u00e9s": 2, "facteurs": 1, "personnels": 1, "trajectoires": 1, "individuelles": 1, "sensibles": 1, "selon": 1, "central": 1, "\u00e9l\u00e9ments": 2, "conflictuels": 1, "existent": 1, "moment": 2, "pouvoir": 3, "malgr\u00e9": 1, "influenc\u00e9": 1, "explique": 1, "complexit\u00e9": 2, "sentiment": 2, "particuli\u00e8rement": 2, "chaque": 2, "relie": 1, "trois": 1, "consid\u00e8re": 1, "nouent": 1, "autour": 1, "d\u00e9but": 1, "prol\u00e9tariat": 1, "soci\u00e9t\u00e9": 12, "diminuer": 1, "malheur": 1, "devant": 1, "t\u00e2che": 4, "semblable": 1, "celle": 1, "reprises": 1, "g\u00e9n\u00e9rations": 1, "premi\u00e8re": 2, "fallait": 1, "b\u00e2tir": 1, "seconde": 2, "fallu": 1, "repartons": 1, "certes": 1, "h\u00e9ritage": 1, "projet": 2, "socialistes": 1, "entendait": 1, "affirmer": 2, "libert\u00e9": 1, "dessiner": 1, "port\u00e9e": 1, "nourrir": 1, "alternative": 2, "concr\u00e8te": 2, "totalement": 1, "chose": 3, "choix": 2, "juste": 1, "renonc\u00e9": 1, "lucidit\u00e9": 1, "cependant": 1, "chemin": 1, "devons": 4, "renoncer": 1, "donner": 4, "\u00e9thique": 4, "vivre": 1, "reconnaissant": 1, "possible": 2, "sachant": 1, "construire": 3, "D\u00e9terminer": 1, "pr\u00e9serve": 1, "renonce": 1, "voil\u00e0": 1, "soucieux": 1, "responsabilit\u00e9": 2, "troubl\u00e9": 1, "introduise": 1, "pr\u00e9sentant": 1, "quels": 1, "leurs": 2, "futur": 1, "demeure": 1, "sensible": 1, "R\u00e9tablir": 1, "fondation": 1, "civile": 1, "bases": 3, "favorisent": 1, "droite": 1, "raison": 1, "d\u00e9mocratique": 4, "rapport": 2, "revenir": 2, "r\u00e8gles": 1, "cr\u00e9ent": 1, "valeurs": 1, "Cette": 2, "d\u00e9passe": 1, "seuls": 2, "concerne": 2, "toutes": 1, "celles": 1, "retenu": 1, "le\u00e7ons": 1, "si\u00e8cle": 2, "aspirent": 1, "deviennent": 1, "reprendre": 1, "fond\u00e9e": 1, "lutte": 2, "id\u00e9al": 1, "jamais": 1, "coh\u00e9sion": 1, "n\u00e9cessit\u00e9": 2, "comprennent": 2, "m\u00e8nent": 1, "s\u00e9gr\u00e9gation": 1, "perspectives": 1, "donnent": 1, "directeur": 1, "affronter": 1, "Red\u00e9finir": 1, "attractive": 1, "constitue": 1, "concevoir": 1, "faiblesses": 1, "pass\u00e9es": 1, "insuffisante": 1, "approche": 1, "comp\u00e9tition": 1, "performant": 1, "acquis": 1, "signifie": 1, "faille": 1, "remettre": 2, "circonstance": 1, "con\u00e7ue": 1, "vaste": 1, "syst\u00e8me": 1, "distribution": 1, "culturels": 1, "distribu\u00e9s": 1, "parti": 1, "d\u00e9terminer": 2, "biens": 2, "rel\u00e8vent": 2, "march\u00e9": 3, "technique": 1, "seule": 2, "logique": 1, "critique": 1, "men\u00e9e": 1, "arguments": 1, "d\u00e9finit": 1, "utopie": 2, "domine": 1, "hi\u00e9rarchie": 1, "autre": 1, "r\u00e9pond": 1, "adapt\u00e9": 1, "r\u00e9alit\u00e9s": 1, "complexes": 1, "notion": 1, "certaines": 1, "peuvent": 1, "permettent": 1, "cr\u00e9ation": 1, "alors": 1, "Th\u00e9orie": 1, "th\u00e9oriques": 1, "principe": 1, "nouvelle": 1, "solidaire": 1, "m\u00e9thode": 1, "r\u00e9formisme": 2, "favorise": 1, "projets": 1, "r\u00e9sultat": 1, "souhait\u00e9": 1, "d\u00e9crit": 1, "d\u00e9centralis\u00e9": 1, "limit\u00e9": 1, "services": 1, "publics": 1, "transparents": 1, "acc\u00e8s": 1, "libre": 2, "partage": 2, "travail": 2, "pleine": 1, "justice": 1, "ind\u00e9pendante": 1, "salari\u00e9s": 1, "pense": 1, "voyons": 1, "permet": 1, "r\u00e9articulation": 1, "collectif": 1, "avons": 1, "quelque": 3, "r\u00e9ponse": 1, "probl\u00e8mes": 3, "veille": 1, "XXl\u00e8me": 1, "question": 1, "besoin": 1, "devrions": 1, "avant": 4, "contr\u00f4le": 1, "Depuis": 1, "travers": 1, "h\u00e9sitations": 1, "europ\u00e9ens": 1, "entrer": 1, "volontairement": 1, "limitation": 1, "ignorer": 1, "guerre": 1, "froide": 1, "structures": 1, "nationaux": 1, "\u00e9ventuellement": 1, "redonner": 1, "trouvons": 1, "coop\u00e9ratif": 1, "condition": 1, "conduite": 1, "d\u00e9termination": 1, "succ\u00e8s": 1, "revivifiant": 1, "plan\u00e8te": 1, "puisse": 2, "aller": 1, "processus": 1, "trait\u00e9": 2, "Ma\u00e4stricht": 2, "repr\u00e9sente": 1, "point": 1, "sorte": 1, "passeport": 1, "campagne": 1, "referendum": 1, "passionn\u00e9": 1, "cach\u00e9": 1, "Europ\u00e9enne": 1, "\u00e9tait": 2, "entier": 1, "engag\u00e9": 1, "dynamique": 1, "commence": 1, "mettre": 2, "place": 2, "manque": 2, "pertinent": 1, "\u00e9changes": 1, "organisent": 1, "d\u00e9sorganisent": 1, "permettront": 1, "actuellement": 1, "majorit\u00e9": 2, "construction": 1, "mener": 1, "enti\u00e8re": 1, "convaincre": 1, "demain": 1, "dimensions": 1, "clefs": 1, "mon\u00e9taire": 1, "travaille": 1, "retrouver": 1, "espace": 1, "conditionne": 1, "d\u00e9crivais": 1, "bataille": 1, "quarante": 1, "aucun": 1, "doute": 1, "devoir": 1, "continent": 1, "faire": 4, "emp\u00eacher": 1, "d\u00e9chirements": 1, "pratique": 1, "h\u00e9ritiers": 1, "forme": 2, "moiti\u00e9": 1, "moyens": 1, "lieux": 1, "d\u00e9tenaient": 1, "privil\u00e8ge": 1, "militant": 1, "reposaient": 1, "pouvaient": 1, "simplement": 1, "contemporains": 1, "nouveaux": 1, "modes": 1, "diffusion": 1, "changer": 1, "appel\u00e9": 1, "d\u00e9clin": 1, "confiance": 1, "gauche": 1, "voulu": 1, "r\u00e9aliser": 1, "cause": 1, "traditionnelles": 1, "r\u00e9pondre": 1, "d\u00e9ficit": 1, "liens": 1, "apparaissent": 1, "tenus": 1, "abstraits": 1, "individuelle": 1, "articulant": 1, "pr\u00e9sent": 1, "difficult\u00e9": 1, "privil\u00e9giait": 1, "toucher": 1, "illusoire": 1, "appel": 1, "impliquer": 1, "individus": 1, "d\u00e9fendue": 1, "exprimer": 1, "vision": 2, "neuve": 1, "assurer": 1, "participation": 1, "analyses": 1, "viens": 1, "oeuvre": 1, "certainement": 1, "adaptation": 1, "finalit\u00e9": 1, "renouer": 1, "effet": 1, "d\u00e9mocratie": 1, "aggraverait": 1, "convient": 1, "avoir": 1, "conviction": 1, "reculer": 1, "tentations": 1, "autoritaires": 1, "concili\u00e9": 1, "dessine": 1, "repose": 1, "capacit\u00e9": 1}}