{"id": "24_06_2002-Paris", "date": "24_06_2002", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "discours dactylographie ; notes manuscrites ; correspondance annotee ; documentation", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_228_06_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "(Version 24/06/02)\nACADEMIE DES SCIENCES MORALES ET POLITIQUES\nLundi 24 juin 2002\n\n\u00ab Un d\u00e9veloppement durable pour l\u2019Afrique\u00bb\nCommunication de M. Michel ROCARD\n\n \n \n\nMonsieur le Pr\u00e9sident,\n\nMonsieur le Chancelier,\nMonsieur le Secr\u00e9taire Perp\u00e9tuel,\nMesdames, Messieurs,\n\n\\ Air \u00ab'\na\n\\N\u201dUNA_LC\n\nJe vous remercie de l\u2019honneur que vous m\u2019avez fait en me conviant \u00e0 vous\nentretenir. Il y a cependant dans cet honneur quelque chose de redoutable: votre\nCompagnie a pour usage de consacrer l\u2019excellence. Nul ne saurait compara\u00eetre devant\nvous sans quelque crainte \u00e0 cet \u00e9gard.\n\nEt puis vous \u00eates Acad\u00e9mie des Sciences Morales et Politiques. La jonction de\nces trois mots donne \u00e0 penser. D\u00e9j\u00e0 morale et politique ne se rencontrent qu\u2019au prix de\npermanents efforts, d\u2019analyse historique et, de compr\u00e9hension sociale chez les\nmoralistes, d\u2019asc\u00e8se et d\u2019intransigeance chez les politiques. Mais il faut ajouter\nsciences pour entrer dans votre cercle de relations. Ce mot \u00e0 lui seul fait allusion \u00e0\ndeux controverses qu\u2019il me faut ignorer car elles nous \u00e9loigneraient de notre sujet,\nmais qui ne manqueront pas cependant de le colorer. La premi\u00e8re concerne la relation\nd\u00e9licate entre les sciences dures et les sciences molles, vocabulaire affreux\nprobablement invent\u00e9 par les physiciens pour d\u00e9consid\u00e9rer les disciplines qui sont les\nv\u00f4tres. Et la seconde, \u00e0 travers l\u2019allusion implicite que le mot de sciences fait \u00e0 celui\nde lumi\u00e8res, est celle de savoir si la r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la raison peut suf\ufb01re \u00e0 rendre compte\nde l\u2019activit\u00e9 des hommes.\n\nJe me limiterai \u00e0 constater que le mot de sciences, quand il r\u00e9git des \u00e9changes\nd\u2019informations et de commentaires, exige d\u00e8s l\u2019abord dans la collecte des donn\u00e9es et\ndans leur analyse une rigueur que l\u2019on rencontre peu dans les sph\u00e8res o\u00f9 j\u2019ai s\u00e9vi. Si la\npr\u00e9sence ici de votre Pr\u00e9sident, mon ma\u00eetre et ami Marcel Boiteux, me conduit \u00e0\nrappeler que j\u2019ai commenc\u00e9 ma vie professionnelle comme son \u00e9l\u00e8ve, et comme\nmacro-\u00e9conomiste, c\u2019est-\u00e0\u2014dire pratiquant d\u2019une discipline qui pr\u00e9tendait \u00e0 quelque\ns\u00e9rieux scienti\ufb01que, i1 y a trente cinq ans cette ann\u00e9e que je suis devenu un pur\npolitique, donc un g\u00e9n\u00e9raliste pour mes amis et un personnage super\ufb01ciel pour ceux\nqui le sont moins. C\u2019est pourtant en cette qualit\u00e9, et donc avec ces tares, que j\u2019ai\nd\u00e9couvert le continent dont nous parlerons aujourd\u2019hui, et que j\u2019aborde mon sujet \u00abun\nd\u00e9veloppement durable pour l\u2019Afrique >>.\n\nJe veux dire d\u2019abord toute l\u2019importance que j\u2019attache au \u2018fait que votre\nCompagnie ait choisi ce sujet. L\u2019A\ufb01ique Vit aujourd\u2019hui une multiplicit\u00e9 de drames\nentrem\u00eal\u00e9s, mais ils sont tous aggrav\u00e9s par l\u2019oubli profond que lui t\u00e9moigne le reste du\nmonde. Que l\u2019Acad\u00e9mie des Sciences Morales et Politiques mette l\u2019Afrique \u00e0 son\nordre du jour est \u00e0 cet \u00e9gard un signal utile.\n\n \n\n \n\n        \n\n4!\n\n \n\nL\u2019Afrique stagne, \u00e0 l\u2019\u00e9vidence. Elle a besoin de d\u00e9veloppement . W\n\nMais qu\u2019est\u2014ce que le d\u00e9veloppement ? Chaque auteur a sa d\u00e9\ufb01nition, aucune\nn\u2019est compl\u00e8tement convaincante, je n\u2019en connais pas de consensuelle. Le\nd\u00e9veloppement est-il consubstantiel \u00e0 la croissance ? Pour bien des chercheurs il est\nimplicite que oui, et que le mot implique simplement une insistance sur la durabilit\u00e9 de\ncette croissance.\n\nD\u00e9j\u00e0 la croissance n\u2019est pas sans receler ses myst\u00e8res. Quanti\ufb01able par\nd\u00e9\ufb01nition, elle se mesure \u00e0 l\u2019augmentation du produit int\u00e9rieur brut, c\u2019est-\u00e0\u2014dire celle\nde la richesse produite. Innombrables sont les \u00e9conomistes qui ont tent\u00e9 de savoir\npourquoi et comment la richesse progressait en volume. Ce \ufb01lt notamment, \u00e0 propos\nde la France, la grande recherche de Messieurs Carr\u00e9, Dubois et Malinvaud au d\u00e9but\ndes ann\u00e9es soixante. Ils concluaient qu\u2019une part substantielle des causes de la\ncroissance ne relevait pas de facteurs quanti\ufb01ables. Cela con\ufb01rmait et soulignait le\nr\u00e9sultat plus sommaire que l\u2019on obtenait en appliquant \u00e0 notre pays la c\u00e9l\u00e8bre fonction\nde production de Cobb-Douglas. La variation quanti\ufb01\u00e9e des facteurs capital et travail,\nrep\u00e9r\u00e9e sur quelques ann\u00e9es, rendait compte de la moiti\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s de notre\ncroissance globale. Le reste \u00e9tait donc \u00e0 attribuer \u00e0 des facteurs peu quanti\ufb01ables tels\nle niveau d\u2019\u00e9ducation de la population, la quali\ufb01cation de la main\u2014d\u2019oeuvre,\nl\u2019organisation du syst\u00e8me productif, la r\u00e9duction des goulets d\u2019\u00e9tranglement, et,\nsurtout la qualit\u00e9 de l\u2019action gouvernementale, on tend \u00e0 dire aujourd\u2019hui la\ngouvernance, sur longue p\u00e9riode, etc...\n\nSi ses composantes ne sont pas toutes quanti\ufb01ables, la croissance prise\nglobalement l\u2019est pour sa part d\u00e8s l\u2019instant o\u00f9 l\u2019on accepte la convention qui\nl\u2019identi\ufb01e aux variations du produit int\u00e9rieur brut. Mais le mode de calcul de ce\ndernier fait de plus en plus probl\u00e8me. On sait qu\u2019il traduit une comptabilit\u00e9 de \ufb02ux et\nnon de stocks. Il n\u00e9glige donc les pr\u00e9l\u00e8vements sur ressources naturelles, les\npollutions. Une catastrophe naturelle augmente le produit brut en ce que l\u2019on ne\nmesure pas la perte de valeur du capital qu\u2019elle a provoqu\u00e9e, mais que l\u2019on mesure et\nincorpore l\u2019activit\u00e9 \u00e9conomique de r\u00e9paration et de reconstruction qu\u2019elle induit.\n\nPlus grave, l\u2019\u00e9tat sanitaire et le niveau d\u2019instruction d\u2019une population, pas plus\nque la qualit\u00e9 de la gouvernance qu\u2019elle subit, ne sont non plus pris en compte.\n\nC\u2019est bien tous ces facteurs que le d\u00e9veloppement voudrait saisir. Mais on n\u2019en\ndispose pas d\u2019un indicateur synth\u00e9tique. Au demeurant la d\u00e9\ufb01nition elle\u2014m\u00eame\nannonce la dif\ufb01cult\u00e9 de mesure : en t\u00e9moigne par exemple celle du Petit Larousse :\n\u00abam\u00e9lioration qualitative et durable d\u2019une \u00e9conomie et de son fonctionnement\u00bb.\nQuels \u00e9l\u00e9ments qualitatifs retenir ? Comment appr\u00e9cier et sur quelle p\u00e9riode la\ndurabilit\u00e9 ? En\ufb01n qu\u2019est ce au juste que le fonctionnement d\u2019une \u00e9conomie ?\n\nRegardons d\u2019autres d\u00e9\ufb01nitions : c\u2019est instructif. Le Grand Robert ne prend pas\nde risques : \u00ab d\u00e9veloppement : fait de prendre de l\u2019extension, de progresser \u00bb et un peu\nplus loin \u00abpays, r\u00e9gion, en voie de d\u00e9veloppement, en d\u00e9veloppement : dont\nl\u2019\u00e9conomie n\u2019a pas atteint le niveau de l\u2019Am\u00e9rique du Nord, de l\u2019Europe\noccidentale \u00bb. Convenons que tout cela ne nous avance gu\u00e8re. Le tr\u00e9sor de la Langue\nFran\u00e7aise, comme souvent, cerne mieux la r\u00e9alit\u00e9: \u00abam\u00e9lioration quantitative et\nqualitative de la situation d\u2019une unit\u00e9 \u00e9conomique \u00bb.\n\n \n\n \n\nEn\ufb01n de Dictionnaire de l\u2019Acad\u00e9mie Fran\u00e7aise, comment ne pas le citer ici,\nprend dans sa neuvi\u00e8me \u00e9dition le parti du Grand Robert \u00abAction de faire cro\u00eetre ou\nprogresser; r\u00e9sultat de cette action. Economie : le d\u00e9veloppement \u00e9conomique d\u2019une\nr\u00e9gion \u00bb.\n\nA mon sens, c\u2019est Fran\u00e7ois Perroux, qui d\u00e8s 1964, dans l\u2019Economie du XX\u00e8me\nsi\u00e8cle, et contre tous les lexicographes, tranche la controverse: \u00abPar rapport \u00e0 la\ncroissance quasi m\u00e9canique d\u2019un produit trait\u00e9 comme une chose, le d\u00e9veloppement\nest une relation d\u2019hommes \u00e0 hommes >>.\n\nDonner un tel sens aux instruments mis en place pour le mesurer ou l\u2019\u00e9valuer\nest d\u2019ailleurs l\u2019objectif que poursuit tenacement le Programme des Nations Unies pour\nle D\u00e9veloppement, le PNUD. Depuis une vingtaine d\u2019ann\u00e9es cette agence des Nations\nUnies a mis au point et publie annuellement des indicateurs non d\u00e9pendants d\u2019une\n\u00e9valuation mon\u00e9taire, et qui fournissent des mesures du pourcentage de la population\nayant acc\u00e8s \u00e0 des services de base, tels l\u2019eau potable, l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, les transports\npublics, l\u2019\u00e9ducation primaire et les soins m\u00e9dicaux. D\u2019autres indicateurs renseignent\nsur le pourcentage de dipl\u00f4m\u00e9s, ou sur l\u2019\u00e9tat sanitaire de la population. Un concept\nplus subtil, comme la bonne gouvernance, peut aussi faire l\u2019objet d\u2019\u00e9valuations.\n\nAu demeurant, et pour clore cette controverses, l\u2019\u00e9conomiste Philippe\nEngelhard, dans son vigoureux livre \u00abL\u2019Afrique, miroir du monde ? \u00bb publi\u00e9 chez\nArl\u00e9a, n\u2019emploie pratiquement jamais le mot d\u00e9veloppement tout au long de ses 222\npages. Ce concept est pour lui plus encombrant qu\u2019autre chose. Je ne suis pas s\u00fbr qu\u2019il\nait tort.\n\n \n\n'. '\u00ce>\u2018\u00cfm;\u00ce-\\\\\nRegardons donc l\u2019A\ufb01ique sous tous ses aspects, en nous gardant bien (let nous\nlimiter au quanti\ufb01able. NN,//\n\nPour regarder l\u2019Afrique connue pour regarder n\u2019importe quoi, il faut des\ninstruments. Or nos instruments, les m\u00e9dias, introduisent un biais dramatique. Ils\nd\u00e9crivent principalement les guerres, les crises et la mis\u00e8re, et donnent l\u2019impression\nd\u2019une Afrique tout enti\u00e8re vou\u00e9e \u00e0 l\u2019ins\u00e9curit\u00e9 et aux guerres civiles. Or c\u2019est loin\nd\u2019\u00eatre le cas et il s\u2019est produit en A\ufb01ique depuis une d\u00e9cennie toute une gamme\nd\u2019\u00e9v\u00e8nements essentiels.\n\nLe premier touche la paix et 1a guerre. La plupart des con\ufb02its sont r\u00e9gl\u00e9s ou en\nvoie de l\u2019\u00eatre. Et dans la plupart des cas le r\u00e8glement a \u00e9t\u00e9 l\u2019\u0153uvre principalement des\nafricains eux-m\u00eames.\n\nLe second touche la d\u00e9mocratie. Elle est encore bien imparfaite. Mais ce sont\nmaintenant plus de la moiti\u00e9 des Etats africains qui sont gouvern\u00e9s par des Pr\u00e9sidents\n\u00e9lus dans des conditions jug\u00e9es \u00e0 peu pr\u00e8s d\u00e9mocratiques par la communaut\u00e9\ninternationale. Des alternances paisibles se multiplient.\n\nLa troisi\u00e8me touche la prise de conscience par l\u2019Afrique de sa personnalit\u00e9, de\nson unit\u00e9, et de la place qu\u2019elle peut prendre dans le monde. Le trait\u00e9 d\u2019Abuja, de juin\n1991, le changement de nature des Sommets de l\u2019OUA depuis qu\u2019une majorit\u00e9 de\nPr\u00e9sidents \u00e9lus d\u00e9mocratiquement y si\u00e8ge, la transformation en 2001 de l\u2019OUA en\n\n \n\nUnion Africaine, a\ufb01n d\u2019en renforcer consid\u00e9rablement l\u2019autorit\u00e9, tout cela change 1e\nvisage et 1a voix de l\u2019Afrique, de mani\u00e8re tr\u00e8s positive. A la conf\u00e9rence des Nations\nUnies sur les tra\ufb01cs d\u2019armes l\u00e9g\u00e8res, en juillet 2001, l\u2019Afrique fut le seul continent \u00e0\ns\u2019exprimer fermement sur une plate\u2014forme commune exigeante, \u00e0 laquelle\nmalheureusement les plus grands pays re\ufb01is\u00e8rent de donner suite. Jusque l\u00e0, l\u2019Afrique\n\u00e9tait muette devant les grands probl\u00e8mes du monde. C\u2019est un d\u00e9but important, m\u00eame\ns\u2019il est modeste.\n\nEn\ufb01n le quatri\u00e8me \u00e9v\u00e9nement touche 1a croissance elle-m\u00eame. Il r\u00e9side dans\nson acc\u00e9l\u00e9ration. Dans les d\u00e9cennies soixante, soixante-dix et quatre\u2014vingt, la\ncroissance moyenne globale de tous les pays d\u2019Afrique subsaharienne \u00e9tait de l\u2019ordre\nde 3 % par an, ce qui \u00e9quivalait \u00e0 l\u2019augmentation moyenne de 1a population. Le\nproduit par habitant restait donc stable, ce qui m\u2019emp\u00eachait pas, bien au contraire, les\nin\u00e9galit\u00e9s de s\u2019aggraver, certains s\u2019enrichissant beaucoup, notamment par la\ncorruption, pendant que l\u2019\u00e9crasante majorit\u00e9 s\u2019appauvrissait gravement. Depuis le\nd\u00e9but des ann\u00e9es quatre-vingt-dix, et dans les deux tiers des pays d\u2019Afrique noire,\nceux qui n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 ravag\u00e9s par des guerres civiles ou internationales, un ensemble\nde facteurs ont pouss\u00e9 cette croissance vers un rythme de 5 % pendant les deux\npremiers tiers de la d\u00e9cennie. Dans ce sens ont jou\u00e9 les fruits de la paix civile\nretrouv\u00e9e sur longue p\u00e9riode, une \u00e9volution plut\u00f4t favorable des cours des mati\u00e8res\npremi\u00e8res, une pluviom\u00e9trie satisfaisante plusieurs ann\u00e9es de suite, et pour quatorze\nd\u2019entre ces pays la r\u00e9ussite au del\u00e0 des esp\u00e9rances de la d\u00e9valuation du franc CFA en\n1994. J\u2019avais d\u00e9j\u00e0 cherch\u00e9 \u00e0 provoquer cette d\u00e9cision, en 1982 comme Ministre du\nPlan puis en 1990 comme Premier Ministre. Mais chaque fois la pression de quelques\nChefs d\u2019Etats africains a conduit le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique de l\u2019\u00e9poque \u00e0 s\u2019y\nopposer. Faite plus t\u00f4t, cette d\u00e9valuation aurait entra\u00een\u00e9 moins de souffrances sociales,\net peut- -\u00eatre m\u00eame \u00e9t\u00e9 possible \u00e0 un taux inf\u00e9rieur \u00e0 1a moiti\u00e9. Mais il fallait de toutes\nfa\u00e7ons permettre \u00e0 ces pays de retrouver le chemin de 1\u2019 exportation, ce qu \u2019accomplit\n\ufb01nalement M. Balladur.\n\nLes perspectives sont moins favorables en ce d\u00e9but de mill\u00e9naire: les cours\ndes mati\u00e8res premi\u00e8res ont baiss\u00e9 en \ufb01n de d\u00e9cennie, m\u00eame si les perspectives pour\n2003 semblent en nette am\u00e9lioration, 1a pluviom\u00e9trie a retrouv\u00e9 son insuf\ufb01sance des\nann\u00e9es quatre\u2014vingt, et surtout l\u2019aide publique au d\u00e9veloppement est en baisse, de\nm\u00eame que le \ufb02ux des capitaux priv\u00e9s, du moins vers l\u2019Afrique noire, en dehors de ses\nsix pays p\u00e9troliers. Ce qui reste acquis est 1a stabilisation de 1a paix civile sur les deux\ntiers du territoire, son apparition sur une bonne partie du reste, et le fait que les gains\nde productivit\u00e9 permis par la d\u00e9valuation du franc CFA ne sont pas encore consomm\u00e9s\npour moiti\u00e9. L\u2019avenir demeure donc bien incertain, et 1a question du changement\nn\u00e9cessaire des politiques de d\u00e9veloppement, en Afrique comme chez les bailleurs\nd\u2019aide, se pose avec une acuit\u00e9 croissante. Aussi bien le probl\u00e8me de l\u2019Afrique est\u2014 il a\nl\u2019ordre du jour du G8 qui va se tenir dans quelques jours, les 26 et 27 juin/h)\n\nKananaskis au Canada. K)\n4 1 ,r/\n\nQuelques Etats ont os\u00e9 soutenir au d\u00e9but de 1a n\u00e9gociation de ce qui allait\ndevenir << 1\u2019 Accord de partenariat Union Europ\u00e9enne \u2014 Afrique \u00bb de Cotonou, et qui a\nremplac\u00e9 une \u00e9ventuelle cinqui\u00e8me Convention de Lom\u00e9, que les politiques d\u2019aide au\nd\u00e9veloppement ayant fait la preuve de leur inef\ufb01cacit\u00e9, il convenait d\u2019y renoncer et de\nse limiter \u00e0 une aide humanitaire au b\u00e9n\u00e9\ufb01ce des seuls pays les plus pauvres, dont plus\nde la moiti\u00e9 sont en Afrique. Cette th\u00e8se ne peut que r\u00e9appara\u00eetre au niveau mondial.\n\nLa premi\u00e8re condition d\u2019une politique de d\u00e9veloppement durable pour\nl\u2019Afrique consiste \u00e0 \u00e9carter cette menace. Ce continent d\u00e9j\u00e0 peupl\u00e9 de 800 millions\nd\u2019hommes, en comptera un milliard et demi dans quarante ans. S\u2019il demeure en\nd\u00e9r\u00e9liction pendant les d\u00e9cennies qui Viennent, des dizaines de millions de personnes\nchercheront \u00e0 1e fuir, le sida, le paludisme et m\u00eame les criquets d\u00e9borderont du\ncontinent, les guerres locales se multiplieront avec le risque de prolif\u00e9ration des\ngroupes et l\u2019\u00e9mergence d\u2019Etats terroristes, les opinions publiques averties par les\nhorreurs que montreront les t\u00e9l\u00e9visions exerceront une pression croissante sur leurs\ngouvernements pour qu\u2019ils \u00abfassent quelque chose\u00bb condition suf\ufb01sante pour faire\nn\u2019importe quoi et 1e faire mal, comme on l\u2019a vu en Somalie. En\ufb01n l\u2019Afrique rec\u00e8le en\nmati\u00e8re de p\u00e9trole, d\u2019or et de m\u00e9taux rares un bon quinze pour cent des r\u00e9serves\nmondiales dont nul ne saurait se d\u00e9sint\u00e9resser. On n\u2019\u00e9chappe pas \u00e0 l\u2019Afrique.\n\nL\u2019Acad\u00e9mie des Sciences Morales et Politiques de France est donc tout \u00e0 fait\nfond\u00e9e \u00e0 se poser ce qui est \u00e0 mon sens la bonne question au bon moment : peut-on\nfavoriser en Afrique un d\u00e9veloppement durable ?\n\nMa r\u00e9ponse est que oui sous trois conditions majeures, qui r\u00e9sultent largement\ndes pr\u00e9liminaires un peu longs mais tout \u00e0 fait n\u00e9cessaires que je me suis permis de\nvous soumettre jusqu\u2019ici.\n\nLa premi\u00e8re condition est de donner la priorit\u00e9 absolue \u00e0 tout ce qui touche la\ngouvernance : guerre ou paix, s\u00e9curit\u00e9 civile, nature des Etats, stabilit\u00e9 administrative,\njuridique et \ufb01scale, pratique de la d\u00e9mocratie. Aucun d\u00e9veloppement n\u2019est possible\ntant que ces facteurs ne sont pas rassembl\u00e9s ou en voie de l\u2019\u00eatre.\n\nLa deuxi\u00e8me condition est d\u2019accepter une remise en cause compl\u00e8te de tous les\nconcepts, proc\u00e9dures et instruments dont se servent aujourd\u2019hui les pays riches pour,\npensent-ils, aider les pauvres.\n\nLa troisi\u00e8me est d\u2019accepter l\u2019id\u00e9e que le d\u00e9veloppement ne se parachute pas, et\nne peut venir de l\u2019ext\u00e9rieur. Il ne s\u2019af\ufb01rme que lorsqu\u2019il est autocentr\u00e9 et puissamment\npilot\u00e9 par une volont\u00e9 nationale forte, \u00e9clair\u00e9e et l\u00e9gitime. Dans le continent qui nous\nint\u00e9resse, le seul exemple connu d\u2019un d\u00e9collage r\u00e9ussi ayant pris appui sur l\u2019aide\noccidentale est l\u2019Ile Maurice. La condition centrale de bonne gouvernance \u00e9tait\nremplie, et les m\u00e9thodes suivies furent remarquables, inventives, mais non\nexportables.\n\nIl est temps maintenant d\u2019esquisser, dans diff\u00e9rents domaines, comment\nl\u2019application de ces conditions centrales peut permettre d\u2019esquisser des politiques\nayant de meilleures chances de provoquer le d\u00e9veloppement. Je le ferai de mani\u00e8re\ncaricaturale, car sinon il y faudrait un s\u00e9minaire d\u2019une bonne semaine, en abordant dix\nsujets principaux. \u201cW\u201d\n\n   \n  \n\nM\u2018Ww.\n\nLe premier concerne la paix et 1a guerre. Il est patent que lorsqu\u2019un \"b\u00cbllion\n\u00e9clate ou fait rage, les Etats d\u2019Afrique sont tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9ralement dans l\u2019incapacit\u00e9 de la\nr\u00e9duire. Il l\u2019est tout autant que la qualit\u00e9 de la gouvernance en A\ufb01ique est si\nfr\u00e9quemment insuf\ufb01sante que les r\u00e9bellions ont souvent une forte l\u00e9gitimit\u00e9, au moins\nlocale. D\u2019o\u00f9 il r\u00e9sulte que la n\u00e9gociation est le plus souvent la seule issue possible. Il\n\n \n\n \n\nl\u2019est aussi que l\u2019intervention de grandes puissances ext\u00e9rieures \u00e0 1a zone alourdit la\nn\u00e9gociation d\u2019int\u00e9r\u00eats p\u00e9troliers, miniers, g\u00e9ostrat\u00e9giques et m\u00eame linguistiques qui ne\nfavorisent gu\u00e8re l\u2019issue. Il est patent en\ufb01n que depuis quelques ann\u00e9es l\u2019Afrique a\nappris \u00e0 mieux ma\u00eetriser ses crises. La r\u00e9gion des Grands Lacs, les Comores, et d\u2019une\ncertaine fa\u00e7on la Sierra Leone en t\u00e9moignent.\n\nEn outre, lorsqu\u2019une crise violente se produit, 1e comportement de la\ncommunaut\u00e9 internationale en ses diverses composantes est en g\u00e9n\u00e9ral le suivant:\narr\u00eat des politiques d\u2019aide et de coop\u00e9ration, dessaisissement des autorit\u00e9s qui les\nconduisent et qui ont une connaissance experte de la situation, saisine de nouvelles\nautorit\u00e9s, minist\u00e8res ou services des affaires \u00e9trang\u00e8res au lieu de la coop\u00e9ration,\nConseil des Ministres de l\u2019Europe au lieu de la Commission, et Conseil de S\u00e9curit\u00e9 au\nlieu des agences. Ces nouvelles autorit\u00e9s n\u2019ont jamais ni m\u00e9moire historique ni\ncomp\u00e9tence r\u00e9elle sur les crises dont elles sont saisies. Il n\u2019y a d\u2019autre part de r\u00e9serves\nbudg\u00e9taires permanentes pour traiter les crises \u00e0 peu pr\u00e8s nulle part. Toute op\u00e9ration\nde maintien ou d\u2019imposition de la paix appelle donc, apr\u00e8s un accord d\u00e9j\u00e0 dif\ufb01cile sur\nsa conception et son ampleur, une n\u00e9gociation encore plus longue pour en assurer le\n\ufb01nancement alors que la rapidit\u00e9 est presque toujours la condition majeure du succ\u00e8s.\nLes sanctions ou leur absence d\u00e9pendent trop souvent du principe deux poids deux\nmesures. Les Comores doivent trois ans d\u2019abandon et de mis\u00e8re \u00e0 un tel syst\u00e8me de\nd\u00e9cision, et le Congo Brazzaville d\u2019\u00eatre ravag\u00e9 et d\u2019avoir perdu 50.000 vies humaines.\n\nTout cela conduit \u00e0 des propositions vigoureuses, simples et claires, quoique de\ngrande dif\ufb01cult\u00e9 politique. Il est tout \u00e0 fait n\u00e9cessaire que les autorit\u00e9s nationales ou\ninternationales charg\u00e9es de g\u00e9rer la coop\u00e9ration le soient aussi de g\u00e9rer les crises. Tr\u00e8s\ndif\ufb01cile dans le cas de l\u2019ONU, cela est possible partout ailleurs et notamment en\nEurope. Ce devrait \u00eatre parmi bien d\u2019autres un des probl\u00e8mes dont Monsieur Giscard\nd\u2019Estaing, Pr\u00e9sident de la Convention, devrait se saisir.\n\nDe plus, une dotation budg\u00e9taire permanente pour le traitement des crises\ndevrait \u00eatre pr\u00e9vue. Sans poser encore le probl\u00e8me de l\u2019augmentation des budgets\nd\u2019aide et de coop\u00e9ration, son volume devrait repr\u00e9senter 10 % de toutes les dotations\nactuelles. Il devrait \u00eatre propos\u00e9 \u00e0 l\u2019Union Africaine qu\u2019une partie de cette dotation\nsoit affect\u00e9e d\u00e8s que possible \u00e0 la mise sur pied et au fonctionnement d\u2019un Etat Major\nAfricain permanent charg\u00e9 de la pr\u00e9vention et de 1a gestion des crises, et une autre \u00e0\nl\u2019entra\u00eenement de certaines unit\u00e9s militaires nationales que leurs gouvernements\nrespectifs d\u00e9signeraient comme charg\u00e9es en permanence de la participation aux\nop\u00e9rations de maintien de la paix. Pourquoi ne pas donner en outre \u00e0 l\u2019Union Africaine\nd\u00e9l\u00e9gation du Conseil de S\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU pour appliquer en Afrique les cas de\nrecours au chapitre VII de la Charte, celui qui traite de l\u2019emploi de la W our\npr\u00e9server ou r\u00e9tablir la paix. N\n\n \n\nEn\ufb01n des observatoires r\u00e9gionaux des tensions devraient permettre\nune veille susceptible de contribuer \u00e0 pr\u00e9venir les crises plut\u00f4t qu\u2019\u00e0 les g\u00e9rer apr\u00e8s\nexplosion.\n\nMon deuxi\u00e8me sujet concerne la forme des Etats. Un mim\u00e9tisme international\nfait de protocole de conf\u00e9rences, d\u2019habitudes, de normes et de standards impos\u00e9s par\nles pays d\u00e9velopp\u00e9s, et aussi de manque d\u2019imagination, pousse les Etats d\u2019Afrique \u00e0 se\n\n \n\n \n\nd\u00e9velopper et s\u2019organiser comme s\u2019ils devaient un jour ressembler aux n\u00f4tres. C\u2019est\n\u00e9videmment impossible, et de ce fait grotesque et dangereux.\n\nTous ces \u00e9tats, ou du moins la plupart, ont besoin en tout \u00e9tat de cause, de\nservices au co\u00fbt absolument minimal, et ensuite, d\u2019abord d\u2019une forte int\u00e9gration de\nleurs march\u00e9s int\u00e9rieurs dans des ensembles r\u00e9gionaux, \u00e9galement de regrouper le plus\npossible de services au niveau r\u00e9gional, \u00e0 commencer par les ambassades, et \u00e0\ncontinuer par tout ce qui concerne l\u2019eau, l\u2019\u00e9nergie, le traitement des catastrophes\nnaturelles, la recherche scienti\ufb01que \u00e9pid\u00e9miologique et \u00e9pizootique, etc... Ils\ndevraient en\ufb01n imiter le Mali, le seul d\u2019entre eux \u00e0 avoir effectu\u00e9 une profonde\nd\u00e9centralisation, en con\ufb01ant aux communes la responsabilit\u00e9 de cr\u00e9er et d\u00e9velopper\ntous les services publics de base. L\u2019imp\u00f4t est mieux pay\u00e9 quand on sait \u00e0 quoi il sert,\nles communes seront toujours plus avis\u00e9es que les Etats dans l\u2019\u00e9valuation des\ndimensions de chaque projet ou ouvrage, la corruption est moins facile parce que plus\nvisible, sur les travaux modestes de proximit\u00e9. C\u2019est d\u2019ailleurs seulement au niveau de\nla commune qu\u2019il est imaginable et admissible que l\u2019imp\u00f4t prenne la forme de\njourn\u00e9es de travail consacr\u00e9es aux investissements collectifs. Il est crucial \u00e0 ce sujet\nque les r\u00e8gles de comptabilit\u00e9 communale permettent un traitement ad\u00e9quat des\ninvestissements, travaux collectifs compris.\n\nCes probl\u00e8mes sont naturellement de souverainet\u00e9 africaine, mais il serait\nimportant que les bailleurs d\u2019aide en comprennent la n\u00e9cessit\u00e9 et mettent au point des\nsyst\u00e8mes incitatifs vigoureux dans chacune de ces directions. De m\u00eame devraient\u2014ils\ninsister plus qu\u2019ils ne font sur la mise \u00e0 disposition des Etats africains d\u2019une expertise\ndigne de ce nom, notamment pour toutes leurs activit\u00e9s internationales.\n\nLe troisi\u00e8me sujet concerne la d\u00e9mocratie. Nous autres occidentaux, une fois\npass\u00e9s les temps de l\u2019esclavage et de la colonisation et venu celui de la responsabilit\u00e9\net de la solidarit\u00e9, avons plus ou moins consciemment mais tr\u00e8s profond\u00e9ment tent\u00e9\nd\u2019exporter en Afn'que non seulement nos principes fondamentaux de civilisation mais\naussi nos r\u00e8gles pratiques d\u2019organisation de la soci\u00e9t\u00e9. Or la greffe ne prend pas ou\n\nprend tr\u00e8s mal. (\u201dKi\\\n\n\\ - - r \u201dr,\nIl faut des lors drstmguer profond\u00e9ment, dans les valeurs auxquelles nor\u00cb\\W\nvoudrions voir ce continent se rallier, entre deux blocs.\n\nLe premier constitue le c\u0153ur des Droits de l\u2019Homme. Il est universel et\nirr\u00e9cusable. On ne tue pas, on ne torture pas, l\u2019expression des id\u00e9es est libre, il n\u2019y a\npas de d\u00e9lit d\u2019opinion, la justice est ind\u00e9pendante. La Charte africaine des Droits de\nl\u2019Homme, document constitutif de l\u2019Union Africaine, r\u00e9af\ufb01rme ces droits, et c\u2019est en\nleur nom qu\u2019aujourd\u2019hui, aux sommets de l\u2019UA, certains chefs d\u2019Etat osent en\ufb01n\naccuser et sermonner quelques uns de leurs pairs.\n\nD\u2019une autre nature est le deuxi\u00e8me bloc, celui des proc\u00e9dures d\u2019organisation\nde la d\u00e9mocratie repr\u00e9sentative. Elles sont essentiellement fond\u00e9es sur le_pluralisme et\nreposent avant tout sur le syst\u00e8me des partis politiques. Cela vient du fait que depuis\nau moins deux si\u00e8cles, les partis politiques ont en Occident une immense l\u00e9gitimit\u00e9,\nli\u00e9e \u00e0 ce qu\u2019ils ont largement contribu\u00e9 \u00e0 construire nos identit\u00e9s nationales et \u00e0 ce\nqu\u2019ils incarnent sur longue p\u00e9riode des int\u00e9r\u00eats sociaux respect\u00e9s, que ce soient ceux\ndes agriculteurs, des propri\u00e9taires ou des salari\u00e9s. Rien de tel n\u2019a pu se cr\u00e9er en\n\n \n\nAfrique, et de ce fait on n\u2019y discerne que deux usages des partis politiques: la\nstructuration forte de la client\u00e8le de chaque chef, ou le support d\u2019expression de signes\nd\u2019identit\u00e9 ethnique religieuse ou linguistique, c\u2019est-\u00e0\u2014dire le contraire de ce dont\nl\u2019Afrique a besoin.\n\nOr l\u2019Afrique avait connu, avant l\u2019esclavage et le colonialisme, un certain\nnombre de royaumes ou d\u2019empires qui \ufb01irent stables sur plusieurs si\u00e8cles. Le mode de\nprise de d\u00e9cision \u00e9tait la palabre, c\u2019est-\u00e0-dire le consensus, \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e de village\ntout d\u2019abord \u2014sous le baobab- puis entre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s aux assembl\u00e9es de r\u00e9gions puis de\nroyaumes ou d\u2019empires. Elle a le souvenir de cette d\u00e9mocratie consensuelle, qu\u2019elle\npratique encore dans les villages, et \u00e0 laquelle elle aspire aux niveaux sup\u00e9rieurs de\nl\u2019organisation sociale. Elle ressent notre syst\u00e8me comme une d\u00e9mocratie con\ufb02ictuelle,\npuisqu\u2019il repose sur une cristallisation des con\ufb02its permise par l\u2019organisation des\ncampagnes \u00e9lectorales et enregistr\u00e9e \u00e0 l\u2019occasion des votes. A l\u2019\u00e9vidence l\u2019Afrique\ncherche les formes d\u2019une d\u00e9mocratie consensuelle plus conforme \u00e0 ses traditions.\n\nDans ces conditions, il me semble important que les distributeurs de le\u00e7ons de\nmorale politique que nous sommes devenus, nous pays riches, en m\u00eame temps que\ndistributeurs d\u2019aide, modi\ufb01ent la structure de leur discours en mati\u00e8re de\nconditionnalit\u00e9. Nous nous sommes laiss\u00e9s aller \u00e0 synth\u00e9tiser en un seul crit\u00e8re, cens\u00e9\nr\u00e9sumer tous les autres, nos exigences en mati\u00e8re de d\u00e9mocratie et de Droits de\nl\u2019Homme, l\u2019organisation et la bonne tenue d\u2019\u00e9lections pr\u00e9sidentielles ou l\u00e9gislatives\npluralistes. L\u2019aide s\u2019arr\u00eate quand il y a un accroc, et nous donnons peu d\u2019importance \u00e0\nd\u2019autres crit\u00e8res. Ce sur quoi il faut mettre l\u2019accent me para\u00eet devoir \u00eatre au contraire\nl\u2019absence de d\u00e9lits d\u2019opinion, la \ufb01n des arrestations arbitraires, la \ufb01n de la torture, le\nrespect de la libert\u00e9 de la presse et de l\u2019ind\u00e9pendance de la justice. Ce sont ces\nconditions dont le respect durable permet seul, petit \u00e0 petit, l\u2019\u00e9mergence d\u2019une\nd\u00e9mocratie pluraliste. Il est vain de vouloir inverser les facteurs, c\u2019est mettre la\ncharrue avant les b\u0153ufs, et les exp\u00e9riences d\u2019\u00e9lections pluralistes parachut\u00e9es pour\nfaire plaisir aux bailleurs de fonds au d\u00e9but des ann\u00e9es 90 ont toutes fort mal tourn\u00e9 :\nB\u00e9nin, Madagascar et Congo Brazzaville. L\u2019Afrique a besoin d\u2019une phase de\nd\u00e9mocratie rassembleuse et unanimiste. L\u2019\u00e9tablissement d\u2019une culture de paix civile\nest \u00e0 ce prix. C\u2019est le message, largement ambigu pourtant, de M. Museweni. (\n\n  \n\n,0\nEn fait, et pour en \ufb01nir avec ce probl\u00e8me dif\ufb01cile, l\u2019observation attentive des %**\n\nconditions dans lesquelles de nombreux pays se sont orient\u00e9s vers la d\u00e9mocratie,\n\nZambie, Namibie, Mali, Ouganda, Niger d\u2019une certaine mani\u00e8re, et bien d\u2019autres, tend\n\n\u00e0 montrer que l\u2019\u00e9mergence de la d\u00e9mocratie est un processus lent, d\u00e9licat, sujet \u00e0\n\nretours en arri\u00e8re, qui correspond \u00e0 l\u2019acceptation progressive par les forces arm\u00e9es et\n\nles polices du fait d\u2019\u00eatre command\u00e9es par un responsable supr\u00eame qu\u2019elles n\u2019ont pas\n\nchoisi. S\u2019en tenir \u00e0 cette grille de lecture \u00e9viterait aux d\u00e9cideurs de la Communaut\u00e9\n\ninternationale bien des erreurs dans l\u2019analyse des chocs, bavures, incidents et coups\n\nd\u2019\u00e9tats qui pars\u00e8ment le dur chemin de l\u2019Afrique.\n\nUn dernier mot. Sur ce sujet l\u2019Afrique ne conna\u00eet \u00e0 peu pr\u00e8s nulle part de statut\nconvenable et accept\u00e9 pour les oppositions politiques ni non plus pour les anciens\nchefs d\u2019Etat. L\u2019\u00e2pret\u00e9 avec laquelle ceux qui le d\u00e9tiennent s\u2019accrochent souvent au\n\npouvoir tient largement a cela. C\u2019est aussi un point sur laquelle la pression\ncompr\u00e9hensive des bailleurs d\u2019aide devrait s\u2019exercer...\n\n \n\n \n\nMon quatri\u00e8me sujet est l\u2019aide ext\u00e9rieur, notre coop\u00e9ration. La plupart de nos\nproc\u00e9dures sont insatisfaisantes.\n\nL\u2019Aide Publique au D\u00e9veloppement est profond\u00e9ment inadapt\u00e9e dans\nbeaucoup de ses aspects. Mais modi\ufb01er la nature et les proc\u00e9dures de la seule aide\nfran\u00e7aise serait insuf\ufb01sant. C\u2019est l\u2019ensemble des bailleurs, et en priorit\u00e9 l\u2019Union\nEurop\u00e9enne, dont il faudrait arriver \u00e0 modi\ufb01er les comportements.\n\nPremier \u00e9l\u00e9ment: l\u2019aide li\u00e9e entra\u00eene toujours et partout des effets pervers\nmajeurs. Les motifs de s\u00e9lection et d\u2019attribution des projets sont n\u00e9cessairement\nbiais\u00e9s, l\u2019appropriation de l\u2019aide, des produits, des services ou des savoirs faire qu\u2019elle\nfournit est profond\u00e9ment perturb\u00e9e par l\u2019int\u00e9r\u00eat des bailleurs. C\u2019est une cause\npolitique : on aide ou on n\u2019aide pas. Mais si l\u2019on aide ce ne peut \u00eatre que de mani\u00e8re\nd\u00e9sint\u00e9ress\u00e9e.\n\nDeuxi\u00e8me \u00e9l\u00e9ment. Aucune administration n\u2019arrivera \u00e0 \u00e9viter que l\u2019aide aux\nprojets soit tragiquement discontinue. Deux ans apr\u00e8s le d\u00e9part d\u2019une bonne \u00e9quipe\nayant achev\u00e9 un bon projet, il ne reste plus rien. Le passage des projets aux\nprogrammes n\u2019est qu\u2019une solution bien partielle, le cadre devient plus ample et plus\n\ufb02exible, mais les d\u00e9fauts structurels demeurent. La forme la plus ef\ufb01cace est l\u2019aide\npermanente \u00e0 des \u00e9quipes locales \u2014nationales pour l\u2019essentiel- quali\ufb01\u00e9es. Cela rend\nl\u2019\u00e9valuation plus subtile et plus complexe, mais ce n\u2019en est pas moins n\u00e9cessaire.\n\nTroisi\u00e8me \u00e9l\u00e9ment. Il faut combattre la tentation de facilit\u00e9 qui conduit \u00e0 la\nsectorisation. Que la cible soit un terroir urbain ou rural, on n\u2019\u00e9chappe pas \u00e0 traiter \u00e0 la\nfois l\u2019eau, les productions vivri\u00e8res, l\u2019hygi\u00e8ne, la petite \u00e9conomie, la protection\nmaternelle et infantile, la sant\u00e9, l\u2019\u00e9ducation de base, les transports et l\u2019habitat. La\nbonne politique de d\u00e9veloppement consiste \u00e0 pouvoir \u00e0 tout moment intervenir sur\nn\u2019importe lequel de ces champs pour lever un blocage, faire dispara\u00eetre un goulet\nd\u2019\u00e9tranglement et assurer une synergie correcte entre tous les aspects du\nd\u00e9veloppement. Donner priorit\u00e9 \u00e0 la sant\u00e9 ou aux infrastructures sans s\u2019occuper du\nreste revient \u00e0 b\u00e2tir sur du sable. Or c\u2019est l\u2019orientation actuelle de la coop\u00e9ratio\neurop\u00e9enne.\n\nQuatri\u00e8me \u00e9l\u00e9ment. Les normes et standards intemationaux auxquels se\nr\u00e9f\u00e8rent tous les bailleurs sont beaucoup trop exigeants. Ils aboutissent souvent \u00e0\nexclure les entreprises locales pour fournitures ou travaux. L\u2019aide alimentaire est de\nplus en plus oblig\u00e9e de se fournir dans les pays d\u00e9velopp\u00e9s et non dans les pays\nvoisins. La demande imp\u00e9rieuse aux ONG venant aux adjudications pour les projets\nd\u2019aide humanitaire ou de d\u00e9veloppement de se pourvoir d\u2019une caution bancaire\nrench\u00e9rit le co\u00fbt des op\u00e9rations de 2 ou 3 % et \u00e9limine en bloc les ONG des pays du\nSud. C\u2019est avec de telles pratiques que le \u00abtaux de retour \u00bb de l\u2019aide chez les pays\ndonateurs est remont\u00e9 de quelques 60 % o\u00f9 il \u00e9tait il y a vingt ans \u00e0 pr\u00e8s de 75 ou 80\n% o\u00f9 il est aujourd\u2019hui. Tout cela d\u00e9coule d\u2019un prurit de transparence comptable qui\ninterdit en fait de travailler dans des pays o\u00f9 la corruption est sociologiquement\nend\u00e9mique. Il faut ici savoir ce qu\u2019on veut, et surtout ne pas faire semblant.\n\nCinqui\u00e8me \u00e9l\u00e9ment. Dans l\u2019\u00e9tat de d\u00e9sh\u00e9rence g\u00e9n\u00e9rale o\u00f9 sont aussi bien le\nd\u00e9veloppement que l\u2019aide au d\u00e9veloppement, il faut r\u00e9\u2014insister sur l\u2019essentiel : le don\n\n  \n\n \n\n \n\n \n\nest pr\u00e9f\u00e9rentiellement ef\ufb01cace pour les infrastructures, mat\u00e9rielles et immat\u00e9rielles. Il\nfaut revenir \u00e0 cette priorit\u00e9.\n\nSixi\u00e8me \u00e9l\u00e9ment. La cl\u00e9 du bon usage de toute forme d\u2019aide est l\u2019appropriation\ncompl\u00e8te de l\u2019\u00e9quipement ou du savoir faire par les b\u00e9n\u00e9\ufb01ciaires. Cette condition, qui\nbien s\u00fbr est immat\u00e9rielle, est compl\u00e8tement n\u00e9glig\u00e9e dans les proc\u00e9dures et les formes\nactuelles de distribution de l\u2019aide. Elle suppose une plus grande participation des\nb\u00e9n\u00e9\ufb01ciaires au choix et \u00e0 la nature des projets.\n\nSepti\u00e8me \u00e9l\u00e9ment. Les appareils d\u2019Etat, des deux c\u00f4t\u00e9s mais surtout chez les\nb\u00e9n\u00e9\ufb01ciaires, sont tr\u00e8s opaques \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 des besoins locaux. Ils sont en outre source\net occasion de corruption et incitateurs aux projets surdimensionn\u00e9s, les fameux\n\u00e9l\u00e9phants blancs. La coop\u00e9ration d\u00e9centralis\u00e9e, allant directement aux r\u00e9gions, aux\nvilles, aux communes et aux ONG locales, \u00e9vite largement sinon compl\u00e8tement ces\nd\u00e9rives. Mais nos appareils centraux, \u00e0 nous bailleurs de fonds, s\u2019en m\u00e9\ufb01ent. Il faut\npourtant l\u2019encourager beaucoup plus qu\u2019elle ne l\u2019est.\n\nMon cinqui\u00e8me sujet, corruption et conditionnalit\u00e9s, est connexe au pr\u00e9c\u00e9dent.\nLutter contre la corruption est indispensable, mais je ne crois pas qu\u2019on puisse le faire\nsans comprendre \u00e0 quoi l\u2019on s\u2019attaque et sans se donner des objectifs raisonnablement\nsusceptibles d\u2019\u00eatre atteints.\n\nDans les pays o\u00f9 le pouvoir d\u2019achat moyen est de deux dollars par jour, et o\u00f9 le\nsalaire d\u2019un ministre n\u2019atteint pas deux SMIC fran\u00e7ais, un certain niveau de corruption\nest largement in\u00e9vitable. Nous produisons nous-m\u00eames par notre mode de vie, nos\nfa\u00e7ons d\u2019\u00eatre, nos comportements commerciaux et les relations administratives que\nnous entretenons, de tr\u00e8s puissantes incitations au mim\u00e9tisme, donc \u00e0 la corruption. En\noutre nous sommes rapides \u00e0 appeler corruption la persistance d\u2019usages anciens de\nsolidarit\u00e9 familiale ou clanique dans lesquels il n\u2019est de propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e que familiale.\nEt puis au nom de quoi donnons nous des le\u00e7ons ? Les grands ministres fran\u00e7ais de\nl\u2019Ancien R\u00e9gime furent de grands corrompus, et les capitaines d\u2019industrie du XIX\u00e8\nsi\u00e8cle qui ont cr\u00e9\u00e9 nos grandes compagnies n\u2019ont jamais pay\u00e9 d\u2019imp\u00f4ts! Bref, en\ndessous de 5 % du PNB la corruption est le plus souvent in\u00e9vitable et in\u00e9radicable,\nelle n\u2019entrave gu\u00e8re la croissance. Si elle atteint lO % du PNB elle devient dangereuse\n\nen ce qu\u2019elle interdit, ou en tous cas dissuade l\u2019investissement. Au dessus elle/m_\\\ncommence vraiment \u00e0 interdire la croissance. ,I \u00ef\n\nl\n\n\u201dcm\ufb01\u2014\u00ff\n\n\\ V4:\nC\u2019est donc surtout sur les grosses op\u00e9rations et les gros mouvements de fonds \u2018r'\nque la surveillance doit \u00eatre impitoyable. A cet \u00e9gard les contr\u00f4les a priori sont peu\nef\ufb01caces. Par facilit\u00e9, beaucoup de bailleurs de fonds tendent \u00e0 les g\u00e9n\u00e9raliser. C\u2019est\nun argument pour leurs \u00e9lecteurs contribuables. Il faut plus de courage et de continuit\u00e9\npour g\u00e9n\u00e9raliser et pousser jusqu\u2019\u00e0 la \ufb01n des circuits les contr\u00f4les instantan\u00e9s et a\nposteriori.\n\nLes cl\u00e9s sont peu nombreuses mais importantes. On n\u2019\u00e9vite pas de\nprovisionner pour les besoins locaux quelques 3 \u00e0 5 % du co\u00fbt des projets. A\n\nl\u2019impossible nul n\u2019est tenu.\n\nLes b\u00e9n\u00e9\ufb01ciaires doivent accepter que les contr\u00f4les des bailleurs aillent\njusqu\u2019au bout des \ufb01li\u00e8res.\n\n10\n\n \n\n \n\n \n\nLes proc\u00e9dures doivent permettre la tra\u00e7abilit\u00e9 de chaque op\u00e9ration.\n\nLes accords internationaux, les accords bilat\u00e9raux, les contrats de toutes\nnatures doivent imp\u00e9rativement comporter des clauses n\u00e9goci\u00e9es et non impos\u00e9es sur\nles modalit\u00e9s de contr\u00f4le, de poursuite et de sanctions.\n\nDe mani\u00e8re plus g\u00e9n\u00e9rale la grande dif\ufb01cult\u00e9 de la conditionnalit\u00e9 est son\nunilat\u00e9ralisme. C\u2019est d\u2019ailleurs pour cette raison que les services de la Commission\nEurop\u00e9enne commencent \u00e0 essayer de substituer la notion de contrat \u00e0 celle de\n\u00abd\u00e9cisions des bailleurs >>. Mais cela ne suf\ufb01t pas. Il faut arriver \u00e0 ce que les exc\u00e8s en\nmati\u00e8re de corruption ou de mauvaise gouvernance soient soumis, selon des\nproc\u00e9dures g\u00e9n\u00e9rales n\u00e9goci\u00e9es \u00e0 l\u2019avance, \u00e0 l\u2019appr\u00e9ciation des pairs des chefs d\u2019Etat\nincrimin\u00e9s. Il faut un consensus des b\u00e9n\u00e9\ufb01ciaires \u00e0 l\u2019application du code moral que\nnous, bailleurs de fonds et anciens colonisateurs, entendons leur imposer.\n\nSixi\u00e8me probl\u00e8me, \u00e9videmment la dette. Tout a \u00e9t\u00e9 dit mais pas assez n\u2019a \u00e9t\u00e9\nfait. Il est en premier lieu clair que la dette \u00e9trangle plus encore les pays dont le\nd\u00e9collage a commenc\u00e9 que ceux o\u00f9 il ne se produit pas. Nos efforts d\u2019annulation de\ndette pour les seuls pays les moins avanc\u00e9s sont sympathiques et utiles mais\nn\u00e9anmoins hypocrites et insuf\ufb01sants.\n\nJamais ne se r\u00e9unit la Communaut\u00e9 globale des bailleurs qui pourrait seule se\nposer la question compl\u00e8te de savoir s\u2019il est pertinent de p\u00e9renniser une dette qui ne\nsera jamais rembours\u00e9e, ou pire de pousser les d\u00e9biteurs \u00e0 emprunter pour payer les\nint\u00e9r\u00eats, donc \u00e0 aggraver leur situation. Il faut r\u00e9duire et si possible supprimer ce\ncompartimentage en quatre domaines selon que la dette est publique ou priv\u00e9e,\n\nbilat\u00e9rale ou multilat\u00e9rale. C\u2019est la condition d\u2019un traitement plus ef\ufb01cace.\n\nNos institutions internationales ont cr\u00e9\u00e9 des instruments de mesure de la\ntol\u00e9rabilit\u00e9 de la dette. A ma connaissance, la pr\u00e9servation d\u2019un niveau minimum\nd\u2019investissements et de services sociaux n\u2019y a pas sa place. C\u2019est une \u00e9normit\u00e9.\n\nEn\ufb01n nous sommes bien loin d\u2019avoir suf\ufb01samment \u00e9tudi\u00e9 et d\u00e9velopp\u00e9 la\npossibilit\u00e9 d\u2019effectuer les remboursements en monnaie locale, soit qu\u2019il s\u2019agisse de\ncapitaliser des entreprises en voie de privatisation soit qu\u2019il s\u2019agisse de \ufb01nancer des\nprogrammes ou des op\u00e9rations choisies d\u2019un commun accord. Du point de vue de\nl\u2019\u00e9thique des relations entre pr\u00eateurs et emprunteurs, cette solution est beaucoup moins\nmauvaise que l\u2019annulation pure et simple. Elle est aussi beaucoup moins douloureuse.\nReste que 80 \u00e0 100 nations sont \u00e9trangl\u00e9es par le fardeau de leur dette, et qu\u2019une _-\naudacieuse chirurgie est l\u00e0 absolument indispensable. \u2019\n\n \n\nSepti\u00e8me probl\u00e8me l\u2019exportation, le commerce ext\u00e9rieur. Il n\u2019 y a qu\u2019une chose\n\u00e0 en dire, mais elle est d\u00e9cisive. L\u2019exportation est une n\u00e9cessit\u00e9 absolue du\nd\u00e9veloppement, pour cette simple raison qu\u2019elle est le seul moyen dont disposent les\nnations pauvres pour acheter les \u00e9quipements et les savoir faire qui leur manquent.\nMais l\u2019exportation n\u2019est pas et n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 le facteur d\u00e9clencheur du\nd\u00e9veloppement.\n\nll\n\n \n\n \n\n \n\nHors les cas tr\u00e8s particuliers et non reproductibles de Hong Kong et Singapour,\ntous les d\u00e9collages \u00e9conomiques qui se sont produits dans l\u2019histoire ont pris naissance\nsur le march\u00e9 int\u00e9rieur et les pays en cause se sont longuement prot\u00e9g\u00e9s pendant qu\u2019ils\nconsolidaient leur d\u00e9collage par l\u2019export. C\u2019est vrai des Etats Unis au XIX\u00e8, du Japon\n\ufb01n XIX\u00e8 d\u00e9but XX\u00e8, du Br\u00e9sil, de la Chine actuelle mais aussi de la Cor\u00e9e du Sud et\nm\u00eame de Ta\u00efwan. Sans march\u00e9 int\u00e9rieur solide il n\u2019y a gu\u00e8re d\u2019export possible. Nos\ndoctrines of\ufb01cielles poussent les pays d\u2019A\ufb01ique \u00e0 exporter alors qu\u2019ils n\u2019ont pas grand\nchose \u00e0 exporter, et que de toutes fa\u00e7ons l\u2019\u00e9volution des termes de l\u2019\u00e9change ne peut\nqu\u2019\u00eatre d\u00e9favorable pour leurs produits par rapport aux n\u00f4tres \u00e0 moyen et long terme.\n\nLes slogans ou les th\u00e8mes \u00ab Trade, no aid >>, ou \u00abAider au d\u00e9veloppement par\nl\u2019acc\u00e8s de leurs produits \u00e0 nos march\u00e9s \u00bb ne touchent pas aux facteurs d\u00e9clenchants du\nd\u00e9veloppement. C\u2019est une d\u00e9cision politique globale, lourde mais simple, qui doit\nreconna\u00eetre l\u2019inanit\u00e9 pratique de ces doctrines et af\ufb01rmer franchement que tout\nd\u00e9veloppement est d\u2019abord endog\u00e8ne.\n\nDe l\u00e0 le huiti\u00e8me probl\u00e8me, le d\u00e9veloppement lui m\u00eame.\n\nJ\u2019ai d\u00e9j\u00e0 dit l\u2019essentiel en tournant autour. On n\u2019a jamais vu nulle part de\nd\u00e9veloppement parachut\u00e9 ni non plus de d\u00e9veloppement \u00e0 moteur externe. Ce sont\ndonc les march\u00e9s int\u00e9rieurs qu\u2019il faut dynamiser et pour ce faire, en Afrique, bien\nsouvent, pousser \u00e0 leur r\u00e9gionalisation. Par toutes les formes de structures de gestion\nmises en place, les fournisseurs d\u2019aide doivent s\u2019achamer - ils le font peu et mal \u2014\u00e0\nfaciliter l\u2019appropriation des biens, des techniques, des savoir faire qu\u2019ils transmettent\npar les autorit\u00e9s et les populations locales. Une meilleure synergie doit \u00eatre recherch\u00e9e\npour cela entre les administrations distributrices, les entreprises et les ONG.\n\nLes deux domaines les plus urgents, partout \u00e0 ma connaissance, sont\nl\u2019agriculture vivri\u00e8re et la production substituable aux importations. Augmenter le taux\nd\u2019autosuf\ufb01sance alimentaire est \u00e0 la fois une cl\u00e9 de la coh\u00e9sion sociale et de la\ndiminution de l\u2019endettement. Ce taux est en diminution dans pratiquement toute\nl\u2019Afrique. Il s\u2019agit l\u00e0 d\u2019une priorit\u00e9 aux facettes multiples: gestion de l\u2019eau,\npr\u00e9servation des sols, restitution aux cultures vivri\u00e8res ou au petit \u00e9levage de surfaces\naffect\u00e9es aux cultures de rente, formation d\u2019agronomes, de v\u00e9t\u00e9rinaires, et de\nvulgarisateurs en grand nombre, augmentation des moyens de stockage, alimentation\nen \u00e9nergie, am\u00e9lioration des routes et pistes et des structures o\u00f9 r\u00e9seaux de\ncommercialisation. Il faut en outre rappeler ici ce que tout le monde sait mais dont\npourtant on ne tient jamais assez compte : en Afrique plus encore que dans le reste du\nmonde et pour des raisons socioculturelles tr\u00e8s anciennes, ce sont les femmes qui\npratiquent l\u2019agriculture de proximit\u00e9. Elles doivent \u00eatre les cibles principales des\nprogrammes de formation, de vulgarisation, d\u2019incitation \u00e0 l\u2019hygi\u00e8ne et \u00e0 la protection\nmaternelle et infantile. C\u2019est moins dif\ufb01cile \u00e0 faire en coop\u00e9ration d\u00e9centralis\u00e9e qu\u2019\u00e0\npartir des appareils d\u2019\u00e9tat africains, tous urbains et tous presque exclusivement\nmasculins.\n\n \n  \n\nLa recherche agronomique, tant locale qu\u2019intemationale doit aussi \u00eatre\ndavantage orient\u00e9e vers l\u2019agriculture vivri\u00e8re. w\u2018lm\u00ff /\n\nL\u2019 autre orientation majeure pour dynamiser le d\u00e9veloppement est la\n\nmultiplication des PME-PMI capables de transformer les ressources locales en\nproduits susceptibles d\u2019\u00e9conomiser des importations.\n\n12\n\n \n\nL\u2019essentiel des jus de fruit et une partie des eaux min\u00e9rales qu\u2019on boit en\nA\ufb01ique sont import\u00e9s, ainsi que la petite quincaillerie et nombre d\u2019instruments de\ncuisine. Ainsi s\u2019aggrave le sous emploi, et se d\u00e9t\u00e9riorent les balances de paiement.\n\nCorriger cette tendance suppose de la formation au management, du capital,\nune ample politique de soutien bancaire. Mais le plus dif\ufb01cile n\u2019est pas l\u00e0. Partout, les\ngroupements d\u2019importateurs, qui gagnent leur vie gr\u00e2ce \u00e0 ce parasitisme \u00e9conomique,\nexercent d\u2019\u00e9normes pressions, y compris politiques, pour emp\u00eacher la naissance et la\ncroissance de telles entreprises locales. Il y a l\u00e0 l\u2019enjeu d\u2019un combat politique de\ngrande ampleur, mais absolument indispensable.\n\nDeux autres soucis doivent \u00eatre mentionn\u00e9s. Le premier concerne la cr\u00e9ation\noccasionnelle de grandes unit\u00e9s de production ou de services. Dans de tels cas, il est\nessentiel d\u2019\u00e9viter l\u2019isolement de telles unit\u00e9s par rapport \u00e0 leur environnement, c\u2019est-\u00e0\u2014\ndire l\u2019\u00e9conomie duale. C\u2019est une affaire d\u2019approvisionnement local, de sous-traitance,\net de volont\u00e9.\n\nJe ne mentionnerai le dernier souci que pour m\u00e9moire, alors qu\u2019il faudrait s\u2019y\nappesantir, et que certains pourraient m\u00eame y voir l\u2019essentiel de mon sujet\nd\u2019aujourd\u2019hui. Je veux \u00e9voquer la refonte compl\u00e8te n\u00e9cessaire du corpus th\u00e9orique\nmacro\u00e9conomique qui doit servir de base aux relations entre bailleurs et receveurs\ncomme aux accords internationaux sur le commerce, la dette et les mouvements de\ncapitaux. J\u2019ai pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 mettre l\u2019accent sur les corrections pratiques n\u00e9cessaires plut\u00f4t\nque sur l\u2019approfondissement th\u00e9orique du mod\u00e8le, qui ne peux qu\u2019en r\u00e9sulter.\n\nCela m\u2019am\u00e8ne au neuvi\u00e8me probl\u00e8me que je voulais \u00e9voquer. Il s\u2019agit de\nl\u2019\u00e9conomie populaire. Je ne l\u2019isole que pour souligner son importance, mais c\u2019est une\npartie int\u00e9grante du d\u00e9veloppement. 80 % de la population de l\u2019Afrique subsaharienne\nvit avec 2 dollars par jour ou moins. Micro activit\u00e9s, micro entreprises, ventre directe\ndu producteur agricole ou artisanal \u00e0 l\u2019acheteur, absence totale de tout \u00e9crit et donc de\ntoute \ufb01scalisation, intense activit\u00e9 de r\u00e9cup\u00e9ration, caract\u00e9risent cette \u00e9conomie de la\nd\u00e9brouille et de la survie. Les experts des pays riches ont invent\u00e9 le vocable m\u00e9prisant\nd\u2019\u00e9conomie informelle pour d\u00e9crire cela. Mais il y a une dif\ufb01cult\u00e9 s\u00e9mantique, \u00e0\nsavoir que ce vocabulaire couvre aussi l\u2019\u00e9conomie d\u00e9linquante: tra\ufb01cs d\u2019armes, de\ndrogue, de pierres pr\u00e9cieuses, de minerais rares, d\u2019\u00eatres htunains, prostitution, etc... Il\nest essentiel, pour des raisons \u00e0 la fois de s\u00e9curit\u00e9 juridique \u2014on doit nommer ce que\nl\u2019on poursuit- et pour des raisons de dignit\u00e9 sociale, de distinguer jusque dans le\nvocabulaire l\u2019\u00e9conomie d\u00e9linquante et punissable que l\u2019on entend r\u00e9duire, de\nl\u2019\u00e9conomie salubre mais non \ufb01scalis\u00e9e que l\u2019on entend promouvoir, et petit \u00e0 petit\nr\u00e9gulariser. En accord avec des ONG importantes, je me suis r\u00e9solu \u00e0 adopter et\nproposer le terme d\u2019\u00e9conomie populaire pour d\u00e9\ufb01nir ce champ \u00e9conomique non\n\ufb01scalis\u00e9 mais non criminel, qui fait vivre les quatre cinqui\u00e8me de l\u2019Afrique.\n\nL\u2019invention fabuleuse de Muhamad Yunus, le micro-cr\u00e9dit, prend ici toute saw\nplace. Mais bien d\u2019autres actions sont n\u00e9cessaires. Il faut mettre \ufb01n \u00e0 la pr\u00e9carit\u00e9\njuridique des occupations de terres et des constructions. Une grande d\u00e9concentration\ndes services publics doit permettre l\u2019\u00e9coute et le partenariat entre l\u2019Etat, les\ncollectivit\u00e9s publiques et les comit\u00e9s repr\u00e9sentatifs de la population des quartiers.\n\nl3\n\n \n\n \n\n \n  \n  \n\nLes caisses et institutions de micro\u2014cr\u00e9dit ont besoin d\u2019un statut l\u00e9gal, et\nd\u2019appuis bancaires. Mais ce statut doit maintenir une cloison \u00e9tanche entre la banque\nclassique travaillant sur documents, et le micro-cr\u00e9dit travaillant sur la con\ufb01ance.\n\nAu\u2014del\u00e0 du micro-cr\u00e9dit, qui solvabilise la demande, il conviendrait de\nd\u00e9velopper des instruments de capital-risque pour appuyer l\u2019\u00e9mergence de l\u2019offre,\nc\u2019est\u2014\u00e0-dire de petites et toutes petites entreprises en \u00e9conomie populaire.\n\nEn\ufb01n, dans le soutien \u00e0 l\u2019\u00e9conomie populaire comme pour l\u2019agriculture, on\nretrouve la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019une priorit\u00e9 absolue aux actions cibl\u00e9es sur les femmes, \u00e0\nraison de l\u2019\u00e9quilibre culturel des t\u00e2ches dans les familles, qui les fait ma\u00eetresses de\ntoute l\u2019\u00e9conomie de proximit\u00e9. Au Bangla\u2014Desh, sa terre de naissance, 95% des\nb\u00e9n\u00e9\ufb01ciaires du micro cr\u00e9dit sont des femmes.\n\nLe d\u00e9veloppement durable en Afrique commencera vraiment lorsque les quatre\nvingt pour cent d\u2019Africains qui vivent avec deux dollars par jour commenceront \u00e0 se\nsentir impliqu\u00e9s eux-m\u00eames dans un processus de croissance de leurs activit\u00e9s et de\nleurs revenus.\n\nJ\u2019ai choisi d\u2019aborder pour terminer un dixi\u00e8me sujet, parce qu\u2019il est la cl\u00e9 de\ntous les autres : l\u2019\u00e9ducation. Il y aura 700 millions de jeunes a\ufb01icains \u00e0 scolariser dans\n25 ans. Il y faudrait multiplier par 5 ou 6 le nombre actuel des enseignants, et y\nconsacrer la totalit\u00e9 des d\u00e9penses budg\u00e9taires de tous les Etats d\u2019A\ufb01ique apr\u00e8s les\navoir doubl\u00e9s. C\u2019est \u00e9videmment impossible. Nous sommes l\u00e0 devant une crise\nmajeure.\n\nIl n\u2019y a d\u2019esquisse de r\u00e9ponse qu\u2019\u00e0 travers une am\u00e9lioration et une utilisation\nintensive de toutes les techniques d\u2019enseignement \u00e0 distance. Les instruments sont l\u00e0,\nce qui manque est l\u2019effort de recherche sur leur mise au point et l\u2019effort budg\u00e9taire\nmassif que les bailleurs devront largement accompagner.\n\nMonsieur le Pr\u00e9sident, Monsieur le Chancelier, Mesdames, Messieurs, j\u2019en ai\ntermin\u00e9 de cette \u00e9num\u00e9ration quelque peu lassante de tout ce que nous aurions d\u00fb et\nn\u2019avons pas su faire pour aider l\u2019Afrique \u00e0 se prendre en mains.\n\nContrairement \u00e0 beaucoup d\u2019autres, je ne suis pas pessimiste. Car rien de tout\ncela n\u2019est impossible. La Communaut\u00e9 internationale doute actuellement \u2014\u00e0 juste\nraison- de ce qu\u2019elle a fait jusqu\u2019ici. Si elle se convainc que le d\u00e9veloppement est\nd\u2019abord endog\u00e8ne, qu\u2019il d\u00e9pend de la politique plus que de tout le reste, mais que\nl\u2019aide lui demeure indispensable \u00e0 condition d\u2019\u00eatre mieux adapt\u00e9e, alors un sursaut est\npossible.\n\nIl devra commencer par ce dont je n\u2019ai pas parl\u00e9, mon sujet concem t d\u2019abord\nle long terme : le SIDA. \u201d'\u0152mai\n\n \n\nL\u2019A\ufb01ique vit un tremblement de terre d\u00e9mographique sans pr\u00e9c\u00e9dent. Si notre\nsolidarit\u00e9 avec ce continent a un sens, c\u2019est d\u2019abord du SIDA qu\u2019il faut la sauver ou au\nmoins limiter les cons\u00e9quences, pour reprendre ensuite le chemin de la coop\u00e9ration\nvers le d\u00e9veloppement durable.\n\nl4\n\n \n\n \n\n", "key_words": {"SCIENCES": 1, "MORALES": 1, "d\u00e9veloppement": 22, "durable": 7, "Michel": 1, "Secr\u00e9taire": 1, "remercie": 1, "conviant": 1, "cependant": 2, "honneur": 1, "quelque": 4, "chose": 1, "usage": 2, "consacrer": 1, "saurait": 2, "compara\u00eetre": 1, "crainte": 1, "Acad\u00e9mie": 1, "Sciences": 3, "Morales": 3, "jonction": 1, "trois": 3, "donne": 1, "morale": 1, "politique": 8, "rencontrent": 1, "historique": 2, "compr\u00e9hension": 1, "sociale": 2, "entrer": 1, "votre": 2, "cercle": 1, "allusion": 1, "controverses": 1, "ignorer": 1, "elles": 2, "\u00e9loigneraient": 1, "notre": 5, "manqueront": 1, "premi\u00e8re": 3, "concerne": 6, "entre": 9, "sciences": 3, "dures": 1, "vocabulaire": 2, "invent\u00e9": 2, "physiciens": 1, "d\u00e9consid\u00e9rer": 1, "disciplines": 1, "travers": 2, "implicite": 1, "celle": 3, "savoir": 6, "r\u00e9f\u00e9rence": 1, "raison": 3, "suf\ufb01re": 1, "rendre": 1, "limiterai": 1, "constater": 1, "quand": 3, "r\u00e9git": 1, "exige": 1, "collecte": 1, "donn\u00e9es": 1, "analyse": 1, "rigueur": 1, "rencontre": 1, "sph\u00e8res": 1, "ma\u00eetre": 1, "Marcel": 1, "conduit": 4, "commenc\u00e9": 2, "professionnelle": 1, "comme": 12, "pratiquant": 1, "discipline": 1, "pr\u00e9tendait": 1, "trente": 1, "cette": 19, "ann\u00e9e": 1, "devenu": 1, "g\u00e9n\u00e9raliste": 1, "personnage": 1, "super\ufb01ciel": 1, "pourtant": 1, "continent": 6, "parlerons": 1, "sujet": 7, "toute": 4, "choisi": 2, "multiplicit\u00e9": 1, "aggrav\u00e9s": 1, "profond": 1, "t\u00e9moigne": 2, "reste": 5, "Politiques": 2, "mette": 1, "\u00e9gard": 2, "signal": 1, "besoin": 4, "Chaque": 1, "auteur": 1, "compl\u00e8tement": 3, "connais": 1, "consubstantiel": 1, "croissance": 6, "chercheurs": 1, "implique": 1, "simplement": 1, "insistance": 1, "durabilit\u00e9": 1, "receler": 1, "Quanti\ufb01able": 1, "mesure": 4, "produit": 6, "int\u00e9rieur": 4, "richesse": 2, "Innombrables": 1, "\u00e9conomistes": 1, "tent\u00e9": 1, "comment": 2, "progressait": 1, "grande": 4, "recherche": 4, "Messieurs": 1, "Dubois": 1, "Malinvaud": 1, "ann\u00e9es": 5, "concluaient": 1, "substantielle": 1, "causes": 1, "relevait": 1, "facteurs": 7, "con\ufb01rmait": 1, "soulignait": 1, "sommaire": 1, "obtenait": 1, "appliquant": 1, "c\u00e9l\u00e8bre": 1, "production": 3, "variation": 1, "quanti\ufb01\u00e9e": 1, "capital": 2, "quelques": 6, "rendait": 1, "compte": 2, "moiti\u00e9": 3, "\u00e9tait": 4, "attribuer": 1, "quanti\ufb01ables": 1, "niveau": 8, "quali\ufb01cation": 1, "syst\u00e8me": 4, "r\u00e9duction": 1, "goulets": 1, "qualit\u00e9": 3, "longue": 4, "composantes": 2, "toutes": 8, "accepte": 1, "convention": 1, "variations": 1, "calcul": 1, "traduit": 1, "comptabilit\u00e9": 2, "n\u00e9glige": 1, "pr\u00e9l\u00e8vements": 1, "ressources": 2, "catastrophe": 1, "naturelle": 1, "augmente": 1, "perte": 1, "valeur": 1, "\u00e9conomique": 4, "r\u00e9paration": 1, "reconstruction": 1, "sanitaire": 2, "gouvernance": 4, "voudrait": 1, "indicateur": 1, "demeurant": 1, "d\u00e9\ufb01nition": 1, "dif\ufb01cult\u00e9": 4, "exemple": 2, "Petit": 1, "Larousse": 1, "qualitative": 1, "\u00e9conomie": 4, "\u00e9l\u00e9ments": 1, "qualitatifs": 1, "retenir": 1, "Comment": 1, "appr\u00e9cier": 1, "quelle": 1, "p\u00e9riode": 2, "juste": 1, "fonctionnement": 2, "d\u00e9\ufb01nitions": 1, "Grand": 2, "Robert": 2, "prend": 3, "risques": 1, "prendre": 3, "progresser": 1, "atteint": 2, "Convenons": 1, "avance": 1, "tr\u00e9sor": 1, "cerne": 1, "mieux": 4, "quantitative": 1, "situation": 1, "unit\u00e9": 1, "Dictionnaire": 1, "citer": 1, "neuvi\u00e8me": 2, "\u00e9dition": 1, "parti": 1, "faire": 11, "cro\u00eetre": 1, "r\u00e9sultat": 1, "Economie": 1, "Fran\u00e7ois": 1, "contre": 2, "tranche": 1, "rapport": 3, "quasi": 1, "m\u00e9canique": 1, "trait\u00e9": 2, "relation": 1, "hommes": 1, "instruments": 5, "place": 2, "mesurer": 1, "poursuit": 1, "tenacement": 1, "Programme": 1, "Nations": 1, "Unies": 1, "Depuis": 2, "vingtaine": 1, "agence": 1, "point": 5, "publie": 1, "annuellement": 1, "indicateurs": 2, "d\u00e9pendants": 1, "fournissent": 1, "mesures": 1, "pourcentage": 2, "acc\u00e8s": 1, "services": 8, "primaire": 1, "soins": 1, "bonne": 7, "aussi": 10, "clore": 1, "vigoureux": 2, "livre": 1, "miroir": 1, "monde": 2, "publi\u00e9": 1, "pratiquement": 2, "jamais": 7, "concept": 1, "encombrant": 1, "gardant": 1, "regarder": 2, "connue": 1, "introduisent": 1, "biais": 1, "principalement": 2, "crises": 4, "donnent": 1, "Afrique": 7, "enti\u00e8re": 1, "vou\u00e9e": 1, "guerres": 3, "A\ufb01ique": 2, "depuis": 3, "d\u00e9cennie": 1, "premier": 5, "touche": 5, "plupart": 3, "con\ufb02its": 2, "r\u00e9gl\u00e9s": 1, "r\u00e8glement": 1, "second": 1, "encore": 7, "Etats": 8, "africains": 3, "gouvern\u00e9s": 1, "conditions": 3, "jug\u00e9es": 1, "d\u00e9mocratiques": 1, "alternances": 1, "paisibles": 1, "troisi\u00e8me": 3, "prise": 1, "conscience": 1, "changement": 1, "nature": 5, "Sommets": 1, "majorit\u00e9": 2, "d\u00e9mocratiquement": 1, "transformation": 1, "renforcer": 1, "consid\u00e9rablement": 1, "change": 1, "mani\u00e8re": 2, "conf\u00e9rence": 1, "tra\ufb01cs": 2, "juillet": 1, "fermement": 1, "commune": 2, "grands": 4, "re\ufb01is\u00e8rent": 1, "donner": 4, "Jusque": 1, "muette": 1, "devant": 2, "probl\u00e8mes": 3, "d\u00e9but": 5, "quatri\u00e8me": 2, "\u00e9v\u00e9nement": 1, "r\u00e9side": 1, "d\u00e9cennies": 2, "moyenne": 2, "globale": 2, "subsaharienne": 1, "\u00e9quivalait": 1, "habitant": 1, "restait": 1, "certains": 3, "notamment": 3, "pendant": 4, "tiers": 2, "ravag\u00e9s": 1, "civiles": 1, "pouss\u00e9": 1, "rythme": 1, "fruits": 1, "\u00e9volution": 1, "plut\u00f4t": 2, "favorable": 1, "cours": 1, "pluviom\u00e9trie": 2, "satisfaisante": 1, "plusieurs": 2, "r\u00e9ussite": 1, "esp\u00e9rances": 1, "d\u00e9valuation": 3, "franc": 2, "cherch\u00e9": 1, "provoquer": 2, "Ministre": 1, "Premier": 1, "chaque": 4, "pression": 2, "Pr\u00e9sident": 2, "R\u00e9publique": 1, "Faite": 1, "aurait": 1, "entra\u00een\u00e9": 1, "moins": 11, "souffrances": 1, "possible": 4, "inf\u00e9rieur": 1, "fallait": 1, "permettre": 4, "retrouver": 1, "chemin": 3, "perspectives": 2, "favorables": 1, "mati\u00e8res": 1, "premi\u00e8res": 1, "baiss\u00e9": 1, "semblent": 1, "nette": 1, "retrouv\u00e9": 1, "insuf\ufb01sance": 1, "surtout": 4, "publique": 2, "capitaux": 1, "dehors": 1, "acquis": 1, "stabilisation": 1, "civile": 1, "apparition": 1, "partie": 3, "productivit\u00e9": 1, "permis": 2, "demeure": 3, "question": 3, "politiques": 5, "acuit\u00e9": 1, "Aussi": 1, "probl\u00e8me": 5, "tenir": 2, "soutenir": 1, "n\u00e9gociation": 3, "Accord": 1, "partenariat": 2, "Union": 1, "Europ\u00e9enne": 1, "\u00e9ventuelle": 1, "cinqui\u00e8me": 3, "Convention": 1, "ayant": 2, "preuve": 1, "convenait": 1, "renoncer": 1, "limiter": 2, "humanitaire": 2, "b\u00e9n\u00e9\ufb01ce": 1, "seuls": 2, "Cette": 2, "th\u00e8se": 1, "r\u00e9appara\u00eetre": 1, "condition": 8, "consiste": 2, "\u00e9carter": 1, "peupl\u00e9": 1, "comptera": 1, "milliard": 1, "quarante": 1, "dizaines": 1, "millions": 2, "paludisme": 1, "criquets": 1, "d\u00e9borderont": 1, "locales": 4, "multiplieront": 1, "risque": 1, "prolif\u00e9ration": 1, "opinions": 1, "publiques": 2, "averties": 1, "montreront": 1, "t\u00e9l\u00e9visions": 1, "exerceront": 1, "croissante": 1, "suf\ufb01sante": 1, "rec\u00e8le": 1, "m\u00e9taux": 1, "rares": 1, "quinze": 1, "France": 1, "poser": 2, "moment": 2, "r\u00e9ponse": 2, "r\u00e9sultent": 1, "pr\u00e9liminaires": 1, "longs": 1, "n\u00e9cessaires": 2, "soumettre": 1, "priorit\u00e9": 5, "absolue": 3, "guerre": 1, "s\u00e9curit\u00e9": 2, "stabilit\u00e9": 1, "pratique": 2, "Aucun": 1, "rassembl\u00e9s": 1, "deuxi\u00e8me": 3, "remise": 1, "cause": 2, "compl\u00e8te": 3, "proc\u00e9dures": 5, "servent": 1, "riches": 2, "aider": 2, "parachute": 1, "venir": 1, "autocentr\u00e9": 1, "volont\u00e9": 1, "nationale": 1, "\u00e9clair\u00e9e": 1, "connu": 1, "d\u00e9collage": 2, "r\u00e9ussi": 1, "appui": 1, "centrale": 1, "m\u00e9thodes": 1, "suivies": 1, "furent": 2, "temps": 3, "maintenant": 1, "diff\u00e9rents": 1, "centrales": 1, "meilleures": 1, "chances": 1, "ferai": 1, "sinon": 2, "faudrait": 4, "s\u00e9minaire": 1, "abordant": 1, "patent": 2, "g\u00e9n\u00e9ralement": 1, "autant": 1, "insuf\ufb01sante": 1, "r\u00e9bellions": 1, "souvent": 6, "forte": 3, "r\u00e9sulte": 1, "seule": 3, "issue": 1, "grandes": 3, "puissances": 1, "ext\u00e9rieures": 1, "alourdit": 1, "g\u00e9ostrat\u00e9giques": 1, "linguistiques": 1, "gu\u00e8re": 3, "ma\u00eetriser": 1, "r\u00e9gion": 1, "Grands": 1, "fa\u00e7on": 1, "Sierra": 1, "Leone": 1, "crise": 1, "violente": 1, "comportement": 1, "internationale": 2, "diverses": 1, "g\u00e9n\u00e9ral": 1, "dessaisissement": 1, "autorit\u00e9s": 4, "connaissance": 1, "experte": 1, "saisine": 1, "minist\u00e8res": 1, "affaires": 1, "\u00e9trang\u00e8res": 1, "Ministres": 1, "Conseil": 2, "S\u00e9curit\u00e9": 2, "nouvelles": 1, "m\u00e9moire": 1, "r\u00e9elle": 1, "permanentes": 1, "traiter": 2, "nulle": 3, "Toute": 1, "maintien": 2, "appelle": 1, "apr\u00e8s": 3, "accord": 2, "dif\ufb01cile": 3, "conception": 1, "assurer": 2, "alors": 4, "rapidit\u00e9": 1, "presque": 2, "toujours": 3, "majeure": 2, "sanctions": 1, "absence": 2, "d\u00e9pendent": 1, "principe": 1, "poids": 1, "Comores": 1, "doivent": 7, "mis\u00e8re": 1, "Congo": 2, "Brazzaville": 1, "ravag\u00e9": 1, "perdu": 1, "propositions": 1, "simples": 1, "quoique": 1, "n\u00e9cessaire": 2, "nationales": 3, "charg\u00e9es": 2, "g\u00e9rer": 3, "coop\u00e9ration": 3, "soient": 3, "partout": 3, "ailleurs": 1, "devrait": 5, "parmi": 1, "Monsieur": 2, "dotation": 1, "budg\u00e9taire": 1, "permanente": 1, "traitement": 4, "volume": 1, "repr\u00e9senter": 1, "propos\u00e9": 1, "Africaine": 1, "affect\u00e9e": 1, "permanent": 1, "charg\u00e9": 1, "pr\u00e9vention": 1, "gestion": 2, "autre": 3, "certaines": 1, "unit\u00e9s": 3, "militaires": 1, "leurs": 7, "d\u00e9signeraient": 1, "permanence": 1, "participation": 2, "Pourquoi": 1, "outre": 3, "appliquer": 1, "chapitre": 1, "celui": 3, "traite": 1, "r\u00e9tablir": 1, "observatoires": 1, "r\u00e9gionaux": 1, "tensions": 1, "devraient": 1, "veille": 1, "susceptible": 1, "contribuer": 1, "pr\u00e9venir": 1, "forme": 4, "mim\u00e9tisme": 1, "protocole": 1, "normes": 2, "standards": 2, "impos\u00e9s": 1, "manque": 2, "pousse": 1, "devaient": 1, "ressembler": 1, "grotesque": 1, "absolument": 3, "int\u00e9gration": 1, "march\u00e9s": 3, "int\u00e9rieurs": 2, "ensembles": 1, "\u00e9galement": 1, "regrouper": 1, "commencer": 2, "scienti\ufb01que": 1, "\u00e9pid\u00e9miologique": 1, "imiter": 1, "avoir": 1, "effectu\u00e9": 1, "con\ufb01ant": 1, "communes": 3, "responsabilit\u00e9": 1, "cr\u00e9er": 2, "publics": 2, "seront": 1, "avis\u00e9es": 1, "projet": 1, "corruption": 8, "facile": 1, "parce": 2, "travaux": 2, "modestes": 1, "seulement": 2, "imaginable": 1, "admissible": 1, "prenne": 1, "travail": 1, "consacr\u00e9es": 1, "investissements": 1, "crucial": 1, "r\u00e8gles": 2, "communale": 1, "permettent": 1, "ad\u00e9quat": 1, "collectifs": 1, "naturellement": 1, "souverainet\u00e9": 1, "bailleurs": 12, "comprennent": 1, "n\u00e9cessit\u00e9": 3, "mettent": 1, "incitatifs": 1, "chacune": 1, "disposition": 1, "activit\u00e9s": 2, "autres": 3, "colonisation": 1, "avons": 1, "consciemment": 1, "profond\u00e9ment": 3, "principes": 1, "fondamentaux": 1, "civilisation": 1, "pratiques": 3, "greffe": 1, "drstmguer": 1, "valeurs": 1, "auxquelles": 1, "constitue": 1, "Droits": 3, "universel": 1, "torture": 1, "id\u00e9es": 1, "d\u00e9lit": 1, "justice": 1, "Charte": 1, "africaine": 1, "document": 1, "constitutif": 1, "r\u00e9af\ufb01rme": 1, "sommets": 1, "chefs": 2, "osent": 1, "sermonner": 1, "d\u00e9mocratie": 6, "Elles": 2, "essentiellement": 1, "fond\u00e9es": 1, "avant": 3, "partis": 3, "vient": 1, "Occident": 1, "immense": 1, "largement": 6, "contribu\u00e9": 1, "construire": 1, "identit\u00e9s": 1, "incarnent": 1, "int\u00e9r\u00eats": 1, "sociaux": 2, "propri\u00e9taires": 1, "discerne": 1, "usages": 1, "client\u00e8le": 1, "support": 1, "ethnique": 1, "religieuse": 1, "contraire": 1, "avait": 1, "royaumes": 1, "\ufb01irent": 1, "stables": 1, "d\u00e9cision": 2, "d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s": 1, "assembl\u00e9es": 1, "r\u00e9gions": 1, "souvenir": 1, "laquelle": 3, "aspire": 1, "niveaux": 1, "sup\u00e9rieurs": 1, "ressent": 1, "repose": 1, "cristallisation": 1, "permise": 1, "\u00e9lectorales": 1, "enregistr\u00e9e": 1, "formes": 2, "consensuelle": 1, "conforme": 1, "semble": 1, "important": 1, "distributeurs": 1, "le\u00e7ons": 2, "sommes": 5, "modi\ufb01ent": 1, "structure": 1, "discours": 1, "mati\u00e8re": 2, "laiss\u00e9s": 1, "aller": 1, "synth\u00e9tiser": 1, "exigences": 1, "tenue": 1, "pr\u00e9sidentielles": 1, "donnons": 2, "mettre": 4, "para\u00eet": 1, "devoir": 1, "d\u00e9lits": 1, "arrestations": 1, "libert\u00e9": 1, "presse": 1, "respect": 1, "permet": 1, "petit": 3, "vouloir": 1, "inverser": 1, "exp\u00e9riences": 1, "pluralistes": 1, "parachut\u00e9es": 1, "plaisir": 1, "fonds": 4, "tourn\u00e9": 1, "Madagascar": 1, "phase": 1, "rassembleuse": 1, "culture": 1, "ambigu": 1, "attentive": 1, "lesquelles": 1, "nombreux": 1, "orient\u00e9s": 1, "Niger": 1, "certaine": 1, "montrer": 1, "processus": 2, "correspond": 1, "progressive": 1, "forces": 1, "arm\u00e9es": 1, "polices": 1, "command\u00e9es": 1, "responsable": 1, "supr\u00eame": 1, "grille": 1, "lecture": 1, "\u00e9viterait": 1, "d\u00e9cideurs": 1, "erreurs": 1, "incidents": 1, "pars\u00e8ment": 1, "dernier": 2, "conna\u00eet": 1, "accept\u00e9": 1, "oppositions": 1, "d\u00e9tiennent": 1, "tient": 2, "Publique": 1, "D\u00e9veloppement": 1, "inadapt\u00e9e": 1, "modi\ufb01er": 2, "serait": 1, "arriver": 2, "entra\u00eene": 1, "effets": 1, "motifs": 1, "s\u00e9lection": 1, "projets": 3, "savoirs": 1, "perturb\u00e9e": 1, "Aucune": 1, "administration": 1, "\u00e9viter": 1, "tragiquement": 1, "d\u00e9part": 1, "achev\u00e9": 1, "passage": 1, "solution": 2, "cadre": 1, "devient": 2, "ample": 2, "d\u00e9fauts": 1, "structurels": 1, "ef\ufb01cace": 2, "\u00e9quipes": 1, "subtile": 1, "combattre": 1, "tentation": 1, "facilit\u00e9": 1, "cible": 1, "terroir": 1, "urbain": 1, "productions": 1, "petite": 2, "transports": 1, "pouvoir": 2, "intervenir": 1, "lequel": 1, "champs": 1, "lever": 1, "dispara\u00eetre": 1, "synergie": 2, "correcte": 1, "aspects": 1, "Donner": 1, "sant\u00e9": 1, "infrastructures": 1, "revient": 1, "b\u00e2tir": 1, "actuelle": 2, "intemationaux": 1, "auxquels": 1, "beaucoup": 6, "aboutissent": 1, "entreprises": 5, "fournitures": 1, "alimentaire": 2, "oblig\u00e9e": 1, "fournir": 1, "d\u00e9velopp\u00e9s": 1, "demande": 1, "imp\u00e9rieuse": 1, "venant": 1, "adjudications": 1, "pourvoir": 1, "caution": 1, "op\u00e9rations": 3, "\u00e9limine": 1, "telles": 3, "retour": 1, "remont\u00e9": 1, "vingt": 1, "d\u00e9coule": 1, "prurit": 1, "transparence": 1, "comptable": 1, "travailler": 1, "d\u00e9sh\u00e9rence": 1, "g\u00e9n\u00e9rale": 2, "pr\u00e9f\u00e9rentiellement": 1, "mat\u00e9rielles": 1, "revenir": 1, "n\u00e9glig\u00e9e": 1, "distribution": 1, "suppose": 2, "choix": 1, "appareils": 3, "c\u00f4t\u00e9s": 1, "opaques": 1, "r\u00e9alit\u00e9": 1, "besoins": 2, "occasion": 1, "incitateurs": 1, "allant": 1, "directement": 1, "\u00e9vite": 1, "connexe": 1, "crois": 1, "puisse": 1, "comprendre": 1, "objectifs": 1, "moyen": 3, "dollars": 3, "ministre": 1, "certain": 1, "produisons": 1, "comportements": 1, "commerciaux": 1, "relations": 3, "administratives": 1, "puissantes": 1, "incitations": 1, "rapides": 1, "appeler": 1, "persistance": 1, "anciens": 2, "familiale": 1, "clanique": 1, "lesquels": 1, "propri\u00e9t\u00e9": 1, "priv\u00e9e": 1, "ministres": 1, "fran\u00e7ais": 1, "R\u00e9gime": 1, "capitaines": 1, "compagnies": 1, "in\u00e9vitable": 1, "dissuade": 1, "dessus": 1, "vraiment": 2, "interdire": 1, "grosses": 1, "mouvements": 2, "surveillance": 1, "contr\u00f4les": 3, "priori": 1, "tendent": 1, "argument": 1, "\u00e9lecteurs": 1, "courage": 1, "g\u00e9n\u00e9raliser": 1, "pousser": 3, "circuits": 1, "instantan\u00e9s": 1, "nombreuses": 1, "locaux": 1, "b\u00e9n\u00e9\ufb01ciaires": 2, "accepter": 1, "tra\u00e7abilit\u00e9": 1, "accords": 3, "contrats": 1, "imp\u00e9rativement": 1, "comporter": 1, "clauses": 1, "n\u00e9goci\u00e9es": 2, "impos\u00e9es": 1, "modalit\u00e9s": 1, "poursuite": 1, "conditionnalit\u00e9": 1, "commencent": 1, "essayer": 1, "substituer": 1, "notion": 1, "contrat": 1, "suf\ufb01t": 1, "exc\u00e8s": 1, "mauvaise": 1, "selon": 2, "g\u00e9n\u00e9rales": 1, "pairs": 1, "consensus": 1, "moral": 1, "entendons": 1, "\u00e9videmment": 2, "assez": 2, "clair": 1, "dette": 4, "\u00e9trangle": 1, "efforts": 1, "avanc\u00e9s": 1, "sympathiques": 1, "utiles": 1, "hypocrites": 1, "r\u00e9unit": 1, "Communaut\u00e9": 2, "pourrait": 1, "pertinent": 1, "p\u00e9renniser": 1, "d\u00e9biteurs": 1, "emprunter": 1, "payer": 1, "aggraver": 1, "r\u00e9duire": 1, "supprimer": 1, "quatre": 2, "domaines": 2, "institutions": 2, "internationales": 1, "pr\u00e9servation": 1, "suf\ufb01samment": 1, "\u00e9tudi\u00e9": 1, "d\u00e9velopp\u00e9": 1, "remboursements": 1, "monnaie": 1, "privatisation": 1, "\ufb01nancer": 1, "choisies": 1, "commun": 1, "pr\u00eateurs": 1, "nations": 1, "\u00e9trangl\u00e9es": 1, "fardeau": 1, "chirurgie": 1, "commerce": 1, "simple": 1, "disposent": 1, "pauvres": 1, "acheter": 1, "\u00e9quipements": 1, "facteur": 1, "d\u00e9clencheur": 1, "particuliers": 1, "reproductibles": 1, "d\u00e9collages": 1, "\u00e9conomiques": 1, "produits": 3, "march\u00e9": 2, "longuement": 1, "prot\u00e9g\u00e9s": 1, "Chine": 1, "Cor\u00e9e": 1, "solide": 1, "of\ufb01cielles": 1, "poussent": 1, "exporter": 1, "fa\u00e7ons": 1, "termes": 1, "d\u00e9favorable": 1, "n\u00f4tres": 1, "slogans": 1, "th\u00e8mes": 1, "touchent": 1, "d\u00e9clenchants": 1, "lourde": 1, "doctrines": 1, "af\ufb01rmer": 1, "franchement": 1, "huiti\u00e8me": 1, "tournant": 1, "parachut\u00e9": 1, "moteur": 1, "dynamiser": 2, "structures": 2, "fournisseurs": 1, "populations": 1, "meilleure": 1, "administrations": 1, "vivri\u00e8re": 1, "substituable": 1, "Augmenter": 1, "coh\u00e9sion": 1, "diminution": 1, "facettes": 1, "restitution": 1, "cultures": 2, "vivri\u00e8res": 1, "\u00e9levage": 1, "formation": 2, "grand": 1, "augmentation": 1, "moyens": 1, "am\u00e9lioration": 2, "routes": 1, "pistes": 1, "r\u00e9seaux": 1, "rappeler": 1, "raisons": 3, "socioculturelles": 1, "femmes": 1, "cibles": 1, "principales": 1, "d\u00e9centralis\u00e9e": 1, "urbains": 1, "locale": 1, "orient\u00e9e": 1, "orientation": 1, "capables": 1, "transformer": 1, "susceptibles": 1, "fruit": 1, "min\u00e9rales": 1, "ainsi": 1, "quincaillerie": 1, "nombre": 2, "Ainsi": 1, "d\u00e9t\u00e9riorent": 1, "balances": 1, "tendance": 1, "soutien": 2, "gagnent": 1, "gr\u00e2ce": 1, "parasitisme": 1, "compris": 1, "emp\u00eacher": 1, "naissance": 1, "combat": 1, "soucis": 1, "affaire": 1, "mentionnerai": 1, "souci": 1, "pourraient": 1, "\u00e9voquer": 1, "refonte": 1, "corpus": 1, "servir": 1, "internationaux": 1, "pr\u00e9f\u00e9r\u00e9": 1, "corrections": 1, "th\u00e9orique": 1, "voulais": 1, "souligner": 1, "int\u00e9grante": 1, "population": 2, "Micro": 1, "micro": 2, "ventre": 1, "producteur": 1, "agricole": 1, "artisanal": 1, "totale": 1, "\u00e9crit": 1, "intense": 1, "activit\u00e9": 1, "caract\u00e9risent": 1, "experts": 1, "vocable": 1, "informelle": 1, "d\u00e9crire": 1, "couvre": 1, "pierres": 1, "minerais": 1, "juridique": 1, "nommer": 1, "dignit\u00e9": 1, "distinguer": 1, "jusque": 1, "d\u00e9linquante": 1, "punissable": 1, "entend": 2, "salubre": 1, "\ufb01scalis\u00e9e": 1, "r\u00e9solu": 1, "adopter": 1, "terme": 2, "populaire": 2, "d\u00e9\ufb01nir": 1, "champ": 1, "vivre": 1, "fabuleuse": 1, "Muhamad": 1, "actions": 2, "occupations": 1, "terres": 1, "comit\u00e9s": 1, "repr\u00e9sentatifs": 1, "caisses": 1, "statut": 2, "maintenir": 1, "cloison": 1, "\u00e9tanche": 1, "travaillant": 2, "solvabilise": 1, "conviendrait": 1, "appuyer": 1, "petites": 2, "cibl\u00e9es": 1, "culturel": 1, "t\u00e2ches": 1, "ma\u00eetresses": 1, "terre": 2, "cr\u00e9dit": 1, "commencera": 1, "lorsque": 1, "vivent": 1, "commenceront": 1, "impliqu\u00e9s": 1, "terminer": 1, "dixi\u00e8me": 1, "jeunes": 1, "a\ufb01icains": 1, "scolariser": 1, "multiplier": 1, "actuel": 1, "totalit\u00e9": 1, "d\u00e9penses": 1, "budg\u00e9taires": 1, "techniques": 1, "devront": 1, "\u00e9num\u00e9ration": 1, "lassante": 1, "aurions": 1, "doute": 1, "actuellement": 1, "convainc": 1, "d\u00e9pend": 1, "indispensable": 1, "sursaut": 1, "devra": 1, "concem": 1, "tremblement": 1, "d\u00e9mographique": 1, "sauver": 1, "reprendre": 1, "ensuite": 1}}