{"id": "07_01_1990-Paris", "date": "07_01_1990", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_199_02_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "ALLOCUTION DE CLOTURE DE\n\nMONSIEUR LE PREMIER MINISTRE\n\n \n\n\u00e0 1a Rencontre Nationaie des \u00e9\u00eeus\n\nsociaiistes originaires du Maghreb\n\nDimanche 7 janvier 1990\n\n \n\nMesdames,\nMesdemoiselles,\nMessieurs,\nChers amis,\nJe me dois de vous dire tout le plaisir que j\u2019ai \u00e0 vous\nrencontrer aujourd\u2019hui ; je me dois donc tout d\u2019abord de remercier ceux\n\nqui sont \u00e0 l\u2019initiative de ces trois journ\u00e9es. Merci donc a Georges\n\nMorin et \u00e0 Guy Vadepied. ,wtw,-g\n\nJe me plais en effet \u00e0 saluer en vous, comment dire, les\npr\u00e9curseurs ? l\u2019avant-garde ? en tout cas l\u2019illustration tr\u00e8s exacte de\nce que nous souhaitons pouvoir r\u00e9aliser dans ce domaine qui, nous\nl\u2019avons encore vu r\u00e9cemment, fracture profond\u00e9ment la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise\n\n: celui de l\u2019int\u00e9gration de ses r\u00e9sidents d\u2019origine \u00e9trang\u00e8re.\n\nQuand je dis fracture, je l\u2019entends de bien des fa\u00e7ons.\nD\u2019abord de la fa\u00e7on la plus banale et quotidienne qui soit : celle\nd\u2019une soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 plusieurs vitesses o\u00f9 l\u2019origine \u00e9trang\u00e8re et singu\u2014\nli\u00e8rement africaine, et plus encore maghr\u00e9bine, est vecteur d\u2019exclu-\n\nsion. Cela nous ne pouvons l\u2019admettre.\n\nFracture ensuite sur le plan politique. Parce que de tous les\ntemps l\u2019exclu est m\u00e9pris\u00e9 et que l\u2019\u00e9tranger est l\u2019objet de la m\u00e9fiance,\nl\u2019exclu \u00e9tranger devient bien vite le bouc-\u00e9missaire, d\u00e8s lors que les\ntemps sont difficiles. Et nos temps sont tr\u00e8s difficiles, et il ne\nmanque pas, h\u00e9las, d\u2019histrions \u00e9ructants, ou de bateleurs d\u2019arri\u00e8re\u2014\nsalles pour pr\u00eacher la mauvaise parole. Ceux\u2014l\u00e0 ne posent jamais de\nbonnes questions, ils ne font que semer la haine ! Cela nous ne\n\npouvons le supporter. ./.\n\n \n\n \n\nParce que vous \u00eates d\u2019origine maghr\u00e9bine vous savez par votre\nhistoire personnelle, intime, ce que cette exclusion veut dire, et vous\n\nne pouvez l\u2019admettre.\n\nParce que vous \u00eates socialistes vous savez ce que cette haine\n\nveut dire, et vous ne pouvez le supporter.\n\nParce que vous \u00eates des \u00e9lus socialistes originaires du\nMaghreb vous t\u00e9moignez que ce que nous voulons faire est possible. Oui,\nune int\u00e9gration pleine et enti\u00e8re est possible dans notre soci\u00e9t\u00e9.\nPeut\u2014\u00eatre pas sans douleur, s\u00fbrement pas sans difficult\u00e9, mais en\ngardant, je l\u2019esp\u00e8re, vivaces les cultures qui vous ont constitu\u00e9s.\nTant il est vrai qu\u2019il ne peut y avoir d\u2019int\u00e9gration v\u00e9ritable que dans\nle respect des histoires personnelles. C\u2019est bien d\u2019int\u00e9gration qu\u2019il\n\ns\u2019agit ici, non d\u2019assimilation. //\u00c7\u0178. ,\u00cfN.\n\nVoil\u00e0 pourquoi je me r\u00e9jouis d\u2019\u00eatre avec vous aujourd'hui.\nVoil\u00e0 pourquoi vos exp\u00e9riences, votre r\u00e9ussite et votre engagement\nfondent mon espoir et l\u00e9gitiment me semble-t-il la politique que nous\n\nvoulons mener.\n\nMais justement, de quoi s\u2019agit-il ? Revenons tout d\u2019abord en\n\narri\u00e8re, si vous le veulez bien.\n\nInsensiblement ce que l\u2019on a appel\u00e9 l\u2019immigration a chang\u00e9 de\nvisage. D\u2019une immigration essentiellement due \u00e0 des mutations poli-\ntiques fondamentales et aux soubresauts de la d\u00e9colonisation, on est\npass\u00e9 \u00e0 une importation massive de travailleurs, li\u00e9e aux besoins de\nmain-d\u2019oeuvre non qualifi\u00e9e d\u2019une \u00e9conomie taylorienne en forte\n\ncroissance. ./.\n\n \n\nMais depuis bient\u00f4t quinze ann\u00e9es, les mesures prises pour\n\narr\u00eater les flux migratoires ont profond\u00e9ment modifi\u00e9 cette situation.\n\nAujourd\u2019hui je le dis clairement la France n\u2019est plus, ne\npeut plus \u00eatre, une terre d \u2019immigration. Je l\u2019ai d\u00e9j\u00e0 dit et je le\n\nr\u00e9affirme : \"nous ne pouvons accueillir toute la mis\u00e8re du monde\u201c.\n\nLe temps de l\u2019accueil de main\u2014d\u2019oeuvre \u00e9trang\u00e8re relevant de\n\nsolutions plus ou moins temporaires est donc d\u00e9sormais r\u00e9volu.\n\nDurablement install\u00e9s dans le pays et d\u00e9sireux d\u2019y demeurer,\nles immigr\u00e9s d\u2019hier, les r\u00e9sidents d\u2019origine \u00e9trang\u00e8re en situation\nr\u00e9guli\u00e8re d\u2019aujourd\u2019hui et a fortiori les Fran\u00e7ais d\u2019origine \u00e9trang\u00e8re,\nattendent que nous mettions en place une v\u00e9ritable politique d\u2019int\u00e9gra\u2014\ntion, ce que certains ont pu appeler un droit \u00e0 l\u2019indiff\u00e9rence - et\n\npour ma part je reprendrais volontiers ce terme \u2014.\n\nQu\u2019est-ce donc que l\u2019int\u00e9gration, ou plut\u00f4t pour commencer,\n\nque n\u2019est-elle pas ? g\u00bb-';5K\\\n\nElle n\u2019est _d\u2019abord pas, je l'ai dit tout \u00e0 l\u2019heure, de\nl\u2019assimilation. Chacun doit pouvoir continuer \u00e0 porter sereinement sa\npropre histoire. Il faut que cette histoire puisse se s\u00e9dimenter, il\nfaut qu\u2019elle puisse appartenir tranquillement au pass\u00e9, quelque\ndouloureuse qu\u2019elle ait pu \u00eatre. Rien n\u2019est, ou serait, plus dangereux\nque de tenter de refouler, de r\u00e9primer cette histoire-l\u00e0. C\u2019est cela\nl\u2019assimilation et l\u2019on sait bien que le nationalisme, ou l\u2019int\u00e9grisme\n\nen sont les enfants naturels.\n\n \n\nMais l\u2019int\u00e9gration n\u2019est pas non plus coexistence, o\u00f9 chacun\nc\u00f4toie l\u2019autre en l\u2019ignorant superbement, o\u00f9 un pr\u00e9tendu respect des\ndiff\u00e9rences n\u2019est en fait que le stade supr\u00eame de l\u2019apartheid : chacun\ndans son ghetto et les traditions seront bien gard\u00e9es. J\u2019ai \u00e0 cet \u00e9gard\ndans les yeux cette image d\u2019une \"public school\" anglaise o\u00f9 l\u2019on voit\ndes jeunes filles musulmanes voil\u00e9es, voil\u00e9es certes mais avec des\n\n-voiles aux couleurs de leur \u00e9cole ! Cela nous ne le voulons pas.\n\nNon, les valeurs r\u00e9publicaines qui sont les n\u00f4tres nous\n\ncommandent tout autre chose. A,\u201c' \u201d\\i\n\nComment en effet ne pas sentir que la demande qui nous est\nadress\u00e9e est d\u2019abord une demande d'\u00e9galit\u00e9, c\u2019est-\u00e0-dire la\nrevendication de droits qui ne sont pas respect\u00e9s : celui tout\nbonnement d\u2019un logement d\u00e9cent, d\u2019une formation permettant d\u2019acc\u00e9der\ndans de bonnes conditions \u00e0 un emploi. En somme, une vie normale,\n\n\"blanche, quoi !\", dirait sans doute Coluche qui avait tout compris.\n\nMais l\u00e0 o\u00f9 il y a droit revendiqu\u00e9, il doit aussi y avoir en\ncontrepartie devoir accept\u00e9 : celui, en l\u2019occurrence du respect des\n\nr\u00e8gles qui fondent l\u2019organisation de la comunaut\u00e9 qui accueille.\n\nCeci n\u2019est pas figure de style mais exigence forte pour\nnous. Nos r\u00e8gles s\u2019imposent \u00e0 tous et \u00e0 cet \u00e9gard l\u2019\u00e9galit\u00e9, si l\u2019on\nose dire, ne se partage pas. Elle est en effet alors garante de la\nlibert\u00e9 de chacun. C\u2019est, soit dit en passant, ce qui fonde le principe\nde la\u00efcit\u00e9 de notre R\u00e9publique, et donc de son \u00e9cole. Et je ne transi\u2014\n\ngerai pas avec cela.\n\n \n\n \n\nAu fond cette politique d\u2019int\u00e9gration que j\u2019appelle de mes\nvoeux est un peu un contrat. D\u2019un c\u00f4t\u00e9, elle est reconnaissence de\ndroits, dont elle vise \u00e0 assurer la r\u00e9alisation effective : logement,\nformation, emploi en sont les ma\u00eetres-mots. De l\u2019autre, elle fait\n\ndevoir du respect de la r\u00e8gle commune.\n\nForce est de reconna\u00eetre qu\u2019une telle politique reste\nlargement \u00e0 d\u00e9finir et que sa mise en oeuvre prendra du temps. Mais il\n\ny a urgence. .c\u201d\n\nJe n\u2019insisterai pas ici sur le contenu des mesures que nous\navons \u00e9t\u00e9 amen\u00e9s \u00e0 prendre ou que nous prendrons. Celles qui l\u2019ont \u00e9t\u00e9\nsont d\u00e9j\u00e0 connues, celles qui le seront vont l\u2019\u00eatre bient\u00f4t, dans les\njours qui viennent m\u00eame pour certaines puisque le Comit\u00e9. Inter-\n\nminist\u00e9riel doit se r\u00e9unir jeudi prochain.\n\nQu\u2019il me suffise de rappeler qu\u2019elles s\u2019articulent autour du\ntripode z politique de l\u2019habitat, int\u00e9gration par l\u2019\u00e9cole et la\n\nformation, acc\u00e8s \u00e0 l\u2019emploi.\n\nJe voudrais par contre dire quelques mots des structures\n\nd\u2019action que nous avons \u00e9t\u00e9 amen\u00e9s \u00e0 mettre en place.\n\nLa politique d\u2019int\u00e9gration vise \u00e0 assurer \u00e0 chacun, et\nnotamment aux r\u00e9didents d\u2019origine \u00e9trang\u00e8re, une \u00e9galit\u00e9 r\u00e9elle de\ndroits et de traitement. Il s\u2019agit de lutter contre une exclusion\nparticuli\u00e8re dans le cadre du droit commun et non de donner une\n\npriorit\u00e9. ./.\n\n \n\nC\u2019est donc \u00e0 chacun des d\u00e9partements minist\u00e9riels qu\u2019il\nrevient d\u2019assumer l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 de ses responsabilit\u00e9s. Il n\u2019a jamais\n\n\u00e9t\u00e9 question pour moi de cr\u00e9er un minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9gration.\n\nC\u2019est donc un Comit\u00e9 interminist\u00e9riel ad hoc plac\u00e9 sous ma\npr\u00e9sidence et qui se r\u00e9unit en tant que de besoin, qui d\u00e9finit les\nactions \u00e0 mener, et \u00e9value les r\u00e9sultats de leur mise en place. Il\ns\u2019est d\u00e9j\u00e0 r\u00e9uni \u00e0 deux reprises et se r\u00e9unira encore deux fois pour le\n\nseul mois de janvier. ,\u201d\n\nJ\u2019ai par ailleurs nomm\u00e9 un Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, H. Pr\u00e9vot,\n\nafin d\u2019assurer la pr\u00e9paration des travaux du Comit\u00e9 interminist\u00e9riel.\n\nUn Haut Conseil de l'int\u00e9gration a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9. Il sera compos\u00e9\nd\u2019un nombre limit\u00e9 (9) de personnalit\u00e9s ind\u00e9pendantes ayant une\nautorit\u00e9 morale incontes\u00e9e, de toutes origines id\u00e9ologiques, qui seront\n\nnomm\u00e9es dans les prochains jours.\n\nCe Conseil aura \u00e0 dresser un bilan r\u00e9gulier de la situation\net \u00e0 formuler toute recommandation qu\u2019il jugera utile sur les sujets\n\nqui lui auront \u00e9t\u00e9 soumis par le Gouvernement.\n\nIl me para\u00eet indispensable qu\u2019un premier rapport soit remis\nd\u2019ici la fin du mois d\u2019avril prochain, afin d\u2019alimenter le d\u00e9bat au\n\nParlement que tous je crois pensons n\u00e9cessaire.\n\n \n\nEn souhaitant que tous nous entendent, je voudrais pour\n\nconclure vous dire simplement ceci : il y a urgence.\n\nD\u00e9j\u00e0 des ghettos existent qui se sont constitu\u00e9s aux marges\n\nde nos principales villes, singuli\u00e8rement en Ile\u2014de-France.\n\nIl est patent qu\u2019\u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de chacun d\u2019entre eux se\ncumulent les difficult\u00e9s de vie.et qu\u2019\u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur s\u2019accumulent les\ntensions . Force est de constater que, oui, il y a des niveaux d\u2019into-\nl\u00e9rance. S\u2019ils sont explicables, compr\u00e9hensibles, ils n\u2019en sont pas\npour autant acceptables. C\u2019est \u00e0 vous, \u00e9lus, c\u2019est \u00e0 nous, Gouverne-\nment, de cr\u00e9er les conditions mat\u00e9rielles et morales, qui permettent \u00e0\nchacun de vivre dans le respect de l\u2019autre. La tol\u00e9rance est une vertu\nessentielle, qui ne se divise pas. Notre seul souci doit \u00eatre de mettre\n\nfin \u00e0 l\u2019intol\u00e9rance. <\u2019 '7\u2018\u201c\\\n\nNous avons besoin de tous, et tout particuli\u00e8rement des \u00e9lus\nlocaux, sans lesquels aucune politique efficace ne pourra \u00eatre conduite\n\nen mati\u00e8re d\u2019int\u00e9gration.\n\nParce que vous \u00eates d\u2019origine maghr\u00e9bine, parce que vous \u00eates\n\u00e9lus, parce que vous \u00eates socialistes, vous \u00eates au premier rang de\n\nceux sur lesquels je compte.\n\n \n\n", "key_words": {"ALLOCUTION": 1, "CLOTURE": 1, "PREMIER": 1, "Rencontre": 1, "Nationaie": 1, "originaires": 2, "janvier": 1, "plaisir": 1, "remercier": 1, "trois": 1, "Merci": 1, "plais": 1, "effet": 3, "saluer": 1, "comment": 1, "exacte": 1, "souhaitons": 1, "pouvoir": 2, "r\u00e9aliser": 1, "domaine": 1, "encore": 3, "fracture": 1, "profond\u00e9ment": 2, "soci\u00e9t\u00e9": 2, "celui": 2, "r\u00e9sidents": 2, "fa\u00e7on": 1, "banale": 1, "quotidienne": 1, "plusieurs": 1, "vitesses": 1, "\u00e9trang\u00e8re": 3, "vecteur": 1, "pouvons": 2, "ensuite": 1, "Parce": 1, "m\u00e9pris\u00e9": 1, "\u00e9tranger": 1, "devient": 1, "temps": 2, "bateleurs": 1, "pr\u00eacher": 1, "mauvaise": 1, "posent": 1, "jamais": 1, "semer": 1, "haine": 1, "maghr\u00e9bine": 1, "savez": 2, "cette": 7, "exclusion": 1, "pouvez": 2, "socialistes": 2, "t\u00e9moignez": 1, "voulons": 2, "faire": 1, "int\u00e9gration": 2, "pleine": 1, "enti\u00e8re": 1, "possible": 1, "notre": 2, "s\u00fbrement": 1, "vivaces": 1, "cultures": 1, "avoir": 2, "v\u00e9ritable": 2, "respect": 5, "histoires": 1, "pourquoi": 2, "r\u00e9jouis": 1, "votre": 2, "r\u00e9ussite": 1, "espoir": 1, "l\u00e9gitiment": 1, "politique": 7, "Revenons": 1, "veulez": 1, "appel\u00e9": 1, "chang\u00e9": 1, "immigration": 1, "essentiellement": 1, "mutations": 1, "fondamentales": 1, "soubresauts": 1, "importation": 1, "massive": 1, "besoins": 1, "qualifi\u00e9e": 1, "\u00e9conomie": 1, "taylorienne": 1, "depuis": 1, "bient\u00f4t": 1, "quinze": 1, "mesures": 2, "prises": 1, "migratoires": 1, "modifi\u00e9": 1, "clairement": 1, "France": 1, "terre": 1, "accueillir": 1, "toute": 2, "mis\u00e8re": 1, "relevant": 1, "moins": 1, "temporaires": 1, "d\u00e9sormais": 1, "install\u00e9s": 1, "d\u00e9sireux": 1, "immigr\u00e9s": 1, "fortiori": 1, "Fran\u00e7ais": 1, "mettions": 1, "place": 1, "certains": 1, "appeler": 1, "droit": 3, "reprendrais": 1, "volontiers": 1, "terme": 1, "plut\u00f4t": 1, "Chacun": 1, "continuer": 1, "porter": 1, "sereinement": 1, "histoire": 1, "puisse": 2, "appartenir": 1, "tranquillement": 1, "tenter": 1, "r\u00e9primer": 1, "enfants": 1, "pr\u00e9tendu": 1, "stade": 1, "supr\u00eame": 1, "ghetto": 1, "traditions": 1, "seront": 2, "image": 1, "anglaise": 1, "jeunes": 1, "filles": 1, "musulmanes": 1, "voil\u00e9es": 1, "certes": 1, "couleurs": 1, "\u00e9cole": 1, "valeurs": 1, "r\u00e9publicaines": 1, "n\u00f4tres": 1, "autre": 1, "sentir": 1, "demande": 2, "droits": 1, "respect\u00e9s": 1, "logement": 1, "formation": 1, "permettant": 1, "bonnes": 1, "conditions": 2, "dirait": 1, "doute": 1, "Coluche": 1, "avait": 1, "aussi": 1, "devoir": 1, "accept\u00e9": 1, "fondent": 1, "comunaut\u00e9": 1, "figure": 1, "style": 1, "exigence": 1, "forte": 1, "r\u00e8gles": 1, "\u00e9gard": 1, "partage": 1, "alors": 1, "garante": 1, "fonde": 1, "la\u00efcit\u00e9": 1, "reconnaissence": 1, "assurer": 2, "r\u00e9alisation": 1, "effective": 1, "emploi": 1, "r\u00e8gle": 1, "reconna\u00eetre": 1, "telle": 1, "d\u00e9finir": 1, "oeuvre": 1, "prendra": 1, "contenu": 1, "amen\u00e9s": 2, "prendre": 1, "Celles": 1, "celles": 1, "viennent": 1, "certaines": 1, "puisque": 1, "r\u00e9unir": 1, "jeudi": 1, "suffise": 1, "rappeler": 1, "autour": 1, "acc\u00e8s": 1, "voudrais": 2, "contre": 2, "quelques": 1, "avons": 2, "mettre": 1, "r\u00e9didents": 1, "\u00e9galit\u00e9": 1, "r\u00e9elle": 1, "lutter": 1, "cadre": 1, "commun": 1, "donner": 1, "chacun": 2, "d\u00e9partements": 1, "minist\u00e9riels": 1, "question": 1, "cr\u00e9er": 2, "minist\u00e8re": 1, "Comit\u00e9": 2, "interminist\u00e9riel": 1, "plac\u00e9": 1, "r\u00e9unit": 1, "d\u00e9finit": 1, "\u00e9value": 1, "r\u00e9sultats": 1, "r\u00e9uni": 1, "reprises": 1, "r\u00e9unira": 1, "ailleurs": 1, "nomm\u00e9": 1, "Secr\u00e9taire": 1, "pr\u00e9paration": 1, "travaux": 1, "Conseil": 2, "nombre": 1, "limit\u00e9": 1, "personnalit\u00e9s": 1, "ind\u00e9pendantes": 1, "ayant": 1, "morale": 1, "toutes": 1, "origines": 1, "prochains": 1, "dresser": 1, "bilan": 1, "r\u00e9gulier": 1, "formuler": 1, "recommandation": 1, "jugera": 1, "utile": 1, "auront": 1, "soumis": 1, "para\u00eet": 1, "indispensable": 1, "premier": 2, "rapport": 1, "d\u00e9bat": 1, "crois": 1, "pensons": 1, "souhaitant": 1, "simplement": 1, "ghettos": 1, "existent": 1, "constitu\u00e9s": 1, "principales": 1, "singuli\u00e8rement": 1, "patent": 1, "difficult\u00e9s": 1, "Force": 1, "constater": 1, "niveaux": 1, "autant": 1, "mat\u00e9rielles": 1, "permettent": 1, "vivre": 1, "tol\u00e9rance": 1, "divise": 1, "Notre": 1, "souci": 1, "besoin": 1, "particuli\u00e8rement": 1, "lesquels": 2, "aucune": 1, "efficace": 1, "pourra": 1, "mati\u00e8re": 1, "parce": 2}}