{"id": "29_11_1985-Guyancourt", "date": "29_11_1985", "year": "1985", "lieu": "Guyancourt", "longitude": 2.0732570000000003, "latitude": 48.773128857142865, "typologie": "correspondance ; documentation", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_183_05_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "mercredi 8 Janvier 1986\n\nGuyancourt,(%vilih44\n\nFestival d'Histoire e France\n\nMesdames, Messieurs, %;j_;w\ufb02jz*\n\n\u2014 Si je vous dis mon int\u00e9r\u00eat pour l'initiative, \u00e4 Guyancourt, de l'Association\npour le Festival d'Histoire de France, ne trouvez pas l\u00e0 des propos de circons\u2014\ntances. Car, comme tout homme, je ressens la n\u00e9cessit\u00e9 de me situer dans le temps.\nEt, en tant qu'homme politique, j'ai la volont\u00e9 de comprendre le temps qui est\n\nle n\u00f4tre, la soci\u00e9t\u00e9 qui est la n\u00f4tre, pour pouvoir, dans toute la mesure du\npossible, mener une action efficace.\n\n- Sans une perspective historique, rien de tout cela ne serait possible et nous\nserions condamn\u00e9s \u00e0 une \u00e9ternelle amn\u00e9sie. L'oubli n'est jamais un rem\u00e8de. Et,\nselon une formule c\u00e9l\u00e8bre, ne pas vouloir conna\u00eetre son pass\u00e9, condamne \u00e0 le\nrevivre \u2014 et, le plus souvent, de mani\u00e8re plus dramatique. L'Histoire doit demeu\u2014\nrer au fondement de l'\u00e9ducation du citoyen.\n\n- Il ne faut,certes, pas lui demander plus qu'elle ne peut donner. Mais, s'il me\nparait clair que l'histoire ne peut prescrire une ligne de conduite, ou fournir\ndes pr\u00e9visions certaines, elle peut \u00e9clairer nos d\u00e9lib\u00e9rations, nourrir notre\nr\u00e9flexion. Elle peut, comme le disait Paul Val\u00e9ry, \"permettre \u00e0 l'homme de ma-\nnoeuvrer au plus t\u00f4t contre l'impr\u00e9vu\". Cela est d\u00e9j\u00e0 \u00e9norme...\n\n- M\u00e9moire des soci\u00e9t\u00e9s, donc, l'Histoire nous offre un ensemble de points de re-\np\u00e8res indispensables pour la formation de chacun d'entre nous. Elle constitue,\npar l\u00e4-m\u00eame, un formidable enjeu. Car il n'y a pas de peuples libres sans m\u00e9-\nmoires libres, autrement dit sans m\u00e9moires plurielles. Les dictatures, en tout\ntemps et en tout lieu, le comprennent si bien qu'elles ont toujours le souci de\ntravestir, de d\u00e9figurer, de r\u00e9\u00e9crire l'Histoire, pour d\u00e9truire la capacit\u00e9 du\njugement critiqUe.\n\n- Il n'y a rien de plus pernicieux que les histoires officielles; La force d'une\nd\u00e9mocratie est d'assumer son pass\u00e9, tout son pass\u00e9... ne pas se souvenir seulement\nde Thiers comme du \"Fusilleur de la commune\", mais aussi comme du \"lib\u00e9rateur du\nterritoire\", ne pas se souvenir seulement de Saint-Just comme de \"l'archange de la\nterreur\", mais aussi comme un des \"organisateurs de la victoire\"... Les diff\u00e9rences\nd'interpr\u00e9tation ne sont pas une faiblesse, mais une richesse. La R\u00e9volution\nFran\u00e7aise vue par Jaur\u00e9s, d\u00e9crite par Gaxotte, ou classifi\u00e9e par Soboul, autant de\nmotifs pour avoir le d\u00e9sir de confronter les divers \u00e9crits et de se forger une\nopinion personnelle.\n\n- Nous savons, aujourd'hui mieux qu'hier, que l'histoire ne peut pas \u00eatre uni-\nquement une science. Il ne peut y avoir d'histoire totalement impartiale. Par\n\nle choix des faits, des personnages principaux, compl\u00e9t\u00e9 par d'autres faits si-\ngnificatifs, sociaux, \u00e9conomiques, d\u00e9mographiques, elle comporte, toujours,\nexplicitement ou implicitement un jugement. Mais, il peut y avoir une histoire\nhonn\u00eate, dont l'objectivit\u00e9 se d\u00e9finit par la confrontation des hypoth\u00e8ses et\n\ndes id\u00e9es, pour retenir, ensuite, que ce qui peut \u00eatre prouv\u00e9. La v\u00e9rit\u00e9 n'est\npas hors de notre port\u00e9e \u2014 \"Le temps, qui peu \u00e4 peu, dit tout\" \u00e9crivait Michelet\u2014\nmais elle ne nous est pas donn\u00e9e, elle demande la pluralit\u00e9 des sources d'infor-\nmation et la pluralit\u00e9 concurrentielle des points de vue et des th\u00e9ories.\n\n- Tout au long des si\u00e8cles, la mani\u00e8re de concevoir l'Histoire et de l'\u00e9crire\n\na consid\u00e9rablement vari\u00e9. Mais, aujourd'hui, elle est consciente de la diversit\u00e9\nd'un monde aux civilisations nombreuses et estimables, du caract\u00e8re relatif de\n\nce qu'elle propose comme \"sa v\u00e9rit\u00e9\". Elle s'allie, d\u00e9sormais, \u00e4 d'autres sciences\nhumaines, l'antropologie, la sociologie, la psychanalise... De l'Histoire \u00e9v\u00e8ne-\nmentielle, et souvent \u00e9troitement nationale on est pass\u00e9 \u00e0 une histoire totale\nqu'a illustr\u00e9 l'\u00e9cole fran\u00e7aise des Annales, avec notamment Fernand Baudel, qui\nvient, h\u00e9las, de mourrir hier. Le but demeure cependant le m\u00eame : mieux comprendre\n\nl'homme dans toutes ses dimensions et dans la diversit\u00e9 de ses comportements.\n\n- Votre pr\u00e9sence, dans cette enceinte, prouve que vous aimez l'Histoire et qu'in\u2014\ns\u00e9parablement vous avez souci de l'homme et de son pass\u00e9. A c\u00f4t\u00e9 des enjeux,\nintellectuels et politiques, au sens tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9ral du terme, que j'\u00e9voquais \u00e4\nl'instant, je n'aurais garde d'oublier, tout simplement, le plaisir de la lecture.\nLa vari\u00e9t\u00e9 des \u00e9crits, la diversit\u00e9 de l'inspiration, la richesse de la langue et\ndes images ont des attraits incomparables. Il est des livres d'histoire qui font\nautant r\u00eaver le lecteur qu'un pur roman. Les meilleurs historiens sont ceux qui,\npar leur talent de recr\u00e9ation, se trouvent le plus proche de l'esprit qui, jadis,\na anim\u00e9 d'autres hommes.\n\n- Vous excuserez, je l'esp\u00e8re, ces trop succinctes r\u00e9flexions sur un vaste sujet.\nL'Histoire, si elle peut \u00eatre \u00e9ducatrice, est rarement morale, si, en effet elle\noffre des exemples exaltants, elle montre, aussi, h\u00e9las, que la barbarie est,\ntoujours, mena\u00e7ante. \"Le mouvement de l'histoire, disait Jaur\u00e8s, r\u00e9sulte de la\ncontradiction entre l'homme et l'usage qui en est fait de l'homme\". Laissez\u2014moi\najouter, simplement, un souhait \u00e0 cette pens\u00e9e, que je partage : f\u00e2sse que, par\nla m\u00e9ditation et la connaissance de l'histoire, vienne un temps de meilleure\ncompr\u00e9hension entre les fran\u00e7ais, d'abord et entre les hommes, dans un monde\n\nsans cesse secou\u00e9 par des luttes inexpiables autant que d\u00e9risoires.\n\n \n\n", "key_words": {"mercredi": 1, "Janvier": 1, "int\u00e9r\u00eat": 1, "Festival": 1, "trouvez": 1, "propos": 1, "comme": 7, "ressens": 1, "n\u00e9cessit\u00e9": 1, "situer": 1, "volont\u00e9": 1, "comprendre": 1, "temps": 2, "soci\u00e9t\u00e9": 1, "toute": 1, "mesure": 1, "mener": 1, "action": 1, "perspective": 1, "serait": 1, "possible": 1, "condamn\u00e9s": 1, "\u00e9ternelle": 1, "jamais": 1, "formule": 1, "vouloir": 1, "conna\u00eetre": 1, "condamne": 1, "mani\u00e8re": 2, "fondement": 1, "demander": 1, "clair": 1, "prescrire": 1, "ligne": 1, "pr\u00e9visions": 1, "\u00e9clairer": 1, "nourrir": 1, "disait": 2, "contre": 1, "M\u00e9moire": 1, "offre": 1, "ensemble": 1, "points": 2, "indispensables": 1, "formation": 1, "chacun": 1, "formidable": 1, "peuples": 1, "libres": 1, "autrement": 1, "m\u00e9moires": 1, "comprennent": 1, "toujours": 1, "souci": 2, "r\u00e9\u00e9crire": 1, "d\u00e9truire": 1, "capacit\u00e9": 1, "pernicieux": 1, "histoires": 1, "force": 1, "souvenir": 2, "Thiers": 1, "aussi": 2, "seulement": 1, "d\u00e9crite": 1, "classifi\u00e9e": 1, "autant": 2, "avoir": 3, "d\u00e9sir": 1, "confronter": 1, "divers": 1, "\u00e9crits": 1, "forger": 1, "mieux": 2, "totalement": 1, "choix": 1, "personnages": 1, "compl\u00e9t\u00e9": 1, "faits": 1, "implicitement": 1, "d\u00e9finit": 1, "confrontation": 1, "hypoth\u00e8ses": 1, "v\u00e9rit\u00e9": 1, "notre": 1, "port\u00e9e": 1, "\u00e9crivait": 1, "demande": 1, "pluralit\u00e9": 2, "sources": 1, "concurrentielle": 1, "concevoir": 1, "consid\u00e9rablement": 1, "consciente": 1, "monde": 1, "civilisations": 1, "nombreuses": 1, "caract\u00e8re": 1, "relatif": 1, "propose": 1, "souvent": 1, "\u00e9troitement": 1, "nationale": 1, "pass\u00e9": 1, "histoire": 1, "illustr\u00e9": 1, "fran\u00e7aise": 1, "notamment": 1, "Fernand": 1, "mourrir": 1, "demeure": 1, "cependant": 1, "toutes": 1, "dimensions": 1, "diversit\u00e9": 2, "Votre": 1, "cette": 2, "prouve": 1, "aimez": 1, "g\u00e9n\u00e9ral": 1, "garde": 1, "plaisir": 1, "vari\u00e9t\u00e9": 1, "richesse": 1, "langue": 1, "images": 1, "attraits": 1, "livres": 1, "r\u00eaver": 1, "lecteur": 1, "meilleurs": 1, "historiens": 1, "talent": 1, "trouvent": 1, "proche": 1, "anim\u00e9": 1, "succinctes": 1, "r\u00e9flexions": 1, "vaste": 1, "rarement": 1, "effet": 1, "exemples": 1, "barbarie": 1, "mouvement": 1, "r\u00e9sulte": 1, "entre": 3, "souhait": 1, "partage": 1, "f\u00e2sse": 1, "m\u00e9ditation": 1, "connaissance": 1, "vienne": 1, "cesse": 1, "secou\u00e9": 1, "luttes": 1, "inexpiables": 1}}