{"id": "11_05_1985-Paris", "date": "11_05_1985", "year": "1985", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "discours dactylographie", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_182_03_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "INTERVENTION DE MICHEL ROCARD AU COMITE DIRECTEUR\n11 MAI 1985\n\nVoici une nouvelle fois notre Parti devant une lourde \u00e9ch\u00e9ance, je\nveux parler des \u00e9lections l\u00e9gislatives de 1986, dont le congr\u00e8s est\nun instrument central de pr\u00e9paration. Une \u00e9ch\u00e9ance lourde sans parler\ndes suivantes.\n\nC'est en effet dans la perspective des l\u00e9gislatives de 1986 que va se\nd\u00e9rouler toute notre proc\u00e9dure de pr\u00e9paration du Congr\u00e8s de TOULOUSE.\n\nJe voudrais dire ici ma conviction qu'aucune bataille n'est jamais per-\ndue d'avance, sauf si on a le d\u00e9faitisme en t\u00e8te.\n\nNos chances de progresser, m\u00eame de mani\u00e8re significative sont aujour-\n\nd'hui faibles en apparence si l'on en juge non seulement d'apr\u00e8s les\u201c\n\nsondages, mais surtout d'apr\u00e8s les \u00e9lections cantonales partielles qui\nse r\u00e9p\u00e8tent.\n\nJe crois cependant que ces chances sont significatives, mais sous des\nconditions \u00e0 r\u00e9unir qui concernent tout \u00e0 la fois la vie int\u00e9rieure du\nparti et l'ajustement de son discours. C'est pour cette raison que je\nvoudrais, moins pr\u00e9senter au sens strict, la contribution que je d\u00e9pose\ndevant le Comit\u00e9 Directeur, que de dire son esprit, ses raisons d'\u00eatre\net la perspective dans laquelle elle se situe.\n\nJe crois que nos chances de progression sont grandes. D'abord \u00e0 cause\nde la division de la droite. N'insistons par sur la guerre des Chefs,\nmais attention, nos adversaires en sont conscients, ils essaient d'en\nlimiter les effets.\n\nJe crois aussi que certaines des propositions tr\u00e8s outranci\u00e8res de la\nDroite ont de quoi inqui\u00e9ter l'opinion et que si nous savons les mettre\nen \u00e9vidence, nous devrions convaincre assez largement.\n\nDe la m\u00eame fa\u00e7on, je suis persuad\u00e9 que le th\u00e0ne de la d\u00e9nationalisation\nne sera pas aussi populaire que le croient nos adversaires. D'abord\nparce que c'est difficile, de surcro\u00eet car les entreprises nationali\u00eb\ns\u00e9es ont am\u00e9lior\u00e9 leur gestion, enfin car les d\u00e9nationalisations cou\u2014\ntent cher.\n\nMais le plus grand probl\u00e8me sera celui de la s\u00e9curit\u00e9 en France.\nEt l'exemple de DREUX, depuis que la vraie philosophie de la Droite est\n\u00e0 l'oeuvre dans cette ville o\u00f9 la petite d\u00e9linquance a augment\u00e9 de 44%\nen 2 ans, devrait inciter \u00e0 r\u00e9flexir. Il y a de quoi faire peur.\n\nEncore faut\u2014il que cela se sache et que nous soyons convaincants et des\u2014\ncriptifs de nos propres r\u00e9sultats, puisque pour ne prendre que l'exem\u2014\nd'EPINAY, ville.du pr\u00e9sident de la Commission des Maires sur la s\u00e9curi-\nt\u00e9, G. BONNEMAISON, o\u00f9 les probl\u00e8mes sont trait\u00e9s, la petite d\u00e9linquance\nest stabilis\u00e9e et m\u00eame en l\u00e9g\u00e8re r\u00e9gression.\n\n\u0152\u00eevm\n57L\ns,\nJ\u00c6VH V\n\n \n\n\u00ee\n\nUne troisi\u00e8me raison de penser que nos chances de progression sont\ngrandes, c'est qu'en fait, quand sont compar\u00e9s les sondages \"d'inten- n\ntion de vote\" aux sondages \"th\u00e9matiques\", appara\u00eet une opinion assez\nsceptique, d\u00e9sabus\u00e9e, et qui en r\u00e9alit\u00e9 ne fait gu\u00e8re plus de cr\u00e9dit\n\nou de confiance a la droite qu'\u00e0 la gauche.\n\nPar cons\u00e9quent. le champ reste ouvert, je crois que nous avons la pos\u2014\nsibilit\u00e9 d'y prendre notre place.\n\nEnfin, nos chances de progression restent surtout grandes, et c'est\nl'essentiel, parce que les r\u00e9sultats positifs de l'action du gouverne-\nment cmnnencent \u00e4 se faire sentir.\n\nLe signe, c'est la bonne tenue de notre monnaie.\n\nLes causes de ce signe, du respect des op\u00e9rateurs internationaux pour\nnotre monnaie, c'est d'abord le redressement de notre balance des paie-\nments. Le retour a pratiquement l'\u00e9quilibre comptable de celle\u2014ci,\nl'ann\u00e9e derni\u00e8re, repr\u00e9sente par rapport \u00e0 1982, le plus rapide des re-\ndressements de Comnerce Ext\u00e9rieur de la France, qui depuis 1945 a eu di\u2014\nvers accidents de ce type.\n\nDe la m\u00eame mani\u00e8re, le fait que les fran\u00e7ais sachent de mieux en mieux\nque l'inflation est un cancer qui ronge toutes nos \u00e9conomies et qui finit\npar y produire du ch\u00f4mage, est un \u00e9l\u00e9ment qui permet d'appr\u00e9cier les r\u00e9\u2014\nsultats, puisque l'inflation est d\u00e9sormais moiti\u00e9 moindre de ce qu'elle\n\u00e9tait du temps de R. BARRE. .\n\nReste le grand probl\u00e8me du ch\u00f4mage.\n\nJe l'aborde assez longuement dans la contribution.\n\nMon sentiment est que nous n'avons par le droit de prendre les risques,\npour attaquer sans r\u00e9flexion d'ensemble le ch\u00f4mage, de remettre en cause\nl'ind\u00e9pendance de la France et la s\u00e9curit\u00e9 de ses \u00e9quilibres financiers\nint\u00e9rieurs et ext\u00e9rieurs.\n\nMais je pense que la politique conduite nous a donn\u00e9 des marges de liber\u2014\nt\u00e9 qui nous permettent maintenant peut-\u00eatre, une attaque plus forte.\n\nLa condition c'est que tout cela soit consolid\u00e9. Or c'est fragile et\ndifficile, mais il faut que cette forte attaque contre le ch\u00f4mage com-\nmence.\n\nMais il faut \u00e9galement dynamiser notre parti.\n\nMais combien sommes nous 7 Entre 150.000 et 200.000, et F. MITTERRAND a\neu en Mai 1981, \u00e0 peu pr\u00e8s, 15.000.000 de voix. L'appartenance militante,\nla carte de membre du PS, en % des voix obtenues, m\u00eame au premier tour\nseulement, c'est le quota le plus faible des Partis Socialistes, des\nsocialsd\u00e9mocraties de toute l'Europe Occidentale. Et je souhaiterais que\nnous nous interrogions sur ce probl\u00e8me.\n\nJ'ai dit que si les partis ne sont pas des soci\u00e9t\u00e9s toujours bien res-\npect\u00e9es de la grande opinion publique, on ne connait pourtant que 3\nmoyens d'assurer le gouvernement des Nations :les Tribus, les Arm\u00e9es et\nles Partis, et que mon choix \u00e9tait fait depuis 35 ans, et que j'enten\u00ab\ndais y rester fid\u00e8le. \u2019\n\n \n\nIl me semble que le meilleur moyen de nous mobiliser, et d'assurer au\nparti le rayonnement dont il a besoin, pour prendre toute sa place,\nserait d'arriver \u00e0 un Congr\u00e8s unanime.\n\nIl y a de la comp\u00e9tition dans nos rangs, c'est bien connu. Je crois\nd'ailleurs qu'il ne faut pas le regretter. Mais pour le moment, j'es\u2014\np\u00e8re que nous serons tous lucides sur le fait que la prochaine vraie\ncomp\u00e9tition c'est celle de 1986, les L\u00e9gislatives, elle n'est pas dans\nnos rangs, elle appelle au contraire une comp\u00e9tition collective, et la\ncondition \u00e9vidente, pour renforcer nos chances, c'est que nous nous y\nmettions tous ensemble, j'y suis pr\u00eat.\n\nOn peut quitter un gouvernement sur une d\u00e9cision grave, unique. Fran\u2014\n\u00e7ois MITTERRAND l'a fait en 1953 sur le Maroc, Alain SAVARY en 1956,\nPierre MENDES FRANCE aussi..0n peut quitter un gouvernement tout en con-\nservant son accord avec le reste qui est l'essentiel. Cela n'appelle\n\nde jugement que pour l'int\u00e9ress\u00e9\n\nTout est en place pour que les diff\u00e9rentes sensibilit\u00e9s du parti souhai\u2014\ntent se compter. Il est hors de doute que la plupart d'entre nous ont\n\nun int\u00e9r\u00eat \u00e9vident a se compter, et en tout cas, cela vaut pour ceux que\nje suis sens\u00e9 repr\u00e9senter ici.\n\nVous ferez tous vos analyses, mais je pense que ce raisonnement sera lar-\ngement partag\u00e9. Il est tout aussi \u00e9vident que l'espoir de se renforcer\nles uns face ou contre les autres \u00e0 l'int\u00e9rieur du Parti est compl\u00e9te-\nment destructeur, suicidaire, sur le plan du r\u00e9sultat collectif, et je\nsouhaite qu'on en prenne conscience.\n\nIl faut loyalement tenter la recherche d'un accord entre nous tous.\nC\u2018est en tout cas pour en donner la possibilit\u00e9 que je signe seul cette\ncontribution.\n\nMais tout cel\u00e4 n'est pas l'essentiel, nous avons assez de probl\u00e8mes avec\nla droite pour ne pas en rajouter entre nous.\n\nIl faut donc r\u00e9flechir aux t\u00e2ches \u00e0 accomplir.\n\nLa premi\u00e8re sera, \u00e0 l'occasion de ce congr\u00e8s, de produire un document\nd'orientation, donc une Motion, qui pr\u00e9sente a la France des perspecti-\nves convaincantes, et redonner confiance \u00e0 l'opinion. Le titre de ma\ncontribution sera d'ailleurs : \"les conditions de la confiance\".\n\nNotre 2\u00e8me t\u00e2che, c'est de d\u00e9signer les dirigeants du parti et les can\u2014\ndidats aux \u00e9lections, dans le respect de notre d\u00e9mocratie interne.\n\nNotre 3\u00e8me t\u00e2che c'est de d\u00e9finir une position claire sur les fameux\nprobl\u00e8mes des alliances.\n\nJe souhaite dire quelques mots sur notre d\u00e9mocratie interne.\nSi l'on r\u00e9f\u00e9chit \u00e0 ce qu'est l'activit\u00e9 militante, on peut assez vite\nla classer suivant 4 objectifs principaux t -\n\nLe premier consiste \u00e0 diffuser nos id\u00e9es \u00e0 l'ext\u00e9rieur. Nous ne parlons\nplus maintenant que du bilan de la gestion du gouvernement, nous ne\ndiffusons que les id\u00e9es produites par le gouvernement, ce qui est tout\n\u00e0 fait sain, mais nous ne diffusons par les id\u00e9es produites au sein du\nparti, pour la bonne raison que le parti ne cherche plus \u00e0 en \u00e9mettre\net se limite a celles du gouvernement.\n\nLe second consiste \u00e0 d\u00e9finir ensemble les perspectives que nous propo-\nsons au Pays. Les difficult\u00e9s externes consid\u00e9rables d\u00ebi\u00e0 rappel\u00e9es,\n\nqu'a rencontr\u00e9 le Gouvernement face \u00e0 la crise, nous ont amen\u00e9 \u00e0\nestomper un peu trop nos propres d\u00e9bats par effacement devant ceux\ndu gouvernement. C'\u00e9tait n\u00e9cessaire \u00e0 mon sens mais cela a enlev\u00e9 de\nla vitalit\u00e9 aux d\u00e9bats de nos sections. D'o\u00f9 l'importance de ce que\nnous commen\u00e7ons aujourd'hui.\n\nLa troisi\u00e8me est de choisir les dirigeants du Parti. Et l\u00e4 encore, nous\nsonmes devant une situation qui n'est pas sans cons\u00e9quences. Le sys\u2014\nt\u00e8me choisi pour \u00e9lire les dirigeants du PS en 1971, n\u00e9cessaire sans\ndoute pour rassembler les Socialistes, a entra\u00een\u00e9 une cooptation au ni-\nveau national de la Direction du Parti, c'est d'ailleurs comme cela que\nle Parti a grandi et que les socialistes se sont rassembl\u00e9s autour de\nF. MITTERRAND. Mais ce choix maintenant n'appartient plus aux militants\nde base. Le parti doit reprendre donc davantage confiance en lui m\u00eame,\nque tout le monde s'y sente \u00e9quitablement repr\u00e9sent\u00e9, ce sera un bel\nobjet de discussion entre nous.\n\nJe ne crois pas du tout que ce soit impossible.\n\nReste le choix des candidats aux \u00e9lections.\n\nC'est la derni\u00e8re grande fonction militante qui soit marque de d\u00e9mocra-\ntie dans le parti et qui demeure vraiment entre les mains de nos mili\u2014\ntants, dans nos sections et nos f\u00e9d\u00e9rations. Or, le choix de la propor-\ntionnelle, outre qu'elle interdit en termes nationaux \u00e4 la gauche l'es\u2014\npoir d'une majorit\u00e9 absolue, mais c'est un autre probl\u00e8me, risque fort\nde provoquer une pression vers la d\u00e9signation nationale des candidats.\nCesla se devine, se comprend sans peine. Mais, si nous succombions a\ncette tentation, nos sections et nos f\u00e9d\u00e9rations, sans nourrir de vrai\nd\u00e9bat, sans choisir les dirigeants du parti, sans non plus choisir les\ncandidats aux l\u00e9gislatives se d\u00e9vitaliseraient compl\u00e8tement.\n\nJe crois ce danger redoutable, il doit \u00eatre conjur\u00e9 \u00e0 l'occasion du\nCongr\u00e8s, car c\u2018est le Congr\u00e8s lui\u2014m\u00eame qui doit assurer la d\u00e9mocratie\ndans le Parti et en fonder les garanties.\n\nNous aurons \u00e0 conduire ces proc\u00e9dures ensemble.\n\nJe suis convaincu que si nous y arrivons, le r\u00e9sultat sera un Parti plus\ndynamique, plus transparent, de ce fait plus convaincant pour l'opinion\npublique.\n\nVoil\u00e0 lev\u00e9e la critique que je m'\u00e9tait permis de faire et qui semble\navoir \u00e9t\u00e9 mal comprise. ,\n\nDans la comp\u00e9tition gauche droite dans la France actuelle, la gauche\nn'est forte que du rassemblement de toutes ses voix. Le Parti Communiste\na mis fin, a assassin\u00e9, l'Union de la Gauche comme r\u00e9sultat d'une vo\u2014\nlont\u00e9 commune organis\u00e9e \u00e4 travers une n\u00e9gociation au sommet. Il reste\n\n\u00e0 rassembler des \u00e9lecteurs, car la volont\u00e9 de discipline r\u00e9publicaine\net de convergence des forces de gauche, voire m\u00eame d'union de la gauche,\nsubsiste.\n\nLe second tour \u00e9tait naturellement la meilleure formule pour cela.\nN'oublions pas que c'est le jeu du second tour qui a produit la grande\ncroissance du PS de 1971 \u00e2 1981.\n\nReste en tout cas le 2\u00e8me tour pour les \u00e9lections pr\u00e9sidentielles, et\nla, nous serons amen\u00e9s \u00e0 demander aux \u00e9lecteurs communistes de se d\u00e9\u2014\nterminer pour un candidat de la gauche mieux plac\u00e9, probablement socia\u2014\nliste, au second tour. Mais nous n'aurons plus,pour maintenir cette dis\ncipline sur le terrain, les l\u00e9gislatives. D\u00e9shabituer les \u00e9lecteurs com\u2014\nmunistes de voter \u00e0 gauche dans les 2\u00e8mestours me parait fort dangereux.\nQu'a tout le moins, nous ayons en m\u00e9moire cette contrainte. cette condi-\n\nserons \u00e0 eux et dont nous m\u00e8nerons campagne.\n\nPar ailleurs. reste le probl\u00e8me des petites listes, qui doit \u00eatre consi-\nd\u00e9r\u00e9 s\u00e9rieusement. Car il s'agit des Radicaux de gauche, d'une bonne\npartie des \u00e9cologistes, dans certains cas du PSU, et m\u00eame de l'extr\u00eame\ngauche. Tout cela fait partie du rassemblement des voix de gauche. Or\n\nla proportionnelle incite les petites listes \u00e0 se compter, \u00e2 se multi-\nplier, largement \u00e0 nos d\u00e9pens d'ailleurs, en m\u00eame temps que la plus\nforte moyenne leur interdit tout espoir de si\u00e8ge, d'o\u00f9 un effet dis\u2014\nsociatif. Il nous faut, maintenir une capacit\u00e9 de rassemblement et nous\ntrouvons la une contrainte suppl\u00e9mentaire dont je reconnais qu'on se\nserait bien pass\u00e9.\n\nReste le probl\u00e8me principal.\n\nLe mode de scrutin retenu pose \u00e0 l'\u00e9vidence le probl\u00e8me des alliances,\nou plut\u00f4t de savoir q'il se trouvera une majorit\u00e9 pour gouverner et dans\nquelle direction au lendemain des l\u00e9gislatives de 86. Pr\u00e9tendre le con\u2014\ntraire, qu'il n'y a pas de probl\u00e8me, c'est \u00e0 la fois se ridiculiser aux\nyeux des \u00e9lecteurs et se moquer des militants.\n\nNous aurons \u00e4 traiter ce probl\u00e8me, tout le monde le sait, le congr\u00e8s\ndoit s'y pr\u00e9parer.\n\nOn ne peut tout a la fois, ce n'est pas possible, assurer que le PS\n\nsera dans l'opposition s'il ne parvient pas \u00e0 r\u00e9unir une majorit\u00e9 de\nrassemblement autour de ses positions \u2014j'en suis d'ailleurs d'accord\u2014,\naffirmer en m\u00eame temps que le mode de scrutin a pour but de permettre au\nPr\u00e9sident de la R\u00e9publique de terminer ce qu'il a entrepris en emp\u00eachant\nla droite d'avoir une majorit\u00e9 absolue, et constater, en plus, qu'une\nlarge fraction de la droite refuse d'envisager de former un gouvernement\nsous l'autorit\u00e9 du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique; tout cela est contradic-\ntoire et nous serons amen\u00e9s \u00e0 choisir, sauf \u00e0 jouer la politique du pire\net la crise de r\u00e9gime, ce qui n'est, je pense l'\u00e9tat d'esprit d'aucun\nd'entre nous. Ces 3 raisonnements ne peuvent \u00eatre tenus simultan\u00e9ment.\nAlors je pose la question de savoir s'il y a une majorit\u00e9 pour gouverner\nen 1986, sur quelles bases, et avec qui 7\n\nC'est une vraie question.\n\nIl me semble, et je crois que nous n'aurons pas de mal a nous mettre\nd'accord l\u00e0 dessus, que c'est une question politique qui se mesure en\nfonction des \u00e9volutions et des r\u00e9sultats et qu'il est vrai de constater\nqu'il est trop t\u00f4t pour y r\u00e9pondre, mais cette question ne peut avoir,\n\n\u00e0 mon sens, de bonne r\u00e9ponse que si nous sommes au clair sur ce que\n\nnous voulons et sur ce dont nous ne voulons pas, sur les conditions mi\u2014\nses \u00e4 un \u00e9ventuel accord de gouvernement faute desquelles il n'est pas\nquestion d'accord.\n\nPouvons-nous envisager de gouverner avec des forces politiques qui ne\nseraient pas au moins d'accord sur des perspectives g\u00e9n\u00e9rales de res\u2014\npect des grandes orientations sur lesquelles nous travaillons depuis\nlongtemps ?\n\nJe ne le crois pas pour ma part, et je m'y refuserais.\n\nMais si des camarades pensent le contraire, ils doivent le dire. Nous\nn'avons pas le droit de passer ce d\u00e9bat sous silence et le Congr\u00e8s\n\ndevra se prononcer.\n\nSur le contenu, enfin.\n\nLe gouvernement a essuy\u00e9 ses principales difficult\u00e9s sur le terrain po-\nlitique. Cela tient pour beaucoup, pour l'essentiel peut-\u00eatre, au d\u00e9ca\u2014\nlage entre nos discours d'avant ou d'apr\u00e8s 1981, et nos actes.\n\nCe d\u00e9calage s'est aussi ressenti sur le plan \u00e9conomique m\u00eame si, heu-\nreusement, le gouvernement a contribu\u00e9 par son action \u00e0 mettre de l'ordre\n\n \n\ndans la pens\u00e9e socialiste. .\n\nLe temps est venu pour que le Parti entreprenne de faire de m\u00eame. o\nOsons dire que nous avons chang\u00e9, que les faits nous ont amen\u00e9s \u00e0 changer\net que, r\u00e9alistes, nous les avons pris en consid\u00e9ration.\n\nIl nous arrivait, avant 1981, de nous quereller sur le montant du SMIC\nquand la gauche arriverait au pouvoir. Pourtant, si le SMIC a progress\u00e9\ndepuis 1981, il nous a fallu cependant en 1982, la rage au coeur, impo-\nser le blocage des salaires, leur d\u00e9sindexation progressive et pr\u00e9voir,\npour 1983, pour l'essentiel des salari\u00e9s, une baisse du pouvoir d'achat.\nCela devant une situation de contrainte, pas de choix. Mais nous avons\n\neu \u00e0 le faire.\n\nLe pr\u00e9texte de la rupture choisie par le parti communiste en 1977 \u00e0 notre\nrefus d'accepter la nationalisation de toutes les filiales des entrepri\u2014\nses dont le programne commun avait pr\u00e9vu l'int\u00e9gration dans le secteur\npublic, appara\u00eet aujourd'hui, car c'est sans gu\u00e8re de complexe que des\nfiliales de grands groupes sont aujourd'hui partiellement replac\u00e9es dans\nle secteur priv\u00e9, et m\u00eame qu'lneloi de \"respiration du secteur public\"\nest en pr\u00e9paration, comme si les nationalisations constituaient un car-\ncan \u00e9touffant. Mais il nous faut mettre de l'ordre dans nos pens\u00e9es et\nnos discours par rapport \u00e0 nos actes.\n\nNous avons promis la cr\u00e9ation de 200.000 emplois dans le secteur public\net notre promesse a \u00e9t\u00e9 tenue. Mais, d\u00e8s 1983, chaque Ministre a d\u00fb, en\nraison des instructions budg\u00e9taires qui lui \u00e9taient donn\u00e9es, supprimer\nchaque ann\u00e9e 1% des effectifs des administrations, malgr\u00e9 tout, cela\n\u00e9tait fait, m\u00eame s'il a fallu adapter les emplois de la fonction publique\naux besoins des usagers.\n\nIl n'\u00e9tait question, il n'y a pas si longtemps, que de rompre avec le ca\u2014\npitalisme. Aujourd'hui, nous ne parlons que modernit\u00e9, et nous allons\nfaire campagne sur la base des bons r\u00e9sultats \u00e9conomiques enregistr\u00e9s\ndans certains secteurs cl\u00e9s de notre activit\u00e9.\n\nUne des conditions centrales du retour de la confiance envers nous c'est\ndonc notre capacit\u00e9 \u00e0 donner acte de ce que nous avons rencontr\u00e9 des\nfaits et que, tenant compte de ceux ci, nous avons adapt\u00e9 notre mani\u00e8re\nd'appliquer nos principes, car ceux la sont intangibles, \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9.\nEt c'est dans le discours fondamental, le discours du parti que chacun\npourra d\u00e9duire le s\u00e9rieux et la rigueur de notre r\u00e9flexion, donc le re\u2014\ntour de la confiance que m\u00e9rite la bonne tenue de notre \u00e9conomie, sous\nla condition que, sur le front du ch\u00f4mage, nous fassions des progr\u00e8s.\n\nNous ne saurions r\u00e9aliser tout cela qu'en restant fid\u00e8les \u00e0 nos principes\nde solidarit\u00e9, de libert\u00e9 et de justice. Ce sont les 3 moteurs de l'ac\u2014\ntion.\n\nMais ce que nous avons d\u00e9couvert c'est que les modalit\u00e9s d'application de\nces principes \u00e9taient peut \u00eatre plus complexes qu'il ne r\u00e9sulte de cer-\ntains de nos textes d'autrefois.\n\nIl nous faut donc une m\u00e9thodologie, une m\u00e9thode politique qui consiste\nnon seulement \u00e0 tenir compte des faits, mais \u00e0 orienter l'action en\nfonction de celle des partenaires sociaux et des sensibilit\u00e9s d'une\nopinion.\n\n \n\n \n\nJe ne prendrai que l'exemple du ch\u00f4mage.\n\nIl y a 4 fronts principaux o\u00f9 nous avons a renforcer l'action pour ne\npas laisser des r\u00e9gions enti\u00e8res, je pense au Nord et a l'Est du pays,\npour ne pas laisser des couches de population enti\u00e8res payer le prix\n\nde la mani\u00e8re dont la contrainte ext\u00e9rieure nous oblige a g\u00e9rer dans\n\nla crise, sinon \u00e0 g\u00e9rer la crise.\n\nLe premier, c'est celui de l'insertion dans la soci\u00e9t\u00e9 de gens dont le\npouvoir d'achat a baiss\u00e9 : probl\u00e8me de la solidarit\u00e9 avec, notamment,\nles ch\u00f4meurs en fin de droits. .\n\nIl est clair qu'il y a la une exigence de solidarit\u00e9. Il est probablement\n\u00e9vident que nous aurons a discuter la notion d'un minimum social natio\u2014\nnal garanti. Mais il est non moins clair qu'on ne peut plus le demander\n\u00e0 l'imp\u00f4t, ou qu'on ne pourrait le demander \u00e0 l'imp\u00f4t que sous la v\u00e9ri\u2014\nfication d'un consensus national large. Il peut y avoir d'autres formu-\nles.\n\nIl est bien \u00e9vident que ce n'est pas la Loi, le D\u00e9cret, l'action de\nl'Administration qui r\u00e9gleront le probl\u00e8me, mais une vaste n\u00e9gociation\nnationale.\n\nDeuxi\u00e8me front : donner \u00e0 ceux qui n'ont pas d'emploi en ce moment de\nmeilleures chances d'en trouver. C'est la formation.\n\nL'effort gouvernemental a \u00e9t\u00e9 \u00e9norme, immense. Jamais l'effort de for-\nmation en France n'a \u00e9t\u00e9 aussi puissant et je ne crois pas que nous puis\u2014\nsions quantitativement l'augmenter beaucoup pour des raisons de moyens.\nMais, qualitativement, nous avons a faire beaucoup plus et mieux pour\nadapter les formations aux possibilit\u00e9s et cela suppose un approfondis\u2014\nsement du lien entre l'appareil de formation et les entreprises et pro\u2014\nbablement, ce que par exemple la F\u00e9d\u00e9ration de l'Education Nationale a\naccept\u00e9 en Congr\u00e8s, des s\u00e9quences p\u00e9dagogiques en entreprise.\n\nL\u00e0 encore, l'action proprement gouvernementale n'y suffit pas. Ce n'est\npas pour nous une \u00e9criture de programme, c'est l'ouverture d'une recherche\n\u00e4 mener collectivement en termes de n\u00e9gociation avec de tr\u00e8s nombreux\npartenaires, et dans les entreprises, et avec les syndicats.\n\nTroisi\u00e8me front : sommes-nous all\u00e9s jusqu'au bout des cr\u00e9ations d'emplois\npossibles, au rythme de croissance que nous avons ?\n\nIl y a des affaires de modulation des charges sociales. J'en ai parl\u00e9\nlors de la Convention Nationale \"Modernisation et Progr\u00e8s.Social\u201c.\n\nNous facilitons les cr\u00e9ations d'entreprises par la Loi, le D\u00e9cret, le\nR\u00e8glement, la Fiscalit\u00e9. Cela suffit\u2014il ?\n\nA partir du moment 00 nous reconnaissons que ceux qui embauchent ne sont\npas l'Etat et le Gouvernement, mais bien les patrons, ne faut\u2014il pas\ntraiter et \u00e9crire dans nos textes la r\u00e9alit\u00e9 de ce que nous pensons de\nl\u2018entreprise et de ses patrons, jusque dans cette fonction 7\n\nCela n'enl\u00e8ve rien au fait qu'on y connait des conflits, cela n'enl\u00e8ve\nrien au fait que les conflits sociaux, les conflits de classe, restent\ndes moteurs de la soci\u00e9t\u00e9, mais cela peut nous donner une autre approche\npour les traiter, plus compatible avec une bonne solution du probl\u00e8me\n\ndu ch\u00f4mage.\n\nQuant \u00e0 l'immense question, c'est la quatri\u00e8me, de savoir si nous pouvons\nnous permettre le retour \u00e0 une croissance un peu plus rapide, sans ris\u2014\nques pour la balance des paiements et l'inflation, les blocages qui s'y\nopposent ne d\u00e9pendent pas que de l'action du seul Gouvernement, mais de\nla capacit\u00e9 de tout un tissu social et des partenaires.\n\nNous perdons pr\u00e8s d'1 % de croissance,entre les 10 pays actuellement\nmembres de la Communaut\u00e9 Economique Europ\u00e9enne, a nous d\u00e9fendre les\n\nuns contre les autres, en faisant de la d\u00e9flation chez nous pour ne pas\naggraver notre d\u00e9ficit de balance des paiements vis \u00e0 vis des autres\npays europ\u00e9ens.\n\nIl n'y a jamais eu autant urgence \u00e0 renforcer l'\u00e9dification europ\u00e9enne,\nmais en ce moment o\u00f9 cela se passe mal, le d\u00e9ploiement, y compris sur\nle plan des acteurs priv\u00e9s, de l'ECU, est une des conditions.\n\nLe Gouvernement National n'y peut pas beaucoup, le gouvernement Allemand\ny pourrait plus, mais nous avons au moins \u00e0 plaider dans ce sens et \u00e0\nfavoriser les transactions, toutes les utilisations, y compris par des\nparticuliers, au moyen de cette monnaie.\n\nAutre \u00e9l\u00e9ment : sommes\u2014nous au bout de ce que nous pouvons faire dans\nles cr\u00e9ations d'emplois li\u00e9s au d\u00e9veloppement des productions d'expor\u2014\ntation, ou \u00e0 la limitation des importations ?\n\nJe ne le crois pas, mais la aussi, c'est presque de recherche que nous\naurions besoin \u00e0 l'int\u00e9rieur du Parti, et ouverte \u00e4 l'ext\u00e9rieur \u00e9gale\u2014\nment. Pourquoi pas ?\n\nJe ne prends pas les autres exemples qui seraient ceux de la S\u00e9curit\u00e9,\nceux du statut des jeunes dans notre soci\u00e9t\u00e9, qui d\u00e9montreraient qu'une\nmeilleure conscience des difficult\u00e9s de notre pays nous appelera \u00e2 par\u2014\nler programme moins en termes r\u00e9galiens, imp\u00e9riaux, d'actes de Gouver-\nnement, qu'a parler programme en termes de m\u00e9thode politique et d'asso-v\nciation de tous ceux, quel que soit leur statut -consommateurs, tra-\nvailleurs, syndicalistes, entrepreneurs, patrons m\u00eames\u2014 qui font marcher\nle pays et dont il faut tenir compte des int\u00e9r\u00eats, des ambitions et des\nesp\u00e9rances.\n\nC'est donc une r\u00e9flexion de m\u00e9thode d'approche que je propose, en partant\nde ce constat que la condition de la confiance est que nous mettions de\nl'ordre dans notre discours. _\n\nSi nous savons remplir cette condition l\u00e0 et vitaliser notre propre d\u00e9\u2014\nmocratie interne \u00e4 l'occasion du Congr\u00e8s, alors je suis optimiste, nous\navons encore des succ\u00e8s.devant nous.\n\n \n\n \n\n", "key_words": {"INTERVENTION": 1, "MICHEL": 1, "ROCARD": 1, "COMITE": 1, "nouvelle": 1, "notre": 19, "Parti": 7, "devant": 4, "lourde": 2, "parler": 2, "\u00e9lections": 3, "l\u00e9gislatives": 4, "congr\u00e8s": 1, "instrument": 1, "central": 1, "\u00e9ch\u00e9ance": 1, "effet": 2, "perspective": 2, "toute": 3, "proc\u00e9dure": 1, "pr\u00e9paration": 1, "Congr\u00e8s": 3, "voudrais": 1, "conviction": 1, "bataille": 1, "jamais": 2, "d\u00e9faitisme": 1, "chances": 6, "mani\u00e8re": 2, "significative": 1, "faibles": 1, "apparence": 1, "seulement": 2, "surtout": 2, "cantonales": 1, "partielles": 1, "crois": 10, "cependant": 2, "r\u00e9unir": 2, "concernent": 1, "int\u00e9rieure": 1, "cette": 10, "raison": 3, "moins": 5, "pr\u00e9senter": 1, "contribution": 1, "Comit\u00e9": 1, "raisons": 2, "laquelle": 1, "progression": 3, "division": 1, "guerre": 1, "adversaires": 1, "essaient": 1, "aussi": 5, "certaines": 1, "propositions": 1, "outranci\u00e8res": 1, "inqui\u00e9ter": 1, "savons": 2, "devrions": 1, "convaincre": 1, "assez": 4, "persuad\u00e9": 1, "th\u00e0ne": 1, "populaire": 1, "croient": 1, "surcro\u00eet": 1, "entreprises": 2, "am\u00e9lior\u00e9": 1, "enfin": 1, "d\u00e9nationalisations": 1, "grand": 2, "probl\u00e8me": 6, "celui": 2, "s\u00e9curit\u00e9": 2, "depuis": 3, "vraie": 2, "philosophie": 1, "Droite": 1, "ville": 1, "petite": 2, "d\u00e9linquance": 1, "augment\u00e9": 1, "devrait": 1, "inciter": 1, "faire": 6, "sache": 1, "soyons": 1, "convaincants": 1, "propres": 2, "puisque": 2, "prendre": 4, "pr\u00e9sident": 1, "Commission": 1, "Maires": 1, "probl\u00e8mes": 2, "stabilis\u00e9e": 1, "l\u00e9g\u00e8re": 1, "troisi\u00e8me": 2, "penser": 1, "quand": 1, "compar\u00e9s": 1, "sondages": 2, "appara\u00eet": 2, "opinion": 2, "r\u00e9alit\u00e9": 2, "gu\u00e8re": 2, "confiance": 6, "droite": 5, "champ": 1, "reste": 3, "avons": 12, "restent": 1, "parce": 1, "r\u00e9sultats": 3, "positifs": 1, "cmnnencent": 1, "bonne": 5, "tenue": 2, "causes": 1, "respect": 2, "op\u00e9rateurs": 1, "internationaux": 1, "redressement": 1, "balance": 3, "retour": 3, "pratiquement": 1, "comptable": 1, "repr\u00e9sente": 1, "rapport": 2, "rapide": 1, "Comnerce": 1, "Ext\u00e9rieur": 1, "accidents": 1, "fran\u00e7ais": 1, "sachent": 1, "mieux": 3, "cancer": 1, "ronge": 1, "toutes": 4, "\u00e9conomies": 1, "produire": 2, "\u00e9l\u00e9ment": 2, "permet": 1, "d\u00e9sormais": 1, "moiti\u00e9": 1, "moindre": 1, "temps": 4, "longuement": 1, "sentiment": 1, "droit": 2, "attaquer": 1, "r\u00e9flexion": 2, "remettre": 1, "France": 4, "\u00e9quilibres": 1, "pense": 4, "politique": 5, "conduite": 1, "donn\u00e9": 1, "marges": 1, "permettent": 1, "maintenant": 3, "attaque": 2, "condition": 4, "fragile": 1, "forte": 2, "contre": 3, "ch\u00f4mage": 1, "\u00e9galement": 1, "dynamiser": 1, "combien": 1, "sommes": 2, "Entre": 1, "MITTERRAND": 2, "carte": 1, "membre": 1, "premier": 2, "quota": 1, "faible": 1, "Partis": 1, "souhaiterais": 1, "interrogions": 1, "partis": 1, "soci\u00e9t\u00e9s": 1, "toujours": 1, "grande": 2, "connait": 2, "pourtant": 1, "gouvernement": 7, "Nations": 1, "Arm\u00e9es": 1, "choix": 4, "\u00e9tait": 2, "rester": 1, "semble": 1, "meilleur": 1, "moyen": 2, "rayonnement": 1, "comp\u00e9tition": 3, "serons": 3, "lucides": 1, "prochaine": 1, "celle": 2, "appelle": 1, "contraire": 1, "renforcer": 3, "quitter": 2, "d\u00e9cision": 1, "Alain": 1, "SAVARY": 1, "MENDES": 1, "FRANCE": 1, "accord": 3, "jugement": 1, "place": 1, "diff\u00e9rentes": 1, "sensibilit\u00e9s": 2, "parti": 7, "doute": 1, "plupart": 1, "int\u00e9r\u00eat": 1, "\u00e9vident": 3, "sens\u00e9": 1, "repr\u00e9senter": 1, "ferez": 1, "raisonnement": 1, "autres": 2, "r\u00e9sultat": 3, "prenne": 1, "loyalement": 1, "tenter": 1, "recherche": 2, "entre": 6, "donner": 4, "possibilit\u00e9": 1, "signe": 1, "rajouter": 1, "r\u00e9flechir": 1, "t\u00e2ches": 1, "premi\u00e8re": 1, "pr\u00e9sente": 1, "redonner": 1, "titre": 1, "conditions": 3, "d\u00e9signer": 1, "dirigeants": 4, "d\u00e9mocratie": 2, "t\u00e2che": 1, "d\u00e9finir": 2, "position": 1, "claire": 1, "souhaite": 1, "quelques": 1, "r\u00e9f\u00e9chit": 1, "classer": 1, "suivant": 1, "objectifs": 1, "principaux": 2, "consiste": 2, "diffuser": 1, "id\u00e9es": 3, "bilan": 1, "gestion": 1, "produites": 2, "diffusons": 1, "cherche": 1, "limite": 1, "celles": 1, "second": 4, "ensemble": 1, "perspectives": 2, "difficult\u00e9s": 3, "externes": 1, "consid\u00e9rables": 1, "rencontr\u00e9": 2, "Gouvernement": 2, "amen\u00e9": 1, "d\u00e9bats": 2, "effacement": 1, "n\u00e9cessaire": 2, "enlev\u00e9": 1, "vitalit\u00e9": 1, "commen\u00e7ons": 1, "choisir": 3, "situation": 2, "choisi": 1, "\u00e9lire": 1, "rassembler": 2, "entra\u00een\u00e9": 1, "cooptation": 1, "national": 2, "Direction": 1, "comme": 3, "grandi": 1, "socialistes": 1, "rassembl\u00e9s": 1, "autour": 2, "reprendre": 1, "davantage": 1, "monde": 2, "sente": 1, "\u00e9quitablement": 1, "discussion": 1, "candidats": 1, "derni\u00e8re": 1, "fonction": 3, "militante": 1, "marque": 1, "demeure": 1, "vraiment": 1, "mains": 1, "sections": 2, "outre": 1, "interdit": 2, "termes": 4, "nationaux": 1, "gauche": 5, "majorit\u00e9": 5, "autre": 2, "risque": 1, "provoquer": 1, "pression": 1, "d\u00e9signation": 1, "nationale": 1, "comprend": 1, "succombions": 1, "nourrir": 1, "d\u00e9vitaliseraient": 1, "danger": 1, "conjur\u00e9": 1, "assurer": 2, "fonder": 1, "aurons": 3, "conduire": 1, "proc\u00e9dures": 1, "convaincu": 1, "convaincant": 1, "lev\u00e9e": 1, "critique": 1, "permis": 1, "rassemblement": 3, "Gauche": 1, "commune": 1, "organis\u00e9e": 1, "travers": 1, "n\u00e9gociation": 2, "volont\u00e9": 1, "discipline": 1, "convergence": 1, "forces": 2, "voire": 1, "naturellement": 1, "meilleure": 1, "formule": 1, "produit": 1, "amen\u00e9s": 3, "demander": 2, "\u00e9lecteurs": 3, "communistes": 1, "candidat": 1, "probablement": 1, "maintenir": 2, "D\u00e9shabituer": 1, "voter": 1, "parait": 1, "ayons": 1, "m\u00e9moire": 1, "m\u00e8nerons": 1, "petites": 2, "Radicaux": 1, "certains": 2, "partie": 1, "proportionnelle": 1, "incite": 1, "listes": 1, "largement": 1, "d\u00e9pens": 1, "moyenne": 1, "espoir": 1, "capacit\u00e9": 3, "contrainte": 2, "suppl\u00e9mentaire": 1, "reconnais": 1, "scrutin": 2, "retenu": 1, "plut\u00f4t": 1, "savoir": 3, "trouvera": 1, "gouverner": 2, "direction": 1, "lendemain": 1, "Pr\u00e9tendre": 1, "ridiculiser": 1, "moquer": 1, "traiter": 1, "parvient": 1, "positions": 1, "permettre": 2, "R\u00e9publique": 1, "terminer": 1, "entrepris": 1, "fraction": 1, "refuse": 1, "former": 1, "Pr\u00e9sident": 1, "jouer": 1, "crise": 1, "raisonnements": 1, "peuvent": 1, "tenus": 1, "question": 3, "quelles": 1, "mesure": 1, "\u00e9volutions": 1, "r\u00e9ponse": 1, "clair": 3, "voulons": 2, "\u00e9ventuel": 1, "faute": 1, "desquelles": 1, "envisager": 1, "politiques": 1, "g\u00e9n\u00e9rales": 1, "grandes": 1, "orientations": 1, "lesquelles": 1, "travaillons": 1, "camarades": 1, "pensent": 1, "doivent": 1, "passer": 1, "d\u00e9bat": 1, "silence": 1, "essuy\u00e9": 1, "principales": 1, "terrain": 1, "tient": 1, "discours": 4, "d\u00e9calage": 1, "ressenti": 1, "\u00e9conomique": 1, "contribu\u00e9": 1, "action": 1, "mettre": 2, "pens\u00e9e": 1, "entreprenne": 1, "faits": 1, "avant": 1, "quereller": 1, "montant": 1, "arriverait": 1, "fallu": 2, "blocage": 1, "d\u00e9sindexation": 1, "progressive": 1, "baisse": 1, "pouvoir": 1, "pr\u00e9texte": 1, "rupture": 1, "choisie": 1, "communiste": 1, "nationalisation": 1, "filiales": 1, "programne": 1, "commun": 1, "avait": 1, "pr\u00e9vu": 1, "complexe": 1, "grands": 1, "groupes": 1, "partiellement": 1, "replac\u00e9es": 1, "secteur": 3, "nationalisations": 1, "constituaient": 1, "pens\u00e9es": 1, "promis": 1, "cr\u00e9ation": 1, "emplois": 2, "promesse": 1, "chaque": 1, "Ministre": 1, "instructions": 1, "budg\u00e9taires": 1, "\u00e9taient": 2, "ann\u00e9e": 1, "effectifs": 1, "malgr\u00e9": 1, "adapter": 1, "besoins": 1, "rompre": 1, "parlons": 1, "campagne": 1, "\u00e9conomiques": 1, "secteurs": 1, "centrales": 1, "envers": 1, "tenant": 1, "compte": 3, "adapt\u00e9": 1, "d\u00e9duire": 1, "s\u00e9rieux": 1, "rigueur": 1, "m\u00e9rite": 1, "front": 3, "fassions": 1, "saurions": 1, "r\u00e9aliser": 1, "restant": 1, "fid\u00e8les": 1, "libert\u00e9": 1, "moteurs": 2, "d\u00e9couvert": 1, "modalit\u00e9s": 1, "principes": 1, "complexes": 1, "r\u00e9sulte": 1, "textes": 2, "m\u00e9thode": 3, "tenir": 2, "orienter": 1, "partenaires": 1, "sociaux": 1, "prendrai": 1, "fronts": 1, "laisser": 2, "r\u00e9gions": 1, "couches": 1, "population": 1, "enti\u00e8res": 1, "payer": 1, "ext\u00e9rieure": 1, "oblige": 1, "g\u00e9rer": 2, "sinon": 1, "soci\u00e9t\u00e9": 1, "baiss\u00e9": 1, "solidarit\u00e9": 1, "ch\u00f4meurs": 1, "exigence": 1, "discuter": 1, "notion": 1, "minimum": 1, "social": 2, "pourrait": 2, "consensus": 1, "avoir": 1, "r\u00e9gleront": 1, "vaste": 1, "moment": 3, "gouvernemental": 1, "Jamais": 1, "puissant": 1, "quantitativement": 1, "beaucoup": 2, "formations": 1, "possibilit\u00e9s": 1, "suppose": 1, "formation": 1, "exemple": 1, "F\u00e9d\u00e9ration": 1, "Nationale": 2, "s\u00e9quences": 1, "p\u00e9dagogiques": 1, "proprement": 1, "gouvernementale": 1, "suffit": 1, "\u00e9criture": 1, "mener": 1, "collectivement": 1, "all\u00e9s": 1, "cr\u00e9ations": 3, "rythme": 1, "croissance": 2, "affaires": 1, "modulation": 1, "charges": 1, "Convention": 1, "facilitons": 1, "partir": 1, "reconnaissons": 1, "embauchent": 1, "\u00e9crire": 1, "pensons": 1, "jusque": 1, "conflits": 2, "compatible": 1, "solution": 1, "paiements": 2, "blocages": 1, "d\u00e9pendent": 1, "tissu": 1, "perdons": 1, "Communaut\u00e9": 1, "Economique": 1, "d\u00e9fendre": 1, "faisant": 1, "d\u00e9flation": 1, "d\u00e9ficit": 1, "autant": 1, "urgence": 1, "passe": 1, "compris": 2, "acteurs": 1, "National": 1, "plaider": 1, "pouvons": 1, "d\u00e9veloppement": 1, "productions": 1, "limitation": 1, "importations": 1, "presque": 1, "besoin": 1, "ouverte": 1, "Pourquoi": 1, "prends": 1, "exemples": 1, "seraient": 1, "statut": 2, "jeunes": 1, "d\u00e9montreraient": 1, "conscience": 1, "appelera": 1, "programme": 2, "patrons": 1, "ambitions": 1, "constat": 1, "mettions": 1, "remplir": 1, "vitaliser": 1, "propre": 1, "interne": 1, "alors": 1, "encore": 1}}