{"id": "18_03_1993-Conflans-Sainte-Honorine", "date": "18_03_1993", "year": "1993", "lieu": "Conflans-Sainte-Honorine", "longitude": 2.095572203389831, "latitude": 48.99711067796609, "typologie": "discours dactylographie", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_203_15_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "R\u00e9union publique de CONFLANS-SAINTE-HONORINE\n18 mars 1993\nDiscours de M. Michel ROCARD\n\nA 'H/L'\u00cb\nx\n\n'42)\u201c, l\n\u201cl\u2018\u00ef\u00e6nn :\u20185 /\n\nChers amis,\n\nEn prenant la parole ici, ce soir, devant vous,\nj'\u00e9prouve un plaisir particulier. D'abord, bien s\u00fbr, le\nplaisir de \u2018terminer cette campagne: \u00e0 Conflans, dans la\nville que je dirige depuis maintenant seize ans\nexactement. Seize ans d'une aventure commune, dans cette\nVille et au-del\u00e0, d'une aventure exaltante marqu\u00e9e par des\nchangements profonds de cette ville 'mais par une belle\ncontinuit\u00e9 dans le pacte de confiance qui nous unit\n\nensemble.\n\nMais mon plaisir se double de celui d'accueillir ici\nPierre BEREGOVOY. si vous me permettez cette expression,\nil est \u00e2 lui seul beaucoup de monde \u00e0 la fois, puisque je\nre\u00e7ois un Premier Ministre, un militant, un ami et avant\ntout un homme.\n\nDu Premier Ministre, je saluerai le courage et\nl'opini\u00e2tret\u00e9. Il est entr\u00e9 \u00e0 Matignon dans une p\u00e9riode et\ndes .conditions difficiles. A cela il a su opposer la\nraison et le sang froid, et si la France a travers\u00e9 cette\nann\u00e9e de trouble en conservant intacte ses chances pour\nl'avenir et m\u00eame en les valorisant, c'est \u00e0 son Premier\nMinistre qu'elle le doit avant tout.\n\nDu militant, je dirai simplement qu'il a consacr\u00e9 sa\nvie \u00e0 nos id\u00e9aux communs, qu'il a \u00e9t\u00e9 de tous les combats\nde la gauche depuis quarante ans. Alors le parcours qui\nl'a conduit de l'usine \u00e0 l'h\u00f4tel Matignon, c'est le\nparcours de la foi et de la conviction. Il n'a rien re\u00e7u\nqu'il n'ait d'abord m\u00e9rit\u00e9 et les hautes fonctions qui lui\nont \u00e9t\u00e9 confi\u00e9es n'ont jamais \u00e9t\u00e9 la r\u00e9compense de ses\nservices mais la reconnaissance de son talent.\n\nL'ami. Que pourrais\u2014je dire ce soir, mon cher Pierre,\nsans franchir les limites de cette sorte de pudeur que\nnous avons en commun et qui n'aime pas les \u00e9talages ?\nVoil\u00e0 trente ans que nous cheminons c\u00f4te\u2014\u00e0-c\u00f4te. Oh,\ncertes, nous n'avons pas toujours \u00e9t\u00e9 d'accord sur tout.\n\n \n\nMais quelle est l'amiti\u00e9 qui ignore les disputes ? Ce que\nje sais en revanche, ce que nous savons tous les deux,\nc'est que nous ne nous sommes jamais quitt\u00e9s. Ce que je me\nrappelle, ce sont nos entretiens r\u00e9cents, tous les\nvendredi matin lorsque j'\u00e9tais \u00e0 Matignon et toi aux\nfinances. Nous traitions les dossiers, parfois \u00e2prement,\net puis, quand. nous en avions termin\u00e9 des affaires de\nl'Etat, venait la discussion de deux vieux complices, les\navis, les conseils, \u00e0 l'occasion les mises en garde,\nparfois aussi le retour en surface de quelque vieux\nsouvenir partag\u00e9.\n\nEt derri\u00e8re tout cela il y a un homme. Un homme dont\ntous saluent l'int\u00e9grit\u00e9, m\u00eame, avec une parfaite\nhypocrisie, ceux qui tentent de la salir. Un homme\nbeaucoup plus sensible qu'il n'aime \u00e0 le montrer mais dont\ntous ceux qui le connaissent ont mesur\u00e9 la densit\u00e9\naffective, la densit\u00e9 humaine. Si BEREGOVOY fait partie\ndes grands politiques, Pierre appartient \u00e0 l'esp\u00e8ce des\nhommes de coeur.\n\nJ'ignore donc qui je dois remercier de sa pr\u00e9sence ce\nsoir, mon camarade BEREGOVOY ou bien mon ami Pierre ? Dans\nle doute, je remercie les deux, les deux chaleureusement.\n\nDans trois jours vous allez voter. Et il faut croire\nque vous \u00eates motiv\u00e9s puisque pour \u00eatre pr\u00e9sents ce soir\nvous avez sacrifi\u00e9 la retransmission de PSG - Real de\nMadrid. C'est l\u00e0 une marque d'int\u00e9r\u00eat que nous appr\u00e9cions\n\u00e0 sa juste valeur.\n\nMais, c'est vrai, l'enjeu de dimanche n'est pas\nmince.\n\nS'il s'agit de statuer sur le pass\u00e9, nous sommes les\npremiers \u00e0 reconna\u00eetre que nous avons tous pu commettre\ndes erreurs. Mais nos adversaires, lorsqu'ils \u00e9taient au\npouvoir, eux, il n'en ont psa commis d'errurs ? Des\nerreurs telles que les Fran\u00e7ais leur ont fait perdre coup\nsur coup les l\u00e9gislatives et la pr\u00e9sidentielle. Se sont\u2014\nils amend\u00e9s pendant ces cinq ans ? vous donnent\u2014ils le\nsentiment d'avoir progress\u00e9 ? Charles PASQUA est\u2014il devenu\nplus ouvert ? Edouard BALLADUR est-il devenu plus proche ?\nJacques CHIRAC est\u2014il devenu plus cons\u00e9quent ? Val\u00e9ry\nGISCARD d'ESTAING est\u2014il devenu plus social ? Et surtout\ns'appr\u00e9cient\u2014ils plus qu'hier, se comprennent\u2014ils mieux\nqu'hier, sont-ils mieux dispos\u00e9s qu'hier \u00e0 travailler\nensemble ? J'ai des doutes...\n\nEux aussi ont d\u00e9j\u00e0 fait leurs preuves et Zua moins\nqu'on puisse dire est qu'elles n'ont pas convaincu les\nFran\u00e7ais.\n\nNous, nous avons fait beaucoup de choses bien et nous\naimerions en faire bien davantage encore. Mais s'il s'agit\nd'envisager l'avenir, c'est nous qui avons pris la mesure\ndes changements du monde, c'est nous qui avons d\u00e9j\u00e0\nmanifest\u00e9 notre intention de nous transformer\n\n \n\nprofond\u00e9ment, c'est nous qui avons r\u00e9fl\u00e9chi sur l'avenir\nautrement qu'en ressortant les vieilles recettes du pass\u00e9.\nEt lorsque j'ai \u00e9voqu\u00e9 les cons\u00e9quences \u00e0 en tirer,\nlorsque j'ai parl\u00e9 de \"big bang\", vous vous rappelez que\nPierre BEREGOVOY n'a pas \u00e9t\u00e9 le dernier \u00e0 pousser \u00e0 la\nroue.\n\nAlors quand on envisage l'avenir, l'alternative est\nde plus en plus simple : il vous faut choisir entre une\ngauche qui change et une droite qui reste pareille, entre\nune gauche fid\u00e8le \u00e0 elle-m\u00eame et une droite simplement\n\u00e9gale \u00e0 elle\u2014m\u00eame.\n\nCe dont nous aurons besoin dans le monde demain,\nc'est une autre approche du travail, une autre approche de\nl'\u00e9galit\u00e9, une autre approche de la politique.\n\nL'autre approche du travail, exige de prendre\nconscience une fois pour toute que l'avenir ne supposera\npas n\u00e9cessairement que chacun travaille 39 heures par\nsemaine, 47 semaines par an, durant 37 ans et demi. Chacun\nd'entre nous pourra alterner plusieurs activit\u00e9s. Chacun\ndevra participer d'une mani\u00e8re ou d'une autre aux\nactivit\u00e9s productives et \u00e0 la cr\u00e9ation de richesses\nmat\u00e9rielles, bien s\u00fbr, mais chacun pourra aussi se\nconsacrer \u00e0 sa famille, \u00e0 sa formation, aux autres, bref,\n\u00e0 ce que je pourrais appeler la cr\u00e9ation de richesses\nhumaines, ces richesses humaines qu'offre le sens retrouv\u00e9A\n\n. ., c,\nde la solidarite entre indiVidus. (/f\u00ee\u00ee\u00ebk\\\n\nOn cr\u00e9e de la richesse humaine en s'occupant d\u00e8\u00efg\njeunes, par exemple dans un club sportif, au lieu de les\nlivrer \u00e0 eux-m\u00eames. On cr\u00e9e de la richesse humaine en\ns'occupant de personnes \u00e2g\u00e9es, par exemple dans un club de\nloisirs, au lieu de les abandonner \u00e0 elles-m\u00eames. On cr\u00e9e\nenfin de la richesse humaine chaque fois qu'on assouplit\nles rigueurs du transport\u2014boulot-dodo, chaque fois qu'on\nenrichit le d\u00e9coupage rigide \u00e9cole\u2014travail\u2014retraite.\n\n \n\nJe suis moi\u2014m\u00eame un privil\u00e9gi\u00e9 et j'en suis bien\nconscient. Tout au long de ma vie j'ai d\u00e9j\u00e0 eu la chance_\nd'exercer \u2019des activit\u00e9s tr\u00e8s diverses, de l'\u00e9cole \u00e0\nl'inspection des finances, du minist\u00e8re de l'agriculture \u00e0\nMatignon, de la mairie de Conflans \u00e0 la d\u00e9putation. Tout\ncela a fait alterner r\u00e9flexion et action, a fait se\nsucc\u00e9der des phases de travail intense et d'autres qui\noffraient un recul.\n\nCette chance que j'ai eue, je voudrais qu'elle cesse\n.d'\u00eatre un privil\u00e8ge, je voudrais que tous les Fran\u00e7ais\npuissent en b\u00e9n\u00e9ficier, et je le crois possible car\nl'avenir ira forc\u00e9ment dans ce sens.\n\nAujourd'hui, dans une \u00e9conomie mondialis\u00e9e, nos\nsoci\u00e9t\u00e9s ont bien des difficult\u00e9s \u00e0 cr\u00e9er des emplois. \u00c7a\nne les emp\u00eache pas d'avoir la facult\u00e9 de cr\u00e9er des\nrichesses mat\u00e9rielles, et c'est cette facult\u00e9 qui\n\npermettra de financer d'autres modes de vie que ceux que\n\n \n\nnous avons connus jusqu'ici, ceux que permettra le partage\ndu travail. *\n\nLa droite, d'ailleurs, ne s'y est pas tromp\u00e9e. Et\nJacques CHIRAC ne l'a pas envoy\u00e9 dire. \"L'id\u00e9e de partage\ndu travail est stupide et dangereuse\". Il a raison : on\ncommence par vouloir' partager le travail et bient\u00f4t il\nfaudra partager le pouvoir, partager les responsabilit\u00e9s,\net pourquoi pas partager la richesse tant qu'on y est ?\nQuelle horreur ! Encore un peu et il y aura m\u00eame des gens,\nsi cette id\u00e9e de partage se d\u00e9veloppe, qui voudront\npartager les 99,9 % des suffrages avec lesquels CHIRAC est\ntraditionnellement r\u00e9\u00e9lu Pr\u00e9sident du RPR. On comprend\nqu'il juge dangereux le partage du travail : \u00e7a pourrait\nm\u00eame donner des id\u00e9es \u00e0 SEGUIN ou PASQUA !\n\nJe le r\u00e9p\u00e8te : le partage du travail est une\nn\u00e9cessit\u00e9 absolue. Alors qui est le plus d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 y\noeuvrer : la gauche ou la droite ? Voil\u00e0 une bonne\n\nquestion pour dimanche.\n\nJ'ai parl\u00e9 d'une autre approche de l'\u00e9galit\u00e9. Elle\ndoit s'int\u00e9grer au partage du travail. L'\u00e9galit\u00e9 \u00e0\nlaquelle nous tendons, c'est l'\u00e9galit\u00e9 des chances. Mais\ncette \u00e9galit\u00e9 doit d\u00e9sormais \u00eatre continue et non une fois\npour toute. Une soci\u00e9t\u00e9 moderne et d\u00e9mocratique ne peut\npas se borner \u00e0 mettre tous les enfants sur la m\u00eame ligne\nde d\u00e9part, \u00e0 l'entr\u00e9e en maternelle, et consid\u00e9rer ensuite\n\nqu'elle a fait son travail.\n\nC'est \u00e0 chacune des \u00e9tapes de la vie, et ces \u00e9tapes\nsont appel\u00e9es \u00e0 devenir de plus en plus nombreuses, de\n,plus en plus vari\u00e9es, \u00e0 chacune des \u00e9tapes, donc que la\ncollectivit\u00e9 doit se soucier \u00e0 nouveau de l'\u00e9galit\u00e9 des\nchances. C'est cela que j'appelle l'\u00e9galit\u00e9 continue des\nchances, c'est\u2014\u00e0\u2014dire le moyen le plus efficace de lutte\ncontre toutes les formes d'injustice ou d'exclusion.\n\nIl reste encore \u00e0 inventer une autre approche de la\npolitique.\n\nNous entrons dans un nouvel \u00e2ge de la d\u00e9mocratie. Et\n\u00e0 ce nouvel \u00e2ge de la d\u00e9mocratie doivent correspondre des\nhabitudes nouvelles partout, \u00e0 tous les niveaux : les\ninstitutions, le syst\u00e8me politique, les partis, mais aussi\nles collectivit\u00e9s locales.\n\nNos concitoyens nous montrent chaque jour ce dont ils\nne veulent plus. A nous d'en tenir compte. Qu'il s'agisse\ndes pouvoirs ex\u00e9cutif et l\u00e9gislatif ou de la formation \u00e0\nlaquelle j'appartiens, ce pourquoi je combattrai ce sont\ndes syst\u00e8mes qui fonctionnent \u00e0 l'adh\u00e9sion, pas \u00e0\nl'all\u00e9geance. Des syst\u00e8mes qui s'appuient sur la\nparticipation pas sur le client\u00e9lisme. Des syst\u00e8mes dont\nles responsables ne soient jamais inscrits aux abonn\u00e9s\nabsents. Des syst\u00e8me d\u00e9sireux de convaincre pas\nd'enr\u00e9gimenter. Des syst\u00e8mes, en d\u00e9finitive, qui renoncent\n\n \n\n\u00e0 tout caporalisme ou \u00e0 'tout copinage pour simplement\nrenouer avec le sens civique.\n\nPrenez un exemple r\u00e9cent, que Pierre BEREGOVOY\nconna\u00eet bien puisque c'est avec lui que j'ai pu r\u00e9gler le\nprobl\u00e8me. Que s'est\u2014il pass\u00e9 sur l'autoroute A 184 ?\nL'affaire est aujourd'hui r\u00e9gl\u00e9e mais elle m\u00e9rite d'\u00eatre\nm\u00e9dit\u00e9e. Au d\u00e9part, un projet d'am\u00e9nagement qui r\u00e9pond \u00e0\nune logique : boucler une autoroute autour de Paris et\ndonc y faciliter les transports. Ensuite, des ing\u00e9nieurs,\ndes am\u00e9nageurs qui font leur travail et qui, de leur point\nde vue, le font bien. Oui, j'y insiste, de leur point de\nvue ils le font bien et avec une parfaite bonne\nconscience. Qu'est\u2014ce qui en r\u00e9sulte ? Un trac\u00e9 qui leur\npara\u00eet le plus rationnel possible. Et ne vous y trompez\npas, pour Aparvenir \u00e0 ce r\u00e9sultat, ils ont travaill\u00e9\ns\u00e9rieusement et multipli\u00e9 les \u00e9tudes.\n\nPartant de l\u00e0, ils sont \u00e0 ce point convaincus de leur\nbon droit, ils disposent de dossiers tellement \u00e9pais pour\nle prouver qu'ils sont pr\u00eats \u00e0 lutter bec et ongles contre\nqui les contredirait, d'autant qu'ils ont pour eux la\nmajest\u00e9 de l'Etat' et la conviction qu'ils d\u00e9fendent\nl'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral.\n\nMais il ne peut pas l'entendre de cette oreille celui\nqui a choisi de s'\u00e9loigner de Paris pour disposer, en\ncontrepartie, d'un peu plus d'espace vital, et d'un\njardin, et qui apprend un beau jour qu'une autoroute va\ntraverser tout \u00e7a. Certes, on lui demande son avis, mais\nen lui faisant clairement entendre que c'est juste pour\nrespecter les formalit\u00e9s juridiques.\n\n  \n\n\u00ff\nEt vous pourrez tous aller protester, vous pourrez<M\n\ntous manifester un rejet, rien n'y fera : l'Etat a d\u00e9cid\u00e9.\nL'Etat avance. Et il faudra pour l'arr\u00eater la conjonction\nd'une mobilisation sans pr\u00e9c\u00e9dent de la population et de\nses associations, le soutien des \u00e9lus, l'activisme d'un\nancien Premier Ministre et la compr\u00e9hension du Premier\nMinistre en exercice. \u00c7a fait beaucoup, or nous aurions\nperdu si avait manqu\u00e9 un seul de ces \u00e9l\u00e9ments.\n\nAlors comprenez-moi bien : j'aime l'Etat, je le\nrespecte et je le sers. Je ne suis pas de ceux qui passent\nleur temps \u00e0 le vilipender. Mais c'est justement parce que\nje veux que tout le monde l'appr\u00e9cie, reconnaisse ses\nbienfaits, que je le veux plus proche des pr\u00e9occupations\ndes citoyens.\n\nIl y a des syst\u00e8mes, dans des pays qui ne sont certes\n\npas administr\u00e9s par des gauchistes, o\u00f9 toutes les\nproc\u00e9dures de d\u00e9cision publique sont con\u00e7ues de mani\u00e8re\ntelle qu'y sont associ\u00e9s ceux auxquels elles\n\ns'appliqueront directement. Croyez-moi, il ne s'agit pas\nd'y organiser la paralysie ou la pr\u00e9dominance des int\u00e9r\u00eats\nparticuliers. Il s'agit de construire un v\u00e9ritable \u00e9change\nentre le haut et le bas, plut\u00f4t que voir le premier\nimposer ses d\u00e9cisions au second.\n\n \n\n \n\n \n\nDans notre grand pays colbertiste, une premi\u00e8re\nam\u00e9lioration tr\u00e8s importante a \u00e9t\u00e9 apport\u00e9e par la\n\nd\u00e9centralisation. Rappelez\u2014moi d'ailleurs : la droite\nl'avait vot\u00e9e celle\u2014l\u00e0 ? Non, elle l'avait combattue,\nc'est bien \u00e7a ? Passons ! Quoi qu'il en soit, la\n\nd\u00e9centralisation ne suffit pas. Il faut aller plus loin et\nassocier bien davantage tous nos concitoyens \u00e0 ce qui les\nconcerne.\n\nComment ? Eh bien ce sera \u00e0 vous \u00e0 la dire car je\nn'entends pas en d\u00e9cider seul, m\u00eame pour ce qui concerne\nConflans. Mais je vais vous donner un exemple de ce \u00e0 quoi\nje songe.\n\nJe crois que nous devrons d\u00e9sormais diversifier\nmassivement le recrutement des candidats aux \u00e9lections\nlocales. Je ne verrais que des avantages, moi, \u00e0 ce que\nsur une m\u00eame liste puissent voisiner des militants\npolitiques bien s\u00fbr mais aussi, et en beaucoup plus grand\n\nnombre qu'aujourd'hui, des travailleurs sociaux, des\nmilitants associatifs, des professionnels de toutes\ncat\u00e9gories.\n\nIl nous faut revenir sur ce que les \u00e9lections locales\nont acquis de trop politicien. Prenez un exemple simple et\ndramatiquement actuel : un militant actif des associations\nde lutte contre le SIDA ne serait\u2014il pas \u00e0 sa place, pour\nle profit de tous et d'abord de nos enfants, au sein d'un\nconseil municipal o\u00f9 il pourrait orienter des d\u00e9cisions\nfavorisant la pr\u00e9vention, encourager l'information ou\nsimplement attirer l'attention sur telle ou telle action\nqu'il faudrait engager ?\n\nVoil\u00e0, me semble\u2014t\u2014il, un genre d'\u00e9quilibre autrement\nplus riche et plus porteur que celui de l'\u00e9quilibre entre\nles divers courants du PS dans la composition des listes.\n\nJe pourrais continuer longtemps ainsi, multiplier les\nexemples, mais je crois vous avoir fait sentir l'essentiel\n: nous n'aborderons pas le monde demain avec les sch\u00e9mas\nd'hier. Nous devrons l'aborder 'sans craintes et sans\ntabous.\n\nCette grande r\u00e9volution de nos soci\u00e9t\u00e9s modernes,\ncertains esprits y sont plus dispos\u00e9s que d'autres, ceux\nqui n'entendent pas se r\u00e9signer \u00e0 l'injustice ou au\nd\u00e9sespoir. C'est \u00e9videmment avec eux qu'il nous faudra\nconstruire ce monde nouveau. Et si j'ai appel\u00e9 \u00e0 un vaste\nrassemblement, ce n'est pas dans l'espoir de pourcentages\nflatteurs, m\u00eame si je n'ai rien contre, c'est parce que\nseul un rassemblement dynamique sera \u00e0 la hauteur des\nchangements profonds qu'il nous faut op\u00e9rer. Il n'est pas\nun but en soi. Il est une cons\u00e9quence n\u00e9cessaire des\nmutations du monde qui sont autrement plus importantes.\n\nCe rassemblement ne se fondera pas sur quelque\nall\u00e9geance que ce soit. Ce rassemblement r\u00e9unira par\n\n \n\n \n\nd\u00e9finition des gens divers et qui entendent l\u00e9gitimement\nle rester. Ce rassemblement fera travailler' \u00e0 des buts\nd\u00e9finis en commun des femmes et des hommes aujourd'hui\ns\u00e9par\u00e9s et qui sont condamn\u00e9s \u00e0 le rester au moins\njusqu'au 28 mars.\n\nCe rassemblement ne se fera que si les Fran\u00e7ais lui\ndonnent sa chance. Et c'est en votant pour nos candidats\nqu'ils l'exprimeront le plus clairement.\n\nJe suis s\u00fbr que chacun d'entre vous conna\u00eet\npersonnellement une ou plusieurs personnes qui, sans \u00eatre\nvraiment \u00e0 droite, songent encore \u00e0 donner leur voix \u00e0\nl'opposition. Ce sont ces personnes\u2014l\u00e0 que vous devez\nconvaincre. C'est sur elles que vous devez concentrer vos\nefforts. A elles que vous devez dire que nous avons bien\ncompris le message qu'ils nous ont adress\u00e9 \u00e0 travers\nsondages et \u00e9lections partielles. A elles que vous devez\ndire qu'un bon score des n\u00f4tres ne sera pas une\napprobation de tout le pass\u00e9, mais un renfort puissant\npour notre volont\u00e9. de transformation. A. elles que vous\ndevez dire encore que toute voix donn\u00e9e \u00e0 la droite\naggraverait l'ivresse incontr\u00f4l\u00e9e de sa victoire.\n\nOui, mes amis, les trois jours qui viennent seront\nd\u00e9cisifs. Les candidats socialistes qui se pr\u00e9sentent \u00e0\nvos suffrages ont bien plus subi les erreurs pass\u00e9es\nqu'ils ne les ont commises. Ces erreurs, ils les ont\ncomprises, ils les ont m\u00e9dit\u00e9es. Ce sont aujourd'hui des\nfemmes et des hommes dont le d\u00e9vouement est intact, dont\nla_conviction est solide et qui ont accumul\u00e9 l'exp\u00e9rience\nqui les rend les plus aptes, demain, \u00e0 participer \u00e0\nl'oeuvre de transformation dont le pays a besoin, dont le\nsyst\u00e8me politique a besoin. Ce \u00e0 quoi je veux contribuer,\nc'est le retour du r\u00eave, mais d'un r\u00eave positif, r\u00e9aliste,\nde ces r\u00eaves qui, contrairement aux illusions, finissen\ntoujours par se r\u00e9aliser.\n\n,p\n\nLe \"big bang\", c'\u00e9tait l'explosion fondatrice d'u.\u00ab_\u00ab\nmonde nouveau. Le \"big bang\" politique, c'est la promesse\nfondatrice d'un monde politique, social et national\nnouveau.\n\nPour des raisons qu'il est inutile de cacher car vous\nles connaissez bien, dans la r\u00e9alisation de cet espoir les\n\u00e9lecteurs de la 7\u00b0 circonscription des Yvelines ont une\nresponsabilit\u00e9 un peu particuli\u00e8re. De la d\u00e9cision qu'ils\nprendront, et ils le savent, d\u00e9pend beaucoup de la suite,\npour Conflans et les Yvelines, bien s\u00fbr, mais aussi au\u2014\ndel\u00e0.\n\nAlors, vous l'avez bien compris, notre travail ne\ns'arr\u00eatera pas le 28 mars. Il recommencera. A nous, \u00e0 nous\ntous, de faire en sorte que ce red\u00e9marrage se fasse sur de\nbonnes bases. Il y faut \u00e0 la fois la volont\u00e9 et le\nrassemblement. La volont\u00e9, nous l'avons, mais nous devons\nen faire la preuve \u00e0 chaque instant. Le rassemblement,\nc'est aux Fran\u00e7ais de le permettre, en soutenant nos\n\n   \n\n \n\nefforts, en parrainant notre transformation, en votant\npour nos candidats.\n\nLorsque cette campagne s'est ouverte, elle ne portait\nque sur le pass\u00e9. Aujourd'hui nous avons remis au premier\nrang les enjeux de l'avenir, les espoirs pour demain.\n\nOr, mes amis, les Fran\u00e7ais vont le red\u00e9couvrir :\nl'avenir et l'espoir, ce sont les deux pr\u00e9noms du\nsocialisme.\n\n \n\n \n\n", "key_words": {"R\u00e9union": 1, "publique": 2, "Michel": 1, "prenant": 1, "parole": 1, "devant": 1, "plaisir": 2, "cette": 8, "dirige": 1, "depuis": 2, "maintenant": 1, "seize": 1, "Seize": 1, "aventure": 2, "exaltante": 1, "marqu\u00e9e": 1, "profonds": 2, "ville": 1, "pacte": 1, "confiance": 1, "double": 1, "celui": 2, "permettez": 1, "beaucoup": 4, "monde": 7, "puisque": 3, "Premier": 3, "saluerai": 1, "courage": 1, "entr\u00e9": 1, "Matignon": 2, "p\u00e9riode": 1, "opposer": 1, "France": 1, "travers\u00e9": 1, "trouble": 1, "conservant": 1, "intacte": 1, "chances": 1, "avant": 1, "dirai": 1, "simplement": 1, "consacr\u00e9": 1, "id\u00e9aux": 1, "gauche": 3, "quarante": 1, "Alors": 2, "parcours": 1, "conduit": 1, "m\u00e9rit\u00e9": 1, "hautes": 1, "fonctions": 1, "confi\u00e9es": 1, "jamais": 3, "r\u00e9compense": 1, "reconnaissance": 1, "franchir": 1, "limites": 1, "sorte": 2, "pudeur": 1, "avons": 9, "commun": 2, "\u00e9talages": 1, "trente": 1, "cheminons": 1, "toujours": 1, "quelle": 1, "ignore": 1, "disputes": 1, "savons": 1, "sommes": 2, "entretiens": 1, "matin": 1, "lorsque": 2, "traitions": 1, "parfois": 1, "avions": 1, "termin\u00e9": 1, "affaires": 1, "venait": 1, "discussion": 1, "vieux": 1, "mises": 1, "aussi": 4, "retour": 2, "surface": 1, "quelque": 1, "derri\u00e8re": 1, "homme": 1, "saluent": 1, "tentent": 1, "sensible": 1, "montrer": 1, "connaissent": 1, "mesur\u00e9": 1, "densit\u00e9": 1, "BEREGOVOY": 3, "grands": 1, "Pierre": 3, "appartient": 1, "remercier": 1, "pr\u00e9sence": 1, "camarade": 1, "remercie": 1, "trois": 2, "jours": 2, "allez": 1, "motiv\u00e9s": 1, "pr\u00e9sents": 1, "sacrifi\u00e9": 1, "retransmission": 1, "marque": 1, "juste": 2, "dimanche": 1, "statuer": 1, "reconna\u00eetre": 1, "\u00e9taient": 1, "commis": 1, "telles": 1, "Fran\u00e7ais": 4, "perdre": 1, "l\u00e9gislatives": 1, "amend\u00e9s": 1, "pendant": 1, "progress\u00e9": 1, "Charles": 1, "PASQUA": 2, "ouvert": 1, "Edouard": 1, "BALLADUR": 1, "devenu": 3, "proche": 2, "CHIRAC": 3, "cons\u00e9quent": 1, "social": 2, "mieux": 1, "dispos\u00e9s": 2, "leurs": 1, "preuves": 1, "puisse": 1, "convaincu": 1, "choses": 1, "faire": 3, "davantage": 2, "changements": 1, "notre": 5, "intention": 1, "r\u00e9fl\u00e9chi": 1, "ressortant": 1, "vieilles": 1, "recettes": 1, "\u00e9voqu\u00e9": 1, "cons\u00e9quences": 1, "parl\u00e9": 2, "rappelez": 1, "dernier": 1, "pousser": 1, "quand": 1, "envisage": 1, "simple": 2, "choisir": 1, "entre": 2, "change": 1, "droite": 3, "reste": 2, "fid\u00e8le": 1, "aurons": 1, "besoin": 1, "autre": 6, "approche": 6, "exige": 1, "toute": 2, "n\u00e9cessairement": 1, "chacun": 3, "travaille": 1, "heures": 1, "semaines": 1, "durant": 1, "pourra": 2, "alterner": 2, "plusieurs": 2, "participer": 2, "mani\u00e8re": 1, "productives": 1, "cr\u00e9ation": 2, "pourrais": 2, "appeler": 1, "richesses": 1, "humaines": 1, "solidarite": 1, "richesse": 4, "humaine": 3, "exemple": 5, "personnes": 2, "abandonner": 1, "chaque": 4, "rigueurs": 1, "d\u00e9coupage": 1, "rigide": 1, "privil\u00e9gi\u00e9": 1, "activit\u00e9s": 1, "minist\u00e8re": 1, "mairie": 1, "Conflans": 2, "r\u00e9flexion": 1, "phases": 1, "travail": 7, "intense": 1, "chance": 1, "voudrais": 2, "crois": 3, "possible": 1, "forc\u00e9ment": 1, "\u00e9conomie": 1, "difficult\u00e9s": 1, "cr\u00e9er": 2, "emp\u00eache": 1, "facult\u00e9": 2, "financer": 1, "modes": 1, "connus": 1, "permettra": 1, "envoy\u00e9": 1, "stupide": 1, "raison": 1, "partager": 4, "bient\u00f4t": 1, "pourquoi": 2, "horreur": 1, "Encore": 1, "partage": 4, "suffrages": 2, "lesquels": 1, "r\u00e9\u00e9lu": 1, "Pr\u00e9sident": 1, "dangereux": 1, "donner": 3, "id\u00e9es": 1, "SEGUIN": 1, "r\u00e9p\u00e8te": 1, "d\u00e9cid\u00e9": 1, "Voil\u00e0": 1, "\u00e9galit\u00e9": 1, "d\u00e9sormais": 2, "continue": 2, "soci\u00e9t\u00e9": 1, "moderne": 1, "d\u00e9mocratique": 1, "borner": 1, "mettre": 1, "enfants": 1, "consid\u00e9rer": 1, "chacune": 2, "\u00e9tapes": 1, "appel\u00e9es": 1, "devenir": 1, "soucier": 1, "nouveau": 1, "moyen": 1, "efficace": 1, "toutes": 2, "formes": 1, "encore": 3, "inventer": 1, "entrons": 1, "nouvel": 2, "d\u00e9mocratie": 1, "doivent": 1, "correspondre": 1, "nouvelles": 1, "niveaux": 1, "syst\u00e8me": 2, "collectivit\u00e9s": 1, "concitoyens": 2, "montrent": 1, "veulent": 1, "tenir": 1, "pouvoirs": 1, "ex\u00e9cutif": 1, "l\u00e9gislatif": 1, "formation": 1, "combattrai": 1, "syst\u00e8mes": 3, "fonctionnent": 1, "responsables": 1, "soient": 1, "inscrits": 1, "d\u00e9sireux": 1, "convaincre": 1, "caporalisme": 1, "copinage": 1, "r\u00e9gler": 1, "pass\u00e9": 1, "r\u00e9gl\u00e9e": 1, "m\u00e9rite": 1, "projet": 1, "r\u00e9pond": 1, "logique": 1, "boucler": 1, "autoroute": 2, "autour": 1, "Paris": 2, "faciliter": 1, "am\u00e9nageurs": 1, "point": 2, "parfaite": 1, "r\u00e9sulte": 1, "trac\u00e9": 1, "rationnel": 1, "Aparvenir": 1, "multipli\u00e9": 1, "convaincus": 1, "disposent": 1, "dossiers": 1, "tellement": 1, "\u00e9pais": 1, "prouver": 1, "pr\u00eats": 1, "lutter": 1, "ongles": 1, "conviction": 1, "oreille": 1, "choisi": 1, "apprend": 1, "demande": 1, "faisant": 1, "clairement": 1, "entendre": 1, "formalit\u00e9s": 1, "pourrez": 1, "aller": 2, "manifester": 1, "faudra": 1, "mobilisation": 1, "pr\u00e9c\u00e9dent": 1, "population": 1, "soutien": 1, "Ministre": 1, "compr\u00e9hension": 1, "avait": 1, "manqu\u00e9": 1, "temps": 1, "justement": 1, "parce": 2, "reconnaisse": 1, "administr\u00e9s": 1, "d\u00e9cision": 2, "con\u00e7ues": 1, "associ\u00e9s": 1, "auxquels": 1, "organiser": 1, "paralysie": 1, "pr\u00e9dominance": 1, "construire": 1, "v\u00e9ritable": 1, "plut\u00f4t": 1, "d\u00e9cisions": 1, "grand": 1, "importante": 1, "apport\u00e9e": 1, "vot\u00e9e": 1, "Passons": 1, "suffit": 1, "d\u00e9cider": 1, "devrons": 2, "recrutement": 1, "candidats": 2, "verrais": 1, "liste": 1, "puissent": 1, "voisiner": 1, "travailleurs": 1, "professionnels": 1, "revenir": 1, "\u00e9lections": 2, "acquis": 1, "Prenez": 1, "actuel": 1, "militant": 1, "actif": 1, "lutte": 1, "contre": 1, "profit": 1, "municipal": 1, "pourrait": 1, "orienter": 1, "encourager": 1, "attirer": 1, "telle": 2, "faudrait": 1, "engager": 1, "genre": 1, "riche": 1, "porteur": 1, "divers": 2, "courants": 1, "composition": 1, "continuer": 1, "longtemps": 1, "multiplier": 1, "avoir": 1, "sentir": 1, "demain": 1, "craintes": 1, "grande": 1, "r\u00e9volution": 1, "soci\u00e9t\u00e9s": 1, "esprits": 1, "r\u00e9signer": 1, "\u00e9videmment": 1, "appel\u00e9": 1, "rassemblement": 5, "dynamique": 1, "hauteur": 1, "cons\u00e9quence": 1, "n\u00e9cessaire": 1, "autrement": 1, "fondera": 1, "r\u00e9unira": 1, "entendent": 1, "femmes": 1, "hommes": 2, "condamn\u00e9s": 1, "rester": 1, "votant": 1, "songent": 1, "elles": 4, "devez": 2, "concentrer": 1, "message": 1, "adress\u00e9": 1, "score": 1, "n\u00f4tres": 1, "renfort": 1, "donn\u00e9e": 1, "incontr\u00f4l\u00e9e": 1, "viennent": 1, "socialistes": 1, "pr\u00e9sentent": 1, "erreurs": 1, "d\u00e9vouement": 1, "solide": 1, "accumul\u00e9": 1, "transformation": 1, "politique": 1, "r\u00eaves": 1, "contrairement": 1, "fondatrice": 1, "raisons": 1, "inutile": 1, "cacher": 1, "connaissez": 1, "r\u00e9alisation": 1, "espoir": 1, "circonscription": 1, "Yvelines": 1, "d\u00e9pend": 1, "red\u00e9marrage": 1, "fasse": 1, "volont\u00e9": 1, "preuve": 1, "soutenant": 1, "parrainant": 1, "campagne": 1, "remis": 1, "enjeux": 1, "espoirs": 1, "red\u00e9couvrir": 1, "pr\u00e9noms": 1}}