{"id": "26_10_1990-Paris", "date": "26_10_1990", "year": "1990", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_200_62_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": " \n\nDiscours de Monsieur le Premier Ministre\nle Vendredi 26 Octobre 1990\n\n\u00e0 la Maison de l\u2019Am\u00e9rique Latine I\npour la pr\u00e9sentaiton de l\u2019\u00e9quipe 'Club France' et de l\u2019\u00e9quipe Fran\u00e7aise du Vol \u00e0 Voile\u201c\n\nMonsieur le Pr\u00e9sident,\n\nMonsieur le Directeur Technique,\n\nChers Amis,\n\nMa passion pour le vol \u00e0 voile n\u2019est pas nouvelle, m\u00eame si je suis rest\u00e9 de\ntrop longues ann\u00e9es sans le pratiquer, je retrouve aujourd\u2019hui, gr\u00e2ce \u00e0 quelques\nuns d\u2019entre vous qui me faites voler et notamment Jacky CLAIRBAUX, les sensations\nque j\u2019\u00e9prouvais \u00e0 mes tous d\u00e9buts.\n\nEn parler fait partie de mes satisfactions. Pour moi, c\u2019est parler d\u2019une\npassion d\u2019un espace de libert\u00e9 et d\u2019un sport.\n\nAussi je suis tr\u00e8s heureux de me\"joindre \u00e0 vous et de retrouver les membres\nde l\u2019\u00e9quipe de France que j\u2019avais eu le plaisir de recevoir la semaine derni\u00e8re \u00e0\nl\u2019occasion de la r\u00e9ception que j'offrais \u00e0 Matignon aux m\u00e9daill\u00e9s fran\u00e7ais de\ntoutes les disciplines fran\u00e7aises.\n\nLes r\u00e9sultats de l\u2019\u00e9quipe de France en classes standard, course ou en libre\nsont particuli\u00e8rement \u00e9logieux et le nombre de m\u00e9dailles ne se comptent plus tant\nles fran\u00e7ais se sont distingu\u00e9s dans la derni\u00e8re d\u00e9cennie !!\n\nCes r\u00e9sultats sont \u00e0 mettre bien s\u00fbr \u00e0 l\u2019actif de chacun de ces sportifs de\nhaut niveau qui composent cette \u00e9quipe de France, mais sans oublier le travail\nd\u2019\u00e9quipe, le travail du directeur technique, des entra\u00eeneurs et de toutes celles\net tous ceux qui l\u2019encadrent.\n\n. de cette jeune f\u00e9d\u00e9ration cr\u00e9\u00e9e en 1966 qui sous l\u2019impulsion du Pr\u00e9sident Raymond\n\nq Mais ces r\u00e9sultats sont aussi la traduction de la vitalit\u00e9 et du dynamisme\n\na GROS compte aujourd\u2019hui 18 000 licenci\u00e9s avec 1 700 planeurs \u00e0 leur disposition.\n\n \n\n \n\n \n\n6. A v \u2018 ,4 _ \u2018v....\u2018,\u2014szi.w .,,_ ,tgv\u2014\u00dcU\u00dcHTJ'AP\u2014\u0178'? .\u2014._ \u00ab ,. r\u2018rr\u2018 a. [.vn V -.\u2014vn-vzr:vz\u00ef:na9' ure-VA\" \"-21th \"1 \u2018\u00bb .. '\n\n   \n \n\nJe souhaite \u00e9galement me f\u00e9liciter' du travail des membres fondateurs du\n\"Club France\u201d qui vont m\u2019\u00eatre pr\u00e9sent\u00e9s dans quelques instants et qui. dans le\ncadre des dispositions de la loi du 23 Juillet 1987 sur le m\u00e9c\u00e9nat, ont su\napporter leur soutien et leur savoir faire. Et je les en rermercie.\n\nEnfin je ne terminerai pas mon prOpos sans vous dire l\u2019int\u00e9r\u00eat personnel que\nje porte \u00e0 cette discipline.\n\ndu monde \u00e0 MINDEN dans le N\u00e9vada, je tiens \u00e0 redire mon souhait de voir cette\n\ndiscipline inscrite au tableau olympique.\n\nj? Alors que cette \u00e9quipe se pr\u00e9pare pour disputer ses chances au championnat\n\u201dm.\u201c 3b} \u20ac36va \u00e8\u00eb\u2018j\u00c2\n\ndevait aboutir les deux cent mille licenci\u00e9s dans le monde, j\u2019en suis s\u00fbr, s\u2019en\n\n// Je l'ai d\u2019ailleurs demand\u00e9 en ao\u00fbt dernier au Pr\u00e9sident SAMARANCH. Si cela\nr\u00e9jouiraient et je ne serais pas le dernier \u00e0 m\u2019en f\u00e9liciter !\n\nKg; V\n.477\n\n\\si\u00efmx\u00e8\u00ab\n\n     \n\n", "key_words": {"Monsieur": 1, "Premier": 1, "Vendredi": 1, "Octobre": 1, "Maison": 1, "Latine": 1, "pr\u00e9sentaiton": 1, "Fran\u00e7aise": 1, "Directeur": 1, "passion": 1, "voile": 1, "rest\u00e9": 1, "longues": 1, "ann\u00e9es": 1, "retrouve": 1, "gr\u00e2ce": 1, "faites": 1, "voler": 1, "notamment": 1, "Jacky": 1, "parler": 2, "partie": 1, "espace": 1, "libert\u00e9": 1, "heureux": 1, "retrouver": 1, "France": 2, "plaisir": 1, "recevoir": 1, "semaine": 1, "derni\u00e8re": 2, "r\u00e9ception": 1, "Matignon": 1, "m\u00e9daill\u00e9s": 1, "fran\u00e7ais": 2, "disciplines": 1, "r\u00e9sultats": 3, "classes": 1, "course": 1, "particuli\u00e8rement": 1, "\u00e9logieux": 1, "nombre": 1, "m\u00e9dailles": 1, "comptent": 1, "distingu\u00e9s": 1, "d\u00e9cennie": 1, "mettre": 1, "chacun": 1, "sportifs": 1, "niveau": 1, "composent": 1, "cette": 4, "\u00e9quipe": 2, "oublier": 1, "travail": 2, "directeur": 1, "entra\u00eeneurs": 1, "toutes": 1, "jeune": 1, "f\u00e9d\u00e9ration": 1, "cr\u00e9\u00e9e": 1, "Pr\u00e9sident": 2, "aussi": 1, "traduction": 1, "vitalit\u00e9": 1, "compte": 1, "licenci\u00e9s": 2, "planeurs": 1, "souhaite": 1, "\u00e9galement": 1, "membres": 1, "fondateurs": 1, "pr\u00e9sent\u00e9s": 1, "quelques": 1, "instants": 1, "dispositions": 1, "Juillet": 1, "soutien": 1, "savoir": 1, "terminerai": 1, "prOpos": 1, "personnel": 1, "porte": 1, "monde": 1, "MINDEN": 1, "tiens": 1, "redire": 1, "souhait": 1, "inscrite": 1, "tableau": 1, "Alors": 1, "pr\u00e9pare": 1, "disputer": 1, "chances": 1, "aboutir": 1, "mille": 1, "demand\u00e9": 1, "dernier": 2, "serais": 1, "f\u00e9liciter": 1}}