{"id": "20_06_1984-Paris", "date": "20_06_1984", "year": "1984", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "discours dactylographies annotes de Michel Rocard et Rene Souchon", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_180_07_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "0\n\nFMNIST\u00c8RE DE L'AGRICULTURE , i,\nMommm. \u2018\n\n/W\n\n \n\n \n\n \n\nQ Wk\u2019\nH\u2018.\u2019 S m L. l\n1go.\u00bb ZZJUH\u00c2Q\nMessieurs les Ministres, la; 611- .\nMonsieur le Pr\u00e9sident du SIAL, V\u00e8tmzi\u00efs-\nMesdames, Messieurs, wauml K A\n\nLe Salon International de l\u2019Alimentation a 20 ans : il\nconstitue aujourd\u2019hui une manifestation d\u2019une exceptionnelle\nampleur, qui t\u00e9moigne du dynamisme du secteur agro-alimentaire,\net bien s\u00fbr celui de l'industrie fran\u00e7aise. Mais c\u2019est le\nrayonnement international du SIAL que Je veux souligner ici\n\nce soir. La composition m\u00e9m\u00e9 de cette assembl\u00e9e en t\u00e9moigne\n\u00e9loquemment. 4/,a,;a%\n\nJe souhaite donc remercier tout d\u2019abord mes coll\u00e8gues les\nMinistres \u00e9trangers qui ont bien voulu r\u00e9pondre a mon invitation\net venir a Paris \u00e0 l\u2019occasion de ce Salon. Je remercie \u00e9galement\nMessieurs les Ambassadeurs de tous les pays pr\u00e9sents ici ce\n\nsoir : ces pays, en ayant implant\u00e9 au sein du SIAL un pavillon\nqui les repr\u00e9sente officiellement, ont en effet ainsi marqu\u00e9\ntout l\u2019int\u00e9r\u00eat qu\u2019ils portent a cette manifestation.-\n\nHINIST\u00c8RE DE L'AGRICULTURE 2'\n\nme\nMais il/faut adresser mes f\u00e9licitations aux organisateurs du\nSIAL, M. Violot son Pr\u00e9sident, les membres de son Conseil\nd\u2019Administration, et toute l\u2019\u00e9quipe qu\u2019il anime. Seule leur\ninfatigable d\u00e9vouement a permis que l\u2019extraordinaire organisation\nque repr\u00e9sente un salon de cette taille/cette fois encore/se\nsoit d\u00e9roul\u00e9e sans encombre.\n\nS\u2019est peut \u00eatre a une petite r\u00e9volution \u00e0 laquelle nous assistons\npar la confrontation au sein du SIAL de produits alimentaires\nvenus de tous les pays du monde. Brillat Savarin avait fort\nJustement da\ufb02are : \u201dDis moi ce que tu manges, je te dirais ce\n\nque tu es\u201d. Les comportements alimentaires des hommes avaient\n\nen effet dress\u00e9 des fronti\u00e8res plus marqu\u00e9es encore que celles\n\ndu relief ou des religions : quelles oppositions, et parfois\n\nm\u00eame graves conflits, ont oppos\u00e9 les \u201dpays du pain\u201d \u00e0 ceux\n\ndu \u201driz\u201d, les \u201dpays de vin\u201d a ceux \u201dde la bi\u00e8re\u201d.\n\nF. BRAUDEL a constat\u00e9 que depuis deux si\u00e8cles l\u2019Europe s\u2019est\nprogressivement engag\u00e9e dans une certaine HARMONISATION DES\ncultures alimentaires des peuples qui la compose. Je serai\n\n \n\n- _',\n\n\"MINIST\u00c8RE DE L\u2018AGRICULTURE\n\ntent\u00e9 de consid\u00e9rer que ce processus se poursuit \u00e0 l\u2019\u00e9chelle\ndu monde, et que nous assistons a une passionnante inter-\np\u00e9n\u00e9tration des cultures.\n\nMais Je n'oublie pas que le probl\u00e8me de l\u2019alimentation\nconstitue la plus profonde et la plus injuste des divisions\ndu monde : le fait que des peuples ne mangent pas \u00e0 leur FAIM\nREPRESENT\u00c8 pour nous tous une grave interpellation que\nnous ne pouvons laisser sans r\u00e9ponse; j\u2019ai eu tr\u00e8s r\u00e9cemment\nl\u2019occasion de LE RAPPELER \u2018 devant iLAssembt\u00e9e-G\u00e9n\u00e9raie\n\nW0.\u00c2W%OLJL [W -\n\nLe d\u00e9veloppement des \u00e9changes alimentaires constitue une\ndes r\u00e9ponses,et a cet \u00e9gard le SIAL repr\u00e9sente \u00e9galement\nsur ce point une modeste mais utile contribution.\n\nC'EST DONC AU PLEIN SUCCES DU S.I.A.L. 84 OUE J'AI\nVOULU VOUS CONVIER TOUS CE SOIR. LE S.I.A.L. CONSTITUE\nBIEN SUR UNE CIRCONSTANCE PARTICULIERE POUR UN REPAS\nAUSSI, EN PRENANT LIBERTE DE TRAVESTIR UN PEU L'ESPRIT\nDE MOLIERE, JE DIRAIS OUE S'IL NE FAUT BIEN SUR PAS\n\"VIVRE POUR MANGER\", DU MOINS QU'IL NE SOIT PERMIS A\n\nTOUS CE SOIR DE DINER AGREABLEMENT POUR MIEUX VIVRE.\n\n \n\n \n\n", "key_words": {"Pr\u00e9sident": 1, "wauml": 1, "Salon": 1, "International": 1, "manifestation": 1, "t\u00e9moigne": 1, "dynamisme": 1, "secteur": 1, "celui": 1, "international": 1, "souligner": 1, "composition": 1, "cette": 3, "assembl\u00e9e": 1, "souhaite": 1, "remercier": 1, "coll\u00e8gues": 1, "\u00e9trangers": 1, "voulu": 1, "r\u00e9pondre": 1, "venir": 1, "Paris": 1, "remercie": 1, "Ambassadeurs": 1, "pr\u00e9sents": 1, "ayant": 1, "implant\u00e9": 1, "repr\u00e9sente": 3, "effet": 2, "ainsi": 1, "portent": 1, "adresser": 1, "f\u00e9licitations": 1, "organisateurs": 1, "Violot": 1, "membres": 1, "toute": 1, "Seule": 1, "d\u00e9vouement": 1, "permis": 1, "salon": 1, "d\u00e9roul\u00e9e": 1, "petite": 1, "r\u00e9volution": 1, "laquelle": 1, "confrontation": 1, "produits": 1, "Brillat": 1, "Savarin": 1, "avait": 1, "da\ufb02are": 1, "dirais": 1, "comportements": 1, "alimentaires": 3, "hommes": 1, "dress\u00e9": 1, "fronti\u00e8res": 1, "marqu\u00e9es": 1, "encore": 1, "relief": 1, "religions": 1, "quelles": 1, "graves": 1, "oppos\u00e9": 1, "BRAUDEL": 1, "constat\u00e9": 1, "depuis": 1, "si\u00e8cles": 1, "engag\u00e9e": 1, "certaine": 1, "HARMONISATION": 1, "peuples": 2, "consid\u00e9rer": 1, "processus": 1, "poursuit": 1, "assistons": 1, "passionnante": 1, "probl\u00e8me": 1, "profonde": 1, "injuste": 1, "monde": 1, "mangent": 1, "grave": 1, "interpellation": 1, "pouvons": 1, "laisser": 1, "RAPPELER": 1, "devant": 1, "d\u00e9veloppement": 1, "\u00e9changes": 1, "constitue": 1, "\u00e9gard": 1, "point": 1, "modeste": 1, "utile": 1, "PLEIN": 1, "SUCCES": 1, "CONVIER": 1, "CIRCONSTANCE": 1, "PARTICULIERE": 1, "PRENANT": 1, "LIBERTE": 1, "TRAVESTIR": 1, "DIRAIS": 1, "MOINS": 1, "PERMIS": 1, "DINER": 1, "AGREABLEMENT": 1, "MIEUX": 1}}