{"id": "03_06_1985-Paris", "date": "03_06_1985", "year": "1985", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "discours dactylographie annote ; correspondance ; documentation", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_182_06_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "LE NOUVEL OBSERVATEUR\n\n11, rue d'Aboukir\n75002 Paris\n\nAllocution de M. Michel ROCARD\n\n \n\nd\u00e4\u00ee\u00ee\u00ee\u00e7m \u0178)\u201c\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nLE NOUVEL OBSERVATEUR\n11, rue d'Aboukir\n75002 Paris\n\nALLOCUTION de M. Michel ROCARD\n\n \n\nLiE\u00c8EJ\u00ca\u00ca\u00cb\n\nM. Michel ROCARD:\n\n..... en dessous du taux de renouvellement. Mais j'ai comme\n\u00e7a une petite id\u00e9e que dans les vingt ans qui viennent, notre\npays pourrait se trouver moins vieillissant que la plupart des\n4_ I .. .\n\nautres en Europe et que ses chances de donner le mouvement\n\n\u00e0 l'ensemble de la Communaut\u00e9 pourraient s'appuyer sur cela.\n\nMais c'est tout de m\u00eame le vieillissement - il y a moins de\n\ndeux enfants par femme et la moyenne communautaire est \u00e0\n\n \n\n1,6 ou 1,65.\nJe ne peux pas oublier non plus les rythmes moyens de\nnotre progression \u00e9conomique. De 1975 \u00e0 1983, le P.N.B. a\naugment\u00e9 de 18% dans la Communaut\u00e9, de 23% aux Etats-Unis et\nde 42% au Japon. C'est-\u00e0\u2014dire que les chiffres de productivit\u00e9\nqui sont exacts et que donnait Lester THUROW, \u2014\u2014\u2014 rr-\nc'est aussi des soldes. Le jeu de l'emploi 'rv\nn'explique pas tout, et nous sommes en p\u00e9riode de tassement\nrelatif. Nous sommes aussi \u00e0 la queue du peloton pour le pour-\ncentage de recherche dans le produit nationalubrut, nous sommes\n\ntr\u00e8s \u00e9loign\u00e9s du Japon mais \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 parit\u00e9 avec les\n\nEtats-Unis en ce qui concerne l'investissement, formation de\ncapital fixe par rapport au P.N.B. et surtout nous vivons cette\nimpression dure de voir dans les secteurs d\u00e9cisifs des techniques\nd'aujourd'hui et de\u00eedemain un affaissement progressif des positions\neurop\u00e9ennes dans le commerce des produits de haute technologie -\nl'Europe est importatrice nette pour des quantit\u00e9s consid\u00e9rables.\nJe vais vous \u00e9pargner les chiffres, on n'en sortirait pas,\nmais je peux vous assurer que je les ai l\u00e0 et qu'ils n'ont\nrien de rassurant.\n\nJe ne peux pas ne pas ajouter \u00e0 cela en effet la fragilit\u00e9\nd'un continent ou d'une Communaut\u00e9 plut\u00f4t qui n'a pas sa s\u00e9curit\u00e9\nstrat\u00e9gique, dont la d\u00e9fense.d\u00e9pend d'ailleurs, des am\u00e9ricains,\nalors que la menace est situ\u00e9e.avec une proximit\u00e9 relativement\ninqui\u00e9tante. Il eSt vrai aussi - chose \u00e0 quoi Franz-Olivier\nGIESBERT ' faisait allusion - que quand vous interrogez un\ntout autre ordre d'activit\u00e9s.qui sont la cr\u00e9ation artistique,\nth\u00e9\u00e2trale, lyrique, musicale ou picturale ou plastique, vous\nla voyez migrer petit \u00e0 petit -.oh, ce n'est pas encore le\nd\u00e9sert, mais enfin Paris est d\u00e9j\u00e0 largement d\u00e9pass\u00e9 par Londres;\nquant \u00e0 New York, c'est tout de m\u00eame un peu une des capitales.\nM\u00eame les producteurs de haute couture, les grands couturiers\nfran\u00e7ais \u2014\u2014\u2014 \u201c\u2014\"\u201c y, u\nLe minist\u00e8re do l'Agriculture est oblig\u00e9 de vous rappeler que \u00ff\n\ndans les promotions de jeunes chefs de grande cuisine de ces\n\nderni\u00e8\u00e6s ann\u00e9es, il y.avait plus de Japonais que de Fran\u00e7ais.\n\n \n\nn \"\u2018r\u00e6\u2018VIVW.\u2018\u00ee-Y'-'-'f>\"'\u201c\"\u00c6W'P\u00e4'\u00cb\u00c6'\u00e2W\u00cemZ: 3\n\nSur le plan des exportations futures - ne riez pas - c'est\nun secteur tout \u00e0 fait d\u00e9cisif, parce que s'il ne reste m\u00eame\nplus la qualit\u00e9 de la vie chez nous, qu'est-ce que nous d\u00e9fendrons?\nN'est-ce pas vrai, DENIAU? (Non, il est parti)\n\nJe ne peux pas ne pas oublier non plus l'affaissement\nde la capacit\u00e9 europ\u00e9enne \u00e0 parler ensemble dans l'ordre dip10*\nmatique. J'ai salu\u00e9 la D\u00e9claration de Venise, mais je m'aper\u00e7ois '\nque depuis, nous ne sommes pas capable d'un discours conjoint\nsur le Moyen Orient, nous laissons massacrer la communaut\u00e9\nmoyen-orientale probablement la plus proche de nous, la communaut\u00e9\nchr\u00e9tienne libanaise, sans y pouvoir rien dire ni rien faire.\n\n. v . . a\n_Il est clair que tout ce qui se passe en AfriqueJaustrale est\n\nlourd de d\u00e9s\u00e9quilibres.vari\u00e9s.et que la pes\u00e9e contradictoire\n\nl\n1\n\nvis-\u00e0-vis de l'Union sovi\u00e9tique est grave et qu'il n'y.manque\n\nau fond qu'un appui diplomatique europ\u00e9en convergent et efficace\net techniquement tr\u00e8s pr\u00e9sent, c'est ce qui pourrait \u00eatre sur\nl'accord sur la Namibie, mais nous n'y parvenons pas. L'imbroglio\nen Am\u00e9rique centrale voit une Europe incapable de traduire\npolitiquement l'analyse \u00e9conomique et sociale, \u00e0 mon avis juste,\n\nu'elle fait et d'en donner les aranties. L'Euro e donc est\nq g P\n\n \n\nbien absente et \u00e0 tous ces signes on sent son d\u00e9clin, je voulais\n\nles rappeler, non pas pour ajouter au pessimisme mais comme,\n\nI\ni\n|\n, .\n1\n\nje crois,une n\u00e9cessit\u00e9.d'inventaire.\nJe pense cependant que rien de d\u00e9cisivement irr\u00e9parable\nn'est consomm\u00e9, ne serait-ce que les autres - THUROW vient\n\nde nous le rappeler - ont suffisamment de probl\u00e8mes, et\n\n   \n\n \n\n \n\n, A.\n\u00e7\u00e0\n\n \n\nqu'effectivement un regard \u00e0 vingt-cinq ans sur le Japon, si\nvous observez simplement sa d\u00e9mographie, lui aussi va avoir\ndes probl\u00e8mes de flexibilit\u00e9 d'emploi et aus\u00e0i dramatiques\nau moins que chez nous, dans un pays culturellement d\u00e9centr\u00e9\ndepuis une quarantaine d'ann\u00e9es, et les probl\u00e8mes de\n\nne sont pas simples non plus.\n\nIl me semble que dans cette situation nous payons le prix\nde beaucoup de choses, et je n'entrerai pas dans l'ordre des\ngrandes affaires mondiales telles que trait\u00e9es s\u00e9par\u00e9ment par\nchacun de nos pays. Je veux simplement, en un deuxi\u00e8me temps\n\nde cette r\u00e9flexion, constater que l'Europe comme entit\u00e9 commune\n\n'\u00e7a n'existe pas et que c'est peut-\u00eatre notre faiblesse principale,\n\nou du moins \u00e7a existe un petit peu. Mme VEIL, M. DENIAU et m\u00eame moi\n\naussi, nous l'avons exp\u00e9riment\u00e9 dans diverses institutions; j'ai eu la t\n\nfiert\u00e9 et l'int\u00e9r\u00eat d'appartenir \u00e0 celui qui marche le mieux\ndes conseils europ\u00e9ens, le Conseil agricole, qui est le seul\nsecteur o\u00f9 il y a eu transfert effectif de souverainet\u00e9. C'est\nle seul, il n'y en a pas d'autre o\u00f9 il y ait transfert effectif\nde souverainet\u00e9._Alors, cela donne \u00e0 ceux qui regardent ce\nsecteur de tr\u00e8s pr\u00e8s un regard un peu diff\u00e9rent. Mais pour\n\nle reste, et en dehors justement du cas agricole o\u00f9 l'effet\nmultiplicateur europ\u00e9en a jou\u00e9 tr\u00e8s fortement - l'effet\nmultiplicateur europ\u00e9en, je reprends la terminologie du rapport\nd'Albert et \u2014\u2014\u2014 que je crois exacte - en dehors de ce secteur,\nl'effet multiplicateur europ\u00e9en n'a pas jou\u00e9 parce que, en\n\neffet j'ai trouv\u00e9 les formulations de M. DENIAU un peu brutales,\n\non n'est pas loin du march\u00e9 int\u00e9rieur quand m\u00eame, nous sommes\n\n \n\n \n\n \n\nW7. . , .y... .\n\n \n\n \n\nen libre \u00e9change interne pour l'essentiel, n'insistons pas\ntropr-mais sans canalisation, sans organisation, sans commandement,\nsans r\u00e9gulation, et \u00e0 ce titre l'effet multiplicateurweurop\u00e9eh\nne joue pas. Nos institutions sont \u00e0 pouvoirs limit\u00e9s sinon\nsans pouvoir puisque tous les pouvoirs l\u00e9gislatifs et ex\u00e9cutifs\nsont donn\u00e9s au conseil des ministres, lequel ne repr\u00e9sente\npas la volont\u00e9 europ\u00e9enne mais la d\u00e9fense des int\u00e9r\u00eats nationaux\n\u00e0 court terme contre l'\u00e9dification europ\u00e9enne. Telle est l'immense\ncontradiction de nos institutions. .\n\nL'Europe n'existe gu\u00e8re non plus parce que nous avons\nun March\u00e9 commun sans politique ext\u00e9rieure. Je ne commente\npas maintenant - dans ma troisi\u00e8me partie, qui sera'celle de\n\u2014\u2014 \u2014\u2014\u2014 r\u201c , je reviendrai \u00e9norm\u00e9ment Sur ce point.\nJe dirai' simplement aujourd'hui que toute attaque commerciale ou\ndouani\u00e8re de l'ext\u00e9rieur sur la Communaut\u00e9 la trouve disparate\net r\u00e9pondant en ordre dispers\u00e9 et en g\u00e9n\u00e9ral contradictoirement,\net donc par cons\u00e9quent marche \u00e0 tous les coups. Ajoutons que\nce qui est vraiment int\u00e9gr\u00e9 au niveau europ\u00e9en n'est pas ou g\npeu porteur d'avenir. C'\u00e9tait une id\u00e9e forte en effet d'avoir\nr\u00e9unifi\u00e9 le charbon et l'acier europ\u00e9ens pour \u00e9viter que la\nFrance et l'Allemagne ne se battent, \u00e7a j'en suis tout \u00e0 fait\nd'accord, mais ce sont des produits d'hier et non plus d'aujourd'hui,\net l'agriculture ne m\u00e9rite pas un suffisant respect dans la plupart des\nmilieuX' intellectuels ou administratifs de nos villes pour\nqu'on comprenne que l\u00e0 il s'agissait d'une chance d'avenir \u00cf\n\nsi onvoulait vraiment la jouer. Vous avez sans doute entendu\n\n \n\nparler de biotechnologie, \u00e7a fait bien, l'agriculture \u00e7a fait\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nmoins bien, mais l'ensemble de ce secteur est de 50 pour cent.\nOn ne parle pas de biotechnologies sans que \u00e7a concerne l'agri-\nculture soit dans les produits, soit dansoles proc\u00e9d\u00e9s, la \"\nfermentation notamment. Mais cette id\u00e9e n'a pas pass\u00e9 beaucoup\nde cerveaux et l'agriculture est encore suppos\u00e9e \u00eatre une activit\u00e9\narcha\u00efque dont \u2014\u2014\u00bb \u2018r- \u2014\u2014* alors qu'elle est porteuse\nd'un avenir tout \u00e0 fait immense que nous:ne finan\u00e7ons pas.\n\nQuant \u00e0 notre Europe industrielle, elle est une chance\nmanqu\u00e9e. Et l\u00e0, un seul mot de commentaire. Il aurait probablement\n\u00e9t\u00e9 pertinent dans les ann\u00e9es soixante, enfin imm\u00e9diatement\napr\u00e8s la mise en place de la Communaut\u00e9, de pousser beaucoup\n\u00e0 des fusions, des mariages, des accords techniques:3des franchising,\ndes licences et tout ce que vous voudrez, d'interconnexions\net m\u00eame de concentration\u00e8 entre les entreprises europ\u00e9ennes,\nje le crois profond\u00e9ment, mais on ne l'a pas fait. Ce fut une\nchance rat\u00e9e, pour des raisons multiples parmi lesquelles\nl'abondance de syst\u00e8mes juridiques, de \"juridifications\", enfin\nde ce genre de processus en Europe par rapport \u00e0 la facilit\u00e9\nqu'il y a faire \u00e7a avec une entreprise am\u00e9ricaine, a jou\u00e9 probable-\nment le r\u00f4le le plus dissuasif. Mais toujours est-il qu'aujourd'hui\nnous sommes \u00e0 une phase diff\u00e9rente du monde o\u00f9 les strat\u00e9gies\nindustrielles sont des strat\u00e9gies d'alliances techniques sur\ndes march\u00e9s mondiaux et o\u00f9 les synergies qui peuvent na\u00eetre\ndoivent \u00eatre recherch\u00e9es avec la plus grande pertinence et \u00ef\nprobablement plus en y mettant une contrainte g\u00e9ographique.\n\nJe m'excuse, je suis un militant europ\u00e9en fervent, mais je \u00ee\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n    \n\n. a ,v_11\u00cbFF.\ufb01'-\"\u20ac\u2019mlufl?l.\ufb01 'z.1-rm_, \"m Vif.\u201c\n\n \n\nregarde l'\u00e9conomie et \u00ab\u2014r '\u2014\u2014 rr\u2014\n\n\u00e0 son sujet - on m'a fait quelques difficult\u00e9s dans le monde\nsocialiste, mais enfin je ,continue quand m\u00eame sur cette voie\nnaufrageuse - et j'affirme maintenant qu'il serait du plus\nextr\u00eame danger d'imposer aux grandes multinationales implant\u00e9es\nen Europe des obligations d'accords, de filialisation ou de\ncontractualisation en Europe et de les paralyser ce faisant\n\ndans des strat\u00e9gies d'alliance avec les Am\u00e9ricains, les Japonais,\nvoire des Br\u00e9siliens ou des Indiens demain. Les strat\u00e9gies\nmondiales sont trop compliqu\u00e9es pour qu'on puisse se permettre\nce jeu. Il reste \u00e0 donner un sens, une pertinence et une pes\u00e9e\nau pouvoir d'orientation qu'un territoire, par sa l\u00e9gislation,\n\na sur les unit\u00e9s \u00e9conomiques.qui y sont enracin\u00e9es, ce qui\n\nest autre chose. Autremeht dit, il y a peut-\u00eatre une nouVelle\nd\u00e9finition d'une strat\u00e9gie industrielle europ\u00e9enne \u00e0 se donner,\nmais nous ne l'avons gu\u00e8re maintenant. Le drame d'aujourd'hui,\n\nil est bien que la r\u00e9ponse \u00e0 la crise est plus h\u00e9sitante et\n\nplus lente qu'ailleurs; et la diff\u00e9rence entre le d\u00e9s\u00e9quilibre\njaponais du commerce ext\u00e9rieur, l'insuffisance am\u00e9ricaine de\nproductivit\u00e9 et notre d\u00e9s\u00e9quilibre massif \u00e0 nous qui est\nl'insuffisance de l'emploi, c'est que l'insuffisance de l'emploi\nest une forme de d\u00e9sagr\u00e9gation sociale. C'est une des composantes,\nce n'est pas la seule, mais une des composantes importantes\n\nde la d\u00e9linquance, c'est un facteur de d\u00e9s\u00e9quilibre dans l'en-\nsemble des finances publiques, et c'est un facteur de d\u00e9sorganisa\u2014\n\ntion sociale tout \u00e0 fait gigantesque. C'est-\u00e0\u2014dire que nous\n\n \n\n4\n. 4\n, ::\n\u00e0:\nzg.\n\n \n\n\u00f9\u00ce-Z\u00f9\u00e8.\n\nj.- 53.7.:\n\n \n\navons l\u00e0 une v\u00e9ritable menace.\n\nDans ces conditions, et si l'on constate les touta5derni\u00e8res\nd\u00e9cisions - le demm+\u00e9chec agricole, c'est gout de m\u00eame la premi\u00e8re\nfois depuis vingt ans qu'on n'arrive pas \u00e0 fixer tous les prix\n\u00e0 la fois, c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s grave; ce n'est pas tr\u00e8s grave\nen soi mais c'est extr\u00eamement grave parce que \u00e7a symbolise\nnotre pr\u00e9sence - il m'est arriv\u00e9 de me demander si nous n'\u00e9tions\npas eng\u00e4\u00e9s dans un processus un peu r\u00e9gressif, et d'ailleurs je\nne P\u0152HSuivrai pas beaucoup ce que disait Mme VEIL il y a un\ninstant qui semble constater un certain pessimisme et en tout\ncas beaucoup d'inqui\u00e9tude. C'est en tout cas ce que j'ai ressenti\net qui ne me para\u00eet pas du tout devoir \u00eatre contredib. Or,\nle besoin d'Europe n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi \u00e9vident. M. DENIAU\nl\u00e0-dessus a raison : on i besdin d'objectifs - d'ailleurs,\n\nMme VEIL l'a dit aussi - je crois que \u00e7a c'est vrai. Mais il\nne faut pas r\u00eaver, mais il ne faut pas r\u00eaver, c'est vrai.\n\nLe premier objectif qui serait de nature \u00e0 \u00e9veiller les\nopinions publiques, \u00e0 donner l'impression que l'Europe prend\nen charge son avenir, touche naturellement la d\u00e9fense. Mais\nil se trouve qu'on n'y peut pas toucher, et pour des raisons\nqui sont pr\u00e9cis\u00e9ment les sensibilit\u00e9s nationales des opinions\npubliques, le droit \u00e9crit des trait\u00e9s, y compris les interdiCtions\net les contr\u00f4les sous lesquels vit encore l'Allemagne, ou les\nalliances et les pes\u00e9es diplomatiques de toutes sortes. Tout\nle monde sait l'enjeu en gros, c'est que la France puisse dire\nun jour que l'Allemagne fait partie de sa zone de protection\n\n\u00e0 elle la France, avec les armements dissuasifs dont elle\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n   \n\n'v .\u00ab_ MW\u00c6\u00c6W\u0152WW\u00cf\n\n\u00abn,- - a\" . -\n\n \n\ndispose. Je ne pense pas qu'il soit possible d'\u00e9mettre un tel\npropos, d'abord parce que je ne suis pas s\u00fbr que sa pertinence\nmilitaire et strat\u00e9gique soit v\u00e9rifi\u00e9e aujourd'hui - ce que\"\nje viens de dire n'est pas mon credo, c'est la cueillette de\ntout ce qui est dans les esprits de mani\u00e8re intuitive, mais\n\nsans v\u00e9rification. Mais il suffit probablement de le dire ici\npour d\u00e9j\u00e0 provoquer un explosion... r\u201d \u201c\u201c4\n\nJe ne pense pas qu'on puisse avancer beaucoup dans cette direc\u2014\ntion tell\u00e9ment le sujet est explosif. Et c'est ce qui me faisait\ndire, premi\u00e8re annonce de ma \u2014\u00bb- -\u2014\u2014 \u201c\u201d-\n\npour r\u00e9pondre \u00e0 M. DENIAU tout \u00e0 l'heure, qu'il y a, pour faire\navancerl'Europe aujourd'hui, un \u00e9norme besoin d'inv\u00eastigation\nintellectuelle internationale dans la Communaut\u00e9. Il faut que\nles gens r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e9nsemble, mettent cartes sur table et\nsoient capables d'examiner les contraintes et les tabous et\n\nde les mettre en cause, d'abord discr\u00e8tement sans doute mais\ntous ensemble. Je vous d\u00e9livrerai au passage une petite anecdote\nqui m'a beaucoup amus\u00e9 et que je soumets \u00e0 votre sagacit\u00e9 :\n\nle ministre de l'Agriculture fran\u00e7ais d\u00e9couvre longtemps apr\u00e8s\nqu'il soit nomm\u00e9, d'ailleurs en g\u00e9n\u00e9ral parce qu'il n'a pas\n\nle temps de s'occuper de \u00e7a, qu'il est, pour le cas d'\u00e9tat\n\nde si\u00e8ge, d'\u00e9tat de crise, d'\u00e9tat de guerre, ministre du ravi-\ntaillement; les heureux textes qui ont pris ces dispositions\n\nont oubli\u00e9 qu'on avait fait depuis un minist\u00e8re du Commerce.\nConsolation...\u00fcMais peu importe. Il doit y avoir dans les caisses\n\ndu minist\u00e8re de l'Agriculture une quinzaine de tonnes de tickets\n\nde rationnement pr\u00e9imprim\u00e9s pour les cas de figure et selon\n\nIr- n_-x\u2018,'.\u2018. . . ' \u2018. -\n\n \n\nn\u2018\u00ab3\u201c'>\\\u00e4Z-ix\u2018.t<--*: \u2014'*\u2019<\".'.+.-'.-\"-\"\n\n   \n \n\n \n\n \n\n \n\nles modalit\u00e9s savamment mises au point par les fonctionnaires,\nmais probablement en fonction de rations alimentaires remontant\n\n\u00e0 l'imm\u00e9diat apr\u00e8s-guerre. Quand j'ai d\u00e9couvert tout dela ainsi\n0\n\nx\n\nque les consignes d\u00e9ja pr\u00e9\u00e9crites aux pr\u00e9fets d'organiser dans\n\nle cas de situations de ce genre la balance alimentaire de\n\nchaque d\u00e9partement, avec. la responsabilit\u00e9 d'exporter le reste\n\nvers les autres d\u00e9partements du pays, en oubliant la cha\u00eene ,\n\ndu foid, les hypermardh\u00e9s, les grandes cha\u00eenes commerciales,\n\netc., je me suis dit que quelque chose n'ahlait pas l\u00e0-dedans.\n\nJ'ai fait travailler, \u00e0 l'admiration du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral\n\nde la D\u00e9fense nationale d'ailleurs, une bonne partie de mes\n\nfonctionnaires \u00e0 cette t\u00e2che et nous sommes arriv\u00e9s \u00e8 une conclu-\nJ\n\nsion que je vous livre : sauf peut-\u00eatre la France, et encore\n\nce n'est pas s\u00fbr, il n'y a plus en Europe un pays qui serait\n\ncapable en cas de crise d'organiser lui-m\u00eame le contr\u00f4le de\n\nson alimentation si.... -\u2014\u2014 \u2019\u2014\u2018\n\nEnfin nous sommes autosuffisants en alimentation, mais la cha\u00eene\n\ndu froid, les transports, etc... \u2014W' rr\u2014 \"\u201cm\n\nEn tout cas, l'Italie est sous une menace extr\u00eamement rapide\n\net l'organisation de notre s\u00e9curit\u00e9 alimentaire dans le cas\n\nde crise mondiale ne peut plus \u00eatre pens\u00e9e autrement que commu-\n\nnautairement maintenant. C'est int\u00e9ressant. Si la Communaut\u00e9\n\nprenait acte de cette situation, peut-\u00eatre non par le biais\n\nde comment aller d\u00e9fendre 1es_Allemands et faire que notre\n\nd\u00e9fense soit europ\u00e9enne plut\u00f4t que nationale et que les tabous\n\nsoient heurt\u00e9s, mais comment manger si cela va mal, un besoin\n\naussi primaire pournait peut-\u00eatre servir de base \u00e0 un d\u00e9bat,\n\n \n\nl km\"... x 34., 35.911- .\n\n \n\n \n\n \n\nN\n\u00cb\n\u00e6,\n\n \n\n\u00e0 une prise de conscience du fait que la notion de d\u00e9fense,\nnous ferions bien de la prendre en charge ensemble puisque\nnous sommes d\u00e9j\u00e0 suffisamment interd\u00e9pendants...\n\nDe la m\u00eame fa\u00e7on, deuxi\u00e8me \u00e9l\u00e9ment du besoin d'Europe,\nce que disait M. THUROW tout \u00e0 l'heure est extraordinairement\n\ninqui\u00e9tant quand on projette dans l'avenir long l'\u00e9conomie\n\n.'\ns\n\nmondiale avec un dollar a 10 francs de mani\u00e8re stable, et il\n\nest aussi grave d'ailleurs de lire les sc\u00e9narios qu'entra\u00eene\u2014\n\nrait un d\u00e9crochage rapide, soudain et profond. Par cons\u00e9quent,\n\nil est clair que le syst\u00e8me financier mondial est frapp\u00e9 d'un\nd\u00e9s\u00e9quilibre fondamental. Dans un autre ouvrage de Lester\n\nTHUROW, j'ai lu son relatif optimisme sur l'espoir \u00e4 je ne\n\nvoudrais pas d\u00e9former sa pens\u00e9e - d'une baisse significative\n\ndu dollar dans les temps qui viennent point trop rapide.\n\nDans cette partie de sa th\u00e8se, il omet que parmi les raisons\n\nqui font la force du dollar, il n'y a pas que de l'\u00e9conomie,\n\n_il y a la s\u00e9curit\u00e9,_il y a la psychologie, il y a notamment\n\ntoutes les affaires militaires et strat\u00e9giques : d\u00e8s qu'il\n\ny a une guerre quelque part, le dollar remonte, et quand \u00e7a\n\nse calme, le dollar remonte aussi parce que l'\u00e9conomie va aller\nmieux. A cela, les \u00e9conomistes ne peuvent pas grand-chose.\n\nSi bien que mon pronostic est plut\u00f4t que nous aurons une durabilit\u00e9\ngrande, ce qui, \u00e0 court terme<failleuns,\ufb01pour les Europ\u00e9ens vaut mieux,\u2018\nmais ce qui, \u00e0 long terme, est tr\u00e8s dommageable pour le monde\nentier - le long terme demandant \u00e0 \u00eatre correctement \u00e9valu\u00e9.\n\nEt pour arriver \u00e0 ce r\u00e9sultat, il me semble qu'une pes\u00e9e\n\n \n\n \n\n \n\nBv'czrrvn\u2018c'ma\u00bb \u2018\n\n.71,\u201d .94?\u201c -.y.'; .\n\n \n\nmon\u00e9taire autre est difficile. Et si je suis moi aussi, comme\nviennent de le dire aussi Mme VEIL et M. DENIAU, un d\u00e9fenseur\ntr\u00e8s convaincu du r\u00f4leidell'Ecu, c'est aujourd'hui davantage\u2018\nencore en fonction du besoin de l'Europe, enfin du besoin du\nmonde que s'exerce depuis l'Europe une pes\u00e9e diff\u00e9rente sur\nle dollar qui pourrait nous arrimer \u00e0 un \u00e9quilibre un peu am\u00e9lior\u00e9.\nMais ne r\u00eavons pas. L'Ecu s'est d\u00e9velopp\u00e9 Sur le plan priv\u00e9\n\u00e0 toute allure et c'est ce qui me permet d'apporter foi \u00e0 cette\nesp\u00e9rance, mais nous sommes maintenant devant des vrais barrages.\nUn panier de monnaies n'est pas une monnaie \u00e0 soi tout seul,\nl'Ecu n'est pas cotable ind\u00e9pendamment de la somme num\u00e9rique\ndes valeurs des monnaies qui le composent, et puis f1 n'y a\npas de monnaie sans une banque centrale et il n'y a pas de\nbanque centrale sans un bommandement politique. Il reste tout\nde m\u00eame qu'une tol\u00e9rance allemande s'accommoderait, je crois,\nd'une progression de l'Ecu.\n\nD'un mot, parce que nous n'avons pas.le temps de d\u00e9velopper\n- je sens que je suis moi aus\u00e0i en train de devenir long -\nje dirai qu'un des grands scandales du monde est l'inanit\u00e9\ndes politiques de d\u00e9veloppement offertes par les d\u00e9velopp\u00e9s\nau tiers monde, et c'est aussi vrai dans le domaine du d\u00e9velop-\npement offert par les Sovi\u00e9tiques \u00e0 Cuba ou ailleurs que c'est\nvrai du mod\u00e8le capitaliste offert \u00e0 l'Afrique ou m\u00eame \u00e0 l'Am\u00e9rique\nlatine qui payent les d\u00e9s\u00e9quilibres de fa\u00e7on effroyable et\nau bout de vingt-cinq ans on vient de s'apercevoir que ce mod\u00e8le\nne marche pas - voyez Ce qui se passe en Argentine. Et il est\n\nclair que le tiers monde.ne peut pas amorcer vraiment son\n\n,, -\\':1M\":.\n\nv .M -\n\n \n\nN. .F\u2018\u00e4.\u2018 a\u00bb: - . ' '-\n\n \n\n,-\nn\nli\n\n:2355? \u201cami-\"m; 3\u2018 \u00ee\n\nd\u00e9veloppement sans qu'il change les r\u00e8gles du jeu, cette possi-\nbilit\u00e9 n'\u00e9tant offerte qu'aux pays-c\u00f4ntinents. L'Inde et la\nChine sont devenues autosuffisantes sur le plan alimentaire;\u2018\nce sont les grands succ\u00e8s significatifs de ces quinze derni\u00e8res\nann\u00e9es, mais ce sont des continents et ils se sont prot\u00e9g\u00e9s\net s\u00e9rieusement contre un d\u00e9veloppement.... Aucun pays du tiers\nmonde ne le peut, et c'est \u00e0 nous de changer les r\u00e8gles mondiales\ndu jeu. Il y a un \u00e9goisme national am\u00e9ricain qui l\u00e0 me para\u00eet\nredoutable et je n'ai pas d'autre espoir,_moi, que de voir\nla Communaut\u00e9 exercer l\u00e0 une pes\u00e9e en ce sens.\n\nDonc le besoin d'Europe est immense, les chances sont\nloin d'\u00eatre nulles.tToutdde m\u00eame, rappelons qu'en concentration\n\nde savoirs, de techniques et m\u00eame de brevets d'inventions,\n\n_ 1\n\u00e7 l'Europe reste au premier plan, qu'en mati\u00e8re d'effort financier\n\nde recherche nous faisons presque aussi bien que les autres\net comme M. DENIAU le disait tout \u00e0 l'heure, mais c'est le\nmultiplicateur d'efficacit\u00e9 qui nous manque dans l'ensemble\nde ces domaines, par effet de concentration ou par trop de\ndilution nationale. Donc je crois que les chances sont grandes.\nMais il faut voir o\u00f9 en est le blocage, et je voudrais\npour analyser ce_blocage reprendre un peu, en parodie, la tr\u00e8s\nbr\u00e8ve histoire de l'Europe que faisait M. DENIAU tout \u00e0 l'heure.\nTout ce qu'il a dit \u00e9tait exact et les faits cit\u00e9s sont exacts,\nmais on peut r\u00e9sumer Cette histoire de l'Europe en disant qu'on\na fait l'EurOpe sens-dessus-dessous, et que depuis 1945, chaque\nfois qu'il s'est trouv\u00e9 un probl\u00e8me ext\u00e9rieur \u2014 la r\u00e9unification\n\n4, !\n\n4-\u00bb\n\n\\1_/_L_z,\\m, F\"\n\u2018 .1. \u201991\n\n \n\nfranco-allemande, la communaut\u00e9 europ\u00e9enne de d\u00e9fense, enfin\n\nle fait de se d\u00e9fendre ensemble, d\u00e9velopper en Europe une \u00e9nergie\nnucl\u00e9aire - au lieu de chercher \u00e0 faire un,pas en avant politique\non s'est d\u00e9fauss\u00e9 vers le technique avec l'espoir secret que\ndes pouvoirs techniques et des responsabilit\u00e9s techniques fortes\nappelleraient un d\u00e9veloppementddu pouvoir politique commun,\n\nde l'autorit\u00e9 politique commune, dt nous en Sommes toujours\n\nl\u00e0. Avec le seul petit miracle lat\u00e9ral de l'agriculture o\u00f9\n\non a fait le transfert de souverainet\u00e9, probablement parce\n\nque les pays majeurs dans cette affaire - l'Italie n'a pas\n\njou\u00e9 un r\u00f4le majeur -, France et Allemagne, avaient une vision\npass\u00e9iste de leur agriculture ant\u00e9rieure au d\u00e9veloppement des.\nbiotechnologies et au d\u00e9veloppement industriel des produits\n\u201cagricoles. On a trait\u00e9 un peu l'agriculture comme le charbon\n\net l'acier en se disant : \"Apr\u00e8s tant, r\u00e9glons nos archa\u00eesmes\nensemble\u00dc, mais on a fait jouer l'effet multiplicateur, et\n\nnous sommes pass\u00e9s d'une autosuffisance alimentaire en produits\ntemp\u00e9r\u00e9s de.65Z quand on a mis en place la P.A.C. en 1962 \u00e0\n70-752 en moyenne pour tous nos produits, et la P.A.C. n'est\nmenac\u00e9e que par son succ\u00e8s - c'est une vraie menace, il est\nvrai. Mais on trouve cette dolont\u00e9 de r\u00e9pondre par une technique\net non pas par un vrai transfert de souverainet\u00e9 \u00e0 chacune\n\ndes \u00e9tapes. La derni\u00e8re \u00e9tant la mise en commun de la douane,\nl'union douani\u00e8re, l'exemple du \"Zollverein\"_allemand ayant\n\n\u00e9t\u00e9 en effet dans toutes les m\u00e9moires, mais c'est vrai, et\n\n'M. DENIAU l'a dit, que le \"Zollverein\", il a fallu quand m\u00eame,\n\nmilitairement, la Prusse et Bismarck, pour mettre de l'ordre\n\n \n\n \n\n \n\ndans tout cela et... ex\"\nCela \u00e9tant, M. DENIAU s'est tromp\u00e9, il y a deux autres exemples\ndans le monde de f\u00e9d\u00e9ration ou de communaut\u00e9 n\u00e9e d'une libre.\nvolont\u00e9 des pays. C'est tr\u00e8s int\u00e9ressant \u00e0 regarder et puis\n\n\u00e7a vous donne de l'optimisme et de la patience, puisqu'il a\nfallu quatre si\u00e8cles pour que de l'accord initial des quatre\npremiers cantons suisses .\u00e9merge la Conf\u00e9d\u00e9ration helv\u00e9tique,\nquatre si\u00e8cles, on a donc encore un peu de temps devant nous,\net que du c\u00f4t\u00e9 de la f\u00e9d\u00e9ration am\u00e9ricaine n\u00e9e selon le m\u00eame\nprocessus, il a quand-m\u00eame fallu un si\u00e8cle avant que...\n\n(Ici, intervention tr\u00e8s courte d'un participant au colloque)\nNon, ce n'est pas \u00e7a qui m'int\u00e9resse. Ce qui m'i\u00f1t\u00e9f\u00e8sse c'est\nle moment o\u00f9 le pouvoir f\u00e9d\u00e9ral a \u00e9t\u00e9 assez fort pour cr\u00e9er\n\nune nation, parce que le\u00ffr\u00e9sultat de la Guerre-d'Ind\u00e9pendance\nc'\u00e9tait un \u00e9miettement d'Etats qui n'\u00e9taient pas du tout pr\u00eats\n\u00e0 accepter que naisse une.F\u00e9d\u00e9ration am\u00e9ricaine \u2014 je voudrais\nque chacun se souvienne de l'histoire constitutionnelle des\n\nEtats\u2014Unis. Et quand je dis un si\u00e8cle, c'est un peu court...\n\n.Mais enfin, pour que dans des territoires \u00e0 complexit\u00e9 d'\u00e9changes\n\n \n\ninternationaux faible \u00e0 l'\u00e9poque, le cas de la Conf\u00e9d\u00e9ration\nhelv\u00e9tique, \u00e0 faible \u2014 comment dire? - diff\u00e9renciation culturelle -\nc'\u00e9tait le cas aux Etats-Unis - on ait mis si longtemps devrait\nnous laisser penser que le processus est en effet compliqu\u00e9.\n\nJe crois maintenant que nous sommes en tout cas en Europe\ndevant un ensemble de donn\u00e9es qui doivent exiger de nous une\n\ncapacit\u00e9 d'acc\u00e9l\u00e9rer ce processus, et il y a un vrai choix.\n\n \n\n \n\n_ 16 _\n\nJe n'aime pas beaucoup - j'en fais l'aveu ici, je le fais un\n\npeu brutalement, pour r\u00e9pondre amicalement et en souriant \u00e0\n\nM. DENIAU - le refuge derri\u00e8re la volont\u00e9 politique des peuples\net les \u2014' -\u2014- \u2014' politiques qui ne sont pas capables.\nLa volont\u00e9 politique des peuples, je suis tr\u00e8s pour bien entendu\net je ferai tous les discours n\u00e9cessaires pour l'exhorter,\n\nmais encore lui faut-il une mati\u00e8re : on a besoin d'objectifs.\nAlors, les temps sont m\u00fbnsupour poser clairement le pr\u00f4bl\u00e8me\n\nde transfert de souvenainet\u00e9 ex\u00e9cutive et non plus l\u00e9gislative.\nC'est le d\u00e9tail de ce qui sort du Comit\u00e9 \u2014\u2014 \u00ab\u2014\u2019 ,\n\nde ce qui se pr\u00e9pare peur le prochain Sommet de Milan, je\ncrois. Les contradictions entretn\u00e0tions sont telles qP'on n'ira\npas tr\u00e8s, tr\u00e8s loin, mais qu'au moins il y ait une attente,\n\nune pression et des \u00e9tud\u00e9g que l'universit\u00e9 travaille et produise,\nqu'il y ait une r\u00e9flexion sur le droit europ\u00e9en et qu'on nous\ndise pourquoi apr\u00e8s tout c'est impossible. Le fond de l'affaire\n\u00e9tant que nous sommes tous timides.parce que'nous\u00fcn'\u00e0nticipons pas\nle multiplicateur europ\u00e9en. Quel est le blocage? Le_blocage\n\nest tout simple, c'est la peur chaque fois qu'on transf\u00e8re\n\n\u00e0 Bruxelles un pouvoir national, la peur des acteurs sociaux\nconcern\u00e9s de ne plus savoir comment agir sur ce pouvoir\n\nnational pour obtenir.satisfaction. Et c'est vrai dans toutes\n\nles tranches verticales d'organisation de la production,\n\nc'est vrai des organisations de consommateurs, des syndicats\nouvriers, des m\u00e9decins, de la S\u00e9curit\u00e9 sociale et de tout ce\n\nque vous voulez. Et devant cette peur, tout le monde craque,\n\n \n\n \n\n \n\n \n\ncette peur comme la peur budg\u00e9taire de l'Allemagne qui a peur\n\nde \u2014\u2014\u2014 \u2014\u00bb , ce qu'elle a pass\u00e9 son temps \u00e0 faire depuis\n\nle d\u00e9but de la Communaut\u00e9 bien s\u00fbr. Et leoseul moyen de surm\u00f4n-\n\nter tout \u00e7a est de faire la d\u00e9monstration explicite, mais encore\nfaut-il la faire - ne la demandez pas aux politiques, ils sont\npay\u00e9s pour faire de la figuration, ils ne sont pas pay\u00e9s pour\n\nfaire =\u2014\u2014 -, il faut que cette d\u00e9monstration vienne d'ailleurs\net notamment des chercheurs, il faut que soit quantifi\u00e9 l'effet\nmultiplicateur europ\u00e9en et qu'on sache que \u00e7a va marcher.\n\nQuand la Bundesbank aura la conviction que sur une relance\neurop\u00e9enne qu'il nous faudra bien faire, parce que nous ne\n\nla tirerons plus des exportations,_elle retirera,autant de\n\nrentr\u00e9es fiscales suppl\u00e9mentaires en Allemagne qu'elle ne\n\npaiera de cotisations sdppl\u00e9mentaires \u00e0 la f\u00e9d\u00e9ration europ\u00e9enne,\neh bien la Bundesbank acceptera peut-\u00eatre l'op\u00e9ration sur\n\nl'Ecu. Encore faut-il le d\u00e9montrer, et nous n'en sommes pas\n\nl\u00e0. Je prendrai le m\u00eame genre de sujet, pour les droits sociaux,\npour tout ce que vous voudrez, je suis s\u00fbr en tout cas que\n\nderri\u00e8re la formidable inqui\u00e9tude de quiconque d\u00e9tient un petit\nbout de pouvoir administratif, \u00e9lu local, syndical, patronal,\n\n\u00e0 l'id\u00e9e que ce petit bout de pouvoir serait compromis si on\ntransf\u00e8re \u00e0 Bruxelles __i V \u2014*\nc'est \u00e7a le blOCage. Il n'y a pas de r\u00e9ponse et on ne s'abrite\npas de \u00e7a'na\u00eevement en parlant simplement de la volont\u00e9 des\npeuples. Les peuples sont \u201cw\u201d \"w mais ils sont\n\npour l'Europe, mais ils ne sont pas inform\u00e9s au point de faire\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n, \u201dav\u201d,\n\n \n\npeser leur d\u00e9sir. Il reste quand m\u00eame que je suis lucide et,\npour savoir que le m\u00e9canisme qu'il nous faudrait est bien celui-\nl\u00e0, je ne me fais pas trop d'illusions. \u2014o\nAlors,_je soumets \u00e0 votre besoin d'esp\u00e9rance une deuxi\u00e8me\nhypoth\u00e8se, c'est que nous serions arriv\u00e9s \u00e0 un moment o\u00f9 la\nfuite en avant peut peut-\u00eatre \u00eatre efficace au point de faire\nbasculer. Prenez le probl\u00e8me de l'Ecu, il est mont\u00e9 si vite\nque maintenant un petit pas engavant suppl\u00e9mentaire peut effec-\ntivement cr\u00e9er une situation de responsabilit\u00e9 internationale\ndans la gestion de cette monnaie par rapport au dollar ou au\nyen o\u00f9, qu'on le veuille ou non,_il faudra bien des pouvoirs\neurop\u00e9ens derri\u00e8re, et quand il y a mati\u00e8re \u00e0 pouvofr, en g\u00e9n\u00e9ral\n\u00e7a cr\u00e9e des liens. Je ne crois pas qu'aucun constitutionnaliste\ncontesterait cette assertion un peu brutale.\nDe la m\u00eame fa\u00e7on, le projet de recherche, c'est-\u00e0-dire\nla proc\u00e9dure de financement europ\u00e9enne de la recherche Eureka\ntombe dans des cr\u00e9neaux et_\u00e0 un moment o\u00f9 elle peut avoir des\neffets unificatifs forts. De la m\u00eame fa\u00e7on, donner au Parlement\neurop\u00e9en un pouvoir de l\u00e9gif\u00e9rer effectivement sur nos lois,\nnos normes, nos syst\u00e8mes de sant\u00e9, de protection de l'environ-\nnement au plan europ\u00e9en, on n'en est pas loin, et \u00e7a,du l\u00e9gis-\nlatif dans l'esprit des trait\u00e9s actuels. Pourquoi ne pas chercher\nnon plus \u00e0 aller assez Vite dans l'\u00e9quivalence g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e\nde dipl\u00f4mes et d'installation des professions lib\u00e9rales, des\nexperts de toutes natures. A partir du moment o\u00f9 nous jouons\n\nl'\u00e9quivalence des dipl\u00f4mes, les choses iront, je crois,tr\u00e8s vite.\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n_ 19 -\n\nAutrement dit, nous sommes sur ces diff\u00e9rents probl\u00e8mes \u00e0 la v\nveille de pouvoir mettre en place des m\u00e9canismes toujours\u00eftechm\nniques mais cumulatifs et probablement prdducteurs de pouvoirs,\net c'est, je crois, la voie qu'il nous faut prendre.\n\nJe ne voudrais cependant pas terminer mon propos sans\nvous dire o\u00f9 sont les deux vraies cl\u00e9s d'aujourd'hui. Et ces\ndeux vraies cl\u00e9s, il y en a une qui est la bOnne solution d'une\ncontradiction interne non seulement \u00e0 la Communaut\u00e9 mais \u00e0\nun seul de ces pays - Mme VEIL a raison 1 c'est la contradiction\ngermano-allemande, c'eSt aujOurd'hui la grande paralysie eur0p\u00e9\u2014\nenne, et l'autre c'est le probl\u00e8me des rapports avec les\nEtats-Unis. De la contradiction germano-allemandg jegne dirai\npas beaucoup plus que ce qu\u00efa\u00efditVMme VEIL, sinon qu'elle m'in-\nlqui\u00e8te \u00e9norm\u00e9ment. Nous voyons l'Allemagne aujourd'hui exiger\nde la politique europ\u00e9enne, de la politique agricole europ\u00e9enne,\nde la politique agricole commune, de rendre le maximum d'avan-\ntages possibles financiers donc \u00e9lectoraux pour ses paysans\nc\u00e9r\u00e9aliers du nord de l'Allemagne, cela en faisant rendre \u00e0\nses m\u00e9canismes_plus qu'ils ne le doivent logiquement, au prix\nd'une d\u00e9claration de guerre commerciale vis\u2014\u00e0-vis des Etats-Unis\ndont on n'avait vraiment pas besoin - \u00e7a va d\u00e9j\u00e0 assez mal sur\ntous les plans - et pour en m\u00eame temps saluer le pr\u00e9sident Reagan\net dire : \"Oui, d'accord, nous entreprendrons au GATT dans deux ans\nune grande n\u00e9gociation douani\u00e8re internationale\" dont le premier effet\nva \u00eatre de d\u00e9molir les principes de la politique agricole commune\n\net notamment ses restitutions \u00e0 l'exportation. Cette schizophr\u00e9nie\n\n \n\n \n\n \n\nGemma:15:23.7.\u201c-\n\n._ \u201cmg-,3,- 1.5.: \u201891m'm'\u00ab\u00ee'r\u00bb .\n\n \n\n- 20 _\n\nest dramatique et je crois qu'elle peut nous conduire tr\u00e8s tr\u00e8s\nloin. Alors, il faut la comprendre et l'attaquer. Moi, j'ai\n\u00e9t\u00e9 furieux devant l'\u00e9chec, enfin de ce qgi s'est dit du SomMEt\nde Bonn, de son mauvais traitement administratif. Cette contra-\ndiction allemande, on la conna\u00eet, et elle n'est pas soluble\naux mains d'un seul gouvernement sur un co\u00fbt d'\u00e9clat et un\n\n.i\n\ncoup de col\u00e8re d'un chancelier fort, et en plus \u00e9lectoralement\n\n.le.Chancelier en ce moment, en raison de son temp\u00e9rament, n'est\n\npas tr\u00e8s tr\u00e8s fort. Il aurait \u00e9t\u00e9 possible de traiter la mani\u00e8re\n\nde cajoler le cas allemand le temps que la contradiction m\u00fbrisse,\nsans s'engager trop dans une difficult\u00e9 avec les Etats-Unis\n\nque nous allons payer dans la guerre commercialejqui,s'engage\n\net que je redoute beaucoup, car d'une part contre des plus forts\n\net surt\u00f9ut . nous partdns avec une Europe divis\u00e9e, c'est\u00e8\u00e0-dire une\nEurope qui ne tiendrait pas dans cette contradiction. Et puis\nsurtout, la pr\u00e9sidence italienne, avec les n\u00e9gociations euro-\np\u00e9ennes en cours en ce moment, nenpouvait pas s'isoler de\nl'Allemagne qui est tout de m\u00eame la premi\u00e8re puissance \u00e9conomique\n\nde la Communaut\u00e9, et par cons\u00e9quent nous savions que la pr\u00e9sidence\nitalienne serait oblig\u00e9e de coller au chancelier KOHL simplement\npour pr\u00e9server la zone de n\u00e9gociation europ\u00e9enne ensuite. Mais\n\nau lieu d'avoir suffisamment d'intelligence technique et de\n\nfaire travailler \u2014w \u2014e , les politiques ne peuvent pas travailler,\nils sont harcel\u00e9s par le court terme, par le syst\u00e8me m\u00e9diatique\n\net par la superficialit\u00e9, je ne le dirai jamais assez. Mais\n\nles d\u00e9mocraties occidentales sont menac\u00e9es simplement dans\n\nla controverse actuelle par cet aspect des choses et il n'est \u00cb\n\n \n\nw w W 'vmv'rrmwnrq\u00e7vu\n\n. r;;.w_\u00ab_r\n\n..:u: .\n\n \n\nplus possible ... _a. .__ -__m\n\nDonc il faut bien qu'un jour ils s'arr\u00eatent, parce que\n\net c'est donc tout un encadrement technique de services et\nm\u00eame journalistique qui devrait traiter ce probl\u00e8me. Car il\ny a un prix, un g\u00e2chis '\u201c\u2019\nCette contradiction, elle ne durera pas tr\u00e8s longtemps, elle\nexplosera d\u00e8s l'instant que commencera la n\u00e9gociation douani\u00e8re\ninternationale. Autrement dit, c\u00efest la pression am\u00e9ricaine\n\nqui va faire sauter la contradiction interallemande. Et je\nn'exclus pas que l'Allemagne redevienne europ\u00e9enne \u00e0 ce moment-\nl\u00e0, car si ses c\u00e9r\u00e9aliers sont si important \u00e9lecgoraiement\n\npour l'Allemagne qu'elle le dit, elle va s'en resouvenir l'an\nprochain. Donc ne soyons\u2018pas idiots, mais au moins suivons\n\nle mouvement et suiVOns les \u00e9volutions.\n\nEt puis la vraie cl\u00e9, qui est fondamentale encore, c'est\n1e rapport avec les Etats-Unis. Et l\u00e0 aussi, nous jouons le\nrapport de cette communaut\u00e9 naissante dans une inintelligence\net une irr\u00e9flexion qui\u00e6me navre. Premier aspect : nous avons\nsur le rapport entre les Etats-Unis et l'Union sovi\u00e9tique une\nconvergence de vues strat\u00e9gique. Il vaudrait mieux que le\nsyst\u00e8me d'armes soit plus \u00e9quilibr\u00e9, il vaudrait mieux que\nl'EurOpe soit d\u00e9fendue, il vaudrait mieux arriver \u00e0 r\u00e9gler\ntout \u00e7a par un trait\u00e9 de s\u00e9curit\u00e9 bien n\u00e9goci\u00e9, mais en tout\ncas nous n'avons pas de divergences strat\u00e9giques fondamentales.\n\nEn revanche, nous en avons une tout \u00e0 fait fondamentale sur\n\n \n\n \n\n\"\u2018\u00cev\u00cf-\u2018t\u2018xf'wmws . .. .\n\n \n\n \n\n('5'.\n\n \n\n_ 22 _\n\nle traitement \u00e9conomique de l'Union sovi\u00e9tique. Il y a une\npropension forte d'une bonne partie de l'opinion am\u00e9ricaine\n\u00e0 r\u00e9duire la puissance et l'influence de L'Union sovi\u00e9tique \u2018\npar l'asphyxie \u00e9conomique et par le blocus, une autre partie,\nmais minoritaire, de l'opinion am\u00e9ricaine n'en croit rien,\nne le croit pas possible, et une tr\u00e8s grande partie des Europ\u00e9ens\ncroit aussi que c'est idiot et que ce n'est pas la peine de \u00c0\nm\u00e9langer les deux secteurs. Mais sur ce terrain qui est d\u00e9cisif\net sur lequel nous avons fait tout notre avenir, nous n'\u00e9changeons\nque des intuitions politiques, l\u00e0 il n'y a plus d'expertise,\nil n'y a pas de rencontres de sociologues - l'expertise ne\njoue que sur des choses_plus pointues, plus techniques, plus\nmilitaires. Il n'y a pas de.r\u00e9flexion collective un peu neutre_\n\n_ . 1' W\net un peu experte, et no\u00fcs \u00e9changeons de la suffisance, des\nr\u00e9actions de l'opinion publique et des volont\u00e9s d'hommes sans\nmandat, et toujours avec des prestiges nationaux investis.\nDe la m\u00eame fa\u00e7on, et autre probl\u00e8me, nous avons avec les\nEtats-Unis une controverse, alors celle-l\u00e0 dramatique, sur\nle traitement de ce que j'appellerai les probl\u00e8mes du d\u00e9velop-\npement du tiers monde en \u00e9conomie mixte, et ce hors les quelques\npays comme la Cor\u00e9e du Sud qui ont clairement un d\u00e9veloppement\n\nd'entreprises capitalistes et au point d'y \u00eatre int\u00e9gr\u00e9. Toute\n\n.l'affaire de l'Afrique australe, ntoute l'affaire de l'Am\u00e9rique\n\ncentrale, toute l'affaire de l'Am\u00e9rique latine, une bonne partie de\nce qui reste incertain en Asie d\u00e9pend de cela. Or nos analyses\n\net nos traitements sont diff\u00e9rents, mais l\u00e0 non plus il n'y\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n- 23 _\n\na pas d'expertise.\n\nJe reprendrai dd la m\u00eame fa\u00e7on le probl\u00e8me de la d\u00e9fense\neurop\u00e9enne, et je terminerai sur le probl\u00e8me dumoommercial \"\n\u00e9loign\u00e9. Nous vivons en ce moment sous une fantastique pression\nam\u00e9ricaine, avec chantage 5,1e dernier chantage est si vous\nne restreignez pas \u2014-\u2014 \u2014\u201c* \u201c\u201c\u201d\n\ntoujOurs les c\u00e9r\u00e9ales, nous ne voterons pas le budget \u2014\u2014- -\u2014\u2014\n\n.l'an prochain Je dois raccourcir un peu la derni\u00e8re lettre\n\nde'M. SHUUZ et peut\u2014\u00eatre me tromper d'exemple par rapport \u00e0\nson contenu, mais enfin on en est l\u00e0. Et puis les \u00e9changes\n\nde mauvais proc\u00e9d\u00e9s se font dans tous les sens, je n'entrepren\u2014\ndrai pas de vous les raconter, mais le d\u00e9tail est s\u00fbr. Et nous.\nnous laissons porter vers cette guerre commerciale dans des\nconditions dont nous savhns tous qu'elle va \u00eatre un naufrage\npour toutes nos \u00e9conomies, car nous.avons tous \u00e0 y perdre.\nC'est peut-\u00eatre les Japonaiquui ont le plus \u00e0 y perdre, mais\nles Am\u00e9ricains et nous aussi. Nous le savons tous, et pourtant\nc'est parti dans ce sens parce qu'il n'y a pas d'acc\u00e8s \u00e0 une\nr\u00e9flexion \u00e9quilibr\u00e9e.dans laquelle les enjeux soient d'abord\nd\u00e9finissables et ensuite \u00e0 peu pr\u00e8s mesurables. Le terrain\n\nde discussion c'est le GATT, mais on n'y discute que des tarifs\net pas des contingentements. L'essentiel du protectionnisme\n\nest technique, sanitaire, hypocritement r\u00e9glementairetet de\n\n\u00e7a on ne discute jamais nulle part, mais on se bat avant d'en\ndiscuter. Et la sc\u00e8ne est encombr\u00e9e de gens qui arrivent avec\n\ndes exigences commerciales nationales mais aucune intuition\n\n \n\n.-.. .7: rama v rva.\u2018:.- '\n\n \n\nde ce que-pourrait \u00eatre la voie de sortie.\n\nPour qu'une n\u00e9gociation internationale r\u00e9ussisse, il faut\ndeux conditions. Tout le monde conna\u00eet la.feconde qui est la\"\nseule que l'on connaisse d'ailleurs en g\u00e9n\u00e9ral, la seconde\ncondition c'est qu'on se mette d'accord sur le partage des gros\nsous et: des int\u00e9r\u00eats. Seulement il y a une premi\u00e8re condi-\ntion en amont, c'est qu'on soit d'accord pour arriver dans J\nla m\u00eame direction,_qu'on ait une id\u00e9e intellectuelle de la\nconstruction de la solution pour pouvoir partager ensuite les\ngros sous et les int\u00e9r\u00eats. Or il se trouve que sur le plan\nde l'organisation des \u00e9changes mondiaux, cette condition n'est\nabsolument pas remplie et personne n'y r\u00e9fl\u00e9chitJni\u00e2V\u2014\u2014 -\u2014 .\nEt je dis l\u00e0 qu'il faut faire appel \u00e0 l'opinion publique pour\nconsolider la force europ\u00e9enne, c'est vrai, mais qu'il faut\n,alimenter la r\u00e9flexion des politiques et des services, et surtout\ndans le cas am\u00e9ricain d'ailleurs car je dois dire, avec un\npeu de_bruta1it\u00e9, que c'est l'inconscience am\u00e9ricaine.qui bat\nl\u00e0-dessus les sommets les plus graves et que nous partons dans\nune irr\u00e9flexion absolue, et la puissance am\u00e9ricaine est telle\nqu'elle se permet de d\u00e9fendre ses int\u00e9r\u00eats nationaux en les\nconfondant avec ceux du reste du monde et sans jamais aucune\nesp\u00e8ce de consid\u00e9ration pour les cons\u00e9quences qu'auront ces\nint\u00e9r\u00eats pour les autres dans le monde, m\u00eame si ces cons\u00e9quences\nsont \u00e0 effet r\u00e9troactif sur les Etats-Unis eux-m\u00eames ensuite\nmais suffisamment apr\u00e8s pour que \u00e7a ne se voie pas dans la\n\nd\u00e9cision initiale.\n\n \n\n \n\n   \n\n'-\"?',\u2019r\u2018\u00f1\u2019-\u20187W\u2018?'Y\u2019 \u2018R\u2018W'F\u00ef\u2019\ufb01?\u2019\n\nVous aurez pris mon propos comme opt\u00f9niste ou comme pessimiste,\nje n'en sais rien, je suis un militant europ\u00e9en combatif, je\ncrois \u00e0 des choses, je crois qu'il y a desochamps de bataille,\nje crois qu'il y a des choses \u00e0 faire. Je suis persuad\u00e9 que\ndans la d\u00e9fense des valeurs de civilisation occidentale, l'Europe\na toujours son mot \u00e0 dire, et je pense que notre continent\npourra recommencer \u00e0 croire \u00e0 son avenir, et m\u00eame peut\u00e8\u00eatre i\n\u00e0 faire des enfants, qui sait,_il y a peut-\u00eatre une relation\nentre les deux, quand il se sera donn\u00e9 son identit\u00e9 politique.\n\nEt aujourd'hui, et c'eSt \u00e7a mon message, son identit\u00e9 politique,\nelle se juge vis-\u00e0-Vis de l'ext\u00e9rieur. On n'a pas besoin de\ntous ces pouvoirs communautaires, on n'a pas besoin de beaucoup\nplus d'institutions pour que vis-\u00e0-vis de l'ext\u00e9rieur - car\n\nla pression est immense,let elle est d'abord commerciale -\nl'Europe, et:\u00e7a,\u00eecela se joueadans lesudeux ans.qui Viennent,\ntrouve ou ne trouve pas une identit\u00e9 commune, donc une explici-\ntation de ses propres int\u00e9r\u00eats qui lui permette de peser sur\nles affaires du monde.\n\nMais ma conviction, Mesdames, Messieurs, c'est qu'avant\nm\u00eame d'\u00eatre un d\u00e9fi politique, il y a l\u00e0, je vous le disais,\nun d\u00e9fi intellectuel. C'est une r\u00e9flexion dense, pr\u00e9cise et\naudacieuse dont nous avons besoin maintenant pour charger la\nbarque des politiques puisqu'ils ne peuvent pas la mener seuls.\n\nJe suis donc optimiste puisque notre travail .va dans ce sens.\n\n \n\n \n\n", "key_words": {"NOUVEL": 2, "Michel": 3, "dessous": 1, "petite": 2, "vingt": 2, "pourrait": 3, "trouver": 1, "moins": 6, "vieillissant": 1, "plupart": 2, "Europe": 9, "chances": 3, "donner": 5, "Communaut\u00e9": 6, "pourraient": 1, "vieillissement": 1, "enfants": 1, "femme": 1, "moyenne": 2, "communautaire": 1, "oublier": 2, "rythmes": 1, "moyens": 1, "progression": 2, "chiffres": 1, "exacts": 1, "donnait": 1, "Lester": 1, "aussi": 12, "sommes": 13, "p\u00e9riode": 1, "queue": 1, "peloton": 1, "recherche": 3, "produit": 1, "\u00e9loign\u00e9s": 1, "Japon": 1, "parit\u00e9": 1, "concerne": 2, "formation": 1, "rapport": 6, "surtout": 1, "vivons": 2, "secteurs": 1, "d\u00e9cisifs": 1, "de\u00eedemain": 1, "affaissement": 1, "progressif": 1, "commerce": 2, "produits": 2, "haute": 2, "technologie": 1, "importatrice": 1, "nette": 1, "quantit\u00e9s": 1, "\u00e9pargner": 1, "sortirait": 1, "assurer": 1, "ajouter": 2, "effet": 6, "continent": 1, "plut\u00f4t": 3, "menace": 2, "proximit\u00e9": 1, "chose": 2, "faisait": 2, "allusion": 1, "quand": 11, "interrogez": 1, "autre": 6, "ordre": 2, "cr\u00e9ation": 1, "musicale": 1, "picturale": 1, "voyez": 2, "migrer": 1, "petit": 6, "encore": 5, "enfin": 6, "Paris": 1, "largement": 1, "d\u00e9pass\u00e9": 1, "producteurs": 1, "grands": 3, "minist\u00e8re": 3, "oblig\u00e9": 1, "rappeler": 2, "promotions": 1, "jeunes": 1, "chefs": 1, "grande": 5, "cuisine": 1, "Japonais": 1, "exportations": 1, "futures": 1, "secteur": 2, "parce": 12, "reste": 7, "qualit\u00e9": 1, "capacit\u00e9": 1, "europ\u00e9enne": 8, "parler": 1, "ensemble": 3, "salu\u00e9": 1, "D\u00e9claration": 1, "capable": 1, "discours": 2, "Moyen": 1, "laissons": 2, "massacrer": 1, "probablement": 5, "proche": 1, "pouvoir": 11, "clair": 2, "passe": 2, "AfriqueJaustrale": 1, "pes\u00e9e": 3, "sovi\u00e9tique": 3, "grave": 3, "appui": 1, "diplomatique": 1, "europ\u00e9en": 8, "convergent": 1, "techniquement": 1, "parvenons": 1, "Am\u00e9rique": 1, "centrale": 3, "incapable": 1, "\u00e9conomique": 3, "absente": 1, "signes": 1, "pessimisme": 2, "pense": 4, "cependant": 2, "d\u00e9cisivement": 1, "autres": 4, "THUROW": 2, "suffisamment": 4, "regard": 2, "observez": 1, "simplement": 4, "probl\u00e8mes": 4, "flexibilit\u00e9": 1, "aus\u00e0i": 2, "culturellement": 1, "quarantaine": 1, "simples": 1, "semble": 3, "cette": 19, "situation": 2, "payons": 1, "beaucoup": 7, "affaires": 3, "mondiales": 1, "telles": 2, "trait\u00e9es": 1, "s\u00e9par\u00e9ment": 1, "deuxi\u00e8me": 2, "constater": 2, "comme": 7, "entit\u00e9": 1, "notre": 7, "faiblesse": 1, "existe": 1, "DENIAU": 8, "exp\u00e9riment\u00e9": 1, "diverses": 1, "celui": 1, "marche": 3, "conseils": 1, "Conseil": 1, "transfert": 5, "effectif": 1, "donne": 2, "regardent": 1, "dehors": 2, "justement": 1, "agricole": 4, "fortement": 1, "reprends": 1, "terminologie": 1, "crois": 9, "exacte": 1, "multiplicateur": 2, "trouv\u00e9": 2, "formulations": 1, "march\u00e9": 1, "int\u00e9rieur": 1, "libre": 1, "\u00e9change": 1, "interne": 2, "titre": 1, "institutions": 1, "pouvoirs": 4, "limit\u00e9s": 1, "puisque": 2, "l\u00e9gislatifs": 1, "donn\u00e9s": 1, "conseil": 1, "lequel": 2, "volont\u00e9": 4, "d\u00e9fense": 2, "int\u00e9r\u00eats": 3, "court": 3, "terme": 2, "contre": 3, "Telle": 1, "gu\u00e8re": 2, "March\u00e9": 1, "commun": 2, "politique": 9, "maintenant": 6, "troisi\u00e8me": 1, "reviendrai": 1, "\u00e9norm\u00e9ment": 1, "toute": 3, "attaque": 1, "commerciale": 4, "trouve": 5, "r\u00e9pondant": 1, "dispers\u00e9": 1, "g\u00e9n\u00e9ral": 2, "cons\u00e9quent": 2, "Ajoutons": 1, "vraiment": 4, "int\u00e9gr\u00e9": 1, "niveau": 1, "porteur": 1, "forte": 2, "charbon": 1, "europ\u00e9ens": 1, "\u00e9viter": 1, "m\u00e9rite": 1, "suffisant": 1, "respect": 1, "intellectuels": 1, "administratifs": 1, "villes": 1, "comprenne": 1, "chance": 1, "onvoulait": 1, "doute": 2, "parle": 1, "biotechnologies": 1, "dansoles": 1, "pass\u00e9": 2, "cerveaux": 1, "suppos\u00e9e": 1, "alors": 2, "avenir": 1, "immense": 1, "finan\u00e7ons": 1, "aurait": 2, "pertinent": 1, "ann\u00e9es": 1, "place": 3, "pousser": 1, "accords": 1, "licences": 1, "concentration\u00e8": 1, "entre": 3, "entreprises": 1, "raisons": 1, "multiples": 1, "parmi": 2, "syst\u00e8mes": 2, "genre": 3, "processus": 3, "faire": 10, "entreprise": 1, "toujours": 3, "phase": 1, "diff\u00e9rente": 2, "monde": 8, "strat\u00e9gies": 2, "techniques": 4, "march\u00e9s": 1, "mondiaux": 1, "synergies": 1, "peuvent": 4, "recherch\u00e9es": 1, "pertinence": 2, "mettant": 1, "contrainte": 1, "militant": 2, "sujet": 2, "quelques": 1, "difficult\u00e9s": 1, "serait": 4, "danger": 1, "grandes": 2, "multinationales": 1, "obligations": 1, "filialisation": 1, "paralyser": 1, "Br\u00e9siliens": 1, "Indiens": 1, "compliqu\u00e9es": 1, "puisse": 3, "unit\u00e9s": 1, "Autremeht": 1, "strat\u00e9gie": 1, "industrielle": 1, "drame": 1, "r\u00e9ponse": 2, "crise": 3, "h\u00e9sitante": 1, "lente": 1, "diff\u00e9rence": 1, "am\u00e9ricaine": 5, "d\u00e9s\u00e9quilibre": 2, "massif": 1, "forme": 1, "d\u00e9sagr\u00e9gation": 1, "composantes": 1, "facteur": 2, "finances": 1, "sociale": 2, "v\u00e9ritable": 1, "constate": 1, "depuis": 4, "fixer": 1, "extr\u00eamement": 2, "pr\u00e9sence": 1, "arriv\u00e9": 1, "demander": 1, "eng\u00e4\u00e9s": 1, "P\u0152HSuivrai": 1, "disait": 3, "certain": 1, "para\u00eet": 1, "devoir": 1, "besoin": 12, "jamais": 4, "raison": 3, "besdin": 1, "premier": 3, "objectif": 1, "nature": 1, "\u00e9veiller": 1, "charge": 2, "touche": 1, "naturellement": 1, "pr\u00e9cis\u00e9ment": 1, "sensibilit\u00e9s": 1, "nationales": 2, "droit": 2, "\u00e9crit": 1, "compris": 1, "contr\u00f4les": 1, "lesquels": 1, "pes\u00e9es": 1, "diplomatiques": 1, "toutes": 4, "France": 2, "partie": 6, "armements": 1, "dissuasifs": 1, "possible": 3, "strat\u00e9gique": 1, "v\u00e9rifi\u00e9e": 1, "viens": 1, "cueillette": 1, "esprits": 1, "mani\u00e8re": 2, "suffit": 1, "provoquer": 1, "avancer": 1, "tell\u00e9ment": 1, "premi\u00e8re": 3, "annonce": 1, "r\u00e9pondre": 3, "\u00e9norme": 1, "internationale": 2, "r\u00e9fl\u00e9chissent": 1, "mettent": 1, "cartes": 1, "table": 1, "capables": 1, "contraintes": 1, "tabous": 1, "mettre": 3, "discr\u00e8tement": 1, "d\u00e9livrerai": 1, "passage": 1, "amus\u00e9": 1, "soumets": 2, "votre": 2, "sagacit\u00e9": 1, "ministre": 2, "fran\u00e7ais": 1, "d\u00e9couvre": 1, "longtemps": 2, "temps": 8, "heureux": 1, "textes": 1, "oubli\u00e9": 1, "avait": 1, "avoir": 2, "quinzaine": 1, "tonnes": 1, "rationnement": 1, "pr\u00e9imprim\u00e9s": 1, "figure": 1, "modalit\u00e9s": 1, "savamment": 1, "mises": 1, "point": 5, "fonction": 2, "rations": 1, "alimentaires": 1, "Quand": 1, "d\u00e9couvert": 1, "consignes": 1, "pr\u00e9\u00e9crites": 1, "pr\u00e9fets": 1, "situations": 1, "balance": 1, "alimentaire": 3, "responsabilit\u00e9": 2, "d\u00e9partements": 1, "oubliant": 1, "cha\u00eene": 1, "cha\u00eenes": 1, "quelque": 2, "secr\u00e9taire": 1, "D\u00e9fense": 1, "nationale": 2, "bonne": 3, "t\u00e2che": 1, "arriv\u00e9s": 2, "livre": 1, "contr\u00f4le": 1, "alimentation": 1, "autosuffisants": 1, "s\u00e9curit\u00e9": 2, "mondiale": 1, "pens\u00e9e": 2, "autrement": 1, "comment": 4, "aller": 2, "d\u00e9fendre": 3, "manger": 1, "primaire": 1, "pournait": 1, "servir": 1, "prise": 1, "conscience": 1, "notion": 1, "ferions": 1, "prendre": 1, "\u00e9l\u00e9ment": 1, "projette": 1, "dollar": 6, "francs": 1, "sc\u00e9narios": 1, "d\u00e9crochage": 1, "soudain": 1, "syst\u00e8me": 2, "financier": 1, "mondial": 1, "frapp\u00e9": 1, "ouvrage": 1, "relatif": 1, "optimisme": 1, "d\u00e9former": 1, "baisse": 1, "viennent": 1, "force": 2, "militaires": 1, "strat\u00e9giques": 2, "guerre": 4, "remonte": 1, "\u00e9conomistes": 1, "pronostic": 1, "aurons": 1, "Europ\u00e9ens": 1, "dommageable": 1, "demandant": 1, "correctement": 1, "arriver": 3, "convaincu": 1, "arrimer": 1, "\u00e9quilibre": 1, "r\u00eavons": 1, "d\u00e9velopp\u00e9": 1, "allure": 1, "permet": 2, "devant": 4, "vrais": 1, "panier": 1, "monnaies": 2, "monnaie": 3, "cotable": 1, "ind\u00e9pendamment": 1, "somme": 1, "valeurs": 2, "banque": 1, "bommandement": 1, "tol\u00e9rance": 1, "allemande": 1, "train": 1, "devenir": 1, "dirai": 2, "scandales": 1, "politiques": 5, "d\u00e9veloppement": 3, "offertes": 1, "tiers": 3, "domaine": 1, "offert": 2, "Sovi\u00e9tiques": 1, "ailleurs": 1, "mod\u00e8le": 1, "capitaliste": 1, "payent": 1, "d\u00e9s\u00e9quilibres": 1, "fa\u00e7on": 2, "effroyable": 1, "vient": 1, "amorcer": 1, "change": 1, "r\u00e8gles": 2, "offerte": 1, "devenues": 1, "autosuffisantes": 1, "succ\u00e8s": 2, "significatifs": 1, "quinze": 1, "continents": 1, "s\u00e9rieusement": 1, "Aucun": 1, "changer": 1, "\u00e9goisme": 1, "national": 1, "am\u00e9ricain": 2, "exercer": 1, "rappelons": 1, "brevets": 1, "mati\u00e8re": 3, "faisons": 1, "presque": 1, "manque": 1, "concentration": 1, "analyser": 1, "reprendre": 1, "histoire": 2, "\u00e9tait": 1, "exact": 1, "faits": 1, "cit\u00e9s": 1, "r\u00e9sumer": 1, "Cette": 3, "disant": 2, "probl\u00e8me": 5, "ext\u00e9rieur": 1, "communaut\u00e9": 3, "d\u00e9velopper": 1, "chercher": 1, "avant": 4, "d\u00e9fauss\u00e9": 1, "technique": 3, "secret": 1, "responsabilit\u00e9s": 1, "d\u00e9veloppementddu": 1, "Sommes": 1, "miracle": 1, "lat\u00e9ral": 1, "majeurs": 1, "affaire": 1, "majeur": 1, "avaient": 1, "agriculture": 1, "ant\u00e9rieure": 1, "industriel": 1, "trait\u00e9": 2, "r\u00e9glons": 1, "jouer": 1, "pass\u00e9s": 1, "autosuffisance": 1, "vraie": 2, "dolont\u00e9": 1, "souverainet\u00e9": 1, "derni\u00e8re": 2, "\u00e9tant": 1, "fallu": 2, "Prusse": 1, "f\u00e9d\u00e9ration": 3, "int\u00e9ressant": 1, "regarder": 1, "quatre": 1, "si\u00e8cles": 1, "initial": 1, "cantons": 1, "suisses": 1, "Conf\u00e9d\u00e9ration": 1, "selon": 1, "si\u00e8cle": 1, "intervention": 1, "courte": 1, "participant": 1, "moment": 5, "f\u00e9d\u00e9ral": 1, "assez": 3, "le\u00ffr\u00e9sultat": 1, "\u00e9miettement": 1, "accepter": 1, "naisse": 1, "chacun": 1, "souvienne": 1, "constitutionnelle": 1, "territoires": 1, "complexit\u00e9": 1, "faible": 2, "diff\u00e9renciation": 1, "culturelle": 1, "laisser": 1, "penser": 1, "donn\u00e9es": 1, "doivent": 2, "exiger": 1, "amicalement": 1, "souriant": 1, "refuge": 1, "derri\u00e8re": 1, "ferai": 1, "n\u00e9cessaires": 1, "m\u00fbnsupour": 1, "poser": 1, "clairement": 2, "souvenainet\u00e9": 1, "ex\u00e9cutive": 1, "d\u00e9tail": 2, "Comit\u00e9": 1, "pr\u00e9pare": 1, "prochain": 2, "Sommet": 1, "contradictions": 1, "entretn\u00e0tions": 1, "pression": 3, "\u00e9tud\u00e9g": 1, "travaille": 1, "r\u00e9flexion": 3, "pourquoi": 1, "apr\u00e8s": 2, "chaque": 1, "Bruxelles": 2, "acteurs": 1, "savoir": 2, "tranches": 1, "verticales": 1, "organisations": 1, "S\u00e9curit\u00e9": 1, "budg\u00e9taire": 1, "d\u00e9but": 1, "leoseul": 1, "moyen": 1, "d\u00e9monstration": 2, "demandez": 1, "pay\u00e9s": 1, "vienne": 1, "notamment": 2, "quantifi\u00e9": 1, "sache": 1, "Bundesbank": 2, "conviction": 1, "faudra": 2, "tirerons": 1, "fiscales": 1, "suppl\u00e9mentaires": 1, "Allemagne": 1, "cotisations": 1, "sdppl\u00e9mentaires": 1, "acceptera": 1, "Encore": 1, "prendrai": 1, "droits": 1, "formidable": 1, "inqui\u00e9tude": 1, "quiconque": 1, "d\u00e9tient": 1, "compromis": 1, "parlant": 1, "peuples": 1, "inform\u00e9s": 1, "lucide": 1, "m\u00e9canisme": 1, "faudrait": 1, "serions": 1, "efficace": 1, "Prenez": 1, "mont\u00e9": 1, "engavant": 1, "suppl\u00e9mentaire": 1, "cr\u00e9er": 1, "gestion": 1, "veuille": 1, "assertion": 1, "projet": 1, "proc\u00e9dure": 1, "financement": 1, "cr\u00e9neaux": 1, "unificatifs": 1, "l\u00e9gif\u00e9rer": 1, "effectivement": 1, "protection": 1, "trait\u00e9s": 1, "Pourquoi": 1, "dipl\u00f4mes": 1, "professions": 1, "partir": 1, "choses": 3, "diff\u00e9rents": 1, "m\u00e9canismes": 1, "cumulatifs": 1, "prdducteurs": 1, "voudrais": 1, "terminer": 1, "propos": 2, "vraies": 2, "bOnne": 1, "solution": 2, "seulement": 1, "paralysie": 1, "rapports": 1, "contradiction": 3, "jegne": 1, "qu\u00efa\u00efditVMme": 1, "sinon": 1, "voyons": 1, "rendre": 2, "maximum": 1, "possibles": 1, "financiers": 1, "\u00e9lectoraux": 1, "faisant": 1, "d\u00e9claration": 1, "plans": 1, "saluer": 1, "pr\u00e9sident": 1, "entreprendrons": 1, "n\u00e9gociation": 4, "douani\u00e8re": 1, "d\u00e9molir": 1, "principes": 1, "restitutions": 1, "dramatique": 1, "conduire": 1, "comprendre": 1, "furieux": 1, "mauvais": 2, "traitement": 3, "mains": 1, "gouvernement": 1, "col\u00e8re": 1, "chancelier": 2, "traiter": 2, "cajoler": 1, "allemand": 1, "difficult\u00e9": 1, "allons": 1, "payer": 1, "redoute": 1, "surt\u00f9ut": 1, "partdns": 1, "tiendrait": 1, "pr\u00e9sidence": 1, "n\u00e9gociations": 1, "cours": 1, "nenpouvait": 1, "puissance": 3, "savions": 1, "oblig\u00e9e": 1, "coller": 1, "pr\u00e9server": 1, "travailler": 1, "harcel\u00e9s": 1, "d\u00e9mocraties": 1, "occidentales": 1, "menac\u00e9es": 1, "controverse": 1, "actuelle": 1, "aspect": 2, "encadrement": 1, "services": 1, "journalistique": 1, "devrait": 1, "g\u00e2chis": 1, "durera": 1, "commencera": 1, "Autrement": 1, "c\u00efest": 1, "sauter": 1, "redevienne": 1, "c\u00e9r\u00e9aliers": 1, "important": 1, "resouvenir": 1, "mouvement": 1, "suiVOns": 1, "fondamentale": 2, "jouons": 1, "naissante": 1, "irr\u00e9flexion": 2, "qui\u00e6me": 1, "Premier": 1, "vaudrait": 3, "mieux": 3, "divergences": 1, "avons": 4, "r\u00e9duire": 1, "croit": 2, "idiot": 1, "peine": 1, "terrain": 1, "intuitions": 1, "rencontres": 1, "sociologues": 1, "collective": 1, "\u00e9changeons": 1, "publique": 2, "volont\u00e9s": 1, "prestiges": 1, "nationaux": 2, "\u00e9conomie": 1, "Cor\u00e9e": 1, "capitalistes": 1, "ntoute": 1, "incertain": 1, "d\u00e9pend": 1, "traitements": 1, "reprendrai": 1, "terminerai": 1, "dumoommercial": 1, "fantastique": 1, "chantage": 2, "dernier": 1, "restreignez": 1, "voterons": 1, "budget": 1, "raccourcir": 1, "SHUUZ": 1, "tromper": 1, "proc\u00e9d\u00e9s": 1, "porter": 1, "savhns": 1, "Japonaiquui": 1, "Am\u00e9ricains": 1, "savons": 1, "parti": 1, "laquelle": 1, "enjeux": 1, "soient": 1, "ensuite": 2, "discussion": 1, "discute": 2, "hypocritement": 1, "r\u00e9glementairetet": 1, "nulle": 1, "sc\u00e8ne": 1, "encombr\u00e9e": 1, "arrivent": 1, "exigences": 1, "commerciales": 1, "aucune": 1, "conna\u00eet": 1, "connaisse": 1, "mette": 1, "partage": 1, "Seulement": 1, "intellectuelle": 1, "partager": 1, "\u00e9changes": 1, "condition": 1, "remplie": 1, "personne": 1, "appel": 1, "sommets": 1, "graves": 1, "partons": 1, "consid\u00e9ration": 1, "cons\u00e9quences": 1, "r\u00e9troactif": 1, "aurez": 1, "opt\u00f9niste": 1, "desochamps": 1, "persuad\u00e9": 1, "civilisation": 1, "recommencer": 1, "croire": 1, "peut\u00e8\u00eatre": 1, "donn\u00e9": 1, "identit\u00e9": 3, "joueadans": 1, "lesudeux": 1, "propres": 1, "permette": 1, "peser": 1, "pr\u00e9cise": 1, "charger": 1, "mener": 1, "optimiste": 1, "travail": 1}}