{"id": "04_10_1990-Lille", "date": "04_10_1990", "lieu": "Lille", "longitude": -1.85731625, "latitude": 48.5687575, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_200_49_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "__, t!\n\n9\u2014\u2014\n\nDiscours de Monsieur le Prelier Ministre\nle Jeudi 4 Octobre 1990\n\n\u00e0 LILLE\n\nPour les obs\u00e9ques de Monsieur Augustin LAURENT\nAncien Ministre, ancien Maire de Lille\n\nMonsieur le Maire,\n\nMonsieur le Pr\u00e9sident de l\u2019Assembl\u00e9e Nationale,\nMessieurs les Ministres,\n\nMonsieur le Pr\u00e9fet,\n\nMesdames et Messieurs les Parlementaires,\n\n \n\nMesdames, Messieurs.\n\nPour les uns, il \u00e9tait de la famille, et ceux\u2014l\u00e0 lui marquaient une\nforme de respect en d\u00e9signant famili\u00e8rement Augustin LAURENT du diminutif\naffectueux de \"Tintin\".\n\nPour les autres, il \u00e9tait le \"pape du socialisme\", figure embl\u00e9matique\nd'une action politique et d\u2019un parti qui font corps avec ce pays du Nord,\nh\u00e9ritier de GUESDE, compagnon de LEBAS et de SALENGRO.\n\nPour tous, il \u00e9tait le maire de Lille, charnellement attach\u00e9 \u00e0 sa\nville, comme ceux qui l\u2019avaient pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 et comme toi, Pierre, \u00e0 qui il a\npass\u00e9 le t\u00e9moin.\n\nLe recueillement et l\u2019\u00e9motion de tous, amis ou personnalit\u00e9s, militants\nou Lillois anonymes, le long d\u00e9fil\u00e9 discret de tous ceux qui, depuis ce\nmatin, sont venus lui adresser un dernier adieu, l\u2019hommage unanime du monde\npolitique t\u00e9moignent amplement de la place qu\u2019a tenue Augustin LAURENT dans\nson pays, dans sa r\u00e9gion, dans son parti.\n\nBeaucoup l\u2019ont aim\u00e9, tous l\u2019ont respect\u00e9, et Pierre MAUROY comme\nBernard ROMAN viennent de dire ce que fut sa personnalit\u00e9, riche de courage\net de lucidit\u00e9, de hauteur de vue et de modestie.\n\n \n\nLe courage d\u2019Augustin LAURENT, c\u2019est aussi celui du jeune homme de 18\nans qui, en 1914, s\u2019engage pour d\u00e9fendre son pays. J\u2019ai dit celui du\nr\u00e9sistant, qui lui valent la reconnaissance, et je crois pouvoir le dire, la\nconfiance de cet autre grand Lillois qu\u2019\u00e9tait le G\u00e9n\u00e9ral De GAULLE.\n\nCourage lucide encore, quand il choisit d\u2019assurer sereinement et\nm\u00e9thodiquement la transmission de ses diff\u00e9rentes responsabilit\u00e9s, \u00e9lectives\net politiques, afin d\u2019avoir la certitude que l\u2019oeuvre collective \u00e0 laquelle\nil avait imprim\u00e9 sa marque -et quelle marque !\u2014 se prolongerait et se\nd\u00e9velopperait apr\u00e8s lui.\n\nLe d\u00e9vouement d\u2019Augustin LAURENT \u00e0 sa ville de Lille, aux habitants du\nNord, on le mesure \u00e0 ce qu\u2019il leur a consacr\u00e9 l\u2019essentiel de sa vie de\nmilitant et d\u2019administrateur. Attentif au quotidien, il n\u2019oubliait jamais le\nr\u00f4le des collectivit\u00e9s locales dans l\u2019oeuvre de transformation sociale,\nl\u2019importance des mesures concr\u00e8tes pour am\u00e9liorer la condition humaine et y\nfaire appara\u00eetre ce que L\u00e9on BLUM appelait en 1936 \"une embellie\". Lui qui\nd\u00fbt interrompre des \u00e9tudes pourtant prometteuses apr\u00e8s le certificat\nd\u2019\u00e9tudes, pour aller travailler \u00e0 la mine, s\u2019attacha particuli\u00e8rement \u00e0\nd\u00e9velopper les conditions d\u2019accueil et de formation des enfants, les \u00e9coles\net les centres a\u00e9r\u00e9s.\n\nn'ira/\u201c7:\u201c.\n.\u201c\\\nMesdames, Messieurs, </\u2019\u2014\u2018\\ \\\n\n\\\"v . ,I\n\nun;\n\\\u00bbr\n\nC\u2019est le propre d\u2019une grande conscience de ne jamais isparaitre\ntotalement. Sa droiture, sa force de persuasion, sa haute stature morale,\nson autorit\u00e9 ont marqu\u00e9 d\u2019une empreinte ineffa\u00e7able tous ceux qui l\u2019ont\napproch\u00e9. Ses choix personnels -pour MENDES FRANCE contre PLEVEN en 1944,\npour L\u00e9on BLUM plut\u00f4t que pour Guy MOLLET en 1946- s\u2019effa\u00e7aient devant la\nfid\u00e9lit\u00e9 \u00e0 ce parti qui \u00e9tait le sien, qu\u2019il avait fa\u00e7onn\u00e9 de toute son\n\u00e9nergie et toute son \u00e2me. Fils du Nord, petit-fils d\u2019un des fondateurs du\nParti ouvrier fran\u00e7ais de Jules GUESDE, sa vie m\u00eame fut une synth\u00e8se des\ntraditions multiformes qui de GUESDE \u00e0 JAURES, de L\u00e9on BLUM \u00e0 Fran\u00e7ois\nMITTERRAND, font la richesse du socialisme fran\u00e7ais.\n\nLa tradition ouvri\u00e8re de cette r\u00e9gion sait, au plus profond de son\nhistoire, que le monde du travail ne peut engranger de progr\u00e8s qu\u2019\u00e0 travers\nl\u2019action collective. Parce que toute sa vie s\u2019inscrit dans cette histoire\u2014\nl\u00e0, Augustin LAURENT \u00e9tait de ceux qui tiennent \"qu\u2019on n\u2019a jamais raison\ncontre son parti\". L\u2019\u00e9vocation de ce que furent ses convictions personnelles\nsuffit \u00e0 montrer qu\u2019il ne s\u2019agissait pas l\u00e0 d\u2019un alignement frileux sur la\nloi du nombre mais au contraire, d\u2019une morale de vie, d\u2019une \u00e9thique de\nl\u2019action, assumant les \u00e9checs et partageant les succ\u00e8s.\n\nAugustin LAURENT fuyait la vanit\u00e9 des honneurs. Ancien Ministre du\nG\u00e9n\u00e9ral De GAULLE, puis de L\u00e9on BLUM, il \u00e9tait redevenu un militant de son\nparti \u00e0 l\u2019\u00e9gal des autres. Ancien maire de Lille, il restait un citoyen\nattentif aux \u00e9volutions de la cit\u00e9, \u00e0 l\u2019esprit toujours en \u00e9veil. Et sans\ndoute, e\u00fbt-il \u00e9t\u00e9 g\u00ean\u00e9 des \u00e9vocations de sa vie qui viennent d\u2019\u00eatre\nretrac\u00e9es.\n\nSa silhouette peuple notre m\u00e9moire, la rigueur de sa conscience \u00e9claire\nnotre chemin, comme ces monuments dont parlait Jean JAURES : \"Notre route\nest bord\u00e9e de tombeaux, mais elle m\u00e8ne \u00e0 la justice\u201c.\n\n \n\nAvec vous tous, je m\u2019incline avec respect devant sa m\u00e9moire et je\npartage ce chagrin simple et sinc\u00e8re qui nous \u00e9treint quand dispara\u00eet un\nhomme de bien. Au nom du Gouvernement, et en mon nom personnel, j\u2019adresse\nmes condol\u00e9ances attrist\u00e9es \u00e0 la famille, \u00e0 ses enfants et petits\u2014enfants,\nque je salue tout particuli\u00e8rement. Et vous me permettrez d\u2019associer \u00e0 cet\nhommage le souvenir de son \u00e9pouse, Adolphine H\u00e9l\u00e8ne LAURENT, qui le quittait\nil y a un peu plus de sept ans.\n\nA vous Monsieur le Premier Ministre, premier Magistrat de cette cit\u00e9,\net \u00e0 toutes les Lilloises et \u00e0,tous les Lillois, je veux dire aussi la part\nque je prends \u00e0 leur peine. J\u2019imagine, mon cher Pierre, \u00e0 quel point cette\ndisparition est une douloureuse absence. Ensemble, vous aviez la passion de\nLille. Ensemble, vous avez sauvegard\u00e9 son patrimoine historique tout en\nl\u2019engageant r\u00e9solument vers la modernit\u00e9. Ensemble, vous en avez fait une\nm\u00e9tropole rayonnante et solidaire.\n\nA la F\u00e9d\u00e9ration du Nord du Parti Socialiste, et \u00e0 travers\nvous, Monsieur le Premier Secr\u00e9taire, \u00e0 tous ceux qui ont partag\u00e9 et\nprolong\u00e9 ses combats et son espoir, aussi vif au dernier comme au premier\njour, j\u2019exprime ma profonde \u00e9motion, en m\u00eame temps que' ma fiert\u00e9\nd\u2019appartenir \u00e0 une formation politique qui a su s\u2019attacher la fid\u00e9lit\u00e9\nd\u2019hommes de cette trempe\u2014l\u00e0.\n\nLe soldat courageux et le r\u00e9sistant de la premi\u00e8re heure, le socialiste\nhumaniste qui sut allier une fid\u00e9lit\u00e9 exemplaire aux siens et une haute\nconscience des id\u00e9aux de la gauche, un \u00e9lu attentif aux probl\u00e8mes quotidiens\ndes gens et nourrissant une telle ambition pour sa ville, tout cel\u00e0 a \u00e9t\u00e9\nrappel\u00e9 et il \u00e9tait bOn, et il \u00e9tait juste que cel\u00e0 f\u00fbt dit.\n\nPar le t\u00e9moignage de sa vie, Augustin LAURENT a su incarner les valeurs\nessentielles de l\u2019homme politique : la conviction, le courage, le\nd\u00e9vouement.\n\n\\\n\nLa conviction, il fallait l\u2019avoir chevill\u00e9e au corps, en \\*mem&3\u201c\n\n1920, pour s'attacher aux lendemains du congr\u00e8s de Tours, \u00e0 reconstruire la\n\n\"vieille maison\" aux c\u00f4t\u00e9s de Jean LEBAS et de Roger SALENGRO. Il ne fallait\n\npas non plus en manquer pour s\u2019engager d\u00e8s 1940, en pleine zone interdite,\n\nlui, un \u00e9lu d\u00e9j\u00e0 connu, dans la R\u00e9sistance, assurant les liaisons\n\nclandestines, recueillant des renseignements, participant \u00e0 la r\u00e9daction de\njournaux clandestins.\n\nCe fut la m\u00eame conviction qui anima ce fils de la SFIO, \u00e0 qui il fit en\n1912 le don de l\u2019engagement de ses seize ans, quand il choisit en 1971, \u00e0\nEpinay, de donner sa chance au renouveau du Parti socialiste.\n\nSon courage, il le puise d\u2019abord dans la tradition familiale, petit-\nfils de ma\u00e7on, fils de mineur, t\u00f4t arrach\u00e9 aux \u00e9tudes pour affronter la vie\nactive et le monde du travail. Sa l\u00e9gitimit\u00e9, il ne la tient ni de ses\ndipl\u00f4mes, ni des mandats prestigieux que lui conf\u00e8reront par la suite les\nsuffrages populaires. Elle s'enracine d\u2019abord dans cette enfance ouvri\u00e8re,\ndans les combats politiques auxquels il prend part d\u00e8s son plus jeune \u00e2ge.\n\n \n\n", "key_words": {"Monsieur": 4, "Prelier": 1, "Jeudi": 1, "Octobre": 1, "obs\u00e9ques": 1, "Augustin": 5, "ancien": 1, "Maire": 1, "Pr\u00e9sident": 1, "Messieurs": 1, "\u00e9tait": 8, "marquaient": 1, "respect": 2, "d\u00e9signant": 1, "famili\u00e8rement": 1, "LAURENT": 6, "figure": 1, "action": 1, "politique": 3, "parti": 2, "corps": 1, "compagnon": 1, "LEBAS": 2, "maire": 2, "charnellement": 1, "attach\u00e9": 1, "comme": 4, "pr\u00e9c\u00e9d\u00e9": 1, "recueillement": 1, "Lillois": 2, "d\u00e9fil\u00e9": 1, "discret": 1, "depuis": 1, "venus": 1, "adresser": 1, "dernier": 2, "unanime": 1, "t\u00e9moignent": 1, "amplement": 1, "place": 1, "tenue": 1, "Pierre": 1, "MAUROY": 1, "ROMAN": 1, "viennent": 2, "riche": 1, "hauteur": 1, "courage": 1, "aussi": 3, "celui": 2, "jeune": 2, "homme": 1, "d\u00e9fendre": 1, "valent": 1, "crois": 1, "pouvoir": 1, "autre": 1, "grand": 1, "G\u00e9n\u00e9ral": 1, "lucide": 1, "quand": 3, "choisit": 2, "sereinement": 1, "transmission": 1, "diff\u00e9rentes": 1, "certitude": 1, "collective": 1, "avait": 2, "imprim\u00e9": 1, "marque": 2, "quelle": 1, "prolongerait": 1, "apr\u00e8s": 2, "d\u00e9vouement": 1, "ville": 1, "habitants": 1, "mesure": 1, "consacr\u00e9": 1, "Attentif": 1, "jamais": 3, "collectivit\u00e9s": 1, "locales": 1, "transformation": 1, "mesures": 1, "concr\u00e8tes": 1, "am\u00e9liorer": 1, "condition": 1, "humaine": 1, "appara\u00eetre": 1, "appelait": 1, "interrompre": 1, "\u00e9tudes": 2, "pourtant": 1, "prometteuses": 1, "aller": 1, "travailler": 1, "particuli\u00e8rement": 1, "conditions": 1, "formation": 2, "centres": 1, "propre": 1, "grande": 1, "conscience": 2, "force": 1, "haute": 1, "stature": 1, "autorit\u00e9": 1, "marqu\u00e9": 1, "empreinte": 1, "ineffa\u00e7able": 1, "choix": 1, "personnels": 1, "MENDES": 1, "FRANCE": 1, "contre": 1, "PLEVEN": 1, "plut\u00f4t": 1, "MOLLET": 1, "devant": 2, "fa\u00e7onn\u00e9": 1, "toute": 3, "fondateurs": 1, "ouvrier": 1, "fran\u00e7ais": 1, "Jules": 1, "synth\u00e8se": 1, "multiformes": 1, "GUESDE": 1, "richesse": 1, "socialisme": 1, "tradition": 2, "ouvri\u00e8re": 1, "cette": 5, "r\u00e9gion": 1, "profond": 1, "monde": 2, "travail": 1, "engranger": 1, "progr\u00e8s": 1, "Parce": 1, "tiennent": 1, "furent": 1, "convictions": 1, "montrer": 1, "alignement": 1, "frileux": 1, "nombre": 1, "morale": 1, "\u00e9thique": 1, "assumant": 1, "\u00e9checs": 1, "partageant": 1, "fuyait": 1, "vanit\u00e9": 1, "Ancien": 2, "Ministre": 1, "redevenu": 1, "militant": 1, "restait": 1, "\u00e9volutions": 1, "toujours": 1, "\u00e9vocations": 1, "silhouette": 1, "peuple": 1, "notre": 1, "rigueur": 1, "monuments": 1, "parlait": 1, "JAURES": 1, "bord\u00e9e": 1, "m\u00e9moire": 1, "chagrin": 1, "simple": 1, "sinc\u00e8re": 1, "\u00e9treint": 1, "dispara\u00eet": 1, "condol\u00e9ances": 1, "attrist\u00e9es": 1, "enfants": 1, "salue": 1, "permettrez": 1, "souvenir": 1, "Adolphine": 1, "H\u00e9l\u00e8ne": 1, "Premier": 2, "premier": 1, "Magistrat": 1, "toutes": 1, "Lilloises": 1, "prends": 1, "point": 1, "douloureuse": 1, "aviez": 1, "passion": 1, "sauvegard\u00e9": 1, "patrimoine": 1, "historique": 1, "r\u00e9solument": 1, "rayonnante": 1, "F\u00e9d\u00e9ration": 1, "Parti": 2, "partag\u00e9": 1, "combats": 2, "profonde": 1, "temps": 1, "soldat": 1, "courageux": 1, "r\u00e9sistant": 1, "premi\u00e8re": 1, "allier": 1, "fid\u00e9lit\u00e9": 1, "exemplaire": 1, "siens": 1, "id\u00e9aux": 1, "attentif": 1, "probl\u00e8mes": 1, "nourrissant": 1, "telle": 1, "ambition": 1, "juste": 1, "t\u00e9moignage": 1, "incarner": 1, "fallait": 1, "chevill\u00e9e": 1, "lendemains": 1, "congr\u00e8s": 1, "reconstruire": 1, "c\u00f4t\u00e9s": 1, "Roger": 1, "manquer": 1, "pleine": 1, "assurant": 1, "recueillant": 1, "participant": 1, "r\u00e9daction": 1, "conviction": 1, "anima": 1, "seize": 1, "donner": 1, "chance": 1, "renouveau": 1, "puise": 1, "arrach\u00e9": 1, "affronter": 1, "tient": 1, "mandats": 1, "prestigieux": 1, "conf\u00e8reront": 1, "suite": 1, "enfance": 1, "politiques": 1, "auxquels": 1, "prend": 1}}