{"id": "18_11_1988-Paris", "date": "18_11_1988", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_192_61_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "/\n\n\u00e0 ,\nN.\n\n/ //n/1//( 18 HOU\u2018\u0152MBYZEIQ\u0152\n\nIntervention de M. Michel ROCARD au collo ue\nde BUSINESS INTERNATIONAL\n\n \n\n \n\nMesdames, Messieurs,\n\\w\n\u2018WALES\nDepuis deux jours. les membres du Gouvernement\nque j\u2019ai l'honneur de diriger se succ\u00e8dent devant vous pour\nvous expliquer comment la France se pr\u00e9pare \u00e0 l'\u00e9ch\u00e9ance\n\neurop\u00e9enne de 1992.\n\nIls l'ont fait. me dit-on, si bien que la t\u00e2che qui me\n\nrevient de conclure est, en apparence. redoutable.\n\nVous comprendrez donc que je vous parle d'abord\nde la France d'aujourd'hui car, en r\u00e9alit\u00e9, le sujet est le m\u00eame.\n\nL'Europ\u00e9en militant que je suis en est convaincu.\n\nll y a tout juste six mois, ce Gouvernement prenait\nses fonctions au lendemain de la r\u00e9\u00e9lection du Pr\u00e9sident\nMlTTERRAND. L'action que nous avons vigoureusement\nentreprise depuis lors vise \u00e0 donner \u00e0 notre pays plus\nd'efficacit\u00e9 et de comp\u00e9titivit\u00e9, tout en renfor\u00e7ant la solidarit\u00e9\n\net la coh\u00e9sion sociale par la pratique du dialogue et la\n\n \n\n.aa\n\nrecherche de la justice. En effet, les unes ne vont pas sans les\n\nautres. C'est le sens profond des priorit\u00e9s que nous avons\n\n_ . . /'\u00c2\u00ee m\ndeflnles. / \u00b0 vs,\nM,\nW55.\u00bb\n\nPremi\u00e8re \u00e9tape signi\ufb01cative de cette politique : le\nplan pour l'emploi. La situation du march\u00e9 du travail est\npr\u00e9occupante-enFrance. Le taux de ch\u00f4mage est de plus de\n10 %, les jeunes ont des dif\ufb01cult\u00e9s \u00e0 trouver leur premier\nemploi, le ch\u00f4mage de longue dur\u00e9e est r\u00e9pandu. L'emploi est\nma toute premi\u00e8re priorit\u00e9 \u00e9conomique. Les mesures adopt\u00e9es\nen septembre illustrent une d\u00e9marche nouvelle, parce qu'elles\nabordent le probl\u00e8me directement sous l'angle \u00e9conomique. En\nall\u00e9geant les cotisations sociales pay\u00e9es par les employeurs.\nj'ai voulu agir sur le co\u00fbt d'embauche et plus encore sur les\nanticipations des chefs d'entreprise : on peut, on doit,\nprendre, en France. le risque d'embaucher. voil\u00e0 le premier\nmessage que j'ai voulu faire passer. Il est \u00e9videmment trop t\u00f4t\npour juger des r\u00e9sultats de ce plan. Cependant nous avons\nnot\u00e9, en septembre. une diminution sensible du nombre des\nsans\u2014emploi; j'y vois un signal encourageant de redressement\nsur le march\u00e9 du travail et la preuve qu'il faut saisir toutes les\n\nopportunit\u00e9s d'avancer dans cette voie.\n\nMais, parmi les exclus de la croissance. il en est\ndont la situation n\u00e9cessite un traitement d'urgence et qui ont\ntout simplement besoin de survivre. C'est pour eux que nous\navons cr\u00e9\u00e9 le revenu minimum d'insertion, dont j'ai not\u00e9 avec\n\njoie qu'il avait \u00e9t\u00e9 vot\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9 (moins deux voix ...) \u00e0\n\n \n\n-3-\n\nl'Assembl\u00e9e Nationale. Bon exemple de dialogue, n'est\u2014ce\npas ? La n\u00e9cessit\u00e9 de la solidarit\u00e9, lorsqu'elle est bien\n\nexpliqu\u00e9e, ne s'impose pas qu'aux militants de gauche !\n\nAutre \u00e9tape marquante du dialogue, les\nn\u00e9gociations salariales : elles se sont conclues, hier, par la\nsignature d'un accord dans la-fonction publique. ll en va de\nm\u00eame dans plusieurs grandes entreprises nationales. On\nattendait cela depuis plusieurs ann\u00e9es. Ce retour \u00e0 la\nproc\u00e9dure contractuelle me para\u00eet de tr\u00e8s grande port\u00e9e.\n\nPourquoi ? /\u2018\n\nApr\u00e8s plusieurs ann\u00e9es o\u00f9 les salari\u00e9s ont accept\u00e9\ndes efforts consid\u00e9rables, l'embellie de la conjoncture a suscit\u00e9\ndes attentes excessives. Il faut donc que le Gouvernement\nexplique sans cesse que toute tentation de rel\u00e2chement\nmettrait en p\u00e9ril la nature m\u00eame de la reprise et sa p\u00e9rennit\u00e9.\nC'est ce qu'il fait. Au cours des derni\u00e8res semaines. des\nrevendications ont \u00e9t\u00e9 avanc\u00e9es par les organisations\nsyndicales; le refus de toute d\u00e9rive de la consommation et des\nprix a \u00e9t\u00e9 clairement manifest\u00e9 par le Gouvernement. Mais le\ndialogue n'a pas \u00e9t\u00e9 rompu. m\u00eame s'il n'a pas toujours \u00e9t\u00e9\nfacile. La n\u00e9gociation a abouti \u00e0 des termes raisonnables : ils\n\u00e9vitent toute id\u00e9e de retour \u00e0 l'indexation dont cette \u00e9conomie\na trop souffert; ils pr\u00e9voient. \u00e0 la \ufb01n de l'ann\u00e9e prochaine,\nd'aborder la question du partage d'une richesse dont on aura\npu v\u00e9ri\ufb01er qu'elle a \u00e9t\u00e9 effectivement produite; ils assurent,\naussi, que les salaires les plus bas b\u00e9n\u00e9\ufb01cient davantage du\n\npartage des fruits de la croissance constat\u00e9e. C'est la r\u00e8gle\n\n \n\n-4-\n\nd'une bonne gestion. qui consiste \u00e0 ne pas distribuer de\npouvoir d'achat au\u2014del\u00e0 de ce que permet l'\u00e9tat actuel de\nl'\u00e9conomie, pour ne pas grever l'avenir. Une telle politique va\nde pair avec la volont\u00e9 de rigueur sans faille dont le budget,\n\nacte majeur de la vie gouvernementale. porte t\u00e9moignage.\n\n.,.\"Etat\u00efr\u00e9duit son d\u00e9\ufb01cit de 15 milliards en le\nramenant \u00e0 2100 milliards de francs en 1989. De son c\u00f4t\u00e9. le\ncollectif budg\u00e9taire de \ufb01n d'ann\u00e9e pr\u00e9voiera environ 13\nmilliards de francs de d\u00e9sendettement. Les grandes entreprises\nnationales enregistrent une am\u00e9lioration signi\ufb01cative de leurs\nr\u00e9sultats. Au total. le \"besoin de \ufb01nancement du secteur\npublic\" sera r\u00e9duit de 3.5 % en 1985 \u00e0 1.6 % du PNB en\n1989. La d\u00e9pense privil\u00e9gie comme il \u00e9tait n\u00e9cessaire les\nactions porteuses d'avenir : \u00e9ducation et recherche\nnotamment; du c\u00f4t\u00e9 des recettes. ce sont les mesures en\nfaveur de l'emploi \u2014 l'all\u00e8gement du co\u00fbt du travail - et de\nl'investissement \u2014 la r\u00e9duction du taux de l'imp\u00f4t sur les\nsoci\u00e9t\u00e9s \u2014 qui priment, accompagn\u00e9es par un volet TVA\n\npr\u00e9parant l'harmonisation \ufb01scale europ\u00e9enne.\n\n \n\nUn mot, ici. peut-\u00eatre. de l'imp\u00f4t de solidarit\u00e9 sur\nla fortune, pour constater que la querelle id\u00e9ologique qui a\noccup\u00e9 plusieurs mois de notre vie politique, est close. J'en\ndevine la raison : lorsqu'on \u00e9labore un projet \u00e9quilibr\u00e9,\nlorsqu'on se donne la peine d'en discuter. on fait avancer les\n\nchoses. La politique spectacle n'y trouve pas son compte.\n\n \n\n-5-\n\nTant mieux. Les affaires de la France et des Fran\u00e7ais, elles, s'y\n\nretrouvent. Je ne vois. pour moi, que des avantages \u00e0 ce qu'on\n\nKW ,/'\nTIC m\u00fffy'\nEn\ufb01n, le Plan : c'est le moyen d'expforer les\n\ng\u00e8re mieux et qu'on fasse moins de bruit.\n\nperspectives de moyen terme et de rechercher les voies du\nconsensus. Aucun\u00efgrand pays 'ne\u2018peut'fSe'passer de d\u00e9finir une\nstrat\u00e9gie pluriannuelle. C'est' ce que nous appelons en France,\navec un peu de solennit\u00e9, le Plan. Le Gouvernement pr\u00e9c\u00e9dent\navait sacrifi\u00e9 cet outil sur l'autel du lib\u00e9ralisme id\u00e9ologique;\nj'ai choisi d'en faire un instrument de mobilisation pour mieux\n\u00e9valuer les adaptations que n\u00e9cessite la perspective\neurop\u00e9enne. Modernisation des relations sociales dans\nl'entreprise, transformation des activit\u00e9s \ufb01nanci\u00e8res, recherche\nd'une meilleure productivit\u00e9 des services publics : voil\u00e0 trois\ndomaines dans lesquels les Commissions du Plan nous\npermettent progressivement d'y voir plus clair. Mais le Plan a\npris aussi une autre dimension depuis les lois de\nd\u00e9centralisation de 1982. La France a rompu alors avec son\npass\u00e9 jacobin et centralisateur; les comp\u00e9tences des r\u00e9gions\nont \u00e9t\u00e9 \u00e9largies, ce sont d\u00e9sormais des partenaires \u00e0 part\nenti\u00e8re. C'est pourquoi la recherche d'une bonne coh\u00e9rence\nentre les d\u00e9cisions de I'Etat et l'action d\u00e9centralis\u00e9e rev\u00eat\naujourd'hui une importance toute particuli\u00e8re. Le\nGouvernement vient pr\u00e9cis\u00e9ment de d\u00e9\ufb01nir, \u00e0 l'issue d'une\nlongue proc\u00e9dure d'\u00e9changes avec les ex\u00e9cutifs r\u00e9gionaux, les\n\ntermes des contrats qu'il propose aux r\u00e9gions pour assurer un\n\n \n\n-5-\n\nd\u00e9veloppement \u00e9quilibr\u00e9 du territoire en misant notamment\nsur deux types d'infrastruCtures : les transports et\n\nl'enseignement sup\u00e9rieur.\n\nDans tous ces domaines - emploi, solidarit\u00e9.\nbudget, salaires, plan \u2014 appara\u00eet bien la coh\u00e9rence de la\npolitique fond\u00e9e \u00e0 la fois sur la rigueur et le .s\u00ee'\u00eeralogue. C'est\nleur combinaison qui nous permet de cheminer sur la ligne de\ncr\u00eate o\u00f9 se trouve actuellement notre \u00e9conomie : un\ncommerce ext\u00e9rieur fragile, une croissance rapide tir\u00e9e par\nl'investissement et par l'exportation, et une progression\nmod\u00e9r\u00e9e des co\u00fbts et des prix. J'insisterai sur ces deux\nderniers aspects qui constituent nos objectifs \u00e9conomiques\n\npour les ann\u00e9es \u00e0 venir. \ufb01\u2019\\\\\\\n\n\u2019 \\\n_I\nwon\u00ff \"/\n\nLa France s'inscrit d\u00e9sormais clairement dans le\ngroupe des pays o\u00f9 la hausse des co\u00fbts et des prix est tr\u00e8s\nmod\u00e9r\u00e9e : nos partenaires \u00e9trangers n'ont peut\u2014\u00eatre pas\nencore mesur\u00e9 toute la valeur de la performance, tant elle\nparaissait hors de port\u00e9e il y a cinq ans. Le glissement des prix\nest aujourd'hui inf\u00e9rieur chez nous \u00e0 ce qu'il est dans la CEE\nou aux Etats-Unis. ll s'agit maintenant de s'aligner sur les\nmeilleures performances europ\u00e9ennes, ce qui est d\u00e9cisif pour\n\nnotre comp\u00e9titivit\u00e9 ext\u00e9rieure.\n\nQuant \u00e0 l'objectif de croissance et d\u2019emploi, il\ns'appuie sur la dynamique de l'investissement, qui renforce \u00e0\nterme nos performances \u00e0 l'exportation. Les chiffres r\u00e9cents\n\nsont plus qu'encourageants. Avec 14 % de croissance dans\n\n \n\n \n\nl'industrie, l'investissement productif retrouve des niveaux que\nl'on n'avait pas connus depuis dix ans. Mais il reste beaucoup\nde chemin \u00e0 faire. L'investissement doit continuer \u00e0 progresser\npendant plusieurs ann\u00e9es \u00e0 un rythme tr\u00e8s sup\u00e9rieur \u00e0 celui du\nPNB : il y va du r\u00e9tablissement durable de notre \u00e9quilibre\n\next\u00e9rieur.\n\nJe voudrais maintenant expliquer pourquoi cet\nobjectif de croissance soutenue de l'investissement est \u00e0 notre\n\nport\u00e9e. /-\\\\\n\nl 3\n\n\\ /\n4, ,\n4 > . /\n\nLa France poss\u00e8de des atouts dont ses chefs\nd'entreprise prennent conscience, tout comme leurs\nconcurrents \u00e9trangers. A l'heure actuelle, les investissements\n\u00e9trangers directs dans notre pays s\u2019\u00e9l\u00e8vent, \u00e0 pr\u00e8s de\n30 milliards de francs par an. Les investisseurs \u00e9trangers font\ndes raisonnements de long terme. Ils savent que la France est\nle pays d'Europe dont la d\u00e9mographie, c'est-\u00e0-dire la richesse\nen hommes, est la mieux orient\u00e9e. Que sa main d'oeuvre, qui\nest son meilleur talent, s'investit dans des domaines porteurs\nd\u2019avenir : espace, a\u00e9ronautique, t\u00e9l\u00e9communications,\nnucl\u00e9aire, agro-alimentaire, communication. Que les services\nde haute technologie comme les soci\u00e9t\u00e9s de services\ninformatiques voient \u00e9merger des champions fran\u00e7ais. Que nos\nr\u00e9seaux de transports rapides et de t\u00e9l\u00e9communications sont\n\nmondialement reconnus.\n\n \n\n_3-\n\nTous ces avantages, joints \u00e0 une situation\ng\u00e9ographique privil\u00e9gi\u00e9e au coeur du grand march\u00e9 europ\u00e9en,\ndoivent \u00eatre valoris\u00e9s. Notre march\u00e9 int\u00e9rieur, notre capacit\u00e9\nexportatrice font de nous des partenaires majeurs dans les\n\u00e9changes internationaux. Les strat\u00e9gies internationales des\nentreprises fran\u00e7aises les conduisent \u00e0 acqu\u00e9rir des positions\nplus fortes sur les march\u00e9s mondiaux. De m\u00eame assistons-\nnous \u00e0 des prises de participation \u00e9trang\u00e8res, certaines de tr\u00e8s\ngrande taille, dans des entreprises fran\u00e7aises. Encore faudrait-\u2014\nil que la r\u00e9ciprocit\u00e9 existe au m\u00eame degr\u00e9 dans tous les pays,\nparticuli\u00e8rement lorsqu'il y a offre publique d'achat... Quant \u00e0\nla cr\u00e9ation en France d'unit\u00e9s de production nouvelles par des\ninvestisseurs \u00e9trangers, elle exerce des effets favorables sur\nl'emploi, l'investissement et les comptes ext\u00e9rieurs. Le\nGouvernement a r\u00e9cemment d\u00e9cid\u00e9 que ces cr\u00e9ations\ns'effectueraient librement, sans aucune formalit\u00e9, comme chez\n\nnos partenaires. \u00ce\u201c\n\nTous ces mouvements sont inh\u00e9rents \u00e0 une\n\u00e9conomie comme la n\u00f4tre, largement ouverte sur l'ext\u00e9rieur.\nlls t\u00e9moignent de sa bonne insertion dans la comp\u00e9tition\ninternationale et constituent une source suppl\u00e9mentaire de\n\ncroissance et de concurrence qui est la bienvenue.\n\nAtteindre un haut degr\u00e9 de concurrence dans\nl'\u00e9conomie est une priorit\u00e9. C'est la condition du\nfonctionnement ef\ufb01cace des march\u00e9s et de la stabilit\u00e9 des prix.\nC'est pourquoi le Gouvernement a engag\u00e9 de multiples\n\nr\u00e9formes pour \u00e9largir la concurrence dans les secteurs o\u00f9 elle\n\n \n\n-g-\n\nest insuf\ufb01sante, en supprimant les entraves qui existent de\nfait ou de droit et en sanctionnant les comportements\nanticoncurrentiels. La transparence, qui est un \"bien collectif\"\npermettant d'assurer la comp\u00e9titivit\u00e9 des entreprises, sera\nrenforc\u00e9e dans les secteurs o\u00f9 les prix sont encore mal connus\ndu consommateur, les conditions de vente opaques, ou les\npratiques tarifaires discriminatoires. L'enjeu est consid\u00e9rable\npuisqu'il s'agit \u00e0 la fois de mobiliser les entreprises fran\u00e7aises\npour qu'elles tirent le meilleur parti du grand vent de la\nconcurrence internationale, et de permettre aux\n\nconsommateurs d'acc\u00e9der aux meilleurs produits et services \u00e0\n\nmoindre co\u00fbt. r\n\n\\_. .\n\nCette politique s'inscrit aussi dans le cadre\ncommunautaire o\u00f9 nous plaidons pour que se constitue un\nensemble de r\u00e8gles homog\u00e8nes, claires et lisibles. Elle trouvera\ndes applications dans de nombreux domaines tels que le\ncontr\u00f4le des concentrations, l'ouverture des march\u00e9s publics,\nles normes techniques et la protection des consommateurs.\nL'Europe se dotera ainsi des r\u00e8gles de concurrence n\u00e9cessaires\n\nau grand march\u00e9 int\u00e9rieur.\n\nAutre atout, le perfectionnement des march\u00e9s et\ndes services \ufb01nanciers. En quelques ann\u00e9es, le march\u00e9\nmon\u00e9taire, le cadre institutionnel de la Bourse, ont \u00e9t\u00e9\nprofond\u00e9ment r\u00e9nov\u00e9s : de nouveaux march\u00e9s se sont\nouverts (MATIF, plus r\u00e9cemment les march\u00e9s sur options\n\nd'actions, les march\u00e9s sur indices) qui dotent Paris de tous les\n\n \n\n-10-\n\noutils des places \ufb01nanci\u00e8res les plus performantes. Le\nParlement est saisi d'un projet de loi sur les organismes de\nplacement collectifs et la cr\u00e9ation des fonds communs de\ncr\u00e9ance; le \ufb01nancement de l'\u00e9conomie s'en trouvera facilit\u00e9 par\n\nun suppl\u00e9ment de \ufb02uidit\u00e9.\n\nParall\u00e8lement le Gouvernement est attach\u00e9 a\n\nml\n\nrenforcer le contr\u00f4le et la s\u00e9curit\u00e9 des op\u00e9rations, de fa\u00e7on\nmieux prot\u00e9ger les \u00e9pargnants; il \u00e9tudie les mesures qui\npourraient rendre plus claires les OPA, a\ufb01n d'assurer leur\n\ntransparence et leur caract\u00e8re \u00e9quilibr\u00e9.\n\nCet effort de modernisation en profondeur, men\u00e9\navec pers\u00e9v\u00e9rance, porte ses fruits. D\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent, la qualit\u00e9\nde nos services \ufb01nanciers se situe au meilleur niveau europ\u00e9en.\nLes techniques de march\u00e9 les plus diversifi\u00e9es sont disponibles\npour r\u00e9pondre, en particulier, \u00e0 toute la gamme des besoins\ndes entreprises et leur permettre de couvrir des risques\nnouveaux. Le r\u00f4le de la place \ufb01nanci\u00e8re de Paris se renforce:\nnotre syst\u00e8me bancaire et \ufb01nancier se pr\u00e9pare activement \u00e0 la\n\nperspective clairement trac\u00e9e de la libert\u00e9 des mouvements de\ncapitaux et de la libre prestation de services en Europe.(w\\\n\n4/ _ /\ni\u2019w\u00e6/\n\nAinsi se construit une \u00e9conomie moderne, aux\nr\u00e8gles claires et \u00e9quitables. Dans le m\u00eame temps, on voit\nprogresser l'esprit d'entreprise, la volont\u00e9 d'entreprendre, et\ntout particuli\u00e8rement chez les jeunes. J'ai en t\u00eate un sondage\n\nr\u00e9cent selon lequel cinq millions de personnes souhaitent,\n\n \n\n-11-\n\naujourd'hui, dans ce pays, cr\u00e9er leur entreprise. C'est \u00e0 leur\nintention que le Gouvernement vient de r\u00e9tablir un r\u00e9gime\nd'exon\u00e9ration d'imp\u00f4t pour les entreprises nouvellement\ncr\u00e9\u00e9es. Nous voici loin de l'\u00e9poque o\u00f9 tout bon Fran\u00e7ais r\u00e9va\u00eet\nde faire de son \ufb01ls ou de sa \ufb01lle un fonctionnaire Et si la\nmodernisation, j'ai envie de dire la r\u00e9habilitation, de la\nFonction publique, \ufb01gure au premier rang des priorit\u00e9s de mon\nGouvernement, cela ne m'emp\u00eache nullement de me r\u00e9jouir de\ncette \u00e9volution qui r\u00e9v\u00e8le un dynamisme nouveau dans les\n\ncomportements individuels.\n\nJe crois vous avoir montr\u00e9 que la France a des\natouts en Europe. Elle en a aussi pour l'Europe, puisque\nl'Europe d\u00e9limite nos espoirs et nos ambitions. L'Europe se\nfait chaque jour sous nos yeux ou, plut\u00f4t, nous la faisons\nchaque jour. Depuis l'\u00e9tape majeure qui a constitu\u00e9 l'Acte\nUnique, des d\u00e9cisions tout\u2014\u00e0-fait fondamentales ont \u00e9t\u00e9 prises\nou sont pr\u00e8s de l'\u00eatre dans des domaines aussi importants que\nla reconnaissance mutuelle des dipl\u00f4mes, l'ouverture des\nmarch\u00e9s publics, les transports routiers et a\u00e9riens, la libre\n\nprestation des services. z/\u201c\\\\\n\\\u00ee\n\n4/ j\n\n47\u20190NA\u00ff/\n\nCertes, aujourd\u2019hui, \u00e0 mi-chemin de l'\u00e9ch\u00e9ance\n1992, il reste encore beaucoup \u00e0 faire pour atteindre tous les\n\nobjectifs que les gouvernements se sont assign\u00e9s par l'Acte\n\nUnique.\n\n \n\n-12-\n\nNous sommes au milieu du gu\u00e9. Certains trouvent\nmaintenant que l'eau devient bien froide et attendent chaque\nh\u00e9sitation, chaque interrogation pour dire que la rive est de\n\nplus en plus lointaine.\n\nLaissez\u2014moi faire deux observations :\n\n- 1992, c\u2019est une logique d'ensemble. L'Acte\nUnique a d\u00e9\ufb01ni six objectifs pour la relance : le march\u00e9\nint\u00e9rieur, la capacit\u00e9 mon\u00e9taire, la politique sociale, la\ncoh\u00e9sion \u00e9conomique et sociale, la recherche et le\n\nd\u00e9veloppement technologique, l'environnement.\n\nTout se tient.\n\nMaintenant que nous avons d\u00e9cid\u00e9 la lib\u00e9ration des\nmouvements de capitaux, c'est pour nous une n\u00e9cessit\u00e9\nimp\u00e9rieuse que de renforcer le syst\u00e8me mon\u00e9taire europ\u00e9en et\n\nde mettre en place une politique mon\u00e9taire commune vis\u2014\u00e0-\n\nvis du yen et du dollar. //;m\n\n/\n\\\n\n'1\u2019!ch L25 \u2019\n\nEn m\u00eame temps que nous ouvrons aux entreprises\ndes libert\u00e9s nouvelles, il nous faut encore construire cette\nEurope sociale qui. selon l'expression du Conseil Europ\u00e9en de\nHanovre, doit pro\ufb01ter \u00e0 tous les citoyens de la Communaut\u00e9,\nen termes d'emploi et de d\u00e9mocratie \u00e9conomique et relancer le\n\ndialogue social, cette fois-ci au niveau europ\u00e9en.\n\n:T\\\n.\u00c7. .\n\n \n\n-13_\n\nSelon le voeu du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, nous\nallons \u00e9di\ufb01er l'Europe de la culture, sans laquelle pour nos\njeunes, pour nos opinions, 1992 ne serait qu'un projet froid et\n\ntechnocratique.\n\nCet espace sans fronti\u00e8res que nous organisons, il\nnous reste \u00e0 le situer dans le monde. En supprimant\nd\u00e9finitivement tout protectionnisme \u00e0 l'int\u00e9rieur de nos\nfronti\u00e8res, nous n'entendons pas le renforcer \u00e0 l'ext\u00e9rieur.\nMais ces potentialit\u00e9s nouvelles que nous offrons \u00e0 nos\npartenaires, comment pouvons\u2014nous les trouver aussi, sur\n\nleurs propres march\u00e9s ?\n\nCette richesse accrue que nous attendons du grand\nmarch\u00e9, comment la concr\u00e9tiser en un regain de solidarit\u00e9\n\navec les exclus de notre Soci\u00e9t\u00e9 comme avec le Tiers Monde ?\n\n- 1992 ce n'est pas d'un coup de baguette magique\nau soir du 31 d\u00e9cembre, les fronti\u00e8res qui s'effondrent et le\n\ngrand march\u00e9 qui appara\u00eet. (/'\n\n/:T\u00ab\u2018-' '\\-\\\n\u201cme. A. :_ :va\n\n.3\n\n/\n\nC'est une construction continue, hier, aujourd'hui,\ndemain, un effort m\u00e9thodique et collectif des gouvernements.\nToute lib\u00e9ralisation, toute suppression de fronti\u00e8res appelle\nd'abord la d\u00e9\ufb01nition de r\u00e8gles du jeu claires et dynamiques et\n\nun partage \u00e9quilibr\u00e9 des contraintes et des sacri\ufb01ces.\n\n \n\n-14-\n\nJe fais con\ufb01ance \u00e0 l'avenir. Mesurer la distance qui\nnous reste \u00e0 parcourir, conna\u00eetre l'ampleur des enjeux, ce\nn'est pas renoncer aux objectifs, c'est au contraire accro\u00eetre la\nd\u00e9termination d'y parvenir et se donner les moyens de les\n\natteindre.\n\nCette m\u00e9thode-l\u00e0, nous l'avons, nous Fran\u00e7ais,\nnous Europ\u00e9ens, h\u00e9rit\u00e9e de Jean ,Monnet. nous continuerons \u00e0\n\nl'appliquer pour le succ\u00e8s de 1992.\n\nMesdames, Messieurs,\n\nll en est de la construction europ\u00e9enne comme de\nl'\u00e9volution qu'elle n\u00e9cessite pour la France. A trop vouloir\ndiscourir sur de grandes r\u00e9formes symboliques, on court le\nrisque de susciter des crispations et des con\ufb02its. Travailler,\napporter des r\u00e9ponses concr\u00e8tes, r\u00e9fl\u00e9chies et concert\u00e9es aux\nvraies questions qui se posent, utiliser au mieux les\npossibilit\u00e9s d\u00e8s qu\u2019elles existent, voil\u00e0 le principe qui guide\nmon action. Je ne vous ai pas offert, ce soir, d'envol\u00e9es\nlyriques : si vous en \u00e9prouviez quelque d\u00e9ception, j'aurais le\n\nsentiment d'avoir bien travaill\u00e9. /___\n\u00ab / M\u201c \"\u2018\"v:':\u2018\\ \\\n\n\u2018\\\nw/\n\n \n\n", "key_words": {"Michel": 1, "ROCARD": 1, "collo": 1, "BUSINESS": 1, "membres": 1, "diriger": 1, "succ\u00e8dent": 1, "devant": 1, "expliquer": 2, "comment": 3, "France": 9, "pr\u00e9pare": 2, "t\u00e2che": 1, "conclure": 1, "comprendrez": 1, "parle": 1, "sujet": 1, "militant": 1, "juste": 1, "Gouvernement": 5, "fonctions": 1, "lendemain": 1, "r\u00e9\u00e9lection": 1, "avons": 2, "depuis": 4, "donner": 2, "notre": 7, "renfor\u00e7ant": 1, "coh\u00e9sion": 1, "sociale": 2, "pratique": 1, "dialogue": 1, "profond": 1, "priorit\u00e9s": 2, "\u00e9tape": 2, "signi\ufb01cative": 2, "cette": 4, "politique": 6, "situation": 2, "march\u00e9": 7, "travail": 3, "ch\u00f4mage": 2, "jeunes": 1, "dif\ufb01cult\u00e9s": 1, "trouver": 2, "longue": 1, "dur\u00e9e": 1, "toute": 8, "premi\u00e8re": 1, "priorit\u00e9": 1, "mesures": 3, "septembre": 1, "illustrent": 1, "d\u00e9marche": 1, "parce": 1, "probl\u00e8me": 1, "directement": 1, "cotisations": 1, "sociales": 2, "pay\u00e9es": 1, "voulu": 2, "encore": 4, "chefs": 1, "risque": 1, "voil\u00e0": 3, "faire": 5, "\u00e9videmment": 1, "juger": 1, "r\u00e9sultats": 1, "Cependant": 1, "diminution": 1, "sensible": 1, "nombre": 1, "signal": 1, "encourageant": 1, "preuve": 1, "saisir": 1, "toutes": 1, "parmi": 1, "exclus": 2, "n\u00e9cessite": 3, "traitement": 1, "simplement": 1, "besoin": 1, "revenu": 1, "minimum": 1, "avait": 1, "exemple": 1, "n\u00e9cessit\u00e9": 1, "militants": 1, "gauche": 1, "marquante": 1, "salariales": 1, "elles": 1, "accord": 1, "plusieurs": 5, "grandes": 3, "entreprises": 5, "retour": 2, "contractuelle": 1, "para\u00eet": 1, "grande": 1, "ann\u00e9es": 3, "salari\u00e9s": 1, "efforts": 1, "conjoncture": 1, "attentes": 1, "cesse": 1, "tentation": 1, "p\u00e9ril": 1, "nature": 1, "reprise": 1, "cours": 1, "derni\u00e8res": 1, "avanc\u00e9es": 1, "refus": 1, "d\u00e9rive": 1, "consommation": 1, "clairement": 3, "manifest\u00e9": 1, "toujours": 1, "n\u00e9gociation": 1, "abouti": 1, "termes": 2, "raisonnables": 1, "question": 1, "partage": 2, "richesse": 2, "v\u00e9ri\ufb01er": 1, "effectivement": 1, "salaires": 1, "b\u00e9n\u00e9\ufb01cient": 1, "davantage": 1, "fruits": 1, "croissance": 5, "bonne": 3, "consiste": 1, "distribuer": 1, "permet": 2, "actuel": 1, "grever": 1, "telle": 1, "volont\u00e9": 2, "rigueur": 2, "faille": 1, "majeur": 1, "porte": 2, "d\u00e9\ufb01cit": 1, "milliards": 3, "francs": 3, "budg\u00e9taire": 1, "pr\u00e9voiera": 1, "environ": 1, "enregistrent": 1, "am\u00e9lioration": 1, "\ufb01nancement": 2, "r\u00e9duit": 1, "d\u00e9pense": 1, "privil\u00e9gie": 1, "comme": 7, "\u00e9tait": 1, "n\u00e9cessaire": 1, "porteuses": 1, "\u00e9ducation": 1, "r\u00e9duction": 1, "accompagn\u00e9es": 1, "volet": 1, "\ufb01scale": 1, "solidarit\u00e9": 1, "constater": 1, "querelle": 1, "id\u00e9ologique": 1, "raison": 1, "\u00e9labore": 1, "projet": 3, "donne": 1, "peine": 1, "avancer": 1, "spectacle": 1, "trouve": 2, "affaires": 1, "avantages": 1, "moyen": 2, "mieux": 3, "fasse": 1, "moins": 1, "terme": 1, "rechercher": 1, "voies": 1, "Aucun\u00efgrand": 1, "d\u00e9finir": 1, "appelons": 1, "sacrifi\u00e9": 1, "outil": 1, "lib\u00e9ralisme": 1, "choisi": 1, "instrument": 1, "mobilisation": 1, "adaptations": 1, "Modernisation": 1, "relations": 1, "transformation": 1, "activit\u00e9s": 1, "meilleure": 1, "productivit\u00e9": 1, "services": 5, "publics": 1, "lesquels": 1, "Commissions": 1, "progressivement": 1, "aussi": 4, "autre": 1, "dimension": 1, "rompu": 1, "alors": 1, "jacobin": 1, "comp\u00e9tences": 1, "d\u00e9sormais": 2, "partenaires": 3, "pourquoi": 3, "recherche": 2, "d\u00e9cisions": 2, "d\u00e9centralis\u00e9e": 1, "importance": 1, "vient": 2, "pr\u00e9cis\u00e9ment": 1, "proc\u00e9dure": 1, "ex\u00e9cutifs": 1, "contrats": 1, "propose": 1, "r\u00e9gions": 1, "assurer": 1, "\u00e9quilibr\u00e9": 2, "territoire": 1, "misant": 1, "types": 1, "transports": 3, "domaines": 4, "appara\u00eet": 1, "coh\u00e9rence": 1, "fond\u00e9e": 1, "combinaison": 1, "cheminer": 1, "ligne": 1, "actuellement": 1, "\u00e9conomie": 2, "ext\u00e9rieur": 1, "rapide": 1, "tir\u00e9e": 1, "co\u00fbts": 2, "aspects": 1, "constituent": 2, "objectifs": 2, "hausse": 1, "\u00e9trangers": 2, "mesur\u00e9": 1, "valeur": 1, "port\u00e9e": 1, "glissement": 1, "inf\u00e9rieur": 1, "maintenant": 2, "performances": 2, "d\u00e9cisif": 1, "comp\u00e9titivit\u00e9": 2, "dynamique": 1, "renforce": 1, "chiffres": 1, "productif": 1, "retrouve": 1, "niveaux": 1, "connus": 1, "reste": 4, "chemin": 1, "continuer": 1, "rythme": 1, "sup\u00e9rieur": 1, "celui": 1, "r\u00e9tablissement": 1, "durable": 1, "voudrais": 1, "soutenue": 1, "poss\u00e8de": 1, "atouts": 1, "prennent": 1, "directs": 1, "investisseurs": 1, "raisonnements": 1, "savent": 1, "meilleur": 3, "haute": 1, "technologie": 1, "soci\u00e9t\u00e9s": 1, "voient": 1, "\u00e9merger": 1, "champions": 1, "rapides": 1, "t\u00e9l\u00e9communications": 1, "joints": 1, "privil\u00e9gi\u00e9e": 1, "coeur": 1, "grand": 3, "Notre": 1, "majeurs": 1, "strat\u00e9gies": 1, "internationales": 1, "fran\u00e7aises": 1, "conduisent": 1, "acqu\u00e9rir": 1, "fortes": 1, "march\u00e9s": 8, "prises": 1, "participation": 1, "certaines": 1, "Encore": 1, "r\u00e9ciprocit\u00e9": 1, "existe": 1, "degr\u00e9": 2, "offre": 1, "publique": 1, "Quant": 1, "cr\u00e9ation": 2, "production": 1, "nouvelles": 2, "exerce": 1, "effets": 1, "favorables": 1, "comptes": 1, "r\u00e9cemment": 2, "d\u00e9cid\u00e9": 2, "aucune": 1, "mouvements": 2, "inh\u00e9rents": 1, "largement": 1, "ouverte": 1, "t\u00e9moignent": 1, "insertion": 1, "source": 1, "suppl\u00e9mentaire": 1, "concurrence": 4, "condition": 1, "ef\ufb01cace": 1, "stabilit\u00e9": 1, "engag\u00e9": 1, "\u00e9largir": 1, "secteurs": 2, "supprimant": 1, "entraves": 1, "existent": 1, "droit": 1, "sanctionnant": 1, "conditions": 1, "vente": 1, "tarifaires": 1, "mobiliser": 1, "tirent": 1, "parti": 1, "permettre": 2, "meilleurs": 1, "produits": 1, "plaidons": 1, "constitue": 1, "r\u00e8gles": 3, "claires": 4, "applications": 1, "nombreux": 1, "normes": 1, "techniques": 2, "protection": 1, "dotera": 1, "ainsi": 1, "perfectionnement": 1, "quelques": 1, "cadre": 1, "institutionnel": 1, "r\u00e9nov\u00e9s": 1, "nouveaux": 1, "dotent": 1, "Paris": 2, "places": 1, "\ufb01nanci\u00e8res": 1, "saisi": 1, "organismes": 1, "collectifs": 1, "fonds": 1, "communs": 1, "trouvera": 1, "facilit\u00e9": 1, "suppl\u00e9ment": 1, "attach\u00e9": 1, "contr\u00f4le": 1, "s\u00e9curit\u00e9": 1, "prot\u00e9ger": 1, "\u00e9tudie": 1, "rendre": 1, "caract\u00e8re": 1, "effort": 2, "modernisation": 1, "\ufb01nanciers": 1, "situe": 1, "niveau": 2, "diversifi\u00e9es": 1, "gamme": 1, "couvrir": 1, "place": 2, "\ufb01nanci\u00e8re": 1, "syst\u00e8me": 2, "bancaire": 1, "\ufb01nancier": 1, "activement": 1, "trac\u00e9e": 1, "libert\u00e9": 1, "libre": 1, "prestation": 1, "construit": 1, "particuli\u00e8rement": 1, "selon": 2, "lequel": 1, "millions": 1, "personnes": 1, "cr\u00e9er": 1, "r\u00e9tablir": 1, "voici": 1, "Fran\u00e7ais": 1, "fonctionnaire": 1, "envie": 1, "\ufb01gure": 1, "premier": 1, "nullement": 1, "r\u00e9jouir": 1, "\u00e9volution": 1, "r\u00e9v\u00e8le": 1, "dynamisme": 1, "nouveau": 1, "crois": 1, "avoir": 1, "montr\u00e9": 1, "d\u00e9limite": 1, "espoirs": 1, "chaque": 2, "Depuis": 1, "majeure": 1, "constitu\u00e9": 1, "fondamentales": 1, "importants": 1, "reconnaissance": 1, "mutuelle": 1, "routiers": 1, "beaucoup": 1, "atteindre": 1, "gouvernements": 1, "assign\u00e9s": 1, "sommes": 1, "milieu": 1, "Certains": 1, "devient": 1, "froide": 1, "attendent": 1, "interrogation": 1, "observations": 1, "logique": 1, "d\u00e9\ufb01ni": 1, "relance": 1, "capacit\u00e9": 1, "\u00e9conomique": 2, "lib\u00e9ration": 1, "renforcer": 2, "mon\u00e9taire": 2, "europ\u00e9en": 1, "mettre": 1, "commune": 1, "temps": 1, "ouvrons": 1, "libert\u00e9s": 1, "construire": 1, "Conseil": 1, "Europ\u00e9en": 1, "pro\ufb01ter": 1, "citoyens": 1, "d\u00e9mocratie": 1, "relancer": 1, "Pr\u00e9sident": 1, "\u00e9di\ufb01er": 1, "laquelle": 1, "serait": 1, "froid": 1, "espace": 1, "fronti\u00e8res": 3, "situer": 1, "protectionnisme": 1, "potentialit\u00e9s": 1, "offrons": 1, "propres": 1, "accrue": 1, "attendons": 1, "concr\u00e9tiser": 1, "regain": 1, "Soci\u00e9t\u00e9": 1, "Tiers": 1, "Monde": 1, "baguette": 1, "construction": 2, "m\u00e9thodique": 1, "collectif": 1, "suppression": 1, "d\u00e9\ufb01nition": 1, "dynamiques": 1, "contraintes": 1, "con\ufb01ance": 1, "Mesurer": 1, "distance": 1, "conna\u00eetre": 1, "renoncer": 1, "contraire": 1, "accro\u00eetre": 1, "parvenir": 1, "moyens": 1, "h\u00e9rit\u00e9e": 1, "continuerons": 1, "succ\u00e8s": 1, "europ\u00e9enne": 1, "r\u00e9formes": 1, "court": 1, "susciter": 1, "crispations": 1, "r\u00e9ponses": 1, "r\u00e9fl\u00e9chies": 1, "concert\u00e9es": 1, "questions": 1, "utiliser": 1, "principe": 1, "\u00e9prouviez": 1, "quelque": 1}}