{"id": "22_05_1990-Paris", "date": "22_05_1990", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_199_64_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "JM\u00c7QMer Ministre\n\nService de Presse\n\nIntervention de Hichel Rocard\nPremier Ministre\n\nAssembl\u00e9e Nationale\n22 mai 1990\n\nMonsieur le Pr\u00e9sident,\nMesdames et Messieurs les D\u00e9put\u00e9s,\n\n \n\nLa France s\u2019est r\u00e9veill\u00e9e \u00e0 Carpentras avec un go\u00fbt de.\ncendres \u00e0 la bouche. Il y avait donc pire que les attitudes\nracistes, le d\u00e9ni de m\u00e9moire, il nous a fallu d\u00e9couvrir l\u2019horreur\ndes s\u00e9pultures viol\u00e9es, le supplice inflig\u00e9 aux morts. Cette\ntransgression inou\u00efe nous a laiss\u00e9s en \u00e9tat de choc. Mais le\nsoul\u00e8vement civique des Fran\u00e7ais face \u00e0 l\u2019horreur nous donne des\n\nraisons d\u2019esp\u00e9rer.\n\nPartout en France, des jeunes et des moins jeunes, des\ncitoyens de toutes conditions, de toutes confessions et de toutes\nid\u00e9ologies se sont lev\u00e9s presque instinctivement pour faire\nbarrage.\n\nCe sursaut national, s\u2019il emprunte aux meilleures\ntraditions de la France dont nous sommes fiers, nous cr\u00e9e \u00e0 nous,\nhommes et femmes politiques, des responsabilit\u00e9s particuli\u00e8res.\n\nCertes, on n\u2019abolira pas en quelques semaines un climat\nd\u00e9l\u00e9t\u00e8re fait de peurs irrationnelles habilement exploit\u00e9es, de\nfantasmes nourris par des donn\u00e9es sciemment d\u00e9form\u00e9es,\nd'exasp\u00e9rations individuelles, sensibles aux discours insidieux\nsur l\u2019exclusion. Il y faudra du temps, une mobilisation continue\ndes consciences politiques et morales, bref il faudra au\nquotidien et en actes faire vivre nos valeurs.\n\nNotre responsabilit\u00e9, ici Gouvernement et Assembl\u00e9e\nNationale r\u00e9unis, est de nous accorder non pas n\u00e9cessairement sur\nla totalit\u00e9 des politiques mais sur les donn\u00e9es du probl\u00e8me, sur\nun\u00e2\u00efm\u00e9thode, une d\u00e9marche, je dirais presque une \u00e9thique du bien\npu 1c.\n\nNous devons cela \u00e0 nos concitoyens, pour que le\nsoul\u00e8vement Civique perdure, diffuse et s\u2019approfondisse.\n\n \n\nCette exigence de v\u00e9rit\u00e9 s\u2019applique d\u2019abord \u00e0 la question\nde l\u2019immigration. M\u00eame s\u2019il existe des connexions, elle demeure\ndistincte de la question du racisme avec laquelle il ne faut ni\nla confondre ni op\u00e9rer l\u2019amalgame. Aujourd\u2019hui, j\u2019entends vous\nparler d\u2019immigration et d\u2019int\u00e9gration et de cela seulement.\n\nPourquoi le cacher, nous avons tard\u00e9 \u00e0 prendre la mesure\ndes frustrations qui s\u2019accumulaient, nous avons trop pari\u00e9 sur\nl\u2019efficacit\u00e9 - au demeurant r\u00e9elle \u2014 de nos dispositifs\nd\u2019int\u00e9gration et nos h\u00e9sitations ont pu brouiller le message de\nla France vers les pays d\u2019\u00e9migration.\n\nNotre d\u00e9bat d\u2019aujourd\u2019h\u00f9i ne peut avoir de sens qu'\u00e0\ncondition d\u2019envisager le pass\u00e9, le pr\u00e9sent, l\u2019avenir de notre\n\npays.\n\nLa France vient de loin. Notre Nation est une cr\u00e9ation\ncontinue de l'histoire.\n\nAu d\u00e9part, ne se trouvaient pas \"nos anc\u00eatres les gaulois\"\nmais des ethnies aux noms bien oubli\u00e9s, souvent hostiles les unes\naux autres, avec leurs croyances, \u2019leurs traditions, leurs\ncoutumes, des communaut\u00e9s linguistiques ne se comprenant qu\u2019avec\ndifficult\u00e9, des cat\u00e9gories diff\u00e9renci\u00e9es par leurs statuts\njuridiques, souvent h\u00e9r\u00e9ditaires.\n\nNous connaissons le lent travail de regroupement op\u00e9r\u00e9 au\ncours des si\u00e8cles. L\u2019identit\u00e9 de la France s\u2019est forg\u00e9e\ncontinuement dans un \"double creuset\", par l\u2019apport de\npopulations diff\u00e9rentes, jug\u00e9es souvent inassimilables au d\u00e9part,\net par l\u2019influence de valeurs de plus en plus communes.\n\nK\n\nx\n\n\u201c\u201d\u2018 V, La R\u00e9volution fran\u00e7aise a repr\u00e9sent\u00e9, \u00e0 la fois, le\ngn,,m;>/couronnement d\u2019une \u00e9volution et une rupture. Elle a fait de notre\n\"\u201d\u201d\u201c/ Nation avant tout l\u2019expression d\u2019une volont\u00e9 de vivre ensemble.\n\n\"La Loi, dit l\u2019article 6 de la D\u00e9claration des Droits de l\u2019Homme\net du Citoyen, est l\u2019expression de la volont\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale (...).\nElle doit \u00eatre la m\u00eame pour tous, soit qu\u2019elle prot\u00e8ge, soit\nqu\u2019elle punisse\". Cette conception de la nation a permis de faire\ncoexister les particularismes dans un m\u00eame statut juridique,\ncelui du citoyen avec un ensemble de droits et de devoirs.\n\n \n\nLa construction historique de la France ne s\u2019est pas\narr\u00eat\u00e9e pour autant. La Nation fran\u00e7aise est loin d\u2019\u00eatre un tout\nachev\u00e9 \u00e0 la fin du XVIII\u00e8me si\u00e8cle.\n\nTout au long des deux derniers si\u00e8cles, en effet, la\nFrance a \u00e9t\u00e9 fort peu une terre d\u2019\u00e9migration et beaucoup un pays\nd\u2019immigration.\n\nDe grandes vagues d\u2019immigration ont ponctu\u00e9 notre histoire\nr\u00e9cente, dans les ann\u00e9es 1880, avec les travailleurs belges et\nitaliens, dans l\u2019entre-deux-guerres, avec les ouvriers polonais,\nles r\u00e9fugi\u00e9s espagnols, dans les ann\u00e9es 1950 et 1960, avec les\ntravailleurs maghr\u00e9bins et indochinois.\n\nElles ont toutes correspondu \u00e0 un appel de l\u2019indus\u2014\ntrialisation. Les patronats successifs ont tous organis\u00e9 les\ntransferts de main d\u2019oeuvre qu\u2019ils estimaient n\u00e9cessaires.\n\n \n\nL\u2019immigration s\u2019est ainsi inscrite dans une r\u00e9alit\u00e9 \u00e9conomique.\nElle a correspondu au mode fran\u00e7ais de d\u00e9veloppement \u00e9conomique.\n\nAujourd'hui, pour peu que l\u2019on remonte aux arri\u00e8res\ngrands\u2014parents, un Fran\u00e7ais sur trois est d\u2019ascendance \u00e9trang\u00e8re.\n\nL\u2019int\u00e9gration s\u2019est donc r\u00e9alis\u00e9e. Les discriminations\nli\u00e9es \u00e0 l\u2019origine ont pu \u00eatre peu \u00e0 peu surmont\u00e9es. La France ne\npr\u00e9sente pas le visage d\u2019une soci\u00e9t\u00e9 faite de Communaut\u00e9s\njuxtapos\u00e9es.\n\nLes immigr\u00e9s, belges, polonais, italiens, espagnols,\nportugais, maghr\u00e9bins, en deux ou trois g\u00e9n\u00e9rations sont devenus\npeu \u00e0 peu des citoyens fran\u00e7ais, qui ont fait leurs les valeurs\nde la France. Et, ils l\u2019ont souvent prouv\u00e9 dans les \u00e9preuves qui\nont d\u00e9chir\u00e9 notre pays, depuis les tranch\u00e9es de la premi\u00e8re\nguerre mondiale jusqu\u2019aux maquis de la R\u00e9sistance.\n\nNous le devons \u00e9videmment, en bonne part, \u00e0 la force des\nvaleurs r\u00e9publicaines, \u00e0 notre conception la\u00efque de l\u2019Etat. Elles\nn\u2019auraient pu, cependant, jouer ce r\u00f4le sans l\u2019existence\nd\u2019institutions, comme l\u2019Ecole et la conscription, sans le r\u00f4le\ndes Eglises, sans l\u2019action des partis politiques et des\nsyndicats.\n\nMais, il ne faut pas mythifier le pass\u00e9, les difficult\u00e9s\ndu pr\u00e9sent ne doivent pas occulter celles d\u2019hier. L\u2019int\u00e9gration\ns\u2019est faite, mais elle a toujours \u00e9t\u00e9 difficile.\n\nIl a fallu que les immigr\u00e9s supportent des humiliations,\nconsentent les efforts que demandait l'int\u00e9gration. Au quotidien,\nelle a \u00e9t\u00e9 tiss\u00e9e de multiples incompr\u00e9hensions, d\u2019une foule de\npetits heurts entre les populations qui ont fait la France. Les\ntensions ont \u00e9t\u00e9 parfois vives. Nous nous devons de rappeler les\n\u00e9meutes contre les ouvriers italiens \u00e0 la fin du si\u00e8cle dernier,\nla x\u00e9nophobie violente des ann\u00e9es trente \u201dJes\\attentats contre\nles maghr\u00e9bins plus r\u00e9cemment. (\u2019\u00cf \" ;'\n\nMais, encore une fois, l\u2019int\u00e9gration\u201ds\u2019est faite. La\nFrance a su trouver dans ses valeurs, dans ses institutions, la\ncapacit\u00e9 de demeurer elle-m\u00eame.\n\nRien d\u2019\u00e9tonnant,donc, que la question de l\u2019immigration ait\nsouvent cristallis\u00e9 les divisions politiques. Le d\u00e9bat politique\na vu, de mani\u00e8re r\u00e9currente depuis la fin du si\u00e8cle dernier,\ns\u2019affronter deux conceptions de la Nation, qui ne recoupent pas\nla distinction entre la gauche et la droite.\n\nD'un c\u00f4t\u00e9 - tellement majoritaire qu\u2019il n\u2019est pas\ntoujours assez vigilant \u2014 un patriotisme ouvert, fond\u00e9 sur la\nconviction que la France n\u2019\u00e9tait elle\u2014m\u00eame que lorsqu'elle\nassumait pleinement son message universaliste, marqu\u00e9 par la\nconfiance dans le progr\u00e8s d\u00e9mocratique.\n\nDe l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 - tr\u00e8s minoritaire mais constant - un\nnationalisme \u00e9troit et ferm\u00e9, obs\u00e9d\u00e9 par l\u2019image du d\u00e9clin,\nd\u00e9clin de la pens\u00e9e, de la d\u00e9mographie, de la puissance,\nnationalisme d\u2019exclusion tourn\u00e9 principalement vers la recherche\nde l\u2019ennemi int\u00e9rieur, faisant in\u00e9vitablement de l\u2019autre,\nparticuli\u00e8rement de l\u2019\u00e9tranger, le bouc \u00e9missaire des\nincertitudes du pr\u00e9sent, coagulant et exploitant les sentiments\n\n \n\n \n\nde g\u00eane, d\u2019\u00e9nervement, d\u2019irritation qui existent dans la vie\nquotidienne pour faire du racisme un principe plus ou moins voil\u00e9\nd\u2019explication g\u00e9n\u00e9rale.\n\nNous savons tous o\u00f9 cela peut conduire, o\u00f9 cela a conduit.\nEt aux heures douloureuses de l\u2019occupation, trop de ceux qui\nrevendiquaient le monopole du sentiment national ont consenti le\nplus grand des abandons nationaux ! Aux heures actuelles, plus\nheureuses, de la construction europ\u00e9enne, ce sont ceux qui n\u2019ont\n\u00e0 la bouche que le mot \u201cnational\" qui donnent au monde une image\nd\u00e9testable de la France !\n\nNous devons aujourd\u2019hui assurer le triomphe de la\nconception r\u00e9publicaine, ouverte, de la Nation, celle qui assure\ndes droits pour chacun et fait accepter des devoirs pour tous.\n\"Il n\u2019y a qu\u2019une histoire de France !\u201d, disait le G\u00e9n\u00e9ral de\nGaulle en 1964 et l\u2019immigration fait partie de cette histoire.\n\nL\u2019int\u00e9gration qui est seule conforme au g\u00e9nie fran\u00e7ais,\ndemande un effort de la population accueillante et une volont\u00e9 de\nla population accueillie pour surmonter les difficult\u00e9s r\u00e9elles\nde la cohabitation. Il revient aux responsables politiques, aux\n\u00e9lus de la Nation d\u2019exprimer clairement les termes du contrat\nd\u2019int\u00e9gration : la collectivit\u00e9 nationale doit reconnaitre aux\nr\u00e9sidents d\u2019origine \u00e9trang\u00e8re des droits, dont il faut assurer la\nr\u00e9alisation effective, mais ceux-ci doivent assumer tous les\ndevoirs de la r\u00e8gle commune.\n\nNous devons affronter les r\u00e9alit\u00e9s d\u2019aujourd\u2019hui en ayant\npr\u00e9sents \u00e0 l\u2019esprit les enseignements de notre histoire. Ils nous\nindiquent o\u00f9 est le chemin, o\u00f9 sont nos ressources et nos moyens.\nPour mettre en oeuvre une politique coh\u00e9rente, il faut y ajouter\nun diagnostic exact sur notre pr\u00e9sent.\n\nLe fait majeur, qui domine les probl\u00e8mes que nous\nrencontrons, tient \u00e0 ce que la France n\u2019est plus une terre\nd\u2019immigration. Nous ne pouvons plus, en effet, recevoir un flux\nmassif et incontr\u00f4l\u00e9 sans que cela n\u2019hypoth\u00e8que gravement et tout\nensemble d\u2019abord l\u2019\u00e9quilibre social de la Nation, ensuite les\nchances d\u2019int\u00e9gration des \u00e9trangers install\u00e9s, enfin l\u2019avenir\nm\u00eame de nouvelles vagues d\u2019arrivants et des pays d\u2019o\u00f9 ils\nviennent.\n\nMais il reste que notre structure \u00e9conomique cr\u00e9e\ncependant toujours un appel pour un travail peu qualifi\u00e9 dans\ncertains secteurs \u00e9conomiques. Et les r\u00e9alit\u00e9s d\u00e9mographiques\nmondiales font que la pression des flux migratoires en provenance\nde diverses parties du monde est forte. Notre effort doit donc\nporter sans aucun doute sur une ma\u00eetrise accrue des flux\nmigratoires.\n\nNous sommes, d\u2019autre part, \u00e0 un moment toujours critique\nqui marque la fin de 'la vague d\u2019immigration des ann\u00e9es de la\ncroissance, celui o\u00f9 la seconde g\u00e9n\u00e9ration, tiraill\u00e9e entre son\nmilieu d\u2019origine, les principes et les habitudes du pays\nd\u2019accueil, doit s\u2019int\u00e9grer. Elle entre, alors, en friction avec\nd\u2019autres cat\u00e9gories de la population, dans l\u2019\u00e9cole, dans le\nlogement, dans le travail.\n\nLa dominante maghr\u00e9bine dans cette g\u00e9n\u00e9ration fait penser\nque l\u2019int\u00e9gration se fera plus difficilement encore que pour les\n\n \n\nvagues pr\u00e9c\u00e9dentes. C\u2019est oublier que les m\u00eames doutes ont \u00e9t\u00e9\nexprim\u00e9s \u00e0 propos des Polonais et des Italiens. Les difficult\u00e9s\ntiennent le plus souvent au cumul des handicaps \u00e9conomiques,\nsociaux, culturels davantage qu\u2019aux coutumes ou \u00e0 la couleur de\nla peau. Il d\u00e9pend en bonne partie de nous qu\u2019ils soient r\u00e9duits\npour que le cycle de l\u2019int\u00e9gration ne soit pas interrompu d\u2019une\ng\u00e9n\u00e9ration \u00e0 l\u2019autre et que les tensions dans notre soci\u00e9t\u00e9\nsoient limit\u00e9es.\n\nMais nous sommes \u00e9galement \u00e0 la veille, si nous n\u2019y\nprenons garde, d\u2019une nouvelle vague massive, venant d\u2019un Sud plus\nlointain, d\u2019un Est plus incertain. Et je le dis clairement\ncette vague doit \u00eatre endigu\u00e9e. Elle doit \u00eatre endigu\u00e9e par tous\nles moyens qui soient \u00e0 la fois raisonnables et utiles, en\nconjuguant l\u2019aide au tiers-monde sous toutes ses formes et en\nrenfor\u00e7ant partout et constamment la ma\u00eetrise de nos propres\nfronti\u00e8res et, plus g\u00e9n\u00e9ralement, de celles de la Communaut\u00e9\neurop\u00e9enne.\n\n, C\u2019est justement pour assurer le respect de nos valeurs et\npreserver efficacement la\u2018 dignit\u00e9 des \u00e9trangers eux-m\u00eames que\nnous ne devons en accueillir qu\u2019autant que nous pouvons en\nint\u00e9grer. .\n\nA partir de ces constats, nous rdevons affirmer les\nprincipes qui conduisent et continueront d\u2019inspirer la politique\nde notre pays.\n\nLe rapport dont nous discutons aujourd\u2019hui fait un certain\nnombre de propositions que son auteur a rappel\u00e9es voici un\ninstant.\n\nLe travail accompli par la mission est exemplaire et je\ntiens \u00e0 en remercier le pr\u00e9sident et tous les membres.\n\nExemplaire parce que vous avez tous souhait\u00e9 \u00e0 juste titre\nqu\u2019on d\u00e9batte \u00e0 partir non d\u2019un train de nouvelles mesures\ngouvernementales mais d\u2019un travail conjoint et approfondi du\nParlement.\n\nExemplaire parce qu\u2019il est parti du concret et non pas des\nsymboles, moins encore des fantasmes.\n\nExemplaire parce que tous les membres de la mission, \u00e0\nquelque groupe qu\u2019ils appartiennent, ont cherch\u00e9 ce qui pouvait\nles rassembler plut\u00f4t que de c\u00e9der \u00e0 la facilit\u00e9 des divisions\nrituelles.\n\nExemplaire enfin parce que nous disposons gr\u00e2ce \u00e0 eux\nd\u2019une base solide de discussion et de d\u00e9cision.\n\nCes exemples-l\u00e0,_nous devons tous les suivre et nous en\ninspirer. Et je pr\u00e9cise tout aussit\u00f4t que j\u2019accueille avec un\n\n> pr\u00e9jug\u00e9 tr\u00e8s favorable chacune des quarante et une propositions\n\ndu rapport, et que le gouvernement fera sans doute siennes,\nquitte \u00e0 les pr\u00e9ciser et compl\u00e9ter \u00e0 la lumi\u00e8re, notamment, du\nd\u00e9bat d\u2019aujourd\u2019hui.\n\nCela signifie en premier lieu que nous ne devons pas faire\ncomme si rien n\u2019avait \u00e9t\u00e9 accompli jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent.\n\n \n\nJe ne ferai pas l\u2019injure aux gouvernements qui nous ont\npr\u00e9c\u00e9d\u00e9s de croire qu\u2019ils sont rest\u00e9s inertes. Nous non plus\n\u00e9videmment.\n\nRefoulements aux fronti\u00e8res, r\u00e9forme de l'OFPRA,\nr\u00e9pression du travail clandestin, tout cela commence \u00e0 produire\ndes effets tangibles.\n\nEt contrairement \u00e0 une id\u00e9e re\u00e7ue il y a bien d'autres\nprobl\u00e8mes que nous savons traiter. Tous, ici, vous avez\nl\u2019exp\u00e9rience de ces actions continues, opini\u00e2tres et couronn\u00e9es\nde succ\u00e8s encourageants dans des lieux m\u00eames o\u00f9 les probl\u00e8mes\n\u00e9taient les plus aigus.\n\nCela concerne des municipalit\u00e9s de toutes couleurs\npolitiques et nous avons donc un int\u00e9r\u00eat commun \u00e0 montrer que des\nsolutions existent d\u00e9j\u00e0 en partie. Car nous savons tous \u00e0 qui\nprofite exclusivement l\u2019id\u00e9e fausse selon laquelle ces probl\u00e8mes\nseraient sans solution.\n\nIl reste d\u2019une part_que ces solutions exigent toujours du\ntemps et d\u2019autre part qu\u2019on doit inlassablement chercher \u00e0 les\nam\u00e9liorer, \u00e0 les compl\u00e9ter, \u00e0 les acc\u00e9l\u00e9rer.\n\nMais commen\u00e7ons au moins par prendre acte des r\u00e9ussites\nqui sont celles de tous plut\u00f4t que de les passer sous un silence\nqui profite ind\u00fbment \u00e0 un seul.\n\nCe d\u00e9bat doit nous permettre d\u2019\u00e9voquer tous ces aspects et\nj\u2019en attends beaucoup. J\u2019en attends de la clart\u00e9, du dialogue et,\ndes convergences que j'esp\u00e8re pouvoir identifier en r\u00e9pondant\ntout \u00e0 l\u2019heure aux divers orateurs.\n\nCe d\u00e9bat n\u2019est pas l\u00e9gislatif et ne peut donc se conclure\npar des d\u00e9cisions juridiques.\n\n,47ff\u00ee\u00ee\u00ee\u00ee\\) Mais il peut cr\u00e9er l\u2019\u00e9tat d\u2019esprit propice \u00e0 l\u2019action\n\\\\;;,,;};/ consensuelle et d\u00e9passionn\u00e9e qu\u2019exigent l\u2019importance et la\n\u201c\u201d\" gravit\u00e9 du sujet.\n\nNous sommes pr\u00eats \u00e0 parler de tout, loyalement,\ns\u00e9rieusement, sereinement.\n\nNous esp\u00e9rons trouver chez tous une bonne volont\u00e9\n\u00e9quivalente. La majorit\u00e9 s\u2019est montr\u00e9e pr\u00eate, courageusement, \u00e0\nfaire une partie du chemin. Mais de gr\u00e2ce, qu\u2019on ne lui demande\npas, comme gage de sa b\u00e9n\u00e9volence, de commencer par s\u2019aligner en\ntous points sur les positions de l\u2019opposition ! Cela ne\ns\u2019appellerait pas d\u00e9battre mais pr\u00e9tendre imposer et je ne crois\npas raisonnable l\u2019attitude consistant \u00e0 inventer chaque jour de\nnouveaux pr\u00e9alables.\n\nOn a beaucoup parl\u00e9 \u00e0 ce propos du droit de vote des\n\u00e9trangers aux \u00e9lections locales.\n\nTout le monde sait que les socialistes l\u2019ont inscrit au\nnombre de leurs esp\u00e9rances comme aboutissement d'une int\u00e9gration\npleinement r\u00e9ussie, et nous n\u2019en sommes certes pas l\u00e0.\n\nTout le monde doit se rappeler \u00e9galement que le Pr\u00e9sident\nde la R\u00e9publique lui-m\u00eame, dans sa Lettre \u00e0 tous les Fran\u00e7ais,\n\n \n\naffirmait son souhait de voir la chose se faire un jour, mais\nprenait acte, quitte \u00e0 le d\u00e9plorer, de ce qu\u2019une grande majorit\u00e9\ndes Fran\u00e7ais y sont hostiles.\n\nPour ma part je m\u2019en suis toujours tenu \u00e0 cette ligne. Et\nsans m\u00eame exciper du pr\u00e9alable constitutionnel, sans m'arr\u00eater\naux obstacles politiques pourtant \u00e9vidents, j\u2019ai adh\u00e9r\u00e9 au\nconstat de la Lettre \u00e0 tous les Fran\u00e7ais.\n\nC\u2019est d\u2019ailleurs ce qui rend singulier qu\u2019on me demande de\nrenoncer \u00e0 \u00e9voquer un projet que je n\u2019\u00e9voque jamais moi-m\u00eame,\nconnaissant les r\u00e9actions disproportionn\u00e9es qu\u2019il entra\u00eene.\n\nLes uns pensent que le droit de vote aux \u00e9lections locales\nque plusieurs pays europ\u00e9ens accordent aux \u00e9trangers, finira un\njour par s\u2019imposer en France. D\u2019autres au contraire le jugent\nintrins\u00e8quement ill\u00e9gitime. Nul ne doit exiger de quiconque qu\u2019il\nrenonce \u00e0 ses convictions. Mais tous nous pouvons laisser \u00e0\nl\u2019histoire le soin de les d\u00e9partager. En revanche, je ne\nverrais que des avantages \u00e0 avancer dans le sens propos\u00e9 par\nPhilippe Marchand en mati\u00e8re de naturalisation, non pour\nrestreindre ou \u00e9largir mais simplement pour am\u00e9liorer\nsensiblement l\u2019existant. J\u2019observe d\u2019ailleurs que la commission\npr\u00e9sid\u00e9e par M. Marceau Long avait, comme lui\u2014m\u00eame l\u2019a rappel\u00e9\ndans une interview publi\u00e9e ce matin, beaucoup plus insist\u00e9 sur ce\ngenre de mesures que sur la r\u00e9forme, tr\u00e8s discutable et somme\ntoute secondaire, du Code de la Nationalit\u00e9.\n\nPour en revenir au droit de vote des \u00e9trangers, je suis\nbien d\u00e9cid\u00e9, en ce qui me concerne, \u00e0 ne pas plus en parler\ndemain que je ne l\u2019ai fait hier. Et j\u2019appr\u00e9cie \u00e0 sa juste mesure\nl\u2019effort fait par les instances du Parti socialiste pour\ns\u2019engager officiellement dans la m\u00eame voie, quitte \u00e0 affronter \u00e0\nce propos quelques difficult\u00e9s qu\u2019il saura surmonter.\n\nD\u00e8s lors, il ne d\u00e9pend plus que de vous de faire\u201c\nce th\u00e8me le devant de la sc\u00e8ne. / \"\u201c\n\n \n\n:tter \u00e0\n\nPour le reste, que je crois plus important, iT\u2018\u00ff*a deux\nsc\u00e9narios possibles.\n\nPremier sc\u00e9nario : les int\u00e9r\u00eats politiciens \u00e0 court terme\nl\u2019emportent. Malgr\u00e9 l\u2019importance du probl\u00e8me chacun cherche avant\ntout \u00e0 prendre le pas sur l'autre, consacre les ressources de son\nimagination non \u00e0 chercher des solutions mais \u00e0 prouver que\nl\u2019autre est responsable, disqualifie tout effort de convergence\net de r\u00e9alisme, multiplie les querelles de pr\u00e9s\u00e9ances, de\npr\u00e9jug\u00e9s et subordonne toute discussion \u00e0 la renonciation\npr\u00e9alable de l'autre \u00e0 toutes ses convictions.\n\nEt l\u2019aboutissement est connu : dans quelques ann\u00e9es d\u2019ici\nl\u2019efficacit\u00e9 des efforts aura \u00e9t\u00e9 certes pas an\u00e9antie mais\nlargement entam\u00e9e, l\u2019impression d\u2019\u00e9chec sera dominante quelle que\nsoit la r\u00e9alit\u00e9, et chaque camp renverra sur l\u2019autre la\nresponsabilit\u00e9 r\u00e9trospective des d\u00e9g\u00e2ts constat\u00e9s. Au premier\nrang de ceux-ici figureraient alors des probl\u00e8mes consid\u00e9rables\net insolubles, des d\u00e9chirures graves et durables du tissu social\nfran\u00e7ais et, accessoirement car cela deviendrait accessoire au\nregard de ce qui pr\u00e9c\u00e8de, nous d\u00e9plorerions tous une nouvelle\nprogression des id\u00e9es les plus fausses qui sont aussi les plus\n\n \n\n/\n\n\u201d\u201c3nous disputer.\n\nindignes. Nous n\u2019aurions plus alors en commun que les yeux pour\npleurer.\n\nSecond sc\u00e9nario : d\u00e8s demain ou apr\u00e8s-demain, \u00e0 la lumi\u00e8re\nde ce d\u00e9bat et de vos r\u00e9actions au rapport, j\u2019adresse \u00e0 tous les\ndirigeants invit\u00e9s \u00e0 Matignon un document retra\u00e7ant l\u2019ensemble\ndes orientations ou propositions \u00e9voqu\u00e9es aujourd\u2019hui par les\ndivers orateurs, en distinguant celles qui semblent faire d\u00e9j\u00e0\nl\u2019objet d\u2019un accord, celles sur lesquelles un accord est\npossible, celles sur lesquelles il n\u2019y a pas d\u2019accord.\n\nD\u00e8s mardi prochain nous v\u00e9rifions la fid\u00e9lit\u00e9 de ce\ndocument aux positions de chacun et r\u00e9fl\u00e9chissons ensemble sur\nles voies et moyens pour traduire vite et concr\u00e8tement ce qui\naura fait l\u2019objet d\u2019accords. Ensuite, il va de soi que je suis\ndispos\u00e9 \u00e0 tenir avant l\u2019\u00e9t\u00e9 autant de r\u00e9unions que n\u00e9cessaire, en\nformation plus restreinte si besoin est, mais tout aussi\npluraliste.\n\nEt l\u2019aboutissement est tout autre : sur la base d\u2019un\ndiagnostic et de statistiques communs nous pourrons\n\u00e9ventuellement tirer des conclusions distinctes mais au moins\npourrons-nous \u00eatre unanimes \u00e0 d\u00e9noncer les mensonges \u00e9hont\u00e9s que\nfait l\u2019extr\u00eame-droite \u00e0 une opinion d\u00e9sempar\u00e9e. Avec la\nd\u00e9finition d\u2019une charte minimale - dont j\u2019ignore si elle\ncontiendra deux, cinq ou vingt principes \u2014 nous d\u00e9livrerons aux\npays tiers, mais aussi \u00e0 toutes les femmes et tous les hommes de\nnotre pays, des messages clairs et intangibles sur la politique\nnon d\u2019un moment ou d\u2019un gouvernement, mais de la France enti\u00e8re.\n\n\u2018Et nous pourrons alors avancer comme il faut, continuer \u00e0\n\nconstruire plut\u00f4t qu\u2019\u00e0 vainement pol\u00e9miquer.\n\nAu-del\u00e0, je m\u2019empresse de rassurer ceux qui feignent de\ns\u2019inqui\u00e9ter : nous aurons toujours bien assez de motifs de\nd\u00e9saccord et de sujets de discorde pour nous diff\u00e9rencier et pour\n\nCes diff\u00e9rences et ces discordes qui nourrissent\nl\u2019opposition entre gauche et droite sont naturelles et saines.\nMais il est des sujets et il est des moments qui exigent qu'on\ns\u2019\u00e9l\u00e8ve au\u2014dessus des divisions, ou au moins qu\u2019on essaye de\nbonne foi.\n\nJe ne vais pas reprendre ici le catalogue d\u00e9taill\u00e9 des\nmesures propos\u00e9es. J\u2019aurai l\u2019occasion de le faire, au moins en\npartie, dans ma r\u00e9ponse aux orateurs ce soir.\n\nD'ores et d\u00e9j\u00e0 j'insiste cependant sur un point\nfondamental \u00e0 mes yeux: nous ne pourrons r\u00e9ussir l\u2019int\u00e9gration\ndes \u00e9trangers qu\u2019\u00e0 condition de r\u00e9ussir celles des Fran\u00e7ais\nexclus ou marginalis\u00e9s. Nous ne pourrons apporter de r\u00e9ponses aux\ndifficult\u00e9s cumul\u00e9es que rencontrent les \u00e9trangers qu\u2019en\nr\u00e9pondant aux difficult\u00e9s de m\u00eame nature que rencontrent des\nFran\u00e7ais.\n\nC\u2019est contre toutes les exclusions que nous devons lutter\nainsi, et celles qui frappent des Fran\u00e7ais en situation difficile\nne sont certes pas moins graves ou moins prioritaires que celles\nqui affectent les \u00e9trangers. Au demeurant, les rem\u00e8des sont\nsouvent les m\u00eames, qu\u2019il s\u2019agisse de formation, d\u2019emploi ou de\nlogement, et c\u2019est pour ces rem\u00e8des que nous devons nous battre\n\n \n\n(n\n\nind\u00e9pendamment de l\u2019origine de ceux qui en b\u00e9n\u00e9ficieront et qui\nne seront pas tous des \u00e9trangers, loin s\u2019en faut.\n\nSi la t\u00e2che qui nous attend est immense, s\u2019il n\u2019y a gu\u00e8re\nde solution simple, je ne connais pas d\u2019exemple dans notre\nhistoire d\u2019un d\u00e9fi que la France ait relev\u00e9 sans succ\u00e8s. D\u00e8s\nlors qu\u2019est fix\u00e9e une direction claire et conforme \u00e0 son g\u00e9nie\npropre, notre peuple est capable de venir \u00e0 bout de n\u2019importe\nquelle difficult\u00e9 et d\u2019\u00e9tonner le monde.\n\nNous ne pouvons pas - h\u00e9las - soulager toutes les mis\u00e8res\nde la plan\u00e8te.\n\nNous pouvons - heureusement - int\u00e9grer harmonieusement\nceux qui vivent r\u00e9guli\u00e8rement sur notre territoire et entendent y\nrester.\n\nCherchons les moyens les plus appropri\u00e9s d\u2019aboutir \u00e0 ces\ndeux objectifs plut\u00f4t que de nous soup\u00e7onner mutuellement de ne\npas les partager. _\n\nS\u2019il faut, sur tel ou tel aspect ponctuel - je songe\nnotamment aux suivi des statistiques - faire appel \u00e0 des\ninstances ind\u00e9pendantes des pouvoirs politiques, j\u2019y suis tout\ndispos\u00e9, et d\u2019ailleurs la cr\u00e9ation du Haut Conseil \u00e0\nl\u2019Int\u00e9gration est all\u00e9e dans ce sens.\n\nMais qu\u2019on ne compte pas sur nous pour nous d\u00e9charger de\nl\u2019ensemble des probl\u00e8mes sur une commissiongsde sages, si\ncomp\u00e9tents soient-ils. (,\u00ca \u201d\u2019\u201d-\n\nCar je refuse de croire d\u00e9finitivement\\\u00eenc\u00f4\u00f1ciliables l\npolitique et la sagesse. '\n\nC\u2019est donc pour une fois l\u2019ensemble des forces politiques\nparlementaires que j\u2019invite \u00e0 \u00eatre ces sages lucides et\nvolontaires, responsables et pond\u00e9r\u00e9s dont la France et les\nFran\u00e7ais ont un besoin urgent.\n\n \n\n", "key_words": {"JM\u00c7QMer": 1, "Hichel": 1, "Messieurs": 1, "France": 14, "r\u00e9veill\u00e9e": 1, "Carpentras": 1, "avait": 1, "fallu": 2, "d\u00e9couvrir": 1, "s\u00e9pultures": 1, "supplice": 1, "inflig\u00e9": 1, "inou\u00efe": 1, "laiss\u00e9s": 1, "civique": 1, "Fran\u00e7ais": 4, "donne": 1, "jeunes": 1, "moins": 8, "toutes": 9, "confessions": 1, "lev\u00e9s": 1, "presque": 2, "instinctivement": 1, "sursaut": 1, "emprunte": 1, "sommes": 4, "femmes": 2, "responsabilit\u00e9s": 1, "quelques": 3, "semaines": 1, "peurs": 1, "irrationnelles": 1, "habilement": 1, "nourris": 1, "donn\u00e9es": 2, "sciemment": 1, "sensibles": 1, "discours": 1, "faudra": 2, "mobilisation": 1, "consciences": 1, "politiques": 4, "actes": 1, "faire": 5, "vivre": 2, "Gouvernement": 1, "accorder": 1, "n\u00e9cessairement": 1, "totalit\u00e9": 1, "dirais": 1, "\u00e9thique": 1, "devons": 10, "Civique": 1, "diffuse": 1, "exigence": 1, "v\u00e9rit\u00e9": 1, "existe": 1, "question": 2, "racisme": 2, "laquelle": 2, "confondre": 1, "op\u00e9rer": 1, "avons": 3, "tard\u00e9": 1, "prendre": 3, "frustrations": 1, "pari\u00e9": 1, "demeurant": 1, "r\u00e9elle": 1, "h\u00e9sitations": 1, "brouiller": 1, "message": 2, "d\u00e9bat": 5, "avoir": 1, "vient": 1, "Notre": 2, "Nation": 4, "trouvaient": 1, "anc\u00eatres": 1, "ethnies": 1, "souvent": 5, "hostiles": 1, "leurs": 4, "communaut\u00e9s": 1, "linguistiques": 1, "comprenant": 1, "cat\u00e9gories": 2, "diff\u00e9renci\u00e9es": 1, "connaissons": 1, "travail": 5, "regroupement": 1, "op\u00e9r\u00e9": 1, "jug\u00e9es": 1, "inassimilables": 1, "valeurs": 2, "R\u00e9volution": 1, "fran\u00e7aise": 2, "\u00e9volution": 1, "avant": 2, "volont\u00e9": 3, "D\u00e9claration": 1, "Droits": 1, "g\u00e9n\u00e9rale": 1, "Cette": 1, "conception": 2, "nation": 1, "permis": 1, "particularismes": 1, "statut": 1, "citoyen": 1, "ensemble": 2, "droits": 2, "construction": 2, "historique": 1, "XVIII\u00e8me": 1, "derniers": 1, "terre": 1, "beaucoup": 3, "grandes": 1, "vagues": 2, "ponctu\u00e9": 1, "notre": 10, "ann\u00e9es": 5, "travailleurs": 1, "belges": 1, "ouvriers": 2, "r\u00e9fugi\u00e9s": 1, "maghr\u00e9bins": 2, "correspondu": 2, "appel": 3, "patronats": 1, "successifs": 1, "organis\u00e9": 1, "estimaient": 1, "ainsi": 1, "inscrite": 1, "r\u00e9alit\u00e9": 1, "fran\u00e7ais": 1, "d\u00e9veloppement": 1, "remonte": 1, "trois": 2, "visage": 1, "soci\u00e9t\u00e9": 1, "faite": 1, "g\u00e9n\u00e9rations": 1, "citoyens": 1, "prouv\u00e9": 1, "\u00e9preuves": 1, "d\u00e9chir\u00e9": 1, "depuis": 2, "tranch\u00e9es": 1, "mondiale": 1, "maquis": 1, "bonne": 3, "force": 1, "la\u00efque": 1, "jouer": 1, "comme": 5, "partis": 1, "mythifier": 1, "pr\u00e9sent": 1, "doivent": 2, "occulter": 1, "celles": 8, "toujours": 6, "immigr\u00e9s": 1, "supportent": 1, "efforts": 2, "demandait": 1, "tiss\u00e9e": 1, "multiples": 1, "foule": 1, "heurts": 1, "entre": 4, "populations": 1, "parfois": 1, "rappeler": 2, "contre": 2, "italiens": 1, "si\u00e8cle": 2, "x\u00e9nophobie": 1, "violente": 1, "trente": 1, "encore": 3, "trouver": 2, "demeurer": 1, "cristallis\u00e9": 1, "divisions": 1, "mani\u00e8re": 1, "r\u00e9currente": 1, "conceptions": 1, "recoupent": 1, "distinction": 1, "gauche": 2, "tellement": 1, "majoritaire": 1, "assez": 2, "vigilant": 1, "patriotisme": 1, "fond\u00e9": 1, "pleinement": 1, "marqu\u00e9": 1, "progr\u00e8s": 1, "minoritaire": 1, "constant": 1, "\u00e9troit": 1, "obs\u00e9d\u00e9": 1, "tourn\u00e9": 1, "principalement": 1, "faisant": 1, "in\u00e9vitablement": 1, "\u00e9missaire": 1, "coagulant": 1, "exploitant": 1, "existent": 2, "principe": 1, "savons": 3, "heures": 2, "douloureuses": 1, "monopole": 1, "sentiment": 1, "national": 1, "consenti": 1, "grand": 1, "abandons": 1, "nationaux": 1, "bouche": 1, "donnent": 1, "monde": 4, "assurer": 3, "triomphe": 1, "celle": 1, "chacun": 3, "accepter": 1, "devoirs": 1, "histoire": 1, "disait": 1, "G\u00e9n\u00e9ral": 1, "partie": 3, "cette": 3, "seule": 1, "conforme": 2, "g\u00e9nie": 1, "effort": 3, "population": 2, "accueillante": 1, "accueillie": 1, "surmonter": 1, "difficult\u00e9s": 3, "revient": 1, "responsables": 2, "clairement": 1, "termes": 1, "collectivit\u00e9": 1, "nationale": 1, "reconnaitre": 1, "\u00e9trang\u00e8re": 1, "assumer": 1, "r\u00e8gle": 1, "affronter": 2, "r\u00e9alit\u00e9s": 2, "enseignements": 1, "ressources": 2, "mettre": 1, "oeuvre": 1, "politique": 1, "diagnostic": 1, "exact": 1, "domine": 1, "probl\u00e8mes": 3, "tient": 1, "pouvons": 5, "recevoir": 1, "incontr\u00f4l\u00e9": 1, "gravement": 1, "social": 1, "ensuite": 1, "\u00e9trangers": 4, "enfin": 2, "nouvelles": 2, "reste": 2, "structure": 1, "\u00e9conomique": 1, "qualifi\u00e9": 1, "secteurs": 1, "pression": 1, "migratoires": 1, "diverses": 1, "parties": 1, "aucun": 1, "doute": 2, "ma\u00eetrise": 2, "accrue": 1, "moment": 2, "marque": 1, "vague": 3, "celui": 1, "seconde": 1, "tiraill\u00e9e": 1, "principes": 2, "habitudes": 1, "friction": 1, "dominante": 2, "maghr\u00e9bine": 1, "g\u00e9n\u00e9ration": 1, "difficilement": 1, "oublier": 1, "m\u00eames": 2, "doutes": 1, "propos": 3, "Polonais": 1, "cumul": 1, "handicaps": 1, "culturels": 1, "davantage": 1, "coutumes": 1, "couleur": 1, "d\u00e9pend": 2, "soient": 2, "cycle": 1, "interrompu": 1, "tensions": 1, "\u00e9galement": 2, "nouvelle": 1, "venant": 1, "endigu\u00e9e": 1, "moyens": 3, "raisonnables": 1, "formes": 1, "partout": 1, "constamment": 1, "justement": 1, "respect": 1, "efficacement": 1, "dignit\u00e9": 1, "accueillir": 1, "partir": 2, "rdevons": 1, "affirmer": 1, "conduisent": 1, "continueront": 1, "rapport": 1, "discutons": 1, "propositions": 2, "auteur": 1, "rappel\u00e9es": 1, "voici": 1, "accompli": 2, "mission": 1, "exemplaire": 1, "remercier": 1, "pr\u00e9sident": 1, "parce": 4, "souhait\u00e9": 1, "juste": 2, "d\u00e9batte": 1, "train": 1, "conjoint": 1, "approfondi": 1, "parti": 1, "concret": 1, "membres": 1, "groupe": 1, "cherch\u00e9": 1, "rassembler": 1, "plut\u00f4t": 4, "c\u00e9der": 1, "facilit\u00e9": 1, "disposons": 1, "gr\u00e2ce": 1, "solide": 1, "discussion": 2, "suivre": 1, "pr\u00e9cise": 1, "aussit\u00f4t": 1, "pr\u00e9jug\u00e9": 1, "favorable": 1, "chacune": 1, "quarante": 1, "gouvernement": 1, "pr\u00e9ciser": 1, "compl\u00e9ter": 1, "signifie": 1, "premier": 1, "ferai": 1, "gouvernements": 1, "croire": 2, "rest\u00e9s": 1, "r\u00e9forme": 1, "commence": 1, "effets": 1, "contrairement": 1, "re\u00e7ue": 1, "actions": 1, "opini\u00e2tres": 1, "succ\u00e8s": 1, "encourageants": 1, "lieux": 1, "concerne": 1, "municipalit\u00e9s": 1, "int\u00e9r\u00eat": 1, "commun": 2, "montrer": 1, "exclusivement": 1, "fausse": 1, "selon": 1, "solutions": 2, "exigent": 2, "inlassablement": 1, "chercher": 2, "commen\u00e7ons": 1, "passer": 1, "profite": 1, "ind\u00fbment": 1, "permettre": 1, "aspects": 1, "attends": 2, "dialogue": 1, "convergences": 1, "pouvoir": 1, "identifier": 1, "divers": 1, "l\u00e9gislatif": 1, "d\u00e9cisions": 1, "cr\u00e9er": 1, "propice": 1, "consensuelle": 1, "d\u00e9passionn\u00e9e": 1, "gravit\u00e9": 1, "pr\u00eats": 1, "parler": 1, "esp\u00e9rons": 1, "majorit\u00e9": 1, "montr\u00e9e": 1, "commencer": 1, "points": 1, "positions": 2, "d\u00e9battre": 1, "pr\u00e9tendre": 1, "imposer": 1, "raisonnable": 1, "consistant": 1, "inventer": 1, "chaque": 2, "parl\u00e9": 1, "droit": 3, "\u00e9lections": 2, "socialistes": 1, "inscrit": 1, "esp\u00e9rances": 1, "aboutissement": 1, "certes": 3, "R\u00e9publique": 1, "Lettre": 2, "souhait": 1, "chose": 1, "quitte": 2, "grande": 1, "exciper": 1, "pr\u00e9alable": 1, "obstacles": 1, "pourtant": 1, "adh\u00e9r\u00e9": 1, "singulier": 1, "demande": 1, "\u00e9voquer": 1, "projet": 1, "jamais": 1, "r\u00e9actions": 2, "disproportionn\u00e9es": 1, "pensent": 1, "plusieurs": 1, "europ\u00e9ens": 1, "accordent": 1, "finira": 1, "contraire": 1, "exiger": 1, "quiconque": 1, "laisser": 1, "avantages": 1, "avancer": 2, "propos\u00e9": 1, "Marchand": 1, "mati\u00e8re": 1, "\u00e9largir": 1, "simplement": 1, "Marceau": 1, "interview": 1, "publi\u00e9e": 1, "insist\u00e9": 1, "mesures": 1, "discutable": 1, "revenir": 1, "instances": 1, "Parti": 1, "socialiste": 1, "officiellement": 1, "saura": 1, "th\u00e8me": 1, "devant": 1, "crois": 1, "sc\u00e9nario": 2, "int\u00e9r\u00eats": 1, "politiciens": 1, "court": 1, "Malgr\u00e9": 1, "probl\u00e8me": 1, "cherche": 1, "consacre": 1, "prouver": 1, "disqualifie": 1, "multiplie": 1, "querelles": 1, "subordonne": 1, "toute": 1, "connu": 1, "an\u00e9antie": 1, "quelle": 1, "renverra": 1, "r\u00e9trospective": 1, "d\u00e9g\u00e2ts": 1, "figureraient": 1, "alors": 3, "d\u00e9chirures": 1, "graves": 2, "durables": 1, "tissu": 1, "accessoirement": 1, "deviendrait": 1, "accessoire": 1, "d\u00e9plorerions": 1, "id\u00e9es": 1, "fausses": 1, "aussi": 2, "demain": 1, "invit\u00e9s": 1, "Matignon": 1, "document": 1, "retra\u00e7ant": 1, "orientations": 1, "\u00e9voqu\u00e9es": 1, "distinguant": 1, "semblent": 1, "lesquelles": 2, "accord": 1, "mardi": 1, "prochain": 1, "v\u00e9rifions": 1, "fid\u00e9lit\u00e9": 1, "r\u00e9fl\u00e9chissons": 1, "voies": 1, "traduire": 1, "concr\u00e8tement": 1, "tenir": 1, "autant": 1, "r\u00e9unions": 1, "restreinte": 1, "besoin": 2, "autre": 1, "statistiques": 2, "communs": 1, "tirer": 1, "conclusions": 1, "distinctes": 1, "unanimes": 1, "d\u00e9noncer": 1, "mensonges": 1, "\u00e9hont\u00e9s": 1, "opinion": 1, "charte": 1, "minimale": 1, "vingt": 1, "d\u00e9livrerons": 1, "hommes": 1, "messages": 1, "clairs": 1, "intangibles": 1, "pourrons": 3, "continuer": 1, "vainement": 1, "rassurer": 1, "feignent": 1, "aurons": 1, "motifs": 1, "sujets": 2, "discorde": 1, "diff\u00e9rencier": 1, "diff\u00e9rences": 1, "discordes": 1, "droite": 1, "naturelles": 1, "moments": 1, "essaye": 1, "reprendre": 1, "catalogue": 1, "d\u00e9taill\u00e9": 1, "r\u00e9ponse": 1, "orateurs": 1, "cependant": 1, "r\u00e9ussir": 2, "condition": 1, "apporter": 1, "r\u00e9ponses": 1, "cumul\u00e9es": 1, "rencontrent": 2, "nature": 1, "exclusions": 1, "frappent": 1, "situation": 1, "prioritaires": 1, "affectent": 1, "rem\u00e8des": 2, "b\u00e9n\u00e9ficieront": 1, "seront": 1, "t\u00e2che": 1, "attend": 1, "solution": 1, "connais": 1, "relev\u00e9": 1, "fix\u00e9e": 1, "direction": 1, "claire": 1, "peuple": 1, "capable": 1, "venir": 1, "difficult\u00e9": 1, "h\u00e9las": 1, "soulager": 1, "heureusement": 1, "int\u00e9grer": 1, "vivent": 1, "r\u00e9guli\u00e8rement": 1, "territoire": 1, "entendent": 1, "appropri\u00e9s": 1, "objectifs": 1, "soup\u00e7onner": 1, "mutuellement": 1, "aspect": 1, "ponctuel": 1, "suivi": 1, "ind\u00e9pendantes": 1, "pouvoirs": 1, "cr\u00e9ation": 1, "Conseil": 1, "all\u00e9e": 1, "compte": 1, "d\u00e9charger": 1, "commissiongsde": 1, "refuse": 1, "forces": 1, "sages": 1, "lucides": 1, "pond\u00e9r\u00e9s": 1}}