{"id": "14_02_1985-Paris", "date": "14_02_1985", "year": "1985", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "discours dactylographie", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_181_11_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": ",\u00e2 MINIST\u00c8RE DE L'AGRlCULTURE\n\u201d Ms FE\u2018V\u2019.\n\nDiscours de M. Michel R\u00dcCARD le JEUDI 14 FEVRIER 1985\nREMISE DES INSIGNES DE CHEVALIER DE LA LEGI\u00dbN D'HONNEUR\nA MONSIEUR PIERRE BARDE\nDELEGUE GENERAL DE LA F.N.C.I.V.A.M.\n\n \n\nMonsieur le D\u00e9l\u00e9gu\u00e9 G\u00e9n\u00e9ral,\nMessieurs les Pr\u00e9sidents,\nMesdames,\n\nMessieurs,\n\nC'est avec beaucoup de plaisir et aussi\navec une grande fiert\u00e9 que je suis aujourd'hui parmi\nvous pour proc\u00e9der, en tant que Ministre de l'Agricul\u2014\nture, a la remise des insignes de Chevalier de la\nL\u00e9gion d'Honneur a notre ami Pierre BARDE, D\u00e9l\u00e9gu\u00e9\nG\u00e9n\u00e9ral de la F\u00e9d\u00e9ration Nationale des ClVAM.\n\n \n\nMINIST\u00c8RE DE L\u2018AGRICULTURE _ 2\n\nA travers vous, le Gouvernement a aussi\ntenu \u00e0 saluer l'oeuvre consid\u00e9rable entreprise par\nles CIVAM pour l'agriculture et la Nation toute\n\nenti\u00e8re.\n\nLes ClVAM constituent en effet un symbole,\nune \u00e9cole de progr\u00e8s et de libert\u00e9 pour l'agriculture\net le milieu rural, et vous incarnez \u00e0 mes yeux ce\nsymbole. Tous vos amis, toutes les personnes qui\nvous connaissent et qui travaillent avec vous, s'ac\u2014\ncordent \u00e0 le reconna\u00eetre. Votre esprit de tol\u00e9rance,\nvotre patience et votre dynamisme sont unanimement\nreconnus. Ces trois grands principes guident votre\n\ndes ClVAM. \u2018\n, i)\n\nAvant m\u00eame que ceux\u2014ci ne se constituent,\nvous aviez d\u00e9j\u00e0, tr\u00e8s jeune, pris clairement parti\npour la libert\u00e9. Vous aviez 18 ans, je crois, lorsque\npendant la derni\u00e8re guerre, vous avez rejoint, les\nrangs de la R\u00e9sistance dans votre r\u00e9gion d'origine,\n\nla Dordogne.\n\nC'est d\u00e9j\u00e0 le souci de servir la Nation\nqui vous animait alors, id\u00e9al auquel vous vous \u00eates\n\npar la suite toujours r\u00e9f\u00e9r\u00e9.\n\n.../...\n\n \n\nMINIST\u00c8RE DE L\u2019AGRICULTURE\n\nAyant repris vos \u00e9tudes apr\u00e8s cette p\u00e9riode\ntroubl\u00e9e, vous avez suivi la voie qui vous a conduit\nau poste de responsabilit\u00e9 nationale que vous occupez\nactuellement. Je ne retracerai pas ici l'histoire\nde l'Education Populaire et de la Formation Permanen\u2014\nte, mais vous \u00e8tes le t\u00e9moin des nombreuses \u00e9tapes\nqui, depuis la Lib\u00e9ration, nous ont conduit au syst\u00e8me\nde d\u00e9veloppement de l\u2018Agriculture que nous connaissons\n\naujourd\u2018hui. . ,,,,, \u201c\u00ee\u201d\"\"53\n\nVous avez d\u00e9but\u00e9 en effet votre carri\u00e8re\ncomme instituteur en milieu rural, et vous avez connu,\nalors, les tourn\u00e9es de cin\u00e9ma \u00e9ducateur, le d\u00e9velop\u2014\npement des biblioth\u00e8ques pour tous et du th\u00e9\u00e2tre\namateur. lnstituteur itin\u00e9rant agricole, puis profes\u2014\nseur de cours agricoles, vous avez v\u00e9cu \u2014et avec\nquelle intensit\u00e9\u2014 la naissance des premiers Centres\nd\u2019information Agricoles et M\u00e9nagers, issus de la\nconvergence de l'action des mouvements d'Education\nPopulaire, de l'action des ma\u00eetres agricoles et de\ncelle des Directions des Services Agricoles du Minis\u2014\nt\u00e8re de l'Agriculture. Dans les ann\u00e9es 50/55, les\npr\u00e9cursseurs des groupes de d\u00e9veloppement, qui existent\n\nactuellement, \u00e9taient n\u00e9s.\n\nLes ClVAM ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s en I956, et ont\n\nmarqu\u00e9 le milieu de leur dynamisme depuis bient\u00f4t\n\n.../...\n\n \n\n \n\nMINIST\u00c8RE DE L'AGRICULTURE _ 4 .\n\n50 ans, et je profite de l'occasion qui m'est offerte\naujourdh'ui, dans cette circonstance officielle et\nsolennelle, mais aussi... tr\u00e8s amicale, pour vous\ndire, Monsieur le D\u00e9l\u00e9gu\u00e9 G\u00e9n\u00e9ral, que j'essaierai\nd'\u00e9tre parmi vous en Avril prochain \u00e0 l'occasion\n\ndu 29\u00e8me anniversaire de votre mouvement.\n\nEn 29 ans, nous sommes pass\u00e9s de l'enseigne\u2014\nment \u00e0 la formation, de la vulgarisation au d\u00e9velop\u2014\npement. En I965, alors que se mettaient en place\nles bases du d\u00e9veloppement tel que nous le connaissons\n\naujourd'hui, vous \u00e9tiez d\u00e9j\u00e0 Chef du Service Formation\n\n\"x.\nw.\n\nde votre F\u00e9d\u00e9ration Nationale.\n\nEn 1975 vous acc\u00e9dez \u00e0 la Direction de la\nF\u00e9d\u00e9ration Nationale des ClVAM. C'est avec brio que\nvous avez su assumer depuis lors, sous l'autorit\u00e9\ncomplice de M. Guy PFElFFER, votre Pr\u00e9sident, les\n\nresponsabilit\u00e9s de cette charge.\n\nEt je ne doute pas que des responsabilit\u00e9s\n\nplus grandes encore puissent vous \u00eatre confi\u00e9es.\n\n \n\nMINIST\u00c8RE DE L\u2019AGRICULTURE 5\n\nMonsieur le D\u00e9l\u00e9gu\u00e9 G\u00e9n\u00e9ral, je souhaiterais,\npour conclure, dire combien, j'admire le d\u00e9vouement\navec lequel vous avez men\u00e9 votre carri\u00e8re, la disponi\u2014\nbilit\u00e9 dont vous faites preuve au service des agricul\u2014\nteurs et du monde rural. Vous consacrez votre vie\nau mouvement des ClVAM. Vous entra\u00eenez votre famille\net vos proches dans cette aventure et cette lutte\npermanente pour l'am\u00e9lioration des conditions de\n\nvie de ceux pour qui vous travaillez.\n\nEt je me permettrai de me tourner vers votre\n\u00e9pouse, pour saluer ici publiquement le soutien qu'elle\nvous apporte quotidiennement dans l'accomplissement\n\nde la mission que vous vous \u00eates donn\u00e9e.\n\nVoil\u00e0, Monsieur le D\u00e9l\u00e9gu\u00e9 G\u00e9n\u00e9ral, les\nraisons profondes qui ont conduit le Gouvernement\n\u00e0 vous honorer aujourd'hui. ,\u00e8\u201c\u201d\u201d\u201c\\\u00ef\n\nMonsieur Pierre BARDE, au nom du Pr\u00e9sident\nde la R\u00e9publique, et en vertu des pouvoirs qui me\nsont conf\u00e9r\u00e9es, je vous remets les insignes de Cheva\u2014\nlier de la L\u00e9gion d'Honneur.\n\n \n\n", "key_words": {"MINIST\u00c8RE": 1, "Michel": 1, "R\u00dcCARD": 1, "JEUDI": 1, "FEVRIER": 1, "INSIGNES": 1, "CHEVALIER": 1, "LEGI\u00dbN": 1, "MONSIEUR": 1, "PIERRE": 1, "GENERAL": 1, "D\u00e9l\u00e9gu\u00e9": 4, "beaucoup": 1, "plaisir": 1, "grande": 1, "fiert\u00e9": 1, "Ministre": 1, "remise": 1, "insignes": 2, "Chevalier": 1, "notre": 1, "Pierre": 2, "F\u00e9d\u00e9ration": 2, "Nationale": 2, "travers": 1, "Gouvernement": 1, "saluer": 2, "consid\u00e9rable": 1, "entreprise": 1, "CIVAM": 1, "Nation": 1, "ClVAM": 2, "constituent": 1, "effet": 2, "\u00e9cole": 1, "progr\u00e8s": 1, "libert\u00e9": 1, "milieu": 3, "incarnez": 1, "toutes": 1, "personnes": 1, "connaissent": 1, "travaillent": 1, "Votre": 1, "esprit": 1, "patience": 1, "votre": 9, "dynamisme": 2, "trois": 1, "grands": 1, "principes": 1, "guident": 1, "aviez": 2, "clairement": 1, "derni\u00e8re": 1, "R\u00e9sistance": 1, "r\u00e9gion": 1, "souci": 1, "servir": 1, "animait": 1, "id\u00e9al": 1, "auquel": 1, "suite": 1, "toujours": 1, "repris": 1, "\u00e9tudes": 1, "apr\u00e8s": 1, "cette": 5, "suivi": 1, "poste": 1, "responsabilit\u00e9": 1, "nationale": 1, "retracerai": 1, "Populaire": 1, "Formation": 1, "t\u00e9moin": 1, "nombreuses": 1, "depuis": 3, "conduit": 2, "d\u00e9veloppement": 2, "d\u00e9but\u00e9": 1, "instituteur": 1, "tourn\u00e9es": 1, "cin\u00e9ma": 1, "biblioth\u00e8ques": 1, "lnstituteur": 1, "itin\u00e9rant": 1, "cours": 1, "naissance": 1, "premiers": 1, "Agricoles": 2, "issus": 1, "mouvements": 1, "ma\u00eetres": 1, "agricoles": 1, "Directions": 1, "Services": 1, "ann\u00e9es": 1, "groupes": 1, "\u00e9taient": 1, "cr\u00e9\u00e9s": 1, "profite": 1, "circonstance": 1, "officielle": 1, "Monsieur": 2, "parmi": 1, "Avril": 1, "prochain": 1, "anniversaire": 1, "sommes": 1, "pass\u00e9s": 1, "vulgarisation": 1, "alors": 1, "mettaient": 1, "bases": 1, "\u00e9tiez": 1, "Service": 1, "acc\u00e9dez": 1, "Direction": 1, "assumer": 1, "doute": 1, "grandes": 1, "encore": 1, "puissent": 1, "lequel": 1, "faites": 1, "preuve": 1, "service": 1, "monde": 1, "consacrez": 1, "mouvement": 1, "entra\u00eenez": 1, "proches": 1, "aventure": 1, "conditions": 1, "permettrai": 1, "tourner": 1, "publiquement": 1, "soutien": 1, "apporte": 1, "quotidiennement": 1, "mission": 1, "profondes": 1, "honorer": 1, "vertu": 1, "pouvoirs": 1, "remets": 1, "L\u00e9gion": 1}}