{"id": "20_10_1988-Paris", "date": "20_10_1988", "year": "1988", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_192_47_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": " \n\nDISCOURS DE MONSIEUR MICHEL\nPREMIER MINISTRE.\nAU COLLOQUE DU SENAT\n\nSUR L'EUROPE\n\n \n\nROOARD,\n\n \n\n20 OCTOBRE 1988\n\n \n\nDiscours de Monsieur Michel ROCARD,\n\nPremier ministre,\n\nau colloque du S\u00e9nat sur l'Europe /\u201d\"\u201d\u201dw\\\\\nf \\\n\n\\\n20 octobre 1988 \u201c\ufb02gg\u00fc\u00e7\u00ff/\n\nJe voudrais tout d'abord saluer l'initiative que vous avez prise\nde r\u00e9unir pour le colloque sur l'Europe les meilleurs sp\u00e9cialistes\net de leur avoir pos\u00e9 les vraies questions. Les s\u00e9minaires sur\nl'Europe ont tendance \u00e0 se multiplier \u2014 signe d'une inqui\u00e9tude \u00e0\nl'approche de 1992 ou de la mobilisation des \u00e9nergies pour en\nrelever le d\u00e9fi ? - mais le v\u00f4tre se distingue par sa qualit\u00e9. J'y\nvois un nouveau t\u00e9moignage du s\u00e9rieux des travaux de votre\nAssembl\u00e9e et de son souci d\u2018approfondir les questions qui sont\nsoumises \u00e0 ses d\u00e9lib\u00e9rations.\n\nVotre colloque aura permis de prendre la mesure des mutations et\ndes adaptations rendues n\u00e9cessaires par la construction du Grand\nmarch\u00e9 unique europ\u00e9en. Vous me permettrez cependant de ne pas\naborder, aujourd'hui, ces questions qui sont, vous vous en doutez,\nau coeur de notre r\u00e9flexion, mais d'adopter un angle d'attaque\ndiff\u00e9rent pour parler de l\u2019Europe de 1993. A la veille de cette\n\u00e9ch\u00e9ance, il me semble, en effet, que l'Europe doit, en m\u00eame temps\nqu'elle d\u00e9bat de ses am\u00e9nagements internes, r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 son\nidentit\u00e9 face au reste du monde, et \u00e0 cet \u00e9gard, trois questions\nme paraissent actuellement devoir \u00eatre pos\u00e9es : l'Europe de 1993\nsera-t\u2014elle protectionniste comme on lui en pr\u00eate l'intention ?\nquel r\u00f4le doit-elle jouer vis-\u00e0-vis des pays en d\u00e9veloppement ?\nquelle r\u00e9ponse donner \u00e0 l'attente des pays de l'Est qui\nrecherchent une coop\u00e9ration avec la Communaut\u00e9 ?\n\nPE VERTE R LA BA E DE LA RE IPR ITE\n\nEn s'ouvrant \u00e0 elle\u2014m\u00eame, la Communaut\u00e9 s'ouvre aux autres. Une\nentreprise japonaise ou am\u00e9ricaine, qui exportera en 1993 dans un\nseul des Douze pays de la Communaut\u00e9, aura imm\u00e9diatement acc\u00e8s \u00e0\ntous les autres pays, sans avoir \u00e0 obtenir des certificats de\nconformit\u00e9 nationaux ni \u00e0 franchir de fronti\u00e8res. La lib\u00e9ration\ndes mouvements de capitaux, la libre prestation en mati\u00e8re\nbancaire ou d'assurance va cr\u00e9er un appel d'air pour les soci\u00e9t\u00e9s\next\u00e9rieures \u00e0 la Communaut\u00e9. Je vous rappelle que la commission\nCecchini a montr\u00e9 que les pays tiers seraient \u00e9galement\nb\u00e9n\u00e9ficiaires de la r\u00e9alisation du March\u00e9 unique.\n\n \n\n \n\n\\\n\nNous allons donc cr\u00e9er un vaste espace ouvert a la concurrence. Je\nconviendrait\u2014il pas de le r\u00e9server aux seuls Europ\u00e9ens ? Ce n'es:\npas notre approche. Mais faut\u2014il pour autant le laisser ouvert a\ntous vents sans garanties de trouver ailleurs des avantages\n\u00e9quivalents ? Je ne le pense pas non plus. La bonne mesure nous a\n\u00e9t\u00e9 donn\u00e9e par la Commission qui, dans son communiqu\u00e9 d'hier,\nparle d'une Europe ouverte sur la base de la r\u00e9ciprocit\u00e9. Cette\nformule me convient parfaitement.\n\nCe souci que nous avons d'obtenir des partenaires de l'Europe un\ntraitement \u00e9quivalent \u00e0 celui que nous leur accorderions en\ninqui\u00e8te certains, qui y voient une attitude protectionniste. A ce\nsujet, je voudrais faire plusieurs observations :\n\n\u2014 L'Europe, vous le savez, est le premier importateur mondial.\nD'autre part, en construisant \u00e0 l'\u00e9chelle du continent une zone de\nlibre circulation, elle montre sans r\u00e9serve sa conviction que\nl'\u00e9change est profitable \u00e0 tous et tourne par\u2014l\u00e0 le dos \u00e0 toute\nphilosophie protectionniste.\n\n\u2014 Ce que nous voulons, nous Europ\u00e9ens, pour nous-m\u00eames, nous le\nsouhaitons pour l'ensemble de l'\u00e9conomie mondiale. Il y a, par\nexemple, bien plus qu'une co\u00efncidence dans le fait que la\nCommunaut\u00e9 organise la libre prestation de service chez elle et\nqu'elle milite activement dans le cadre des n\u00e9gociations\nmultilat\u00e9rales de l'Uruguay round, pour \u00e9tendre aux services les\nr\u00e8gles du GATT.\n\n- Cependant, il doit \u00eatre aussi clair que l'EurOpe ne doit pas\n\u00eatre la seule r\u00e9gion du monde parfaitement solvable, parfaitement\nhomog\u00e8ne et totalement ouverte sur l'ext\u00e9rieur. La m\u00eame r\u00e8gle du\njeu doit s'appliquer \u00e0 tout le monde. Une banque fran\u00e7aise doit\npouvoir trouver aux Etats-Unis les m\u00eames facilit\u00e9s qu'une banque\nam\u00e9ricaine en Europe.\n\nCela \u00e9tant pr\u00e9cis\u00e9, je voudrais marquer ma pr\u00e9occupation devant\nles menaces qui p\u00e8sent sur l'Europe, alors que subsistent\nd'importants d\u00e9s\u00e9quilibres des paiements courants dans le monde et\nque tend \u00e0 s'instaurer un climat d'affrontement commercial. Les\nEtats\u2014Unis ont d\u00e9clar\u00e9 la guerre \u00e0 la politique agricole commune.\nIls viennent de voter une loi sur le commerce ext\u00e9rieur, le Trade\nBill, dont le moins qu'on puisse dire est qu'elle constitue une\nmenaCe permanente de r\u00e9torsions contre les pays dont le\ncomportement ne sera pas jug\u00e9 conforme aux int\u00e9r\u00eats des Etats\n\u2014Unis. Cette loi fait en effet Obligation \u00e0 l'ex\u00e9cutif am\u00e9ricain\nd'engager des n\u00e9gociations avec les pays dont les pratiques\ncommerciales, globalement ou dans un secteur d\u00e9termin\u00e9, seraient\njug\u00e9es d\u00e9loyales. Elle pr\u00e9voit, en outre, l'intensification de la\nguerre commerciale dans le domaine agricole, dans le cas O\u00f9 les\nn\u00e9gociations de l'Uruguay round ne se d\u00e9rouleraient pas comme\nsouhait\u00e9 par nos amis d'Outre-Atlantique. J'appelle cela n\u00e9gocier\nsous la menace.\n\nCette situation doit \u00eatre l'occasion pour l'Europe de prendre la\nmesure de ses int\u00e9r\u00eats et de d\u00e9finir le r\u00f4le qu'elle entend jouer\ndans un monde \u00e9conomique O\u00f9 elle constitue un des grands p\u00f4les de\npuissance. Sa d\u00e9termination \u00e0 ne pas laisser entamer son\n\n \n\nind\u00e9pendance \u00e9conomique dans les ann\u00e9es qui viennent sera La\ncontrepartie de sa volont\u00e9 de coop\u00e9ration avec les autres pays\nd\u00e9velopp\u00e9s, l'Am\u00e9rique du Nord et le Japon tout particuli\u00e8rement.\nNous sommes diSpos\u00e9s \u00e0 ouvrir tous les grands dossiers \u00e9conomiques\navec nos partenaires, qu\u2018il s'agisse de l'agriculture, de\nl'a\u00e9ronautique, des t\u00e9l\u00e9communications ou encore des \u00e9changes de\nservices, mais l'EurOpe doit marquer sans ambigu\u00eft\u00e9 les conditions\npour qu'un tel dialogue soit \u00e9quilibr\u00e9\n\n- La coop\u00e9ration en mati\u00e8re de politique \u00e9conomique et mon\u00e9taire\nest essentielle pour s\u2019attaquer au probl\u00e8me de fonds des\nd\u00e9s\u00e9quilibres internationaux. Les orientations de politique\n\u00e9conomique des Etats-Unis sont la seule vraie cause de leur\nd\u00e9ficit, et non les pratiques d\u00e9loyales de leurs partenaires.\n\n- Le d\u00e9veloppement \u00e9quilibr\u00e9 des \u00e9changes internationaux doit se\nfaire dans un cadre multilat\u00e9ral.Cela exclut les tendances\nactuelles au bilat\u00e9ralisme.\n\n- Les n\u00e9gociations internationales ne peuvent aboutir qu'en\nrespectant le principe de l'octroi d'avantages mutuels et\nglobalement \u00e9quilibr\u00e9s.\n\nL'Europe doit faire entendre sa voix, une et sans dissonance, dans\nle concert international et je souhaite que l'\u00e9ch\u00e9ance de 1993\nsoit l'occasion, pour elle, de bien \u00e9valuer les enjeux.\n\n/ A? \"\u201d55\n\n'x /\n\n\\\n\\ fl' r ,\u00bb \u00cf-I\n\\\\\u201d.'\\I\u00fb MAL/E/\n\nL'E R PE PARTENAIRE D TIER M NDE\n\n \n\nLe deuxi\u00e8me domaine dans lequel il me semble que l'Europe doit\nencore mieux affirmer son identit\u00e9, c'est celui de ses relations\navec les pays en d\u00e9veloppement. Mon sentiment \u00e0 cet \u00e9gard est que\nc'est sans doute l\u00e0 o\u00f9 elle a le plus fait preuve d'originalit\u00e9\npar le pass\u00e9.\n\nNous devons aujourd'hui faire face \u00e0 un r\u00e9el d\u00e9couragement, voire\n\u00e0 une certaine d\u00e9sesp\u00e9rance de la part de tous ceux qui, depuis\npr\u00e8s de trente ans, ont d\u00e9pens\u00e9 leur \u00e9nergie pour que les pays\nriches participent au d\u00e9veloppement des pays du Sud. Or ces\nefforts paraissent an\u00e9antis par la crise de l'endettement et les\ninnombrables.programmes d'ajustement, v\u00e9ritable rocher de Sisyphe,\nqui absorbent une part croissante de l'aide. Nous savons tous que\nl'ajustement sans croissance est un rem\u00e8de qui risque de tuer le\nmalade.\n\nAussi, la question essentielle est\u2014elle aujourd'hui de trouver les\nressources qui permettent d'assurer une sortie de la crise par le\nhaut. Il importe, en effet, de ne pas engloutir tous les capitaux\nmobilis\u00e9s au profit des pays du Sud dans des op\u00e9rations\nd'apurement des passifs : restructuration de dette, couverture des\nd\u00e9ficits budg\u00e9taires ou aide \u00e0 la balance des paiements. Il est\nindispensable de pouvoir financer de vrais projets de\nd\u00e9veloppement, de permettre \u00e0 ces pays d'investir pour faire face\naux besoins de leur population.\n\nOr je constate que dans cette phase difficile l'aide europ\u00e9enne a\n\n \n\nsu conserver son originalit\u00e9, car son action vise principal _\nle d\u00e9veloppement. Qu'il s'agisse des projets du Fonds europ\u00e9en de\nd\u00e9veloppement, qu'il s'agisse du Stabex, qu'il s'agisse des\naccords avec les pays m\u00e9diterran\u00e9ens ou bien m\u00eame de l\u2019aide aux\npays non associ\u00e9s, l'Europe a su pr\u00e9server l'aspect le plus\npositif, le plus constructif de l'aide au d\u00e9veloppement.\n\nCe qui fait \u00e9galement la valeur et l'originalit\u00e9 de la coop\u00e9ration\neurop\u00e9enne avec les pays du Sud, c'est l'organisation de\nsolidarit\u00e9s sp\u00e9cifique avec l'Afrique.\n\nEn premier lieu, la politique d'association avec les pays\nm\u00e9diterran\u00e9ens me para\u00eet exemplaire de ce souci de lier l'Europe\navec des pays dont elle est consciente d'avoir \u00e0 partager le\ndestin. Les accords d'association ont permis de privil\u00e9gier, dans\nles relations ext\u00e9rieures de la Communaut\u00e9, les pays du Maghreb.\nJe ne suis pas certain pour autant que l'effort de l'EurOpe soit \u00e0\nla mesure des difficult\u00e9s \u00e9conomiques que connaissent ces pays. Ce\nqui vient de se passer en Alg\u00e9rie, de m\u00eame que les troubles qu'ont\nconnu d'autres pays de la r\u00e9gion par le pass\u00e9, montrent bien les\nrisques d'un \u00e9cart durable entre la croissance \u00e9conomique et la\ncroissance d\u00e9mographique. C'est un d\u00e9fi pour le Maghreb, c'en est\nun \u00e9galement pour l'Europe.\n\nL'autre volet de l'ancrage africain de l'EurOpe, ce sont les\naccords de Lom\u00e9. Alors que la n\u00e9gociation pour le renouvellement\ns'ouvre et que la Communaut\u00e9 internationale se mobilise pour\nl'Afrique, il importe que l'Europe puisse r\u00e9affirmer les grandes\norientations qui ont fait le succ\u00e8s de ces accords : la\ncontractualisation et la planification de l'aide, d'une part, le\nsoutien au secteur des mati\u00e8res premi\u00e8res, d'autre part, \u00e0 travers\nle Stabex et le Sysmin.\n\n \n \n\nUNE EUROPE DISPOSEE A COOPERER AVEC LES PAYS D'EUROPE DE L'E\u00cb\u0178Q\u00cb\u00cb:\n\nIl reste, enfin, tout un champ de relations ext\u00e9rieures de la\nCommunaut\u00e9, encore inexplor\u00e9 et qui vient de s'ouvrir; je veux\nparler de la politique de coop\u00e9ration avec les pays de l'Est. Deux\n\u00e9v\u00e9nements, d'ailleurs \u00e9troitement li\u00e9s, sont \u00e0 l'origine de la\nsituation nouvelle ainsi cr\u00e9\u00e9e.\n\nVous connaissez le vent de r\u00e9formes, notamment \u00e9conomiques, qui\nsouffle \u00e0 l'Est. Certes, la restructuration des \u00e9conomies de l'Est\nest diversement engag\u00e9e, certains pays, comme la Hongrie, ont\nplusieurs longueurs d'avance, d'autres, comme la Pologue,\nconnaissent une crise profonde, d'autres enfin, ne semblent pas\nvouloir prendre de risques. Il n'en reste pas moins que les pays\nde l'Est feront, de fa\u00e7on croissante, appel \u00e0 une coop\u00e9ration avec\nles \u00e9conomies occidentales et plus particuli\u00e8rement avec l'Europe.\n\nCeci s'est d'ailleurs traduit, et c'est le deuxi\u00e8me \u00e9v\u00e9nement que\nje veux \u00e9voquer, par un changement complet d'attitude vis-\u00e0\u2014vis de\nla Communaut\u00e9 europ\u00e9enne. Hier, les relations entre l'EurOpe de\nl'Est et la Communaut\u00e9 \u00e9taient paralys\u00e9es par les pr\u00e9alables\npolitiques. Depuis trois ans, tout a chang\u00e9. L'Union sovi\u00e9tique a\ncompris qu'une coop\u00e9ration nourrie supposait des relations\n\n \n\n \n\n\\}I\n\nbilat\u00e9rales directes entre la Communaut\u00e9 et les diff\u00e9rents \u00c9tats,\nle dialogue entre le CAEM et la Communaut\u00e9 \u00e9tant sans grande\nutilit\u00e9, puisque les deux organismes n'ont pas de comp\u00e9tences\ncomparables. Les faits ont par la suite confirm\u00e9 cette nouvelle\napproche : une d\u00e9claration conjointe entre la C E E et le CAEM a\npu \u00eatre adopt\u00e9e sur une base r\u00e9duite, c'est-\u00e0-dire limit\u00e9e \u00e0 une\nreconnaissance politique mutuelle qui laisse lechamp libre \u00e0 des\naccords bilat\u00e9raux. Par la suite, la Communaut\u00e9 a n\u00e9goci\u00e9 puis\nsign\u00e9 tr\u00e8s r\u00e9cemment un accord commercial avec la Hongrie; un\nautre devrait aboutir avec la Tch\u00e9coslovaquie; la Bulgarie est\nrevenue sur ses premi\u00e8res h\u00e9sitations et c'est maintenant avec\nl'URSS, elle-m\u00eame, que doivent s'engager des discussions pour\nparvenir \u00e0 un accord de coop\u00e9ration et de commerce.\n\nNous n'en sommes encore qu'au d\u00e9but d'un processus qu'il nous\nappartiendra, notamment en 1989, lors de la Pr\u00e9sidence fran\u00e7aise,\nde poursuivre. Pour l'Europe l'enjeu me para\u00eet important :\n\n\u2014 Nous avons, commercialement parlant, beaucoup \u00e0 gagner \u00e0 ce que\nles \u00e9conomies des pays de l'Est puissent se moderniser ou tout\nsimplement sortir de la l\u00e9thargie dans laquelle se trouvent\ncertaines d'entre elles.\n\n- Le d\u00e9veloppement des \u00e9changes avec l'Est suppose des \u00e9tapes qui\nseront longues et difficiles \u00e0 franchir. Il n'est pas ais\u00e9 pour\n\ndes \u00e9conomies \u00e0 commerce d'Etat, O\u00f9 exportations et importations\n\nont un caract\u00e8re r\u00e9siduel, de se confronter \u00e0 des \u00e9conomies\nouvertes. La Communaut\u00e9 est sans conteste le meilleur\n\ninterlocuteur pour que se cr\u00e9e dans ces pays un environnement\ncapable d'accueillir nos entreprises. Il faudra en effet fixer les\nr\u00e8gles du jeu en mati\u00e8re d'investissements, de transferts de/xa\u00ef\u00ee;\ntechnologie, de propri\u00e9t\u00e9 industrielle, de circulation des {\npersonnes, etc ... \\4\u00ff .)\n\n\u00c6m\u00ff\u00ff\n\u2014 La Communaut\u00e9 a devant elle la responsabilit\u00e9 de contribuer \u00e0\n\nune restructuration de l'espace \u00e9conomique de l'Europe, dont elle\nsera le centre. Il s'agit ni plus ni moins que de ranimer des\n\u00e9changes qui ont irrigu\u00e9 l\u2018Europe historique.\n\nC'est Volontairement que je n'ai pas \u00e9voqu\u00e9 les enjeux politiques.\nIls sont \u00e9vidents et consid\u00e9rables. Ce qui me para\u00eet essentiel,\nc'est que la d\u00e9finition d'une politique europ\u00e9enne vis\u2014\u00e0-vis de\nl'Est gagnera certainement en substance si elle peut s'appuyer sur\nun d\u00e9veloppement de la coop\u00e9ration \u00e9conomique.\n\nEn conclusion, voil\u00e0 trois domaines O\u00f9 l'EurOpe doit affirmer son\nidentit\u00e9 vis\u2014\u00e0\u2014vis du monde ext\u00e9rieur : prise de conscience de ses\nint\u00e9r\u00eats commerciaux face aux autres p\u00f4les de puissance\n\u00e9conomique; renforcement de son engagement vis-\u00e0-vis des pays\nm\u00e9diterran\u00e9ens et de l'Afrique : ouverture d'un nouvel espace\n\u00e9conomique vers l'Est.\n\nL'exp\u00e9rience montre que la coh\u00e9sion interne est toujours renforc\u00e9e\nlorsqu'existe un dessein ext\u00e9rieur. C'est ainsi, avec la volont\u00e9\nde tenir sa place dans le monde et en affirmant son originalit\u00e9,\nque l'Europe me para\u00eet pouvoir surmonter les difficult\u00e9s qui\nl'attendent dans sa propre construction.\n\n \n\n", "key_words": {"MONSIEUR": 1, "COLLOQUE": 1, "OCTOBRE": 1, "Monsieur": 1, "Michel": 1, "colloque": 3, "S\u00e9nat": 1, "octobre": 1, "voudrais": 3, "saluer": 1, "r\u00e9unir": 1, "meilleurs": 1, "avoir": 2, "vraies": 1, "s\u00e9minaires": 1, "tendance": 1, "multiplier": 1, "signe": 1, "inqui\u00e9tude": 1, "mobilisation": 1, "\u00e9nergies": 1, "v\u00f4tre": 1, "distingue": 1, "nouveau": 1, "t\u00e9moignage": 1, "s\u00e9rieux": 1, "travaux": 1, "souci": 3, "questions": 2, "permis": 2, "prendre": 3, "mesure": 3, "mutations": 1, "adaptations": 1, "rendues": 1, "n\u00e9cessaires": 1, "construction": 1, "unique": 1, "permettrez": 1, "cependant": 1, "coeur": 1, "notre": 2, "angle": 1, "parler": 1, "veille": 1, "d\u00e9bat": 1, "am\u00e9nagements": 1, "r\u00e9fl\u00e9chir": 1, "reste": 2, "trois": 3, "paraissent": 2, "actuellement": 1, "devoir": 1, "pos\u00e9es": 1, "protectionniste": 1, "comme": 3, "pr\u00eate": 1, "jouer": 1, "d\u00e9veloppement": 5, "r\u00e9ponse": 1, "donner": 1, "coop\u00e9ration": 8, "Communaut\u00e9": 10, "VERTE": 1, "japonaise": 1, "exportera": 1, "Douze": 1, "imm\u00e9diatement": 1, "acc\u00e8s": 1, "autres": 3, "obtenir": 1, "certificats": 1, "nationaux": 1, "franchir": 1, "mouvements": 1, "libre": 3, "prestation": 2, "cr\u00e9er": 2, "appel": 2, "rappelle": 1, "montr\u00e9": 1, "tiers": 1, "seraient": 1, "r\u00e9alisation": 1, "March\u00e9": 1, "allons": 1, "vaste": 1, "espace": 1, "ouvert": 2, "r\u00e9server": 1, "seuls": 1, "Europ\u00e9ens": 1, "autant": 2, "laisser": 2, "vents": 1, "garanties": 1, "trouver": 3, "ailleurs": 1, "pense": 1, "bonne": 1, "donn\u00e9e": 1, "Commission": 1, "communiqu\u00e9": 1, "Europe": 1, "ouverte": 2, "convient": 1, "avons": 1, "partenaires": 1, "\u00e9quivalent": 1, "celui": 2, "accorderions": 1, "voient": 1, "attitude": 1, "faire": 4, "plusieurs": 1, "observations": 1, "premier": 2, "importateur": 1, "construisant": 1, "continent": 1, "montre": 2, "r\u00e9serve": 1, "conviction": 1, "profitable": 1, "tourne": 1, "co\u00efncidence": 1, "organise": 1, "service": 1, "milite": 1, "activement": 1, "cadre": 2, "\u00e9tendre": 1, "services": 1, "aussi": 1, "clair": 1, "seule": 2, "r\u00e9gion": 2, "monde": 5, "parfaitement": 1, "totalement": 1, "r\u00e8gle": 1, "banque": 1, "fran\u00e7aise": 1, "m\u00eames": 1, "facilit\u00e9s": 1, "\u00e9tant": 2, "marquer": 2, "pr\u00e9occupation": 1, "menaces": 1, "p\u00e8sent": 1, "alors": 1, "d\u00e9s\u00e9quilibres": 1, "paiements": 1, "courants": 1, "climat": 1, "d\u00e9clar\u00e9": 1, "guerre": 1, "politique": 6, "agricole": 1, "viennent": 2, "voter": 1, "commerce": 2, "moins": 3, "puisse": 2, "constitue": 2, "permanente": 1, "r\u00e9torsions": 1, "contre": 1, "conforme": 1, "int\u00e9r\u00eats": 2, "Cette": 1, "effet": 2, "Obligation": 1, "n\u00e9gociations": 2, "globalement": 1, "secteur": 2, "commerciale": 1, "domaine": 2, "round": 1, "d\u00e9rouleraient": 1, "situation": 1, "d\u00e9finir": 1, "entend": 1, "\u00e9conomique": 5, "grands": 2, "p\u00f4les": 2, "d\u00e9termination": 1, "entamer": 1, "ann\u00e9es": 1, "volont\u00e9": 1, "Japon": 1, "sommes": 2, "diSpos\u00e9s": 1, "ouvrir": 1, "dossiers": 1, "t\u00e9l\u00e9communications": 1, "encore": 3, "\u00e9changes": 3, "ambigu\u00eft\u00e9": 1, "dialogue": 2, "mati\u00e8re": 2, "essentielle": 2, "probl\u00e8me": 1, "fonds": 1, "orientations": 1, "vraie": 1, "cause": 1, "pratiques": 1, "d\u00e9loyales": 1, "leurs": 1, "\u00e9quilibr\u00e9": 1, "internationaux": 1, "exclut": 1, "internationales": 1, "peuvent": 1, "aboutir": 2, "principe": 1, "mutuels": 1, "entendre": 1, "concert": 1, "international": 1, "souhaite": 1, "\u00e9valuer": 1, "PARTENAIRE": 1, "deuxi\u00e8me": 2, "lequel": 1, "semble": 1, "mieux": 1, "affirmer": 2, "sentiment": 1, "\u00e9gard": 1, "doute": 1, "preuve": 1, "devons": 1, "certaine": 1, "d\u00e9sesp\u00e9rance": 1, "trente": 1, "d\u00e9pens\u00e9": 1, "\u00e9nergie": 1, "participent": 1, "an\u00e9antis": 1, "crise": 3, "v\u00e9ritable": 1, "rocher": 1, "absorbent": 1, "croissante": 1, "savons": 1, "croissance": 2, "rem\u00e8de": 1, "risque": 1, "question": 1, "permettent": 1, "sortie": 1, "engloutir": 1, "profit": 1, "passifs": 1, "restructuration": 3, "couverture": 1, "budg\u00e9taires": 1, "balance": 1, "pouvoir": 2, "financer": 1, "vrais": 1, "projets": 2, "permettre": 1, "besoins": 1, "constate": 1, "cette": 2, "phase": 1, "difficile": 1, "europ\u00e9enne": 2, "conserver": 1, "action": 1, "principal": 1, "Fonds": 1, "europ\u00e9en": 1, "m\u00e9diterran\u00e9ens": 1, "pr\u00e9server": 1, "constructif": 1, "\u00e9galement": 2, "valeur": 1, "sp\u00e9cifique": 1, "para\u00eet": 4, "exemplaire": 1, "consciente": 1, "partager": 1, "accords": 2, "relations": 3, "ext\u00e9rieures": 2, "certain": 1, "difficult\u00e9s": 2, "\u00e9conomiques": 1, "connaissent": 1, "vient": 2, "passer": 1, "troubles": 1, "montrent": 1, "\u00e9cart": 1, "durable": 1, "entre": 5, "volet": 1, "africain": 1, "Alors": 1, "n\u00e9gociation": 1, "internationale": 1, "mobilise": 1, "importe": 1, "r\u00e9affirmer": 1, "succ\u00e8s": 1, "planification": 1, "mati\u00e8res": 1, "Stabex": 1, "EUROPE": 1, "DISPOSEE": 1, "COOPERER": 1, "champ": 1, "inexplor\u00e9": 1, "\u00e9troitement": 1, "nouvelle": 1, "ainsi": 1, "connaissez": 1, "notamment": 2, "\u00e9conomies": 4, "diversement": 1, "certains": 1, "longueurs": 1, "semblent": 1, "fa\u00e7on": 1, "occidentales": 1, "particuli\u00e8rement": 1, "\u00e9v\u00e9nement": 1, "changement": 1, "complet": 1, "\u00e9taient": 1, "paralys\u00e9es": 1, "Depuis": 1, "sovi\u00e9tique": 1, "nourrie": 1, "supposait": 1, "directes": 1, "diff\u00e9rents": 1, "puisque": 1, "organismes": 1, "faits": 1, "suite": 1, "confirm\u00e9": 1, "d\u00e9claration": 1, "conjointe": 1, "adopt\u00e9e": 1, "limit\u00e9e": 1, "mutuelle": 1, "laisse": 1, "lechamp": 1, "n\u00e9goci\u00e9": 1, "r\u00e9cemment": 1, "accord": 2, "commercial": 1, "devrait": 1, "Bulgarie": 1, "premi\u00e8res": 1, "h\u00e9sitations": 1, "maintenant": 1, "doivent": 1, "discussions": 1, "d\u00e9but": 1, "processus": 1, "Pr\u00e9sidence": 1, "important": 1, "commercialement": 1, "beaucoup": 1, "gagner": 1, "puissent": 1, "moderniser": 1, "sortir": 1, "l\u00e9thargie": 1, "laquelle": 1, "suppose": 1, "\u00e9tapes": 1, "longues": 1, "difficiles": 1, "exportations": 1, "caract\u00e8re": 1, "confronter": 1, "conteste": 1, "faudra": 1, "fixer": 1, "transferts": 1, "propri\u00e9t\u00e9": 1, "circulation": 1, "devant": 1, "responsabilit\u00e9": 1, "contribuer": 1, "ranimer": 1, "irrigu\u00e9": 1, "Volontairement": 1, "\u00e9voqu\u00e9": 1, "enjeux": 1, "\u00e9vidents": 1, "d\u00e9finition": 1, "gagnera": 1, "certainement": 1, "substance": 1, "voil\u00e0": 1, "domaines": 1, "ext\u00e9rieur": 1, "prise": 1, "conscience": 1, "commerciaux": 1, "renforcement": 1, "engagement": 1, "ouverture": 1, "nouvel": 1, "coh\u00e9sion": 1, "interne": 1, "toujours": 1, "dessein": 1, "tenir": 1, "place": 1, "affirmant": 1, "surmonter": 1, "propre": 1}}