{"id": "25_10_1990-Paris", "date": "25_10_1990", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_200_61_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": ",.A ..\u2014_.___. .;\n\nPREMIER MINISTRE\n\n \n\nSERVICE DE PRESSE\n\nDISCOURS DE M. MICHEL ROCARD PREMIER MINISTRE\n73 \u00e8me CONGRES DE L'ASSOCIATION DES MAIRES\n\nDE FRANCE\n\n \n\nLE JEUDI 25 OCTOBRE 1990\n\n4M>\\\\\n\u2018 90\u2018 \u2018\\\n\\\n\n\u00e6 J\n\n7,\u00bb\n/ .\n\\('\u00ce:;\u00ee.1 z ._- ,,./\n\n \n\nA MONSIEUR LE PRESIDENT DU SENAT,\nMONSIEUR LE PRESIDENT, ' '\nMESDAMES ET MESSIEURS LES MAIRES,\n\n4 VOUS COMPRENDREZ QUE JE VOUS APPELLE AUSSI \"CHERS COLLEGUES\"\nPOUR EXPRIMER LE DOUBLE PLAISIR QUE J'AI D\u2019ETRE PARMI VOUS CE SOIR.\n\nJE REMERCIE LE PRESIDENT GIRAUD DE M\u2019AVOIR CONVIE A VOTRE\nCONGRES ET JE SUIS HEUREUX DE POUVOIR VOUS DIRE, PERSONNELLEMENT, TOUTE\nL\u2019IMPORTANCE QUE LE GOUVERNEMENT ATTACHE A VOS TRAVAUX.\n\nDANS LE PAYSAGE INSTITUTIONNEL DE\u201c NOTRE PAYS, LES 36.749\nCOMMUNES DE FRANCE QUE VOUS REPRESENTEZ TIENNENT UNE PLACE FONDAMEN-\nTALE. 4\u2018 _ .\n\nHISTORIQUEMENT, LA COMMUNE FUT LE BERCEAU DE NOTRE\nDEMOCRATIE, , . - \u00ab\n\nELLE EN EST TOUJOURS LE CREUSET.\n\nC\u2019EST EN SON SEIN QUE SE FORGENT DES VOCATIONS POLITIQUES ET\nQU\u2019UNE EXPERIENCE INCOMPARABLE, EXCEPTIONNELLE, S\u2019ACQUIERT AU SERVICE\nDE NOS CONCITOYENS. C\u2019EST ELLE QUI NOUS DONNE LE PREMIER SENTIMENT\nSOCIAL D\u2019APPARTENIR A UNE COMMUNAUTE ET C\u2019EST GRACE A ELLE QUE CHACUN\nDEVIENT SOLIDAIRE. . _ .-\n\nDANS LE PASSE, LE MAIRE A ETE LONGTEMPS PERCU COMME LE\nPROTECTEUR DE LA CITE, LE DEFENSEUR DE SES FRANCHISES ET UN INTERCES\u2014\nSEUR AUPRES DU POUVOIR CENTRAL EN MEME TEMPS QUE SON REPRESENTANT.\n\nCETTE IMAGE. N\u2019EST PLUS DE MODE QUOIQU'ELLE DEMEURE, POUR\nL\u2019ESSENTIEL, FONDEE z LE MAIRE AYANT CONSERVE SES FONCTIONS D\u2019OFFICIER\nDE POLICE JUDICIAIRE ET, AU NOM DE L'ETAT, DES POUVOIRS DE POLICE.\n\nLES LOIS DE DECENTRALISATION ONT CONSACRE LE NOUVEAU ROLE DE\n\nLA COMMUNE EN ETENDANT SON CHAMP DE COMPETENCE ET EN LUI PERMETTANT\nD\u2019INTERVENIR DAVANTAGE EN FAVEUR DU DEVELOPPEMENT ECONOMIQUE.\n\n../...\n\n \n\nMAIS, S\u2019IL FAIT FIGURE D\u2019INSTANCE, LE MAIRE EST SURTOUT UN\nRECOURS.\n\nAUJOURD\u2019HUI, UN MAIRE EXERCE A LA FOIS LES FONCTIONS D'UNE\nASSISTANTE SOCIALE, D\u2019UNE AGENCE POUR L\u2019EMPLOI, D'UN MAITRE\nDE CHANTIER, D\u2019UN CHEF D\u2019ENTREPRISE, D\u2019UN DIRECTEUR D\u2019ADMINISTRATION ET\nQUE SAIS-JE ENCORE !\n\nAU DELA DE LA REPARTITION DES POUVOIRS, INSCRITE DANS NOTRE\nCONSTITUTION ET LES LOIS DE LA REPUBLIQUE, IL EST CHAQUE JOUR PLUS\nEVIDENT QUE LA SOCIETE FRANCAISE ATTEND DE SES RESPONSABLES, NATIONAUX\nET LOCAUX, QU\u2019ILS JOIGNENT LEURS EFFORTS POUR L\u2019AIDER A RESOUDRE SES\nPROBLEMES, ET SURMONTER SES DIFFICULTES.\n\nJE REGRETTE QUE, POUR DES RAISONS HISTORIQUES TENANT A UN\nCERTAIN JACOBINISME FRANCAIS, LES RAPPORTS DES COLLECTIVITES TER-\nRITORIALES ENTRE ELLES ET AVEC L\u2019ETAT SOIENT DAVANTAGE CONCUS EN\nTERMES DE RIVALITE QUE DE COMPLEMENTARITE.\n\nCOMME SI LA COMMUNE, LE D\u00c9PARTEMENT OU LA REGION NE POUVAIENT\nS\u2019AFFIRMER, ETRE SOI\u2014MEME QU\u2019EN S\u2019OPPOSANT A LA FOIS AUX AUTRES ET\nSURTOUT A L\u2019ETAT !\n\nDE MON TRIPLE POINT DE VUE DE MAIRE, DE CONSEILLER REGIONAL\nET DE CHEF DU GOUVERNEMENT, CETTE CONCEPTION N\u2019EST PAS SAINE CAR ELLE\nNE CONTRIBUE PAS AU BONHEUR DE NOS CONCITOYENS.\n\nEST\u2014CE PORTER ATTEINTE A L\u2019AUTONOMIE COMMUNALE D\u2019ESPERER\nQU\u2019UN MAIRE ALERTE LE REPRESENTANT DE L\u2019ETAT SUR DES DETRESSES HUMAINES\nET DES ATTENTES DE LA POPULATION POUR PERMETTRE D\u2019Y REMEDIER ET D\u2019Y\nREPONDRE A TEMPS ?\n\nNOUS VIVONS DANS UNE SOCIETE BEAUCOUP TROP CLOISONNEE QUI\nSOUFFRE GRAVEMENT D\u2019UN DEFAUT DE COMMUNICATION INTERNE A VISAGE\nHUMAIN. '\n\nC\u2019EST D\u2019AUTANT PLUS FACHEUX QU\u2019EN PERIODE DE CRISE NOUS\nSOMMES CAPABLES DE FAIRE PREUVE D\u2019ATTENTION, DE GENEROSITE, D\u2019IMA-\nGINATION.\n\nMAIS, LES MESURES D'URGENCE NE SONT QUE DES PALLIATIFS.\n\nLES VRAIS PROBLEMES SE TRAITENT AU FOND, DANS LA DUREE. ILS\nREQUIERENT DU TEMPS ET DE L\u2019OPINIATRETE.\n\nJ\u2019AI ENGAGE DE GRANDS CHANTIERS : POLITIQUE DU LOGEMENT,\nPOLITIQUE DE L\u2019INTEGRATION, POLITIQUE DE LA VILLE, POLITIQUE DE\n\nL'ENVIRONNEMENT, ETC.. ..&.\n.../:\u00ce3\n\u00c7 J\n\n \n\nILS NECESSITENT VOTRE CONCOURS.\n\nC\u2019 EST UN DEVOIR DE SOLIDARIT\u00c9 AU MOINS AUTANT QU\u2019 UNE\nCONDITION D\u2019 EFFICACIT\u00c9.\n\nL\u2019 AUTONOMIE DES COLLECTIVIT\u00c9S TERRITORIALES NE PEUT ETRE\nSYNONYME DE R\u00c9PLI SUR SON PR\u00c9- CARR\u00c9. L\u2019 EUROPE, QUI SE CONSTRUIT A VIVE\nALLURE, NOUS IMPOSE DE VOIR GRAND.\n\nC\u2019EST DANS CET ESPRIT QUE LE MINISTRE DE L\u2019INT\u00c9RIEUR VOUS A\nPR\u00c9SENT\u00c9 LE PROJET DE LOI D\u2019ORIENTATION RELATIF A L\u2019ORGANISATION\nTERRITORIALE DE LA R\u00c9PUBLIQUE QUI VA DE PAIR AVEC LE PROJET DE STATUT\nDE L\u2019\u00c9LU DONT LE MINISTRE DELEGUE, M. PHILIPPE MARCHAND, VOUS A\nENTRETENUS.\n\nJ\u2019INSIST\u00c9 SUR LE LIEN ENTRE CES DEUX REFORMES.\n\nRENDRE LES RESPONSABLES LOCAUX LIBRES DE CONSULTER LEURS\nELECTEURS SUR DES QUESTIONS VITALES POUR LA COMMUNE, C\u2019EST, JE LE\nCROIS, PARFAIRE LA D\u00c9MOCRATIE.\n\nUN PAYS N\u2019EST JAMAIS IMMOBILE. IL SE TRANSFORME.\n\nAINSI, LES DEUX NOUVELLES POSSIBILIT\u00c9S ENVISAGEES DE\nCOOP\u00c9RATION INTERCOMMUNALE TIENNENT-ELLES COMPTE DE LA DISPARITE\nCONSIDERABLE QUI EXISTE ENTRE COMMUNES. PAR LEUR POPULATION, LEUR\nBUDGET, LEUR IMPLANTATION G\u00c9OGRAPHIQUE ET LEURS ATOUTS \u00c9CONOMIQUES, LES\nCOMMUNES DIFF\u00c9R\u00c9NT A L\u2019 EXTR\u00c9ME.\n\nCELA POSE D\u2019AILLEURS UN PROBL\u00c9M\u00c9 POUR L\u2019AVENIR DE LA\nCAMPAGNE FRAN\u00c7AISE DONT JE SAIS QUE VOUS AVEZ COMME MOI LE SOUCI. JE\nPORTERAI, CROY\u00c9Z LE BIEN, UN PARTICULIER INTERET A VOS PROPOSITIONS SUR\nCE PLAN.\n\nNOUS NE SAUVEGARDERONS L\u2019 ENSEMBLE DE NOS COMMUNES QUE SI\nSPONTAN\u00c9MENT ELLES COOPERENT ENTRE ELLES.\n\nELLES NE DEMEURERONT UN ATOUT POUR LA D\u00c9MOCRATIE QU\u2019 A LA\nCONDITION DE N\u2019 ETR\u00c9 PAS UN HANDICAP POUR LA VIE QUOTIDIENNE DE LEURS\nHABITANTS. VOUS L\u2019 AVEZ D\u2019 AILLEURS PR\u00c9SS\u00c9NTI EN MULTIPLIANT LES SIVOM,\nLES DISTRICTS, L\u00c9S COMMUNAUT\u00c9S URBAINES, TOUTES FORMES DE COOP\u00c9RATION\nAUXQUELL\u00c9S VI\u00c9NDRONT S\u2019 AJOUTER, JE L\u2019 \u00c9SP\u00c9RE, LES COMMUNAUT\u00c9S DE\nCOMMUNES \u00c9T DE VILLES QUI VOUS SONT PROPOSE\u00c9S.\n\nH. Y A DES INVESTISSEMENTS ET DES FRAIS DE FONCTIONNEMENT\nQU\u2019IL VAUT MIEUX SUPPORTER A PLUSIEURS QUE SEUL.\n\n \n\n \n\n- 4 -\n\nPAS PLUS L\u2019\u00c9TAT QUE LES COLLECTIVIT\u00c9S TERRITORIALES NE\nPEUVENT SE PERMETTRE DE TIRER DES \u00c7H\u00c9QUES EN BLANC SUR LE TR\u00c9SOR\nPUBLIC AU RISQUE DE TARIR LES RESSOURCES DE LA POPULATION.\n\nQUANT AUX RELATIONS QUE L\u2019 \u00c9TAT SOUHAITE ENTRETENIR AVEC LES\nCOMMUNES, COMME AVEC LES D\u00c9PARTEMENTS ET AVEC LES R\u00c9GIONS, J\u2019 AIM\u00c9RAIS\nQUE LES CHOSES SOIENT CLAIRES.\n\nLES PR\u00c9F\u00c9TS SONT VOS INT\u00c9RLOCUT\u00c9URS DIRECTS ET PRIVIL\u00c9GI\u00c9S.\nILS SONT SUR PLACE POUR VOUS INFORMER, VOUS CONSEILLER, VOUS CONSULTER,\nPOUR VOUS SERVIR, LE CAS ECH\u00c9ANT, DE MEDIAT\u00c9URS ET POUR APPLIQUER LES\nD\u00c9CISIONS DU GOUVERNEMENT, EN AYANT SOIN DE PRENDRE EN COMPTE LA\nSITUATION LOCALE.\n\nPAR EXEMPLE, CE SONT EUX QUI DOIVENT VOUS SIGNALER LES\nDIRECTIVES EUROP\u00c9ENNES QUI VOUS INTERESSENT DIRECTEMENT, COMME CELLE\nRELATIVE AUX MARCHES PUBLICS. ILS SONT AUSSI LES MIEUX A MEME DE FAIRE\nB\u00c9N\u00c9FICIER DE FONDS EUROP\u00c9ENS LES COMMUNES CONCERN\u00c9ES.\n\nEN MATIERE DE SE\u00c7URITE, DE D\u00c9VELOPPEMENT SOCIAL DES QUARTIERS\nOU DE PR\u00c9VENTION DE LA D\u00c9LINQUAN\u00c7E, IL LEUR APPARTIENT ENFIN DE VOIR\nAVEC VOUS QUELLES MESURES S\u2019IMPOS\u00c9NT.\n\nPOUR ETRE PLEINEMENT EFFICACES, LA DECENTRALISATION ET LA\nDECONC\u00c9NTRATION DOIVENT S\u2019AC\u00c7OMPAGN\u00c9R D\u2019UN DIALOGUE PLUS ETROIT ET\nCONSTANT ET D\u2019UNE VOLONTE PARTAGEE DE CONTRACTUALISATION.\n\nA CES MOTS ABSTRAITS, LES RESPONSABLES LOCAUX QUE VOUS \u00c9TES\nDONNENT D\u2019INSTIN\u00c7T UNE TRADUCTION TRES CONCRET\u00c9 ET PENSENT : VOIRIE,\n\u00c9CLAIRAGE, ASSAINISSEMENT, \u00c9QUIPEMENTS SCOLAIRES, LOGEMENTS SOCIAUX,\nCRECH\u00c9S, TERRAINS DE JEUX, LUTTE CONTRE LA POLLUTION ET L\u2019ARCHITECTURE\nSAUVAGE...\n\nAUTANT DE SOUCIS QUOTIDIENS QUI SONT LES VOTR\u00c9S ET QUE JE\nPARTAGE ET AUXQUELS L\u2019 \u00c9TAT EST PR\u00c9T A S\u2019 ASSOCIER AVEC VOUS POUR\nRECHERCHER DES SOLUTIONS\n\nDANS L\u2019ENSEMBLE, LES FRAN\u00c7AIS SONT SATISFAITS DE LEURS\nSERVICES MUNICIPAUX ET ILS VOUS EN SAV\u00c9NT GR\u00c9.\n\nMAIS, VOUS \u00c9TES \u00c9GALEMENT LES PREMIERS A SAVOIR QUE DES\nPROGRES RESTENT A A\u00c7\u00c7OMPLIR.\n\nEN\u00c7ORE UNE FOIS, L\u2019\u00c9TAT EST PRET, SELON SES PRIORITES, A VOUS\nY AIDER. '\n\nVOS R\u00c9FLEXIONS DE \u00c7ES DERNIERS JOURS VOUS CONDUIRONT DEMAIN A\nFORMULER DES R\u00c9SOLUTIONS.\n\nJ\u2019Y SERAI TR\u00c9S ATTENTIF. TOUT LE GOUVERNEMENT Y SERA TRES\nATTENTIF. '\n\nJ\u2019 AI LA CONVICTION QUE DES RENCONTRES COMME CELLE D\u2019 AUJOUR-\nD\u2019 HUI \u00c7ONTRIBUENT GRANDEMENT A AM\u00c9LIORER LA VIE DE NOS INSTITUTIONS. JE\nVOUS EN REMERCIE. . \u00c8\n\n \n\n \n\n", "key_words": {"MICHEL": 1, "ROCARD": 1, "PREMIER": 2, "CONGRES": 1, "JEUDI": 1, "OCTOBRE": 1, "MONSIEUR": 1, "PRESIDENT": 2, "MESSIEURS": 1, "COMPRENDREZ": 1, "APPELLE": 1, "AUSSI": 2, "EXPRIMER": 1, "DOUBLE": 1, "PLAISIR": 1, "PARMI": 1, "REMERCIE": 1, "GIRAUD": 1, "CONVIE": 1, "HEUREUX": 1, "POUVOIR": 2, "GOUVERNEMENT": 2, "ATTACHE": 1, "PAYSAGE": 1, "INSTITUTIONNEL": 1, "NOTRE": 1, "FRANCE": 1, "REPRESENTEZ": 1, "TIENNENT": 1, "PLACE": 2, "COMMUNE": 2, "BERCEAU": 1, "TOUJOURS": 1, "FORGENT": 1, "VOCATIONS": 1, "POLITIQUES": 1, "EXPERIENCE": 1, "DONNE": 1, "COMMUNAUTE": 1, "GRACE": 1, "MAIRE": 5, "LONGTEMPS": 1, "PERCU": 1, "COMME": 5, "DEFENSEUR": 1, "FRANCHISES": 1, "AUPRES": 1, "CENTRAL": 1, "TEMPS": 3, "FONDEE": 1, "AYANT": 2, "CONSERVE": 1, "FONCTIONS": 2, "POLICE": 1, "JUDICIAIRE": 1, "POUVOIRS": 1, "DECENTRALISATION": 2, "CONSACRE": 1, "NOUVEAU": 1, "ETENDANT": 1, "CHAMP": 1, "COMPETENCE": 1, "DAVANTAGE": 2, "FAVEUR": 1, "DEVELOPPEMENT": 1, "FIGURE": 1, "SURTOUT": 1, "EXERCE": 1, "AGENCE": 1, "DIRECTEUR": 1, "ENCORE": 1, "REPARTITION": 1, "INSCRITE": 1, "CHAQUE": 1, "SOCIETE": 2, "FRANCAISE": 1, "ATTEND": 1, "JOIGNENT": 1, "LEURS": 2, "EFFORTS": 1, "RESOUDRE": 1, "SURMONTER": 1, "REGRETTE": 1, "RAISONS": 1, "HISTORIQUES": 1, "TENANT": 1, "JACOBINISME": 1, "RAPPORTS": 1, "COLLECTIVITES": 1, "ENTRE": 4, "ELLES": 2, "SOIENT": 2, "CONCUS": 1, "RIVALITE": 1, "D\u00c9PARTEMENT": 1, "REGION": 1, "AUTRES": 1, "TRIPLE": 1, "POINT": 1, "CONSEILLER": 1, "CETTE": 1, "CONCEPTION": 1, "SAINE": 1, "CONTRIBUE": 1, "BONHEUR": 1, "PORTER": 1, "ATTEINTE": 1, "COMMUNALE": 1, "ALERTE": 1, "REPRESENTANT": 1, "DETRESSES": 1, "ATTENTES": 1, "POPULATION": 1, "PERMETTRE": 2, "REMEDIER": 1, "VIVONS": 1, "BEAUCOUP": 1, "CLOISONNEE": 1, "GRAVEMENT": 1, "DEFAUT": 1, "COMMUNICATION": 1, "INTERNE": 1, "FACHEUX": 1, "PERIODE": 1, "CRISE": 1, "CAPABLES": 1, "FAIRE": 1, "PREUVE": 1, "MESURES": 2, "VRAIS": 1, "PROBLEMES": 1, "TRAITENT": 1, "ENGAGE": 1, "GRANDS": 1, "CHANTIERS": 1, "POLITIQUE": 3, "NECESSITENT": 1, "VOTRE": 1, "DEVOIR": 1, "SOLIDARIT\u00c9": 1, "MOINS": 1, "AUTANT": 1, "AUTONOMIE": 1, "COLLECTIVIT\u00c9S": 2, "TERRITORIALES": 2, "R\u00c9PLI": 1, "CONSTRUIT": 1, "IMPOSE": 1, "ESPRIT": 1, "MINISTRE": 2, "PROJET": 2, "RELATIF": 1, "R\u00c9PUBLIQUE": 1, "PHILIPPE": 1, "RESPONSABLES": 2, "LOCAUX": 2, "LIBRES": 1, "CONSULTER": 1, "QUESTIONS": 1, "VITALES": 1, "PARFAIRE": 1, "JAMAIS": 1, "NOUVELLES": 1, "POSSIBILIT\u00c9S": 1, "ENVISAGEES": 1, "INTERCOMMUNALE": 1, "COMPTE": 2, "EXISTE": 1, "IMPLANTATION": 1, "G\u00c9OGRAPHIQUE": 1, "ATOUTS": 1, "DIFF\u00c9R\u00c9NT": 1, "PROBL\u00c9M\u00c9": 1, "FRAN\u00c7AISE": 1, "CROY\u00c9Z": 1, "PARTICULIER": 1, "INTERET": 1, "PROPOSITIONS": 1, "SAUVEGARDERONS": 1, "ENSEMBLE": 1, "COMMUNES": 2, "COOPERENT": 1, "DEMEURERONT": 1, "ATOUT": 1, "D\u00c9MOCRATIE": 1, "HANDICAP": 1, "QUOTIDIENNE": 1, "AILLEURS": 1, "PR\u00c9SS\u00c9NTI": 1, "MULTIPLIANT": 1, "COMMUNAUT\u00c9S": 2, "TOUTES": 1, "FORMES": 1, "VI\u00c9NDRONT": 1, "VILLES": 1, "INVESTISSEMENTS": 1, "FRAIS": 1, "MIEUX": 2, "SUPPORTER": 1, "PLUSIEURS": 1, "TIRER": 1, "\u00c7H\u00c9QUES": 1, "BLANC": 1, "RISQUE": 1, "TARIR": 1, "RESSOURCES": 1, "RELATIONS": 1, "SOUHAITE": 1, "ENTRETENIR": 1, "D\u00c9PARTEMENTS": 1, "CHOSES": 1, "PR\u00c9F\u00c9TS": 1, "INT\u00c9RLOCUT\u00c9URS": 1, "DIRECTS": 1, "MEDIAT\u00c9URS": 1, "APPLIQUER": 1, "PRENDRE": 1, "DOIVENT": 2, "SIGNALER": 1, "EUROP\u00c9ENNES": 1, "INTERESSENT": 1, "MARCHES": 1, "FONDS": 1, "EUROP\u00c9ENS": 1, "MATIERE": 1, "D\u00c9VELOPPEMENT": 1, "SOCIAL": 1, "PR\u00c9VENTION": 1, "APPARTIENT": 1, "ENFIN": 1, "QUELLES": 1, "PLEINEMENT": 1, "DIALOGUE": 1, "ETROIT": 1, "VOLONTE": 1, "PARTAGEE": 1, "TRADUCTION": 1, "CONCRET\u00c9": 1, "PENSENT": 1, "\u00c9QUIPEMENTS": 1, "LOGEMENTS": 1, "TERRAINS": 1, "LUTTE": 1, "CONTRE": 1, "POLLUTION": 1, "SOUCIS": 1, "QUOTIDIENS": 1, "VOTR\u00c9S": 1, "AUXQUELS": 1, "ASSOCIER": 1, "FRAN\u00c7AIS": 1, "SATISFAITS": 1, "MUNICIPAUX": 1, "SAV\u00c9NT": 1, "\u00c9GALEMENT": 1, "PREMIERS": 1, "SAVOIR": 1, "RESTENT": 1, "SELON": 1, "R\u00c9FLEXIONS": 1, "DERNIERS": 1, "JOURS": 1, "CONDUIRONT": 1, "DEMAIN": 1, "SERAI": 1, "CONVICTION": 1, "RENCONTRES": 1, "CELLE": 1, "\u00c7ONTRIBUENT": 1, "GRANDEMENT": 1, "AM\u00c9LIORER": 1}}