{"id": "12_06_1992-Florence", "date": "12_06_1992", "lieu": "Florence", "longitude": -0.08944425531914893, "latitude": 44.8148695744681, "typologie": "discours dactylographie annote", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_202_25_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "Intervention de Michel ROCARD\n\u00e0 FLORENCE\nle 12 juin 1992\n\nMesdames, Messieurs, chers Amis,\n\nJe voudrais vous dire aujourd'hui\nquelques mots sur I'Europe en profitant de la\nnature particuli\u00e8re de cette r\u00e9union pour\nm'\u00e9loigner un peu de l'actualit\u00e9 imm\u00e9diate, et\nessayer de r\u00e9fl\u00e9chir avec vous sur quelques\nenjeux durables de la construction europ\u00e9enne.\n\nll y a, dans le d\u00e9bat actuel sur la\nratification du trait\u00e9 de MAASTRICHT, un refrain\nque tout le monde entonne \u00e0 un moment ou \u00e0\nun autre : celui de l'insuffisance m\u00eame de ce\nd\u00e9bat C'est en large partie fond\u00e9 -ou plut\u00f4t,\nc'est tout \u00e0 fait fond\u00e9 dans certains domaines.\n\nMais cela n'est plus tout \u00e0 fait vrai si\nl'on parle de la r\u00e9flexion sur les enjeux m\u00eames\nde la construction communautaire, sur la nature\nde l'\u00e9difice qui est en train de se construire, que\nnous sommes en train de construire. A force\nd'en d\u00e9plorer l'absence, notre r\u00e9flexion\n\n \n\n \n\n2\n\ncommune a beaucoup progress\u00e9, et nous\npouvons aujourd'hui percevoir plus nettement ce\nqu'est le mod\u00e8le de soci\u00e9t\u00e9 qui nous est\ncommun, comme nous savons plus nettement ce\nqui nous distingue les uns des autres en la\nmati\u00e8re. De m\u00eame, sur le plan politique, nous\npouvons identifier, derri\u00e8re l'id\u00e9e \u00e0 la mode de\n\"d\u00e9ficit d\u00e9mocratique\" de l'Europe, quelques\nvrais enjeux qui aident \u00e0 pr\u00e9parer le futur.\n\nQuel est notre mod\u00e8le social commun ?\nQu'y a-t\u2014il donc qui puisse \u00eatre notre choix \u00e0\ntous, alors que nos nations, nos traditions, nos\nhistoires, nos institutions sont si diff\u00e9rentes ?\n\nCela tient en peu de mots : c'est l'id\u00e9e\nqu'il n'est ni juste, ni durablement efficace, de\nconstruire le progr\u00e8s \u00e9conomique sur l'absence\nde solidarit\u00e9, sur l'absence de protection des\nplus d\u00e9munis, de ceux que la modernisation, la\nconcurrence laisseraient sur le bord de la route si\nrien n'\u00e9tait fait pour les prot\u00e9ger. Nous croyons\ntous que les Etats ont une responsabilit\u00e9 sociale\n\u00e0 assumer, nous refusons tous de voir \u00e9voluer\nnos soci\u00e9t\u00e9s vers un dualisme dans lequel la\ncroissance se ferait sur le dos des exclus. Je dis\n\n \n\n \n\n \n\n3\n\nbien tous : m\u00eame l'Angleterre de\nMme THATCHER n'a pas remis en cause\ncertains des piliers du syst\u00e8me social qui s'est\nd\u00e9velopp\u00e9 depuis la seconde guerre mondiale.\nAu-del\u00e0 de nos diff\u00e9rences dans les modalit\u00e9s,\ndans l'\u00e9tendue de la protection sociale -et elles\nsont consid\u00e9rables- cela nous est rest\u00e9, pour\nl'essentiel, commun.\n\nMais, il est clair aussi que les\ninstitutions de la protection sociale, les\nm\u00e9canismes de la solidarit\u00e9 sont soumis \u00e0 de\nrudes \u00e9preuves chez la plupart d'entre nous.\nParce que nous avons tous, ou presque tous, \u00e0\nla fois des d\u00e9mographies faibles et des\nesp\u00e9rances de vie qui s'allongent, nos\npopulations vieillissent, et nos syst\u00e8mes de\nretraite pr\u00e9voient, \u00e0 horizon de vingt ans, des\nd\u00e9s\u00e9quilibres mena\u00e7ants.\n\nParce que les co\u00fbts des soins ne\ncessent de progresser, parce que les personnes\n\u00e2g\u00e9es en requi\u00e8rent de plus en plus, et sont de\nplus en plus nombreuses \u00e0 atteindre des \u00e2ges o\u00f9\nleur d\u00e9pendance s'accro\u00eet, les charges de nos\nsyst\u00e8mes d'assurance m\u00e9dicale augmentent tr\u00e8s\nrapidement, tr\u00e8s nettement plus vite que notre\nproduction.\n\n \n\n \n\n4\n\nParce que le ralentissement de la\ncroissance ou, pour certains d'entre nous, le\nrecul de la production engendrent un ch\u00f4mage\n\u00e9lev\u00e9, nous voyons aussi les m\u00e9canismes de\nprise en charge des ch\u00f4meurs peser de plus en\nplus dans les comptes sociaux.\n\nRien d'\u00e9tonnant donc \u00e0 ce que, dans\nchaque pays, le d\u00e9bat politique se porte\nprioritairement sur ces th\u00e8mes. C'est bien du\ndevenir de chacun d'entre nous qu'il s'agit, du\ndevenir de nos enfants aussi. Les termes du\nd\u00e9bat, les solutions qui peuvent \u00eatre imagin\u00e9es\ndiff\u00e8rent d'un pays \u00e0 l'autre ; la probl\u00e9matique\nest commune.\n\nMais, je voudrais ici insister sur un\npoint: cette probl\u00e9matique est commune, elle\nn'est pas communautaire. Tous ces syst\u00e8mes\nsont nationaux, strictement nationaux. Leurs\ntraditions, leurs r\u00e8gles de base, les institutions\nqui les g\u00e8rent, tout diff\u00e8re d'un pays \u00e0 l'autre, et\nla communaut\u00e9 europ\u00e9enne est jusqu'ici rest\u00e9e\nmuette, ou peu s'en faut, sur ces sujets. C'est\nune situation \u00e0 bien des \u00e9gards paradoxale\nalors m\u00eame que la construction europ\u00e9enne a\nprogress\u00e9 depuis six ans \u00e0 un rythme soutenu,\nalors qu'une certaine id\u00e9e de la solidarit\u00e9 nous\n\n\u201d01\u00bb:an _\n\nc.\n\n \n\np31 Cl\u00eeiggl\u2019\u00ee\u2018;\n\n \n\nK\n\n<\n\u201cau\u201d\n\n \n\n5\n\nest commune, l'Europe s'est arr\u00eat\u00e9e au seuil de\nla protection sociale.\n\nNous avons tendance \u00e0 prendre cela\npour une \u00e9vidence. Mais ce n'en est pas une.\nL'exp\u00e9rience de la politique agricole commune le\nprouve puisqu'elle fut la mise en oeuvre d' une\nimmense politique communautaire se fixant \u00e0 la\nfois un objectif \u00e9conomique et une finalit\u00e9\nsociale \u2014rendre tol\u00e9rable, acceptable pour nos\nsoci\u00e9t\u00e9s la modernisation de ce secteur.\n\nNous avons donc \u00e0 la fois une\nphilosophie commune, et des institutions que\nnous avons cr\u00e9\u00e9es, peu ou prou en m\u00eame\ntemps, mais chacun de notre c\u00f4t\u00e9, et dont la\ncomplexit\u00e9 est telle, et les caract\u00e9ristiques si\ndiff\u00e9rentes, qu'il para\u00eet vain aujourd'hui de\nvouloir, \u00e0 terme proche, les rapprocher.\n\nQuand nous parlons donc d'un mod\u00e8le\nsocial europ\u00e9en, nous disons que nous sommes\ntous d'accord pour consid\u00e9rer que doivent\nexister dans certains domaines, la sant\u00e9, la\nretraite, le ch\u00f4mage, l'\u00e9ducation aussi, des\nm\u00e9canismes hors march\u00e9. Et c'est \u00e0 cela que se\nlimite en r\u00e9alit\u00e9 notre accord. Or, j'y reviendrai\nplus longuement dans un instant, ce qu'il y a\naujourd'hui \u00e0 la fois de plus fort et de plus\n\n  \n\n \n\n6\n\noriginal dans la construction communautaire, ce\nsont pr\u00e9cis\u00e9ment les r\u00e8gles dont le r\u00f4le est de\nrenforcer les fonctionnements de march\u00e9. La\ntension entre ces r\u00e9alit\u00e9s est donc \u00e0 mon sens\nune des grandes questions que pose le devenir\nde l'Europe.\n\nRegardons maintenant un peu notre\nconstruction politique. La Communaut\u00e9\n\u00e9conomique europ\u00e9enne s'est construite \u00e0 partir\nde deux traditions oppos\u00e9es sur les rapports\nentre l'Etat et l'\u00e9conomie :\n\n\u2014 d'une part : celle de la CECA ; celle\u2014ci\n\u00e9tait nettement interventionniste, si on la\nregarde avec nos crit\u00e8res actuels ;\n\n- d'autre part, celle du trait\u00e9 de Rome ;\ncelle\u2014l\u00e0 \u00e9tait, au fond, d\u00e9j\u00e0 proche de ce que\nconsacrera l'Acte unique et qui est tr\u00e8s\nlargement tourn\u00e9e vers le respect des r\u00e8gles du\nmarch\u00e9.\n\n \n\nr\" je C la l p5,\n\nm.\n\n\\ Lige?\u201d\n\n \n\n7\n\nVoil\u00e0 ce qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9battu \u00e0 l'origine, et\nnon la tradition politique elle\u2014m\u00eame. La\nCommunaut\u00e9 a ainsi construit des institutions\nqui sont politiques par nature, mais sans trop\ns'interroger sur ce qu'\u00e9tait cette nature.\n\nNous voyons aujourd'hui que nous\nsommes au confluent de deux approches\nprofond\u00e9ment diff\u00e9rentes, de deux cultures\npolitiques qui n'ont que peu de points communs.\n\nL'une est celle qui fait tenir toute\nl\u00e9gitimit\u00e9 politique de l'\u00e9lection. Le seul pouvoir\nl\u00e9gitime est celui qui est \u00e9lu, et l'\u00e9lection du\nsuffrage universel direct en est la clef de vo\u00fbte.\nPas de souverainet\u00e9 autre que celle donn\u00e9e par\nla nation au moyen de l'\u00e9lection. Et, \u00e0 la limite,\ntout est possible au pouvoir ainsi constitu\u00e9 ; il ne\npeut conna\u00eetre d'autres bornes que celles de la\nloi majoritaire, et du passage devant les\n\u00e9lecteurs.\n\nL'autre croit aux contre\u2014pouvoirs, aux\n\"checks and balances\", aux d\u00e9bats, aux\nproc\u00e9dures de justice, \u00e0 une justice qui produit\ndes normes par sa jurisprudence.\n\n \n\n \n\n8\n\nLe fonctionnement de la Communaut\u00e9\nest aujourd'hui clairement plus proche de la\nseconde approche que de la premi\u00e8re. L'unique\ninstitution europ\u00e9enne issue du suffrage\nuniversel, le Parlement europ\u00e9en, n'est pas le\nlieu principal de production ou de l\u00e9gitimation\nultime des normes europ\u00e9ennes -qu'elles aient\npour nom r\u00e8glements, directives ou d\u00e9cisions.\nDans le m\u00eame temps, la cour de justice des\ncommunaut\u00e9s europ\u00e9ennes, par une\njurisprudence abondante et audacieuse, est\ndevenue un centre majeur de production de droit\npositif.\n\nCela est tout sauf neutre sur les\norientations politiques de l'action\ncommunautaire. Le droit de la concurrence est\nun droit inventif, assis sur des analyses\n\u00e9conomiques de plus en plus fouill\u00e9es, et port\u00e9 \u00e0\nla fois par la pression des acteurs \u00e9conomiques\net par ce que l'on pourrait appeler l'id\u00e9ologie du\nmarch\u00e9. Il ne faut donc pas s'\u00e9tonner que ce soit\naujourd'hui, des deux traditions dont est issu\nl'\u00e9difice communautaire en ce qui concerne les\nrapports entre l'Etat et l'\u00e9conomie, la lib\u00e9rale qui\nl'emporte.\n\n \n\n \n\n9\n\nL'affaire De Havilland en est une bonne\nillustration. La d\u00e9cision de Sir Leon Brittan\npouvait se discuter sur son terrain propre, celui\nde l'analyse des march\u00e9s d'avions de moyenne\ncapacit\u00e9. ll y avait l\u00e0 mati\u00e8re \u00e0 vrai d\u00e9bat, et \u00e0\nun d\u00e9bat qui aurait d'ailleurs pu \u00eatre port\u00e9\ndevant les institutions europ\u00e9ennes, devant la\ncour de justice. Mais, il n'y a pas, et j'insiste sur\nce point, il n'y a pas aujourd'hui de terrain o\u00f9 il\nsoit possible d'arbitrer entre les r\u00e8gles de la\nconcurrence, et d'autres imp\u00e9ratifs -comme par\nexemple, ceux du d\u00e9veloppement industriel \u00e0\nlong terme de notre continent.\n\nDans le fonctionnement de la\nCommunaut\u00e9, le renforcement des m\u00e9canismes\nde march\u00e9 est ainsi devenu un bloc dur, et tout\nce qui est hors march\u00e9 para\u00eet, par comparaison,\nplus fragile, plus incertain, plus mou. La pression\ndu d\u00e9bat international, du GATT en particulier,\nva dans le m\u00eame sens. C'est particuli\u00e8rement\nclair aujourd'hui dans la mani\u00e8re dont sont\nabord\u00e9es les questions concernant l'\u00e9volution de\nla politique agricole commune.\n\n \n\n \n\n10\n\nC'est ici que nous pouvons retrouver\nquelques unes des inqui\u00e9tudes qui traversent\nnos soci\u00e9t\u00e9s \u00e0 propos de la construction\neurop\u00e9enne, et qui participent, \u00e0 des degr\u00e9s\ndivers, au sentiment de crise politique et morale\nqui frappe beaucoup de nos pays.\n\nTachons d'y regarder d'un peu plus\npr\u00e8s. Il y a, de fait, peu de controverses sur la\nconstruction par les juges europ\u00e9ens d'un droit\nde la concurrence de plus en plus \u00e9tendu et\nefficace. Cela tient \u00e0 plusieurs raisons : les\nproc\u00e9dures concernent ici le plus souvent des\nentreprises, qui en admettent, pour l'essentiel, la\nl\u00e9gitimit\u00e9, et les connaissent suffisamment bien\npour ne pas \u00eatre prises au d\u00e9pourvu ; lorsqu'un\nchamp nouveau s'ouvre, par exemple dans le\ndomaine des concentrations, il a g\u00e9n\u00e9ralement\n\u00e9t\u00e9 pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 par un d\u00e9bat associant, de mani\u00e8re\nplus ou moins organis\u00e9e, mais g\u00e9n\u00e9ralement\nassez \u00e9troite, les professionnels concern\u00e9s, et la\nd\u00e9cision de principe elle\u2014m\u00eame est rest\u00e9e de la\nresponsabilit\u00e9 d'une instance politique.\n\nAinsi dans l'affaire De Havilland, c'est\nsous pr\u00e9sidence fran\u00e7aise, sous la responsabilit\u00e9\nd'Edith Cresson, qu'avait \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 le texte qui\na permis d'examiner et de condamner\nl'op\u00e9ration.\n\n \n\n \n\n11\n\nLes craintes les plus r\u00e9pandues portent\nplut\u00f4t sur le \"d\u00e9ficit d\u00e9mocratique\", et sur\nl'envahissement par les r\u00e8gles \u00e9dict\u00e9es \u00e0\nBruxelles de domaines qui paraissent \u00e0 la fois\ntout \u00e0 fait secondaires au regard de la\nconstruction europ\u00e9enne et profond\u00e9ment li\u00e9s\naux traditions, \u00e0 l'histoire, \u00e0 la personnalit\u00e9 des\nnations, des r\u00e9gions qui font l'Europe : la chasse\n\u00e0 palombe, la fabrication des fromages, ou\nencore les corridas en sont devenus les\nexemples canoniques.\n\nLa critique sur le d\u00e9ficit d\u00e9mocratique\nne porte pas, \u00e0 mon sens, sur l'int\u00e9gration\njuridique de la communaut\u00e9 qui se d\u00e9veloppe\nautour de la jurisprudence de la Cour de justice.\nElle a en r\u00e9alit\u00e9 deux points d'application,\n\u00e9troitement li\u00e9s. Le premier tient \u00e0 la perception\nde l'insuffisante association des classes\npolitiques nationales \u00e0 l'\u00e9laboration de la\nconstruction europ\u00e9enne. Les Parlements, sauf\nsans doute deux ou trois d'entre eux dont le\nbritannique, ne sont gu\u00e8re inform\u00e9s des enjeux\net du d\u00e9roulement des n\u00e9gociations pendant\nqu'elles ont lieu. Au sein m\u00eame de l'ex\u00e9cutif,\nelles sont assum\u00e9es par un nombre restreint de\npersonnes qui passent pour les sp\u00e9cialistes\nredoutables d'une discipline _ \u00e0 part et\npassablement \u00e9sot\u00e9rique.\n\n \n\n \n\n12\n\nQu'il y ait de ce c\u00f4t\u00e9 l\u00e0 de grands\nprogr\u00e8s \u00e0 accomplir, cela ne fait pas de doute, et\ncela doit figurer tout en haut de l'agenda de tout\nresponsable politique engag\u00e9 dans la\nconstruction europ\u00e9enne.\n\nMais le second point d'application de la\ncritique du \"d\u00e9ficit d\u00e9mocratique\" est peut \u00eatre\nplus important encore. Il porte sur le caract\u00e8re\ninsuffisamment d\u00e9mocratique des institutions\ncommunautaires elles\u2014m\u00eames.\n\nQu'entend-on par l\u00e0 ? Bien des choses\nen r\u00e9alit\u00e9, qui ne sont pas n\u00e9cessairement\ncoh\u00e9rentes entre elles : la faiblesse du r\u00f4le de la\nseule institution qui b\u00e9n\u00e9ficie de l'onction directe\ndu suffrage universel, le Parlement ; la puissance\nde cet organe \u00e0 la fois l\u00e9gislatif et ex\u00e9cutif\nqu'est la Commission, et dont les modalit\u00e9s de\nd\u00e9signation sont bien obscures, et la\nresponsabilit\u00e9 bien th\u00e9orique ; l'opacit\u00e9 des\nr\u00e8gles de fonctionnement du Conseil, organe\ndont la l\u00e9gitimit\u00e9 au regard des m\u00e9canismes du\nsuffrage universel n'est en outre que d\u00e9riv\u00e9e.\n\n \n\n \n\n \n\n13\n\nCe sont l\u00e0 de vraies questions. ll faut se\ngarder d'esp\u00e9rer y trouver des solutions dans\ndes mod\u00e8les ext\u00e9rieurs, comme celui des\ninstitutions am\u00e9ricaines. La construction\neurop\u00e9enne, par son histoire, par ses objectifs,\nest en effet irr\u00e9ductiblement originale. Nous\ndevons, nous tous, responsables politiques,\nhommes de presse, hommes d'entreprise, faire\nmieux conna\u00eetre son fonctionnement - il n'est, \u00e0\ntout prendre, pas si tortueux dans ses grandes\nHgnes.\n\nMais il faudra bien, t\u00f4t ou tard, aller au\ndel\u00e0, et rendre plus lisibles pour tous, et donc\nplus simples, les proc\u00e9dures de la d\u00e9cision\ncommunautaire. MAASTRICHT a tent\u00e9 d'aborder\nce sujet, mais la volont\u00e9 de renforcer, de\ncommunautariser s\u2018y est traduite par une\ncomplexit\u00e9 accrue plut\u00f4t que par une\nsimplification.\n\nOr la logique de ces institutions, et\nparticuli\u00e8rement de la Commission, les conduit\nvolontiers, souvent d'ailleurs sous la pression de\nlobbies divers, \u00e0 produire des normes dans des\ndomaines apparemment incongrus comme ceux\nque je citais tout \u00e0 l'heure. Dans ces conditions,\nle principe de subsidiarit\u00e9 finit parfois par passer\npour une antiphrase... f...\u2019\n\nQQOW\u00cf\n\n  \n\n \n\n14\n\nDevant ce genre d'errements, les\nBritanniques crient au f\u00e9d\u00e9ralisme \u2014 alors que ce\nqu'ils d\u00e9noncent c'est l'interventionnisme ; et\nles Fran\u00e7ais, les Espagnols et les autres \u00e0\nl'ill\u00e9gitimit\u00e9 au regard du seul mod\u00e8le de\nl\u00e9gitimation qu'ils connaissent spontan\u00e9ment,\ncelui du suffrage universel direct \u2014 alors m\u00eame\nqu'ils savent bien que ce que l\u2018Europe est\nentrain de construire ne sera jamais une\nf\u00e9d\u00e9ration d'un mod\u00e8le d\u00e9j\u00e0 existant, mais bel et\nbien une construction originale.\n\nCes quelques consid\u00e9rations me\nparaissent permettre de cerner ce qui doit \u00eatre\naujourd'hui le coeur de la pr\u00e9occupation des\nhommes politiques qui, comme moi, se sont\nengag\u00e9s r\u00e9solument en faveur de la construction\neurop\u00e9enne.\n\nIls doivent aider \u00e0 clarifier les enjeux, et\n\u00e0 les faire conna\u00eetre. Ils doivent oeuvrer \u00e0 ce que\nla pr\u00e9paration des positions nationales dont la\nconfrontation engendre les d\u00e9cisions\neurop\u00e9ennes associe plus largement l'ensemble\nde la classe politique de leur pays, et, au del\u00e0,\npermette \u00e0 l'opinion toute enti\u00e8re de se\n\n \n\n \n\n15\n\nr\u00e9approprier ce domaine, de s'y reconna\u00eetre.\nC'est seulement \u00e0 partir de l\u00e0 que pourra se\nrenforcer la l\u00e9gitimit\u00e9 des institutions actuelles\nde la Communaut\u00e9 et que pourront se pr\u00e9parer\nleurs \u00e9volutions futures.\n\nCe pr\u00e9alable est indispensable pour que\nla philosophie sociale qui est commune, pour\nl'essentiel, aux diff\u00e9rents Etats membres, puisse\ncontinuer de se traduire dans les faits, et d'\u00eatre\nviable dans un monde de concurrence accrue. ll\nne s'agit certes pas de plaider pour une s\u00e9curit\u00e9\nsociale europ\u00e9enne : ce serait aujourd'hui, et ce\nsera durablement, totalement irr\u00e9aliste.\n\nMais il s'agit bien d'agir dans des\ndomaines qui conditionnent la croissance future,\ncomme la recherche d\u00e9veloppement, qui est au\ncoeur de toute politique industrielle, la cr\u00e9ation\nd'infrastructures porteuses de d\u00e9veloppement\n\u00e9conomique, la formation. Faute de quoi, nous\nne tirerons pas parti de tous nos atouts, et nos\n\u00e9conomies resteront en de\u00e7a de la croissance\ndont elles seraient capables.\n\n \n\n \n\n16\n\nNotre incapacit\u00e9 \u00e0 aborder ensemble nos\ndifficult\u00e9s communes aurait alors aggrav\u00e9 les\ndangers que connaissent chacune de nos\nsoci\u00e9t\u00e9s, et la Construction communautaire\nrisquerait de se r\u00e9duire \u00e0 la portion congrue, \u00e0\nson plus petit d\u00e9nominateur commun : le\nrenforcement des seuls m\u00e9canismes de march\u00e9.\n\nSi nous voulons donc construire demain\nune Europe qui concilie les exigences de\ncomp\u00e9titivit\u00e9 et de solidarit\u00e9, il nous faut\nrenforcer ses institutions politiques, c'est-\u00e0\u2014dire\nrenforcer leur l\u00e9gitimit\u00e9. Tout ce qui va dans ce\nsens doit \u00eatre soutenu : nous devons faire en\nsorte que le d\u00e9bat public qui se d\u00e9veloppe dans\nchacune de nos vieilles nations fasse du Trait\u00e9\nde MAASTRICHT le socle sur lequel nous\n\u00e9crirons l'histoire du continent de demain.\n\n \n \n \n\npneu/5;}\n4/ w)\n.4 .\n\nNONALES\u00cb\n\n \n\n", "key_words": {"Intervention": 1, "Michel": 1, "chers": 1, "voudrais": 2, "profitant": 1, "particuli\u00e8re": 1, "cette": 3, "r\u00e9union": 1, "r\u00e9fl\u00e9chir": 1, "durables": 1, "construction": 5, "d\u00e9bat": 6, "actuel": 1, "trait\u00e9": 2, "monde": 2, "entonne": 1, "moment": 1, "autre": 2, "celui": 3, "large": 1, "partie": 1, "fond\u00e9": 2, "certains": 3, "parle": 1, "r\u00e9flexion": 1, "enjeux": 2, "train": 2, "sommes": 1, "d\u00e9plorer": 1, "notre": 6, "beaucoup": 2, "percevoir": 1, "nettement": 4, "mod\u00e8le": 4, "soci\u00e9t\u00e9": 1, "comme": 4, "savons": 1, "distingue": 1, "autres": 2, "derri\u00e8re": 1, "aident": 1, "pr\u00e9parer": 1, "social": 2, "commun": 2, "puisse": 1, "choix": 1, "alors": 4, "institutions": 5, "diff\u00e9rentes": 1, "tient": 3, "durablement": 1, "progr\u00e8s": 1, "\u00e9conomique": 2, "protection": 4, "laisseraient": 1, "route": 1, "Etats": 2, "responsabilit\u00e9": 1, "refusons": 1, "soci\u00e9t\u00e9s": 2, "dualisme": 1, "lequel": 2, "ferait": 1, "THATCHER": 1, "remis": 1, "piliers": 1, "syst\u00e8me": 1, "depuis": 2, "seconde": 1, "guerre": 1, "diff\u00e9rences": 1, "sociale": 2, "clair": 1, "aussi": 2, "solidarit\u00e9": 2, "soumis": 1, "\u00e9preuves": 1, "plupart": 1, "avons": 4, "presque": 1, "d\u00e9mographies": 1, "faibles": 1, "syst\u00e8mes": 1, "horizon": 1, "vingt": 1, "co\u00fbts": 1, "soins": 1, "parce": 1, "requi\u00e8rent": 1, "nombreuses": 1, "atteindre": 1, "d\u00e9pendance": 1, "charges": 1, "m\u00e9dicale": 1, "augmentent": 1, "ralentissement": 1, "production": 3, "engendrent": 1, "voyons": 2, "m\u00e9canismes": 3, "charge": 1, "ch\u00f4meurs": 1, "peser": 1, "comptes": 1, "politique": 10, "chacun": 2, "enfants": 1, "termes": 1, "solutions": 2, "peuvent": 1, "insister": 1, "probl\u00e9matique": 1, "strictement": 1, "leurs": 1, "r\u00e8gles": 5, "diff\u00e8re": 1, "communaut\u00e9": 2, "europ\u00e9enne": 6, "situation": 1, "\u00e9gards": 1, "rythme": 1, "certaine": 1, "arr\u00eat\u00e9e": 1, "seuil": 1, "tendance": 1, "prendre": 1, "agricole": 2, "commune": 1, "oeuvre": 1, "communautaire": 2, "fixant": 1, "objectif": 1, "acceptable": 1, "modernisation": 1, "caract\u00e9ristiques": 1, "para\u00eet": 1, "terme": 2, "parlons": 1, "disons": 1, "consid\u00e9rer": 1, "r\u00e9alit\u00e9": 2, "longuement": 1, "pr\u00e9cis\u00e9ment": 1, "fonctionnements": 1, "entre": 4, "r\u00e9alit\u00e9s": 1, "grandes": 1, "questions": 2, "maintenant": 1, "construite": 1, "traditions": 2, "oppos\u00e9es": 1, "celle": 4, "crit\u00e8res": 1, "actuels": 1, "proche": 2, "unique": 1, "tourn\u00e9e": 1, "respect": 1, "d\u00e9battu": 1, "tradition": 1, "ainsi": 3, "construit": 1, "politiques": 3, "confluent": 1, "points": 2, "tenir": 1, "universel": 3, "direct": 2, "souverainet\u00e9": 1, "donn\u00e9e": 1, "nation": 1, "moyen": 1, "possible": 2, "pouvoir": 1, "constitu\u00e9": 1, "conna\u00eetre": 2, "bornes": 1, "celles": 1, "passage": 1, "devant": 2, "croit": 1, "justice": 2, "normes": 3, "fonctionnement": 4, "clairement": 1, "approche": 1, "issue": 1, "Parlement": 2, "principal": 1, "europ\u00e9ennes": 1, "directives": 1, "abondante": 1, "centre": 1, "majeur": 1, "neutre": 1, "droit": 2, "concurrence": 3, "assis": 1, "port\u00e9": 1, "pression": 2, "acteurs": 1, "pourrait": 1, "appeler": 1, "concerne": 1, "lib\u00e9rale": 1, "Havilland": 1, "d\u00e9cision": 1, "discuter": 1, "terrain": 2, "march\u00e9s": 1, "avait": 1, "mati\u00e8re": 1, "aurait": 2, "imp\u00e9ratifs": 1, "d\u00e9veloppement": 1, "industriel": 1, "renforcement": 1, "march\u00e9": 2, "devenu": 1, "mani\u00e8re": 1, "concernant": 1, "pouvons": 1, "inqui\u00e9tudes": 1, "propos": 1, "sentiment": 1, "crise": 1, "frappe": 1, "regarder": 1, "controverses": 1, "juges": 1, "europ\u00e9ens": 1, "\u00e9tendu": 1, "plusieurs": 1, "raisons": 1, "concernent": 1, "souvent": 2, "connaissent": 3, "suffisamment": 1, "prises": 1, "d\u00e9pourvu": 1, "nouveau": 1, "exemple": 1, "pr\u00e9c\u00e9d\u00e9": 1, "moins": 1, "professionnels": 1, "principe": 2, "rest\u00e9e": 1, "instance": 1, "pr\u00e9sidence": 1, "adopt\u00e9": 1, "texte": 1, "permis": 1, "craintes": 1, "r\u00e9pandues": 1, "\u00e9dict\u00e9es": 1, "domaines": 1, "paraissent": 1, "secondaires": 1, "regard": 3, "profond\u00e9ment": 1, "personnalit\u00e9": 1, "r\u00e9gions": 1, "fabrication": 1, "corridas": 1, "devenus": 1, "critique": 1, "d\u00e9ficit": 1, "porte": 2, "jurisprudence": 1, "premier": 1, "association": 1, "nationales": 2, "doute": 1, "trois": 1, "gu\u00e8re": 1, "inform\u00e9s": 1, "d\u00e9roulement": 1, "n\u00e9gociations": 1, "assum\u00e9es": 1, "nombre": 1, "restreint": 1, "passent": 1, "discipline": 1, "figurer": 1, "engag\u00e9": 1, "second": 1, "point": 1, "important": 1, "d\u00e9mocratique": 1, "elles": 2, "faiblesse": 1, "institution": 1, "b\u00e9n\u00e9ficie": 1, "suffrage": 2, "organe": 1, "l\u00e9gislatif": 1, "modalit\u00e9s": 1, "th\u00e9orique": 1, "l\u00e9gitimit\u00e9": 2, "outre": 1, "vraies": 1, "trouver": 1, "mod\u00e8les": 1, "effet": 1, "irr\u00e9ductiblement": 1, "responsables": 1, "hommes": 1, "tortueux": 1, "faudra": 1, "aller": 1, "rendre": 1, "lisibles": 1, "proc\u00e9dures": 1, "MAASTRICHT": 2, "tent\u00e9": 1, "volont\u00e9": 1, "traduite": 1, "accrue": 1, "plut\u00f4t": 1, "logique": 1, "produire": 1, "apparemment": 1, "incongrus": 1, "citais": 1, "subsidiarit\u00e9": 1, "finit": 1, "parfois": 1, "genre": 1, "crient": 1, "f\u00e9d\u00e9ralisme": 1, "d\u00e9noncent": 1, "Espagnols": 1, "savent": 1, "construire": 2, "jamais": 1, "quelques": 1, "consid\u00e9rations": 1, "permettre": 1, "cerner": 1, "coeur": 1, "pr\u00e9occupation": 1, "r\u00e9solument": 1, "faveur": 1, "doivent": 2, "aider": 1, "clarifier": 1, "faire": 2, "oeuvrer": 1, "pr\u00e9paration": 1, "positions": 1, "engendre": 1, "associe": 1, "largement": 1, "classe": 1, "toute": 2, "enti\u00e8re": 1, "seulement": 1, "partir": 1, "pourra": 1, "Communaut\u00e9": 1, "pourront": 1, "\u00e9volutions": 1, "pr\u00e9alable": 1, "indispensable": 1, "philosophie": 1, "diff\u00e9rents": 1, "traduire": 1, "certes": 1, "plaider": 1, "serait": 1, "totalement": 1, "conditionnent": 1, "croissance": 1, "recherche": 1, "porteuses": 1, "Faute": 1, "tirerons": 1, "parti": 1, "resteront": 1, "seraient": 1, "incapacit\u00e9": 1, "aborder": 1, "ensemble": 1, "communes": 1, "aggrav\u00e9": 1, "chacune": 1, "Construction": 1, "r\u00e9duire": 1, "portion": 1, "petit": 1, "d\u00e9nominateur": 1, "seuls": 1, "voulons": 1, "Europe": 1, "concilie": 1, "exigences": 1, "soutenu": 1, "devons": 1, "public": 1, "d\u00e9veloppe": 1, "vieilles": 1, "nations": 1, "fasse": 1, "socle": 1, "continent": 1}}