{"id": "20_09_2006-Fort-de-France", "date": "20_09_2006", "year": "2006", "lieu": "Fort-de-France", "longitude": -61.068478713768116, "latitude": 14.641549384057967, "typologie": "correspondance annotee ; notes manuscrites ; documentation", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_238_02_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "MM \u2019\u201cWW \u2018\n\n\u00db\u2019m M JW/ wmqg\u00e2,\nK\u201c \u00ff\nM Avr-\u00abJ M \u201d56% ,\n\n\"\u2018 Ww M A , .\nMW: M; 0\u00b0,...m/5AWJ\u00c6WMM\n\nALW\u00cbRMLI K JfJA\u00c0\u0152WM\u00ceW\n\n \n\nxf\u2018\u00ceAsM\u00e2: \u2019eM\u00d4 MW .\u2018 1/ f-\n52 h\u0153\u2019LMJ\u2019\u00ceQLI/\u00abMM W MWN\nsi AW a; Aw wm\u00ab\n\n \n\n \n\nM,\u00bb &C\u2014erm \u00d4\u2019MTMAWB\n\nW\u00d4AWJwU\u2014MW\nFalui\u00e2day\u0152kELL\n\nm\u00eew (\u0178j\u00e2\ufb02\u00fbn\n\ngmMo [\u00e7 5.4 pm.\u00fbm? 2m?\n\n\u00ee\u00ff\u00e6m\n\u00c0W\n\n \n\nZ ga a (Wrmrwwhdwv\n\nJ\u00c6UL-\nx (\u2019\u00dbMC\u2014\n\n\u00d4C\u00dc I\u00cbWW WM\nUELlwwr\u00e4\u2014m\u00f4 W\nf\u2019\u00e8mMmMs\u00caa\u00ef; ;\u201d#\u201d\u201cE\u201cJ\u00c2\u00c2;I\n\nh ww\u00e0w\ufb02\u2019\nWgr\u00efa f\u201d\n\n#MEk\u0152L \u00cf\nV\u201c ML\n\nJ.\u2018 \"HO 000 r A 4(1qu\nEmh'\u00caw\n\n \n\n", "key_words": {}}