{"id": "17_01_1985-Grignon", "date": "17_01_1985", "lieu": "Grignon", "longitude": 4.407247083333332, "latitude": 47.55636930555556, "typologie": "discours dactylographie", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_181_04_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "l\u2019.\u201d\n\nCANEV\u00c0S LE\n\n \n\n \n\n) QU\u2018EST\u2014CE Q'E \"AuR.oJ-TURZ \u00ee (Quels enjeux repr\u00e9sente-t\u2014elle\n\nest\nC\u2018est un secteur qui/en fait mal connu des Fran\u00e7ais ; ceux-ci, lorsqu\u2018on\nleur parle d'agriculture, pensent principalement aux \u201cagriculteurs\u201c et\nleurs sp\u00e9cificit\u00e9s,et non au secteur d'activit\u00e9 et \u00e0 ses enjeux.\n\n0h\n\n\u00e0. -\nl.l. C' est d' abor c un secteur \u00e9conomique essentiel. \u201cm;\u201c>.k/\n\nau.-. M.\u00bb\n\n\u2014 Qui occupe a lui seul 8% de la population active totale et fournit\nenviron 5% de la production nationale, et qui constitue par ailleurs\nla base d\u2018une fili\u00e8re agro-alimentaire qui (transformation et com\u2014\nmerce inclus) repr\u00e9sente plus de 15% de l'activit\u00e9 nationalea\n\n- Qui a r\u00e9ussi \u00e0 assurer, pour l\u2018essentiel, un approvisionnement ali-\nmentaire suffisant et r\u00e9gulier, en accompagnant.ll\u00e9volution (en quane\ntit\u00e8 et en diversit\u00e9) des besoins des consommateurs. C'est un acquis\nancien (les derni\u00e8res difficult\u00e9s d\u2018approvisionnement r\u00e9elles datent\nde 48-49), donc devenu banal. Mais il faut bien veir ce qu'il repre-\nsente dans un pays ____s\n\nx o\u00f9, en raison du poids des habitudes alimentaires dans les compor-\ntements sociaux, la population est rest\u00e9e tr\u00e8s sensible aux probl\u00e8-\nmes d' approvisionnement (1)\n\nx o\u00f9, en raison de la rigidit\u00e9 des comportements alimentaires et de la\nstructure des co\u00fbts salariaux (importance des bas salaires) ll \u00e9cono-\n-mie est tr\u00e8s sensible aux nasses des prix alimentaires\n\n- Qui, apr\u00e8s avoir.assur\u00e9 l\u2018autosuffisance,.a continu\u00e9.sa progression\npour devenir un point fort r\u00e9gulier de notre \u00e9quilibre commercial\next\u00e9rieur.\n\n1.2. C\u2018est par ailleurs le lieu d\u2018enjeux politiques et sociaux\nfondamentaux.\n\n.../\n\n \n\n(1) voir les r\u00e9actions de panique que provoquent g\u00e9n\u00e9ralement les dif-\n\n;ficult\u00e9s en la mati\u00e8re le dernier exemple connu est celui du Su\u2014\n\n' cre en 1974 (o\u00f9 M. FOURC\u00c2DE a du brandir la loi sur les \u201caffameurs\u201d\nvot\u00e9e pendant l occupation pour calmer les espritg:\n\n \n\n- Enjeux internationaux dans les relations pays industriali\npays tiers, en raison du caract\u00e8re vital des probl\u00e8mes al\nmentaires pour les pays en d\u00e9veloppement, et, par voie de\ncons\u00e9quence, de leur caract\u00e8re strat\u00e9gique dans les re t'\ninternationales et l\u2018\u00e9qUilibre du monde. Sur ce ter i\nparition d\u2018un d\u00e9sacc0rd de plus en plus net entre l\nceptions am\u00e9ricaines (libre \u00e9change et arme aliment\ncelles de la France, qui devraient devenir celles d\npe (d\u00e9veloppement \u00e9quilibr\u00e9 de l'auto-suffisance et d\nchanges, Organisation des march\u00e9s).\n\na\n\n- Enjeu fondamental pour la C.E.E. La P.A.C. -avec quelque\nautres politiques communes, mais elle est, de loin, la p us\nsignificative- reste pour l'instant la pi\u00e8ce essentielle de\nla construction communautaire, car c'est le principal lieu\nd\u2018exercice d'une Volont\u00e9 politique commune, dans une commu-\nnaut\u00e9 dont l'inspiration principale demeure l\u2018organisation\ndu libre-\u00e9change. Elle ne figure qu\u2018une petite'partie de ce\nque pourrait \u00eatre une c0mmunaut\u00e9 politique, mais cette com-\nmunaut\u00e9 ne se b\u00e2tira pas sur ses d\u00e9bris.\n\nl\n\nf\ufb02wmmu\nt \"\\.\n- Enjeu politique et social interne x. l\n\nCe qui s'est pass\u00e9 dans l\u2018agriculture fran\u00e7aise depuis les\nann\u00e9es 50 est consid\u00e9rable. Une couche sociale, qui vivait\ndans des conditions et sur des mod\u00e8les techniques et cultu-\nrels particuliers, en position domin\u00e9e (avec\u00e2les notables ru\u2014\nraux pour interm\u00e9diaires) a su m\n\nfaire \u00e9merger de son sein ses propres repr\u00e9sentants (organi\u2014\nsations et couche dirigeante ).\n\ninventer ou adapter les formes d'organisation collective qui\nlui ont permis de ma\u00eetriser son \u00e9volution (coop\u00e9ration d'ap-\nprovisionnement et de transformation, organisation \u00e9conomi\u2014\nque, CETA et groupements de vulgarisation, CUMA, GAEC,SAFER,l\nformes dont d\u2018autres secteurs (artisanat, commerce et m\u00eame\nPMI) cherchent d\u2018ailleurs actuellement \u00e0 s\u2018inspirer ;\n\nd\u00e9finir les voies et moyens de modernisation de son activit\u00e9,\net les faire accepter par les Pouvoirs Publics ;\n\nr\u00e9ussir, sur ces bases, \u00e0 la fois un moUvement de modernisa-\ntion et de restructuration sans pr\u00e9c\u00e9dent et un rapproche\u2014\nment tr\u00e8s important vis \u00e0 vis des autres cat\u00e9gories sociales\n-(conditiom de vie, niveaux-de formation, pratiques culturel-\nles,...)\n\nMais cet acquis reste fragile. Devant les difficult\u00e9s de\nla p\u00e9riode, les agric\u00f9lteurs ont le sentiment de ne pas \u00eatre\n\u201cpay\u00e9s de retour\u201c pour leurs efforts (voir l'\u00e9volution compa-\n\n-rative des revenus depuis l974). Il est l\u00e9gitime qu'ils pren\u2014\n\nnent leur part de l'effort de rigueur. Mais il serait lourd\n\n,de cons\u00e9quences que'le foss\u00e9 se creuse a nouveau.\n\n(.\u00c0.\u2018\n\n0\u20ac VUt\n\n \n\n \n\na C est en n un seCteur sensible (strat\u00e9gique ?} du point%\ntecnnclo\u00e7icue (un des lieux o application essentiels 0\u20acS_\nbiotechnologies)\n\n2l A QUELS PROBL\u00c8MES {Si-ELLE \u00c7uHFROHTEE ?\n\nL\u2018ampleur, et les caract\u00e9ristiques particuli\u00e8res, des pro-\nbl\u00e9mes que :onnait l'agriculture d\u00e9coulent du fait que les con-\ns\u00e9quences oe la crise \u00e9conomique g\u00e9n\u00e9rale s\u2018ajoutent, pour elle,\naux probl\u00e8mes qu'auraient pos\u00e9s, en tout \u00e9tat de cause, la sa-\nturation de son d\u00e9bouch\u00e9 protege et le niveau de capitalisation\n\npar actif.\n\n2.1. La saturation du d\u00e9bouch\u00e9 communautaire\n\n(th\u00e8me suffisamment connu, que je ne d\u00e9veloppe pas ici, pour\nne pas allonger ; il peut se traiter autour des points ci-apr\u00e8s)\n- saturation (\u00e9volution des taux d'auto\u2014approvisionnement de\n\nla CEE) '\n\n- pas de rel\u00e8ve, dans les m\u00e9mes conditions,par le march\u00e9 inter-\nnational ; '\n\na\n\n._ - met en cause la PAC, dont les r\u00e8olements neasont pas con\u00e7us\npour une situation d\u2018exc\u00e9dent structurel. \u201d _wmma\n\ni\n., .l\n2.2. Les cons\u00e9quences de la crise. \"t<m**\u201d\n\n- freinage de la demande : pas tr\u00e8s \u00e9vident encore'sur le mar-\nch\u00e9 int\u00e9rienr, o\u00f9 il est difficile de distinguer les effets\nde la stagnation du pouvoir d'achat de ceux qu\u2018aurait pro\u2014\nduit en tout \u00e9tat de cause la saturation de la consommation\npar t\u00eate ; plus clair sur les \u00e9changes internationaux\n\n- acc\u00e9l\u00e9ration de l\u2018inflation, avec ses cons\u00e9quences \u00e4fla fois\n\nsur les prix des facteurs de production de l\u2018agriculture.et\nsur les parit\u00e9s' mon\u00e9taires\n\na\n9\n\n3 .\n\u2014 tendance-au maintien de population active dans l\u2018agriculture,\u2018\n\nen raison de la situation g\u00e9n\u00e9rale de l\u2018emploi\n\n.\u2014 difficult\u00e9s budg\u00e9taires, nationales et communautaires, qUi\nlimitent les moyens financiers dont on dispose pour faire\nface \u00e0 la situation.\n\n3\n\n'2.3. Les probl\u00e8mes de \"reproduction\" des exploitations agricoles\nL\u2018augmentation de la productivit\u00e9 du travail dans l\u2018agri- \u00cf\nculture s\u2018est appuy\u00e9e sur une tr\u00e8s importante substitution Ca- \u2018\npital/travail ; le capital de production par actif atteint\n\nmaintenant des niveaux tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s dans les exploitations '\n\n../ ;\n\n \n\n.I\u2018x\n\nles plus intensives. Jointe au ph\u00e9nom\u00e8ne tr\u00e8s sp\u00e9cifique de\nl'agriculture qu' est le co\u00fbt du patrimoine foncier, cette\n\n_ \u00e9volution a cr\u00e9\u00e9 progressivement un probl\u00e8me de plus en plus\n\ndifficile de financement de la transmission du capital.\n\nC\u2018est un probl\u00e8me \u00e9conomique classique, qui n'est pas\npropre \u00e0 l\u2018agriculture (voir les probl\u00e8mes de succession dans\nles PME individuelles), mais qui devient de plus en plus\nlourd.\n\nLa conjonction de ces trois \u00e9l\u00e9ments a de nombreuses con\u2014\ns\u00e9quences, qui peuvent se regrouper autour de deux donn\u00e9es\nessentielles\n\n\u2014 fragilisation de la PAC ; compromis entre des visions tr\u00e8s\ndiff\u00e9rentes de ce que doit \u00e9tre la politique agricole, vi-\nsions qui traduisent elles\u2014m\u00eames des situations nationales\ntr\u00e8s contrast\u00e9es, la PAC ne pouvait. qu\u2018\u00eatre mise en p\u00e9ril\npar l\u2018\u00e9puisement du champ d\u2018application (le march\u00e9 int\u00e9rieur\ndu compromis, joint \u00e4 la mont\u00e9e des \u00e9go\u00eesmes nationaux sous\nl\u2018effet de la crise. a\n\n- fragilisation du secteur agricole : d\u00e9gradation des revenus\ndepuis la crise sous l\u2018effet de la d\u00e9gradation des prix ro-\nlatifs ; le secteur subit maintenant un double pr\u00e9l\u00e8vement\nde valeur .\n\nx par le biais des transferts de patrimoine foncier et de\ncapital productif qui s\u2018op\u00e8rent a chaque changement de\ng\u00e9n\u00e9ration ;\n\nx par la baisse des prix relatifs.\njusqu\u2018\u00e0 la crise, il ne subissait que le premier z les deux\n\na la fois, c\u2018est sans doute trop pour le maintien de l'\u00e9qui-\nlibre du secteur. \u00bb\u2018 - - . , . .\n\n.../\n\n \n\n(J1\n\nT LES AXES D\u2018ACTION (\u00cf, )\n\nw\u2014a\nv\u2014a\nv\u2014q\n\nv\nr-\nl\"l\n(n\n'\u00dc\n[71\n\nm\nU?\n\u2019\u00dc\nF1\n\u00db\n\u20144\nv\u2014 4\n<\n|'1 l\n(D\n\u00cf'\u00ce\n\n,.\n..\nl\n\nL\u2018agriculture af ronte donc une situation difficile,\ndans laquelle les principaux \u00e9l\u00e9ments r\u00e9gulateurs oe son\nd\u00e9veloppement pass\u00e9 sont remis en cause.\n\nLes difficult\u00e9s \u0152rmwnt autant que la crise; elles\nne pourraient \u00eatre r\u00e9duites vraiment que par une reprise de\nla croissance et des \u00e9changes internationaux : la politique\nagricole n'a pas de prise directe sur ces \u00e9l\u00e9ments;\n\nMais, si la situation est difficile, elle n'est pas pour\nautant catastrophique (l'agriculture n'est pas la sid\u00e9rurgie).\nLes d\u00e9bouch\u00e9s ne sont plus en croissance rapide, mais ils res-\ntent, globalement, au moins assez stables\n\n- sur le march\u00e9 int\u00e9rieur communautaire (o\u00f9 la France n'occu-\npe pas la place correspondant a ses potentialit\u00e9s) ;\n\n- sur les march\u00e9s des principaux pays industrialis\u00e9s de l'OCDE\nnotamment pour les produits transform\u00e9s\n\nS\n\u00e2\n-sur le march\u00e9 international pour les produits de base -c\u00e9r\u00e9a-\nles en particulier- (en moyenne p\u00e9riode tout au moins, avec\n\nles fluctuations de court terme in\u00e9vitables sur des march\u00e9s\n\nnon organis\u00e9s).\n\nIl faut bien voir, simplement, que cette situation appelle\nune r\u00e9vision profonde des habitudes prises en mati\u00e8re de polie\ntique agricole. Dans ce nouveau contexte, les posSibilit\u00e9s de\ncroissance ne sont plus assur\u00e9es a priori (par.lawprotection\n\next\u00e9rieure d\u2018un march\u00e9 d\u00e9ficitaire) : elles doivent se gagner\npar la comp\u00e9titivit\u00e9 (il faut produire ce que lion peut vendre)\n\nLa difficult\u00e9 majeure n'est pas d'adapter l'appareil pro-\nductif \u00e0 cette situation. Elle est plut\u00f4t de pr\u00e9server le ca-\ndre \u00e9conomique g\u00e9n\u00e9ral et notamment le march\u00e9 commUn agricole,\nen \u00e9vitant qu'il ne soit remis en cause par la mont\u00e9e des pro-\ntectionnismes. \u2018 '\n\n3.1. - Pr\u00e9serverla PAC en l\u2018adaptant -\n\nLa PAC est l'\u00e9l\u00e9ment essentiel. Elle d\u00e9termine en effet,\n\u00e0 la fois les conditions de fonctionnement du march\u00e9 int\u00e9rieur,\net les conditionsd'acc\u00e8s aux march\u00e9s ext\u00e9rieurs.\n\nLes objectifs vis\u00e9s doivent \u00eatre\n\n- de pr\u00e9server la libre circulation des produits sur le march\u00e9\nint\u00e9rieur, en \u00e9galisant les conditions de concurrence (MCM\nnotamment \u2014 faire le bilan).\n\nl.\n\n- de d\u00e9velopper les possibilit\u00e9s d'acc\u00e8s sur les march\u00e9s ex-\nt\u00e9rieurs, sans c\u00e9der aux pressions des principaux concur\u2014\nrents 5\n\n- d'introduire dans la PAC (plus largement que dans le seul\ncadre de la convention de Lom\u00e9) les \u00e9l\u00e9ments de relations\n\u00e9quilibr\u00e9es avec les pays en d\u00e9veloppement (dans la ligne\ndes propositions Pisani).\n\nCela passe in\u00e9vitablement par une adaptation des m\u00e9ca-\nnismes de garantie. Con\u00e7us pour une Europe d\u00e9ficitaire, ceux-\nci auraient d\u00fb en tout \u00e9tat de cause \u00eatre revus d\u00e8s lors que\nl\u2018autosuffisance \u00e9tait atteinte (ind\u00e9pendamment des contrain\u2014\ntes)budg\u00e9taires, qui aggravent le probl\u00e8me, mais ne le cr\u00e9\u00e9ent\npas .\n\nIl y a trois voies pour cela (au besoin combinables)\n\n- La baisse des prix (\u00e9ventuellement compens\u00e9e par des trans-\nferts dirais), c\u2018est la solution lib\u00e9rale classique du pro-\nbl\u00e8me. On en connait les dangers et les limites -cons\u00e9quen-\nces sur les exploitations en voie de modernisation, co\u00fbt\ndes transferts (1)- . Mais c'est, de fait, la voie prise\npar la communaut\u00e9 depuis la crise, d'o\u00f9 les cons\u00e9qu9nces\nque l'on observe sur les prix relatifs et les revenus des\nproducteurs. Si l'on ne veut pas de cette voie, il n\u2018en\nreste que deux autres.\n\n- la ma\u00eetrise quantitative, qui peut passer (alternativement\nou conjointement) par la limitation des quantit\u00e9s produites\n(quotas) et par la limitation des capacft\u00e9s de production\n(aides \u00e0 la cessation d'activit\u00e9 laiti\u00e8re, arrachage du vi-\ngnoble).\n\n- La co-responsabilit\u00e9, qui peut prendre des formes tr\u00e8s di-\nverses (taxation uniforme ou taxation au-del\u00e0 d\u2018un certain\nseuil), mais qui s'analyse toujours comme un financement\nde l'eXportation par le march\u00e9 int\u00e9rieur avec des possibi-\nlit\u00e9s de partage diff\u00e9rentes entre consommateurs et pro\u2014\nducteurs et entre les producteurs eux-m\u00eames.\n\n// . \u2018x\n\n[\u00ceJe ne d\u00e9veloppe pas davantage. Il me semble que les r\u00e9pon-\nses souhaitables sont asSez claires \u2014maitrise des quantit\u00e9s\n\npour les productions sans r\u00e9el march\u00e9 international, m\u00e9lange\n\nde baisse de prix et de co\u2014responsabilit\u00e9 pour les grandes\nproductions v\u00e9g\u00e9tales m\u00e9canis\u00e9es.\u201d\n\nMais si ce point est in\u00e9vitablement un point central du\ndiscours, son traitement d\u00e9pendra en pratique de consid\u00e9ra-\ntions tactiques -en termes de n\u00e9gociations internationales\n\n... .../\n(1) Les livraisons de la branche \"agriculture\" en France repr\u00e9sen\u2014\n\ntent enViron 250 Milliards de F. Un point de prix; en moins,c'est\n2,5 milliards de chiffre d'affaires et, au bout du compte,de revenu en\nmoins ; il faut r\u00e9fl\u00e9chir \u00e2 ces donn\u00e9es avant de proposer de remplacer\nle soutien des prix par des aides directes.\n\n \n\net de rapports avec les organisations professionnelles- ;\nil n\u2018est pas exclu qu'il vaille mieux, en la mati\u00e8re, faire\nles choses sans les dire ou en les habillant autrement:7\n\n3.2. Renforcer la comp\u00e9titivit\u00e9\n\nC'est un th\u00e8me tr\u00e8s vaste, qui appelle des consid\u00e9ra-\ntions secteur par secteur et fili\u00e8re par fili\u00e8re, que je ne\nd\u00e9velOppe pas pour le moment. Mais son expos\u00e9 devrait com-\nprendre en outre les \u00e9l\u00e9ments suivants\n3.2.1. Un constat positif sur la comp\u00e9titivit\u00e9 de'l\u2018agricul\u2014\n\nture fran\u00e7aise, qui n\u2018est pas si mauvaise, quoi qu'on\ndise (th\u00e8me d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9 au s\u00e9minaire).\n\n3.2.2. La n\u00e9cessit\u00e9 de mettre l\u2018accent sur l\u2018adaptation aux\nnouvelles conditions \u00e9conomiques.\n\nLes critiques du \u201cproductivisme\u201d d\u00e9velopp\u00e9es par la gau\u2014\nche sont absurdes dans leurs formes les plus extr\u00eames (qui a\u2014\u2019\nboutissent \u00e0 \u00e9vacuer tou\u0153 notion de productivit\u00e9 du travail).\nMais elles contiennent une large part de v\u00e9rit\u00e9 z les combi-\nnaisons productives les plus efficaces ne sont pas d\u00e9termin\u00e9es\nde mani\u00e8re intemporelle. Elles varient selon la raret\u00e9 relati\u2014\nve et les co\u00fbts des facteurs. L'optimum n\u2018est pas le m\u00eame en\ncette p\u00e9riode de crise (o\u00f9 la main d'ouvre est relativament\nabondante, tandis que le capital et certaines consommations\ninterm\u00e9diaires deviennent chers) qu\u2018avant la\u00e4crise.\n\nC'est l'enjeu central \u00e4 la fois de la r\u00e9forme du d\u00e9vee\nloppement et de la politique de formation des agriculteurs,\n\nainsi que le lieu d'une nouvelle expression des formes coop\u00e9-\nratives (CUMA, GAEC). H, a\n\n3.2.3. La n\u00e9cessit\u00e9 d'all\u00e9ger les co\u00fbts de transmission du\n\npatrimoine et du capital productif (pr\u00e9senter dans\ncet esprit les propositions du rapport Gouzes,plut\u00f4t que\ncomme un rapport traitant des faillites ; ajouter le r\u00f4le\ndes formes coop\u00e9ratives et soci\u00e9taires). ' '\n\nVL3.2.4. Une prise de position claire sur le probl\u00e8me de l\u2018em\u2014\n/ ploi et des restructurations, sur le th\u00e8me .-\n\n\u2014 ces \u00e9volutions s'accompagnemmtin\u00e9vitablement d'une diminue\ntion du nombre d'exploitations et du nombre d'actifs agri-\ncoles ;\n\n\u2014 mais il n'y a aucune raison de pr\u00e9parer une \u201cpurge\u201c\ns\u00e9v\u00e8re qui ne serait justifi\u00e9e\n\n+ ni par les perspectives de progr\u00e8s technique, qui n\u2018an\u2014\nnoncent pas de bouleversement majeur des rapports capital/\ntravail. ' ' -\n\n+ ni par la situation \u00e9conomique g\u00e9n\u00e9rale, qui n\u2018autorise-\nf pas \u00e0 faire partir massivement des actifs anrenvoyant leur\n. prise en charge sur le reste de l\u2018\u00e9conomie.\n\nL\u2018objectif reste de cr\u00e9er dans le secteur un maximum de\nvrais emplois. \u2018\n\nMINIST\u00c8RE DE L'AGRICULTURE\n\nl\n\n\u201ca...\u201c .\n\n3.3. D\u00e9velopper les solidarit\u00e9s\n\n(Contrepoint indispensable du discours sur la comp\u00e9ti ivit\u00e9\n\nl L\nd'abord pour des raisons politiques \u00e9videntes ; ensuite et sur\u2014\ntout- parce que la ligne de comp\u00e9tition individuelle qu\u2018ont en\nt\u00eate certains dirigeants professionnels est inadapt\u00e9e aux carac-\nt\u00e9ristiques de.l'agriculture et sans doute suicidaire \u00e0 terme\n\u2014et, accessoirement, parfaitement contradictoire avec les exi-\ngences qu'ils continuent d\u2018exprimer, par ailleurs, vis a vis\n\nde l'Etat\u2014.)\n\n- La solidarit\u00e9 du reste du corps social s'est largement mani\u2014\nfest\u00e9e vis \u00e4 vis de l\u2018agriculture, et continue a lui \u00eatre\nassur\u00e9e (maintien du niveau de d\u00e9penses publiques, efforts\nfaits pour les cessations d'activit\u00e9 laiti\u00e8re, ...) ; elle\ndoit se d\u00e9velopper encore avec l\u2018harmonisation des conditions\nde protection sociale (avancement de l'\u00e2ge de la retraite).\n\n\u2014.La condition de cette solidarit\u00e9 est que les autres cat\u00e9go\u2014\nries de fran\u00e7ais aient le sentiment que les agriculteurs par-\nticipent bien \u00e0 l'effort collectif dans la mesure de leurs\ncapacit\u00e9s contributives : c'est le sens de la r\u00e9forme de la\nfiscalit\u00e9 et de l'am\u00e9nagement progressif des cotisations so-\n\nciales. Mais cela suppose aussi que les agriculteurs prennent\nune vision r\u00e9aliste de la situation g\u00e9n\u00e9rale, et n'exag\u00e8rent\npas leurs demandes.\n\n.5\n\n\"0- Il reste \u00e0 d\u00e9velopper les solidarit\u00e9s internes en retrouvant,\n\nface aux probl\u00e8mes de la p\u00e9riode, l\u2018inspiration coop\u00e9rative\net mutualiste dans laquelle l'agriculture a toujours pris\nses forces en p\u00e9riode difficile. Cela vaut pour la plupart\ndes probl\u00e8mes, mais notamment aujourd'hui pour la coop\u00e9ra-\ntion de production (CUMA, GAEC ...). .e'w'.\n\n(a. . l\nl...\n\n/\n\n \n\n3.4. Red\u00e9finir les rapports avec l'Etat\n\nCe dernier point prend tout son sens si l\u2018on peut y in-\nt\u00e9grer la mise en oeuvre du contrat.\n\n'A d\u00e9faut, il peut constituer une conclusion g\u00e9n\u00e9rale, repree\n\nnant ce qui aura \u00e9t\u00e9 trait\u00e9, de ce point de vue, dans les pa\u2014\n\n-ragraphes pr\u00e9c\u00e9dents\n\n- ne plus compter sur l'Etat seul pour d\u00e9finir l'orientation\n. de l'appareil productif ; d\u00e8s lors que l\u2018on n\u2018est plus sur\n\nun march\u00e9 clos, ce nfest plus a lui de dire ce qu\u2018il faut\nproduire ; ' 4 '\n\n- red\u00e9finir les r\u00f4les reSpectifs en fixant bien la responsabi-\nlit\u00e9 des professionnels et de leurs organisations (organisa-\ntion \u00e9conomique, attributions des interprofessions) et les\nt\u00e2ches de contr\u00f4le de l'Etat (pour l'orientation du d\u00e9velop-\npement notamment). 4\n\nk0\n\nMINIST\u00c8RE DE L'AGRICULTURE\n\n\u2014 r\u00e9examiner les niveaux de prise de d\u00e9cision pour \u00e9largir la\u2014\nd\u00e9centralisation ou la d\u00e9concentration (politique d'instal\u2014\nlation, politique des structures, d\u00e9veloppement des \"petites\n\nproductions\u201d....)\nIl/i-l \"n.\\l\n\\\ufb02 l\nL_N.B. : Ce canevas ne pr\u00e9d\u00e9termine pas l'organisation par\n\nth\u00e8mes du colloque \u2014qui n'a pas de raison de re\u2014\ncouper exactement les chapitres ci\u2014dessus{:7\n\n \n\n \n\n", "key_words": {"enjeux": 1, "secteur": 8, "connu": 2, "Fran\u00e7ais": 1, "parle": 1, "pensent": 1, "principalement": 1, "\u00e9conomique": 5, "occupe": 1, "population": 3, "active": 2, "totale": 1, "production": 4, "constitue": 1, "fili\u00e8re": 2, "repr\u00e9sente": 1, "r\u00e9ussi": 1, "approvisionnement": 2, "suffisant": 1, "besoins": 1, "derni\u00e8res": 1, "difficult\u00e9s": 4, "r\u00e9elles": 1, "devenu": 1, "raison": 6, "poids": 1, "habitudes": 2, "alimentaires": 2, "rest\u00e9e": 1, "sensible": 3, "rigidit\u00e9": 1, "comportements": 1, "co\u00fbts": 3, "salariaux": 1, "nasses": 1, "apr\u00e8s": 1, "devenir": 2, "point": 6, "r\u00e9gulier": 1, "notre": 1, "\u00e9quilibre": 1, "ailleurs": 1, "politiques": 3, "r\u00e9actions": 1, "panique": 1, "provoquent": 1, "g\u00e9n\u00e9ralement": 1, "mati\u00e8re": 2, "dernier": 2, "exemple": 1, "celui": 1, "FOURC\u00c2DE": 1, "brandir": 1, "pendant": 1, "occupation": 1, "calmer": 1, "Enjeux": 1, "internationaux": 2, "relations": 1, "caract\u00e8re": 2, "vital": 1, "probl\u00e8mes": 5, "strat\u00e9gique": 1, "entre": 4, "am\u00e9ricaines": 1, "\u00e9change": 1, "devraient": 1, "celles": 1, "\u00e9quilibr\u00e9": 1, "Organisation": 1, "Enjeu": 2, "fondamental": 1, "reste": 6, "pi\u00e8ce": 1, "essentielle": 1, "construction": 1, "principal": 1, "Volont\u00e9": 1, "politique": 5, "principale": 1, "demeure": 1, "figure": 1, "pourrait": 1, "cette": 5, "b\u00e2tira": 1, "social": 2, "interne": 1, "pass\u00e9": 2, "fran\u00e7aise": 1, "depuis": 3, "couche": 2, "conditions": 4, "mod\u00e8les": 1, "techniques": 1, "position": 2, "domin\u00e9e": 1, "notables": 1, "\u00e9merger": 1, "propres": 1, "repr\u00e9sentants": 1, "dirigeante": 1, "adapter": 1, "formes": 5, "collective": 1, "permis": 1, "ma\u00eetriser": 1, "\u00e9volution": 2, "organisation": 1, "groupements": 1, "secteurs": 1, "commerce": 1, "cherchent": 1, "actuellement": 1, "voies": 2, "moyens": 2, "modernisation": 1, "faire": 3, "accepter": 1, "Pouvoirs": 1, "Publics": 1, "moUvement": 1, "restructuration": 1, "pr\u00e9c\u00e9dent": 1, "important": 1, "autres": 2, "cat\u00e9gories": 1, "pratiques": 1, "acquis": 1, "Devant": 1, "agric\u00f9lteurs": 1, "sentiment": 2, "leurs": 4, "efforts": 1, "revenus": 2, "l\u00e9gitime": 1, "serait": 2, "cons\u00e9quences": 3, "foss\u00e9": 1, "creuse": 1, "seCteur": 1, "lieux": 1, "application": 1, "essentiels": 1, "QUELS": 1, "PROBL\u00c8MES": 1, "\u00c7uHFROHTEE": 1, "caract\u00e9ristiques": 1, "d\u00e9coulent": 1, "crise": 3, "g\u00e9n\u00e9rale": 2, "d\u00e9bouch\u00e9": 2, "protege": 1, "niveau": 2, "saturation": 3, "suffisamment": 1, "d\u00e9veloppe": 2, "allonger": 1, "traiter": 1, "autour": 2, "points": 1, "m\u00e9mes": 1, "march\u00e9": 10, "cause": 4, "r\u00e8olements": 1, "neasont": 1, "situation": 7, "freinage": 1, "demande": 1, "\u00e9vident": 1, "difficile": 1, "distinguer": 1, "stagnation": 1, "pouvoir": 1, "clair": 1, "\u00e9changes": 2, "acc\u00e9l\u00e9ration": 1, "facteurs": 1, "maintien": 2, "nationales": 1, "financiers": 1, "dispose": 1, "exploitations": 3, "productivit\u00e9": 2, "travail": 1, "appuy\u00e9e": 1, "importante": 1, "substitution": 1, "capital": 3, "actif": 1, "niveaux": 2, "\u00e9lev\u00e9s": 1, "Jointe": 1, "ph\u00e9nom\u00e8ne": 1, "sp\u00e9cifique": 1, "patrimoine": 2, "progressivement": 1, "probl\u00e8me": 3, "financement": 1, "transmission": 2, "succession": 1, "devient": 1, "conjonction": 1, "trois": 2, "\u00e9l\u00e9ments": 4, "nombreuses": 1, "peuvent": 1, "regrouper": 1, "fragilisation": 2, "compromis": 1, "visions": 1, "traduisent": 1, "situations": 1, "champ": 1, "joint": 1, "mont\u00e9e": 2, "\u00e9go\u00eesmes": 1, "nationaux": 1, "agricole": 1, "d\u00e9gradation": 2, "subit": 1, "maintenant": 1, "double": 1, "valeur": 1, "biais": 1, "transferts": 2, "foncier": 1, "productif": 3, "chaque": 1, "changement": 1, "baisse": 3, "subissait": 1, "premier": 1, "doute": 2, "ronte": 1, "laquelle": 2, "principaux": 3, "r\u00e9gulateurs": 1, "remis": 2, "\u0152rmwnt": 1, "autant": 1, "pourraient": 1, "r\u00e9duites": 1, "vraiment": 1, "reprise": 1, "croissance": 2, "prise": 4, "directe": 1, "catastrophique": 1, "d\u00e9bouch\u00e9s": 1, "moins": 1, "assez": 1, "int\u00e9rieur": 2, "communautaire": 1, "France": 2, "place": 1, "correspondant": 1, "march\u00e9s": 3, "industrialis\u00e9s": 1, "produits": 3, "international": 1, "moyenne": 1, "p\u00e9riode": 3, "fluctuations": 1, "court": 1, "terme": 1, "in\u00e9vitables": 1, "r\u00e9vision": 1, "profonde": 1, "prises": 1, "nouveau": 1, "posSibilit\u00e9s": 1, "assur\u00e9es": 1, "priori": 1, "elles": 2, "doivent": 2, "comp\u00e9titivit\u00e9": 2, "produire": 1, "difficult\u00e9": 1, "majeure": 1, "plut\u00f4t": 1, "pr\u00e9server": 2, "g\u00e9n\u00e9ral": 1, "notamment": 2, "commUn": 1, "\u00e9vitant": 1, "Pr\u00e9serverla": 1, "d\u00e9termine": 1, "fonctionnement": 1, "objectifs": 1, "vis\u00e9s": 1, "libre": 1, "circulation": 1, "\u00e9galisant": 1, "concurrence": 1, "d\u00e9velopper": 3, "possibilit\u00e9s": 1, "c\u00e9der": 1, "pressions": 1, "largement": 2, "convention": 1, "d\u00e9veloppement": 2, "propositions": 2, "passe": 1, "in\u00e9vitablement": 2, "adaptation": 1, "Con\u00e7us": 1, "Europe": 1, "auraient": 1, "revus": 1, "\u00e9tait": 1, "atteinte": 1, "aggravent": 1, "besoin": 1, "compens\u00e9e": 1, "solution": 1, "lib\u00e9rale": 1, "classique": 1, "connait": 1, "dangers": 1, "limites": 1, "communaut\u00e9": 1, "observe": 1, "relatifs": 1, "ma\u00eetrise": 1, "passer": 1, "limitation": 2, "quantit\u00e9s": 1, "capacft\u00e9s": 1, "cessation": 1, "arrachage": 1, "prendre": 1, "uniforme": 1, "taxation": 1, "toujours": 2, "comme": 1, "partage": 1, "diff\u00e9rentes": 1, "consommateurs": 1, "producteurs": 1, "semble": 1, "souhaitables": 1, "asSez": 1, "claires": 1, "productions": 1, "v\u00e9g\u00e9tales": 1, "central": 2, "traitement": 1, "d\u00e9pendra": 1, "pratique": 1, "tactiques": 1, "termes": 1, "n\u00e9gociations": 1, "livraisons": 1, "branche": 1, "enViron": 1, "Milliards": 1, "milliards": 1, "chiffre": 1, "revenu": 1, "r\u00e9fl\u00e9chir": 1, "donn\u00e9es": 1, "avant": 1, "proposer": 1, "soutien": 1, "aides": 1, "rapports": 3, "organisations": 2, "exclu": 1, "vaille": 1, "choses": 1, "habillant": 1, "Renforcer": 1, "th\u00e8me": 2, "appelle": 1, "expos\u00e9": 1, "devrait": 1, "outre": 1, "constat": 1, "positif": 1, "\u00e9voqu\u00e9": 1, "n\u00e9cessit\u00e9": 2, "mettre": 1, "critiques": 1, "d\u00e9velopp\u00e9es": 1, "absurdes": 1, "extr\u00eames": 1, "\u00e9vacuer": 1, "notion": 1, "contiennent": 1, "large": 1, "v\u00e9rit\u00e9": 1, "productives": 1, "efficaces": 1, "mani\u00e8re": 1, "Elles": 1, "varient": 1, "selon": 1, "raret\u00e9": 1, "tandis": 1, "certaines": 1, "deviennent": 1, "r\u00e9forme": 2, "formation": 1, "nouvelle": 1, "expression": 1, "esprit": 1, "rapport": 2, "traitant": 1, "faillites": 1, "ajouter": 1, "coop\u00e9ratives": 1, "claire": 1, "\u00e9volutions": 1, "nombre": 2, "aucune": 1, "pr\u00e9parer": 1, "perspectives": 1, "progr\u00e8s": 1, "bouleversement": 1, "majeur": 1, "partir": 1, "massivement": 1, "actifs": 1, "anrenvoyant": 1, "charge": 1, "cr\u00e9er": 1, "maximum": 1, "D\u00e9velopper": 1, "indispensable": 1, "discours": 1, "comp\u00e9ti": 1, "raisons": 1, "\u00e9videntes": 1, "ensuite": 1, "parce": 1, "ligne": 1, "comp\u00e9tition": 1, "individuelle": 1, "certains": 1, "dirigeants": 1, "professionnels": 2, "inadapt\u00e9e": 1, "suicidaire": 1, "parfaitement": 1, "contradictoire": 1, "continuent": 1, "solidarit\u00e9": 2, "corps": 1, "continue": 1, "d\u00e9penses": 1, "cessations": 1, "encore": 1, "protection": 1, "sociale": 1, "condition": 1, "fran\u00e7ais": 1, "aient": 1, "agriculteurs": 2, "collectif": 1, "mesure": 1, "contributives": 1, "progressif": 1, "cotisations": 1, "suppose": 1, "aussi": 1, "vision": 1, "r\u00e9aliste": 1, "solidarit\u00e9s": 1, "internes": 1, "mutualiste": 1, "forces": 1, "Red\u00e9finir": 1, "prend": 1, "oeuvre": 1, "constituer": 1, "conclusion": 1, "compter": 1, "d\u00e9finir": 1, "nfest": 1, "red\u00e9finir": 1, "r\u00f4les": 1, "reSpectifs": 1, "fixant": 1, "attributions": 1, "contr\u00f4le": 1, "r\u00e9examiner": 1, "d\u00e9cision": 1, "\u00e9largir": 1, "d\u00e9concentration": 1, "canevas": 1, "pr\u00e9d\u00e9termine": 1, "colloque": 1, "exactement": 1, "chapitres": 1}}