{"id": "30_06_1994-Paris", "date": "30_06_1994", "year": "1994", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "discours manuscrit ; discours dactylographie ; correspondance ; documentation", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_206_33_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "1655\n\npubliques et vis-\u00e0-vis de la strat\u00e9gie internationale du pays dont il a la\ncharge.\n\nM. ROCARD.- Merci Jean Boissonnat. C'est vrai que l'exp\u00e9rience\n- politique donne quelque information, voire teinture, des probl\u00e8mes dont\nnous d\u00e9battons ici, mais c'est vrai aussi que la technicit\u00e9 n\u00e9cessaire pour\nr\u00e9\ufb02\u00e9chir \u00e0 l'avenir des institutions de Bretton Woods m'\u00e9chappe un peu,\nmon ignorance sur cette technicit\u00e9 est quasi encyclop\u00e9dique, et je me\ndemande encore pourquoi vous m'avez convi\u00e9 l\u00e0.\n\nJ'ai cependant failli avoir un facteur compensateur puisque quelques\ninvit\u00e9s parmi vous savent que j'ai b\u00e9n\u00e9\ufb01ci\u00e9 tout r\u00e9cemment d'un fort\namical complot destin\u00e9 \u00e0 me donner du temps libre, denr\u00e9e dont je,\nmanquais depuis beaucoup longtemps, et j'ai donc dispos\u00e9 d'un d\u00e9lai de\nr\u00e9\ufb02exion tout \u00e0 fait inhabituel pour pr\u00e9parer le sujet qui est le n\u00f4tre\naujourd'hui, cet avenir des institutions de Bretton Woods.\n\nMalheureusement, ce fut quasi en pure perte. Je ne suis pas arriv\u00e9 \u00e0\ngrand chose, mais au fond j'ai refait \u00e0 travers ces lectures la d\u00e9couverte\ndes moulins \u00e0 vent qu'il ne convenait pas de combattre, et donc je salue\nl'humour avec lequel ils furent d\u00e9crits par un des mes pr\u00e9d\u00e9cesseurs de la\npr\u00e9c\u00e9dente table ronde.\n\n   \n\n \n\n\u2019UW>LLU\n\nLe constat est en effet simple. Les institutions de Bretton Woods ont\ngrosso modo bien fait leur travail, et m\u00eame grosso modo est de trop, ont\nadmirablement bien fait leur travail. Noyer a eu des mots tout \u00e0 fait\nemphatiques pour le dire, je m'y rallie, et je pense que lesdites\ninstitutions sont pr\u00eates \u00e0 continuer, ce pass\u00e9 est garant d\u2018un bel avenir. Et\n\n166\n\npourtant l'\u00e9conomie mondiale n'est pas tout \u00e0 fait au mieux de sa forme,\nloin s'en faut, comme nous le savons tous.\n\nSoyons un tout petit peu plus sp\u00e9ci\ufb01que; avant d'entre dans 1' esquisse des\n\nprobl\u00e8mes. Pour ce qui est de pr\u00e9server dans le monde entier des\nm\u00e9canismes de change parfaitement op\u00e9rationnels, d'alimenter en\nliquidit\u00e9s certains pays menac\u00e9s d'asphyxie, de soulager profond\u00e9ment les\ndif\ufb01cult\u00e9s de balance des paiements et de contribuer \u00e0 mettre en oeuvre\ndes programmes d'assainissement structurels importants, le Fonds a fait\nun travail absolument essentiel et qu'il faut saluer.\n\nBien s\u00fbr cela s'est traduit, ici ou l\u00e0, par de fortes col\u00e8res sociales et\npolitiques et par l'\u00e9rection du fonds en une esp\u00e8ce de bouc \u00e9missaire\ninternational de la pauvret\u00e9 du monde, mais c'est la seule bavure, et, tout\nbien r\u00e9\ufb02\u00e9chi, \u00e0 une l\u00e9g\u00e8re r\u00e9serve que je dirais dans un instant, \u00c2e ne suis\npas s\u00fbr que c'\u00e9tait \u00e9vitable. En tout cas comme j'ai souvent la question\ndans 1' univers o\u00f9 je nage, moi, de cette critique contre le Fonds et de sa\nduret\u00e9, ma r\u00e9ponse imm\u00e9diate, constante et omnir\u00e9p\u00e9t\u00e9e est que\u00eb croyez\u2014\nvous donc qu'il se passerait si 1e Fonds n'existait pas ?\u201dJe trouve qu\u2018 on ne\nse pose pas assez la question pour mesurer l'immense progr\u00e8s qu\u2018il a\n\nrepr\u00e9sent\u00e9. K \u201d\u201c\\\n\nJ \u2018ai \u00e9norm\u00e9ment appr\u00e9ci\u00e9 \u00e0 l'instant l'expos\u00e9 M. Serageldin, puisqu'il\nconstitue au coeur du sujet une r\u00e9ponse \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re inqui\u00e9tude que j'allais\n\u00e9mettre. Je vous le transmets comme un message du consommateur de\nbase en image. Si en effet le bilan d'activit\u00e9 de la Banque est lui aussi tout\n\u00e0 fait spectaculaire, sa r\u00e9ussite et son expertise sont absolument\nindiscut\u00e9es et in\u00e9gal\u00e9es en mati\u00e8re de grandefs projets, et la perception de\nbase est que l'ad\u00e9quation de son savoir- -faire aux exigences sociales et\n\n \n\n167\n\nhumaines du micro-d\u00e9veloppement est un peu moins \u00e9vidente. Nous\nvenons d'entendre de la bouche d'un de ses vices\u2014pr\u00e9sidents la description\nde ce souci et de sa prise en charge.\n\nMais je vous dirais dans un sourire, M. le vice\u2014pr\u00e9sident, que je fais\n\npartie de ceux \u00e0 qui il est arriv\u00e9 d'appr\u00e9cier dans un sourire un peu jaune\u2014am\ny. QL'Occident est responsable dans ces affaires-,- \u00c9es quelques discordances\n\ndiscr\u00e8tes entre quelques fabuleux rapports de la section des \u00e9tudes de la\n\nBanque et la pratique r\u00e9elle de la politique de pr\u00eat dans tel ou tel pays, \u00e7a\n\nne nous a pas quand m\u00eame \u00e9chapp\u00e9. La preuve, les propos que vous\n\nvenez de tenir.\n\n\"Bref, les r\u00e9sultats sont l\u00e0. Ils sont remarquables, c'est vrai. Je dis, s'il en\nsubsiste en vie, que les p\u00e8res fondateurs de la conf\u00e9rence de Bretton\nWoods en 1944 peuvent \u00eatre fiers de leur oeuvre et elle tient la route. Et\npourtant l'\u00e9conomie mondiale enregistre des dysfonctionnements tout \u00e0\nfait graves. Les \u00e9conomies les plus d\u00e9velopp\u00e9es ont perdu le sens de la\ncroissance forte. Les d\u00e9r\u00e8glements de la sph\u00e8re \ufb01nanci\u00e8re ont entrav\u00e9 la\ncroissance de mani\u00e8re parfaitement visible et brutale au Japon, l'ont\nperturb\u00e9e aussi en Europe. La combinaison du ralentissement de la\ncroissance et de bouleversements technologiques (immenses \u2014 je pense la \u00e0\ntout ce qu'on place sous le nom de r\u00e9volution information - produit en\nEurope un ch\u00f4mage massif et d\u00e9vastateur, pendant qu'elle produit au\nJapon et aux Etats-Unis une augmentation tout \u00e0 fait spectaculaire du\ntravail pr\u00e9caire et mal r\u00e9mun\u00e9r\u00e9. M. le pr\u00e9sident Clinton s'e\ufb01 \u00e9mouvait\nlui-m\u00eame il y a peu de semaines. /,.\u2014\u2014.. QM\n\\,\\ ,i :9.\n\nEn\ufb01n, si le d\u00e9veloppement se fait jour de mani\u00e8re ultra rapide et dans une\ncruaut\u00e9 sociale inou\u00efe dans la plus grande partie de l'Asie, il semble au\n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n168\n\ncontraire toujours tr\u00e8s bloqu\u00e9, sinon compl\u00e8tement bloqu\u00e9, dans\nl'essentiel de l\u2018Afrique et toujours une partie de l'Am\u00e9rique latine.\n\nJe crois qu\u2018il est maintenant n\u00e9cessaire que nous ajoutions \u00e0 ces constats\nd'\u00e9vidence qu'entre autorit\u00e9s responsables de macro-\u00e9conomie, de\npolitique, 'on m convient sans y pouvoir grand chose avec une certaine\ntristesse\u00ce'Ail faut int\u00e9grer dans cette liste le d\u00e9veloppement ultra rapide\nd\u2018une \u00e9conomie maf\ufb01euse \u00e0 la croissance vertigineuse, qui est en train de\nnous pourrir l'Europe de l'Est, 1e Sud de l'Europe, une grande partie de\nl'Am\u00e9rique latine, une partie du Moyen\u2014Orient et peut\u2014\u00eatre m\u00eame une\npartie de l'Asie, vous le savez tous. ,\u00bb/\"\u201c\u00ce\u2019;\\ .\n\nCet \u00e9tat du monde est peut-\u00eatre un peu moins grave qu'il y a quelques\nann\u00e9es puisque les deux tiers de l'Asie d\u00e9collent. C'est un changement\nabsolument majeur. Reste tout de m\u00eame les autres incertitudes, et\nnotamment la n\u00f4tre, \u00e0 nous p\u00e9ninsule occidentale de l'Asie et de\nl'Europe, emp\u00eatr\u00e9e de son ch\u00f4mage, emp\u00eatr\u00e9e d\u2018un manque de croissance\net emp\u00eatr\u00e9e d'un doute sur son avenir tel qu'elle ne sait plus qu\u00efelle voie\nse frayer et que, par exemple dans le cas de la France, les forces qui ont\ngouvern\u00e9, toutes, ont obtenu du 40 % des suffrages exprim\u00e9s aux\nderni\u00e8res \u00e9lections, ce qui fait 20 % du corps \u00e9lectoral, tous ceux qui ont\ngouvern\u00e9, droite comme gauche et quels que soient leurs con\ufb02its. Ce qui\nest la signe d'un dysfonctionnement qui est de nature \u00e0 mettre en cause la\ncoh\u00e9sion sociale et la stabilit\u00e9 de nos pays. Si j\u2018\u00e9tais seul \u00e0 \u00eatre battu, je\nne me permettrais pas cette outrecuidance, mais je pense que je peux\npartager la solidarit\u00e9 avec quelques confr\u00e8res.\n\nMalheureusement la dif\ufb01cult\u00e9, et c'est le drame de cette table ronde et de\nvotre animation, mon cher Jean Boissonnat, c\u2018est qu'il n'y a pas de\n\n \n\n \n\nw \u201d\u201czw\ne\u00e6W\n2M\u201c\n\n169\n\nrapport entre toutes ces constatations. La Banque et le Fonds sont des\ninstitutions aux fonctions d\u00e9limit\u00e9es, peut\u2014\u00eatre un peu plus modestes que\nleur statut ne le pr\u00e9voyait, et encore je n'en suis qu'\u00e0 moiti\u00e9 s\u00fbr ; en tout\ncas modestes par rapport aux probl\u00e8mes qui sont ceux du monde et que je\nviens d'\u00e9voquer rapidement ; des institutions qui poursuivent\nhonorablement des objectifs essentiels mais qui sont d'accompagnement\ndes grands mouvements du monde, \u00e9conomiques et \ufb01nanciers, et en\naucun cas des objectifs de transformation majeure qui ne rel\u00e8vent pas\nd'elles et \u00e0 qui il ne faut pas les demander. C'est bien pourquoi sur\nl'avenir des institutions, au fond je d\u00e9couvre que je n'ai pas \u00e0 dire grand\nchose. Continuez les amis, vous faites du bon W. W-\n\nEssayons, tout de m\u00eame d'\u00eatre un peu plus sp\u00e9ci\ufb01queset de s'ins\u00e9rer dans\nle sujet, un peu plus que par courtoisie, car \u00e0 moi aussi \u00e7a m'importe, et\nregardons quelques-une des vraies dif\ufb01cult\u00e9s d'aujourd'hui. Je dirais\nquelques mots sur six, par ordre peut\u2014\u00eatre d\u00e9croissant d'importance, et en\ncommen\u00e7ant par celles qui sont des entraves \u00e0 la croissance. <7? ,\n\nLe premier probl\u00e8me que je veux \u00e9voquer est celui des taux d'int\u00e9r\u00eat, et\nnotamment de cette mont\u00e9e fort inqui\u00e9tante depuis peu de mois - moins\nd'un an en tout cas - des taux d'int\u00e9r\u00eat r\u00e9els \u00e0 long terme. Il m\u2018est arriv\u00e9,\ncomme \u00e0 beaucoup d\u2018entre vous, de parcourir quelques manuels de\nth\u00e9orie \u00e9conomique, Il n'y a pas un grand d\u00e9saccord sur 1e fait que la\ncroissance est d'autantplus fertile, puissante et buissonnante que les taux\nd'int\u00e9r\u00eat r\u00e9els \u00e0 long terme sont nuls?\u2019 on a tous vu \u00e7a partout, et qu'un\n\n \n\nM111\"\n\ncaract\u00e8re nominal sert \u00e0 \u00e9roder l\u2018in\ufb02ation. Ils sont pr\u00e8s \u2014 pas tout \u00e0 fait 54\nencore me dit-on, mais je n'en suis pas un lecteur quotidien - de 2 % 8.3%\n\ndepuis moins d'un an, et voil\u00e0 qui est gravissime. Il y a bien s\u00fbr des\nfautes de gouvernements ici ou l\u00e0, et pourquoi ne pas le dire ? Je suis\n\n \n\n170\n\nmilitant politique et je n'ai pas assum\u00e9 la r\u00e9serve des fonctionnaires en\nrentrant dans cette salle. J 'ai beaucoup regrett\u00e9, sur ce plan\u2014l\u00e0, l\u2018impact\nde deux d\u00e9cisions du gouvernement actuel de la R\u00e9publique fran\u00e7aise, qui\na surcharg\u00e9 notre dette pour des raisons dont je ne croyais pas absolument\n\u00e0 l'urgence. Sur les douze derniers mois 100 milliards de francs ajout\u00e9s \u00e0\nl'endettement pour assainir les \ufb01nances de la S\u00e9curit\u00e9 sociale qui\nappelaient une chirurgie brutale, je sais, mais en m\u00eame il n'y avait pas le\nchoix. Et, d'autre part, 110 milliards de francs de remboursement du\nmois d'avance sur la TVA, qui n'avait vraimentl\u2019i\u00eei\u2018gence et en tout cas\npas \u00e0 ce point\u2014l\u00e0. L\u2018augmentation de la dette publique de ces 200\nmilliards\u2014l\u00e0 plus 100 autres en un an a \u00e9videmment des effets tr\u00e8s\nd\u00e9routants pour les march\u00e9s sur la stabilit\u00e9 du franc, et il y a l\u00e0 un effet\nde gestion que je ne quali\ufb01erais pas davantage, que nous payons, nous\nFran\u00e7ais, seuls. Mais ce fait fran\u00e7ais est relativement limit\u00e9 et le vrai\nprobl\u00e8me est beaucoup plus large que \u00e7a, puisque c'est dans le monde\nentier et en tout cas beaucoup {Europe, que nous observons cette mont\u00e9e\ndes taux d'int\u00e9r\u00eat r\u00e9els \u00e0 long terme.\n\nOr ils sont totalement marchands, les taux d'int\u00e9r\u00eat r\u00e9els \u00e0long terme, et\nnul n'y peut rien, et surtout pas le Fonds. Il faut bien le savoir. Mon cher\nMichel, autant le dire moi-m\u00eame. Si sa pratique cesse d\u2018\u00eatre marchande,\nmach-e ne fatit plus correctement son m\u00e9tier. Donc j'aime mieux te le dire\navant que tu me le r\u00e9p\u00e8tes. - f\u00ee\u00e6\u201c W;\n\n \n\nReste qu'il faut bien se pencher sur ce probl\u00e8me absolument dramatique,\nl'extinction sur longue p\u00e9riode de la possibilit\u00e9 de croissance en Europe\noccidentale aura des effets de d\u00e9stabilisation sociale terri\ufb01ants. Le facteur\nmajeur derri\u00e8re est, semble-t\u2014il, l'insuf\ufb01sance de l\u2018\u00e9pargne mondiale. Si\ntel est le diagnostic, il appelle bien s\u00fbr une concertation extr\u00eamement\n\n \n\n \n\n171\n\nactive au niveau en tout cas du G7 m, qui est en train de devenir\nl'organe majeur, et peut\u2014\u00eatre des incitations ou m\u00eame l\u2018introduction de\ncertains \u00e9l\u00e9ments de politique \u00e9conomique nationale dans les\nconditionalit\u00e9s diverses ou les suggestions amicales, que la Banque aussi\nbien que le Fonds peuvent faire \u00e0 un titre ou \u00e0 un autre. En tout cas\nj'ajouterais ici'\ufb01\u00eee pour le long terme j'ai dm) moi ,dans la t\u00eate... Ce\nn'est pas d'ailleurs la raison majeure, car l\u00e0 les taux d'int\u00e9r\u00eat \u00e0 long\nterme resteront marchands tout de m\u00eame, mais je souhaite que petit \u00e0\npetit le Fonds \u00e9volue vers un r\u00f4le de banque centrale des banques\ncentrales. J'ai bien \u00e7a dans la t\u00eate et je ne vois pas pourquoi je m'en\ncacherais davantage.\n\nLp'\u00e2euxi\u00e8me grand probl\u00e8me, presque aussi inqui\u00e9tant, .est celui de la\n' ' f me des taux de change. L\u00e0 aussi je n'ai pas de dif\ufb01cult\u00e9 \u00e0 dire, en\nentrant dans le sujet, que je reste absolument convaincu que les taux de\nchange \ufb01xes \u2014 \ufb01xes ajustables bien s\u00fbr, mais tout de m\u00eame honorablement\n\ufb01xes - sont largement pr\u00e9f\u00e9rables pour ce dont nous avons besoin, c'est-\u00e0\u2014\ndire la croissance harmonieuse des \u00e9changes \u00e0 long terme et la non\u2014\nsurvenance de chaos dans les rythmes de d\u00e9veloppement. Mais je sais\naussi, quand je dis une phrase pareille, que c'est un coup d'\u00e9p\u00e9e dans\nl'eau. Je sais notamment que le volume des liquidit\u00e9s internationales est\n\ntel qu'on ne voit aucune esp\u00e8ce de chance de revenir \u00e0 vue humaine \u00e0 des\nchanges \ufb01xes et que par cons\u00e9quent, pour se rapprocher d'une moindre\ninstabilit\u00e9, il faut traiter des \u00e9l\u00e9ments plus sp\u00e9ci\ufb01ques et plus modestes du\nprobl\u00e8me. /\u00bbM\"-\u00bb\\\n\nK4; .1,\n\nLe premier des ces \u00e9l\u00e9ments plus modestes du probl\u00e8me, c'est le rapport\nentre les trois grandes monnaies. Je suis de ceux ui restent convaincus\n\nque la concertation et peut-\u00eatreqine articulation do\u2014fa\u00e7on SME\n\n.W\u00e6ltt,at\u00f9lnw@\n\n \n\nl\n\n \n\n \n\n172\n\nentre le dollar, le yen et le morceau europ\u00e9en est la cl\u00e9 de cette affaire.\n\nLla' Mais pour que cette-affaire soit facilit\u00e9f je suis de ceux qui pensent que,\nquelles que soient les dif\ufb01cult\u00e9s, il faut maintenir fermement la volont\u00e9 et\nsi possible ne pas tarder sur les d\u00e9laisde mettre en place l'ECU comme la\nmonnaie unique europ\u00e9enne. Ma conviction demeure. C'est maintenant u-n\n\u2019M probl\u00e8me \u00e0 enjeux multiples. Il n'est que trois, quatre ou cinq pays, la\nLW\u0178; ' France, l'Allemagne, le Benelux qui sont en \u00e9tat de le vouloir ensemble\u201d\nC'est accepter une Europe nettement d\u00e9\ufb01nie comme ayant plusieurs\n\nW\u2018W\n\nvitesses, mais au moins commen\u00e7ons par avoir de la clart\u00e9 dans les id\u00e9es\n91W!\u201d\n\n  \n   \n\net savoir o\u00f9 sont les choix. Le mien est fait et j'ai eu r\u00e9cemment la joie de\nm 'entretenir sur ce sujet avec le Chancelier Kohl il y a quelques mois et M\navec M. Sharping son comp\u00e9titeur pour la prochaine op\u00e9ration, tous les W\ndeux sont aussi sur cette ligne Dans l' Allemagne d' aujourd\u2018 hui, combien\nde temps est\u2014ce que \u00e7a durera ? C'est le vrai probl\u00e8me g\u00e9opolitique que\nMW W. En tout cas je r\u00e9af\ufb01rme ici une \ufb01d\u00e9lit\u00e9 forte \u00e0 cette\n\n\\\n\nW id\u00e9e, dont j'esp\u00e8re voir d\u00e9couler ensuite, \u00e0 l'aube du prochain mill\u00e9nair\u00c8\u00c6\n\n \n \n \n\n \n\na.\nW , les ajustements, les arrangements, les accordsfd\u2014u plaza ou du Louvre\u00fclr\u2018m\n\u00c8\u201d entre les trois blocs de monnaies avec une puissance suf\ufb01sante et un\n\n\u00e9quilibre entre elles qui nous permettrait sans doute d'endiguer bien des\nW variations \u0152bi\u00ebs. Ce qui se passe en ce moment m\u00eame sur le march\u00e9\n\ndes changes est non seulement inqui\u00e9tant pour le march\u00e9, mais\n\ndramatique pour les op\u00e9rateurs commerciaux, nous le savons tous. K \u00db\nL\u2018 autre aspect des corrections \u00e0 la marge sur ce probl\u00e8me de la volatilit\u00e9\ndes taux de change, c 'est de tenter de stabiliser les mouvements. Tenter\nde stabiliser les mouvements de capitaux, c'est je crois n\u00e9cessaire, c'est\ndif\ufb01cile. J 'ai d\u00e9couvert en pr\u00e9parant un peu gagen lisant, qu'on n'avait\nm\u00eame pas une connaissance agr\u00e9g\u00e9e des montants de leur localisation,\nqu'on a donc pour W ce probl\u00e8m un probl\u00e8m de connaissance\n\n  \n\n \n\n \n\n173\n\net de mesure, notamment en ce qui concerne les engagements hors bilan\ndes op\u00e9rateurs. Faut\u2014il pousser \u2014 je sais que des travaux se font, je crois\nque c'est n\u00e9cessaire \u2014 ces techniques qui visent \u00e0 \u00e9crire une \u00e9valuation\ninstantan\u00e9e du risque correspondant \u00e0 ces engagements hors bilan de\nmani\u00e8re \u00e0 donner de la \ufb01abilit\u00e9 aux transactions ? Je crois qu'il faut aller\ndans cette direction. Je pense qu'il faut progresser en ce qui concerne la\nv\u00e9ri\ufb01cation de \ufb01abilit\u00e9 de tous les op\u00e9rateurs et donc je demeure partisan\nde l'extension des ratios Cook \u00e0 un certain nombre de grandes maisons\n\ufb01nanci\u00e8res qui sont op\u00e9rateurs puissants mais qui, n'ayant pas le statut de\n\n&h\u0153s-D'S banque, y \u00e9chappent.V tout en me souvenant que dans un pays comme le\n\nW\nWh\u00e7o\n\nn\u00f4tre le respect des ratios Cook, quand le b\u00e2timent s'effondre et que\ngrosso modo les op\u00e9rations importantes en mati\u00e8re macro\u2014\u00e9conomique se\nralentissent, quand une banque voit ses ratios Cook baisser, elle cesse\nsans pr\u00e9avis ses cr\u00e9dits \u00e0 des PMI\u2014PME\ufb01t qui ont \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9es de ce\nfait par un respect un peu trop formel des ratios Cook. Je connais cet\neffet, je l\u2018ai beaucoup combattu - M. Noyer m'a entendu sur ce sujet avec\nvirulence - et il faut trouver un moyen de corriger \u00e7a. Donc il faut des\nsouplesses ou peut\u2014\u00eatre des sous-indicateurs qui permettraient de remettre\n\nW en cause, mais le principe reste et c'est celui de la \ufb01abilit\u00e9 des\nop\u00e9rateurs sur les march\u00e9s. , \u201d\u201c\u00db\n\n\\\\, _\n\nFaut\u2014il ensuite, troisi\u00e8mement, stabiliser les mouvements ? Faut\u2014il les\nr\u00e9glementer ? Vous avez tous entendu cette th\u00e8se \u00e0 laquelle le vieux\nsocial-d\u00e9mocrate que je suis n'est pas loin de se rallier, qu'en tout cas une\nmauvaise r\u00e9glementation serait pire que le mal, un rem\u00e8de pire que le\nmal. \u00c7a, c'est clair, nous le savons tous. C'est l'apprentissage tragique de\nl\u2018\u00e9conomie administr\u00e9e, qui nous fait avoir cette lucidit\u00e9 de jugement sur\nlaquelle les dogmatiques rajoutent imm\u00e9diatement que toute\n\nr\u00e9glementation serait un rem\u00e8de pire que le mal. Je n'en suis pas si s\u00fbr.\n\n \n\nC\n\n \n \n\n.X\n\n  \n \n \n\n174\n\nEt comme son Excellence, M. Baker lui-m\u00eame, \u00e0 ma connaissance\nl'ann\u00e9e derni\u00e8re a saisi le Fonds Mon\u00e9taire d'une demande de r\u00e9\ufb02exion\nsur le sujet, \u2014 je ne sais pas comment \u00e9tait exactement formul\u00e9e la phrase\n-, mais j'ai lui cela quelque part. En\ufb01n nous t'entendrons, M. le\nDirecteur g\u00e9n\u00e9ral. Une telle autorit\u00e9 permettait de pousser un aphorisme\nde ce genre sans une suspicion partageuse et goulagienne, bien entendu. Il\nfaut songer aussi \u00e0 une harmonisation mondiale des pratiques\n\nprofessionnelles. Je pense que l'on y travaille, je sais que tout cela est en\njeu. /\u201d\u20197'1\\\\\n\nEt puis il y a la derni\u00e8re question sur ce probl\u00e8me de la stabilisation des\nmouvements de capitaux, qui est introduite par une r\u00e9\ufb02exion de James\nTobbin, vous vous en souvenez, reprise en France notamment par __ _,\nW, encore tr\u00e8s minoritaire. Ma religion personnelle n'est pas\nfaite, mais le probl\u00e8me est consid\u00e9rable, et c'est l'id\u00e9e de mettre des\ngrains de sable dans des rouages qui jouent trop librement. C\u2018est l'id\u00e9e\nconstat\u00e9e que le d\u00e9phasage entre les mouvements de capitaux li\u00e9s \u00e0 des\ntransactions r\u00e9elles et les mouvements purement \ufb01nanciers tient beaucoup\n\u00e0 ce que ces derniers font l'objet de transactions qui sont totalement\ninstantan\u00e9es et sans aucun co\u00fbt et que cela fait, par rapport aux\ntransactions qui sillonnent le mondeli\u00e6\u00e6anmnn\u2019n-e\u00e8-qui ont un co\u00fbt, c'est\u2014\n\u00e0\u2014dire celles sur op\u00e9rations r\u00e9elles, un d\u00e9calage \u00e9norm\u00e9ment perturbateur,\net qu\u2018il suf\ufb01rait d'une reconnaissance de ce fait et peut-\u00eatre d'une mini\ntaxation \u00e0 usage m\u00eame statistique, \u2014 peut-\u00eatre un peu plus pourquoi pas ?\n\u2014, histoire simplement de mettre un peu de d\u00e9lai pour remettre un\n\u00e9quilibre une corr\u00e9lation entre les transactions r\u00e9elles et les\ntransactions purement \ufb01nanci\u00e8res.\n\n   \n\n \n\n \n\n175\n\nJ 'arr\u00eate tout de suite, je ne suis pas du tout expert de ces choses, mais j'ai\n\u00e9t\u00e9 sensible au fait que des experts s\u00e9rieux ouvrent la controverse. Il me\nsemble qu'on Me un point juste et je voulais vous le soumettre.\n\nLe troisi\u00e8me point, a et maintenant je peux devenir un peu plus rapide -\nest celui de l'approvisionnement en liquidit\u00e9s. Nous sommes tous au\ncourant qu'un certain nombre de pays, notamment dans l'Est europ\u00e9en,\nmais pas limitativement, ont des besoins urgents en mati\u00e8re de liquidit\u00e9s\ninternationales. Il s\u2018y ajoute, soyons \u00e9quitable, un probl\u00e8me justement de\nmorale collective ou d'\u00e9quit\u00e9. Les nations qui ont adh\u00e9r\u00e9 au Fonds\nMon\u00e9taire International depuis 1981 n'ont pas eu droit au partage de\nnouveaux DTS puisqu\u2018il n'y en a pas eu,et\u2014qu\u00efl y a une esp\u00e8ce de dette\nmorale l\u00e0 vis-\u00e0\u2014vis d'un certain nombre d'entre elles. En outre, pour se\nrassurer dans le monde de l'expertise, passer de 2 % des r\u00e9serves de\nliquidit\u00e9s mondiales \u00e0 3 % sous forme de DTS, ce n'est probablement pas\nun \u00e9norme probl\u00e8me de menace in\ufb02ationniste. \u00c7a, je le dis pour le\nconsensus convenable des gens qui savent de quoi ils parlent et qui ne\nsont pas irresponsables. {<7 M s\n\n \n \n \n\n \n\nJe vais imm\u00e9diatement changer de casquette et me retrouver un vieux\nsocial-d\u00e9mocrate. Je pense depuis longtemps qu'un nombre croissant de\n\nprobl\u00e8mes deviennent mondiaux. Il m'est arriv\u00e9 d\u2018appeler \"bataille pour\nl\u2018organisation de la plan\u00e8te\" un certain de combats que j'ai men\u00e9s, qui\n\ntouchaient l'environnement. Je suis l'auteur du communiqu\u00e9 qui a\n\ncommenc\u00e9 la n\u00e9gociation du trait\u00e9 sur l'Antarctique, vous vous souvenez\n\npeut-\u00eatre, et le r\u00e9dacteur de \"l'appel de La Haye\". De m\u00eame fa\u00e7on, en\n\nd mati\u00e8re \u00e9conomique et \ufb01nanci\u00e8re, ma conviction est absolue. Ne fuyons\nw pas les chosesm de plus en plus une responsabilit\u00e9 mondiale \u00e0\n\n\u2018\u00e0\u00e7\n\nassumer et je pense que le Fonds a une vocation de\u2014le\u2014d'e've'ni-r-petit \u00e0\n\n\u20ac1le\n\n \n\n \n\n176\n\n \n\npetit, mais apr\u00e8s que les gouvernements et l'au rit\u00e9 politique l'aient\nassum\u00e9, pas par pr\u00e9t\u00e9rition et dans des mandats s, bien entendu. A ce\ntitre-l\u00e0, je dis franchement que ma vision du probl\u00e8me de l'augmentation\ndes DT S est compatible avec l'id\u00e9e d'augmenter relativement le poids du\nfonds dans la liquidit\u00e9 mondiale pour qu'il y joue ce r\u00f4le pr\u00e9paratoire \u00e0\ncelui que je lui souhaite dans l'avenir. Au moins, je ne serai pas hypocrite\nl\u00e0\u2014dessus.\n\nLe quatri\u00e8me point c'est celui de la fonction dite de surveillance. Pour\n\n. gagner du temps, j'ai envie d'abandonner mon petit commentaire. Il \u00e9tait\nW la conclusion de notre professeur \u00e0 l'instant,\n\n5' Noyer y a fait allusion aussi. C\u2018est vrai que le Fonds a, en mati\u00e8re de\n\ufb02surveillance des politiques \ufb01nanci\u00e8res, d'organisation des concertations\n\nW . D \u2019\nKM dont les accords du Louvre et du Plaza W,\nMM cLest\u2014exast, et de gestion des crises, un r\u00f4le tout \u00e0 fait essentiel. Je ne\n\npeux ne pas y ajouter le besoin croissant d'une police des march\u00e9s, il faut\n\n5,_ Li n L\":\n71%le . \u2018D .\nw)\n\nJe ne sais pas, autrement qu'avec une banque centrale des banques\ncentrales faisant une police des march\u00e9s, Q on lutte contre l'argent\nmaf\ufb01eux partout. Ce n'est pas dans les statuts du Fonds, c\u2018est\niconoclaste, mais qui s'en chargera si ce n'est le Fonds ? Je ne suis en\naucun cas partisan de la cr\u00e9ation de l'institution d'une bureaucrati\ufb01e\nnouvelle, puisque cette id\u00e9e \ufb01gurait dans les propos introductifs de notre\n\"L ami Jean Boissonnat. En tout cas s'il advient, en r\u00e9ponse \u00e0 la pr\u00e9c\u00e9dente\n\nW question, quelque\u00ffip\u0153\u00e4QH, quelques r\u00e9glementations mondiales des\n\nbien s'y faire.\n\n  \n\n \n\nmarch\u00e9s W, propos\u00e9es par le G7, c'est le Fonds qui a\nvocation \u00e0 en \u00eatre l'ex\u00e9cutant.\n\n   \n \n\n \n\n177\n\nLe cinqui\u00e8me point est le d\u00e9veloppement. J 'en ai d\u00e9j\u00e0 dit un mot tout \u00e0\nl' heure. Il\ufb02voyage r\u00e9cent en Asie m'a fait peur l\u00e0\u2014 bas de la soci\u00e9t\u00e9 duale.\nLa soci\u00e9t\u00e9 duale, on l' a0 deux versions. La n\u00f4tre: on amortit puisqu'il\nn'y a pas de trop de croissance et on a une incertitude sur l'avenir. On l'a\nl\u00e0\u2014bas dans la f\u00e9brilit\u00e9, dans la mont\u00e9e f\u00e9roces d'antagonismes sociaux,\ng\u00e9ographiques effrayants, et avec probablement bien des risques de\nd\u00e9s\u00e9quilibre politique, sinor\u00eaa\u2014iolence \u00e0 la cl\u00e9.\n\nTraiter le d\u00e9veloppement, le favoriser dans les pays qui n'ont pas encore\ncommenc\u00e9, c'est prendre en charge ces probl\u00e8mes-l\u00e0. Je conserve depuis\ntoujours la vision que le d\u00e9veloppement descendant parachut\u00e9 n'a jamais\nmarch\u00e9 nulle part. Il m'est arriv\u00e9 de le dire autrefois \u00e0 feu le pr\u00e9sident\nBoumediene. \u00c7a n'a pas chang\u00e9 le climat cordial de l'entretien, mais \u00e7a\nn'a pas non plus eu d'effet imm\u00e9diat.\n\nJe crois qu'on peut convenir d'appeler d\u00e9veloppement soutenable l'art de\n\nfaire partager les ressources du progr\u00e8s technique \u00e0 toute une population\n\net non pas quelques segments bien isol\u00e9s d\u2018une population, de mani\u00e8re\n\nrelativement homog\u00e8ne et sans bouleversement trop rapide de ses\n\nstructures socio- -culturelles et socio\u2014 \u2014politiques. Ce qui implique, pour la\n\n36\" \u00ceL quasi totalit\u00e9 des pays qui m tout le probl\u00e8me du d\u00e9but ou pour ceux qui\nw repartent \u2014 et l\u00e0 je pense en partie \u00e0 l'Europe de l'Est - de ne jamais\noublier que l'accumulation a toujours commenc\u00e9 dans l'agriculture et\n\ndans 1a ruralit\u00e9, ce qu'on a tous un peu trop oubli\u00e9. \u2018 \" \u2018\n\n \n\n \n\nM\u00eame si la Banque a les \u00e9minents soucis que nous venons d'entendre tout\n\u00e0 l\u2018heure, et dont je r\u00e9p\u00e8te qu'ils m'ont fait plaisir, je continue \u00e0 penser\nque nous autres occidentaux, et nous notamment la France vis\u2014\u00e0-vis de\nl'Afrique, continuons \u00e0 projeter un mod\u00e8le urbain, l\u00e0 o\u00f9 on n'en a pas\n\n \n\n \n\n178\n\nbesoin. On construit des h\u00f4pitaux qu'on ne saura pas fournir en \u00e9nergie\n\u00e9lectrique, en hygi\u00e8ne, en eau potable et en personnel suf\ufb01sant, sans\ndonner des formations d'hygi\u00e9nistes ou de m\u00e9decins de brousse \u00e0\nsuf\ufb01samment de gens sur place. Nous formons plus d'avocats,\nd'administrateurs et de g\u00e9n\u00e9ralistes que nous ne formons d\u2018agronomes et\nde v\u00e9t\u00e9rinaires, ce qui est tout de m\u00eame un comble. U-ne-jvelvi'e\u2014a-HSG\u00c9O\u00c8G\n\nV\n\n \n \n  \n\n \n\nD \u2018ll\nu . _\n\nEn tout ca\u00e4 cette r\u00e9f\u00e9rence au fait que le d\u00e9veloppement doit \u00eatre\nenglobant et partir du micro... Bien s\u00fbr, il a besoin de grosses op\u00e9rations,\nmais il les faut pas isol\u00e9es. Cette vision du d\u00e9veloppement elle est si forte\nmaintenant qu'elle n'est plus con\ufb02ictuelle, je crois 7. il y a du monde qui\ns'en occupe \u2014, mais elle appelle tout de m\u00eame une int\u00e9gration plus forte\ndans la pratique et de la Banque et des conditionalit\u00e9s du Fonds. Mais je\nsais que vous avez commenc\u00e9, que c'est un sujet de r\u00e9\ufb02exion. Pour moi il\nest absolument cl\u00e9. /\"M\"\u201d\\ '\n\nl\"\"l'lr'n; 1 \" \u00ef)\n\no\nM,\n\n \n\nMon sixi\u00e8me sujet de r\u00e9\ufb02exion c'est l\u00e0\u2014dessus, cher Jean, que je\nm'arr\u00eaterai, c'est le plus terrible. J 'ai failli ne pas oser et puis, bon, on ne\nse refait pas. Je Suis quand m\u00eame impitoyablement social-d\u00e9mocrate,\nm\u00eame si j'ai risqu\u00e9 ma vie - \u00e7a continue d'ailleurs - \u00e0 me battre pour le\nrespect des forces du march\u00e9 dans un monde qui ne pensait qu'en termes\nd'\u00e9conomie administr\u00e9e et ardemment distributive.\n\nJe suis un libre \u00e9changiste et un partisan des forces du march\u00e9, nous le\nsommes tous. Mais r\u00e9\ufb02\u00e9chissons tout de m\u00eame. La science \u00e9conomique\nde toujours... Nos pr\u00e9d\u00e9cesseurs, d'abord quand ils ont fond\u00e9 d'abord la\nth\u00e9orie \u00e9conomique marchande, puis les dogmes, les tabous et les\n\n \n\n \n\n179\n\ndiscours qui l'enrobent, en fait raisonnaient sur un monde de partenaires \u00e0\npeu pr\u00e8s au m\u00eame niveau de d\u00e9veloppement, \u00e0 cette seule exception pr\u00e8s\nque quelques\u2014uns d'entre eux \u00e9taient alourdis dans ces dialogues par le\npoids d'immenses colonies. Mais c'\u00e9tait leur affaire de souverainet\u00e9 que\n. de traiter les colonies en question du mieux qu'ils pouvaient.\n\nIl est absolument sans pr\u00e9c\u00e9dent que depuis quinze ou vingt ans nous\njouions l'ouverture totale des march\u00e9s des capitaux, des marchandises,\ndes produits, des services et de la main\u2014d'oeuvre dans un monde \u00e0\nin\u00e9galit\u00e9 de d\u00e9veloppement aussi forte. Je ne sais pas quoi faire de cette\nconstatation. Je fais le constat curieux qu'un tr\u00e8s \u00e9minent th\u00e9oriMui\ns'appelle Maurice Allais, qui n'est pas exactement de ma famille\npolitique, chacun le sait... (Fin de la cassette n\u00b0 5).\n\nw/,\u2014..__\u201c\n\n1\u2018<.r';'\nr ._ _\n\n(Cassette n\u00b0 6) Q]\n\nwn\u201c\n\n   \n\nJ. BOISSONNAT.- Merci Michel Rocard pour ses propos \u00e0 risques. Je\npense qu'ici les risques sont moins grands qu'ailleurs, mais il fallait les\ntenir, et je passe tout de suite la parole \u00e0 Michel Camdessus.\n\nM. CAMDESSUS.\u2014 C'est bien dif\ufb01cile de parler apr\u00e8s ces trois expos\u00e9s,\nmais en tout cas je sais que je dois commencer par une objection forte \u00e0\nvotre remarque blasph\u00e9matoire au d\u00e9but de cette s\u00e9ance. Vous avez dit\nque \"ne r\u00eavons pas, demandons-leur de faire bien leur travail, mais\nsurtout n'allons pas jusqu'\u00e0 leur demander de r\u00e9aliser ce qui est pr\u00e9vu\ndans leurs statuts\". Eh bien je crois qu'il faut nous demander de r\u00e9aliser\nce qui est \u00e9crit dans nos statuts.\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n", "key_words": {"strat\u00e9gie": 1, "internationale": 1, "Merci": 2, "politique": 5, "donne": 1, "quelque": 2, "voire": 1, "probl\u00e8mes": 2, "d\u00e9battons": 1, "aussi": 9, "technicit\u00e9": 2, "n\u00e9cessaire": 3, "institutions": 4, "Bretton": 3, "Woods": 2, "ignorance": 1, "cette": 17, "quasi": 3, "encore": 3, "pourquoi": 5, "convi\u00e9": 1, "cependant": 1, "failli": 2, "avoir": 3, "facteur": 1, "compensateur": 1, "puisque": 4, "parmi": 1, "savent": 2, "b\u00e9n\u00e9\ufb01ci\u00e9": 1, "r\u00e9cemment": 2, "complot": 1, "destin\u00e9": 1, "donner": 2, "temps": 2, "denr\u00e9e": 1, "depuis": 5, "beaucoup": 6, "dispos\u00e9": 1, "d\u00e9lai": 2, "inhabituel": 1, "pr\u00e9parer": 1, "sujet": 6, "avenir": 2, "arriv\u00e9": 4, "refait": 2, "travers": 1, "lectures": 1, "moulins": 1, "convenait": 1, "lequel": 1, "furent": 1, "d\u00e9crits": 1, "pr\u00e9d\u00e9cesseurs": 1, "table": 2, "constat": 2, "effet": 2, "grosso": 1, "Noyer": 3, "pense": 8, "pr\u00eates": 1, "pass\u00e9": 1, "garant": 1, "mondiale": 5, "mieux": 3, "comme": 8, "savons": 3, "petit": 3, "avant": 1, "esquisse": 1, "pr\u00e9server": 1, "monde": 8, "entier": 1, "change": 1, "parfaitement": 2, "certains": 1, "menac\u00e9s": 1, "soulager": 1, "profond\u00e9ment": 1, "balance": 1, "paiements": 1, "contribuer": 1, "mettre": 5, "programmes": 1, "structurels": 1, "Fonds": 11, "travail": 1, "absolument": 5, "essentiel": 1, "fortes": 1, "col\u00e8res": 1, "sociales": 2, "fonds": 1, "esp\u00e8ce": 3, "pauvret\u00e9": 1, "seule": 2, "l\u00e9g\u00e8re": 2, "r\u00e9serve": 2, "dirais": 2, "souvent": 1, "univers": 1, "critique": 1, "contre": 2, "r\u00e9ponse": 3, "constante": 1, "omnir\u00e9p\u00e9t\u00e9e": 1, "passerait": 1, "trouve": 1, "assez": 1, "question": 3, "mesurer": 1, "progr\u00e8s": 2, "\u00e9norm\u00e9ment": 2, "appr\u00e9ci\u00e9": 1, "coeur": 1, "inqui\u00e9tude": 1, "transmets": 1, "message": 1, "consommateur": 1, "bilan": 2, "Banque": 5, "r\u00e9ussite": 1, "expertise": 1, "in\u00e9gal\u00e9es": 1, "mati\u00e8re": 5, "grandefs": 1, "perception": 1, "exigences": 1, "moins": 5, "bouche": 1, "souci": 1, "prise": 1, "sourire": 1, "responsable": 1, "quelques": 7, "entre": 6, "fabuleux": 1, "rapports": 1, "section": 1, "\u00e9tudes": 1, "pratique": 3, "r\u00e9elle": 1, "quand": 6, "propos": 3, "r\u00e9sultats": 1, "p\u00e8res": 1, "fondateurs": 1, "conf\u00e9rence": 1, "peuvent": 2, "fiers": 1, "oeuvre": 1, "tient": 2, "enregistre": 1, "dysfonctionnements": 1, "\u00e9conomies": 1, "d\u00e9velopp\u00e9es": 1, "perdu": 1, "d\u00e9r\u00e8glements": 1, "sph\u00e8re": 1, "\ufb01nanci\u00e8re": 1, "entrav\u00e9": 1, "mani\u00e8re": 2, "visible": 1, "brutale": 1, "combinaison": 1, "ralentissement": 1, "bouleversements": 1, "technologiques": 1, "place": 2, "r\u00e9volution": 1, "information": 1, "produit": 2, "ch\u00f4mage": 1, "massif": 1, "pendant": 1, "augmentation": 1, "spectaculaire": 1, "pr\u00e9caire": 1, "pr\u00e9sident": 1, "Clinton": 1, "d\u00e9veloppement": 7, "ultra": 2, "rapide": 3, "sociale": 4, "inou\u00efe": 1, "grande": 2, "partie": 5, "semble": 1, "toujours": 3, "sinon": 1, "compl\u00e8tement": 1, "crois": 6, "maintenant": 3, "ajoutions": 1, "autorit\u00e9s": 1, "responsables": 1, "convient": 1, "pouvoir": 1, "grand": 3, "chose": 1, "int\u00e9grer": 1, "liste": 1, "\u00e9conomie": 1, "maf\ufb01euse": 1, "croissance": 4, "train": 2, "pourrir": 1, "savez": 1, "grave": 1, "tiers": 1, "Reste": 1, "autres": 3, "p\u00e9ninsule": 1, "occidentale": 1, "emp\u00eatr\u00e9e": 3, "manque": 1, "doute": 2, "qu\u00efelle": 1, "frayer": 1, "exemple": 1, "forces": 3, "obtenu": 1, "suffrages": 1, "exprim\u00e9s": 1, "corps": 1, "droite": 1, "gauche": 1, "quels": 1, "soient": 2, "leurs": 2, "signe": 1, "dysfonctionnement": 1, "nature": 1, "cause": 1, "stabilit\u00e9": 2, "permettrais": 1, "solidarit\u00e9": 1, "drame": 1, "ronde": 1, "toutes": 1, "fonctions": 1, "modestes": 4, "statut": 2, "moiti\u00e9": 1, "rapport": 2, "rapidement": 1, "objectifs": 2, "essentiels": 1, "grands": 2, "mouvements": 5, "\u00e9conomiques": 1, "transformation": 1, "majeure": 1, "rel\u00e8vent": 1, "d\u00e9couvre": 1, "Continuez": 1, "faites": 1, "sp\u00e9ci\ufb01queset": 1, "vraies": 1, "dif\ufb01cult\u00e9s": 1, "ordre": 1, "d\u00e9croissant": 1, "celles": 2, "entraves": 1, "premier": 2, "probl\u00e8me": 11, "\u00e9voquer": 1, "celui": 5, "mont\u00e9e": 2, "inqui\u00e9tante": 1, "r\u00e9els": 4, "parcourir": 1, "manuels": 1, "d\u00e9saccord": 1, "puissante": 1, "buissonnante": 1, "terme": 3, "nominal": 1, "\u00e9roder": 1, "lecteur": 1, "quotidien": 1, "voil\u00e0": 1, "gouvernements": 2, "assum\u00e9": 1, "fonctionnaires": 1, "d\u00e9cisions": 1, "gouvernement": 1, "actuel": 1, "R\u00e9publique": 1, "surcharg\u00e9": 1, "notre": 2, "dette": 2, "raisons": 1, "croyais": 1, "douze": 1, "derniers": 2, "milliards": 2, "francs": 2, "ajout\u00e9s": 1, "assainir": 1, "\ufb01nances": 1, "S\u00e9curit\u00e9": 1, "chirurgie": 1, "avait": 1, "remboursement": 1, "publique": 1, "\u00e9videmment": 1, "effets": 2, "march\u00e9s": 2, "gestion": 2, "quali\ufb01erais": 1, "fran\u00e7ais": 1, "relativement": 2, "limit\u00e9": 1, "large": 1, "observons": 1, "totalement": 1, "\u00e0long": 1, "surtout": 1, "autant": 1, "cesse": 1, "fatit": 1, "correctement": 1, "pencher": 1, "longue": 1, "p\u00e9riode": 1, "possibilit\u00e9": 1, "d\u00e9stabilisation": 1, "derri\u00e8re": 1, "appelle": 2, "concertation": 2, "niveau": 2, "incitations": 1, "\u00e9l\u00e9ments": 3, "\u00e9conomique": 3, "nationale": 1, "diverses": 1, "suggestions": 1, "faire": 3, "titre": 1, "raison": 1, "resteront": 1, "marchands": 1, "souhaite": 2, "\u00e9volue": 1, "banque": 3, "centrale": 2, "presque": 1, "dif\ufb01cult\u00e9": 1, "reste": 2, "convaincu": 1, "ajustables": 1, "largement": 1, "pr\u00e9f\u00e9rables": 1, "avons": 1, "harmonieuse": 1, "\u00e9changes": 1, "chaos": 1, "rythmes": 1, "phrase": 1, "notamment": 5, "volume": 1, "liquidit\u00e9s": 1, "internationales": 1, "aucune": 1, "chance": 1, "revenir": 1, "humaine": 1, "rapprocher": 1, "traiter": 2, "sp\u00e9ci\ufb01ques": 1, "trois": 3, "grandes": 2, "restent": 1, "articulation": 1, "morceau": 1, "europ\u00e9en": 1, "facilit\u00e9f": 1, "pensent": 1, "maintenir": 1, "fermement": 1, "volont\u00e9": 1, "possible": 1, "tarder": 1, "d\u00e9laisde": 1, "unique": 1, "conviction": 2, "enjeux": 1, "quatre": 1, "Benelux": 1, "vouloir": 1, "accepter": 1, "Europe": 1, "nettement": 1, "d\u00e9\ufb01nie": 1, "ayant": 1, "commen\u00e7ons": 1, "clart\u00e9": 1, "savoir": 1, "Chancelier": 1, "Sharping": 1, "comp\u00e9titeur": 1, "prochaine": 1, "ligne": 1, "Allemagne": 1, "durera": 1, "g\u00e9opolitique": 1, "r\u00e9af\ufb01rme": 1, "\ufb01d\u00e9lit\u00e9": 1, "forte": 2, "d\u00e9couler": 1, "prochain": 1, "plaza": 1, "blocs": 1, "monnaies": 1, "puissance": 1, "suf\ufb01sante": 1, "elles": 1, "permettrait": 1, "variations": 1, "passe": 2, "moment": 1, "changes": 1, "seulement": 1, "inqui\u00e9tant": 1, "op\u00e9rateurs": 3, "autre": 1, "aspect": 1, "corrections": 1, "marge": 1, "tenter": 1, "stabiliser": 3, "d\u00e9couvert": 1, "pr\u00e9parant": 1, "gagen": 1, "connaissance": 1, "agr\u00e9g\u00e9e": 1, "montants": 1, "probl\u00e8m": 2, "concerne": 2, "engagements": 2, "pousser": 2, "travaux": 1, "techniques": 1, "visent": 1, "\u00e9crire": 1, "risque": 1, "correspondant": 1, "\ufb01abilit\u00e9": 3, "transactions": 3, "progresser": 1, "demeure": 1, "ratios": 4, "certain": 4, "nombre": 4, "puissants": 1, "souvenant": 1, "respect": 2, "b\u00e2timent": 1, "op\u00e9rations": 2, "importantes": 1, "pr\u00e9avis": 1, "cr\u00e9dits": 1, "assassin\u00e9es": 1, "formel": 1, "connais": 1, "combattu": 1, "entendu": 2, "trouver": 1, "moyen": 1, "corriger": 1, "permettraient": 1, "principe": 1, "th\u00e8se": 1, "laquelle": 1, "r\u00e9glementation": 1, "serait": 2, "rem\u00e8de": 2, "tragique": 1, "lucidit\u00e9": 1, "jugement": 1, "dogmatiques": 1, "rajoutent": 1, "imm\u00e9diatement": 2, "Baker": 1, "derni\u00e8re": 2, "saisi": 1, "Mon\u00e9taire": 1, "demande": 1, "comment": 1, "\u00e9tait": 1, "exactement": 2, "formul\u00e9e": 1, "telle": 1, "autorit\u00e9": 1, "permettait": 1, "genre": 1, "suspicion": 1, "partageuse": 1, "songer": 1, "harmonisation": 1, "stabilisation": 1, "introduite": 1, "r\u00e9\ufb02exion": 2, "reprise": 1, "France": 2, "religion": 1, "personnelle": 1, "sable": 1, "rouages": 1, "jouent": 1, "d\u00e9phasage": 1, "capitaux": 1, "r\u00e9elles": 2, "purement": 2, "\ufb01nanciers": 1, "aucun": 1, "sillonnent": 1, "d\u00e9calage": 1, "suf\ufb01rait": 1, "reconnaissance": 1, "usage": 1, "histoire": 1, "simplement": 1, "remettre": 1, "corr\u00e9lation": 1, "expert": 1, "sensible": 1, "experts": 1, "s\u00e9rieux": 1, "ouvrent": 1, "point": 3, "juste": 1, "voulais": 1, "troisi\u00e8me": 1, "devenir": 1, "sommes": 1, "besoins": 1, "urgents": 1, "soyons": 1, "justement": 1, "collective": 1, "nations": 1, "adh\u00e9r\u00e9": 1, "International": 1, "droit": 1, "partage": 1, "passer": 1, "r\u00e9serves": 1, "mondiales": 2, "forme": 1, "probablement": 2, "\u00e9norme": 1, "menace": 1, "convenable": 1, "parlent": 1, "changer": 1, "casquette": 1, "retrouver": 1, "longtemps": 1, "croissant": 2, "deviennent": 1, "combats": 1, "communiqu\u00e9": 1, "n\u00e9gociation": 1, "trait\u00e9": 1, "r\u00e9dacteur": 1, "chosesm": 1, "responsabilit\u00e9": 1, "vocation": 1, "apr\u00e8s": 2, "pr\u00e9t\u00e9rition": 1, "mandats": 1, "franchement": 1, "vision": 3, "compatible": 1, "poids": 1, "liquidit\u00e9": 1, "pr\u00e9paratoire": 1, "serai": 1, "quatri\u00e8me": 1, "fonction": 1, "gagner": 1, "envie": 1, "conclusion": 1, "professeur": 1, "allusion": 1, "politiques": 1, "accords": 1, "Louvre": 1, "Plaza": 1, "ajouter": 1, "besoin": 2, "police": 2, "autrement": 1, "faisant": 1, "lutte": 1, "statuts": 1, "chargera": 1, "partisan": 2, "cr\u00e9ation": 1, "\ufb01gurait": 1, "introductifs": 1, "r\u00e9glementations": 1, "propos\u00e9es": 1, "cinqui\u00e8me": 1, "Il\ufb02voyage": 1, "r\u00e9cent": 1, "soci\u00e9t\u00e9": 2, "amortit": 1, "incertitude": 1, "f\u00e9roces": 1, "risques": 2, "favoriser": 1, "prendre": 1, "charge": 1, "conserve": 1, "descendant": 1, "parachut\u00e9": 1, "nulle": 1, "autrefois": 1, "chang\u00e9": 1, "climat": 1, "cordial": 1, "convenir": 1, "soutenable": 1, "partager": 1, "ressources": 1, "technique": 1, "toute": 1, "segments": 1, "isol\u00e9s": 1, "homog\u00e8ne": 1, "bouleversement": 1, "totalit\u00e9": 1, "d\u00e9but": 2, "repartent": 1, "commenc\u00e9": 1, "\u00e9minents": 1, "soucis": 1, "venons": 1, "r\u00e9p\u00e8te": 1, "continue": 2, "continuons": 1, "projeter": 1, "mod\u00e8le": 1, "construit": 1, "h\u00f4pitaux": 1, "saura": 1, "fournir": 1, "potable": 1, "personnel": 1, "formations": 1, "m\u00e9decins": 1, "brousse": 1, "formons": 2, "g\u00e9n\u00e9ralistes": 1, "r\u00e9f\u00e9rence": 1, "partir": 1, "grosses": 1, "Cette": 1, "occupe": 1, "int\u00e9gration": 1, "conditionalit\u00e9s": 1, "sixi\u00e8me": 1, "impitoyablement": 1, "risqu\u00e9": 1, "battre": 1, "march\u00e9": 1, "pensait": 1, "administr\u00e9e": 1, "ardemment": 1, "libre": 1, "\u00e9changiste": 1, "r\u00e9\ufb02\u00e9chissons": 1, "science": 1, "fond\u00e9": 1, "tabous": 1, "raisonnaient": 1, "partenaires": 1, "exception": 1, "\u00e9taient": 1, "alourdis": 1, "dialogues": 1, "affaire": 1, "souverainet\u00e9": 1, "colonies": 1, "pr\u00e9c\u00e9dent": 1, "quinze": 1, "vingt": 1, "totale": 1, "services": 1, "curieux": 1, "\u00e9minent": 1, "Maurice": 1, "chacun": 1, "cassette": 1, "Michel": 2, "Rocard": 1, "fallait": 1, "suite": 1, "parole": 1, "dif\ufb01cile": 1, "parler": 1, "commencer": 1, "objection": 1, "remarque": 1, "blasph\u00e9matoire": 1, "r\u00eavons": 1, "demander": 2, "r\u00e9aliser": 1, "\u00e9crit": 1}}