{"id": "25_02_2002-Paris", "date": "25_02_2002", "year": "2002", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "notes manuscrites ; discours dactylographie annote ; correspondance ; documentation", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_227_03_02/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "Les agricultures du Sud face aux d\u00e9fis \u00e9cologiques\n\net \u00e9conomiques mondiaux : Regards sur les rizicultures\n\n \n\nM. Michel Rocard\n\nM. le Pr\u00e9sident,\n\nM. le Ministre,\n\nMesdames, Messieurs,\n\nC'est un honneur pour moi, en m\u00eame temps qu'un plaisir, d'\u00eatre votre invit\u00e9. Mais je\nme suis quand m\u00eame un peu demand\u00e9 pourquoi je l'\u00e9tais. En effet, le sujet g\u00e9n\u00e9ral\n\nde la journ\u00e9e s'intitule: Les agricultures du Sud face aux d\u00e9\ufb01s \u00e9cologiques et\n\n    \n   \n\n\u00e9conomiques mondiaux .' Regards sur les rizicultures. Je suis totalement i , j , ran-t\\de\n\nV\"\n4}; TIC? : :.\\ \u00cf)\n\n./\n\nLe sous-sujet qui me concerne est: Tensions mondiales et enjeux alimentaires .'\n\nce qui concerne le riz..\n\nquelles cons\u00e9quences pour les pays du Sud ? C'est un sujet ample, vaste,\ng\u00e9opolitiquement de premi\u00e8re gravit\u00e9, mais bien d\u00e9limit\u00e9 et qui appelle - ou\nappellerait \u2014 une information large, s\u00fbre, d\u00e9taill\u00e9e, pointue; ce qui n'est gu\u00e8re mon\ncas.\n\nJe me suis quand m\u00eame demand\u00e9 pourquoi la direction du CIRAD, maison s\u00e9rieuse,\nr\u00e9put\u00e9e pour ses travaux rigoureux et pour le soin qu'elle apporte \u00e0 toujours bien\nproportionner les efforts et l'es r\u00e9sultats, \u00e9tait venue me chercher pour cette\nintroduction aux d\u00e9bats ; il y a l\u00e0 comme une erreur de casting. En fait, il y a dans\ncette d\u00e9marche beaucoup d'amiti\u00e9. On se souvient, au CIRAD, que j'ai \u00e9t\u00e9 ministre\nde I'Agriculture pendant deux ans ; j'ai maintenant cinquante ans de carri\u00e8re derri\u00e8re\nmoi; le temps a pass\u00e9. Je le dis partout et le r\u00e9p\u00e8terai ici aujourd'hui: ces deux\nann\u00e9es furent les deux plus belles ann\u00e9es professionnelles de ma vie. J'ai beaucoup\naim\u00e9 ce m\u00e9tier et les relations que j'ai eues avec vous tous.\n\nMais le fait de prendre plaisir \u00e0 fr\u00e9quenter des chercheurs, des activit\u00e9s, n'implique\npas n\u00e9cessairement un transfert de comp\u00e9tences. La g\u00e9n\u00e9tique n'\u00e9tait pas telle que\nje devienne un savant. Par cons\u00e9quent, j'ai \u00e9t\u00e9 un peu perplexe; j'ai accept\u00e9\nvraiment par amiti\u00e9, pour le plaisir de donner\n\n- un petit signe, \u00e0 la fois au CIRAD parce qu'il est le CIRAD et que je l'ai beaucoup\n\nrespect\u00e9 quand j'\u00e9tais son ministre de tutelle, et\n\n- un autre petit signe \u00e0 l'importance gravissime des relations entre le Nord et le Sud,\ntellement oubli\u00e9es aujourd'hui, et dont je crains, par exemple, puisque la France\nentre en campagne pr\u00e9sidentielle, qu'elles n'occupent pas toute la place qu'elles\ndevraient dans les d\u00e9bats nationaux.\n\nC'est un peu pour combattre cela que je suis aujourd'hui parmi vous. Mais, encore\nune fois, cela ne me donne aucune qualit\u00e9 pour parler vraiment de ces enjeux.\n\nJe ne peux donc le faire que comme un lecteur attentif du journal Le Monde, notre\ninformation de base \u00e0 tous, et comme un homme politique, car il y a quand m\u00eame\nquelques petites choses que je sais faire et sur lesquelles j'ai quelque exp\u00e9rience en\nr\u00e9fl\u00e9chissant politiquement \u00e0 tout cela.\n\nMais, nouvel inconv\u00e9nient, votre th\u00e8me est : les agricultures du Sud. Et si j'ai quelque\ncomp\u00e9tence quelque part, elle me vient de ce que j'ai pr\u00e9sid\u00e9 la Commission de\nd\u00e9veloppement et de la coop\u00e9ration au parlement europ\u00e9en pendant deux ans : de\n1997 \u00e0 1999 ; et cela m'a valu un regard tr\u00e8s centr\u00e9 sur l'Afrique et beaucoup plus\ndistant ou ignorant de ce qui se passait en Asie ou en Am\u00e9rique latine.\n\nCe que je vais tenter de faire, c'est :\n\n- dans un premier temps, de rappeler par une br\u00e8ve introduction quelques \u00e9l\u00e9ments\nde constat, que vous avez tous probablement d\u00e9j\u00e0 en t\u00eate ;\n\n-dans un second temps, j'explorerai un peu plus politiquement, mais sous l'angle\nagricole tout de m\u00eame, ce qui d\u00e9pend pour r\u00e9pondre \u00e0 cela des politiques des pays\ndu Sud, et\n\n- enfin, ce qui d\u00e9pend des politiques des pays du Nord, ou des bailleurs de fonds ou\ndes pays riches suivant la fa\u00e7on dont on voudra les appeler, car c'est le m\u00eame\n\nensemble.\n\n \n\nPour ce qui est du constat, je n'y insisterai pas vraiment, car vous en avez tous les\n\u00e9l\u00e9ments : le nombre mondial des personnes sous-aliment\u00e9es r\u00e9gresse quelque peu\nen pourcentage, mais l'\u00e9volution de la population mondiale est telle qu'il augmente\nen nombre absolu. L'\u00e9valuation chiffr\u00e9e \u00e9volue\u201c, selon les d\u00e9finitions que l'on se gq\n\ndonne de la sous-nutrition, de la pauvret\u00e9, etc. :\n\n. , _ . . / A\n- ce sont entre 1,5 Mrds et largement plus de 2 MrdleM-W 4M MW 9M\n\n' \u2018 \u2018 m2 W.\n- parmi lesquels, en plus, 1 Mrd n'ont pas d'acces a l'eau potable.\n\nAu-del\u00e0 de ce diagnostic imm\u00e9diat et assez effrayant, tout diverge :\n\n\u2014 il y a des zones de sous-nutrition l\u00e9g\u00e8re et d'autres de sous-nutrition intensive;\n\n- il y a des zones o\u00f9 la sous-nutrition est structurelle et presque permanente et\nd'autres o\u00f9 elle est conjoncturelle ;\n\n\u2014 son origine est parfois li\u00e9e \u00e0 des ph\u00e9nom\u00e8nes naturels et aux mauvais traitements\nde la pr\u00e9vention\u2019des s\u00e9cheresses, des inondations, des fl\u00e9aux, quels qu'ils soient,\ntels que les criquets/qu'il faut bien rappeler maintenant puisqu'ils progressent \u00e0\nnouveau en Afrique ;\n\n\u2014dans d'autres cas, l'origine de la sous\u2014alimentation est militaire, guerri\u00e8re, et\npolitique (fameux troubles \u00e0 l'ordre public) ;\n\n-il y a des agricultures de pays \u00e0 densit\u00e9 de population insuffisante pour leur\nvalorisation ;\n\n\u2014 mais il y a \u00e9galement des drames de la surpopulation ;\n\n- il y a des drames de la s\u00e9cheresse et d'autres de l'exc\u00e8s d'humidit\u00e9 ;\n\n- bref il y a des situations absolumentmultiples.\n\nll faut rappeler qu'une bonne partie des probl\u00e8mes que nous avons \u00e0 traiter n'ont\naucune esp\u00e8ce d'origine agricole. Les situations de famine, relative ou plus grave,\nqui ne doivent rien \u00e0 l'agriculture et tout aux drames politiques touchent : le\nCambodge, l'lndon\u00e9sie, la Cor\u00e9e du Nord, la Birmanie, la Tch\u00e9tch\u00e9nie, la Bosnie, le\nSoudan, le Congo, la Sierra Leone, l'Argentine (o\u00f9 aujourd'hui on a faim, de toute\n\u00e9vidence). Je ne parlerai gu\u00e8re de ces situations, sinon par une br\u00e8ve allusion tout \u00e0\nl'heure, car ce n'est pas le centre de notre sujet. Mais tout de m\u00eame, ces probl\u00e8mes\nde d\u00e9sordre public sont au coeur d'un bon quart ou d'un bon tiers des situations de\nsous-alimentation.\n\nll y a, plus encore, et de cela, les sp\u00e9cialistes peuvent s'occuper davantage, des\nsituations dont l'origine est li\u00e9e \u00e0 de mauvaises politiques agricoles :\n\n- soit par absence de pr\u00e9vention et de lutte contre les fl\u00e9aux naturels,\n\n- soit par mauvaise gestion des \u00e9conomies et des march\u00e9s agricoles.\n\nll convient de distinguer nettement les deux.\n\nD'entr\u00e9e de jeu, par exemple, je pose une question omnipr\u00e9sente, sans en avoir la\nr\u00e9ponse: historiquement et sur une tr\u00e8s longue p\u00e9riode, mais avec des r\u00e9sultats\n\nformidables aujourd'hui, l'Asie, en moyenne, a devant la campagne, devant\n\n \n\nos\n\nl'agriculture, une attitude d'encouragement ou de respect; depuis des si\u00e8cles, elle\nn'a jamais fiscalement massacr\u00e9 son agriculture, et l'a plut\u00f4t encourag\u00e9e en la\nd\u00e9fendant relativement par rapport \u00e0 la pr\u00e9dation qui vient des villes ; alors que,erL@\n\nmoyenne, aussi \u00e0 quelques tr\u00e8s rares exceptionsfl\u00ee\u00f4tfrique a plut\u00f4t un peu partout\n\n \n\nmassacr\u00e9 son agriculture, l'a surtax\u00e9e, l'a fait fonctionner avec des fixations de prix\nadministr\u00e9s trop faibles pourx\u00e6gpa\u00e8\u00e6zr la rentabilit\u00e9, tout cela dans le but d'assurer\nune relative situation de survie, une situation pr\u00e9f\u00e9rentielle \u00e0 la bourgeoisie\nlargement parasitaire deses villes. X\nJe suis d\u00e9sol\u00e9 de le dire aux nombreux Africains pr\u00e9sents dans cette salle de cette\nfa\u00e7on, mais je suppose qu'ils connaissent tout cela. J'ai eu d'ailleurs sur ces sujets,\nquelques conversations avec certains des chefs d'\u00c9tat africains de mes amis,\nnotamment notre ami Konar\u00e9; mais j'avais commenc\u00e9 par le pr\u00e9sident Diouf qui\nm'avait r\u00e9pondu, de fa\u00e7on tr\u00e8s typique : Oui, je sais tout cela, mais nous sommes un\npays d\u00e9mocratique, nous en Afrique, nous sommes parmi les premiers et\nnaturellement l'\u00e9lectorat principal est dans les villes et je ne peux aller que tr\u00e8s\n\ufb01fwmcultu\u0153 s\u00e9n\u00e9galaise, qui n'est pas la pire d'Afrique aujourd'hui, se\ntrouve quand m\u00eame dans un \u00e9tat qui montre qu'il faisait quand m\u00eame preuve d'une\n\ntrop grande lenteur. Mais ce n'est pas moi qui lui ferai grief de respeete\ufb01r\ufb01 les\n\n  \n\npr\u00e9f\u00e9rences de ses \u00e9lecteurs.\n\n \n\nl:_\\ \u2018\u00c7'\n\n\u2018\u00ef \u00ceIOM.\n\nDonc, derri\u00e8re ce constat que, massivement, des populations, par milliar s 2 en\n\nAsie et 1 en Afrique) ont eu un traitement culturel sur une longue p\u00e9riode tr\u00e8s\ndiff\u00e9rent de leur agriculture, plut\u00f4t favorable en Asie et plut\u00f4t d\u00e9favorable en Afrique,\n\nest une question d'\u00e9tat d'esprit, de culture, de fa\u00e7on de penser globale, dont il faut\nprendre conscience, qu'il faut analyser, parce que c'est jusque dans les \u00e9tats d'esprit\n\nqu'il faudra provoquer des changements qui permettront ensuite des politiques\nincitatives, des politiques d'infrastructures, des politiques de pr\u00e9vention de fl\u00e9aux\nnaturels, des politiques marchandes dans la mesure o\u00f9 certains pays gardent des\n\nprix administr\u00e9s et, en tout cas des politiques fiscales plus permissives et plus\nencourageantes d'un d\u00e9veloppement agricole.\n\nEn [Afrique \u2014je ne le sais pas en ce qui concerne l'Asie ou la partie mal ou plus >a\nsous-d\u00e9velopp\u00e9e de I'Am\u00e9rique latine - les taux d'autosuffisance alimentaire sont en\nbaisse dans la quasi-toetl\u00eeliMes pays, entra\u00eenant ainsi l'encha\u00eenement des\ncatastrophes : ces pays men-tua importer pour se nourrir et par cons\u00e9quent, \u00e0 y\n\ns'endetter pour importer de l'alimentation, alors que l'endettement n'est salubre et\n\n \n\n\u0152\n\n\u00e9conomiquement tol\u00e9rable que s'il sert \u00e0 importer des \u00e9quipements, des savoir-faire,\nen tout cas des moyens de produire plus, voire de rembourser, tandis que\nl'endettement pour se nourrir constitue une catastrophe.\n\nJ'esp\u00e8re n'avoir pas prononc\u00e9 trop de choses fausses sur ces sujets car je parle un\npeu de m\u00e9moire ; je ne suis pas retrait\u00e9, je suis toujours pr\u00e9sident de commission au\nParlement europ\u00e9en, mais sur d'autres th\u00e8mes et par cons\u00e9quent, mes r\u00e9f\u00e9rences\nchiffr\u00e9es datent de sept ou huit ans; il est possible qu'ici ou l\u00e0 soient survenues\nquelques am\u00e9liorations, quelques changements qui m'aient \u00e9chapp\u00e9. Cependant, la\nsituation pourrait \u00eatre meilleure ; nous en avons besoin et je pense que tout\u2018r-r\u00eeond\u2014e\u2014@\nsera d'accord pour dire qu'il est n\u00e9cessaire qu'elle s'am\u00e9liore.\n\nJe souhaiterais donc \u00e9voquer deux grands chapitres :\n\n- d'abord ce que les pays du Sud eux-m\u00eames peuvent entreprendre pour rem\u00e9dier \u00e0\n\nces situations, les am\u00e9liorer, et m\\\n- ce que les pays du Nord peuvent entreprendre. \\\\\\/ r\u00bb.\n\nJe classerai en deux cat\u00e9gories ce qui d\u00e9pend des pays du Sud d'eux-m\u00eames :\n\n- la premi\u00e8re est proprement politique, je l'appellerai la bonne gouvernance,\n\n- la seconde est plus sp\u00e9cifiquement centr\u00e9e sur la ruralit\u00e9 et le secteur agricole.\n\nEn mati\u00e8re de bonne gouvernance, beaucoup de choses complexes seraient \u00e0\n\u00e9voquer, mais un des probl\u00e8mes-cl\u00e9s est celui de la corruption. Nous sommes ici\nentre individus d\u00e9vou\u00e9s \u00e0 ce th\u00e8me du progr\u00e8s et j'ai beau rappeler ce probl\u00e8me de\nla corruption, qui est assez g\u00e9n\u00e9ral, je n'aime pas la mani\u00e8re moralisatrice, donneuse\nde le\u00e7ons, dont les pays riches en parlent en g\u00e9n\u00e9ral aux pays pauvres. Apr\u00e8s avoir\nd'abord \u00e9t\u00e9 esclavagistes puis colonialistes, nous sommes maintenant donneurs de\nle\u00e7ons de morale, dans des conditions souvent peu supportables; d'autre part,\nJacques Coeur \u00e9tait un immense bandit et les premi\u00e8res g\u00e9n\u00e9rations industrielles en\nFrance, ceux qui ont cr\u00e9\u00e9 notre sid\u00e9rurgie, nos chemins de fer, etc., n'ont jamais\npay\u00e9 un sou d'imp\u00f4t; bref, toutes nos \u00e9conomies d\u00e9velopp\u00e9es proviennent d'une\ncr\u00e9ation de richesses progressive dans laquelle la course du r\u00e8gne du droit, du finan-\ncement de la puissance publique par des imp\u00f4ts l\u00e9gitimes et accept\u00e9s a toujours\ncommenc\u00e9 bien apr\u00e8s cette cr\u00e9ation de richesses. Nous sommes tous les enfants\nd'une corruption g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e. Qu'\u00e9tait-ce que Venise, les foires de Bourgogne, sinon\nen effet des \u00e9conomies non seulement peu fiscalis\u00e9es, mais largement pr\u00e9datrices\n-en m\u00eame temps que cr\u00e9atrices de richesses. Attention aux le\u00e7ons que nous\n\ndonnons. Reste que certains taux sont destructeurs.\n\n \n\n \n\nL'envie me prend de conter une anecdote : un jour, le pr\u00e9sident du Gabon, mon ami\nOmar Bongo, se fondant sur le fait que je pr\u00e9sidais la Commission du\nd\u00e9veloppement au Parlement europ\u00e9en, m'a convi\u00e9 \u00e0 Libreville o\u00f9 il r\u00e9unissait pour\nla premi\u00e8re fois un sommet des chefs d'\u00c9tat des pays ACP (l'alliance connue Afrique-\nCara\u00efbes-Pacifique) et avait tenu \u00e0 ce que le Parlement europ\u00e9en soit par ma\npr\u00e9sence repr\u00e9sent\u00e9 dans ce d\u00e9bat.\n\nDans ce type de c\u00e9r\u00e9monie, chaque chef d'\u00c9tat prononce un long et ennuyeux\ndiscours \u00e9crit par ses collaborateurs, personne n'\u00e9coute et \u00e0 c\u00f4t\u00e9 se tient un grand\nsalon o\u00f9 tout le monde se retrouve pour discuter; dans ce salon, se trouvaient\nquelques personnes \u00e0 qui j'avais une faible envie de serrer la main : en effet, j'avais\ndes relations pittoresques, famili\u00e8res, mais tout de m\u00eame un peu critiques avec le\npr\u00e9sident Didier Ratsiraka de Madagascar, qui entretenait avec le r\u00e8gne du droit et le\npluralisme une relation un peu distante. Je n'avais pas envie cette fois l\u00e0 d'aller lui\nsouhaiter une bonne sant\u00e9, un long avenir, une r\u00e9\u00e9lection,... |l est venu me parler,\nme disant qu'il appr\u00e9ciait la mani\u00e8re dont je travaillais pour l'Afrique, d'autant plus\nque d'apr\u00e8s lui je la connaissais mieux que la plupart des autres membres des pays\ndu Nord ; cependant, il m'a fait remarquer qu'il n'\u00e9tait pas certain que je connaisse\ntout et que je devais savoir absolument certaines choses/que je comprenne : ainsi, il\nme demanda \u00e0 combien j'\u00e9valuais sa pension de chef d'\u00c9tat en retraite (il avait pass\u00e9\ncinq ans battu par le suffrage universel avant d'\u00eatre triomphalement r\u00e9\u00e9lu, \u00e9tant\n\ndonn\u00e9 les difficult\u00e9s des d\u00e9buts de ce que l'on appelait la d\u00e9mocr t\u00e6\u00f1js\u00ee\u00f4ru\n\n  \n\npr\u00e9sident Zafi).\nSentant le pi\u00e8ge, j'essaie d'inventer un chiffre qui ne soit pas trop ridicule et tout de\nm\u00eame en correspondance avec le fait que Mada'gascar est un pays pauvre et je lui\nr\u00e9ponds donc 9 000 ou 10 000 F ; en r\u00e9alit\u00e9, elle s'\u00e9levait \u00e0 950 F. Je lui demande\nalors comment il a fait : il \u00e9tait all\u00e9 mendier chez ses coll\u00e8gues.\n\nCela signifiait beaucoup de messages, le premier \u00e9tant qu'il n'avait pas puis\u00e9\nsuffisamment dans la caisse pour assurer sa retraite et que ses coll\u00e8gues l'avaient\naid\u00e9, le second que parler de corruption \u00e9tait aller un peu vite en besogne, car \u2014\nc'est une th\u00e8se \u00e0 laquelle je tiens \u2014 nos pays d\u00e9velopp\u00e9s obligent les\ngouvernements et leurs hommes \u00e0 des moeurs diplomatiques, \u00e0 un apparat, \u00e0 avoir\nun appareil administratif largement hors de proportion avec ce dont ils sont capables\n\u2014je note l'attention de votre regard, M. le ministre du Mali et \u00e0 ce sujet, Konar\u00e9 m'a\n\nd\u00e9j\u00e0 fait changer la r\u00e9daction du petit chapitre de mon livre o\u00f9 je raconte cette\n\n \n  \n \n\n \n\n \n\nanecdote. Par cons\u00e9quent, dans le monde actuel o\u00f9 il faut voyager, se rencontrer,\nassister \u00e0 des conf\u00e9rences partout, la corruption est une n\u00e9cessit\u00e9 \u2014 pardonnez-moi\nde le dire de la sorte.\n\nNos bailleurs de fonds, au lieu de mener une sorte de chasse absurde au franc pr\u00e8s,\ndevraient admettre qu'un taux de corruption de 2 ou 3 % du PIB repr\u00e9sente la vie\ncourante et la reproduction du mod\u00e8le europ\u00e9en ; un taux de corruption d'une dizaine\nde pourcents du PIB devient quand m\u00eame plus grave et g\u00eanant, mais ces pays\npeuvent toutefois survivre et m\u00eame conna\u00eetre un peu de croissance. Cependant,\nlorsque le FMI a un jour \u00e9crit dans un rapport portant sur trois ans d'examen de la\ncomptabilit\u00e9 des Comores que le taux des d\u00e9penses publiques non imputables \u00e0 des\n\nd\u00e9cisions l\u00e9gales et \u00e0 des proc\u00e9dures correctes \u00e9tait de 70 %, on compre\u2018w...\u2018\nv\n\n   \n\nque le d\u00e9veloppement soit totalement tu\u00e9.\nll faut donc dans cette affaire une compr\u00e9hension des pays du Nord, qui n'existe pas,\nune loyaut\u00e9 des pays du Sud pour admettre des situations et tenter simplement\nd'\u00e9viter leur exc\u00e8s. Nous ne savons pas bien traiter ce probl\u00e8me de la corruption, qui\ndemeure malgr\u00e9 tout totalement dramatique lorsqu'm W \u2019\nC'est d'ailleurs une des raisons pour lesquelles j'avais beaucoup insist\u00e9 \u2014et j'ai\nm\u00eame obtenu deux fois le vote par le Parlement europ\u00e9en d'amendements\ndemandant cette mesure\u2014 qu'\u00e0 l'occasion de la convention de Lom\u00e9 V, (la nouvelle\nW cent\u00e9renee de Cotonou\u00ee, correspondant \u00e0 la nouvelle convention de relations de\nl'Europe avec les pays ACP), on demande aux pays b\u00e9n\u00e9ficiaires de cette aide (15\npays dans les Cara\u00efbes, 8 dans le Pacifique et 48 en Afrique) d'\u00e9crire eux-m\u00eames les\nengagements de bonne gouvernance qu'ils se consid\u00e9raient capables de remplir et\nsur la nature desquels ils \u00e9taient pr\u00eats \u00e0 accepter que des instruments de mesure\npermettent de les d\u00e9finir. Cela aurait ensuite permis que la d\u00e9cision de prendre des\nsanctions en cas d'exc\u00e8s soit multilat\u00e9rale et discut\u00e9e et que les pays soumis \u00e0 em-\nbargo pour cause de mauvaise gouvernance, quelle qu'en soit la forme, le soient\navec l'accord de leurs pairs. Cela me paraissait tr\u00e8s important, parce que nous\nsommes toujours dans un unilat\u00e9ralisme arbitraire et au fond moralement assez\ncondamnable.\nConcernant la corruption, il faut donc travailler les concepts et la connaissance\nsociologique au Nord des difficult\u00e9s des pays du Sud, avec le rappel historique que\nle Nord n'a pas de le\u00e7ons \u00e0 donner, puisque nous \u00e9tions tr\u00e8s corrompus il y a 2 ou\n\n300 ans. Et quand un syst\u00e8me d'encadrement dispara\u00eet, la corruption revient parce\n\n \n\nque la nature humaine est faite ainsi. Prenez l'exemple de la Russie: c'est la\ncorruption qui permettra une remont\u00e9e de l'\u00e9conomie, avant que ne soient r\u00e9tablies\ndes r\u00e8gles du jeu. C'est lorsqu'un grand corrompu devient tr\u00e8s riche qu'il souhaite\nalors que les autres soient moins corrompus et volent moins; c'est un appel \u00e0 un\nsyst\u00e8me de droit et cela sera votre cas.\n\nCependant, cette proc\u00e9dure d'accompagnement est tr\u00e8s n\u00e9cessaire ; mon propos est\nd\u00e9licat: il s'agit d'un sujet sur lequel il faut se battre car, actuellement, le niveau\natteint par la corruption interdit tout d\u00e9veloppement.\n\nLe deuxi\u00e8me \u00e9l\u00e9ment de bonne gouvernance qu'il faudrait assurer \u2014 je ne parle pas\nici des conflits, coups d'\u00c9tat ou r\u00e9volutions que j'aborderai en traitant des relations\nentre les pays du Nord et ceux du Sud \u2014 r\u00e9side dans la capacit\u00e9 de mener des\npolitiques continues et longues. C'est absolument n\u00e9cessaire, aussi bien en ce qui\nconcerne le traitement de l'eau que la pr\u00e9vention des fl\u00e9aux naturels (s\u00e9cheresse,\na\n\nNu: E ;,-_ \u00e7)\n\n42.. / i\nA .\\ A . . , QI/r'grm\u00ef\u2014\nDe la meme mani\u00e8re et sous la meme rubrique, les pays du Sud dOIvent repondfea\n\ninondations, criquets, \u00e9pid\u00e9mies, \u00e9pizooties), car cette continuit\u00e9 des politi\n\n    \n\nbeaucoup manqu\u00e9 partout.\n\nune autre exigence mieux qu'ils ne le font, \u00e0 savoir la stabilit\u00e9 politique, mais\n\u00e9galement juridique et fiscale. ll ne peut y avoir d'activit\u00e9 \u00e9conomique \u2014 et\nl'agriculture en souffre, malgr\u00e9 sa relation avec le sol, sa moindre d\u00e9pendance de la\npure administration du commerce comme l'industrie ou les services -, de cr\u00e9ation de\nrichesses dans un cadre d'instabilit\u00e9 juridique et fiscale.\n\nEnfin, s'agissant notamment de l'Afrique, peut\u2014\u00eatre \u00e9galement du nord\u2014ouest de\nl'Am\u00e9rique latine (bien que les pays soient plus dens\u00e9ment peupl\u00e9s) il est important\nd'arriver \u00e0 des march\u00e9s r\u00e9gionaux int\u00e9gr\u00e9s, pas seulement par les produits mais\naussi par les syst\u00e8mes de communication et d'information (les routes et les chemins\nde fer ne le permettent pas toujours); ces \u00e9vocations ne visent pas seulement\nl'\u00e9conomie d'un produit, mais la mani\u00e8re dont toute une soci\u00e9t\u00e9 s'organise autour du\nmarch\u00e9 de plusieurs produits.\n\nJe terminerai sur la bonne gouvernance avec la d\u00e9centralisation.\n\nNous commettons tous une faute globale, inconsciente mais terrible, \u00e0 savoir que la\nplupart des pays du Sud acceptent sans m\u00eame le discuter ou imaginer que d'autres\nsolutions soient possibles, de recopier comme forme de puissance publique les\n_formes d'\u00c9tat que nous avons invent\u00e9es dans le Nord. Je crois cela tr\u00e8s\n\nd\u00e9raisonnable, car l'hypersophistication de nos appareils d'\u00c9tat est co\u00fbteuse et\n\n \n\n \n\ns'av\u00e8re largement inutile au regard des situations de pauvret\u00e9 ou de niveau peu\n\u00e9lev\u00e9 du revenu per capita de ces pays.\n\nAinsi, le Mali, parmi les 54 pays d'Afrique, Afrique noire et blanche, s\u00e8che et humide,\nsurpeupl\u00e9e et sous-peupl\u00e9e confondues, fait partie des pays ayant entrepris une\nimmense d\u00e9centralisation administrative, dans laquelle sch\u00e9matiquement le\nd\u00e9veloppement des services publics de base (\u00e9ducation, sant\u00e9) et des\ninfrastructures est confi\u00e9 aux municipalit\u00e9s ; le pr\u00e9sident Konar\u00e9 a fait admettre par\nson Parlement sa conviction que jamais, ou dans un si\u00e8cle, son pays ne serait\ncapable de d\u00e9velopper un appareil d'\u00c9tat au niveau de puissance et de sophistication\ndes appareils centraux du Nord pour prendre en charge et assurer tous ces services\npublics ; cela pr\u00e9sente de multiples avantages, dont l'un est d'\u00e9chapper aux normes\ninternationales excessives que les pays du Nord imposent \u00e0 ceux du Sud (d\u00e8s\n\nqu'une aide est accord\u00e9e pour un chantier sont appliqu\u00e9es les norme ,3: tilt-No et\n\n  \n\nelles sont trop co\u00fbteuses). ,\nDe la m\u00eame mani\u00e8re, lorsqu'un pays d'Afrique, \u2014 mais cela vaut \u00e9galement pour\nl'Am\u00e9rique latine et l'Asie \u2014d\u00e9veloppe un syst\u00e8me d'enseignement, il acquiert\nrapidement une propension \u00e0 beaucoup d\u00e9velopper un enseignement g\u00e9n\u00e9raliste et\nune part de l'enseignement sup\u00e9rieur, peut-\u00eatre un peu surd\u00e9velopp\u00e9e \u00e0 cause des\nbesoins de sa propre bourgeoisie urbaine ; vous savez tr\u00e8s bien que dans ces pays\nsont form\u00e9s trop d'avocats, d'administrateurs et de g\u00e9n\u00e9ralistes et pas assez de\nv\u00e9t\u00e9rinaires, d'agronomes, d'hygi\u00e9nistes, de m\u00e9decins de brousse ou d'infirmiers.\nll est cependant tr\u00e8s difficile de faire prendre cette correction par un appareil politique\nqui l'impose \u00e0 un parlement dans lequel si\u00e8gent justement des avocats, des\ng\u00e9n\u00e9ralistes et des m\u00e9decins de haute formation depuis longtemps et pas assez des\npersonnels qui font d\u00e9faut, tandis que le fait de confier la responsabilit\u00e9 de telles\nML) d\u00e9cisions\u2018communes se traduira de mani\u00e8re assez automatique par la formation des\ncat\u00e9gories de personnel n\u00e9cessaires aux besoins premiers et dans les conditions\nadapt\u00e9es au niveau de ressources locales.\nJe souhaitais ainsi placer ces r\u00e9f\u00e9rences, quelque peu rapides et caricaturales, sous\nle crit\u00e8re de la bonne gouvernance. \u2018\nLe second chapitre est celui des politiques longues: combien de pays du tiers\u2014\nmonde, pas seulement en Afrique, ne dispose pas r\u00e9ellement de diagnostics, de\nsch\u00e9mas directeurs et de politiques longues sur l'eau, combien n'ont pas de politique\n\nr\u00e9fl\u00e9chie sur la lutte contre la d\u00e9sertification et l'\u00e9puisement des sols \u2019? Je connais\n\n \n\nbien la zone du Sahel, en ayant visit\u00e9 pratiquement tous ses pays : il y a des drames,\ncomme le semi-\u00e9chec de la barri\u00e8re verte alg\u00e9rienne, mais il y a \u00e9galement des pays\nqui laissent faire (vous connaissez latechniquef agricole? consistant a couper les\npalmiers par le haut pour les tuer, qui assassine ainsi la d\u00e9fense du sol, auxquelles\naucune r\u00e9ponse politique n'est apport\u00e9e ; le braconnage est \u00e9galement largement to-\nl\u00e9r\u00e9, etc.).\n\nEn outre, ces politiques longues n\u00e9cessaires aux pays du Sud supposent un meilleur\nrespect \u2014 cela n'est pas vrai partout \u2014 de l'\u00e9quilibre n\u00e9cessaire entre les cultures de\nrente ou exportatrices et les cultures vivri\u00e8res. J'ai personnellement vu des zones\nenti\u00e8res o\u00f9 la place r\u00e9serv\u00e9e aux cultures d'exportation a \u00e9t\u00e9 e\u00e6eter\u00e9e de mani\u00e8re si\nmassive et sous l'incitation de grandes exploitations g\u00e9n\u00e9ralement dirig\u00e9es par des\nBlancs qu'il n'y a plus assez de place pour \u00caes cultures vivri\u00e8res, et moins encore\npour l'\u00e9levage s'il est quelque peu nomade. Dans ces situations, la population locale\ncommence \u00e0 se nourrir moins bien que sous l'\u00e9quilibre agro\u2014pastoral ant\nobligeant paradoxalement \u00e0 importer.\nEnfin, une derni\u00e8re chose que les pays du Sud devraient entreprendre et pour\nlaquelle ils auront besoin de l'aide des pays du Nord r\u00e9side dans la lutte contre\nl'excessive pression des importateurs. Lorsque j'ai d\u00e9couvert que la quasi-totalit\u00e9 des\njus de fruits que l'on boit en Afrique sont import\u00e9s, alors qu'il y a de nombreux fruits\nen Afrique, que 99 % des m\u00e9dicaments utilis\u00e9s sont \u00e9galement import\u00e9s, \u00e0 des co\u00fbts\nexorbitants, alors que l'Afrique constitue probablement une des zones du monde les\nplus riches en flore renfermant des principes actifs susceptibles de produire des\nm\u00e9dicaments (je ne parle pas du tout des m\u00e9decines traditionnelles, mais des\nprincipes actifs m\u00e9dicamenteux estampill\u00e9s par la science, sous-entendu\noccidentale, m\u00eame si tout le monde y a acc\u00e8s : elle est occidentale par dominance,\nmais pas par vocation).\n\nll en va de m\u00eame de la petite m\u00e9canique, de la visserie, de la boulonnerie, de la\nfabrication de casseroles/etc. Dans tous ces domaines, la part d'importation est\nexcessive et chaque fois que na\u00eet quelque part un projet d'unit\u00e9 de production locale\ns'exerce une pression des importateurs pour \u00e9viter qu'il ne se d\u00e9veloppe; c'est un\nprobl\u00e8me monstrueux mais tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9ral et cach\u00e9 : ces disputes sont secr\u00e8tes, sous\nforme de batailles feutr\u00e9es administratives et politiques, mais constituent une des\n\ncl\u00e9s.\n\n \n\n\u0152ir\n\n \n \n\nCes r\u00e9f\u00e9rences un peu rapides, caricaturales, sont toutefois le fruit d'un regard de\npolitique qui va vite, sans approfondir scientifiquement, mais qui a d\u00e9cid\u00e9 avant que\nla science ne soit certaine (c'est cela le m\u00e9tier dgpolitiquej: quand la science parle, il\nWplus de l\u00e9gitimit\u00e9 et les d\u00e9cisions s'imposent ; or, la fonction des politiques est\nde d\u00e9cider avant qu'elle ne parle ; ils doivent faire vite et c'est donc dans ce cadre\nque je vous propose mes aphorismes).\nJ'en arrive \u00e0 ce qui d\u00e9pend des pays du Nord. \u00c9tant donn\u00e9 que nous sommes au\nCIRAD, au Salon de l'agriculture, je ne d\u00e9velopperai pas ce sur quoi je me montre le\nplus ferme et le plus exigeant, peut-\u00eatre m\u00eame aussi le plus comp\u00e9tent, \u00e0 savoir le\ndrame proprement politique ; j'\u00e9voquais \u00e0 propos des pays du Sud le probl\u00e8me du\nmod\u00e8le d'\u00c9tat, il me faut \u00e9voquer le traitement des crises, mais sans entrer dans le\nd\u00e9tail : le traitement des crises concerne plus du quart de la surface de l'Afrique, o\u00f9\nles drames de la sous-alimentation sont des drames que l'on peut appeler militaires,\nm\u00eame lorsqu'il s'agit de guerres civiles, des drames de la violence collective. Cela\nvaut un peu moins maintenant pour l'Am\u00e9rique latine ou centrale ; il n'y a pas si long-\ntemps que I'Am\u00e9rique centrale a trouv\u00e9 sa paix. Et cela ne vaut plus que dans\nquelques r\u00e9gions d'Asie, mais celle-ci a une pratique de la d\u00e9mocratie pas tou\nins\u00e9r\u00e9e ni culturellement enracin\u00e9e, dont il faut toujours se m\u00e9fier.\nJe souhaiterais donc vous soumettre cette remarque, qui vaut principaleme\nl'Afrique, \u00e0 savoir qu'il y a une faute politique absolument majeure \u00e0 avoir mis sur\npied un syst\u00e8me de d\u00e9cision qui fait g\u00e9rer par certaines institutions, avec des cr\u00e9dits,\nune connaissance historique, des sp\u00e9cialistes, l'ensemble de l'aide au\nd\u00e9veloppement, et \u00e0 travers ces m\u00e9canismes (la Banque mondiale, un peu le Fonds\nmon\u00e9taire international, qui assure les fins de mois, mais n'\u00e9chappe pas \u00e0 conna\u00eetre\nles choses, et les aides multilat\u00e9rales europ\u00e9ennes et bilat\u00e9rales de tous nos pays).\nll existe des structures relativement comp\u00e9tentes, qui commettent certes des fautes\ntelles que celles portant sur le mod\u00e8le d'\u00c9tat, mais qui font ce qu'elles peuvent et\naident ainsi beaucoup de pays \u00e0 survivre ; cependant, d\u00e8s que d\u00e9bute une guerre\ncivile, une r\u00e9volte, un coup d'\u00c9tat ou qu'une \u00e9lection truqu\u00e9e et non reconnue par la\ncommunaut\u00e9 internationale a lieu, la punition tombe : c'est l'embargo, les aides sont\nsupprim\u00e9es et le traitement de la situation est confi\u00e9 \u00e0 un autre organe :\n- le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies,\n\n_\u2014 le Conseil des ministres de l'Union europ\u00e9enne (alors que la coop\u00e9ration est g\u00e9r\u00e9e\n\n \n\n \n  \n\npar la Commission) ou\n\n- le minist\u00e8re des Affaires \u00e9trang\u00e8res du pays en cause s'il s'agit d'un bailleur direct.\n\n \n  \n \n\nLorsque l'on passe ainsi ce genre de situation, on ignore l'histoire pr\u00e9c\u00e9dente, les\n\n9l\n\npersonnes ayant une connaissance pr\u00e9cise de la situation locale sont court-\ncircuit\u00e9es et celles qui deviennent d\u00e9cideurs le sont au milieu de cinquante autres\nprobl\u00e8mes qui ne les concernent pas, n'ont pas le temps de s'informer\ncompl\u00e8tement, ignorent des \u00e9l\u00e9ments parfois par accident, parfois d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment\ncomme dans l'Union europ\u00e9enne (car le Conseil des ministres de l'Union\n\neurop\u00e9enne ne saurait s'abaisser \u00e0 aller chercher de l'information aupr\u00e8s de la\n\n  \n\nCommission qu'il consid\u00e8re comme sa collaboratrice, malgr\u00e9 l'\u00e9criture des pouvoirs\n\n. '7' (N\u2014 .\ndans nos trait\u00e9s). Du coup, le 69%, le Congo Brazzaville connaissent\u2014ainsi mm\nguerre civile par inertie des bailleurs ou par retard excessif de d\u00e9cisions trop L.\n\n \n\n \n\nlongues, de m\u00eame que les Comores, avec une absence totale de politique et un\ndrame qui prolif\u00e8re alors qu'il aurait \u00e9t\u00e9 traitable si les d\u00e9cideurs et les comp\u00e9tencesiw\u00e4 M\"!\n\u00e9taient rest\u00e9s les m\u00eames et si nous avions trait\u00e9 la crise \u00e0 partir des connaissances\n\nque l'on a du pays ou que l'on en avait du temps o\u00f9 on faisait de la coop\u00e9rat' n.,_r\u00ee\u00e0:g\n\n    \n \n\npartir de ses responsables, de ses forces sociales. .\nCela constitue un point absolument central qui, je l'esp\u00e8re, sera pris en compte par la\nCommission du d\u00e9veloppement (\u00e0 laquelle je n'appartiens plus) au Parlement\neurop\u00e9en. M. Giscard d'Estaing pr\u00e9side la Convention, dans laquelle nous devons\nr\u00e9\u00e9crire nos trait\u00e9s. Si je l'affirme ici, c'est pour souhaiter que tout le monde fasse\nbien pression dans ce sens ce qui est tout \u00e0 fait essentiel.\n\nJe ne peux pas ne pas faire mention d'un point difficile, d\u00e9licat et nuanc\u00e9, \u00e0 savoir le\nmod\u00e8le de d\u00e9mocratie que nous v\u00e9hiculons \u00e0 travers nos conditionnalit\u00e9s. Nous\navons toujours besoin de symboles, les administrations sont toujours dot\u00e9es de\nr\u00e8glements, d'ordres de missions d\u00e9taill\u00e9s, comportant nombre de rubriques, et on se\nr\u00e9sume \u00e0 l'essentiel.\n\nL'id\u00e9e d'aider les pays du Sud \u00e0 progresser vers la prise en compte des droits de\nl'homme n'est pas mauvaise; elle correspond souvent \u00e0 leur propre aspiration, sinon\ntoujours\u00e0 acelle de leur dictateur lorsqu'il y en a un, en tout cas toujours \u00e0 celle de\nleur peuple. Chacun s\u2018accordera sur ce point.\n\nCependant, l'important r\u00e9side dans la mani\u00e8re de s'y prendre; or, nous avons\nfocalis\u00e9, un peu plus qu'il ne faudrait, sur des \u00e9lections libres et pluralistes ce progr\u00e8s\n\npossible de la d\u00e9mocratie. Dans ce qui est repr\u00e9sentatif de civilisation, que l'on\n\n \n\n  \n \n\nappelle les droits de l'homme, sont contenus beaucoup d'\u00e9l\u00e9ments ; je souhaiterais\nvous proposer cette id\u00e9e assez simple qu'il faut en d\u00e9gager deux \u00e9t\u00e9\ufb01mt\u00e4\u00e2a Ki\u00fcm\n\n\u2014 un premier central, absolument fondamental : on ne tue pas, on ne torture pas;\n\n- il y a libert\u00e9 d'expression, la production d'id\u00e9es et leur \u00e9criture sont libre ;\n\n- le d\u00e9lit d'opinion n'existe pas ;\n\n- la justice est ind\u00e9pendante.\n\nCela constitue le socle universel accept\u00e9 par l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations\n\nunies. La r\u00e9publique populaire de Chine a tent\u00e9 de remettre ce corps de valeurs en\n\ncause en l'opposant \u00e0 des valeurs masiatiques\u201d qui feraient beaucoup plus r\u00e9f\u00e9rence \u00e0\n\nla coh\u00e9sion de tout un peuple et \u00e0 la qualit\u00e9 de son organisation, ce qui relativiserait\n\ntout ce que les Occidentaux incluraient dans la notion de droits de l'homme ; ce sont\n\nles dissidents chinois, du fond leur prison ou de leur exil, qui se sont accord\u00e9s pour\n\naffirmer que les droits de l'homme, tels qu'ils sont \u00e9crits dansla \u201cD\u00e9claration Zw\u00eet)\n\n\u2018b\nuniverselle des droits de l'homme \u00e9taient un fondement commun \u00e0 l'humanit\u00e9 et qu i'lL_,//\n\nn '\u00e9tait pas question d'accepter une telle remise en cause. Cette controver 1. . d'il\n\n \n \n\ny a dix ans et a assur\u00e9 ce fondement. _\nJe n'inclus pas dans cet ensemble indivisible et d\u00e9cisif du respect des'droits de A\nl'homme les formes d'organisation de la d\u00e9mocratie repr\u00e9sentative. \u2018\u0178m (\"t-\u2019tWUN/wwr'c 4\u201867\u201d\u201d): _\u00c7\nL'Afrique donne aujourd'hui l'impression d'une grande difficult\u00e9 \u00e0 \u00eatre politiquement ,\nactuellement, \u00e0 peu pr\u00e8s une moiti\u00e9 des pays africains ont des chefs d'\u00c9tat \u00e9lus\nd\u00e9mocratiquement, dans des conditions reconnues et observ\u00e9es par la communaut\u00e9 /\ninternationale. Le ph\u00e9nom\u00e8ne est r\u00e9cent et fragile \u2014 'W\u00ca\u00cb E\u00caL'\u00caH .. \u201cEX\u201c;\ncoup d'\u00c9tat du g\u00e9n\u00e9ral Gue\u00ef \u00e0 nouveau une apparition\u2018j'sur le plan de la d\u00e9mocratie W\n\nnous a inqui\u00e9t\u00e9s il y a peu de temps (c'est un ami personnel de Laurent Gbagbo qui\n\nparle, vous l'aurez compris, mais ce n'est pas lui qui avait fait le coup d'\u00c9tat).\n\nCe regard sur l'Afrique actuelle doit \u00eatre rendu compatible avec ce que l'on en sait, \u00e0\n\nsavoir que l'Afrique a compt\u00e9 au moins une douzaine de grands royaumes ou\n\nempires qui ont dur\u00e9 plusieurs si\u00e8cles: l'empire zoulou, l'empire du Ghana (qui a\n\ntenu 3,5 ou 4 si\u00e8cles, d'apr\u00e8s ce que l'on sait), l'empire du B\u00e9nin, l'empire malien et\n\nle royaume du Rwanda \u2014\u2014que je trouve tr\u00e8s symbolique puisqu'il a perdur\u00e9 400\n\nans -, grand de trois fois et demie la surface de l'\u00c9tat actuel du Rwanda. Hutus et\n\nTutsis y vivaient \u00e0 peu pr\u00e8s en bonne entente ; nous avons la chance de disposer,\n\nsur ce sujet, d'une consid\u00e9rable litt\u00e9rature \u00e9crite. Le royaume du Ro\u2019j\ufb02anda s'\u00e9tait\nw\n\n \n\n \n\n\u00ee\n\nagrandi par l'adjonction progressive de tribus des for\u00eats, attir\u00e9es par ce royaume o\u00f9\n\nr\u00e9gnait la paix civile et o\u00f9 un certain ordre \u00e9tait maintenu.\n\nll y avait donc dans toutes ces grandes structures africaines, un d\u00e9but de respect\n\ndes droits de l'homme et des formes d'organisation sociale qui fonctionnaient ;\nj'appelle ce que nous en connaissons : la d\u00e9mocratie consensuelle. Je l'oppose \u00e0 la\nd\u00e9mocratie conflictuelle.\n\nLa d\u00e9mocratie consensuelle est celle de la palabre. Tout le monde conna\u00eet l'image de\nl'assembl\u00e9e de village autour du baobab, mais tout le monde ignore en se r\u00e9f\u00e9rant au\n\nvillage que les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de ces assembl\u00e9es de village se r\u00e9unissaient par r\u00e9gions ou\n\n(\n\ndistricts et que les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s des r\u00e9gions ou districts se r\u00e9unissaient eux\u2014m\u00eames '\u00e2'u \u201dil/U\u0152ZLM\nl\u00e9gdu royaume ou de l'empire, de la structure collective, et que ces formes de\n\nd\u00e9lib\u00e9ration collective \u00e9taient certes lentes, mais respectueuses de chacun et elles\n\n  \n  \n\ndonnaient l'impression qu'il y \u00e9tait inclus.\n\nLe doublet esclavage et colonialisme a d\u00e9truit tout cela, d\u00e9finissant al\u00e9atoirement\ndes territoires (le drame du Rwanda prend sa source au d\u00e9coupage territorial issu du\ntrait\u00e9 de Berlin) et, puisque l'on avait d\u00e9truit les formes locales de d\u00e9mocratie\nconsensuelle, en effet peu compatibles avec le progr\u00e8s technique, mais toutefois\ncompatible avec le fait de vivre ensemble, nous avons essay\u00e9 de le remplacer par la\nd\u00e9mocratie conflictuelle; en effet, en Occident, on ne croit \u00e0 la d\u00e9mocratie que\n\nlorsque des partis politiques se disputent et l'id\u00e9e qu'il n'y en ait qu'un est r_',\n\n\\\"\n\n   \n  \n\nvilaine.\n\n   \n\n\\ , . \u20181\u2019\n\\AL\" Tll\u00ce;\u00ee*\"\\\"\n\nCela m\u00e9rite r\u00e9flexion : lorsque je vous propose de prioriser le crit\u00e8re du respect du\ndroit d'expression, de l'ind\u00e9pendance des id\u00e9es, de la justice, du fait que l'on ne tue\npas, qu'il n'y a pas d'emprisonnement arbitraire, vous commencez \u00e0 avoir d'un parti,\ns'il est unique, une vision quelque peu diff\u00e9rente. Cependant, nous avons propos\u00e9\nnos partis politiques \u00e0 l'Afrique : ils ont chez nous deux si\u00e8cles de l\u00e9gitimit\u00e9 ; ce sont\ndes partis politiques qui ont construit nos identit\u00e9s nationales europ\u00e9ennes \u00e0 tous et\nqui depuis se sont forg\u00e9 une l\u00e9gitimit\u00e9 sociale ; la Scandinavie compte toujours des\npartis agrariens, nos partis conservateurs sont partout les h\u00e9ritiers de partis de\npropri\u00e9taires fonciers et ce que l'on appelle partis socialiste, social-d\u00e9mocrate, du\ntravail, etc. sont des partis de salari\u00e9s n\u00e9s de la sorte.\n\nCette l\u00e9gitimit\u00e9 historique qui date de deux si\u00e8cles n'existe pas en Afrique. Et je ne\nconnais au concept de parti politique \u00e0 l'occidentale en Afrique que deux formes\n\nd'expression :\n\n \n\n  \n\n \n\n- la premi\u00e8re sert \u00e0 organiser et structurer la client\u00e8le politique du chef et\n-la seconde sert d'occasion pour une intensification de l'expression des signes\ndistinctifs religieux, ethniques ou linguistiques, ce dont l'Afrique n'a gu\u00e8re besoin.\n\nSouvenez\u2014vous des controverses entra\u00een\u00e9es par ce que disait Musseveni \u2014il\n\ns'agis\u00efs\u00e2'\u00ff; d'un homme compliqu\u00e9 dontje ne me fais\u00cbs le z\u00e9lateur, mais j'\u00e9coute\n\n \n\n \n\nses arguments et je discute. Je crois donc qu'il y aurait un int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral - mais\nl'Afrique devrait s'exprimer \u00e0 ce sujet etl\u00eb demanderm que, dans le jeu de la\nconditionnalit\u00e9, nous placions au deuxi\u00e8me ou au troisi\u00e8me rang les priorit\u00e9s li\u00e9es \u00e0\nla mani\u00e8re d'organiser la s\u00e9lection des dirigeants et en tout premier rang la paix\ncivile, le respect de la personne humaine, l'ind\u00e9pendance de la justice et l'absence\nde torture ou d'exactions arbitraires.\n\nEn effet, je n'ai pas connaissance de d\u00e9veloppement \u00e9conomique qui ne se soit\nr\u00e9alis\u00e9 ailleurs que \u00cbdes terres o\u00f9 r\u00e9gnaient la paix civile et la libert\u00e9 de diffusion\ndes id\u00e9es. ll s'agit d'une aventure difficile, impossible \u00e0 faire comprendre aux plus\nenrag\u00e9s des d\u00e9mocrates occidentaux donneurs de le\u00e7ons \u2014\u2014\u2014je pense \u00e0 l'Europe du\nnord luth\u00e9rienne qui n'accepte pas qu'un sou de fiscalit\u00e9 europ\u00e9enne soit d\u00e9pens\u00e9\ndans des conditions o\u00f9 r\u00e8gne un peu de concussion, ce qui entra\u00eene la pagaille\nadministrative bien connue dans l'aide europ\u00e9enne.\n\nCe qui d\u00e9pend alors des pays du Nord est consid\u00e9rable avec :\n\n- tout le probl\u00e8me de la dette,\n\n- tout le probl\u00e8me des termes de l'\u00e9change \u2014 nous sommes mal venus de pousser\nl'Afrique \u00e0 exporter davantage des produits dont nous savons que l'\u00e9volution sur le\nlong terme leur conf\u00e8rera des prix subissant des variations d\u00e9favorables par rappo\nau prix de ce que nous fawerieens nous-m\u00eames. Cela m'am\u00e8ne \u00e0 m'interroger sur la\n\npertinence du slogan que l'on rencontre partoutrPour que les pays d\n\n  \n\nd\u00e9veloppent, il faut am\u00e9liorer l'acc\u00e8s de leurs produits \u00e0 nos march\u00e9s.\n\nConcernant l'axiome central de la banque mondiale, du gouvernement des \u00c9tats\u2014\nUnis, (trade, not aid) du FMI d'une certaine fa\u00e7on et de la plupart de nos\ncoop\u00e9rations, y compris la convention de Cotonou l, qui est que la cl\u00e9 du\nd\u00e9veloppement est l'acc\u00e8s \u00e0 l'exportation sur les march\u00e9s ext\u00e9rieurs, je suis pour ma\npart fond\u00e9 \u00e0 vous proposer de d\u00e9nier cette hypoth\u00e8se.\n\nL'Europe aux Xlle et Xllle si\u00e8cle, le Japon dans la premi\u00e8re moiti\u00e9 du XXe si\u00e8cle, les\n\n\u00c9tats-Unis au XlXe si\u00e8cle, aujourd'hui les dragons asiatiques, la Chine: je ne\n\n \n\n  \n \n\nconnais pas de zone d\u00e9velopp\u00e9e qui se soit d\u00e9velopp\u00e9e autrement qu'en\ncommen\u00e7ant par du protectionnisme Q \u00e0 partir de son march\u00e9 int\u00e9rieur; il n'y a pas\nd'exception, hormis Hongkong et Singapour, mais reconnaissez que les conditions\n\ng\u00e9ographiques et d\u00e9mographiques de ces deux pays sont tout de m\u00eame assez\n\n \n\nsp\u00e9cifiques et particuli\u00e8res.\nCependant, je ne connais pas non plus de d\u00e9veloppement qui s'effectue sans\nexportation ; en effet, la caract\u00e9ristique du sous\u2014d\u00e9veloppement est d'abord celle des\n\u00e9quipements et des savoir-faire et pour pallier ce manque, il faut donc bien les\nimporter, et pour les importer, il est n\u00e9cessaire d'exporter quelque peu.\n\nCependant, du constat qu'il n'existe pas de d\u00e9veloppement sans exportation \u00e0 la\ncroyance selon laquelle ce serait l'exportation le facteur d\u00e9clencheur du\nd\u00e9veloppement, il existe un pas gigantesque qu'il ne faut pas franchir; le\nd\u00e9veloppement est toujours un d\u00e9collage \u00e0 partir du march\u00e9 int\u00e9rieur. Dans l'Afrique\nd'aujourd'hui, la condition du d\u00e9veloppement r\u00e9side d'abord dans la croissance et le\nd\u00e9veloppement des march\u00e9s int\u00e9rieurs, le d\u00e9veloppement de ce que l'on appelle\nl'\u00e9conomie informelle.\n\n70 \u00e0 80% de la population africaine vit dans l'\u00e9conomie informelle; ce terme\nm\u00e9prisant est une invention des riches du Nord et il confond tout: drogue,\n\nprostitution, trafics de pierres pr\u00e9cieuses, d'armes, etc., en m\u00eame te\ufb02ps.\\que\nP1\u201c: tu\n\n \n\n \n \n\nl'\u00e9conomique salubre mais non fiscalis\u00e9e.\n4%\u201c.\nll faut traiter l'\u00e9conomie criminelle comme telle : juger, punir, emprisonne\n\n\u2018F\u00f1\u00e4\u00e0is il\nfaut cependant la distinguer de l'autre : le petit \u00e9picier, le petit m\u00e9canicien ou le petit\nagriculteur, qui d'abord produit son agriculture ou commence \u00e0 la transformer, mais\n\u00e9chappe \u00e0 la fiscalit\u00e9 parce qu'il ne peut pas la supporter, n'est pas insalubre ni\ncriminel et il faut de reconna\u00eetre; d'o\u00f9 la bataille que m\u00e8nent un certain nombre\nd'ONG pour parler d'\u00e9conomie populaire plut\u00f4t que d'\u00e9conomie informelle, non pour\nle plaisir de jouer sur la s\u00e9mantique mais parce qu'il nous faut une d\u00e9nomination qui\npermette de servir d'appui \u00e0 un traitement juridique, l'\u00e9conomie informelle devant \u00eatre\nlimit\u00e9e aux d\u00e9linquants et criminels (en dehors de la d\u00e9linquance fiscale), alors qu'il\nfaut encourager le non-d\u00e9linquant.\n\nD'o\u00f9 cette deuxi\u00e8me remarque: pour que les march\u00e9s int\u00e9rieurs africains puissent\nse d\u00e9velopper, il faut quelques conditions :\n\n\u2014 d'abord qu'ils soient assez importants \u2014\u2014 cela rejoint ce dont je parlais pr\u00e9-\n\n, c\u00e9demment \u00e0 propos du Sud lui-m\u00eame, sur le besoin de pays comme le Togo, le\n\n \n  \n \n\n \n\nB\u00e9nin, le Mali ou le Niger, de cr\u00e9er des march\u00e9s r\u00e9gionaux int\u00e9gr\u00e9s, comparables\nsur le plan des revenus et types de productions ;\n\n\u2014 ensuite qu\u2018ils disposent \u00e9galement d'outils d'appui au d\u00e9veloppement l\u00e0 o\u00f9 rien\nn'existe.\n\nMuhammad *Yunus m\u00e9riterait, je crois, le prix Nobel de la paix beaucoup plus que\nd'autres, et peut\u2014\u00eatre m\u00eame doubl\u00e9 avec celui d'\u00e9conomie, pour son invention du\nmicrocr\u00e9dit, extraordinaire technique pour rendre solvable la demande modeste, \u00fc.\nla microdemande, qui fonctionne dans des conditions sociologiques bien adapt\u00e9es \u00e0\nla situation locale, solution qui ne peut \u00eatre parachut\u00e9e dans d'autres situations. J'ai\nobserv\u00e9 que, parall\u00e8lement \u00e0 l'existence de ce microcr\u00e9dit solvabilisateur d'une\ndemande, n'existait pas (ou pas suffisamment) de capacit\u00e9s \u00e0 effectuer du\nmicrocr\u00e9dit pour l'offre, c'est\u2014\u00e0\u2014dire de cr\u00e9er l'\u00e9quivalent pour aider \u00e0 de la cr\u00e9ation\nde toutes petites entreprises.\n\nLa SFI, *Proparco, c'est-\u00e0-dire les grandes institutions d'aide occidentales, les\nd\u00e9partements d'aide aux PME et d\u00e9partement capital sont des institutions lourdes,\nqui paient richement les salaires de tous leurs cadres occidentaux, et ont donc un\nco\u00fbt de traitement unitaire du dossier tel qu'elles ne savent aider \u2014\u2014apporter du\ncapital ou faire des pr\u00eats \u2014 que ce qui a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9coll\u00e9 tout seul et qui est\nsuffisamment important; nous, Occidentaux des pays riches, ne savons aider que\nceux qui nous ressemblent. ll est essentiel de cr\u00e9er les outils de d\u00e9velopfmen\n\nce qui ne nous ressemble pas \u00c2 W W\u2014 13\n\nLe compagnon garagiste qui s'est aper\u00e7u \u00e0 Bamako qu i'l \u00e9tait bon garagiste et qui\nsouhaiterait alors cr\u00e9er un garage dans son village, qui compte tout de m\u00eame 1 500\nhabitants, a besoin de 150 000 FF, que personne ne lui pr\u00eate : les banques locales\nont peur de l'investissement et ne font que de l'escompte et les grands outils\ninternationaux sont surdimensionn\u00e9s. J'ai \u00e0 ce sujet cr\u00e9\u00e9 une petite entreprise,\nappel\u00e9e Afrique initiatives, qui s'occupe de ce type de situation.\n\nDu point de vue conceptuel, dans les batailles mondiales sur ces sujets, c'est le fait\nque le d\u00e9veloppement est d'abord endog\u00e8ne qu'il faut imposer comme un constat,\npour en faire d\u00e9duire l'exportation comme un compl\u00e9ment ; cela est essentiel, parce\nque c'est de l\u00e0 que d\u00e9coule toute l'orientation des programmes d'aide. Si l'on croit\nque seul l'export compte, les routes ne seront pas dessin\u00e9es de la m\u00eame mani\u00e8re, la\npolitique de relations entre l'agriculture vivri\u00e8re et l'agriculture de rente sera pens\u00e9e\n\nde fa\u00e7on diff\u00e9rente, etc. ll convient donc, sur ce point, changer de concept.\n\nM\n\nmer\n\n019\n\n \n\n \n\nEn outre, nous devons \u00e9galement r\u00e9viser tous les programmes d'urgence de l'aide\nalimentaire; il est maintenant \u00e9vident que d\u00e8s qu'elle se prolonge trop longtemps,\nelle tue la protection agricole locale et que de toute mani\u00e8re, elle a trop souvent\ncomme effet pervers de changer le mod\u00e8le alimentaire des habitants auxquels elle\ns'adresse, entra\u00eenant des importations, amenant peut-\u00eatre un progr\u00e8s gustatif (il est\nprobablquue le bl\u00e9 est mieux que la farine de mil), mais situ\u00e9 hors des moyens\ndes pays en question. C'est donc un de ces progr\u00e8s qui se produisent trop\nrapidement.\n\nll faut \u00e9galement songer \u00e0 l'application en pays du Sud de nos politiques de\nrecherche et surtout au prix des intrants et permettre, dans la mani\u00e8re d'exporter ce\nque nous savons faire, aussi bien en ce qui concerne les intrants que les r\u00e9sultats de\nrecherche, une application sp\u00e9cifique aux pays dans lesquels un habitant vit en\nmoyenne avec deux dollars parjourehpa\u00e4ab-itaM, voire un peu moins.\n\nll s'agissait de quelques rapides remarques, issues d'une observation amicale,\nattentive, superficielle, caricaturale, mais j'esp\u00e8re g\u00e9n\u00e9reuse, de ces pays ; il y aurait\n\ncertainement beaucoup plus \u00e0 dire sur ces sujets.\n\nM. Michel Griffon\n\nll \u00e9tait important pour nous de commencer cette journ\u00e9e par le discours d'un homme\npolitique parce qu'il est important que chacun, parmi les producteurs, les\nrepr\u00e9sentants notamment africains pr\u00e9sents dans cette salle, les repr\u00e9sentants des\nbailleurs de fonds, les administrations, la recherche, joue un r\u00f4le dans ce grand jeu\ncomplexe qui est celui du d\u00e9veloppement. Vous nous avez donn\u00e9 des pistes, vues\n\npar l'oeil du politique, sur la mani\u00e8re dont le jeu peut s'arranger, sac an/t\u00cb\u00f9e 'enjeu\n\n   \n \n\nest le d\u00e9marrage de ces pays. Mmony\u00ff\u2018\n\nVous nous avez fait remarquer que le d\u00e9veloppement devait d'abord \u00eatre endog\u00e8ne ;\n\n \n\nles exportations en \u00e9tant le compl\u00e9ment et que le probl\u00e8me r\u00e9sidait dans le\nd\u00e9marrage, qui s'exerce de mani\u00e8re tr\u00e8s subtile, car il se trouve toujours plus\nfacilement un entrepreneur que l'\u00c9tat. Dans la salle sont pr\u00e9sents des\nentrepreneurs ; en Afrique notamment existent des organisations de producteurs qui,\ncollectivement, forment une \u00e9conomie populaire, pour reprendre votre terme, et qui\nrepr\u00e9sentent pour nous des germes d'espoir.\n\nCependant, nous ne pouvons r\u00e9sister \u00e0 la pr\u00e9sence de l'homme politique en lui\n\nfaisant observer que, si chacun fait son travail, les hommes politiques fran\u00e7ais\n\n \n\npeuvent \u00e9galement peut\u2014\u00eatre penser la mani\u00e8re dont l'aide publique au\nd\u00e9veloppement peut mieux accompagner ce ph\u00e9nom\u00e8ne ; or, une attitude qui nous\nrassemble ici, entre autres, est le fait que nous sentons dans le monde politique \u2014\npeut\u2014\u00eatre de mani\u00e8re confuse mais sous-tendue par une r\u00e9alit\u00e9 \u2014une sorte de\nfatigue de l'aide \u00e0 l'agriculture. Or, l'accompagnement intelligent par l'aide publique\nau d\u00e9veloppement du d\u00e9veloppement \u00e9conomique, et notamment de ses phases\ninitiales, requiert des transferts internationaux; entre la richesse du Nord et la\npauvret\u00e9 du Sud, les \u00e9carts sont tels que la notion de transfert est \u00e9vidente; elle\nexiste bien au sein du Nord et du Sud de la Communaut\u00e9 europ\u00e9enne. Souvent,\ndans le monde la recherche, nous nous sentons quelque peu orphelins du contact\navec le monde politique pour pouvoir mieux convaincre de la n\u00e9cessit\u00e9 de ne pas se\n\nfatiguer dans l'aide publique au d\u00e9veloppement.\n\nM. Michel Rocard\n\nJe n'ai pas de bonne r\u00e9ponse. Le drame est que l'une des plus brillantes id\u00e9es de\nl'Occident depuis sept ou huit si\u00e8cles, ce concept d'\u00c9tat\u2014nation, est en train de faire\neau de toutes parts ; la souverainet\u00e9 se d\u00e9finit, s'organise et se vote \u00e0 l'int\u00e9rieur de\nchaque \u00c9tat\u2014nation, alors que ses fronti\u00e8res n'ont plus de pertinence pour organiser\nla vie \u00e9conomique. Le centrage de la classe politique fran\u00e7aise sur son terroir et ses\ncirconscriptions lui obscurcit le regard \u2014 c'est ce que je voulais exprimer dans l'article\ndu Monde cit\u00e9 - au point qu'elle ne sort plus gu\u00e8re de ses fronti\u00e8res et ne se montre\n\npas beaucoup plus diserte sur la construction europ\u00e9enne, h\u00e9las, qu'elle ng\u00e7lte\u00eestrs\u00cbr\n\n \n\nl'Afrique.\n\n4.. . , (05.-,\n\nMliul\u201c /\n\nOn n'y peut pas grand-chose. ll faut d'abord les faire voyager plus (ce qui co\u00fbte d\u00e9j\u00e0\nde l'argent); combien de responsables politiques n'ont plus ce souci! Ensuite, il\nfaudrait arriver \u00e0 d\u00e9montrer des succ\u00e8s, mais en cela r\u00e9side un probl\u00e8me de\nrelations avec le syst\u00e8me m\u00e9diatique. I\n\nUn \u00e9v\u00e9nement tout \u00e0 fait majeur est survenu au d\u00e9but de la d\u00e9cennie 90 en Afrique :\nhors les zones parasit\u00e9es par les conflits, la croissance \u00e9conomique moyenne du\nPIB, qui \u00e9tait de 3 % par an dans les d\u00e9cennies 60 \u00e0 80, c'est-\u00e0-dire comparable \u00e0 la\ncroissance d\u00e9mographique, entra\u00eenant une croissance du revenu par habitant en\nmoyenne nulle, est pass\u00e9e environ \u00e0 4,5 ou 5 % (m\u00eame si l'on enregistrait un l\u00e9ger\ninfl\u00e9chissement vers la fin de la d\u00e9cennie) un peu partout dans l'Afrique qui conna\u00eet\n\nle calme (soit une bonne partie de l'Afrique de l'Ouest et de l'Afrique australe). Cela\n\n\u0178o\n\nrepr\u00e9sente donc 1,5 \u00e0 2 % suppl\u00e9mentaires de croissance du revenu par habitant, ce\nqui est d\u00e9j\u00e0 beaucoup mieux que z\u00e9ro, mais reste encore insuffisant. Car sortir des\ngrandes pauvret\u00e9s exige des croissances \u00e0 deux chiffres, nous le savons tous et\nl'Asie a su le faire. Je ne d\u00e9sesp\u00e8re pas du fait que l'Afrique sache le r\u00e9aliser; mais\ncela sous\u2014entend au pr\u00e9alable la mise en place de beaucoup de principes de bonne\ngouvernance.\n\nIgnorant ce r\u00e9sultat assez foudroyant, qui a tout de m\u00eame chang\u00e9 les perspectives\nd'avenir de tous ceux des pays d'Afrique dot\u00e9s d'institutions accept\u00e9es et vivant en\npaix, ceux o\u00f9 l'on ne se bat plus \u00e0 l'occasion des transmissions de pouvoir (ce qui\nrepr\u00e9sente actuellement les deux tiers de l'Afrique), cette nouvelle n'est pas apparue\ndans nos m\u00e9dias, qui ne racontent l'Afrique que lorsque que l'on s'y entre\u2014tue, cr\u00e9ant\nainsi une sorte de cercle vicieux de la relation de l'Afrique avec la violence, certes\ntr\u00e8s d\u00e9courageant pour des investisseurs. ll faut sortir de ce sch\u00e9ma et faire de la\npublicit\u00e9 sur les success stories de la d\u00e9mocratie et il y en a.\n\nJ'ai, pour ma part, un immense respect pour les quelques cr\u00e9ateurs de d\u00e9mocratie, \u00e0\npartir de situations de violence comme il y en a eu beaucoup en Afrique :\n\n- un des pays qui n'a pas eu besoin de s'appuyer sur une situation de violence mais\nqui constitue un des donneurs de le\u00e7ons de d\u00e9mocratie admirable pour tous les\nautres, \u00e9tant all\u00e9 jusqu'\u00e0 incorporer nos syst\u00e8mes et proc\u00e9dures est le S\u00e9n\u00e9gal.\n\n- ll en va de m\u00eame des conditions dans lesquelles le g\u00e9n\u00e9ral Obasenjo, apr\u00e8s avoir\npass\u00e9 quelques ann\u00e9es en prison (ce qui constitue un bon label pour un\nentra\u00eenement \u00e0 la d\u00e9mocratie) apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 chef d'\u00c9tat nomm\u00e9 par le Conseil\n\nsup\u00e9rieur des forces arm\u00e9es, redevient un chef d'\u00c9tat \u00e9lu au suffrage univer __\n\n \n \n\ncalmer le jeu de la d\u00e9mocratie dans son pays.\n\u2014 L'exp\u00e9rience malienne est \u00e9galement extraordinaire sur le plan de la d\u00e9mocratie :\nun autre g\u00e9n\u00e9ral y ayant r\u00e9alis\u00e9 un coup d'\u00c9tat pour se d\u00e9barrasser des structures\n\u00e9tatiques anciennes dans le but d'introduire la d\u00e9mocratie au Mali, en l'expliquant,\n\nlaissant la place au conservateur du Mus\u00e9e des arts et traditions populaires de\n\n \n\n \n\nBamako (une personne qui\ufb01as m de grande zmuant au\n\nmaniement des arm\u00e9es et de la police, mais qui a fait un fabuleux pr\u00e9sident du Mali).\n\n\u2014 C'est \u00e9galement l'exemple du Botswana, la Suisse de l'Afrique, d'autant que l'on ne\n\nA conna\u00eet pas exactement les raisons ; mon secret au sujet de ce pays que je connais\n\nmal consiste \u00e0 dire qu'il y a s\u00fbrement eu un gouverneur anglais qui ressemblait sans\n\n \n\ndoute \u00e0 ce qu'a \u00e9t\u00e9 Lyautey au Maroc; en effet, que ce pays se construise une vie\nd\u00e9mocratique aussi intense, respect\u00e9e et continue sur le long terme repr\u00e9sente un\nmyst\u00e8re du point de vue de l'histoire culturelle sous-jacente.\n\nCependant, nous connaissons peu toutes ces situations ; la transformation de l'OUA\nen Union africairz\u2019e\u00e8vavec l'ambition de ce trait\u00e9, repr\u00e9sent\u00cb\u00e9galement une affaire tr\u00e8s\nimportante et venus n'am pas beaucoup profit\u00e9 de cette occasion pour faire\nconna\u00eetre cette mutation, rendue possible par le fait que plus de la moiti\u00e9 des chefs\nd'\u00c9tat pr\u00e9sents sont maintenant \u00e9lus de mani\u00e8re d\u00e9mocratique incontestable. ll faut\nvaloriser la bonne image de l'Afrique ; c'est une des conditions de son\nd\u00e9veloppement.\n\nCependant, laissez-moi vous dire qu'avant que cela ne se traduise par des\naugmentations de l'aide au d\u00e9veloppement, il s'\u00e9coulera du temps et pour le\nmoment, il faut faire avec ce dont on dispose. Une de mes grandes th\u00e8ses consiste \u00e0\ndire qu'\u00e0 cr\u00e9dit \u00e9quivalent et constant des subventions de l'aide publique, il faut en\npermanence en pr\u00e9affecter 10 % pour le traitement des conflits, car c'est l\u00e0 r\u00e9side la\ncl\u00e9 ; il faut que l'Union africaine produise un \u00e9tat-major permanent de traitement des\ncrises (m\u00eame si les troupes ne seront pas permanentes, elles seront plus vite\nmobilisables). ll faut \u00e9galement une d\u00e9l\u00e9gation de l'ONU pour appliquer le chapitre 7\nde la Charte.\n\nll s'agit d'une tr\u00e8s longue entreprise, M. le Pr\u00e9sident, et vous autres techniciens de\nl'agriculture, qui au fond \u00eates \u00e0 la pointe de tout cet effort d'aide au d\u00e9veloppement\ng\u00e9n\u00e9ral, en commen\u00e7ant par l'agriculture de l'Afrique, serez toujours frustr\u00e9s d'une\ncompr\u00e9hension des politiques qui observent les choses de trop loin, ce que je sais.\n\nCependant, vous disposez de quelques complices, dont je suis.\n\n \n\n", "key_words": {"agricultures": 4, "d\u00e9fis": 1, "\u00e9conomiques": 1, "mondiaux": 2, "Regards": 2, "Michel": 3, "honneur": 1, "temps": 7, "votre": 5, "quand": 9, "demand\u00e9": 2, "pourquoi": 2, "sujet": 6, "journ\u00e9e": 2, "\u00e9cologiques": 1, "totalement": 3, "concerne": 5, "Tensions": 1, "mondiales": 2, "enjeux": 1, "alimentaires": 1, "cons\u00e9quences": 1, "premi\u00e8re": 5, "d\u00e9limit\u00e9": 1, "appelle": 2, "information": 1, "gu\u00e8re": 4, "direction": 1, "maison": 1, "travaux": 1, "rigoureux": 1, "apporte": 1, "toujours": 11, "efforts": 1, "\u00e9tait": 10, "venue": 1, "chercher": 2, "d\u00e9bats": 2, "comme": 11, "erreur": 1, "d\u00e9marche": 1, "beaucoup": 16, "pendant": 2, "maintenant": 6, "cinquante": 2, "carri\u00e8re": 1, "partout": 4, "r\u00e9p\u00e8terai": 1, "furent": 1, "belles": 1, "ann\u00e9es": 2, "professionnelles": 1, "m\u00e9tier": 2, "relations": 5, "prendre": 4, "plaisir": 3, "fr\u00e9quenter": 1, "n\u00e9cessairement": 1, "transfert": 2, "g\u00e9n\u00e9tique": 1, "telle": 4, "devienne": 1, "petit": 5, "CIRAD": 2, "parce": 6, "ministre": 2, "autre": 4, "signe": 1, "gravissime": 1, "entre": 6, "oubli\u00e9es": 1, "puisque": 3, "campagne": 1, "toute": 4, "place": 5, "combattre": 1, "parmi": 5, "donne": 2, "aucune": 1, "qualit\u00e9": 2, "parler": 3, "vraiment": 1, "faire": 12, "lecteur": 1, "attentif": 1, "journal": 1, "homme": 2, "petites": 2, "choses": 4, "lesquelles": 3, "quelque": 9, "exp\u00e9rience": 1, "politiquement": 2, "nouvel": 1, "th\u00e8me": 2, "vient": 2, "pr\u00e9sid\u00e9": 1, "Commission": 2, "coop\u00e9ration": 2, "parlement": 2, "europ\u00e9en": 4, "regard": 5, "centr\u00e9": 1, "ignorant": 1, "passait": 1, "Am\u00e9rique": 1, "tenter": 2, "premier": 4, "rappeler": 4, "br\u00e8ve": 2, "introduction": 1, "quelques": 8, "probablement": 2, "second": 3, "d\u00e9pend": 5, "r\u00e9pondre": 1, "politiques": 19, "bailleurs": 3, "fonds": 1, "riches": 4, "suivant": 1, "fa\u00e7on": 5, "voudra": 1, "insisterai": 1, "nombre": 3, "mondial": 1, "personnes": 2, "r\u00e9gresse": 1, "population": 4, "mondiale": 1, "chiffr\u00e9e": 1, "selon": 2, "d\u00e9finitions": 1, "largement": 5, "diagnostic": 1, "imm\u00e9diat": 1, "assez": 9, "diverge": 1, "zones": 4, "l\u00e9g\u00e8re": 1, "structurelle": 1, "presque": 1, "permanente": 1, "conjoncturelle": 1, "origine": 1, "parfois": 3, "ph\u00e9nom\u00e8nes": 1, "naturels": 2, "mauvais": 1, "quels": 1, "progressent": 1, "Afrique": 8, "troubles": 1, "densit\u00e9": 1, "insuffisante": 1, "\u00e9galement": 13, "drames": 6, "surpopulation": 1, "s\u00e9cheresse": 1, "situations": 7, "bonne": 12, "partie": 4, "probl\u00e8mes": 1, "avons": 6, "traiter": 3, "esp\u00e8ce": 1, "relative": 2, "doivent": 2, "touchent": 1, "Cor\u00e9e": 1, "Sierra": 1, "parlerai": 1, "sinon": 1, "allusion": 1, "centre": 1, "notre": 3, "d\u00e9sordre": 1, "public": 1, "coeur": 1, "quart": 2, "tiers": 2, "sp\u00e9cialistes": 1, "peuvent": 4, "mauvaises": 1, "agricoles": 1, "absence": 2, "pr\u00e9vention": 3, "lutte": 3, "contre": 2, "fl\u00e9aux": 2, "mauvaise": 2, "gestion": 1, "\u00e9conomies": 3, "march\u00e9s": 6, "convient": 2, "distinguer": 2, "nettement": 1, "question": 3, "avoir": 5, "historiquement": 1, "longue": 3, "devant": 2, "attitude": 2, "depuis": 4, "jamais": 1, "fiscalement": 1, "massacr\u00e9": 1, "plut\u00f4t": 5, "encourag\u00e9e": 1, "relativement": 2, "rapport": 2, "pr\u00e9dation": 1, "villes": 2, "alors": 9, "aussi": 5, "rares": 1, "exceptionsfl\u00ee\u00f4tfrique": 1, "fonctionner": 1, "fixations": 1, "faibles": 1, "pourx\u00e6gpa\u00e8\u00e6zr": 1, "situation": 6, "pr\u00e9f\u00e9rentielle": 1, "parasitaire": 1, "deses": 1, "d\u00e9sol\u00e9": 1, "nombreux": 2, "Africains": 1, "pr\u00e9sents": 4, "cette": 18, "salle": 2, "suppose": 1, "connaissent": 1, "conversations": 1, "certains": 3, "chefs": 3, "africains": 4, "commenc\u00e9": 1, "pr\u00e9sident": 5, "Diouf": 1, "typique": 1, "sommes": 7, "premiers": 2, "principal": 1, "aller": 3, "montre": 2, "faisait": 2, "preuve": 1, "grande": 3, "ferai": 1, "grief": 1, "respeete\ufb01r\ufb01": 1, "derri\u00e8re": 1, "constat": 2, "milliar": 1, "traitement": 9, "culturel": 1, "p\u00e9riode": 1, "favorable": 1, "d\u00e9favorable": 1, "penser": 2, "jusque": 1, "\u00e9tats": 1, "faudra": 1, "provoquer": 1, "changements": 2, "permettront": 1, "ensuite": 3, "marchandes": 1, "mesure": 1, "gardent": 1, "administr\u00e9s": 1, "fiscales": 1, "permissives": 1, "d\u00e9veloppement": 13, "latine": 4, "alimentaire": 2, "entra\u00eenant": 3, "ainsi": 5, "importer": 3, "nourrir": 3, "salubre": 2, "tol\u00e9rable": 1, "moyens": 1, "produire": 2, "voire": 2, "tandis": 2, "constitue": 6, "prononc\u00e9": 1, "fausses": 1, "sujets": 1, "parle": 4, "m\u00e9moire": 1, "commission": 1, "th\u00e8mes": 1, "datent": 1, "possible": 2, "soient": 6, "pourrait": 1, "meilleure": 1, "besoin": 6, "pense": 2, "n\u00e9cessaire": 4, "souhaiterais": 2, "\u00e9voquer": 2, "grands": 3, "chapitres": 1, "entreprendre": 2, "rem\u00e9dier": 1, "classerai": 1, "cat\u00e9gories": 1, "proprement": 2, "seconde": 2, "sp\u00e9cifiquement": 1, "centr\u00e9e": 1, "ruralit\u00e9": 1, "secteur": 1, "mati\u00e8re": 1, "complexes": 1, "seraient": 1, "celui": 4, "individus": 1, "d\u00e9vou\u00e9s": 1, "progr\u00e8s": 4, "probl\u00e8me": 7, "mani\u00e8re": 14, "parlent": 1, "g\u00e9n\u00e9ral": 6, "Apr\u00e8s": 1, "esclavagistes": 1, "donneurs": 3, "conditions": 7, "souvent": 2, "Coeur": 1, "immense": 2, "bandit": 1, "premi\u00e8res": 1, "g\u00e9n\u00e9rations": 1, "industrielles": 1, "chemins": 1, "toutes": 5, "d\u00e9velopp\u00e9es": 1, "proviennent": 1, "richesses": 1, "progressive": 2, "laquelle": 6, "course": 1, "r\u00e8gne": 3, "puissance": 3, "publique": 4, "imp\u00f4ts": 1, "l\u00e9gitimes": 1, "accept\u00e9s": 1, "apr\u00e8s": 3, "cr\u00e9ation": 2, "corruption": 7, "foires": 1, "effet": 3, "seulement": 3, "cr\u00e9atrices": 1, "Attention": 1, "le\u00e7ons": 4, "Reste": 1, "prend": 2, "conter": 1, "anecdote": 1, "fondant": 1, "pr\u00e9sidais": 1, "Parlement": 4, "convi\u00e9": 1, "Libreville": 1, "r\u00e9unissait": 1, "sommet": 1, "connue": 2, "avait": 6, "repr\u00e9sent\u00e9": 1, "chaque": 2, "prononce": 1, "\u00e9crit": 2, "personne": 4, "tient": 1, "monde": 10, "retrouve": 1, "faible": 1, "envie": 2, "serrer": 1, "critiques": 1, "Didier": 1, "Ratsiraka": 1, "entretenait": 1, "droit": 2, "relation": 3, "disant": 1, "appr\u00e9ciait": 1, "travaillais": 1, "connaissais": 1, "mieux": 6, "plupart": 2, "autres": 3, "membres": 1, "remarquer": 2, "certain": 3, "devais": 1, "savoir": 6, "absolument": 5, "certaines": 2, "comprenne": 1, "demanda": 1, "combien": 4, "pension": 1, "retraite": 2, "battu": 1, "suffrage": 2, "universel": 2, "avant": 4, "triomphalement": 1, "difficult\u00e9s": 2, "d\u00e9buts": 1, "appelait": 1, "d\u00e9mocr": 1, "chiffre": 1, "ridicule": 1, "correspondance": 1, "pauvre": 1, "comment": 1, "mendier": 1, "signifiait": 1, "\u00e9tant": 3, "caisse": 1, "assurer": 3, "coll\u00e8gues": 1, "th\u00e8se": 1, "tiens": 1, "d\u00e9velopp\u00e9s": 1, "obligent": 1, "leurs": 4, "hommes": 2, "moeurs": 1, "appareil": 3, "administratif": 1, "proportion": 1, "Konar\u00e9": 2, "changer": 3, "r\u00e9daction": 1, "chapitre": 3, "livre": 1, "raconte": 1, "actuel": 2, "conf\u00e9rences": 1, "n\u00e9cessit\u00e9": 2, "mener": 2, "sorte": 3, "chasse": 1, "absurde": 1, "franc": 1, "admettre": 3, "repr\u00e9sente": 2, "reproduction": 1, "mod\u00e8le": 3, "pourcents": 1, "devient": 2, "grave": 1, "toutefois": 2, "survivre": 2, "conna\u00eetre": 1, "portant": 2, "trois": 2, "Comores": 1, "d\u00e9penses": 1, "publiques": 1, "imputables": 1, "l\u00e9gales": 1, "proc\u00e9dures": 2, "correctes": 1, "affaire": 2, "compr\u00e9hension": 1, "loyaut\u00e9": 1, "savons": 5, "malgr\u00e9": 3, "dramatique": 1, "raisons": 2, "insist\u00e9": 1, "obtenu": 1, "convention": 3, "cent\u00e9renee": 1, "correspondant": 1, "nouvelle": 2, "demande": 2, "b\u00e9n\u00e9ficiaires": 1, "Pacifique": 1, "gouvernance": 3, "consid\u00e9raient": 1, "capables": 1, "remplir": 1, "nature": 2, "desquels": 1, "\u00e9taient": 3, "pr\u00eats": 2, "accepter": 1, "instruments": 1, "aurait": 3, "permis": 1, "d\u00e9cision": 2, "multilat\u00e9rale": 1, "discut\u00e9e": 1, "soumis": 1, "cause": 3, "quelle": 1, "paraissait": 1, "unilat\u00e9ralisme": 1, "arbitraire": 1, "moralement": 1, "travailler": 1, "concepts": 1, "rappel": 1, "historique": 2, "\u00e9tions": 1, "corrompus": 2, "syst\u00e8me": 4, "revient": 1, "humaine": 1, "faite": 1, "Prenez": 1, "permettra": 1, "remont\u00e9e": 1, "r\u00e8gles": 1, "grand": 3, "corrompu": 1, "riche": 1, "moins": 5, "volent": 1, "appel": 1, "proc\u00e9dure": 1, "propos": 3, "lequel": 2, "battre": 1, "interdit": 1, "deuxi\u00e8me": 3, "\u00e9l\u00e9ment": 1, "faudrait": 1, "coups": 1, "r\u00e9volutions": 1, "traitant": 1, "r\u00e9side": 6, "capacit\u00e9": 1, "continues": 1, "dOIvent": 1, "continuit\u00e9": 1, "manqu\u00e9": 1, "exigence": 1, "stabilit\u00e9": 1, "juridique": 2, "\u00e9conomique": 3, "moindre": 1, "d\u00e9pendance": 1, "administration": 1, "commerce": 1, "services": 2, "cadre": 1, "notamment": 4, "dens\u00e9ment": 1, "r\u00e9gionaux": 2, "produits": 3, "syst\u00e8mes": 2, "communication": 1, "routes": 2, "permettent": 1, "\u00e9vocations": 1, "visent": 1, "soci\u00e9t\u00e9": 1, "autour": 2, "plusieurs": 2, "terminerai": 1, "commettons": 1, "faute": 2, "inconsciente": 1, "acceptent": 1, "discuter": 1, "imaginer": 1, "recopier": 1, "forme": 1, "invent\u00e9es": 1, "crois": 2, "appareils": 2, "co\u00fbteuse": 1, "inutile": 1, "pauvret\u00e9": 1, "niveau": 3, "revenu": 3, "capita": 1, "noire": 1, "s\u00e8che": 1, "ayant": 4, "entrepris": 1, "d\u00e9centralisation": 1, "sch\u00e9matiquement": 1, "publics": 1, "confi\u00e9": 2, "municipalit\u00e9s": 1, "conviction": 1, "d\u00e9velopper": 2, "centraux": 1, "charge": 1, "pr\u00e9sente": 1, "multiples": 1, "excessives": 1, "imposent": 1, "accord\u00e9e": 1, "chantier": 1, "appliqu\u00e9es": 1, "norme": 1, "propension": 1, "enseignement": 1, "g\u00e9n\u00e9raliste": 1, "surd\u00e9velopp\u00e9e": 1, "propre": 2, "bourgeoisie": 1, "urbaine": 1, "savez": 1, "form\u00e9s": 1, "g\u00e9n\u00e9ralistes": 1, "m\u00e9decins": 2, "brousse": 1, "cependant": 2, "difficile": 1, "correction": 1, "si\u00e8gent": 1, "justement": 1, "haute": 1, "formation": 2, "longtemps": 1, "confier": 1, "responsabilit\u00e9": 1, "traduira": 1, "automatique": 1, "personnel": 2, "n\u00e9cessaires": 2, "besoins": 1, "ressources": 1, "souhaitais": 1, "placer": 1, "rapides": 2, "crit\u00e8re": 2, "dispose": 1, "r\u00e9ellement": 1, "directeurs": 1, "longues": 2, "d\u00e9sertification": 1, "visit\u00e9": 1, "pratiquement": 1, "barri\u00e8re": 1, "verte": 1, "laissent": 1, "connaissez": 1, "latechniquef": 1, "consistant": 1, "couper": 1, "assassine": 1, "d\u00e9fense": 1, "r\u00e9ponse": 1, "politique": 10, "apport\u00e9e": 1, "braconnage": 1, "supposent": 1, "cultures": 4, "exportatrices": 1, "personnellement": 1, "r\u00e9serv\u00e9e": 1, "e\u00e6eter\u00e9e": 1, "grandes": 4, "exploitations": 1, "g\u00e9n\u00e9ralement": 1, "dirig\u00e9es": 1, "paradoxalement": 1, "derni\u00e8re": 1, "chose": 1, "devraient": 1, "auront": 1, "pression": 3, "Lorsque": 1, "d\u00e9couvert": 1, "fruits": 1, "m\u00e9dicaments": 1, "utilis\u00e9s": 1, "flore": 1, "renfermant": 1, "principes": 2, "actifs": 2, "susceptibles": 1, "m\u00e9decines": 1, "m\u00e9dicamenteux": 1, "estampill\u00e9s": 1, "acc\u00e8s": 1, "occidentale": 1, "petite": 2, "projet": 1, "production": 2, "importateurs": 1, "\u00e9viter": 1, "monstrueux": 1, "cach\u00e9": 1, "disputes": 1, "batailles": 2, "feutr\u00e9es": 1, "administratives": 1, "constituent": 1, "r\u00e9f\u00e9rences": 1, "fruit": 1, "approfondir": 1, "d\u00e9cid\u00e9": 1, "science": 2, "certaine": 2, "l\u00e9gitimit\u00e9": 4, "d\u00e9cisions": 2, "fonction": 1, "d\u00e9cider": 1, "propose": 2, "arrive": 1, "\u00c9tant": 1, "donn\u00e9": 2, "Salon": 1, "d\u00e9velopperai": 1, "ferme": 1, "entrer": 1, "crises": 1, "surface": 2, "appeler": 1, "guerres": 1, "violence": 3, "centrale": 2, "trouv\u00e9": 1, "r\u00e9gions": 3, "pratique": 1, "d\u00e9mocratie": 12, "culturellement": 1, "soumettre": 1, "majeure": 1, "g\u00e9rer": 1, "connaissance": 3, "travers": 2, "m\u00e9canismes": 1, "Banque": 1, "assure": 1, "aides": 2, "multilat\u00e9rales": 1, "europ\u00e9ennes": 2, "bilat\u00e9rales": 1, "existe": 2, "structures": 2, "commettent": 1, "certes": 2, "celles": 2, "d\u00e9bute": 1, "\u00e9lection": 1, "truqu\u00e9e": 1, "reconnue": 1, "internationale": 1, "punition": 1, "tombe": 1, "organe": 1, "Conseil": 3, "s\u00e9curit\u00e9": 1, "Nations": 1, "ministres": 2, "europ\u00e9enne": 3, "minist\u00e8re": 1, "Affaires": 1, "\u00e9trang\u00e8res": 1, "bailleur": 1, "passe": 1, "genre": 1, "ignore": 2, "pr\u00e9cise": 1, "locale": 2, "deviennent": 1, "d\u00e9cideurs": 2, "milieu": 1, "concernent": 1, "ignorent": 1, "\u00e9l\u00e9ments": 1, "saurait": 1, "aupr\u00e8s": 1, "consid\u00e8re": 1, "Congo": 1, "Brazzaville": 1, "civile": 3, "inertie": 1, "retard": 1, "excessif": 1, "totale": 1, "prolif\u00e8re": 1, "traitable": 1, "comp\u00e9tencesiw\u00e4": 1, "rest\u00e9s": 1, "m\u00eames": 1, "avions": 1, "trait\u00e9": 1, "crise": 1, "partir": 3, "forces": 2, "point": 5, "central": 2, "compte": 4, "Giscard": 1, "pr\u00e9side": 1, "souhaiter": 1, "mention": 1, "d\u00e9licat": 1, "v\u00e9hiculons": 1, "administrations": 1, "dot\u00e9es": 1, "missions": 1, "comportant": 1, "progresser": 1, "prise": 1, "droits": 6, "correspond": 1, "acelle": 1, "dictateur": 1, "celle": 3, "Chacun": 1, "\u00e9lections": 1, "libres": 1, "pluralistes": 1, "repr\u00e9sentatif": 1, "contenus": 1, "proposer": 2, "simple": 1, "d\u00e9gager": 1, "\u00e9t\u00e9\ufb01mt\u00e4\u00e2a": 1, "fondamental": 1, "torture": 2, "libert\u00e9": 2, "\u00e9criture": 1, "libre": 1, "d\u00e9lit": 1, "justice": 2, "socle": 1, "accept\u00e9": 1, "g\u00e9n\u00e9rale": 1, "r\u00e9publique": 1, "populaire": 2, "Chine": 1, "tent\u00e9": 1, "remettre": 1, "corps": 1, "valeurs": 2, "feraient": 1, "r\u00e9f\u00e9rence": 1, "coh\u00e9sion": 1, "peuple": 1, "Occidentaux": 2, "incluraient": 1, "notion": 2, "dissidents": 1, "prison": 2, "accord\u00e9s": 1, "\u00e9crits": 1, "dansla": 1, "fondement": 1, "commun": 1, "remise": 1, "Cette": 1, "controver": 1, "assur\u00e9": 1, "ensemble": 1, "indivisible": 1, "d\u00e9cisif": 1, "respect": 4, "formes": 4, "difficult\u00e9": 1, "moiti\u00e9": 3, "reconnues": 1, "observ\u00e9es": 1, "communaut\u00e9": 1, "ph\u00e9nom\u00e8ne": 2, "r\u00e9cent": 1, "fragile": 1, "nouveau": 1, "inqui\u00e9t\u00e9s": 1, "Laurent": 1, "Gbagbo": 1, "actuelle": 1, "rendu": 1, "compatible": 1, "compt\u00e9": 1, "douzaine": 1, "royaumes": 1, "Ghana": 1, "malien": 1, "royaume": 4, "Rwanda": 2, "trouve": 2, "symbolique": 1, "perdur\u00e9": 1, "demie": 1, "Hutus": 1, "vivaient": 1, "entente": 1, "chance": 1, "consid\u00e9rable": 2, "litt\u00e9rature": 1, "tribus": 1, "attir\u00e9es": 1, "ordre": 1, "d\u00e9but": 2, "sociale": 2, "fonctionnaient": 1, "connaissons": 2, "consensuelle": 1, "conna\u00eet": 2, "village": 2, "r\u00e9f\u00e9rant": 1, "d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s": 2, "assembl\u00e9es": 1, "r\u00e9unissaient": 2, "districts": 1, "structure": 1, "collective": 1, "respectueuses": 1, "chacun": 2, "doublet": 1, "esclavage": 1, "colonialisme": 1, "d\u00e9truit": 2, "d\u00e9finissant": 1, "territoires": 1, "drame": 2, "source": 1, "d\u00e9coupage": 1, "territorial": 1, "locales": 1, "compatibles": 1, "vivre": 1, "essay\u00e9": 1, "remplacer": 1, "croit": 1, "partis": 7, "disputent": 1, "m\u00e9rite": 1, "r\u00e9flexion": 1, "lorsque": 2, "prioriser": 1, "commencez": 1, "vision": 1, "si\u00e8cles": 2, "construit": 1, "identit\u00e9s": 1, "nationales": 1, "forg\u00e9": 1, "Scandinavie": 1, "conservateurs": 1, "h\u00e9ritiers": 1, "fonciers": 1, "salari\u00e9s": 1, "concept": 2, "parti": 1, "organiser": 1, "structurer": 1, "client\u00e8le": 1, "intensification": 1, "ethniques": 1, "controverses": 1, "entra\u00een\u00e9es": 1, "disait": 1, "Musseveni": 1, "compliqu\u00e9": 1, "dontje": 1, "fais\u00cbs": 1, "arguments": 1, "int\u00e9r\u00eat": 1, "devrait": 1, "demanderm": 1, "placions": 1, "troisi\u00e8me": 1, "priorit\u00e9s": 1, "li\u00e9es": 1, "s\u00e9lection": 1, "dirigeants": 1, "ailleurs": 1, "terres": 1, "r\u00e9gnaient": 1, "aventure": 1, "impossible": 1, "comprendre": 1, "d\u00e9mocrates": 1, "occidentaux": 1, "luth\u00e9rienne": 1, "fiscalit\u00e9": 2, "entra\u00eene": 1, "termes": 1, "venus": 2, "exporter": 1, "davantage": 1, "terme": 2, "conf\u00e8rera": 1, "subissant": 1, "variations": 1, "d\u00e9favorables": 1, "fawerieens": 1, "slogan": 1, "rencontre": 1, "partoutrPour": 1, "am\u00e9liorer": 1, "banque": 1, "gouvernement": 1, "compris": 1, "Cotonou": 1, "fond\u00e9": 1, "d\u00e9nier": 1, "Xllle": 1, "Japon": 1, "dragons": 1, "d\u00e9velopp\u00e9e": 2, "autrement": 1, "protectionnisme": 1, "march\u00e9": 2, "hormis": 1, "Hongkong": 1, "reconnaissez": 1, "d\u00e9mographiques": 1, "connais": 1, "caract\u00e9ristique": 1, "pallier": 1, "exportation": 1, "serait": 1, "facteur": 1, "d\u00e9clencheur": 1, "gigantesque": 1, "d\u00e9collage": 1, "condition": 1, "croissance": 4, "africaine": 2, "invention": 2, "confond": 1, "trafics": 1, "pierres": 1, "criminelle": 1, "m\u00e9canicien": 1, "produit": 1, "agriculture": 1, "commence": 1, "insalubre": 1, "bataille": 1, "m\u00e8nent": 1, "jouer": 1, "s\u00e9mantique": 1, "d\u00e9nomination": 1, "servir": 1, "informelle": 1, "d\u00e9linquants": 1, "criminels": 1, "dehors": 1, "d\u00e9linquance": 1, "encourager": 1, "int\u00e9rieurs": 1, "importants": 1, "rejoint": 1, "parlais": 1, "c\u00e9demment": 1, "cr\u00e9er": 4, "revenus": 1, "types": 1, "productions": 1, "disposent": 1, "Nobel": 1, "doubl\u00e9": 1, "extraordinaire": 2, "technique": 1, "rendre": 1, "solvable": 1, "fonctionne": 1, "sociologiques": 1, "adapt\u00e9es": 1, "solution": 1, "parachut\u00e9e": 1, "parall\u00e8lement": 1, "microcr\u00e9dit": 1, "solvabilisateur": 1, "capacit\u00e9s": 1, "effectuer": 1, "aider": 3, "institutions": 2, "d\u00e9partement": 1, "capital": 1, "paient": 1, "richement": 1, "salaires": 1, "cadres": 1, "unitaire": 1, "dossier": 1, "savent": 1, "d\u00e9coll\u00e9": 1, "essentiel": 1, "outils": 1, "ressemble": 1, "compagnon": 1, "garagiste": 2, "aper\u00e7u": 1, "Bamako": 1, "garage": 1, "pr\u00eate": 1, "banques": 1, "endog\u00e8ne": 2, "imposer": 1, "d\u00e9duire": 1, "compl\u00e9ment": 2, "d\u00e9coule": 1, "programmes": 2, "seront": 3, "dessin\u00e9es": 1, "vivri\u00e8re": 1, "rente": 1, "devons": 1, "r\u00e9viser": 1, "\u00e9vident": 1, "prolonge": 1, "protection": 1, "agricole": 1, "pervers": 1, "habitants": 1, "auxquels": 1, "amenant": 1, "gustatif": 1, "farine": 1, "situ\u00e9": 1, "produisent": 1, "songer": 1, "surtout": 1, "intrants": 2, "r\u00e9sultats": 1, "application": 1, "sp\u00e9cifique": 1, "lesquels": 1, "habitant": 2, "dollars": 1, "issues": 1, "observation": 1, "important": 2, "commencer": 1, "discours": 1, "repr\u00e9sentants": 1, "d\u00e9marrage": 1, "devait": 1, "exportations": 1, "r\u00e9sidait": 1, "entrepreneur": 1, "existent": 1, "organisations": 1, "producteurs": 1, "forment": 1, "\u00e9conomie": 1, "reprendre": 1, "germes": 1, "pouvons": 1, "r\u00e9sister": 1, "pr\u00e9sence": 1, "observer": 1, "accompagner": 1, "sentons": 2, "confuse": 1, "r\u00e9alit\u00e9": 1, "intelligent": 1, "requiert": 1, "transferts": 1, "richesse": 1, "\u00e9carts": 1, "Communaut\u00e9": 1, "orphelins": 1, "pouvoir": 2, "convaincre": 1, "brillantes": 1, "id\u00e9es": 1, "train": 1, "parts": 1, "souverainet\u00e9": 1, "fronti\u00e8res": 2, "pertinence": 1, "centrage": 1, "classe": 1, "fran\u00e7aise": 1, "terroir": 1, "obscurcit": 1, "voulais": 1, "exprimer": 1, "Monde": 1, "diserte": 1, "construction": 1, "voyager": 1, "co\u00fbte": 1, "responsables": 1, "arriver": 1, "d\u00e9montrer": 1, "\u00e9v\u00e9nement": 1, "majeur": 1, "survenu": 1, "d\u00e9cennie": 1, "parasit\u00e9es": 1, "moyenne": 1, "d\u00e9cennies": 1, "comparable": 1, "pass\u00e9e": 1, "environ": 1, "enregistrait": 1, "calme": 1, "suppl\u00e9mentaires": 1, "reste": 1, "encore": 1, "sortir": 2, "pauvret\u00e9s": 1, "exige": 1, "croissances": 1, "d\u00e9sesp\u00e8re": 1, "sache": 1, "pr\u00e9alable": 1, "r\u00e9sultat": 1, "chang\u00e9": 1, "dot\u00e9s": 1, "accept\u00e9es": 1, "vivant": 1, "transmissions": 1, "actuellement": 1, "racontent": 1, "cercle": 1, "vicieux": 1, "d\u00e9courageant": 1, "sch\u00e9ma": 1, "success": 1, "stories": 1, "cr\u00e9ateurs": 1, "admirable": 1, "incorporer": 1, "label": 1, "nomm\u00e9": 1, "redevient": 1, "univer": 1, "malienne": 1, "r\u00e9alis\u00e9": 1, "d\u00e9barrasser": 1, "anciennes": 1, "conservateur": 1, "Mus\u00e9e": 1, "traditions": 1, "populaires": 1, "qui\ufb01as": 1, "zmuant": 1, "arm\u00e9es": 1, "fabuleux": 1, "Suisse": 1, "exactement": 1, "secret": 1, "consiste": 2, "s\u00fbrement": 1, "gouverneur": 1, "anglais": 1, "ressemblait": 1, "Lyautey": 1, "construise": 1, "respect\u00e9e": 1, "continue": 1, "culturelle": 1, "transformation": 1, "Union": 1, "repr\u00e9sent\u00cb\u00e9galement": 1, "profit\u00e9": 1, "occasion": 1, "rendue": 1, "d\u00e9mocratique": 1, "image": 1, "traduise": 1, "th\u00e8ses": 1, "cr\u00e9dit": 1, "\u00e9quivalent": 1, "constant": 1, "subventions": 1, "pr\u00e9affecter": 1, "produise": 1, "permanent": 1, "troupes": 1, "elles": 1, "d\u00e9l\u00e9gation": 1, "appliquer": 1, "techniciens": 1, "pointe": 1, "effort": 1, "commen\u00e7ant": 1, "serez": 1, "frustr\u00e9s": 1, "observent": 1, "disposez": 1}}