{"id": "16_03_1990-Rennes", "date": "16_03_1990", "lieu": "Rennes", "longitude": -1.680148629032257, "latitude": 48.110870645161306, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_199_34_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "z\n\nDISCOURS DE M. MICHEL ROCARD,\nPREMIER MINISTRE,\nAU CONGRES DE RENNES\nDU PARTI SOCIALISTE,\nLE 16 MARS 1990\n\n \n\nDe LILLE \u00e0 RENNES, d'un Congr\u00e8s \u00e0 l'autre, il\n\nn\u2019y a pas seulement trois ans, i1 y a une page d'his-\ntoire !\n\nFran\u00e7ois HITTERRAND achevait son premier\nseptennat. Il en a commenc\u00e9 un second.\n\nNous \u00e9tions dans l'opposition. Nous sommes au\npouvoir.\n\nNous partions en campagne municipale. Nous\navons conquis plus de villes et de villages que jamais\ndans notre histoire.\n\nEt puis aussi, quel fabuleux bicentenaire !\nQui d\u2019entre nous aurait os\u00e9, il y a seulement un an,\nr\u00eaver un aussi magnifique anniversaire ?\n\nLa statue de la Libert\u00e9 dress\u00e9e par les\n\u00e9tudiants de la place TIEN AN MEN, le mur de BERLIN\nabattu \u00e0 mains nues, MANDELA libre et l'apartheid\nmoribond, Patricio ALWYN d\u00e9mocratiquement \u00e9lu pr\u00e9sident\ndu Chili, quel irr\u00e9sistible mouvement rassemble ainsi\n1789 et 1989 dans un m\u00eame \u00e9lan vers la libert\u00e9,\nl'\u00e9galit\u00e9 et la fraternit\u00e9 l\n\nOh, bien s\u00fbr, il reste de par le monde des\nEtats totalitaires et des foyers de tension.\n\nMais qui oserait bouder sa joie et son\n\u00e9merveillement, de voir ainsi en quelques mois, tant et\ntant de peuples recouvrer avec la libert\u00e9, la dignit\u00e9 et\nla d\u00e9mocratie ?\n\nEt PARIS, capitale de la libert\u00e9 !\n\nEt notre pays, notre Pr\u00e9sident, notre Parti\nsollicit\u00e9s du monde entier, parce qu'au-del\u00e0 des\nfronti\u00e8res, on n\u2019oublie pas que les Droits de l\u2018Homme\nont une patrie - la France \u2014 que l'humanisme et la\nculture ont une r\u00e9f\u00e9rence \u2014 Fran\u00e7ois MITTERRAND \u2014, et\nque le Parti Socialiste a toujours r\u00e9pondu pr\u00e9sent dans\nla solidarit\u00e9 contre l'oppression, la dictature et\nl\u2019injustice l\n\nEt moi, comme Premier Ministre, je vous dis\nque toutes ces victoires sont v\u00f4tres. Les unes, parce\nque vous les avez remport\u00e9es. Les autres, parce que vous\navez pris votre part dans la conjuration mondiale et\npacifique des militants du socialisme d\u00e9mocratique !\n\n \n\nLaissez a d'autres l'aigreur de la critique,\nlaissez a d\u2019autres le repli chagrin sur eux-m\u00eames. Et\n\nsoyez fiers, oui fiers, de ce que nous avons accompli\nensemble l\n\nEn quelques semaines, en quelques mois,\nl'ouragan de la libert\u00e9 a lanc\u00e9 des foules immenses,\nsouvent joyeuses, toujours d\u00e9termin\u00e9es, a l'assaut des\ndictatures. Il a fait tomber les bastilles de\u2018\nl'arbitraire et de la tyrannie.\n\nDe quelles couleurs allons-nous voir ces\npeuples peindre leur r\u00eave ? Couleur de deuil et de sang,\ncouleur de morosit\u00e9 et de d\u00e9sillusion ou couleur de\nprogr\u00e8s et d'esp\u00e9rance ? Notre responsabilit\u00e9 est la.\nEt ils appellent. Et ils attendent.\n\nIls attendent quoi ? Un peuple qui boude les\nurnes, quand eux aspirent a pouvoir enfin tenir des\n\u00e9lections libres ? Une soci\u00e9t\u00e9 qui brocarde les partis\nou les syndicats, quand eux secouent a peine le joug du\nparti unique ou des syndicats officiels ? Sommes\u2014nous a\nce point les enfants g\u00e2t\u00e9s de la d\u00e9mocratie que nous ne\nsavons plus en mesurer le prix ?\n\nLe grand mouvement de libert\u00e9 qui est en train\nde rendre \u00e0 l\u2019Europe, et son histoire, et sa g\u00e9ographie,\ns\u2019est fait au nom de valeurs qui sont les n\u00f4tres, a nous\nsocialistes, \u00e0 nous Fran\u00e7ais, h\u00e9ritiers de la R\u00e9volution\nde 1789.\n\nOui, assur\u00e9ment, ces valeurs :\n\n- l\u2019exigence de' libert\u00e9 et de pluralisme\npolitique,\n\n- le respect des Droits de l'Homme et le\nfonctionnement d\u2019un Etat de droit,\n\n\u2014 la volont\u00e9 de permettre l'\u00e9panouissement et\nla cr\u00e9ation, ce qui s'appelle dans l\u2019ordre \u00e9conomique\nla libert\u00e9 d'entreprendre,\n\n- mais en m\u00eame temps, le souci de pr\u00e9server, \u00e0\ntravers des r\u00e8gles du jeu garanties par l'Etat, la\nsolidarit\u00e9, la protection sociale et l\u2019\u00e9galit\u00e9 des\nchances,\n\nOui, ces valeurs constituent l\u2019essence m\u00eame de\ncette d\u00e9mocratie accomplie que nous appelons\nsocialisme.\n\nEt pour ces raisons-la, sachons que nous\nsommes comptables de plus que de nous-m\u00eames. Nous sommes\ncomptables de l\u2019avenir de l'id\u00e9e socialiste.\n\nIl d\u00e9pend de nous, de chacun d'entre nous, que\nce Congr\u00e8s ait un sens, pour le pays et au-dela.\n\nUn sens. Allons\u2014nous pouvoir, au moment m\u00eame\n\n \n\no\u00f9, soixante dix ans apr\u00e8s le Congres de TOURS, le\nmouvement des peuples donne raison\n\naux h\u00e9ritiers de JAUNES et de BLUM contre ceux de LENINE\net STALINE, allons-nous pouvoir, allons-nous savoir\ndonner un sens a notre combat et a notre engagement ?\n\nSans doute n\u2019est-ce pas simple quand, de\npartout, on proclame 1a mort des id\u00e9ologies. Jamais\npourtant la n\u00e9cessit\u00e9 d'id\u00e9es fortes et la. demande'\nd'id\u00e9al n'ont \u00e9t\u00e9 aussi grandes.\n\nNon, en v\u00e9rit\u00e9, ce que les ann\u00e9es r\u00e9centes ont\nconsacr\u00e9, c\u2019est la mort des th\u00e9ologies politiques. Et\n1989 en a dress\u00e9 l'acte de d\u00e9c\u00e8s.\n\nA 1\u2019Est comme a l'Ouest, le mouvement de\nl'histoire a mis fin \u00e0 un syst\u00e8me - communisme ou\nlib\u00e9ralisme -, qui cl\u00e9ricalisait la politique, avec ses\ndogmes et ses rites, avec ses docteurs de la foi et ses\nh\u00e9r\u00e9tiques, avec ses inquisitions et ses miracles, que\nl\u2019on inventait au besoin chaque fois que 1e monde r\u00e9el\nne se pliait pas au dogme.\n\nNous sommes entr\u00e9s au contraire, et il faut\nnous en r\u00e9jouir, dans l'\u00e2ge d\u2019une politique la\u00efcis\u00e9e.\n\nUne \u00e8re nouvelle o\u00f9 le libre examen et la\nd\u00e9lib\u00e9ration d\u00e9mocratique sont la loi, o\u00f9 l\u2019autonomie\ndes groupes et des individus est le principe, o\u00f9 la\nd\u00e9marche contractuelle est la r\u00e8gle.\n\nC\u2019est la chance et le d\u00e9fi du socialisme\nd\u00e9mocratique. Mais si nous avons tous applaudi \u00e0 cette\nmort des th\u00e9ologies de l\u2019histoire, combien d'entre nous\nont-elles laiss\u00e9s orphelins ?\n\nComment en effet \"aller \u00e0 l\u2019id\u00e9al\u201d si ne,\nsavons plus \"comprendre le r\u00e9el\" ? v\u2019\u00abw-\"n\n\n \n\nl\n\\\n\nNotre soci\u00e9t\u00e9 moderne est travers\u00e9\u2018\u201c\u201dde\nclivages multiples, ceux qu\u2019introduisent l\u2019argent, bien\ns\u00fbr, mais aussi la naissance, la formation, la d\u00e9pen-\ndance, les discriminations ethniques ou sexuelles. Et\ntous ces aspects ne peuvent \u00eatre r\u00e9duits a un seul, sauf\n\u00e0 passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la r\u00e9alit\u00e9 sociale.\n\nLongtemps, nous avons v\u00e9cu selon un mod\u00e8le\nsocial, qui en d\u00e9pit de toutes ses injustices, malgr\u00e9\ntoutes ses in\u00e9galit\u00e9s, offrait une sorte de promesse\nd'ascension.\n\nLe m\u00e9decin ou le professeur, fils\nd'instituteur, petit-fils d\u2019ouvrier ou de paysan,\nconstituait souvent la r\u00e9f\u00e9rence de cette conception de\nla r\u00e9ussite. Les parents savaient que le sort de leurs\nenfants, que leur statut social, avaient de bonnes\nchances d'\u00eatre meilleurs que le leur. Eux-m\u00e9m\u00e9s\npouvaient raisonnablement esp\u00e9rer acqu\u00e9rir leur\nlogement, et se constituer ainsi un petit patrimoine.\n\n \n\n \n\nLes ann\u00e9es de crise ont fait voler en \u00e9clats\nce mod\u00e8le. L\u2019espoir de voir ses enfants vivre mieux que\nsoi\u2014m\u00eame n'est plus assur\u00e9. Des taux d'int\u00e9r\u00eat\nimmobiliers trop \u00e9lev\u00e9s ont endett\u00e9 au-dela du\nsupportable des acc\u00e9dants \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9. Les \u00e9tudes,\nm\u00eame sup\u00e9rieures, ne sont plus une garantie de_promotion\nsociale. Les femmes le vivent d'ailleurs plus durement\nque les hommes. Les ann\u00e9es de crise ont rigidifi\u00e9 le\ntissu social dans la pesanteur des situations acquises.\n\n,Anssi bien. voila l\u2019enjeu : rgmsttr&_.la\nsqgi\u00e9t\u00e9 en mouvement, franchir une_pouvelle \u00e9tape dans,\nla modernisation du pays, et\"'pour r\u00e9pondre a cette\"\nattente qu\u2019en effet nous ressentons tous, redonner au\nWale' ' ' 5'\n\nLe monde du travail, dans un pays comme le\nn\u00f4tre, o\u00f9 la population active est compos\u00e9e de plus de\n85% de salari\u00e9s, et o\u00f9 de plus en plus, agriculteurs,\ncommer\u00e7ants, artisans et professions lib\u00e9rales se\nrevendiquent comme travailleurs, ce monde du travail est\ndivers, pluraliste, travers\u00e9 de contradictions.\n\nNotre parti, pour \u00eatre. authentiquement\npopulaire, doit respecter ce pluralisme, prendre en\ncompte cette diversit\u00e9 mais contribuer \u00e0 surmonter ces\ncontradictions.\n\nIl ne le pourrait pas, s\u2019il se laissait aller\n\u00e0 ne devenir qu\u2019une machine \u00e9lectorale qui ne verrait\ndans le citoyen qu\u2019un client, dans le militant qu\u2019un\nd\u00e9marcheur et dans le corps \u00e9lectoral un conglom\u00e9rat de\nf\u00e9odalit\u00e9s et de groupes de pression.\n\nNon, si notre parti occupe la place qui est la\nsienne, si les Fran\u00e7ais ont de lui l\u2019opinion de\ntol\u00e9rance et d'ouverture que disent les sondages, c'est\nparce que nos militants sont des citoyens comme les\nautres, vivant ce que vivent les autres, partageant les\nd\u00e9sirs et les r\u00eaves de la soci\u00e9t\u00e9 dans laquelle ils\nsont immerg\u00e9s.\n\nPr\u00e9sents, et demain plus encore, dans les\nsyndicats, les associations de locataires ou de parents\nd\u2019\u00e9l\u00e8ves, les clubs sportifs, les mouvements culturels\nou d'\u00e9ducation populaire, c\u2019est la richesse de ce tissu\nmilitant qui permet au Parti Socialiste d\u2019\u00eatre a\nl'\u00e9coute de 1a soci\u00e9t\u00e9 dont il ressent les pulsations et\nles mouvements de fond, et dont il peut ainsi guider les\nprogr\u00e8s et les transformations.\n\nSans doute le militantisme n\u2019est-il pas cot\u00e9\nen Bourse. Les convictions n'ont pas de valeur\nmarchande. Et le d\u00e9sint\u00e9ressement n\u2019est pas toujours\nm\u00e9diatique.\n\nLes militants des sections de notre Parti ne\nmettent dans leur engagement pas d'autre ambition que\ncelle de voir progresser les id\u00e9es qui nous rassemblent.\n\n \n\nIls n'en esp\u00e8rent pas d\u2019autre r\u00e9compense :\nsachons au moins leur donner celle-la, a travers la\nfiert\u00e9 de ce que nous avons d\u00e9j\u00e0 accompli ensemble et la\n\nvolont\u00e9 d'aller de l'avant, dans la camaraderie et la\nfraternit\u00e9.\n\nJamais en fait, depuis 1905, les socialistes\nn'ont \u00e9t\u00e9 aussi unis sur le fond : l\u2019unanimit\u00e9 qui a\nmarqu\u00e9 la red\u00e9finition de notre \u201dD\u00e9claration de.\nprincipes\" en atteste.\n\nQui donc pourrait alors imaginer que, pour\ngagner les \u00e9ch\u00e9ances qui nous attendent, on ne trouvera\npas ensemble les trois Premiers Ministres socialistes de\nFran\u00e7ois MITTERRAND et les deux Premiers Secr\u00e9taires qui\nlui ont succ\u00e9d\u00e9 a la t\u00eate du Parti ?\n\nVoyez-vous, chers camarades, en ce moment o\u00f9\ntriomphent les principes et les valeurs qu'il avait\nd\u00e9fendus au Congr\u00e8s de TOURS, et que sa vie de militant\net d'homme d' Etat a illustr\u00e9s, je songe a L\u00e9on BLUH,\napostrophant aux lendemains de la lib\u00e9ration son parti\nrenaissant et pourtant d\u00e9j\u00e0 saisi par le doute.\n\n\"Le dynamisme, disait\u2014il aux militants,\nqu\u2019est-ce que vous croyez donc que c\u2019est ? Croyez-vous\nque ce soit une drogue pharmaceutique ou un engin\nm\u00e9canique ? Est-ce que vous croyez que c'est quelque\nchose de concret ? Mais non ! Le dynamisme, ce sont les\nhommes, c'est la conviction des hommes !\" ,\u2019f\u201c\u201dWrg\n\\ . L 1\nLe pays se mobilisera \u00e0 nos c\u00f4t\u00e9s parc\u00ebrq\u00fce\u201c\nnous saurons lui faire partager la confiance que nous\ndevons avoir en nous-m\u00eames, la confiance que justifient\naujourd\u2019hui les premiers r\u00e9sultats engrang\u00e9s et celle\nque nous vaudra demain l'accomplissement des chantiers\nengag\u00e9s.\n\nEn 1933, au plus fort de la crise de l\u2019entre-\ndeux guerres, ROOSEVEUT disait au peuple am\u00e9ricain :\n\"la seule chose dont il nous faut avoir peur, c\u2019est la\npeur elle\u2014m\u00eame\".\n\nAujourd\u2019hui, je vous l\u2019affirme, c\u2019est d'abord\nen nous\u2014m\u00eames qu\u2019il faut trouver les ressorts de la\nmobilisation, de la foi et de la volont\u00e9 de r\u00e9ussir.\n\nQuelques-uns ont r\u00e9p\u00e9t\u00e9, au cours des d\u00e9bats\npr\u00e9paratoires a ce Congr\u00e8s : \u201cnous ne, gagnerons les\n\u00e9lections l\u00e9gislatives que si...\"\nchers camarades, on ne gagne pas des \u00e9lections avec des\n\"Si\" !\n\nMoi, je vous dis ma certitude que nous\ngagnerons les \u00e9lections l\u00e9gislatives de 1993 parce gg .\n\nParce que nous allons continuer a cr\u00e9er des\nemplois et a faire diminuer durablement le ch\u00f4mage.\n\nParce que la r\u00e9novation de l\u2019\u00e9cole, celle des\nprogrammes, de la formation et de la condition des\n\n \n\n \n\nenseignants, aura commenc\u00e9 a produire des effets\nvisibles.\n\nParce que nous aurons fait reculer les\nexclusions, a travers l\u2019insertion r\u00e9ussie des\nb\u00e9n\u00e9ficiaires du RJH.I., par un effort sans_pr\u00e9c\u00e9dent\npour le logement social, avec la deuxi\u00e8me chance\nqu\u2019offre le cr\u00e9dit-formation.\n\nParce que nous aurons montr\u00e9 a tous ceux qui\nmettent au premier rang de leurs pr\u00e9occupations le\ncombat pour l\u2019\u00e9cologie, que la France a accompli pour\nelle-m\u00eame et soutenu au plan international des avanc\u00e9es\nconsid\u00e9rables.\n\nParce que l\u2019Etat modernis\u00e9, servi par des\nfonctionnaires mieux form\u00e9s, r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s et reconnus, plus\nresponsables, fera du citoyen face a l\u2019administration un\nusager et non plus un sujet.\n\nParce que les in\u00e9galit\u00e9s, qui ont trop\nprogress\u00e9 au cours des quinze derni\u00e8res ann\u00e9es, et tout\nparticuli\u00e8rement entre 1986 et 1988, auront recommenc\u00e9 a\nreculer.\n\nD'abord, l'emploi. Pourquoi avions-nous perdu\nles \u00e9lections de 1986 ? Pourquoi la droite a-t-elle\nperdu les \u00e9lections de 1988 ? Parce que la croissance du\nch\u00f4mage semblait une fatalit\u00e9 inexorable que rien ne\npouvait endiguer.\n\nAujourd'hui, la courbe du ch\u00f4mage est\nclairement invers\u00e9e. En deux ans, l\u2019\u00e9conomie aura cr\u00e9\u00e9\nplus de 550.000 emplois nets, y compris dans les\nsecteurs industriels. Le taux de ch\u00f4mage, qui \u00e9tait de\n10,6% de la population active en mars 1987, de 10,2% en\nmars 1988, n\u2019\u00e9tait plus que de 9,6% en mars 1989 et il\ndevrait ce printemps redescendre \u00e0 9%.\n\nQuant au ch\u00f4mage des jeunes il a\nspectaculairement recul\u00e9 de 15%, depuis mai 1988.\n\n. Les Fran\u00e7ais per\u00e7oivent ce mouvement. Du m\u00eame\ncoup, le pouvoir d'achat a pris le pas sur l\u2019emploi au\npremier rang de leurs pr\u00e9occupations. Mais que croyez-\nvous qu'il adviendrait si par malheur le ch\u00f4mage\nrecommen\u00e7ait a progresser ?\n\nAucun d'entre -nous n'oublie les 2.492.000\nch\u00f4meurs, qui restent les victimes de la pire des\nin\u00e9galit\u00e9s, celle qui brise l'\u00e9lan de la jeunesse, celle\nqui \u00e9touffe l'exp\u00e9rience des hommes et des femmes d'\u00e2ge\nm\u00fbr, celle qui ronge comme un cancer le tissu social.\n\nEt moi, parce que je suis aujourd\u2019hui\ncomptable de nos engagements d'hier, derri\u00e8re Fran\u00e7ois\nMITTERRAND, - \"d\u2019abord, l'emploi\" \u2014, je mesure chaque\nd\u00e9cision que je suis amen\u00e9 a prendre en fonction de\ncette unique priorit\u00e9 : dans quelle proportion aurons-\nnous fait reculer le ch\u00f4mage lorsque nous aurons a\nrendre compte de notre action devant le pays ?\n\n \n\nLes r\u00e9sultats d\u00e9j\u00e0 obtenus n'appellent ni\ntriomphalisme d\u00e9plac\u00e9, ni fausse modestie. Mais ils\nexigent la t\u00e9nacit\u00e9 et la sereine conviction qui sont\nn\u00e9cessaires pour mettre en oeuvre le pacte de croissance\nque nous avons pass\u00e9 avec les Fran\u00e7ais. \\\n\nUn tiers pour l\u2019emploi, un tiers pour la\nformation et la recherche, un tiers pour l\u2019am\u00e9lioration.\ndu pouvoir d\u2019achat : l\u2019avenir, la solidarit\u00e9, la justice\n\nsociale, et dans ces trois directions, la r\u00e9duction des\nin\u00e9galit\u00e9s.\n\nD\u00e9sormais une nouvelle \u00e9tape nous attend. Le\nrecul du ch\u00f4mage doit. maintenant concerner davantage\nd'une part les ch\u00f4meurs \u00e2g\u00e9s et les ch\u00f4meurs de longue\ndur\u00e9e, et d\u2019autre part les femmes. Les dispositifs de\nretour a l'emploi seront renforc\u00e9s dans ce sens.\n\nLe cr\u00e9dit-formation offre une seconde chance\naux jeunes de 16 a 25 ans qui, chaque ann\u00e9e, quittent\nl'\u00e9cole sans dipl\u00f4me. La n\u00e9gociation engag\u00e9e avec les\npartenaires sociaux cherchera a \u00e9tendre ce dispositif\naux salari\u00e9s, puis aux ch\u00f4meurs sans qualification.\nAinsi, comme le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique l'a demand\u00e9\nil y a quelques jours, le nombre des b\u00e9n\u00e9ficiaires\npourra passer de 100.000 \u00e0 200.000 chaque ann\u00e9e. Nous\nveillerons particuli\u00e8rement a ce que les femmes puissent\navoir acc\u00e8s dans une plus grande proportion au cr\u00e9dit\u2014\nformation, pour que l\u2019\u00e9galit\u00e9 professionnelle passe des\nprincipes et de la loi \u00e0 une r\u00e9alit\u00e9 concr\u00e8te et v\u00e9cue.\n\nUne formation qualifiante ou un emploi : voil\u00e0\nce que doit \u00eatre la situation pour chaque jeune dans les\ndeux ans qui viennent l \u00cf/\n\nNous voulons que les emploisrcf\u00e9\u00e9s soient de\nvrais emplois, pas des petits boulots, que les\nformations offertes soient des formations qualifiantes,\npas des stages-parkings.\n\nPour lutter contre le d\u00e9veloppement de\nl'emploi pr\u00e9caire, nous avons, parce que c'est, notre\nr\u00e8gle, donn\u00e9 la priorit\u00e9 \u00e0 la n\u00e9gociation collective.\nMais les partenaires sociaux, et notamment le patronat,\nsont avertis : en tout \u00e9tat de cause, des la session de\nprintemps du Parlement, une loi viendra soit consacrer\nles r\u00e9sultats de cette n\u00e9gociation, soit pallier' son\n\u00e9chec ou combler ses insuffisances. Parce qu\u2019il n' y a\npas de croissance solide, d\u2019emplois durables, qui. se\nconstruiraient sur les d\u00e9combres du progr\u00e8s social.\n\nDans la m\u00eame volont\u00e9, j'appelle aussi les\npartenaires sociaux a acc\u00e9l\u00e9rer, et \u00e0 engager la o\u00f9\nelles ne 1e sont pas, les n\u00e9gociations pour le r\u00e9examen\ndes classifications dans le secteur priv\u00e9, notamment la\no\u00f9 les minima sont inf\u00e9rieurs au SMIC.\n\nRelancer la politique d\u2019am\u00e9nagement du temps\n\nde travail est un quatri\u00e8me axe de la lutte contre le\nch\u00f4mage.\n\n \n\n \n\nD\u00e9j\u00e0 les entreprises qui a la fois r\u00e9duisent\nla dur\u00e9e du travail et accroissent la dur\u00e9e d'utilisa-\ntion de leurs \u00e9quipements b\u00e9n\u00e9ficient d'un cr\u00e9dit\nd\u2019imp\u00f4t. Par ailleurs, le recours abusif aux heures\nsuppl\u00e9mentaires a \u00e9t\u00e9 p\u00e9nalis\u00e9. Ce dispositif doit \u00eatre\nmieux connu, d\u00e9velopp\u00e9, \u00e9tendu : voila, dans\u2018les mois\nqui viennent, une d\u00e9marche que j\u2019attends des socialistes\nen direction du monde du travail. '\n\nChers camarades,\n\nL\u2019emploi ne se d\u00e9cr\u00e8te pas davantage que 1a\ncroissance. Les emplois cr\u00e9\u00e9s depuis deux ans l\u2019ont \u00e9t\u00e9\nun par un.\n\nNous devons \u00eatre fiers de la France pour ses\nr\u00e9ussites dans le domaine des transports, de l\u2019agro-\nalimentaire, des t\u00e9l\u00e9communications, et aussi de\nl'espace, mais nous devons aussi \u00eatre lucides sur les.\nfaiblesses qui subsistent en mati\u00e8re de formation\nprofessionnelle ou de commerce ext\u00e9rieur.\n\nPatience, coh\u00e9rence, t\u00e9nacit\u00e9 sont dans la\nbataille pour l\u2019emploi les cl\u00e9s de la r\u00e9ussite. Ne vous\ny trompez pas : c\u2019est, au-dela des impatiences du\nmoment, l\u00e0-dessus que nous serons jug\u00e9s.\n\nEt c\u2019est en allant de l\u2019avant dans la \u2018voie\ntrac\u00e9e depuis deux ans que nous r\u00e9ussirons. Le premier\nseptennat de Fran\u00e7ois MITTERRAND a vu l\u2019inflation\njugul\u00e9e. A nous de faire du second septennat celui du\nrecul durable du ch\u00f4mage 1\n\nL\u2019emploi, l\u2019\u00e9cole. Pourquoi avions-nous essuy\u00e9\nun revers consid\u00e9rable en 1984 ? Pourquoi la droite\ns'est-elle durablement coup\u00e9e d'une large fraction de la\njeunesse en 1986 ? Parce que l\u2019\u00e9cole, cl\u00e9 de l'\u00e9galit\u00e9\ndes chances, lieu o\u00f9 s'enracinent ou au contraire se\nd\u00e9font les esp\u00e9rances de promotion sociale, est un des\nrares enjeux de soci\u00e9t\u00e9 qui puissent encore mobiliser\ndes milliers et des.milliers de nos concitoyens.\n\nAujourd'hui, le budget de l\u2019Education\nNationale d\u00e9passe pour la premi\u00e8re fois celui. de la\nD\u00e9fense. Il conna\u00eet la plus forte croissance depuis dix\nans. 6 milliards de F. en 1989, autant en 1990, sont\nconsacr\u00e9s \u00e0 la modernisation du syst\u00e8me \u00e9ducatif, 18\nmilliards de F. sur dix ans sont engag\u00e9s pour la\nrevalorisation de la condition des enseignants.\n\nPlus de 15.000 postes nouveaux ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s au\nbudget 1990, inversant ainsi la tendance ant\u00e9rieure. Un\nplan d\u2019urgence a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 pour ouvrir 200.000 m2 de\nlocaux universitaires suppl\u00e9mentaires a la prochaine\nrentr\u00e9e, et un sch\u00e9ma national d\u2019am\u00e9nagement univer-\nsitaire est en cours d\u2019\u00e9laboration.\n\nRarement la. priorit\u00e9 accord\u00e9e a l'Education\nNationale aura re\u00e7u une traduction aussi massive en\ntermes de budget ou de cr\u00e9ations de postes. C'est\n\n \n\nbeaucoup, et pourtant, chacun en a conscience, rendre a\nl'\u00e9cole publique la place qui doit \u00eatre la sienne dans\n\nla soci\u00e9t\u00e9 ne se mesure pas uniquement en termes\nquantitatifs.\n\nL'\u00e9cole n'a pas \u00e9t\u00e9 mise en situation de\ns\u2019adapter aux \u00e9volutions de ces trente derni\u00e8res ann\u00e9es,\na la demande g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e de scolarisation, a l'exigence\nd'\u00e9galit\u00e9 devant le savoir. L'\u00e9cole d'hier \u00e9tait.\nl'\u00e9l\u00e9ment majeur de la promotion sociale. Il faudra plus\nde deux ans, pour reconstruire durablement une \u00e9cole de\nla r\u00e9ussite, pour restaurer la consid\u00e9ration que le\ncorps enseignant m\u00e9rite de la part du corps social, pour\nque d\u00e9mocratisation de l\u2019enseignement ne soit pas\nantinomique de qualit\u00e9 et d'excellence.\n\nC'est d'autant plus n\u00e9cessaire que le projet\nd'amener 80% d'une classe d'\u00e2ge au niveau du\nbaccalaur\u00e9at d\u2019ici l\u2019an 2000 n\u2019est plus un objectif\nvolontariste. C\u2019est devenu un fait de soci\u00e9t\u00e9.\n\nC\u2019est aussi un d\u00e9fi. Et nous n\u2019avons pas le\ndroit \u00e0 l\u2019\u00e9chec, parce que notre d\u00e9marche est un refus\ndu d\u00e9clin. Ce que Lionel JOSPIN a engag\u00e9 doit permettre,\nj'en ai la conviction, d\u2019enregistrer dans les deux ou\ntrois ann\u00e9es qui viennent, des r\u00e9sultats significatifs\ndans la r\u00e9novation du syst\u00e8me scolaire.\n\nDes rythmes d\u2019apprentissage plus adapt\u00e9s au\nniveau de chaque enfant, des programmes respectueux des\nsavoirs fondamentaux et ouverts aux \u00e9volutions de la\nconnaissance, un calendrier scolaire plus harmonieux,\nun enseignement technique mieux reconnu, des ma\u00eetres\ntoujours plus disponibles pour aider les \u00e9l\u00e8ves a\nsurmonter leurs handicaps dans les zones d'\u00e9ducation\nprioritaires, une \u00e9cole plus ouverte, voil\u00e0 ce que les\nparents, les enseignants et les jeunes attendent\nconcr\u00e8tement de nous.\n\nParce que nos valeurs sont d\u2019abord de\ntol\u00e9rance et de respect de l\u2019autre, le combat contre\nl\u2019exclusion est la dimension moderne du combat la\u00efque.\n\nOr, l\u2019\u00e9chec scolaire est la forme la plus\ndurable de l'exclusion.\n\nAvoir fait sensiblement reculer l\u2019\u00e9chec\nscolaire, voil\u00e0 ce qui nous permettra de rassembler les\nFran\u00e7ais lorsque le moment sera. venu de leur rendre\ncompte de notre action !\n\nLa, une logique d'exclusion, ici, une volont\u00e9\nd'int\u00e9gration. Exclusion par l\u2019argent, par la naissance,\npar la couleur de la peau. Int\u00e9gration par la\nsolidarit\u00e9, par une plus grande \u00e9galit\u00e9 des chances,\npar davantage de justice.\n\nMis en oeuvre dans les six mois suivant la\nr\u00e9\u00e9lection de Fran\u00e7ois MITTERRAND, le revenu minimum\nd\u2019insertion a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 a pr\u00e8s de 500.000 m\u00e9nages, soit\nun million de personnes.\n\n \n\nL\u2019allocation comporte un engagement, celui du\ncontrat d\u2019insertion. Un peu plus du tiers des\nb\u00e9n\u00e9ficiaires ont d'ores et d\u00e9j\u00e0 pu signer un contrat\nd\u2019insertion. c\u2018est insuffisant. D\u2019ici la fin de l\u2019ann\u00e9e,\ncette proportion devra avoir plus que doubl\u00e9, afin que\nla finalit\u00e9 du RMI soit, au-del\u00e0 de la main tendue aux\n\nplus d\u00e9munis, le geste qui les aide a vivre en hommes et\nen femmes debout.\n\nUne loi destin\u00e9e a pr\u00e9venir le surendettement\ndes m\u00e9nages et a les aider a sortir de situations de\nprofonde d\u00e9tresse ; des mesures concr\u00e8tes pour am\u00e9liorer\nla vie quotidienne des demandeurs d'emploi : tant\u00f4t\nl'acc\u00e8s gratuit au t\u00e9l\u00e9phone dans 500 ANPE, tant\u00f4t un\nbilan de sant\u00e9, tant\u00f4t une am\u00e9lioration des aides au\ntransport \u00ee est-ce de la gestion quotidienne ? Est-ce de\nla transformation sociale ? A vous de le dire.\n\nMa conviction est que c\u2019est dans l'attention\nrigoureuse port\u00e9e aux choses de la vie, que s\u2019exprime\nsimplement la volont\u00e9 de transformation sociale que nous\navons r\u00e9sum\u00e9e dans ce mot d\u2019ordre : \u201dne laisser personne\nsur le bord du chemin\" !\n\n\"Ne laisser personne sur le bord du chemin\" :\ndepuis que j\u2019ai charge de mettre en oeuvre cet objectif,\nje constate qu\u2019il y faut certes tout l'argent correspon-\ndant \u00e0 une juste redistribution des fruits de la\ncroissance, mais que l\u2019argent n\u2019y suffit pas.\n\nQu\u2019il s\u2019agisse de rem\u00e9dier a la solitude,\nd'accompagner la d\u00e9marche professionnelle d'un\nhandicap\u00e9, de favoriser l'insertion sociale d\u2019un jeune\nsans qualification, de guider une personne sans\nressources \u00e0 travers le maquis des formulaires et des\nproc\u00e9dures, la politique sociale que nous voulons doit\nd\u00e9sormais s'appuyer sur un visage, une personne connue,\nun accompagnateur permanent pour chaque mis\u00e8re ou pour\nchaque d\u00e9tresse.\n\nEt vous le savez bien , vous les militants ,\nvous aussi les \u00e9lus, qui \u00eates souvent ce regard qui\nsoutient, cette personne qui accompagne.\n\nDes formes nouvelles d\u2019exclusion sont apparues\ndepuis une quinzaine d'ann\u00e9es : et d\u2019abord, l\u2019exclusion\npar le logement. N\u2019est-ce pas, avec l\u2019emploi, la\nprincipale pr\u00e9occupation que nous expriment ceux qui ont\nplac\u00e9 leurs espoirs en nous ?\n\nPourquoi avions\u2014nous perdu de nombreuses\nmunicipalit\u00e9s en 1983 ? Pourquoi le Front National a-t-\nil d\u00e9tourn\u00e9, dans les cit\u00e9s populaires, les suffrages de\ntant d\u2019\u00e9lecteurs qui jusque la faisaient confiance a la\ngauche ? Parce que la d\u00e9gradation des logements sociaux,\nla spirale qui m\u00e8ne du ch\u00f4mage a l\u2019expulsion, la\nconstitution de ghettos o\u00f9 s'exacerbent les tensions\nentre communaut\u00e9s, ont donn\u00e9 une dimension terriblement\nproche \u00e0 la menace de l\u2019exclusion.\n\n10\n\n \n\na\"\n\n\u201c\"\u2014 . .7\n\nK.\n\n/\u00ce\u2018 \u201c) Cette dimension de solidar1t\u00e9 appelle la\nA _ 3;.\n\nL\u2019objectif que s'est fix\u00e9 le Gouvernement est\nla remise en \u00e9tat, d'ici a 1995, du patrimoine HLM, soit\nun million de logements sociaux a r\u00e9nover. D\u00e8s 1988, le\nrythme de r\u00e9habilitation a \u00e9t\u00e9 port\u00e9 a pr\u00e8s de 200.000\nlogements par an. En 1990, le budget du logement social\na progress\u00e9 de 17%.\n\nUne loi a r\u00e9tabli la protection des locataires\n\net permis le freinage des hausses de loyers en r\u00e9gion,\n\nparisienne. Une autre loi, en cours d\u2019adoption, fixe des\norientations ambitieuses a l'Etat et aux collectivit\u00e9s\nlocales pour le droit au logement des plus d\u00e9munis.\n\nOui, d\u00e9sormais, une nouvelle \u00e9tape nous\nattend. Elle doit donner a cette politique de la ville\ntoute sa dimension de solidarit\u00e9 quotidienne. Le rejet\nde l'autre, la logique de l'exclusion, trouvent plus\nsouvent leur origine dans de petites choses que dans les\nid\u00e9ologies : des voisins issus de communaut\u00e9s \u00e9trang\u00e8res\nque l\u2019on trouve trop bruyants, des jeunes qui se\nrassemblent dans les caves ou les halls d'immeubles\nfaute de lieux qui leur soient accueillants, des\npersonnes \u00e2g\u00e9es qui prennent peur d\u2019une soci\u00e9t\u00e9 qui les\nabandonne...\n\nmobilisation la plus large : municipalit\u00e9s, d\u00e9parte-\nments, offices d\u2019HLM, associations sont appel\u00e9s \u00e0 y\nprendre leur part \u00e0 travers la d\u00e9marche contractuelle\nqui a \u00e9t\u00e9 mise en place. 420 conventions de quartier, 10\ncontrats de ville retenus en 1989, des programmes plus\nsp\u00e9cifiques d\u2019am\u00e9nagement urbain. Voil\u00e0, pour les mois\nqui viennent, une d\u00e9marche que j'attends des\nsocialistes, avec leurs \u00e9lus ou dans les associations de\nlocataires, en direction du monde du travail 1\n\nLa perte de perspective de promotion sociale,\nque j\u2019\u00e9voquais il y! a un instant, nourrit une autre\nlogique d\u2019exclusion : le racisme, qui commence par le\nrejet de tout ce qui est diff\u00e9rent.\n\nTrois jeunes gens en sont morts la semaine\nderni\u00e8re. Non pas parce qu\u2019ils \u00e9taient \u00e9trangers, l\u2019un\nd\u2019entre eux \u00e9tait fran\u00e7ais, mais parce qu\u2019ils \u00e9taient\ndiff\u00e9rents. D\u2019\u00e2ge, d\u2019allure, de couleur de peau.\n\nLa r\u00e9volte monte de toutes les fibres de notre\n\u00eatre devant ces crimes inexpiables de b\u00eatise et de\nl\u00e2chet\u00e9. Nous savons ce qui les inspire, et je me\nr\u00e9jouis que le Parlement de STRASBOURG ait, a deux\nreprises, lev\u00e9 l'immunit\u00e9 parlementaire de celui qui\ns'est fait un fonds de commerce de la haine de l'autre l\n\nPour emp\u00eacher que le venin ne p\u00e9n\u00e8tre plus\nprofond\u00e9ment la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise, un sursaut de toutes\nles forces d\u00e9mocratiques est indispensable.\n\nUn d\u00e9bat aura lieu au Parlement d\u00e8s la\nprochaine session. Le Haut Conseil de l\u2019Int\u00e9gration, o\u00f9\ntoutes les sensibilit\u00e9s politiques sont pr\u00e9sentes, s\u2019est\n\n \n\n11\n\n \n\nmis au travail. Aucun concours n'est de trop quand il\ns\u2019agit de combattre le racisme et l'exclusion.\n\nMais je vous confesse que les propositions de\nl\u2019opposition m\u2019appara\u00eetraient plus convaincantes si elle\n\u00e9tait all\u00e9e \u00e0 DREUX ou au LUC faire campagne contre les\nalliances locales avec le Front National, bu si un\nancien Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique ne cherchait pas \u00e0 se\n\nfaire d\u00e9livrer des brevets de courtoisie par H. LE PEN l.\n\nLa lutte contre les in\u00e9galit\u00e9s est au centre\ndu combat contre les exclusions. J\u2019ai \u00e9voqu\u00e9 celles qui\ntouchent \u00e0 l'emploi, au logement, \u00e0 l\u2019\u00e9cole. J'aurais\ngarde d\u2019oublier celles qui touchent \u00e0 l\u2019argent.\n\nL'in\u00e9galit\u00e9 entre les revenus du travail et\nceux du capital est une des injustices les moins\nacceptables. Bien s\u00fbr, il ne s\u2019agit pas de la r\u00e9mun\u00e9ra-\ntion de l\u2019\u00e9pargne, qui est l\u00e9gitime puisqu\u2019elle r\u00e9sulte\ndu travail et soutient les investissements collectifs.\nIl a d'ailleurs fallu attendre 1981 pour que l'\u00e9pargne\npopulaire, longtemps spoli\u00e9e, re\u00e7oive enfin une juste\nr\u00e9mun\u00e9ration.\n\nIl s\u2019agit de l\u2019argent sp\u00e9culatif, l'argent qui\nattire l\u2019argent, les fortunes qui s\u2019accumulent sans\nl\u2019effort ni du travail, ni de l\u2019intelligence, ni de\nl'investissement. Dans ce domaine, un seuil inacceptable\na \u00e9t\u00e9 franchi, car nos concitoyens n\u2019ont jamais admis\nl'enrichissement sans cause.\n\nle partage de l'effort et de la solidarit\u00e9\ndoit donc trouver l\u00e0 aussi sa pleine application.\n\nLe r\u00e9tablissement de l\u2019imp\u00f4t sur les grandes\nfortunes rapportera 6 milliards de F. en 1990.\n\nLes cotisations sociales d'allocations\nfamiliales et d'accidents du travail ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9plafon-\nn\u00e9es. La r\u00e9forme de l\u2019assiette des cotisations sociales\nagricoles passe progressivement du revenu forfaitaire\nau revenu r\u00e9el.\n\nLe plafonnement de la taxe d'habitation \u00e0 4%\ndu revenu imposable lance la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9\nlocale.\n\nLa r\u00e9duction des taux de TVA s'inscrit dans la\nvolont\u00e9 de r\u00e9duire une fiscalit\u00e9 indirecte injuste.\n\nLa d\u00e9duction fiscale du revenu foncier a \u00e9t\u00e9\nramen\u00e9e \u00e0 un plafond de 10%.\n\nLes d\u00e9cisions d\u00e9j\u00e0 prises ont une coh\u00e9rence et\ns\u2019inscrivent dans une d\u00e9marche \u00e0 long terme : \u00e0 la fois\nsimplifier et rendre plus \u00e9quitables les pr\u00e9l\u00e8vements\nsur le patrimoine qui, de l\u2019imp\u00f4t foncier \u00e0 l'ISF, des\ndroits de succession aux pr\u00e9l\u00e8vements sur l'\u00e9pargne,\nsont \u00e0 la fois nombreux et contradictoires.\n\n12\n\n \n\nMais une nouvelle \u00e9tape nous attend. Elle\ncommencera avec l'instauration d'une cotisation\ng\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e \u00e0 l\u2018ensemble des revenus, destin\u00e9e au\nfinancement de la protection sociale. Son objectif est\ndouble : rendre le pr\u00e9l\u00e8vement social plus juste, en\nfaisant participer les revenus du capital \u00e0 l'effort de\nsolidarit\u00e9 nationale, et \u00e9viter que les cotisations\nsociales ne d\u00e9couragent l\u2019embauche en alourdissent le\nco\u00fbt de travail.\n\nElle continuera avec la concertation que nous\nm\u00e8nerons avec le groupe parlementaire sur la proposition\nd'asseoir l\u2019imp\u00f4t local d\u00e9partemental sur le revenu des\ngens et non plus sur la propri\u00e9t\u00e9. Je suis \u00e9galement\nfavorable \u00e0 une \u00e9tude approfondie mais rapide de la\nproposition d'Henri EHHANUELLI d\u2019instaurer le pr\u00e9l\u00e8ve\u2014\nment de l\u2018imp\u00f4t \u00e0 la source : si le m\u00e9canisme en est\nbien adapt\u00e9 aux revenus non salariaux, ce sera un\nfacteur desimplification, d\u2019\u00e9quit\u00e9 et de lutte contre\nla fraude fiscale.\n\nChers camarades, il n\u2019y a pas plus de grande\nr\u00e9forme fiscale que de grand soir social. Hais il y a\nun mouvement continu, d\u00e9termin\u00e9, coh\u00e9rent pour que\nl\u2019effort n\u00e9cessaire soit plus \u00e9quitablement partag\u00e9.\n\nDavantage de solidarit\u00e9 par la fiscalit\u00e9,\nl'inflation toujours ma\u00eetris\u00e9e, une croissance\nretrouv\u00e9e, voil\u00e0 ce qui nous donne les marges de\nmanoeuvre n\u00e9cessaires pour entreprendre cette nouvelle\n\u00e9tape sociale que je vous ai annonc\u00e9e il y a trois mois.\nJ'en ai indiqu\u00e9 ici les engagements essentiels dans le\ndomaine de l\u2019emploi, de la formationpmdu logement et de\nl\u2019int\u00e9gration. \u2018/7*\u201c\u201c=\u00cf\\\n\nFaire reculer durablement lEWEh\u00f4mage, assurer\n\u00e0 chaque jeune soit une formation qualifiante, soit un\nemploi, garantir une deuxi\u00e8me chance \u00e0 tous ceux qui\nsont sortis de l\u2019\u00e9cole sans dipl\u00f4me, r\u00e9duire de fa\u00e7on\nsignificative l'\u00e9chec scolaire, r\u00e9nover l\u2019ensemble du\nparc locatif HLM, d\u00e9velopper le logement social et les\n\u00e9quipements urbains, am\u00e9liorer, avec les fonctionnaires,\nles moyens et les missions du service public.\n\nLa direction est trac\u00e9e, les moyens sont l\u00e0,\nla volont\u00e9 est claire. Il s\u2019agit, en quelques ann\u00e9es,\nd\u2019assurer \u00e0 tous nos concitoyens une v\u00e9ritable \u00e9galit\u00e9\ndes chances dans l'acc\u00e8s \u00e0 l\u2019emploi, \u00e0 la formation et \u00e0\nun meilleur revenu. Il s\u2019agit d'assurer la modernisation\nefficace du pays dans la solidarit\u00e9 retrouv\u00e9e. Cette\nnouvelle \u00e9tape sociale, n'est-elle pas \u00e0 la fois\nl\u2019esprit et la lettre de la \"France unie\" de Fran\u00e7ois\nMITTERRAND ?\n\nModerniser le pays , ce n\u2019est pas seulement\nmoderniser l\u2019\u00e9conomie, c'est aussi moderniser l\u2019Etat.\n\nLa place et le r\u00f4le de l\u2019Etat ont \u00e9t\u00e9 au\ncoeur de l\u2019affrontement s\u00e9culaire entre les th\u00e9ologies\npolitiques aujourd\u2019hui moribondes. Le communisme et le\n\n13\n\n \n\n \n\nlib\u00e9ralisme ne nous offraient d\u2019alternative qu'entre\nl'Etat Moloch et l'Etat m\u00e9diocre.\n\nNous ne voulons ni de l\u2019un, ni de l'autre. Et\nnous ne croyons ni qu'un Etat moderne soit vou\u00e9 \u00e0 \u00eatre\nun Etat modeste, ni que la restauration des droits des\nusagers passe par l\u2019abaissement de l\u2019Etat. \\\n\n\"Mieux d\u2019Etat\" plut\u00f4t que \"moins d\u2019Etat\" a \u00e9t\u00e9_\n\nlongtemps une formule. C'est en train de devenir une\nr\u00e9alit\u00e9.\n\nL\u2019Etat est plus efficace quand il sait\ndialoguer et n\u00e9gocier\u2018 avec ses agents. Trois accords\nessentiels ont \u00e9t\u00e9 sign\u00e9s depuis deux ans : sur les\nsalaires, sur la formation et sur la refonte de la\ngrille de la fonction publique. Une quatri\u00e8me n\u00e9gocia-\ntion est en cours sur la mobilit\u00e9.\n\nL'Etat est plus efficace quand ses fonction-\nnaires voient leurs responsabilit\u00e9s mieux reconnues.\nD'ici \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, une charte de la\nd\u00e9concentration des d\u00e9cisions aura \u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e \u00e0\ntous les minist\u00e8res. Jusqu\u2019ici, quand des fonctionnaires\n\nimaginatifs, soucieux de l\u2019efficacit\u00e9 de\nl\u2019administration, attentifs au service rendu aux\nusagers, am\u00e9lioraient le fonctionnement de leurs\n\nservices, cela se perdait dans l\u2019anonymat des \u00e9conomies\nbudg\u00e9taires.\n\nAujourd\u2019hui, des centres de responsabilit\u00e9s\nont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s pour que l\u2019am\u00e9lioration du service public\nb\u00e9n\u00e9ficie tout \u00e0 la fois aux usagers, aux finances\npubliques et aux conditions de travail des\nfonctionnaires. '\n\nL\u2019Etat est plus efficace quand il accepte\naussi d\u2019\u00eatre jug\u00e9 sur ses r\u00e9sultats : nous avons mis en\nplace, pour cel\u00e0, des proc\u00e9dures d\u2019\u00e9valuation des\npolitiques publiques.\n\nJ\u2019ai la conviction que, dans les ann\u00e9es qui\nviennent, les citoyens pourront vivre diff\u00e9remment leurs\nrapports avec l\u2019Etat. D'une part, \u00e0 travers l\u2019approfon-\ndissement de la d\u00e9centralisation, d'autre part, \u00e0\ntravers le renouveau du service public. Plus de libert\u00e9\net de capacit\u00e9 d'initiative pour le citoyen, plus\nd\u2019efficacit\u00e9 pour l\u2019Etat dans son r\u00f4le de garant des\nr\u00e8gles du jeu.\n\nEn gagnant ce d\u00e9fi majeur, c\u2019est au bout du\ncompte les principes du socialisme d\u00e9mocratique que nous\nferons triompher.\n\nRendre \u00e0 l'Etat sa juste place est d'autant\nplus urgent que nous sommes citoyens du Monde et de\nl'Europe.\n\nCette Europe qui retrouve si soudainement les\nterritoires et les peuples qui n\u2019appartenaient plus qu\u2019\u00e0\nsa m\u00e9moire, quel visage aura-t-elle ?\n\n14\n\n \n\nL'Histoire avance \u00e0 grands pas. Les premi\u00e8res\n\u00e9lections libres qui auront lieu dimanche en Allemagne\nde l\u2019Est et le 25 mars en Hongrie illustrent l\u2019urgence\nde relever le d\u00e9fi qui nous est ainsi lanc\u00e9.\n\nCe ne sont pas des attitudes frileuses qui\nnous mettront en situation de r\u00e9pondre aux enjeux\n\nnouveaux que fait na\u00eetre l'aspiration du peuple allemand.\n\n\u00e0 retrouver son unit\u00e9. Elle est un droit. Et quels\npauvres internationalistes nous serions devenus, si nous\nn'\u00e9tions pas capables de l\u2019accueillir, avec joie\nd\u2019abord, avec s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 ensuite, et aussi avec la\nlucidit\u00e9 vigilante\n\nque nous devons \u00e0 tant de si\u00e8cles d'histoire commune 1\n\nL\u2019unification allemande est l'affaire du\npeuple allemand lui-m\u00eame. Hais ses implications nouvel\u2014\nles, en termes de s\u00e9curit\u00e9 collective, de respect des\nfronti\u00e8res existantes, d'\u00e9dification communautaire, ne\npourront \u00eatre r\u00e9solues que par l\u2019ensemble des parties\nconcern\u00e9es. Cette unification, nous aurons d\u2019autant\nmoins \u201ca la redouter que nos r\u00e9sultats \u00e9conomiques, gr\u00e2ce\n\u00e0 la t\u00e9nacit\u00e9 de Pierre BEREGOVOY, sont sur certains\naspects meilleurs m\u00eame que ceux de l\u2019Allemagne.\n\nCe langage de fermet\u00e9 que le Pr\u00e9sident de la\nR\u00e9publique et le Ministre des Affaires Etrang\u00e8res ont\ntemn a commenc\u00e9 \u00e0 \u00eatre entendu. Exest bon signe pour\nl'avenir de l\u2019Europe. (j' \"5\u2018\\W\n\n. . . \\\u2019r;: . /\n\nMais qu1 croira un seulrrinstant, que la\nCommunaut\u00e9 telle qu'elle est, avec encore trop\nd\u2019arri\u00e9r\u00e9s pens\u00e9es, de r\u00e9ticences ou d'\u00e9quilibre\ninstitutionnel fragile, qui parfois la paralyse, pourra\nrelever le d\u00e9fi qui lui vient de l\u2019Est si elle\nn\u2019accomplit pas un puissant effort sur elle-m\u00eame ?\n\nLa Communaut\u00e9 sera d\u2019autant plus capable de\ntendre la main aux autres pays europ\u00e9ens qu\u2019elle aura\nprogress\u00e9 de mani\u00e8re sensible, politiquement, \u00e9conomi-\nquement, socialement, culturellement.\n\nL\u2019union \u00e9conomique et mon\u00e9taire constituera,\ncomme le Chef de l'Etat l\u2019a rappel\u00e9 devant le Parlement\nde Strasbourg, - et je me r\u00e9jouis que le Parlement\nEurop\u00e9en reste le Parlement de Strasbourg ! -, un pas\nd\u00e9cisif en direction de l'union politique.\n\nCertes, l'objectif le plus imm\u00e9diat est de\nr\u00e9aliser le grand march\u00e9 int\u00e9rieur dont le principe a\n\u00e9t\u00e9 pos\u00e9 par l\u2019Acte Unique. Hais trop nombreux sont ceux\nqui oublient encore la dimension sociale de l\u2019Europe,\ndont l'Acte Unique faisait le corollaire indispensable\ndu grand march\u00e9. Il a fallu la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise pour\nque soit enfin adopt\u00e9e la charte sociale europ\u00e9enne,\npremi\u00e8re \u00e9tape de nouveaux droits des travailleurs \u00e0\nl \u2019 \u00e9chelle communautaire.\n\nNous serons vigilants pour que l'Europe\nsociale avance du m\u00eame pas que l'Europe \u00e9conomique et\n\n15\n\n \n\n \n\nmon\u00e9taire. Et nous serons tout aussi intransigeants,\ncomme j'ai eu \u00e0 le rappeler il y a 48 heures, sur la\nn\u00e9cessit\u00e9 de conserver des instruments de puissance\npublique pour garantir les r\u00e8gles du jeu, pour d\u00e9fendre\nles int\u00e9r\u00eats du monde du travail et pour assurer la\ncoh\u00e9sion du tissu social aussi bien au niveau des Etats\nqu'\u00e0 l\u2019\u00e9chelle communautaire. \u2018\n\nLa conjonction du retour des pays de l\u2019Est \u00e0.\n\nla d\u00e9mocratie et de l\u2019acc\u00e9l\u00e9ration'de la construction\neurop\u00e9enne repr\u00e9sente une chance historique. Une\ntransition d\u00e9mocratique est en effet engag\u00e9e, \u00e0 l'Est\nbien sur, mais aussi \u00e0 l'Ouest, car seule la r\u00e9alisation\nd'une v\u00e9ritable citoyennet\u00e9 europ\u00e9enne pourra donner\ncorps au projet d\u2019union politique.\n\nLe besoin d\u2018une Europe forte et coh\u00e9rente est\nd'autant plus ressenti qu\u2019il est de moins en moins de\nprobl\u00e8mes dont la solution se trouve \u00e0 un niveau\nstrictement national, ni m\u00eame au niveau d'un continent.\n\nAussi, c'est au plan international que la\nFrance a pris depuis vingt mois des initiatives majeures\ndans le domaine de l\u2019environnement :\n\n- l\u2019adoption par 24 pays d'une d\u00e9claration\ninvitant les \u00c9tats \u00e0 cr\u00e9er une autorit\u00e9 plan\u00e9taire pour\nlutter contre le r\u00e9chauffement de la plan\u00e8te ;\n\n- la d\u00e9cision europ\u00e9enne de r\u00e9duire de 85%\nd\u2019ici dix ans les substances qui attaquent la couche\nd\u2019ozone ; ,\n\n- la r\u00e9duction de 30% des \u00e9missions d'oxyde\nd\u2019azote responsables des \"pluies acides\" qui d\u00e9truisent\nles for\u00eats ;\n\n- l'obligation, d\u00e9cid\u00e9e au niveau\ncommunautaire, de pots d\u2019\u00e9chappement \u00e0 essence sans\nplomb, d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent pour les voitures de grosse\ncylindr\u00e9e et \u00e0 partir de 1993 pour les autres\nv\u00e9hicules \u00ef\n\n- le renforcement des moyens juridiques de\ncontr\u00f4le sur les mouvements de d\u00e9chets ;\n\n- le refus, conjointement avec l\u2019Australie, de\nlaisser se transformer l'Antartique en zone\nd\u2019exploitation industrielle ou touristique.\n\nJe pourrais citer bien d\u2019autres exemples, qui\npourront para\u00eetre plus anodins, comme l'interdiction de\nvente de l\u2019ivoire afin d\u2019arr\u00eater le \u2014massacre des\n\u00e9l\u00e9phants africains ...\n\nChacun sait bien qu\u2019il n\u2019y aura de France plus\nvivable pour nos enfants que sur une plan\u00e8te plus\npropre, plus \u00e9conome de ses ressources naturelles, plus\nrespectueuse de son environnement.\n\nCertains nous parlent d\u2019\u00e9cologie comme d'un\nprobl\u00e8me d'alliances politiciennes dans un chef-lieu de\ncanton. A ceux qui placent v\u00e9ritablement l'\u00e9cologie au\npremier rang de leurs pr\u00e9occupations, j'apporte au\ncontraire les r\u00e9sultats concrets d'une politique, dont\nles effets seront mesurables dans les ann\u00e9es qui\nviennent.\n\n16\n\n \n\n \n\nL\u2019Europe, le Monde. Que dire ici de plus que\nce que nous savons d\u00e9j\u00e0 ? Que faire de mieux que ce qu\u2018a\nconduit Fran\u00e7ois MITTERRAND au nom de notre pays ?\n\nGu\u00e8re davantage, si ce n'est dire\u2018\u00e0 Jacques\nCHIRAC que la d\u00e9mocratie et le pluralisme politique ne\nsont pas un luxe, mais un besoin vital pour les pays\nd\u2019Europe, comme pour ceux du Tiers\u2014Monde.\n\nRappeler \u00e0 l'Afrique que le despotisme n\u2019est\npas une fatalit\u00e9, ni la mis\u00e8re un hasard.\n\nRappeler aux Europ\u00e9ens de l\u2019Est qu'entre le\ncommunisme oppressif et le lib\u00e9ralisme sauvage il y a le\nsocialisme d\u00e9mocratique.\n\nRappeler enfin aux Etats du Monde entier, que\nl'organisation collective de la plan\u00e8te n\u2019est plus tout\n\u00e0 fait une utopie, que ce sera l'enjeu du XXI\u00e8me si\u00e8cle,\net que d\u00e9pendent d\u2019elle, autant le soulagement des\nmis\u00e8res du Tiers-Monde, que la pr\u00e9servation durable des\nconditions \u00e9cologiques de la vie sur terre.\n\nVoil\u00e0, Chers Camarades, le message que je\nvoulais, en tant que Premier Ministre, vous adresser.\n\nUn message de confiance parce que, dans\nl\u2019Europe enti\u00e8re, le socialisme d\u00e9mocratique est une\nid\u00e9e dont le temps est venu.\n\nUn message de fraternit\u00e9 parce qu\u2019apr\u00e8s le\nmoment du d\u00e9bat, vient celui du rassemblement.\n\nUn message d\u2019esp\u00e9rance parce que les succ\u00e8s de\ndemainwsont inscrits dans l\u2019action d\u2019aujourd\u2019hui.\n\n,1\n\n(w v n/\n\u00c6\u00c6LL>/ Pour ce gouvernement qui est le v\u00f4tre, pour ce\nparti qui est le mien, j\u2019ai \u00e0 la fois une grande\nambition et une grande exigence : nous gagnerons\n\nensemble !\n\n17\n\n \n\n", "key_words": {"MICHEL": 1, "CONGRES": 1, "PARTI": 1, "LILLE": 1, "Congr\u00e8s": 4, "seulement": 2, "trois": 4, "HITTERRAND": 1, "achevait": 1, "commenc\u00e9": 3, "\u00e9tions": 1, "sommes": 3, "partions": 1, "campagne": 2, "conquis": 1, "villes": 1, "villages": 1, "notre": 13, "fabuleux": 1, "bicentenaire": 1, "aurait": 1, "aussi": 16, "magnifique": 1, "anniversaire": 1, "statue": 1, "Libert\u00e9": 1, "dress\u00e9e": 1, "place": 5, "mains": 1, "MANDELA": 1, "libre": 2, "Patricio": 1, "ALWYN": 1, "d\u00e9mocratiquement": 1, "irr\u00e9sistible": 1, "mouvement": 4, "rassemble": 1, "fraternit\u00e9": 2, "reste": 2, "monde": 8, "totalitaires": 1, "foyers": 1, "oserait": 1, "bouder": 1, "ainsi": 5, "quelques": 5, "peuples": 3, "recouvrer": 1, "dignit\u00e9": 1, "d\u00e9mocratie": 5, "capitale": 1, "libert\u00e9": 5, "parce": 11, "Droits": 2, "patrie": 1, "France": 4, "r\u00e9f\u00e9rence": 2, "Fran\u00e7ois": 4, "MITTERRAND": 4, "Parti": 4, "Socialiste": 2, "toujours": 3, "r\u00e9pondu": 1, "pr\u00e9sent": 2, "solidarit\u00e9": 4, "contre": 8, "dictature": 1, "comme": 10, "Premier": 2, "toutes": 3, "victoires": 1, "votre": 1, "conjuration": 1, "mondiale": 1, "militants": 4, "socialisme": 3, "d\u00e9mocratique": 5, "repli": 1, "chagrin": 1, "avons": 6, "lanc\u00e9": 1, "foules": 1, "tomber": 1, "bastilles": 1, "quelles": 1, "couleurs": 1, "peindre": 1, "Couleur": 1, "deuil": 1, "morosit\u00e9": 1, "d\u00e9sillusion": 1, "couleur": 3, "Notre": 1, "responsabilit\u00e9": 1, "attendent": 1, "peuple": 3, "boude": 1, "quand": 7, "aspirent": 1, "pouvoir": 3, "enfin": 4, "tenir": 1, "libres": 2, "soci\u00e9t\u00e9": 8, "brocarde": 1, "secouent": 1, "peine": 1, "unique": 2, "syndicats": 1, "officiels": 1, "point": 1, "enfants": 3, "g\u00e2t\u00e9s": 1, "mesurer": 1, "grand": 4, "rendre": 4, "valeurs": 5, "h\u00e9ritiers": 2, "respect": 3, "volont\u00e9": 4, "permettre": 1, "souci": 1, "r\u00e8gles": 2, "garanties": 1, "protection": 3, "sociale": 8, "constituent": 1, "accomplie": 1, "sachons": 1, "comptables": 1, "d\u00e9pend": 1, "chacun": 2, "moment": 3, "soixante": 1, "apr\u00e8s": 1, "Congres": 1, "donne": 2, "JAUNES": 1, "combat": 4, "engagement": 2, "doute": 2, "simple": 1, "proclame": 1, "n\u00e9cessit\u00e9": 1, "fortes": 1, "ann\u00e9es": 6, "r\u00e9centes": 1, "th\u00e9ologies": 2, "dress\u00e9": 1, "syst\u00e8me": 3, "communisme": 2, "cl\u00e9ricalisait": 1, "docteurs": 1, "inquisitions": 1, "inventait": 1, "besoin": 3, "chaque": 7, "pliait": 1, "entr\u00e9s": 1, "politique": 5, "nouvelle": 4, "examen": 1, "groupes": 2, "individus": 1, "contractuelle": 1, "chance": 3, "applaudi": 1, "combien": 1, "laiss\u00e9s": 1, "orphelins": 1, "effet": 3, "moderne": 3, "discriminations": 1, "ethniques": 1, "aspects": 1, "peuvent": 1, "r\u00e9duits": 1, "passer": 2, "r\u00e9alit\u00e9": 2, "selon": 1, "d\u00e9pit": 1, "offrait": 1, "sorte": 1, "m\u00e9decin": 1, "souvent": 2, "cette": 6, "conception": 1, "parents": 1, "savaient": 1, "statut": 1, "avaient": 1, "meilleurs": 2, "raisonnablement": 1, "esp\u00e9rer": 1, "acqu\u00e9rir": 1, "constituer": 1, "petit": 1, "crise": 3, "voler": 1, "vivre": 3, "mieux": 5, "\u00e9lev\u00e9s": 1, "endett\u00e9": 1, "acc\u00e9dants": 1, "garantie": 1, "femmes": 4, "vivent": 2, "rigidifi\u00e9": 1, "social": 4, "pesanteur": 1, "situations": 2, "voila": 1, "franchir": 1, "\u00e9tape": 6, "modernisation": 2, "r\u00e9pondre": 2, "ressentons": 1, "redonner": 1, "population": 2, "active": 2, "compos\u00e9e": 1, "artisans": 1, "professions": 1, "lib\u00e9rales": 1, "travail": 9, "travers\u00e9": 1, "respecter": 1, "prendre": 2, "diversit\u00e9": 1, "contribuer": 1, "surmonter": 1, "pourrait": 2, "laissait": 1, "devenir": 2, "machine": 1, "\u00e9lectorale": 1, "citoyen": 2, "militant": 1, "corps": 2, "\u00e9lectoral": 1, "conglom\u00e9rat": 1, "parti": 1, "occupe": 1, "Fran\u00e7ais": 2, "disent": 1, "citoyens": 3, "vivant": 1, "partageant": 1, "r\u00eaves": 1, "laquelle": 1, "demain": 2, "associations": 3, "locataires": 1, "clubs": 1, "mouvements": 3, "richesse": 1, "permet": 1, "ressent": 1, "pulsations": 1, "guider": 2, "militantisme": 1, "convictions": 1, "d\u00e9sint\u00e9ressement": 1, "sections": 1, "ambition": 1, "progresser": 2, "id\u00e9es": 1, "esp\u00e8rent": 1, "r\u00e9compense": 1, "moins": 3, "donner": 2, "travers": 5, "accompli": 2, "ensemble": 2, "camaraderie": 1, "depuis": 7, "red\u00e9finition": 1, "alors": 1, "imaginer": 1, "\u00e9ch\u00e9ances": 1, "Premiers": 2, "Ministres": 1, "socialistes": 1, "Secr\u00e9taires": 1, "succ\u00e9d\u00e9": 1, "chers": 1, "principes": 2, "songe": 1, "lendemains": 1, "lib\u00e9ration": 1, "pourtant": 1, "saisi": 1, "croyez": 2, "drogue": 1, "pharmaceutique": 1, "concret": 1, "conviction": 4, "hommes": 3, "mobilisera": 1, "c\u00f4t\u00e9s": 1, "saurons": 1, "faire": 5, "partager": 1, "confiance": 4, "avoir": 3, "premiers": 1, "r\u00e9sultats": 7, "engrang\u00e9s": 1, "vaudra": 1, "ROOSEVEUT": 1, "disait": 1, "am\u00e9ricain": 1, "seule": 2, "chose": 1, "trouver": 2, "ressorts": 1, "cours": 5, "gagnerons": 1, "l\u00e9gislatives": 2, "gagne": 1, "\u00e9lections": 4, "certitude": 1, "allons": 1, "continuer": 1, "cr\u00e9er": 2, "diminuer": 1, "durablement": 4, "r\u00e9novation": 2, "celle": 3, "formation": 5, "condition": 2, "produire": 1, "aurons": 4, "reculer": 4, "r\u00e9ussie": 1, "effort": 2, "logement": 5, "deuxi\u00e8me": 2, "montr\u00e9": 1, "premier": 1, "leurs": 8, "pr\u00e9occupations": 1, "soutenu": 1, "international": 2, "servi": 1, "r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s": 1, "quinze": 1, "derni\u00e8res": 2, "entre": 3, "auront": 2, "recommenc\u00e9": 1, "Pourquoi": 5, "droite": 1, "Parce": 4, "croissance": 3, "semblait": 1, "fatalit\u00e9": 1, "inexorable": 1, "courbe": 1, "ch\u00f4mage": 6, "emplois": 2, "compris": 1, "\u00e9tait": 2, "printemps": 1, "redescendre": 1, "jeunes": 5, "recul\u00e9": 1, "per\u00e7oivent": 1, "adviendrait": 1, "malheur": 1, "restent": 1, "victimes": 1, "brise": 1, "\u00e9touffe": 1, "ronge": 1, "cancer": 1, "tissu": 2, "engagements": 2, "derri\u00e8re": 1, "mesure": 2, "amen\u00e9": 1, "fonction": 2, "priorit\u00e9": 3, "quelle": 1, "proportion": 3, "lorsque": 2, "compte": 1, "action": 2, "devant": 4, "obtenus": 1, "fausse": 1, "t\u00e9nacit\u00e9": 3, "sereine": 1, "mettre": 2, "oeuvre": 3, "pacte": 1, "pass\u00e9": 1, "tiers": 4, "r\u00e9duction": 3, "maintenant": 1, "concerner": 1, "ch\u00f4meurs": 3, "dispositifs": 1, "seront": 2, "renforc\u00e9s": 1, "offre": 1, "seconde": 1, "n\u00e9gociation": 2, "engag\u00e9e": 1, "sociaux": 3, "cherchera": 1, "\u00e9tendre": 1, "Pr\u00e9sident": 3, "R\u00e9publique": 2, "nombre": 1, "particuli\u00e8rement": 1, "acc\u00e8s": 1, "grande": 3, "professionnelle": 2, "passe": 3, "concr\u00e8te": 1, "qualifiante": 1, "emploi": 1, "situation": 3, "jeune": 2, "viennent": 1, "voulons": 3, "emploisrcf\u00e9\u00e9s": 1, "soient": 3, "petits": 1, "offertes": 1, "formations": 1, "lutter": 1, "d\u00e9veloppement": 1, "donn\u00e9": 2, "partenaires": 1, "notamment": 2, "avertis": 1, "session": 1, "viendra": 1, "combler": 1, "d\u00e9combres": 1, "progr\u00e8s": 1, "engager": 1, "n\u00e9gociations": 1, "classifications": 1, "secteur": 1, "minima": 1, "inf\u00e9rieurs": 1, "quatri\u00e8me": 2, "lutte": 3, "entreprises": 1, "dur\u00e9e": 2, "accroissent": 1, "\u00e9quipements": 1, "b\u00e9n\u00e9ficient": 1, "recours": 1, "abusif": 1, "dispositif": 1, "\u00e9tendu": 1, "d\u00e9marche": 6, "direction": 4, "d\u00e9cr\u00e8te": 1, "davantage": 2, "cr\u00e9\u00e9s": 3, "devons": 3, "fiers": 1, "domaine": 2, "lucides": 1, "subsistent": 1, "mati\u00e8re": 1, "commerce": 2, "trompez": 1, "impatiences": 1, "serons": 3, "allant": 1, "second": 1, "septennat": 1, "celui": 4, "durable": 2, "revers": 1, "consid\u00e9rable": 1, "coup\u00e9e": 1, "large": 2, "fraction": 1, "contraire": 1, "esp\u00e9rances": 1, "promotion": 3, "enjeux": 1, "puissent": 1, "encore": 3, "milliers": 1, "budget": 3, "d\u00e9passe": 1, "premi\u00e8re": 1, "conna\u00eet": 1, "forte": 2, "milliards": 2, "autant": 2, "engag\u00e9s": 1, "postes": 1, "nouveaux": 2, "inversant": 1, "tendance": 1, "adopt\u00e9": 1, "ouvrir": 1, "universitaires": 1, "suppl\u00e9mentaires": 1, "sch\u00e9ma": 1, "national": 1, "accord\u00e9e": 1, "traduction": 1, "massive": 1, "cr\u00e9ations": 1, "publique": 1, "sienne": 1, "uniquement": 1, "\u00e9volutions": 2, "trente": 1, "demande": 1, "g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e": 2, "majeur": 1, "faudra": 1, "reconstruire": 1, "\u00e9cole": 2, "restaurer": 1, "consid\u00e9ration": 1, "enseignant": 1, "m\u00e9rite": 1, "d\u00e9mocratisation": 1, "qualit\u00e9": 1, "n\u00e9cessaire": 2, "classe": 1, "niveau": 3, "devenu": 1, "Lionel": 1, "JOSPIN": 1, "engag\u00e9": 1, "rythmes": 1, "adapt\u00e9s": 1, "programmes": 2, "respectueux": 1, "fondamentaux": 1, "ouverts": 1, "calendrier": 1, "scolaire": 2, "enseignement": 1, "technique": 1, "disponibles": 1, "aider": 2, "\u00e9l\u00e8ves": 1, "handicaps": 1, "zones": 1, "voil\u00e0": 3, "enseignants": 1, "dimension": 5, "forme": 1, "sensiblement": 1, "permettra": 1, "rassembler": 1, "logique": 2, "Exclusion": 1, "Int\u00e9gration": 1, "\u00e9galit\u00e9": 1, "suivant": 1, "revenu": 6, "b\u00e9n\u00e9fici\u00e9": 1, "million": 2, "comporte": 1, "signer": 1, "devra": 1, "finalit\u00e9": 1, "tendue": 1, "geste": 1, "destin\u00e9e": 2, "pr\u00e9venir": 1, "m\u00e9nages": 1, "sortir": 1, "d\u00e9tresse": 1, "mesures": 1, "concr\u00e8tes": 1, "quotidienne": 2, "demandeurs": 1, "gratuit": 1, "t\u00e9l\u00e9phone": 1, "tant\u00f4t": 2, "am\u00e9lioration": 1, "aides": 1, "gestion": 1, "transformation": 2, "port\u00e9e": 1, "choses": 2, "r\u00e9sum\u00e9e": 1, "laisser": 2, "personne": 4, "charge": 1, "constate": 1, "certes": 1, "juste": 2, "redistribution": 1, "fruits": 1, "suffit": 1, "rem\u00e9dier": 1, "favoriser": 1, "maquis": 1, "formulaires": 1, "accompagnateur": 1, "permanent": 1, "mis\u00e8re": 2, "savez": 1, "regard": 1, "formes": 1, "nouvelles": 1, "quinzaine": 1, "pr\u00e9occupation": 1, "expriment": 1, "espoirs": 1, "perdu": 1, "Front": 2, "National": 1, "cit\u00e9s": 1, "suffrages": 1, "jusque": 1, "faisaient": 1, "d\u00e9gradation": 1, "logements": 2, "spirale": 1, "ghettos": 1, "menace": 1, "Cette": 2, "appelle": 1, "Gouvernement": 1, "remise": 1, "patrimoine": 2, "r\u00e9habilitation": 1, "port\u00e9": 1, "progress\u00e9": 1, "r\u00e9tabli": 1, "permis": 1, "freinage": 1, "hausses": 1, "loyers": 1, "autre": 1, "ambitieuses": 1, "droit": 1, "trouvent": 1, "origine": 1, "petites": 1, "voisins": 1, "issus": 1, "communaut\u00e9s": 1, "trouve": 2, "caves": 1, "halls": 1, "lieux": 1, "\u00e2g\u00e9es": 1, "prennent": 1, "offices": 1, "appel\u00e9s": 1, "conventions": 1, "ville": 1, "retenus": 1, "perte": 1, "perspective": 1, "nourrit": 1, "commence": 1, "morts": 1, "\u00e9taient": 1, "r\u00e9volte": 1, "monte": 1, "fibres": 1, "crimes": 1, "inexpiables": 1, "b\u00eatise": 1, "savons": 2, "Parlement": 3, "STRASBOURG": 1, "parlementaire": 2, "fonds": 1, "haine": 1, "emp\u00eacher": 1, "venin": 1, "p\u00e9n\u00e8tre": 1, "sursaut": 1, "forces": 1, "d\u00e9mocratiques": 1, "d\u00e9bat": 1, "Conseil": 1, "sensibilit\u00e9s": 1, "politiques": 1, "Aucun": 1, "concours": 1, "combattre": 1, "racisme": 1, "confesse": 1, "propositions": 1, "convaincantes": 1, "all\u00e9e": 1, "DREUX": 1, "locales": 1, "cherchait": 1, "d\u00e9livrer": 1, "brevets": 1, "courtoisie": 1, "in\u00e9galit\u00e9s": 1, "\u00e9voqu\u00e9": 1, "celles": 2, "touchent": 1, "revenus": 3, "capital": 2, "injustices": 1, "l\u00e9gitime": 1, "soutient": 1, "investissements": 1, "fallu": 2, "attendre": 1, "longtemps": 1, "re\u00e7oive": 1, "fortunes": 1, "seuil": 1, "concitoyens": 2, "jamais": 1, "partage": 1, "pleine": 1, "r\u00e9tablissement": 1, "rapportera": 1, "cotisations": 2, "sociales": 1, "r\u00e9forme": 2, "progressivement": 1, "plafonnement": 1, "imposable": 1, "lance": 1, "r\u00e9duire": 3, "fiscalit\u00e9": 1, "indirecte": 1, "d\u00e9duction": 1, "fiscale": 2, "foncier": 2, "plafond": 1, "d\u00e9cisions": 2, "prises": 1, "coh\u00e9rence": 1, "terme": 1, "\u00e9quitables": 1, "succession": 1, "pr\u00e9l\u00e8vements": 1, "nombreux": 2, "objectif": 1, "pr\u00e9l\u00e8vement": 1, "participer": 1, "\u00e9viter": 1, "d\u00e9couragent": 1, "alourdissent": 1, "continuera": 1, "concertation": 1, "groupe": 1, "local": 1, "d\u00e9partemental": 1, "\u00e9tude": 1, "approfondie": 1, "rapide": 1, "EHHANUELLI": 1, "source": 1, "m\u00e9canisme": 1, "adapt\u00e9": 1, "fraude": 1, "coh\u00e9rent": 1, "\u00e9quitablement": 1, "marges": 1, "n\u00e9cessaires": 1, "entreprendre": 1, "annonc\u00e9e": 1, "indiqu\u00e9": 1, "essentiels": 1, "formationpmdu": 1, "garantir": 2, "sortis": 1, "r\u00e9nover": 1, "locatif": 1, "d\u00e9velopper": 1, "moyens": 3, "missions": 1, "service": 4, "v\u00e9ritable": 2, "chances": 1, "meilleur": 1, "lettre": 1, "moderniser": 1, "s\u00e9culaire": 1, "offraient": 1, "Moloch": 1, "croyons": 1, "restauration": 1, "droits": 2, "plut\u00f4t": 1, "train": 1, "efficace": 3, "Trois": 1, "sign\u00e9s": 1, "refonte": 1, "voient": 1, "responsabilit\u00e9s": 1, "charte": 2, "soucieux": 1, "attentifs": 1, "rendu": 1, "am\u00e9lioraient": 1, "fonctionnement": 1, "perdait": 1, "centres": 1, "conditions": 1, "proc\u00e9dures": 1, "pourront": 1, "diff\u00e9remment": 1, "renouveau": 1, "capacit\u00e9": 1, "garant": 1, "gagnant": 1, "urgent": 1, "Monde": 2, "Europe": 2, "retrouve": 1, "soudainement": 1, "visage": 1, "avance": 2, "grands": 1, "dimanche": 1, "Hongrie": 1, "illustrent": 1, "relever": 1, "attitudes": 1, "frileuses": 1, "mettront": 1, "na\u00eetre": 1, "retrouver": 1, "internationalistes": 1, "serions": 1, "capables": 1, "s\u00e9r\u00e9nit\u00e9": 1, "si\u00e8cles": 1, "commune": 1, "allemande": 1, "allemand": 1, "implications": 1, "termes": 1, "s\u00e9curit\u00e9": 1, "r\u00e9solues": 1, "redouter": 1, "Pierre": 1, "langage": 1, "fermet\u00e9": 1, "Ministre": 1, "Affaires": 1, "Etrang\u00e8res": 1, "Exest": 1, "signe": 1, "croira": 1, "telle": 1, "r\u00e9ticences": 1, "parfois": 1, "vient": 2, "puissant": 1, "Communaut\u00e9": 1, "capable": 1, "autres": 1, "europ\u00e9ens": 1, "mani\u00e8re": 1, "\u00e9conomique": 2, "mon\u00e9taire": 1, "rappel\u00e9": 1, "r\u00e9jouis": 1, "Strasbourg": 1, "imm\u00e9diat": 1, "march\u00e9": 1, "int\u00e9rieur": 1, "principe": 1, "oublient": 1, "Unique": 1, "faisait": 1, "corollaire": 1, "pr\u00e9sidence": 1, "fran\u00e7aise": 1, "adopt\u00e9e": 1, "travailleurs": 1, "\u00e9chelle": 1, "vigilants": 1, "rappeler": 1, "conserver": 1, "instruments": 1, "int\u00e9r\u00eats": 1, "assurer": 1, "conjonction": 1, "retour": 1, "repr\u00e9sente": 1, "citoyennet\u00e9": 1, "europ\u00e9enne": 2, "pourra": 1, "projet": 1, "coh\u00e9rente": 1, "ressenti": 1, "solution": 1, "vingt": 1, "initiatives": 1, "\u00c9tats": 1, "autorit\u00e9": 1, "plan\u00e9taire": 1, "r\u00e9chauffement": 1, "plan\u00e8te": 3, "d\u00e9cision": 1, "substances": 1, "attaquent": 1, "\u00e9missions": 1, "responsables": 1, "for\u00eats": 1, "d\u00e9cid\u00e9e": 1, "essence": 1, "voitures": 1, "partir": 1, "renforcement": 1, "juridiques": 1, "d\u00e9chets": 1, "conjointement": 1, "transformer": 1, "industrielle": 1, "pourrais": 1, "citer": 1, "para\u00eetre": 1, "africains": 1, "\u00e9conome": 1, "ressources": 1, "parlent": 1, "politiciennes": 1, "placent": 1, "v\u00e9ritablement": 1, "concrets": 1, "effets": 1, "mesurables": 1, "pluralisme": 1, "vital": 1, "despotisme": 1, "Europ\u00e9ens": 1, "oppressif": 1, "lib\u00e9ralisme": 1, "sauvage": 1, "Etats": 1, "collective": 1, "XXI\u00e8me": 1, "d\u00e9pendent": 1, "soulagement": 1, "pr\u00e9servation": 1, "\u00e9cologiques": 1, "Chers": 1, "message": 4, "temps": 1, "succ\u00e8s": 1, "inscrits": 1, "gouvernement": 1, "exigence": 1}}