{"id": "07_12_1984-Les Ollieres", "date": "07_12_1984", "year": "1984", "lieu": "Les Ollieres", "longitude": 4.730174893617022, "latitude": 45.76140968085107, "typologie": "discours dactylographie", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_180_35_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "\\\n\"\u00c0 un.\n\nMINIST\u00c8RE DE L'AGRICULTURE\n\nDISCOURS DE MONSIEUR MICHEL ROCARD\nMAIRIE DES OLLIERES - ARDECHE\n7 DECEMBRE 1984\n\nMESSIEURS LES SENATEURS,\n\nMESSIEURS LES DEPUTES,\n\nMESSIEURS LES CONSEILLERS GENERAUX,\nMESSIEURS LES MAIRES,\n\nMESDAMES, MESSIEURS,\n\nJE VOUDRAIS VOUS DIRE LE PLAISIR QUE J'AI A ME\nTROUVER PARMI VOUS ET SALUER AINSI LE REMARQUABLE TRAVAIL QUE VOUS AVEZ\nEFFECTUE DANS LE CADRE DU CONTRAT DE PAYS CENTRE - ARDECHE - MAIS, JE NE\nTIENS PAS A MONOPOLISER LA PAROLE.\n\nJE SOUHAITERAIS PLUTOT VOUS ENTENDRE AFIN DE\nMIEUX PARTAGER LES DIFFICULTES QUE VOUS AVEZ PU RENCONTRER ET EVOQUER VOS\nPERSPECTIVES D'AVENIR PUISQUE VOTRE PROGRAMME NE SE TERMINERA QU'EN JUILLET\n\n198}:\n\n \n\n \n\n5\u2018\n\nMINIST\u00c8RE DE L\u2019AGRICULTURE - 2 -\n\nL'USAGE VEUT QUE JE DISE QUELQUES MOTS, MALGRE\nTOUT : ALORS, JE SOULIGNE L\u2019INTERET QUE JE PORTE A VOTRE D\u00c9MARCHE QUI ME\nPARAIT ETRE UN EXEMPLE DE PROCESSUS DE DEVELOPPEMENT BIEN COMPRIS.\n\nLE D\u00c9PARTEMENT DE L\u2019ARDECHE A SOUSCRIT MASSIVEMENT\nA LA PROCEDURE DES CONTRATS DE PAYS (SIX REALISES OU EN COURS, UNE CANDIDATURE)\nET CONCRETISE AINSI SA VOLONTE DE METTRE EN OEUVRE DES ACTIONS CONCERTEES.\n\nMANIFESTEE PAR LA POPULATION RURALE QUI S\u2019EST\nORGANISEE AUTOUR DU SYNDICAT INTERCOIVMUNAL POUR LE DEVFJ_OPPEI\u2019ENT EN CENTRE\nARDECHE, RELAYEE PAR LES ELUS DES COLLECTIVIT\u00c9S TERRITORIALES ET LES SERVICES\nDE L\u2019ETAT, CETTE VOLONTE SOULIGNE UN OBJECTIF ESSENTIEL - AUQUEL JE M\u2019ETAIS\nPERSONNELLEMENT ATTACHE LORSQUE J\u2019ETAIS MINISTRE DU PLAN ET DE L\u2019ANENAGEIVENT\nDU TERRITOIRE - : PERMETTRE, A CEUX QUI LE SOUHAITENT, DE CONTRIBUER A VIVRE\nDANS LEUR REGION D'ORIGINE, EN TRAVAILLANT ET DECIDANT AU PAYS.\n\nCE CONTRAT DE PAYS, OUI ACCORDE UNE LARGE PLACE\nAUX ACTIONS AGRICOLES, MET EGALEMENT EN EVIDENCE LA LIAISON ESSENTIELLE DU\nMONDE AGRICOLE AU MONDE RURAL ET LA NECESSAIRE PRISE EN COMPTE D\u2019UN\nDEVELOPPEMENT \u201dGLOBAL\u201d. L: \" )\n\nEN EFFET, EN TENANT COMPTE DE LA SPECIFICITE\nET DE L'ORIGINALITE DES PETITES REGIONS OU DES EAY_, LES AGRICULTEURS MAIS\nAUSSI LES ARTISANS, LES COMMERCANTS.. ., DOIVENT POUVOIR TROUVER DES CONDITIONS\nDE VIE, D'ORGANISATION SOCIALE ET CULTURELLE, GARANT\u00c7ES DU MAINTIEN D\u2019UNE\nPOPULATION SUFFISANTE ET D\u2019UNE ACTIVITE PORTEUSE D\u2019AVENIR.\n\n \n\n \n\nMINIST\u00c8RE DE L\u2019AGRICULTURE _ 3 _\n\nLE PAYS, PARFOIS LIMITE A QUELQUES COMMUNES, VOIRE\nA UNE COMMUNE RURALE, EST UNE R\u00c9ALIT\u00c9 VIVANTE, EVOLUTIVE QUI DOIT S'ADAPTER\nAUX CONTRAINTES DE L'ENVIRONNEMENT ET DE L\u2019HISTOIRE.\n\nHERITI\u00c9R DE LA G\u00c9OGRAPHIE MAIS SURTOUT DES HOMMES\nQUI L\u2019ONT D\u00c9FINI, LE PAYS EST AVANT TOUT UNE UNITE DE VIE SOCIALE ET CULTURELLE\nOU DES HABITANTS D\u2019AG\u00c9, DE SITUA\u0152IONS ET D\u2019OPTIONS DIFF\u00c9RENTES, PARTAGENT UNE\nHISTOIRE, UNE M\u00c9MOIRE COLLECTIVE, UNE MICRO-CULTURE ASSEZ FORTES POUR AVOIR LA\nVOLONTE DE VIVRE ENSEMBLE.\n\nJ\u2019AI ESSAVE, DEPUIS OUE JE SUIS MINISTRE DE\nL\u2019AGRICULTURE, DE PROMOUVOIR LES TRAVAUX ET LES INITIATIVES OUI ALLAIENT\nDANS CE SENS. \" \"\n\nDANS LE DOMAINE STRICTEMENT AGRICOLE, J\u2019AI\nREPRIS LES REFLEXIONS DES ETATS GENERAUX DU DEVELOPPEMENT AFIN DE NOURRIR\nLES RECHERCHES ET LES NEGOCIATIONS OUI VONT BIENTOT TROUVER LEUR ABOUTISSEMENT\nDANS LA. REFORME DU DEVELOPPEMENT AGRICOLE. CELLE-CI, AVEC DES MODALITES\nDIVERSIFIEES SELON LES REGIONS, SE DEVRA D'AMELIORER PRIORITAIREMzNT :\n\n- LES TECHNIQUES DE PRODUCTION,\n\n- LA GESTION DES EXPLOITATIONS,\n\n\u2014 LA GESTION DES STRUCTURES ECONOMIOUES ET DE VENTE,\nMAIS AUSSI, D'AGIR COMIE MOTEUR DE LA REVITALISATION D\u2019UN TISSU SOCIAL SOUVENT\nFRAGILISE, EN PRENANT EN COMPTE :\n\n\u2014 LES CONDITIOIIS DE VIE DES AGRICULTEURS ET DE LEUR\nFAMILLE,\n\n- LA DEMANDE D'INSTALLATION PROGRESSIVE DES JEUNES,\n\n- L\u2019IMPORTANCE DES ACTIVIT\u00c9S COMPL\u00c9MENTAIRES DANS LES\nZONES DEFAVORISEES.\n\n \n\nN,\u201c\n\nMINIST\u00c8RE DE L\u2019AGRICULTURE _ LI \u2014\n\nIL N'EST, C\u00c9RTES, PAS QUESTION QUE LES FONDS DU\nD\u00c9VELOPPEMENT AGRICOLE FINANCENT DES ACTIONS NON SP\u00c9CIFIQUES A L\u2019AGRICULTURE\nMAIS, PAR LA R\u00c9UNION DES PARTENAIRES LOCAUX AU SEIN D'INSTANCES D\u2019ORIENTAHION,\nUNE REELLE CONCEREATION ET PRISE EN COMPTE DE TOUS LES PROBLEMES LIES AU\nD\u00c9VELOPPEMENT, ME PARAIT POSSIBLE.\n\nDANS LE DOMAINE DE L\u2019ANIMATION DU MILIEU RURAL,\nJ\u2019AI SIGNE, GRACE A L'INTERM\u00c9DIAIRE ET LA COMPLICITE DU SECR\u00c9TAIRE D\u2019\u00c9TAT A\nL'AGRICULTURE ET A LA FORET, MON AMI REN\u00c9 SOUCHON, DEUX PROTOCOLES D\u2019ACCORD,\nL\u2019UN AVEC LE MINISTRE DE L'EMPLOI ET L\u2019AUTRE AVEC LE MINISTRE DE LA CULTURE,\nDESTINES A COORDONNER LES EFFORTS DES SECTEURS CONCERNES. L'\u00c9TAT SE DOIT, EN\nEFFET, D\u2019 IMPULSER DES ACTIONS NOUVELLES ET EXPERIMENTALES AFIN DE LANCER OU\nR\u00c9LAYER DES DYNNAISMES LOCAUX.\n\nI. v I\n\nx 1\nx .z'\n\\ ._\n\nLES OBJECTIFS QUE J\u2019AI PU RELEVER DANS VOTRE CONTRAT\nDE PAYS :\n\n- FAVORISER LE MAINTIEN ET L\u00ceINSTALLATION DES\nAGRICULTEURS, EN VALORISANT \u00cbES CULTURES LOCALES,\n\n- AM\u00c9LIORER L'ACCUEIL ET MAITRISER LE TOURISME,\n\n- SOUTENIR LA VIE ASSOCIATIVE, EN DEVELOPPANT UN\nPROGRAMME D\u2019ACTIONS SOCIO-CULTURELLES,\n\n- AM\u00c9LIORER L'HABITAI ET LE CADRE DE VIE,\n\n- INFORMER ET FORMER AFIN DE MAINTENIR OU DE CR\u00c9ER\nDES EMPLOIS,\nME PROUVENT QUE JE N\u2019AI RIEN A VOUS APPRENDRE.\n\nJE SALUE DONC VOTRE EFFORT, LA DETERMINAJION DES \u00c9LUS\nPR\u00c9SENTS, ET LANCE UNE DISCUSSION QUE JE SOUHAITE LA PLUS OUVERTE POSSIBLE.\n\n \n\n", "key_words": {"MONSIEUR": 1, "MICHEL": 1, "OLLIERES": 1, "DECEMBRE": 1, "CONSEILLERS": 1, "VOUDRAIS": 1, "PLAISIR": 1, "PARMI": 1, "SALUER": 1, "AINSI": 2, "REMARQUABLE": 1, "TRAVAIL": 1, "CADRE": 2, "CONTRAT": 2, "CENTRE": 1, "ARDECHE": 1, "MONOPOLISER": 1, "SOUHAITERAIS": 1, "PLUTOT": 1, "ENTENDRE": 1, "PARTAGER": 1, "DIFFICULTES": 1, "RENCONTRER": 1, "EVOQUER": 1, "PUISQUE": 1, "VOTRE": 4, "PROGRAMME": 1, "TERMINERA": 1, "QUELQUES": 2, "SOULIGNE": 2, "PORTE": 1, "D\u00c9MARCHE": 1, "EXEMPLE": 1, "PROCESSUS": 1, "DEVELOPPEMENT": 3, "D\u00c9PARTEMENT": 1, "SOUSCRIT": 1, "PROCEDURE": 1, "CONTRATS": 1, "REALISES": 1, "CONCRETISE": 1, "VOLONTE": 2, "METTRE": 1, "OEUVRE": 1, "ACTIONS": 4, "POPULATION": 1, "RURALE": 1, "AUTOUR": 1, "SYNDICAT": 1, "INTERCOIVMUNAL": 1, "RELAYEE": 1, "COLLECTIVIT\u00c9S": 1, "TERRITORIALES": 1, "CETTE": 1, "OBJECTIF": 1, "ESSENTIEL": 1, "AUQUEL": 1, "ATTACHE": 1, "LORSQUE": 1, "MINISTRE": 4, "TERRITOIRE": 1, "CONTRIBUER": 1, "REGION": 1, "TRAVAILLANT": 1, "DECIDANT": 1, "ACCORDE": 1, "LARGE": 1, "EGALEMENT": 1, "EVIDENCE": 1, "LIAISON": 1, "ESSENTIELLE": 1, "AGRICOLE": 2, "MONDE": 1, "RURAL": 1, "NECESSAIRE": 1, "PRISE": 2, "COMPTE": 4, "TENANT": 1, "PETITES": 1, "REGIONS": 1, "AGRICULTEURS": 2, "DOIVENT": 1, "POUVOIR": 1, "TROUVER": 2, "SOCIALE": 2, "GARANT\u00c7ES": 1, "MAINTIEN": 2, "SUFFISANTE": 1, "ACTIVITE": 1, "PORTEUSE": 1, "PARFOIS": 1, "LIMITE": 1, "COMMUNE": 1, "R\u00c9ALIT\u00c9": 1, "EVOLUTIVE": 1, "CONTRAINTES": 1, "G\u00c9OGRAPHIE": 1, "SURTOUT": 1, "AVANT": 1, "UNITE": 1, "HABITANTS": 1, "SITUA\u0152IONS": 1, "PARTAGENT": 1, "M\u00c9MOIRE": 1, "ASSEZ": 1, "FORTES": 1, "AVOIR": 1, "VIVRE": 1, "DEPUIS": 1, "PROMOUVOIR": 1, "TRAVAUX": 1, "INITIATIVES": 1, "DOMAINE": 2, "STRICTEMENT": 1, "REFLEXIONS": 1, "ETATS": 1, "GENERAUX": 1, "RECHERCHES": 1, "NEGOCIATIONS": 1, "BIENTOT": 1, "REFORME": 1, "SELON": 1, "DEVRA": 1, "PRIORITAIREMzNT": 1, "TECHNIQUES": 1, "GESTION": 2, "STRUCTURES": 1, "ECONOMIOUES": 1, "COMIE": 1, "MOTEUR": 1, "REVITALISATION": 1, "TISSU": 1, "SOCIAL": 1, "PRENANT": 1, "CONDITIOIIS": 1, "DEMANDE": 1, "PROGRESSIVE": 1, "ACTIVIT\u00c9S": 1, "COMPL\u00c9MENTAIRES": 1, "QUESTION": 1, "FONDS": 1, "FINANCENT": 1, "SP\u00c9CIFIQUES": 1, "R\u00c9UNION": 1, "PARTENAIRES": 1, "LOCAUX": 1, "REELLE": 1, "CONCEREATION": 1, "PROBLEMES": 1, "PARAIT": 1, "MILIEU": 1, "GRACE": 1, "COMPLICITE": 1, "SECR\u00c9TAIRE": 1, "PROTOCOLES": 1, "COORDONNER": 1, "EFFORTS": 1, "SECTEURS": 1, "IMPULSER": 1, "NOUVELLES": 1, "EXPERIMENTALES": 1, "LANCER": 1, "DYNNAISMES": 1, "OBJECTIFS": 1, "RELEVER": 1, "FAVORISER": 1, "L\u00ceINSTALLATION": 1, "VALORISANT": 1, "CULTURES": 1, "AM\u00c9LIORER": 2, "MAITRISER": 1, "SOUTENIR": 1, "DEVELOPPANT": 1, "INFORMER": 1, "FORMER": 1, "MAINTENIR": 1, "PROUVENT": 1, "SALUE": 1, "DETERMINAJION": 1, "LANCE": 1, "DISCUSSION": 1, "SOUHAITE": 1, "OUVERTE": 1}}