{"id": "21_12_1990-Paris", "date": "21_12_1990", "year": "1990", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_200_82_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "PREMIER MINISTRE\n\n\u00cbSETV\u00ceCQ de Presse\n\nALLOCUTION DE HICHEL ROCARD\nPREMIER MINISTRE\nASSEMBLEE NATIONALE\n21 d\u00e9cembre 1990\n\n \n\n\\\n\u2018 1/\u00bb, j\u00bb /\n\\worwy,\u00ee/\n\n. Monsieur le Pr\u00e9sident,\n\nMesdames et Messieurs les D\u00e9put\u00e9s,\n\nCette motion de censure, la dixi\u00e8me dirig\u00e9e contre mon\ngouvernement, ne semble pas le menacer vraiment si j\u2019en crois les\npositions prises par les divers groupes.\n\nJ\u2019ai \u00e9cout\u00e9 chacun des orateurs. Plusieurs d\u2019entre eux\nont adress\u00e9 au gouvernement des critiques excessives, auxquelles\nje vais n\u00e9anmoins r\u00e9pondre. Mais tous ont \u00e9voqu\u00e9, puisqu\u2019aussi\nbien c\u2019est le terrain qu\u2019ont choisi les r\u00e9dacteurs de la motion\nde censure, un certain malaise parlementaire.\n\nJe serais presque tent\u00e9 de les en remercier car cela\nm\u2019offre l\u2019occasion de dire sur le Parlement et les relations que\nle gouvernement entretient avec lui un certain nombre de choses\nsur ces sujets qu\u2019\u00e0 juste titre nous consid\u00e9rons tous vitaux pour\nla d\u00e9mocratie.\n\nM\u2019appuyant sur les termes m\u00eames que l\u2019opposition a\nchoisis pour motiver la censure, je me propose donc d\u2019abord de\nredresser un certain nombre d\u2019id\u00e9es que je crois fausses sur la\npr\u00e9sente session, avant d\u2019en venir, plus g\u00e9n\u00e9ralement, aux\nre\u00e0ations entre Parlement et gouvernement dans les d\u00e9mocraties\nmo ernes.\n\n \n\nDans l\u2019un et l\u2019autre cas je le ferai avec des faits\nobjectifs et ais\u00e9ment v\u00e9rifiables par qui voudra s'en donner la\npeine.\n\nCommen\u00e7ons par la session et, en tout premier lieu, par\nl'utilisation pr\u00e9sent\u00e9e comme abusive ou syst\u00e9matique de\nl\u2019article 49\u20143.\n\nCette disposition, adopt\u00e9e trop tard - c\u2019\u00e9tait en mars\n1958 \u00e0 l\u2019initiative de F\u00e9lix Gaillard - pour sauver la IV\u00e8me\nR\u00e9publique, a \u00e9t\u00e9 sagement reprise dans la Constitution de la\nV\u00e8me.\n\nQuelle \u00e9tait sa logique ? Permettre \u00e0 un gouvernement\nne disposant pas d\u2019une majorit\u00e9 automatique de faire cependant\nadopter les lois correspondant aux grands axes de sa politique.\n\nIl s\u2019agissait alors de tenir compte \u00e0 la fois du droit\nqu\u2019ont les Fran\u00e7ais de ne donner la majorit\u00e9 absolue \u00e0 personne\net de la n\u00e9cessit\u00e9 pour le gouvernement de faire adopter des\ntextes aussi importants que le budget par exemple.\n\nOr il se trouve, parce que les Fran\u00e7ais en ont\nlibrement d\u00e9cid\u00e9 ainsi, que je suis le seul Premier Ministre\ndepuis 1962 \u00e0 ne pas disposer d\u2019une majorit\u00e9 absolue pour' me\nsoutenir.\n\nMichel Debr\u00e9 avait pu s\u2019en accommoder aussi longtemps\nqu'a dur\u00e9 la guerre d\u2019Alg\u00e9rie et moyennant quelques 49\u20143. Mais\naussit\u00f4t apr\u00e8s, Georges Pompidou, lui, apr\u00e8s cinq mois et trois\n49-3, a \u00e9t\u00e9 renvers\u00e9 \u00e0 la troisi\u00e8me censure.\n\ns Aussi suis-je parfaitement fond\u00e9, et nul n\u2019en\ndisconviendra dans le principe, \u00e0 recourir \u00e0 l\u2019article 49 alin\u00e9a\n3. Mais c\u2019est bien s\u00fbr \u00e0 condition de ne pas'le faire de mani\u00e8re\nsyst\u00e9matique ni sur des textes ne le m\u00e9ritant pas.\n\nEt certes, je rappellerai, quitte \u00e0 vous surprendre,\nque ce n\u2019est pas syst\u00e9matique. Vous, d\u00e9put\u00e9s, avez en effet\nadopt\u00e9, au cours de cette seule session, 39 textes, dont 33\nd\u00e9finitivement, hors conventions internationales \u00e9videmment.\n\nSur ces 39 textes, trois seulement ont exig\u00e9 le 49-3.\n\nLes autres, tous les autres, sont pass\u00e9s dans des\nconditions normales. Et on y trouve des projets aussi importants\nque par exemple la r\u00e9forme des professions juridiques et\njudiciaires, la r\u00e9glementation des t\u00e9l\u00e9communications, le 3\u00e8me\nvolet du plan emploi, la lutte contre le tabagisme et\nl\u2019alcoolisme, la cr\u00e9ation de l\u2019agence de l\u2019environnement et bien\nd\u2019autres encore.\n\nPar un ph\u00e9nom\u00e8ne bien explicable, les textes adopt\u00e9s au\n49-3, plus conflictuels, retiennent davantage l'attention. Et ce\nph\u00e9nom\u00e8ne est encore aggrav\u00e9 par le fait qu\u2019il faut g\u00e9n\u00e9ralement\ny recourir en premi\u00e8re, puis en deuxi\u00e8me, puis en troisi\u00e8me\nlecture. De l\u00e0 le sentiment d\u2019un usage r\u00e9p\u00e9t\u00e9, mais il ne porte\ntoujours que sur trois textes et trois textes seulement.\n\n \n\n \n\nSur les autres, en revanche, non seulement il y a eu\ndes majorit\u00e9s mais dans un nombre \u00e9lev\u00e9 de cas, plus \u00e9lev\u00e9 que\njamais avec un gouvernement de gauche, un accord a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9\nentre Assembl\u00e9e et S\u00e9nat.\n\nJ\u2019ajoute encore que vos commissions ont eu le temps\nn\u00e9cessaire pour travailler dans de bonnes conditions, que des\namendements tr\u00e8s nombreux ont \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9s sans consid\u00e9ration de\nleur origine mais uniquement de leur contenu.\n\nJe vous renvoie sur tous ces \u00e9l\u00e9ments au document tr\u00e8s\nexplicite et d\u00e9taill\u00e9 que le Ministre charg\u00e9 des relations avec\nle Parlement a adress\u00e9 aujourd\u2019hui m\u00eame \u00e0 tous les membres de la\nConf\u00e9rence des pr\u00e9sidents.\n\nOn a m\u00eame vu ce cas, auquel je ne crois pas qu\u2019il y ait\nde pr\u00e9c\u00e9dent mais je ne l\u2019affirmerai pas faute d\u2019avoir pu le\nv\u00e9rifier, d\u2019un projet de loi adopt\u00e9 au 49-3 en premi\u00e8re lecture,\net qui pourtant a fait ensuite l\u2019objet d\u2019un accord en C.M.P.,\ngr\u00e2ce au sens du compromis partag\u00e9 dont ont su faire preuve en\nl\u2019occurrence d\u00e9put\u00e9s, s\u00e9nateurs et gouvernement. Il s\u2019agit du\ncollectif budg\u00e9taire pour 1990.\n\nDeux choses en ont r\u00e9sult\u00e9 : d\u2019une part des votes \u00e0\nmain lev\u00e9e ont suffi \u00e0 l\u2019adoption d\u00e9finitive d\u2019un texte\ninitialement contest\u00e9, d\u2019autre part, et bien que j'aie cherch\u00e9,\nje n\u2019en ai naturellement pas trouv\u00e9 la moindre mention dans la\npresse.\n\nJ\u2019observe d'ailleurs au passage que nombre de\nparlementaires, attaqu\u00e9s de divers c\u00f4t\u00e9s sur le fonctionnement de\nleur institution, se joignent imm\u00e9diatement au choeur des\n,critiques, quand ils ne s\u2019en font pas les coryph\u00e9es, mais qu\u2019on\nles entend rarement pr\u00e9senter et d\u00e9fendre leur travail r\u00e9el.\n\nEt qui donc, si vous-m\u00eames vous abstenez de les\nsouligner, pourra recevoir l\u2019\u00e9cho des heures de discussions\ns\u00e9rieuses, de d\u00e9bats .de haute tenue, des amendements\nsoigneusement examin\u00e9s et des d\u00e9cisions m\u00fbrement pens\u00e9es et\nd\u00e9battues qui sont, dans l\u2019\u00e9crasante majorit\u00e9 des cas, la r\u00e9alit\u00e9\ndu travail que vous accomplissez en commission et en s\u00e9ance ?\n\nPar quel singulier m\u00e9canisme, proche d\u2019une sorte de\nmasochisme, voit-on monter des p\u00e9rip\u00e9ties en \u00e9pingle et passer\nsous silence les manifestations quotidiennes de vos qualit\u00e9s\nindividuelles et collectives ?\n\nSi vous m\u00eames taisez, voire niez, l\u2019intensit\u00e9 et la\nqualit\u00e9 de votre propre travail, comment s\u2019\u00e9tonner que beaucoup\nles ignorent.\n\nEt je ne me fonde pas sur un hommage rituel mais sur\ndes faits pr\u00e9cis, v\u00e9rifiables et pourtant inconnus, sur des\nrappels qui montrent votre aptitude collective \u00e0 prendre, au-del\u00e0\nde vos l\u00e9gitimes d\u00e9saccords, des d\u00e9cisions importantes et\nnombreuses.\n\nEt c\u2019est d\u2019ailleurs gr\u00e2ce \u00e0 cela que trois textes\nseulement ont eu besoin du 49\u20143, utilis\u00e9 sept fois compte tenu du\nnombre de lectures.\n\n \n\n \n\n \n\n\u2018<' 'L/\n. \\,.'/\nw\u00e6\u00fc\u00ff'\n\nLes textes le justifiaient-ils ? Certes oui par leur\nimportance. On a le droit, que vous avez exerc\u00e9, de les juger\nmauvais, pas celui de les trouver mineurs.\n\nBien que ne disposant pas d\u2019une majorit\u00e9 absolue,\ncontrairement \u00e0 mon pr\u00e9d\u00e9cesseur, ce n\u2019est pas moi qui ai fait\npasser cinq textes au 49-3 en une seule session, ni qui ai song\u00e9\n\u00e0 l\u2019appliquer \u00e0 une loi \u00e9lectorale, ni qui l\u2019ai jamais utilis\u00e9\npour interdire un d\u00e9bat difficile, ni m\u00eame seulement pour\nl\u2019interrompre.\n\nIl reste que le gouvernement n\u2019est pas \u00e0 l'abri de\ncertaines critiques et j\u2019en conviens bien volontiers.\n\nTrop de votes ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9serv\u00e9s ou bloqu\u00e9s, mais c\u2019est\nl\u00e0 aussi le tribut pay\u00e9 \u00e0 l\u2019absence de majorit\u00e9.\n\nEn revanche, vous avez raison de d\u00e9noncer l\u2019apparition\ntardive d\u2019amendements commod\u00e9ment gliss\u00e9s dans des 49-3. La\ntentation est forte mais y c\u00e9der n\u2019est pas convenable ; or j\u2019ai\nd\u00e9couvert qu\u2019il n\u2019y avait pas toujours \u00e9t\u00e9 r\u00e9sist\u00e9 et je ferai en\nsorte, avec tout le gouvernement, que ce ne soit plus jamais le\ncas.\n\nVous avez \u00e9galement eu raison d\u2019attirer mon attention\nsur une remise en cause subreptice d\u2019un accord de Commission\nmixte paritaire \u00e0 l\u2019occasion d\u2019un autre texte. La C.M.P. avait\nlaiss\u00e9 passer une erreur technique et par ailleurs fait un choix\nde fond contraire aux voeux du gouvernement. J\u2019ai accept\u00e9 qu\u2019on\nrectifie l\u2019erreur. J\u2019ai impos\u00e9, d\u00e8s que vous me l'avez signal\u00e9,\nqu\u2019on ne remette pas en cause le choix de fond.\n\nLe bilan objectif de la session, tel que l\u2019a dress\u00e9\n\nJean Peperen, est donc, quoi qu\u2019on en pense, plus que tr\u00e8s\n\nhonorable.\n\nMais il y a le bilan subjectif, c'est-\u00e0-dire une autre\nr\u00e9alit\u00e9, celle qui est ressentie et per\u00e7ue, celle d\u2019un climat\nqualifi\u00e9 d\u00e9l\u00e9t\u00e8re et d\u2019un malaise qui en r\u00e9sulte.\n\nIl y a \u00e0 cela des causes politiques, sociales,\ninternationales que nous connaissons tous, quitte \u00e0 les appr\u00e9cier\ndiff\u00e9remment. Mais on invoque \u00e9galement \u00e7\u00e0 et l\u00e0 des causes\ninstitutionnelles, une d\u00e9valorisation pr\u00e9tendue de l\u2019institution\nparlementaire, et c\u2019est contre cette id\u00e9e fausse que je voudrais\nm e ever.\n\nJe crois que ceux qui la v\u00e9hiculent ignorent largement\nla r\u00e9alit\u00e9 des Parlements contemporains et vivent souvent sur des\nclich\u00e9s qui sont autant d\u2019id\u00e9es re\u00e7ues.\n\nMoi-m\u00eame, lorsque j\u2019\u00e9tais d\u00e9put\u00e9, il m\u2019arrivait de me\nr\u00eaver parlementaire anglais. J\u2019avais en t\u00eate la phrase c\u00e9l\u00e8bre de\nJoseph de Lolme qui disait au XVII\u00e8me si\u00e8cle que le Parlement\nanglais peut tout faire sauf changer un homme en femme.\n\nf Et puis j\u2019ai appris peu \u00e0 peu de quoi cette r\u00e9alit\u00e9 est\naite.\n\nUne discipline de fer est impos\u00e9e aux groupes\nparlementaires. Quelque peu rel\u00e2ch\u00e9e dans les ann\u00e9es 70, elle a\n\n \n\nensuite retrouv\u00e9 une vigueur nouvelle. Le parti majoritaire peut\ncertes d\u00e9cider de changer de Premier Ministre - on l\u2019a encore vu\nr\u00e9cemment - mais il entretient avec celui qui est en place une\nrelation de stricte subordination qu\u2019aucun d\u2019entre nous\nn'imaginerait ou n\u2019accepterait. C\u2019est d\u2019ailleurs ce qui explique\nque seuls deux gouvernements aient \u00e9t\u00e9 renvers\u00e9s au cours de ce\nsi\u00e8cle, en 1923 et 1979.\n\nAu moins, me disais-je, l\u2019initiative des lois est\u2014elle\nmieux partag\u00e9e. Point du tout. Le pourcentage de propositions de\nloi est m\u00eame plut\u00f4t inf\u00e9rieur \u00e0 ce qu'il est chez nous. Les\nparlementaires disposent d\u2019une s\u00e9ance par semaine mais c\u2019est\ntoujours la m\u00eame proposition qui est inscrite pendant des mois.\n\nRestent les fameuses s\u00e9ances de questions, vives,\nrapides, impromptues. Quelle ne fut pas ma surprise de d\u00e9couvrir\nque les questions sont d\u00e9pos\u00e9es tr\u00e8s longtemps \u00e0 l\u2019avance,\nqu\u2019elles doivent respecter une longue s\u00e9rie de prescriptions sauf\n\u00e0 \u00eatre irrecevables, et que si elles sont encore dans l\u2019actualit\u00e9\nau moment o\u00f9 elles viennent en s\u00e9ance, apr\u00e8s plusieurs semaines,\nc\u2019est un heureux hasard.\n\nCertes il existe une proc\u00e9dure plus rapide mais elle\nest tr\u00e8s limit\u00e9e et ne dispense ni du d\u00e9p\u00f4t ni du contr\u00f4le\npr\u00e9alables.\n\nVoil\u00e0 quelques \u00e9l\u00e9ments sur la Chambre des Communes qui\nnourrit tant de phantasmes. Mais songez aussi \u00e0 la situation qui\nserait la v\u00f4tre si on exigeait ici, comme la Loi Fondamentale\nl\u2019impose au Bundestag, de faire figurer dans toute motion de\ncensure le nom de celui qui serait automatiquement appel\u00e9 \u00e0\nremplacer le chef du gouvernement censur\u00e9 ! D\u00e9j\u00e0 les trois\n- groupes de droite auraient quelques difficult\u00e9s \u00e0 se mettre\nd\u2019accord, mais je n\u2019ose imaginer que le Parti communiste pourrait\nsonger alors \u00e0 les secourir de ses voix pour investir un Premier\nMinistre choisi par eux...\n\nEn r\u00e9alit\u00e9, comme ces rapides exemples \u00e9trangers le\nmontrent, il n\u2019y a pas eu d\u00e9valorisation du Parlement fran\u00e7ais\nmais plut\u00f4t alignement sur les autres.\n\nCar, \u00e0 examiner la r\u00e9alit\u00e9 de pr\u00e8s, comme l\u2019a\nd\u2019ailleurs fait l\u2019excellente th\u00e8se du Professeur Colliard bien\nconnu dans cette maison, on d\u00e9couvre que toutes les assembl\u00e9es\ndes r\u00e9gimes d\u00e9mocratiques modernes ont en fait et en droit\npratiquement les m\u00eames pouvoirs, du Bundestag aux Cort\u00e8s en\npassant par l\u2019Assembl\u00e9e nationale.\n\nDeux seulement font exception: le congr\u00e8s am\u00e9ricain et\nle parlement italien. Mais il faut se rappeler, ou apprendre, que\nbien des voix s\u2019\u00e9l\u00e8vent dans ces deux pays, au sein m\u00eame de ces\ndeux Parlements, contre l'impossibilit\u00e9 chronique \u00e0 prendre des\nd\u00e9cisions difficiles, contre les m\u00e9andres de proc\u00e9dures qui font\nque les projets de loi n\u2019ont de chance d'\u00eatre adopt\u00e9s qu\u2019une fois\nvid\u00e9s de leur substance initiale, ce que d\u00e9montre d\u2019ailleurs - et\nspectaculairement - le niveau record des d\u00e9ficits budg\u00e9taires de\nces deux pays qui en souffrent sans jamais pouvoir y rem\u00e9dier.\nM\u00eame le courage politique peut \u00eatre d\u00e9sarm\u00e9 par l\u2019absence de\nproc\u00e9dures ad\u00e9quates.\n\n \n\n \n\nDans ces conditions, il suffit de regarder de pr\u00e8s ce\nqui se passe r\u00e9ellement ailleurs, y compris \u00e0 nos portes, pour\nfaire deux constats.\n\nLe XX\u00e8me si\u00e8cle, pour des raisons vari\u00e9es dont la\npremi\u00e8re tient peut\u2014\u00eatre \u00e0 l'existence des m\u00e9dias qui engendre la\npersonnalisation du pouvoir, a renforc\u00e9 le r\u00f4le de l\u2019ex\u00e9cutif, y\ncompris dans les d\u00e9mocraties les plus parlementaires. Deuxi\u00e8me\nconstat, celles des assembl\u00e9es qui se sont le mieux adapt\u00e9es \u00e0\ncette \u00e9volution ne sont pas celles qui ont plus de pouvoirs que\nles autres mais celles qui, \u00e0 pouvoirs \u00e9gaux, en font l\u2019usage le\nplus judicieux.\n\nEt je crois qu\u2019\u00e0 ne pas faire, ou \u00e0 ne pas accepter,\nces deux constats, on se tromperait de diagnostic et donc de\ntraitement.\n\nC\u2019est pourquoi, par exemple, l\u2019id\u00e9e d\u2019instaurer en\nFrance un r\u00e9gime pr\u00e9sidentiel me parait faussement bonne.\nL\u2019exp\u00e9rience de 1848 n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 concluante. Et ce n\u2019est pas un\nhasard si, aujourd'hui, il n\u2019existe en fait qu\u2019un seul r\u00e9gime\nr\u00e9ellement pr\u00e9sidentiel - celui des Etats\u2014Unis.\n\nToutes les tentatives d\u2019exportation du syst\u00e8me\nam\u00e9ricain se sont sold\u00e9es par des \u00e9checs retentissants. Il faut\nen effet avoir des traditions tr\u00e8s solides et des contrepoids\ntr\u00e8s puissants pour faire fonctionner un syst\u00e8me dans lequel\nn\u2019existe aucun moyen de surmonter un blocage ou trancher un\nconflit entre ex\u00e9cutif et l\u00e9gislatif.\n\nEt, m\u00eame aux Etats-Unis qui ont ces traditions et ces\ncontrepoids, le fonctionnement du syst\u00e8me est tr\u00e8s loin d\u2019\u00eatre\naussi harmonieux qu\u2019on l\u2019imagine ici.\n\ns Il est d\u2019ailleurs piquant de relever qu\u2019au moment o\u00f9\ncertains pr\u00f4nent ici, comme cela se fait p\u00e9riodiquement,\nl\u2019instauration d\u2019un r\u00e9gime pr\u00e9sidentiel, des voix s\u2019\u00e9l\u00e8vent\noutre-Atlantique, notamment dans le Hashington Post et le Herald\nTribune fin octobre, pour dire que ce qui manque au Pr\u00e9sident\nBush... c\u2019est d\u2019avoir \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s un chef de gouvernement.\n\nComme quoi chacun envie toujours le syst\u00e8me de l\u2019autre,\nfaute, la plupart du temps, d\u2019en conna\u00eetre la r\u00e9alit\u00e9.\n\nTout ce qui contribuera \u00e0 une meilleure utilisation de\nvos pouvoirs sera bien venu, et je sais que vous y r\u00e9fl\u00e9chissez\nen commun, sous l\u2019autorit\u00e9 de Laurent Fabius auquel ce sujet\ntient tr\u00e8s \u00e0 coeur.\n\nNous attendons beaucoup de vos r\u00e9flexions car loin de\nt\u00e9moigner, comme l\u2019affirme \u00e0 tort le texte de la censure, le\nmoindre m\u00e9pris, \u00b0ce gouvernement, dans une situation pourtant\narithm\u00e9tiquement difficile, est beaucoup plus respectueux de vos\ndroits que ne furent nombre de ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs.\n\nJe ne rel\u00e2cherai pas mes efforts pour l\u2019\u00eatre davantage\nencore. Je persisterai \u00e0 ne recourir au 49-3, en cas d\u2019absolue\nn\u00e9cessit\u00e9, que pour des textes importants et tr\u00e8s limit\u00e9s en\nnombre, et toujours pour conclure le d\u00e9bat, jamais pour\nl\u2019interdire. Il a touch\u00e9 Il lois sur les 154 que vous avez\nadopt\u00e9es depuis le d\u00e9but de la l\u00e9gislature. Et j\u2019ai la faiblesse\n\n7\n/\n\n.04 \u00cf ,. .\n\n \n\nde penser qu'un autre gouvernement, dans la m\u00eame situation\nparlementaire, n\u2019e\u00fbt sans doute pas fait aussi bien.\n\nEt lorsque survient un blocage, c\u2019est g\u00e9n\u00e9ralement d\u00fb \u00e0\nla conjonction de deux ph\u00e9nom\u00e8nes: d\u2019un c\u00f4t\u00e9 une droite subissant\nle joug du plus puissant et du plus autoritaire des groupes qui\nla composent, de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 un Parti communiste qui persiste \u00e0\nnier le fait que nous vivons dans une \u00e9conomie ouverte, ce qui,\nd\u2019ailleurs, \u00f4te toute consistance \u00e0 sa formule usuelle selon\nlaquelle il existerait une majorit\u00e9 de gauche au sein de cette\nAssembl\u00e9e.\n\nQue les uns ou les autres acceptent la discussion\nloyale et de bonne foi, et il n'y aura plus jamais lieu \u00e0 49.3.\nQu\u2019ils persistent dans des refus a priori ou des demandes\nexorbitantes sur certains textes importants, et je persisterai\ndans ces cas\u2014l\u00e0 \u00e0 user des moyens dont je dispose, quand ils sont\nindispensables.\n\nCe n\u2019est heureusement pas la r\u00e8gle mais seulement\nl\u2019exception. Et\nc\u2019est parce que le Parlement travaille plus et mieux que beaucoup\nne le croient, parce que le gouvernement lui t\u00e9moigne beaucoup\nplus de respect que certains ne le disent, parce qu\u2019enfin\nj\u2019entends bien poursuivre durablement ma t\u00e2che, quelles qu\u2019en\npuissent \u00eatre les difficult\u00e9s, que je vous demande de rejeter\ncette motion de censure, comme les neuf autres qui l\u2019ont\npr\u00e9c\u00e9d\u00e9e.\n\n \n\n \n\n", "key_words": {"PREMIER": 1, "HICHEL": 1, "d\u00e9cembre": 1, "Monsieur": 1, "Messieurs": 1, "motion": 3, "dixi\u00e8me": 1, "dirig\u00e9e": 1, "contre": 5, "semble": 1, "menacer": 1, "vraiment": 1, "crois": 5, "prises": 1, "divers": 2, "\u00e9cout\u00e9": 1, "chacun": 2, "Plusieurs": 1, "adress\u00e9": 2, "gouvernement": 8, "critiques": 2, "n\u00e9anmoins": 1, "terrain": 1, "choisi": 2, "r\u00e9dacteurs": 1, "certain": 3, "malaise": 2, "serais": 1, "presque": 1, "tent\u00e9": 1, "remercier": 1, "Parlement": 5, "relations": 2, "entretient": 2, "nombre": 5, "sujets": 1, "juste": 1, "titre": 1, "consid\u00e9rons": 1, "vitaux": 1, "termes": 1, "m\u00eames": 3, "motiver": 1, "propose": 1, "fausses": 1, "avant": 1, "entre": 2, "ferai": 2, "ais\u00e9ment": 1, "v\u00e9rifiables": 2, "voudra": 1, "donner": 2, "session": 1, "premier": 1, "pr\u00e9sent\u00e9e": 1, "comme": 7, "abusive": 1, "syst\u00e9matique": 1, "adopt\u00e9e": 1, "F\u00e9lix": 1, "Gaillard": 1, "sauver": 1, "sagement": 1, "reprise": 1, "Constitution": 1, "\u00e9tait": 1, "logique": 1, "Permettre": 1, "disposant": 2, "majorit\u00e9": 6, "automatique": 1, "faire": 7, "correspondant": 1, "grands": 1, "alors": 2, "tenir": 1, "compte": 2, "Fran\u00e7ais": 2, "absolue": 2, "n\u00e9cessit\u00e9": 1, "adopter": 1, "aussi": 6, "importants": 2, "budget": 1, "parce": 4, "d\u00e9cid\u00e9": 1, "Premier": 2, "disposer": 1, "Debr\u00e9": 1, "avait": 2, "accommoder": 1, "guerre": 1, "moyennant": 1, "quelques": 3, "Georges": 1, "apr\u00e8s": 2, "renvers\u00e9": 1, "troisi\u00e8me": 1, "Aussi": 1, "parfaitement": 1, "recourir": 3, "condition": 1, "textes": 8, "m\u00e9ritant": 1, "quitte": 2, "cours": 2, "cette": 4, "seule": 2, "conventions": 1, "internationales": 1, "trois": 4, "seulement": 4, "exig\u00e9": 1, "pass\u00e9s": 1, "trouve": 1, "projets": 2, "exemple": 1, "r\u00e9forme": 1, "professions": 1, "juridiques": 1, "r\u00e9glementation": 1, "lutte": 1, "tabagisme": 1, "cr\u00e9ation": 1, "ph\u00e9nom\u00e8ne": 1, "adopt\u00e9s": 3, "retiennent": 1, "davantage": 1, "encore": 4, "aggrav\u00e9": 1, "sentiment": 1, "usage": 1, "majorit\u00e9s": 1, "\u00e9lev\u00e9": 2, "accord": 3, "Assembl\u00e9e": 1, "commissions": 1, "travailler": 1, "bonnes": 1, "nombreux": 1, "consid\u00e9ration": 1, "origine": 1, "uniquement": 1, "renvoie": 1, "\u00e9l\u00e9ments": 2, "document": 1, "d\u00e9taill\u00e9": 1, "Ministre": 2, "charg\u00e9": 1, "membres": 1, "auquel": 2, "pr\u00e9c\u00e9dent": 1, "faute": 1, "projet": 1, "adopt\u00e9": 1, "premi\u00e8re": 1, "pourtant": 2, "ensuite": 1, "compromis": 1, "partag\u00e9": 1, "preuve": 1, "s\u00e9nateurs": 1, "budg\u00e9taire": 1, "choses": 1, "r\u00e9sult\u00e9": 1, "votes": 2, "lev\u00e9e": 1, "suffi": 1, "d\u00e9finitive": 1, "naturellement": 1, "trouv\u00e9": 1, "moindre": 1, "mention": 1, "passage": 1, "attaqu\u00e9s": 1, "c\u00f4t\u00e9s": 2, "fonctionnement": 2, "joignent": 1, "imm\u00e9diatement": 1, "choeur": 1, "quand": 2, "entend": 1, "rarement": 1, "pr\u00e9senter": 1, "d\u00e9fendre": 1, "travail": 2, "abstenez": 1, "pourra": 1, "recevoir": 1, "heures": 1, "d\u00e9bats": 1, "haute": 1, "examin\u00e9s": 1, "d\u00e9cisions": 2, "m\u00fbrement": 1, "pens\u00e9es": 1, "accomplissez": 1, "commission": 1, "s\u00e9ance": 2, "singulier": 1, "proche": 1, "sorte": 1, "monter": 1, "p\u00e9rip\u00e9ties": 1, "\u00e9pingle": 1, "silence": 1, "manifestations": 1, "quotidiennes": 1, "collectives": 1, "voire": 1, "votre": 2, "propre": 1, "comment": 1, "fonde": 1, "hommage": 1, "rituel": 1, "faits": 1, "montrent": 1, "aptitude": 1, "collective": 1, "l\u00e9gitimes": 1, "importantes": 1, "gr\u00e2ce": 1, "besoin": 1, "utilis\u00e9": 1, "Certes": 1, "celui": 4, "trouver": 1, "jamais": 5, "interdire": 1, "d\u00e9bat": 1, "reste": 1, "conviens": 1, "r\u00e9serv\u00e9s": 1, "tribut": 1, "raison": 2, "d\u00e9noncer": 1, "commod\u00e9ment": 1, "gliss\u00e9s": 1, "forte": 1, "c\u00e9der": 1, "convenable": 1, "toujours": 3, "r\u00e9sist\u00e9": 1, "\u00e9galement": 2, "remise": 1, "cause": 2, "subreptice": 1, "paritaire": 1, "autre": 2, "passer": 1, "erreur": 1, "technique": 1, "ailleurs": 1, "contraire": 1, "voeux": 1, "accept\u00e9": 1, "remette": 1, "choix": 1, "bilan": 2, "objectif": 1, "celle": 2, "ressentie": 1, "d\u00e9l\u00e9t\u00e8re": 1, "causes": 1, "connaissons": 1, "invoque": 1, "d\u00e9valorisation": 2, "pr\u00e9tendue": 1, "fausse": 1, "v\u00e9hiculent": 1, "ignorent": 1, "r\u00e9alit\u00e9": 3, "Parlements": 1, "contemporains": 1, "vivent": 1, "souvent": 1, "autant": 1, "lorsque": 2, "parlementaire": 1, "phrase": 1, "c\u00e9l\u00e8bre": 1, "Lolme": 1, "disait": 1, "XVII\u00e8me": 1, "si\u00e8cle": 1, "changer": 2, "homme": 1, "appris": 1, "discipline": 1, "impos\u00e9e": 1, "Quelque": 1, "rel\u00e2ch\u00e9e": 1, "ann\u00e9es": 1, "retrouv\u00e9": 1, "vigueur": 1, "parti": 1, "majoritaire": 1, "d\u00e9cider": 1, "place": 1, "stricte": 1, "subordination": 1, "seuls": 1, "gouvernements": 1, "aient": 1, "renvers\u00e9s": 1, "Point": 1, "pourcentage": 1, "propositions": 1, "plut\u00f4t": 2, "inf\u00e9rieur": 1, "disposent": 1, "semaine": 1, "proposition": 1, "inscrite": 1, "pendant": 1, "fameuses": 1, "s\u00e9ances": 1, "Quelle": 1, "surprise": 1, "questions": 1, "d\u00e9pos\u00e9es": 1, "longtemps": 1, "doivent": 1, "respecter": 1, "longue": 1, "s\u00e9rie": 1, "prescriptions": 1, "elles": 2, "moment": 2, "viennent": 1, "plusieurs": 1, "heureux": 1, "existe": 1, "proc\u00e9dure": 1, "rapide": 1, "limit\u00e9e": 1, "dispense": 1, "d\u00e9p\u00f4t": 1, "Chambre": 1, "Communes": 1, "songez": 1, "situation": 2, "v\u00f4tre": 1, "exigeait": 1, "figurer": 1, "toute": 2, "serait": 1, "automatiquement": 1, "appel\u00e9": 1, "censur\u00e9": 1, "groupes": 2, "droite": 2, "auraient": 1, "difficult\u00e9s": 1, "imaginer": 1, "Parti": 2, "communiste": 2, "secourir": 1, "investir": 1, "rapides": 1, "exemples": 1, "\u00e9trangers": 1, "alignement": 1, "examiner": 1, "th\u00e8se": 1, "Professeur": 1, "Colliard": 1, "d\u00e9couvre": 1, "toutes": 1, "r\u00e9gimes": 1, "d\u00e9mocratiques": 1, "modernes": 1, "Bundestag": 1, "Cort\u00e8s": 1, "congr\u00e8s": 1, "am\u00e9ricain": 1, "parlement": 1, "chronique": 1, "prendre": 1, "m\u00e9andres": 1, "proc\u00e9dures": 1, "chance": 1, "substance": 1, "d\u00e9montre": 1, "niveau": 1, "record": 1, "d\u00e9ficits": 1, "budg\u00e9taires": 1, "souffrent": 1, "pouvoir": 1, "courage": 1, "politique": 1, "d\u00e9sarm\u00e9": 1, "suffit": 1, "regarder": 1, "passe": 1, "r\u00e9ellement": 1, "compris": 1, "XX\u00e8me": 1, "raisons": 1, "vari\u00e9es": 1, "tient": 1, "m\u00e9dias": 1, "engendre": 1, "renforc\u00e9": 1, "d\u00e9mocraties": 1, "celles": 3, "assembl\u00e9es": 1, "mieux": 2, "adapt\u00e9es": 1, "\u00e9volution": 1, "pouvoirs": 3, "autres": 3, "tromperait": 1, "diagnostic": 1, "r\u00e9gime": 2, "pr\u00e9sidentiel": 2, "parait": 1, "faussement": 1, "tentatives": 1, "sold\u00e9es": 1, "\u00e9checs": 1, "effet": 1, "avoir": 1, "traditions": 2, "solides": 1, "puissants": 1, "fonctionner": 1, "syst\u00e8me": 3, "aucun": 1, "moyen": 1, "surmonter": 1, "blocage": 1, "trancher": 1, "ex\u00e9cutif": 1, "harmonieux": 1, "piquant": 1, "relever": 1, "pr\u00f4nent": 1, "notamment": 1, "Hashington": 1, "manque": 1, "envie": 1, "plupart": 1, "conna\u00eetre": 1, "contribuera": 1, "meilleure": 1, "utilisation": 1, "Laurent": 1, "Fabius": 1, "attendons": 1, "beaucoup": 2, "r\u00e9flexions": 1, "texte": 1, "respectueux": 1, "furent": 1, "rel\u00e2cherai": 1, "efforts": 1, "persisterai": 1, "limit\u00e9s": 1, "conclure": 1, "touch\u00e9": 1, "depuis": 1, "d\u00e9but": 1, "penser": 1, "doute": 1, "survient": 1, "g\u00e9n\u00e9ralement": 1, "conjonction": 1, "puissant": 1, "autoritaire": 1, "persiste": 1, "vivons": 1, "\u00e9conomie": 1, "consistance": 1, "formule": 1, "usuelle": 1, "existerait": 1, "gauche": 1, "acceptent": 1, "bonne": 1, "persistent": 1, "refus": 1, "priori": 1, "certains": 2, "moyens": 1, "heureusement": 1, "r\u00e8gle": 1, "travaille": 1, "t\u00e9moigne": 1, "respect": 1, "poursuivre": 1, "durablement": 1, "quelles": 1, "demande": 1}}