{"id": "17_06_1990-Paris", "date": "17_06_1990", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_200_12_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "\u00e2 COLLOQUE \"REUSSIR LA NOUVELLE ETAPE SOCIALE\"\nORGANISE PAR LE PARTI SOCIALISTE\n\n \n\nINTERVENTION DE MICHEL ROCARD, PREMIER MINISTRE\n\nDimanche l7 juin 1990\nMaison de \u201cla Chimie\n\n \n\nmm\n\n\u201c0\n<;\u00ceA\n\nChers Camarades,\n\nQu\u2019avions-nous \u00e0 l\u2019esprit lorsque nous avons d\u00e9cid\u00e9 d\u2019inscrire\nau coeur de notre d\u00e9marche une \"nouvelle \u00e9tape sociale\" ? '\n\nD\u2019abord r\u00e9pondre aux attentes du pays, car nous ne b\u00e2tirons pas\nune France forte avec des Fran\u00e7ais affaiblis ou inquiets. Mais au-del\u00e0,\nil s\u2019agissait aussi de reformuler notre conception du progres soc1al.\n\nPour les militants comme pour l\u2019ensemble des Fran\u00e7ais, le\nsocialisme c\u2019est en effet, c\u2019est d\u2019abord, le progr\u00e8s social : la\nrecherche d\u2019un mieux\u2014\u00eatre et d\u2019un mieux vivre pour tous. S\u2019il ne\nsatisfait pas cette aspiration, le socialisme d\u00e9p\u00e9rit.\n\nCe que les socialistes ont entendu dans la profondeur de ce\npays, ce qu'ils ont traduit en l\u2019amplifiant, c\u2019est pr\u00e9cis\u00e9ment un malaise\nr\u00e9pandu dans la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise, le malaise qui r\u00e9sulte d\u2019un sentiment\nd\u2019accroissement des in\u00e9galit\u00e9s.\n\nL\u2019explosion de la Bourse, la consommation ostentatoire de\nquelques\u2014uns, la visibilit\u00e9 m\u00e9diatique de l\u2019argent ont accentu\u00e9 cette\nperception, en particulier aux yeux des salari\u00e9s qui ont consenti\nl\u2019essentiel de l\u2019effort depuis 1983.\n\nReconnaissons ce malaise, analysons ses causes et agissons\nensemble\n\nil ne doit pas y avoir \u00e0 ce sujet de conflits entre nous, car\nil n\u2019y a pas d\u2019un c\u00f4t\u00e9 des socialistes au coeur sec et de l\u2019autre des\nsocialistes redistributeurs ; \u2018\n\n. il ne peut pas y avoir de conflit entre nous, parce que\nc\u2019est le propre des socialistes de conjuguer le souci de la juste\nr\u00e9partition avec le sens des responsabilit\u00e9s.\n\nComme militant socialiste, je trouve insupportable les bas\nsalaires, excessive la sp\u00e9culation, immoral l\u2019enrichissement sans cause,\nintol\u00e9rable le ch\u00f4mage de longue dur\u00e9e, condamnables les attaques contre\nnotre syst\u00e8me de protection sociale.\n\nComme responsable du Gouvernement de la France, je travaille\nquotidiennement \u00e0 faire le maximum pour la justice sociale et pour la\nprosp\u00e9rit\u00e9 collective du pays.\n\nMais voil\u00e0. La perception diffuse de certaines in\u00e9galit\u00e9s par\nl\u2019opinion publique, singuli\u00e8rement \u00e0 gauche, interroge chacun d\u2019entre\nnous. Car elle touche pr\u00e9cis\u00e9ment ce qui d\u00e9finit notre identit\u00e9, ce qui\nfonde notre engagement. C\u2019est dire la n\u00e9cessit\u00e9 du d\u00e9bat dans lequel\n\nnous sommes engag\u00e9s.\n\nOr, ce d\u00e9bat est non seulement n\u00e9cessaire mais il est fruc-\ntueux : il permet de consolider l\u2019identit\u00e9 collective du mouvement\nsocialiste, car la volont\u00e9 de faire reculer l\u2019in\u00e9galit\u00e9 trace bien une\nligne de partage entre les forces qui depuis toujours animent le progr\u00e8s\nsocial et celles qui s\u2019y opposent.\n\n \n\n- 2 -\n\nCe d\u00e9bat s\u2019est d\u00e9roul\u00e9 depuis plusieurs mois. Il nous permet\nmaintenant de passer du stade initial des interrogations \u00e0 celui o\u00f9\ns\u2019affirme la confiance dans notre projet. Il doit nous permettre de\nd\u00e9passer l\u2019\u00e9tape de la confrontation des sensibilit\u00e9s pour parvenir \u00e0\ncelle o\u00f9 s\u2019impose la coh\u00e9sion dans l\u2019action : voil\u00e0 ce que doit \u00eatre la\nnouvelle \u00e9tape sociale.\n\nEncore faut\u2014il que nous \u00e9vitions de fausses querelles. Elles ne\nd\u00e9bouchent pas sur l\u2019impuissance, heureusement. Mais que d\u2019atteintes \u00e0\nnotre force collective de persuasion ; que d\u2019\u00e9nergie inutilement perdue.\n\nParce qu\u2019ils ont depuis longtemps analys\u00e9 la dialectique de\nl\u2019Etat et du march\u00e9, les socialistes sont les mieux arm\u00e9s pour surmonter\nles dilemmes entre \u00e9galit\u00e9 et libert\u00e9, entre efficacit\u00e9 et justice.\n\nPar conviction et par vocation, ils n\u2019entendent pas sacrifier\nl\u2019une \u00e0 l\u2019autre ; seule leur conjugaison d\u00e9finit le progr\u00e8s social et le\nprogr\u00e9s \u00e9conomique.\n\nPour un socialiste en effet, il n\u2019y a pas de fatalit\u00e9 de\nl\u2019in\u00e9galit\u00e9 en \u00e9conomie de march\u00e9.\n\nL\u2019\u00e9conomie de march\u00e9 nous donne des marges pour lutter contre\nles in\u00e9galit\u00e9s quand elle produit de la croissance.\n\nLa croissance permet d\u2019am\u00e9liorer durablement le pouvoir d\u2019achat\ndes salari\u00e9s lorsqu\u2019elle est saine et non inflationniste.\n\nLa croissance permet de r\u00e9duire la premi\u00e8re des in\u00e9galit\u00e9s,\ncelle du ch\u00f4mage, gr\u00e2ce aux cr\u00e9ations d\u2019emplois. '\n\nLa croissance procure \u00e0 l'Etat les ressources budg\u00e9taires dont\nil a besoin pour mener le combat contre les in\u00e9galit\u00e9s.\n\nIl n\u2019y a donc pas de progr\u00e8s sans croissance et la lutte contre\nles in\u00e9galit\u00e9s n\u2019est pas la r\u00e9partition de la p\u00e9nurie.\n\nMais nous sommes suffisamment lucides sur les limites du\nmarch\u00e9 pour savoir qu\u2019il ne faut pas compter sur lui pour construire la\ncoh\u00e9sion d\u2019une soci\u00e9t\u00e9.\n\nLivr\u00e9 \u00e0 lui-m\u00eame, le march\u00e9 est incapable de voir loin -il est\nmyope-, ni de voir juste -il est indiff\u00e9rent \u00e0 la souffrance humaine-.\n\nPour \u00eatre r\u00e9solu, notre choix n\u2019en est donc pas moins vigilant.\nNous voulons une croissance organis\u00e9e, nous voulons une croissance\nma\u00eetris\u00e9e.\n\nVoil\u00e0, r\u00e9sum\u00e9es, et l\u2019ambition et la difficult\u00e9 du socialisme.\nVoil\u00e0 justifi\u00e9e sa r\u00e9ponse : une action graduelle et r\u00e9formatrice, et\nl\u2019invention de l\u2019\u00e9conomie mixte.\n\nNon, Chers Camarades, il n\u2019est pas vrai que toutes les\npolitiques se ressemblent !\n\nLionel Jospin, Pierre B\u00e9r\u00e9govoy, Claude Evin placeraient-ils\nleurs pas dans ceux de Ren\u00e9 Monory, d\u2019Edouard Balladur, ou de Philippe\nSeguin ?\n\n \n\nav... j\u00bb .\n\n(\nw\n\n\u00ef J\n\u2019LNAL\u00c9\n\n-3-\n\nCe sont bien les notres, qui ont engag\u00e9 une politique active\npour l'\u00e9ducation, les investiSsements collectifs, et l\u2019integration.\n\nTout n'a pas toujours \u00e9t\u00e9 facile, vous le savez bien, et c\u2019est\nPierre Mauroy le premier qui, Premier Ministre, eut \u00e0 mettre en oeuvre\nles choix douloureux dont nous tirons aujourd\u2019hui b\u00e9n\u00e9fice.\n\nCe fut bien l\u2019honneur des socialistes que d\u2019avoir eu le\ncourage de demander au pays les sacrifices n\u00e9cessaires. Aujourd\u2019hui notre\ndevoir consiste \u00e0 utiliser \u00e0 bon escient le retour de la croissance pour\nqu\u2019il puisse \u00eatre facteur de progr\u00e8s social.\n\nMais n\u2019en doutez-pas, la t\u00e2che sera difficile car l\u2019impatience\nest grande, alors m\u00eame que nos marges de manoeuvre impliquent un\nmouvement progressif.\n\nC\u2019est pourquoi, la lutte des socialistes contre les in\u00e9galit\u00e9s\ndoit \u00eatre prolong\u00e9e et approfondie, ce qui implique pour l\u2019Etat de jouer\npleinement son r\u00f4le d\u2019acteur et de r\u00e9gulateur.\n\nJe parle bien de lutter contre les in\u00e9galit\u00e9s au pluriel, car\nil n\u2019y a pas d\u2019In\u00e9galit\u00e9 avec un grand I, une sorte de d\u00e9nivellation\nsociale que suffiraient \u00e0 compenser des transferts mon\u00e9taires appropri\u00e9s.\n\nIl faut donc traiter les in\u00e9galit\u00e9s devant la loi, l\u2019\u00e9ducation,\nle logement, la sant\u00e9. Aujourd'hui, l\u2019in\u00e9galit\u00e9 ne se r\u00e9sume plus, comme\ndans les caricatures de Daumier, \u00e0 l\u2019opposition des \"petits et des gros\".\n\nLa question de la justice sociale est de bien plus grande\nampleur : les socialistes ne seront forts que s\u2019ils sont capables de\nconstruire une soci\u00e9t\u00e9 pour tous.\n\nCela dit, ce serait une grave erreur que de croire, dans ce\ncombat, l\u2019Etat omnipotent.\n\nIl ne l\u2019est pas parce que nous agissons dans le cadre d\u2019une\n\u00e9conomie ouverte au sein de l\u2019Europe : nous en avons accept\u00e9 les\ndisciplines parce qu\u2019elles sont le plus s\u00fbr moteur de la croissance et le\nplus s\u00fbr garant d\u2019une identit\u00e9 qui ne soit pas ballott\u00e9e au gr\u00e9 des\ngrandes puissances ; apr\u00e8s vingt ans d\u2019exp\u00e9riences et de comparaisons\ninternationales, qui peut en douter ?\n\nMais il est une raison plus forte de ne pas consid\u00e9rer l\u2019Etat\ncomme tout puissant : c\u2019est que la lutte contre les in\u00e9galit\u00e9s est\ndans une large mesure un enjeu pour les collectivit\u00e9s d\u00e9centralis\u00e9es,\npour les mouvements associatifs, pour les partenaires sociaux. Un exc\u00e8s\nd\u2019intervention \u00e9tatique, l\u00e0 comme ailleurs, peut bloquer les initiatives\net aller finalement \u00e0 l\u2019encontre du but poursuivi.\n\nNi impuissant, ni omnipotent, l\u2019Etat a une responsabilit\u00e9\npr\u00e9cise : briser les cercles vicieux de l\u2019in\u00e9galit\u00e9.\n\nVoil\u00e0 ce que signifie le mot d\u2019ordre \"une soci\u00e9t\u00e9 pour touS\".\nVoil\u00e0 ce qui importe pour les socialistes, et ce qui forge leur identit\u00e9\nface \u00e0 l\u2019in\u00e9galit\u00e9 sociale.\n\n \n\n-4-\n\nLa mission qu\u2019ils revendiquent pour la puissance publique,\nc\u2019est de veiller \u00e0 ce qu\u2019aucune femme, aucun homme, si d\u00e9muni soit\u2014il,\nne se trouve entra\u00een\u00e9 dans une spirale in\u00e9galitaire ; c\u2019est de donner \u00e0\nchacun les chances de progresser au cours de sa vie :\n\n- en mati\u00e8re d\u2019\u00e9ducation initiale et permanente, dans le\nd\u00e9marrage de sa vie professionnelle et dans sa carri\u00e8re ult\u00e9rieure, dans\nles conditions de son existence quotidienne, dans les garanties qu\u2019offre\nla perspective d\u2019une retraite s\u00fbre et prot\u00e9g\u00e9es\n\nVoil\u00e0 sur quoi et comment nous serons jug\u00e9s. Alors soyons assez\naudacieux pour engager toutes les r\u00e9formes conduisant a plus d\u2019equit\u00e9 ;\nmais soyons assez unis pour d\u00e9fendre ensemble le travail accompli.\n\nC\u2019est une oeuvre globale et de longue haleine que de vouloir\nam\u00e9liorer les perspectives qui s\u2019offrent \u00e0 nos concitoyens. Il n\u2019est pas\ntrop d\u2019une l\u00e9gislature pour en voir les r\u00e9sultats. Je proposerai au pays\nd\u2019en juger sur la base de crit\u00e8res simples : vingt crit\u00e8res contre les\nin\u00e9galit\u00e9s, voil\u00e0 comment mesurer le chemin.\n\n\"Il faut des emplois, des emplois et encore des emplois,\"\nlisais-je sous la plume d\u2019un responsable Syndical.\n\nChers Camarades, voil\u00e0 un principe simple et un principe juste.\n\n_ Sortir du ch\u00f4mage, telle est bien en effet la priorit\u00e9 pour\nmettre fin \u00e0 la pire des in\u00e9galit\u00e9s z celle qui brise l\u2019\u00e9lan de la\njeunesse, qui d\u00e9laisse l\u2019exp\u00e9rience des hommes et sape l\u2019\u00e9quilibre de\nnotre soci\u00e9t\u00e9.\n\nLe long et patient redressement de notre \u00e9conomie, nous a\npermis d\u2019\u00eatre pr\u00e9sent au rendez-vous de la reprise mondiale. Mais il ne\nsuffirait pas, s\u2019il n\u2019\u00e9tait accompagn\u00e9 par les mesures des Plans-Emplois\npr\u00e9sent\u00e9es chaque ann\u00e9e \u00e0 l\u2019automne. L\u2019abaissement des charges des\nentreprises assises sur les salaires, les incitations \u00e0 l\u2019am\u00e9nagement et\n\u00e0 la r\u00e9duction du temps de travail, la simplification des dispositifs\nsociaux, la lutte contre le travail pr\u00e9caire, voil\u00e0 les directions que\nnous avons choisies.\n\nEt parce que derri\u00e8re les chiffres abstraits du nombre\nd\u2019emplois, nous n\u2019oublions pas qu\u2019il s\u2019agit de la vie des gens au\ntravail, nous agissons \u00e9galement pour la mise en place des instruments\nd\u2019une meilleure formation professionnelle et l\u2019am\u00e9lioration des condi-\ntions de travail.\n\nPeu \u00e0 peu l\u2019\u00e9difice l\u00e9gislatif et r\u00e9glementaire se construit\ndonc.\n\nMais c\u2019est aussi les mentalit\u00e9s qu\u2019il nous faut faire \u00e9voluer\net cel\u00e0, vous le savez -et Pierre MAUROY le premier, lui qui a tant fait\npour la concertation sociale-, ne s\u2019obtient pas par d\u00e9cret, mais\ninlassablement en favorisant la discussion et la n\u00e9gociation.\n\n \n\nA l\u2019heure du bilan, dans trois ans, comment mesurer le chemin\nparcouru dans cette lutte pour l\u2019emploi ? Le recul du ch\u00f4mage, premier\ncrit\u00e8re ; la croissance de l\u2019emploi, second crit\u00e8re ; la baisse de la\npr\u00e9carit\u00e9, troisi\u00e8me crit\u00e8re ; la s\u00e9curit\u00e9 au travail, quatri\u00e8me\ncrit\u00e8re ; la formation permanente, cinqui\u00e8me crit\u00e8re ; le renouveau du\nservice public, sixi\u00e8me crit\u00e8re. Voil\u00e0 chers camarades les six premiers\ncrit\u00e8res sur lesquels nous serons jug\u00e9s, sur lesquels j\u2019attends que l\u2019on\nme juge.\n\n'k\n\nLa politique en faveur de l\u2019emploi doit \u00eatre notre premier\nobjectif. Elle ne peut pas \u00eatre le seul.\n\nNotre honneur de socialistes est au contraire d\u2019avoir conjugu\u00e9\nla croissance avec la solidarit\u00e9.\n\n\"Garantir \u00e0 ceux qui n\u2019ont rien, qui ne peuvent rien, qui ne\nsont rien, les moyens d\u2019une existance digne...\".\n\nChaque socialiste s\u2019est pleinement reconnu dans cet engagement\ndu Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Et chacun d\u2019entre nous peut aujourd\u2019hui se\nsentir fier, car jamais r\u00e9forme sociale d\u2019une telle ampleur n\u2019a \u00e9t\u00e9 mise\nen oeuvre avec autant de rapidit\u00e9.\n\nIl y a eu l\u2019installation du RMI. Mais il y a aussi les lois\ncontre l\u2019exclusion professionnelle, sur le surendettement des m\u00e9nages,\nsur le logement des plus d\u00e9munis, sur le cr\u00e9dit-formation, celle encore\nsur l\u2019indemnisation des victimes la semaine derni\u00e8re ; autant de succ\u00e8s\ndans notre traque incessante de l\u2019injustice.\n\nIl nous reste toutefois \u00e0 rendre plus efficaces les dispositifs\nd\u2019insertion. Je ne peux pas en tant que Chef du Gouvernement concevoir\nque certains d\u00e9partements n\u2019aient pas encore trouv\u00e9 \u00e0 d\u00e9penser les\ncr\u00e9dits qu\u2019ils sont tenus de consacrer \u00e0 l\u2019insertion. Un bilan de la\nsituation au 30 juin 1990 est en train d\u2019\u00eatre \u00e9tabli, et j\u2019ai demand\u00e9 aux\nPr\u00e9fets de me pr\u00e9senter leurs propositions. Le Gouvernement prendra, au\nvu de ces \u00e9l\u00e9ments, les mesures qui s\u2019imposent.\n\n\u2019\u00aba\u00eems\\ D\u2019ores et d\u00e9j\u00e0, pour augmenter les moyens d\u00e9j\u00e0 mis en oeuvre,\n\nJ/l) j\u2019ai d\u00e9cid\u00e9, d\u00e8s maintenant, de renforcer les cellules,d\u2019appui par 150\nwm .5\n\n\\\u00ff agents suppl\u00e9mentaires.\n\n\\.I\u00ee\n\nJean-Pierre SOISSON et ses services veilleront \u00e0 l\u2019inten-\nsification des contrats de retour \u00e0 l\u2019emploi et des contrats emploi-\nsolidarit\u00e9, afin d\u2019atteindre un objectif de 120.000 contrats en 1991. La\nmise en place des fonds pour l\u2019insertion des jeunes les plus en\ndifficult\u00e9 sera acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e.\n\nEnfin, j\u2019ai demand\u00e9 \u00e0 Claude EVIN d\u2019engager le dialogue avec le\nsecteur associatif pour aboutir \u00e0 l\u2019automne \u00e0 la signature d\u2019une\nconvention nationale d\u2019objectifs pour la r\u00e9ussite de l\u2019insertion.\n\n \n\nA l\u2019heure du bilan, dans trois ans, comment mesurer le chemin\nparcouru contre l\u2019exclusion ? Les progr\u00e8s de l'insertion, septi\u00e8me\ncrit\u00e8re ; le recul du ch\u00f4mage de longue dur\u00e9e, huiti\u00e8me crit\u00e8re ; la\nlutte contre le ch\u00f4mage des jeunes, neuvi\u00e8me crit\u00e8re ; le nombre\nd\u2019emplois prot\u00e9g\u00e9s pour les handicap\u00e9s, dixi\u00e8me crit\u00e8re. Voil\u00e0, chers\ncamarades, les dix premiers crit\u00e8res sur lesquels nous serons jug\u00e9s, sur\nlesquels j\u2019attends que l\u2019on me juge.\n\nJ\u2019\u00e9voquais tout \u00e0 l\u2019heure les Spirales in\u00e9galitaires qui\nmenacent parfois d\u2019entra\u00eener, \u00e0 tout \u00e2ge de la vie, les plus d\u00e9munis et\nles plus vuln\u00e9rables. -\n\nConfront\u00e9s \u00e0 l\u2019adversit\u00e9 ou simplement aux difficult\u00e9s de la\nvie quotidienne, qu\u2019il s\u2019agisse de la maladie, de la violence, de\nl\u2019\u00e9chec scolaire, des obstacles \u00e9conomiques ou m\u00eame des heurts familiaux,\ncertains perdent pied ou renoncent, comme d\u00e9courag\u00e9s par une sorte de\nfatalit\u00e9.\n\nEn effet, les difficult\u00e9s sont souvent cumulatives : dans\nl\u2019espace, parce que ce sont souvent les m\u00eames qui additionnent les\nhandicaps : logement, transport, sant\u00e9, revenu ; dans le temps, parce que\nles effets de ces in\u00e9galit\u00e9s s\u2019aggravent au fil de l\u2019existence.\n\nIl suffit parfois d\u2019agir sur un seul maillon de la cha\u00eene pour\nbriser cette fatalit\u00e9. Un nouveau lyc\u00e9e plus proche de l\u2019habitation, un\nlogement plus spacieux ou plus silencieux permettant d\u2019\u00e9tudier dans de\nmeilleures conditions, une garde des enfants facilit\u00e9e, et c\u2019est toute la\nvie d\u2019un individu ou d\u2019une famille qui commence \u00e0 changer.\n\nMais le\u00ff plus souvent, il faut agir sur plusieurs fronts,\nsimultan\u00e9ment. Et cela, chers camarades, nous savons que seule la\npuissance publique est en mesure de le faire ou de le coordonner.\n\nJe n\u2019en veux qu\u2019un seul exemple, peut\u2014\u00eatre le plus important de\ntous, celui de l\u2019\u00e9ducation et de la formation. Voil\u00e0 bien l\u2019outil le plus\npuissant de lutte contre les in\u00e9galit\u00e9s dont nous disposions.\n\nGr\u00e2ce \u00e0 Lionel JOSPIN, \u00e0 sa d\u00e9marche volontaire, et avec le\nconcours de tous les acteurs concern\u00e9s - enseignants, parents, jeunes,\ncollectivit\u00e9s locales - nous allons poursuivre l\u2019effort sans pr\u00e9c\u00e9dent\nengag\u00e9 depuis deux ans en faveur de notre syst\u00e8me \u00e9ducatif dans trois\ndirections : la formation des ma\u00eetres, le d\u00e9veloppement de l\u2019enseignement\nsup\u00e9rieur et l\u2019extension du cr\u00e9dit\u2014formation.\n\nA l\u2019heure du bilan, dans trois ans, comment mesurer le chemin\nparcouru dans la lutte contre les fatalit\u00e9s sociales ? Le recul de\nl\u2019\u00e9chec scolaire, onzi\u00e8me crit\u00e8re ; l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019enseignement sup\u00e9rieur,\ndouzi\u00e8me crit\u00e8re ; la r\u00e9habilitation des logements sociaux, treizi\u00e8me\ncrit\u00e8re ; les places de garde d\u2019enfants, quatorzi\u00e8me crit\u00e8re ; l\u2019acc\u00e8s\naux biblioth\u00e8ques publiques, quinzi\u00e8me crit\u00e8re. Voil\u00e0, Chers camarades,\nles quinze premiers crit\u00e8res sur lesquels nous serons jug\u00e9s, sur lesquels\nj\u2019attends que l\u2019on me juge.\n\n \n\nL\u2019in\u00e9galit\u00e9 par l\u2019argent n\u2019est pas la seule, mais c\u2019est celle\nqui est le plus directement ressentie.\n\nC\u2019est pourquoi, depuis deux ans, le Gouvernement a assur\u00e9 un\npartage \u00e9quitable des fruits de la croissance : les revenus d\u2019activit\u00e9\ndes salari\u00e9s et des non-salari\u00e9s progressent d\u00e9sormais \u00e0 un rythme\nproche. La hausse excessive des loyers a \u00e9t\u00e9 enray\u00e9e, et continuera de\nl\u2019\u00eatre, en particulier pour la r\u00e9gion parisienne du fait du contr\u00f4le des\nloyers.\n\nC\u2019est la m\u00eame pr\u00e9occupation qui m\u2019a conduit cette semaine \u00e0\nd\u00e9signer M. Fran\u00e7ois BLOCH-LAINE comme m\u00e9diateur dans le conflit en cours\n\u00e0 Paris. Il doit prochainement me remettre ses propositions.\n\nPlus g\u00e9n\u00e9ralement, je tiens \u00e0 rappeler qu\u2019un effort sans\npr\u00e9c\u00e9dent, une croissance de plus de 20 % des cr\u00e9dits, est en cours en\nfaveur du logement social, et que le Gouvernement a, d\u00e8s mai 1988,\nrelanc\u00e9 la politique de la ville.\n\nLa bonne sant\u00e9 de l'\u00e9conomie fran\u00e7aise a certes profit\u00e9 au\nrevenus du capital financier, mais elle a surtout permis de d\u00e9velopper\nl\u2019\u00e9pargne populaire et d\u2019encourager la constitution des patrimoines\nmoyens.\n\nUne plus grande justice fiscale a \u00e9t\u00e9 mise en oeuvre avec le\nr\u00e9tablissement de l'imp\u00f4t de solidarit\u00e9 sur la fortune, les all\u00e8gements\nde TVA et, bien s\u00fbr, la r\u00e9forme de la taxe d\u2019habitation.\n\nQuelle que soit notre ardeur partag\u00e9e \u00e0 faire plus et mieux\ndans cette voie, convenons au moins qu\u2019en deux ans, tout cela n\u2019est pas\nrien.\n\nFaire plus, j\u2019y suis \u00e0 l\u2019\u00e9vidence ouvert. J\u2019ai lu dans le\nrapport pr\u00e9par\u00e9 par Fran\u00e7ois HOLLANDE des id\u00e9es excellentes. Elles\nm\u00e9ritent r\u00e9flexion, la fiscalit\u00e9 n\u2019est pas un instrument conjoncturel\nqu\u2019on modifie en permanence selon les circonstances du moment.\n\nTout cela sera pris en consid\u00e9ration. C\u2019est d\u2019ailleurs ce que\nj\u2019ai demand\u00e9 \u00e0 Pierre BEREGOVOY.\n\nNous nous rapprochons \u00e9galement de la mise en oeuvre de la\nretenue \u00e0 la source, pour laquelle j\u2019ai demand\u00e9 \u00e0 Michel CHARASSE de me\nproposer rapidement un calendrier. \u2019\n\nJ\u2019attache enfin une grande importance \u00e0 l\u2019instauration de la\nContribution Sociale de Solidarit\u00e9. Evoqu\u00e9e d\u00e8s 1984 lors de notre\nConvention Nationale \"Modernisation et Progr\u00e8s Social\", r\u00e9affirm\u00e9e depuis\n\u00e0 nos congr\u00e8s de Toulouse et de Lille, je suis heureux de vous annoncer\nqu\u2019elle sera pr\u00e9sent\u00e9e en Conseil des Ministres au cours du nwis de\njuillet. Gr\u00e2ce \u00e0 cette r\u00e9forme, ce sont tous les revenus, et non pas\nseulement ceux du travail, qui participeront au financement de la\n\narotection sociale. '\nA l\u2019heure du bilan, dans trois ans, comment mesurer le chemin\n\nparcouru dans la lutte vers un partage plus \u00e9quitable ?\n\n \n\nLes conditions du partage en trois tiers, seizi\u00e8me crit\u00e8re ; la\nprotection de l\u2019\u00e9pargne populaire, dix-septi\u00e8me crit\u00e8re ; l\u2019am\u00e9lioration\nde l\u2019habitat, dix\u2014huiti\u00e8me crit\u00e8re. Voil\u00e0, chers camarades, dix-huit\ncrit\u00e8res sur lesquels nous serons jug\u00e9s, sur lesquels j\u2019attends que l\u2019on\nme juge.\n\nEnfin, la croissance retrouv\u00e9e exige de donner une juste part\nde ses fruits aux salari\u00e9s.\n\nLes politiques de r\u00e9mun\u00e9ration doivent r\u00e9pondre \u00e0 cette\nexigence : par une augmentation des salaires aussi forte que l\u2019autorise\nla situation de chaque entreprise ou, pour l\u2019Etat, ses capacit\u00e9s\nbudg\u00e9taires, et par la diffusion de l\u2019int\u00e9ressement collectif.\n\nSi 1988 et 1989 ont marqu\u00e9 un infl\u00e9chissement significatif de\nla politique salariale, pour autant nous percevons tous l\u2019\u00e9cho de\nfrustations ambiantes.\n\nCe que les salari\u00e9s supportent le plus mal, et comment ne pas\nle comprendre, ce n\u2019est pas tant de toucher moins qu\u2019ils le souhai-\nteraient, ou moins que quelques vedettes dont les r\u00e9mun\u00e9rations font\nexploser toute \u00e9chelle de valeur ; c\u2019est de voir stagner leur r\u00e9mun\u00e9ra\u2014\ntion, c\u2019est de ne pas entrevoir de perspectives de promotion tout au\nlong de leur vie professionnelle. -\n\nCette insatisfaction l\u00e0 est source de d\u00e9motivation dans le\ntravail, de ressentiment vis-\u00e0\u2014vis de l\u2019entreprise et accessoirement de\nd\u00e9senchantement vis-\u00e0\u2014vis des forces politiques dans lesquelles ces\nsalari\u00e9s se reconnaissent, \u00e0 commencer bien s\u00fbr par notre parti.\n\nEn clair, l\u2019intol\u00e9rable n\u2019est pas d\u2019entrer dans la vie active \u00e0\nun niveau de r\u00e9mun\u00e9ration modeste ; l\u2019intol\u00e9rable, c\u2019est d\u2019\u00eatre condamn\u00e9\n\u00e0 y rester tout au long de sa carri\u00e8re, en d\u00e9pit de l\u2019exp\u00e9rience\naccumul\u00e9e. Ce type de gestion\u2014l\u00e0 est non seulement injuste mais, de plus,\nlargement inefficace. Il tend \u00e0 perp\u00e9tuer et \u00e0 accentuer tout au long de\nla vie les \u00e9carts de d\u00e9but de carri\u00e8re, et cela au m\u00e9pris du m\u00e9rite des\nuns et des autres et de leur volont\u00e9 de progresser.\n\nCet archaisme, cette injustice nous ne pouvons,les admettre.\n\nJe le dis sereinement mais fermement : la revalorisation des\ncarri\u00e8res est aussi n\u00e9cessaire aujourd\u2019hui que l\u2019\u00e9tait, il y a quelques\nann\u00e9es, l\u2019am\u00e9lioration des relations du travail \u00e0 laquelle Jean AUROUX,\nMinistre de Pierre MAUROY, a attach\u00e9 son nom. Elle sera men\u00e9e avec la\nm\u00eame d\u00e9termination. Je ferai preuve de toute la force de conviction qui\n\n\\\n\nsera n\u00e9cessaire pour amener les partenaires sociaux a l\u2019accord.\n\nDe l\u00e0, proc\u00e8de la d\u00e9marche engag\u00e9e \u00e0 l\u2019occasion de la r\u00e9union\ndu 8 juin dernier de la Commission nationale de la n\u00e9gociation collec-\ntive, que je r\u00e9sumerai en quatre id\u00e9es cl\u00e9s :\n\n\u2014 donner une forte impulsion \u00e0 la n\u00e9gociation de branche, en\nd\u00e9finissant une m\u00e9thode, un calendrier et des \u00e9ch\u00e9ances,\n\n \n\n\u2014 apporter aux partenaires sociaux tout l\u2019appui n\u00e9cessaire en\ntermes d\u2019expertise et de m\u00e9diation,\n\n\u2014 assurer une progression du pouvoir d\u2019 achat du SMIC \u00e9gale \u00e0\ncelle du salaire moyen, ce qui, je le rappelle, va au- -del\u00e0 de l\u2019 obliga\u2014\ntion l\u00e9gale,\n\n- organiser un suivi, avec une premi\u00e8re \u00e9tape d\u00e8s la fin de\ncette ann\u00e9e.\n\nQue l\u2019on ne s\u2019y trompe pas, je ferai preuve de la plus grande\nvigilance pour \u00e9viter tout enlisement. La voie de la n\u00e9gociation me\npara\u00eet la meilleure. Si elle devait conduire \u00e0 l\u2019impasse, j\u2019en tirerai\nles cons\u00e9quences n\u00e9cessaires.\n\nJ\u2019ai donn\u00e9 deux ans aux partenaires sociaux pour r\u00e9ussir. Je ne\nme priverai pas de les inciter \u00e0 aller plus vite, si c\u2019est possible. Mais\nje ne commettrai pas l\u2019erreur impardonnable d\u2019en faire avorter le\nprocessus, en en brusquant la gestation.\n\nLes partenaires sociaux doivent donc occuper - occuper sans\ntarder \u2014 l\u2019espace de la n\u00e9gociation. Les organisations syndicales y\nsemblent dispos\u00e9es. Il appartient maintenant aux organisations patronales\nde prendre la mesure de l\u2019urgence de ce dossier. 0n ne peut pas \u00e0 la fois\nrevendiquer l\u2019autonomie de la politique contractuelle et d\u00e9clarer forfait\nface \u00e0 une question aussi d\u00e9cisive.\n\nLe pays ne le comprendrait pas. Les salari\u00e9s ne l\u2019admettraient\npas. Le Gouvernement en tirerait les cons\u00e9quences.\n\nA l\u2019 heure du bilan, dans trois ans, comment mesurer le chemin\nparcouru en mati\u00e8re de salaires ? la carri\u00e8re des basses qualifications,\ndix- neuvi\u00e8me crit\u00e8re ; le pouvoir d\u2019 achat des salari\u00e9s, vingti\u00e8me\ncrit\u00e8re. Voil\u00e0, chers camarades, les vingt crit\u00e8res sur lesquels nous\nserons jug\u00e9s ; voil\u00e0 les vingt crit\u00e8res sur lesquels j\u2019attends que l\u2019on\nme juge.\n\n  \n\nMais, je vous l\u2019 ai dit en introduction \u00e0 mon propos, il s \u2019agit'm\nde faire bouger la soci\u00e9t\u00e9 et, nous le savons bien, la loi ou le d\u00e9cret\nn \u2019y suffisent pas. Oui, Jean POPEREN, il faut aussi un pacte social.\n\nJ\u2019ouvre \u00e0 cet \u00e9gard une nouvelle phase de concertation avec les\npartenaires sociaux, que j\u2019ai convi\u00e9s pour le d\u00e9but juillet.\n\nMes chers camarades, nous savons o\u00f9 nous voulons aller\nensemble. Il appartient au Gouvernement de permettre \u00e0 notre pays de\nr\u00e9aliser cette transformation. Il est du r\u00f4le du parti d\u2019 en \u00eatre le\nsoutien actif et solidaire.\n\nTrois ans nous s\u00e9parent de la prochaine \u00e9ch\u00e9ance nationale.\nVingt crit\u00e8res contre les in\u00e9galit\u00e9s, c \u2019est aussi vingt crit\u00e8res pour\ngagner z la nouvelle \u00e9tape sociale c \u2019est \u00e7a'\n\n \n\n", "key_words": {"COLLOQUE": 1, "NOUVELLE": 1, "ETAPE": 1, "PARTI": 1, "MICHEL": 1, "PREMIER": 1, "lorsque": 1, "avons": 3, "d\u00e9cid\u00e9": 1, "coeur": 2, "notre": 13, "d\u00e9marche": 3, "\u00e9tape": 4, "r\u00e9pondre": 2, "attentes": 1, "b\u00e2tirons": 1, "France": 1, "forte": 4, "Fran\u00e7ais": 1, "affaiblis": 1, "aussi": 8, "reformuler": 1, "conception": 1, "progres": 1, "militants": 1, "comme": 4, "progr\u00e8s": 5, "social": 2, "mieux": 2, "vivre": 1, "cette": 8, "socialisme": 1, "socialistes": 8, "entendu": 1, "profondeur": 1, "traduit": 1, "pr\u00e9cis\u00e9ment": 2, "soci\u00e9t\u00e9": 4, "malaise": 1, "r\u00e9sulte": 1, "consommation": 1, "ostentatoire": 1, "visibilit\u00e9": 1, "m\u00e9diatique": 1, "accentu\u00e9": 1, "particulier": 2, "salari\u00e9s": 5, "depuis": 6, "analysons": 1, "causes": 1, "avoir": 2, "sujet": 1, "conflits": 1, "entre": 5, "redistributeurs": 1, "conflit": 2, "parce": 6, "propre": 1, "conjuguer": 1, "souci": 1, "militant": 1, "trouve": 2, "insupportable": 1, "excessive": 2, "immoral": 1, "ch\u00f4mage": 3, "longue": 3, "condamnables": 1, "attaques": 1, "syst\u00e8me": 2, "protection": 1, "responsable": 2, "Gouvernement": 7, "faire": 7, "maximum": 1, "justice": 3, "sociale": 4, "collective": 3, "perception": 1, "diffuse": 1, "certaines": 1, "in\u00e9galit\u00e9s": 9, "singuli\u00e8rement": 1, "interroge": 1, "chacun": 2, "touche": 1, "d\u00e9finit": 2, "n\u00e9cessit\u00e9": 1, "d\u00e9bat": 3, "sommes": 2, "seulement": 2, "n\u00e9cessaire": 4, "permet": 3, "consolider": 1, "volont\u00e9": 2, "reculer": 1, "trace": 1, "partage": 3, "forces": 2, "toujours": 2, "animent": 1, "celles": 1, "d\u00e9roul\u00e9": 1, "plusieurs": 2, "passer": 1, "stade": 1, "initial": 1, "interrogations": 1, "celui": 2, "confiance": 1, "permettre": 2, "confrontation": 1, "sensibilit\u00e9s": 1, "parvenir": 1, "coh\u00e9sion": 1, "voil\u00e0": 5, "\u00e9vitions": 1, "fausses": 1, "Elles": 1, "force": 2, "persuasion": 1, "inutilement": 1, "longtemps": 1, "analys\u00e9": 1, "dialectique": 1, "arm\u00e9s": 1, "dilemmes": 1, "\u00e9galit\u00e9": 1, "efficacit\u00e9": 1, "conviction": 2, "seule": 2, "conjugaison": 1, "socialiste": 2, "fatalit\u00e9": 1, "\u00e9conomie": 1, "march\u00e9": 2, "donne": 1, "marges": 2, "lutter": 2, "quand": 1, "produit": 1, "croissance": 12, "durablement": 1, "pouvoir": 3, "saine": 1, "r\u00e9duire": 1, "premi\u00e8re": 2, "gr\u00e2ce": 1, "cr\u00e9ations": 1, "procure": 1, "ressources": 1, "budg\u00e9taires": 1, "besoin": 1, "mener": 1, "combat": 1, "contre": 11, "lutte": 8, "r\u00e9partition": 1, "suffisamment": 1, "lucides": 1, "limites": 1, "savoir": 1, "compter": 1, "construire": 1, "incapable": 1, "juste": 2, "indiff\u00e9rent": 1, "souffrance": 1, "choix": 2, "moins": 4, "voulons": 3, "difficult\u00e9": 1, "justifi\u00e9e": 1, "r\u00e9ponse": 1, "action": 1, "graduelle": 1, "Chers": 2, "toutes": 2, "ressemblent": 1, "Pierre": 4, "Claude": 2, "engag\u00e9": 1, "politique": 5, "investiSsements": 1, "savez": 2, "Mauroy": 1, "premier": 1, "Premier": 1, "mettre": 1, "douloureux": 1, "tirons": 1, "demander": 1, "sacrifices": 1, "consiste": 1, "utiliser": 1, "escient": 1, "retour": 2, "puisse": 1, "facteur": 1, "t\u00e2che": 1, "difficile": 1, "alors": 1, "manoeuvre": 1, "impliquent": 1, "prolong\u00e9e": 1, "implique": 1, "parle": 1, "grand": 1, "sorte": 2, "suffiraient": 1, "compenser": 1, "transferts": 1, "mon\u00e9taires": 1, "traiter": 1, "devant": 1, "r\u00e9sume": 1, "caricatures": 1, "question": 2, "seront": 1, "forts": 1, "capables": 1, "serait": 1, "grave": 1, "erreur": 1, "agissons": 2, "cadre": 1, "ouverte": 1, "accept\u00e9": 1, "moteur": 1, "garant": 1, "identit\u00e9": 1, "ballott\u00e9e": 1, "puissances": 1, "apr\u00e8s": 1, "vingt": 5, "douter": 1, "raison": 1, "consid\u00e9rer": 1, "puissant": 1, "large": 1, "mesure": 3, "enjeu": 1, "collectivit\u00e9s": 1, "mouvements": 1, "partenaires": 5, "bloquer": 1, "aller": 2, "finalement": 1, "briser": 1, "cercles": 1, "vicieux": 1, "signifie": 1, "importe": 1, "forge": 1, "mission": 1, "revendiquent": 1, "puissance": 1, "veiller": 1, "aucun": 1, "d\u00e9muni": 1, "entra\u00een\u00e9": 1, "spirale": 1, "in\u00e9galitaire": 1, "donner": 3, "chances": 1, "progresser": 1, "cours": 3, "mati\u00e8re": 2, "initiale": 1, "professionnelle": 2, "carri\u00e8re": 2, "conditions": 2, "existence": 1, "garanties": 1, "perspective": 1, "retraite": 1, "comment": 8, "serons": 5, "Alors": 1, "soyons": 2, "engager": 1, "r\u00e9formes": 1, "conduisant": 1, "assez": 1, "d\u00e9fendre": 1, "ensemble": 1, "travail": 3, "oeuvre": 4, "globale": 1, "haleine": 1, "perspectives": 2, "l\u00e9gislature": 1, "proposerai": 1, "juger": 1, "crit\u00e8res": 8, "simples": 1, "mesurer": 6, "emplois": 1, "encore": 2, "plume": 1, "principe": 2, "simple": 1, "Sortir": 1, "telle": 2, "effet": 1, "priorit\u00e9": 1, "celle": 2, "brise": 1, "d\u00e9laisse": 1, "hommes": 1, "patient": 1, "redressement": 1, "pr\u00e9sent": 1, "reprise": 1, "accompagn\u00e9": 1, "mesures": 2, "chaque": 2, "ann\u00e9e": 1, "charges": 1, "assises": 1, "incitations": 1, "r\u00e9duction": 1, "temps": 1, "simplification": 1, "directions": 1, "derri\u00e8re": 1, "chiffres": 1, "abstraits": 1, "\u00e9galement": 2, "place": 2, "meilleure": 1, "formation": 3, "l\u00e9gislatif": 1, "r\u00e9glementaire": 1, "mentalit\u00e9s": 1, "MAUROY": 1, "concertation": 2, "favorisant": 1, "discussion": 1, "trois": 6, "recul": 3, "second": 1, "crit\u00e8re": 11, "baisse": 1, "troisi\u00e8me": 1, "s\u00e9curit\u00e9": 1, "cinqui\u00e8me": 1, "renouveau": 1, "sixi\u00e8me": 1, "Voil\u00e0": 2, "chers": 5, "camarades": 1, "lesquels": 8, "faveur": 2, "honneur": 1, "contraire": 1, "peuvent": 1, "moyens": 2, "existance": 1, "pleinement": 1, "reconnu": 1, "Pr\u00e9sident": 1, "jamais": 1, "r\u00e9forme": 2, "ampleur": 1, "autant": 3, "surendettement": 1, "logement": 2, "victimes": 1, "semaine": 2, "derni\u00e8re": 1, "traque": 1, "incessante": 1, "reste": 1, "toutefois": 1, "rendre": 1, "efficaces": 1, "certains": 1, "d\u00e9partements": 1, "trouv\u00e9": 1, "d\u00e9penser": 1, "tenus": 1, "consacrer": 1, "bilan": 1, "train": 1, "demand\u00e9": 4, "pr\u00e9senter": 1, "leurs": 1, "augmenter": 1, "renforcer": 1, "agents": 1, "SOISSON": 1, "services": 1, "veilleront": 1, "contrats": 3, "objectif": 1, "fonds": 1, "jeunes": 1, "dialogue": 1, "associatif": 1, "aboutir": 1, "signature": 1, "nationale": 2, "r\u00e9ussite": 1, "huiti\u00e8me": 1, "neuvi\u00e8me": 2, "prot\u00e9g\u00e9s": 1, "dixi\u00e8me": 1, "premiers": 2, "Spirales": 1, "in\u00e9galitaires": 1, "parfois": 2, "d\u00e9munis": 1, "simplement": 1, "difficult\u00e9s": 2, "obstacles": 1, "\u00e9conomiques": 1, "heurts": 1, "perdent": 1, "d\u00e9courag\u00e9s": 1, "souvent": 2, "cumulatives": 1, "m\u00eames": 1, "additionnent": 1, "revenu": 1, "effets": 1, "suffit": 1, "maillon": 1, "cha\u00eene": 1, "nouveau": 1, "lyc\u00e9e": 1, "proche": 1, "spacieux": 1, "silencieux": 1, "permettant": 1, "garde": 2, "enfants": 1, "toute": 3, "individu": 1, "famille": 1, "commence": 1, "savons": 3, "publique": 1, "important": 1, "Lionel": 1, "acteurs": 1, "concern\u00e9s": 1, "locales": 1, "allons": 1, "poursuivre": 1, "\u00e9ducatif": 1, "d\u00e9veloppement": 1, "fatalit\u00e9s": 1, "sociales": 1, "onzi\u00e8me": 1, "r\u00e9habilitation": 1, "logements": 1, "places": 1, "quatorzi\u00e8me": 1, "biblioth\u00e8ques": 1, "quinzi\u00e8me": 1, "quinze": 1, "directement": 1, "assur\u00e9": 1, "\u00e9quitable": 2, "fruits": 2, "revenus": 1, "progressent": 1, "d\u00e9sormais": 1, "hausse": 1, "loyers": 1, "continuera": 1, "r\u00e9gion": 1, "parisienne": 1, "contr\u00f4le": 1, "pr\u00e9occupation": 1, "conduit": 1, "Fran\u00e7ois": 2, "m\u00e9diateur": 1, "prochainement": 1, "remettre": 1, "tiens": 1, "rappeler": 1, "effort": 1, "bonne": 1, "sant\u00e9": 1, "fran\u00e7aise": 1, "certes": 1, "profit\u00e9": 1, "capital": 1, "surtout": 1, "permis": 1, "populaire": 1, "constitution": 1, "grande": 2, "fiscale": 1, "solidarit\u00e9": 1, "ardeur": 1, "partag\u00e9e": 1, "convenons": 1, "pr\u00e9par\u00e9": 1, "HOLLANDE": 1, "id\u00e9es": 2, "fiscalit\u00e9": 1, "instrument": 1, "modifie": 1, "permanence": 1, "selon": 1, "circonstances": 1, "rapprochons": 1, "laquelle": 2, "Michel": 1, "CHARASSE": 1, "rapidement": 1, "enfin": 1, "importance": 1, "Sociale": 1, "Evoqu\u00e9e": 1, "Nationale": 1, "Progr\u00e8s": 1, "r\u00e9affirm\u00e9e": 1, "congr\u00e8s": 1, "Toulouse": 1, "heureux": 1, "pr\u00e9sent\u00e9e": 1, "Conseil": 1, "Ministres": 1, "Gr\u00e2ce": 1, "participeront": 1, "financement": 1, "seizi\u00e8me": 1, "retrouv\u00e9e": 1, "exige": 1, "politiques": 2, "r\u00e9mun\u00e9ration": 2, "doivent": 2, "augmentation": 1, "salaires": 2, "situation": 1, "entreprise": 1, "diffusion": 1, "marqu\u00e9": 1, "infl\u00e9chissement": 1, "significatif": 1, "percevons": 1, "supportent": 1, "toucher": 1, "quelques": 1, "vedettes": 1, "r\u00e9mun\u00e9rations": 1, "\u00e9chelle": 1, "valeur": 1, "stagner": 1, "entrevoir": 1, "promotion": 1, "insatisfaction": 1, "source": 1, "d\u00e9motivation": 1, "ressentiment": 1, "accessoirement": 1, "lesquelles": 1, "commencer": 1, "active": 1, "niveau": 1, "modeste": 1, "rester": 1, "d\u00e9pit": 1, "injuste": 1, "perp\u00e9tuer": 1, "accentuer": 1, "\u00e9carts": 1, "d\u00e9but": 2, "m\u00e9pris": 1, "m\u00e9rite": 1, "autres": 1, "injustice": 1, "sereinement": 1, "fermement": 1, "revalorisation": 1, "relations": 1, "attach\u00e9": 1, "men\u00e9e": 1, "ferai": 2, "preuve": 2, "amener": 1, "sociaux": 4, "proc\u00e8de": 1, "engag\u00e9e": 1, "dernier": 1, "Commission": 1, "n\u00e9gociation": 3, "r\u00e9sumerai": 1, "quatre": 1, "impulsion": 1, "calendrier": 1, "apporter": 1, "assurer": 1, "progression": 1, "achat": 2, "\u00e9gale": 1, "salaire": 1, "organiser": 1, "trompe": 1, "\u00e9viter": 1, "devait": 1, "conduire": 1, "cons\u00e9quences": 1, "donn\u00e9": 1, "priverai": 1, "inciter": 1, "commettrai": 1, "impardonnable": 1, "avorter": 1, "brusquant": 1, "occuper": 2, "organisations": 2, "syndicales": 1, "appartient": 2, "maintenant": 1, "prendre": 1, "contractuelle": 1, "d\u00e9clarer": 1, "comprendrait": 1, "tirerait": 1, "heure": 1, "basses": 1, "jug\u00e9s": 1, "introduction": 1, "bouger": 1, "suffisent": 1, "pacte": 1, "\u00e9gard": 1, "nouvelle": 2, "phase": 1, "convi\u00e9s": 1, "parti": 1, "actif": 1, "s\u00e9parent": 1, "prochaine": 1, "\u00e9ch\u00e9ance": 1}}