{"id": "29_01_1987-Caen", "date": "29_01_1987", "year": "1987", "lieu": "Caen", "longitude": -0.3725701764705882, "latitude": 49.181788058823535, "typologie": "discours dactylographie", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_187_02_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "INTERVENTION DE MICHEL ROCARD'SUR L'\u00c9DUCATION\ndu 29 janvier 1987\n\nWMW_ OW\u2014\n{\u00e4 \u201c93)., I r ,\nMM ne\u201c me?\u201d\n\nLa premi\u00e8re attente de nos concitoyens en mati\u00e8re d'\u00e9duca\u2014\n\n' tion et de formation, c'est l'efficacit\u00e9. Le syst\u00e8me actuel conduit\ntrop souvent, et de mani\u00e8re -injustifi\u00e9e, \u00e0 l'\u00e9chec. Sur\nune tranche d'\u00e2ge, 12 % des jeunes sortent de l'\u00e9cole sans\naucun dipl\u00f4me et avec une capacit\u00e9 d'insertion\nprofessionnelle et sociale compromise d\u00e8s le d\u00e9part ; 40\n\u00e0 .50 % en sortent avec un niveau dey formation d\u00e9j\u00e0\ninsuffisant et inadapt\u00e9 aujourd'hui, qui le sera \u00e0 coup\ns\u00fbr davantage demain, et avec une formation qui ne permettra\n\n,\n\npas de tirer le meilleur parti de leurs capacit\u00e9s. /'FFH:\\\n\n&Qow\u00ff/\nLa nature des professions du 21\u00e8 si\u00e8cle, et ce\u2018\u201c\n\nque l'on sait d\u00e9j\u00e0 du fonctionnement des entreprises de\n\ndemain, rend indispensable un formidable accroissement\n\ndes qualifications et des connaissances du plus grand nombre.\n\nC'est donc \u00e0 un .saut qualitatif sans pr\u00e9c\u00e9dent que nous\n\nsommes convi\u00e9s si nous voulons que la France continue de\n\ntenir sa place dans le monde mais aussi que chaque fran\u00e7ais\n\ntienne sa place dans l'\u00e9conomie, l'industrie, et les services\n\ndu futur. Face \u00e0 un d\u00e9fi de cette ampleur, nous n'avons\n\npas le droit \u00e0 l'erreur. Il faut r\u00e9ussir.\n\nLe budget de 1'Education Nationale repr\u00e9sente\n200 miHiards de F, soit 18 % du budget national. Notre\nEcole, c'est 12 millions d'\u00e9l\u00e8ves et 600 000 enseignants.\n\nCe sera demain davantage de moyens humains et financiers.\n\nCompte tenu de l'effort support\u00e9 par 1a nation,\ni1 est normal que l'on attende de notre syst\u00e8me \u201cscolaire\net universitaire davantage d'efficacit\u00e9.\n\nMais comment atteindre \u00e0 cette efficacit\u00e9 ?\n\nLa r\u00e9ponse traditionnelle des hommes politiques\n\n\u00e0 cette question consiste \u00e0 pr\u00e9coniser \u00e0 dwqueibisune\n\n \n\nnouvelle \"r\u00e9forme\". Mais s'il y-a un mot que les diff\u00e9rents\nministres de l'Education nationale et des Universit\u00e9s ont\n\nbien contribu\u00e9 \u00e0 user, c'est justement celui de \"r\u00e9forme\".\n\nChacun voit bien aujourd'hui qu'il n'est pas possible\nd'imaginer le changement comme \u00e9manant d'une seule impulsion\n\ncentrale . Chacun voit aussi que le statu\u2014quo serait une\nerreur.\n\nAlors, je voudrais ce soir me livrer devant vous\n\u00e0 une r\u00e9flexion sur la m\u00e9thode.\n\nComment s'y prendre demain pour faire \u00e9voluer\nle syst\u00e8me \u00e9ducatif afin qu'il soit plus efficace 9\n\no\n\nJ'apporterai quatre s\u00e9ries de r\u00e9ponses \u00e0 cette\n\nquestion avant d'aborder plus particuli\u00e8rement les probl\u00e8mes\nde l'enseignement sup\u00e9rieur.\n\nl - QUELLE METHODE POUR LE CHANGEMENT EN MAT I ERE\nD ' \u00c9DUCATION ? _ A \"\u2018\ufb02mmx\u2018\n\u00ff . gskw/\n\nA - Jouer la carte de 1a d\u00e9centralisation et\n\nde la d\u00e9marche contractuelle.\n\nOn a longtemps cru que l'efficacit\u00e9 en mati\u00e8re\n\n\u00e9ducative appelait des d\u00e9cisions centralis\u00e9es et une forte\n\nstructure hi\u00e9rarchique. Nombre de circulaires ou\nd'instructions \u00e9dict\u00e9es para les diff\u00e9rents ministres de\n1'Education Nationale, jusqu\u2018\u00e0 une date r\u00e9cente,\n\nreproduisaient 1e mod\u00e8le p\u00e9dagogique le plus traditionnel.\nLe ministre, ou le minist\u00e8re, s'adressait aux ma\u00eetres de\n1a m\u00eame fa\u00e7on que l'on souhaitait que le ma\u00eetre s'adress\u00e2t\naux \u00e9l\u00e8ves. Cela correspondait \u00e0 une certaine conception\nde l'organisation sociale et de la diffusion du savoir\naujourd'hui d\u00e9pass\u00e9e. Cela ne correspond plus ni \u00e0 l'\u00e8re\npostindustrielle, qui est d\u00e9j\u00e0 ouverte, ni surtout \u00e0 la\nsituation cr\u00e9\u00e9e: par les diverses r\u00e9volutions informatiques\nqui ont rendu plus complexes les flux de communication\net donc d'inter-actions entre les savoirs et aussi\npouvoirs.\n\nles\n\nL'uniformit\u00e9 tue l'efficacit\u00e9.\nI1 faut absolument d\u00e9velopper les initiatives\n\net donc le droit \u00e0 l'initiative au niveau des \u00e9tablissements,\n\n \n\ndes groupes d'\u00e9tablissements, des acad\u00e9mies. Il appartient\ncertes \u00e0 l'Etat de veiller \u00e0 ce que les exigences du service\n\npublic soient partout remplies, mais il ne lui appartient\npas de d\u00e9finir celles-ci avec un degr\u00e9 de d\u00e9tail excessifs,\nni d'imposer une seule et m\u00eame voie pour parvenir \u00e0\n\nl'objectif fix\u00e9. Il. faut l\u00e0 aussi faire confiance \u00e0 la\nd\u00e9marche contractuelle.\n\n \n\nB j La diver\u00e0it\u00e9, condition de l'efficacit\u00e9\n\nCar le droit \u00e0 la diff\u00e9rence est devenu l'une\ndes conditions de l'efficacit\u00e9.\n\nl) la diversit\u00e9 dans les rythmes d'apprentissage.\n\nJe voudrais revenir ici sur ce que plusieurs\norateurs ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9 avant moi : Tout enfant peut\nr\u00e9ussir, mais il ne peut pas r\u00e9ussir de la. m\u00eame mani\u00e8re,\ndans les m\u00eames mati\u00e8res, au m\u00eame rythme que son voisin.\n\nTout enfant peut r\u00e9ussir, mais il faut qu'\u00e0\nl'\u00e9cole, ce verbe \u201cr\u00e9ussir\" n'ait pas pour tous le m\u00eame\n\nsens si l'on veut qu'il garde une signification pour chacun.\n\nLa nr\u00e9novation des coll\u00e8ges, mise en place par\u2018\nAlain SAVARY et\u00bb continu\u00e9e par J.P. CHEVENEMENT, indique\nle bon chemin. Ce chemin, il faudra l'emprunter d\u00e8s l'\u00e9cole\n\u00e9l\u00e9mentaire et le poursuivre jusqu'\u00e0 l'universit\u00e9.\n\nOn, ne dira jamais assez les ravages produit par\nl'id\u00e9e absurde selon laquelle tous les enfants devaient\nsavoir lire \u00e0 l'issue du Cours Pr\u00e9paratoire(C.P.). Vouloir\nque chacun franchisse la m\u00eame \u00e9tape au m\u00eame moment, c'est\nchoisir de laisser certains sur le bord. de la route pour\ntoujours. Dans le syst\u00e8me, tel qu'il est actuellement,\non constate que 95 % des jeunes qui redoublent le C.P.\nn'auront jamais le_ baccalaur\u00e9at. En r\u00e9alit\u00e9, c'est quand\non choisit de leur faire \"redoubler le C.P. qu'on d\u00e9cide\nd'en faire des non-bacheliers. Vouloir que chacun sache\n\nobl' atoirement i . . ,\nlire \u00e4Jl'issue du C.P. c'est condamner ceux\u2014la a l'echec '\n\nl\nc'est feindre de croire qu'ils auront appris ce, qu'en\nprofondeur, ils ne savent pas ; c'est se condamner \u00e0\n\nconstater, quelques ann\u00e9es plus tard, qu'\u00e0 l'\u00e2ge du coll\u00e8ge\n\n \n\n..\n\nQ\n\nune part non n\u00e9gligeable des jeunes ne savent pas vraiment\nlire et qu'il est devenu plus difficile pour eux de rattraper\nle retard accumul\u00e9 d\u00e8s le d\u00e9part;\n\n2) Trop souvent, la d\u00e9finition des programmes\nscolaires est davantage faite en fonction des professeurs\nque des \u00e9l\u00e8ves. Chaque discipline d\u00e9fend \u00e2prement son\nterritoire alors que le probl\u00e8me n'est pas l'accumulation\n\nde connaissances, surtout lorsque celles-cisontsouwmt\n\ntrop formelles.\n\nLorsqu'un. coktail est fait de Paddithnide 15lx\ufb01ssons\ndiff\u00e9rentes, il devient \u00e9coeurant ou insipide.\n\nLe but n'est pas forc\u00e9ment que chacun fasse un peu de tout.\nIl est que chacun re\u00e7oive une formation et apprenne \u00e0\ntravailler.\n\nIl faut absolument all\u00e9ger les programmes\net ne plus d\u00e9finir les obligations des enseignants sur\nle terra\ufb02ien r\u00e9f\u00e9rence au seul nombre d'heure: de cours\n\u00e0 effectuer dans la semaine.\n\nL'enseignant est d'abord l\u00e0 pour apprendre aux\n\u00e9l\u00e8ves \u00e0 travailler. Il faut mettre en oeuvre dans nos\n\u00e9tablissements des parcours scolaires diff\u00e9renci\u00e9s\net diversifi\u00e9s de fa\u00e7on \u00e0 ce que chacun puisse .r\u00e9ussir\nde mani\u00e8re sp\u00e9cifique. Il est clair que cela ne peut se\nfaire \u00e0 partir d'une impulsion centrale. Il faut davantage\nfaire confiance \u00e0 l'\u00e9quipe des enseignants sur le terrain.\n\nLe droit \u00e0 la diff\u00e9rence, qui est l'une des\nconditions de l'efficacit\u00e9 et de l'\u00e9galit\u00e9, rejoint. ainsi\nles exigences de la d\u00e9centralisation.\n\nC \u2014 Instaurer le cr\u00e9dit\u2014formation\n\nIl est aujourd'hui totalement archa\u00efque de\ndissocier la formation initiale de la formation continue.\nOr, la formation continue, telle qu'elle est aujourd'hui\nmise en oeuvre, appara\u00eet comme relativement ext\u00e9rieure\n\u00e0 1a formation initiale. Et surtout, toutes les \u00e9tudes\nexistantes montrent que la formation continue ne b\u00e9n\u00e9ficie\nqu'\u00e0 une fraction r\u00e9duite \u201cde la \"population salari\u00e9e. En\nquelque sorte, elle accro\u00eet encore les in\u00e9galit\u00e9s_ qui se\n\nsont instaur\u00e9e durant le cours de la formation initiale.\n\n \n\n \n\nC'est cela qu'il faut maintenant changer radicalement.\nA tous les \u00e2ges de \u201cla vie, il faut d\u00e9sormais\napprendre. La formation doit \u2018donc \u00eatre- envisag\u00e9e comme\n\nun processus qui s\u2018\u00e9tendra tout au long de l'existence.\n\nLa forme moderne de l'\u00e9galit\u00e9 des chances consiste\n\u00e0 consid\u00e9rer que tout citoyen a droit dans sa vie \u00e0 un\ncertain nombre d'ann\u00e9es de formation. Il faut d\u00e9passer\nla seule notion d'obligation scolaire (re\ufb02\u0153r\n\u00e0 l'\u00e9cole jusqu'\u00e0 16 ans) pour y ajouter la notion\nd'obligation de l'\u00e9cole en terme de r\u00e9sultat.Ceux qui ont\n\u00e9t\u00e9 exclus pr\u00e9matur\u00e9ment du syst\u00e8me scolaire doivent avoir\nun droit garanti par -la Soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier d' un\ufb02%%mre\nd' ann\u00e9es versatie de formation dans le cours de leur vie professionnelle. //\u2019\u00ee \\\\\\\n\n\\\\\nC'est ce que j'appelle 1e cr\u00e9dit-formation. l\n\n\u201dwmez/\n\nOn objectera \u00e0 cela que tous ne sont pas motiv\u00e9sw\npour recevoir une telle formation. Cela vient sans doute\ndu mauvais souvenir qu'ils ont gard\u00e9 de leur passage dans\nun syst\u00e8me scolaire inadapt\u00e9 parce qu'uniforme. C'est\njustement cela qu'il faut changer.\n\nOn objectera encore que cette mani\u00e8re de penser\nla formation continue n'est peut-\u00eatre pas la plus efficace.\nNe faut\u2014i1 pas continuer \u00e0 former en priorit\u00e9 : les cadres,\ntechniciens sup\u00e9rieurs... A cette seconde objection, je\nr\u00e9pondrai qu'elle se fonde sur une conception qui est d\u00e9j\u00e0\nd\u00e9pass\u00e9e de l\u2018entreprise, et qui le sera plus encore demain.\nLes entreprises qui marcheront demain seront celles qui\nseront capables d\u2018innover dans leur org\u00e6\ufb02satimisoc\u00fc\ufb02e,\ncelles qui responsabiliseront leurperumnel ' et qui\nsauront, par exemple, d\u00e9velopper la communication entre\nles salari\u00e9s. La formation consistera donc \u00e0 d\u00e9velopper\nchez les fran\u00e7ais l'esprit d'\u00e9quiper Il l'esprit de la culture\nindustrielle et scientifique. d'aujourd'hui et de demain.\n\nL'objectif de l'\u00e9galit\u00e9 des chances et de la\npromotion de tous rejoint donc les \u00e9volutions technologiques.\nParce que la masse\u201ddu'temps%travail disponible aura plut\u00f4t\ntendance \u00e0 d\u00e9cro\u00eetre, des plages de temps importantes seront\ndisponibles pour la formation. L'une des r\u00e9ponses \u00e0 la\n\nquestion du ch\u00f4mage \u2014 m\u00eame si ce n'est pas la seule\u2014consiste\n\n \n\n \n\n\u00e0 mieux r\u00e9partir et \u00e9quilibrer dans le cours de l'existence,\net dans le cours de chacune des ann\u00e9es de l'existence,\nles horaires consacr\u00e9s au travail, \u00e0 la formation et aux\nloisirs. '\n\nUn dernier mot sur le cr\u00e9dit\u2014formation pour\npr\u00e9venir une confusion. M. Alain MADELIN a pr\u00e9sent\u00e9\n\"ch\u00e8que-\u00e9ducation\" comme une sorte de droit de tirage qui\npermettrait \u00e0 tout individu de se rendre dans divers types\nd'\u00e9tablissements d'enseignement -\u00e0 caract\u00e8re priv\u00e9, un peu\u201c\ncomme on ferait ses choix au Sein d'un self\u2014service. Ma\nconception est tr\u00e8s diff\u00e9rente. Pournmi,\nle cr\u00e9dit-formation doit constituer l'une des formes\nnouvelles du service public dans la mesure ou il permettra\n\u00e0 chacun de trouver dans le cours de son existence un\n\nparcours \u00e9ducatif \u00e0 la fois coh\u00e9rent- et adapt\u00e9 \u00e0 sa\npersonnalit\u00e9 et \u00e0 ses capacit\u00e9s.\n\n \n\nJD - Repenser les rapports entre l'\u00e9cole et\nl'entreprise\n\nCette conception de la formation \u00e0 permanente\ng\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e doit bien s\u00fbr avoir des \" effets en retour\"\nsur la formation initiale. Autant il a \u00e9t\u00e9 positif\nd'accro\u00eetre la dur\u00e9e de la scolarit\u00e9 obligatoire, autant\nil a \u00e9t\u00e9 n\u00e9gatif d'instaurer tant de barri\u00e8res et de\n\nfronti\u00e8res entre l'\u00e9cole et l'entreprise au cours de la\nformation.\n\n1\n\nCela suppose uni grand nombre de formations\nen alternance, d\u00e8s la p\u00e9riode de la formation initiale\nobligatoire. La souplesse et la diversit\u00e9 des parcours\net des m\u00e9thodes, que j'appelai de mes voeux tout \u00e0 l'heure,\ndoivent justement rendre possible ces '\u00e4llez et retours\"\nde mani\u00e8re \u00cb! ce que les s\u00e9jours des \u00e9l\u00e8ves en entreprises\nsoient qualifiants et s'inscrivent v\u00e9ritablement comme\ndes \u00e9l\u00e9ments fondamentaux de la formation. L'exemple de\nce qui a \u00e9t\u00e9 fait en Allemagne m\u00e9rite d'\u00eatre examin\u00e9 \u00e0\ncet \u00e9gard avec beaucoup d'attention. En tout cas, il est\n\nclair que si l'on ne va pas dans ce sens, l'objectif\n\n \n\nd'atteindre \u00e0 la multiplication des baccalaur\u00e9ats\nprofessionnels ne pourra \u00eatre atteint. Et si l'on ne\nmultiplie pas les baccalaur\u00e9ats professionnels, il est\nvain de vouloir amener 80 % d'\u00e2ge jusqu'au stade du\nbaccalaur\u00e9at.\n\nEnfin, une id\u00e9e qui me tient \u00e0 coeur : c'est\nsouvent le co\u00fbt des machines qui freine la modernisation\ndes \u00e9coles comme des P.M.E.. Or, les machines ne sont pas\nutilis\u00e9es 24 h/24 h \u00e0 l'\u00e9cole. Pourquoi ne pas mieux utiliser\nles moyens disponibles ? Ce 'peut \u00eatre l'occasion d'une\ncollaboration entre-l'\u00e9cole et l'entreprise.\n\n \n\n \n\n \n\nE _\n\nUn_ eff.ort soutenu pour 1a formation des\nma\u00eetres. t\n\nEnseigner est un m\u00e9tier important.\n\nexigeant sur la qualit\u00e9 du recrutement.\n\ndes professeurs ont doit\n\nOn doit \u00eatre\nDans la formation\ninclure, bien s\u00fbr, une bonne\n\nconnaissance de la discipline mais \u00e9galement la ma\u00eetrise de tous\nles instruments auxquels l'enseignement fait aujourd'hui n\u00e9cessaire\u2014\n\nment appel (audio\u2014visuel, informatique, modes de transmission du\n\nsavoir, etc.) Je suis \u00e9galement persuad\u00e9 de l'importance d'une forma-\n\ntion des ma\u00eetres qui permette \u00e0 chaque enseignant de conna\u00eetre les\ndiff\u00e9rentes techniques d'\u00e9valuation, les techniques de\u00e9fixation\nd'objectif, de travail ind\u00e9pendant et de travail en groupes.\nIl est important, en outre, que\n\n \n\nles enseignants puissent \u00e9changer leur savoir professionnel,\nleurs m\u00e9thodes de r\u00e9ussite. Beaucoup d'efforts ont \u00e9t\u00e9\nfaits pour la qualit\u00e9 de la formation initiale et continue\nde l\u2018enseignant depuis quelques ann\u00e9es/mais il faudra aller\nencore plus loin en donnant notamment \u00e0 tous les professeurs\n\nles moyens d'une actualisation permanente de leur formation.\n\n2 - QUELQUES REMARQUES SUR L'ENSEIGNEMENT SUP\u00c9RIEUR\n\nA. \u2014 J'en viens \u00e0 quelques remarques pour finir\nsur l'Enseignement Sup\u00e9rieur. Je voudrais d'abord \u00e9voquer\n\nl'important mouvement qui a eu lieu en novembre et d\u00e9cembre\nderniers.\n\n \n\nE4\n\nJ'ai ressenti ce mouvement comme un formidable\nappel en faveur de l'\u00e9galit\u00e9 des chances.\n\nLes classes de nos lyc\u00e9es sont devenues des lieux\nde comp\u00e9tition et de s\u00e9lection, beaucoup plus qu'elles\nne l'\u00e9taient auparavant. Les jeunes resse\u00e4tent le \u2018ch\u00f4mage\ncomme mnwant-\ufb01gpper chacun d'entre eux. Cela fait\npr\u00e8s de 15 ans que le ch\u00f4mage est \u00e0 l'horizon et que, par\ncons\u00e9quent, l'angoisse du ch\u00f4mage est au coeur de chacun.\n\nDans une telle situation, les jeunes ont dit leur\nprotestation\n\n \n\n \n\n \n\n. . /lU\ncontre une loi qpi instaurait de nouvelles barri\u00e8res. Quand\nles choses sont d\u00e9j\u00e0 difficiles, comment' accepter que,\nsans justification v\u00e9ritable, elles soient rendues plus\ndifficiles encore? C'est ce que n'ont pas. compris les\nauteurs, et surtout les inspirateurs de la loi DEVAQUET.\nIl y avait un formidable d\u00e9calage entre cette ample et\npacifique aspiration de la\u201c jeunesse_ de ce pays et les\nquelques lobbies de l'ultra droite, tels l'U.N.I. ou le\nG.E.R.\u00ff.F., puissamment appuy\u00e9s par M. BARRE, et que ce\nprojet de loi cherchait \u00e0 satisfaire.\n\nLes jeunes ont beaucoup dit \u00e0 l'adresse des hommes\npolitiques qu'ils ne souhaitaient pas que leur mouvement\nf\u00fbt r\u00e9cup\u00e9r\u00e9. A cet \u00e9gard je voudrais \u00eatre tr\u00e8s clair.\nJe crois que le refus de la politique est une erreur et\nune illusion. Onn\u00e8chappe pas \u00e0 la politique et le mouvement\ndes jeunes fut, en profondeur, politique. Face au mouvement\nde la jeunesse, comme d'ailleurs \u00e0 tous les mouvements\nsociaux, les responsables politiques doivent d'abord \u00eatre\neux-m\u00eames. Je n'\u00e9prouve pas le besoin de me d\u00e9guiser en\n\u00e9tudiant prolong\u00e9 ni en enseignant puisque je ne le suis\npas. Je me dois seulement de dire, en tant que responsable\npolitique, comment je vois les choses apr\u00e8s avoir beaucoup\n\n\u00e9cout\u00e9 les uns et les autres. \u201c\u00ef'\"i\\\n4 l\nM; \u00ee\u2019OM;5//\u2019\n\nL'une des le\u00e7ons les plus \u00e9videntes de ce mouvement\n\nest qu'il serait absurde de vouloir faire l'universit\u00e9\n\n \n\nou la politique universitaire sans ceux qui vivent et qui\ntravaillent\u00e0 l'universit\u00e9, \u00e0 commencer par les \u00e9tudiants.\nCela suppose, sans doute, des structures syndicales\net aussi des formes de participation plus efficaces \u00e0 tous\nles niveaux de l'institution universitaire.\nLe projet DEVAQUET, qui [pr\u00e9voyait justement de\nr\u00e9duire la place des \u00e9tudiants et des enseignants non\n\nprofesseurs au sein de l\u2018universit\u00e9, va \u00e0 l'\u00e9vidence \u00e0\ncontre-sens.\u2018\n\nC \u2014 Au sujet de la. s\u00e9lection je voudrais \u00eatre\ntr\u00e8s clair. Premi\u00e8remeng il n'y a pas trop d'\u00e9tudiants\nen France. La v\u00e9rit\u00e9 c'est qu'il n'y en a pas assez. 27 %\ndes jeunes fran\u00e7ais x de 20 \u00e0 24 ans sont \u00e9tudiants en\n\nFrance contre 30 % au Japon et R.F.A. et 50 % aux Etats\u2018\n\n \n\n \n\nUnis. Le malthusianisme serait donc une erreur absolue.\nL'avenir de notre pays exige un effort soutenu pour doubler\nle nombre de nos \u00e9tudiants. Tout bachelier doit donc avoir\n\nacc\u00e8s \u00e0 l'enseignement sup\u00e9rieur.\n\nEn second lieu, il est patent que les processus\npar lesquels les bacheliers sont orient\u00e9s vers telle ou\ntelle fili\u00e8re de l'enseignement sup\u00e9rieur sont loin d'\u00eatre\npleinement satisfaisants. Ainsi, un certain nombre de\njeunes se trouvent en fili\u00e8re longue de facult\u00e9 pour la\nseule et unique raison qu'ils n'ont pas \u00e9t\u00e9 admis en B.T.S.\nou en I.U.T., cependant qu'un certain nombre d'I.U.T.\naccueillent des bacheliers de la s\u00e9rie C de pr\u00e9f\u00e9rence\n\u00e0 des bacheliers techniques. Autrement dit, la s\u00e9lection\nexiste. Elle existe dans les cas que je viens de citer\nmais aussi dans beaucoup d'autres ( classes pr\u00e9paratoires,\nm\u00e9decine, un nombre non n\u00e9gligeable d'universit\u00e9s ou d\u2018U.F.R.\nau sein des universit\u00e9s, etc.) et les lieux d\u00e9finis par\nune non s\u00e9lection formelle ( un certain nombre de fili\u00e8res\nlongues traditionnelles dans un certain nombre d'universit\u00e9s)\nn'\u00e9chappent pas au ph\u00e9nom\u00e8ne en ce qu'elles accueillent\n\ntrop souvent les \u00e9tudiants pour des raisons n\u00e9gatives.\n\nPour que chaque jeune puisse r\u00e9ussir, pour que\nle droit donn\u00e9 \u00e0 chaque bachelier d'entrer \u00e0 l'universit\u00e9\nse traduise positivement, il faut bien s\u00fbr r\u00e9former cet\n\u00e9tat de choses. C'\u00e9tait justement l'objectif de la r\u00e9forme\ndu premier cycle mise en place par Alain SAVARY et qu'il\nfaut d\u00e9velopper, d\u00e9multiplier au lieu de l'arr\u00eater comme\n\ncertains ont cherch\u00e9 \u00e0 le faire.\n\nParailhwrs, 1e probl\u00e8me pos\u00e9 par les capacit\u00e9s\nd'accueil des universit\u00e9s dans certaines fili\u00e8res est\nincontournable. Lorsque celles\u2014ci ne sont pas limit\u00e9es,\nil n'y a pas de probl\u00e8me, mais lorsqu'elles le sont, il\nest souvent trop court de se contenter de dire qu'il faut les\naccro\u00eetre.. Certes,'wil' est n\u00e9cessaire, \u00e0 l'avenir, de\nd\u00e9velopper ces capacit\u00e9s d'accueil si l\u2018on veut doubler\nle nombre d'\u00e9tudiants. Mais en attendant, qui d\u00e9termine\nque les capacit\u00e9s d'accueil sont d\u00e9finies \u00e0 tel ou tel\n\nniveau ? Qui d\u00e9cide de l'ouverture\n\n  \n\nU\n\n \n\nde nouveaux enseignements, de formations \u00e0 caract\u00e8re\nprofessionnel ? Autrement dit quel est le lieu de la\nd\u00e9cision ? A\n\nL'autonomie des universit\u00e9s est une r\u00e9ponse \u00e0\ncette question. Mais ce ne peut \u00eatre la seule r\u00e9ponse.\nEn effet, croire \u2014 comme le faisait le projet DEVAQUET\u2014\nque la somme des d\u00e9cisions particuli\u00e8res qui seront prises\npar chacune des universit\u00e9s engendrera spontan\u00e9ment le\nbien commun et la capacit\u00e9 pour chacun de faire des \u00e9tudes\nest l'une des plus grande na\u00efvet\u00e9 que diffuse le \"pr\u00eat-\n\u00e0\u2014penser' lib\u00e9ral. L'addition de d\u00e9cisions individuelles\nne produit pas spontan\u00e9ment le bien commun dans le domaine\nuniversitaire, pas plus que dans tous les autres domaines,\nd'ailleurs. Je ne crois pas non plus que la bonne r\u00e9ponse\nconsiste \u00e0 confier l'ensemble de ces d\u00e9cisions \u00e0 l'Etat -\n\nr\nmais l'Etat doit faire en _sorte que le droit de chaque\nbachelier \u00e0 faire des \u00e9tu\u00e2\u00e4 mn\u00e2p eSrespect\u00e9. Il faut veiller\n\u00e0 l'\u00e9quilibre et \u00e0 l'\u00e9quit\u00e9 dans les implantations\nuniversitaires et' dans la r\u00e9partition des formations. En\nbref, il faut, dans ce domaine comme dans d'autres, veiller\n\nau meiller am\u00e9nagement possible du territoire.\n\nEn outre, il est clair que la r\u00e9gion doit \u00eatre\npartie prenante 'aux d\u00e9cisions. Alors, comment concilier\ntout cela ? La vraie r\u00e9ponse me para\u00eet r\u00e9sider dans la\nnotion de contrat : contrat entre l'Etat et chaque\nuniversit\u00e9 ; contrat entre les r\u00e9gions et leur universit\u00e9\ncontrat entre l'Etat et les r\u00e9gions.\n\nn\nI\n\nJe nUhonore d'avoir \u00e9t\u00e9 \u00e0. l'initiative de cette\nnotion de contrat de plan qui est apparue extraordinairement\nf\u00e9conde : c'est. \u00e0 ma connaissance, la seule proc\u00e9dure\nexistante permettant de mettre en oeuvre une planification\nqui ne soit pas centraliste. Je vois l\u00e0 une cl\u00e9 d'avenir\npour trouver le bon \u00e9quilibre entre les n\u00e9cessit\u00e9s du service\n\npublic et celle de l'autonomie des \u00e9tablissements\n\nuniverSitaires. . Y\n' F . .\u2018J\n\nD - Autre mot cl\u00e9 : la professionnalisation.\nTrop longtemps notre enseignement sup\u00e9rieur a \u00e9t\u00e9 coup\u00e9\n\n \n\n \n\nde la vie professionnelle. Encore 'aujourd'hui, une part\nimportante de nos fili\u00e8res universitaires (licence et\nma\u00eetrise d'enseignement) sont cens\u00e9es pr\u00e9parer \u00e0\nl'enseignement un nombre important d'\u00e9tudiants dont on\nsait pertinemment que la tr\u00e8s grande majorit\u00e9 d'entre eux\nn'exercera jamais la fonction d'enseignant ( et comble\ndu paradoxe : on ne donne m\u00eame pas \u00e0 ceux-l\u00e0 la formation\np\u00e9dagogique qui leur sera n\u00e9cessaire !).\n\nIl faut assur\u00e9ment changer tout cela. Mais en\ngardant \u00e0 l\ufb02esprit l'id\u00e9e selon laquelle il nFy a pas de\nformation professionnelle valable sans 1a culture g\u00e9n\u00e9rale\nqui permet justement d'appr\u00e9hender les mutations\ntechnologiques et les changements\u2018 d'activit\u00e9s\nprofessionnelles, qui seront d\u00e9sormais le lot commun de\ntous les salari\u00e9s. Mais, en m\u00eame temps, une culture g\u00e9n\u00e9rale\nqui ne comprend pas une ou plusieurs formations\nprofessionnelles n'est pas, pr\u00e9cis\u00e9ment, une vraie culture\ng\u00e9n\u00e9rale : l'ouverture aux applications professionnelles\nmanquera toujours \u00e0 sa pr\u00e9tendue g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9.\n\nE \u2014 Enfin, je voudrais insister sur la notion\nd'universit\u00e9. Cette notion para\u00eet banale et pourtant, on\na cherch\u00e9 r\u00e9cemment par le projet DEVAQUET, et on cherchera\n\nprobablement encore \u00e0 l'avenir, \u00e0 d\u00e9manteler les universit\u00e9s.\n\nJe ne tiens pas ferc\u00e9ment aux configurations\nactuelles, au d\u00e9coupage universitaire dans son d\u00e9tail :\ntout cela peut \u00e9voluer. Mais je veux observer que les\nuniversit\u00e9s con\u00e7ues comme le rassemblement d'une s\u00e9rie\nd'unit\u00e9s de formation et de recherche , avec \u00e0 leur t\u00eate\nun pr\u00e9sident, disposent du bon degr\u00e9 d'autonomie sans lequel\nil I\ufb02jr a pas d'ind\u00e9pendance universitaire. Je crois qu'une\ncertaine configuration institutionnelle est li\u00e9e \u00e0 la\nn\u00e9cessaire ind\u00e9pendance du mouvement de la connaissance/\u00eexx\net de la recherche dans une soci\u00e9t\u00e9 d\u00e9mocratique. f/\ufb02\u2019m\u00f1\\\\\n\\%wmev/\nLes universit\u00e9s balkanis\u00e9es et divis\u00e9es en\ncentaines de mini-\u00e9tablissements n'auraient pas de\nconsistance par rapport au pouvoir ex\u00e9cutif quelqu'il soit.\nEt je consid\u00e8re que la lecture des r\u00e9solutions prises par\nla conf\u00e9rence des universit\u00e9s depuis 15 ans \u00e0 l'\u00e9gard \u00abdes\n\ndiff\u00e9rents gouvernements qui se sont succ\u00e9d\u00e9 t\u00e9moignent\n\n \n\nde ce qu'il y a l\u00e0 une forme d'ind\u00e9pendance pr\u00e9cieuse pour\n_l'ensemble du corps socia14 qu'il serait pr\u00e9judiciable de\nvouloir remettre en cause. Mais je voudrais surtout d\u00e9fendre\nl'universit\u00e9 au sens \u00e9tymologique du terme c'est\u2014\u00e0-dire\nd\u00e9fendre la pluridisciplinarit\u00e9 v\u00e9erble.Vouh\ufb02r enrev\u00f9\ufb02r\naujourd'hui \u00e0 cette \"conception cantonale\u201c du savoir, que\nfustigeait jadis Charles PEGUY, c'est assur\u00e9ment tourner\nle dos \u00e0 l'avenir . Les responsables politiques ne sont\npas toujours les mieux plac\u00e9s pour donner des le\u00e7ons. Ils\nsavent pourtant qu'il y a plus de rapport qu'on ne le pense\nentre un taux d\u2018inflation, certaines mutations sociales\nou certains mouvements culturels. Loin de moi l'id\u00e9e de\nrevenir \u00e0 des conceptions d\u00e9terministes, assur\u00e9ment trop\nsimplistes, mais il n\u2018est aujourd'hui 'de connaissance\nv\u00e9ritable que plurielle et pluraliste. Je ne suis, pas\ns\u00fbr que ce soit l\u00e0 une id\u00e9e nouvelle, mais c'est \u00e0 coup\n\ns\u00fbr l'une des n\u00e9cessit\u00e9s de notre \u00e9poque.\n\n \n  \n\n_______ 2 \u00bb\n\n\\4/,-.\nC. .\n_ _ _ \u201dON\ufb01LI\u00ff\n\n\u201ct\n\n \n\nAu cours des derniers mois, l'actuel gouvernement a\nfait preuve \u00e0 l'\u00e9gard des partenaires sociaux de d\u00e9fiance, de sus\u2014\npicion, de m\u00e9pris. Le r\u00e9sultat a \u00e9t\u00e9 le blocage et l'exasp\u00e9ration.\nDans le domaine scolaire et universitaire, comme dans les autres,\nil n'y aura pas de progr\u00e8s s\u00e0 l'avenir si n\u2018est pas r\u00e9tabli un\nclimat de confiance entre ceux qui auront pour charge de conduire\nla politique et l'ensemble des partenaires concern\u00e9s par l\u2018\u00e9cole\net l'universit\u00e9 : \u00e9l\u00e8ves, \u00e9tudiants, enseignants, parents, collec\u2014\ntivit\u00e9s locales, associations post et p\u00e9ri\u2014scolaires, etc. Puisque\nles solutions passent, pour une bonne part, par la d\u00e9centralisation,\npar le d\u00e9veloppement de l'esprit d'initiative, hmova\u00fcon de res\u2014\nponsabilit\u00e9, puisqu'elles passent par de nouveaux rapports contrac\u2014\ntuels, rien ne pourra se faire sans un climat de confiance, sans\nune concertation v\u00e9ritable. Dans une telle perspective, l'Etat de\u2014\nvra veiller \u00e0 la mise en oeuvre d'un objectif central : assurer \u00e0\nChacun les voies et les moyens de sa r\u00e9ussite, \u00e0 l'\u00e9cole, \u00e0 l'uni\u2014\nversit\u00e9, et dans le cadre de la formation permanente. Ainsi, irons\u2014\nnous vers un service public r\u00e9nov\u00e9 et moderne, qui sera au service\nde la promotion de chacun. En un mot, un service public au sens\nplein du terme. //\ufb01\u00ee\u00ees\n\n \n\n", "key_words": {"INTERVENTION": 1, "MICHEL": 1, "janvier": 1, "premi\u00e8re": 1, "attente": 1, "concitoyens": 1, "mati\u00e8re": 1, "syst\u00e8me": 5, "actuel": 1, "mani\u00e8re": 4, "tranche": 1, "jeunes": 8, "sortent": 2, "dipl\u00f4me": 1, "capacit\u00e9": 2, "sociale": 2, "compromise": 1, "d\u00e9part": 1, "niveau": 2, "formation": 21, "inadapt\u00e9": 2, "davantage": 4, "tirer": 1, "meilleur": 1, "parti": 1, "leurs": 1, "nature": 1, "professions": 1, "fonctionnement": 1, "entreprises": 2, "indispensable": 1, "formidable": 2, "qualifications": 1, "connaissances": 1, "grand": 2, "qualitatif": 1, "pr\u00e9c\u00e9dent": 1, "convi\u00e9s": 1, "voulons": 1, "France": 1, "continue": 3, "place": 5, "monde": 1, "aussi": 5, "chaque": 4, "cette": 7, "droit": 9, "budget": 2, "Nationale": 1, "miHiards": 1, "millions": 1, "demain": 3, "moyens": 4, "humains": 1, "support\u00e9": 1, "normal": 1, "attende": 1, "notre": 4, "universitaire": 3, "comment": 3, "atteindre": 1, "efficacit\u00e9": 1, "r\u00e9ponse": 3, "traditionnelle": 1, "hommes": 1, "question": 1, "consiste": 1, "pr\u00e9coniser": 1, "nationale": 1, "Universit\u00e9s": 1, "contribu\u00e9": 1, "justement": 5, "celui": 1, "changement": 1, "comme": 10, "\u00e9manant": 1, "seule": 5, "Chacun": 1, "serait": 4, "voudrais": 7, "livrer": 1, "devant": 1, "r\u00e9flexion": 1, "prendre": 1, "faire": 9, "\u00e9ducatif": 2, "efficace": 1, "quatre": 1, "s\u00e9ries": 1, "r\u00e9ponses": 2, "avant": 2, "particuli\u00e8rement": 1, "QUELLE": 1, "METHODE": 1, "CHANGEMENT": 1, "\u00c9DUCATION": 1, "Jouer": 1, "carte": 1, "d\u00e9centralisation": 1, "d\u00e9marche": 1, "longtemps": 2, "appelait": 1, "d\u00e9cisions": 4, "centralis\u00e9es": 1, "Nombre": 1, "circulaires": 1, "\u00e9dict\u00e9es": 1, "diff\u00e9rents": 1, "ministres": 1, "mod\u00e8le": 1, "p\u00e9dagogique": 1, "ma\u00eetres": 2, "fa\u00e7on": 2, "souhaitait": 1, "ma\u00eetre": 1, "correspondait": 1, "certaine": 1, "diffusion": 1, "correspond": 1, "surtout": 4, "diverses": 1, "r\u00e9volutions": 1, "rendu": 1, "complexes": 1, "entre": 9, "savoirs": 1, "absolument": 2, "d\u00e9velopper": 2, "groupes": 1, "veiller": 2, "exigences": 2, "soient": 2, "partout": 1, "d\u00e9finir": 2, "degr\u00e9": 2, "d\u00e9tail": 2, "parvenir": 1, "confiance": 3, "condition": 1, "diff\u00e9rence": 1, "devenu": 2, "conditions": 1, "diversit\u00e9": 2, "rythmes": 1, "revenir": 1, "\u00e9voqu\u00e9": 1, "enfant": 2, "r\u00e9ussir": 1, "m\u00eames": 1, "rythme": 1, "verbe": 1, "garde": 1, "signification": 1, "nr\u00e9novation": 1, "SAVARY": 2, "continu\u00e9e": 1, "faudra": 2, "poursuivre": 1, "jamais": 3, "assez": 1, "ravages": 1, "produit": 2, "absurde": 2, "selon": 2, "laquelle": 2, "enfants": 1, "Cours": 1, "chacun": 8, "franchisse": 1, "\u00e9tape": 1, "laisser": 1, "certains": 2, "route": 1, "constate": 1, "redoublent": 1, "choisit": 1, "Vouloir": 1, "atoirement": 1, "condamner": 2, "feindre": 1, "croire": 2, "auront": 2, "appris": 1, "savent": 2, "quelques": 3, "ann\u00e9es": 3, "n\u00e9gligeable": 2, "difficile": 1, "retard": 1, "accumul\u00e9": 1, "d\u00e9finition": 1, "faite": 1, "fonction": 2, "Chaque": 1, "discipline": 2, "d\u00e9fend": 1, "\u00e2prement": 1, "alors": 1, "probl\u00e8me": 2, "lorsque": 1, "coktail": 1, "Paddithnide": 1, "devient": 1, "\u00e9coeurant": 1, "forc\u00e9ment": 1, "fasse": 1, "re\u00e7oive": 1, "apprenne": 1, "all\u00e9ger": 1, "obligations": 1, "enseignants": 4, "terra\ufb02ien": 1, "r\u00e9f\u00e9rence": 1, "nombre": 11, "effectuer": 1, "apprendre": 1, "mettre": 2, "oeuvre": 3, "parcours": 1, "scolaires": 1, "diversifi\u00e9s": 1, "puisse": 2, "clair": 2, "partir": 1, "impulsion": 1, "Instaurer": 1, "totalement": 1, "archa\u00efque": 1, "initiale": 2, "telle": 5, "appara\u00eet": 1, "relativement": 1, "toutes": 1, "montrent": 1, "fraction": 1, "r\u00e9duite": 1, "accro\u00eet": 1, "encore": 4, "instaur\u00e9e": 1, "durant": 1, "cours": 7, "maintenant": 1, "changer": 2, "envisag\u00e9e": 1, "processus": 1, "forme": 2, "moderne": 1, "chances": 2, "consid\u00e9rer": 1, "citoyen": 1, "notion": 2, "scolaire": 4, "ajouter": 1, "terme": 2, "exclus": 1, "pr\u00e9matur\u00e9ment": 1, "doivent": 2, "garanti": 1, "Soci\u00e9t\u00e9": 1, "b\u00e9n\u00e9ficier": 1, "versatie": 1, "objectera": 2, "recevoir": 1, "vient": 1, "mauvais": 1, "souvenir": 1, "gard\u00e9": 1, "passage": 1, "parce": 1, "continuer": 1, "former": 1, "priorit\u00e9": 1, "seconde": 1, "fonde": 1, "conception": 2, "marcheront": 1, "seront": 3, "celles": 1, "capables": 1, "responsabiliseront": 1, "leurperumnel": 1, "communication": 1, "consistera": 1, "fran\u00e7ais": 2, "rejoint": 1, "\u00e9volutions": 1, "disponible": 1, "plages": 1, "temps": 1, "importantes": 1, "ch\u00f4mage": 3, "mieux": 3, "r\u00e9partir": 1, "\u00e9quilibrer": 1, "chacune": 2, "horaires": 1, "consacr\u00e9s": 1, "dernier": 1, "Alain": 2, "MADELIN": 1, "sorte": 1, "tirage": 1, "individu": 1, "rendre": 2, "divers": 1, "caract\u00e8re": 1, "ferait": 1, "choix": 1, "constituer": 1, "service": 3, "public": 3, "mesure": 1, "trouver": 2, "existence": 1, "adapt\u00e9": 1, "Repenser": 1, "rapports": 2, "avoir": 2, "effets": 1, "Autant": 1, "dur\u00e9e": 1, "scolarit\u00e9": 1, "n\u00e9gatif": 1, "barri\u00e8res": 1, "suppose": 1, "p\u00e9riode": 1, "souplesse": 1, "voeux": 1, "possible": 2, "s\u00e9jours": 1, "\u00e9l\u00e8ves": 1, "qualifiants": 1, "v\u00e9ritablement": 1, "\u00e9l\u00e9ments": 1, "fondamentaux": 1, "Allemagne": 1, "m\u00e9rite": 1, "examin\u00e9": 1, "\u00e9gard": 2, "beaucoup": 4, "multiplication": 1, "pourra": 2, "baccalaur\u00e9ats": 1, "vouloir": 2, "amener": 1, "stade": 1, "tient": 1, "coeur": 2, "machines": 2, "freine": 1, "\u00e9coles": 1, "Pourquoi": 1, "disponibles": 1, "soutenu": 2, "m\u00e9tier": 1, "qualit\u00e9": 2, "professeurs": 1, "\u00e9galement": 2, "ma\u00eetrise": 1, "instruments": 1, "auxquels": 1, "appel": 1, "modes": 1, "transmission": 1, "persuad\u00e9": 1, "permette": 1, "enseignant": 2, "conna\u00eetre": 1, "techniques": 2, "travail": 2, "ind\u00e9pendant": 1, "puissent": 1, "\u00e9changer": 1, "savoir": 1, "m\u00e9thodes": 1, "Beaucoup": 1, "depuis": 2, "donnant": 1, "notamment": 1, "actualisation": 1, "permanente": 1, "QUELQUES": 1, "REMARQUES": 1, "viens": 2, "remarques": 1, "mouvement": 3, "novembre": 1, "ressenti": 1, "faveur": 1, "classes": 2, "lyc\u00e9es": 1, "devenues": 1, "comp\u00e9tition": 1, "resse\u00e4tent": 1, "instaurait": 1, "nouvelles": 1, "choses": 2, "accepter": 1, "justification": 1, "elles": 1, "rendues": 1, "compris": 1, "inspirateurs": 1, "avait": 1, "d\u00e9calage": 1, "ample": 1, "aspiration": 1, "lobbies": 1, "puissamment": 1, "appuy\u00e9s": 1, "cherchait": 1, "souhaitaient": 1, "crois": 3, "refus": 1, "politique": 4, "erreur": 2, "Onn\u00e8chappe": 1, "responsables": 2, "politiques": 2, "besoin": 1, "d\u00e9guiser": 1, "prolong\u00e9": 1, "puisque": 1, "seulement": 1, "apr\u00e8s": 1, "le\u00e7ons": 1, "\u00e9videntes": 1, "vivent": 1, "commencer": 1, "structures": 1, "formes": 1, "participation": 1, "efficaces": 1, "niveaux": 1, "projet": 3, "\u00e9tudiants": 3, "sujet": 1, "s\u00e9lection": 2, "Premi\u00e8remeng": 1, "v\u00e9rit\u00e9": 1, "contre": 1, "Japon": 1, "malthusianisme": 1, "exige": 1, "effort": 1, "bachelier": 2, "second": 1, "patent": 1, "lesquels": 1, "bacheliers": 3, "orient\u00e9s": 1, "fili\u00e8re": 2, "sup\u00e9rieur": 2, "certain": 4, "trouvent": 1, "longue": 1, "facult\u00e9": 1, "unique": 1, "raison": 1, "admis": 1, "cependant": 1, "s\u00e9rie": 1, "Autrement": 2, "existe": 1, "lieux": 1, "d\u00e9finis": 1, "formelle": 1, "traditionnelles": 1, "ph\u00e9nom\u00e8ne": 1, "souvent": 2, "raisons": 1, "jeune": 1, "donn\u00e9": 1, "traduise": 1, "r\u00e9former": 1, "premier": 1, "cycle": 1, "d\u00e9multiplier": 1, "cherch\u00e9": 2, "universit\u00e9s": 5, "certaines": 2, "fili\u00e8res": 2, "Lorsque": 1, "court": 1, "contenter": 1, "capacit\u00e9s": 2, "d\u00e9finies": 1, "d\u00e9cide": 1, "nouveaux": 2, "formations": 1, "faisait": 1, "somme": 1, "particuli\u00e8res": 1, "engendrera": 1, "spontan\u00e9ment": 2, "commun": 3, "grande": 2, "na\u00efvet\u00e9": 1, "diffuse": 1, "autres": 1, "bonne": 2, "confier": 1, "\u00e9tu\u00e2\u00e4": 1, "r\u00e9partition": 1, "domaine": 2, "meiller": 1, "am\u00e9nagement": 1, "r\u00e9gion": 1, "prenante": 1, "vraie": 2, "para\u00eet": 2, "r\u00e9sider": 1, "contrat": 4, "r\u00e9gions": 1, "nUhonore": 1, "apparue": 1, "permettant": 1, "\u00e9quilibre": 1, "n\u00e9cessit\u00e9s": 2, "celle": 1, "Autre": 1, "enseignement": 1, "Encore": 1, "universitaires": 1, "cens\u00e9es": 1, "pr\u00e9parer": 1, "important": 1, "pertinemment": 1, "majorit\u00e9": 1, "paradoxe": 1, "donne": 1, "n\u00e9cessaire": 1, "assur\u00e9ment": 3, "l\ufb02esprit": 1, "professionnelle": 1, "valable": 1, "culture": 2, "permet": 1, "d\u00e9sormais": 1, "comprend": 1, "plusieurs": 1, "applications": 1, "toujours": 2, "pr\u00e9tendue": 1, "insister": 1, "Cette": 1, "banale": 1, "r\u00e9cemment": 1, "d\u00e9manteler": 1, "tiens": 1, "ferc\u00e9ment": 1, "d\u00e9coupage": 1, "observer": 1, "con\u00e7ues": 1, "rassemblement": 1, "recherche": 2, "disposent": 1, "configuration": 1, "institutionnelle": 1, "ind\u00e9pendance": 1, "soci\u00e9t\u00e9": 1, "balkanis\u00e9es": 1, "divis\u00e9es": 1, "rapport": 2, "pouvoir": 1, "ex\u00e9cutif": 1, "consid\u00e8re": 1, "lecture": 1, "r\u00e9solutions": 1, "prises": 1, "conf\u00e9rence": 1, "gouvernements": 1, "succ\u00e9d\u00e9": 1, "pr\u00e9cieuse": 1, "corps": 1, "pr\u00e9judiciable": 1, "remettre": 1, "\u00e9tymologique": 1, "pluridisciplinarit\u00e9": 1, "jadis": 1, "Charles": 1, "plac\u00e9s": 1, "donner": 1, "pourtant": 1, "mutations": 1, "mouvements": 1, "conceptions": 1, "plurielle": 1, "derniers": 1, "gouvernement": 1, "preuve": 1, "partenaires": 2, "sociaux": 1, "r\u00e9sultat": 1, "blocage": 1, "progr\u00e8s": 1, "r\u00e9tabli": 1, "charge": 1, "concern\u00e9s": 1, "associations": 1, "solutions": 1, "d\u00e9veloppement": 1, "hmova\u00fcon": 1, "passent": 1, "climat": 1, "concertation": 1, "objectif": 1, "central": 1, "assurer": 1, "voies": 1, "cadre": 1, "r\u00e9nov\u00e9": 1, "promotion": 1}}