{"id": "14_11_1987-Plaisir", "date": "14_11_1987", "year": "1987", "lieu": "Plaisir", "longitude": 1.951899626168224, "latitude": 48.8107359813084, "typologie": "discours dactylographie ; documentation", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_191_11_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "FEDERATION DES YVELINES\nDISCOURS DU 14 NOVEMBRE\n\nC REMERCIEMENTS A TOUS LES MILITANTS; SYMPATHISANTS ET PLUS G\u00c9N\u00c9RA-\nLEMENT AMIS PR\u00c9SENTS.\n\nC REMERCIEMENTS AUX ORGANISATEURS; A TOUS CEUX QUI ONT MONTE DES\nSTANDS. QUI LES ANIMENT.\n\n0 SALUT AUX RESPONSABLES FEDERAUX ET AUX ELUS PR\u00c9SENTS.\n\no NOUS SOMMES \u00c0 SIX MOIS D\u2019UNE \u00cbCH\u00c9ANCE D\u00c9CISIVE.\na BEAUCOUP DE BRUITS. PARFOIS DE FUREURS.\n\nD MAIS AU DELA DE CE QUI FAIT LA UNE DES JOURNAUX. IL Y A LA REALITE\n\nQUOTIDIENNE.\nC\u2019EST EN FAIT L\u00c0 QUE BEAUCOUP DE CHOSES SE JOUENT.\n\nET LA VOUS AVEZ DU TRAVAIL.\n\nO JE VEUX ESSAYER DE VOUS DONNER QUELQUES ARGUMENTS POUR CONVAINCRE\nAUTOUR DE VOUS.\n\n \n\nJe voudrais simplement \u00e9voquer des probl\u00e8mes qui\nsont ceux de la France de tous les jours et que l\u2019on\na un peu trop tendance \u00e0 oublier. Ils ne sont pas\n\nspectaculaires, et pourtant ce sont les v\u00f4tres, les\n\nmiens, ceux qui occupent notre existence quotidienne.\n\nJ\u2019essaierai de vous montrer d\u2019abord ce que fait la\ndroite qui nous gouverne pour tenter de r\u00e9soudre ces\n\nprobl\u00e8mes. Et puis je vous dirai comment nous,\n\n \n\n.. (N'y\u2014\u00ab4.\n\nAW\"\u201c\u201d\"\u201c\u2018\n\n3\n\nsocialistes, nous les abordons, quel est l'esprit\n\nqui nous anime.\n\nOn ne peut pas parler de tout. Je prendral donc\n\ndeux exemples concrets :\n- le pouvoir d\u2019achat,\n\n- les privatisations.\n\n \n\nPREMLER \u00cb)_(_EMPLE : __E_ POUVOIR D\u2019ACHAT.\n\nLa situation, c\u2019est le moins qu\u2019on puisse dire,\nn\u2019est pas tr\u00e8s brillante. Dans une Europe affaiblie\npar le ch\u00f4mage et o\u00f9 la crise dure depuis maintenant\nquinze ans, une Europe o\u00f9 l\u2019activit\u00e9 \u00e9conomique est\n\nralentie, la France se trouve \u00e0 la remorque des\n\n \n\nautres pays.\n\nLes gens sont inquiets, l\u00e9gitimement ; personne ne\nse sent vraiment \u00e0 l'aise. Je vals vous citer\nquelques chiffres que je vous demande de retenir et\nde m\u00e9diter, car Ils sont exemplaires, et lis peuvent\nvous servir \u00e0 convaincre autour de vous ceux qul\n\nh\u00e9sitent encore.\n\nPrenons le cas d\u2019une famille de deux enfants, dont\nle revenu mensuel est faible : 5.000 Francs. Cette\nfamille ne paie pas d\u2019imp\u00f4t, mais elle va voir ses\n\ncotisations sociales augmenter de 920 francs en un\n\nan. (/N\n\n_ /\n\u00e7- /\n\nVoyons maintenant une famille de deux enfants qui a\nun revenu double : 10.000 francs. Celle l\u00e0 paie\n\nl\u2019imp\u00f4t. Son imp\u00f4t va diminuer, mais les cotisations\n\n \n\n. ..v..._._.._.\u2014_.. . .\n\n \n\na 6\n\nsociales augmenteront sensiblement plus, et\nl'op\u00e9ration se traduira par une charge\n\nsuppl\u00e9mentaire de 1.500 francs en 1988.\n\nTroisi\u00e8me cas, enfin : une famille de deux enfants\ndont le revenu mensuel atteint le chiffre \u00ff\nconsid\u00e9rable de 100.000 francs. Vouslpourrlez penser\nqu\u2019elle va souffrir davantage. D\u00e9trompez-vous : elle\npaiera au total, en imp\u00f4ts et cotisations sociales,\n39.000 francs de moins. Oui, vous avez bien entendu :\n\n39.000 francs de moins.\n\n \n\nCes derni\u00e8res ann\u00e9es, la gaucheamontr\u00e9 qu\u2019elle\n\u00e9tait parfaitement capable et aussi soucieuse que\npr\u00e9tend l\u2019\u00eatre la droite de l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral et des\ngrands \u00e9quilibres. Certains en ont conclu qu\u2019il n\u2019y\navait plus de diff\u00e9rence entre la gauche et la\n\ndroite. C\u2019est faux, c\u2019est une affirmation\n\n \n\n4\u20146\n\nscandaleuse, car la droite, les chiffres que je\nviens de vous citer le prouvent, ne conna\u00eet pas\nl\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral. Son Int\u00e9r\u00eat est s\u00e9lectif. li\nconsiste \u00e0 demander plus \u00e0ceux qul ont moins et\n\nmoins \u00e0 ceux qul ont plus.\nDEUXIEME EXEMPLE : LES PRIVATISATIONS.\n\nJe voudrais dire ici un mot de ce qu\u2019on appelle le\ncapitalisme populaire et de sa philosophie. La\n\nnature ne m\u2019a pas fait cruel, et c\u2019est bien ainsi.\n\n0\u2018\n\n4/\n\\\u2019;\u00ef\n\\Q{MES\n\nOn dit que c\u2019est une condition pour survivre en\npolitique. Peut-\u00eatre. En tout cas, ce n\u2019est pas la\nseule, puisque je suis encore l\u00e0, ce soir, devant\n\nVOUS...\n\n. . __.__._._-. _._.._. .\n\nSi j\u2019\u00e9tais cruel, je demanderais \u00e0 ceux d\u2019entre vous\n\n \n\n\" i\nqui ont achet\u00e9 des actions de Saint Gobaln, de\nParibas, de Suez ou autres, de lever la main. Car ll\ndoit bien y en avoir, dans cette salle, des\nrepr\u00e9sentants de ces quatre millions de petits\nporteurs, qui se sont laiss\u00e9s s\u00e9duire par M.\n\nBALLADUFl (ou par Mme Catherlne DENEUVE, ce qul me\n\npara\u00eet d\u00e9j\u00e0 plus compr\u00e9hensible. . . ).\n\nRassurez-vous, je ne vous le reproche pas :\nl\u2019op\u00e9ration semblait int\u00e9ressante. On peut m\u00eame dire\nqu\u2019elle \u00e9tait tr\u00e8s int\u00e9ressante puisque les cours\nd\u2019\u00e9mission avaient \u00e9t\u00e9 fix\u00e9 volontairement bas, pour\n\napp\u00e2ter les souscripteurs.\n\n \n\nLa question que j\u2019aurais envie de vous poser, c\u2019est\ncelle-ci : on parle beaucoup, \u00e0 droite, de\n\"capitalisme populaire\". Alors, avez-vous\n\nl\u2019impression que le capital des soci\u00e9t\u00e9sprivatis\u00e9es\n\n \n\ne \u00ff\n\nsoit vraiment devenu le v\u00f4tre ? Vous avez \u00e9t\u00e9 soumis\n\u00e0 une intense campagne publicitaire:onavouiu\nvous persuader que, d\u00e9sormais, vous dlsposlez d\u2019un\npouvoir de d\u00e9cision, d\u2019une responsabilit\u00e9 dans ces\nsoci\u00e9t\u00e9s, puisque les petits porteurs, sont\n\nrepr\u00e9sent\u00e9s aux assembl\u00e9es g\u00e9n\u00e9rales.\n\nMais la v\u00e9rit\u00e9 est toute autre, vous le savez bien.\nVous avez sans doute not\u00e9 quelques informations qui\nont paru, ces temps derniers, dans la presse, et qui\nmontrent combien, au contraire, on veut \u00e9viter que\nles petits porteurs interviennent'r\u00e9eliement dans la\n\nvie des soci\u00e9t\u00e9s.\n\n \n\nRassurez-vous : la \u2018 droite n\u2019est pas devenue\ng\u00e9n\u00e9reuse tout d\u2019un coup, par miracle. Elle a pris\ntoutes ses pr\u00e9cautions. S\u2019il y avait, d\u00e9sormais, une\n\nv\u00e9ritable d\u00e9mocratie dans les entreprises, un\n\n. \u201d__v\u2018...\n\n\u201838\n\nactionnariat populaire organis\u00e9, \u00e7a se saurait i\n\nNon, ii s\u2019agissait seulement d\u2019une collecte\nd'\u00e9pargne un peu forc\u00e9e. On aiaiss\u00e9 croire aux\npetits porteurs qu\u2019en achetant des actions des\nentreprises privatis\u00e9es, Ils allaient pouvoir\n\ns\u2019enrichir sans travailler, et m\u00eame sans risque.\n\nEtrange moralit\u00e9, n\u2019est-il pas vrai ? Mais ce\nn\u2019\u00e9tait qu\u2019une illusion de plus, et aujourd\u2019hui,\napr\u00e8s la panique boursi\u00e8re, on voit bien que la\n\nr\u00e9alit\u00e9 a repris ses droits.\n\n \n\nLa r\u00e9alit\u00e9, c\u2019est que la Bourse joue dans les deux\nsens. On ne peut pas gagner toujours. Ce serait trop\n\nsimple.\n\nLa r\u00e9alit\u00e9, \u00e0 l\u2019heure o\u00f9 je vous parle, c\u2019est qu\u2019une\n\n.. -. .................., ..\n\n \n\nn/io\n\nbonne partie des d\u00e9tenteurs d'actions -un quart, un\ntiers peut-\u00eatre - ont d\u00e9j\u00e0 revendu leurs titres, et\n\nque les autres, apr\u00e8s avoir pendant quelques temps\nr\u00e9alis\u00e9 des gains potentiels consid\u00e9rables, se\nretrouvent tout juste \u00e0 flot, sous la ligne de\n\nflotaison maintenant.\n\nLes petits porteurs, aujourd\u2019hui, sont moroses. On\nles comprend : la droite a agit\u00e9 devant eux le\nmiroir aux alouettes. Elle a commenc\u00e9 par prendre\nleurs votes ; et puis elle a pris leur argent.\n\nMaintenant, ils s\u2019aper\u00e7oivent qu\u2019elle les a grug\u00e9s,\n\nsur les deux tableaux une fois de plus. 4.7.: , .\ni \u00cf\n\n\u2018i-z/\n\nEst-ce que c\u2019est \u00e7a la d\u00e9fense de l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral?\n\nEst-ce que c\u2019est \u00e7a, mes amis, l\u2019honn\u00eat\u00e9 politique ?\u2018 }\n\n \n\n\u00c6 / A\nLes exemples que je viens de citer illustrent chacun\n\u00e0 leur mani\u00e8re une philosophie politique revendiqu\u00e9e\npar la droite sous le nom de lib\u00e9ralisme. Etrange\nabus de langage, en v\u00e9rit\u00e9, car enfin, le plus beau\nmot de la langue fran\u00e7aise est le mot de libert\u00e9, et\nnous, \u00e0 gauche, nous ne pouvons pas accepter que le\nlib\u00e9ralisme, qui d\u00e9finit simplement la libert\u00e9 comme\nm\u00e9thode d\u2019organisation sociale, soit ainsi d\u00e9tourn\u00e9\n\nde son sens et carr\u00e9ment d\u00e9voy\u00e9 i\n\nDans le combat historique pour les libert\u00e9s\npubliques, je n\u2019ai jamais entendu dire que les\nsocialistes avaient \u00e9t\u00e9 en arri\u00e8re de la main. Nous .\n\nne pr\u00e9tendons, \u00e0 aucun monopole, mais enfin il me\nsemble que nous nous sommes toujours trouv\u00e9s aux\n\npremiers rangs, n\u2019est-il pas vrai ?\n\n \n\ng \u2014_\n\nMais les libert\u00e9s publiques, tout le monde le sait\n\n \n\n\u201d/12/\n\net l\u2018admet, \u00e7a s\u2019organise, avec des r\u00e8gles, avec une\n\njustice, une police. Alors pourquoi faudrait-li que,\n\nquand on passe des libert\u00e9s publiques \u00e0 l\u2019\u00e9conomie,\n\nle mot libert\u00e9 change tout d\u2019un coup de sens et\n\ndevienne le retour \u00e0 la loi de la jungle ? A en\n\ncroire la droite, la libert\u00e9 \u00e9conomique, ce serait\n\nla possibilit\u00e9 pour chaque banquier, pour chaque\n\nchef d\u2019entreprise de faire ce qu\u2019il veut, donc aussi\n\nla possibilit\u00e9 de frauder, de tromper ou d\u2019exploiter.\n\nPar quel mensonge, par quelle escroquerie\n\nintellectuelle, en est-ce arriv\u00e9 l\u00e0 ? C\u2019est pourtant\n\nderri\u00e8re cette philosophie que s\u2019abritent ceux qui\n\npr\u00f4nent, aujourd\u2019hui, le lib\u00e9ralisme pur et dur. Ou\nc\u2019est, en tout cas, \u00e0 de telles aberrations qu\u2019ils\naboutissent, en pr\u00e9tendant cyniquement que chacun y\n\ntrouvera son compte.\n\n \n\nDe toutes fa\u00e7ons, ce lib\u00e9ralisme l\u00e0 est bien\n\nmoribond, depuis la crise boursi\u00e8re l\n\nironie de l'histoire, c\u2019est le march\u00e9 lui-m\u00eame gui a\nassassin\u00e9 le lib\u00e9ralisme... Je ne pleurerai pas sur\n\nson sort l\n\nEt maintenant oublions la droite. Demandons-nous ce\nque, le moment venu, nous devrons faire \u00e0 sa place.\n\u2019Ouel est l\u2019\u00e9tat d\u2019esprit, quelle est la d\u00e9marche des\nsocialistes ? De quelles valeurs s\u2019inspire le combat\nque je m\u2019efforce de mener en ce moment? J\u2019en\n\nciterai trois qui me paraissent essentielles :\n\n- le sens de la justice,\n\n- le sens de l\u2019\u00e9coute,\n\n- le sens de l\u2019avenir,\n\net je vais, l\u00e0 aussi, illustrer mon propos par\n\n \n\nAit/1+\n\nquelques exemples.\n\n1 - Le sens de la justice, d\u2019abord.\n\nLes socialistes sont pour l\u2019\u00e9galit\u00e9. C\u2019est l\u00e0 un\nchoix de morale collective sur lequel li n\u2019y a pas \u00e0\nrevenir. Mais soyons clairs : l\u2019\u00e9galit\u00e9 n\u2019existe pas\ndans la nature, la nature est le r\u00e8gne de\n\n' l\u2019in\u00e9galit\u00e9. La vraie \u00e9galit\u00e9 pour laquelle nous\n\ncombattons, c\u2019est donc l\u2019\u00e9galit\u00e9 des chances.\n\nAlors, ici, bien s\u00fbr, on pense tout de suite\u00e0\n\nl\" l /P\\\\\n\nNotre syst\u00e8me scolaire, l\u2019\u00e9cole de la R\u00e9publique,\ndoit redevenir ce qu\u2019elle a peu \u00e0 peu cess\u00e9 d\u2019\u00eatre,\n\nl\u2019instrument de cette lutte permanente pour\n\n \n\nl\u2019\u00e9galit\u00e9 des chances entre les Fran\u00e7ais.\n\nLa vraie \u00e9galit\u00e9 des chances ne consiste-t-elle pas\n\u00e0 reconna\u00eetre l\u2019in\u00e9galit\u00e9 des rythmes propres \u00e0\n\nchaque enfant dans l\u2019acquisition des connaissances ?\n\nSi nous voulons am\u00e9liorer l\u2019accueil de nos enfants\ndans les \u00e9coles, ne devons nous pas accepter d\u2019abord\nleur diversit\u00e9, et faire en sorte que le syst\u00e8me\n\nsoit ouvert \u00e0 celui qui sait lire \u00e0 5 ans comme \u00e0\n\ncelui qui saura lire \u00e0 8, la seule exigence \u00e9tant\n\nque t\u00f4ut le monde arrive au coll\u00e8ge en sachant lire?\n\n \n\nDeuxi\u00e8me exemple : nous savons tous que la s\u00e9lection\ndes \u00e9lites nationales se fait aujourd\u2019hui en'\nfonction d\u2019une discipline unique, la mati\u00e8re reine,\nc\u2019est-\u00e0-dire les math\u00e9matiques. il est entendu qu\u2019on\n\nne peut pas \u00eatre un bon chef d\u2019entreprise, un bon\n\n\u00c2\u00db/l\u00e9\n\nmagistrat, un bon maire, un bon journaliste, qu'on\nne peut pas m\u00eame \u00eatre intelligent si on n\u2019a pas\n\natteint un certain niveau en math\u00e9matiques.\n\nAutre question encore : li arrive que l\u2019enfant\n\ns\u2019ennuie \u00e0 l\u2019\u00e9cole. Pourquoi ? N\u2019est-ce pas, souvent\nparce que l'\u00e9cole n\u2019a pas su adapter son langage \u00e0\ndes \u00e9l\u00e8ves qui ont d\u00e9couvert le monde par la radio\n\net la t\u00e9l\u00e9vision, avant de commencer leurs \u00e9tudes.\n\n \n\n \n\n4; /,:\u00ee;\n\nLes isra\u00e9liens ont ouvert, l\u2019an dernier, un cours\n\nd\u2019\u00e9coute critique de la t\u00e9l\u00e9vision, non pas au lyc\u00e9e,\nmais \u00e0 l\u2019\u00e9cole primaire. Voil\u00e0 une exp\u00e9rience\nint\u00e9ressante, dont nous pourrions nous inspirer.\nJ\u2019ajoute que si l\u2019on se mettait \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir sur la\nt\u00e9l\u00e9vision \u00e0 l\u2019\u00e9cole, il deviendrait sans doute plus\ndifficile d\u2019imposer aux t\u00e9l\u00e9spectateurs les\n\u00e9missions d\u2019une affligeante stupidit\u00e9 qui, depuis\n\nquelque temps, d\u00e9filent sur nos \u00e9crans l\n\nEt puis enfin, au nom de quoi peut-on soutenir que\nles cultures techniques seraient moins dignes\nd\u2019int\u00e9r\u00eat que la culture dite g\u00e9n\u00e9rale, dont on ne\nsait plus tr\u00e8s bien, d\u2019ailleurs, ce qu\u2019elleade\n\ng\u00e9n\u00e9ral ?\n\n \n\nil faut, imp\u00e9rativement, que notre syst\u00e8me scolaire\n\nJ\n\nbouge, s\u2019adapte aux r\u00e9alit\u00e9s et aux exigences du\n\n \n\n24 /, g\ntemps. il faut qu\u2019il montre un peu d\u2019audace. Mais\n\npas partout \u00e0 la lois ni en m\u00eame temps.\n\nDe gr\u00e2ce, finissons en avec les r\u00e9formes\nbouleversantes qui perturbent tout et qui finalement\n\nne changent rien.\n\nMon fils a\u00een\u00e9 en a connu 11 au cours de sa carri\u00e8re\nscolaire i Aucune n\u2019a modifi\u00e9 s\u00e9rieusement le\ndialogue entre les professeurs et les \u00e9l\u00e8ves, qui\n\nest, au bout du compte, la seule chose importante.\n\nLe bon Ministre de l\u2019Education, ce n\u2019est pas celui\n\nqui laisse son nom \u00e0' une r\u00e9forme inutile, c\u2019est\n\n_ celui qui sait faire \u00e9voluer le syst\u00e8me dans le bon\n\nsens, qui innove prudemment mais m\u00e9thodiquement, et\n\ngarde \u00e0 la gestion la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 dont l\u2019\u00e9cole a besoin.\n\n \n\nJe vais maintenant, et toujours en pensant au sens\nde la justice, vous parler un peu de l\u2019argent et de\n\nla solidarit\u00e9.\n\nLes socialistes s\u2019honorentd\u2019avoir toujours men\u00e9 la\nlutte contre la g\u00eane et la mis\u00e8re. Bien des succ\u00e8s\nl\u2019ont marqu\u00e9e, cette lutte. Je pense aux allocations\nfamiliales qui ne sont rien d\u2019autre qu\u2019un minimum\ngaranti vers\u00e9 aux parents pour leur permettre\nd\u2019\u00e9lever d\u00e9cemment leurs enfants. li a fallu se\n\nbattre longtemps pour les obtenir.\n\n \n\nLes socialistes n\u2019\u00e9taient pas seuls, mais ils\n\u00e9taient l\u00e0, au premier rang. De m\u00eame, il a fallu les\nsocialistes pour mettre en place un minimum\nvieillesse qui \u00e9vite aux personnes \u00e2g\u00e9es de plus de\n\nsoixante cinq ans le risque de la pauvret\u00e9 sociale,\n\n.. ,. ....\u2014.\u2014..-_- _. -\n\n \n\n \n\ne20\n\net pour situer \u00e0 un niveau d\u00e9cent le minimum servi\n\naux handicap\u00e9s.\n\nMais ll est vrai qu\u2019aujourd\u2019hui la situation s\u2019est\naggrav\u00e9e, en raison de la crise et d\u2019un niveau de\nch\u00f4mage inacceptable. Le d\u00e9nuement total n\u2019est plus\nle privil\u00e8ge, si j\u2019ose ainsi parier, des vieillards\n\nou, des marginaux, li atteint des actifs dans la\n\nforce de l\u2019\u00e2ge. \"M\u201c:\n\n\"531A 1.52.!\"\n\nLa grande pauvret\u00e9 s\u2019\u00e9tend, et c\u2019est pour lui faire\nbarrage que j\u2019ai propos\u00e9, depuis un certain temps\nd\u00e9j\u00e0, la cr\u00e9ation d\u2019un minimum socialgaranti. On\nm\u2019a object\u00e9 le co\u00fbt consid\u00e9rable de la mesure. il\n\nest vrai que pour assurer \u00e0 chaque m\u00e9nage un revenu\n\u00e9gal seulement \u00e0 la moiti\u00e9 du SMlC, il faudrait\n\nd\u00e9penser de 8 \u00e0 10 milliards de francs par an.\n\n \n\n\u00e4 .\u2018U\n\nJe r\u00e9ponds que c'est \u00e0 peu pr\u00e8s ce que rapportaient,\navant leur suppression, l\u2019imp\u00f4t sur les grandes\nfortunes et les tranches \u00e9lev\u00e9es de l\u2019imp\u00f4t sur le\nrevenu l Cela prouve que pour financer cette mesure\nprioritaire, on doit pouvoir trouver les ressources\nindispensables. /_ . \"s.\n\nAV\u00dc\u2019QAL\u00cbS/\nAu-dei\u00e0 du probl\u00e8me de la pauvret\u00e9, vous constatez\ncomme moi que voil\u00e0 trois ans maintenant que le\n\npouvoir d\u2019achat moyen du salaire stagne.\n\nVoil\u00e0 des ann\u00e9es que le revenu agricole est en\nbaisse, -\u00e0 cause d\u2019une crise de caract\u00e8re largement\n\nmondial que l\u2019on n\u2019a pas voulu vraiment traiter.\n\nVoil\u00e0 des ann\u00e9es aussi que le revenu du petit\n\ncommerce subit la loi de la jungle, de la\n\nconcentration et de la modernisation qu\u2019aucun\n\n \n\nr\u00e8glement n\u2019a r\u00e9ussi \u00e0 endiguer.\n\nBref, la moiti\u00e9, sinon davantage, des Fran\u00e7ais\nconnaissent le reserrement et les conditons de vie\ndifficiles. Je ne parle pas ici ni des riches, nl\n\ndes tr\u00e8s pauvres. Je parie des quelques 1o millions\nde familles qui avaient v\u00e9cu un peu \u00e0 l\u2019aise avant\n\nla crise et qui aujourd\u2019hui connaissent la g\u00eane.\n\n \n\nEt je dis que quand la moiti\u00e9 des travailleurs de\nFrance, salari\u00e9s ou non, n\u2019ont plus dans leur poche\nde quoi inviter \u00e0 d\u00e9jeuner deux amis de rencontre,\nquand un mari n\u2019a plus de quoi offrir un cadeau \u00e0 sa\nfemme, des friandises \u00e0 ses gosses, il se casse\n\nquelque chose dans notre mani\u00e8re de vivre ensemble.\n\nJe dis qu\u2019au-del\u00e0 de la pauvret\u00e9 de l\u2019argent, menace\n\nla pauvret\u00e9 du coeur, et que si on installe au\n\n \n\na .945\n\nsommet de l\u2019Etat des hommes pour qui ces probl\u00e8mes\nl\u00e0 sont de l\u2019h\u00e9breu, parce qu\u2019ils n\u2019y ont jamais\n\npens\u00e9 ou parce qu'ils sont trop occup\u00e9s \u00e0 acheter et\n\nvendre des bijoux, la France risque de filer un bien\n\nmauvais, un bien \u00e9trange coton l\n\nARCHIPSS\n\n\\\na .1, . /\nau\n\nL\u00e0 encore, mes amis, \u00e9vitons tout malentendu. Je ne\npr\u00e9tends pas que les r\u00e9ponses soient faciles. Cette\ncrise est mondiale. Le drame est dans le cours du\ndollar, dans un syst\u00e8me mon\u00e9taire aberrant, dans le\nprix du p\u00e9trole, dans l\u2019incapacit\u00e9 o\u00f9 nous sommes de\nremplacer nos industries traditionnelles par des\nactivit\u00e9s nouvelles suffisamment puissantes pour\nentra\u00eener l\u2019emploi. La France ne peut pas r\u00e9soudre \u00e0\n\nelle toute seule tous ces probl\u00e8mes.\n\nMais le fond de mon propos - et j\u2019y reviendrai en\n\n... ._._,..\n\nconclusion - est de vous dire que s\u2019ii y a effort,\n\n \n\na\n\nli doit \u00eatre partag\u00e9, s\u2019li y a des restrictions,\n\nelles doivent \u00eatre \u00e9quitablement r\u00e9parties, s\u2019li y a\nsouffrance, elle doit \u00eatre, autant que possible,\nr\u00e9duite et partag\u00e9e elle aussi, et que c\u2019est cette\npr\u00e9occupation l\u00e0 qu\u2019il convient d\u2019exiger d\u2019abord de\n\nceux qui pr\u00e9tendent gouverner notre pays.\n\n2 - Le sens de l\u2019\u00e9coute, maintenant. Evoquons un\n\ninstant \u00e0 ce sujet la pr\u00e9vention de la d\u00e9linquance.\n\nm\nm4 /\n\n\\M.Alj_\u00e0/\n\nLe vrai travail de pr\u00e9vention est simple. il\nconsiste en ce que chaque individu, jeune ou moins\njeune, homme ou femme, Fran\u00e7ais ou immigr\u00e9 qui n\u2019a\nplus ni ressources, ni emploi, ni avenir trouve en\n\nface de lui quelqu\u2019un \u00e0 qui parler. L\u2019\u00e9coute, elle\n\n \n\nest l\u00e0.\n\nil est des situations qui exigeraient de nos\n\n \n\n\u00eb\n\ngouvernants une \u00e9coute attentive. En mati\u00e8re\n\u00e9conomique, on ne remporte jamais de grandes\n\nvictoires sans qu\u2019il y ait, quelque part, un prix \u00e0\n\npayen\n\nQuand nous sommes arriv\u00e9s au pouvoir, en 1981, la\nFrance, conduite par l\u2019auguste Professeur BARRE,\nconnaissait une inflation de 13 % par an. Nous\nl\u2019avons ramen\u00e9e \u00e0 3 %, ce qui n\u2019est pas un mince\nsucc\u00e8s. Mais il a eu une cons\u00e9quence paradoxale, qui\nest de rendre insupportable le poids des traites que -\n\ndoivent payer chaque mois un bon nombre d\u2019entre vous\n\npour leur logement.\n\nVoil\u00e0 un probl\u00e8me qui touche, au bas mot, 6 \u00e0 8\nmillions de foyers, et qu\u2019il faudrait r\u00e9gler au plus\nvite. Mais on n\u2019en parie pas, tout simplement parce\n\nque les pouvoirs publics d\u2019aujourd\u2019hui ne sont pas \u00e0\n\n \n\nl\u2019\u00e9coute.\n\nJ\u2019ai envie de m'arr\u00eater aussi \u00e0 un probl\u00e8me dont on\nparie plus rarement encore et qui est pourtant un\ndes plus compliqu\u00e9s, un des plus sourdement-\n\u00e9volutifs que connaisse la France, celui de\nl\u2019\u00e9mancipation f\u00e9minine. On pouvait croire la\nbataille gagn\u00e9e depuis vingt ans, depuis mal1968.\nEt d\u2019une certaine mani\u00e8re, elle l\u2019a \u00e9t\u00e9. il n\u2019existe\nplus aujourd\u2019hui une seule profession, une seule\nfonction d\u2019autorit\u00e9 dont on pourrait pr\u00e9tendre\ninterdire l\u2019acc\u00e8s \u00e0 une femme. M\u00eame l\u2019inspection des\nfinances, \u00e0 laquelle j\u2019ai l\u2019honneur compromettant\n\nd\u2019appartenir, a fini par c\u00e9der.\n\n \n\n \n\nEt pourtant... Si les femmes ont obtenu, pour\nl\u2019essentiel, l\u2019\u00e9galit\u00e9 professionnelle avec les\n\nhommes, peut-on dire que nous avons partag\u00e9 toutes\n\n \n\n\u201c .\u00ee\n\nles charges de la vie priv\u00e9e, familiale, \u00e9ducative ?\n\nRien n\u2019est moins s\u00fbr. Car, tandis qu\u2019on demande\nmaintenant aux femmes. d\u2019\u00eatre aussi performantes,\ndans leur m\u00e9tier, que des hommes, on n\u2019admet pas\nqu\u2019elles abandonnent pour autant la responsabilit\u00e9\nde l'\u00e9ducation des enfants, de la tenue du m\u00e9nage,\nde l\u2019intendance familiale. D\u2019o\u00f9 un sourd malaise qui\nchemine dans les consciences, qu\u2019on per\u00e7oit quand on\nessaie d\u2019\u00e9couter vraiment les gens, et auquel il\n\nn\u2019est pas facile de rem\u00e9dier.\n\n\u00c0R 'HIVES\n\n\\\n\u2018\\4\u2019 . -\n\u2019\u00ef-\u0152NJW\n\nil y a l\u00e0 en tout cas, un d\u00e9s\u00e9quilibre que nous\nma\u00eetrisons mal - la supr\u00e9matie masculine est en\nquestion, mais en m\u00eame temps l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre hommes\net femmes n\u2019est pas encore rentr\u00e9e vraiment dans les\n\nfaits - un d\u00e9s\u00e9quilibre qui travaille de l\u2019int\u00e9rieur\n\nla soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise, et qui touche \u00e0 des aspects\n\ntr\u00e8s pr\u00e9cis, tr\u00e8s quotidiens de notre vie. Un\n\n \n\n,\u2014\n\n4! .\u2018Zfr\n\ngouvernement \u00e0 l\u2019\u00e9coute des Fran\u00e7ais doit comprendre\nqu\u2019\u00e0 travers ce changement progressif de l\u2019\u00e9quilibre\nentre les sexes, \u2018s\u2019engage une aventure nouvelle de\nnotre soci\u00e9t\u00e9, et qu\u2019il lul appartient de la vouloir,\n\nde l\u2019accompagner, de non pas de feindre de l\u2019ignorer\n\nou de la refuser tout simplement.\n\nEnfin, le sens de l\u2019\u00e9coute, c\u2019est aussi la volont\u00e9\nde rechercher toujours et partout des solutions\nn\u00e9goci\u00e9es, discut\u00e9es, contractuelles avec les\n\nint\u00e9ress\u00e9s.\n\n\u00dc?\u201c\n\u201814 Mae\u00ff/\n\nC\u2019est vrai lorsqu\u2019une crise se produit dans une\nentreprise, c\u2019est vrai aussi des reconversions\nr\u00e9gionales - j\u2019en sais quelque chose puisqu\u2019\u00e0\n\n, l\u2019\u00e9poque o\u00f9 j\u2019\u00e9tait Ministre de l\u2019Am\u00e9nagement du\nTerritoire, j\u2019ai eu la fiert\u00e9 de lancer les premiers\n\nContrats de Plans -.\n\n \n\nC'est vrai du drame agricole que nous ne\nparviendrons \u00e0 surmonter que par un double effort de\nl\u2019Etat et de la profession, effort qui suppose de la\ncompr\u00e9hension de, part et d\u2019autre et une vaste\n\nn\u00e9gociation d\u2019avenir.\n\n3 - Quant au sens de l\u2019avenir, avec lequel je veux\nfinir, je n\u2019en dirai que quelques mots. Craignez,\nmes amis, craignons tous que parmi les nombreux\nm\u00e9faits du lib\u00e9ralisme, le pire ne soit son refus\nd\u2019envisager l\u2019avenir : pour un lib\u00e9ral, en effet, il\n\nn\u2019y a pas lieu de s\u2019en pr\u00e9occuper puisque les forces\n\nA CHw\u2018bs\ndu march\u00e9 y pourvoiront. Q\n\nOr, comment voulez-vous que nous menions la\nrecherche scientifique qui permettra \u00e0 la France\n\nd\u2019exister demain dans le domaine des bio-\n\n...\u2014.-................_. . _.,_..\n\n \n\na ISO\n\ntechnologies, dans l\u2019exploration des fonds sous-\nmarlns ou dans l\u2019utilisation de l\u2019espace au XXi\u00e8me\nsi\u00e8cle si nous ne d\u00e9cidons pas d\u00e8s maintenant de\nnous y engager, alors que nous ne pouvons \u00e9videmment\n\npas en esp\u00e9rer une rentabilisation rapide ?\n\n\ufb01 Comment voulez-vous que la France redresse son\nsyst\u00e8me scolaire si elle attend que les forces du\nmarch\u00e9 viennent compenser, gr\u00e2ce \u00e0 je ne sais quelle\nprivatisation des formations professionnelles, les\n\ninsuffisances \u00e9videntes de l\u2019enseignement\nd\u2019aujourd\u2019hui? \u00d4\n\n\u201d4r/0NALz/\u00e0/\nComment voulez-vous. que nous prot\u00e9gions notre\nenvironnement menac\u00e9 du point de vue biologique,\nchimique et peut \u00eatre nucl\u00e9aire sans une\nr\u00e8glementation ferme qui tienne compte de tous les\n\nrisques, actuels ou futurs ?\n\n \n\n \n\nLes comportements automatiques que le march\u00e9 impose\naux entreprises ne seront pas suffisants pour nous\nprot\u00e9ger. Car le march\u00e9 est myope, il faut le savoir\n\net en tirer la cons\u00e9quence. Le march\u00e9 regarde \u00e0 six\n\nmois, et nous devons regarder \u00e0 vingt ans.\n\nVoil\u00e0 ce que je voulais vous dire ce soir, mes amis,\nmes camarades. Ce que nous voulons, n\u2019est-il pas\nvrai ? C\u2019est une France forte. La France est capable\nde se r\u00e9veiller, elle l\u2019a montr\u00e9 plus d\u2019une fois\n\ndans son histoire. Mais nous voulons aussi une\nFrance intelligente qui sache donner la priorit\u00e9 \u00e0\n\nson \u00e9cole, \u00e0 la formation des hommes et des femmes,\n\nqui garantisse l\u2019\u00e9galit\u00e9 des chances, qui raisonne\n\n \n\nen fonction de l\u2019avenir, qui sache aussi \u201cse\n\n\\ 4/\n\\4\\\u2019@aAL_E\u00e0/\u2019\n\ncomprendre elle-m\u00eame. Et pour faire tout cela, ce\n\nqu\u2019il nous faut, bien s\u00fbr, c\u2019est une France\n\n \n\nsolidaire.\n\nJe voudrais terminer l\u00e0 dessus, car s\u2019il y a bien\nune id\u00e9e qui nous rassemble tous et qui est au coeur\n\nde la d\u00e9marche socialiste, c\u2019est celle de solidarit\u00e9.\n\nC\u2019est vrai que nous ne sortirons pas de la crise\nsans effort. C\u2019est vrai que nous ne sommes pas au\nbout des mutations difficiles, qu\u2019il nous faudra\n\ntravailler mieux, et m\u00eame parfois travailler plus.\n\nL\u2019effort qui reste \u00e0 faire pour moderniser notre\n\npays est consid\u00e9rable. Mais les Fran\u00e7ais ne\n(45%\n\n4/4 7/0 5\n\n\\\u20191A\u0152\u00c8/\n\nl\u2019accepteront que s\u2019il. se trouve r\u00e9parti\n\u00e9quitablement dans ses contraintes comme dans ses\nb\u00e9n\u00e9fices. Et cela la droite qui nous gouverne\naujourd\u2019hui ne peut pas, je dirai m\u00eame qu\u2019elle ne\n\nsait pas le faire. C\u2019est bien pourquoi il est si\n\nimportant qu\u2019elle c\u00e8de la place, et vite.\n\nJe compte sur vous i Comme vous pouvez, \u00e0 votre tour,\ncompter sur mol l\n\n(m\n\n\\/\u00ff '\n4 /\nmans /.\n\nNous avons le devoir de gagner en 1988 i\n\n", "key_words": {"FEDERATION": 1, "REMERCIEMENTS": 2, "SYMPATHISANTS": 1, "MONTE": 1, "SALUT": 1, "RESPONSABLES": 1, "FEDERAUX": 1, "SOMMES": 1, "\u00cbCH\u00c9ANCE": 1, "BEAUCOUP": 2, "PARFOIS": 1, "CHOSES": 1, "ESSAYER": 1, "DONNER": 1, "QUELQUES": 1, "ARGUMENTS": 1, "voudrais": 3, "simplement": 3, "\u00e9voquer": 1, "probl\u00e8mes": 1, "France": 7, "jours": 1, "tendance": 1, "pourtant": 2, "occupent": 1, "notre": 5, "existence": 1, "montrer": 1, "gouverne": 1, "tenter": 1, "r\u00e9soudre": 2, "dirai": 3, "comment": 2, "parler": 2, "prendral": 1, "exemples": 2, "concrets": 1, "pouvoir": 2, "POUVOIR": 1, "moins": 4, "puisse": 1, "Europe": 2, "ch\u00f4mage": 1, "crise": 6, "depuis": 5, "\u00e9conomique": 1, "trouve": 3, "remorque": 1, "l\u00e9gitimement": 1, "personne": 1, "vraiment": 5, "chiffres": 2, "demande": 1, "retenir": 1, "servir": 1, "convaincre": 1, "autour": 1, "famille": 3, "revenu": 5, "mensuel": 2, "faible": 1, "sociales": 1, "augmenter": 1, "francs": 5, "maintenant": 4, "enfants": 1, "double": 2, "Celle": 1, "imp\u00f4t": 1, "augmenteront": 1, "sensiblement": 1, "traduira": 1, "enfin": 2, "atteint": 2, "chiffre": 1, "Vouslpourrlez": 1, "souffrir": 1, "imp\u00f4ts": 1, "cotisations": 1, "entendu": 3, "derni\u00e8res": 1, "gaucheamontr\u00e9": 1, "parfaitement": 1, "capable": 1, "aussi": 8, "soucieuse": 1, "droite": 5, "g\u00e9n\u00e9ral": 1, "Certains": 1, "conclu": 1, "diff\u00e9rence": 1, "entre": 4, "gauche": 1, "citer": 2, "conna\u00eet": 1, "Int\u00e9r\u00eat": 1, "demander": 1, "\u00e0ceux": 1, "EXEMPLE": 1, "appelle": 1, "populaire": 2, "condition": 1, "survivre": 1, "puisque": 4, "encore": 4, "demanderais": 1, "achet\u00e9": 1, "actions": 2, "Saint": 1, "lever": 1, "cette": 5, "quatre": 1, "millions": 1, "laiss\u00e9s": 1, "s\u00e9duire": 1, "Catherlne": 1, "reproche": 1, "semblait": 1, "\u00e9tait": 1, "int\u00e9ressante": 1, "avaient": 3, "volontairement": 1, "question": 2, "envie": 2, "parle": 2, "capital": 1, "devenu": 1, "v\u00f4tre": 1, "intense": 1, "campagne": 1, "persuader": 1, "dlsposlez": 1, "responsabilit\u00e9": 1, "petits": 3, "assembl\u00e9es": 1, "v\u00e9rit\u00e9": 1, "toute": 2, "savez": 1, "doute": 2, "quelques": 4, "informations": 1, "temps": 2, "\u00e9viter": 1, "porteurs": 2, "d\u00e9mocratie": 1, "saurait": 1, "seulement": 2, "aiaiss\u00e9": 1, "croire": 2, "achetant": 1, "allaient": 1, "illusion": 1, "panique": 1, "repris": 1, "Bourse": 1, "gagner": 2, "serait": 1, "partie": 1, "d\u00e9tenteurs": 1, "revendu": 1, "leurs": 3, "apr\u00e8s": 1, "avoir": 1, "pendant": 1, "gains": 1, "potentiels": 1, "juste": 1, "ligne": 1, "comprend": 1, "agit\u00e9": 1, "devant": 1, "commenc\u00e9": 1, "votes": 1, "tableaux": 1, "d\u00e9fense": 1, "politique": 2, "viens": 1, "illustrent": 1, "mani\u00e8re": 2, "philosophie": 2, "langue": 1, "fran\u00e7aise": 1, "pouvons": 2, "accepter": 2, "d\u00e9finit": 1, "libert\u00e9": 3, "ainsi": 2, "carr\u00e9ment": 1, "d\u00e9voy\u00e9": 1, "combat": 1, "historique": 1, "jamais": 2, "arri\u00e8re": 1, "aucun": 1, "sommes": 4, "toujours": 4, "trouv\u00e9s": 1, "libert\u00e9s": 2, "monde": 3, "Alors": 1, "pourquoi": 2, "passe": 1, "publiques": 1, "change": 1, "retour": 1, "jungle": 1, "possibilit\u00e9": 2, "chaque": 4, "faire": 6, "tromper": 1, "quelle": 2, "arriv\u00e9": 1, "lib\u00e9ralisme": 2, "telles": 1, "aberrations": 1, "pr\u00e9tendant": 1, "cyniquement": 1, "chacun": 1, "toutes": 1, "boursi\u00e8re": 1, "march\u00e9": 5, "pleurerai": 1, "oublions": 1, "moment": 1, "devrons": 1, "d\u00e9marche": 2, "quelles": 1, "valeurs": 1, "mener": 1, "trois": 2, "paraissent": 1, "essentielles": 1, "illustrer": 1, "propos": 2, "socialistes": 3, "morale": 1, "collective": 1, "lequel": 2, "soyons": 1, "clairs": 1, "nature": 1, "r\u00e8gne": 1, "vraie": 2, "\u00e9galit\u00e9": 2, "laquelle": 2, "pense": 2, "syst\u00e8me": 4, "redevenir": 1, "cess\u00e9": 1, "lutte": 1, "permanente": 1, "chances": 2, "reconna\u00eetre": 1, "rythmes": 1, "propres": 1, "enfant": 1, "connaissances": 1, "voulons": 2, "am\u00e9liorer": 1, "devons": 2, "sorte": 1, "ouvert": 1, "celui": 3, "comme": 2, "saura": 1, "seule": 4, "exigence": 1, "arrive": 2, "coll\u00e8ge": 1, "sachant": 1, "exemple": 1, "savons": 1, "\u00e9lites": 1, "nationales": 1, "discipline": 1, "mati\u00e8re": 1, "intelligent": 1, "certain": 2, "niveau": 3, "Pourquoi": 1, "adapter": 1, "langage": 1, "\u00e9l\u00e8ves": 1, "d\u00e9couvert": 1, "avant": 1, "commencer": 1, "isra\u00e9liens": 1, "critique": 1, "Voil\u00e0": 1, "pourrions": 1, "mettait": 1, "r\u00e9fl\u00e9chir": 1, "deviendrait": 1, "t\u00e9l\u00e9spectateurs": 1, "affligeante": 1, "stupidit\u00e9": 1, "d\u00e9filent": 1, "\u00e9crans": 1, "soutenir": 1, "cultures": 1, "techniques": 1, "seraient": 1, "culture": 1, "r\u00e9alit\u00e9s": 1, "exigences": 1, "montre": 1, "partout": 2, "finissons": 1, "perturbent": 1, "changent": 1, "connu": 1, "cours": 2, "Aucune": 1, "modifi\u00e9": 1, "s\u00e9rieusement": 1, "professeurs": 1, "chose": 3, "Ministre": 2, "laisse": 1, "r\u00e9forme": 1, "\u00e9voluer": 1, "innove": 1, "prudemment": 1, "gestion": 1, "s\u00e9r\u00e9nit\u00e9": 1, "pensant": 1, "contre": 1, "vers\u00e9": 1, "parents": 1, "d\u00e9cemment": 1, "fallu": 2, "longtemps": 1, "premier": 1, "mettre": 1, "place": 1, "\u00e9vite": 1, "personnes": 1, "\u00e2g\u00e9es": 1, "risque": 2, "pauvret\u00e9": 4, "situer": 1, "d\u00e9cent": 1, "minimum": 2, "situation": 1, "raison": 1, "d\u00e9nuement": 1, "total": 1, "actifs": 1, "grande": 1, "cr\u00e9ation": 1, "object\u00e9": 1, "consid\u00e9rable": 1, "assurer": 1, "m\u00e9nage": 1, "moiti\u00e9": 2, "milliards": 1, "r\u00e9ponds": 1, "tranches": 1, "\u00e9lev\u00e9es": 1, "prouve": 1, "financer": 1, "trouver": 1, "probl\u00e8me": 3, "voil\u00e0": 1, "moyen": 1, "salaire": 1, "ann\u00e9es": 2, "agricole": 2, "cause": 1, "caract\u00e8re": 1, "voulu": 1, "subit": 1, "modernisation": 1, "r\u00e9ussi": 1, "sinon": 1, "reserrement": 1, "conditons": 1, "parie": 2, "familles": 1, "connaissent": 1, "quand": 2, "travailleurs": 1, "salari\u00e9s": 1, "inviter": 1, "d\u00e9jeuner": 1, "offrir": 1, "cadeau": 1, "friandises": 1, "vivre": 1, "installe": 1, "hommes": 2, "parce": 2, "occup\u00e9s": 1, "acheter": 1, "filer": 1, "\u00e9trange": 1, "coton": 1, "\u00e9vitons": 1, "r\u00e9ponses": 1, "soient": 1, "drame": 2, "mon\u00e9taire": 1, "industries": 1, "traditionnelles": 1, "nouvelles": 1, "suffisamment": 1, "puissantes": 1, "reviendrai": 1, "doivent": 1, "\u00e9quitablement": 1, "autant": 2, "partag\u00e9e": 1, "convient": 1, "pr\u00e9tendent": 1, "gouverner": 1, "Evoquons": 1, "sujet": 1, "pr\u00e9vention": 2, "travail": 1, "jeune": 1, "homme": 1, "Fran\u00e7ais": 3, "immigr\u00e9": 1, "avenir": 1, "situations": 1, "exigeraient": 1, "\u00e9coute": 1, "remporte": 1, "quelque": 2, "arriv\u00e9s": 1, "conduite": 1, "Professeur": 1, "inflation": 1, "ramen\u00e9e": 1, "cons\u00e9quence": 1, "rendre": 1, "insupportable": 1, "poids": 1, "traites": 1, "payer": 1, "nombre": 1, "faudrait": 1, "r\u00e9gler": 1, "pouvoirs": 1, "publics": 1, "rarement": 1, "connaisse": 1, "pouvait": 1, "gagn\u00e9e": 1, "vingt": 2, "certaine": 1, "pourrait": 1, "femmes": 2, "professionnelle": 1, "avons": 2, "partag\u00e9": 1, "charges": 1, "\u00e9ducative": 1, "tandis": 1, "abandonnent": 1, "tenue": 1, "sourd": 1, "malaise": 1, "per\u00e7oit": 1, "auquel": 1, "facile": 1, "d\u00e9s\u00e9quilibre": 2, "supr\u00e9matie": 1, "masculine": 1, "rentr\u00e9e": 1, "travaille": 1, "soci\u00e9t\u00e9": 1, "touche": 1, "quotidiens": 1, "travers": 1, "changement": 1, "progressif": 1, "aventure": 1, "nouvelle": 1, "appartient": 1, "feindre": 1, "refuser": 1, "rechercher": 1, "contractuelles": 1, "produit": 1, "fiert\u00e9": 1, "lancer": 1, "Plans": 1, "surmonter": 1, "effort": 2, "suppose": 1, "Quant": 1, "craignons": 1, "parmi": 1, "pr\u00e9occuper": 1, "menions": 1, "scientifique": 1, "permettra": 1, "demain": 1, "domaine": 1, "fonds": 1, "d\u00e9cidons": 1, "alors": 1, "esp\u00e9rer": 1, "rentabilisation": 1, "rapide": 1, "Comment": 1, "redresse": 1, "scolaire": 1, "attend": 1, "forces": 1, "viennent": 1, "gr\u00e2ce": 1, "formations": 1, "\u00e9videntes": 1, "prot\u00e9gions": 1, "menac\u00e9": 1, "point": 1, "nucl\u00e9aire": 1, "ferme": 1, "tienne": 1, "compte": 2, "actuels": 1, "futurs": 1, "comportements": 1, "automatiques": 1, "entreprises": 1, "seront": 1, "suffisants": 1, "tirer": 1, "regarde": 1, "regarder": 1, "voulais": 1, "montr\u00e9": 1, "intelligente": 1, "sache": 2, "donner": 1, "priorit\u00e9": 1, "formation": 1, "garantisse": 1, "fonction": 1, "terminer": 1, "rassemble": 1, "celle": 1, "sortirons": 1, "mutations": 1, "parfois": 1, "travailler": 1, "reste": 1, "moderniser": 1, "contraintes": 1, "Comme": 1, "votre": 1, "devoir": 1}}