{"id": "16_09_1992-Creteil", "date": "16_09_1992", "year": "1992", "lieu": "Creteil", "longitude": 2.454641808510639, "latitude": 48.78098638297872, "typologie": "discours dactylographie", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_202_34_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "Campagne pour le R\u00e9f\u00e9rendum\n\nDiscours de Michel ROCARD\n\nCr\u00e9teil le 16 septembre 1992\n\n \n\nChers Amis,\n\nComme nous tous \u00e0 l'instant, je songe \u00e0 Fran\u00e7ois\nMitterrand. Sans doute n'aimerait-il pas qu'on dramatise une\nsituation m\u00e9dicale qui ne sort de l'ordinaire que par celui\nqu'elle touche. Aussi je n'en dirai que deux mots. Le premier\npour affirmer qu'il est un. homme de sang froid dans toute\n\u00e9preuve et qu'il est en droit d'attendre de nous tous un sang\nfroid \u00e9gal au sien. Le second pour saluer sa volont\u00e9 de\ntransparence. Il pr\u00e9f\u00e8re la transparence quitte \u00e0 ce qu'elle\nalimente je ne sais quelles conjectures, plut\u00f4t que l'opacit\u00e9\nqui elle alimente les rumeurs. Ce souci est courageux, il est\nd\u00e9mocratique; Il ressemble \u00e0 Fran\u00e7ois Mitterrand.\n\nDimanche prochain, la voix de chaque Fran\u00e7aise et de\nchaque Fran\u00e7ais comptera double.\n\nChacun votera d'abord en tant que citoyen fran\u00e7ais,\npour dire quelle place la France doit tenir en Europe et dans\nle monde.\n\nEt'puis chacun votera aussi po\u00f9r le compte des autres\ncitoyens d'Europe. Tous attendent que le peuple fran\u00e7ais se\nsoit exprim\u00e9, pour savoir si la construction europ\u00e9enne ira de\nl'avant ou si elle s'arr\u00eatera \u2014 et nul ne sait alors pour\ncombien de temps l '\n\nVoici pr\u00e8s de quarante ans que la construction\neurop\u00e9enne avance comme un avion bimoteur. Ces deux moteurs\nsont, vous l'avez devin\u00e9, la France et l'Allemagne. Mais vous\navez devin\u00e9 aussi ce qui arrive \u00e2 un avion quand l'un de ses\nmoteurs s'arr\u00eate l\n\nCeux qui disent aux Fran\u00e7ais qu'en cas de victoire du\n\"non\", on pourrait ren\u00e9gocier une autre Europe, un autre\ntrait\u00e9, se trompent et, par l\u00e0\u2014m\u00eame, trompent les Fran\u00e7ais.\n\nOh, bien s\u00fbr, le 21 septembre, quoi qu'il advienne,\nla Tour Eiffel sera toujours debout, la Tamise coulera toujours\n\u00e0 Londres et la bi\u00e8re \u00e0 Munich l\n\nMais la volont\u00e9 politique, celle qui a permis de\nsurmonter les int\u00e9r\u00eats divergents des douze Etats de la\nCommunaut\u00e9, celle qui a \u00e9t\u00e9 capable de d\u00e9passer les rivalit\u00e9s\nautrefois meurtri\u00e8res de douze vieilles nations, Celle qui a su\ncr\u00e9er les conditions d'un progr\u00e8s commun et d'une esp\u00e9rance\npartag\u00e9e - cette volont\u00e9 politique \u2014l\u00e0 aurait disparu.\n\nVoil\u00e0 pourquoi - Laurent FABIUS le disait \u00e0 l'instant\n\u2014 le vote de dimanche nous cr\u00e9e, \u00e0 nous Fran\u00e7ais, une\nresponsabilit\u00e9 particuli\u00e8re, \u00e0 l'\u00e9chelle du continent europ\u00e9en\ntout entier. Car si la France \u2014 j'y reviendrai \u2014 a besoin de\nl'Europe, l'Europe a besoin de la France.\n\nLe Trait\u00e9 d'Union europ\u00e9enne est une \u00e9tape. Une \u00e9tape\nd\u00e9c1Sive, mais une \u00e9tape seulement. Une \u00e9tape d\u00e9cisive, puisque\ntrente Cinq ans apr\u00e8s le Trait\u00e9 de Rome, nous allons passer du\n\n \n\n \n\n\"march\u00e9 commun\", de la \u201ccommunaut\u00e9 \u00e9conomique europ\u00e9enne\", \u00e0\nl'union politique, \u00e0 la communaut\u00e9 europ\u00e9enne tout court.\n\nJe crois qu'il \u00e9tait n\u00e9cessaire qu'un choix aussi\nimportant re\u00e7oive la l\u00e9gitimit\u00e9 populaire qui d\u00e9coulera de la\nratification du trait\u00e9 par r\u00e9f\u00e9rendum.\n\nPour la premi\u00e8re fois, l'Europe cesse d'\u00eatre la\npropri\u00e9t\u00e9 d'une poign\u00e9e de sp\u00e9cialistes pour devenir l'affaire\ndu peuple fran\u00e7ais tout entier.\n\nQuels qu'aient \u00e9t\u00e9 les difficult\u00e9s et les risques,\nc'est l'honneur du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, Fran\u00e7ois\nMITTERRAND d'avoir choisi cette voie\u2014l\u00e0, la seule capable de\nr\u00e9concilier l'Europe et la d\u00e9mocratie.\n\nLe d\u00e9bat qui s'ach\u00e8vera dimanche aura \u00e9t\u00e9 un 'vrai\nd\u00e9bat. Pour l'essentiel, et abstraction faite des caricatures\nm\u00e9diocres et des outrances subalternes, il aura montr\u00e9 ce que\nla politique peut proposer de meilleur : un vrai choix\nd'avenir, une interrogation qui met en jeu les ressorts les\nplus profonds de notre vie collective.\n\nC'est pour cela que ce d\u00e9bat \u00e9chappe aux clivages\npolitiques ordinaires. Vous l'avez remarqu\u00e9, tous les partis\npolitiques se sont divis\u00e9s sur cette question. Ne serait\u2014ce que\npour cette raison, il n'y aura pas dimanche soir la victoire du\nparti du \"oui\" sur le parti du \"non\".\n\nIl n'y a pas davantage les bons Fran\u00e7ais d'un c\u00f4t\u00e9 et\nles mauvais de l'autre. A mes yeux, ceux qui choisissent le\n\"oui\" parient sur l'esp\u00e9rance. Pour ceux qui sont tent\u00e9s par le\n\"non\", c'est l'inqui\u00e9tude qui l'emporte. Mais on ne nourrit pas\nl'esp\u00e9rance avec de simples slogans. Pas plus qu'on ne combat\nl'inqui\u00e9tude avec des anath\u00e8mes.\n\nVoil\u00e0 pourquoi je souhaite surtout ce soir vous\ndonner des raisons simples et fortes de convaincre d'ici\ndimanche ceux qui seraient tent\u00e9s par le \"non\" et que nous\navons le devoir d'entendre.\n\nA ceux-l\u00e0, nous devons rappeler que dans le mouvement\nde la civilisation, depuis ses origines, tout ce qui est all\u00e9\ndans le sens de la mise en commun a constitu\u00e9 le bon c\u00f4t\u00e9 de\nl'histoire des hommes, tandis que le mauvais c\u00f4t\u00e9 \u00e9tait celui\nqui menait \u00e0 la division, aux d\u00e9chirements et bient\u00f4t au\nconflit.\n\nC'est en ce sens que la victoire du \"oui\", dimanche\nSOir, ne sera pas la victoire d'un parti mais la Victoire de la\nFrance.\n\nQuand je parle de ceux qui sont tent\u00e9s par le \"non\",\nqu'il faut s'efforcer de convaincre, je parle bien s\u00fbr des\n\u00e9lecteurs et pas des chevaux\u2014l\u00e9gers \u2014 m\u00eame si certains sont des\npoids lourds - qui sont d\u00e9j\u00e0 convaincus ...\n\nm0\u201c \u00e7\n{'13 \u2019\u00ce m.\u201c\n\n. . |\n,\n\u201din. . s f\n\na l.\\\n\n\u00c6;\u00cbL/'\n\n \n\nContre Ma\u00e4stricht, Charles PASQUA ? Allons donc, pas\nplus tard qu'en juin dernier, il approuvait chaleureusement le\ntrait\u00e9 \u00e0 la tribune du S\u00e9nat !\n\nHostile \u00e0 l'union \u00e9conomique et mon\u00e9taire, Philippe\nSEGUIN ? Allons donc, en mai 1989, il signait une motion de\ncensure contre mon gouvernement pour me reprocher de n'avoir\npas pris suffisamment d'initiatives pour - je cite -\n\"progresser sur la voie d'une v\u00e9ritable union mon\u00e9taire\" 1\n\nEt ce M. de VILLIERS qui, pour le 20 septembre,\nbicentenaire de la bataille de Valmy, a l'impudence de nous\nproposer une Europe dont le glas sonnait d\u00e9j\u00e0 en 1788 !\n\nJe ne parle pas de Georges MARCHAIS et de LE PEN :\nquand ces deux\u2014l\u00e0 se retrouvent sur une m\u00eame position, c'est\nrarement, vous l'aurez remarqu\u00e9, pour le progr\u00e8s de la France\net l'int\u00e9r\u00eat des Fran\u00e7ais l\n\nNon, je veux m'adresser aux \u00e9lecteurs que des\ninqui\u00e9tudes l\u00e9gitimes, pour le court terme ou pour l'avenir,\n\n\\\n\nfont h\u00e9siter a voter \"oui\" le 20 septembre.\n\nQue nous disent\u2014ils ? Ils reprochent d'abord \u00e0\nl'Europe d'\u00eatre l'affaire des marchands et des riches, ils\ncraignent qu'elle n'apporte plus d'imp\u00f4ts et plus de ch\u00f4mage.\n\nC'est vrai que l'Europe, depuis trente cinq ans,\ns'est d'abord b\u00e2tie autour d'un march\u00e9 commun. Un march\u00e9 commun\n\u00e0 six, puis \u00e0 neuf, \u00e0 dix, \u00e0 douze ... C'est que tous nos pays\nesp\u00e9raient de ce march\u00e9 plus vaste davantage de prosp\u00e9rit\u00e9.\nComme l'esp\u00e8rent aujourd'hui tous les pays, la Su\u00e8de, la\nFinlande, l'Autriche, la Suisse, qui sont candidats pour entrer\ndans la Communaut\u00e9 europ\u00e9enne. Croyez-vous vraiment que la\n\n\\\n\nSuisse ait envie d'adh\u00e9rer a l'Europe du ch\u00f4mage ?\n\nCe march\u00e9 s'est construit, avec les succ\u00e8s mais aussi\navec toutes les rigueurs de la loi du march\u00e9. Et le 1er janvier\nprochain, Ma\u00e4stricht ou pas Ma\u00e4stricht, ce march\u00e9 fonctionnera\nsans fronti\u00e8res int\u00e9rieures, sans bornes, sans filets de\ns\u00e9curit\u00e9. C'\u00e9tait l\u00e0 aussi une \u00e9tape indispensable. Mais ce\nn'est pas le r\u00e9sultat du trait\u00e9 de Ma\u00e4stricht, c'est la\ncons\u00e9quence de l'Acte unique, 'trait\u00e9 n\u00e9goci\u00e9 par le\ngouvernement de Laurent FABIUS puis d\u00e9fendu pour la\nratification par un gouvernement dans lequel si\u00e9geaient MM.\nPASQUA, SEGUIN et de VILLIERS ...\n\nEt c'est justement au moment o\u00f9 l'on veut introduire,\ngr\u00e2ce au Trait\u00e9 d'Union europ\u00e9enne, des r\u00e8gles du jeu,\n\u00e9conomiques, sociales, mon\u00e9taires, pour limiter les effets\nbrutaux de la loi du march\u00e9, qu'on nous dit de nous en tenir\nl\u00e0, de ne pas aller plus loin 1\n\nMais ce ne serait pas seulement un coup d'arr\u00eat, ce\nserait un recul consid\u00e9rable, car voyez\u2014vous, mes amis,\nl'histoire ne conna\u00eet pas le sur\u2014place !\n\n \n\n \n\nL'inqui\u00e9tude la plus forte, c'est bien entendu celle\ndu ch\u00f4mage. Pour le combattre, tout a \u00e9t\u00e9 tent\u00e9. Bien des\nactions engag\u00e9es par les gouvernements de Pierre MAUROY, de\nLaurent FABIUS, d'Edith CRESSON ou de Pierre BEREGOVOY ont\nconnu des r\u00e9sultats non n\u00e9gligeables. J'ai m\u00eame eu la chance\nd'enregistrer, pendant plus de deux ans, en tant que Premier\nMinistre, un recul significatif et r\u00e9gulier du ch\u00f4mage. Et\npourtant, nous savons bien que ces r\u00e9sultats \u00e9taient loin\nd'\u00eatre \u00e0 la hauteur des besoins.\n\nPourquoi ? Parce que le rythme de la croissance est\ndepuis plus d'une d\u00e9cennie insuffisant, non seulement pour\ncr\u00e9er assez d'emplois, mais m\u00eame pour seulement maintenir ceux\nqui existent. Et si la croissance n'est pas toujours en elle\u2014\nm\u00eame cr\u00e9atrice d'emplois, la non\u2014croissance, elle, est toujours\ndestructrice d'emplois.\n\nQue faire, alors, pour retrouver la croissance ?\nAttendre la locomotive am\u00e9ricaine ? Mais le 20 septembre, ce\nn\u2018est pas pour \u00e9lire le Pr\u00e9sident des Etats\u2014Unis que nous\nvoterons !\n\nJe le dis \u00e0 ceux qui croient encore qu'il peut y\navoir un \"non de gauche\" au. Trait\u00e9 d'Union Europ\u00e9enne : la\ncroissance dans un seul pays, \u00e7a ne marche pas davantage que le\nsocialisme dans un seul pays l\n\nEn 'v\u00e9rit\u00e9, pour esp\u00e9rer r\u00e9sorber le ch\u00f4mage, \u00e0 la\nfois par une croissance plus forte et par une meilleure\norganisation du travail, par un meilleur partage du travail, il\nn'y a pas d'autre horizon que celui de la construction\neurop\u00e9enne.\n\n\\\n\nNous sommes nombreux a penser qu'une diminution de la\n\ndur\u00e9e du travail, accompagn\u00e9e d'une plus grande dur\u00e9e\nd\u2018utilisation des machines, am\u00e9liorerait et l'emploi, et la\nproductivit\u00e9. Mais croit-on s\u00e9rieusement, dans la dure\n\ncomp\u00e9tition \u00e9conomique internationale, pouvoir y arriver si\ntous les pays d'Europe ne le font pas en m\u00eame temps ?\n\nFace au drame du ch\u00f4mage, le trait\u00e9 de Ma\u00e4stricht\n\nn'apporte pas de r\u00e9ponse assur\u00e9e. Mais il ouVre une\nperspective, celle d'une Europe plus peupl\u00e9e que ses\nconcurrents am\u00e9ricain et japonais, plus prosp\u00e8re, plus\n\ndynamique aussi, et dont la monnaie unique, plus forte que le\ndollar et le yen, sera \u00e0 la fois la r\u00e9f\u00e9rence et le moteur de\nla croissance mondiale;\n\nUne deuxi\u00e8me inqui\u00e9tude majeure, pour certains de nos\nconcitoyens, concerne la s\u00e9curit\u00e9. Aujourd'hui, qu'il s'agisse\nde la drogue, du terrorisme, de la mafia, si le crime est\ninternational, la police, elle, est nationale.\n\nL\u00e0 encore, la suppression des fronti\u00e8res int\u00e9rieures\nde la Communaut\u00e9 ne r\u00e9sulte pas du trait\u00e9 de Ma\u00e4stricht, elle\nd\u00e9coule des Accords de Schengen n\u00e9goci\u00e9s par un gouvernement\ndans lequel si\u00e9geaient MM. PASQUA, SEGUIN et de VILLIERS.\n\n \n\nCe qu'apporte le Trait\u00e9 d'Union Europ\u00e9enne, c'est\nl'harmonisation des r\u00e8gles et des proc\u00e9dures entre les douze\nEtats-membres, c'est une coop\u00e9ration accrue entre les polices \u00e0\ntravers, notamment, le projet de police europ\u00e9enne \"EUROPOL\",\nqui sera op\u00e9rationnel au 1er janvier 1993.\n\nEt j'aurai garde d'oublier que l'un des r\u00f4les de la\npolice est aussi de lutter contre l'immigration clandestine.\nPas plus que la France, l'Europe, h\u00e9las l ne peut accueillir\ntoute la mis\u00e8re du monde.\n\nAujourd'hui, pourtant, notre situation g\u00e9ographique\nfait que les principaux courants d'immigration, du Sud et de\nl'Est, traversent les autres pays pour finalement aboutir chez\nnous. Nos voisins ont des liens historiques diff\u00e9rents des\nn\u00f4tres avec ces pays du Sud et de l'Est. Souvent, parce qu'ils\nne sont pas eux-m\u00eames terre d'immigration, ils n'ont pas\nd'int\u00e9r\u00eat particulier au contr\u00f4le de cette immigration.\n\nCe qu'apportera le Trait\u00e9 d'Union Europ\u00e9enne, c'est\nune harmonisation des politiques de visas et de contr\u00f4le qui\nprot\u00e8gera d\u00e9sormais leurs propres fronti\u00e8res, et donc celles de\ntoute l'Europe et par cons\u00e9quent les n\u00f4tres. D\u00e9j\u00e0, l'Espagne et\nl'Italie ont mis en place des r\u00e9gimes de visas qui n'existaient\npas auparavant avec certains pays.\n\nJ'ajoute, et c'est \u00e9videmment cela l'essentiel, que\nl'Europe nous donne aussi la chance de rendre plus ample, et\nplus efficace, notre aide au d\u00e9veloppement des pays de l'Est et\ndes pays du Tiers\u2014Monde.\n\nLes causes premi\u00e8res de l'immigration, d'o\u00f9 qu'elle\nvienne, s'appellent d'abord la mis\u00e8re, la faim, le d\u00e9sespoir et\nsouvent leur enfant qui s'appelle la violence. Contre cela,\naucune dissuasion, aucune police, aucune barri\u00e8re ne r\u00e9siste.\nC'est le besoin de survie qui pousse \u00e0 quitter son pays, son\ncontinent, ses racines. Et c'est l'espoir du d\u00e9veloppement qui\n\npeut seul fixer ces populations chez elles.\n\nuQu'il s'agisse des pays de l'Est, o\u00f9 70 % des aides\nmondiales viennent d\u00e9j\u00e0 de la Communaut\u00e9, ou de l'all\u00e8gement de\n\nla dette du Tiers-Monde, croit\u2014on vraiment que chacun de nos\n\ndouze Etats pourra faire seul plus et mieux que ce que nous\nferons tous ensemble ? '\n\nL'aide au d\u00e9veloppement n'est pas seulement une\naffaire de solidarit\u00e9, un mouvement naturel du coeur. C'est\naussi une exigence de la raison, et de notre s\u00e9curit\u00e9 bien\ncomprise. Seule l'Europe, une fois encore, peut lui donner sa\nvraie dimension.\n\nUne troisi\u00e8me inqui\u00e9tude, rebattue jusqu'\u00e0 la\ncaricature, tient dans le caract\u00e8re lointain, parfois abstrait,\nsouvent technocratique de l'Europe.\n\nNous n'y r\u00e9pondrons pas seulement en faisant valoir\nque, pour administrer un ensemble de 340 millions d'habitants,\n\n \n\nBruxelles emploie moins de fonctionnaires que n'en comptent\nBercy ou le Conseil G\u00e9n\u00e9ral des Hauts\u2014de\u2014Seine.\n\nEn r\u00e9alit\u00e9, si certains de nos compatriotes redoutent\nque plus d'Europe ne rende les d\u00e9cisions et le pouvoir plus\ndistants, c'est aussi \u00e0 cause d'un effacement souvent\nvolontaire, et je n'h\u00e9site pas \u00e0 le dire, parfois coupable, des\nresponsables politiques.\n\nCombien de fois ne l'avons\u2014nous pas observ\u00e9 ! Quand\nil y a une n\u00e9gociation communautaire, chacun des ministres\nrentre dans son pays en faisant valoir \u00e0 son opinion publique\nce qu'il a obtenu. Et quand ensuite on lui oppose les\nconcessions qu'il. a d\u00fb consentir, chacun se r\u00e9fugie ensuite\nderri\u00e8re la formule rituelle : \"c'est Bruxelles qui nous l'a\nimpos\u00e9\" 1\n\nCes petites l\u00e2chet\u00e9s quotidiennes ont aujourd'hui un\ndouble r\u00e9sultat. D'abord, on fait de la mauvaise p\u00e9dagogie, en\nn'ayant pas le courage de pr\u00e9senter les d\u00e9cisions\ncommunautaires comme des compromis, avec des avantages et des\nconcessions dont il faut juger le solde. Ensuite, \u00e0\n\"Bruxelles\", croquemitaine d\u00e9sincarn\u00e9 et donc bien commode, on\nfait, pardonnez\u2014moi l'expression, porter un chapeau qui prend\nles dimensions d'un sombrero l\n\nNon, mes amis, l'alibi de la bureaucratie est d'abord\ncelui des pouvoirs faibles. Et la technocratie ne prosp\u00e8re que\nsur la d\u00e9mission des politiques.\n\nAu contraire, le Trait\u00e9 d'Union europ\u00e9enne renforcera\n- m\u00eame si c'est encore insuffisant, c'est d\u00e9j\u00e0 une avanc\u00e9e -\nles pouvoirs du Conseil europ\u00e9en et celui du Parlement\neurop\u00e9en.\n\nD\u00e9j\u00e0, en juin dernier, aVec la r\u00e9vision\nconstitutionnelle, le Parlement fran\u00e7ais a renforc\u00e9 son propre\ncontr\u00f4le sur la politique europ\u00e9enne en adoptant une\ndisposition lui permettant de se saisir des directives\neurop\u00e9ennes. Il n'avait pas besoin de Ma\u00e4stricht pour le faire,\nmais l'e\u00fbt\u2014il fait s'il n'y avait pas eu le trait\u00e9 d'Union\neurop\u00e9enne ?\n\nVoil\u00e0, mes chers amis, deux ou trois choses que je\nvoulais vous dire pour r\u00e9pondre, encore et sans rel\u00e2che, dans\nles jours qui viennent aux inqui\u00e9tudes l\u00e9gitimes de nos\nconcitoyens qui h\u00e9sitent encore \u00e0 voter \"oui\" le 20 septembre.\n\nJe l'ai dit en commen\u00e7ant : ce Trait\u00e9 est une \u00e9tape,\nd\u00e9cisive assur\u00e9ment, mais il n'est qu'une \u00e9tape.\n\nSa ratification ne r\u00e9glera pas tous les probl\u00e8mes,\nmais elle offrira un horizon plus vaste, des r\u00e9ponses plus\n.efficaces, une dynamique nouvelle pour affronter les d\u00e9fis que\nnous partageons avec les onze autres pays de la Communaut\u00e9.\n\nC'est mensonge, en revanche, de soutenir que si le\n\"non\" l'emportait, demain tout continuerait comme avant 1 Ce\n\n    \n\n     \n\n. \" . /\n\" \u201d.4 n a N m\u2018a-k6\n\n \n\nserait, non pas le chaos, certes, mais l'aventure, une aventure\naux cons\u00e9quences impr\u00e9visibles et dont la France sortirait\naffaiblie, diminu\u00e9e, d\u00e9valoris\u00e9e !\n\nPourquoi donc croyez-vous que l'ensemble des autres\npays d'Europe, et pas seulement ceux de la Communaut\u00e9,\nattendent avec autant d'incertitude la d\u00e9cision du peuple\nfran\u00e7ais ?\n\nRappelez\u2014vous : c'\u00e9tait il y a vingt ans \u00e0 peine. La\nGr\u00e8ce v\u00e9g\u00e9tait sous la botte des colonels, le Portugal sous le\njoug de Salazar. Et plus pr\u00e8s de nous encore : l'Espagne sous\nla f\u00e9rule franquiste, une tentative de coup d'Etat voil\u00e0 dix\nans ... Et cette ann\u00e9e, le monde entier, admiratif, qui vibre\nautour de Barcelone et de S\u00e9ville. Croyez-vous qu'un tel\nr\u00e9sultat e\u00fbt \u00e9t\u00e9 possible sans l'Europe ?\n\nEn tout cas, pas un Grec, pas un Portugais, pas un\nEspagnol ne le croient.\n\nEt pourtant, que de catastrophes ne nous avait\u2014on pas\nd\u00e9j\u00e0 pr\u00e9dites quand l'Espagne et le Pbrtugal ont rejoint la\nCommunaut\u00e9 1\n\nLa force de l'Europe, c'est non seulement d'\u00eatre un\ncreuset de tr\u00e8s ancienne civilisation, c'est aussi d'offrir un\nmod\u00e8le de d\u00e9veloppement sans \u00e9quivalent dans le monde, qui\nallie la d\u00e9mocratie, la richesse et le plus haut niveau de\nprotection sociale.\n\nComment ne pas comprendre, \u00e0 quelques jours du\nbicentenaire de la R\u00e9publique, que c'est \u00e0 l'\u00e9chelle du\ncontinent que se conjuguent d\u00e9sormais la libert\u00e9, l'\u00e9galit\u00e9 et\nla fraternit\u00e9 ?\n\nDemain, nous serons toujours des Fran\u00e7ais. Et de\nsurcro\u00eet, nous serons aussi des citoyens d'Europe. Oui, c'est\nma conviction la plus intime, la construction europ\u00e9enne, c'est\nune nouvelle jeunesse pour la France.\n\nEn 1867, la France pr\u00e9parait l'exposition\nuniverselle. De son exil de Guernesey, Victor-HUGO c\u00e9l\u00e9brait\nl'\u00e9v\u00e9nement. \"Au XX\u00e8me si\u00e8cle, disait\u2014i1, il y aura une nation\nextraordinaire. Cette nation sera grande, ce qui ne l'emp\u00eachera\n\npas d'\u00eatre libre. Elle sera illustre, riche, pensante,\npacifique, cordiale au reste de l'humanit\u00e9 (...). Elle\ns'appellera l'Europe. Au XX\u00e8me si\u00e8cle. Et aux si\u00e8cles suivants,\nelle s'appellera l'humanit\u00e9 (...)\".\n\nEt Victor HUGO concluait : \"Le continent fraternel\ntel est l'avenir. ! Qu'on en prenne son parti, cet immense\n\nbonheur est in\u00e9vitable l\"\n\nf.\n\n\\\\\u2019v*4\u2018 \u00ef 10 N N \"35\n\n \n\n", "key_words": {"Campagne": 1, "Michel": 1, "septembre": 1, "songe": 1, "doute": 1, "dramatise": 1, "m\u00e9dicale": 1, "Aussi": 1, "dirai": 1, "affirmer": 1, "homme": 1, "froid": 1, "droit": 1, "second": 1, "saluer": 1, "volont\u00e9": 3, "pr\u00e9f\u00e8re": 1, "transparence": 1, "quitte": 1, "quelles": 1, "plut\u00f4t": 1, "alimente": 1, "souci": 1, "ressemble": 1, "Fran\u00e7ois": 1, "chaque": 1, "Fran\u00e7aise": 1, "Fran\u00e7ais": 4, "comptera": 1, "votera": 2, "citoyen": 1, "quelle": 1, "place": 2, "France": 5, "tenir": 1, "Europe": 3, "chacun": 4, "aussi": 8, "compte": 1, "attendent": 1, "peuple": 2, "fran\u00e7ais": 3, "savoir": 1, "construction": 2, "europ\u00e9enne": 6, "alors": 1, "temps": 2, "quarante": 1, "avance": 1, "comme": 3, "avion": 2, "devin\u00e9": 1, "arrive": 1, "quand": 3, "disent": 1, "victoire": 4, "pourrait": 1, "ren\u00e9gocier": 1, "autre": 1, "trompent": 2, "Eiffel": 1, "toujours": 3, "Tamise": 1, "coulera": 1, "Londres": 1, "bi\u00e8re": 1, "Munich": 1, "celle": 3, "permis": 1, "int\u00e9r\u00eats": 1, "divergents": 1, "douze": 3, "Etats": 2, "capable": 2, "d\u00e9passer": 1, "meurtri\u00e8res": 1, "vieilles": 1, "Celle": 1, "conditions": 1, "progr\u00e8s": 2, "commun": 2, "cette": 6, "politique": 3, "aurait": 1, "pourquoi": 2, "Laurent": 2, "FABIUS": 2, "disait": 1, "dimanche": 3, "continent": 2, "reviendrai": 1, "besoin": 4, "Trait\u00e9": 8, "\u00e9tape": 3, "apr\u00e8s": 1, "allons": 1, "passer": 1, "\u00e9conomique": 3, "communaut\u00e9": 1, "crois": 1, "\u00e9tait": 2, "n\u00e9cessaire": 1, "choix": 1, "re\u00e7oive": 1, "l\u00e9gitimit\u00e9": 1, "populaire": 1, "d\u00e9coulera": 1, "trait\u00e9": 5, "premi\u00e8re": 1, "cesse": 1, "poign\u00e9e": 1, "sp\u00e9cialistes": 1, "devenir": 1, "difficult\u00e9s": 1, "pr\u00e9sident": 1, "choisi": 1, "seule": 1, "d\u00e9bat": 2, "abstraction": 1, "faite": 1, "outrances": 1, "montr\u00e9": 1, "proposer": 1, "meilleur": 2, "interrogation": 1, "ressorts": 1, "profonds": 1, "notre": 4, "\u00e9chappe": 1, "divis\u00e9s": 1, "parti": 2, "davantage": 3, "mauvais": 2, "choisissent": 1, "parient": 1, "tent\u00e9s": 3, "nourrit": 1, "simples": 2, "souhaite": 1, "surtout": 1, "raisons": 1, "fortes": 1, "convaincre": 1, "seraient": 1, "devoir": 1, "devons": 1, "rappeler": 1, "depuis": 2, "constitu\u00e9": 1, "tandis": 1, "menait": 1, "d\u00e9chirements": 1, "bient\u00f4t": 1, "Victoire": 1, "parle": 3, "certains": 4, "lourds": 1, "convaincus": 1, "Charles": 1, "PASQUA": 1, "Allons": 2, "approuvait": 1, "chaleureusement": 1, "tribune": 1, "S\u00e9nat": 1, "signait": 1, "motion": 1, "contre": 2, "gouvernement": 2, "reprocher": 1, "suffisamment": 1, "v\u00e9ritable": 1, "union": 1, "VILLIERS": 2, "bataille": 1, "sonnait": 1, "Georges": 1, "MARCHAIS": 1, "retrouvent": 1, "\u00e9lecteurs": 1, "court": 1, "terme": 1, "h\u00e9siter": 1, "voter": 2, "reprochent": 1, "marchands": 1, "trente": 1, "b\u00e2tie": 1, "autour": 1, "march\u00e9": 5, "vaste": 1, "candidats": 1, "Communaut\u00e9": 2, "vraiment": 2, "envie": 1, "ch\u00f4mage": 1, "succ\u00e8s": 1, "toutes": 1, "rigueurs": 1, "Ma\u00e4stricht": 2, "fronti\u00e8res": 2, "filets": 1, "r\u00e9sultat": 1, "n\u00e9goci\u00e9": 1, "d\u00e9fendu": 1, "lequel": 2, "si\u00e9geaient": 2, "SEGUIN": 2, "justement": 1, "moment": 1, "r\u00e8gles": 2, "limiter": 1, "aller": 1, "serait": 1, "seulement": 7, "recul": 2, "conna\u00eet": 1, "entendu": 1, "engag\u00e9es": 1, "gouvernements": 1, "Pierre": 2, "CRESSON": 1, "BEREGOVOY": 1, "r\u00e9sultats": 2, "pendant": 1, "significatif": 1, "r\u00e9gulier": 1, "savons": 1, "\u00e9taient": 1, "hauteur": 1, "Parce": 1, "rythme": 1, "croissance": 5, "d\u00e9cennie": 1, "assez": 1, "maintenir": 1, "cr\u00e9atrice": 1, "retrouver": 1, "locomotive": 1, "am\u00e9ricaine": 1, "\u00e9lire": 1, "Pr\u00e9sident": 1, "croient": 1, "encore": 5, "Europ\u00e9enne": 1, "marche": 1, "esp\u00e9rer": 1, "r\u00e9sorber": 1, "forte": 2, "partage": 1, "horizon": 2, "celui": 2, "sommes": 1, "nombreux": 1, "penser": 1, "diminution": 1, "accompagn\u00e9e": 1, "grande": 1, "am\u00e9liorerait": 1, "pouvoir": 2, "arriver": 1, "drame": 1, "r\u00e9ponse": 1, "ouVre": 1, "peupl\u00e9e": 1, "am\u00e9ricain": 1, "monnaie": 1, "r\u00e9f\u00e9rence": 1, "moteur": 1, "deuxi\u00e8me": 1, "inqui\u00e9tude": 1, "concerne": 1, "crime": 1, "suppression": 1, "r\u00e9sulte": 1, "Accords": 1, "Schengen": 1, "n\u00e9goci\u00e9s": 1, "proc\u00e9dures": 1, "entre": 2, "coop\u00e9ration": 1, "accrue": 1, "polices": 1, "projet": 1, "police": 1, "op\u00e9rationnel": 1, "janvier": 1, "garde": 1, "r\u00f4les": 1, "lutter": 1, "h\u00e9las": 1, "mis\u00e8re": 1, "situation": 1, "principaux": 1, "courants": 1, "traversent": 1, "autres": 2, "finalement": 1, "aboutir": 1, "voisins": 1, "liens": 1, "historiques": 1, "diff\u00e9rents": 1, "parce": 1, "terre": 1, "particulier": 1, "contr\u00f4le": 2, "harmonisation": 1, "politiques": 1, "visas": 2, "d\u00e9sormais": 2, "leurs": 1, "propres": 1, "celles": 1, "cons\u00e9quent": 1, "r\u00e9gimes": 1, "auparavant": 1, "\u00e9videmment": 1, "donne": 1, "chance": 1, "rendre": 1, "d\u00e9veloppement": 4, "causes": 1, "premi\u00e8res": 1, "d\u00e9sespoir": 1, "enfant": 1, "Contre": 1, "aucune": 2, "barri\u00e8re": 1, "survie": 1, "pousse": 1, "quitter": 1, "fixer": 1, "populations": 1, "viennent": 2, "dette": 1, "pourra": 1, "faire": 1, "mieux": 1, "ensemble": 2, "mouvement": 1, "naturel": 1, "exigence": 1, "s\u00e9curit\u00e9": 1, "Seule": 1, "donner": 1, "troisi\u00e8me": 1, "rebattue": 1, "tient": 1, "caract\u00e8re": 1, "parfois": 2, "technocratique": 1, "r\u00e9pondrons": 1, "faisant": 2, "administrer": 1, "millions": 1, "emploie": 1, "moins": 1, "fonctionnaires": 1, "Conseil": 2, "G\u00e9n\u00e9ral": 1, "compatriotes": 1, "rende": 1, "d\u00e9cisions": 1, "cause": 1, "effacement": 1, "observ\u00e9": 1, "n\u00e9gociation": 1, "valoir": 1, "opinion": 1, "ensuite": 1, "oppose": 1, "r\u00e9fugie": 1, "formule": 1, "rituelle": 1, "Bruxelles": 1, "petites": 1, "l\u00e2chet\u00e9s": 1, "quotidiennes": 1, "mauvaise": 1, "courage": 1, "pr\u00e9senter": 1, "avantages": 1, "juger": 1, "croquemitaine": 1, "d\u00e9sincarn\u00e9": 1, "porter": 1, "chapeau": 1, "dimensions": 1, "sombrero": 1, "bureaucratie": 1, "pouvoirs": 2, "technocratie": 1, "prosp\u00e8re": 1, "d\u00e9mission": 1, "avanc\u00e9e": 1, "europ\u00e9en": 1, "Parlement": 1, "renforc\u00e9": 1, "adoptant": 1, "permettant": 1, "saisir": 1, "avait": 1, "chers": 1, "trois": 1, "choses": 1, "jours": 2, "inqui\u00e9tudes": 1, "l\u00e9gitimes": 1, "h\u00e9sitent": 1, "commen\u00e7ant": 1, "ratification": 1, "r\u00e9glera": 1, "offrira": 1, "r\u00e9ponses": 1, "dynamique": 1, "nouvelle": 2, "affronter": 1, "d\u00e9fis": 1, "partageons": 1, "soutenir": 1, "demain": 1, "continuerait": 1, "avant": 1, "cons\u00e9quences": 1, "impr\u00e9visibles": 1, "d\u00e9valoris\u00e9e": 1, "autant": 1, "d\u00e9cision": 1, "vingt": 1, "v\u00e9g\u00e9tait": 1, "botte": 1, "Portugal": 1, "f\u00e9rule": 1, "tentative": 1, "voil\u00e0": 1, "monde": 1, "Barcelone": 1, "possible": 1, "catastrophes": 1, "pr\u00e9dites": 1, "Pbrtugal": 1, "rejoint": 1, "force": 1, "ancienne": 1, "\u00e9quivalent": 1, "richesse": 1, "niveau": 1, "quelques": 1, "conjuguent": 1, "fraternit\u00e9": 1, "serons": 2, "citoyens": 1, "conviction": 1, "jeunesse": 1, "pr\u00e9parait": 1, "XX\u00e8me": 2, "Cette": 1, "nation": 1, "cordiale": 1, "reste": 1, "si\u00e8cles": 1, "Victor": 1, "concluait": 1, "prenne": 1, "in\u00e9vitable": 1}}