{"id": "01_10_1993-Chartres", "date": "01_10_1993", "year": "1993", "lieu": "Chartres", "longitude": 1.4996895121951226, "latitude": 48.44870414634146, "typologie": "discours dactylographie", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_204_01_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "Banquet MARCEAU\nCHARTRES - 1er octobre 1993\nDiscours de Michel ROCARD\n\n/- \u2019 '\u00cf lil,\u2018\\'='a,\n, .' \u2018 \u2018i\n\na; 2,)\n\nM-q._h..,.\u00bb.\n\nChers Amis,\n\nJe voudrais commencer cette br\u00e8ve intervention en remerciant Georges\nLEMOINE des mots qu\u2019il a eus \u00e0 mon \u00e9gard. Je voudrais lui dire que des\nnombreuses qualit\u00e9s qui sont les siennes, s\u2019il y en a une qui ne saurait pr\u00eater \u00e0\ndiscussion, c\u2019est bien la t\u00e9nacit\u00e9.\n\nMon cher Georges, je suis aujourd\u2019hui \u00e0 tes c\u00f4t\u00e9s au banquet MARCEAU,\nmais je ne saurais pas dire combien de fois tu m\u2019as invit\u00e9 chaque ann\u00e9e avec\nbeaucoup de talent, de persuasion. Et c\u2019est pour cela que nous nous retrouvons\nensemble aujourd\u2019hui.\n\nJe voudrais \u00e9galement remercier Fran\u00e7ois DOUBIN, Pr\u00e9sident d\u2019honneur\ndu Mouvement des Radicaux de Gauche. Nous nous connaissons Fran\u00e7ois et\nmoi depuis de longues ann\u00e9es. Fran\u00e7ois DOUBIN a \u00e9t\u00e9, pendant les trois ans o\u00f9\nj\u2019\u00e9tais Premier Ministre, un Ministre efficace qui sut moderniser le commerce et\nl\u2019artisanat de la France, avec d\u00e9termination et dans l\u2019harmonie.\n\nNotre pr\u00e9sence ici, c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te, prouve, s\u2019il en \u00e9tait besoin, qu\u2019entre les\nsocialistes et les radicaux de longue date, h\u00e9ritiers, parmi d\u2019autres, de la tradition\nr\u00e9publicaine fran\u00e7aise, le travail en commun est une habitude fructueuse que\nnous saurons pr\u00e9server.\n\nJe veux saluer \u00e9galement la pr\u00e9sence de Birgitta HESSEL, Premi\u00e8re\nSecr\u00e9taire f\u00e9d\u00e9rale du Parti Socialiste en Eure et Loir qui prend part au combat\npour la d\u00e9mocratie dans les zones les plus difficiles de ce d\u00e9partement.\n\nChers Amis, c\u2019est un honneur pour moi de participer \u00e0 votre banquet qui\nmarque chaque automne le d\u00e9bat politique en Eure et Loir.\n\nL\u2019automne, comme chacun sait, est une saison superbe s\u2019il s\u2019agit de la\nnature, mais c\u2019est une saison souvent sombre quand il s\u2019agit de climat politique\net social. Et l\u2019automne 1993, loin de d\u00e9roger \u00e0 la r\u00e8gle, risque au contraire de\ns\u2019inscrire parmi les plus pr\u00e9occupants.\n\nAvec cette rentr\u00e9e, en effet, nous avons vu le gouvernement et sa majorit\u00e9\nparlementaire s\u2019enfoncer plus encore dans les erreurs, les fautes et les\nreniements ; mais nous n\u2019avons pas encore vu la\u2019 gauche achever sa\nreconstruction apr\u00e8s une d\u00e9faite lourde et p\u00e9nible mais en m\u00eame temps oh\ncombien p\u00e9dagogique, jusque dans son injustice m\u00eame.\n\n \n\n2\n\nEt il est vrai mes chers amis, que la politique men\u00e9e par le gouvernement\nBALLADUR, faite en la forme d\u2019une certaine rondeur et d\u2019une apparente\ncourtoisie, n\u2019en est pas moins, sur le fond, parmi les plus graves que la droite\nnous ait jamais inflig\u00e9e, malgr\u00e9 tous ses talents dans ce triste domaine : cette\npolitique est grave parce qu\u2019elle trahit le pass\u00e9, elle est grave parce qu\u2019elle\ninsulte le pr\u00e9sent, mais elle est grave aussi et surtout parce qu\u2019elle compromet\n\n,,,, ' ,\n\nl\u2019avenir. ,, \u00bb7m,\u2014__.\\\n\nOui, le gouvernement trahit le pass\u00e9 :x\u00f4h\u201c\u2018\u201d'\"p'as n\u2019importe quel pass\u00e9,\npuisqu\u2019il y a bien incontestablement une fid\u00e9lit\u00e9 de la politique de BALLADUR \u00e0\ncelle de CHIRAC en 1986-1988, celle du lib\u00e9ralisme \u00e9chevel\u00e9 qui ne m\u00e8ne nulle\npart, celle des privatisations sans logique industrielle, celle de la d\u00e9valuation\nmeme.\n\nNon la trahison au pass\u00e9 c\u2019est la trahison de la politique du redressement\nde la France. Celui que, \u00e0 notre mani\u00e8re bien s\u00fbr, Pierre MAUROY, Laurent\nFABIUS, moi-m\u00eame, Edith CRESSON et Pierre BEREGOVOY, nous avons\npoursuivi sous l\u2019autorit\u00e9 du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.\n\nTrahison de la politique mon\u00e9taire puisque, \u00e0 la premi\u00e8re difficult\u00e9 venue\nsur les march\u00e9s internationaux, le gouvernement a pli\u00e9, alors que, quelques\nmois plus t\u00f4t et dans la m\u00eame situation, Pierre BEREGOVOY et Michel SAPIN\nont d\u00fb faire front deux fois et deux fois l\u2019ont emport\u00e9. ll est vrai, \u00e0 la d\u00e9charge de\nE. BALLADUR qu\u2019il n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s aid\u00e9 par ses amis politiques : J. CHIRAC trop\nabsent, Ph. SEGUlN trop pr\u00e9sent, Edmond ALPHANDERY ridiculisant la\ncoop\u00e9ration franco-allemande en donnant des ordres \u00e0 nos amis d\u2019Outre\u2014Rhin,\ncertes, sur le sujet mon\u00e9taire, le Premier Ministre courait avec handicap.\n\nl| reste que cette triste issue mon\u00e9taire m\u2019est d\u2019abord apparue comme le\nr\u00e9sultat de l\u2019ind\u00e9cision et de l\u2019absence de ligne politique. Mais r\u00e9fl\u00e9chissons-y\nun instant : cette politique qui c\u00e8de \u00e0 la premi\u00e8re sommation des sp\u00e9culateurs\ninternationaux qui l\u2019avaient d\u2019ailleurs pr\u00e9vue, tout\u00bb cela n\u2019est pas nouveau. C\u2019est\nbien, et j\u2019ai bonne m\u00e9moire, la politique qu\u2019ils avaient men\u00e9e avant 1981 et\nqu\u2019ils ont men\u00e9e \u00e0 nouveau en 1986, date de la derni\u00e8re d\u00e9valuation du franc,\nquand M. BALLADUR \u00e9tait ministre de l\u2019\u00e9conomie et que M. CHIRAC \u00e9tait\nPremier ministre. Chassez le naturel...\n\nMais l\u2019action r\u00e9cente du gouvernement BALLADUR c\u2019est aussi le retour\nrituel au bouc \u00e9missaire de l\u2019immigration. Seule nouveaut\u00e9 cette fois-ci : on\nfranchit un pas de plus en mettant en cause le droit d\u2019asile de la France, un droit\nd\u2019asile qui n\u2019appartient pourtant pas au patrimoine de la gauche seule, puisqu\u2019il\nest enti\u00e8rement et totalement conforme et fid\u00e8le aux principes les plus essentiels\ntels que nos anc\u00eatres, puis nos p\u00e8res, les avaient inscrits dans la d\u00e9claration des\ndroits de l\u2019homme et du citoyen et dans le pr\u00e9ambule de la constitution de 1946.\nCe pr\u00e9ambule, ne l\u2019oublions jamais, il est n\u00e9 des id\u00e9aux d\u2019hommes tels que\nJean MOULIN, des id\u00e9aux de la r\u00e9sistance et des espoirs de la lib\u00e9ration.\n\n \n\n3\n\nA peine revenue au pouvoir la droite reprend les m\u00eames habituelles\ngesticulations pour faire plaisir \u00e0 on ne sait trop quel type d\u2019\u00e9lecteur ou plut\u00f4t on\nne le sait que trop bien.\n\nDe quelque c\u00f4t\u00e9 qu\u2019on se tourne, c\u2019est la r\u00e9gression qui menace.\nD\u2019ailleurs, quand je vois l'am\u00e9nagement du territoire confi\u00e9 au Pr\u00e9sident du\nConseil g\u00e9n\u00e9ral le plus riche de France, quand je vois le budget confi\u00e9 au maire\nde Neuilly, que voulez-vous, c\u2019est plus fort que moi : je ne suis pas rassur\u00e9 du\ntout.\n\nEt d\u2019ailleurs on a d\u00e9j\u00e0 bien vu ce que donnait l\u2019\u00e9ducation nationale\nconfi\u00e9e \u00e0 quelqu\u2019un pour qui seule l\u2019\u00e9cole priv\u00e9e est libre. Je voudrais revenir\nsur la tentative avort\u00e9e de r\u00e9vision de la loi FALLOUX c'est-\u00e0-dire en termes\nclairs la possibilit\u00e9 pour les collectivit\u00e9s locales de d\u00e9penser moins d'argent\npour entretenir les \u00e9coles publiques, et plus d\u2019argent pour entretenir les \u00e9coles\npriv\u00e9es ?\n\nLe plus important dans cette affaire, ce ne sont pas les palinodies du\nGouvernement - ce qui \u00e9tait urgent en juin est renvoy\u00e9 aux oubliettes en\nseptembre. Non, le plus important c\u2019est l\u2019aveu que le Gouvernement a ainsi fait\nde ses intentions r\u00e9elies. Ses intentions r\u00e9elles, le but que la droite poursuit et,\nen fait n\u2019a jamais cess\u00e9 de poursuivre, c\u2019est de porter atteinte \u00e0 la la\u00efcit\u00e9.\nPourquoi ? Parce que la la\u00efcit\u00e9, c\u2019est la libert\u00e9, une libert\u00e9 dont tous ne\ns\u2019accommodent pas, une libert\u00e9 que M. BAYROU ne ch\u00e9rit certainement pas et\nque M. de VlLLlERS d\u00e9teste tout simplement. Cette libert\u00e9, soyons-en\nconscients, ils ne renonceront jamais \u00e0 la remettre en cause.\n\nCette fois\u2014ci, c\u2019est notre mobilisation imm\u00e9diate, c\u2019est l\u2019action de nos\nparlementaires, c\u2019est la fid\u00e9lit\u00e9 du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique qui les ont oblig\u00e9s\n\u00e0 reculer. Mais je suis bien convaincu qu\u2019un jour ou l\u2019autre, ils recommenceront.\nAlors, je le dis tout net: ils nous trouveront vigilants d\" Ici \u2018l\u00e0, et ils nous trouverons\nmobilis\u00e9s ce jour- l\u00e0. \u00ea; . ,\n\nMais la politique de M. BALLADUR c'est\u201c\"\u201c\u00e4\u2018\u00fcssi l'insulte au pr\u00e9sent,\nlorsqu\u2019\u00e0 longueur de m\u00e9dias, il tente de nous faire prendre des vessies\ngesticulantes pour les lanternes qui \u00e9claireront l\u2019avenir.\n\nGesticulations sur l'emploi o\u00f9 l'on d\u00e9couvre \u00e9bahi que le Premier ministre\nn'est pas au courant des d\u00e9cisions de licenciement prises par les entreprises\npubliques avant qu'elles ne les annoncent, puisqu'il leur demande ensuite de\nles reconsid\u00e9rer au nom de sa fameuse politique de l'emploi.\n\nMon, quand j'\u00e9tais Premier ministre je savais avant, et si une annonce\npublique, quelle qu\u2019elle soit, \u00e9tait faite, elle l\u2019\u00e9tait avec mon accord. Alors soit M.\nBALLADUR est incomp\u00e9tent et c'est grave, soit M. BALLADUR est mal inform\u00e9 et\n\n \n\n4\n\nc'est inqui\u00e9tant, soit, plus plausiblement, M. BALLADUR se moque des Fran\u00e7ais\net c'est bien pour ma part ce que je crains.\n\nGesticulations sur la drogue, o\u00f9 l\u2019on r\u00e9ussit cet invraisemblable exploit de\ntenir une conf\u00e9rence de presse sans prononcer le mot de SIDA.\n\nEt que dire aussi des gesticulations sur le GATT et la politique agricole\ncommune: on a dit tr\u00e8s haut et tr\u00e8s fort que le gouvernement devait aller \u00e0\nBruxelles pour taper sur la table en criant \u201cv\u00e9to, v\u00e9to, v\u00e9to\u201d, pour finalement\nd\u00e9cider l'envoi des n\u00e9gociateurs de la commission, pour reparler poliment avec\nles Am\u00e9ricains de tout et de rien mais surtout pas de ren\u00e9gociation. Le\ngouvernement risque de n\u2019avoir bient\u00f4t plus de choix qu\u2019entre le ridicule et la\ncatastrophe. z , )\n\nEt puis que dire de la politique fiscale du gouvernement. Un jour la CSG\nest d\u00e9ductible le lendemain elle ne le sera peut-\u00eatre plus, un jour la CSG est un\nimp\u00f4t du diable, un imp\u00f4t socialiste comme ils disaient pendant la campagne\n\u00e9lectorale, mais le lendemain c'est un bon imp\u00f4t dont il faut se servir. D'ailleurs\non commence par l'augmenter sans compensation quand nous, nous avons\ncr\u00e9\u00e9 la CSG en supprimant, franc pour franc, des cotisations ant\u00e9rieures\ninjustes. Enfin, pour faire bonne mesure, on augmente discr\u00e8tement toutes les\nautres taxes, par exemple sur l'essence, avant, pour finir, d\u2019annoncer, \u00e0 grand\nrenfort de publicit\u00e9, que l'on baissera l'imp\u00f4t sur le revenu.\n\nMais mes chers amis, la politique de BALLADUR compromet aussi\ngravement l'avenir.\n\nIl le compromet par sa politique sociale, uniquement fond\u00e9e sur la baisse\ndes prestations, et qui remet \u00e0 apr\u00e8s\u2014demain, malgr\u00e9 les ultimatums de Mme\nVElL cet \u00e9t\u00e9, les efforts des professions m\u00e9dicales, efforts que nous avions\nr\u00e9sum\u00e9s dans le projet de loi sur la ma\u00eetrise des d\u00e9penses de sant\u00e9 et que la\ndroite avait combattu avec tant de vigueur.\n\nQuant au monde du travail, on ne sait pas trop s'il faut parler de politique\n\u00e0 son \u00e9gard quand on limite la hausse du SMlC au minimum l\u00e9gal, quand on\naugmente les pr\u00e9l\u00e8vements sociaux sans baisse correspondante en tout cas\npour ceux, et ils sont nombreux, qui ne paient pas l'imp\u00f4t sur le revenu fautes de\nressources suffisantes, quand on diminue sournoisement les garanties de\nrepr\u00e9sentation des travailleurs dans l'entreprise, quand on donne des milliards\net des milliards aux entreprises sans leur demander la moindre contrepartie en\nmati\u00e8re d'emploi avec les r\u00e9sultats que l'on constate, quand on ne se r\u00e9sout pas\n\u00e0 aborder le probl\u00e8me du ch\u00f4mage autrement que par la baisse du co\u00fbt du\ntravail.\n\nAvec cette course effr\u00e9n\u00e9e \u00e0 l\u2019all\u00e8gement indiscern\u00e9 des charges des\nentreprises, on assiste \u00e0 un renversement simple : l\u2019Europe qui, par sa libert\u00e9, sa\n\n5\nprosp\u00e9rit\u00e9 et sa protection sociale, \u00e9tait une sorte de mod\u00e8le pour le Tiers-\nmonde devient maintenant l\u2019\u00e9l\u00e8ve qui va essayer de faire aussi bien que... la\nTha\u00eflande par exemple l\n\nAlors mes chers amis, allons-nous les laisser continuer encore longtemps\ncomme \u00e7a ? Les Fran\u00e7ais vont-ils assister passifs \u00e0 ce travail de d\u00e9molition ? Je\nsuis bien convaincu que personne \u00e0 gauche n'imagine un seul instant de\nr\u00e9pondre oui \u00e0 ces questions.\n\nMais en m\u00eame temps trop souvent chez les m\u00eames, chez les n\u00f4tres,\nparfois au plus profond de nous\u2014m\u00eame c'est la lassitude, le d\u00e9sarroi, la\nr\u00e9signation qui peuvent l'emporter, un peu comme si, apr\u00e8s tout, les jeux \u00e9taient\nd\u00e9j\u00e0 faits, comme si les Fran\u00e7ais \u00e9taient contents puisque les sondages le\ndisent, contents de n'\u00eatre pas gouvern\u00e9s, satisfaits de l'extr\u00eame courtoisie et de\nl'absolu conservatisme qui pr\u00e9sident \u00e0 leur destin\u00e9e.\n\nNon mes amis il ne faut pas oublier quelle est notre responsabilit\u00e9 ; il ne\nfaut pas que des jeunes qui ne votent pas aujourd'hui viennent nous demander\ndemain comment nous avons pu laisser faire cela.\n\nMes chers amis, notre premier ennemi c'est notre r\u00e9signation, notre\npremier alli\u00e9 c'est notre d\u00e9termination.\n\nNotre d\u00e9termination, c'est celle de tout un parti, uni autour de son bilan et\nde son projet, un bilan qui n'est plus \u00e0 rappeler mais qu'il faut sans cesse\nremettre en valeur, lui qui de jour en jour par comparaison avec la politique\nactuelle n 'en appara\u00eet que plus grand et meilleur. .)\n\nNotre d\u00e9termination, c\u2019est celle de tout un peuplehd\u2018\u00eb'g\u00e2\u00efiche qui n\u2019a pas\ndisparu et qui n\u2019attend pour se remobiliser et se r\u00e9unir, que de voir trac\u00e9es des\nperspectives auxquelles il puisse croire \u00e0 nouveau.\n\nC\u2019est donc un projet que, d\u2019\u00e9tape en \u00e9tape, nous avons commenc\u00e9 \u00e0\nreb\u00e2tir depuis les Etats G\u00e9n\u00e9raux. Ne nous y trompons pas : lorsqu\u2019\u00e0 gauche le\nmoteur est en panne, je ne connais qu\u2019un seul carburant qui lui permette de\nrepartir, et ce sont les id\u00e9es. Tout le reste n\u2019est que de l\u2019incantation.\n\nAlors, sur ces id\u00e9es, nous sommes nombreux \u00e0 travailler, et pas\nseulement au PS. Bient\u00f4t le fruit de ce travail sera m\u00fbr. D\u00e9j\u00e0 les intelligences\ns\u2019\u00e9brouent, l\u2019imagination se r\u00e9veille. Des graines sem\u00e9es sont en croissance\nrapide. J'avais \u00e9t\u00e9 un des premiers, je crois, \u00e0 mettre en cause \u00e0 Montlouis une\nsoci\u00e9t\u00e9 tout enti\u00e8re organis\u00e9e autour du seul travail, et \u00e0 expliquer pourquoi.\nQuelques mois seulement ont pass\u00e9, et cette id\u00e9e a d\u00e9j\u00e0 fait un chemin\nconsid\u00e9rable, au point de devenir un lieu commun. Tant mieux, car cela\nacc\u00e9l\u00e9rera les propositions et, croyez-moi, je n\u2019entends pas \u00eatre le dernier \u00e0 en\nfaire. Car la fonction de chef de l\u2019opposition est sans doute un devoir, mais ma\n\n \n\n.4- - _\n\nvocation profonde et ambitieuse, c\u2019est plut\u00f4t d\u2019\u00eatre chef de la proposition.\n\nComme le disait un jour le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique: \"je crois \u00e0 la force\ndes id\u00e9es donc \u00e0 l'id\u00e9ologie\"\n\nOui nous devons croire avec d\u00e9termination et constance dans nos id\u00e9aux\nde progr\u00e8s, de solidarit\u00e9, d\u2019\u00e9thique, dans notre id\u00e9al, socialiste et r\u00e9publicain. ll\nnous vient de si loin, il est si fort, si actuel qu\u2019il nous fait de l/\u00e0r\u00e9ussite un devoir\nmoral et politique. y, ' i \"\u2019\u00cf\u00ef\u00c7T\";\\\n\n\\ ' la 5.. 1'\n\nDans les semaines et dans les mois qui viennent, nous\u2018\u00e0\u00fc\u2019r'\u00d4/ns, vous le\nsavez tous, de nombreuses occasions politiques de nous prouver que si le\nchemin de la reconstruction de la gauche fran\u00e7aise est encore long \u00e0 parcourir\nnous le suivons dans la bonne direction, celle d'une entreprise patiente et\nm\u00e9thodique mais aussi d'un effort exaltant et g\u00e9n\u00e9reux.\n\nNous nous battrons encore, et vigoureusement, pour cet id\u00e9al que la\nFrance a toujours appel\u00e9 \u201clibert\u00e9, \u00e9galit\u00e9, fraternit\u00e9\". A ce sujet, si j\u2019ai le plus\ngrand respect pour Alexandre SOLJENITSlNE, je ne peux accepter sans\nbroncher ce qu\u2019il a dit de notre devise nationale. Que libert\u00e9 et \u00e9galit\u00e9 soient\nsouvent contradictoires, la belle d\u00e9couverte l Que la fraternit\u00e9 ne soit pas av\u00e9r\u00e9e,\nmerci, nous le savions l Mais c\u2019est justement en se donnant des objectifs qui ne\nsont pas dans la nature que l\u2019homme a cr\u00e9\u00e9 ce qu\u2019il y a de plus beau dans l\u2019id\u00e9e\nm\u00eame de civilisation. C\u2019est dur ? Oui, nous le savons. Il faut concilier des\ncontraires \u00e9galement respectables ? Et alors l Les lois de la pesanteur nous\nplaquent inlassablement au sol, mais cela n\u2019a pas emp\u00each\u00e9 l\u2019homme\nd\u2019apprendre \u00e0 les conna\u00eetre, \u00e0 les comprendre, puis finalement \u00e0 les ma\u00eetriser.\n\nSans doute \u00e9taient-ils un peu fous, \u00e0 leur mani\u00e8re, ceux qui ont construit\nla cath\u00e9drale de Chartres. Et ils sont pourtant parvenus \u00e0 nous laisser ce\nt\u00e9moignage du g\u00e9nie humain. Sans doute \u00e9tait-il un peu fou, \u00e0 sa mani\u00e8re, ce\njeune G\u00e9n\u00e9ral de 25 ans qui, \u00e0 Fleurus, a pr\u00e9tendu affronter les monarchies les\nplus puissantes d\u2019Europe. Et pourtant, c\u2019est dans les victoires de MARCEAU\nqu\u2019est n\u00e9 le sentiment de la nation fran\u00e7aise. Sans doute, enfin, \u00e9tait-il un peu\nfou lui aussi, toujours \u00e0 sa mani\u00e8re, ce Pr\u00e9fet d\u2019Eure et Loir qu\u2019une r\u00e9volte de sa\nconscience a fait s\u2019\u00e9lever, seul, contre des forces terribles et d\u00e9moniaques. Et\npourtant, dans le sacrifice de sa vie, Jean MOULIN nous a l\u00e9gu\u00e9 la dignit\u00e9 et la\nlibert\u00e9.\n\nAlors, sans doute aujourd\u2019hui sommes nous un peu tous nous aussi, qui\nrefusons de croire \u00e0 des fatalit\u00e9s funestes et reprenons inlassablement, m\u00eame\ndans les vents les plus contraires, un combat qui ne finira jamais, pour la justice,\npour la solidarit\u00e9 et pour la libert\u00e9. Qu\u2019importe. S'il y a ici de la folie, je l\u2019assume,\nelle est ma fiert\u00e9, elle est aussi la v\u00f4tre. Et elle est l\u2019avenir.\n\n \n\n \n\n", "key_words": {"Banquet": 1, "octobre": 1, "Michel": 2, "voudrais": 4, "commencer": 1, "cette": 8, "br\u00e8ve": 1, "intervention": 1, "remerciant": 1, "qualit\u00e9s": 1, "saurait": 1, "pr\u00eater": 1, "c\u00f4t\u00e9s": 1, "banquet": 2, "saurais": 1, "combien": 1, "invit\u00e9": 1, "chaque": 2, "ann\u00e9e": 1, "\u00e9galement": 3, "remercier": 1, "Fran\u00e7ois": 3, "Pr\u00e9sident": 4, "Mouvement": 1, "Radicaux": 1, "connaissons": 1, "depuis": 2, "longues": 1, "DOUBIN": 1, "pendant": 2, "trois": 1, "Premier": 4, "Ministre": 2, "efficace": 1, "moderniser": 1, "commerce": 1, "d\u00e9termination": 2, "pr\u00e9sence": 2, "\u00e9tait": 5, "radicaux": 1, "longue": 1, "parmi": 3, "travail": 3, "commun": 1, "habitude": 1, "fructueuse": 1, "saurons": 1, "saluer": 1, "Birgitta": 1, "f\u00e9d\u00e9rale": 1, "Parti": 1, "Socialiste": 1, "prend": 1, "d\u00e9mocratie": 1, "zones": 1, "difficiles": 1, "honneur": 1, "participer": 1, "votre": 1, "automne": 1, "d\u00e9bat": 1, "politique": 13, "comme": 5, "chacun": 1, "saison": 2, "superbe": 1, "souvent": 2, "sombre": 1, "quand": 10, "climat": 1, "d\u00e9roger": 1, "risque": 2, "contraire": 1, "avons": 3, "gouvernement": 5, "encore": 4, "fautes": 2, "gauche": 5, "achever": 1, "apr\u00e8s": 2, "d\u00e9faite": 1, "lourde": 1, "p\u00e9nible": 1, "temps": 2, "jusque": 1, "injustice": 1, "chers": 4, "men\u00e9e": 3, "faite": 1, "forme": 1, "certaine": 1, "rondeur": 1, "graves": 1, "jamais": 3, "malgr\u00e9": 2, "talents": 1, "triste": 2, "domaine": 1, "grave": 3, "parce": 3, "trahit": 2, "aussi": 6, "surtout": 2, "pass\u00e9": 2, "incontestablement": 1, "fid\u00e9lit\u00e9": 2, "BALLADUR": 8, "CHIRAC": 3, "celle": 6, "lib\u00e9ralisme": 1, "\u00e9chevel\u00e9": 1, "privatisations": 1, "logique": 1, "trahison": 2, "Celui": 1, "notre": 8, "mani\u00e8re": 1, "Pierre": 3, "Edith": 1, "CRESSON": 1, "mon\u00e9taire": 2, "premi\u00e8re": 2, "difficult\u00e9": 1, "march\u00e9s": 1, "alors": 2, "BEREGOVOY": 1, "faire": 6, "front": 1, "d\u00e9charge": 1, "politiques": 2, "SEGUlN": 1, "Edmond": 1, "ALPHANDERY": 1, "ridiculisant": 1, "donnant": 2, "ordres": 1, "sujet": 1, "courait": 1, "reste": 2, "issue": 1, "apparue": 1, "ligne": 1, "instant": 2, "sommation": 1, "bonne": 3, "avaient": 2, "avant": 2, "nouveau": 1, "derni\u00e8re": 1, "d\u00e9valuation": 1, "ministre": 2, "Chassez": 1, "r\u00e9cente": 1, "\u00e9missaire": 1, "Seule": 1, "nouveaut\u00e9": 1, "mettant": 1, "cause": 2, "droit": 1, "pourtant": 2, "patrimoine": 1, "enti\u00e8rement": 1, "totalement": 1, "conforme": 1, "fid\u00e8le": 1, "principes": 1, "inscrits": 1, "d\u00e9claration": 1, "citoyen": 1, "pr\u00e9ambule": 1, "constitution": 1, "id\u00e9aux": 2, "r\u00e9sistance": 1, "espoirs": 1, "peine": 1, "revenue": 1, "pouvoir": 1, "droite": 2, "reprend": 1, "m\u00eames": 1, "plaisir": 1, "plut\u00f4t": 2, "quelque": 1, "r\u00e9gression": 1, "territoire": 1, "confi\u00e9": 2, "g\u00e9n\u00e9ral": 1, "riche": 1, "budget": 1, "rassur\u00e9": 1, "donnait": 1, "seule": 1, "priv\u00e9e": 1, "tentative": 1, "avort\u00e9e": 1, "r\u00e9vision": 1, "FALLOUX": 1, "possibilit\u00e9": 1, "collectivit\u00e9s": 1, "locales": 1, "d\u00e9penser": 1, "moins": 1, "entretenir": 2, "\u00e9coles": 1, "important": 2, "palinodies": 1, "urgent": 1, "renvoy\u00e9": 1, "oubliettes": 1, "Gouvernement": 1, "ainsi": 1, "intentions": 2, "poursuit": 1, "cess\u00e9": 1, "porter": 1, "atteinte": 1, "Parce": 1, "libert\u00e9": 3, "BAYROU": 1, "ch\u00e9rit": 1, "certainement": 1, "VlLLlERS": 1, "d\u00e9teste": 1, "Cette": 1, "renonceront": 1, "remettre": 1, "mobilisation": 1, "R\u00e9publique": 1, "convaincu": 2, "trouveront": 1, "vigilants": 1, "longueur": 1, "tente": 1, "prendre": 1, "lanternes": 1, "\u00e9claireront": 1, "d\u00e9couvre": 1, "\u00e9bahi": 1, "courant": 1, "d\u00e9cisions": 1, "licenciement": 1, "prises": 1, "demande": 1, "ensuite": 1, "reconsid\u00e9rer": 1, "fameuse": 1, "savais": 1, "quelle": 2, "Alors": 1, "incomp\u00e9tent": 1, "inform\u00e9": 1, "moque": 1, "r\u00e9ussit": 1, "invraisemblable": 1, "exploit": 1, "conf\u00e9rence": 1, "presse": 1, "prononcer": 1, "gesticulations": 1, "devait": 1, "aller": 1, "taper": 1, "table": 1, "criant": 1, "n\u00e9gociateurs": 1, "reparler": 1, "poliment": 1, "Am\u00e9ricains": 1, "bient\u00f4t": 1, "choix": 1, "ridicule": 1, "fiscale": 1, "d\u00e9ductible": 1, "lendemain": 2, "imp\u00f4t": 2, "socialiste": 2, "disaient": 1, "commence": 1, "compensation": 1, "franc": 1, "cotisations": 1, "augmente": 1, "discr\u00e8tement": 1, "toutes": 1, "exemple": 2, "baissera": 1, "compromet": 2, "uniquement": 1, "fond\u00e9e": 1, "remet": 1, "ultimatums": 1, "efforts": 2, "professions": 1, "projet": 2, "ma\u00eetrise": 1, "d\u00e9penses": 1, "sant\u00e9": 1, "avait": 1, "combattu": 1, "monde": 1, "parler": 1, "\u00e9gard": 1, "limite": 1, "hausse": 1, "minimum": 1, "pr\u00e9l\u00e8vements": 1, "sociaux": 1, "baisse": 2, "correspondante": 1, "paient": 1, "revenu": 1, "diminue": 1, "sournoisement": 1, "garanties": 1, "travailleurs": 1, "donne": 1, "milliards": 1, "entreprises": 1, "demander": 1, "moindre": 1, "contrepartie": 1, "r\u00e9sultats": 1, "r\u00e9sout": 1, "aborder": 1, "probl\u00e8me": 1, "ch\u00f4mage": 1, "autrement": 1, "course": 1, "effr\u00e9n\u00e9e": 1, "indiscern\u00e9": 1, "charges": 1, "assiste": 1, "renversement": 1, "simple": 1, "protection": 1, "sorte": 1, "mod\u00e8le": 1, "devient": 1, "maintenant": 1, "essayer": 1, "laisser": 3, "continuer": 1, "Fran\u00e7ais": 2, "assister": 1, "passifs": 1, "d\u00e9molition": 1, "personne": 1, "profond": 1, "peuvent": 1, "\u00e9taient": 1, "contents": 2, "puisque": 1, "sondages": 1, "satisfaits": 1, "courtoisie": 1, "conservatisme": 1, "pr\u00e9sident": 2, "oublier": 1, "responsabilit\u00e9": 1, "jeunes": 1, "votent": 1, "viennent": 1, "comment": 1, "premier": 1, "ennemi": 1, "alli\u00e9": 1, "autour": 2, "bilan": 2, "rappeler": 1, "comparaison": 1, "appara\u00eet": 1, "grand": 1, "remobiliser": 1, "trac\u00e9es": 1, "auxquelles": 1, "puisse": 1, "croire": 3, "commenc\u00e9": 1, "Etats": 1, "trompons": 1, "connais": 1, "carburant": 1, "permette": 1, "sommes": 2, "nombreux": 1, "Bient\u00f4t": 1, "fruit": 1, "graines": 1, "sem\u00e9es": 1, "mettre": 1, "Montlouis": 1, "enti\u00e8re": 1, "organis\u00e9e": 1, "expliquer": 1, "seulement": 1, "point": 1, "devenir": 1, "propositions": 1, "dernier": 1, "fonction": 1, "doute": 4, "profonde": 1, "disait": 1, "crois": 1, "id\u00e9es": 1, "devons": 1, "constance": 1, "vient": 1, "actuel": 1, "semaines": 1, "nombreuses": 1, "occasions": 1, "prouver": 1, "reconstruction": 1, "fran\u00e7aise": 1, "suivons": 1, "entreprise": 1, "patiente": 1, "effort": 1, "exaltant": 1, "battrons": 1, "id\u00e9al": 1, "toujours": 2, "appel\u00e9": 1, "respect": 1, "Alexandre": 1, "accepter": 1, "devise": 1, "\u00e9galit\u00e9": 1, "belle": 1, "d\u00e9couverte": 1, "fraternit\u00e9": 1, "savions": 1, "justement": 1, "objectifs": 1, "nature": 1, "concilier": 1, "respectables": 1, "pesanteur": 1, "inlassablement": 1, "emp\u00each\u00e9": 1, "finalement": 1, "cath\u00e9drale": 1, "parvenus": 1, "g\u00e9nie": 1, "G\u00e9n\u00e9ral": 1, "pr\u00e9tendu": 1, "affronter": 1, "monarchies": 1, "puissantes": 1, "victoires": 1, "sentiment": 1, "nation": 1, "Pr\u00e9fet": 1, "r\u00e9volte": 1, "contre": 1, "forces": 1, "terribles": 1, "sacrifice": 1, "MOULIN": 1, "l\u00e9gu\u00e9": 1, "dignit\u00e9": 1, "fatalit\u00e9s": 1, "funestes": 1, "reprenons": 1, "vents": 1, "combat": 1, "finira": 1, "solidarit\u00e9": 1}}