{"id": "26_09_2009-Strasbourg", "date": "26_09_2009", "year": "2009", "lieu": "Strasbourg", "longitude": 7.753393501483677, "latitude": 48.57315718100891, "typologie": "discours dactylographie ; discours manuscrit ; documentation ; correspondance annotee", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_248_05_02/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "70\u20ac anniversaire de la CIAMDE\nInventer une politique europ\u00e9enne de I \u2019hospitalit\u00e9\n26\u201409\u201409, Strasbourg\n\n***\n\nIntervention de Michel Rocard\nen introduction \u00e0 la Table Ronde : \u00ab Quel accueil de l\u2019autre dans le monde de demain ? >>\n\nn\u2018a, r Ej\\ .\nChers amis, v\n4\" . l {'1'\n\nLa France et l\u2019Europe peuvent et doivent accueillir toute la part qui leur revient de la mis\u00e8re du\nmonde !\n\nPermettez-moi, dans l\u2019espoir, cette fois\u2014ci, d\u2019\u00eatre bien entendu, de le r\u00e9p\u00e9ter : la France et l\u2019Europe\npeuvent et doivent accueillir toute la part qui leur revient de la mis\u00e8re du monde, c\u2019est-\u00e0-dire de ces\nmigrants courageux qui, prenant tous les risques, y compris celui de leur vie, viennent frapper aux\nportes des pays les plus riches dans l\u2019espoir d\u2019\u00e9chapper \u00e0 une destin\u00e9e mis\u00e9rable pour eux-m\u00eames et\nleurs enfants dans leur pays d\u2019origine. Que nous ne puissions \u00e0 nous seuls prendre en charge la\ntotalit\u00e9 de la mis\u00e8re mondiale ne nous dispense nullement de devoir la soulager autant qu\u2019il nous est\npossible.\n\nIl y a vingt ans, venu participer en tant que Premier Ministre au Cinquantenaire de la CIMADE,\n\nj\u2019ai d\u00e9j\u00e0 voulu exprimer la m\u00eame conviction. Mais une malheureuse inversion, qui m\u2019a fait \u00e9voquer\nent\u00eate de phrase les limites in\u00e9vitables que les contraintes \u00e9conomiques et sociales imposent \u00e0 toute\npolitique d\u2019immigration, m\u2019a jou\u00e9 le pire des tours : s\u00e9par\u00e9e de son contexte, tronqu\u00e9e, mutil\u00e9e ma\npens\u00e9e a \u00e9t\u00e9 sans cesse invoqu\u00e9e pour soutenir les conceptions les plus \u00e9loign\u00e9es de la mienne. Et,\nmalgr\u00e9 mes d\u00e9mentis publics r\u00e9p\u00e9t\u00e9s, j\u2019ai d\u00fb entendre \u00e0 sati\u00e9t\u00e9 le d\u00e9but n\u00e9gatif de ma phrase, priv\u00e9\nde sa contre\u2014partie positive, cit\u00e9 perversement au service d\u2019id\u00e9ologies x\u00e9nophobes et de pratiqu\u00e9s\nr\u00e9pressives et parfois cruellement inhumaines que je n\u2019ai pas cess\u00e9 de r\u00e9prouver, de d\u00e9noncer et de\ncombattre. Je veux esp\u00e9rer qu\u2019aujourd\u2019hui, vingt apr\u00e8s, pour le 70e anniversaire de la grand;\nCIMADE, plac\u00e9 sous ce titre magni\ufb01que : << Inventer une politique europ\u00e9enne d\u2019hospitalit\u00e9 \u00bb, on\nvoudra bien retenir ma conviction que c\u2019est bien l\u00e0 notre t\u00e2che aujourd\u2019hui : non pas penser d\u2019abord\n\u00e0 dresser des fronti\u00e8res s\u00e9curitaires face aux migrants mais, au contraire, \u00eatre capables d\u2019assumer,\ndans une politique concert\u00e9e responsable, notre devoir d\u2019hospitalit\u00e9 \u2014 parce que la France et\n\u00abl\u2019Europe peuvent et doivent accueillir toute leur part de la mis\u00e8re du monde ! *\n\n  \n\nSi j\u2019ai \u00e9t\u00e9 compris \u00e0 l\u2019inverse des mes intentions il y a Vingt ans c\u2019est qu\u2019\u00e0 cette \u00e9poque une tr\u00e8s\nlarge partie de la classe politique et de l\u2019opinion fran\u00e7aises, de droite \u00e0 gauche, s\u2019\u00e9tait laiss\u00e9\nenfermer'dans le paradoxe consistant \u00e0 ob\u00e9ir aux injonctions x\u00e9nophobes de l\u2019extr\u00eame-droite sous\npr\u00e9texte de limiter son in\ufb02uence. Paradoxe qu\u2019h\u00e9las l\u2019Europe politique toute enti\u00e8re s\u2019estmise \"\u00e0:\npartager. Le r\u00e9sultat en est que les 20 ann\u00e9es \u00e9coul\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9es par le d\u00e9veloppement d'une\nr\u00e9glementation europ\u00e9enne sur l'entr\u00e9e et le s\u00e9jour des migrants fond\u00e9e sur une vision purem\u00ebr\u2018f\u2018;\ns\u00e9curitaire. Comme si le seul rapport \u00e0 l\u2019\u00e9tranger d\u00e9sirant la rejoindre que l\u2019Europe puisse avoir\ndevait \u00eatre de m\u00e9\ufb01ance et de rejet. ' \u2018\n\nEn mati\u00e8re d'entr\u00e9e, de circulation, de protection ou d\u2019\u00e9loignement des r\u00e9fugi\u00e9s, qu\u2019il s\u2019agisse des\naccords de Schengen et de Dublin, de la Directive Retour, du << paquet asile \u00bb ou, actuellement, du\nprogramme de Stockholm, les europ\u00e9ens se sont accord\u00e9s sur un ensemble toujours renforc\u00e9 de\nmesures techniques administratives, juridiques, s\u00e9curitaires et diplomatiques qui ont pour\ncons\u00e9quence d'\u00e9lever sans cesse plus haut de nouveaux murs en Europe et \u00e0 ses portes. Alors qu\u2019il\nfallait organiser et pr\u00e9voir des conditions d\u2019accueil et d\u2019int\u00e9gration, l\u2019Europe ne s\u2019est pr\u00e9occup\u00e9e\nque de se prot\u00e9ger des migrants.\n\n.1 1;;\n\nLes cons\u00e9quences de cette politique d\u2019inhospitalit\u00e9 sont tout simplement tragiques et souvent\ncriminelles. des milliers de morts en M\u00e9diterran\u00e9e, dans l'Atlantique, ou au milieu du d\u00e9sert et,\npour les candidats \u00e0 l\u2019exil, jamais d\u00e9courag\u00e9s, des trajets toujours plus longs et dangereux, nos\npratiques de rejets encourageant les \ufb01li\u00e8res ma\ufb01euses \u00e0 s'engouffrer dans la nouvelle manne de la\ntraite des \u00eatres humains.\n\nA l\u2019int\u00e9rieur de l\u2019Union europ\u00e9enne, ces l\u00e9gislations fragilisent partout le respect des droits et des\nlibert\u00e9s de tous, en contribuant \u00e0 renforcer une vision fantasmatique de l'immigration, un repli\nfrileux sur soi et la peur de l\u2019autre.\n\nAu niveau international, c'est un gouffre d'incompr\u00e9hension et de ranc\u0153urs qui se creuse avec les\npopulations du Sud et leurs gouvernements, qui se voient souvent contraints de se plier \u00e0 un\nmarchandage inconvenant entre l'aide au d\u00e9veloppement et la participation au contr\u00f4le policier des\nmouvements migratoires\n\nComment expliquer aux populations africaines, avec lesquelles nous avons une si longue histoire et\ndes liens de toute nature, qu\u2019elles doivent d\u00e9sormais \u00eatre rel\u00e9gu\u00e9es aux fronti\u00e8res de l\u2019UniOn\neurop\u00e9enne et se soumettre \u00e0 r\u00e8gles parfois humiliantes si elles veulent obtenir seulement un visa de\ncourt s\u00e9jour ? Cette fa\u00e7on de proc\u00e9der avec l\u2019Afrique n\u2019est pas conforme aux int\u00e9r\u00eats de l\u2019Afrique,\nmais elle n\u2019est pas conforme non plus aux int\u00e9r\u00eats de la France et de l\u2019Europe qui se coupe ainsi\npetit \u00e0 petit d\u2019un continent dont tout devrait les rapprocher.\n\nAinsi deux d\u00e9cennies de cette politique n'ont rien r\u00e9gl\u00e9 du tout. Au prix de leur Vie, des milliers de\npersonnes continuent de fuir les con\ufb02its, la mis\u00e8re et de chercher ailleurs un avenir meilleur pour\neux et leur famille. En Europe, la question des migrants, de leur place dans la soci\u00e9t\u00e9 et de leurs\ndroits reste enti\u00e8re, et n\u2019est pas sans cons\u00e9quences tr\u00e8s s\u00e9rieuses sur la reconnaissance de l\u2019autre et\ndonc sur l\u2019\u00e9tablissement d\u2019un Vivre ensemble harmonieux qui ne imi rait pas aux beaux\nquartiers de nos villes. fic/r '\n\nDans le m\u00eame temps, la pr\u00e9vision d\u2019une croissance d\u00e9mographique \u00c6utenue, notamment pour\nl\u2019Afrique dont la population devrait doubler d\u2019ici 2050, accompagn\u00e9e des d\u00e9r\u00e8glements climatiques\net de leurs cons\u00e9quences sur la vie des populations - n\u2019annonce\u2014t-on pas plus de lOOmillions de\n<< r\u00e9fugi\u00e9s climatiques \u00bb pour le milieu de ce si\u00e8cle ? - souligne encore, si besoin en \u00e9tait, que les\nmigrations sont. encore pour longtemps non pas derri\u00e8re mais devant nous. Rien ne laisse penser\nd\u2019ailleurs qu\u2019elles doivent s\u2019interrompre un jour. Mais elles pourraient mieux s\u2019\u00e9quilibrer. A\ncondition que nous sachions anticiper.\n\nCe n\u2019est pas le lieu de d\u00e9velopper ici ne serait-ce qu\u2019une simple esquisse de traitement global du\nprobl\u00e8me de l\u2019\u00e9migration. Un mot quand m\u00eame, pour rappeler que la solution principale ne saurait\n\u00eatre dans le h\u00e9rissement de barri\u00e8res aux fronti\u00e8res mais se trouve, \u00e0 l\u2019 \u00e9vidence, dans la croissance\ndes pays d\u2019origine et tout autant, sinon encore plus, de leur d\u00e9mocratisation politique. Nous\ndevrions nous souvenir, en France, de l\u2019exp\u00e9rience r\u00e9cente des \u00e9migrations espagnole et portugaise:\nle processus d\u2019adh\u00e9sion r\u00e9ussi \u00e0 la communaut\u00e9 europ\u00e9enne coupl\u00e9 \u00e0 une croissance forte et \u00e0 la\nmise de place de r\u00e9formes politiques a r\u00e9duit et progressivement \u00e9limin\u00e9 les pressions migratoires.\nIl y a aujourd\u2019hui 4 millions d\u2019immigr\u00e9s turcs dans l\u2019Union Europ\u00e9enne : les adversaires \u00e0\nl\u2019adh\u00e9sion de la Turquie \u00e0 l\u2019Europe ont-ils bien conscience qu\u2019une interruption du processus\nd\u2019adh\u00e9sion entra\u00eenerait un ralentissement de la croissance et une augmentation du ch\u00f4mage en\nTurquie, avec comme corollaire une reprise de l\u2019immigration ill\u00e9gale ? Mais la croissance g\u00e9n\u00e9rale\ndes pays pauvres prendra encore des d\u00e9cennies et, en attendant, des foules de migrants continueront\nlogiquement \u00e0 tenter leur chance en Europe.\n\nDans les conditions actuelles des moyens de communications tout circule, tout se d\u00e9placesu'r'l\u00e4\nplan\u00e8te, \u00e0 une vitesse sans cesse acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e dans notre soci\u00e9t\u00e9 mondialis\u00e9e : par trains, avions,\n\nt\u00e9l\u00e9phone, t\u00e9l\u00e9vision, internet, les textes, les images et les sons et les biens mat\u00e9riels de toutes sortes\nparcourent en tous sens notre monde, et l\u2019on voudrait que les hommes et les femmes demeurent\ndans leur lieu d\u2019origine, se contentant de brefs voyages touristiques pour les plus riches d\u2019entre\neux? Ca n\u2019a pas de sens ! Les migrations de populations, discr\u00e8tes ou massives selon les \u00e9poques et\nles lieux, sont connues depuis aussi loin qu\u2019on remonte dans l\u2019histoire, et d\u00e9j\u00e0 la pr\u00e9histoire, de\nl\u2019humanit\u00e9. Se d\u00e9placer sur la surface du globe \u00e0 la recherche de meilleures conditions de vie est\nune constante depuis qu\u2019est apparue l\u2019esp\u00e8ce humaine, et c\u2019est aussi ce qui nous lie tous les uns aux\nautres, et nous savons bien que c\u2019est une formidable source d\u2019enrichissement et d\u2019\u00e9volution de nos\ncultures, une condition n\u00e9cessaire de l\u2019indispensable uni\ufb01cation du monde, condition absolue de la\nsurvie \u00e0 long terme de l\u2019humanit\u00e9. Chaque jour des jeunes gens de nos familles font le choix de\nvivre \u00e0 l\u2019\u00e9tranger et nous n\u2019accepterions pas que d\u2019autres, venus d\u2019ailleurs, choisissent de vivre\nparmi nous ? La libert\u00e9 de d\u00e9placement est un droit de l\u2019homme fondamental, qui implique la\npratique de l\u2019hospitalit\u00e9. Il n\u2019en reste pas moins, \u00e9videmment, que dans nos soci\u00e9t\u00e9s si complexes,\nsi fragiles sur tant de point, les Etats ne peuvent pas laisser leurs portes grandes ouvertes, mais il ne\ndoivent surtout pas les fermer non plus : Il faut en \ufb01nir avec le tout ou rien ! Le droit \u00e0 l\u2019\u00e9migration\net le devoir d\u2019hospitalit\u00e9 doivent s\u2019exercer selon des r\u00e8gles qui les rendent acceptables par tous. \"\n\nLa r\u00e9glementation actuelle ne proposant aucune solution r\u00e9elle au probl\u00e8me, il y a donc urgenCe\npour l\u2019Europe \u00e0 inventer d'autres r\u00e8gles, se fondant sur le respect du droit international et les\nprincipes des droits humains dans le cadre d\u2019une vision r\u00e9aliste des conditions \u00e9conomiques et\nsociales de l\u2019int\u00e9gration des \u00e9migr\u00e9s bas\u00e9e sur une nouvelle lecture du monde, des risques et des\nchances de son avenir pr\u00e9visible. Des r\u00e8gles qui acceptent les migrations comme un fait\nincontournable et qui sachent les transformer en un vecteur d\u2019\u00e9volution positive des relations\nsociales, \u00e9conomiques et culturelles entre les r\u00e9gions d'origine et les pays d'arriv\u00e9e.\n\nDes r\u00e8gles donc qui, premi\u00e8rement, r\u00e9pondent aux d\u00e9\ufb01s des migrations par la volont\u00e9 collective,\nlucide et r\u00e9\ufb02\u00e9chie des Etats europ\u00e9ens de s'attaquer autrement que par des discours, c\u2019est-\u00e0\u2014dire par\ndes engagements concrets, des accords mais aussi parfois des sanctions, aux dramatiques in\u00e9galit\u00e9s\n\u00e9conomiques n\u2019offrant aucune perspective \u00e0 des centaines de millions d\u2019hommes, de femmes et\nd\u2019enfants, ainsi qu\u2019\u00e0 l'absence de paix, justice et de d\u00e9mocratie qui les accompagnent le plus\nsouvent et qui sont, ensemble, les causes premi\u00e8res des migrations, dernier espoir des sans-espoir.\nDes r\u00e8gles, corollairement, qui lient les Etats de l\u2019Union europ\u00e9enne, qui sont les pays parmi les\nplus riches du monde malgr\u00e9 la crise actuelle, dans l\u2019engagement de prendre, comme je le disais\nd\u2019entr\u00e9e, toute leur part, dans l'accueil de ces migrants pour construire _ ec. eux, en \ufb01d\u00e9lit\u00e9 avec nos\nvaleurs et notre histoire, un autre avenir. \"Mg\" M\n\n  \n\n \n\n4mm 54,1\"\u201c\nJe fais le r\u00eave que la France ouvre le chemin de l\u2019avenir en osant poser\u2018l\u00ebs bases de cette politique\nd\u2019hospitalit\u00e9 sans laquelle la France et l\u2019Europe perdront in\u00e9vitablement le sens des valeurs\npolitiques et \u00e9thiques qui les fondent, et l\u2019art de vivre en commun qu\u2019elles peuvent seules garantir.\nLe Pr\u00e9sident Sarkozy, reprenant \u00e0 son compte le concept d\u2019Edgar Morin, a soutenu la n\u00e9cessit\u00e9 de\npromouvoir une << politique de civilisation\u00bb. Il me para\u00eet clair qu\u2019une politique de civilisation\nimplique une vision tout \u00e0 fait neuve du fait migratoire et de la fa\u00e7on de le penser et de le traiter en\n\nEurope.\n\nEncore faudrait\u2014il que la France modi\ufb01e d\u00e8s maintenant sa politique sur quelques questions\nessentielles.\n\nC\u2019est faire un pas symboliquement fort que de renoncer aux tests ADN en mati\u00e8re de regroupement\nfamilial. Cette opportune marche arri\u00e8re sur un aspect fondateur de la conception fran\u00e7aise de la\n\ufb01liation, le refus du droit du sang, rend sur ce point son Visage \u00e0 la France. Mais il y a d\u2019autres\naspects o\u00f9 une semblable intervention s\u2019impose si l\u2019on veut que notre politique d\u2019immigration\nrenonce aux inhumanit\u00e9s qu\u2019elle entra\u00eene parfois et qui d\u00e9\ufb01gurent notre pays. -' '\nJe retiendrai trois points sur lesquels je crois indispensable une v\u00e9ritable \u00e9volution .\n\n \n\nLe premier porte sur la \ufb01xation de quotas annuels d\u2019expulsions du territoire. Pas besoin de longues\nphrases pour dire ce qu\u2019il y a d\u2019humainement inacceptable dans le fait de donner \u00e0 la police un\nobjectif chiffr\u00e9 de ce type. Je ne nie pas la n\u00e9cessit\u00e9 de recourir dans certains cas \u00e0 des expulsions.\nMon gouvernement aussi l\u2019a fait. Mais c\u2019\u00e9tait dans le cadre des actions de police normales de\nmaintien de l\u2019ordre public. Les quotas entra\u00eenent, au contraire, les services policiers \u00e0 mener une\nsorte de traque pour atteindre l\u2019objectif \ufb01x\u00e9 par les pr\u00e9fets, avec le risque permanent des drames\nque l\u2019on d\u00e9plore trop souvent.\n\nLe second, qui est directement li\u00e9 au premier, porte sur les atteintes \u00e0 la vie familiale qui se\nmultiplient, \u00e0 l'encontre des engagements de la France. Aujourd\u2019hui, la politique de r\u00e9tention et\nd\u2019expulsion des migrants, en effet, n\u2019\u00e9pargne pas les couples et les familles, enfants compris, et\nsemble souvent bien \u00e9loign\u00e9e du respect \u00e9l\u00e9mentaire des libert\u00e9s individuelles, banalisant des\nl\u00e9gislations d'exception. On ne saurait approuver les tentatives d\u2019instrumentaliser et de contr\u00f4ler\nl'action des associations de d\u00e9fense des droits des migrants, notamment par la g\u00e9n\u00e9ralisation des\nlogiques de march\u00e9s publics, pour pr\u00e9venir leurs critiques. J\u2019ai moi\u2014m\u00eame, quand j\u2019\u00e9tais Premier\nMinistre, fait l\u2019objet de remarques d\u00e9rangeantes sur les droits des migrants, comme le pasteur\nJacques Maury, ancien Pr\u00e9sident de la CIMADE, a toutes les raisons de s\u2019en souvenir. Je veux dire\nici quel soulagement moral c\u2019\u00e9tait pour moi que de savoir qu\u2019une aussi intransigeante vigilance\nsaurait garder mon gouvernement de franchir la ligne jaune des droits fondamentaux de la personne\nhumaine ! C\u2019est l\u2019honneur et le devoir des gouvernants que de veiller \u00e0 ce que de tels\navertissements puissent toujours leur \u00eatre donn\u00e9s, a\ufb01n que leurs politiques soient appliqu\u00e9es dans le\nrespect le plus strict des droits de l\u2019homme, et des recours qu\u2019offre la loi.\nPour en revenir \u00e0 la pr\u00e9sence d\u2019enfants dans les Centres de r\u00e9tention, j\u2019ai entendu le triste argument\nqu\u2019une telle mesure a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9vue pour permettre aux parents de ne pas \u00eatre s\u00e9par\u00e9s de leurs enfants.\nIl y a pourtant une autre solution \u00e0 ce probl\u00e8me, \u00e9thiquement incomparablement sup\u00e9rieure, qui est\nde renoncer purement et simplement \u00e0 placer encentre de r\u00e9tention les personnes vivant avec leurs\nenfants dans notre pays. Je l\u2019appelle de mes voeux. \"\"\"\u201d\u201d\"\" 5\u2014\n\n4.1.. r\nLe troisi\u00e8me point porte sur les permis de s\u00e9jour. On estime qu\u2019il y a e\ufb01\u00efra\u00f1\u00e9\u00e9 entre cent et cent\ncinquante mille immigr\u00e9s en situation irr\u00e9guli\u00e8re mais pourvus d\u2019un travail, log\u00e9s, pratiquant le\nfran\u00e7ais et donc pleinement int\u00e9gr\u00e9s \u00e0 notre vie sociale et dont la grande majorit\u00e9 est originaire de\nnos anciennes colonies \u2014 et rel\u00e8vent donc tout sp\u00e9cialement de \u00ab notre part\u00bb. Ces situation de sans-\npapiers int\u00e9gr\u00e9s mais priv\u00e9s de statut l\u00e9gal se retrouvent partout en Europe, comme aussi d\u2019ailleurs,\npour des millions de personnes, aux Etats-Unis. L\u00e0 encore, il faut avoir le courage politique\nd\u2019\u00e9voluer. Je ne plaide pas pour une r\u00e9gularisation massive, selon la formule courante, car je pense,\nau contraire, qu\u2019une politique d\u2019int\u00e9gration implique l\u2019examen des dossiers cas par cas. Mais \u00e0\ncondition que l\u2019objectif soit de donner un permis de s\u00e9jour \u00e0 tous ceux dont l\u2019int\u00e9gration constat\u00e9e\n\u00e9tablit la vocation \u00e0 vivre parmi nous. L\u2019\u00e9thique des droits humains nous l\u2019impose, mais aussi bien\nUne politique responsable. Car quel sens y a\u2014t-il \u00e0 maintenir sans permis de s\u00e9jour des hommes et\ndes femmes dont le travail contribue \u00e0 l\u2019activit\u00e9 du pays, souvent dans des secteurs o\u00f9 les fran\u00e7ais\nne se bousculent gu\u00e8re, et dont les enfants sont scolaris\u00e9s dans l\u2019\u00e9cole de la R\u00e9publique ? Une\npolitique de civilisation qui ne reconna\u00eetrait pas leurs droit \u00e0 r\u00e9sider l\u00e0 o\u00f9 ils vivent et travaillent\nn\u2019en serait pas une.\nRegarder les r\u00e9alit\u00e9s en face est toujours \u00e0 mes yeux le premier temps de la r\u00e9solution des\nprobl\u00e8mes. Ce nouveau regard sur ces travailleurs de l\u2019ombre, qui de toute fa\u00e7on demeureront parmi\nnous, aura des effets multiples sur la prise de conscience de l\u2019\u00e9volution pr\u00e9visible du monde par nos\n\u201cconcitoyens. Il contribuera d\u00e9cisivement, j\u2019en suis persuad\u00e9, \u00e0 restaurer un espoir chez les jeunes\nissus de l\u2019imrnigration qui d\u00e9sesp\u00e8rent de trouver leur place au sein de notre soci\u00e9t\u00e9.\nPour une politique d\u2019hospitalit\u00e9 en Europe, il est temps de sortir de la logique folle qui voudrait\nprot\u00e9ger nos libert\u00e9s et notre identit\u00e9 en sapant les fondements m\u00eame de notre humanisme. Il est\n'urgent de redonner sens et contenu aux principes d'\u00e9galit\u00e9 et de fraternit\u00e9, en restaurant un droit\n\n \n\nstable et protecteur, permettant \u00e0 celles et ceux qui ont vocation \u00e0 rester sur le territoire europ\u00e9en\nd'acc\u00e9der \u00e0 une v\u00e9ritable citoyennet\u00e9 de r\u00e9sidence.\n\nCar il faut bien l'inventer, cette citoyennet\u00e9 de r\u00e9sidence, que peu de gens en France ont cherch\u00e9 \u00e0\nd\u00e9\ufb01nir.\n\nJe ne peux, ici que me contenter de quelques pistes.\n\n\u2014 La premi\u00e8re est que l'in\u00e9vitable tri \u00e0 faire entre ceux que la France peut accueillir et ceux\nqu'elle choisit de ne pas accueillir soit fait le plus humainement possible. Cela veut dire\nautant en amont que possible : il faut humaniser les services de visas de nos ambassades\ncomme les services responsables dans les ports, gares et a\u00e9roports.\n\n\u2014 La seconde vise \u00e0 tenter de limiter la concentration d'\u00e9trangers dans les m\u00eames zones. Je\nm'honore d'avoir fait adopter la loi qui oblige toutes les villes \u00e0 construire au moins 20% de\nlogements sociaux dans toutes leurs constructions neuves. Il y a encore des r\u00e9ticences \u00e0\nl'application de cette loi.\n\nIl faut en chercher les raisons, et peut-\u00eatre durcir les sanctions. Peut\u2014\u00eatre faut-il d'autres\ndispositions, touchant par exemple le monde rural ?\n\n\u2014 La troisi\u00e8me piste concerne les facilit\u00e9s d'apprentissage de notre langue, pour les adultes, les\nconjoints et les enfants. Il y a beaucoup \u00e0 d\u00e9velopper l\u00e0.\n\n\u2014 La quatri\u00e8me est politiquement plus complexe. Elle consiste \u00e0 d\u00e9barrasser notre l\u00e9gislation\nde toute disposition ou contradiction tendant \u00e0 cr\u00e9er cette cat\u00e9gorie inadmissible d'\u00e9trangers\nnon r\u00e9gularisables non expulsables. La vocation ainsi assur\u00e9e par la loi \u00e0 la clandestinit\u00e9 et \u00e0\nla d\u00e9linquance doit dispara\u00eetre.\n\n\u2014\u2014 La cinqui\u00e8me est sans doute la plus importante. Je veux parler ici des maires, ces of\ufb01ciers\npublics principalement responsables de la bonne marche du processus local d'int\u00e9gration.\nTout leur tombe sur le dos, et ils n'ont gu\u00e8re de moyens. Le temps para\u00eet venu d'ouvrir entre\nl'Etat et l'Association des Maires de France la n\u00e9gociation d'un vaste contrat portant sur ce\nsujet. Analyse des dif\ufb01cult\u00e9s, moyens de soutenir les m\u00e8res \u00e0 domicile, modalit\u00e9s d'un\n\u00e9ventuel soutien scolaire, intensi\ufb01cation de la lutte contre la discrimination \u00e0 l'embauche,\npeut-\u00eatre aussi campagnes publiques d'explication... le champ est immense\u00efll\u00ffudra bien\n\nl'explOI CI .\nA / . .j\nw3\u2014\n\nCe cadre nouveau ne pourra \u00eatre invent\u00e9 qu'en sortant d'une vision europ\u00e9o-centr\u00e9e et en \u00e9tablissant\nun nouveau dialogue avec les pays du Sud, en premier lieu l'Afrique. Il ne pourra se construire sans\ny associer les soci\u00e9t\u00e9s civiles, notamment les syndicats et les associations qui, par leurs actions\nconjointes et leurs capacit\u00e9s d'innovation, sont un moteur essentiel de l'\u00e9mergence d'un dialogue et\nde solutions pour l'avenir.\n\nCe qui me conduit \u00e0 un dernier mot, en cette journ\u00e9e d\u2019anniversaire des 70 ans d\u2019action de la\nCIMADE. La CIMADE est, depuis 1939 et dans toute la travers\u00e9e de ces sept d\u00e9cennies au service\ndes populations les plus menac\u00e9es, l\u2019honneur du protestantisme fran\u00e7ais d\u2019o\u00f9 elle tire son origine\nmais aussi, au-del\u00e0 de lui, de tous ceux qui en France sont attach\u00e9s \u00e0 la protection des plus faibles!\nDans un d\u00e9vouement sans failles, la CIMADE a su, tout au long de son histoire, inventer des\nsolutions in\u00e9dites pour adapter son action aux besoins sp\u00e9ci\ufb01ques des r\u00e9fugi\u00e9s, des d\u00e9plac\u00e9s et des\nmigrants. Elle a largement contribu\u00e9 au d\u00e9bat public et constitue, avec les associations d\u2019origine\ncatholique ou la\u00efque qui partagent sa vocation et son exigence, un interlocuteur n\u00e9cessaire des\npouvoirs publics. Je ne doute pas que les gouvernants actuels sachent lui conserver et lui garantir\ntoute sa place. \u00ef\n\n \n\n", "key_words": {"anniversaire": 2, "politique": 15, "europ\u00e9enne": 4, "Michel": 1, "introduction": 1, "Table": 1, "Ronde": 1, "accueil": 1, "monde": 5, "demain": 1, "France": 11, "peuvent": 4, "doivent": 6, "accueillir": 5, "toute": 9, "revient": 2, "mis\u00e8re": 5, "cette": 9, "r\u00e9p\u00e9ter": 1, "courageux": 1, "prenant": 1, "compris": 2, "celui": 1, "viennent": 1, "frapper": 1, "riches": 3, "destin\u00e9e": 1, "mis\u00e9rable": 1, "enfants": 3, "puissions": 1, "seuls": 1, "prendre": 1, "charge": 1, "mondiale": 1, "dispense": 1, "nullement": 1, "devoir": 4, "soulager": 1, "autant": 1, "vingt": 2, "participer": 1, "Premier": 1, "Ministre": 1, "Cinquantenaire": 1, "voulu": 1, "exprimer": 1, "malheureuse": 1, "phrase": 1, "limites": 1, "in\u00e9vitables": 1, "contraintes": 1, "\u00e9conomiques": 3, "sociales": 1, "imposent": 1, "tours": 1, "s\u00e9par\u00e9e": 1, "mutil\u00e9e": 1, "cesse": 3, "invoqu\u00e9e": 1, "soutenir": 2, "conceptions": 1, "\u00e9loign\u00e9es": 1, "d\u00e9mentis": 1, "publics": 1, "entendre": 1, "sati\u00e9t\u00e9": 1, "d\u00e9but": 1, "n\u00e9gatif": 1, "perversement": 1, "service": 1, "x\u00e9nophobes": 2, "parfois": 4, "cruellement": 1, "inhumaines": 1, "cess\u00e9": 1, "d\u00e9noncer": 1, "esp\u00e9rer": 1, "plac\u00e9": 1, "titre": 1, "magni\ufb01que": 1, "Inventer": 1, "retenir": 1, "conviction": 1, "notre": 15, "t\u00e2che": 1, "penser": 2, "dresser": 1, "fronti\u00e8res": 3, "s\u00e9curitaires": 2, "migrants": 4, "capables": 1, "concert\u00e9e": 1, "parce": 1, "intentions": 1, "Vingt": 1, "\u00e9poque": 1, "partie": 1, "classe": 1, "droite": 1, "paradoxe": 1, "consistant": 1, "ob\u00e9ir": 1, "injonctions": 1, "limiter": 2, "Paradoxe": 1, "enti\u00e8re": 1, "r\u00e9sultat": 1, "ann\u00e9es": 1, "\u00e9coul\u00e9es": 1, "marqu\u00e9es": 1, "d\u00e9veloppement": 2, "s\u00e9jour": 4, "fond\u00e9e": 1, "vision": 5, "Comme": 1, "rapport": 1, "d\u00e9sirant": 1, "rejoindre": 1, "puisse": 1, "m\u00e9\ufb01ance": 1, "mati\u00e8re": 2, "protection": 2, "Schengen": 1, "Directive": 1, "paquet": 1, "asile": 1, "europ\u00e9ens": 2, "accord\u00e9s": 1, "ensemble": 2, "toujours": 4, "renforc\u00e9": 1, "techniques": 1, "diplomatiques": 1, "nouveaux": 1, "Europe": 1, "Alors": 1, "organiser": 1, "pr\u00e9voir": 1, "conditions": 4, "prot\u00e9ger": 1, "cons\u00e9quences": 3, "simplement": 2, "tragiques": 1, "milliers": 2, "morts": 1, "milieu": 2, "d\u00e9sert": 1, "candidats": 1, "jamais": 1, "trajets": 1, "longs": 1, "rejets": 1, "encourageant": 1, "\ufb01li\u00e8res": 1, "ma\ufb01euses": 1, "nouvelle": 2, "manne": 1, "\u00eatres": 1, "l\u00e9gislations": 1, "fragilisent": 1, "partout": 2, "respect": 3, "droits": 7, "contribuant": 1, "renforcer": 1, "fantasmatique": 1, "niveau": 1, "gouffre": 1, "ranc\u0153urs": 1, "creuse": 1, "leurs": 10, "voient": 1, "souvent": 3, "contraints": 1, "plier": 1, "inconvenant": 1, "entre": 4, "participation": 1, "contr\u00f4le": 1, "policier": 1, "expliquer": 1, "populations": 3, "lesquelles": 1, "avons": 1, "longue": 1, "histoire": 1, "liens": 1, "d\u00e9sormais": 1, "rel\u00e9gu\u00e9es": 1, "soumettre": 1, "r\u00e8gles": 4, "humiliantes": 1, "elles": 2, "veulent": 1, "obtenir": 1, "seulement": 1, "Cette": 2, "fa\u00e7on": 3, "proc\u00e9der": 1, "conforme": 2, "int\u00e9r\u00eats": 2, "coupe": 1, "petit": 1, "continent": 1, "devrait": 2, "d\u00e9cennies": 3, "r\u00e9gl\u00e9": 1, "continuent": 1, "chercher": 2, "ailleurs": 1, "avenir": 2, "meilleur": 1, "question": 1, "place": 3, "soci\u00e9t\u00e9": 2, "reste": 2, "s\u00e9rieuses": 1, "reconnaissance": 1, "Vivre": 1, "harmonieux": 1, "pr\u00e9vision": 1, "croissance": 4, "d\u00e9mographique": 1, "notamment": 3, "population": 1, "doubler": 1, "accompagn\u00e9e": 1, "d\u00e9r\u00e8glements": 1, "lOOmillions": 1, "r\u00e9fugi\u00e9s": 1, "climatiques": 1, "si\u00e8cle": 1, "souligne": 1, "besoin": 2, "encore": 4, "longtemps": 1, "derri\u00e8re": 1, "devant": 1, "laisse": 1, "pourraient": 1, "mieux": 1, "sachions": 1, "d\u00e9velopper": 2, "simple": 1, "esquisse": 1, "traitement": 1, "global": 1, "quand": 2, "rappeler": 1, "solution": 3, "principale": 1, "h\u00e9rissement": 1, "barri\u00e8res": 1, "sinon": 1, "d\u00e9mocratisation": 1, "r\u00e9cente": 1, "\u00e9migrations": 1, "espagnole": 1, "processus": 2, "r\u00e9ussi": 1, "communaut\u00e9": 1, "coupl\u00e9": 1, "forte": 1, "r\u00e9formes": 1, "politiques": 2, "r\u00e9duit": 1, "progressivement": 1, "\u00e9limin\u00e9": 1, "pressions": 1, "millions": 3, "turcs": 1, "Europ\u00e9enne": 1, "adversaires": 1, "Turquie": 1, "conscience": 2, "interruption": 1, "entra\u00eenerait": 1, "ralentissement": 1, "augmentation": 1, "ch\u00f4mage": 1, "comme": 5, "corollaire": 1, "reprise": 1, "ill\u00e9gale": 1, "pauvres": 1, "prendra": 1, "foules": 1, "tenter": 2, "chance": 1, "actuelles": 1, "moyens": 2, "communications": 1, "vitesse": 1, "acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e": 1, "mondialis\u00e9e": 1, "images": 1, "biens": 1, "mat\u00e9riels": 1, "toutes": 4, "voudrait": 1, "hommes": 2, "femmes": 3, "contentant": 1, "brefs": 1, "voyages": 1, "touristiques": 1, "migrations": 3, "discr\u00e8tes": 1, "massives": 1, "selon": 3, "\u00e9poques": 1, "connues": 1, "depuis": 3, "aussi": 8, "remonte": 1, "d\u00e9placer": 1, "surface": 1, "globe": 1, "recherche": 1, "meilleures": 1, "constante": 1, "apparue": 1, "savons": 1, "formidable": 1, "source": 1, "condition": 2, "n\u00e9cessaire": 2, "uni\ufb01cation": 1, "absolue": 1, "terme": 1, "Chaque": 1, "jeunes": 1, "familles": 1, "choix": 1, "venus": 1, "choisissent": 1, "libert\u00e9": 1, "d\u00e9placement": 1, "droit": 5, "implique": 2, "soci\u00e9t\u00e9s": 2, "fragiles": 1, "Etats": 3, "laisser": 1, "portes": 1, "grandes": 1, "surtout": 1, "fermer": 1, "rendent": 1, "acceptables": 1, "r\u00e9glementation": 1, "actuelle": 1, "proposant": 1, "aucune": 2, "r\u00e9elle": 1, "inventer": 2, "fondant": 1, "international": 1, "humains": 2, "cadre": 3, "r\u00e9aliste": 1, "\u00e9migr\u00e9s": 1, "bas\u00e9e": 1, "lecture": 1, "risques": 1, "acceptent": 1, "sachent": 2, "transformer": 1, "vecteur": 1, "positive": 1, "culturelles": 1, "r\u00e9gions": 1, "r\u00e9pondent": 1, "volont\u00e9": 1, "r\u00e9\ufb02\u00e9chie": 1, "autrement": 1, "engagements": 2, "accords": 1, "dramatiques": 1, "perspective": 1, "centaines": 1, "ainsi": 2, "justice": 1, "d\u00e9mocratie": 1, "accompagnent": 1, "causes": 1, "premi\u00e8res": 1, "dernier": 2, "espoir": 2, "lient": 1, "parmi": 2, "malgr\u00e9": 1, "crise": 1, "construire": 3, "\ufb01d\u00e9lit\u00e9": 1, "autre": 2, "ouvre": 1, "chemin": 1, "osant": 1, "bases": 1, "laquelle": 1, "perdront": 1, "in\u00e9vitablement": 1, "\u00e9thiques": 1, "vivre": 2, "commun": 1, "seules": 1, "Pr\u00e9sident": 2, "reprenant": 1, "compte": 1, "concept": 1, "soutenu": 1, "n\u00e9cessit\u00e9": 2, "para\u00eet": 2, "clair": 1, "neuve": 1, "migratoire": 1, "traiter": 1, "modi\ufb01e": 1, "maintenant": 1, "quelques": 2, "faire": 2, "symboliquement": 1, "renoncer": 2, "tests": 1, "opportune": 1, "marche": 2, "arri\u00e8re": 1, "aspect": 1, "fondateur": 1, "conception": 1, "fran\u00e7aise": 1, "refus": 1, "point": 2, "Visage": 1, "semblable": 1, "intervention": 1, "inhumanit\u00e9s": 1, "entra\u00eene": 1, "d\u00e9\ufb01gurent": 1, "retiendrai": 1, "trois": 1, "points": 1, "lesquels": 1, "crois": 1, "indispensable": 1, "v\u00e9ritable": 2, "\u00e9volution": 1, "premier": 3, "porte": 3, "\ufb01xation": 1, "quotas": 2, "annuels": 1, "inacceptable": 1, "donner": 2, "police": 2, "chiffr\u00e9": 1, "recourir": 1, "certains": 1, "gouvernement": 2, "actions": 1, "normales": 1, "services": 3, "policiers": 1, "mener": 1, "traque": 1, "atteindre": 1, "risque": 1, "permanent": 1, "d\u00e9plore": 1, "directement": 1, "atteintes": 1, "familiale": 1, "r\u00e9tention": 2, "couples": 1, "\u00e9loign\u00e9e": 1, "\u00e9l\u00e9mentaire": 1, "libert\u00e9s": 2, "banalisant": 1, "saurait": 1, "approuver": 1, "tentatives": 1, "associations": 3, "d\u00e9fense": 1, "g\u00e9n\u00e9ralisation": 1, "march\u00e9s": 1, "pr\u00e9venir": 1, "remarques": 1, "d\u00e9rangeantes": 1, "ancien": 1, "raisons": 1, "soulagement": 1, "moral": 1, "savoir": 1, "intransigeante": 1, "garder": 1, "franchir": 1, "ligne": 1, "jaune": 1, "fondamentaux": 1, "gouvernants": 2, "veiller": 1, "puissent": 1, "soient": 1, "appliqu\u00e9es": 1, "strict": 1, "recours": 1, "revenir": 1, "pr\u00e9sence": 1, "Centres": 1, "entendu": 1, "triste": 1, "telle": 1, "mesure": 1, "pr\u00e9vue": 1, "permettre": 1, "parents": 1, "s\u00e9par\u00e9s": 1, "pourtant": 1, "\u00e9thiquement": 1, "incomparablement": 1, "purement": 1, "placer": 1, "encentre": 1, "personnes": 1, "vivant": 1, "troisi\u00e8me": 2, "permis": 3, "estime": 1, "e\ufb01\u00efra\u00f1\u00e9\u00e9": 1, "mille": 1, "immigr\u00e9s": 1, "situation": 2, "irr\u00e9guli\u00e8re": 1, "pourvus": 1, "pratiquant": 1, "pleinement": 1, "int\u00e9gr\u00e9s": 2, "sociale": 1, "grande": 1, "majorit\u00e9": 1, "originaire": 1, "anciennes": 1, "colonies": 1, "rel\u00e8vent": 1, "sp\u00e9cialement": 1, "priv\u00e9s": 1, "statut": 1, "l\u00e9gal": 1, "retrouvent": 1, "avoir": 1, "courage": 1, "plaide": 1, "r\u00e9gularisation": 1, "formule": 1, "dossiers": 1, "vocation": 4, "maintenir": 1, "travail": 1, "contribue": 1, "secteurs": 1, "bousculent": 1, "scolaris\u00e9s": 1, "R\u00e9publique": 1, "civilisation": 1, "reconna\u00eetrait": 1, "r\u00e9sider": 1, "vivent": 1, "serait": 1, "r\u00e9alit\u00e9s": 1, "temps": 3, "r\u00e9solution": 1, "nouveau": 3, "regard": 1, "travailleurs": 1, "demeureront": 1, "effets": 1, "multiples": 1, "prise": 1, "pr\u00e9visible": 1, "contribuera": 1, "restaurer": 1, "d\u00e9sesp\u00e8rent": 1, "trouver": 1, "sortir": 1, "logique": 1, "folle": 1, "identit\u00e9": 1, "sapant": 1, "fondements": 1, "redonner": 1, "contenu": 1, "principes": 1, "restaurant": 1, "permettant": 1, "celles": 1, "rester": 1, "territoire": 1, "citoyennet\u00e9": 2, "cherch\u00e9": 1, "contenter": 1, "premi\u00e8re": 1, "choisit": 1, "humainement": 1, "amont": 1, "possible": 1, "humaniser": 1, "visas": 1, "responsables": 2, "gares": 1, "seconde": 1, "concentration": 1, "m\u00eames": 1, "adopter": 1, "oblige": 1, "villes": 1, "moins": 1, "sociaux": 1, "constructions": 1, "r\u00e9ticences": 1, "durcir": 1, "touchant": 1, "exemple": 1, "rural": 1, "piste": 1, "concerne": 1, "facilit\u00e9s": 1, "beaucoup": 1, "quatri\u00e8me": 1, "politiquement": 1, "consiste": 1, "d\u00e9barrasser": 1, "disposition": 1, "contradiction": 1, "tendant": 1, "cr\u00e9er": 1, "cat\u00e9gorie": 1, "inadmissible": 1, "r\u00e9gularisables": 1, "assur\u00e9e": 1, "clandestinit\u00e9": 1, "d\u00e9linquance": 1, "cinqui\u00e8me": 1, "doute": 2, "parler": 1, "principalement": 1, "bonne": 1, "local": 1, "tombe": 1, "gu\u00e8re": 1, "Maires": 1, "n\u00e9gociation": 1, "vaste": 1, "contrat": 1, "portant": 1, "Analyse": 1, "m\u00e8res": 1, "modalit\u00e9s": 1, "soutien": 1, "intensi\ufb01cation": 1, "lutte": 1, "contre": 1, "discrimination": 1, "campagnes": 1, "publiques": 1, "champ": 1, "immense\u00efll\u00ffudra": 1, "pourra": 2, "invent\u00e9": 1, "sortant": 1, "dialogue": 2, "associer": 1, "syndicats": 1, "capacit\u00e9s": 1, "moteur": 1, "essentiel": 1, "solutions": 1, "conduit": 1, "journ\u00e9e": 1, "CIMADE": 2, "travers\u00e9e": 1, "protestantisme": 1, "fran\u00e7ais": 1, "attach\u00e9s": 1, "d\u00e9vouement": 1, "in\u00e9dites": 1, "adapter": 1, "action": 1, "besoins": 1, "sp\u00e9ci\ufb01ques": 1, "d\u00e9plac\u00e9s": 1, "largement": 1, "contribu\u00e9": 1, "d\u00e9bat": 1, "public": 1, "la\u00efque": 1, "partagent": 1, "interlocuteur": 1, "actuels": 1, "conserver": 1}}