{"id": "03_05_1990-Paris", "date": "03_05_1990", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_199_55_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "j.\n\nPREMIER MINISTRE\nService de Presse\n\ns\n\nALLOCUTION\nDU PREMIER MINISTRE\n\nCONSEIL D\u2019ETAT\nJeudi 3 mai 1990\n\n   \n\n. 7:,\nu ,\u2014 . .\n., 1',\u201d\n\n\\ _/l 4-\"\n\nMonsieur le Vice-Pr\u00e9sident,\nMesdames et Messieurs les Pr\u00e9sidents,\nMesdames, Messieurs,\n\nMa pr\u00e9sence, aujourd\u2019hui, au sein de l\u2019assembl\u00e9e\ng\u00e9n\u00e9rale du Conseil d\u2019Etat, traduit non seulement la continuit\u00e9\nde la tradition selon laquelle le Premier ministre vient\np\u00e9riodiquement assurer la pr\u00e9sidence de l\u2019assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale,\nmais aussi le d\u00e9sir de vous adresser personnellement mes\nremerciements pour le travail consid\u00e9rable et de grande valeur\nque vous accomplissez quotidiennement avec comp\u00e9tence, discr\u00e9tion\net efficacit\u00e9.\n\nJe crois savoir que votre assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale s\u2019est d\u00e9j\u00e0\nr\u00e9unie ce matin pour examiner des textes, et je suis d\u2019autant\nplus honor\u00e9 que vous preniez le temps de m\u2019accueillir parmi\nvous, en d\u00e9calant le reste de vos travaux. Vous avez indiqu\u00e9,\nM. le Vice-Pr\u00e9sident, la bri\u00e8vet\u00e9 des d\u00e9lais dans lesquels vous\navez r\u00e9ussi \u00e0 examiner la plus grande partie des projets de loi\nou de d\u00e9cret qui vont ont \u00e9t\u00e9 soumis et je dois vous remercier\npour cet effort. Le gouvernement s\u2019efforce certes de vous\ntransmettre les textes en vous laissant le meilleur d\u00e9lai\npossible, mais vous savez mieux que quiconque que l\u2019urgence de\nl\u2019action gouvernementale rend parfois difficile le respect d\u2019une\nnorme permanente en la mati\u00e8re.\n\nC\u2019est donc en songeant \u00e0 la charge de travail des\nderni\u00e8res semaines que je vous remercierai tout d\u2019abord pour la\nrapidit\u00e9 et la qualit\u00e9 du travail de vos formations\nadministratives.\n\nMais je tiens \u00e0 souligner la diversit\u00e9 des efforts\naccomplis par le Conseil d\u2019Etat ces derni\u00e8res ann\u00e9es, dont votre\nrapport annuel pour 1989, qui vient de me parvenir, permet de\nmesurer l\u2019ampleur.\n\n \n\nEn mati\u00e8re contentieuse, l\u2019augmentation du nombre des\nrecours traduit la confiance des justiciables dans votre\ninstitution. Elle a entra\u00een\u00e9 de votre part, \u00e0 effectifs\nconstants, un effort de productivit\u00e9 consid\u00e9rable qui ne se\nd\u00e9ment pas. Votre travail a \u00e9t\u00e9 accru en 1989 par le contentieux\ndes derni\u00e8res \u00e9lections municipales, que vous avez r\u00e9ussi \u00e0 juger\navec toute la c\u00e9l\u00e9rit\u00e9 n\u00e9cessaire et, bien entendu, dans un\nesprit d\u2019ind\u00e9pendance sur lequel je n\u2019ai jamais eu, pour ma part,\naucun doute.\n\nLe r\u00f4le du Conseil d\u2019Etat comme laboratoire de\nr\u00e9flexion pour le gouvernement tend \u00e0 se d\u00e9velopper avec les\nnombreux rapports qui lui sont confi\u00e9s. Le gouvernement,\nconfront\u00e9 \u00e0 la difficult\u00e9 des probl\u00e8mes, juridiques et autres,\npos\u00e9s par la complexit\u00e9 de notre soci\u00e9t\u00e9, est tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9 par\nla possibilit\u00e9 de demander l\u2019opinion du Conseil d'Etat, \u00e9tay\u00e9e\npar des \u00e9tudes approfondies. La qualit\u00e9 de vos travaux est\nattest\u00e9e par le fait que le gouvernement tient le plus grand\ncompte de cette opinion, dont il s\u2019inspire souvent en traduisant\nvos propositions par des actions.\n\nJe songe par exemple aux r\u00e9flexions que je vous ai\nconfi\u00e9es en novembre 1988 sur diff\u00e9rentes questions concernant\nles relations entre droit communautaire et droit interne dans la\nperspective du grand march\u00e9 int\u00e9rieur. Un rapport sur le dialogue\nsocial au niveau europ\u00e9en s\u2019en est suivi, qui inspirera l\u2019action\nde la France dans les instances europ\u00e9ennes, et des rapports\nconcernant respectivement la transcription des directives\ncommunautaires et l\u2019articulation entre consultation communautaire\net consultations internes ont permis d\u2019am\u00e9liorer les proc\u00e9dures\nen vigueur par deux circulaires du 25 janvier 1990 et du 17 avril\n1990.\n\nJe tiens enfin \u00e0 remercier le Conseil d\u2019Etat pour la\nparticipation de ses membres aux travaux des minist\u00e8res,\nnotamment en qualit\u00e9 de conseil juridique. Sachez combien cette\naide est jug\u00e9e pr\u00e9cieuse par les administrations concern\u00e9es.\n\nDeux th\u00e8mes me sont, comme vous le savez,\nparticuli\u00e8rement chers : le respect de l\u2019Etat de droit et la\nmodernisation du service public. Le Conseil d\u2019Etat - et la\njuridiction administrative - les illustrent parfaitement.\n\nLe respect de l\u2019Etat de droit, sur lequel j\u2019insistais\ndans ma circulaire du 25 mai 1988, est l\u2019une des demandes que la\nsoci\u00e9t\u00e9 civile formule avec le plus d\u2019insistance.\n\nLe Conseil d'Etat conforte l\u2019Etat de droit tout d\u2019abord\npar ses activit\u00e9s consultatives. Ses avis sur les projets de lois\nou de d\u00e9crets permettent d\u2019\u00e9viter des inconstitutionnalit\u00e9s ou\ndes ill\u00e9galit\u00e9s, et ce n\u2019est pas un hasard si les quelques\nd\u00e9cisions de non conformit\u00e9 prises par le Conseil Constitutionnel\ndepuis deux ans ont toutes affect\u00e9 des dispositions introduites\npar des amendements non soumis \u00e0 votre examen.\n\nIl vous appartient par ailleurs de sanctionner les\nill\u00e9galit\u00e9s en tant que juge des activit\u00e9s administratives, et\nvous avez r\u00e9cemment \u00e9tendu, par votre d\u00e9cision d'assembl\u00e9e Nicolo\ndu 20 octobre 1989, le champ de votre contr\u00f4le en faisant\npr\u00e9valoir les trait\u00e9s internationaux sur les lois post\u00e9rieures,\nconform\u00e9ment \u00e0 l\u2019article 55 de la Constitution.\n\n \n\nDans votre contribution au respect de l\u2019Etat de droit,\nvos activit\u00e9s consultatives et contentieuses sont compl\u00e9mentaires\net se confortent r\u00e9ciproquement.\n\nVos avis sont d\u2019autant plus \u00e9cout\u00e9s qu\u2019ils \u00e9manent\nd\u2019une haute juridiction. Votre jurisprudence est d\u2019autant plus\nrespect\u00e9e que votre exp\u00e9rience administrative vous permet de\nconcilier les n\u00e9cessit\u00e9s de l\u2019action de la collectivit\u00e9 et les\ndroits individuels, d\u2019identifier avec plus de s\u00fbret\u00e9 et de\nsanctionner sans h\u00e9sitation les comportements qui risquent\nv\u00e9ritablement de porter atteinte aux droits des usagers. Cette\nsp\u00e9cificit\u00e9 constitue d\u2019ailleurs un principe fondamental de la\nR\u00e9publique reconnu par le Conseil Constitutionnel.\n\nL\u2019inex\u00e9cution des d\u00e9cisions de justice est une n\u00e9gation\nde l\u2019Etat de droit, et je constate avec satisfaction l\u2019efficacit\u00e9\nde votre action pour r\u00e9soudre les probl\u00e8mes pratiques d\u2019ex\u00e9cution\nde la chose jug\u00e9e. Mais des lacunes demeurent, et, faisant \u00e9cho\nau r\u00e9cent rapport du Conseil d\u2019Etat sur l\u2019ex\u00e9cution des d\u00e9cisions\ndes juridictions administratives, le projet de loi portant\nr\u00e9forme de la Cour de discipline budg\u00e9taire et financi\u00e8re\npr\u00e9voit de sanctionner de mani\u00e8re esp\u00e9cifique les agissements\ntendant \u00e0 refuser l\u2019ex\u00e9cution d\u2019une d\u00e9cision de justice. Par\nailleurs, un d\u00e9cret dont l\u2019\u00e9laboration est bien avanc\u00e9e permettra\nd\u2019\u00e9largir le traitement des difficult\u00e9s d'ex\u00e9cution des d\u00e9cisions\nde justice et de confier au Conseil d\u2019Etat la possibilit\u00e9 de\nprononcer d\u2019office une astreinte.\n\nIl reste que le contentieux n\u2019est pas n\u00e9cessairement le\nmeilleur moyen de r\u00e9gler les litiges entre l\u2019administration et\nles citoyens. Le gouvernement, \u00e0 la suite de la r\u00e9flexion men\u00e9e\npar le Conseil d\u2019Etat sur les proc\u00e9dures de pr\u00e9vention du\ncontentieux, doit vous saisir incessamment de deux d\u00e9crets en\nmati\u00e8re de march\u00e9s publics et de dommages de travaux publics.\n\nL\u2019afflux des recours vers la juridiction administrative\nvous a mis en situation de participer tr\u00e8s t\u00f4t \u00e0 l\u2019effort de\nrenouveau du service public attendu par nos concitoyens. La\nr\u00e9forme de la juridiction administrative, engag\u00e9e par la loi du\n31 d\u00e9cembre 1987, illustre votre capacit\u00e9 d\u2019anticipation, et\nd\u00e9ment les appr\u00e9ciations pessimistes selon lesquelles\nl\u2019administration serait incapable de participer \u00e0 sa propre\nr\u00e9forme. Le r\u00f4le moteur jou\u00e9 par le Conseil d\u2019Etat en la mati\u00e8re\nest probablement l\u2019une des raisons du consensus qui entoure cette\nr\u00e9forme depuis son \u00e9laboration, ce dont je me r\u00e9jouis et je vous\n\n\u00e9 icite.\n\nVos propos, M. le Vice\u2014Pr\u00e9sident, t\u00e9moignent de\npremiers r\u00e9sultats encourageants, puisque le d\u00e9lai de jugements\ndes affaires est en voie d\u2019\u00eatre abr\u00e9g\u00e9 gr\u00e2ce au travail des\ntribunaux administratifs et des cours administratives d\u2019appel et\nque le Conseil d\u2019Etat, par le biais de la commission d\u2019admission\ndes pourvois en cassation, veille strictement \u00e0 ce que le pourvoi\nen cassation ne soit pas d\u00e9tourn\u00e9 de son objet pour introduire un\ntroisi\u00e8me degr\u00e9 de juridiction. Je tiens \u00e0 f\u00e9liciter l\u2019ensemble\nde la juridiction administrative pour ces premiers succ\u00e8s.\n\nIls permettent, outre les aspects quantitatifs,\nd\u2019assurer l\u2019unit\u00e9 administrative de la juridiction sous la\ndirection du Conseil d\u2019Etat et d\u2019accro\u00eetre son ind\u00e9pendance.\n\n \n\n \n\nVous avez \u00e9galement rappel\u00e9, \u00e0 juste titre, M. le Vice\u2014\nPr\u00e9sident, que la r\u00e9forme de la juridiction administrative\nn\u2019\u00e9tait pas encore achev\u00e9e. Des efforts suppl\u00e9mentaires seront\nn\u00e9cessaires, notamment sur le plan budg\u00e9taire et il serait\nparadoxal que la juridiction administrative ne b\u00e9n\u00e9ficie pas de\nl\u2019ann\u00e9e de la justice en 1991 apr\u00e8s avoir engag\u00e9, d\u00e8s avant cette\ndate, son entreprise de modernisation.\n\nMais votre participation \u00e0 la modernisation de l\u2019Etat\nne se limite pas \u00e0 la r\u00e9forme de votre juridiction. L\u2019une de vos\ncontributions essentielles est d\u2019aider l\u2019Etat \u00e0 penser sa propre\nr\u00e9forme, sous trois aspects.\n\np Le Conseil d\u2019Etat analyse tout d\u2019abord les\ndysfonctionnements de l\u2019administration, propose des am\u00e9liorations\ndans la gestion publique et introduit des concepts nouveaux. Je\nmentionnerai, \u00e0 cet \u00e9gard, votre rapport qui proposait d\u00e8s juin\n1973 la cr\u00e9ation de centres de responsabilit\u00e9 dans\nl\u2019administration, une id\u00e9e qui a fait son chemin mais apparemment\navec lenteur. Votre \u00e9tude de septembre 1987 sur la\ntransformation et la suppression des \u00e9tablissements publics est\nune autre contribution \u00e0 l\u2019am\u00e9lioration de la gestion publique.\nDans leur activit\u00e9 quotidienne, la section du contentieux et les\nsections administratives mettent \u00e0 jour des insuffisances de\nl\u2019administration et contribuent de ,ce_sfait \u00e0 ce qu\u2019il y soit\nport\u00e9 rem\u00e8de. //.\u0153\u2018\u00ab\u2018>\u00ff\\.\n\nVous participez par \u00abaill\u00e9urs \u00e0 la politique\nd\u2019\u00e9valuation des actions de l\u2019administration, notamment par la\npossibilit\u00e9 qui vous a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e par le d\u00e9cret du 22 janvier\n1990 de saisir directement le comit\u00e9 interminist\u00e9riel de\nl\u2019\u00e9valuation. Vous pouvez ainsi mettre l\u2019accent sur les projets\nd\u2019\u00e9valuation qui vous semblent n\u00e9cessaires.\n\nIl n\u2019est pas exclu que je vous demande de r\u00e9aliser des\n\u00e9tudes permettant d\u2019\u00e9valuer les r\u00e9sultats de l\u2019application d\u2019une\nloi. Cette \u00e9tude pourrait, le cas \u00e9ch\u00e9ant, \u00eatre communiqu\u00e9e au\nParlement. En revanche, il me para\u00eet n\u00e9cessaire de conserver la\nclart\u00e9 de notre organisation institutionnelle qui fait du Conseil\nd\u2019Etat le conseil du gouvernement. Il ne serait pas bon\nd\u2019introduire une confusion dans ce syst\u00e8me en mettant le Conseil\nd\u2019Etat \u00e0 la disposition du Parlement pour les \u00e9tudes que celui-ci\nlui demanderait directement.\n\nJe voudrais clore ce propos en indiquant l'importance\nque j\u2019attache \u00e0 l'entreprise de codification dont la relance a\n\u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par le d\u00e9cret du 12 septembre 1989 instituant une\nnouvelle commission sup\u00e9rieure de codification.\n\nCette entreprise est \u00e0 la crois\u00e9e des deux\npr\u00e9occupations essentielles dont je vous ai fait part,\npuisqu\u2019elle contribue \u00e0 la fois \u00e0 la modernisation de la gestion\npublique et au renforcement de l\u2019\u00e9tat de droit. Son objectif est\nde donner aux citoyens, et non pas seulement aux sp\u00e9cialistes,\nles instruments n\u00e9cessaires \u00e0 la connaissance du droit et de\nl\u2019action de l\u2019Etat. A cet \u00e9gard, l\u2019effort accompli pour recenSer\nle droit applicable dans les territoires d\u2019outre-mer m\u00e9rite une\nmention particuli\u00e8re.\n\n \n\nCette relance de la codification s\u2019appuie notamment sur\nune participation plus active des membres du parlement, dont la\nconnaissance pratique du droit est pr\u00e9cieuse.\n\nLe Conseil d\u2019Etat participe pleinement \u00e0 cette nouvelle\nentreprise de codification. De nombreux membres de cette\ninstitution ont accept\u00e9 de pr\u00eater leur concours, sans lequel une\nrelance aussi importante de la codification n\u2019aurait probablement\npas \u00e9t\u00e9 possible. Vos formations administratives, qui sont\nassoci\u00e9es aux travaux de la commission, contribuent \u00e9galement,\npar leur activit\u00e9 consultative, \u00e0 la bonne codification des\nnormes juridiques.\n\nLe Conseil d\u2019Etat, en participant aussi activement \u00e0\ncette entreprise qui, nous l\u2019esp\u00e9rons, marquera la derni\u00e8re\nd\u00e9cennie de ce si\u00e8cle, renoue ainsi avec la tradition de\ncodification qui fut la sienne peu apr\u00e8s sa cr\u00e9ation \u00e0 l\u2019aube du\nsi\u00e8cle dernier.\n\nAu-del\u00e0, je tiens \u00e0 dire ici que le prestige et\nl\u2019autorit\u00e9 que votre corps a conquis \u00e0 travers sa longue histoire\nsont exemplaires. Exemplaires de ce que la fonction publique\npeut apporter de comp\u00e9tence et de rigueur. Exemplaire de ce que\nla haute fonction publique peut continuer d\u2019attirer des talents\net de les retenir car servir l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral demeure une\nmission suffisamment \u00e9lev\u00e9e pour soutenir la concurrence avec\nd\u2019autres carri\u00e8res plus lucratives.\n\nBref je tiens \u00e0 ce que vous sachiez que dans la\nmultiplicit\u00e9 des titres qui s\u2019attachent \u00e0 la fonction de Premier\nministre, celui de Pr\u00e9sident du Conseil d\u2019Etat est pour son\ntitulaire un motif de fiert\u00e9.\n\n \n\n \n\n \n\n", "key_words": {"PREMIER": 1, "Messieurs": 1, "Conseil": 19, "traduit": 2, "seulement": 2, "tradition": 2, "selon": 2, "laquelle": 1, "Premier": 1, "ministre": 1, "assurer": 1, "pr\u00e9sidence": 1, "aussi": 3, "d\u00e9sir": 1, "adresser": 1, "personnellement": 1, "travail": 5, "consid\u00e9rable": 2, "grande": 2, "accomplissez": 1, "quotidiennement": 1, "crois": 1, "savoir": 1, "votre": 13, "assembl\u00e9e": 1, "g\u00e9n\u00e9rale": 1, "matin": 1, "examiner": 2, "honor\u00e9": 1, "preniez": 1, "temps": 1, "d\u00e9calant": 1, "reste": 2, "bri\u00e8vet\u00e9": 1, "d\u00e9lais": 1, "lesquels": 1, "r\u00e9ussi": 2, "partie": 1, "projets": 2, "d\u00e9cret": 4, "soumis": 2, "gouvernement": 3, "certes": 1, "textes": 1, "laissant": 1, "meilleur": 1, "savez": 1, "mieux": 1, "quiconque": 1, "gouvernementale": 1, "parfois": 1, "difficile": 1, "respect": 4, "permanente": 1, "songeant": 1, "charge": 1, "semaines": 1, "remercierai": 1, "qualit\u00e9": 3, "tiens": 5, "souligner": 1, "diversit\u00e9": 1, "derni\u00e8res": 2, "annuel": 1, "vient": 1, "permet": 2, "mati\u00e8re": 1, "nombre": 1, "confiance": 1, "justiciables": 1, "entra\u00een\u00e9": 1, "effort": 1, "productivit\u00e9": 1, "Votre": 3, "accru": 1, "\u00e9lections": 1, "toute": 1, "c\u00e9l\u00e9rit\u00e9": 1, "n\u00e9cessaire": 2, "lequel": 3, "jamais": 1, "comme": 2, "laboratoire": 1, "d\u00e9velopper": 1, "rapports": 1, "difficult\u00e9": 1, "juridiques": 1, "complexit\u00e9": 1, "notre": 2, "int\u00e9ress\u00e9": 1, "possibilit\u00e9": 2, "demander": 1, "\u00e9tudes": 2, "travaux": 4, "tient": 1, "cette": 2, "souvent": 1, "propositions": 1, "songe": 1, "exemple": 1, "r\u00e9flexions": 1, "novembre": 1, "diff\u00e9rentes": 1, "questions": 1, "relations": 1, "entre": 3, "droit": 7, "communautaire": 1, "interne": 1, "grand": 1, "march\u00e9": 1, "rapport": 3, "niveau": 1, "europ\u00e9en": 1, "inspirera": 1, "France": 1, "instances": 1, "respectivement": 1, "transcription": 1, "consultation": 1, "consultations": 1, "internes": 1, "permis": 1, "vigueur": 1, "circulaires": 1, "janvier": 1, "enfin": 1, "remercier": 1, "membres": 3, "conseil": 2, "Sachez": 1, "combien": 1, "jug\u00e9e": 1, "pr\u00e9cieuse": 1, "administrations": 1, "th\u00e8mes": 1, "chers": 1, "service": 2, "administrative": 5, "illustrent": 1, "circulaire": 1, "demandes": 1, "civile": 1, "formule": 1, "conforte": 1, "activit\u00e9s": 3, "d\u00e9crets": 2, "permettent": 1, "inconstitutionnalit\u00e9s": 1, "hasard": 1, "conformit\u00e9": 1, "prises": 1, "toutes": 1, "affect\u00e9": 1, "dispositions": 1, "amendements": 1, "appartient": 1, "ailleurs": 1, "sanctionner": 2, "r\u00e9cemment": 1, "d\u00e9cision": 2, "octobre": 1, "champ": 1, "contr\u00f4le": 1, "trait\u00e9s": 1, "internationaux": 1, "contribution": 2, "consultatives": 1, "contentieuses": 1, "confortent": 1, "\u00e9cout\u00e9s": 1, "haute": 2, "jurisprudence": 1, "exp\u00e9rience": 1, "n\u00e9cessit\u00e9s": 1, "collectivit\u00e9": 1, "s\u00fbret\u00e9": 1, "h\u00e9sitation": 1, "comportements": 1, "porter": 1, "atteinte": 1, "droits": 1, "constitue": 1, "principe": 1, "fondamental": 1, "reconnu": 1, "d\u00e9cisions": 1, "justice": 3, "constate": 1, "satisfaction": 1, "action": 1, "r\u00e9soudre": 1, "probl\u00e8mes": 1, "pratiques": 1, "chose": 1, "lacunes": 1, "faisant": 1, "r\u00e9cent": 1, "juridictions": 1, "projet": 1, "discipline": 1, "budg\u00e9taire": 2, "mani\u00e8re": 1, "esp\u00e9cifique": 1, "refuser": 1, "avanc\u00e9e": 1, "traitement": 1, "difficult\u00e9s": 1, "confier": 1, "contentieux": 2, "n\u00e9cessairement": 1, "moyen": 1, "r\u00e9gler": 1, "litiges": 1, "suite": 1, "r\u00e9flexion": 1, "proc\u00e9dures": 1, "pr\u00e9vention": 1, "saisir": 2, "incessamment": 1, "march\u00e9s": 1, "publics": 2, "dommages": 1, "recours": 1, "juridiction": 6, "situation": 1, "participer": 2, "public": 1, "attendu": 1, "engag\u00e9e": 1, "d\u00e9cembre": 1, "illustre": 1, "capacit\u00e9": 1, "appr\u00e9ciations": 1, "pessimistes": 1, "serait": 2, "incapable": 1, "moteur": 1, "probablement": 1, "raisons": 1, "consensus": 1, "entoure": 1, "depuis": 1, "r\u00e9jouis": 1, "t\u00e9moignent": 1, "r\u00e9sultats": 2, "puisque": 1, "d\u00e9lai": 1, "affaires": 1, "abr\u00e9g\u00e9": 1, "gr\u00e2ce": 1, "administratifs": 1, "cours": 1, "administratives": 2, "biais": 1, "commission": 2, "pourvois": 1, "veille": 1, "strictement": 1, "cassation": 1, "d\u00e9tourn\u00e9": 1, "objet": 1, "introduire": 1, "degr\u00e9": 1, "f\u00e9liciter": 1, "premiers": 1, "outre": 1, "aspects": 1, "\u00e9galement": 1, "juste": 1, "r\u00e9forme": 2, "encore": 1, "efforts": 1, "suppl\u00e9mentaires": 1, "notamment": 3, "b\u00e9n\u00e9ficie": 1, "apr\u00e8s": 2, "avoir": 1, "avant": 1, "entreprise": 3, "participation": 2, "modernisation": 2, "limite": 1, "essentielles": 2, "penser": 1, "trois": 1, "analyse": 1, "propose": 1, "gestion": 2, "publique": 2, "introduit": 1, "concepts": 1, "proposait": 1, "cr\u00e9ation": 2, "centres": 1, "responsabilit\u00e9": 1, "chemin": 1, "\u00e9tude": 2, "septembre": 2, "suppression": 1, "\u00e9tablissements": 1, "autre": 1, "activit\u00e9": 2, "section": 1, "mettent": 1, "insuffisances": 1, "contribuent": 2, "participez": 1, "actions": 1, "donn\u00e9e": 1, "directement": 1, "comit\u00e9": 1, "interminist\u00e9riel": 1, "pouvez": 1, "ainsi": 2, "mettre": 1, "semblent": 1, "exclu": 1, "demande": 1, "r\u00e9aliser": 1, "permettant": 1, "Cette": 1, "communiqu\u00e9e": 1, "para\u00eet": 1, "conserver": 1, "organisation": 1, "institutionnelle": 1, "confusion": 1, "syst\u00e8me": 1, "mettant": 1, "disposition": 1, "Parlement": 1, "demanderait": 1, "voudrais": 1, "clore": 1, "propos": 1, "indiquant": 1, "codification": 4, "relance": 2, "marqu\u00e9e": 1, "instituant": 1, "sup\u00e9rieure": 1, "crois\u00e9e": 1, "contribue": 1, "renforcement": 1, "objectif": 1, "donner": 1, "instruments": 1, "n\u00e9cessaires": 1, "connaissance": 1, "accompli": 1, "applicable": 1, "territoires": 1, "m\u00e9rite": 1, "active": 1, "pratique": 1, "participe": 1, "pleinement": 1, "nombreux": 1, "accept\u00e9": 1, "pr\u00eater": 1, "importante": 1, "formations": 1, "bonne": 1, "participant": 1, "activement": 1, "marquera": 1, "renoue": 1, "sienne": 1, "prestige": 1, "corps": 1, "conquis": 1, "travers": 1, "longue": 1, "Exemplaires": 1, "fonction": 3, "apporter": 1, "comp\u00e9tence": 1, "Exemplaire": 1, "continuer": 1, "retenir": 1, "servir": 1, "g\u00e9n\u00e9ral": 1, "demeure": 1, "suffisamment": 1, "\u00e9lev\u00e9e": 1, "soutenir": 1, "concurrence": 1, "carri\u00e8res": 1, "sachiez": 1, "titres": 1, "celui": 1, "Pr\u00e9sident": 1, "motif": 1}}