{"id": "19_10_1989-Nantes", "date": "19_10_1989", "year": "1989", "lieu": "Nantes", "longitude": -1.549468026755853, "latitude": 47.23543428093647, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_198_08_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "DISCOURS DE M. LE PREMIER MINISTRE\nA L'ASSEMBLEE DE L'ASSOCIATION\nDES PRESIDENTS\n\nDES CONSEILS GENERAUX\n\nNANTES LE 19 OCTOBRE 1989\n\n \n\n \n\nMonsieur le Pr\u00e9sident,\n\nMadame, Messieurs les Pr\u00e9sidents,\n\nEn m\u2019adressant \u00e0 votre Assembl\u00e9e cet apr\u00e8s-midi, je tiens d\u2019abord \u00e0\nexprimer mes remerciements au Pr\u00e9sident M. Jean PUECH pour l\u2019aimable\n\n\\\n\ninvitation qu\u2019il m\u2019a faite, en votre nom, de participer a vos travaux.\n\nLors de l\u2019entrevue que nous avons eue avec votre bureau au d\u00e9but de ce\n\nmois, je lui avais confirm\u00e9 que j\u2019y r\u00e9pondrai avec plaisir.\n\nd\u2019associ\u00e9, bien entendu, \u00e0 ces remerciements le Pr\u00e9sident de Coss\u00e9-\n\nBrissac, dont nous sommes les h\u00f4tes.\n\nC\u2019est la seconde fois que l\u2019occasion m\u2019est offerte de m\u2019adresser \u00e0\n\nvotre Assembl\u00e9e.\n\nEn octobre 1981, vous m\u2019aviez d\u00e9j\u00e0 convi\u00e9, alors que j\u2019exer\u00e7ais les\nfonctions de ministre du Plan et de l\u2019Am\u00e9nagement du Territoire, \u00e0 d\u00e9battre\n\nd\u2019un sujet important \"Le d\u00e9partement et l\u2019assistance aux communes\".\n\nRappelez\u2014vous cette \u00e9poque ! Elle fut un temps fort pour la d\u00e9mocratie\n\nlocale.\n\nAujourd\u2019hui, plus personne ne remet en cause le choix de la d\u00e9centrali\u2014\n\nsation.\n\n \n\n \n\nUne r\u00e9volution tranquille s\u2019est d\u00e9roul\u00e9e sous nos yeux \u2014 par la\n\nconcertation et le dialogue.\n\nCette grande oeuvre doit beaucoup \u00e0 la volont\u00e9 et \u00e0 la clairvoyance\n\nd\u2019un homme : Gaston DEFFERRE, qui s\u2019y consacra totalement.\n\nSept ann\u00e9es apr\u00e8s l\u2019adoption de la loi du 2 mars 1982, nous avons le\nrecul n\u00e9cessaire pour dresser un bilan de la d\u00e9centralisation et lui donner\nun nouvel \u00e9lan.\n\nL\u2019 oeuvre frappe par son ampleur.\n\nAu nombre de ses acquits, j\u2019en retiendrai quatre, pour moi,\n\ntout\u2014\u00e0\u2014fait essentiels.\n\n* Au premier chef, la suppression de la tutelle. Je constate que cette\ninnovation, majeure n\u2019a pas entra\u00een\u00e9 d\u2019augmentation excessive des recours\n\ncontentieux.\n\n* Simultan\u00e9ment, le pouvoir ex\u00e9cutif a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 aux \u00e9lus. 4%\n\nDepuis, Madame, MM. les pr\u00e9sidents de conseils g\u00e9n\u00e9raux, vous \u00eates\n\nresponsables d\u2019administrations importantes.\n\nVous g\u00e9rez plusieurs centaines, voire des milliers, de fonctionnaires\n\net vos budgets s\u2019\u00e9l\u00e8vent \u00e0 plus d\u2019un milliard de francs en moyenne.\n\n \n\n \n\n* C\u2019est un signe parmi d\u2019autres des nombreuses comp\u00e9tences qui vous ont\n\u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9es. Je n\u2019en donnerai pas la liste exhaustive, mais je rappel\u2014\nlerai que l\u2019aide sociale rel\u00e8ve de votre responsabilit\u00e9 depuis le 1er\n\njanvier 1984.\n\nElle repr\u00e9sente 45 % de vos budgets de fonctionnement vous pla\u00e7ant au\n\npremier rang pour l\u2019exercice de la solidarit\u00e9.\n\nD\u00e9sormais les d\u00e9partements assurent les 4/5\u00e8me du total des d\u00e9penses\n\nd\u2019aide sociale l\u00e9gale.\n\nJe sais que ce transfert suscite des pr\u00e9occupations. Notamment en ce\nqui concerne le r\u00f4le de certains organismes, parmi lesquels la COTOREP, dont\nles d\u00e9cisions ont des cons\u00e9quences s\u00e9rieuses pour vos budgets d\u00e9partemen-\n\ntaux.\n\nA cet \u00e9gard, M. le Pr\u00e9sident, je vous confirme mon souhait qu\u2019une\nconcertation s\u2019engage sur cette question avec le ministre de la Solidarit\u00e9,\nde la Sant\u00e9 et de la Protection Sociale afin de clarifier les respon-\n\nsabilit\u00e9s.\n\n \n\nDans le domaine de l\u2019Education, votre r\u00f4le est aussi capital. Outre les\ntransports scolaires que vous assurez depuis 1984, la construction et\nl\u2019entretien des coll\u00e8ges, depuis le 1er Janvier 1986, vous incombent. Avec\nles enseignants et les parents d\u2019\u00e9l\u00e8ves, vous y \u00eates attentifs et je vous en\n\nf\u00e9licite.\n\nComme il s\u2019y \u00e9tait engag\u00e9 en 1981, le Gouvernement a assorti ce\n\ntransfert des moyens financiers correspondants.\n\n \n\nParall\u00e8lement, les partages des services ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s d\u00e8s 1985 pour\nles pr\u00e9fectures et les directions d\u00e9partementales des affaires sanitaires et\n\nsociales.\n\nPour les directions d\u00e9partementales de l\u2019\u00e9quipement, dossier par\u2014\nticuli\u00e8rement complexe, 95 conventions ont \u00e9t\u00e9 sign\u00e9es. Pour les directions\nd\u00e9partementales de l\u2019agriculture et de la for\u00eat, 35 conventions ont \u00e9t\u00e9\n\npass\u00e9es.\n\nS\u2019agissant des modalit\u00e9s financi\u00e8res de partage des services concern\u00e9s,\nje sais que les D.D.E. vous pr\u00e9occupent beaucoup. Le projet de loi de\nfinances pour 1990 a pr\u00e9vu la possibilit\u00e9 de certaines exp\u00e9rimentations en\n\nce qui concerne la gestion des parcs.\n\nUn bilan sera fait et - \u00e0 l\u2019issue de nouvelles concertations \u2014 une\n\nsolution sera arr\u00eat\u00e9e.\n\nCes changements profonds n\u2019ont entra\u00een\u00e9 aucune rupture. C\u2019est gr\u00e2ce \u00e0\ncette r\u00e9ussite, notamment en mati\u00e8re sociale, que nous pouvons, comme j\u2019y\nsuis personnellement tr\u00e8s attach\u00e9, envisager de mettre en oeuvre un nouveau\n\npartenariat entre l\u2019Etat et les collectivit\u00e9s locales. (/\u2019\ufb01\u00e7p\u00ef\\\\\n\n\\\n\n' 4\u2019\n\\<\u00dbo ,\n\n\\\u2019\\1\\L EE/\n\nDans l\u2019ensemble, le bilan est donc tr\u00e8s positif. Il faut n\u00e9anmoins\n\ni'\n\nJ\n\nreconna\u00eetre qu\u2019\u00e0 certains \u00e9gards, il est plus contrast\u00e9.\n\nPour la fonction publique territoriale, convenons que la situation\nant\u00e9rieure \u00e9tait totalement d\u00e9su\u00e8te et inadapt\u00e9e, du fait de statuts\nanciens, incomplets et diff\u00e9rents selon les cat\u00e9gories des collectivit\u00e9s\n\nlocales.\n\n \n\nLes principes retenus en 1983/84 me semblent toujours d\u2019actualit\u00e9.\nJe les rappelle :\n\n\u2014 sp\u00e9cificit\u00e9 des collectivit\u00e9s locales,\n\n\u2014 parit\u00e9 avec les autres fonctions publiques,\n\n- accent mis sur la formation continue.\n\nLa novation \u00e9tait consid\u00e9rable. Certaines pesanteurs expliquent qu\u2019une\nremise en cause partielle f\u00fbt d\u00e9cid\u00e9e en 1987, laissant encore actuellement\nun nombre important d\u2019agents sans statut nouveau. Et ceci \u00e0 un moment o\u00f9 les\ncollectivit\u00e9s locales sont souvent en \"pointe\" pour les exp\u00e9riences de\n\"renouveau du service public\" : projet d\u2019entreprise, centre de respon-\n\nsabilit\u00e9s, int\u00e9ressement, etc...\n\nIl faut au plus vite achever la construction statutaire. C\u2019est votre\nsouhait et c\u2019est aussi la volont\u00e9 du ministre de l\u2019Int\u00e9rieur et du secr\u00e9tai-\n\nre d\u2019Etat charg\u00e9 des Collectivit\u00e9s Territoriales.\n\nL\u2019objectif du Gouvernement est de proposer, d\u2019ici la fin de cette\nann\u00e9e, un ensemble de dispositions relatives aux m\u00e9tiers de la culture et,\navant la fin du premier trimestre 1990, celles concernant les m\u00e9tiers de la\n\nfili\u00e8re sociale.\n\n \n\n\\.4'< ,\n\\,- 'O /\n\u2018\\\u0152\\z.5//\n\nParall\u00e8lement, je souhaite que la n\u00e9gociation relative \u00e0 l\u2019accord cadre\n\nen mati\u00e8re de formation aboutisse rapidement.\n\nL\u2019id\u00e9e d\u2019une n\u00e9gociation \u00e0 trois associant l\u2019Etat, les \u00e9lus et les\nsyndicats a pu surprendre. Certains ont craint que l\u2019on porte atteinte \u00e0\n\nl\u2019autonomie locale, ou au r\u00f4le du Centre national de la fonction publique\n\n \n\nterritoriale. L\u2019objectif est tout autre. Dans un domaine vital, la\nformation pour laquelle vous faites d\u00e9j\u00e0 un effort consid\u00e9rable en allant au\ndel\u00e0 de vos simples obligations l\u00e9gales, il s\u2019agit de d\u00e9finir un cadre\n\nnational \u00e0 moyen terme qui servira de base \u00e0 des accords locaux.\nJ\u2019y vois pour vous l\u2019occasion d\u2019un nouveau dialogue avec vos agents.\n\nFaire plus de n\u00e9gociations contractuelles et moins de r\u00e8glements, voil\u00e0\n\nassur\u00e9ment un objectif qui nous rassemble.\n\nIl faudra cependant veiller \u00e0 la n\u00e9cessaire coh\u00e9rence avec les\n\ndispositions statutaires nationales.\n\nSi la fonction publique territoriale ne se confond pas avec celle de\nl\u2019Etat, elle ne doit pas non plus, sauf \u00e0 provoquer de graves difficult\u00e9s\n\npour tous, vivre \u00e0 part.\n\nDans l\u2019esprit des r\u00e9formateurs de 1982, d\u00e9centralisation et d\u00e9con-\n\ncentration allaient de pair.\n\nIl fallait dans le m\u00eame temps accro\u00eetre les responsabilit\u00e9s des \u00e9lus et\nrenforcer les pouvoirs des repr\u00e9sentants locaux de l\u2019Etat. Aujourd\u2019hui,\nforce est de constater que la mise en oeuvre de ces deux volets de la\n\nAQP,\n\nr\u00e9forme ne s\u2019est pas faite au m\u00eame rythme. \u201dm\n\nK u\n\n\"1\u201915:wa .\n___,r :_/\n\nIl est grand temps d\u2019y rem\u00e9dier. Comme vous le savez, cette question\nfigurait \u00e0 l\u2019ordre du jour du s\u00e9minaire gouvernemental sur le renouveau du\n\nservice public qui s\u2019est tenu le 21 septembre.\n\n \n\n \n\nSur une proposition du ministre d\u2019Etat, ministre de la Fonction\nPublique et des R\u00e9formes administratives et du ministre de l\u2019Int\u00e9rieur, des\n\nd\u00e9cisions concr\u00e8tes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es. J\u2019en rel\u00e8verai deux :\n\n* Une lettre de mission pr\u00e9par\u00e9e \u00e0 l\u2019initiative du ministre de\nl\u2019Int\u00e9rieur, apr\u00e8s concertation interminist\u00e9rielle, sera adress\u00e9e \u00e0 chaque\n\npr\u00e9fet nouvellement nomm\u00e9.\n\nCe dernier sera donc en mesure de conna\u00eetre parfaitement les priorit\u00e9s\n\nque l\u2019Etat assigne \u00e0 son action dans la r\u00e9gion ou le d\u00e9partement.\n\nPar ailleurs, 30 % au nwins des cr\u00e9dits d\u2019\u00e9quipement de toutes les\n\nadministrations seront d\u00e9concentr\u00e9s dans les cinq ans \u00e0 venir.\n\nAinsi, la coh\u00e9rence des interventions de l\u2019Etat sera mieux assur\u00e9e et\nvous disposerez d\u2019interlocuteurs plus \u00e0 m\u00eame de conduire avec vous une\n\nr\u00e9flexion globale sur les questions touchant \u00e0 vos d\u00e9partements.\n\nMadame, Messieurs les Pr\u00e9sidents, le renouveau du service public\n\nconditionne les futures avanc\u00e9es de la d\u00e9centralisation.\n\nMais je sais qu\u2019un sujet imm\u00e9diat vous pr\u00e9occupe : les transferts\n\nfinanciers de l\u2019Etat, et plus g\u00e9n\u00e9ralement les finances locales. (/ a.\n\n \n\nEn 1989, les dotations et divers concours de l\u2019Etat ont repr\u00e9sent\u00e9 pr\u00e8s\n\nde 200 milliards de francs, ce qui est consid\u00e9rable.\n\nVous savez aussi que le Gouvernement poursuit l\u2019assainissement de notre\n\n\u00e9conomie. Ceci concerne notamment la r\u00e9sorption du d\u00e9ficit budgt\u00e9taire.\n\n \n\nJ\u2019aper\u00e7ois dans votre Assembl\u00e9e nombre de parlementaires dont je connais\n\nl\u2019opinion sur le sujet.\n\nEnfin, l\u2019\u00e9ch\u00e9ance de 1992 nous oblige, selon une d\u00e9marche que nous\navons volontairement accept\u00e9e, \u00e0 une harmonisation des politiques fiscales\nqui, me semble\u2014t\u2014il, recueille \u00e9galement l\u2019accord le plus large.\n\nJe veux donc traiter franchement devant vous la question de l\u2019\u00e9volution\n\nde la dotation globale de fonctionnement.\n\nD'abord, il est faux qu\u2019une diminution soit envisag\u00e9e ; il s\u2019agit\n\nseulement de revoir les m\u00e9canismes d\u2019\u00e9volution.\n\nActuellement, la DGF \u00e9volue en fonction du produit net de la TVA,\n\ncalcul\u00e9 selon les taux en vigueur en 1979.\n\nOr, nous devons r\u00e9duire nos taux de TVA pour nous rapprocher de la\nmoyenne de nos partenaires europ\u00e9ens. Continuer de se r\u00e9f\u00e9rer aux taux de\n\n1979 conduirait \u00e0 une situation fictive et dangereuse.\n\nAlors que l\u2019Etat s\u2019oblige \u00e0 une progression tr\u00e8s ralentie de ses\nrecettes, il devrait transf\u00e9rer aux collectivit\u00e9s locales des sommes en\nforte progression. En 1989, la DGF a augment\u00e9, avant r\u00e9gularisation, de 9,28\n%. Selon nos pr\u00e9visions la r\u00e9gularisation devrait \u00eatre de 2 \u00e0 3 % suppl\u00e9men-\ntaires. Ceci esteil en rapport avec l\u2019\u00e9volution des recettes de l\u2019Etat ?\n\nNon.\n\n \n\nAvec la hausse des prix ? Pas davantage fort heureusement.\n\n \n\nLe m\u00e9canisme d\u2019indexation doit donc \u00eatre modifi\u00e9 \u2014 sauf \u00e0 admettre\n\nqu\u2019il faille augmenter le d\u00e9ficit budg\u00e9taire.\n\nLe Ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du Budget a, au nom du Gouvernement, propos\u00e9\nde prendre en compte l\u2019\u00e9volution des prix de d\u00e9tail, soit 2, 5 % selon les\nhypoth\u00e8ses \u00e9conomiques. Le syst\u00e8me de r\u00e9gularisation serait, bien entendu ;\n\nmaintenu. Je rappelle que celle-ci devrait \u00eatre de l\u2019ordre 3 % en 1990.\n\nLe Parlement en d\u00e9battra. Mais je serai ferme sur un point. La\nr\u00e9duction du d\u00e9ficit budg\u00e9taire est un imp\u00e9ratif national. Chacun devra se\nd\u00e9terminer par rapport \u00e0 celui\u2014ci et devra assumer la coh\u00e9rence de ses\n\nchoix.\n\nJe voudrais pr\u00e9ciser cependant que dans le projet de loi de finances\npour 1990, les concours financiers de l\u2019Etat aux collectivit\u00e9s locales sont\n\nen augmentation de 6 %, ce qui reste tr\u00e8s important.\n\nPar ailleurs, s\u2019agissant de la fiscalit\u00e9 locale, celle\u2014ci est trop\ncomplexe et archa\u00efque. Elle est, aussi, inadapt\u00e9e et injuste pour nos\n\nconcitoyens et les collectivit\u00e9s.\n\n \n\nIl faudra accentuer le lien entre revenu et taxe d'habitation, \u00e0\nl\u2019exemple du projet de budget pour 1990, sauf \u00e0 prendre le risque d\u2019un rejet\n\nglobal par la population.\n\nConcernant la taxe professionnelle, nous avons aussi atteint la limite\ndu supportable. Comment faire comprendre les diff\u00e9rences de taux entre\n\ncommunes d\u2019un m\u00eame ensemble urbain ? Comment admettre que plus une ville\n\n \n\n10\n\ns\u2019enrichit, plus les taux baissent, et inversement ? Les in\u00e9galit\u00e9s entre\n\ncollectivit\u00e9s locales ne peuvent perdurer.\nNous devrons cr\u00e9er davantage de solidarit\u00e9.\n\nEtat et collectivit\u00e9s locales ne peuvent s\u2019ignorer ni limiter leurs\nrapports \u00e0 des aspects purement institutionnels. Nos concitoyens ne\ncomprendraient pas que la d\u00e9centralisation qu\u2019ils approuvent d\u00e9bouche sur\n\ndes cloisonnements nouveaux ou des in\u00e9galit\u00e9s accrues.\n\nUn nouveau partenariat entre l\u2019Etat et les collectivit\u00e9s locales doit\n\u00eatre mis en oeuvre pour renforcer les synergies et accro\u00eetre les capacit\u00e9s\n\nd\u2019intervention de chacun.\nTelle \u00e9tait bien la finalit\u00e9 des contrats de plan Etat-R\u00e9gion.\n\nLe fait que la proc\u00e9dure ait \u00e9t\u00e9 p\u00e9r\u00e9nis\u00e9e et que l\u2019\u00e9laboration des\nnouveaux contrats l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re se soit d\u00e9roul\u00e9e dans un tr\u00e8s bon climat\n\nde concertation, d\u00e9montre qu\u2019il y a l\u00e0 une excellente base de d\u00e9part.\n\nBien s\u00fbr, et vous me l\u2019avez dit, il ne faut pas que les n\u00e9gociations se\nd\u00e9roulent en petit comit\u00e9. La situation a \u00e9t\u00e9 fort variable d\u2019une r\u00e9gion \u00e0\nl\u2019autre. Mon souhait personnel est qu\u2019elles associent l\u2019ensemble des acteurs\n\n\u00e9conomiques, sociaux et les \u00e9lus locaux et, au premier chef, les conseils\n\n\u2018\\1 T8)\n\nW41 ' *\nL\u2018ag/\n\nAu vu de cette r\u00e9ussite, je crois que la m\u00e9thode peut \u00eatre reprise dans\n\ng\u00e9n\u00e9raux.\n\n \n\nsa philosophie pour d\u2019autre actions :\n\n \n\nIl\n\n- la solidarit\u00e9,\n\n- le d\u00e9veloppement \u00e9conomique local.\n\n* Vous assurez aujourd\u2019hui un r\u00f4le essentiel pour l\u2019action sociale\npr\u00e9vention, aide \u00e0 l\u2019enfance, aux handicap\u00e9s. Mais il est de la respon-\nsabilit\u00e9 de l\u2019Etat de veiller \u00e0 la solidarit\u00e9 nationale. C\u2019est pour cela que\n.le Gouvernement et le l\u00e9gislateur ont retenu le sch\u00e9ma d\u2019organisation du\n\nR.M.I. d\u00e9fini par la loi du 1er d\u00e9cembre 1988.\n\nSa mise en oeuvre, parce qu\u2019elle vous confie la responsabilit\u00e9 de\nl\u2019insertion, se fait selon des proc\u00e9dures associant l\u2019Etat et le conseil\n\ng\u00e9n\u00e9ral.\n\nGlobalement, je ne crois pas que ce partenariat ait entra\u00een\u00e9 de\n\ndifficult\u00e9s majeures.\n\nEn mati\u00e8re de solidarit\u00e9, il doit trouver de nouvelles applications,\n.par exemple pour le logement des plus d\u00e9favoris\u00e9s ou les services publics en\n\nmilieu rural.\n\n   \n\n7', 1\n\\ O .\u2019\n\\V\u201954 F> /\n\n* En faveur du d\u00e9veloppement \u00e9conomique local, un partenariat ne peut\n\naussi qu\u2019\u00eatre b\u00e9n\u00e9fique.\nLes initiatives des collectivit\u00e9s territoriales repr\u00e9sentent un capital\npr\u00e9cieux et le Gouvernement, dans le cadre de sa politique en faveur de\n\nl\u2019emploi, a fait de leur soutien l\u2019une de ses priorit\u00e9s.\n\nD\u00e9ja, plusieurs mesures ont \u00e9t\u00e9 prises par l\u2019Etat.\n\n12\n\nLe Fonds r\u00e9gionalis\u00e9 d\u2019aide aux initiatives locales pour l\u2019emploi a \u00e9t\u00e9\n\nmis en place et dot\u00e9 en 1989 d\u2019une enveloppe de 250 MF.\n\nA l\u2019initiative de MM. JOXE et FAUROUX,dans 65 arrondissements a \u00e9t\u00e9\nlanc\u00e9e une op\u00e9ration pilote de d\u00e9veloppement industriel sous l\u2019impulsion du\n\nsous-pr\u00e9fet.\n\nEnfin, le projet de loi que pr\u00e9sentera M. Jean-Michel BAYLET devant le\nS\u00e9nat concernant l\u2019adaptation des r\u00e8gles relatives \u00e0 l\u2019intervention\n\u00e9conomique des collectivit\u00e9s locales ouvre \u00e0 celles\u2014ci de nouvelles perspec\u2014\n\ntives sans bouleverser l\u2019\u00e9conomie g\u00e9n\u00e9rale du dispositif actuel.\n\nPour les d\u00e9partements il pr\u00e9voit des possibilit\u00e9s accrues d\u2019aides\ndirectes aux entreprises et il leur permet de participer notamment au\ncapital des soci\u00e9t\u00e9s de d\u00e9veloppement r\u00e9gional ou des soci\u00e9t\u00e9s de finance-\n\nment r\u00e9gionales ou interr\u00e9gionales. //\u00cf\u00dcF\u00cbE3\n\n1&4,\n\n\\.\n\nAinsi, un vaste champ de coop\u00e9ration se dessine. La d\u00e9centralisation\nappelle un nouveau dynamisme, fond\u00e9 sur une vision claire des r\u00e9alit\u00e9s et du\n\npossible.\n\nJ\u2019entends dire que la France a trop de communes, un nombre excessif de\nniveaux d\u2019administration (4), que nos r\u00e9gions ne sont pas assez fortes parce\n\nque trop nombreuses.\n\nEvitons les arguments par trop sch\u00e9matiques et qui ignorent les faits\n\net l\u2019Histoire.\n\n \n\nl3\n\nPour ma part, j\u2019estime le d\u00e9bat sur le nombre et la taille des r\u00e9gions\nmal pos\u00e9. Par ailleurs, je ne crois pas \u00e0 un nouveau d\u00e9coupage administratif\n\nde notre pays qui serait technocratique.\n\nEn revanche, j\u2019appelle de mes voeux les accords et la coop\u00e9ration entre\nr\u00e9gions. Des exemples existent. Les deux Normandies, le Grand Sud-Ouest, le\nGrand Est. C\u2019est gr\u00e2ce \u00e0 ce mouvement spontan\u00e9, qui doit \u00eatre encourag\u00e9 par\n\nl\u2019Etat, que nous progresserons.\n\nQuant au d\u00e9bat r\u00e9gionalistes/d\u00e9partementalistes, s\u2019il a eu son int\u00e9r\u00eat\n- je peux en t\u00e9moigner, je l\u2019ai parfois anim\u00e9 \u2014il n\u2019est plus d\u2019actualit\u00e9. L\u00e0\nencore, je juge pertinents les r\u00e9cents travaux de la Commission du plan\n\npr\u00e9sid\u00e9e par M. BLOCH-LAINE.\n\nMais, au niveau des d\u00e9partements, je crois aussi possibles des accords,\nou \"ententes\", comme il en existe entre la Haute-Savoie et la Savoie, ou sur\ndes objectifs pr\u00e9cis \u00e0 l\u2019exemple de l\u2019entente interd\u00e9partementale de\nprotection de la for\u00eat contre les incendies qui regroupe 15 d\u00e9partements du\n\nSud\u2014Est.\n\nConcernant la coop\u00e9ration intercommunale, je constate une profonde\n\u00e9volution des esprits qui me fait dire que nous pouvons aujourd\u2019hui\n\nreprendre ce d\u00e9bat avec l\u2019espoir de le mener \u00e0 bien.\nrm\n\n' ' \u00cb\u00ce\u201c\\}\n\"MAL F :7, -\u201c\n\n\u2014 pour donner toutes ses chances de succ\u00e8s \u00e0 la politique des villes\n\nC\u2019est une n\u00e9cessit\u00e9 :\n\nqui ne peut r\u00e9ussir qu\u2019avec le renforcement des solidarit\u00e9s au niveau de\n\nchaque agglom\u00e9ration,\n\nl4\n\n\u2014 pour appuyer le renouveau de la politique d\u2019am\u00e9nagement du ter\u2014\nritoire. Le monde rural a besoin, lui aussi, de p\u00f4les de d\u00e9veloppement,\n\u2014 pour \u00e9viter le repli sur soi, l\u2019exacerbation des \u00e9go\u00efsmes en mati\u00e8re\n\nfiscale, d\u2019urbanisme, de logements, de transports.\n\nJe crois qu\u2019il faudra opter pour des solutions diff\u00e9renci\u00e9es selon que\nl\u2019on est en zone urbaine ou rurale. L\u2019Etat devra inciter \u00e0 ce renouveau de\n\nla coop\u00e9ration intercommunale. Mais vous avez \u00e9galement votre r\u00f4le \u00e0 jouer.\n\nD\u00e9j\u00e0, de nombreux d\u00e9partements sont tr\u00e8s actifs en la mati\u00e8re en\nincitant aux regroupements intercommunaux sur des objectifs d\u2019int\u00e9r\u00eat\ncommun. L\u00e0 encore, un partenariat sera utile et permettra de d\u00e9multiplier\n\nles efforts dans le respect de l\u2019autonomie locale.\n\nParmi les grands th\u00e8mes autour desquels les volont\u00e9s auront \u00e0 se\n\nrassembler, la d\u00e9mocratie locale n\u00e9cessite une impulsion particuli\u00e8re.\n\nEn premier lieu, il faut assurer une meilleure repr\u00e9sentativit\u00e9 des\n\nassembl\u00e9es \u00e9lues.\n\nA cette fin, un regroupement - partiel ou total \u2014 des \u00e9lections locales\nest envisag\u00e9. M. Pierre JOXE vous a adress\u00e9 un rapport \u00e0 ce sujet, qui est\nune bonne base de discussion. Il importe \u00e9galement de mettre fin au\n\nrenouvellement par moiti\u00e9 des conseils g\u00e9n\u00e9raux, facteur d\u2019instabilit\u00e9.\n\n \n\n2,,\nEnfin se pose le probl\u00e8me des in\u00e9galit\u00e9s de repr\u00e9sentation. Celles-ci\n\nexistent notamment entre zones urbaines et zones rurales. Est\u2014il normal que\nle rapport de population entre le canton le plus peupl\u00e9 et le moins peupl\u00e9\n\nde certains d\u00e9partements soit de 1 \u00e0 30, voire 40 ? La solution est-elle\n\n \n\n15\n\nseulement dans la cr\u00e9ation de nouveaux cantons ? j\u2019en doute, sauf \u00e0 cr\u00e9er\n\ndes assembl\u00e9es pl\u00e9thoriques.\n\nJ\u2019ai demand\u00e9 au ministre de l\u2019Int\u00e9rieur de conduire cette r\u00e9flexion en\nayant le souci d\u2019assurer une juste repr\u00e9sentation de l\u2019espace et du corps\n\n\u00e9lectoral.\n\nMais une meilleure repr\u00e9sentativit\u00e9 des assembl\u00e9es \u00e9lues n\u2019est pas\n\nsuffisante pour revitaliser la d\u00e9mocratie locale.\n\nIl est temps de revoir le statut de l\u2019\u00e9lu en termes de formation, de\n\ngaranties sociales, de disponibilit\u00e9, de retraite.\n\nA cet \u00e9gard, le rapport de M. Marcel DEBARGE, contient des propositions\n\nqui m\u00e9ritent d\u2019\u00eatre prises en consid\u00e9ration.\n\nLe Gouvernement va tr\u00e8s prochainement confier \u00e0 une commission,\npr\u00e9sid\u00e9e par un \u00e9lu et au sein de laquelle vous d\u00e9signerez vos repr\u00e9sen\u2014\n\ntants, le soin d\u2019\u00e9tablir un projet.\n\nBien s\u00fbr, la question du financement sera essentielle. Ma conviction\n\nest que celui-ci devra \u00eatre principalement assur\u00e9 par les collectivit\u00e9s\n\nf\n\nEnfin, il serait bon de moderniser les r\u00e8gles de la vie politique\n\nlocales elles-m\u00eames. \u201d\ufb01\u00f1w3\\\n4\n\nlocale.\nAu sein des conseils municipaux, g\u00e9n\u00e9raux et r\u00e9gionaux, il faut que les\nminorit\u00e9s se voient reconna\u00eetre, notamment par le biais des r\u00e8glements\n\nint\u00e9rieurs, des droits d\u2019initiative, de proposition, etc...\n\n16\n\nNos concitoyens souhaitent aussi \u00eatre mieux inform\u00e9s et participer plus\n\ndirectement aux d\u00e9cisions qui les concernent.\n\nJe crois que ceci plaide pour un renouveau des commissions extra-\nmunicipales et l\u2019institution de formules nouvelles aux niveaux des d\u00e9parte-\nments et des r\u00e9gions. Ceci passe \u00e9galement par une association des usagers \u00e0\nla gestion des services publics locaux, qui est une des conditions du\n\nrenouveau du service public en g\u00e9n\u00e9ral.\n\nMonsieur le Pr\u00e9sident, Madame, Messieurs, \u201cregarder l\u2019avenir, c\u2019est\n\nd\u00e9j\u00e0 le changer\".\n\nJe sais que nous partageons ce soir cette m\u00eame vision claire de\n\nl\u2019avenir, et cette ferme conscience des devoirs qu\u2019il impose pour notre\n\npays.\n\nDes enjeux majeurs nous sollicitent : la construction europ\u00e9enne, le\n\nd\u00e9veloppement \u00e9conomique et social, la solidarit\u00e9 nationale.\n\nPour y r\u00e9pondre, nous avons besoin d\u2019une d\u00e9mocratie locale vivante,\n\n_ I lm\\\nimaginative, feconde. <\\\\ ..\\\n14%\n\nVous en \u00eates les acteurs. Dot\u00e9es de nouvelles responsabilit\u00e9s et de\nmoyens d\u2019intervention accrus, vos assembl\u00e9es sont parties prenantes \u00e0 ces\n\noeuvres d\u2019envergure auxquelles nous sommes appel\u00e9s.\n\n \n\nl7\n\nLa d\u00e9centralisation est une chance historique pour les collectivit\u00e9s\n\nterritoriales et pour l\u2019Etat. Il faut l\u2019approfondir.\n\nAssur\u00e9ment, c\u2019est sur le partenariat, sur la r\u00e9alisation concert\u00e9e\n\nd\u2019objectifs communs que se fondent les voies du meilleur avenir.\n\nOui, l\u2019Etat et les collectivit\u00e9s locales doivent, aussi souvent que\n\npossible, agir ensemble.\n\n(J\u00cbE\u2019\u00ce'Y\u00ce\u201cM.\n\n- . . , \u201ci\u00fc.\nC\u2019est la garantie d\u2019une France mieux assuree de ses forces. i\n\n4 :'\n4:, ..\n4E!\u201c Ei//\n\nEt c\u2019est oeuvrer \u00e0 plus de progr\u00e8s, plus de justice et plus de\n\nsolidarit\u00e9.\n\n \n\n", "key_words": {"DISCOURS": 1, "PREMIER": 1, "CONSEILS": 1, "OCTOBRE": 1, "Messieurs": 2, "votre": 7, "Assembl\u00e9e": 2, "tiens": 1, "remerciements": 2, "Pr\u00e9sident": 2, "PUECH": 1, "participer": 3, "avons": 4, "bureau": 1, "d\u00e9but": 1, "avais": 1, "confirm\u00e9": 1, "r\u00e9pondrai": 1, "sommes": 3, "seconde": 1, "offerte": 1, "octobre": 1, "alors": 1, "ministre": 8, "sujet": 2, "important": 2, "d\u00e9partement": 1, "cette": 8, "\u00e9poque": 1, "temps": 4, "personne": 1, "remet": 1, "cause": 2, "choix": 1, "r\u00e9volution": 1, "tranquille": 1, "d\u00e9roul\u00e9e": 2, "grande": 1, "oeuvre": 5, "beaucoup": 1, "volont\u00e9": 2, "homme": 1, "Gaston": 1, "consacra": 1, "ann\u00e9es": 1, "apr\u00e8s": 2, "n\u00e9cessaire": 2, "dresser": 1, "bilan": 3, "d\u00e9centralisation": 4, "nouvel": 1, "frappe": 1, "nombre": 5, "retiendrai": 1, "premier": 4, "suppression": 1, "constate": 2, "majeure": 1, "entra\u00een\u00e9": 3, "excessive": 1, "pouvoir": 1, "ex\u00e9cutif": 1, "donn\u00e9": 1, "pr\u00e9sidents": 1, "conseils": 3, "g\u00e9rez": 1, "plusieurs": 2, "voire": 2, "budgets": 3, "milliard": 1, "francs": 1, "signe": 1, "parmi": 2, "nombreuses": 1, "comp\u00e9tences": 1, "donnerai": 1, "liste": 1, "sociale": 2, "rel\u00e8ve": 1, "responsabilit\u00e9": 2, "depuis": 3, "repr\u00e9sente": 1, "fonctionnement": 1, "pla\u00e7ant": 1, "d\u00e9partements": 5, "assurent": 1, "total": 2, "transfert": 1, "suscite": 1, "Notamment": 1, "concerne": 3, "certains": 3, "lesquels": 1, "d\u00e9cisions": 2, "cons\u00e9quences": 1, "s\u00e9rieuses": 1, "confirme": 1, "souhait": 2, "question": 3, "Sant\u00e9": 1, "Protection": 1, "Sociale": 1, "clarifier": 1, "domaine": 2, "aussi": 7, "Outre": 1, "scolaires": 1, "assurez": 2, "construction": 3, "Janvier": 1, "enseignants": 1, "parents": 1, "attentifs": 1, "\u00e9tait": 4, "engag\u00e9": 1, "Gouvernement": 5, "assorti": 1, "moyens": 1, "financiers": 2, "partages": 1, "services": 4, "r\u00e9alis\u00e9s": 1, "pr\u00e9fectures": 1, "directions": 2, "d\u00e9partementales": 2, "affaires": 1, "sanitaires": 1, "dossier": 1, "conventions": 2, "modalit\u00e9s": 1, "financi\u00e8res": 1, "partage": 1, "pr\u00e9occupent": 1, "projet": 5, "pr\u00e9vu": 1, "possibilit\u00e9": 1, "certaines": 1, "exp\u00e9rimentations": 1, "gestion": 2, "nouvelles": 5, "concertations": 1, "changements": 1, "profonds": 1, "aucune": 1, "gr\u00e2ce": 2, "notamment": 5, "mati\u00e8re": 4, "comme": 2, "personnellement": 1, "envisager": 1, "mettre": 2, "entre": 6, "collectivit\u00e9s": 9, "fonction": 4, "publique": 2, "convenons": 1, "totalement": 1, "d\u00e9su\u00e8te": 1, "incomplets": 1, "diff\u00e9rents": 1, "selon": 6, "cat\u00e9gories": 1, "principes": 1, "retenus": 1, "semblent": 1, "toujours": 1, "rappelle": 2, "sp\u00e9cificit\u00e9": 1, "parit\u00e9": 1, "autres": 1, "fonctions": 1, "accent": 1, "formation": 2, "novation": 1, "Certaines": 1, "pesanteurs": 1, "expliquent": 1, "partielle": 1, "d\u00e9cid\u00e9e": 1, "laissant": 1, "encore": 1, "statut": 2, "moment": 1, "locales": 9, "souvent": 2, "exp\u00e9riences": 1, "service": 3, "centre": 1, "achever": 1, "charg\u00e9": 2, "Collectivit\u00e9s": 1, "ensemble": 2, "dispositions": 1, "relatives": 2, "m\u00e9tiers": 2, "culture": 1, "trimestre": 1, "celles": 1, "concernant": 2, "souhaite": 1, "n\u00e9gociation": 2, "relative": 1, "aboutisse": 1, "trois": 1, "associant": 2, "Certains": 1, "craint": 1, "porte": 1, "atteinte": 1, "Centre": 1, "national": 1, "laquelle": 2, "faites": 1, "effort": 1, "consid\u00e9rable": 1, "allant": 1, "simples": 1, "obligations": 1, "d\u00e9finir": 1, "moyen": 1, "terme": 1, "servira": 1, "accords": 2, "nouveau": 4, "dialogue": 1, "n\u00e9gociations": 2, "contractuelles": 1, "moins": 2, "objectif": 1, "faudra": 3, "cependant": 2, "veiller": 2, "coh\u00e9rence": 3, "statutaires": 1, "territoriale": 1, "confond": 1, "celle": 1, "provoquer": 1, "graves": 1, "vivre": 1, "r\u00e9formateurs": 1, "allaient": 1, "fallait": 1, "accro\u00eetre": 2, "responsabilit\u00e9s": 2, "pouvoirs": 1, "repr\u00e9sentants": 1, "locaux": 2, "constater": 1, "volets": 1, "faite": 1, "grand": 1, "Comme": 1, "s\u00e9minaire": 1, "gouvernemental": 1, "renouveau": 5, "public": 2, "proposition": 1, "R\u00e9formes": 1, "administratives": 1, "concr\u00e8tes": 1, "rel\u00e8verai": 1, "lettre": 1, "mission": 1, "pr\u00e9par\u00e9e": 1, "concertation": 1, "adress\u00e9e": 1, "nouvellement": 1, "dernier": 1, "mesure": 1, "conna\u00eetre": 1, "parfaitement": 1, "assigne": 1, "action": 1, "r\u00e9gion": 2, "nwins": 1, "cr\u00e9dits": 1, "toutes": 2, "seront": 1, "d\u00e9concentr\u00e9s": 1, "interventions": 1, "mieux": 3, "assur\u00e9e": 1, "disposerez": 1, "conduire": 2, "globale": 2, "questions": 1, "touchant": 1, "futures": 1, "avanc\u00e9es": 1, "imm\u00e9diat": 1, "pr\u00e9occupe": 1, "g\u00e9n\u00e9ralement": 1, "finances": 1, "dotations": 1, "divers": 1, "concours": 2, "repr\u00e9sent\u00e9": 1, "milliards": 1, "savez": 1, "poursuit": 1, "r\u00e9sorption": 1, "d\u00e9ficit": 3, "parlementaires": 1, "d\u00e9marche": 1, "volontairement": 1, "harmonisation": 1, "politiques": 1, "recueille": 1, "\u00e9galement": 4, "traiter": 1, "franchement": 1, "devant": 2, "dotation": 1, "diminution": 1, "envisag\u00e9e": 1, "revoir": 2, "m\u00e9canismes": 1, "\u00e9volue": 1, "produit": 1, "vigueur": 1, "devons": 1, "r\u00e9duire": 1, "rapprocher": 1, "partenaires": 1, "Continuer": 1, "r\u00e9f\u00e9rer": 1, "conduirait": 1, "situation": 2, "fictive": 1, "progression": 1, "ralentie": 1, "devrait": 3, "transf\u00e9rer": 1, "avant": 1, "Selon": 1, "pr\u00e9visions": 1, "r\u00e9gularisation": 2, "esteil": 1, "rapport": 5, "recettes": 1, "hausse": 1, "davantage": 2, "m\u00e9canisme": 1, "modifi\u00e9": 1, "faille": 1, "augmenter": 1, "Ministre": 1, "d\u00e9l\u00e9gu\u00e9": 1, "Budget": 1, "prendre": 2, "compte": 1, "syst\u00e8me": 1, "entendu": 1, "Parlement": 1, "serai": 1, "ferme": 2, "budg\u00e9taire": 1, "imp\u00e9ratif": 1, "Chacun": 1, "devra": 4, "assumer": 1, "voudrais": 1, "pr\u00e9ciser": 1, "augmentation": 1, "reste": 1, "fiscalit\u00e9": 1, "inadapt\u00e9e": 1, "injuste": 1, "accentuer": 1, "revenu": 1, "budget": 1, "risque": 1, "atteint": 1, "Comment": 2, "faire": 1, "comprendre": 1, "diff\u00e9rences": 1, "urbain": 1, "admettre": 1, "inversement": 1, "in\u00e9galit\u00e9s": 3, "peuvent": 2, "devrons": 1, "cr\u00e9er": 1, "limiter": 1, "aspects": 1, "purement": 1, "concitoyens": 2, "approuvent": 1, "d\u00e9bouche": 1, "cloisonnements": 1, "nouveaux": 2, "partenariat": 4, "renforcer": 1, "synergies": 1, "finalit\u00e9": 1, "contrats": 2, "proc\u00e9dure": 1, "p\u00e9r\u00e9nis\u00e9e": 1, "derni\u00e8re": 1, "d\u00e9montre": 1, "excellente": 1, "petit": 1, "variable": 1, "personnel": 1, "associent": 1, "sociaux": 1, "crois": 6, "m\u00e9thode": 1, "reprise": 1, "philosophie": 1, "actions": 1, "d\u00e9veloppement": 4, "\u00e9conomique": 3, "essentiel": 1, "solidarit\u00e9": 2, "l\u00e9gislateur": 1, "retenu": 1, "sch\u00e9ma": 1, "d\u00e9fini": 1, "d\u00e9cembre": 1, "parce": 1, "confie": 1, "proc\u00e9dures": 1, "trouver": 1, "exemple": 1, "logement": 1, "d\u00e9favoris\u00e9s": 1, "publics": 2, "faveur": 2, "initiatives": 2, "territoriales": 1, "repr\u00e9sentent": 1, "cadre": 1, "politique": 3, "soutien": 1, "mesures": 1, "prises": 2, "Fonds": 1, "r\u00e9gionalis\u00e9": 1, "place": 1, "enveloppe": 1, "arrondissements": 1, "op\u00e9ration": 1, "pilote": 1, "industriel": 1, "pr\u00e9sentera": 1, "BAYLET": 1, "r\u00e8gles": 2, "ouvre": 1, "bouleverser": 1, "g\u00e9n\u00e9rale": 1, "dispositif": 1, "pr\u00e9voit": 1, "possibilit\u00e9s": 1, "accrues": 1, "entreprises": 1, "permet": 1, "soci\u00e9t\u00e9s": 2, "r\u00e9gional": 1, "r\u00e9gionales": 1, "vaste": 1, "champ": 1, "coop\u00e9ration": 4, "fond\u00e9": 1, "vision": 2, "claire": 2, "r\u00e9alit\u00e9s": 1, "France": 2, "excessif": 1, "r\u00e9gions": 1, "assez": 1, "fortes": 1, "arguments": 1, "sch\u00e9matiques": 1, "ignorent": 1, "d\u00e9bat": 3, "taille": 1, "d\u00e9coupage": 1, "notre": 1, "serait": 2, "voeux": 1, "exemples": 1, "Grand": 1, "mouvement": 1, "encourag\u00e9": 1, "parfois": 1, "anim\u00e9": 1, "pertinents": 1, "r\u00e9cents": 1, "travaux": 1, "Commission": 1, "niveau": 2, "possibles": 1, "existe": 1, "objectifs": 2, "pr\u00e9cis": 1, "interd\u00e9partementale": 1, "for\u00eat": 1, "contre": 1, "incendies": 1, "regroupe": 1, "esprits": 1, "pouvons": 1, "mener": 1, "donner": 1, "chances": 1, "succ\u00e8s": 1, "n\u00e9cessit\u00e9": 1, "r\u00e9ussir": 1, "renforcement": 1, "solidarit\u00e9s": 1, "appuyer": 1, "monde": 1, "rural": 1, "p\u00f4les": 1, "\u00e9viter": 1, "repli": 1, "\u00e9go\u00efsmes": 1, "opter": 1, "solutions": 1, "diff\u00e9renci\u00e9es": 1, "urbaine": 1, "inciter": 1, "nombreux": 1, "actifs": 1, "regroupements": 1, "intercommunaux": 1, "utile": 1, "permettra": 1, "efforts": 1, "respect": 1, "grands": 1, "th\u00e8mes": 1, "autour": 1, "desquels": 1, "volont\u00e9s": 1, "auront": 1, "d\u00e9mocratie": 3, "locale": 2, "n\u00e9cessite": 1, "impulsion": 1, "assurer": 1, "meilleure": 2, "repr\u00e9sentativit\u00e9": 2, "regroupement": 1, "partiel": 1, "\u00e9lections": 1, "Pierre": 1, "adress\u00e9": 1, "bonne": 1, "importe": 1, "moiti\u00e9": 1, "facteur": 1, "probl\u00e8me": 1, "zones": 2, "urbaines": 1, "normal": 1, "population": 1, "canton": 1, "peupl\u00e9": 1, "solution": 1, "cr\u00e9ation": 1, "cantons": 1, "assembl\u00e9es": 3, "demand\u00e9": 1, "r\u00e9flexion": 1, "souci": 1, "juste": 1, "repr\u00e9sentation": 1, "\u00e9lues": 1, "revitaliser": 1, "termes": 1, "Marcel": 1, "contient": 1, "m\u00e9ritent": 1, "prochainement": 1, "confier": 1, "d\u00e9signerez": 1, "financement": 1, "principalement": 1, "assur\u00e9": 1, "moderniser": 1, "g\u00e9n\u00e9raux": 1, "voient": 1, "biais": 1, "droits": 1, "souhaitent": 1, "inform\u00e9s": 1, "plaide": 1, "commissions": 1, "formules": 1, "niveaux": 1, "passe": 1, "association": 1, "usagers": 1, "conditions": 1, "partageons": 1, "conscience": 1, "devoirs": 1, "impose": 1, "enjeux": 1, "majeurs": 1, "sollicitent": 1, "besoin": 1, "Dot\u00e9es": 1, "parties": 1, "prenantes": 1, "auxquelles": 1, "chance": 1, "historique": 1, "r\u00e9alisation": 1, "communs": 1, "fondent": 1, "voies": 1, "meilleur": 1, "garantie": 1, "assuree": 1, "oeuvrer": 1, "justice": 1}}