{"id": "27_04_1991-Nantes", "date": "27_04_1991", "year": "1991", "lieu": "Nantes", "longitude": -1.549468026755853, "latitude": 47.23543428093647, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_201_32_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "a.\u201d\n\nPREMIER MINISTRE\n\n \n\nSERVICE DE PRESSE\n\nDISCOURS DE M. MICHEL ROCARD\nINAUGURATION DU PONT DE CHEVIRE\nLE 27 AVRIL 1991\n\nMesdames, Messieurs, t\\4., {.M\u00ca\n\n\u201cMM.\u201c ..-.\u2019\n\nC\u2019est aujourd\u2019hui jour de f\u00eate pour Nantes et sa r\u00e9gion,\net ies discours que nous venons d\u2019entendre ont dit combien\n1\u2019inauguration du pont de Chevir\u00e9 marque une \u00e9tape importante pour\ncette vii\u00efe.\n\nMes premiers mots seront, bien s\u00fbr, pour f\u00e9iiciter tous\nceux qui ont particip\u00e9 \u00e0 ia conception et \u00e0 1a r\u00e9aiisation de cet\nouvrage : ouvriers, techniciens, ing\u00e9nieurs, architectes, agents de\n1\u2019Etat ou des co\u00ee\u00efectivit\u00e9s Iocaies, \u00e9\u00eeus, tous doivent \u00eatre sans\ndistinction chaieureusement remerci\u00e9s pour i\u2019oeuvre commune que nous\nsa\u00eeuons aujourd\u2019hui.\n\nNos entreprises ont une nouveiie fois montr\u00e9 que, dans 1e\ndomaine du g\u00e9nie civi], e\u00efies sont parmi ies meii\u00efeures au monde. Cet\nouvrage constitue une incontestabie prouesse technique, et sa\nr\u00e9aiisation en 36 mois est un v\u00e9ritabie exp10it.\n\nLes services du minist\u00e8re de l\u2019\u00e9quipement ont assur\u00e9 1a\nconception du pont de Chevir\u00e9 et conduit sa r\u00e9a\u00efisation. I\u00ees apportent\n1a preuve que cette administration se situe \u00e0 1a pointe de 1a\ncomp\u00e9tence et du progr\u00e8s technique.\n\nC\u2019est, reconnaissons-1e, 1a poursuite d\u2019une iongue et\nbonne tradition qui est ce\u00ee\u00eee des ponts et chauss\u00e9es. Mais j\u2019ai \u00e9t\u00e9\ntr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9 de noter aussi qu\u2019une attention particuii\u00e8re avait,\npendant 1e chantier, \u00e9t\u00e9 port\u00e9e aux reiations avec 1e public, avec\n\u00eees habitants de cette r\u00e9gion.\n\nQue 40 000 personnes aient assist\u00e9 \u00e0 1a phase 1a pius\nspectaculaire de 1a construction de i\u2019ouvrage, voii\u00e0 un bei exempie\ndu renouveau du service pub\u00efic dans quue\u00ee je m\u2019attache \u00e0 entra\u00eener\nI'ensembie de notre administration et pour 1eque1 1e minist\u00e8re de\ni\u2019\u00e9quipement, mon ami Louis BESSON 1e sait bien, est souvent cit\u00e9 en\nexemp\u00efe.\n\nMes f\u00e9iicitations vont aussi \u00e0 tous ies responsab\u00efes\npoiitiques des coiiectivit\u00e9s territoriaies qui ont permis cette\nr\u00e9aiisation.\n\nI] arrive que ies contradictions de notre vie pubiique\nsoient \u00e9tranges. Le mercredi, \u00e0 Paris, ce que i\u2019on appeiie 1a ciasse\n\n \n\n \n\n0\n\n\\\\. \u201911\u201c , J\n\npolitique offre parfois le spect\u00cb\u00c9I\u00cb/d\u00e9solant d\u2019affrontements st\u00e9riles\net de pugilats verbaux parfaitement excessifs.\n\nEt le samedi ou le dimanche en province, notre aptitude \u00e0\ntravailler ensemble, pour le bien du pays et de nos concitoyens, est\nsouvent exemplaire : ce projet en t\u00e9moigne, car mettre d\u2019accord sur\nun m\u00eame projet Etat, r\u00e9gion, d\u00e9partement, communes, avec au niveau de\nl\u2019Etat des interventions d\u00e9cisives de ministres aussi diff\u00e9rents que\nCharles FITERMAN, Paul QUILES et Pierre MEHAIGNERIE, voil\u00e0 qui exprime\nun beau sens collectif des responsabilit\u00e9s.\n\nEt pourtant tout cela ne va pas de soi. Je suis ainsi\nsouvent frapp\u00e9, \u00e0 la lecture de la presse \u00e9trang\u00e8re ou en recevant\ndes visiteurs d\u2019autres pays, de constater combien l\u2019aptitude de la\nFrance \u00e0 r\u00e9aliser un grand programme de construction de r\u00e9seau TGV\nimpressionne.\n\nJ\u2019ai toujours consid\u00e9r\u00e9 que, dans la concurrence\ninternationale du d\u00e9but du XXI\u00e8me si\u00e8cle, l\u2019existence de services\npublics de qualit\u00e9 et la capacit\u00e9 \u00e0 mener \u00e0 bien de grands projets\ncollectifs seront des facteurs-clefs o\u00f9 se jouera la comp\u00e9titivit\u00e9\nd\u2019un pays.\n\nSur ce plan, la France dispose d\u2019atouts exceptionnels que\ncette inauguration illustre parfaitement. Il faut veiller \u00e0 les\nprot\u00e9ger, \u00e0 les mettre en valeur, et je vous remercie de m\u2019avoir ainsi\ndonn\u00e9 l\u2019occasion aujourd\u2019hui de le souligner.\n\nCet ouvrage t\u00e9moigne aussi d\u2019un souci tr\u00e8s remarquable\nd\u2019esth\u00e9tique et d\u2019int\u00e9gration dans le site de la Loire. Il r\u00e9pond \u00e0\nl\u2019imp\u00e9ratif rappel\u00e9 il y a quelques mois par le Pr\u00e9sident de la\nR\u00e9publique de \"concilier l\u2019ambition des b\u00e2tisseurs et la vigilance des\nd\u00e9fenseurs de l\u2019environnement\".\n\nAu moment o\u00f9_ nous sommes lanc\u00e9s dans un grand effort\nd\u2019\u00e9quipement du pays, j\u2019y reviendrai dans quelques instants, nous\ndevons consid\u00e9rer qu\u2019il y a l\u00e0 une exigence absolue.\n\nBeaucoup se sont \u00e9mus dans cette r\u00e9gion des risques\nd\u2019atteintes \u00e0 notre patrimoine national que repr\u00e9senteraient certains\nprojets de barrage sur la Loire ou de travers\u00e9e autorouti\u00e8re du marais\npoitevin.\n\nChaque ouvrage est un cas d\u2019esp\u00e8ce et il n\u2019est qu\u2019une\nr\u00e8gle absolue : celle qui consiste \u00e0 consid\u00e9rer que l\u2019impact d\u2019un\nprojet sur l\u2019environnement est d\u00e9sormais une des donn\u00e9es essentielles\n\u00e0 prendre en compte, que des \u00e9tudes longues et complexes sont souvent\nn\u00e9cessaires, que seule la concertation avec \u00e9lus, populations,\nassociations permet de b\u00e2tir de bonnes r\u00e9ponses.\n\nSi nous ne respectons pas cette r\u00e8gle, \u00e0 n\u2019en pas douter,\nle divorce sera un jour consomm\u00e9 entre les grandes infrastructures et\nun nombre croissant de fran\u00e7ais.\n\nSachons sortir des contradictions par le haut. Ce que je\nvois ici me conforte dans la conviction que c\u2019est possible et qu\u2019il\nn\u2019y a pas d\u2019opposition entre le souci de respecter notre\nenvironnement et le grand effort d\u2019\u00e9quipement de notre territoire que\nnous consentons pour aborder dans les meilleures conditions\nl\u2019ouverture europ\u00e9enne.\n\nJ\u2019ai eu la curiosit\u00e9, dans la perspective de notre\nrencontre d\u2019aujourd\u2019hui, de me faire communiquer les chiffres\nd\u2019investissement des deux derni\u00e8res d\u00e9cennies pour les\ninfrastructures routi\u00e8res et ferroviaires nationales.\n\nLes r\u00e9sultats sont spectaculaires : nous nous situons, en\n1990 et 1991, au plus haut niveau d\u2019investissement depuis 20 ans, et \u00e0\nun rythme qui a doubl\u00e9 en cinq ans.\n\nVous avez \u00e9voqu\u00e9, Monsieur le D\u00e9put\u00e9-Maire, le calendrier\nde r\u00e9alisation de l\u2019autoroute Nantes\u2014Niort. Soyez sans crainte, cette\nautoroute se fera, \u00e0 condition bien s\u00fbr qu\u2019une r\u00e9ponse satisfaisante,\ndans l\u2019esprit que je viens d\u2019indiquer, soit apport\u00e9e aux probl\u00e8mes\nd\u2019environnement qui ont \u00e9t\u00e9 soulev\u00e9s.\n\n/ * N,\n\u00e2\\mnw,w\u00e0y/ Il se peut qu\u2019il y ait cependant un l\u00e9ger d\u00e9calage par\nrapport\u201daux espoirs que vous aviez nourris.\n\nLe ralentissement de l\u2019\u00e9conomie mondiale impose certains\najustements. Je ne crois pas la croissance gravement compromise mais\nla crise du Golfe a exerc\u00e9 pendant plusieurs mois des effets tr\u00e8s\nn\u00e9gatifs sur les comportements \u00e9conomiques.\n\nA vrai dire, nous pouvons avoir un r\u00e9el motif de\nsatisfaction : notre pays s\u2019est bien comport\u00e9 face \u00e0 la crise\np\u00e9troli\u00e8re, nous avons su \u00e9viter tout emballement des prix et des\nsalaires, nous avons aussi proc\u00e9d\u00e9 aux ajustements budg\u00e9taires qui\ndonnent \u00e0 notre politique \u00e9conomique une excellente cr\u00e9dibilit\u00e9 gr\u00e2ce\n\u00e0 laquelle nous avons, par exemple, pu r\u00e9duire puis annuler l\u2019\u00e9cart de\ntaux d\u2019int\u00e9r\u00eat avec l\u2019Allemagne.\n\nIl nous faut donc continuer dans cette voie, et je\nn\u2019entends d\u2019ailleurs pas de proposition de politique \u00e9conomique\nalternative. La gestion du pays est toute enti\u00e8re tourn\u00e9e vers la\npriorit\u00e9 pour l\u2019emploi ce qui exige, dans l\u2019\u00e9conomie ouverte o\u00f9 nous\nvivons, une croissance comp\u00e9titive.\n\nLa reprise va maintenant se d\u00e9velopper progressivement et,\nje le r\u00e9p\u00e8te, notre pays est en bonne position pour en tirer profit.\nC\u2019est pr\u00e9cis\u00e9ment pour en tirer le meilleur profit que nous\nproc\u00e9derons aux ajustements n\u00e9cessaires pour la bonne gestion de nos\nfinances publiques en 1991 et 1992. La crise r\u00e9cente p\u00e8se sur les\nrecette publiques et cela ne pourra pas rester sans cons\u00e9quences sur\nle rythme de nos d\u00e9penses, y compris les investissements publics.\n\nRassurez-vous toutefois : les ajustements de calendrier\nne remettront pas en cause l\u2019essentiel, qui est la r\u00e9alisation\nprogressive, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, de nos sch\u00e9mas directeurs routiers et\n\n \n\n \n\nde TGV, afin que l\u2019ensemble du territoire fran\u00e7ais participe\nactivement \u00e0 la construction europ\u00e9enne.\n\nAutant qu\u2019une n\u00e9cessit\u00e9 pour l\u2019\u00e9quilibre national,\nl\u2019am\u00e9nagement du territoire est un acte de foi dans l\u2019avenir. Quel\nautre pays est \u00e0 la fois au contact des grandes r\u00e9gionSIindustrielles\nde l\u2019ancienne Lotharingie, ouvert sur la m\u00e9diterran\u00e9e et ses immenses\npromesses de d\u00e9veloppement, et tourn\u00e9 vers l\u2019atlantique ? Aucun.\n\nIl nous faut entrer dans l\u2019Europe en profitant de toutes\nnos composantes, en tirant parti de notre diversit\u00e9.\n\nPour cela, nous avons besoin de villes dynamiques.\n\nVoil\u00e0 plus de 25 ans, Monsieur le Pr\u00e9sident GUICHARD,\nqu\u2019a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u le concept de m\u00e9tropole d\u2019\u00e9quilibre. Cette notion n\u2019a\nrien perdu de sa pertinence, m\u00eame s\u2019il nous faut parler aujourd\u2019hui de\nm\u00e9tropoles \u00e0 vocation europ\u00e9enne puisqu\u2019il s\u2019agit maintenant d\u2019entrer\ntous ensemble dans l\u2019Europe et non de participer \u00e0 unzd\u00e9bat franco-\nfran\u00e7ais. (\"V\u2018 H)\n\nL\u2019Etat fait beaucoup pour aider Nantes \u00e4\u2018renf\u00f4rcer son\nrayonnement et, soyez confiants, il continuera.\n\nJ\u2019ai d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9 l\u2019am\u00e9lioration des liaisons routi\u00e8res.\nS\u2019agissant de desserte ferroviaire, Nantes est, depuis l\u2019an dernier, \u00e0\ndeux heures de Paris par le TGV. J\u2019ai bien not\u00e9, Monsieur le D\u00e9put\u00e9-\nMaire, que vous pensiez qu\u2019il serait possible de faire mieux encore,\net je vous promets d\u2019examiner cette question attentivement.\n\nL\u2019interconnexion des lignes TGV en Ile\u2014de-France\npermettra d\u2019autre part, d\u00e8s 1993, d\u2019aller de Nantes \u00e0 Lyon, \u00e0 Lille,\n\u00e0 Londres, \u00e0 Bruxelles ou \u00e0 Roissy\u2014en-France sans passer par Paris.\nC\u2019est, progressivement, une v\u00e9ritable ouverture sur l\u2019Europe que\nrepr\u00e9sentera le TGV et plus seulement une liaison avec Paris.\n\nLes milieux \u00e9conomiques de cette r\u00e9gion ont, je le sais,\nvivement ressenti les d\u00e9cisions prises par la compagnie Air-France de\nsupprimer certaines dessertes a\u00e9riennes \u00e0 partir de Nantes.\n\nLes \u00e9v\u00e9nements du Golfe ont provoqu\u00e9, pour les compagnies\na\u00e9riennes du monde entier, des difficult\u00e9s \u00e9conomiques et financi\u00e8res\ncomme jamais elles n\u2019en avaient connues. Elles ont toutes \u00e9t\u00e9 amen\u00e9es\n\u00e0 prendre des d\u00e9cisions exceptionnellement rigoureuses pour limiter\nleurs pertes, qui ont cependant \u00e9t\u00e9 consid\u00e9rables en 1990, et qui\nexisteront encore en 1991. Air\u2014France n\u2019a pas \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 cette\nobligation, et l\u2019Etat-actionnaire ne pouvait bien s\u00fbr entraver son\nredressement financier.\n\nEn contrepartie, le Gouvernement ne s\u2019opposera pas \u00e0 ce\nque d\u2019autres compagnies que celles de notre Groupe national cr\u00e9ent de\nnouvelles lignes a\u00e9riennes \u00e0 partir de Nantes. Je dirai m\u00eame qu\u2019il y\nest favorable. Les liaisons avec Dusseldorf et Milan ont d\u2019ores et\nd\u00e9j\u00e0 trouv\u00e9 preneur. Que le trou d\u2019air que vous avez rencontr\u00e9 ne\nfreine pas vos efforts pour d\u00e9velopper votre a\u00e9roport.\n\n \n\nInfrastructures routi\u00e8res, TGV, liaisons a\u00e9riennes, je\npourrais \u00e9voquer \u00e9galement votre \u00e9quipement portuaire et votre r\u00e9seau\nde tramway.\n\nJe serai bref \u00e0 ce sujet, sauf pour redire que le soutien\nde l\u2019Etat vous est acquis. Apr\u00e8s des discussions un peu longues, nous\nsommes maintenant parvenus \u00e0 un accord sur les investissements \u00e0\nr\u00e9aliser dans le cadre du contrat de plan Etat\u2014r\u00e9gion pour le port de\nNantes\u2014St\u2014Nazaire.\n\nEt s\u2019agissant de tramway, les cr\u00e9dits qui vous ont \u00e9t\u00e9\npromis pour votre deuxi\u00e8me ligne vous seront d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s tr\u00e8s\nprochainement. Les travaux vont, comme vous le souhaitiez, pouvoir\nd\u00e9marrer rapidement.\n\nJ\u2019ai parl\u00e9 en premier des infrastructures de transport.\nLes circonstances m\u2019y invitaient et je sais combien, \u00e0 Nantes comme\ndans tout l\u2019ouest de la France, le d\u00e9senclavement est une\npr\u00e9occupation importante.\n\nMais, au niveau de desserte que vous \u00eates en train\nd\u2019acqu\u00e9rir, l\u2019avenir d\u00e9pendra d\u2019abord, ici comme ailleurs, du\ndynamisme et de la qualification des hommes. Le rayonnement d\u2019une\nm\u00e9tropole se jugera de plus en plus \u00e0 l\u2019importance et \u00e0 la qualit\u00e9 de\nson universit\u00e9 et de son enseignement sup\u00e9rieur,mmainsi que de\nl\u2019activit\u00e9 de recherche qui lui est associ\u00e9e. \u2019\u201c \"\"\u201d\\\n\nl, '\\\nL\u2019\u00e9ducation et la formation sont, vo\u00fc\" \u00ebl\u00e8rglavez, la\npriorit\u00e9 num\u00e9ro un de mon Gouvernement, conform\u00e9ment \u00e0 l\u2019engagement\npris vis-\u00e0-vis du pays par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.\n\nD\u2019ores et d\u00e9j\u00e0, une d\u00e9cision tr\u00e8s importante a \u00e9t\u00e9 prise\nen pr\u00e9voyant la cr\u00e9ation \u00e0 Nantes d\u2019une nouvelle Ecole des Mines. Elle\nformera des ing\u00e9nieurs de haut niveau et se nourrira beaucoup, j\u2019en\nsuis convaincu, de la tradition industrielle de votre r\u00e9gion.\n\nL\u2019universit\u00e9 de Nantes devrait, dans les ann\u00e9es 1990,\nconna\u00eetre une forte croissance de ses effectifs. Elle peut devenir,\ncompte tenu de ses acquis dans divers domaines de recherche, l\u2019un des\np\u00f4les universitaires europ\u00e9ens de demain.\n\nL\u2019Etat a engag\u00e9 avec la R\u00e9gion et avec les autres\ncollectivit\u00e9s territoriales une discussion dans le cadre du plan\nUniversit\u00e9s 2000.\n\nLa derni\u00e8re phase de cette discussion se d\u00e9roulera dans\nles prochaines semaines, apr\u00e8s que le Conseil des Ministres aura\nd\u00e9lib\u00e9r\u00e9 le 7 mai de l\u2019ensemble du dossier.\n\nQue votre mobilisation collective soit au moins\n\u00e9quivalente \u00e0 celle que vous avez su consentir pour vos\ninfrastructures routi\u00e8res ! L\u00e0 se situe l\u2019enjeu le plus important des\nprochaines ann\u00e9es, je sais que vous en \u00eates, comme moi, convaincus.\n\n \n\nLe soutien au d\u00e9veloppement de cette r\u00e9gion rel\u00e8ve aussi\nde ce qu\u2019on a appel\u00e9 la d\u00e9centralisation des activit\u00e9s.\n\nL\u2019\u00e9volution r\u00e9cente de l\u2019Ile\u2014de\u2014France, confirm\u00e9e par les\nr\u00e9sultats du dernier recensement, montre que cette question est\ntoujours d\u2019une grande actualit\u00e9.\n\nCertes, les nouvelles formes de notre d\u00e9veloppement\n\u00e9conomique, son caract\u00e8re de plus en plus international, renforcent\nle r\u00f4le de la capitale et d\u2019un petit nombre de m\u00e9tropoles de\nprovince.\n\nMais je suis, pour ma part, convaincu qu\u2019une croissance\nexcessive et anarchique de l\u2019Ile-de-France ne serait bonne ni pour la\nr\u00e9gion-capitale, ni pour le pays.\n\nVoil\u00e0 pourquoi j\u2019ai donn\u00e9 des instructions tr\u00e8s fermes\npour que le nouveau sch\u00e9ma directeur d\u2019am\u00e9nagement et d\u2019urbanisme de\nl\u2019Ile-de\u2014France soit \u00e9tabli dans la perspective d\u2019une stricte ma\u00eetrise\ndu d\u00e9veloppement de cette r\u00e9gion.\n\nVoil\u00e0 pourquoi \u00e9galement, sur proposition de M. Jacques\nCHEREQUE, le Gouvernement a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re \u00e0 la\nrelance du dispositif d\u2019aides \u00e0 la d\u00e9centralisation, qu\u2019elle soit\nadministrative, tertiaire ou industrielle.\n\nCertains dossiers concernant cette ville sont, je le\nsais, en cours d\u2019\u00e9tude et de n\u00e9gociation. Je ne les;\u2019 oquerai pas pour\nne pas risquer de compliquer les choses. \u00e0 W\n\nMais je voudrais dire lCl ma co\u00f1f\u00efance dans la\npossibilit\u00e9 de grands succ\u00e8s si nous nous y prenons bien. Il y a pour\ncela deux conditions.\n\nLa premi\u00e8re condition, et je m\u2019adresse l\u00e0 plus\nsp\u00e9cialement aux responsables politiques qui sont pr\u00e9sents, est\nqu\u2019existe sur ce sujet un vrai consensus national.\n\nC\u2019est, je pense, presque le cas. Aussi ai-je \u00e9t\u00e9 tout \u00e0\nfait surpris d\u2019entendre r\u00e9cemment un \u00e9lu parisien qui n\u2019est pas le\nmoindre, d\u00e9velopper la th\u00e8se selon laquelle il \u00e9tait illusoire de\npenser qu\u2019un si\u00e8ge social d\u2019une grande entreprise pourrait\ns\u2019implanter ailleurs qu\u2019au centre de l\u2019agglom\u00e9ration-capitale.\n\nBeaucoup ici ont \u00e9t\u00e9, depuis de nombreuses ann\u00e9es, \u00e0 la\nfois t\u00e9moins et acteurs du contraire.\n\nAlors je vous propose un contrat : que chacun fasse son\naffaire de convaincre ses propres amis, responsables politiques,\n\u00e9conomiques ou sociaux, de la nocivit\u00e9 de tels r\u00e9flexes\ncentralisateurs.\n\nLa deuxi\u00e8me condition du succ\u00e8s des actions de\ndecentralisation est que nous ne nous imaginions pas que, comme les\nannees 60 en ont un peu laiss\u00e9 l\u2019image, l\u2019Etat a la possibilit\u00e9 de\n\n \n\n \n\nd\u00e9cider de la localisation d\u2019une entreprise comme un agent de la SNCF\nd\u00e9cide de la voie sur laquelle doit s\u2019engager un train.\n\nNous vivons dans une \u00e9conomie o\u00f9 les fronti\u00e8res sont\nouvertes. Si elles ont le sentiment de se trouver face \u00e0 une\nr\u00e9glementation tatillonne, les entreprises peuvent choisir Bruxelles\nou Francfort plut\u00f4t que Paris ou Nantes.\n\nDans un tel contexte, l\u2019Etat a le devoir de convaincre,\nmais il n\u2019y parviendra que si, ici aussi, tous les efforts\nn\u00e9cessaires sont mis en oeuvre.\n\nDe nombreuses entreprises se sont implant\u00e9es \u00e0 Nantes.\nD\u2019autres les imiteront parce que Nantes les aura s\u00e9duites, parce\nqu\u2019elles auront per\u00e7u que c\u2019est l\u00e0 qu\u2019elles conna\u00eetront le\nd\u00e9veloppement le plus harmonieux, le plus dynamique, parce que vous\naurez su attirer leur personnel et notamment leurs cadres.\n\nJe le dis ainsi parce que je suis convaincu que c\u2019est\npossible. A ceux qui en douteraient, je sugg\u00e8re d\u2019analyser la d\u00e9cision\nprise r\u00e9cemment par la soci\u00e9t\u00e9 Waterman d\u2019implanter ici son si\u00e8ge\nsocial. Voil\u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 qui vend des produits dans le monde entier.\nElle connaissait bien cette r\u00e9gion puisqu\u2019elle a une usine \u00e0 St-\nHerblain. Elle a choisi Nantes pour installer sa direction.\n\nSi cette ville souffre de certaines insuffisances, je\ndirai que cela concerne d\u2019abord sa notori\u00e9t\u00e9, et peut-\u00eatre la\nconfiance en ses moyens. Faites conna\u00eetre vos atouts, allez de\nl\u2019avant, tous ensemble, et les r\u00e9sultats seront au rendez-vous.\n\nSoyez ambitieux dans vos initiatives de coop\u00e9ration,\ncomme vous avez su le faire avec la Bretagne et le Poitou-Charentes\ndans le cadre de l\u2019association Ouest\u2014Atlantique. Face \u00e0 des\nm\u00e9tropoles europ\u00e9ennes qui sont souvent millionnaires,\u201c une telle\nd\u00e9marche est un pr\u00e9alable indispensable. M\u2019\u0178 \u2018ivfr\n\nVoil\u00e0 pourquoi je me r\u00e9jouis des\u201c perspectives\nd\u2019intensification de la coop\u00e9ration intercommunale dans cette\nagglom\u00e9ration comme des liens qui s\u2019esquissent, \u00e0 un autre niveau,\navec St\u2014Nazaire ou avec les autres p\u00f4les urbains de l\u2019ouest que sont\nRennes, Brest ou Angers.\n\nL\u2019Etat, vous le savez, est pr\u00eat \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir et \u00e0\ntravailler avec vous dans ce sens. Il l\u2019a fait hier pour le contrat\nde plan Etat-r\u00e9gion ou le contrat de ville de St\u2014Nazaire. Il le fait\naujourd\u2019hui pour l\u2019universit\u00e9 ou pour la charte d\u2019objectifs en cours\nd\u2019\u00e9laboration pour la m\u00e9tropole Nantes\u2014St-Nazaire.\n\nSachons t\u00e9moigner dans ces entreprises de la m\u00eame\nt\u00e9nacit\u00e9 et de la m\u00eame confiance en l\u2019avenir que celles que nous\navons d\u00e9montr\u00e9es pour la r\u00e9alisation de ce pont de Chevir\u00e9. Quel beau\nsymbole, en effet, de notre ambition commune pour Nantes et sa r\u00e9gion.\n\nJe vous remercie.\n\n \n\n \n\n", "key_words": {"MICHEL": 1, "AVRIL": 1, "Nantes": 10, "discours": 1, "venons": 1, "Chevir\u00e9": 2, "marque": 1, "\u00e9tape": 1, "importante": 2, "premiers": 1, "f\u00e9iiciter": 1, "particip\u00e9": 1, "conception": 1, "r\u00e9aiisation": 1, "agents": 1, "co\u00ee\u00efectivit\u00e9s": 1, "doivent": 1, "chaieureusement": 1, "remerci\u00e9s": 1, "commune": 2, "entreprises": 4, "nouveiie": 1, "montr\u00e9": 1, "g\u00e9nie": 1, "e\u00efies": 1, "parmi": 1, "meii\u00efeures": 1, "constitue": 1, "incontestabie": 1, "prouesse": 1, "v\u00e9ritabie": 1, "services": 1, "minist\u00e8re": 2, "assur\u00e9": 1, "conduit": 1, "preuve": 1, "cette": 14, "administration": 2, "situe": 2, "pointe": 1, "progr\u00e8s": 1, "poursuite": 1, "iongue": 1, "tradition": 2, "ce\u00ee\u00eee": 1, "ponts": 1, "int\u00e9ress\u00e9": 1, "noter": 1, "aussi": 5, "attention": 1, "particuii\u00e8re": 1, "port\u00e9e": 1, "reiations": 1, "habitants": 1, "personnes": 1, "aient": 1, "assist\u00e9": 1, "phase": 2, "construction": 3, "voii\u00e0": 1, "renouveau": 1, "service": 1, "pub\u00efic": 1, "quue\u00ee": 1, "notre": 12, "Louis": 1, "BESSON": 1, "souvent": 2, "f\u00e9iicitations": 1, "coiiectivit\u00e9s": 1, "territoriaies": 1, "permis": 1, "arrive": 1, "contradictions": 2, "appeiie": 1, "offre": 1, "parfois": 1, "pugilats": 1, "verbaux": 1, "parfaitement": 1, "samedi": 1, "dimanche": 1, "aptitude": 1, "exemplaire": 1, "projet": 2, "mettre": 2, "niveau": 4, "interventions": 1, "d\u00e9cisives": 1, "ministres": 1, "diff\u00e9rents": 1, "QUILES": 1, "Pierre": 1, "voil\u00e0": 1, "collectif": 1, "pourtant": 1, "lecture": 1, "presse": 1, "\u00e9trang\u00e8re": 1, "visiteurs": 1, "constater": 1, "combien": 1, "r\u00e9aliser": 1, "grand": 3, "programme": 1, "r\u00e9seau": 1, "toujours": 1, "consid\u00e9r\u00e9": 1, "d\u00e9but": 1, "XXI\u00e8me": 1, "qualit\u00e9": 2, "capacit\u00e9": 1, "mener": 1, "grands": 2, "seront": 3, "jouera": 1, "France": 1, "dispose": 1, "exceptionnels": 1, "inauguration": 1, "illustre": 1, "veiller": 1, "remercie": 1, "ouvrage": 2, "t\u00e9moigne": 1, "souci": 2, "r\u00e9pond": 1, "rappel\u00e9": 1, "quelques": 2, "Pr\u00e9sident": 3, "b\u00e2tisseurs": 1, "vigilance": 1, "moment": 1, "sommes": 1, "lanc\u00e9s": 1, "reviendrai": 1, "consid\u00e9rer": 2, "exigence": 1, "r\u00e9gion": 4, "patrimoine": 1, "national": 2, "repr\u00e9senteraient": 1, "barrage": 1, "Loire": 1, "travers\u00e9e": 1, "autorouti\u00e8re": 1, "absolue": 1, "celle": 2, "consiste": 1, "d\u00e9sormais": 1, "donn\u00e9es": 1, "prendre": 2, "\u00e9tudes": 1, "longues": 1, "complexes": 1, "seule": 1, "concertation": 1, "permet": 1, "b\u00e2tir": 1, "bonnes": 1, "respectons": 1, "divorce": 1, "consomm\u00e9": 1, "entre": 2, "grandes": 2, "infrastructures": 2, "nombre": 2, "croissant": 1, "sortir": 1, "conforte": 1, "conviction": 1, "possible": 2, "respecter": 1, "effort": 1, "territoire": 3, "consentons": 1, "aborder": 1, "meilleures": 1, "perspective": 2, "faire": 3, "communiquer": 1, "derni\u00e8res": 1, "d\u00e9cennies": 1, "routi\u00e8res": 2, "ferroviaires": 1, "r\u00e9sultats": 2, "spectaculaires": 1, "depuis": 3, "rythme": 2, "doubl\u00e9": 1, "Monsieur": 3, "r\u00e9alisation": 2, "Soyez": 1, "condition": 2, "r\u00e9ponse": 1, "viens": 1, "apport\u00e9e": 1, "cependant": 2, "l\u00e9ger": 1, "d\u00e9calage": 1, "espoirs": 1, "aviez": 1, "ralentissement": 1, "mondiale": 1, "impose": 1, "crois": 1, "croissance": 3, "gravement": 1, "compromise": 1, "crise": 2, "Golfe": 2, "exerc\u00e9": 1, "pendant": 1, "plusieurs": 1, "effets": 1, "comportements": 1, "pouvons": 1, "avoir": 1, "motif": 1, "comport\u00e9": 1, "avons": 3, "\u00e9viter": 1, "emballement": 1, "proc\u00e9d\u00e9": 2, "ajustements": 3, "budg\u00e9taires": 1, "politique": 2, "\u00e9conomique": 1, "excellente": 1, "cr\u00e9dibilit\u00e9": 1, "laquelle": 3, "r\u00e9duire": 1, "annuler": 1, "continuer": 1, "proposition": 2, "gestion": 2, "toute": 1, "enti\u00e8re": 1, "tourn\u00e9e": 1, "ouverte": 1, "reprise": 1, "maintenant": 3, "d\u00e9velopper": 3, "progressivement": 1, "bonne": 3, "position": 1, "tirer": 2, "pr\u00e9cis\u00e9ment": 1, "meilleur": 1, "profit": 1, "n\u00e9cessaires": 1, "publiques": 2, "r\u00e9cente": 2, "pourra": 1, "rester": 1, "cons\u00e9quences": 1, "compris": 1, "investissements": 2, "toutefois": 1, "remettront": 1, "cause": 1, "ann\u00e9e": 1, "apr\u00e8s": 2, "sch\u00e9mas": 1, "directeurs": 1, "routiers": 1, "fran\u00e7ais": 1, "n\u00e9cessit\u00e9": 1, "contact": 1, "ouvert": 1, "m\u00e9diterran\u00e9e": 1, "tourn\u00e9": 1, "entrer": 1, "profitant": 1, "tirant": 1, "parti": 1, "besoin": 1, "villes": 1, "con\u00e7u": 1, "concept": 1, "m\u00e9tropole": 2, "Cette": 1, "notion": 1, "perdu": 1, "parler": 1, "vocation": 1, "europ\u00e9enne": 1, "ensemble": 1, "participer": 1, "unzd\u00e9bat": 1, "beaucoup": 1, "aider": 1, "soyez": 1, "\u00e9voqu\u00e9": 1, "liaisons": 3, "desserte": 2, "heures": 1, "Paris": 2, "pensiez": 1, "serait": 2, "mieux": 1, "promets": 1, "question": 2, "lignes": 2, "Bruxelles": 1, "passer": 1, "v\u00e9ritable": 1, "ouverture": 1, "seulement": 1, "liaison": 1, "milieux": 1, "\u00e9conomiques": 2, "ressenti": 1, "d\u00e9cisions": 2, "prises": 1, "compagnie": 1, "certaines": 2, "dessertes": 1, "a\u00e9riennes": 2, "partir": 2, "\u00e9v\u00e9nements": 1, "monde": 2, "difficult\u00e9s": 1, "jamais": 1, "elles": 2, "avaient": 1, "Elles": 1, "toutes": 1, "exceptionnellement": 1, "rigoureuses": 1, "consid\u00e9rables": 1, "encore": 1, "\u00e9chapp\u00e9": 1, "pouvait": 1, "entraver": 1, "Gouvernement": 2, "compagnies": 1, "celles": 2, "Groupe": 1, "cr\u00e9ent": 1, "dirai": 1, "Dusseldorf": 1, "Milan": 1, "trouv\u00e9": 1, "rencontr\u00e9": 1, "efforts": 1, "votre": 6, "\u00e9voquer": 1, "\u00e9galement": 1, "\u00e9quipement": 1, "portuaire": 1, "serai": 1, "redire": 1, "Apr\u00e8s": 1, "discussions": 1, "parvenus": 1, "accord": 1, "cadre": 3, "contrat": 3, "cr\u00e9dits": 1, "deuxi\u00e8me": 2, "ligne": 1, "d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s": 1, "travaux": 1, "comme": 6, "parl\u00e9": 1, "premier": 1, "circonstances": 1, "invitaient": 1, "d\u00e9senclavement": 1, "d\u00e9pendra": 1, "qualification": 1, "rayonnement": 1, "jugera": 1, "universit\u00e9": 1, "enseignement": 1, "recherche": 1, "formation": 1, "num\u00e9ro": 1, "conform\u00e9ment": 1, "d\u00e9cision": 1, "pr\u00e9voyant": 1, "cr\u00e9ation": 1, "nouvelle": 1, "Ecole": 1, "ing\u00e9nieurs": 1, "nourrira": 1, "industrielle": 1, "ann\u00e9es": 1, "forte": 1, "acquis": 1, "divers": 1, "domaines": 1, "universitaires": 1, "europ\u00e9ens": 1, "engag\u00e9": 1, "R\u00e9gion": 1, "territoriales": 1, "discussion": 2, "derni\u00e8re": 2, "d\u00e9roulera": 1, "prochaines": 1, "Conseil": 1, "Ministres": 1, "mobilisation": 1, "collective": 1, "consentir": 1, "important": 1, "soutien": 1, "d\u00e9veloppement": 2, "rel\u00e8ve": 1, "appel\u00e9": 1, "d\u00e9centralisation": 1, "confirm\u00e9e": 1, "dernier": 1, "montre": 1, "grande": 2, "nouvelles": 1, "formes": 1, "caract\u00e8re": 1, "capitale": 1, "petit": 1, "m\u00e9tropoles": 1, "convaincu": 2, "anarchique": 1, "pourquoi": 3, "donn\u00e9": 1, "instructions": 1, "nouveau": 1, "sch\u00e9ma": 1, "directeur": 1, "\u00e9tabli": 1, "stricte": 1, "dispositif": 1, "tertiaire": 1, "dossiers": 1, "concernant": 1, "ville": 3, "cours": 1, "oquerai": 1, "risquer": 1, "compliquer": 1, "voudrais": 1, "co\u00f1f\u00efance": 1, "succ\u00e8s": 2, "prenons": 1, "premi\u00e8re": 1, "responsables": 2, "politiques": 1, "sujet": 1, "consensus": 1, "presque": 1, "Aussi": 1, "surpris": 1, "r\u00e9cemment": 2, "parisien": 1, "th\u00e8se": 1, "selon": 1, "\u00e9tait": 1, "illusoire": 1, "si\u00e8ge": 1, "social": 1, "entreprise": 2, "ailleurs": 1, "centre": 1, "nombreuses": 2, "t\u00e9moins": 1, "acteurs": 1, "propose": 1, "chacun": 1, "fasse": 1, "convaincre": 1, "propres": 1, "nocivit\u00e9": 1, "actions": 1, "imaginions": 1, "laiss\u00e9": 1, "possibilit\u00e9": 1, "localisation": 1, "agent": 1, "vivons": 1, "\u00e9conomie": 1, "fronti\u00e8res": 1, "sentiment": 1, "trouver": 1, "peuvent": 1, "choisir": 1, "Francfort": 1, "plut\u00f4t": 1, "devoir": 1, "parviendra": 1, "implant\u00e9es": 1, "imiteront": 1, "parce": 3, "auront": 1, "per\u00e7u": 1, "conna\u00eetront": 1, "attirer": 1, "personnel": 1, "notamment": 1, "leurs": 1, "ainsi": 1, "sugg\u00e8re": 1, "soci\u00e9t\u00e9": 2, "Waterman": 1, "Voil\u00e0": 1, "produits": 1, "connaissait": 1, "usine": 1, "choisi": 1, "installer": 1, "souffre": 1, "concerne": 1, "Faites": 1, "conna\u00eetre": 1, "allez": 1, "ambitieux": 1, "initiatives": 1, "Bretagne": 1, "europ\u00e9ennes": 1, "pr\u00e9alable": 1, "r\u00e9jouis": 1, "coop\u00e9ration": 1, "intercommunale": 1, "liens": 1, "autre": 1, "autres": 1, "p\u00f4les": 1, "urbains": 1, "Brest": 1, "r\u00e9fl\u00e9chir": 1, "charte": 1, "t\u00e9moigner": 1, "confiance": 1, "d\u00e9montr\u00e9es": 1, "ambition": 1}}