{"id": "11_02_1987-Bordeaux", "date": "11_02_1987", "lieu": "Bordeaux", "longitude": -0.5906000584795318, "latitude": 44.85851953216375, "typologie": "discours dactylographie", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_187_05_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "DISCOURS POUR LE CLUB \"CONVAINCRE\"\u2014BORDEAUX\nLE 11 F\u00c9VRIER 1987\n\n(W\nL\u2019EUROPE \u201dA J\n\nJ'AI ECOUTE AVEC ATTENTION VOS INTERVENTIONS. LA QUALITE DE LA\n\nR\u00c9FLEXION, LA FRANCHISE ET SURTOUT LA CAPACIT\u00c9 D'ECOUTE DE L'AUTRE\nME CONFIRMENT DANS L'UTILITE DE NOS CLUBS.\n\nTROP SOUVENT LE DEBAT POLITIQUE SOMBRE DANS L\u2019ANATHEME OU LA LANGUE\nDE BOIS. IL EST BON QUE QUELQUE PART ON PUISSE. SANS ESPRIT DE\nSYST\u00c8ME. DISCUTER ET REFUTER QUELQUES SOPHISMES. C\u2019EST DE BONNE\nM\u00c9THODE ET REVIGORANT POUR L'ESPRIT.\n\nAUJOURD'HUI VOUS AVEZ CHOISI DE CENTRER VOS TRAVAUX SUR L'EUROPE.\nJE LE DIS TOUT DE GO. VOTRE CHOIX ME COMBLE D\u2019AISE.\n\nL\u2019EUROPE A ETE TROP LONGTEMPS UNE SIMPLE FIGURE DE RHETORIQUE QUI\nPOUVAIT AUTORISER DES PERSONNAGES ILLUSTRES A S'EN GAUSSER EN\nIMITANT LES SOUBRESAUTS D'UN CABRI.\n\nMAIS LES FAITS SONT T\u00caTUS. ET L\u2019EUROPE EST UN FAIT. ELLE M\u00c9RITE\nDONC QU\u2019ON L'EXAMINE AVEC SERIEUX, QU'ON S'EFFORCE DE CJMPRENDRE\no\u00f9 ELLE EN EST ET SURTOUT VERS o\u00f9 ELLE VA.\n\nVOUS ME PERMETTREZ AU D\u00c9BUT DE CETTE INTERVENTION DE RAPPELER\nRAPIDEMENT LE CADRE DANS LEQUEL L'EUROPE DOIT SE MOUVOIR.\n\n \n\nLA CR\u00c9ATION DE TROIS GRANDS P\u00d4LES INDUSTRIELS ET TERTIAIRES\nL\u2019AM\u00c9RIQUE DU NORD. LA zONE PACIFIQUE ET LE CONTINENT EUROPEEN \u2014\ns'ACCOMPAGNE DE MUTATIONS CONSID\u00c9RABLES DANS LE TIERS-MONDE DONT\nON OUBLIE SOUVENT LES AMBITIONS MANUFACTURIERES. NOUS AURIONS\nTENDANCE. NOUS EUROP\u00c9ENS, A NOUS RETIRER SUR L'OLYMPE ET \u00c0 NE\n\nPAS SUFFISAMMENT PRENDRE AU S\u00c9RIEUX LES DEFIS DE PAYS COMME\nL\u2019INDE OU LE BRESIL.\n\nPARALL\u00c8LEMENT LE D\u00c9BAT STRAT\u00c9GIQUE ENTRE LES DEUX\u201dGRANDS'SE\nPOURSUIT. REYKJAVIK EST VENU BRUTALEMENT NOUS RAPPELER QUE\nL'HISTOIRE PARFOIS PEUT SE REPETER. IL EST TELLEMENT PLUS SIMPLE\nPOUR WASHINGTON ET MOSCOU DE PRESERVER LEUR JARDIN SECRET! ILS\nFONT DES REVES DIFF\u00c9RENTS MAIS ENSEMBLE. LE SEUL PROBL\u00c8ME\n\nEST QUE CES R\u00caVES S\u2019APPELLENT AUSSI L\u2019EUROPE.\n\n \n\nPOUR \u00caTRE L\u2019UN DES P\u00d4LES DU MONDE DE DEMAIN. L\u2019EUROPE DOIT DONC\nPRENDRE GARDE A NE PAS ETRE EVINcEE PAR LA COMP\u00c9TITION \u00c9CONOMIQUE\nET MARGINALISEE PAR LE DEBAT STRAT\u00c9GIQUE.\n\nVOUS COMPRENDREZ QUE TOUTE LA TRAME DE MON PROPOS SERA INSPIREE\nPAR CE DOUBLE SOUCI. AVEC VOUS JE VAIS.MAINTENANT,M\u2019EF:ORCER DE\nSONDER LE COEUR DE CETTE VIEILLE JEUNE DAME TOUJOURS PI\u00caTE A\nSEDUIRE ou A S'ABANDONNER. JE VAIS VOUS LIVRER MES DEUX AMBITIONS\nPOUR L'EUROPE :\n\n- LA PREMI\u00c8RE EST QU'ELLE SOIT SUFFISAMMENT CONSCIENTE DE SON\nIDENTIT\u00c9;\n\n \n\n \n\n3.-\n\n\" m\u2014\u0152\u00c6HP \u00c7IW\u0152E\u00c6\u2018W\n\n\u201dA\u201c\n\n- LA SECONDE EST QU'ELLE SOIT CAPABLE DE PRESERVER ET D'ACHEVER\n\n \n\nSIECLE L\u2019EUROPE DU SAVOIR EXISTAIT. CETTE IDENTIT\u00c9 EUROP\u00c9ENNE\nTR\u00c8S PUISSANTE ETAIT LE FRUIT D\u2019UN MYTHE IMP\u00c9RIAL ET D'UNE\n\n\u00e2\n\nLA CONSTRUCTION DE L\u2018ESPACE COMMUNAUTAIRE. \u00cb\n\ng\n\n\u00cb\n\nRECONSTRUIRE L\u2019IDENTITE EUROPEENNE g\n\u00e4\n\nE\n\n. E\n\nL'OBJECTIF EST \u00c9LEVE. IL PEUT SURTOUT SUSCITER LA PERPLEXIT\u00c9. g\n. F\nAPRES TOUT LES EUROPEENS ONT LE SENTIMENT CONFUS QUE L\u2018EUROPE. g\nLA CONSCIENCE DE L'EUROPE NE DATENT PAS D'HIER. NOS GUERRES. \u00cb\n_ I.\n\nNOS QUERELLES N\u2019ONT PAS R\u00c9USSI A EFFACER QUE DES LE XIIIE E\nP\n\nI\n\nOMNIPOTENCE INTELLECTUELLE ET SOCIALE DE L\u2019EGLISE. LES LANGUES\nVULGAIRES POUVAIENT SEPARER, LE LATIN UNISSAIT.\n\n \n\nON LE SAIT. CETTE IDENTITE S\u2019EST HEURTEE SUR SON CHEMIN A UNE AUTRE\nREFERENCE : CELLE DE LA NATION. LA FRANCE DEJA Y A TROUV\u00c9 UN\nTERRAIN PROPRE A SON GENIE, M\u00caME SI LOUIS XIV OU NAPOLEON SONT\n\nLA POUR TEMQIGNER DES ABUS QUE CETTE R\u00c9FERENCE EXCLUSIVE DEUT -I\nENTRAINER. I\n\nQUOIQu\u2019ON N PENSE. CE DEUXIEME COURANT A ETE AUSSI UN TOIRENT\nDE JEUNESSE ET D\u2019ENTHOUSIASME ET LA NATION EST DEVENUE UNE\nREALITE VIVANTE. CHARNELLE. L\u2019EUROPE QUANT A ELLE N\u2019ETAIT PLUS Q\nQu'UNE ABSTRACTION. UN TERME MAUDIT QI L\u2019ON SE SOUVIENT D5 I\n\nL'UTILISATION QU'EN FIRENT DES REGIMES D\u00c9VOYES.\n\n \n\n \n\nPEUT\n\nMAIS PARCE QUE LE CHOC EXACERB\u00c9 DES NATIONS NOUS AVAIT\nVIDE DE NOTRE SUBSTANCE. PARCE Qu'IL FALLAIT EXISTER FACE A\nNOUVEAUX \u00c9TATS CONTINENTS QUE LES PERES FONDATEURS DE L\u2019EUROPE\nONT OEUVRE. IL LEUR A FALLU DU COURAGE. DE L'AUDACE.\n\nQUARANTE ANS APR\u00c9S LA SECONDE GUERRE MONDIALE. NOUS SOMMES TOUS\n\nEUROP\u00c9ENS ET L'OPPOSITION ENTRE L'EUROPE ET LA NATION N\u2019EST PLUS\n\nD\u00c9SORMAIS QUE LE CHEVAL DE BATAILLE D\u2019ESPRITS ARCHA\u00cfQUES. Am\ufb01\u00eb}\\\nIl_<;;;\u00fc\u00e6j\n\nMAIS. OSONS LE DIRE. CETTE EUROPE NE SUSCITE PAS BEAUCOUP '&)\"'\n\nD'ENTHOUSIASME. ELLE ENNUIE PLUT\u00d4T. ELLE MANQUE DE CHALEUR. D\u2019\u00c9LAN\n\nOU PLUS SIMPLEMENT. ELLE EST TROP LOINTAINE. DANS LE M\u00caME TEMPS\n\nET LES SONDAGES LE MONTRENT. LE BESOIN DE R\u00c9F\u00c9RENCE A UNE IDENTIT\u00c9\n\nEUROP\u00c9ENNE EST CONSID\u00c9RABLE. EN MARGE DE L\u2019EUROPE OFFICIELLE.\n\nDANS LES INTERSTICES Qu\u2019ON LEUR LAISSE. LES JEUNES. LES ARTISTES.\n\nLES INTELLECTUELS FONT VIVRE UNE EUROPE OUI OSE. QUI\n\nBOUGE. LEUR ID\u00c9E EST SIMPLE CAR ELLE PART D'UN CONSTAT QUE\n\nTOUS POUVONS FAIRE. AUJOURD\u2019HUI NUL N\u2019EST \u00c9TRANGER EN EUROPE. _\n\nL'EUROPEEN EST PARTOUT CHEZ LUI. A LONDRES. A MADRID ou A IILAN. IL\n\nM\u00caME. SAUF A R\u00c9DECOUVRIR.H\u00c9LAS ! LA DURE LOI DE YALTA. SE SENTIR\n\nAUSSI CHEZ LUI A GDANSK OU A PRAGUE.\n\nL'OBJECTIF EST DONC SIMPLE. LIB\u00c9RER TOUTES CES \u00c9NERGIES POUR B\u00c2TIR\nUNE EUROPE FORTE ET RAYONNANTE AUTOUR DES VALEURS QU\u2019ELLE A DONN\u00c9\nAU MONDE : D\u00c9MOCRATIE. LIBERT\u00c9. PAIX. JUSTICE. SOLIDARIT\u00c9.\n\nJE CROIS QUE LA M\u00c9THODE EST D\u00c9CISIV\u00c9. L\u2019EUROPE DOIT APPARA\u00cfTRE\nCOMME UNE NOUVELLE FRONTI\u00c9RE. UN ESPACE A D\u00c9FRICHER. A EXPLORER.\nJE VOUS LIVRERAI SEULEMENT TROIS PISTES :\n\n \n\nCELLE DE LA SOLIDARIT\u00c9 TOUT D'ABORD.\n\nL\u2019EUROPE EST TROP RAMISS\u00c9E POUR NE PAS \u00c9TRE SOLIDAIRE. L'EMPLOI.\nLA LUTTE CONTRE LA PAUVRET\u00c9. LA FORMATION DES HOMMES. CES SUJETS\nQUI PR\u00c9OCCUPENT TOUS LES EUROP\u00c9ENS NE PEUVENT PLUS ETRE ABORD\u00c9S\nAU SEUL NIVEAU NATIONAL.\n\nLA CONSTRUCTION D'UN ESPACE SOCIAL EUROP\u00c9EN N'EST CERTES PAS\nFACILE. ET J'Y AJOUTE CELLE D'UN ESPACE EDUCATIF EUROP\u00c9EN\nNON PLUS MAIS Y RENNONCER REVIENDRAIT A NOUS VOILER LA FACE\n\nPAR COMMODITE OU COMPLAISANCE.\n\nLA DEUXI\u00c8ME PISTE,COMPL\u00c9MENTAIRE.EST CELLE DE LA PRODUCTIVIT\u00c9.\nL'EUROPE DOIT MENER UN GIGANTESQUE EFFORT DE RECHERCHE ET DE\n\nD\u00c9VELOPPEMENT TECHNOLOGIQUE CAR LA RICHESSE \u00c9CONOMIQUE EST\nUNE DES CONDITIONS DE L'INDEPENDANCE.\n\n \n\nJE PENSE QU\u2019ELLE N\u2019A PAS A S\u2019INSPIRER DE TEL OU TEL MOD\u00c8LE.\n\nQU\u2019ELLE A EN SON SEIN SUFFISAMMENT D\u2019EXP\u00c9RIENCE OU DE RESSORT\n\nPOUR GAGNER CE PARI. ELLE POURRA SANS DOUTE LE FAIRE EN TRAVAILLANT\nGLOBALEMENT MOINS MAIS MIEUX. CONCR\u00c8TEMENT. IL FAUT. AU SOMMET.\nENRAYER LA LENTE SAIGN\u00c9E DE NOS CERVEAUX. CHAQUE M\u00c9DECIN. ING\u00c9-\nNIEUREUROP\u00c9EN QUI.DE GUERRE LASSE.SE REFUGIE AUX ETATs-UNIS OU\n\nAU JAPON ET C'EST L\u2019EUROPE QUI PERD.\n\nDANS LES ENTREPRISES EUROP\u00c9ENNES LE DIALOGUE. LA CONSCIENCE\nD\u2019APPARTENIR AU M\u00caME NAVIRE DOIVENT L'EMPORTER SUR LA GUERRE\nDE TRANCH\u00c9E. CERTAINS PAYS \u00c9TAIENT EN RETARD. COMME LA FRANCE;\n\n.ul-r rwmm\n\ntrc\u00eer\u2014 \u2014.1r:7 :r-a-nW'xm'v\u201d: z. , un\u201d:\n\n\u2018Lq\u2014v-w\u2014rp\u2014y\u2014 w- .. v\u2014\u2014,-<\n\ninpn:\n\n.\nI\nI\n\n \n\n \n\nNOUS AVONS REMIS LES PENIULES A L\u2019HEURE. J'ESPERE QUE NOS ACTUELS\nDIRIGEANTS LE COMPRENDROIT. A LEURS MESURES SOCIALES. J'EN DOUTE.\nCETTE N\u00c9CESSIT\u00c9 DE DIALOGUE LE GOUVERNEMENT DE GAUCHE. L\u2019AVAIT.\nLUI. SUR UN AUTRE PLAN COMPRIS EN '\n\nLANCANT LA DYNAMIQUE D\u2019EUR\u00c9KA. ELLE \u00c9TAIT INSUFFISANTE MAIS ELLE\nOUVRAIT LA VOIE A DES FORMES DE DIALOGUE. D'ALLIANCE ENTRE\nEUROP\u00c9ENS QUI CORRESPONDENT AUX NOUVELLES TECHNOLOGIES. CETTE\nDYNAMIQUE LA DROITE FRAN\u00c7AISE L\u2019A AUSSI CASSE. C'EST UNE IMMENSE\nERREUR.\n\nLA TROISI\u00c8ME ET DERNIERE PISTE EST CELLE DE LA RESPONSABILIT\u00c9\n\nARCH/Vf\u00ee\u00ffs\nINTERNATIONALE. <:::::/>\n\u00c6\u00e2r/ON/\u2018ILES\n\nTOUS LES JOURS. DES FAUBOURGS DE SANTIAGO A CEUX D\u2018HANOI. LES\nMOD\u00c8LES SOVI\u00c9TIQUES OU CAPITALISTES ONT MONTRE LEUR INCAPACIT\u00c9\n\nA RESOUDRE LES PROBL\u00c8MES DU D\u00c9VELOPPEMENT. LES PAYS DU SUD MIEUX\nQUE NOUS SAVENT AUSSI QUE L\u2019ETAT PEUT \u00caTRE BRUTAL. TYRANNIQUE ET\nIVJUSTE. LES PAYS DU SUD CHERCHENT D\u2019AUTRES R\u00c9F\u00c9RENCES.\n\nL\u2019EUROPE PEUT PARLER AUX PAYS DU SUD. ELLE EN A DEJA MONTRE SA\nCAPACIT\u00c9 AVEC LES CONVENTIONS DE LOME. ELLE DOIT FAIRE ENTENDRE\nSA VOIX SUR LA DETTE QUI RONGE LE 1/3 DU PNB DES PAYS EN DE\u2014\nVELOPPEMENT. SUR LA FAMINE. LA AUSSI DES \u00c9NERGIES SONT PR\u00caTES\n\nA SE MOBILISER. D\u2019AUTRES ACTEURS QUE LES ETATS OU LA COMMUNAUT\u00c9\nDOIVENT \u00c9TRE ENCOURAG\u00c9S z LES COLLECTIVIT\u00c9S LOCALES. LES\nENTREPRISES. LES ASSOCIATIONS 0U LES INDIVIDUS. POURQUOI NE\n\nFAS D\u00c9VELOPPER EN EUROPE DE GRANDES FONDATIONS QUI SERAIENT\nFINANC\u00c9ES PAR DES ENTREPRISES INCIT\u00c9ES FISCALEMENT ET QUI\n\nPERMETTRAIENT A DES JEUNES DE s\u2018ENGAGER DANS LE COMBAT DU\nD\u00c9VELOPPEMENT ?\n\n \n\n \n\n7.-\n\nIL Y A PLACE AUSSI -CHAIUE FOIS QU\u2019UN PAYS S'EFFORCE DE SORTIR\nDU DILEMME TOTALITARISME 0U DICTATURE\u2014A UNE INTERVENTION DE\nL\u2019EUROPE Y COMPRIS DANS LE IOMAINE DE L\u2019ING\u00c9NIERIE POLITIQUE.\n\nCETTE RESPONSABILIT\u00c9 VOULUE ET ASSUMEE DEVRA AUSSI S'EXERCER DANS\nLA RECHERCHE DE SOLUTIONS AUX CONFLITS LOCAUX.\n\nLA GAUCHE S'ETAIT EMPLOY\u00c9E A LE FAIRE. D\u00c9SORMAIS. QUEL SILENCE\nRETENTISSANT ! UN DOMAINE MONTRE A L'\u00c9VIDENCE QUE LA COORDINATION\nEUROP\u00c9ENNE EST INDISPENSABLE. JE SONGE ICI AU TERRORISME. C\u2019EST\n\nLA RAISON POUR LAQUELLE J\u2019AI LANC\u00c9 L\u2019IDEE D\u2019UN CONSEIL EUROP\u00c9EN\n\nDE S\u00c9CURIT\u00c9. QUELQUES PAS ONT \u00c9T\u00c9 FAITS \u2014JACQUES CHIRAC M\u2019A\n\nFAIT L\u2019HONNEUR DE RECONNA\u00ceTRE MON ID\u00c9E INTERESSANTE- MAIS ILS\n\nSONT INSUFFISANTS.\n\nENFIN. JE VOUS DIRAI QUE SI L'EUROPE N\u2019EST PAS CAPABLE\nDE SE PENSER COLLECTIVEMENT EN TERMES DE D\u00c9FENSE. ELLE SERA VOU\u00cbE\n\nA \u00caTRE UN OBJET DE L\u2019HISTOIRE. NOUS DEVONS D'URGENCE ELABORER\n\nUN CDNCEPT STRAT\u00c9GIQUE EUROP\u00c9EN. <:\u00cf:\u00cf\u00cf\u00cf>\nAV/Ir .\n\u20190 ALE\u201c?\n\nC'EST AFFAIRE D'EXPERTS INDEPENDANTS ET MANDATES POUR CELA.\n\nA TERME. AU DELA DES COOP\u00c9RATIONS EXISTANTES. PARFOIS CHAOTIQUES.\nC'EST VERS UNE DYNAMIQUE DESRESEAUX BILATERAUX.SUR LE MOD\u00c8LE\nFRANZO-ALLEMAND.QU'IL FAUT ALLER.\n\nVOUS ME PERMETTREZ CETTE COMPARAISON : C'EST DONC UN CABLAGE DE\n\nL\u2019EUROPE EN MATI\u00c8RE DE D\u00c9FENSE QU'IL FAUT FAIRE. LES PAYS DU\nSUD Y COMPRIS. ELOIGNER L'ESPAGNE DE L'UEO EST UNE ERREUR.\nCERTES.ON N\u2019\u00c9VITERA PAS LA QUESTION LANCINANTE DE L\u2019ALLEMAGNE\nET DE LA DISSUASION FRAN\u00c7AISE. JE PENSE ICI QU'ON NE PEUT PAS\n\ncrz').\"v'a.\u2018vr\"\" .1\" .\u2018s. . - r\u2014 :S\n\navais.\" I\": T '31:\n\n. . 3'. #73 I' ' v\"\"':\u2019::\"x*:\n\n.J; \u201cun A A! A ..\u2014.\u2014.\n\n \n\n.... \u201c0......\u201c . .I\n\n \n\n8.-\n\nNIER QUE LES INT\u00c9R\u00c9TS VITAUX DE LA FRANCE SERAIENT ATTEINTS SI\nLA RFA \u00c9TAIT AGRESS\u00c9E.\n\nMAIS IL FAUT SE GARDER DE HEURTER LA SENSIBILIT\u00c9 DE NOS AMIS\nD\u2019OUTRE RHIN. PRUDENCE. CLART\u00c9 ET RESPECT DE L\u2019AUTRE SONT EN LA\nMATI\u00c8RE LES MOTS CLEF.\n\nJ'AI ETE TR\u00c8S LONG SUR CETTE PREMI\u00c8RE PARTIE MAIS RASSUREZ-VOUS.\nJE SERAI PLUS BREF MAINTENANT. CETTE BRIEVETE POURTANT NE SIGNIFI\u00c8\nPAS QUE CE DEUXI\u00c8ME POINT SOIT MOINS IMPORTANT QUE LE PREMIER.\n\nACHEVER L\u2018ESPACE COMMUNAUTAIRE\n\nS\u2019EFFORCER DE REDONNER VIE A UNE IDENTIT\u00c9 EUROP\u00c9ENNE NE S\u2019OPPOSE\nPAS DANS MON ESPRIT A LA RELANCE DE LA M\u00c9CANIQUE COPPUNAUTAIRE.\nBIEN AU CONTRAIRE. CELLE\u2014CI EST UNE DES CONDITIONS DE CELLE\u2014LA.\n\nTOUT RECUL DE LA CONSTRUCTION COMMUNAUTAIRE EST UN RECUL DE L'ID\u00c9E\nEUROP\u00c9ENNE. OUAND L'EUROPE AGRICOLE S\u2019ENFONCE. QUAND DANS LE BRAS\nDE FER QUI NOUS OPPOSE AUX \u00c9TATS\u2014UNIS NOUS FL\u00c9CHISSONS. COMMENT\n\n. '.\u2014\\.\nARCMYN\u00cf\u00c9\u00c0R\n\n3\n4/ v)\n4 \u2019GNAI E\u00eew\u201c\n\nA CE MCMENT DE MON INTERVENTION JE VOUDRAIS VOUS DIRE TOUTE\n\nNE PAS S\u2019INTERROGERPOUR LES ANN\u00c9ES A VENIR ?\n\n   \n\nL\u2019INQUI\u00c9TUDE QUI ME GAGNE DEVANT L\u2019\u00c9BRANLEMENT DU PILIER DE LA\nCOMMUNAUT\u00c9 QU'EST LA P.A.C.\n\nLE CONSTAT EST CRUEL. SUREGUT POUR L\u2019ANCIEN MINISTRE DE L\u2019AGRICULTU?\nMAIS LA P.A.C. RESTE L\u2019ENFANT MALADE DE LA COMMUNAUT\u00c9.IL EST VRAI C:\n\n \n\n \n\n \n\nL'EFFORT DE LA GAUCHE N'A PAS IT\u00c9 POURSUIVI AVEC LA MEME INTENSIT\u00c9.\nLOIN S'EN FAUT. ABSURDES LES EICEDENTS AGRICOLES; OUTRE LE FAIT\nQU\u2019ILS ENTRAINENT LA COMMUNAUT\u00c9 DANS DES CONTENTIEUX INTERNATIONAUX\nGRAVES. FINISSENT PAR FAIRE APPARA\u00ceTRE LA P.A.C. COMME UN FARDEAU.\n\nELLE DONNE LIEU A UNE DEPENSE EN APPARENCE NON MA\u00ceTRISABLE QUI\nHYPOTH\u00c8QUE LE BUDGET COMMUNAUTAIRE ET STERILISE LES \u00c9NERGIES\nET LES PROJETS DE DIVERSIFICATION.\n\nLA COMMISSION. UNE MAJORIT\u00c9 DU PARLEMENT ET UNE BONNE PARTIE DE\nL'OPINION EUROP\u00c9ENNE PARTAGENT CETTE ANALYSE. SI LES RESPONSABLES\nAGRICOLES NE SONT PAS CAPABLES DE REDONNER SON CR\u00c9DIT A LA PLUS\n\nANCIENNE DES POLITIQUES AGRICOLES. ILS AURONT FAILLI A LEUR MISSION.\u00cb\n\nOR. JE PR\u00c9TENDS QUE LA P.A.C. DOIT ET SURTOUT PEUT \u00caTRE SAUV\u00c9E.\n\nLES JEU) INTELLECTUELS QUI S'\u00c9LOIGNENT DES R\u00c9ALIT\u00c9S ONT FAIT\nPERDRE IE VUE L\u2019ESSENTIEL. POUR NOTRE PAYS. LA PAC.EST.UNE\nN\u00c9CESSI'\u00c9. SANS ELLE LA CONSTRUCTION EUROP\u00c9ENNE NE NOUS AURAIT\nPAS \u00c9T\u00c9 AUSSI PROFITABLE. SANS ELLE NOTRE \u00c9GO\u00cfSME NATIONAL. QU'ON\nQUALIFIE TROP SOUVENT D'ORGUEIL. AURAIT \u00c9T\u00c9 STIMUL\u00c9. SANS ELLE\nNOTRE AGRICULTURE. QUI EST UN SECTEUR PRODUCTIF CAPITAL. SE\n\nDE L\u2019ORDRE PASTORAL.\n\n \n\nEN DONNANT UN COUP DE FQUET SALUTAIRE A NOTRE AGRICULTURE. LA\nP.A.C. A PERMIS DE FAIRE ENTRER DE PL\u00c9\ufb02N PIED DES MILLIONS\n\n7\u201d '\"\u00ce\u00cfI' '\u00ce\u2018\u00ef' \u2019W\u00c9'T\u00dcT\u201cW\u0152K\u2018&7:\u00cfJ\u00c9 mWamEr\u00e6mw\n\n-._. 77\"-\" \u201cT\"\"\u2018 .. z\u2018\n\n \n\n \n\n \n\n10.\u2014\n\nD'HOMMES ET DE FEMMES DANS LA MODERNIT\u00c9 ET AUSSI A ASSEOIR\nPLUS SOLIDEMENT LA D\u00c9MOCRATIE.\n\nLA P.A.C. DOIT DONC \u00c9TRE SAUV\u00c9E. ELLE LE PEUT.\nLES EXC\u00c9DENTS NE SONT PAS UNE FATALIT\u00c9. LEUR EFFORT DE R\u00c9PARTI\u2014\n\nTION DOIT ETRE RAMEN\u00c9 \u00c0 DE JUSTES PROPORTIONS. IL EST SANS\nCOMMUNE MESURE AVEC LES CONTRAINTES DE RESTRUCTURATION QUI ONT\n\nPES\u00c9 SUR D'AUTRES SECTEURS TRADITIONNELS DE L'\u00c9CONOMIE EUROPEENNE..\u2018\n\nLES MODALIT\u00c9S DES AJUSTEMENTS SONT IDENTIFI\u00c9ES. ELLES TOURNENT\nAUTOUR DE L'ID\u00c9E DE RESTRICTIONS QUI S'ACCOMPAGNENT DU D\u00c9VELOP-\n\nPEMENT DES PRODUCTIONS D\u00c9FICITAIRES ET DE L\u2019ADAPTATION DES MODES\nDE PRODUCTION.\n\nJ\u2019ESPERE QUE FRANCOIS GUILLAUME MEDITERA CERTAINS DE CES PROPOS.\n\nAVEC_UN PEU DE COURAGE.EN REFUSANT LE PESSIMISME DE L\u2019INTELLIGENCE\nET EN LUI PR\u00c9F\u00c9RANT L'OPTIMISME DE LA VOLONT\u00c9; LA PAC\"PEUT'REDE-\nVENIR UN CUTIL INTERNATIONAL POUR UNE EUROPE QUI EN A BESOIN.\n\nIL FAUDRA QUE CETTE PRISE DE CONSCIENCE SE DOUBLE D'UN DISCOURS\nNEUF O\u00d9 LES NOTIONS DE SOLIDARIT\u00c9 ET DE CONTRAT PRENNENT LE PAS\nSUR CELLES DE CORPORATISME ET DE R\u00c9GLEMENT.\n\n \n\nMAIS REGAFDONS AUSSI PLUS LOIN DANS LE TEMPS.\n\nNOUS DEVONS R\u00c9USSIR A TRANSFORMER L\u2019ESSAI DE L\u2019ACTE UNIQUE\nEUROP\u00c9EN ET A DONNER UN SECOND SOUFFLE A L'EUROPE POLITIQUE.\n\n \n\n........M...\n\n \n\n \n\n11.\u2014\n\nL\u2019ACTE UNIQUE EUROP\u00c9EN N\u2019EST PAS UN F\u00c9TICHE. SI NOUS NOUS SOMMES\nBATTLS POUR QU\u2019IL DEVIENNE UNE R\u00c9ALIT\u00c9. c'EST QUE NOUS SAVONS\nQUE CETTE CHARTE EUROP\u00c9ENNE EST UN MOYEN PUISSANT DE COH\u00c9SION.\nEN PR\u00c9VOYANT POUR 1992 LE GRAND MARCH\u00c9. L'EUROPE s\u2018EST FIXE\n\nUN OBJECTIF FONDAMENTAL. TROP D\u2018ENTRAVES PERDURENT QUI FREINENT\nNOS ENTREPRISES. QUI EMP\u00caCHENT LA N\u00c9CESSAIRE MOBILIT\u00c9 DES\n\u00c9CONOMIES.\n\nCE GRAND MARCH\u00c9 SERA UNE DEUXI\u00c8ME \u00c9TAPE DANS LA CONSTRUCTION DE\nL'EUROPE AUSSI CAPITALE QUE CELLE DU MARCH\u00c9 COMMUN.\n\nMAIS NE NOUS LEURRONS PAS. SI NOUS NE SOMMES PAS CAPABLES\nD'ACCOMPAGNER CE GRAND MARCHE D'UNE R\u00c9FLEXION ET DE D\u00c9CISIONS\n\nSUR LES POLITIQUES INDUSTRIELLES. LA CR\u00c9ATION DE GROUPES EUROP\u00c9ENS\nDE TAILLE SUFFISANTE. LE GRAND MARCH\u00c9 SERA UN \u00c9CHEC 0U PIRE.\n\nUN MOYEN DE PEN\u00cbTRATION ACCRUE DES JAPONAIS.\n\nDANS LE M\u00caME TEMPS LE SME DEVRA \u00caTRE RENFORCE ET L'UTILISATION\nDE LA MONNAIE COMMUNE D\u00c9VELOPP\u00c9E Y COMPRIS DANS SON USAGE PRIV\u00c9.\nUNE VRAIE ZONE MON\u00c9TAIRE EST INDISPENSABLE POUR L'EUROPE.\n\nIL FAUDRA DONC DE LA FERMETE DANS LA D\u00c9MARCHE ET DE LA PROMPTITUDE\n\nDANS LES CHOIX. (:\u00ee\u00ef\u00ef\u00e0\\\\\n'%@M\u00eb\u00ff/\n\nSUR LES INSTITUTIONS. JE PR\u00c9F\u00c9RERAIS QUE D'AUCUNS NE CONFONDENT\nPAS VITESSE ET PRECIPITATION. M\u00caME SI JE COMPRENDS QUE POUR EUX\nUNE PORTE DE SORTIE VAUT MIEUX QU'UNE IMPASSE.\n\nSUIS-JE POUR 0U CONTRE L'\u00c9LECTION D'UN PR\u00c9SIDENT DE L\u2019EUROPE ?\nBEAUCOUP DOIVENT SE POSER LA QUESTION.\n\nun < I W...\n\n.- un! . .qu\u00ef\n\n \n\n12.-\n\nEN CETTE MATI\u00c9R\u00c9 JE CROIS QU\u2019IL. FAUT AVANCER SUR LE CHEMIN MAIS EN\nAYANT LA PR\u00c9CAUTION. COMME LE PETIT POUCET. DE L BALISER DE\nQUELQUES CAILLOUX POUR \u00c9VENTUELLEMENT REVENIR SUR NOS PAS SI\nD\u2019AVENTURE UN AUTRE CHEMIN DEVAIT LUI ETRE PR\u00c9F\u00c9R\u00c9.\n\nLA D\u00c9SIGNATION D\u2019UN PR\u00c9SIDENT EUROP\u00c9EN EST UNE MANI\u00c8RE DE RELANCER\nL\u2019EUROPE POLITIQUE. ELLE N'EST PAS LA SEULE ET NE DOIT PAS\n\nFAIRE OUBLIER QUE LE VRAI PROBL\u00c8ME EST.CELUI DE LA CAPACIT\u00c9 DE .\n\nL'EUROPE A PRENDRE QUOTIDIENNEMENT DES D\u00c9CISIONS SANSSOMBRER\nDANS LA PARALYSIE.\n\nLE D\u00c9VELOPPEMENT DE LA R\u00c8GLE MAJORITAIRE. UNE AUTORITE ACCRUE\nDE LA COMMISSION ET DU PARLEMENT PEUVENT CONTRIBUER A S\u2019EN\n\nAFFRANCHIR. //\ufb01a\u00ee\u00e8\\\n\nX X X KMI\u00cf/ONAL_E/5)\n\nVOILA. EN CONCLUSION JE VOUS DIRAI QUE L'EUROPE DOIT SAVOIR\nRETROUVER LA CONFIANCE EN SON G\u00c9NIE. LE TEMPS DE LA NOSTALGIE\nOU DU PESSIMISM\u00c9 EST PASS\u00c9. L'EUROPE PEUT DE NOUVEAU ETONNER\nLE MONDE. ELLE LE FERA SI ELLE SAIT VERS 0U ELLE VA ET SI ELLE\nEST CAPABLE DE NE PAS RENTRER AU PORT A LA PREMI\u00c8RE IEMPETE.\n\nCETTE RESPONSABILIT\u00c9 EST POUR LES HOMMES POLITIQUES ICRASANTE.\n\nDEMAIN CRAIGNONSD'AVOIR \u00c0 AFFRONTER LA COL\u00c8RE DE NOTFE'JEUNESSE\nSI NOUS NE SOMMES PAS \u00c0 LA HAUTEUR DE SES ESPOIRS. D! SES R\u00caVES.\n\n-q\u00e7....\n\n.- \u00abun.\n\n \n\n \n\n", "key_words": {"DISCOURS": 1, "F\u00c9VRIER": 1, "ECOUTE": 1, "ATTENTION": 1, "QUALITE": 1, "FRANCHISE": 1, "SURTOUT": 4, "CAPACIT\u00c9": 2, "CONFIRMENT": 1, "SOUVENT": 3, "DEBAT": 2, "POLITIQUE": 1, "SOMBRE": 1, "QUELQUE": 1, "ESPRIT": 2, "DISCUTER": 1, "REFUTER": 1, "QUELQUES": 2, "REVIGORANT": 1, "CHOISI": 1, "CENTRER": 1, "TRAVAUX": 1, "VOTRE": 1, "CHOIX": 1, "COMBLE": 1, "LONGTEMPS": 1, "SIMPLE": 2, "FIGURE": 1, "RHETORIQUE": 1, "AUTORISER": 1, "PERSONNAGES": 1, "ILLUSTRES": 1, "GAUSSER": 1, "SOUBRESAUTS": 1, "FAITS": 2, "PERMETTREZ": 2, "D\u00c9BUT": 1, "CETTE": 13, "INTERVENTION": 3, "CADRE": 1, "LEQUEL": 1, "CR\u00c9ATION": 2, "TROIS": 2, "GRANDS": 1, "P\u00d4LES": 2, "INDUSTRIELS": 1, "PACIFIQUE": 1, "CONTINENT": 1, "EUROPEEN": 1, "MUTATIONS": 1, "CONSID\u00c9RABLES": 1, "OUBLIE": 1, "AMBITIONS": 1, "RETIRER": 1, "SUFFISAMMENT": 3, "PRENDRE": 2, "S\u00c9RIEUX": 1, "DEFIS": 1, "D\u00c9BAT": 1, "STRAT\u00c9GIQUE": 2, "ENTRE": 2, "REYKJAVIK": 1, "BRUTALEMENT": 1, "RAPPELER": 1, "PARFOIS": 2, "TELLEMENT": 1, "WASHINGTON": 1, "MOSCOU": 1, "PRESERVER": 2, "JARDIN": 1, "REVES": 1, "DIFF\u00c9RENTS": 1, "R\u00caVES": 1, "AUSSI": 11, "MONDE": 2, "GARDE": 1, "EVINcEE": 1, "COMP\u00c9TITION": 1, "MARGINALISEE": 1, "COMPRENDREZ": 1, "TOUTE": 1, "TRAME": 1, "PROPOS": 1, "DOUBLE": 2, "COEUR": 1, "VIEILLE": 1, "JEUNE": 1, "TOUJOURS": 1, "PI\u00caTE": 1, "LIVRER": 1, "PREMI\u00c8RE": 3, "CONSCIENTE": 1, "SECONDE": 2, "CAPABLE": 2, "SAVOIR": 1, "IDENTIT\u00c9": 2, "PUISSANTE": 1, "ETAIT": 1, "FRUIT": 1, "MYTHE": 1, "IMP\u00c9RIAL": 1, "CONSTRUCTION": 5, "EUROPEENNE": 1, "SUSCITER": 1, "EUROPEENS": 1, "SENTIMENT": 1, "CONFUS": 1, "CONSCIENCE": 2, "DATENT": 1, "QUERELLES": 1, "R\u00c9USSI": 1, "EFFACER": 1, "XIIIE": 1, "INTELLECTUELLE": 1, "SOCIALE": 1, "POUVAIENT": 1, "LATIN": 1, "IDENTITE": 1, "HEURTEE": 1, "CHEMIN": 3, "CELLE": 5, "FRANCE": 2, "TROUV\u00c9": 1, "PROPRE": 1, "LOUIS": 1, "NAPOLEON": 1, "TEMQIGNER": 1, "R\u00c9FERENCE": 1, "EXCLUSIVE": 1, "DEUXIEME": 1, "COURANT": 1, "JEUNESSE": 1, "NATION": 2, "DEVENUE": 1, "QUANT": 1, "TERME": 1, "MAUDIT": 1, "SOUVIENT": 1, "FIRENT": 1, "REGIMES": 1, "PARCE": 2, "EXACERB\u00c9": 1, "NATIONS": 1, "NOTRE": 4, "FALLAIT": 1, "EXISTER": 1, "\u00c9TATS": 1, "CONTINENTS": 1, "PERES": 1, "FONDATEURS": 1, "FALLU": 1, "APR\u00c9S": 1, "GUERRE": 2, "SOMMES": 3, "CHEVAL": 1, "BATAILLE": 1, "OSONS": 1, "EUROPE": 5, "SUSCITE": 1, "BEAUCOUP": 1, "ENNUIE": 1, "MANQUE": 1, "SONDAGES": 1, "BESOIN": 1, "R\u00c9F\u00c9RENCE": 1, "MARGE": 1, "INTERSTICES": 1, "INTELLECTUELS": 2, "VIVRE": 1, "CONSTAT": 2, "POUVONS": 1, "\u00c9TRANGER": 1, "PARTOUT": 1, "MADRID": 1, "GDANSK": 1, "LIB\u00c9RER": 1, "TOUTES": 1, "\u00c9NERGIES": 2, "FORTE": 1, "RAYONNANTE": 1, "AUTOUR": 1, "VALEURS": 1, "CROIS": 2, "M\u00c9THODE": 1, "NOUVELLE": 1, "ESPACE": 3, "LIVRERAI": 1, "SEULEMENT": 1, "PISTES": 1, "SOLIDARIT\u00c9": 2, "RAMISS\u00c9E": 1, "LUTTE": 1, "CONTRE": 2, "FORMATION": 1, "PR\u00c9OCCUPENT": 1, "EUROP\u00c9ENS": 1, "PEUVENT": 2, "NIVEAU": 1, "SOCIAL": 1, "EUROP\u00c9EN": 3, "CERTES": 1, "AJOUTE": 1, "EDUCATIF": 1, "RENNONCER": 1, "REVIENDRAIT": 1, "VOILER": 1, "COMMODITE": 1, "DEUXI\u00c8ME": 3, "MENER": 1, "GIGANTESQUE": 1, "EFFORT": 2, "RECHERCHE": 2, "TECHNOLOGIQUE": 1, "RICHESSE": 1, "\u00c9CONOMIQUE": 1, "CONDITIONS": 2, "PENSE": 2, "GAGNER": 1, "POURRA": 1, "DOUTE": 1, "FAIRE": 4, "MOINS": 2, "LENTE": 1, "SAIGN\u00c9E": 1, "CHAQUE": 1, "REFUGIE": 1, "JAPON": 1, "ENTREPRISES": 2, "EUROP\u00c9ENNES": 1, "NAVIRE": 1, "DOIVENT": 2, "CERTAINS": 2, "\u00c9TAIENT": 1, "COMME": 3, "AVONS": 1, "REMIS": 1, "PENIULES": 1, "LEURS": 1, "MESURES": 1, "N\u00c9CESSIT\u00c9": 1, "DIALOGUE": 1, "GOUVERNEMENT": 1, "AUTRE": 2, "COMPRIS": 3, "DYNAMIQUE": 2, "\u00c9TAIT": 2, "INSUFFISANTE": 1, "FORMES": 1, "CORRESPONDENT": 1, "NOUVELLES": 1, "DROITE": 1, "FRAN\u00c7AISE": 1, "TROISI\u00c8ME": 1, "DERNIERE": 1, "PISTE": 1, "FAUBOURGS": 1, "SANTIAGO": 1, "SOVI\u00c9TIQUES": 1, "CAPITALISTES": 1, "MONTRE": 3, "RESOUDRE": 1, "PROBL\u00c8MES": 1, "SAVENT": 1, "TYRANNIQUE": 1, "CHERCHENT": 1, "PARLER": 1, "CONVENTIONS": 1, "DETTE": 1, "RONGE": 1, "ACTEURS": 1, "ETATS": 1, "ENCOURAG\u00c9S": 1, "COLLECTIVIT\u00c9S": 1, "ASSOCIATIONS": 1, "POURQUOI": 1, "D\u00c9VELOPPER": 1, "GRANDES": 1, "FONDATIONS": 1, "INCIT\u00c9ES": 1, "FISCALEMENT": 1, "JEUNES": 1, "COMBAT": 1, "PLACE": 1, "DILEMME": 1, "TOTALITARISME": 1, "IOMAINE": 1, "RESPONSABILIT\u00c9": 2, "VOULUE": 1, "ASSUMEE": 1, "DEVRA": 2, "SOLUTIONS": 1, "CONFLITS": 1, "GAUCHE": 2, "EMPLOY\u00c9E": 1, "DOMAINE": 1, "SONGE": 1, "RAISON": 1, "LAQUELLE": 1, "LANC\u00c9": 1, "CONSEIL": 1, "CHIRAC": 1, "RECONNA\u00ceTRE": 1, "DIRAI": 2, "PENSER": 1, "COLLECTIVEMENT": 1, "TERMES": 1, "OBJET": 1, "DEVONS": 2, "CDNCEPT": 1, "AFFAIRE": 1, "INDEPENDANTS": 1, "MANDATES": 1, "COOP\u00c9RATIONS": 1, "DESRESEAUX": 1, "COMPARAISON": 1, "CABLAGE": 1, "MATI\u00c8RE": 1, "D\u00c9FENSE": 1, "ELOIGNER": 1, "QUESTION": 1, "LANCINANTE": 1, "DISSUASION": 1, "INT\u00c9R\u00c9TS": 1, "VITAUX": 1, "SERAIENT": 1, "ATTEINTS": 1, "GARDER": 1, "HEURTER": 1, "SENSIBILIT\u00c9": 1, "CLART\u00c9": 1, "RESPECT": 1, "PARTIE": 2, "SERAI": 1, "BRIEVETE": 1, "POURTANT": 1, "POINT": 1, "IMPORTANT": 1, "REDONNER": 2, "EUROP\u00c9ENNE": 4, "RELANCE": 1, "M\u00c9CANIQUE": 1, "RECUL": 2, "COMMUNAUTAIRE": 2, "OUAND": 1, "AGRICOLE": 1, "QUAND": 1, "OPPOSE": 1, "MCMENT": 1, "VOUDRAIS": 1, "ANN\u00c9ES": 1, "VENIR": 1, "GAGNE": 1, "DEVANT": 1, "PILIER": 1, "SUREGUT": 1, "MINISTRE": 1, "RESTE": 1, "MALADE": 1, "POURSUIVI": 1, "ABSURDES": 1, "EICEDENTS": 1, "OUTRE": 1, "ENTRAINENT": 1, "COMMUNAUT\u00c9": 1, "CONTENTIEUX": 1, "FINISSENT": 1, "APPARA\u00ceTRE": 1, "DONNE": 1, "DEPENSE": 1, "APPARENCE": 1, "MA\u00ceTRISABLE": 1, "BUDGET": 1, "STERILISE": 1, "PROJETS": 1, "MAJORIT\u00c9": 1, "PARLEMENT": 2, "BONNE": 1, "PARTAGENT": 1, "CAPABLES": 1, "CR\u00c9DIT": 1, "POLITIQUES": 3, "AURONT": 1, "FAILLI": 1, "PR\u00c9TENDS": 1, "R\u00c9ALIT\u00c9S": 1, "\u00c9GO\u00cfSME": 1, "AURAIT": 1, "SECTEUR": 1, "PRODUCTIF": 1, "DONNANT": 1, "FQUET": 1, "SALUTAIRE": 1, "PERMIS": 1, "ENTRER": 1, "PL\u00c9\ufb02N": 1, "FEMMES": 1, "MODERNIT\u00c9": 1, "SOLIDEMENT": 1, "EXC\u00c9DENTS": 1, "RAMEN\u00c9": 1, "JUSTES": 1, "MESURE": 1, "CONTRAINTES": 1, "RESTRUCTURATION": 1, "SECTEURS": 1, "TRADITIONNELS": 1, "MODALIT\u00c9S": 1, "AJUSTEMENTS": 1, "ELLES": 1, "RESTRICTIONS": 1, "PRODUCTIONS": 1, "D\u00c9FICITAIRES": 1, "FRANCOIS": 1, "GUILLAUME": 1, "MEDITERA": 1, "REFUSANT": 1, "PESSIMISME": 1, "PR\u00c9F\u00c9RANT": 1, "CUTIL": 1, "INTERNATIONAL": 1, "FAUDRA": 2, "PRISE": 1, "NOTIONS": 1, "CONTRAT": 1, "PRENNENT": 1, "CELLES": 1, "CORPORATISME": 1, "REGAFDONS": 1, "R\u00c9USSIR": 1, "TRANSFORMER": 1, "DONNER": 1, "SECOND": 1, "SOUFFLE": 1, "UNIQUE": 1, "DEVIENNE": 1, "CHARTE": 1, "MOYEN": 2, "PUISSANT": 1, "PR\u00c9VOYANT": 1, "GRAND": 4, "OBJECTIF": 1, "PERDURENT": 1, "EMP\u00caCHENT": 1, "N\u00c9CESSAIRE": 1, "MOBILIT\u00c9": 1, "MARCH\u00c9": 3, "\u00c9TAPE": 1, "CAPITALE": 1, "LEURRONS": 1, "MARCHE": 1, "R\u00c9FLEXION": 1, "GROUPES": 1, "TAILLE": 1, "\u00c9CHEC": 1, "PEN\u00cbTRATION": 1, "ACCRUE": 1, "TEMPS": 2, "RENFORCE": 1, "MONNAIE": 1, "COMMUNE": 1, "D\u00c9VELOPP\u00c9E": 1, "USAGE": 1, "VRAIE": 1, "MON\u00c9TAIRE": 1, "INDISPENSABLE": 1, "FERMETE": 1, "D\u00c9MARCHE": 1, "PR\u00c9F\u00c9RERAIS": 1, "VITESSE": 1, "COMPRENDS": 1, "PORTE": 1, "SORTIE": 1, "MIEUX": 1, "PR\u00c9SIDENT": 2, "POSER": 1, "MATI\u00c9R\u00c9": 1, "AVANCER": 1, "PETIT": 1, "BALISER": 1, "CAILLOUX": 1, "\u00c9VENTUELLEMENT": 1, "REVENIR": 1, "DEVAIT": 1, "D\u00c9SIGNATION": 1, "MANI\u00c8RE": 1, "SEULE": 1, "OUBLIER": 1, "PROBL\u00c8ME": 1, "QUOTIDIENNEMENT": 1, "D\u00c9CISIONS": 1, "D\u00c9VELOPPEMENT": 1, "R\u00c8GLE": 1, "AUTORITE": 1, "COMMISSION": 1, "CONTRIBUER": 1, "CONCLUSION": 1, "CONFIANCE": 1, "PESSIMISM\u00c9": 1, "NOUVEAU": 1, "RENTRER": 1, "HOMMES": 1, "AFFRONTER": 1, "COL\u00c8RE": 1, "HAUTEUR": 1}}