{"id": "02_09_1992-Strasbourg", "date": "02_09_1992", "year": "1992", "lieu": "Strasbourg", "longitude": 7.753393501483677, "latitude": 48.57315718100891, "typologie": "discours dactylographie", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_202_32_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "R\u00e9union publique de\nSTRASBOURG\n\nIntervention de Michel ROCARD\n\n2 septembre 1992\n\n00\u00b0\n\nChers amis,\n\nAvec qui mieux parler de l'Europe qu'avec le\nPr\u00e9sident Felipe GONZALEZ ?\n\nVoil\u00e0 bient\u00f4t vingt ans que nous nous connaissons et\nje pourrais vous parler longtemps de ses talents divers. Je\npourrais vous raconter la rapidit\u00e9 avec laquelle il m'a donn\u00e9\nson accord, le premier, pour ce qui allait devenir l'appel de\nLa Haye. Et je pourrais tout aussi bien vous dire le redoutable\njoueur de baby\u2014foot qu'il est puisqu'ensemble nous avons gagn\u00e9\nde haute lutte une partie acharn\u00e9e contre nos propres fils,\nvoici deux ou trois ans.\n\nMais Felipe GONZALEZ c'est avant tout une image\ntriplement symbolique : du socialisme, de l'Espagne, de\nl'Europe.\n\nDu socialisme il 21 su incarner le dynamisme et la\nmodernit\u00e9. Loin de toute d\u00e9magogie, il a appel\u00e9 ses\ncompatriotes \u00e0 la responsabilit\u00e9, leur a tenu le langage de la\nv\u00e9rit\u00e9 et voil\u00e0 dix ans qu'ils lui confirment leur confiance.\n\nDans cette p\u00e9riode, l'Espagne est pass\u00e9e du statut de\nd\u00e9mocratie fragile \u00e0 celle d'un pays unanimement respect\u00e9,\nadmir\u00e9, consolid\u00e9. La dictature est tomb\u00e9e dans les oubliettes\nde l'histoire pour laisser la place aux Jeux Olympiques et \u00e0\nl'Exposition Universelle, symboles aux yeux du monde d'une\nEspagne libre et sans complexe.\n\nBien s\u00fbr ce pays, comme tous les autres, conna\u00eet des\ndifficult\u00e9s. Le terrorisme de l'ETA continue de tuer mais nos\nefforts conjoints ont permis de lui porter des coups assez\nforts pour esp\u00e9rer qu'un jour, d'une mani\u00e8re ou d'une autre, la\nviolence prendra fin. La situation \u00e9conomique est difficile\ncomme elle l'est partout. Mais tous ces d\u00e9fis, l'Espagne les\nrel\u00e8ve sans jamais se replier dans la peur ou la frilosit\u00e9.\n\nOr tout ce que l'Espagne a su faire dans les ann\u00e9es\nr\u00e9centes, tout ce qu'elle continuera \u00e0 faire dans celles qui\nviennent, elle le doit avant tout \u00e0 elle\u2014m\u00eame. Elle le doit\naussi \u00e0 l'Europe.\n\n \n \n\n. \".\u2018S\n7\n\n4 \u201da \\\n, ,\nx150mxx5\n\n \n\nL'adh\u00e9sion \u00e9tait un pari risqu\u00e9. Ce pari a \u00e9t\u00e9 gagn\u00e9.\nL'Europe a aid\u00e9 l'Espagne, \u00e0 consolider sa d\u00e9mocratie autant\nqu'\u00e0 dynamiser son \u00e9conomie. Et c'est d'ores et d\u00e9j\u00e0 au tour de\nl'Espagne d'aider l'Europe par sa pr\u00e9sence et son apport.\n\nVoil\u00e0 ce qu'est l'Europe, voil\u00e0 un exemple de ce\nqu'une victoire le 20 septembre permettra de poursuivre et\nqu'un \u00e9chec ruinerait irr\u00e9m\u00e9diablement.\n\nA ceux qui doutent, et je les sais nombreux, je dis\nfaites l'effort de lire le trait\u00e9. Vous le devez \u00e0 vos enfants\ncar c'est leur avenir que vous allez engager.\n\nA ceux qui sont inquiets, et je les sais \u00e9galement\nnombreux, je dis : ne laissez pas la peur obscurcir le\njugement. Elle est toujours mauvaise conseill\u00e8re.\n\nA ceux qui sont en col\u00e8re, il y en a aussi, je dis\nque le ressentiment d'un moment ne peut ruiner tout ce que tant\nde gens b\u00e2tissent depuis tant d'ann\u00e9es, sans distinction de\"\npays, de couleur politique ou de niveau de vie.\n\nEt \u00e0 ceux, enfin, qu'ils viennent de l'extr\u00eame droite\nou de l'extr\u00eame gauche ou de n'importe o\u00f9 ailleurs, qui\nentretiennent le doute, alimentent la peur ou nourrissent la\ncol\u00e8re, \u00e0 tous ceux-l\u00e0 je dis : vous \u00eates les fossoyeurs de\nl'esp\u00e9rance.\n\nMais parlons un peu des faits car on les oublie trop.\n\nNos adversaires affirment qu'une banque centrale\nind\u00e9pendante c'est moins de politique et plus de technocratie.\nC'est faux.\n\nUn rappel suffit \u00e0 le prouver. Il n'y a1 pas plus\nind\u00e9pendante que la Bundesbank allemande. Au moment de\nl'unification elle avait d\u00e9cid\u00e9 qu'il faudrait entre trois et\nquatre marks de l'Est pour acheter un mark de l'Ouest. Le\nChancelier KOHL a tap\u00e9 du poing sur la table. Il a dit que\nl'\u00e9change se ferait un pour un. Que croyez-vous qu'il arriva ?\nCe fut le Chancelier qui l'emporta. Le politique sait, lorsque\nc'est n\u00e9cessaire, imposer sa volont\u00e9, m\u00eame \u00e0 une banque\ncentrale ind\u00e9pendante.\n\nSeuls les politiques timor\u00e9s croient ne pas pouvoir\nle faire. Nous ne sommes pas de ceux-l\u00e0.\n\nOr cette monnaie unique est un cadeau inesp\u00e9r\u00e9 que le\nChancelier KOHL a accept\u00e9 de faire \u00e0 l'Europe. Songez\u2014y : le\nmark est assez fort pour faire cavalier seul. Il \u00e9volue au gr\u00e9\ndes seuls int\u00e9r\u00eats allemands. La Bundesbank, sans consulter\nquiconque, rel\u00e8ve ses taux d\u2018int\u00e9r\u00eats ? Nous sommes oblig\u00e9s de\n\nx\n\nsuivre m\u00eame si cela nuit a nos propres pr\u00e9occupations.\n\nEt voil\u00e0 qu'avec la monnaie unique ce ne sera plus la\nBundesbank qui d\u00e9cidera seule, \u00e0 charge pour tous les autres de\nsubir. Ce sera la banque centrale europ\u00e9enne o\u00f9 si\u00e8geront des\n\nrepr\u00e9sentants de chacun des pays, comptable des int\u00e9r\u00eats de\n\n \n\nl'ensemble de l'Europe et non plus de ceux de la seule\nAllemagne, ayant en vue la sant\u00e9 \u00e9conomique de l'ensemble de\nl'Europe et non plus de la seule Allemagne.\n\nVoil\u00e0 ce que l'Allemagne d'Helmut KOHL a accept\u00e9 de\nfaire dans un geste de foi et de g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 europ\u00e9ennes.\n\nEt face \u00e0 cela il se trouverait des gens pour dire \u00e0\nnos amis allemands \"oui, vous \u00eates bien bons mais votre mark\nvous pouvez vous le garder, et nous nous garderons chacun son\nfranc, sa peseta, sa lire, sa livre, son escudo car nous\npr\u00e9f\u00e9rons l'illusion d'une souverainet\u00e9 de pure forme. Nous\npr\u00e9f\u00e9rons garder la seule souverainet\u00e9 'mon\u00e9taire qui est la\nn\u00f4tre \u2014celle de choisir les effigies qui ornent nos billets\u2014\nplut\u00f4t que partager avec d'autres le pouvoir de peser vraiment\nsur leur valeur\".\n\nCet admirable sacrifice que l'Allemagne E1 consenti\nsur l'autel de l'Europe nous n'avons ni historiquement, ni\npolitiquement, ni \u00e9conomiquement le droit de le refuser par un\nnon \u00e0 Ma\u00e4stricht.\n\nPour des raisons \u00e9videntes li\u00e9es \u00e0 son histoire et \u00e0\nsa fiert\u00e9 nationale, le mark est ce que l'Allemagne a de plus\npr\u00e9cieux, au point m\u00eame qu'il est devenu un \u00e9l\u00e9ment de son\nidentit\u00e9 nationale. Accepter sa disparition est le plus beau\ncadeau que cette nation puisse faire. Honte \u00e0 ceux qui le\n\n\\\n\nm\u00e9prisent. Malheur a ceux qui le n\u00e9gligent.\n\nUn deuxi\u00e8me reproche est fait au trait\u00e9 en\ncaricaturant le fameux principe de subsidiarit\u00e9.\n\nA entendre M. SEGUIN il se traduirait ainsi : \"ce qui\nest \u00e0 l'Europe est \u00e0 l'Europe, ce qui est aux nations se\nn\u00e9gocie\". La r\u00e9alit\u00e9 du trait\u00e9 est bien diff\u00e9rente.\n\nLes domaines dans lesquels la Communaut\u00e9 intervient\nsont \u00e9tendus. Mais ils sont connus, pr\u00e9cis et rua pourraient\nfaire l'objet de nouvelles extensions que sur d\u00e9cision unanime\ndes douze, concr\u00e9tis\u00e9e par un nouveau trait\u00e9.\n\nEt c'est dans les domaines qui sont d\u00e9j\u00e0 de la\ncomp\u00e9tence communautaire qu'appara\u00eet le principe de\nsubsidiarit\u00e9. Jusqu'ici, dans ces domaines communautaires, la\ncomp\u00e9tence de Bruxelles \u00e9tait illimit\u00e9e. D\u00e9sormais elle sera\nlimit\u00e9e par la subsidiarit\u00e9.\n\nAlors on peut juger cette limite insuffisante, on\npeut s'interroger sur l'interpr\u00e9tation qu'en donnera la Cour de\nLuxembourg, on peut tout ce qu'on veut. Mais on ne peut pas\nnier qu'il s'agisse d'un progr\u00e8s, on ne peut pas nier que le\npouvoir de Bruxelles se voit d\u00e9sormais imposer des restrictions\nqui n'existaient pas jusqu'ici, qui n'existeraient pas sans\nMa\u00e4stricht.\n\nVoil\u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 et le s\u00e9rieux du d\u00e9bat gagne \u00e0 ce\n\nqu'elle soit connue.\n<:;;omm15\u00e6?\n\nV\n\n \n\nPoussons un peu plus loin encore. Il y a sur la sc\u00e8ne\npolitique fran\u00e7aise un homme qui n'est pas de mes amis\npolitiques, avec lequel je suis souvent en d\u00e9saccord, mais un\nhomme que je respecte sinc\u00e8rement pour son courage, son\noriginalit\u00e9 et son t\u00e9moignage. Cet homme, c'est Jean\u2014Fran\u00e7ois\nDENIAU. Indubitablement europ\u00e9en, il s'interroge quand m\u00eame sur\nMa\u00e4stricht car la Yougoslavie nourrit ses doutes. Il d\u00e9nonce\nles outrances du d\u00e9bat et pose de vraies questions. Ces\ninterrogations, nul interlocuteur de bonne foi ne peut les lui\nreprocher.\n\nJean\u2014Fran\u00e7ois 'DENIAU se demande si, sur le plan\ndiplomatique et militaire, Ma\u00e4stricht n'engage pas l'Europe\ndans une impasse. Je ne le crois pas.\n\nLe trait\u00e9 ne r\u00e8gle naturellement pas tout. Il ne\ngarantit pas qu'\u00e0 l'avenir les douze nations avanceront du m\u00eame\npas, partageront les m\u00eames convictions et nourriront toujours\ndes ambitions communes. Cela, cher Jean\u2014Fran\u00e7ois DENIAU, aucun\ntrait\u00e9 ne pourra le garantir jamais. Seulsqy pourvoieront le\ntemps, l'habitude du travail en commun et les convergences\nqu'il engendre.\n\nCe que le trait\u00e9 apporte, dans le domaine de la\npolitique \u00e9trang\u00e8re et de s\u00e9curit\u00e9, c'est un cadre possible que\nl'histoire remplira.\n\nJe ne crois pas que les douze seront rapidement\nd'accord pour l'occuper. Je crois que dans ces domaines aussi\nil y aura longtemps, comme pour Airbus, Ariane ou le SME, des\nnations en pointe et d'autres en retrait. Mais je nourris\nl'espoir que celles qui sont un peu \u00e0 la tra\u00eene seront de moins\nen moins nombreuses, prendront de plus en plus l'habitude de\nrallier le concert communautaire.\n\nL'Europe \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable que souhaite Jean\u2014\nFran\u00e7ois DENIAU existe d\u00e9j\u00e0 en fait et elle continuera. Je ne\ncrois pas qu'il faille la contraindre \u00e0 exister en droit.\n\nLes r\u00e9ticences de tel ou tel n'ont pas emp\u00each\u00e9 des\nEurop\u00e9ens de faire dans la guerre du Golfe ce qu'ils croyaient\ndevoir faire.\n\nNous n'avons eu aucune autorisation \u00e0 demander pour\nconduire dans l'ex-Yougoslavie l'action humanitaire qu'on sait\net qui a eu sur nos partenaires europ\u00e9ens des effets\nentra\u00eenants.\n\nSur tout cela et pour l'avenir, le trait\u00e9 de\nMa\u00e4stricht ne promet pas des solutions imm\u00e9diates et certaines\nmais il les rend possibles.\n\nRappelez-vous : la Constitution imparfaite,\nlacunaire, discutable de 1875 ne garantissait pas que la\nR\u00e9publique et ses valeurs deviendraient le patrimoine commun de\ntous les Fran\u00e7ais. Elle ne le pouvait pas et c'est pourtant ce\nqui advint.\n\n     \n \n\nxRCMV\u00cb3N\n\n* au .\n1L\n\nW4 7/ r) N M .\u2018FS' ../\n\n \n\n \n\nAujourd'hui, comme hier dans l'exemple que je viens\nde citer, l'enjeu d\u00e9passe le texte, et en fait d\u00e9passe chacun\nd'entre nous.\n\nLe texte aurait pu \u00eatre plus lisible s'il avait \u00e9t\u00e9\n\u00e9crit par une plume unique. Il aurait pu \u00eatre plus novateur\ns'il avait \u00e9t\u00e9 voulu par une pens\u00e9e unique. Il aurait pu \u00eatre\nplus audacieux s'il avait \u00e9t\u00e9 inspir\u00e9 par une volont\u00e9 unique.\n\nMais ce texte a \u00e9t\u00e9 r\u00e9dig\u00e9 \u00e0 douze et acquis \u00e0\nl'unanimit\u00e9. C'est sa servitude. C'est aussi sa grandeur.\n\nLe temps corrigera ses d\u00e9fauts \u00e0 condition qu'on le\nlui donne, et une date est m\u00eame d'ores et d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vue pour \u00e7a\nen 1996.\n\nMais le contexte, lui, n'est pas moins important que\nle texte.\n\nEn conscience, Jean Fran\u00e7ois DENIAU, je comprends et\nje respecte vos interrogations.\n\nEn conscience, Jean Fran\u00e7ois DENIAU, n'\u00eates-vous pas\nsensible \u00e0 la mani\u00e8re dont pr\u00e8s de trois cent millions d'autres\nEurop\u00e9ens recevront le message de la France ?\n\nVous qui les connaissez, vous qui les cotoyez,\ncroyez\u2014vous qu'ils comprendraient le non comme un refus\ntechnique \u00e0 un texte technique ? Ne croyez\u2014vous pas qu'ils y\nverraient simplement un non \u00e0 l'id\u00e9al europ\u00e9en que vous et moi,\nchacun \u00e0 sa mani\u00e8re, d\u00e9fendons depuis tant d'ann\u00e9es ?\n\nCette simplification est abusive direz\u2014vous sans\ndoute et vous aurez raison. Mais elle est et, en conscience\ntoujours, pouvons-nous l'ignorer ?\n\nCertes non et c'est d'ailleurs pour cette raison m\u00eame\nque vous auriez pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 la voie parlementaire. C'est coh\u00e9rent\navec votre position.\n\nMais \u00e0 l'inverse, pouvions\u2014nous continuer \u00e0\nconstruire l'Europe sans consulter le peuple ? Je ne le crois\npas. C'e\u00fbt \u00e9t\u00e9 une sorte de d\u00e9fiance \u00e0 l'\u00e9gard des Fran\u00e7ais, or'\nje refuse de croire que leur bon sens puisse \u00eatre pris en\nd\u00e9faut. Ce r\u00e9f\u00e9rendum divise l'opposition dites\u2014vous. Mais il\nn'a pas \u00e9t\u00e9 fait pour \u00e7a. C'est L'Europe elle-m\u00eame qui divise\nl'opposition, comme d'ailleurs elle divise un peu la majorit\u00e9\naussi. Et ce n'est nouveau ni dans un cas ni dans l'autre.\n\nEt face \u00e0 ces divisions quoi de plus sain, de plus\nnormal, de plus souhaitable que de faire trancher le peuple\nlui\u2014m\u00eame ?\n\nOui les Fran\u00e7ais s'interrogent. C'est un signe\nd'int\u00e9r\u00eat.\n\n. Oui des Fran\u00e7ais doutent. C'est un signe\nd'inqui\u00e9tude. '\n\n       \n       \n \n\n.r-=.w-,.\nMitan\u201d \u00ef,\n\u2018 \"v\n\n\u201dwnchU\u00cb\n\n \n\nMais quels d\u00e9mocrates serions\u2014nous si nous devions\nnous d\u00e9fier de leurs d\u00e9cisions collectives ?\n\nAlors, cher Jean Fran\u00e7ois DENIAU, faites part de vos\ninterrogations, incitez les Fran\u00e7ais \u00e0 \u00eatre vigilants sur la\nsuite du mouvement, travaillez \u00e0 l'am\u00e9lioration future des\nd\u00e9fauts que le trait\u00e9 laissera subsister. Sur tout cela tous\nles Europ\u00e9ens se retrouveront. Mais ne contribuez pas \u00e0 briser\ncet \u00e9lan. Si, comme je le crois, c'est le oui qui l'emporte\nvotre position n\u00e9gative priverait le futur d'une voix \u00e9cout\u00e9e\net respect\u00e9e. Si, par malheur, c'\u00e9tait le non qui triomphait,\nvous ne tarderiez pas \u00e0 regretter le d\u00e9cha\u00eenement des forces\ncentrifuges qu'un tel r\u00e9sultat mettrait en mouvement.\n\nChers amis, si je me suis permis cette longue adresse\n\u00e0 Jean Fran\u00e7ois DENIAU, c'est par estime \u00e0 son \u00e9gard et par\nrespect pour des convictions que je ne partage pas. Mais c'est\naussi parce que les doutes dont fait \u00e9tat un homme qui n'est\npas suspect d'\u00eatre anti\u2014europ\u00e9en nous donnent la mesure des\ninqui\u00e9tudes qu'il nOus faut dissiper. -\n\nNous le pouvons. Nous le devons. Chaque jour, chaque\nheure qui nous s\u00e9parent du r\u00e9f\u00e9rendum doivent \u00eatre l'occasion\nde faire partager nos espoirs.\n\nDans un instant Felipe Gonzalez nous dira comment le\nchef d'un gouvernement ami voit notre avenir commun. Avant de\nlui laisser la parole, et apr\u00e8s lui avoir redit le plaisir et\nl'honneur que je ressens \u00e0 sa pr\u00e9sence ce soir, je dirai\nsimplement que quels que soient les possibles d\u00e9fauts, les\npossibles imperfections du trait\u00e9 de Ma\u00e4stricht, je voterai oui\navec r\u00e9solution, certain qu'un jour mes enfants et mes petits\nenfants auront lieu de s'en f\u00e9liciter, tandis que je craindrais\nleur jugement pour notre g\u00e9n\u00e9ration si le non devait\nl'emporter. C'est aux Fran\u00e7ais de d\u00e9cider.\n\nIls ont \u00e0 exercer le 20 septembre une responsabilit\u00e9\nhistorique qui n'a absolument aucun pr\u00e9c\u00e9dent. Songez au\npouvoir qui sera celui des Fran\u00e7ais ce jour\u2014l\u00e0 : de leur\nd\u00e9cision d\u00e9pend non seulement leur avenir mais celui de bien\nd'autres peuples, de bien d'autres nations, \u00e0 l'ext\u00e9rieur de\n\n\\\n\nl'Europe autant qu'a l'int\u00e9rieur.\n\nQuelques hommes d'Etat. dans l'histoire ont eu des\nresponsabilit\u00e9s consid\u00e9rables. Quelques peuples, dont le n\u00f4tre,\nont, par une action continue, pes\u00e9 sur les affaires du monde.\nMais que tout un peuple, en un jour, en un vote ait a prendre\nune d\u00e9cision qui aura autant de r\u00e9percussions sur son propre\navenir et sur celui des autres, cela, c'est absolument in\u00e9dit\ndans l'histoire de l'Europe et du monde.\n\nEt ce n'est cependant pas par hasard si c'est au\npeuple de France qu'\u00e9choient cet honneur et cette\nresponsabilit\u00e9 d\u00e9mocratique. Les Fran\u00e7ais sauront s'en montrer\ndignes. La d\u00e9cision est entre leurs mains et c'est justement\n\npour Cela que j'ai confiance.\n'\u00e4cw\ufb01\u00ee\n(:475! T] n M \u201c9\u2018115\n\n   \n \n\n \n\n", "key_words": {"R\u00e9union": 1, "publique": 1, "Michel": 1, "septembre": 3, "mieux": 1, "parler": 2, "Felipe": 3, "GONZALEZ": 2, "bient\u00f4t": 1, "vingt": 1, "connaissons": 1, "pourrais": 2, "longtemps": 1, "talents": 1, "raconter": 1, "rapidit\u00e9": 1, "laquelle": 1, "allait": 1, "devenir": 1, "aussi": 2, "avons": 1, "haute": 1, "lutte": 1, "partie": 1, "acharn\u00e9e": 1, "contre": 1, "propres": 2, "trois": 3, "avant": 2, "symbolique": 1, "socialisme": 1, "incarner": 1, "dynamisme": 1, "toute": 1, "appel\u00e9": 1, "langage": 1, "voil\u00e0": 3, "confirment": 1, "cette": 6, "pass\u00e9e": 1, "statut": 1, "fragile": 1, "celle": 1, "unanimement": 1, "dictature": 1, "tomb\u00e9e": 1, "laisser": 2, "place": 1, "Olympiques": 1, "symboles": 1, "monde": 1, "libre": 1, "comme": 6, "conna\u00eet": 1, "terrorisme": 1, "continue": 1, "conjoints": 1, "permis": 2, "porter": 1, "coups": 1, "esp\u00e9rer": 1, "mani\u00e8re": 2, "prendra": 1, "situation": 1, "\u00e9conomique": 2, "jamais": 1, "replier": 1, "faire": 7, "continuera": 1, "celles": 2, "\u00e9tait": 2, "consolider": 1, "d\u00e9mocratie": 1, "dynamiser": 1, "pr\u00e9sence": 2, "exemple": 1, "victoire": 1, "permettra": 1, "poursuivre": 1, "\u00e9chec": 1, "ruinerait": 1, "devez": 1, "avenir": 3, "allez": 1, "laissez": 1, "obscurcir": 1, "toujours": 1, "mauvaise": 1, "ressentiment": 1, "moment": 2, "ruiner": 1, "b\u00e2tissent": 1, "depuis": 2, "distinction": 1, "couleur": 1, "politique": 3, "niveau": 1, "viennent": 1, "gauche": 1, "alimentent": 1, "nourrissent": 1, "fossoyeurs": 1, "parlons": 1, "faits": 1, "oublie": 1, "adversaires": 1, "affirment": 1, "banque": 2, "moins": 3, "rappel": 1, "suffit": 1, "Bundesbank": 1, "avait": 4, "d\u00e9cid\u00e9": 1, "faudrait": 1, "entre": 2, "marks": 1, "acheter": 1, "poing": 1, "ferait": 1, "arriva": 1, "Chancelier": 1, "imposer": 2, "politiques": 1, "timor\u00e9s": 1, "croient": 1, "sommes": 2, "monnaie": 2, "unique": 2, "cadeau": 1, "inesp\u00e9r\u00e9": 1, "accept\u00e9": 2, "assez": 1, "cavalier": 1, "\u00e9volue": 1, "seuls": 1, "int\u00e9r\u00eats": 2, "rel\u00e8ve": 1, "oblig\u00e9s": 1, "d\u00e9cidera": 1, "charge": 1, "autres": 1, "centrale": 1, "europ\u00e9enne": 1, "si\u00e8geront": 1, "chacun": 2, "comptable": 1, "ayant": 1, "sant\u00e9": 1, "seule": 2, "geste": 1, "g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9": 1, "trouverait": 1, "allemands": 1, "votre": 2, "pouvez": 1, "garderons": 1, "escudo": 1, "souverainet\u00e9": 2, "garder": 1, "choisir": 1, "effigies": 1, "ornent": 1, "partager": 2, "pouvoir": 1, "peser": 1, "admirable": 1, "sacrifice": 1, "\u00e9conomiquement": 1, "droit": 1, "refuser": 1, "raisons": 1, "\u00e9videntes": 1, "li\u00e9es": 1, "histoire": 1, "fiert\u00e9": 1, "point": 1, "devenu": 1, "\u00e9l\u00e9ment": 1, "Accepter": 1, "disparition": 1, "nation": 1, "puisse": 2, "Honte": 1, "Malheur": 1, "deuxi\u00e8me": 1, "reproche": 1, "trait\u00e9": 7, "fameux": 1, "principe": 2, "entendre": 1, "SEGUIN": 1, "traduirait": 1, "ainsi": 1, "nations": 2, "r\u00e9alit\u00e9": 2, "domaines": 4, "lesquels": 1, "Communaut\u00e9": 1, "pr\u00e9cis": 1, "nouvelles": 1, "extensions": 1, "d\u00e9cision": 3, "concr\u00e9tis\u00e9e": 1, "nouveau": 2, "communautaire": 1, "Bruxelles": 2, "D\u00e9sormais": 1, "juger": 1, "limite": 1, "donnera": 1, "d\u00e9sormais": 1, "s\u00e9rieux": 1, "d\u00e9bat": 2, "gagne": 1, "fran\u00e7aise": 1, "homme": 2, "lequel": 1, "souvent": 1, "respecte": 2, "sinc\u00e8rement": 1, "Indubitablement": 1, "quand": 1, "Yougoslavie": 1, "nourrit": 1, "outrances": 1, "vraies": 1, "interlocuteur": 1, "bonne": 1, "demande": 1, "Ma\u00e4stricht": 1, "crois": 3, "r\u00e8gle": 1, "naturellement": 1, "douze": 3, "avanceront": 1, "partageront": 1, "m\u00eames": 1, "convictions": 2, "nourriront": 1, "ambitions": 1, "pourra": 1, "garantir": 1, "Seulsqy": 1, "pourvoieront": 1, "travail": 1, "commun": 2, "domaine": 1, "\u00e9trang\u00e8re": 1, "cadre": 1, "possible": 1, "seront": 2, "Ariane": 1, "pointe": 1, "tra\u00eene": 1, "prendront": 1, "concert": 1, "g\u00e9om\u00e9trie": 1, "variable": 1, "souhaite": 1, "DENIAU": 1, "existe": 1, "faille": 1, "contraindre": 1, "exister": 1, "r\u00e9ticences": 1, "emp\u00each\u00e9": 1, "guerre": 1, "Golfe": 1, "aucune": 1, "autorisation": 1, "demander": 1, "humanitaire": 1, "partenaires": 1, "europ\u00e9ens": 1, "promet": 1, "solutions": 1, "imm\u00e9diates": 1, "Constitution": 1, "discutable": 1, "garantissait": 1, "valeurs": 1, "deviendraient": 1, "patrimoine": 1, "pouvait": 1, "pourtant": 1, "d\u00e9passe": 2, "texte": 3, "aurait": 3, "lisible": 1, "plume": 1, "voulu": 1, "pens\u00e9e": 1, "audacieux": 1, "inspir\u00e9": 1, "volont\u00e9": 1, "r\u00e9dig\u00e9": 1, "acquis": 1, "temps": 1, "corrigera": 1, "d\u00e9fauts": 1, "condition": 1, "pr\u00e9vue": 1, "important": 1, "Fran\u00e7ois": 4, "comprends": 1, "millions": 1, "recevront": 1, "message": 1, "France": 2, "comprendraient": 1, "technique": 1, "simplement": 1, "europ\u00e9en": 1, "d\u00e9fendons": 1, "simplification": 1, "abusive": 1, "aurez": 1, "raison": 1, "auriez": 1, "pr\u00e9f\u00e9r\u00e9": 1, "continuer": 1, "consulter": 1, "peuple": 1, "sorte": 1, "d\u00e9fiance": 1, "refuse": 1, "croire": 1, "r\u00e9f\u00e9rendum": 2, "divise": 2, "divisions": 1, "souhaitable": 1, "trancher": 1, "Fran\u00e7ais": 6, "quels": 2, "d\u00e9mocrates": 1, "d\u00e9fier": 1, "leurs": 2, "d\u00e9cisions": 1, "collectives": 1, "faites": 1, "incitez": 1, "vigilants": 1, "travaillez": 1, "future": 1, "laissera": 1, "Europ\u00e9ens": 1, "contribuez": 1, "position": 1, "n\u00e9gative": 1, "priverait": 1, "futur": 1, "tarderiez": 1, "regretter": 1, "d\u00e9cha\u00eenement": 1, "r\u00e9sultat": 1, "mettrait": 1, "longue": 1, "estime": 1, "\u00e9gard": 1, "partage": 1, "parce": 1, "doutes": 1, "suspect": 1, "donnent": 1, "mesure": 1, "Chaque": 1, "s\u00e9parent": 1, "doivent": 1, "instant": 1, "Gonzalez": 1, "comment": 1, "gouvernement": 1, "notre": 2, "Avant": 1, "apr\u00e8s": 1, "avoir": 1, "redit": 1, "plaisir": 1, "ressens": 1, "soient": 1, "possibles": 1, "imperfections": 1, "voterai": 1, "certain": 1, "enfants": 1, "auront": 1, "tandis": 1, "jugement": 1, "g\u00e9n\u00e9ration": 1, "exercer": 1, "absolument": 2, "aucun": 1, "Songez": 1, "celui": 3, "d\u00e9pend": 1, "seulement": 1, "autant": 2, "hommes": 1, "Quelques": 1, "action": 1, "affaires": 1, "r\u00e9percussions": 1, "cependant": 1, "hasard": 1, "honneur": 1, "sauront": 1, "mains": 1}}