{"id": "16_01_1992-Paris", "date": "16_01_1992", "year": "1992", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "discours dactylographie", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_202_04_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "INTERVENTION DE M. Michel ROCARD\nAU COLLOQUE DE L'E.N.A.\n\nLE 16 JANVIER 1992\n\nDans les ann\u00e9es 80, l'entreprise a trouv\u00e9\nune l\u00e9gitimit\u00e9 aux yeux des Fran\u00e7ais. J'ai la conviction\nque les ann\u00e9es 90 verront la r\u00e9habilitation de l'Etat et\ndu service public.\n\nCe qui se passe dans les pays de l'Est, en\nest une d\u00e9monstration \u00e9clatante. Avec l'effondrement du\nCommunisme, on a assist\u00e9 \u00e0 la mort d'une bureaucratie\ndevenue impotente. Cette \u00e9volution a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e, en\nFrance et ailleurs, par les lib\u00e9raux pour d\u00e9velopper une\ncritique dogmatique de l'intervention de l'Etat et pour\nune apologie du lib\u00e9ralisme. Or, ce que les pays de l'Est\nnous en avait montr\u00e9 n'\u00e9tait qu'une caricature du service\npublic, une bureaucratie que les communistes n'avaient\nd'ailleurs pas invent\u00e9 mais qui trouve ses racines dans\nleur histoire bien avant la r\u00e9volution de 1917.\nL'administration concevait le citoyen comme un assujetti\n\u00e0 qui l'on peut accorder ou refuser un service sans autre\njustification que le pouvoir de ceux qui gouvernent les\nautres. L'abus de r\u00e9glementation, l'exc\u00e8s de volontarisme\navait de plus fini par d\u00e9r\u00e9gler compl\u00e8tement l'\u00e9conomie,\nla soci\u00e9t\u00e9 civile et pour finir le service de l'Etat lui-\nm\u00eame. La faillite du communisme d\u00e9montre \u00e0 ceux qui en\ndoutaient encore qu'il n'y a pas d'\u00e9conomie performante\nsans march\u00e9.\n\nReste que, si le march\u00e9 est ce qu'il y a de\nplus efficace, il lui faut des r\u00e8gles. D'abord parce que\nle march\u00e9 sa des limites qu'il faut faire respecter et\nparfois d\u00e9placer.\n\nCertaines sont \u00e9videntes_et intemporelles :\nla justice, la police, la d\u00e9fense, les affaires\n\u00e9trang\u00e8res, l'\u00e9ducation ne sauraient \u00eatre abandonn\u00e9es au\nsecteur marchand. Encore faut-il que l'autorit\u00e9 de la\ncollectivit\u00e9 publique \u00e0 exercer ces fonctions ne soit pas\nmise en cause.\n\nD'autres limites sont nouvelles. La\npr\u00e9servation de l'environnement, 1a gestion \u00e9conome des\nressources naturelles rares, les manipulations g\u00e9n\u00e9tiques\net, plus g\u00e9n\u00e9ralement, les r\u00e9sultats de la recherche\nscientifique et la production culturelle sont autant de\ndomaines o\u00f9 doivent \u00eatre d\u00e9finies des r\u00e8gles dont on ne\nse souciait pas auparavant.\n\n  \n\n  \n\nn}.\n\u201dmvaa.\n\\, '\u00cfN\u201c\u00dc\"\n\n \n\nD'autres limites encore doivent \u00eatre\nd\u00e9plac\u00e9es vers un plus grand respect de la soci\u00e9t\u00e9 civile\net une moindre d\u00e9pendance \u00e0 l'\u00e9gard de l'argent. Dans la\nsant\u00e9, comme dans la t\u00e9l\u00e9vision, les exc\u00e8s du march\u00e9\naboutissent parfois \u00e0 des r\u00e9sultats soit trop co\u00fbteux,\nsoit moralement inacceptables, et souvent les deux \u00e0 la\nfois.\n\nIl est temps de mesurer que la production\nelle-m\u00eame ne saurait se r\u00e9guler seule par la vertu\nexclusive des lois du march\u00e9.\n\nIl est faux qu'il tende spontan\u00e9ment vers un\n\u00e9quilibre acceptable. Les lois du march\u00e9 sont favorables\naux forts, il faut en prot\u00e9ger les faibles, qu'ils soient\nchez nous ou dans le Tiers-Monde.\n\nL'Etat doit fixer des garde-fous pour\nemp\u00eacher ces ventes par appartements d'entreprises dont\non d\u00e9moralise les salari\u00e9s et dont on ruine la\ncroissance. L'entreprise est aussi une communaut\u00e9 de\nfemmes et d'hommes. Elle ne se r\u00e9duit pas \u00e0 une somme\nd'actifs vendables n'importe comment, pourvu qu'on en\ntire une plus\u2014value juteuse et imm\u00e9diate. Et cela aussi\nsuppose que l'Etat sache \u00e9tablir des r\u00e8gles collectives\nprofitables \u00e0 l'\u00e9conomie et \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9, et qui sache\nfaire respecter une \u00e9thique de la production. La libert\u00e9\nd'entreprendre n'implique pas celle de frauder, de\npolluer, ni d'exploiter le travail. Et moraliser le\nmarch\u00e9 est une t\u00e2che digne d'un Etat moderne.\n\nTous les grands probl\u00e8mes de cette fin de\nsi\u00e8cle vont mobiliser le savoir-faire des Etats, qu'il\ns'agisse de la protection de l'\u00e9cosyst\u00e8me, de la lutte\npour la protection de l'environnement, de la dette et de\nla pauvret\u00e9 du Tiers\u2014Monde et du redressement \u00e9conomique\ndes pays de l'Est.\n\nL'autonomisation de la soci\u00e9t\u00e9, la mont\u00e9e de\nl'individualisme, la moindre capacit\u00e9 d'int\u00e9gration des\n\u00e9glises et des id\u00e9ologies conduisent l'Etat \u00e0 \u00eatre \u00abje\nplus en. plus sollicit\u00e9 particuli\u00e8rement. dans la lutte\ncontre l'exclusion. Le monde a besoin d'une organisation\nmeilleure, de plus de r\u00e9gulation. La soci\u00e9t\u00e9 a besoin de\nplus de solidarit\u00e9. Le service public a donc un bel\n\navenir devant lui.\n\nPeut\u2014il s'agir cependant du m\u00eame service\npublic rendu par le m\u00eame Etat ? S\u00fbrement pas l Le service\npublic doit avoir la capacit\u00e9 de r\u00e9pondre aux attentes\ndes citoyens en tenant compte des difficult\u00e9s\npersonnelles de chaque usager. L'\u00e9galit\u00e9 des chances, la\nrecherche permanente de l'\u00e9quit\u00e9 doivent guider l'action\nde l'Etat. Pour cela, et de plus en plus, il faudra mener\ndes actions diff\u00e9renci\u00e9es ou plut\u00f4t in\u00e9galitaires pour\naider ceux qui en ont le plus besoin. Par exemple,\nfavoriser les \u00e9tablissements scolaires qui accueillent\ndes populations en difficult\u00e9.\n\n \n\n \n\nAllant plus loin encore, il nous faudra sans\ndoute interroger ou revoir les r\u00e8gles et les techniques\nsur lesquelles s'appuie toute l'intervention sociale de\nl'Etat. Le propre du droit social d\u00e9velopp\u00e9 depuis le\n19\u00e8me si\u00e8cle \u00e9tait d'\u00eatre ind\u00e9pendant du comportement des\nindividus. On avait droit aux allocations familiales, aux\nprestations sociales en fonction de ses revenus (ou m\u00eame\nind\u00e9pendamment) mais quel que soit son comportement\nsocial.\n\nQuand nous avons cr\u00e9\u00e9 le R.M.I., nous avons\n\u00e9tabli un droit, le droit \u00e0 un revenu minimum mais nous\nl'avons fait sur la base de la responsabilit\u00e9 du\nb\u00e9n\u00e9ficiaire et de la recherche d'une insertion qui\n\npuisse, \u00e0 terme, donner un revenu stable a ceux qui en\nsont d\u00e9pourvus.\n\nL'administration du social devra \u00eatre de\nmoins en moins g\u00e9rante de proc\u00e9dures et de r\u00e8gles et de\nplus en plus une sorte de magistrature du social o\u00f9 la\ncollectivit\u00e9 appr\u00e9cie les situations particuli\u00e8res des\nindividus et entend, par le principe de diff\u00e9rence,\ncompenser les in\u00e9galit\u00e9s dans l'acc\u00e8s aux richesses et\naux savoirs. Par l\u00e0 m\u00eame, le droit social va changer de\nnature. Au droit, li\u00e9 \u00e0 la fourniture d'une allocation\nautomatique se substitue un droit li\u00e9 \u00e0 une d\u00e9marche\npersonnelle de l'allocataire et \u00e0 une appr\u00e9ciation\nparticuli\u00e8re de ses difficult\u00e9s.\n\nCe qui pose automatiquement d'ailleurs la\nquestion de l'autonomie des fonctionnaires charg\u00e9s de\ng\u00e9rer ces nouveaux droits et du risque d'arbitraire.\nL'\u00e9valuation de toute politique publique n'en devient que\nplus indispensable. Au niveau national, c'est ce que j'ai\nentendu impulser avec la cr\u00e9ation du Conseil Scientifique\nd'Evaluation, des Politiques Publiques, comme au. niveau\nlocal o\u00f9 devrait se d\u00e9velopper une d\u00e9marche ouverte et\ntransparente d'\u00e9valuation sur le terrain.\n\nL'Etat doit fixer les r\u00e8gles. Il doit aussi\npr\u00e9parer l'avenir.\n\nAssurer l'avenir est de plus en plus une\nfonction majeure de la puissance publique. Que seront nos\nvilles, notre syst\u00e8me de retraite, notre \u00e9cole publique\nsi nous ne savons travailler sur un horizon \u00e0 vingt ans,\net les plus grandes aventures humaines et industrielles\nde demain, l'espace, l'avion hypersonique, l'\u00e9nergie de\nfusion, l'exploitation des richesses mini\u00e8res oc\u00e9aniques,\nles biotechnologies majeures, qui pourrait croire que\ncela se pr\u00e9pare \u00e0 la petite semaine, \u00e0 la petite ann\u00e9e ?\n\nDisons-le et assumons-le, c'est l\u00e0 le fait\nde l'Etat, d'un Etat all\u00e9g\u00e9 certes, d'un Etat d\u00e9gag\u00e9 des\nt\u00e2ches superflues, mais d'un Etat plus ferme, plus\nrespect\u00e9. La strat\u00e9gie n'est pas le luxe des \u00e9poques\npaisibles et des intellectuels en chambre. L'Etat doit\n\n \n \n\n.\u2018l \u00ff\n\u00e4\\ A\na\u201d: z:\n\n \n\nMmmm\u00eb\n\n \n\nr\u00e9sister \u00e0 la dictature du court terme, offrir des\nvisions longues, bref s'affirmer comme ma\u00eetre du temps.\n\nSes missions traditionnelles se trouvent\naussi red\u00e9finies par la d\u00e9centralisation. L'\u00e9mergence\nd'ex\u00e9cutifs politiques locaux est un gage de traitement\ndes probl\u00e8mes sur le terrain, c 'est\u2014 \u2014\u00e0-dire l\u00e0 o\u00f9 ils se\nposent. Mais cela ne signifie pas que l'Etat doive\nrenoncer \u00e0 sa fonction de strat\u00e8ge national.\n\nPrenons l'exemple de l'environnement. Le\nd\u00e9veloppement \u00e9conomique est insoutenable s'il conduit \u00e0\nla destruction du patrimoine naturel que nous l\u00e8guerons \u00e0\nnos descendants. Il faut une strat\u00e9gie nationale sur la\ntransformation des modes de production et de\nconsommation. La prise en compte des co\u00fbts externes et la\nqualit\u00e9 des interventions publiques ne saurait attendre\nde la seule intervention des collectivit\u00e9s locales ou du\njeu spontan\u00e9 du march\u00e9 des r\u00e9ponses satisfaisantes \u00e0 ces\nquestions.\n\nUn Etat qui pr\u00e9pare l'avenir, c'est aussi le\nmoyen de pr\u00e9parer l'Europe en pr\u00e9servant et en affirmant\nnotre coh\u00e9sion nationale. Car c'est la seule voie pour\nprogresser vers une Europe plus consciente de son\nidentit\u00e9 et qui s'engage clairement dans des strat\u00e9gies\ncommunes \u00e0 moyen et long terme.\n\nEt puis, il y a autre chose.\n\nDes valeurs qui fondent la communaut\u00e9\nnationale et assurent son avenir, l'Etat n'est pas le\nseul garant mais il doit \u00eatre le premier.\n\nIl l'a \u00e9t\u00e9 jusqu'ici. Il doit le rester ou\nle redevenir. L\u00e0 est le sens particulier de l'aventure de\nla France dans le monde moderne. L'identit\u00e9 de la France\nce sont les valeurs que la R\u00e9publique a forg\u00e9es. J'ai la\nfaiblesse de les croire excellentes, et c'est pourquoi,\nloin de les affadir ou de les diluer, je me r\u00e9jouis de\n\nles voir de plus en plus partag\u00e9es en Europe et, a\ntravers elle demain, dans le monde entier.\n\nC'est particuli\u00e8rement vrai pour tout ce qui\nconcerne l'approche de l'autre, de celui qui est\ndiff\u00e9rent, qu'il soit fran\u00e7ais ou \u00e9tranger, et qu'il soit\nblanc ou noir.\n\nNe jamais reconna\u00eetre de droits collectifs\nsp\u00e9cifiques \u00e0 des minorit\u00e9s, car ce serait confirmer des\ndivisions, aiguiser des incompr\u00e9hensions, affaiblir le\ncorps social tout entier. Mais au contraire affirmer\nl'\u00e9galit\u00e9 vraie et des droits et des chances et,\ns'agissant des \u00e9trangers en situation r\u00e9guli\u00e8re, les\nfaire b\u00e9n\u00e9ficier de la protection de nos lois d\u00e8s lors\nqu' eux\u2014m\u00eames les respectent.\n\n   \n\n\u00e6\n\nTout cela porte un nom. C'est la la\u00efcite.\n\n     \n\n\"n. I\n4:. I .\\\nw\u2019, ,.\n\n\u2018k\n\n    \n\n.7770 '\\' J\u201c Lib\n\n \n\nLa la\u00efcit\u00e9 ne reconna\u00eet que des femmes et des\nhommes. Elle respecte leurs croyances mais elle les\nr\u00e9serve \u00e0 la vie priv\u00e9e. Elle oppose \u00e0 toutes les formes\nd'int\u00e9grismes, qu'ils soient religieux ou nationalistes,\n\nle rempart de la loi r\u00e9publicaine.\n\nCe message l\u00e0 est une application concr\u00e8te des\ndroits les plus \u00e9l\u00e9mentaires de l'homme, le droit pour le\ncroyant de croire \u00e0 ce qu'il veut et celui pour les\nautres de n'en \u00eatre pas importun\u00e9s.\n\nParce que j'ai depuis longtemps la conviction qu'il\nfaut r\u00e9inventer l'Etat, j'ai tenu, lorsque j'\u00e9tais\nPremier Ministre, \u00e0 engager le renouveau du service\npublic avec tout le gouvernement et avec tous les agents\nde la fonction publique.\n\nJe me suis senti le devoir de donner les moyens aux\nfonctionnaires de travailler comme des hommes et des\nfemmes et non comme des bureaucrates. Cela ne d\u00e9pend pas\nque d'eux. Cela d\u00e9pend des r\u00e8gles et nous avons entrepris\nde les changer pour les mettre au service d'une\nadministration qui doit passer d'une logique de proc\u00e9dure\n\u00e0 une logique de responsabilit\u00e9.\n\nCette r\u00e9forme indispensable est encore peu visible.\nMais elle est, cette fois\u2014ci, s\u00e9rieusement en route, elle\nsera longue \u00e0 produire tous ses effets. Il faudra\ncontinuer. Et je sais que si les fonctionnaires sont\nassur\u00e9s d'une vision politique claire des missions de\nl'Etat, s'ils sont confirm\u00e9s dans leur r\u00f4le essentiel et\nirrempla\u00e7able, s'ils sont dot\u00e9s des moyens d'y faire\nface, ils savent accepter le 'risque de changement, le\npari de la modernit\u00e9 publique.\n\nL'efficacit\u00e9 de l'Etat est \u00e0 ce prix. La r\u00e9ussite de\nla France et de tous les Fran\u00e7ais, aussi.\n\n  \n\n427/70 N A L15\n\n \n\n \n\n \n\n", "key_words": {"INTERVENTION": 1, "Michel": 1, "COLLOQUE": 1, "JANVIER": 1, "ann\u00e9es": 2, "l\u00e9gitimit\u00e9": 1, "verront": 1, "r\u00e9habilitation": 1, "service": 5, "passe": 1, "d\u00e9monstration": 1, "assist\u00e9": 1, "Cette": 1, "\u00e9volution": 1, "lib\u00e9raux": 1, "d\u00e9velopper": 2, "dogmatique": 1, "apologie": 1, "avait": 2, "montr\u00e9": 1, "caricature": 1, "bureaucratie": 1, "communistes": 1, "invent\u00e9": 1, "trouve": 1, "racines": 1, "histoire": 1, "avant": 1, "r\u00e9volution": 1, "concevait": 1, "citoyen": 1, "comme": 6, "accorder": 1, "refuser": 1, "pouvoir": 1, "gouvernent": 1, "d\u00e9r\u00e9gler": 1, "compl\u00e8tement": 1, "soci\u00e9t\u00e9": 3, "civile": 1, "finir": 1, "faillite": 1, "communisme": 1, "d\u00e9montre": 1, "encore": 3, "march\u00e9": 4, "parce": 1, "limites": 3, "faire": 1, "respecter": 2, "intemporelles": 1, "sauraient": 1, "abandonn\u00e9es": 1, "Encore": 1, "publique": 2, "exercer": 1, "fonctions": 1, "gestion": 1, "\u00e9conome": 1, "naturelles": 1, "manipulations": 1, "r\u00e9sultats": 2, "production": 2, "culturelle": 1, "autant": 1, "doivent": 3, "d\u00e9finies": 1, "r\u00e8gles": 5, "souciait": 1, "grand": 1, "respect": 1, "moindre": 2, "d\u00e9pendance": 1, "exc\u00e8s": 1, "parfois": 1, "moralement": 1, "souvent": 1, "temps": 1, "mesurer": 1, "saurait": 2, "r\u00e9guler": 1, "seule": 3, "tende": 1, "spontan\u00e9ment": 1, "prot\u00e9ger": 1, "fixer": 2, "ventes": 1, "appartements": 1, "d\u00e9moralise": 1, "salari\u00e9s": 1, "ruine": 1, "aussi": 2, "communaut\u00e9": 1, "r\u00e9duit": 1, "vendables": 1, "pourvu": 1, "juteuse": 1, "sache": 1, "\u00e9tablir": 1, "\u00e9thique": 1, "celle": 1, "moraliser": 1, "t\u00e2che": 1, "digne": 1, "grands": 1, "probl\u00e8mes": 2, "cette": 2, "mobiliser": 1, "protection": 3, "dette": 1, "pauvret\u00e9": 1, "redressement": 1, "mont\u00e9e": 1, "capacit\u00e9": 2, "id\u00e9ologies": 1, "conduisent": 1, "sollicit\u00e9": 1, "monde": 3, "besoin": 2, "public": 1, "devant": 1, "cependant": 1, "rendu": 1, "S\u00fbrement": 1, "avoir": 1, "r\u00e9pondre": 1, "citoyens": 1, "tenant": 1, "compte": 2, "chaque": 1, "permanente": 1, "guider": 1, "faudra": 2, "actions": 1, "diff\u00e9renci\u00e9es": 1, "plut\u00f4t": 1, "in\u00e9galitaires": 1, "\u00e9tablissements": 1, "scolaires": 1, "populations": 1, "interroger": 1, "revoir": 1, "lesquelles": 1, "toute": 2, "sociale": 1, "propre": 1, "droit": 6, "social": 5, "d\u00e9velopp\u00e9": 1, "depuis": 2, "si\u00e8cle": 1, "\u00e9tait": 1, "ind\u00e9pendant": 1, "comportement": 1, "allocations": 1, "sociales": 1, "fonction": 3, "revenus": 1, "avons": 2, "revenu": 2, "minimum": 1, "responsabilit\u00e9": 1, "recherche": 1, "insertion": 1, "donner": 2, "stable": 1, "devra": 1, "moins": 1, "g\u00e9rante": 1, "proc\u00e9dures": 1, "sorte": 1, "magistrature": 1, "appr\u00e9cie": 1, "situations": 1, "particuli\u00e8res": 1, "principe": 1, "in\u00e9galit\u00e9s": 1, "richesses": 2, "changer": 2, "fourniture": 1, "substitue": 1, "automatiquement": 1, "fonctionnaires": 2, "charg\u00e9s": 1, "nouveaux": 1, "droits": 3, "risque": 1, "politique": 2, "devient": 1, "niveau": 1, "impulser": 1, "cr\u00e9ation": 1, "Conseil": 1, "Politiques": 1, "devrait": 1, "d\u00e9marche": 1, "ouverte": 1, "majeure": 1, "puissance": 1, "seront": 1, "notre": 2, "syst\u00e8me": 1, "\u00e9cole": 1, "savons": 1, "travailler": 2, "horizon": 1, "vingt": 1, "grandes": 1, "aventures": 1, "humaines": 1, "mini\u00e8res": 1, "biotechnologies": 1, "pourrait": 1, "croire": 3, "pr\u00e9pare": 2, "petite": 2, "ann\u00e9e": 1, "all\u00e9g\u00e9": 1, "d\u00e9gag\u00e9": 1, "strat\u00e9gie": 2, "intellectuels": 1, "dictature": 1, "court": 1, "offrir": 1, "ma\u00eetre": 1, "missions": 2, "traditionnelles": 1, "red\u00e9finies": 1, "politiques": 1, "locaux": 1, "signifie": 1, "strat\u00e8ge": 1, "\u00e9conomique": 1, "insoutenable": 1, "conduit": 1, "destruction": 1, "patrimoine": 1, "naturel": 1, "l\u00e8guerons": 1, "nationale": 1, "modes": 1, "prise": 1, "co\u00fbts": 1, "externes": 1, "interventions": 1, "publiques": 1, "intervention": 1, "collectivit\u00e9s": 1, "locales": 1, "spontan\u00e9": 1, "r\u00e9ponses": 1, "satisfaisantes": 1, "pr\u00e9parer": 1, "pr\u00e9servant": 1, "coh\u00e9sion": 1, "Europe": 2, "consciente": 1, "clairement": 1, "moyen": 1, "autre": 1, "valeurs": 2, "fondent": 1, "assurent": 1, "garant": 1, "rester": 1, "particulier": 1, "France": 2, "R\u00e9publique": 1, "affadir": 1, "r\u00e9jouis": 1, "partag\u00e9es": 1, "particuli\u00e8rement": 1, "celui": 2, "fran\u00e7ais": 1, "jamais": 1, "reconna\u00eetre": 1, "serait": 1, "confirmer": 1, "aiguiser": 1, "affaiblir": 1, "contraire": 1, "vraie": 1, "chances": 1, "\u00e9trangers": 1, "situation": 1, "b\u00e9n\u00e9ficier": 1, "porte": 1, "la\u00efcit\u00e9": 1, "reconna\u00eet": 1, "femmes": 1, "respecte": 1, "leurs": 1, "croyances": 1, "oppose": 1, "toutes": 1, "soient": 1, "religieux": 1, "rempart": 1, "message": 1, "application": 1, "concr\u00e8te": 1, "\u00e9l\u00e9mentaires": 1, "longtemps": 1, "conviction": 1, "r\u00e9inventer": 1, "lorsque": 1, "engager": 1, "renouveau": 1, "gouvernement": 1, "senti": 1, "devoir": 1, "moyens": 2, "hommes": 1, "d\u00e9pend": 2, "mettre": 1, "passer": 1, "logique": 2, "r\u00e9forme": 1, "indispensable": 1, "s\u00e9rieusement": 1, "longue": 1, "produire": 1, "vision": 1, "claire": 1, "confirm\u00e9s": 1, "essentiel": 1, "dot\u00e9s": 1, "savent": 1, "accepter": 1, "modernit\u00e9": 1, "r\u00e9ussite": 1}}