{"id": "27_11_1990-Paris", "date": "27_11_1990", "year": "1990", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_200_71_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "(M\n\nPREMIER MINISTRE\n\n \n\nSERVICE DE PRESSE\n\nDISCOURS DE M. MICHEL ROCARD\nPREMIER MINISTRE\nDEVANT LES PREFETS ET LES RECTEURS\n\n \n\nLE 27 NOVEMBRE 1990\n\n \n\nMadame, Messieurs les Pr\u00e9fets,\nMesdames, Messieurs les Recteurs\n\n \n\nL\u2019initiative prise par le Ministre d\u2019Etat, Ministre de\nl\u2019Education nationale, de la Jeunesse et des Sports, de vous\nr\u00e9unir \u00e0 l\u2019occasion de la mise en oeuvre du fonds de r\u00e9novation\ndes \u00e9tablissements scolaires est une initiative heureuse et\nimportante. De la bonne coordination entre vos deux administra-\ntions d\u00e9pendent la rapidit\u00e9 et l\u2019efficacit\u00e9 de l\u2019application des\nmesures qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9es.\n\nElles interviennent dans un contexte d\u00e9licat sur lequel\nje voudrais vous donner mon sentiment.\n\nNous assistons aujourd'hui \u00e0 un double ph\u00e9nom\u00e8ne dont\nles effets se conjuguent : d\u2019une part notre syst\u00e8me \u00e9ducatif subit\nune crise de croissance ; d\u2019autre part, les jeunes qui\nappartiennent aux milieux les plus d\u00e9favoris\u00e9s trouvent une\nidentit\u00e9 dans des formes de solidarit\u00e9 o\u00f9 priment la violence et\nla d\u00e9linquance. Or, ce sont pr\u00e9cis\u00e9ment les lyc\u00e9ens qui sont au\ncontact de cette double r\u00e9alit\u00e9 (la surcharge des \u00e9tablissements\net les conditions de vie difficile des quartiers p\u00e9ri-urbains) qui\nont \u00e9t\u00e9 les premiers et les plus assidus dans l\u2019agitation qui\ns\u2019est d\u00e9velopp\u00e9e \u00e0 cette rentr\u00e9e scolaire. Il ne faut pas se\nm\u00e9prendre sur le message qu\u2019ils d\u00e9livrent ainsi : ils veulent\nr\u00e9ussir dans la vie, \u00e9chapper aux conditions difficiles du travail\npr\u00e9caire des jeunes, participer pleinement \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 qui est la\nleur et ils pensent que le meilleur garant pour arriver \u00e0 ce but\nest la r\u00e9ussite scolaire. C\u2019est pr\u00e9cis\u00e9ment cette r\u00e9ussite\nscolaire que nous devons leur apporter. Certes, nous n\u2019am\u00e8nerons\npas 80 % de chaque classe d\u2019\u00e2ge au baccalaur\u00e9at scientifique, ni\nm\u00eame au baccalaur\u00e9at g\u00e9n\u00e9ral. Notre souci est de conduire chaque\nenfant, 100 % de chaque classe d\u2019\u00e2ge, \u00e0 une qualification\ns\u00e9rieuse, qu\u2019elle rel\u00e8ve des niveaux V, IV ou III. Notre souci,\nc\u2019est aussi, gr\u00e2ce \u00e0 un syst\u00e8me \u00e9ducatif plus performant, plus s\u00fbr\nde lui\u2014m\u00eame, mieux assur\u00e9 de ses missions, de faire de chaque\nadolescent un citoyen qui se reconnaisse dans les valeurs\npluralistes qui sont les n\u00f4tres, qui s\u2019investisse pleinement dans\nune soci\u00e9t\u00e9 solidaire.\n\nOr, vous le savez, la France du XXe si\u00e8cle est encore\nune France in\u00e9galitaire ; et la principale des in\u00e9galit\u00e9s, celle \u00e0\nlaquelle sont d\u2019abord sensibles les adolescents, c\u2019est l\u2019in\u00e9galit\u00e9\ng\u00e9ographique : celle qui oppose un quartier \u00e0 un autre, la ville \u00e0\nla campagne, les r\u00e9gions riches aux r\u00e9gions qui se d\u00e9veloppent\nmoins vite. Cela touche aussi notre syst\u00e8me d\u2019\u00e9ducation ; et votre\nr\u00f4le est ici d\u00e9cisif.\n\nNous avons pris suffisamment de recul face \u00e0 la mise en\noeuvre de la loi Defferre pour mesurer combien une\n\n \n\n \n\n3\n\nd\u00e9centralisation sans d\u00e9concentration des pouvoirs de l\u2019Etat peut\ng\u00e9n\u00e9rer d\u2019in\u00e9galit\u00e9s. Une nouvelle loi qui sera propos\u00e9e dans\nquelques jours \u00e0 la discussion parlementaire devrait permettre de\npr\u00e9ciser les pouvoirs des pr\u00e9fets et de faire de la\nd\u00e9concentration la r\u00e8gle. Il appartient en effet \u00e0 l\u2019Etat de\nveiller \u00e0 ce que les d\u00e9cisions des collectivit\u00e9s territoriales\nn\u2019engendrent pas, malgr\u00e9 elles, de disparit\u00e9s trop fortes entre\nquartiers, entre villes, entre r\u00e9gions. Les -moyens et les\npouvoirs d\u00e9concentr\u00e9s dont il sera question aujourd\u2019hui sont des\ninstruments importants qui sont \u00e0 votre disposition. Il vous\nappartient de les mettre en oeuvre.\n\nIls concernent tout d\u2019abord l\u2019am\u00e9lioration des\nconditions mat\u00e9rielles de travail des lyc\u00e9ens. Il faudra mettre\nd\u2019accent sur la r\u00e9habilitation, bien s\u00fbr, et commencer par les\nurgences les plus criantes. Mais il faudra tout autant rendre les\nb\u00e2timents plus accueillants, plus accessibles aux jeunes \u00e9l\u00e8ves\nqui y entrent pour la premi\u00e8re fois. Le rapport Luppi a dit sur ce\npoint, en ce qui concerne les lyc\u00e9es professionnels en\nparticulier, des choses d\u00e9cisives. Ce texte pourra nous servir de\nguide.\n\nIl y a aussi dans le plan d'urgence d\u00e9cid\u00e9, des moyens\nqui concernent les hommes. Ils doivent \u00eatre g\u00e9r\u00e9s avec la plus\ngrande attention. La pire des choses serait le saupoudrage. Il\nfaut concentrer notre effort sur les \u00e9tablissements qui en ont le\nplus besoin et doter ceux-l\u00e0, mais ceux-l\u00e0 seulement. Ce sont non\nseulement les personnels de l\u2019Education nationale qui sont\nconcern\u00e9s par cette mesure (Mesdames et Messieurs les Recteurs les\nont d\u00e9j\u00e0 mis en place), mais aussi du personnel d\u2019animation\nsociale, culturelle ou sportive qui d\u00e9pendent de la tutelle\nd\u2019autres minist\u00e8res.\n\nCar, vous l\u2019avez compris, le plan d\u2019urgence des lyc\u00e9es\nest ins\u00e9parable de la politique volontariste que vous menez,\nchacun dans votre domaine, sur le d\u00e9veloppement des quartiers.\n\nSi le lyc\u00e9e ou le lyc\u00e9e professionnel sont d\u2019abord des\n\u00e9tablissements de formation et vd\u2019instruction, ils sont aussi,\nparticuli\u00e8rement dans les quartiers les plus d\u00e9favoris\u00e9s, des\n\u00e9quipements culturels. Ouvrir un centre de documentation et\nd\u2019information en dehors des heures scolaires est possible si l\u2019on\nveut s\u2019en donner les moyens, c\u2019est \u00e0 dire si vos administrations\ncoordonnent leurs efforts. Ce n\u2019est qu\u2019un exemple. Bien d\u2019autres\ninitiatives sont possibles et vous en avez d\u00e9j\u00e0 exp\u00e9riment\u00e9\nplusieurs.\n\nLa politique des zones d\u2019\u00e9ducation prioritaire sera tr\u00e8s\nprochainement relanc\u00e9e par une communication du Ministre d\u2019Etat,\nMinistre de l'Education nationale au Conseil des Ministres. Une\ncirculaire interminist\u00e9rielle, en cours d\u2019\u00e9laboration, pr\u00e9cisera\n\n \n\n4\n\nles responsabilit\u00e9s de chacun. Je vous demanderai de mettre en\nplace des plans de gestion des moyens affect\u00e9s \u00e0 ces zones par les\ndiff\u00e9rents minist\u00e8res. Il en sera de m\u00eame pour les nombreuses\nmesures qui sont en cours d\u2019\u00e9tude et qui seront discut\u00e9es et\nadopt\u00e9es lors d\u2019un prochain s\u00e9minaire interminist\u00e9riel sur la\npolitique des villes.\n\nContrairement \u00e0 ce qu\u2019on affirme quelquefois, le\nMinist\u00e8re de l\u2019Education nationale a d\u00e9j\u00e0 fait un grand effort de\nd\u00e9concentration. Les pouvoirs des pr\u00e9fets seront tr\u00e8s\nprochainement accrus. Au niveau des d\u00e9partements et des r\u00e9gions\ncomme des acad\u00e9mies, la collaboration \u00e9troite entre administration\npr\u00e9fectorale et administration rectorale va devenir la r\u00e8gle. Le\nchantier de r\u00e9novation des lyc\u00e9es qui s\u2019offre \u00e0 vous en sera une\npremi\u00e8re occasion. La mise en oeuvre du fonds de r\u00e9novation pour\nles lyc\u00e9es est l\u2019exemple d\u2019une bonne contractualisation avec les\nr\u00e9gions pour les d\u00e9penses d\u2019entretien et de r\u00e9novation. Elle\nrespectera pleinement les comp\u00e9tences r\u00e9gionales. Lionel Jospin et\nPierre Joxe vous indiqueront dans l\u2019instant les modalit\u00e9s de cette\n\ncoop\u00e9ration.\n\\'5\u2018\u0152M\u00c0Q\n\n \n\n \n\n \n\n", "key_words": {"MICHEL": 1, "PREFETS": 1, "NOVEMBRE": 1, "Messieurs": 3, "prise": 1, "Ministre": 3, "Jeunesse": 1, "oeuvre": 2, "fonds": 2, "\u00e9tablissements": 2, "scolaires": 2, "initiative": 1, "heureuse": 1, "bonne": 2, "coordination": 1, "entre": 4, "d\u00e9pendent": 2, "rapidit\u00e9": 1, "interviennent": 1, "contexte": 1, "d\u00e9licat": 1, "voudrais": 1, "donner": 2, "assistons": 1, "double": 2, "ph\u00e9nom\u00e8ne": 1, "effets": 1, "conjuguent": 1, "notre": 3, "syst\u00e8me": 3, "\u00e9ducatif": 2, "crise": 1, "croissance": 1, "jeunes": 2, "milieux": 1, "d\u00e9favoris\u00e9s": 1, "trouvent": 1, "formes": 1, "solidarit\u00e9": 1, "priment": 1, "violence": 1, "pr\u00e9cis\u00e9ment": 2, "lyc\u00e9ens": 1, "cette": 4, "r\u00e9alit\u00e9": 1, "surcharge": 1, "conditions": 2, "difficile": 1, "quartiers": 2, "premiers": 1, "assidus": 1, "d\u00e9velopp\u00e9e": 1, "rentr\u00e9e": 1, "message": 1, "d\u00e9livrent": 1, "ainsi": 1, "\u00e9chapper": 1, "difficiles": 1, "participer": 1, "pleinement": 3, "soci\u00e9t\u00e9": 2, "pensent": 1, "meilleur": 1, "garant": 1, "arriver": 1, "r\u00e9ussite": 1, "devons": 1, "chaque": 2, "classe": 2, "baccalaur\u00e9at": 2, "Notre": 2, "souci": 1, "conduire": 1, "rel\u00e8ve": 1, "niveaux": 1, "gr\u00e2ce": 1, "mieux": 1, "assur\u00e9": 1, "faire": 2, "citoyen": 1, "reconnaisse": 1, "France": 2, "si\u00e8cle": 1, "in\u00e9galitaire": 1, "principale": 1, "celle": 2, "sensibles": 1, "oppose": 1, "quartier": 1, "ville": 1, "r\u00e9gions": 2, "riches": 1, "touche": 1, "aussi": 3, "avons": 1, "suffisamment": 1, "recul": 1, "Defferre": 1, "mesurer": 1, "combien": 1, "d\u00e9concentration": 1, "pouvoirs": 3, "nouvelle": 1, "propos\u00e9e": 1, "jours": 1, "discussion": 1, "parlementaire": 1, "devrait": 1, "permettre": 1, "pr\u00e9fets": 2, "appartient": 1, "effet": 1, "d\u00e9cisions": 1, "collectivit\u00e9s": 1, "malgr\u00e9": 1, "disparit\u00e9s": 1, "fortes": 1, "d\u00e9concentr\u00e9s": 1, "question": 1, "importants": 1, "votre": 2, "mettre": 2, "concernent": 2, "mat\u00e9rielles": 1, "travail": 1, "faudra": 2, "commencer": 1, "autant": 1, "rendre": 1, "accessibles": 1, "entrent": 1, "premi\u00e8re": 1, "rapport": 1, "Luppi": 1, "concerne": 1, "lyc\u00e9es": 3, "professionnels": 1, "choses": 2, "texte": 1, "pourra": 1, "servir": 1, "doivent": 1, "g\u00e9r\u00e9s": 1, "serait": 1, "concentrer": 1, "effort": 2, "besoin": 1, "doter": 1, "personnels": 1, "nationale": 3, "mesure": 1, "Recteurs": 1, "personnel": 1, "culturelle": 1, "sportive": 1, "ins\u00e9parable": 1, "politique": 2, "volontariste": 1, "d\u00e9veloppement": 1, "lyc\u00e9e": 2, "professionnel": 1, "formation": 1, "Ouvrir": 1, "centre": 1, "documentation": 1, "dehors": 1, "heures": 1, "possible": 1, "leurs": 1, "possibles": 1, "zones": 2, "prioritaire": 1, "relanc\u00e9e": 1, "communication": 1, "Conseil": 1, "cours": 2, "responsabilit\u00e9s": 1, "demanderai": 1, "plans": 1, "gestion": 1, "moyens": 1, "affect\u00e9s": 1, "seront": 2, "discut\u00e9es": 1, "prochain": 1, "s\u00e9minaire": 1, "interminist\u00e9riel": 1, "affirme": 1, "grand": 1, "niveau": 1, "d\u00e9partements": 1, "collaboration": 1, "\u00e9troite": 1, "administration": 1, "rectorale": 1, "devenir": 1, "r\u00e9novation": 2, "contractualisation": 1, "d\u00e9penses": 1, "comp\u00e9tences": 1, "Lionel": 1, "Jospin": 1, "indiqueront": 1, "modalit\u00e9s": 1}}