{"id": "08_12_1987-Luc-la-Primaube", "date": "08_12_1987", "lieu": "Luc-la-Primaube", "longitude": 2.5355503293413175, "latitude": 44.307635958083836, "typologie": "discours dactylographie", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_191_15_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "13\n\nAM\u00c9NAGEMENT DU TERRITOIRE\nET\nD\u00c9VELOPPEMENT LOCAL\n\nPrlmaude-Luc\n(Aveyron)\n8 d\u00e9cembre 1987\n\n\u00c0RCHll/ES\n\n \n  \n   \n\n\u201d\ufb01l/m s\u2018a\u00ff\u2019\n\nL'exercice que j\u2018entreprends \u00e0 cette minute est particuli\u00e8rement p\u00e9rilleux. Il est rare\nen effet qu'un orateur se risque impun\u00e9ment \u00e0 parler d'am\u00e9nagement du territoire. Les\nb\u00e0lllements sont presque \u00e0 coup s\u00fbr la sanction de l'Imprudent, tant le sujet passe pour\ns\u00e9cr\u00e9ter l'ennui, tant on ne veut y volr qu'une de ces chim\u00e8res dont les technocrates ont\nle secret... Quelle Injustice, et quelle erreur l Je soutiens quant \u00e0 mol que am\u00e9nagement\ndu territoire est une dimension Indispensable \u00e0 toute politique natlonale, parce qu'll est\nImpossible de garantir la p\u00e9rennit\u00e9 d'un pays sans corriger les d\u00e9s\u00e9quilibres et les\nIn\u00e9galit\u00e9s qui sapent spontan\u00e9ment son unit\u00e9.\n\nNe nous y trompons pas, quand on parle d'am\u00e9nagement du territoire, c'est de\nsolidarit\u00e9 qu'il est question : solidarit\u00e9 entre les diff\u00e9rentes r\u00e9gions de France, entre les\nvllles et les campagnes, entre les hommes et les femmes qui les habitent. L'enjeu est\nd'\u00e9viter que l'\u00e9volution des techniques et des march\u00e9s ne concentre en une poign\u00e9e de\nIleux privil\u00e9gi\u00e9s les occasions de prosp\u00e9rit\u00e9 et d'\u00e9panouissement, tandis que\ns'accumulent ailleurs les risques de ch\u00f4mage et les menaces de d\u00e9peuplement.\n\nDans les ann\u00e9es qui viennent, cet enjeu sera prioritaire. S'Il est n\u00e9glig\u00e9, la France\nne parviendra a s'ins\u00e9rer nl dans le march\u00e9 unique europ\u00e9en, nl dans le monde Industriel\nde demain, et nous serons un pays affaibli o\u00f9 le ch\u00f4mage sera seul \u00e0 prosp\u00e9rer.\n\nDepuis pr\u00e8s de quinze ans, les pays industriels sont engag\u00e9s dans une p\u00e9riode de\nmutations douloureuses. L'Europe subit cette crise plus durement que le Japon ou les\nEtats-Unls ; alors que ces ceux pays ont cr\u00e9\u00e9 25 millions d'emplois depuis 1975, I'Europe\nen a perdu deux millions ; et du fait que la population active a continu\u00e9 \u00e0 augmenter, Il y a\naujourd'hui treize millions de ch\u00f4meurs en Europe. Au del\u00e0 de cette Indication globale, les\ndiff\u00e9rents secteurs d'activit\u00e9 et les diff\u00e9rents pays de la CEE ne sont pas tous dans la\nm\u00eame situation. Alnsl, dans toute I'Europe, l'agriculture et l'lndustrle perdent des emplois,\nmais on en cr\u00e9e dans les services. Ces \u00e9volutions tendent \u00e0 r\u00e9partir les pays d'Europe en\ndeux zones dont les \u00e9conomies sont fortement contrast\u00e9es. D'un c\u00f4t\u00e9, la concentration de\nl'Industrle et du secteur tertiaire se renforce, la population urbaine est la plus nombreuse,\nmais l'agriculture est \u00e9galement la plus moderne. Il en est alnsl dans le centre et le sud de\nl'Angleterre, dans les pays du Benelux, en Allemagne et dans I\u2018italle du Nord. Ailleurs,\nc'est a dire en Ecosse, en Irlande, en Espagne et au Portugal, dans le sud de l'Italle et en\nGr\u00e8ce, l'\u00e9conomie, principalement rurale, subit de pleln fouet la crise de l'agriculture\neurop\u00e9enne et \u00e9prouve de grandes difficult\u00e9s \u00e0 poursuivre son d\u00e9veloppement Industriel.\n\nLa France, qul est la deuxi\u00e8me puissance \u00e9conomique en Europe, pr\u00e9sente la\nparticularit\u00e9 d'\u00eatre \u00e0 la charni\u00e8re de ces deux zones, et d'appartenir selon ses r\u00e9gions a\nl'une ou \u00e0 l'autre. Cela peut \u00eatre sa faiblesse ou sa chance selon les cholx qui seront faits\npar la CEE et par le gouvernement fran\u00e7ais.\n\nA l'\u00e9chelle europ\u00e9enne, la d\u00e9cision qui p\u00e8sera le plus dans les prochaines ann\u00e9es,\nc'est \"l'Acte Unique\". En le signant, l'a France et ses partenaires se sont engag\u00e9s a\nr\u00e9aliser a partir de leurs march\u00e9s nationaux un march\u00e9 europ\u00e9en unique.\n\nCela signifie qu'en 1992, les ports, les zones Industrielles, et les places financi\u00e8res\ndes douze pays de la CEE seront plac\u00e9s en concurrence directe. Il n'y a pas a douter que\ncette situation nouvelle b\u00e9n\u00e9ficiera d'abord aux r\u00e9gions les plus dynamiques et les plus\nriches, et que les \u00e9carts de d\u00e9veloppement actuels risquent d'\u00eatre encore aggrav\u00e9s. Ces\nrisques existent d'autant plus que d'lcl 1992, la priorit\u00e9 absolue sera donn\u00e9e, dans le\ncadre de la CEE, \u00e0 l'am\u00e9lioration des m\u00e9canismes du march\u00e9. Il ne peut d'ailleurs en \u00eatre\nautrement : Il est urgent, en effet, que les entreprises qul, face aux Etats-Unls et au\nJapon, ont la capacit\u00e9 de restaurer la comp\u00e9titivit\u00e9 de I'Europe disposent de ce grand\nmarch\u00e9 unifi\u00e9 ; et tant que les d\u00e9bouch\u00e9s offerts aux entreprises de la CEE seront llmlt\u00e9s\npar l'\u00e9troitesse des march\u00e9s nationaux, les Investissements n\u00e9cessaires, faute d'une\nrentabilit\u00e9 suffisante, ne seront pas r\u00e9alis\u00e9s. La contrepartie de cette prlorlt\u00e9 In\u00e9luctable,\n\n \n\n14\n\nc'est le report \u00e0 une date ult\u00e9rieure de la mlse en oeuvre effective d'une v\u00e9ritable politique\ncommunautaire d'am\u00e9nagement du territoire. Il Importe cependant de ne pas oublier que le\nmarch\u00e9 unique doit \u00e0 terme \u00eatre compl\u00e9t\u00e9 par un \"espace unique\" : le souci de l'\u00e9quilibre\nentre les diff\u00e9rentes r\u00e9gions europ\u00e9ennes doit demeurer la pr\u00e9occupation des membres de\nla CEE ; Il est en effet de I'Int\u00e9r\u00e8t de tous que chaque partie du territoire des douze pays\ncontribue \u00e0 la prosp\u00e9rit\u00e9 de l'ensemble, et mette \u00e0 profit les possibilit\u00e9s du march\u00e9\nunique. D\u00e8s maintenant, c'est en ralsonnant a l'\u00e9chelle communautaire qu'il faut d\u00e9cider\nd'lnstaller et de stimuler \u00e0 un endroit plut\u00f4t qu'\u00e0 un autre les \u00e9tablissements de recherche\net de formation, c'est dans la perspective d'un espace europ\u00e9en \u00e9quilibr\u00e9 que doivent se\nfaire les choix d'lnfrastructure et de r\u00e9seaux de communication. L'objectif est de mettre\nfln \u00e0 la concentration de l'activit\u00e9 et des relations \u00e9conomiques dans la zone qul va de\nLondres \u00e0 Milan en passant par le Benelux, l'Allemagne et la Suisse. Pour y parvenir, Il\ns'agit de r\u00e9orienter vers la fa\u00e7ade atlantique de I\u2018Europe et vers l'arc m\u00e9diterran\u00e9en les\naxes de transport des hommes, de I'Informatlon et des marchandises. Simultan\u00e9ment, le\nd\u00e9veloppement des r\u00e9gions bordant l'Atlanthue et la M\u00e9diterran\u00e9e, aussi bien les villes\nque leur arri\u00e8re pays, devra \u00eatre privil\u00e9gi\u00e9.\n\nDans l'lmm\u00e9dlat, c'est a dire de 1988 \u00e0 1992 pour le molns, l'am\u00e9nagement du\nterritoire, et en particulier la r\u00e9alisation des objectifs que je vlens d'\u00e9voquer, rel\u00e8vera de\nla responsabilit\u00e9 des gouvernements.\n\nLes difficult\u00e9s que traverse notre pays ne facilitent gu\u00e8re cette t\u00e2che, c'est le moins\nqu'on puisse dire.\n\nM\u00eame en p\u00e9riode de forte croissance Il n'est pas ais\u00e9 de parvenir a ce que le\nd\u00e9veloppement \u00e9conomique se fasse harmonieusement : malgr\u00e9 d'lnd\u00e9nlables succ\u00e8s, la\npolitique men\u00e9e en France au cours des ann\u00e9es 50 et 60 n'a que partiellement llmlt\u00e9 la\npr\u00e9pond\u00e9rance de l'IIe-de-France o\u00f9 l'assouplssement des r\u00e9gions du centre. Mais lorsque\nla croissance est ralentie, que les mutations technologiques s'lmposent avec brutalit\u00e9, les\nrisques de d\u00e9rive sont d\u00e9cupl\u00e9e. L'Etat et les collectivit\u00e9s locales parent en effet au plus\npress\u00e9, leur action est accapar\u00e9e par le court terme. Alnsl, depuis 1977, tous les efforts\nde la puissance publique sont absorb\u00e9s par les r\u00e9gions anciennement lndustrlalls\u00e9es afln\nd'y att\u00e9nuer les cons\u00e9quences dramatiques des modernisations et des restructurations\nln\u00e9vltables. Cela slgnlfle que les 'sch\u00e9mas d'am\u00e9nagement \u00e9quilibr\u00e9 du territoire n'existent\nplus, et les cons\u00e9quences en sont d\u00e9j\u00e0 dramatiques.\n\nEn effet, depuis qu'on a, Il y a deux ans, supprim\u00e9 tous les freins a la croissance de\nla r\u00e9gion parisienne, la construction de bureaux et de logements y a repris \u00e8 une allure que\npersonne ne ma\u00eetrise plus ; trente ans d'efforts ont \u00e9t\u00e9 balay\u00e9s, et le risque est grand de\nvoir, sl rlen n'est fait, l'hypertrophie de la r\u00e9gion parisienne s'accentuer encore.\n\nParall\u00e8lement, les r\u00e9gions les plus pauvres ont vu leur situation se d\u00e9grader\ndavantage : n'ayant jamais connu d'lndustrlallsatlon massive, elles n'ont pu, en effet,\nafficher aucun sinistre Industriel spectaculaire, et la mobilisation des pouvoirs publics n'a\ndonc pas jou\u00e9 \u00e0 leur profit. L'exemple du massif central est en la mati\u00e8re \u00e9loquent : dans\nles centres urbains, le tlers et parfois la moltl\u00e9 des emplois Industriels, ont \u00e9t\u00e9\nsupprim\u00e9s; les mines de charbon ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9es en quasi-totalit\u00e9 ; a Decazevllle,\nexemple symbolique, Il n'y a a plus depuis cette ann\u00e9e aucun emploi Industriel. Quant a\nl'agriculture, malgr\u00e9 sa modernisation, elle demeure menac\u00e9e par la saturation des\nmarch\u00e9s.\n\nAu total, les voles d'un nouveau d\u00e9veloppement restent a Inventer.\n\nForce est de constater que le passage de la droite aux affaires n\u2018aura pas rendu les\nchoses plus faciles au gouvernement qui entrera en fonctions l'an prochain.\n\nDepuis mars 1986, la fi\u00e8vre ultra lib\u00e9rale a exerc\u00e9 ses nuisances au d\u00e9triment des\noutlls dont disposait I'Etat pour mener une politique volontaire de d\u00e9veloppement\n\u00e9quilibr\u00e9. La localisation des activit\u00e9s, le soutien \u00e0 I'Industrle, a la recherche ou \u00e0\nl'lnnovatlon : dans tous ces domaines la puissance publique a subl l'amolndrlssement de\nses capacit\u00e9s. La DATAR, nagu\u00e8re cl\u00e9 de vo\u00fbte de la politique d'am\u00e9nagement du\nterritoire, n'est plus aujourd'hui que l'ombre d'elle m\u00eame, et son d\u00e9labrement sciemment\nprovoqu\u00e9 fera longtemps sentir ses effets.\n\nEn outre, le d\u00e9tournement de l'\u00e9pargne vers des placements purement financiers\nentamera durablement les capacit\u00e9s d'lnvestlssement du pays. La d\u00e9pr\u00e9ciation actuelle de\nces placements amplifie d'ores et d\u00e9j\u00e0 le ph\u00e9nom\u00e8ne : outre que les particuliers et les\nentreprises y volent se dissiper une partie de leur \u00e9pargne, le d\u00e9veloppement r\u00e9gional,\nnotamment celui que pouvaient procurer les PMI, en est r\u00e9duit d'autant.\n\n \n\n \n\nl\nKMJLQ\u2018\u00c8\n\n \n\n15\n\nEnfin, la concentration sans pr\u00e9c\u00e9dent de la presse r\u00e9gionale et des moyens\nd'lnformatlon en g\u00e9n\u00e9ral rend plus difficile encore la mobilisation locale pour le\nd\u00e9veloppement.\n\nDans son action depuis un an et demi, la droite m\u00e9conna\u00eet gravement la priorit\u00e9 qui\ndoit revenir a l'am\u00e9nagement du territoire. Mais \u00e0 examiner les perspectives qu'elle se\ndonne, on s'aper\u00e7oit que le pire pourrait bien \u00eatre encore \u00e0 venir ; je fais Ici r\u00e9f\u00e9rence au\nnouveau rapport Guichard.\n\nCe texte propose la strat\u00e9gie suivante : Il distingue quelques zones capables de\nr\u00e9sister \u00e0 la concurrence sur le march\u00e9 mondial, les baptise \"p\u00f4les de croissance de\ndimension Internationale\", et leur r\u00e9serve par priorit\u00e9 l'aide de l'Etat ; le reste du territoire\nest confi\u00e9 a la seule bienveillance des collectivit\u00e9s locales, dont chacun conna\u00eet les\nmoyens financiers, en particulier compar\u00e9s \u00e0 ceux de I'Etat. Il ne s'agit pas d'autre chose,\ndans la perspective que propose la majorit\u00e9 actuelle, que d'aider les riches \u00e0 s'enrichir et\nlaisser les autres se d\u00e9brouiller.\n\nEvldemment, I'Etat doit contribuer \u00e0 faciliter la constitution des p\u00f4les d'excellence\ncapable de tenir leur rang dans la concurrence Internationale ; mais Il est Imp\u00e9ratif que\ncela ne se fasse pas au prix de l'installation d\u00e9finitive d'une France \u00e8 deux vitesses.\n\nD'ailleurs, la conception dont se pr\u00e9vaut la droite est totalement vlelllle et\nd\u00e9pass\u00e9e. Il n'est qu'\u00e0 observer ce qul se passe chez nos voisins. Plus personne ne croit\nque la croissance dolve In\u00e9vltablement 'se faire de mani\u00e8re hi\u00e9rarchique et centralis\u00e9e ; Il\nn'est pas In\u00e9vltable que les b\u00e9n\u00e9fices en soient r\u00e9serv\u00e9s \u00e0 quelques zones restreintes,\nmonopollsant tous les atouts et vouant le reste du territoire \u00e0 l'abandon.\n\nLe meilleur contre-exemple \u00e0 cette conception \u00e9trlqu\u00e9e est la r\u00e9glon Italienne de\nl'Emllle-Romagne. Cette r\u00e9gion constitue globalement un p\u00f4le d'envergure Internationale.\nMais le d\u00e9veloppement \u00e9conomique ne s'y est pas fait par la concentration de l'actlvlt\u00e9\ndans quelques agglom\u00e9rations. Au contraire, la r\u00e9ussite de cette r\u00e9gion repose sur un\nr\u00e9seau d\u2018activit\u00e9s d\u00e9centralis\u00e9es qui coop\u00e8rent en permanence ; les entreprises de\npointe, les centres de recherche, les \u00e9tablissements de formation m\u00e8nent des activit\u00e9s\ncompl\u00e9mentaires et entretiennent des relations de partenariat ; cela ne s'est pas fait par\nla s\u00e9paration d'une zone vlve et d'une zone morlbonde, mais par la constitution, \u00e0 l'\u00e9chelle\nde la r\u00e9gion toute enti\u00e8re d'un \"r\u00e9seau de comp\u00e9tivit\u00e9\".\n\nDe tels exemples doivent lnsplrer en France un renouvellement des politiques\nd'am\u00e9nagement du territoire que la gauche doit placer parmi ses propositions prioritaires .\ndans les prochaines ann\u00e9es. Il est possible d'articuler ces propositions autour de deux\nprincipes. Les p\u00f4les de croissance qu'il est n\u00e9cessaire de constituer doivent prendre la\nforme de r\u00e9seaux de comp\u00e9titivit\u00e9 : \u00e0 l'\u00e9chelle d'une r\u00e9gion, ou mieux de plusieurs r\u00e9gions\nr\u00e9unissant leurs atouts, l'activit\u00e9 des m\u00e9tropoles r\u00e9gionales d\u00e9veloppera des relations de\npartenariat et de' compl\u00e9mentarit\u00e9 avec les petites villes et les territoires ruraux.\n\nParall\u00e8lement, se mettront en place dans les territoires concern\u00e9s des r\u00e9seaux de\ncommunication renforc\u00e9s et des services nouveaux propices au d\u00e9veloppement d'activit\u00e9s\n\njcomp\u00e9tltlves \u00e0 l'\u00e9chelle Internationale.\n\nContrairement aux premi\u00e8res r\u00e9volutions Industrielles, les mutations que nous\nvivons en ce moment ne rendent pas n\u00e9cessaires la concentration des hommes et des\n\u00e9quipements en un nombre restreint de points privil\u00e9gi\u00e9s. De sorte que l'ld\u00e9e des \"r\u00e9seaux\nde comp\u00e9titivit\u00e9\", loln d'\u00eatre une utopie, s\u2018adapte particuli\u00e8rement a la mlse en oeuvre des\ntechniques les plus en pointe.\n\nLe syst\u00e8me technique qul s'\u00e9tablit progressivement depuis quelques ann\u00e9es est en\neffet fond\u00e9 sur l'\u00e9lectronique, sur les technologies de I'Informatlon et de la\ncommunication, alnsl que sur des mat\u00e9riaux nouveaux. Ce syst\u00e8me technique modlfle\nconsid\u00e9rablement la vle \u00e9conomique ; Il provoque notamment la baisse de l'emploi non\nqualifi\u00e9, et accro\u00eet la demande des qualifications \u00e9lev\u00e9es ; lI donne dans le travail plus\nd'lmportance \u00e0 l'lnltlatlve personnelle et \u00e0 la capacit\u00e9 d'adaptation des travailleurs. Les\nfacteurs rares ne sont plus tellement aujourd'hui les mati\u00e8res premi\u00e8res, mais plut\u00f4t la\nformation, la capacit\u00e9 de recherche, bref l'lntelllgence des hommes. A terme, on dolt\ns'attendre a une baisse du temps de travail global, qui permettra en revanche l'essor\nrelatif des Industries du temps Ilbre, du tourisme, du sport et de la culture.\n\nSI on n'y prend pas garde, ces mutations peuvent effectivement concentrer l'activit\u00e9\n\u00e9conomique Internationalement rentable en un petit nombre de p\u00f4les. Mais sl ce pays s'en\ndonne les moyens, la mlse en oeuvre des techniques nouvelles peut aussi bien conduire a\nl\u2018expansion de r\u00e9gions peu d\u00e9velopp\u00e9es, a l'\u00e9clatement de certaines entreprises en unit\u00e9s\n\n \n\n16\n\nd\u00e9centralis\u00e9es ; les t\u00e9l\u00e9communications donnent ainsi la possibilit\u00e9 du travail a distance,\nsur \u00e9cran, et peuvent amener l'essor du travail \u00e8 domicile, et - pourquoi pas 7 - \u00e8 la\ncampagne.\n\nRendons-nous compte qu'll n'y a plus \u00e8 pr\u00e9sent de Ileu maudit pour l'activit\u00e9\n\u00e9conomique, et que c'est sans doute l'occasion d'un d\u00e9veloppement rural sans pr\u00e9c\u00e9dent.\nDans ce domaine particulier, la gauche a vocation \u00e8 faire des propositions novatrices,\nd'autant plus que la droite, je le souligne sans plaisir, n'y a montr\u00e9 depuis 1974 que de\nl'lrresponsablllt\u00e9.\n\nLorsque le RPR et l'UDF sont dans l'opposition, cette lrresponsablllt\u00e9 prend la forme\nde la d\u00e9magogie la plus crue : \"Aucune nouvelle r\u00e9duction des quotas laitiers ne saurait\n\u00eatre accept\u00e9e\" dlsalt M. Chlrac en novembre 1985 dans un congr\u00e8s d'agriculteurs, \"En\naucun cas nous ne pourrons accepter que la Communaut\u00e9 continue d'\u00eatre l'exutoire de\ncertains exc\u00e9dents de soja, ou de gluten de mais\". Les \u00e9leveurs et les producteurs de\nc\u00e9r\u00e9ales savent que la r\u00e9alit\u00e9 contredit exactement ces engagements-l\u00e0.\n\nEntre 1974 et 1981, alors que MM. Chlrac et Barre se succ\u00e8dalent au poste de\npremier mlnlstre, leur lrresponsablllt\u00e9 avait \u00e9t\u00e9 l'lnertle. Un mlnlmum de courage et de\nclairvoyance permettait de constater d\u00e8s 1974 que notre agriculture entrait dans la crise\navec pour handicap suppl\u00e9mentaire la saturation du d\u00e9bouch\u00e9 europ\u00e9en de la plupart des\ngrandes productions. Pendant 7 ans, Il n'y eut nl r\u00e9forme s\u00e9rieuse, nl m\u00eame r\u00e9flexion\napprofondie, \u00e8 peine quelques aides ponctuelles, de pr\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la veille des \u00e9lections :\npendant ces 7 ann\u00e9es-la le revenu agricole a baiss\u00e9 continuellement.\n\nDepuis un an et demi, la politique agricole Interne est caract\u00e9ris\u00e9e par la nostalgie\ndes ann\u00e9es 60. On reprend avec les m\u00eames partenaires les habitudes d'il y a 25 ans, sans\nque le souffle y solt et sans tenir compte de ce qul a chang\u00e9 dans le monde. Qu'en\nrestera-t-Il 7\n\nLa privatisation du cr\u00e9dit agricole ; et on ne tardera pas \u00e0 se rendre compte qu'elle\nn'est b\u00e9n\u00e9fique nl pour les agriculteurs, nl pour l'agriculture.\n\nPar ailleurs, le gouvernement que dirige M. Chlrac et que soutient M. Barre se borne\na reprendre, de fa\u00e7on fragmentaire et timide, ce que nous avions engag\u00e9 en mati\u00e8re de\nr\u00e8glement judlclalre adapt\u00e9, d'abaissement de l'\u00e2ge de la retraite, d'am\u00e9lioration de la\nsituation des agrlcultrlces.\n\nFaute d'ld\u00e9es, Ils mettent en oeuvre les n\u00f4tres, je ne m'en plalndral pas, m\u00e9me s'lls\nen font parfois une pr\u00e9sentation d\u00e9form\u00e9e. Il nous reviendra donc de faire preuve de sens\nde l'lnnovatlon.\n\nDeux chiffres permettent d'orienter la r\u00e9flexion, et de mesurer le r\u00f4le que les\nagriculteurs sont appel\u00e9s \u00e8 jouer en mati\u00e8re de d\u00e9veloppement local en mllleu rural.\n\nTout d'abord, ne le cachons \u00e0 personne, on estime aujourd'hui que le quart le plus\nperformant de l'espace rural fran\u00e7ais suffirait \u00e0 r\u00e9pondre, dans le cadre de la PAC, aux\nbesoins de production agricole de notre pays.\n\nEnsuite, l'agriculture perd 50 ooo emplois par an, et \u00e8 moyen terme, seulement 1\nexploitation sur 3 (environ) est assur\u00e9e de son maintien, au vu des conditions\n\u00e9conomiques et d\u00e9mographiques.\n\nSI rlen n'est fait, l'agriculture fran\u00e7aise subira de pleln fouet un v\u00e9ritable s\u00e9isme.\nMais sl les choses sont prises a temps, deux orientations au moins permettront une action\nefficace.\n\nD'une part, certains secteurs d'activit\u00e9 s'av\u00e8rent particuli\u00e8rement porteurs pour les\nann\u00e9es qui viennent.\n\nPar exemple, la production foresti\u00e8re fran\u00e7aise doublera d'lcl quinze ans. C'est pour\nnotre pays une occasion privil\u00e9gi\u00e9e de reconqu\u00e9rir son march\u00e9 Int\u00e9rieur dans le domaine\nde la \"flll\u00e8re bols\". Cela n'a rlen d'automathue nl de tr\u00e8s facile, le retard accumul\u00e9 en la\nmati\u00e8re pesant presqu'autant que la permanence de conservatismes nombreux. Mais les\nmllllers d'emplois qul peuvent \u00e9tre cr\u00e9\u00e9s alnsl en zone rurale valent s\u00fbrement qu'on\ns'attache a mettre en oeuvre des orientations que la gauche a nagu\u00e8re arr\u00eat\u00e9es lorsqu'elle\n\u00e9talt au pouvoir.\n\nTout ce qul touche au tourisme rural constitue \u00e9galement un secteur d'avenir. En\neffet, certaines autres formes de tourisme de masse semblent parvenir \u00e0 saturation, et on\n\n \n\n17\n\nestime en revanche que le tourisme rural, plus personnalis\u00e9 et plus convlvlal, attirera\ndeux fols plus de gens d'lcl 10 ou 15 ans. Pour faire lace \u00e8 cette demande avec succ\u00e8s, Il\ns'agit d\u00e8s \u00e8 pr\u00e9sent de concevoir globalement l'offre d'h\u00e9bergement, d'activit\u00e9s\nculturelles et sportives, et de services ; les agriculteurs au premier chef, mais aussi les\nartisans, les commer\u00e7ants, les h\u00f4teliers, et les \u00e9lus locaux ont tout lnt\u00e9r\u00e8t \u00e8 se concerter\ndans cette perspective : l'enjeu est celui du maintien d'une vie rurale active, de la\ncr\u00e9ation de nombreux emplois, de la valorisation des richesses et des produits locaux.\n\nLe d\u00e9veloppement de ces nouvelles activit\u00e9s s'accompagnera, et c'est la seconde\norientation que j'annon\u00e7als tout \u00e8 l'heure, d'une transformation en profondeur de la nature\ndes exploitations. A c\u00f4t\u00e9 de l'exploitation agricole au sens strict, qui est aujourd'hui la\nr\u00e8gle, se d\u00e9veloppera \" l'exploitation rurale\", entreprise regroupant plusieurs activit\u00e9s, et\norient\u00e9 vers la valorisation du mllleu rural. Loln de s'apparenter \u00e8 une \u00e9conomie rurale de\ndeuxi\u00e8me vitesse, ce type d'entreprises se rapproche plut\u00f4t des PME de production et de\nservice les plus en pointe : elle en r\u00e9alise les performances techniques et commerciales,\nelle en requiert la qualification \u00e9lev\u00e9e, elle en partage l'exigence de rlgueur dans la\ngestion.\n\nJe voudrais pour flnlr souligner \u00e0 nouveau que nl ce d\u00e9veloppement rural r\u00e9nov\u00e9 nl\nles r\u00e9seaux de comp\u00e9titivit\u00e9 que j'\u00e9voquais auparavant ne r\u00e9sulteront spontan\u00e9ment du\njeu des forces \u00e9conomiques. ll s'agit d'objectifs pour une politique d\u00e9termin\u00e9e\nd'am\u00e9nagement du territoire, qui est rendue possible par les atouts dont dispose notre\npays. Quant aux moyens, Il me semble que la coop\u00e9ration de l'Etat, des collectivit\u00e9s\nlocales et des citoyens saura les d\u00e9gager.\n\nOutre les fonctions traditionnelles de coordination et de programmation, l'Etat aura a\nprendre en charge les co\u00fbts Inltlaux lnh\u00e9rents a l'\u00e9laboration m\u00e8me de chaque projet.\nAussi bien pour analyser les forces et les faiblesses d'un territoire que pour monter des\ndossiers administratifs et financiers, Il faut en effet disposer d\u2018une comp\u00e9tence certaine :\nor seul l\u2018Etat en dispose ou est en mesure d'assurer la formation qui l'etendralt. Cette\ntache lui revient donc, \u00e8 cela pr\u00e8s que l'ind\u00e9pendance des collectivit\u00e9s locales ne doit pas\nen p\u00e0tlr. Ces derni\u00e8res sont les mieux plac\u00e9es pour assurer la r\u00e9alisation des projets sur\nle terrain m\u00e9m\u00e9. La \"Charte Intercommunale de d\u00e9veloppement de d'am\u00e9nagement\"\nconstitue par\u00bb, exemple une proc\u00e9dure souple mobilisable \u00e8 cette fin.\n\nMais une v\u00e9ritable politique d'am\u00e9nagement du territoire exige plus que tout la\nmobilisation de la plus large proportion des citoyens ; elle ne peut \u00eatre seulement port\u00e9e\npar l'Etat et les \u00e9lus locaux, elle exige un approfondissement v\u00e9ritable de la d\u00e9mocratie.\nSI les citoyens n'en per\u00e7oivent pas l'enjeu, ou n'y trouvent pas leur compte, elle\n\u00e9chouera.\n\nL'enjeu m'en parait clair, je vous l'al dlt : Il d\u00e9coule de cette conviction qu'on ne\nrestaurera pas la comp\u00e9titivit\u00e9 \u00e9conomique de ce pays en sacrifiant la solidarit\u00e9.\nParvlendrons-nous \u00e8 faire partager cette \u00e9vidence 7 Saurons-nous susciter\nl'enthousiasme ? .\n\nJe n'en d\u00e9sesp\u00e8re pas, tant je sals que le peuple de France est capable d'exploits,\npour peu qu'on lul fasse confiance.\n\n(4m3\\\\\n\n,\n\n\\ 4 )\n\\,n\u2018 \u2014. . , \u2014\n\u00ee :0 N-\u2018ALL\u00cb\n\n_/\n\n \n\n", "key_words": {"d\u00e9cembre": 1, "cette": 14, "minute": 1, "particuli\u00e8rement": 3, "effet": 4, "orateur": 1, "risque": 2, "impun\u00e9ment": 1, "parler": 1, "presque": 1, "sanction": 1, "sujet": 1, "passe": 2, "chim\u00e8res": 1, "technocrates": 1, "Quelle": 1, "quelle": 1, "erreur": 1, "soutiens": 1, "quant": 1, "territoire": 7, "dimension": 1, "Indispensable": 1, "toute": 3, "politique": 6, "parce": 1, "garantir": 1, "p\u00e9rennit\u00e9": 1, "corriger": 1, "d\u00e9s\u00e9quilibres": 1, "sapent": 1, "spontan\u00e9ment": 2, "trompons": 1, "quand": 1, "parle": 1, "question": 1, "solidarit\u00e9": 1, "entre": 3, "diff\u00e9rentes": 2, "r\u00e9gions": 9, "hommes": 2, "femmes": 1, "techniques": 3, "march\u00e9s": 3, "concentre": 1, "poign\u00e9e": 1, "privil\u00e9gi\u00e9s": 1, "occasions": 1, "prosp\u00e9rit\u00e9": 2, "tandis": 1, "ailleurs": 1, "risques": 1, "ch\u00f4mage": 2, "menaces": 1, "ann\u00e9es": 4, "enjeu": 1, "parviendra": 1, "march\u00e9": 4, "unique": 2, "monde": 1, "serons": 1, "affaibli": 1, "quinze": 2, "industriels": 1, "engag\u00e9s": 2, "p\u00e9riode": 2, "subit": 2, "crise": 2, "durement": 1, "Japon": 1, "alors": 2, "millions": 3, "depuis": 7, "perdu": 1, "population": 2, "active": 1, "continu\u00e9": 1, "treize": 1, "ch\u00f4meurs": 1, "Indication": 1, "secteurs": 2, "diff\u00e9rents": 1, "perdent": 1, "\u00e9volutions": 1, "tendent": 1, "r\u00e9partir": 1, "zones": 4, "\u00e9conomies": 1, "fortement": 1, "concentration": 5, "secteur": 2, "tertiaire": 1, "urbaine": 1, "\u00e9galement": 2, "alnsl": 3, "centre": 1, "Allemagne": 1, "Espagne": 1, "principalement": 1, "pleln": 2, "fouet": 2, "\u00e9prouve": 1, "grandes": 1, "difficult\u00e9s": 2, "poursuivre": 1, "d\u00e9veloppement": 11, "deuxi\u00e8me": 1, "puissance": 3, "\u00e9conomique": 5, "pr\u00e9sente": 1, "charni\u00e8re": 1, "selon": 2, "faiblesse": 1, "chance": 1, "cholx": 1, "seront": 4, "gouvernement": 3, "d\u00e9cision": 1, "p\u00e8sera": 1, "prochaines": 2, "France": 5, "partenaires": 2, "partir": 1, "leurs": 2, "nationaux": 1, "europ\u00e9en": 3, "signifie": 1, "places": 1, "douze": 2, "plac\u00e9s": 1, "concurrence": 3, "douter": 1, "situation": 2, "nouvelle": 2, "b\u00e9n\u00e9ficiera": 1, "dynamiques": 1, "\u00e9carts": 1, "actuels": 1, "risquent": 1, "encore": 3, "existent": 1, "priorit\u00e9": 3, "absolue": 1, "m\u00e9canismes": 1, "entreprises": 4, "capacit\u00e9": 3, "restaurer": 1, "comp\u00e9titivit\u00e9": 4, "disposent": 1, "unifi\u00e9": 1, "d\u00e9bouch\u00e9s": 1, "offerts": 1, "Investissements": 1, "faute": 1, "contrepartie": 1, "prlorlt\u00e9": 1, "report": 1, "ult\u00e9rieure": 1, "oeuvre": 5, "effective": 1, "v\u00e9ritable": 4, "Importe": 1, "cependant": 1, "oublier": 1, "terme": 1, "compl\u00e9t\u00e9": 1, "souci": 1, "europ\u00e9ennes": 1, "demeurer": 1, "pr\u00e9occupation": 1, "membres": 1, "chaque": 2, "partie": 2, "mette": 1, "profit": 1, "possibilit\u00e9s": 1, "ralsonnant": 1, "communautaire": 1, "stimuler": 1, "endroit": 1, "plut\u00f4t": 3, "autre": 1, "\u00e9tablissements": 2, "perspective": 3, "espace": 1, "\u00e9quilibr\u00e9": 2, "doivent": 3, "choix": 1, "r\u00e9seaux": 4, "relations": 3, "\u00e9conomiques": 1, "Milan": 1, "passant": 1, "r\u00e9orienter": 1, "fa\u00e7ade": 1, "atlantique": 1, "m\u00e9diterran\u00e9en": 1, "transport": 1, "bordant": 1, "aussi": 3, "arri\u00e8re": 1, "devra": 1, "particulier": 2, "r\u00e9alisation": 2, "objectifs": 1, "vlens": 1, "rel\u00e8vera": 1, "responsabilit\u00e9": 1, "traverse": 1, "notre": 3, "facilitent": 1, "gu\u00e8re": 1, "puisse": 1, "forte": 1, "croissance": 6, "parvenir": 2, "fasse": 3, "harmonieusement": 1, "malgr\u00e9": 2, "men\u00e9e": 1, "cours": 1, "partiellement": 1, "llmlt\u00e9": 1, "mutations": 3, "technologiques": 1, "d\u00e9rive": 1, "collectivit\u00e9s": 3, "locales": 2, "parent": 1, "action": 2, "accapar\u00e9e": 1, "court": 1, "publique": 2, "absorb\u00e9s": 1, "anciennement": 1, "lndustrlalls\u00e9es": 1, "att\u00e9nuer": 1, "cons\u00e9quences": 2, "dramatiques": 1, "modernisations": 1, "slgnlfle": 1, "supprim\u00e9": 1, "freins": 1, "r\u00e9gion": 5, "construction": 1, "bureaux": 1, "logements": 1, "repris": 1, "allure": 1, "ma\u00eetrise": 1, "trente": 1, "grand": 1, "parisienne": 1, "pauvres": 1, "jamais": 1, "connu": 1, "elles": 1, "aucun": 2, "sinistre": 1, "Industriel": 1, "mobilisation": 2, "pouvoirs": 1, "publics": 1, "massif": 1, "central": 1, "mati\u00e8re": 3, "\u00e9loquent": 1, "centres": 2, "tlers": 1, "parfois": 2, "moltl\u00e9": 1, "emplois": 2, "mines": 1, "charbon": 1, "ferm\u00e9es": 1, "ann\u00e9e": 1, "emploi": 1, "Quant": 2, "demeure": 1, "menac\u00e9e": 1, "saturation": 2, "voles": 1, "nouveau": 2, "restent": 1, "constater": 2, "passage": 1, "droite": 3, "affaires": 1, "rendu": 1, "faciles": 1, "entrera": 1, "fonctions": 2, "fi\u00e8vre": 1, "ultra": 1, "lib\u00e9rale": 1, "exerc\u00e9": 1, "nuisances": 1, "d\u00e9triment": 1, "disposait": 1, "mener": 1, "volontaire": 1, "localisation": 1, "soutien": 1, "recherche": 1, "domaines": 1, "nagu\u00e8re": 2, "vo\u00fbte": 1, "d\u00e9labrement": 1, "longtemps": 1, "sentir": 1, "d\u00e9tournement": 1, "placements": 2, "purement": 1, "durablement": 1, "capacit\u00e9s": 1, "d\u00e9pr\u00e9ciation": 1, "actuelle": 1, "amplifie": 1, "ph\u00e9nom\u00e8ne": 1, "outre": 1, "particuliers": 1, "volent": 1, "dissiper": 1, "celui": 2, "pouvaient": 1, "procurer": 1, "r\u00e9duit": 1, "pr\u00e9c\u00e9dent": 1, "presse": 1, "r\u00e9gionale": 1, "g\u00e9n\u00e9ral": 1, "difficile": 1, "locale": 1, "m\u00e9conna\u00eet": 1, "gravement": 1, "revenir": 1, "examiner": 1, "perspectives": 1, "pourrait": 1, "venir": 1, "r\u00e9f\u00e9rence": 1, "rapport": 1, "texte": 1, "propose": 2, "strat\u00e9gie": 1, "suivante": 1, "distingue": 1, "quelques": 5, "capables": 1, "baptise": 1, "r\u00e9serve": 1, "reste": 2, "confi\u00e9": 1, "seule": 1, "bienveillance": 1, "chacun": 1, "conna\u00eet": 1, "compar\u00e9s": 1, "majorit\u00e9": 1, "riches": 1, "autres": 2, "contribuer": 1, "faciliter": 1, "constitution": 1, "p\u00f4les": 2, "tenir": 2, "Internationale": 1, "Imp\u00e9ratif": 1, "d\u00e9finitive": 1, "conception": 2, "pr\u00e9vaut": 1, "totalement": 1, "vlelllle": 1, "observer": 1, "personne": 1, "dolve": 1, "In\u00e9vltablement": 1, "faire": 5, "mani\u00e8re": 1, "hi\u00e9rarchique": 1, "centralis\u00e9e": 1, "In\u00e9vltable": 1, "b\u00e9n\u00e9fices": 1, "soient": 1, "r\u00e9serv\u00e9s": 1, "atouts": 2, "vouant": 1, "meilleur": 1, "\u00e9trlqu\u00e9e": 1, "r\u00e9glon": 1, "Italienne": 1, "Cette": 1, "constitue": 2, "globalement": 2, "r\u00e9ussite": 1, "repose": 1, "d\u00e9centralis\u00e9es": 1, "coop\u00e8rent": 1, "permanence": 2, "formation": 2, "m\u00e8nent": 1, "entretiennent": 1, "partenariat": 1, "s\u00e9paration": 1, "enti\u00e8re": 1, "exemples": 1, "lnsplrer": 1, "renouvellement": 1, "gauche": 3, "placer": 1, "parmi": 1, "propositions": 3, "prioritaires": 1, "possible": 2, "autour": 1, "n\u00e9cessaire": 1, "constituer": 1, "prendre": 1, "mieux": 2, "plusieurs": 2, "m\u00e9tropoles": 1, "r\u00e9gionales": 1, "d\u00e9veloppera": 2, "compl\u00e9mentarit\u00e9": 1, "petites": 1, "villes": 1, "territoires": 2, "mettront": 1, "place": 1, "concern\u00e9s": 1, "renforc\u00e9s": 1, "services": 2, "nouveaux": 1, "propices": 1, "premi\u00e8res": 1, "r\u00e9volutions": 1, "moment": 1, "rendent": 1, "n\u00e9cessaires": 1, "nombre": 2, "restreint": 1, "points": 1, "sorte": 1, "syst\u00e8me": 2, "technique": 2, "progressivement": 1, "fond\u00e9": 1, "technologies": 1, "mat\u00e9riaux": 1, "provoque": 1, "notamment": 1, "baisse": 2, "accro\u00eet": 1, "demande": 2, "qualifications": 1, "\u00e9lev\u00e9es": 1, "donne": 1, "travail": 4, "personnelle": 1, "rares": 1, "tellement": 1, "mati\u00e8res": 1, "temps": 2, "permettra": 1, "revanche": 2, "Industries": 1, "sport": 1, "prend": 2, "peuvent": 3, "effectivement": 1, "concentrer": 1, "Internationalement": 1, "rentable": 1, "petit": 1, "nouvelles": 2, "conduire": 1, "certaines": 2, "t\u00e9l\u00e9communications": 1, "donnent": 1, "ainsi": 1, "possibilit\u00e9": 1, "amener": 1, "pourquoi": 1, "compte": 3, "pr\u00e9sent": 2, "maudit": 1, "doute": 1, "rural": 4, "domaine": 1, "vocation": 1, "souligne": 1, "montr\u00e9": 1, "lrresponsablllt\u00e9": 2, "d\u00e9magogie": 1, "r\u00e9duction": 1, "quotas": 1, "laitiers": 1, "dlsalt": 1, "Chlrac": 3, "novembre": 1, "congr\u00e8s": 1, "pourrons": 1, "accepter": 1, "Communaut\u00e9": 1, "continue": 1, "exc\u00e9dents": 1, "gluten": 1, "\u00e9leveurs": 1, "producteurs": 1, "savent": 1, "r\u00e9alit\u00e9": 1, "contredit": 1, "exactement": 1, "Barre": 2, "succ\u00e8dalent": 1, "poste": 1, "avait": 1, "mlnlmum": 1, "courage": 1, "permettait": 1, "agriculture": 1, "entrait": 1, "handicap": 1, "suppl\u00e9mentaire": 1, "d\u00e9bouch\u00e9": 1, "plupart": 1, "Pendant": 1, "r\u00e9forme": 1, "peine": 1, "aides": 1, "pr\u00e9f\u00e9rence": 1, "veille": 1, "\u00e9lections": 1, "revenu": 1, "agricole": 5, "baiss\u00e9": 1, "Interne": 1, "caract\u00e9ris\u00e9e": 1, "reprend": 1, "m\u00eames": 1, "habitudes": 1, "souffle": 1, "chang\u00e9": 1, "privatisation": 1, "cr\u00e9dit": 1, "tardera": 1, "rendre": 1, "b\u00e9n\u00e9fique": 1, "dirige": 1, "soutient": 1, "fa\u00e7on": 1, "fragmentaire": 1, "avions": 1, "engag\u00e9": 1, "judlclalre": 1, "mettent": 1, "plalndral": 1, "pr\u00e9sentation": 1, "reviendra": 1, "preuve": 1, "chiffres": 1, "permettent": 1, "mesurer": 1, "appel\u00e9s": 1, "jouer": 1, "local": 1, "mllleu": 2, "cachons": 1, "estime": 1, "quart": 1, "fran\u00e7ais": 1, "suffirait": 1, "cadre": 1, "production": 3, "moyen": 1, "seulement": 2, "assur\u00e9e": 1, "fran\u00e7aise": 2, "subira": 1, "choses": 1, "prises": 1, "orientations": 2, "moins": 1, "permettront": 1, "certains": 1, "porteurs": 1, "foresti\u00e8re": 1, "doublera": 1, "occasion": 1, "privil\u00e9gi\u00e9e": 1, "reconqu\u00e9rir": 1, "Int\u00e9rieur": 1, "retard": 1, "accumul\u00e9": 1, "pesant": 1, "conservatismes": 1, "cr\u00e9\u00e9s": 1, "rurale": 3, "valent": 1, "s\u00fbrement": 1, "mettre": 1, "arr\u00eat\u00e9es": 1, "touche": 1, "tourisme": 3, "formes": 1, "masse": 1, "semblent": 1, "personnalis\u00e9": 1, "concevoir": 1, "agriculteurs": 1, "premier": 1, "locaux": 1, "lnt\u00e9r\u00e8t": 1, "maintien": 1, "nombreux": 1, "valorisation": 2, "richesses": 1, "produits": 1, "activit\u00e9s": 1, "transformation": 1, "profondeur": 1, "entreprise": 1, "regroupant": 1, "\u00e9conomie": 1, "rapproche": 1, "pointe": 1, "r\u00e9alise": 1, "performances": 1, "requiert": 1, "qualification": 1, "partage": 1, "rlgueur": 1, "voudrais": 1, "flnlr": 1, "souligner": 1, "r\u00e9nov\u00e9": 1, "auparavant": 1, "r\u00e9sulteront": 1, "forces": 2, "rendue": 1, "dispose": 2, "semble": 1, "coop\u00e9ration": 1, "citoyens": 3, "saura": 1, "traditionnelles": 1, "coordination": 1, "charge": 1, "co\u00fbts": 1, "Inltlaux": 1, "lnh\u00e9rents": 1, "analyser": 1, "faiblesses": 1, "monter": 1, "administratifs": 1, "disposer": 1, "comp\u00e9tence": 1, "certaine": 1, "mesure": 1, "revient": 1, "derni\u00e8res": 1, "plac\u00e9es": 1, "assurer": 1, "projets": 1, "terrain": 1, "Intercommunale": 1, "exemple": 1, "proc\u00e9dure": 1, "souple": 1, "mobilisable": 1, "exige": 2, "large": 1, "proportion": 1, "approfondissement": 1, "per\u00e7oivent": 1, "trouvent": 1, "parait": 1, "d\u00e9coule": 1, "conviction": 1, "sacrifiant": 1, "partager": 1, "\u00e9vidence": 1, "d\u00e9sesp\u00e8re": 1, "peuple": 1, "capable": 1}}