{"id": "17_04_1985-Paris", "date": "17_04_1985", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "plan du discours ; documentation", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_181_20_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "R\u00c9PUBLIQUI\u00ce' F N\u00c7AISE\n\n\u00c8 V\u00e6m\u00e6wmw,.ew \u00c6\u00c6\u00cbWW\nMlNlST RE DE L'AGRICULTURE ,\u00e6\u2014 . \\ _ j\u00e9ma\u00eell\u2019a\u00efs, le\nJ.\u201c EM \u201812 [2 78. rue de Varenne\n\nLe Ministre\n\nf J\u2018\u00fc\u2018h\u2019w m - \u00e0; \"W\n\n \n\n-FSE\n, \u00efwm-\n\n\u201dm4.- ,' / 0\u2019\nx . \u2019 L a\u00eenanM-\u00c2' W14\n<\ufb01'LvWQt v \u00c6NM\u2018I\u00c2\u2019\u00ca. , (a , I - . ,.\n\n- ' 1K, ' Mm\n-MU\u00cf/\u00cb'W F\u00cb\u0152J\u00c6E-DI\u00cbL , _\n{\u00ee : ' H; \u2019WO\u00cbN\n\n\"k L... A\"\n\n\u00ab(661M\n\np\n\n:EX M WmYLawM-w MW :\u00eeu\u00ee/JTT. I .\n\n", "key_words": {}}