{"id": "25_03_1993-Conflans-Sainte-Honorine", "date": "25_03_1993", "lieu": "Conflans-Sainte-Honorine", "longitude": 2.095572203389831, "latitude": 48.99711067796609, "typologie": "discours dactylographie", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_203_19_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "R\u00e9union publique de Conflans-Sainte-Honorine\n25 mars 1993\nDiscours de M. Michel ROCARD\n\n \n\nChers amis,\n\n(---)\n\nQue s'est\u2014il pass\u00e9 dimanche dernier ? Les\nexplications ne manquent pas. Chacun ira de la sienne, o\u00f9\ntout se m\u00eale, tout s'additionne, parfois m\u00eame tout\n\ns'embrouille.\n\nMais au coeur du coeur de nos difficult\u00e9s, il y a un\nconstat qu'on n'ose m\u00eame pas formuler : nul ne sait plus\nvraiment ce qu'est la gauche aujourd'hui. Les \u00e9lecteurs,\ndimanche dernier, ne nous l'ont pas envoy\u00e9 dire. Ce n'est\npas la pr\u00e9sence de la gauche qu'ils ont sanctionn\u00e9e. C'est\nle sentiment de son absence. N'ayons pas peur de le dire :\nbeaucoup de nos anciens \u00e9lecteurs n'ont pas du tout le\nsentiment d'avoir abandonn\u00e9 la gauche. Ils ont le\nsentiment que c'est la gauche qui les a abandonn\u00e9s.\n\nEt j'ai bien dit le sentiment, ou pour \u00eatre plus\nexact, la perception. C'est. d'ailleurs un. peu \u00e9trange.\nL'ensemble que constituent la retraite \u00e0 60 ans, la\ncinqui\u00e8me semaine de cong\u00e9s pay\u00e9s, le RMI, le cr\u00e9dit\nformation, la revalorisation des enseignants et des\ninfirmi\u00e8res, la refonte de la grille de salaires de la\nfonction publique, la r\u00e9forme de la Poste et des\nT\u00e9l\u00e9communications, la libert\u00e9 des ondes, la suppression\nde la peine de mort, et la consolidation de l'Europe par\nle trait\u00e9 de Maastricht constitue un effort r\u00e9formateur\naussi ample que celui du Front Populaire ou de la\nLib\u00e9ration. Mais, dans la perception, il a disparu, gomm\u00e9\npar l'obs\u00e9dant souci de la balance des paiements et de la\nstabilit\u00e9 mon\u00e9taire, c'est\u2014\u00e0-dire par le souci de\u201c la\nsurvie de la France dans la temp\u00eate de la mondialisation.\nEt, beaucoup de fran\u00e7ais angoiss\u00e9s par le ch\u00f4mage,\nl'incertitude d'avenir de leurs enfants, l'ins\u00e9curit\u00e9 ou\nles difficult\u00e9s de transport et de logement, ont eu\nl'impression qu'on oubliait.\n\nOh, certes, nous pouvons tous nous insurger, nous\npouvons tous en appeler \u00e0 nouveau \u00e0 la justice sociale, \u00e0\n\nla solidarit\u00e9, \u00e0 la libert\u00e9, bref a tout ce dans quoi la\ngauche s'est toujours reconnue.\n\n \n\nMais pour les Fran\u00e7ais cela reste des mots, des mots\nseulement qui s'effacent derri\u00e8re les seules r\u00e9alit\u00e9s\ntangibles auxquelles nous soyons confront\u00e9s depuis des\nann\u00e9es et que r\u00e9sume tr\u00e8s bien un seul exemple : d'un c\u00f4t\u00e9\nles contraintes de l'\u00e9conomie mondialis\u00e9e exigent de nous\nun franc fort, de l'autre c\u00f4t\u00e9 le souci du franc fort rend\nopaque la politique sociale que la gauche doit incarner.\n\nDe cette contradiction nous ne sortirons pas en\nsacrifiant l'un des deux \u00e9l\u00e9ments : il serait inconcevable\nque la gauche renonce \u00e0 ses ambitions sociales, il serait\nirresponsable de pr\u00e9tendre les satisfaire en d\u00e9truisant le\nfranc fort.\n\nConclusion ? C'est sur un autre champ qu'il nous faut\nred\u00e9finir notre identit\u00e9 de gauche. C'est dans le souci\nquotidien et concret des Fran\u00e7ais que nous devons renouer\navec nos valeurs et forger une identit\u00e9 moderne.\n\nParce que nous \u00e9tions conscients des drames qui\ns'abattent sur quiconque transgresse les lois de\nl'\u00e9conomie mondiale, nous avons d\u00fb nous y plier, faute de\npouvoir les changer et tout en les sachant injustes. Nous\nl'avons fait avec bonne conscience, moi le premier. Et\nj'ajoute que si c'\u00e9tait \u00e0 refaire nous devrions le\nrefaire.\n\nMais nous n'avons pas assez mesur\u00e9 combien cela\nexigeait de nous, en contrepartie, d'efforts\nd'imagination, d'attention, d'\u00e9coute et de g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9.\n\nParce que nous savions que les plus faibles sont\ntoujours les premi\u00e8res victimes d'une mauvaise gestion, et\nparce que nous g\u00e9rions bien, nous avions la satisfaction\ndu devoir accompli et attendions des Fran\u00e7ais qu'ils nous\nen fassent cr\u00e9dit.\n\n \n \n \n\nMais ce faisant, nous n'accomplissions, et moyennant\nd\u00e9j\u00e0 beaucoup d'efforts, que la moiti\u00e9 de la t\u00e2che de la\ngauche. Et, obnubil\u00e9s que nous \u00e9tions par cette premi\u00e8re\nmoiti\u00e9, nous_n'avons pas assez pens\u00e9 \u00e0 la seconde.\n\nCette autre moiti\u00e9, celle justement qui caract\u00e9rise\nla gauche, c'est celle qui nous fait nous adresser non pas\n\u00e0 des individus mais bien \u00e0 des personnes, non pas \u00e0 des\ncat\u00e9gories d\u00e9sincarn\u00e9es, f\u00fbt-ce celle des salari\u00e9s, mais \u00e0\ndes \u00eatres de chair et de sang qui sont dans une vie\nr\u00e9elle, avec des probl\u00e8mes r\u00e9els, des d\u00e9sirs r\u00e9els, des\nsentiments r\u00e9els.\n\nNous avons toujours le sens de la solidarit\u00e9. Ce qui\nnous a manqu\u00e9 c'est le sens de la proximit\u00e9. Nous avons\nparl\u00e9 GATT, Bundesbank, Japon, reprise am\u00e9ricaine, toutes\nchoses vraies et importantes. Mais elles \u00e9taient\ninaudibles pour qui vivait ch\u00f4mage, petite d\u00e9linquance,\n\nfins de mois difficiles et craintes pour demain.\n\n \n\nNous avons fait beaucoup, \u00e9norm\u00e9ment m\u00eame, mais tout\nce que nous avons fait, et si injustement que nous\npuissions le ressentir, les Fran\u00e7ais l'ont pass\u00e9 par\npertes et profits. Seules comptent pour eux les craintes\ndu lendemain, craintes contre lesquelles ils n'ont plus le\nsentiment que la gauche les prot\u00e9gerait forc\u00e9ment mieux\nque la droite.\n\nLe d\u00e9calage est l\u00e0 et c'est lui qu'il nous faut\ncombler d\u00e8s demain. Les Fran\u00e7ais savent bien o\u00f9 est la\ndroite, et seulement 40 % d'entre eux se sont prononc\u00e9s\npour elle. Ils ne savent plus o\u00f9 est la gauche et c'est\n\npourquoi si peu d'entre eux nous ont donn\u00e9 leur voix.\n\nLeur message a \u00e9t\u00e9 cinglant. Je veux leur dire que\nnous l'avons re\u00e7u, que nous l'avons compris et que nous ne\nl'oublierons pas.\n\nMais nous devons leur dire aussi que leur propre\nint\u00e9r\u00eat n'est pas de sanctionner une erreur en en risquant\nune autre, que la droite, par exemple, ne combattra pas\nmieux le ch\u00f4mage que nous n'avons pu le faire, au\ncontraire.\n\nPour le combattre, deux choses sont n\u00e9cessaires.\nD'une part une reprise mondiale qui ne d\u00e9pend pas plus\nd'un leader de droite qu'elle ne d\u00e9pendait jusqu'ici de\nPierre BEREGOVOY. D'autre part, une autre organisation de\nnos modes de vie, qui tienne compte des changements de\nnotre soci\u00e9t\u00e9.\n\nS'agissant d'abord de la croissance, vous avez tous\nen t\u00eate l'image. de ces bateaux inclin\u00e9s sur le c\u00f4t\u00e9 \u00e0\nmar\u00e9e basse. Quoi que disent ou que fassent les officiers\net l'\u00e9quipage le bateau demeure immobilis\u00e9. Mais lorsque\nrevient la mar\u00e9e, il se redresse et le voil\u00e0 de nouveau\npr\u00eat \u00e0 prendre le large.\n\nEh bien l'\u00e9conomie fran\u00e7aise est ce bateau et c'est\nla reprise mondiale qui tient le r\u00f4le de la mar\u00e9e. Tant\nqu'elle sera absente, aucun gouvernement ne r\u00e9ussira. D\u00e8s\nqu'elle reviendra,\u2019 tout 'gouvernement enregistrera des\nr\u00e9sultats meilleurs.\n\n \n\nNous, nous avons d\u00e9j\u00e0 modernis\u00e9 le bateau. Si, dans\nles mois qui viennent, la reprise se fait, tant mieux. Je\nl'esp\u00e8re de tout mon coeur m\u00eame si c'est un gouvernement\nde droite qui doit tenter de s'en attribuer le m\u00e9rite.\n\nMais si la reprise ne se fait pas, la droite, malgr\u00e9\nses rodomontades, verra le ch\u00f4mage progresser \u00e0 nouveau.\nEt la droite mesurera que les ch\u00f4mages fran\u00e7ais ne sont\npas plus des ch\u00f4meurs socialistes que les 3 millions de\nch\u00f4meurs anglais ne sont des ch\u00f4meurs conservateurs ou les\n3 millions de ch\u00f4meurs allemands des ch\u00f4meurs d\u00e9mocrate\u2014\nchr\u00e9tiens. '\n\nMais \u00e0 supposer m\u00eame que la reprise ait lieu, ce\nqu'une fois encore je souhaite ardemment, les emplois\nqu'elle permettra de cr\u00e9er ne sera pas \u00e0 hauteur du\nbesoin. M\u00eame en cr\u00e9ant deux cent mille emplois nets\nnouveaux chaque ann\u00e9e, ce qui serait extraordinaire,\nsongez qu'il nous faudrait quinze ans pour r\u00e9sorber le\nch\u00f4mage !\n\nIl suffit de rappeler cette \u00e9vidence pour mesurer\nqu'il nous faut aussi aborder le probl\u00e8me d'une autre\nmani\u00e8re. Et c'est pour cela que j'ai parl\u00e9 d'un autre mode\nd'organisation de nos vies. J'insiste sur cette formule\ncar elle est \u00e0 la fois plus exacte et plus riche que la\nsimple notion de partage du travail.\n\nUn autre mode d'organisation de nos vies, cela\nsignifie des r\u00e9ductions n\u00e9goci\u00e9es du temps de travail, qui\napportent un plus et jamais un moins, plus de temps libre,\nplus de formation, plus de diversit\u00e9.\n\nCela ne se fera pas par d\u00e9cret. Cela ne se fera pas\npar des d\u00e9cisions autoritaires. Mais cela devra se faire.\n\nOr c'est justement ce que la droite n'a pas compris.\nPeu importe qu'elle ne veuille pas ou qu'elle ne puisse\npas le comprendre, seule compte cette \u00e9vidence : l\u00e0 o\u00f9\nnous faisons des efforts de r\u00e9flexion, d'anticipation et\nde proposition, la droite pr\u00e9tend, elle, que la confiance\nqu'elle pr\u00e9tend inspirer suffira \u00e0 cr\u00e9er miraculeusemen Amm\u00f9\ndes emplois pour tout le monde. \u00ce/\u2019_\\\\}\\\n\n\u201c4/ )\n. . \u00e4 \u201cMW E.\nMais rappelez-vous, ce coup-la, llS nous l'ont deja\\\\45%/\n\nfait. Rappelez-vous tous les emplois que devait\nmiraculeusement cr\u00e9er la suppression de l\u2018autorisation\nadministrative de licenciement ! Rappelez\u2014vous la relance\n\nque devait miraculeusement provoquer la suppression de\nl'imp\u00f4t sur les grandes fortunes l\n\nEt voil\u00e0 que cela recommence, mais cette fois-ci sous\nle paravent d'une pseudo\u2014confiance qu'au demeurant la\ndroite ne suscite, au plus, que chez deux Fran\u00e7ais sur\ncinq.\n\nOr cette droite, la 'voil\u00e0 promise \u00e0 une puissance\nsans contreparties. Nous sommes 'menac\u00e9s de n'avoir pas\nm\u00eame les soixante d\u00e9put\u00e9s qui nous permettront de\nsoumettre au Conseil constitutionnel les lois qui\npourraient violer les droits et libert\u00e9s les plus\nfondamentaux. Nous risquons m\u00eame, quoi qu'ils puissent\nfaire, de ne pas \u00eatre assez nombreux pour provoquer un\nd\u00e9bat de censure.\n\nC'est cela qu'il faut \u00e9viter partout o\u00f9 c'est encore\npossible. Et les Yvelines font partie de ces endroits qui\npeuvent encore se donner un d\u00e9put\u00e9 de gauche.\n\nEn m'engageant dans ce combat, je savais qu'il serait\ndifficile. Certains de mes amis, parmi les plus lucides,\n\n \n\navaient m\u00eame vu combien ce serait difficile. Ils m'ont\nm\u00eame sugg\u00e9r\u00e9 de ne pas me pr\u00e9senter ou de le faire\nailleurs. Politiquement, peut-\u00eatre avaient-ils raison.\n\nMais justement mon engagement politique, celui d'un\nhomme qui n'est pas, contrairement \u00e0 nos invit\u00e9s de ce\nsoir, issu de la soci\u00e9t\u00e9 civile, s'est toujours fond\u00e9 sur\nune certaine conception du combat \u00e9lectoral, qui ne va pas\nsans un certain respect de soi-m\u00eame. Si j'\u00e9tais battu\ndimanche, j'en souffrirais mais ce serait une d\u00e9faite, pas\nun d\u00e9shonneur. Si je ne m'\u00e9tais pas repr\u00e9sent\u00e9, je ne\ncrois pas que j'aurais pu facilement me regarder dans la\nglace en me rasant lundi matin 1\n\nVous m'avez fait la confiance de m'\u00e9lire. Je vous\ndevais la confiance de me repr\u00e9senter devant vous. La\nd\u00e9sertion n'est pas dans ma nature. Je forme simplement le\nvoeu que nul dans cette circonscription ne d\u00e9serte les\nurnes dimanche prochain.\n\nMais au-del\u00e0 de ma situation personnelle, au\u2014del\u00e0 des\nliens affectifs qui nous lient, j'ai toujours eu \u00e0 coeur\nd'en appeler \u00e0 l'intelligence des Fran\u00e7ais.\n\nA cette intelligence, il faut de nouveau faire appel.\n\nLa France a besoin d'une gauche !\n4\u20194\n\nFran\u00e7aises, Fran\u00e7ais, ne la laissez pas dispara\u00eetre\ndu Parlement !\n\nC'est en 1877 que la Gauche a fait triompher la\nR\u00e9publique en France. Depuis ce temps, le Parlement\nfran\u00e7ais a toujours compt\u00e9 une gauche et une droite. Leur\nimportance respective a vari\u00e9 au gr\u00e9 des \u00e9lections, mais\nl'une et l'autre ont toujours eu une vraie repr\u00e9sentation,\nl'une et l'autre ont toujours si\u00e9g\u00e9 en nombre suffisant\npour faire entendre leur voix, m\u00eame apr\u00e8s 1958, m\u00eame apr\u00e8s\n1968, m\u00eame apr\u00e8s 1981 l\n\nAujourd'hui, pour la premi\u00e8re fois dans l'histoire de\nnotre d\u00e9mocratie, et d'ailleurs de toutes les d\u00e9mocraties,\nnous allons vers un Parlement o\u00f9, pratiquement, la droite\nserait seule repr\u00e9sent\u00e9e.\n\nL'homme, la femme ont. besoin de deux mains pour\ntravailler, de deux jambes pour avancer : la gauche et la\ndroite. Le pays aussi.\n\nLe Parlement est le lieu par excellence du d\u00e9bat\nd\u00e9mocratique. Mais pour d\u00e9battre, il faut \u00eatre deux. Une\nmajorit\u00e9 des Fran\u00e7ais veut l'alternance : c'est dans\nl'ordre des choses. Mais souhaitez-vous vraiment un\nParlement monocolore, o\u00f9 toute voix diff\u00e9rente serait\n\u00e9cras\u00e9e sous la force du nombre ? Souhaitez\u2014vous vraiment\nun Parlement qui, priv\u00e9 d'une repr\u00e9sentation de gauche\nsuffisante, serait un Parlement unijambiste, un Parlement\ninfirme ?\n\n    \n\nC\u2019Q\u0152A\u0152\u00c0 \u2019\n\n \n\nEn ces temps d'incertitudes qui p\u00e8sent sur le monde,\no\u00f9 une guerre s\u00e9vit en Europe m\u00eame tandis que d'autres\npeut\u2014\u00eatre y germent d\u00e9j\u00e0, en ces temps o\u00f9 le SIDA menace,\no\u00f9 le ch\u00f4mage progresse, o\u00f9 les interd\u00e9pendances\n\u00e9conomiques contraignent notre libert\u00e9 de choix et\nd'action, o\u00f9 l'environnement est toujours plus fragile, o\u00f9\n1a vitesse des changements de toutes sortes met en danger\nla coh\u00e9sion sociale, croyez-vous qu'un Parlement r\u00e9duit \u00e0\nla seule UPF puisse trouver les meilleures r\u00e9ponses aux\n\nx\n\nquestion toujours plus complexes qui se posent a la Nation\n7\n\nIl y a un mois, \u00e0 Montlouis, j'ai annonc\u00e9 que nous\nentamerons d\u00e8s lundi la reconstruction de la gauche. Nous\nle ferons quoi qu'il arrive. Mais vous, \u00e9lectrices et\n\u00e9lecteurs de France, vous pouvez nous faire franchir le\npremier pas, d\u00e8s ce dimanche de second tour.\n\nVous avez besoin d'une gauche ! La gauche a besoin de\nvous l Aidez-nous \u00e0 faire rena\u00eetre la gauche fran\u00e7aise l\n\n  \n\n \n\n", "key_words": {"R\u00e9union": 1, "publique": 1, "Michel": 1, "pass\u00e9": 2, "dimanche": 3, "dernier": 1, "manquent": 1, "Chacun": 1, "parfois": 1, "coeur": 3, "formuler": 1, "gauche": 13, "envoy\u00e9": 1, "pr\u00e9sence": 1, "sentiment": 1, "anciens": 1, "\u00e9lecteurs": 1, "abandonn\u00e9": 1, "constituent": 1, "retraite": 1, "semaine": 1, "cong\u00e9s": 1, "revalorisation": 1, "enseignants": 1, "refonte": 1, "grille": 1, "salaires": 1, "r\u00e9forme": 1, "Poste": 1, "libert\u00e9": 2, "peine": 1, "consolidation": 1, "trait\u00e9": 1, "Maastricht": 1, "constitue": 1, "effort": 1, "ample": 1, "celui": 2, "Front": 1, "Populaire": 1, "souci": 3, "balance": 1, "paiements": 1, "France": 2, "temp\u00eate": 1, "beaucoup": 2, "fran\u00e7ais": 2, "angoiss\u00e9s": 1, "leurs": 1, "difficult\u00e9s": 1, "transport": 1, "pouvons": 1, "appeler": 2, "nouveau": 2, "justice": 1, "toujours": 9, "Fran\u00e7ais": 7, "reste": 1, "derri\u00e8re": 1, "seules": 1, "auxquelles": 1, "soyons": 1, "confront\u00e9s": 1, "depuis": 1, "r\u00e9sume": 1, "exemple": 1, "contraintes": 1, "mondialis\u00e9e": 1, "exigent": 1, "franc": 2, "politique": 1, "sociale": 1, "cette": 9, "contradiction": 1, "sortirons": 1, "\u00e9l\u00e9ments": 1, "serait": 5, "renonce": 1, "ambitions": 1, "pr\u00e9tendre": 1, "satisfaire": 1, "d\u00e9truisant": 1, "autre": 5, "champ": 1, "notre": 2, "identit\u00e9": 2, "concret": 1, "devons": 2, "valeurs": 1, "forger": 1, "\u00e9tions": 2, "conscients": 1, "drames": 1, "quiconque": 1, "transgresse": 1, "avons": 5, "faute": 1, "changer": 1, "sachant": 1, "bonne": 1, "refaire": 1, "devrions": 1, "assez": 3, "mesur\u00e9": 1, "combien": 2, "savions": 1, "faibles": 1, "premi\u00e8res": 1, "victimes": 1, "mauvaise": 1, "g\u00e9rions": 1, "avions": 1, "devoir": 1, "accompli": 1, "attendions": 1, "fassent": 2, "moiti\u00e9": 1, "t\u00e2che": 1, "obnubil\u00e9s": 1, "pens\u00e9": 1, "celle": 3, "justement": 3, "adresser": 1, "individus": 1, "\u00eatres": 1, "chair": 1, "probl\u00e8mes": 1, "d\u00e9sirs": 1, "manqu\u00e9": 1, "reprise": 6, "vraies": 1, "elles": 1, "vivait": 1, "petite": 1, "difficiles": 1, "craintes": 2, "\u00e9norm\u00e9ment": 1, "injustement": 1, "Seules": 1, "comptent": 1, "contre": 1, "lesquelles": 1, "prot\u00e9gerait": 1, "forc\u00e9ment": 1, "d\u00e9calage": 1, "savent": 2, "seulement": 1, "donn\u00e9": 1, "message": 1, "compris": 1, "aussi": 2, "sanctionner": 1, "erreur": 1, "combattra": 1, "ch\u00f4mage": 3, "choses": 1, "mondiale": 2, "d\u00e9pend": 1, "leader": 1, "droite": 5, "d\u00e9pendait": 1, "organisation": 1, "modes": 1, "tienne": 1, "compte": 2, "changements": 2, "bateaux": 1, "inclin\u00e9s": 1, "disent": 1, "bateau": 2, "demeure": 1, "redresse": 1, "voil\u00e0": 2, "prendre": 1, "fran\u00e7aise": 2, "tient": 1, "aucun": 1, "gouvernement": 1, "enregistrera": 1, "modernis\u00e9": 1, "tenter": 1, "attribuer": 1, "verra": 1, "progresser": 1, "mesurera": 1, "ch\u00f4mages": 1, "ch\u00f4meurs": 4, "socialistes": 1, "millions": 2, "anglais": 1, "conservateurs": 1, "allemands": 1, "supposer": 1, "encore": 2, "souhaite": 1, "permettra": 1, "cr\u00e9er": 3, "hauteur": 1, "cr\u00e9ant": 1, "mille": 1, "emplois": 3, "chaque": 1, "faudrait": 1, "quinze": 1, "r\u00e9sorber": 1, "suffit": 1, "rappeler": 1, "\u00e9vidence": 2, "aborder": 1, "probl\u00e8me": 1, "parl\u00e9": 1, "exacte": 1, "riche": 1, "notion": 1, "partage": 1, "r\u00e9ductions": 1, "n\u00e9goci\u00e9es": 1, "temps": 4, "jamais": 1, "d\u00e9cisions": 1, "devra": 1, "importe": 1, "veuille": 1, "seule": 3, "faisons": 1, "efforts": 1, "pr\u00e9tend": 1, "inspirer": 1, "suffira": 1, "miraculeusemen": 1, "suppression": 2, "licenciement": 1, "devait": 1, "miraculeusement": 1, "provoquer": 2, "grandes": 1, "fortunes": 1, "paravent": 1, "demeurant": 1, "promise": 1, "sommes": 1, "soixante": 1, "d\u00e9put\u00e9s": 1, "permettront": 1, "Conseil": 1, "constitutionnel": 1, "violer": 1, "droits": 1, "libert\u00e9s": 1, "risquons": 1, "nombreux": 1, "\u00e9viter": 1, "partout": 1, "Yvelines": 1, "partie": 1, "endroits": 1, "donner": 1, "d\u00e9put\u00e9": 1, "savais": 1, "Certains": 1, "parmi": 1, "sugg\u00e9r\u00e9": 1, "pr\u00e9senter": 1, "engagement": 1, "contrairement": 1, "invit\u00e9s": 1, "soci\u00e9t\u00e9": 1, "fond\u00e9": 1, "certaine": 1, "conception": 1, "combat": 1, "certain": 1, "respect": 1, "souffrirais": 1, "facilement": 1, "regarder": 1, "rasant": 1, "lundi": 2, "matin": 1, "confiance": 2, "repr\u00e9senter": 1, "devant": 1, "forme": 1, "simplement": 1, "circonscription": 1, "d\u00e9serte": 1, "situation": 1, "affectifs": 1, "faire": 4, "besoin": 4, "laissez": 1, "Parlement": 6, "Gauche": 1, "triompher": 1, "Depuis": 1, "compt\u00e9": 1, "respective": 1, "vari\u00e9": 1, "vraie": 1, "si\u00e9g\u00e9": 1, "nombre": 2, "entendre": 1, "apr\u00e8s": 2, "premi\u00e8re": 1, "toutes": 2, "allons": 1, "femme": 1, "mains": 1, "jambes": 1, "avancer": 1, "excellence": 1, "vraiment": 1, "toute": 1, "diff\u00e9rente": 1, "force": 1, "priv\u00e9": 1, "repr\u00e9sentation": 1, "p\u00e8sent": 1, "guerre": 1, "s\u00e9vit": 1, "Europe": 1, "tandis": 1, "germent": 1, "contraignent": 1, "choix": 1, "vitesse": 1, "sortes": 1, "coh\u00e9sion": 1, "r\u00e9duit": 1, "puisse": 1, "trouver": 1, "meilleures": 1, "r\u00e9ponses": 1, "complexes": 1, "posent": 1, "annonc\u00e9": 1, "reconstruction": 1, "ferons": 1, "\u00e9lectrices": 1, "pouvez": 1, "franchir": 1, "second": 1, "rena\u00eetre": 1}}