{"id": "05_05_2010-Lille", "date": "05_05_2010", "year": "2010", "lieu": "Lille", "longitude": -1.85731625, "latitude": 48.5687575, "typologie": "correspondance annotee ; documentation ; notes manuscrites ; discours dactylographie annote ; discours manuscrit", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_251_08_02/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "L Wim\u00bb /\n/ . {a/ w\\\n\u201df w\u00e6\u00ff f,\n1 [l v\u2019Yy/dv /\"\nr .1 w\n\nMENACES... , , \u00e0\n///\\\u2014\u2019\u2014\u2014\u2014._\u2019\u2014/\n\nIl n'est pratiquement plus un a\u00e9roport sur la plan\u00e8te o\u00f9 des foules taciturnes et r\u00e9sign\u00e9es ne\nfassent la queue devant des ma hi\u00f1es magn\u00e9tiques qui font subir\u2018 a chaque voyageur une\nfouille a corps accept\u00e9eifm'lence terroriste est ainsi omnipr\u00e9sente. Dans toutes nos\ngrandes villes, \u00e0 peu pr\u00e8s sans exception, les incivilit\u00e9s progressent en nombre et en\nviolence. Il est plus d'une dizaine de contr\u00e9es sur terre o\u00f9 les affrontements ethniques,\nlinguistiques ou religieux con\ufb01nent \u00e0 la guerre civile, et o\u00f9 de ce fait \u00ab on ne va plus \u00bb.\n\nTout cela con\ufb01rme une intuition : l'humanit\u00e9 est capable d'exercer sur elle m\u00eame un degr\u00e9\nde violence inconnu chez aucune autre esp\u00e8ce animale, et il n'y a aucun signe que cette\npropension a la violence diminue, bien au contraire. C'est pour faire face \u00e0 ce trait\nparticulier de l'esp\u00e8ce humaine que furent partout cr\u00e9\u00e9es les forces arm\u00e9es. Il n'\u00e9tait que\nlogique qu'elles se d\u00e9veloppent avec le d\u00e9veloppement, et que de ce fait elles n'\u00e9chappent\npas \u00e0 l'effort de pens\u00e9e et de rationalisation qui est au c\u0153ur de tout d\u00e9veloppement. On\nr\u00e9\ufb02\u00e9chit donc sur les menaces, et sur la technicit\u00e9 des r\u00e9ponses \u00e0 leur apporter.\n\nLe monde change si vite, dans ce qu'il fabrique, dans ce qu'il \u00e9change, dans ce que l'on\npense un peu partout, et dans la fa\u00e7on dont on communique, que cette r\u00e9\ufb02exion doit \u00eatre/ f \\_\nconstamment actualis\u00e9e. C' est l'obj et de notre rencontre. \\\n\n  \n\nCe d\u00e9but de XXIe si\u00e8cle est \u00e0 cet \u00e9gard plus que surprenant. Tout se passe comme si la\nrapidit\u00e9 du changement, \u00e0 laquelle nous sommes entrain de nous habituer, \u00e9tait elle-m\u00eame\nbouscul\u00e9e par une acc\u00e9l\u00e9ration stup\u00e9\ufb01ante, laissant de c\u00f4t\u00e9 tous les r\u00e9sultats de nos efforts\nd'analyse pr\u00e9c\u00e9dents, pour nous mettre en face d'une situation inconnue, chaotique et\ndif\ufb01cilement pr\u00e9visible.\n\nIl y a \u00e0 peine plus de vingt ans se terminait un \u00e9pisode quasi semi s\u00e9culaire qui avait vu\ndeux coalitions se battre pour le commandement du monde et la direction de son\norganisation sociale. Nous sommes sortis de cette longue et redoutable confrontation avec\nde chaque c\u00f4t\u00e9 assez d'armes pour d\u00e9truire plusieurs centaines de fois la plan\u00e8te. Le march\u00e9\na gagn\u00e9. Quelque soit la mani\u00e8re dont on le pilote, d\u00e9mocratique ou pas, le capitalisme est\ndevenu la loi commune et nous ne r\u00eavons tous que d'\u00e9changer de plus en plus les uns avec\nles autres. Faut\u2014i1 garder ces armes \u00e0 l'utilit\u00e9 incertaine, surtout au moment o\u00f9 d'autres, plus\nfaibles et plus fous, cherchent \u00e0 les recopier pour tous autres usages ?\n\nDepuis 1945, nous avons connu de fort nombreuses guerres inter \u00e9tatiques : Cor\u00e9e,\n\nInde Pakistan 3 fois, Isra\u00ebl Pays Arabes 5 fois, P\u00e9rou \u00c9quateurr, Iran Irak,\n\n\u00c9thiopie \u00c9rythr\u00e9e, Chine Viet Nam, je dois en oublier.\n\nAucune n'a rien r\u00e9gl\u00e9 et \u00e0 la conclusion de chacune, chacun est revenu sur ses positions, tout\nen pr\u00e9servant pour l'avenir les haines et les m\u00e9\ufb01ances.\n\nLa guerre inter \u00e9tatique semble devenue impossible. Est-ce assez s\u00fbr pour qu'on cesse d'y\npenser ?\n\n \n\nLes arm\u00e9es furent invent\u00e9es pour d\u00e9fendre des territoires, les peuples qui y vivent et leurs\nint\u00e9r\u00eats. Or ces int\u00e9r\u00eats se mondialisent \u00e0 toute allure. Toutes les soci\u00e9t\u00e9s occidentales ont ou\ncherchent \u00e0 cr\u00e9er des \ufb01liales en Chine et en Inde. L'Irak Vient de con\ufb01er l'exploitation d'un\ndes plus gros gisements de cuivre du monde \u00e0 la Chine. Voici dont l'OTAN et l'arm\u00e9e\nam\u00e9ricaine charg\u00e9s de prot\u00e9ger en Irak la s\u00e9curit\u00e9 des int\u00e9r\u00eats chinois. Bref tout change.\n\nEt pourtant des guerres identitaires continuent, des pays se d\u00e9composent, la violence est\ntoujours sous-jacente. Peut-on deviner un ordre ou une logique dans ce d\u00e9sordre ?\nY-a\u2014t-il des formes d'explosion violente plus probables que d'autres ?\n\nLe pain sur la planche est abondant pour nos journ\u00e9es d'\u00e9tudes.\n\n,/T\" \u00cfX\nMichel Rocard \" ,- ,'\n\nV11 \u201c \"\u2018 c .\nPour le 5 Mai 2010 \u2018e-M\nLille\n\n \n\n \n\n", "key_words": {"pratiquement": 1, "a\u00e9roport": 1, "plan\u00e8te": 1, "foules": 1, "taciturnes": 1, "r\u00e9sign\u00e9es": 1, "queue": 1, "devant": 1, "hi\u00f1es": 1, "magn\u00e9tiques": 1, "chaque": 2, "voyageur": 1, "corps": 1, "terroriste": 1, "ainsi": 1, "toutes": 1, "incivilit\u00e9s": 1, "progressent": 1, "nombre": 1, "dizaine": 1, "contr\u00e9es": 1, "terre": 1, "affrontements": 1, "religieux": 1, "con\ufb01nent": 1, "guerre": 2, "con\ufb01rme": 1, "intuition": 1, "capable": 1, "violence": 3, "inconnu": 1, "aucune": 1, "autre": 1, "esp\u00e8ce": 1, "aucun": 1, "signe": 1, "faire": 1, "humaine": 1, "furent": 2, "partout": 1, "cr\u00e9\u00e9es": 1, "forces": 1, "d\u00e9veloppent": 1, "elles": 1, "pens\u00e9e": 1, "rationalisation": 1, "technicit\u00e9": 1, "r\u00e9ponses": 1, "monde": 3, "change": 1, "fa\u00e7on": 1, "cette": 2, "r\u00e9\ufb02exion": 1, "notre": 1, "d\u00e9but": 1, "si\u00e8cle": 1, "\u00e9gard": 1, "passe": 1, "comme": 1, "laquelle": 1, "sommes": 2, "entrain": 1, "\u00e9tait": 1, "acc\u00e9l\u00e9ration": 1, "laissant": 1, "r\u00e9sultats": 1, "mettre": 1, "situation": 1, "chaotique": 1, "peine": 1, "vingt": 1, "terminait": 1, "\u00e9pisode": 1, "quasi": 1, "s\u00e9culaire": 1, "avait": 1, "coalitions": 1, "battre": 1, "commandement": 1, "direction": 1, "sortis": 1, "longue": 1, "redoutable": 1, "confrontation": 1, "assez": 2, "d\u00e9truire": 1, "plusieurs": 1, "centaines": 1, "Quelque": 1, "mani\u00e8re": 1, "d\u00e9mocratique": 1, "capitalisme": 1, "commune": 1, "r\u00eavons": 1, "garder": 1, "armes": 1, "surtout": 1, "moment": 1, "cherchent": 1, "recopier": 1, "autres": 1, "usages": 1, "avons": 1, "connu": 1, "nombreuses": 1, "guerres": 2, "inter": 2, "\u00e9tatiques": 1, "Pakistan": 1, "Isra\u00ebl": 1, "Arabes": 1, "P\u00e9rou": 1, "Chine": 2, "r\u00e9gl\u00e9": 1, "conclusion": 1, "chacun": 1, "revenu": 1, "pr\u00e9servant": 1, "haines": 1, "\u00e9tatique": 1, "semble": 1, "devenue": 1, "cesse": 1, "arm\u00e9es": 1, "invent\u00e9es": 1, "d\u00e9fendre": 1, "peuples": 1, "vivent": 1, "int\u00e9r\u00eats": 2, "mondialisent": 1, "toute": 1, "Toutes": 1, "soci\u00e9t\u00e9s": 1, "occidentales": 1, "cr\u00e9er": 1, "\ufb01liales": 1, "Vient": 1, "con\ufb01er": 1, "gisements": 1, "cuivre": 1, "Voici": 1, "charg\u00e9s": 1, "prot\u00e9ger": 1, "s\u00e9curit\u00e9": 1, "pourtant": 1, "identitaires": 1, "deviner": 1, "ordre": 1, "logique": 1, "d\u00e9sordre": 1, "formes": 1, "violente": 1, "probables": 1, "planche": 1, "abondant": 1, "journ\u00e9es": 1, "Rocard": 1}}