{"id": "02_10_1998-Laval", "date": "02_10_1998", "lieu": "Laval", "longitude": 0.8586285937499999, "latitude": 44.69537531250001, "typologie": "discours dactylographie ; correspondance", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_218_01_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "N Rencontres de l\u2019Economie Sociale Atlantique _ , Cr\u00e9dit Mutuel Maine-Anjou\n\nL\u2019\u00e9conomie sociale\n\n \n\nMichel Rocard i Q \u2018\n\nAncien Premier Ministre\n\nMonsieur le Pr\u00e9sident, mesdames, messieurs, chers amis, il n\u2019est jamais facile de prendre la parole\n\napr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 de fa\u00e7on si \u00e9logieuse, tant le risque de ne pas se montrer digne des propos'\n\ntenus est consid\u00e9rable. Vous avez d\u2019ailleurs sans le savoir pris un autre risque, Monsieur le\nPr\u00e9sident, qui m\u00e9rite d\u2019\u00eatre soulign\u00e9. En effet, les organisateurs de conf\u00e9rences et de colloques\n\u00ab s\u00e9rieux >>, dont l\u2019ambition af\ufb01ch\u00e9e est d\u2019approfondir les sujets abord\u00e9s, attendent g\u00e9n\u00e9ralement de\nleurs conf\u00e9renciers un important travail de pr\u00e9paration. Or l\u2019id\u00e9e de faire appel \u00e0 une\n\u00ab personnalit\u00e9 >> de passage dont les pr\u00e9occupations du moment sont sans rapport avec le th\u00e8me\nchoisi s\u2019oppose totalement \u00e0 cette d\u00e9marche.\n\nJe n\u2019ai jamais r\u00e9ellement of\ufb01ci\u00e9 dans le domaine de l\u2019\u00e9conomie sociale et mon activit\u00e9 actuelle est\ntout autre. Aussi n\u2019ai-je pas pu disposer du temps n\u00e9cessaire pour pr\u00e9parer ef\ufb01cacement mon\nintervention. Je vous demande donc de pardonner par avance la teneur de mes propos, dans la\nmesure o\u00f9 ceux-ci s\u2019av\u00e8reraient trop \u00e9loign\u00e9s des r\u00e9alit\u00e9s actuelles de votre activit\u00e9.\n\nARCHIV\u00cb\n. . . , . . . ,y\nI. Les conditions de naissance de l\u2019economle sociale 447/0IVALE\u00ca\n\nLa pr\u00e9sentation amicale\u2019et dithyrambique que vient de faire de moi votre Pr\u00e9sident m\u2019am\u00e8ne \u00e0\nconsacrer le temps qui m\u2019est imparti aux conditions de naissance du concept de l\u2019\u00e9conomie sociale.\nSachez que je me r\u00e9jouis de vous voir r\u00e9unis aujourd\u2019hui pour d\u00e9battre d\u2019un vocable dont je suis\neffectivement \u00e0 l\u2019origine. Cela semble indiquer que certaines r\u00e9\ufb02exions commencent \u00e0 porter \"leurs\nfruits.\n\nAvant de commencer mon propos et de vous conter l\u2019histoire de la naissance de l\u2019\u00e9conomie sociale,\nje tiens \u00e0 saluer l\u2019homme qui occupe aujourd\u2019hui la fonction de D\u00e9l\u00e9gu\u00e9 interminist\u00e9riel \u00e0 l\u2019\u00e9conomie\nsociale, Monsieur Hugues Sibille. Je pro\ufb01te de cette occasion pour lui t\u00e9moigner, en votre nom \u00e0\ntous j\u2019en suis convaincu, toute notre compassion de le voir \ufb01nalement rattach\u00e9 aux Minist\u00e8re des\nAffaires sociales. En effet, sa d\u00e9l\u00e9gation ne poss\u00e8de plus d\u2019interminist\u00e9rielle que le nom. Nous ne\npouvons que regretter qu\u2019elle ne soit pas en relation avec les Finances, les Affaires \u00e9trang\u00e8res,\nl\u2019Agriculture ou les Affaires europ\u00e9ennes, car elle se trouve priv\u00e9e ainsi des moyens de mener \u00e0 bien\nla mission pour laquelle elle avait \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e.\n\nJe pense, Monsieur Sibille, que vous serez solidaire du combat que nous entendons mener en votre\nnom a\ufb01n que vous retrouviez votre statut interminist\u00e9riel, tant au niveau organisationnel qu\u2019au\nniveau institutionnel.\n\nA ce propos, je signale que la mission que vient de me con\ufb01er Lionel J ospin consiste \u00e0 tenter de\nd\u00e9\ufb01nir, apr\u00e8s cinq ann\u00e9es de carence des pouvoirs publics fran\u00e7ais dans leurs relations avec\nBruxelles, les modalit\u00e9s d\u2019adaptation aux sp\u00e9ci\ufb01cit\u00e9s des mutuelles fran\u00e7aises de la directive g\u00e9n\u00e9rale\nde la Commission Europ\u00e9enne relative aux assurances. Je parle de \u00ab tentative \u00bb car j\u2019estime que nous\navons pris trop de retard sur cette question et que nous l\u2019abordons dans de fort mauvaises\nconditions, le d\u00e9bat juridique \u00e9tant d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9 \u00e0 Bruxelles. En effet, l\u2019absence de d\u00e9l\u00e9gation\n\nLaval, le 2 octobre 1998 1\n\n \n\n \n\n\u2018 Rencontres de l\u2019Economie Sociale Atlantique ,_ , Cr\u00e9dit Mutuel Maine-Anjou\n\ninterminist\u00e9rielle aupr\u00e8s du Premier Ministre nous a emp\u00each\u00e9s de d\u00e9celer l\u2019existence d\u2019un probl\u00e8me\n\u00e0 ce niveau et d\u2019y rem\u00e9dier.\n\n1. Gen\u00e8se de l\u2019\u00e9conomie sociale\na. Naissance d\u2019une r\u00e9\ufb02exion\n\nN\u00e9 en 1930, j\u2019ai effectu\u00e9 mes \u00e9tudes sup\u00e9rieures imm\u00e9diatement apr\u00e8s guerre. Je fus \u00e9tudiant alors\nque l\u2019UNEF \u00e9tait une institution << s\u00e9rieuse >> qui s\u2019illustrait par la gestion de ses \u0153uvres\nsociales \u2014 cantines, sanatoriums ou h\u00f4tels \u2014 et poss\u00e9dait \u00e0 ce titre le statut d\u2019organisme d\u2019\u00e9conomie\nsociale. La France comptait \u00e0 l\u2019\u00e9poque environ 120 000 \u00e9tudiants, dont 80 000 \u00e9taient syndiqu\u00e9s \u00e0\nl\u2019UNEF : les temps ont v\u00e9ritablement chang\u00e9.\n\nAu moment de la guerre d\u2019Alg\u00e9rie, un vent de moralisme a souf\ufb02\u00e9 sur l\u2019Organisme et l\u2019on s\u2019est mis \u00e0\ncraindre que ce type de gestion d\u00e9courage les esprits militants. Il s\u2019agissait-la, \u00e0 mon sens, d\u2019une\nsottise profonde dont nous payons encore le prix aujourd\u2019hui.\n\nAvec l\u2019UNEF naissait pourtant un syst\u00e8me proche du syndicalisme \u00ab\u00e0 l\u2019allemande\u00bb, avec des\nrami\ufb01cations coop\u00e9ratives et mutualistes puissantes et riches, fournissant, dans le cadre des \u0153uvres\nd\u2019accompagnement de la vie \u00e9tudiante, en plus de la logistique, une v\u00e9ritable r\u00e9f\u00e9rence non\nmarchande et non capitaliste. Cet exemple m\u2019a pouss\u00e9 \u00e0 r\u00e9\ufb02\u00e9chir \u00e0 l\u2019absence d\u2019une telle organisation\n\nau niveau du monde du travail en France.\nARCHIVE\ns\n\n, . ' . 1-\nb. L \u2019herztage du mouvement ouvrzer qT/\u00dbNALEP\u00cf\n\nLe mouvement ouvrier fran\u00e7ais, de sa naissance au milieu du XIX\u00e8me si\u00e8cle \u00e0 sa reconnaissance,\nnotamment par la cr\u00e9ation du Conseil Economique et Social, en 1945, a \u00e9volu\u00e9 dans deux directions,\npolitique et syndicale.\n\nLe mouvement politique \u00e9tait repr\u00e9sent\u00e9 par les partis socialistes et communistes.\n\nLe mouvement syndical, quant \u00e0 lui, a peu \u00e0 peu perdu totalement de vue sa matrice d\u2019origine,\nform\u00e9e de coop\u00e9ratives et de mutuelles. Ainsi, les bourses de travail n\u2019\u00e9taient-elles n'en d\u2019autres que\ndes mutuelles d\u2019embauche destin\u00e9es \u00e0 d\u00e9barrasser les ouvriers de la pr\u00e9dation des cabinets priv\u00e9s.\nLes coop\u00e9ratives, quant \u00e0 elles, constituaient une v\u00e9ritable d\u00e9fense mutuelle face au risque de\nmaladie et permettaient d\u2019offrir des obs\u00e8ques d\u00e9centes \u00e0 un camarade travailleur. Tout le mouvement\nouvrier est n\u00e9 de ces formes d\u2019organisation. Ce qui devait se nommer un jour la Conf\u00e9d\u00e9ration\nG\u00e9n\u00e9rale du Travail \u00e9tait \u00e0 l\u2019origine le Congr\u00e8s des Bourses du Travail.\n\nLes instruments coop\u00e9ratifs et mutualistes fran\u00e7ais ont \u00e9volu\u00e9 coup\u00e9s des mouvements politiques et\nsyndicaux, lesquels repr\u00e9sentaient \u00e0 eux seuls la grandeur et la puissance du mouvement salarial. Ils\nse sont \u00e9galement s\u00e9par\u00e9s les uns des autres.\n\nLes mutuelles sont devenues ce que vous \u00eates, relativement riches et puissantes, au point d\u2019avoir\nparfois quelques tentations marchandes et capitalistes. Les coop\u00e9ratives n\u2019ont connu pareille\n\u00e9volution que dans le domaine agricole, sans toujours jouer pleinement leur r\u00f4le d\u2019\u00e9cran entre le\nmarch\u00e9 et les producteurs. Les autres secteurs coop\u00e9ratifs comme le b\u00e2timent ou l\u2019imprimerie jouent\n\nLaval, le 2 octobre 1998 2\n\n \n\nRencontres de l\u2019Economie Sociale Atlantique . Cr\u00e9dit Mutuel Maine-Anjou\n\nun r\u00f4le totalement marginal sur leur march\u00e9 respectif et se sont compl\u00e8tement d\u00e9solidaris\u00e9s\n\ufb01nanci\u00e8rement les uns des autres.\n\n. r . . - _ ARC/1\n2. Naissance du concept d\u2019economie sociale ' 74,) \u201d\u20196\u2018,\n\nIONALES\na. Un e\ufb01\u2019ort de longue haleine\n\nJ\u2019ai men\u00e9 d\u2019abord de fa\u00e7on solitaire, puis au sein du PSU, une bataille intellectuelle visant \u00e0 recr\u00e9er\nles liens entre les formes of\ufb01cielles et puissantes du mouvement ouvrier, partis socialistes et\nsyndicats, et les formes originelles de celui-ci, avec lesquelles la relation \u00e9tait rompue. Je ne\nm\u2019attarderai pas sur l\u2019aspect politicien de l\u2019histoire. Cependant, \u00e0 la suite des remous et des\ndif\ufb01cult\u00e9s institutionnelles provoqu\u00e9s par la guerre d\u2019Alg\u00e9rie et notamment la scission du PSU, nous\nvoici, en 1974, de retour dans le Parti Socialiste lui\u2014m\u00eame refond\u00e9 en 1971. Alors, inlassable, je\nm\u2019att\u00e8le \u00e0 nouveau \u00e0 la t\u00e2che et obtiens la cr\u00e9ation au seindu Parti d\u2019un groupe de travail et de\nr\u00e9\ufb02exion rassemblant coop\u00e9rateurs et mutualistes.\n\no\n\nIl nous a fallu pr\u00e8s d\u2019un an pour nous mettre d\u2019accord sur une d\u00e9nomination, puis \u00e0 nouveau un an\npour faire admettre aux diff\u00e9rentes coop\u00e9ratives et mutuelles qu\u2019elles n\u2019\u00e9taient pas seules sur le\nterrain de l\u2019\u00e9conomie non capitaliste se gouvernant d\u00e9mocratiquement. Il nous restait \u00e0 faire accepter\nces m\u00eames crit\u00e8res au sein d\u2019une partie du monde associatif, celle des associations qui ne limitent\npas leurs services \u00e0 leurs propres membres mais qui les proposent sur le march\u00e9. Ces services\npeuvent \u00eatre r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s par tiers payant globalisant, \u00e0 l\u2019instar des associations \u00e0 but sanitaire et\nsocial.\n\nl\n\nNous avons longuement d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 avant d\u2019opter pour le terme << d\u2019economie sociale\u00bb en 1976, au\ncours d\u2019une r\u00e9union du Parti Socialiste \u00e0 laquelle \u2014 \u00e9videmment \u2014 personne n\u2019a pr\u00eat\u00e9 attention. Les\ntravaux du groupe de r\u00e9\ufb02exion ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9s au Bureau ex\u00e9cutif du Parti Socialiste, devant un\nimpressionnant coll\u00e8ge d\u2019apparatchiks vigoureux, de d\u00e9put\u00e9s, de maires, de personnalit\u00e9s \u00e0 la\npuissante << insertion dans le si\u00e8cle\u00bb qui s\u2019encombraient \ufb01nalement peu de cette pens\u00e9e\n\u00ab marginalisante \u00bb concernant un secteur lui-m\u00eame assez marginal. Notre r\u00e9solution fut en d\u00e9\ufb01nitive\nr\u00e9cus\u00e9e par trois fois.\n\nNon d\u00e9pourvus d\u2019une certaine t\u00e9nacit\u00e9, nous avons renouvel\u00e9 notre tentative \u00e0 la \ufb01n de l\u2019ann\u00e9e\n1977, provoquant une quatri\u00e8me d\u00e9lib\u00e9ration du Bureau ex\u00e9cutif. Celui-ci, pour me faire plaisir ou,\nplus probablement, pour me faire taire, a d\u00e9cid\u00e9 de valider la r\u00e9solution qui lui \u00e9tait soumise et de\nreconna\u00eetre la n\u00e9cessit\u00e9 de l\u2019existence d\u2019un secteur de l\u2019\u00e9conomie sociale tel qu\u2019il \u00e9tait d\u00e9\ufb01ni, avec\nses instruments de liaison. Toutefois, le Bureau a d\u00e9cid\u00e9, pour ne pas hypoth\u00e9quer les chances de\nsucc\u00e8s de la formation aux \u00e9lections l\u00e9gislatives de 1978, de ne pas rendre publique la r\u00e9solution\nadopt\u00e9e.\n\nA l\u2019issue de notre d\u00e9faite de 1978, la r\u00e9solution fut en\ufb01n rendue publique, n\u2019int\u00e9ressant gu\u00e8re que\nles rares lecteurs de notre journal L\u2019unit\u00e9 et ne faisant l\u2019objet d\u2019aucun article dans la presse grand\npublic. Le concept d\u2019\u00e9conomie sociale demeurait toujours aussi \u00e9sot\u00e9rique et secret.\n\nb. La reconnaissance o\ufb02icielle\n\nApr\u00e8s la victoire de 1981, le \u00abcamarade\u00bb Fran\u00e7ois Mitterrand, ancien Premier secr\u00e9taire du Parti\nSocialiste devenu Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, nomme un gouvernement au sein duquel, pour des\n\nLaval, le 2 octobre 1998 3\n\n \n\n \n\n\u2018 ARC ,7, I\nRencontres de l\u2019Economie Sociale Atlantique ,_ \u00ab7.0 \u201d\u00e2\u00eey Cr\u00e9dit Mutuel Maine-Anjou\nO\u2019VALES\n\nraisons d\u2019\u00e9quilibre interne, il \ufb01nit par me con\ufb01er un portefeuille, dans un secteur ne pr\u00e9sentant\ntoutefois aucun danger: le Minist\u00e8re du Plan. Vous n\u2019ignorez pas que le Plan est, en France,\nnaturellement limit\u00e9 par l\u2019\u00e9nergie et la puissance des Finances. Mon ami Pierre Mauroy, Premier\nMinistre, estima alors que cette responsabilit\u00e9 ne saurait me suf\ufb01re et me proposa de prendre en\nmain l\u2019Am\u00e9nagement du territoire. Convaincu, je demande \u00e0 ce qu\u2019on ajoute \u00e0 ma charge la\nresponsabilit\u00e9 de l\u2019\u00e9conomie sociale. Ce concept \u00e9tant fort peu r\u00e9pandu, le Pr\u00e9sident de la\nR\u00e9publique lui manifesta suf\ufb01samment d\u2019indiff\u00e9rence pour que ma demande f\u00fbt accept\u00e9e.\n\nPierre Mauroy r\u00e9dige alors le d\u00e9cret d\u2019attribution qui me nomme << Ministre d\u2019Etat, Ministre charg\u00e9\ndu Plan, de l\u2019Am\u00e9nagement du territoire et de l\u2019Economie sociale\u00bb. Comme il est de tradition, le\nprojet de d\u00e9cret d\u2019attribution passe devant le Conseil d\u2019Etat, lequel casse le projet, af\ufb01rmant que\nl\u2019\u00e9conomie sociale n\u2019existe pas, et qu\u2019il convient de cr\u00e9er cette nouvelle mati\u00e8re administrative\npr\u00e9alablement \u00e0 toute nomination de ministre.\n\nA la suite de ce refus, le d\u00e9cret d\u2019attribution de 1981 me nomrr'rait en d\u00e9\ufb01nitive \u00ab Ministre du Plan et\nde l\u2019Am\u00e9nagement du territoire, charg\u00e9 de la pr\u00e9sidence du Conseil Sup\u00e9rieur. de la Coop\u00e9ration >>.\nD\u00e8s lors, nous avons entrepris de nous remettre au travail, avec l\u2019appui du secteur coop\u00e9ratif, mais\nsans celui du secteur mutualiste sur lequel veillaient jalousement les Finances. Les r\u00e9\ufb02exions que\nnous avons men\u00e9es m\u2019ont conduit \u00e0 lancer un certain nombre d\u2019initiatives que je me permets de vous\nrappeler et qui concernaient :\n\n0 la cr\u00e9ation, Monsieur le D\u00e9l\u00e9gu\u00e9, de votre d\u00e9l\u00e9gation, que je voulais r\u00e9ellement interminist\u00e9rielle,\nplac\u00e9e sous l\u2019autorit\u00e9 directe du Premier Ministre et non pas sous tutelle d\u2019un ministre parmi\nd\u2019autres ;\n\n0 la cr\u00e9ation du Conseil Sup\u00e9rieur de l\u2019Economie Sociale, charg\u00e9 de formaliser les travaux de\nrecherche qui s\u2019effectuaient par ailleurs ;\n\n0 la cr\u00e9ation de l\u2019Institut de D\u00e9veloppement de l\u2019Economie Sociale, qui reprenait l\u2019id\u00e9e d\u00e9j\u00e0\nancienne de cr\u00e9er une continuit\u00e9 \ufb01nanci\u00e8re entre les riches mutuelles, les coop\u00e9ratives et les\nassociations offrant des services \u00e0 d\u2019autres qu\u2019\u00e0 leurs membres ;\n\n0 la cr\u00e9ation d\u2019un nouvel outil juridique, le Groupement d\u2019Economie Sociale, qui scellait\nl\u2019introduction du GIE dans le monde de l\u2019\u00e9conomie sociale.\n\nUne fois ces outils mis en place, mon d\u00e9cret d\u2019application fut modi\ufb01\u00e9 et je devins Ministre de\nl\u2019Economie sociale. Ainsi, peu \u00e0 peu, non seulement le vocable lui\u2014m\u00eame a pris forme, mais vous\nvous \u00eates \u00e9galement habitu\u00e9s \u00e0 vous d\u00e9couvrir des solidarit\u00e9s, \u00e0 vous rencontrez, \u00e0 organiser des\ns\u00e9minaires tel que celui-ci, auquel vous me faite l\u2019honneur de me convier et qui n\u2019est, en d\u00e9\ufb01nitive,\nque le r\u00e9sultat de mes propres tribulations.\n\nL\u2019av\u00e8nement de l\u2019\u00e9conomie sociale se \ufb01t donc, mais non sans mal. Une partie des intervenants du\nsecteur af\ufb01chait alors quelques r\u00e9ticences \u00e0 s\u2019engager dans cette voie. C\u2019est ainsi que la riche\naristocratie des mutuelles ne consid\u00e9rait pas d\u2019un tr\u00e8s bon \u0153il la fr\u00e9quentation du monde pauvre,\nmarginal et \u00e0 la vocation sociale plus que marchande, de 1a coop\u00e9ration dans ses secteurs les plus\nmodestes. Elle n\u2019entendait pas non plus se mesurer \u00e0 la puissance quasi-capitalistique de la\ncoop\u00e9ration agricole, les risques \u00e9tant bien trop importants. Quant \u00e0 la place que ces forteresses\n\nLaval, le 2 octobre 1998 4\n\n \n\n \n\n' Rencontres de l\u2019Economie Sociale Atlantique a Cr\u00e9dit Mutuel Maine-Anjou\n\ninstitu\u00e9es de l\u2019\u00e9conomie sociale pouvaient laisser au monde associatif en \u00e9mergence, elle aussi fut\npour le moins disput\u00e9e.\n\nMalgr\u00e9 tout, j\u2019estime que nous sommes parvenus \u00e0 donner vie \u00e0 notre projet, au gr\u00e9 des r\u00e9\ufb02exions et\ndes s\u00e9minaires. Je peux m\u00eame af\ufb01rmer aujourd\u2019hui que cette vision conjointe et rassembleuse\ncommence \u00e0 se r\u00e9pandre \u00e0 travers l\u2019Europe, mais pas suf\ufb01sarnment selon moi pour que nous soyons\nsoulag\u00e9s du drame de l\u2019applicabilit\u00e9 des r\u00e9glementations europ\u00e9ennes non inspir\u00e9es de la sp\u00e9ci\ufb01cit\u00e9\ndu mouvement mutualiste. Toutefois, le concept d\u2019\u00e9conomie sociale dans toute son ampleur a pris\npied sur le continent. Une directive est, para\u00eet\u2014il, en pr\u00e9paration, de m\u00eame qu\u2019il existe un intergroupe\nde d\u2019\u00e9conomie sociale au Parlement europ\u00e9en. Nous avons parfois collabor\u00e9 avec cet intergroupe et\nje souhaite que vos contacts avec celui-ci soient aussi fr\u00e9quents que possible.\n\nMalheureusement, l\u2019intergroupe en question, longtemps anim\u00e9 par Marie\u2014Claude Vessal avec talent\net t\u00e9nacit\u00e9, somnole quelque peu. Nous n\u2019avons plus la chance de disposer aupr\u00e8s de cette\nassembl\u00e9e d\u2019une personne issue de l\u2019\u00e9conomie sociale, qui yfsoit attach\u00e9e et qui en connaisse les\ncaract\u00e9ristiques. Je pourrais pour ma part prendre en charge une telle mission,. mais l\u2019Afrique suf\ufb01t\naujourd\u2019hui \u00e0 m\u2019occuper pleinement.\n\n \n\n3. L\u2019avenir du concept d\u2019\u00e9conomie sociale\n\nJe ne me consid\u00e8re pas du tout comme un praticien de vos dif\ufb01cult\u00e9s quotidiennes. La diversit\u00e9\n\nm\u00eame de votre secteur rend illusoire ma capacit\u00e9 \u00e0 r\u00e9pondre aux pr\u00e9occupations de chacun d\u2019entre ,\n\n\u2018 VOUS. Je souhaite n\u00e9anmoins, dans cet esprit, souligner a quel point le monde de l\u2019\u00e9conomie so\u00e9iale\npeut \u00eatre et doit \u00eatre davantage porteur d\u2019avenir qu\u2019il ne le semble aujourd\u2019hui.\n\na. Une conjoncture \u00e9conomique \u00abfavorable \u00bb \u00e0 l\u2019\u00e9conomie sociale\n\nNous sommes en p\u00e9riode de crise \u00e9vidente de l\u2019organisation sociale h\u00e9rit\u00e9e du libre \u00e9change et du\n\nV.__.\u00ffsyst\u00e8m_e capitaliste qui n\u2019est pas uniquement la cons\u00e9quence des \u00e9v\u00e9nements \ufb01nanciers survenus en ,\n\n' \u2019 d\u2019 Asie. Vous n\u2019 ignorez pas quel\u2019 Am\u00e9rique latine est \u00e9galement menac\u00e9e et vous avez pu Constater\nque la Bourse de Paris a subi dans la journ\u00e9e d\u2019hier une nouvelle secousse, qui nous am\u00e8ne \u00e0 une\nbaisse des valeurs fran\u00e7aises de 30 % depuis le d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e.\n\nNous connaissons assur\u00e9ment en Asie et probablement dans les puissantes \u00e9conomies nord-\nam\u00e9ricaines et europ\u00e9ennes une situation critique, entre d\u00e9sorganisation et crise de la sph\u00e8re\n\ufb01nanci\u00e8re, situation dont les r\u00e9percussions sur nos structures proprement \u00e9conomiques sont\n\u00e9videntes. Nous sommes confront\u00e9s aux limites d\u2019une \u00e9conomie purement marchande dans laquelle\nle march\u00e9 est seul ma\u00eetre. C\u2019est \u00e0 ce niveau que devrait se situer votre intervention.\n\nb. La situation de l\u2019\u00e9conomie sociale\n\nL\u2019\u00e9conomie sociale reste, en d\u00e9\ufb01nitive, relativement limit\u00e9e dans ses proportions. Elle est r\u00e9ellement\nmarginale dans pr\u00e8s de deux tiers des secteurs de l\u2019\u00e9conomie, assi\u00e9g\u00e9e par des forces marchandes et\nsoumise dans chacune de ses entreprises \u00e0 des tensions particuli\u00e8rement fortes. Elle peut\n\ndif\ufb01cilement \u00e9chapper, dans ce contexte, a la tentation de r\u00e9pondre \u00e0 la pression en se\n<< marchandisant >>.\n\nLaval, le 2 octobre 1998 5\n\n \n\n \n\n' Rencontres de l\u2019Economie Sociale Atlantique __ Cr\u00e9dit Mutuel Maine-Anjou\n\nEn outre, on propose fr\u00e9quemment aux soci\u00e9t\u00e9s de l\u2019\u00e9conomie sociale dont les r\u00e9sultats sont\n\ufb02orissants de se << d\u00e9mutualiser >> a\ufb01n de leur permettre de poursuivre leur mouvement et de pro\ufb01ter\nd\u2019une puissance \ufb01nanci\u00e8re consolid\u00e9e. Les pr\u00e9sidents de Chambre du Cr\u00e9dit Mutuel pr\u00e9sents dans\ncette salle pourraient ais\u00e9ment le con\ufb01rmer. Une telle pratique constituerait selon moi un acte\nirresponsable de la part de ces soci\u00e9t\u00e9s, au moment o\u00f9, pr\u00e9cis\u00e9ment, nous avons besoin d\u2019autres\nr\u00e9f\u00e9rences et d\u2019autres valeurs pour r\u00e9sister \u00e0 la crise \u00e9vidente de l\u2019\u00e9conomie marchande.\n\nII. Les perspectives de l\u2019\u00e9conomie sociale\n\nC\u2019est dans le contexte que je viens d\u2019\u00e9voquer que je voudrais souligner les perspectives dont\nl\u2019\u00e9conomie sociale peut \u00eatre porteuse. Je commencerai par rappeler les fondements de l\u2019activit\u00e9\ncaract\u00e9risant l\u2019\u00e9conomie sociale.\n\nARC\n.' 1', \u201dIl/5c\n. . r \\ . , , - / p'\nl. Une act1v1te a finalite democrathue ONALEv\n\na. (( Un homme une VO\u00ceX ))\n\nLes mouvements de l\u2019\u00e9conomie sociale ont la particularit\u00e9 d\u2019exercer leur activit\u00e9 \u00e9conomique et\nproductive dans un cadre d\u00e9mocratique. Il s\u2019agit d\u2019un point essentiel si l\u2019on consid\u00e8re que la crise de\nl\u2019\u00e9conomie capitaliste traditionnelle est \u00e9galement une crise du commandement de soci\u00e9t\u00e9s qui n\u2019ont\nplus d\u2019autres \ufb01nalit\u00e9s que d\u2019enrichir leurs actionnaires. La communaut\u00e9. des [individus qui servent un\nm\u00eame projet industriel dans une entreprise capitaliste n\u2019est donc consid\u00e9r\u00e9e ni par la loi, ni par la\njustice, ni par le march\u00e9 comme une entit\u00e9 m\u00e9ritant le respect. On d\u00e9coupe et on vend par\nappartements, avec comme r\u00e9sultat tr\u00e8s net la perte de tout attachement du personnel constituant le\nc\u0153ur de l\u2019activit\u00e9 pour leur entreprise. Les meilleurs techniciens, les meilleurs chercheurs, les\nmeilleurs producteurs, qui sont pourtant les meilleurs d\u00e9fenseurs du projet industriel, technique ou\ntechnologique de chaque entreprise, ont perdu toute \ufb01d\u00e9lit\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9gard de celle-ci. Ils ne sont plus que\nles pions interchangeables du jeu de la participation capitaliste.\n\nFace \u00e0 ce ph\u00e9nom\u00e8ne, la nature m\u00eame des mouvements de l\u2019\u00e9conomie sociale, institu\u00e9s en soci\u00e9t\u00e9s\nde personnes, constitue une distinction majeure. Il ne s\u2019agit pas de soci\u00e9t\u00e9s d\u2019apporteurs de capitaux\nr\u00e9unis seulement par l\u2019apport anonyme de fonds. Chacun des membres d\u2019une entreprise d\u2019\u00e9conomie\nsociale n\u2019apporte qu\u2019une chose : soi-m\u00eame, et \u00e0 travers sa personne, une histoire, une exp\u00e9rience,\nune comp\u00e9tence et un tissu de relations sociales. De plus, la r\u00e8gle \u00abun homme une voix\u00bb, pour\nautant qu\u2019elle soit respect\u00e9e, garantit une limitation de la pression du march\u00e9, laquelle se transforme\nrapidement en exploitation pure et simple du travailleur dont on extrait comp\u00e9tence et valeur ajout\u00e9e\npour les attribuer \u00e0 d\u2019autres.\n\nDans les mouvements d\u2019\u00e9conomie sociale qui n\u2019ont trahi ni leur \u00e9thique ni leurs r\u00e8gles \u2014 qui\nconstituent tout de m\u00eame la majorit\u00e9 d\u2019entre eux \u2014 le principe << un homme une voix\u00bb est protecteur\nd\u2019une certaine d\u00e9mocratie, dans la proc\u00e9dure comme dans la \ufb01nalit\u00e9.\n\nb. Le statut des coop\u00e9ratives\n\nm:\n\nMes activit\u00e9s minist\u00e9rielles ne m\u2019ont pas permis de doter les coop\u00e9ratives de statuts r\u00e9pondant\nleurs besoins, m\u00eame si j\u2019estime par ailleurs que les esprits n\u2019y \u00e9taient pas suf\ufb01samment pr\u00e9par\u00e9s\nl\u2019\u00e9poque. >\n\nm.\n\nLaval, le 2 octobre 1998 6\n\n \n\n \n\n\u2014 Rencontres de 1\u2019Economie Sociale Atlantique ._ Cr\u00e9dit Mutuel Maine-Anjou\n\nLorsque le mouvement coop\u00e9ratif ouvrier a demand\u00e9 au XIX\u00e8me si\u00e8cle au l\u00e9gislateur r\u00e9publicain,\nassez conservateur mais tout \u00e0 fait favorable \u00e0 la libre entreprise, de cr\u00e9er le statut des coop\u00e9ratives,\ncelui-ci les a priv\u00e9es de la possibilit\u00e9 de se constituer en soci\u00e9t\u00e9s de personnes et les \u2018a transform\u00e9es\nde mani\u00e8re \ufb01ctive en soci\u00e9t\u00e9s de capitaux, avec apport de parts individuel.\n\nD\u00e8s lors que l\u2019on a consid\u00e9r\u00e9 les coop\u00e9ratives comme des soci\u00e9t\u00e9s de capitaux, on a introduit un\nbiais, et cela en d\u00e9pit du principe de l\u2019\u00e9galit\u00e9 des apporteurs de parts. Or les r\u00e8glements int\u00e9rieurs et\nles statuts des coop\u00e9ratives pourraient, en \u00e9tant l\u00e9g\u00e8rement diff\u00e9rents de ce qu\u2019ils sont, \u00eatre plus en\nad\u00e9quation avec le concept d\u2019\u00e9conomie sociale. Il suf\ufb01rait pour cela que les coop\u00e9ratives soient,\ncomme les mutuelles, des soci\u00e9t\u00e9s de personnes.\n\nLe temps est donc venu de reprendre le projet de Lucien Pfeffer, formidable proph\u00e8te, th\u00e9oricien et\npraticien de l\u2019\u00e9conomie sociale, qui proposait aux coop\u00e9ratives un statut de soci\u00e9t\u00e9 de personnes,\nagissant sur le march\u00e9, susceptible de poss\u00e9der ou non un but lucratif, et dans laquelle on apporte sa\npersonne, son expertise, son savoir\u2014faire et non pas seulement\" de l\u2019argent. Il ne s\u2019agit d\u2019ailleurs que\nd\u2019un retour vers les fondamentaux du droit des soci\u00e9t\u00e9s. En effet, ce droit est n\u00e9 de la volont\u00e9\nd\u2019associer des personnes travaillant ensemble sur la base d\u2019un apport d\u2019expertise que l\u2019on nommait\nalors << industrie >>. Les apporteurs en industrie \u00e9taient des apporteurs en savoir et en comp\u00e9tences.\nLa soci\u00e9t\u00e9 anonyme \u00e9tait \u00e0 l\u2019origine un groupement d\u2019apporteurs en industrie. La relation avec\nl\u2019argent n\u2019\u00e9tait que bancaire : on empruntait en fournissant comme garantie la saisine, le\nnantissement ou la con\ufb01scation \u00e9ventuelle des marchandises produites.\n\nLa Situation des soci\u00e9t\u00e9s a commenC\u00e9 \u00e0 se d\u00e9t\u00e9riorer au moment o\u00f9 l\u2019invention du gouvernail et de la\nboussole a permis la grande navigation. D\u00e8s ce moment, il a fallu songer \u00e0 emprunter dans le cadre\nd\u2019une activit\u00e9 \u00e0 risque dans laquelle l\u2019entrepreneur pouvait perdre, en cas de naufrage, l\u2019int\u00e9gralit\u00e9\ndes richesses de sa soci\u00e9t\u00e9. Il \u00e9tait donc n\u00e9cessaire d\u2019offrir aux pr\u00eateurs un nouveau type de garantie.\nC\u2019est ainsi qu\u2019est n\u00e9 le partage du pouvoir. Le pr\u00eateur b\u00e9n\u00e9\ufb01ciait alors d\u2019un droit de regard essentiel\nen mati\u00e8re de comp\u00e9tence puisqu\u2019il concernait le choix du capitaine.\n\n\" A partir de cette p\u00e9riode\u2019s\u2019est op\u00e9r\u00e9\u2014dans l\u2019\u00e9volution des soci\u00e9t\u00e9s un transfert de pouvoir entre les\napporteurs de capitaux et les apporteurs en industrie. Ces derniers ont peu \u00e0 peu troqu\u00e9 la s\u00e9curit\u00e9\nde leur revenu contre l\u2019abandon de leur pouvoir. Ils sont devenus des salari\u00e9s conf\u00e9rant l\u2019int\u00e9gralit\u00e9\ndu pouvoir de gestion aux seuls apporteurs de capitaux.\n\nVoil\u00e0 moins de quinze ans, dans le droit commercial fran\u00e7ais, une r\u00e9forme modeste, pass\u00e9e\npratiquement inaper\u00e7ue, a fait dispara\u00eetre des conseils d\u2019administration des soci\u00e9t\u00e9s anonymes les\napporteurs en industrie, lesquels se sont vus d\u00e9chus de leur qualit\u00e9 de membre.\n\nMesdames et messieurs, vous incarnez, en tant que repr\u00e9sentants du mouvement de l\u2019\u00e9conomie\nsociale, la permanence du principe selon lequel les apporteurs en industrie constituent le v\u00e9ritable\nsocle de l\u2019\u00e9conomie. Nous devons admettre que nous avons subi un revers partiel en ne parvenant\npas \u00e0 traduire ce m\u00eame principe dans le droit des coop\u00e9ratives. Il s\u2019agit d\u2019un \u00e9l\u00e9ment qui me semble\nindispensable et je suis partisan pour ma part d\u2019une cr\u00e9ation juridique, pouvant s\u2019appliquer aux\nmouvements de l\u2019\u00e9conomiesociale comme \u00e0 des soci\u00e9t\u00e9s \u00e0 but lucratif intervenant sur le march\u00e9, et\nqui instituerait les soci\u00e9t\u00e9s de personnes. Il s\u2019agirait alors d\u2019\u00e9tendre le droit actuel a\ufb01n de permettre\n\u00e0 ces soci\u00e9t\u00e9s de se procurer des capitaux propres en leasing.\n\nLaval, le 2 octobre 1998 7\n\n \n\n \n\nL Rencontres de l\u2019Economie Sociale Atlantique _, Cr\u00e9dit Mutuel Maine-Anjou\n\nc. La mont\u00e9e en puissance du salariat interne\n\nLa notion de salariat interne a toujours exist\u00e9 dans les mutuelles, comme dans les coop\u00e9ratives. La\nmont\u00e9 en puissance de ce salariat interne pose la question des modalit\u00e9s d\u2019application du principe\nd\u00e9mocratique de l\u2019\u00e9conomie sociale \u00e0 des salari\u00e9s qui ne sont ni membres fondateurs, ni membres du\nconseil d\u2019administration. En effet, ces salari\u00e9s sont soumis aux r\u00e8gles classiques du droit du travail,\nlequel est assez incomplet en termes de d\u00e9mocratie et de respect de la personne humaine, se limitant\n\n\u00e0 d\u00e9\ufb01nir les conditions de l\u2019apport de travail contre r\u00e9mun\u00e9ration.\n\nIl existe \u00e0 ce niveau un v\u00e9ritable champ de r\u00e9\ufb02exion qui nous permet de mettre en garde d\u00e8s\naujourd\u2019hui les responsables de l\u2019\u00e9conomie sociale contre d\u2019\u00e9ventuelles d\u00e9rives o\u00f9 l\u2019exc\u00e8s de\npression sur leurs salari\u00e9s ne les diff\u00e9rencierait plus de leurs homologues des entreprises capitalistes.\nCette d\u00e9rive est favoris\u00e9e par le cadre de la l\u00e9galit\u00e9 actuelle mais elle n\u2019en constitue pas moins un\nrecul par rapport \u00e0 l\u2019esprit fondateur de l\u2019\u00e9conomie sociale.\n\n270,71% -\n\n. . . . . , . o ' \u00bb 5\u2019\n2. Une act1v1te a \ufb01nahte humame \u201dAl-E\"\n\na. Le but non lucratif\n\nLe but non lucratif est af\ufb01rm\u00e9 au travers de la clause qui \u00e9dicte le caract\u00e8re non partageable des\nr\u00e9serves. Ce but concerne aussi bien les mutuelles que les coop\u00e9ratives et, de fa\u00e7on plus incertaine,\nles associations, danslesquelles les r\u00e8gles comptables sont mOins strictes. La nature impartageable\ndes r\u00e9serves est protectrice du caract\u00e8re non lucratif. Il s\u2019agit, Monsieur le D\u00e9l\u00e9gu\u00e9 G\u00e9n\u00e9ral, de l\u2019un\ndes enjeux que nous allons nous efforcer de d\u00e9fendre \u00e0 Bruxelles, malgr\u00e9 la terrible menace qui p\u00e8se\nsur ce principe. \" '\n\nb. La \ufb01nalit\u00e9 sociale de l\u2019activit\u00e9 elle\u2014m\u00eame\n\nLes coop\u00e9ratives ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9es et continuent de fonctionner dans le but de pr\u00e9munir leurs membres\ncontre la violence des secousses et la brutalit\u00e9 des effets du march\u00e9. Cela n\u2019appara\u00eet pas toujours\ndans le monde de la coop\u00e9ration agricole mais cette vocation existe r\u00e9ellement au niveau des\nmutuelles et de bon nombre d\u2019associations.\n\nEn ce qui concerne les mutuelles, le caract\u00e8re humain de l\u2019activit\u00e9 s\u2019appuie sur deux \u00e9l\u00e9ments.\n\nL\u2019affirmation d\u2019un principe fondamental de solidarit\u00e9\n\nA ce niveau, l\u2019application sans limites de la directive r\u00e9gissant le monde de l\u2019assurance dans l\u2019Union\nEurop\u00e9enne risque fortement de pousser les mutuelles \u00e0 abandonner la r\u00e8gle de solidarit\u00e9, car la\nfonction d\u2019assureur pourra bient\u00f4t s\u2019exercer sur la base de la s\u00e9lection des \u00abbons\u00bb risques. Il\ns\u2019agirait d\u2019un drame pour l\u2019assurance compl\u00e9mentaire maladie, qui r\u00e9pond en France \u00e0 des crit\u00e8res de\nsolidarit\u00e9 alors qu\u2019elle est purement capitaliste partout ailleurs. A tel point que l\u2019\u00e9quilibre g\u00e9n\u00e9ral de\nla s\u00e9curit\u00e9 sociale lui-m\u00eame est menac\u00e9, puisque la d\u00e9gradation g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e des taux de\nremboursement a pour cons\u00e9quence aujourd\u2019hui, dans la plupart des pays europ\u00e9ens, le\nconditionnement \u00e0 l\u2019existence du compl\u00e9mentaire de l\u2019acc\u00e8s aux soins primaires. Si cet acc\u00e8s devait\nn\u2019\u00eatre plus r\u00e9gi que par des r\u00e8gles purement capitalistes, j\u2019estime que nous perdrions \u00e9norm\u00e9ment en\ntermes de qualit\u00e9 de notre civilisation et de droit \u00e0 la sant\u00e9. l\n\nLaval, le 2 octobre 1998 8\n\n \n\n \n\nRencontres de l\u2019Economie Sociale Atlantique ._ Cr\u00e9dit Mutuel Maine-Anjou\n\nNous sommes donc en pr\u00e9sence d\u2019enjeux strat\u00e9giques primordiaux, pour lesquels j\u2019entends me\nbattre, m\u00eame si la France n\u2019a pas du tout accord\u00e9 \u00e0 cette bataille toute l\u2019importance qu\u2019elle m\u00e9rite.\nEn effet, voil\u00e0 cinq ans que cette bataille est engag\u00e9e, dans une indiff\u00e9rence quasi-g\u00e9n\u00e9rale. Le\nmouvement mutualiste fran\u00e7ais lui-m\u00eame n\u2019est parvenu \u00e0 mobiliser aucun des cinq gouvernements\nsuccessifs. J\u2019ai pour mission de tenter de \u00abrecoller les morceaux\u00bb mais ne nous faisons pas\nd\u2019illusions, quelle que soit mon exp\u00e9rience dans ce domaine, il n\u2019est pas certain que j\u2019obtienne des\nr\u00e9sultats positifs.\n\n \n\nLa permanence de la garantie\n\nEn mati\u00e8re d\u2019assurance personnelle, les mutuelles appliquent une r\u00e8gle que les soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es ont\ntendance \u00e0 oublier, et qui leur impose la garantie \u00e0 vie. Ainsi, un assur\u00e9 en risque compl\u00e9mentaire qui\ntombe fr\u00e9quemment malade, devenant un << mauvais risque >>, est exclu par une assurance capitaliste,\nalors qu\u2019une mutuelle continue d\u2019assurer sa protection. Il en est de m\u00eame pour l\u2019assurance\nautomobile. A\n\nEn outre, \u00e0 pr\u00e9sent que les pressions du march\u00e9 se font de plus en plus fortes, l\u2019\u00e9thique de la\npermanence de la garantie, qui caract\u00e9rise l\u2019\u00e9conomie sociale et le but non lucratif, se d\u00e9\ufb01nit tr\u00e8s\npr\u00e9cis\u00e9ment comme une interdiction d\u2019interruption de contrat pour cause de risque trop \u00e9lev\u00e9.\n\nc. Le d\u00e9\ufb01 de l\u2019activit\u00e9 \u00e0 \ufb01nalit\u00e9 humaine\n\nLe monde associatif \u00e9merge actuellement dans le secteur des activit\u00e9s \u00e0 \ufb01nalit\u00e9 humaine, en\nremplissant toute une s\u00e9rie de missions que je ne d\u00e9taillerai pas ici.\n\nLe probl\u00e8me majeur rencontr\u00e9 par les acteurs qui interviennent dans le secteur de l\u2019activit\u00e9 \u00e0 \ufb01nalit\u00e9\nhumaine concerne leur capacit\u00e9 \u00e0 r\u00e9sister, chacun pris s\u00e9par\u00e9ment, \u00e0 la pression du march\u00e9 pour\npr\u00e9server ce qu\u2019ils poss\u00e8dent de plus pr\u00e9cieux. Que l\u2019unit\u00e9 de l\u2019\u00e9conomie sociale connaisse des\ndif\ufb01cult\u00e9s et la concurrence pr\u00e9f\u00e8rera la voir dispara\u00eetre. Qu\u2019elle r\u00e9ussisse et sa vocation \u00e0 se\nd\u00e9velopper suscitera des ambitions de croissance capitalistique bas\u00e9e sur la d\u00e9mutualisation ou le\nchangement de statut.\n\nLa verrerie ouvri\u00e8re d\u2019Albi, coop\u00e9rative fond\u00e9e sous l\u2019impulsion de Jean Jaur\u00e8s en r\u00e9ponse \u00e0 une\nfamine ouvri\u00e8re, a r\u00e9sist\u00e9 pendant une centaine d\u2019ann\u00e9es avant de devenir une soci\u00e9t\u00e9 anonyme.\nLongtemps apr\u00e8s Jaur\u00e8s, les efforts que nous avons accomplis pour sauver Lip en lui donnant une\nstructure de coop\u00e9rative ouvri\u00e8re ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 annihil\u00e9s par la puissance du march\u00e9.\n\nLes deux aspects caract\u00e9ristiques de l\u2019\u00e9conomie sociale que je viens de vous pr\u00e9senter sont toujours\nporteurs d\u2019un avenir radieux bas\u00e9 sur les principes doctrinaires et juridiques fondateurs des\nmouvements de l\u2019\u00e9conomie socialell est n\u00e9cessaire toutefois que ces principes soient largement\npr\u00e9serv\u00e9s et toujours mis en pratique.\n\n3. Une activit\u00e9 tourn\u00e9e vers le monde de demain : l\u2019av\u00e8nement des services relationnels\n\nAnalysons un instant l\u2019\u00e9volution des \u00e9conomies occidentales et japonaises, qui sont les plus\nd\u00e9velopp\u00e9es du monde moderne. En termes d\u2019activit\u00e9s dominantes, nous sommes pass\u00e9s de\nl\u2019agriculture vers l\u2019industrie, puis de l\u2019industrie aux services marchands, pour commencer\nactuellement \u00e0 p\u00e9n\u00e9trer dans l\u2019\u00e8re des services interpersonnels.\n\nLaval, le 2 octobre 1998 9\n\n \n\n \n\nRencontres de l\u2019Economie Sociale Atlantique . Cr\u00e9dit Mutuel Maine-Anjou\n\nCette \u00e9volution est continue, l\u2019\u00e9mergence la plus remarquable aujourd\u2019hui \u00e9tant celle des services\nque l\u2019on peut quali\ufb01er de relationnels. Les services relationnels correspondent \u00e0 des services qui\ns\u2019\u00e9tablissent directement entre les personnes, par opposition aux services accompagnateurs de la\nproduction industrielle, tels que la publicit\u00e9 ou le marketing.\n\nL\u2019\u00e9mergence du secteur relationnel pr\u00e9\ufb01gure l\u2019histoire \u00e9conomique de demain, et annonce la chute en\nd\u00e9su\u00e9tude de secteurs plus anciens. Ainsi, apr\u00e8s l\u2019agriculture qui n\u2019occupe plus que 3 % des actifs,\nl\u2019industrie, qui occupait 60% de la main-d\u2019\u0153uvre en 1930, n\u2019occupera plus que 5 \u00e06% des\ntravailleurs dans les ann\u00e9es 2050. De m\u00eame, le secteur des services marchands, qui conservera une\nplace importante, conna\u00eetra, au \ufb01l des \u00e9volutions de la productivit\u00e9, un d\u00e9clin de ses effectifs. Dans\nles banques et les assurances, notamment, les grandes vagues de licenciements sont \u00e0 venir. Les\nservices relationnels seront par cons\u00e9quent les porteurs de l\u2019activit\u00e9 \u00e9conomique dans l\u2019avenir.\n\nLe secteur relationnel se d\u00e9veloppe aujourd\u2019hui au travers du tissu associatif plus que par le biais du\nmilieu coop\u00e9ratif. Les mutuelles pourraient quant \u00e0 elle av'oir vocation \u00e0 d\u00e9velopper ce type\nd\u2019activit\u00e9s \u00e0 la marge de leur activit\u00e9 principale, mais vous me permettrez de vous faire observer au\npassage qu\u2019elles ne font pas preuve de beaucoup d\u2019imagination dans ce domaine.\n\nLes activit\u00e9s appartenant au secteur relationnel peuvent concerner notamment :\n\no l\u2019insertion sociale, avec le travail d\u2019accompagnement autour du RMI ;\n\n0 l\u2019environnement, sa protection, sa pr\u00e9servation et sa restauration ;\n\n0 l\u2019entretien du patrimoine ;\n\n0 l\u2019acc\u00e8s \u00e0 la culture ;\n\n0 la lutte contre la solitude, \ufb02\u00e9au de la soci\u00e9t\u00e9 moderne ;\n\n0 la petite maintenance, en r\u00e9ponse \u00e0 la disparition de l\u2019artisanat local, condamn\u00e9 peu \u00e0 peu par les\nformes capitalistes de la soci\u00e9t\u00e9.\n\nIII. Ch\u00f4mage et grande pauvret\u00e9\n\nJe voudrais \u00e9largir \u00e0 ce niveau ma r\u00e9\ufb02exion \u00e0 un second aspect qui me para\u00eet tout aussi essentiel qui\nconcerne la mont\u00e9e simultan\u00e9e du ch\u00f4mage et de la grande pauvret\u00e9 dans nos soci\u00e9t\u00e9s.\n\n1. Constatation\n\nDans le drame que traverse actuellement notre civilisation, j\u2019af\ufb01rme que nous avons tort de limiter\nnotre analyse critique \u00e0 la seule notion de ch\u00f4mage. En effet, aujourd\u2019hui, il arrive fr\u00e9quemment\nqu\u2019un salari\u00e9 soit r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 \u00e0 un niveau inf\u00e9rieur au SMIC. Cette situation se rencontre notamment\naux Etats-Unis, au Japon et en Grande-Bretagne, o\u00f9 le capitalisme pur a laiss\u00e9 descendre vers le bas\nla hi\u00e9rarchie des r\u00e9mun\u00e9ration et rendu possible le versement de salaires de mis\u00e8re, \u00e0 tel point que le\nco\u00fbt de la main-d\u2019\u0153uvre est devenu inf\u00e9rieur au co\u00fbt de la m\u00e9canisation.\n\nNous sommes donc confront\u00e9s \u00e0 l\u2019augmentation simultan\u00e9e, dans des proportions variables, du\nch\u00f4mage et de la pauvret\u00e9. La pauvret\u00e9 touche aujourd\u2019hui une population salari\u00e9e condamn\u00e9e \u00e0\noccuper des emplois par intermittence, \u00e0 ne conna\u00eetre que des contrats \u00e0 dur\u00e9e r\u00e9duite ou \u00e0 temps\npartiel, en un mot des << petits boulots >>.\n\nLaval, le 2 octobre 1998 V 10\n\n \n\nRencontres de l\u2019Economie Sociale Atlantique __ Cr\u00e9dit Mutuel Maine-Anjou\n\nLa r\u00e9partition entre les deux ph\u00e9nom\u00e8nes est variable. En Europe continentale, hors Grande-\nBretagne, gr\u00e2ce \u00e0 une tradition sociale, \u00e0 la puissance du syndicalisme et probablement aux partis\nsociaux-d\u00e9mocrates, nous avons ef\ufb01cacement lutt\u00e9 contre la baisse des salaires et de la protection\nsociale. Nous comptons de ce fait un pourcentage de population en situation de pauvret\u00e9 moins\nimportant qu\u2019en Grande\u2014Bretagne ou aux Etats-Unis. Ce taux est de l\u2019ordre de 7 \u00e0 8 % en Europe\ncontinentale, de 25 % aux Etats-Unis et d\u2019environ l8 % en Grande-Bretagne.\n\nLe prix \u00e0 payer pour limiter la paup\u00e9risation de notre population est de conna\u00eetre un taux de\nch\u00f4mage plus important, puisque nous avons volontairement maintenu de fa\u00e7on stricte les\nconditions d\u2019acc\u00e8s au march\u00e9 du travail. Le nombre de ch\u00f4meurs diminue de mani\u00e8re \u00e9vidente\nlorsque l\u2019on d\u00e9prot\u00e8ge socialement les salari\u00e9s. Il faut savoir qu\u2019aux Etats-Unis, du jour au\nlendemain, pr\u00e8s de 10 millions de travailleurs ont appris que leur assurance maladie professionnelle\n\u00e9tait supprim\u00e9e. Imaginez alors le drame social que peut repr\u00e9senter la maladie du chef de famille,\nnotamment en termes d\u2019avenir pour les enfants. Le nombre de travailleurs non couverts par une\nassurance maladie aux \u00c9tats-Unis est aujourd\u2019hui de 45 millions, alors qu\u2019il n\u2019\u00e9tait que de\n30 millions il y a 15 ans. -\n\njaRCH'u/\u00c8S\nIl.\n. . , . , . 4T/CIJ;3.LE\u201d\n2. Proposmons : la r\u00e9duction de la duree du trava1l\n\nLa somme des taux de ch\u00f4mage et de pauvret\u00e9 des pays occidentaux et du Japon atteint environ\n25 % en moyenne. Ce pourcentage augmente r\u00e9guli\u00e8rement de fa\u00e7on tragique.\n\nPar rapport \u00e0 la gravit\u00e9 de ces chiffres, je persiste \u00e0 consid\u00e9rer que les \u00ab bricolages.\u00bb que nous\nmettons en place pour l\u2019incitation \u00e0 la cr\u00e9ation d\u2019emplois subventionn\u00e9s mais pr\u00e9tendument\nmarchands sont inef\ufb01caces. Je ne vois pas, pour ma part, d\u2019autre alternative que la r\u00e9duction\n\u00e9nergique et s\u00e9rieuse de la dur\u00e9e du travail.\n\na. Le poids de l\u2019histoire\n\nLa r\u00e9duction de la dur\u00e9e du travail provoque g\u00e9n\u00e9ralement des r\u00e9actions passionn\u00e9es et soul\u00e8ve de\nnombreux tabous. Pourtant, Keynes \u00e9crivait d\u00e8s 1930 qu\u2019avant la \ufb01n du si\u00e8cle, trois heures\nquotidiennes ou quinze heures hebdomadaires de travail salari\u00e9 productif suf\ufb01raient \u00e0 l\u2019humanit\u00e9\npour subvenir \u00e0 ses besoins.\n\nEn 1950, en p\u00e9riode de plein emploi d\u00fb \u00e0 la reconstruction, la philosophe allemande Hanna Arendt\n\u00e9crivit dans Condition de l\u2019homme moderne, que, dans une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 le travail \u00e9tait devenu la\nr\u00e9f\u00e9rence sociale dominante, cl\u00e9 du niveau de revenu, de l\u2019occupation du temps, de la citoyennet\u00e9 et\nde l\u2019existence sociale, le travail \u00e9tait en train de fuir la soci\u00e9t\u00e9 du travail, et qu\u2019il ne pouvait\nprobablement rien arriver de pire \u00e0 l\u2019humanit\u00e9.\n\nL\u2019expression << la \ufb01n du travail >> appara\u00eet pour la premi\u00e8re fois sous la plume du sociologue Georges\nFriedman, dans la deuxi\u00e8me \u00e9dition de son \u0153uvre Le travail en miettes, en 1963, alors que la France\nimporte d\u2019Alg\u00e9rie, du Maroc ou du S\u00e9n\u00e9gal une main-d\u2019\u0153uvre qu\u2019elle va largement maltraiter et qui\npose encore de nombreux probl\u00e8mes humains aujourd\u2019hui. Peu importait alors de s\u2019int\u00e9resser aux\ndif\ufb01cult\u00e9s de logement, de regroupement familial ou d\u2019alphab\u00e9tisation. Nous appelions dans\nl\u2019urgence des travailleurs pour venir nous permettre de construire des automobiles et de fondre de\nl\u2019acier sans avoir besoin d'automatiser notre industrie. Georges Friedman parle pourtant de \ufb01n du\n\nLaval, le 2 octobre 1998 ll\n\n \n\nRencontres de l\u2019Economie Sociale Atlantique Cr\u00e9dit Mutuel Maine-Anjou\n\n \n\ntravail car il observe d\u00e9j\u00e0 les nouvelles conditions de d\u00e9localisation, de d\u00e9centralisation,\nd\u2019automatisation, de d\u00e9veloppement de la sous\u2014traitance, de possibilit\u00e9s croissantes de travail \u00e0\ndomicile qui contribueront \u00e0 l\u2019implosion de l\u2019\u00e9l\u00e9ment essentiel du droit du travail qu\u2019est le contrat \u00e0\ndur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e.\n\nTous les auteurs que je viens de citer pr\u00e9voyaient l\u2019av\u00e8nement d\u2019une soci\u00e9t\u00e9 dans laquelle le travail\nquantitatif perdrait de son importance. Personne n\u2019a pour autant tenu compte de ces analyses qui\nfaisaient m\u00eame rire certains.\n\nOr l\u2019histoire parle. La soci\u00e9t\u00e9 anonyme et le capitalisme sont n\u00e9s de l\u2019union \u00e9trange de la machine \u00e0\nvapeur et de la grande banque, au d\u00e9but du XIX\u00e8me si\u00e8cle. On commence alors \u00e0 \u00eatre capable de\nfaire travailler beaucoup d\u2019hommes ensemble, au rythme d\u2019environ 4 000 heures annuelles, soit\nl7 heures par jour y compris le samedi et sans cong\u00e9s pay\u00e9s.\n\nLa somme de souffrance ouvri\u00e8re que repr\u00e9sente cette situation provoque des r\u00e9actions et les\npremi\u00e8res luttes s\u2019engagent. A l\u2019aube du XX\u00e8me si\u00e8cle, la dur\u00e9e annuelle du travail est de\n3 000 heures. Dans les ann\u00e9es 35-39, ce chiffre est descendu \u00e0 1900 heures pour remonter \u00e0\n2 000 heures avec la reprise et la croissance entre 1945 et 1960. Alors, le lent mouvement continu de\nbaisse de la dur\u00e9e du travail reprend en Am\u00e9rique du Nord et en Europe. Nous atteignons ainsi\nl 600 heures par an aux alentours de 1980. La France, bonne derni\u00e8re, atteint ce niveau quelques\nann\u00e9es plus tard, \u00e9prouvant le besoin de le faire par voie l\u00e9gislative dans des conditions \u00e9conomiques\nque j\u2019estime particuli\u00e8rement sottes. J\u2019\u00e9tais \u00e0 cette \u00e9poque membre du Conseil des Ministres qui a\npris cette d\u00e9cision, maisles opposants au projet d\u2019ordonnance de 1982 que nous \u00e9tions n\u2019ont pas\nobtenu la majorit\u00e9 des voix. Je dois avouer que l\u2019id\u00e9e de d\u00e9cider \u00e0 la majorit\u00e9 s\u2019il est pr\u00e9f\u00e9rable d\u2019\u00eatre\nintelligent ou non constitue l\u2019une des dif\ufb01cult\u00e9s de la d\u00e9mocratie qui m\u2019a toujours laiss\u00e9 quelque peu\nr\u00eaveur !\n\nNous avons depuis perdu le secret du long mouvement historique de r\u00e9duction progressive de la\ndur\u00e9e du travail. Dans la situation actuelle, compte tenu des blocages qui se font jour, j\u2019en viens \u00e0 me\nposer des questions.\n\nAinsi, comment est-il possible que le patronat fran\u00e7ais ne comprenne pas qu\u2019il a int\u00e9r\u00eat \u00e0 voir\ndiminuer le nombre de ch\u00f4meurs ? Les ch\u00f4meurs repr\u00e9sentent pourtant bien un co\u00fbt pour les\nentreprises qui s\u2019acquittent de cotisations sociales. Pour s\u2019en convaincre, il suf\ufb01t de raisonner un\ninstant de fa\u00e7on globale. J\u2019en \ufb01nis par me demander si une certaine droite n\u2019a pas toujours cette\nphilosophie selon laquelle le bon peuple est moins dangereux lorsqu\u2019il est au travail, encadr\u00e9 par de\nbons contrema\u00eetres, plut\u00f4t que lorsqu\u2019il se syndiqu\u00e9, lit de mauvais livres ou participe \u00e0 une vie\nassociative.\n\nJe me suis \u00e9galement demand\u00e9 si l\u2019on pouvait \u00eatre certain que tout n\u00e9gociateur syndical, homme ou\nfemme, discutant avec son chef d\u2019entreprise de r\u00e9duction massive de la dur\u00e9e du travail, avait\nr\u00e9ellement \u00e0 c\u0153ur de passer chaque semaine une journ\u00e9e suppl\u00e9mentaire en compagnie de son\nconjoint l Ne riez pas, nous payons peut-\u00eatre aujourd\u2019hui le fait d\u2019avoir \u00ab marchandis\u00e9 \u00bb nos vies,\nde nous \u00eatre consacr\u00e9s enti\u00e8rement au travail, d\u2019avoir transform\u00e9 nos logements en v\u00e9ritables niches\n\u00e0 dormir et non en lieux de vie, et d\u2019avoir d\u00e9truit le lien social dans nos relations familiales.\n\nLaval, le 2 octobre 1998 7 12_\n\n \n\n \n\nl Rencontres de l\u2019Economie Sociale Atlantique __ Cr\u00e9dit Mutuel Maine-Anjou\n\nb. Mise en place de la r\u00e9duction du temps de travail\n\nLe combat pour la r\u00e9duction de la dur\u00e9e du travail me semble \u00eatre un combat pour une certaine\ndignit\u00e9 de vie et pour un \u00e9panouissement auquel nous sommes culturellement peu pr\u00e9par\u00e9s. Je me\npermets de d\u00e9velopper ce sujet car j \u2019estime que les mouvements d\u2019\u00e9conomie sociale devraient\ndonner l\u2019exemple plus qu\u2019ils ne le font. En effet, les \ufb01nalit\u00e9s de la diminution de la dur\u00e9e du travail\nrecoupent largement les \ufb01nalit\u00e9s humaines de l\u2019\u00e9conomie sociale. D\u2019autre part, l\u2019\u00e9conomie sociale\nme para\u00eet mieux plac\u00e9e que l\u2019\u00e9conomie marchande pour valoriser le temps libre des hommes et lui\ndonner une dimension cr\u00e9atrice, notamment dans le service relationnel.\n\n,XRCI-ln/PS\n\u20192\n\n. r . , . ,q f\nUne dlf\ufb01culte techmque demeure neanmoms. \u20190NALE\u20199\n\nOn ne pas se permettre de diminuer la dur\u00e9e du travail en augmentant les charges horaires de nos\nentreprises, dans un monde totalement ouvert comme le n\u00f4tre. Cela s \u2019apparenterait\u00e0 un acte\nsuicidaire. Le co\u00fbt unitaire de production doit absolument demeurer inchang\u00e9. Il faut pourtant\n\ufb01nancer la diminution du temps de travail, et ce, abstraction faite du partage interne entre pro\ufb01ts et\nsalaires et de sa l\u00e9gitimit\u00e9.\n\nPeut-on demander aux salari\u00e9s de subir l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 de la compensation \ufb01nanci\u00e8re par une diminution\nde salaires ? Je vous rappelle que la France n\u2019a pas encore atteint 10 000 francs de niveau de salaire\nnet mensuel moyen et qu\u2019il est dif\ufb01cile, dans ces conditions, de demander aux salari\u00e9s de supporter\ndes diminutions de salaires de l\u2019ordre de 10 %.\n\nFaute de solution alternative, les discusSions achoppent. Je consid\u00e8re pourtant qu\u2019une seule solution\nr\u00e9aliste existe que personne n\u2019ose envisager s\u00e9rieusement alors qu\u2019elle le m\u00e9rite. Il s\u2019agit de prendre\nle pari de la r\u00e9ussite de la r\u00e9duction du travail et d\u2019affecter \u00e0 la compensation de la perte de revenu\ndes salari\u00e9s les \u00e9conomies massives qui seraient r\u00e9alis\u00e9es sur les indemnit\u00e9s de ch\u00f4mage et les\nressources suppl\u00e9mentaires de s\u00e9curit\u00e9 sociale que g\u00e9n\u00e8reraient les nouveaux cotisants.\n\nNous sommes nombreux a avoir propos\u00e9 ce m\u00e9canisme que je d\u00e9veloppe dans mon ouvrage Les \u00e7\n\n. moyens d\u2019en sortir, et j\u2019estime, alors que je suis un fervent supporter de Lionel Jospin, que le\nGouvernement, sur ce point, a manqu\u00e9 d\u2019audace. Je consid\u00e8re en\ufb01n que pour pousser \u00e0 cette audace,\nles structures \u00e9conomiques \u00e0 but non lucratif sont mieux plac\u00e9es que les structures\u2018 a but lucratif.\n\nJ\u2019 ajoute que de nombreux chefs d\u2019entreprise ont compris notre d\u00e9marche et y adh\u00e8rent, mais\ndemandent avant tout un bar\u00e8me concernant les m\u00e9canismes d\u2019affectation. Cependant, le Bureau\nNational du patronat fran\u00e7ais, pour sa part, m\u00e8ne une bataille id\u00e9ologique et non \u00e9conomique.\n\nDans les domaines que je viens d\u2019\u00e9voquer, l\u2019\u00e9conomie sociale aurait \u00e0 la fois une responsabilit\u00e9\nd\u2019innovation sur le plan de l\u2019organisation des t\u00e2ches et de leur dur\u00e9e, et une responsabilit\u00e9 de\ncr\u00e9ation et de stimulation des activit\u00e9s susceptibles d\u2019occuper le temps lib\u00e9r\u00e9, qui ne serait plus\nseulement consacr\u00e9 aux activit\u00e9s m\u00e9nag\u00e8res et au repos, mais aussi \u00e0 l\u2019\u00e9panouissement.\n\nDans ces conditions, il para\u00eet possible de formaliser quelque peu les ph\u00e9nom\u00e8nes que nous voyons\n\u00e9merger, \u00e0 savoir: le passage d\u2019un monde dans lequel la production \u00e9tait le fait d\u2019un travail\nstandardis\u00e9 et peu \u00e9panouissant \u00e0 un monde o\u00f9 la production na\u00eet d\u2019un croisement des savoirs. La\ncomp\u00e9tence, plus que la discipline, devient aujourd\u2019hui la source de la production de demain. Nous\n\u00e9voluons d\u2019un environnement d'\u00e9change purement marchand, qui, m\u00eame lorsqu\u2019il concerne des\n\nLaval, le 2 octobre 1998 l3\n\nRencontres de l\u2019Economie Sociale Atlantique Cr\u00e9dit Mutuel Maure-Anjou\n\n \n\nservices, est li\u00e9 \u00e0 des transactions sur marchandises, vers un environnement d\u2019\u00e9change purement\ninter-relationnel.\n\nJe vous conseille \u00e0 ce sujet la lecture du livre de Roger Sue La richesse des hommes. Cet auteur\nd\u00e9clare que nous sommes en train de prendre conscience de l\u2019inadaptation de l\u2019homme \u00e0 un monde\no\u00f9 dominent l\u2019offre et la r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la production. Vous savez que, pour la grande majorit\u00e9 des\nproduits, le co\u00fbt du marketing, de la publicit\u00e9 et des efforts destin\u00e9s \u00e0 cr\u00e9er le besoin chez le\nconsommateur est sup\u00e9rieur au co\u00fbt de production. Cela n\u2019emp\u00eache pas le ralentissement de notre\ncroissance. Nous nous \u00e9loignons progressivement d\u2019une situation o\u00f9 l\u2019appareil productif fa\u00e7onne sa\npropre demande. A nous de faire \u00e9merger une nouvelle demande sociale, fond\u00e9e sur la culture, la\nrelation inter-personnelle, les \u00e9changes et la participation aux activit\u00e9s culturelles, d\u00e9cisionnelles et\nc1v1ques.\n\nLa participation des mouvements d\u2019\u00e9conomie sociale \u00e0 cette \u00e9volution est incontestablement\nporteuse d\u2019avenir. Je me permets de vous fais observer que les activit\u00e9s cr\u00e9atrices de relations entre\nles hommes, et que l\u2019on peut consid\u00e9rer \u00e0 ce titre comme productives \u2014 t\u00e2ches m\u00e9nag\u00e8res, activit\u00e9s\nassociatives \u2014 ont un volume estim\u00e9 sup\u00e9rieur \u00e0 celui de notre PIB. Dans cet esprit, pour ouvrir le\nchamp conceptuel de ce monde du service inter-remationnel et de la comp\u00e9tence de demain, il serait\nbon de modi\ufb01er certaines des d\u00e9\ufb01nitions de la comptabilit\u00e9 nationale. En effet, une des dif\ufb01cult\u00e9s\nrencontr\u00e9es lorsque l\u2019on souhaite comprendre les propos que je tiens actuellement, r\u00e9side dans ce\nque les concepts \u00e9voqu\u00e9s ne sont pas reconnus par la comptabilit\u00e9 nationale.\n\nL\u2019activit\u00e9 des hommes s\u2019est toujours organis\u00e9e selon quatre grands principes, entre lesquels les\n\u00e9quilibres ont chang\u00e9 :\n\no l\u2019autoproduction ;\n\n0 l\u2019\u00e9change relationnel proche du type troc ;\n\n0 la redistribution des ressources apr\u00e8s le pr\u00e9l\u00e8vement arbitraire par une autorit\u00e9 sup\u00e9rieure ;\n0 le march\u00e9.\n\nNous sommes pass\u00e9s, au \ufb01l de l\u2019histoire \u00e9conomique, de l\u2019autoproduction au moyen \u00e2ge, dont la\nsortie s\u2019est traduite par une courte p\u00e9riode d\u2019\u00e9changes de proximit\u00e9 peu mon\u00e9taris\u00e9s, \u00e0 l\u2019\u00e9mergence\ndu march\u00e9, apr\u00e8s une phase d\u2019\u00e9tat providence durant laquelle la redistribution a failli s\u2019imposer\ncomme \u00e9l\u00e9ment dominant. La redistribution est aujourd\u2019hui limit\u00e9e par le poids du march\u00e9. Il\nappara\u00eet clairement que l\u2019\u00e9conomie de demain s\u2019articulera davantage autour des services inter-\nrelationnels, c\u2019est-\u00e0\u2014dire autour d\u2019une \u00e9conomie de proximit\u00e9, valorisant non seulement des biens\nmat\u00e9riels mais aussi du savoir et de la culture, et qui \u00ab produira de l\u2019humain >>.\n\nIl ne s\u2019agit pas seulement du r\u00eave et de l\u2019espoir de personnes attach\u00e9es \u00e0 la dignit\u00e9 de l\u2019homme. Il\ns\u2019agit aussi de la d\u00e9couverte des cons\u00e9quences naturelles des formes actuelles de notre organisation\nsociale. C\u2019est pour cette raison que j\u2019estime que l\u2019\u00e9conomie sociale est la mieux plac\u00e9e \u00e9thiquement\npour p\u00e9n\u00e9trer et vitaliser les secteurs inter\u2014relationnels. On ne peut toutefois pas af\ufb01rmer que les\nactivit\u00e9s actuelles de l\u2019\u00e9conomie sociale la pr\u00e9parent dans les meilleures conditions. En effet,\nl\u2019\u00e9conomie sociale actuelle est sur la d\u00e9fensive, se renferme et se sent menac\u00e9e, si bien que rares en\nsont les cadres qui d\u00e9ploient une r\u00e9elle imagination tourn\u00e9e vers l\u2019ext\u00e9rieur.\n\nLaval, le 2 octobre 1998 14\n\n \n\n' Rencontres de l\u2019Economie Sociale Atlantique ._ Cr\u00e9dit Mutuel Mairie\u2014Anjou\n\nIV. Conclusion\n\nJe conclurai en soulignant les probl\u00e8mes dif\ufb01ciles que pose l\u2019\u00e9volution vers l\u2019inter-relationnel de\nl\u2019\u00e9conomie sociale.\n\n0 la n\u00e9cessit\u00e9 de cr\u00e9er la soci\u00e9t\u00e9 de personne\nCette soci\u00e9t\u00e9 verrait ses membres se regrouper autour d\u2019un projet de nature \u00e9conomique ou\ninter-personnelle, en apportant leur savoir-faire, leur qualit\u00e9, leur volont\u00e9 et pas n\u00e9cessairement\ndes capitaux.\n\n \n\n0 la limitation du poids des risques du march\u00e9\nIl s\u2019agit d\u2019une id\u00e9e de Lucien Pfeffer qui estimait que l\u2019on pouvait utiliser les principes\nclassiques de l\u2019assurance pour couvrir le risque \u00e9conomique. J\u2019estime que ce besoin de garantie\nest plus n\u00e9cessaire encore pour les entreprises de l\u2019\u00e9conomie sociale que pour celles des autres\nsecteurs. '\n\n0 la d\u00e9\ufb01nition du statut europ\u00e9en\nCette dif\ufb01cult\u00e9 concerne la capacit\u00e9 des r\u00e8gles que nous cr\u00e9ons pour l\u2019\u00e9conomie et le commerce\neurop\u00e9en de demain de s\u2019ouvrir aux pr\u00e9occupations et aux \ufb01nalit\u00e9s de l\u2019\u00e9conomie sociale.\n\n0\u2018 la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019une clarification au niveau associatif\nIl nous faut tenter de faire le tri, au sein du secteur associatif, entre les associations dont l\u2019objet\nne nous concerne gu\u00e8re, puisque leurs services sont r\u00e9serv\u00e9s \u00e0 leurs membres, et celles dot\u00e9es\nd\u2019une intention de fournir des services inter-relationnels \u00e0 d\u2019autres qu\u2019\u00e0 leurs membres. A ce\nniveau se pose la question de la reconnaissance de l\u2019utilit\u00e9 \u00e9conomique et sociale d\u2019une structure\n\u00e0 but non lucratif par le droit administratif, le droit commercial et le droit \ufb01scal.\n\n0 le besoin d\u2019une \u00e9laboration th\u00e9orique\n\nLe travail administratif r\u00e9alis\u00e9 en ce moment ne peut se concevoir sous la seule tutelle du\nMinist\u00e8re des Affaires sociales, lequel ne concerne l\u2019\u00e9conomie sociale que pour la partie\nproprement sociale, ce qui est trop limit\u00e9 et trop cloisonn\u00e9 par rapport \u00e0 l\u2019importance que\nrev\u00eatent le Minist\u00e8re des Finances et le Minist\u00e8re de l\u2019Agriculture pour l\u2019\u00e9conomie sociale.\nJ\u2019ajoute qu\u2019en raison de la nature internationale des enjeux, le Minist\u00e8re des Affaires \u00e9trang\u00e8res,\nainsi que le Minist\u00e8re des Affaires europ\u00e9ennes devraient \u00e9galement \u00eatre engag\u00e9s par les\nd\u00e9cisions gouvernementales en mati\u00e8re d\u2019\u00e9conomie sociale.\n\nJe termine mon intervention en souhaitant vous avoir conduits \u00e0 consid\u00e9rer des perspectives qui ne\n\nvous ont ni d\u00e9sappoint\u00e9s, ni stup\u00e9faits, ni choqu\u00e9s. J\u2019estime que les sujets que j\u2019ai d\u00e9velopp\u00e9s\nm\u00e9ritent que nous engagions \u00e0 pr\u00e9sent la discussion. Je vous remercie.\n\nLaval, le 2 octobre 1998 15\n\n \n\nRencontres de l\u2019Economie Sociale Atlantique ._ Cr\u00e9dit Mutuel Maine-Anjou\n\nQuestions de la salle\n\nC\u00e9cile CORBIN\n\nVous avez \u00e9voqu\u00e9 lors de votre intervention les d\u00e9rives possibles de l\u2019\u00e9conomie sociale. Pensez-\nvous que l\u2019on puisse parler d\u2019une \u00ab\u00e9conomie sociale sauvage\u00bb comme on parle de lib\u00e9ralisme\nsauvage ?\n\nAinsi, dans le domaine de l\u2019insertion, on peut craindre certains d\u00e9rapages de la part d\u2019organismes\ntrop souvent cloisonn\u00e9s vis-\u00e0-vis des demandeurs d\u2019emploi. Peut-on envisager, dans ce domaine, la\ncr\u00e9ation d\u2019un cadre de r\u00e9gulation des diff\u00e9rentes structures existantes ?\n\n \n\nMarie-Pierre PRIOU\n\nJe ne souhaite pas que ma question soit per\u00e7ue comme une provocation. Toutefois, selon vous,\nl\u2019\u00e9conomie sociale ne se rend-elle pas complice d\u2019une certaine d\u00e9gradation de l\u2019int\u00e9gration des\njeunes, notamment lorsque l\u2019on propose, comme cela a \u00e9t\u00e9 fait hier, la mise en place d\u2019une agence\nd\u2019int\u00e9rim, f\u00fbt-elle autog\u00e9r\u00e9e ?\n\nEn outre, l\u2019\u00e9conomie sociale cr\u00e9e quantit\u00e9 d\u2019emplois jeunes innovants, r\u00e9pondant \u00e0 des besoins\nressentis depuis longtemps et qui n\u2019ont pas permis de cr\u00e9er plus t\u00f4t des emplois stables. Ne doit-on\npas voir avec cet exemple une forme de complicit\u00e9 de l\u2019\u00e9conomie sociale dans la d\u00e9gradation de\nl\u2019insertion ?\n\nMichel ROCARD\n\nDans ce dernier cas, j\u2019estime que l\u2019on peut effectivement parler de complicit\u00e9. Cependant, le\nprobl\u00e8me n\u2019est pas l\u00e0. La crise \u00e9conomique que nous traversons est condamnable, bien \u00e9videmment.\nA quoi peuvent donc servir les cris d\u2019indignation que l\u2019on peut entendre \u00e0 ce sujet? Je pense\nnotamment au livre que vous connaissez et qui s\u2019intitule L\u2019horreur \u00e9conomique. Si toutefois une\ntelle indignation est incontournable, alors je vous le con\ufb01rme: je suis oppos\u00e9 au ch\u00f4mage et \u00e0 la\npauvret\u00e9. Une fois ce pr\u00e9alable \u00e9tabli, la question qui se pose concerne les solutions \u00e0 mettre en\n\n\u0153uvre pour rem\u00e9dier \u00e0 cette situation.\n\nIl est vrai que les comportements de la majorit\u00e9 des entreprises capitalistes ou d\u2019Etat consistent \u00e0\nlimiter au strict minimum leur volume de main\u2014d\u2019\u0153uvre permanente sous contrat \u00e0 dur\u00e9e\nind\u00e9termin\u00e9e. Par cons\u00e9quent, le volume du travail temporaire augmente fortement. Nous n\u2019y\npouvons rien, il s\u2019agit d\u2019une donn\u00e9e qui s\u2019impose \u00e0 nous tous. Il est donc possible de ne pas\nsouhaiter \u00eatre complice de telles pratiques sans pour autant perdre de vue que l\u2019int\u00e9rim est, pour de\nnombreux jeunes, la seule issue possible. Dans ces conditions, j\u2019estime qu\u2019une agence d\u2019int\u00e9rim\nd\u2019\u00e9conomie sociale est une des r\u00e9ponses possibles au probl\u00e8me, \u00e0 la condition que la d\u00e9ontologie\nsoit tr\u00e8s claire, que la d\u00e9mocratie interne fonctionne et que l\u2019on ne perde pas de vue la \ufb01nalit\u00e9\ninitiale. Cette \ufb01nalit\u00e9 implique notamment une attitude humaine au niveau de l\u2019accueil, du suivi et du\nrespect du droit \u00e0 la parole du travailleur.\n\nLaval, le 2 octobre 1998 V 16\n\n \n\nRencontres de l\u2019Economie Sociale Atlantique ,_ Cr\u00e9dit Mutuel Mairie-Anjou\n\nQu\u2019une institution de l\u2019\u00e9conomie sociale assure les fonctions d\u2019une agence d\u2019int\u00e9rim me para\u00eet \u00eatre\nune garantie. Emile Zola, dans son \u0153uvre, restitue parfaitement la probl\u00e9matique actuelle. L\u2019objectif\ndes ouvriers \u00e9tait de cr\u00e9er une coop\u00e9rative, pour tenter de s\u2019alimenter \u00e0 meilleur co\u00fbt,\u2018 ou d\u2019offrir un\nenterrement d\u00e9cent \u00e0 un compagnon mort au fond de la mine. On ne trouve rien en cela qui soit\nr\u00e9volutionnaire. Or les militants anarchistes, qui voulaient que tout vole en \u00e9clats, fondaient des\npartis r\u00e9volutionnaires, alors que les autres, probablement plus cahnes et d\u00e9sireux de limiter les\nsouffrances le plus rapidement possible, ont choisi de fonder les coop\u00e9ratives.\n\nToutefois, la r\u00e9ponse imm\u00e9diate \u00e0 l\u2019urgence d\u2019une situation, qui me fait dire que la gestion d\u2019une\nagence d\u2019int\u00e9rim par une institution de l\u2019\u00e9conomie sociale est pr\u00e9f\u00e9rable, n\u2019enl\u00e8ve rien de la n\u00e9cessit\u00e9\nd\u2019une rigueur absolue quant au respect des principes et des \ufb01nalit\u00e9s sociaux. Ainsi, la personne \u00e9lue\n\u00e0 laquelle incombera la charge de la gestion, aura la responsabilit\u00e9 de traduire dans chaque d\u00e9cision\nconcr\u00e8te l\u2019\u00e9tique au nom de laquelle l\u2019agence a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e.\n\nAu cours des vingt\u2014cinq ans de marginalit\u00e9 travers\u00e9s pendant ma vie politique, j\u2019ai pu faire une\nd\u00e9couverte importante dont je vais vous livrer la teneur : la r\u00e9volution co\u00fbte cher et ne rapporte rien.\n\nEric RINSON a\u00bb, a.\n\nJ\u2019aimerais savoir dans quelle mesure la place de l\u2019\u00e9conomie sociale en Europe est \u00e0 la fois acquise et\nmenac\u00e9e. Par ailleurs, en quoi peut\u2014on aider l\u2019\u00e9conomie sociale \u00e0 \u00eatre, aussi bien pour l\u2019\u00e9conomie\nfran\u00e7aise que pour l\u2019Europe sociale, une force de proposition et une force de r\u00e9alisation \u2018?\n\nMichel ROCARD\n\nPardonnez-moi de d\u00e9mentir votre formule, mais la place de l\u2019\u00e9conomie sociale en Europe n\u2019est pas\ndu tout acquise. Il existe des pays o\u00f9 le mouvement coop\u00e9ratif est sensiblement plus puissant que\ndans notre pays et nettement diff\u00e9rent dans ses structures. Je pense \u00e0 l\u2019Italie ou \u00e0 la Su\u00e8de, avec\nnotamment Consum, coop\u00e9rative qui repr\u00e9sente 40 % de la consommation \ufb01nale des m\u00e9nages en\ntermes de commerce de d\u00e9tail. La Su\u00e8de ne poss\u00e8de en revanche aucun \u00e9quivalent de \u00e0 nos mutuelles.\n\nCompte tenu de cette diversit\u00e9. les pays qui ont vocation \u00e0 pousser pour que le cadre l\u00e9gislatif\neurop\u00e9en accorde une meilleure place \u00e0 l\u2019\u00e9conomie sociale sont faiblement repr\u00e9sent\u00e9s. Consum, \u00e0\nl\u2019instar de ses homologues scandinaves, se fond parfaitement dans les lois du march\u00e9 et poss\u00e8de une\nd\u00e9ontologie qui lui est propre. Eux n\u2019ont pas besoin d\u2019un cadre l\u00e9gal et ne nous apportent pas leur\nsoutien. La bataille va consister \u00e0 faire accepter une d\u00e9\ufb01nition conjointe du secteur de l\u2019\u00e9conomie\nsociale. Or la reconnaissance de la communaut\u00e9 de ce secteur est loin d\u2019\u00eatre acquise en Europe. La\nmenace directe qui p\u00e8se sur l\u2019\u00e9conomie sociale est le risque de sa non-\u00e9mergence. J\u2019estime que la\nmission que m\u2019a con\ufb01\u00e9e le Premier Ministre concernant les mutuelles poss\u00e8de 10 % de chances de\nr\u00e9ussite, mais dans ce cas, un r\u00e9ussite aura valeur d\u2019exemple et rejaillira sur une directive\neurop\u00e9enne.\n\nLe pays le plus proche de nous dans ses structures est la Belgique, qui ne p\u00e8se pas autant que nous\ndans l\u2019Union Europ\u00e9enne et dont les mutuelles ont \ufb01lialis\u00e9 depuis toujours leurs prestations\nsociales. Vous savez que le droit fran\u00e7ais autorise les mutuelles \u00e0 proposer \u00e0 leurs membres des\nprestations de nature assurantielle. \u00e0 condition qu\u2019elles le soient sous forme de soins. Ainsi, dans un\nm\u00eame ensemble \ufb01nancier, on trouve une partie purement \ufb01nanci\u00e8re li\u00e9e aux remboursements et une\n\nLaval, le 2 octobre 1998 l7\n\nRencontres de l\u2019Econo\u2018mie Sociale Atlantique ,_ Cr\u00e9dit Mutuel Maine-Anjou\n\npartie concernant les \u0153uvres sociales. Les mutuelles belges, de par leur diff\u00e9rence, acceptent la\ndirective. Nous perdons donc un alli\u00e9.\n\n    \n \n\nhRCHn\nl3] /R6-\n, 7, ,\n2C, A L t9\n\n. . ' , . . . .. \"Ou\nJe vous repete que la place de l\u2019econom1e soc1ale n\u2019est pas acqu1se et qu\u2019un m111tant1srri\nl\u2019ensemble du mouvement es't plus que jamais n\u00e9cessaire. Or ce mouvement me semble\npassablement endormi depuis cinq ans l\n\n   \n\nEn r\u00e9ponse \u00e0 votre seconde question, j\u2019estime que trois \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s sont indispensables pour doter\nl\u2019\u00e9conomie sociale d\u2019une r\u00e9elle force de proposition et de r\u00e9alisation. Pour chacun de ces trois\naspects, il s\u2019agit de :\n\no faire preuve d\u2019un surcro\u00eet d\u2019intransigeance sur la pr\u00e9servation de l\u2019\u00e9thique et traiter dans des\nconditions d\u00e9mocratiques le salariat interne ;\n\no respecter la notion de but non lucratif et tout ce qu\u2019elle implique, au-del\u00e0 de la seule\nirnpartageabilit\u00e9 des r\u00e9serves ; .\n\no favoriser l\u2019\u00e9mergence d\u2019activit\u00e9s nouvelles r\u00e9pondant aux exigences de la substitution de la\ncomp\u00e9tence au travail r\u00e9p\u00e9titif et du service relationnel au service marchand.\n\nEn ce qui concerne le troisi\u00e8me point, j\u2019estime que l\u2019\u00e9mergence de nouveaux services qui\nconstitueront l\u2019activit\u00e9 productive de demain se fera plus facilement au niveau du tissu associatif, \u00e0\ncondition qu\u2019il r\u00e9ponde aux trois crit\u00e8res pr\u00e9c\u00e9dents, qu\u2019\u00e0 celui du reste de l\u2019\u00e9conomie sociale. Les\nmutuelles, pour leur partie \u0153uvres sociales, devraient \u00e9galement \u00eatre initiatrices et inventives. Les\ncoop\u00e9ratives, en revanche, joueront un r\u00f4le de moindre importance, en raison de la limitation de leur\nbut par leur article l. Toutefois, dans le cas de nouveaux services concernant leur secteur\nd\u2019intervention, certaines coop\u00e9ratives peuvent s\u2019av\u00e9rer les mieux plac\u00e9es.\n\nCe devoir d\u2019invention ne peut venir que de vous tous, repr\u00e9sentants de la jeune g\u00e9n\u00e9ration, avec un\nchamp de possibilit\u00e9s dont on ne soup\u00e7onne pas encore l\u2019ampleur.\n\nDe la salle\n\nLes d\u00e9cisions du Conseil europ\u00e9en de Luxembourg concernant les nouvelles formes\nd\u2019accompagnement li\u00e9 l\u2019emploi, notamment au niveau de l\u2019insertion sociale et professionnelle,\ns\u2019inscrivent-elles selon vous dans une perspective de d\u00e9veloppement des services relationnels, dans\nla mesure o\u00f9 nous nous orientons peu \u00e0 peu vers une forme d\u2019abc\u00f4mpagnement individualis\u00e9 ?\n\nMichel ROCARD\n\nMa r\u00e9ponse est positive. Le fait que cette r\u00e9f\u00e9rence \ufb01gure dans la r\u00e9solution de Luxembourg est une\nporte laiss\u00e9e ouverte. Toutefois, il ne s\u2019agit de rien d\u2019autre que d\u2019une simple permission. Le cadre\nreste impr\u00e9cis. L\u2019id\u00e9e selon laquelle l\u2019\u00e9conomie sociale pourrait y jouer un r\u00f4le plus actif que\nl\u2019\u00e9conomie proprement capitaliste n\u2019est pas mentionn\u00e9e, seule la formule \u00ab services de proximit\u00e9 \u00bb\n\ufb01gure dans ce texte. Cette r\u00e9solution est une piste ouverte \u00e0 l\u2019invention, et non pas une description\nni un enregistrement des inventions r\u00e9centes. Elle permettra en outre de dissuader la Commission de\n\nLaval, le 2 octobre 1998 18\n\n \n\n \n\nRencontres de l\u2019Economie Sociale Atlantique .. Cr\u00e9dit Mutuel Maine-Anjou\n\nprendre en charge la gestion de ce secteur et de se montrer \u00ab interdictive \u00bb ou bureaucrate dans\nl\u2019interpr\u00e9tation des programmes que nous pourrions \u00eatre conduits \u00e0 soutenir.\n\nDe la salle\n\n \n\nL\u2019\u00e9conomie sociale souffre aujourd\u2019hui d\u2019un certain manque de publicit\u00e9 envers le public et l\u2019effort\np\u00e9dagogique qui permettrait d\u2019en expliquer les enjeux et les perspectives est souvent insuf\ufb01sant.\nEtant donn\u00e9s les probl\u00e8mes qui vont se poser au niveau de l\u2019Europe, et puisque vous \u00eates d\u00e9put\u00e9\neurop\u00e9en sortant, pensez-vous que votre candidature \u00e9ventuelle puisse placer l\u2019\u00e9conomie sociale au\nc\u0153ur de la campagne ?\n\nMichel ROCARD\n\nJe ne suis pas certain que ma candidature placerait l\u2019\u00e9conomie sociale au c\u0153ur de la campagne. En\nrevanche, elle serait pr\u00e9sente au c\u0153ur de bon nombre d\u2019entre nous. Certains d\u00e9put\u00e9s europ\u00e9ens\nportent en eux une relative sensibilit\u00e9 \u00e0 cette question, notanrrnent parmi les belges et les italiens.\nLes su\u00e9dois, curieusement, malgr\u00e9 la puissance de leurs coop\u00e9ratives, y sont moins sensibles. Je suis\npour ma part totalement impliqu\u00e9 dans ces questions. Toutefois, la mission qui est la mienne au\nniveau du Parlement Europ\u00e9en concerne essentiellement l\u2019A\ufb01ique. Il s\u2019agit d\u2019un probl\u00e8me grave,\ns\u00e9rieux et qui me laisse peu de r\u00e9pit pour me consacrer \u00e0 s\u2019autres sujets. Je ne serai donc pas un\nmilitant de la cause de l\u2019\u00e9conomie sociale au Parlement Europ\u00e9en autrement que par le verbe et par le\n\"vote.\n\nPar ailleurs, l\u2019\u00e9conomie sociale sera l\u2019un des sujets abord\u00e9s au cours de la campagne, Je ne\nmanquerai pas personnellement d\u2019\u00e9voquer cette question. Cependant, vous-m\u00eame, mouvement de\nl\u2019\u00e9conomie sociale n\u2019avez pas r\u00e9ussi \u00e0 cr\u00e9er autour de ce que vous \u00eates et des valeurs que vous\nrepr\u00e9sentez une publicit\u00e9 suf\ufb01sante pour convaincre le grand public. Lorsque l\u2019on parle d\u2019\u00e9conomie\n- sociale sur un plateau de t\u00e9l\u00e9vision, l\u2019immensemajorit\u00e9 des journalistesignorent ce dont il. s\u2019agit, ce\nqui'implique imm\u00e9diatement un questionnement de leur part qui n\u2019est pas de nature valorisante\u00ee\"\n\nIl est absolument n\u00e9cessaire de rendre ce th\u00e8me porteur car nous sommes encore dans une situation\nmarginale, ce qui est \u00e9trange compte tenu des donn\u00e9es \u00e9conomiques. En effet, l\u2019\u00e9conomie sociale\nemploi plus d\u2019un million de salari\u00e9s. De plus, dans le PIB marchand, ind\u00e9pendamment de la\nproduction non marchande non comptabilis\u00e9e dont je vous disais pr\u00e9c\u00e9demment qu\u2019elle \u00e9quivalait \u00e0\nce PIB marchand lui-m\u00eame, la part de l\u2019\u00e9conomie sociale comptabilis\u00e9e approche les 2 %, ce qui\nn\u2019est absolument pas n\u00e9gligeable.\n\nEn outre, le mouvement mutualiste repr\u00e9sente 22 millions de cotisants et 33 millions d\u2019ayants droit.\nDans ce dernier cas, la plupart des cotisants savent \u00e0 peine qu\u2019ils le sont. La coop\u00e9ration agricole,\nquant \u00e0 elle, doit vendre 40 % de la production agricole totale. La situation est encore plus grave\ndans ce cas, puisque les plus grandes institutions c\u00e9r\u00e9ali\u00e8res ou viticoles ont une f\u00e2cheuse tendance \u00e0\ncamou\ufb02er de plus en plus leur nom de coop\u00e9rative, lequel ne correspond pas suf\ufb01samment \u00e0 leur\nvocation marchande. Si l\u2019on prend l\u2019exemple de Yoplait, on constate que cette coop\u00e9rative a\nparfaitement su se maintenir \u00e0 niveau techniquement, rivalisant aujourd\u2019hui avec Danone, sans\njamais communiquer sur la nature coop\u00e9rative de l\u2019entreprise et ainsi permettre de valoriser le\nsecteur de l\u2019\u00e9conomie sociale.\n\nLaval, le 2 octobre 1998 19\n\n \n\nRencontres de l\u2019Economie Sociale Atlantique __ Cr\u00e9dit Mutuel Mairie-Anjou\n\nChers amis de l\u2019\u00e9conomie sociale, il est temps de vous d\u00e9barrasser de vos complexes. Lorsque vous\naurez accompli ce travail, parler de l\u2019\u00e9conomie sociale en s\u2019adressant \u00e0 l\u2019opinion dans son ensemble\nprendra tout son sens. Personnellement, pendant la campagne \u00e9lectorale, je ne compte pas\nm\u2019\u00e9gosiller \u00e0 crier dans le d\u00e9sert. Je pr\u00e9f\u00e9rerai certainement \u00e9voquer la r\u00e9duction du temps de travail.\n\nFrancine BOURGOIN\n\n \n\nPensez-vous qu\u2019il existe aujourd\u2019hui un certain d\u00e9\ufb01cit de repr\u00e9sentation de l\u2019\u00e9conomie sociale au\nniveau r\u00e9gional ? En effet, les GRCMA, aujourd\u2019hui appel\u00e9es les CRES, ne repr\u00e9sentent pas tous\nles acteurs de l\u2019\u00e9conomie sociale, le secteur agricole se r\u00e9v\u00e9lant souvent absent.\n\nEn outre, \u00eates\u2014vous en mesure d\u2019avancer des propositions pour permettre une meilleure\nrepr\u00e9sentation de l\u2019ensemble des familles de l\u2019\u00e9conomie sociale et leur r\u00e9union au sein d\u2019une\norganisation commune, a\ufb01n puissent communiquer davantage sur les valeurs qu\u2019elles d\u00e9fendent \u2018?\n\nMarie-Pierre PRIOU\n\nJ\u2019aimerais pour ma part vous demander s\u2019il est r\u00e9ellement possible, au niveau de l\u2019\u00e9conomie sociale,\nde parler de famille unie. On constate que des actions en r\u00e9seau sont men\u00e9es, mais l\u2019\u00e9conomie sociale\nne gagnerait-elle pas \u00e0 se montrer moins frileuse et plus active ?\n\nMichel ROCARD\nQue l\u2019\u00e9conomie sociale aujourd\u2019hui soit relativement frileuse, je le comprends ais\u00e9ment. En effet,\nnous sortons \u00e0 peine, crise \ufb01nanci\u00e8re aidant, de vingt ans de triomphe capitaliste durant lesquels\nm\u00eame l\u2019Etat a perdu toute l\u00e9gitimit\u00e9 \u00e0 intervenir dans l\u2019\u00e9conomie, ce qui a eu pour cons\u00e9quences la\nd\u00e9r\u00e9gulation et la privatisation \u00e0 outrance. Savez-vous que dans certaines rue de Londres, situ\u00e9es sur\ndes collines, l\u2019eau potable n\u2019arrive plus en raison du manque 'de' pro\ufb01tabilit\u00e9 ? Je consid\u00e8re qu\u2019une\nprivatisation qui entra\u00eene ce type d\u2019aberration constitue une perte de civilisation. Je souhaite\n\nd\u2019ailleurs que la droite soit assez intelligente pour le comprendre car il faut aller, sur ces questions,\nau\u2014del\u00e0 des querelles partisanes.\n\np c\n\nAu cours de la p\u00e9riode de \u00ab \ufb02ambloyance >> capitaliste que nous venons de traverser, l\u2019econorm\nsociale elle\u2014m\u00eame se trouvait menac\u00e9e. C\u2019est dans cette p\u00e9riode que la verrerie ouvri\u00e8re d\u2019Albi a\ncess\u00e9 d\u2019\u00eatre une coop\u00e9rative et que nous avons connu bon nombre d\u2019exemples de disparition de\nstructures de l\u2019\u00e9conomie sociale. Des mutuelles ont trahi le corps mutualiste pour devenir ce que\nl\u2019on appelle des \u00ab fausses mutuelles >>, que l\u2019administration \ufb01scale n\u2019h\u00e9site d\u2019ailleurs pas \u00e0 r\u00e9int\u00e9grer\ndans la \ufb01scalit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale.\n\nLa frilosit\u00e9 de l\u2019\u00e9conomie sociale s\u2019explique donc par la position d\u2019assi\u00e9g\u00e9e qu\u2019elle occupe face au\ntriomphe capitaliste. Pour sortir de cette situation, il est n\u00e9cessaire de mieux se pr\u00e9parer au combat.\nIl faut pour cela int\u00e9grer l\u2019avenir et se donner le temps de r\u00e9\ufb02\u00e9chir \u00e0 de nouveaux secteurs\nd\u2019intervention, ainsi que je l\u2019ai \u00e9voqu\u00e9 dans la seconde moiti\u00e9 de mon propos.\n\nVous m\u2019avez interrog\u00e9 sur les instruments de repr\u00e9sentation de l\u2019\u00e9conomie sociale. J\u2019estime pour ma\npart que la France poss\u00e8de d\u00e9j\u00e0 un travers assez consid\u00e9rable, en cela qu\u2019elle est un pays de notaires\n\nLaval, le 2 octobre 1998 20\n\n    \n\nA P\n\u00ce\": Off/\u201d(Q\n\nRencontres de l\u2019Economie Sociale Atlantique __ (/0 r1 J Cr\u00e9dit Mutuel Maine-Anjou\n\\ \u00abL52.\n\net de juristes, avant d\u2019\u00eatre un pays de producteurs et de commer\u00e7ants. C\u2019est ainsi qu\u2019on l\u00e9gif\u00e8re\nalors que le contrat suf\ufb01rait et qu\u2019on assure par la loi la repr\u00e9sentation pour combler les\ninsuf\ufb01sances d\u2019un mouvement en termes de publicit\u00e9. Je consid\u00e8re en avoir assez fait en ce domaine\navec la cr\u00e9ation du Conseil Sup\u00e9rieur de l\u2019Economie Sociale et des assembl\u00e9es r\u00e9gionales. Pour le\nreste, donnez vous m\u00eames \u00e0 ces organes la puissance qui leur est n\u00e9cessaire, faites-en des organes\nd\u2019innovation, voire de \u00ab d\u00e9molition \u00bb de certains tabous, soyez donc subversifs dans le bon sens du\nterme et alors on vous accordera la consid\u00e9ration n\u00e9cessaire.\n\nJe ne plaiderai pas pour une extension par la loi de la repr\u00e9sentation institu\u00e9e de l\u2019\u00e9conomie sociale\ndans les pouvoirs publics. Les repr\u00e9sentations institu\u00e9es qui s\u2019av\u00e8rent arti\ufb01cielles et qui ne\ncorrespondent pas \u00e0 une r\u00e9elle volont\u00e9 militante ni \u00e0 une capacit\u00e9 de << faire apr\u00e8s avoir dit \u00bb ne sont\njamais efficaces. En revanche, l\u2019\u00e9conomie sociale b\u00e9n\u00e9\ufb01cie d\u00e9j\u00e0 d\u2019une repr\u00e9sentation au Conseil\nEconomique et Social national, mais qui est ant\u00e9rieure \u00e0 la naissance du concept m\u00eame d\u2019\u00e9conomie\nsociale. La repr\u00e9sentation des coop\u00e9ratives et des mutuelles au CES est en effet ant\u00e9rieure au d\u00e9cret\nde 1981, si bien que cet h\u00e9ritage n\u2019est pas g\u00e9r\u00e9 en tenant compte des int\u00e9r\u00eats de l\u2019ensemble de la\nfamille. -\n\nLe terme m\u00eame de famille peut sembler abusif, dans la mesure o\u00f9 il d\u00e9signe la r\u00e9union d\u2019acteurs issus\nde trois domaines distincts qui ont d\u00e9couvert en 1981, suite \u00e0 une d\u00e9cision arbitraire de la puissance\npublique, que leurs points communs \u00e9taient plus nombreux qu\u2019ils ne pensaient. Il faut donc laisser le\ntemps \u00e0 ces acteurs de se constituer effectivement en famille et de d\u00e9couvrir par eux-m\u00eames la\nsomme leurs int\u00e9r\u00eats convergents. Or avec le ralentissement de la croissance actuel et le tassement de\ncertaines activit\u00e9s, on assiste \u00e0 un affaiblissement de la dynamique de regroupement de l\u2019\u00e9conomie\nsociale. L\u2019Institut de d\u00e9veloppement de l\u2019\u00e9conomie sociale est moins sollicit\u00e9 que par le pass\u00e9 et les\nr\u00e9serves des mutuelles s\u2019investissent peu dans le mouvement associatif et coop\u00e9ratif. Toutefois, je\nme re\ufb01ise \u00e0 consid\u00e9rer la situation avec gravit\u00e9, pr\u00e9f\u00e9rant accorder \u00e0 la famille de l\u2019\u00e9conomie sociale\nle temps n\u00e9cessaire \u00e0 l\u2019\u00e9tablissement d\u2019une r\u00e9elle coh\u00e9sion entre ses membres.\n\nDe la salle\n\nPensez-vous que l\u2019\u00e9conomie sociale soit condamn\u00e9e \u00e0 \u00eatre une annexe ou un compl\u00e9ment de\nl\u2019\u00e9conomie capitalistique, ou bien peut-elle s\u2019af\ufb01rmer en tant que mod\u00e8le de production et, donc, de\nsoci\u00e9t\u00e9 ?\n\nMichel ROCARD\n\nJ\u2019ai essay\u00e9 de vous convaincre au travers de mon intervention que l\u2019\u00e9conomie sociale n\u2019\u00e9tait en rien\ncondamn\u00e9e mais, au contraire, porteuse d\u2019avenir. Votre question me porte \u00e0 croire que vous ne\nn\u2019avez pas \u00e9t\u00e9 attentif \u00e0 mes propos ou que ceux-ci ne vous ont pas convaincu.\n\nJe crois \u00e0 l\u2019id\u00e9e selon laquelle les mouvements d\u2019\u00e9conomie sociale dans leur diversit\u00e9 sont porteurs\nd\u2019un avenir prometteur dont je vous ai \u00e9num\u00e9r\u00e9 les th\u00e8mes, \u00e0 la condition de devenir innovants et de\nd\u00e9border de leurs propres fronti\u00e8res. En revanche, il est clair que l\u2019\u00e9conomie sociale sera toujours\nune forme d\u2019organisation de l\u2019art de vivre entre les hommes diff\u00e9rente de celle de la production\nmarchande et de celle de l\u2019entreprise d\u2019Etat ou de la r\u00e9gie municipale. Je me m\u00e9\ufb01e toujours du terme\nde \u00abmod\u00e8le\u00bb qui a tendance \u00e0 inqui\u00e9ter les individus porteurs de diff\u00e9rence et d\u2019originalit\u00e9. Je\n\nLaval, le 2 octobre 1998 21\n\n \n\n \n\nRencontres de l\u2019Economie Sociale Atlantique ._ Cr\u00e9dit Mutuel Maine-Anjou\n\npr\u00e9fere parler d\u2019un \u00e9l\u00e9ment de l\u2019appareil productif qui a vocation \u00e0 se d\u00e9velopper parmi les autres,\npour deux raisons :\n\no une meilleure pr\u00e9servation de l\u2019emploi par les secteurs de l\u2019\u00e9conomie sociale\nEn effet, depuis 1973, date \u00e0 laquelle le ch\u00f4mage de masse commence \u00e0 \u00e9merger, les secteurs de\nl\u2019\u00e9conomie sociale ont mieux su pr\u00e9server l\u2019emploi que le reste de l\u2019\u00e9conomie. Ce secteur\ndemeure en moyenne globalement cr\u00e9ateur d\u2019emploi dans l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise.\n\n0 la r\u00e9habilitation des valeurs humaines\nLe secteur de l\u2019\u00e9conomie sociale est porteur de valeurs humaines n\u00e9glig\u00e9es par le march\u00e9\ncapitaliste. Personne n\u2019y pr\u00eatait attention en p\u00e9riode de forte croissance, alors que tout un\nchacun souhaitait poss\u00e9der sa voiture et consommer sans encombres. Aujourd\u2019hui, face \u00e0 la\ncrise, ces valeurs deviennent l\u2019objet d\u2019une r\u00e9elle demande sociale.\n\nCes deux raisons font que le secteur de l\u2019\u00e9conomie sociale poss\u00e8de une r\u00e9elle vocation \u00e0 cro\u00eetre, \u00e0\ncondition, je le rappelle, de faire preuve d\u2019initiative et d\u2019innovation. -\n\nuFeCHn/P\n147. s6\\\nDe la salle muAta'v\n\nL\u2019\u00e9conomie sociale a exerc\u00e9, notamment apr\u00e8s la Lib\u00e9ration, un certain nombre de responsabilit\u00e9s\nli\u00e9es \u00e0 des t\u00e2ches publiques, telles que la reconstruction, le logement ou le cr\u00e9dit. Nous allons d\u2019ici\nquelques mois f\u00eater l\u2019anniversaire de la loi de 1901. Or une instruction \ufb01scale r\u00e9cente montre que le\nMinist\u00e8re des \ufb01nances poss\u00e8de sur la question un certain nombre d\u2019id\u00e9es qu\u2019il tente de faire avancer.\nVous appelez vous m\u00eame de vos v\u0153ux une nuance entre les associations dont les services sont\ndestin\u00e9s \u00e0 leurs seuls membres et les autres. Ne pensez-vous pas, dans ce contexte, que cette\nr\u00e9novation probable du secteur associatif, soit le gage d\u2019un renouveau de l\u2019action de l\u2019\u00e9conomie\nsociale en mati\u00e8re de services relationnels qui repr\u00e9senteront demain une part importante des\nactivit\u00e9s de nos soci\u00e9t\u00e9s ? V\n\nEn d\u2019autres termes, estimez-vous, en tant qu\u2019ancien inspecteur des Finances, que l\u2019Etat puisse, par\nson pouvoir r\u00e9glementaire et ses capacit\u00e9s d\u2019instruction, aider l\u2019\u00e9conomie sociale \u00e0 r\u00e9nover le cadre\nde son activit\u00e9 ?\n\nMichel ROCARD\n\nJe le souhaite. Tous les \u00e9l\u00e9ments sont r\u00e9unis pour rendre la chose possible, toutefois, les d\u00e9cisions\nactuelles ne vont pas dans la bonne direction. En effet, nous en sommes r\u00e9duits \u00e0 nous en remettre \u00e0\nla bienveillance et \u00e0 l\u2019imagination de l\u2019Etat, et notamment du Minist\u00e8re des \ufb01nances, qui ne se\ncaract\u00e9rise pas par son caract\u00e8re innovant, productif et d\u00e9pensier mais plut\u00f4t par son r\u00f4le\ncastrateur, \u00e9conome et destructeur de projets nouveaux mal assur\u00e9s en tenues de frais de\nfonctionnement. Il est vrai que dans l\u2019\u00e9quilibre des pouvoirs, le Minist\u00e8re des \ufb01nances est peut-\u00eatre\ntrop puissant par rapport au gouvernement et au reste de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise. S\u2019en remettre \u00e0 lui en\nce qui concerne l\u2019ouverture permettant la r\u00e9novation de l\u2019\u00e9conomie sociale revient \u00e0 poser le\nprobl\u00e8me \u00e0 l\u2019envers.\n\nLaval, le 2 octobre 1998 22\n\n \n\nRencontres de l\u2019Economie Sociale Atlantique ,_ Cr\u00e9dit Mutuel Maine-Anjou\n\nToutefois, la situation \u00e9tant donn\u00e9e, nous avons la chance de poss\u00e9der un Gouvernement social-\nd\u00e9mocrate clairvoyant et relativement empreint de ce qu\u2019on a coutume d\u2019appeler parfois le\n\u00ab rocardisme >>, l\u2019\u00e9conomie sociale \u00e9tant de plus en plus pr\u00e9sente dans l\u2019esprits de ses \u201cmembres, y\ncompris dans celui du Ministre des \ufb01nances, Dominique Strauss-Kahn.\n\nIl n\u2019en demeure pas moins que le Minist\u00e8re des \ufb01nances doit \u00eatre attentif aux ordres des d\u00e9put\u00e9s\nrepr\u00e9sentant le peuple souverain, lesquels doivent \u00eatre convaincu de l\u2019existence d\u2019une \u00e9conomie\nsociale cr\u00e9atrice de ses propres demandes de r\u00e8gles. Monsieur le D\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00abdit\u00bb interminist\u00e9riel\ndevrait de ce fait \u00eatre entour\u00e9, dans le cadre de sa mission, par l\u2019ensemble des intervenants de\nl\u2019\u00e9conomie sociale d\u00e9sirant d\u00e9\ufb01nir avec lui les r\u00e8gles que tous souhaitent voir appliquer.\n\nOn peut exiger beaucoup de l\u2019Etat mais rarement de se montrer inventif. Il appartient \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9\ncivile de l\u2019\u00eatre. Dans la r\u00e9alit\u00e9 de la situation actuelle, il existe effectivement un d\u00e9s\u00e9quilibre que\nvotre question reprend malheureusement \u00e0 son compte. Malgr\u00e9 tout, le Gouvement actuel me\nsemble \u00eatre assez ouvert \u00e0 ces questions, ce qui devrait\u201d grandement faciliter les \u00e9volutions\nfavorables. -\n\n \n\nDe la salle\n\nEn guise de conclusion, que diriez-vous \u00e0 un jeune qui souhaite s\u2019orienter vers le secteur de\nl\u2019\u00e9conomie sociale ?\n\nMichel ROCARD\n\nJe le f\u00e9liciterais et lui demanderais de faire preuve de t\u00e9nacit\u00e9. Il \u00abn\u2019est pas plus dif\ufb01cile de travailler\ndans l\u2019\u00e9conomie sociale que dans d\u2019autres secteurs. Toutefois, la vie d\u2019un homme n\u2019est jamais chose\nfacile, et l\u2019\u00e9conomie sociale ne donne \u00e0 ce titre aucune garantie suppl\u00e9mentaire. Dans ce secteur, il\nme para\u00eet essentiel de se tenir \u00e0 une d\u00e9ontologie qui constitue le c\u0153ur du syst\u00e8me, sa dignit\u00e9 et sa\nnoblesse, et qui subit en permanence les assauts du march\u00e9. La d\u00e9marche est donc rude, elle demande\ndu courage, mais elle est porteuse de valeurs humaines primordiales, en mati\u00e8re d\u2019\u00e9panouissement,\nde joie de vivre, de rencontres int\u00e9ressantes. Sachez que le public de l\u2019\u00e9conomie sociale n\u2019a rien \u00e0\nvoir avec la sauvagerie des cadres de l\u2019\u00e9conomie marchande, toujours \u00e0 la merci d\u2019un licenciement et\nn\u2019\u00e9tablissant de relations entre eux qu\u2019\u00e0 propos de leurs produits et de leur march\u00e9.\n\nCompte rendu r\u00e9alis\u00e9 par la soci\u00e9t\u00e9 Hors Ligne \u2014 01 55 64 04 44\n\nLaval, le 2 octobre 1998 23\n\n   \n\n", "key_words": {"Rencontres": 8, "Sociale": 24, "Atlantique": 23, "Cr\u00e9dit": 24, "Mutuel": 24, "Rocard": 1, "Premier": 5, "chers": 1, "jamais": 4, "facile": 1, "prendre": 4, "avoir": 6, "pr\u00e9sent\u00e9": 1, "fa\u00e7on": 6, "risque": 9, "montrer": 4, "digne": 1, "savoir": 5, "autre": 1, "Monsieur": 6, "m\u00e9rite": 1, "organisateurs": 1, "conf\u00e9rences": 1, "s\u00e9rieux": 1, "af\ufb01ch\u00e9e": 1, "sujets": 3, "attendent": 1, "g\u00e9n\u00e9ralement": 2, "conf\u00e9renciers": 1, "important": 1, "travail": 22, "faire": 17, "appel": 1, "personnalit\u00e9": 1, "passage": 2, "pr\u00e9occupations": 3, "moment": 5, "rapport": 5, "totalement": 5, "cette": 26, "r\u00e9ellement": 4, "of\ufb01ci\u00e9": 1, "domaine": 3, "sociale": 81, "activit\u00e9": 6, "actuelle": 3, "Aussi": 1, "disposer": 2, "temps": 12, "n\u00e9cessaire": 7, "pr\u00e9parer": 2, "ef\ufb01cacement": 2, "demande": 5, "pardonner": 1, "avance": 1, "teneur": 2, "\u00e9loign\u00e9s": 1, "r\u00e9alit\u00e9s": 1, "actuelles": 3, "votre": 11, "conditions": 5, "naissance": 5, "pr\u00e9sentation": 1, "dithyrambique": 1, "vient": 2, "Pr\u00e9sident": 3, "imparti": 1, "concept": 8, "r\u00e9jouis": 1, "r\u00e9unis": 2, "d\u00e9battre": 1, "vocable": 2, "semble": 3, "indiquer": 1, "certaines": 4, "r\u00e9\ufb02exions": 3, "commencent": 1, "porter": 1, "commencer": 1, "propos": 4, "conter": 1, "tiens": 2, "saluer": 1, "occupe": 2, "fonction": 1, "D\u00e9l\u00e9gu\u00e9": 3, "interminist\u00e9riel": 1, "Hugues": 1, "pro\ufb01te": 1, "occasion": 1, "toute": 7, "notre": 13, "compassion": 1, "\ufb01nalement": 2, "rattach\u00e9": 1, "Minist\u00e8re": 9, "d\u00e9l\u00e9gation": 1, "poss\u00e8de": 7, "regretter": 1, "relation": 3, "Affaires": 5, "trouve": 3, "priv\u00e9e": 1, "ainsi": 6, "moyens": 2, "mener": 2, "mission": 4, "laquelle": 13, "avait": 1, "serez": 1, "solidaire": 1, "combat": 3, "entendons": 1, "retrouviez": 1, "statut": 6, "niveau": 18, "organisationnel": 1, "signale": 1, "con\ufb01er": 2, "Lionel": 2, "ospin": 1, "consiste": 1, "tenter": 4, "apr\u00e8s": 8, "ann\u00e9es": 3, "carence": 1, "pouvoirs": 2, "publics": 1, "fran\u00e7ais": 5, "leurs": 20, "relations": 5, "modalit\u00e9s": 2, "sp\u00e9ci\ufb01cit\u00e9s": 1, "mutuelles": 17, "fran\u00e7aises": 2, "directive": 3, "Commission": 2, "Europ\u00e9enne": 2, "relative": 2, "parle": 4, "tentative": 2, "retard": 1, "question": 8, "d\u00e9bat": 1, "juridique": 1, "\u00e9tant": 7, "engag\u00e9": 1, "octobre": 23, "aupr\u00e8s": 2, "Ministre": 8, "emp\u00each\u00e9s": 1, "d\u00e9celer": 1, "Gen\u00e8se": 1, "Naissance": 2, "effectu\u00e9": 1, "\u00e9tudes": 1, "sup\u00e9rieures": 1, "imm\u00e9diatement": 2, "\u00e9tudiant": 1, "\u00e9tait": 12, "institution": 3, "s\u00e9rieuse": 2, "gestion": 5, "sanatoriums": 1, "h\u00f4tels": 1, "poss\u00e9dait": 1, "titre": 3, "France": 5, "comptait": 1, "environ": 1, "\u00e9taient": 4, "syndiqu\u00e9s": 1, "v\u00e9ritablement": 1, "guerre": 2, "moralisme": 1, "souf\ufb02\u00e9": 1, "d\u00e9courage": 1, "esprits": 2, "profonde": 1, "payons": 2, "encore": 7, "naissait": 1, "pourtant": 5, "syst\u00e8me": 1, "proche": 3, "syndicalisme": 2, "coop\u00e9ratives": 14, "mutualistes": 2, "puissantes": 3, "cadre": 7, "v\u00e9ritable": 3, "r\u00e9f\u00e9rence": 3, "exemple": 2, "pouss\u00e9": 1, "r\u00e9\ufb02\u00e9chir": 2, "telle": 3, "monde": 15, "mouvement": 19, "ouvrzer": 1, "ouvrier": 2, "milieu": 1, "XIX\u00e8me": 3, "si\u00e8cle": 2, "cr\u00e9ation": 8, "Conseil": 7, "Economique": 1, "\u00e9volu\u00e9": 2, "politique": 1, "repr\u00e9sent\u00e9": 1, "partis": 2, "socialistes": 2, "quant": 4, "perdu": 4, "matrice": 1, "bourses": 1, "destin\u00e9es": 1, "d\u00e9barrasser": 2, "ouvriers": 2, "pr\u00e9dation": 1, "cabinets": 1, "constituaient": 1, "d\u00e9fense": 1, "mutuelle": 2, "permettaient": 1, "obs\u00e8ques": 1, "d\u00e9centes": 1, "camarade": 1, "formes": 4, "devait": 1, "nommer": 1, "Travail": 1, "Congr\u00e8s": 1, "Bourses": 1, "instruments": 3, "coop\u00e9ratifs": 2, "coup\u00e9s": 1, "mouvements": 7, "politiques": 1, "lesquels": 5, "repr\u00e9sentaient": 1, "seuls": 3, "grandeur": 1, "puissance": 10, "\u00e9galement": 8, "s\u00e9par\u00e9s": 1, "devenues": 1, "relativement": 4, "riches": 2, "point": 5, "quelques": 2, "tentations": 1, "marchandes": 2, "connu": 2, "toujours": 10, "jouer": 2, "pleinement": 1, "entre": 15, "autres": 1, "secteurs": 7, "comme": 15, "b\u00e2timent": 1, "marginal": 1, "march\u00e9": 7, "respectif": 1, "compl\u00e8tement": 1, "longue": 1, "bataille": 5, "intellectuelle": 1, "visant": 1, "liens": 1, "of\ufb01cielles": 1, "originelles": 1, "lesquelles": 1, "politicien": 1, "suite": 3, "remous": 1, "institutionnelles": 1, "provoqu\u00e9s": 1, "notamment": 8, "scission": 1, "retour": 2, "Parti": 4, "Socialiste": 2, "refond\u00e9": 1, "nouveau": 3, "t\u00e2che": 1, "obtiens": 1, "seindu": 1, "groupe": 2, "rassemblant": 1, "coop\u00e9rateurs": 1, "fallu": 2, "mettre": 3, "admettre": 2, "diff\u00e9rentes": 2, "seules": 1, "capitaliste": 8, "gouvernant": 1, "restait": 1, "m\u00eames": 2, "crit\u00e8res": 3, "partie": 4, "celle": 4, "associations": 4, "services": 18, "propres": 5, "membres": 8, "proposent": 1, "r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s": 1, "tiers": 2, "payant": 1, "sanitaire": 1, "avons": 14, "longuement": 1, "d\u00e9lib\u00e9r\u00e9": 1, "avant": 4, "terme": 2, "r\u00e9union": 3, "\u00e9videmment": 1, "personne": 5, "pr\u00eat\u00e9": 1, "r\u00e9\ufb02exion": 3, "pr\u00e9sent\u00e9s": 1, "Bureau": 3, "ex\u00e9cutif": 1, "devant": 2, "coll\u00e8ge": 1, "personnalit\u00e9s": 1, "insertion": 1, "marginalisante": 1, "concernant": 6, "secteur": 21, "assez": 6, "Notre": 1, "r\u00e9solution": 5, "trois": 5, "d\u00e9pourvus": 1, "certaine": 4, "renouvel\u00e9": 1, "provoquant": 1, "quatri\u00e8me": 1, "d\u00e9lib\u00e9ration": 1, "plaisir": 1, "d\u00e9cid\u00e9": 1, "valider": 1, "soumise": 1, "n\u00e9cessit\u00e9": 3, "hypoth\u00e9quer": 1, "chances": 2, "formation": 1, "\u00e9lections": 1, "l\u00e9gislatives": 1, "rendre": 3, "publique": 1, "d\u00e9faite": 1, "rendue": 1, "gu\u00e8re": 1, "rares": 2, "lecteurs": 1, "journal": 1, "faisant": 1, "article": 2, "presse": 1, "demeurait": 1, "aussi": 9, "\u00e9sot\u00e9rique": 1, "reconnaissance": 3, "victoire": 1, "Fran\u00e7ois": 1, "ancien": 1, "secr\u00e9taire": 1, "devenu": 3, "nomme": 2, "gouvernement": 2, "aucun": 3, "limit\u00e9": 2, "Pierre": 1, "estima": 1, "alors": 17, "responsabilit\u00e9": 3, "saurait": 1, "suf\ufb01re": 1, "proposa": 1, "ajoute": 2, "charge": 4, "manifesta": 1, "suf\ufb01samment": 3, "Mauroy": 1, "r\u00e9dige": 1, "d\u00e9cret": 4, "territoire": 1, "Comme": 1, "passe": 1, "lequel": 6, "casse": 1, "af\ufb01rmant": 1, "convient": 1, "cr\u00e9er": 8, "nouvelle": 3, "mati\u00e8re": 6, "nomination": 1, "d\u00e9\ufb01nitive": 1, "charg\u00e9": 2, "pr\u00e9sidence": 1, "Coop\u00e9ration": 1, "entrepris": 1, "remettre": 3, "celui": 4, "mutualiste": 4, "veillaient": 1, "jalousement": 1, "men\u00e9es": 1, "conduit": 1, "lancer": 1, "certain": 8, "nombre": 9, "permets": 2, "concernaient": 1, "voulais": 1, "directe": 2, "tutelle": 2, "ministre": 1, "Sup\u00e9rieur": 2, "formaliser": 2, "travaux": 1, "ailleurs": 2, "D\u00e9veloppement": 1, "reprenait": 1, "continuit\u00e9": 1, "\ufb01nanci\u00e8re": 5, "offrant": 1, "nouvel": 1, "outil": 1, "Groupement": 1, "outils": 1, "modi\ufb01\u00e9": 1, "devins": 1, "seulement": 4, "habitu\u00e9s": 1, "d\u00e9couvrir": 2, "organiser": 1, "auquel": 2, "faite": 2, "convier": 1, "r\u00e9sultat": 2, "intervenants": 2, "af\ufb01chait": 1, "r\u00e9ticences": 1, "consid\u00e9rait": 1, "fr\u00e9quentation": 1, "vocation": 7, "coop\u00e9ration": 3, "mesurer": 1, "risques": 2, "Quant": 1, "place": 8, "pouvaient": 1, "laisser": 2, "associatif": 4, "moins": 8, "sommes": 12, "parvenus": 1, "donner": 2, "af\ufb01rmer": 2, "vision": 1, "conjointe": 2, "r\u00e9pandre": 1, "travers": 6, "suf\ufb01sarnment": 1, "selon": 9, "drame": 4, "r\u00e9glementations": 1, "europ\u00e9ennes": 3, "inspir\u00e9es": 1, "ampleur": 1, "existe": 7, "Parlement": 3, "parfois": 2, "collabor\u00e9": 1, "intergroupe": 1, "souhaite": 5, "contacts": 1, "soient": 3, "fr\u00e9quents": 1, "longtemps": 2, "anim\u00e9": 1, "Vessal": 1, "somnole": 1, "quelque": 3, "chance": 2, "issue": 2, "yfsoit": 1, "attach\u00e9e": 1, "connaisse": 2, "pourrais": 1, "consid\u00e8re": 6, "praticien": 1, "dif\ufb01cult\u00e9s": 2, "illusoire": 1, "capacit\u00e9": 4, "r\u00e9pondre": 2, "chacun": 3, "souligner": 2, "davantage": 3, "porteur": 3, "conjoncture": 1, "\u00e9conomique": 7, "p\u00e9riode": 6, "crise": 7, "\u00e9vidente": 2, "h\u00e9rit\u00e9e": 1, "libre": 3, "\u00e9change": 1, "uniquement": 1, "cons\u00e9quence": 2, "\u00e9v\u00e9nements": 1, "\ufb01nanciers": 1, "survenus": 1, "ignorez": 1, "Am\u00e9rique": 2, "latine": 1, "menac\u00e9e": 1, "Bourse": 1, "Paris": 1, "journ\u00e9e": 2, "am\u00e8ne": 1, "valeurs": 8, "depuis": 6, "d\u00e9but": 2, "connaissons": 1, "assur\u00e9ment": 1, "probablement": 3, "\u00e9conomies": 3, "situation": 12, "d\u00e9sorganisation": 1, "r\u00e9percussions": 1, "structures": 4, "proprement": 2, "\u00e9conomiques": 2, "confront\u00e9s": 2, "limites": 2, "\u00e9conomie": 2, "purement": 5, "marchande": 3, "devrait": 1, "situer": 1, "limit\u00e9e": 2, "assi\u00e9g\u00e9e": 1, "forces": 1, "chacune": 1, "entreprises": 4, "tensions": 1, "particuli\u00e8rement": 2, "tentation": 1, "pression": 3, "marchandisant": 1, "propose": 1, "fr\u00e9quemment": 2, "soci\u00e9t\u00e9s": 15, "r\u00e9sultats": 1, "d\u00e9mutualiser": 1, "permettre": 5, "poursuivre": 1, "pr\u00e9sidents": 1, "Chambre": 1, "pr\u00e9sents": 1, "salle": 2, "pourraient": 2, "ais\u00e9ment": 1, "pratique": 1, "constituerait": 1, "besoin": 7, "r\u00e9sister": 1, "perspectives": 4, "contexte": 1, "viens": 5, "voudrais": 2, "commencerai": 1, "rappeler": 1, "fondements": 1, "finalite": 1, "democrathue": 1, "homme": 5, "particularit\u00e9": 1, "essentiel": 4, "traditionnelle": 1, "commandement": 1, "\ufb01nalit\u00e9s": 5, "servent": 1, "projet": 5, "industriel": 1, "entreprise": 2, "consid\u00e9r\u00e9e": 1, "entit\u00e9": 1, "m\u00e9ritant": 1, "d\u00e9coupe": 1, "perte": 3, "attachement": 1, "personnel": 1, "constituant": 1, "meilleurs": 3, "d\u00e9fenseurs": 1, "technique": 1, "chaque": 3, "\ufb01d\u00e9lit\u00e9": 1, "pions": 1, "interchangeables": 1, "participation": 3, "nature": 7, "institu\u00e9s": 1, "constitue": 5, "distinction": 1, "anonyme": 3, "Chacun": 1, "chose": 2, "comp\u00e9tence": 4, "tissu": 3, "r\u00e8gle": 3, "garantit": 1, "limitation": 3, "exploitation": 1, "simple": 2, "travailleur": 1, "extrait": 1, "valeur": 2, "attribuer": 1, "trahi": 2, "\u00e9thique": 1, "r\u00e8gles": 6, "majorit\u00e9": 5, "principe": 5, "proc\u00e9dure": 1, "activit\u00e9s": 7, "minist\u00e9rielles": 1, "permis": 3, "doter": 1, "statuts": 2, "coop\u00e9ratif": 2, "demand\u00e9": 2, "l\u00e9gislateur": 1, "conservateur": 1, "favorable": 1, "priv\u00e9es": 2, "possibilit\u00e9": 1, "constituer": 2, "personnes": 3, "mani\u00e8re": 2, "\ufb01ctive": 1, "apport": 2, "parts": 1, "consid\u00e9r\u00e9": 1, "introduit": 1, "d\u00e9pit": 1, "apporteurs": 6, "r\u00e8glements": 1, "int\u00e9rieurs": 1, "l\u00e9g\u00e8rement": 1, "diff\u00e9rents": 1, "suf\ufb01rait": 2, "reprendre": 1, "Lucien": 2, "formidable": 1, "th\u00e9oricien": 1, "proposait": 1, "soci\u00e9t\u00e9": 12, "susceptible": 1, "poss\u00e9der": 3, "apporte": 1, "fondamentaux": 1, "droit": 14, "travaillant": 1, "ensemble": 2, "industrie": 3, "groupement": 1, "bancaire": 1, "empruntait": 1, "fournissant": 1, "garantie": 3, "con\ufb01scation": 1, "\u00e9ventuelle": 2, "marchandises": 1, "Situation": 1, "commenC\u00e9": 1, "d\u00e9t\u00e9riorer": 1, "gouvernail": 1, "grande": 5, "songer": 1, "emprunter": 1, "pouvait": 3, "richesses": 1, "pr\u00eateurs": 1, "partage": 2, "pr\u00eateur": 1, "b\u00e9n\u00e9\ufb01ciait": 1, "regard": 1, "concernait": 1, "choix": 1, "partir": 1, "transfert": 1, "pouvoir": 3, "capitaux": 2, "derniers": 1, "troqu\u00e9": 1, "revenu": 1, "contre": 5, "devenus": 1, "salari\u00e9s": 7, "conf\u00e9rant": 1, "quinze": 2, "commercial": 2, "r\u00e9forme": 1, "dispara\u00eetre": 1, "conseils": 1, "anonymes": 1, "d\u00e9chus": 1, "qualit\u00e9": 2, "repr\u00e9sentants": 2, "permanence": 3, "constituent": 1, "devons": 1, "revers": 1, "partiel": 1, "traduire": 2, "\u00e9l\u00e9ment": 3, "partisan": 1, "pouvant": 1, "lucratif": 5, "intervenant": 1, "instituerait": 1, "actuel": 3, "procurer": 1, "mont\u00e9e": 2, "salariat": 4, "notion": 3, "interne": 5, "exist\u00e9": 1, "soumis": 1, "classiques": 1, "incomplet": 1, "termes": 4, "d\u00e9mocratie": 3, "respect": 2, "d\u00e9\ufb01nir": 2, "champ": 1, "permet": 1, "garde": 1, "responsables": 1, "d\u00e9rives": 2, "diff\u00e9rencierait": 1, "homologues": 2, "d\u00e9rive": 1, "favoris\u00e9e": 1, "l\u00e9galit\u00e9": 1, "fondateur": 1, "\ufb01nahte": 1, "humame": 1, "af\ufb01rm\u00e9": 1, "clause": 1, "\u00e9dicte": 1, "caract\u00e8re": 4, "partageable": 1, "concerne": 11, "danslesquelles": 1, "comptables": 1, "mOins": 1, "r\u00e9serves": 2, "protectrice": 1, "enjeux": 2, "allons": 2, "efforcer": 1, "d\u00e9fendre": 1, "malgr\u00e9": 2, "terrible": 1, "menace": 1, "\ufb01nalit\u00e9": 4, "cr\u00e9\u00e9es": 1, "continuent": 1, "fonctionner": 1, "pr\u00e9munir": 1, "violence": 1, "secousses": 1, "brutalit\u00e9": 1, "effets": 1, "agricole": 3, "humain": 1, "fondamental": 1, "r\u00e9gissant": 1, "fortement": 1, "pousser": 3, "abandonner": 1, "pourra": 1, "bient\u00f4t": 1, "s\u00e9lection": 1, "compl\u00e9mentaire": 3, "r\u00e9pond": 1, "partout": 1, "g\u00e9n\u00e9ral": 1, "s\u00e9curit\u00e9": 2, "puisque": 5, "d\u00e9gradation": 3, "g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e": 1, "plupart": 2, "soins": 1, "acc\u00e8s": 1, "perdrions": 1, "\u00e9norm\u00e9ment": 1, "civilisation": 1, "pr\u00e9sence": 1, "strat\u00e9giques": 1, "accord\u00e9": 1, "voil\u00e0": 1, "indiff\u00e9rence": 1, "parvenu": 1, "mobiliser": 1, "faisons": 1, "quelle": 2, "exp\u00e9rience": 1, "appliquent": 1, "impose": 1, "assur\u00e9": 1, "devenant": 1, "mauvais": 2, "exclu": 1, "assurance": 2, "continue": 1, "pr\u00e9sent": 2, "pressions": 1, "caract\u00e9rise": 1, "d\u00e9\ufb01nit": 1, "interdiction": 1, "contrat": 4, "cause": 2, "\u00e9merge": 1, "actuellement": 2, "s\u00e9rie": 1, "missions": 1, "d\u00e9taillerai": 1, "probl\u00e8me": 2, "majeur": 1, "rencontr\u00e9": 1, "acteurs": 3, "interviennent": 1, "poss\u00e8dent": 1, "concurrence": 1, "pr\u00e9f\u00e8rera": 1, "r\u00e9ussisse": 1, "suscitera": 1, "ambitions": 1, "croissance": 3, "capitalistique": 1, "bas\u00e9e": 1, "d\u00e9mutualisation": 1, "verrerie": 2, "ouvri\u00e8re": 4, "coop\u00e9rative": 6, "fond\u00e9e": 2, "Jaur\u00e8s": 1, "r\u00e9ponse": 5, "r\u00e9sist\u00e9": 1, "pendant": 3, "centaine": 1, "devenir": 3, "efforts": 2, "accomplis": 1, "sauver": 1, "donnant": 1, "annihil\u00e9s": 1, "aspects": 1, "caract\u00e9ristiques": 1, "pr\u00e9senter": 1, "avenir": 2, "radieux": 1, "principes": 3, "doctrinaires": 1, "juridiques": 1, "fondateurs": 1, "socialell": 1, "toutefois": 3, "tourn\u00e9e": 2, "demain": 5, "instant": 1, "occidentales": 1, "pass\u00e9s": 1, "p\u00e9n\u00e9trer": 2, "\u00e9volution": 2, "remarquable": 1, "quali\ufb01er": 1, "relationnels": 3, "correspondent": 1, "directement": 1, "opposition": 1, "accompagnateurs": 1, "publicit\u00e9": 4, "relationnel": 5, "pr\u00e9\ufb01gure": 1, "annonce": 1, "chute": 1, "occupait": 1, "conservera": 1, "\u00e9volutions": 1, "d\u00e9clin": 1, "banques": 1, "grandes": 2, "vagues": 1, "licenciements": 1, "seront": 1, "cons\u00e9quent": 1, "porteurs": 2, "d\u00e9veloppe": 2, "biais": 1, "d\u00e9velopper": 3, "marge": 1, "permettrez": 1, "observer": 2, "preuve": 4, "beaucoup": 3, "appartenant": 1, "peuvent": 3, "concerner": 1, "autour": 5, "pr\u00e9servation": 3, "restauration": 1, "patrimoine": 1, "culture": 1, "lutte": 1, "moderne": 1, "petite": 1, "disparition": 2, "condamn\u00e9": 1, "capitalistes": 2, "Ch\u00f4mage": 1, "\u00e9largir": 1, "second": 1, "aspect": 1, "para\u00eet": 5, "simultan\u00e9e": 1, "ch\u00f4mage": 5, "pauvret\u00e9": 4, "traverse": 1, "analyse": 1, "critique": 1, "seule": 5, "arrive": 1, "salari\u00e9": 2, "r\u00e9mun\u00e9r\u00e9": 1, "inf\u00e9rieur": 2, "Cette": 3, "rencontre": 1, "Japon": 2, "capitalisme": 2, "laiss\u00e9": 2, "descendre": 1, "hi\u00e9rarchie": 1, "r\u00e9mun\u00e9ration": 1, "rendu": 2, "possible": 4, "versement": 1, "salaires": 4, "proportions": 1, "touche": 1, "population": 3, "salari\u00e9e": 1, "condamn\u00e9e": 2, "emplois": 2, "conna\u00eetre": 2, "contrats": 1, "dur\u00e9e": 9, "r\u00e9duite": 1, "petits": 1, "boulots": 1, "r\u00e9partition": 1, "ph\u00e9nom\u00e8nes": 2, "Europe": 3, "gr\u00e2ce": 1, "tradition": 1, "lutt\u00e9": 1, "baisse": 1, "comptons": 1, "pourcentage": 2, "payer": 1, "limiter": 2, "paup\u00e9risation": 1, "volontairement": 1, "maintenu": 1, "stricte": 1, "ch\u00f4meurs": 3, "diminue": 1, "d\u00e9prot\u00e8ge": 1, "socialement": 1, "millions": 4, "travailleurs": 3, "appris": 1, "maladie": 3, "Imaginez": 1, "social": 2, "repr\u00e9senter": 1, "couverts": 1, "Proposmons": 1, "r\u00e9duction": 8, "duree": 1, "somme": 2, "occidentaux": 1, "atteint": 3, "augmente": 2, "r\u00e9guli\u00e8rement": 1, "gravit\u00e9": 1, "persiste": 1, "consid\u00e9rer": 4, "subventionn\u00e9s": 1, "alternative": 1, "poids": 3, "provoque": 2, "r\u00e9actions": 2, "passionn\u00e9es": 1, "soul\u00e8ve": 1, "Keynes": 1, "\u00e9crivait": 1, "heures": 6, "hebdomadaires": 1, "productif": 4, "suf\ufb01raient": 1, "subvenir": 1, "plein": 1, "emploi": 1, "philosophe": 1, "allemande": 1, "Hanna": 1, "Condition": 1, "citoyennet\u00e9": 1, "train": 2, "arriver": 1, "appara\u00eet": 1, "premi\u00e8re": 1, "plume": 1, "sociologue": 1, "deuxi\u00e8me": 1, "\u00e9dition": 1, "\u0153uvre": 1, "Maroc": 1, "S\u00e9n\u00e9gal": 1, "largement": 2, "maltraiter": 1, "nombreux": 4, "probl\u00e8mes": 3, "humains": 1, "importait": 1, "regroupement": 2, "familial": 1, "appelions": 1, "venir": 2, "construire": 1, "automobiles": 1, "fondre": 1, "Georges": 1, "Friedman": 1, "observe": 1, "nouvelles": 3, "d\u00e9veloppement": 3, "possibilit\u00e9s": 2, "croissantes": 1, "contribueront": 1, "auteurs": 1, "citer": 1, "pr\u00e9voyaient": 1, "perdrait": 1, "Personne": 2, "autant": 3, "compte": 5, "analyses": 1, "\u00e9trange": 2, "machine": 1, "commence": 2, "capable": 1, "travailler": 1, "rythme": 1, "compris": 2, "samedi": 1, "cong\u00e9s": 1, "souffrance": 1, "repr\u00e9sente": 3, "luttes": 1, "XX\u00e8me": 1, "annuelle": 1, "chiffre": 1, "descendu": 1, "remonter": 1, "reprise": 1, "continu": 1, "reprend": 2, "atteignons": 1, "alentours": 1, "bonne": 2, "\u00e9prouvant": 1, "l\u00e9gislative": 1, "\u00e9poque": 1, "membre": 1, "Ministres": 1, "maisles": 1, "opposants": 1, "\u00e9tions": 1, "avouer": 1, "d\u00e9cider": 1, "pr\u00e9f\u00e9rable": 1, "secret": 1, "historique": 1, "progressive": 1, "blocages": 1, "comment": 1, "patronat": 2, "comprenne": 1, "int\u00e9r\u00eat": 1, "repr\u00e9sentent": 2, "cotisations": 1, "suf\ufb01t": 1, "raisonner": 1, "demander": 4, "droite": 2, "peuple": 2, "dangereux": 1, "encadr\u00e9": 1, "plut\u00f4t": 2, "livres": 1, "participe": 1, "n\u00e9gociateur": 1, "discutant": 1, "massive": 1, "passer": 1, "semaine": 1, "suppl\u00e9mentaire": 1, "compagnie": 1, "marchandis\u00e9": 1, "consacr\u00e9s": 1, "enti\u00e8rement": 1, "transform\u00e9": 1, "logements": 1, "v\u00e9ritables": 1, "dormir": 1, "lieux": 1, "d\u00e9truit": 1, "\u00e9panouissement": 1, "culturellement": 1, "sujet": 2, "diminution": 2, "humaines": 3, "mieux": 6, "plac\u00e9e": 2, "valoriser": 2, "hommes": 3, "dimension": 1, "service": 4, "dlf\ufb01culte": 1, "techmque": 1, "demeure": 2, "diminuer": 1, "augmentant": 1, "charges": 1, "horaires": 1, "ouvert": 2, "unitaire": 1, "production": 6, "absolument": 3, "demeurer": 1, "abstraction": 1, "pro\ufb01ts": 1, "subir": 1, "compensation": 2, "rappelle": 1, "francs": 1, "mensuel": 1, "moyen": 2, "diminutions": 1, "solution": 1, "discusSions": 1, "envisager": 1, "s\u00e9rieusement": 1, "r\u00e9ussite": 2, "massives": 1, "seraient": 1, "r\u00e9alis\u00e9es": 1, "indemnit\u00e9s": 1, "suppl\u00e9mentaires": 1, "g\u00e9n\u00e8reraient": 1, "nouveaux": 5, "propos\u00e9": 1, "m\u00e9canisme": 1, "ouvrage": 1, "fervent": 1, "supporter": 1, "manqu\u00e9": 1, "plac\u00e9es": 1, "chefs": 1, "d\u00e9marche": 2, "bar\u00e8me": 1, "m\u00e9canismes": 1, "id\u00e9ologique": 1, "domaines": 2, "aurait": 1, "t\u00e2ches": 3, "stimulation": 1, "susceptibles": 1, "serait": 2, "consacr\u00e9": 1, "m\u00e9nag\u00e8res": 1, "\u00e9panouissant": 1, "croisement": 1, "devient": 1, "source": 1, "environnement": 2, "transactions": 1, "conseille": 1, "lecture": 1, "livre": 2, "Roger": 1, "richesse": 1, "conscience": 1, "dominent": 1, "savez": 2, "destin\u00e9s": 1, "sup\u00e9rieur": 2, "ralentissement": 2, "\u00e9loignons": 1, "progressivement": 1, "fa\u00e7onne": 1, "\u00e9merger": 1, "\u00e9changes": 1, "d\u00e9cisionnelles": 1, "cr\u00e9atrices": 1, "productives": 1, "volume": 3, "estim\u00e9": 1, "ouvrir": 1, "conceptuel": 1, "modi\ufb01er": 1, "d\u00e9\ufb01nitions": 1, "comptabilit\u00e9": 2, "lorsque": 2, "comprendre": 2, "r\u00e9side": 1, "concepts": 1, "\u00e9voqu\u00e9s": 1, "reconnus": 1, "organis\u00e9e": 1, "quatre": 1, "grands": 1, "chang\u00e9": 1, "redistribution": 3, "ressources": 1, "pr\u00e9l\u00e8vement": 1, "arbitraire": 2, "autorit\u00e9": 1, "sup\u00e9rieure": 1, "traduite": 1, "courte": 1, "proximit\u00e9": 2, "phase": 1, "providence": 1, "durant": 2, "failli": 1, "clairement": 1, "valorisant": 1, "produira": 1, "attach\u00e9es": 1, "dignit\u00e9": 2, "d\u00e9couverte": 1, "cons\u00e9quences": 2, "naturelles": 1, "raison": 4, "vitaliser": 1, "pr\u00e9parent": 1, "meilleures": 1, "renferme": 1, "cadres": 2, "d\u00e9ploient": 1, "r\u00e9elle": 6, "imagination": 1, "conclurai": 1, "soulignant": 1, "dif\ufb01ciles": 1, "verrait": 1, "regrouper": 1, "apportant": 1, "volont\u00e9": 2, "Pfeffer": 1, "estimait": 1, "utiliser": 1, "couvrir": 1, "celles": 2, "d\u00e9\ufb01nition": 2, "dif\ufb01cult\u00e9": 1, "cr\u00e9ons": 1, "clarification": 1, "r\u00e9serv\u00e9s": 1, "intention": 1, "fournir": 1, "\u00e9laboration": 1, "administratif": 1, "r\u00e9alis\u00e9": 2, "concevoir": 1, "cloisonn\u00e9": 1, "Finances": 1, "internationale": 1, "devraient": 2, "engag\u00e9s": 1, "gouvernementales": 1, "termine": 1, "intervention": 3, "souhaitant": 1, "conduits": 2, "engagions": 1, "\u00e9voqu\u00e9": 2, "possibles": 2, "puisse": 2, "parler": 5, "craindre": 1, "certains": 2, "d\u00e9rapages": 1, "souvent": 3, "cloisonn\u00e9s": 1, "demandeurs": 1, "r\u00e9gulation": 1, "existantes": 1, "per\u00e7ue": 1, "complice": 2, "autog\u00e9r\u00e9e": 1, "quantit\u00e9": 1, "jeunes": 1, "r\u00e9pondant": 2, "forme": 4, "complicit\u00e9": 1, "dernier": 2, "effectivement": 3, "traversons": 1, "servir": 1, "entendre": 1, "connaissez": 1, "indignation": 1, "oppos\u00e9": 1, "pr\u00e9alable": 1, "solutions": 1, "rem\u00e9dier": 1, "comportements": 1, "consistent": 1, "strict": 1, "minimum": 1, "permanente": 1, "temporaire": 1, "donn\u00e9e": 1, "telles": 2, "pratiques": 1, "perdre": 1, "agence": 2, "r\u00e9ponses": 1, "condition": 3, "fonctionne": 1, "perde": 1, "implique": 1, "attitude": 1, "humaine": 1, "suivi": 1, "parole": 1, "assure": 2, "fonctions": 1, "Emile": 1, "restitue": 1, "parfaitement": 2, "probl\u00e9matique": 1, "meilleur": 1, "d\u00e9cent": 1, "compagnon": 1, "militants": 1, "voulaient": 1, "fondaient": 1, "cahnes": 1, "d\u00e9sireux": 1, "rapidement": 1, "choisi": 1, "fonder": 1, "imm\u00e9diate": 1, "rigueur": 1, "absolue": 1, "incombera": 1, "cours": 3, "marginalit\u00e9": 1, "travers\u00e9s": 1, "importante": 2, "livrer": 1, "r\u00e9volution": 1, "co\u00fbte": 1, "rapporte": 1, "RINSON": 1, "mesure": 4, "acquise": 2, "aider": 2, "force": 3, "proposition": 2, "r\u00e9alisation": 1, "d\u00e9mentir": 1, "sensiblement": 1, "puissant": 2, "nettement": 1, "diff\u00e9rent": 1, "pense": 1, "consommation": 1, "\ufb01nale": 1, "m\u00e9nages": 1, "commerce": 1, "Su\u00e8de": 1, "revanche": 1, "\u00e9quivalent": 1, "accorde": 1, "meilleure": 2, "faiblement": 1, "l\u00e9gal": 1, "apportent": 1, "consister": 1, "accepter": 1, "communaut\u00e9": 1, "con\ufb01\u00e9e": 1, "rejaillira": 1, "\ufb01lialis\u00e9": 1, "autorise": 1, "proposer": 1, "remboursements": 1, "\u0153uvres": 2, "acceptent": 1, "perdons": 1, "repete": 1, "endormi": 1, "seconde": 2, "\u00e9l\u00e9ments": 2, "indispensables": 1, "surcro\u00eet": 1, "traiter": 1, "d\u00e9mocratiques": 1, "respecter": 1, "favoriser": 1, "exigences": 1, "substitution": 1, "r\u00e9p\u00e9titif": 1, "troisi\u00e8me": 1, "productive": 1, "facilement": 1, "r\u00e9ponde": 1, "reste": 3, "initiatrices": 1, "joueront": 1, "moindre": 1, "devoir": 1, "jeune": 2, "soup\u00e7onne": 1, "d\u00e9cisions": 1, "europ\u00e9en": 1, "Luxembourg": 2, "perspective": 1, "orientons": 1, "individualis\u00e9": 1, "\ufb01gure": 1, "laiss\u00e9e": 1, "pourrait": 1, "actif": 1, "formule": 1, "piste": 1, "ouverte": 1, "enregistrement": 1, "inventions": 1, "permettra": 1, "outre": 1, "dissuader": 1, "interdictive": 1, "bureaucrate": 1, "programmes": 1, "pourrions": 1, "souffre": 1, "manque": 2, "envers": 1, "public": 2, "permettrait": 1, "expliquer": 1, "donn\u00e9s": 1, "poser": 2, "candidature": 2, "placer": 1, "campagne": 2, "placerait": 1, "pr\u00e9sente": 2, "Certains": 1, "d\u00e9put\u00e9s": 1, "sensibilit\u00e9": 1, "notanrrnent": 1, "parmi": 2, "belges": 1, "impliqu\u00e9": 1, "mienne": 1, "Europ\u00e9en": 2, "essentiellement": 1, "laisse": 1, "r\u00e9pit": 1, "consacrer": 1, "serai": 1, "autrement": 1, "verbe": 1, "abord\u00e9s": 1, "personnellement": 1, "r\u00e9ussi": 1, "suf\ufb01sante": 1, "convaincre": 2, "grand": 1, "Lorsque": 2, "plateau": 1, "journalistesignorent": 1, "questionnement": 1, "th\u00e8me": 1, "donn\u00e9es": 1, "million": 1, "ind\u00e9pendamment": 1, "comptabilis\u00e9e": 2, "disais": 1, "pr\u00e9c\u00e9demment": 1, "\u00e9quivalait": 1, "marchand": 1, "approche": 1, "cotisants": 2, "savent": 1, "peine": 1, "vendre": 1, "institutions": 1, "c\u00e9r\u00e9ali\u00e8res": 1, "viticoles": 1, "f\u00e2cheuse": 1, "tendance": 2, "correspond": 1, "prend": 1, "constate": 2, "maintenir": 1, "rivalisant": 1, "communiquer": 2, "accompli": 1, "crier": 1, "pr\u00e9f\u00e9rerai": 1, "certainement": 1, "\u00e9voquer": 1, "d\u00e9\ufb01cit": 1, "repr\u00e9sentation": 6, "r\u00e9gional": 1, "appel\u00e9es": 1, "r\u00e9v\u00e9lant": 1, "propositions": 1, "familles": 1, "puissent": 1, "d\u00e9fendent": 1, "famille": 4, "actions": 1, "r\u00e9seau": 1, "frileuse": 1, "active": 1, "comprends": 1, "sortons": 1, "vingt": 1, "triomphe": 1, "l\u00e9gitimit\u00e9": 1, "intervenir": 1, "privatisation": 1, "situ\u00e9es": 1, "potable": 1, "pro\ufb01tabilit\u00e9": 1, "entra\u00eene": 1, "intelligente": 1, "querelles": 1, "\ufb02ambloyance": 1, "venons": 1, "trouvait": 1, "corps": 1, "appelle": 1, "fausses": 1, "\ufb01scale": 2, "\ufb01scalit\u00e9": 1, "frilosit\u00e9": 1, "position": 1, "sortir": 1, "int\u00e9grer": 1, "moiti\u00e9": 1, "interrog\u00e9": 1, "producteurs": 1, "combler": 1, "assembl\u00e9es": 1, "donnez": 1, "organes": 1, "voire": 1, "d\u00e9molition": 1, "soyez": 1, "subversifs": 1, "accordera": 1, "consid\u00e9ration": 1, "plaiderai": 1, "extension": 1, "institu\u00e9e": 1, "repr\u00e9sentations": 1, "institu\u00e9es": 1, "arti\ufb01cielles": 1, "militante": 1, "b\u00e9n\u00e9\ufb01cie": 1, "Social": 1, "ant\u00e9rieure": 2, "effet": 1, "h\u00e9ritage": 1, "tenant": 1, "int\u00e9r\u00eats": 2, "sembler": 1, "d\u00e9signe": 1, "distincts": 1, "d\u00e9couvert": 1, "d\u00e9cision": 1, "points": 1, "communs": 1, "tassement": 1, "assiste": 1, "affaiblissement": 1, "dynamique": 1, "sollicit\u00e9": 1, "pass\u00e9": 1, "re\ufb01ise": 1, "pr\u00e9f\u00e9rant": 1, "accorder": 1, "coh\u00e9sion": 1, "annexe": 1, "compl\u00e9ment": 1, "mod\u00e8le": 1, "essay\u00e9": 1, "porteuse": 2, "Votre": 1, "porte": 1, "croire": 1, "attentif": 2, "crois": 1, "diversit\u00e9": 1, "prometteur": 1, "\u00e9num\u00e9r\u00e9": 1, "innovants": 1, "clair": 1, "vivre": 1, "diff\u00e9rente": 1, "r\u00e9gie": 1, "inqui\u00e9ter": 1, "individus": 1, "diff\u00e9rence": 1, "raisons": 2, "masse": 1, "pr\u00e9server": 1, "moyenne": 1, "globalement": 1, "cr\u00e9ateur": 1, "r\u00e9habilitation": 1, "n\u00e9glig\u00e9es": 1, "pr\u00eatait": 1, "attention": 1, "forte": 1, "souhaitait": 1, "voiture": 1, "consommer": 1, "deviennent": 1, "logement": 1, "f\u00eater": 1, "instruction": 1, "r\u00e9cente": 1, "montre": 1, "\ufb01nances": 3, "tente": 1, "appelez": 1, "nuance": 1, "probable": 1, "renouveau": 1, "repr\u00e9senteront": 1, "inspecteur": 1, "r\u00e9glementaire": 1, "capacit\u00e9s": 1, "r\u00e9nover": 1, "r\u00e9duits": 1, "bienveillance": 1, "d\u00e9pensier": 1, "\u00e9conome": 1, "destructeur": 1, "projets": 1, "assur\u00e9s": 1, "tenues": 1, "frais": 1, "permettant": 1, "r\u00e9novation": 1, "revient": 1, "Gouvernement": 1, "clairvoyant": 1, "empreint": 1, "coutume": 1, "rocardisme": 1, "Dominique": 1, "ordres": 1, "doivent": 1, "convaincu": 1, "cr\u00e9atrice": 1, "demandes": 1, "d\u00e9sirant": 1, "souhaitent": 1, "exiger": 1, "rarement": 1, "appartient": 1, "r\u00e9alit\u00e9": 1, "d\u00e9s\u00e9quilibre": 1, "malheureusement": 1, "Malgr\u00e9": 1, "Gouvement": 1, "grandement": 1, "faciliter": 1, "guise": 1, "f\u00e9liciterais": 1, "demanderais": 1, "dif\ufb01cile": 1, "donne": 1, "aucune": 1, "tenir": 1, "d\u00e9ontologie": 1, "subit": 1, "assauts": 1, "rencontres": 1, "Sachez": 1, "sauvagerie": 1, "merci": 1, "licenciement": 1, "produits": 1, "Ligne": 1}}