{"id": "01_09_1992-Avignon", "date": "01_09_1992", "lieu": "Avignon", "longitude": 4.846351492537313, "latitude": 43.94172656716419, "typologie": "discours dactylographie", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_202_31_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "DISCOURS de Michel ROCARD\nUniversit\u00e9 d'\u00e9t\u00e9 du Parti Socialiste\nAvignon, 1er septembre 1992\n\nChers Camarades,\n\nLes Universit\u00e9s d'\u00e9t\u00e9 de notre parti se suivent mais ne se\nressemblent pas. Les unes sont tourn\u00e9es vers nous-m\u00eames, s'interrogent sur notre\nidentit\u00e9, pr\u00e9sentent parfois nos diff\u00e9rences. Les autres s'adressent aux Fran\u00e7ais,\ns'attachent \u00e0 relever un d\u00e9\ufb01, ont le souci de rassembler.\n\nNotre rencontre d'Avignon s'inscrit \u00e0 l'\u00e9vidence dans cette\ndeuxi\u00e8me cat\u00e9gorie. Dans moins de vingt jours, les Fran\u00e7ais auront \u00e0 se d\u00e9terminer\nentre deux avenirs possibles pour l'EurOpe et aussi pour la France. Tous, ici, nous\nconnaissons les cons\u00e9quences d'un oui d'un non au r\u00e9f\u00e9rendum sur le trait\u00e9 de\nMa\u00e4stricht.\n\nD'un c\u00f4t\u00e9, avec le oui, c'est plus d'assurance pour la paix, c'est\nplus de croissance \u00e9conomique, c'est, en\ufb01n, une dimension politique donn\u00e9e \u00e0 la\nCommunaut\u00e9 Europ\u00e9enne, donc plus de d\u00e9mocratie. De l'autre, avec le non, c'est\nl'assurance d'une moindre in\ufb02uence dans 1e monde, c'est l'affaiblissement\n\u00e9conomique et l'incertitude mon\u00e9taire, c'est, en\ufb01n, une Europe qui \u00e9voluera au\nmieux vers une simple zone de libre\u2014\u00e9change.\n\n. Certes, le trait\u00e9 de Ma\u00e4stricht n'est pas une baguette magique qui\ns\u00e9parerait la nuit du jour. Il est perfectible et, comme tout trait\u00e9, il d\u00e9pendra de ce\nque les europ\u00e9ens en feront.\n\nMais, c'est le chemin vers des solutions aux probl\u00e8mes\nd'aujourd'hui. Et, dire -avec habilet\u00e9 mais avec une grande d\u00e9magogie- que le non\nau trait\u00e9 ne compromettrait pas la construction europ\u00e9enne, c'est \u00e9videmment pour\nle moins s'illusionner ou pour 1e pire mentir. Il n'y a pas de surplace en histoire !\nLa France n'est pas seule -comme veulent le faire croire les disciples conscients ou\ninconscients de Maurras! Nos partenaires reprendraient vite leurs libert\u00e9s. Et se\ntrouverait ainsi ruin\u00e9 1e travail de quarante ann\u00e9es de construction europ\u00e9enne mais\naussi compromis une esp\u00e9rance proprement socialiste.\n\nJ'ai relu, il y a quelque temps, l'admirable discours de L\u00e9on\nBLUM, prononc\u00e9 \u00e0 STRESA en 1948, devant les socialistes italiens, o\u00f9 trois ans\nseulement apr\u00e8s la guerre mondiale et sa propre lib\u00e9ration d'un camp de\nconcentration, il nous faisait comptable de cette esp\u00e9rance : \"On \u00e9prouve de la\nstupeur quand on constate quels sont dans le monde d'aujourd'hui les tenants\nacharn\u00e9s du dogme de la souverainet\u00e9 sans appel et sans limite. Le socialisme, lui,\nest international. Il reste \ufb01d\u00e8le \u00e0 sa tradition et \u00e0 sa raison d'\u00eatre, quand il\naf\ufb01rme : \"La souverainet\u00e9 doit \u00eatre r\u00e9duite \u00e0 la limite de l'ind\u00e9pendance. Elle doit\n\u00eatre soumise \u00e0 l'appel de la volont\u00e9 collective -europ\u00e9enne d'aujourd'hui,\nuniverselle demain\". (...) Quand, ajoutait-il nous verrons demain les nations, par\nla force des choses, \u00e9tablir des plans communs de production et d'\u00e9change, cr\u00e9er\n\n \n\ndes organismes communs de contr\u00f4le, d'ex\u00e9cution, peut\u2014\u00eatre de gestion, nous\ndirons: \"Tant mieux, cela est n\u00f4tre\", et nous appliquerons toute la puissance\nd'impulsion et de persuasion du socialisme dans les Etats o\u00f9 tant\u00f4t il dirige le\npouvoir, tant\u00f4t il y participe, pour imprimer l'accent 1e plus \u00e9nergique \u00e0 cette\ntentative \u2014nouvelle dans le monde\u2014 d'organisation, de f\u00e9d\u00e9ration, d\u2018uni\ufb01cation\".\n\nPour des socialistes, tout n'\u00e9tait-il d\u00e9j\u00e0 pas dit dans ces paroles ?\n\nChers Camarades,\n\nJe voudrais vous rendre sensibles, et \u00e0 travers vous, qui \u00eates pr\u00e9sents\nici \u00e0 Avignon, tous les militants socialistes, tous les \u00e9lecteurs socialistes, \u00e0 ce que\nnous ne sommes pas un parti comme un autre. Si nous sommes responsables\ncomme tous les autres partis de l'avenir que nous forgeons pour les g\u00e9n\u00e9rations\nfutures, nous sommes comptables en tant que socialistes d'une grande esp\u00e9rance,\nqui s\u2018est appel\u00e9 l'internationalisme, qui s'appelle 1a paix entre les hommes, la\ncoop\u00e9ration \u00e9conomique, la compr\u00e9hension culturelle. Alors ne trahissons pas les\ng\u00e9n\u00e9rations pr\u00e9c\u00e9dentes, n'oublions pas le message profond de Jean JAURES et de\nL\u00e9on BLUM, l'action patiente et dif\ufb01cile de tant de nos pr\u00e9d\u00e9cesseurs \u00e0 laquelle\nl'un des n\u00f4tres a aujourd'hui choisi, malheureusement, de tourner le dos.\n\nPour \u00eatre dignes de notre tradition, nous n'avons pas le temps dans\nl'\u00e9preuve de multiplier les nuances. Sur l'essentiel, ce trait\u00e9 est bon. Il est un plus\npour la paix, un plus pour la croissance, un plus pour la protection sociale.\n\nCela, il faut le dire et le redire. Mais, aujourd'hui, devant nous, je\nvoudrai ins1ster sur ce qui me para\u00eet \u00eatre une des dif\ufb01cult\u00e9s prinCipales de ce\nr\u00e9f\u00e9rendum et qui n'a peut\u2014\u00eatre pas encore \u00e9t\u00e9 formul\u00e9e comme telle.\n\nElle \u00e9tait contenue dans l'opposition que je formulais en\ncommen\u00e7ant entre les avantages du \"oui\" et les inconv\u00e9nients du \"non\". Les\npremiers comme les seconds concernent l'avenir, leurs cons\u00e9quences, pourtant\nd\u00e9cisives, ne seront pleinement perceptibles que demain -m\u00eame si ce demain ne\nprend gu\u00e8re de temps pour advenir.\n\nLe \"oui\" suppose un pari sur l'avenir. Le \"non\" peut prendre appui\nsur les incertitudes, les m\u00e9contentements, les peurs du pr\u00e9sent. Certes, l'Europe a\nd\u00e9j\u00e0 amen\u00e9 des avantages consid\u00e9rables, mais comme le biscuit aval\u00e9, ils n'ont\nplus de go\u00fbt l '\n\nC'est dans cet \u00e9cart entre l'avenir et le pr\u00e9sent que tient la dif\ufb01cult\u00e9\net c'est sur cet \u00e9cart que jouent les partisans du non en parlant d'une autre Europe,\nc'est-\u00e0\u2014dire pour les plus conscients d'entre eux d'une non\u2014Europe.\n\nOr, l'avenir n'est pas quelque chose qui parle naturellement dans un\nmoment ou les grandes id\u00e9ologies explicatrices de toutes choses se sont tues et o\u00f9\nle sceptiCisme r\u00e8gne. -\n\nEt, c'est pourtant d'abord l\u00e0 qu'il faut que nous portions notre\neffort. Prenons appui sur 1a volont\u00e9 d'\u00eatre inform\u00e9s et le d\u00e9sir de comprendre que\nnous voyons chez nos compatriotes. Expliquons l'enjeu en termes simples dans un\nmonde dont chacun voit qu'il conna\u00eet de graves d\u00e9s\u00e9quilibres et dont chacun\npressent qu'il peut redevenir dangereux.\n\n_ _ . Ce r\u00e9f\u00e9rendum ala m\u00eame importance que celui qui hier a d\u00e9cid\u00e9 des\ninstitutions de la France, il s'agit aujourd'hui de d\u00e9cider d'institutions qui engagent\nla s\u00e9curit\u00e9 de l'Europe.\n\n \n\nR\u00e9fl\u00e9chissons\u2014y bien en effet. Pour la premi\u00e8re fois dans l'histoire\nde l'humanit\u00e9, une douzaine de nations qui, jusque l\u00e0 se sont toutes battues entre\nelles entreprennent en temps de paix, sans menace ext\u00e9rieure signi\ufb01cative et sans\nintention offensive vis-\u00e0-vis de quiconque, de se r\u00e9unir pour cr\u00e9er ensemble la plus\npuissante zone de paix et de puissance qu'on ait jamais vue,_avec l'espoir et la\nvolont\u00e9 que, lorsque cette autorit\u00e9 commune aura assez de puissance, elle pourra\nfavoriser l'\u00e9quilibre du monde.\n\nSi jamais le processus s'arr\u00eate, si jamais la rati\ufb01cation \u00e9choue,\nl'explosion en vol de la fus\u00e9e Europe aura des cons\u00e9quences incalculables et peut-\n\u00eatre terribles. Car, i1 ne serait pas question d'en demeurer au statu-quo. Partout,\nles forces nationalistes seraient consolid\u00e9es. L'espoir d'une l\u00e9gitimit\u00e9 collective\ncommune aux nations d'Europe pour \u00e9tablir 1a paix sur le continent dispara\u00eetrait. Il\nserait acquis que les seuls acteurs du droit international demeureraient les nations ;\nmais, alors pourquoi pas la \"Grande Serbie\" et ailleurs la \"Grande Syrie\" ou le\n\u201cGrand Isra\u00ebl\" !. Il n'y a certes pas aujourd'hui entre les nations des Douze de\nrevendications territoriales. Mais, que serait\u2014ce si, pour les alliances ext\u00e9rieures,\nnos int\u00e9r\u00eats divergeaient au point de soutenir distinctement, hors de la\nCommunaut\u00e9, des nations en guerre !\n\nNous n'avons pas le droit de laisser s'ouvrir de telles perspectives.\nEn disant cela, nous ne tentons pas d'agiter l'\u00e9pouvantail d'un possible chaos,\nfausse image dans une campagne \u00e9lectorale. On a suf\ufb01samment reproch\u00e9 \u00e0 la\ng\u00e9n\u00e9ration de Munich d'avoir \u00e9t\u00e9 aveugle pour que nous n'ayons pas le m\u00eame\ncomportement, pour que nous essayions de voir plus loin que le bout de notre nez.\nOh l certes, le 30 septembre 1938, la France ne s'\u00e9tait pas arr\u00eat\u00e9e de vivre, mais\non conna\u00eet la suite. Alors, ne faisons pas du 20 septembre 1992 un autre Munich\npolitique !\n\nChers Camarades,\n\nIl y a ce que l'Europe conjure, mais il y a aussi ce que l'Europe\npromet.\n\nLe pari europ\u00e9en est aussi celui d'une forme de d\u00e9veloppement. Et,\n\ufb01nalement, nous faisons l'Europe parce que nous la voulons. Pourquoi ?\n\nIncontestablement, m\u00eame si les in\u00e9galit\u00e9s demeurent trop fortes,\nm\u00eame si l'exclusion existe, l'Europe de l'Ouest est la partie du monde o\u00f9 il fait le\nmeilleur vivre. La violence sociale est moindre qu'ailleurs, la protection sociale est\nmeilleure qu'ailleurs. C'est peu, dira\u2014t\u2014on, ce n'est pas exaltant, ajoutera-t\u2014on,\nmais quelle myopie historique de ne pas voir quel progr\u00e8s cela constitue,- quel\nespoir cela continue d'\u00eatre pour la plus grande partie du monde !\n\n_ L\u00e0 sont les conditions de la coh\u00e9sion sociale que nous faisons tout\npour maintenir et qu1 est la base de tout ce que nous voulons construire encore.\n\nOr, pensez-vous que le \ufb01nancement de cette protection sociale va de\nsoi. Pensez-vous que l'agriculture fran\u00e7aise p\u00e8serait seule d'un poids suf\ufb01sant sur\nle march\u00e9 mondial ? Pensez-vous que les subventions agricoles demeureraient\nlongtemps \u00e0 un tel niveau et les agriculteurs se trouveraient mieux de se voir\nramener aux conditions r\u00e9elles du march\u00e9 ?\n\nNon, \u00e9videmment. L'intensi\ufb01cation profonde et l'extension au\nmonde entier de la comp\u00e9tition \u00e9conomique et commerciale fragilisent\nin\u00e9vitablement nos positions. S\u00e9par\u00e9s, nous ne p\u00e8serons pas assez dans les\nn\u00e9gOCiations internationales. Ensemble, parce que nous serons la premi\u00e8re\n\n \n\npuissance \u00e9conomique du monde, nous avons une chance de d\u00e9fendre et de\npromouvoir, au-del\u00e0 de nos atouts \u00e9conomiques, notre mode de Vie.\n\nPour cela, il nous faut disposer des outils d'une v\u00e9ritable puissance\npublique au niveau europ\u00e9en. C'est l'\u00e9tape actuelle. Ce n\"est qu'apr\u00e8s que nous\npourrons engager la bataille pour la gestion de ces outils -po_uv01r l\u00e9gislatif,\npouvoir ex\u00e9cutif, autorit\u00e9s d\u00e9cisionnelles\u2014 prennent une couleur socral\u2014d\u00e9mocrates.\n\nPour le moment, menons la bataille essentielle pour cr\u00e9er les\nconditions d'une puissance publique europ\u00e9enne avec tous ceux qu1 veulent la\nmener quitte \u00e0 avoir d\u2018autres perspectives d'avenir que nous.\n\nIl y a certes dans l'Europe actuelle une majorit\u00e9 de gouvernements\nlib\u00e9raux et d\u00e9mocrates\u2014chr\u00e9tiens. Tels sont nos partenaires. Et, il est vrai qu'ils\nn'entendent pas d\u00e9velopper le pouvoir r\u00e9gulateur de la Communaut\u00e9 europ\u00e9enne,\nalors que nous voudrions le rendre plus rapidement et plus profond\u00e9ment ef\ufb01cace.\n\nReste que construire une puissance publique n'est pas\nfondamentalement une d\u00e9marche lib\u00e9rale, au contraire. Reste qu'un pouvoir l\u00e9gal\nde d\u00e9cision \u00e9conomique ou mon\u00e9taire peut \u00eatre utilis\u00e9 de diff\u00e9rentes mani\u00e8res.\nReste encore que l'un des principes fondamentaux de la construction europ\u00e9enne,\nla solidarit\u00e9 g\u00e9ographique, n'a rien de lib\u00e9ral au contraire.\n\nC'est lorsque les outils d'une politique \u00e9trang\u00e8re et d'une politique\n\u00e9conomique communes existeront qu'il sera d\u00e9cisif de remporter suf\ufb01samment\nd'\u00e9lections dans l'Europe enti\u00e8re pour lui donner l'impulsion social-d\u00e9mocrate\nqu'elle appelle.\n\nL'Europe peut \u00eatre durablement une zone de paix, l'Europe peut\n\u00eatre une zone de croissance forte. Mais, elle ne le sera que si nous le voulons :\nvoil\u00e0 l'enjeu du combat des socialistes aujourd\u2018hui. Jamais les socialistes n'ont\nrenonc\u00e9 \u00e0 dessiner l'avenir et jamais ils n'ont vu l'avenir sous la forme de l'Etat-\nNation.\n\nEt, cela qui peut le dire et l'expliquer, sinon les militants socialistes.\nNous avons, \u00e9videmment, \u00e0 expliquer les termes du trait\u00e9, \u00e0 \u00e9lucider les points\nconcrets, simpli\ufb01er les termes quand il le faut. Mais, ne renon\u00e7ons pas \u00e0 \u00e9clairer\nl'avenir. Ne nous reposons pas sur quelques slogans. Entrons dans le coeur du\nd\u00e9bat politique.\n\nC'est dire que si je comprends trop bien que la droite demande aux\nsocialistes de s'effacer, je ne comprends absolument pas les appels \u00e0 la discr\u00e9tion\nqui viennent parfois de nos rangs, je ne comprends pas plus que nous puissions\nnous en remettre \u00e0 d'autres pour assurer la victoire du oui.\n\n_ Un parti qui se tait ou un parti qui se r\u00e9fugie dans le \"peut-\u00eatre bien\nque oui, peut-\u00eatre bien que non\", ne sont pas \u00e0 la hauteur de leurs responsabilit\u00e9s.\nIls justi\ufb01ent alors le discr\u00e9dit que conna\u00eet l'action politique.\n\n. La situation n'est pas ais\u00e9e pour les socialistes, les responsabilit\u00e9s\nqu'ils exercent am\u00e8nent les critiques -vous l'avez \u00e9prouv\u00e9 au d\u00e9but de cette\nuniverSit\u00e9 d'ete. Eh bien ! raison de plus pour dire haut et fort ce que nous\npensons.\n\nJe dois dire que pour ma part j'en ai plus qu'assez du proc\u00e8s\n\npermanent qui est fait aux socialistes par l'extr\u00eame-droite et la droite, c'est naturel,\npar les communistes, c'est coutumier, mais aussi par une partie des \u00e9cologistes et\n\nNa C H / V\u00e4\n\u201d\u201cN\u2014W\n\nm\u00eame quelques socialistes en qu\u00eate de virginit\u00e9 Ne trouvez\u2014vous pas que cette\nunanimit\u00e9 est suspecte ! M01, ou1.\n\nLes socialistes seraient responsables de tout ce qui va mal et de rien\nde ce qui va bien dans un pays, quand m\u00eame, que presque tous env1ent !\n\nNous avons certes eu notre part d'erreurs et d'insuf\ufb01sances, mais\nsur l'essentiel nous avons tenu. Nous avons tenu sur ce choix fondamental de\nconstruire une soci\u00e9t\u00e9 solidaire en \u00e9conomie de march\u00e9, qui est le d\u00e9\ufb01 de notre\ntemps \u00e0 l'ouest comme \u2018a l'est, au nord comme au sud.\n\nEn assumant la tension permanente entre l'ef\ufb01cacit\u00e9 et la justice,\nnous assumons aussi les imperfections dans les deux ordres. Mais nous, les\nsocialistes europ\u00e9ens, nous d\u00e9fendons un mod\u00e8le de soci\u00e9t\u00e9 fond\u00e9 sur le droit et les\nlibert\u00e9s, la protection sociale, le d\u00e9veloppement \u00e9conomique, qui est ce que\nrecherchent partout en t\u00e2tonnant les hommes et les femmes de progr\u00e8s aujourd'hui\ndans le monde.\n\nAlors, mes Camarades, de gr\u00e2ce, pas de complexes, pas\nd'h\u00e9sitations, pas d'atermoiements. .\n\nM\u00e9\ufb01ons-nous plut\u00f4t du fatras d'expressions qui \ufb02eurissent ici ou l\u00e0,\ndiscr\u00e9dit, d\u00e9saffection, d\u00e9clin, etc. .Elles masquent, plus qu'elles ne r\u00e9v\u00e8lent, les\nprobl\u00e8mes de notre soci\u00e9t\u00e9. L'enjeu est de ma\u00eetriser les mutations que nous\nconnaissons. Ce que les Fran\u00e7ais veulent, c 'est que les militants politiques mettent\nen oeuvre une nouvelle donne pour 1e pays. L' Europe en esta l'\u00e9vidence une\ncondition.\n\nD\u00e9fendons donc notre projet \u2014et nous en avons un, pr\u00e9sentons notre\nprogramme\u2014 nous venons de l'adopter, mettons l'accent sur les points de\ncontreverse essentiels du d\u00e9bat politique. En un mot, rendons la vie politique\nlisible, donc int\u00e9ressante, pour les citoyens.\n\nChers Camarades,\n\nEn cette \ufb01n de si\u00e8cle, n'en doutons pas, une course de vitesse est\nengag\u00e9e entre deux conceptions de l'avenir de l'Europe et, par l\u00e0\u2014m\u00eame, du\nmonde. Je pense, pour ma part, que rien ne serait pire que de voir le triomphe\nd'une alliance entre un lib\u00e9ralisme \u00e9conomique sans rivages et sans contre\u2014poids et\ndes nationalismes \u00e9troits et dangereux.\n\nL\u00e0 est le grand d\u00e9\ufb01. La dignit\u00e9 que nous voulons restituer \u00e0 la\n\npolitique demande que nous en ayons conscience et que nous fassions partager cette\nconViction \u00e0 nos concitoyens.\nPlus d'Europe, ce n'est certes pas la solution de tous les probl\u00e8mes, le trait\u00e9 de\nMa\u00e4stricht n'est pas un s\u00e9same, mais c\u2018est le chemin qu'il faut prendre, pour nous\u2014\nm\u00eames et nos enfants, pour la Yougoslavie et la Somalie et pour tous ceux et celles\nqui oeuvrent pour que \"l' histoire n a'vance pas toujours du mauvais c\u00f4t\u00e9\". \"Le\nprogr\u00e8s politique de l\u2018 humanit\u00e9, concluait L\u00e9on BLUM dans le texte dont je vous\nai parl\u00e9, appara\u00eet dans une conciliation de plus en plus exacte entre l' ind\u00e9pendance,\nl' originalit\u00e9 respective de chaque nation et l' organisation, 1' uni\ufb01cation progressive\ndel' humanit\u00e9\".\n\nCe n'est pas facile ! Sans doute. Mais sommes\u2014nous socialistes pour faire des\nchoses faCiles ? Non. Alors, travaillons et expliquons...\n\n \n\n \n\n \n\n", "key_words": {"DISCOURS": 1, "Michel": 1, "Parti": 1, "septembre": 3, "Universit\u00e9s": 1, "notre": 7, "parti": 4, "suivent": 1, "tourn\u00e9es": 1, "pr\u00e9sentent": 1, "parfois": 2, "autres": 2, "relever": 1, "souci": 1, "rencontre": 1, "moins": 2, "vingt": 1, "Fran\u00e7ais": 2, "auront": 1, "avenirs": 1, "possibles": 1, "aussi": 5, "cons\u00e9quences": 2, "r\u00e9f\u00e9rendum": 2, "trait\u00e9": 5, "croissance": 2, "dimension": 1, "politique": 3, "donn\u00e9e": 1, "moindre": 2, "in\ufb02uence": 1, "Europe": 3, "\u00e9voluera": 1, "simple": 1, "Ma\u00e4stricht": 1, "baguette": 1, "magique": 1, "perfectible": 1, "comme": 7, "d\u00e9pendra": 1, "europ\u00e9ens": 1, "chemin": 2, "solutions": 1, "habilet\u00e9": 1, "grande": 3, "compromettrait": 1, "construction": 3, "\u00e9videmment": 1, "surplace": 1, "histoire": 2, "France": 2, "seule": 2, "veulent": 2, "faire": 2, "croire": 1, "disciples": 1, "conscients": 2, "partenaires": 1, "reprendraient": 1, "leurs": 3, "ainsi": 1, "ruin\u00e9": 1, "travail": 1, "quarante": 1, "ann\u00e9es": 1, "europ\u00e9enne": 2, "compromis": 1, "esp\u00e9rance": 2, "proprement": 1, "quelque": 2, "discours": 1, "prononc\u00e9": 1, "STRESA": 1, "devant": 2, "socialistes": 8, "trois": 1, "apr\u00e8s": 1, "guerre": 2, "mondiale": 1, "propre": 1, "lib\u00e9ration": 1, "faisait": 1, "comptable": 1, "cette": 4, "\u00e9prouve": 1, "quand": 4, "constate": 1, "quels": 1, "monde": 3, "dogme": 1, "souverainet\u00e9": 2, "appel": 1, "reste": 1, "\ufb01d\u00e8le": 1, "tradition": 1, "raison": 2, "r\u00e9duite": 1, "limite": 1, "soumise": 1, "volont\u00e9": 2, "collective": 1, "verrons": 1, "demain": 3, "force": 1, "\u00e9tablir": 2, "plans": 1, "communs": 2, "production": 1, "organismes": 1, "appliquerons": 1, "toute": 1, "persuasion": 1, "socialisme": 1, "Etats": 1, "tant\u00f4t": 2, "dirige": 1, "imprimer": 1, "\u00e9nergique": 1, "paroles": 1, "voudrais": 1, "rendre": 2, "travers": 1, "militants": 3, "\u00e9lecteurs": 1, "sommes": 3, "partis": 1, "forgeons": 1, "comptables": 1, "appel\u00e9": 1, "entre": 8, "compr\u00e9hension": 1, "Alors": 1, "trahissons": 1, "message": 1, "profond": 1, "JAURES": 1, "patiente": 1, "dif\ufb01cile": 1, "pr\u00e9d\u00e9cesseurs": 1, "n\u00f4tres": 1, "tourner": 1, "dignes": 1, "temps": 3, "multiplier": 1, "protection": 4, "para\u00eet": 1, "dif\ufb01cult\u00e9s": 1, "prinCipales": 1, "encore": 2, "formul\u00e9e": 1, "\u00e9tait": 1, "contenue": 1, "formulais": 1, "avantages": 2, "inconv\u00e9nients": 1, "seconds": 1, "concernent": 1, "seront": 1, "pleinement": 1, "perceptibles": 1, "gu\u00e8re": 1, "suppose": 1, "prendre": 1, "peurs": 1, "amen\u00e9": 1, "biscuit": 1, "\u00e9cart": 2, "pr\u00e9sent": 1, "tient": 1, "jouent": 1, "partisans": 1, "parlant": 1, "autre": 2, "chose": 1, "parle": 1, "naturellement": 1, "grandes": 1, "id\u00e9ologies": 1, "explicatrices": 1, "toutes": 2, "choses": 1, "sceptiCisme": 1, "pourtant": 1, "portions": 1, "Prenons": 1, "appui": 1, "inform\u00e9s": 1, "d\u00e9sir": 1, "comprendre": 1, "voyons": 1, "Expliquons": 1, "termes": 3, "simples": 1, "chacun": 1, "conna\u00eet": 3, "graves": 1, "d\u00e9s\u00e9quilibres": 1, "redevenir": 1, "importance": 1, "celui": 2, "d\u00e9cid\u00e9": 1, "d\u00e9cider": 1, "s\u00e9curit\u00e9": 1, "premi\u00e8re": 1, "douzaine": 1, "nations": 5, "jusque": 1, "battues": 1, "entreprennent": 1, "menace": 1, "ext\u00e9rieure": 1, "signi\ufb01cative": 1, "offensive": 1, "r\u00e9unir": 1, "cr\u00e9er": 2, "ensemble": 1, "puissance": 3, "jamais": 4, "lorsque": 2, "autorit\u00e9": 1, "commune": 1, "assez": 2, "processus": 1, "rati\ufb01cation": 1, "fus\u00e9e": 1, "incalculables": 1, "serait": 2, "question": 1, "demeurer": 1, "forces": 1, "nationalistes": 1, "seraient": 2, "l\u00e9gitimit\u00e9": 1, "continent": 1, "acquis": 1, "seuls": 1, "acteurs": 1, "droit": 3, "international": 1, "demeureraient": 1, "alors": 2, "pourquoi": 1, "ailleurs": 1, "certes": 4, "Douze": 1, "alliances": 1, "int\u00e9r\u00eats": 1, "divergeaient": 1, "point": 1, "soutenir": 1, "laisser": 1, "telles": 1, "disant": 1, "tentons": 1, "possible": 1, "image": 1, "campagne": 1, "suf\ufb01samment": 1, "reproch\u00e9": 1, "Munich": 1, "aveugle": 1, "essayions": 1, "arr\u00eat\u00e9e": 1, "faisons": 3, "europ\u00e9en": 1, "forme": 2, "parce": 2, "Pourquoi": 1, "in\u00e9galit\u00e9s": 1, "demeurent": 1, "partie": 3, "violence": 1, "sociale": 4, "quelle": 1, "myopie": 1, "historique": 1, "progr\u00e8s": 2, "continue": 1, "conditions": 2, "coh\u00e9sion": 1, "maintenir": 1, "voulons": 3, "construire": 2, "\ufb01nancement": 1, "fran\u00e7aise": 1, "p\u00e8serait": 1, "poids": 1, "suf\ufb01sant": 1, "march\u00e9": 2, "mondial": 1, "subventions": 1, "agricoles": 1, "niveau": 2, "agriculteurs": 1, "trouveraient": 1, "mieux": 1, "r\u00e9elles": 1, "profonde": 1, "entier": 1, "comp\u00e9tition": 1, "\u00e9conomique": 4, "commerciale": 1, "p\u00e8serons": 1, "serons": 1, "avons": 5, "chance": 1, "d\u00e9fendre": 1, "atouts": 1, "disposer": 1, "outils": 3, "v\u00e9ritable": 1, "engager": 1, "bataille": 2, "gestion": 1, "autorit\u00e9s": 1, "prennent": 1, "couleur": 1, "menons": 1, "essentielle": 1, "publique": 2, "quitte": 1, "avoir": 1, "perspectives": 1, "actuelle": 1, "majorit\u00e9": 1, "d\u00e9velopper": 1, "pouvoir": 2, "r\u00e9gulateur": 1, "Communaut\u00e9": 1, "voudrions": 1, "rapidement": 1, "profond\u00e9ment": 1, "d\u00e9marche": 1, "Reste": 1, "d\u00e9cision": 1, "mon\u00e9taire": 1, "utilis\u00e9": 1, "diff\u00e9rentes": 1, "principes": 1, "fondamentaux": 1, "solidarit\u00e9": 1, "lib\u00e9ral": 1, "\u00e9trang\u00e8re": 1, "communes": 1, "existeront": 1, "d\u00e9cisif": 1, "remporter": 1, "enti\u00e8re": 1, "donner": 1, "durablement": 1, "combat": 1, "Jamais": 1, "dessiner": 1, "sinon": 1, "expliquer": 1, "\u00e9lucider": 1, "simpli\ufb01er": 1, "renon\u00e7ons": 1, "reposons": 1, "quelques": 2, "Entrons": 1, "coeur": 1, "comprends": 3, "droite": 1, "demande": 2, "absolument": 1, "appels": 1, "viennent": 1, "remettre": 1, "assurer": 1, "victoire": 1, "r\u00e9fugie": 1, "hauteur": 1, "justi\ufb01ent": 1, "discr\u00e9dit": 1, "situation": 1, "ais\u00e9e": 1, "exercent": 1, "am\u00e8nent": 1, "critiques": 1, "\u00e9prouv\u00e9": 1, "d\u00e9but": 1, "\u00e9cologistes": 1, "qu\u00eate": 1, "virginit\u00e9": 1, "suspecte": 1, "responsables": 1, "presque": 1, "choix": 1, "fondamental": 1, "soci\u00e9t\u00e9": 2, "solidaire": 1, "\u00e9conomie": 1, "assumant": 1, "tension": 1, "permanente": 1, "assumons": 1, "imperfections": 1, "d\u00e9fendons": 1, "mod\u00e8le": 1, "fond\u00e9": 1, "d\u00e9veloppement": 1, "partout": 1, "t\u00e2tonnant": 1, "hommes": 1, "femmes": 1, "plut\u00f4t": 1, "fatras": 1, "\ufb02eurissent": 1, "ma\u00eetriser": 1, "mutations": 1, "politiques": 1, "oeuvre": 1, "nouvelle": 1, "donne": 1, "projet": 1, "pr\u00e9sentons": 1, "venons": 1, "mettons": 1, "points": 1, "essentiels": 1, "d\u00e9bat": 1, "rendons": 1, "doutons": 1, "course": 1, "vitesse": 1, "conceptions": 1, "alliance": 1, "lib\u00e9ralisme": 1, "rivages": 1, "nationalismes": 1, "\u00e9troits": 1, "grand": 1, "dignit\u00e9": 1, "restituer": 1, "ayons": 1, "conscience": 1, "fassions": 1, "partager": 1, "solution": 1, "Yougoslavie": 1, "Somalie": 1, "oeuvrent": 1, "toujours": 1, "mauvais": 1, "concluait": 1, "texte": 1, "appara\u00eet": 1, "conciliation": 1, "exacte": 1, "originalit\u00e9": 1, "respective": 1, "chaque": 1, "nation": 1, "uni\ufb01cation": 1, "facile": 1, "faCiles": 1, "travaillons": 1}}