{"id": "05_03_1986-- Pointe a Pitre", "date": "05_03_1986", "lieu": "- Pointe a Pitre", "longitude": -61.53462640522873, "latitude": 16.227601111111106, "typologie": "discours dactylographie", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_184_17_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "\ufb01'+m\n\n \n\nJe me f\u00e9licite que votre 0rdre,en me sugg\u00e9rant\nde traiter la question de l'homme antillais,aille comme\n\n\u00e0 l'accoutum\u00e9e,\u00e0 l'essentiel.\n\n \n\nJe ne voudrais r\u00e9pondre \u00e0 votre attente ni avec\n\npr\u00e9somption ni avec complaisance.\n\nCe n'est pas la terre elle\u2014m\u00eame qui secr\u00e8te\nl'homme mais bien l'homme qui agit sur la nature,quelles\nque soient les contingences du climat,de l'histoire ou de\nla localisation r\u00e9gionale : si au XVIe si\u00e8cle,tant d\u2018explo\u2014\nrateurs,tant de d\u00e9couvreurs comme on disait alors,ont publi\u00e9\ndes \"Descriptions de la terre \",ce n'\u00e9tait pas seulement\n\nafin de satisfaire une curiosit\u00e9 g\u00e9ographique dont on trou\u2014\nve des traces litt\u00e9raires jusque dans les romans de Raba\u2014\nlais,mais bien pour sugg\u00e9rer au Vieux Monde de nouveaux\nespaces d\u00fb enraciner son mal de vivre et ses app\u00e9tits mat\u00e9\u2014\n\nriels.\n\n \n\nL'arc antillais n'\u00e9tait pas vide comme l\u2018\u00e9tait\nles terres de Bourbon ou de l'Ile de France,dans l'Oc\u00e9an\n\nindien.\n\nUn principe d'indig\u00eanat am\u00e9ridien,incontestable,\navait dessin\u00e9 le champ d'une premi\u00e8re aventure humaine.0n\nsait assez \u00e0 quoi la. barbarie des temps,la cupidit\u00e9 des\nnouveaux venus et la. r\u00e9sistance cara\u00efbe ont conduit les\npopulations indig\u00e8nes : \u00e0 l'extermination.Et ce ne sont\npas les quelques centaines de familles survivant \u00e0 la Domi\u2014\nnique qui d\u00e9mentent un si\u00e8cle de massacres.Affirmons plut\u00f4t\n\nnotre respect pour Kalinago jetant \u00e0 la face des envahis\u2014\n\n \n\nseurs le symbole d'une mort librement exemplaire.\n\nJk\u00e4s ha disparition de la population autochtone\ncr\u00e9ait une nouvelle situation.Faute de disposer de machines,\ncomme l'avait pressenti Aristote r\u00e9fl\u00e9chissant sur les cau\u2014\nses de l'esclavage humain,les n\u00e9cessit\u00e9s du march\u00e9 interna\u2014\ntional entrainaient la Cara\u00efbe dans une dialectique bis\u00e9cu\u2014\nlaire.Celle du peuplement par s\u00e9gr\u00e9gation. raciale et du\nd\u00e9veloppement par l'exploitation productiviste de la force\n\nnoire au b\u00e9n\u00e9fice des ma\u00eetres blancs.\n\nMais tandis que fleurissait l'\u00e9conomie colonia\u2014\nle,d'autres ph\u00e9nom\u00e8nes moins apparents \u00e9laboraient les li\u2014\ngnes de force des temps \u00e0 venir.0n ne dira jamais assez\ncombien le monde du servage \u00e9tait \u00e0 la fois originellement\ncontrast\u00e9 et culturellement solidaire.Insidieusement,les\nrapports de force,d'o\u00f9 naquirent les m\u00e9tissages,s'accompa\u2014\ngn\u00e8rent du maintien de cultures n\u00e9gro\u2014africaines,qui,pour\nn'\u00eatre pas ouvertement d\u00e9clar\u00e9es (la r\u00e9pression l'emp\u00eachait)\nn'impr\u00e9gn\u00e8rent pas moins profond\u00e9ment les comportements.\n\\\n\\\n/\n\nHJ\u00c2 la . -\n\u00abigv// Au p01nt que la langue commune aux maltres et\n\nH\u2018C'HWE\u00ee\n\naux esclaves doit autant \u00e0 la structure des langues n\u00e9gro\u2014\nafricaines qu'au fran\u00e7ais : le cr\u00e9ole a, de longtemps,pr\u00e9fi\u2014\ngur\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9 sp\u00e9cifique antillaise,telle qu'elle se pr\u00e9\u2014\n\nsente aujourd'hui,dans sa richesse et sa singularit\u00e9.\n\nChaque Antillais est culturellement \u00e0 la fois\n\nlui\u2014m\u00eame et ln\u00ef autre.Pleinement fils de Guadeloupe ou de\n\nMartinique,et pleinement Fran\u00e7ais.\n\n....../\n\n \n\nTous les politiques qui ont voulu nier cette\nsomptueuse ambivalence n'ont apport\u00e9 que reniements et s\u00e9\u2014\ngr\u00e9gations l\u00e0 o\u00f9 ne demandait qu'\u00e0 s'\u00e9panouir une civili\u2014\nsation originale,am\u00e9ricaine,africaine et europ\u00e9enne \u00e0 la\nfois,porteuse d'une capacit\u00e9 de succ\u00e8s que n'envisageaient\npas sans doute les premiers colons blancs et leurs esclaves\n\nde Guin\u00e9e .\n\nFranchissant trop rapidement les si\u00e8cles que\npeuvent aujourd'hui apporter aux valeurs universelles et\nla femme et l'homme antillais ? Car,je ne saurai,devant\ndes Ma\u00e7ons, passer sous silence la \"moiti\u00e9 du un\u201c \" ,sa\u2014\n\nchant combien les femmes jouent ici un r\u00f4le de premier plan.\n\nQuelle est la part sp\u00e9cifique des cultures ana\ntillaises \u00e0 un monde qui se veut d\u00e9sormais pluriel sinon\n\npluraliste ? La question se pose en terme nouveaux depuis\n\n\u20194\u2014 'RCH'V\u00cbG\npeu. / m\\\n\n \n\nEt je me r\u00e9jouis de voir qu'apr\u00e8s le d\u00e9voiement\nde la d\u00e9partementalisation en d\u00ebresponsabilisation et un\nsyst\u00e8me d'assi\u00e4ance\ufb02e temps est venu de retrouver l'esprit\nlib\u00e9rateur de 1945 en l'adaptant aux n\u00e9cessit\u00e9s de notre\n\nd\u00e9cennie .\n\nLes lois de d\u00e9centralisation sont ,ici, plus\n\nque des lois .\n\n....../\n\n \n\nJ\n\nElles portent une charge \u00e9mancipatrice plus\nforte encore que dans l'hexagone.Car elles cr\u00e9ent les insti\u2014\ntutions au travers desquelles la ma\u00eetrise des affaires passe\nirr\u00e9versiblement aux mains prioritaires de ceux qu'elles\nconcernent.0n n'appr\u00e9cie pas encore \u00e0. leur juste mesure\nces r\u00e9formes profondes qui surprennent encore certains,peu\nenclins \u00e0 user d'instruments r\u00e9serv\u00e9s nagu\u00e8re \u00e0 une tutelle\npr\u00e9fectorale bien encombrante.Les lois de d\u00e9centralisatioon\napportent de nouveaux espaces de responsabilit\u00e9.Elles font\nmieux encore : elles d\u00e9noncent les conservatismes de pens\u00e9e\net ouvrent la voie \u00e0 des \u00e9volutions d'autant plus dignes\n\n\u00dcM(\nd'int\u00e9r\u00eat qu'elles ne pourront \u00eatre initi\u00e9es/\u00e9s\u00eemoment qu'\u2014\nils choisiront et par ceux pour qui elles ont \u00e9t\u00e9,au premier\n\nchef,\u00e9tablies.\n\n \n\nLe temps des d\u00e9pendances est d\u00e9sormais clos.\n\nIl se trouve r\u00e9volu au moment m\u00eame o\u00f9 le monde\nprenant mieux la mesure de son unit\u00e9,un grand nombre d'ini\u2014\ntiatives internationales tendent \u00e0 instituer des solidarit\u00e9s\nr\u00e9gionales,insertions que commande la nature des choses\net qui ne rompent ni ne menacent les liens s\u00e9culaires des\n\n\u00eeles avec la France et le monde francophone.\n\nA. cet \u00e9gard,la. 3\u00e8me convention de LOME ouvre\n\ndes perspectives nouvelles que nous pouvons explorer ensem\u2014\n\nble.\n\nB\u00e9n\u00e9ficiant d'un standard de vie incomparable\n\n.../...\n\n \n\n\u00e0 ceux de nombreuses \u00eeles voisines,m\u00eame si les in\u00e9galit\u00e9s\nsont bien loin d'avoir disparu des Antilles fran\u00e7aises,dis\u2014\nposant de moyens humains impressionnants d\u00fbs \u00e0 l'\u00e9volution\ndu syst\u00e8me d'\u00e9ducation,la Guadeloupe et la Martinique cons\u2014\ntituent un p\u00f4le de d\u00e9veloppement r\u00e9gional tout \u00e0 fait excep\u2014\n\ntionnel,en d\u00e9pit de la modestie relative de leur potentiel\n\nd\u00e9mographique.\n\nCulturellement \u00e0 la jonction des trois conti\u2014\nnents,ayant aussi,de par la pr\u00e9sence de populations origi\u2014\nnaires de l'Inde,des liens4,non n\u00e9gligeables avec l'Asie,les\nAntilles disposent d'atouts humains exceptionnels.Sauront\u2014\nelles utiliser l'opportunit\u00e9 politique qui se pr\u00e9sente \u00e0\nelles en cette fin du XXe si\u00e8cle ? Une r\u00e9ponse positive\npeut \u00eatre esquiss\u00e9e. /<\u0152\u00dcT}}\\\n\nK\u00d4KK\u0152\u00c6\u0152LEJ\n\nL'occasion qui va \u00eatre saisie,dans l'univers\nsi d\u00e9chir\u00e9 de l'Am\u00e9rique centrale,sera d'autant plus porteu\u2014\nse d'avenir que les hommes et les femmes de Guadeloupe et\nde Martinique sauront user g\u00e9n\u00e9reusement d'eux\u2014m\u00eame en mon\u2014\ntrant par l'exemple que peuvent \u00eatre surmont\u00e9s les antago\u2014\n\nnismes suscit\u00e9s par l'histoire.\n\nTerres de paix au milieu de tant de convulsions,\nelles peuvent donner une r\u00e9ponse pertinente aux questions\nque se posent les jeunes nations,dans la Cara\u00efbe en particu\u2014\nlier,pour qui l'ind\u00e9pendance formelle n'a de sens que si\nelle s'accompagne du refus des imp\u00e9rialismes et de la ma\u00ee\u2014\ntrise par elles\u2014m\u00eame de leurs propres choix socio\u2014\u00e9conomi\u2014\n\nques.\n\n \n\nA cet \u00e9gard,l'homme antillais conna\u00eet aussi\nson propre fardeau.Mais celui\u2014ci s'inscrit dans la perspec\u2014\ntive d'\u00e9mancipation qui sous\u2014tend notre histoire,tandis\nque l'autre n'\u00e9tait que le fruit pr\u00e9caire de rapports de\n\nforces intol\u00e9rables pour la conscience humaine.\n\n\u2018 S\n\n47 /\n/\nDNALES -/\n\n \n\n \n\n", "key_words": {"f\u00e9licite": 1, "votre": 2, "traiter": 1, "question": 2, "voudrais": 1, "r\u00e9pondre": 1, "attente": 1, "terre": 2, "soient": 1, "contingences": 1, "localisation": 1, "r\u00e9gionale": 1, "d\u00e9couvreurs": 1, "comme": 2, "disait": 1, "satisfaire": 1, "curiosit\u00e9": 1, "g\u00e9ographique": 1, "traces": 1, "litt\u00e9raires": 1, "jusque": 1, "romans": 1, "sugg\u00e9rer": 1, "Vieux": 1, "Monde": 1, "enraciner": 1, "vivre": 1, "app\u00e9tits": 1, "antillais": 3, "terres": 1, "Bourbon": 1, "principe": 1, "dessin\u00e9": 1, "champ": 1, "premi\u00e8re": 1, "aventure": 1, "assez": 1, "barbarie": 1, "cupidit\u00e9": 1, "venus": 1, "r\u00e9sistance": 1, "cara\u00efbe": 1, "conduit": 1, "indig\u00e8nes": 1, "quelques": 1, "centaines": 1, "familles": 1, "survivant": 1, "d\u00e9mentent": 1, "si\u00e8cle": 2, "respect": 1, "Kalinago": 1, "jetant": 1, "symbole": 1, "librement": 1, "disparition": 1, "population": 1, "nouvelle": 1, "disposer": 1, "pressenti": 1, "Aristote": 1, "r\u00e9fl\u00e9chissant": 1, "n\u00e9cessit\u00e9s": 2, "march\u00e9": 1, "entrainaient": 1, "Cara\u00efbe": 2, "dialectique": 1, "peuplement": 1, "raciale": 1, "productiviste": 1, "b\u00e9n\u00e9fice": 1, "ma\u00eetres": 1, "tandis": 1, "fleurissait": 1, "ph\u00e9nom\u00e8nes": 1, "moins": 2, "apparents": 1, "\u00e9laboraient": 1, "force": 1, "temps": 3, "jamais": 1, "monde": 3, "servage": 1, "\u00e9tait": 1, "culturellement": 2, "naquirent": 1, "maintien": 1, "cultures": 2, "ouvertement": 1, "d\u00e9clar\u00e9es": 1, "r\u00e9pression": 1, "profond\u00e9ment": 1, "langue": 1, "commune": 1, "maltres": 1, "esclaves": 1, "autant": 1, "structure": 1, "langues": 1, "fran\u00e7ais": 1, "cr\u00e9ole": 1, "soci\u00e9t\u00e9": 1, "sp\u00e9cifique": 2, "richesse": 1, "Antillais": 1, "Guadeloupe": 3, "pleinement": 1, "politiques": 1, "voulu": 1, "ambivalence": 1, "apport\u00e9": 1, "reniements": 1, "demandait": 1, "europ\u00e9enne": 1, "capacit\u00e9": 1, "succ\u00e8s": 1, "doute": 1, "premiers": 1, "colons": 1, "blancs": 1, "leurs": 2, "Guin\u00e9e": 1, "rapidement": 1, "si\u00e8cles": 1, "apporter": 1, "valeurs": 1, "universelles": 1, "femme": 1, "passer": 1, "silence": 1, "combien": 1, "femmes": 2, "jouent": 1, "premier": 1, "d\u00e9sormais": 2, "pluriel": 1, "terme": 1, "nouveaux": 2, "r\u00e9jouis": 1, "d\u00e9partementalisation": 1, "d\u00ebresponsabilisation": 1, "retrouver": 1, "d\u00e9centralisation": 1, "portent": 1, "charge": 1, "\u00e9mancipatrice": 1, "encore": 4, "elles": 3, "cr\u00e9ent": 1, "travers": 1, "desquelles": 1, "ma\u00eetrise": 1, "affaires": 1, "mains": 1, "prioritaires": 1, "juste": 1, "r\u00e9formes": 1, "profondes": 1, "surprennent": 1, "r\u00e9serv\u00e9s": 1, "nagu\u00e8re": 1, "espaces": 1, "d\u00e9noncent": 1, "conservatismes": 1, "ouvrent": 1, "\u00e9volutions": 1, "pourront": 1, "choisiront": 1, "d\u00e9pendances": 1, "trouve": 1, "r\u00e9volu": 1, "moment": 1, "mieux": 1, "mesure": 1, "grand": 1, "nombre": 1, "internationales": 1, "tendent": 1, "instituer": 1, "commande": 1, "nature": 1, "rompent": 1, "menacent": 1, "liens": 1, "s\u00e9culaires": 1, "France": 1, "convention": 1, "perspectives": 1, "nouvelles": 1, "pouvons": 1, "explorer": 1, "standard": 1, "nombreuses": 1, "disparu": 1, "Antilles": 1, "moyens": 1, "humains": 2, "impressionnants": 1, "syst\u00e8me": 1, "Martinique": 2, "d\u00e9veloppement": 1, "r\u00e9gional": 1, "d\u00e9pit": 1, "modestie": 1, "relative": 1, "jonction": 1, "trois": 1, "pr\u00e9sence": 1, "populations": 1, "n\u00e9gligeables": 1, "disposent": 1, "utiliser": 1, "politique": 1, "pr\u00e9sente": 1, "cette": 1, "r\u00e9ponse": 2, "d\u00e9chir\u00e9": 1, "hommes": 1, "sauront": 1, "g\u00e9n\u00e9reusement": 1, "peuvent": 2, "surmont\u00e9s": 1, "suscit\u00e9s": 1, "milieu": 1, "donner": 1, "pertinente": 1, "posent": 1, "jeunes": 1, "formelle": 1, "refus": 1, "imp\u00e9rialismes": 1, "propres": 1, "choix": 1, "conna\u00eet": 1, "propre": 1, "notre": 1, "fruit": 1, "pr\u00e9caire": 1, "rapports": 1, "intol\u00e9rables": 1, "conscience": 1}}