{"id": "04_04_1991-Villiers-le-Bel", "date": "04_04_1991", "lieu": "Villiers-le-Bel", "longitude": 2.4021224675324673, "latitude": 49.00812831168833, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_201_22_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": " \n\nDISCOURS DU PREMIER HINISTRE\n\n \n\nA VILLIERS\u2014LE\u2014BEL\n4 AVRIL 1991\n\nLE DEVOIR D'INTEGRATION\n\n \n\n \n\n.vn \u201d3x\nMadame le Maire, (/:_ ,U)\nMesdames, Messieurs, \u2018\u201c<a;4;>'\n\nIl y a quelques mois \u00e0 Bron, le Pr\u00e9sident de la\nR\u00e9publique et moi\u2014m\u00eame avions pris l\u2019engagement d\u2019acc\u00e9l\u00e9rer la mise\nen oeuvre de la politique de la ville.\n\nMa pr\u00e9sence, ici, dans ce d\u00e9partement du Val\u2014d\u2019Oise, avec\nle Ministre des Affaires Sociales et de la Solidarit\u00e9 t\u00e9moigne de la\nvolont\u00e9 du Gouvernement de suivre le d\u00e9veloppement d\u2019une politique\nsociale en faveur de tous ceux et de toutes celles qui risquent de\ndemeurer en marge de notre progr\u00e8s et m\u00eame de notre vie collective.\n\nLa politique d\u2019int\u00e9gration concerne \u00e9videmment les\npopulations immigr\u00e9es. Mais, elle a un sens plus large. Elle regroupe\nun ensemble de politiques en faveur de tous ceux, Fran\u00e7ais et\nimmigr\u00e9s, qui souffrent de handicaps.\n\nJe viens donc vous parler du devoir d\u2019int\u00e9gration qui\nincombe aux responsables politiques de notre pays.\n\nL\u2019int\u00e9gration qui est une r\u00e9alit\u00e9 demande pour r\u00e9ussir\nque les flux migratoires soient ma\u00eetris\u00e9s. Le Gouvernement a pris des\nd\u00e9cisions claires l\u2019ann\u00e9e pass\u00e9e.\n\nL\u2019immigration de main d\u2019oeuvre \u00e0 un moment o\u00f9 le ch\u00f4mage\naugmente \u00e0 nouveau doit demeurer interrompue. Le Ministre du Travail a\npr\u00e9sent\u00e9 hier au Conseil des Ministres un plan de lutte contre le\nTravail Clandestin pour y contribuer.\n\nL\u2019immigration familiale, qui est un droit, doit se faire\ndans des conditions de logement et de ressources assurant sa\nr\u00e9ussite.\n\nLe droit d\u2019asile ne doit pas \u00eatre d\u00e9tourn\u00e9 sinon il\nperdrait sa signification pr\u00e9cieuse aux yeux de l\u2019opinion.\n\nDe ceci le Gouvernement a d\u00e9j\u00e0 rendu compte et rendra.\ncompte chaque fois qu\u2019il sera n\u00e9cessaire.\n\nIl y a l\u00e0 une condition pour l\u2019int\u00e9gration des \u00e9trangers\ninstall\u00e9s r\u00e9guli\u00e8rement en France. Cependant, si elle est n\u00e9cessaire\nelle est loin \u00e9videmment d\u2019\u00eatre suffisante.\n\nLe Gouvernement s\u2019est dot\u00e9 en d\u00e9cembre 1989 des\ninstitutions qui permettent de mettre en oeuvre une politique globale\nun Haut Conseil \u00e0 l\u2019Int\u00e9gration qui conseille le Gouvernement et\nvient de remettre un rapport remarquable, un Comit\u00e9 Interminist\u00e9riel\nanim\u00e9 par un Secr\u00e9taire G\u00e9n\u00e9ral \u00e0 l\u2019Int\u00e9gration, en m\u00eame temps\nPr\u00e9sident du Fonds d\u2019Action Sociale, qui coordonne l\u2019action des\n\n \n\n \n\ndiff\u00e9rents Minist\u00e8res et saisit le Gouvernement pour toutes les\nmodifications qui apparaissent utiles.\n\nUne r\u00e9flexion approfondie, une strat\u00e9gie globale et une\naction concr\u00e8te, c\u2019est ce dont nous avons le plus besoin.\n\nCar une politique d\u2019int\u00e9gration ne se d\u00e9bite pas en\ntranches d\u2019actualit\u00e9. Touchant au plus profond d\u2019une soci\u00e9t\u00e9, mettant\nen jeu l\u2019\u00e9volution des esprits et des comportements, elle ne peut que\nse situer dans la dur\u00e9e. C'est dire que le traitement des ph\u00e9nom\u00e8nes\nd\u2019int\u00e9gration ne peut \u00eatre ais\u00e9 dans une soci\u00e9t\u00e9 comme la n\u00f4tre,\navide de sensationnalisme, impatiente de r\u00e9sultats.\n\nLa r\u00e9cente crise du Golfe, de ce point de vue, me parait\nservir de r\u00e9v\u00e9lateur. J\u2019ai compris l\u2019\u00e9motion qui a saisi la part\nd\u2019origine maghr\u00e9bine de la population, fran\u00e7aise ou immigr\u00e9e. Mais,\ncomme l\u2019opinion, j\u2019ai constat\u00e9 le climat empreint de r\u00e9serve et de\ndignit\u00e9 qui a domin\u00e9. Les associations, laiques et religieuses, ont\nmontr\u00e9 un grand sens des responsabilit\u00e9s.\n\nMais au-del\u00e0, la grande majorit\u00e9 des \u00e9trangers \u00e9tablis sur\nnotre sol, le plus souvent pour r\u00e9pondre aux appels que l\u2019\u00e9conomie\nfran\u00e7aise lui a fait nagu\u00e8re, a montr\u00e9 qu\u2019elle a fait sienne le choix\nde l\u2019int\u00e9gration. Les jeunes surtout, par del\u00e0 les d\u00e9saccords et les\nincompr\u00e9hensions, consid\u00e8rent que ce pays est leur pays, que leur\navenir est ici, que c\u2019est \u00e0 eux qu\u2019il incombe de b\u00e2tir cet avenir.\n\nA eux de le b\u00e2tir, \u00e0 nous de les aider. L\u2019int\u00e9gration est\nsans doute en avance sur la perception m\u00eame que nous en avons.\n\nPour favoriser cette maturation, il appartient d\u2019abord \u00e0\nl\u2019Etat d\u2019avoir un message politique clair et d\u2019en garantir la\np\u00e9rennit\u00e9.\n\nLa nation fran\u00e7aise ne se fonde pas sur des divisions\nethniques. Selon la d\u00e9finition fameuse de Renan, la nation est un\n\"vouloir vivre ensemble\", autrement dit un mod\u00e8le politique qui repose\nsur les principes d\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les personnes, la reconnaissance des\ndroits individuels et de la la\u00efcit\u00e9 de l\u2019Etat. Par l\u00e0 m\u00eame, elle\ns\u2019offre \u00e0 des composantes diff\u00e9rentes, pour peu qu\u2019elles en acceptent\nles r\u00e8gles et reconnaissent des valeurs communes de comportements.\n\nComme l\u2019a bien rappel\u00e9 le rapport r\u00e9cent du Haut Conseil,\n\u00e0 l\u2019Int\u00e9gration, notre politique d\u2019int\u00e9gration, si elle ne demande\npas d\u2019oublier les origines ni de renier les solidarit\u00e9s naturelles,\nr\u00e9pond fondamentalement \u00e0 une logique d\u2019\u00e9galit\u00e9 et non \u00e0 une logique\nde minorit\u00e9s. La logique des minorit\u00e9s, t\u00f4t ou tard, conduit \u00e0\nl\u2019exasp\u00e9ration des diff\u00e9rences, \u00e0 l\u2019enfermement puis au conflit.\n\nCette conception de l\u2019int\u00e9gration fid\u00e8le au g\u00e9nie\nfran\u00e7ais am\u00e8ne \u00e0 affirmer des droits et des devoirs pour les\nindividus. Des droits, les droits de l\u2019homme avant tout, mais aussi\nle droit au logement, le droit \u00e0 l\u2019\u00e9ducation, le droit \u00e0 l\u2019emploi.\nDes devoirs, tout pareillement, avant tout le respect des r\u00e8gles de\nvie commune.\n\n \n\n \n\nm,\n.. \u2018.\"1 n\n\n\u201cx I; . .\n\u201dN; ;2\n\nDe ces droits et de ces devoirs, il incombe \u00e0 l\u2019Etat\nr\u00e9publicain d\u2019assurer la traduction concr\u00e8te dans la vie quotidienne.\nMais, il tient aussi, aux uns et aux autres dans les gestes de cette\nvie quotidienne, de respecter simplement les modes de vie et de pens\u00e9e\nde ceux et de celles qui n\u2019ont pas les m\u00eames habitudes.\n\nUn acte \u00e9pouvantable a \u00e9t\u00e9 commis la semaine derni\u00e8re \u00e0\nSartrouville, voisine d\u2019une vingtaine de kilom\u00e8tres. Nous partageons\ntous la m\u00eame peine pour la victime et sa famille. Et les sentiments\nqui se sont exprim\u00e9s ensuite sont compr\u00e9hensifs. Un dialogue initial\naurait sans doute pu limiter, voire \u00e9viter les heurts qui se sont\nproduits. Mais, il est difficile quand on a syst\u00e9matiquement manifest\u00e9\nune attitude de refus, de vouloir ensuite passer pour un partisan de\nla non discrimination !\n\nQuoi qu\u2019il en aurait pu \u00eatre, des violences se sont\nproduites contre des personnes et des biens. Ce n\u2019est pas acceptable,\net ne peut \u00eatre tol\u00e9r\u00e9. La s\u00e9curit\u00e9 est \u00e0 la base de notre contrat\nsocial, c\u2019est le premier devoir de la puissance publique, c\u2019est un\nlien fondamental pour toutes les composantes de la population.\n\nAussi, le Gouvernement pr\u00e9sentera au Parlement, sur\nproposition du Ministre de l\u2019Int\u00e9rieur, un projet de loi relatif \u00e0 la\ns\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure.\n\nLe d\u00e9bat permettra d\u2019examiner les enjeux de s\u00e9curit\u00e9\nauxquels les pouvoirs publics accorderont une priorit\u00e9. Il donnera\nl\u2019occasion de clarifier nettement les comp\u00e9tences respectives en\nmati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9. Je pense \u00e0 la police nationale, aux polices\nmunicipales et aux soci\u00e9t\u00e9s de gardiennage.\n\nCette approche globale, et nouvelle, permettra au\nGouvernement de mettre en oeuvre une coordination des politiques\nd\u2019\u00e9quipement des forces dans tous les domaines o\u00f9 l\u2019efficacit\u00e9\nl\u2019exigera.\n\nC\u2019est cette volont\u00e9 que j\u2019appliquerai, en particulier, \u00e0\nune action qui rev\u00eat pour moi une priorit\u00e9 indiscutable,\nl\u2019am\u00e9lioration de la s\u00e9curit\u00e9 dans les transports collectifs en Ile\nde France. J\u2019ai, d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0, demand\u00e9 aux Ministres concern\u00e9s de\nm\u2019adresser rapidement toutes leurs propositions. '\n\nSi les devoirs doivent valoir pour tous, il en va de m\u00eame'\n\ndes droits. Pour r\u00e9duire l\u2019\u00e9cart entre les principes et la r\u00e9alit\u00e9,\ntrois probl\u00e8mes, entre autres, me paraissent devoir recevoir une\nsolution.\n\nL\u2019acc\u00e8s \u00e0 la nationalit\u00e9 fran\u00e7aise d\u2019abord. Si nous nous\naccordons pour juger que le droit de vote des \u00e9trangers aux \u00e9lections\nlocales demanderait un consensus qui n\u2019existe pas dans l\u2019opinion, il\nfaut en tirer les cons\u00e9quences pour l\u2019acquisition de la nationalit\u00e9\nfran\u00e7aise.\n\n \n\n \n\n\u2018--\u2018.._______ __,./'\n\nIl n\u2019est pas acceptable que ceux et celles qui font une\nd\u00e9marche volontaire pour devenir fran\u00e7ais soient soumis \u00e0 un\nv\u00e9ritable parcours du combattant qui a pour r\u00e9sultat d\u2019\u00e9tirer les\nd\u00e9lais avant d\u2019\u00eatre, au mieux, accueillis dans l\u2019anonymat.\n\nLa logique de la citoyennet\u00e9 est au coeur de notre\nd\u00e9marche. Il doit \u00eatre possible en donnant les moyens n\u00e9cessaires \u00e0\nl\u2019administration, de simplifier et de d\u00e9concentrer les d\u00e9marches\nadministratives, d\u2019atteindre ainsi un d\u00e9lai de six mois au plus pour\nl\u2019acquisition de la nationalit\u00e9 par d\u00e9claration et un d\u00e9lai d\u2019un an au\nplus pour l\u2019acquisition par d\u00e9cret, de mieux recevoir enfin les\nnouveaux fran\u00e7ais.\n\nL\u2019acc\u00e8s \u00e0 la justice ensuite. La garantie des droits pour\nchacun p\u00e2tit de l\u2019\u00e9loignement de l\u2019administration judiciaire et de la\np\u00e9nurie de ressources. L\u2019installation de Maisons de la Justice qui\nfaciliteront l\u2019acc\u00e8s au Droit par une justice de proximit\u00e9 et le\nprojet d\u2019aide juridique, en discussion devant le Parlement, devront\napporter des rem\u00e8des.\n\nLa question dite de la \"double peine\" m\u00e9rite l\u2019examen.\nElle n\u2019a pas la m\u00eame importance. Mais, force est de constater qu\u2019il\nexiste parfois un manque de proportionnalit\u00e9 entre le trouble caus\u00e9 \u00e0\nl\u2019ordre public et l\u2019arrachement que repr\u00e9sente le renvoi dans un pays\nd\u2019origine en r\u00e9alit\u00e9 \u00e9tranger. C\u2019est un probl\u00e8me juridique difficile.\nJ\u2019entends saisir le Haut Conseil \u00e0 l\u2019Int\u00e9gration pour avis.\n\nDans la vie quotidienne, pour l\u2019immense majorit\u00e9, les\nchances de l\u2019int\u00e9gration se vivent autour de trois r\u00e9alit\u00e9s,\nl\u2019\u00e9ducation, le logement, l\u2019emploi.\n\nChacun le sait, par d\u00e9faut, l\u2019\u00e9chec scolaire, l\u2019habitat\nd\u00e9grad\u00e9, le ch\u00f4mage, sont les raisons principales des malaises des\nbanlieues\n\nIl en r\u00e9sulte des tensions avec les Fran\u00e7ais les moins\nfavoris\u00e9s qui connaissent sinon toujours les m\u00eames r\u00e9alit\u00e9s du moins,\nont les m\u00eames craintes. L\u2019immigration fixe alors les motivations d\u2019une\namertume qui a pourtant des causes plus larges.\n\nIl y' a bien\u2014s\u00fbr des mesures sp\u00e9cifiques de soutien aux\npopulations immigr\u00e9es compte-tenu de leurs particularit\u00e9s qui doivent\n\u00eatre prises - je pense par exemple \u00e0 la politique des foyers qui\naujourd\u2019hui fait l\u2019objet d\u2019une refonte profonde -. Mais, pour,\nl\u2019essentiel, il s\u2019agit d\u2019une politique d\u2019ensemble qu\u2019il faut mener\npour toutes les populations concern\u00e9es.\n\nLe temps me manquerait pour la d\u00e9tailler. Je veux\ncependant pointer trois priorit\u00e9s.\n\nDepuis trois ans, le Gouvernement a donn\u00e9 des moyens pour\nrelancer les zones d\u2019\u00e9ducations prioritaires, travaille pour mieux les\narticuler \u00e0 la politique de d\u00e9veloppement social des quartiers, tente\nde valoriser le m\u00e9tier d\u2019enseignant, et fera en ce sens de nouvelles\npropositions li\u00e9es \u00e0 la politique des quartiers, dans quelques\nsemaines, soutient enfin les activit\u00e9s p\u00e9ri-scolaires.\n\n \n\nL\u2019effort principal doit aujourd\u2019hui peser sur une\npolitique de soutien scolaire, et d\u2019aide p\u00e9dagogique dans et hors de\nl\u2019\u00e9cole. C\u2019est un probl\u00e8me qui se pose pour toute l\u2019\u00e9ducation\nnationale mais qui a une particuli\u00e8re acuit\u00e9 dans les \u00e9coles, les\ncoll\u00e8ges, les lyc\u00e9es de nos banlieues.\n\nLes enseignants doivent savoir que la nation conna\u00eet le\nr\u00f4le majeur qui est le leur. C\u2019est l\u2019\u00e9cole, en effet, qui accueille\nles enfants des diverses communaut\u00e9s et qui continue, pour\nl\u2019essentiel, \u00e0 former une nation.\n\nLa politique de la Ville est dans l\u2019actualit\u00e9. En mati\u00e8re\nd\u2019urbanisme, les h\u00e9ritages sont lourds \u00e0 porter et les inerties\nacquises consid\u00e9rables. La r\u00e9gion parisienne porte la marque des\nm\u00e9canismes d\u2019exclusion qui ont accentu\u00e9 la concentration de\npopulations modestes et d\u00e9favoris\u00e9es dans certaines villes et certains\nquartiers.\n\nBeaucoup a certes \u00e9t\u00e9 fait en mati\u00e8re de r\u00e9habilitation\net d\u2019am\u00e9nagement. Personne ne le nie r\u00e9ellement d\u2019ailleurs. Mais nous\ndevons aller plus loin.\n\nLa loi d\u2019orientation sur la ville, pr\u00e9sent\u00e9e par le\nMinistre de la Ville, doit permettre de construire peu \u00e0 peu un droit\n\u00e0 la ville, autrement dit au logement, aux \u00e9quipements collectifs, aux\nservices publics.\n\nLa r\u00e9forme de la Dotation Globale de Fonctionnement vot\u00e9e\nr\u00e9cemment en premi\u00e8re lecture \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e Nationale permettra d\u00e9j\u00e0\nd\u2019am\u00e9liorer la r\u00e9partition des ressources entre les communes. La\nn\u00e9cessit\u00e9, cependant, est d\u2019arriver \u00e0 une r\u00e9partition plus \u00e9quilibr\u00e9e\nde l\u2019habitat social entre les villes et dans les villes.\n\nCette politique est et demeurera difficile. Mais le\nGouvernement ne transigera,spas< Il sait qu\u2019il r\u00e9pond ainsi \u00e0\nl\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral. ,\u201d?\"\u201c\u201d*\n\n. _ j;\n\nIl est n\u00e9cessaire \u2018aUSSi que nous abordions de front\nd\u2019autres r\u00e9alit\u00e9s de la politique du logement. Au souci de limiter la\ns\u00e9gr\u00e9gation sociale dans la ville, r\u00e9pond la pr\u00e9occupation d\u2019avoir\nune politique \u00e9quilibr\u00e9e d\u2019attribution des logements. Les probl\u00e8mes\njuridiques sont complexes.\n\nAutant il est l\u00e9gitime de condamner une politique de quota\ndiscriminatoire, autant il parait irresponsable de laisser se\nconstituer des ghettos. Le r\u00e9cent jugement qui a condamn\u00e9 le directeur\nd\u2019un grand organisme de logements montre qu\u2019il y a l\u00e0 un conflit de\ndeux logiques qui ont chacune leur l\u00e9gitimit\u00e9. Nous ne ferons pas\nl\u2019\u00e9conomie de ce d\u00e9bat.\n\nL\u2019int\u00e9gration par l\u2019emploi, constitue \u00e0 l\u2019\u00e9vidence la\nmeilleure des garanties pour l\u2019avenir. Cette certitude ne peut que me\nconforter dans la priorit\u00e9 que le Gouvernement donne \u00e0 la politique de\nl\u2019emploi. Le ch\u00f4mage demeure bien la premi\u00e8re des exclusions. La\n\n \n\njustification des mesures prises actuellement tient dans ma volont\u00e9\nque l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise soit pr\u00eate pour la reprise qui s\u2019annonce et\nrenoue avec les fils de la croissance le plus rapidement possible.\n\nConcr\u00e8tement dans nos villes, doivent \u00eatre encourag\u00e9es\ntoutes les initiatives, comme les r\u00e9gies de quartiers, qui tendent \u00e0\nfavoriser l\u2019insertion par l\u2019\u00e9conomie. Les entreprises ont ici un r\u00f4le\nmajeur \u00e0 jouer. La r\u00e9forme de la dotation globale de fonctionnement,\npour les communes qui en b\u00e9n\u00e9ficieront, permettra sans doute d\u2019all\u00e9ger\nla taxe professionnelle pour favoriser l\u2019implantation et le\nd\u00e9veloppement des entreprises.\n\nCe que j\u2019ai entendu ici \u00e0 Villiers-Le-Bel et qui redouble\nce qui a \u00e9t\u00e9 dit tout \u00e0 l\u2019heure \u00e0 Deuil-La\u2014Barre, montre que la\npolitique d\u2019int\u00e9gration ne peut, de toutes les mani\u00e8res, n\u2019\u00eatre\nefficace que si elle peut s\u2019enraciner localement dans l\u2019action\nconcert\u00e9e des \u00e9lus, des fonctionnaires, des associations. Car, en fin\nde compte, il en va de savoir si notre d\u00e9mocratie aura la capacit\u00e9 de\ntraiter un probl\u00e8me qui exige des efforts constants et r\u00e9p\u00e9t\u00e9s.\n\nL\u2019Etat et les collectivit\u00e9s locales doivent jouer dans la\nm\u00eame partition, sinon dans le m\u00eame ton. Les lois de d\u00e9centralisation\nauxquelles les Fran\u00e7ais s\u2019habituent peu \u00e0 peu, l\u2019imposent. Nous devons\ncependant faire d\u2019une n\u00e9cessit\u00e9 une volont\u00e9. L\u2019approche territoriale\ndes interventions est seule capable de r\u00e9pondre aux attentes de\npopulations confront\u00e9es \u00e0 diverses formes de difficult\u00e9s.\n\nL\u2019int\u00e9gration est ainsi n\u00e9cessairement une oeuvre\ncollective. L\u2019Etat a d\u2019importantes responsabilit\u00e9s et consacre des\ncr\u00e9dits croissants au d\u00e9veloppement social des quartiers, \u00e0 la\nr\u00e9habilitation des HLM, aux zones sensibles de l\u2019Education Nationale,\nau soutien des initiatives culturelles. Je sais le d\u00e9vouement, des\nfonctionnaires dans les services d\u00e9concentr\u00e9s de l\u2019Etat. (\u2019* \u201cw5\\\\\n\nLes municipalit\u00e9s, pour une grande part d\u2019entr\u00e8**ell\u00ebs,\nprennent de mieux en mieux en compte la lutte contre les exclusions.\n\nLes Conseils G\u00e9n\u00e9raux ont aujourd\u2019hui d\u2019importantes\ncomp\u00e9tences en mati\u00e8re de politique sociale. Une meilleure\narticulation avec les services de l\u2019Etat serait sans doute\nsouhaitable. J\u2019entends r\u00e9fl\u00e9chir avec eux aux modalit\u00e9s qui peuvent\npermettre la mobilisation collective que j\u2019appelle de mes voeux pour\nrelever le d\u00e9fi de l\u2019int\u00e9gration.\n\nJe souhaite, enfin, mettre en relief ce qui se produit\nsous nos yeux. Dans de nombreux mouvements et associations, des hommes\net des femmes, des anciens et des plus jeunes, sont de plus en plus\nconscients des efforts qu\u2019il faut faire pour assurer la r\u00e9ussite de\nl\u2019int\u00e9gration.\n\nDe multiples associations montent des projets, qu\u2019il\ns\u2019agisse de soutien scolaire, d\u2019information juridique, d\u2019action\nculturelle, de manifestations sportives ou d\u2019insertion \u00e9conomique.\n\n \n\nm\n\nNous devons leur accorder notre attention et notre\nsoutien, nous devons dialoguer avec leurs responsables qui\ns\u2019affirment au niveau d\u2019une ville ou d\u2019un quartier. Ce sont l\u00e0 les\nferments pr\u00e9cieux du changement.\n\nLa politique de l\u2019int\u00e9gration est sans aucun doute au\ncoeur des probl\u00e8mes de notre soci\u00e9t\u00e9. Elle en r\u00e9v\u00e8le les d\u00e9fauts et\nles \u00e9goismes.\n\nLes responsables politiques que nous sommes ne doivent pas\noublier que le poids de l\u2019int\u00e9gration p\u00e8se sur les Fran\u00e7ais les moins\nfavoris\u00e9s. Il y aurait quelque chose d\u2019inique \u00e0 faire de ces Fran\u00e7ais,\nqui connaissent les difficult\u00e9s de la vie quotidienne, les seuls\nacteurs de l\u2019int\u00e9gration. Nous devons r\u00e9partir plus \u00e9quitablement\nl\u2019effort.\n\nL\u2019int\u00e9gration nous ram\u00e8ne ainsi - mais est\u2014ce surprenant ?\n- \u00e0 la question de la justice sociale, elle devrait la renouveler\npartiellement en nous montrant o\u00f9 sont les vraies priorit\u00e9s.\n\n \n\n \n\n", "key_words": {"PREMIER": 1, "AVRIL": 1, "DEVOIR": 1, "quelques": 1, "Pr\u00e9sident": 1, "avions": 1, "oeuvre": 3, "politique": 19, "d\u00e9partement": 1, "Ministre": 3, "Affaires": 1, "Sociales": 1, "Solidarit\u00e9": 1, "t\u00e9moigne": 1, "Gouvernement": 9, "suivre": 1, "d\u00e9veloppement": 3, "faveur": 2, "toutes": 6, "celles": 3, "risquent": 1, "marge": 1, "notre": 8, "progr\u00e8s": 1, "concerne": 1, "\u00e9videmment": 2, "ensemble": 1, "politiques": 3, "Fran\u00e7ais": 4, "souffrent": 1, "viens": 1, "parler": 1, "devoir": 3, "responsables": 3, "r\u00e9alit\u00e9": 2, "demande": 1, "migratoires": 1, "soient": 2, "claires": 1, "moment": 1, "nouveau": 1, "demeurer": 1, "Travail": 1, "Conseil": 3, "Ministres": 2, "lutte": 2, "contre": 3, "Clandestin": 1, "conditions": 1, "logement": 1, "ressources": 2, "assurant": 1, "droit": 5, "d\u00e9tourn\u00e9": 1, "sinon": 3, "signification": 1, "pr\u00e9cieuse": 1, "rendu": 1, "compte": 2, "chaque": 1, "condition": 1, "r\u00e9guli\u00e8rement": 1, "d\u00e9cembre": 1, "permettent": 1, "mettre": 3, "conseille": 1, "remettre": 1, "rapport": 2, "Comit\u00e9": 1, "Secr\u00e9taire": 1, "G\u00e9n\u00e9ral": 1, "Fonds": 1, "coordonne": 1, "Minist\u00e8res": 1, "saisit": 1, "apparaissent": 1, "r\u00e9flexion": 1, "strat\u00e9gie": 1, "globale": 2, "avons": 1, "d\u00e9bite": 1, "Touchant": 1, "profond": 1, "esprits": 1, "situer": 1, "traitement": 1, "soci\u00e9t\u00e9": 1, "comme": 2, "impatiente": 1, "r\u00e9cente": 1, "crise": 1, "point": 1, "compris": 1, "saisi": 1, "maghr\u00e9bine": 1, "fran\u00e7aise": 4, "constat\u00e9": 1, "climat": 1, "empreint": 1, "r\u00e9serve": 1, "laiques": 1, "grand": 2, "grande": 2, "majorit\u00e9": 1, "\u00e9trangers": 2, "\u00e9tablis": 1, "souvent": 1, "r\u00e9pondre": 2, "appels": 1, "montr\u00e9": 1, "sienne": 1, "jeunes": 1, "d\u00e9saccords": 1, "consid\u00e8rent": 1, "incombe": 2, "b\u00e2tir": 1, "doute": 4, "avance": 1, "perception": 1, "favoriser": 2, "cette": 2, "appartient": 1, "message": 1, "clair": 1, "garantir": 1, "nation": 3, "fonde": 1, "Selon": 1, "d\u00e9finition": 1, "fameuse": 1, "vivre": 1, "autrement": 2, "mod\u00e8le": 1, "principes": 2, "entre": 6, "reconnaissance": 1, "individuels": 1, "la\u00efcit\u00e9": 1, "composantes": 2, "r\u00e8gles": 2, "reconnaissent": 1, "valeurs": 1, "communes": 2, "rappel\u00e9": 1, "r\u00e9cent": 2, "origines": 1, "renier": 1, "solidarit\u00e9s": 1, "fondamentalement": 1, "logique": 3, "conduit": 1, "conception": 1, "fid\u00e8le": 1, "am\u00e8ne": 1, "affirmer": 1, "droits": 4, "devoirs": 2, "avant": 3, "respect": 1, "traduction": 1, "concr\u00e8te": 1, "tient": 2, "autres": 1, "gestes": 1, "respecter": 1, "simplement": 1, "modes": 1, "m\u00eames": 3, "\u00e9pouvantable": 1, "commis": 1, "semaine": 1, "derni\u00e8re": 1, "voisine": 1, "vingtaine": 1, "peine": 1, "victime": 1, "exprim\u00e9s": 1, "ensuite": 2, "dialogue": 1, "voire": 1, "\u00e9viter": 1, "heurts": 1, "difficile": 1, "quand": 1, "syst\u00e9matiquement": 1, "attitude": 1, "vouloir": 1, "passer": 1, "partisan": 1, "discrimination": 1, "aurait": 2, "violences": 1, "personnes": 1, "s\u00e9curit\u00e9": 2, "premier": 1, "puissance": 1, "fondamental": 1, "pr\u00e9sentera": 1, "projet": 1, "relatif": 1, "d\u00e9bat": 1, "permettra": 4, "enjeux": 1, "pouvoirs": 1, "publics": 1, "accorderont": 1, "clarifier": 1, "nettement": 1, "comp\u00e9tences": 1, "respectives": 1, "pense": 2, "police": 1, "soci\u00e9t\u00e9s": 1, "approche": 1, "coordination": 1, "forces": 1, "domaines": 1, "volont\u00e9": 1, "action": 1, "rev\u00eat": 1, "priorit\u00e9": 2, "transports": 1, "collectifs": 1, "demand\u00e9": 1, "concern\u00e9s": 1, "rapidement": 2, "leurs": 3, "doivent": 5, "valoir": 1, "r\u00e9duire": 1, "paraissent": 1, "recevoir": 2, "nationalit\u00e9": 2, "juger": 1, "demanderait": 1, "consensus": 1, "tirer": 1, "cons\u00e9quences": 1, "acceptable": 1, "volontaire": 1, "devenir": 1, "fran\u00e7ais": 1, "soumis": 1, "parcours": 1, "combattant": 1, "r\u00e9sultat": 1, "accueillis": 1, "citoyennet\u00e9": 1, "coeur": 1, "possible": 1, "donnant": 1, "moyens": 2, "n\u00e9cessaires": 1, "simplifier": 1, "d\u00e9concentrer": 1, "ainsi": 4, "d\u00e9lai": 2, "d\u00e9claration": 1, "mieux": 4, "enfin": 2, "justice": 3, "garantie": 1, "p\u00e2tit": 1, "judiciaire": 1, "Maisons": 1, "Justice": 1, "Droit": 1, "proximit\u00e9": 1, "discussion": 1, "devant": 1, "question": 2, "m\u00e9rite": 1, "force": 1, "constater": 1, "parfois": 1, "manque": 1, "proportionnalit\u00e9": 1, "trouble": 1, "caus\u00e9": 1, "public": 1, "repr\u00e9sente": 1, "renvoi": 1, "probl\u00e8me": 3, "juridique": 1, "saisir": 1, "vivent": 1, "autour": 1, "trois": 3, "raisons": 1, "principales": 1, "malaises": 1, "r\u00e9sulte": 1, "tensions": 1, "connaissent": 2, "toujours": 1, "r\u00e9alit\u00e9s": 2, "alors": 1, "motivations": 1, "pourtant": 1, "causes": 1, "mesures": 2, "sp\u00e9cifiques": 1, "soutien": 4, "immigr\u00e9es": 1, "particularit\u00e9s": 1, "prises": 2, "exemple": 1, "foyers": 1, "refonte": 1, "profonde": 1, "populations": 1, "temps": 1, "manquerait": 1, "pointer": 1, "donn\u00e9": 1, "zones": 2, "travaille": 1, "social": 3, "valoriser": 1, "m\u00e9tier": 1, "li\u00e9es": 1, "soutient": 1, "activit\u00e9s": 1, "principal": 1, "peser": 1, "p\u00e9dagogique": 1, "toute": 1, "particuli\u00e8re": 1, "acuit\u00e9": 1, "lyc\u00e9es": 1, "enseignants": 1, "savoir": 2, "conna\u00eet": 1, "majeur": 1, "enfants": 1, "diverses": 2, "communaut\u00e9s": 1, "former": 1, "Ville": 1, "h\u00e9ritages": 1, "lourds": 1, "porter": 1, "r\u00e9gion": 1, "parisienne": 1, "porte": 1, "marque": 1, "accentu\u00e9": 1, "concentration": 1, "modestes": 1, "d\u00e9favoris\u00e9es": 1, "certaines": 1, "villes": 2, "certes": 1, "mati\u00e8re": 2, "Personne": 1, "r\u00e9ellement": 1, "aller": 1, "pr\u00e9sent\u00e9e": 1, "permettre": 1, "construire": 1, "\u00e9quipements": 1, "r\u00e9forme": 2, "Dotation": 1, "Globale": 1, "Fonctionnement": 1, "premi\u00e8re": 2, "lecture": 1, "Nationale": 1, "r\u00e9partition": 2, "demeurera": 1, "r\u00e9pond": 2, "n\u00e9cessaire": 1, "abordions": 1, "souci": 1, "limiter": 1, "sociale": 1, "pr\u00e9occupation": 1, "\u00e9quilibr\u00e9e": 1, "l\u00e9gitime": 1, "condamner": 1, "autant": 1, "parait": 1, "irresponsable": 1, "laisser": 1, "jugement": 1, "condamn\u00e9": 1, "organisme": 1, "logements": 1, "montre": 2, "conflit": 1, "logiques": 1, "chacune": 1, "ferons": 1, "constitue": 1, "garanties": 1, "Cette": 1, "certitude": 1, "donne": 1, "ch\u00f4mage": 1, "demeure": 1, "actuellement": 1, "pr\u00eate": 1, "reprise": 1, "croissance": 1, "r\u00e9gies": 1, "tendent": 1, "entreprises": 1, "dotation": 1, "professionnelle": 1, "entendu": 1, "localement": 1, "d\u00e9mocratie": 1, "capacit\u00e9": 1, "exige": 1, "efforts": 2, "constants": 1, "collectivit\u00e9s": 1, "locales": 1, "jouer": 1, "faire": 3, "n\u00e9cessit\u00e9": 1, "interventions": 1, "seule": 1, "capable": 1, "attentes": 1, "confront\u00e9es": 1, "formes": 1, "n\u00e9cessairement": 1, "responsabilit\u00e9s": 1, "consacre": 1, "croissants": 1, "sensibles": 1, "initiatives": 1, "services": 2, "d\u00e9concentr\u00e9s": 1, "Conseils": 1, "G\u00e9n\u00e9raux": 1, "serait": 1, "r\u00e9fl\u00e9chir": 1, "modalit\u00e9s": 1, "mobilisation": 1, "collective": 1, "voeux": 1, "relief": 1, "nombreux": 1, "mouvements": 1, "anciens": 1, "assurer": 1, "r\u00e9ussite": 1, "multiples": 1, "associations": 1, "montent": 1, "manifestations": 1, "sportives": 1, "devons": 3, "accorder": 1, "attention": 1, "dialoguer": 1, "niveau": 1, "ville": 1, "pr\u00e9cieux": 1, "aucun": 1, "probl\u00e8mes": 1, "r\u00e9v\u00e8le": 1, "d\u00e9fauts": 1, "sommes": 1, "poids": 1, "quelque": 1, "chose": 1, "difficult\u00e9s": 1, "r\u00e9partir": 1, "ram\u00e8ne": 1, "surprenant": 1, "devrait": 1, "montrant": 1, "vraies": 1}}