{"id": "07_12_1983-Paris", "date": "07_12_1983", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "discours dactylographie", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_178_24_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "MINIST\u00c8RE DE L\u2018AGRICULTURE\n\nR\u00c9UNION DES DIRECTEURS D\u00c9PARTEMENTAUX DE L\u2019AGRICULTURE\nET DES ING\u00c9NIEURS G\u00c9N\u00c9RAUX CHARGES DE R\u00c9GION\nLES 7, 8 ET 9 D\u00c9CEMBRE 1983 A PARIS\n\nDISCOURS DE MONSIEUR MICHEL ROCARD\nMINISTRE DE L'AGRICULTURE\nLE MERCREDI 7 D\u00c9CEMBRE\n\nMESSIEURS LES DIRECTEURS G\u00c9N\u00c9RAUX ET DIRECTEURS, MESSIEURS\nLES ING\u00c9NIEURS G\u00c9N\u00c9RAUX DU GREF, MESSIEURS LES DIRECTEURS\nD\u00c9PARTEMENTAUX DE L\u2019AGRICULTURE\n\nLORS DE VOTRE R\u00c9UNION DU MOIS DE 'UIN 1983,\nNOUS AVIONS EXAMINE ENSEMBLE LES PROBLEMES AGRICOLES\nFORESTIERS ET RURAUX DE CETTE \u00c9POQUE ET NOUS EN\nREPARLERONS TOUT A L\u2019HEURE. VOUS AVIEZ SOUHAITE ALORS\nRECEVOIR DE VOTRE MINISTRE SON OPINION SUR L' AVENIR,\nLES MISSIONS ET LES STRUCTURES DES SERVICES \u00c9XT\u00c9RIEURS.\nEN JUIN J\u2019 ETAIS VOLONTAIREMENT RESTE AU NIVEAU DES\nCONSID\u00c9RATIONS G\u00c9N\u00c9RALES. J\u00c9 M\u00c9 RES\u00c9RVAIS DE MIEUX\nETUDI\u00c9R LE DOSSIER POUR VOUS DONNER DES ORIENTATIONS\nPLUS PRECIS\u00c9S. C\u2019EST L\u00c9 CAS AUJOURD\u2019HUI ET C\u2019EST DONC\nLE PREMIER SUJET OU\u00c9 JE VOUDRAIS ABORD\u00c9R AVEC VOUS.\n\n \n\n \n\nMINIST\u00c8RE DE L'AGRICULTURE - 2 -\n\nl ENSUITE JE SOUHAITE FAIRE L\u00c9 POINT SUR LE a\nD\u00c9VELOPPEMENT AGRICOLE ET RURAL. SES ORIENTATIONS ET\nLEUR MISE EN OEUVRE. CE SERA D'AILLEURS UN PEU UNE\n\nILLUSTRATION DES PRINCIPES D\u2019ORGANISATION DES SERVICES\n\u00c9XT\u00c9RIEURS.\n\n_ ENFIN, COMMENT NE PAS PARLER D'ATHEN\u00c9S, D\u00c9 LA\nR\u00c9FORME DE LA PAC QUI NOUS MOBILIS\u00c9 TOUS PUISQU'IL EN VA\n\nDE L'AVENIR DE L\u2019AGRICULTURE DE NOTRE PAYS \u00c9T DONC DE NOS '\nMISSIONS COMMUNES.\n\nCOMMENCONS DONC PAR LA R\u00c9FORME DES SERVICES\nEXTERI\u00c9URS DU MINIST\u00c9R\u00c9.\n\nJE CROIS QUE L\u2019\u00c9VOLUTION DE LA POLITIQUE AGRICOLE, CELLE\nDES ORGANISATIONS PROFESSIONNELLES. LA DECENTRALISATION,\nAVEC LES NOUVEAUX POUVOIRS DONNES AU D\u00c9PARTEMENT ET A LA\nR\u00c9GION, LA N\u00c9CESSAIRE UNIT\u00c9 DE L' ACTION GOUVERNEMENTALE\n\nAMEN\u00c9NT A REEXAMIN\u00c9R L\u2019 ORGANISATION DES SERVICES EXTERI\u00c9URS\nDE NOTRE MINIST\u00c9R\u00c9.\n\nPASSONS EN REVUE RAPIDEMENT CES DIVERSES RAISONS\nET LEURS CONS\u00c9QUENCES :\n\nLA FORMULATION DES OBJECTIFS DE LA POLITIQUE\nAGRICOLE QUE NOUS AVONS CHARG\u00c9 DE METTRE EN OEUVRE IMPOSE\nA LA FOIS DE DEFINIR LES MISSIONS PRIORITAIRES DES SERVICES\nET DE D\u00c9TERMINER EN CONS\u00c9QUENC\u00c9 LES ALLOCATIONS DE MOYENS\nADAPTES. OR. NOS ORIENTATIONS ONT QUELQUE P\u00c9U CHANGE.\n\n \n\nMINIST\u00c8RE DE L'AGRICULTURE\n\nNEMENT VEUT\n\n\\ IL NOUS APPARTIENT DONC DE MOBILISER LES AGENTS\nDE TERRAIN EN LES ASSOCIANT A UN GRAND PROJET PORTEUR DES\nORIENTATIONS DE LA POLITIQUE AGRICOLE. CELA CONDUIT A\nD\u00c9TERMINER PLUS CLAIREMENT LES RESPONSABILIT\u00c9S RESPECTIV\u00c9S\nDES ORGANISATIONS PROFESSIONNELLES, DES ORGANISMES PARA-\nPUBLICS ET DE L\u2019ADMINISTRATION.\n\nVOUS SAVEZ QUE ,EN CONTRE\u2014\nPOINT DES TRANSFERTS DE COMP\u00c9TENCE AUX COLLECTIVIT\u00c9S LE GOUVER\u2014\nRENFORCER L\u2019 AUTORITE DES COMMISSAIRES DE LA R\u00c9PUBLIQUE\nSUR TOUS LES SERVICES EXTERIEURS DE L' \u00c9TAT A L\u2019 EXCEPTION\nTOUTEFOIS DES STRUCTURES D\u2019 ENSEIGNEMENT j _HE L\u2019 INSPECTION\nDU TRAVAIL ET, BIEN SUR, DE LA JUSTICE.\n\nIL CONVIENT DONC, NON PAS DE TENT\u00c9R DE PROLONG\u00c9E\nL' ACTION DE CHAQUE DIRECTION AU PLAN LOCAL PAR DES SERVICES\nSP\u00c9CIFIQUES, MAIS DE S\u2019 INTERROGER SUR LA MEILLEURE ORGANISATION\nDES SERVICES TECHNIQUES PERMETTANT AUX PREFETS D'EXERCER\nVALABLEMENT CETTE MISSION. UNE FONCTION DE SYNTHESE\nPERMETTANT D\u2019APPREH\u00c9NDER GLOBAL\u00c9MENT LES ASPECTS COMPL\u00c9MEN-\nTAIRES DES PROBLEMES AGRICOLES (TECHNIQUES, \u00c9CONOMIQUES,\nFINANCIERS, SOCIAUX) EST PLUS QUE JAMAIS N\u00c9CESSAIRE ET CETTE\nMISSION SERA REPRISE PAR D\u2019AUTRES SI LES DIFF\u00c9RENTS SERVICES\nDU MINISTER\u00c9 NE L\u2019ASSURENT PAS.\n\n \n\nMINIST\u00c8RE DE L'AGRICULTURE\n\n(,4 v ES\nV V\u2018\nI\nw?!\u201d\n\n_ q L\n\nAUJOURD\u2019 HUI, L\u2019 ESSENTIEL DE L\u2019 \u2019ACTIVIT\u00c9 DES\nDIRECTIONS DEPART\u00c9MENTAL\u00c9S AU PROFIT DES COLLECTIVIT\u00c9S\nLOCALES CONCERN\u00c9 L' ACTIVIT\u00c9 DE CONSEIL ET D' INGENIERIE\nPUBLIQUE A LA DEMANDE DES COMMUNES.\n\nIL N\u2019EST PAS ENVISAGE DE TRANSFERER DEMAIN\nCETTE ACTIVITE AUX D\u00c9PARTEMENTS PUISQUE LA LOI EXCLUT\nFORMELLEMENT UN POUVOIR DE TUTELLE D\u2019UNE COLLECTIVIT\u00c9\nSUR UNE AUTRE.\n\nNOS SERVICES \u00c9XTERIEURS ONT UN ROL\u00c9 INTERMINISTERIEL\n\nET TRAVAILL\u00c9NT POUR D\u2019AUTRES MINISTERES (ENVIRONNEMENT,\nTOURISME, ETC...). CELA NE DOIT PAS ENTRAINER UNE DILUTION\nDES RESPONSABILIT\u00c9S ADMINISTRATIVES. LA RESPONSABILIT\u00c9 DE\nI.\u2019 ESPACE RURAL FAIT PARTIE DES MISSIONS DU MINISTERE ET DES\nACTIONS COMME LA POI.ICE DES EAUX ET DE LA PECHE, LA GESTION\nG\u00c9N\u00c9RALE DES EAUX ET LES PROJETS D\u2019 HYDRAULIQUE NOUS\nPERMETTENT DE MIEUX ARTICULER LA POLITIQUE AGRICOLE AVEC\nLES AUTRES POLITIQUES CONDUITES PAR LE GOUVERNEMENT. CES\nACTIONS NE DOIVENT PAS \u00c9TP\u00c9 ABANDONN\u00c9ES.\n\nDANS L\u2019\u00c9TAT ACTUEL DE NOS SERVICES \u00c9XT\u00c9RIEURS.\nQUELLES DOIVENT \u00c9TRE LES PROIRIT\u00c9S ?\n\nl. EBIORITE\u2019 DOIT EIRE DONNE/E N IU BOUTIQUE AG RICQLE ET\nIQUS_LE5_SEEVlEE\u00e2.3A_5_E___EIIQN_DQIVEUI_\u00c7QLLABQREE\nAI EIABQBAIION EIALAMI s'E ENUEUURE DUD\u00caUELQEEEUEUI\nAGRICOLE\n\n \n\nUNISTERE DE L'AGRICULTURE ' 5 \u2018\n\nLES ORIENTATIONS DE LA POLITIQUE AGRICOLE\nDEMEURENT DE LA RESPONSABILIT\u00c9 DE L'\u00c9TAT ET DOIVENT\nINSPIRER PAR PRIORIT\u00c9 L\u2019 ACTION DE NOS SERVICES\n\u00c9XT\u00c9RIEURS. OR, LE ROLE DE NOTRE ADMINISTRATION EN\nCE DOMAINE EST JUGE INSUFFISANT, LA PROFESSION AGRICOLE\nMAITRISANT POUR LE MOMENT PAR DES CANAUX DIVERS L\u2019 ESSENTIEL\nDES MOYENS DE D\u00c9VELOPPEMENT.\n\nTOUT EN MAINTENANT UNE LIAISON PARTICULIERE\nENTRE LE D\u00c9VELOPPEMENT AGRICOLE ET L ENSEMBLE DES ACTIONS\nDE FORMATION, IL FAUT AUJOURD HUI ASSURER UNE MEILLEURE\nCOORDINATION DE L'ENSEMBLE DES SERVICES EXTERIEURS A\nL'\u00c9LABORATION LOCALE PAR L'ADMINISTRATION DE SA POLITIQUE\nEN LA MATIERE. _\n\nSI LES CORPS D\u2019 AGRONOMIE ONT LA RESPONSABILIT\u00c9\nGLOBALE DES ACTIVIT\u00c9S D\u2019 ENSEIGNEMENT, QUI NE RELEV\u00c9 PAS\nDE L\u2019 AUTORITE DES PREF\u00c9TS, IL CONVIENT DE METTRE EN\nOEUVRE AVEC LES AUTRES SECTEURS DE L\u2019ACTIVIT\u00c9\nADMINISTRATIVE UN RE\u00c9L TRAVAIL EN COMMUN DES DIFF\u00c9RENTS\nSERVICES.\n\nlll /\n\n \n\n' - MINIST\u00c8RE DE L'AGRICULTURE . 5_\n\n \n\n,_. a ES \\.\nNATIONP\u00ffj\n\nCette d\u00e9marche sera facilit\u00e9e par une mobilit\u00e9\naccrue entre les emplois fonctionnels et un rapprochement\nprogressif des carri\u00e8res. L\u2019objectif est que tous les\n\n_Corps se sentent concern\u00e9s par les activit\u00e9s de formation\n\net que la mise en oeuvre de prog.\u00ee amme de d\u00e9veloppement\nagricole soit i\u2019 affaire de tous.\n\nLe suivl n\u00e9cessaire des activit\u00e9s de d\u00e9veloppement\u00ab\n\nsera assure sous l\u2019autorit\u00e9 du Commissaire de la R\u00e9publique\n\net la responsabilit\u00e9 des Chefs des services r\u00e9gionaux et\nd\u00e9partementaux de l\u2019Agrlculture.par unhharg\u00e9 de mission\ndont la comp\u00e9tence sur le terrain sera la meilleure\npossible quelsque soient son corps et son anciennet\u00e9.\n\nz. LA TRADUCTION DE CETTE PRIORIT\u00c9, C\u2019EST AUSSI LE RENFOR-\nCEMENT DE LA FONCTION \u00c9CONOMIQUE DES SERVICES R\u00c9GIONAUX\n\nNos services r\u00e9gionaux se voient doter de\nnouvelles comp\u00e9tences et de responsabilit\u00e9s plus affirm\u00e9es\n(planification. contrat Etat-r\u00e9glons, industries agricoles\net alimentaires, production, forets, programmation des\n\u00e9quipements, etc ...).\n\nIl faut donc renforcer leur capacit\u00e9 d\u2019expertise\net d\u2019intervention en mati\u00e8re de planification. d\u2019orienta-\ntion des march\u00e9s et d\u2019industries aqucoles et alimentaires.\n\n/\n\n1INIST\u00c8RE DE L\u2018AGRICULTURE\n\nDans les r\u00e9gions, les comp\u00e9tences techniques\nsp\u00e9cifiques se sont affirm\u00e9es sans un d\u00e9ve10ppement\nsuffisant de la fonction \u00e9conomique r\u00e9gionale.\n\nil faut donc penser diff\u00e9remment l\u2019organisation\nde nos services et d\u00e9velopper aupr\u00e8s des Ing\u00e9nieurs\ng\u00e9n\u00e9raux de r\u00e9gion une v\u00e9ritable administration de mission,\npoint de passage prioritaire de Jeunes ing\u00e9nieurs ou\nadministrateurs permettant de leur offrir de v\u00e9ritables\nresponsabilit\u00e9s.\n\nCette d\u00e9marche est actuellement engag\u00e9e par la\nDATAR et les missiOns diverses plac\u00e9es aupr\u00e8s des Pr\u00e9fets\nde r\u00e9gion : le repli de nos services r\u00e9gionaux sur leur\n\n\u2018 seule mission technique assortie d'une r\u00e9affirmation de\n\nleurs sp\u00e9cificit\u00e9s respectives nous priveralt d\u2019un outil\nessentiel dans la mise en oeuvre de la politique agricole.\n\n\u2018C\u2019est surtout au niveau de la\u00e6\u00e9gion que nous sommes\n\natomis\u00e9s, incapables de prendre en charge la globalit\u00e9 du\nd\u00e9veloppement r\u00e9gional, on l\u2018a vu lors de la n\u00e9gociation\ndes contrats de plan. Cette atomisation signifie un affai-\nblissement. Je suis tr\u00e8s attach\u00e9 a ce renforcement de\n\nnos services r\u00e9gionaux.\n\n\u00e2. AU NIVEAU DU D\u00c9PARTEMENT, LA MISSION DE SYNTHESE DES\nDTRECHHF\u0152TDEPARTEMENTAUX\u2014DE'ETAGRTCUETURE\u2014DUTT\u2019ETRE\n\n \n\nREAFFIRMEE ET MIEUX CONCRETISEE\nEn effet, il est rare aujourd\u2019hui qu\u2019un probl\u00e8me\n\nagricole concerne exclusivement un Service particulier et\n\n.../\n\n \n\n \n\nMINIST\u00c8RE DE L'AGRICULTU RE 4 .\n\nle moment est venu d'en tirer les cons\u00e9quences dans l'or\u2014\nganisation de nos services. trop compartiment\u00e9s actuelle\u2014\nment pour peser de leur poids v\u00e9ritable.\n\nil convient de r\u00e9affirmer la mission de synth\u00e8se\nd\u00e9volue aux Directeurs d\u00e9partementaux de l\u2019Agriculture.\n\nCette mission ne se confond pas avec une\nconception autoritaire et hi\u00e9rarchis\u00e9e de l\u2019organisation\nadministrative ; mais, elle suppose l\u2019affirmation d\u2019une\ncomp\u00e9tence globale Dr\u00e9\u00e9minente par rapport aux comp\u00e9tences\nsp\u00e9cialis\u00e9es. Elle suppose aussi que le Commissaire de la\nR\u00e9publique et le Directeur d\u00e9partementah soient les corres-\npondants de toutes les Directions du Minist\u00e8re et que\ncessent les relations directes entre les services de '\nl\u2018Administration centrale et les services rattach\u00e9s a la\nseule exception des fonctions qui ne sont pas d\u00e9concentr\u00e9es\n\nNous donnons parfois quelques signes de faiblesse\navec des moyens limit\u00e9s en mati\u00e8re d'\u00e9quipement et de\npersonne, une autorit\u00e9 encore insuffisamment reconnue,\ndes manquements a la d\u00e9concentration n\u00e9cessaire, et des\nenchevetrements de comp\u00e9tence.\n\n' Un prolet clair de mobilisation est n\u00e9cessaire.\nLe Minist\u00e8re de l\u2019Agriculture doit pouvoir disposer au\nniveau d\u00e9partemental d\u2019une grande administration d'Etat\nfermement dirig\u00e9e par un Directeur plac\u00e9 sous l\u2019autorit\u00e9\ndirecte du Commissaire de la R\u00e9publique. Une double\n\n \n\n\u201cIINISTERE DE L'AGRICULTURE 9\u201c\n\nn\n\n\u2018plus large d\u2019am\u00e9nagement et de d\u00e9veloppement rural.\n\npriorit\u00e9 sera donn\u00e9e : a l\u2019appui des exploitations agricoles\ndans une approche globale de leurs probl\u00e8mes, notamment de\nproduction, a l\u2019appui aux communes dans une perspective\n\nAffirmation compl\u00e9mentaire : tous les services\nsont \u00e9galement COncern\u00e9s par ces priorit\u00e9s, qui ne sont\ndonc pas le monopole d\u2019une Direction de l\u2019Administration\ncentrale, d'un corps ou d'une sp\u00e9ficit\u00e9 technique.\n\nIl est essentiel que nos agents,et d\u2019abord les\nresponsables, apprennent a travailler davantage ensemble,\nc\u2019est l\u2019int\u00e9ret de tous et celui du Minist\u00e8re.\n\nDans les Directions d\u00e9partementales, le renforce\u2014\nment des services li\u00e9s directement aux probl\u00e8mes \u00e9conomi\u2014\nques de i'Agriculture est une n\u00e9cessit\u00e9. L'all\u00e8gement\npar les moyens informatiques des proc\u00e9dures d\u2019octroi\ndes aides devrait conduire a donner notamment au service des\nproductions une-dimension qu\u2019il n\u2019a pas et a lui confier\ndes missions nouvelles dans les relations avec les agri\u2014\nculteurs et avec leurs organisations.\n\nOn peut, par ailleurs, envisager la mise a\ndisposition,a temps partiel dans les Directions d\u00e9partemen-\ntales, d'ing\u00e9nieurs ou de professeurs affect\u00e9s dans les\n\n \n\n \n\n\u00e9tablissements d'enseignement et Vice\u2014versa, d\u2019ing\u00e9nieurs\nou de techniciens des services v\u00e9t\u00e9rinaires, des haras,\n\n. MINIST\u00c8RE DE L'AGRICULTURE\n\nTOr\n\nde la protection des v\u00e9g\u00e9taux ou des lois sociales en\nagriculture. Nos services doivent red\u00e9couvrir les vertus\ndu travail collectif aux \u00e9chelons de d\u00e9cision. Cet effort\ndemande donc un red\u00e9ploiement des moyens internes de\n\ntous les services.\n\nCOMMENT AVANCER DANS LA VOIE AINSI TRACEE ?\n\nDepuis deux ans, des groupes de travail ou des\ninstances consultatives diverses ont formul\u00e9 des propositIOI\nd\u2019adaptation et de r\u00e9organisation des services qui ont \u00e9t\u00e9\n\nexamin\u00e9es plus r\u00e9cemment par chaque Directeur et par mon\nCabinet.\n\nLes d\u00e9cisions que le vais etre amen\u00e9 \u00e0 prendre\nn\u2019 auront pas la forme d\u2019 un acte d\u2019 autorit\u00e9 ou d' une modifi\u2014\ncation des textes r\u00e9glementaires. La r\u00e9organisation de 1965\n\nsouffre moins CI\u2019 une insuffisance de SES BmDItIOI'IS que\n\nd\u2019 une lente d\u00e9rive des conditions de sa mise en oeuvre.\n\nPar un large d\u00e9bat avec les organisations syndi\u2014\ncales de fonctionnaires, par l\u2019action des divers Chefs de\nservice, par des instructions donn\u00e9es au Directeur G\u00e9n\u00e9ral\nde l\u2019 Administration et du Personnel pour mettre les moyens\ndiSponibles au service de ces orientations, il est possible\n\n \n\nIINISTERE DE L'AGRICULTURE Il .\n\n.1\n\nde donner a l'administration et aux corps du Minist\u00e8re de\ni\u2019Agriculture les caract\u00e9ristiques d\u2018une administration\nefficace et performante, au service du monde rural et des\nexploitants agricoles, et selon les priorit\u00e9s arr\u00eat\u00e9es par\nle Gouvernement.\n\nJe vous demande de m\u2019aider dans cette tache qu'il\nnous appartient de r\u00e9ussir ensemble. '\n\nEn illustration de mes propos, le souhaite maintenant\nattirer particuli\u00e8rement votre attention sur le d\u00e9veloppement\nagricole et rural. J\u2019ai conscience d\u2019aborder la un dossier\ndifficile, mais Je suis convaincu de l'importance de son\nenleu politique. 4\n\nJe vous rappelle donc ma d\u00e9termination \u00e0 faire\naboutir rapidement la r\u00e9forme que l\u2019ai annonc\u00e9e. Je suis\n\npersuad\u00e9 que la r\u00e9flexion, men\u00e9e depuis quelques ann\u00e9es,\nnotamment au cours des Etats G\u00e9n\u00e9raux du D\u00e9veloppement,\na fait la preuve de la n\u00e9cessaire adaptation de l'appa-\nreil du d\u00e9veloppement aux contraintes nouvelles que les\nconditions \u00e9conomiques actuelles font peser sur l\u2019agri;\nculture fran\u00e7aise (Cf. P.A.C.). l\n\n \n\n.../\n\n, MINIST\u00c8RE DE L\u2018AGRICULTURE . 12\n\nLe rapport que J\u2019ai command\u00e9 au Pr\u00e9sident de\nl\u2019A.N.D.A., Pierre CORMORECHE, a \u00e9t\u00e9 rendu public \u2014vous l'avez\nsans doute consult\u00e9\u2014, Je pr\u00e9cise, une fois de plus, qu\u2019il\nn\u2019engage en rien le Gouvernement et que J\u2019ai d\u00e9fini, en un\ndiScours de r\u00e9ponse, les grandes orientations que l\u2019avais\n\nretenues. .\nJe vous \u201cles rappelle bri\u00e8vement :\n1\u00b0 \u2014 Reconnaissance d'une notion \u00e9largie du\nd\u00e9veloppement : le d\u00e9veloppement ne doit plus assurer\n\nseulement la simple transmission des innovations mais\npermettre au plus grand nombre d\u2019agriculteurs d\u2019assumer\nles choix n\u00e9cessaires \u00e0 la conduite de leur exploitation\net d\u2019en ma\u00eetriser l\u2019\u00e9volution par l'am\u00e9lioration de leur\nrevenu, de leurs conditions de vie et de travail.\n\n_ 2\u00b0 \u2014 Adaptation indispensable de l\u2019appareil\nde d\u00e9veloppement aux conditions nouvelles li\u00e9es a la\nd\u00e9centralisation, la planification et la cr\u00e9ation des\noffices.\n\n5\u00b0 \u2014 Distinction \u00e0 \u00e9tablir, aux niveaux natio-\nnal, r\u00e9gional, d\u00e9partemental entre les instances d'orien\u2014\ntation et les instances de gestion. Les instances d\u2019orien\u2014\ntation pourraient avoir une repr\u00e9sentation tripartite :\nprofession, administration, \u00e9lus locaux.\n\n.../\n\n \n\nMINIST\u00c8RE DE L'AGRICULTURE V . 13_\n\nu\u00b0 \u2014 N\u00e9cessaire reconnaissance de la petite r\u00e9gion,\ncomme expression de la diversit\u00e9 des besoins et p\u00f4le de\nproposition.\n\n.5\u00b0 \u2014 Effort accru sur la formation et Ia mo-\nbilit\u00e9 des agents de d\u00e9veloppementl Leur statut devrait\n\u00eatre d\u00e9fini par r\u00e9f\u00e9rence plus a la fonction qu\u2019\u00e0.la\nstructure employeur.\n\n6\u00b0 \u2014 Coordination et liaison des p\u00f4les recher-\nche-formation\u2014d\u00e9veloppement avec une plus grande mobili-\nsation des \u00e9tablissements d\u2019enseignements publics et pri-\nv\u00e9s et des instituts techniques.\n\n7\u00b0 \u2014 Simplification et clarification des Cir\u2014\ncuits financiers. La mise en place d'un syst\u00e8me de con-\ntr\u00f4le des d\u00e9penses et d\u2019\u00e9valuation des actions s\u2019av\u00e8re\nn\u00e9cessaire.\n\nToutes les directions du Minist\u00e8re, tous corps\nconfondus, travaillent aujourd'hui sur ces diff\u00e9rents th\u00e8mes\nafin d\u2019\u00e9tablir les propositions concr\u00e8tes qui serviront\nde base pour les derni\u00e8res n\u00e9gociations avec la profession,\n\nd\u00e9but Janvier.\nJ'ai Jug\u00e9 \u00e9galement utile d'ajouter a ces r\u00e9-\n\nflexions deux nouvelles pistes :\n\n1) Les zones d\u00e9favoris\u00e9es et d\u00e9veloppement.\nDans les r\u00e9gions o\u00f9 les conditions climatiques et l\u2019exode\n\n \n\n \n\nMINIST\u00c8RE DE L\u2018AGRICULTURE .. \u2018Ill.\n\nrural ont acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 un processus d\u2019appauvrissement\nvoire de d\u00e9sertification, le suis tent\u00e9 de pousser\nQuelques id\u00e9es fondamentales sur la liaison du monde\nagricole au monde rural et la n\u00e9cessaire prise en\ncompte d\u2019Un d\u00e9veloppement global, afin d'\u00e9tendre aux\nzones \u201dmoins pauvres\" cette probl\u00e9matique.\n\nL\u2019action de produire dans ses aspects techni-\nQUes, technologiques, financiers, ne peut ignorer en\neffet les autres aspects sociaux et culturels. En\nfonction des sp\u00e9cificit\u00e9s et de l\u2019originalit\u00e9 des\npetites r\u00e9gions les agriculteurs, mais aussi les arti\u2014\nsans et les commercants, doivent pouvoir trouver\ndes conditions de vie, d'organisation sociale et cultu\u2014\nrelle garantes du maintien d\u2019une population suffisante.\nLe pays, Souvent limit\u00e9 \u00e4 une commune rurale, est une\nr\u00e9alit\u00e9 vivante et \u00e9volutive, qui doit s'adapter aux\ncontraintes de l\u2019environnement et de l\u2019histoire.\n\nNotre mission a tous est de faciliter la prise\nou la reprise de conscience des potentialit\u00e9s et des com\u2014\npl\u00e9mentarit\u00e9s du monde rural.\n\n2) Le r\u00f4le de l\u2019administration\nL'administration doit, et surtout en mati\u00e8re de d\u00e9velop-\n\npement, r\u00e9inventer son r\u00f4le.\n\n.../...\n\n \n\n15.\n\nMINIST\u00c8RE DE L'AGRICULTURE . _\n\nBelle et riche p\u00e9riode que vous vivez-la l\n\nImaginer autre chose que la tutelle ou le\ncontr\u00f4le, participer activement a l\u2019animation ou\nr\u00e9animation d\u2019une r\u00e9alit\u00e9 agricole et rurale mouvante.\n\nArbitre souvent, recours parfois, toujours\nconseiller, l\u2019administration peut s\u2019impliquer dans le\nremarquable effort que les agriculteurs m\u00e8nent depuis\ndes ann\u00e9es pour garantir leur \u00e9panouissement.\n\nC\u2019est dans cet esprit que J\u2019ai d\u00e9cid\u00e9 de\nmettre en oeuvre la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de Programmes\nPluriennaux de D\u00e9veloppement Agricole (P.P.D.A.) et par\ncirculaire du 2A OCTOBRE 1983, J\u2019ai rompu avec certaines\nhabitudes. Les conf\u00e9rences d\u00e9partementales ne se r\u00e9unis\u2014\nsaient plus, les syndicats professionnels revendiquaient\nl\u2019enti\u00e8re responsabilit\u00e9 des Programmes et les fonction-\nnaires s\u2019endormaient. J\u2019ai alors tenu a cr\u00e9er -de mani\u00e8re\ntransitoire mais non innoncente- des groupes de travail\nr\u00e9gionaux et d\u00e9partementaux, charg\u00e9s de l\u2019orientation\ndu d\u00e9veloppement et de l\u2019\u00e9tude des dossiers avant agr\u00e9-\nment par l\u2019A.N.D.A., afin d'affirmer l'ind\u00e9pendance des\nd\u00e9cisions et de garantir une meilleure utilisation des\nfonds publics. J\u2019ai auJourdh\u2019ui besoin de vous poUr\nqu\u2019ils fonctionnent bien.\n\n.../...\n\n \n\n \n\n' MINIST\u00c8RE DE L'AGRICULTURE ' 16.\n\nEt vous devez m'aider, car, contrairement a ce que\ncertains d'entre vous pensent et m\u2019ont fait savoir\npar telex ou Commissaires de la R\u00e9publique interpos\u00e9s,\nvous \u00eates les premiers b\u00e9n\u00e9ficiaires de ces mesures...\n\nSi J\u2019avais suivi les textes du d\u00e9cret de\n1966, le corps d'agronomie gardait le monopole du\nD\u00e9veioppement. Dans un souci d'ouverture et d'harmoni-\nsation de l\u2019action des services ext\u00e9rieurs, J'ai nomm\u00e9\nun correspondant d\u00e9partemental plus en fonction de sa\nformation, de son exp\u00e9rience de terrain et de son\ndynamisme au service d\u2019une notion \u00e9largie du d\u00e9velop-\npement a et 25 % de ces charg\u00e9s de mission appartien-\nnent au service de la D.D.A.\n\nAu niveau r\u00e9gional, lflng\u00e9nieur G\u00e9n\u00e9ral\nd\u2019Agronomie garde sa fonction de consa\u00fcler et d\u2019assis-\ntant du Commissaire de la R\u00e9publique,mais, a \u00e9galement\n\u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9, conjointement par l\u2019lng\u00e9nleur G\u00e9n\u00e9ral d'Agro\u2014\nnomie et l\u2019Ing\u00e9nieur G\u00e9n\u00e9ral du GREF, un \u201dMonsieur\nD\u00e9veloppement\" charg\u00e9 d\u2019animer et de coordonner l\u2019action\n\ndes services ext\u00e9rieurs.\n\nSouvenez\u2014vous donc que votre fonction vous\nappelle a travailler avec votre Commissaire de la\n\nI\n\nMINIST\u00c8RE DE L'AGRICULTURE T 7 .\n\nR\u00e9publique afin d\u2019\u00e9clairer ses choix comme Pr\u00e9sident du\ngroupe tri-partite que l'ai constitu\u00e9 (administration \u2014\n\u00e9lus locaux - Chambres d\u2019Agriculture), et a soutenir les\ncorrespondants d\u00e9partementaux que J\u2019ai d\u00e9sign\u00e9s afin de\nles aider a remplir pleinement leur rOIe.\n\nCette tache est d\u2019autant plus essentielle que la\nn\u00e9gociation sur la r\u00e9forme du d\u00e9Veloppement agricole s'annonce\ndifficile, que la profession guette chacun de nos conflits\ninternes pour tenter de faire la d\u00e9monstration de notre\nincapacit\u00e9.\n\nLes directives qui sont fix\u00e9es dans cette circulaire\nl'ont \u00e9t\u00e9 apr\u00e8s une pr\u00e9paration minutieuse que J\u2018ai suivie\npersonnellement. Je suis donc tr\u00e8s attach\u00e9 a leur application\npour 1a r\u00e9ussite des objectifs que Je viens de d\u00e9velopper\n\net Je suivrai directement leur IIIISG en oeuvre. Je tenais \u00e0 \u00c6\u00dc\n\nvous le signaler. 5\n> NATIDNN2\n\nComment parler s\u00e9rieusement du d\u00e9veloppement sans\nregarder les voies d\u2019avenir, comme les impasses, qui\ns\u2019ouvrent a notre agriculture. C\u2019est pourquoi, le souhaite\n\u00e9videmment conclure cette intervention en \u00e9voquant la\nr\u00e9forme de la PAC et les suites du sommet d'ATHENES.\n\n \n\n", "key_words": {"MINIST\u00c8RE": 5, "DIRECTEURS": 2, "D\u00c9PARTEMENTAUX": 1, "ING\u00c9NIEURS": 2, "G\u00c9N\u00c9RAUX": 3, "CHARGES": 1, "D\u00c9CEMBRE": 1, "MONSIEUR": 1, "MICHEL": 1, "MERCREDI": 1, "MESSIEURS": 1, "VOTRE": 2, "R\u00c9UNION": 1, "AVIONS": 1, "EXAMINE": 1, "ENSEMBLE": 2, "PROBLEMES": 2, "RURAUX": 1, "CETTE": 3, "\u00c9POQUE": 1, "AVIEZ": 1, "SOUHAITE": 2, "MINISTRE": 1, "OPINION": 1, "MISSIONS": 3, "STRUCTURES": 2, "SERVICES": 8, "ETAIS": 1, "VOLONTAIREMENT": 1, "RESTE": 1, "NIVEAU": 2, "RES\u00c9RVAIS": 1, "DOSSIER": 1, "DONNER": 1, "PREMIER": 1, "SUJET": 1, "VOUDRAIS": 1, "ABORD\u00c9R": 1, "ENSUITE": 1, "FAIRE": 1, "POINT": 1, "AGRICOLE": 3, "ORIENTATIONS": 3, "PRINCIPES": 1, "COMMENT": 1, "PARLER": 1, "MOBILIS\u00c9": 1, "NOTRE": 3, "R\u00c9FORME": 1, "CROIS": 1, "POLITIQUE": 4, "ORGANISATIONS": 2, "NOUVEAUX": 1, "POUVOIRS": 1, "DONNES": 1, "D\u00c9PARTEMENT": 1, "N\u00c9CESSAIRE": 2, "UNIT\u00c9": 1, "ACTION": 3, "REEXAMIN\u00c9R": 1, "ORGANISATION": 1, "REVUE": 1, "RAPIDEMENT": 1, "DIVERSES": 1, "LEURS": 1, "CONS\u00c9QUENCES": 1, "FORMULATION": 1, "OBJECTIFS": 1, "AVONS": 1, "CHARG\u00c9": 1, "METTRE": 2, "OEUVRE": 1, "DEFINIR": 1, "PRIORITAIRES": 1, "D\u00c9TERMINER": 1, "CONS\u00c9QUENC\u00c9": 1, "ALLOCATIONS": 1, "QUELQUE": 1, "APPARTIENT": 1, "MOBILISER": 1, "TERRAIN": 1, "ASSOCIANT": 1, "GRAND": 1, "PROJET": 1, "PORTEUR": 1, "CONDUIT": 1, "CLAIREMENT": 1, "RESPONSABILIT\u00c9S": 2, "ORGANISMES": 1, "SAVEZ": 1, "TRANSFERTS": 1, "COMP\u00c9TENCE": 1, "COLLECTIVIT\u00c9S": 1, "AUTORITE": 2, "COMMISSAIRES": 1, "EXTERIEURS": 2, "ENSEIGNEMENT": 1, "TRAVAIL": 2, "CONVIENT": 2, "TENT\u00c9R": 1, "CHAQUE": 1, "DIRECTION": 1, "LOCAL": 1, "INTERROGER": 1, "MEILLEURE": 1, "TECHNIQUES": 1, "PERMETTANT": 1, "PREFETS": 1, "FONCTION": 2, "GLOBAL\u00c9MENT": 1, "ASPECTS": 1, "AGRICOLES": 1, "JAMAIS": 1, "REPRISE": 1, "DIFF\u00c9RENTS": 1, "MINISTER\u00c9": 1, "ESSENTIEL": 1, "DEPART\u00c9MENTAL\u00c9S": 1, "PROFIT": 1, "CONCERN\u00c9": 1, "ACTIVIT\u00c9": 1, "CONSEIL": 1, "DEMANDE": 1, "ENVISAGE": 1, "TRANSFERER": 1, "ACTIVITE": 1, "D\u00c9PARTEMENTS": 1, "PUISQUE": 1, "POUVOIR": 1, "TUTELLE": 1, "\u00c9XTERIEURS": 1, "TRAVAILL\u00c9NT": 1, "MINISTERES": 1, "ENTRAINER": 1, "RESPONSABILIT\u00c9": 2, "ESPACE": 1, "RURAL": 1, "PARTIE": 1, "MINISTERE": 1, "COMME": 1, "PROJETS": 1, "HYDRAULIQUE": 1, "MIEUX": 2, "ARTICULER": 1, "AUTRES": 2, "POLITIQUES": 1, "CONDUITES": 1, "DOIVENT": 2, "ACTUEL": 1, "PROIRIT\u00c9S": 1, "BOUTIQUE": 1, "RICQLE": 1, "EIABQBAIION": 1, "EIALAMI": 1, "ENUEUURE": 1, "PRIORIT\u00c9": 1, "ADMINISTRATION": 1, "DOMAINE": 1, "PROFESSION": 1, "MOMENT": 1, "CANAUX": 1, "DIVERS": 1, "MOYENS": 1, "MAINTENANT": 1, "LIAISON": 1, "D\u00c9VELOPPEMENT": 1, "AUJOURD": 1, "ASSURER": 1, "LOCALE": 1, "CORPS": 1, "AGRONOMIE": 1, "ACTIVIT\u00c9S": 1, "RELEV\u00c9": 1, "SECTEURS": 1, "COMMUN": 1, "d\u00e9marche": 2, "facilit\u00e9e": 1, "entre": 3, "emplois": 1, "fonctionnels": 1, "sentent": 1, "concern\u00e9s": 1, "activit\u00e9s": 2, "oeuvre": 3, "affaire": 1, "suivl": 1, "n\u00e9cessaire": 3, "assure": 1, "Commissaire": 5, "responsabilit\u00e9": 2, "Chefs": 2, "services": 13, "r\u00e9gionaux": 3, "unhharg\u00e9": 1, "comp\u00e9tence": 1, "terrain": 2, "quelsque": 1, "soient": 2, "corps": 4, "TRADUCTION": 1, "AUSSI": 1, "\u00c9CONOMIQUE": 1, "voient": 1, "doter": 1, "comp\u00e9tences": 2, "responsabilit\u00e9s": 1, "contrat": 1, "industries": 1, "programmation": 1, "renforcer": 1, "capacit\u00e9": 1, "mati\u00e8re": 3, "march\u00e9s": 1, "aqucoles": 1, "affirm\u00e9es": 1, "fonction": 5, "\u00e9conomique": 1, "penser": 1, "diff\u00e9remment": 1, "d\u00e9velopper": 1, "aupr\u00e8s": 2, "r\u00e9gion": 2, "v\u00e9ritable": 1, "administration": 2, "passage": 1, "prioritaire": 1, "Jeunes": 1, "ing\u00e9nieurs": 1, "permettant": 1, "offrir": 1, "actuellement": 1, "engag\u00e9e": 1, "missiOns": 1, "diverses": 2, "plac\u00e9es": 1, "repli": 1, "seule": 1, "mission": 5, "technique": 1, "assortie": 1, "r\u00e9affirmation": 1, "sp\u00e9cificit\u00e9s": 2, "respectives": 1, "priveralt": 1, "politique": 1, "surtout": 2, "niveau": 2, "la\u00e6\u00e9gion": 1, "incapables": 1, "prendre": 1, "charge": 1, "globalit\u00e9": 1, "contrats": 1, "Cette": 1, "atomisation": 1, "signifie": 1, "attach\u00e9": 2, "renforcement": 1, "MISSION": 1, "SYNTHESE": 1, "concerne": 1, "exclusivement": 1, "Service": 1, "particulier": 1, "moment": 1, "tirer": 1, "cons\u00e9quences": 1, "compartiment\u00e9s": 1, "peser": 2, "poids": 1, "convient": 1, "r\u00e9affirmer": 1, "Directeurs": 1, "d\u00e9partementaux": 2, "confond": 1, "autoritaire": 1, "hi\u00e9rarchis\u00e9e": 1, "suppose": 2, "globale": 2, "Dr\u00e9\u00e9minente": 1, "rapport": 2, "aussi": 2, "Directeur": 4, "d\u00e9partementah": 1, "toutes": 1, "Directions": 3, "Minist\u00e8re": 3, "relations": 2, "directes": 1, "centrale": 1, "rattach\u00e9s": 1, "exception": 1, "fonctions": 1, "donnons": 1, "parfois": 1, "quelques": 2, "signes": 1, "moyens": 3, "limit\u00e9s": 1, "autorit\u00e9": 2, "encore": 1, "insuffisamment": 1, "manquements": 1, "d\u00e9concentration": 1, "prolet": 1, "clair": 1, "mobilisation": 1, "pouvoir": 2, "disposer": 1, "d\u00e9partemental": 3, "grande": 2, "dirig\u00e9e": 1, "plac\u00e9": 1, "large": 2, "d\u00e9veloppement": 7, "donn\u00e9e": 1, "exploitations": 1, "approche": 1, "leurs": 3, "notamment": 2, "communes": 1, "compl\u00e9mentaire": 1, "\u00e9galement": 2, "COncern\u00e9s": 1, "monopole": 2, "Direction": 1, "sp\u00e9ficit\u00e9": 1, "essentiel": 1, "apprennent": 1, "travailler": 2, "davantage": 1, "celui": 1, "directement": 2, "probl\u00e8mes": 1, "informatiques": 1, "proc\u00e9dures": 1, "aides": 1, "devrait": 1, "conduire": 1, "donner": 2, "service": 5, "missions": 1, "nouvelles": 4, "envisager": 1, "temps": 1, "partiel": 1, "professeurs": 1, "affect\u00e9s": 1, "techniciens": 1, "protection": 1, "v\u00e9g\u00e9taux": 1, "sociales": 1, "doivent": 2, "red\u00e9couvrir": 1, "travail": 2, "collectif": 1, "\u00e9chelons": 1, "red\u00e9ploiement": 1, "internes": 1, "AVANCER": 1, "AINSI": 1, "TRACEE": 1, "groupes": 2, "consultatives": 1, "formul\u00e9": 1, "r\u00e9organisation": 2, "r\u00e9cemment": 1, "chaque": 1, "d\u00e9cisions": 1, "amen\u00e9": 1, "auront": 1, "forme": 1, "textes": 2, "moins": 1, "insuffisance": 1, "lente": 1, "d\u00e9rive": 1, "conditions": 5, "d\u00e9bat": 1, "organisations": 1, "divers": 1, "instructions": 1, "donn\u00e9es": 1, "Administration": 1, "Personnel": 1, "mettre": 1, "caract\u00e9ristiques": 1, "monde": 3, "rural": 2, "selon": 1, "priorit\u00e9s": 1, "arr\u00eat\u00e9es": 1, "demande": 1, "cette": 4, "tache": 2, "appartient": 1, "r\u00e9ussir": 1, "illustration": 1, "souhaite": 1, "particuli\u00e8rement": 1, "votre": 3, "attention": 1, "conscience": 2, "convaincu": 1, "rappelle": 2, "d\u00e9termination": 1, "rapidement": 1, "r\u00e9forme": 2, "men\u00e9e": 1, "depuis": 1, "cours": 1, "Etats": 1, "G\u00e9n\u00e9raux": 1, "preuve": 1, "adaptation": 1, "contraintes": 1, "\u00e9conomiques": 1, "actuelles": 1, "fran\u00e7aise": 1, "command\u00e9": 1, "Pr\u00e9sident": 2, "Pierre": 1, "rendu": 1, "public": 1, "doute": 1, "Gouvernement": 1, "grandes": 1, "orientations": 1, "bri\u00e8vement": 1, "Reconnaissance": 1, "notion": 2, "\u00e9largie": 2, "simple": 1, "transmission": 1, "innovations": 1, "grand": 1, "nombre": 1, "choix": 2, "n\u00e9cessaires": 1, "conduite": 1, "ma\u00eetriser": 1, "Adaptation": 1, "indispensable": 1, "li\u00e9es": 1, "planification": 1, "cr\u00e9ation": 1, "Distinction": 1, "niveaux": 1, "instances": 3, "pourraient": 1, "avoir": 1, "repr\u00e9sentation": 1, "tripartite": 1, "N\u00e9cessaire": 1, "reconnaissance": 1, "petite": 1, "expression": 1, "diversit\u00e9": 1, "besoins": 1, "Effort": 1, "accru": 1, "formation": 1, "agents": 1, "d\u00e9veloppementl": 1, "statut": 1, "d\u00e9fini": 1, "r\u00e9f\u00e9rence": 1, "Coordination": 1, "liaison": 2, "p\u00f4les": 1, "\u00e9tablissements": 1, "publics": 1, "instituts": 1, "Simplification": 1, "clarification": 1, "place": 1, "syst\u00e8me": 1, "d\u00e9penses": 1, "actions": 1, "directions": 1, "travaillent": 1, "diff\u00e9rents": 1, "propositions": 1, "concr\u00e8tes": 1, "derni\u00e8res": 1, "n\u00e9gociations": 1, "utile": 1, "pistes": 1, "zones": 1, "d\u00e9favoris\u00e9es": 1, "r\u00e9gions": 2, "climatiques": 1, "acc\u00e9l\u00e9r\u00e9": 1, "processus": 1, "tent\u00e9": 1, "id\u00e9es": 1, "fondamentales": 1, "prise": 1, "produire": 1, "aspects": 2, "ignorer": 1, "autres": 1, "sociaux": 1, "sociale": 1, "garantes": 1, "maintien": 1, "population": 1, "Souvent": 1, "limit\u00e9": 1, "commune": 1, "vivante": 1, "faciliter": 1, "reprise": 1, "potentialit\u00e9s": 1, "r\u00e9inventer": 1, "riche": 1, "p\u00e9riode": 1, "autre": 1, "chose": 1, "tutelle": 1, "participer": 1, "activement": 1, "r\u00e9alit\u00e9": 1, "agricole": 2, "rurale": 1, "recours": 1, "effort": 1, "agriculteurs": 1, "m\u00e8nent": 1, "ann\u00e9es": 1, "garantir": 2, "esprit": 1, "d\u00e9cid\u00e9": 1, "nouvelle": 1, "g\u00e9n\u00e9ration": 1, "D\u00e9veloppement": 1, "Agricole": 1, "OCTOBRE": 1, "rompu": 1, "conf\u00e9rences": 1, "d\u00e9partementales": 1, "syndicats": 1, "professionnels": 1, "Programmes": 1, "alors": 1, "cr\u00e9er": 1, "charg\u00e9s": 2, "dossiers": 1, "avant": 1, "meilleure": 1, "utilisation": 1, "besoin": 1, "fonctionnent": 1, "devez": 1, "contrairement": 1, "pensent": 1, "telex": 1, "Commissaires": 1, "R\u00e9publique": 1, "premiers": 1, "b\u00e9n\u00e9ficiaires": 1, "suivi": 1, "d\u00e9cret": 1, "gardait": 1, "souci": 1, "correspondant": 1, "exp\u00e9rience": 1, "lflng\u00e9nieur": 1, "garde": 1, "consa\u00fcler": 1, "conjointement": 1, "G\u00e9n\u00e9ral": 2, "charg\u00e9": 1, "coordonner": 1, "comme": 2, "constitu\u00e9": 1, "locaux": 1, "Chambres": 1, "soutenir": 1, "d\u00e9sign\u00e9s": 1, "aider": 1, "remplir": 1, "pleinement": 1, "essentielle": 1, "d\u00e9Veloppement": 1, "profession": 1, "guette": 1, "chacun": 1, "tenter": 1, "faire": 1, "d\u00e9monstration": 1, "directives": 1, "fix\u00e9es": 1, "apr\u00e8s": 1, "pr\u00e9paration": 1, "minutieuse": 1, "r\u00e9ussite": 1, "objectifs": 1, "viens": 1, "suivrai": 1, "IIIISG": 1, "tenais": 1, "parler": 1, "s\u00e9rieusement": 1, "voies": 1, "notre": 1, "conclure": 1, "intervention": 1, "\u00e9voquant": 1, "suites": 1, "sommet": 1}}