{"id": "15_06_1990-Lille", "date": "15_06_1990", "year": "1990", "lieu": "Lille", "longitude": -1.85731625, "latitude": 48.5687575, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_200_10_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "z\n>1\n.z\n\nPREMIER MINISTRE\n\n \n\nSERVICE DE PRESSE\n\nINTERVENTION DE MICHEL ROCARD,\nLE 15 JUIN 1990 A LILLE\n28\u00e8me CONGRES DE LA CFE-CGC\n\n \n\n \n\nMonsieur le Pr\u00e9sident, Mesdames, Messieurs,\n\nC\u2019est bien volontiers que je r\u00e9ponds \u00e0 l\u2019invitation de\nprendre la parole lors du 28\u00e8me congr\u00e8s de la Conf\u00e9d\u00e9ration\nFran\u00e7aise de l\u2019Encadrement-CGC.\n\nPaul MARCHELLI est un interlocuteur dont j\u2019appr\u00e9cie,\ndepuis des ann\u00e9es, le r\u00f4le d\u2019apporteur d\u2019id\u00e9es et l\u2019activit\u00e9\ntenace, parfois pol\u00e9mique mais toujours tonique, qu\u2019il met au\nservice de l\u2019encadrement. Nous avons besoin d\u2019interlocuteurs\ndynamiques qui sachent faire valoir, au besoin vigoureuse-\nment, les int\u00e9r\u00eats de leurs mandants.\n\n'k\n\nLes difficult\u00e9s que nous avons travers\u00e9es depuis\nquinze ans ont d\u00e9clench\u00e9 de formidables mutations\n\u00e9conomiques, sociales et culturelles.\n\nLa concurrence au niveau mondial. est d\u00e9sormais une\ndonn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale.\n\nLa lib\u00e9ralisation des mouvements de capitaux \u2014dans\ndeux semaines, le 1er juillet\u2014, l\u2019ouverture du grand march\u00e9\neurop\u00e9en sont, pour les activit\u00e9s financi\u00e8res et les\nservices, des \u00e9v\u00e8nements aussi importants que le fut la lev\u00e9e\ndes barri\u00e8res douani\u00e8res pour l\u2019industrie dans les ann\u00e9es 60.\n\nL\u2019entreprise est une r\u00e9alit\u00e9 mieux connue et\nreconnue, comme lieu o\u00f9 se cr\u00e9ent les richesses et les\nemplois, comme lieu non seulement de conflits d\u2019int\u00e9r\u00eat mais\naussi de solidarit\u00e9 et de culture.\n\nLes stigmates du ralentissement de la croissance\nsont encore l\u00e0 : dans les pays de l\u2019OCDE, avec 7,5 % de\nch\u00f4meurs en moyenne, et dans les pays du Sud, surendett\u00e9s et\nsous-d\u00e9velopp\u00e9s. S\u2019ouvre maintenant dans les pays de l\u2019Est le\nformidable d\u00e9fi de la transition vers l\u2019\u00e9conomie de march\u00e9 et\nla d\u00e9mocratie pluraliste.\n\nDe ces mutations, les cadres sont, plus queq\nd\u2019autres, t\u00e9moins et acteurs. Ils ont jou\u00e9 un r\u00f4le d\u00e9cisif\ndans le redressement de notre \u00e9conomie, dans son ouverture au\nmonde, et dans la mutation culturelle de notre pays. A\ntravers votre organisation, je tiens \u00e0 les remercier.\n\nLes cadres du secteur priv\u00e9 sont faiblement repr\u00e9sent\u00e9s\ndans le personnel politique par rapport aux fonctionnaires ou\naux professions lib\u00e9rales. Les pouvoirs publics doivent \u00eatre\nd\u2019autant plus conscients de leur place et d\u2019autant plus\nattentifs \u00e0 leurs pr\u00e9occupations.\n\nJ\u2019appr\u00e9cie de ce fait l\u2019occasion qui m\u2019est donn\u00e9e\nde mettre en perspective devant vous les orientations du\nGouvernement en matiere de relations du travail dans l\u2019entre-\nprise.\n\n \n\n  \n\nCes orientations consistent \u00e0 :\n\n- favoriser l\u2019\u00e9mergence d\u2019un nouveau rapport salarial par la\nmodernisation n\u00e9goci\u00e9e des entreprises,\n\n- faire \u00e9voluer le r\u00f4le de l\u2019encadrement dans une \u00e9conomie en\nmutation et d\u00e9velopper la politique contractuelle,en tablant\nsur la capacit\u00e9 du syndicalisme \u00e0 surmonter ses difficult\u00e9s.\n\nVotre organisation est au coeur de l\u2019ensemble de\nces pr\u00e9occupations.\n\n  \n\n\"b\n31%\nW41, E s z\n\nNous avons devant nous, je l\u2019ai dit, un formidable\nenjeu : la transformation des relations entre les hommes dans\nl\u2019entreprise, doit accompagner la modernisation \u00e9conomique.\nElle en constitue souvent la condition.\n\n \n\n1) L\u2019emploi et la formation sont le premier terrain de cette\nn\u00e9cessaire modernisation n\u00e9goci\u00e9e.\n\nVous le savez, les entreprises ont cr\u00e9\u00e9 en 1988 et\n1989 plus de 500.000 emplois nets, ce qui a entrain\u00e9 une\nbaisse du taux de ch\u00f4mage de 10,7 % en mars 1987 \u00e0 9,3%\naujourd\u2019hui.\n\n, Le recul du ch\u00f4mage est notre premi\u00e8re priorit\u00e9.\nL\u2019objectif du Gouvernement est d\u2019accro\u00eetre le nombre\nd\u2019emplois d\u2019au moins 1,2 million au cours de la l\u00e9gislature.\n\nMais le maintien et la cr\u00e9ation d\u2019emplois se joue\ndans les entreprises. Celles\u2014ci doivent progresser dans la\ngestion pr\u00e9visionnelle des effectifs et des qualifications,\nde fa\u00e7on \u00e0 trouver, autant que faire se peut, des r\u00e9ponses\ninternes \u00e0 leurs besoins par la formation et la mobilit\u00e9.\n\nLa reprise \u00e9conomique a fait appara\u00eetre des\np\u00e9nuries de main d\u2019oeuvre, cadres, techniciens, ouvriers\nqualifi\u00e9s. Ces p\u00e9nuries, il faut apprendre \u00e0 les d\u00e9tecter de\nfa\u00e7on plus pr\u00e9coce et \u00e0 les traiter plus efficacement.\n\nLe Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a r\u00e9cemment souhait\u00e9\n\u00e0 cet \u00e9gard que les grandes \u00e9coles rompent avec le\nmalthusianisme de leur recrutement. Les universit\u00e9s, quant \u00e0\nelles, doivent am\u00e9liorer leurs relations avec les entre-\nprises.\n\nL\u2019effort vise aussi la formation permanente. Votre\norganisation l\u2019a bien compris en signant avec l\u2019Union des\nIndustries M\u00e9tallurgiques et Mini\u00e8res un important accord sur\nla formation d\u2019ing\u00e9nieurs en alternance.\n\n \n\nLa formation permanente est en effet, vous le savez\nbien, un investissement strat\u00e9gique pour les entreprises,\ndont le budget de formation est pass\u00e9 de 1% \u00e0 2,7% de la\nmasse salariale en 20 ans.\n\nC\u2019est aussi une n\u00e9cessit\u00e9 pour de bons d\u00e9roulements\nde carri\u00e8re. L\u2019obsolescence des qualifications s\u2019accentue.\nc\u2019est pourquoi la loi du 2 ao\u00fbt 1989 sur la pr\u00e9vention du\nlicenciement \u00e9conomique encourage le d\u00e9veloppement de la\nformation des salari\u00e9s \u00e2g\u00e9s de plus de 45 ans.\n\nNotre pays est, parmi les grands pays d\u00e9velopp\u00e9s,\ncelui qui a le plus faible taux d\u2019activit\u00e9 dans la tranche\nd\u2019\u00e2ge 55-60 ans. Ce n\u2019est pas acceptable.\n\nTrop longtemps diff\u00e9r\u00e9es, les restructurations indus\u2014\ntrielles ont laiss\u00e9 une trace durable dans les pyramides des\n\u00e2ges de nombreuses grandes entreprises. Aujourd\u2019hui, si les\npr\u00e9-retraites demeurent n\u00e9cessaires, elles doivent devenir\nl\u2019exception.\n\nJ\u2019ajoute, enfin, que si le ch\u00f4mage touche plus\nfaiblement les cadres que les autres cat\u00e9gories de la\npopulation active, il y a en avril 1990 89.000 cadres au\nch\u00f4mage, avec une anciennet\u00e9 moyenne de 319 jours de ch\u00f4mage.\n\nLes cadres ch\u00f4meurs, \u00e2g\u00e9s de plus de 50 ans, peuvent\nb\u00e9n\u00e9ficier de l\u2019exon\u00e9ration p\u00e9renne de cotisations sociales\npr\u00e9vue par le second plan emploi. J\u2019ai, par ailleurs, demand\u00e9\nau Ministre du Travail d\u2019envisager pour le troisi\u00e8me plan\nemploi un accroissement de l\u2019effort en leur faveur.\n\n2) La politique de r\u00e9mun\u00e9ration est le second\n\n__\ufb01\\\\terrain de la modernisation n\u00e9goci\u00e9e de l\u2019entreprise.\n./\u2019y\u00eec,'ni\".v55\n\n(En)\n\n\u00e0l> Elle repose sur un \u00e9quilibre convenable entre les\ntrois composantes de la r\u00e9mun\u00e9ration : mesures g\u00e9n\u00e9rales,\nint\u00e9ressement et individualisation des salaires.\n\nJe crois partager avec vous l\u2019id\u00e9e que\nl\u2019int\u00e9ressement et l\u2019individualisation, nouvelles composantes\nde la r\u00e9mun\u00e9ration, doivent rester ma\u00eetris\u00e9s et qu\u2019ils ne\nl\u2019ont pas toujours \u00e9t\u00e9.\n\nLe projet de loi sur l\u2019int\u00e9ressement, qui sera\nexamin\u00e9 prochainement par le Parlement, rappelle le caract\u00e8re\ncollectif de celui-ci. Il maintient l\u2019incitation que\nrepr\u00e9sente l\u2019exon\u00e9ration de cotisations sociales. Mais il\nintroduit un double plafond (8 ou 12% de la masse salariale\nannuelle brute, suivant qu\u2019il y a ou non accord salarial)\npour \u00e9viter que l\u2019int\u00e9ressement ne se substitue au salaire et\nlui conserver son caract\u00e8re al\u00e9atoire en fonction des perfor-\nmances de l\u2019entreprise.\n\n \n\nL\u2019individualisation r\u00e9pond \u00e0 une logique diff\u00e9rente\nfond\u00e9e sur la reconnaissance de l\u2019effort personnel. Je\nsouhaite qu\u2019elle soit r\u00e9serv\u00e9e \u00e0 ceux dont les performances\nindividuelles peuvent objectivement \u00eatre appr\u00e9ci\u00e9es, et\nrepose sur des crit\u00e8res clairement explicit\u00e9s et n\u00e9goci\u00e9s.\n\nUne enqu\u00eate r\u00e9cente r\u00e9alis\u00e9e par une organisation\nsyndicale, bien que biais\u00e9e par la seule prise en compte du\ntraitement net, indique \u00e0 cet \u00e9gard des \u00e9carts trop\nimportants, que vous critiquez avec raison.\n\nReste le salaire lui-m\u00eame, et les perspectives de\ncarri\u00e8re. Je le redis avec force il est inacceptable qu\u2019avec\n5 ans, voire 10 ans d\u2019anciennet\u00e9, certains salari\u00e9s puissent\ndurablement rester au niveau du SMIC, les minima convention\u2014\nnels \u00e9tant inf\u00e9rieurs \u00e0 celui-ci.\n\nMais la r\u00e9vision des minima n\u2019est que l\u2019un des\nvolets de la relance n\u00e9cessaire de la n\u00e9gociation salariale\nde branche. Il ne s\u2019agit nullement de provoquer un nouveau\ntassement de la hi\u00e9rarchie des salaires. La r\u00e9vision de\nl\u2019ensemble des classifications, pour int\u00e9grer les nouveaux\nm\u00e9tiers, est tout aussi n\u00e9cessaire que la r\u00e9vision des\nminima.\n\nSur ces deux points, j\u2019attends du CNPF des\nengagements pr\u00e9cis de calendrier. Le Ministre du Travail\nmettra, de son c\u00f4t\u00e9, \u00e0 la disposition des branches ses\ncapacit\u00e9s d\u2019expertise et de m\u00e9diation.\n\n20% de salari\u00e9s seulement sont couverts par des\naccords salariaux d\u2019entreprise. Nous ne pouvons laisser les\n\nautres au bord du chemin. C\u2019est l\u00e0 tout l\u2019enjeu. /\u2019\u00ee\u00ee\u00ee\u00ee>\\\\\n%LE5\n\n/\n_;/\n3) La transformation de l\u2019organisation du travail est le\ntroisi\u00e8me enjeu de la modernisation n\u00e9goci\u00e9e.\n\nLe Taylorisme, c\u2019est \u00e0 dire la s\u00e9paration entre t\u00e2ches\nd\u2019ex\u00e9cution, t\u00e2ches de contr\u00f4le et t\u00e2ches de conception est\ncondamn\u00e9. La nouvelle r\u00e9volution technologique en cours\nimplique l\u2019enrichissement des t\u00e2ches et fait appara\u00eetre des\nqualifications nouvelles. L\u2019\u00e9poque des \"petits chefs\" est\nr\u00e9volue. Le r\u00f4le des techniciens, des ing\u00e9nieurs, chercheurs\net commerciaux s\u2019accro\u00eet. La place de la gestion des\nressources humaines aussi. Les modes de commandement sont\n\ns\n\nappel\u00e9s a \u00e9voluer.\n\n \n\nA\u201c\n\nL\u2019encadrement a un r\u00f4le capital dans la formation\ndes cultures d\u2019entreprises, articulant connaissance des\ntechniques, de la client\u00e8le et de 'la concurrence dans une\npr\u00e9occupation mondialiste et prospective.\n\nL\u2019encadrement assure \u00e9galement la circulation de\nl\u2019information de bas en haut comme de haut en bas. Dans ce\ndomaine, les organisations syndicales ont un r\u00f4le compl\u00e9men-\ntaire.\n\nLes comit\u00e9s de groupe qui se sont cr\u00e9\u00e9s pour les\nfiliales fran\u00e7aises, leur \u00e9largissement en cours \u00e0 l\u2019\u00e9chelle\neurop\u00e9enne, la participation de repr\u00e9sentants des salari\u00e9s\naux conseils d\u2019administration, sont autant d\u2019instruments\nd\u2019information mutuelle, o\u00f9 les repr\u00e9sentants des cadres\ntrouvent la place qui leur revient.\n\nLes directions d\u2019entreprise ne peuvent monopoliser\nl\u2019expertise l\u00e9gitime sur ses perspectives ; l\u2019existence de\ncontre-poids syndicaux dot\u00e9s d\u2019une capacit\u00e9 d\u2019analyse et de\nmoyens est une des conditions de la d\u00e9mocratie dans l\u2019entre\u2014\nprise.\n\nLes mutations \u00e9conomiques et sociales. que nous\nvivons poussent \u00e0 une mutation du syndicalisme. Je suis le\npremier \u00e0 souhaiter que celui-ci sorte de ses difficult\u00e9s. Je\nn\u2019ignore pas que si les conf\u00e9d\u00e9rations recueillent 74 % de\nvoix, elles comptent moins de 10 % d\u2019adh\u00e9rents. C\u2019est\npourquoi nous avons introduit en 1990 la d\u00e9ductibilit\u00e9\npartielle des cotisations syndicales de l\u2019imp\u00f4t sur le\nrevenu.\n\nLe gouvernement, vous l\u2019avez compris, oeuvre pour\nle d\u00e9veloppement de la politique contractuelle, \u00e0 tous les\nniveaux : Celui de l\u2019entreprise, celui de la branche et celui\nde l\u2019interprofessionnel.\n\nSi l\u2019impulsion du contractuel est venue du l\u00e9gislateur,\nla politique contractuelle a d\u00e9sormais sa vie propre et c\u2019est\ntant mieux. Loin de moi, l\u2019id\u00e9e d\u2019opposer l\u00e9gislateur et\npartenaires sociaux. L\u2019exp\u00e9rience du projet de loi sur le\ntravail pr\u00e9caire montre qu\u2019ils sont compl\u00e9mentaires et non\nconcurrents. Apr\u00e8s l\u2019\u00e9chec de 1984, les partenaires sociaux\nseraient-ils parvenus \u00e0 un accord sans l\u2019initiative de Jean-\nPierre Soisson au printemps 1989 ?\n\n4,4 > .\nI,\u201d . _ /.\n\\\u2019\\AL5: _.\n\n \n\n \n\nJ\u2019ai centr\u00e9 mon propos sur les relations du travail et la\npolitique contractuelle. Le temps me manque pour m\u2019attarder\nsur d\u2019autres sujets, comme la protection sociale et la\nfiscalit\u00e9 ; mais nous aurons l\u2019occasion d\u2019y revenir ensemble\nd\u2019ici \u00e0 l\u2019automne.\n\nJe me contenterai donc de souligner quelques\nprincipes forts sur lesquels je souhaite que nous nous\nentendions :\n\n- la solidarit\u00e9 entre actifs et retrait\u00e9s d\u2019une part, entre\nactifs occup\u00e9s et ch\u00f4meurs d\u2019autre part, entre les diff\u00e9-\nrentes cat\u00e9gories de salari\u00e9s enfin, doit \u00eatre notre r\u00e8gle\nabsolue ;\n\n- la protection sociale et, plus r\u00e9cemment, la retraite \u00e0 60\nans sont des acquis \u00e0 prot\u00e9ger. C\u2019est pr\u00e9cis\u00e9ment ce \u00e0 quoi\nvise la contribution sociale de solidarit\u00e9 qui sera pr\u00e9lev\u00e9e\nnon seulement sur les revenus salariaux, mais aussi sur les\nrevenus non salariaux et financiers. Quant aux cadres, ils ne\npaieront pas plus avec la contribution sociale de solidarit\u00e9\nqu\u2019avec une cotisation sociale d\u00e9plafonn\u00e9e ;\n\n\u2014 les retraites compl\u00e9mentaires sont l\u2019une des cr\u00e9ations\nmajeures de la politique contractuelle. Je veux redire ici\nmon attachement \u00e0 leur maintien et \u00e0 leur gestion autonome\npar les partenaires sociaux ;\n\n- la stabilisation des pr\u00e9l\u00e8vements obligatoires est depuis\n1985 une r\u00e9alit\u00e9 et un engagement majeur du Pr\u00e9sident de la\nR\u00e9publique.\n\n\\ 1!\n\\q\\7/> > \u2014 x\"\nWL\u00cb\u00c8/\n\nNous savons aussi bien que vous, que trop d\u2019\u00e9galita\u2014\nrisme, de m\u00eame que trop d\u2019Etat, sont facteurs d\u2019inefficacit\u00e9,\net r\u00e9duisent de ce fait les possibilit\u00e9s d\u2019expansion\n\u00e9conomique et de redistribution. C\u2019est pourquoi l\u2019action\ngouvernementale cherche en permanence \u00e0 concilier \u00e9quit\u00e9 et\nefficacit\u00e9.\n\nMa participation \u00e0 votre congr\u00e8s s\u2019ach\u00e8ve. Vos\ntravaux entre maintenant dans leur phase la plus intense. Je\nvous souhaite bonne chance. Je sais que la CGC continuera\nd\u2019\u00eatre pour les pouvoirs publics un partenaires stimulant et\nconstructif, \u00e0 la hauteur de la place que tiennent les cadres\ndans la vie de notre pays.\n\n \n\n", "key_words": {"MICHEL": 1, "CONGRES": 1, "volontiers": 1, "r\u00e9ponds": 1, "parole": 1, "congr\u00e8s": 2, "MARCHELLI": 1, "interlocuteur": 1, "parfois": 1, "pol\u00e9mique": 1, "toujours": 2, "avons": 4, "besoin": 2, "sachent": 1, "faire": 3, "int\u00e9r\u00eats": 1, "leurs": 4, "difficult\u00e9s": 1, "travers\u00e9es": 1, "d\u00e9clench\u00e9": 1, "formidables": 1, "sociales": 1, "concurrence": 2, "niveau": 2, "d\u00e9sormais": 2, "lib\u00e9ralisation": 1, "mouvements": 1, "capitaux": 1, "grand": 1, "activit\u00e9s": 1, "financi\u00e8res": 1, "\u00e9v\u00e8nements": 1, "aussi": 6, "importants": 1, "barri\u00e8res": 1, "douani\u00e8res": 1, "ann\u00e9es": 1, "r\u00e9alit\u00e9": 2, "mieux": 1, "connue": 1, "comme": 4, "cr\u00e9ent": 1, "richesses": 1, "seulement": 3, "conflits": 1, "solidarit\u00e9": 3, "stigmates": 1, "ralentissement": 1, "encore": 1, "surendett\u00e9s": 1, "maintenant": 2, "transition": 1, "march\u00e9": 1, "d\u00e9mocratie": 2, "cadres": 5, "t\u00e9moins": 1, "redressement": 1, "notre": 5, "ouverture": 1, "mutation": 2, "culturelle": 1, "votre": 2, "tiens": 1, "secteur": 1, "priv\u00e9": 1, "faiblement": 1, "personnel": 1, "politique": 6, "rapport": 2, "fonctionnaires": 1, "professions": 1, "pouvoirs": 2, "publics": 2, "doivent": 5, "conscients": 1, "place": 4, "mettre": 1, "perspective": 1, "devant": 2, "orientations": 2, "matiere": 1, "relations": 4, "travail": 3, "consistent": 1, "favoriser": 1, "nouveau": 1, "salarial": 1, "n\u00e9goci\u00e9e": 2, "\u00e9voluer": 1, "\u00e9conomie": 1, "d\u00e9velopper": 1, "capacit\u00e9": 2, "syndicalisme": 1, "surmonter": 1, "organisation": 1, "coeur": 1, "transformation": 2, "entre": 6, "hommes": 1, "accompagner": 1, "modernisation": 4, "constitue": 1, "souvent": 1, "formation": 6, "premier": 1, "terrain": 1, "entreprises": 1, "emplois": 1, "entrain\u00e9": 1, "ch\u00f4mage": 3, "recul": 1, "premi\u00e8re": 1, "Gouvernement": 1, "moins": 2, "million": 1, "cours": 2, "maintien": 2, "cr\u00e9ation": 1, "progresser": 1, "pr\u00e9visionnelle": 1, "effectifs": 1, "fa\u00e7on": 1, "autant": 2, "besoins": 1, "reprise": 1, "\u00e9conomique": 2, "appara\u00eetre": 2, "apprendre": 1, "d\u00e9tecter": 1, "pr\u00e9coce": 1, "traiter": 1, "Pr\u00e9sident": 2, "R\u00e9publique": 1, "r\u00e9cemment": 1, "\u00e9gard": 2, "grandes": 2, "\u00e9coles": 1, "rompent": 1, "quant": 1, "am\u00e9liorer": 1, "compris": 1, "signant": 1, "M\u00e9tallurgiques": 1, "Mini\u00e8res": 1, "important": 1, "accord": 3, "permanente": 1, "investissement": 1, "strat\u00e9gique": 1, "budget": 1, "pass\u00e9": 1, "salariale": 1, "n\u00e9cessit\u00e9": 1, "qualifications": 1, "pourquoi": 2, "pr\u00e9vention": 1, "encourage": 1, "d\u00e9veloppement": 2, "salari\u00e9s": 4, "parmi": 1, "grands": 1, "faible": 1, "longtemps": 1, "restructurations": 1, "laiss\u00e9": 1, "trace": 1, "durable": 1, "pyramides": 1, "nombreuses": 1, "demeurent": 1, "elles": 2, "touche": 1, "autres": 1, "cat\u00e9gories": 2, "avril": 1, "anciennet\u00e9": 1, "moyenne": 1, "jours": 1, "p\u00e9renne": 1, "cotisations": 3, "second": 1, "Ministre": 2, "Travail": 1, "troisi\u00e8me": 1, "accroissement": 1, "r\u00e9mun\u00e9ration": 2, "repose": 1, "\u00e9quilibre": 1, "convenable": 1, "composantes": 1, "mesures": 1, "individualisation": 1, "crois": 1, "partager": 1, "nouvelles": 1, "rester": 2, "ma\u00eetris\u00e9s": 1, "projet": 2, "prochainement": 1, "rappelle": 1, "maintient": 1, "double": 1, "plafond": 1, "masse": 1, "suivant": 1, "\u00e9viter": 1, "substitue": 1, "salaire": 2, "conserver": 1, "caract\u00e8re": 1, "al\u00e9atoire": 1, "fonction": 1, "r\u00e9pond": 1, "logique": 1, "reconnaissance": 1, "r\u00e9serv\u00e9e": 1, "peuvent": 2, "objectivement": 1, "crit\u00e8res": 1, "clairement": 1, "explicit\u00e9s": 1, "enqu\u00eate": 1, "r\u00e9cente": 1, "r\u00e9alis\u00e9e": 1, "biais\u00e9e": 1, "seule": 1, "prise": 1, "compte": 1, "indique": 1, "\u00e9carts": 1, "critiquez": 1, "perspectives": 2, "redis": 1, "force": 1, "inacceptable": 1, "voire": 1, "certains": 1, "minima": 2, "\u00e9tant": 1, "inf\u00e9rieurs": 1, "r\u00e9vision": 3, "relance": 1, "n\u00e9cessaire": 2, "n\u00e9gociation": 1, "nullement": 1, "provoquer": 1, "hi\u00e9rarchie": 1, "int\u00e9grer": 1, "pr\u00e9cis": 1, "disposition": 1, "branches": 1, "couverts": 1, "salariaux": 2, "pouvons": 1, "laisser": 1, "enjeu": 1, "s\u00e9paration": 1, "t\u00e2ches": 3, "contr\u00f4le": 1, "conception": 1, "nouvelle": 1, "r\u00e9volution": 1, "technologique": 1, "commerciaux": 1, "gestion": 2, "humaines": 1, "modes": 1, "commandement": 1, "capital": 1, "cultures": 1, "articulant": 1, "connaissance": 1, "client\u00e8le": 1, "mondialiste": 1, "assure": 1, "\u00e9galement": 1, "circulation": 1, "organisations": 1, "syndicales": 2, "comit\u00e9s": 1, "groupe": 1, "cr\u00e9\u00e9s": 1, "\u00e9largissement": 1, "participation": 2, "repr\u00e9sentants": 2, "conseils": 1, "directions": 1, "l\u00e9gitime": 1, "syndicaux": 1, "dot\u00e9s": 1, "conditions": 1, "mutations": 1, "\u00e9conomiques": 1, "poussent": 1, "souhaiter": 1, "sorte": 1, "conf\u00e9d\u00e9rations": 1, "recueillent": 1, "comptent": 1, "introduit": 1, "oeuvre": 1, "Celui": 1, "celui": 1, "branche": 1, "contractuel": 1, "venue": 1, "contractuelle": 1, "propre": 1, "l\u00e9gislateur": 1, "pr\u00e9caire": 1, "montre": 1, "compl\u00e9mentaires": 2, "Apr\u00e8s": 1, "partenaires": 3, "parvenus": 1, "Soisson": 1, "printemps": 1, "centr\u00e9": 1, "propos": 1, "temps": 1, "manque": 1, "protection": 2, "sociale": 5, "aurons": 1, "revenir": 1, "contenterai": 1, "souligner": 1, "forts": 1, "lesquels": 1, "souhaite": 2, "actifs": 1, "retrait\u00e9s": 1, "occup\u00e9s": 1, "ch\u00f4meurs": 1, "retraite": 1, "acquis": 1, "pr\u00e9cis\u00e9ment": 1, "contribution": 2, "revenus": 1, "Quant": 1, "cotisation": 1, "d\u00e9plafonn\u00e9e": 1, "retraites": 1, "redire": 1, "attachement": 1, "sociaux": 1, "stabilisation": 1, "pr\u00e9l\u00e8vements": 1, "obligatoires": 1, "engagement": 1, "majeur": 1, "savons": 1, "facteurs": 1, "r\u00e9duisent": 1, "possibilit\u00e9s": 1, "cherche": 1, "permanence": 1, "concilier": 1, "\u00e9quit\u00e9": 1, "phase": 1, "bonne": 1, "stimulant": 1, "hauteur": 1, "tiennent": 1}}