{"id": "22_10_1986-Arras", "date": "22_10_1986", "year": "1986", "lieu": "Arras", "longitude": 2.7669668333333326, "latitude": 50.289051111111114, "typologie": "discours dactylographie", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_186_19_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "POSE DE LA PREMIERE PIERRE\nSALLE DES SPORTS - RESIDENCE SAINT-PAUL - ARRAS\nLE 22 OCTOBRE 1986\n\nINTERVENTION DE MICHEL ROCARD\n\n \n\nC\u2019EST .TOUJOURS UN GRAND PLAISIR QUE DE PARTICIPER, M\u00caME\nMODESTEMENT, A L'\u00c9DIFICATION D\u2019UN NOUVEL \u00c9QUIPEMENT PUBLIC.\n\nUN NOUVEL \u00c9QUIPEMENT PUBLIC C'EST UN PEU DE VIE COLLECTIVE\nEN PLUS.\n\nJE CROIS EN EFFET QUE LE SENS DE L'\u00c9VOLUTION ACTUELLE; SI\n\nELLE EST PRISE EN CHARGE PAR UNE VOLONT\u00cb POLITIQUE COH\u00c9RENTE,\n\nC'EST LA R\u00c9DUCTION CONTINUE DU TEMPS DE TRAVAIL ET, PAR\n\nCONS\u00c9QUENT LA MODIFICATION PROFONDE DU RYTHME DE VIE QUOTIDIEN\n\nEN L'AN 2000, NOUS AURONS TR\u00c8S PROBABLEMENT ATTEINT LA SEMAINE DE\n\n30 HEURES...\n\n.../...\n\n \n\nCHACUN SENT BIEN, D\u00c8S LORS, QUE LA VIE INDIVIDUELLE ET\nCOLLECTIVE SE TROUVERA PROFOND\u00c9MENT MODIFI\u00c9E PAR\u201c UNE TELLE\n\u00c9VOLUTION J Tous LES DOMAINES DE L'ACTIVIT\u00c9 HUMAINE SERONT\nCONCERN\u00c9S : LA NATURE ET L\u2019ORGANISATION DU TRAVAIL j LA\nPARTICIPATION \u00c0 DES ACTIVIT\u00c9S SOCIALES J LA PRISE EN CHARGE.\nAU NIVEAU D\u2019UN GROUPE OU D'UN QUARTIER. DE SERVICES COLLECTIFS J\nLA POSSIBILIT\u00c9 D\u2019INVENTER SES PROPRES LOISIRS, D\u2019AVOIR DES\nACTIVIT\u00c9S ARTISTIQUES, CULTURELLES OU SPORTIVES CAR C\u2019EST\nA UNE PROCHAINE SALLE DES SPORTS QUE NOUS NOUS INT\u00c9RESSONS\nAUJOURD'HUI.\n\nL\u2019ACTIVIT\u00c9 PHYSIQUE ET SPORTIVE PORTE SUR L\u2019INDIVIDU UN REGARD\nQUI INTERDIT DE D\u00c9COUPER L\u2019HOMME EN TRANVC ..\n\n \n \n\nLA S\u00c9PARATION DU CORPS ET DE L\u2019ESPRIT, POUR\u201d S\u00c9DUISANTE ET\nCART\u00c9SIENNE QU\u2019ELLE SOIT. EST INCOMPATIBLE AVEC UNE R\u00c9FLEXION\nQUI S\u2019APPUIE SUR LES BESOINS MAT\u00c9RIELS ET IMMAT\u00c9RIELS DES\nINDIVIDUS ET QU\u2019UN PROJET POLITIQUE ENTEND N\u00c9CESSAIREMENT\nPRENDRE EN COMPTE.\n\nCELA CONDUIT N\u00c9CESSAIREMENT A UN NOUVEAU REGARD SUR LES ACTIVIT\u00c9S\nPHYSIQUES ET SPORTIVES.\n\n.../...\n\n \n\n \n\nIL FAUT MOBILISER LES INITIATIVES EN FAVEUR DU D\u00c9VELOPPEMENT\nDE CES ACTIVIT\u00c9S. IL Y A DES ID\u00c9ES, DES EXP\u00c9RIENCES, DES\nINITIATIVES QU'IL FAUT FAIRE CONNA\u00ceTRE ET QUI CHANGERAIENT\nPROFOND\u00c9MENT LE PAYSAGE DE NOS COMMUNES, DE NOS D\u00c9PARTEMENTS,\nDE Nos R\u00c9GIONS.\n\nLA VIE QUOTIDIENNE FOURMILLE DE CES INITIATIVES DE PETITS\nGROUPES, QU'ILS SOIENT CULTURELS OU SOCIAUX, DANS LESQUELS\nCEUX QUI Y PARTICIPENT INVESTISSENT UNE \u00c9NERGIE QUE L\u2019INACTION\n\n   \n\nLEUR FERAIT D\u00c9PENSER AUTREMENT.\"\n\nJE CROIS QUE C\u2019EST TOUT' \u00c0 VOTRE HONNEUR, MONSIEUR LE MAIRE,\nQUE DE L\u2019AVOIR COMPRIS ET DE METTRE A LA DISPOSITION DE vos\nADMINISTR\u00c9S CE NOUVEL \u00c9QUIPEMENT QUI\u2019J'EN SUIS S\u00dbRISERA FORT\nBIEN UTILIS\u00c9.\n\n \n\n \n\n", "key_words": {"PREMIERE": 1, "SPORTS": 2, "RESIDENCE": 1, "OCTOBRE": 1, "MICHEL": 1, "GRAND": 1, "PLAISIR": 1, "NOUVEL": 3, "\u00c9QUIPEMENT": 3, "PUBLIC": 1, "CROIS": 2, "EFFET": 1, "PRISE": 2, "CHARGE": 1, "VOLONT\u00cb": 1, "POLITIQUE": 2, "R\u00c9DUCTION": 1, "CONTINUE": 1, "TEMPS": 1, "TRAVAIL": 2, "MODIFICATION": 1, "PROFONDE": 1, "RYTHME": 1, "AURONS": 1, "PROBABLEMENT": 1, "ATTEINT": 1, "SEMAINE": 1, "INDIVIDUELLE": 1, "TROUVERA": 1, "PROFOND\u00c9MENT": 1, "MODIFI\u00c9E": 1, "DOMAINES": 1, "HUMAINE": 1, "NATURE": 1, "ACTIVIT\u00c9S": 1, "SOCIALES": 1, "NIVEAU": 1, "GROUPE": 1, "SERVICES": 1, "COLLECTIFS": 1, "POSSIBILIT\u00c9": 1, "PROPRES": 1, "CULTURELLES": 1, "SPORTIVES": 1, "PROCHAINE": 1, "SALLE": 1, "PHYSIQUE": 1, "SPORTIVE": 1, "PORTE": 1, "INTERDIT": 1, "D\u00c9COUPER": 1, "TRANVC": 1, "S\u00c9PARATION": 1, "CORPS": 1, "S\u00c9DUISANTE": 1, "INCOMPATIBLE": 1, "BESOINS": 1, "MAT\u00c9RIELS": 1, "IMMAT\u00c9RIELS": 1, "PROJET": 1, "ENTEND": 1, "CONDUIT": 1, "N\u00c9CESSAIREMENT": 1, "NOUVEAU": 1, "REGARD": 1, "MOBILISER": 1, "INITIATIVES": 2, "FAVEUR": 1, "FAIRE": 1, "CONNA\u00ceTRE": 1, "PAYSAGE": 1, "QUOTIDIENNE": 1, "FOURMILLE": 1, "SOIENT": 1, "CULTURELS": 1, "PARTICIPENT": 1, "INVESTISSENT": 1, "\u00c9NERGIE": 1, "FERAIT": 1, "D\u00c9PENSER": 1, "VOTRE": 1, "MONSIEUR": 1, "COMPRIS": 1, "METTRE": 1, "DISPOSITION": 1, "S\u00dbRISERA": 1}}