{"id": "05_10_1990-Paris", "date": "05_10_1990", "year": "1990", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_200_51_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "PREMIER MINISTRE\n\n \n\nSERVICE DE PRESSE\n\nParis, le 5 octobre 1990\n\nDISCOURS DE MONSIEUR MICHEL ROCARD, PREMIER MINISTRE\nAU VINGTIEME ANNIVERSAIRE DE L\u2019UNION NATIONALE DES\nASSOCIATIONS DE SOINS ET SERVICES A DOMICILE\n\n \n\nMadame et Monsieur les Ministres,\nMonsieur le Pr\u00e9sident,\nMesdames, Messieurs,\n\nLe vingti\u00e8me anniversaire de l\u2019Union Nationale des\nAssociations de soins et services \u00e0 domicile est l\u2019occasion pour moi\nde rendre hommage \u00e0 l\u2019action que les b\u00e9n\u00e9voles et les professionnels\nque vous \u00eates m\u00e8nent pour que nos concitoyens puissent vivre dignement\net sereinement leur avanc\u00e9e en \u00e2ge.\n\n_ Le secteur associatif que _vous repr\u00e9sentez a trois.\nqualit\u00e9s :\n\nl. \u2014 vous \u00eates des promoteurs : votre capacit\u00e9 \u00e0 innover,\na permis de d\u00e9velopper les activit\u00e9s de g\u00e9rontologie sociale,\n\n2. \u2014 vous \u00eates des entrepreneurs : par la taille m\u00eame de\nvos associations, vous \u00eates des chefs d\u2019entreprise dans le champ de\nl\u2019\u00e9conomie sociale,\n\n3. - vous \u00eates, enfin, pour les pouvoirs publics des\npartenaires indispensables pour d\u00e9terminer l\u2019action qu\u2019il convient\nd\u2019elaborer pour demain.\n\nJ\u2019ai pris bonne note, Monsieur le Pr\u00e9sident, au-del\u00e0 de la\npassion qui anime justement vos propos, de vos interrogations et\ninterpellations.\n\nL\u2019avenir de notre pays et de l\u2019ensemble des pays\noccidentaux est, en effet, marqu\u00e9 par un fait majeur : la gestion des\n\u00e2ges de la vie est devenu un \u00e9l\u00e9ment important de la r\u00e9flexion\npolitique.\n\n.../...\n\n \n\n \n\nL\u2019enjeu d\u2019une gestion des \u00e2ges, c\u2019est d\u2019abord d\u2019apporter\nune attention particuli\u00e8re \u00e0 des besoins sp\u00e9cifiques. Par exemple,\nceux des jeunes qui se pr\u00e9parent \u00e0 entrer dans la vie active et ceux\ndes moins jeunes qui se pr\u00e9parent \u00e0 quitter le monde du travail.\n\nL\u2019enjeu d\u2019une gestion des \u00e2ges c\u2019est ensuite d\u2019assurer la\ncoh\u00e9sion de la communaut\u00e9 nationale.\n\nCette coh\u00e9sion repose certes sur une communaut\u00e9 de\nm\u00e9moire, qui constitue le socle de notre identit\u00e9 nationale, mais\naussi, et vous l\u2019avez \u00e9voqu\u00e9, Monsieur le Pr\u00e9sident, sur une\nsolidarit\u00e9 entre l\u2019ensemble de ses membres quel que soit leur \u00e2ge ou\nleur \u00e9tat.\n\nLe terme de \"retrait\u00e9s\" d\u00e9signe mal le r\u00f4le qui est\naujourd\u2019hui dans notre sbci\u00e9t\u00e9 celui de la personne d\u2019\u00e2ge. Le temps de\u2018\nretraite n\u2019est plus pour l\u2019essentiel un temps de repos, d\u2019attente et\nde \"retrait\", mais surtout un temps de participation active \u00e0 la vie\nde la cit\u00e9.\n\nL\u2019apport des personnes de plus de 60 ans s\u2019appr\u00e9cie au\nregard de la multitude de responsabilit\u00e9s qu\u2019ils exercent, notamment\nen tant qu\u2019\u00e9lus locaux et qu\u2019animateurs de la vie associative. au\nservice de la communaut\u00e9. ,\n\nLeurs initiatives sociales se d\u00e9veloppent ; elles doivent\n\u00eatre largement encourag\u00e9es et soutenues.\n\nC\u2019est pourquoi l\u2019insertion sociale et culturelle des\n\npersunnes \u00e2g\u00e9es, le passage harmonieux de la vie professionnelle \u00e0 la\n\n.retraite restent les premiers objectifs d\u2019une politique dynamique du\ntreisi\u00e8me \u00e2ge.\n\n. J\u2019ai donc demand\u00e9 au Conseil Economique et Social. un\n.rapport sur les ConditiOns d\u2019insertion sociale des jeunes retrait\u00e9s et\nles moyens de favoriser leurs activit\u00e9s sociales. Nous aurons sans nul\ndoute, et en temps utile, \u00e0 parler des cons\u00e9quences \u00e0 en tirer.\n\nJe souhaite \u00e9galement que les modes de repr\u00e9sentation des\nretrait\u00e9s soient renforc\u00e9s en affirmant plus encore le r\u00f4le\ndu COmit\u00e9 National des Retraites et Personnes Ag\u00e9es\n\n \n\n\\*<\n\u201cfiagy\n\n.../...\n\n \n\n \n\nLes retrait\u00e9s font aujourd\u2019hui preuve d\u2019un app\u00e9tit de\nconsommation et de culture sans pr\u00e9c\u00e9dent.\n\nEn 20 ans le pouvoir d\u2019achat moyen des retrait\u00e9s a \u00e9t\u00e9\ndoubl\u00e9 ; les minimas de pension ont progress\u00e9 encore plus vite.\n\nCette \u00e9volution a \u00e9t\u00e9 permise pour l\u2019essentiel par la\nsolidarit\u00e9 qui s\u2019exerce dans le cadre de nos r\u00e9gimes de r\u00e9partition.\n\nIl nous appartient donc de conforter ces r\u00e9gimes et de\nleur permettre de faire face aux \u00e9volutions d\u00e9mographiques des\nprochaines ann\u00e9es.\n\nBeaucoup a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit et dit sur ce sujet, qui agite les\npassions. Je souhaite, pour ma part, resituer simplement le d\u00e9bat.\n\n- Comment garantir, dans le cadre de nos r\u00e9gimes de\nr\u00e9partition, une \u00e9volution satisfaisante des retraites sans que le\npr\u00e9l\u00e8vement sur les actifs devienne insupportable ?\n\n- Comment assurer le financement des retraites en\nmaintenant la parit\u00e9 de niveau de vie actuellement constat\u00e9e entre\nactifs et retrait\u00e9s ?\n\n[Le Gouvernement pr\u00e9pare un livre blanc sur ce sujet. Le\nParlement sera conduit \u00e0 en d\u00e9battre. C\u2019est un v\u00e9ritable probl\u00e8me de\nsoci\u00e9t\u00e9 qui n\u00e9cessite l'\u00e9mergence d\u2019un large consensus dans la soci\u00e9t\u00e9\nfran\u00e7aise.\n\nNous y travaillons et je ne doute pas que nous y\nparviendrons.\n\nLe m\u00eame souci de juste r\u00e9partition de l\u2019effort et de\nsolidarit\u00e9 nous guide s\u2019agissant de la r\u00e9forme du financement de la\nS\u00e9curit\u00e9 Sociale, en particulier de sa branche Famille. \u2018 \" \u201d '\n\nLa contribution de tous aux d\u00e9penses de tous doit \u00eatre\nr\u00e9partie en fonction des possibilit\u00e9s de chacun.\n\nEt ce qui vaut pour le financement des \u00e9coles vaut aussi\npour la S\u00e9curit\u00e9 Sociale. .\n\nIl n\u2019y a pas d\u2019un c\u00f4t\u00e9 le revenu des inactifs,\nintouchable, m\u00eame quand il est \u00e9lev\u00e9, et de l\u2019autre, le revenu des\nactifs, taxable \u00e0 l\u2019infini, m\u00eame quand il est modeste ou simplement\nmoyen.\n\n.../...\n\n \n\n \n\nIl y a des revenus, quelle qu\u2019en soit l\u2019origine, qui sont\nassez \u00e9lev\u00e9s pour justifier une contribution limit\u00e9e. Il y a des\nrevenus, faibles ou moyens, sur lesquels la pression doit \u00eatre\nsoulag\u00e9e.\n\nC(est pourquoi les retrait\u00e9s, d\u00e8s lors qu\u2019ils sont\nimposables \u00e0 l\u2019imp\u00f4t sur le revenu, paieront, comme tous les autres\nFran\u00e7ais, la contribution sociale g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e. La solidarit\u00e9 doit\nreposer sur la participation de tous en fonction des revenus sans\ndistinction d\u2019\u00e2ge et de statut.\n\n* * (\u201d9;\n\u201c\u201c\u00cf\u0152WA L ES\n\nJe sais qu\u2019en retour de cet effort auquel les retrait\u00e9s\nde ce pays sont pr\u00eats, ceux-ci attendent que la solidarit\u00e9 la plus\nlarge s\u2019exprime dans l\u2019organisation et dans la prise en charge des\nprobl\u00e8mes sp\u00e9cifiques des plus \u00e2g\u00e9s ; je veux parler bien entendu de\nla d\u00e9pendance.\n\n \n\nPour y faire face, le Gouvernement entend poursuivre son\naction dans trois directions :\n\nI - TOUT D\u2019ABORD, AMELIORER LE RESEAU DES AIDES ET DES SERVICES\nAPPORTES AUX PERSONNES AGEES A DOMICILE.\n\nJe connais le travail patient, difficile et de qualit\u00e9 que\nr\u00e9alisent les militants et les professionnels de vos associations.\n\nEt je ne voudrais pas oublier de souligner le r\u00f4le\nessentiel jou\u00e9 par les \u00e9lus locaux.\n\nEn 1991, les moyens n\u00e9cessaires devront \u00eatre d\u00e9gag\u00e9s afin\nd\u2019assurer une augmentation substantielle du nombre d\u2019heures d\u2019aide\nm\u00e9nag\u00e8re afin de faire face aux besoins de grands d\u00e9pendants qui\nr\u00e9sident \u00e0 domicile. Cela est un objectif prioritaire.\n\nIl convient, en outre, que l\u2019action des services seconde\nencore davantage celle des familles. C\u2019est gr\u00e2ce \u00e0 ces efforts\nconjoints que la plupart des parents \u00e2g\u00e9s pourront rester plus\nlongtemps \u00e0 la maison, selon leurs souhaits.\n\nEnfin, l\u2019offre de services, de soins et d\u2019accompagnement\n\ndoit davantage \u00eatre coordonn\u00e9e, en particulier dans le cadre des plans\ng\u00e9rontologiques d\u00e9partementaux. Vous devez en \u00eatre les promoteurs.\n\n.../...\n\n \n\nDans cette affaire, l\u2019Etat peut inciter, mais la r\u00e9ussite\nrepose sur l\u2019action et sur l\u2019implication des acteurs locaux. Je sais\npouvoir compter sur vous. \u201c\"m\u00fc\n\n  \n\n\u20191\u2019\n4\nK01\n.\u2018l 5k:\n\nII - DEUXIEME ORIENTATION, TRANSFORMER LES ETABLISSEMENTS POUR LES\nADAPTER AUX BESOINS DES PERSONNES AGEES.\n\nL\u2019\u00e2ge des personnes qui entrent dans ces \u00e9tablissements\ns\u2019\u00e9l\u00e8ve constamment (environ 82 ans aujourd\u2019hui) et les besoins d\u2019aide\nvont croissant. \u2018 \u2018 ' ' \" '\n\nC\u2019est dire \u00e0 quel point ces personnes ont besoin d\u2019un\ncadre de vie accueillant, d\u2019un entourage attentif et d\u2019une v\u00e9ritable\nprise en charge g\u00e9rontologique.\n\nJe tiens \u00e0 affirmer que mon Gouvernement s\u2019en pr\u00e9occupe\nactivement :\n\n- nous ach\u00e8verons la transformation et la modernisation de\nnos vieux hospices, pour lesquels un programme est en cours dans le\ncadre des contrats de plan,\n\n- nous augmenterons le nombre de places adapt\u00e9es \u00e0 l\u2019\u00e9tat\ndes personnes \u00e2g\u00e9es d\u00e9pendantes ; un plan pluriannuel de cr\u00e9ation de\nplaces s\u2019appuyant sur un vigoureux effort de red\u00e9ploiement de nos\nstructures hospitali\u00e8res exc\u00e9dentaires sera \u00e9tabli d\u2019ici la fin de\ncette ann\u00e9e.\n\n\u2014 n0us serons attentifs, enfin, \u00e0 ll\u00e9volution des forfaits\nsoins pour les adapter aux besoins des personnes n\u00e9cessitant une aide.\n\nIII - TROISIEME ET DERNIERE ORIENTATION, AIDER LES PERSONNES AGEES ET\nLEUR FAMILLE A FAIRE FACE FINANCIEREMENT AU COUT DE LA DEPENDANCE.\n\nIl est n\u00e9cessaire d\u2019\u00e9largir notre conception des soins\nrest\u00e9e jusqu\u2019ici trop \u00e9troitement th\u00e9rapeutique. Une situation de\nperte d\u2019autonomie exige des soins \u00e0 la personne qu\u2019on ne peut laisser\n\u00e0 la seule charge des personnes \u00e2g\u00e9es et de leur famille.\n\nC\u2019est dans cet esprit que j\u2019ai demand\u00e9 que soient \u00e9tudi\u00e9es\n\nune restructuration des financements et que soient exp\u00e9riment\u00e9es des\nmethodes d\u2019\u00e9valuation de la d\u00e9pendance.\n\n.../...\n\n \n\nLe Ministre des Affaires sociales et de la Solidarit\u00e9 et\nle Secr\u00e9taire d'Etat charg\u00e9 de la Famille et des Personnes Ag\u00e9es ont\nd\u00e9j\u00e0 rassembl\u00e9 des \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9flexion sur ces enjeux.\n\nA partir de ces travaux, je charge le Commissariat au Plan\nde r\u00e9unir les partenaires sociaux et les d\u00e9partements minist\u00e9riels\nconcern\u00e9s et de me proposer des mesures propres \u00e0 assurer \u00e0 long terme\nles prises en charge techniques et financi\u00e8res de la d\u00e9pendance\nint\u00e9gr\u00e9es dans notre syst\u00e8me de protection sociale.\n\nVoil\u00e0, Mesdames et Messieurs, les grandes orientations que\nje voulais tracer devant vous aujourd\u2019hui. Monsieur le Ministre des\nAffaires sociales et de la Solidarit\u00e9 et Madame le Secr\u00e9taire d\u2019Etat\ncharg\u00e9 de la Famille et des Personnes \u00e2g\u00e9es sont charg\u00e9s de les mettre\nen oeuvre rapidement.\n\nLa solidarit\u00e9 ne se partage pas. Notre syst\u00e8me de\nprotection sociale auquel nous sommes tous l\u00e9gitimement attach\u00e9s la\nconcr\u00e9tise.\n\n    \n\nA. f/\u00c7NA L E S\nMon ambition n\u2019est autre que de conforter ce syst\u00e8me pour\nlui permettre chaque jour de r\u00e9pondre davantage aux besoins qui se\n\nmanifestent. Ensemble nous y parviendrons.\n\n \n\n \n\n \n\n", "key_words": {"PREMIER": 2, "octobre": 1, "MONSIEUR": 1, "MICHEL": 1, "VINGTIEME": 1, "ANNIVERSAIRE": 1, "NATIONALE": 1, "SOINS": 1, "SERVICES": 1, "Monsieur": 4, "vingti\u00e8me": 1, "anniversaire": 1, "Nationale": 1, "soins": 3, "services": 2, "domicile": 1, "rendre": 1, "hommage": 1, "b\u00e9n\u00e9voles": 1, "m\u00e8nent": 1, "concitoyens": 1, "puissent": 1, "vivre": 1, "sereinement": 1, "avanc\u00e9e": 1, "secteur": 1, "associatif": 1, "repr\u00e9sentez": 1, "promoteurs": 1, "votre": 1, "capacit\u00e9": 1, "permis": 1, "d\u00e9velopper": 1, "activit\u00e9s": 2, "g\u00e9rontologie": 1, "entrepreneurs": 1, "taille": 1, "chefs": 1, "champ": 1, "pouvoirs": 1, "publics": 1, "indispensables": 1, "d\u00e9terminer": 1, "bonne": 1, "anime": 1, "justement": 1, "interrogations": 1, "notre": 5, "marqu\u00e9": 1, "majeur": 1, "gestion": 3, "devenu": 1, "\u00e9l\u00e9ment": 1, "important": 1, "attention": 1, "particuli\u00e8re": 1, "besoins": 5, "jeunes": 3, "pr\u00e9parent": 2, "entrer": 1, "active": 2, "moins": 1, "quitter": 1, "monde": 1, "ensuite": 1, "communaut\u00e9": 2, "coh\u00e9sion": 1, "repose": 1, "certes": 1, "constitue": 1, "socle": 1, "identit\u00e9": 1, "entre": 1, "membres": 1, "terme": 1, "d\u00e9signe": 1, "sbci\u00e9t\u00e9": 1, "celui": 1, "personne": 2, "temps": 4, "surtout": 1, "participation": 2, "personnes": 6, "multitude": 1, "responsabilit\u00e9s": 1, "locaux": 1, "initiatives": 1, "sociales": 3, "d\u00e9veloppent": 1, "elles": 1, "largement": 1, "encourag\u00e9es": 1, "pourquoi": 2, "sociale": 4, "culturelle": 1, "passage": 1, "harmonieux": 1, "professionnelle": 1, "restent": 1, "premiers": 1, "objectifs": 1, "politique": 1, "dynamique": 1, "demand\u00e9": 2, "Conseil": 1, "Economique": 1, "ConditiOns": 1, "retrait\u00e9s": 4, "moyens": 2, "favoriser": 1, "leurs": 2, "aurons": 1, "parler": 2, "cons\u00e9quences": 1, "souhaite": 1, "\u00e9galement": 1, "modes": 1, "repr\u00e9sentation": 1, "soient": 3, "renforc\u00e9s": 1, "affirmant": 1, "encore": 2, "COmit\u00e9": 1, "National": 1, "Retraites": 1, "Personnes": 3, "preuve": 1, "app\u00e9tit": 1, "culture": 1, "pouvoir": 1, "moyen": 1, "minimas": 1, "pension": 1, "progress\u00e9": 1, "\u00e9volution": 2, "permise": 1, "cadre": 3, "r\u00e9gimes": 3, "appartient": 1, "conforter": 2, "permettre": 2, "faire": 3, "\u00e9volutions": 1, "d\u00e9mographiques": 1, "\u00e9crit": 1, "agite": 1, "resituer": 1, "simplement": 1, "Comment": 2, "satisfaisante": 1, "retraites": 2, "actifs": 1, "devienne": 1, "insupportable": 1, "assurer": 2, "financement": 3, "parit\u00e9": 1, "niveau": 1, "actuellement": 1, "constat\u00e9e": 1, "Gouvernement": 3, "pr\u00e9pare": 1, "livre": 1, "blanc": 1, "conduit": 1, "v\u00e9ritable": 1, "probl\u00e8me": 1, "n\u00e9cessite": 1, "large": 1, "consensus": 1, "travaillons": 1, "doute": 1, "souci": 1, "juste": 1, "r\u00e9partition": 1, "guide": 1, "r\u00e9forme": 1, "particulier": 2, "branche": 1, "contribution": 3, "d\u00e9penses": 1, "fonction": 2, "possibilit\u00e9s": 1, "\u00e9coles": 1, "S\u00e9curit\u00e9": 1, "revenu": 2, "quand": 2, "taxable": 1, "modeste": 1, "quelle": 1, "\u00e9lev\u00e9s": 1, "justifier": 1, "faibles": 1, "lesquels": 2, "pression": 1, "comme": 1, "solidarit\u00e9": 3, "revenus": 1, "retour": 1, "effort": 2, "auquel": 2, "attendent": 1, "prise": 1, "charge": 5, "sp\u00e9cifiques": 1, "entendu": 1, "entend": 1, "poursuivre": 1, "trois": 1, "directions": 1, "AMELIORER": 1, "RESEAU": 1, "AIDES": 1, "PERSONNES": 3, "AGEES": 2, "connais": 1, "travail": 1, "difficile": 1, "qualit\u00e9": 1, "militants": 1, "professionnels": 1, "voudrais": 1, "oublier": 1, "souligner": 1, "n\u00e9cessaires": 1, "devront": 1, "d\u00e9gag\u00e9s": 1, "augmentation": 1, "substantielle": 1, "nombre": 2, "grands": 1, "d\u00e9pendants": 1, "objectif": 1, "davantage": 3, "celle": 1, "gr\u00e2ce": 1, "plupart": 1, "parents": 1, "pourront": 1, "rester": 1, "selon": 1, "devez": 1, "cette": 1, "acteurs": 1, "compter": 1, "DEUXIEME": 1, "TRANSFORMER": 1, "ETABLISSEMENTS": 1, "BESOINS": 1, "entrent": 1, "constamment": 1, "point": 1, "besoin": 1, "entourage": 1, "attentif": 1, "tiens": 1, "affirmer": 1, "ach\u00e8verons": 1, "transformation": 1, "modernisation": 1, "vieux": 1, "programme": 1, "cours": 1, "contrats": 1, "augmenterons": 1, "places": 1, "adapt\u00e9es": 1, "\u00e2g\u00e9es": 3, "d\u00e9pendantes": 1, "pluriannuel": 1, "cr\u00e9ation": 1, "vigoureux": 1, "red\u00e9ploiement": 1, "hospitali\u00e8res": 1, "exc\u00e9dentaires": 1, "\u00e9tabli": 1, "serons": 1, "ll\u00e9volution": 1, "adapter": 1, "n\u00e9cessitant": 1, "TROISIEME": 1, "DERNIERE": 1, "AIDER": 1, "FAMILLE": 1, "FAIRE": 1, "FINANCIEREMENT": 1, "n\u00e9cessaire": 1, "conception": 1, "\u00e9troitement": 1, "situation": 1, "exige": 1, "seule": 1, "esprit": 1, "restructuration": 1, "financements": 1, "exp\u00e9riment\u00e9es": 1, "Ministre": 2, "Affaires": 1, "Solidarit\u00e9": 2, "Secr\u00e9taire": 2, "charg\u00e9": 1, "Famille": 2, "Ag\u00e9es": 1, "rassembl\u00e9": 1, "\u00e9l\u00e9ments": 1, "r\u00e9flexion": 1, "partir": 1, "Commissariat": 1, "r\u00e9unir": 1, "partenaires": 1, "sociaux": 1, "d\u00e9partements": 1, "proposer": 1, "mesures": 1, "propres": 1, "prises": 1, "techniques": 1, "financi\u00e8res": 1, "syst\u00e8me": 3, "protection": 1, "Mesdames": 1, "grandes": 1, "orientations": 1, "voulais": 1, "tracer": 1, "devant": 1, "Madame": 1, "charg\u00e9s": 1, "oeuvre": 1, "partage": 1, "Notre": 1, "sommes": 1, "l\u00e9gitimement": 1, "attach\u00e9s": 1, "ambition": 1, "autre": 1, "chaque": 1, "r\u00e9pondre": 1, "Ensemble": 1}}