{"id": "28_09_1983-Paris", "date": "28_09_1983", "year": "1983", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "discours dactylographie ; documentation", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_178_08_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "jan\u2014\u00abv: M\nMINIST\u00c8RE DE L'AGRICULTURE K le 28 septembre 1983\n\n \n\n\u00c6\ufb02'\u00e6\u00e6o/Md\u2019l.\n\n \n\nMesdames et Messieurs,\n\nBienvenue au Minist\u00e8re de l'Agriculture, dans cette\nsalle qui donne \u00e0 notre r\u00e9union d'aujourd\u2018hui un caract\u00e8re un peu plus\nsolennel et j\u2018allais dire \"emprunt\u00e9\", que celui des r\u00e9unions en\nprincipe hebdomadaires que je tiens avec un certain nombre d'entre\n\nVOUS .\n\nLa raison en est votre pr\u00e9sence nombreuse qui t\u00e9moigne\nde l'int\u00e9r\u00eat et de l'importance des sujets que nous avons pr\u00e9vu\nd'aborder : le budget 1984, la place de l'agriculture dans le\n\nIX\u00b0 Plan, la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 agricole.\n\nCe sont l\u00e0 les th\u00e8me majeurs de l'action que je conduis\n\u00e4 la t\u00eate de ce Minist\u00e8re et des enjeux essentiels pour l'\u00e9volution\n\u00e0 terme des exploitations agricoles et foresti\u00e8res et du secteur\n\nagro-alimentaire.\n\nMINIST\u00c8RE DE L'AGRICULTURE\n\nS'agissant du budget 1984, sa gestation, comme vous\nle savez, a \u00e9t\u00e9 difficile, compte tenu du jeu de contraintes que\u201c\ns'\u00e9tait assign\u00e9 le Gouvernement pour son \u00e9laboration en coh\u00e9rence\na avec les objectifs de sa politique \u00e9conomique : un d\u00e9ficit limit\u00e9\n\u00e0 3 % de la production int\u00e9rieure brute, le respect des engagements\n\npluriannuels pris dans certains secteurs.\n\nC'est sans doute ce qui explique que le budget de\nl'agriculture ait tenu plus de place que de coutume dans les\ncommentaires de la presse au cours de l'\u00e9t\u00e9 et \u00e0 la rentr\u00e9e,\ncommentaires qui d'ailleurs ont souvent davantage emprunt\u00e9 au\ndiscours m\u00e9dical, voire chirurgical qu'au langage des Finances\nPubliques : on a parl\u00e9 \"d'amputation\" de \"coupes sombres\" et de\n\n\"potions am\u00e8res\"....\n\nVous pouvez d\u00e9sormais, avec le dossier tr\u00e8s complet qui\n\nvous a \u00e9t\u00e9 remis, \u00e9clairer plus compl\u00e8tement votre diagnostic\n\net juger sur pi\u00e8ces. (\u00ce\ufb01\u00eewa\u00ee>\n\n5917]!) N 5\u201891;\n\nPermettez\u2014moi, toutefois, d'accompagner votre lecture et\n\nde pr\u00e9c\u00e9der vos questions de quelques observations .\n\n\u2014\u2014 La premi\u00e8re est qu'on ne peut appr\u00e9cier les orientations de ce\nbudget ind\u00e9pendamment du contexte g\u00e9n\u00e9ral qui a pr\u00e9sid\u00e9 \u00e0 sa\npr\u00e9paration, contexte \u00e9conomique de crise, contexte politique de\n\nrigueur pour d\u00e9passer la crise.\n\nJe suisibien s\u00fbr, il est des \u00e9vidences qu'il faut parfois\u00e0\nrappeler, solidaire de cette politique, mais surtout\n\nl'agriculture en est solidaire; si elle prend sa part de l'effort\n\n \n\n \n\nMlNlST\u00c8RE DE L'AGRICULTURE \u2018 3 '\n\nelle est directement int\u00e9ress\u00e9e aux objectifs poursuivis et aux\nr\u00e9sultats obtenus, en particulier la mod\u00e9ration de nos prix et le\n\nretour \u00e0 l'\u00e9quilibre de nos \u00e9changes \u00e0 l'ext\u00e9rieur.\n\nJ'ai suffisamment d\u00e9velopp\u00e9 cet aspect des choses\nnotamment \u00e0 propos de cette p\u00e9nalisation de notre agriculture\nque constituent les M.C.M., eux\u2014m\u00eames directement issus du\ndiff\u00e9renciel d'inflation entre les pays membres de la Communaut\u00e9,\npour y revenir longuement aujourd'hui mais cette dimension du\n\nprobl\u00e8me ne doit jamais \u00eatre perdue de vue.\n\nLa deuxi\u00e8me observation eSt davantage m\u00e9thodologique : l'appr\u00e9ciatio\n\nque l\u2018on peut porter sur ce budget ne saurait se fonder sur un\n\nindicateur unique qui serait soit l'augmentation moyenne des\n\ncr\u00e9dits de mon Minist\u00e8re, soit leur part dans le budget de l'Etat.\nanimes.\n\nCe serait \"un peu court\" Pour deux raisons. (/\u2019\u00bb\\\\\\w\n\n\\.\n\u201cme; W\n\n- Tout d'abord, en raison de facteurs objectifs de mod\u00e9ration\nde la d\u00e9pense en 1983, qu'il s\u2018agisse de facteurs d\u00e9mographiques:\nen ce qui concerne le BAPSA dont les d\u00e9penses n'augmentent que de\n2,9 % ou de facteurs mon\u00e9taires en ce qui concerne la bonification\nd'int\u00e9r\u00eats des pr\u00eats du cr\u00e9dit agricole qui enregistrent les effets\n\nd'une certaine d\u00e9tente Surles taux d'int\u00e9r\u00eats.\n\nMon propos n'est pas, bien s\u00fbr, de vous expliquer\nque l'augmentation de 4,3% du budget de l\u2018agriculture, inf\u00e9rieure \u00e0\ncelle de l'ensemble du budget de l'Etat ne r\u00e9sulte nullement d'une\n\nma\u00eetrise volontaire des d\u00e9penses -cette ma\u00eetrise est tout \u00e2 fait\n\n \n\na\n\nAST\u00c8RE DE L'AGRICULTURE \u2014 4 \u2014\n\nr\u00e9elle et j'y reviendrai, mais de vous inviter \u00e4 aller au-del\u00e0 de\n\n.\\\n\nl\u2018apparence d'un seul chiffre.\n\n- La 2\u00e8me raison est que depuis longtemps l\u2018effort de l'Etat\nen faveur de l'agriculture ne se mesure pas exclusivement \u00e0 l'aune\ndes cr\u00e9dits de mon Minist\u00e8re mais repose \u00e9galement sur d'autres\nbudgets et surtout b\u00e9n\u00e9ficie indirectement de la majeure partie du'\nversement de ressources propres de la France \u00e0 la Communaut\u00e9\n\nEurop\u00e9enne.\n\nAu total, dans cette vision large cet effort peut \u00eatre\n\u00e9valu\u00e9 \u00e0 pr\u00e8s de lOO milliards de Fr,. ceci non plus ne doit pas\n\n\u00eatre perdu de vue.\n\n \n\nMa 3\u00e8me observation est que le projet de budget qui vous est\n\n \n\npr\u00e9sent\u00e9 refuse 1a grisaille et les demi-teintes et comporte des\nchoix nettement articul\u00e9s, choix certes difficiles d'\u00e9conomie mais\naussi progression tr\u00e8s significative de cr\u00e9dits pour des actions\n\nprioritaires.\n\nL'effort d\u2018\u00e9conomie s'est exerc\u00e9 dans le domaine des\nmoyens de fonctionnement du Minist\u00e8re avec en particulier la\nsuppression de 560 emplois dans le cadre d\u2018une re\u2014distribution\ninterminist\u00e9rielle des emplois. J'ai demand\u00e9 \u00e4 la nouvelle\nDirection G\u00e9n\u00e9rale de l'Administration et du Personnel de pallier\nles difficult\u00e9s susCit\u00e9es par cette mesure par une gestion plus\nserr\u00e9e des emplois budg\u00e9taires ainsi que par un programme de\nmodernisation des services dans les domaines de\u2019l'informatique\n\net de la bureautique.\n\n \n\n\u00c8RE DE L\u2019AGRICULTURE \u2014 5 \u2014\n\nJe lui ai demand\u00e9 \u00e9galement de r\u00e9fl\u00e9chir aux adaptations\n\nn\u00e9cessaire\u2018quant aux missions et \u00e4 l'organisation des services.\n\nDans le domaine des interventions \u00e9conomiques et\nsociales du Minist\u00e8re, des choix rigoureux ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9s\nqu'il s'agisse de la suppression de la_prime \u00e2 apport Structural de la\nr\u00e9vision des conditions d'attribution, de l\u2018indemnit\u00e9 annuelle de\nd\u00e9part, de la suppression du pr\u00eat Moyen Terme Ordinaire ou de\nl'effort contributif suppl\u00e9mentaire demand\u00e9 aux agriculteurs pour\n\nle financement du BAPSA.\n\nToutefois ces choix, outre qu'ils sont tr\u00e8s en-de\u00e7\u00e4\nd\u2018autres hypoth\u00e8ses qui ont pu \u00eatre envisag\u00e9es,tiennent compte de la\ndouble pr\u00e9occupation de ne pas exc\u00e9der la capacit\u00e9 contributive de\n\nl'agriculture et de ne pas hypoth\u00e9quer son d\u00e9veloppement \u00e0 venir.\n\nAinsi l'effort demand\u00e9 aux agriculteurs pour le finan-\ncement du BAPSA avec une augmentation de 9,8 % de cotisations doit\n\u00eatre rapproch\u00e9 des augmentations moyennes des ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes\n(21 % en 1982 , 16,5 % en 1983) et de l'effort demand\u00e9 aux autres\n\ncat\u00e9gories de fran\u00e7ais dans ce domaine.\n\n \n   \n\n\\...\n\n\u201c\u00eelnw\u00e0\u00ff\n\nQuant \u00e4 la suppression du pr\u00eat Moyen Terme Ordinaire,\nelle s\u2018accompagnera d'un ensemble de dispositions destin\u00e9es \u00e4 mainte-\nnir des conditions privil\u00e9gi\u00e9es de financement dans les secteurs\nprioritaires. Le d\u00e9tail en est donn\u00e9 dans 1e dossier.qui vous a \u00e9t\u00e9\n\nremis.\n\n \n\nMINIST\u00c8RE DE L'AGRICULTURE _ 6 _\n\nEn contrepoint de cet effort de rigueur, les priorit\u00e9s sont\nnettement affirm\u00e9es et correspondent \u00e0 des efforts budg\u00e9taires\u201c\ntout \u00e0 fait importants.\n\n- Priorit\u00e9 \u00e0 l'enseignement agricole et \u00e0 la formation des\nagriculteurs : l'enseignement agricole public n'est pas touch\u00e9 paJ\nles suppressions d'emplois; les subventions de fonctionnement de\n\n\u00ceces \u00e9tablissements augmenteront de 12,2 %.\n\nL'enseignement agricole priv\u00e9 b\u00e9n\u00e9ficie d'une mesure\n\nnouvelle de l7O MF correspondant \u00e0 l'application de la l\u00e9gislatior\n\nen vigueur.\n\n- L'effort en faveur de l'installation est maintenu et diversifi\u00e9\navec en particulier l'inscription d'une mesure nouvelle de 40 ME\npour des actions sp\u00e9cifiques dans le cadre d'op\u00e9rations group\u00e9es\n\nd'am\u00e9nagement foncier.\n\n \n\n\u2014 Les nouveaux offices par produits b\u00e9n\u00e9ficient \u00e0 la fois de\nconditions de fonctionnement am\u00e9lior\u00e9eSavec la cr\u00e9ation de\n32 emplois et de cr\u00e9dits d'intervention en augmentation de pr\u00e8s\n\nde lO % .\n\n- Enfin dans un budget d'investissement en diminution j'ai voulu\n\ndonner la priorit\u00e9 aux investissements productifs agricoles\n\nforestiers et industriels.\n\n \n\n\u00e2NlST\u00c8RE DE L\u2018AGRICULTURE \u2014 7 -\n\ntuent les\n\nLes axes prioritaires du budget 1984 que je viens de\nrapidement rappeler sont, vous pourrez le constater, en pleine\ncoh\u00e9rence avec les choix du Gouvernement pour la dur\u00e9e du\nIX\u00b0 Plan. A cet \u00e9gard vous trouverez dans les dossiers qui vous ont\n\u00e9t\u00e9 remis un document extrait du rapport annex\u00e9 \u00e0 la 2\u00e8me Loi de\nPlan et situant la place de l'agriculture, des industries agro\u2014\nalimentaires et des activit\u00e9s li\u00e9es \u00e0 la for\u00eat dans les programmes\n\nprioritaires d'ex\u00e9cution.\n\nLa pr\u00e9sence de l'agriculture dans huit des douze\nprogrammes prioritaires pour un montant de cr\u00e9dits qui repr\u00e9sente\n5 % de l'ensemble des engagements prioritaires du plan devrait\ndissiper le scepticisme , voire le pessimisme qu'avait suscit\u00e9s\nl'approche retenue par le Gouvernement. Celle\u2014ci a consist\u00e9 en\neffet, vous le savez, \u00e0 ne pas faire un programme prioritaire\nsp\u00e9cifique \u00e0 l'agriculture mais \u00e4 l'associer \u00e2 \u00e9galit\u00e9 de\ndroits et de devoirs aux objectifs prioritaires poursuivis par le\nGouvernement, qu'il s'agisse de formation professionnelle, de\nrecherche, d'emploi, d\u2018exportation ou de modernisation de notre\n\nappareil productif.\n\n   \n\n\u00c0PCHVV\u00cbS\n\n \n     \n \n\nl\n\\\n\nK\u2018f\u2018wn\u00e2'5\nCette d\u00e9marche se traduit aujourd'hui par l'inscription\ndans les diff\u00e9rents programmes prioritaires des actions.qui consti-\n\nleviers essentiels du d\u00e9veloppement de l\u2018ensemble du secteur\n\nagro-alimentaire et forestier.\n\n \n\n \n\nr\u00c8RE DE L'AGRICULTURE \u2014 8 \u2014\n\n\u2014 Les investissements productifs : 60 % des cr\u00e9dits d'investis-\n\n \n\nsement du Minist\u00e8re de l'Agriculture sont retenus dans les\nP.P.E. et b\u00e9n\u00e9ficieront des progressiOns en termes r\u00e9els\nauxquelles le Gouvernement sera engag\u00e9 par 1a 2\u00e8me Loi de Plan.\n\nAinsi ont \u00e9t\u00e9 inscrits l'int\u00e9gralit\u00e9 des cr\u00e9dits\ndeStin\u00e9s \u00e0 l'hydraulique agricole et aux grands am\u00e9nagements\nainsi qu'aux \u00e9quipement de stockage et conditionnement.\n\nDe m\u00eame, la dotation du fonds d'intervention strat\u00e9gique\ndes industries agricoles et alimentaires et les cr\u00e9dits\n\nconsacr\u00e9s \u00e0 la for\u00eat et \u00e0 la fili\u00e8re bois ont \u00e9t\u00e9 retenus.\n\n- L'action de promotion de nos produits, notamment \u00e0 l'\u00e9tranger,\n\n \n\net les actions concernant les fili\u00e8res d\u00e9ficitaires ont \u00e9t\u00e9 ins-\ncrites au P.P.B. n\u00b0 7. A cet \u00e9gard le document qui vous a \u00e9t\u00e9\nremis comporte une lacune regrettable en ne citant pas la\nSOPEXA. Il est \u00e9vident que cet outil essentiel de d\u00e9veloppement\n\nde nos exportations a toute sa place dans ce programme priori-\n\nRRI\u2018 un.\n\n    \n \n\ntaire et a \u00e9t\u00e9 retenu.\nW\u00ee\u2019mw 5 5\n\u2014 La r\u00e9novation de l\u2018appareil de formation initiale,1e d\u00e9veloppe-\nment de formationslongueesont inscrits au P.P.E. N\u00b0 2 et\nmarquent la volont\u00e9 du Gouvernement de faire en sorte que les\nagriculteurs de demain soient mieux form\u00e9s et mieux \u00e4 m\u00eame de\n\ns'adapter aux *mutations \u00e9conomiques et technologiques.\n\n \n\n:RE DE L\u2019AGRICULTURE - 9 \u2018-\n\n- L'agriculture et les industries agro\u2014alimentaires b\u00e9n\u00e9ficieront, i\nbien s\u00fbr, de l'effort eextr\u00eamement volontariste qui est propos\u00e9\n\npar le IX\u00b0 Plan dans le domaine de la recherche.\n\nLa d\u00e9marche planificatrice ne se r\u00e9duit pas\ntoutefois \u00e0 des inscriptions budg\u00e9taires si importantes soient\u00bb\nelles, ni \u00e0 des engagements financiers m\u00eame volontaristes.\n\nElle proc\u00e8de de 1a volont\u00e9 d\u2018\u00e9clairer le devenir \u00e9conomique et\nsocial de la collectivit\u00e9 nationale, de l'orienter compte tenu\n\ndes contraintes de caract\u00e8re international qui s'exercent sur lui\net de situer les projets des diff\u00e9rents acteurs, cat\u00e9gories\nsociales, collectivit\u00e9s locales, pouvoirs publics! dans la\n\nperspective d'un devenir commun.\n\nCette d\u00e9marche s'applique particuli\u00e8rement au\nsecteur agricole qui ne constitue pas une abstraction \u00e9conomique\nni une cat\u00e9gorie statistique mais un groupe social charg\u00e9\nd'histoire, confront\u00e9 \u00e0 une crise \u00e9conomique qui l'a frapp\u00e9\nde fa\u00e7on particuli\u00e8rement pr\u00e9coce et intense et inquiet Sur son\n\navenir.\n\nLe IX\u00b0 Plan r\u00e9affirme la contribution essentielle\n\ns\n\nque le monde agricole peut et doit apporter a la r\u00e9alisation des\n\nobjectifs que s'assigne la Nation. ,/\ufb01\u00efm\u00eb\u00e0;\n\n\\\nI\n\n4/ /\n4WONA_L_\u2018E%\n\n \n\n \n\nMINIST\u00c8RE DE L'AGRICULTURE - 10 _\n\nIl lui propose aussi de progresser vers une meilleure\n\ninsertion de l'agriculture dans l'\u00e9conomie g\u00e9n\u00e9rale et vers plus\n\nde justice et de solidarit\u00e9.\n\nC'est \u00e0 quoi contribuera le projet de r\u00e9forme dela\nfiscalit\u00e9 agricole dont le principe est inscrit dans la 2\u00e8me Loi\n-de Plan mais dont la mise en oeuvre est pr\u00e9vue d\u00e8s la Loi de\n\nFinances pour 1984. Sur ce point aussi la coh\u00e9rence de la d\u00e9marche\n\nest enti\u00e8re.\n\nVous connaissez d'ores et d\u00e9j\u00e0 les grandes lignes de\n\ncette r\u00e9forme qui r\u00e9pond \u00e0 trois principes\n\n- assurer une meilleure connaissance des revenus des exploitations\nagricoles\n\n- adapter la fiscalit\u00e9 aux sp\u00e9cificit\u00e9s de la production agricole\n\n- introduire des \u00e9l\u00e9ments de justice fiscale, y compris\n\nentre les divers secteurs de production.\n\nLes principales dispositions retenues, dont le d\u00e9tail\n\u2019 figure dans le dossier qui vous a \u00e9t\u00e9 remis , sont conformes \u00e0 ces\n\nprincipes ;\n\n \n\nTelles sont, Mesdames et Messieurs, les lignes de\nforce des trois sujets inscrits \u00e0 l'ordre ou jour de cette r\u00e9union\net les articulations qui les lient. Il s'agit de sujets particuli\u00e8-\nrement amples sur lesquels je r\u00e9pondrai volontiers maintenant \u00e0 vos\nquestions avec le concours kantxiaxs de mon ami Ren\u00e9 SOUCHON,\n_ V Secr\u00e9taire d'Etat \u00e4 l'Agriculture et \u00e0 la For\u00eat et des membres de\n\nmon Cabinet et de mes services pr\u00e9sents aujourd'hui.\n\n", "key_words": {"septembre": 1, "Minist\u00e8re": 5, "donne": 1, "notre": 2, "r\u00e9union": 1, "caract\u00e8re": 2, "celui": 1, "r\u00e9unions": 1, "hebdomadaires": 1, "tiens": 1, "certain": 1, "nombre": 1, "raison": 3, "votre": 3, "pr\u00e9sence": 2, "nombreuse": 1, "sujets": 3, "avons": 1, "budget": 10, "place": 4, "r\u00e9forme": 3, "fiscalit\u00e9": 2, "th\u00e8me": 1, "majeurs": 1, "enjeux": 1, "essentiels": 2, "terme": 1, "exploitations": 1, "agricoles": 2, "foresti\u00e8res": 1, "comme": 1, "compte": 3, "contraintes": 2, "assign\u00e9": 1, "Gouvernement": 4, "\u00e9laboration": 1, "objectifs": 4, "politique": 2, "\u00e9conomique": 4, "d\u00e9ficit": 1, "production": 2, "int\u00e9rieure": 1, "respect": 1, "certains": 1, "doute": 1, "explique": 1, "coutume": 1, "presse": 1, "cours": 1, "souvent": 1, "davantage": 2, "emprunt\u00e9": 1, "voire": 2, "chirurgical": 1, "langage": 1, "parl\u00e9": 1, "pouvez": 1, "dossier": 2, "complet": 1, "\u00e9clairer": 1, "compl\u00e8tement": 1, "juger": 1, "lecture": 1, "pr\u00e9c\u00e9der": 1, "questions": 1, "quelques": 1, "observations": 1, "premi\u00e8re": 1, "appr\u00e9cier": 1, "orientations": 1, "ind\u00e9pendamment": 1, "contexte": 3, "g\u00e9n\u00e9ral": 1, "pr\u00e9sid\u00e9": 1, "d\u00e9passer": 1, "suisibien": 1, "\u00e9vidences": 1, "solidaire": 1, "cette": 6, "prend": 1, "directement": 2, "int\u00e9ress\u00e9e": 1, "poursuivis": 2, "particulier": 3, "mod\u00e9ration": 1, "\u00e9changes": 1, "suffisamment": 1, "d\u00e9velopp\u00e9": 1, "aspect": 1, "propos": 2, "p\u00e9nalisation": 1, "constituent": 1, "issus": 1, "entre": 1, "membres": 2, "revenir": 1, "longuement": 1, "dimension": 1, "jamais": 1, "perdue": 1, "deuxi\u00e8me": 1, "observation": 2, "m\u00e9thodologique": 1, "porter": 1, "saurait": 1, "fonder": 1, "unique": 1, "serait": 2, "moyenne": 1, "facteurs": 3, "d\u00e9pense": 1, "concerne": 2, "BAPSA": 2, "d\u00e9penses": 2, "mon\u00e9taires": 1, "pr\u00eats": 1, "cr\u00e9dit": 1, "agricole": 8, "enregistrent": 1, "certaine": 1, "d\u00e9tente": 1, "Surles": 1, "inf\u00e9rieure": 1, "r\u00e9sulte": 1, "nullement": 1, "volontaire": 1, "ma\u00eetrise": 1, "inviter": 1, "aller": 1, "depuis": 1, "longtemps": 1, "faveur": 2, "mesure": 3, "exclusivement": 1, "cr\u00e9dits": 5, "repose": 1, "\u00e9galement": 3, "surtout": 1, "b\u00e9n\u00e9ficie": 2, "indirectement": 1, "majeure": 1, "partie": 1, "ressources": 1, "propres": 1, "France": 1, "vision": 1, "large": 1, "effort": 2, "milliards": 1, "perdu": 1, "projet": 2, "refuse": 1, "grisaille": 1, "comporte": 2, "nettement": 1, "choix": 3, "certes": 1, "difficiles": 1, "progression": 1, "significative": 1, "exerc\u00e9": 1, "domaine": 3, "fonctionnement": 3, "emplois": 3, "cadre": 2, "demand\u00e9": 5, "G\u00e9n\u00e9rale": 1, "Personnel": 1, "difficult\u00e9s": 1, "susCit\u00e9es": 1, "gestion": 1, "budg\u00e9taires": 2, "ainsi": 1, "programme": 3, "services": 2, "domaines": 1, "r\u00e9fl\u00e9chir": 1, "missions": 1, "interventions": 1, "\u00e9conomiques": 2, "rigoureux": 1, "suppression": 3, "apport": 1, "Structural": 1, "conditions": 2, "annuelle": 1, "Moyen": 2, "Terme": 2, "Ordinaire": 1, "contributif": 1, "suppl\u00e9mentaire": 1, "agriculteurs": 2, "financement": 2, "outre": 1, "hypoth\u00e8ses": 1, "pr\u00e9occupation": 1, "exc\u00e9der": 1, "capacit\u00e9": 1, "contributive": 1, "hypoth\u00e9quer": 1, "d\u00e9veloppement": 2, "augmentation": 2, "cotisations": 1, "rapproch\u00e9": 1, "augmentations": 1, "moyennes": 1, "ann\u00e9es": 1, "fran\u00e7ais": 1, "ensemble": 1, "dispositions": 2, "destin\u00e9es": 1, "privil\u00e9gi\u00e9es": 1, "d\u00e9tail": 1, "donn\u00e9": 1, "contrepoint": 1, "priorit\u00e9s": 1, "affirm\u00e9es": 1, "correspondent": 1, "efforts": 1, "Priorit\u00e9": 1, "formation": 3, "public": 1, "touch\u00e9": 1, "suppressions": 1, "subventions": 1, "\u00e9tablissements": 1, "augmenteront": 1, "priv\u00e9": 1, "correspondant": 1, "maintenu": 1, "nouvelle": 1, "actions": 2, "sp\u00e9cifiques": 1, "nouveaux": 1, "offices": 1, "produits": 1, "b\u00e9n\u00e9ficient": 1, "am\u00e9lior\u00e9eSavec": 1, "cr\u00e9ation": 1, "Enfin": 1, "diminution": 1, "priorit\u00e9": 1, "investissements": 2, "productifs": 2, "prioritaires": 5, "viens": 1, "rappeler": 1, "pourrez": 1, "dur\u00e9e": 1, "\u00e9gard": 2, "trouverez": 1, "dossiers": 1, "remis": 2, "document": 2, "extrait": 1, "rapport": 1, "annex\u00e9": 1, "situant": 1, "industries": 3, "activit\u00e9s": 1, "li\u00e9es": 1, "for\u00eat": 2, "montant": 1, "engagements": 2, "scepticisme": 1, "pessimisme": 1, "retenue": 1, "consist\u00e9": 1, "faire": 2, "\u00e9galit\u00e9": 1, "devoirs": 1, "modernisation": 1, "d\u00e9marche": 3, "traduit": 1, "diff\u00e9rents": 2, "programmes": 1, "retenus": 1, "b\u00e9n\u00e9ficieront": 1, "progressiOns": 1, "termes": 1, "engag\u00e9": 1, "inscrits": 3, "grands": 1, "\u00e9quipement": 1, "stockage": 1, "dotation": 1, "fonds": 1, "alimentaires": 1, "fili\u00e8re": 1, "promotion": 1, "notamment": 1, "concernant": 1, "fili\u00e8res": 1, "d\u00e9ficitaires": 1, "lacune": 1, "regrettable": 1, "citant": 1, "\u00e9vident": 1, "outil": 1, "essentiel": 1, "exportations": 1, "toute": 1, "r\u00e9novation": 1, "formationslongueesont": 1, "volont\u00e9": 2, "sorte": 1, "demain": 1, "soient": 1, "mieux": 2, "form\u00e9s": 1, "eextr\u00eamement": 1, "volontariste": 1, "planificatrice": 1, "r\u00e9duit": 1, "inscriptions": 1, "importantes": 1, "financiers": 1, "proc\u00e8de": 1, "devenir": 2, "collectivit\u00e9": 1, "international": 1, "situer": 1, "projets": 1, "collectivit\u00e9s": 1, "pouvoirs": 1, "particuli\u00e8rement": 2, "constitue": 1, "abstraction": 1, "cat\u00e9gorie": 1, "statistique": 1, "groupe": 1, "social": 1, "confront\u00e9": 1, "crise": 1, "fa\u00e7on": 1, "pr\u00e9coce": 1, "intense": 1, "inquiet": 1, "r\u00e9affirme": 1, "contribution": 1, "monde": 1, "apporter": 1, "r\u00e9alisation": 1, "propose": 1, "aussi": 2, "progresser": 1, "g\u00e9n\u00e9rale": 1, "justice": 2, "contribuera": 1, "principe": 1, "inscrit": 1, "oeuvre": 1, "pr\u00e9vue": 1, "point": 1, "coh\u00e9rence": 1, "connaissez": 1, "grandes": 1, "lignes": 2, "r\u00e9pond": 1, "trois": 2, "assurer": 1, "meilleure": 1, "connaissance": 1, "revenus": 1, "adapter": 1, "sp\u00e9cificit\u00e9s": 1, "introduire": 1, "\u00e9l\u00e9ments": 1, "divers": 1, "secteurs": 1, "principales": 1, "figure": 1, "conformes": 1, "Mesdames": 1, "articulations": 1, "amples": 1, "lesquels": 1, "r\u00e9pondrai": 1, "volontiers": 1, "maintenant": 1, "concours": 1, "kantxiaxs": 1, "Secr\u00e9taire": 1, "For\u00eat": 1, "Cabinet": 1, "pr\u00e9sents": 1}}