{"id": "13_11_2000-Paris", "date": "13_11_2000", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "discours dactylographie ; correspondance ; documentation", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_223_05_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "MINISTERE DE L\u2019EMPLOI ET DE LA SOLIDARITE\n\nCONF ERENCE \u00ab CH\u00d4MAGE ET SANTE MENTALE \u00bb\n\nPARIS, le 13 Novembre 2000\n\nIntervention de Michel Rocard\n\nPr\u00e9sident de la Commission de l\u2019emploi et des affaires sociales\n\nParlement Europ\u00e9en\n\n \n\nMesdames,\n\nMessieurs,\n\nSi j\u2019ai accept\u00e9 d\u2019ouvrir les travaux de votre conf\u00e9rence, malgr\u00e9\nun emploi du temps h\u00e9las trop charg\u00e9, c\u2019est que le th\u00e8me qui vous\nrassemble aujourd\u2019hui m\u2019a paru \u00eatre au coeur du d\u00e9fi que\nl\u2019Union europ\u00e9enne s\u2019est lanc\u00e9 \u00e0 elle-m\u00eame : le retour au plein\nemploi.\n\nMW,\n\u00ab\u2019\u00cf , \u2018 _\n\nK v\u2018 \u2018ei \u2018_ \u00bb\n\\ .7\n\nEn effet, les Chefs d\u2019Etat et de Gouvernement se sont assign\u00e9 cet\nobjectif strat\u00e9gique, atteignable par le d\u00e9veloppement d\u2019une\n\ncroissance forte dans la prochaine d\u00e9cennie.\n\nIls ont admis la perspective d\u2019un taux de croissance moyen de 3%\nqui implique, bien entendu, des politiques volontaristes de\n\nl\u2019emploi et un investissement accru dans les ressources humaines.\n\n \n\nOr, le sujet m\u00eame de votre recherche \u00ab Ch\u00f4mage et sant\u00e9\n\nmentale \u00bb montre, s\u2019il en \u00e9tait encore besoin, qu\u2019il y a urgence.\n\nVous avez constitu\u00e9 un r\u00e9seau europ\u00e9en pour analyser l\u2019impact\ndu ch\u00f4mage sur la sant\u00e9 mentale, r\u00e9pertorier les bonnes pratiques\net faire des propositions destin\u00e9es \u00e0 mobiliser les partenaires\n\nnotamment institutionnels.\n\nJe ne soulignerai jamais assez \u00e0 quel point ce travail de rep\u00e9rage\net d\u2019\u00e9valuation est important pour \u00e9clairer les d\u00e9cisions publiques\n\net sensibiliser valablement les m\u00e9dias.\n\n\u00e6\u00bb...\nr\u2018 . w \u201c75\u201c\u201c\n,./ . , j l . \\\n\n. \u00e0\n\u2018v- _ . ,7 _/\nN , .. \u2019J\n\n... F.\u00bb\n\u00abNm..-\n\nLe ch\u00f4mage est un \ufb02\u00e9au, tout le monde le sait... mais, \u00e0 quel\n\npoint ?\n\nVous appuyant sur les statistiques d\u2019Eurostat, vous indiquez que\n9% de la population active de l\u2019Union europ\u00e9enne, soit environ 15\n\n'millions de personnes, est encore au ch\u00f4mage.\n\n \n\n \n\n \n\nMais, n\u2019oublions pas que 18% de la population de l\u2019Union\neurop\u00e9enne vit avec moins de 60% du revenu m\u00e9dian national,\nc\u2019est \u00e0 dire du seuil de bas revenu pris pour mesurer la pauvret\u00e9\n\nrelative.\n\nIl est \u00e9vident que le ch\u00f4mage, directement ou indirectement, est\n\nresponsable de cette situation.\n\n\\ . .,\n\\\u2018 L!\nx...\u00bb\u2014\n\nSituation pr\u00e9caire sur le march\u00e9 du travail, vuln\u00e9rabilit\u00e9 des\ntravailleurs dits \u00e2g\u00e9s, partage entre les responsabilit\u00e9s familiales\net professionnelles pour les femmes -qui se retrouvent d\u2019ailleurs\nmajoritairement chefs de famille monoparentale\u2014, et dif\ufb01cult\u00e9\nd\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019emploi pour les immigr\u00e9s sont autant de facteurs qui\nam\u00e8nent, parfois in\u00e9luctablement, aux pathologies d\u00e9crites dans\n\nvos documents pr\u00e9paratoires.\n\n \n\n \n\n \n\nTouch\u00e9es par le ch\u00f4mage, les personnes, les familles ou les\ncommunaut\u00e9s, souvent territoriales, se trouvent confront\u00e9es \u00e0 des\nprobl\u00e8mes de sant\u00e9, ou sant\u00e9 mentale, qui \u00cb\n\nrendent encore plus difficile leur r\u00e9insertion professionnelle.\n\nJ\u2019ai relev\u00e9 que l\u2019INSERM (Institut National de la Sant\u00e9 et de la\nRecherche M\u00e9dicale), dans sa derni\u00e8re \u00e9tude, montrait bien le\nlien entre les in\u00e9galit\u00e9s sociales, quelque soit leur cause, et les\n\nin\u00e9galit\u00e9s face \u00e0 la sant\u00e9.\n\nAinsi, au cours des ann\u00e9es quatre\u2014vingt, la mortalit\u00e9 des\nch\u00f4meurs a-t-elle \u00e9t\u00e9 deux \u00e0 trois fois plus \u00e9lev\u00e9e que celle des\nhommes ayant un emploi ; entre 1984 et 1989, 18,4 femmes sur\n1000 risquaient de perdre leur enfant durant leur grossesse\nlorsque leur conjoint \u00e9tait sans emploi, 10,2 lorsqu\u2019il \u00e9tait\n\nouvrier, 7,1 lorsqu\u2019il \u00e9tait cadre... Les chiffres sont \u00e9difiants !\n\n \n\n \n\nEt, que dire de la sant\u00e9 mentale dont vous d\u00e9crivez fort bien les\n\nd\u00e9rives \u00e0 la suite d\u2019une p\u00e9riode de ch\u00f4mage.\n\nLa r\u00e9ponse \u00e0 ces drames, vous \u00eates en train de l\u2019\u00e9crire, en\ninsistant sur le besoin de toute personne d\u2019\u00eatre reconnue et\nint\u00e9gr\u00e9e, mais aussi accompagn\u00e9e dans la reconqu\u00eate d\u2019un emploi\n\net, peut-\u00eatre, de soi.\n\nLa r\u00e9ponse de l\u2019Union Europ\u00e9enne est politique, forc\u00e9ment\n\nglobalisante.\n\nCependant, l\u2019impulsion donn\u00e9e par la Pr\u00e9sidence portugaise, et\nrelay\u00e9e par l\u2019actuelle Pr\u00e9sidence fran\u00e7aise, a permis de\nr\u00e9affirmer que la r\u00e9ussite de la convergence sociale europ\u00e9enne\nimpliquait que les politiques \u00e9conomiques, de l\u2019emploi et de la\nprotection sociale soient consid\u00e9r\u00e9es comme trois p\u00f4les\n\ninterd\u00e9pendants d\u2019un m\u00eame ensemble de politiques.\n\n \n\nCette orientation forte a \u00e9t\u00e9 appuy\u00e9e par le Parlement Europ\u00e9en\nqui a demand\u00e9 que la protection sociale constitue un des moyens,\nau c\u00f4t\u00e9 d\u2019une politique dynamique et cr\u00e9atrice d\u2019emplois, de\nlutter contre la dissociation grandissante entre la croissance\n\n\u00e9conomique et le d\u00e9veloppement social.\n\nAu-del\u00e0 des mots parfois convenus, c\u2019est une approche nouvelle\n\ndes probl\u00e8mes de l\u2019emploi que nous fabriquons ensemble.\n\nf , . .\u2018 , _ \u00bb\\\nt .3 . . \u00bb a \u00ab\u00cb\nxN\u00c7,;_\u00cf\u201c'I r :\\ N \u00abIl!\n\nC\u2019est peut-\u00eatre enfin l\u2019\u00e9mergence du fameux \u00ab mod\u00e8le social\neurop\u00e9en \u00bb qui, pour moi, est simplement constitu\u00e9 de ce qu\u2019en\nmoyenne, d\u2019une part, la protection sociale et, d\u2019autre part, l\u2019acc\u00e8s\naux services de base, sont, par des hasards historiques\nconvergents, mieux d\u00e9velopp\u00e9s dans nos quinze Etats membres\n\nqu\u2019ils ne le sont dans le reste du monde.\n\nCela a contribu\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9mergence d\u2019une vraie solidarit\u00e9.\n\n \n\nUn certain nombre de droits sont commun\u00e9ment reconnus et\nconstituent un bien social auquel chaque Etat membre doit\n\ngarantir l\u2019acc\u00e8s.\n\nVoil\u00e0 qui nous diff\u00e9rencie grandement des Etats-Unis\n\nd\u2019Am\u00e9rique.\n\nDonc, le partage ma\u00eetris\u00e9 des fruits de la croissance, la lutte\ncontre le ch\u00f4mage et la protection des plus vuln\u00e9rables doivent\n\navancer de conserve.\n\nLe Conseil de l\u2019emploi et de la politique sociale du 17 octobre\n2000 \u00e0 Luxembourg a remarquablement mis en oeuvre ces\norientations, en adoptant, \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9, une strat\u00e9gie europ\u00e9enne\n\nde lutte contre l\u2019exclusion sociale.\n\nLes quatre grands axes retenus recouvrent tr\u00e8s largement vos\n\npr\u00e9occupations et votre approche, jugez-en plut\u00f4t :\n\n \n\n \n\n1- promouvoir la participation \u00e0 l\u2019emploi : parcours\nd\u2019accompagnement vers l\u2019emploi, articulation entre vie\nprofessionnelle et vie familiale, opportunit\u00e9s d\u2019insertion de\n\nl\u2019\u00e9conomie sociale ;\n\n2- promouvoir l\u2019acc\u00e8s de tous aux ressources, aux droits, aux\nbiens et services : garantir les ressources n\u00e9cessaires pour vivre\n\ndignement, acc\u00e8s aux soins n\u00e9cessaires et \u00e0 un logement d\u00e9cent ;\n\n_,,_......;\u2014...,M\n/. v :\u2018Hw \u00f1\n\ni r. . \u00abL\n\n\u201cN. . J] .l _\u2018 \u201c.1\n\u2018w.._ \"1\u2018 4.\n\n3- pr\u00e9venir les risques d\u2019exclusion et agir pour les plus\n\nvuln\u00e9rables ;\n\n4- mobiliser l\u2019ensemble des acteurs.\n\n \n\n \n\nJ\u2019essaie, pour ma part, d\u2019apporter, dans les fonctions successives\nque j\u2019ai occup\u00e9es, des solutions afin que l\u2019irr\u00e9m\u00e9diable ne puisse\n\nse produire.\n\nC\u2019est ainsi que, Premier ministre, j\u2019ai fait adopter le Revenu\nMinimum d\u2019Insertion destin\u00e9 \u00e0 couvrir les besoins essentiels et \u00e0\n\npermettre au plus grand nombre de vivre dans la dignit\u00e9.\n\nJ\u2019en mesure les limites.\n\nJe souligne n\u00e9anmoins qu\u2019il ne s\u2019agissait pas d\u2019organiser la\ncharit\u00e9, mais bien aussi par le volet insertion, de refuser de\nconsid\u00e9rer la pauvret\u00e9 comme une inaptitude personnelle et\nd\u2019ajouter un accompagnement personnel \u00e0 ceux qui voulaient\n\nlutter contre leur marginalisation.\n\n-10-\n\n \n\nAujourd\u2019hui, Pr\u00e9sident de la Commission de l\u2019emploi et des\naffaires sociales, j\u2019ai pr\u00e9sent\u00e9 un Rapport d\u2019initiative sur\n\n\u00ab L\u2019assurance compl\u00e9mentaire maladie \u00bb.\n\nIl sera probablement adopt\u00e9 par le Parlement Europ\u00e9en, apr\u00e8s-\n\ndemain, en session pl\u00e9ni\u00e8re \u00e0 Strasbourg.\n\nSon objectif est de garantir aux citoyens europ\u00e9ens un acc\u00e8s \u00e0 des\nsoins justifi\u00e9s et de qualit\u00e9, dans des d\u00e9lais raisonnables.\nAujourd\u2019hui, quelque soit la diversit\u00e9 des situations nationales, on\npeut, en effet, constater dans tous les Etats de l\u2019Union\neurop\u00e9enne :\n\n- une diminution quasi g\u00e9n\u00e9rale de la couverture obligatoire,\n\n\u2014 le r\u00f4le accru des syst\u00e8mes dits d\u2019assurance compl\u00e9mentaire\nmaladie,\n\n- l\u2019accentuation de facteurs discriminants.\n\n-11-\n\n \n\n \n\nUne approche plus globale de la protection maladie est donc\n\nn\u00e9cessaire.\n\nAu nom du refus des discriminations et de la lutte contre les\nexclusions, dans le respect des responsabilit\u00e9s de chacun, j\u2019ai\npropos\u00e9 un dispositif complet qui permette de conforter le\n\nprincipe essentiel de solidarit\u00e9 et de le faire exister concr\u00e8tement.\n\nC\u2019est la reconnaissance d\u2019un service universel de base, la garantie\n\nviag\u00e8re, le non recours \u00e0 l\u2019information g\u00e9n\u00e9tique, entre autres.\n\nL\u2019Europe sociale avance ainsi, sans doute lentement, mais \u00e0 ses\n\nrythmes.\n\nCe qui est clair, c\u2019est qu\u2019\u00e0 l\u2019heure de la nouvelle \u00e9conomie et de la\npr\u00e9\u00e9minence de la soci\u00e9t\u00e9 de l\u2019information, nous ne pouvons\n\naccepter l\u2019exclusion grandissante de groupes fragilis\u00e9s.\n\n-12-\n\n \n\nUne Europe \u00e0 deux vitesses ne sera, en aucun cas, honorable.\n\nJ\u2019ai entendu, lors d\u2019un Forum de la solidarit\u00e9, un ch\u00f4meur\nd\u00e9clarer : \u00ab Des gens comme moi, il y en a plein, qui un jour peut-\n\u00eatre, \u00e0 force de faire de nous des sans\u2014droit parce que sans travail\net sans salaire, vont d\u00e9cliner. On va peut-\u00eatre nous exclure\n\njusqu\u2019\u00e0 devenir des sans\u2014devoir \u00bb.\n\n \n\nM\u00eame si cette r\u00e9volte t\u00e9moignait, je me permets de le\ndiagnostiquer, d\u2019une encore belle sant\u00e9 mentale, je pense qu\u2019il\nfaut prendre les moyens de r\u00e9pondre \u00e0 la d\u00e9sesp\u00e9rance qui la\nsous-tend : elle porte en elle le ferment de toutes les r\u00e9bellions et\n\nde toutes les ins\u00e9curit\u00e9s.\n\nEn conclusion, comment ne pas remarquer que le ch\u00f4mage\n\nd\u00e9cro\u00eet maintenant de fa\u00e7on r\u00e9guli\u00e8re et que paradoxalement\n\n-13-\n\n \n\n \n\n \n\naugmente le sentiment d\u2019exclusion de ceux qui n\u2019ont pas encore\n\nretrouv\u00e9 d\u2019emploi ?\n\nJe ne crois pas beaucoup \u00e0 la communaut\u00e9 des ch\u00f4meurs, en d\u00e9pit\ndes associations dynamiques qui ont pu se cr\u00e9er dans plusieurs\n\npays de l\u2019Union.\n\nLe ch\u00f4mage, et vous l\u2019avez fort bien soulign\u00e9, c\u2019est d\u2019abord le\nrepli sur soi, la difficult\u00e9 de se situer dans l\u2019espace et dans le\ntemps parce que nous sommes dans une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 l\u2019insertion\nsociale est encore prioritairement d\u00e9finie par la position\n\nprofessionnelle.\n\nLes \u00e9volutions du monde du travail que nous connaissons\naujourd\u2019hui, notamment par les mutations profondes induites des\nnouvelles technologies de l\u2019information, peuvent changer cette\n\nperception.\n\n-14-\n\n \n\nJ\u2019ose esp\u00e9rer que la quatri\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration de ch\u00f4meurs que l\u2019on\ncommence \u00e0 rencontrer dans des zones, comme celle du\nValenciennois en France, pourra b\u00e9n\u00e9\ufb01cier de ce saut\n\ntechnologique...\n\nJ\u2019en doute un peu.\n\nMais je pense que si la mobilisation des \u00e9lus et des institutions\ncommunautaires, nationales ou locales est essentielle, elle n\u2019est\n\npas suf\ufb01sante. .u\"\u2019\u00ee-\u201d\u00ce\u00ce\u201d7\u201c'\"\u00cf\u201d\\\\\n\nC\u2019est notre regard qui doit changer, car la solidarit\u00e9 est d\u2019abord\nde voisinage et l\u2019appui que chacun peut donner \u00e0 celui qui cro\u00eet\navoir tout perdu est d\u00e9terminant pour le maintien de son\n\n\u00e9quilibre physique et psychique.\n\nC\u2019est question d\u2019\u00e9ducation individuelle et collective et de\n\nsensibilisation.\n\n-15-\n\n \n\nJe suis heureux que vos travaux aillent dans ce sens et vous\n\nassure que je prendrai le plus grand compte de leurs r\u00e9sultats.\n\nAyant parl\u00e9 d\u2019emploi alors que d\u2019autres parleront de sant\u00e9, je\nsuis particuli\u00e8rement sensible \u00e0 vos remarques sur le manque\nd\u2019int\u00e9gration entre les services de sant\u00e9, ceux de l\u2019emploi et ceux\nde la protection sociale : c\u2019est un sujet sur lequel la connaissance\n\napprofondie des bonnes pratiques sera d\u00e9terminant.\n\n,1\" \"vous\n\n \n\n,I\u2019\nl\n\nJe compte donc sur vos conclusions et vous en remercie.\n\n\u201416\u2014\n\n \n\n \n\n", "key_words": {"MINISTERE": 1, "ERENCE": 1, "CH\u00d4MAGE": 1, "SANTE": 1, "MENTALE": 1, "Novembre": 1, "Michel": 1, "Commission": 2, "affaires": 1, "accept\u00e9": 1, "travaux": 2, "votre": 3, "emploi": 2, "temps": 1, "h\u00e9las": 1, "th\u00e8me": 1, "coeur": 1, "europ\u00e9enne": 1, "lanc\u00e9": 1, "retour": 1, "Chefs": 1, "Gouvernement": 1, "assign\u00e9": 1, "atteignable": 1, "d\u00e9veloppement": 2, "forte": 2, "prochaine": 1, "admis": 1, "perspective": 1, "croissance": 1, "moyen": 1, "politiques": 2, "volontaristes": 1, "investissement": 1, "accru": 2, "ressources": 2, "sujet": 2, "recherche": 1, "Ch\u00f4mage": 1, "\u00e9tait": 3, "encore": 5, "constitu\u00e9": 2, "r\u00e9seau": 1, "europ\u00e9en": 1, "analyser": 1, "ch\u00f4mage": 3, "sant\u00e9": 4, "r\u00e9pertorier": 1, "bonnes": 2, "faire": 3, "propositions": 1, "destin\u00e9es": 1, "mobiliser": 2, "soulignerai": 1, "jamais": 1, "assez": 1, "point": 1, "travail": 2, "important": 1, "\u00e9clairer": 1, "d\u00e9cisions": 1, "sensibiliser": 1, "valablement": 1, "monde": 2, "appuyant": 1, "statistiques": 1, "indiquez": 1, "population": 2, "active": 1, "environ": 1, "moins": 1, "revenu": 2, "m\u00e9dian": 1, "seuil": 1, "mesurer": 1, "\u00e9vident": 1, "directement": 1, "cette": 2, "pr\u00e9caire": 1, "march\u00e9": 1, "vuln\u00e9rabilit\u00e9": 1, "partage": 2, "entre": 7, "responsabilit\u00e9s": 2, "professionnelles": 1, "femmes": 2, "retrouvent": 1, "chefs": 1, "famille": 1, "immigr\u00e9s": 1, "autant": 1, "facteurs": 2, "parfois": 2, "pathologies": 1, "d\u00e9crites": 1, "documents": 1, "familles": 1, "souvent": 1, "trouvent": 1, "confront\u00e9es": 1, "difficile": 1, "r\u00e9insertion": 1, "relev\u00e9": 1, "National": 1, "Sant\u00e9": 1, "derni\u00e8re": 1, "montrait": 1, "in\u00e9galit\u00e9s": 1, "quelque": 2, "cours": 1, "ann\u00e9es": 1, "mortalit\u00e9": 1, "trois": 2, "\u00e9lev\u00e9e": 1, "celle": 2, "ayant": 1, "risquaient": 1, "perdre": 1, "enfant": 1, "durant": 1, "conjoint": 1, "chiffres": 1, "\u00e9difiants": 1, "mentale": 1, "d\u00e9crivez": 1, "suite": 1, "p\u00e9riode": 1, "r\u00e9ponse": 2, "train": 1, "besoin": 1, "toute": 1, "personne": 1, "reconnue": 1, "aussi": 2, "accompagn\u00e9e": 1, "reconqu\u00eate": 1, "Europ\u00e9enne": 1, "donn\u00e9e": 1, "Pr\u00e9sidence": 2, "permis": 1, "r\u00e9ussite": 1, "convergence": 1, "sociale": 8, "soient": 1, "consid\u00e9r\u00e9es": 1, "comme": 4, "ensemble": 1, "orientation": 1, "appuy\u00e9e": 1, "Parlement": 2, "demand\u00e9": 1, "protection": 5, "constitue": 1, "politique": 2, "dynamique": 1, "cr\u00e9atrice": 1, "contre": 4, "dissociation": 1, "grandissante": 2, "approche": 2, "probl\u00e8mes": 1, "fabriquons": 1, "enfin": 1, "fameux": 1, "mod\u00e8le": 1, "simplement": 1, "services": 3, "hasards": 1, "mieux": 1, "d\u00e9velopp\u00e9s": 1, "quinze": 1, "Etats": 2, "reste": 1, "contribu\u00e9": 1, "vraie": 1, "certain": 1, "nombre": 2, "droits": 1, "commun\u00e9ment": 1, "reconnus": 1, "social": 1, "auquel": 1, "chaque": 1, "membre": 1, "diff\u00e9rencie": 1, "grandement": 1, "ma\u00eetris\u00e9": 1, "fruits": 1, "vuln\u00e9rables": 1, "Conseil": 1, "Luxembourg": 1, "remarquablement": 1, "oeuvre": 1, "strat\u00e9gie": 1, "lutte": 2, "quatre": 1, "grands": 1, "retenus": 1, "recouvrent": 1, "largement": 1, "plut\u00f4t": 1, "promouvoir": 2, "participation": 1, "articulation": 1, "opportunit\u00e9s": 1, "garantir": 2, "n\u00e9cessaires": 2, "acc\u00e8s": 2, "soins": 1, "logement": 1, "d\u00e9cent": 1, "pr\u00e9venir": 1, "risques": 1, "fonctions": 1, "solutions": 1, "ainsi": 1, "Premier": 1, "adopter": 1, "destin\u00e9": 1, "couvrir": 1, "besoins": 1, "essentiels": 1, "grand": 2, "vivre": 1, "mesure": 1, "souligne": 1, "n\u00e9anmoins": 1, "volet": 1, "refuser": 1, "pauvret\u00e9": 1, "inaptitude": 1, "personnelle": 1, "accompagnement": 1, "personnel": 1, "Pr\u00e9sident": 1, "pr\u00e9sent\u00e9": 1, "Rapport": 1, "compl\u00e9mentaire": 1, "maladie": 2, "probablement": 1, "adopt\u00e9": 1, "session": 1, "pl\u00e9ni\u00e8re": 1, "objectif": 1, "citoyens": 1, "europ\u00e9ens": 1, "justifi\u00e9s": 1, "d\u00e9lais": 1, "diversit\u00e9": 1, "situations": 1, "constater": 1, "diminution": 1, "quasi": 1, "g\u00e9n\u00e9rale": 1, "couverture": 1, "syst\u00e8mes": 1, "globale": 1, "refus": 1, "discriminations": 1, "respect": 1, "dispositif": 1, "complet": 1, "permette": 1, "conforter": 1, "essentiel": 1, "solidarit\u00e9": 2, "exister": 1, "reconnaissance": 1, "service": 1, "universel": 1, "recours": 1, "avance": 1, "doute": 2, "nouvelle": 1, "\u00e9conomie": 1, "soci\u00e9t\u00e9": 2, "groupes": 1, "Europe": 1, "vitesses": 1, "aucun": 1, "Forum": 1, "force": 1, "parce": 2, "devenir": 1, "r\u00e9volte": 1, "permets": 1, "belle": 1, "pense": 2, "prendre": 1, "moyens": 1, "r\u00e9pondre": 1, "d\u00e9sesp\u00e9rance": 1, "porte": 1, "ferment": 1, "toutes": 2, "r\u00e9bellions": 1, "comment": 1, "remarquer": 1, "maintenant": 1, "fa\u00e7on": 1, "r\u00e9guli\u00e8re": 1, "sentiment": 1, "crois": 1, "beaucoup": 1, "communaut\u00e9": 1, "associations": 1, "dynamiques": 1, "cr\u00e9er": 1, "difficult\u00e9": 1, "situer": 1, "sommes": 1, "prioritairement": 1, "d\u00e9finie": 1, "\u00e9volutions": 1, "notamment": 1, "mutations": 1, "profondes": 1, "induites": 1, "technologies": 1, "peuvent": 1, "changer": 1, "esp\u00e9rer": 1, "quatri\u00e8me": 1, "g\u00e9n\u00e9ration": 1, "ch\u00f4meurs": 1, "rencontrer": 1, "pourra": 1, "b\u00e9n\u00e9\ufb01cier": 1, "mobilisation": 1, "nationales": 1, "locales": 1, "notre": 1, "regard": 1, "voisinage": 1, "chacun": 1, "donner": 1, "celui": 1, "perdu": 1, "d\u00e9terminant": 1, "maintien": 1, "physique": 1, "question": 1, "individuelle": 1, "collective": 1, "heureux": 1, "aillent": 1, "prendrai": 1, "compte": 2, "leurs": 1, "parl\u00e9": 1, "alors": 1, "parleront": 1, "particuli\u00e8rement": 1, "sensible": 1, "remarques": 1, "lequel": 1, "pratiques": 1, "conclusions": 1}}