{"id": "12_03_1988-Chatellerault", "date": "12_03_1988", "year": "1988", "lieu": "Chatellerault", "longitude": 0.550589801980198, "latitude": 46.81621108910889, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_192_11_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": " \n\n \n\nDISCOURS DE\nM. MICHEL ROCARD\n\nC\u00dbNVEN\u00ceHQN NA\u00ceH\u00d4NALE\nDU PARU S\u00dbCHALHS\u00cfE\n\nSUR LES DRCH\u00ceS DES FEMMES\n\nCHATELLERAULT\nle 12 mors 1988\n\n \n\n \n\nDix ans d\u00e9j\u00e0 se sont \u00e9coul\u00e9s depuis la premi\u00e8re Convention Nationale femmes du\nParti Socialiste. Au cours de ces dix ans, la situation a \u00e9videmment chang\u00e9. Mais ce\nchangement est-li profond ou superficiel porte-t-ll sur l'essentiel ou sur\nl'accessoire 7\n\nLa r\u00e9alit\u00e9 est assez contrast\u00e9e. Si, dans de nombreux domaines, les femmes ont\nobtenu l'\u00e9galit\u00e9 avec les hommes ou sont en vole de l'obtenir, ces progr\u00e8s ne\ndoivent pas nous faire oublier la difficult\u00e9 principale. Elle tient au fait que les\nfemmes, \u00e0 juste titre, veulent pouvoir assumer simultan\u00e9ment leur r\u00f4le maternel et\nleur r\u00f4le professionnel, bien remplir les deux et non pas abandonner l'un au profit\nde l'autre. Or, \u00e0 l'\u00e9vidence, toutes n'ont pas la possibilit\u00e9 de choisir vraiment cette\nvole, pour des raisons qui sont strictement mat\u00e9rielles. Le durcissement de la crise\nn'a fait qu'aggraver cette situation et le seul moyen d'y rem\u00e9dier est de mettre en\noeuvre des formes de solidarit\u00e9 qui faciliteront aux lemmes l'exercice d'une r\u00e9elle\nautonomie.\n\nVoil\u00e0, en gros, notre objectif \u00e0 nous, socialistes. il s'ensuit que chaque fois que\nnous abordons les grands probl\u00e8mes de soci\u00e9t\u00e9 : l'emploi, l'\u00e9ducation, la\nprotection sociale, l'\u00e9thique, nous devons tenir compte de la fa\u00e7on particuli\u00e8re\ndont ces probl\u00e8mes se posent pour les femmes, en fonction de leur histoire, de\nleur situation dans la soci\u00e9t\u00e9, de leurs aspirations.\n\nFaute de temps, je me limiteral aujourd'hui \u00e0 vous proposer quelques \u00e9l\u00e9ments de\nr\u00e9\ufb02exion concernant trois domaines de la vle des lemmes : leur vie priv\u00e9e, leur vie\n\nprofessionnelle, leur vle militante. ___\\_\nLR\u2018 \u201d\u2019\u00cbS\\\\\\\n\n1) - Leur vle priv\u00e9e d'abord. La grande conqu\u00eate de la p\u00e9riode r\u00e9cente a \u00e9t\u00e9 la\nl\u00e9galisation de la contraception et de l'avortement pour laquelle se sont fortement\nbattus les associations de femmes et les partis de gauche. Ce combat a \u00e9t\u00e9 gagn\u00e9,\nbien qu'il 'reste encore un gros effort d'information \u00e0 faire, notamment aupr\u00e8s des\njeunes et en.mllieu scolaire, pour r\u00e9duire le nombre des grossesses non d\u00e9sir\u00e9es.\nDans une soci\u00e9t\u00e9 qui facilite l'acc\u00e8s \u00e0 la contraception, i'iVG ne devrait \u00e9tre que\nl'ultime recours.\n\nCela dit, la pr\u00e9occupation prioritaire des femmes n'est \u00e9videmment pas d'\u00e9chapper\naux grossesses. Pour beaucoup d'entre elles, qul souhaitent avoir des enfants, le\nprobl\u00e8me dramatique qui se pose est celui de la st\u00e9rilit\u00e9.\n\nDepuis quelques ann\u00e9es, le progr\u00e8s scientifique leur offre une chance nouvelle\ngr\u00e2ce \u00e0 la procr\u00e9ation dite \"assist\u00e9e\".\n\nDevant ces techniques r\u00e9volutionnaires qui troublent l\u00e9gitimement la conscience\nsociale, ma r\u00e9action personnelle est double. J'ai des convictions pr\u00e9cises sur ce\nque doit \u00e9tre la famille et sur le mod\u00e8le que nous devons offrir \u00e0 l'enfant si nous\nvoulons lui donner les meilleures chances de s'\u00e9panouir. Mais je n'entends pas\nc\u00e9der, sous ce pr\u00e9texte, \u00e0 l\u2018hypocrisie qui consiste \u00e0 se voiler la face devant la\nr\u00e9alit\u00e9 sociale et les pratiques individuelles autoris\u00e9es aujourd'hui. Dans ce\ndomaine, la tol\u00e9rance doit \u00e9tre notre r\u00e8gle, d'autant que les situations sont\ncomplexes et que les r\u00e9ponses pleinement satisfaisantes sont difficiles \u00e0 trouver.\n\nC'est donc avec un esprit tr\u00e8s ouvert et en m\u00eame temps avec prudence que\nj'aborde des questions telles que l'lAD (lns\u00e9mlnatlon artificielle avec donneur), la\nf\u00e9condation In vltro ou la pratique des \"m\u00e8res porteuses\". Je ne veux pas lcl entrer\ndans les d\u00e9tails techniques, mais plut\u00f4t poser, dans la mesure o\u00f9 c'est possible,\nquelques principes clairs.\n\n1) - Concernant l'lAD, Il n'est pas normal que le p\u00e8re l\u00e9gal d'un enfant con\u00e7u avec\nson accord selon cette m\u00e9thode puisse, ult\u00e9rieurement, en d\u00e9savouer la paternit\u00e9.\nil faudra donc sur ce point modifier la lol et exiger qu'avant de recourir \u00e0 l'lAD, les\n\ndeux conjoints signent un accord \u00e9crit qui aura valeur d'engagement d\u00e9finitif pour\nchacun.\n\nJ'ajouterai que si j'ai instinctivement une r\u00e9ticence a l'id\u00e9e que les femmes qui\nn'ont ni mari, ni compagnon puissent recourir a l'ins\u00e9mination artificielle, je ne vols\naucune raison de principe pour le leur interdire. Les partisans d'une l\u00e9gislation\nrestrictive invoquent g\u00e9n\u00e9ralement le droit de l'enfant. On sait que ce droit est trop\nsouvent le paravent, l'alibi de pr\u00e9suppos\u00e9s moralisants, et nous savons tous que\nbien des enfants, \u00e9lev\u00e9s par un seul parent qui a ardemment d\u00e9sir\u00e9 chacun d'eux\nsont beaucoup plus \u00e9panouls que ceux \u00e9lev\u00e9s par deux parents qui ne se soucient\npas assez d'eux. A titre personnel je persiste \u00e0 penser que la famille traditionnelle -\nest le cadre le plus appropri\u00e9 quand ll est uni. Mais je sais aussi qu'il n'est plus\nd\u00e9sormais le seul possible depuis que l'opprobre a heureusement cess\u00e9 de frapper\nles enfants d'un seul parent.\n\n2) - La f\u00e9condation ln vitro pose le probl\u00e8me du devenir des embryons\n\"surnum\u00e9raires\" qui, si l'on n'y prend garde, pourraient devenir de v\u00e9ritables\n\"pupilles de laboratoires\", pour reprendre l'expression de Ren\u00e9 Frydman. Sur ce\npoint je crois que nous pouvons nous entenlr a un principe simple : la d\u00e9cision doit\nrevenir au couple et \u00e0 lul seul.\n\n3) - Quant aux \"m\u00e8res porteuses\", ma r\u00e9action premi\u00e8re est de dire \"non, pas \u00e7a\",\npas de mercantlllsme, pas d'interm\u00e9diaires qui pourraient s'enrichir par une sorte\nde trafic d'enfants. Mais, l\u00e0 encore, la situation est trop complexe pour qu'on\npuisse se d\u00e9barrasser du probl\u00e8me par de simples consid\u00e9rations morales.\nL'attitude adopt\u00e9e par mon ami Robert Badinter, qui soulignait la double n\u00e9cessit\u00e9\nde r\u00e9server \u00e0 la femme porteuse un droit de repentir et de veiller au risque de\ncommercialisation en appliquant aux interm\u00e9diaires les rigueurs de la loi p\u00e9nale, me\npara\u00eet raisonnable. Sous ces r\u00e9serves, c'est aux personnes elles-m\u00eames de d\u00e9cider\njusqu'o\u00f9 leur d\u00e9sir d'enfant peut aller.\n\nVoil\u00e0 pour la procr\u00e9ation assist\u00e9e, dont Il ne faut d'ailleurs pas surestimer\nl'importance. Les risques d'extension du ph\u00e9nom\u00e8ne ne sont pas tels qu'ils\njustifient des craintes exag\u00e9r\u00e9es et une r\u00e9glementation drastique.\n\nQuelques mots sur la situation de l'enfant. Si nous voulons, autant que faire se\npeut, \u00e9viter aux m\u00e8res le choix douloureux entre leur r\u00f4le professionnel et leur r\u00f4le\nfamilial, lI faut, par priorit\u00e9 que I'Etat et les collectivit\u00e9s locales s'attaquent aux\nprobl\u00e8mes de gardes : multiplier les cr\u00e8ches, am\u00e9liorer, diversifier les syst\u00e8mes\nd'accueil, de garderie, de restauration. Tout c\u00e9la co\u00fbte tr\u00e8s cher, mais il faut savoir\nsi l\u2018on veut, oui ou non, s'acheminer vers une soci\u00e9t\u00e9 d'\u00e9quit\u00e9, o\u00f9 les femmes ne\nseront pas toujours p\u00e9nalis\u00e9es davantage que les hommes dans leur vie\nquotidienne.\n\nil reste encore beaucoup \u00e0 faire pour que les t\u00e2ches domestiques et \u00e9ducatives \u201d\u00e0\nsoient r\u00e9ellement partag\u00e9es entre le p\u00e8re et la m\u00e8re. Beaucoup \u00e0 faire aussi pour\nhabituer les enfants, le plus t\u00f4t possible, \u00e0 consid\u00e9rer que ces t\u00e2ches ne sont\nd\u00e9valorisantes pour personne et bannir toute trace de sexisme dans le syst\u00e8me\nuscolalre. '\n\nPlus g\u00e9n\u00e9ralement, l'acc\u00e8s des femmes \u00e0 l'autonomie suppose qu'elles\nb\u00e9n\u00e9ficient, ind\u00e9pendamment de leur statut matrimonial et professionnel, d'un\ncertain nombre de droits. L'assurance maladie, d'abord, qui devrait \u00eatre\ng\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e, mais aussi la retraite. Les droits propres seraient financ\u00e9s par une\ncotisation personnelle, et, dans certains cas et pour certaines p\u00e9riodes, par la\nsolidarit\u00e9 nationale. A l'heure actuelle, Il faudrait au moins que celles qui se\ntrouvent d\u00e9pourvues des ressources \u201dn\u00e9cessaires puissent b\u00e9n\u00e9ficier du revenu\nminimum garanti.\n\n2) - J'en viens maintenant \u00e0 la vie professionnelle. Les femmes sont un peu plus\n\nnombreuses chaque ann\u00e9e \u00e0 investir le march\u00e9 de l'emploi. Mais si l'\u00e9galit\u00e9\nprofessionnelle est exig\u00e9e par des textes comme la Lol Roudy, Il s'en faut de\n\n, l . mvw.-.. .\n\n  \n \n\nbeaucoup qu'elle soit encore pass\u00e9e dans les faits, tant en ce qui concerne la\nnature des taches que la r\u00e9mun\u00e9ration et les chances de promotiOn. Cette\ndiff\u00e9rence de traitement explique, dans une large mesure, l'in\u00e9galit\u00e9 que nous\nobservons dans la vie priv\u00e9e. Car chaque fois que se pose le probl\u00e8me d'un arr\u00e9t\nde travail, temporaire ou d\u00e9finitif, c'est la femme qui, gagnant moins d'argent,\nexer\u00e7ant un m\u00e9tier moins attrayant, est oblig\u00e9e de se soumettre.\n\nQue pouvons-nous faire pour rem\u00e9dier a cette situation ? D'abord, veiller a donner\naux filles une meilleure formation, notamment en les orientant vers les fili\u00e8res\nscientifiques, techniques et professionnelles. Relan\u00e7ons l'id\u00e9e que \"les m\u00e9tiers\nn'ont pas de sexe\", ce que le succ\u00e8s de bien des femmes a d'ailleurs largement\nprouv\u00e9 \u00e0 quiconque en aurait dout\u00e9. La gauche a beaucoup fait pour la populariser,\nmais ce travail de persuasion devra s'\u00e9tendre encore sur une longue p\u00e9riode.\n\nDans l'lmm\u00e9dlat, mettre en place, avec le concours des r\u00e9gions, un plan de\nformation ambitieux qui permette aux femmes qui travaillent d\u00e9j\u00e0 d'am\u00e9liorer leur\nqualification et a celles qui ne travaillent pas d'acqu\u00e9rir un m\u00e9tier correspondant \u00e0\nleurs aspirations. _ ,\n\nVeiller enfin \u00e0 ce que la loi sur l'\u00e9galit\u00e9 professionnelle soit r\u00e9ellement appliqu\u00e9e\nen obligeant les entreprises \u00e0 pr\u00e9senter le rapport annuel auquel elles sont, en\nprincipe, tenues, et peut-\u00e9tre, c'est a \u00e9tudier, en subordonnant les aides\npubliques a une meilleure pratique de l\u2018\u00e9galit\u00e9.\n\nC'est seulement lorsqu'on aura r\u00e9solu ce probl\u00e8me de l'\u00e9galit\u00e9 de r\u00e9mun\u00e9ration et\ndes chances de promotion que le cong\u00e9 parental, auquel nous socialistes, nous\ncomptons donner une plus grande extension, pourra \u00e9tre pris aussi bien par les\nhommes que par les femmes.\n\nC'est aussi dans cette perspective d'\u00e9galit\u00e9 qu'll convient d'envisager un\nam\u00e9nagement g\u00e9n\u00e9ral du temps de travail, valable tant pour les hommes que pour\nles femmes. Je pense aux horaires \"modul\u00e9s\", qui devraient faire l'objet d'une\nn\u00e9gociation avec les entreprises partout o\u00f9 l'organisation du travail le permet.\n\nJe pense \u00e0 la pratique du temps partiel qui est aujourd'hui trop souvent r\u00e9serv\u00e9e\naux femmes, avec toutes les cons\u00e9quences d\u00e9valorisantes qu'il entra\u00eene, mais qui\npourrait \u00eatre envisag\u00e9e avec profit dans le cadre d'une politique d'ensemble du\npartage du travail et des emplois.\n\n\\\nJe pense, enfin, au probl\u00e8me si controvers\u00e9 du travail de nuit. Il est parfaitement \\.\n\nhypocrite de pr\u00e9tendre prot\u00e9ger les femmes en faisant, lcl encore, une distinction\nentre les deux sexes, car elles ont aussi besoin, dans bien des cas, de pouvoir\ntravailler la nuit si elles veulent postuler \u00e0 certains emplois. Le principe \u00e0 retenir est\nsimple : ce type de travail ne devrait \u00e9tre utilis\u00e9 que lorsqu'il est indispensable \u00e0 la\nproduction et ll ne devrait pas avoir un caract\u00e8re obligatoire. J'ajoute qu'll devrait\ndonner lieu \u00e0 des compensations, soit en termes financiers, soit en heures\ncompens\u00e9es. .\n\nA'u total, dans le domaine de l'emploi, on enregistre a l'heure actuelle, une\nd\u00e9r\u00e9gulation g\u00e9n\u00e9rale de l\u2018organisation du travail et les femmes en sont les\npremi\u00e8res victimes. Peut-\u00eatre faudrait-li envisager de mieux former les\nrepr\u00e9sentants du personnel afin qu'ils soient a m\u00e9me de faire respecter la\nl\u00e9gislation. Les lois Auroux, la lol Roudy \u00e9talent des lois n\u00e9cessaires, encore faut-il\nqu'elles soient appliqu\u00e9es. '\n\n3) - J'en finirai par quelques r\u00e9flexions concernant les activit\u00e9s militantes des\nfemmes, et plus particuli\u00e8rement leurs activit\u00e9s politiques.\n\nNous touchons la \u00e0 un domaine o\u00f9 beaucoup reste a faire. Les femmes qui sont\npourtant tr\u00e8s actives dans les associations, n'occupent pas sur la sc\u00e8ne politique la\nplace \u00e0 laquelle elles ont l\u00e9gitimement droit. On ne compte, en effet, que 5,9 % de\nfemmes a l'Assembi\u00e9e Nationale et 2,8 % au S\u00e9nat alors qu'elles forment 53 % du\n\n%gag\n\n\u2019 (51.5?\" 'r?\\..\\\nM:\n/ \u00bb.\n\n5/)\n\ncorps \u00e9lectoral et 42 % de la population active. Seule la Gr\u00e8ce, dans la communaut\u00e9\neurop\u00e9enne, r\u00e9ussit \u00e0 faire plus mai que nous l\n\nll est vrai que la gauche a eu a coeur de favoriser la promotion politique des femmes\n: le groupe socialiste \u00e0 l'Assembi\u00e9e Nationale en compte 1o % alors qu'elles ne\nsont m\u00eame pas 2 % au RPR.\n\nReste qu'on peut difficilement parler de d\u00e9mocratie \u00e0 propos d'un syst\u00e8me ou la\nmajorit\u00e9 de la population est si peu repr\u00e9sent\u00e9e. Je ne m'attarderai pas sur les\nraisons qui font que les femmes ne sont pas plus nombreuses \u00e0 adh\u00e9rer \u00e0 des\npartis politiques - 28 % seulement au PS ! - et qui font aussi qu'elles ont plus de\ndifficult\u00e9s que les hommes \u00e0 y prendre des responsabilit\u00e9s.\n\nJe veux seulement souligner - car c'est l\u00e0, \u00e0 mes yeux, l'essentiel - quelle richesse\nelles apporteraient \u00e0 la vie politique si elles y jouaient le r\u00f4le qui leur revient de\ndroit. On ne peut pr\u00e9juger de ce que deviendrait une Assembl\u00e9e o\u00f9 elles\nsi\u00e9geralent en nombre, mais ll ne me semble pas irr\u00e9aliste de penser qu'elle\nfonctionnerait bien diff\u00e9remment. Car les femmes, qui sont habitu\u00e9es a g\u00e9rer un\nemploi du temps charg\u00e9, qui doivent chaque jour Imaginer des solutions pour\nconcilier vie professionnelle et vie familiale, qui savent improviser les bonnes\nr\u00e9ponses et r\u00e9gler rapidement les probl\u00e8mes, pourraient apporter au monde\npolitique une plus grande efficacit\u00e9. On se r\u00e9unirait peut-\u00e9tre moins longtemps, et\non aurait envie d'avancer plus vite sur la vole des solutions plut\u00f4t que d'argumenter\n\u00e0 perte de vue et de r\u00e9p\u00e9ter cent fois le m\u00eame discours l\n\nli faut donc faire en sorte que les femmes soient plus nombreuses dans les\ninstances politiques, comment pouvons-nous y parvenir ?\n\nD'abord, \u00e9videmment, en expliquant partout autour de nous, qu'elles aussi doivent\nfaire de la politique, qu'elles aussi ont leur place dans les partis. Si elles n'y entrent\npas en plus grand nombre, si elles n'y forment pas une v\u00e9ritable masse critique,\nelles auront du mal \u00e0 produire suffisamment de candidates \u00e0 la candidature.\n\nMais il faut aussi que les partis aient \u00e0 coeur d'assurer leur promotion au sein des\nappareils et sur les listes de candidats. A cet \u00e9gard le quota, pourtant si d\u00e9cri\u00e9,\nconstitue aune mesure positive. Je l'ai d\u00e9fendu et je l'ai vot\u00e9 quand nous l'avons\nfix\u00e9 \u00e0 20 %. Je crois le temps venu de r\u00e9fl\u00e9chir avec vous au bon usage de cette\narme qui ne doit pas \u00e8tre un boomerang. Le quota n'est pas une fin en soi, li est un \ufb02\u00e6,\\\\\nmoyen et ne doit pas etre le seul, de faciliter l'accession des lemmes aux(\n\nresponsabilit\u00e9s politiques et \u00e9lectives. i\n\n%QOA ,; j ;// [1/\nAutant il est tout \u00e0 fait imp\u00e9ratif de respecter nos d\u00e9cisions, autant li faut prendre\n\ngarde \u00e0 ne pas en faire un instrument de conflits permanents et d'algreur, voire de\n\nm\u00e9fiance, car l'objet n'est pas seulement de remplir des statistiques, il est d'ins\u00e9rer\ndavantage de femmes dans des parcours politiques continus, efficaces et\n\u00e9lectoralement convaincants, et dans des conditions o\u00f9 le soutien des hommes du\n\nparti leur soit totalement acquis sans la moindre r\u00e9ticence. Pour que dans cet esprit\n\nnotre sociologie se conforme \u00e0 nos r\u00e8gles, il serait prudent de ne pas oublier\n\nquelques id\u00e9es simples. .\n\nAutant il est sage, souhaitable et n\u00e9cessaire que le nombre de femmes dans nos\ninstances et parmi nos \u00e9lus se rapproche de leur poids dans le parti, autant il est\ntotalement vain d'esp\u00e9rer qu'une discipline administrative nous permette de\nd\u00e9vancer l'\u00e9volution dont le recrutement de notre propre parti est le reflet. Nous\nrouvrlrions par l\u00e0 une sourde guerllla dont finalement ce seront les femmes qui\nferont les frais : je suis pour le quota \u00e0 25 %, pas pour son augmentation au del\u00e0.\n\nN'oublions pas non plus - c'est \u00e0 mes yeux mais sans doute aux v\u00f4tres aussi, le plus\nimportant - que le vrai goulot d'\u00e9tranglement n'est pas au niveau des fonctions\ncouvertes par le quota mais en dessous - l'insuffisance du nombre de femmes\nsusceptibles de conqu\u00e9rir des responsabilit\u00e9s croissantes se fait d'abord sentir\nchez les secr\u00e9taires de section et les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de section \u00e0 nos Congr\u00e8s, Conseils\n\net conventions. C'est la d'abord que p\u00e8se la contradiction entre vie militante, vie\nprofessionnelle et vie priv\u00e9e. Et c'est donc l\u00e0 que doit surtout porter l'effort.\n\nEnfin ne faisons pas semblant d'ignorer la diff\u00e9rence entre les proc\u00e9dures\ncomportant des listes et les d\u00e9signations aux \u00e9lections unlnomlnales. Nous\nforcerons le respect collectif pour le quota, si nous n'en faisons pas un moyen de\nn\u00e9gation des crit\u00e8res de connaissance du terrain, de rayonnement \u00e9lectoral et de\nqualification pour la fonction, qui doivent \u00e9tre pris en compte lors des d\u00e9signations\nunlnomlnales. La vie politique est un long parcours comportant des apprentissages\net c'est aussi vrai pour les hommes que pour les lemmes.\n\nS'agissant enfin de la question d'un Minist\u00e8re des Droits de la Femme je ferai deux\nremarques : d'abord cela risque d'\u00e9tre une hypocrisie si la ministre n'a ni budget, ni\nservices, ni contreselng obligatoire. Ensuite c'est un aveu d'\u00e9chec, l'\u00e9chec \u00e0 faire\npartager spontan\u00e9ment par chacun des ministres cette pr\u00e9occupation prioritaire.\nOn ne doit pas traiter les femmes comme un lobby et leur minist\u00e8re comme un alibi.\nll faut arriver a ce que ce soit le souci de l'ensemble du gouvernement, et les\nmoyens pour ce faire sont \u00e0 l'\u00e9vidence multiples.\n\nPour conclure, et en regrettant d'avoir d\u00fb \u00e9tre si rapide sur plusieurs points\nimportants, il me semble que la t\u00e2che qui s'impose est claire : il s'agit de b\u00e0tlr une\nsoci\u00e9t\u00e9 qui solt r\u00e9ellement mixte, une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 tout le travail n\u00e9cessaire \u00e0 la vie\ncollective sera enti\u00e8rement partag\u00e9 entre les hommes et les femmes : travail\nr\u00e9mun\u00e9r\u00e9, travail b\u00e9n\u00e9vole, travail domestique, soins aux enfants, travail politique\net syndical, lI ne devrait pas y avoir de secteur r\u00e9serv\u00e9 l\n\nC'est dans ces conditions, me semble-t-ii, qu'on pourra parler d'une soci\u00e9t\u00e9 plus\njuste, plus solidaire, plus dynamique et vraisemblablement plus harmonieuse.\n\nVous l'avez toutes et tous compris, mes camarades, le probl\u00e8me de la conditions\nf\u00e9minine ne se r\u00e9duit pas \u00e0 des mesures sp\u00e9cifiques qu'il conviendrait de prendre\nen faveur d'une cat\u00e9gorie sociale. Nous le r\u00e9soudrons tous ensemble, que si nous\nsavons donner sa dimension politique \u00e0 un probl\u00e8me qui est avant tout de soci\u00e9t\u00e9.\n\n.1\": , \u201cw...\n\nx\" \u00ef- W'\" L 5.-\\\n\\\n\n\\\n\\ / l _\n\ufb02\u2019ng\u00cb/J\n\n. I \u2018vw -.-..\u2014 --\n\n", "key_words": {"MICHEL": 1, "DRCH\u00ceS": 1, "\u00e9coul\u00e9s": 1, "depuis": 2, "premi\u00e8re": 2, "Convention": 1, "Nationale": 3, "femmes": 20, "cours": 1, "situation": 6, "\u00e9videmment": 2, "profond": 1, "superficiel": 1, "r\u00e9alit\u00e9": 1, "assez": 2, "nombreux": 1, "hommes": 7, "progr\u00e8s": 2, "faire": 11, "oublier": 1, "difficult\u00e9": 1, "tient": 1, "juste": 1, "veulent": 2, "pouvoir": 1, "assumer": 1, "simultan\u00e9ment": 1, "maternel": 1, "remplir": 2, "abandonner": 1, "toutes": 3, "possibilit\u00e9": 1, "choisir": 1, "vraiment": 1, "raisons": 1, "strictement": 1, "durcissement": 1, "cette": 5, "moyen": 2, "rem\u00e9dier": 2, "mettre": 2, "formes": 1, "solidarit\u00e9": 1, "faciliteront": 1, "lemmes": 3, "notre": 3, "objectif": 1, "chaque": 4, "abordons": 1, "grands": 1, "probl\u00e8mes": 2, "soci\u00e9t\u00e9": 5, "devons": 2, "tenir": 1, "compte": 3, "fa\u00e7on": 1, "posent": 1, "fonction": 1, "leurs": 2, "limiteral": 1, "proposer": 1, "quelques": 3, "\u00e9l\u00e9ments": 1, "concernant": 2, "trois": 1, "domaines": 1, "priv\u00e9e": 1, "grande": 3, "conqu\u00eate": 1, "p\u00e9riode": 1, "r\u00e9cente": 1, "contraception": 1, "laquelle": 2, "associations": 1, "partis": 2, "combat": 1, "encore": 5, "effort": 1, "notamment": 2, "aupr\u00e8s": 1, "r\u00e9duire": 1, "nombre": 4, "grossesses": 1, "facilite": 1, "devrait": 5, "pr\u00e9occupation": 2, "prioritaire": 1, "beaucoup": 5, "souhaitent": 1, "avoir": 3, "dramatique": 1, "celui": 1, "scientifique": 1, "offre": 1, "chance": 1, "procr\u00e9ation": 2, "techniques": 2, "r\u00e9volutionnaires": 1, "troublent": 1, "l\u00e9gitimement": 2, "r\u00e9action": 2, "personnelle": 1, "convictions": 1, "pr\u00e9cises": 1, "famille": 2, "mod\u00e8le": 1, "offrir": 1, "donner": 3, "meilleures": 1, "chances": 3, "consiste": 1, "voiler": 1, "devant": 1, "sociale": 1, "pratiques": 1, "individuelles": 1, "autoris\u00e9es": 1, "tol\u00e9rance": 1, "situations": 1, "r\u00e9ponses": 1, "pleinement": 1, "satisfaisantes": 1, "difficiles": 1, "esprit": 1, "ouvert": 1, "temps": 5, "prudence": 1, "questions": 1, "telles": 1, "artificielle": 1, "vltro": 1, "pratique": 3, "d\u00e9tails": 1, "plut\u00f4t": 2, "mesure": 2, "principes": 1, "Concernant": 1, "normal": 1, "l\u00e9gal": 1, "enfant": 1, "con\u00e7u": 1, "accord": 2, "selon": 1, "m\u00e9thode": 1, "d\u00e9savouer": 1, "faudra": 1, "point": 1, "modifier": 1, "exiger": 1, "recourir": 2, "conjoints": 1, "signent": 1, "\u00e9crit": 1, "valeur": 1, "d\u00e9finitif": 1, "instinctivement": 1, "r\u00e9ticence": 1, "compagnon": 1, "puissent": 2, "raison": 1, "principe": 3, "partisans": 1, "invoquent": 1, "g\u00e9n\u00e9ralement": 1, "droit": 3, "pr\u00e9suppos\u00e9s": 1, "savons": 1, "\u00e9lev\u00e9s": 2, "parent": 1, "ardemment": 1, "d\u00e9sir\u00e9": 1, "chacun": 2, "\u00e9panouls": 1, "parents": 1, "titre": 1, "personnel": 2, "persiste": 1, "penser": 2, "traditionnelle": 1, "cadre": 2, "appropri\u00e9": 1, "quand": 2, "aussi": 11, "possible": 1, "heureusement": 1, "cess\u00e9": 1, "enfants": 1, "f\u00e9condation": 1, "vitro": 1, "probl\u00e8me": 7, "devenir": 2, "prend": 1, "pourraient": 3, "reprendre": 1, "crois": 2, "pouvons": 1, "entenlr": 1, "simple": 1, "d\u00e9cision": 1, "couple": 1, "Quant": 1, "trafic": 1, "complexe": 1, "d\u00e9barrasser": 1, "simples": 1, "consid\u00e9rations": 1, "adopt\u00e9e": 1, "Robert": 1, "soulignait": 1, "double": 1, "r\u00e9server": 1, "femme": 2, "porteuse": 1, "repentir": 1, "veiller": 2, "risque": 2, "appliquant": 1, "interm\u00e9diaires": 1, "rigueurs": 1, "personnes": 1, "d\u00e9sir": 1, "risques": 1, "ph\u00e9nom\u00e8ne": 1, "craintes": 1, "exag\u00e9r\u00e9es": 1, "r\u00e9glementation": 1, "autant": 3, "\u00e9viter": 1, "m\u00e8res": 1, "choix": 1, "douloureux": 1, "entre": 5, "professionnel": 1, "priorit\u00e9": 1, "collectivit\u00e9s": 1, "locales": 1, "gardes": 1, "multiplier": 1, "diversifier": 1, "co\u00fbte": 1, "toujours": 1, "p\u00e9nalis\u00e9es": 1, "davantage": 1, "reste": 2, "t\u00e2ches": 2, "domestiques": 1, "\u00e9ducatives": 1, "r\u00e9ellement": 3, "partag\u00e9es": 1, "Beaucoup": 1, "consid\u00e9rer": 1, "personne": 1, "bannir": 1, "toute": 1, "trace": 1, "sexisme": 1, "suppose": 1, "ind\u00e9pendamment": 1, "statut": 1, "matrimonial": 1, "droits": 1, "propres": 1, "seraient": 1, "financ\u00e9s": 1, "certains": 2, "certaines": 1, "faudrait": 1, "moins": 4, "celles": 2, "d\u00e9pourvues": 1, "ressources": 1, "b\u00e9n\u00e9ficier": 1, "viens": 1, "maintenant": 1, "ann\u00e9e": 1, "investir": 1, "march\u00e9": 1, "exig\u00e9e": 1, "textes": 1, "comme": 3, "pass\u00e9e": 1, "concerne": 1, "taches": 1, "r\u00e9mun\u00e9ration": 2, "traitement": 1, "large": 1, "temporaire": 1, "gagnant": 1, "m\u00e9tier": 2, "oblig\u00e9e": 1, "filles": 1, "meilleure": 2, "orientant": 1, "Relan\u00e7ons": 1, "succ\u00e8s": 1, "quiconque": 1, "aurait": 2, "gauche": 2, "travail": 10, "persuasion": 1, "devra": 1, "longue": 1, "concours": 1, "ambitieux": 1, "permette": 2, "travaillent": 2, "correspondant": 1, "enfin": 2, "professionnelle": 2, "obligeant": 1, "entreprises": 2, "pr\u00e9senter": 1, "rapport": 1, "annuel": 1, "auquel": 2, "elles": 7, "subordonnant": 1, "seulement": 4, "r\u00e9solu": 1, "promotion": 3, "cong\u00e9": 1, "pourra": 2, "perspective": 1, "convient": 1, "g\u00e9n\u00e9ral": 1, "valable": 1, "pense": 2, "horaires": 1, "devraient": 1, "partout": 2, "partiel": 1, "souvent": 1, "cons\u00e9quences": 1, "d\u00e9valorisantes": 1, "envisag\u00e9e": 1, "profit": 1, "politique": 6, "controvers\u00e9": 1, "parfaitement": 1, "pr\u00e9tendre": 1, "prot\u00e9ger": 1, "postuler": 1, "retenir": 1, "utilis\u00e9": 1, "indispensable": 1, "caract\u00e8re": 1, "termes": 1, "domaine": 2, "enregistre": 1, "g\u00e9n\u00e9rale": 1, "envisager": 1, "mieux": 1, "former": 1, "soient": 3, "respecter": 2, "Roudy": 1, "\u00e9talent": 1, "finirai": 1, "r\u00e9flexions": 1, "activit\u00e9s": 2, "militantes": 1, "particuli\u00e8rement": 1, "touchons": 1, "actives": 1, "sc\u00e8ne": 1, "S\u00e9nat": 1, "alors": 2, "forment": 2, "\u00e9lectoral": 2, "population": 2, "Seule": 1, "r\u00e9ussit": 1, "coeur": 2, "favoriser": 1, "groupe": 1, "socialiste": 1, "difficilement": 1, "parler": 2, "d\u00e9mocratie": 1, "propos": 1, "syst\u00e8me": 1, "nombreuses": 2, "adh\u00e9rer": 1, "politiques": 3, "prendre": 1, "souligner": 1, "quelle": 1, "apporteraient": 1, "jouaient": 1, "revient": 1, "pr\u00e9juger": 1, "deviendrait": 1, "Assembl\u00e9e": 1, "semble": 2, "irr\u00e9aliste": 1, "habitu\u00e9es": 1, "g\u00e9rer": 1, "doivent": 2, "Imaginer": 1, "solutions": 2, "savent": 1, "improviser": 1, "r\u00e9gler": 1, "rapidement": 1, "apporter": 1, "r\u00e9unirait": 1, "envie": 1, "perte": 1, "r\u00e9p\u00e9ter": 1, "discours": 1, "sorte": 1, "comment": 1, "parvenir": 1, "expliquant": 1, "autour": 1, "place": 1, "grand": 1, "v\u00e9ritable": 1, "masse": 1, "auront": 1, "produire": 1, "suffisamment": 1, "candidates": 1, "aient": 1, "listes": 2, "\u00e9gard": 1, "pourtant": 1, "d\u00e9fendu": 1, "r\u00e9fl\u00e9chir": 1, "usage": 1, "quota": 3, "faciliter": 1, "imp\u00e9ratif": 1, "instrument": 1, "conflits": 1, "permanents": 1, "voire": 1, "parcours": 2, "efficaces": 1, "conditions": 1, "soutien": 1, "totalement": 1, "acquis": 1, "moindre": 1, "sociologie": 1, "conforme": 1, "serait": 1, "prudent": 1, "id\u00e9es": 1, "souhaitable": 1, "n\u00e9cessaire": 2, "parmi": 1, "rapproche": 1, "poids": 1, "discipline": 1, "administrative": 1, "recrutement": 1, "propre": 1, "parti": 1, "sourde": 1, "guerllla": 1, "finalement": 1, "seront": 1, "frais": 1, "augmentation": 1, "doute": 1, "v\u00f4tres": 1, "goulot": 1, "niveau": 1, "dessous": 1, "conqu\u00e9rir": 1, "responsabilit\u00e9s": 1, "croissantes": 1, "secr\u00e9taires": 1, "section": 2, "d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s": 1, "contradiction": 1, "surtout": 1, "porter": 1, "faisons": 2, "semblant": 1, "diff\u00e9rence": 1, "d\u00e9signations": 1, "\u00e9lections": 1, "respect": 1, "collectif": 1, "crit\u00e8res": 1, "connaissance": 1, "rayonnement": 1, "comportant": 1, "question": 1, "Minist\u00e8re": 1, "Droits": 1, "Femme": 1, "ferai": 1, "hypocrisie": 1, "ministre": 1, "contreselng": 1, "Ensuite": 1, "spontan\u00e9ment": 1, "ministres": 1, "traiter": 1, "lobby": 1, "minist\u00e8re": 1, "arriver": 1, "souci": 1, "regrettant": 1, "rapide": 1, "plusieurs": 1, "t\u00e2che": 1, "claire": 1, "b\u00e0tlr": 1, "enti\u00e8rement": 1, "partag\u00e9": 1, "soins": 1, "secteur": 1, "r\u00e9serv\u00e9": 1, "dynamique": 1, "vraisemblablement": 1, "r\u00e9duit": 1, "mesures": 1, "sp\u00e9cifiques": 1, "conviendrait": 1, "faveur": 1, "cat\u00e9gorie": 1, "r\u00e9soudrons": 1, "dimension": 1, "avant": 1}}