{"id": "25_11_2009-Paris", "date": "25_11_2009", "year": "2009", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "correspondance annotee ; documentation", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_251_01_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "Entretien avec Michel Rocard \u2014 25 novembre 2009, Paris\n\nR\u00e9alis\u00e9 par H\u00e9l\u00e8ne Rescan et Pierre Thom\u00e9 dans le cadre d'une enqu\u00eate sur l'autogestion.\n\n \n\nPendant un temps, je me suis fortement identifi\u00e9 politiquement au PSU, mais je n'y ai pas fait toute\nma carri\u00e8re politique parce ce parti d\u00e9bouchait sur une impasse. Pour bien comprendre ce qui s'est\npass\u00e9, il est n\u00e9cessaire de refaire un peu l'histoire de la gauche socialiste apr\u00e8s la 2\u00e8me guerre\nmondiale et on arrivera ainsi tout naturellement, non seulement aux racines de l'autogestion mais\n\naussi \u00e0 son actualit\u00e9.\n\nLes difficult\u00e9s de la SFIO\n\nL'intention des fondateurs du PSU \u00e9tait de cr\u00e9er un parti de masse qui faisait grandement d\u00e9faut \u00e0 la\nGauche socialiste depuis 1938. Apr\u00e8s la 1\u00e8me guerre mondiale la SFIO a \u00e9t\u00e9 forte, comprenantjusqu'\u00e0\n300.000 adh\u00e9rents. Mais la scission de 1920 (Congr\u00e8s de Tours et cr\u00e9ation du PCF), puis le refus\nd'intervention dans la guerre civile en Espagne ont provoqu\u00e9 de nombreux d\u00e9parts tout\nparticuli\u00e8rement chez les jeunes militants, ce qui fait qu'au d\u00e9but de la 2\u00e8me guerre mondiale, la SFIO1\nest tr\u00e8s affaiblie, d\u00e9moralis\u00e9e. Paul Faurez, secr\u00e9taire national, accepte m\u00eame qu'un membre du\nParti occupe un minist\u00e8re, celui du Travail, dans le gouvernement de P\u00e9tain. De plus le parti\nrecommande aux \u00e9lus municipaux, fort nombreux \u00e0 l\u2019\u00e9poque, de ne pas d\u00e9missionner, ce qui n\u2019allait\npas dans le sens souhait\u00e9 par la r\u00e9sistance. Une opposition interne, conduite par Daniel Mayers,\ns'organise pour amorcer la reconstruction de la SFIO. En 1945, c'est la grande \u00e9puration avec\nl\u2018exclusion de tous les collaborateurs de Vichy dont Paul Faure. Ce qui entra\u00eene un rajeunissement\nsalutaire des cadres du parti. Toutefois Daniel Mayer refuse l\u2019adh\u00e9sion automatique des jeunes\nr\u00e9sistants, cette revendication \u00e9tait conduite par Henri Frenay\u201c, qui fut ensuite fondateur de l'Union\nD\u00e9mocratique et Socialiste de la R\u00e9sistance (UDSR), organisation mise en place en attendant que la\nSFIO veuille bien \u00e9voluer. L'UDSR re\u00e7oit, entre autres, l\u2019adh\u00e9sion de Fran\u00e7ois Mitterrand, qui en\nprend rapidement le contr\u00f4le gr\u00e2ce \u00e0 son r\u00e9seau ; H. Frenay d\u00e9missionne aussit\u00f4t, adh\u00e8re \u00e0 la SFIO,\net, d\u00e9sormais, ne prend plus de positions publiques.\n\nL\u00e9on Blum5 est certes \u00e0 la SFIO mais il n\u2019en est pas le \"patron\", plut\u00f4t le vieux sage. Il n\u2019a aucune\nprise sur les d\u00e9cisions, s\u2019il n'en a jamais eu, en effet \u00e0 aucun moment il ne fut membre du secr\u00e9tariat\nnational, il sentait trop le souffre. C\u2019est un humaniste qui conna\u00eet mieux que personne le \"patois\"\nmarxiste ; il a tout lu, tout en prenant beaucoup de distance avec la dogmatique du parti, bas\u00e9e sur\nun vocabulaire marxisant que Jean Poperen am\u00e8nera dans ses bagages lors de son passage au PSU.\n\n1 Section Fran\u00e7aise de l'Internationale Ouvri\u00e8re in\u201d, ._ .l\n2 Paul Faure, 1878 - 1960. D\u00e9bute au Parti Ouvrier Fran\u00e7ais (Jules Guesde) puis adh\u00e8re \u00e0 la SFIO. D\u00e9put\u00e9. \ufb01\n3 Daniel Mayer, 1909 \u2014 1996. Grand r\u00e9sistant. Plusieurs fois ministre du Travail sous la 4\u00e8me R., cofondateur du\nPSU. Pr\u00e9sident de la Ligue des droits de I'Homme. Pr\u00e9sident du Conseil Constitutionnel\n\n4 Henri Frenay, 1905 - 1988, compagnon de la Lib\u00e9ration. Fondateur du journal Combat\n\n5 L\u00e9on Blum, 1872 - 1950, critique litt\u00e9raire, d\u00e9put\u00e9, conseiller d'\u00c9tat, pr\u00e9sident du Conseil sous le Front\npopulaire\n\n\u00c6\"\u2018>u\n\n \n\nAu sein de la SFIO, Guy Mollets, au nom de la conservation des grands principes du socialisme,\nd\u00e9veloppe un discours bas\u00e9 sur certains concepts du marxisme : dictature du prol\u00e9tariat, lutte des\nclasses Mais des militants, dont Daniel Mayer, commencent \u00e0 prendre conscience que ce discours\nn\u2019est pas tr\u00e8s op\u00e9rationnel. G. Mollet prend toutefois le contr\u00f4le du parti en 1946, \u00e9carte D. Mayer\net bloque tout esprit de r\u00e9forme interne. Le verrouillage s\u00e9mantique principal de G. Mollet tourne\nautour de la la\u00efcit\u00e9 avec une agression anticl\u00e9ricale constante. Comprendre le vocabulaire utilis\u00e9 c'est\nimportant, parce qu\u2018il est identifiant. Ce sont vraiment les mots qui qualifient une population\npolitique, c'est indispensable \u00e0 saisir si l'on veut comprendre ce qui se passe.\n\nC\u2019est dans cette situation que commence la guerre d\u2019Alg\u00e9rie.\n\nMauvais choix politiques\n\nCette guerre a \u00e9t\u00e9 un \u00e9v\u00e8nement absolument \u00e9pouvantable et la gauche fran\u00e7aise a \u00e9t\u00e9 mise en\nrande difficult\u00e9 de par son incapacit\u00e9 \u00e0 se positionner clairement:\n\n \n \n \n\nLe PCF n\u2019a jusqu'\u00e0 Mie/ait jamais accept\u00e9 de donner l\u2019autonomie \u00e0 sa section alg\u00e9rienne et le\nbureau politique national en dirige les d\u00e9bats. Au fond, le PC laisse faire la guerre, m\u00eame\ndans les pires moments, et il vote les pouvoirs sp\u00e9ciaux au gouvernement de Guy Mollet.\nQuand des militants communistes entreprennent de bloquer des trains pour emp\u00eacher les\npremiers d\u00e9parts du contingent (fin 56), ils le font quelque peu en franchise de la direction\ntr\u00e8s h\u00e9sitante du parti.\n\n0 La SFIO, fin 55, suite \u00e0 une dissolution de l'Assembl\u00e9e nationale par Edgard Faure, des\n\u00e9lections sont pr\u00e9vues le 2 (l) janvier 56 ; G. Mollet donne son accord pour mener une\ncampagne \u00e9lectorale autour de l\u2019exigence de paix en Alg\u00e9rie. Il devient pr\u00e9sident du Conseil\nen f\u00e9vrier avec l\u2019intention d'aboutir rapidement \u00e0 une solution.\n\nQui dit paix, dit n\u00e9gociations, mais le dossier est loin d'\u00eatre pr\u00eat. G. Mollet ne conna\u00eet pas grand\u2014\nchose au probl\u00e8me complexe de l'Alg\u00e9rie et son projet de paix est plus un v\u0153u qu\u2019une v\u00e9ritable\nstrat\u00e9gie politique. Il nomme le g\u00e9n\u00e9ral Catroux7 comme ministre r\u00e9sident en Alg\u00e9rie \u00e0 la place de\nJacques Soustelleg. La population des \"petits blancs\" rep\u00e8re tr\u00e8s bien que ce g\u00e9n\u00e9ral, gouverneur de\nl'Alg\u00e9rie au moment du discours de Brazzavilleg, est un proche du g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle. Leur col\u00e8re est\ngrande et G. Mollet, qui ne s\u2019y attendait pas du tout, se rend \u00e0 Alger. Ce voyage est mal pr\u00e9par\u00e9. ll\nest tr\u00e8s mal accueilli sur la place de la grande poste d\u2019Alger, place entour\u00e9e de petits marchands : des\nl\u00e9gumes vari\u00e9s pleuvent l G. Mollet capitule sous les tomates et demande la d\u00e9mission de Catroux.\n\nAssez vite des d\u00e9saccords se font jour au sein de la SFIO \u00e0 propos de la politique alg\u00e9rienne du\ngouvernement de G. Mollet. Mais cette opposition, qui vient surtout de la f\u00e9d\u00e9ration des \u00e9tudiants\nsocialistes, reste pour l'instant minoritaire. En fait, les cadres du parti ne se rendent pas compte de\nl\u2018influence du \"patois\" gauchisant de Marceau Pivert10 (tendance Gauche r\u00e9volutionnaire) sur les\n\n5 Guy Mollet, 1905 - 1975. R\u00e9sistant, professeur, d\u00e9put\u00e9, maire d'Arras, ministre. Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la SFIO\nde 1946 \u00e0 1969\n7 Georges Catroux, 1877 - 1969, compagnon de la Lib\u00e9ration, ministre\n\n8 Jacques Soustelle, 1912 - 1990, normalien philosophe, ethnologue; a \u00e9t\u00e9 proche du marxisme (collabore \u00e0 la z?\\\n\nrevue Spartacus). D\u00e9put\u00e9, ministre. Favorable \u00e0 la politique d'assimilation en Alg\u00e9rie ; reste pro Alg\u00e9rie \u00e2\nfran\u00e7aisejusqu'au bout, membre de l'OAS \\:.\n\n\u201811,\n\\\\ . //\n\n9 1944, ce discours est l\u2019annonce, de fait, d'un projet de d\u00e9colonisation\n1\u00b0 Marceau Pivert, 1895 \u2014 1958. durant les gr\u00e8ves de 1936 \u00e9crit un article intitul\u00e9 \"Tout est possible, y compris\nune r\u00e9volution sociale\". Exclu de la SFIO en 1938 ; s'exile au Mexique pendant l'occupation ; \u00e0 son retour\n\n2\n\n \n\n \n\n\u00e9tudiants tr\u00e8s remont\u00e9s contre l'orientation voulue par G. Mollet et qui veulent r\u00e9concilier le\nsocialisme avec la r\u00e9alit\u00e9 ; ce qui leur vaut d'\u00eatre nomm\u00e9s \"les socialistes droitiers\". Je deviens \u00e0 ce\nmoment l\u00e0 secr\u00e9taire national des \u00e9tudiants socialistes, poste qui fut occup\u00e9 25 ans auparavant par\nClaude Levis Strauss.\n\nLe\u00e7ons de marxisme\n\nCourant 56 j'organise un s\u00e9minaire d\u2019\u00e9tudes pour les \u00e9tudiants socialistes. Ce s\u00e9minaire est anim\u00e9\npar Victor Fay11 alors chroniqueur \u00e0 l\u2019ORTF. Comme il parle le fran\u00e7ais avec un fort accent polonais, il\nne passe pas \u00e0 l\u2019antenne, mais \u00e9crit les chroniques.\n\nVictor Fay adh\u00e8re au PC polonais vers 1916 ; tr\u00e8s vite il grimpe dans la hi\u00e9rarchie des cadres et\ndevient fonctionnaire de I\u2019lnternationale Communiste. A ce titre, vers 1925, il est envoy\u00e9 en France\navec une mission de contr\u00f4le du PCF. Il est, \u00e0 23 ans, charg\u00e9 de la s\u00e9lection et de la formation de\ncadres du PCF et a comme \u00e9l\u00e8ves Waldeck Rochet, Jeannette Vermeersch C\u2019est lui qui conduit le\nPCF \u00e0 opter pour une strat\u00e9gie classe contre classe, c'est-\u00e0-dire une strat\u00e9gie contre la sociale\nd\u00e9mocratie, strat\u00e9gie qui, en Europe, am\u00e8nera Hitler au pouvoir l Vers 1935, on lui demande de\nrevenir en URSS. Mais, s\u2019\u00e9tonnant du silence qui entoure certains de ses camarades de\nl\u2019lnternationale dont il n\u2019a plus de nouvelles, il d\u00e9cide de rester en France. Explose alors, en 1936, le\npremier des grands proc\u00e8s de Moscou ; il comprend tout, d\u00e9missionne du parti communiste et\nadh\u00e8re \u00e0 la SFIO, sans rompre pour autant avec le marxisme. Il se retrouve tr\u00e8s vite animateur de\nl\u2019extr\u00eame gauche du parti\n\nLes r\u00e9unions se d\u00e9roulent chez lui, porte ferm\u00e9e \u00e0 20 h 31, aucun retard n'est admis l On y apprend\nle marxisme. Ce fut inou\u00ef! Fay est un grand p\u00e9dagogue, rigoureux, mesur\u00e9, connaissant le marxisme\nsur le bout des doigts. Gr\u00e2ce \u00e0 lui on comprend ce qu'est vraiment la crise \u00e9conomique et financi\u00e8re\ntelle que l'a pr\u00e9vue Marx et qui reste, \u00f4 combien, d'actualit\u00e9. Plus personne au PS ne semble se\nsouvenir de ces rencontres, c'est regrettable ; aujourd'hui dans ce parti, on a \u00e0 faire \u00e0 une bande\nd'analphab\u00e8tes qui ne lisent pas !\n\nOn d\u00e9couvre 100 ans plus tard que Marx avait raison et que l'on est ses enfants indignes l Quand on\nparle marxisme maintenant, on n\u2018a que les mots goulag, stalinisme, \u00e9tatisme ..., \u00e0 la bouche, c'est\noublier les fondamentaux. Marx a \u00e9crit sur la propension du monde de la finance \u00e0 dominer\nl\u2019\u00e9conomie r\u00e9elle. Ce monde ne d\u00e9fend que ses propres int\u00e9r\u00eats, ses propres profits. Marx n\u2019\u00e9tait pas\nun r\u00e9volutionnaire violent, il analysait et faisait de la probabilit\u00e9 de craquement. C'est un formidable\nauteur, trahi, pas assez lu. Le marxisme est repr\u00e9sent\u00e9 maintenant comme quelque chose de\nterrifiant; certes on en conna\u00eet les r\u00e9sultats, mais il s\u2019agit de trahisons dont la premi\u00e8re est l\u2019\u00e9tatisme\nouvrier, ce qui est le contraire de la pens\u00e9e de Marx partisan de l'autod\u00e9termination des travailleurs\navec peu d\u2019\u00c9tat au\u2014dessus. En fait il est anarchiste et c'est un chercheur pacifiste. Je crois que le\n\nmeilleur marxiste apr\u00e8s lui est Nikola\u00ef Boukharine12 qui, \u00e0 la mort de L\u00e9nine, sugg\u00e9rait \u00e0 Staline de\n\nr\u00e9int\u00e8gre la SFIO. Tr\u00e8s t\u00f4t partisan de l\u2018ind\u00e9pendance de l'Alg\u00e9rie\n1' Victor Fay, 1903 - 1991. PC, puis PSU et enfin PS. Auteurs de plusieurs ouvrages dont L\u2019autogestion .' une\nutopie r\u00e9aliste\", 1996, \u00e9d. Syllepse (r\u00e9\u00e9dition)\n12 Nikola\u00ef Boukharine 1888 - 1938. D'abord fid\u00e8le \u00e0 Staline, s'en \u00e9loigne \u00e0 partir de 1935. Est ex\u00e9cut\u00e9 apr\u00e8s le\nproc\u00e8s spectacle du \"bloc anti sovi\u00e9tique des droitiers et des trotskystes\".\n\"Nul ne doute que nous traversions \u00e0 l'heure actuel/e la plus grande crise mondiale que l'histoire ait\nconnue ,' une crise de la civilisation toute enti\u00e8re, tans mat\u00e9riel/e que spirituelle, crise du syst\u00e8me\n\n \n\nremettre en valeur les villages coop\u00e9rateurs. Cette proposition allait dans le sens de traditions\nancestrales o\u00f9 les villages avaient souvent une organisation collective, on travaillait chez les uns,\nchez les autres, et Boukharine pensait qu\u2019il fallait aider ce syst\u00e8me \u00e0 s\u2019implanter sur le march\u00e9. Voil\u00e0\nune strat\u00e9gie autogestionnaire ! Victor Fay est \"boukharinien\", moi aussi, au nom de quoi je ne suis\npas marxiste mais marxien l\n\nVers I \u2019ind\u00e9pendance de I 'Alg\u00e9rie\n\nDonc s\u00e9minaire horriblement studieux l Un soir Fay nous dit \"on va \u00e9couter les infos \u00e0 la radio pour\nsavoir qui va remplacer Catroux en Alg\u00e9rie, parce que c\u2019est une nouvel/e qui va nous concerner\", on\napprend qu'il s'agit de Robert Lacoste'a. Fay s'engage alors dans un grand monologue, je cite de\nm\u00e9moire, \"mes chers camarades, vous avez la chance d\u2019\u00eatre jeunes et probablement vous ne\nconnaissez pas Robert Lacoste. Je le connais bien, il se dit de la classe ouvri\u00e8re alors que c\u2019est un petit\nbourgeois fonctionnaire des finances, syndicaliste de Force Ouvri\u00e8re, technocrate inculte sans vision\ndu monde. l/ est sans doute loyal dans son soutien au programme de Mollet pour la paix en Alg\u00e9rie,\nmais il ne sait pas ce qu\u2019est ce pays. Il va y d\u00e9couvrir des fran\u00e7ais, souvent adh\u00e9rents \u00e0 FO, qui vont lui\ntomber dans les bras et son horizon va ainsi se r\u00e9tr\u00e9cir \u00e0 la d\u00e9fense des int\u00e9r\u00eats de salari\u00e9s fran\u00e7ais\nmodestes. Mais il en oubliera la population musulmane avec laque/le il n\u2019aura aucune entr\u00e9e. Ainsi\ntout va s\u2019encha\u00eener, il va se soumettre \u00e0 la volont\u00e9 des \"petits blancs\u201d et comme en plus il est\nnationaliste, il brandira les insignes de la R\u00e9publique, le drapeau Mes chers camarades, tout cela\nannonce pour le socialisme fran\u00e7ais une grande catastrophe, il nous faut pr\u00e9parer la suite, alors au\ntravail l\"\n\nC\u2019est, je pense, ce soir l\u00e0, qu'est n\u00e9e une pens\u00e9e \u00e0 gauche r\u00e9solument moderne : reconna\u00eetre et\nadmettre qu'un peuple peut, pour se distinguer de l'occupant, construire son identit\u00e9 d\u2018abord \u00e0\npartir de sa religion qui sert alors de ciment unificateur; pour certains socialistes libres penseurs ce\nn'\u00e9tait pas simple \u00e0 assimiler !\n\nC'est comme \u00e7a que des jeunes socialistes entrent en lutte contre la guerre d\u2019Alg\u00e9rie. Tr\u00e8s vite\nj'obtiens de la f\u00e9d\u00e9ration des \u00e9tudiants socialistes une majorit\u00e9 contre la guerre. Mais c'est la seule\nunit\u00e9 statutaire du parti qui est sur cette position, en effet aucune f\u00e9d\u00e9ration territoriale ne l'adopte.\n\nPierre Mend\u00e8s-France en mai 1956 et Alain Savary \u00e0 l'automne 56, en d\u00e9saccord avec la politique\nalg\u00e9rienne conduite par Guy Mollet, d\u00e9missionnent du gouvernement.\n\nEn avril 1957, \u00e0 la demande d'un groupe d\u2018\u00e9tudiants socialistes de Paris, je r\u00e9dige un rapport\ninterne14 \"le drame alg\u00e9rien\". \u2014 \u00c0 cette \u00e9poque le parti c\u2019est quelque chose, on peut pr\u00e9senter un\ntexte en section qui, s'il est approuv\u00e9, remonte \u00e0 la f\u00e9d\u00e9ration, etc., ce n'est vraiment plus comme \u00e7a\nque \u00e7a se passe maintenant !- ll faut une signature prestigieuse pour ce rapport, Henri Frenay\naccepte. La 6\u00e8me section SFIO de Paris l'approuve et le transmet \u00e0 la F\u00e9d\u00e9 de la Seine afin qu\u2019il soit\npris en compte au prochain congr\u00e8s. G. Mollet r\u00e9ussit \u00e0 l\u2019\u00e9touffer. Il est tir\u00e9 \u00e0 la ron\u00e9o \u00e0 quelques\nexemplaires mais n'est pas publi\u00e9 officiellement par le parti. On avait rat\u00e9 l (\n\n   \n\ncapitaliste dans son ensemble ...\", propos introductif de Boukharine lors d'une conf\u00e9rence \u00e0 Paris en \\\\\u00ab\n1936. La r\u00e9daction de cette conf\u00e9rence \u00e9tait en partie l'\u0153uvre d\u2018Andr\u00e9 Malraux. (\\\\\"/\n13 Robert Lacoste, 1898 - 1989, d\u00e9put\u00e9, ministre sous la 4\u00e8me R\u00e9p. Partisan du maintient de l'Alg\u00e9rie fran\u00e7aise,\navec une approche tr\u00e8s \"muscl\u00e9e\" de la r\u00e9pression\n1' Ce texte figure dans mon livre \"Rapport sur les camps de regroupement et autres textes sur la guerre\nd'A/g\u00e9rie\", 2003, \u00e9d. Mille et une nuits\n\nMais on ne se d\u00e9courage pas et on commence \u00e0 organiser des meetings, y compris \u00e0 la Mutualit\u00e9.\nAlain Savary est l'\u00e2me de la r\u00e9sistance intellectuelle et du combat contre la politique de G. Mollet.\nCependant, ne voulant pas se mettre en porte-\u00e0-faux \u00e0 l\u2019\u00e9gard de la direction du parti, il n'y assiste\npas. Un seul d\u00e9put\u00e9, Antoine Mazier's, \u00e9lu \u00e0 St Brieuc, nous soutient vraiment. C\u2019est d\u2018ailleurs lui qui\nfera basculer toute la Bretagne vers le PSU.\n\nLa lutte contre la guerre prend beaucoup d'ampleur au moment o\u00f9 le gouvernement d\u00e9cide\nd'envoyer le contingent en Alg\u00e9rie. Ce combat n\u2019est soutenu officiellement par aucune organisation\npolitique puissante. C\u2019est un combat du milieu intellectuel, principalement des catholiques, des\nmembres de la JEC et quelques communistes, avec comme fer de lance le journal France-\n\nObservateur.\n\nEn mai 1957, le gouvernement ne r\u00e9siste pas \u00e0 la crise financi\u00e8re qu\u2019il a d\u00e9clench\u00e9e; On arrive ainsi\nau coup d\u2019\u00c9tat de mai 58, c'est G. Mollet qui va chercher de Gaulle \u00e0 Colombey. A. Savary prend alors\nla t\u00eate de l'opposition interne dans la SFIO, mais aussi celle au g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle. Dans un premier\ntemps, il cherche d\u2019abord \u00e0 conna\u00eetre la r\u00e9alit\u00e9 de l\u2018Alg\u00e9rie, parce qu\u2019on ne sait pas grand-chose :\nqu\u2019est ce que fait l\u2019arm\u00e9e ? Qu'est\u2014ce qui se passe dans les camps de regroupements? Qu'en est-il de\nla torture?\n\nEn Septembre 58, toute ma promotion sortante de l'ENA est envoy\u00e9e en Alg\u00e9rie avec pour mission\nde r\u00e9organiser l'ensemble de l'administration en partant du principe que le probl\u00e8me alg\u00e9rien ce\nn\u2019est pas une affaire d\u2019ind\u00e9pendance mais de mauvaise administration l D'accord pour le mauvais\n\u00e9tat de l'administration, mais ce n'est pas pour autant que la question de l\u2019ind\u00e9pendance n'existe\npas. Cette mission \u00e9tait en fait compl\u00e8tement idiote l\n\nCrise \u00e0 la SFIO et naissance du PSU\n\nLe m\u00eame mois se tient le congr\u00e8s de la SFIO. J\u2019\u00e9tais alors secr\u00e9taire politique de la minorit\u00e9. On avait\nd\u00e9cid\u00e9 de se battre. Je ne suis pas au congr\u00e8s mais j\u2019apprends \u00e0 Alger que Savary n\u2019est plus membre\nde la SFIO l Le lendemain le Monde titre en 1\u00e8re page : \"messieurs Depreux\u201c, Mazier, Verdier\"\nquittent la SFIO et cr\u00e9ent le Parti Socialiste Autonome\" (PSA). Quand je rentre d\u2019Alg\u00e9rie en mars 59,\nj\u2019adh\u00e8re au PSA o\u00f9 je retrouve 15.000 militants, issus pour la plupart de la SFIO, fortement mobilis\u00e9s\ndans la lutte pour l'ind\u00e9pendance de l\u2018Alg\u00e9rie. Tr\u00e8s vite des discussions commencent avec Tribune du\ncommunisme, journal anim\u00e9 principalement par Serge Mallet's, Fran\u00e7ois Furet\u201d, Jean Poperen20 et\navec l'Union de la Gauche Socialiste (UGS) regroupant depuis 2 ans:\n. Les clubs de France Observateur, Gilles Martinet\u201c, Claude Bourdet22\n' le Mouvement de lib\u00e9ration des peuples (MLP), Pierre Belleville On y retrouve beaucoup de\nmilitants issus de l\u2019ACO. Le MLP est une organisation purement ouvri\u00e8re, compos\u00e9e de 2/3 de\n\n'5 Antoine Mazier, 1908 \u2014 1964, d\u00e9put\u00e9, maire de Saint-Brieuc\n\n16 \u00c9douard Depreux, 1898 \u2014 1981. R\u00e9sistant. Avocat, d\u00e9put\u00e9, ministre de la 4\u00e8me R.\n17 Robert Verdier, 1910 - 2009. Professeur, d\u00e9put\u00e9, pr\u00e9sident de la LDH\n\n18 Serge Mallet, 1927 \u2014 1973. R\u00e9sistant, sociologue. PCF, puis SFIO et PSU\n\n'9 Fran\u00e7ois Furet, 1927 -1997. Historien sp\u00e9cialiste de la R\u00e9volution fran\u00e7aise, acad\u00e9micien. PCF puis PSU\n\n2\u00b0 Jean Poperen, 1925 - 1997. Agr\u00e9g\u00e9 d'histoire. PCF, puis PSU et PS. D\u00e9put\u00e9, ministre\n\n2' Gilles Martinet, 1916 \u2014 2006. Adh\u00e9rent aux Jeunesses communistes. R\u00e9sistant, journaliste, cofondateur de\nl'Observateur. D\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en, ambassadeur\n\n22 Claude Bourdet, 1909 - 1996. Compagnon de la Lib\u00e9ration. Journaliste, cofondateur de l'Observateur\n\n \n\n \n\n  \n \n\nW.\u201d\n\nsyndiqu\u00e9s CFTC et 1/3 CGT; son journal \"Le monde ouvrier\" est tr\u00e8s bien fait. Le MLP comme\nparti provient d'une scission en 1951 du Mouvement populaire des familles dont l\u2019autre\nbranche, le MLO (mouvement de lib\u00e9ration ouvri\u00e8re) reste proche de l\u2019action catholique et\nrefuse la transformation en parti politique.\n\n. Le Centre d'action de la gauche ind\u00e9pendante (CAGl), fusionne rapidement avec le MLP pour\ndevenir l'Union de la gauche socialiste. L\u2019UGS est \u00e0 la fois tr\u00e8s intello et tr\u00e8s action catholique\nouvri\u00e8re. La vision politique qui vient de l\u2019ACO, est une vision de proximit\u00e9 ; les militants sont\nacharn\u00e9s \u00e0 aider les gens \u00e0 vivre, ils cr\u00e9ent des coop\u00e9ratives de machines \u00e0 laver, des jardins\nouvriers, des coop\u00e9ratives d\u2019achats, etc. La Conf\u00e9d\u00e9ration syndicale des familles (CSF) est n\u00e9e\nde cette mouvance.\n\nL'unit\u00e9 du PSU\n\nLe PSU trouve son unit\u00e9 dans le ciment de la lutte contre la guerre d'Alg\u00e9rie, avec des militants tr\u00e8s\ntyp\u00e9s, \u00e0 haute pr\u00e9tention intellectuelle (profs de facs, \u00e9crivains...) Il n\u2019y a pas, du moins pas encore !\nde \"course \u00e0 l\u2019\u00e9chalote\" pour des postes d\u2019\u00e9lus. Tout le monde s'en fout ! Les d\u00e9bats au PSU sont\nd\u2019une grande vitalit\u00e9 avec en plus cette marque d\u2019\u00eatre totalement d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9s, c\u2019est quelque chose\nd\u2019extraordinaire. Je n\u2019ai jamais retrouv\u00e9 cela depuis.\n\nEn avril 60, au congr\u00e8s de cr\u00e9ation du PSU \u00e0 lssy\u2014les-Moulineaux, 54 d\u00e9l\u00e9gations \u00e9trang\u00e8res sont\npr\u00e9sentes, venues pour saluer le retour \u00e0 l\u2019espoir et \u00e0 l\u2019honneur du socialisme en France, alors que la\ngauche se d\u00e9shonore dans la guerre d\u2019Alg\u00e9rie : G. Mollet est alors ministre d\u2019\u00e9tat du g\u00e9n\u00e9ral de\nGaulle, le PC toujours autant \"national colonialisme\" est \u00e0 peu pr\u00e8s hors du coup. La d\u00e9l\u00e9gation\nmarocaine est conduite par un certain Medhi Ben Barka, celle du Chili par un certain Salvator\nAllende.\n\nLe PSU vit ainsi 20 mois intenses dans cette grande bataille contre la guerre d\u2019Alg\u00e9rie. Cela unifie tout\nle monde. Mais seules l\u2019UNEF et la CFTC, comme organisations puissantes, s'engagent dans ce\n\ncombat. \u00abVacad\u00e9micien Fran\u00e7ois Furet d\u00e9clare : \"dans de telles circonstances, la strat\u00e9gie\n\n \n \n\nintellectuelle est \u00e0 bout de course, il y a beaucoup d\u2019\u00e9crits qui d\u00e9noncent la guerre dans l\u2019indiff\u00e9rence\ng\u00e9n\u00e9rale, il n\u2019y a pas d\u2019espoir institutionnel, il ne reste que la rue !\"\n\nEn septembre 60 para\u00eet \"Le manifeste des 121m, qui appelle \u00e0 l'insoumission les jeunes fran\u00e7ais\nappel\u00e9s \u00e0 partir en Alg\u00e9rie, sans \u00e9voquer un seul instant les cons\u00e9quences que cela peut entra\u00eener :\nemprisonnement, risques professionnels J\u2019explose de rage \u00e0 cette id\u00e9e irresponsable. Supposez\nqu'il y ait ne serait-ce que 50 insoumis, dans quel pays va-t-on les exiler, qui s'occupera des faux\npapiers, o\u00f9 trouver l\u2019argent n\u00e9cessaire ? Je pense et le dis qu'il est beaucoup plus utile et efficace\nd'\u00eatre actif dans le contingent; ainsi par exemple lors du putsch des g\u00e9n\u00e9raux, afin d\u2019\u00e9viter l'\u00e9ventuel\nenvol des paras sur Paris, les h\u00e9lices des avions de transport sont d\u00e9viss\u00e9es. Cela suppose de\nl\u2019organisation, et c'est possible parce qu'il existe un r\u00e9seau de militants dans l\u2019arm\u00e9e tr\u00e8s actif. Ce\nr\u00e9seau publie r\u00e9guli\u00e8rement, \u00e0 destination des officiers servant en Alg\u00e9rie, un petit bulletin qui ne\nrelate que des faits. Robert Chapuis24 avec la JEC a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cisif dans cette organisation ; de mon c\u00f4t\u00e9,\nj\u2019informe r\u00e9guli\u00e8rement le club Jean Moulin et parfois aussi le Cabinet du G\u00e9n\u00e9ral de Gaulle.\n\n23 Sous titr\u00e9 \"d\u00e9claration sur le droit \u00e0 l'insoumission dans la guerre d\u2019Alg\u00e9rie\" ; r\u00e9dig\u00e9 en grande partie par\nMaurice Blanchot\n24 Robert Chapuis, 1933 \u2014 Responsable national de la JEC, vice pr\u00e9sident de l'UNEF. Secr\u00e9taire national du PSU\nde nov. 73 \u00e0 d\u00e9c. 74. D\u00e9put\u00e9, maire du Teil (07). Secr\u00e9taire d'\u00c9tat \u00e0 l'enseignement technique \u2018\n\n)\n\n \n\n   \n\nA la parution du manifeste, le PSU s\u2019emballe, surtout les cathos de l'ex MLP. On \u00e9tait un petit nombre\ncompl\u00e8tement stup\u00e9faits. Tout ceci a amen\u00e9 une majorit\u00e9 du parti \u00e0 s'interroger avec une tendance\ns\u2019opposant \u00e0 l\u2019insoumission et une autre, compos\u00e9e d'anciens communistes et de cathos, \u00e0 fond pour\nl Lors du congr\u00e8s de Clichy (mars 1961) les opposants \u00e0 l'insoumission, dont je suis, se font huer.\nBelle ambiance l En commission des r\u00e9solutions, les \u201cpour\" quittent la salle ; \u00e9norme maladresse car\nceux qui restent se mettent vite d\u2019accord sur un texte commun et emportent facilement la majorit\u00e9.\nC'est la premi\u00e8re faille dans l'unit\u00e9 du PSU.\n\nLe 1'\" novembre 1961, date anniversaire du d\u00e9clenchement de l'explosion en Alg\u00e9rie, une\nmanifestation est pr\u00e9vue. Pour contourner la police, il est convenu que toutes les sections\nparisiennes du PSU se r\u00e9uniraient quelque part et que le lieu serait indiqu\u00e9 par t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 17 h 30,\nle lieu c\u2019est d'abord la Place Blanche, puis la place Clichy o\u00f9 on se regroupe aupr\u00e8s de la statue du\nMar\u00e9chal de Moncey l \u00c9douard Depreux grimpe sur le socle et fait un bref discours. Comme il est\ntr\u00e8s connu comme ancien ministre de l\u2019lnt\u00e9rieur et de l\u2019\u00c9ducation, cette op\u00e9ration d\u00e9clenche un\nbarouf \u00e9norme avec beaucoup d\u2019\u00e9chos dans les m\u00e9dias. L\u2019UNEF est furieuse, et veut nous donner des\nle\u00e7ons. Mais c\u2019est bien cette manifestation qui est le d\u00e9clencheur de celles qui vont suivre, pour aller\njusqu'\u00e0 Charonne le 8 f\u00e9vrier 1962, plus de 500.000 personnes assistent aux fun\u00e9railles des victimes.\nOn avait r\u00e9veill\u00e9 l\u2019opinion et de Gaulle avait tr\u00e8s vite compris ce qui se passait.\n\nDe I \u2019unit\u00e9 aux 7 tendances\n\nAu moment de l\u2018ind\u00e9pendance de l'Alg\u00e9rie, l\u2019unit\u00e9 politique du PSU est encore forte. Pendant la\nguerre d\u2019Alg\u00e9rie on n'avait pas \u00e0 travailler sur la fusion des diff\u00e9rents courants de pens\u00e9e port\u00e9s par\nles militants. Durant les universit\u00e9s d\u2019\u00e9t\u00e9 on ne parlait que de la guerre, de l\u2019anticolonialisme. Mais\nensuite ce fut tout autre chose ! J'entends encore Savary me dire au cours d\u2019une partie d\u2019\u00e9chec \"la\nguerre d\u2019Alg\u00e9rie, c\u2019est fini, reste un probl\u00e8me il faut faire le socialisme en France. Il y a deux moyens :\nla r\u00e9volution ou la r\u00e9forme. En 1920, on a choisi la r\u00e9forme, on doit reste fid\u00e8le \u00e0 ce choix. Si pendant\nla guerre notre meilleur alli\u00e9 fut \u00e0 la fin le parti communiste, ce n\u2019est plus le cas maintenant, reste\ndonc la SFIO\". Et je m\u2019entends lui r\u00e9pondre, \"attends un peu que le parti fasse sa mutation et\nr\u00e9fl\u00e9chisse, la SFIO c\u2019est l\u2019horreur, l\u2019offense, ce n\u2019est pas pensable de s'associer \u00e0 eux l\"\n\nEn janvier 1963, c'est le 2\u00e8me congr\u00e8s \u00e0 Alfortville. Le PSU est devenu un \u00e9trange ramassis de gens qui\nviennent de diff\u00e9rents courants de pens\u00e9e avec chacun ses r\u00eaves, on est \u00e0 peu pr\u00e8s 14.000 \u00e0 cette\n\u00e9poque. Ce congr\u00e8s r\u00e9v\u00e8le 7 tendances ! V\u00e9ritable explosion o\u00f9 chacun dit son cr\u00e9do :\no Les anciens radicaux, bourgeoisie ais\u00e9e, chantres d'une la\u00efcit\u00e9 \u00e0 la radicale ; v\u00e9ritable\nd\u00e9claration de guerre aux anciens du MLP\no Les anciens du MLP expriment le v\u0153u d\u2019une soci\u00e9t\u00e9 pacifi\u00e9e gr\u00e2ce au socialisme\nd\u00e9mocratique pens\u00e9 \u00e0 la mani\u00e8re de l\u2019action catholique ouvri\u00e8re.\no Les sociaux d\u00e9mocrates se r\u00e9veillent et veulent refaire une SFIO propre, c\u2019est Alain Savary qui\npousse \u00e0 cela.\n0 Les anciens communistes qui r\u00eavent d'un appareil enfin droit en alliance avec le\ncommunisme international, c'est Jean Poperen qui en est le leader.\no et trois autres petites tendances de l'extr\u00eame gauche r\u00e9volutionnaire (trotskystes, maos\nentre autres).\nOn est quelques uns \u00e0 paniquer. Gilles Martinet, num\u00e9ro 2 du PSU, dit: \"on va \u00e0 l\u2019\u00e9clatement l\". ll\n\nrassemble des gens autour de lui, surtout des intellectuels issus de l\u2019UGS, avec la confiance de\n\n \n\ncertains militants ex-MLP. Je me joins au rassemblement. On \u00e9crit un projet socialiste o\u00f9 d\u00e9j\u00e0 l\u2019id\u00e9e\ndu r\u00eave r\u00e9volutionnaire est laiss\u00e9e de c\u00f4t\u00e9 ; il est r\u00e9dig\u00e9 dans un langage clair, alors que les autres\nmotions le sont avec les patois anciens.\n\nCe congr\u00e8s est tr\u00e8s agit\u00e9. D\u00e9j\u00e0 on sent que l'on n'a plus de vocabulaire commun pour s\u2019entendre et\nlorsqu\u2019on n'a plus le vocabulaire, cette base n\u00e9cessaire pour se comprendre, alors on en est r\u00e9duit\naux proc\u00e9dures, ce qui donne une l\u00e9gitimit\u00e9 abominable, d\u00e9solante.\n\nEnsuite le PSU change de direction nationale tr\u00e8s souvent avec un \u00e9pisode plut\u00f4t dr\u00f4le : lors d\u2019un\ncomit\u00e9 directeur, la province exprime une grande col\u00e8re \u00e0 l\u2019encontre des parisiens, ce qui d\u00e9bouche\nsur un bureau national sans parisiens l Ainsi, pendant 3 ou 4 mois, le PSU est administr\u00e9 uniquement\npar une d\u00e9l\u00e9gation provinciale. Beaucoup de militants s\u2019en vont et la Presse assassine le PSU.\n\nLe militantisme PSU commence \u00e0 perdre de sa vocation politique nationale, on ne sait plus trop o\u00f9\ns\u2019orienter. Peu \u00e0 peu le parti devient tristounet, sans esp\u00e9rance, sans grand projet politique.\n\nL'autogestion appara\u00eet\n\nPendant ce temps l\u00e0, la CFDT est en pleine r\u00e9flexion sur la notion de planification d\u00e9mocratique\nqu'elle associe tr\u00e8s vite \u00e0 l'autogestion. Dans l'\u00e9laboration des plans telle qu'elle l'envisage, une\ngrande place doit \u00eatre laiss\u00e9e aux travailleurs, mais cette planification se limite \u00e0 l\u2019entreprise. La\nCFDT est la seule organisation \u00e0 le dire mais avec peu d\u2019\u00e9chos. Le PSU, pas plus d'ailleurs que\nl\u2018ensemble des partis de gauche, ne capte pas le mot. On est d\u00e9cha\u00een\u00e9 sur la critique de la soci\u00e9t\u00e9 de\nconsommation (Serge Mallet est d\u00e9cisif l\u00e0-dessus), sur la critique du savoir aristocratique et enfin sur\nla critique de l\u2019exc\u00e8s de hi\u00e9rarchie dans la soci\u00e9t\u00e9. On a aussi un militantisme de proximit\u00e9,\nchaleureux, intelligent, et le PSU est vraiment porteur de tout ce qui fait et s'\u00e9crit de bien la dessus. ll\nn\u2019a pratiquement aucune relation avec la SFIO, parti qui continue \u00e0 croupir dans sa faiblesse\ncong\u00e9nitale et gu\u00e8re plus avec le PC, toujours aussi monolithique stalinien.\n\nCette orientation, fort louable, n\u2019a alors que les d\u00e9bats municipaux comme entr\u00e9e possible dans le\nchamp politique, ce qui est bien mais pas suffisant. Tout le monde demande une gestion par les\nusagers des \u00e9quipements collectifs. Tout le monde veut int\u00e9grer le sens du paysage, le sens de\nl\u2019urbanisme dans l\u2019\u00e9quilibre des villes. C\u2019est le militantisme local qui prime, c'est la p\u00e9riode\nflorissante des GAM25 et c'est \u00e0 partir de l\u00e0 que l'ADELS26 se d\u00e9veloppe, j'en fus le pr\u00e9sident il y a\nquelques ann\u00e9es. On commence \u00e9galement \u00e0 \u00e9voquer l'int\u00e9gration des populations minoritaires, la\n\nlutte des femmes\n\nL'explosion de Mai 68 provoque un sursaut salutaire. La CFDT est aux premi\u00e8res loges d\u00e9s que le\nmouvement passe dans le monde ouvrier de fa\u00e7on plus ou moins spontan\u00e9e : les centrales syndicales\nn'en sont pas \u00e0 l'origine ; en fait ce sont des militants trotskystes de FO qui ont souvent l\u2019initiative,\n\ncomme par exemple \u00e0 Renault Cl\u00e9on, \u00e0 St Nazaire ou bien encore \u00e0 Bouguenais pr\u00e8s de Saint-. \\\n/ \\\n\nNazaire. K\n\n25 Groupe d'Action Municipale. Le plus connu est celui de Grenoble qui permit en 1965, \u00e0 Hubert Dubedout de\ndevenir maire de cette ville.\n\n25 Association pour la d\u00e9mocratie et l'\u00e9ducation locale et sociale. \"Aujourd'hui, on en appelle \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 civile,\nafin qu\u2019elle participe au renouv\u00e8lement de la d\u00e9mocratie, et faire en sorte que les citoyens aient vraiment une\nplace dans la gouvernance\". C'est ce que l\u2019ADELS tente d'entreprendre\" Serge Depaquit, vice pr\u00e9sident de\nl'ADELS\n\n \n\n \n\nA ce moment l\u00e0 tout le monde a besoin d\u2019un mot et la F\u00e9d\u00e9ration Chimie de la CFDT propulse\nl'autogestion; le concept est alors bien capt\u00e9 parce qu'il est lanc\u00e9 sur un terrain plus que favorable, il\ndonne sens au mouvement et prend de l'ampleur. On parle alors de d\u00e9centralisation du pouvoir, de\ncontr\u00f4le sur les autorit\u00e9s venant d\u2019en bas plut\u00f4t que d\u2019en dessus, d'association de la soci\u00e9t\u00e9 civile\naux d\u00e9cisions et \u00e0 la gestion..., c\u2019est tout cela l\u2019autogestion. Mot quelque peu magique mais qui a\nvertu de rendre compte du militantisme de proximit\u00e9, qui permet de faire le lien entre le\nmilitantisme politique et le militantisme syndical, qui met en \u00e9vidence un projet de r\u00e9organisation\nsociale devenant un projet politique pour la soci\u00e9t\u00e9 toute enti\u00e8re. Le PSU s\u2019emballe sur ce concept\nqui n\u2019est pas \u00e0 priori le notre, mais qui finalement peut coiffer toutes nos pratiques militantes.\n\nPendant plusieurs ann\u00e9es, on travaille et on pense beaucoup \u00e0 propos du contr\u00f4le ouvrier, du\npouvoir aux travailleurs et le congr\u00e8s de Toulouse en 1972 adopte le Manifeste pour\nl\u2019autogestion. Le vocabulaire de ce manifeste est, \u00e0 mon avis, quelque peu trop r\u00e9volutionnaire, dans\nle sens o\u00f9 l'on a encore une vision trop \u00e9tatique, avec comme objectif premier la conqu\u00eate de\nl'appareil central de l\u2019\u00cbtat, pour in\u00e9vitablement le remplacer par un autre appareil central, c'est le\nd\u00e9bouch\u00e9 logique de toute r\u00e9volution.\n\nDans les ann\u00e9es 70 je tiens \u00e0 maintenir le mot alors tr\u00e8s critiqu\u00e9 \u00e0 cause de la Yougoslavie et de \"son\u201c\nautogestion \u00e0 la mode du parti unique. En fait je pense qu'un travail pratique \u2014 th\u00e9orique\nremarquable s'est effectu\u00e9 avec des yougoslaves, je vous renvoie \u00e0 la pr\u00e9face que j'ai \u00e9crite pour un\nlivre sur l\u2019autogestion yougoslave de Milojko Drulovic\". L\u2019autogestion, pour ce pays, ce fut une\nintuition \u00e9tonnante, sauf que Tito, pour tenter de contenir d'\u00e9normes difficult\u00e9s interr\u00e9gionales\ndifficiles \u00e0 saisir, avait maintenu le parti unique et le contr\u00f4le de la pens\u00e9e. Quand on d\u00e9couvre le\nd\u00e9sastre qui se pr\u00e9parait, le concept d'autogestion reste entach\u00e9 et on en est un peu victime ; on\nn'\u00e9chappe pas \u00e0 ce renvoi vers Tito et son pouvoir hyper centralis\u00e9 et totalitaire. J'ai, un moment,\nsouhait\u00e9 remplacer autogestion par autonomie mais je n'ai pas \u00e9t\u00e9 suivi...\n\nDu PSU au PS\n\nOn fait de la politique, parce qu'on pense qu'il sera possible, un jour, d'acc\u00e9der d\u00e9mocratiquement\nau pouvoir pour mettre des id\u00e9es en pratique, sinon \u00e7a n'a pas beaucoup de sens.\n\nPourquoi n\u2018avoir pas rejoint le PS d\u00e8s 1971 \u00e0 \u00c9pinay28 ? La m\u00eame ann\u00e9e en juin se tient le 7\u00e8me\ncongr\u00e8s du PSU \u00e0 Lille. Depuis 68 une bonne partie du PSU (r\u00e9gion parisienne surtout) est plus ou\nmoins colonis\u00e9e par les maos et les trotskystes. Ceux-ci veulent profiter de ce congr\u00e8s pour r\u00e9gler\ndes comptes avec le secr\u00e9taire national du parti qu'ils jugent compl\u00e8tement r\u00e9actionnaire. Congr\u00e8s\nterrifiant I D\u00e9j\u00e0 par la proc\u00e9dure des votes, qui se font par appel \u00e0 la tribune, plus d\u2018une heure pour\nchaque vote l J'arrive \u00e0 Lille avec dans la poche une lettre de F. Mitterrand dans laquelle il me\nsouhaite bonne chance et de travailler avec succ\u00e8s \u00e0 l\u2019union de la gauche. Je n\u2019ai pas os\u00e9 la lire, \u00e7a\naurait \u00e9t\u00e9 l'horreur l Les s\u00e9ances n'en finissent pas, \u00e0 2 ou 3 h du matin on discute encore, m\u00eame si\npresque tout le monde dort. J\u2019\u00e9tais mal parti mais finalement je gagne gr\u00e2ce \u00e0 la province. Si j'avais\nperdu, serais\u2014je parti tout de suite ? Je ne crois pas, parce qu'en agissant \u00e0 titre personnel, mon\nadh\u00e9sion au PS n'aurait eu aucun poids. Il fallait que l'on garde une coh\u00e9sion militante, avec,\n\n(\\\n\n      \n\n27 \"L\u2019autogestion \u00e0 l\u2019\u00e9preuve\", 1973, \u00e9d. Fayard QJ\n28 Congr\u00e8s constitutif de l'actuel Parti Socialiste. Fran\u00e7ois Mitterrand en devient le premier secr\u00e9taire national\n\n9\n\n \n\nl\u2019autogestion comme ciment. Ainsi, avec bon nombre de camarades, on cr\u00e9e une solidarit\u00e9 forte et\nactive pour r\u00e9sister \u00e0 l'ultra gauchisme conduit par Alain Badiou\u201d. De quoi parle-t-on dans les\ninstances dirigeantes du PSU ? Essentiellement et \u00e0 perte de vue du pourquoi Mai 68 a \u00e9chou\u00e9. Et\ninvariablement l'analyse de Badiou est \"on n\u2019est pas all\u00e9 jusqu\u2019au bout de la violence ouvri\u00e8re !\" Le\ngenre de th\u00e9orie qui a conduit aux brigades rouges en Italie.\n\n\"3\u00b0, compl\u00e8tement \u00e0\n\nLe PSU, ce n'est historiquement pas cette pens\u00e9e de la \"haine de la d\u00e9mocratie\nc\u00f4t\u00e9 de la r\u00e9alit\u00e9. On a un r\u00e9el projet politique, solidement ancr\u00e9 dans la vie quotidienne, projet qui\npeut redonner du sens \u00e0 la gauche. Mais on ne sait pas le faire valoir \u00e9lectoralement, le parti \u00e9tant\nsans doute trop identifi\u00e9 dans l'opinion \u00e0 sa tendance gauchiste. Donc en toute logique, si l'on veut\neffectivement participer au pouvoir, on doit aller au PS, les Assises du socialisme sont l\u2018occasion de le\n\nfaire savoir, mais cela faisait d\u00e9j\u00e0 quelques mois que l'on s'y pr\u00e9parait.\n\nOn part \u00e0 2.000 \u00e0 peu pr\u00e8s et on entre au PS par la grande porte. On l'irrigue rapidement en\nbouleversant des habitudes, des pens\u00e9es J\u2019ai l\u2019impression d'avoir fait avancer des choses\nimportantes sur la d\u00e9centralisation, la Nouvelle Cal\u00e9donie, le RMI\n\nL'exercice du pouvoir\n\nApr\u00e8s 1981, on ne peut pas dire que le socialisme autogestionnaire n'ait pas produit de r\u00e9sultats. Par\nexemple :\n\no les lois Auroux\u2018\u201c, premi\u00e8res lois reconnaissant aux travailleurs, dans l\u2019entreprise et sur leur\ntemps de travail, le droit de s\u2019exprimer sur leurs conditions de travail sans n\u00e9cessairement\npasser par les syndicats, c'est une approche issue de l'autogestion,\n\no les premi\u00e8res lois de d\u00e9centralisation, viennent du \"d\u00e9coloniser la province\", expression\nch\u00e8re au PSU et dont je suis \u00e0 l\u2019origine. On d\u00e9nonce par l\u00e0 les exc\u00e8s du centralisme ; on pr\u00f4ne\nun autre fonctionnement du pouvoir avec v\u00e9rification de sa l\u00e9gitimit\u00e9 \u00e0 chaque \u00e9tage et une\nautre efficacit\u00e9 \u00e9conomique. Au moment de la d\u00e9centralisation je suis ministre du plan et\nj'invente la notion de Contrat de plan, ce qui donnait une dimension collective \u00e0 la\nd\u00e9centralisation.\n\n0 j\u2019ajoute le mouvement f\u00e9ministe, l\u2019urbanisme social\n\nTout cela vient de la pens\u00e9e autogestionnaire. Ce n'est pas parfait, loin s'en faut mais en politique\ntout est question de dosage. Avec F. Mitterrand j'ai rencontr\u00e9 la difficult\u00e9 de se comprendre, et ce\nbien avant son \u00e9lection comme Pr\u00e9sident. Mais en 1975 je lui ai quand m\u00eame arrach\u00e9 \"15 th\u00e8ses\npour l\u2019autogestion\"32. En politique, \u00e0 partir du moment o\u00f9 l'on a renonc\u00e9 \u00e0 la r\u00e9volution, on avance\npas \u00e0 pas, et dans le pas \u00e0 pas il y a ce que l\u2019on peut bousculer et ce que l\u2019on ne peut pas. Par\nexemple au moment de la mise en place du RMI33 en 1989, j\u2018aurais souhait\u00e9 que la Formation/\n\n  \n\n29 Alain Badiou, 1937 \u2014... normalien, philosophe. Mao\u00efste, marxiste-l\u00e9niniste\n3\u00b0 \"La d\u00e9mocratie n\u2019est rien d\u2019autre qu\u2019un outil de propagande du capitalisme\" (A. Badiou, Lib\u00e9ration 10\u201401\u201407)\n31 Jean Auroux, 1942 - Professeur, ancien d\u00e9put\u00e9 maire de Roanne. Ministre du travail de mai 1981 \u00e0 mars\n1983\n\n32 Adopt\u00e9es par la Convention nationale du Parti socialiste le 22 juin 1975\n\n33 Revenu Minimum d\u2018lnsertion. Le RMI vient d\u2019une \u00e9thique sociale sur le refus de la pauvret\u00e9, d'une r\u00e9flexion\nsur la puissance publique comme responsable des arbitrages budg\u00e9taires et avec l\u2019id\u00e9e qu'un revenu minimum\ndoit \u00eatre assur\u00e9 \u00e0 tous. Le point central du RMI, c'est l'Insertion et c'\u00e9tait la premi\u00e8re fois que l'on d\u00e9cidait\nd'affecter de l\u2019argent public et des agents pour aider des gens pendant deux ans dans une d\u00e9marche de\n\n10\n\n \n\nprofessionnelle soit plus partie prenante du dispositif, mais je n'ai pas pu obtenir que certaines\nproc\u00e9dures d\u2019aide \u00e0 la formation professionnelle et au choix du premier m\u00e9tier soient chang\u00e9es.\n\nL'autogestion a-t-elle un avenir ?\n\nAujourd\u2019hui, le gouvernement recentralise la France parce que c\u2019est plus commode \u00e0 diriger et la\nrevendication d\u2019autogestion redevient d'actualit\u00e9.\n\n\"Une soci\u00e9t\u00e9 autogestionnaire c'est une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 les hommes sont capables de prendre en main\nleurs propres affaires, de prendre eux\u2014m\u00eames les d\u00e9cisions qui concernent leur travail, leur cadre de\nvie, leur formation, leurs relations et toute leur vie quotidienne. Cette d\u00e9finition, de ma plume, est\ncelle du manifeste pour l'autogestion du PSU en 1972. Je pense qu'elle est encore valable.\n\nLe prix Nobel des sciences \u00e9conomiques 2009 a \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9 pour la premi\u00e8re fois \u00e0 une femme,\nElinor Ostrom. J'ai titr\u00e9 un papier paru dans Lib\u00e9ration34 \"le Prix Nobel pour l\u2019autogestion\" l Je ne\nconnais pas Madame Ostrom mais quand elle dit que ce qu\u2019il y a de moins mauvais dans l\u2019\u00e9conomie\nce sont les SCOP, les associations, etc., c\u2019est formidable l Le PS aurait d\u00fb s\u2019emparer de cela\nimm\u00e9diatement. La liaison entre le PS et les structures de l\u2019\u00e9conomie sociale se fait mal ; c\u2019est du\ntravail de terrain et \u00e7a le PS Le socialisme a peu \u00e0 peu perdu contact avec sa niche d\u2019origine, les\ncoop\u00e9rateurs, les mutuelles ouvri\u00e8res ..., c'est regrettable.\n\nAujourd'hui ce que l'on doit investir prioritairement c\u2019est la lutte contre l'effet de serre, la lutte\ncontre le sida, c\u2019est le partage de l\u2019eau Dans tous les cas, il faut donner une dimension\ninternationale \u00e0 tous ces graves probl\u00e8mes, avec des repr\u00e9sentants \u00e9lus ayant le droit de se m\u00ealer\naux affaires internes d\u2019\u00c9tats pour casser des logiques de pseudo souverainet\u00e9 nationaliste, de\ncorruption Si dans les 15 ans qui me restent, je pouvais assister, en y participant avec mes moyens,\n\u00e0 ce que les Nations Unies d\u00e9cident vraiment des r\u00e9gulations mondiales dont on a absolument\nbesoin, pour moi ce serait bien. Il n\u2019y a pas d\u2019autre espoir. Je pense que dans les ann\u00e9es \u00e0 venir il va\nse produire des mont\u00e9es de col\u00e8re contre les institutions responsables mondialement ; c'est la\nsoci\u00e9t\u00e9 civile qui peut faire bouger le monde, par exemple la convention internationale concernant\nl'interdiction de l'usage des mines terrestres, est un document sign\u00e9 par presque tous les\ngouvernements du monde sous pression de la soci\u00e9t\u00e9 civile.\n\nMes chers camarades, avec Andr\u00e9 Gorz35, je revendique aussi mon autonomie cr\u00e9atrice ! Je ne sais\ns'il a \u00e9t\u00e9 membre du PSU, mais on l\u2018invitait de partout. Il \u00e9tait dans la mouvance intellectuelle qui a\nproduit toute la pens\u00e9e autogestionnaire et je suis l\u2019un de ses disciples. Je pense que l'on peut\n\nencore s'en inspirer.\n\n1.,\n\nR\u00e9daction : Pierre Thom\u00e9 avril 2010 gag, >\n\n\\41F:\u2018//\n\nr\u00e9insertion sociale. L'accroissement du ch\u00f4mage de longue dur\u00e9e fait que le RMI est devenu permanent. Le\npassage au RMA, c'est\u2014\u00e0-dire \u00e0 un d\u00e9but de travail qui ne fait pas tomber l\u2019allocation, est une sage d\u00e9cision qui\ndevenait une n\u00e9cessit\u00e9 absolue.\n\n3' Lib\u00e9ration du 20 oct. 2009, pages Rebonds\n\n35 Andr\u00e9 Gorz, 1923 - 2007. Journaliste \u00e0 l'Express, puis au Nouvel Observateur. Auteur de nombreux ouvrages\nphilosophiques, \u00e9conomiques, politiques ..., dont \u201dLe socialisme difficile\" (1967), \"\u00c9cologie politique\" (1975),\n\n\"Capitalisme Socialisme \u00c9cologie \" (1991)\n11\n\n \n\nLes sous titres et les notes de bas de page sont de la r\u00e9daction\n\n12\n\n \n\n", "key_words": {"Entretien": 1, "Michel": 1, "Rocard": 1, "novembre": 2, "H\u00e9l\u00e8ne": 1, "Rescan": 1, "Pierre": 3, "Thom\u00e9": 2, "cadre": 2, "enqu\u00eate": 1, "fortement": 2, "identifi\u00e9": 2, "politiquement": 1, "carri\u00e8re": 1, "politique": 11, "parce": 9, "parti": 19, "d\u00e9bouchait": 1, "comprendre": 2, "n\u00e9cessaire": 3, "refaire": 2, "gauche": 7, "socialiste": 4, "apr\u00e8s": 3, "arrivera": 1, "ainsi": 4, "seulement": 1, "racines": 1, "difficult\u00e9s": 2, "fondateurs": 1, "\u00e9tait": 6, "cr\u00e9er": 1, "masse": 1, "faisait": 3, "grandement": 1, "d\u00e9faut": 1, "depuis": 2, "Apr\u00e8s": 1, "guerre": 14, "mondiale": 2, "scission": 2, "Tours": 1, "cr\u00e9ation": 2, "civile": 2, "Espagne": 1, "provoqu\u00e9": 1, "nombreux": 3, "d\u00e9parts": 2, "jeunes": 4, "d\u00e9but": 2, "secr\u00e9taire": 5, "accepte": 1, "membre": 4, "occupe": 1, "celui": 2, "gouvernement": 5, "souhait\u00e9": 2, "opposition": 1, "conduite": 4, "Daniel": 4, "amorcer": 1, "reconstruction": 1, "grande": 9, "\u00e9puration": 1, "collaborateurs": 1, "Vichy": 1, "entra\u00eene": 1, "cadres": 3, "Toutefois": 1, "Mayer": 1, "refuse": 1, "automatique": 1, "cette": 17, "revendication": 1, "Henri": 3, "ensuite": 1, "fondateur": 1, "Socialiste": 3, "R\u00e9sistance": 1, "organisation": 5, "place": 7, "attendant": 1, "veuille": 1, "entre": 4, "Fran\u00e7ois": 5, "rapidement": 4, "contr\u00f4le": 5, "gr\u00e2ce": 3, "r\u00e9seau": 2, "Frenay": 1, "d\u00e9missionne": 2, "adh\u00e8re": 3, "prend": 5, "positions": 1, "certes": 2, "plut\u00f4t": 3, "vieux": 1, "jamais": 3, "effet": 2, "aucun": 3, "moment": 8, "sentait": 1, "humaniste": 1, "conna\u00eet": 3, "mieux": 1, "personne": 2, "prenant": 1, "beaucoup": 8, "distance": 1, "dogmatique": 1, "bas\u00e9e": 1, "vocabulaire": 4, "marxisant": 1, "Poperen": 2, "am\u00e8nera": 2, "bagages": 1, "passage": 1, "Section": 1, "Fran\u00e7aise": 1, "Ouvri\u00e8re": 1, "D\u00e9bute": 1, "Parti": 4, "Ouvrier": 1, "Fran\u00e7ais": 1, "Grand": 1, "Plusieurs": 1, "ministre": 7, "Travail": 1, "cofondateur": 3, "Pr\u00e9sident": 2, "Ligue": 1, "droits": 1, "Conseil": 2, "compagnon": 2, "Fondateur": 1, "journal": 4, "critique": 4, "conseiller": 1, "pr\u00e9sident": 6, "conservation": 1, "grands": 2, "principes": 1, "discours": 3, "certains": 3, "concepts": 1, "marxisme": 4, "dictature": 1, "lutte": 6, "commencent": 2, "prendre": 3, "conscience": 1, "Mollet": 10, "toutefois": 1, "\u00e9carte": 1, "bloque": 1, "esprit": 1, "r\u00e9forme": 1, "verrouillage": 1, "s\u00e9mantique": 1, "principal": 1, "la\u00efcit\u00e9": 2, "agression": 1, "anticl\u00e9ricale": 1, "Comprendre": 1, "utilis\u00e9": 1, "vraiment": 6, "qualifient": 1, "indispensable": 1, "saisir": 1, "situation": 1, "commence": 4, "choix": 2, "\u00e9v\u00e8nement": 1, "absolument": 1, "\u00e9pouvantable": 1, "fran\u00e7aise": 1, "difficult\u00e9": 2, "incapacit\u00e9": 1, "positionner": 1, "accept\u00e9": 1, "donner": 3, "section": 3, "alg\u00e9rienne": 2, "national": 6, "dirige": 1, "laisse": 1, "faire": 7, "pires": 1, "pouvoirs": 1, "sp\u00e9ciaux": 1, "militants": 7, "communistes": 3, "entreprennent": 1, "bloquer": 1, "trains": 1, "emp\u00eacher": 1, "contingent": 2, "quelque": 7, "franchise": 1, "h\u00e9sitante": 1, "suite": 2, "dissolution": 1, "nationale": 3, "Edgard": 1, "pr\u00e9vues": 1, "janvier": 2, "donne": 2, "accord": 1, "mener": 1, "\u00e9lectorale": 1, "autour": 2, "devient": 3, "f\u00e9vrier": 2, "dossier": 1, "probl\u00e8me": 3, "complexe": 1, "projet": 8, "nomme": 1, "g\u00e9n\u00e9ral": 5, "comme": 14, "r\u00e9sident": 1, "Alg\u00e9rie": 4, "population": 2, "rep\u00e8re": 1, "gouverneur": 1, "proche": 3, "col\u00e8re": 3, "attendait": 1, "voyage": 1, "accueilli": 1, "poste": 2, "entour\u00e9e": 1, "petits": 1, "marchands": 1, "vari\u00e9s": 1, "pleuvent": 1, "capitule": 1, "tomates": 1, "demande": 4, "d\u00e9mission": 1, "d\u00e9saccords": 1, "propos": 3, "vient": 4, "surtout": 3, "f\u00e9d\u00e9ration": 3, "reste": 7, "rendent": 1, "compte": 3, "gauchisant": 1, "Marceau": 2, "Gauche": 2, "maire": 5, "Secr\u00e9taire": 3, "Georges": 1, "Jacques": 1, "normalien": 1, "Favorable": 1, "durant": 1, "gr\u00e8ves": 1, "\u00e9crit": 4, "article": 1, "intitul\u00e9": 1, "r\u00e9volution": 2, "Exclu": 1, "Mexique": 1, "pendant": 3, "remont\u00e9s": 1, "contre": 11, "voulue": 1, "veulent": 3, "r\u00e9concilier": 1, "r\u00e9alit\u00e9": 2, "nomm\u00e9s": 1, "socialistes": 5, "deviens": 1, "\u00e9tudiants": 3, "occup\u00e9": 1, "auparavant": 1, "Levis": 1, "s\u00e9minaire": 3, "Victor": 3, "alors": 14, "chroniqueur": 1, "Comme": 2, "parle": 2, "fran\u00e7ais": 2, "accent": 1, "passe": 4, "polonais": 1, "grimpe": 2, "hi\u00e9rarchie": 2, "fonctionnaire": 2, "envoy\u00e9": 1, "mission": 2, "charg\u00e9": 1, "s\u00e9lection": 1, "formation": 2, "\u00e9l\u00e8ves": 1, "Waldeck": 1, "Jeannette": 1, "Vermeersch": 1, "conduit": 3, "opter": 1, "strat\u00e9gie": 4, "classe": 2, "Hitler": 1, "pouvoir": 4, "silence": 1, "entoure": 1, "camarades": 1, "d\u00e9cide": 1, "rester": 1, "Explose": 1, "proc\u00e8s": 1, "Moscou": 1, "comprend": 2, "communiste": 1, "rompre": 1, "autant": 3, "retrouve": 3, "animateur": 1, "r\u00e9unions": 1, "d\u00e9roulent": 1, "porte": 1, "ferm\u00e9e": 1, "retard": 1, "admis": 1, "grand": 3, "connaissant": 1, "Gr\u00e2ce": 1, "crise": 5, "\u00e9conomique": 1, "pr\u00e9vue": 1, "semble": 1, "regrettable": 1, "lisent": 1, "d\u00e9couvre": 2, "avait": 5, "raison": 1, "enfants": 1, "indignes": 1, "Quand": 3, "\u00e9tatisme": 1, "propension": 1, "monde": 10, "finance": 1, "d\u00e9fend": 1, "propres": 3, "r\u00e9volutionnaire": 3, "analysait": 1, "probabilit\u00e9": 1, "assez": 1, "repr\u00e9sent\u00e9": 1, "maintenant": 2, "chose": 2, "trahisons": 1, "premi\u00e8re": 4, "contraire": 1, "pens\u00e9e": 7, "partisan": 2, "anarchiste": 1, "chercheur": 1, "crois": 2, "marxiste": 2, "Nikola\u00ef": 2, "sugg\u00e9rait": 1, "Staline": 1, "enfin": 3, "Auteurs": 1, "plusieurs": 2, "ouvrages": 1, "Syllepse": 1, "Boukharine": 3, "fid\u00e8le": 2, "\u00e9loigne": 1, "partir": 4, "ex\u00e9cut\u00e9": 1, "spectacle": 1, "sovi\u00e9tique": 1, "droitiers": 1, "doute": 3, "traversions": 1, "civilisation": 1, "toute": 8, "valeur": 1, "villages": 2, "Cette": 3, "proposition": 1, "allait": 1, "avaient": 1, "souvent": 4, "travaillait": 1, "pensait": 1, "fallait": 2, "aider": 3, "syst\u00e8me": 1, "autogestionnaire": 4, "marxien": 1, "horriblement": 1, "studieux": 1, "\u00e9couter": 1, "infos": 1, "radio": 1, "remplacer": 3, "Catroux": 1, "Robert": 6, "chers": 3, "chance": 2, "probablement": 1, "connais": 1, "ouvri\u00e8re": 2, "syndicaliste": 1, "Force": 1, "technocrate": 1, "inculte": 1, "loyal": 1, "soutien": 1, "programme": 1, "d\u00e9couvrir": 1, "adh\u00e9rents": 1, "horizon": 1, "r\u00e9tr\u00e9cir": 1, "d\u00e9fense": 1, "int\u00e9r\u00eats": 1, "salari\u00e9s": 1, "oubliera": 1, "musulmane": 1, "aucune": 4, "soumettre": 1, "volont\u00e9": 1, "brandira": 1, "insignes": 1, "drapeau": 1, "socialisme": 7, "pr\u00e9parer": 1, "r\u00e9solument": 1, "moderne": 1, "reconna\u00eetre": 1, "peuple": 1, "distinguer": 1, "construire": 1, "identit\u00e9": 1, "religion": 1, "ciment": 2, "libres": 1, "penseurs": 1, "simple": 1, "assimiler": 1, "entrent": 1, "majorit\u00e9": 2, "statutaire": 1, "territoriale": 1, "Alain": 4, "Savary": 6, "d\u00e9saccord": 1, "d\u00e9missionnent": 1, "avril": 3, "groupe": 1, "r\u00e9dige": 1, "drame": 1, "\u00e9poque": 1, "pr\u00e9senter": 1, "remonte": 1, "signature": 1, "prestigieuse": 1, "Paris": 2, "transmet": 1, "Seine": 1, "prochain": 1, "r\u00e9ussit": 1, "ron\u00e9o": 1, "publi\u00e9": 1, "officiellement": 2, "ensemble": 1, "introductif": 1, "conf\u00e9rence": 2, "r\u00e9daction": 1, "partie": 5, "Partisan": 1, "maintient": 1, "approche": 2, "texte": 2, "figure": 1, "livre": 1, "camps": 2, "regroupement": 1, "autres": 2, "textes": 1, "Mille": 1, "d\u00e9courage": 1, "organiser": 1, "compris": 2, "r\u00e9sistance": 1, "intellectuelle": 3, "combat": 3, "voulant": 1, "mettre": 2, "direction": 2, "Antoine": 2, "soutient": 1, "basculer": 1, "Bretagne": 1, "soutenu": 1, "milieu": 1, "principalement": 2, "quelques": 3, "lance": 1, "r\u00e9siste": 1, "financi\u00e8re": 1, "arrive": 1, "chercher": 1, "Gaulle": 2, "interne": 1, "aussi": 5, "celle": 2, "cherche": 1, "conna\u00eetre": 1, "Septembre": 1, "promotion": 1, "sortante": 1, "envoy\u00e9e": 1, "r\u00e9organiser": 1, "partant": 1, "principe": 1, "alg\u00e9rien": 1, "affaire": 1, "mauvaise": 1, "administration": 1, "question": 2, "compl\u00e8tement": 3, "idiote": 1, "naissance": 1, "tient": 2, "congr\u00e8s": 9, "Alger": 1, "lendemain": 1, "Monde": 1, "titre": 2, "cr\u00e9ent": 2, "rentre": 1, "issus": 3, "plupart": 1, "discussions": 1, "Tribune": 1, "anim\u00e9": 1, "Serge": 3, "regroupant": 1, "clubs": 1, "France": 2, "Gilles": 3, "Claude": 2, "Mouvement": 2, "lib\u00e9ration": 2, "peuples": 1, "Belleville": 1, "purement": 1, "compos\u00e9e": 2, "\u00c9douard": 2, "Historien": 1, "sp\u00e9cialiste": 1, "R\u00e9volution": 1, "Agr\u00e9g\u00e9": 1, "Adh\u00e9rent": 1, "Jeunesses": 1, "D\u00e9put\u00e9": 1, "Compagnon": 1, "provient": 1, "populaire": 1, "familles": 2, "catholique": 2, "transformation": 1, "Centre": 1, "ind\u00e9pendante": 1, "fusionne": 1, "intello": 1, "action": 1, "vision": 3, "proximit\u00e9": 1, "coop\u00e9ratives": 2, "machines": 1, "Conf\u00e9d\u00e9ration": 1, "syndicale": 1, "trouve": 1, "unit\u00e9": 1, "haute": 1, "pr\u00e9tention": 1, "moins": 3, "encore": 6, "postes": 1, "d\u00e9bats": 2, "vitalit\u00e9": 1, "marque": 1, "totalement": 1, "retrouv\u00e9": 1, "d\u00e9l\u00e9gations": 1, "\u00e9trang\u00e8res": 1, "venues": 1, "saluer": 1, "retour": 1, "d\u00e9shonore": 1, "toujours": 2, "certain": 2, "Medhi": 1, "Chili": 1, "intenses": 1, "bataille": 1, "unifie": 1, "seules": 1, "organisations": 1, "Furet": 1, "d\u00e9clare": 1, "telles": 1, "d\u00e9noncent": 1, "septembre": 1, "para\u00eet": 1, "manifeste": 3, "appelle": 2, "\u00e9voquer": 2, "instant": 1, "cons\u00e9quences": 1, "entra\u00eener": 1, "risques": 1, "professionnels": 1, "trouver": 1, "pense": 7, "utile": 1, "actif": 1, "exemple": 3, "putsch": 1, "paras": 1, "h\u00e9lices": 1, "avions": 1, "transport": 1, "suppose": 1, "possible": 2, "existe": 1, "publie": 1, "destination": 1, "officiers": 1, "servant": 1, "petit": 2, "bulletin": 1, "d\u00e9cisif": 2, "r\u00e9guli\u00e8rement": 1, "Moulin": 1, "parfois": 1, "Cabinet": 1, "G\u00e9n\u00e9ral": 1, "titr\u00e9": 2, "droit": 4, "r\u00e9dig\u00e9": 2, "Responsable": 1, "technique": 1, "parution": 1, "cathos": 1, "amen\u00e9": 1, "Clichy": 2, "opposants": 1, "ambiance": 1, "commission": 1, "quittent": 1, "salle": 1, "\u00e9norme": 2, "maladresse": 1, "restent": 1, "mettent": 1, "commun": 2, "emportent": 1, "facilement": 1, "faille": 1, "anniversaire": 1, "d\u00e9clenchement": 1, "contourner": 1, "convenu": 1, "toutes": 2, "r\u00e9uniraient": 1, "serait": 2, "indiqu\u00e9": 1, "t\u00e9l\u00e9phone": 1, "Place": 1, "regroupe": 1, "aupr\u00e8s": 1, "statue": 1, "Moncey": 1, "Depreux": 1, "socle": 1, "connu": 2, "ancien": 2, "op\u00e9ration": 1, "d\u00e9clenche": 1, "manifestation": 1, "d\u00e9clencheur": 1, "celles": 1, "Charonne": 1, "personnes": 1, "assistent": 1, "fun\u00e9railles": 1, "r\u00e9veill\u00e9": 1, "Pendant": 1, "travailler": 2, "fusion": 1, "diff\u00e9rents": 2, "courants": 2, "port\u00e9s": 1, "Durant": 1, "universit\u00e9s": 1, "parlait": 1, "autre": 3, "cours": 1, "moyens": 1, "choisi": 1, "notre": 1, "meilleur": 1, "alli\u00e9": 1, "fasse": 1, "mutation": 1, "pensable": 1, "devenu": 2, "\u00e9trange": 1, "ramassis": 1, "chacun": 2, "r\u00e9v\u00e8le": 1, "tendances": 2, "V\u00e9ritable": 1, "explosion": 1, "cr\u00e9do": 1, "anciens": 4, "bourgeoisie": 1, "chantres": 1, "radicale": 1, "expriment": 1, "soci\u00e9t\u00e9": 8, "pacifi\u00e9e": 1, "pens\u00e9": 1, "mani\u00e8re": 1, "sociaux": 1, "d\u00e9mocrates": 1, "r\u00e9veillent": 1, "r\u00eavent": 1, "appareil": 2, "alliance": 1, "trois": 1, "petites": 1, "num\u00e9ro": 1, "intellectuels": 1, "confiance": 1, "joins": 1, "laiss\u00e9e": 2, "langage": 1, "patois": 1, "l\u00e9gitimit\u00e9": 2, "change": 1, "\u00e9pisode": 1, "dr\u00f4le": 1, "province": 1, "exprime": 1, "bureau": 1, "parisiens": 1, "administr\u00e9": 1, "d\u00e9l\u00e9gation": 1, "Beaucoup": 1, "Presse": 1, "assassine": 1, "militantisme": 5, "perdre": 1, "vocation": 1, "temps": 1, "pleine": 1, "r\u00e9flexion": 1, "notion": 2, "planification": 2, "associe": 1, "plans": 1, "telle": 1, "limite": 1, "seule": 1, "partis": 1, "capte": 1, "d\u00e9cha\u00een\u00e9": 1, "Mallet": 1, "savoir": 1, "aristocratique": 1, "porteur": 1, "pratiquement": 1, "relation": 1, "continue": 1, "croupir": 1, "gu\u00e8re": 1, "monolithique": 1, "municipaux": 1, "entr\u00e9e": 1, "gestion": 1, "\u00e9quipements": 1, "int\u00e9grer": 1, "local": 1, "\u00e9galement": 1, "populations": 1, "provoque": 1, "sursaut": 1, "premi\u00e8res": 3, "loges": 1, "ouvrier": 1, "fa\u00e7on": 1, "spontan\u00e9e": 1, "centrales": 1, "trotskystes": 1, "Renault": 1, "Nazaire": 1, "Bouguenais": 1, "Groupe": 1, "Grenoble": 1, "permit": 1, "Hubert": 1, "Dubedout": 1, "Association": 1, "d\u00e9mocratie": 2, "locale": 1, "participe": 1, "renouv\u00e8lement": 1, "sorte": 1, "citoyens": 1, "aient": 1, "tente": 1, "besoin": 1, "F\u00e9d\u00e9ration": 1, "Chimie": 1, "concept": 2, "capt\u00e9": 1, "lanc\u00e9": 1, "terrain": 2, "mouvement": 2, "d\u00e9centralisation": 2, "autorit\u00e9s": 1, "venant": 1, "d\u00e9cisions": 2, "magique": 1, "rendre": 1, "permet": 1, "\u00e9vidence": 1, "devenant": 1, "priori": 1, "finalement": 2, "coiffer": 1, "pratiques": 1, "travaille": 1, "travailleurs": 1, "Toulouse": 1, "adopte": 1, "Manifeste": 1, "objectif": 1, "premier": 3, "conqu\u00eate": 1, "central": 2, "in\u00e9vitablement": 1, "logique": 1, "ann\u00e9es": 2, "tiens": 1, "maintenir": 1, "critiqu\u00e9": 1, "cause": 1, "Yougoslavie": 1, "travail": 4, "pratique": 1, "effectu\u00e9": 1, "renvoie": 1, "pr\u00e9face": 1, "\u00e9crite": 1, "yougoslave": 1, "Milojko": 1, "tenter": 1, "contenir": 1, "maintenu": 1, "unique": 1, "entach\u00e9": 1, "victime": 1, "renvoi": 1, "hyper": 1, "centralis\u00e9": 1, "autogestion": 1, "autonomie": 2, "id\u00e9es": 1, "sinon": 1, "rejoint": 1, "ann\u00e9e": 1, "Depuis": 1, "bonne": 2, "parisienne": 1, "colonis\u00e9e": 1, "profiter": 1, "comptes": 1, "jugent": 1, "proc\u00e9dure": 1, "appel": 1, "heure": 1, "Lille": 1, "poche": 1, "lettre": 1, "Mitterrand": 3, "laquelle": 1, "succ\u00e8s": 1, "s\u00e9ances": 1, "finissent": 1, "matin": 1, "discute": 1, "gagne": 1, "agissant": 1, "garde": 1, "coh\u00e9sion": 1, "Fayard": 1, "Congr\u00e8s": 1, "constitutif": 1, "nombre": 1, "solidarit\u00e9": 1, "forte": 1, "r\u00e9sister": 1, "gauchisme": 1, "dirigeantes": 1, "Essentiellement": 1, "perte": 1, "pourquoi": 1, "Badiou": 1, "violence": 1, "th\u00e9orie": 1, "brigades": 1, "rouges": 1, "historiquement": 1, "solidement": 1, "ancr\u00e9": 1, "redonner": 1, "valoir": 1, "tendance": 1, "participer": 1, "aller": 1, "Assises": 1, "pens\u00e9es": 1, "avancer": 1, "Nouvelle": 1, "produit": 1, "reconnaissant": 1, "leurs": 2, "conditions": 1, "issue": 1, "viennent": 1, "d\u00e9nonce": 1, "exc\u00e8s": 1, "centralisme": 1, "fonctionnement": 1, "v\u00e9rification": 1, "chaque": 1, "\u00e9tage": 1, "efficacit\u00e9": 1, "Contrat": 1, "donnait": 1, "dimension": 1, "collective": 1, "rencontr\u00e9": 1, "avant": 1, "\u00e9lection": 1, "quand": 2, "arrach\u00e9": 1, "renonc\u00e9": 1, "bousculer": 1, "outil": 1, "propagande": 1, "Lib\u00e9ration": 2, "d\u00e9put\u00e9": 1, "Ministre": 1, "Adopt\u00e9es": 1, "Convention": 1, "Revenu": 1, "Minimum": 1, "\u00e9thique": 1, "sociale": 2, "refus": 1, "puissance": 1, "publique": 1, "responsable": 1, "arbitrages": 1, "budg\u00e9taires": 1, "revenu": 1, "assur\u00e9": 1, "point": 1, "public": 1, "agents": 1, "d\u00e9marche": 1, "prenante": 1, "obtenir": 1, "professionnelle": 1, "m\u00e9tier": 1, "soient": 1, "avenir": 1, "recentralise": 1, "commode": 1, "diriger": 1, "redevient": 1, "hommes": 1, "capables": 1, "concernent": 1, "relations": 1, "Nobel": 2, "sciences": 1, "\u00e9conomiques": 1, "attribu\u00e9": 1, "papier": 1, "Madame": 1, "Ostrom": 1, "mauvais": 1, "formidable": 1, "aurait": 1, "liaison": 1, "structures": 1, "perdu": 1, "contact": 1, "niche": 1, "mutuelles": 1, "ouvri\u00e8res": 1, "investir": 1, "prioritairement": 1, "partage": 1, "graves": 1, "repr\u00e9sentants": 1, "ayant": 1, "affaires": 1, "internes": 1, "casser": 1, "logiques": 1, "pseudo": 1, "souverainet\u00e9": 1, "pouvais": 1, "participant": 1, "Nations": 1, "Unies": 1, "d\u00e9cident": 1, "r\u00e9gulations": 1, "mondiales": 1, "venir": 1, "produire": 1, "mont\u00e9es": 1, "institutions": 1, "responsables": 1, "mondialement": 1, "bouger": 1, "convention": 1, "internationale": 1, "mines": 1, "document": 1, "sign\u00e9": 1, "presque": 1, "pression": 1, "Andr\u00e9": 2, "revendique": 1, "cr\u00e9atrice": 1, "mouvance": 1, "ch\u00f4mage": 1, "longue": 1, "dur\u00e9e": 1, "tomber": 1, "d\u00e9cision": 1, "n\u00e9cessit\u00e9": 1, "pages": 1, "Journaliste": 1, "Nouvel": 1, "Auteur": 1, "politiques": 1, "Socialisme": 1, "\u00c9cologie": 1, "titres": 1, "notes": 1}}