{"id": "12_02_1991-Lille", "date": "12_02_1991", "lieu": "Lille", "longitude": -1.85731625, "latitude": 48.5687575, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_201_10_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "PREMIER MINlSTRE\n\n \n\nSERVICE DE PRESSE\n\nf\u201c\n\nA. , \u2018 r,\n\ufb02air; _;:'f,,L\u00ab\n\n--\u2014..__/\n\nINTERVENTION DE NICHEL ROCARD,\nPREMIER MINISTRE,\nLE 12 FEVRIER 1991,\n\u00e0 L111e\npour Ta signature du 300 000\u00e8me\n\ncontrat empToi-so\u00eeidarit\u00e9\n\n \n\nAL;\n\n \n\nMonsieur Te Maire,\n\nMessieurs Tes Ministres,\n\nMonsieur Te Pr\u00e9fet de R\u00e9gion,\n\nMessieurs Tes Membres de Ta Commission Paritaire Inter-\nprofessionneTTe r\u00e9giona\u00eee sur T\u2019empToi,\n\nMonsieur 1e Pr\u00e9sident de T\u2019OPHLM de LiTTe,\n\nMonsieur 1e Pr\u00e9sident de T\u2019Association \"R\u00e9ussir Te programme\nTiTTois d\u2019insertion\", r\u201d\u0178\u00ce77\\\\\n\n. < . a\nMesdames, MeSSieurs, \u2018g;; f\u00e0b\u201d)\n\n \n\nDans une p\u00e9riode aussi difficile que celle que nous\nvivons, nous devons tous redoubler d\u2019efforts et d\u2019attention.\n\nCeux d\u2019entre vous qui sont des travailleurs\nsociaux le savent bien, qui sont confront\u00e9s chaque jour \u00e0 une\ninqui\u00e8tude accrue de ceux auxquels ils viennent en aide.\n\nMais ce redoublement de l\u2019effort vaut pour tous,\ndans les entreprises, dans les collectivit\u00e9s publiques, au\nGouvernement, car nous devons, chacun \u00e0 sa place et chacun\ndans sa fonction, travailler \u00e0 surmonter l\u2019\u00e9preuve et\ncertainement pas se borner \u00e0 en comtempler le d\u00e9roulement et\n\u00e0 en attendre le d\u00e9nouement.\n\nCe qui, en temps normal, est l\u2019int\u00e9r\u00eat de chacun\ndevient en ce moment le devoir de tous.\n\nNos soldats accomplissent courageusement le leur.\nLe n\u00f4tre est d\u2019oeuvrer sans rel\u00e2che \u00e0 la justice sociale et\n\u00e0 la prosp\u00e9rit\u00e9 \u00e9conomique. C\u2019est une t\u00e2che exigeante qui\ndoit nous mobiliser contre tout attentisme, et tout laisser\naller.\n\nNous esp\u00e9rons tous que la paix reviendra bient\u00f4t.\nSachons la pr\u00e9parer.\n\n. \u201cx\n\nz\u00e4\u00fc\ufb01n\ufb02*'\n\nUn ralentissement de conjoncture avait pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 la\ncrise du Golfe. Celle\u2014ci aura in\u00e9vitablement un impact\n\u00e9conomique, et donc social.\n\nElle a pu freiner, temporairement, certaines\nd\u00e9cisions d\u2019investissement et d\u2019emploi. La croissance du PIB\nen 1991 devrait, de ce fait, \u00eatre comprise entre 2 et 2,5%,\napr\u00e8s 2,8% en 1990 et 3,7% en 1988 et en 1989. Ce rythme de\ncroissance permettrait de cr\u00e9er environ 100.000 emplois\nsuppl\u00e9mentaires, ce qui serait insuffisant pour stabiliser le\nch\u00f4mage en 1991.\n\nLe taux de ch\u00f4mage, a baiss\u00e9 de 10,5 % en 1987 \u00e0\n8,9 % en 1990. Il est aujourd\u2019hui de 9 % et risque de\nremonter d\u2019environ 0,2 % en 1991.\u2018\n\nMon gouvernement ne saurait se satisfaire d\u2019une\ntelle \u00e9volution, lui qui a choisi pour priorit\u00e9 l\u2019emploi,\nlui qui, depuis trois ans, a cherch\u00e9 \u00e0 mobiliser tous les\ninstruments du traitement \u00e9conomique et du traitement social\ndu ch\u00f4mage.\n\nA l\u2019initiative de Jean\u2014Pierre SOISSON, Ministre du\nTravail, de l\u2019Emploi et de la Formation Professionnelle, j\u2019ai\nconvoqu\u00e9 demain un comit\u00e9 de Ministres pour faire le point\nsur les perspectives de l\u2019emploi et du ch\u00f4mage.\n\n \n\n \n\nD\u2019ores et d\u00e9j\u00e0, je peux vous annoncer que sera\nd\u00e9cid\u00e9 un objectif pour les contrats emploi solidarit\u00e9 en\nhausse significative. Cette mesure, bien sup\u00e9rieure aux\ntravaux d\u2019Utilit\u00e9 Collective qu\u2019elle remplace, est en effet\nune mesure active d\u2019insertion par l\u2019emploi, en m\u00eame temps\nqu\u2019une incitation puissante au d\u00e9veloppement de services de\nproximit\u00e9.\n\nPr\u00e8s de 800.000 emplois suppl\u00e9mentaires ont \u00e9t\u00e9\ncr\u00e9\u00e9s en 1988, 1989 et 1990, dont pr\u00e8s de 150.000 du fait des\ntrois \"plans pour l\u2019emploi\".\n\nUne nouvelle \u00e9tape sera mise en oeuvre \u00e0 l\u2019automne\nprochain. Elle int\u00e9grera les r\u00e9sultats de la n\u00e9gociation que\nles partenaires sociaux ont r\u00e9cemment engag\u00e9e sur la\nformation professionnelle.\n\nJe sais l\u2019importance que les partenaires sociaux\npeuvent jouer dans la recherche de solutions novatrices aux\nprobl\u00e8mes du ch\u00f4mage.\n\nL\u2019\u00e9tude de la Commission Paritaire Interprofes-\nsionnelle R\u00e9gionale pour l\u2019Emploi du Nord-Pas-de\u2014Calais sur\nle ch\u00f4mage de longue dur\u00e9e, qui vient de m\u2019\u00eatre remise, en\nest un excellent exemple.\n\nMais l\u2019action pour l\u2019emploi est permanente. La loi\ndu 3 janvier 1991 donne un support aux mesures annonc\u00e9es \u00e0\nl\u2019occasion du troisi\u00e8me train de mesures pour l\u2019emploi\nsimplification des dispositifs de politique de l\u2019emploi, aide\nau remplacement des salari\u00e9s des PME en formation, d\u00e9velop\u2014\npement des \"stages d\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019emploi\" pour r\u00e9duire les\np\u00e9nuries de main d\u2019oeuvre qualifi\u00e9e, prise en compte du\nrapport de Claude ALPHANDERY sur les entreprises d\u2019insertion\net les associations interm\u00e9diaires... _ /\"\"T\u00ee\\)\n\n* \u2019n\u00ef\u00efbn\ufb02 \u00ff\u201c\n\n\u00e6\"\n\nLe Ministre du Travail, Jean-Pierre SOISSON, a\ncommenc\u00e9 hier une campagne de communication sur les contrats\nemploi-solidarit\u00e9. J\u2019\u00e9tudierai d\u00e8s demain, avec les ministres\nconcern\u00e9s, les perspectives de d\u00e9veloppement de ceux-ci.\n\nLes contrats emploi\u2014solidarit\u00e9 sont de v\u00e9ritables\ncontrats de travail dans des associations, des collectivit\u00e9s\nterritoriales ou des \u00e9tablissements publics ; contrats \u00e0 mi-\ntemps, r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s sur la base du SMIC, qui peuvent \u00eatre\nassortis d'une formation compl\u00e9mentaire.\n\nContrairement aux TUC, ils ne s\u2019adressent pas\nqu\u2019aux jeunes, mais aussi \u00e0 l\u2019ensemble des ch\u00f4meurs de plus\nd\u2019un an et des b\u00e9n\u00e9ficiaires du RMI. 31 % des titulaires ont\nainsi plus de 25 ans en 1990.\n\nContrats \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e de 3 \u00e0 12 mois, les\ncontrats emploi-solidarit\u00e9 peuvent \u00eatre prolong\u00e9s \u00e0 24 mois\npour les publics les plus d\u00e9favoris\u00e9s par la dur\u00e9e de\nch\u00f4mage, l\u2019\u00e2ge ou le niveau des revenus. Ces cat\u00e9gories\nprioritaires repr\u00e9sentaient 21 % des b\u00e9n\u00e9ficiaires en 1991.\n\n \n\n \n\nOp\u00e9rationnels depuis mars 1990, les contrats\nemploi\u2014solidarit\u00e9 ont connu un succ\u00e8s incontestable : 260.000\nfin d\u00e9cembre, dont 225.000 en m\u00e9tropole, et 300.000\naujourd\u2019hui\u2014m\u00eame.\n\nLa mobilisation autour de ce dispositif peut et\ndoit \u00eatre renforc\u00e9e. Le comit\u00e9 de ministres de demain\nd\u00e9finira un nouvel objectif quantitatif pour les CES en 1991\nen progression significative par rapport \u00e0 l\u2019objectif initial\nde 300.000. Il prendra d\u2019autres mesures qualitatives\nconcernant ce dispositif.\n\nAu-del\u00e0 de cette relance des contrats emploi-\nsolidarit\u00e9, l\u2019\u00e9volution du march\u00e9 du travail sera attentive\u2014\nment suivie dans la perspective d\u2019un quatri\u00e8me plan emploi \u00e0\nl\u2019automne. En tant que de besoin, pour favoriser la cr\u00e9ation\nd\u2019emplois, des mesures compl\u00e9mentaires pourront \u00eatre prises\nd\u2019ici l\u00e0.\n\n*\n\n \n\nDans l\u2019imm\u00e9diat, il me revient de signer ici \u00e0\nLille le 300.000 \u00e8me contrat emploi\u2014solidarit\u00e9.\n\nLe 15 juin j\u2019avais particip\u00e9 \u00e0 la mairie, au c\u00f4t\u00e9\nde Pierre MAUROY, au lancement du plan lillois d\u2019insertion.\n\nNous avions choisi le Nord, nous avions choisi\nLille, parce que nous savions qu\u2019administrations, collec\u2014\ntivit\u00e9s territoriales, tissu associatif et entreprises s\u2019y\nmobilisaient l\u00e0 plus vite qu\u2019ailleurs.\n\nLa tradition g\u00e9n\u00e9reuse de militants enracin\u00e9s dans\nle mouvement ouvrier et associatif y est pour beaucoup.\n\nJe suis heureux de constater aujourd\u2019hui que cet\neffort ne se rel\u00e2che point. L\u2019objectif du plan lillois\nd\u2019insertion, c\u2019est de conduire 1 100 personnes d\u00e9favoris\u00e9es \u00e0\nun emploi durable gr\u00e2ce \u00e0 un parcours individualis\u00e9 d\u2019inser\u2014\ntion et de formation. 352 personnes ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 accueillies\npar ce plan.\n\nLe 300 000 \u00e8me contrat emploi-solidarit\u00e9 s\u2019inscrit\ndans cette perspective. Il est sign\u00e9 par une entreprise\nd\u2019insertion, Pyramide, qui participe \u00e0 la r\u00e9novation de\nlogements sociaux, notamment ici dans le quartier des\nMoulins, l\u2019un des 400 sites de d\u00e9veloppement social urbain\ndont Michel DELEBARRE, Ministre de la Ville, a \u00e0 pr\u00e9sent la\ncharge au plan national.\n\nUn charg\u00e9 de mission HLM a aid\u00e9 au d\u00e9marrage de ce\nprojet. Nous avons d\u00e9cid\u00e9 le 7 d\u00e9cembre, \u00e0 l\u2019occasion du\ns\u00e9minaire gouvernemental sur la politique de la ville, de\ng\u00e9n\u00e9raliser cette exp\u00e9rience.\n\n \n\n \n\nLes Ministres de l\u2019Equipement, de la Ville et du\nTravail viennent \u00e0 cet effet de signer avec Roger Quilliot,\nPr\u00e9sident de l\u2019Union des HLM et Robert Lion, Directeur\ng\u00e9n\u00e9ral de la Caisse des D\u00e9p\u00f4ts une convention portant sur la\ncr\u00e9ation de 40 charg\u00e9s de mission dans les offices HLM.\n\n* _\u2019 WK.\u2019.\\\n* * t\u00efxg.\" _ , j\n. 4%.} \u00ee _. , .\n\nPolitique de l\u2019emploi, lutte contre l\u2019exclusion,\npolitique de la ville, la signature de ce 300.000eme contrat\nemploi\u2014solidarit\u00e9 est bien au coeur des priorit\u00e9s sociales\nque j\u2019entends porter avec l\u2019ensemble du gouvernement et, j\u2019en\nai la conviction, avec les acteurs de terrain que vous \u00eates.\n\n \n\n \n\n", "key_words": {"PREMIER": 1, "NICHEL": 1, "FEVRIER": 1, "signature": 2, "Pr\u00e9fet": 1, "Membres": 1, "Commission": 2, "Paritaire": 2, "r\u00e9giona\u00eee": 1, "Pr\u00e9sident": 2, "p\u00e9riode": 1, "aussi": 2, "difficile": 1, "celle": 1, "devons": 1, "redoubler": 1, "savent": 1, "confront\u00e9s": 1, "chaque": 1, "accrue": 1, "auxquels": 1, "viennent": 2, "redoublement": 1, "collectivit\u00e9s": 1, "chacun": 1, "place": 1, "travailler": 1, "surmonter": 1, "borner": 1, "comtempler": 1, "d\u00e9roulement": 1, "attendre": 1, "temps": 1, "moment": 1, "devoir": 1, "soldats": 1, "accomplissent": 1, "courageusement": 1, "n\u00f4tre": 1, "rel\u00e2che": 2, "justice": 1, "sociale": 1, "prosp\u00e9rit\u00e9": 1, "t\u00e2che": 1, "exigeante": 1, "mobiliser": 2, "contre": 2, "esp\u00e9rons": 1, "reviendra": 1, "ralentissement": 1, "conjoncture": 1, "avait": 1, "pr\u00e9c\u00e9d\u00e9": 1, "in\u00e9vitablement": 1, "croissance": 1, "comprise": 1, "entre": 1, "rythme": 1, "permettrait": 1, "cr\u00e9er": 1, "environ": 1, "serait": 1, "insuffisant": 1, "stabiliser": 1, "baiss\u00e9": 1, "risque": 1, "gouvernement": 2, "saurait": 1, "satisfaire": 1, "choisi": 2, "priorit\u00e9": 1, "depuis": 2, "trois": 1, "cherch\u00e9": 1, "traitement": 2, "\u00e9conomique": 1, "Ministre": 3, "Formation": 1, "demain": 1, "comit\u00e9": 2, "Ministres": 2, "faire": 1, "perspectives": 2, "annoncer": 1, "objectif": 2, "contrats": 4, "emploi": 3, "solidarit\u00e9": 1, "Cette": 1, "sup\u00e9rieure": 1, "Collective": 1, "mesure": 1, "active": 1, "incitation": 1, "puissante": 1, "d\u00e9veloppement": 3, "services": 1, "emplois": 1, "suppl\u00e9mentaires": 1, "nouvelle": 1, "\u00e9tape": 1, "oeuvre": 1, "int\u00e9grera": 1, "r\u00e9sultats": 1, "n\u00e9gociation": 1, "partenaires": 2, "sociaux": 1, "r\u00e9cemment": 1, "engag\u00e9e": 1, "jouer": 1, "recherche": 1, "solutions": 1, "novatrices": 1, "R\u00e9gionale": 1, "ch\u00f4mage": 1, "longue": 1, "vient": 1, "excellent": 1, "janvier": 1, "donne": 1, "support": 1, "mesures": 4, "annonc\u00e9es": 1, "troisi\u00e8me": 1, "train": 1, "dispositifs": 1, "politique": 2, "remplacement": 1, "salari\u00e9s": 1, "r\u00e9duire": 1, "prise": 1, "compte": 1, "Claude": 1, "ALPHANDERY": 1, "entreprises": 2, "associations": 1, "campagne": 1, "communication": 1, "travail": 2, "\u00e9tablissements": 1, "publics": 2, "r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s": 1, "peuvent": 2, "formation": 1, "ch\u00f4meurs": 1, "b\u00e9n\u00e9ficiaires": 2, "titulaires": 1, "dur\u00e9e": 2, "d\u00e9termin\u00e9e": 1, "prolong\u00e9s": 1, "d\u00e9favoris\u00e9s": 1, "niveau": 1, "repr\u00e9sentaient": 1, "connu": 1, "succ\u00e8s": 1, "incontestable": 1, "mobilisation": 1, "autour": 1, "dispositif": 1, "ministres": 1, "nouvel": 1, "quantitatif": 1, "progression": 1, "significative": 1, "rapport": 1, "prendra": 1, "cette": 3, "relance": 1, "march\u00e9": 1, "suivie": 1, "perspective": 1, "quatri\u00e8me": 1, "favoriser": 1, "compl\u00e9mentaires": 1, "pourront": 1, "revient": 1, "signer": 2, "contrat": 2, "particip\u00e9": 1, "Pierre": 1, "lancement": 1, "lillois": 1, "avions": 2, "parce": 1, "savions": 1, "tissu": 1, "associatif": 2, "tradition": 1, "g\u00e9n\u00e9reuse": 1, "militants": 1, "enracin\u00e9s": 1, "mouvement": 1, "ouvrier": 1, "heureux": 1, "constater": 1, "conduire": 1, "personnes": 2, "d\u00e9favoris\u00e9es": 1, "durable": 1, "gr\u00e2ce": 1, "parcours": 1, "individualis\u00e9": 1, "sign\u00e9": 1, "participe": 1, "r\u00e9novation": 1, "notamment": 1, "quartier": 1, "sites": 1, "social": 1, "Michel": 1, "pr\u00e9sent": 1, "charg\u00e9": 1, "mission": 2, "d\u00e9marrage": 1, "avons": 1, "d\u00e9cid\u00e9": 1, "gouvernemental": 1, "Ville": 1, "effet": 1, "Roger": 1, "Robert": 1, "Caisse": 1, "D\u00e9p\u00f4ts": 1, "convention": 1, "portant": 1, "charg\u00e9s": 1, "offices": 1, "lutte": 1, "coeur": 1, "priorit\u00e9s": 1, "porter": 1, "acteurs": 1, "terrain": 1}}