{"id": "27_04_2004-Paris", "date": "27_04_2004", "year": "2004", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "correspondance ; documentation", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_233_07_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": " \n\nrua\n5L J\\\\\n\n___..__J\n\ntous 0L\nMICHEL ROCARD\n\n \n\nD\u201d (\u00c7)! Vl la\u201c l\nl in \u00d9) il a\n\na.\n\n/\u2019C J\n\n \n\n \n\nl) C) (A)\n\nPropos recueillis par ANNE\u2014MARIE AUTISSIER\n\nPr\u00e9sident de la Commission de la Culture, de la Jeunesse, de I\u2019\u00caducation, des\n\nM\u00e9dias et des Sports du Parlement europ\u00e9en.\n\nLa Commission que vous pr\u00e9sidez est habilit\u00e9e \u00e0\ntransmettre prescriptions, d\u00e9cisions et \u00e9valuations au\nConseil et \u00e0 la Commission en mati\u00e8re \u00e9ducative, et\nculturelle (je me r\u00e9f\u00e8re en particulier aux rapports\nGra\u00e7a Moura, Rujfolo et Fraisse). Pensez-vous que le\nprogramme CULTURE 2000 soit adapt\u00e9 \u00e0 la situation\nr\u00e9elle des op\u00e9rateurs culturels et que la dimension\n\u00e9ducation-culture (pr\u00f4n\u00e9e de longue date par le\nParlement europ\u00e9en) soit suffisamment prise en\ncompte ?\n\nLe programme CULTURE 2000 n\u2019est pas un programme de\nsoutien aux op\u00e9rateurs tout court, car ce type d\u2019action, selon le prin-\ncipe de subsidian't\u00e9, peut \u00eatre mieux men\u00e9e au niveau national ou\nr\u00e9gional. Son but principal est de stimuler la coop\u00e9ration culturelle\nau niveau europ\u00e9en. C\u2019est un programme tr\u00e8s original, qui a mal\u2014\nheureusement une dotation financi\u00e8re inad\u00e9quate par rapport aux\nattentes. Il est donc \u00e9vident que la possibilit\u00e9 de bien d\u00e9velopper\ntoutes les dimensions de la coop\u00e9ration culturelle, y compris les\nliens entre culture et \u00e9ducation, se voit sacrifi\u00e9e. Ce lien entre culture\net \u00e9ducation pourrait \u00e9ventuellement \ufb01gurer dans un futur programme\nE-learning, surtout pour ce qui est de l\u2019enseignement \u00e0 distance. Si\nce lien n\u2019\u00e9tait pas repris dans la proposition de la Commission, an\u2014\nnonc\u00e9e pour la fin de 2002, le Parlement europ\u00e9en pourrait alors\nutiliser ses pr\u00e9rogatives, lors de la proc\u00e9dure l\u00e9gislative, afin que ce\nlien soit pris en compte.\n\nVous semble-t-il que la dimension interculturelle en\nmati\u00e8re \u00e9ducative et culturelle soit su\ufb01\u2018\u00eesamment prise en\ncompte dans un contexte ou toute \u00abculture\u00bb europ\u00e9enne\nest d\u00e9sormais interculturelle ?\n\nDans le cadre des comp\u00e9tences imparties \u00e0 la commission de\nla culture, de la jeunesse, de l\u2019\u00e9ducation, de m\u00e9dias et des sports,\nque j \u2019ai l\u2019honneur de pr\u00e9sider, nous continuons \u00e0 donner des impul\u2014\nsions \u00e0 une meilleure compr\u00e9hension mutuelle des grandes cultures\ndu monde dont certains ont, parfois, tendance \u00e0 exag\u00e9rer les diff\u00e9-\nrences par rapport aux convergences. C\u2019est un travail de longue ha\u2014\nleine, certes, par moments ingrats mais parfois courageux, souvent\nutile et toujours n\u00e9cessaire.\n\nDans un pass\u00e9 r\u00e9cent, par exemple, le Parlement europ\u00e9en a in-\ncit\u00e9 les \u00c9tats membres \u00e0 davantage tenir compte de l\u2019importance\nque le renforcement de la coop\u00e9ration dans le domaine de l\u2019ensei-\ngnement sup\u00e9rieur rev\u00eat pour les pays de la M\u00e9diterran\u00e9e, \u00e0 l\u2019inten-\ntion desquels nous avons \u00e9labor\u00e9 une strat\u00e9gie commune.\n\nNous avons, par ailleurs, demand\u00e9 \u00e0 la Commission, \u00e0 la lu-\nmi\u00e8re des \u00e9v\u00e9nements du ll septembre 2001 et de la n\u00e9cessit\u00e9 de ren\u2014\nforcer le dialogue entre les civilisations, de lancer un programme\nd\u2019\u00e9changes d\u2019\u00e9tudiants avec les pays tiers, de diff\u00e9rentes r\u00e9gions du\nmonde, qui encouragerait les valeurs de la tol\u00e9rance, du libre \u00e9change\n\ndes id\u00e9es et des connaissances, par le biais d\u2019une immersion pro\u2014\nfessionnelle, acad\u00e9mique, culturelle et politique.\n\nEn ce moment, se trouve sur la table de la commission de la cul-\nture, une proposition concr\u00e8te dans ce sens, intitul\u00e9 \u00abErasmus World\u00bb,\nd\u2019apr\u00e8s le programme Erasmus qui r\u00e9colta un succ\u00e8s \u00e9clatant. Ce\nnouveau programme envisage d\u2019organiser des \u00e9changes avec des\n\u00e9tudiants venant de tous les coins du monde en r\u00e9pondant \u00e0 l\u2019attrait\ndes \u00abEU Masters\u00bb interuniversitaires, regroupant chaque fois des\n\u00e9tablissements de trois pays membres de l\u2019Union. Bien que la dis-\ncussion sur cette proposition de programme vienne de commencer,\nj\u2019ai bon espoir que l\u2019on puisse, \u00e0 bref d\u00e9lai, arriver \u00e0 un accord,\nd\u2019abord entre nous et puis avec le Conseil, pour mettre en chantier\n\u00abErasmus World\u00bb, qui devrait atteindre quelque 4200 \u00e9tudiants\nentre 2004 et 2008.\n\nQue peut-on attendre des travaux de la Convention en\nmati\u00e8re de r\u00e9a\ufb02irmation des valeurs communautaires ?\nL\u2019\u00e9pineuse question de la r\u00e9partition des comp\u00e9tences en\nmati\u00e8re culturelle ne risque\u2014t\u2014elle pas de se solder par un\nretour \u00abrampant\u00bb \u00e0 l \u2019intergouvernemental, voire \u00e0 la\nsuppression de l\u2019article 151, alors qu \u2019il faudrait modi ter\nl\u2019alin\u00e9a 5 de cet article pour obtenir le vote \u00e0 la majorit\u00e9\nqualifi\u00e9e ?\n\nLes comp\u00e9tences en mati\u00e8re de culture et d\u2019\u00e9ducation de\nl\u2019Union europ\u00e9enne\u2014 voire m\u00eame du Parlement europ\u00e9en \u2014- ne sont\nque compl\u00e9mentaires, ou, pour utilise1 le nouveau terme que des\n\u00abmesures d\u2019appui\u00bb et se greffent sur les comp\u00e9tences des \u00c9tats\nmembres. Les actions de 1\u2019 Union europ\u00e9enne ne peuvent, d\u00e8s lors, al\u2014\nler au-del\u00e0 du plus grand commun d\u00e9nominateur, comme cela est\nressenti par l\u2019ensemble des pays membres de l\u2019Union europ\u00e9enne, \u00e0\nun moment pr\u00e9cis dans le temps et dans l\u2019espace. Or, l\u2019on sait com-\nbien nous sommes, \u00e0 l\u2019heure actuelle, sur la d\u00e9fensive en mati\u00e8re\nde compr\u00e9hension et d\u2019\u00e9changes interculturels, impliquant les grandes\ncultures du monde, de continent \u00e0 continent. Les institutions com\u2014\nmunautaires, y compris le Parlement europ\u00e9en, n\u2019arriveront pas \u00e0\nrenverser la mar\u00e9e d\u2019un jour \u00e0 l\u2019autre.\n\nLe secteur culture n\u2019\u00e9chappe pas au d\u00e9bat sur la r\u00e9forme ins-\ntitutionnelle dans une Europe de presque 30 pays. La proc\u00e9dure qui\ng\u00e8re la culture est la plus lourde : unanimit\u00e9 et cod\u00e9cision. Com-\nment peut-on mettre en \u00e9vidence la valeur ajout\u00e9e europ\u00e9enne quand\nun seul \u00c9tat bloque un projet ou une proc\u00e9dure ? Il est l\u00e9gitime d\u2019es-\np\u00e9rer que la Convention europ\u00e9enne d\u00e9finisse clairement le statut\njuridique de la culture dans le Trait\u00e9.\n\nPour ce faire, le droit de tout citoyen \u00e0 la culture devrait \u00eatre re-\nconnu parla Charte des droits fondamentaux, et la diversit\u00e9 culturelle\ndevrait \u00eatre reconnue comme un principe inspirant toutes les actions\n(le l\u2019Union et des \u00c9tats membres en la mati\u00e8re. L\u2019article 151 devrait\ninstaurer la majorit\u00e9 qualifi\u00e9e au lieu de l\u2019unanimit\u00e9.\n\n \n\nnum\u00e9ro 38 - d\u00e9 cen\n\n", "key_words": {"recueillis": 1, "Commission": 3, "Sports": 1, "Parlement": 5, "pr\u00e9sidez": 1, "habilit\u00e9e": 1, "d\u00e9cisions": 1, "\u00e9valuations": 1, "mati\u00e8re": 2, "r\u00e9f\u00e8re": 1, "particulier": 1, "Rujfolo": 1, "CULTURE": 2, "adapt\u00e9": 1, "op\u00e9rateurs": 2, "culturels": 1, "longue": 2, "suffisamment": 1, "prise": 2, "programme": 6, "selon": 1, "mieux": 1, "men\u00e9e": 1, "niveau": 2, "national": 1, "principal": 1, "stimuler": 1, "coop\u00e9ration": 3, "dotation": 1, "financi\u00e8re": 1, "inad\u00e9quate": 1, "rapport": 2, "\u00e9vident": 1, "possibilit\u00e9": 1, "dimensions": 1, "compris": 2, "entre": 4, "culture": 6, "\u00e9ducation": 1, "pourrait": 2, "\u00e9ventuellement": 1, "\ufb01gurer": 1, "futur": 1, "surtout": 1, "repris": 1, "proposition": 3, "europ\u00e9en": 3, "proc\u00e9dure": 3, "dimension": 1, "interculturelle": 2, "\u00e9ducative": 1, "culturelle": 3, "contexte": 1, "toute": 1, "d\u00e9sormais": 1, "cadre": 1, "comp\u00e9tences": 4, "imparties": 1, "commission": 2, "m\u00e9dias": 1, "continuons": 1, "donner": 1, "meilleure": 1, "compr\u00e9hension": 2, "mutuelle": 1, "grandes": 1, "monde": 2, "certains": 1, "tendance": 1, "exag\u00e9rer": 1, "travail": 1, "moments": 1, "ingrats": 1, "parfois": 1, "toujours": 1, "pass\u00e9": 1, "\u00c9tats": 2, "membres": 4, "davantage": 1, "tenir": 1, "compte": 1, "renforcement": 1, "domaine": 1, "sup\u00e9rieur": 1, "rev\u00eat": 1, "desquels": 1, "avons": 1, "\u00e9labor\u00e9": 1, "strat\u00e9gie": 1, "demand\u00e9": 1, "\u00e9v\u00e9nements": 1, "septembre": 1, "n\u00e9cessit\u00e9": 1, "dialogue": 1, "lancer": 1, "diff\u00e9rentes": 1, "r\u00e9gions": 1, "encouragerait": 1, "valeurs": 2, "libre": 1, "id\u00e9es": 1, "biais": 1, "immersion": 1, "trouve": 1, "table": 1, "concr\u00e8te": 1, "intitul\u00e9": 1, "Erasmus": 1, "r\u00e9colta": 1, "succ\u00e8s": 1, "envisage": 1, "\u00e9changes": 1, "venant": 1, "coins": 1, "r\u00e9pondant": 1, "regroupant": 1, "chaque": 1, "trois": 1, "cette": 1, "vienne": 1, "espoir": 1, "arriver": 1, "mettre": 2, "devrait": 2, "atteindre": 1, "quelque": 1, "attendre": 1, "travaux": 1, "Convention": 2, "r\u00e9a\ufb02irmation": 1, "communautaires": 1, "question": 1, "r\u00e9partition": 1, "solder": 1, "voire": 2, "alors": 1, "faudrait": 1, "article": 1, "obtenir": 1, "nouveau": 1, "terme": 1, "greffent": 1, "actions": 1, "Union": 1, "europ\u00e9enne": 3, "grand": 1, "commun": 1, "comme": 2, "moment": 1, "pr\u00e9cis": 1, "temps": 1, "d\u00e9fensive": 1, "impliquant": 1, "continent": 1, "institutions": 1, "mar\u00e9e": 1, "secteur": 1, "d\u00e9bat": 1, "r\u00e9forme": 1, "Europe": 1, "presque": 1, "lourde": 1, "unanimit\u00e9": 1, "\u00e9vidence": 1, "valeur": 1, "ajout\u00e9e": 1, "bloque": 1, "projet": 1, "l\u00e9gitime": 1, "d\u00e9finisse": 1, "clairement": 1, "droit": 1, "citoyen": 1, "parla": 1, "Charte": 1, "droits": 1, "diversit\u00e9": 1, "reconnue": 1, "principe": 1, "inspirant": 1, "toutes": 1, "majorit\u00e9": 1, "qualifi\u00e9e": 1}}