{"id": "06_05_1990-La Courneuve", "date": "06_05_1990", "lieu": "La Courneuve", "longitude": 2.400702473118281, "latitude": 48.93235752688172, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_199_56_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "DISCOURS DU PREMIER MINISTRE\n\u00e0 La Courneuve 1e Dimanche 6 mai 1990\n\nRassemb1ement de 1a J.0.C.\nMANIFORMATION\n200 000 mains pour b\u00e2tir 1\u2019An 2 000\n\nK\u0178\u00dbHVH\u00c7\u201c\nK;w -;?/\n\nChers Amis,\n\nLa J.0.C. et 1a J.0.C.F. ont choisi pour ce rassemb1ement un\nth\u00e8me fort : ce1ui de 1a formation, instrument indispensab1e pour b\u00e2tir\n1\u2019avenir professionne] des jeunes. E11es ont retenu un beau s\u00eeogan \"200\n000 mains pour b\u00e2tir 1\u2019an 2 000\".\n\nCet an 2 000 est votre horizon proche. Votre g\u00e9n\u00e9ration\nrestera sans aucun doute marqu\u00e9e par 1es bou1eversements que nous avons\nconnus en 1989.\n\n0ue1 fabu1eux bicentenaire ! Qui d\u2019entre nous aurait os\u00e9, i1\ny a \u00e0 peine un an, r\u00eaver une aussi forte c\u00e91\u00e9bration des va1eurs de\nnotre grande r\u00e9vo\u00efution ?\n\nStatue de 1a Libert\u00e9 dress\u00e9e par 1es \u00e9tudiants de 1a p1ace\nTien An Men, destruction du mur de Ber1in, \u00e9\u00efections 1ibres dans 1es\npays de 1\u2019Est, Patricio ALWYN, d\u00e9mocratiquement \u00e91u pr\u00e9sident du Chi1i,\nlib\u00e9ration de Ne\u00eeson MANDELA et espoir de voir 1a fin prochaine de\n1\u2019apartheid...\n\nQue] irr\u00e9sistib\u00eee mouvement rassemb\u00eee ainsi 1789 et 1989 dans\nun m\u00eame \u00e9lan vers 1a 1ibert\u00e9, 1\u2019\u00e9ga1it\u00e9 et 1a fraternit\u00e9 ! Des\ndictatures disparaissent. Le communisme s\u2019effronde. Le tout \u00e9tat et 1e\nparti unique n\u2019assurent ni 1a 1ibert\u00e9, ni 1e progr\u00e8s \u00e9conomique.\n\nBien s\u00fbr, i1 reste de par 1e monde des Etats tota\u00efitaires :\n1\u2019A1banie, 1a Birmanie, 1a Cor\u00e9e du Nord, 1a Chine, i1 reste des foyers\nde tension : 1e Cambodge, 1\u2019Am\u00e9rique Centra\u00efe, 1e Proche-Orient...\n\n11 reste des zones immenses touch\u00e9es par 1e sous-d\u00e9ve1oppement et 1a\nfaim...\n\nMais qui oserait bouder sa joie et son \u00e9mervei11ement de voir\nainsi, en que1ques mois, tant et tant de peup1es renouer avec 1a\n1ibert\u00e9, 1a d\u00e9mocratie et 1a dignit\u00e9 ?\n\nJacques DELORS a pu vous dire combien 1a construction\neurop\u00e9enne, au mi1ieu de ses bou1eversements, \u00e9tait une chance pour 1a\nd\u00e9mocratie et 1a seu1e voie possib1e pour assurer notre avenir\n\u00e9conomique, pour cr\u00e9er des emp\u00efois.\n\nDans ce trop court moment que je passe avec vous, je voudrais\nrevenir sur .1es prob1\u00e8mes de 1\u2019emp10i et de 1a formation qui sont\neffectivement au coeur de vos \"revendications\" de cette journ\u00e9e. Ce\u00efa\nne m\u2019\u00e9tonne pas de 1a J.0.C. qui a toujours privi1\u00e9gi\u00e9 ces th\u00e8mes.\n\n.../...\n\n \n\n-2-\n\nL\u2019embellie \u00e9conomique est incontestable, 600 000 emplois\nsuppl\u00e9mentaires ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s en 1988 et 1989. Mais elle ne marque pas\nla fin d\u2019une crise dont nous sortirions pour retrouver le cours\nant\u00e9rieur des choses. Nous vivons plut\u00f4t une grande mutation dans\nlaquelle la g\u00e9ographie \u00e9conomique et le paysage social changent\nprogressivement de perspectives.\n\nApr\u00e8s des ann\u00e9es et des ann\u00e9es de difficult\u00e9s, il est\n\u00e9videmment tentant de voir dans la croissance retrouv\u00e9e la promesse\nd\u2019une prosp\u00e9rit\u00e9 sans effort. En fait, le retour de la croissance pose\ndans des termes diff\u00e9rents le probl\u00e8me des efforts qui doivent \u00eatre\npartag\u00e9s, des solidarit\u00e9s qui doivent \u00eatre renou\u00e9es dans le contexte\nd\u2019une concurrence internationale qui ne cesse de se durcir.\n\nLe constat est cruel, vous en avez discut\u00e9 notamment avec\nRobert CHAPUIS, Secr\u00e9taire d\u2019Etat \u00e0 l\u2019Enseignement Technique, le\nparcours d\u2019obstacles que constitue l\u2019entr\u00e9e dans la vie active est rude\n: aux plus jeunes, trop souvent, la pr\u00e9carit\u00e9 de l\u2019emploi, des revenus\nparfois inf\u00e9rieurs au SMIC, les difficult\u00e9s d\u2019acc\u00e8s au logement. Vous\nle savez mieux que quinconque. Certes, je simplifie ainsi \u00e0 l\u2019extr\u00e8me.\nIl y a aussi des jeunes aux revenus ais\u00e9s et des personnes \u00e2g\u00e9es qui\nvivent toujours dans le d\u00e9nuement. Mais au total, quel ,zc\u00eef\u00efr\u00eaw\nchangement radical par rapport aux ann\u00e9es 60 ! Q,L J 3\n\nLa d\u00e9cennie 90 sera celle d\u2019une g\u00e9n\u00e9ration, la v\u00f4tre, dont\nl\u2019entr\u00e9e dans la vie active s\u2019est faite au plus fort de la grande\nmutation. Il faut \u00e9viter qu\u2019elle ne sorte aigrie et meurtrie et tout\nfaire, au contraire, pour qu\u2019elle apporte au pays une plus grande force\nde caract\u00e8re.\n\nSortir du ch\u00f4mage, voil\u00e0 la toute premi\u00e8re des priorit\u00e9s,\nparce que le ch\u00f4mage est la pire des in\u00e9galit\u00e9s, celle qui brise l\u2019\u00e9lan\nde la jeunesse, qui \u00e9touffe la qualification des ch\u00f4meurs de longue\ndur\u00e9e, celle qui, un jour, pourrait d\u00e9truire la soci\u00e9t\u00e9.\n\nLes ann\u00e9es r\u00e9centes ont, en effet, vu se dessiner un monde du\ntravail d\u00e9valoris\u00e9 par la crise et par les retards de la modernisation\nhumaine. Je vois, dans ces tendances, le risque tr\u00e8s grave d\u2019une\nfracture du monde du travail en trois cat\u00e9gories.\n\nLa premi\u00e8re cat\u00e9gorie regroupe tous ceux, qui, bien pr\u00e9par\u00e9s\n\u00e0 la vie moderne, bien arm\u00e9s pour r\u00e9ussir, se savent recherch\u00e9s,\nprot\u00e9g\u00e9s, intouchables. A eux les hauts revenus et les responsabilit\u00e9s\ndans le travail.\n\nOn trouve, \u00e0 l\u2019autre extr\u00e9mit\u00e9, les ch\u00f4meurs de longue dur\u00e9e,\nles handicap\u00e9s, les marginaux, tous ceux qui sont pris par le cercle\nvicieux de la pauvret\u00e9 puis de l\u2019exclusion.\n\nEntre les deux, le noyau central de la population active,\nint\u00e9gr\u00e9 dans la vie professionnelle, mais \u00e9prouvant trop souvent le\nsentiment de n\u2019avoir qu\u2019une prise limit\u00e9e sur son avenir, assur\u00e9 de\nrevenus r\u00e9guliers mais souffrant de l\u2019absence de responsabilit\u00e9.\n\nCe monde du travail fractur\u00e9, je le refuse. Du travail de\nchacun, j\u2019ai une conception plus haute, plus exigeante.\n\n.../...\n\n \n\n-3-\n\nAlors que nous entendons \u00e9lever \u00e0 80 % la proportion des\nbacheliers en l\u2019an 2 000 et \u00e0 100 % celle des jeunes ayant une\nqualification, peut-on encore offrir des perspectives archa\u00efque \u00e0 ceux\n\nqui entrent sur le march\u00e9 du travail ? Peut-on encore dire a un jeune\n\"travaille et tais-toi\" ? C\u2019est impossible.\n\nLes jeunes nous poussent \u00e0 rechercher et \u00e0 mettre en place\nd\u00e8s maintenant l\u2019organisation du travail de l\u2019an 2 000 z elle sera\nfond\u00e9e sur la reconnaissance de l\u2019initiative individuelle, elle tirera\nprofit d\u2019un droit \u00e9largi \u00e0 l\u2019information et \u00e0 l\u2019expression, elle\norganisera un meilleur contr\u00f4le collectif sur le contenu et la qualit\u00e9\ndu travail.\n\nLa mise en place du cr\u00e9dit formation introduit \u00e0 cet \u00e9gard\nune vision nouvelle du droit \u00e0 la qualification. Op\u00e9rationnel depuis le\n1er septembre dernier, ce nouvel instrument vise \u00e0 former les jeunes de\n16 \u00e0 25 ans, qui quittent l\u2019\u00e9cole sans dipl\u00f4me. Ils \u00e9taient 250 000\nchaque ann\u00e9e il y a 10 ans et sont moins de 100 000 aujourd\u2019hui.\n\nPour les jeunes ayant une qualification inf\u00e9rieure au CAP le\ncr\u00e9dit\u2014formation, organis\u00e9 de mani\u00e8re tr\u00e8s d\u00e9centralis\u00e9e, permettra\nd\u2019obtenir une qualification reconnue sur le march\u00e9 du travail,g\u00abem\u00ab\\\n\n. K\n\nC\u2019est un veritable dr01t a une seconde chance, a travers un\n\nparcours personnalis\u00e9 vers cette qualification, des dispositifs de\nstages et de travail en alternance.\n\nLa d\u00e9cennie 1990 s\u2019ouvre sous le signe de deux situations\nconflictuelles : un conflit de g\u00e9n\u00e9rations, entre la soci\u00e9t\u00e9 des\nadultes et les jeunes qui ont du mal \u00e0 y entrer, un conflit de\nr\u00e9mun\u00e9rations, entre un capital bien r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 et le travail en progr\u00e8s\nmod\u00e9r\u00e9. A la crois\u00e9e des deux, les jeunes ch\u00f4meurs qui n\u2019ont ni travail\nni capital et qui sont donc la priorit\u00e9 absolue de mon projet social.\nLe taux de ch\u00f4mage des hommes de moins de 25 ans est pass\u00e9 de 17 % en\n1987 \u00e0 12 % en 1990, celui des femmes de moins de 25 ans 28 % \u00e0 22 %.\nNous n\u2019aurons de cesse de faire reculer ces chiffres.\n\nPenser aux jeunes, c\u2019est aussi penser \u00e0 leurs parents : la\ngloire de la France aura \u00e9t\u00e9, depuis des d\u00e9cennies, de permettre \u00e0\nchacun de progresser, certes, mais aussi de permettre aux parents de se\nr\u00e9aliser \u00e0 travers leurs enfants, par une promotion sociale de\ng\u00e9n\u00e9ration en g\u00e9n\u00e9ration, o\u00f9 le fils d\u2019agriculteur ou d\u2019ouvrier\npouvait devenir instituteur, ing\u00e9nieur ou m\u00e9decin.\n\nQue de telles possibilit\u00e9s de promotion sociale restent, en\ncette fin de si\u00e8cle, ouvertes \u00e0 tous, voil\u00e0 ce que je souhaite ; qu\u2019une\npartie de la population en soit exclue, voil\u00e0 ce que je crains. Le\nrisque existe de voir les plus d\u00e9favoris\u00e9s de nos concitoyens perdre\nl\u2019espoir : aussi bien l\u2019espoir de progresser eux\u2014m\u00eames que de voir\nleurs enfants r\u00e9ussir.\n\n \n\nJe ne laisserai pas la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise fabriquer des hommes\net des femmes qui auraient perdu l\u2019espoir.\n\nJe ne laisserai pas les ph\u00e9nom\u00e8nes et les discours\nd\u2019exclusion prendre le dessus.\n\nJe ne laisserai pas inciter \u00e0 la haine entre les peuples.\n\nJe sais pouvoir compter sur vous pour combattre toute forme\nde racisme et de x\u00e9nophobie. La solidarit\u00e9, l\u2019int\u00e9gration, la\ntol\u00e9rance, je le sais, sont au coeur de votre d\u00e9marche.\n\nJe sais pouvoir compter sur votre dynamisme, sur vos\npropositions pour plus de progr\u00e8s o\u00f9 tout le monde peut et donc doit\n\u00eatre gagnant. Je sais pouvoir compter sur votre enthousiasme qui ne\nmanquera pas de se manifester dans un instant au son des musiciens du\nGroupe KASSAV\u2019, pour b\u00e2tir l\u2019an 2 000.\n\n \n\n \n\n", "key_words": {"DISCOURS": 1, "PREMIER": 1, "Courneuve": 1, "Dimanche": 1, "mains": 2, "b\u00e2tir": 3, "choisi": 1, "instrument": 2, "retenu": 1, "s\u00eeogan": 1, "votre": 4, "horizon": 1, "Votre": 1, "aucun": 1, "doute": 1, "marqu\u00e9e": 1, "bicentenaire": 1, "aurait": 1, "peine": 1, "r\u00eaver": 1, "aussi": 5, "forte": 1, "grande": 3, "r\u00e9vo\u00efution": 1, "Libert\u00e9": 1, "dress\u00e9e": 1, "\u00e9tudiants": 1, "destruction": 1, "\u00e9\u00efections": 1, "Patricio": 1, "d\u00e9mocratiquement": 1, "pr\u00e9sident": 1, "Ne\u00eeson": 1, "MANDELA": 1, "espoir": 1, "prochaine": 1, "irr\u00e9sistib\u00eee": 1, "mouvement": 1, "rassemb\u00eee": 1, "ainsi": 2, "fraternit\u00e9": 1, "communisme": 1, "unique": 1, "progr\u00e8s": 2, "reste": 3, "monde": 5, "Etats": 1, "tota\u00efitaires": 1, "Cor\u00e9e": 1, "tension": 1, "zones": 1, "immenses": 1, "touch\u00e9es": 1, "oserait": 1, "bouder": 1, "renouer": 1, "d\u00e9mocratie": 1, "dignit\u00e9": 1, "DELORS": 1, "combien": 1, "\u00e9tait": 1, "chance": 1, "assurer": 1, "notre": 1, "cr\u00e9er": 1, "court": 1, "moment": 1, "passe": 1, "formation": 2, "coeur": 2, "cette": 2, "toujours": 2, "\u00e9conomique": 2, "cr\u00e9\u00e9s": 1, "marque": 1, "crise": 2, "sortirions": 1, "retrouver": 1, "vivons": 1, "plut\u00f4t": 1, "mutation": 1, "g\u00e9ographie": 1, "paysage": 1, "social": 1, "ann\u00e9es": 4, "tentant": 1, "croissance": 2, "retrouv\u00e9e": 1, "prosp\u00e9rit\u00e9": 1, "retour": 1, "termes": 1, "diff\u00e9rents": 1, "probl\u00e8me": 1, "efforts": 1, "doivent": 2, "solidarit\u00e9s": 1, "renou\u00e9es": 1, "concurrence": 1, "internationale": 1, "cesse": 2, "constat": 1, "discut\u00e9": 1, "notamment": 1, "Secr\u00e9taire": 1, "constitue": 1, "active": 2, "pr\u00e9carit\u00e9": 1, "inf\u00e9rieurs": 1, "difficult\u00e9s": 1, "savez": 1, "mieux": 1, "simplifie": 1, "jeunes": 7, "revenus": 2, "ais\u00e9s": 1, "personnes": 1, "\u00e2g\u00e9es": 1, "radical": 1, "rapport": 1, "d\u00e9cennie": 2, "celle": 4, "faite": 1, "\u00e9viter": 1, "sorte": 1, "aigrie": 1, "meurtrie": 1, "apporte": 1, "voil\u00e0": 3, "toute": 2, "premi\u00e8re": 2, "ch\u00f4mage": 2, "brise": 1, "\u00e9touffe": 1, "qualification": 3, "ch\u00f4meurs": 3, "pourrait": 1, "d\u00e9truire": 1, "r\u00e9centes": 1, "dessiner": 1, "d\u00e9valoris\u00e9": 1, "retards": 1, "risque": 1, "grave": 1, "travail": 7, "trois": 1, "cat\u00e9gorie": 1, "regroupe": 1, "arm\u00e9s": 1, "savent": 1, "hauts": 1, "longue": 1, "pauvret\u00e9": 1, "noyau": 1, "central": 1, "population": 2, "\u00e9prouvant": 1, "souvent": 1, "prise": 1, "limit\u00e9e": 1, "assur\u00e9": 1, "r\u00e9guliers": 1, "souffrant": 1, "conception": 1, "entendons": 1, "\u00e9lever": 1, "proportion": 1, "ayant": 2, "encore": 2, "offrir": 1, "perspectives": 1, "archa\u00efque": 1, "entrent": 1, "march\u00e9": 2, "poussent": 1, "rechercher": 1, "mettre": 1, "maintenant": 1, "reconnaissance": 1, "droit": 2, "\u00e9largi": 1, "meilleur": 1, "contr\u00f4le": 1, "collectif": 1, "contenu": 1, "place": 1, "cr\u00e9dit": 1, "introduit": 1, "vision": 1, "nouvelle": 1, "Op\u00e9rationnel": 1, "depuis": 2, "septembre": 1, "nouvel": 1, "former": 1, "quittent": 1, "\u00e9taient": 1, "ann\u00e9e": 1, "moins": 3, "inf\u00e9rieure": 1, "organis\u00e9": 1, "mani\u00e8re": 1, "reconnue": 1, "veritable": 1, "seconde": 1, "travers": 2, "personnalis\u00e9": 1, "dispositifs": 1, "signe": 1, "conflit": 2, "entre": 3, "soci\u00e9t\u00e9": 2, "capital": 2, "r\u00e9mun\u00e9r\u00e9": 1, "crois\u00e9e": 1, "priorit\u00e9": 1, "absolue": 1, "projet": 1, "hommes": 1, "pass\u00e9": 1, "celui": 1, "femmes": 2, "faire": 1, "reculer": 1, "penser": 1, "leurs": 2, "parents": 2, "France": 1, "permettre": 2, "promotion": 2, "sociale": 2, "devenir": 1, "ing\u00e9nieur": 1, "telles": 1, "possibilit\u00e9s": 1, "ouvertes": 1, "souhaite": 1, "existe": 1, "d\u00e9favoris\u00e9s": 1, "concitoyens": 1, "progresser": 1, "enfants": 1, "laisserai": 3, "fran\u00e7aise": 1, "fabriquer": 1, "auraient": 1, "perdu": 1, "ph\u00e9nom\u00e8nes": 1, "prendre": 1, "inciter": 1, "haine": 1, "pouvoir": 3, "compter": 3, "combattre": 1, "racisme": 1, "enthousiasme": 1, "manifester": 1, "instant": 1, "musiciens": 1}}