{"id": "08_12_1987-Albi", "date": "08_12_1987", "year": "1987", "lieu": "Albi", "longitude": 2.145517385159011, "latitude": 43.918466289752644, "typologie": "discours dactylographie", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_191_16_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "INTERVENTION DE MICHEL ROCARD\n\n\u2018 LA RETRAITE\n\n \n\nle 8 d\u00e9cembre 1987\n\nbase de Pro\u2019r Groussols (Torn)\n\n \n\nAvez-vous d\u00e9j\u00e0 entendu parler de cet animal curieux qui, aux dires de certains, commence sa\nvie \u00e0 quatre pattes, la poursuit sur deux, pour la terminer sur trois.\n\nC'est en ces termes que certains pr\u00e9sentent l'homme depuis bien longtemps d\u00e9j\u00e0.\n\nPendant ses premiers mois, il marcherait \u00e0 quatre pattes ; puis, le courage aidant, il n'utiliserait\nplus que ses deux jambes pour se d\u00e9placer ; le temps l'am\u00e8nerait enfin \u00e0 se servir d'une canne.\n\nCette description imag\u00e9e comprend certes une part de v\u00e9rit\u00e9.\nToutefois, gardons-nous de g\u00e9n\u00e9raliser.\nEtre \u00e0 la retraite ne signifie nullement la fin de tout dynamisme.\n\nD'ailleurs, si l'on ne parle plus aujourd'hui des \"vieux\", mais des \"retrait\u00e9s\", ce n\u2018est ni un hasard,\nni une simple question de mots.\n\nEn raison des progr\u00e8s consid\u00e9rables de l'esp\u00e9rance de vie, mais aussi de l\u2018abaissement de l'\u00e2ge\nde la retraite \u00e0 60 ans, et de la multiplication des pr\u00e9\u2014retraites, il n'est plus possible aujourd'hui de\nconsid\u00e9rer les termes de \"retraite\" et de \"vieillesse\", de \"retrait\u00e9s\" et de \"personne \u00e2g\u00e9e\" comme des\nquasi synonymes, alors que c'\u00e9tait encore le cas il y a une quinzaine d'ann\u00e9es.\n\nNous avons v\u00e9cu, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, la mont\u00e9e des \"jeunes retrait\u00e9s\". Ceux-ci, ont des\naspirations et des comportements tr\u00e8s diff\u00e9rents de ceux de leurs ain\u00e9s. lls ne se sentent pas\nforc\u00e9ment \u00e0 leur aise dans les habituels \"clubs du troisi\u00e8me \u00e2ge\". lls souhaitent vivre une retraite\nactive, qui soit une nouvelle \u00e9tape et non plus la derni\u00e8re \u00e9tape. En t\u00e9moigne, par exemple, l'essor\nconsid\u00e9rable des universit\u00e9s du troisi\u00e8me \u00e2ge.\n\nParall\u00e8lement, s\u2018est dessin\u00e9 ce qu'on pourrait appeler un \"quatri\u00e8me \u00e2ge\". En l'an 2 000, la\nFrance comptera 1 500 000 personnes de plus de 85 ans. Le formidable progr\u00e8s dans la long\u00e9vit\u00e9\nque nous connaissons pose des probl\u00e8mes d'h\u00e9bergement, de prise en charge des personnes\n\u00e2g\u00e9es d\u00e9pendantes, auxquels les \u00e9lus locaux - je pense en particulier aux conseillers g\u00e9n\u00e9raux \u2014 sont\nquotidiennement confront\u00e9s.\n\nPour la premi\u00e8re fois de notre histoire, dans une m\u00eame famille, nous trouvons deux g\u00e9n\u00e9rations\n. de retrait\u00e9s, c'est \u00e0 dire des retrait\u00e9s qui doivent assurer la charge de parents tr\u00e8s \u00e2g\u00e9s. Cette situation\nva se g\u00e9n\u00e9raliser. C'est dire qu'on ne peut plus parler du \"troisi\u00e8me \u00e2ge\" au singulier : il y a des\ntroisi\u00e8mes \u00e2ges.\n\nA cette situation nouvelle, il faut avoir le courage \u2014 ou plus exactement, la lucidit\u00e9 - de savoir\nr\u00e9pondre par des solutions nouvelles.\n\nMais on ne saurait, dans ce domaine comme dans d\u2018autres, engager une action sans d\u00e9finir\npr\u00e9alablement les principes qui doivent l\u2018inspirer. Je pense plus pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 deux d'entre eux :\n\n- D'abord la solidarit\u00e9, souvent mise \u00e0 mal lorsque l'on pr\u00e9sente le \"chacun pour soi\" ou la\ng\u00e9n\u00e9ralisation de la logique de l'assurance comme des rem\u00e8des-miracles. Les Fran\u00e7ais sont \u00e0 juste\ntitre attach\u00e9s \u00e0 l'existence d'une s\u00e9curit\u00e9 sociale fond\u00e9e sur la solidarit\u00e9 nationale.\n\nEn second lieu, le refus de l'exclusion et de l'isolement des uns par rapport aux autres \u00e0\nl'int\u00e9rieur de la communaut\u00e9 nationale. L'\u00e9volution de l'habitat et des modes de vie ont contribu\u00e9 \u00e0\nisoler les g\u00e9n\u00e9rations les unes par rapport aux autres. Rien n'est pire que le ghetto du troisi\u00e8me ou du\nquatri\u00e8me \u00e2ge. Notre soci\u00e9t\u00e9 perd beaucoup \u00e0 ne pas savoir assurer une meilleure symbiose entre\nses g\u00e9n\u00e9rations.\n\nl\n1;, l\n\n   \n\nll ne faut pas h\u00e9siter \u00e0 parler d'une fonction sociale des retrait\u00e9s.\njL'\u2014\u00cb\",_\u00c9_f5,,-\" /\n\nC'est des conditions de mise en oeuvre d'une v\u00e9ritable \"retraite active\" dont je. voudrais vous\nparler aujourd'hui.\n\n \n\n-2-\n\nMais je voudrais d'abord rappeler qu'en abordant ces questions \u00e0 l'automne 1987, j'ai la joie de\npouvoir le faire dans la droite ligne des orientations retenues \u00e0 l'automne 1971 dans la \"Charte du\ntroisi\u00e8me Age\" qu'avait r\u00e9dig\u00e9e un intergroupe parlementaire cr\u00e9\u00e9 et pr\u00e9sid\u00e9 par Robert Fabre, et\ndont j'avais \u00e9t\u00e9 le rapporteur.\n\nIl y a seize ans d\u00e9j\u00e0 les priorit\u00e9s \u00e0 \u00e9tablir touchant la qualit\u00e9 de la vie des retrait\u00e9s s'\u00e9taient d\u00e9j\u00e0\nimpos\u00e9es \u00e0 moi dans la r\u00e9daction de ce rapport et de cette charte. Ce sont notre information et notre\nexp\u00e9rience qui ont progress\u00e9, plus sans doute que notre mani\u00e8re d'aborder le probl\u00e8me.\n\nCharles P\u00e9guy fustigeait certains de ses contemporains dans les termes suivants : \u201dils ne\npensent qu'\u00e0 leur retraite (...) c'est une mentalit\u00e9 de pensionnaires et de pensionn\u00e9s. Toute la\nquestion est de savoir si le monde est destin\u00e9 \u00e0 devenir un immense asile de vieillards\".\n\nA l'heure o\u00f9 pour la premi\u00e8re fois deux g\u00e9n\u00e9rations sont simultan\u00e9ment en retraite, o\u00f9 la dur\u00e9e\ndu \u201dtroisi\u00e8me \u00e2ge\" s'allonge chaque ann\u00e9e, il n'est pas possible de consid\u00e9rer que la retraite\ncorrespondrait \u00e0 une \"mort sociale\".\n\nLa retraite n'est pas l'\u00e2ge de l'inutilit\u00e9. C'est d'ailleurs ce qui s'\u00e9tait manifest\u00e9 lors des assises\nnationales des retrait\u00e9s et des personnes \u00e2g\u00e9es de 1983, au cours desquelles le th\u00e8me du b\u00e9n\u00e9volat\n\u00e9tait apparu avec force.\n\nD\u00e8s lors que le cumul emploi-retraite est globalement pr\u00e9judiciable \u00e0 l'emploi, et qu'il y a deux\nmillions et demi de ch\u00f4meurs, il me para\u00eet peu raisonnable d'encourager globalement l'activit\u00e9 des\nretrait\u00e9s sous la forme du salariat. En revanche, il existe un champ tr\u00e8s large pour le volontariat - d\u00e8s\nlors que celui-ci ne se substitue pas \u00e0 un emploi existant ou susceptible d'\u00eatre cr\u00e9\u00e9. En outre,\nl'intervention des volontaires et des professionnels dans le m\u00eame domaine d'activit\u00e9 doit donner lieu \u00e0\nconcertation (comme cela existe couramment dans certains pays \u00e9trangers).\n\nSur ces bases, il existe un tr\u00e8s grand nombre de champs possibles pour l'activit\u00e9 des retrait\u00e9s,\nqui ont \u00e9t\u00e9 inventori\u00e9s dans le rapport de mon ami Jean-Pierre Sueur.\n\nExplorons plusieurs d'entre eux.\n\nTout d'abord, l'emploi et l'insertion professionnelle :\n\nPourquoi des retrait\u00e9s ne joueraient-ils pas un r\u00f4le actif pour \u00e9pauler et conseiller les jeunes\ndemandeurs d'emploi ? En lien avec l'ANPE, ne pourrait-on pas organiser les actions plus cibl\u00e9es dans\n\nlesquelles chaque jeune serait \u201cparrain\u00e9\" par un salari\u00e9 en phase de \"retraite progressive\" ou par un\nretrait\u00e9 ?\n\nAutre champ d'activit\u00e9 possible :\n\n \n\n- La formation\n\nAu moment o\u00f9 la \u201cformation qualifiante\u201c est la priorit\u00e9 des priorit\u00e9s, est-il b\u00e9n\u00e9fique pour la\nsoci\u00e9t\u00e9 - est\u2014il raisonnable \u2014 de laisser inutilis\u00e9 le potentiel consid\u00e9rable de savoir et d'exp\u00e9rience, et\npar cons\u00e9quent de formation que constituent les retrait\u00e9s et les jeunes retrait\u00e9s ? L\u00e0 encore, cette\nparticipation doit \u00eatre d\u00e9finie en totale clart\u00e9 avec les syndicats d'enseignants et de formateurs. Des\npr\u00e9c\u00e9dents existent, notamment en Lorraine. Je me souviens de ce titre du \u201cR\u00e9publicain Lorrain\u201d du\n23 mars 1984 : \u201dles uns ont subi la crise de plein fouet. les autres l\u2018ont toujours connue : les pr\u00e9-\nretrait\u00e9s tendent la main aux jeunes ch\u00f4meurs\". Tout un programme l\n\n- De m\u00eame, les entreprises interm\u00e9diaires entrent \u00e9galement dans le cadre d'intervention des\nretrait\u00e9s. Elles ne peuvent exister que si les jeunes sont \u00e9paul\u00e9s. Les retrait\u00e9s peuvent y contribuer.\n(J'en profite pour regretter la suppression des cr\u00e9dits affect\u00e9s aux entreprises interm\u00e9diaires dans le\nbudget de l'Etat).\n\nCette solidarit\u00e9 entre les hommes et les femmes qui composent la Communaut\u00e9 nationale peut\n\u00e9galement s'exprimer pleinement dans les domaines de la pr\u00e9vention de la d\u00e9linquance et de l'aide\naux victimes :\n\n \n\n-3-\n\nLa mise en oeuvre de l'ensemble des \"alternatives \u00e0 la d\u00e9tention\" suppose beaucoup de\nmoyens humains, pour assurer un suivi r\u00e9gulier des individus. D'ores et d\u00e9j\u00e0 des retrait\u00e9s volontaires\ninterviennent :\n\n- pour la mise en oeuvre des \"enqu\u00eates de personnalit\u00e9\" (je pense \u00e0 l'action de l\u2018association de\npolitique criminelle appliqu\u00e9e et de r\u00e9insertion sociale, cr\u00e9\u00e9e aupr\u00e8s du Tribunal de Grande Instance\nde Paris) ;\n\n- Pour le contr\u00f4le judiciaire (l'association d'aide p\u00e9nale a cr\u00e9\u00e9 des stages de formation pour les\ncontr\u00f4leurs judiciaires b\u00e9n\u00e9voles) ;\n\n- Pour la participation aux Comit\u00e9s de Probation :\n\n- Pour le suivi des T.l.G. (travaux d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral) ;\n\nA CH\u201c \\\n\n- Pour l'aide aux victimes d'infraction. \u00b0\n4/4)].\u00dbN\u00c0LE/S\n\nL'action de la mairie d'Epinay en est l'illustration. \"\n\n \n\nLa lutte contre la toxicomanie requiert \u00e9galement la mobilisation d'importants moyens humains.\nCertes l'ampleur du fl\u00e9au n\u00e9cessite l'intervention de nombreux professionnels. Mais, en raison de\ncette ampleur m\u00eame, la mobilisation de b\u00e9n\u00e9voles est absolument indispensable. ll faut bien entendu\nque ceux-ci aient re\u00e7u la formation n\u00e9cessaire.\n\nEnfin comment ne pas \u00e9voquer l'aide au Tiers\u2014Monde ? Trois associations nationales se sont\ncr\u00e9\u00e9es qui organisent des missions de pr\u00e9-retrait\u00e9s ou de retrait\u00e9s dans diff\u00e9rents pays du Tiers-\nMonde sur la base du volomariat.\n\nJe pourrais citer bien d'autres types d'actions possibles et bien d\u2018autres exp\u00e9riences : de la\nprotection de l'environnement \u00e0 la culture et \u00e0 la \"m\u00e9moire collective\" en passant par la cr\u00e9ation de\n\"banques du volontariat\", et par les formes de loisir associatif plus classiques, le champ d\u2018intervention\nest immense.\n\nFinalement, l'insertion sociale des retrait\u00e9s sous ces diff\u00e9rentes formes suppose que l'on\ns'efforce d'avancer dans deux directions :\n\nD'une part, la clart\u00e9 dans les rapports entre b\u00e9n\u00e9voles et professionnels dans les domaines o\u00f9\nles uns et les autres interviennent simultan\u00e9ment. Ce qui suppose des concertations r\u00e9guli\u00e8res entre\nrepr\u00e9sentants des uns et des autres, comme cela se pratique couramment en Grande-Bretagne ou au\nCanada.\n\nD'autre part, il serait absurde de ne pas mobiliser toutes les \u00e9nergies et toutes les comp\u00e9tences\npour aider \u00e0 la formation, et \u00e0 l'insertion des jeunes par exemple. Avec plus de souplesse,\nd'imagination et de concertation, je suis s\u00fbr que l'on pourrait tirer un bien meilleur parti de toutes les\nressources humaines de toutes les g\u00e9n\u00e9rations.\n\nCertes, je ne m\u00e9connais rien des difficult\u00e9s de mise en oeuvre. Mais nous ne pouvons faire\nl\u2018\u00e9conomie de promouvoir cette retraite dynamique, parce que c'est une exigence morale... ce qui est\nen soi amplement suffisant pour agir ; mais \u00e9galement parce que c'est une condition de notre efficacit\u00e9\ncollective.\n\nL'allongement de la dur\u00e9e de la vie constitue certainement une des conqu\u00eates majeures du\nXX\u00e8 si\u00e8cle, qui risque de se transformer en d\u00e9faite si nous n'en assumons pas toutes les\ncons\u00e9quences;\n\nA nous donc de savoir accompagner la prolongation de la vie et de permettre \u00e0 tous les retrait\u00e9s\nqui le d\u00e9sirent de jouer un r\u00f4le v\u00e9ritablemem social au sein de la Communaut\u00e9 Nationale.\n\n", "key_words": {"INTERVENTION": 1, "MICHEL": 1, "d\u00e9cembre": 1, "Groussols": 1, "entendu": 1, "parler": 3, "animal": 1, "curieux": 1, "dires": 1, "commence": 1, "quatre": 2, "poursuit": 1, "terminer": 1, "termes": 3, "certains": 3, "pr\u00e9sentent": 1, "depuis": 1, "longtemps": 1, "premiers": 1, "marcherait": 1, "pattes": 1, "courage": 2, "jambes": 1, "d\u00e9placer": 1, "temps": 1, "enfin": 1, "servir": 1, "description": 1, "imag\u00e9e": 1, "comprend": 1, "certes": 1, "retraite": 5, "signifie": 1, "nullement": 1, "parle": 1, "simple": 1, "question": 1, "raison": 2, "progr\u00e8s": 2, "consid\u00e9rables": 1, "aussi": 1, "multiplication": 1, "possible": 3, "comme": 4, "alors": 1, "encore": 1, "quinzaine": 1, "avons": 1, "derni\u00e8res": 1, "mont\u00e9e": 1, "comportements": 1, "diff\u00e9rents": 2, "leurs": 1, "sentent": 1, "habituels": 1, "troisi\u00e8me": 3, "souhaitent": 1, "vivre": 1, "nouvelle": 1, "\u00e9tape": 1, "derni\u00e8re": 1, "universit\u00e9s": 1, "dessin\u00e9": 1, "pourrait": 2, "appeler": 1, "comptera": 1, "personnes": 2, "formidable": 1, "connaissons": 1, "probl\u00e8mes": 1, "prise": 1, "charge": 2, "auxquels": 1, "locaux": 1, "pense": 3, "particulier": 1, "conseillers": 1, "g\u00e9n\u00e9raux": 1, "premi\u00e8re": 2, "notre": 4, "trouvons": 1, "retrait\u00e9s": 10, "doivent": 2, "assurer": 3, "parents": 1, "Cette": 1, "singulier": 1, "cette": 3, "situation": 1, "avoir": 1, "lucidit\u00e9": 1, "solutions": 1, "domaine": 2, "engager": 1, "action": 1, "principes": 1, "pr\u00e9cis\u00e9ment": 1, "souvent": 1, "lorsque": 1, "pr\u00e9sente": 1, "logique": 1, "Fran\u00e7ais": 1, "attach\u00e9s": 1, "s\u00e9curit\u00e9": 1, "sociale": 3, "fond\u00e9e": 1, "solidarit\u00e9": 2, "second": 1, "refus": 1, "rapport": 4, "autres": 3, "communaut\u00e9": 1, "modes": 1, "contribu\u00e9": 1, "g\u00e9n\u00e9rations": 2, "ghetto": 1, "Notre": 1, "soci\u00e9t\u00e9": 1, "beaucoup": 2, "savoir": 4, "meilleure": 1, "symbiose": 1, "h\u00e9siter": 1, "fonction": 1, "conditions": 1, "oeuvre": 3, "v\u00e9ritable": 1, "voudrais": 2, "rappeler": 1, "abordant": 1, "questions": 1, "faire": 1, "droite": 1, "ligne": 1, "orientations": 1, "retenues": 1, "r\u00e9dig\u00e9e": 1, "intergroupe": 1, "parlementaire": 1, "pr\u00e9sid\u00e9": 1, "Robert": 1, "seize": 1, "priorit\u00e9s": 1, "\u00e9tablir": 1, "touchant": 1, "qualit\u00e9": 1, "r\u00e9daction": 1, "information": 1, "doute": 1, "mani\u00e8re": 1, "P\u00e9guy": 1, "fustigeait": 1, "contemporains": 1, "suivants": 1, "mentalit\u00e9": 1, "pensionnaires": 1, "Toute": 1, "monde": 1, "destin\u00e9": 1, "devenir": 1, "immense": 1, "asile": 1, "simultan\u00e9ment": 1, "chaque": 2, "consid\u00e9rer": 1, "manifest\u00e9": 1, "\u00e2g\u00e9es": 1, "cours": 1, "desquelles": 1, "th\u00e8me": 1, "apparu": 1, "cumul": 1, "globalement": 2, "pr\u00e9judiciable": 1, "para\u00eet": 1, "raisonnable": 2, "forme": 1, "existe": 3, "champ": 3, "large": 1, "volontariat": 1, "substitue": 1, "emploi": 1, "existant": 1, "susceptible": 1, "volontaires": 1, "professionnels": 2, "donner": 1, "couramment": 2, "grand": 1, "nombre": 1, "champs": 1, "possibles": 2, "inventori\u00e9s": 1, "plusieurs": 1, "professionnelle": 1, "actif": 1, "\u00e9pauler": 1, "conseiller": 1, "organiser": 1, "actions": 1, "cibl\u00e9es": 1, "jeune": 1, "serait": 2, "salari\u00e9": 1, "phase": 1, "moment": 1, "priorit\u00e9": 1, "b\u00e9n\u00e9fique": 1, "laisser": 1, "inutilis\u00e9": 1, "potentiel": 1, "consid\u00e9rable": 1, "cons\u00e9quent": 1, "formation": 3, "constituent": 1, "jeunes": 4, "d\u00e9finie": 1, "totale": 1, "clart\u00e9": 2, "syndicats": 1, "notamment": 1, "souviens": 1, "titre": 1, "crise": 1, "plein": 1, "toujours": 1, "connue": 1, "tendent": 1, "programme": 1, "entreprises": 2, "interm\u00e9diaires": 2, "entrent": 1, "\u00e9galement": 3, "cadre": 1, "Elles": 1, "peuvent": 2, "exister": 1, "profite": 1, "regretter": 1, "suppression": 1, "cr\u00e9dits": 1, "affect\u00e9s": 1, "entre": 2, "hommes": 1, "femmes": 1, "composent": 1, "Communaut\u00e9": 2, "nationale": 1, "pleinement": 1, "domaines": 2, "pr\u00e9vention": 1, "d\u00e9linquance": 1, "victimes": 2, "suppose": 3, "suivi": 2, "r\u00e9gulier": 1, "criminelle": 1, "appliqu\u00e9e": 1, "r\u00e9insertion": 1, "cr\u00e9\u00e9e": 1, "aupr\u00e8s": 1, "Tribunal": 1, "Grande": 1, "contr\u00f4le": 1, "judiciaire": 1, "p\u00e9nale": 1, "stages": 1, "judiciaires": 1, "participation": 1, "Comit\u00e9s": 1, "Probation": 1, "mairie": 1, "lutte": 1, "contre": 1, "toxicomanie": 1, "requiert": 1, "mobilisation": 2, "moyens": 1, "fl\u00e9au": 1, "n\u00e9cessite": 1, "nombreux": 1, "ampleur": 1, "b\u00e9n\u00e9voles": 2, "absolument": 1, "aient": 1, "comment": 1, "\u00e9voquer": 1, "Trois": 1, "associations": 1, "nationales": 1, "organisent": 1, "missions": 1, "pourrais": 1, "citer": 1, "types": 1, "exp\u00e9riences": 1, "culture": 1, "passant": 1, "cr\u00e9ation": 1, "formes": 2, "loisir": 1, "associatif": 1, "diff\u00e9rentes": 1, "directions": 1, "rapports": 1, "interviennent": 1, "concertations": 1, "r\u00e9guli\u00e8res": 1, "pratique": 1, "absurde": 1, "mobiliser": 1, "toutes": 5, "\u00e9nergies": 1, "aider": 1, "tirer": 1, "meilleur": 1, "parti": 1, "humaines": 1, "m\u00e9connais": 1, "difficult\u00e9s": 1, "pouvons": 1, "promouvoir": 1, "parce": 2, "exigence": 1, "amplement": 1, "suffisant": 1, "condition": 1, "dur\u00e9e": 1, "constitue": 1, "certainement": 1, "conqu\u00eates": 1, "majeures": 1, "risque": 1, "transformer": 1, "d\u00e9faite": 1, "assumons": 1, "accompagner": 1, "prolongation": 1, "permettre": 1, "d\u00e9sirent": 1, "jouer": 1, "v\u00e9ritablemem": 1, "social": 1}}