{"id": "03_06_1988-Le Mans", "date": "03_06_1988", "lieu": "Le Mans", "longitude": 0.2011697765363129, "latitude": 47.99136821229052, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_192_17_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "g\n\nl (V ,/ )\n\n' \u2019// f\nh'n/Ny'\u00bb rua) /(\u2019\n\nDISCOURS DU MANS\n\nVENDREDI 3 JUIN 1988\n\nQue faisons\u2014nous la, les uns et les autres, alors que\nj'entends dire ici ou ailleurs, et que je lis, de droite ou\nde gauche, que cette campagne \u00e9lectorale est morne, terne et\n\nsans enjeu ? (:\u00ce\u00ce\u00ce\u00cb>\\\n\n4/4 Hong\u00ff/\n\nSans enjeu ? Mais alors pourquoi les dirigeants politiques\nparlent\u2014ils tous de cette ouverture qui est au coeur de la\nd\u00e9marche de rassemblement et d'union lanc\u00e9e par le Chef de\nl'Etat dans sa campagne \u00e9lectorale ?\n\nJe sais que depuis quatre mois, beaucoup de choses ont \u00e9t\u00e9\ndites et que d\u00e9sormais, c'est \u00e0 l'oeuvre qu'on nous attend.\nMais justement, en constatant sans attendre qu'il n'y avait\npas de majorit\u00e9 au Parlement pour soutenir son action et mon\nGouvernement, en pronon\u00e7ant la dissolution rapide de\nl'Assembl\u00e9e Nationale et des \u00e9lections l\u00e9gislatives\nrapproch\u00e9es, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a voulu faire en\nsorte que nous puissions rapidement concr\u00e9tiser les\naspirations des Fran\u00e7ais.\n\n \n\nEt puis, il faut se m\u00e9fier des apparences. Beaucoup\nd'indications montrent en effet que les Fran\u00e7ais sont\nattentifs a l'ouverture, comme ils se sont reconnus dans la\ncompagne de Fran\u00e7ois MITTERRAND pour la France unie.\n\nC'est que la r\u00e9\u00e9lection du Pr\u00e9sident MITTERRAND, par une des\nmajorit\u00e9s les plus fortes que l\u2018on ait connues sous la V\u00e8me\nR\u00e9publique a d'ores et d\u00e9j\u00e0 entra\u00een\u00e9 une modification du\npaysage politique. Les clivages anciens bougent, ils se\nd\u00e9placent sous nos yeux.\n\nDans notre vieux pays \u00e0 l'histoire mouvement\u00e9e, la\ndistinction entre la gauche et la droite, c'est\n\n. traditionnellement le parti du mouvement contre celui de\n\nl'immobilisme, le parti du progr\u00e8s contre celui des\nprivil\u00e8ges, le parti de la solidarit\u00e9 contre celui de\nl'argent.\n\nBien s\u00fbr ces lignes de partage demeurent \u2014 et le 8 mai ne\nles a pas effac\u00e9es.\n\nMais elles se sont d\u00e9plac\u00e9es. Et le mouvement, le progr\u00e8s,\nla solidarit\u00e9, ne s'identifient pas a un seul parti, ils\nsont devenus les valeurs de l'ensemble de la majorit\u00e9\npr\u00e9sidentielle \u2014 et m\u00eame au\u2014del\u00e0.\n\n \n\n \n\n(P '7 r: \u00ce}:\n.0)\n\n4V ' .\n\\\ufb01\\rl\u00ef\u00ef\u20183 :\u00cay\n\nL'ouverture est n\u00e9cessaire \u00e0 la modernisation de la vie\npolitique. Et cette ouverture, ceux qui l\u2018ont faite, ce sont\nd'abord les six millions d'\u00e9lectrices et d'\u00e9lecteurs qui,\nentre le premier et le second tour de l'\u00e9lection\npr\u00e9sidentielle, se sont rassembl\u00e9s sur le nom de Fran\u00e7ois\nMITTERRAND.\n\nL'important, c'est de ne pas se tromper sur le sens \u00e0 donner\nau vote des Fran\u00e7ais. Il exprime a la fois un rejet \u2014 celui\nde l'intol\u00e9rance, des politiques d'exclusion, des\ncompromissions avec l'extr\u00e9misme \u2014 et une adh\u00e9sion aux\nvaleurs que le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a constamment\nd\u00e9fendues pendant sa campagne et qui sont celles de la\nd\u00e9mocratie.\n\nL'ouverture, c'est comme la croissance ou comme le\nchangement, cela ne se d\u00e9cr\u00e8te pas. La campagne du Pr\u00e9sident\nde la R\u00e9publique,. sa \"Lettre .\u00e0 tous les Fran\u00e7ais\", ses\nd\u00e9clarations \u00e9taient tr\u00e8s claires en ce qui concerne ses\nsouhaits : que l'ouverture se fasse, l'ouverture voulant\ndire que tous ceux qui font le choix de la solidarit\u00e9, le\nchoix d'une France qui respecte ses valeurs r\u00e9publicaines, y\ncompris par rapport aux \u00e9trangers qui sont ses h\u00f4tes\naujourd\u2018hui, sachent se rassembler dans un \u00e9quilibre\npolitique stable.\n\n \n\nLes d\u00e9clarations des dirigeants de l'UDF, avant m\u00eame ma\nnomination comme Premier Ministre, disant qu'ils se\npla\u00e7aient dans une \"opposition constructive\" \u2014 constructive\nsans doute, mais opposition d'abord \u2014 ne l'ont pas permis.\n\nJ'ai entendu \u00e7a et la, de fort bons esprits qui me disaient\n\nvous auriez d\u00fb vous pr\u00e9senter devant l\u2018Assembl\u00e9e\nNationale, exposer votre programme, et puis on aurait vot\u00e9\ntel projet, peut\u2014\u00eatre tel autre, mais celui\u2014l\u00e0, vraiment je\nne sais pas... Croyez\u2014vous qu'un grand pays comme le notre\npuisse avoir \u00e0 sa t\u00eate un gouvernement dont l'autorit\u00e9\naurait \u00e9t\u00e9 ainsi soumise \u00e0 ce que M. BARRE appelait \u2014 et il\nsait de quoi il parle \u2014 \"les \u00e9tats d'\u00e2me des uns et les\ncalculs int\u00e9ress\u00e9s des autres\" ?\n\nVoil\u00e0 qui n'aurait \u00e9t\u00e9 conforme ni a la lettre, ni \u00e0\nl'esprit de la Constitution de la V\u00e8me R\u00e9publique. Un\ngoUVernement, pour gouverner, a besoin d'une majorit\u00e9 et pas\nseulement d'une absence d'opposition.\n\nD\u00e8s lors, il n\u2018y avait pas d'autre solution que dissoudre,\nc'est\u2014a\u2014dire associer le suffrage universel \u00e0 la mise en\nplace d'une majorit\u00e9 parlementaire stable. C'est r\u00e9pondre a\nla lettre et a l'esprit de la Constitution. C'est permettre\nau Gouvernement de la R\u00e9publique de travailler. Mais c'est\naussi aller de l'avant dans la recherche du rassemblement\nautour des valeurs r\u00e9publicaines.\n\n \n\nC'est donc \u00e0 nous qu'il appartient d\u00e9sormais de montrer\nqu'il peut exister dans ce pays une majorit\u00e9 r\u00e9publicaine,\nqui soit a la fois stable, dynamique et pluraliste.\n\nUne majorit\u00e9 stable, parce que c'est n\u00e9cessaire pour aborder\nles \u00e9ch\u00e9ances difficiles qui nous attendent, l'ouverture du\ngrand march\u00e9 unique europ\u00e9en de 1992, la modernisation de\nnotre \u00e9conomie dans la justice sociale, la bataille de\n\nl'emploi. <::i' w\nA/z; wLE\u2018;\n\nUne majorit\u00e9 dynamique, car il nous faut r\u00e9pondre a\nl'attente du pays.\n\n \n\nJ'ai entendu ce qu'ont dit certains dirigeants de l\u2018ancienne\nmajorit\u00e9 parlementaire, comme M. MEHAlGNERIE, a propos du\nrevenu minimum d'insertion ou de l'imp\u00f4t sur les grandes\nfortunes, qu'il \u00e9tait pr\u00eat a accepter selon certaines\nmodalit\u00e9s. Si nous pouvons, dans la discussion\nparlementaire, trouver des points d'accord qui permettront\nde raSsembler, dans cette volont\u00e9 'de' justice et de\nsolidarit\u00e9, une majorit\u00e9 plus large que celle qui sortira\ndes urnes les 5 et 12 juin pour soutenir l'action du\nPr\u00e9sident de la R\u00e9publique et du Gouvernement, nous le\nferons. Les contours de la majorit\u00e9 de rassemblement et\nd'ouverture ne seront pas fig\u00e9s une fois pour toutes le 12\njuin. Et aucune porte ne sera jamais ferm\u00e9e aux r\u00e9publicains\nde bonne volont\u00e9.\n\n \n\nUne majorit\u00e9 stable, une majorit\u00e9 dynamique, mais une\nmajorit\u00e9 pluraliste. Le 8 mai, les Fran\u00e7ais ont aussi rejet\u00e9\nla tentation de mainmise d'un parti sur l'Etat, sur\nl'appareil\u00e9conomique et financier, sur les mass media. Et\nils n'accepteront pas d'un autre ce qu'ils ont r\u00e9fus\u00e9 a\ncelui\u2014l\u00e0.\n\nC'est pour cela que l'ouverture, ce n'est pas d'abord en\ntermes de portefeuilles minist\u00e9riels qu'elle s'exprime.\nCertains hommes courageux sont venus en avant\u2014garde de cette\nouverture voulue par le pays : les uns \u00e9taient engag\u00e9s dans\nune formation politique comme MM. PELLETIER, DURAFUUR et\nSTDLERU, d'autres \u2014 comme Roger FAURUUX ou Pierre\nARPAILLANGE - ne l'\u00e9taient pas. Mais l'ouverture politique a\nbien d'autres facettes : elle est avant tout une question\nd'\u00e9coute des autres et d'\u00e9tat d'esprit.\n\n'En' 1986, la premi\u00e8re d\u00e9cision de M. CHIRAC avait \u00e9t\u00e9 de\nremplacer le Secr\u00e9taire G\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement parce qu'il\navait \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 par un Premier Ministre de gauche. J'ai\nconfirm\u00e9 dans ses fonctions le Secr\u00e9taire G\u00e9n\u00e9ral du\nGouvernement nomm\u00e9 par M. CHIRAC, comme Pierre MAURUY\nl\u2018avait fait en 1981.\n\n \n\n \n\nC'est un ancien Ministre de M. Val\u00e9ry GISCARD d'ESTAlNG, M.\nRen\u00e9 LENUIR, qui a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de l'ENA pous\nsucc\u00e9der a Roger FAURUUX. Dans tous les domaines, c'est la\ncomp\u00e9tence qui doit l'emporter sur les affinit\u00e9s partisanes,\nou, pour reprendre les termes de la D\u00e9claration des Droits\nde l'Homme et du Citoyen, \"les vertus et les talents\"\ndoivent prendre le pas sur \"la faveur du Prince\".\n\nL'impartialit\u00e9 de l'Etat ne se mesure pas seulement a des\nmots, elle se juge a des actes. Et je crois moi, a la\nloyaut\u00e9 de l'administration d\u00e8s lors qu'elle est command\u00e9e\navec clart\u00e9, avec d\u00e9termination et avec le respect de ses\ncomp\u00e9tences par le pouvoir politique.\n\nL'ouverture, c'est aussi l'envoi en Nouvelle\u2014Cal\u00e9donie d'une\nmission de dialogue, compos\u00e9e de personnalit\u00e9s d'opinions et\nd'horizons vari\u00e9s, parfois m\u00eame oppos\u00e9s, mais anim\u00e9s d\u2018un\n\u00e9gal souci de l'int\u00e9r\u00eat national. La France a besoin\nd'unit\u00e9, la Nouvelle\u2014Cal\u00e9donie a besoin de r\u00e9conciliation.\nJe ne veux pas commenter ici 'ce' soir ce qui s'est pass\u00e9\ndepuis deux ou trois mois car je crois essentiel que le\nr\u00e9tablissement de la paix civile en Nouvelle\u2014Cal\u00e9donie cesse\nd'\u00e9tre un enjeu de politique partisane en M\u00e9tropole.\n\n \n\n' 3V .\n\"\u00ee\u00c2/QN\u2018L'S /\n\nJr\u00fc/\n\n \n\nVingt\u2014cinq hommes sont morts - des gendarmes et des\nm\u00e9lan\u00e9siens \u2014 ils \u00e9taient les uns et les autres nos\ncompatriotes; et je vous demande de joindre vos voeux aux\nmiens pour que la mission parvienne a renouer le fil t\u00e9nu\nqui s\u00e9pare le dialogue de la violence.\n\nJe ne peux pas cependant ne pas dire un mot des graves\nd\u00e9cisions que le Gouvernement a \u00e9t\u00e9 amen\u00e9 a prendre, en\ndemandant au Parquet de NDUMEA de diligenter l\u2018ouverture\nd'une information judiciaire sur les circonstances de la\nmort de trois M\u00e9lan\u00e9siens, une fois l'assaut de la grotte\nd'DUVEA termin\u00e9 et les otages lib\u00e9r\u00e9s. De la m\u00eame fa\u00e7on\nqu'une enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 ouverte pour retrouver les assassins\ndes quatre gendarmes de FAYADUE tu\u00e9s l\u00e2chement alors qu'ils\naccomplissaient leur devoir. Certains ont cru pouvoir\ninterpr\u00e9ter cette d\u00e9cision comme une mise en cause, qui\nparait mettre en cause l'arm\u00e9e et la gendarmerie, apr\u00e8s une\nmission _difficile et couronn\u00e9e de succ\u00e8s, set ,alors. m\u00eame\nqu'ils ex\u00e9cutaient les ordres du pouvoir politique\nrepr\u00e9sent\u00e9 sur place par un membre du Gouvernement de\n\nl\u2018\u00e9poque. f/T\u00ceW\u00cbBN\n\nMais il r\u00e9sulte des enqu\u00e9tes qui ont \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9es que des >/\nactes contraires au devoir militaire comme a l'honneur\nauraient pu \u00eatre commis. Et dans notre Etat de droit, seule\n\nla Justice peut dire si c'est vrai ou si c'est faux \u2014 et o\u00f9\n\nse situent les responsabilit\u00e9s. A cet \u00e9gard, je veux saluer\n\nla d\u00e9termination tranquille qui a \u00e9t\u00e9 celle du Ministre de\n\nla D\u00e9fense, Jean\u2014Pierre CHEVENEMENT.\n\n \n\nJ'ai trop le souci de l'ind\u00e9pendance nationale et de la\ns\u00e9curit\u00e9 de la France pour mettre en cause l'arm\u00e9e et la\ngendarmerie, mais j'ai aussi trop le respect de nos armes\npour les identifier, dans leur ensemble, a des comportements\nindividuels r\u00e9pr\u00e9hensibles. C'est maintenant \u00e0 la Justice de\nfaire la lumi\u00e8re. Et je sais gr\u00e9 \u00e0 M. MEHAIGNERIE d'avoir\nconsid\u00e9r\u00e9 comme \"normale\" l'ouverture de cette enqu\u00eate dans\nun langage de responsabilit\u00e9 qui tranchait singuli\u00e8rement\navec certains autres.\n\nPour le reste, je n'en parlerai pas d'ici aux \u00e9lections\nl\u00e9gislatives pour que la situation sur le territoire ne\nfasse pas l'objet d'une exploitation politique \u2014 comme on\nl'a trop vu entre les deux tours de l'\u00e9lection\npr\u00e9sidentielle. '\n\nDe la m\u00eame fa\u00e7on que la lib\u00e9ration du journaliste Alain\nGUlLLD, d\u00e9tenu en Afghanistan, n'a pas donn\u00e9 lieu \u00e0 des\nmises en sc\u00e8nes auxquelles MM. CHIRAC et PASQUA avaient pris\n\ngo\u00fbt. \u201cC\u2018\n. . \u0178s\u2019i\u00eau. L \"\n\nL'ouverture, c'est encore la restauration de la cr\u00e9dibili\n\net de l'ind\u00e9pendance de la justice avec la nomination comme\n\nGarde des Sceaux d'un magistrat int\u00e8gre et respect\u00e9 de tous,\nM. ARPAILLANGE.\n\nS\n\n \n\n10 \u2014\n\nM. ARPAILLANGE n'est pas socialiste. ll a \u00e9t\u00e9 notamment le\ncollaborateur de M. FDYER et de Mme Marie\u2014France GARAUD.\nMais il place au\u2014dessus de tout le respect de l'Etat de\ndroit et l'int\u00e9grit\u00e9 du pouvoir judiciaire. Est\u2014ce que cette\nouverture\u2014l\u00e0 n\u2018en vaut pas bien d'autres\n\nL'ouverture ce sera \u00e9galement le respect retrouv\u00e9 des droits\ndu Parlement. Chaque ann\u00e9e, dans notre pays, on vote bon an,\nmal an, une bonne centaine de lois. Une bonne partie d'entre\nelles ne sont pas appliqu\u00e9es parce qu'elles sont\ninapplicables, \u00e9labor\u00e9es avec pr\u00e9cipitation et une\ninsuffisante concertation. Une autre partie est remise en\ncause par la majorit\u00e9 suivante, parce qu'elles \u2018ont \u00e9t\u00e9\nadopt\u00e9es dans des conditions inutil\u00e9ment conflictuelles.\nMoins de lois, mais des lois qui changent davantag les\nconditions de vie r\u00e9elles de nos concitoyens, des lois\nvot\u00e9es par des majorit\u00e9s plus larges que celle qui soutient\nhabituellement l'action du gouvernement, voila une ouverture\nqui comptera, pour rassembler les Fran\u00e7ais. \u201c9\u201c.\n\n \n\n \n\n11 \u2014\n\nMais l'ouverture, c'est surtout a l'\u00e9gard des pr\u00e9occupations\nquotidiennes des Fran\u00e7ais qu'elle doit se manifester. Le 8\nmai dernier, la majorit\u00e9 a exprim\u00e9 son refus des\ncons\u00e9quences du lib\u00e9ralisme sauvage, d'une France \u00e0 deux\nvitesses, o\u00f9 l'on encourage les forts, les performants, ceux\nqui r\u00e9ussissent, ceux qui exportent et o\u00f9 l\u2018on est\n\nimpitoyable aux faibles, a ceux qui partent dans la vie avec\nun handicap, avec une formation insuffisante.\n\nCe qui nourrit le vote Front National, c'est d'abord\nl'inqui\u00e9tude.\n\nL\u2018inqui\u00e9tude devant la modernisation \u00e9conomique, qui\ncommence par supprimer des emplois avant d'en cr\u00e9er, comme\navant\u2014hier la machine \u00e0 vapeur a supprim\u00e9 des emplois dans\nles diligences et la marine a voile. Mais avons-nous su,\nmieux qu'avant\u2014hier, accompagner par la formation et la\n\nsolidarit\u00e9 les reconversions n\u00e9cessaires ?\n\nL'inqui\u00e9tUde devant une crise qui dure \u2018depuis maintenant\npr\u00e8s de quinze ans et dont la rigueur frappe d'abord les\nplus d\u00e9munis, ceux \u00e0 qui l'on a supprim\u00e9 le remboursement a\n100% des m\u00e9dicaments. Ceux qui sont menac\u00e9s d'expulsion d\u2018un\nlogement dont ils ne peuvent plus payer le loyer, ceux qui\nl'hiver attendent l'ouverture des_ \"restaurants du coeur\".\nAvons\u2014nous su r\u00e9pondre, sauronS\u2014nous r\u00e9pondre \u00e0 cette\n\n, ;..i1h\n\ninqui\u00e9tude l\u00e0 ? <\\\n\n  \n \n\n \n\n12 \u2014\n\n0ui, le refus de la France a deux vitesses, c'est la volont\u00e9\nque nul ne soit laiss\u00e9 au bord du chemin.\n\nLa France ne pourra aborder victorieusement les d\u00e9fis de la\nfin de ce si\u00e8cle que si elle est forte. Elle ne sera forte\nque si elle est unie. Et elle ne sera unie que si elle est\njuste.\n\nC'est le sens des premi\u00e8res mesures prises ou annonc\u00e9es par\nmon Gouvernement :\n\n\u2014 la cr\u00e9ation d'un revenu minimum d'insertion sociale,\nfinanc\u00e9 en large partie par le r\u00e9tablissement de l'imp\u00f4t sur\nles grandes fortunes, afin que la solidarit\u00e9 de ceux qui ont\n\n\\\n\nle plus aille a ceux qui ont le moins ;\n\ns\n\n\u2014 le r\u00e9tablissement du remboursement a 100% pour les grands\nmalades les plus d\u00e9favoris\u00e9s.\n\nLe Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a fait de l'\u00e9ducation, de la\nformation et de la recherche la priorit\u00e9 de son septennat.\n\n  \n\n \n\n13\n\nLe d\u00e9veloppement et la r\u00e9novation de notre syst\u00e8me de\nformation rel\u00e8vent d'une action qui engage toute la nation\net n\u00e9cessite une concertation qui a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9. D\u00e8s\nmaintenant, en vue de la prochaine rentr\u00e9e, le Gouvernement\na arr\u00eat\u00e9 les mesures n\u00e9cessaires pour r\u00e9pondre aux besoins\nles plus urgents.\n\n1\u00b0 \u2014 Lutter contre l'\u00e9chec scolaire pour renforcer l'\u00e9galit\u00e9\ndes chances\n\nDes moyens financiers rendront leur dynamisme aux zones\nd'\u00e9ducation prioritaires et acc\u00e9l\u00e8reront la r\u00e9novation\np\u00e9dagogique des coll\u00e8ges. Les bourses d'enseignement\nsup\u00e9rieur seront augment\u00e9es de 10%. Le dispositif\nd'insertion des jeunes en difficult\u00e9 sera renforc\u00e9. \u201dmax\n\u00e0\n\n\u201d55,753,\n\u00c7 a\nr/O\u2019VAL :5\n\n2\u00b0 \u2014 Am\u00e9liorer le cadre de travail des \u00e9l\u00e8ves, des \u00e9tudiants\n' et des enseignants.\n\nEn ce domaine, un gros effort est entrepris par les\ncollectivit\u00e9s territoriales. L'Etat l'accompagnera en\ndotant les \u00e9tablissements neufs en personnels\nadministratifs, techniques, ouvriers et de service\nindispensables a leur bon fonctionnement.\n\n \n\n14 \u2014\n\nDans l'enseignement sup\u00e9rieur dont il est directement\nresponsable, l'Etat engagera, d\u00e8s cet \u00e9t\u00e9, des cr\u00e9dits\nd'urgence pour r\u00e9nover les locaux les plus d\u00e9grad\u00e9s des\nuniversit\u00e9s et des cit\u00e9s universitaires. Un effort\nparticulier permettra aux biblioth\u00e8ques universitaires\nd'accro\u00eetre leurs achats de livres.\n\n3\u00b0 \u2014 Rattraper des retards accumul\u00e9s au d\u00e9triment des\npersonnels.\n\nlmaginiez\u2014vous, par exemple, que le remboursement des\nfrais et indemnit\u00e9s pour les Jurys d\u2018examens et de\nconcours \u00e9taient d\u00fbs depuis tr\u00e8s longtemps aux membres\ndes jurys et que rien n'\u00e9tait pr\u00e9vu au budget 1988 pour\nles payer ? Ils seront r\u00e9gl\u00e9s rapidement. La\nr\u00e9mun\u00e9ration des heures suppl\u00e9mentaires de\nl'enseignement sup\u00e9rieur, pratiquement inchang\u00e9e depuis\nquinze ans, sera augment\u00e9e de 40%. L'agr\u00e9gation\ninterne, ajourn\u00e9e a deux reprises, sera organis\u00e9e d\u00e8s\nla prochaine ann\u00e9e, afin d\u2018am\u00e9liorer la situation des\nenseignants les plus exp\u00e9riment\u00e9s et les plus\nqualifi\u00e9s. ,/\ufb01aw\n\nK\n\n. V415-\nVQ\u0152\u0152ALE\u2018R\n\n \n\n15 \u2014\n\n4\u00b0 \u2014 Adapter l'enseignement aux exigences de l'avenir\n\nL'enseignement technique fera l'objet d'un effort\nd'\u00e9quipement plus rapide. Les professeurs en stage de\nformation de longue dur\u00e9e et ceux qui pr\u00e9parent les\nconcours internes seront remplac\u00e9s dans leurs classes.\nLe doctorat fran\u00e7ais sera harmonis\u00e9 avec les autres\ndoctorats europ\u00e9ens ; une r\u00e9glementation appropri\u00e9e\ninterviendra rapidement. Les allocations de recherche\n\nseront fortement revaloris\u00e9es. Enfin, un fonds d\u2018aide a\nl'innovation dans l'enseignement sera mis en place.\n\nCes orientations seront adapt\u00e9es et mises en oeuvre\n\u00e9galement dans l'enseignement agricole.\n\nCet ensemble de mesures qui repr\u00e9sentera un effort financier\nimportant laisse intact les probl\u00e8mes de fond. Mais chacun\ncomprendra qUe, pour recrUter de nouveaux enSeignants par\nexemple, il faut du temps \u2014 ne serait\u2014ce que le temps de la\nn\u00e9gociation ou de la formation des ma\u00eetres. *\n\n \n\n \n\n16 \u2014\n\nElles expriment simplement une double direction : la volont\u00e9\nde rendre a l'Education Nationale la priorit\u00e9 des priorit\u00e9s,\nen am\u00e9liorant le cadre de vie scolaire et en d\u00e9veloppant\nl'innovation p\u00e9dagogique, et le souci de privil\u00e9gier sur les\ngrandes r\u00e9formes la vie quotidienne dans les \u00e9tablissements.\n\nD'autres mesures suivront prochainement :\n\n\u2014 pour permettre aux organisems d'HLM d'entreprendre les\ntravaux indispensables au mieux \u00eatre de nos concitoyens et\npour donner la priorit\u00e9 aux quartiers les plus d\u00e9grad\u00e9s ;\n\n\u2014 des ressources nouvelles seront d\u00e9gag\u00e9es pour financer les\nstages de formation professionnelle \u2014 dont les cr\u00e9dits\ns'arr\u00eataient au mois de mai 1988 !\n\nMoins de grandes r\u00e9formes, plus de n\u0153sures concr\u00e8tes qui\nam\u00e9liorent le travail et la vie de chaque jour, voil\u00e0\nl'ouverture que j'entends pratiquer >a travers \u2018l'action\ngouvernementale, en direction de l'ensemble des Fran\u00e7aises\net des Fran\u00e7ais. De 1981 \u00e0 1986 nous avons r\u00e9concili\u00e9 les\nFran\u00e7ais avec leurs entreprises. Il s'agit maintenant de\n\nr\u00e9concilier l\u2018Etat avec la Soci\u00e9t\u00e9.\n\n.\u00c7\u00ef?\\;- .\n\n,\u2014 \u2018l Va\u201c.\n.\u2019 D\n1 \u00ef\n\n1.\n\u201c(115,16%\n\n \n\n17 \u2014\n\nMais il faudra du temps et de la confiance pour lever cette\ninqui\u00e9tude. Et trop longtemps encore, elle se cristallisera\nsur la peur de l'autre, sur l'incompr\u00e9hension de l'\u00e9tranger,\nsur la volont\u00e9 d'exclure a son tour plus faible et plus\nd\u00e9muni que soi\u2014m\u00eame.\n\nSur l'immigration, chacun conna\u00eet nos positions : il faut\nrefouler les clandestins. Quant aux travailleurs immigr\u00e9s en\n\ns\n\nsituation r\u00e9guli\u00e8re, il faut ou bien les inciter a repartir\ndans la dignit\u00e9, ou bien les aider. \u00e0 s'int\u00e9grer s'ils\nrestent. Voil\u00e0 qui est conforme \u00e0 notre \u00e9thique en m\u00eame\n\ntemps que respectueux de nos n\u00e9cessit\u00e9s.\n\nLa droite, elle se soucie fort peu d'int\u00e9gration. Certains\naujourd\u2018hui, quand ils entendent le mot \"immigr\u00e9\", r\u00e9pondent\n\" arr\u00eat\u00e9 d'expulsion\". Nous ne sommes pas de ceux\u2014l\u00e0, et\nnotre position doit rester celle que Fran\u00e7ois MITTERRAND a\ndite, que je viens de rappeler.\n\nPour autant, il nous faut savoir que cette r\u00e9ponse n'est pas\n\u00e0 la mesure de la question et cela, seuls les socialistes\nont le courage de le dire. Il suffit de savoir lire une\ncarte : les pays a d\u00e9mographie galopante sont en m\u00eame temps\nceux o\u00f9 le niveau de vie ne parvient pas a d\u00e9coller. Pour\neux, l'Europe repr\u00e9sente une richesse \u00e0 laquelle ils ne\n\npr\u00e9tendent pas atteindre \u00e0 terme pr\u00e9visible. . /4EWaa\\\n&\u00cfI\u00dbNAJ\n.../\n\n \n\n18 \u2014\n\nChass\u00e9s par la faim, souvent encourag\u00e9s par la dictature,\nils pr\u00e9f\u00e8rent prendre le risque de vivre mal chez nous que\nde pas pouvoir vivre du tout chez eux. Et cette motivation\nest si forte, m\u00eame dans les pays relativement d\u00e9velopp\u00e9s\ncomme ceux d'Afrique du Nord, que la pouss\u00e9e d'immigration\nne va sans doute pas ralentir. Et qui peut croire alors que\nles mesures n\u00e9cessaires de lutte contre l'immigration\nclandestine seront suffisantes ?\n\nLe Gouvernement de M. CHIRAC se flattait du nombre de\nmesures de refoulement. Mais ce nombre t\u00e9moignait moins de\nl'efficacit\u00e9 gouvernementale qu'il ne t\u00e9moignait de la\npersistance du ph\u00e9nom\u00e8ne. M\u00eame en sachant qu'ils risquent\nfort d'\u00e8tre refoul\u00e9s ou expuls\u00e9s, les \u00e9trangers continuent\nde venir.\n\n\u2018Est-ce par plaisir ? Certainement pas, car si la situation\nd\u2018\u00e9tranger en situation r\u00e9guli\u00e8re n'est pas toujours\nfameuse, celle de l'\u00e9tranger en situation irr\u00e9guli\u00e8re est\nproprement insupportable. S'ils viennent quand m\u00eame, alors\nque ce n\u2018est ni par plaisir ni par masochisme, c'est parce\nqu'ils ont le sentiment de ne pouvoir faire autrement, et\ncette conviction l'emporte sur la crainte du refoulement.\n\nr/\u00f1\u00ee\ufb01\u00f1\u00e8\\\\\n\ni\nV\u00e9rl\u00e2\u00f9\u2018as\u00e4/\n\n \n\n \n\n19 \u2014\n\nDans ces conditions, tenter d'endiguer le flot par les\nseules mesures de lutte contre l'immigration clandestine\nrisque, a terme, d\u2018\u00eatre aussi efficace que faire un barrage\navec les mains pour emp\u00eacher une rivi\u00e8re de couler.\n\nPersonne ne propose d'entourer la France d'un r\u00e9seau dense\nde fils de fer barbel\u00e9s, de miradors et de casemates. Cela\nne suffirait d'ailleurs pas car il faudrait faire de m\u00eame au\nniveau de l'Europe toute enti\u00e8re.\n\nNon. La seule r\u00e9ponse qui soit \u00e0 la mesure du probl\u00e8me n'est\npas celle qui se borne \u00e0 essayer d'emp\u00eacher les \u00e9trangers\nd'entrer : elle est celle qui peut les conduire \u00e0 rester\ndans leur pays. Et la seule chose qui puisse les inciter \u00e0\ndemeurer dans leur pays \u2014 ce \u00e0 quoi ils aspirent d'ailleurs\n\u2014 c'est qu'ils y trouvent ce qu'ils viennent chercher chez\n\nnous, c'est\u2014\u00e0\u2014dire les moyens de vivre par leur travail et\n\ndans la libert\u00e9.\n\u201dms\n\n \n\n20 \u2014\n\nEn fin de compte, et c'est a cela que je voulais en venir,\nla seule solution \u00e0 terme au probl\u00e8me de l'immigration\nr\u00e9side dans l'aide au d\u00e9veloppement du Tiers\u2014Monde. Tout le\nreste peut \u00eatre n\u00e9cessaire, mais demeure notoirement\ninsuffisant. Sans m\u00eame entrer dans d'autres consid\u00e9rations\nsur le caract\u00e8re moralement indispensable, politiquement\nefficace et \u00e9conomiquement rentable de l'aide au\nd\u00e9veloppement du Tiers\u2014Monde, j'ai tenu, par cette\nargumentatimi a d\u00e9montrer qu'elle seule peut apporter une\nr\u00e9ponse satisfaisante et prometteuse au probl\u00e8me de\nl'immigration.\n\nComme vous voyez, d\u00e8s qu'on aborde un probl\u00e8me au niveau\nr\u00e9el o\u00f9 il se pose, on aboutit a des conclusions qui sont\nbien loin de celles que peuvent imaginer un Charles LE PEN\nou un Jean-Marie PASQUA.\n\n0r, ne nous y trompons\u2014pas, notre avenir d\u00e9pend aussi de la\ncapacit\u00e9 collective de notre Soci\u00e9t\u00e9 a comprendre et \u00e0\nassumer des ph\u00e9nom\u00e8nes comme celui que je viens d'\u00e9voquer.\n\nC'est une t\u00e2che de longue haleine. Elle met en jeu des\nvaleurs qui peuvent rassembler de tr\u00e8s larges secteurs de\nl'opinion au\u2014del\u00e0 du brouhaha des comp\u00e9titions \u00e9lectorales.\n\n \n\n \n\n21 \u2014\n\nEnfin, il y a l'attente consid\u00e9rable que traduit la\nconfiance des Fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9gard du Pr\u00e9sident de la\nR\u00e9publique et du Gouvernement que je dirige. C'est la seule\nchose - je vous le confesse \u2014 qui puisse dans la p\u00e9riode qui\ns'ouvre, m'effrayer un peu.\n\nComment ne pas d\u00e9cevoir cette attente, alors que pourtant\nles difficult\u00e9s \u00e9conomiques sont loin d'avoir disparu du\nseul fait de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle ?\n\nComment r\u00e9pondre \u00e0 cet espoir, alors que certaines des\nmesures que nous engageons, dans le domaine de la formation\npar exemple, ne feront sentir leurs effets qu'\u00e0 moyen\nterme ?\n\nIl nous faut transformer cette confiance en dur\u00e9e, car\nrendre au-pays sa coh\u00e9sion sociale, son unit\u00e9 morale et sa\nforce \u00e9conomique prendra n\u00e9cessairement du temps.\n\nCe temps, c'est une majorit\u00e9 parlementaire stable, ouverte\net a votre \u00e9coute qui peut nous la donner. (:\u00ce\u00eem\u00e8\n\n    \n \n\n4/4\nT .\n\u201cDM-4.?5\n\nRassemblez\u2014vous derri\u00e8re les candidats de la majorit\u00e9\npr\u00e9sidentielle et ensemble nous ferons une France plus unie\net plus rayonnante. '\n\n \n\n \n\n", "key_words": {"alors": 6, "droite": 1, "cette": 10, "campagne": 4, "\u00e9lectorale": 2, "terne": 1, "enjeu": 3, "pourquoi": 1, "dirigeants": 3, "ouverture": 1, "coeur": 1, "rassemblement": 2, "lanc\u00e9e": 1, "depuis": 2, "quatre": 2, "beaucoup": 1, "choses": 1, "constatant": 1, "attendre": 1, "majorit\u00e9": 13, "Parlement": 1, "soutenir": 2, "action": 2, "pronon\u00e7ant": 1, "dissolution": 1, "rapide": 1, "Nationale": 2, "\u00e9lections": 1, "Pr\u00e9sident": 5, "R\u00e9publique": 5, "voulu": 1, "faire": 4, "puissions": 1, "rapidement": 1, "concr\u00e9tiser": 1, "m\u00e9fier": 1, "montrent": 1, "effet": 1, "Fran\u00e7ais": 4, "comme": 14, "reconnus": 1, "Fran\u00e7ois": 2, "MITTERRAND": 2, "France": 9, "r\u00e9\u00e9lection": 1, "fortes": 1, "connues": 1, "entra\u00een\u00e9": 1, "modification": 1, "clivages": 1, "anciens": 1, "notre": 7, "vieux": 1, "entre": 2, "gauche": 1, "traditionnellement": 1, "parti": 4, "mouvement": 1, "contre": 6, "celui": 4, "progr\u00e8s": 1, "solidarit\u00e9": 2, "lignes": 1, "partage": 1, "demeurent": 1, "elles": 1, "devenus": 1, "valeurs": 3, "n\u00e9cessaire": 2, "modernisation": 3, "millions": 1, "premier": 1, "second": 1, "rassembl\u00e9s": 1, "tromper": 1, "exprime": 1, "rejet": 1, "politiques": 1, "adh\u00e9sion": 1, "pendant": 1, "celles": 2, "croissance": 1, "d\u00e9cr\u00e8te": 1, "\u00e9taient": 4, "claires": 1, "concerne": 1, "choix": 1, "respecte": 1, "rapport": 1, "\u00e9trangers": 2, "sachent": 1, "rassembler": 3, "d\u00e9clarations": 1, "avant": 3, "Premier": 2, "disant": 1, "opposition": 1, "entendu": 2, "esprits": 1, "auriez": 1, "pr\u00e9senter": 1, "devant": 3, "exposer": 1, "votre": 2, "aurait": 1, "vraiment": 1, "grand": 1, "avoir": 1, "gouvernement": 1, "ainsi": 1, "soumise": 1, "BARRE": 1, "appelait": 1, "parle": 1, "\u00e9tats": 1, "int\u00e9ress\u00e9s": 1, "conforme": 2, "Constitution": 1, "besoin": 2, "absence": 1, "avait": 2, "solution": 2, "associer": 1, "suffrage": 1, "universel": 1, "parlementaire": 2, "r\u00e9pondre": 5, "lettre": 1, "Gouvernement": 7, "aller": 1, "recherche": 2, "appartient": 1, "d\u00e9sormais": 1, "exister": 1, "dynamique": 1, "parce": 4, "\u00e9ch\u00e9ances": 1, "difficiles": 1, "march\u00e9": 1, "unique": 1, "europ\u00e9en": 1, "\u00e9conomie": 1, "justice": 3, "bataille": 1, "certains": 2, "propos": 1, "minimum": 2, "\u00e9tait": 1, "accepter": 1, "selon": 1, "trouver": 1, "points": 1, "volont\u00e9": 2, "large": 2, "celle": 7, "urnes": 1, "contours": 1, "seront": 7, "fig\u00e9s": 1, "toutes": 1, "aucune": 1, "porte": 1, "jamais": 1, "ferm\u00e9e": 1, "bonne": 3, "aussi": 5, "tentation": 1, "mainmise": 1, "autre": 2, "r\u00e9fus\u00e9": 1, "portefeuilles": 1, "minist\u00e9riels": 1, "hommes": 2, "courageux": 1, "venus": 1, "voulue": 1, "engag\u00e9s": 1, "formation": 5, "politique": 4, "DURAFUUR": 1, "Roger": 2, "FAURUUX": 1, "facettes": 1, "autres": 2, "premi\u00e8re": 1, "d\u00e9cision": 2, "CHIRAC": 3, "Secr\u00e9taire": 2, "G\u00e9n\u00e9ral": 2, "nomm\u00e9": 3, "Ministre": 3, "fonctions": 1, "Pierre": 1, "ancien": 1, "Val\u00e9ry": 1, "GISCARD": 1, "affinit\u00e9s": 1, "reprendre": 1, "termes": 1, "D\u00e9claration": 1, "vertus": 1, "prendre": 2, "faveur": 1, "mesure": 3, "seulement": 1, "crois": 2, "d\u00e9termination": 2, "respect": 4, "pouvoir": 5, "compos\u00e9e": 1, "personnalit\u00e9s": 1, "parfois": 1, "anim\u00e9s": 1, "souci": 3, "commenter": 1, "trois": 2, "essentiel": 1, "civile": 1, "partisane": 1, "morts": 1, "gendarmes": 2, "demande": 1, "joindre": 1, "voeux": 1, "mission": 1, "parvienne": 1, "renouer": 1, "s\u00e9pare": 1, "dialogue": 1, "cependant": 1, "amen\u00e9": 1, "Parquet": 1, "NDUMEA": 1, "diligenter": 1, "information": 1, "judiciaire": 1, "circonstances": 1, "termin\u00e9": 1, "otages": 1, "enqu\u00eate": 2, "ouverte": 1, "retrouver": 1, "FAYADUE": 1, "l\u00e2chement": 1, "Certains": 1, "mettre": 2, "cause": 2, "apr\u00e8s": 1, "couronn\u00e9e": 1, "ex\u00e9cutaient": 1, "ordres": 1, "place": 2, "membre": 1, "r\u00e9sulte": 1, "enqu\u00e9tes": 1, "effectu\u00e9es": 1, "contraires": 1, "devoir": 1, "militaire": 1, "Justice": 2, "situent": 1, "tranquille": 1, "nationale": 1, "maintenant": 2, "MEHAIGNERIE": 1, "langage": 1, "responsabilit\u00e9": 1, "tranchait": 1, "parlerai": 1, "situation": 4, "territoire": 1, "exploitation": 1, "tours": 1, "fa\u00e7on": 1, "lib\u00e9ration": 1, "journaliste": 1, "d\u00e9tenu": 1, "donn\u00e9": 1, "sc\u00e8nes": 1, "auxquelles": 1, "PASQUA": 1, "avaient": 1, "encore": 1, "restauration": 1, "nomination": 1, "Sceaux": 1, "magistrat": 1, "int\u00e8gre": 1, "respect\u00e9": 1, "ARPAILLANGE": 1, "notamment": 1, "FDYER": 1, "\u00e9galement": 1, "retrouv\u00e9": 1, "Chaque": 1, "centaine": 1, "partie": 3, "appliqu\u00e9es": 1, "\u00e9labor\u00e9es": 1, "pr\u00e9cipitation": 1, "remise": 1, "conditions": 1, "inutil\u00e9ment": 1, "changent": 1, "davantag": 1, "r\u00e9elles": 1, "majorit\u00e9s": 1, "larges": 2, "voila": 1, "surtout": 1, "exprim\u00e9": 1, "refus": 2, "lib\u00e9ralisme": 1, "encourage": 1, "exportent": 1, "partent": 1, "nourrit": 1, "Front": 1, "supprimer": 1, "emplois": 2, "machine": 1, "vapeur": 1, "supprim\u00e9": 2, "diligences": 1, "marine": 1, "accompagner": 1, "reconversions": 1, "n\u00e9cessaires": 3, "crise": 1, "quinze": 1, "rigueur": 1, "frappe": 1, "remboursement": 3, "menac\u00e9s": 1, "peuvent": 3, "payer": 2, "attendent": 1, "laiss\u00e9": 1, "pourra": 1, "aborder": 1, "victorieusement": 1, "d\u00e9fis": 1, "si\u00e8cle": 1, "premi\u00e8res": 1, "mesures": 6, "prises": 1, "annonc\u00e9es": 1, "cr\u00e9ation": 1, "revenu": 1, "r\u00e9tablissement": 2, "grandes": 2, "aille": 1, "moins": 2, "priorit\u00e9": 3, "d\u00e9veloppement": 2, "r\u00e9novation": 1, "syst\u00e8me": 1, "rel\u00e8vent": 1, "engage": 1, "toute": 2, "n\u00e9cessite": 1, "concertation": 1, "prochaine": 2, "arr\u00eat\u00e9": 2, "Lutter": 1, "scolaire": 2, "renforcer": 1, "moyens": 2, "financiers": 1, "rendront": 1, "dynamisme": 1, "prioritaires": 1, "acc\u00e9l\u00e8reront": 1, "bourses": 1, "augment\u00e9es": 1, "jeunes": 1, "difficult\u00e9": 1, "Am\u00e9liorer": 1, "cadre": 2, "travail": 3, "effort": 2, "entrepris": 1, "\u00e9tablissements": 1, "neufs": 1, "ouvriers": 1, "sup\u00e9rieur": 1, "r\u00e9nover": 1, "locaux": 1, "d\u00e9grad\u00e9s": 2, "cit\u00e9s": 1, "permettra": 1, "biblioth\u00e8ques": 1, "leurs": 4, "achats": 1, "Rattraper": 1, "retards": 1, "accumul\u00e9s": 1, "d\u00e9triment": 1, "indemnit\u00e9s": 1, "Jurys": 1, "longtemps": 2, "jurys": 1, "pr\u00e9vu": 1, "budget": 1, "r\u00e9gl\u00e9s": 1, "heures": 1, "suppl\u00e9mentaires": 1, "pratiquement": 1, "inchang\u00e9e": 1, "augment\u00e9e": 1, "ajourn\u00e9e": 1, "organis\u00e9e": 1, "exp\u00e9riment\u00e9s": 1, "Adapter": 1, "exigences": 1, "technique": 1, "professeurs": 1, "stage": 1, "longue": 2, "dur\u00e9e": 1, "pr\u00e9parent": 1, "internes": 1, "remplac\u00e9s": 1, "doctorat": 1, "fran\u00e7ais": 1, "harmonis\u00e9": 1, "europ\u00e9ens": 1, "r\u00e9glementation": 1, "allocations": 1, "fortement": 1, "fonds": 1, "orientations": 1, "adapt\u00e9es": 1, "mises": 1, "ensemble": 2, "repr\u00e9sentera": 1, "laisse": 1, "intact": 1, "probl\u00e8mes": 1, "recrUter": 1, "nouveaux": 1, "enSeignants": 1, "temps": 3, "expriment": 1, "simplement": 1, "double": 1, "direction": 2, "rendre": 1, "am\u00e9liorant": 1, "privil\u00e9gier": 1, "r\u00e9formes": 1, "quotidienne": 1, "suivront": 1, "prochainement": 1, "permettre": 1, "organisems": 1, "indispensables": 1, "mieux": 1, "concitoyens": 1, "donner": 1, "quartiers": 1, "ressources": 1, "nouvelles": 1, "d\u00e9gag\u00e9es": 1, "financer": 1, "professionnelle": 1, "n\u0153sures": 1, "concr\u00e8tes": 1, "chaque": 1, "pratiquer": 1, "travers": 1, "avons": 1, "r\u00e9concili\u00e9": 1, "faudra": 1, "confiance": 2, "lever": 1, "faible": 1, "chacun": 1, "conna\u00eet": 1, "positions": 1, "Quant": 1, "travailleurs": 1, "immigr\u00e9s": 1, "inciter": 2, "Voil\u00e0": 1, "\u00e9thique": 1, "respectueux": 1, "soucie": 1, "quand": 2, "entendent": 1, "sommes": 1, "position": 1, "rester": 1, "viens": 2, "savoir": 2, "r\u00e9ponse": 2, "question": 1, "seuls": 1, "courage": 1, "suffit": 1, "d\u00e9mographie": 1, "galopante": 1, "niveau": 1, "parvient": 1, "repr\u00e9sente": 1, "richesse": 1, "laquelle": 1, "atteindre": 1, "terme": 2, "souvent": 1, "encourag\u00e9s": 1, "pr\u00e9f\u00e8rent": 1, "risque": 1, "vivre": 3, "relativement": 1, "pouss\u00e9e": 1, "doute": 1, "croire": 1, "lutte": 2, "suffisantes": 1, "flattait": 1, "nombre": 2, "t\u00e9moignait": 2, "gouvernementale": 1, "sachant": 1, "refoul\u00e9s": 1, "plaisir": 2, "Certainement": 1, "r\u00e9guli\u00e8re": 1, "irr\u00e9guli\u00e8re": 1, "viennent": 2, "sentiment": 1, "conviction": 1, "crainte": 1, "tenter": 1, "efficace": 1, "mains": 1, "emp\u00eacher": 1, "rivi\u00e8re": 1, "propose": 1, "r\u00e9seau": 1, "miradors": 1, "suffirait": 1, "faudrait": 1, "seule": 4, "probl\u00e8me": 4, "borne": 1, "essayer": 1, "conduire": 1, "chose": 1, "puisse": 2, "aspirent": 1, "trouvent": 1, "chercher": 1, "voulais": 1, "demeure": 1, "entrer": 1, "caract\u00e8re": 1, "moralement": 1, "\u00e9conomiquement": 1, "rentable": 1, "d\u00e9montrer": 1, "apporter": 1, "satisfaisante": 1, "prometteuse": 1, "aborde": 1, "aboutit": 1, "conclusions": 1, "imaginer": 1, "Charles": 1, "avenir": 1, "d\u00e9pend": 1, "collective": 1, "Soci\u00e9t\u00e9": 1, "comprendre": 1, "ph\u00e9nom\u00e8nes": 1, "t\u00e2che": 1, "secteurs": 1, "brouhaha": 1, "comp\u00e9titions": 1, "consid\u00e9rable": 1, "traduit": 1, "confesse": 1, "p\u00e9riode": 1, "d\u00e9cevoir": 1, "difficult\u00e9s": 1, "\u00e9conomiques": 1, "disparu": 1, "pr\u00e9sidentielle": 1, "certaines": 1, "domaine": 1, "feront": 1, "sentir": 1, "effets": 1, "transformer": 1, "coh\u00e9sion": 1, "unit\u00e9": 1, "morale": 1, "\u00e9conomique": 1, "prendra": 1, "n\u00e9cessairement": 1, "\u00e9coute": 1, "derri\u00e8re": 1, "candidats": 1, "ferons": 1}}