{"id": "03_05_1986-Paris", "date": "03_05_1986", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "discours dactylographie ; notes manuscrites ; documentation", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_185_05_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "A PROPOS DU \u201dMINIMUM SOCIAL\u201d\n\n \n\n \n\nAQUATRE REMARQUES PREALABLES\n\n \n\n \n\nl\u00b0/ PREMIERE REMARQUE : Une petite provocation en guise de\n\n2\u00b0/\n\n \n\nr\u00e9flexiOn.\n\nUn minimum social de fait s'est probablement\nspontan\u00e9ment instaur\u00e9 en France. Variable selon que l'on\nvit \u00e0 la Ville ou \u00e0 la campagne, que l\u2018on ait de la famille\nou pas, il permet de vivre a enfin, de survivre \u2014, aux\n\nquelques 500 000 personnes qui ne disposent d'aucune\n\n//H m f\u201c...\n\nressource officielle.\n\n \n\nCe minimum social est le plus souvent un\nminimum vital al\u00e9atoire constitu\u00e9 de secours exceptionnels\ndivers (h\u00e9bergement, soupe populaire, aides financi\u00e8res)\nmais aussi, dans nombre de cas, d'exp\u00e9dients vari\u00e9s (travail\nau noir, peti\u00fc; trafics, d\u00e9linquance,..) On entre alors\ndans ce que l'on appelle parfois la\"soci\u00e9t\u00e9 parall\u00e8le\" qui\njoue aujourd'hui un v\u00e9ritable r\u00f4le de r\u00e9gulation sociale\n\n\u00e0 la place des syst\u00e8mes de protection institutionnels.\n\nDEUXIEME REMARQUE : Paradoxalement, le syst\u00e8me social\n\n \n\nfran\u00e7ais poss\u00e8de non pas un seul mais plusieurs minimum\n\nsociaux :\n\n\u2014 Le SMIC pour ceux qui ont un travail (4 400 F\npar mois) '\n\nI\n\n\u2014 L'allocation de fins de droits pour les ch\u00f4meurs\nen fin d'indemnisation (63 F par jour, l 910 E\n\npar mois) -.\n\nI\n\n \n\n \n\nJMMMW.\n\n_ L'allocation sp\u00e9cifique de solidarit\u00e9, vers\u00e9e X\u00e4j\u00e4\u00e2:\npar l'Etat, pour ceux qui ne touchent plus .1\naucune prestation du syst\u00e8me d'indemnisation du\u00fbahumu\nch\u00f4mage (64,50 F par jour, l 950 F par mois) '\n\nI\n\n\\.\n\n\u2014 Le minimum vieillesse (2 600 F par mois) sur lequel\nest align\u00e9e une prestation comme l'allocation\naux adultes handicap\u00e9s (A.A.H.)\n\nCe dispositif cloisonn\u00e9 ne peut,aujourd'hui, couvrir\n\ntoute la population.\n\n \n\n3\u00b0/ TROISIEME REMARQUE : 3;,\"\n\nLes statistiques disponibles ne nous sont pas du\nmeilleur secours : leur qualit\u00e9 est m\u00e9diocre et leur\ncapacit\u00e9 \u00e0 rendre compte de la situation r\u00e9elle des\npersonnes, en fonction de leur environnement familial et\n\nsocial, est r\u00e9duite.\n\nCe que nous savons ou croyons savoir :\n\n\u2014 1,25 millions de m\u00e9nages disposent de ressources\ninf\u00e9rieures \u00e0 40 % du SMIC par personne '\n\nI\n\n\u2014 Sur 2,6 millions de ch\u00f4meurs, 500 000 sont\nfaiblement indemnis\u00e9s (allocations de fins de\ndroit et allocation sp\u00e9cifique de solidarit\u00e9)\net 900 000 environ ne b\u00e9n\u00e9ficient d'aucune\n\nindemnisation ;\u00ca}O.\u00db\u00db\u00db_ \u00e7alic\u00e0\u00e4wa\u00e6 \u00cf\u00cbZ\u00c6\u2014W .\n\n\u2014 Parmi ces 900 OOO ch\u00f4meurs non indemnis\u00e9s,\nl70 000 ont \u00e9puis\u00e9 leurs droits \u00e0 indemnisation\net 370 000 ont vu leur demande rejet\u00e9e ; 540 000\npersonnes environ sont donc des ch\u00f4meurs non\nindemnis\u00e9s ne pouvant pr\u00e9tendre \u00e0 l'aide qu'ils\nsollicitent \u2018\n\nI\n\n\u2014 Parmi la population des ch\u00f4meurs non indemnis\u00e9s :\n50 % environ sont des jeunes de moins de 25 ans\n50 % sont des femmes\n\n\u2014 250 000 personnes (dont 50 % de 25 \u00e0 40 ans)\ncherchent un emploi sans \u00eatre inscrit \u00e0 l'ANPE.\n\nDe tels chiffres ne permettent pas de d\u00e9terminer\navec pr\u00e9cision la population \u00e0 qui l'on devrait attribuer\n\nun \"minimum social\". l 01 Q\n\nm \u00abooxc\u0153o\u00e6w W{.C\u2018\u00cb\"\u00ee3\"\u20183\u2018\n\n \n\n3.\n\nIls nous forcent cependant \u00e0 nous rappeler que\n\n\u2014 Pr\u00e8s \u0152\u00efl,5 millions de personnes sont des ch\u00f4meurs\nmal ou pas indemnis\u00e9s ;\n\n\u2014 Compte tenu de leurs autres ressources ext\u00e9rieures,\non peut estimer, de mani\u00e8re approximative, qu'un\nmillion d'entre elles pourraient b\u00e9n\u00e9ficier\nd'un versement complet ou partiel d'un minimum\nsocial qui serait align\u00e9 sur des prestations\nexistentes de m\u00eame nature telles que le minimum\nvieillesse et l'A.A.H. (2 600 F mensuels) ;\n\n\u2014 Dans la mesure o\u00f9 une proportion non n\u00e9gligeable\ndes ch\u00f4meurs non indemnis\u00e9s sont des femmes dont\nl'\u00e9poux travaille ou des jeunes susceptibl\u00e6 de\nfaire l'objet d'autres modes d'intervention\n(prise en charge familiale, formation r\u00e9mun\u00e9r\u00e9e,\nTUC), la population en r\u00e9elle situation de\npr\u00e9carit\u00e9 ou de pauvret\u00e9 peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e\ncomme comprise entre 300 000 et 500 000 personnes.\n\n../:\u201d7\u2019\u00ce\u00ceT\u201c\nC'est beaucoup. \u00ee;r \u00ce}\n\n4\u00b0/ QUATRIEME REMARQUE : La pauvret\u00e9 existe bien.\n\n \n\nElle n'est pas nouvelle, mais elle s'est d\u00e9plac\u00e9e.\nGr\u00e2ce \u00e0 la forte revalorisation de certaines prestations\ncomme le minimum vieillesse, les exclus des ann\u00e9es 70 ne\nsont plus ceux des ann\u00e9es 80 : les personnes \u00e2g\u00e9es et les\npersonnes handicap\u00e9es sont plut\u00f4t \u00e0 l'abri de la pauvret\u00e9 ;\nles jeunes et les personnes seules en \u00e2ge de travailler\nsont aujourd'hui particuli\u00e8rement touch\u00e9s ; mais aussi des\n\nfamilles enti\u00e8res.\n\nQuoiqu'il en soit, le nombre des personnes dont\nla situation sociale devient pr\u00e9caire et de celles qui\nbasculent dans la pauvret\u00e9 est tel que les pouvoirs\npublics ne peuvent rester longtemps sans apporter une\n\nr\u00e9ponse.\n\n \n\nAussi la question est sans doute moins : \"Faut\u2014il\ninstaurer un revenu social minimum ?\" que la suivante:\n\n'Quelle forme et quel niveau lui donner ?\u201c\n\n6g \u00ce\u00ee\ufb02\u00f4 F4 V5 \u00c0 \u20186 FI 44(\u00ee/6UM-\n\nFAUT\u2014IL INSTITUER UN REVENU SOCIAL MINIMUM\nNATIONAL ?\n\n \n\n \n\n \n\nC'est la formule \u00e0 laquelle on pense g\u00e9n\u00e9ralement\n\nlorsque l'on \u00e9voque le probl\u00e8me du minimum social.\n\nElle pr\u00e9sente deux avantages : elle est\napparemment simple ; son affichage politique est clair et\nporteur : \"aucun r\u00e9sident sur le territoire national ne\n\npeut avoir des ressources inf\u00e9rieures \u00e0 une somme consid\u00e9r\u00e9e\ncomme le minimum social\".\nElle pr\u00e9sente cependant une s\u00e9rie d'inconv\u00e9nients\n\nqui me conduisent \u00e0 la d\u00e9conseiller\n\n\u2014 Attribu\u00e9 sur des crit\u00e8res nationaux, le minimun social ne\npourrait constituer, en _pratique , qu'une mesure d'assis\u2014\ntance\nOr, n'oublions pas le nombredesjeunes frapp\u00e9s par la\n\npr\u00e9carit\u00e9 ; il est n\u00e9cessaire d'associer \u00e0 toute aide\n\nfinanci\u00e8re compl\u00e9mentaire une perspective d'insertion, de\n\n\"sortie du tunnel\"\n\n\u2014 Un minimum social n'a de sens qu'au regard du contexte\nsocio\u2014\u00e9conomique dans lequel \u00e9volue la personne : les\nbesoins ne sont objectivement pas les m\u00eames \u00e0 Aubervilliers,\n\n\u00e0 Valence ou \u00e0 Laon;\n\n\u2014 A terme, un minimum social national peut rec\u00e9ler\nun risque : ne peut\u2014il constituer un argument\n\nsuppl\u00e9mentaire pour remettre en cause le SMIC ?\n\n../..\n\n \n\n\u2014 Sur le plan technique, l'insertion d'un minimum national\nserait difficile dans un dispositif d\u00e9j\u00e0 complexe ;\nd'o\u00f9 effets de seuil et d'exclusion en fonction des\nconditions requises..\n\n\u2014 Enfin, se pose un probl\u00e8me financier : un minimum\nsocial au niveau du minimum vieillesse,par exemple,\nco\u00fbterait vraisemblablement plus de 20 milliards ; un\nminimum social au niveau de l'allocation sp\u00e9cifique de\nsolidarit\u00e9 une dizaine de milliards. Compte tenu des\ncontraintes qui p\u00e8sent sur le financement des administrations\n\npubliques et sociales, cela me para\u00eet hors de port\u00e9e.\n\n \n\n\"\u201d\ufb01\u00ee\ufb01x ALORS, QUELLE FORMULE RETENIR ?\n\n\\\\.\n\n \n\n \n\n \n\nAvant de r\u00e9pondre,le rappel de quelques\n\nph\u00e9nom\u00e8nes,plus ou moins connus, n'est pas inutile :\n\n\u2014 Les aides financi\u00e8res facultatives distribu\u00e9es par les\nBureaux d'Aide Sociale, les Directions D\u00e9partementales\ndes Affaires Sanitaires et Sociales, les Caisses\nd'Allocations Familiales, les Caisses Primaires d'Assurance\nMaladie, les ASSEDIC et les Caisses de la Mutualit\u00e9\n\nSociale Agricole, repr\u00e9sentent 4,5 milliards !\n\nCes aides individuelles participent activement\n\u00e0 la lutte contre la pauvret\u00e9, mais la dispersion des\nefforts r\u00e9duit consid\u00e9rablement l'efficacit\u00e9 de ces\n\ninterventions ;\n\n\u2014 Les \u00e9tudes r\u00e9alis\u00e9es au cours des derniers mois montrent\nqu'environ 40 % des b\u00e9n\u00e9ficiaires per\u00e7oivent ces aides\nfacultatives de plusieurs organismes sans concertation\npr\u00e9alable ;cessecours, parfois compl\u00e9mentaires, parfois\nexclusifs les uns des autres, ne garantissent pas la\n\ncoh\u00e9rence de l'action des travailleurs sociaux \u00e7\n\n../..\n\n \n\n\u2014 Aujourd'hui, incontestablement, des volont\u00e9s locales se\nmanifestent pour mettre en place une coordination des\ninterventions d'une part, et instaurer un revenu minimum\nsocial d'autre part. Des villes comme Valence, N\u00eemes,\nRennes et bien d'autres ont d'ailleurs mis au point un\ndispositif exp\u00e9rimental ;\n\n\u2014 Les lois de d\u00e9centralisation ont attribu\u00e9 la gestion des\n\ncr\u00e9dits d'aide sociale aux d\u00e9partements.\n\nC'est pourquoi, il me para\u00eet pr\u00e9f\u00e9rable d'instituer\nle \"minimum social\" sous la forme d'un compl\u00e9ment local de\n\nressources .\n\nCe compl\u00e9ment local de ressources pourrait avoir les\n\ncaract\u00e9ristiques suivantes\n\nl \u2014 Comme son nom l'indique, il serait local. \\_n_;j_\ufb02\nC'est \u00e0 dire qu'il reviendrait aux acteurs locaux\n\nde d\u00e9finir :\n\n\u2014 les crit\u00e8res d'attribution '\n\nI\n\n\u2014 les b\u00e9n\u00e9ficiaires '\n\nI\n\n\u2014 les dur\u00e9es d'action '\n\nI\n\n2 - L'Etat interviendrait financi\u00e8rement et techniquement.\n\n\u2014 en apportant une assistance technique, notamment\ndans la mise en place du dispositif de\ncoordination ;\n\n\u2014 l'Etat participerait financi\u00e8rement pour une\npart par exemple \u00e9gale \u00e0 celle de l'ensemble des\n\nautres intervenants.\n\n3 \u2014 Le compl\u00e9ment local de ressources devrait garantir un\nmontant de revenu \u00e9gal \u00e0 l'allocation sp\u00e9cifique de\n\nsolidarit\u00e9 (l 900 F par mois)\n\n \n\nUne maquette du dispositif est pr\u00e9sent\u00e9 en annexe.\n\n \n\nUNE RAPIDE CONCLUSION\n\n \n\n \n\nC'est l'honneur de la gauche\nun syst\u00e8me assurant un revenu minimum\n\net des familles durement touch\u00e9es par\n\nLe reste n'est que discours.\n\nde mettre en place\n\u00e0 des personnes\n\nla crise.\n\n \n\n", "key_words": {"PROPOS": 1, "REMARQUES": 1, "PREMIERE": 1, "REMARQUE": 4, "petite": 1, "provocation": 1, "guise": 1, "minimum": 11, "social": 7, "instaur\u00e9": 1, "Variable": 1, "selon": 1, "Ville": 1, "permet": 1, "vivre": 1, "survivre": 1, "personnes": 6, "disposent": 2, "souvent": 1, "vital": 1, "al\u00e9atoire": 1, "constitu\u00e9": 1, "secours": 2, "soupe": 1, "aides": 3, "nombre": 2, "vari\u00e9s": 1, "entre": 2, "appelle": 1, "parfois": 2, "v\u00e9ritable": 1, "r\u00e9gulation": 1, "place": 3, "syst\u00e8mes": 1, "protection": 1, "syst\u00e8me": 3, "poss\u00e8de": 1, "plusieurs": 2, "travail": 1, "droits": 2, "sp\u00e9cifique": 4, "vers\u00e9e": 1, "touchent": 1, "prestation": 2, "vieillesse": 1, "align\u00e9e": 1, "comme": 2, "adultes": 1, "handicap\u00e9s": 1, "dispositif": 4, "cloisonn\u00e9": 1, "TROISIEME": 1, "statistiques": 1, "disponibles": 1, "qualit\u00e9": 1, "m\u00e9diocre": 1, "rendre": 1, "compte": 1, "situation": 3, "r\u00e9elle": 2, "fonction": 2, "environnement": 1, "familial": 1, "savons": 1, "croyons": 1, "savoir": 1, "millions": 3, "m\u00e9nages": 1, "personne": 2, "indemnis\u00e9s": 4, "allocation": 1, "environ": 3, "b\u00e9n\u00e9ficient": 1, "\u00e7alic\u00e0\u00e4wa\u00e6": 1, "Parmi": 2, "ch\u00f4meurs": 4, "\u00e9puis\u00e9": 1, "leurs": 2, "demande": 1, "rejet\u00e9e": 1, "pouvant": 1, "pr\u00e9tendre": 1, "population": 3, "jeunes": 3, "moins": 3, "emploi": 1, "inscrit": 1, "chiffres": 1, "permettent": 1, "pr\u00e9cision": 1, "devrait": 2, "forcent": 1, "cependant": 2, "rappeler": 1, "Compte": 2, "autres": 1, "ressources": 4, "mani\u00e8re": 1, "elles": 1, "pourraient": 1, "versement": 1, "complet": 1, "partiel": 1, "serait": 2, "align\u00e9": 1, "nature": 1, "telles": 1, "mesure": 2, "proportion": 1, "femmes": 1, "travaille": 1, "susceptibl\u00e6": 1, "modes": 1, "charge": 1, "formation": 1, "pauvret\u00e9": 4, "comprise": 1, "QUATRIEME": 1, "existe": 1, "forte": 1, "revalorisation": 1, "certaines": 1, "exclus": 1, "ann\u00e9es": 2, "\u00e2g\u00e9es": 1, "handicap\u00e9es": 1, "plut\u00f4t": 1, "seules": 1, "particuli\u00e8rement": 1, "touch\u00e9s": 1, "aussi": 1, "sociale": 2, "devient": 1, "pr\u00e9caire": 1, "celles": 1, "peuvent": 1, "rester": 1, "longtemps": 1, "apporter": 1, "question": 1, "doute": 1, "revenu": 4, "forme": 2, "niveau": 3, "donner": 1, "INSTITUER": 1, "REVENU": 1, "SOCIAL": 1, "formule": 1, "laquelle": 1, "pense": 1, "\u00e9voque": 1, "probl\u00e8me": 2, "pr\u00e9sente": 2, "avantages": 1, "simple": 1, "affichage": 1, "politique": 1, "clair": 1, "r\u00e9sident": 1, "territoire": 1, "national": 2, "avoir": 2, "inf\u00e9rieures": 1, "somme": 1, "s\u00e9rie": 1, "conduisent": 1, "Attribu\u00e9": 1, "crit\u00e8res": 2, "minimun": 1, "nombredesjeunes": 1, "frapp\u00e9s": 1, "n\u00e9cessaire": 1, "toute": 1, "compl\u00e9mentaire": 1, "perspective": 1, "regard": 1, "lequel": 1, "\u00e9volue": 1, "objectivement": 1, "m\u00eames": 1, "Valence": 1, "risque": 1, "constituer": 1, "remettre": 1, "cause": 1, "difficile": 1, "complexe": 1, "effets": 1, "seuil": 1, "financier": 1, "vraisemblablement": 1, "milliards": 2, "dizaine": 1, "p\u00e8sent": 1, "financement": 1, "para\u00eet": 2, "QUELLE": 1, "FORMULE": 1, "RETENIR": 1, "rappel": 1, "inutile": 1, "financi\u00e8res": 1, "facultatives": 1, "distribu\u00e9es": 1, "Directions": 1, "Affaires": 1, "Sanitaires": 1, "Caisses": 2, "Primaires": 1, "ASSEDIC": 1, "repr\u00e9sentent": 1, "individuelles": 1, "participent": 1, "lutte": 1, "contre": 1, "dispersion": 1, "r\u00e9duit": 1, "consid\u00e9rablement": 1, "\u00e9tudes": 1, "r\u00e9alis\u00e9es": 1, "cours": 1, "derniers": 1, "b\u00e9n\u00e9ficiaires": 2, "per\u00e7oivent": 1, "organismes": 1, "garantissent": 1, "travailleurs": 1, "sociaux": 1, "volont\u00e9s": 1, "locales": 1, "mettre": 2, "coordination": 1, "instaurer": 1, "villes": 1, "point": 1, "exp\u00e9rimental": 1, "d\u00e9centralisation": 1, "attribu\u00e9": 1, "gestion": 1, "pr\u00e9f\u00e9rable": 1, "compl\u00e9ment": 3, "local": 3, "pourrait": 1, "Comme": 1, "reviendrait": 1, "acteurs": 1, "d\u00e9finir": 1, "dur\u00e9es": 1, "interviendrait": 1, "financi\u00e8rement": 2, "apportant": 1, "assistance": 1, "participerait": 1, "exemple": 1, "\u00e9gale": 1, "celle": 1, "garantir": 1, "maquette": 1, "pr\u00e9sent\u00e9": 1, "RAPIDE": 1, "assurant": 1, "familles": 1, "durement": 1, "touch\u00e9es": 1, "reste": 1}}