{"id": "27_01_1986-Paris", "date": "27_01_1986", "year": "1986", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "discours dactylographie ; correspondance ; notes manuscrites ; documentation", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_184_06_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "contrepoids utiles a cette r\u00e9putation peu flatteuse qu'a eue jusqu'ici\nl'Europe des marchands. c'est-\u00e2-dire l'Europe lib\u00e9rale.\n\nDISCOURS DE MICHEL ROCARD\n\u00e6 COLLOQUE LIAISONS SOCIALES \u00c9 Cette doctrine lib\u00e9rale. ou ce lib\u00e9ralisme doctrinaire, comme\n27 JANVIER 1986 vous voudrez. puisque c'est bien sous ces traits\u2014l\u00e0 qu'il a tendance \u00e2\n\u00c7C)J\\14' \u2018 s'affirmer de plus en plus est responsable du_retard pris par l'Europe sur\nle plan social. L'absence d'harmonisation des l\u00e9gislations sociales\nest un frein \u00e2 l'harmonisation des conditions de concurrence entre les\nOn ne peut pas s'aventurer \u00e2 parler des rapports sociaux dans i EtatS-membres et contribue donc \u00e2 ce gaspillage des \u00e9nergies et des talents\nl'entreprise demain sans dire un mot. m\u00eame sch\u00e9matique. m\u00eame lapidaire, ; qui consiste \u00e0 tourner l'aggressivit\u00e9 comerciale des entreprises vers\nsur les \u00e9volutions perceptibles de l'environnement \u00e9conomique et strat\u00e9gique i l'int\u00e9rieur de la Communaut\u00e9 \u00e9conomique europ\u00e9enne et non pas vers les\ndes entreprises dans les quinze ans qui nous s\u00e9parent de la fin du si\u00e8cle. j march\u00e9s ext\u00e9rieurs \u00e0 conqu\u00e9rir.\nCertains peuvent caresser l'espoir d'une harmonisation des\nL'\u00e9mergence de trois grands p\u00f4les \u00e9conomiqueS, \u00e2 la fois industriels l\u00e9gislations sociales a minima : croit-on vraiment que c'est ainsi que\net tertiaires que seront l'Am\u00e9ridbe du Nord, la zone Pacifique et le i l'on mobilisera les \u00e9nergies du monde salari\u00e9 ? Sans doute le d\u00e9clin\n\n\u00e9conomique et industriel de la Grande-Bretagne ne date-t-il pas de l'arriv\u00e9e\nau pouvoir de l'actuel Premier ministre. On remarquera cependant que pr\u00e9s\n\ncontinent europ\u00e9en s'accompagne de la mutation du Tiers-monde. dont nous\navons du mal a accepter et \u00e4 reconnaitre l\u2018\u00e9volution manufacturi\u00e8re : \u00e4\n\n \n\nl'\u00e9chelle plan\u00e9taire. les pays en voie de d\u00e9veloppement seront demain ; de dix ans de gestion r\u00e9solument lib\u00e9ralen'ontpas r\u00e9veill\u00eble dynamisme\naux trois p\u00f4les m\u00eegeurs que Je viens de citer ce qu'\u00e9taient hier les banlieues A} d'entreprise chez nos voisins d'outre-manche. Et \u00e0 dire'vrai, le plus triste\nindustrielles aux grandes cit\u00e9s de l'Europe du XIX\u00ebme si\u00e8cle. i ' pour eux r\u00e9sulte de la cenjonction objective qui s'installe entre un\n\nLes cons\u00e9quences pour l'emploi s'en font d\u00e9j\u00e0 sentir : nous sommes ' lib\u00e9ralisme exacerb\u00e9 et un-syndicalisme r\u00e9fractaire aux \u00e9volutionslpour\n\n. condamn\u00e9s \u00e0 nous orienter vers des productions plus complexes , faisant j - bloquer ce qu'une politique audacieuse de relations sociales peut apporter\nappel \u00e0 des-travailleurs plus qualifi\u00e9s et \u00e0 des processus \u00e0 technologie A i \u00e0 la connmnaut\u00e9 de travail que constitue l'entreprise.\n\u00e9volu\u00e9es La mutation des emplois ouvriers dans notre pays comne chez E ' Il faudra que l'Europe fasse montre d'une singuli\u00e8re volont\u00e9 pour\nnos principaux concurrents, ce qu'on a appel\u00e9 \u201cla crise des 0.5.\u201c, les \u00e7 assurer le renforcement de son unit\u00e9 au travers de la construction de ce\nr\u00e9percussions qui en d\u00e9coulent sur les relations entre communaut\u00e9 fran\u00e7aise \u00cf qu'on a appel\u00e9 \u201cl'espace social europ\u00e9en\". Qui pourra nier que c'est\net travailleurs inmigr\u00e9s. sont des ph\u00e9nom\u00e8nes d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sents au coeur des . une entreprise difficile ? Mais qui pourra nier que c'est une t\u00e2che n\u00e9cessaire ?\nrelations sociales.\n\nL'organisation du travail h\u00e9rit\u00e9e du taylorisme, m\u00eame sous les \u00ce \ufb01: \u2014\u2018\\* Il nous faut aussi prendre en compte les donn\u00e9es d\u00e9mographiques.\nf\u00b0rE?5 ab\u00e2tardies que nous lui connaissons aujourd'hui, va devenir un \u00c2\u00cf\u2018 >\u00e4 Dans 40 ans. avec 58 millions de Fran\u00e7ais, nous nous situerons entre la\nfrein \u00e0 la modernisation des entreprises, qui exigera au contraire souplesse. i \u00cb i7 l5\u00ea et la 20\u00e8 place dans le monde, mais les courbes d'\u00e9volution de notre\nqualit\u00e9. qualification et par cons\u00e9quent mobilit\u00e9. formation et harmonie i K; \u00c6V d\u00e9mographie seront consid\u00e9rablement modifi\u00e9es : la France comptera alors\ndes relations sociales. l \\\u00bbe/// - . _\n\n\ufb01 pres de 15 millions de Jeunes de mains de 20 ans et pres de l3 millions de\n_ | _ 1 personnes de plus de soixante ans.\nprogresserP::: \u00eeZT\u00cfO:euzed\u00eezntcz\u00ef\u00ee\u00e8pol\u00ees du monde de demain, l'Europe doit 1 Ces donn\u00e9es ne pourront pas \u00eatre sans influence sur l'avenir de\n. en au-dela des discussions de l'ensemble de notre syst\u00e8me de protection sociale. Que les \u00e9volutions\nmarchands de tapis dont les n\u00e9gociations agricoles ont, h\u00e9las l. donn\u00e9 au pr\u00e9visibles soient pires chez nos voisins n'est m\u00eame pas une consolation,\ngrand P\u201cb\u20181\u00b0 l'image \u00cbrOP famili\u00e8re. De grands Projets industriels et i tant il est vrai qu'alors, les v\u00e9ritables enjeux seront ceux de la comp\u00e9tition\n\nde recherche. comme Eur\u00eaka. et aussi Airbus ou le projet lransmanche m\u00eame\nsi leur dimension d'int\u00e9gration europ\u00e9enne est moins affirm\u00e9e. sont des i\n\n \n\nentre les grands p\u00f4les \u00e9conomiques et non plus ceux de la concurrence\nfranco-allemande. Mais ces perspectives d\u00e9mographiques remettent en\ncause le montant et la nature des pr\u00e9l\u00e8vements qui sont actuellement effectu\u00e9s\npour couvrir notre r\u00e9gime social, et qui, pour l'essentiel. reposent sur la\nproduction. \" ' i\n\nLa couverture financi\u00e8re de la protection sociale deviendra donc\nin\u00e9vitablement un des enjeux importants de la n\u00e9gociation sociale dans\nl'entreprise de demain.\n\nCes trois \u00e9l\u00e9ments de l'environnement \u00e9conomique et strat\u00e9gique\nqui sera celui des entreprises s'accompagnent d'un autre facteur d'\u00e9volution.\n\u00e9galement exog\u00e8ne. mais infiniment plus sujet a variation que les pr\u00e9c\u00e9dents :\nje veux parler de la mutation culturelle de notre pays.\n\nNous ne sonmes. tout bien pes\u00e9, ni vraiment moins riches, ni plus\nriches, ni plus intelligents, ni moins intelligents que les autres peuples\ndes pays d\u00e9velopp\u00e9s. Ce qui fera la diff\u00e9rence, c'est l\u2018ad\u00e9quation possible\ndans chacun de ces pays entre les habitudes, les mentalit\u00e9s et les n\u00e9cessit\u00e9s\ndu temps. L'emporteront ceux qui sauront faire pr\u00e9valoir le mouvement sur\nl'inmobile. '\n\nLa n\u00e9gociation sociale sera, incontestablement. au coeur de cet\nenjeu car elle peut tout aussi bien conduire \u00e4 paralyser upe soci\u00e9t\u00e9 \u00e2\ntravers des rigidit\u00e9s \u00e9touffantes et des conflits insolubles qu'\u00e0 cr\u00e9er de\nnouveau\u00ee champs de responsabilit\u00e9 et de cr\u00e9ativit\u00e9 pour les acteurs sociaux.\n\nA ces enjeux externes s'en ajoute un autre. qui est un d\u00e9fi situ\u00e9\na l'int\u00e9rieur du syst\u00e8me productif lui-m\u00eame.\n\nL'extraordinaire r\u00e9volution des techniques et des mentalit\u00e9s qu'a\nrepr\u00e9sent\u00e9 le taylorisme a aujourd'hui \u00e9puis\u00e9 les r\u00e9serves de productivit\u00e9\nque pouvaitengendrerle.contrdlesocial reposant sur la hi\u00e9rarchisation\ndes t\u00e2ches. tonne il est classique dans toute \u00e9volution, ce qui fut hier un\nincomparable instrument de d\u00e9veloppement et de progr\u00e8s - au\u2014dela de\ntoutes les souffrances individuelles qu'il a par ailleurs provoqu\u00e9es - se\ntrouve \u00eatre devenu aujourd'hui un facteur de blocages et un handicap.\n\nQuand la force de travail incorpore plus de mati\u00e8re grise et moins d'huile de\ncoude. quand la force motrice est celle de l\u2018intelligence, c'est au contraire\nen cassant les formes rigides et parcellis\u00e9es d'organisation du travail que\nl'on obtient les meilleurs rendements et la meilleure productivit\u00e9.\n\nIl s'ensuit un ralentissement de la croissance de la productivit\u00e9\n\n-4- x\nspontan\u00e9e du travail et par cons\u00e9quent une rupture du \"contrat social\"\ntraditionnel, fond\u00e9 sur l'accroissement de la productivit\u00e9 d'une part,\nl'augmentation des salaires, de-la consonmation et de l'emploi d'autre part.\n\nL'accroissement des marges des entreprises et le simple maintien\nen moyenne du pouvoir d'achat des salaires est caract\u00e9ristique de cette\ntransformation de la r\u00e9partition des fruits de la croissance. Mais cette\n\u00e9volution elle\u2014m\u00eame est source de conflits et de tensions au sein des\nentreprises. Mal ma\u00eetris\u00e9e. elle peut conduire \u00e0 consid\u00e9rer que l'investisse\u2014\nment est d\u00e9sormais le seul moteur de la croissance. ce qui n'est \u00e2\nl'\u00e9vidence pas exact. Faute d'une n\u00e9gociation implicite d'un nouveau contrat\nsocial, chaque cat\u00e9gorie sera tent\u00e9e de se replier sur ses acquis.engendrant \u2018\npar l\u00e0\u2014m\u00eame l'innmbilisme et le d\u00e9rapage vers une soci\u00e9t\u00e9 duale. L'Etat\nsera par l\u00e2-m\u00eame plus pr\u00e9sent, plus intervenant, au d\u00e9triment de la\nn\u00e9gociation conventionnelle.\n\nUn autre pacte social ne peut na\u00eetre de l'obsolescence grandissante\u2018\ndu mod\u00e8le taylorien que s'il est clairement affirm\u00e9, d\u00e9fini et n\u00e9goci\u00e9\nautour de trois id\u00e9es centrales que je voudrais maintenant d\u00e9velopper devant\nvous : '.\u201c\n\n- un pacte social. avec qui ? et c'est le probl\u00e8me du r\u00f4le du\nsyndicalisme dans le dialogue social ;\n\n- un pacte social, \u00e4 quel niveau ? et on retrouve l\u00e0 la question de\nla place de l'entreprise dans l'\u00e9difice conventionnel de notre pays ;\n\n\u2014 un pacte social. pour quoi faire 7 et s'expriment \u00e0 travers cette\nquestion les interrogations actuelles autour de l'individualisation des\nr\u00e9mun\u00e9rations, l'am\u00e9nagement des conditbns de travail et la mobilit\u00e9.\n\nQuels partenaires sociaux ?\n\nJe ne suis pas \u00e2 la diff\u00e9rence de beaucoup d'entre vous, un\npraticien des relations sociales. Au risque de choquer, je me hasarderai\ndonc \u00e4 vous dire ce que ressentent beaucoup d'observateurs attentifs du\ndialogue social : c'est qu'il ressemble beaucoup aux relations Est-Ouest,\npar ce qu\u2018il a de largement convenu, de parfois fig\u00e9, d'alternance de\np\u00e9riodes de guerre froide et de phases de d\u00e9tente, et aussi par ces formidables\ninstruments de dissuasion que sont le pouvoir \u00e9conomique d'une part, le\nCode du Travail de l'autre.\n\n \n\nplus pr\u00e8s des gens qui les vivent pour souhaiter profond\u00e9ment que\nl'entreprise soit le lieu privil\u00e9gi\u00e9 du dialogue et de la n\u00e9gociation\nsur le plan social.\n\nA contrario. il me faut souligner la faible place qu'occupent\nencore dans les enjeux de n\u00e9gociation l'int\u00e9ressement et la participation\ndes salari\u00e9s aux r\u00e9sultats de l'entreprise.\n\nVoila pourtant des questions qui se n\u00e9gocient directement au\nniveau de l'entreprise et qui plus est, pour une fois, directementvavec les\ninstitutions repr\u00e9sentatives du personnel (comit\u00e9 d'entreprise) ou avec\nles salari\u00e9s ! Pour \u00eatre autre chose qu'un vague gadget pour p\u00e9riodes\n\u00e9lectorales et devenir un aspect important d'un pacte social renouvel\u00e9,\n\nil faut toutefois que l'int\u00e9ressement soit con\u00e7u comme une participation au\nd\u00e9veloppement de l'entreprise. a la fois sous forme de dividendes vers\u00e9s\nmais aussi sous forme de souscription des capitaux n\u00e9cessaires.\n\nD\u00e8s lors, quatre modifications des proc\u00e9dures actuelles me\nsemblent relever d'une telle d\u00e9marche z '\n\n- le fait de bloquer les fonds disponibles pendant une dur\u00e9e de trois \u00e2 cinq,,' '\nans dans un plan d'\u00e9pargne entreprise,\n\n- l'abondemnent de ces sommes redistribu\u00e9es de la part de l'entreprise.\n\n- le rel\u00e8vement du plafond au\u2014dela de 3.000 F .\n\n- la possibilit\u00e9 pour les entreprises, de constituer en exon\u00e9ration d'imp\u00f4t\n\nsur les soci\u00e9t\u00e9s, une provision pour investissements.\n\nL'int\u00e9ressement ou l\u00e0 participation ne sont s\u00fbrement pas les\nrem\u00e8des-miracle que l'on a pu parfois pr\u00e9senter. Ils ne m\u00e9ritent pas\ndavantage les exc\u00e8s d'indignit\u00e9 dont on les a aussi accabl\u00e9s. L'exemple\nr\u00e9cent de la SOLLAC est la pour montrer que les salari\u00e9s et leurs\norganisations syndicales savaient \u00eatre conscients des besoins de l'entreprise\nen mati\u00e8re d'investissements, au moins de renoncer pour les faciliter \u00e0\ntoute augmentation de salaire pendant une ann\u00e9e.\n\nC'est aussi a des exemples de cette nature que se mesure la place\nnouvelle que prend le salari\u00e9 dans l'entreprise \u2014 \u00e0 la fois celle qu'il conquiert\net celle qu'on lui reconna\u00eet. \u00e9t ce n'est pas un de mes moindres sujets\nde fiert\u00e9, en regardant le bilan de la l\u00e9gislature qui s'ach\u00e8ve. que de\nconstater ce qu'aura fait la Gauche pour que les Fran\u00e7ais, dans leur ensemble,\nse sentent davantage concern\u00e9s, davantage impliqu\u00e9s par le monde de\nl'entreprise que jamais dans le pass\u00e9.\n\n \n\nil\nL\n\nQuels enjeux pour les relations sociales ?\n\nAu coeur des d\u00e9bats sociaux des prochaines ann\u00e9es. et pour les\nraisons quivont \u00e9t\u00e9 dites, on trouvera donc tout ce qui supprime des\nrigidit\u00e9s, tout ce qui apporte des souplesses. tout ce qui facilite la\nmobilit\u00e9. Ces questions sont d\u00e9j\u00e0 dans l'actualit\u00e9 et je voudrais en \u00e9voquer\nquelques\u2014unes.\n\nL'aspiration \u00e2 la responsabilit\u00e9 individuelle, l'exigence de\nsalari\u00e9s mieux form\u00e9s et plus qualifi\u00e9s, la n\u00e9cessit\u00e9 d'une plus grande\nmotivation \u00e0 la hauteur des enjeux auxquels sont confront\u00e9es les entreprises, ont\nfaitde l'individualisation \u2014au1noins partielle- des r\u00e9mun\u00e9rations une id\u00e9equi gagne\nrapidement du terrain - y compris chez les salari\u00e9s. L'id\u00e9e en elle-m\u00eame\nne me choque pas. ne serait-ce que parce que. sous une forme ou sous\nune autre, c'est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s largement le cas. Mais surtout, je crois que\nc'est un domaine dans lequel. par nature, la puissance publique n'a pas \u00e2\nintervenir et qui rel\u00e8ve int\u00e9gralement de la politique contractuelle.\n\nCe qui m'appara\u00eet le plus important dans ce d\u00e9bat, c'est ce qu'il\n\n'1nduit au sujet de la place et de l'organisation de la hi\u00e9rarchie dans\n\nl'entreprise. Et en particulier de la hi\u00e9rarchie interm\u00e9diaire. dont le r\u00f4le\nest d\u00e9terminant dans la mise en place de tout syst\u00e8me d'individualisation.\n\nSi l'on ne veut pas, en effet. qu'individualisation signifie\narbitraire et r\u00e9mun\u00e9ration \"a la t\u00eate du client\". il faut n\u00e9ceSSairement qu'il\nr\u00e9sulte d'un syst\u00e8me de relations sp\u00e9cifiques entre le salari\u00e9 et son\nsup\u00e9rieur hi\u00e9rarchique inm\u00e9diat, afin de d\u00e9finir des objectifs, de mesurer\ndes r\u00e9sultats, d'\u00e9valuer des progressions servant de base \u00e0 la d\u00e9termination\nde l'individualisation des r\u00e9mun\u00e9rations. L'exercice v\u00e9ritable d\u2018un tel\nprocessus et son suivi attentif supposent la recomposition des structures de\nl'entreprise autour de petits groupes d'une douzaine de personnes, de la\ntaille d'un atelier ou d'un bureau.\n\nCette hi\u00e9rarchie interm\u00e9diaire. habitu\u00e9e \u00e2 faire \u00e9x\u00e9cuter des\nt\u00e2ches pr\u00e9cises. r\u00e9f\u00e9renc\u00e9es. quantifiables la plupart du temps. est-elle\npr\u00eate \u00e0 assumer une nouvelle fonction de cet ordre. que ce soit psychologique-\nment ou du point de vue de la formation ? Je n'en suis pas s\u00fbr. Elle peut\ntrouver la, pourtant. elle qui est un axe moteur de la m\u00e9canique de\nl'entreprise et qui a cependant eu trop longtemps l'impression d'\u00eatre oubli\u00e9e\nou laiss\u00e9e pour compte, tant son r\u00f4le allait de soi. l'occasion d\u2018une\nrevalorisation de sa fonction et de son statut. Comme toute mutation. elle\n\n \n\nLorsque l'on \u00e9voque les rigidit\u00e9s qui p\u00e8sent sur les capacit\u00e9s\nd'adaptation et d'\u00e9volution des entreprises, on commence toujours par\nciter les rigidit\u00e9s sociales. (Curieusement, on parle nettement moins de\ncelles qu'engendrent la fiscalit\u00e9, le syst\u00e8me bancaire, les march\u00e9s\nfinanciers. ou\" liappareil de formation). Le Code du Travail, lui. est\ntoujours mentionn\u00e9 en bonne place. Pourtant, cmnnent ne pas convenir qu'il\nest, compte tenu de l'histoire et du pr\u00e9sent des relations sociales dans\nnotre pays, ce que l'on pourrait appeler la dissuasion du faible au fort 7\n\nEt aujourd'hui encore, quand j'entends certains propos, quand\u00ef\nje lis tel programme, je suis frapp\u00e9 d'une constante d'inspiration : celle\nqui consiste a vouloir d\u00e9manteler des aspects importants du Code du Travail\npour r\u00e9duire l'influence des organisations syndicales. Comment ne pas\nrapprocher le soudain engouement pour les accords d'entreprise, de la part\nde gens qui y \u00e9taient hier si hostiles;-quand il s'agissait d'instituer\n4 l'obligation annuelle de n\u00e9gocier dans l'entreprise, du fait que dans 95 1\nd'entre elles, les organisations syndicales ne sont pas repr\u00e9sent\u00e9es ?\nCette v\u00e9rit\u00e9 fait peut=\u00e8tre partie de celles qui ne feront pas\nplaisir partout et \u00e0 tous. Je crois n\u00e9anmoins qu'il faut la r\u00e9p\u00e9ter : il ne\npeut pas y avoir de relations sociales stables. durables et vivantes sans\ninterlocuteurs patronaux et syndicaux puissants. respect\u00e9s et reconnus.\n\n' Comment ne pas \u00eatre inquiet en constatant le d\u00e9veloppement, au\ncours des toutes r\u00e9centes ann\u00e9es. de conflits sociaux durs et sur lesquels\nil y avait peu de prise, en dehors des mots d'ordre syndicaux ? Chacun\nsait qu'il faut parfois peu de chose pour d\u00e9clencher une gr\u00e8ve \u00e9tendue et\ncombative, m\u00eame sur des sujets ponctuels. Mais si une gr\u00e8ve peut d\u00e9marrer\nspontan\u00e9ment, jamais elle ne s'ach\u00e8ve spontan\u00e9ment. Et qui donc aura assez\nd'influence et de pratique de la n\u00e9gociation sociale pour expliquer au\nnnnde du travail que \u00b0 selon la formule consacr\u00e9e - \u201cil faut savoir terminer\nune gr\u00e8ve d\u00e8s que satisfaction a \u00e9t\u00e9 obtenue\u201c s'il n'y a pas de syndicats\nforts et \u00e9cout\u00e9s pour le faire ?\n\nJe le dis sans d\u00e9tours : mettre en cause le syndicalisme, tel qu'il\nest dans notre pays. avec ses qualit\u00e9s et ses d\u00e9fauts. avec son histoire\net avec ce qu'il porte en lui pour l'avenir. c'est un mauvais service \u00e0\nrendre aux relations sociales, c'est un mauvais service a rendre aux\nentreprises. Tout ce qui peut contribuer a l'affaiblir : remise en cause de\nla repr\u00e9sentativit\u00e9 syndicale. blocage de la n\u00e9gociation interprofessionnelle.\n\nsuppression du monopole syndical de pr\u00e9sentation des candidats au premier\ntour des \u00e9lections professionnelles. sont peut=\u00e9tre des id\u00e9es-chic\n\ndans une conjoncture o\u00fc les difficult\u00e9s \u00e9conomiques sont \u00e0 elles seules\n\nun frein aux n\u00e9gociations sociales. Attention aux effets-choc que cela\u2018\npourrait avoir dans un autre contexte, et dont les chefs d'entreprise seraient\n\n- j'en suis convaincu - les premiers \u00e4 se mordre les doigtS\u00ceSyndicats ouvriers\net CNPF, \" ' -'\n\nQuels espaces de n\u00e9gociation ?\n\nJe ne voudrais pas que la remarque incidente que j'ai faite il\ny un instant au sujet de l'insuffisante representation des syndicats au\nniveau des entreprises puisse laisser penser un tant soit peu que je suis\nr\u00e9serv\u00e9 ou hostile au dialogue social situ\u00e9 au niveau de l'entreprise.\nC'est quand m\u00eame l\u00e0 que se vivent les relations quotidiennes de la communaut\u00e9\n\nde travail, c'est la que se nouent et se d\u00e9nouent les enjeux et les\nrapports de force. i\n\nMais le d\u00e9bat qui s'est cristallis\u00e9 aujourd'hui autour du projet\nde loi sur l'am\u00e9nagement du temps de travail est r\u00e9v\u00e9lateur de bien des\nambiguit\u00e9s qui existent \u00e0 ce propos. Une des controverses essentielles,\nen particulier dans le d\u00e9bat entre le patronat et le gouvernement ou entre\nl'opposition et la majorit\u00e9. tend \u00e2 opposer les accords de branche aux\naccords d'entreprise en mati\u00e8re d'am\u00e9nagement du temps de travail. Par un\nsingulier renversement de situation, on tend \u00e2 faire p\u00e0sser le gouvernement\net la majorit\u00e9. qui ont, \u00e0 travers les lois Auroux. institu\u00e9 \u00e4 la fois\nl'obligation de n\u00e9gocier dans l'entreprise et l'expression directe des\nsalari\u00e9s, pour oppos\u00e9s aux accords d'entreprise ! Le projet de loi en discussion,\nau demeurant, ne les interdit nullement puisqu'il se contente de renvoyer\n\u00e2 d\u00e9saccords de branche pour en fixer le cadre. Mais en fait, cette fausse\nfen\u00eatre ouvre sur la question pr\u00e9c\u00e9dente : est\u2014ce bien avec les organisations\nsyndicales que l'on entend n\u00e9gocier l'am\u00e9nagement du temps de travail ? ou\nest-ce dans une esp\u00e8ce de fausse d\u00e9mocratie directe - fausse parce que fauss\u00e9e,\nc'est-\u00e0-dire in\u00e9galitaire - entre l'employeur et ses salari\u00e9s ?\n\nLe jour o\u00fb les sections syndicales d'entreprise seront dix ou\nvingt fois plus nombreuses qu'elles ne le sont aujourd'hui, des clivages de\nla nature de ceux que je viens d'\u00e9voquer deviendront des suspicions sans\nfondement. Tel n'est pas le cas aujourd'hui et je le regrette, car je suis\nun fort 'ancien d\u00e9centralisateur, partisan de traiter les probl\u00e8mes au\n\ncomporte et implique des risques. Celui d'\u00eatre en premi\u00e8re ligne de\nconflits entre salari\u00e9s et entreprise. celui aussi d'une remise en cause.\n\nJ'ai la conviction que, dans les ann\u00e9es \u00e0 venir, l\u2018individualisation\nd'une fraction de la r\u00e9mun\u00e9ration sera un champ important de la n\u00e9gociation\ncontractuelle; \u00e7ar il correspond \u00e0 une triple exigence de responsabilit\u00e9.\nde souplesse et d'affirmation de l'individu au sein de la communaut\u00e9\nde travail.\n\nEn revanche, je crois et j'esp\u00e8re que notre pays n'est pas pr\u00eat\n\u00e0 accepter des formules discriminatoires comme celles du S.M.I.C.-jeunes.\nPourquoi en effet un S.M.I.C.-jeunes et pourquoi pas demain un S.M.I:C.-femmes.\nun S.M.I.C.-handicap\u00e9s, un S.M.I.C.-immigr\u00e9s ou un S.M.l.C.\u2014pour\u2014ies\u2014plus z\ndezcinquante/ans ? Quelle homog\u00e9n\u00e9it\u00e9 peut\u2014on justifier au sein d'un\ngroupe\u00ffd\u00e9fini uniquement par l\u201c\u00cbge,entre un jeune ayant \u00e9chou\u00e9 au C.A.P.\net un dipl\u00f4m\u00e9 de l'enseignement sup\u00e9rieur \u00ee\n\nQu'il soit n\u00e9cessaire, pour faciliter l'insertion des jeunes dans\nla vie professionnelle, de trouver des \u00e9tapes et des solutions \u00e9volutives,\nnul n'en disconvient..Des formules existent d\u00e9j\u00e0, qui ont fait la preuve\nde leur succ\u00e8s, et au premier chef celle des formations en alternance.\nJe ne suis pas choqu\u00e9 par l'id\u00e9e qu'il y ait une entr\u00e9e progressive dans\nla vie active de m\u00eame qu'ont\u00e9t\u00e9 mises en place des formules de cessation\n' progressive d'activit\u00e9. Mais cel\u00e0 ne peut pas \u00eatre au rabais.\n\ns Et les T.U.C., me direz-vous ? Les T.U.C. ne sont pas des emplois\n\nmais, des modalit\u00e9s particuli\u00e8res de'la fomatiomrofess\u00eecnnelle. D'abord,\nje voudrais faire observer qulune allocation de l.700 F pour 20 heures\nde travail, c'est presque la moiti\u00e9 du S.M.I.C pour un mi\u2014temps. Ce niest\ndonc pas l'aum\u00f4ne que certains ont pr\u00e9tendu.\n\nEnsuite. il faut juger des premiers r\u00e9sultats obtenus ; qu'un\njeune \"tuciste\" sur trois trouve un emploi permanent apr\u00e8s son stage, voil\u00e0\nqui n'est pas n\u00e9gligeable. Un autre tiers s'oriente vers d'autres formations\nplus qualifiantes, certains ont pris cette activit\u00e9 en attendant leur-\nservice national. Au total. deux tiers des jeunes T.U.C. trouvent un d\u00e9bouch\u00e9\napr\u00e8s cette formule qui n'a en effet pas d'autre vocation que d'\u00eatre\ntransitoire mais qui a un impact psychologique \u00e9norme sur tous ceux qui d'un\nseul coup; ne se sentent plus rejet\u00e9s. exclus. coup\u00e9s du monde du travail.\n\nSans doute est-il n\u00e9cessaire d'am\u00e9liorer le suivi des formations\nqui doivent accompagner les vingt heures de travail r\u00e9mun\u00e9r\u00e9. Je sais\nque c'est l'une des pr\u00e9occupation actuelle'du ministre du Travail, de l'Emploi\net de la Formation professionnelle. Michel Delebarre. Mais croit-on que\nsi cette formule \u00e9tait l'\u00e9chec que l'on a pr\u00e9tendu, il serait propos\u00e9\n\n \n\n011%\n\nK {'5\\,u.a\u2018 /'\n\n, \u2018n\n\n- 1\u00b0 -\n\nde l'\u00e9tendre au secteur priv\u00e9 ? On peut \u00eatre certain du contraire.\nune part impontante de l'organisation de la formation professionnelle\nr\u00e9sulte aujourd'hui d'accords contractuels et d'institutions paritaires.\nC'est une excellente chose. et qui a fait ses preuves. C'est dans ce\ncadre. \u00e0 mon sens, qu'il conVient de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 l'extension des modes\nde formation en alternance. des syst\u00e8mes de contrats emploi-formation qui\nsont la seule fa\u00e7on r\u00e9aliste de concilier insertion progressive dans\nl'entreprise et adaptation \u00e0 ses besoins particuliers.\n\nLa deuxi\u00e8me revendication importante de souplesse tourne autour\n\n.de l'am\u00e9nagement du temps de travail. Tant de choses ont \u00e9t\u00e9 dites \u00e0 ce\n\nsujet, y compris pour faire dire au projet de loi gouvernemental ce\nqu'il ne disait pas, que je n'ai pas l'intention de m'y appesantir. Je\n\n. constate simplement trois choses :\n\n- ce n'est pas une novation puisque des accords conventionnels de d\u00e9cembre\nl98l le permettent d\u00e9j\u00e0 : le projet de loi du gouvernement se propose\nsimplement de d\u00e9terminer le cadre et le contenu de n\u00e9gociations \u00e0 venir\npour normer ce qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 par les partenaires sociaux ;\n\n- derri\u00e8re le faux d\u00e9bat dont j'ai d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9 les arri\u00e8res-pens\u00e9es\nv\u00e9ritables, entre accords de branches et accords d'entreprise, se cache un\nenjeu plus r\u00e9el. Je me contenterai pour le situer de r\u00e9p\u00e9ter ce que disait\nen l982 M. Barrot. membre \u00e9minent de l'U.D.F., lors du d\u00e9bat parlementaire\nsur les lois Auroux et en particulier au sujet de l'obligation annuelle\nde n\u00e9gocier dans l'entreprise : \"Il aurait \u00e9t\u00e9 plus efficace de privil\u00e9gier\nla remise en ordre des accords de branche. Vous auriez par ce biais gagn\u00e9\nla v\u00e9ritable bataille. celle de la n\u00e9gociation collective g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e, car\nc'est au niveau de la branche. au niveau de l'interprofession que l'on peut\nfaire b\u00e9n\u00e9ficier les moins favoris\u00e9s des avanc\u00e9es sociales.\"\n\n\u2014 tel est bien l'avis du gouvernement. et c'est ma. troisi\u00e8me observation,\nle gain de souplesse pour les entreprises n'est acceptable que s'il est\n\u00e9quilibr\u00e9 d'une avanc\u00e9e sociale pour les salari\u00e9s qui est,en l'esp\u00e8ce,la\ndiminution de la dur\u00e9e du travail en moyenne annuelle. d\u00e8s lors qu'au niveau\nde la branche professionnelle auront \u00e9t\u00e9 conclus des accords de modulation.\n\nC'est justement sur ces trois \u00e9l\u00e9ments essentiels que. dans le\nd\u00e9batLparlementaire, hier \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale et aujourd'hui au S\u00e9nat,\nla droite veut modifier le texte gouvernemental. La conjonction des\n\narchalsmes et des conservatismes que met en lumi\u00e8re la discussion de\n\nce projet de loi est certainement ce qu'il y a de plus inqui\u00e9tant pour\nl'avenir des relations sociales et m\u00eame pour les espaces de souplesse et\nd'innovation que doivent pouvoir trouver les entreprises pour s'adapter.\n\n-n-\n\nDans le m\u00e9me ordre d'id\u00e9e, le patronat et l'opposition mettent\nsouvent au centre de leurs propositions la g\u00e9n\u00e9ralisation des contrats\n\u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e. Je ferai d'abord observer que les r\u00e8gles en ont \u00e9t\u00e9 sen-\nsiblenent -assouplies depuis deux ans. Je dirai ensuite qu'il ne me parait\npas inconcevable d'aller vers d'autres all\u00e8g\u00eaments de la r\u00e9glementation\ndans ce domaine. Mais plus fondamentalement, je crois qu'il y a une\nopposition conceptuelle entre la g\u00e9n\u00e9ralisation des contrats \u00e0 dur\u00e9e\nd\u00e9termin\u00e9e que souhaite l'opposition,et l'id\u00e9e de l'entreprise comme\ncommunaut\u00e9 de travail rassembl\u00e9e autour d'un projet industriel ou commercial,\nmotiv\u00e9e et capable de donner le meilleur d'elle-m\u00eame pour r\u00e9ussir. Une\u00ef\nconmunaut\u00e9 ne se fonde que dans la dur\u00e9e. La motivation ne s'\u00e9panouit\nque tr\u00e8s rarement dans l'ins\u00e9curit\u00e9 du lendemain. Est-ce qu'on peut\nsouder et rassembler des carri\u00e8nes professionnelles \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable ?\nC'est un bonne de gauche qui vous le dit, messieurs les lib\u00e9raux :\nla multiplication des contrats \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e dans une m\u00eame entreprise,\nc'est la mort de l'esprit d'entreprise !\n\n-La troisi\u00e8me revendication importante en mati\u00e8re de souplesse\nconcerne la mobilit\u00e9 de l'emploi et se cristallise g\u00e9n\u00e9ralement autour de\nl'autorisation administrative de licenciement.\n\nVous me permettrez a ce propos une parenth\u00e8se : mes amis socialistes\nont tort de clamer partout que le programme de la droite est un programme\nde destruction de ce qui a \u00e9t\u00e9 fait par la gauche au pouvoir au cours des\ncinq ann\u00e9es \u00e9coul\u00e9es. M. Chirac consacre une part au moins \u00e9quivalente de\nson \u00e9nergie et de ses propositions a essayer de d\u00e9truire ce que lui m\u00eame\navait fait quand il \u00e9tait au pouvoir entre l974 et 1976 : la taxe\nprofessionnelle. l'autorisation administrative de licenciement en sont\ndeux des exemples les plus couramment cit\u00e9s. C'est,au fond,une d\u00e9marche\npolitique assez originale : \u201dVotez pour moi\", dit\u2014il, \u201ccar ainsi je vais\npouvoir r\u00e9parer toutes les erreurs que j'ai faites ant\u00e9rieurement et\nabroger ces textes qui portent ma signature\". Je suis pour la reconnaissance\ndu droit a l'erreur et l'absolution du fautif \u2014 mais pas au point de lui\naccorder l'occasion de la r\u00e9cidive l\n\nSoyons s\u00e9rieux : en quoi l'autorisation administrative de\nlicenciement est-elle un probl\u00e8me ? Les d\u00e9lais l Au maximum deux fois sept\njours lorsque moins de dix personnes sont concern\u00e9es, trente jours lorsque\nplus de dix emplois sont en cause. On me dira : les d\u00e9lais sont allong\u00e9s\npar toutes les obligations de consultation pr\u00e9alable. de n\u00e9gociation d'bh\nplan social, etc. : certes, mais il s'agit la de d\u00e9lais non pas l\u00e9gaux\n\n-12-\n\nmais conventionnels, et c'est donc de la n\u00e9gocation entre partenaires\nsociaux que rel\u00e8ve la solution de ce probl\u00e8me \u2014 si c'en est un - et non\nd'une d\u00e9cision de puissance publique. \u2018\n\nEst\u2014ce alors le contr\u00f4le qui inqui\u00e8te, notamment de la part de\nceux qui souligne que la France est un des seuls pays d'Europe \u00e0\nconna\u00eetre cette autorisation administrative de licenciement ? Mais le\ncontr\u00f4le de l'insp\u00e8cteur du travail ne porte que sur la r\u00e9alit\u00e9 du motif\n\u00e9conomique, la v\u00e9rification de la consultation pr\u00e9lable et l'existence\nd\u2018un plan social. Si ces obligations qui rel\u00e8vent purement et simplement\nd'une conception normale des relations sociales dans l'entreprise ont\n\u00e9t\u00e9 satisfaites, et elles le sont dans 95 % des.cas, l'autorisation est\naccord\u00e9e. Que veut-on, alors, en en proposant la_suppression ? Justifier\nla conduite de ces employeurs qui d\u00e9guisent en licenciements \u00e9conomiques\nd'autres motifs moins avouables de licenciement. qui ne consultent pas leur\npersonnel et qui ne proposent aucun plan social pour s'efforcer de reclasser\nune partie de'leurs salari\u00e9s ? Ou veut-on s'affranchir de ces obligations ?\nl U Un avocat sp\u00e9cialis\u00e9 dans le droit du travail exposait voici\ntr\u00e8s peu de jours\u00efdeux arguments de bon sens qui illustraient l'extraordinaire\ndanger de cette proposition : la suppression de l'autorisation administrative\nentra\u00eenera n\u00e9cessairement une multiplication des proc\u00e9dures et par cons\u00e9-\nquent des charges pour les entreprises, et surtout, en supprimant la\nfonction arbitrale de l'inspecteur du travail, elle laissera le champ libre\n\u00e4 l'accusation d'arbitraire et donc au durcissement des rapports sociaux\ndans l'entreprise. Revoir les d\u00e9lais d'appel ?\n\nUn autre sujet de fixation, presqu'aussi important que le\npr\u00e9c\u00e9dent mais \u00e0 mes yeux tout aussi irr\u00e9el, est celui des seuils sociaux :\nd'abord, je ne suis pas s\u00fbr qu'ils soient un frein plus puissant \u00e0 la\ncr\u00e9ation d'emplois que certains seuils \u00e9conomiques, et en particulier\nfiscaux, dont les r\u00e9percussions sont infiniment plus lourdes. Ensuite, on\npeut les d\u00e9placer. mais \u00e0 moins de supprimer purement et simplement\ntoutes les institutions repf\u00e9sentatives du personnel qu'ils rendent\nobligatoires, on aura toujours des \"effets de seuil\" \u00e0 un moment ou \u00e0 un\nautre. Des dispositions l\u00e9gislatives r\u00e9centes ont contribu\u00e9 d\u00e9j\u00e0 \u00e0 en\nlisser les effets \u2014 notamment pour le seuil de lO salari\u00e9s. Peut-on aller\nplus loin dans ce ilissage\" des effets \u00e9conomiques de telle ou telle\nmesure sociale Y Pourquoi pas ? Du moins voudrais-je \u00eatre s\u00fbr que c'est bien\npour des raisons \u00e9conomiques et non pas par refus de ce que repr\u00e9sente,\na un moment donn\u00e9 de l'\u00e9volution d'une entreprise. l\u2018obligation d'avoir un\nd\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du b\u00e9rsonnel ou un comit\u00e9 d'entreprise.\n\na dans les colonnes d'un grand quotidien du soir\n\n\u201c14'.\n\n-13-\n\nIl ne me para\u00eetrait pas inconcevable, par exemple, que l\u00e0 o\u00fc\nexistent d\u00e9j\u00e0 - notamment pour les petites entreprises \u2014 des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s\ninter-entreprises, des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de site ou des comit\u00e9s d\u2018hygi\u00e8ne, de\ns\u00e9curit\u00e9 et des conditions de travail inter-entreprises, ce qui suppose\nleur institution.pr\u00e9alable par la voie conventionnelle et ce qui serait donc\nen soi r\u00e9v\u00e9lateur de relations sociales constructives, on puisse moduler\nle seuil d'effectifs obligeant \u00e0 la cr\u00e9ation de d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du personnel.\n\nDe la m\u00eame fa\u00e7on pour les entreprises les plus importantes o\u00f9 la mise en\nplace de certaines instances aurait \u00e9t\u00e9 faite conventionnellement en-dessous\ndes seuils l\u00e9gaux. l\u00ff.,\u00cf\n\nVoil\u00e0, \u00e0 mes yeux, un sujet de r\u00e9flexion pour les partenaires\nsociaux dans l'avenir.\n\n\"A travers ces quelques r\u00e9flexions, j'ai surtout souhaite exprimer .\n\ntrois messages :\n\n- le premier est que l'entreprise a besoin de souplesse, de flexibilit\u00e9,\nde mobilit\u00e9 et que trop souvent, dans notre paySTen tout cas, le social est\nen retard sur le technologique, peut-\u00eatre parce qu'il r\u00e9siste'davantage \u00e0\nla duret\u00e9 des faits ;\n\n- le second est qu'il existe d\u00e9j\u00e0 de nombreux dispositifs permettant\nd'assurer souplesse, flexibilit\u00e9 et mobilit\u00e9, que ces dispositifs peuvent\ncertainement \u00eatre encore am\u00e9lior\u00e9s mais que trop souvent. ils sont r\u00e9cus\u00e9s\npour des raisons qui n\u2018ont rien \u00e0 voir avec leur inadaptationsuppos\u00ebe aux\nr\u00e9alit\u00e9s de l'entreprise ;\n\n- le troisi\u00e8me message est que l'on ne construira aucune souplesse, aucune\nflexibilit\u00e9, aucune mobilit\u00e9 sur la d\u00e9r\u00e9glementation \u00e0 tous-crins, la\n\nmise hors jeu du syndicalisme et le retrait de l'Etat de ses fonctions\narbitrales.\n\n \n\n \n\n \n\n", "key_words": {"contrepoids": 1, "utiles": 1, "cette": 8, "r\u00e9putation": 1, "flatteuse": 1, "MICHEL": 1, "COLLOQUE": 1, "LIAISONS": 1, "SOCIALES": 1, "Cette": 1, "doctrine": 1, "lib\u00e9ralisme": 2, "JANVIER": 1, "puisque": 2, "tendance": 1, "responsable": 1, "l\u00e9gislations": 2, "frein": 3, "conditions": 2, "concurrence": 1, "entre": 13, "parler": 2, "rapports": 2, "sociaux": 6, "contribue": 1, "gaspillage": 1, "\u00e9nergies": 2, "demain": 3, "consiste": 2, "tourner": 1, "comerciale": 1, "entreprises": 9, "\u00e9volutions": 1, "perceptibles": 1, "\u00e9conomique": 4, "strat\u00e9gique": 1, "Communaut\u00e9": 1, "europ\u00e9enne": 2, "quinze": 1, "s\u00e9parent": 1, "march\u00e9s": 1, "ext\u00e9rieurs": 1, "peuvent": 1, "caresser": 1, "harmonisation": 1, "trois": 8, "grands": 3, "p\u00f4les": 3, "industriels": 2, "sociales": 8, "minima": 1, "vraiment": 2, "ainsi": 2, "tertiaires": 1, "seront": 5, "Pacifique": 1, "mobilisera": 1, "monde": 4, "salari\u00e9": 3, "doute": 2, "industriel": 2, "pouvoir": 6, "Premier": 1, "remarquera": 1, "cependant": 2, "europ\u00e9en": 1, "mutation": 3, "accepter": 2, "reconnaitre": 1, "manufacturi\u00e8re": 1, "d\u00e9veloppement": 2, "gestion": 1, "r\u00e9solument": 1, "r\u00e9veill\u00eble": 1, "m\u00eegeurs": 1, "viens": 2, "citer": 1, "banlieues": 1, "voisins": 2, "grandes": 1, "cit\u00e9s": 1, "XIX\u00ebme": 1, "r\u00e9sulte": 1, "cenjonction": 1, "objective": 1, "cons\u00e9quences": 1, "sentir": 1, "sommes": 2, "exacerb\u00e9": 1, "r\u00e9fractaire": 1, "condamn\u00e9s": 1, "orienter": 1, "productions": 1, "complexes": 1, "faisant": 1, "bloquer": 2, "politique": 2, "audacieuse": 1, "relations": 14, "qualifi\u00e9s": 1, "processus": 1, "technologie": 1, "connmnaut\u00e9": 1, "travail": 15, "constitue": 1, "emplois": 2, "ouvriers": 1, "notre": 8, "comne": 1, "faudra": 1, "fasse": 1, "montre": 1, "singuli\u00e8re": 1, "volont\u00e9": 1, "principaux": 1, "appel\u00e9": 2, "crise": 1, "assurer": 1, "renforcement": 1, "unit\u00e9": 1, "travers": 4, "construction": 1, "d\u00e9coulent": 1, "communaut\u00e9": 1, "fran\u00e7aise": 1, "social": 8, "pourra": 2, "travailleurs": 1, "ph\u00e9nom\u00e8nes": 1, "pr\u00e9sents": 1, "coeur": 3, "entreprise": 1, "difficile": 1, "t\u00e2che": 1, "n\u00e9cessaire": 2, "h\u00e9rit\u00e9e": 1, "aussi": 9, "prendre": 1, "compte": 2, "donn\u00e9es": 2, "ab\u00e2tardies": 1, "connaissons": 1, "devenir": 2, "millions": 3, "situerons": 1, "modernisation": 1, "exigera": 1, "contraire": 1, "place": 6, "courbes": 1, "qualification": 1, "cons\u00e9quent": 2, "formation": 4, "harmonie": 1, "d\u00e9mographie": 1, "consid\u00e9rablement": 1, "modifi\u00e9es": 1, "France": 2, "comptera": 1, "Jeunes": 1, "mains": 1, "personnes": 2, "soixante": 1, "pourront": 1, "influence": 1, "discussions": 1, "syst\u00e8me": 5, "protection": 2, "tapis": 1, "n\u00e9gociations": 3, "agricoles": 1, "h\u00e9las": 1, "donn\u00e9": 2, "pr\u00e9visibles": 1, "soient": 2, "pires": 1, "Projets": 1, "v\u00e9ritables": 1, "enjeux": 7, "comme": 3, "Airbus": 1, "projet": 6, "lransmanche": 1, "dimension": 1, "moins": 12, "\u00e9conomiques": 4, "perspectives": 1, "d\u00e9mographiques": 1, "remettent": 1, "montant": 1, "nature": 3, "pr\u00e9l\u00e8vements": 1, "actuellement": 1, "couvrir": 1, "r\u00e9gime": 1, "reposent": 1, "couverture": 1, "financi\u00e8re": 1, "sociale": 6, "deviendra": 1, "importants": 2, "n\u00e9gociation": 9, "\u00e9l\u00e9ments": 2, "celui": 3, "autre": 6, "facteur": 2, "infiniment": 2, "sujet": 6, "variation": 1, "pr\u00e9c\u00e9dents": 1, "culturelle": 1, "intelligents": 1, "autres": 1, "chacun": 1, "mentalit\u00e9s": 2, "sauront": 1, "faire": 7, "pr\u00e9valoir": 1, "mouvement": 1, "conduire": 2, "paralyser": 1, "soci\u00e9t\u00e9": 2, "rigidit\u00e9s": 3, "\u00e9touffantes": 1, "conflits": 3, "insolubles": 1, "cr\u00e9er": 1, "champs": 1, "responsabilit\u00e9": 2, "cr\u00e9ativit\u00e9": 1, "acteurs": 1, "externes": 1, "ajoute": 1, "productif": 1, "r\u00e9volution": 1, "techniques": 1, "taylorisme": 1, "\u00e9puis\u00e9": 1, "r\u00e9serves": 1, "reposant": 1, "tonne": 1, "classique": 1, "toute": 2, "instrument": 1, "progr\u00e8s": 1, "souffrances": 1, "individuelles": 1, "ailleurs": 1, "provoqu\u00e9es": 1, "devenu": 1, "blocages": 1, "force": 2, "incorpore": 1, "mati\u00e8re": 4, "grise": 1, "quand": 4, "motrice": 1, "celle": 5, "cassant": 1, "formes": 1, "rigides": 1, "parcellis\u00e9es": 1, "obtient": 1, "meilleurs": 1, "rendements": 1, "meilleure": 1, "ralentissement": 1, "croissance": 1, "rupture": 1, "fond\u00e9": 1, "productivit\u00e9": 1, "consonmation": 1, "marges": 1, "simple": 1, "moyenne": 2, "salaires": 1, "caract\u00e9ristique": 1, "r\u00e9partition": 1, "fruits": 1, "source": 1, "tensions": 1, "consid\u00e9rer": 1, "d\u00e9sormais": 1, "moteur": 2, "Faute": 1, "implicite": 1, "nouveau": 1, "chaque": 1, "cat\u00e9gorie": 1, "tent\u00e9e": 1, "replier": 1, "d\u00e9rapage": 1, "d\u00e9triment": 1, "pacte": 5, "na\u00eetre": 1, "mod\u00e8le": 1, "taylorien": 1, "clairement": 1, "d\u00e9fini": 1, "id\u00e9es": 1, "centrales": 1, "voudrais": 4, "maintenant": 1, "d\u00e9velopper": 1, "probl\u00e8me": 3, "dialogue": 3, "niveau": 4, "retrouve": 1, "question": 2, "conventionnel": 1, "interrogations": 1, "actuelles": 2, "autour": 5, "conditbns": 1, "partenaires": 2, "diff\u00e9rence": 1, "beaucoup": 3, "risque": 1, "ressentent": 1, "attentifs": 1, "ressemble": 1, "largement": 2, "parfois": 3, "guerre": 1, "froide": 1, "phases": 1, "dissuasion": 2, "Travail": 1, "vivent": 2, "souhaiter": 1, "profond\u00e9ment": 1, "privil\u00e9gi\u00e9": 1, "souligner": 1, "faible": 2, "salari\u00e9s": 7, "r\u00e9sultats": 2, "pourtant": 1, "questions": 2, "n\u00e9gocient": 1, "directement": 1, "directementvavec": 1, "repr\u00e9sentatives": 1, "personnel": 2, "chose": 2, "vague": 1, "gadget": 1, "aspect": 1, "important": 4, "toutefois": 1, "con\u00e7u": 1, "participation": 2, "forme": 3, "dividendes": 1, "souscription": 1, "capitaux": 1, "quatre": 1, "modifications": 1, "proc\u00e9dures": 2, "relever": 1, "telle": 2, "d\u00e9marche": 1, "fonds": 1, "disponibles": 1, "pendant": 2, "dur\u00e9e": 4, "redistribu\u00e9es": 1, "rel\u00e8vement": 1, "plafond": 1, "possibilit\u00e9": 1, "constituer": 1, "exon\u00e9ration": 1, "provision": 1, "s\u00fbrement": 1, "m\u00e9ritent": 1, "exc\u00e8s": 1, "SOLLAC": 1, "montrer": 1, "syndicales": 3, "savaient": 1, "conscients": 1, "besoins": 2, "renoncer": 1, "faciliter": 2, "augmentation": 1, "salaire": 1, "exemples": 2, "mesure": 1, "prend": 1, "moindres": 1, "regardant": 1, "bilan": 1, "l\u00e9gislature": 1, "Gauche": 1, "sentent": 2, "davantage": 2, "impliqu\u00e9s": 1, "jamais": 2, "d\u00e9bats": 1, "prochaines": 1, "quivont": 1, "trouvera": 1, "supprime": 1, "apporte": 1, "facilite": 1, "mieux": 1, "form\u00e9s": 1, "n\u00e9cessit\u00e9": 1, "hauteur": 1, "auxquels": 1, "confront\u00e9es": 1, "r\u00e9mun\u00e9rations": 1, "id\u00e9equi": 1, "terrain": 1, "compris": 2, "choque": 1, "parce": 3, "crois": 4, "domaine": 1, "puissance": 2, "publique": 1, "rel\u00e8ve": 2, "int\u00e9gralement": 1, "hi\u00e9rarchie": 3, "particulier": 3, "d\u00e9terminant": 1, "r\u00e9mun\u00e9ration": 2, "n\u00e9ceSSairement": 1, "sp\u00e9cifiques": 1, "hi\u00e9rarchique": 1, "d\u00e9finir": 1, "progressions": 1, "servant": 1, "v\u00e9ritable": 2, "suivi": 2, "attentif": 1, "supposent": 1, "recomposition": 1, "structures": 1, "petits": 1, "groupes": 1, "douzaine": 1, "atelier": 1, "habitu\u00e9e": 1, "\u00e9x\u00e9cuter": 1, "quantifiables": 1, "plupart": 1, "assumer": 1, "nouvelle": 1, "fonction": 2, "point": 2, "m\u00e9canique": 1, "longtemps": 1, "laiss\u00e9e": 1, "allait": 1, "Comme": 1, "\u00e9voque": 1, "p\u00e8sent": 1, "commence": 1, "toujours": 2, "parle": 1, "nettement": 1, "liappareil": 1, "mentionn\u00e9": 1, "bonne": 2, "cmnnent": 1, "convenir": 1, "pr\u00e9sent": 1, "pourrait": 1, "appeler": 1, "certains": 4, "frapp\u00e9": 1, "constante": 1, "vouloir": 1, "d\u00e9manteler": 1, "aspects": 1, "r\u00e9duire": 1, "organisations": 2, "Comment": 2, "soudain": 1, "engouement": 1, "accords": 8, "\u00e9taient": 1, "annuelle": 1, "n\u00e9gocier": 4, "repr\u00e9sent\u00e9es": 1, "v\u00e9rit\u00e9": 1, "partie": 2, "celles": 2, "feront": 1, "partout": 2, "n\u00e9anmoins": 1, "r\u00e9p\u00e9ter": 2, "avoir": 2, "durables": 1, "vivantes": 1, "patronaux": 1, "syndicaux": 2, "respect\u00e9s": 1, "inquiet": 1, "constatant": 1, "toutes": 3, "r\u00e9centes": 2, "avait": 1, "dehors": 1, "d\u00e9clencher": 1, "gr\u00e8ve": 3, "\u00e9tendue": 1, "sujets": 1, "pratique": 1, "expliquer": 1, "selon": 1, "formule": 3, "consacr\u00e9e": 1, "savoir": 1, "satisfaction": 1, "\u00e9cout\u00e9s": 1, "d\u00e9tours": 1, "mettre": 1, "cause": 2, "qualit\u00e9s": 1, "porte": 2, "mauvais": 2, "service": 2, "rendre": 1, "contribuer": 1, "remise": 3, "repr\u00e9sentativit\u00e9": 1, "blocage": 1, "monopole": 1, "syndical": 1, "pr\u00e9sentation": 1, "candidats": 1, "\u00e9lections": 1, "conjoncture": 1, "difficult\u00e9s": 1, "elles": 2, "Attention": 1, "chefs": 1, "convaincu": 1, "premiers": 2, "mordre": 1, "doigtS\u00ceSyndicats": 1, "espaces": 2, "remarque": 1, "incidente": 1, "faite": 2, "instant": 1, "representation": 1, "syndicats": 1, "puisse": 2, "laisser": 1, "penser": 1, "hostile": 1, "situ\u00e9": 1, "quotidiennes": 1, "nouent": 1, "d\u00e9nouent": 1, "d\u00e9bat": 4, "cristallis\u00e9": 1, "temps": 4, "r\u00e9v\u00e9lateur": 2, "existent": 2, "controverses": 1, "patronat": 2, "gouvernement": 2, "opposer": 1, "branche": 3, "renversement": 1, "p\u00e0sser": 1, "institu\u00e9": 1, "directe": 2, "oppos\u00e9s": 1, "interdit": 1, "nullement": 1, "contente": 1, "d\u00e9saccords": 1, "fixer": 1, "ouvre": 1, "pr\u00e9c\u00e9dente": 1, "entend": 1, "esp\u00e8ce": 1, "fausse": 2, "d\u00e9mocratie": 1, "in\u00e9galitaire": 1, "sections": 1, "nombreuses": 1, "clivages": 1, "deviendront": 1, "suspicions": 1, "partisan": 1, "traiter": 1, "probl\u00e8mes": 1, "implique": 1, "Celui": 1, "premi\u00e8re": 1, "ligne": 1, "conviction": 1, "ann\u00e9es": 2, "fraction": 1, "champ": 2, "correspond": 1, "triple": 1, "exigence": 1, "souplesse": 4, "formules": 3, "discriminatoires": 1, "effet": 2, "pourquoi": 1, "Quelle": 1, "homog\u00e9n\u00e9it\u00e9": 1, "justifier": 1, "uniquement": 1, "jeune": 1, "ayant": 1, "\u00e9chou\u00e9": 1, "dipl\u00f4m\u00e9": 1, "sup\u00e9rieur": 1, "jeunes": 2, "trouver": 2, "\u00e9tapes": 1, "solutions": 1, "premier": 2, "formations": 1, "choqu\u00e9": 1, "entr\u00e9e": 1, "progressive": 3, "active": 1, "mises": 1, "modalit\u00e9s": 1, "particuli\u00e8res": 1, "observer": 2, "qulune": 1, "allocation": 1, "presque": 1, "moiti\u00e9": 1, "juger": 1, "obtenus": 1, "trouve": 1, "emploi": 1, "permanent": 1, "apr\u00e8s": 1, "tiers": 2, "activit\u00e9": 1, "attendant": 1, "trouvent": 1, "vocation": 1, "impact": 1, "psychologique": 1, "\u00e9norme": 1, "coup\u00e9s": 1, "doivent": 2, "accompagner": 1, "vingt": 1, "heures": 1, "pr\u00e9occupation": 1, "ministre": 1, "Formation": 1, "Michel": 1, "\u00e9tait": 2, "serait": 2, "secteur": 1, "priv\u00e9": 1, "certain": 1, "impontante": 1, "contractuels": 1, "excellente": 1, "conVient": 1, "r\u00e9fl\u00e9chir": 1, "syst\u00e8mes": 1, "contrats": 3, "seule": 1, "fa\u00e7on": 2, "r\u00e9aliste": 1, "concilier": 1, "insertion": 1, "adaptation": 1, "deuxi\u00e8me": 1, "revendication": 2, "importante": 2, "tourne": 1, "choses": 2, "dites": 1, "gouvernemental": 1, "disait": 1, "constate": 1, "simplement": 1, "novation": 1, "conventionnels": 1, "permettent": 1, "d\u00e9terminer": 1, "cadre": 1, "contenu": 1, "normer": 1, "d\u00e9cid\u00e9": 1, "derri\u00e8re": 1, "\u00e9voqu\u00e9": 1, "branches": 1, "cache": 1, "contenterai": 1, "situer": 1, "membre": 1, "\u00e9minent": 1, "Auroux": 1, "aurait": 2, "efficace": 1, "ordre": 2, "auriez": 1, "biais": 1, "collective": 1, "b\u00e9n\u00e9ficier": 1, "favoris\u00e9s": 1, "avanc\u00e9es": 1, "troisi\u00e8me": 3, "acceptable": 1, "avanc\u00e9e": 1, "professionnelle": 1, "auront": 1, "conclus": 1, "justement": 1, "essentiels": 1, "nationale": 1, "droite": 2, "modifier": 1, "texte": 1, "conjonction": 1, "conservatismes": 1, "lumi\u00e8re": 1, "discussion": 1, "certainement": 1, "inqui\u00e9tant": 1, "centre": 1, "leurs": 1, "propositions": 2, "g\u00e9n\u00e9ralisation": 2, "ferai": 1, "r\u00e8gles": 1, "depuis": 1, "dirai": 1, "ensuite": 1, "inconcevable": 1, "all\u00e8g\u00eaments": 1, "conceptuelle": 1, "souhaite": 2, "rassembl\u00e9e": 1, "capable": 1, "donner": 1, "meilleur": 1, "fonde": 1, "motivation": 1, "rarement": 1, "rassembler": 1, "carri\u00e8nes": 1, "professionnelles": 1, "g\u00e9om\u00e9trie": 1, "variable": 1, "gauche": 2, "messieurs": 1, "lib\u00e9raux": 1, "multiplication": 2, "d\u00e9termin\u00e9e": 1, "mobilit\u00e9": 3, "cristallise": 1, "g\u00e9n\u00e9ralement": 1, "administrative": 4, "permettrez": 1, "propos": 1, "parenth\u00e8se": 1, "clamer": 1, "programme": 1, "destruction": 1, "cours": 1, "Chirac": 1, "consacre": 1, "\u00e9quivalente": 1, "\u00e9nergie": 1, "essayer": 1, "d\u00e9truire": 1, "licenciement": 2, "couramment": 1, "assez": 1, "originale": 1, "r\u00e9parer": 1, "erreurs": 1, "faites": 1, "ant\u00e9rieurement": 1, "textes": 1, "portent": 1, "droit": 2, "fautif": 1, "r\u00e9cidive": 1, "s\u00e9rieux": 1, "d\u00e9lais": 4, "maximum": 1, "lorsque": 1, "trente": 1, "jours": 1, "obligations": 3, "consultation": 2, "n\u00e9gocation": 1, "solution": 1, "d\u00e9cision": 1, "alors": 1, "contr\u00f4le": 1, "notamment": 3, "souligne": 1, "seuls": 1, "autorisation": 1, "r\u00e9alit\u00e9": 1, "v\u00e9rification": 1, "pr\u00e9lable": 1, "rel\u00e8vent": 1, "purement": 2, "conception": 1, "normale": 1, "proposant": 1, "conduite": 1, "employeurs": 1, "d\u00e9guisent": 1, "licenciements": 1, "motifs": 1, "avouables": 1, "consultent": 1, "proposent": 1, "aucun": 1, "avocat": 1, "sp\u00e9cialis\u00e9": 1, "exposait": 1, "jours\u00efdeux": 1, "arguments": 1, "illustraient": 1, "proposition": 1, "suppression": 1, "n\u00e9cessairement": 1, "charges": 1, "supprimant": 1, "arbitrale": 1, "laissera": 1, "durcissement": 1, "Revoir": 1, "seuils": 3, "puissant": 1, "r\u00e9percussions": 1, "supprimer": 1, "institutions": 1, "repf\u00e9sentatives": 1, "moment": 2, "dispositions": 1, "l\u00e9gislatives": 1, "contribu\u00e9": 1, "effets": 2, "seuil": 2, "Pourquoi": 1, "raisons": 2, "refus": 1, "b\u00e9rsonnel": 1, "comit\u00e9": 1, "colonnes": 1, "grand": 1, "quotidien": 1, "para\u00eetrait": 1, "petites": 1, "d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s": 2, "comit\u00e9s": 1, "conventionnelle": 1, "obligeant": 1, "cr\u00e9ation": 1, "importantes": 1, "certaines": 1, "instances": 1, "conventionnellement": 1, "r\u00e9flexion": 1, "quelques": 1, "surtout": 1, "exprimer": 1, "messages": 1, "besoin": 1, "paySTen": 1, "retard": 1, "duret\u00e9": 1, "faits": 1, "second": 1, "existe": 1, "nombreux": 1, "dispositifs": 2, "flexibilit\u00e9": 1, "encore": 1, "am\u00e9lior\u00e9s": 1, "inadaptationsuppos\u00ebe": 1, "message": 1, "construira": 1, "aucune": 2, "d\u00e9r\u00e9glementation": 1, "syndicalisme": 1, "retrait": 1}}