{"id": "28_03_1990-Paris", "date": "28_03_1990", "year": "1990", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_199_38_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "PREMIER MINISTRE\n\nService de Presse\n\nIntervention de Michel ROCARD\nPremier Ministre\n\nJourn\u00e9es Parlementaires du Parti Socialiste\n\nASSEMBLEE NATIONALE\n28 mars 1990\n\n \n\nChers amis,\n\nNous voici une nouvelle fois r\u00e9unis \u00e0 la veille de la\nsession parlementaire ordinaire, la quatri\u00e8me depuis le debut de la\nl\u00e9gislature.\n\nAu cours des trois sessions pr\u00e9c\u00e9dentes vous avez d\u00e9j\u00e0\naccompli une oeuvre l\u00e9gislative cons\u00e9quente. Je n\u2019entends pas ici en\nrappeler le contenu et les grandes \u00e9tapes. Vous \u00eates mieux plac\u00e9s\nque quiconque pour les avoir en m\u00e9moire.\n\nJ\u2019observe seulement que nous avons veill\u00e9, ensemble, \u00e0\nadopter sensiblement moins de textes que dans le pass\u00e9 mais \u00e0 les\nexaminer mieux,\n\nZen prenant davantage de temps et sans pour cela renoncer \u00e0 nos\nambitions communes.\n\nIl en est r\u00e9sult\u00e9 des lois dont la qualit\u00e9 technique\ns\u2019est globalement am\u00e9lior\u00e9e, ce qui les rend plus faciles \u00e0\nappliquer et de ce fait plus aptes \u00e0 atteindre leur but.\n\nC\u2019est l\u00e0 un aspect de la revalorisation du travail\nparlementaire qui est insuffisamment per\u00e7u, pratiquement jamais\nsoulign\u00e9, et qui, pourtant, m\u00e9riterait de l\u2019\u00eatre car un Parlement de\nvaleur est avant tout un Parlement qui fait de bonnes lois et qui\nles fait bien.\n\nA cet \u00e9gard, le programme l\u00e9gislatif de la session, sur\nlequel Jean Poperen s\u2019est exprim\u00e9 hier, vous fournira de la mati\u00e8re\nde qualit\u00e9.\n\n' Je songe d\u2019abord \u00e0 la r\u00e9vision constitutionnelle dont\nle Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a juridiquement pris l\u2019initiative ce\nmatin m\u00eame. Cette r\u00e9vision est attendue par les citoyens auxquels\nelle apportera une protection nouvelle. Son annonce, dans le cadre\ndu Bicentenaire, a \u00e9t\u00e9 d\u2019autant mieux accueillie qu\u2019elle permettra\nde lever des doutes l\u00e9gitimes sur des l\u00e9gislations souvent\nanciennes, voire tr\u00e8s anciennes.\n\n \n\n\\......_\u2014v\u201d\n\nD\u2019autres textes, de moindre majest\u00e9, ne seront pas de\nmoindre importance. Je songe \u00e9videmment \u00e0 la cotisation sociale de\nsolidarit\u00e9, \u00e0 la r\u00e9forme des P.T.T. ou encore au travail atypique\npour m\u2019en tenir \u00e0 ces quelques exemples.\n\nConform\u00e9ment aux souhaits exprim\u00e9s par Laurent Fabius\net aux engagements pris par le gouvernement, plusieurs propositions\nde loi seront inscrites \u00e0 l\u2019ordre du jour, de m\u00eame que des d\u00e9bats\nqui nous tiennent tous \u00e0 coeur.\n\nVous savez en outre que j\u2019ai convi\u00e9 les Pr\u00e9sidents des\nAssembl\u00e9es et les responsables politiques des formations\nparlementaires \u00e0 Matignon mardi prochain pour r\u00e9fl\u00e9chir ensemble aux\nmoyens \u00e0 d\u00e9velopper pour lutter contre le racisme. Certains\nemprunteront sans doute la voie l\u00e9gislative et je sais alors trouver\nen chacun d\u2019entre vous des combattants actifs contre un fl\u00e9au\nd\u00e9shonorant.\n\nVous le pourchassez dans vos circonscriptions. Si vous\npouvez le faire aussi dans vos fonctions de l\u00e9gistes, je sais que\ncela rejoindra votre volont\u00e9. Et si, \u00e0 cette occasion, se manifeste\nun accord large, qui d\u00e9passe les clivages habituels, tant mieux, car\ncela montrera que les d\u00e9mocrates savent rester nombreux et vigilants\net il leur faudra bien alors identifier clairement et clairement\nisoler ceux que j\u2019ai appel\u00e9s les pyromanes sociaux, qui n\u2019aiment\nrien tant que d\u2019allumer les feux de la violence et d\u2019attiser la\nhaine.\n\nBref, qu\u2019il s\u2019agisse de d\u00e9lib\u00e9rer ou de d\u00e9battre, vous\naurez fort \u00e0 faire, mais je vous y sais pr\u00eats. Vous l\u2019\u00eates d\u2019autant\nplus que nous sommes invit\u00e9s \u00e0 une nouvelle \u00e9tape sociale et que\n\nx\n\ncommencent d\u00e9j\u00e0 a se profiler des \u00e9ch\u00e9ances politiques.\n\nS\u2019agissant de la nouvelle \u00e9tape sociale, certains\nprojets vous sont d\u00e9j\u00e0 soumis, d\u2019autres sont en pr\u00e9paration. Qu\u2019il\ns\u2019agisse du logement social ou des emplois atypiques, de la\nparticipation et de l\u2019int\u00e9ressement, du cr\u00e9dit-formation et du\ncontr\u00f4le de la formation professionnelle, du souci de justice que\nrepr\u00e9sente la cotisation sociale ou du souci de la justice que\nrepr\u00e9sentent les textes sur le judiciaire, ce sont toujours les\nm\u00eames objectifs que nous poursuivons mais d\u00e9sormais avec une vigueur\nencore accrue : r\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s et veiller \u00e0 la vie\nquotidienne.\n\nNous ne le faisons pas seuls et associons \u00e0 cette t\u00e2che\nles partenaires sociaux. Avec succ\u00e8s le plus souvent, avec\ndifficult\u00e9 toujours, avec \u00e9chec parfois. Et je songe ici bien s\u00fbr\naux n\u00e9gociations salariales en cours dans la fonction publique.\n\nNous avons fait des propositions. Elles ont \u00e9t\u00e9 jug\u00e9es\ninsuffisantes. Nous les avons am\u00e9lior\u00e9es. Elles sont toujours jug\u00e9es\ninsuffisantes. Pourquoi ?\n\nParce que certains de nos partenaires refusent de tenir\ncompte non seulement de l\u2019effort consid\u00e9rable accompli aux profits\nde nombreuses cat\u00e9gories de fonctionnaires (enseignants,\ninfirmi\u00e8res, policiers, militaires, agents des P.T.T. et des\n\nFinances ...), mais aussi du versement a tous de la prime de\ncroissance.\n\n \n\n \n\n \n\nAlors, certes, il est facile de pr\u00e9tendre que le\npouvoir d\u2019 achat des fonctionnaires a diminu\u00e9. Il suffit pour cela de\nnier tout ce qui l\u2019 a augment\u00e9. Mais vous conviendrez avec moi que\ncela ne facilite pas les discussions ni ne concourt\u00e0 l\u2019 \u00e9quit\u00e9.\n\nOn ne peut \u00e9ternellement prendre comme r\u00e9f\u00e9rence un\nfonctionnaire qui en deux ans n\u2019aurait b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d\u2019aucune promotion,\nd\u2019aucune anciennet\u00e9, d\u2019aucune revalorisation ni n\u2019aurait per\u00e7u\naucune prime de croissance.\n\nCe fonctionnaire-l\u00e0 peut certes donner \u00e0 des\nrevendications une apparence de l\u00e9gitimit\u00e9. Mais il a un gros d\u00e9faut\n\u00e0 nos yeux : c\u2019est qu\u2019il n'existe pas.\n\nAussi est-il grand temps que l\u2019on commence \u00e0 raisonner\nsur les r\u00e9alit\u00e9s, sur les situations concr\u00e8tes, plut\u00f4t que de se\ncrisper sur des positions automatiques, rigides et excessives.\n\nComme je ne d\u00e9sesp\u00e9rerai jamais du bon sens, je crois\nque nous y parviendrons. Mais j\u2019 insiste sur le fait que le\nrattrapage propos\u00e9 est de 0,76 % d\u00e8s le 1er janvier 1990. Ceci\ns \u2019additionne aux efforts d\u00e9j\u00e0 faits. Il faut se souvenir qu\u2019 en 1989\nle total des mesures g\u00e9n\u00e9rales, cat\u00e9gorielles et individuelles s \u2019est\ntraduit par une augmentation moyenne de 6, 7 % pour l\u2019 ensemble des\nfonctions publiques, se traduisant par un gain moyen de pouvoir\nd\u2019 achat de 3 %. Il faut \u00e9galement se souvenir que cela fait suite \u00e0\nune ann\u00e9e 1988 durant laquelle l\u2019 augmentation moyenne a \u00e9t\u00e9 de 4, 05\n% en nominal soit, d\u00e9j\u00e0, 1,4 % en pouvoir d\u2019achat. Autant dire que\nla courbe des ann\u00e9es ant\u00e9rieures a non seulement \u00e9t\u00e9 purement et\nsimplement invers\u00e9e, mais encore qu\u2019elle l\u2019a \u00e9t\u00e9 de mani\u00e8re\nspectaculaire. Ce n\u2019\u00e9tait d\u2019ailleurs que justice.\n\nEncore faut-il avoir tous ces \u00e9l\u00e9ments en t\u00eate, et ne\npas oublier non plus que pr\u00e8s de trois milliards sont affect\u00e9s, d\u00e8s\n1990, \u00e0 l\u2019am\u00e9lioration de la grille dans le cadre de l\u2019accord\nn\u00e9goci\u00e9.\n\nDe tout cela, au demeurant, vous aurez \u00e9galement \u00e0\nd\u00e9battre. En effet, d\u00e8s la semaine prochaine, l\u2019 Assembl\u00e9e nationale\nr\u00e9fl\u00e9chira aux perspectives \u00e9conomiques et budg\u00e9taires?\u00bb C\u2019 est l\u00e0\nune innovation importante et b\u00e9n\u00e9fique. K\n\nImportante car les rites de la discussi\u00ee\u00f1r\u00e8d\u2019automne\nrendent son d\u00e9roulement souvent st\u00e9rile.\n\nB\u00e9n\u00e9fique car, partant des m\u00eames analyses, partageant\nles memes conv1ctions, et nous enrichissant de toutes les id\u00e9es,\nnous ne pouvons entre nous que parvenir aux m\u00eames conclusions.\n\nEt je vois l\u00e0 un moyen efficace de resserrer nos liens\nen affirmant ensemble les m\u00eames priorit\u00e9s et, ce qui est souvent\nplus difficile, en admettant ensemble les m\u00eames non-priorit\u00e9s.\nCelles\u2014ci ont toujours quelque chose de d\u00e9chirant. Raison de plus\npour en discuter en commun, \u00e0 la fois pour \u00eatre s\u00fbrs des choix, pour\nen partager les motifs et pour en assumer l\u2019explication.\n\nResserrer les liens est d\u2019autant plus indispensable que\nse profilent d\u00e9j\u00e0 des \u00e9ch\u00e9ances qui seront politiquement sensibles.\n\nIl y a certes 1993 et les l\u00e9gislatives. Mais il y a\nauparavant 1992 et les r\u00e9gionales et s\u00e9natoriales, 1991 et les\n\n \n\n \n\n \n\ncantonales. Et je n\u2019entends nullement ni que nous fassions l\u2019impasse\nsur ces scrutins importants ni que nous les abordions sans espoir de\nprogr\u00e8s.\n\nOr, ne nous voilons pas la face, nous ne sommes, ni\ncollectivement ni individuellement, sortis triomphants de notre\nr\u00e9cent Congr\u00e8s, et vous appr\u00e9cierez l\u2019euph\u00e9misme !\n\nLa synth\u00e8se souhait\u00e9e et finalement trouv\u00e9e a permis au\nmoins de limiter les d\u00e9g\u00e2ts. Il reste \u00e0 la mettre \u00e0 profit pour un\nnouveau d\u00e9part. Il reste \u00e0 la concr\u00e9tiser dans notre actions de\ntous les jours.\n\nA cet \u00e9gard, la tonalit\u00e9 de vos d\u00e9bats d\u2019hier, qui m\u2019a\n\u00e9t\u00e9 naturellement rapport\u00e9e, montre qu\u2019il n\u2019y a pas entre nous de\nprobl\u00e8me de longueur d\u2019ondes.\n\nEt puisque tous nos courants sont appel\u00e9s \u00e0 travailler\nensemble, c\u2019est l\u2019int\u00e9r\u00eat de tous de le faire en bonne intelligence,\nc\u2019est-\u00e0-dire intelligemment.\n\nSolidaires au sein du Gouvernement depuis le premier\njour, nous devons l\u2019\u00eatre aussi au sein du Parti, au sein du groupe\net, bien s\u00fbr, entre Parti, groupe et Gouvernement, unis derri\u00e8re le\nPr\u00e9sident de la R\u00e9publique.\n\nL\u2019actualit\u00e9 r\u00e9cente en aura convaincu les plus\nr\u00e9ticents.\n\nApr\u00e8s une premi\u00e8re p\u00e9riode de partielles assez\nfavorables, les r\u00e9sultats ont commenc\u00e9 \u00e0 se d\u00e9t\u00e9riorer au d\u00e9but de\nl\u2019automne dernier, au moment m\u00eame o\u00f9 certains dans nos propres\nrangs, voire dans nos candidats, prenaient des distances \u00e0 l\u2019\u00e9gard\nde la politique du Gouvernement, croyaient habile de lui reprocher\nde ne pas faire assez, et nourrissaient des incidents, des\nescarmouches, des d\u00e9saccords plus ou moins publics, plus ou moins\nfeutr\u00e9s. Ils suffisaient \u00e0 installer le doute et le doute \u00e0\nprovoquer la d\u00e9mobilisation. On conna\u00eet les r\u00e9sultats.\n\nMais lorsque, au contraire, le candidat est totalement\nsolidaire de l\u2019action du Gouvernement, et pour cause, lorsqu\u2019il met\nson dynamisme et son talent propres, qui sont grands, au service\nd\u2019un combat sans \u00e9tats d\u2019\u00e2me injustifi\u00e9s, il est \u00e9lu au premier\ntour, dans une triangulaire d\u00e9licate, dans une ville nouvellement\nconquise, en am\u00e9liorant nettement son score et en faisant reculer\n\n   \n\ncelui du Front national. _ f,/j\ufb017,;.\n(ny \u20193\u2018 . 4,\nBravo Michel ! Non seulement td\u201c\u00e4\u00e8 conserv\u00e9 Dunkerque\n\nmais tu as en plus montr\u00e9 la marche qui conduit aux succ\u00e8s\n\u00e9lectoraux, celle qu\u2019ont aussi suivie Emile Zuccarelli et Jacques\nRoger Machart.\n\nHormis le cas particulier des \u00e9lections\npr\u00e9sidentielles, plus des scrutins sont politiques, moins sont\nd\u00e9terminants les coefficients personnels des candidats. Or moins\nsont d\u00e9terminants les coefficients personnels des candidats, plus\nles \u00e9lecteurs se d\u00e9terminent en fonction de leur perception de la\npolitique gouvernementale. On peut s\u2019en r\u00e9jouir ou le regretter mais\nc es a1n51.\n\n \n\n \n\nOr comment b\u00e9n\u00e9ficier des atouts du bilan si, loin de\nles valoriser, on les d\u00e9nonce soi-m\u00eame comme insuffisants ?\nValoriser ce bilan, ce n\u2019est pas difficile et c\u2019est porteur. Le\ncritiquer n\u2019est pas difficile non plus mais c\u2019est \u00e9galement\nsuicidaire au plan \u00e9lectoral.\n\nVoil\u00e0 ce qu\u2019\u00e0 moins d\u2019un an des prochaines \u00e9lections\ncantonales, je tenais \u00e0 rappeler en m'excusant aupr\u00e8s de vous de ce\nque ce rappel comporte d\u2019\u00e9vidences. Mais on sait ce qu\u2019il en est\ndes choses qui vont sans dire ...\n\nDes socialistes en paix avec eux\u2014m\u00eames sont\nindispensables \u00e0 une France en paix avec elle\u2014m\u00eame qui peut seule\naffronter les d\u00e9fis du pr\u00e9sent.\n\nJe parle du pr\u00e9sent et non pas de l\u2019histoire tant, en\nce moment, les deux termes sont synonymes, vu la rapidit\u00e9 et\nl\u2019importance des \u00e9v\u00e9nements en cours.\n\nOui, sur ce sujet m\u00eame, Fran\u00e7ois Mitterrand a eu raison\nde d\u00e9noncer les dangers du lib\u00e9ralisme \u00e9conomique.\n\nAu prix de quels nouveaux naufrages envahirait-il\nl\u2019Europe de l\u2019Est ?\n\nAutant nous connaissons et mesurons les vertus de\nl\u2019\u00e9conomie de march\u00e9, autant nous connaissons \u00e9galement ses limites\net nous devons les faire conna\u00eetre.\n\nSi la collectivit\u00e9 publique manque \u00e0 d\u00e9finir des r\u00e8gles\net \u00e0 les faire respecter, la jungle s\u2019y substitue.\n\nEt le Tiers-Monde \u00e0 la d\u00e9rive, et le Quart\u2014Monde \u00e0\nl\u2019abandon montrent \u00e0 qui veut bien le voir que si le communiste est\nCharybde le lib\u00e9ralisme sauvage peut \u00eatre facilement Scylla.\n\nC\u2019est dire combien est vaste la t\u00e2che qui nous attend.\nC\u2019est dire combien nous devons mettre \u00e0 profit les quatre vingt dix\njours de cette session qui s\u2019ouvre pour franchir en commun, dans la\nsolidarit\u00e9 et tout en demeurant ouverts \u00e0 ceux qui ne pensent pas\ncomme nous, la nouvelle \u00e9tape sociale qui nous permettra tout\nensemble de r\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s, de resserrer le tissu social et\n\nde montrer \u00e0 ceux qui s\u2019interrogent ce que peut faire le socialisme\ndemocrat1que. //77775\\\\\n\n \n\n", "key_words": {"PREMIER": 1, "Michel": 2, "Parlementaires": 1, "Parti": 1, "voici": 1, "nouvelle": 4, "r\u00e9unis": 1, "veille": 1, "parlementaire": 1, "quatri\u00e8me": 1, "depuis": 2, "debut": 1, "cours": 2, "trois": 2, "sessions": 1, "pr\u00e9c\u00e9dentes": 1, "oeuvre": 1, "l\u00e9gislative": 2, "contenu": 1, "grandes": 1, "mieux": 2, "quiconque": 1, "avoir": 2, "seulement": 4, "avons": 3, "sensiblement": 1, "moins": 4, "textes": 2, "pass\u00e9": 1, "prenant": 1, "davantage": 1, "temps": 2, "renoncer": 1, "r\u00e9sult\u00e9": 1, "qualit\u00e9": 1, "globalement": 1, "faciles": 1, "aptes": 1, "atteindre": 1, "aspect": 1, "revalorisation": 2, "insuffisamment": 1, "pratiquement": 1, "m\u00e9riterait": 1, "Parlement": 2, "avant": 1, "bonnes": 1, "programme": 1, "l\u00e9gislatif": 1, "Poperen": 1, "exprim\u00e9": 1, "fournira": 1, "songe": 3, "r\u00e9vision": 2, "constitutionnelle": 1, "Pr\u00e9sident": 1, "R\u00e9publique": 1, "juridiquement": 1, "Cette": 1, "attendue": 1, "citoyens": 1, "apportera": 1, "protection": 1, "accueillie": 1, "lever": 1, "doutes": 1, "l\u00e9gitimes": 1, "l\u00e9gislations": 1, "voire": 2, "moindre": 1, "seront": 3, "\u00e9videmment": 1, "cotisation": 2, "sociale": 4, "r\u00e9forme": 1, "encore": 2, "travail": 1, "tenir": 1, "quelques": 1, "souhaits": 1, "exprim\u00e9s": 1, "Laurent": 1, "engagements": 1, "plusieurs": 1, "inscrites": 1, "tiennent": 1, "savez": 1, "outre": 1, "convi\u00e9": 1, "Pr\u00e9sidents": 1, "responsables": 1, "politiques": 1, "Matignon": 1, "mardi": 1, "prochain": 1, "r\u00e9fl\u00e9chir": 1, "ensemble": 4, "d\u00e9velopper": 1, "lutter": 1, "contre": 2, "doute": 3, "alors": 2, "chacun": 1, "combattants": 1, "actifs": 1, "pourchassez": 1, "faire": 6, "aussi": 4, "fonctions": 1, "rejoindra": 1, "votre": 1, "cette": 3, "accord": 1, "d\u00e9passe": 1, "clivages": 1, "montrera": 1, "d\u00e9mocrates": 1, "savent": 1, "rester": 1, "nombreux": 1, "faudra": 1, "identifier": 1, "clairement": 1, "appel\u00e9s": 2, "pyromanes": 1, "violence": 1, "d\u00e9lib\u00e9rer": 1, "sommes": 1, "invit\u00e9s": 1, "\u00e9tape": 3, "profiler": 1, "\u00e9ch\u00e9ances": 2, "logement": 1, "social": 2, "emplois": 1, "formation": 1, "souci": 2, "justice": 2, "toujours": 3, "objectifs": 1, "poursuivons": 1, "d\u00e9sormais": 1, "accrue": 1, "r\u00e9duire": 2, "in\u00e9galit\u00e9s": 1, "veiller": 1, "faisons": 1, "seuls": 1, "associons": 1, "partenaires": 2, "succ\u00e8s": 1, "\u00e9chec": 1, "n\u00e9gociations": 1, "salariales": 1, "fonction": 2, "Elles": 2, "Pourquoi": 1, "certains": 2, "refusent": 1, "consid\u00e9rable": 1, "accompli": 1, "nombreuses": 1, "cat\u00e9gories": 1, "fonctionnaires": 2, "agents": 1, "versement": 1, "prime": 2, "facile": 1, "pr\u00e9tendre": 1, "achat": 2, "suffit": 1, "conviendrez": 1, "facilite": 1, "discussions": 1, "concourt\u00e0": 1, "\u00e9ternellement": 1, "prendre": 1, "comme": 2, "r\u00e9f\u00e9rence": 1, "b\u00e9n\u00e9fici\u00e9": 1, "certes": 2, "donner": 1, "apparence": 1, "grand": 1, "commence": 1, "situations": 1, "plut\u00f4t": 1, "positions": 1, "rigides": 1, "d\u00e9sesp\u00e9rerai": 1, "jamais": 1, "insiste": 1, "propos\u00e9": 1, "janvier": 1, "efforts": 1, "souvenir": 2, "total": 1, "mesures": 1, "cat\u00e9gorielles": 1, "individuelles": 1, "augmentation": 2, "moyenne": 2, "traduisant": 1, "moyen": 2, "\u00e9galement": 3, "suite": 1, "ann\u00e9e": 1, "durant": 1, "laquelle": 1, "nominal": 1, "pouvoir": 1, "Autant": 1, "courbe": 1, "ann\u00e9es": 1, "ant\u00e9rieures": 1, "purement": 1, "\u00e9l\u00e9ments": 1, "oublier": 1, "milliards": 1, "grille": 1, "cadre": 1, "aurez": 1, "semaine": 1, "Assembl\u00e9e": 1, "perspectives": 1, "\u00e9conomiques": 1, "innovation": 1, "importante": 1, "rites": 1, "d\u00e9roulement": 1, "souvent": 1, "partant": 1, "m\u00eames": 4, "memes": 1, "enrichissant": 1, "toutes": 1, "pouvons": 1, "entre": 3, "parvenir": 1, "efficace": 1, "resserrer": 2, "affirmant": 1, "priorit\u00e9s": 1, "admettant": 1, "quelque": 1, "chose": 1, "Raison": 1, "discuter": 1, "partager": 1, "motifs": 1, "assumer": 1, "liens": 1, "indispensable": 1, "profilent": 1, "politiquement": 1, "r\u00e9gionales": 1, "nullement": 1, "fassions": 1, "scrutins": 2, "importants": 1, "abordions": 1, "espoir": 1, "voilons": 1, "sortis": 1, "triomphants": 1, "appr\u00e9cierez": 1, "synth\u00e8se": 1, "souhait\u00e9e": 1, "finalement": 1, "trouv\u00e9e": 1, "permis": 1, "limiter": 1, "reste": 2, "mettre": 2, "profit": 2, "concr\u00e9tiser": 1, "notre": 1, "actions": 1, "tonalit\u00e9": 1, "d\u00e9bats": 1, "naturellement": 1, "montre": 1, "longueur": 1, "puisque": 1, "courants": 1, "bonne": 1, "Gouvernement": 1, "devons": 3, "groupe": 1, "derri\u00e8re": 1, "r\u00e9cente": 1, "convaincu": 1, "premi\u00e8re": 1, "p\u00e9riode": 1, "partielles": 1, "r\u00e9sultats": 1, "commenc\u00e9": 1, "d\u00e9t\u00e9riorer": 1, "d\u00e9but": 1, "moment": 1, "prenaient": 1, "distances": 1, "politique": 1, "croyaient": 1, "habile": 1, "nourrissaient": 1, "d\u00e9saccords": 1, "suffisaient": 1, "installer": 1, "conna\u00eet": 1, "candidat": 1, "dynamisme": 1, "talent": 1, "combat": 1, "\u00e9tats": 1, "triangulaire": 1, "ville": 1, "am\u00e9liorant": 1, "nettement": 1, "score": 1, "faisant": 1, "Front": 1, "conserv\u00e9": 1, "montr\u00e9": 1, "marche": 1, "conduit": 1, "celle": 1, "suivie": 1, "Emile": 1, "Zuccarelli": 1, "particulier": 1, "coefficients": 2, "personnels": 2, "d\u00e9terminants": 1, "\u00e9lecteurs": 1, "d\u00e9terminent": 1, "perception": 1, "r\u00e9jouir": 1, "regretter": 1, "comment": 1, "b\u00e9n\u00e9ficier": 1, "atouts": 1, "bilan": 1, "d\u00e9nonce": 1, "insuffisants": 1, "difficile": 2, "prochaines": 1, "tenais": 1, "rappeler": 1, "aupr\u00e8s": 1, "rappel": 1, "comporte": 1, "choses": 1, "socialistes": 1, "France": 1, "d\u00e9fis": 1, "parle": 1, "pr\u00e9sent": 1, "termes": 1, "rapidit\u00e9": 1, "\u00e9v\u00e9nements": 1, "sujet": 1, "Fran\u00e7ois": 1, "Mitterrand": 1, "d\u00e9noncer": 1, "dangers": 1, "lib\u00e9ralisme": 2, "quels": 1, "nouveaux": 1, "naufrages": 1, "connaissons": 2, "mesurons": 1, "vertus": 1, "autant": 1, "collectivit\u00e9": 1, "publique": 1, "manque": 1, "d\u00e9finir": 1, "jungle": 1, "montrent": 1, "communiste": 1, "sauvage": 1, "facilement": 1, "combien": 2, "vaste": 1, "t\u00e2che": 1, "quatre": 1, "vingt": 1, "session": 1, "franchir": 1, "demeurant": 1, "ouverts": 1, "pensent": 1, "permettra": 1, "tissu": 1, "montrer": 1}}