{"id": "17_11_1988-Paris", "date": "17_11_1988", "year": "1988", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_192_60_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "PREMIER MINISTRE\n\n \n\nSERVICE DE PRESSE\n\nTOAST DU PREMIER MINISTRE\nEN L'HONNEUR DU PREMIER MINISTRE DE HONGRIE\n\nMONSIEUR GROSZ\n\nLE l7 NOVEMBRE 1988\n\n,/T\u00ee;\\\n\nI\nAv. 1'\n\ufb01 7/0 NA LES/\"/\n\n \n\nl\n1/\n\nMONSIEUR LE SECRETAIRE GENERAL,\n\nVOTRE VENUE A PARIS PERMET A DEUX DES PLUS VIEILLES\nNATIONS EUROPENNES DE SE RETROUVER POUR EVOQUER TOUT A LA FOIS\nLA PERENNITE DE LEURS LIENS ET LEUR VOLONTE DE CONSTRUIRE UN\nAVENIR COMMUN DANS UNE EUROPE PLUS SOLIDAIRE.\n\nPERMETTEZ-MOI DE VOUS EXPRIMER LE PLAISIR ET LA VIVE\nSATISFACTION-QUE NOUS EPROUVONS A VOUS ACCUEILLIR, MONSIEUR LE\nSECRETAIRE GENERAL, A L'OCCASION DE VOTRE PREMIERE VISITE\nOFFICIELLE EN FRANCE, ET DE VOUS DIRE TOUTE L'IMPORTANCE QUE\n\nNOUS Y ATTACHONS. \u201dw%\nK\n4, i'\nMil/I\n\nLES RAPPORTS ENTRE NOS DEUX PAYS, DEPUIS LEUR\nFONDATION IL Y A TOUT JUSTE MILLE ANS, S'IDENTIFIENT A\nL'HISTOIRE DE L'EUROPE. QUI DONC POURRAIT AUJOURD'HUI PENSER\nQU'AYANT ENSEMBLE CONTRIBUE A FACONNER CELLE-CI, LA HONGRIE ET\nLA FRANCE DEVRAIENT ETRE CONDAMNEES A VIVRE DANS DES UNIVERS\nIRREMEDIABLEMENT SEPARES ? IL N'Y A QU'UNE EUROPE, ET C'EST\nPRECISEMENT PARCE QU'A L'OUEST DU CONTINENT NOUS\n\n.../...\n\ng!\n\nSOMMES PASSIONNEMENT ATTACHES A L\u2019OEUVRE DE CONSTRUCTION\nCOMMUNAUTAIRE QUE NOUS APPELONS TOUS LES EUROPEENS A REFUSER\nPOUR L'AVENIR LA DIVISION DE LEUR CONTINENT ET A PROMOUVOIR\nLES SOLIDARITES D\u2019UNE EUROPE PLENIERE.\n\nCELA SUPPOSE QUE NOUS RETROUVIONS LE SOUFFLE\nD\u2019UNITE QUI RAPPROCHAIT LES NATIONS EUROP\u00c9ENNES A L'EPOQUE OU\nLA HONGRIE ACCUEILLAIT, VENANT DE FRANCE, DES ORDRES\nRELIGIEUX ENSEIGNANTS CEPENDANT QUE L'UNIVERSITE DE PARIS\nRECEVAIT NOMBRE D\u2019\u00c9TUDIANTS HONGROIS, A L'EPOQUE OU LES MEMES\n\nMAITRES SCULPTEURS TRAVAILLAIENT A LA CHAPELLE D\u2019ERZTERGOM ET\n\n/,\u2019:7-\\\u2018\n\nA L\u2019EGLISE NOTRE-DAME DES CHAMPS. f\u2019\u201c\"\u201d\u00e2\\\n\nKV?!\u201d \u201c(.7 N /\n\nLES EUROP\u00c9ENS DOIVENT ENSEMBLE SAUVEGARDER LE GENIE\nPROPRE DE LEUR CONTINENT EN CONSTRUISANT CETTE GRANDE EUROPE\nDE LA CULTURE QUI, QUI FORTIFIEE PAR LA DIVERSITE DE LEURS\nTRADITIONS NATIONALES, SAURA REDEVENIR UN CIMENT D\u2019UNITE, UN\nFERMENT D\u2019HUMANISME ET UNE- SOURCE DE RAYONNEMENT. VOUS EN\nAVEZ OUVERT LA VOIE EN ACCUEILLANT DANS VOTRE PAYS LE \"FORUM\n\nDE LA CULTURE\" ORGANISE DANS LE CADRE DE LA CSCE.\n\nJE SAIS QUE TOUS LES PEUPLES D'EUROPE SOUHAITENT\nVIVRE DANS UN CONTINENT PACIFIQUE ET PROSPERE, OU LES MOTS DE\nLIBERTE, DE JUSTICE, DE FRATERNITE AURAIENT LE MEME SENS POUR\n\n....../\n\n \n\n-3-\nTOUS. AVEC L\u2019ACTE FINAL D'HELSINKI NOUS AVONS JETE LES BASES\nDE NOTRE ENTENTE ET DE NOTRE COOP\u00c9RATION. IL FAUT ALLER PLUS\nLOIN, PROMOUVOIR CE QUI POURRAIT ETRE, DANS LE RESPECT DES\n\nLEGITIMES DIVERSITES, UN V\u00c9RITABLE \u00c9TAT DE DROIT EUROP\u00c9EN.\n\nL'\u00c9TAT DE DROIT, C\u2019EST CE QUI EMPECHE L'ARBITRAIRE\nET JUGULE LA TENTATION TOTALITAIRE ; C'EST CE QUI PROTEGE LE\nFAIBLE DU RISQUE D\u2019OPPRESSION, CE QUI PERMET L\u2019EPANOUISSEM\u00c9NT\nDES LIBERT\u00c9S PERSONNELLES ET COLLECTIVES, CE QUI DEFINIT LES\nDROITS INDIVIDUELS ET SOCIAUX, C'EST AUSSI CE QUI ORGANISE\nLES REGLES DE VIE COMMUNE, PAR EXEMPLE DANS LE DOMAINE\n\n\u00c9CONOMIQUE ET COMMERCIAL.\n\nLA HONGRIE EST ENGAGEE DANS UNE VASTE ENTREPRISE DE\nREFORMES, TANT SUR LE PLAN \u00c9CONOMIQUE QUE POLITIQUE. ELLE\nRECHERCHE LES VOIES NOUVELLES SUSCEPTIBLES DE CONCILIER SES\nACQUIS ET SON DESIR DE MODERNIT\u00c9. UN VASTE D\u00c9BAT S\u2019Y DEROULE\nY COMPRIS SUR L'APPRECIATION D'EVENEMENTS DOULOUREUX ENCORE\nTRES PROCHES AU COEUR DE VOS CONCITOYENS. VOUS\u2014MEME, MONSIEUR\nLE SECR\u00c9TAIRE G\u00c9N\u00c9RAL, PORTEZ LE PLUS GRAND' INTERET AUX\nR\u00c9ALISATIONS DES AUTRES PAYS ET CELA SANS ESPRIT DE SYST\u00c8ME.\nVOUS AVEZ DIT R\u00c9CEMMENT, JE CROIS, A DES JOURNALISTES, \"CE\nQUI M'INTERESSE, CE N'EST PAS DE SAVOIR SI LA GESTION D'UNE\nBANQUE EST CAPITALIST\u00c9 OU SOCIALISTE, C'EST DE SAVOIR SI ELLE\n\nEST BONNE\".\n\n \n\nCETTE D\u00c9CLARATION EST POUR L\u2019ECONOMISTE QUE J\u00c9\nSUIS, LE SIGNE DE CONVERGENCES POSSIBLES. SI, PAR CETTE\nACTION QUE VOUS MENEZ ET QUE NOUS SUIVONS AVEC UN IMMENSE\nINTER\u00c9T, VOUS ENTENDEZ AUSSI CONTRIBUER A R\u00c9DUIRE LES FOSSES\nQUI SEPARENT L'EST ET L'OUEST DU CONTINENT, SACHEZ QUE VOUS\n\nTROUVEREZ EN NOUS DES PARTENAIRES ATTENTIFS ET DISPONIBLES.\n\nD'ORES ET DEJA NOUS AVONS ACCUEILLI AVEC LA PLUS\nGRANDE SYMPATHIE VOTRE DEMANDE D\u2019\u00c9TABLIR DES RELATIONS DE\nCOOP\u00c9RATION TANT AVEC LA COMMUNAUT\u00c9 EUROP\u00c9ENNE QU'AVEC LE\nCONSEIL DE L'EUROPE. NOUS SOMMES HEUREUX D\u2019AVOIR PU CON-\nTRIBUER A LA CONCLUSION DE L\u2019ACCORD ENTRE VOTRE PAYS ET LA\n\nCOMMUNAUTE.\n\nIL FAUT EN EFFET, ET NOUS EN SOMMES CONSCI\u00c9NTS,\n\u00c9VITER QUE D\u2019AUTRES FRACTURES - \u00c9CONOMIQUES ET TECHNOLOGIQUES\nCETTE FOIS - S\u2019AJOUTENT AUX DIVISIONS ACTUELLES DE L'EUROPE.\nNOUS SAVONS AUSSI QUE LES EVOLUTIONS TECHNIQUES IMPOSENT LA\nRECHERCHE DE SOLUTIONS QUI DEPASSENT LES FRONTI\u00c8RES. TOUT\nCELA DOIT NOUS INCITER A RENFORCER NOS LIENS DANS TOUS LES\n\nDOMAINES.\n\n \n\nL.RCF1\",':_T\\\u201c\\\n*\n4\"\u2018Tlomx 5\n\nBIEN ENTENDU, LES PROGRES DE LA COOP\u00c9RATION EN\nEUROPE PASSENT PAR LE RENFORCEMENT D\u2019UN CLIMAT DE CONFIANCE.\nLA AUSSI LA FRANCE ET LA HONGRIE PEUVENT APPORTER LEUR\n\nCONTRIBUTION.\n\n \n\nELLES L'ONT FAIT AU D\u00c9BUT DES ANN\u00c9ES 80, ALORS QUE\nLA SITUATION INTERNATIONALE \u00c9TAIT MARQU\u00c9\u00c9 PAR DE FORTES\nTENSIONS, EN MAINTENANT ENTRE ELLES LE DIALOGUE AU PLUS HAUT\nNIVEAU : C'EST AINSI QUE L\u00c9 PR\u00c9SIDENT DE LA R\u00c9PUBLIQUE ET LE\nPREMIER MINISTRE FRANCAIS SE SONT RENDUS DANS VOTRE PAYS EN\n1982 ET 1983, ET QUE LA FRANCE A ACCUEILLI M. KADAR POUR LA\nSECONDE FOIS EN 1984.\n\nCE DIALOGUE DOIT CONTINUER ET S\u2019APPROFONDIR. IL\nBENEFICI\u00c9 AUJOURD\u2019HUI D\u2019UN CONTEXTE INTERNATIONAL PLUS\nFAVORABLE. LES \u00c9TATS-UNIS ET L\u2019URSS ONT DEVELOPP\u00c9 DES\nRAPPORTS NOUVEAUX. DES PROCESSUS DE REGL\u00c9MENT, DONT NOUS\nVOULONS ESPERER QU\u2019ILS NE SERONT PAS VR\u00c9MIS EN CAUSE,\n\nS'AMORC\u00c9NT DANS DES DIFF\u00c9RENTES ZONES DE CONFLITS.\n\nNOTRE DIALOGUE SERA D\u2019AUTANT PLUS UTILE QUE VA\nS\u2019OUVRIR LA PR\u00c9MI\u00c9RE N\u00c9GOCIATION DE DESARMEM\u00c9NT A L\u2019ECHELLE\nDE NOTRE CONTINENT, N\u00c9GOCIATION AU SUCCES D\u00c9 LAQUELLE LA\n\nFRANCE ATTACHE LA PLUS GRANDE IMPORTANCE.\n\n \n \n    \n\nRC\u2014\u2018I\n\n\u00c7 .\n\n\\\u01524l'f\u00ff\ufb01_\u00bb\u2019u\\ '7'5\n\nS\n\nl\n\nCETTE AMBITION QUE NOUS AVONS ENSEMBLE DE CON\u2014\nTRIBUER AU D\u00c9VELOPPEMENT DE NOUVELLES SOLIDARIT\u00c9S A L'ECHELL\u00c9\nDE NOTRE CONTINENT, NOUS DEVONS D'ABORD L'APPLIQUER AU\nRENFORCEMENT DE NOS RELATIONS BILAT\u00c9RALES.\n\n \n\nAVEC LA CONSTRUCTION DU NOUVEL INSTITUT FRANCAIS DE\nBUDAP\u00c9ST, L\u2019ACTION CULTURELLE DE LA FRANCE EN HONGRIE VA\nCONNAITRE UN NOUVEL ESSOR. UN TR\u00c9S LARGE PUBLIC HONGROIS AURA\nAINSI A SA DISPOSITION UN LIEU DE RENCONTRES ET D\u2019ECHANGES, A\n\nL\u2019INSTAR DE CE QU\u2019EST DEVENU L'INSTITUT HONGROIS DE PARIS.\n\n' UN ENSEIGNEMENT BILINGUE A \u00c9T\u00c9 ORGANISE DANS TROIS\nLYC\u00c9ES HONGROIS. C'EST UNE ENTREPRISE A LAQUELLE NOUS AVONS\nAPPORTE DES L'ORIGINE NOTRE SOUTIEN ATTENTIF, COMME NOUS NOUS\nSOMMES EMPLOY\u00c9S A ENCOURAGER LE D\u00c9VELOPPEMENT DES \u00c9TUDES DE\n\nLA LANGUE ET DE LA CIVILISATION HONGROIS\u00c9 EN FRANCE.\n\nEN MATI\u00c8RE \u00c9CONOMIQUE, NOUS NE SAURIONS NOUS\nSATISFAIR\u00c9 DU NIVEAU MODESTE DE NOS \u00c9CHANGES ET DE L\u00c9UR\nSTAGNATION. IL EST N\u00c9CESSAIRE DE DONNER A NOS RELATIONS UNE\nAUTRE DIMENSION. DES. DOMAINES DE COOP\u00c9RATION POTENTIELS\nEXISTENT DANS DES SECTEURS CL\u00c9S ET TECHNOLOGIQU\u00c9MENT\nPORTEURS, QUE CE SOIT DANS LES T\u00c9L\u00c9COMMUNICATIONS, DANS\nL\u2019INFORMATIQUE, DANS L\u2019INDUSTRIE NUCL\u00c9AIRE, DANS LES\nTRANSPORTS, DANS L\u2019AGRO\u2014ALIM\u00c9NTAIRE, DANS LA CHIMIE.\nL'OUVERTURE \\QU\u00c9 VOUS PRATIQUEZ DANS L\u00c9 DOMAINE \u00c9CONOMIQUE\nDEVRAIT FAVORISER NOS \u00c9CHANGES, NOTAMMENT EN ACCROISSANT LES\n\nPOSSIBILIT\u00c9S D\u2019INVESTISSEMENTS FRANCAIS DANS VOTRE PAYS ET EN\n\n' \"'KSNN\nI\n\n\\\\ n\n1;.\n\\-,,/ \u00e0\n\u00ff. . \u00bb\"\nL55 _/\n\nD\u2019UNE GRANDE IMPORTANCE AUSSI POUR L\u2019AVENIR SERA LA\n\nPERMETTANT DE NOUVELLES FORMES DE COOP\u00c9RATION.\n\nCONTRIBUTION FRANCAIS\u00c9 A LA FORMATION DES CADRES \u00c9CONOMIQUES\n.../...\n\n \n\nDE LA HONGRIE. JE CITERAI EN PARTICULIER LA PARTICIPATION DE\nNOTRE PAYS A L'ENSEIGNEMENT DISPENS\u00c9 PAR L\u2019INSTITUT HONGROIS\nDE GESTION QUI OUVRE SES PORTES, AINSI QUE L\u2018ACCORD QUI VIENT\nD\u2019\u00c9TR\u00c9 CONCLU ENTRE LE CENTRE INTERNATIONAL DE FORMATION DE\nLA PROFESSION BANCAIRE ET DES PARTENAIRES HONGROIS. D\u2019AUTRES\nACTIONS DE CE TYPE POURRAI\u00c9NT VENIR S'AJOUT\u00c9R, QU\u2019IL S\u2019AGISS\u00c8\nDE LA FORMATION D\u2019INFORMATICI\u00c9NS OU D\u2019UNE COOP\u00c9RATION ACCRUE\n\nDANS LE DOMAINE DE LA GESTION DES ENTREPRISES PUBLIQUES.\n\nMAIS - \u00c9T JE NE SAURAIS TROP INSIST\u00c9R SUR C\u00c9 POINT\u2014\nNOUS DEVONS \u00c9TR\u00c9 CONSCIENTS DU FAIT QUE CES D\u00c9VELOPPEMENTS N\u00c9\nPRODUIRONT LEUR PLEIN EFFET QUE SI NOUS PARV\u00c9NONS A NOUS\nMIEUX CONNAITR\u00c9. N'EST-CE POINT L\u2019UN DE VOS PO\u00c9T\u00c9S QUI A\nDIT :\u201cIL \u00c9TAIT UN AMI, JE NE LE CONNAISSAIS PAS\". NOUS NOUS\nF\u00c9LICITONS DE C\u00c9 QUE VOUS AYI\u00c9Z D\u00c9CIDE DE METTRE L\u2019ACCENT, AU\nCOURS DE VOTRE VISITE EN FRANCE, SUR L\u00c9 VOLET \u00c9CONOMIQUE DE\nNOS RELATIONS, QUI EST BIEN LE DOMAINE OU LA M\u00c9CONNAISSANC\u00c9\nRECIPROQU\u00c9 EST LA PLUS GRANDE ET J\u00c9 REMERCIE L\u00c9S RESPONSABLES\n\u00c9CONOMIQUES FRANCAIS QUI ONT ACCEPTE DE S'ASSOCI\u00c9R A CET\n\nEFFORT.\n\n* * \u201cH\u00c6LM\n\nMONSIEUR LE SECR\u00c9TAIRE G\u00c9N\u00c9RAL,\n\nVOTRE PR\u00c8MI\u00c9RE VISITE OFFICIELLE EN FRANCE NE MANU\u00c9\n\nPAS SEULEMENT LA CONTINUITE DU DIALOGUE ENTRE DEUX NATIONS\n\nAMIES, ELLE CONSTITU\u00c9 LE POINT DE D\u00c9PART D'UNE \u00c9TAPE DE\n\nRELATIONS PLUS D\u00c9NS\u00c9S ET D\u2019UNE ACTION COMMUNE EN VUE DE FAIRE\n./...\n\n \n\nPROGRESS\u00c9R L'\u00c9UROP\u00c9 VERS PLUS DE SOLIDARIT\u00c9.\n\nMON VERRE ,\n\nHONGROIS.\n\nC\u2019EST A LA R\u00c9ALISATION DE CET OBJECTIF QUE J\u00c9 L\u00c9VE\n\nAINSI QU\u2019A VOTRE SANT\u00c9\n\nET AU BONHEUR DU PEUPLE\n\n \n\n", "key_words": {"PREMIER": 3, "MINISTRE": 2, "NOVEMBRE": 1, "SECRETAIRE": 1, "VENUE": 1, "PARIS": 1, "PERMET": 2, "EUROPENNES": 1, "RETROUVER": 1, "EVOQUER": 1, "PERENNITE": 1, "LEURS": 1, "LIENS": 2, "VOLONTE": 1, "CONSTRUIRE": 1, "COMMUN": 1, "EUROPE": 2, "EXPRIMER": 1, "PLAISIR": 1, "EPROUVONS": 1, "MONSIEUR": 1, "VOTRE": 8, "PREMIERE": 1, "TOUTE": 1, "RAPPORTS": 1, "ENTRE": 5, "DEPUIS": 1, "JUSTE": 1, "MILLE": 1, "POURRAIT": 2, "ENSEMBLE": 3, "CONTRIBUE": 1, "FACONNER": 1, "HONGRIE": 5, "FRANCE": 5, "DEVRAIENT": 1, "CONDAMNEES": 1, "VIVRE": 1, "SEPARES": 1, "PARCE": 1, "CONTINENT": 4, "PASSIONNEMENT": 1, "ATTACHES": 1, "APPELONS": 1, "EUROPEENS": 1, "DIVISION": 1, "SOLIDARITES": 1, "SUPPOSE": 1, "RETROUVIONS": 1, "RAPPROCHAIT": 1, "NATIONS": 1, "EUROP\u00c9ENNES": 1, "VENANT": 1, "ENSEIGNANTS": 1, "CEPENDANT": 1, "NOMBRE": 1, "SCULPTEURS": 1, "TRAVAILLAIENT": 1, "CHAPELLE": 1, "EUROP\u00c9ENS": 1, "DOIVENT": 1, "SAUVEGARDER": 1, "CONSTRUISANT": 1, "CETTE": 1, "GRANDE": 4, "CULTURE": 1, "FORTIFIEE": 1, "DIVERSITE": 1, "SAURA": 1, "REDEVENIR": 1, "CIMENT": 1, "SOURCE": 1, "OUVERT": 1, "ACCUEILLANT": 1, "ORGANISE": 2, "CADRE": 1, "PEUPLES": 1, "PACIFIQUE": 1, "FRATERNITE": 1, "AURAIENT": 1, "FINAL": 1, "AVONS": 3, "NOTRE": 5, "ENTENTE": 1, "ALLER": 1, "PROMOUVOIR": 1, "RESPECT": 1, "V\u00c9RITABLE": 1, "DROIT": 1, "EMPECHE": 1, "JUGULE": 1, "TENTATION": 1, "TOTALITAIRE": 1, "PROTEGE": 1, "RISQUE": 1, "LIBERT\u00c9S": 1, "PERSONNELLES": 1, "DEFINIT": 1, "INDIVIDUELS": 1, "AUSSI": 5, "REGLES": 1, "EXEMPLE": 1, "ENGAGEE": 1, "VASTE": 2, "ENTREPRISE": 2, "\u00c9CONOMIQUE": 2, "VOIES": 1, "NOUVELLES": 3, "SUSCEPTIBLES": 1, "CONCILIER": 1, "DESIR": 1, "D\u00c9BAT": 1, "COMPRIS": 1, "DOULOUREUX": 1, "PROCHES": 1, "COEUR": 1, "SECR\u00c9TAIRE": 2, "PORTEZ": 1, "INTERET": 1, "AUTRES": 1, "ESPRIT": 1, "SAVOIR": 2, "GESTION": 3, "CAPITALIST\u00c9": 1, "D\u00c9CLARATION": 1, "SIGNE": 1, "CONVERGENCES": 1, "MENEZ": 1, "SUIVONS": 1, "ENTENDEZ": 1, "CONTRIBUER": 1, "R\u00c9DUIRE": 1, "SEPARENT": 1, "SACHEZ": 1, "PARTENAIRES": 2, "ATTENTIFS": 1, "ACCUEILLI": 2, "SYMPATHIE": 1, "DEMANDE": 1, "RELATIONS": 3, "COMMUNAUT\u00c9": 1, "EUROP\u00c9ENNE": 1, "SOMMES": 2, "HEUREUX": 1, "CONCLUSION": 1, "FRACTURES": 1, "\u00c9CONOMIQUES": 1, "DIVISIONS": 1, "ACTUELLES": 1, "SAVONS": 1, "EVOLUTIONS": 1, "TECHNIQUES": 1, "IMPOSENT": 1, "SOLUTIONS": 1, "DEPASSENT": 1, "INCITER": 1, "RENFORCER": 1, "PROGRES": 1, "COOP\u00c9RATION": 3, "PASSENT": 1, "RENFORCEMENT": 1, "CLIMAT": 1, "PEUVENT": 1, "APPORTER": 1, "D\u00c9BUT": 1, "ANN\u00c9ES": 1, "ALORS": 1, "SITUATION": 1, "INTERNATIONALE": 1, "\u00c9TAIT": 2, "MARQU\u00c9\u00c9": 1, "MAINTENANT": 1, "ELLES": 1, "DIALOGUE": 4, "AINSI": 2, "PR\u00c9SIDENT": 1, "R\u00c9PUBLIQUE": 1, "FRANCAIS": 4, "RENDUS": 1, "KADAR": 1, "CONTINUER": 1, "CONTEXTE": 1, "INTERNATIONAL": 2, "DEVELOPP\u00c9": 1, "PROCESSUS": 1, "ESPERER": 1, "SERONT": 1, "VR\u00c9MIS": 1, "DIFF\u00c9RENTES": 1, "ZONES": 1, "UTILE": 1, "PR\u00c9MI\u00c9RE": 1, "N\u00c9GOCIATION": 2, "DESARMEM\u00c9NT": 1, "SUCCES": 1, "LAQUELLE": 2, "ATTACHE": 1, "AMBITION": 1, "D\u00c9VELOPPEMENT": 2, "SOLIDARIT\u00c9S": 1, "DEVONS": 2, "CONSTRUCTION": 1, "NOUVEL": 2, "INSTITUT": 1, "CULTURELLE": 1, "LARGE": 1, "PUBLIC": 1, "HONGROIS": 2, "DISPOSITION": 1, "RENCONTRES": 1, "DEVENU": 1, "ENSEIGNEMENT": 1, "BILINGUE": 1, "SOUTIEN": 1, "COMME": 1, "EMPLOY\u00c9S": 1, "ENCOURAGER": 1, "\u00c9TUDES": 1, "LANGUE": 1, "CIVILISATION": 1, "HONGROIS\u00c9": 1, "MATI\u00c8RE": 1, "SAURIONS": 1, "NIVEAU": 1, "MODESTE": 1, "\u00c9CHANGES": 1, "N\u00c9CESSAIRE": 1, "DONNER": 1, "DOMAINES": 1, "SECTEURS": 1, "PRATIQUEZ": 1, "DOMAINE": 3, "FAVORISER": 1, "NOTAMMENT": 1, "ACCROISSANT": 1, "IMPORTANCE": 1, "FORMES": 1, "FRANCAIS\u00c9": 1, "FORMATION": 3, "CADRES": 1, "CITERAI": 1, "PARTICULIER": 1, "PARTICIPATION": 1, "DISPENS\u00c9": 1, "OUVRE": 1, "CONCLU": 1, "CENTRE": 1, "PROFESSION": 1, "BANCAIRE": 1, "POURRAI\u00c9NT": 1, "VENIR": 1, "ENTREPRISES": 1, "SAURAIS": 1, "INSIST\u00c9R": 1, "CONSCIENTS": 1, "D\u00c9VELOPPEMENTS": 1, "PLEIN": 1, "EFFET": 1, "PARV\u00c9NONS": 1, "POINT": 2, "PO\u00c9T\u00c9S": 1, "CONNAISSAIS": 1, "AYI\u00c9Z": 1, "D\u00c9CIDE": 1, "METTRE": 1, "VISITE": 2, "VOLET": 1, "REMERCIE": 1, "ACCEPTE": 1, "PR\u00c8MI\u00c9RE": 1, "OFFICIELLE": 1, "SEULEMENT": 1, "CONTINUITE": 1, "CONSTITU\u00c9": 1, "D\u00c9PART": 1, "\u00c9TAPE": 1, "D\u00c9NS\u00c9S": 1, "ACTION": 1, "COMMUNE": 1, "VERRE": 1, "R\u00c9ALISATION": 1, "OBJECTIF": 1, "BONHEUR": 1}}