{"id": "22_10_1990-Marly-le-Roi", "date": "22_10_1990", "lieu": "Marly-le-Roi", "longitude": 2.0921294318181825, "latitude": 48.86901045454544, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_200_56_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "PREMIER MINISTRE\n\n \n\nSERVICE DE PRESSE\n\nDISCOURS DU PREMIER MINISTRE\n\nouverture du\nComit\u00e9 Interminist\u00e9riel de la Jeunesse\nMARLY-LE-ROI\nlundi 22 octobre 1990\n\n \n\nLe 10 octobre dernier, en Conseil des Ministres, les jeunes\n\u00e9taient au centre de nos pr\u00e9occupations. Aujourd\u2019hui, nous souhaitons\ndonner corps \u00e0 une politique coordonn\u00e9e engageant chaque membre du\nGouvernement. Cette politique aura un outil, le Comit\u00e9 Interminit\u00e9riel\nde la Jeunesse, et elle disposera d\u2019un lieu, l\u2019Institut National de la\nJeunesse et de l\u2019Education Populaire.\n\nLes \u00e9v\u00e9nements de Vaulx-en\u2014Velin ne remettent pas en cause\nles orientations de la politique que le Gouvernement conduit pour\nrendre la ville plus humaine et en \u00e9liminer les causes de s\u00e9gr\u00e9gation.\nAu contraire, ils doivent nous aider \u00e0 mieux poser les probl\u00e8mes de\nfond qui nous incitent \u00e0 poursuivre la r\u00e9flexion et l\u2019action, pour\ncombattre une ville \u00e0 deux vitesses, ses m\u00e9canismes d\u2019exclusion, le mal\nde vivre qu\u2019elle secr\u00e8te.\n\nLes efforts pour am\u00e9liorer le cadre de la vie quotidienne et\napaiser le climat social des grandes cit\u00e9s resteraient vains si les\njeunes qui en sont issus ont le sentiment que leur existence n\u2019est pas\nreconnue, qu\u2019ils sont vou\u00e9s \u00e0 un horizon fig\u00e9 et que la soci\u00e9t\u00e9 les\nrejette. Nous savons que leur angoisse devant l\u2019avenir est profonde.\nLes lyc\u00e9ens nous l\u2019ont encore rappel\u00e9 ces derniers jours.\n\nIl est du devoir de l\u2019Etat de cr\u00e9er les conditions favorables\n\u00e0 leur insertion dans la soci\u00e9t\u00e9, et beaucoup est d\u00e9j\u00e0 fait dans ce\nsens ; il appartient \u00e9galement \u00e0 l\u2019Etat d\u2019ouvrir \u00e0 tous les jeunes les\nperspectives d\u2019un \u00e9gal acc\u00e8s aux loisirs, prolongement indispensable \u00e0\nl\u2019effort de r\u00e9novation du syst\u00e8me \u00e9ducatif ; il incombe enfin \u00e0 l\u2019Etat\nde faciliter la promotion des initiatives \u00e9manant des jeunes,\nl\u2019exercice de responsabilit\u00e9s \u00e9tant la plus s\u00fbre condition de\nl\u2019\u00e9mergence d\u2019une citoyennet\u00e9 active et constructive.\n\nUne politique de la jeunesse doit \u00eatre un d\u00e9fi mobilisateur,\nvers laquelle convergent la volont\u00e9 et l\u2019\u00e9nergie de tous ; elle est\nl\u2019affaire des collectivit\u00e9s territoriales comme des associations\ntravaillant en partenariat avec elles; elle est l\u2019affaire des\ntravailleurs sociaux et des animateurs professionnels comme des\nmilitants associatifs b\u00e9n\u00e9voles ; elle concerne les organismes sociaux\nainsi que les syndicats et les entreprises.\n\n \n\nNous partons d\u2019un acquis que nous ne saurions ni n\u00e9gliger ni\nsous estimer ; les initiatives orient\u00e9es vers les jeunes en difficult\u00e9\nsont nombreuses. Je pense notamment aux op\u00e9rations de pr\u00e9vention\nconduites pendant la p\u00e9riode de l\u2019\u00e9t\u00e9, au programme loisirs quotidiens\ndes jeunes, aux actions d\u2019information et de pr\u00e9vention, conduites sous\nla coordination du d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 la lutte contre la drogue, aux\ninitiatives du Secr\u00e9taire G\u00e9n\u00e9ral \u00e0 l\u2019Int\u00e9gration. Il est bon que les\nministres concern\u00e9s se rapprochent pour conjuguer leurs efforts et\narticuler leurs programmes d\u2019action destin\u00e9s aux jeunes, qu\u2019ils soient\ncitadins ou ruraux. Les r\u00e9sultats enregistr\u00e9s, gr\u00e2ce aux protocoles\nd\u2019accord sign\u00e9s ces derni\u00e8res ann\u00e9es, sont dans leur ensemble positifs.\nDe leur c\u00f4t\u00e9, les mouvements associatifs ont su prouver leur capacit\u00e9 \u00e0\nmobiliser leur imagination et les ressources de leurs b\u00e9n\u00e9voles pour\ntenter d\u2019apporter des r\u00e9ponses au d\u00e9sarroi de nombreux jeunes, troubl\u00e9s\net d\u00e9sorient\u00e9s face \u00e0 l\u2019incertitude de leur avenir.\n\nChaque ministre, dans son secteur, a veill\u00e9 \u00e0 susciter un\nclimat de confiance retrouv\u00e9 avec ses partenaires associatifs ; sans\nleur relais aucune politique ne saurait trouver ses v\u00e9ritables points\nde rencontre avec ceux \u00e0 qui elle s\u2019adresse, et notamment.les plus\nd\u00e9favoris\u00e9s. J\u2019attache la plus grande importance au d\u00e9veloppement de la\nvie associative et j\u2019entends examiner tr\u00e8s attentivement les mesures\nqui me seront prochainement propos\u00e9es par le Secr\u00e9taire d\u2019Etat \u00e0\nl\u2019Economie Sociale, pour encourager le b\u00e9n\u00e9volat et la prise de\nresponsabilit\u00e9 dans les associations. Le nouveau Conseil National de la\nVie Associative pourra s\u2019en saisir d\u00e8s le 20 novembre.\n\nMais mon sentiment est que ce foisonnement d\u2019initiatives,\npour b\u00e9n\u00e9fique et stimulant qu\u2019il soit, requiert aujourd\u2019hui un effort\nindispensable de coordination, de simplification et de d\u00e9concentration\nqui s\u2019inscrive dans la volont\u00e9 de modernisation des services de l\u2019Etat.\n\nLe Comit\u00e9 Interminist\u00e9riel qui nous r\u00e9unit aujourd\u2019hui doit\n\u00eatre le lieu privil\u00e9gi\u00e9 de cette coordination, le lieu o\u00f9 puissent \u00eatre\ndress\u00e9s des bilans des actions conduites en faveur des jeunes dans les\ndiff\u00e9rents secteurs minist\u00e9riels concern\u00e9s ; le lieu o\u00f9 elles soient\nmises en perspective gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019apport de donn\u00e9es actualis\u00e9es en\npermanence sur les jeunes, leurs comportements et surtout leurs\nattentes.\n\nConform\u00e9ment au texte du d\u00e9cret du 27 avril 1982 qui institue\nce comit\u00e9, le Secr\u00e9taire d\u2019Etat charg\u00e9 de la Jeunesse et des Sports en\nassurera sa pr\u00e9paration et son suivi.\n\nDans cette perspective, je vous demande d\u2019apporter votre\nconcours actif aux travaux interminist\u00e9riels que M. Roger BAMBUCK et\n\n\\\n\nson administration auront a mettre en oeuvre.\n\nCes travaux trouveront un point d\u2019appui privil\u00e9gi\u00e9 sur le\nterrain, gr\u00e2ce au r\u00e9seau de services et d\u2019\u00e9tablissements du Secr\u00e9tariat\nd\u2019Etat charg\u00e9 de la Jeunesse et des Sports, dont les ressources et les\ncomp\u00e9tences sont appr\u00e9ci\u00e9es de tous leurs partenaires pour leur\n\ncapacit\u00e9 \u00e0 dialoguer, \u00e0 proposer, a s\u2019adapter en souplesse aux r\u00e9alit\u00e9s\nde terrain.\n\n \n\n \n\nGr\u00e2ce \u00e0 cette flexibilit\u00e9, ils paraissent en effet bien\nplac\u00e9s pour suivre sous l\u2019autorit\u00e9 des pr\u00e9fets, des actions\ncoordonn\u00e9es, faisant largement appel \u00e0 la concertation avec le monde\nassociatif, et visant \u00e0 promouvoir l\u2019initiative et la participation des\njeunes.\n\nSuivi par un groupe de pilotage national, ce projet, figurant\ndans votre dossier sous le nom \u00e9vocateur, de PLAJ (projets locaux\nd\u2019actions pour les jeunes) sera lanc\u00e9 dans des d\u00e9partements pilotes,\ndans une premi\u00e8re phase. Les PLAJ sont un exemple de renouveau du\nservice public \u00e0 l\u2019\u00e9chelon local, toutes les forces du terrain devant\npouvoir se retrouver concr\u00e8tement, rapidement, pour r\u00e9pondre aux\nnouvelles questions que nous posent tous les jours les jeunes. Dans un\nan un premier bilan devra \u00eatre fait et sera le point d\u2019appui \u00e0 d\u2019autres\nactions et en d\u2019autres r\u00e9gions.\n\n\"Ecouter les jeunes et leur r\u00e9pondre\", c\u2019est ce que je\ndemande aux pr\u00e9fets, qui devront \u00e0 cette fin r\u00e9unir autour d\u2019eux tous\nles partenaires pouvant y apporter leur concours, dans le cadre d\u2019une\nconf\u00e9rence d\u00e9partementale de la jeunesse. La mise en place par exemple\ndans chaque d\u00e9partement de la r\u00e9gion Ile\u2014de\u2014France d\u2019un officier de\nPolice -d\u2019un officier de Paix\u2014 charg\u00e9 d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019\u00e9coute de la jeunesse,\nr\u00e9pond bien \u00e0 la n\u00e9cessit\u00e9 de faire dialoguer nos administrations avec\nles jeunes. La police et les jeunes peuvent, doivent cohabiter et mieux\nse comprendre.\n\nCes actions que nous allons maintenant examiner, s\u2019appuieront\nsur un lieu de ressources, de formation et de rencontre \u00e0 vocation\nnationale et internationale ; ce lieu est celui qui nous accueille\naujourd\u2019hui.\n\nMenac\u00e9 dans son existence m\u00eame il y a trois ans, amput\u00e9\nquelques mois plus tard d\u2019une part importante de ses attributions et de\nses moyens, il va conna\u00eetre comme le Comit\u00e9 Interminist\u00e9riel, un nouvel\nessor et pouvoir remplir pleinement le r\u00f4le que lui accorde-le d\u00e9cret\ndu 2 juillet 1990, qui en fait : \"l\u2019Institut National de la Jeunesse et\nde l\u2019Education Populaire (INJEP).\n\nIl doit \u00eatre un centre de rencontres o\u00f9 s\u2019\u00e9changent les\nr\u00e9flexions et se confrontent les exp\u00e9riences visant \u00e0 pr\u00e9parer les\njeunes \u00e0 l\u2019exercice d\u2019une citoyennet\u00e9.active et participative.\n\nLe projet d\u2019\u00e9tablissement que l\u2019INJEP devra \u00e9laborer\nrapidement me para\u00eet devoir apporter \u00e0 la politique de la jeunesse, et\ndonc \u00e0 notre pr\u00e9sent comit\u00e9, des \u00e9clairages et des perspectives\nindispensables \u00e0 la d\u00e9finition des objectifs et \u00e0 la conduite des\n\u00e9valuations.\n\nLa r\u00e9union de ce jour est une date importante. Elle engage un\nprogramme de travail et une m\u00e9thode de coordination qui doivent\nproduire coh\u00e9sion et simplification.\n\n \n\n \n\nNotre seconde rencontre, dans cette formation, se tiendra au\nprintemps 1991, elle sera pr\u00e9c\u00e9d\u00e9e, sous la responsabilit\u00e9 du\nsecr\u00e9tariat d\u2019Etat et de ses services, de r\u00e9unions pr\u00e9paratoires :\n\n\u2014 pour la mise en place des Projet Locaux d\u2019Actions pour les\nJeunes (PLAJ)\n\n- pour un bilan et une \u00e9valuation de l\u2019action d\u00e9j\u00e0 men\u00e9e en\ndirection des jeunes.\n\nLes projets locaux ne vivront que si les jeunes y trouvent un\nchamp d\u2019expression de leur d\u00e9sir et de leur capacit\u00e9 d\u2019initiative et\nun moyen de se responsabiliser avec l\u2019appui encourageant et d\u00e9termin\u00e9\ndes adultes.\n\nAussi, je souhaite une r\u00e9flexion de fond sur les obstacles\nqui s\u2019opposent \u00e0 la prise d\u2019initiative des jeunes. Je sens que nos\ntextes et nos institutions sont en retard sur l\u2019\u00e9volution des modes de\nvie des jeunes. C\u2019est pourquoi, j\u2019attends \u00e9galement de Roger BAMBUCK\nqu\u2019il fasse au Gouvernement des propositions d\u00e9finissant d\u2019une part un\ncadre juridique pour la promotion de l\u2019initiative des jeunes et leur\nparticipation \u00e0 la vie associative, et rajeunissant, d\u2019autre part,\ncertaines des dispositions relatives \u00e0 la protection des mineurs, afin\nde leur donner une tournure plus dynamique, et davantage ax\u00e9e sur la\ngarantie de la qualit\u00e9 des activit\u00e9s propos\u00e9es aux jeunes et aux\nadolescents.\n\nmm\u201d;\n\n    \n\n \n\n  \n \n\n\\\\\n\n* k\n\nL\u2019ann\u00e9e 1990 a vu des avanc\u00e9es importantes dans le domaine de\nla politique de la ville, malgr\u00e9 tel ou tel incident de parcours ; elle\nvoit aussi la mise en application de la profonde r\u00e9forme du syst\u00e8me\n\u00e9ducatif et du cr\u00e9dit formation ; elle a \u00e9t\u00e9 \u00e9galement celle d\u2019un\nrenforcement du r\u00e9seau des missions locales dot\u00e9es d\u00e9sormais d\u2019un\nconseil national.\n\nElle doit \u00eatre aussi celle qui marque une volont\u00e9 politique\nd\u2019\u00e9coute des jeunes et de r\u00e9ponse \u00e0 leurs attentes.\n\n \n\n", "key_words": {"PREMIER": 2, "Interminist\u00e9riel": 2, "octobre": 2, "Conseil": 2, "centre": 2, "corps": 1, "politique": 7, "coordonn\u00e9e": 1, "engageant": 1, "chaque": 2, "membre": 1, "Cette": 1, "Comit\u00e9": 3, "disposera": 1, "National": 3, "\u00e9v\u00e9nements": 1, "remettent": 1, "orientations": 1, "Gouvernement": 2, "conduit": 1, "ville": 2, "humaine": 1, "\u00e9liminer": 1, "causes": 1, "doivent": 2, "aider": 1, "mieux": 1, "poser": 1, "probl\u00e8mes": 1, "incitent": 1, "poursuivre": 1, "r\u00e9flexion": 2, "m\u00e9canismes": 1, "vivre": 1, "efforts": 2, "am\u00e9liorer": 1, "cadre": 2, "quotidienne": 1, "climat": 1, "social": 1, "grandes": 1, "cit\u00e9s": 1, "resteraient": 1, "vains": 1, "issus": 1, "sentiment": 2, "existence": 2, "vou\u00e9s": 1, "horizon": 1, "soci\u00e9t\u00e9": 1, "savons": 1, "angoisse": 1, "devant": 1, "lyc\u00e9ens": 1, "encore": 1, "rappel\u00e9": 1, "derniers": 1, "devoir": 2, "cr\u00e9er": 1, "conditions": 1, "insertion": 1, "beaucoup": 1, "appartient": 1, "\u00e9galement": 3, "jeunes": 9, "acc\u00e8s": 1, "prolongement": 1, "indispensable": 1, "r\u00e9novation": 1, "syst\u00e8me": 1, "\u00e9ducatif": 1, "incombe": 1, "enfin": 1, "faciliter": 1, "promotion": 2, "initiatives": 2, "\u00e9manant": 1, "responsabilit\u00e9s": 1, "\u00e9tant": 1, "condition": 1, "citoyennet\u00e9": 1, "active": 1, "jeunesse": 1, "laquelle": 1, "convergent": 1, "volont\u00e9": 3, "collectivit\u00e9s": 1, "territoriales": 1, "comme": 3, "partenariat": 1, "sociaux": 1, "animateurs": 1, "professionnels": 1, "associatifs": 3, "b\u00e9n\u00e9voles": 2, "concerne": 1, "organismes": 1, "syndicats": 1, "partons": 1, "acquis": 1, "saurions": 1, "n\u00e9gliger": 1, "estimer": 1, "orient\u00e9es": 1, "pense": 1, "notamment": 1, "op\u00e9rations": 1, "pendant": 1, "p\u00e9riode": 1, "programme": 1, "loisirs": 1, "actions": 3, "conduites": 2, "coordination": 2, "d\u00e9l\u00e9gu\u00e9": 1, "g\u00e9n\u00e9ral": 1, "lutte": 1, "contre": 1, "Secr\u00e9taire": 3, "G\u00e9n\u00e9ral": 1, "concern\u00e9s": 2, "rapprochent": 1, "conjuguer": 1, "leurs": 6, "programmes": 1, "destin\u00e9s": 1, "r\u00e9sultats": 1, "gr\u00e2ce": 3, "sign\u00e9s": 1, "derni\u00e8res": 1, "ensemble": 1, "mouvements": 1, "prouver": 1, "capacit\u00e9": 2, "imagination": 1, "ressources": 2, "r\u00e9ponses": 1, "d\u00e9sarroi": 1, "nombreux": 1, "d\u00e9sorient\u00e9s": 1, "veill\u00e9": 1, "susciter": 1, "confiance": 1, "retrouv\u00e9": 1, "partenaires": 3, "relais": 1, "aucune": 1, "saurait": 1, "trouver": 1, "v\u00e9ritables": 1, "rencontre": 2, "grande": 1, "importance": 1, "d\u00e9veloppement": 1, "associative": 1, "examiner": 1, "attentivement": 1, "seront": 1, "prochainement": 1, "propos\u00e9es": 2, "encourager": 1, "b\u00e9n\u00e9volat": 1, "prise": 2, "nouveau": 1, "Associative": 1, "pourra": 1, "saisir": 1, "foisonnement": 1, "b\u00e9n\u00e9fique": 1, "stimulant": 1, "requiert": 1, "simplification": 1, "modernisation": 1, "services": 2, "r\u00e9unit": 1, "privil\u00e9gi\u00e9": 2, "cette": 5, "puissent": 1, "bilans": 1, "faveur": 1, "secteurs": 1, "minist\u00e9riels": 1, "elles": 1, "perspective": 1, "donn\u00e9es": 1, "actualis\u00e9es": 1, "comportements": 1, "surtout": 1, "texte": 1, "d\u00e9cret": 1, "avril": 1, "charg\u00e9": 3, "Jeunesse": 3, "Sports": 1, "pr\u00e9paration": 1, "demande": 1, "actif": 1, "travaux": 2, "interminist\u00e9riels": 1, "Roger": 2, "BAMBUCK": 1, "administration": 1, "auront": 1, "mettre": 1, "trouveront": 1, "point": 2, "r\u00e9seau": 2, "appr\u00e9ci\u00e9es": 1, "souplesse": 1, "paraissent": 1, "effet": 1, "suivre": 1, "faisant": 1, "largement": 1, "appel": 1, "concertation": 1, "visant": 2, "promouvoir": 1, "participation": 1, "groupe": 1, "pilotage": 1, "votre": 1, "dossier": 1, "lanc\u00e9": 1, "d\u00e9partements": 1, "premi\u00e8re": 1, "exemple": 1, "renouveau": 1, "public": 1, "toutes": 1, "forces": 1, "terrain": 1, "retrouver": 1, "r\u00e9pondre": 1, "questions": 1, "posent": 1, "jours": 1, "premier": 1, "bilan": 2, "devra": 2, "devront": 1, "r\u00e9unir": 1, "autour": 1, "pouvant": 1, "apporter": 2, "d\u00e9partementale": 1, "place": 2, "d\u00e9partement": 1, "r\u00e9gion": 1, "officier": 2, "n\u00e9cessit\u00e9": 1, "faire": 1, "dialoguer": 1, "administrations": 1, "police": 1, "cohabiter": 1, "allons": 1, "maintenant": 1, "formation": 2, "internationale": 1, "celui": 1, "trois": 1, "importante": 1, "attributions": 1, "conna\u00eetre": 1, "pouvoir": 1, "remplir": 1, "pleinement": 1, "juillet": 1, "Populaire": 1, "rencontres": 1, "confrontent": 1, "exp\u00e9riences": 1, "pr\u00e9parer": 1, "projet": 1, "para\u00eet": 1, "notre": 1, "pr\u00e9sent": 1, "\u00e9clairages": 1, "d\u00e9finition": 1, "objectifs": 1, "conduite": 1, "r\u00e9union": 1, "engage": 1, "travail": 1, "m\u00e9thode": 1, "coh\u00e9sion": 1, "seconde": 1, "tiendra": 1, "responsabilit\u00e9": 1, "r\u00e9unions": 1, "pr\u00e9paratoires": 1, "Projet": 1, "Locaux": 1, "\u00e9valuation": 1, "men\u00e9e": 1, "projets": 1, "locaux": 1, "vivront": 1, "trouvent": 1, "d\u00e9sir": 1, "moyen": 1, "responsabiliser": 1, "encourageant": 1, "souhaite": 1, "institutions": 1, "retard": 1, "modes": 1, "fasse": 1, "propositions": 1, "d\u00e9finissant": 1, "juridique": 1, "dispositions": 1, "relatives": 1, "protection": 1, "donner": 1, "tournure": 1, "davantage": 1, "qualit\u00e9": 1, "activit\u00e9s": 1, "avanc\u00e9es": 1, "importantes": 1, "domaine": 1, "malgr\u00e9": 1, "incident": 1, "parcours": 1, "aussi": 2, "application": 1, "profonde": 1, "r\u00e9forme": 1, "cr\u00e9dit": 1, "celle": 2, "missions": 1, "locales": 1, "dot\u00e9es": 1, "d\u00e9sormais": 1, "marque": 1, "r\u00e9ponse": 1}}