{"id": "25_02_2003-Paris", "date": "25_02_2003", "year": "2003", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "correspondance ; documentation", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_230_04_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "Q iMS Les rencontres de l'IMS\n\nEntreprendre pour la Cir\u00e9\n\nPetit\u2014d\u00e9jeuner d\u00e9bat\nMardi 25 f\u00e9vrier 2003\nde 8h30 \u00e0 10h30\n\nSYNTHESE\n\n \n\n \n\nContribuer \u00e0 l'essor\n\u00e9conomique des pays\n\u00e9mergents :\n\nun levier pour d\u00e9velopper\ndurablement votre entreprise\n\n \n\nRencontres de l'lMS \u2014 25 f\u00e9vrier 2003 \u2014 Press Club de France\n\u00ab contribution des entreprises au d\u00e9veloppement \u00e9conomique des pays \u00e9mergents \u00bb page 1\n\n \n\n \n\nProgramme\n\nPetit-d\u00e9jeuner d\u00e9bat\nMardi 25 f\u00e9vrier 2003\nde 8h30 \u00e0 10h30\n\n \n\n\"\u00cb\u00e4 Accueil par Claude B\u00e9b\u00e9ar,\nPr\u00e9sident de I\u2019IMS-Entreprendre pour la Cit\u00e9\n\n\u00cb Intervention de Michel Rocard,\nancien Premier Ministre et PDG d\u2019Afrique Initiatives\n\n5% Table ronde anim\u00e9e par Erik Izraelewicz, r\u00e9dacteur en Chef &\nEditorialiste aux Echos :\n\nt\u00e9moignages d'ONG et d'entrepreneurs qui collaborent \u00e0 des projets\nconcrets et innovants en faveur du d\u00e9veloppement des pays du Sud.\n\n\u2014)Trois initiatives pr\u00e9sent\u00e9es :\n\n- Un disposmf de soutien aux PME en Afrlque, K; .\navec 435;.\u201d 3/\n\nMichel Giraud, Groupe Bollor\u00e9,\nFran\u00e7ois Jay, Directeur G\u00e9n\u00e9ral d\u2019Afrique Initiatives.\n\n- Un projet de formation professionnelle au Cambodge,\navec\nPaul Dubrule, Co-Pr\u00e9sident Fondateur du Groupe Accor\nOlivier Devys, Tr\u00e9sorier de Formation et Progr\u00e8s\n\n- Le label international du commerce \u00e9quitable,\navec,\nElisabeth Guingand, Directrice de la Mission d\u00e9veloppement\ndurable du Groupe Caisse des D\u00e9p\u00f4ts\nVictor Ferreira, Directeur de Max Havelaar France.\n\ni\u00e4! D\u00e9bat avec la salle\n\n \n\nRencontres de I'IMS \u2014\u2014 25 f\u00e9vrier 2003 \u2014 Press Club de France\n\u00ab contribution des entreprises au d\u00e9veloppement \u00e9conomique des pays \u00e9mergents \u00bb page 2\n\n \n\nIntroduction de Claude B\u00e9b\u00e9ar\nPr\u00e9sident de l\u2019IMS\n\nL\u2019IMS est une association d\u2019entreprises que nous avons cr\u00e9\u00e9e en 1986 pour promouvoir et\naider \u00e0 la mise en place de d\u00e9marches de solidarit\u00e9 dans les entreprises.\n\nL\u2019entreprise n\u2019a pas qu\u2019un r\u00f4le purement \u00e9conomique : elle a le devoir d\u2019aider l\u2019ensemble de\nla collectivit\u00e9, car elle vit dans la Cit\u00e9. Et pour son propre d\u00e9veloppement, il est important\nque la Cit\u00e9 vive bien.\n\nNous avons d\u00e9velopp\u00e9 cette id\u00e9e avec succ\u00e8s: un nombre croissant d\u2019 entreprises mettent\nen place des actions dans ces domaines. Nous observons des progr\u00e8s consid\u00e9rables, m\u00eame\nsi nous sommes encore loin de ce que r\u00e9alisent les entreprises anglo- saxonnes.\n\nAujourd\u2019 hui, nous pensons qu \u2019il faut aller plus loin, et aller dans le sens du d\u00e9veloppement\ndurable, th\u00e8me sur lequel les entreprises sont de plus en plus questionn\u00e9es.\n\nNotre r\u00f4le est d\u00e9sormais d\u2019accompagner ces entreprises sur cette question du\nd\u00e9veloppement durable, o\u00f9 se pose en particulier le probl\u00e8me du dialogue Nord-Sud.\n\nLes entreprises travaillent de plus en plus dans les pays \u00e9mergents, confront\u00e9s \u00e0 des\nprobl\u00e8mes croissants. Les disparit\u00e9s entre le Nord, les pays industrialis\u00e9s et le Sud sont\ncriantes. Comment les r\u00e9duire ?\n\nEn parall\u00e8le des Etats et des associations, les entreprises, gr\u00e2ce \u00e0 leurs moyens et savoir-\nfaire sp\u00e9cifiques, ont un r\u00f4le essentiel \u00e0 jouer dans le d\u00e9collage des pays \u00e9mergents.\n\nIntervention de Michel Rocard\nAncien Premier Ministre et PDG d'Afrique Initiatives\nLes leviers du d\u00e9veloppement dans les pays\n\u00e9mergents K\u201d ,.\n\n(\u201cw \"\u00efrl .Dr\u201c\\\\\\'.v \u00cf\n\nLa sortie du sous\u2014 d\u00e9veloppement d\u00e9pend pour beaucoup du secteur priv\u00e9, et de l\u2019entre rise\nen g\u00e9n\u00e9ral.\n\n   \n\n> Pr\u00e9cisons d\u2019abord qu\u2019il n\u2019est plus vraiment pertinent de consid\u00e9rer le Sud comme une\nentit\u00e9 unique. Il est imp\u00e9ratif de distinguer au moins deux grandes cat\u00e9gories de zones\n(avec, bien entendu, de l\u2019interm\u00e9diaire entre les deux) :\n\n- les pays o\u00f9 s\u2019est d\u00e9velopp\u00e9 un entreprenariat local, une amorce de classe moyenne et de\nmilieu de chefs d\u2019entreprise, \u00e0 savoir: l\u2019essentiel de l\u2019Asie du Sud-Est, sauf le Laos, le\nCambodge et le Myanmar; le Mexique, le Br\u00e9sil et l\u2019Argentine ; et enfin l\u2019Afrique du Sud.\n\nPour eux, notre attention de responsables \u2014pub|ics ou priv\u00e9s- des pays riches doit\ntoucher les \u00e9quilibres et se manifester par un accompagnement en termes de modalit\u00e9s.\nN\u00e9anmoins, une activit\u00e9 commerciale normale peut suffire.\n\n \n\nRencontres de I'lMS \u2014 25 f\u00e9vrier 2003 \u2014 Press Club de France\n\u00ab contribution des entreprises au d\u00e9veloppement \u00e9conomique des pays \u00e9mergents \u00bb page 3\n\n \n\n \n\n\u2014 Tous les autres pays en d\u00e9veloppement, c\u2019est \u00e0 dire l\u2019essentiel de l'Afrique, la moiti\u00e9\nOuest et surtout Nord-Ouest de l\u2019Am\u00e9rique latine et ce qui reste d\u2019Asie en sous-\nd\u00e9veloppement, o\u00f9 les probl\u00e8mes sont radicalement diff\u00e9rents.\n\n> Dans les pays o\u00f9 rien n\u2019a commenc\u00e9, et principalement en Afrique, il faut se souvenir\nqu\u2019on appelle d\u00e9veloppement le cumul de deux choses :\n\n1) Il doit exister, pour qu\u2019il y ait d\u00e9veloppement, un minimum de s\u00e9curit\u00e9, de moyens\nde transports (quiconque ne peut transporter ce qu\u2019il a fabriqu\u00e9 ne fabriquera pas),\net un minimum de sant\u00e9 et d\u2019\u00e9ducation ;\n\n2) Il faut ensuite que les entreprises produisent de la richesse et la commercialise, et on\nne sait le faire que si la plupart des entreprises sont priv\u00e9es.\n\n. Quelques r\u00e9serves :\n\n- Il n\u2019y a de vrai d\u00e9veloppement que lorsque ce sont toutes les tranches de la population\nd\u2019une zone qui profitent d\u2019un mieux, c\u2019est \u00e0 dire d\u2019un partage de la valeur ajout\u00e9e en\naugmentation, petite, mais significative, en tout cas sur le long terme ;\n\n- Parmi les erreurs que fait l\u2019Occident, la principale est de ne pas savoir traiter la sph\u00e8re\npolitique. Nous croyons en effet possible de << parachuter >> nos crit\u00e8res de d\u00e9mocratie\npluraliste dans des zones o\u00f9 ni la coutume, ni l\u2019Histoire n\u2019y a pr\u00e9par\u00e9 les populations.\n\n. Concernant ce qui est proprement \u00e9conomique, il faut souligner deux choses :\n\n- Quelque soit le niveau de pauvret\u00e9, on n\u2019a jamais vu nulle part de d\u00e9veloppement qui se\nfasse sans exportation, et la question de l\u2019acc\u00e8s des produits de ces pays \u00e0 nos march\u00e9s\nest un probl\u00e8me cl\u00e9. Mais ce constat ne doit pas \u00eatre substitutif de tout autre, car on n\u2019a\njamais vu de d\u00e9veloppement commencer par l \u2018exportation.\n\nII n\u2019y a de d\u00e9veloppement que partant du march\u00e9 int\u00e9rieur, eta \u2018 dominante endog\u00e8ne.\nLes exportations sont une n\u00e9cessit\u00e9 accompagnatrice, elles ne sont jamais un facteur\nd\u00e9clenchant.\n\n \n\nNous observons, par ailleurs, pour l\u2019Afrique, que c \u2019est de moindre d\u00e9pendance dont elle a\nbesoin. Le plus souvent, elle a besoin, pour red\u00e9velopper son agriculture vivri\u00e8re, de se\nprot\u00e9ger de nos produits.\n\n\u2014 Concernant l\u2019\u00e9mergence d\u2019une activit\u00e9 productrice, nous ne savons aider que ce qui nous\nressemble, ce qui a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9coll\u00e9 tout seul. Les outils financiers et bancaires ne savent\npas se rapprocher de la zone micro-\u00e9conomique. Cette pouss\u00e9e va dans le sens d\u2019une\naggravation de l\u2019\u00e9conomie \u00e0 deux vitesses.\n\nLes entreprises peuvent ici avoir un r\u00f4le \u00e0 jouer, si, dans ce qui comporte une dimension\nnon-lucrative, le m\u00e9c\u00e9nat ou le commerce \u00e9quitable notamment, on fait obligation de ne\npas contrevenir au caract\u00e8re endog\u00e8ne du d\u00e9veloppement.\n\nPar ailleurs, les entreprises doivent avoir un grand souci de l\u2019appropriation par les\nint\u00e9ress\u00e9s des \u00e9quipements et surtout des savoir-faire. Afrique Initiatives s\u2019inscrit en\nfaux contre la charit\u00e9 et le don, pensant que les m\u00e9canismes psychologiques de\nl\u2019appropriation supposent la conqu\u00eate de ce qu\u2019on veut s\u2019approprier. Nous n\u2019entendons\ndonc que produire << du vendable >>.\n\nL\u2019Afrique finira par exporter ses fl\u00e9aux si nous ne sommes pas nombreux \u00e0 entreprendre\nce travail.\n\n \n\nRencontres de l\u2019IMS \u2014 25 f\u00e9vrier 2003 \u2014 Press Club de France\n\u00ab contribution des entreprises au d\u00e9veloppement \u00e9conomique des pays \u00e9mergents \u00bb page 4\n\nT\u00e9moignages concrets d'ONG et d'entreprises\n\nUn dispositif de soutien aux PME en Afrique\n\nFran\u00e7ois Jay\nAfrique Initiatives\nLe capitalisme humanitaire\n\n0\n\nQ\" Pourquoi cette expression << capitalisme humanitaire >> ?\n\n> Premi\u00e8rement, nous sommes des << capitalistes >>, au sens o\u00f9, d\u2019abord nos actionnaires\nsont tous des entreprises; et de plus nos modalit\u00e9s d\u2019interventions sont des\ninvestissements en capital.\n\nAfrique Initiatives prend des participations minoritaires pour des montants de 10 000 \u00e0\n50 000 \u20ac, et se concentre sur des entreprises qui visent le march\u00e9 domestique, et non\nl\u2019exportation.\n\n> Ensuite, nous sommes << humanitaires >>, au sens o\u00f9 notre m\u00e9tier est le d\u00e9veloppement :\nnous avons le d\u00e9veloppement comme objectif et le capital comme outil.\n\nNous ne faisons que du d\u00e9veloppement, mais nous ne faisons pas tout le d\u00e9veloppement.\nUne multitude d\u2019acteurs sont, dans leur domaine, bien meilleurs que nous, et notre r\u00f4le\nest de b\u00e2tir des ponts entre et avec ces acteurs, comme nous le faisons notamment avec\nl\u2019ONG ENDA Tiers Monde.\n\n0\u2018.\n\n' Certes, l\u2019initiative priv\u00e9e (\u00e0 travers le NEPAD par exemple) sera le moteur du\nd\u00e9veloppement durable en Afrique. Mais, si on cherche le sens de l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral et\ndonc celui du d\u00e9veloppement, c\u2019est plut\u00f4t vers l\u2019Etat qu\u2019il faut le chercher.\n\nDans ce sens, nous favorisons tout ce qui peut permettre \u00e0 I\u2019Etat, aux entreprises et aux\nacteurs communautaires de travailler ensemble. 4m\\\n_ . ES\n\no\n\nsur! i a;\nNotre d\u00e9fi est que l\u2019Afrique soit sortie de son sous\u2014d\u00e9veloppement humain en 2025. W333\u201d!\n\no\n.0\n\nPour cela, nous comptons sur :\n\n- les nouvelles g\u00e9n\u00e9rations d\u2019Africains, leur courage et leur int\u00e9grit\u00e9 ;\n\n\u2014 les nouvelles technologies (des progr\u00e8s consid\u00e9rables sont r\u00e9alis\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 un internet\nbon march\u00e9) ;\n\n- les bonnes pratiques en entreprise, telle que l\u2019adoption d\u2019une charte de\nd\u00e9veloppement durable.\n\nT\u00e9moignage de MichelGiraud\nAncien ministre et repr\u00e9sentant de Vincent Bollor\u00e9\n\nVincent Bollor\u00e9 s\u2019est impliqu\u00e9, depuis l\u2019origine, dans la d\u00e9marche d\u2019Afrique Initiatives.\n\nParticuli\u00e8rement attach\u00e9 a l\u2019Afrique, et en d\u00e9pit de crises qui l\u2019ont affect\u00e9e, il croit\nprofond\u00e9ment en son avenir.\n\n \n\nRencontres de l'lMS \u2014 25 f\u00e9vrier 2003 \u2014 Press Club de France\n\u00ab contribution des entreprises au d\u00e9veloppement \u00e9conomique des pays \u00e9mergents \u00bb page 5\n\n \n\nVincent Bollor\u00e9 est \u00e9galement attach\u00e9 \u00e0 la responsabilit\u00e9 sociale et humaine des entreprises,\nqui se traduit par un souci de solidarit\u00e9 interne et d\u2019ouverture aux autres.\n\nEn Afrique, le vecteur porteur de sa d\u00e9marche sociale et de son attachement \u00e0 cette r\u00e9gion\nest l\u2019implication dans Afrique Initiatives.\n\nCe fonds d\u2019investissement priv\u00e9 permet de favoriser une d\u00e9marche entreprenariale - c\u2019est \u00e0\ndire une d\u00e9marche qui r\u00e9cuse la notion de << cadeau >>, et qui, au contraire, s\u2019attache \u00e0\nd\u00e9velopper l\u2019esprit d\u2019initiative des entrepreneurs locaux - tout en r\u00e9pondant aux attentes\nsociales des pays africains.\n\nLes initiatives sont diverses :\n\nFabrication de farine pour b\u00e9b\u00e9s (S\u00e9n\u00e9gal / Mali)\n\nSuivi de la courbe de poids des b\u00e9b\u00e9s et suivi de l\u2019alimentation (S\u00e9n\u00e9gal).\nD\u00e9cortiquerie de riz \u00e0 Madagascar\n\nFabrication et commercialisation de spirales anti-moustiques (Burkina Faso)\nProduction d\u2019\u0153ufs frais (S\u00e9n\u00e9gal)\n\nDistribution de bonbonnes de gaz (RCI)\n\nFabrication et distribution de produits dermo\u2014cosm\u00e9tiques (S\u00e9n\u00e9gal).\n\n:> Il s\u2019agit l\u00e0, et c\u2019est l\u00e0 la motivation profonde d\u2019Afrique Initiatives, de la rencontre entre\nl\u2019initiative priv\u00e9e et I\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral.\n\nUn projet de formation professionnelle au Cambodge\n\nOlivier Devys,\nAssociation Formation et Progr\u00e8s\n\n0\n9.9\n\n \n\nApr\u00e8s plusieurs d\u00e9cennies de guerre civile au Cambodge, le d\u00e9veloppement du tourisme\npose des probl\u00e8mes fondamentaux.\n\nAlors que le tourisme, jusqu\u2019en 2000, ne repr\u00e9sentait presque rien, aujourd\u2019hui les\nrythmes d\u2019augmentation de la fr\u00e9quentation sont de l\u2019ordre de 30% par an. Ce sont l\u00e0\ndes rythmes de progression consid\u00e9rables dans un pays qui n\u2019y est pas pr\u00e9par\u00e9. En\nparticulier, il faut veiller aux risques d\u2019exploitation des populations \u2014surtout des enfants\u2014\net de d\u00e9veloppement de la corruption.\n\nUne des initiatives parmi d\u2019autres pour guider le Cambodge sur la route du\nd\u00e9veloppement durable a \u00e9t\u00e9 de lui offrir, sous l\u2019impulsion de Paul Dubrule, Co-Pr\u00e9sident\nFondateur de Accor, une Ecole d\u2019H\u00f4tellerie et de Tourisme.\n\nCette \u00e9cole accueille aujourd\u2019hui une centaine d\u2019\u00e9tudiants, qui ont obtenu le bac\ncambodgien. Notre ambition est de les amener au niveau du bac professionnel fran\u00e7ais.\nC\u2019est pour eux une opportunit\u00e9 extraordinaire, en termes de perspectives d\u2019emploi et de\nsalaire (les jeunes pourront le doubler \u00e0 l\u2019issue de cette ann\u00e9e d\u2019\u00e9tude) ; car,\naujourd\u2019hui, les b\u00e9n\u00e9ficiaires du d\u00e9veloppement du tourisme ne sont pas les\nCambodgiens eux\u2014m\u00eames mais des \u00e9trangers, notamment des pays voisins, qui occupent\ntous les emplois qualifi\u00e9s.\n\nPaul Dubrule a tr\u00e8s fortement investi dans cette \u00e9cole, qui r\u00e9pond aux standards\ninternationaux.\n\n \n\nRencontres de l\u2019lMS \u2014 25 f\u00e9vrier 2003 \u2014 Press Club de France\n\u00ab contribution des entreprises au d\u00e9veloppement \u00e9conomique des pays \u00e9mergents \u00bb page 6\n\n \n\n \n\nNous avons voulu que les \u00e9tudes soit payantes, car ce qui n\u2019a pas de prix n\u2019a pas de\nvaleur.\n\nEn parall\u00e8le, nous avons mont\u00e9 un syst\u00e8me de bourse, qui doit toucher, \u00e0 terme, 50%\ndes \u00e9tudiants.\n\nPaul Dubrule\nCo-Pr\u00e9sident Fondateur du Groupe Accor\n\nVisitant le Cambodge \u00e0 l\u2019occasion du jumelage entre les villes de Siem Reap-Angkor et de\nFontainebleau, j\u2019ai pris la d\u00e9cision d\u2019offrir au Cambodge une Ecole d\u2019H\u00f4tellerie et de\nTourisme, qui a ouvert ses portes le 14 octobre 2002.\n\nJe suis en effet convaincu, qu\u2019apr\u00e8s la destruction quasi compl\u00e8te des structures \u00e9ducatives\ndu pays, il est prioritaire d\u2019assurer un avenir professionnel aux jeunes cambodgiens.\n\nAujourd\u2019hui, alors m\u00eame que le tourisme red\u00e9marre, ces jeunes sont sans formation ni\ncomp\u00e9tence technique, et n\u2019acc\u00e8dent trop souvent qu\u2019\u00e0 des emplois peu qualifi\u00e9s.\n\nFace \u00e0 l\u2019ampleur des besoins du Cambodge, l\u2019enjeu ne nous a pas paru r\u00e9sider dans le\nmontage d\u2019un projet b\u00e9n\u00e9ficiant \u00e0 Accor \u00e0 des fins de recrutement, mais v\u00e9ritablement dans\nle d\u00e9veloppement de l\u2019employabilit\u00e9 des jeunes cambodgiens, dans des m\u00e9tiers o\u00f9 la\nprogression professionnelle est une r\u00e9alit\u00e9 tangible et o\u00f9 les d\u00e9bouch\u00e9s apparaissent assur\u00e9s\npour la prochaine d\u00e9cennie.\n\nMais il reste un long chemin \u00e0 faire, car la mise en place du projet est laborieuse.\nNotamment, nous avons des difficult\u00e9s pour trouver des subventions de diff\u00e9rentes\norganisations internationales qui consid\u00e8rent que notre \u00e9cole devrait \u00eatre gratuite. C\u2019est une\nquestion de philosophie.\n\nPar ailleurs, nous nous heurtons \u00e0 cette question d\u00e9licate : comment faire en sorte que les\nCambodgiens s\u2019approprient I\u2019Ecole et en fassent leur affaire ? Le but est en effet qu\u2019\u00e0 terme,\nI\u2019Ecole soit enti\u00e8rement g\u00e9r\u00e9e par les responsables locaux. Il y a l\u00e0 de nombreux probl\u00e8mes\nde p\u00e9dagogie et de gestion \u00e0 r\u00e9gler.\n\nLe parcours est sem\u00e9 d\u2019emb\u00fbches, mais les Cambodgiens m\u00e9ritent que nous les aidions \u00e0\n\nreconstruire leur pays.\nn'es.\n5\u201815 H i lit/ES\n1\u201833 i\u2018l-J il (\u201cCg-\u00ce?\n\n \n  \n\nLe label international de commerce \u00e9quitable\n\nVictor Ferreira, Max Havelaar France\n\n.9 Max Havelaar est une structure associative qui a pour but de permettre le d\u00e9veloppement\ndu commerce \u00e9quitable, en appuyant les producteurs dans une d\u00e9marche d\u2019am\u00e9lioration\nde la qualit\u00e9 et de renforcement des organisations. Max Havelaar est \u00e9galement un\nsyst\u00e8me de certification qui garantit aux consommateurs qu\u2019un produit labellis\u00e9 r\u00e9pond\nbien aux crit\u00e8res du commerce \u00e9quitable.\n\nLes produits labellis\u00e9s sont des mati\u00e8res premi\u00e8res \u2014principale source de devises des pays\n\u00e9mergents \u2014 qui ont \u00e9t\u00e9 pay\u00e9es \u00e0 un prix qui permet aux petits producteurs du Sud,\nparmi les plus d\u00e9favoris\u00e9s, de vivre d\u00e9cemment.\n\n \n\nRencontres de l\u2019lMS \u2014 25 f\u00e9vrier 2003 \u2014 Press Club de France\n\u00ab contribution des entreprises au d\u00e9veloppement \u00e9conomique des pays \u00e9mergents \u00bb page 7\n\n \n\no? La cl\u00e9 du d\u00e9veloppement r\u00e9side dans cette capacit\u00e9 \u00e0 vivre d\u00e9cemment. Cela signifie :\nl\u2019acc\u00e8s \u00e0 la sant\u00e9, \u00e0 la nourriture et au logement, mais aussi, voire surtout, le\nrenforcement des organisations des producteurs, pour qu\u2019ils puissent vivre de leur propre\ntravail. C\u2019est l\u00e0 le c\u0153ur du d\u00e9veloppement durable sur lequel chacun d\u2019entre nous peut\nagir, \u00e0 sa fa\u00e7on, tout simplement en \u00e9tant consommateur des produits du commerce\n\u00e9quitable.\n\n4' Les entreprises aussi peuvent agir, et ce, \u00e0 deux niveaux :\n- En tant qu\u2019acheteurs (cantine, machine \u00e0 caf\u00e9 pour les salari\u00e9s) ;\n- Et en tant que distributeurs ou torr\u00e9facteurs.\n\nLe commerce \u00e9quitable est un syst\u00e8me viable, qui s\u2019appuie sur une vraie demande des\nconsommateurs. C\u2019est aussi un outil de concr\u00e9tisation de la d\u00e9marche globale de\nd\u00e9veloppement durable.\n\nComme l\u2019ont demand\u00e9 les participants au Forum de Porto Alegre, << Un autre monde est\npossible >>, et cela d\u00e9pend de chacun de nous.\n\nElisabeth Guinguand, Groupe Caisse des D\u00e9p\u00f4ts\nDirectrice de la Mission d\u00e9veloppement durable\n\nLa Caisse des d\u00e9p\u00f4ts est impliqu\u00e9e dans une d\u00e9marche de d\u00e9veloppement durable ancr\u00e9e\ndans l\u2019Agenda 21 du Groupe, depuis 1999.\n\nL\u2019appui au commerce \u00e9quitable ne faisait pas partie de l\u2019Agenda initial. L\u2019id\u00e9e du soutien au\ncommerce \u00e9quitable a \u00e9t\u00e9 sugg\u00e9r\u00e9e par des salari\u00e9s de la CDC : pourquoi ne distribuerait-on\npas de caf\u00e9 Max Havelaar dans une entreprise qui se veut socialement responsable ?\n\nlw L2\n\nION\u00dbLV\u2018 j\n\nN... L\u00e6/\n\nA partir de l\u00e0, les clefs de la r\u00e9ussite du projet ont \u00e9t\u00e9 : Q\n1) De savoir \u00e9couter les parties prenantes salari\u00e9es ;\n\n2) D\u2019accompagner la simple distribution de caf\u00e9 Max Havelaar, par un processus p\u00e9dagogique\npermettant de faire comprendre comment on participe ainsi \u00e0 une action plus globale de\nd\u00e9veloppement durable.\n\nTr\u00e8s vite, les ventes ont progress\u00e9 de mani\u00e8re significative.\n\nCe projet s\u2019inscrit dans une d\u00e9marche de soutien \u00e0 des initiatives de d\u00e9veloppement, men\u00e9es\navec des salari\u00e9s, notamment dans le cadre d\u2019associations d\u2019aide aux pays en\nd\u00e9veloppement.\n\n \n\nRencontres de l\u2019lMS \u2014 25 f\u00e9vrier 2003 \u2014 Press Club de France\n\u00ab contribution des entreprises au d\u00e9veloppement \u00e9conomique des pays \u00e9mergents \u00bb page 8\n\n \n\nD\u00e9bat avec la salle\n\n' Le commerce \u00e9quitable : un cas concret\nIntervention de Jean-Pierre Blanc, DG des caf\u00e9s Malongo\n\nIl est important de savoir si le commerce \u00e9quitable a apport\u00e9 un d\u00e9veloppement \u00e9conomique\ndurable dans les zones des pays producteurs.\n\nAu Mexique, la coop\u00e9rative d\u2019Oussiri a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d\u2019un d\u00e9veloppement \u00e9conomique r\u00e9el, gr\u00e2ce\n\u00e0 l\u2019achat de leur caf\u00e9 \u00e0 un prix plus \u00e9lev\u00e9. Sp\u00e9cialis\u00e9e \u00e0 l\u2019origine dans l\u2019exportation du caf\u00e9, la\ncoop\u00e9rative a pu ainsi diversifier sa production (v\u00eatements, confitures biologiques, etc.).\n\nUn grand nombre de coop\u00e9ratives profite d\u00e9sormais de ce mouvement, puisque le commerce\n\u00e9quitable est pr\u00e9sent actuellement dans 17 pays.\n\nLe commerce \u00e9quitable n\u2019est donc pas une id\u00e9e mais une r\u00e9alit\u00e9, pratiqu\u00e9e tous les jours et\nen phase de r\u00e9ussir ce qu\u2019elle a commenc\u00e9.\n\n' Quels cr\u00e9dits pour le d\u00e9veloppement en Afrique ?\n\nQuestion de Bernard Houot, Fondation Entre rises et R\u00e9ussite Scolaire, \u00e0 Afrique\nInitiatives: Je m'\u00e9tonne du seuil minimal (10 000 \u20ac) que vous avez fix\u00e9. Il me para\u00eet\n\u00e9lev\u00e9 par rapport \u00e0 la population \u00e0 laquelle vous vous adressez. Comment vous situez-vous\npar rapport aux organismes de micro-cr\u00e9dits ?\n\nR\u00e9ponse de Fran\u00e7ois Jay : Ce seuil peut para\u00eetre \u00e9lev\u00e9 par rapport aux organismes de\nmicro-cr\u00e9dits, mais en de\u00e7\u00e0, c\u2019est rarement productif et rarement durable.\n\nCertes, nous s\u00e9lectionnons la tranche de la petite industrie, parfois des services (comme la\nlivraison de gaz en bombonne en Cote d\u2019Ivoire), mais cela suppose des \u00e9quipements et\ninfrastructures co\u00fbteux.\n\nR\u00e9ponse de Michel Rocard: L\u2019intention initiale d\u2019Afrique Initiatives est de favoriser\nl\u2019\u00e9mergence d\u2019une offre dans la zone de pouvoir d\u2019achat dont le micro-cr\u00e9dit solvabilise la\ndemande.\n\n' De nombreuses initiatives dans l\u2019appui aux activit\u00e9s micro-\u00e9conomiques\n\n \n\nIntervention de Robert Lion, Pr\u00e9sident d\u2019AgriSud\n\nJe souhaite pr\u00e9ciser que, dans le domaine de la micro-entreprise locale, nombre\nd\u2019organisations en Am\u00e9rique latine, qu\u2019elles soient du Nord ou locales, soutiennent des toutes\npetites entreprises agricoles.\n\nAgriSud a mis en orbite 11 500 micro-entreprises en Afrique centrale et au Cambodge, ce qui\nrepr\u00e9sente environ 50 000 emplois et contribue \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire. On peut donc aussi\nvenir en appui \u00e0 un tissu micro-\u00e9conomique local sans faire appel aux micro-cr\u00e9dits.\n\n' La compl\u00e9mentarit\u00e9des acteurs\n\nIntervention de Roland Daval, Directeur des Programmes de l\u2019Association Fran\u00e7aise\ndes Volontaires du Progr\u00e8s (AFVP)\n\nIl est rare qu\u2019un projet d\u2019ONG et un projet d\u2019entreprise se rencontrent. C\u2019est pourtant le cas\npour le projet soutenu par Paul Dubrule. Quatre volontaires de l\u2019AFVP, issus de\nl\u2019enseignement sup\u00e9rieur du tourisme et de l\u2019h\u00f4tellerie en France, ont apport\u00e9 leur concours \u00e0\nla r\u00e9alisation de ce projet de d\u00e9veloppement au Cambodge.\n\n \n\nRencontres de l'lMS \u2014\u2014 25 f\u00e9vrier 2003 \u2014 Press Club de France\n\u00ab contribution des entreprises au d\u00e9veloppement \u00e9conomique des pays \u00e9mergents \u00bb page 9\n\nIntervention d\u2019Olivier Devys\n\nUne des cl\u00e9s de la r\u00e9ussite d'un projet tel que le n\u00f4tre r\u00e9side dans l\u2019agglom\u00e9ration de\ncomp\u00e9tences diverses, sans enjeu de pouvoir.\n\nIntervention de Fran\u00e7ois Jay\n\nLa compl\u00e9mentarit\u00e9 des acteurs est essentielle. Personne ne peut d\u00e9tenir l\u2019ensemble des\nsavoirs.\n\nPauvret\u00e9 urbaine, pauvret\u00e9 rurale\nIntervention de Julien Cl\u00e9mencot, SOS SAHEL\n\nJe voudrais insister sur la n\u00e9cessit\u00e9 d'un d\u00e9veloppement, en milieu rural, l\u00e0 o\u00f9 vit plus de\n70% de la population des pays \u00e9mergents. J'invite tous les acteurs \u00e9conomiques \u00e0 penser \u00e0\ntout ce qui est renforcement des organisations (autosuffisance et s\u00e9curit\u00e9 alimentaire). Ces\nactions sont \u00e0 la base de tout d\u00e9veloppement.\n\nIntervention de Fran\u00e7ois Jay\n\nJe voudrais abonder dans votre sens sur la dimension rurale de la pauvret\u00e9. Il vaut mieux,\npour des prestations de base comme la sant\u00e9 et l'\u00e9ducation, vivre dans un bidonville que\nvivre pauvrement \u00e0 la campagne.\n\nIntervention de Michel Giraud\n\nIl faut \u00e9viter une mise en opposition de la vie en milieu urbain avec celle en milieu rural.\nDans les initiatives diverses, il faut apporter les moyens pour permettre de meilleures\nconditions de vie in situ et favoriser l'enracinement des familles l\u00e0 o\u00f9 elles se trouvent.\n\nLe d\u00e9veloppement des pays \u00e9mergents : Philanthropie ou Business ?\nQuestion de E.Izraelewicz\n\nLorsque vous incitez des entreprises \u00e0 participer \u00e0 votre aventure, vous leur d\u00eetes : c'est du\nm\u00e9c\u00e9nat \u2014ce sera bon pour votre image\u2014 ou c'est du business \u2014\u00e0 terme vous y gagnerez de\nl'argent- ?\n\nFran\u00e7ois Jay\n\nNous sommes, avec Afrique Initiatives, dans le milieu marchand. N\u00e9anmoins, nous ne\npromettons \u00e0 aucun de nos actionnaires une forte r\u00e9mun\u00e9ration de son capital. Nous leur\nproposons plut\u00f4t de nous accompagner dans de vrais d\u00e9fis. Cependant, \u00e0 long terme, quand\nnous parlons d'une Afrique d\u00e9velopp\u00e9e en 2025, il y aura un vrai business \u00e0 faire pour ceux\nqui y sont d\u00e8s aujourd'hui et qui auront, les premiers, accompagn\u00e9 les Africains dans leur\n\nd\u00e9veloppement. <5;\n4/.c\u2019\\\nPaul Dubrule -\\__:\nCe n'est pas du business pour les entreprises qui investissent dans des bourses ou qui\napportent leurs subventions au fonctionnement de notre Ecole. Mais il faut \u00e9viter cette\n\ndichotomie entre l'investissement capitalistique et le simple b\u00e9n\u00e9volat, et voir plus loin\naujourd'hui dans le concept du d\u00e9veloppement durable qui voit \u00e0 50 ans, 100 ans ou plus.\n\n \n\nMichel Giraud\n\nAujourd'hui les param\u00e8tres de sociabilit\u00e9 seront de plus en plus indissociables des\nperformances \u00e9conomiques. C'est une donn\u00e9e irr\u00e9versible qui ne peut que s'accentuer\nd'ann\u00e9e en ann\u00e9e.\n\n \n\nRencontres de l\u2019lMS \u2014 25 f\u00e9vrier 2003 \u2014 Press Club de France\n\u00ab contribution des entreprises au d\u00e9veloppement \u00e9conomique des pays \u00e9mergents \u00bb page 10\n\nVictor Ferreira\n\nIl n'y a pas d'entreprise \"\u00e9thique\", mais d'abord des gens qui s'impliquent et se mobilisent\nindividuellement, et qui, \u00e0 la t\u00eate d'une entreprise, donnent une dynamique \u00e0 l'ensemble de\nl'entreprise. Mais pour que ce soit durable, il faut qu'il y ait un int\u00e9r\u00eat dans l'entreprise. Cet\nint\u00e9r\u00eat, pour le commerce \u00e9quitable, c'est sa viabilit\u00e9 \u00e9conomique : il permet de r\u00e9pondre \u00e0\nla demande des consommateurs et \u00e0 la demande de coh\u00e9sion sociale des salari\u00e9s.\n\nElisabeth Guinguand\n\nEcouter ses salari\u00e9s, c\u2019est au c\u0153ur du business ! La CDC n'ach\u00e8te pas le caf\u00e9, elle le propose\n\u00e0 ses salari\u00e9s qui le paient eux-m\u00eames \u00e0 ce juste prix. Pour les salari\u00e9s, c'est un geste qui\ncontribue \u00e0 la coh\u00e9rence de la d\u00e9marche globale de d\u00e9veloppement durable et donne du sens\n\u00e0 l'action de l'entreprise.\n\nLe probl\u00e8me des infrastructures dans les pays \u00e9mergents\n\nQuestion de E.Izraelewicz\n\nN'est-ce pas un probl\u00e8me fondamental de travailler dans des pays o\u00f9 l'\u00e9tat de droit, les\ninfrastructures juridiques et politiques sont peu d\u00e9velopp\u00e9s et insuffisants?\n\nFran\u00e7ois Jay\n\nLa question de l'environnement est d\u00e9terminante quand on parle d'entreprise. Nous nous\nsommes fix\u00e9s comme r\u00e8gle de ne travailler qu'avec des entreprises du secteur formel, en\nr\u00e8gle sur le plan fiscal, et surtout sur le plan social (travail des enfants, place des femmes,\nniveau de salaires, etc). N\u00e9anmoins, nous avons comme ambition de faire partie de ceux qui\nincitent les micro-entreprises de l'\u00e9conomie populaire \u00e0 venir dans le secteur formel. Mais le\nsous-d\u00e9veloppement provient d'abord du manque d'Etat. Un certain nombre de prestations,\ncomme l'\u00e9ducation et la sant\u00e9 de base pour tous, lui incombe. Il faut donc renforcer les Etats.\nC\u2018est dans ce sens qu'il faut parler de partenariat entre I'Etat et les entreprises.\n\nOlivier Devys\n\nSouffrir du manque d'infrastructures est un mal in\u00e9vitable quand on travaille dans des pays\n\u00e9mergents ! Mais il faut \u00abfaire avec >>, le Cambodge a besoin de nous, maintenant.\n\nVictor Ferreira\n\nNous accompagnons les producteurs pour qu'ils puissent r\u00e9pondre aux exigences du\ncommerce \u00e9quitable, et dans notre fonction de certification, nous v\u00e9rifions que chacun\nrespecte ses engagements. A aucun moment nous n\u2019influen\u00e7ons les projets que les\nproducteurs con\u00e7oivent \u00e0 partir de leur surplus financier. Nous veillons \u00e0 ce que ces d\u00e9cisions\nsoient prises de fa\u00e7on d\u00e9mocratique et transparente.\n\n\u2018 s)\n\nConclusion de Claude B\u00e9b\u00e9ar a. l\u2018/i. ,. j\n\"\u201d0 t\u00e9 53L). >\n, . . . . \u201cNa-44\u201d\"\nJ aimerais revenir sur deux pornts.\nIl est n\u00e9cessaire d'impliquer le personnel dans toutes les activit\u00e9s de m\u00e9c\u00e9nat humanitaire et\nde responsabilit\u00e9 soci\u00e9tale. L'entreprise y trouve son compte : fiert\u00e9 d'appartenance et plus\ngrande coh\u00e9sion.\n\nIl est de bon ton, par ailleurs, de critiquer les d\u00e9localisations. Or, il ne faut pas oublier leur\nimpact tr\u00e8s positif sur les pays en d\u00e9veloppement. A ce titre, notre devoir est d'inciter et\nd'aider les entreprises \u00e0 s'implanter dans les pays \u00e9mergents, avec un cahier des charges qui\npr\u00e9voit le remplacement progressif des cadres europ\u00e9ens par des cadres locaux.\n\n \n\nRencontres de I\u2019IMS \u2014 25 f\u00e9vrier 2003 \u2014 Press Club de France .\n\u00ab contribution des entreprises au d\u00e9veloppement \u00e9conomique des pays \u00e9mergents \u00bb page 11\n\n", "key_words": {"rencontres": 1, "f\u00e9vrier": 13, "levier": 1, "votre": 4, "Press": 11, "contribution": 11, "entreprises": 28, "d\u00e9veloppement": 36, "\u00e9conomique": 14, "\u00e9mergents": 12, "Accueil": 1, "Claude": 3, "Intervention": 1, "Michel": 4, "Premier": 2, "Ministre": 2, "Table": 1, "ronde": 1, "anim\u00e9e": 1, "r\u00e9dacteur": 1, "Echos": 1, "collaborent": 1, "innovants": 1, "faveur": 1, "initiatives": 6, "pr\u00e9sent\u00e9es": 1, "disposmf": 1, "soutien": 4, "Groupe": 5, "Directeur": 3, "G\u00e9n\u00e9ral": 1, "projet": 11, "formation": 3, "professionnelle": 3, "Fondateur": 2, "Tr\u00e9sorier": 1, "Formation": 2, "label": 2, "international": 2, "commerce": 11, "Directrice": 1, "Mission": 2, "Caisse": 3, "Havelaar": 5, "D\u00e9bat": 1, "association": 1, "avons": 7, "cr\u00e9\u00e9e": 1, "promouvoir": 1, "place": 4, "d\u00e9marches": 1, "solidarit\u00e9": 2, "purement": 1, "devoir": 2, "propre": 1, "d\u00e9velopp\u00e9": 2, "cette": 8, "nombre": 3, "croissant": 1, "actions": 1, "observons": 1, "progr\u00e8s": 2, "sommes": 4, "encore": 1, "r\u00e9alisent": 1, "pensons": 1, "aller": 2, "th\u00e8me": 1, "lequel": 2, "d\u00e9sormais": 2, "question": 4, "particulier": 1, "probl\u00e8me": 4, "dialogue": 1, "travaillent": 1, "confront\u00e9s": 1, "disparit\u00e9s": 1, "entre": 6, "industrialis\u00e9s": 1, "Comment": 2, "r\u00e9duire": 1, "parall\u00e8le": 1, "Etats": 1, "gr\u00e2ce": 2, "leurs": 2, "moyens": 2, "essentiel": 1, "jouer": 1, "d\u00e9collage": 1, "leviers": 1, "sortie": 2, "d\u00e9pend": 2, "beaucoup": 1, "secteur": 3, "Pr\u00e9cisons": 1, "vraiment": 1, "pertinent": 1, "consid\u00e9rer": 1, "comme": 7, "imp\u00e9ratif": 1, "distinguer": 1, "moins": 1, "grandes": 1, "cat\u00e9gories": 1, "entreprenariat": 1, "amorce": 1, "classe": 1, "moyenne": 1, "chefs": 1, "Br\u00e9sil": 1, "enfin": 1, "notre": 7, "attention": 1, "responsables": 2, "riches": 1, "\u00e9quilibres": 1, "manifester": 1, "accompagnement": 1, "termes": 2, "activit\u00e9": 2, "commerciale": 1, "normale": 1, "autres": 1, "surtout": 3, "latine": 1, "reste": 2, "probl\u00e8mes": 2, "radicalement": 1, "principalement": 1, "appelle": 1, "cumul": 1, "choses": 2, "minimum": 2, "transports": 1, "transporter": 1, "fabriqu\u00e9": 1, "fabriquera": 1, "sant\u00e9": 3, "ensuite": 1, "produisent": 1, "richesse": 1, "faire": 6, "plupart": 1, "Quelques": 1, "r\u00e9serves": 1, "lorsque": 1, "toutes": 2, "tranches": 1, "profitent": 1, "partage": 1, "valeur": 1, "ajout\u00e9e": 1, "terme": 2, "Parmi": 1, "erreurs": 1, "principale": 1, "savoir": 3, "traiter": 1, "croyons": 1, "effet": 3, "possible": 1, "parachuter": 1, "crit\u00e8res": 2, "zones": 2, "pr\u00e9par\u00e9": 1, "Concernant": 2, "proprement": 1, "souligner": 1, "Quelque": 1, "niveau": 2, "jamais": 2, "nulle": 1, "produits": 4, "constat": 1, "substitutif": 1, "commencer": 1, "partant": 1, "march\u00e9": 2, "dominante": 1, "exportations": 1, "n\u00e9cessit\u00e9": 2, "elles": 2, "moindre": 1, "d\u00e9pendance": 1, "red\u00e9velopper": 1, "agriculture": 1, "savons": 1, "aider": 1, "d\u00e9coll\u00e9": 1, "outils": 1, "financiers": 1, "bancaires": 1, "rapprocher": 1, "Cette": 1, "pouss\u00e9e": 1, "peuvent": 2, "avoir": 2, "comporte": 1, "m\u00e9c\u00e9nat": 2, "\u00e9quitable": 7, "obligation": 1, "contrevenir": 1, "caract\u00e8re": 1, "endog\u00e8ne": 1, "doivent": 1, "grand": 2, "souci": 2, "\u00e9quipements": 2, "Afrique": 6, "Initiatives": 3, "contre": 1, "charit\u00e9": 1, "pensant": 1, "m\u00e9canismes": 1, "psychologiques": 1, "supposent": 1, "conqu\u00eate": 1, "produire": 1, "vendable": 1, "finira": 1, "exporter": 1, "fl\u00e9aux": 1, "nombreux": 2, "concrets": 1, "dispositif": 1, "capitalisme": 2, "Pourquoi": 1, "expression": 1, "humanitaire": 2, "capitalistes": 1, "modalit\u00e9s": 1, "prend": 1, "participations": 1, "minoritaires": 1, "montants": 1, "concentre": 1, "visent": 1, "humanitaires": 1, "m\u00e9tier": 1, "objectif": 1, "capital": 1, "faisons": 3, "multitude": 1, "meilleurs": 1, "b\u00e2tir": 1, "ponts": 1, "notamment": 3, "Tiers": 1, "priv\u00e9e": 2, "travers": 1, "NEPAD": 1, "moteur": 1, "durable": 6, "cherche": 1, "g\u00e9n\u00e9ral": 1, "celui": 1, "plut\u00f4t": 2, "favorisons": 1, "permettre": 3, "communautaires": 1, "travailler": 3, "humain": 1, "comptons": 1, "nouvelles": 2, "g\u00e9n\u00e9rations": 1, "courage": 1, "int\u00e9grit\u00e9": 1, "technologies": 1, "consid\u00e9rables": 2, "r\u00e9alis\u00e9s": 1, "bonnes": 1, "pratiques": 1, "telle": 1, "charte": 1, "ministre": 1, "repr\u00e9sentant": 1, "Vincent": 1, "Bollor\u00e9": 2, "depuis": 2, "d\u00e9marche": 9, "attach\u00e9": 2, "d\u00e9pit": 1, "crises": 1, "\u00e9galement": 2, "responsabilit\u00e9": 2, "sociale": 3, "humaine": 1, "traduit": 1, "interne": 1, "vecteur": 1, "porteur": 1, "attachement": 1, "fonds": 1, "priv\u00e9": 1, "permet": 3, "favoriser": 2, "entreprenariale": 1, "r\u00e9cuse": 1, "notion": 1, "cadeau": 1, "entrepreneurs": 1, "locaux": 1, "r\u00e9pondant": 1, "diverses": 1, "farine": 1, "b\u00e9b\u00e9s": 2, "courbe": 1, "poids": 1, "suivi": 1, "commercialisation": 1, "spirales": 1, "frais": 1, "bonbonnes": 1, "distribution": 2, "motivation": 1, "profonde": 1, "rencontre": 1, "plusieurs": 1, "d\u00e9cennies": 1, "guerre": 1, "civile": 1, "repr\u00e9sentait": 1, "presque": 1, "fr\u00e9quentation": 1, "rythmes": 1, "progression": 1, "veiller": 1, "risques": 1, "populations": 1, "parmi": 1, "guider": 1, "Cambodge": 4, "route": 1, "Ecole": 2, "\u00e9cole": 2, "accueille": 1, "centaine": 1, "obtenu": 1, "Notre": 1, "ambition": 2, "amener": 1, "professionnel": 2, "opportunit\u00e9": 1, "perspectives": 1, "jeunes": 4, "pourront": 1, "doubler": 1, "ann\u00e9e": 1, "b\u00e9n\u00e9ficiaires": 1, "tourisme": 3, "emplois": 3, "Dubrule": 2, "fortement": 1, "investi": 1, "r\u00e9pond": 1, "voulu": 1, "\u00e9tudes": 1, "mont\u00e9": 1, "syst\u00e8me": 2, "jumelage": 1, "villes": 1, "d\u00e9cision": 1, "ouvert": 1, "portes": 1, "octobre": 1, "destruction": 1, "quasi": 1, "compl\u00e8te": 1, "structures": 1, "prioritaire": 1, "avenir": 1, "alors": 1, "souvent": 1, "besoins": 1, "r\u00e9sider": 1, "b\u00e9n\u00e9ficiant": 1, "Accor": 1, "v\u00e9ritablement": 1, "m\u00e9tiers": 1, "r\u00e9alit\u00e9": 1, "tangible": 1, "d\u00e9bouch\u00e9s": 1, "apparaissent": 1, "prochaine": 1, "chemin": 1, "difficult\u00e9s": 1, "trouver": 1, "subventions": 2, "internationales": 1, "consid\u00e8rent": 1, "devrait": 1, "heurtons": 1, "d\u00e9licate": 1, "comment": 2, "sorte": 1, "fassent": 1, "affaire": 1, "enti\u00e8rement": 1, "g\u00e9r\u00e9e": 1, "p\u00e9dagogie": 1, "gestion": 1, "parcours": 1, "Cambodgiens": 1, "m\u00e9ritent": 1, "aidions": 1, "structure": 1, "associative": 1, "appuyant": 1, "producteurs": 3, "qualit\u00e9": 1, "renforcement": 2, "certification": 1, "garantit": 1, "consommateurs": 2, "produit": 1, "labellis\u00e9": 1, "labellis\u00e9s": 1, "mati\u00e8res": 1, "premi\u00e8res": 1, "source": 1, "devises": 1, "pay\u00e9es": 1, "petits": 1, "vivre": 4, "r\u00e9side": 2, "capacit\u00e9": 1, "signifie": 1, "nourriture": 1, "voire": 1, "organisations": 2, "puissent": 2, "chacun": 2, "simplement": 1, "\u00e9tant": 1, "consommateur": 1, "aussi": 2, "niveaux": 1, "machine": 1, "distributeurs": 1, "vraie": 1, "demande": 3, "outil": 1, "concr\u00e9tisation": 1, "globale": 3, "demand\u00e9": 1, "participants": 1, "Forum": 1, "Porto": 1, "autre": 1, "monde": 1, "d\u00e9p\u00f4ts": 1, "impliqu\u00e9e": 1, "faisait": 1, "partie": 2, "sugg\u00e9r\u00e9e": 1, "salari\u00e9s": 2, "pourquoi": 1, "entreprise": 1, "socialement": 1, "responsable": 1, "partir": 2, "clefs": 1, "r\u00e9ussite": 2, "\u00e9couter": 1, "parties": 1, "prenantes": 1, "salari\u00e9es": 1, "simple": 2, "processus": 1, "comprendre": 1, "participe": 1, "ainsi": 2, "action": 1, "ventes": 1, "progress\u00e9": 1, "mani\u00e8re": 1, "cadre": 1, "caf\u00e9s": 1, "important": 1, "apport\u00e9": 2, "coop\u00e9rative": 1, "b\u00e9n\u00e9fici\u00e9": 1, "Sp\u00e9cialis\u00e9e": 1, "diversifier": 1, "production": 1, "confitures": 1, "coop\u00e9ratives": 1, "profite": 1, "puisque": 1, "pr\u00e9sent": 1, "actuellement": 1, "pratiqu\u00e9e": 1, "jours": 1, "phase": 1, "r\u00e9ussir": 1, "Quels": 1, "cr\u00e9dits": 1, "Bernard": 1, "Fondation": 1, "Entre": 1, "rises": 1, "R\u00e9ussite": 1, "seuil": 2, "minimal": 1, "rapport": 3, "population": 2, "laquelle": 1, "organismes": 2, "Fran\u00e7ois": 3, "para\u00eetre": 1, "\u00e9lev\u00e9": 1, "rarement": 2, "productif": 1, "s\u00e9lectionnons": 1, "tranche": 1, "petite": 1, "parfois": 1, "services": 1, "bombonne": 1, "suppose": 1, "initiale": 1, "offre": 1, "pouvoir": 1, "solvabilise": 1, "nombreuses": 1, "activit\u00e9s": 2, "Robert": 1, "Pr\u00e9sident": 1, "souhaite": 1, "pr\u00e9ciser": 1, "domaine": 1, "Am\u00e9rique": 1, "soient": 1, "soutiennent": 1, "orbite": 1, "centrale": 1, "environ": 1, "contribue": 1, "s\u00e9curit\u00e9": 2, "appui": 1, "tissu": 1, "local": 1, "appel": 1, "compl\u00e9mentarit\u00e9des": 1, "Roland": 1, "Programmes": 1, "Volontaires": 1, "Progr\u00e8s": 1, "pourtant": 1, "soutenu": 1, "Quatre": 1, "volontaires": 1, "issus": 1, "sup\u00e9rieur": 1, "concours": 1, "r\u00e9alisation": 1, "n\u00f4tre": 1, "enjeu": 1, "compl\u00e9mentarit\u00e9": 1, "acteurs": 2, "Personne": 1, "d\u00e9tenir": 1, "pauvret\u00e9": 1, "Julien": 1, "voudrais": 2, "insister": 1, "milieu": 4, "\u00e9conomiques": 1, "penser": 1, "abonder": 1, "dimension": 1, "rurale": 1, "prestations": 1, "bidonville": 1, "pauvrement": 1, "\u00e9viter": 2, "opposition": 1, "urbain": 1, "celle": 1, "apporter": 1, "familles": 1, "Philanthropie": 1, "Business": 1, "incitez": 1, "participer": 1, "d\u00eetes": 1, "business": 4, "gagnerez": 1, "aucun": 2, "actionnaires": 1, "forte": 1, "r\u00e9mun\u00e9ration": 1, "accompagner": 1, "vrais": 1, "parlons": 1, "d\u00e9velopp\u00e9e": 1, "accompagn\u00e9": 1, "Africains": 1, "investissent": 1, "bourses": 1, "fonctionnement": 1, "capitalistique": 1, "concept": 1, "param\u00e8tres": 1, "sociabilit\u00e9": 1, "seront": 1, "indissociables": 1, "donn\u00e9e": 1, "irr\u00e9versible": 1, "donnent": 1, "dynamique": 1, "int\u00e9r\u00eat": 1, "viabilit\u00e9": 1, "r\u00e9pondre": 2, "coh\u00e9sion": 1, "paient": 1, "juste": 1, "geste": 1, "coh\u00e9rence": 1, "donne": 1, "infrastructures": 1, "fondamental": 1, "juridiques": 1, "politiques": 1, "d\u00e9velopp\u00e9s": 1, "d\u00e9terminante": 1, "quand": 2, "parle": 1, "fix\u00e9s": 1, "r\u00e8gle": 1, "social": 1, "populaire": 1, "venir": 1, "provient": 1, "manque": 2, "certain": 1, "renforcer": 1, "parler": 1, "partenariat": 1, "in\u00e9vitable": 1, "travaille": 1, "besoin": 1, "accompagnons": 1, "exigences": 1, "fonction": 1, "v\u00e9rifions": 1, "moment": 1, "projets": 1, "con\u00e7oivent": 1, "surplus": 1, "veillons": 1, "prises": 1, "fa\u00e7on": 1, "d\u00e9mocratique": 1, "B\u00e9b\u00e9ar": 1, "aimerais": 1, "revenir": 1, "n\u00e9cessaire": 1, "personnel": 1, "trouve": 1, "compte": 1, "fiert\u00e9": 1, "critiquer": 1, "oublier": 1, "positif": 1, "cahier": 1, "charges": 1, "remplacement": 1, "progressif": 1, "cadres": 2, "europ\u00e9ens": 1, "France": 1}}