{"id": "09_12_2009-Paris", "date": "09_12_2009", "year": "2009", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "documentation ; correspondance annotee", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_249_09_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": " \n\nv\u201c \\\nPour LA lMtvu/vg .\nL\" . . l _ , , l . 9\n60011011116 soma e . une reponse a a cr\u2018lse .\n\nPar Michel ROCARD* et Thierry JEANTET**\n\nAlors que depuis plusieurs ann\u00e9es, le cumul des crises alimentaire, sanitaire,\nclimatique ou \u00e9nerg\u00e9tique a pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 une crise \ufb01nanci\u00e8re sans pr\u00e9c\u00e9dent, produisant\ndes effets r\u00e9cessifs dans l\u2019\u00e9conomie r\u00e9elle et des cons\u00e9quences sociales dramatiques,\ncomment ne pas s\u2019interroger sur l\u2019avenir du capitalisme et les alternatives possibles ?\n\nIl y a fort \u00e0 parier que les correctifs apport\u00e9s au syst\u00e8me dominant ne suf\ufb01sent pas\npour r\u00e9pondre aux attentes profondes d\u2019humanisation de la mondialisation.\n\nIl convient donc de s\u2019interroger sur les choix \u00e0 op\u00e9rer sur le mode d\u2019organisation des\nactivit\u00e9s \u00e9conomiques \u00e0 travers le monde. Plus personne ne voudra d\u00e9sormais d\u2019un\nsyst\u00e8me unique.\n\nLa mondialisation de demain devra \u00eatre plurielle, b\u00e2tie sur d\u2019autres socles permettant\nd\u2019instaurer des modes de croissance partageables, donc soutenables par les citoyens et\nles entreprises, pro\ufb01tables \u00e0 l\u2019environnement, respectueux de la d\u00e9mocratie.\n\nIl va falloir emprunter des chemins nouveaux pour r\u00e9pondre \u00e0 ces d\u00e9\ufb01s et ne pas c\u00e9der\n\u00e0 la tentation de s\u2019enfermer dans le vieux dilemme binaire : capitalisme ou marxisme.\nNi \u00e0 l\u2019\u00e9cologisme trop centr\u00e9 sur les rem\u00e8des \u00e0 apporter \u00e0 la crise climatique.\n\nC\u2019est en prenant conscience de cette situation qu\u2019il faut se tourner vers l\u2019\u00e9conomie\nsociale. Elle rassemble, sur tous les continents, des entreprises et organisations\nfonctionnant sur des principes innovants et particuli\u00e8rement pertinents dans le\ncontexte actuel : la d\u00e9mocratie (et donc la participation des partenaires), la propri\u00e9t\u00e9\ndurable (mat\u00e9rialis\u00e9e par des fonds propres impartageables), la r\u00e9partition juste des\nexc\u00e9dents, d\u00e9cid\u00e9e tr\u00e8s en amont entre les parties prenantes (salari\u00e9s, usagers, etc.) et\nla solidarit\u00e9.\n\nLes coop\u00e9ratives, mutuelles, associations et fondations sont pr\u00e9sentes dans l\u2019ensemble\ndes secteurs d\u2019activit\u00e9s, du primaire (agriculture, p\u00eache) au quaternaire (nouvelles\ntechnologies), en passant par l\u2019industrie, la banque, l\u2019assurance, les services \u00e0 la\npersonne, ou encore la sant\u00e9. Elles occupent souvent des positions clefs, dans les pays\nd\u00e9velopp\u00e9s, \u00e9mergents ou en d\u00e9veloppement : on d\u00e9nombre, dans le monde, plus de\n800 millions de membres de coop\u00e9ratives, environ 300 millions d\u2019adh\u00e9rents \u00e0 des\nmutuelles de sant\u00e9, pr\u00e8s de 200 millions de soci\u00e9taires de mutuelles d\u2019assurance.\n\nCette forme d\u2019\u00e9conomie inscrite dans le march\u00e9, \u00e0 dimension \u00e9thique et solidaire, sera\nd\u2019autant plus performante qu\u2019elle restera \ufb01d\u00e8le \u00e0 elle-m\u00eame, c\u2019est-\u00e0-dire citoyenne et\ncr\u00e9ative.\n\nY compris en cherchant \u00e0 inventer d\u00e8s aujourd\u2019hui des v\u00e9hicules \ufb01nanciers \\\nsp\u00e9ci\ufb01ques mais adapt\u00e9s \u00e0 l\u2019internationalisation des \u00e9changes.\n\nPour se renforcer l\u2019\u00e9conomie sociale doit sortir de son incroyable timidit\u00e9 et\ns\u2019af\ufb01cher pour faire conna\u00eetre, au plus grand nombre, ses valeurs ajout\u00e9es pour les\ncitoyens, les Etats, les collectivit\u00e9s territoriales, mais aussi les entreprises, priv\u00e9es ou\npubliques.\n\n \n\n \n\nSa discr\u00e9tion n\u2019est plus de mise: en Europe, elle d\u00e9tient l\u2019essentiel des parts de\nmarch\u00e9 dans des secteurs d\u2019activit\u00e9s majeurs: agriculture, services \ufb01nanciers ou\nsant\u00e9. Dans le m\u00eame temps, en Am\u00e9rique du sud ou en Afrique (par exemple), des\ngouvernements se tournent vers les solutions qu\u2019elle porte.\n\nComment peut\u2014elle jouer un r\u00f4le plus d\u00e9terminant et changer d\u2019\u00e9chelle pour mettre\nl\u2019humain au c\u0153ur des projets, ce \u00e0 quoi elle s\u2019attache philosophiquement et\nstatutairement ?\n\nL\u2019\u00e9conomie sociale doit imprimer sa vision plurielle de la croissance au service\nd\u2019objectifs sociaux, civiques, environnementaux, \u00e9conomiques ou \ufb01nanciers pour\nprouver qu\u2019elle n\u2019est pas condamn\u00e9e \u00e0 n\u2019\u00eatre qu\u2019une forme d\u2019entreprise diff\u00e9rente.\n\nElle seule peut insuf\ufb02er une culture d\u00e9mocratique de l\u2019\u00e9conomie par un projet\nd\u2019extension du champ d\u2019action des coop\u00e9ratives, mutuelles, associations ou\nfondations (et entreprises ou organisations assimilables). Elle seule peut cr\u00e9er des\np\u00f4les de stabilit\u00e9 pour assumer la continuit\u00e9 et l\u2019innovation \u00e9conomique et sociale\ndans une p\u00e9riode de r\u00e9duction du r\u00f4le des Etats et de volatilit\u00e9 des entreprises\nactionnariales, en s\u2019appuyant sur son syst\u00e8me durable de propri\u00e9t\u00e9 collective choisie\nqui repose sur un noyau dur de fonds propres indivisibles.\n\nCelui-ci, notamment via la notion de libre partage des produits ou services cr\u00e9\u00e9s\n(logiciels libres, par exemple) impliquera une approche originale des questions de\nproductivit\u00e9 et de propri\u00e9t\u00e9.\n\nL\u2019\u00e9conomie sociale doit faire partager son exp\u00e9rience et sa vision de l\u2019ensemble des\n\u00e9changes pour contribuer \u00e0 la n\u00e9cessaire r\u00e9gulation des march\u00e9s, selon ses principes et\ncrit\u00e8res, en donnant toute leur place aux \u00e9changes non commerciaux et non\nmon\u00e9tarisables.\n\nElle doit aussi valoriser et mieux appliquer ses ambitions : favoriser de plus justes\npartages des richesses gr\u00e2ce \u00e0 la juxtaposition d\u2019une gouvernance d\u00e9mocratique et\nd\u2019un syst\u00e8me de propri\u00e9t\u00e9 durable ; \u00e9tablir de nouvelles relations d\u2019\u00e9quit\u00e9 entre les\nacteurs y compris dans les sph\u00e8res marchandes; susciter de nouvelles relations de\ncoop\u00e9ration entre les Etats, du sud au nord.\n\nPour passer du laisser-faire au faire ensemble, de la mondialisation subie \u00e0la\nmondialisation civilis\u00e9e, il est urgent de faire comprendre l\u2019\u00e9conomie sociale et de\nl\u2019inscrire au c\u0153ur des solutions. Aux politiques, aux syndicalistes et aux entrepreneurs\nd\u2019en faire, d\u00e8s maintenant, leur partenaire.\n\n*Ancien Premier Ministre\n\n** Economiste, auteur de : L\u2019\u00e9conomie sociale, une alternative au capitalisme (\u00e9ditions Economica,\n2008) et de L\u2019\u00e9conomie sociale, la solidarit\u00e9 au d\u00e9\ufb01 de l \u2019e\ufb01\u00eecacite\u2019 (Documentation Fran\u00e7aise, Nouvelle\n\u00e9dition 2009).\n\n \n\n \n\n", "key_words": {"reponse": 1, "Michel": 1, "Thierry": 1, "depuis": 1, "plusieurs": 1, "cumul": 1, "crises": 1, "\u00e9nerg\u00e9tique": 1, "pr\u00e9c\u00e9d\u00e9": 1, "crise": 2, "\ufb01nanci\u00e8re": 1, "effets": 1, "r\u00e9cessifs": 1, "r\u00e9elle": 1, "cons\u00e9quences": 1, "sociales": 1, "capitalisme": 3, "alternatives": 1, "possibles": 1, "parier": 1, "correctifs": 1, "apport\u00e9s": 1, "syst\u00e8me": 3, "dominant": 1, "suf\ufb01sent": 1, "r\u00e9pondre": 2, "attentes": 1, "profondes": 1, "convient": 1, "choix": 1, "op\u00e9rer": 1, "\u00e9conomiques": 2, "travers": 1, "personne": 1, "voudra": 1, "d\u00e9sormais": 1, "mondialisation": 2, "demain": 1, "devra": 1, "b\u00e2tie": 1, "socles": 1, "modes": 1, "croissance": 2, "soutenables": 1, "citoyens": 1, "pro\ufb01tables": 1, "respectueux": 1, "falloir": 1, "emprunter": 1, "chemins": 1, "nouveaux": 1, "tentation": 1, "vieux": 1, "dilemme": 1, "binaire": 1, "centr\u00e9": 1, "rem\u00e8des": 1, "apporter": 1, "prenant": 1, "conscience": 1, "cette": 1, "situation": 1, "tourner": 1, "entreprises": 2, "principes": 2, "innovants": 1, "particuli\u00e8rement": 1, "pertinents": 1, "actuel": 1, "d\u00e9mocratie": 1, "participation": 1, "fonds": 2, "propres": 2, "r\u00e9partition": 1, "juste": 1, "d\u00e9cid\u00e9e": 1, "amont": 1, "entre": 3, "parties": 1, "prenantes": 1, "associations": 2, "fondations": 1, "pr\u00e9sentes": 1, "secteurs": 2, "primaire": 1, "quaternaire": 1, "passant": 1, "services": 3, "encore": 1, "Elles": 1, "occupent": 1, "souvent": 1, "positions": 1, "\u00e9mergents": 1, "d\u00e9veloppement": 1, "millions": 3, "membres": 1, "environ": 1, "soci\u00e9taires": 1, "mutuelles": 1, "forme": 2, "inscrite": 1, "dimension": 1, "\u00e9thique": 1, "performante": 1, "restera": 1, "\ufb01d\u00e8le": 1, "citoyenne": 1, "compris": 2, "cherchant": 1, "inventer": 1, "v\u00e9hicules": 1, "\ufb01nanciers": 3, "adapt\u00e9s": 1, "renforcer": 1, "sociale": 4, "sortir": 1, "incroyable": 1, "timidit\u00e9": 1, "faire": 4, "grand": 1, "valeurs": 1, "ajout\u00e9es": 1, "collectivit\u00e9s": 1, "aussi": 2, "priv\u00e9es": 1, "discr\u00e9tion": 1, "d\u00e9tient": 1, "parts": 1, "Am\u00e9rique": 1, "Afrique": 1, "tournent": 1, "solutions": 1, "jouer": 1, "d\u00e9terminant": 1, "changer": 1, "philosophiquement": 1, "imprimer": 1, "vision": 2, "plurielle": 1, "condamn\u00e9e": 1, "seule": 2, "insuf\ufb02er": 1, "culture": 1, "d\u00e9mocratique": 2, "champ": 1, "organisations": 1, "cr\u00e9er": 1, "stabilit\u00e9": 1, "assumer": 1, "continuit\u00e9": 1, "\u00e9conomique": 1, "p\u00e9riode": 1, "r\u00e9duction": 1, "Etats": 1, "volatilit\u00e9": 1, "durable": 2, "propri\u00e9t\u00e9": 2, "collective": 1, "repose": 1, "noyau": 1, "notamment": 1, "notion": 1, "libre": 1, "partage": 1, "produits": 1, "impliquera": 1, "approche": 1, "originale": 1, "questions": 1, "partager": 1, "exp\u00e9rience": 1, "contribuer": 1, "n\u00e9cessaire": 1, "r\u00e9gulation": 1, "selon": 1, "donnant": 1, "toute": 1, "place": 1, "\u00e9changes": 1, "commerciaux": 1, "valoriser": 1, "mieux": 1, "appliquer": 1, "ambitions": 1, "favoriser": 1, "richesses": 1, "gr\u00e2ce": 1, "juxtaposition": 1, "gouvernance": 1, "\u00e9tablir": 1, "nouvelles": 2, "relations": 2, "sph\u00e8res": 1, "susciter": 1, "passer": 1, "subie": 1, "urgent": 1, "comprendre": 1, "syndicalistes": 1, "Premier": 1, "auteur": 1, "alternative": 1, "solidarit\u00e9": 1}}