{"id": "27_01_1988-Orsay", "date": "27_01_1988", "year": "1988", "lieu": "Orsay", "longitude": 2.1880221276595746, "latitude": 48.695653510638294, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_192_03_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": " \n\n \n\nFACULTE DES SCIENCES D'ORSAY\n\nLES ENJEUX\nDE LA RECHERCHE\n\n[/A\u2014R\u2014EHW\u00c8\n\\K:.\n4 l\nAI\u0152W\u00c2L\u00cbM > /\u00ab\n\nDISCOURS DE\nM. MICHEL ROCARD\nle 27jcnvier 1988\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nk, \u2018>\n\nMonsieur le Pr\u00e9sident..., Mesdames, Messieurs, VAL/\n\nOn entend de plus en plus, \u00e0 droite et m\u00e8me \u00e0 gauche, que l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle\nde 1988 ne comporte pas d'enjeux \"importants\", et qu'en tout \u00e9tat de cause les\ncandidats aujourd'hui d\u00e9clar\u00e9s n'auraient rien de tr\u00e8s original \u00e0 proposer pour en\nrelever les d\u00e9fis. Je suis venu \u00e0 Orsay, dans cette r\u00e9gion qui r\u00e9unit une proportion\nconsid\u00e9rable du capital intellectuel de nos universit\u00e9s et de nos laboratoires, pour\nsouligner que cette analyse du d\u00e9bat politique est tout \u00e0 fait erron\u00e9e.\n\nParmi les enjeux essentiels de cette \u00e9lection, qui peut d\u00e9cider de l'avenir de notre\npays, de son rang en Europe et dans le monde, de sa comp\u00e9titivit\u00e9 et de son\nadaptation au choc des nouvelles technologies, l'enjeu du syst\u00e8me d'\u00e9ducation, de\nformation et de recherche est l'un de ceux, que je consid\u00e8re comme l'un des plus\nimportants. Vous me direz que les autres candidats d\u00e9clar\u00e9s iont profession d'y\nattacher la m\u00eame importance. Mais identifier les urgences ce n'est pas pour autant\nassumer les priorit\u00e9s i Dieu sait combien de rapports d'experts, ces deux derniers\nmois, le gouvernement a rendus publics pour frapper les esprits sur ces urgences,\nmais c'est pour en faire quoi 7\n\nOn les publie avec d'autant plus de h\u00e2te, qu'on ne fait rien pour r\u00e9soudre les\nprobl\u00e8mes tr\u00e8s s\u00e9rieux qu'ils soul\u00e8vent. Et pire : j'admire combien ici un ministre de\nl'Education, l\u00e0 un ministre de la Recherche, ailleurs un universitaire ancien premier\nministre, nous parlent, aujourd'hui de cet enjeu, alors que ceux qui sont\naujourd'hui au pouvoir ou qui y ont \u00e9t\u00e9 s'accomodent fort bien du coup d'arr\u00eat qu'ils\nont donn\u00e9 \u00e0 notre effort de recherche-d\u00e9veloppement. Gouverner, ce n'est tout de\nm\u00eame pas se donner bonne conscience \u00e0 coup de rapports, c'est se donner les\nmoyens de sa politique, en particulier c'est s'appuyer sur tous ceux dont d\u00e9pend la\nmise en oeuvre de sa politique et - sans la participation desquels - ll n'est pas\nquestion de tenir les promesses et les ambitions que l'on affiche.\n\nL'imp\u00e9ratif de l'effort de recherche-d\u00e9veloppement\n\nPourquoi la recherche scientifique et technique est-elle si importante pour notre\npays, pourquoi doit-elle \u00eatre tenue, comme l'avait dit le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle, pour\n\"l'imp\u00e9ratif d'un Etat moderne\" ? J'ai scrupule de d\u00e9velopper ce point devant votre\nassembl\u00e9e de professeurs, de chercheurs, d'ing\u00e9nieurs, de techniciens et\nd'administrateurs de la recherche qui savent, par leur formation, leur vocation et\nleur pratique quotidienne, que le progr\u00e8s \u00e9conomique et social est suspendu en\ngrande partie aux progr\u00e8s des connaissances et aux succ\u00e8s des innovations\ntechniques.\n\nQu'est-ce que la recherche ? C'est d'abord et avant tout des hommes et des\nfemmes, ces \"travailleurs de la connaissance\" comme disait Bachelard et c'est le\nbonheur et le plaisir de chercher, qui renvoie \u00e0 ce qui est le plus profond en\nl'homme, le d\u00e9sir de savoir, de comprendre le monde dans lequel nous sommes et\nde la ma\u00eetriser.\n\nQuand il s'agit de recherche fondamentale, on a trop entendu parier ces derni\u00e8res\nann\u00e9es soit du \"pilotage par l'aval\" soit de \"l'orientation par la demande\" pour que\nje me prive de rappeler que la poursuite du savoir constitue une exigence\nintellectuelle qui trouve sa l\u00e9gitimit\u00e9 en elle-m\u00eame. Vous connaissez la r\u00e9ponse de\nBenjamin Franklin quand on lui demandait \u00e0 quoi sert la science : \"mais \u00e0 quoi donc\nservent les nouveaux-n\u00e9s ?\" Toute forme de recherche renvoie \u00e0 cette exigence\nintellectuelle qui fait que, dans les rapports entre la communaut\u00e9 scientifique et le\npouvoir politique, celui-ci n'a jamais \u00e0 attendre de celle-l\u00e0 le moindre t\u00e9moignage\nd'all\u00e9geance. La pratique de la recherche suppose l'esprit critique, la\nd\u00e9monstration, et \u00e9ventuellement si les r\u00e9sultats ne sont pas confirm\u00e9s, la\nr\u00e9futation, la controverse, donc la' contestation.\n\nL'histoire de la science, c'est souvent celle de son combat contre l'esprit d'autorit\u00e9,\nque celui-ci soit dogme d'Egllse, doctrine officielle de l'Etat ou orthodoxie d'un\n\n \n\nparti. Les nazis ont r\u00e9cus\u00e9 les th\u00e9ories d'Elnsteln au nom d'une \"math\u00e9matique et\nd'une physique aryennes\", les sovi\u00e9tiques ont r\u00e9cus\u00e9 les th\u00e9ories de Mendei et de\nla g\u00e9n\u00e9tique au nom d'une \"science prol\u00e9tarienne\". L'Etat, le parti ou le dogme qui\npr\u00e9tendent dicter aux chercheurs les lois de leur activit\u00e9, arbitrer leurs\ncontroverses ou exclure de la cit\u00e9 scientifique ceux qui ne se plient pas \u00e0\nl'orthodoxie du pouvoir, d\u00e9signent aux mieux la bureaucratie et au pire le\ntotalitarisme dans son essence m\u00eame.\n\nEn m\u00eame temps, il faut reconna\u00eetre que les grandes p\u00e9riodes de d\u00e9veloppement\nscientifique et technique ont souvent coincld\u00e9 dans l'histoire avec de grands\nprojets de caract\u00e8re politique et m\u00eame philosophique : ce f\u00fbt le cas du si\u00e8cle des\nLumi\u00e8res en Europe, celui du \"New Deal\" aux Etats-Unis. La recherche suppose le\nsoutien de l'Etat, d'o\u00f9 le risque \u00e9vident de d\u00e9tournement et c'est ce que doivent\n\u00e9viter les politiques comme les chercheurs qui ont tous leur responsabilit\u00e9 dans\ncette relation parfois difficile.\n\nil n'y a pas que la recherche fondamentale, il y a la recherche appliqu\u00e9e, la\nrecherche orient\u00e9e, le d\u00e9veloppement - toutes ces \u00e9tapes d'un processus\nd'enqu\u00eate, de mise au point, de d\u00e9couverte, d'invention et d'innovation qui sont \u00e0\nla source des grandes transformations techniques du monde dans lequel nous\nvivons. En ce sens, il faut bien parler de ces activit\u00e9s comme d'un \"syst\u00e8me\", dont\ntous les \u00e9l\u00e9ments sont solidaires, m\u00eame s'ils renvoient \u00e0 des pr\u00e9occupations\ndiff\u00e9rentes : un syst\u00e8me qui s'appuie sur des institutions tr\u00e8s diverses, les unes\npubliques, les autres priv\u00e9es, du laboratoire universitaire au laboratoire Industriel,\nen passent par les \u00e9tablissements et les grands programmes publics, avec des\nstructures tant\u00f4t l\u00e9g\u00e8res, tant\u00f4t lourdes li\u00e9es \u00e0 des tr\u00e8s grands \u00e9quipements.\n\nC'est par rapport \u00e0 ce syst\u00e8me que s\u2018impose la n\u00e9cessit\u00e9 d'une politique de la\nscience et de la technologie, visant en somme \u00e0 deux choses : d'une part, assurer\nle meilleur d\u00e9veloppement possible de toutes les ressources scientifiques et\ntechniques de la nation, d'autre part, tirer le meilleur parti possible de l'ensemble\nde ces ressources dans le cadre des objectifs nationaux. il y a donc une politique\npour la science et la technologie, et une politique par la science et la technologie.\nEt les deux doivent aller de concert si nous voulons que la France devienne une\nsoci\u00e9t\u00e9 consciente et solidaire, capable d'assumer le changement technique par\n\nson niveau d'\u00e9ducation et de comp\u00e9tences, de se mesurer aux pays les plus\n\nindustrialis\u00e9s par son aptitude \u00e0 la cr\u00e9ation et \u00e0 l'innovation, de pr\u00e9server son\nh\u00e9ritage'et ses sp\u00e9cificit\u00e9s culturelles, de d\u00e9fendre son ind\u00e9pendance et de lutter\ncontre les disparit\u00e9s chez elle et dans le monde.\n\nOn n'a pas parl\u00e9 par hasard de \"l'alliance\" irr\u00e9versible qui s'est institu\u00e9e, depuis la\nfin de la Deuxi\u00e8me Guerre Mondiale, entre le monde de la recherche et celui de\nl'action politique. La recherche est aujourd'hui pr\u00e9sente dans tout processus de\nd\u00e9cision en tant que produit, en tant que d\u00e9monstration, en tant que m\u00e9thode et\naus\u00e4l en tant que probl\u00e8me, tout comme le pouvoir politique est pr\u00e9sent dans les\naffaires de la recherche en tant que celles-cl exigent une part importante des\nressources dont il dispose et impliquent par cons\u00e9quent des choix.\n\nDe l\u00e0 des relations qui ne sont pas toujours faciles, et quelques fois rien moins\nqu'ambigu\u00e9s : il s'agit bien d\u2018un mariage de raison, plut\u00f4t que d'un mariage\nd'amour.\n\nJ'ajoute, et ce n'est pas sans importance, que les services que l'un rend \u00e0 l'autre\nn'impliquent ni ali\u00e9nation de la part du chercheur ni na\u00efvet\u00e9 de la part du politique.\nC'est vrai, les d\u00e9cideurs peuvent toujours \u00eatre manipul\u00e9s par des charlatans : il\nsuffit de penser aux \"avions renifleurs\". Et inversement, il est non moins vrai que le\nrisque existe d'une manipulation des r\u00e9sultats de la recherche par les d\u00e9cideurs.\nAucun mariage ne va sans probl\u00e8mes, mais celui-l\u00e0 suppose avant tout, plus que\ntous les autres, l'estime r\u00e9ciproque des deux partenaires, c'est-\u00e0-dire qu'ils aient\nl'un et l'autre conscience des raisons et des conditions qui fondent leur\nassociation.\n\n \n\nDe ce point de vue, une chose est claire \u00e0 mes yeux : la sant\u00e9, la force, la capacit\u00e9\nde cr\u00e9ation et de renouvellement du syst\u00e8me de recherche scientifique et\ntechnique sont une v\u00e9ritable assurance sur l'avenir, et a ce titre, elles doivent\ntoujours \u00eatre consid\u00e9r\u00e9es comme un investissement prioritaire \u00e0 long terme.\n\nPermettez au ministre de l'Agricuiture que j'ai \u00e9t\u00e9 d'avancer une sorte de parall\u00e8le\nentre ce domaine et celui de la recherche-d\u00e9veloppement. Dans l'un et l'autre cas,\nil faut d\u00e9fricher, labourer, semer avant de r\u00e9colter ; dans l'un et l'autre cas, la\nr\u00e9colte n'est jamais jou\u00e9e \u00e0 l'avance ; dans l'un et l'autre cas, il faut que le savoir et\nle savoir-faire se transmettent, se diffusent et se vulgarisent pour passer de la\nproduction a la consommation.\n\nDans les deux cas, la partie exige des d\u00e9lais tr\u00e8s longs. C'est en ce sens que, si le\npouvoir politique entend prendre au s\u00e9rieux la recherche scientifique et technique,\nc'est pour lui assurer la continuit\u00e9 du soutien dans une perspective a long terme, et\nnon pas pour soumettre son d\u00e9veloppement au retour de manivelle des majorit\u00e9s\nchangeantes, sous l'horizon \u00e9troit des \u00e9ch\u00e9ances \u00e9lectorales. Car enfin, quel est le\nbilan de ce que la majorit\u00e9 actuelle a fait - ou plut\u00f4t pr\u00e9tendu faire - dans ce\ndomaine ?\n\nL'\u00e9tat du syst\u00e8me de recherche-d\u00e9veloppement\n\nLa gauche s'est toujours souci\u00e9e de l'avenir. La notion m\u00eame d'une politique de la\nscience et de la technologie remonte au Front Populaire, \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 Jean Zay\ncr\u00e9a le CNFiS et un Secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 la recherche scientifique dont le premier\ntitulaire f\u00fbt Ir\u00e8ne Joiiot-Curie. C'est \u00e0 Pierre Mend\u00e8s-France qu'est revenue, apr\u00e8s\nla guerre, l'initiative des Colloques de Caen qui d\u00e9bouch\u00e8rent, entre autres\nchoses, sur la renaissance de cette fonction minist\u00e9rielle sous la lV\u00e8 R\u00e9publique.\n\nPuis ce f\u00fbt le volontarisme du g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle \u00e0 qui l'on doit la cr\u00e9ation de la\nDGFtST, l'id\u00e9e que la recherche scientifique et technique fait partie Int\u00e9grante des\nresponsabilit\u00e9s gouvernementales et l'affirmation, au nom de l'ind\u00e9pendance et du\nprestige de la nation, de la priorit\u00e9 de ce domaine. Mais c'est Pompldou qui\nd\u00e9clarait que \"La recherche ne fait pas partie des options du gouvernement\". (Le\nNouvel Observateur, 26 octobre 1965). Et c'est sous Giscard d'Estaing que la\nsituation n'a cess\u00e9 de se d\u00e9grader.\n\nLe bilan de cette \u00e9poque est triste. De tous les pays industrialis\u00e9s, la France est le\nseul, avec la Grande-Bretagne de Madame Thatcher, dont l'effort de recherche-\nd\u00e9veioppement a connu une telle \u00e9volution en dents de scie sur une p\u00e9riode de\ntrente ans. De 1967 \u00e0 1980, l'effort de recherche-d\u00e9veloppement est pass\u00e9 de 2,2\n% \u00e0 1,8 % du PIB, le recrutement des personnels de recherche s'est ralenti avant\nd'\u00eatre carr\u00e9ment stopp\u00e9, la mise en oeuvre et le suivi des programmes n'ont plus\nrelev\u00e9 que du coup par coup. C'est bien sous M. Chirac et M. Barre, premiers\nministres, que la recherche scientifique et technique est apparue comme une\nactivit\u00e9 superflue et tr\u00e8s co\u00fbteuse. Ainsi, durant les ann\u00e9es 70, la France a \u00e9t\u00e9,\nparmi les pays industrialis\u00e9s, celui qui a r\u00e9agi avec le temps de retard le plus long\naux difficult\u00e9s de la crise \u00e9conomique.\n\nEn revanche, de 1981 \u00e0 1986, la politique de la science et de la technologie/s'est\n\nvu reconna\u00eetre a nouveau sa priorit\u00e9. W\nLa cr\u00e9ation du Minist\u00e8re de la Recherche et de la Technologie sous l'\u00e9gide de J.P.\nChev\u00e8nement, le grand d\u00e9bat d\u00e9mocratique qui f\u00fbt \u00e0 la base du Colloque National\nsur la recherche et la technologie et des colloques r\u00e9gionaux, le vote de la loi\nd'Orientatlon et de Programmation de la Recherche en 1982, puis celui du plan\ntriennal en 1985 ont \u00e9t\u00e9 les \u00e9tapes les plus significatives de cette politique. La\ndynamique nouvelle cr\u00e9\u00e9e par le Colloque et les assises r\u00e9gionales (celles qui se\ntinrent \u00e0 Orsay, \u00e0 l'automne de 1981, rassembi\u00e8rent sous la pr\u00e9sidence de P. Noc\nplus de 1500 personnes) a rendu possible l'ouverture de la recherche gr\u00e2ce aux\nmesures de valorisation mises en place par les organismes publics et les universit\u00e9s\n; elle a rendu possible aussi le d\u00e9veloppement sans pr\u00e9c\u00e9dent des relations entre\n\n \n\nla recherche et l'industrie. La politique contractuelle, men\u00e9e tant par la Direction de\nla Recherche du Minist\u00e8re de l'Education nationale avec les Universit\u00e9s que par\ncertains organismes comme le CNRS et l'iNSERM avec leur partenaire a \u00e9t\u00e9\n\u00e9galement une innovation. A quoi s'ajoutent les actions men\u00e9es en direction des\nr\u00e9gions, afin de d\u00e9cloisonner les organismes publics de recherche, de rapprocher\npartenaires universitaires et industriels, de stimuler l'essor des technopoies et de\ncoordonner les programmes locaux de recherche.\n\nQue d'impulsions, que d'initiatives, que de directions nouvelles i Pourtant, li faut\nencore mentionner la dimension internationale qu\u2018\u00e0 prise, durant cette p\u00e9riode,\nnotre politique de la science et de la technologie y compris par une relance de la\ncoop\u00e9ration scientifique avec le Tiers-Monde gr\u00e2ce \u00e0 la r\u00e9novation de i'ORSTOM.\nPriorit\u00e9 irr\u00e9cusable, volontarisme, conviction : assur\u00e9ment, la gauche est pass\u00e9 aux\nactes.\n\nEn 1986, le changement de majorit\u00e9 s'est traduit, presque du jour au lendemain,\npar une \u00e9rosion acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e de l'effort. L'un des premiers actes du nouveau\ngouvernement f\u00fbt d\u2018annuler 1800 millions de francs de cr\u00e9dits destin\u00e9s \u00e0 la\nrecherche dans le budget de 1986. Malgr\u00e9 les grandes d\u00e9clarations optimistes, le\nbudget de recherche des grands organismes tels que le CNRS, i'lNRA ou\ni'iFREMER ne conna\u00eetront en 1988 aucune croissance. Aux coupes s\u00e8ches de\n1986 se sont ajout\u00e9es en 1987 et en 1988 des suppressions nettes d'emplois. O\u00f9\nsont pass\u00e9s les grandesambitlons pour la France 7 Rien n'est pire, vous le savez\nmieux que moi, que cette politique en coups d'accord\u00e9ons pour le syst\u00e8me de\nrecherche : c'est d\u00e9mobillser et d\u00e9primer les \u00e9quipes de recherche, c'est\ns'interdire de regarder vers le long terme.\n\nSur ce point, il y a un paradoxe que je tiens \u00e0 souligner. Voici un gouvernement qui\na trouv\u00e9 son inspiration dans les th\u00e8ses de Reagan et des lib\u00e9raux et qui n'a m\u00eame\npas su voir qu'aux Etats-Unis le soutien du pouvoir f\u00e9d\u00e9ral aux activit\u00e9s de\nrecherche n'a jamais \u00e9t\u00e9 plus grand l Et que le financement public de la recherche\n\n\" civile en Allemagne f\u00e9d\u00e9rale est en fait plus important qu'en France.\n\nLe r\u00e9sultat, nous le connaissons. La France, pour l'effort de recherche-\nd\u00e9veioppement, est maintenant rattrap\u00e9e par le Japon, distanc\u00e9e par l'Aliemagne,\net pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 a peine la Grande-Bretagne.\n\nRien d'\u00e9tonnant si le th\u00e8me du d\u00e9clin, sinon de la d\u00e9cadence, hantait ces derniers\nmois les journaux, les revues, les discussions. Le d\u00e9sistement n\u00e9o-lib\u00e9ral revient \u00e0\nopposer une France aux mains nues \u00e0 des adversaires bard\u00e9s de missiles. Si je suis\nici, devant vous aujourd'hui, c'est bien que je suis convaincu qu'il y a une autre\nmani\u00e8re de r\u00e9pondre \u00e0 l'enjeu de la recherche, non plus par des mots, mais par des\nactes. Comment remonter la pente, comment tourner le dos aux sir\u00e8nes du d\u00e9clin 7\nCessons de nous payer de mots : il faut d'abord le vouloir avec r\u00e9solution. Parmi\ntoutes les fronti\u00e8res qui s\u00e9pare la gauche de la droite, c'est bien ce pari sur l'avenir\nque la gauche incarne. U\n\nCe qu'il faut faire pour relever le d\u00e9fi\nwyz\nC'est sur tous les fronts de la recherche, des sciences de la nature aux sciences de\n\nl'homme et de la soci\u00e9t\u00e9, que se situe la bataille pour assurer et accro\u00eetre notre\nma\u00eetrise de l'avenir.\n\nL'\u00e9volution m\u00eame de la science et de la technologie, leur interd\u00e9pendance\ncroissante, les enjeux nouveaux qui en r\u00e9sultent pour la soci\u00e9t\u00e9, tout cela ne va\npas sans susciter des interrogations au sein de la communaut\u00e9 scientifique, mais\naussi de la part des citoyens et des hommes polltiques.'C'est pourquoi li m'a paru\nn\u00e9cessaire de r\u00e9unir, en septembre dernier, un s\u00e9minaire auquel ont \u00e9t\u00e9 convi\u00e9s\nvingt cinq scientifiques, dans le cadre de l'Abbaye de S\u00e9nanque - hommage aux\ncisterciens qui diffus\u00e8rent une v\u00e9ritable culture technique au Moyen-Age. Des\nr\u00e9flexions de ce s\u00e9minaire, j'ai tir\u00e9 pour ma part un certain nombre d'orientations,\n\n \n\nqui constituent les principes qui devraient \u00e0 mon avis \u00e9clairer toute politique. J'en\nretiens au moins quatre, qui me paraissent essentiels :\n\n1) - Cette politique doit faire l'objet d'un d\u00e9bat d\u00e9mocratique et s\u2018appuyer sur la\nparticipation \u00e9troite de la communaut\u00e9 des chercheurs, des ing\u00e9nieurs et des\ntechniciens. il faut aussi qu'il y ait un \u00e9change entre ceux qui affrontent les\ncons\u00e9quences du changement technique et ceux qui contribuent \u00e0 l'essor et a la\ndiffusion des connaissances et des innovations.\n\n2) - li faut une vision \u00e0 long terme des besoins et des possibilit\u00e9s, donc des moyens\nadapt\u00e9s, et pour commencer une programmation pluriannuelle de l'effort de\nrecherche-d\u00e9veloppement. il faut aussi que cet effort fasse l'objet d'\u00e9valuations, \u00e0\n\ntous les niveaux de recherche et dans toutes les institutions, tout comme les\nr\u00e9percussions du changement technique.\n\n3) - il importe de d\u00e9terminer les limites de l'intervention de l'Etat, et de veiller aux\ngrands \u00e9quilibres du syst\u00e8me de recherche. li est tout autant important de favoriser\nles d\u00e9cioisonnements et la mobilit\u00e9, et sur un autre plan de promouvoir une\n\npolitique de valorisation des r\u00e9sultats et d\u2018accro\u00eetre en particulier la capacit\u00e9\nd'innovation de la recherche industrielle.\n\n4) - L'horizon de 1992 implique de prendre en compte avec plus de r\u00e9solution les\ndimensions internationales de notre effort de recherche-d\u00e9veloppement sur le pian\neurop\u00e9en d'abord, mais aussi sur le plan mondial, qu'il s'agisse de renforcer la\ncoop\u00e9ration avec les pays du Tiers-Monde comme avec d'autres pays lndustrlails\u00e9s.\nDans chacun de ces cas, li est indispensable de veiller aux modalit\u00e9s des accords\n\nde coop\u00e9ration pour que notre pr\u00e9sence en Europe et dans ie monde soit \u00e0 la fois\nplus efficace et plus d\u00e9termin\u00e9e.\n\nCes quatre principes, je me propose maintenant d\u2018en montrer les cons\u00e9quences sur\n\nle plan de l'action, c\u2018est-\u00e0-dire la mani\u00e8re dont une politique de gauche entend y\n\u2019 donner suite.\n\nEn tout premier lieu. li est essentiel que les d\u00e9cisions concernant les grandes\noptions scientifiques et techniques soient l'objet de v\u00e9ritables d\u00e9bats. Le d\u00e9bat\ndoit porter sur les enjeux de la recherche, ceux d'abord qui sont internes \u00e0 la\nscience : l'int\u00e9r\u00eat de certains projets, la valeur de certains paris scientifiques\ndoivent \u00eatre \u00e9valu\u00e9s par les acteurs eux-m\u00eames de la recherche.\n\nLe d\u00e9bat doit \u00eatre aussi un v\u00e9ritable dialogue entre les chercheurs et les\npolitiques, afin d'expliciter les enjeux \u00e9conomiques, sociaux et, bien s\u00fbr, \u00e9thiques\ndes d\u00e9veloppements scientifiques et techniques. Ce dialogue doit permettre\nd'ouvrir assez largement une pluralit\u00e9 d'options technologiques capable de\nr\u00e9pondre aux besoins de notre soci\u00e9t\u00e9, afin que, lorsque des choix s'imposent, le\npouvoir politique soit \u00e0 m\u00eame de d\u00e9cider non seulement en bonne connaissance de\ncause, mais encore dans la transparence. li est donc essentiel de trouver les voies\net les moyens d'un d\u00e9bat pluraliste, et il est important que des lieux existent pour\nun tel d\u00e9bat (groupements professionnels, associations culturelles, etc...).\n\nIl me para\u00eet aussi que le r\u00f4le du Conseil Sup\u00e9rieur de la Recherche et de la\nTechnologie doit \u00eatre renforc\u00e9, afin qu'il puisse enqu\u00eater pr\u00e9cis\u00e9ment, confronter\nles points de vue, susciter une r\u00e9flexion prospective sur le long terme, \u00e9valuer les\npolitiques. Et pour qu'il puisse exercer sa fonction avec plus de recul et\nd'ind\u00e9pendance, il me para\u00eet souhaitable qu'il soit pr\u00e9sid\u00e9 par une personnalit\u00e9\nscientifique, et non pas par le Ministre charg\u00e9 des affaires scientifiques.\n\nEnfin, il est essentiel que la fonction d'\u00e9valuation sociale de la technologie, c'est-\u00e0-\ndire la r\u00e9flexion concert\u00e9e et critique avec les diff\u00e9rents partenaires sociaux sur les\nr\u00e9percussions du changement technique, soit pleinement prise en charge, en\nparticulier au sein de l'institution parlementaire gr\u00e2ce \u00e0 l'Office d'\u00e9valuation des\nchoix technologiques, qui doit \u00eatre dot\u00e9 de moyens techniques cons\u00e9quents pour\n\u00eatre enfin en mesure d'exercer son pouvoir d'investigation et d'analyse.\n\n \n\n \n\n \n\nDeuxi\u00e8mement. Ce principe de la n\u00e9cessit\u00e9 du d\u00e9bat d\u00e9mocratique \u00e9tant pos\u00e9, la\npolitique de la recherche doit poursuivre, \u00e0 l'avenir, quatre objectifs :\n\n- donner une perspective strat\u00e9gique au d\u00e9veloppement des ressources\n\nscientifiques et techniques, veiller en particulier a une croissance r\u00e9guli\u00e8re du flux\ndes chercheurs ;\n\n- assurer le respect des grands \u00e9quilibres, c'est-\u00e0-dire favoriser l'expansion de la\nrecherche fondamentale \u00e0 travers les universit\u00e9s et les organismes tels que le\n\nCNRS, I'lNSERM et l'lNRA, et assurer le d\u00e9veloppement sur tous les fronts de la\nrecherche industrielle.\n\n- d\u00e9limiter les objectifs et l'organisation du dispositif gouvernemental o\u00f9 s'op\u00e8rent\nles grandes orientations et les choix de caract\u00e8re national.\n\n- enfin, permettre de mobiliser le potentiel scientifique et technique en f\u00e9d\u00e9rant les\nefforts dispers\u00e9s.\n\nPour cela, li faut non seulement des moyens, mais une continuit\u00e9 de soutien. li sera\nn\u00e9cessaire de reconstituer un Budget civil de la recherche-d\u00e9veloppement, de\nconserver et m\u00eame de renforcer le Fonds de la recherche. Mais je tiens \u00e0 pr\u00e9ciser\nici les modalit\u00e9s d'action : quel que soit le Minist\u00e8re responsable des affaires\nscientifiques et techniques, li ne lui appartiendra pas de g\u00e9rer les programmes\nnationaux, il devra d\u00e9l\u00e9guer ce soin aux organismes publics dont il a la tutelle ou a\ndes agences d'objectifs. Je reviendrai sur ce point tr\u00e8s important.\n\nLe retard pris en 1986, 87 et 88 par rapport aux objectifs du Pian triennal\nrepr\u00e9sente environ 5 milliards de francs pour un objectif initial d'une croissance\nannuelle de 4 % en volume. Si l\u2018on veut combler ce retard, il sera indispensable de\nrelancer la dynamique'de l'emploi scientifique, en tenant compte des besoins et\ndes \u00e9quilibres d\u00e9mographiques, de lancer de no\u00f9veaux projets et d'aider la\nrecherche industrielle. Mon ambition est une croissance de la d\u00e9pense publique de\nrecherche-d\u00e9veloppement qui ne soit pas inf\u00e9rieure \u00e0 6% sur la p\u00e9riode 1989-\n1991, ce qui suppose un effort de programmation financi\u00e8re dans le cadre d'une\nloi-programme engageant la nation sur le moyen terme.\n\nEn dehors du syst\u00e8me de recherche, il est non moins indispensables que la\npolitique d'\u00e9ducation et de formation, la politique industrielle, la politique sociale,\nla politique culturelle, la politique de l'environnement soient soutenues par des\nperspectives scientifiques et techniques, donc par la vision prospective qu'offrent [\u00eex\nles d\u00e9veloppements de la recherche. \\\n\n.\u00ef_\\\n\n1\nConcr\u00e8tement, il est important que la recherche soit pr\u00e9sente dans tous lewy\u00ef\nMinist\u00e8re par l'interm\u00e9diaire de \"Missions Recherche\" dot\u00e9es de moyens et que\n\ndans les r\u00e9gions, les Associations pour le d\u00e9veloppement de la culture technique,\n\naussi bien que les autorit\u00e9s locales charg\u00e9es de la recherche, soient en mesure de\nd\u00e9velopper des programmes avec le soutien des entreprises, des Chambres de\nCommerce et des Universit\u00e9s. li va de soi que cette r\u00e9flexion prospective devra\n\naussi, sur le pian national, \u00eatre au coeur de la politique de recherche : ce sera une\n\ndes missions essentielles du minist\u00e8re charg\u00e9 des affaires scientifiques et\ntechniques.\n\nTroisi\u00e8mement. La politique nationale de recherche doit veiller au respect des\ngrands \u00e9quilibres : la recherche fondamentale doit avoir les moyens de se\nd\u00e9velopper en pr\u00e9servant sa dynamique propre ; une recherche technologique de\nbase doit \u00eatre \u00e0 m\u00eame de prendre son essor - 'ce qu'elle fait encore insuffisamment\nen France -' ; les grands programmes doivent r\u00e9pondre aux besoins \u00e0 la fois\nstrat\u00e9giques et \u00e9conomiques des missions propres \u00e0 un Etat moderne\n\nDans le secteur public, des organismes de recherche ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des\nuniversit\u00e9s et des grandes \u00e9coles. Mais ce pluralisme institutionnel a cependant\nl'inconv\u00e9nient d'\u00eatre la source de cloisonnements : entre les organismes de\n\n \n\nrecherche et les universit\u00e9s et les \u00e9coles d'ing\u00e9nieurs, entre la recherche et\nl'industrie. Ceux-cl sont \u00e9videmment d\u00e9favorables \u00e0 la mobilit\u00e9 des id\u00e9es et des\nhommes et ils constituent depuis longtemps l'une des faiblesses du syst\u00e8me\nscientifique et technologique fran\u00e7ais.\n\nL'une des fonctions de la politique scientifique est de f\u00e9d\u00e9rer les efforts de tous\nles acteurs, si cela est n\u00e9cessaire, mais toutes les initiatives ne sauraient provenir\nexclusivement des pouvoirs publics.\n\nPourquoi ne pas envisager, par exemple, que des entreprises se regroupent pour\n\nconstituer de v\u00e9ritables consortiums de recherche qui pourraient prendre la forme\nde laboratoires coop\u00e9ratifs auxquels pourraient \u00eatre associ\u00e9s d'ailleurs des\nuniversit\u00e9s et des organismes publics 7\n\nDe m\u00eame on peut imaginer que dans le domaine de l'information scientifique et\ntechnique, vitale pour les entreprises et en particuliers les PMI, les Chambres de\nCommerce puissent prendre des initiatives pour constituer des banques de\ndonn\u00e9es permettant la diffusion de cette information.\n\nL'Etat a des objectifs technologiques qui sont la traduction des missions d'int\u00e9r\u00eat\n\ncollectif qu'il assume. Les grands programmes technologiques sont les instruments\nde ces missions. lis nous ont permis de ma\u00eetriser les technologies de pointe et de\nmaintenir notre rang dans la comp\u00e9tition internationale des nouveaux syst\u00e8mes\ntechniques. Pourtant, lis sont loin d'avoir entra\u00een\u00e9 la modernisation de l'ensemble\nde l'industrie fran\u00e7aise.\n\nDeux \u00e9volutions devront sans doute se dessiner \u00e0 l'avenir dans ces domaines : les\ngrands programmes technologiques devront davantage \u00eatre men\u00e9s en concertation\n\u00e9troite avec l'industrie, dans le cadre d'un v\u00e9ritable partenariat entre les\norganismes publics et les entreprises ; d'autre part, i'Etat devra lancer des\npolitiques publiques consacr\u00e9es aux infrastructures d'int\u00e9r\u00eat collectif (transports,\nenvironnement, am\u00e9nagement urbain par exemple), avec des programmes de\nrecherche et de d\u00e9veloppement technologique. Des organismes comme le CEA ont\nfait la preuve de leur efficacit\u00e9, le potentiel de comp\u00e9tences qu'ils repr\u00e9sentent ne\ndoit pas \u00eatre laiss\u00e9 en friche, li doit \u00eatre au contraire valoris\u00e9 en coop\u00e9ration \u00e9troite\navec l'industrie. Ainsi, au moment o\u00f9 les techniques de lasers de puissance se\nd\u00e9veloppent on imagine mai, par exemple, que le CEA et les laboratoires de la CGE\n\u00e0 Marcoussis ne puissent d\u00e9velopper une coop\u00e9ration technologique \u00e9troite dans\nce. domaine.\n\nL'Etat, certes, doit se garder de lancer de sa propre initiative des programmes de\nrecherche appliqu\u00e9e dans des domaines qui ne sont pas de sa responsabilit\u00e9, il\ndoit n\u00e9anmoins veiller au d\u00e9veloppement des technologies de base qui sont\nl'amont du d\u00e9veloppement industriel, comme par exemple la robotique, les\nbiotechnologies et les mat\u00e9riaux. La recherche technologique de base est mal\nd\u00e9velopp\u00e9e en France, elle devra \u00eatre une priorit\u00e9 dans les \u00e9coles d'ing\u00e9nieurs,\ndans un organisme comme le CNRS, mais aussi dans certaines universit\u00e9s. La\ncr\u00e9ation d'universit\u00e9s de technologie pourrait d'ailleurs \u00eatre un moyen de consacrer\ncette priorit\u00e9.\n\nJe voudrais souligner enfin que les grands \u00e9quilibres doivent \u00eatre aussi\ng\u00e9ographiques.Certes la France s'est dot\u00e9e de quelques grands p\u00f4les nationaux\nde recherche : la r\u00e9gion d'Orsay-Saclay-Palalseau est l'un de ces p\u00f4les, Grenoble,\nToulouse et Strasbourg en sont trois autres. La recherche moderne exige la\nconcentration des moyens, mais la fascination pour les \"p\u00f4les d'excellence\" ne doit\npas r\u00e9duire la France a un ensemble de cinq ou six grande technop\u00f4ies, le reste\ndevenant un d\u00e9sert de recherche. Le GANlL (Grand Acc\u00e9l\u00e9rateur National \u00e0 ions\nLourds) \u00e0 Caen est un succ\u00e8s, l'universit\u00e9 de Pau a su trouver de bons th\u00e8mes de\nrecherche, le laboratoire de physique des particules du CNRS \u00e0 Annecy, a fait\npreuve de dynamisme. Une politique r\u00e9gionale de la recherche est donc\nn\u00e9cessaire, elle doit \u00eatre n\u00e9goci\u00e9e entre les grands organismes, les r\u00e9gions et les\nuniversit\u00e9s. La proc\u00e9dure des \"contrats de pian Etat-r\u00e9gion\" est incontestablement\n\n \n\n.0\n4,\n\"ri/.01)\u201d .\n'\\\u2019\\LE8 ,\n\n \n\nadapt\u00e9e pour mener une telle politique. Ce qui n'exclue pas la n\u00e9cessit\u00e9, parfois,\nde p\u00f4les europ\u00e9ens ou d'une coop\u00e9ration internationale sans exclusives.\n\nLe d\u00e9cloisonnement devrait enfin se traduire dans la mobilit\u00e9 des carri\u00e8res et des\nfonctions. L'existence d'un statut commun pour tous les personnels des\n\u00e9tablissements publics \u00e0 caract\u00e8re scientifique et technologique devrait favoriser la\nmobilit\u00e9 entre organismes et entre les organismes et l'industrie. De m\u00eame, la\nmobilit\u00e9 devrait-elle \u00eatre davantage stimul\u00e9e entre la recherche et l'enseignement\nsup\u00e9rieur : elle est indispensable dans les deux sens pour favoriser le dynamisme\nde la recherche universitaire et l'irrigation de l'universit\u00e9 par des chercheurs qui\npourraient y \u00eatre d\u00e9tach\u00e9s et participer a l'enseignement.\n\nEn outre, il me semble n\u00e9cessaire de favoriser l'\u00e9mergence de politiques\nscientifiques universitaires : chaque \u00e9tablissement d'enseignement sup\u00e9rieur\ndevrait \u00eatre \u00e0 m\u00eame de d\u00e9finir des axes de recherche, de renforcer une discipline,\nbref de faire des choix. A terme, les relations entre les \u00e9tablissements\nd'enseignement sup\u00e9rieur et des organismes de recherche comme le CNRS,\ndevraient \u00e9voluer. Ces organismes renforceront leur action incitative, et feront\njouer \u00e0 leurs laboratoires propres le r\u00f4le de pilotes d'actions nationales, tandis que\nleur soutien \u00e0 la recherche universitaire, qui est irrempla\u00e7able, emprunterait\ndavantage la vole contractuelle : des laboratoires universitaires devraient \u00eatre\nassoci\u00e9s aux organismes de recherche, mais des moyens pourraient \u00eatre aussi\nd\u00e9l\u00e9gu\u00e9s aux universit\u00e9s pour des actions propres.\n\nDe fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, il sera utile de d\u00e9velopper des formules d'institutions\n\"interm\u00e9diaires\" jouant un r\u00f4le de catalyseur (des agences au sein des minist\u00e8res\npour lancer un programme, des Fondations pour rassembler des moyens), ainsi que\ndes proc\u00e9dures contractuelles associant les diff\u00e9rents acteurs de la recherche sur\ndes programmes communs. Je pense, en particulier, que la cr\u00e9ation d'une Agence\nde la recherche universitaire ayant mission de soutenir par vole contractuelle la\npolitique des \u00e9tablissements d'enseignement sup\u00e9rieur pourrait compl\u00e9ter l'action\ndu CNRS. De m\u00eame lesgrands organismes comme le CEA et i'lNSERM devront-ils\n\u00eatre encourag\u00e9s \u00e0 amplifier leurs politiques de coop\u00e9ration avec les universit\u00e9s et\nles \u00e9coles bien s\u00fbr, mais aussi avec les r\u00e9gions, les entreprises, les acteurs\nsociaux, tout en sachant les difficult\u00e9s auxquelles on se heurtera.\n\nMais c'est en mati\u00e8re de recherche industrielle qu'il faut agir avec urgence et\nr\u00e9solution, car les retards quantitatifs et qualitatifs sont ind\u00e9niables. li \"manque\" \u00e0\n\npeut pr\u00e8s une vingtaine de milliards de Francs \u00e0 la recherche industrielle fran\u00e7aise\n\npour que son effort soit en proportion de sa taille, en rapport \u00e0 ses besoins et \u00e0 ses\nconcurrents. Ce probl\u00e8me est s\u00e9rieux et ne peut plus \u00eatre \u00e9lud\u00e9. Les Incitations\nfiscales, du style du \"cr\u00e9dit d\u2018imp\u00f4t\", ont leur. utilit\u00e9, mais elles ont sans doute\natteint la limite de leur efficacit\u00e9. il faut donc revoir toutes les mesures, directes et\nindirectes, qui peuvent permettre d'assurer une v\u00e9ritable expansion de la\nrecherche industrielle, en particulier du c\u00f4t\u00e9 des PMi. En France, les petites\nentreprises risquent plus qu'elles ne gagnent, tandis que les grandes gagnent \u201cw\nparfois plus qu'elles ne risquent. _ \u201d\u201d\"\u00efl\u00ef;\\\nL'aide \u00e0 l'innovation qu'apporte un organisme comme i'ANVAR est souvent vitai\u00e8twa\u00fcey}\npour les PMI, son principe ne devra pas \u00eatre remis en cause. \"\u201c\n\nQuatri\u00e8mement. Il y a la dimension internationale et d'abord notre engagement\neurop\u00e9en. li ne s'agit pas seulement de soutenir les programmes en cours, tels\nqu\u2018EUREKA, ESPRIT ou l'action du CERN. il s'agit aussi de prendre des initiatives\ndans toute une s\u00e9rie de domaines, de la g\u00e9n\u00e9tique aux neurosciences, de la\nphysique des lasers aux sciences sociales, o\u00f9 nous devons accro\u00eetre la circulation\ndes id\u00e9es et des \u00e9quipes. L'avenir de i'Europe passe par la constitution d'une\nidentit\u00e9 europ\u00e9enne. La recherche doit y contribuer. Nous avons besoin de\nv\u00e9ritables strat\u00e9gies technologiques communes dans les secteurs civils, comme\ndans le domaine de la d\u00e9fense. il faut \u00eatre pragmatique et s'orienter sans aucun\ndoute vers des coop\u00e9rations \"\u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable\", g\u00e9r\u00e9es de fa\u00e7on tr\u00e8s\nd\u00e9centralis\u00e9e. Mais l'avenir est aussi l\u00e0 : la France doit \u00eatre un pays-pionnier dans la\nconception et la mise en oeuvre des nouveaux programmes de recherche-\n\n \n\n \n\nd\u00e9veloppement men\u00e9s en coop\u00e9ration avec nos partenaires europ\u00e9ens et Inciter\nnos industriels a s'int\u00e9resser de pr\u00e8s aux recherches et \u00e0 se lancer plus qu'ils ne le\nfont dans le risque technologique.\n\nEnfin, il y a le Tiers-Monde, dont les besoins en r\u00e9sultats de la recherche sont\nimmenses, et qui ne peut se passer d'actions de coop\u00e9ration et d'\u00e9changes avec\nnos laboratoires tant publics que priv\u00e9s. Dans ce domaine, la mise au pas de\nl'ORSTOM a \u00e9t\u00e9 un recul de plus dans le r\u00f4le que notre pays entend jouer sur le\nplan international.\n\nJe vais conclure en disant quelques mots du dispositif minist\u00e9riel qui me para\u00eet le\nmieux convenir pour prendre en charge les affaires scientifiques et techniques.\n\nQuelle que soit la formule, et je la pr\u00e9ciseral le moment venu, je tiens \u00e0 souligner\nque le Minist\u00e8re charg\u00e9 des affaires scientifiques et techniques devra avoir le\n\"style\" et la vocation d'une administration de mission plut\u00f4t que de gestion et qu'il\nfaudra trouver un \u00e9quilibre qui n'a jamais vraiment exist\u00e9 entre deux p\u00f4les, celui de\nla recherche et de la technologie, celui des Enseignements sup\u00e9rieurs.\n\nVoil\u00e0, Monsieur le Pr\u00e9sident..., Mesdames, Messieurs, comment je con\u00e7ois la\npolitique de la science et de la technologie pour la France, i'lmportance prioritaire\ndont elle doit \u00eatre l\u2018objet, et pourquoi elle me para\u00eet \u00eatre l'un des leviers essentiel\nnon seulement pour refuser le d\u00e9clin, mais aussi et surtout pour gagner les\nbatailles de l'avenir.\n\n \n\n\\\"\u2019\u00bb'l 7\n\u20184\u20184MLES/\n\n", "key_words": {"SCIENCES": 1, "MICHEL": 1, "entend": 4, "droite": 1, "comporte": 1, "cause": 1, "d\u00e9clar\u00e9s": 2, "original": 1, "proposer": 1, "cette": 11, "r\u00e9gion": 2, "r\u00e9unit": 1, "capital": 1, "intellectuel": 1, "universit\u00e9s": 5, "analyse": 1, "d\u00e9bat": 7, "politique": 23, "enjeux": 4, "essentiels": 2, "d\u00e9cider": 2, "Europe": 2, "comp\u00e9titivit\u00e9": 1, "nouvelles": 2, "syst\u00e8me": 8, "recherche": 51, "consid\u00e8re": 1, "comme": 17, "direz": 1, "autres": 2, "candidats": 1, "profession": 1, "identifier": 1, "urgences": 1, "priorit\u00e9s": 1, "combien": 2, "rapports": 2, "gouvernement": 2, "rendus": 1, "publics": 8, "frapper": 1, "esprits": 1, "faire": 5, "publie": 1, "r\u00e9soudre": 1, "s\u00e9rieux": 3, "ministre": 3, "ailleurs": 1, "universitaire": 4, "ancien": 1, "alors": 1, "pouvoir": 4, "donn\u00e9": 1, "notre": 7, "effort": 5, "donner": 4, "bonne": 2, "conscience": 2, "particulier": 4, "d\u00e9pend": 1, "oeuvre": 3, "participation": 1, "desquels": 1, "tenir": 1, "promesses": 1, "ambitions": 1, "scientifique": 13, "technique": 8, "importante": 2, "pourquoi": 3, "g\u00e9n\u00e9ral": 2, "scrupule": 1, "d\u00e9velopper": 3, "point": 3, "devant": 2, "techniciens": 1, "vocation": 2, "pratique": 2, "progr\u00e8s": 2, "\u00e9conomique": 1, "social": 1, "suspendu": 1, "partie": 4, "connaissances": 2, "succ\u00e8s": 1, "avant": 3, "hommes": 2, "disait": 1, "Bachelard": 1, "plaisir": 1, "renvoie": 2, "profond": 1, "d\u00e9sir": 1, "comprendre": 1, "monde": 4, "lequel": 2, "sommes": 1, "entendu": 1, "parier": 1, "prive": 1, "rappeler": 1, "poursuite": 1, "savoir": 2, "constitue": 1, "trouve": 1, "l\u00e9gitimit\u00e9": 1, "connaissez": 1, "r\u00e9ponse": 1, "Franklin": 1, "quand": 1, "demandait": 1, "science": 7, "Toute": 1, "forme": 1, "entre": 14, "communaut\u00e9": 3, "jamais": 4, "attendre": 1, "moindre": 1, "suppose": 4, "\u00e9ventuellement": 1, "r\u00e9sultats": 4, "souvent": 3, "celle": 1, "combat": 1, "contre": 1, "dogme": 2, "doctrine": 1, "officielle": 1, "orthodoxie": 1, "nazis": 1, "r\u00e9cus\u00e9": 2, "th\u00e9ories": 2, "physique": 2, "sovi\u00e9tiques": 1, "Mendei": 1, "g\u00e9n\u00e9tique": 2, "parti": 2, "dicter": 1, "chercheurs": 5, "arbitrer": 1, "exclure": 1, "plient": 1, "d\u00e9signent": 1, "mieux": 1, "bureaucratie": 1, "essence": 1, "reconna\u00eetre": 2, "grandes": 6, "p\u00e9riodes": 1, "coincld\u00e9": 1, "caract\u00e8re": 3, "philosophique": 1, "si\u00e8cle": 1, "celui": 7, "risque": 2, "\u00e9vident": 1, "d\u00e9tournement": 1, "politiques": 2, "responsabilit\u00e9": 1, "relation": 1, "parfois": 1, "d\u00e9veloppement": 10, "toutes": 5, "\u00e9tapes": 2, "source": 2, "transformations": 1, "techniques": 5, "parler": 1, "activit\u00e9s": 2, "\u00e9l\u00e9ments": 1, "renvoient": 1, "institutions": 1, "laboratoire": 3, "passent": 1, "\u00e9tablissements": 2, "grands": 9, "programmes": 12, "tant\u00f4t": 2, "lourdes": 1, "li\u00e9es": 1, "rapport": 3, "n\u00e9cessit\u00e9": 2, "visant": 1, "somme": 1, "choses": 1, "meilleur": 2, "possible": 4, "ressources": 2, "scientifiques": 7, "tirer": 1, "cadre": 4, "objectifs": 5, "doivent": 3, "aller": 1, "concert": 1, "voulons": 1, "France": 9, "devienne": 1, "consciente": 1, "capable": 2, "changement": 5, "niveau": 1, "mesurer": 1, "aptitude": 1, "cr\u00e9ation": 5, "pr\u00e9server": 1, "sp\u00e9cificit\u00e9s": 1, "d\u00e9fendre": 1, "ind\u00e9pendance": 1, "disparit\u00e9s": 1, "parl\u00e9": 1, "hasard": 1, "irr\u00e9versible": 1, "depuis": 2, "Deuxi\u00e8me": 1, "Guerre": 1, "pr\u00e9sente": 2, "processus": 1, "m\u00e9thode": 1, "pr\u00e9sent": 1, "exigent": 1, "dispose": 1, "impliquent": 1, "cons\u00e9quent": 1, "relations": 3, "toujours": 3, "quelques": 3, "mariage": 2, "plut\u00f4t": 3, "services": 1, "ali\u00e9nation": 1, "chercheur": 1, "na\u00efvet\u00e9": 1, "d\u00e9cideurs": 1, "peuvent": 2, "manipul\u00e9s": 1, "charlatans": 1, "penser": 1, "moins": 3, "existe": 1, "manipulation": 1, "r\u00e9ciproque": 1, "raisons": 1, "conditions": 1, "fondent": 1, "chose": 1, "claire": 1, "renouvellement": 1, "v\u00e9ritable": 5, "assurance": 1, "elles": 2, "consid\u00e9r\u00e9es": 1, "investissement": 1, "prioritaire": 1, "sorte": 1, "domaine": 3, "semer": 1, "r\u00e9colter": 1, "jou\u00e9e": 1, "diffusent": 1, "vulgarisent": 1, "passer": 2, "exige": 2, "d\u00e9lais": 1, "prendre": 7, "assurer": 4, "continuit\u00e9": 2, "soutien": 4, "perspective": 2, "soumettre": 1, "retour": 1, "manivelle": 1, "\u00e9troit": 1, "\u00e9ch\u00e9ances": 1, "majorit\u00e9": 2, "actuelle": 1, "pr\u00e9tendu": 1, "gauche": 5, "souci\u00e9e": 1, "notion": 1, "technologie": 5, "remonte": 1, "Front": 1, "CNFiS": 1, "Secr\u00e9tariat": 1, "Ir\u00e8ne": 1, "Pierre": 1, "Colloques": 1, "renaissance": 1, "fonction": 3, "minist\u00e9rielle": 1, "volontarisme": 1, "Gaulle": 1, "Int\u00e9grante": 1, "gouvernementales": 1, "priorit\u00e9": 2, "Pompldou": 1, "options": 1, "octobre": 1, "Giscard": 1, "cess\u00e9": 1, "bilan": 1, "\u00e9poque": 1, "Madame": 1, "connu": 1, "telle": 2, "\u00e9volution": 1, "dents": 1, "p\u00e9riode": 2, "pass\u00e9": 2, "recrutement": 1, "personnels": 2, "ralenti": 1, "carr\u00e9ment": 1, "suivi": 1, "Chirac": 1, "apparue": 1, "superflue": 1, "durant": 2, "ann\u00e9es": 1, "r\u00e9agi": 1, "temps": 1, "retard": 2, "difficult\u00e9s": 2, "crise": 1, "nouveau": 1, "Minist\u00e8re": 4, "Recherche": 4, "Technologie": 1, "grand": 2, "d\u00e9mocratique": 3, "Colloque": 2, "colloques": 1, "Programmation": 1, "significatives": 1, "nouvelle": 1, "cr\u00e9\u00e9e": 1, "assises": 1, "r\u00e9gionales": 1, "rassembi\u00e8rent": 1, "pr\u00e9sidence": 1, "rendu": 2, "gr\u00e2ce": 3, "valorisation": 2, "mises": 1, "place": 1, "organismes": 16, "aussi": 11, "pr\u00e9c\u00e9dent": 1, "men\u00e9e": 1, "Direction": 1, "nationale": 2, "Universit\u00e9s": 1, "partenaire": 1, "actions": 2, "men\u00e9es": 1, "direction": 1, "d\u00e9cloisonner": 1, "universitaires": 3, "stimuler": 1, "technopoies": 1, "locaux": 1, "directions": 1, "mentionner": 1, "dimension": 2, "internationale": 4, "compris": 1, "relance": 1, "r\u00e9novation": 1, "conviction": 1, "presque": 1, "\u00e9rosion": 1, "acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e": 1, "premiers": 1, "actes": 1, "millions": 1, "francs": 2, "cr\u00e9dits": 1, "destin\u00e9s": 1, "budget": 1, "Malgr\u00e9": 1, "d\u00e9clarations": 1, "conna\u00eetront": 1, "aucune": 1, "coupes": 1, "s\u00e8ches": 1, "ajout\u00e9es": 1, "suppressions": 1, "nettes": 1, "pass\u00e9s": 1, "grandesambitlons": 1, "coups": 1, "d\u00e9mobillser": 1, "d\u00e9primer": 1, "\u00e9quipes": 1, "regarder": 1, "paradoxe": 1, "tiens": 3, "Voici": 1, "trouv\u00e9": 1, "inspiration": 1, "th\u00e8ses": 1, "Reagan": 1, "lib\u00e9raux": 1, "f\u00e9d\u00e9ral": 1, "financement": 1, "public": 1, "civile": 1, "Allemagne": 1, "f\u00e9d\u00e9rale": 1, "important": 4, "maintenant": 2, "rattrap\u00e9e": 1, "distanc\u00e9e": 1, "pr\u00e9c\u00e9d\u00e9": 1, "peine": 1, "th\u00e8me": 1, "sinon": 1, "hantait": 1, "d\u00e9sistement": 1, "revient": 1, "mains": 1, "adversaires": 1, "bard\u00e9s": 1, "convaincu": 1, "r\u00e9pondre": 2, "Comment": 1, "remonter": 1, "comment": 2, "tourner": 1, "sir\u00e8nes": 1, "d\u00e9clin": 1, "payer": 1, "vouloir": 1, "fronti\u00e8res": 1, "s\u00e9pare": 1, "relever": 1, "fronts": 2, "sciences": 3, "nature": 1, "situe": 1, "bataille": 1, "accro\u00eetre": 2, "nouveaux": 3, "r\u00e9sultent": 1, "susciter": 2, "interrogations": 1, "citoyens": 1, "septembre": 1, "s\u00e9minaire": 1, "auquel": 1, "S\u00e9nanque": 1, "hommage": 1, "diffus\u00e8rent": 1, "culture": 2, "certain": 1, "nombre": 1, "constituent": 2, "principes": 1, "devraient": 2, "\u00e9clairer": 1, "toute": 2, "paraissent": 1, "Cette": 1, "\u00e9troite": 2, "ing\u00e9nieurs": 1, "\u00e9change": 1, "affrontent": 1, "contribuent": 1, "vision": 2, "terme": 1, "besoins": 6, "commencer": 1, "programmation": 2, "pluriannuelle": 1, "fasse": 1, "niveaux": 1, "importe": 1, "d\u00e9terminer": 1, "limites": 1, "veiller": 5, "\u00e9quilibres": 4, "autant": 1, "d\u00e9cioisonnements": 1, "autre": 1, "promouvoir": 1, "implique": 1, "compte": 2, "r\u00e9solution": 1, "internationales": 1, "renforcer": 3, "chacun": 1, "indispensable": 3, "modalit\u00e9s": 2, "coop\u00e9ration": 7, "pr\u00e9sence": 1, "efficace": 1, "quatre": 2, "propose": 1, "montrer": 1, "cons\u00e9quences": 1, "mani\u00e8re": 1, "premier": 1, "essentiel": 3, "d\u00e9cisions": 1, "concernant": 1, "soient": 3, "v\u00e9ritables": 2, "porter": 1, "internes": 1, "certains": 2, "valeur": 1, "paris": 1, "\u00e9valu\u00e9s": 1, "acteurs": 2, "dialogue": 2, "sociaux": 2, "d\u00e9veloppements": 2, "assez": 1, "largement": 1, "pluralit\u00e9": 1, "technologiques": 5, "lorsque": 1, "choix": 2, "seulement": 4, "connaissance": 1, "encore": 2, "trouver": 3, "moyens": 5, "lieux": 1, "existent": 1, "associations": 1, "para\u00eet": 4, "Conseil": 1, "Sup\u00e9rieur": 1, "puisse": 2, "enqu\u00eater": 1, "points": 1, "r\u00e9flexion": 3, "prospective": 3, "\u00e9valuer": 1, "exercer": 1, "recul": 2, "souhaitable": 1, "pr\u00e9sid\u00e9": 1, "Ministre": 1, "charg\u00e9": 3, "affaires": 4, "sociale": 1, "concert\u00e9e": 1, "critique": 1, "diff\u00e9rents": 2, "partenaires": 2, "pleinement": 1, "prise": 1, "parlementaire": 1, "cons\u00e9quents": 1, "enfin": 3, "mesure": 2, "principe": 2, "\u00e9tant": 1, "strat\u00e9gique": 1, "croissance": 2, "r\u00e9guli\u00e8re": 1, "respect": 2, "favoriser": 4, "fondamentale": 2, "travers": 1, "d\u00e9limiter": 1, "dispositif": 2, "gouvernemental": 1, "orientations": 1, "permettre": 2, "mobiliser": 1, "potentiel": 2, "f\u00e9d\u00e9rant": 1, "reconstituer": 1, "Budget": 1, "civil": 1, "Fonds": 1, "responsable": 1, "appartiendra": 1, "g\u00e9rer": 1, "devra": 5, "d\u00e9l\u00e9guer": 1, "tutelle": 1, "agences": 2, "reviendrai": 1, "environ": 1, "milliards": 2, "objectif": 1, "initial": 1, "combler": 1, "tenant": 1, "lancer": 5, "no\u00f9veaux": 1, "projets": 1, "ambition": 1, "d\u00e9pense": 1, "publique": 1, "inf\u00e9rieure": 1, "financi\u00e8re": 1, "engageant": 1, "nation": 1, "moyen": 2, "dehors": 1, "indispensables": 1, "soutenues": 1, "dot\u00e9es": 1, "Associations": 1, "autorit\u00e9s": 1, "locales": 1, "charg\u00e9es": 1, "Chambres": 2, "coeur": 1, "missions": 3, "essentielles": 1, "minist\u00e8re": 1, "avoir": 2, "pr\u00e9servant": 1, "dynamique": 1, "propre": 2, "technologique": 5, "essor": 1, "\u00e9conomiques": 1, "propres": 2, "secteur": 1, "cr\u00e9\u00e9s": 1, "pluralisme": 1, "institutionnel": 1, "cloisonnements": 1, "\u00e9coles": 3, "\u00e9videmment": 1, "d\u00e9favorables": 1, "mobilit\u00e9": 2, "id\u00e9es": 2, "longtemps": 1, "faiblesses": 1, "fonctions": 1, "f\u00e9d\u00e9rer": 1, "efforts": 1, "initiatives": 2, "sauraient": 1, "pouvoirs": 1, "entreprises": 3, "regroupent": 1, "consortiums": 1, "pourraient": 3, "laboratoires": 5, "coop\u00e9ratifs": 1, "auxquels": 1, "associ\u00e9s": 1, "imaginer": 1, "vitale": 1, "particuliers": 1, "puissent": 2, "constituer": 1, "banques": 1, "permettant": 1, "diffusion": 1, "traduction": 1, "permis": 1, "ma\u00eetriser": 1, "technologies": 2, "pointe": 1, "comp\u00e9tition": 1, "entra\u00een\u00e9": 1, "modernisation": 1, "\u00e9volutions": 1, "devront": 2, "doute": 1, "dessiner": 1, "domaines": 2, "davantage": 2, "men\u00e9s": 2, "partenariat": 1, "publiques": 1, "consacr\u00e9es": 1, "infrastructures": 1, "collectif": 1, "am\u00e9nagement": 1, "urbain": 1, "preuve": 1, "comp\u00e9tences": 1, "repr\u00e9sentent": 1, "laiss\u00e9": 1, "contraire": 1, "valoris\u00e9": 1, "moment": 2, "lasers": 2, "puissance": 1, "imagine": 1, "Marcoussis": 1, "garder": 1, "initiative": 1, "appliqu\u00e9e": 1, "n\u00e9anmoins": 1, "exemple": 1, "organisme": 2, "certaines": 1, "pourrait": 2, "voudrais": 1, "souligner": 1, "dot\u00e9e": 1, "p\u00f4les": 2, "Strasbourg": 1, "trois": 1, "moderne": 1, "fascination": 1, "r\u00e9duire": 1, "ensemble": 1, "grande": 1, "d\u00e9sert": 1, "GANlL": 1, "Acc\u00e9l\u00e9rateur": 1, "National": 1, "th\u00e8mes": 1, "particules": 1, "r\u00e9gionale": 1, "n\u00e9goci\u00e9e": 1, "r\u00e9gions": 1, "proc\u00e9dure": 1, "mener": 1, "europ\u00e9ens": 2, "d\u00e9cloisonnement": 1, "devrait": 2, "traduire": 1, "carri\u00e8res": 1, "statut": 1, "commun": 1, "stimul\u00e9e": 1, "d\u00e9tach\u00e9s": 1, "participer": 1, "semble": 1, "n\u00e9cessaire": 1, "chaque": 1, "\u00e9tablissement": 1, "d\u00e9finir": 1, "sup\u00e9rieur": 2, "renforceront": 1, "action": 1, "leurs": 2, "pilotes": 1, "tandis": 2, "contractuelle": 2, "fa\u00e7on": 2, "utile": 1, "formules": 1, "jouant": 1, "catalyseur": 1, "Fondations": 1, "rassembler": 1, "ainsi": 1, "proc\u00e9dures": 1, "contractuelles": 1, "associant": 1, "ayant": 1, "mission": 2, "soutenir": 2, "compl\u00e9ter": 1, "lesgrands": 1, "encourag\u00e9s": 1, "amplifier": 1, "sachant": 1, "auxquelles": 1, "mati\u00e8re": 1, "industrielle": 2, "urgence": 1, "retards": 1, "quantitatifs": 1, "qualitatifs": 1, "vingtaine": 1, "Francs": 1, "proportion": 1, "probl\u00e8me": 1, "style": 1, "limite": 1, "revoir": 1, "directes": 1, "expansion": 1, "risquent": 1, "gagnent": 1, "remis": 1, "ESPRIT": 1, "s\u00e9rie": 1, "devons": 1, "passe": 1, "constitution": 1, "avons": 1, "besoin": 1, "strat\u00e9gies": 1, "communes": 1, "secteurs": 1, "pragmatique": 1, "coop\u00e9rations": 1, "g\u00e9om\u00e9trie": 1, "g\u00e9r\u00e9es": 1, "industriels": 1, "recherches": 1, "jouer": 1, "conclure": 1, "disant": 1, "minist\u00e9riel": 1, "convenir": 1, "charge": 1, "pr\u00e9ciseral": 1, "administration": 1, "gestion": 1, "\u00e9quilibre": 1, "vraiment": 1, "exist\u00e9": 1, "Enseignements": 1, "Monsieur": 1, "con\u00e7ois": 1, "leviers": 1, "refuser": 1, "surtout": 1, "gagner": 1}}