{"id": "08_01_1991-Paris", "date": "08_01_1991", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_201_03_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": ".v W\nPREMIER MINISTRE\n\n \n\nSERVICE DE PRESSE\n\nVOEUX A LA PRESSE\n\nINTERVENTION DE MICHEL ROCARD\nPREMIER HINISTRE\n\n8 janvier 1991\n\n \n\nChers amis,\n\nVotre Pr\u00e9sident, M. Bade], vient d\u2019exprimer des voeux dont je\n1e remercie. Et puisqu\u2019iI les a pIac\u00e9s sous 1e signe de Christophe,\nje serais tent\u00e9 de poursuivre dans Ia m\u00eame veine en rappeIant cette\nrobuste pens\u00e9e d\u2019Ag\u00e9nor FenouiIIard qui disait doctement : \"quand on\nse penche au\u2014dessus d\u2019un puits et qu\u2019on perd I\u2019\u00e9quiIibre, on tombe\ndedans\". '\n\nDe fait, un Premier Ministre vit toujours pench\u00e9 au-dessus d\u2019un\npuits sans fond - ceIui des difficuIt\u00e9s pIus ou moins graves qui\nI\u2019assaiIIent quotidiennement - avec 1e risque permanent de perdre\nI\u2019\u00e9quiIibre.\n\nMais je ne me sens pas menac\u00e9 de vertige et \u00e0 mon propre sens\nde 1a gravitation s\u2019ajoutent 1a confiance maintenue du Pr\u00e9sident de\n1a R\u00e9puinque et I\u2019absence attest\u00e9e d\u2019une majorit\u00e9 parIementaire\npour me renverser, toutes choses qui me permettent d\u2019aborder cette\nann\u00e9e cruciale sans autre souci que ceIui d\u2019oeuvrer au bien commun\ndu mieux de mes capacit\u00e9s.\n\nEt certes 1es nuages ne manquent pas. Le pIus gros, Ie pIus\nmena\u00e7ant, est \u00e9videmment ceIui qui p\u00e8se sur 1e GoIfe.\n\n \n\nL\u00e0, on touche \u00e0 l\u2019essentiel, le droit ou la force, la paix ou\nla guerre, et pour beaucoup la vie ou la mort.\n\nA cette aune tout le reste semble second et l\u2019est\neffectivement.\n\nJe ne me livre sur ce sujet \u00e0 aucun pronostic. Je m\u2019attache\nseulement \u00e0 pr\u00e9parer au mieux toutes les hypoth\u00e8ses de sorte que le\nPr\u00e9sident de la R\u00e9publique puisse \u00e0 tout moment, dans la partie tr\u00e8s\nd\u00e9licate qu\u2019il conduit, miser sur un dispositif diplomatique,\nmilitaire, \u00e9conomique et social convenable.\n\nCeux qui ne craindraient pas cette \u00e9ch\u00e9ance seraient\nirresponsables, autant que ceux qui,/\ufb02,parce qu\u2019ils la craignent,\nseraient pr\u00eats \u00e0 tous les abandons. \\' \u201c' \u2018 i\n\nKg,\n\nQuant \u00e0 moi je m\u2019en tiens \u00e0 une se\u00dcT\u00eb\u201d3bservation. En quelque\n6.000 ans d\u2019histoire \u00e0 peu pr\u00e8s connue de l\u2019humanit\u00e9, c\u2019est la\npremi\u00e8re fois que, face \u00e0 une agression intol\u00e9rable, la communaut\u00e9\ninternationale se l\u00e8ve pour dire non, pour dire \"halte\", et en\n\nprendre les moyens.\n\nOn peut regretter qu\u2019elle ne l\u2019ait pas fait plus t\u00f4t, d\u00e9plorer\nqu\u2019elle ne l\u2019ait pas fait sur d\u2019autres conflits. Une seule chose\nest certaine z si cette premi\u00e8re tentative tournait court faute de\nd\u00e9termination, l\u2019humanit\u00e9 en reprendrait pour [des d\u00e9cennies, des\nsi\u00e8cles peut \u00eatre, avant de pouvoir \u00e0 nouveau se mobiliser pour\nfaire respecter son droit.\n\nNon seulement la communaut\u00e9 internationale se priverait du\nmoyen de mettre fin \u00e0 d\u2019autres conflits mais toute d\u00e9monstration de\nfaiblesse de sa part encouragerait de nouveaux manquements.\n\nNous sommes tous trop attach\u00e9s au droit international, trop\nsensibles \u00e0 ce qu\u2019il a de porteur de paix, pour accepter qu\u2019apr\u00e8s\navoir fait un grand pas en avant gr\u00e2ce aux Nations-Unies, toute\npusillanimit\u00e9 lui fasse faire aujourd\u2019hui et pour longtemps dix pas\nen arri\u00e8re.\n\nNul plus que le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et le gouvernement\nn\u2019est attach\u00e9 \u00e0 la paix. Nul plus que la France n\u2019a d\u00e9ploy\u00e9 et ne\nd\u00e9ploie d\u2019efforts pour la sauver. Mais nul n\u2019oublie, et\ncertainement pas les Fran\u00e7ais qui en ont eu l\u2019exp\u00e9rience, qu\u2019il est\ndes situations o\u00f9 pr\u00e9tendre sauver la paix au prix d\u2019un abandon\nconduit g\u00e9n\u00e9ralement \u00e0 cumuler et la honte et la guerre malgr\u00e9 tout.\n\nNotre premier objectif, c\u2019est le droit car lui seul \u00e0 l\u2019avenir\npeut garantir la paix.\n\nIl reste que le pire n\u2019est pas toujours s\u00fbr et que nous\ncontinuons a faire tout ce qui est en notre pouvoir pour conjurer le\ndechainement de la violence.\n\nMais aussi longtemps que p\u00e8se cette hypoth\u00e8que consid\u00e9rable, il\nest bien naturel qu\u2019elle domine tous les autres sujets.\n\nCela ne les fait pas dispara\u00eetre pour autant, en tout cas pas\ndes pr\u00e9occupations du gouvernement, bien au contraire.\n\nJe vous avais annonc\u00e9 \u00e0 Bron il y a ini mois un dispositif\nassurant la solidarit\u00e9 entre les communes. C\u2019est fait. Le Conseil\n\n \n\n \n\nd\u2019Etat est saisi. Le Conseil des Ministres le sera la semaine\nprochaine. Le Parlement en d\u00e9battra d\u00e8s la fin de ce mois. Une\nnouvelle avanc\u00e9e, tr\u00e8s importante, sera ainsi faite dans la conduite\nde la politique de la ville.\n\nD\u2019autres d\u00e9bats suivront, ou se poursuivront, sur lesquels\nj\u2019aurai des occasions de m\u2019exprimer, qu\u2019il s\u2019agisse de la Corse sur\nlaquelle le gouvernement reste fid\u00e8le \u00e0 sa ligne de fermet\u00e9 et\nd\u2019ouverture, qu\u2019il s\u2019agisse des retraites sur lesquelles le d\u00e9bat\ns\u2019engage, et de bien d\u2019autres choses encore qui sont le lot\nquotidien d\u2019un gouvernement qui travaille.\n\nEt certes, les sujets ne manquent pas qui vous donneront\nl\u2019occasion de pr\u00e9senter et commenter notre action.\n\nVous le ferez, comme \u00e0 l\u2019accoutum\u00e9e, dans la plus totale\nlibert\u00e9, sans subir de nous la plus petite pression, sans faire\nl\u2019objet de la moindre intervention, mais avec un h\u00f4tel Matignon\ntoujours pr\u00eat, j\u2019esp\u00e8re, \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 vos questions et \u00e0 vous livrer\nles faits ou les analyses que vous pouvez souhaiter, bref \u00e0\npoursuivre ce que je crois \u00eatre des relations adultes entre la\npresse et la politique qui l\u2019une et l\u2019autre ont trop longtemps\nsouffert du m\u00e9lange des genres.\n\nJe ne vous servirai pas cette ann\u00e9e le petit couplet qu\u2019il\nm\u2019arrive de faire sur votre responsabilit\u00e9 individuelle et\ncollective. Non pas parce que j\u2019en crains les effets urticants, non\npas parce que l\u2019ann\u00e9e \u00e9coul\u00e9e a montr\u00e9 des progr\u00e8s sensibles, mais\ntout simplement parce que s\u2019\u00e9l\u00e8vent \u00e7a et l\u00e0 d\u2019autres voix que la\nmienne, plus autoris\u00e9es parce qu\u2019\u00e9manants souvent de votre\nprofession elle\u2014m\u00eame, moins suspectes parce que souvent non\npolitiques..\n\nEt l\u2019on voit fleurir les interrogations s\u00e9rieuses et sinc\u00e8res\no\u00f9 l\u2019on reparle de d\u00e9ontologie, de rigueur, de professionnalisme, o\u00f9\nl\u2019on consid\u00e8re les rapports de ces deux mondes, qui souvent n\u2019en\nfont qu\u2019un, que sont les domaines politique et m\u00e9diatique.\n\nCitoyen parmi les citoyens, peut-\u00eatre un peu plus exp\u00e9riment\u00e9\nque d\u2019autres, j\u2019ai une opinion sur le sujet et vous la connaissez.\n\nPremier Ministre, mes pr\u00e9occupation;,<geu3\\\\concernant sont\naUJourd'hui ailleurs. L \u0178\"\"\")\n\nElles sont \u00e0 l\u2019A.F.P. et \u00e0 son plan de \u0178\u00ebdressement. Chacun\ndoit y apporter sa quote part : l\u2019Etat, qui vous le savez fera son\ndevoir, la presse et l\u2019Agence elle\u2014m\u00eame. Je souhaite que ce pacte \u00e0\ntrois soit scell\u00e9 lors du Conseil d\u2019administration de demain et que\nl\u2019Agence France Presse s\u2019engage enfin durablement dans le cadre de\nson statut, sur la voie du d\u00e9veloppement.\n\nMes pr\u00e9occupations vont aussi \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision publique.\n\nOn a suffisamment dit et \u00e9crit qu\u2019elle \u00e9tait en crise pour\nqu\u2019il ne soit pas n\u00e9cessaire de s\u2019appesantir sur les difficult\u00e9s\nqu\u2019elle conna\u00eet. Mais un nouveau chapitre vient de s\u2019ouvrir. J\u2019y\nfonde l\u2019espoir que la t\u00e9l\u00e9vision publique retrouve enfin son \u00e2me et\nson public et qu\u2019elle fasse la preuve que la qualit\u00e9 et\nl'imagination, la relation de confiance avec les t\u00e9l\u00e9spectateurs\nsont les valeurs gagnantes qui animent le service public.\n\n \n\n \n\n \n\n.0.\n\nDans les voeux qu\u2019il a adress\u00e9s aux Fran\u00e7ais, le Pr\u00e9sident de\nla R\u00e9publique a fait \u00e9tat du d\u00e9calage qu\u2019il constate entre la\nr\u00e9alit\u00e9 de la situation de notre pays - tr\u00e8s contrast\u00e9e \u2014 et la\nperception facilement sombre qu\u2019on pr\u00eate \u00e0 ceux qui l\u2019habitent.\n\nDe ce d\u00e9calage nous sommes collectivement comptables- Il nous\nfaudrait beaucoup d\u2019inconscience pour peindre l\u2019actualit\u00e9 en rose.\nMais il en faut presque autant pour la peindre quotidiennement en\nnoir.\n\nEt si je sais bien, pour prendre un vieux clich\u00e9, qu\u2019on ne\nparle ,pas des trains qui arrivent \u00e0 l\u2019heure, au moins peut on\nrappeler qu\u2019ils existent et constituent la norme lorsque l\u2019on traite\nde ceux qui ne partent pas, ou arrivent en retard, ou d\u00e9raillent en\nchemin. A '\n\nL\u2019ann\u00e9e qui s'ouvre sera riche d\u2019\u00e9v\u00e8nements. Nous avons\nbeaucoup \u00e0 faire et vous aurez beaucoup \u00e0 dire ou \u00e0 \u00e9crire. Je\nforme le voeu a priori contradictoire que vous trouviez l\u00e0 de quoi\nsatisfaire vos justes ambitions professionnelles et qu\u2019elles vous\nlaissent quand m\u00eame le temps de vous consacrer \u00e0 tous ceux qui vous\nsont chers.\n\nA vous tous donc, mais aussi \u00e0 vos familles et \u00e0 vos r\u00e9dactions\n- il peut m\u00eame arriver que ce soit synonyme - je souhaite une\nexcellente ann\u00e9e 1991.\n\nw - r\n\\\\ \u201dz\n\nN - . ,\u00c2WJ'F\n\n \n\n", "key_words": {"MICHEL": 1, "janvier": 1, "vient": 2, "voeux": 2, "pIac\u00e9s": 1, "signe": 1, "serais": 1, "tent\u00e9": 1, "poursuivre": 1, "veine": 1, "rappeIant": 1, "pens\u00e9e": 1, "FenouiIIard": 1, "disait": 1, "doctement": 1, "penche": 1, "puits": 1, "Premier": 1, "Ministre": 1, "toujours": 2, "pench\u00e9": 1, "ceIui": 3, "difficuIt\u00e9s": 1, "moins": 3, "graves": 1, "quotidiennement": 2, "risque": 1, "permanent": 1, "menac\u00e9": 1, "vertige": 1, "propre": 1, "gravitation": 1, "confiance": 2, "maintenue": 1, "Pr\u00e9sident": 3, "R\u00e9puinque": 1, "attest\u00e9e": 1, "majorit\u00e9": 1, "toutes": 2, "choses": 2, "permettent": 1, "cruciale": 1, "autre": 1, "souci": 1, "mieux": 2, "certes": 1, "nuages": 1, "manquent": 2, "\u00e9videmment": 1, "touche": 1, "droit": 3, "beaucoup": 3, "cette": 5, "reste": 3, "semble": 1, "second": 1, "livre": 1, "sujet": 2, "aucun": 1, "pr\u00e9parer": 1, "hypoth\u00e8ses": 1, "sorte": 1, "R\u00e9publique": 3, "puisse": 1, "partie": 1, "miser": 1, "dispositif": 1, "\u00e9conomique": 1, "social": 1, "craindraient": 1, "\u00e9ch\u00e9ance": 1, "autant": 2, "pr\u00eats": 1, "tiens": 1, "connue": 1, "agression": 1, "regretter": 1, "seule": 1, "certaine": 1, "premi\u00e8re": 1, "tentative": 1, "tournait": 1, "court": 1, "faute": 1, "reprendrait": 1, "avant": 2, "pouvoir": 2, "nouveau": 2, "mobiliser": 1, "respecter": 1, "seulement": 1, "communaut\u00e9": 1, "internationale": 1, "priverait": 1, "mettre": 1, "conflits": 1, "toute": 1, "d\u00e9monstration": 1, "encouragerait": 1, "nouveaux": 1, "sommes": 2, "attach\u00e9s": 1, "porteur": 1, "accepter": 1, "grand": 1, "gr\u00e2ce": 1, "fasse": 2, "faire": 4, "longtemps": 2, "attach\u00e9": 1, "France": 2, "d\u00e9ploy\u00e9": 1, "Fran\u00e7ais": 1, "situations": 1, "pr\u00e9tendre": 1, "sauver": 1, "g\u00e9n\u00e9ralement": 1, "cumuler": 1, "honte": 1, "guerre": 1, "malgr\u00e9": 1, "premier": 1, "garantir": 1, "notre": 3, "conjurer": 1, "aussi": 3, "hypoth\u00e8que": 1, "naturel": 1, "domine": 1, "autres": 1, "dispara\u00eetre": 1, "pr\u00e9occupations": 2, "avais": 1, "annonc\u00e9": 1, "solidarit\u00e9": 1, "entre": 3, "Conseil": 2, "Ministres": 1, "Parlement": 1, "d\u00e9battra": 1, "ainsi": 1, "faite": 1, "politique": 3, "d\u00e9bats": 1, "occasions": 1, "Corse": 1, "gouvernement": 2, "fid\u00e8le": 1, "ligne": 1, "fermet\u00e9": 1, "retraites": 1, "lesquelles": 1, "encore": 1, "sujets": 1, "pr\u00e9senter": 1, "commenter": 1, "comme": 1, "subir": 1, "petite": 1, "moindre": 1, "h\u00f4tel": 1, "r\u00e9pondre": 1, "questions": 1, "faits": 1, "analyses": 1, "pouvez": 1, "crois": 1, "relations": 1, "adultes": 1, "m\u00e9lange": 1, "servirai": 1, "ann\u00e9e": 2, "petit": 1, "couplet": 1, "votre": 1, "responsabilit\u00e9": 1, "individuelle": 1, "parce": 5, "crains": 1, "effets": 1, "\u00e9coul\u00e9e": 1, "montr\u00e9": 1, "progr\u00e8s": 1, "simplement": 1, "autoris\u00e9es": 1, "souvent": 3, "suspectes": 1, "fleurir": 1, "interrogations": 1, "s\u00e9rieuses": 1, "reparle": 1, "consid\u00e8re": 1, "rapports": 1, "domaines": 1, "parmi": 1, "opinion": 1, "apporter": 1, "quote": 1, "savez": 1, "presse": 1, "souhaite": 2, "pacte": 1, "scell\u00e9": 1, "demain": 1, "Presse": 1, "enfin": 2, "durablement": 1, "cadre": 1, "t\u00e9l\u00e9vision": 2, "suffisamment": 1, "\u00e9crit": 1, "\u00e9tait": 1, "crise": 1, "n\u00e9cessaire": 1, "chapitre": 1, "publique": 1, "retrouve": 1, "public": 1, "preuve": 1, "qualit\u00e9": 1, "relation": 1, "valeurs": 1, "gagnantes": 1, "animent": 1, "service": 1, "adress\u00e9s": 1, "d\u00e9calage": 2, "constate": 1, "situation": 1, "contrast\u00e9e": 1, "facilement": 1, "sombre": 1, "pr\u00eate": 1, "collectivement": 1, "peindre": 2, "presque": 1, "prendre": 1, "vieux": 1, "trains": 1, "arrivent": 2, "existent": 1, "constituent": 1, "norme": 1, "lorsque": 1, "partent": 1, "d\u00e9raillent": 1, "riche": 1, "aurez": 1, "priori": 1, "contradictoire": 1, "trouviez": 1, "justes": 1, "ambitions": 1, "professionnelles": 1, "quand": 1, "temps": 1, "consacrer": 1, "familles": 1, "arriver": 1, "synonyme": 1}}