{"id": "19_05_1994-Montpellier", "date": "19_05_1994", "year": "1994", "lieu": "Montpellier", "longitude": 3.8585150406504067, "latitude": 43.62295654471545, "typologie": "discours dactylographie", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_206_25_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "24N-\nI .2\n\nEUROPEENNES\n\n \n\n \n\nExtraits du discours de Michel ROCARD \u00e0 Montpellier le Jeudi \u00cfQM\u00ca\u00ce, g. 5 L\u2019\n\nEt je ne peux manquer, ce soir, d'\u00e9voquer le Rwanda et la Bosnie. L\u2019horreur du\nRwanda, sur laquelle Bernard KOUCHNER nous a rapport\u00e9 un t\u00e9moignage atroce\net poignant, qui montre l\u2019urgence de l\u2019intervention \u00e0 laquelle l\u2019O.N.U. s\u2019est enfin\nd\u00e9cid\u00e9e.\n\nQuant \u00e0 la Bosnie, peut-on envisager, aujourd\u2019hui, au coeur m\u00eame de I\u2019Europe, la\npartition d\u2019un pays obtenue par les armes ? Peut-on envisager d\u2019un c\u00f4t\u00e9 une\nBosnie d\u00e9mocratique, pluriculturelle, pluriconfessionnelle, et, de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9, un\nEtat \u00e9thniquement purifi\u00e9, c\u2019est-\u00e0-dire, appelons les choses par leur nom, un Etat\nfasciste ?\n\nCela serait inacceptable et la communaut\u00e9 internationale n\u2019a purement et\nsimplement pas le droit de l\u2019accepter. C\u2019est une question de morale, c\u2019est une\n\nquestion de dignit\u00e9, c\u2019est une question de s\u00e9curit\u00e9 pour notre avenir \u00e0 tous.\n\nAlors se pose naturellement la question du comment faire. La r\u00e9ponse que j\u2019y ai\ndonn\u00e9e a suscit\u00e9 des commentaires. Alors un mot l\u00e0-dessus avant d\u2019\u00e9voquer le\nfond.\n\nJe tiens \u00e0 rappeler qu\u2019avant-hier soir \u00e0 la Mutualit\u00e9, j\u2019ai \u00e9t\u00e9 conduit \u00e0 qualifier\nd\u2019inf\u00e2me le proc\u00e8s fait \u00e0 Fran\u00e7ois Mitterrand. Je peux vous dire que ce n\u2019\u00e9tait pas\nchose facile devant un tel auditoire...\n\nQuant \u00e0 l\u2019hypoth\u00e8se d\u2019une liste SARAJEVO, si l\u2019intention de ses auteurs est\nd\u2019amener \u00e0 se prononcer clairement les responsables politiques qui ne l\u2019ont pas\nencore fait,je pense que cette initiative estjuste. Mais s\u2019il s\u2019agit de faire une liste\nen tout \u00e9tat de cause, quoi que les responsables politiques puissent dire, alors je\ndemande simplement \u00e0 ses promoteurs de s\u2019interroger vraiment pour savoir si\nc'est bien ainsi qu\u2019ils serviront le mieux la Bosnie d\u00e9mocratique, et les id\u00e9aux et\nles principes que nous d\u00e9fendons avec elle\u2018et pour elle.\n\nSur le fond, l\u2019embargo est une question beaucoup plus compliqu\u00e9e qu\u2019on ne le dit.\nAlors essayons d\u2019y voir clair.\n\nMa position peut se r\u00e9sumer de la fa\u00e7on suivante : lever l\u2019embargo, en faveur des\nseuls Bosniaques qui sont les agress\u00e9s, c\u2019est une d\u00e9cision dont on n\u2019a plus le\ndroit de refuser le principe, mais c'est une d\u00e9cision grave.\n\nPourquoi ne peut\u2014on plus en refuser le principe ? Parce qu\u2019on ne peut pas \u00e0 la\nfois se r\u00e9v\u00e9ler incapable de prot\u00e9ger les Bosniaques et, dans le m\u00eame temps, leur\nrefuser les moyens de se d\u00e9fendre eux-m\u00eames contre l\u2019agression dont ils sont\nvictimes.\n\n \n\nMais pourquoi cette d\u00e9cision est une d\u00e9cision grave ? Premi\u00e8rement, parce que\ncela pourrait provoquer une vaste offensive serbe, par exemple contre\nSARAJEVO, pour essayer de conqu\u00e9rir de nouvelles positions avant que les\nBosniaques aient re\u00e7u des armes et appris \u00e0 s\u2019en servir. Et cela ne pourrait \u00eatre\n\u00e9vit\u00e9 que par des frappes a\u00e9riennes de bien plus grande ampleur que celles\nqu'on a connues jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent. Deuxi\u00e8mement, la pr\u00e9sence des casques bleus\nde la FORPRONU, de nos propres soldats, dont le r\u00f4le est d\u2019imposer la paix et non\nde participer \u00e0 la guerre, cette pr\u00e9sence non seulement perdrait sa raison d\u2019\u00eatre\nmais deviendrait tr\u00e8s dangereuse. -\n\nDonc, le choix n\u2019est pas entre, d\u2019un c\u00f4t\u00e9 une attitude facile et de l\u2019autre une\nattitude t\u00e9m\u00e9raire. Le choix est entre deux positions qui pr\u00e9sentent toutes les\ndeux des risques graves, mais toutes les deux des risques diff\u00e9rents. ll faut\nrecourir aux frappes a\u00e9riennes chaque fois que reprennent les agressions. Quant\n\u00e0 l\u2019embargo lui-m\u00eame, le S\u00e9nat am\u00e9ricain a propos\u00e9 de le lever. Encore faudrait\u2014\nil \u00eatre assur\u00e9s alors de toute la couverture a\u00e9rienne de l'OTAN qui appara\u00eet\nn\u00e9cessaire. Mais compte tenu de l\u2019attitude des Serbes de Bosnie, c\u2019est d\u00e9sormais\nle seul moyen d\u2019aboutir \u00e0 une solution politique qui \u00e9chouera aussi longtemps que\nles agresseurs penseront qu\u2019il y a plus \u00e0 gagner par les armes.\n\nOui tous ces choix sont difficiles. Mais ces choix, je le r\u00e9p\u00e8te, sont dict\u00e9s par la\nmorale et dict\u00e9s par l\u2019histoire qui nous enseigne qu\u2019on a toujours \u00e0 se repentir de\nn'avoir pas r\u00e9agi assez fort, assez t\u00f4t.\n\n \n\n \n\n", "key_words": {"discours": 1, "Michel": 1, "ROCARD": 1, "Montpellier": 1, "Jeudi": 1, "Rwanda": 1, "laquelle": 2, "Bernard": 1, "KOUCHNER": 1, "rapport\u00e9": 1, "t\u00e9moignage": 1, "montre": 1, "coeur": 1, "obtenue": 1, "armes": 2, "envisager": 1, "\u00e9thniquement": 1, "appelons": 1, "choses": 1, "serait": 1, "inacceptable": 1, "communaut\u00e9": 1, "internationale": 1, "purement": 1, "droit": 1, "question": 4, "s\u00e9curit\u00e9": 1, "notre": 1, "avenir": 1, "naturellement": 1, "comment": 1, "r\u00e9ponse": 1, "suscit\u00e9": 1, "Alors": 1, "avant": 2, "tiens": 1, "rappeler": 1, "conduit": 1, "proc\u00e8s": 1, "Fran\u00e7ois": 1, "facile": 2, "devant": 1, "liste": 1, "auteurs": 1, "prononcer": 1, "clairement": 1, "responsables": 2, "politiques": 2, "pense": 1, "cette": 3, "initiative": 1, "faire": 1, "puissent": 1, "alors": 2, "simplement": 1, "promoteurs": 1, "vraiment": 1, "savoir": 1, "ainsi": 1, "serviront": 1, "mieux": 1, "Bosnie": 1, "id\u00e9aux": 1, "principes": 1, "d\u00e9fendons": 1, "beaucoup": 1, "compliqu\u00e9e": 1, "essayons": 1, "position": 1, "r\u00e9sumer": 1, "fa\u00e7on": 1, "suivante": 1, "lever": 1, "faveur": 1, "Bosniaques": 2, "d\u00e9cision": 4, "refuser": 2, "principe": 1, "Parce": 1, "r\u00e9v\u00e9ler": 1, "incapable": 1, "prot\u00e9ger": 1, "moyens": 1, "d\u00e9fendre": 1, "contre": 1, "pourquoi": 1, "grave": 1, "parce": 1, "pourrait": 2, "provoquer": 1, "vaste": 1, "offensive": 1, "exemple": 1, "essayer": 1, "conqu\u00e9rir": 1, "nouvelles": 1, "positions": 2, "aient": 1, "appris": 1, "frappes": 2, "a\u00e9riennes": 2, "grande": 1, "ampleur": 1, "connues": 1, "pr\u00e9sence": 2, "casques": 1, "propres": 1, "participer": 1, "seulement": 1, "perdrait": 1, "raison": 1, "deviendrait": 1, "choix": 3, "attitude": 1, "entre": 1, "pr\u00e9sentent": 1, "toutes": 2, "risques": 2, "chaque": 1, "reprennent": 1, "S\u00e9nat": 1, "am\u00e9ricain": 1, "propos\u00e9": 1, "Encore": 1, "assur\u00e9s": 1, "toute": 1, "couverture": 1, "a\u00e9rienne": 1, "compte": 1, "Serbes": 1, "moyen": 1, "solution": 1, "politique": 1, "\u00e9chouera": 1, "aussi": 1, "longtemps": 1, "agresseurs": 1, "penseront": 1, "gagner": 1, "dict\u00e9s": 2, "enseigne": 1, "toujours": 1, "repentir": 1, "r\u00e9agi": 1, "assez": 2}}