{"id": "18_03_1981-Paris", "date": "18_03_1981", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "discours dactylographie ; notes manuscrites", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_173_05_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "ASSEMBL\u00c9E NATIONALE R\u00c9PUBLIQUE FRAN\u00c7AISE\n\nMICHEL ROCARD\n\nD\u00e9put\u00e9 des Yvelines\n\nLIBERT\u00c9 \u2014 \u00c9GALIT\u00c9 \u2014 ERATERNIT\u00c8\n\nPAR\u0152,\u0153 18 mars 1981\n\nMaire de Con\ufb02ans-Sainte\u2014Honorine\n\nCONFERENCE DE L'ASSOCIATION\n\nDE LA PRESSE PARLEMENTAIRE.\n\n \n\nLES FORCES SOCIALES ET L'ELECT\u00ceECON\n\nPR\u00c9SIDENTIELLE\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nJ'ai accept\u00e9 avec int\u00e9r\u00eat votre invitation,\ndans la mesure o\u00f9 le sujet que vous me pnmposiez est\nf\u2014w\n\na la fois d'une grande importance \u00e0 mes yeux et\n\njusqu'ici tr\u00e8s absent du d\u00e9bat politiques\nm\n\nQu\u2019il soit cependant rappel\u00e9 d'entr\u00e9e de jeu,\net clair pour chacun d'entre vous,que ce n'est pas en\ntant que repr\u00e9sentant direct des forces sociales,\nen tant que dirigeant syndical ou associatif, mais\nbien comme responsable politique que jexm'adresse\n\n\u00f9\n\n\u00e0 vous.\n\nMon propos sera donc bien d'essayer de pr\u00e9ciser\navec vous ce que devrait \u00eatre, du point de vue\npolitique, la plaqe,et le r\u00f4le des forces sociales\n\ndans l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.\n\n....../...\n\n \n\n.A.4._, \u2014\u2014__ .7 - -.-.. 0-.\" _-_.m._.u-._ .......,....,.. .... m. .._..._\u00bb._...W\u00ab a. \u201c'Vh\u00e4m .wwww\u2014\u00abWWsa\u2014u\n\nASSEMBL\u00c9E NATIONALE\n\nSuite n\u00b0 1\n\nJe voudrais \u00e0 ce sujet faire trois constats\n\u00e0 propos de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle des 26 avril\n\net 10 mai prochains :\n\nPremi\u00e8rement, c'est la premi\u00e8re vraie \u00e9lection\npr\u00e9sidentielle que conna\u00eet notre pays depuis 1962,\net cJest donc la premi\u00e8re fois que la signification\ninstitutionnelle, politique et sociale que rev\u00eat\nl'\u00e9lection du chef de l'Etat au suffrage universel\n\ndevrait \u00eatre pleine et enti\u00e8re.\n\nJe ne veux pas dire par l\u00e0 que les trois scrutins\npr\u00e9c\u00e9dents \u00e9taient entach\u00e9s d'ill\u00e9gitimit\u00e9. Mais\nchacun pourra convenir qu'ils pr\u00e9sentaient des\nparticularit\u00e9s \u00e0 tous \u00e9gards exceptionnelles. En 1965,\nle personnage historique du g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle dominait\nde toute sa stature la sc\u00e8ne politique et c'\u00e9tait\nd\u00e9j\u00e0 un exploit inattendutque Fran\u00e7ois Mitterrand\nparvienne \u00e0 le mettre\u00ef\u00ebn ballotage. En 1969 et 1974,\nl'\u00e9lection a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9c\u00fc\ufb01t\u00e9adans un cas par une d\u00e9mission,\ndans l'autre par un d\u00e9c\u00e8s du pr\u00e9sident en exercice.\n1981 est donc bien la premi\u00e8re \u00e9lection pr\u00e9sidentielle\n\nqui se d\u00e9roule selon un calendrier et un processus\n\n.2\" .\n\nd\u00e9pourvus de surprise. l/g*mk;\n\nK13. K: {ul\u2019\n\n\u2019 1, u\n' \u00abNu\u2014.1\",\n\n \n\nOn aurait donc pu s'attendre \u00e0 un grand d\u00e9bat\nnational organis\u00e9 pour que puisse se faire dans\nla clart\u00e9 le bilan du septennat et les propositions\n\ndes diff\u00e9rents candidats pour l'avenir.\nAu lieu de cel\u00e0, que constate-t-on ?\n\n1) Le Pr\u00e9sident sortant fait tout ce qui est en son\npouvoir - et il en a ! - pour r\u00e9duire le d\u00e9bat,\nocculter le bilan, limiter le champ des propositions\n\net le temps de la campagne. Du m\u00eame coup, son\n\nprincipal adversaire, F. Mitterrand, souhaite\n\n.../...\n\n \n\n \n\n \n\nASSEMBL\u00c9E NATIONALE\n\nSuite n\u00b0 2\n\nl\u00e9gitimement ne pas s'exposer plus t\u00f4t qu'il n'est\nn\u00e9cessaire. Et on assiste d\u00e8s lors \u00e0 une pr\u00e9\u2014campagne\nirr\u00e9elle, portant sur des faux probl\u00e8mes comme ceux\n\nde la nature des gouvernements qui suivront l'\u00e9lection\n\n\u201cW... a... \u00aba?\n\npr\u00e9sidentielle - j'y reviendrai. e/\"r\u00bbf>\n\n\u201c\u2018\\ - _._._, 1d\"\n\n2) Le Pr\u00e9sident sortant fait annoncer par l'un de\nses plus anciens compagnons, M. Poniatowski, qu'il\nne s'agit pas d'une r\u00e9\u00e9lection mais d'une \u00e9lection,\net que par cons\u00e9quent le bilan du septennat \u00e9coul\u00e9\nn'aura aucune importance. C'est \u00e0 1a fois faux et\nintellectuellement malhonn\u00eate : certes, j'ai la\nconviction que les Fran\u00e7ais se d\u00e9termineront davantage\nsur les propositions que feront les candidats,\n\nsur les choix d\u2018avenir qu'ils pr\u00e9senteront que sur\nle pass\u00e9. Mais la cr\u00e9dibilit\u00e9 des promesses et\n\ndes intentions, quand il y a un candidat sortant,\nrepose assez largement sur le bilan, sur les\nr\u00e9alisations \u00e9coul\u00e9es\u00ef\u00ff je pense donc, \u00e0 cet \u00e9gard,\nque les Fran\u00e7ais jugeront s\u00e9v\u00e8rement le bilan\n\ndu septennat de M. Giscard d'Estaing. Et justement,\nc'est l\u00e0 que l'intervention des forces sociales\n\n- syndicats, associations, courants plus ou moins\n\norganis\u00e9s du tissu social de notre pays \u2014 pourrait\n\n'\u00eatre d\u00e9terminante pour aider les citoyens \u00e0 se\n\nformer un jugement, \u00e0 appr\u00e9cier ce qu'a \u00e9t\u00e9 la\ntransformation de la soci\u00e9t\u00e9 pendant le mandat du\nPr\u00e9sident sortant. La mani\u00e8re dont a commenc\u00e9 la\ncampagne pr\u00e9sidentielle ne leur en laisse ni le\ntemps, ni les moyens, ni l'occasion : pour la premi\u00e8re\nvraie campagne pr\u00e9sidentielle de 1a V\u00e8 R\u00e9publique,\nj'y vois une opportunit\u00e9 manqu\u00e9e.\n\nM. Giscard d'Estaing a lui aussi essay\u00e9 d'esca\u2014\nmoter son bilan en parlant dans.sa d\u00e9claration de\ncandidature de \"septennat nouveau\u201c \u2014 et non de\n\n\"nouveau septennat\": Cette utilisation habile des\n\n...../.\n\n \n\nASSEMBL\u00c9E NATIONALE\n\nSuite n\u00b0 3\n\nrichesses grammaticales de la langue fran\u00e7aise ne\n\ndoit pas faire oublier qu'il en est des septennats\n\n__.,.....__\n\na\u201c!\n\nN\n\nla particularit\u00e9 de vieillir mal. \u2018\\g4.\u201d.j\n\ncomme des VlnS : ceux qui sont \"nouveaux\" onq\\\u00ef\"\n\nOn l'a bien vu de 197\u00fc \u00e0 1981 : commenc\u00e9 sous\nle_signe de la nouveaut\u00e9 et du lib\u00e9ralisme, ce\n\nseptennat est devenu sur-sa fin aigre et r\u00e9actionnaire.\n\n3) Enfin, pour cette premi\u00e8re campagne pr\u00e9sidentielle\nnormale, on assiste \u00e0 une utilisation des recettes\nles plus \u00e9cul\u00e9es du refus du changement. M. Giscard\nd\u00cbEstaing n'avait pas encore confirm\u00e9 sa candidature\nofficiellement que d\u00e9j\u00e0, dans une interview au\n\"Figaro\u2014Magazine\", il retrouvait le \u201cmoi ou le\nd\u00e9sordre\" qui, partout et toujours, est le choix\nqu'offrent les conservateurs.\n\nOn ne peut pas pr\u00e9tendre rassembler le pays et\nd\u00e9signer celui qui e\u00e8prime les espoirs et les\npr\u00e9occupations de la mbiti\u00e9 des Fran\u00e7ais comme un\nfauteur de troubles. L'arme de la peur est une\narme de division. On ne peut pas pr\u00e9tendre\n\nrassembler le pays contre 1a moiti\u00e9 de lui-m\u00eame.\n\nCeci m'am\u00e8ne \u00e0 mon deuxi\u00e8me constat : cette\n\u00e9lection pr\u00e9sidentielle est la premi\u00e8re \u00e9lection\npr\u00e9sidentielle normale, mais elle est en m\u00eame temps\n\nd\u00e9cisive pour l'avenir de nos institutions.\n\nVoil\u00e0 en effet un peu plus de vingt ans que\nles m\u00eames int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques et sociaux gouvernent\nla France, sans partage. Voil\u00e0 un peu plus de\nvingt ans que les forces vives du pays, le monde\ndu travail et de la jeunesse, sont exclus de la\n\nd\u00e9cision politique sur l'avenir du pays. Je ne\n\n.../...\n\n \n\n \n\nASSEMBL\u00c9E NATIONALE\n\nSuite n\u00b0 I4\n\ncrois pas qu'une telle situation puisse se prolonger\nind\u00e9finiment sans risques graves pour la stabilit\u00e9\n\ndes institutions et la tranqui\u00ffit\u00e9 publique.\n\nNetre pays, notre peuple, a un rapport difficile\navec la d\u00e9mocratie. En pr\u00e8s de deux si\u00e8cles, depuis\nla r\u00e9volution fran\u00e7aise, nous avons chang\u00e9 treize\nfois\u2018de constitution, essay\u00e9 deux monarchies consti-\ntutionnelles, deux empires, quatre r\u00e9publiques, un\nEtat qui n'osait pas dire son nom et jamais les\ntransititons d'un r\u00e9gime \u00e0 l'autre ne se sont faites\ndans la paix civile : r\u00e9volutions, guerres int\u00e9rieures\nou ext\u00e9rieures, ont souvent \u00e9t\u00e9 les circonstances\n\nde ces transformations institutionnelles.\n\nDepuis un peu plus de vingt ans, la Constitution\nde la V\u00e8me R\u00e9publique a donn\u00e9 \u00e0 notre pays des\n\ninstitutions fortes, stables et assur\u00e9es. Je n'ai\n\npas vot\u00e9 cette Constitution et je ne le regrette pas\n\ncompte tenu des circd\ufb01stances dans lesquelles\n\ns'est fait le changement de r\u00e9gime, en 1958. Apr\u00e8s\ntout, il n\ufb02\u00e9\u00f9\ufb01tpas \u00e9vident au d\u00e9part qu'un g\u00e9n\u00e9ral\nde formation maurassienne aurait, tout compte-fait,\n\nun comportement plut\u00f4t lib\u00e9ral et respectueux\nz\u2019\u00ee\u00ef\u20187\"7\\\n\nK '\u00ce'\u00ce\u00ce/C H,\u2019 \u00ef\u2019 j\n\n. _ x; .z\n\nkiwiz\u2019\n\nde la d\u00e9mocratie.\n\nMais c'est un fait aujourd'hui, et je crois\nque c'est suffisamment rare dans notre vie publique\naussi loin que ma m\u00e9moire remonte pour ne pas \u00eatre\nsoulign\u00e9, qu'aucune des grandes forces politiques\nen pr\u00e9sence ne remet en question les institutions\n\nactuelles dans leurs principes et leurs fondements.\n\nQu'il y ait des appr\u00e9ciations diff\u00e9rentes sur\nla pratique des institutions, sur des propositions\nd'am\u00e9nagement, c'est bien normal. Apr\u00e8s tout, l'un\n\ndes p\u00e8res de l'actuelle constitution, M. Michel Debr\u00e9,\n\n000/...\n\n \n\nASSEMBL\u00c9E NATIONALE\n\nSuite n\u00b0 5\n\ncompte bien parmi les censeurs les plus s\u00e9v\u00e8res de\n\nla pratique constitutionnelle du pr\u00e9sident sortant.\n\nCe qui est \u00e0 la fois s\u00fbr et nouveau, c'est que\n\nles institutions ne sont pas remises en cause \u2014 par\n\nquiconque. \\\n\u2018\\C'est une des raisons pour lesquelles je trouve\n\nirr\u00e9el le d\u00e9bat constitutionnel qui a occup\u00e9 le\n\ndevant de la sc\u00e8ne publique depuis des semaines.\n\nComment sera form\u00e9 le gouvernement apr\u00e8s les \u00e9lections ?\n\nAvec quels partis ? Selon quelles combinaisons ?\n\nJe me seras cru de retour aux \"tours de piste\" qui\n\npr\u00e9c\u00e9daient la formation des minist\u00e8res sous la\n\nIII\u00e8me et la IV\u00e8me R\u00e9publique, quand c'\u00e9tait les\n\nchefs de partis qui dictaient la composition du\n\n,7 ' \\\nf\n\ngouvernement. / \u2018 ,j\nKif\ufb02nr/\n\nIl y a un fait dominant dans notre vie politique :\nc'est l'\u00e9lection pr\u00e9s\u00efhentielle. Il est dominant\naussi bien pour les partis politiques - dont le\npoids ne s'appr\u00e9cie v\u00e9ritablement que dans cette\ncirconstance et l'on voit bien comment chacun\npr\u00e9sente, quels que soient les habillages, son chef\nde file dans cette bataille - que pour les forces\nsociales qui y sentent un enjeu r\u00e9el de pouvoir\npour ce qu'elles repr\u00e9sentent, pour les propositions\n\net les int\u00e9r\u00eats dont elles sont porteuses.\n\nIl y a donc par cons\u00e9quent un \u00e9l\u00e9ment dominant :\nc'est celui de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle,et qui\nne peut comprendre qu'un changement de majorit\u00e9\npr\u00e9sidentielle, l'\u00e9lection d'un Pr\u00e9sident socialiste,\n4g\u00eeentra\u00eenerait une recomposition du paysage politique\n\net par cons\u00e9quent de la majorit\u00e9 parlementaire.\n\nJe trouve assez singuli\u00e8rement contradictoire\n\nque ce soient les m\u00eames qui reprochent avec tant\n\n....../\n\nASSEMBL\u00c9E NATIONALE\n\nSuite n\u00b0 6\n\nde hargne \u00e0 Fran\u00e7ois Mitterrand d'\u00eatre l'adversaire\n\ndes institutions de la V\u00e8me R\u00e9publique,qui aient\n\n \n\ncherch\u00e9 avec tant d'insistance\u00e7aans un d\u00e9bat sur\nla composition du gouvernement si contraire \u00e0\nla nature et \u00e0 l'esprit de nos institutions.\n\n\\\n\nMais, et j'en reviens \u00e0 mon second constat,\n\nces institutions ne r\u00e9sisteraient pas longtemps\n\n\\\n\na la d\u00e9monstration qu'elles interdisent l'alternance\n\nd\u00e9mocratique. (\u00ce, v\u00eff\\x\n\\\u00e7hrq;,]\n\n\\\n\ns. il- ..-w'\n\nSi l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 1981 devait\nd\u00e9montrer que le changement politique est impossible,\nalors je craindrais fort que les changements que\nle pays r\u00e9clame, que les forces sociales les plus\ndynamiques attendent, qui sont n\u00e9cessaires \u00e0\nl'avenir de la France, ne soient obtenus par d'autres\nmoyens. Qu'ils soient visibles ou invisibles,\nnotre soci\u00e9t\u00e9 bouillqnne comme une marmite qui\nchauffe. Si les institutions emp\u00eachent-le changement\ncomme une soupape bloqu\u00e9e emp\u00eache la vapeur de\n\ns'\u00e9chapper, alors c'est l'explosion.\n\nLe risque de d\u00e9sordre, de chaos, de violence,\nil est l\u00e0 : dans l'alternance impossible et dans\n\nla r\u00e9\u00e9lection de M. Giscard d'Estaing.\n\nOn ne reconduira pas impun\u00e9ment le Pr\u00e9sident\ndes promesses non tenues. Mon propos aujourd'hui\nn'est pas de dresser le bilan de ce septennat, mais\npuisque nous parlons des institutions, permettez\u2014moi\n\nde prendre un exemple.\n\nDans le domaine institutionnel, M. Giscard\nd'Estaing avait promis la d\u00e9crispation. Et \u00e0 la suite\n\n15\n\n.../...\n\n \n\n \n\nASSEMBL\u00c9E NATIONALE\n\nSuite n\u00b0 7\n\nde visites que lui avaient rendues les dirigeants\n\nde l'opposition, il avait charg\u00e9 le Premier Ministre\nd'\u00e9tudier trois r\u00e9formes sur le financement des\npartis politiques, sur un mode de scrutin moins\n\ninjuste, les droits de l'opposition.\n\nBien entendu, aucune suite n'a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e\nauxhsuggestions de la gauche sur ces diff\u00e9rents points.\nVoil\u00e0 donc trois promesses non tenues, ce qui\nn'emp\u00eache pas M. Giscard d'Estaing d'annoncer\naujourd'hui de nouvelles propositions d'ordre insti\u2014\ntutiOnnel sur la limitation du cumul des mandats\nou l'usage du referendum. S'acquitter de promesses\nnon tenues par d'autres promesses, voil\u00e0 qui\nressemble fort au proc\u00e9d\u00e9 d\u00e9lictueux qui consiste\n\u00e0 honorer des traites par d'autres traites et\nqui s'appelle faire de la cavalerie.\n\nM. Giscard d'Estaingiest assur\u00e9ment un champion\ndu monde de la cavalerie en politique.\n\nAu total , ce proc\u00e9d\u00e9 est non seulement\ncondamnable, il est dangereux pour l'avenir d'une\nsoci\u00e9t\u00e9 quelle qu'elle soit. Et si les institutions\nne permettent pas d'en changer le responsable,\nla chute risque d'\u00eatre brutale.\n\nVoil\u00e0 pourquoi la tranquillit\u00e9 publique et\nla stabilit\u00e9 institutionnelle sont \u00e9galement\u201c\n\no l l I l c v/'r. ' \\\\\nun enjeu de0151f de cette \u00e9lection. K;\"\u201d ,\\\n\n}\n\n-\\;;;2/\nJ'en arrive maintenant \u00e0 mon troisi\u00e8me constat\nqui concerne le d\u00e9calage grandissant entre l'Etat\net la soci\u00e9t\u00e9 civile et qui provoque une crise\n\nde notre syst\u00e8me de repr\u00e9sentation politique.\n\nLes m\u00e9canismes de repr\u00e9sentation politique\nont \u00e9t\u00e9 invent\u00e9s ppur permettre l'\u00e9panouissement de\n\nla soci\u00e9t\u00e9 civile. En dehors de cette fonction,\n\n.../...\n\n \n\nASSEMBL\u00c9E NATIONALE\n\nSuite n\u00b0 8\n\nquel sens auraient\u2014ils ? L'exc\u00e8s du centralisme\n\u00e9tatique a vid\u00e9, pour une large part, ces m\u00e9canismes\nde leur substance et de leur r\u00f4le.\n\nL'abaissement du Parlement va de pair avec\nl'exacerbation de l'Etat\u2014spectacle et la mon0polisation\nde la sc\u00e8ne politique par ce que l'on appelle, assez\njustement, la classe politique. On aurait pu s'\nattendre, dans cette campagne pr\u00e9sidentielle, \u00e0 une\nforte intervention des repr\u00e9sentants des forces\nsociales organis\u00e9es (syndicats ou associations) :\npourquoi ne pas imaginer des face-\u00e0-face t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s\nentre les candidats et les porte-parole des grands\nsyndicats ouvriers, des organisations agricoles,\ndes mouvements repr\u00e9sentatifs du courant f\u00e9ministe,\nd'associations r\u00e9gionales, etc. Ce d\u00e9bat aurait\n\u00e9t\u00e9 s\u00fbrement beaucoup plus centr\u00e9 sur le bilan du\npass\u00e9 et les propositions\u00e0d'avenir que sur ce que\nl'on appelle la politique politicienne.\n\nAu lieu de cel\u00e0, il s'est limit\u00e9 \u00e0 la classe\npolitique, avec comme exemple le plus achev\u00e9 cette\n\u00e9mission t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e o\u00f9 l'on voyait quatre jeunes\nd\u00e9put\u00e9s interroger des leaders politiques. Y a\u2014t-il\n\nImam\u201d,\n\nmeilleure illustration du fait que la classe 'f-'\"T\\\\\n\npolitique, c'est celle o\u00f9 tout se joue entre se\u00e2g,H; \u00e8\npairs et ses comp\u00e8res? Il \u201dwww\n\nQuand la classe politique monopolise le d\u00e9bat,\nce sont les classes sociales et leurs pr\u00e9occupations\nqui en sont absentes.\n\nSans une profonde transformation du r\u00f4le\nde l'Etat, sans une importante redistribution des\npouvoirs, ces ph\u00e9nom\u00e8nes ne pourront aller qu'en\ns'accentuant.\n\nIl est essentiel \u00e0 mes yeux de redonner vie\naux pouvoirs interm\u00e9diaires, dans la vie locale et\nr\u00e9gionale, dans la vie \u00e9conomique et sociale,\n\ndans la vie culturelle du pays.\n\n.../...\n\n \n\n \n\nASSENIBLEE NATIONALE\n\nSuite n\u00b0 9\n\nL'asphyxie des collectivit\u00e9s locales va de\npair avec l'\u00e9tiolement de la vie associative et la\nr\u00e9duction des innovations culturelles.\nL'affaiblissement des syndicats est li\u00e9 au\nrefus de n\u00e9gocier et de contractualiser les rapports\nsociaux qui caract\u00e9rise un Etat tout entier au\nservice d'un des patronats les plus r\u00e9trogrades\ndes pays industriels d\u00e9velopp\u00e9s. /\u0178\u00ce\u00ce\u00ce\u00cb5\n\u00c2\u00cfL-gyD\nC'est pour r\u00e9pondre \u00e0 cette crisewet \u00e0 celles\nqui en d\u00e9coulent que je crois au projet auto-\n\ngestionnaire que proposent les socialistes.\n\nM. Giscard d'Estaing a donn\u00e9, tout au long\nde l'\u00e9mission t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e du lancement de sa campagne\npr\u00e9sidentielle l'autre jour, l'image de la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9\net de la s\u00fbret\u00e9 de soi. Sauf sur un point : quand\nil a laiss\u00e9 suinter par tout son \u00eatre son agacement\net son irritation dev\u00e4pt les manifestations qui\naccompagnent d\u00e9sormais-la plupart des d\u00e9placements\nque lui\u2014m\u00eame ou les membres du gouvernement font\nen province.\n\nC'est la ran\u00e7on de sa politique : quand les\nforces sociales sont absentes des pr\u00e9occupations\ndes institutions, quand leurs organismes de re\u2014\npr\u00e9sentation sont ignor\u00e9s ou abaiss\u00e9s, quand le\ndialogue et la n\u00e9gociation sont refus\u00e9s, o\u00f9 ailleurs\nque dans la rue les institutions et les forces\n\nsociales peuvent-elles se rencontrer ?\n\nL'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle aurait pu \u00eatre\nl'occasion d'une telle rencontre. Les m\u00e9canismes de\nl'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle ont certes des effets\npervers comme l'exc\u00e8s de personnalisation et de\nconcentration des pouvoirs. Mais ils auraient pu\navoir des avantages,notamment par le dialogue\ndirect qu'ils permettent et dans lequel chaque\ncitoyen se trouve impliqu\u00e9.\n\nLa pratique institutionnelle actuelle conserve\n\n.../...\n\nASSEMBL\u00c9E NATIONALE\n\nSuite n\u00b0 10\n\ntous les effets pervers de ce mode de scrutin et\n\nen annule tous les avantages potentiels.\n\nJe suis frapp\u00e9 du fait que les constitutions\nles plus r\u00e9centes, celles de l'Espagne ou du Portugal\npar exemple, font une place importante aux forces\nsotiales, syndicats et associations, comme \u00e9l\u00e9ments\nde la vie institutionnelle du pays.\n\nNon seulement c'est loin d'\u00eatre le cas dans\nnotre pays, mais le chef de l\u2018Etat s'est cru autoris\u00e9\n\u00e0 d\u00e9nigrer les partis politiques dont la Constitution\npr\u00e9voit pourtant expr\u00e9ssement qu'ils \"concourent\n\n\u00e0 l'expression du suffrage\". (/\u2018\u201c\u00ce\u00ce\\\\\n\nSun-MJLJ\n\nJe crois qu'il faudrait que sous une forme ou\nune autre les forces sociales soient en mesure\nde concourir \u00e0 l'expression du suffrage, \u00e0 \u00e9clairer\nle choix des citoyens, \u00e0 peser sur les enjeux du\n\nscrutin.\n\n\u00ab. w\n\nSi elles ne le peuVent pas, on assistera demain\ncomme aujourd'hui \u00e0 une multiplication de candida-\ntures qui ne repr\u00e9sentent toutes qu'une vision\nsectorielle et r\u00e9duite des probl\u00e8mes de notre soci\u00e9t\u00e9.\nSi les syndicats sont exclus de la n\u00e9gociation\nou d'une d\u00e9termination effective sur les grands choix\nde la vie publique, ils seront tent\u00e9s, comme la\nC.G.C. avait envisag\u00e9 de le faire, de pr\u00e9senter un\ncandidat. Et puis telle association de d\u00e9fense de\nl'environnement, ou tel groupement de handicap\u00e9s, ou\ntelle association de consommateurs ou tel organisme\nculturel r\u00e9gional chercheront, eux aussi, \u00e0 avoir\nleur candidat.\n\nOn ne remplace pas impun\u00e9ment plusieurs ann\u00e9es\nde blocage de la parole et du dialogue par quelques\nsemaines de libre expression.\n\nVoil\u00e0 pourquoi il aurait fallu profiter de\ncette \u00e9lection pr\u00e9sidentielle pour envisager un\\\n\nautre \u00e9quilibre entre les forces sociales et les\n\n.../...\n\n..l\n\nASSEMBL\u00c9E NATIONALE\n\nSuite n\u00b0 1 1\n\nles institutions politiques.\n\nC'est aussi cela que l'\u00e9lection de Fran\u00e7ois\nMitterrand peut changer. Une autre politique passe\n\npar une autre conception de la vie politique.\n\u00ff Voil\u00e0 ce que je tenais \u00e0 dire, non pas au\n\nnom de ceux qui sont absents de ce d\u00e9bat, mais\n\npour qu'ils ne le soient plus - par la victoire\n//T\u00ef\u00ff\\\n\nde la gauche\ufb02\n\n\u2018.\n\n \n\n", "key_words": {"ASSEMBL\u00c9E": 1, "NATIONALE": 1, "R\u00c9PUBLIQUE": 1, "\u00c9GALIT\u00c9": 1, "PRESSE": 1, "FORCES": 1, "SOCIALES": 1, "accept\u00e9": 1, "int\u00e9r\u00eat": 1, "votre": 1, "mesure": 1, "sujet": 2, "pnmposiez": 1, "grande": 1, "importance": 1, "absent": 1, "d\u00e9bat": 4, "cependant": 1, "rappel\u00e9": 1, "clair": 1, "chacun": 1, "repr\u00e9sentant": 1, "direct": 1, "forces": 8, "dirigeant": 1, "syndical": 1, "comme": 8, "responsable": 1, "politique": 11, "propos": 3, "devrait": 1, "point": 2, "voudrais": 1, "faire": 4, "trois": 4, "pr\u00e9sidentielle": 8, "prochains": 1, "premi\u00e8re": 5, "vraie": 1, "conna\u00eet": 1, "notre": 8, "depuis": 2, "cJest": 1, "sociale": 1, "suffrage": 1, "pleine": 1, "\u00e9taient": 1, "entach\u00e9s": 1, "pourra": 1, "convenir": 1, "pr\u00e9sentaient": 1, "\u00e9gards": 1, "personnage": 1, "historique": 1, "g\u00e9n\u00e9ral": 1, "Gaulle": 1, "toute": 1, "stature": 1, "sc\u00e8ne": 3, "exploit": 1, "inattendutque": 1, "Fran\u00e7ois": 2, "mettre\u00ef\u00ebn": 1, "pr\u00e9c\u00fc\ufb01t\u00e9adans": 1, "d\u00e9c\u00e8s": 1, "pr\u00e9sident": 2, "\u00e9lection": 2, "d\u00e9roule": 1, "selon": 1, "calendrier": 1, "aurait": 4, "grand": 1, "organis\u00e9": 1, "puisse": 2, "clart\u00e9": 1, "bilan": 5, "septennat": 3, "diff\u00e9rents": 2, "candidats": 2, "Pr\u00e9sident": 3, "sortant": 2, "r\u00e9duire": 1, "limiter": 1, "champ": 1, "temps": 1, "assiste": 2, "portant": 1, "probl\u00e8mes": 2, "nature": 2, "gouvernements": 1, "suivront": 1, "annoncer": 1, "anciens": 1, "r\u00e9\u00e9lection": 2, "cons\u00e9quent": 3, "aucune": 2, "malhonn\u00eate": 1, "Fran\u00e7ais": 3, "d\u00e9termineront": 1, "propositions": 2, "feront": 1, "choix": 2, "pr\u00e9senteront": 1, "cr\u00e9dibilit\u00e9": 1, "promesses": 3, "quand": 5, "candidat": 1, "assez": 2, "largement": 1, "\u00e9coul\u00e9es\u00ef\u00ff": 1, "pense": 1, "jugeront": 1, "s\u00e9v\u00e8rement": 1, "Giscard": 6, "courants": 1, "tissu": 1, "social": 1, "d\u00e9terminante": 1, "aider": 1, "citoyens": 1, "appr\u00e9cier": 1, "soci\u00e9t\u00e9": 4, "pendant": 1, "mandat": 1, "mani\u00e8re": 1, "commenc\u00e9": 2, "laisse": 1, "campagne": 3, "opportunit\u00e9": 1, "aussi": 2, "essay\u00e9": 2, "parlant": 1, "d\u00e9claration": 1, "Cette": 1, "utilisation": 2, "habile": 1, "grammaticales": 1, "langue": 1, "fran\u00e7aise": 1, "oublier": 1, "particularit\u00e9": 1, "vieillir": 1, "nouveaut\u00e9": 1, "devenu": 1, "aigre": 1, "cette": 7, "\u00e9cul\u00e9es": 1, "refus": 1, "encore": 1, "confirm\u00e9": 1, "interview": 1, "retrouvait": 1, "partout": 1, "pr\u00e9tendre": 1, "rassembler": 1, "celui": 2, "e\u00e8prime": 1, "espoirs": 1, "mbiti\u00e9": 1, "contre": 1, "moiti\u00e9": 1, "deuxi\u00e8me": 1, "constat": 1, "effet": 1, "vingt": 2, "m\u00eames": 2, "int\u00e9r\u00eats": 2, "\u00e9conomiques": 1, "sociaux": 1, "Voil\u00e0": 2, "vives": 1, "travail": 1, "exclus": 2, "telle": 3, "situation": 1, "risques": 1, "graves": 1, "institutions": 7, "tranqui\u00ffit\u00e9": 1, "rapport": 1, "r\u00e9volution": 1, "avons": 1, "chang\u00e9": 1, "monarchies": 1, "quatre": 2, "jamais": 1, "r\u00e9gime": 1, "civile": 2, "guerres": 1, "souvent": 1, "transformations": 1, "R\u00e9publique": 1, "donn\u00e9": 1, "stables": 1, "Constitution": 1, "regrette": 1, "circd\ufb01stances": 1, "changement": 3, "n\ufb02\u00e9\u00f9\ufb01tpas": 1, "\u00e9vident": 1, "d\u00e9part": 1, "formation": 2, "maurassienne": 1, "comportement": 1, "plut\u00f4t": 1, "lib\u00e9ral": 1, "suffisamment": 1, "m\u00e9moire": 1, "remonte": 1, "grandes": 1, "pr\u00e9sence": 1, "remet": 1, "question": 1, "leurs": 4, "principes": 1, "appr\u00e9ciations": 1, "diff\u00e9rentes": 1, "pratique": 3, "Apr\u00e8s": 1, "p\u00e8res": 1, "Michel": 1, "parmi": 1, "censeurs": 1, "s\u00e9v\u00e8res": 1, "constitutionnelle": 1, "remises": 1, "cause": 1, "raisons": 1, "lesquelles": 1, "constitutionnel": 1, "occup\u00e9": 1, "publique": 2, "form\u00e9": 1, "gouvernement": 3, "apr\u00e8s": 1, "\u00e9lections": 1, "quels": 2, "partis": 4, "Selon": 1, "quelles": 1, "combinaisons": 1, "seras": 1, "retour": 1, "minist\u00e8res": 1, "IV\u00e8me": 1, "dictaient": 1, "composition": 2, "dominant": 2, "politiques": 2, "v\u00e9ritablement": 1, "comment": 1, "soient": 6, "bataille": 1, "sentent": 1, "enjeu": 2, "elles": 2, "\u00e9l\u00e9ment": 1, "majorit\u00e9": 2, "comprendre": 1, "recomposition": 1, "paysage": 1, "trouve": 2, "singuli\u00e8rement": 1, "reprochent": 1, "hargne": 1, "Mitterrand": 1, "contraire": 1, "reviens": 1, "second": 1, "r\u00e9sisteraient": 1, "d\u00e9monstration": 1, "interdisent": 1, "craindrais": 1, "changements": 1, "sociales": 5, "n\u00e9cessaires": 1, "obtenus": 1, "visibles": 1, "bouillqnne": 1, "marmite": 1, "soupape": 1, "bloqu\u00e9e": 1, "emp\u00eache": 1, "vapeur": 1, "alors": 1, "risque": 2, "impossible": 1, "reconduira": 1, "impun\u00e9ment": 2, "dresser": 1, "parlons": 1, "prendre": 1, "domaine": 1, "avait": 3, "promis": 1, "visites": 1, "avaient": 1, "rendues": 1, "charg\u00e9": 1, "Premier": 1, "r\u00e9formes": 1, "financement": 1, "scrutin": 2, "droits": 1, "suite": 1, "gauche": 1, "nouvelles": 1, "limitation": 1, "cumul": 1, "tenues": 1, "voil\u00e0": 1, "proc\u00e9d\u00e9": 2, "d\u00e9lictueux": 1, "honorer": 1, "traites": 2, "assur\u00e9ment": 1, "monde": 1, "cavalerie": 1, "total": 1, "dangereux": 1, "quelle": 1, "permettent": 2, "changer": 1, "chute": 1, "pourquoi": 2, "tranquillit\u00e9": 1, "stabilit\u00e9": 1, "institutionnelle": 3, "arrive": 1, "maintenant": 1, "troisi\u00e8me": 1, "concerne": 1, "d\u00e9calage": 1, "grandissant": 1, "entre": 3, "provoque": 1, "syst\u00e8me": 1, "repr\u00e9sentation": 2, "m\u00e9canismes": 2, "invent\u00e9s": 1, "permettre": 1, "dehors": 1, "large": 1, "substance": 1, "Parlement": 1, "classe": 3, "intervention": 1, "repr\u00e9sentants": 1, "organis\u00e9es": 1, "imaginer": 1, "organisations": 1, "mouvements": 1, "repr\u00e9sentatifs": 1, "courant": 1, "s\u00fbrement": 1, "beaucoup": 1, "centr\u00e9": 1, "appelle": 1, "limit\u00e9": 1, "exemple": 1, "achev\u00e9": 1, "t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e": 2, "voyait": 1, "interroger": 1, "leaders": 1, "illustration": 1, "celle": 1, "monopolise": 1, "classes": 1, "profonde": 1, "transformation": 1, "importante": 2, "redistribution": 1, "ph\u00e9nom\u00e8nes": 1, "pourront": 1, "aller": 1, "essentiel": 1, "redonner": 1, "pouvoirs": 1, "locale": 1, "\u00e9conomique": 1, "culturelle": 1, "collectivit\u00e9s": 1, "locales": 1, "associative": 1, "innovations": 1, "syndicats": 3, "n\u00e9gocier": 1, "contractualiser": 1, "caract\u00e9rise": 1, "entier": 1, "patronats": 1, "industriels": 1, "r\u00e9pondre": 1, "crisewet": 1, "d\u00e9coulent": 1, "crois": 2, "projet": 1, "proposent": 1, "lancement": 1, "s\u00fbret\u00e9": 1, "laiss\u00e9": 1, "suinter": 1, "irritation": 1, "dev\u00e4pt": 1, "manifestations": 1, "plupart": 1, "membres": 1, "ran\u00e7on": 1, "absentes": 1, "organismes": 1, "ignor\u00e9s": 1, "n\u00e9gociation": 1, "rencontrer": 1, "certes": 1, "personnalisation": 1, "auraient": 1, "lequel": 1, "actuelle": 1, "effets": 1, "pervers": 1, "annule": 1, "avantages": 1, "frapp\u00e9": 1, "celles": 1, "place": 1, "seulement": 1, "d\u00e9nigrer": 1, "pourtant": 1, "expr\u00e9ssement": 1, "faudrait": 1, "forme": 1, "autre": 3, "concourir": 1, "peser": 1, "enjeux": 1, "peuVent": 1, "assistera": 1, "multiplication": 1, "repr\u00e9sentent": 1, "toutes": 1, "r\u00e9duite": 1, "d\u00e9termination": 1, "effective": 1, "grands": 1, "seront": 1, "envisag\u00e9": 1, "pr\u00e9senter": 1, "association": 2, "d\u00e9fense": 1, "groupement": 1, "consommateurs": 1, "r\u00e9gional": 1, "remplace": 1, "plusieurs": 1, "blocage": 1, "parole": 1, "dialogue": 1, "libre": 1, "fallu": 1, "profiter": 1, "envisager": 1, "\u00e9quilibre": 1, "conception": 1, "tenais": 1, "absents": 1}}