{"id": "29_11_1990-Paris", "date": "29_11_1990", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_200_72_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "PREMIER MINISTRE\n\n \n\nSERVICE DE PRESSE\n\nINTERVENTION DE M. MICHEL ROCARD\n'RENCONTRES SUR LE RENOUVEAU\nDU SERVICE PUBLIC'\n\n29 NOVEMBRE 1990\n\nL\u2019ETAT EST DE RETOUR\n\nMONSIEUR LE MINISTRE D'ETAT,\nMESDAMES, MESSIEURS,\n\n \n\nLes services publics sont en mouvement. Vos t\u00e9moignages en font la\nd\u00e9monstration claire \u00e0 ceux qui doutaient encore de votre capacit\u00e9 de\nr\u00e9novation. Mais pourquoi le cacher ? Il existe un malaise dans le\nservice public. Ce malaise se traduit par des \u00e9ruptions sporadiques et\ndonne lieu souvent \u00e0 des accords qui ne dissipent pas les frustrations.\n\nMalaise, parce qu\u2019un discours insistant venu d\u2019outre Atlantique a\nvoulu nous imposer comme seule r\u00e9f\u00e9rence pour l'avenir un Etat minimal\nr\u00e9duit aux fonctions de simple police. Malaise, parce que la r\u00e9habi\u2014\nlitation n\u00e9cessaire de l\u2019entreprise priv\u00e9e a signifi\u00e9 pour certains la\ndisqualification du service public.\n\nMalaise encore parce que, depuis la crise de 74, on a fait payer\nau service public, c\u2019est \u00e0 dire a ses fonctionnaires, plus que sa part\ndans l\u2019effort de rigueur, ce qui s\u2019est traduit par une d\u00e9gradation de\nconditions de travail et une stagnation du pouvoir d'achat.\n\nMalaise, enfin, parce que certaines d\u00e9cisions politiques n\u00e9ces-\nsaires ont pu laisser croire que l\u2019Etat en prenait \u00e0 son aise avec les\nprincipes fondamentaux d\u2019\u00e9galit\u00e9 de traitement et d\u2019impartialit\u00e9.\n\nMonsieur le Ministre d\u2019Etat, Mesdames, Messieurs,\n\nJe voudrais vous faire partager ma conviction fondamentale que\nl'Etat est de retour. Que le service public est de retour, que le\nchangement est en marche depuis 2 ans et que l\u2019ampleur de la t\u00e2che qui\nnous attend encore n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 aussi vaste.\n\n- Parce que reconna\u00eetre la fonction irrempla\u00e7able de l\u2019entreprise\ndans la cr\u00e9ation de richesse n'est pas abdiquer devant le capitalisme\nsauvage.\n\n\u2014 Parce ce que le bilan des exp\u00e9riences thatch\u00e9rienne et reaga\u2014\nnienne n\u2019est gu\u00e8re enviable : desth\u00e9rapeutiques brutales ont d\u00e9chir\u00e9\nle tissu social, accru la d\u00e9linquance, clochardis\u00e9 les villes.\n\n- Parce que l'\u00e9ducation, la formation, la culture, la sant\u00e9,\nl\u2019acc\u00e8s \u00e0 la ville sont des services collectifs essentiels. Ils\nconcernent la qualification, l\u2019environnement social et culturel et les\nconditions m\u00eames du d\u00e9veloppement \u00e9conomique.-\n\n \n\n- 2 _\n\nAujourd\u2019hui, la ressource humaine est \u00e0 la base de la r\u00e9ussite\n\u00e9conomique. De la qualit\u00e9 des services collectifs d\u00e9pend la qualit\u00e9 de\ncette ressource humaine. Et vous \u00eates en charge de cette r\u00e9ussite.\n\nTous les grands probl\u00e8mes de cette fin de si\u00e8cle vontmobiliser le\nsavoir faire des Etats, qu\u2019il s\u2019agisse de la protection de l\u2019\u00e9cosys-\nt\u00e8me, de la dette et de lapauvret\u00e9 du Tiers Monde et du redressement\n\u00e9conomique des pays de l\u2019Est.\n\nL\u2019atomisation de la soci\u00e9t\u00e9, la mont\u00e9e de \u2018l\u2019individualisme, la\nmoindre capacit\u00e9 d\u2019int\u00e9gration des \u00e9glises et des id\u00e9ologies conduisent\nl\u2019Etat \u00e0 \u00eatre de plus en plus sollicit\u00e9 dans la lutte contre l\u2019ex-\nclusion.\n\nLe monde a besoin de plus d\u2019organisation, de plus de r\u00e9gulation,\nla soci\u00e9t\u00e9 a besoin de plus de solidarit\u00e9. Le service public a donc un\nbel avenir devant lui. Et vous \u00eates les acteurs du service public.\n\nPeut-il s\u2019agir du m\u00eame service public rendu par le m\u00eame Etat ?\n\nLes missions traditionnelles de l\u2019Etat se trouvent red\u00e9finies par\nle haut, du fait de l\u2019int\u00e9gration europ\u00e9enne.\n\nNous apprenons, dans nombre de domaines, la cosouverainet\u00e9.\nDemain, les fonctionnaires fran\u00e7ais avec leurs coll\u00e8gues des douze pays\nde lacommunaut\u00e9 auront \u00e0 organiser l\u2019espace public europ\u00e9en.\n\nMais ces missions se trouvent \u00e9galement red\u00e9finies par la\nd\u00e9centralisation. L\u2019\u00e9mergence d\u2019ex\u00e9cutifs politiques locaux est un\ngage de traitement des probl\u00e8mes sur le terrain, c\u2019est \u00e0 dire l\u00e0 o\u00f9 ils\nse posent, mais cela ne signifie pas que l\u2019Etat doive abdiquer.\n\nToujours souhait\u00e9e, annonc\u00e9e, proclam\u00e9e, la d\u00e9concentration\nn\u2019avait jamais \u00e9t\u00e9 r\u00e9ellement entreprise ni par la droite ni par la\ngauche. Nous sommes sortis aujourd\u2019hui de l\u2019incantation et des\nproclamations non suivies d\u2019effet.\n\n   \n\nVous avez r\u00e9fl\u00e9chi, \u00e0 ma demande, \u00e0 travers les projets d\u2019ad-\nministration d\u00e9concentr\u00e9s, \u00e0 ces questions. Sachez que toutes vos\npropositions sont examin\u00e9es depuis juin dernier pour se traduire dans\nla charte de d\u00e9concentration que je vous avais annonc\u00e9e et qui sera\nadopt\u00e9e tr\u00e8s prochainement .\n\nWiuw\u00ff\n\nJ\u2019entends faire de la d\u00e9concentration le principe de droit commun\ndes interventions de l\u2019Etat. Chacunpourra v\u00e9rifier pendant ces deux\njours que cette r\u00e9volution culturelle de l\u2019Etat a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9.\n\nJ\u2019en prendrai quelques exemples qui m\u2019apparaissent significatifs.\n\nPremier exemple : jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, comme l'avait not\u00e9 Jean\nCHOUSSAT dans son rapport sur les Services des Finances, lorsqu\u2019il\ns\u2019agissait d\u2019acheter une photocopieuse, d\u2019affecter un v\u00e9hicule ou de\nfinancer une journ\u00e9e d\u2019\u00e9tude, tout remontait \u00e0 Paris.\n\nD\u00e8s le 1er janvier prochain, les services locaux et centraux b\u00e9n\u00e9-\nfieront d\u2019un budget de fonctionnement globalis\u00e9.\n\n \n\n_ 3 _\n\nDeuxi\u00e8me exemple : l\u2019Etat d\u00e9pense chaque ann\u00e9e plus de 90\nmilliards de francs de cr\u00e9dits d\u2019investissement. Pr\u00e8s de90 % de\ncette somme \u00e9taient encore g\u00e9r\u00e9es au niveau central dans les bureaux\nparisiens.\n\nEn janvier prochain, je pourrai vous adresser 'le d\u00e9cret qui\norganisela gestion locale d\u2019au moins 30 % de ces cr\u00e9dits.\n\nTroisi\u00e8me exemple : les cr\u00e9dits de d\u00e9veloppement social des quar\u2014\ntiers ; ils faisaient appel \u00e0 plus de 20 chapitres budg\u00e9taires relevant\nde 9 minist\u00e8res.\n\nPour une op\u00e9ration locale m\u00eame modeste, chaque minist\u00e8re\napportait ses dotations assorties de r\u00e8gles d\u2019emploi et de proc\u00e9dures\nsp\u00e9cifiques avec des niveaux de d\u00e9cision allant du d\u00e9partement au\nnational et dans des d\u00e9lais tr\u00e8s diff\u00e9rents.\n\nCette h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9 g\u00e9n\u00e9rait sur le terrain des rigidit\u00e9s et des\nd\u00e9lais d\u2019instruction et de d\u00e9cision incompatibles avec la rapidit\u00e9 de\nmise en oeuvre n\u00e9cessaire pour faire face aux situations de tension et\npour convaincre les populations concern\u00e9es.\n\nLa d\u00e9concentration et la globalisation de tous ces cr\u00e9dits a \u00e9t\u00e9\nd\u00e9cid\u00e9 en juin 1990 au deuxi\u00e8me s\u00e9minaire pour le renouveau du service\npublic. Elle sera, comme pr\u00e9vu, effective au 1er janvier prochain.\n\nEt je compte bien aller beaucoup plus loin dans cette voie.\n\nAinsi, dans une soci\u00e9t\u00e9 complexe, les r\u00e9ponses de l\u2019Administration\nne peuvent pas \u00eatre seulement centralis\u00e9es, elles ne peuvent pas, non\nplus, \u00eatre indiff\u00e9renci\u00e9es et impersonnelles.\n\nLa prise en compte de la diversit\u00e9 des demandes est un moyen pour\nle service public de se renouveler et de r\u00e9pondre aux aspirations des\n\ncitoyens. Les valeurs intangibles du service public - \u00e9galit\u00e9,\nneutralit\u00e9, continuit\u00e9 \u2014 s\u2019incarnent mieux dans des r\u00e9ponses adapt\u00e9es\nque dans la r\u00e9affirmation de la r\u00e8glei . \u00abme.w\n\n  \n \n \n\nLe service public moderne devra dans sa pratique concilier : (Rue 1\nWLE\u2014\nle principe d\u2019efficacit\u00e9 sans lequel tout serait remis en cause\ndans un monde ouvert de plus en plus comp\u00e9titif,\n\n- le principe de responsabilit\u00e9 des agents du service public \u00e0\nl\u2019\u00e9gard de l\u2019activit\u00e9 dont ils ont la charge comme \u00e0 l\u2019\u00e9gard des\ncitoyens usagers,\n\n\u2014 le principe de diff\u00e9rence qui doit conduire \u00e0 compenser les\nin\u00e9galit\u00e9s dans l\u2019acc\u00e8s aux richesses et aux savoirs.\n\nIl est grand temps que les services publics de base, acad\u00e9mies,\nservices ext\u00e9rieurs de l\u2019\u00e9quipement, de l\u2019agriculture ou des\nfinances .... en aient les moyens et disposent d\u2019une v\u00e9ritable\nautonomie de gestion. Cela se fera \u00e0 travers un budget global et\nprogramm\u00e9 sur trois ans, \u00e0 charge, pour ceux qui en ont la respon\u2014\nsabilit\u00e9, de s\u2019engager sur des objectifs pr\u00e9cis d\u2019am\u00e9lioration du\nservice et de rendre compte de leur gestion.\n\nC\u2019est tout le sens de la novation repr\u00e9sent\u00e9e par les centres de\nresponsabilit\u00e9. Aux 80 cr\u00e9\u00e9scette ann\u00e9e, s\u2019ajouteront les 200 d\u00e9j\u00e0\npr\u00e9vus pour 1991. J\u2019attends de vous qu\u2019avant cinq ans l\u2019ensemble des\nservices ext\u00e9rieurs et centraux de l\u2019Etat aient \u00e9t\u00e9 ainsi transform\u00e9s\n\n- 4 -\n\net dot\u00e9s de la capacit\u00e9 et de l'obligation de r\u00e9pondre aux demandes\nlocales des fonctionnaires et des citoyens.\n\nCette r\u00e9volution est la v\u00f4tre. Vous l\u2019avez compris, l\u2019autorit\u00e9 de\nl\u2019Etat ne disparait pas mais change de nature. R\u00e9nover le service\npublic, c\u2019est bien reconstruire l\u2019Etat.\n\nEntre un Etat mur\u00e9 dans ses certitudes, fig\u00e9 dans ses habitudes et\nengonc\u00e9 dans la majest\u00e9 de la r\u00e8gle mais qui ne se pr\u00e9coccupe ni de se\nfaire respecter ni d\u2019appr\u00e9cier les effets de son action, et un Etat\nambitieux quant \u00e0 ses objectifs mais ouvert dans son approche et\nattentif aux besoins et aux demandes des citoyens, je choisis claire-\nment le second.\n\nVous me trouverez toujours \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s chaque fois que, dans votre\ntravail, vous r\u00e9pondrez de mani\u00e8reinnovante aux probl\u00e8mes tels qu\u2019ils\nse posent l\u00e0 o\u00f9 ils se posent. Vous me trouverez toujours \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s\nlorsqu\u2019il s\u2019agira de changer le travail dans votre service, d\u2019am\u00e9liorer\nles conditions de travail de chacun, de renoncer au fonctionnement\nhi\u00e9rarchique et de construire une v\u00e9ritable d\u00e9mocratie sur les lieux de\ntravail.\n\nLes premiers outils du renouveau sont importants :\n\n\u2014 plans de modernisation, projets de service\n\n- formation de tous les cadres au travail en \u00e9quipe et \u00e0la\ngestion des ressources humaines,\n\n- transformation du contr\u00f4le financier a priori,\n\n- r\u00e9novation des r\u00e8gles financi\u00e8res\n\n- am\u00e9lioration et contr\u00f4le des conditions de travail dans le\nservice,\n\n- refonte de la grille de la fonction publique, a:,\n\n\u2014 d\u00e9veloppement de la gestion pr\u00e9visionnelle des effectifs, \"\u00e8\n\n- \u00e9valuation de l\u2019action administrative et des politiques x, _,/>\npubliques, \\Q@uus\n\n\u2014 d\u00e9veloppement n\u00e9goci\u00e9 de la formation continue de tous les\nagents.\n\n \n\nBeaucoup d\u2019administrations, beauCOup de fonctionnaires ont su d\u00e9j\u00e0\nles utiliser. Ainsi, dans toutes les directions d\u00e9partementales de\nl\u2019\u00e9quipement, les cantonniers qui maniaient autrefois la pelle et la\npioche ont vu se transformer leur m\u00e9tier et leurs conditions de\ntravail. En devenant agents d\u2019exploitation, ils sont reconnus capables\nde conduire des chantiers et d\u2019\u00e9valuer sur un micro-ordinateur les prix\nde revient.\n\nAu Commissariat central de Police de Toulouse, la discussion du\nP projet deservice a permis, avec l\u2019accord de toutes les organisations\nsyndicales, de d\u00e9velopper les patrouilles \u00e0 2 agents plut\u00f4t qu\u2019\u00e0 3 (les\npatrouilles \u00e9tant, \u00e0 la demande pr\u00e9cise des agents \u00e9quip\u00e9es d\u2019un\nmat\u00e9riel de transmission permettant les renforts rapides) et d\u2019inten-\nsifier la pr\u00e9sence polici\u00e8re sur le terrain. Cela n\u2019aurait pu se\nd\u00e9cr\u00e9ter \u00e0 Paris ! Et cela n\u2019a \u00e9t\u00e9 possible que par la r\u00e9flexion\ncollective, et la volont\u00e9 de l\u2019encadrement de s\u2019occuper aussi de\ngestion. Cela devrait et pourra se g\u00e9n\u00e9raliser - notamment lorsque les\nd\u00e9cisions d\u2019attribution de mat\u00e9riel seront partout d\u00e9concentr\u00e9es.\n\nCe ne sont l\u00e0 que deux petits exemples de ce qui a d\u00e9j\u00e0 pu \u00eatre\nyfait.Tous les fonctionniares doivent savoir quels changements les\n'outils du renouveau ont d\u00e9j\u00e0 permis et peuvent repr\u00e9senter pour eux\n\ns\u2019ils savent, eux aussi, s\u2019en emparer.\n\n \n\n- 5 -\n\nCes deux journ\u00e9es permettront, je le souhaite, de promouvoir\ncette image d\u2019une administration en mouvement. Je saurai continuer \u00e0\nvous fournir l\u2019accompagnement l\u00e9gislatif et r\u00e9glementaire n\u00e9cessaire.\n\nJe continuerai sans rel\u00e2che \u00e0 demander d\u2019enrichir le dialogue\nsocial non seulement \u00e0 Paris mais dans tous les services locaux, de\nrevivifier les organismes paritaires.\n\nJe continuerai \u00e0 insister pour que les personnels soient claire-\nment associ\u00e9s dans tous les services non seulement \u00e0 la d\u00e9finition du\nchangement mais aussi \u00e0 son \u00e9valuation.\n\nLa d\u00e9marche du renouveau du service public s\u2019inscrit dans cette\nperspective. C\u2019est un moment, un jalon dans un processus d\u2019\u00e9volution \u00e0\nlong terme.\n\nRassur\u00e9s sur les missions de l\u2019Etat, confirm\u00e9s dans votre r\u00f4le\nessentiel et irremplacable, dot\u00e9s des moyens d\u2019y faire face, vous\npouvez accepter le risque du changement, le pari de la modernit\u00e9\npublique.\n\n   \n\n14\u2018?\"\nJ.\n\u00c7\nJCM\n\n\\'ALPS\n\n \n\n", "key_words": {"PREMIER": 1, "MICHEL": 1, "SERVICE": 1, "NOVEMBRE": 1, "MINISTRE": 1, "services": 7, "publics": 2, "t\u00e9moignages": 1, "claire": 1, "doutaient": 1, "encore": 4, "votre": 3, "capacit\u00e9": 3, "pourquoi": 1, "cacher": 1, "existe": 1, "malaise": 2, "traduit": 2, "\u00e9ruptions": 1, "sporadiques": 1, "souvent": 1, "accords": 1, "dissipent": 1, "parce": 4, "discours": 1, "insistant": 1, "Atlantique": 1, "imposer": 1, "comme": 4, "seule": 1, "r\u00e9f\u00e9rence": 1, "fonctions": 1, "simple": 1, "n\u00e9cessaire": 2, "priv\u00e9e": 1, "signifi\u00e9": 1, "certains": 1, "service": 11, "depuis": 3, "crise": 1, "d\u00e9gradation": 1, "travail": 5, "stagnation": 1, "pouvoir": 1, "certaines": 1, "d\u00e9cisions": 1, "politiques": 3, "laisser": 1, "croire": 1, "prenait": 1, "fondamentaux": 1, "traitement": 2, "Ministre": 1, "voudrais": 1, "faire": 5, "partager": 1, "conviction": 1, "fondamentale": 1, "public": 9, "marche": 1, "t\u00e2che": 1, "attend": 1, "jamais": 2, "aussi": 3, "Parce": 3, "reconna\u00eetre": 1, "fonction": 2, "irrempla\u00e7able": 1, "cr\u00e9ation": 1, "richesse": 1, "abdiquer": 1, "devant": 2, "bilan": 1, "exp\u00e9riences": 1, "thatch\u00e9rienne": 1, "gu\u00e8re": 1, "enviable": 1, "desth\u00e9rapeutiques": 1, "brutales": 1, "tissu": 1, "accru": 1, "clochardis\u00e9": 1, "ville": 1, "collectifs": 2, "social": 2, "culturel": 1, "m\u00eames": 1, "d\u00e9veloppement": 4, "ressource": 2, "humaine": 1, "qualit\u00e9": 2, "d\u00e9pend": 1, "charge": 2, "cette": 4, "grands": 1, "probl\u00e8mes": 3, "si\u00e8cle": 1, "vontmobiliser": 1, "protection": 1, "dette": 1, "lapauvret\u00e9": 1, "Tiers": 1, "Monde": 1, "mont\u00e9e": 1, "\u00e9glises": 1, "id\u00e9ologies": 1, "sollicit\u00e9": 1, "lutte": 1, "contre": 1, "monde": 2, "besoin": 2, "soci\u00e9t\u00e9": 2, "avenir": 1, "acteurs": 1, "rendu": 1, "missions": 3, "traditionnelles": 1, "trouvent": 2, "red\u00e9finies": 2, "nombre": 1, "fonctionnaires": 3, "fran\u00e7ais": 1, "leurs": 2, "coll\u00e8gues": 1, "douze": 1, "lacommunaut\u00e9": 1, "auront": 1, "organiser": 1, "\u00e9galement": 1, "locaux": 2, "signifie": 1, "doive": 1, "r\u00e9ellement": 1, "entreprise": 1, "droite": 1, "sommes": 1, "sortis": 1, "suivies": 1, "travers": 2, "projets": 2, "Sachez": 1, "toutes": 3, "examin\u00e9es": 1, "dernier": 1, "traduire": 1, "charte": 1, "d\u00e9concentration": 3, "avais": 1, "annonc\u00e9e": 1, "prochainement": 1, "principe": 4, "droit": 1, "interventions": 1, "Chacunpourra": 1, "v\u00e9rifier": 1, "pendant": 1, "r\u00e9volution": 2, "culturelle": 1, "prendrai": 1, "quelques": 1, "exemples": 2, "exemple": 3, "rapport": 1, "Services": 1, "v\u00e9hicule": 1, "journ\u00e9e": 1, "remontait": 1, "janvier": 3, "centraux": 2, "budget": 2, "fonctionnement": 1, "d\u00e9pense": 1, "chaque": 3, "ann\u00e9e": 1, "francs": 1, "cr\u00e9dits": 3, "somme": 1, "\u00e9taient": 1, "g\u00e9r\u00e9es": 1, "niveau": 1, "central": 2, "pourrai": 1, "adresser": 1, "d\u00e9cret": 1, "gestion": 2, "locale": 2, "moins": 1, "faisaient": 1, "appel": 1, "chapitres": 1, "budg\u00e9taires": 1, "op\u00e9ration": 1, "dotations": 1, "assorties": 1, "r\u00e8gles": 2, "niveaux": 1, "d\u00e9cision": 2, "allant": 1, "d\u00e9partement": 1, "d\u00e9lais": 1, "h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9": 1, "g\u00e9n\u00e9rait": 1, "terrain": 1, "rigidit\u00e9s": 1, "incompatibles": 1, "rapidit\u00e9": 1, "oeuvre": 1, "situations": 1, "tension": 1, "convaincre": 1, "populations": 1, "globalisation": 1, "deuxi\u00e8me": 1, "s\u00e9minaire": 1, "renouveau": 4, "effective": 1, "compte": 3, "aller": 1, "beaucoup": 1, "r\u00e9ponses": 2, "peuvent": 3, "seulement": 3, "elles": 1, "indiff\u00e9renci\u00e9es": 1, "prise": 1, "diversit\u00e9": 1, "demandes": 2, "moyen": 1, "renouveler": 1, "r\u00e9pondre": 2, "aspirations": 1, "valeurs": 1, "intangibles": 1, "continuit\u00e9": 1, "mieux": 1, "r\u00e9affirmation": 1, "r\u00e8glei": 1, "moderne": 1, "devra": 1, "pratique": 1, "concilier": 1, "lequel": 1, "serait": 1, "remis": 1, "ouvert": 2, "responsabilit\u00e9": 1, "agents": 4, "diff\u00e9rence": 1, "conduire": 2, "compenser": 1, "richesses": 1, "grand": 1, "temps": 1, "ext\u00e9rieurs": 2, "aient": 2, "moyens": 2, "disposent": 1, "global": 1, "trois": 1, "objectifs": 2, "pr\u00e9cis": 1, "rendre": 1, "novation": 1, "repr\u00e9sent\u00e9e": 1, "centres": 1, "cr\u00e9\u00e9scette": 1, "ainsi": 1, "dot\u00e9s": 2, "disparait": 1, "change": 1, "R\u00e9nover": 1, "reconstruire": 1, "habitudes": 1, "majest\u00e9": 1, "r\u00e8gle": 1, "pr\u00e9coccupe": 1, "respecter": 1, "effets": 1, "quant": 1, "approche": 1, "besoins": 1, "choisis": 1, "trouverez": 2, "toujours": 2, "c\u00f4t\u00e9s": 1, "r\u00e9pondrez": 1, "mani\u00e8reinnovante": 1, "posent": 1, "changer": 1, "conditions": 3, "renoncer": 1, "construire": 1, "v\u00e9ritable": 1, "d\u00e9mocratie": 1, "lieux": 1, "premiers": 1, "outils": 1, "importants": 1, "plans": 1, "formation": 2, "cadres": 1, "\u00e9quipe": 1, "ressources": 1, "transformation": 1, "contr\u00f4le": 2, "financier": 1, "r\u00e9novation": 1, "am\u00e9lioration": 1, "refonte": 1, "grille": 1, "pr\u00e9visionnelle": 1, "\u00e9valuation": 1, "administrative": 1, "n\u00e9goci\u00e9": 1, "continue": 1, "beauCOup": 1, "directions": 1, "d\u00e9partementales": 1, "cantonniers": 1, "maniaient": 1, "autrefois": 1, "pelle": 1, "transformer": 1, "m\u00e9tier": 1, "devenant": 1, "reconnus": 1, "chantiers": 1, "Commissariat": 1, "Police": 1, "discussion": 1, "projet": 1, "deservice": 1, "d\u00e9velopper": 1, "patrouilles": 1, "plut\u00f4t": 1, "demande": 1, "pr\u00e9cise": 1, "\u00e9quip\u00e9es": 1, "transmission": 1, "permettant": 1, "renforts": 1, "pr\u00e9sence": 1, "polici\u00e8re": 1, "Paris": 2, "possible": 1, "volont\u00e9": 1, "devrait": 1, "pourra": 1, "g\u00e9n\u00e9raliser": 1, "notamment": 1, "lorsque": 1, "mat\u00e9riel": 1, "seront": 1, "partout": 1, "petits": 1, "fonctionniares": 1, "doivent": 1, "savoir": 1, "quels": 1, "changements": 1, "permis": 1, "repr\u00e9senter": 1, "journ\u00e9es": 1, "image": 1, "administration": 1, "saurai": 1, "continuer": 1, "fournir": 1, "l\u00e9gislatif": 1, "r\u00e9glementaire": 1, "continuerai": 2, "rel\u00e2che": 1, "demander": 1, "organismes": 1, "insister": 1, "personnels": 1, "soient": 1, "associ\u00e9s": 1, "d\u00e9finition": 1, "d\u00e9marche": 1, "jalon": 1, "processus": 1, "confirm\u00e9s": 1, "accepter": 1, "risque": 1}}