{"id": "07_06_1990-Paris", "date": "07_06_1990", "year": "1990", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_200_05_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "COLLOQUE SUR L'OBSERVATOIRE\nDU SAHARA ET DU SAHEL _TN\\\n(Paris, 7 juin 1990) /\\\n\n____________ 44 5\n(\\\u00dcb\u00e6a\u00ff>/\n\nALLOCUTION DE CLOTURE\nDE M. MICHEL ROCARD, PREMIER MINISTRE\n\n \n\nMesdames et Messieurs les Ministres,\nMesdames et Messieurs,\n\nPermettez moi tout d\u2019abord de vous dire l\u2019honneur que je ressens en\n\n\u00e9tant appel\u00e9 \u00e0 prononcer l\u2019allocution de cl\u00f4ture de votre colloque.\nVous savez en effet combien je suis de pr\u00e8s l\u2019\u00e9volution du\n\ncontinent africain, auquel je suis tr\u00e8s attach\u00e9 depuis longtemps.\n\nSous l\u2019impulsion de Monsieur le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, la\nFrance y poursuit une politique active de solidarit\u00e9 et de coop\u00e9ra\u2014\ntion.\n\nEn tant que Premier Ministre, il m\u2019appartient de coordonner sa\nmise en oeuvre. Et donc de veiller \u00e0 ce que toutes les initiatives\npropres \u00e0 promouvoir le d\u00e9veloppement \u00e9conomique et le bien-\u00eatre des\npopulations puissent se d\u00e9velopper et porter leurs fruits.\n\nA ce titre, votre colloque me para\u00eet m\u00e9riter un hommage\nparticulier.\n\nParce qu\u2019avec la naissance de l\u2019Observatoire du Sahara et du\nSahel, il consacre peut-\u00eatre la renaissance de l\u2019espoir\n\nVous venez, au cours de trois journ\u00e9es d\u2019\u00e9changes et de d\u00e9bats\nintenses, de d\u00e9gager des priorit\u00e9s et d\u2019\u00e9mettre des recommandations\nconcernant l\u2019Observatoire du Sahel. Vous avez, ce faisant,apport\u00e9\nune contribution majeure \u00e0 l\u2019analyse et donc au traitement futur du\nprobl\u00e8me de la s\u00e8cheresse et de la d\u00e9sertification.\n\nEt s\u2019il est bien un drame qui m\u00e9rite toute l\u2019attention et la\nmobilisation des hommes de bonne volont\u00e9, c\u2019est bien celui-l\u00e0 !\n\nComme la plupart d\u2019entre vous l\u2019ont constat\u00e9, le continent\nafricain subit de plein fouet les effets d\u00e9vastateurs d\u2019une\nd\u00e9sertification en progression constante.\n\nLes populations qui vivent dans vos pays connaissent de ce fait\nune existence de plus en plus aust\u00e8re, dont les conditions sont\nd\u2019ailleurs aggrav\u00e9es par des difficult\u00e9s \u00e9conomiques et sociales\nconsid\u00e9rables.\n\nEt, vous l\u2019avez not\u00e9, les effets cumul\u00e9s de l\u2019aggravation de la\ns\u00e8cheresse et de l\u2019accroissement d\u00e9mographique conduiront, s\u2019ils ne\nsont pas ma\u00eetris\u00e9s tr\u00e8s rapidement, \u00e0 une d\u00e9gradation accrue du\nmilieu naturel, dont tout laisse \u00e0 penser que les effets pourraient\nbient\u00f4t devenir irr\u00e9versibles.\n\n \n\nDe vos r\u00e9flexions, je retiens tout d\u2019abord votre conviction que\ndans la lutte contre la s\u00e8cheresse et la d\u00e9sertification, la\nparticipation des hommes et des femmes est primordiale.\n\nTous, agriculteurs, \u00e9leveurs, habitants des villages et\npopulations urbaines, doivent \u00e0 tout prix se mobiliser dans cet\nimmense effort : car ils sont les premiers acteurs de la pr\u00e9serva-\ntion et de la r\u00e9habilition de leur propre environnement.\n\nJe voudrais m\u2019arr\u00eater un instant sur cette id\u00e9e simple : il\nappartient aux hommes de r\u00e9parer les d\u00e9gats qu\u2019ils ont commis - ou\nlaiss\u00e9 commettre - contre leur espace naturel.\n\n.../...\n\n \n\n \n\n \n\n-2-\n\nCar si la science et la technique peuvent apporter des\nmoyens nouveaux, parfois tr\u00e8s performants, elles ne peuvent rien\nsans la formidable capacit\u00e9 d\u2019imagination des hommes et leur\ninfatiguable \u00e9nergie.\n\nCela est non seulement vrai en Afrique, o\u00f9 les ressources\nnaturelles ont \u00e9t\u00e9 trop longtemps exploit\u00e9es sans discernement, mais\n\u00e9galement dans les pays dits d\u00e9velopp\u00e9s, o\u00f9 les exc\u00e8s d\u2019une\nindustrialisation forcen\u00e9e font aujourd\u2019hui des ravages, ressentis\nau Nord comme au Sud.\n\nSi les pays riches ont une responsabilit\u00e9 particuli\u00e8re, du fait\nde leur histoire et de leur richesse, les pays en d\u00e9veloppement\ndoivent \u00e9galement se mobiliser dans ce combat pour la sauvegarde de\nnotre plan\u00e8te commune.\n\nJe me r\u00e9jouis de voir les gouvernements, partout \u00e0 travers le\nmonde, prendre enfin leurs responsabilit\u00e9s.\n\nOui, sur tous les fronts, la lutte s\u2019organise : Contre la\nrar\u00e9faction de la couche d\u2019ozone, contre le r\u00e9chauffement du climat,\ncontre les pluies acides, pour la protection de l\u2019Antarctique.\n\nC\u2019est la fiert\u00e9 de la France d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019avant garde dans ce\ncombat pour pr\u00e9server l\u2019avenir des g\u00e9n\u00e9rations futures !\n\n***\n\nAujourd\u2019hui, nous nous pr\u00e9occupons de lutte contre la d\u00e9ser-\ntification et la s\u00e8cheresse.\n\nVotre message, \u00e0 vous tous ici pr\u00e9sents, scientifiques,\nchercheurs, responsables politiques et hommes de d\u00e9veloppement,\nvenus de tous les horizons, est, me semble-t\u2014il, un message\nd\u2019espoir.\n\nIl faut nous en f\u00e9liciter.\n\nVos travaux vous ont permis de d\u00e9gager des recommandations sur\nles axes de travail futurs de l\u2019Observatoire du Sahara et du Sahel.\n\nElles serviront sans aucun doute de r\u00e9f\u00e9rences pour les projets\nde d\u00e9veloppement que, les uns et les autres, nous serons amen\u00e9s \u00e0\nmettre en oeuvre.\n\nJe m\u2019y engage pour ma part, au nom du gouvernement fran\u00e7ais .wm..\u00f9\n\n* * *\n4/\u201d\u20180\u201811\u2018183/\n\n  \n\nJ\u2019ai retenu de vos travaux un pari audacieux : il s\u2019agit\nd\u2019utiliser des techniques de pointes : la T\u00e9l\u00e9d\u00e9tection par\nsatellites qui fournira les moyens d\u2019estimer la nature des surfaces,\nde caract\u00e9riser leur humidit\u00e9 ainsi que l\u2019\u00e9volution de leur couvert\nv\u00e9g\u00e9tal ; ainsi que la T\u00e9l\u00e9transmission qui permet de mettre\nrapidement ces observations \u00e0 la disposition de leurs utilisateurs ;\net, bien s\u00fbr, la mod\u00e9lisation.\n\n....../\n\n_ 3 _\n\nMais il s\u2019agit aussi de faire coexister l\u2019usage de ces\ntechniques avec la valorisation de ce que vous appelez les savoir\nfaire locaux.\n\nEt cela, pour l\u2019agriculture comme pour l\u2019\u00e9levage, et de fa\u00e7on\nplus g\u00e9n\u00e9rale, pour tout ce qui touche \u00e0 l\u2019utilisation de l\u2019espace.\n\nCe pari me semble \u00e0 la fois t\u00e9m\u00e9raire et raisonnable. Il\ndevrait en tout cas favoriser la ma\u00eetrise des techniques nouvelles\npar les Africains eux-m\u00eames, au b\u00e9n\u00e9fice du meilleur de leurs\ntraditions agricoles et pastorales.\n\nNul doute que les sc\u00e9narios que vous avez construits ensemble\ncontribueront, m\u00eame l\u00e0 o\u00f9 la vie est pour l\u2019instant pr\u00e9caire, \u00e0 la\nd\u00e9finition d\u2019un d\u00e9veloppement v\u00e9ritable au service de l\u2019homme.\n\nDe ce point de vue, il me para\u00eet particuli\u00e8rement important que\nvous ayez jug\u00e9 utile d\u2019harmoniser les m\u00e9thodes scientifiques et\ntechniques que vous employez, et surtout d\u2019int\u00e9grer l\u2019observation,\nla recherche et le d\u00e9veloppement.\n\nC\u2019est ici que l\u2019Observatoire trouve sa justification et sa\ncoh\u00e9rence : mieux observer pour mieux conna\u00eetre, mieux anticiper et\nmieux r\u00e9agir.\n\nA mon sens, l\u2019avenir de l\u2019observatoire tel que vous l\u2019avez\ndessin\u00e9 est ainsi trac\u00e9 : centre d\u2019\u00e9change et r\u00e9seau actif, il doit,\ncomme vous le souhaitez, demeurer aussi peu formel que possible.\nAyons ensemble le souci d\u2019assurer au suivi de notre rencontre \u00e0 la\nfois souplesse, l\u00e9g\u00e9ret\u00e9, et efficacit\u00e9 : l\u2019affirmation d\u2019une ferme\n\nvolont\u00e9 politique commune en d\u00e9pend. //<\u0152CMQ\u00cb\n\\\n****\n&qu E5\n\nJ\u2019ai not\u00e9 \u00e9galement avec beaucoup d\u2019int\u00e9r\u00eat votre souci de\nresserrer les liens entre les diverses parties de l\u2019Afrique et de\nfavoriser, autour des organisations existantes, la consolidation\nd\u2019un v\u00e9ritable espace r\u00e9gional.\n\nCette id\u00e9e est fondamentale.\nA l\u2019heure o\u00f9 l\u2019Europe approfondit et acc\u00e9l\u00e8re son int\u00e9gration,\nelle ne peut qu\u2019encourager ses partenaires \u00e0 faire de m\u00eame.\n\nL\u2019ampleur des probl\u00e8mes \u00e9conomiques et \u00e9cologiques actuels,\ncomme le co\u00fbt de leurs solutions, plaident pour la constitution de\nvastes ensembles.\n\nLa constitution d\u2019un tel espace int\u00e9gr\u00e9 en Afrique devrait en\ntout cas faciliter l\u2019observation, la recherche et le d\u00e9veloppement,\nen s\u2019\u00e9tendant l\u2019harmonisation des politiques agricoles et\nalimentaires et l\u2019ensemble des politiques \u00e9conomiques et finan\u2014\n\u00e7ieres.\n\n\u00e0\n\u00e0\n\nCar lutter contre la d\u00e9sertification doit aller de pair avec\nune strat\u00e9gie globale de d\u00e9veloppement du monde rural. Il faut\nassocier la gestion \"durable\" des ressources naturelles aux\npolitiques de s\u00e9curit\u00e9 alimentaire ; elles\u2014m\u00eames promues dans un\ncadre r\u00e9gional. C\u2019est dire qu\u2019il ne faut jamais perdre de vue les\n\u00e9changes entre pays exc\u00e9dentaires et pays d\u00e9ficitaires\n\n \n\n,_4_\n\nBeaucoup a \u00e9t\u00e9 fait dans ce domaine en particulier en Afrique\nde l\u2019Ouest, sous l\u2019impulsion du comit\u00e9 interetats de lutte contre la\ns\u00e9cheresse au Sahel (CILSS) et du club du Sahel.\n\nMais les fili\u00e8res vivri\u00e8res (Mil, Sorgho, mais...) restent trop\nsouvent absentes des r\u00e9flexions sur les produits de base, qui\nportent en priorit\u00e9 sur les grands produits agricoles d\u2019exportation.\nEt pourtant l\u2019autosuffisance alimentaire implique que certains pays\nsoient exc\u00e9dentaires les ann\u00e9es o\u00f9 les conditions climatiques sont\nfavorables et qu\u2019ils trouvent des d\u00e9bouch\u00e9s pour leurs\nexc\u00e9dents. C\u2019est autour de cette politique de s\u00e9curit\u00e9 alimentaire\nque la communaut\u00e9 internationale doit se mobiliser.\n\n****\n\nSoyez assur\u00e9 que la France, avec ses partenaires europ\u00e9ens et\noccidentaux, ne m\u00e9nagera aucun effort pour que l\u2019initiative propos\u00e9e\nil y a un an par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, M. Fran\u00e7ois\nMITTERRAND, devienne un v\u00e9ritable programme international de\ncoop\u00e9ration, \u00e0 la mesure du danger contre lequel il a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u.\n\nJe suis profond\u00e9ment convaincu que vos travaux, tant sur le\nfond que sur la mani\u00e8re dont l\u2019Observatoire doit vivre et fonction\u2014\nner vont constituer un \u00e9l\u00e9ment d\u00e9terminant dans les r\u00e9flexions des\nsept pays industrialis\u00e9s \u00e0 leur prochain sommet. La France s\u2019est\nengag\u00e9e \u00e0 y pr\u00e9senter un rapport d\u2019\u00e9tape. Elle est, gr\u00e2ce \u00e0 vous, en\nmesure de porter t\u00e9moignage de l\u2019urgence de cette initiative et de\nl\u2019ampleur de la t\u00e2che \u00e0 accomplir ensemble.\n\n****\n\n \n\nJe le r\u00e9p\u00e8te, l\u2019Afrique est une priorit\u00e9 de la coop\u00e9ration\nNord-Sud.\n\nLes rendez\u2014vous internationaux r\u00e9cents l\u2019ont prouv\u00e9, les\nprochaines \u00e9ch\u00e9ances le confirmeront.\n\nJe pense au prochain Sommet des chefs d\u2019Etat de France et\nd\u2019Afrique, qui se tiendra dans quelques jours \u00e0 la Baule et au\nSommet des 7 de Houston qui aura lieu en juillet et que j\u2019\u00e9voquais \u00e0\nl\u2019instant.\n\nJe pense surtout, parce qu\u2019elle concerne beaucoup d\u2019entre vous,\n\u00e0 la deuxi\u00e8me Conf\u00e9rence des Nations Unies sur les Pays les Moins\nAvanc\u00e9s (PMA), qui tentera, en septembre \u00e0 Paris, de tirer les\nle\u00e7ons de dix ans d\u2019application du Nouveau Programme Substantiel\nd\u2019Action (NPSA), adopt\u00e9 lors de la premi\u00e8re conf\u00e9rence de Paris.\n\n***\n\nVotre colloque, dans un domaine crucial pour l\u2019avenir du\ncontinent africain, a contribu\u00e9 de fa\u00e7on d\u00e9cisive \u00e0 f\u00e9d\u00e9rer les\n\u00e9nergies au service du d\u00e9veloppement.\n\nC\u2019est bien.\nIl faut maintenant agir.\n\n \n\nPar ma voix, le gouvernement fran\u00e7ais s\u2019y engage solennelle\u2014\nment.\n\nEn vous f\u00e9licitant de nouveau pour la densit\u00e9 et la qualit\u00e9 de\nvos travaux, permettez\u2014moi de vous souhaiter un plein succ\u00e8s dans\nvos actions futures en faveur du bien\u2014\u00eatre des peuples et de la paix\nsur ce continent africain auquel les Fran\u00e7ais, plus que tous autres,\nse sentent li\u00e9s par une amiti\u00e9 et une solidarit\u00e9 qu\u2019aucune vicis\u2014\nsitude ne saurait alt\u00e9rer.\n\n*****\n\n \n\n \n\n", "key_words": {"COLLOQUE": 1, "SAHARA": 1, "SAHEL": 1, "MICHEL": 1, "PREMIER": 1, "Messieurs": 1, "ressens": 1, "appel\u00e9": 1, "prononcer": 1, "cl\u00f4ture": 1, "votre": 4, "savez": 1, "effet": 1, "combien": 1, "auquel": 2, "attach\u00e9": 1, "depuis": 1, "Monsieur": 1, "Pr\u00e9sident": 2, "poursuit": 1, "politique": 3, "active": 1, "solidarit\u00e9": 2, "Premier": 1, "coordonner": 1, "veiller": 1, "toutes": 1, "promouvoir": 1, "d\u00e9veloppement": 4, "\u00e9conomique": 1, "puissent": 1, "d\u00e9velopper": 1, "porter": 2, "leurs": 4, "colloque": 1, "para\u00eet": 2, "m\u00e9riter": 1, "naissance": 1, "Sahara": 2, "consacre": 1, "renaissance": 1, "cours": 1, "trois": 1, "journ\u00e9es": 1, "d\u00e9gager": 2, "priorit\u00e9s": 1, "contribution": 1, "majeure": 1, "traitement": 1, "futur": 1, "s\u00e8cheresse": 2, "drame": 1, "m\u00e9rite": 1, "toute": 1, "hommes": 5, "bonne": 1, "plupart": 1, "subit": 1, "plein": 2, "fouet": 1, "effets": 3, "d\u00e9vastateurs": 1, "progression": 1, "populations": 1, "vivent": 1, "connaissent": 1, "existence": 1, "conditions": 2, "aggrav\u00e9es": 1, "difficult\u00e9s": 1, "\u00e9conomiques": 3, "cumul\u00e9s": 1, "d\u00e9mographique": 1, "ma\u00eetris\u00e9s": 1, "d\u00e9gradation": 1, "accrue": 1, "laisse": 1, "penser": 1, "devenir": 1, "retiens": 1, "conviction": 1, "lutte": 4, "contre": 7, "femmes": 1, "habitants": 1, "villages": 1, "doivent": 1, "mobiliser": 2, "effort": 2, "premiers": 1, "acteurs": 1, "r\u00e9habilition": 1, "propre": 1, "voudrais": 1, "instant": 1, "cette": 3, "simple": 1, "r\u00e9parer": 1, "d\u00e9gats": 1, "commis": 1, "commettre": 1, "espace": 3, "science": 1, "technique": 1, "peuvent": 2, "apporter": 1, "parfois": 1, "elles": 1, "formidable": 1, "capacit\u00e9": 1, "seulement": 1, "longtemps": 1, "exploit\u00e9es": 1, "exc\u00e8s": 1, "forcen\u00e9e": 1, "comme": 2, "riches": 1, "responsabilit\u00e9": 1, "histoire": 1, "\u00e9galement": 2, "combat": 1, "sauvegarde": 1, "plan\u00e8te": 1, "r\u00e9jouis": 1, "partout": 1, "travers": 1, "prendre": 1, "enfin": 1, "Contre": 1, "couche": 1, "r\u00e9chauffement": 1, "pluies": 1, "protection": 1, "fiert\u00e9": 1, "France": 3, "garde": 1, "pr\u00e9server": 1, "g\u00e9n\u00e9rations": 1, "futures": 2, "pr\u00e9occupons": 1, "responsables": 1, "politiques": 3, "travaux": 2, "permis": 1, "recommandations": 1, "travail": 1, "futurs": 1, "serviront": 1, "aucun": 2, "doute": 2, "r\u00e9f\u00e9rences": 1, "serons": 1, "amen\u00e9s": 1, "engage": 2, "gouvernement": 2, "fran\u00e7ais": 2, "retenu": 1, "audacieux": 1, "techniques": 2, "pointes": 1, "T\u00e9l\u00e9d\u00e9tection": 1, "fournira": 1, "moyens": 1, "nature": 1, "caract\u00e9riser": 1, "humidit\u00e9": 1, "ainsi": 3, "T\u00e9l\u00e9transmission": 1, "permet": 1, "observations": 1, "disposition": 1, "utilisateurs": 1, "aussi": 2, "faire": 2, "coexister": 1, "valorisation": 1, "appelez": 1, "touche": 1, "semble": 1, "t\u00e9m\u00e9raire": 1, "favoriser": 1, "ma\u00eetrise": 1, "Africains": 1, "b\u00e9n\u00e9fice": 1, "meilleur": 1, "agricoles": 3, "sc\u00e9narios": 1, "construits": 1, "v\u00e9ritable": 3, "service": 2, "point": 1, "particuli\u00e8rement": 1, "important": 1, "utile": 1, "m\u00e9thodes": 1, "scientifiques": 1, "surtout": 1, "recherche": 2, "trouve": 1, "justification": 1, "mieux": 3, "observer": 1, "anticiper": 1, "trac\u00e9": 1, "centre": 1, "r\u00e9seau": 1, "demeurer": 1, "formel": 1, "ensemble": 1, "souci": 2, "suivi": 1, "notre": 1, "rencontre": 1, "efficacit\u00e9": 1, "commune": 1, "beaucoup": 2, "liens": 1, "entre": 2, "diverses": 1, "parties": 1, "autour": 2, "organisations": 1, "approfondit": 1, "acc\u00e9l\u00e8re": 1, "partenaires": 2, "probl\u00e8mes": 1, "\u00e9cologiques": 1, "plaident": 1, "constitution": 2, "int\u00e9gr\u00e9": 1, "Afrique": 1, "devrait": 1, "faciliter": 1, "lutter": 1, "d\u00e9sertification": 1, "aller": 1, "strat\u00e9gie": 1, "globale": 1, "monde": 1, "gestion": 1, "ressources": 1, "naturelles": 1, "s\u00e9curit\u00e9": 2, "alimentaire": 2, "promues": 1, "jamais": 1, "perdre": 1, "exc\u00e9dentaires": 2, "domaine": 2, "particulier": 1, "comit\u00e9": 1, "interetats": 1, "Sahel": 1, "fili\u00e8res": 1, "vivri\u00e8res": 1, "restent": 1, "absentes": 1, "r\u00e9flexions": 2, "produits": 2, "priorit\u00e9": 2, "grands": 1, "pourtant": 1, "implique": 1, "certains": 1, "ann\u00e9es": 1, "climatiques": 1, "trouvent": 1, "d\u00e9bouch\u00e9s": 1, "communaut\u00e9": 1, "internationale": 1, "assur\u00e9": 1, "europ\u00e9ens": 1, "m\u00e9nagera": 1, "devienne": 1, "programme": 1, "international": 1, "mesure": 1, "danger": 1, "lequel": 1, "profond\u00e9ment": 1, "convaincu": 1, "mani\u00e8re": 1, "vivre": 1, "constituer": 1, "\u00e9l\u00e9ment": 1, "d\u00e9terminant": 1, "industrialis\u00e9s": 1, "prochain": 2, "pr\u00e9senter": 1, "rapport": 1, "gr\u00e2ce": 1, "t\u00e9moignage": 1, "initiative": 1, "t\u00e2che": 1, "accomplir": 1, "internationaux": 1, "r\u00e9cents": 1, "\u00e9ch\u00e9ances": 1, "pense": 2, "Sommet": 1, "chefs": 1, "tiendra": 1, "quelques": 1, "jours": 1, "Baule": 1, "Houston": 1, "juillet": 1, "parce": 1, "concerne": 1, "deuxi\u00e8me": 1, "Conf\u00e9rence": 1, "Nations": 1, "Unies": 1, "septembre": 1, "tirer": 1, "Nouveau": 1, "Programme": 1, "adopt\u00e9": 1, "premi\u00e8re": 1, "conf\u00e9rence": 1, "crucial": 1, "contribu\u00e9": 1, "fa\u00e7on": 1, "d\u00e9cisive": 1, "f\u00e9d\u00e9rer": 1, "maintenant": 1, "f\u00e9licitant": 1, "nouveau": 1, "densit\u00e9": 1, "qualit\u00e9": 1, "souhaiter": 1, "succ\u00e8s": 1, "actions": 1, "faveur": 1, "peuples": 1, "continent": 1, "africain": 1, "sentent": 1, "amiti\u00e9": 1, "saurait": 1}}