{"id": "30_01_1992-Cannes", "date": "30_01_1992", "year": "1992", "lieu": "Cannes", "longitude": 7.017116136752139, "latitude": 43.53957998290596, "typologie": "discours dactylographie", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_202_08_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "A VISION OF EUROPE\n\nNew perspectives on the economic and political development of the European\nCommunity\n\nLa fin de la guerre froide a \u00e9t\u00e9 consomm\u00e9e lors de l'\u00e9chec du\nputsch de Moscou en Ao\u00fbt dernier. En deux ans \u00e0 peine, depuis la premi\u00e8re\nbr\u00e8che ouverte dans le mur de Berlin jusqu'\u00e0 l'\u00e9tonnante d\u00e9bandade des\nputschistes sovi\u00e9tiques, c'est la fin d'un si\u00e8cle domin\u00e9 par des aventures\nid\u00e9ologiques d\u00e9vastatrices qui s'est jou\u00e9e sous nos yeux.\n\nPour autant, le nouvel ordre mondial, tel que par exemple Georges\nBUSH l'appelait de ses voeux, n\u2018est pas encore install\u00e9 et c'est plut\u00f4t le\nd\u00e9sordre qui prime aujourd'hui.\n\nL'Europe risque assur\u00e9ment plus que d'autres r\u00e9gions du monde de\nse trouver en proie \u00e0 des tensions qui lui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9es jusqu'ici. ll serait\nirresponsable de lui pr\u00e9dire un avenir sans ombre : la d\u00e9mocratie n'a pas encore\npris racine partout, la tentation de l'autoritarisme reste parfois forte, les\nnationalismes seront encore longtemps l'expression exacerb\u00e9e de la libert\u00e9\nretrouv\u00e9e.\n\nDes affrontements meurtriers ravagent l'ancienne Yougoslavie, le\nprocessus de d\u00e9sagr\u00e9gation de ce que fut l'URSS est si brutal qu'il menace\nd'\u00e9chapper \u00e0 tout contr\u00f4le. L'effondrement soudain des r\u00e9gimes autoritaires des\n\u00e9conomies dirig\u00e9es de I'Est entra\u00eene une d\u00e9sorganisation \u00e9conomique et des\nruptures sociales qui se traduisent dans un premier temps par des taux de\ncroissance n\u00e9gatifs et des baisses g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9es de niveaux de vie.\n\nDe ce fait, il y a un risque grave dans les pays qui connaissent une\ntransition d\u00e9mocratique qu'\u00e0 l'attente, \u00e0 l\u2018espoir succ\u00e8de la d\u00e9sillusion et peut-\n\u00eatre un jour le rejet des valeurs de libert\u00e9 et de d\u00e9mocratie.\n\nZBIGNIEW BRZEZINSKl \u00e9voquera bien mieux que je ne saurais le\nfaire le futur de I'Europe de l'Est tel qu'il se dessine aujourd'hui.\n\n \n\n \n\nAppara\u00eet pourtant dans ce continent europ\u00e9en en bouleversement,\ndans cet ordre international en recomposition, un mod\u00e8le de coop\u00e9ration\nr\u00e9gionale, un p\u00f4le de stabilit\u00e9, un point d'ancrage : la Communaut\u00e9 Economique\nEurop\u00e9enne des Douze. A Maastricht, en d\u00e9cembre, les douze chefs d'Etat et de\ngouvernement ont voulu non seulement consolider l'entreprise de prosp\u00e9rit\u00e9\n\u00e9conomique qu'ils poursuivent depuis 1957 sur les bases du trait\u00e9 de Rome\nmais aussi se pr\u00e9parer \u00e0 apporter une r\u00e9ponse aux questions pos\u00e9es par la\nr\u00e9unification du continent europ\u00e9en en se dotant d'une personnalit\u00e9 politique et\n\nen renfor\u00e7ant leurs structures.\n\nLe Trait\u00e9 adopt\u00e9 \u00e0 Maastricht par les Douze qui fonde l'Union\nEurop\u00e9enne va \u00eatre soumis \u00e0 la ratification dans les Douze Etats membres, que\nce soit par voie parlementaire ou par referendum (comme au Danemark). Ce\nsujet va donc occuper les d\u00e9bats politiques, vous europ\u00e9ens allez peut-\u00eatre,\nselon votre pays, vous prononcer directement dessus.\n\nJe voudrais donc devant vous d\u00e9gager les perspectives pos\u00e9es par\nles accords pass\u00e9s \u00e0 Maastricht et qui vont faire l'objet de ratification dans nos\ndouze pays, souligner \u00e0 cet \u00e9gard les points qui me paraissent les plus originaux\net enfin illustrer bri\u00e8vement comment la Communaut\u00e9 Europ\u00e9enne entend\n\napporter sa contribution a ce nouvel ordre international en \u00e9volution que\nj'\u00e9voquais tout \u00e0 l'heure.\n\nl. On est pass\u00e9 \u00e0 Maastricht de la simple consolidation d'un mod\u00e8le de\n\n\\\n\nd\u00e9veloppement \u00e9conomique a la constitution d'une v\u00e9ritable puissance\n\u00e9conomigue.\n\n1. Le mod\u00e8le de d\u00e9veloppement \u00e9conomique\n\n- Le processus continue d'int\u00e9gration europ\u00e9enne vient du constat\nqu'une nation ne peut plus faire face seule aux d\u00e9fis du monde moderne et \u00e0\nl'internationalisation croissante des \u00e9conomies.\n\nL'un des enjeux pour l'Europe tient \u00e0 la pr\u00e9servation de son mod\u00e8le\ncaract\u00e9ris\u00e9 par :\n\n. une \u00e9conomie de march\u00e9 r\u00e9gul\u00e9e par l'intervention de l'Etat,\n. des m\u00e9canismes de protection sociale renforc\u00e9e,\n\n \n\n  \n\n3.\n\n. l'acceptation des principes de droit pour organiser les relations\nentre l'individu et l'Etat.\n\n- Le march\u00e9 unique sera achev\u00e9 le 1er janvier 1993. A partir de\n\ncette date, l'espace europ\u00e9en ne conna\u00eetra plus de fronti\u00e8res mais verra une\nlibert\u00e9 compl\u00e8te de circulation pour les hommes, les biens, les services et les\ncap\u00fcaux.\nLa signature de |\"'acte unique\" en 1985 a donn\u00e9 un \u00e9lan\nformidable \u00e0 la r\u00e9alisation d'un grand march\u00e9 de maintenant 340 millions de\nconsommateurs. L'activit\u00e9 des grands secteurs de l'\u00e9conomie europ\u00e9enne en\nest boulevers\u00e9.\n\nA l'origine, c'\u00e9taient le charbon, l'acier mais aussi l'atome qui\n\u00e9taient les symboles de la construction communautaire.\n\nAujourd'hui ce sont les transports, les t\u00e9l\u00e9communications, les\nservices financiers qui b\u00e9n\u00e9ficient de nouvelles libert\u00e9s et de nouvelles\npossibilit\u00e9s d'expansion au service des consommateurs.\n\nEt les r\u00e9sultats sont l\u00e0 : apr\u00e8s l'europessimisme du d\u00e9but des\nann\u00e9es 1980, la croissance en Europe s'est acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e. La recherche de\nl'efficacit\u00e9 et le dynamisme de l'investissement sont au rendez\u2014vous de 1992.\n\n9 millions d'emplois suppl\u00e9mentaires ont ainsi \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s depuis\n1985 dans la Communaut\u00e9.\n\n2. La constitution d'une v\u00e9ritable puissance \u00e9conomique\nL'ouverture \u00e0 la concurrence dans un espace sans fronti\u00e8res ne\nsaurait toutefois \u00eatre le seul fondement de cette int\u00e9gration communautaire.\n\nll reste encore \u00e0 la Communaut\u00e9, sur la base de ce grand march\u00e9, \u00e0\nconstruire une v\u00e9ritable puissance \u00e9conomique, c'est-\u00e0-dire \u00e0 donner \u00e0 ses\nentreprises les moyens de se battre \u00e0 armes \u00e9gales, \u00e0 parachever l'\u00e9conomique,\n\npar le mon\u00e9taire et \u00e0 assurer la coh\u00e9sion sociale de l'ensemble ainsi constitu\u00e9.\n\n \n\n \n\n4.\n\n- donner \u00e0 ses entreprises les movens de se battre \u00e0 armes \u00e9qales.\n\nC'est le sens de la reconnaissance dans le nouveau Trait\u00e9 d'une\npolitique industrielle communautaire comme de l'accroissement du champ\nd'intervention dans la recherche et de d\u00e9veloppement technologique.\n\n- parachever l'\u00e9conomigue par le mon\u00e9taire.\n\nLe grand march\u00e9 se con\u00e7oit mal sans une harmonisation plus\nprofonde en terme de performances \u00e9conomiques plus coh\u00e9rentes entre Etats\nmembres, de rapprochement des taux d'int\u00e9r\u00eat et de limitation puis de\nsuppression des fluctuations mon\u00e9taires.\n\nC'est pourquoi les Douze ont d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 Maastricht de cr\u00e9er, au plus\ntard d'ici 1999 et dans 6 ans peut\u2014\u00eatre, une monnaie unique, l'\u00e9cu, lorsque la\nconvergence des \u00e9conomies aura \u00e9t\u00e9 accrue dans le cadre de l'Union\n\u00e9conomique et mon\u00e9taire.\n\nUne monnaie unique, quel formidable instrument de croissance, de\ncoh\u00e9sion et de puissance l\n\nVous qui produisez et commercez \u00e0 travers le territoire europ\u00e9en,\nj'imagine que vous concevez ais\u00e9ment les facilit\u00e9s et les avantages\n\u00e9conomiques et financiers que cette monnaie apportera.\n\nPour les gouvernements, la monnaie unique est en m\u00eame temps un\npuissant facteur de coh\u00e9sion qui permettra aux Etats membres de la\nCommunaut\u00e9 Europ\u00e9enne de recouvrer ensemble une souverainet\u00e9 qu'ils ont\nperdue au profit d'un seul d'entre eux, dont la monnaie (le mark) et les r\u00e8gles\nqui la gouvernent ont \u00e9chapp\u00e9 pratiquement \u00e0 leur contr\u00f4le.\n\nEnfin, en renfor\u00e7ant la stabilit\u00e9 du syst\u00e8me international, l'\u00e9cu,\ndevenu une des monnaies les plus fortes du monde \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du dollar et du yen,\ncontribuera au processus de d\u00e9veloppement du Tiers-Monde.\n\n \n\n- La coh\u00e9sion sociale.\n\nEnfin cet espace europ\u00e9en ne peut \u00eatre seulement \u00e9conomique.\nAucune modernisation ne peut \u00eatre durablement r\u00e9ussie sans l'indispensable\n\n \n\n5.\n\naccompagnement social. De la m\u00eame fa\u00e7on qu'il importe pour le projet europ\u00e9en\nque soit pr\u00e9serv\u00e9 le haut niveau de protection sociale, il est n\u00e9cessaire que les\ndroits sociaux les plus fondamentaux soient communs \u00e0 tous les travailleurs de\nla Communaut\u00e9.\n\nCeux\u2014ci ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9finis dans la Charte Europ\u00e9enne des droits\nsociaux, adopt\u00e9e en 1989. Le passage \u00e0 la majorit\u00e9 qualifi\u00e9e, d\u00e9cid\u00e9 \u00e0\nMaastricht, sur un certain nombre de sujets touchant \u00e0 l'organisation du travail\ndans l'entreprise en permettra enfin sa mise en oeuvre, m\u00eame si celle-ci ne se\nfera qu'\u00e0 Onze, sans le Royaume-Uni.\n\nIl - Une personnalit\u00e9 politigue va s'\u00e9tablir progressivement.\n\nL'unification allemande, le retour des nations d'Europe centrale et\norientale au sein de la d\u00e9mocratie ont pouss\u00e9 la Communaut\u00e9 Economique\nEurop\u00e9enne \u00e0 d\u00e9passer la conception purement \u00e9conomique de son projet et \u00e0\naborder r\u00e9solument la question de son int\u00e9gration politique.\n\n_ C'est ce que les Douze ont d\u00e9cid\u00e9 en adoptant \u00e0 Maastricht un\ntrait\u00e9 fondant l'Union Europ\u00e9enne : politique, \u00e9conomique et mon\u00e9taire.\n\nDe quoi s'agit\u2014il ?\n\nL'ambition majeure pour les Europ\u00e9ens est de se doter d'une\npolitique \u00e9trang\u00e8re et de s\u00e9curit\u00e9 commune, amenant \u00e0 terme \u00e0 une d\u00e9fense\ncommune, seule capable de permettre aux Douze de jouer sur la sc\u00e8ne\ninternationale un r\u00f4le \u00e0 la mesure de leur puissance \u00e9conomique et de r\u00e9pondre\naux d\u00e9fis qui leur sont pos\u00e9s.\n\nLa premi\u00e8re puissance commerciale peut-elle se contenter d'un\nstrapontin quand se discutent les affaires du monde ? Oui pourrait admettre\naujourd'hui que les pays de la Communaut\u00e9 adoptent sur la sc\u00e8ne internationale\ndes positions antagonistes et se d\u00e9chirent sur les int\u00e9r\u00eats essentiels du\ncontinent europ\u00e9en ?\n\n \n\n. , M\u00c0WMM\nOn entend souvent dire que l'Europe en tant que Communaute a \u201dM\"\n\n\u00e9t\u00e9 inexistante dans la guerre du Golfe et inefficace dans le conflit yougoslave.\nOui sait cependant comment les choses auraient \u00e9volu\u00e9 si l'Europe -\n\n \n\n6.\n\nprudemment, maladroitement parfois\u2014 ne s'\u00e9tait pas d\u00e9j\u00e0 exprim\u00e9e d'une seule\nvoix ?\n\nll s'agit donc aujourd'hui de jeter les bases d'une politique\n\u00e9trang\u00e8re et de d\u00e9fense commune et de se doter des instruments d'action qui\npermettront d'affirmer la coh\u00e9sion europ\u00e9enne : c'est-\u00e0\u2014dire de renforcer le r\u00f4le\ndu Conseil Europ\u00e9en des chefs d'Etat et de gouvernement et de permettre la\nprise de certaines d\u00e9cisions d'application \u00e0 la majorit\u00e9 qualifi\u00e9e.\n\nBien plus, qui peut raisonnablement s'opposer \u00e0 ce que les Douze\nunissent leurs efforts de d\u00e9fense ? L'Europe a v\u00e9cu pendant quarante ans dans\nle relatif confort de la division et de l'\u00e9quilibre des blocs. Nous avions un grand\nennemi \u00e0 l'Est et une structure amie, l'OTAN, pour nous prot\u00e9ger du danger.\n\nL'Alliance reste n\u00e9cessaire : elle traduit la solidarit\u00e9 de nations qui,\nide part et d'autre de l'Atlantique, partagent largement les m\u00eames valeurs.\n\nMais l'ennemi d'hier s'est effondr\u00e9, le concept m\u00eame de s\u00e9curit\u00e9\nen Europe a chang\u00e9. Les crises r\u00e9centes montrent que l'Europe ne peut\npr\u00e9tendre parler d'une seule voix, ou seulement faire entendre sa voix, si elle ne\nse dote pas des instruments d'une d\u00e9fense commune.\n\nL'Union de l'Europe Occidentale en sera le pilier. ll convient de la\nrenforcer, de l\u2018ouvrir aux Etats de la Communaut\u00e9 qui n'en sont pas encore\nmembres (Danemark, Gr\u00e8ce, lrlande), de la rattacher de fa\u00e7on organique \u00e0\nl'Union des Douze, sous l'autorit\u00e9 du Conseil Europ\u00e9en. Dans un tel cadre, en\nYougoslavie, l'Europe qui a envoy\u00e9 des observateurs sur le terrain et des\ncontr\u00f4leurs pour garantir les cessez-le-feu et r\u00e9alis\u00e9 des op\u00e9rations\nhumanitaires, aurait pu peut-\u00eatre mobiliser une vraie force d'interposition.\n\nLa r\u00e9vision des institutions, pr\u00e9vue par le trait\u00e9, permet de donner\nune meilleure assise aux institutions dot\u00e9es de responsabilit\u00e9s accrues et\nd'assurer la n\u00e9cessaire d\u00e9mocratisation du syst\u00e8me, notamment en \u00e9tendant les\npouvoirs du Parlement europ\u00e9en.\n\nEnfin l'une des grandes nouveaut\u00e9s du Trait\u00e9 dont les effets seront\nsensibles pour chacun consiste en l'\u00e9tablissement d'une citoyennet\u00e9\neurop\u00e9enne.\n\n \n\n \n\n7.\n\nSera citoyen europ\u00e9en toute personne ayant la nationalit\u00e9 d'un des\nDouze. ll aura libert\u00e9 de circulation et de s\u00e9jour, ainsi que le droit de vote aux\n\u00e9lections locales et aux \u00e9lections pour le Parlement Europ\u00e9en dans le pays de\nr\u00e9sidence.\n\nAinsi doit s'\u00e9tablir une v\u00e9ritable Union europ\u00e9enne, b\u00e2tissant entre\ndouze peuples un avenir fond\u00e9 sur la d\u00e9mocratie, la prosp\u00e9rit\u00e9 et la paix.\n\nJe voudrais \u00e0 cet \u00e9gard d\u00e9velopper deux remarques.\n\n\u2014 Premi\u00e8rement, le d\u00e9bat en Europe porte essentiellement sur le\n\ndeqr\u00e9. l'intensit\u00e9 de l'Union que nous voulons r\u00e9aliser.\n\nQue construisons\u2014nous exactement ?\n\nUn certain nombre de pays dont la France souhaitent que la\nr\u00e9ponse soit : une Europe int\u00e9gr\u00e9e.\n\nlls pensent que les probl\u00e8mes du monde moderne ne peuvent plus\n\u00eatre r\u00e9solus dans le cadre des \u00e9tats-nations et que la poursuite de buts\npurement nationaux n'a plus grand sens.\n\nDe l'autre c\u00f4t\u00e9, certains critiquent cette approche et la rejettent,\nsoit parce qu'ils pensent que les institutions europ\u00e9ennes imposeront aux\ncitoyens europ\u00e9ens une bureaucratie omnipr\u00e9sente, soit simplement parce qu'ils\ndemeurent avant tout attach\u00e9s \u00e0 leurs traditions nationales et qu'ils ne\nressentent pas profond\u00e9ment leur appartenance \u00e0 la communaut\u00e9 des peuples\neurop\u00e9ens.\n\nll y a dans cette description un peu de caricature : \"l'Europe contre\nles Etats\", \"l'Europe contre les nations\" sont des th\u00e8mes exploit\u00e9s par tous\nceux qui se nourissent de l'inqui\u00e9tude engendr\u00e9e par les changements tr\u00e8s\nrapides qu'a connu le continent europ\u00e9en, en particulier depuis deux ans.\n\nUne nouvelle r\u00e9partition du pouvoir na\u00eet sous nos yeux. Elle a pour\ncons\u00e9quence de modifier les comp\u00e9tences des Etats-nations, \u00e0 la fois trop petits\n\u00e0 l'\u00e9chelle globale et trop lointains des pr\u00e9occupations quotidiennes des\ncitoyens : c'est ainsi que nous allons vers davantage de pouvoirs au niveau\neurop\u00e9en pour faire face aux exigences de la comp\u00e9tition internationale et dans\n\n  \n\nl \u0178.\n\n-J\"\n\n \n\n8.\n\nle m\u00eame temps, vers la d\u00e9volution de pouvoirs de plus en plus nombreux et\nr\u00e9els aux r\u00e9gions et aux collectivit\u00e9s locales afin de r\u00e9pondre mieux et plus\nrapidement aux attentes des citoyens.\n\nCela implique des limites aux comp\u00e9tences des \u00e9tats et des\npartages de souverainet\u00e9. Comme beaucoup de Fran\u00e7ais, j'y suis favorable, j'y\nsuis pr\u00eat.\n\nJ'en tire cependant au moins une cons\u00e9quence. Le partage des\nd\u00e9cisions au niveau non plus national mais europ\u00e9en suppose de rendre le\nsyst\u00e8me de d\u00e9cision interne \u00e0 la communaut\u00e9 beaucoup plus efficace et plus\nd\u00e9mocratique qu'il ne l'est aujourd'hui. L'une des grandes incertitudes actuelles\nest que l'on ne sait plus tr\u00e8s bien qui d\u00e9cide pour l'Europe et au nom de quelles\nvaleurs.\n\nSi nous d\u00e9cidons de transf\u00e9rer des responsabilit\u00e9s au niveau\neurop\u00e9en, et bien il faut s'en donner les moyens en cr\u00e9ant une v\u00e9ritable\npuissance publique europ\u00e9enne et en lui donnant les attributs de la\nsouverainet\u00e9.\n\nC'est ce qu'on d\u00e9signe aujourd'hui sous le nom barbare de\nsubsidiarit\u00e9, ce qui veut simplement dire qu'on transf\u00e8re le pouvoir l\u00e0 o\u00f9 il\ns'exerce le mieux, le plus efficacement et j'ajouterai le plus d\u00e9mocratiquement.\nPar exemple au niveau europ\u00e9en revient la cr\u00e9ation d'un grand march\u00e9, la\nmonnaie, au niveau national ou local, l'\u00e9ducation, l'action sociale en faveur des\nexclus... '\n\nMieux d\u00e9finir le bon niveau d'action, donner \u00e0 chacun de ces\nniveaux aux responsables, le pouvoir, les moyens d'agir et rassembler tout le\nmonde autour des m\u00eames objectifs, ce sont des principes que vous connaissez\nbien dans une entreprise et qui s'appliquent aussi dans la construction\neurop\u00e9enne telle qu'elle se poursuit depuis Maastricht, m\u00eame si c'est sous le\nvocabulaire de la souverainet\u00e9, des institutions et de la d\u00e9mocratie.\n\n- Ma deuxi\u00e8me remargue porte sur la nature du processus en cours.\n\nEn d\u00e9cidant de se doter d'une v\u00e9ritable personnalit\u00e9 politique, la\nCommunaut\u00e9 Europ\u00e9enne effectue une nouvelle \u00e9tape dans la vie de son\n\n \n\n \n\n9.\n\nint\u00e9gration. Celle\u2014ci doit mener \u00e0 terme -en fin c'est le voeu des Fran\u00e7ais- \u00e0 une\nEurope supranationale \u00e0 vocation f\u00e9d\u00e9rale.\n\nNous n'en sommes pas l\u00e0 encore ; nous n'y sommes pas pr\u00eats.\nMais nous sommes sur le chemin, nous en avons pris le parti.\n\nLa d\u00e9marche est pragmatique et progressive. En signant un Trait\u00e9,\nles Douze Chefs d'Etat et de gouvernement se sont fix\u00e9s un horizon, des\nobjectifs, et se sont dot\u00e9s des m\u00e9canismes et des proc\u00e9dures pour y parvenir.\nLa volont\u00e9 politique est exprim\u00e9e, le cadre est trac\u00e9, il reste \u00e0 le remplir.\n\nL'union \u00e9conomique et mon\u00e9taire se fera vite, car elle b\u00e9n\u00e9ficie de\ntrente ans de coop\u00e9ration et de succ\u00e8s \u00e0 travers le Syst\u00e8me Mon\u00e9taire\nEurop\u00e9en. L'union politique sera plus lente \u00e0 r\u00e9aliser car elle touche au coeur de\nla souverainet\u00e9 des Etats\u2014nations. Ce n'est pas d\u00e8s demain que les Douze\n\ns'exprimeront d'une seule voix sur tous les grands sujets du monde.\n\nLa d\u00e9marche est progressive et pragmatique mais la dynamique est\nelle, irr\u00e9versible. L'Europe se construit, trop lentement pour certains, trop vite\npour d'autres, \u00e0 son rythme avec ses acc\u00e9l\u00e9rations, ses pauses, elle, avance\ninexorablement et je m'en r\u00e9jouis.\n\nlll - L'Europe dans le monde.\n\nAujourd'hui, l'Europe est plus assur\u00e9e de son projet et de ses\nambitions. Elle poursuit avec s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 ses objectifs propres sur la sc\u00e8ne\ninternationale. Et son premier souci est de trouver les bases d'une association et\nplus tard d'une adh\u00e9sion avec les pays d'Europe de l'Est.\n\nRespectueuse du cadre multilat\u00e9ral des \u00e9changes, elle est aussi \u00e0 la\nrecherche d'un nouveau partenariat avec les Etats-Unis, de relations plous\n\u00e9quilibr\u00e9es avec le Japon et d'une solidarit\u00e9 plus grande avec les pays du Sud.\n\nJe n'\u00e9voquerai ici bri\u00e8vement que ces deux th\u00e8mes, en ce qu'ils\ntouchent aux relations euroam\u00e9ricaines dont je sais qu'elles vous int\u00e9ressent\nplus particuli\u00e8rement.\n\n \n\n \n\n10.\n\n1. L'\u00e9largissement\n\nLe d\u00e9bat sur l'\u00e9largissement de la Communaut\u00e9 aux pays de l'Est\nest intimement li\u00e9 \u00e0 celui sur l'int\u00e9gration europ\u00e9enne. C'est pourquoi je\nl'\u00e9voquerai rapidement, avant ZBIGNIEW BRZEZINSKI, mais du point de vue de\nla Communaut\u00e9.\n\nAujourd'hui, l'Autriche et la Su\u00e8de sont candidates \u00e0 l'entr\u00e9e dans\nla Communaut\u00e9. La Su\u00e8de pourrait \u00eatre bien suivie par la Norv\u00e8ge, la Suisse\npourrait se d\u00e9clarer, et la Finlande n'est pas loin, sans parler des pays d'Eruope\ncentrale et orientale qui, tous, veulent un jour en devenir membres.\n\nEt je n'ai pas \u00e9voqu\u00e9 les anciennes r\u00e9publiques sovi\u00e9tiques...\n\nLes demandes d'adh\u00e9sion sont r\u00e9jouissantes et flatteuses. Elles\ntraduisent une adh\u00e9sion grandissante des peuples aux id\u00e9aux d\u00e9mocratiques et\naux valeurs de la libert\u00e9 politique. C'est aussi un hommage rendu au succ\u00e8s de\nla Communaut\u00e9, qui a su assurer \u00e0 ses populations le d\u00e9veloppement et la\nprosp\u00e9rit\u00e9, la libert\u00e9 et le respect scrupuleux des droits de l'homme ainsi qu'un\n\nsyst\u00e8me de protection sociale unique au monde.\n\nMais en m\u00eame temps, elles nous posent quelques probl\u00e8mes.\n\nTout d'abord, un probl\u00e8me de taille. Nous \u00e9tions 160 millions\nquand nous avons commenc\u00e9 \u00e0 six, \u00e0 la fin des ann\u00e9es 50. Nous sommes\nmaintenant 340 millions. Voulons-nous, pourrons-nous \u00eatre 500 ou 600 millions\net continuer \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier des m\u00eames avantages .7\n\nLa question des m\u00e9canismes de d\u00e9cision se pose \u00e9galement \u00e0\nnous: comment travailler efficacement avec un nombre de plus en plus\nimportant de membres ? L'efficacit\u00e9 de la gestion ne va-t-elle pas dispara\u00eetre et\nl'ensemble du syst\u00e8me se bloquer ?\n\nEnfin, plus fondamentalement, comment mettre en commun les\nint\u00e9r\u00eats et les espoirs de 15 ou 20 pays, et d'encore plus de peuples et de\nsensibilit\u00e9s ? Comment concilier les \u00e9largissements avec les ambitions d\u00e9finies\npar les Douze pour la monnaie unique, la politique \u00e9trang\u00e8re et de s\u00e9curit\u00e9\ncommune ?\n\n \n\n \n\n11.\n\nVoil\u00e0 beaucoup de questions, auxquelles quelques r\u00e9ponses\npeuvent \u00eatre apport\u00e9es.\n\nNous souhaitons que la Communaut\u00e9 garde sa coh\u00e9sion tandis\nqu'elle gagnerait en nombre. Nous ne souhaitons pas qu'elle s'affaiblisse dans\nune simple zone de libre \u00e9change incapable d'assumer sa destin\u00e9e politique.\n\nLa question est particuli\u00e8rement difficile pour les anciens pays\ncommunistes comme la Hongrie, la Tch\u00e9coslovaquie et la Pologne, qui sont tr\u00e8s\nproches de nous et attendent d\u00e9j\u00e0 beaucoup de la Communaut\u00e9.\n\nMais si ces pays, et leurs peuples, sont tr\u00e8s proches de nous par\nleur histoire et leurs cultures, leurs niveaux de d\u00e9veloppement \u00e9conomique les\ndiff\u00e9rencient encore beaucoup.\n\nNous sommes donc devant un dilemne.\n\nCes pays font partie int\u00e9grante de l'Europe. lls ont donc une\nvocation naturelle, d\u00e8s lors qu'ils sont d\u00e9mocratiques et s'ils le souhaitent, \u00e0\nentrer dans la Communaut\u00e9.\n\nMais ils ne pourront le faire sans trop de dommages pour leurs\n\u00e9conomies sorties presque exangues de longues ann\u00e9es de dirigisme et de\nmauvaise gestion que lorsque les progr\u00e8s enregistr\u00e9s avec le retour \u00e0 l'\u00e9conomie\nde march\u00e9 leur permettront d'affronter les obligations qui vont de pair avec\nl'entr\u00e9e dans la CEE. En attendant, les formules d'association offertes ainsi que\nl'aide consentie, en particulier gr\u00e2ce \u00e0 la nouvelle banque europ\u00e9enne pour la\nreconstitution et le d\u00e9veloppement (la BERD), permettent \u00e0 la CEE de t\u00e9moigner\nde sa solidarit\u00e9.\n\nEt celle-ci est indispensable pour ne pas laisser sans r\u00e9ponse\nl'attente bien compr\u00e9hensible de populations qui viennent de se d\u00e9barasser, par\nelles-m\u00eames, de r\u00e9gimes oppressifs.\n\nPour autant la structure communautaire n'\u00e9puise sans doute pas la\nquestion de l'organisation \u00e9conomique du continent europ\u00e9en. Des formes de\ncoop\u00e9ration souples, adapt\u00e9es aux acteurs et aux domaines d'intervention\n\nrestent a inventer, par exemple dans les domaines de l'\u00e9nergie et de\nl'environnement.\n\n \n\n \n\n12.\n\n2. L'attachement au multi latt\u00e9ralisme\n\nC'est avec le m\u00eame devoir d'invention et de n\u00e9gociation que\n\nl'Europe a soud\u00e9 ses relations avec ses grands partenaires \u00e9conomiques, Etats-\nUnis et Japon en premier lieu.\n\nPourtant dans ce domaine le malentendu est facile. Il est manifeste\npar exemple dans le domaine du GATT.\n\nD'un c\u00f4t\u00e9, les am\u00e9ricains (tout comme les japonais) sont port\u00e9s \u00e0\nse demander si l'Europe d'apr\u00e8s 1993 sera ou non une forteresse. De l'autre,\nles Europ\u00e9ens s'inqui\u00e8tent de voir les n\u00e9gociations du GATT aboutir \u00e0 ce que\nleur soient impos\u00e9es des contraintes difficilement acceptables, notamment dans\nle domaine agricole ou certains secteurs industriels, sans contreparties notables\ndans des domaines auxquels ils sont attach\u00e9s, comme ceux des services\nfinanciers.\n\nEn caricaturant un peu, il serait possible de dire que les am\u00e9ricains\ncraignent que la construction europ\u00e9enne ne d\u00e9clenche une vague de\nr\u00e9gionalisme qui menacerait l'esprit et les acquis du GATT, et les Europ\u00e9ens que\n\nle globalisme ne b\u00e9n\u00e9ficie davantage, dans cette phase, a une r\u00e9gion\nparticuli\u00e8re, les Etats\u2014Unis, qu'\u00e0 l'ensemble des membres du GATT.\n\nLa caricature -globalisme contre r\u00e9gionalisme- conduit vite au\nmalentendu. Les faits sont pourtant simples :\n\nil n'est gu\u00e8re contestable que depuis plusieurs d\u00e9cennies la\nlogique du GATT est all\u00e9e de pair avec un d\u00e9veloppement des \u00e9changes\ninternationaux sup\u00e9rieur \u00e0 la croissance, d\u00e9veloppement qui a sans doute\ncontribu\u00e9 \u00e0 soutenir le niveau de celle\u2014ci ;\n\n. la Communaut\u00e9 \u00e9conomique europ\u00e9enne est d'ores et d\u00e9j\u00e0 le plus\nvaste ensemble de march\u00e9s libres existant sur la plan\u00e8te ; les liens qui vont \u00eatre\n\u00e9tablis entre la CEE et les pays membres de l'AELE vont conduire \u00e0 l'\u00e9largir\nencore ; ce grand ensemble de 19 pays est, globalement, tr\u00e8s ouvert aux\n\u00e9changes avec l'ext\u00e9rieur ; la Communaut\u00e9 a en particulier adopt\u00e9 des r\u00e8gles\nexceptionnellement favorables aux pays en voie de d\u00e9veloppement. Peu \u00e0 peu,\nen outre, ceux des pays d'Europe centrale et orientale qui ont entam\u00e9 leur\n\n \n\n \n\n13.\n\nr\u00e9forme \u00e9conomique vont renforcer leurs liens avec l'Europe occidentale et le\nreste du monde ; la Pologne, la Hongrie et la Tch\u00e9coslovaquie sont, rappelons-\nle, d\u00e9j\u00e0 membres du GATT ;\n\n. ce qui vaut pour le commerce vaut aussi pour l'investissement.\nLes investissements transfronti\u00e8res ont connu au cours de la d\u00e9cennie des\nann\u00e9es 80 une croissance rapide, notamment pour les investissements\ntransatlantiques, et ce, dans les deux sens. L'Europe est, comme les Etats-Unis,\naccueillante, m\u00eame si la mauvaise r\u00e9putation de certains pays (dont la France)\nen la mati\u00e8re perdure alors que les faits ne la justifient pas ou plus. Tout au plus\npeut-on noter qu'il est de fait plus facile d'acqu\u00e9rir une entreprise en France ou\nen Angleterre que ce n'est le cas en Allemagne ou en Suisse.\n\nPourquoi alors ces inqui\u00e9tudes ? D'abord parce que les faits\nmontrent bien que trois ensembles r\u00e9gionaux majeurs se dessinent dans\nl'\u00e9conomie mondiale -l'Am\u00e9rique du Nord, dont la coh\u00e9rence est renforc\u00e9e par\nles liens juridiques nouveaux entre les Etats-Unis, le Canada et le Mexique ;\nl'Europe ; l'est de l'Asie. Les \u00e9changes internationaux entre ces ensembles\ncroissent moins vite que ceux qui se d\u00e9roulent \u00e0 l'int\u00e9rieur de chacun d'eux. Ce\ngenre de donn\u00e9es m\u00e9rite naturellement un examen d\u00e9taill\u00e9 sur la nature des\nproduits \u00e9chang\u00e9s, la fiabilit\u00e9 des chiffres, etc... Mais le fait semble bien \u00eatre\ncelui-l\u00e0.\n\nEnsuite, parce que chacune des r\u00e9gions regarde, pour des raisons\ndiff\u00e9rentes, les deux autres avec une certaine appr\u00e9hension. Le Japon, avec le\nsouci de voir des freins mis \u00e0 l'expansion de ses ventes ou de ses\ninvestissements dans le reste du monde d\u00e9velopp\u00e9 ; les Etats-Unis, parce qu'ils\nont une vraie foi dans le libre \u00e9change, (qui va parfois de pair avec un certain\nrefus de reconna\u00eetre leurs propres pratiques restrictives -), et parce qu'ils\nconsid\u00e8rent que les europ\u00e9ens ne jouent pas toujours le jeu ; l'Europe, parce\nqu'elle se fait une id\u00e9e de son devenir dans laquelle elle souhaite b\u00e9n\u00e9ficier\nd'une industrie puissante, et g\u00e9rer avec calme et raison l'\u00e9volution de son\nmonde agricole, et qui elle craint de se voir bousculer dans le rythme et les\nm\u00e9thodes qu'elle a choisis pour atteindre ces objectifs, par un pays (les Etats-\nUnis) qui a acquis \u2014parfois avec l'appui des budgets publics, notamment de\nd\u00e9fense- des positions dominantes dans certaines activit\u00e9s, comme\nl'a\u00e9ronautique ou l'informatique.\n\n    \n   \n\n\u2018(Df\u2018l\u2018l \\\n\u2019\\,\\\\4I./j/Co\nk.\n\n  \n\n4/ _\n\u00c6f/ON\u00c0 Lis\n\n \n\n14.\n\nMon approche de ces questions est pragmatique ; \u00e9vitons les\nd\u00e9bats g\u00e9n\u00e9raux, et n\u00e9gocions. Nous construisons sur de bonnes bases : il n'y a\ngu\u00e8re de pr\u00e9c\u00e9dents dans l'histoire de l'humanit\u00e9 que de grandes nations ou\nensembles de nations aient des relations \u00e9conomiques durablement aussi libres\nque celles qui existent entre l'Am\u00e9rique du Nord et l'Europe.\n\nL'exp\u00e9rience montre que lorsque l'on en arrive \u00e0 ces vrais d\u00e9bats\ndes accords sont possibles. Je crois que l'une des raisons des retards pris dans\nl'Uruguay Round tient \u00e0 ce que nous avons, les uns et les autres, mis trop de\ntemps \u00e0 mettre sur la table les vrais enjeux -peut-\u00eatre parce qu'une certaine\nforme d'affirmation dogmatique des r\u00e8gles du libre \u00e9change conduisait d'embl\u00e9e\n\u00e0 des cons\u00e9quences dont les Europ\u00e9ens savaient qu'ils ne pourraient les\n\naccepter en l'absence de contreparties significatives.\n\nJe ne suis donc pas pessimiste sur le futur. ll y aura bel et bien,\ndans les faits, des grands ensembles de plus en plus int\u00e9gr\u00e9s \u2014les trois grandes\nr\u00e9gions ; mais. cela ne veut pas dire pour autant que le mouvement\nd'abaissement des barri\u00e8res entre ces ensembles doive se ralentir.\n\nCapables de s'entendre sur les grandes orientations de leur avenir,\nles Europ\u00e9ens seront \u00e0 m\u00eame de contribuer \u00e0 la naissance d'un nouveau\npartenariat dans le monde plus \u00e9quilibr\u00e9, garant d'une nouvelle solidarit\u00e9.\n\n \n\n \n\n", "key_words": {"VISION": 1, "perspectives": 2, "economic": 1, "political": 1, "development": 1, "guerre": 2, "froide": 1, "consomm\u00e9e": 1, "Moscou": 1, "depuis": 5, "ouverte": 1, "Berlin": 1, "d\u00e9bandade": 1, "si\u00e8cle": 1, "domin\u00e9": 1, "d\u00e9vastatrices": 1, "jou\u00e9e": 1, "nouvel": 2, "ordre": 3, "exemple": 4, "encore": 5, "install\u00e9": 1, "plut\u00f4t": 1, "prime": 1, "risque": 2, "assur\u00e9ment": 1, "r\u00e9gions": 3, "monde": 8, "trouver": 2, "proie": 1, "tensions": 1, "\u00e9pargn\u00e9es": 1, "pr\u00e9dire": 1, "avenir": 2, "ombre": 1, "d\u00e9mocratie": 2, "racine": 1, "tentation": 1, "reste": 5, "parfois": 2, "seront": 2, "longtemps": 1, "exacerb\u00e9e": 1, "affrontements": 1, "meurtriers": 1, "ravagent": 1, "d\u00e9sagr\u00e9gation": 1, "brutal": 1, "soudain": 1, "r\u00e9gimes": 2, "autoritaires": 1, "dirig\u00e9es": 1, "entra\u00eene": 1, "d\u00e9sorganisation": 1, "\u00e9conomique": 10, "sociales": 1, "traduisent": 1, "premier": 3, "temps": 2, "n\u00e9gatifs": 1, "baisses": 1, "g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9es": 1, "niveaux": 2, "grave": 1, "connaissent": 1, "d\u00e9mocratique": 1, "succ\u00e8de": 1, "d\u00e9sillusion": 1, "rejet": 1, "valeurs": 2, "libert\u00e9": 4, "BRZEZINSKl": 1, "\u00e9voquera": 1, "mieux": 2, "saurais": 1, "futur": 1, "dessine": 1, "pourtant": 2, "continent": 4, "europ\u00e9en": 8, "international": 2, "mod\u00e8le": 3, "point": 2, "Communaut\u00e9": 9, "douze": 1, "chefs": 2, "voulu": 1, "seulement": 3, "consolider": 1, "poursuivent": 1, "bases": 4, "trait\u00e9": 1, "aussi": 7, "pr\u00e9parer": 1, "apporter": 1, "r\u00e9ponse": 1, "questions": 2, "pos\u00e9es": 2, "dotant": 1, "personnalit\u00e9": 3, "politique": 4, "renfor\u00e7ant": 2, "leurs": 8, "Trait\u00e9": 3, "adopt\u00e9": 2, "Maastricht": 5, "Douze": 7, "fonde": 1, "soumis": 1, "ratification": 2, "Etats": 3, "parlementaire": 1, "referendum": 1, "occuper": 1, "d\u00e9bats": 1, "europ\u00e9ens": 3, "allez": 1, "votre": 1, "prononcer": 1, "directement": 1, "voudrais": 2, "devant": 2, "d\u00e9gager": 1, "accords": 2, "pass\u00e9s": 1, "faire": 5, "souligner": 1, "\u00e9gard": 2, "points": 1, "paraissent": 1, "enfin": 2, "illustrer": 1, "bri\u00e8vement": 2, "comment": 4, "Europ\u00e9enne": 5, "contribution": 1, "\u00e9volution": 1, "pass\u00e9": 1, "simple": 2, "consolidation": 1, "constitution": 2, "v\u00e9ritable": 5, "d\u00e9veloppement": 8, "processus": 3, "continue": 1, "europ\u00e9enne": 7, "vient": 1, "nation": 1, "seule": 4, "d\u00e9fis": 2, "moderne": 2, "croissante": 1, "enjeux": 2, "tient": 2, "pr\u00e9servation": 1, "\u00e9conomie": 1, "march\u00e9": 5, "r\u00e9gul\u00e9e": 1, "m\u00e9canismes": 3, "protection": 3, "sociale": 4, "principes": 2, "droit": 2, "organiser": 1, "unique": 3, "achev\u00e9": 1, "janvier": 1, "partir": 1, "conna\u00eetra": 1, "fronti\u00e8res": 2, "verra": 1, "compl\u00e8te": 1, "circulation": 2, "services": 1, "signature": 1, "donn\u00e9": 1, "r\u00e9alisation": 1, "grand": 6, "maintenant": 1, "millions": 2, "grands": 4, "secteurs": 2, "symboles": 1, "construction": 2, "financiers": 2, "b\u00e9n\u00e9ficient": 1, "nouvelles": 1, "libert\u00e9s": 1, "service": 1, "r\u00e9sultats": 1, "apr\u00e8s": 1, "d\u00e9but": 1, "croissance": 2, "Europe": 4, "recherche": 2, "dynamisme": 1, "suppl\u00e9mentaires": 1, "ainsi": 6, "cr\u00e9\u00e9s": 1, "puissance": 5, "concurrence": 1, "espace": 2, "toutefois": 1, "fondement": 1, "cette": 5, "int\u00e9gration": 2, "donner": 4, "moyens": 3, "battre": 2, "armes": 2, "parachever": 2, "mon\u00e9taire": 2, "assurer": 2, "coh\u00e9sion": 5, "entreprises": 1, "movens": 1, "reconnaissance": 1, "nouveau": 2, "industrielle": 1, "communautaire": 2, "comme": 5, "con\u00e7oit": 1, "harmonisation": 1, "terme": 3, "performances": 1, "\u00e9conomiques": 2, "coh\u00e9rentes": 1, "entre": 6, "rapprochement": 1, "limitation": 1, "fluctuations": 1, "pourquoi": 2, "d\u00e9cid\u00e9": 3, "monnaie": 6, "lorsque": 3, "\u00e9conomies": 1, "accrue": 1, "cadre": 4, "formidable": 1, "instrument": 1, "produisez": 1, "commercez": 1, "travers": 2, "territoire": 1, "concevez": 1, "ais\u00e9ment": 1, "facilit\u00e9s": 1, "facteur": 1, "permettra": 2, "membres": 5, "recouvrer": 1, "ensemble": 3, "souverainet\u00e9": 2, "profit": 1, "gouvernent": 1, "\u00e9chapp\u00e9": 1, "pratiquement": 1, "stabilit\u00e9": 1, "syst\u00e8me": 2, "monnaies": 1, "fortes": 1, "dollar": 1, "modernisation": 1, "durablement": 2, "r\u00e9ussie": 1, "fa\u00e7on": 2, "importe": 1, "projet": 3, "pr\u00e9serv\u00e9": 1, "niveau": 6, "n\u00e9cessaire": 3, "sociaux": 1, "fondamentaux": 1, "soient": 2, "communs": 1, "travailleurs": 1, "d\u00e9finis": 1, "Charte": 1, "adopt\u00e9e": 1, "passage": 1, "majorit\u00e9": 2, "certain": 2, "nombre": 3, "sujets": 2, "touchant": 1, "politigue": 1, "retour": 2, "nations": 4, "centrale": 2, "pouss\u00e9": 1, "d\u00e9passer": 1, "conception": 1, "purement": 1, "r\u00e9solument": 1, "question": 3, "adoptant": 1, "fondant": 1, "majeure": 1, "Europ\u00e9ens": 5, "doter": 3, "\u00e9trang\u00e8re": 2, "s\u00e9curit\u00e9": 1, "amenant": 1, "capable": 1, "permettre": 2, "jouer": 1, "mesure": 1, "premi\u00e8re": 1, "commerciale": 1, "contenter": 1, "quand": 1, "discutent": 1, "affaires": 1, "pourrait": 2, "adoptent": 1, "sc\u00e8ne": 1, "positions": 2, "antagonistes": 1, "d\u00e9chirent": 1, "int\u00e9r\u00eats": 1, "essentiels": 1, "entend": 1, "souvent": 1, "Communaute": 1, "inexistante": 1, "Golfe": 1, "inefficace": 1, "conflit": 1, "cependant": 2, "choses": 1, "auraient": 1, "\u00e9volu\u00e9": 1, "maladroitement": 1, "exprim\u00e9e": 1, "jeter": 1, "d\u00e9fense": 3, "commune": 1, "instruments": 2, "renforcer": 2, "Conseil": 2, "Europ\u00e9en": 2, "gouvernement": 2, "certaines": 2, "d\u00e9cisions": 1, "raisonnablement": 1, "efforts": 1, "pendant": 1, "quarante": 1, "relatif": 1, "confort": 1, "division": 1, "avions": 1, "structure": 2, "prot\u00e9ger": 1, "traduit": 1, "solidarit\u00e9": 2, "partagent": 1, "largement": 1, "m\u00eames": 3, "concept": 1, "crises": 1, "r\u00e9centes": 1, "montrent": 1, "parler": 2, "entendre": 1, "Occidentale": 1, "convient": 1, "rattacher": 1, "organique": 1, "envoy\u00e9": 1, "observateurs": 1, "terrain": 1, "garantir": 1, "r\u00e9alis\u00e9": 1, "aurait": 1, "mobiliser": 1, "vraie": 2, "force": 1, "r\u00e9vision": 1, "pr\u00e9vue": 1, "permet": 1, "meilleure": 1, "assise": 1, "institutions": 3, "dot\u00e9es": 1, "responsabilit\u00e9s": 2, "accrues": 1, "d\u00e9mocratisation": 1, "notamment": 4, "\u00e9tendant": 1, "Parlement": 2, "grandes": 4, "nouveaut\u00e9s": 1, "effets": 1, "chacun": 3, "consiste": 1, "citoyen": 1, "toute": 1, "personne": 1, "ayant": 1, "nationalit\u00e9": 1, "locales": 2, "\u00e9lections": 1, "Union": 1, "b\u00e2tissant": 1, "peuples": 3, "fond\u00e9": 1, "prosp\u00e9rit\u00e9": 1, "d\u00e9velopper": 1, "d\u00e9bat": 2, "porte": 2, "essentiellement": 1, "voulons": 1, "exactement": 1, "France": 2, "souhaitent": 1, "pensent": 2, "probl\u00e8mes": 1, "peuvent": 1, "r\u00e9solus": 1, "poursuite": 1, "nationaux": 1, "certains": 3, "critiquent": 1, "approche": 2, "parce": 7, "europ\u00e9ennes": 1, "imposeront": 1, "bureaucratie": 1, "simplement": 2, "avant": 2, "attach\u00e9s": 1, "traditions": 1, "nationales": 1, "profond\u00e9ment": 1, "appartenance": 1, "communaut\u00e9": 2, "description": 1, "caricature": 2, "contre": 2, "th\u00e8mes": 1, "exploit\u00e9s": 1, "nourissent": 1, "engendr\u00e9e": 1, "changements": 1, "connu": 2, "particulier": 3, "nouvelle": 4, "r\u00e9partition": 1, "pouvoir": 2, "modifier": 1, "comp\u00e9tences": 2, "globale": 1, "lointains": 1, "pr\u00e9occupations": 1, "quotidiennes": 1, "allons": 1, "davantage": 1, "pouvoirs": 2, "exigences": 1, "comp\u00e9tition": 1, "internationale": 1, "d\u00e9volution": 1, "nombreux": 1, "collectivit\u00e9s": 1, "r\u00e9pondre": 1, "attentes": 1, "implique": 1, "limites": 1, "\u00e9tats": 1, "Comme": 1, "beaucoup": 4, "moins": 2, "partage": 1, "national": 2, "suppose": 1, "rendre": 1, "d\u00e9cision": 2, "interne": 1, "efficace": 1, "incertitudes": 1, "d\u00e9cide": 1, "d\u00e9cidons": 1, "transf\u00e9rer": 1, "cr\u00e9ant": 1, "publique": 1, "donnant": 1, "attributs": 1, "d\u00e9signe": 1, "barbare": 1, "transf\u00e8re": 1, "efficacement": 2, "revient": 1, "cr\u00e9ation": 1, "faveur": 1, "d\u00e9finir": 1, "rassembler": 1, "autour": 1, "entreprise": 2, "telle": 1, "poursuit": 2, "deuxi\u00e8me": 1, "remargue": 1, "nature": 2, "d\u00e9cidant": 1, "effectue": 1, "\u00e9tape": 1, "mener": 1, "supranationale": 1, "vocation": 1, "sommes": 4, "avons": 2, "d\u00e9marche": 2, "pragmatique": 3, "signant": 1, "Chefs": 1, "fix\u00e9s": 1, "dot\u00e9s": 1, "proc\u00e9dures": 1, "volont\u00e9": 1, "b\u00e9n\u00e9ficie": 2, "coop\u00e9ration": 1, "succ\u00e8s": 2, "Syst\u00e8me": 1, "lente": 1, "r\u00e9aliser": 1, "touche": 1, "coeur": 1, "demain": 1, "progressive": 1, "dynamique": 1, "lentement": 1, "rythme": 2, "assur\u00e9e": 1, "s\u00e9r\u00e9nit\u00e9": 1, "objectifs": 1, "propres": 2, "souci": 1, "association": 1, "adh\u00e9sion": 2, "multilat\u00e9ral": 1, "partenariat": 1, "relations": 4, "Japon": 2, "grande": 1, "euroam\u00e9ricaines": 1, "intimement": 1, "celui": 1, "ZBIGNIEW": 1, "Su\u00e8de": 2, "candidates": 1, "suivie": 1, "Finlande": 1, "orientale": 2, "veulent": 1, "devenir": 2, "\u00e9voqu\u00e9": 1, "anciennes": 1, "r\u00e9publiques": 1, "demandes": 1, "r\u00e9jouissantes": 1, "grandissante": 1, "id\u00e9aux": 1, "d\u00e9mocratiques": 2, "hommage": 1, "rendu": 1, "populations": 2, "respect": 1, "scrupuleux": 1, "droits": 1, "elles": 1, "posent": 1, "quelques": 2, "probl\u00e8me": 1, "\u00e9tions": 1, "commenc\u00e9": 1, "ann\u00e9es": 2, "continuer": 1, "b\u00e9n\u00e9ficier": 1, "avantages": 1, "\u00e9galement": 1, "travailler": 1, "gestion": 2, "dispara\u00eetre": 1, "bloquer": 1, "mettre": 2, "commun": 1, "espoirs": 1, "Comment": 1, "concilier": 1, "\u00e9largissements": 1, "ambitions": 1, "auxquelles": 1, "souhaitons": 2, "garde": 1, "gagnerait": 1, "libre": 3, "\u00e9change": 2, "incapable": 1, "destin\u00e9e": 1, "particuli\u00e8rement": 1, "difficile": 1, "anciens": 1, "Tch\u00e9coslovaquie": 2, "attendent": 1, "proches": 1, "histoire": 1, "partie": 1, "int\u00e9grante": 1, "pourront": 1, "dommages": 1, "sorties": 1, "presque": 1, "exangues": 1, "longues": 1, "dirigisme": 1, "progr\u00e8s": 1, "enregistr\u00e9s": 1, "permettront": 1, "obligations": 1, "formules": 1, "offertes": 1, "gr\u00e2ce": 1, "banque": 1, "permettent": 1, "indispensable": 1, "laisser": 1, "compr\u00e9hensible": 1, "viennent": 1, "autant": 2, "doute": 1, "formes": 1, "adapt\u00e9es": 1, "acteurs": 1, "domaines": 3, "multi": 1, "devoir": 1, "n\u00e9gociation": 1, "soud\u00e9": 1, "partenaires": 1, "domaine": 3, "malentendu": 1, "am\u00e9ricains": 1, "port\u00e9s": 1, "demander": 1, "n\u00e9gociations": 1, "aboutir": 1, "impos\u00e9es": 1, "contraintes": 1, "difficilement": 1, "agricole": 1, "contreparties": 2, "auxquels": 1, "caricaturant": 1, "serait": 1, "possible": 1, "d\u00e9clenche": 1, "vague": 1, "menacerait": 1, "acquis": 2, "globalisme": 1, "conduit": 1, "faits": 2, "simples": 1, "gu\u00e8re": 1, "contestable": 1, "plusieurs": 1, "d\u00e9cennies": 1, "all\u00e9e": 1, "sup\u00e9rieur": 1, "soutenir": 1, "march\u00e9s": 1, "libres": 1, "existant": 1, "plan\u00e8te": 1, "liens": 3, "conduire": 1, "ouvert": 1, "favorables": 1, "entam\u00e9": 1, "occidentale": 1, "Hongrie": 1, "commerce": 1, "investissements": 1, "transfronti\u00e8res": 1, "cours": 1, "d\u00e9cennie": 1, "mauvaise": 1, "r\u00e9putation": 1, "mati\u00e8re": 1, "perdure": 1, "alors": 2, "justifient": 1, "noter": 1, "facile": 1, "Angleterre": 1, "Allemagne": 1, "inqui\u00e9tudes": 1, "trois": 2, "ensembles": 3, "r\u00e9gionaux": 1, "majeurs": 1, "dessinent": 1, "mondiale": 1, "coh\u00e9rence": 1, "renforc\u00e9e": 1, "juridiques": 1, "nouveaux": 1, "Canada": 1, "Mexique": 1, "\u00e9changes": 1, "internationaux": 1, "d\u00e9roulent": 1, "donn\u00e9es": 1, "m\u00e9rite": 1, "naturellement": 1, "examen": 1, "d\u00e9taill\u00e9": 1, "fiabilit\u00e9": 1, "semble": 1, "chacune": 1, "autres": 1, "certaine": 1, "freins": 1, "ventes": 1, "d\u00e9velopp\u00e9": 1, "reconna\u00eetre": 1, "pratiques": 1, "restrictives": 1, "jouent": 1, "toujours": 1, "laquelle": 1, "souhaite": 1, "industrie": 1, "g\u00e9rer": 1, "calme": 1, "raison": 1, "craint": 1, "bousculer": 1, "choisis": 1, "atteindre": 1, "budgets": 1, "dominantes": 1, "\u00e9vitons": 1, "construisons": 1, "bonnes": 1, "pr\u00e9c\u00e9dents": 1, "aient": 1, "celles": 1, "existent": 1, "montre": 1, "arrive": 1, "vrais": 2, "crois": 1, "raisons": 1, "retards": 1, "Round": 1, "table": 1, "dogmatique": 1, "r\u00e8gles": 1, "conduisait": 1, "cons\u00e9quences": 1, "savaient": 1, "pourraient": 1, "pessimiste": 1, "int\u00e9gr\u00e9s": 1, "barri\u00e8res": 1, "doive": 1, "orientations": 1, "contribuer": 1, "naissance": 1, "garant": 1}}