{"id": "03_06_2001-Paris", "date": "03_06_2001", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "discours dactylographie annote ; correspondance ; documentation", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_224_14_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "'MK\u2018\n\nmai-442 M\n1&(MNWMMWW\u2014 WW\u00c2L lia/La! 1\n\nLE CHOC DES MODERNITES ?\nPIERRE MENDES FRANCE ET MAI 68\n\nait\nRobert Frank :\n\n\u00ab Pensons \u00e0 cette jeunesse dont le destin est le v\u00e9ritable enjeu de nos d\u00e9bats \u00bb. Pierre\nMend\u00e8s France, le 3 juin, mais le 3 juin 1953, lors de ce fameux discours \u2014souvent cit\u00e9 cet\napr\u00e8s-midi et ce matin \u2014 pendant le d\u00e9bat d\u2019investiture qui n\u2019a pas abouti. \u00ab Jeunesse >>, cela ne\nveut pas forc\u00e9ment dire \u00ab modernit\u00e9 \u00bb, et pourtant il y a un rapport. De cette jeunesse il \u00e9tait\nquestion ce matin, tout \u00e0 l\u2019heure dans le d\u00e9bat, mais aussi avec le bel expos\u00e9 de Ludivine .\nBantigny, et bien s\u00fbr de cette jeunesse il sera encore question avec mai 68.\n\nJ\u2019ai la lourde t\u00e2che de \u00ab mod\u00e9rer \u00bb, comme on dit, cette table ronde avec des grands\nt\u00e9moins, des acteurs prestigieux: Jacques Delors, Marcel\u2014Francis Kahn, Ma\u00eetre Georges\nKiejman, Edmond Maire et Michel Rocard.\n\n \n\nQuelques mots peut-\u00eatre pour rafra\u00eechir nos m\u00e9moires. M\u00e9moire v\u00e9cue pour certains\nd\u2019entre vous, m\u00e9moire transmise pour d\u2019autres. Vous le savez, ce sont les ann\u00e9es PSU de Pierre\nMend\u00e8s France. En 1967, il est \u00e9lu d\u00e9put\u00e9 \u00e0 Grenoble. Il n\u2019\u00e9tait plus d\u00e9put\u00e9 depuis 1958 et\nlorsque les \u00e9v\u00e9nements de 68 commencent, le 3 mai 1968, i1 est \u00e0 Grenoble et il est tout de suite\nchoqu\u00e9 par l\u2019entr\u00e9e de la police dans la cour de [la Sorbonne et la r\u00e9pression qui commence\nimm\u00e9diatement. D\u00e8s le 4 mai il est \u00e0 Paris et il le restera jusqu\u2019au 10 mai. Il retourne \u00e0 Grenoble\net tr\u00e8s vite Georges Kiejman et Michel Rocard lui t\u00e9l\u00e9phonent pour lui raconter cette nuit du lO\nmai, cette nuit de quasi\u2014\u00e9meute du lO mai et la r\u00e9pression polici\u00e8re qui suivit. Pierre Mend\u00e8s\nFrance revient tout de suite \u00e0 Paris. Le 12 il est de retour \u00e0 Paris, et il est \u00e9vident qu\u2019il est tr\u00e8s\nsensible \u00e0 cette question de la r\u00e9pression, tr\u00e8s inquiet \u00e9galement et, avec ses amis, avec son cercle,\nil joue un r\u00f4le pour essayer de susciter des m\u00e9diations et d\u2019\u00e9viter le bain de sang que certains\npouvaient craindre.\n\nDisons que pendant toute cette premi\u00e8re phase, les manifestations \u00e9tudiantes se multiplient\net avec le 13 mai commence une deuxi\u00e8me phase. Les gr\u00e8ves s\u2019intensifient, et au mouvement\n\u00e9tudiant s\u2019ajoute cette formidable pouss\u00e9e sociale, cette grande s\u00e9rie de gr\u00e8ves avec en quelques\njours 10 millions de gr\u00e9vistes. Le 13 mai, c\u2019est 1a grande manifestation \u00e0 Paris, \u00e0 laquelle Pierre\nMend\u00e8s France participe. On est dans un tournant politique. A l\u2019Assembl\u00e9e Nationale, les d\u00e9bats\ncommencent \u00e0 partir du 14. Le 19, Pierre Mend\u00e8s France fait une d\u00e9claration au cours de laquelle\nil demande au pouvoir de se retirer, et, le 22 mai, au moment du vote de la motion de censure,\nPierre Mend\u00e8s France a le lendemain une rencontre importante avec Fran\u00e7ois Mitterrand. La\nquestion est de savoir : est\u2014ce que les deux hommes vont participer aux manifestations ? Et apr\u00e8s\nune s\u00e9rie de r\u00e9\ufb02exions, il est d\u00e9cid\u00e9 qu\u2019il n\u2019y aura pas de participation de Pierre Mend\u00e8s France\net de Fran\u00e7ois Mitterrand \u00e0 cette manifestation.\n\nLe 24 mai, c\u2019est \u00e9videmment un tournant important: le discours du g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle\nannon\u00e7ant le r\u00e9f\u00e9rendum. La r\u00e9ception par la jeunesse, les ouvriers en gr\u00e8ve et la soci\u00e9t\u00e9 enti\u00e8re\nn\u2019est pas tr\u00e8s bonne, c\u2019est le moins qu\u2019on puisse dire, \u00e0 cette proposition de r\u00e9f\u00e9rendum. Dans\nl\u2019apr\u00e8s-midi et le soir, les manifestations s\u2019amplifient \u00e0 Paris et Pierre Mend\u00e8s France fait une\nd\u00e9claration \u00e0 la presse le 24 mai : sa premi\u00e8re r\u00e9action par rapport au r\u00e9f\u00e9rendum est de dire \u00ab le\npl\u00e9biscite, cela ne se discute pas, cela se combat\u00bb. Et d\u2019ajouter aussi que la r\u00e9ponse, sous\u2014\nentendu au g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle, est dans la rue. Pr\u00e9cis\u00e9ment, le soir du 24 mai, Pierre Mend\u00e8s\nFrance et ses amis se retrouvent dans la rue.\n\nA partir de l\u00e0 jusqu\u2019au 30 mai, quelques jours presque dramatiques, puisque c\u2019est le\nmoment o\u00f9 il y a cette impression, vraie ou fausse, qu\u2019il y a une certaine vacance du pouvoir, que\nle pouvoir est en train de vaciller. Les n\u00e9gociations de Grenelle commencent. Le 27 mai, je n\u2019en\nparle pas car il en sera beaucoup question, c\u2019est bien s\u00fbr l\u2019\u00e9pisode de Charlety ,auquel participe\nPierre Mend\u00e8s France. Le 29 mai, le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle s\u2019en va, une disparition myst\u00e9rieuse.\nD\u00e9sarroi, mise en sc\u00e8ne, etc. Il s\u2019en va a Baden Baden, on le sait, il va voir le g\u00e9n\u00e9ral Massu.\nRetour le 30 mai, allocution qui annule la proposition de r\u00e9f\u00e9rendum et dissolution de\nl\u2019Assembl\u00e9e Nationale. Grande manifestation aux Champs Elys\u00e9es. On a l\u2019impression que les\n\n \n\n2\n\npendules, du point de vue du g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle, sont remises \u00e0 l\u2019heure. Il y a donc un tournant et\n\u00e0 partir de l\u00e0, apr\u00e8s le grand \ufb02ux du joli mois de mai, le re\ufb02ux du mois de juin : la campagne\n\u00e9lectorale, les \u00e9lections et, pour Pierre Mend\u00e8s France, c\u2019est la campagne \u00e9lectorale \u00e0 Grenoble\nface \u00e0 Jean\u2014Marcel Jeanneney, qui n\u2019avait pas voulu se pr\u00e9senter contre lui l\u2019ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente et\nqui se pr\u00e9sente cette fois contre lui et qui gagne de justesse d\u2019ailleurs, de 130 et quelques voix.\nEn juillet 68, c\u2019est la rupture entre Pierre Mend\u00e8s France et le PSU.\n\nA partir de l\u00e0, nous pourrions interroger nos acteurs et t\u00e9moins sur plusieurs plans.\n\nQuestion g\u00e9n\u00e9rale : au fond, est\u2014ce que Pierre Mend\u00e8s France a compris le mouvement de\n68 ? La question n\u2019est peut-\u00eatre pas si simple, et les historiens veulent en savoir un peu plus. On\npeut d\u00e9cliner Cette question de mani\u00e8res diff\u00e9rentes : quelles sont les conceptions, quelle est la\nr\u00e9ception surtout, de Pierre Mend\u00e8s France par rapport au mouvement social, par rapport \u00e0 ce\ngrand mouvement de la soci\u00e9t\u00e9 civile, \u00e0 ce grand mouvement culturel que va repr\u00e9senter aussi mai\n68 ?\n\nDeuxi\u00e8me question : quelle est son analyse de la situation politique, en particulier \u00e0 gauche,\net quels sont ses rapports avec les autres formations de la gauche, \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du PSU et \u00e0\nl\u2019ext\u00e9rieur du PSU, par rapport \u00e0 Fran\u00e7ois Mitterrand, par rapport aux communistes, par rapport\naux syndicats et par rapport \u00e0 tous ceux qui sont avec lui par exemple \u00e0 Charlety ?\n\nTroisi\u00e8me question, qui d\u00e9rive de la seconde : que pense\u2014t\u2014il au fond de l\u2019Etat, a\u2014t-il cru \u00e0\nune crise de l\u2019Etat pendant ces journ\u00e9es d\u00e9cisives, entre le 24 et le 30 mai ? y avait-il une strat\u00e9gie\npolitique possible, y avait\u2014il un espace politique possible pour Pierre Mend\u00e8s France pendant ces\njoum\u00e9es-l\u00e0 ?\n\nJe donne d\u2019abord la parole \u00e0 Michel Rocard, en rappelant qu\u2019\u00e0 l\u2019\u00e9poque il \u00e9tait \u00e0 la t\u00eate du\nPSU.\n\nMichel Rocard :\n\nIl s\u2019agit d\u2019une histoire immens\u00e9ment riche, dense, jamais \u00e9crite. J\u2019aurais probablement \u00e0\nvous dire beaucoup de choses que personne ne sait, mais je vais tenter d\u2019\u00eatre bref.\n\nVous venez de poser la question : Mend\u00e8s France a-t-il \u00ab compris \u00bb \u2014vous avez eu ce\nmot terrible \u2014 mai 68 ? Ma r\u00e9ponse est non. Je vais essayer de donner les arguments de ma\n\nr\u00e9ponse.\n\nJe ne crois pas pouvoir apporter mon t\u00e9moignage sans quelques rappels historico-\nstatutaires aussi brefs que possible. Pierre Mend\u00e8s France gouverne 7 mois et l7 jours en 1954\u2014\n1955. Il b\u00e9n\u00e9\ufb01cie d\u2019un soutien sans participation, \u00e9pisodique, m\u00e9\ufb01ant et critique, de la SFIO\nofficielle. Mais, au sein de la SFIO, on s\u2019organise pour le soutenir de mani\u00e8re explicite et visible,\nnotamment dans la f\u00e9d\u00e9ration nationale des \u00e9tudiants socialistes SFIO. Je ne sais plus si \u00e0 ce\nmoment-l\u00e0 je suis d\u00e9j\u00e0 le secr\u00e9taire national, ou seulement membre du bureau national \u2014 c\u2019est\nune question de quelques jours. Nous \u00e9tions, nous, les seuls signataires officiels du soutien de\n\nPierre Mend\u00e8s France dans la SFIO. Il va s\u2019en souvenir apr\u00e8s, et cela compte beaucoup.\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n3\n1958, la guerre d\u2019Alg\u00e9rie, Robert Lacoste, etc. En septembre, une vingtaine de d\u00e9put\u00e9s,\n\ndont trois anciens ministres de l\u2019Int\u00e9rieur, deux de l\u2019Education, et trois anciens pr\u00e9sidents du\ngroupe, font scission de la SFIO. Je suis dans les fondements, je tiens le secr\u00e9tariat administratif\net politique de la minorit\u00e9 sous l\u2019autorit\u00e9 d\u2019Edouard Depreux. Il recr\u00e9e le parti socialiste SFIO\nibutonome, ce qui est merveilleux. Quatre mois apr\u00e8s cette cr\u00e9ation, Pierre Mend\u00e8s France\ndemande son adh\u00e9sion \u00e0 ce qui s\u2019appelle le PSA. Elle est imm\u00e9diatement approuv\u00e9e par le\nbureau de cette organisation, et dans l\u2019enthousiasme, alors que la demande d\u2019adh\u00e9sion de\nFran\u00e7ois Mitterrand sera refus\u00e9e par le bureau.\n\nPendant fa courte p\u00e9riode d\u2019existence/ \u00ff parti socialiste autonomeb\u00e4 n\u00e9gocie avec\nd\u2019anciens communistes malheureux de l\u2019\u00eatre, avec d\u2019anciens clubs de lecteurs du journal France\nObservateur qui s\u2019\u00e9taient d\u00e9j\u00e0 r\u00e9unis avec des \u00e9l\u00e9ments venus de l\u2019action catholique ouvri\u00e8re, le\nMLP, l\u2019union de la gauche socialiste. Tout cela va aboutir, en avril 1960, \u00e0 la cr\u00e9ation du parti\nsocialiste unifi\u00e9. Pierre Mend\u00e8s France se trouve en \u00eatre membre administrativement,\nconstitutivement, puisqu\u2019il l\u2019est d\u00e9j\u00e0 du parti socialiste autonome. Nous sommes une majorit\u00e9 de\nsociaux d\u00e9mocrates au PSU, mais pas les plus militants. La social\u2014d\u00e9mocratie avait d\u00e9j\u00e0 sa\nsociologie un peu ventripotente et un peu notable, et ce sont naturellement des militants venus,\n\nsoit de l\u2019ultra-gauche, soit de l\u2019action catholique ouvri\u00e8re, qui vont colorer toute la suite. Ceci a\n\n:\u00abRcv\ufb02r4\u00ee\u00e7\n\n   \n  \n\nune importance sociologique absolument d\u00e9cisive pour ce qui suit.\n\n  \n\n4\u2019 \u00abALF\ufb01\n\nD\u00e8s le d\u00e9but, nous demandons \u00e0 Pierre Mend\u00e8s France, membre de base du PSU, de bie\nvouloir entrer dans les organes of\ufb01ciels du parti, ce qu\u2019il refuse obstin\u00e9ment. Pour toute la suiteZ B\nde l\u2019affaire, il faudra se souvenir qu\u2019il est, avec une extraordinaire discipline, une ont-rem\nfid\u00e9lit\u00e9, un membre de base ayant refus\u00e9 d\u2019appartenir au comit\u00e9 directeur et aux organismes\ndirigeants du PSU. Nous le tiendrons donc inform\u00e9. Il sera, par sa victoire \u00e9lectorale de 1967,\nl\u2019un de nos quatre parlementaires \u2014 nous n\u2019en aurons que quatre, contre z\u00e9ro pendant toute la\np\u00e9riode pr\u00e9c\u00e9dente. Il sera un bon parlementaire PSU, dmtant des suggestions, voire\n\ndes orientations pour certains de ses discours. Il \u00e9tait extraerdi\u2014nai-re-de \ufb01d\u00e9lit\u00e9, mais il refusait\n\ntoute responsabilit\u00e9.\n\nVoil\u00e0 ce qu\u2019il faut avoir en t\u00eate.\n\n><\n\n \n\n \n\nMai 68, naturellement personne ne l\u2019a vu venir. Je crois quand m\u00eame utile de rappeler que\nla sociologie du PSU \u00e9tait suffisamment \u00e9trange pour qu\u2019il nous soit arriv\u00e9 dans le trimestre\npr\u00e9c\u00e9dent deux \u00e9v\u00e9nements dont on ales traces \u00e9crites.\n\nLe premier est une lettre of\ufb01cielle du bureau national du PSU \u00e0 la direction de son\n\n  \n \n\nmouvement \u00e9tudiant, cons\u00e9cutive \u00e0 un s\u00e9minaire commun qu\u2019on avait eu en f\u00e9vrier 68, et qui\n\u00e9crit: \u00ab chers camarades, vous avez engag\u00e9 une bataille pour le contr\u00f4le de l\u2019orientation du\nsavoir que vous recevez, vous avez engag\u00e9 une bataille pour que les d\u00e9cisions de programmes\net de p\u00e9dagogie \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de l\u2019Universit\u00e9 soient soumises \u00e0 discussion, soient plus\nd\u00e9mocratiques. Votre bureau national ne peut qu\u2019approuver \u00bb. Le texte devait \u00eatre r\u00e9dig\u00e9 dans\nun charabia plus r\u00e9volutionnaire et plus gauchiste, mais c\u2019est explicite. Il y a donc un \u00e9crit du\nbureau du PSU, en f\u00e9vrier ou d\u00e9but mars, \u00e0 son mouvement \u00e9tudiant, disant \u00e0 peu pr\u00e8s : \u00ab ce sont\nles deux bonnes batailles, sur la substance du contenu de l\u2019\u00e9ducation, et sur la d\u00e9mocratisation\n\ndu syst\u00e8me de d\u00e9cision ; quel genre de savoir ? quelle p\u00e9dagogie de ce savoir ? il est importan. .\n\n   \n\nque ce message passe, parce que notre universit\u00e9 'croupit du bureaucratisme. \u00bb ..\n\n\\\u0178CQ._A.3'\nD\u2019autre part, en mars 1968 se tient un conseil national des sections d\u2019entreprises du PSU.\nSa richesse venait notamment des militants chr\u00e9tiens, et nous avions de tr\u00e8s nombreuses sections\nouvri\u00e8res. Pour pr\u00e9parer ce s\u00e9minaire, nous avions demand\u00e9 \u00e0 une sociologue, qui me touchait de\npr\u00e8s \u00e0 l\u2019\u00e9poque, un rapport d\u2019analyse sur les gr\u00e8ves des dix-huit ou vingt mois pr\u00e9c\u00e9dents. On\nen comptait quatorze ou quinze: il y en avait en Norrnandie, il y en avait chez Renault, chez\nBerliet... Quatorze ou quinze gr\u00e8ves, dans les ann\u00e9es. 66 et 67, qui r\u00e9pondaient toutes \u00e0 ces\ncrit\u00e8res bizarres : d\u00e9clenchement non syndical, conduite de la gr\u00e8ve par des comit\u00e9s sui generis,\ng\u00e9n\u00e9ralement pas compos\u00e9s de responsables syndicaux, absence quasi compl\u00e8te de tout \u00e9l\u00e9ment\nquantitatif dans les plates-formes \u2014 on demandait \u00e0 discuter, \u00eatre entendu, parler des conditions\nde travail, on mettait celles-ci en cause \u2014, v\u00e9h\u00e9mence, techniques de gr\u00e8ves particuli\u00e8res\n\u2014\u2014 parfois la demande d\u2019audience collective un peu forte, ce qui se lit dans la presse de l\u2019\u00e9poque\n<< s\u00e9questration du patron >>, si vous voyez ce que je veux dire \u2014, pr\u00e9sence f\u00e9minine importante,\n\nmouvements tr\u00e8s marqu\u00e9s d\u2019employ\u00e9s et pas seulement d\u2019ouvriers traditionnels. Le rapport se\n\n \n\n \n\n5\n\nterminait par, notamment, une remarque sur Berliet : \u00ab on ne sait pas comment cela peut finir, le\nsyst\u00e8me est instable et visiblement il est bloqu\u00e9 \u00bb. Ce document, qui porte la signature collective\ndu PSU, date de mars.\n\nJe maintiens qu\u2019en mai 68 personne n\u2019a rien vu venir, sauf ceux qui avaient un r\u00e9seau\nmilitant et de l\u2019enracinement dans une base tant \u00e9tudiante qu\u2019ouvri\u00e8re ou \u00c6employ\u00e9e. Eux\n\npercevaient que quelque chose d\u2019anormal se passait.\n\n \n\nC\u2019est alors que commence \u00e0 Nanterre une agitation, pas tr\u00e8s grave, qui se termine vers le 2\nou le 3 mai par quelque chose d\u2019un peu folklorique, qui \u00e9tait une occupation gentillette de la\nSorbonne.\n\nIl me faut dire ici comment cela s\u2019est pass\u00e9, pour que les choses soient bien claires en ce\nqui concerne les responsabilit\u00e9s. Quinze jours apr\u00e8s, les \u00e9tudiants su\u00e9dois font de m\u00eame \u00e0\nStockholm. La r\u00e9ponse du ministre su\u00e9dois de l\u2019Education nationale, c\u2019est de mettre son meilleur\ncostume, de prendre son parapluie \u2014\u2014 la journ\u00e9e \u00e9tait un peu pluvieuse \u2014\u2014, d\u2019entrer tout seul dans\nle b\u00e2timent occup\u00e9 par les \u00e9tudiants \u2014 nous sommes \u00e0 l\u2019Od\u00e9on, l\u00e0 \u2014\u2014, de passer douze, quatorze\nou quinze heures \u2014\u2014 on ne sait pas exactement, mais c\u2019est plus de douze \u2014\u2014 tout seul dans ce\nb\u00e2timent, de ressortir avec un programme en dix points sur ce dont l\u2019universit\u00e9 a besoin pour se\nmodi\ufb01er. Tousles \u00e9tudiants sont rentr\u00e9s chez eux. Des mesures ont \u00e9t\u00e9 prises, l\u2019universit\u00e9\nsu\u00e9doise s\u2019en est bien port\u00e9e. Voil\u00e0 de quoi \u00e9tait porteur le mouvement de mai 68 \u00e0 ses d\u00e9buts.\nEt si 68 commence comme il a commenc\u00e9, c\u2019est la faute du recteur Roche. Devant l\u2019occupation\nde la Sorbonne, ayant oubli\u00e9 les immunit\u00e9s universitaires qui faisaient que la police ne p\u00e9n\u00e8tre\npas dans les locaux universitaires \u2014 immunit\u00e9s respect\u00e9es depuis le Moyen Age et la fondation\nde la Sorbonne sans aucune exception autre que Vichy \u2014, le recteur a appel\u00e9 la police. On\nn\u2019avait pas vu cela depuis cinq si\u00e8cles. L\u00e0, ce fut un vrai feu aux poudres.- Mai 68 estainsi \u2018\nmarqu\u00e9, \u00e0 trois ou quatre reprises, par des effondrements successifs, mais \u00e0 chaque fois la\nmaladresse publique l\u2019a relanc\u00e9.\n\nVous avez, monsieur Frank, en pr\u00e9sentant le sujet, pos\u00e9 le probl\u00e8me de savoir s\u2019il y avait\n\nune crise de l\u2019Etat. Mend\u00e8s France n\u2019a s\u00fbrement pas pens\u00e9 \u00e0 une crise structurelle de l\u2019Etat.\n\nM\u2019\u00ceM\n\n6\n\nMe. a\u00bb\nMW\u00cf\u00bb\n\nW\u201c 7 je mentionnais tout \u00e0 l\u2019heure \u00e0 propos du rapport d\u2019observation: des gr\u00e8ves neuves, jamais\n\u00e9\n\n6\nMais, pendant trois jours, il y avait cinq ministres d\u00e9missionnaires, tout cela s\u2019est termin\u00e9 par\n\nl\u2019absence du chef de l\u2019Etat, et il n\u2019y avait plus de pouvoir du tout. Nous vivions sous le r\u00e9gime\nd\u2019un arr\u00eat\u00e9 minist\u00e9riel qui interdisait les rassemblements de plus de trois personnes dans la rue,\net .nous y \u00e9tions tous les jours \u00e0 quelques dizaines de mille. On n\u2019avait plus le sentiment d\u2019un\n\nEtat extr\u00eamement pr\u00e9sent ! Cela, Pierre Mend\u00e8s France l\u2019avait tr\u00e8s bien compris. mm .55\n\n \n \n \n\nNATION!\u201c 25\n\nVoil\u00e0 comment cela commence et comment cela se relie. Permettez-moi une correction de\ndate, mais tous les jours comptent. Le 13, c\u2019\u00e9tait la grande manifestation. On est parti de la gare\ndu Nord et on est all\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 Denfert\u2014Rochereau. Vous venez de dire que Pierre Mend\u00e8s France\ny \u00e9tait. C\u2019est possible, je n\u2019en sais rien. Ce que je sais, c\u2019est que, compte tenu de sa logique\ninstitutionnelle, il avait refus\u00e9 d\u2019\u00eatre en t\u00eate parmi les organisateurs de la manifestation. J\u2019ai fait\nces quelques kilom\u00e8tres parisiens au bras, d\u2019un c\u00f4t\u00e9 de Jacques Duclos, de l\u2019autre de Daniel\nCohn\u2014Bendit \u2014\u2014c\u2019est le cas unique bien entendu. Je ne crois pas qu\u2019ils ont beaucoup caus\u00e9\nensemble. Je jure que Mend\u00e8s France n\u2019\u00e9tait pas dans les trois premiers rangs, mais peut-\u00eatre\n\u00e9tait\u2014ilailleurs \u2014 ce n\u2019est pas du tout impossible mais je ne le crois pas, je crois que vous avez\ndonn\u00e9 l\u00e0 une fausse information. Et c\u2019est le lendemain, le 14, que les trotskistes de Sud\u2014Aviation\n\u00e0 Bouguenay (pr\u00e8s de Nantes) \u2014\u2014les anc\u00eatres d\u2019Arlette Laguiller\u2014\u2014 d\u00e9clenchent une gr\u00e8ve\n\nouvri\u00e8re qui prend feu, suivie tr\u00e8s vite par Renault \u00e0 Cl\u00e9on, et r\u00e9pondant aux caract\u00e9ristiques que\n\nlanc\u00e9es par des directions syndicales, jamais pilot\u00e9es par des comit\u00e9s syndicaux, sans \u00e9l\u00e9ments\nquantitatifs dans leurs revendications, avec des modalit\u00e9s de gr\u00e8ve \u2014 l\u2019occupation des lieux de\ntravail notamment\u2014 relativement inhabituelles et mal consid\u00e9r\u00e9es en droit dans la moralit\u00e9 de\nl\u2019establishment de l\u2019\u00e9poque.\n\nPersonne ne comprend rien. Nous essayons de suivre un peu. Bien s\u00fbr, nous sommes en\nrelation, soit t\u00e9l\u00e9phonique quand il est \u00e0 Grenoble, soit physique, directe \u2014 on s\u2019est vu\nbeaucoup \u2014, avec Pierre Mend\u00e8s France pendant cette p\u00e9riode. Tr\u00e8s vite, je me souviens de\nl\u2019avoir vu. Vous avez cit\u00e9 une semaine o\u00f9 il \u00e9tait \u00e0 Paris, celle du 10 ou du l7, quelque chose\n\ncomme cela, en tout cas je me souviens d\u2019\u00eatre all\u00e9 le voir seul a seul. J\u2019\u00e9tais secr\u00e9taire national du\n\n \n\n7\nparti dont il \u00e9tait membre, j\u2019avais \u00e9t\u00e9 son collaborateur pendant la p\u00e9riode qui avait suivi son\n\ngouvernement, il \u00e9tait mon ami et je pense que j\u2019\u00e9tais le sien. Je suis all\u00e9 le voir pour lui dire :\n\n\u00ab Pr\u00e9sident, cela fait depuis l\u2019origine du parti que vous nous tenez ce discours: \u201c Le\ngaullisme est n\u00e9 dans la rue, il mourra dans la rue. Je ne validerai pas ce r\u00e9gime. \u201d Cela fait\ndix ans que nous vous r\u00e9pondons .' \u201c D\u2019accord, il est n\u00e9 dans la rue, mais il s\u2019est fait valider\n\u2014deux r\u00e9f\u00e9rendums, une constitution, des \u00e9lections tout le temps, des majorit\u00e9s; le truc est\n\nl\u00e9gal, il faut entrer dans la m\u00e9canique et combattre \u201d \u00bb.\n\nEt, en 1965, nous l\u2019avions implor\u00e9 en vain d\u2019\u00eatre candidat \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, et on en avait\nfaifsdes vertes et des pas m\u00fbres/r\u2014 mais je n\u2019ai pas le temps de raconter cet \u00e9pisode\u2014l\u00e0. Alors, en\nmai 68, au d\u00e9but, je suis fond\u00e9 \u00e0 lui dire de la part du bureau ex\u00e9cutif, qui s\u2019appelait d\u2019ailleurs le\nbureau national : \u00ab Pr\u00e9sident, c\u2019est vous qui aviez raison. Vous avez toujours dit que le\n\ngaullisme \u00e9tait n\u00e9 dans la rue et qu\u2019il sombrerait dans la rue. Eh bien on y est. Mais cela veut\n\ndire que c\u2019est \u00e0 vous de jouer. \u00bb Ce qui le rendait fort h\u00e9sitant, et il ne m\u2019a gu\u00e8re r\u00e9pondu l\u00e0\u2014\n\n   \n\ndessus.\n\nl] faut arriver \u00e0 l\u2019essentiel, qui est la fin de la p\u00e9riode. Je ne prends donc pas le temps de\nraconter les raisons pour lesquelles \u00e0 chaque effondrement attendu du mouvement, il y avait une\nrelance le lendemain. La principale a \u00e9t\u00e9 la gr\u00e8ve ouvri\u00e8re, et une gr\u00e8ve qui \u00e9vitait l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et la\npresse, vous vous souvenez, mais en paralysant toute autre activit\u00e9. Il y a eu une belle bagarre au\nmoment o\u00f9 la CGT a souhait\u00e9 \u00e9tendre la gr\u00e8ve \u00e0 la presse hebdomadaire, ce qui a beaucoup\nsurpris Paris Match, L\u2019Express et quelques autres. L\u2019objectif \u00e9tait d\u2019\u00e9teindre Tribune Socialiste,\nl\u2019hebdomadaire du PSU \u00e0 l\u2019\u00e9poque. Les combats se. sont livr\u00e9s \u00e0 coups de poings entre\nchauffeurs de camion et livreurs \u2014 parce qu\u2019il a fallu qu\u2019on se fasse imprimer en Belgique pour\ncontinuer \u00e0 tenir. Le but de la CGT \u00e9tait d\u2019arr\u00eater le mouvement autant que possible. La gr\u00e8ve\ns\u2019est faite en fonction de deux volont\u00e9s d\u2019extension. D\u2019une part, la vraie gr\u00e8ve de mai 68,\ncolor\u00e9e tr\u00e8s CFDT de l\u2019\u00e9poque \u2014 m\u00eame si la conf\u00e9d\u00e9ration a tard\u00e9 \u00e0 donner les consignes, il y a\n\neu des consignes f\u00e9d\u00e9rales \u2014, se faisait avec occupation d\u2019usines pour ma\u00eetriser l\u2019outil de travail,\n\n \n\n8\net avec une plate\u2014forme d\u2019exigence de dignit\u00e9 et d\u2019exigence de proc\u00e9dures respectueuses du droit\n\nde parole de la classe ouvri\u00e8re \u2014la reconnaissance l\u00e9gislative de la section syndicale\nd\u2019entreprise est un produit direct de mai 68. La CGT, elle, voulait acc\u00e9l\u00e9rer l\u2019extension de la\ngr\u00e8ve pour vider les usines et qu\u2019il n\u2019y ait personne dedans. C\u2019\u00e9tait une autre strat\u00e9gie et une\n\nautre vision. Mais le cumul des deux ne favorisait pas la reprise de la consommation, ni celle de\n\n./ 1.5. \" ,4\n\nl\u2019activit\u00e9 productrice de PNB. x.\n\u201cQ\nTout cela nous conduit vers la fin du mois de mai, vers le discours du 24 mai du g\u00e9n\u00e9ral de\nGaulle. Ce jour\u2014l\u00e0, il y a eu une grande manifestation. Je rappelle que 'le mouvement \u00e9tait\ntotalement inorganique, mais immense. Sur Paris, notamment, nous avions l\u2019avantage de cumuler\nune population \u00e9tudiante extr\u00eamement sensibilis\u00e9e \u2014\u2014merci monsieur le recteur Roche ! deux\ntiers des \u00e9tudiants, c\u2019\u00e9tait fou, des nombres incroyables, on n\u2019a plus jamais revu cela depuis \u2014\u2014,\net une population ouvri\u00e8re aussi. Du point de vue organique, il n\u2019y avait rien. Les grandes\nconf\u00e9d\u00e9rations syndicales, y compris \u2014\u2014 je le reconnais et je ne lui en veux pas, je pense qu\u2019elle\navait raison\u2014 la CFDT, ont pris leurs distances, car on ne savait pas o\u00f9 tout cela menait.\nOrganiquement, on ne trouvait que quelques groupuscules, qui sont les anc\u00eatres des trotskistes et\ndes mao'r'stes d\u2019aujourd\u2019hui. L\u2019un s\u2019appelait la jeunesse communiste r\u00e9volutionnaire, qui \u00e9tait\nune dissidence de la jeunesse communiste tout court mais pass\u00e9e en bloc \u00e0 un quasi-trotskisme\n\u2014 c\u2019\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 Krivine. Quelques groupes spontan\u00e9s, qui vont mettre du temps \u00e0\ns\u2019institutionnaliser, \u00e0 avoir des noms. Et le plus gros machin dans ces tout petits groupes, c\u2019\u00e9tait\nquand m\u00eame le parti socialiste unifi\u00e9, qui \u00e9tait le seul \u00e0 d\u00e9tenir assez de puissance pour avoir un\nbout de service d\u2019ordre, \u00e0 sa mani\u00e8re \u2014-\u2014 anarchique, mal command\u00e9, peu disciplin\u00e9, mais tout de\nm\u00eame pr\u00e9sent. En tout cas, nous portions la responsabilit\u00e9 des \u00e9ternelles n\u00e9gociations avec la\npr\u00e9fecture de police sur les itin\u00e9raires, les heures de dissolution, et celle d\u2019une parole collective au\nnom du mouvement, tout en ayant un souci unique : qu\u2019il ne soit pas violent. Deux ans et demi\napr\u00e8s mai 68 \u2014par des amis d\u2019amis j\u2019apprendrai la con\ufb01dence dans une r\u00e9union tribale de\nfamille o\u00f9 l\u2019on se marie beaucoup et o\u00f9, tous les cinq ans, on r\u00e9unit les 450 ou 500 descendants\n\nd\u2019un anc\u00eatre commun avec les pi\u00e8ces rapport\u00e9es \u2014\u2014, un agent des brigades sp\u00e9ciales de la police\n\nparisienne de l\u2019\u00e9poque racontera qu\u2019en mai 68, il s\u2019est beaucoup marr\u00e9, et qu\u2019il \u00e9tait s\u00fbr que les\n\n \n\n9\nbrigades sp\u00e9ciales de police de la pr\u00e9fecture de Paris ont br\u00fbl\u00e9 beaucoup plus de voitures que les\n\nmanifestants. J\u2019ai publi\u00e9 cette phrase \u00e0 l\u2019\u00e9poque. Elle m\u2019a servi, certains d\u2019entre vous s\u2019en\nsouviennent peut-\u00eatre, d\u2019alibi pour les consignes et le maniement un peu brutal que j\u2019ai fait de la\nfameuse journ\u00e9e nationale des Lip \u00e0 Besan\u00e7on. En tout cas, je vous donne cette information pour\nrappeler que cette phrase, publi\u00e9e deux fois par mes soins dans la presse, n\u2019a jamais re\u00e7u\nl\u2019ombre d\u2019un d\u00e9menti. Voil\u00e0 pour les violences en mai 68, l\u2019autre aspect \u00e9tant que nous avions\ntoujours notre service d\u2019ordre en queue de manifestation pour essayer de nous d\u00e9barrasser des\nprovocateurs, des casseurs et des anarchistes \u2014\u2014 il y en a toujours, m'es il y a aussi ce que Marx\n\nappelait le Lumpenproletariat, et qui existe. i\n\n \n\nVers la fin de la p\u00e9riode, on se demande ou l\u2019on va. Et vient le grand jour du 24.\nsommes en manif de la gare de Lyon \u00e0 la place de la Bastille, dans un climat d\u2019intoxication d\u2019un\npeu tout Paris. Cela se t\u00e9l\u00e9phone dans tous les sens : il y aura des violences, etc. Par cons\u00e9quent\nnous renfor\u00e7ons notre service d\u2019ordre en queue de manif. Les probl\u00e8mes de service d\u2019ordre et de\ns\u00e9curit\u00e9 sont les seuls sur lesquels j\u2019ai eu pendant toute cette p\u00e9riode une bonne complicit\u00e9 avec\nAlain Krivine, je dois le dire. La ligue communiste peut'avoir une ligne fofolle, mais c\u2019est une\norganisation s\u00e9rieuse, et quand elle d\u00e9cide qu\u2019il n\u2019y aura pas de casse, elle fait ce qu\u2019il faut. Ils\navaient un service d\u2019ordre plus petit, plus disciplin\u00e9, mieux form\u00e9 et beaucoup plus respectueux\nde ses chefs que ce n\u2019\u00e9tait le cas au PSU. Bref, on a \u00e0 peu pr\u00e8s tenu le coup. C\u2019est le d\u00e9fil\u00e9\npendant lequel le transistor commence \u00e0 se r\u00e9pandre commercialement. Tout le monde avait son\ntransistor. Nous \u00e9coutions de Gaulle et, \u00e0 l\u2019annonce du r\u00e9f\u00e9rendum, tout le monde rigole et part\nen chantant : \u00ab il a dit n\u2019importe quoi \u00bb.\n\nNous avions n\u00e9goci\u00e9 l\u2019itin\u00e9raire avec la pr\u00e9fecture de police, et, curieusement sur la fin du\n\n, boulevard Voltaire, en arrivant \u00e0 la Bastille, nous trouvons un barrage frontal. J\u2019\u00e9tais en t\u00eate de ce\n\nd\u00e9\ufb01l\u00e9, comme de tous les autres, et je m\u2019\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 \u00e9tonn\u00e9, un peu alarm\u00e9, de voir que toutes les\npetites rues lat\u00e9rales \u00e9taient elles aussi bloqu\u00e9es. Barrage frontal : nous faisons asseoir tout le\nmonde par terre, et je demande \u00e0 n\u00e9gocier avec des repr\u00e9sentants de l\u2019autorit\u00e9. Kn'vine\nm\u2019accompagne, et je note que ses capacit\u00e9s de ma\u00eetrise nerveuse sont inf\u00e9rieures \u00e0 ses capacit\u00e9s\n\nde dialectique politique, si vous voyez ce que je veux dire. Bref, c\u2019est moi qui m\u2019explique avec un\n\n \n\niooo\n\n10\ncolonel de police \u00e0 cinq galons et quelqu\u2019un que l\u2019on pr\u00e9sentait comme le repr\u00e9sentant du\n\ncabinet, sans que jamais je n\u2019aie pu savoir \u2014 le point est historique et important \u2014 s\u2019il s\u2019agissait\ndu cabinet du pr\u00e9fet de police ou du ministre de l\u2019Int\u00e9rieur. Je demande \u00e0 ce que l\u2019on se\nrencontre dans l\u2019espace situ\u00e9 entre les CRS et les manifestants assis \u2014 le service d\u2019ordre \u00e9tait en\n\nqueue. Je dis :\n\n\u00c6\" VER\n\n\u2014 Qu\u2019est-ce qui vous prend .7 on a n\u00e9goci\u00e9 un accord. \u00e7\n\n   \n\n\u201cxh \u201dON \u201ca\u201c:\n\u2014 Oui monsieur, mais les ordres ont chang\u00e9.\n\n\u2014Ah, les ordres ont chang\u00e9? Qu\u2019est\u2014ce que vous voulez qu\u2019on fasse ? On est bien\n\n    \n\n80 000, on est ici \u00e0 4'00 m\u00e8tres de la Bastille, la \ufb01n n\u2019est pas encore partie du perron de la\ngare de Lyon.\n\n\u2014 Faites-les retourner en arri\u00e8re.\n\n\u2014 Vous vous moquez de moi ! Premi\u00e8rement je n\u2019ai m\u00eame pas un m\u00e9gaphone pour faire\ncela, deuxi\u00e8mement mon autorit\u00e9 politique sur cette population est aux limites du nul, je ne\nsuis l\u00e0 que comme un porteur du peu qu\u2019il y a d\u2019organis\u00e9 dedans. Vous savez tr\u00e8s bien\n\nvous-m\u00eame \u2014\u2014 c\u2019est votre technique \u2014 que c\u2019est impossible.\n\nIl \ufb01nit par dire: \u00ab Oui, c\u2019est vrai.\u00bb Nous convenons de faire asseoir par terre notre\nmonde. Les gens chantonnent, toujours sur le ton \u00abil a dit n\u2019importe quoi\u00bb, puisque l\u2019on est\njuste apr\u00e8s le discours du g\u00e9n\u00e9ral. Par prudence, et cela va prendre 25 ou 30 minutes, je fais venir\ntout le service d\u2019ordre depuis le fond. Et voil\u00e0 devant une soixantaine de bonshommes, un tiers\nKrivine, deux tiers PSU, avec de solides casques de moto qui \u00e9taient un cadeau de la FNAC \u2014 la\ncontribution g\u00e9n\u00e9reuse et gratuite des anciens trotskistes \u00e0 mai. 68 : quelques casques de moto\npour les d\u00e9fil\u00e9s... mais ils ont occup\u00e9 les premiers rangs. Nous attendons trois quarts d\u2019heure.\nRien ne se passe. Nous attendons une heure et demie, rien ne se passe. Et la police charge. A\ncoups de b\u00e2ton. Heureusement, toute l\u2019\u00e9quipe qui \u00e9tait en t\u00eate avait des casques. Nous nous\nretrouvons avec une cinquantaine de personnes \u00e0 l\u2019h\u00f4pital, et il n\u2019y avait comme fuite possible\nque le m\u00e9tro, puisque toutes les petites rues \u00e9taient barr\u00e9es. On bondit, et je me retrouve vers 9\n\nheures du soir au petit bureau du PSU, rue Mademoiselle. J\u2019entends \u00e0 la radio \u2014vous vous\n\n11\nsouvenez qu\u2019on appelait Europe l \u00ab radio \u00e9meutes \u00bb \u00e0 ce moment\u2014l\u00e0 \u2014\u2014 Sauvageot, vice\u2014pr\u00e9sident\n\nde l\u2019UNEF. Le pr\u00e9sident de l\u2019UNEF avait disparu dans la tourmente, on ne savait pas qui c\u2019\u00e9tait,\net Sauvageot \u00e9tait \u00e0 ce moment\u2014l\u00e0 vice\u2014pr\u00e9sident de l\u2019UNEF faisant fonction de pr\u00e9sident, et\nmembre du PSU, donc cens\u00e9 ob\u00e9ir \u00e0 sa hi\u00e9rarchie, dont j\u2019\u00e9tais le patron \u2014\u2014mais le concept\nd\u2019ob\u00e9issance dans la gauche fran\u00e7aise, il vaut mieux l\u2019\u00e9vacuer de la pertinence de nos travaux.\nSauvageot annonce : \u00ab scandale, provocation monstrueuse. Contre-manifestation de\nd\u00e9nonciation, tous demain samedi, 15 heures, rue Sou\ufb02lot\u00bb. Je d\u00e9croche mon t\u00e9l\u00e9phone,\n\nj\u2019appelle Sauvageot, et je lui dis :\n\n \n\n\u2014Tu les veux tes morts ? il n\u2019y a plus de service d\u2019ordre, personne n\u2019est capable\nd\u2019encadrer cette manif. Tu donnes un ordre de rencontre dans un lieu public sans annonce\nni de manifestation, ni d\u2019itin\u00e9raire, ni de but. Je te l\u2019interdis.\n\n\u2014J\u2019en ai rien \u00e0 foutre.\n\nNous d\u00e9cidons dans la nuit une r\u00e9union extraordinaire du bureau du PSU, o\u00f9 j\u2019arrache \u00e0\nune voix l\u2019annulation de cette manifestation, son remplacement par une autre en un lieu \ufb01xe\nquelque part, et la d\u00e9cision d\u2019appeler \u00e0 cette manifestation un certain nombre d\u2019orateurs\n\npolitiques, dont, d\u2019abord, Pierre Mend\u00e8s France.\n\nLe samedi matin va se passer en coups de t\u00e9l\u00e9phone vari\u00e9s. Le stade Charlety sera le\nm, apr\u00e8s quinze ou seize \u00e9tablissements sportifs de Paris, \u00e0 r\u00e9pondre oui \u2014la prime\nd\u2019assurance dont j\u2019ai sign\u00e9 le ch\u00e8que \u00e9tait d\u2019un montant abominable pour les \ufb01nances d\u2019un petit\nparti politique. Nous d\u00e9cidons de pr\u00e9parer politiquement cette manifestation de deux fa\u00e7ons. la\nprerru\u00e8re, c\u2019\u00e9tait d\u2019appeler \u00e0 une mobilisation du service d\u2019ordre \u2014 on avait 50 types \u00e0 l\u2019h\u00f4pital,\nla police n\u2019avait pas \u00e9t\u00e9 tendre \u2014\u2014, qui est all\u00e9 s\u2019entra\u00eener dans les foss\u00e9s du ch\u00e2teau de\nVincennes le dimanche matin. La seconde a \u00e9t\u00e9 de tenir, le dimanche dans la nuit, une r\u00e9union du\n\nbureau national du PSU, avec des invit\u00e9s. Cela au domicile, peu prol\u00e9taire \u00e0 vrai dire \u2014 j\u2019esp\u00e8re\n\nque l\u2019int\u00e9ress\u00e9 ne m\u2019en voudra pas trop, parce qu\u2019il est l\u00e0 \u2014\u2014, de Marcel-Francis Kahn. Il \u00e9tait un\n\n12\npeu trotskiste sur les bords \u2014 je crois bien qu\u2019il l\u2019est toujours rest\u00e9 \u2014, mais c\u2019\u00e9tait commode.\n\nC\u2019est chez lui que nous d\u00e9cidons d\u2019organiser la r\u00e9union.\n\nParmi les invit\u00e9s, d\u2019abord, Gilles Martinet. J\u2019avais pris le pouvoir au PSU en 1967 dans un\ncongr\u00e8s dif\ufb01cile, o\u00f9 un certain nombre de gens, dont d\u2019ailleurs Pierre Mend\u00e8s France, auraient\nsouhait\u00e9 que nous rejoignions la f\u00e9d\u00e9ration de la gauche d\u00e9mocratique et socialiste. J\u2019avais pour\nma part jug\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9poque que la cristallisation du m\u00e9lange humain que nous \u00e9tions en train de\nfabriquer n\u2019\u00e9tait pas du tout r\u00e9alis\u00e9e. D\u2019autre part, les statuts de la FGDS \u00e9taient un miroir aux\nalouettes. l] restait la SFIO, qui d\u00e9cidait toute seule, et quelques organisations annexes qu\u2019on\n\nvoulait bien consulter. Bref, on n\u2019y est pas all\u00e9, si bien que c\u2019\u00e9tait court de majorit\u00e9, et qu\u2019il me\n\n    \n\nfallait mon chef d\u2019opposition : Gilles Martinet.\n_ \u201dmon\u201c 5\nDeuxi\u00e8me invit\u00e9 de marque: Pierre Mend\u00e8s France, membre de base mais \u00e0 l\u2019\u00e9vidence\nimportant. Troisi\u00e8me cat\u00e9gorie d\u2019invit\u00e9s: des repr\u00e9sentants du mouvement syndical. CGT:\nl\u2019appareil nous combattait, mais Andr\u00e9 Barjonet venait de d\u00e9missionner de ses fonctions \u00e0- W\nl\u2019appareil de la CGT, pour se d\u00e9clarer en d\u00e9saccord avec la ligne de sa conf\u00e9d\u00e9ration et pour\nsuivre celle du mouvement, qui se voulait mod\u00e9ratrice \u2014\u2014 les exc\u00e8s viendront beaucoup du\nlangage post-mai 68, n\u2019oubliez jamais cela. CFDT : deux copains ; l\u2019un s\u2019appelait Marcel Gonin,\net l\u2019autre \u00e9tait Edmond Maire \u2014\u2014il y aura du recoupement pour les historiens: nous sommes\ntrois ici qui avons v\u00e9cu cette r\u00e9union. FO: Robert Cottave. Quelques\u2014uns d\u2019entre vous\nconnaissent ce grand syndicaliste, retrait\u00e9 aujourd\u2019hui, mais qui est un grand Monsieur de la\npolitique sociale fran\u00e7aise \u2014 Robert Cottave est l\u2019homme qui va pr\u00e9sider pour moi, quand je\nserai Premier ministre, la mission du dialogue sur les retraites. Et Sauvageot \u00e9tait l\u00e0, bien entendu.\nNous nous r\u00e9unissons chez Marcel\u2014Francis vers 22 heures 30. Tout le monde n\u2019\u00e9tait pas\ntr\u00e8s \u00e0 l\u2019heure. Mend\u00e8s France est l\u00e0, il est fatigu\u00e9, il a sommeil. Je lui tiens \u00e0 nouveaurle discours\nque je vous citais tout \u00e0 l\u2019heure: \u00ab Pr\u00e9sident, c\u2019est \u00e0 vous de jouer \u00bb. Je rends compte des\nquelques derniers jours. Nous sommes aux limites de ne plus rien contr\u00f4ler en mati\u00e8re de\nviolence. La derni\u00e8re de nos victoires est quand m\u00eame d\u2019avoir emp\u00each\u00e9 une manifestation de rue,\n\nd\u00e9sorganis\u00e9e, dans la pure provocation. Au contraire, nous allons manifester dans un lieu fixe,\n\nsous contr\u00f4le, avec du service d\u2019ordre et des sonos puissantes. La condition est qu\u2019une parole\n\n \n\n13\npolitique y soit donn\u00e9e. Bien s\u00fbr, il y aura des chefs de petites organisations. Comme pendant ce\n\ntemps-l\u00e0 on n\u2019avait pas entendu parler ni de la FGDS, ni de Fran\u00e7ois Mitterrand, ni de personne,\nil n\u2019\u00e9tait pas question qu\u2019ils y soient. Donc les porteurs de paroles politiques d\u2019organisations\ns\u2019appelaient Alain Krivine, \u00e9ventuellement Daniel Cohn\u2014Bendit, et Michel Rocard. J\u2019\u00e9tais un peu\nplus respectable, un peu moins m\u00e9diatique. Mais tout cela ne. pesait pas grand chose. Personne\nparmi nous n\u2019avait affront\u00e9 le suffrage universel, sauf Mend\u00e8s. Je lui dis que nous pourrions\nl\u2019aider \u00e0 pr\u00e9parer son discours. Nous voyions bien ce qu\u2019il avait envie de dire sur l\u2019Etat, mais il\nfallait bien quand m\u00eame un peu de patois compatible avec celui que parlaient les gens de mai 68.\nC\u2019\u00e9tait un exercice difficile. Je me suis risqu\u00e9 \u00e0 une proposition. J\u2019esp\u00e8re que l\u2019histoire n\u2019en a\npas gard\u00e9 de traces : je ne suis pas s\u00fbr qu\u2019elle m\u2019honore. En tout cas il ne l\u2019a pas prise tr\u00e8s au\ns\u00e9rieux.\n\nToujours est-il que la r\u00e9ponse de Pierre Mend\u00e8s France est imm\u00e9diate. Elle est, je crois me\nsouvenir: \u00ab Je ne sens pas tr\u00e8s bien cela. Je comprends que quelque chose \u00e9chappe, et que le\ngaullisme a des di\ufb01\u2018\u00eecult\u00e9s par ou il a p\u00e9ch\u00e9. Pourtant je ne sens pas ce mouvement, et avant de\nprendre position sur le fond, je veux entendre les camarades. \u00bb C\u2019est tout.\n\nPremi\u00e8re prise de parole: Jacques Sauvageot. Il \u00e9tait assis par terre. Nous \u00e9tions plus\nnombreux que le nombre de fauteuils, bien que ce soit spacieux chez Marcel\u2014Francis. Jacques\n\n. . \u00c6\u2019T\u00cbS\nSauvageot se lance dans une tirade en disant : \\\nWi\u2019rgw\u00e4\n\nl\n\\\n\n\u00abPr\u00e9sident, je ne sais pas ce que vous foutez l\u00e0. Vous avez \u00e9t\u00e9 ministre sous la\nIV\u201c R\u00e9publique, un r\u00e9gime d\u2019horreur. Nous r\u00e9pudions tout cela. On n\u2019a rien \u00e0faire d\u2019une\ntransition politique bourgeoise maintenant. Il faut que le mouvement continue jusqu\u2019\u00e0 ce\n\nque toutes les usines soient occup\u00e9es. \u00bb\n\nIl avait d\u00e9velopp\u00e9 un peu plus, mais c\u2019\u00e9tait \u00e0 ce niveau d\u2019intelligence. Je ne pense pas \u00eatre\n\nd\u00e9menti.\n\nJuste apr\u00e8s, Edmond Maire ou Marcel Gonin prend la parole et dit :\n\n14\n\n\u00ab Il ne faudrait tout de m\u00eame pas r\u00eaver. En ce moment m\u00eame on n\u00e9gocie \u00e0 Grenelle, le\nmouvement est fini. Il y aura de l\u2019essence dans les pompes demain matin. Tout cela est du\nr\u00e9el. Nous sommes dans le d\u00e9coratif et la finition. Il est temps de donner sa conclusion\npolitique au mouvement. Pr\u00e9sident Mend\u00e8s France, c\u2019est votre tour, mais le mouvement se\n\ntermine sur le front social, et cela se termine pratiquement demain. \u00bb\n\nC\u2019\u00e9tait une anticipation un peu rapide, puisque Georges S\u00e9guy, rapporteur des accords de\nGrenelle, le lendemain matin devant les ouvriers de Renault, va se faire sif\ufb02er, renvoyer \u00e0 ses\nch\u00e8res \u00e9tudes, et les gr\u00e9vistes de Renault en reprendront pour trois semaines. Mais c\u2019est quand\nm\u00eame largement vrai : d\u00e8s le lendemain matin, il y a eu de l\u2019essence aux pompes, le mouvement\n\u00e9tait pratiquement fini. L\u2019intelligence prospective \u00e9tait de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0. Je passe sur d\u2019autres\ninterventions moins importantes. Je dirai simplement que ce d\u00e9bat a quand m\u00eame dur\u00e9 deux\nbonnes heures et demie. Tout le monde avait quelque chose \u00e0 dire. Vous connaissez l\u2019intelligence\nfulgurante de Gilles Martinet, qui n\u2019\u00e9tait pas porteur de d\u00e9cisions mais dont la puissance\nd\u2019analyse, des deux c\u00f4t\u00e9s, sur l\u2019Etat comme sur le mouvement social, \u00e9tait fabuleuse. On a pass\u00e9\nun assez grand moment. Cottave avait aussi des choses \u00e0 dire. Marcel-Francis rigolait en nous\nregardant tous. Jacques Sauvageot, assis par terre, a pass\u00e9 les deux heures qui restaient \u00e0 envoyer\ndes petites boulettes de papier sur tout le monde pour manifester son \u00e9nervement \u2014il a d\u00fb\nfrapper trois fois Pierre Mend\u00e8s France et quatre ou cinq fois moi-m\u00eame. Je dois \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9\n\nd\u2019avouer que Pierre Mend\u00e8s France avait la paupi\u00e8re basse et l\u2019envie de s\u2019en aller, parce que sa\n\nh\u00e2t' 4\u2014:\n\n \n  \n\nd\u00e9cision \u00e9tait prise de ne pas aller \u00e0 Charlety. K\n. . . . , , , , x _ VA TIONAL\u00c9\u00ce\nCela frnrt un peu durement, car rl nous a dit : \u00ab Bon, j irai a Charlety car je veux e re avec\n\nla jeunesse, mais je ne prendrai pas la parole \u00bb. Alors moi j\u2019ai explos\u00e9 et je lui ai dit :\n\n\u00ab Ecoutez. dans cette ambiance-l\u00e0, le probl\u00e8me c\u2019est l\u2019ordre public. On aura du mal \u00e0\n\nl\u2019assurer. Vous arrivez, on peut garantir l\u2019arriv\u00e9e. Apr\u00e8s, on fait tout ce qu\u2019il faut pour la\n\\ 7 I '\n\nsono, de fa\u00e7on a ce que lon n entende que vous. SI vous parlez, tout le monde vous\n\necoutera. Vous serez un peu hue, un peu siffle rcr ou la, c est in\u00e9vitable, mais vous\n\nclominerez la situation \u00bb\n\n \n\n15\n\nEn plus, on connaissait la composition du public, on savait qu\u2019il y aurait du chahut, les trotskistes\nsont l\u00e0 pour \u00e7a, mais on savait qu\u2019on gagnerait. E \u2019LL\nHA.\u201c V D \u201cA\n\u00ab En revanche, si vous \u00c6 venez Ms, je ne sais pas ce qui se passera. Moi, le secr\u00e9taire\n\ng\u00e9n\u00e9ral, garant de l\u2019ordre public, je ne r\u00e9ponds plus de rien. Alors, piti\u00e9! si vous ne devez\n\nms\nz\n1\nr\n\nC\u2019est une des rares fois o\u00f9 il m\u2019ait d\u00e9sob\u00e9i tant qu\u2019il \u00e9tait sous mes ordres. &gwy/\u00ef/\n\npas parler, ne venez pas, ne venez pas. \u00bb\n\nIl est quand m\u00eame venu, tout en se rendant non joignable le lundi apr\u00e8s\u2014midi, y compris\npour pr\u00e9parer l\u2019horaire et l\u2019itin\u00e9raire, puisqu\u2019il \u00e9tait all\u00e9 rencontrer d\u2019autres jeunes cet apr\u00e8s\u2014\nmidi-l\u00e0, pour bavarder, en l\u2019esp\u00e8ce, avec le Ceres et Jean\u2014Pierre Chev\u00e8nement, plut\u00f4t que de nous\naider \u00e0 pr\u00e9parer convenablement son apparition \u00e0 Charlety. Il est venu, et nous avions d\u00e9cid\u00e9\nqu\u2019en son absence il n\u2019y aurait pas de prise de parole de politiques. Les prises de parole furent\nexclusivement syndicales. [adress\u00e9 \u00e0 Edmond Maire] Je crois que tu t\u2019es exprim\u00e9 ? Non ? Ah\noui, c\u2019\u00e9tait Krumnow pour la CFDT.\n\nNous avons v\u00e9cu, ce 27 mai 1968, l\u2019enterrement du mouvement. Nous le savions, c\u2019\u00e9tait\nclair. Tous les gaullistes croient qu\u2019ils l\u2019ont enterr\u00e9 avec la grande manif du 31, mais elle n\u2019est\n\nvenue que parachever l\u2019enterrement.\n\nVa s\u2019ouvrir ensuite la campagne \u00e9lectorale, avec la d\u00e9cision de dissolution du 31 et la mise\nen place du dispositif \u00e9lectoral, le ler ou le 2 juin. 'PC, SFIO et parti radical d\u00e9cident d\u2019une\nalliance des gauches. Compte tenu de tout ce qui venait de se passer, des responsabilit\u00e9s prises\npar le parti communiste, m\u00eame si je suis quand m\u00eame un vieux gauchiste, ou plut\u00f4t un vieux de la\ngauche, un vieux gauchard \u2014 je n\u2019ai jamais \u00e9t\u00e9 gauchiste \u2014\u2014, je connaissais l\u2019impossibilit\u00e9\nculturelle de faire avaler \u00e0 la population du mouvement, apr\u00e8s ce qui venait de se passer, l\u2019id\u00e9e de\nfaire alliance avec ces gens. Je savais qu\u2019on jouerait tout seul.\n\nC\u2019est sur ces entrefaites que Pierre Mend\u00e8s France part en campagne \u00e0 Grenoble sous\n\nnotre \u00e9tiquette, et qu\u2019il m\u2019\u00e9crit secr\u00e8tement, vers le 8 ou le 9 juin, qu\u2019en d\u00e9saccord avec cette\n\n16\nstrat\u00e9gie \u00e9lectorale, il consid\u00e9rait devoir d\u00e9missionner du PSU mais que, loyal \u00e0 ses amis, il ne\n\nrendrait publique cette d\u00e9cision qu\u2019apr\u00e8s le r\u00e9sultat proclam\u00e9 des \u00e9lections. C\u2019est fabuleux cela :\nil n\u2019\u00e9tait donc pas en d\u00e9saccord avec toute la conduite du PSU pendant le mouvement de mai lui-\nm\u00eame, il \u00e9tait en d\u00e9saccord avec la strat\u00e9gie \u00e9lectorale cons\u00e9cutive \u00e0 ce qui s\u2019\u00e9tait pass\u00e9. Nous\navons continu\u00e9 \u00e0 faire ensemble sa campagne. J\u2019ai d\u00fb faire un meeting \u00e0 Grenoble. J\u2019\u00e9tais seul \u00e0\nsavoir qu\u2019il \u00e9tait d\u00e9missionnaire, avec quelques membres de la f\u00e9d\u00e9ration de l\u2019Is\u00e8re. Vous\n\nconnaissez la suite : la loyaut\u00e9, la droiture, l\u2019amiti\u00e9, et le drame.\n\n \n\nRobert Frank :\n\nMerci, Monsieur Michel Rocard, pour ce t\u00e9moignage comportant des renseignements tout\n\u00e0 fait in\u00e9dits, en particulier vos derniers mots sur cette rupture qui a \u00e9t\u00e9 tenue secr\u00e8te.\n\nJe voudrais donner la parole \u00e0 Marcel\u2014Francis Kahn, qui a v\u00e9cu tous ces jours de fa\u00e7on\n\ntr\u00e8s proche de Pierre Mend\u00e8s France, et qui a pu l\u2019accompagner pendant tout ce mouvement.\n\nMarcel-Francis Kahn :\n\nEn 1968, j\u2019\u00e9tais militant de base du PSU et, je le pr\u00e9cise tout de suite, je n\u2019\u00e9tais pas une\ntaupe de l\u2019OCI. Il faut que les choses soient nettes.\n\nCe n\u2019est pas inint\u00e9ressant de savoir comment j\u2019avais connu Pierre, gr\u00e2ce \u00e0 Marie\u2014Claire [la\nfuture Marie-Claire Mend\u00e8s France]. C\u2019\u00e9tait \u00e0 propos du Vietnam. En effet, j\u2019avais \u00e9t\u00e9, pour le\ntribunal Russell, deux fois au Vietnam en guerre, dans le Nord et dans les maquis du Sud. A\nl\u2019\u00e9poque, Pierre \u00e9tait accus\u00e9 par les g\u00e9n\u00e9raux am\u00e9ricains d\u2019avoir favoris\u00e9 ce qui se passait au\nVietnam, \u00e0 cause des accords de Gen\u00e8ve. J\u2019avais rencontr\u00e9 H\u00f4 Chi Minh, en signant d\u2019ailleurs\ndu nom de Michel Rocard un salut du PSU \u00e0 la direction vietnamienne, si bien que j\u2019\u00e9tais alors la\nseule personne, de tous ceux qui ont \u00e9t\u00e9 au Vietnam, \u00e0 l\u2019avoir rencontr\u00e9. Et Pierre s\u2019int\u00e9ressait \u00e0\nsavoir ce que j\u2019avais vu, comment les choses se situaient, dans la mesure o\u00f9 il avait pris des\npositions qui d\u2019ailleurs n\u2019\u00e9taient pas tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9es de celles du g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle \u00e0 l\u2019\u00e9poque.\nVoil\u00e0 donc comment j\u2019ai connu Pierre Mend\u00e8s France, \u00e9tant toujours militant de base du PSU,\navec mon autre casquette \u2014 j\u2019\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l\u2019\u00e9poque professeur de m\u00e9decine, vous verrez que cela\na une certaine importance sur ce qui s\u2019est pass\u00e9 ce fameux jour du 24 mai, dont Michel vous a\nracont\u00e9 toute une partie.\n\nJ\u2019\u00e9tais effectivement dans cette manifestation. Dans le temps, pendant la guerre d\u2019Alg\u00e9rie,\nj\u2019avais m\u00eame \u00e9t\u00e9 responsable en second du service d\u2019ordre du PSU. Je confirme tout ce qu\u2019a dit\nMichel: ce n\u2019\u00e9tait vraiment pas quelque chose de tr\u00e8s structur\u00e9 et de tr\u00e8s organis\u00e9. L\u00e0, je ne\nm\u2019occupais plus du service d\u2019ordre mais, comme j\u2019\u00e9tais professeur et m\u00e9decin des h\u00f4pitaux,\nj\u2019avais un coupe-file qui m\u2019a permis de franchir le barrage des CRS, qui \u00e9tait effectivement tr\u00e8s\nserr\u00e9. Peut-\u00eatre parce que j\u2019\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 professeur, je ne voyais pas dans le mouvement de mai 68\nune crise institutionnelle, culturelle et id\u00e9ologique. J\u2019y voyais effectivement une crise politique et\nid\u00e9ologique, mais je me demandais ce que l\u2019on pouvait bien faire. J\u2019avais \u00e9cout\u00e9, bien entendu, le\ndiscours compl\u00e8tement loup\u00e9 du g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle \u2014 j\u2019\u00e9tais encore \u00e0 la gare de Lyon \u00e0 ce\n\n \n\n17\n\nmoment\u2014l\u00e0. Je me suis dit: \u00abIl faut faire quelque chose. Et la seule chose \u00e0 faire, la seule\npersonne qui puisse trouver un d\u00e9bouch\u00e9 politique \u00e0 ce mouvement de mai, c\u2019est Pierre Mend\u00e8s\nFrance. \u00bb Par cons\u00e9quent, franchissant le barrage, j\u2019avise une cabine t\u00e9l\u00e9phonique, je t\u00e9l\u00e9phone\nchez Marie-Claire, j\u2019apprends que Pierre est l\u00e0 avec Georges Kiejman. Et, aussit\u00f4t dit, aussit\u00f4t\nfait, je me rends \u2014 j\u2019avais gar\u00e9 ma voiture un petit peu plus loin que la gare de Lyon \u2014 assez\nvite avenue Montaigne. Arriv\u00e9 l\u00e0, j\u2019expose la situation telle que vient de la dire Michel, et en\nm\u00eame temps, tr\u00e8s modestement, mon analyse politique sur l\u2019\u00e9poque et la tendance. Alors, \u00e0 ma\ntr\u00e8s grande stup\u00e9faction, je convaincs \u2014\u2014 je pensais ne pas pouvoir le faire, mais non, je\nconvaincs \u2014, et toute la troupe se met en marche. Pierre monte dans ma petite R 8 et, dans un\npremier temps, nous allons \u00e0 la Bourse.\n\nEt l\u00e0, ph\u00e9nom\u00e8ne assez extraordinaire : de loin, on avait effectivement l\u2019impression que la\nBourse br\u00fblait. En fait, c\u2019\u00e9taient ses portes en bois. Mais je dois dire que Pierre \u00e9tait\nextr\u00eamement interloqu\u00e9 devant ce spectacle de la Bourse qui br\u00fblait, et je crois qu\u2019il m\u2019a dit \u00ab \u00e7a\nalors l \u00bb Manifestement, pour lui, il y avait l\u00e0 quelque chose d\u2019exorbitant par rapport \u00e0 tout ce\nqu\u2019il pouvait penser avoir vu. Nous sommes descendus de voiture, et il a dit : \u00ab Bon, maintenant\nil faut aller au Quartier latin, il faut aller jusqu\u2019au bout de notre d\u00e9marche \u00bb. J\u2019ai pris la t\u00eate,\navec Marie\u2014Claire d\u2019ailleurs, d\u2019une troupe qui a descendu la rue de Richelieu, tr\u00e8s curieusement\nsuivie par une troupe anarchiste que guidait Geismar. C\u2019est tr\u00e8s important, parce que les deux\ntroupes faisaient tr\u00e8s attention de ne pas se m\u00e9langer. Nous avons r\u00e9ussi \u00e0 passer un pont \u2014 je\nne me souviens plus exactement lequel \u2014 avec une tr\u00e8s grande facilit\u00e9, et nous sommes arriv\u00e9s\nau Quartier latin o\u00f9 il y avait le spectacle habituel : incendies, quelques arbres abattus, quelques\nvoitures br\u00fbl\u00e9es, peut\u2014\u00eatre effectivement par les brigades sp\u00e9ciales pour certaines d\u2019entre elles.\nNous avons remont\u00e9 le boulevard Saint-Michel, et nous sommes arriv\u00e9s rue Souf\ufb02ot. L\u00e0, Pierre\nest all\u00e9 au si\u00e8ge de l\u2019UNEF, rencontrer les \u00e9tudiants et Sauvageot. Et moi\u2014m\u00eame je me suis rendu\n\u00e0 la Sorbonne, puisque le syndicat national de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur, le SNESUP, m\u2019avait\ndemand\u00e9 d\u2019\u00eatre le m\u00e9decin de 1a Sorbonne. A ce propos, je pourrais raconter longuement mon\nexp\u00e9rience tout \u00e0 fait particuli\u00e8re, entre les \u00ab Katangais >>, les faux bless\u00e9s, les apports de\nm\u00e9dicaments plus ou moins p\u00e9rim\u00e9s et de bonbonnes d\u2019oxyg\u00e8ne \u2014 c\u2019est fou ce qui a pu arriver\nd\u2019oxyg\u00e8ne \u00e0 la Sorbonne \u00e0 ce moment\u2014l\u00e0. Je ne connais donc pas la suite de l\u2019histoire, mais, plus\ntard, j\u2019ai eu la sensation tr\u00e8s nette que j\u2019avais certainement \u00e9t\u00e9 un \u00e9l\u00e9ment moteur dans la \ufb01n de\ntous les espoirs politiques que pouvait avoir Pierre Mend\u00e8s France, puisque cette arriv\u00e9e en plein/a\ufb01n\nQuartier latin, en \u00ab pleine \u00e9meute >>, avait certainement beaucoup jou\u00e9 pour la suite. \"\n\n   \n \n\nrr .\n, \u2018\u00e4ing\u00cbu-\n\nEnsuite, il y aeffectivement cet \u00e9pisode qui s\u2019est pass\u00e9 dans mon appartement. Il avait \u00e9te\nchoisi parce qu\u2019il \u00e9tait cens\u00e9 ne pas avoir les micros qui pouvaient se trouver ailleurs \u2014 il a\nquand m\u00eame \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9, car, quelques semaines apr\u00e8s, j\u2019ai \u00e9t\u00e9 cambriol\u00e9 par la police, qui ne m\u2019a\nrien pris mais qui a tout foutu en l\u2019air. Dans cette r\u00e9union aussi j\u2019ai jou\u00e9 un petit peu le r\u00f4le du\ndestin dans les com\u00e9dies antiques. En effet, je n\u2019\u00e9tais pas membre de la direction du PSU, et je\nn\u2019avais donc pas vocation \u00e0 assister \u00e0 l\u2019ensemble de la r\u00e9union qui se tenait dans le salon \u2014 qui\nest beaucoup moins luxueux que Michel ne veut bien le pr\u00e9tendre, mais \u00e7a, c\u2019est venu apr\u00e8s,\nquand il a suspect\u00e9 mon trotskisme militant. Mon r\u00f4le \u00e9tait d\u2019\u00e9couter la radio, et en particulier de\nsavoir ce qui se passait \u00e0 Grenelle, puisque c\u2019\u00e9tait le moment des n\u00e9gociations. Et, vers deux ou\ntrois heures du matin, la radio a fait \u00e9tat de l\u2019accord survenu entre la CGT et le gouvernement, \u00e0\ntort puisque, effectivement, S\u00e9guy a eu la conduite que vous savez quand il est revenu \u00e0 Renault.\nJ\u2019ai fait imm\u00e9diatement la m\u00eame analyse que Michel, et je suis rentr\u00e9 avec une mine catastroph\u00e9e,\nparce que j\u2019y croyais encore, pour dire que l\u2019accord \u00e9tait fait. Peut\u2014\u00eatre vous en souvenez\u2014vous\ntous les deux \u2014\u2014 c\u2019est marrant parce que tout \u00e0 l\u2019heure, en discutant avec Edmond Maire, il ne se\nsouvenait pas qu\u2019il \u00e9tait l\u00e0, mais je lui\u2018 promets qu\u2019il y \u00e9tait: vous voyez, le t\u00e9moignage en\nhistoire, on peut dire et penser bien des choses... Comme Michel \u2014\u2014 je n\u2019\u00e9tais quand m\u00eame pas\ntomb\u00e9 de la derni\u00e8re averse en politique \u2014, je comprenais que cet accord entre la CGT et le\ngouvernement marquait la fin du mouvement, m\u00eame si la suite des \u00e9v\u00e9nements a montr\u00e9 que cet\naccord \u00e9tait fragile.\n\nJe me suis souvent demand\u00e9 ce que Pierre Mend\u00e8s France pensait du mouvement de mai.\nVoici le seul t\u00e9moignage que je puisse apporter \u2014\u2014 nous \u00e9tions seuls tous les deux dans ma R 8\npendant le trajet entre l\u2019avenue Montaigne et la Bourse. Je crois que Pierre voyait surtout dans\nmai 68 une crise institutionnelle et du r\u00e9gime, une crise qui pouvait et devrait avoir un d\u00e9bouch\u00e9\n\n18,\n\npolitique, et que ce d\u00e9bouch\u00e9 politique, il s\u2019appr\u00eatait peut\u2014\u00eatre \u00e0 l\u2019envisager. Je ne sais pas si \u00e0\nl\u2019\u00e9poque il connaissait d\u00e9j\u00e0 les man\u0153uvres lat\u00e9rales de Fran\u00e7ois Mitterrand. Mais, pour dire les\nchoses tr\u00e8s clairement, je crois tr\u00e8s franchement que Pierre Mend\u00e8s France n\u2019a pas saisi ce qui\nen somme a surnag\u00e9 de mai 68, et qui fait que l\u2019on parle encore de mai 68, des soixante\u2014huitards\nou des \u00ab soixante\u2014huiteurs \u00bb de l\u2019\u00e9poque : la crise en quelque sorte culturelle et id\u00e9ologique qui a\nlaiss\u00e9 les traces que l\u2019on sait.\n\nDans mon domaine pr\u00e9cis de la m\u00e9decine, j\u2019ai assez bonne conscience, parce que, au fond\nplus r\u00e9formistes que r\u00e9volutionnaires, nous avons \u00e0 quelques\u2014uns fait sauter les vieilles structures\nde la facult\u00e9. C\u2019est int\u00e9ressant car je n\u2019en avais jamais beaucoup parl\u00e9, et Pierre ne s\u2019\u00e9tait jamais\nbeaucoup int\u00e9ress\u00e9, je dois le dire, aux structures extr\u00eamement obsol\u00e8tes qu\u2019\u00e9taient celles de la\nm\u00e9decine fran\u00e7aise en 1968, soumises \u00e0 un mandarinat total Nous avons quand m\u00eame r\u00e9ussi \u00e0\nfaire \u00e9clater la facult\u00e9 de m\u00e9decine, et \u00e0 faire en sorte que les choses changent, y compris dans\ncertains services hospitaliers.\n\nMais, en ce qui concerne la position par rapport \u00e0 la crise id\u00e9ologique et culturelle\nfondamentale de mai 68, je crois que Pierre Mend\u00e8s France n a\u2019vait pas saisi le sens de ce dont\nles ann\u00e9es suivantes ont montr\u00e9 l\u2019\u00e9mergence \u2014\u2014 pas plus que moi, d\u2019ailleurs, tr\u00e8s modestement.\n\nRobert F ranck :\n\nJe donne maintenant la parole \u00e0 Ma\u00eetre Georges Kiejman, qui a \u00e9galement suivi de pr\u00e8s\nPierre Mend\u00e8s France pendant ces \u00e9v\u00e9nements. J\u2019aimerais aussi avoir votre t\u00e9moignage et votre\nanalyse de la situation en mai 68. /;;_-,;;j\\\n\nVWV\n\nGeorges Kiejman :\n\nMe demander mon t\u00e9moignage, c\u2019est normal ; une analyse de la situation, je ne crois pas\n\u00eatre en mesure de la faire car, \u00e0 la diff\u00e9rence de Michel, je n\u2019\u00e9tais pas un dirigeant du PSU.\nJ\u2019\u00e9tais tr\u00e8s arti\ufb01ciellement rattach\u00e9 \u00e0 la f\u00e9d\u00e9ration de Grenoble, et lorsque, notamment \u00e0 Charlety,\nj\u2019 ai voulu suivre Pierre Mend\u00e8s France sur la tribune o\u00f9 il avait l\u2019intention d\u2019\u00eatre un orateur\nmuet, le service d\u2019ordre de mon parti m\u2019 a dit . \u00ab Toi, tu retrouveras ton patron \u00e0 la sortie \u00bb.\nCela prouve au passage les rapports quand m\u00eame assez difficiles qui existaient entre\nl\u2019organisation et Mend\u00e8s France lui\u2014m\u00eame.\n\nMon point de vue, c\u2019est celui du brave mamelouk, qui ne comprend rien mais qui suit son\nma\u00eetre. Il ne peut rapporter que les \u00e9v\u00e9nements qu\u2019il a v\u00e9cus aux c\u00f4t\u00e9s de ce ma\u00eetre. Et quand ce\nma\u00eetre oubliait de l\u2019emmener avec lui, bien s\u00fbr il n\u2019a plus aucun t\u00e9moignage \u00e0 apporter,\nnotamment sur la fameuse r\u00e9union qui a eu lieu dans l\u2019appartement de Marcel\u2014Francis, dont nous\nne saurons jamais s\u2019il \u00e9tait tr\u00e8s luxueux, luxueux ou un peu confortable.\n\nLes fragments de m\u00e9moire que je peux rapporter sont les suivants.\n\nPremi\u00e8rement, il est exact que, comme tout le monde, Pierre Mend\u00e8s France a \u00e9t\u00e9 surpris\npar les \u00e9v\u00e9nements de mai 68. C\u2019est vrai que Michel, d\u2019une part, moi, d\u2019autre part, nous l\u2019avons\nappel\u00e9 au petit matin du 11 mai. En effet, dans la nuit du 10 au 11, il avait rejoint, par le train,\nGrenoble qui \u00e9tait sa circonscription et o\u00f9 il allait faire tr\u00e8s banalement son travail de d\u00e9put\u00e9.\nNous l\u2019avons l\u2019un et l\u2019autre convaincu qu\u2019il se passait des choses tr\u00e8s importantes \u00e0 Paris et\nqu\u2019il fallait qu\u2019il revienne. Il est donc revenu, et \u00e0 ce moment\u2014l\u00e0, si j\u2019en crois Michel, Marcel\u2014\nFrancis, et bien d\u2019autres s\u2019ils \u00e9taient l\u00e0 pour s\u2019exprimer, il aurait subi des in\ufb02uences diverses.\n\nPour ma part, je crois que Mend\u00e8s, comme toujours, \u00e9tait \u00e0 l\u2019\u00e9coute de tout le monde, mais\nqu\u2019il avait une pens\u00e9e suffisamment structur\u00e9e pour,.\u00e0 l\u2019abri de ces in\ufb02uences, avoir une r\u00e9action\npersonnelle. C\u2019est vrai qu\u2019il y a eu un malentendu. D\u2019une part, Mend\u00e8s France pouvait\nconsid\u00e9rer que les \u00e9v\u00e9nements confirrnaient ce qu\u2019il avait toujours pens\u00e9, c\u2019est\u2014\u00e0\u2014dire que le\npouvoir n\u00e9 dans la rue serait un jour \u00e0 ramasser dans la rue, et d\u2019autre part ils confirmaient la\nconfiance qu\u2019il avait toujours eue dans la jeunesse comme porteuse d\u2019espoir politique. Mais le\nmalentendu venait de ce que cette jeunesse\u2014l\u00e0 n\u2019\u00e9tait pas celle \u00e0 laquelle il pensait: \u00ab nos\ngar\u00e7ons >>, ceux \u00e0 qui il faut assurer le \u00ab gagne\u2014pain \u00bb du \u00ab plein emploi\u00bb \u2014 j\u2019emploie\nvolontiers ces expressions archa\u00efques qui \u00e9taient souvent celles de Mend\u00e8s. La jeunesse qui\nd\u00e9filait \u00e0 ce moment\u2014l\u00e0 dans la rue, au fond, n\u2019\u00e9tait pas celle-l\u00e0. Pour \u00e9voquer d\u2019un mot la\n\n \n\n \n\n19\n\nrencontre, pr\u00e8s de la Bourse, entre le d\u00e9fil\u00e9 anarcho\u2014trotskiste et notre petite troupe, qui n\u2019\u00e9tait\npas v\u00e9ritablement, elle, un d\u00e9fil\u00e9, j\u2019ai pris l\u2019initiative d\u2019essayer de demander \u00e0 Geismar si nous ne\npouvions pas nous r\u00e9unir. Geismar m\u2019a nettement fait comprendre que cette r\u00e9union, il n\u2019en avait\nrien \u00e0 foutre, et que les drapeaux noirs entendaient rester noirs, ou rouges, selon la couleur qu\u2019il\navait choisie ce jour-l\u00e0 \u2014\u00e0 l\u2019\u00e9poque il n\u2019avait pas encore les responsabilit\u00e9s qu\u2019il exerce\naujourd\u2019hui au sein des diff\u00e9rents organismes de l\u2019Education nationale. D\u2019o\u00f9 la n\u00e9cessit\u00e9 o\u00f9\nnousnous sommes trouv\u00e9s, Marcel-Francis, Pierre Mend\u00e8s France, moi et quelques autres, de\nsuivre notre petit bonhomme de chemin tout seuls.\n\nC\u2019est d\u2019ailleurs pour cela que nous avons franchi le pont si facilement, pont qui \u00e9tait\ninterdit aux gros bataillons, mais qui n\u2019\u00e9tait quand m\u00eame pas interdit \u00e0 un ancien pr\u00e9sident du\nConseil suivi d\u2019un ami et d\u2019un mamelouk, et de Marie\u2014Claire. Petite recti\ufb01cation \u00e0 ce qu\u2019a dit\nMarcel\u2014Francis: Mend\u00e8s n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 directement rue Souf\ufb02ot au si\u00e8ge de l\u2019UNEF; il s\u2019est\nd\u2019abord rendu \u00e0 la Sorbonne, mais ce jour-l\u00e0, bizarrement, la Sorbonne \u00e9tait vide et transform\u00e9e\nen une vaste infirmerie. Et d\u00e9j\u00e0 Mend\u00e8s avait cette position dont il ne devait pas se d\u00e9partir par la\nsuite : je viens l\u00e0 pour t\u00e9moigner, je viens l\u00e0 pour \u00eatre solidaire, mais je n\u2019ai pas l\u2019intention de\nprendre la parole. A tel point que c\u2019\u00e9tait moi qu\u2019il chargeait de dire qu\u2019il ne prendrait pas la\nparole.\n\nOn s\u2019est ensuite retrouv\u00e9 rue Souf\ufb02ot, au si\u00e8ge de l\u2019UNEF. Je dois dire que cela a \u00e9t\u00e9 une\nsoir\u00e9e tr\u00e8s triste. En effet, ce que Michel a oubli\u00e9, c\u2019est qu\u2019il \u00e9tait peut-\u00eatre secr\u00e9taire national du\nPSU \u00e0 l\u2019\u00e9poque, mais que le patron du moment, ce n\u2019\u00e9tait pas lui mais Heurgon. [Michel Rocard\nmanifeste son d\u00e9saccord] En\ufb01n, disons que le partage du pouvoir \u00e9tait dif\ufb01cile \u00e0 dessiner. Je\nrappelle peut-\u00eatre l\u00e0 un souvenir cruel pour Michel, mais en\ufb01n c\u2019est le mien : rue Souf\ufb02ot, celui\nqui donnait les ordres, y compris de la mauvaise humeur \u00e0 l\u2019\u00e9gard de Mend\u00e8s, ce n\u2019\u00e9tait\ncertainement pas Michel, qui \u00e9tait tr\u00e8s amical, comme il l\u2019a rappel\u00e9 tout \u00e0 l\u2019heure, c\u2019\u00e9tait quand\nm\u00eame Heurgon dont, pour certains, Sauvageot n\u2019\u00e9tait en quelque sorte que la marionnette. On ne\nva pas tomber dans les anecdotes balzaciennes, mais beaucoup de gens voyaient les choses de\ncette mani\u00e8re. Donc, peu importe si \u00e0 un moment quelconque Sauvageot a jet\u00e9 des boulettes sur\ncertains participants \u00e0 des r\u00e9unions importantes. Sauvageot ne comptait pas au PSU. Il y avait\nMichel d\u2019une part, je dirai l\u2019institution \u2014m\u00eame si cela lui para\u00eet \u00e9trange \u2014, et puis il y avait\nHeurgon, qui croyait \u00eatre \u00e0 la t\u00eate d\u2019une r\u00e9volution.\n\nMend\u00e8s a \u00e9t\u00e9 accueilli, je dirai ni respectueusement ni amicalement, mais de mani\u00e8re assez\nneutre, et au petit matin, pro\ufb01tant d\u2019une \u00e9claircie entre deux barricades, nous sommes partis. Cet\n\u00e9v\u00e9nement de la rue Souf\ufb02et a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s important, et surtout le bref passage de Mend\u00e8s \u00e0 la\nSorbonne, parce que cela a \u00e9t\u00e9 l\u2019occasion d\u2019un autre malentendu, entre Mitterrand et Mend\u00e8s\ncette fois. La veille, il y avait eu rue Guynemer, o\u00f9 habitait alors Fran\u00e7ois Mitterrand, une r\u00e9union\no\u00f9 l\u2019on avait gravement d\u00e9battu le point de savoir si lui et Pierre Mend\u00e8s France se rendraient\nbras dessus bras dessous sur les barricades pour saluer les braves insurg\u00e9s. Personne n\u2019en avait\nenvie, ni Fran\u00e7ois Mitterrand ni Pierre Mend\u00e8s France. Dans ce cas-l\u00e0, bien s\u00fbr, les entourages\nsont beaucoup plus activistes que les patrons. Hemu, ralli\u00e9 depuis quelques ann\u00e9es \u00e0 Fran\u00e7ois\nMitterrand, \u00e9tait tr\u00e8s partisan de ce voyage sur les barricades, moi beaucoup moins. On a envoy\u00e9\nune d\u00e9l\u00e9gation Hernu\u2014Mermaz d\u2019une part, Kiejman d\u2019autre part. Les membres de cette\nd\u00e9l\u00e9gation en sont revenus avec les pens\u00e9es qui \u00e9taient les leurs avant de se rendre sur les lieux.\nElle s\u2019est donc partag\u00e9e, Hernu voulant toujours y aller, et moi ne voulant toujours pas y aller. A\nce moment-l\u00e0, Pierre Soudet est arriv\u00e9. C\u2019\u00e9tait un homme sage et tout le monde l\u2019\u00e9coutait. Il a\nconfirm\u00e9 qu\u2019il \u00e9tait plus prudent que les deux hommes ne s\u2019y rendent pas. Ce n\u2019\u00e9tait pas neutre :\nMend\u00e8s, certainement, n\u2019avait pas le soutien politique ni l\u2019adh\u00e9sion de la jeunesse qui manifestait\ndans la rue, mais du moins en \u00e9tait\u2014il respect\u00e9. Il n\u2019est pas s\u00fbr que le tandem l\u2019aurait \u00e9t\u00e9, lui, s\u2019ils\ns\u2019\u00e9taient rendus sur les lieux l\u2019un et l\u2019autre, et non pas l\u2019un sans l\u2019autre.\n\nQuand le lendemain, au cours de cette \u00e9quip\u00e9e tout \u00e0 fait impr\u00e9vue, nous nous sommes\nretrouv\u00e9s avec Marcel\u2014Francis et Mend\u00e8s France \u00e0 la Sorbonne, Mitterrand, dont la m\u00e9fiance\nn\u2019\u00e9tait pas le d\u00e9faut le moins important, y a vu tout de suite l\u2019amorce d\u2019un complot. Il a cru que,\npeut\u2014\u00eatre pas Marcel\u2014Francis, mais en tout cas que ce petit salopard de Kiejman avait pr\u00e9vu cela\nd\u00e8s la veille, et que s\u2019il avait d\u00e9conseill\u00e9 si fortement la visite aux barricades, c\u2019est qu\u2019elle \u00e9tait\norganis\u00e9e pour son ma\u00eetre d\u00e8s le lendemain. Je le d\u00e9mens : le lendemain a \u00e9t\u00e9 une successi de\nhasards. \"\u00ce\n\n  \n\n \n\n \n\n20\n\nApr\u00e8s, il faut se transporter \u00e0 Charlety. Comme je l\u2019ai dit, je n\u2019ai pas assist\u00e9 \u00e0 cette r\u00e9union\npendant laquelle Sauvageot, repr\u00e9sentant l\u2019action et peut\u2014\u00eatre la pens\u00e9e de L\u00e9nine, se montrait tout\n\u00e0 fait sceptique \u00e0 l\u2019\u00e9gard de la discussion qui se d\u00e9roulait. Ce qui est vrai, c\u2019est que Mend\u00e8s\nFrance avait des sentiments tr\u00e8s m\u00eal\u00e9s \u00e0 propos du projet de Charlety. L\u00e0, je voudrais quand\nm\u00eame dire une chose : on ne peut pas \u00e0 la fois souligner que les gens r\u00e9\ufb02\u00e9chis consid\u00e9raient que\nles choses se jouaient dans le cadre des discussions quidevaient aboutir aux accords de Grenelle,\net penser que Mend\u00e8s France lui\u2014m\u00eame ne le comprenait pas. En v\u00e9rit\u00e9, une des raisons\nprofondes pour lesquelles Mend\u00e8s France est rest\u00e9 en retrait \u00e0 Charlety, c\u2019est qu\u2019il s\u2019y voyait\nune fois encore comme un t\u00e9moin, comme un garant du maintien de l\u2019ordre, comme celui qui\n\u00e9viterait peut\u2014\u00eatre \u00e0 Charlety un bain de sang \u2014 dont l\u2019archev\u00eaque de Paris croyait \u00e0 l\u2019\u00e9poque\nqu\u2019il \u00e9tait in\u00e9luctable \u2014, mais certainement pas comme l\u2019acteur de quelque chose qui pouvait\nd\u00e9boucher sur une victoire politique. Cette analyse, \u00e0 savoir que les choses \u00e9taient en quelque\nsorte d\u00e9j\u00e0 en d\u00e9crue le 27 mai, il me semble \u00e9vident que Mend\u00e8s France l\u2019avait faite. Il faut voir l\u00e0\naussi une raison de sa r\u00e9serve, et en tout cas de son silence \u00e0 la tribune de Charlety. Pour lui,\neffectivement, il n\u2019y avait pas lieu d\u2019attendre le 30 mai et le d\u00e9\ufb01l\u00e9 des courageux gaullistes vers\nl\u2019Etoile : il \u00e9tait clair que la partie politique ne pouvait pas d\u00e9boucher.\n\nIl faut donc insister sur ce malentendu: un homme politique de bonne foi, un homme\npolitique respect\u00e9, a cru que ce surgissement de la jeunesse allait permettre de mettre un terme \u00e0\nun pouvoir venu \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e sur les \u00e9paules des militaires \u2014\u2014 c\u2019est, de mani\u00e8re un peu\nsch\u00e9matique, la fa\u00e7on dont il voyait les choses sans tenir suffisamment compte de ce que disait\nMichel tout \u00e0 l\u2019heure, la validation, la l\u00e9gitimation progressive qui s\u2019\u00e9tait faite au cours des\nann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes. Il voyait surtout le r\u00f4le de la jeunesse, mais pour lui elle \u00e9tait une jeunesse\nid\u00e9ale, pas du tout la jeunesse anarcho\u2014trotskiste qui se trouvait dans la rue. Dans sa\nrepr\u00e9sentation du concours de cette jeunesse id\u00e9ale \u00e0 la r\u00e9novation d\u00e9mocratique, l\u00e0, c\u2019est vrai, il y\na eu illusion de sa part. Mais cette illusion a connu ses limites, et c\u2019est pourquoi encore une fois,\n\u00e0 Charlety, ayant fait le tour de la situation, il \u00e9tait \u00e9vident qu\u2019il n\u2019allait pas commander la marche\nsur le Palais d\u2019\u00e9t\u00e9 \u2014 on ne savait d\u2019ailleurs pas tr\u00e8s bien o\u00f9 il se serait situ\u00e9 puisque le g\u00e9n\u00e9ral,\nle lendemain, avait d\u00e9sert\u00e9 le Palais. Je ne crois donc pas que ce que dit Michel aurait \u00e9t\u00e9 une\nautre branche possible de l\u2019altemative, c\u2019estu\u00e0\u2014dire que Mend\u00e8s, s\u2019adressant \u00e0 ce public\nh\u00e9t\u00e9rog\u00e8ne et sceptique, aurait pu le transformer en mouvement politique amenant v\u00e9ritablement\nun renouveau. C\u2019est mon point de vue.\n\nMichel Rocard :\n\nCe n\u2019est pas ce que j\u2019ai voulu dire. A Charlety, il s\u2019agissait seulement pour Mend\u00e8s\nFrance de donner une parole politique dans sa version parlementaire, pas plus que cela.\nSimplement il fallait le faire dans un patois que le mouvement pouvait comprendre. Mais on ne\nlui demandait absolument pas de prendre la t\u00eate de la r\u00e9volution. fww\u2018\n\nGeorges Kiejman : \u201c\"rrg\u00fcrgt/\n\nC\u2019est tr\u00e8s bien que tu apportes un recti\ufb01catif \u00e0 ce que j\u2019avais compris, car peut\u2014\u00eatre\nd\u2019autres l\u2019avaient\u2014ils compris \u00e9galement comme moi, et ce malentendu est donc dissip\u00e9. Mais\nj\u2019insiste sur cette id\u00e9e : il avait fait l\u2019analyse de la situation, il voyait que le mouvement \u00e9tait en\nd\u00e9crue, qu\u2019effectivement l\u2019accalmie sociale voulue par la CGT allait conduire \u00e0 un re\ufb02ux\npolitique, et qu\u2019il n\u2019y avait pas de situation politique nouvelle, \u00e0 l\u2019encontre de ce qu\u2019il avait pu\ncroire au d\u00e9but des \u00e9v\u00e9nements.\n\nPour terminer, car il faut bien terminer alors qu\u2019on a tant de choses \u00e0 dire et que la nuit,\napr\u00e8s tout, nous aurait permis d\u2019\u00eatre plus longs, je voudrais apporter des pr\u00e9cisions sur le\nd\u00e9saccord avec le PSU.\n\nD\u2019abord, il ne faut pas croire que le PSU, auquel j\u2019appartenais \u2014m\u00eame si cela a \u00e9t\u00e9\npendant peu de temps \u2014, \u00e9tait une force politique telle que Mend\u00e8s ait pu penser qu\u2019elle suffirait\naux c\u00f4t\u00e9s de la LCR \u00e0 renverser la situation politique. Il \u00e9tait tr\u00e8s conscient que le PSU \u00e9tait une\nforce de r\u00e9\ufb02exion, o\u00f9 il y avait effectivement des gens comme Michel qui r\u00e9\ufb02\u00e9chissaient, mais\nenfin c\u2019\u00e9tait une formation qui pesait peu sur l\u2019\u00e9chiquier politique. Ce que l\u2019on peut aujourd\u2019hui\n\n21\n\nfacilement consid\u00e9rer comme l\u2019erreur de Mend\u00e8s France \u2014l\u2019erreur politique, pas l\u2019erreur\nd\u2019analyse \u2014, c\u2019\u00e9tait de consid\u00e9rer qu\u2019il fallait attendre des grandes organisations politiques\nqu\u2019elles jouent leur r\u00f4le d\u2019une mani\u00e8re r\u00e9nov\u00e9e, mais qu\u2019il ne renon\u00e7ait pas pour autant \u00e0 faire\njouer un r\u00f4le \u00e0 ces organisations politiques. De l\u00e0 une autre erreur, qui a \u00e9t\u00e9 le rapprochement\navec Fran\u00e7ois Mitterrand, la fameuse photographie qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s d\u00e9mobilisante pour la jeunesse.\nL\u00e0 encore, sans me dissocier, j\u2019\u00e9tais heureux que le mamelouk ne soit pas pr\u00e9sent sur les lieux.\n\nLe d\u00e9saccord avec le PSU s\u2019est accompagn\u00e9 de droiture et d\u2019amiti\u00e9, je le con\ufb01rme, mais il\na quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 un vrai d\u00e9saccord. Puisque tu disais qu\u2019il y a beaucoup de choses que tu\npourrais dire et qui seront probablement dites un jour, moi, je vais lire deux paragraphes d\u2019une\nlettre qu\u2019il a adress\u00e9e \u00e0 Claude Bourdet le 12 ao\u00fbt 1968 \u2014le 12 ao\u00fbt est une date \u00e0 laquelle\nj\u2019attache beaucoup d\u2019importance parce que c\u2019est celle de mon anniversaire. Bourdet essaye de le\nfaire revenir sur cette d\u00e9mission qu\u2019il vient seulement d\u2019apprendre et il dit ceci 1 :\n\n\u00ab Je pense comme vous que le PSU s\u2019est comport\u00e9 honn\u00eatement au cours des \u00e9v\u00e9nements\ndu mois de mai, qu\u2019il a eu raison d\u2019\u00eatre solidaire du mouvement \u00e9tudiant et qu\u2019il a\ninterpr\u00e9t\u00e9 correctement la situation sociale. Par contre je d\u00e9sapprouve toute une s\u00e9rie de\nprises de position de plus en plus gauchistes et irresponsables. L\u2019\u00e9volution a commenc\u00e9\ndepuis de nombreux mois. Elle s\u2019est caract\u00e9ris\u00e9e au mois de juin par des d\u00e9clarations que je\nconsid\u00e8re comme insens\u00e9es et en tout cas politiquement injusti\ufb01ables. On en a vu le r\u00e9sultat\npuisque le PS U a dans l\u2019ensemble perdu beaucoup de voix dans celles des circonscriptions\nou il a \u00e9t\u00e9 repr\u00e9sent\u00e9 aux \u00e9lections de 1967 et o\u00f9 il \u00e9tait encore pr\u00e9sent aux \u00e9lections de\nI968.\n\nVous me dites que Michel Rocard voudrait bien marquer un coup d\u2019arr\u00eat et qu\u2019il a\nconscience des erreurs qu\u2019on lui fait faire. Telle a \u00e9t\u00e9 pendant longtemps mon hypoth\u00e8se de\ntravail. Je ne peux plus y croire \u00e0 l\u2019heure actuelle et la derni\u00e8re conversation que j\u2019ai eue\navec lui me l\u2019a confirm\u00e9. \u00bb\n\nDonc, droiture et amiti\u00e9, oui. D\u00e9saccord, oui aussi.\n\nEt je dois dire que la fin des \u00e9v\u00e9nements de mai 68 marque, \u00e0 certains \u00e9gards, la fin de\nbeaucoup d\u2019esp\u00e9rances. Mend\u00e8s a \u00e9t\u00e9 battu \u00e0 Grenoble dans les conditions que l\u2019on sait, malgr\u00e9\nles efforts d\u00e9sordonn\u00e9s d\u2019un jeune gauchiste qui s\u2019appelait Michel Bon et qui distribuait des\ntracts sous les ordres du mamelouk. Parmi les voix qui lui ont fait d\u00e9faut, celles du parti\ncommuniste, qui a permis la d\u00e9faite de Mend\u00e8s \u00e0 Grenoble en 68. Compte tenu de ce qui s\u2019est\npass\u00e9 dans l\u2019intervalle, les r\u00e9sultats ainsi obtenus jugent, me semble\u2014t\u2014il, l\u2019action men\u00e9e. Mais, en\ntout cas, battu, il l\u2019a \u00e9t\u00e9, et le re\ufb02ux a eu lieu, et pour longtemps. On est peut\u2014\u00eatre pass\u00e9 de\nl\u2019Empire gaulliste autoritaire \u00e0 l\u2019Empire gaulliste lib\u00e9ral \u2014 on peut distinguer deux p\u00e9riodes, si\nl\u2019on veut, dans cet Empire\u2014l\u00e0 \u2014, mais en tout cas la bataille \u00e9tait perdue \u00e0 bien des \u00e9gards.\n\nJe pense que Mend\u00e8s en a \u00e9prouv\u00e9 une tr\u00e8s profonde tristesse. Je crois en effet, comme\nl\u2019ont dit tout \u00e0 l\u2019heure des gens plus jeunes que moi, et par cons\u00e9quent plus qualifi\u00e9s pour le\ndire, que la confiance qu\u2019il pla\u00e7ait dans la jeunesse avait \u00e9t\u00e9 nourrie par ce qui se passait en mai\n68. C\u2019\u00e9tait donc sans doute une d\u00e9sillusion douloureuse de voir que le mouvement de la\njeunesse, seule capable pour lui de faire surgir le futur, n\u2019avait d\u00e9bouch\u00e9 sur rien de politique.\n\nJe revois dans le Mend\u00e8s de mai 68 celui auquel on peut reprocher certaines erreurs\nd\u2019appr\u00e9ciation, mais auquel on ne pourra jamais reprocher un manque de conviction. En\ufb01n, il a\nmontr\u00e9 une intelligence extraordinaire des \u00e9v\u00e9nements. M\u00eame quand il ne faisait pas part de ses\nr\u00e9\ufb02exions, en tout cas il en tenait compte dans son comportement, que l\u2019on a parfois trouv\u00e9 trop '\nreserve.\n\nRobert Frank : Kvwga\u00e4\n\nJe donne maintenant la parole \u00e0 Edmond Maire, qui \u00e9tait \u00e0 la t\u00eate de la f\u00e9d\u00e9ration chimie de\nla CFDT.\n\n \n\nEdmond Maire :\n\n \n\n1 IPMF, s\u00e9rie << Correspondance alphab\u00e9tique >>, dossier Claude Bourdet.\n\n22\n\nJe voudrais d\u2019abord me replacer dans le sens m\u00eame du th\u00e8me de ce colloque. Pour les\nsyndicalistes, en tout cas ceux de la CFDT, qu\u2019est\u2014ce que la modernit\u00e9 de Mend\u00e8s en mati\u00e8re\npolitique ? C\u2019est tout simplement de consid\u00e9rer que l\u2019on ne change pas la soci\u00e9t\u00e9 par la loi, qu\u2019il\nfaut avoir des relations permanentes avec la soci\u00e9t\u00e9 civile si l\u2019on veut articuler des actions, agir\nsur l\u2019\u00e9v\u00e9nement, contrairement \u00e0 toute une tradition qui voudrait que ce soit par la r\u00e9volution et\npar la loi uniquement que l\u2019on pourrait agir.\n\nCette proximit\u00e9 de Pierre Mend\u00e8s France, qui n\u2019a \u00e9t\u00e9 que croissante depuis les premiers\ncontacts en 1953 jusqu\u2019\u00e0 ses derniers jours, cette proximit\u00e9 que nous avons eue avec lui n\u2019a pas\ntoujours \u00e9t\u00e9 la m\u00eame avec le PSU, il faut le dire. On a parl\u00e9 de la rencontre socialiste de 1966 \u00e0\nGrenoble, d\u2019accord. Je rappellerai quand m\u00eame un \u00e9v\u00e9nement dont je ne trouve trace nulle part :\nune ann\u00e9e de discussions, probablement en 1963 \u2014la date est \u00e0 v\u00e9ri\ufb01er _, une ann\u00e9e de\nrencontres avec une quinzaine d\u2019\u00e9conomistes, de hauts fonctionnaires, de syndicalistes, et un ou\ndeux politiques pas tr\u00e8s marqu\u00e9s, pour pr\u00e9parer, on peut le dire, une sorte de programme pour la\nFrance. On esp\u00e9rait \u00e0 l\u2019\u00e9poque que c\u2019est cela qui l\u2019am\u00e8nerait \u00e0 \u00eatre candidat \u00e0 l\u2019\u00e9lection\npr\u00e9sidentielle ou qu\u2019il allait s\u2019y r\u00e9soudre, probablement celle de 1965, encore une fois je ne suis\npas absolument s\u00fbr de la date.\n\nMichel Rocard :\nC\u2019est 1964. t\n\nEdmond Maire :\n\nCette ann\u00e9e\u2014l\u00e0 ? mais tu n\u2019y \u00e9tais pas. Autant que je me souvienne, il y avait Pierre Le Brun\npour la CGT, Cottave ou Labi de FO. Passons.\n\nA l\u2019\u00e9poque, quelles \u00e9taient les conceptions des hommes politiques \u00e0 l\u2019\u00e9gard des\nsyndicats ? Pour de Gaulle : les syndicats repr\u00e9sentent les int\u00e9r\u00eats particuliers, il ne faut pas les\nvoir pour l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral. Pour la SFIO : la grande tradition, c\u2019est-\u00e0\u2014dire que les jeux politiques\nsont ferm\u00e9s sur eux\u2014m\u00eames, exactement comme ces jours-ci, rien n\u2019a chang\u00e9 \u2014 voir la loi dite de\nmodernisation sociale, qui est concoct\u00e9e entre responsables politiques, sans aucun regard ni\nconcertation avec les syndicats ni avec le patronat, et qui aboutit \u00e0 une loi qui freinera\nl\u2019embaucheNous \u00e9tions dans cette tradition.\n\nC\u2019est pour cela que Mend\u00e8s est profond\u00e9ment moderne. Et, \u00e0 partir de l\u00e0, nos rapports\navec Mend\u00e8s ont \u00e9t\u00e9 un enrichissement croissant. Pour nous, c\u2019\u00e9tait une attitude politique\nsynonyme d\u2019un renouveau politique: une importance accord\u00e9e aussi bien au Plan, au Conseil\n\u00e9conomique et social, \u00e0 la recherche scienti\ufb01que, aux associations, aux syndicats. Tout ceci fait\npartie de la conduite de l\u2019action politique.\n\n68 arrive l\u00e0-dessus. Beaucoup de choses ont \u00e9t\u00e9 dites, ce n\u2019est pas la peine que je les\nreprenne. Quand m\u00eame, quelque chose qui n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 assez nettement rappel\u00e9: la fin du\nmouvement, c\u2019est quoi ? c\u2019est avant tout la r\u00e9ouverture des d\u00e9p\u00f4ts d\u2019essence. Certains usagers,\nplus qu\u2019\u00e9nerv\u00e9s par le week\u2014end de l\u2019Ascension, sont arriv\u00e9s avec des matraques pour faire\nrouvrir les d\u00e9p\u00f4ts d\u2019essence. Les barrages ont c\u00e9d\u00e9 peu \u00e0 peu. Cela a commenc\u00e9 dans la banlieue\nnord, puis s\u2019est r\u00e9pandu partout. Il est clair que ce fut le d\u00e9but de la fin. Apr\u00e8s, on dit : c\u2019est la\nCGT qui voulait absolument la fin du mouvement. Mais, d\u2019une part la gr\u00e8ve avait \u00e9t\u00e9 longue, et\nd\u2019autre part il y a eu ce type d\u2019\u00e9v\u00e9nement, dont on ne parle pas parce qu\u2019il n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 men\u00e9 par\ndes acteurs bien pr\u00e9cis. Or, ce type d\u2019\u00e9v\u00e9nement a vraiment jou\u00e9 un r\u00f4le consid\u00e9rable.\n\nPourquoi Mend\u00e8s a\u2014t\u2014il voulu nous voir ? je dis \u00ab nous >>, c\u2019est\u2014\u00e0\u2014dire les responsables de\nla CFDT \u2014 j\u2019en faisais partie, j\u2019\u00e9tais au bureau conf\u00e9d\u00e9ral, on m\u2019a interdit d\u2019aller \u00e0 Charlety\nparce qu\u2019au bureau conf\u00e9d\u00e9ral, c\u2019\u00e9tait un peu trop visible, et donc c\u2019est un membre du conseil\nconf\u00e9d\u00e9ral, Fredo Krumnow, qui y est all\u00e9 et qui y a parl\u00e9. Moi j\u2019\u00e9tais partisan de le faire, mais le\nbureau conf\u00e9d\u00e9ral a dit: \u00ab n\u2019apparaissons pas trop. \u00bb Cela explique un peu la distance de la\nCFDT, partag\u00e9e par Mend\u00e8s d\u2019ailleurs, dans cette affaire.\n\nDonc nous l\u2019avons vu \u00e0 plusieurs reprises. Si je ne me rappelle plus de tout, c\u2019est que, en\ndehors de cette rencontre \u2014 je ne faisais pas partie des instances du PSU, mais j\u2019\u00e9tais invit\u00e9 \u00e0\ncette r\u00e9union \u2014, il y en a eu une autre la veille, dans une pi\u00e8ce restreinte, avec Marcel Gonin,\n\n \n\n23\n\nMend\u00e8s, et toi Michel, et un ou deux autres. Et auparavant, ne l\u2019oublions pas, Eug\u00e8ne Descamps,\nau nom de la CFDT, avait demand\u00e9 \u00e0 Mend\u00e8s d\u2019\u00eatre celui qui prendrait la t\u00eate de l\u2019action\npolitique pour trouver des solutions.\n\nPourquoi Eug\u00e8ne Descamps et les dirigeants de la CFDT l\u2019ont\u2014ils fait \u00e0 l\u2019\u00e9poque ? Au\nfond, pour des raisons qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9es ici. J\u2019en prendrai une ancienne, Eug\u00e8ne Descamps\nl\u2019a dit, d\u2019ailleurs : le gaullisme apparaissait \u00e0 bout de souf\ufb02e, en \u00e9chec. Il y avait des craintes\npour les libert\u00e9s. Qu\u2019allaient faire le PC et la CGT si l\u2019agitation devenait plus forte, plus grave,\nnon ma\u00eetris\u00e9e ? du m\u00eame coup cela renvoyait \u00e0: qu\u2019allaient faire les gauchistes en r\u00e9action \u00e0 ce\nque feraient le PC et la CGT ? Devant tout cela, analyse de la CFDT : faisons appel \u00e0 Mend\u00e8s, .\nparcequ\u2019il peut trouver un d\u00e9bouch\u00e9 politique, traduire ce qui se passe en termes politiques.\n\nEt si l\u2019on consid\u00e8re la modernit\u00e9 de Mend\u00e8s en politique, il y a trois aspects. Premier\naspect : \u00eatre pr\u00e9sent toujours sur les probl\u00e8mes les plus chauds, m\u00eame s\u2019il y a des risques pour\nsa carri\u00e8re politique personnelle. Clairement, sur ce point, il \u00e9tait l\u00e0, quand d\u2019autres avaient une\nattitude nettement plus prudente. Deuxi\u00e8me aspect: il fallait avoir un rapport, un lien, avec\nl\u2019ensemble des forces qui agissaient. Cela, il l\u2019avait aussi. Mais troisi\u00e8me point clef pour\nMend\u00e8s, comme pour bien d\u2019autres : il fallait pouvoir d\u00e9\ufb01nir des objectifs, et une strat\u00e9gie.\n\nC\u2019est cela le sens de ses discussions avec la CFDT, avant m\u00eame les r\u00e9unions o\u00f9 j\u2019\u00e9tais\npr\u00e9sent, car il se sont vus auparavant \u2014\u2014il y avait Eug\u00e8ne Descamps, Andr\u00e9 Jeanson et Ren\u00e9\nBonety. Qu\u2019ont\u2014ils dit ? C\u2019est Ren\u00e9 Bonety qui parle, juste au moment le plus chaud :\n\n\u00abj\u2019ai eu le sentiment que Mend\u00e8s avait un seul souci majeur: la jeunesse. Une seule\nvolont\u00e9: comprendre le sens de la r\u00e9volte et trouver des solutions concr\u00e8tes de r\u00e9forme de\nl\u2019Universit\u00e9, et en m\u00eame temps la volont\u00e9 aussi de comprendre le sens de l\u2019action ouvri\u00e8re\nqui se manifestait. Mend\u00e8s nous est apparu plus comme un sage que comme un homme\npolitique qui cherche des d\u00e9bouch\u00e9s. Il cherchait \u00e0 comprendre le sens des \u00e9v\u00e9nements. \u00bb\n\nJe peux dire cela aussi de mes contacts, juste apr\u00e8s, dans la m\u00eame p\u00e9riode, la p\u00e9riode la\nplus chaude. Pour qu\u2019il puisse s\u2019engager, il fallait qu\u2019il voie des possibilit\u00e9s r\u00e9alistes de sortir de\ncette situation. Alors, on se demande, et sur ce point je me distingue un peu de tout ce qui a \u00e9t\u00e9 dit\njusqu\u2019ici: Mend\u00e8s a\u2014t\u2014il \u00ab compris \u00bb mai 68 ? A mon avis, beaucoup plus qu\u2019un tr\u00e8s grand\nnombre d\u2019hommes politiques. Simplement, mai n\u2019\u00e9tait totalement compr\u00e9hensible par personne.\nQuand on parle de mai 68, on pense aux \u00e9tudiants affront\u00e9s aux CRS. Ensuite, on n\u2019a plus parl\u00e9\nde l\u2019action des \u00e9tudiants. Il y a quand m\u00eame eu une gr\u00e8ve ouvri\u00e8re tr\u00e8s active, avec plusieurs\nmillions de gr\u00e9vistes, et c\u2019est seulement dans de rares cas qu\u2019il n\u2019y avait pas de militants\nsyndicaux. Il y avait au moins des militants de la CFDT pour faire des gr\u00e8ves actives. A tel point\nqu\u2019\u00e0 Michelin, \u00e0 Clermont\u2014Ferrand, la CGT a soud\u00e9 les portes pour \u00e9viter une gr\u00e8ve active \u00e0\nl\u2019int\u00e9rieur. C\u2019\u00e9tait quand m\u00eame le cas dans des centaines de milliers d\u2019entreprises.\n\nIl fallait comprendre le sens de ce qui se passait du c\u00f4t\u00e9 syndical et ouvrier, qui \u00e9tait\nvraiment la reconnaissance du droit \u00e0 l\u2019existence de chacun dans l\u2019entreprise, des sections\nsyndicales, et qui \u00e9tait, derri\u00e8re, la revendication du respect des salari\u00e9s au travail. Mais il fallait en\nm\u00eame temps comprendre le sens de la r\u00e9volte \u00e9tudiante, de la situation politique mouvante. Qui\npouvait faire, \u00e0 un moment donn\u00e9, la synth\u00e8se de l\u2019action des \u00e9tudiants d\u2019une part, et de celle des\nouvriers d\u2019autre part ? Mend\u00e8s a fait un grand pas vers la compr\u00e9hension totale et vers la\nd\u00e9\ufb01nition d\u2019une action, mais le tout n\u2019\u00e9tait pas possible aussi rapidement, aussi vite.\n\nVoil\u00e0 pourquoi je terminerai en disant que, selon moi, la modernit\u00e9 de l\u2019action politique\nconduite par Mend\u00e8s est cette volont\u00e9 de dialogue profond avec les forces qui repr\u00e9sentent la\nsoci\u00e9t\u00e9 civile. Pour lui, la conduite politique ne devait pas \u00eatre uniquement, essentiellement, une\nconduite \u00e9lectorale pour des enjeux politiques \u00e0 court terme. Elle devait \u00eatre la conduite d\u2019un\nchangement social. De ce point de vue, le moins que l\u2019on puisse dire, c\u2019est que depuis des\nann\u00e9es et des ann\u00e9es les progr\u00e8s sont extr\u00eamement lents, quelles que soient les majorit\u00e9s\npolitiques successives.\n\n  \n\nRobert Frank : w\u00bb?\nJe donne maintenant la parole \u00e0 Jacques Delors, qui \u00e9tait alors chef du service des affaires\nsocrales, qu\u2019rl a cr\u00e9\u00e9, au commissariat g\u00e9n\u00e9ral au Plan.\n\n24\n\nJacques Delors :\n\nJe vais \u00eatre tr\u00e8s bref, car moi je n\u2019\u00e9tais pas un acteur de ces \u00e9v\u00e9nements importants.\nSimplement mon bureau \u00e9tait assailli, d\u2019un c\u00f4t\u00e9 par les membres des cabinets des ministres de la\nmajorit\u00e9 qui cherchaient des analyses et des garanties, et de l\u2019autre par de nombreux amis que\nj\u2019avais ailleurs. Deuxi\u00e8mement, Pierre Mend\u00e8s France m\u2019a t\u00e9l\u00e9phon\u00e9, comme sans doute il a\nconsult\u00e9 d\u2019autres personnes.\n\nPour r\u00e9pondre tout de suite \u00e0 la question, il me semble qu\u2019il y avait deux \u00e9l\u00e9ments\nimportants dans ce qu\u2019il disait ou dans les questions qu\u2019il posait. D\u2019une part, vous l\u2019avez dit\ndans ce colloque, sa passion pour la jeunesse, cette passion d\u2019autant plus grande que s\u2019\u00e9loignait\nla jeunesse qu\u2019il pouvait le mieux comprendre, et notamment, mais pas uniquement, la jeunesse\nde l\u2019enseignement sup\u00e9rieur, car i1 avait beaucoup travaill\u00e9 sur ces questions. Donc il essayait de\ncomprendre des \u00e9v\u00e9nements qui, comme l\u2019ont dit de pr\u00e9c\u00e9dents orateurs, \u00e9taient sur le moment\nd\u2019une lecture dif\ufb01cile. Qui peut pr\u00e9tendre avoir compris mai 68 \u00e0 l\u2019\u00e9poque ? Si la France est\ncoutumi\u00e8re de mouvements sociaux non contr\u00f4lables, celui\u2014ci est sans doute l\u2019un des plus\nspectaculaires \u2014 mais ce n\u2019est pas le premier ni le dernier.\n\nD\u2019autre part, il se sentait confort\u00e9 dans son analyse selon laquelle ce r\u00e9gime, n\u2019\u00e9tant pas\nfond\u00e9 sur de r\u00e9elles assises d\u00e9mocratiques et populaires telles qu\u2019il les entendait, conna\u00eetrait de\ngraves difficult\u00e9s. Il ne m\u2019a jamais dit \u00ab il mourra dans la rue \u00bb, mais il m\u2019a dit qu\u2019il conna\u00eetrait\nde graves dif\ufb01cult\u00e9s. A partir de l\u00e0, mettons\u2014nous \u00e0 sa place : il y avait des risques de morts, une\ngrande instabilit\u00e9 ; \u00ab qu\u2019est-ce que je peux faire, moi qui ne me suis jamais d\u00e9rob\u00e9 ? \u00bb c\u2019est la\nquestion qu\u2019il se posait. Je pense qu\u2019il a \u00e9t\u00e9 \u00e0 Charlety pour t\u00e9moigner, et peut\u2014\u00eatre pour tenter\nd\u2019\u00e9viter des suites qui seraient d\u00e9sastreuses. En tout cas, moi je lui avais conseill\u00e9 de ne pas y\naller.\n\nMichel Rocard :\nMerci, Jacques l\n\n \n\nJacques Delors :\n\nJe dis cela en passant, parce que je croyais qu\u2019\u00e0 ce moment-l\u00e0 les carottes \u00e9taient cuites, et\nqu\u2019il risquait d\u2019endommager son avenir en y allant.\n\nVoil\u00e0 ce que l\u2019on peut dire de lui, et je suis d\u2019accord avec Edmond Maire, qui a d\u00e9crit\nmieux que je ne le ferais moi\u2014m\u00eame la fa\u00e7on dont Pierre Mend\u00e8s France a amorc\u00e9 ces \u00e9l\u00e9ments.\nMais dans ces \u00e9l\u00e9ments, et puisque l\u2019on parle de modernit\u00e9, il y a, me semble\u2014t\u2014il, deux r\u00e9\ufb02exions\nque l\u2019on peut ajouter.\n\nLa premi\u00e8re, c\u2019est que dans la p\u00e9riode entre le d\u00e9but des ann\u00e9es 60 et les \u00e9v\u00e9nements de\n68, tout \u00e0 gauche sentait l\u2019activit\u00e9 et le renouveau. Des membres de la SFIO, comme Brutelle,\navaient essay\u00e9 de faire des colloques, auxquels Fran\u00e7ois Mitterrand et Pierre Mend\u00e8s France\navaient envoy\u00e9 des observateurs. Il y avait la convention des institutions r\u00e9publicaines, il y avait le\ntravail, qu\u2019a rappel\u00e9 Edmond Maire, de r\u00e9\ufb02exion de Pierre Mend\u00e8s France. Toute cette \u00e9volution\npolitique menait, selon nous, \u00e0 ce que Pierre Mend\u00e8s France retrouve un jour les attributs du\npouvoir. Et de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9, celui de la majorit\u00e9, il y avait la tranquille assurance de certains, dont le\nchef de l\u2019Etat. Mais on se rendait bien compte que Georges Pompidou, avecson intuition\nhabituelle, sentait que cela n\u2019allait pas bien. Il a\u2019chang\u00e9 de gouvernement, il a voulu faire du\nsocial, je passe, mais enfin la situation \u00e9tait contrast\u00e9e.\n\nLes \u00e9v\u00e9nements de mai 68 ont donc \u00e9t\u00e9 r\u00e9solus, comme toujours dans la tactique de la\ndroite, par un accord avec les communistes. On l\u2019a pay\u00e9 tr\u00e8s cher, la France aussi. Dans le fond il\na marqu\u00e9 un tournant, me semble\u2014t-il. A partir du lendemain de mai 68, on pouvait s\u2019interroger\npour savoir si la dynamique r\u00e9formiste de Mend\u00e8s France, avec peut-\u00eatre une certaine incertitude\nsur la mani\u00e8re de venir au pouvoir \u20144 mais c\u2019est le lot commun \u2014\u2014, n\u2019\u00e9tait pas bris\u00e9e.\nEffectivement, on allait ensuite trouver une lutte camp contre camp, avec des sch\u00e9matismes qui\nsont le lot de la France bi\u2014partisane, mais qui limitent aussi sa capacit\u00e9 de r\u00e9formes.\n\nDeuxi\u00e8me r\u00e9\ufb02exion : dans le fond, mai 68, c\u2019est le choc de deux modernit\u00e9s, celle de Pierre\nMend\u00e8s France, et celle qui a r\u00e9sult\u00e9 du mouvement. La modernit\u00e9 politique \u00e9tait du c\u00f4t\u00e9 de\n\n25\n\nPierre Mend\u00e8s France, et ce qu\u2019il a apport\u00e9 reste toujours valable aujourd\u2019hui, quoi qu\u2019on en\ndise. On peut \u00eatre en d\u00e9saccord sur tel et tel point, mais la modernit\u00e9 politique \u00e9tait l\u00e0. C\u2019est un\nensemble fait de g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 et de rigueur, de sens de l\u2019Etat et d\u2019\u00e9coute de la soci\u00e9t\u00e9, qui est\nincomparable. Quant aux acteurs du mouvement de mai 68, ils n\u2019ont pas gagn\u00e9, mais Michel\nRocard a expliqu\u00e9 qu\u2019il n\u2019avait jamais pens\u00e9 gagner, il voulait canaliser le mouvement \u2014 la seule\npersonne qui restait un peu ma\u00eetre de la situation, je le dis en passant, ce n\u2019\u00e9tait pas le ministre de\nl\u2019Int\u00e9rieur mais le pr\u00e9fet Grimaud, auquel il faut rendre hommage pour avoir \u00e9vit\u00e9 le pire. En\nrevanche, la modernit\u00e9 apport\u00e9e par mai 68 a \u00e9t\u00e9 consid\u00e9rable, notarrmrent en ce qui concerne la\nsoci\u00e9t\u00e9, en bien ou en mal. Je pense que l\u2019\u00e9ducation nationale en a. beaucoup souffert, mais que\ndans d\u2019autres domaines il y a eu des progr\u00e8s incontestables. C\u2019est. ce choc de deux modernit\u00e9s\n\nqui, me semble-t\u2014il, est frappant. . ._ If,\u201d \u00cb\\\nt\u2019\nr\n\\_, 4 _; r\nRobert Frank : MQ_/\n\nJe voudrais remercier les orateurs pour plusieurs raisons. D\u2019abord je suis frapp\u00e9, en tant\nqu\u2019historien, par la pr\u00e9cision de leur t\u00e9moignage. Une pr\u00e9cision qui consiste \u00e0 nous remettre\ndans l\u2019ambiance de l\u2019\u00e9poque, en particulier \u00e0 nous \u00e9viter beaucoup d\u2019anachronismes, \u00e0 nous\nemp\u00eacher de voir 68 avec la suite de l\u2019histoire, que nous connaissons. Ils nous ont montr\u00e9 68 tel\nque les \u00e9v\u00e9nements \u00e9taient ressentis. Ce n\u2019est pas facile, et les historiens savent que tous les\nt\u00e9moins ne sont pas toujours capables de faire cela.\n\nDeuxi\u00e8mement, je crois qu\u2019on peut les f\u00e9liciter aussi pour ne pas avoir eu la langue de\nbois, pour avoir dit les choses telles qu\u2019elles \u00e9taient, sans aucun effort pour essayer de construire\nune l\u00e9gende rose de Pierre Mend\u00e8s France. D\u2019ailleurs, ce serait peut\u2014\u00eatre le pire des services \u00e0\nrendre \u00e0 la m\u00e9moire de Pierre Mend\u00e8s France que de vouloir absolument s\u2019accrocher \u00e0 une\nvision hagiographique des choses.\n\nA la question essentielle: est\u2014ce que Pierre Mend\u00e8s France a compris 68 ? on a eu un\ntableau nuanc\u00e9 de r\u00e9ponses et d\u2019interpr\u00e9tations, c\u2019est tout \u00e0 fait important. Fran\u00e7oise Giroud, ce\nmatin, rapportait qu\u2019\u00e0 propos des relations de l\u2019URSS et de la Chine, Mend\u00e8s France disait que\njamais il n\u2019y aurait rupture entre ces deux r\u00e9gimes communistes. D\u2019une certaine mani\u00e8re, cela\nrassurait un peu Fran\u00e7oise Giroud. Rappelez\u2014vous ce qu\u2019elle disait: m\u00eame Mend\u00e8s France\npouvait se tromper. Et au fond, on pourrait dire : m\u00eame Pierre Mend\u00e8s France n\u2019a pas vraiment\ntout compris \u00e0 propos de mai 68. Et c\u2019est vrai que cela a quelque chose de rassurant. Apr\u00e8s tout,\nun autre grand homme disait: la situation est absolument \u00abinsaisissable \u00bb, tel \u00e9tait le mot du\ng\u00e9n\u00e9ral de Gaulle \u00e0 propos de 1968.\n\nSi Mend\u00e8s France n\u2019a pas tout compris, il a quand m\u00eame compris beaucoup de choses.\nD\u2019abord cette sensibilit\u00e9 au mouvement social lui\u2014m\u00eame, \u00e0 cette \u00e9mergence de la soci\u00e9t\u00e9 civile.\nEgalement, tous les t\u00e9moignages que vous avez apport\u00e9s montrent ce sens de la responsabilit\u00e9, du\ncourage, du courage physique, au fond cette responsabilit\u00e9 par rapport \u00e0 la jeunesse. Comment\nlui, Pierre Mend\u00e8s France, pouvait peut\u2014\u00eatre prot\u00e9ger cette jeunesse, que ce soit \u00e0 Charlety ou\nailleurs, par rapport \u00e0 toute d\u00e9rive qui pouvait amener \u00e0 une r\u00e9pression. Mais en m\u00eame temps, s\u2019il\nn\u2019a pas tout compris, il y avait cette volont\u00e9 de comprendre ce qui se passe \u2014\u2014 et apr\u00e8s tout, sa\npr\u00e9sence \u00e0 Charlety, vous l\u2019expliquiez les uns et les autres, c\u2019est aussi cela. Il y avait aussi cette\nlucidit\u00e9 consistant \u00e0 penser que le pouvoir n\u2019\u00e9tait pas forc\u00e9ment au bout du pav\u00e9, que pr\u00e9cis\u00e9ment\nil fallait essayer de comprendre ce mouvement social, et que cela n\u2019avait pas forc\u00e9ment un\nd\u00e9bouch\u00e9 politique, vous l\u2019avez tous dit, au fond avant le 30 mai. En\ufb01n sa droiture. On peut le\nvoir \u00e0 d\u2019autres occasions bien entendu, mais le fait que lorsque Pierre Mend\u00e8s France est en\nd\u00e9saccord avec des amis, il n\u2019a de volont\u00e9 de nuisance en aucune fa\u00e7on, se re\ufb02\u00e8te dans cette\nvolont\u00e9 de ne pas rendre public son d\u00e9saccord avec le PSU tout de suite au moment des\n\u00e9v\u00e9nements.\n\nDonc un tableau nuanc\u00e9, qui nous \u00e9claire davantage et sur la personnalit\u00e9 et sur le message\npolitique de Pierre Mend\u00e8s France. Le fait que Pierre Mend\u00e8s France n\u2019ait pas \u00e9t\u00e9 statu\ufb01\u00e9\npendant ces tables rondes, on peut vous en remercier parce qu\u2019apr\u00e8s tout la v\u00e9rit\u00e9, c\u2019est\npr\u00e9cis\u00e9ment ce que Pierre Mend\u00e8s France voulait.\n\n \n\n", "key_words": {"MODERNITES": 1, "MENDES": 1, "FRANCE": 1, "Frank": 5, "Pensons": 1, "cette": 54, "jeunesse": 13, "destin": 1, "v\u00e9ritable": 1, "enjeu": 1, "d\u00e9bats": 1, "fameux": 2, "discours": 4, "matin": 4, "pendant": 15, "d\u00e9bat": 2, "Jeunesse": 1, "forc\u00e9ment": 3, "modernit\u00e9": 7, "pourtant": 1, "aussi": 18, "expos\u00e9": 1, "Ludivine": 1, "encore": 9, "question": 9, "lourde": 1, "t\u00e2che": 1, "mod\u00e9rer": 1, "comme": 29, "table": 1, "ronde": 1, "acteurs": 4, "Jacques": 6, "Ma\u00eetre": 2, "Edmond": 8, "Maire": 5, "Michel": 14, "rafra\u00eechir": 1, "M\u00e9moire": 1, "v\u00e9cue": 1, "m\u00e9moire": 3, "transmise": 1, "ann\u00e9es": 5, "d\u00e9put\u00e9": 2, "depuis": 9, "\u00e9v\u00e9nements": 12, "Grenoble": 4, "police": 8, "Sorbonne": 4, "r\u00e9pression": 2, "Paris": 6, "restera": 1, "retourne": 1, "Georges": 5, "Kiejman": 5, "Rocard": 7, "t\u00e9l\u00e9phonent": 1, "raconter": 3, "polici\u00e8re": 1, "Pierre": 60, "revient": 1, "suite": 8, "retour": 1, "\u00e9vident": 3, "inquiet": 1, "\u00e9galement": 3, "essayer": 5, "susciter": 1, "m\u00e9diations": 1, "toute": 14, "premi\u00e8re": 2, "manifestations": 3, "\u00e9tudiantes": 1, "commence": 5, "deuxi\u00e8me": 1, "gr\u00e8ves": 6, "formidable": 1, "pouss\u00e9e": 1, "grande": 9, "s\u00e9rie": 4, "millions": 1, "manifestation": 6, "laquelle": 4, "France": 49, "tournant": 3, "partir": 7, "Mend\u00e8s": 90, "d\u00e9claration": 1, "cours": 4, "demande": 6, "pouvoir": 11, "moment": 7, "motion": 1, "lendemain": 5, "rencontre": 4, "importante": 1, "Fran\u00e7ois": 9, "savoir": 10, "hommes": 3, "participer": 1, "d\u00e9cid\u00e9": 1, "participation": 1, "Mitterrand": 5, "\u00e9videmment": 1, "g\u00e9n\u00e9ral": 9, "r\u00e9ception": 1, "ouvriers": 2, "gr\u00e8ve": 10, "soci\u00e9t\u00e9": 5, "moins": 9, "puisse": 5, "proposition": 2, "presse": 3, "r\u00e9action": 2, "rapport": 13, "r\u00e9f\u00e9rendum": 2, "discute": 1, "retrouvent": 1, "quelques": 15, "jours": 6, "presque": 1, "puisque": 9, "vraie": 2, "certaine": 4, "vacance": 1, "train": 2, "n\u00e9gociations": 2, "Grenelle": 1, "beaucoup": 22, "Charlety": 7, "Gaulle": 6, "disparition": 1, "Baden": 1, "allocution": 1, "annule": 1, "dissolution": 2, "Grande": 1, "Champs": 1, "point": 10, "remises": 1, "apr\u00e8s": 6, "grand": 9, "re\ufb02ux": 2, "\u00e9lections": 4, "campagne": 3, "\u00e9lectorale": 4, "voulu": 5, "pr\u00e9senter": 1, "contre": 5, "pr\u00e9c\u00e9dente": 1, "pr\u00e9sente": 1, "gagne": 1, "justesse": 1, "juillet": 1, "rupture": 3, "entre": 13, "pourrions": 1, "interroger": 1, "t\u00e9moins": 1, "plusieurs": 3, "g\u00e9n\u00e9rale": 1, "compris": 11, "mouvement": 25, "historiens": 2, "veulent": 1, "d\u00e9cliner": 1, "Cette": 2, "mani\u00e8res": 1, "diff\u00e9rentes": 1, "quelles": 3, "quelle": 3, "culturel": 1, "repr\u00e9senter": 1, "analyse": 6, "situation": 10, "particulier": 4, "quels": 1, "rapports": 2, "autres": 1, "formations": 1, "syndicats": 3, "exemple": 1, "d\u00e9rive": 2, "seconde": 2, "crise": 9, "journ\u00e9es": 1, "espace": 1, "politique": 20, "possible": 3, "donne": 5, "parole": 12, "rappelant": 1, "\u00e9tait": 63, "histoire": 1, "immens\u00e9ment": 1, "jamais": 13, "probablement": 4, "choses": 15, "personne": 5, "tenter": 1, "venez": 5, "poser": 1, "terrible": 1, "r\u00e9ponse": 3, "donner": 5, "arguments": 1, "crois": 18, "apporter": 3, "t\u00e9moignage": 6, "rappels": 1, "brefs": 1, "gouverne": 1, "b\u00e9n\u00e9\ufb01cie": 1, "soutien": 3, "m\u00e9\ufb01ant": 1, "soutenir": 1, "mani\u00e8re": 6, "explicite": 1, "f\u00e9d\u00e9ration": 5, "nationale": 3, "\u00e9tudiants": 7, "socialistes": 1, "secr\u00e9taire": 3, "seulement": 5, "membre": 7, "bureau": 9, "national": 9, "seuls": 3, "signataires": 1, "officiels": 1, "souvenir": 3, "compte": 6, "guerre": 2, "Robert": 3, "vingtaine": 1, "trois": 10, "anciens": 3, "ministres": 3, "pr\u00e9sidents": 1, "scission": 1, "tiens": 2, "secr\u00e9tariat": 1, "minorit\u00e9": 1, "recr\u00e9e": 1, "parti": 9, "socialiste": 5, "Quatre": 1, "adh\u00e9sion": 1, "imm\u00e9diatement": 2, "approuv\u00e9e": 1, "alors": 6, "refus\u00e9e": 1, "courte": 1, "p\u00e9riode": 5, "autonomeb\u00e4": 1, "n\u00e9gocie": 2, "communistes": 1, "malheureux": 1, "clubs": 1, "lecteurs": 1, "journal": 1, "r\u00e9unis": 1, "\u00e9l\u00e9ments": 1, "venus": 1, "catholique": 2, "gauche": 4, "avril": 1, "cr\u00e9ation": 1, "trouve": 2, "sommes": 10, "majorit\u00e9": 1, "d\u00e9mocrates": 1, "avait": 60, "ventripotente": 1, "naturellement": 2, "militants": 3, "colorer": 1, "importance": 3, "sociologique": 1, "absolument": 6, "d\u00e9cisive": 1, "demandons": 1, "entrer": 2, "organes": 1, "of\ufb01ciels": 1, "refuse": 1, "suiteZ": 1, "faudra": 1, "extraordinaire": 4, "ayant": 4, "refus\u00e9": 2, "comit\u00e9": 1, "directeur": 1, "tiendrons": 1, "victoire": 2, "quatre": 3, "parlementaires": 1, "aurons": 1, "parlementaire": 1, "dmtant": 1, "orientations": 1, "certains": 3, "avoir": 15, "quand": 22, "utile": 1, "rappeler": 1, "sociologie": 1, "suffisamment": 3, "\u00e9trange": 2, "arriv\u00e9": 1, "traces": 3, "premier": 2, "lettre": 1, "of\ufb01cielle": 1, "direction": 3, "cons\u00e9cutive": 2, "s\u00e9minaire": 1, "commun": 3, "f\u00e9vrier": 2, "chers": 1, "engag\u00e9": 2, "bataille": 3, "contr\u00f4le": 1, "d\u00e9cisions": 2, "p\u00e9dagogie": 2, "soient": 6, "soumises": 2, "Votre": 1, "texte": 1, "devait": 4, "r\u00e9dig\u00e9": 1, "charabia": 1, "r\u00e9volutionnaire": 1, "\u00e9crit": 1, "d\u00e9but": 4, "disant": 3, "bonnes": 1, "substance": 1, "contenu": 1, "syst\u00e8me": 1, "d\u00e9cision": 4, "genre": 1, "message": 1, "parce": 14, "notre": 6, "universit\u00e9": 1, "tient": 1, "conseil": 1, "sections": 1, "richesse": 1, "venait": 5, "notamment": 2, "avions": 5, "nombreuses": 1, "pr\u00e9parer": 5, "demand\u00e9": 3, "touchait": 1, "vingt": 1, "comptait": 2, "quatorze": 1, "Quatorze": 1, "quinze": 3, "r\u00e9pondaient": 1, "toutes": 4, "bizarres": 1, "d\u00e9clenchement": 1, "conduite": 6, "comit\u00e9s": 2, "compos\u00e9s": 1, "responsables": 3, "absence": 2, "quasi": 1, "compl\u00e8te": 1, "demandait": 2, "parler": 2, "mettait": 1, "cause": 2, "techniques": 1, "parfois": 2, "collective": 2, "s\u00e9questration": 1, "patron": 4, "voyez": 2, "pr\u00e9sence": 1, "f\u00e9minine": 1, "marqu\u00e9s": 1, "remarque": 1, "Berliet": 1, "comment": 7, "instable": 1, "visiblement": 1, "bloqu\u00e9": 1, "porte": 1, "signature": 1, "maintiens": 1, "avaient": 2, "\u00e9tudiante": 2, "quelque": 13, "chose": 11, "Nanterre": 1, "termine": 2, "occupation": 2, "gentillette": 1, "claires": 1, "concerne": 3, "Quinze": 1, "su\u00e9dois": 2, "ministre": 4, "mettre": 3, "prendre": 3, "parapluie": 1, "journ\u00e9e": 2, "pluvieuse": 1, "b\u00e2timent": 1, "occup\u00e9": 2, "passer": 3, "heures": 6, "douze": 1, "ressortir": 1, "programme": 2, "points": 1, "besoin": 1, "Tousles": 1, "rentr\u00e9s": 1, "mesures": 1, "Voil\u00e0": 2, "porteur": 3, "faute": 1, "recteur": 3, "Devant": 2, "oubli\u00e9": 1, "immunit\u00e9s": 2, "universitaires": 2, "faisaient": 2, "locaux": 1, "respect\u00e9es": 1, "Moyen": 1, "aucune": 2, "exception": 1, "autre": 9, "Vichy": 1, "appel\u00e9": 1, "estainsi": 1, "effondrements": 1, "chaque": 2, "publique": 2, "monsieur": 2, "pr\u00e9sentant": 1, "probl\u00e8me": 2, "s\u00fbrement": 1, "pens\u00e9": 2, "structurelle": 1, "mentionnais": 1, "propos": 6, "termin\u00e9": 1, "vivions": 1, "arr\u00eat\u00e9": 1, "minist\u00e9riel": 1, "interdisait": 1, "rassemblements": 1, "personnes": 2, "\u00e9tions": 5, "dizaines": 1, "sentiment": 2, "extr\u00eamement": 4, "pr\u00e9sent": 4, "correction": 1, "parmi": 1, "organisateurs": 1, "kilom\u00e8tres": 1, "parisiens": 1, "unique": 2, "premiers": 2, "impossible": 1, "fausse": 1, "trotskistes": 3, "Bouguenay": 1, "anc\u00eatres": 2, "d\u00e9clenchent": 1, "prend": 3, "suivie": 1, "Renault": 2, "r\u00e9pondant": 1, "caract\u00e9ristiques": 1, "directions": 1, "pilot\u00e9es": 1, "leurs": 3, "modalit\u00e9s": 1, "lieux": 2, "relativement": 1, "inhabituelles": 1, "consid\u00e9r\u00e9es": 1, "droit": 2, "moralit\u00e9": 1, "comprend": 2, "essayons": 1, "suivre": 2, "t\u00e9l\u00e9phonique": 1, "directe": 1, "souviens": 3, "semaine": 1, "celle": 10, "collaborateur": 1, "suivi": 3, "pense": 8, "tenez": 1, "mourra": 2, "validerai": 1, "r\u00e9pondons": 1, "m\u00e9canique": 1, "combattre": 1, "implor\u00e9": 1, "candidat": 2, "vertes": 1, "temps": 7, "fond\u00e9": 1, "aviez": 1, "toujours": 12, "sombrerait": 1, "rendait": 2, "gu\u00e8re": 1, "r\u00e9pondu": 1, "arriver": 1, "prends": 1, "raisons": 2, "lesquelles": 2, "effondrement": 1, "attendu": 1, "principale": 1, "\u00e9vitait": 1, "paralysant": 1, "belle": 1, "bagarre": 1, "souhait\u00e9": 1, "\u00e9tendre": 1, "Tribune": 1, "combats": 1, "livr\u00e9s": 1, "coups": 2, "poings": 1, "camion": 1, "livreurs": 1, "fallu": 1, "fasse": 2, "imprimer": 1, "Belgique": 1, "autant": 2, "faite": 2, "fonction": 2, "volont\u00e9s": 1, "conf\u00e9d\u00e9ration": 2, "tard\u00e9": 1, "consignes": 2, "f\u00e9d\u00e9rales": 1, "faisait": 2, "ma\u00eetriser": 1, "dignit\u00e9": 1, "proc\u00e9dures": 1, "respectueuses": 1, "classe": 1, "ouvri\u00e8re": 3, "reconnaissance": 2, "l\u00e9gislative": 1, "section": 1, "produit": 1, "direct": 1, "voulait": 4, "acc\u00e9l\u00e9rer": 1, "vider": 1, "usines": 2, "strat\u00e9gie": 2, "cumul": 1, "favorisait": 1, "reprise": 1, "productrice": 1, "conduit": 1, "rappelle": 2, "population": 4, "sensibilis\u00e9e": 1, "Roche": 1, "nombres": 1, "reconnais": 1, "savait": 5, "trouvait": 2, "communiste": 3, "dissidence": 1, "court": 3, "pass\u00e9e": 1, "Quelques": 1, "groupes": 1, "machin": 1, "petits": 1, "d\u00e9tenir": 1, "assez": 6, "puissance": 1, "service": 14, "portions": 1, "responsabilit\u00e9": 2, "\u00e9ternelles": 1, "souci": 2, "con\ufb01dence": 1, "r\u00e9union": 7, "tribale": 1, "marie": 1, "r\u00e9unit": 1, "anc\u00eatre": 1, "pi\u00e8ces": 1, "rapport\u00e9es": 1, "agent": 1, "brigades": 2, "sp\u00e9ciales": 3, "racontera": 1, "pr\u00e9fecture": 2, "br\u00fbl\u00e9": 1, "voitures": 1, "publi\u00e9": 1, "phrase": 1, "maniement": 1, "brutal": 1, "information": 1, "publi\u00e9e": 1, "soins": 1, "violences": 1, "aspect": 1, "\u00e9tant": 2, "queue": 2, "d\u00e9barrasser": 1, "casseurs": 1, "anarchistes": 1, "vient": 3, "manif": 2, "place": 3, "climat": 1, "t\u00e9l\u00e9phone": 2, "renfor\u00e7ons": 1, "probl\u00e8mes": 2, "lesquels": 1, "bonne": 3, "complicit\u00e9": 1, "ligue": 1, "ligne": 2, "d\u00e9cide": 1, "mieux": 3, "form\u00e9": 1, "chefs": 2, "lequel": 2, "transistor": 1, "r\u00e9pandre": 1, "monde": 7, "\u00e9coutions": 1, "rigole": 1, "chantant": 1, "n\u00e9goci\u00e9": 2, "curieusement": 1, "boulevard": 2, "arrivant": 1, "trouvons": 1, "barrage": 2, "lat\u00e9rales": 2, "\u00e9taient": 12, "elles": 1, "Barrage": 1, "frontal": 1, "faisons": 2, "asseoir": 2, "n\u00e9gocier": 1, "repr\u00e9sentants": 2, "capacit\u00e9s": 1, "ma\u00eetrise": 1, "nerveuse": 1, "inf\u00e9rieures": 1, "dialectique": 1, "galons": 1, "pr\u00e9sentait": 1, "repr\u00e9sentant": 2, "historique": 1, "important": 1, "cabinet": 1, "pr\u00e9fet": 2, "situ\u00e9": 2, "manifestants": 1, "assis": 3, "ordres": 3, "voulez": 1, "m\u00e8tres": 1, "partie": 3, "perron": 1, "retourner": 1, "moquez": 1, "Premi\u00e8rement": 1, "m\u00e9gaphone": 1, "deuxi\u00e8mement": 1, "autorit\u00e9": 1, "limites": 2, "savez": 2, "votre": 3, "technique": 1, "convenons": 1, "faire": 17, "terre": 1, "voil\u00e0": 1, "devant": 3, "soixantaine": 1, "tiers": 1, "solides": 1, "casques": 2, "cadeau": 1, "g\u00e9n\u00e9reuse": 1, "gratuite": 1, "attendons": 2, "quarts": 1, "heure": 1, "cinquantaine": 1, "fuite": 1, "petites": 3, "retrouve": 2, "petit": 7, "radio": 3, "appelait": 1, "Europe": 1, "\u00e9meutes": 1, "pr\u00e9sident": 2, "disparu": 1, "Sauvageot": 5, "faisant": 1, "cens\u00e9": 2, "ob\u00e9ir": 1, "pertinence": 1, "annonce": 1, "provocation": 1, "demain": 2, "d\u00e9croche": 1, "morts": 1, "donnes": 1, "ordre": 1, "public": 2, "d\u00e9cidons": 3, "remplacement": 1, "certain": 2, "nombre": 3, "samedi": 1, "stade": 1, "seize": 1, "\u00e9tablissements": 1, "sportifs": 1, "r\u00e9pondre": 2, "sign\u00e9": 1, "ch\u00e8que": 1, "montant": 1, "abominable": 1, "\ufb01nances": 1, "politiquement": 2, "mobilisation": 1, "types": 1, "tendre": 1, "foss\u00e9s": 1, "ch\u00e2teau": 1, "dimanche": 2, "prol\u00e9taire": 1, "voudra": 1, "trotskiste": 1, "bords": 1, "rest\u00e9": 2, "Gilles": 3, "rejoignions": 1, "d\u00e9mocratique": 1, "cristallisation": 1, "m\u00e9lange": 1, "humain": 1, "statuts": 1, "miroir": 1, "restait": 2, "d\u00e9cidait": 1, "organisations": 3, "annexes": 1, "invit\u00e9": 2, "Troisi\u00e8me": 1, "cat\u00e9gorie": 1, "Andr\u00e9": 2, "Barjonet": 1, "d\u00e9missionner": 2, "fonctions": 1, "d\u00e9clarer": 1, "d\u00e9saccord": 7, "mod\u00e9ratrice": 1, "exc\u00e8s": 1, "viendront": 1, "copains": 1, "Marcel": 3, "recoupement": 1, "avons": 8, "retrait\u00e9": 1, "Monsieur": 2, "sociale": 2, "fran\u00e7aise": 2, "Cottave": 3, "pr\u00e9sider": 1, "Premier": 1, "mission": 1, "dialogue": 2, "r\u00e9unissons": 1, "nouveaurle": 1, "citais": 1, "jouer": 1, "rends": 2, "derniers": 3, "contr\u00f4ler": 1, "mati\u00e8re": 1, "derni\u00e8re": 3, "victoires": 1, "emp\u00each\u00e9": 1, "allons": 2, "manifester": 2, "sonos": 1, "condition": 1, "Comme": 3, "entendu": 1, "porteurs": 1, "paroles": 1, "politiques": 5, "Alain": 1, "\u00e9ventuellement": 1, "Daniel": 1, "pesait": 2, "affront\u00e9": 1, "suffrage": 1, "voyions": 1, "envie": 1, "patois": 2, "compatible": 1, "celui": 6, "parlaient": 1, "exercice": 1, "risqu\u00e9": 1, "gard\u00e9": 1, "prise": 4, "comprends": 1, "Pourtant": 1, "avant": 5, "position": 4, "entendre": 1, "spacieux": 1, "lance": 1, "tirade": 1, "foutez": 1, "r\u00e9gime": 1, "r\u00e9pudions": 1, "\u00e0faire": 1, "bourgeoise": 1, "continue": 1, "d\u00e9velopp\u00e9": 1, "niveau": 1, "Gonin": 1, "faudrait": 1, "pompes": 1, "d\u00e9coratif": 1, "Pr\u00e9sident": 1, "front": 1, "pratiquement": 2, "anticipation": 1, "rapporteur": 1, "accords": 3, "renvoyer": 1, "gr\u00e9vistes": 1, "reprendront": 1, "largement": 1, "prospective": 1, "passe": 3, "dirai": 3, "simplement": 2, "connaissez": 1, "rigolait": 1, "pass\u00e9": 4, "restaient": 1, "boulettes": 2, "papier": 1, "\u00e9nervement": 1, "paupi\u00e8re": 1, "basse": 1, "aller": 3, "frnrt": 1, "prendrai": 2, "Alors": 1, "explos\u00e9": 1, "garantir": 1, "fa\u00e7on": 3, "entende": 1, "serez": 1, "siffle": 1, "connaissait": 2, "composition": 1, "aurait": 7, "garant": 2, "r\u00e9ponds": 1, "rares": 2, "d\u00e9sob\u00e9i": 1, "rendant": 1, "joignable": 1, "lundi": 1, "rencontrer": 2, "jeunes": 2, "Ceres": 1, "plut\u00f4t": 2, "convenablement": 1, "apparition": 1, "prises": 1, "exprim\u00e9": 1, "Krumnow": 1, "gaullistes": 2, "croient": 1, "enterr\u00e9": 1, "parachever": 1, "ensuite": 3, "dispositif": 1, "radical": 1, "d\u00e9cident": 1, "Compte": 2, "responsabilit\u00e9s": 2, "vieux": 3, "gauchard": 1, "gauchiste": 2, "connaissais": 1, "avaler": 1, "alliance": 1, "savais": 1, "jouerait": 1, "entrefaites": 1, "consid\u00e9rait": 1, "devoir": 1, "loyal": 1, "r\u00e9sultat": 1, "proclam\u00e9": 1, "fabuleux": 1, "continu\u00e9": 1, "ensemble": 1, "meeting": 1, "membres": 4, "comportant": 1, "renseignements": 1, "tenue": 1, "voudrais": 5, "proche": 1, "militant": 2, "pr\u00e9cise": 1, "inint\u00e9ressant": 1, "connu": 3, "gr\u00e2ce": 1, "Vietnam": 1, "maquis": 1, "accus\u00e9": 1, "g\u00e9n\u00e9raux": 1, "am\u00e9ricains": 1, "favoris\u00e9": 1, "passait": 5, "rencontr\u00e9": 1, "signant": 1, "salut": 1, "mesure": 2, "\u00e9loign\u00e9es": 1, "celles": 5, "casquette": 1, "professeur": 2, "verrez": 1, "effectivement": 6, "responsable": 1, "second": 1, "confirme": 1, "vraiment": 2, "structur\u00e9": 1, "m\u00e9decin": 2, "permis": 3, "franchir": 1, "voyais": 2, "culturelle": 2, "demandais": 1, "pouvait": 10, "compl\u00e8tement": 1, "loup\u00e9": 1, "seule": 2, "trouver": 6, "d\u00e9bouch\u00e9": 4, "franchissant": 1, "cabine": 1, "aussit\u00f4t": 1, "voiture": 1, "avenue": 1, "Arriv\u00e9": 1, "telle": 2, "convaincs": 1, "pensais": 1, "troupe": 3, "monte": 1, "petite": 2, "ph\u00e9nom\u00e8ne": 1, "portes": 2, "interloqu\u00e9": 1, "spectacle": 2, "Bourse": 1, "penser": 5, "descendus": 1, "Quartier": 2, "d\u00e9marche": 1, "descendu": 1, "anarchiste": 1, "guidait": 1, "attention": 1, "r\u00e9ussi": 2, "exactement": 2, "latin": 1, "habituel": 1, "arbres": 1, "certaines": 2, "remont\u00e9": 1, "arriv\u00e9s": 2, "si\u00e8ge": 3, "syndicat": 1, "pourrais": 1, "longuement": 1, "Katangais": 1, "apports": 1, "p\u00e9rim\u00e9s": 1, "bonbonnes": 1, "connais": 1, "sensation": 1, "nette": 1, "certainement": 3, "\u00e9l\u00e9ment": 1, "moteur": 1, "espoirs": 1, "arriv\u00e9e": 1, "pleine": 1, "\u00e9meute": 1, "aeffectivement": 1, "\u00e9pisode": 1, "micros": 1, "pouvaient": 1, "ailleurs": 1, "semaines": 1, "cambriol\u00e9": 1, "foutu": 1, "com\u00e9dies": 1, "vocation": 1, "assister": 1, "tenait": 2, "salon": 1, "luxueux": 2, "suspect\u00e9": 1, "trotskisme": 1, "survenu": 1, "S\u00e9guy": 1, "revenu": 1, "rentr\u00e9": 1, "croyais": 2, "marrant": 1, "discutant": 1, "promets": 1, "averse": 1, "comprenais": 1, "accord": 2, "marquait": 1, "montr\u00e9": 3, "souvent": 2, "pensait": 1, "trajet": 1, "Montaigne": 1, "voyait": 4, "surtout": 3, "institutionnelle": 1, "devrait": 1, "man\u0153uvres": 1, "franchement": 1, "saisi": 2, "somme": 1, "surnag\u00e9": 1, "parle": 4, "sorte": 4, "id\u00e9ologique": 2, "domaine": 1, "pr\u00e9cis": 1, "r\u00e9formistes": 1, "sauter": 1, "vieilles": 1, "int\u00e9ressant": 1, "avais": 2, "structures": 1, "obsol\u00e8tes": 1, "mandarinat": 1, "total": 1, "\u00e9clater": 1, "facult\u00e9": 1, "services": 2, "suivantes": 1, "ranck": 1, "maintenant": 3, "demander": 2, "normal": 1, "diff\u00e9rence": 1, "dirigeant": 1, "arti\ufb01ciellement": 1, "rattach\u00e9": 1, "tribune": 2, "retrouveras": 1, "sortie": 1, "prouve": 1, "passage": 2, "difficiles": 1, "existaient": 1, "brave": 1, "rapporter": 2, "v\u00e9cus": 1, "c\u00f4t\u00e9s": 2, "oubliait": 1, "aucun": 3, "fameuse": 2, "saurons": 1, "fragments": 1, "exact": 1, "circonscription": 1, "allait": 5, "banalement": 1, "travail": 1, "convaincu": 1, "importantes": 1, "fallait": 9, "in\ufb02uences": 1, "pens\u00e9e": 2, "structur\u00e9e": 1, "confirrnaient": 1, "serait": 3, "ramasser": 1, "confirmaient": 1, "porteuse": 1, "assurer": 1, "plein": 1, "expressions": 1, "archa\u00efques": 1, "\u00e9voquer": 1, "d\u00e9fil\u00e9": 1, "Geismar": 2, "nettement": 3, "comprendre": 8, "drapeaux": 1, "noirs": 1, "entendaient": 1, "rester": 1, "selon": 4, "couleur": 1, "choisie": 1, "diff\u00e9rents": 1, "organismes": 1, "n\u00e9cessit\u00e9": 1, "bonhomme": 1, "chemin": 1, "franchi": 1, "interdit": 2, "ancien": 1, "Petite": 1, "recti\ufb01cation": 1, "directement": 1, "Souf\ufb02ot": 1, "rendu": 1, "vaste": 1, "d\u00e9partir": 1, "viens": 2, "chargeait": 1, "prendrait": 2, "retrouv\u00e9": 1, "disons": 1, "partage": 1, "dif\ufb01cile": 1, "cruel": 1, "donnait": 1, "mauvaise": 1, "humeur": 1, "rappel\u00e9": 2, "Heurgon": 1, "tomber": 1, "anecdotes": 1, "voyaient": 1, "importe": 1, "quelconque": 1, "participants": 1, "r\u00e9unions": 2, "para\u00eet": 1, "croyait": 2, "respectueusement": 1, "pro\ufb01tant": 1, "\u00e9claircie": 1, "Souf\ufb02et": 1, "habitait": 1, "gravement": 1, "d\u00e9battu": 1, "dessus": 1, "dessous": 1, "barricades": 1, "saluer": 1, "braves": 1, "Personne": 1, "activistes": 1, "ralli\u00e9": 1, "partisan": 2, "voyage": 1, "d\u00e9l\u00e9gation": 1, "revenus": 1, "pens\u00e9es": 1, "rendre": 3, "Hernu": 1, "voulant": 2, "Soudet": 1, "homme": 3, "prudent": 1, "rendent": 1, "neutre": 1, "tandem": 1, "rendus": 1, "\u00e9quip\u00e9e": 1, "d\u00e9faut": 1, "salopard": 1, "pr\u00e9vu": 1, "d\u00e9conseill\u00e9": 1, "fortement": 1, "visite": 1, "ma\u00eetre": 2, "d\u00e9mens": 1, "successi": 1, "transporter": 1, "assist\u00e9": 1, "montrait": 1, "sceptique": 1, "discussion": 1, "sentiments": 1, "m\u00eal\u00e9s": 1, "projet": 1, "souligner": 1, "r\u00e9\ufb02\u00e9chis": 1, "consid\u00e9raient": 1, "jouaient": 1, "cadre": 1, "discussions": 2, "quidevaient": 1, "aboutir": 1, "comprenait": 1, "retrait": 1, "maintien": 1, "in\u00e9luctable": 1, "d\u00e9crue": 1, "semble": 2, "raison": 2, "silence": 1, "d\u00e9\ufb01l\u00e9": 1, "courageux": 1, "clair": 2, "insister": 1, "surgissement": 1, "permettre": 1, "terme": 1, "\u00e9paules": 1, "militaires": 1, "tenir": 1, "l\u00e9gitimation": 1, "progressive": 1, "concours": 1, "id\u00e9ale": 1, "r\u00e9novation": 1, "illusion": 2, "pourquoi": 2, "commander": 1, "Palais": 1, "d\u00e9sert\u00e9": 1, "branche": 1, "transformer": 1, "amenant": 1, "version": 1, "apportes": 1, "recti\ufb01catif": 1, "malentendu": 1, "voulue": 1, "conduire": 1, "terminer": 1, "pr\u00e9cisions": 1, "croire": 2, "auquel": 4, "force": 1, "renverser": 1, "conscient": 1, "formation": 1, "consid\u00e9rer": 3, "attendre": 1, "grandes": 1, "jouent": 1, "renon\u00e7ait": 1, "photographie": 1, "d\u00e9mobilisante": 1, "heureux": 1, "mamelouk": 1, "accompagn\u00e9": 1, "droiture": 2, "Puisque": 1, "disais": 1, "seront": 1, "dites": 2, "paragraphes": 1, "adress\u00e9e": 1, "Claude": 2, "Bourdet": 2, "essaye": 1, "revenir": 1, "d\u00e9mission": 1, "comport\u00e9": 1, "honn\u00eatement": 1, "solidaire": 1, "\u00e9tudiant": 1, "correctement": 1, "d\u00e9sapprouve": 1, "gauchistes": 2, "nombreux": 2, "caract\u00e9ris\u00e9e": 1, "d\u00e9clarations": 1, "insens\u00e9es": 1, "perdu": 1, "repr\u00e9sent\u00e9": 1, "voudrait": 2, "marquer": 1, "erreurs": 1, "Telle": 1, "longtemps": 1, "hypoth\u00e8se": 1, "actuelle": 1, "conversation": 1, "battu": 1, "conditions": 1, "efforts": 1, "d\u00e9sordonn\u00e9s": 1, "jeune": 1, "distribuait": 1, "Parmi": 1, "d\u00e9faite": 1, "r\u00e9sultats": 1, "ainsi": 1, "obtenus": 1, "gaulliste": 2, "autoritaire": 1, "lib\u00e9ral": 1, "distinguer": 1, "perdue": 1, "\u00e9prouv\u00e9": 1, "profonde": 1, "cons\u00e9quent": 1, "qualifi\u00e9s": 1, "confiance": 1, "pla\u00e7ait": 1, "nourrie": 1, "doute": 3, "d\u00e9sillusion": 1, "douloureuse": 1, "capable": 1, "surgir": 1, "revois": 1, "reprocher": 2, "pourra": 1, "manque": 1, "intelligence": 1, "trouv\u00e9": 1, "chimie": 1, "Correspondance": 1, "alphab\u00e9tique": 1, "dossier": 1, "replacer": 1, "th\u00e8me": 1, "change": 1, "relations": 2, "permanentes": 1, "civile": 1, "articuler": 1, "contrairement": 1, "tradition": 1, "r\u00e9volution": 1, "uniquement": 1, "pourrait": 2, "proximit\u00e9": 2, "croissante": 1, "parl\u00e9": 1, "rappellerai": 1, "\u00e9v\u00e9nement": 1, "trace": 1, "nulle": 1, "ann\u00e9e": 2, "v\u00e9ri\ufb01er": 1, "quinzaine": 1, "hauts": 1, "esp\u00e9rait": 1, "\u00e9tais": 1, "Autant": 1, "conceptions": 1, "repr\u00e9sentent": 2, "int\u00e9r\u00eats": 1, "ferm\u00e9s": 1, "chang\u00e9": 1, "concoct\u00e9e": 1, "regard": 1, "aboutit": 1, "profond\u00e9ment": 1, "enrichissement": 1, "attitude": 1, "renouveau": 1, "accord\u00e9e": 1, "recherche": 1, "arrive": 1, "Beaucoup": 1, "peine": 1, "Quand": 1, "r\u00e9ouverture": 1, "d\u00e9p\u00f4ts": 2, "Certains": 1, "matraques": 1, "barrages": 1, "commenc\u00e9": 1, "r\u00e9pandu": 1, "faisais": 2, "Fredo": 1, "conf\u00e9d\u00e9ral": 1, "explique": 1, "distance": 1, "partag\u00e9e": 1, "instances": 1, "pi\u00e8ce": 1, "Eug\u00e8ne": 4, "Descamps": 1, "dirigeants": 1, "\u00e9voqu\u00e9es": 1, "gaullisme": 1, "apparaissait": 1, "devenait": 1, "ma\u00eetris\u00e9e": 1, "renvoyait": 1, "feraient": 1, "appel": 1, "traduire": 1, "termes": 1, "consid\u00e8re": 1, "risques": 2, "carri\u00e8re": 1, "Deuxi\u00e8me": 1, "forces": 2, "troisi\u00e8me": 1, "d\u00e9\ufb01nir": 1, "auparavant": 1, "Jeanson": 1, "Bonety": 1, "juste": 2, "chaud": 1, "r\u00e9volte": 2, "solutions": 1, "concr\u00e8tes": 1, "r\u00e9forme": 1, "volont\u00e9": 4, "apparu": 1, "cherche": 1, "cherchait": 1, "possibilit\u00e9s": 1, "r\u00e9alistes": 1, "sortir": 1, "distingue": 1, "totalement": 1, "compr\u00e9hensible": 1, "affront\u00e9s": 1, "soud\u00e9": 1, "\u00e9viter": 2, "active": 1, "centaines": 1, "milliers": 1, "syndical": 1, "chacun": 1, "revendication": 1, "respect": 1, "salari\u00e9s": 1, "synth\u00e8se": 1, "compr\u00e9hension": 1, "totale": 1, "terminerai": 1, "profond": 1, "enjeux": 1, "progr\u00e8s": 2, "commissariat": 1, "Delors": 2, "acteur": 1, "cabinets": 1, "cherchaient": 1, "analyses": 1, "disait": 2, "questions": 1, "passion": 2, "travaill\u00e9": 1, "essayait": 1, "pr\u00e9c\u00e9dents": 1, "lecture": 1, "pr\u00e9tendre": 1, "mouvements": 1, "sociaux": 1, "sentait": 3, "confort\u00e9": 1, "r\u00e9elles": 1, "assises": 1, "d\u00e9mocratiques": 1, "populaires": 1, "telles": 2, "conna\u00eetrait": 1, "graves": 1, "instabilit\u00e9": 1, "d\u00e9rob\u00e9": 1, "suites": 1, "seraient": 1, "conseill\u00e9": 1, "carottes": 1, "risquait": 1, "avenir": 1, "ferais": 1, "amorc\u00e9": 1, "essay\u00e9": 1, "auxquels": 1, "envoy\u00e9": 1, "convention": 1, "institutions": 1, "r\u00e9\ufb02exion": 2, "Toute": 1, "attributs": 1, "tranquille": 1, "assurance": 1, "avecson": 1, "enfin": 1, "tactique": 1, "marqu\u00e9": 1, "dynamique": 1, "r\u00e9formiste": 1, "venir": 1, "lutte": 1, "sch\u00e9matismes": 1, "limitent": 1, "capacit\u00e9": 1, "r\u00e9sult\u00e9": 1, "apport\u00e9": 1, "reste": 1, "valable": 1, "g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9": 1, "Quant": 1, "expliqu\u00e9": 1, "canaliser": 1, "hommage": 1, "\u00e9vit\u00e9": 1, "apport\u00e9e": 1, "notarrmrent": 1, "domaines": 1, "remercier": 2, "orateurs": 1, "pr\u00e9cision": 2, "consiste": 1, "savent": 1, "capables": 1, "f\u00e9liciter": 1, "langue": 1, "effort": 1, "l\u00e9gende": 1, "vouloir": 1, "hagiographique": 1, "nuanc\u00e9": 1, "r\u00e9ponses": 1, "Fran\u00e7oise": 2, "rapportait": 1, "r\u00e9gimes": 1, "Apr\u00e8s": 1, "sensibilit\u00e9": 1, "social": 1, "\u00e9mergence": 1, "t\u00e9moignages": 1, "apport\u00e9s": 1, "montrent": 1, "courage": 1, "prot\u00e9ger": 1, "amener": 1, "consistant": 1, "occasions": 1, "lorsque": 1, "nuisance": 1, "re\ufb02\u00e8te": 1, "tableau": 1, "\u00e9claire": 1, "davantage": 1, "personnalit\u00e9": 1, "tables": 1}}