{"id": "20_09_2004-Paris", "date": "20_09_2004", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "correspondance annotee ; documentation", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_234_04_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "W 02 W Ji\u00e9/O/\u00d4\u2018A\n\nW MW\u201c MW-\n\nQUESTIONS \u00c0 MICHEL ROCARD\n\nLa perspective d\u2019une adh\u00e9sion de la Turquie \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne suscite de vifs d\u00e9bats en France et dans\nplusieurs autres pays europ\u00e9ens. Ce d\u00e9bat traverse la droite comme la gauche. Au-del\u00e0 des dif\ufb01cult\u00e9s\nr\u00e9elles du dossier, qui appelleraient un examen serein, beaucoup de phantasmes s'expriment. Pour quelles\nraisons - fond\u00e9es ou non - la \u00abquestion turque\u00bb devient-elle aussi centrale dans les interrogations sur\n\nl\u2019avenir de l\u2019Union ?\n\nAvant que le d\u00e9bat prenne l\u2019ampleur d\u2019aujourd\u2019hui, vous avez pris position en faveur de l\u2019int\u00e9gration de la\nTurquie \u00e0 l\u2019Union dans un article du Monde de novembre 2003 (Du bon usage d\u2019une Europe sans \u00e2me ).\nTr\u00e8s sch\u00e9matiquement r\u00e9sum\u00e9e, vous y d\u00e9veloppiez l\u2019approche suivante : la puissance imp\u00e9riale am\u00e9ricaine\nest durablement \u00e9tablie ; face \u00e0 elle, l\u2019Europe ne sera jamais une puissance politique organis\u00e9e autour d\u2019un\nprojet; elle est en revanche un espace de paix r\u00e9gi par le droit, avec un syst\u00e8me de protection sociale\nencore performant; il convient d\u2019agr\u00e9ger hardiment \u00e0 cet espace les pays de la p\u00e9riph\u00e9rie, un noyau dur de\npays europ\u00e9ens pouvant par ailleurs se fixer des objectifs d\u2019int\u00e9gration propres, plus ambitieux. Votre\nanalyse a-t-elle \u00e9t\u00e9 modi\ufb01\u00e9e r\u00e9cemment sur certains points, \u00e0 la lumi\u00e8re en particulier de la tournure du\n\nd\u00e9bat sur la constitution europ\u00e9enne ?\n\nD\u00e9\ufb01nie seulement comme un espace de paix r\u00e9gi par le droit, l\u2019Union est fragile. Consolider le mod\u00e8le\nint\u00e9rieur europ\u00e9en, assurer sa diffusion, ne suppose-t-il pas de progresser quelque peu dans le domaine de\nla puissance pour faire face aux vents d\u2019Ouest dominants (en attendant de faire face \u00e0 d\u2019autres d\u00e9\ufb01s:\nChine...): la Turquie a certes pris ses distances avec les Etats-Unis \u00e0 propos de l\u2019lrak, mais son ancrage\natlantique, ancien, ne viendra-t-il pas renforcer dangereusement le tropisme pro-am\u00e9ricain de nombre\nd\u2019\u00c9tats de l\u2019Union ?\n\nEn af\ufb01rmant qu\u2019il n\u2019y a pas d\u2019alternative \u00e0 une adh\u00e9sion pleine et enti\u00e8re, que l\u2019offre de substitution d\u2019un\npartenariat privil\u00e9gi\u00e9 serait refus\u00e9e par les Turcs, que nous serions alors confront\u00e9s \u00e0 une conjugaison de\nnationalisme et d'islamisme, n'est-ce pas reconna\u00eetre qu\u2019il y a dans le dossier des risques particuliers \u2014\npolitiques et culturels - qu\u2019aucun autre \u00e9largissement ne comportait? Autrement dit, la crainte de beaucoup\nd\u2019opposants n\u2019est-elle pas que, l\u2019adh\u00e9sion admise, l\u2019int\u00e9gration concr\u00e8te ne s'effectue pas au mieux et que\n\nl\u2019on soit confront\u00e9 dans l\u2019Union \u00e0 des conflits culturels ou religieux ing\u00e9rables ?\n\nCompte tenu des d\u00e9lais de la n\u00e9gociation d\u2019adh\u00e9sion et des transitions \u00e0 mettre en place, cette crainte\nsemble cependant exag\u00e9r\u00e9e. Les risques apparaissent d\u2019autant moins grands que la simple volont\u00e9\nd\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019Union a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9termin\u00e9, au sein de la soci\u00e9t\u00e9 turque et de l\u2019appareil d\u2018\u00c9tat, des changements\nrapides et importants. Au demeurant, les d\u00e9lais pr\u00e9cit\u00e9s ne permettront-ils pas toutes les v\u00e9rifications et\nconsolidations n\u00e9cessaires ? En fait, les tergiversations sur le dossier turc ne traduisent-elles pas, d\u2019abord,\nune ind\u00e9cision sur l\u2019identit\u00e9 de l\u2019Europe, dont la pol\u00e9mique sur l\u2019ancrage chr\u00e9tien a \u00e9t\u00e9 un autre r\u00e9v\u00e9lateur ?\n\nLe \u00abprogressisme\u00bb de l\u2019exp\u00e9rience turque (affirmation d\u2019une la\u00efcit\u00e9 vivante, lib\u00e9r\u00e9e des anciennes\ninstrumentalisations ; consolidation de la d\u00e9mocratie coupl\u00e9e avec une \u00e9volution \u00ab lib\u00e9rale \u00bb du principal parti\nd\u2019inspiration islamique, l\u2019AKP) fait-il esp\u00e9rer qu\u2019elle se transforme en \u00ab mod\u00e8le\u00bb pour le monde arabo-\nmusulman ? Les d\u00e9bats de la modernit\u00e9 y \u00e9tant tr\u00e8s dispers\u00e9s\u2014et toujours ins\u00e9r\u00e9s dans une histoire\nnationale particuli\u00e8re, les espoirs plac\u00e9s sur le mod\u00e8le turc ne sont-ils pas excessifs ? Malgr\u00e9 cette r\u00e9serve,\nquelle pourrait \u00eatre la port\u00e9e d\u2019une adh\u00e9sion turque ? Et d\u2019abord quelle incidence pourrait-elle avoir sur le\n\nprocessus d\u2019insertion de l\u2019islam - et d\u2019int\u00e9gration des musulmans - dans l\u2019Union ?\n\n \n\n \n\n  \n\nLes \u00e9largissements de l\u2019Union d\u00e9j\u00e0 intervenus n\u2019ayant pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9c\u00e9d\u00e9s d\u2019un renforcement des institutions et\nd\u2019un r\u00e9el effort de convergence des politiques, votre analyse des contraintes qui limitent d\u00e9sormais les\nambitions du projet europ\u00e9en vous a conduit, on l\u2019a vu, \u00e0 pr\u00e9coniser lib\u00e9ralement de nouvelles adh\u00e9sions. En\nnous limitant \u00e0 la M\u00e9diterran\u00e9e, comment concevriez-vous, dans le temps, et en contenu de politiques, les\napproches \u00e0 avoir vis\u2014\u00e0-vis des pays de l\u2019ex-Yougoslavie encore tenus en lisi\u00e8re ?\n\nLes pays du Machrek et du Maghreb, ainsi qu\u2019lsra\u00ebl, sont d\u00e9j\u00e0 inclus dans le \u00ab processus de Barcelone \u00bb\n(lsra\u00ebl, en raison de son niveau de d\u00e9veloppement et de son entregent, b\u00e9n\u00e9\ufb01ciant par ailleurs de relations\nprivil\u00e9gi\u00e9es). Pour les premiers, dix ans apr\u00e8s le lancement du projet euro-m\u00e9diterran\u00e9en, en 1995, le bilan\nest maigre, comme l\u2019a constat\u00e9 la Commission europ\u00e9enne. D\u00e9j\u00e0, la mise en place d\u2019une grande zone de\nlibre-\u00e9change (pr\u00e9vue pour 2012) a contraint plusieurs pays \u00e0 des ajustements dif\ufb01ciles : une adh\u00e9sion leur\napporterait-elle plus qu\u2019une participation (th\u00e9orique en raison de la disproportion des puissances) \u00e0 la\nd\u00e9\ufb01nition des r\u00e8gles du jeu communes ?\n\n/A R.Bistol\ufb01\nj 16.09.04\n\n1 . ,\n\"\u2019WALE/V/\n\n \n \n\n", "key_words": {"MICHEL": 1, "perspective": 1, "adh\u00e9sion": 4, "Turquie": 2, "europ\u00e9enne": 2, "suscite": 1, "d\u00e9bats": 2, "France": 1, "autres": 1, "d\u00e9bat": 2, "traverse": 1, "droite": 1, "comme": 3, "appelleraient": 1, "examen": 1, "beaucoup": 1, "phantasmes": 1, "fond\u00e9es": 1, "aussi": 1, "centrale": 1, "interrogations": 1, "prenne": 1, "position": 1, "faveur": 1, "article": 1, "Monde": 1, "novembre": 1, "usage": 1, "Europe": 1, "sch\u00e9matiquement": 1, "d\u00e9veloppiez": 1, "suivante": 1, "puissance": 3, "imp\u00e9riale": 1, "durablement": 1, "\u00e9tablie": 1, "jamais": 1, "politique": 1, "organis\u00e9e": 1, "autour": 1, "revanche": 1, "espace": 3, "syst\u00e8me": 1, "protection": 1, "convient": 1, "hardiment": 1, "noyau": 1, "europ\u00e9ens": 1, "pouvant": 1, "ailleurs": 2, "fixer": 1, "objectifs": 1, "modi\ufb01\u00e9e": 1, "r\u00e9cemment": 1, "certains": 1, "lumi\u00e8re": 1, "particulier": 1, "tournure": 1, "constitution": 1, "seulement": 1, "Consolider": 1, "assurer": 1, "progresser": 1, "quelque": 1, "domaine": 1, "faire": 2, "vents": 1, "dominants": 1, "attendant": 1, "certes": 1, "distances": 1, "propos": 1, "renforcer": 1, "dangereusement": 1, "tropisme": 1, "af\ufb01rmant": 1, "pleine": 1, "substitution": 1, "privil\u00e9gi\u00e9": 1, "serait": 1, "refus\u00e9e": 1, "serions": 1, "alors": 1, "confront\u00e9s": 1, "conjugaison": 1, "reconna\u00eetre": 1, "dossier": 2, "risques": 2, "particuliers": 1, "culturels": 2, "autre": 2, "\u00e9largissement": 1, "Autrement": 1, "crainte": 1, "concr\u00e8te": 1, "mieux": 1, "confront\u00e9": 1, "conflits": 1, "religieux": 1, "ing\u00e9rables": 1, "d\u00e9lais": 2, "n\u00e9gociation": 1, "transitions": 1, "mettre": 1, "cette": 2, "cependant": 1, "apparaissent": 1, "moins": 1, "grands": 1, "simple": 1, "soci\u00e9t\u00e9": 1, "turque": 3, "pr\u00e9cit\u00e9s": 1, "toutes": 1, "v\u00e9rifications": 1, "n\u00e9cessaires": 1, "tergiversations": 1, "ind\u00e9cision": 1, "pol\u00e9mique": 1, "chr\u00e9tien": 1, "r\u00e9v\u00e9lateur": 1, "la\u00efcit\u00e9": 1, "lib\u00e9r\u00e9e": 1, "consolidation": 1, "d\u00e9mocratie": 1, "coupl\u00e9e": 1, "\u00e9volution": 1, "lib\u00e9rale": 1, "principal": 1, "esp\u00e9rer": 1, "transforme": 1, "monde": 1, "modernit\u00e9": 1, "\u00e9tant": 1, "toujours": 1, "ins\u00e9r\u00e9s": 1, "espoirs": 1, "plac\u00e9s": 1, "mod\u00e8le": 1, "excessifs": 1, "Malgr\u00e9": 1, "pourrait": 1, "port\u00e9e": 1, "quelle": 1, "incidence": 1, "avoir": 2, "musulmans": 1, "\u00e9largissements": 1, "intervenus": 1, "pr\u00e9c\u00e9d\u00e9s": 1, "renforcement": 1, "institutions": 1, "effort": 1, "convergence": 1, "votre": 1, "analyse": 1, "contraintes": 1, "limitent": 1, "d\u00e9sormais": 1, "projet": 2, "europ\u00e9en": 1, "pr\u00e9coniser": 1, "lib\u00e9ralement": 1, "nouvelles": 1, "limitant": 1, "comment": 1, "contenu": 1, "encore": 1, "tenus": 1, "lisi\u00e8re": 1, "Machrek": 1, "ainsi": 1, "inclus": 1, "processus": 1, "Barcelone": 1, "raison": 2, "niveau": 1, "d\u00e9veloppement": 1, "b\u00e9n\u00e9\ufb01ciant": 1, "apr\u00e8s": 1, "lancement": 1, "constat\u00e9": 1, "Commission": 1, "place": 1, "grande": 1, "contraint": 1, "plusieurs": 1, "ajustements": 1, "dif\ufb01ciles": 1, "participation": 1, "disproportion": 1, "r\u00e8gles": 1, "communes": 1}}