{"id": "12_03_2009-Nanterre", "date": "12_03_2009", "year": "2009", "lieu": "Nanterre", "longitude": 2.2139381132075466, "latitude": 48.896246226415094, "typologie": "correspondance annotee ; documentation", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_247_04_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "F AUT-IL SOUHAITER OU CRAINDRE L\u2019ADHESION DE LA TURQUIE\nA L\u2019UNION EUROPEENNE ?\n\nL\u2019Accord d\u2019association de 1963 avec la CEE a reconnu \u00e0 la Turquie (membre du\nConseil de l\u2019Europe depuis 1949) une vocation \u00e0 participer un jour aux communaut\u00e9s\neurop\u00e9ennes auxquelles elle a manifest\u00e9 son d\u00e9sir d\u2019adh\u00e9sion un an apr\u00e8s la mise en \u0153uvre de\nla CEE (1959). Ce processus a \u00e9t\u00e9 longtemps interrompu (coup d\u2019Etat de 1971, crise\nchypriote, crise \u00e9conomique, coup d\u2019Etat militaire de 1980) avant d\u2019\u00eatre relanc\u00e9 en 1987 et\npoursuivi par le trait\u00e9 d\u2019Union douani\u00e8re (1996). La Turquie dispose aujourd\u2019hui du statut de\ncandidat \u00e0 l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019U.E. depuis le sommet de Helsinki (1999), apr\u00e8s en avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9e\nen 1997, \u00e0 la diff\u00e9rence des pays d\u2019Europe centrale. Commenc\u00e9es en 2004, les n\u00e9gociations\nsont aujourd\u2019hui partiellement gel\u00e9es, en raison des probl\u00e8mes pos\u00e9s par l\u2019application de\nl\u2019Union douani\u00e8re avec Chypre, apr\u00e8s l\u2019adh\u00e9sion de Chypre \u00e0 l\u2019U.E. qui a suivi le vote n\u00e9gatif\nde la partie grecque au r\u00e9f\u00e9rendum sur l\u2019uni\ufb01cation propos\u00e9e par l\u2019ONU.\n\nMalgr\u00e9 ses r\u00e9af\ufb01rmations successives, la vocation europ\u00e9enne de la Turquie fait\nprobl\u00e8me dans l\u2019opinion, en France et dans d\u2019autres pays. Ses adversaires invoquent les\nlimites g\u00e9ographiques de l\u2019Europe \u00e0 l\u2019encontre d\u2019un pays plus largement \u00e9tendu en Asie, ce\nqui correspondrait aussi \u00e0 des crit\u00e8res historiques, culturels et religieux (Islam). Certains\ncraignent la trop grande proximit\u00e9 de la Turquie avec des r\u00e9gions trop instables ou\ndangereuses (Transcaucasie, Proche Orient iranien et arabe). Certains soul\u00e8vent des\nprobl\u00e8mes politico-juridiques qu\u2019ils estiment insurmontables: le poids de l\u2019arm\u00e9e et de\nl\u2019 << Etat profond\u00bb dans la vie politique, des restrictions aux libert\u00e9s religieuses (malgr\u00e9 la\nla\u00efcit\u00e9 proclam\u00e9e) et d\u2019expression, le probl\u00e8me kurde, la pr\u00e9sence militaire turque dans le\nnord de Chypre, le n\u00e9gationnisme concernant le g\u00e9nocide arm\u00e9nien de 1915, les \ufb02ux\nmigratoires et l\u2019impact institutionnel d\u2019une croissance d\u00e9mographique non ma\u00eetris\u00e9e, la\nconcurrence en mati\u00e8re agricole, les crimes d\u2019honneur, l\u2019importance de l\u2019 \u00ab \u00e9conomie grise >>\nen Turquie, etc.\n\nLa Turquie se situe pourtant dans l\u2019espace de l\u2019Empire romain d\u2019Orient ; c\u2019est-\u00e0-dire\nl\u2019Empire romain maintenu. L\u2019Empire ottoman a conquis les Balkans avant l\u2019Anatolie centrale\net orientale et avant le monde arabe. Consid\u00e9r\u00e9 comme \u00ab l\u2019homme malade de l\u2019Occident \u00bb, il\na particip\u00e9 aux grandes conf\u00e9rences du \u00abconcert des Nations\u00bb concernant l\u2019Europe. La\nposition g\u00e9opolitique de la Turquie offrirait aujourd\u2019hui davantage de poids \u00e0 l\u2019Europe\nconcernant la Mer Noire (Crim\u00e9e, Transnistrie), le Caucase et la Transcaucasie (G\u00e9orgie,\nAbkhazie, Oss\u00e9tie, Haut Karabakh, Azerba\u00efdjan, Arm\u00e9nie, gaz et pipelines...) sans\nrepr\u00e9senter une provocation pour la Russie, mais aussi une in\ufb02uence accrue en direction de\nl\u2019Iran et des pays arabes, alors que la Turquie est li\u00e9e d\u2019amiti\u00e9 avec Isra\u00ebl (quelle a reconnu\nd\u00e8s 1947). Sa croissance d\u00e9mographique doit \u00eatre relativis\u00e9e (le taux de f\u00e9condit\u00e9 des femmes\ndiminue tr\u00e8s rapidement avec le d\u00e9veloppement et l\u2019urbanisation).\n\nLes adversaires de l\u2019adh\u00e9sion pr\u00e9conisent un \u00abpartenariat privil\u00e9gi\u00e9 \u00bb. Lequel,\npuisqu\u2019il existe d\u00e9j\u00e0 (Union douani\u00e8re) ? La Turquie ne veut pas \u00eatre cantonn\u00e9e dans la seule\nUnion pour la M\u00e9diterran\u00e9e dont la cr\u00e9dibilit\u00e9 serait plus forte si elle appartenait bient\u00f4t \u00e0\nl\u2019U.E.\n\n \n\n \n\n", "key_words": {"SOUHAITER": 1, "CRAINDRE": 1, "EUROPEENNE": 1, "reconnu": 1, "Turquie": 8, "depuis": 2, "vocation": 2, "participer": 1, "auxquelles": 1, "manifest\u00e9": 1, "d\u00e9sir": 1, "apr\u00e8s": 3, "\u0153uvre": 1, "processus": 1, "longtemps": 1, "interrompu": 1, "crise": 1, "militaire": 2, "avant": 3, "relanc\u00e9": 1, "trait\u00e9": 1, "douani\u00e8re": 2, "dispose": 1, "statut": 1, "sommet": 1, "Helsinki": 1, "avoir": 1, "diff\u00e9rence": 1, "Commenc\u00e9es": 1, "partiellement": 1, "raison": 1, "probl\u00e8mes": 1, "pos\u00e9s": 1, "Chypre": 1, "suivi": 1, "partie": 1, "grecque": 1, "r\u00e9f\u00e9rendum": 1, "propos\u00e9e": 1, "r\u00e9af\ufb01rmations": 1, "europ\u00e9enne": 1, "France": 1, "adversaires": 2, "invoquent": 1, "g\u00e9ographiques": 1, "largement": 1, "\u00e9tendu": 1, "correspondrait": 1, "aussi": 2, "crit\u00e8res": 1, "culturels": 1, "religieux": 1, "grande": 1, "proximit\u00e9": 1, "r\u00e9gions": 1, "instables": 1, "Proche": 1, "Orient": 1, "iranien": 1, "Certains": 1, "soul\u00e8vent": 1, "estiment": 1, "poids": 2, "restrictions": 1, "libert\u00e9s": 1, "religieuses": 1, "probl\u00e8me": 1, "pr\u00e9sence": 1, "turque": 1, "n\u00e9gationnisme": 1, "concernant": 2, "g\u00e9nocide": 1, "arm\u00e9nien": 1, "institutionnel": 1, "croissance": 2, "d\u00e9mographique": 2, "mati\u00e8re": 1, "crimes": 1, "\u00e9conomie": 1, "grise": 1, "situe": 1, "pourtant": 1, "romain": 2, "ottoman": 1, "conquis": 1, "Balkans": 1, "orientale": 1, "monde": 1, "Consid\u00e9r\u00e9": 1, "comme": 1, "malade": 1, "particip\u00e9": 1, "grandes": 1, "conf\u00e9rences": 1, "g\u00e9opolitique": 1, "offrirait": 1, "davantage": 1, "Noire": 1, "Caucase": 1, "Transcaucasie": 1, "provocation": 1, "in\ufb02uence": 1, "accrue": 1, "direction": 1, "alors": 1, "Isra\u00ebl": 1, "relativis\u00e9e": 1, "f\u00e9condit\u00e9": 1, "rapidement": 1, "d\u00e9veloppement": 1, "pr\u00e9conisent": 1, "privil\u00e9gi\u00e9": 1, "existe": 1, "cantonn\u00e9e": 1, "M\u00e9diterran\u00e9e": 1, "cr\u00e9dibilit\u00e9": 1, "serait": 1, "forte": 1, "appartenait": 1, "bient\u00f4t": 1}}