{"id": "15_09_1984-Aurillac", "date": "15_09_1984", "year": "1984", "lieu": "Aurillac", "longitude": 2.447632013274334, "latitude": 44.92770907079643, "typologie": "discours dactylographie annote", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_180_16_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "n\n\nNIST\u00c8RE DE L'AGRICULTURE ' MINIST\u00c8RE DE L'AGRICULTURE \u2018 . 2 .\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nA , . . . _ . 1.5. I . -\nDISCOURS DE N. .\"IICHEL ROCARD, MINISTRE DE L\u2019AGRICULTURE, ' . \"\u201c5 5\u2018 J \"\"0\u201c? CES TRO\u2018S \u201cRCWSTAN\u0152S\nL 5 T E 93D . ENCORE R\u00c9CENTES, C\u2019EST POUR vous DIRE COMBIEN CELLE\u2018CI\nINAUGURATION DE LA V\u00c8ME FOIRE\u2014EXPOSIT10\u00eel D\u2019 AURILLAC . . - ME PROCURE UN PLAISIR TOUT PARTICULIER PUISOUE CETTE\nINAUGURATION DE LA V\u00c8ME FOIRE-EXPOSITION D'AURILLAC\n//,EFMELAN \u2018 ME DONNE L\u2019OCCASION NON SEULEMENT DE T\u00c9MOIGNER\n(\\\u00ce: ) \u2018 ' PERSONNELLEMENT, MAIS AUSSI DE MANIFESTER_PUBLIOUEMENT\nk\u201c \" 1 L\u2019ESTIME ET L'AMITI\u00c9 QUE JE PORTE A REN\u00c9 SOUCHON. SI\nC\u00c9EST LA QUATRI\u00c8MF F015 EN QUATRF ANS JsI MA ' J'AVAIS Eu L\u2019OCCASION, AVANT OU'IL NE SOIT APPEL\u00c9 PAR\n. \u2018 I\nM\u00c9MOIRE N'EST PAS INFID\u00c8LE- OUE JE REVIENS A AURILLAC; 1 LE CHEF DE L \u00c9TAT \u00c0 TRAVAILLER \u00c0 MES C\u00d4T\u00c9S COMME\nLA PREMI\u00c8RE FOIS, C\u2019\u00c9TAIT EN 1980, \u00c0 L\u2019OCCASION DES ' d SECR\u00c9TAIRE D'\u00c9TAT \u00c0 L, AGRICULTURE ET \u00c0 LA FOR\u00caT\u2019\nl I W\n\u00c9LECTIONS PARTIELLES OUI VIRENT LA PREMI\u00c8RE \u00c9LECTION D APPR\u00c9CIER SES QUALIT\u00c9S D IMAG\u2018NATIQN\u2019 DE P\u00c9DAGOGIE\u2019\nm ' v l I\nDE REN\u00c9 SOUCHON A L\u2018ASSEMBL\u00c9E NATIONALE. LA DEUXI\u00c8ME MAIS AUSSI SON R\u00c9ALISME D HOMME DE TERRAlN\u2019 J A! PU\nFOI\u00c9\u00ce_\u00c97\u00cbTATT EN 1982, A L\u2019OCCASION DES ASSISES ' BIEN DAVANTAGE DEPUIS MAINTENANT DIXrHUIT MOIS D\u00c9COUVRIR\n. v l L\nR\u00c9GIONALES DU PLAN POUR LA R\u00c9GION AUVERGNE : MAIS vous . LA COMP\u00c9TENCE ET LA G\u00c9N\u00c9ROSIT\u00c9 au IL A APPORT\u00c9ES\u00c0 S\u00caS\nSITUEREZ SANS DOUTE MIEUX CETTE VISITE SI JE vous DIS . FONCTIONS MINIST\u00c9RIE\u00cbLES' NOTAMMENT DANS L55\nQUE C.\u00c9TAIT LE 7 NOVEMBRE, LE JOUR M\u00caME DE CETTE _ . CIRCONSTANCES PARFOIS DIFFICILES o\u00f9 IL FUT AMEN\u00c9\nM\u00c9MORABLE TEMFETE DONT LES D\u00c9GATS FURENT SI ' ' -ASSURANT MOI-M\u00caME AU NOM DE LA FRANCE LA'PR\u00c9SIDENCE\nCONSID\u00c9RA\u00c8LES A LA FOIS DANS LES ZONES URBAINES ET \u2018 \u00fc DE LA COMMUNAUT\u00c9 EUROP\u00c9ENNE\u2014 A CONDUIRE LA D\u00c9L\u00c9GATION\nDANS LEs CAMPAGNES ou LES FOR\u00caTS. LA TROISI\u00c8ME FRAN\u00c7AISE ET \u00c0 CONTRIBUER A oDTENIR DES ACCORDS OUI\nOCCASION EST PLUS R\u00c9CENTE, C,\u00c9TAIT EN JUILLET DERNIERF TRANDUISENT LE MEILLEUR \u00c9QUILIBRE POSSIDLE ENTRE NOS\nI\nLORSOUE J'ACCOMPAGNAIS M. LE PR\u00c9SIDENT DE LA R\u00c9PUBLIQUE > IN\u00cf\u00c9R\u00caTS NATIONAUX ET LA SAUVEGARDE DE L EUROPE'\nDAN A VISITE OFFICIELLE, MAROU\u00c9E PAR L'INAUGURATION\nm\nDES HARAS D \u2019AURILLAC ET UNE IMPORTANTE RENCONTRE AVEC CES QUALIT\u00c9S\u2019 JE SAIS QUE REN\u00c9 SOUCHON LES\nLA PROFESSION AGRICOLE. _ MET PASSIONN\u00c9MENT AU SERVICE DE VOTRE VILLE ET DE\nI l I/I I l\n\nIlI/lll\n\n \n\nIIST\u00c9RE DE L'AGRICULTURE . 3 .\n\nVOTRE D\u00c9PARTEMENT. ET JE NE CROIS PAS TRAHIR UN\nSECRET EN DISANT QUE M\u00c8ME \u00c0 BRUXELLES. NI AURILLAC,\nNI LE CANTAL N\u2019\u00c9TAIENT VRAIMENT ABSENTS DE SES PENS\u00c9ES\n\nET DE SON COEUR. _ (/\u2019; :\u00ee33\\\\\n\n \n\nTELLES SONT, MESDAMES ET MESSIEURS, LES\nRAISONS D'AMITI\u00c9 QUI M\u2019ONT CONDUIT A ACCEPTER AVEC\nBEAUCOUP DE PLAISIR DE PRoc\u00c9DER A CETTE INAUGURATION.\nMAIS A CELA s\u2019AJOUTE UN ENTHOUSIASME JAMAIS APAIS\u00c9\nPOUR TOUT CE QUI T\u00c9MOIGNE DE LA VIGUEUR ET DE LA\nRICHESSE DU D\u00c9VELOPPEMENT LOCAL. IL NE S\u2019AGIT PAS\nL\u00c0 \u2014 O\u00d9 EN\u201dTOUT CAS PAS SEULEMENT\u2014 D'UNE NOSTALGIE\nPOUR MES ANCIENNES FONCTIONS DE MINISTRE DE\nL\u2019AM\u00c9NAGEMENT DU TERRITOIRE. CAR APR\u00c8S TOUT. DANS\nUN D\u00c9PARTEMENT A DOMINANTE RURALE, ET DANS UN\nD\u00c9PARTEMENT DE MONTAgNES QUI PLUS EST, LE D\u00c9VELOPPEMENT\nLOCAL, CELA CONCERNE ASSEZ LARGEMENT LE MINIST\u00c8RE\nDE L\u2019AGRICULTURE... MAIS C\u2019EST SURTOUT QU\u2019A TRAVERS\nUNE FOIRE\u2014EXPOSITION COMME CELLE\u2014CI, A TRAVERS CES\nVITRINES DE NOS TRADITIONS \u00c9CONOMIQUES ET DE NOTRE\nPATRIMOINE D\u2019INVENTIONS POUR L\u2019AVENIR, ON RENCONTRE\nLA FRANCE QUI SE BAT, ET QUI SE BAT POUR GAGNER DANS\nUN MONDE EN CRISE.\n\n.../...\n\nMINIST\u00c8RE DE L'AGRICULTURE _ . 14 .\n\nJE LE SAIS : LES CHOSES NE SONT PAS FACILES.\nET NULLE PART DANS LES PAYS D\u00c9VELOPP\u00c9S, LA CROISSANCE\n\u2018N'EST PCUS CE QU'ELLE \u00c9TAIT IL Y A ENCORE QUINZE ANS.\nLA FRANCE A FAIT LE CHOIX D\u2019UN \u00c9QUILIBRE POUR QUE LA\nCROISSANCE S\u2019ACCOMPAGNE DE JUSTICE SOCIALE, C'EST-A\u2014\nDIRE Du MAXIMUM DE CROISSANCE POSSIBLE COMPATIBLE\nAVEC L\u00ce\u00c9QUILIBRE DE Nos \u00c9CHANGES EXT\u00c9RIEURS. MAIS CE\nCHOIX NE VA PAS SANS CONS\u00c9QUENCES INTERNES TR\u00c8S LOURDES :\n'TOUT A \u00c9T\u00c9 CONCU, DANS NOTRE SOCI\u00c9T\u00c9, EN FONCTION\nD'UNE CROISSANCE ASSEZ FORTE QUI PERMETTAIT DE\nR\u00c9PARTIR DES SURPLUS SANS TOUCHER Aux SITUATIONS\nACQUISES, QUI PERMETTAIT DES FORMES DE VIECOUTEUSE\nCOMPATIBLES AVEC DES REVENUS CROISSANTS, QUI REPOSAIT\nSUR UNE \u00c9NERGIE ABONDANTE ET BON MARCH\u00c9. HAIS CELA '\nCOMPORTE AUSSI DES CONs\u00c9QUENCES EXTERNES NON MOINS\n\u201cVIVES : TOUS LES PAYS S'ENGAGENT DANS UNE GUERRE\n\n, \u00c9CONOMIQUE SANS MERCI, DONT LES PERDANTS VOIENT\n\nCROITRE SIMULTAN\u00c9MENT LE CH\u00d4MAGE, LE D\u00c9FICIT EXT\u00c9RIEUR\nET L\u2019INFLATION.\n\nCETTE STAGNATION DES \u00c9CONOMIES SE PRODUIT\nDANS UN MONDE EN PROIE A DES CONFLITS MULTIPLES DUS\nA LA LUTTE H\u00c9O\u00c9MONIQUE DES DEUX TR\u00c8S GRANDES PUISSANCES,\nA LA RENAISSANCE DES NATIONALISMES ET Aux LUTTES DE\nLIB\u00c9RATION. ET CE MONDE QUI N\u2019A PLUS DE R\u00c9GULATION\n\n'. III\u00c2III\n\n3\u201855\nJ5\n\n1|N|ST\u00c8RE DE L'AGRICULTURE n 5 u\n\nMON\u00c9TAIRE SOLIDE VIT EN M\u00caME TEMPS SOUS LA MENACE\nD\u2019ARMES DE DESTRUCTION MASSIVES DONT L\u2019EUROPE SERAIT\nSANS NUL DOUTE UN LIEU D'EMPLOI PRIVIL\u00c9GIE.\n\n_ Au PLUS PROFOND DE TOUT CELA SURGIT UNE\nNOUVELLE R\u00c9VOLUTION TECHNOLOGIQUE. D\u00c9SORMAIS.\nL'ACCROISSEMENT DE LA PRODUCTION NE N\u00c9CESSITERA\nPLUS N\u00c9C\u00c9SSAIREMENT UN ACCROISSEMENT DE LA MAIN\nD\u2019OEUVRE EMPLOY\u00c9E, GR\u00c2CE A UNE NOUVELLE M\u00c9CANISATION\nCONJUGUANT \u00c9L\u00c9CTRONIQUE, INFORMATIQUE ET M\u00c9CANIQUE\nDE PR\u00c9CISION. DE M\u00caME. LA M\u00c9CANISATION PEN\u00c8TRE DANS\nLE TRAVAIL DE BUREAU. D\u00c8S MAINTENANT, CES PRoc\u00c9SSUS\nSONT AU COEUR DE LA LUTTE ENGAG\u00c9E PAR LES GRANDES\nPUISSANCES \u00c9CONOMIQUES. /\u201dVW\u00ceT\u2018\\\n\n\u00eb . \u2018\\\\\n,/\n\n\\__> . . .\u0153\n\nENFIN, LE DERNIER TRAIT FONDAMENTAL ME\n\n\"x\n\nPARAIT DEVOIR \u00caTRE UNE SORTE DE R\u00c9VOLUTION CULTURELLE\nPAR LES INDUSTRIES DE L\u2019INFORMATION ET DE L'AUDIO-\nVISUEL. NOUS SAISISSONS MAL ENCORE TOUTES LES\nCONS\u00c9QUENCES DE LA G\u00c9N\u00c9RALISATION DE LA MICRO-\nINFORMATIQUE, DE LA PRODUCTION DE LOGICIELS VARI\u00c9S,\nDE LA DIFFUSION DE LA VID\u00c9O, MAIS SOYONS SURSQUE\n\nTOUT CELA SERA AUSSI IMPORTANT QUE LA NAISSANCE DE\nL\u2019IMPRIMERIE.\n\nlD!/lll\n\nMINIST\u00c8RE DE L'AGRICULTURE . 6 . C\n\nLA FRANCE EST PRISE DANS CETTE MUTATION, .\nELLE Y EST PRISE ET ELLE Y PARTICIPE. IL D\u00c9PEND DE -\n\nNOTRE CAPACIT\u00c9 A EN ORGANISER LES \u00c9TAPES, IL D\u00c9PEND\n\nDE NOS EFFORTS POUR RELEVER LES D\u00c9FIS QUE NOTRE I V\nPAYS NE SOIT PAS AU NOMBRE DES PERDANTS DE CETTE\nNOUVELLE R\u00c9VOLUTION INDUSTRIELLE. C\u2019EST AINSI QUE\n\nSE COMPREND LE SENS DE L'APPEL DU PREMIER MINISTRE\n\nA MODERNISER LA FRANCE ET A RASSEMBLER LES RANCAIS.\nSOYONS CONVAINCUS QU\u2019UNE NOUVELLE FOIS LE DESTIN DU\nPAYS EST EN JEU, PEUT-\u00caTRE SON IND\u00c9PENDANCE. VOUS\n\nvoUS DITES PEUTE\u00c9TRE EN M\u2019\u00c9COUTANT QUE JE M\u2019\u00c9CARTE\nDU-SUJET, QUE JE SUIS LOIN, TR\u00c8S LOIN, DE LA FOIRE\u2014\nEXPOSITION D\u2019AURILLAC. VOUS ALLEZ VOIR QU\u00cfIL N'EN\n\nEST RIEN, ET CELA POUR PLUSIEURS RAISONS. LES ANN\u00c9ES.\nQUI VIENNENT VONT \u00caTRE MARQU\u00c9ES PAR LA N\u00c9CESSIT\u00c9\n\nD\u2019UN EFFORT PRIORITAIRE POUR R\u00c9DUIRE LE D\u00c9FICIT DE\n\nNOS \u00c9CHANGES EXT\u00c9RIEURS, ET IL Y A L\u00c0 LES POSSIBILIT\u00c9S\nDE RETROUVER DES MARGES DE MANOEUYRE POUR UNE\nCROISSANCE PLUS FORTE. CET EFFORT VA \u00caTRE co\u00fbTEux,\n\nIL N\u00c9CESSITERA LA PARTICIPATION CONSCIENTE DE CHACUN\nDE NOUS. SUR CES TROIS POINTS LE D\u00c9VELOPPEMENT LOCAL\nEST AU COEUR DE L\u2019ENJEU.\n\n.../...\n\n \n\nNISTERE DE L'AGRICULTURE u 7 u\n\nR\u00c9DUIRE LE D\u00c9FICIT DES \u00c9CHANGES EXT\u00c9RIEURS :\nJE VOUDRAIS A CE SUJET RACONTER QUELQUES ANECDOTES\nASSEZ TRISTES AU FOND. HOUS IMPORTONS DES MOULES DE\nHOLLANDE ALORS QUE NOUS POURRIONS PRODUIRE BIEN\n\u2018DAVANTAGE SUR NOS RIVAGES, ET D\u2019EXCELLENTESAU SURPLUS.\nNous IMPORTONS L\u2019ASPARAGUS DES FLEURISTES DE HOLLANDE\nET AUSSI DU DANEMARR. o\u00f9 CETTE PLANTE POUSSE EN SERRE,\nALORS QUE NOS TERRAINS HORTICOLES DE LA C\u00f4TE D'AZUR\nSONT LIVRES A LA SP\u00c9CULATION IMMOBILI\u00c8RE. ET JE NE\n. PARLERAI PAS ICI, DANS LA VILLE DU SECR\u00c9TAIRE D'ETAT\nCHARG\u00c9 DES FORETS. DES BOCHES EN SCIURE AGGLOM\u00c9R\u00c9E\nQUE NOUS IMPORTONS DE LA COTE OUEST DES U.S.A.. NI\nDE TOUS LES CHAMPS DE RECONQU\u00caTE QU\u2019OFFRE LA FILI\u00c8RE-\nBOIS. JE PASSE BIEN ENTENDU SUR LES TOURS EIFFEL\nFABRIQU\u00c9ES EN EXTR\u00c8ME-ORIENT. AUTREMENT DIT, UNE\n_PARTIE NON N\u00c9GLIGEABLE DE NOTRE D\u00c9FICIT VIENT DE\nL'ACCUMULATION D\u2019UNE MULTITUDE DE PETITS D\u00c9FICITS.\nIL EST BIEN CLAIR QUE LES GRANDES FIRMES PRIV\u00c9ES 0U\nPUBLIQUES N\u2019Y PEUVENT PAS GRAND CHOSE ET QUE SEULE\nUNE GRANDE VARI\u00c9T\u00c9 D\u2019ACTIONS LOCALES. A RAS DE TERRE.\nMAIS ORGANIS\u00c9ES. PEUVENT R\u00c9DUIRE CES ANOMALIES.\n\nDANS CET EFFORT. L\u2019AGRICULTURE ET LES \u2018*14m44w\u201c\"\nINDUSTRIES AGRO-ALIMENTAIRES TIENNENT UNE PLACE\n\u201c PRIVIL\u00c9GI\u00c9E CAR ELLES CONCOURRENT A LA FOIS AU\n\n.../...\n\nMINISTERE_DE L'AGRICULTURE . 8 .\n\nREDRESSEMENT NATIONAL ET AU D\u00c9VELOPPEMENT LOCAL.\n\nD'o\u00f9 VIENNENT NOS RESSOURCES \u00c0 L\u2019EXPORTATION, PUISQUE\nCE N\u2019EST PAS PAR UNE MAIN D'OEUVRE BON MARCH\u00c9 QUE\n\nNOUS POUVONS GAGNER DES MARCH\u00c9S A L'\u00c9TRANGER ? CE\n\nQUE NOUS EXPORTONS, C\u2019EST D\u2019ABORD DU SAVOIR\u2014FAIRE\n\nET DE LA QUALIT\u00c9, C\u2019EST-\u00c0-DIRE DE LA MATI\u00c8RE GRISE\nTRANSFORM\u00c9E. ET A CET \u00c9GARD, LE GOUVERNEMENT ATTACHE\nUNE IMPORTANCE PARTICULI\u00c8RE A D\u00c9VELOPPER LES CAPACIT\u00c9S\nEXPORTATRICES DE QUALIT\u00c9 ET DE SAVOIR-FAIRE DE NOS\nINDUSTRIES AGRo-ALIMENTAIRES. JE SAIS QUE CES PROPOS\nNE SONNERONT PAS TROP \u00c9TRANGEMENT'AUX OREILLES DES\nCANTALIENSPUISQUE vos FROMAGES D\u2019APPELLATION D\u2019ORIGINE\nONT A CET \u00c9GARD NON SEULEMENT UNE SOLIDE R\u00c9PUTATION\nMAIS AUSSI UNE R\u00c9ELLE ANT\u00c9RIORIT\u00c9. M\u00c9ME SUR CEUX.\n\nQUI COMME LE CAMEMB\u00c8RT. ONT PEUT\u2014\u00c9TRE PLUS DE\nNOTORI\u00c9T\u00c9. MAIS J'AI\u2019EU \u00c9GALEMENT PLAISIR'A\n\nCONSTATER QUE CETTE MARQUE DE FABRIQUE QU'EST LA\nQUALIT\u00c9 DE vos PRODUCTIONS. ON LES RETROUVAIT DANS\nL'ARTISANAT ET LA PETITE INDUSTRIE ET CECI DEPUIS\n\nDES TEMPS D\u00c9J\u00c0 TR\u00c8S ANCIENS.\n\n.../...\n\n \n\n \n\nNIST\u00c8RE DE L'AGRICULTURE . 9 .\n\nJ1\n\nLe d\u00e9veloppement local est donc. \u00e0 mes yeux.\nun des outils essentiels de ma\u00eetrise des \u00e9changes\n\nA ext\u00e9rieurs. Mais. 11 peut aussi contribuer \u00e4 r\u00e9duire\nie5co\u00fbt50u permettre des adaptations n\u00e9cesSaires.\n/\n\n//7//\n\nCe n\u2019est qu\u2019au niveau local. celui des bassins d\u2019emploI.\nque la relation entre qualification des hommes. emplois\net moyens de formation peut \u00eatre appr\u00e9ci\u00e9e et que peut\n\u00eatre trait\u00e9e la r\u00e9\u2014insertion des Jeunes. Ce n'est qu\u2019au\nniveau local que l'articulation entre politique urbaine\net activit\u00e9s \u00e9conomiques peut se vivre et s\u2019am\u00e9liorer.\nCe n\u2019est qu\u2019au nlveau local que les r\u00e9percussions\nmultiples d\u2019un partage du travail peuvent \u00eatre connues.\ndonc ma\u00eetris\u00e9es. permettant a ce partage de se faire\n\nconcr\u00e8tement. . w\u201d . .7\u00ef\n\n\u201c\\,\\. \u2018//\n\nA.\u201c y,\u201c\n\nEnfin, dernier enjeu. mais non le moindre :\nIl est illusoire d\u2019esp\u00e9rer le concours actif de chacun\nau redressement du pays tout entier et a la solution\ndes probl\u00e8mes nationaux si cet effort conscient ne\ns\u2019applique pas d\u2019abord la o\u00f9 l'on vit. travaille et\nd\u00e9cide. De ce point de vue. 1e d\u00e9veloppement local\nest a la fois l\u2019apprentissage et la condition politique\ndu d\u00e9veloppement national. il S\u2019agit de renverser cette\ntendanCe bien fran\u00e7aise \u00e0 d\u00e9l\u00e9guer les pouvoirs et les\nresponsabilit\u00e9s \u00e0 des \u00e9chelons toujours sup\u00e9rieurs. a\nl\u2019Etat. au Gouvernement. en regardant faire. avec\n\nl\u2019ironie QOQUEI'IBFCIB oien connue CIUI I\u2019IOUS caract\u00e9rise SOUVGITE.\n\nMINIST\u00c8RE DE L'AGRICULTURE . 10 .\n\nil y a donc la un enjeu culturel. et le sais\nqu\u2019ici ce n\u2019est pas un vain mot puisque votre ville\ns\u2019enorgueillit a JuSte titre des efforts consid\u00e9rables\nentrepris pour donner une dimension culturelle a\nl\u2019am\u00e9nagement rural. Les Rencontres \u201dCin\u00e9ma et Monde rural\".\nle Festival international du Film Rural. les exp\u00e9riences.\nde Vid\u00e9o-tranSMIssion en-Massif Central en sont les\nt\u00e9moignages les plus connus. Parce que la part du r\u00eave\nest une des nourritures les plus indispensables a l\u2019homme,\ncela aussi fait partie du combat \u00e9conoMique.\n\n\"Vivre. travailler et d\u00e9cider au pays\u201d a \u00e9t\u00e9.\ndepuis une quinzaine d\u2019ann\u00e9es. une des esp\u00e9rances port\u00e9es\npar la revendication r\u00e9gionale. Aujourd\u2019hui. nos soci\u00e9t\u00e9s\ntout enti\u00e8res sont confront\u00e9es a la n\u00e9cessit\u00e9 de d\u00e9finir\nd'autres modes de Vie. d\u2019autres rapports audtravail pour\nles hommes et les femmes de cette fin du XX\u00e9me siecle.\n\nCette gigantesque mutation Fque l\u2019on appelle\nsouvent \u201dla crise\u201d- peut s\u2019accomplir dans le drame. les\ninjustices et parfois m\u00eame la violence. Regardons ce que.\ndonnent les politiques conservatriCes men\u00e9es aux Etats\u2014Unis,\nou)plus pr\u00e8s de nous. en Angleterre. Ces exemples sont la\npour illustrer que le mot de rigueur n\u2019est pas suffisant\npour Qualifier une politique. Il peut y avoir des rigueurs\ndiff\u00e9rentes au service de projets de soci\u00e9t\u00e9 diff\u00e9rents.\nAussi bien. ie choix n\u00e9cessaire n\u2019est pas entre la rigueur\n\n.../\n\n \n\nT\u00c8RE DE L'AGRICULTURE _ L . 11 .\n\nd\u2019aujourd'hui et je ne sais quelle croissance \"douce\"\nqu'auraient pu incarner d'autres Gouvernements. mais,\nil est bien entre la rigueur indispensable dans la\nsolidarit\u00e9 et la justice sociale . ou la rigUeUr de\ntoute mani\u00e8re. mais accompagn\u00e9e de son cortege d\u2019in\u00e9e\ngalit\u00e9s et bien souvent de d\u00e9sordres.\n\nVous tous qui etes ici. industriels. commer\u00e7ants.\nartisans. agriculteurs. syndicalistes. fonctionnaires.\n\u00e9lus locaux. VOUS \u00eates des acteurs \u00e9conomiques qui'\nQuelquefois s'ignorent. L\u2019Etat. vers qui. Malgr\u00e9 la\nd\u00e9centralisation. l\u2019on se tourne enCore et toujours.\nc\u2019est au fond quelque chose de plus transparent qu\u2019On\n\n,w\"\u201d\"\u201cm..\\\n\nne le croit. . /\" . :)\n' \u00ef. 144. _ .\n\nL\u2018Etat.c'est nous. L\u2019Etat. ce n\u2019est jamais que le\npoint de rencontre de nos d\u00e9sirs et de nos int\u00e9r\u00eats\ncontradictoires. de nos aspirations \u00e0 plus de s\u00e9curit\u00e9.\nplus de protection sociale. plus de loisirs. plus de\nservices publics. et de nos revendications de moins\nd\u2019imp\u00f4ts. moins de fonctionnaires. moins de bureaucratie.'\n\n' moins de contraintes et moins de charges.\n\nC\u2019est. entre tout cela. que la grande mutation,\n\u00e9conomique que nous vivons nous OBLIGE \u00e4 choisir. Et. nous\ndevons le faire \u00e0 la dure. sous l\u2019empire pressant de la\n\nn\u00e9cesSite, faute d'avoir pu ou su. le faire\n\u2014avec justice et pr\u00e9voyance- quand les temps \u00e9taient\n\n.../\n\nMINIST\u00c9RE DE L'AGRICULTURE . 12 .\n\nplus faciles. La grande p\u00e9dagogie de cette aventure, c\u2019est\nde r\u00e9concilier lentement les Fran\u00e7ais avec leur industrie.\navec leurs entreprises. avec la Vie \u00e9conomique. C\u2019est la\nque beaucoup. et notamment des jeunes. trouvent maintenant\na assouvir leur soif d\u2019aventure. leur app\u00e9tit de d\u00e9couverte.\nleur esprit conqu\u00e9rant. Dans cette bataille. chacun a votre\nplace. vous \u00e9tes \u00e0 1a fois les \u00e9claireurs et l\u2019infanterie.\nles pionniers et les commandos. Ensemble. nous ferons en\nsorte que la France qui se bat soit la France qui gagne i\n\n \n\n", "key_words": {"MINIST\u00c8RE": 1, "MINISTRE": 2, "ENCORE": 3, "COMBIEN": 1, "AURILLAC": 1, "PROCURE": 1, "PLAISIR": 2, "PARTICULIER": 1, "PUISOUE": 1, "DONNE": 1, "SEULEMENT": 2, "AUSSI": 6, "PORTE": 1, "QUATRI\u00c8MF": 1, "QUATRF": 1, "AVANT": 1, "APPEL\u00c9": 1, "REVIENS": 1, "TRAVAILLER": 1, "C\u00d4T\u00c9S": 1, "PREMI\u00c8RE": 2, "SECR\u00c9TAIRE": 2, "AGRICULTURE": 1, "PARTIELLES": 1, "VIRENT": 1, "\u00c9LECTION": 1, "APPR\u00c9CIER": 1, "QUALIT\u00c9S": 1, "SOUCHON": 2, "DEUXI\u00c8ME": 1, "R\u00c9ALISME": 1, "HOMME": 1, "ASSISES": 1, "DAVANTAGE": 1, "DEPUIS": 1, "MAINTENANT": 1, "DIXrHUIT": 1, "R\u00c9GION": 1, "AUVERGNE": 1, "COMP\u00c9TENCE": 1, "G\u00c9N\u00c9ROSIT\u00c9": 1, "APPORT\u00c9ES\u00c0": 1, "DOUTE": 2, "MIEUX": 1, "CETTE": 6, "VISITE": 2, "FONCTIONS": 2, "NOTAMMENT": 1, "CIRCONSTANCES": 1, "PARFOIS": 1, "DIFFICILES": 1, "TEMFETE": 1, "D\u00c9GATS": 1, "FURENT": 1, "FRANCE": 5, "ZONES": 1, "URBAINES": 1, "COMMUNAUT\u00c9": 1, "CONDUIRE": 1, "CAMPAGNES": 1, "TROISI\u00c8ME": 1, "FRAN\u00c7AISE": 1, "CONTRIBUER": 1, "oDTENIR": 1, "ACCORDS": 1, "JUILLET": 1, "DERNIERF": 1, "TRANDUISENT": 1, "MEILLEUR": 1, "\u00c9QUILIBRE": 2, "POSSIDLE": 1, "ENTRE": 1, "PR\u00c9SIDENT": 1, "R\u00c9PUBLIQUE": 1, "IN\u00cf\u00c9R\u00caTS": 1, "NATIONAUX": 1, "SAUVEGARDE": 1, "MAROU\u00c9E": 1, "HARAS": 1, "IMPORTANTE": 1, "RENCONTRE": 1, "PROFESSION": 1, "PASSIONN\u00c9MENT": 1, "SERVICE": 1, "VOTRE": 1, "VILLE": 2, "CROIS": 1, "TRAHIR": 1, "DISANT": 1, "CANTAL": 1, "VRAIMENT": 1, "ABSENTS": 1, "MESDAMES": 1, "CONDUIT": 1, "ACCEPTER": 1, "PRoc\u00c9DER": 1, "ENTHOUSIASME": 1, "JAMAIS": 1, "T\u00c9MOIGNE": 1, "VIGUEUR": 1, "D\u00c9VELOPPEMENT": 3, "ANCIENNES": 1, "APR\u00c8S": 1, "D\u00c9PARTEMENT": 1, "DOMINANTE": 1, "MONTAgNES": 1, "CONCERNE": 1, "ASSEZ": 2, "LARGEMENT": 1, "SURTOUT": 1, "COMME": 2, "TRAVERS": 1, "TRADITIONS": 1, "\u00c9CONOMIQUES": 1, "GAGNER": 2, "MONDE": 3, "CHOSES": 1, "NULLE": 1, "\u00c9TAIT": 1, "QUINZE": 1, "CHOIX": 1, "JUSTICE": 1, "MAXIMUM": 1, "CROISSANCE": 2, "POSSIBLE": 1, "L\u00ce\u00c9QUILIBRE": 1, "\u00c9CHANGES": 3, "CONS\u00c9QUENCES": 1, "INTERNES": 1, "LOURDES": 1, "NOTRE": 3, "FORTE": 1, "PERMETTAIT": 2, "SURPLUS": 1, "TOUCHER": 1, "FORMES": 1, "REVENUS": 1, "\u00c9NERGIE": 1, "ABONDANTE": 1, "CONs\u00c9QUENCES": 1, "EXTERNES": 1, "\u00c9CONOMIQUE": 1, "PERDANTS": 2, "SIMULTAN\u00c9MENT": 1, "D\u00c9FICIT": 4, "STAGNATION": 1, "\u00c9CONOMIES": 1, "PROIE": 1, "CONFLITS": 1, "MULTIPLES": 1, "LUTTE": 2, "H\u00c9O\u00c9MONIQUE": 1, "GRANDES": 2, "RENAISSANCE": 1, "NATIONALISMES": 1, "LUTTES": 1, "SOLIDE": 2, "TEMPS": 2, "DESTRUCTION": 1, "MASSIVES": 1, "PROFOND": 1, "SURGIT": 1, "R\u00c9VOLUTION": 3, "PRODUCTION": 2, "N\u00c9C\u00c9SSAIREMENT": 1, "ACCROISSEMENT": 1, "GR\u00c2CE": 1, "NOUVELLE": 2, "INFORMATIQUE": 1, "M\u00c9CANISATION": 1, "PEN\u00c8TRE": 1, "TRAVAIL": 1, "COEUR": 2, "ENGAG\u00c9E": 1, "DERNIER": 1, "TRAIT": 1, "FONDAMENTAL": 1, "DEVOIR": 1, "SORTE": 1, "INDUSTRIES": 1, "SAISISSONS": 1, "TOUTES": 1, "G\u00c9N\u00c9RALISATION": 1, "LOGICIELS": 1, "DIFFUSION": 1, "SOYONS": 1, "IMPORTANT": 1, "NAISSANCE": 1, "PRISE": 2, "D\u00c9PEND": 1, "CAPACIT\u00c9": 1, "ORGANISER": 1, "EFFORTS": 1, "RELEVER": 1, "D\u00c9FIS": 1, "NOMBRE": 1, "AINSI": 1, "COMPREND": 1, "PREMIER": 1, "MODERNISER": 1, "RASSEMBLER": 1, "CONVAINCUS": 1, "DESTIN": 1, "DITES": 1, "PEUTE\u00c9TRE": 1, "ALLEZ": 1, "QU\u00cfIL": 1, "PLUSIEURS": 1, "VIENNENT": 2, "MARQU\u00c9ES": 1, "EFFORT": 2, "PRIORITAIRE": 1, "R\u00c9DUIRE": 2, "RETROUVER": 1, "MARGES": 1, "MANOEUYRE": 1, "N\u00c9CESSITERA": 1, "PARTICIPATION": 1, "CONSCIENTE": 1, "TROIS": 1, "POINTS": 1, "EXT\u00c9RIEURS": 1, "VOUDRAIS": 1, "SUJET": 1, "RACONTER": 1, "QUELQUES": 1, "TRISTES": 1, "IMPORTONS": 3, "MOULES": 1, "ALORS": 1, "POURRIONS": 1, "PRODUIRE": 1, "FLEURISTES": 1, "PLANTE": 1, "POUSSE": 1, "TERRAINS": 1, "HORTICOLES": 1, "LIVRES": 1, "SP\u00c9CULATION": 1, "PARLERAI": 1, "BOCHES": 1, "SCIURE": 1, "OUEST": 1, "CHAMPS": 1, "RECONQU\u00caTE": 1, "PASSE": 1, "ENTENDU": 1, "TOURS": 1, "AUTREMENT": 1, "N\u00c9GLIGEABLE": 1, "VIENT": 1, "MULTITUDE": 1, "PETITS": 1, "CLAIR": 1, "FIRMES": 1, "PRIV\u00c9ES": 1, "PEUVENT": 2, "GRAND": 1, "CHOSE": 1, "GRANDE": 1, "VARI\u00c9T\u00c9": 1, "TIENNENT": 1, "PRIVIL\u00c9GI\u00c9E": 1, "ELLES": 1, "CONCOURRENT": 1, "NATIONAL": 1, "RESSOURCES": 1, "MARCH\u00c9": 1, "POUVONS": 1, "MARCH\u00c9S": 1, "MATI\u00c8RE": 1, "GOUVERNEMENT": 1, "IMPORTANCE": 1, "PARTICULI\u00c8RE": 1, "D\u00c9VELOPPER": 1, "QUALIT\u00c9": 1, "SONNERONT": 1, "OREILLES": 1, "FROMAGES": 1, "\u00c9GARD": 1, "R\u00c9ELLE": 1, "\u00c9GALEMENT": 1, "MARQUE": 1, "FABRIQUE": 1, "RETROUVAIT": 1, "PETITE": 1, "INDUSTRIE": 1, "d\u00e9veloppement": 3, "local": 3, "outils": 1, "essentiels": 1, "ma\u00eetrise": 1, "aussi": 2, "contribuer": 1, "permettre": 1, "adaptations": 1, "niveau": 1, "celui": 1, "bassins": 1, "relation": 1, "entre": 5, "qualification": 1, "moyens": 1, "formation": 1, "appr\u00e9ci\u00e9e": 1, "trait\u00e9e": 1, "politique": 1, "activit\u00e9s": 1, "\u00e9conomiques": 2, "vivre": 1, "nlveau": 1, "partage": 2, "travail": 1, "peuvent": 1, "permettant": 1, "dernier": 1, "moindre": 1, "illusoire": 1, "concours": 1, "actif": 1, "redressement": 1, "entier": 1, "probl\u00e8mes": 1, "nationaux": 1, "effort": 1, "conscient": 1, "travaille": 1, "point": 1, "condition": 1, "renverser": 1, "fran\u00e7aise": 1, "d\u00e9l\u00e9guer": 1, "pouvoirs": 1, "\u00e9chelons": 1, "toujours": 1, "regardant": 1, "connue": 1, "caract\u00e9rise": 1, "enjeu": 1, "puisque": 1, "votre": 1, "JuSte": 1, "titre": 1, "efforts": 1, "donner": 1, "dimension": 1, "culturelle": 1, "Rencontres": 1, "Monde": 1, "Festival": 1, "international": 1, "Central": 1, "Parce": 1, "nourritures": 1, "indispensables": 1, "partie": 1, "combat": 1, "travailler": 1, "d\u00e9cider": 1, "quinzaine": 1, "esp\u00e9rances": 1, "revendication": 1, "enti\u00e8res": 1, "confront\u00e9es": 1, "n\u00e9cessit\u00e9": 1, "modes": 1, "rapports": 1, "audtravail": 1, "hommes": 1, "femmes": 1, "cette": 3, "XX\u00e9me": 1, "gigantesque": 1, "mutation": 1, "parfois": 1, "Regardons": 1, "politiques": 1, "conservatriCes": 1, "men\u00e9es": 1, "exemples": 1, "illustrer": 1, "rigueur": 2, "Qualifier": 1, "avoir": 1, "service": 1, "projets": 1, "soci\u00e9t\u00e9": 1, "choix": 1, "n\u00e9cessaire": 1, "quelle": 1, "croissance": 1, "incarner": 1, "indispensable": 1, "justice": 2, "sociale": 1, "rigUeUr": 1, "accompagn\u00e9e": 1, "cortege": 1, "souvent": 1, "acteurs": 1, "Malgr\u00e9": 1, "tourne": 1, "enCore": 1, "quelque": 1, "chose": 1, "transparent": 1, "jamais": 1, "rencontre": 1, "d\u00e9sirs": 1, "aspirations": 1, "protection": 1, "revendications": 1, "moins": 4, "contraintes": 1, "grande": 2, "vivons": 1, "OBLIGE": 1, "faire": 1, "pressant": 1, "faute": 1, "quand": 1, "temps": 1, "p\u00e9dagogie": 1, "r\u00e9concilier": 1, "lentement": 1, "Fran\u00e7ais": 1, "leurs": 1, "notamment": 1, "trouvent": 1, "assouvir": 1, "app\u00e9tit": 1, "esprit": 1, "chacun": 1, "\u00e9claireurs": 1, "pionniers": 1, "ferons": 1, "France": 2, "gagne": 1}}