{"id": "07_04_1990-Saint-Laurent-du-Maroni", "date": "07_04_1990", "year": "1990", "lieu": "Saint-Laurent-du-Maroni", "longitude": -53.97829708136623, "latitude": 4.973395120799782, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_199_49_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "ATTocution de M. MicheT ROCARD,\nPremier Ministre,\n\n\u00e0 L\u2019H\u00f4teT de ViTTe de\nSAINT-LAURENT-DU\u2014MARONI\n\nLe 7 avriT 1990\n\n/\n\n \n\n,.7\u00dc\u00ef?\u00ee\u00ff\\\n. , , . <1... -./\nMonSieur Te Depute-Maire, \\#1Q\ufb01\ufb01pr\n\nVotre commune et son arrondissement s\u2019identifient pTeinement \u00e0\nT\u2019Histoire contemporaine de Ta Guyane.\n\nIT n\u2019est du pouvoir de personne de faire que ce qui s\u2019est pass\u00e9 ici\nm\u00eame au si\u00e8cTe dernier et encore au d\u00e9but de ce si\u00e8cTe n\u2019ait pas eu Tieu. Le\nsoT, Tes pierres, Tes arbres, Te fTeuve, Tes paysages de cette r\u00e9gion en\nportent encore, m\u00eame en fiTigrane, Te t\u00e9moignage.\n\nVous avez choisi, M. Te D\u00e9put\u00e9-Maire, d\u2019assumer cette histoire et de\nTa vaToriser, de faire en sorte que ce qui \u00e9tait hier T\u2019une des \"portes de\nT\u2019Enfer\" soit aujourd\u2019hui un Tieu d\u2019accueiT et d\u2019hospitaTit\u00e9. Vous avez eu\nraison. Et T\u2019Etat vous a suivi puisque Te camp de Ta Transportation a \u00e9t\u00e9\ncTass\u00e9 \u00e0 T\u2019inventaire du patrimoine nationaT en 1986, et qu\u2019en 1988 un pTan de\nr\u00e9habilitation a \u00e9t\u00e9 \u00e9Tabor\u00e9.\n\nAujourd\u2019hui, votre commune s\u2019est rendue propri\u00e9taire du camp de Ta\nTransportation et Tes travaux de r\u00e9habiTitation peuvent donc commencer.\nL\u2019Arm\u00e9e vous apportera son concours, \u00e0 travers une unit\u00e9 du Service miTitaire\nadapt\u00e9, pour Te nettoyage du terrain. Pour Te reste, s\u2019iT faut revoir ou\n\u00e9taTer dans Te temps Ta participation de votre commune, dont je connais Tes\ndifficuTt\u00e9s financi\u00e8res, je n\u2019y suis pas oppos\u00e9.\n\nM. LACROIX, pr\u00e9fet de Ta Guyane, expTorera cette question avec vous\net Tes autres coTTectivit\u00e9s TocaTes, et fera au Ministre des DOM\u2014TOM des\npropositions pour que Ta r\u00e9novation du camp de Ta Transportation s\u2019engage d\u00e8s\ncette ann\u00e9e.\n\nAssumer son histoire, ce n\u2019est pas regarder vers Te pass\u00e9, c\u2019est se\ntourner vers T\u2019avenir. J\u2019ai bien entendu, M. Te Maire, votre souhait de voir\nSAINT\u2014LAURENT-DU-MARONI et son arrondissement se d\u00e9veTopper sur Te pTan\n\u00e9conomique et j\u2019ai \u00e9t\u00e9 attentif aux projets que vous avez \u00e9voqu\u00e9s.\n\nLe programme de soTidarit\u00e9 du PTan Ph\u00e8dre est une des r\u00e9ponses\npossibies \u00e0 vos pr\u00e9occupations. Le PTan Ph\u00e8dre, qui doit beaucoup aux\ninitiatives du Pr\u00e9sident du ConseiT G\u00e9n\u00e9raT, est destin\u00e9 \u00e0 permettre une\nmeiTTeure int\u00e9gration de T\u2019activit\u00e9 spatiaTe dans T\u2019\u00e9conomie et Ta soci\u00e9t\u00e9\nguyanaises. CeT\u00e0 concerne Tes communes Tes pTus proches du Centre SpatiaT\nGuyanais, bien entendu, mais ceT\u00e0 doit aussi b\u00e9n\u00e9ficier \u00e0 T\u2019ensembTe des\ncommunes du d\u00e9partement. C\u2019est Te sens de ce programme de soTidarit\u00e9.\n\n \n\n \n\nParions vrai, M. Te D\u00e9put\u00e9\u2014Maire z vous \u00eates de ceux qui ont\naccueiTTi, disons avec scepticisme, ce PTan Ph\u00e8dre. Mon souhait est de vous\nmontrer, par T'action qui sera conduite au cours des ann\u00e9es \u00e0 venir, que vos\nr\u00e9serves n\u2019\u00e9taient pas justifi\u00e9es. Car je suis s\u00fbr que Te Pr\u00e9sident du ConseiT\nG\u00e9n\u00e9raT aura une voTont\u00e9 identique \u00e0 Ta n\ufb01enne. Et je voudrais dire ici,\nqu\u2019au-deT\u00e0 des divergences poTitiques qui sont T\u00e9gitimes puisque nous sommes,\net c\u2019est notre fiert\u00e9, un pays d\u00e9mocratique, nous sommes tous des \u00e9Tus de Ta\nR\u00e9pubTique, et nous devons avoir Te souci de travaiTTer ensembTe pour Ta\njustice sociaTe et Te d\u00e9veToppement, Te progr\u00e8s et Ta soTidarit\u00e9 !\n\nJe voudrais dire un mot, \u00e0 ce sujet, du d\u00e9veToppement de T\u2019agricuT\u2014\nture. J\u2019ai pu survoTer en venant Tes expToitations rizicoTes de MANA et je\nregrette que mon empToi du temps ne m\u2019ait pas permis de m\u2019y arr\u00eater, car\nj\u2019aurais vouTu pouvoir saTuer pTus Tonguement ce qui est aujourd\u2019hui une\nincontestabTe r\u00e9ussite.\n\nJ\u2019\u00e9tais Ministre de T\u2019AgricuTture quand ont \u00e9t\u00e9 prises Tes d\u00e9cisions\nqui, au-deT\u00e0 des premi\u00e8res exp\u00e9riences des ann\u00e9es 1980, ont fait Te pari d\u2019une\nrenaissance de Ta rizicuTture en Guyane. Quand on est Ministre, on voit\nsouvent passer des dossiers que T\u2019on perd de vue par Ta suite, et iT est rare\nque T\u2019on ait Ta chance de voir Ta concr\u00e9tisation r\u00e9ussie de projets que T\u2019on a\naid\u00e9s, soutenus, encourag\u00e9s !\n\nAujourd\u2019hui, avec pTus de 16.000 tonnes sur 2.000 hectares, Te riz\nest Te troisi\u00e8me produit d\u2019exportation de Ta Guyane fran\u00e7aise. IT a redonn\u00e9\nvigueur au bourg et \u00e0 Ta commune de MANA.IT a permis d\u2019offrir des perspectives\n\u00e0 SAINT-LAURENT-DU\u2014MARONI, et j'ai bien not\u00e9, M. Te D\u00e9put\u00e9-Maire, votre\nsouhait de voir Te port de SAINT\u2014LAURENT retrouver davantage d\u2019activit\u00e9.\nL\u2019exportation de riz est assur\u00e9ment un des d\u00e9bouch\u00e9s qui peuvent \u00eatre trouv\u00e9s.\n\nL\u2019unit\u00e9 de production de semouTe de manioc de T\u2019UTAP, que j\u2019ai pu\nvisiter rapidement, t\u00e9moigne aussi des capacit\u00e9s de d\u00e9veToppement des\nindustries agro-aTimentaires dans ce d\u00e9partement. Je sais qu\u2019iT y a eu dans Te\npass\u00e9 beaucoup de projets, beaucoup d\u2019exp\u00e9riences et beaucoup de d\u00e9siTTusions,\net que par cons\u00e9quent, iT faut \u00eatre prudent.\n\nL\u2019exempTe du riz, T\u2019exempTe des cuTtures mara\u00eech\u00e8res des H\u2019Mongs\nmontrent qu\u2019iT n\u2019y a pas de fataTit\u00e9 de T\u2019\u00e9chec. Ces exempTes doivent donner\nconfiance aux producteurs de manioc pour qu'iTs aTimentent cette unit\u00e9 de\ntransformation moderne et performante.\n\nUn dernier mot, sur ces questions agricoTes : en arr\u00eatant en\nseptembre 1989 un pTan de nmdernisation de T\u2019agricuTture, apr\u00e8s une Targe\nconcertation avec Tes professionneTs et Tes \u00e9Tus Tocaux, Te Gouvernement a\nfait ce qui \u00e9tait de son devoir et de sa responsabiTit\u00e9 pour permettre un\nred\u00e9marrage de ce secteur \u00e9conomique.\n\nDes mesures de reconversion pour ceux qui souhaitaient arr\u00eater Teur\nactivit\u00e9, un aTT\u00e8gement du passif et de Ta tr\u00e9sorerie pour Tes pTus endett\u00e9s,\nTa possibiTit\u00e9 de nouveaux pr\u00eats pour moderniser T\u2019outiT de production, Ta\ncr\u00e9ation d\u2019un fonds de garantie ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9s.\n\nPour que ce pTan se concr\u00e9tise, iT faut maintenant que Ta banque Tui\napporte son concours effectif et marque sa confiance dans T\u2019agricuTture\nguyanaise - ce qui Tui sera d'autant pTus faciTe, j\u2019imagine, que Ta garantie\nde T\u2019Etat Tui est acquise.\n\n \n\nJe voudrais maintenant, M. Te D\u00e9put\u00e9\u2014Maire, aborder un probT\u00e8me\ngrave et douToureux que vous avez \u00e9gaTement \u00e9voqu\u00e9, ceTui des personnes\nd\u00e9pTac\u00e9es du Surinam et qui, depuis bient\u00f4t quatre ans, sont h\u00e9berg\u00e9s\nprovisoirement dans des camps en Guyane fran\u00e7aise.\n\nJe tenais, au cours de ma visite en Guyane, \u00e0 me rendre aupr\u00e8s de\nces personnes d\u00e9pTac\u00e9es, ce que je viens de faire en visitant Te camp de\nT\u2019ACAROUANY.\n\nA nos c\u00f4t\u00e9s, M. Te D\u00e9put\u00e9-Maire, se trouvait \u00e9gaTement une d\u00e9T\u00e9ga-\ntion du Haut Commissariat des Nations Unies pour Tes r\u00e9fugi\u00e9s, conduite par M.\nGordon LENNOX, coordonnateur pour T\u2019Am\u00e9rique Latine.\n\nJe reviendrai sur T\u2019importance de sa pr\u00e9sence, que j\u2019avais moi-m\u00eame\nsouhait\u00e9e.\n\nJe mesure Ta charge que repr\u00e9sente pour votre r\u00e9gion Te s\u00e9jour sur\nson soT, proTong\u00e9 depuis 1986, de pTusieurs miTTiers de r\u00e9fugi\u00e9s.\n\nJe sais Tes difficuTt\u00e9s qui en d\u00e9couTent, sur Te pTan mat\u00e9rieT, sur\nTe pTan sociaT et parfois m\u00eame sur Te pTan de Ta s\u00e9curit\u00e9, pour Ta popuTation\ndes communes concern\u00e9es et pour Teurs responsabTes.\n\nJe voudrais donc ici rendre un hommage soTenneT \u00e0 tous Tes Guyanais\net \u00e0 Teurs \u00e9Tus, ainsi qu\u2019aux autorit\u00e9s civiTes et miTitaires du d\u00e9partement,\npour T\u2019accueiT qu'iTs ont r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 des popuTations civiTes qui fuyaient Ta\nguerre et son cort\u00e8ge de vioTences et de mis\u00e8res.\n\nA travers eux, c\u2019est Ta France toute enti\u00e8re qujwmsjhonore une\nnouveTTe fois de ses traditions d\u2019asiTe et de protection. X r\u201c'\u201cWn\n\nATors qu\u2019une v\u00e9ritabTe guerre civiTe d\u00e9chirait Te p\u00e4yS\u00cfV\u00dcisin, des\nhommes, des femmes et des enfants se sont trouv\u00e9s contraints \u00e0 T\u2019exiT.\n\nv\n\nIT faTTait Tes accueiTTir et Teur offrir des moyens d\u2019existence\ndignes en attendant que, Ta paix revenue dans Teur r\u00e9gion d\u2019origine, iTs\npuissent regagner Teurs viTTages et reprendre une vie normaTe.\n\nEn faisant ceT\u00e0, notre pays a agi conform\u00e9ment \u00e0 sa tradition et \u00e0\nsa vocation de puissance pacifique. IT a port\u00e9 secours \u00e0 ceux qui en avaient\nbes01n, quand iTs en avaient besoin et T\u00e0 o\u00f9 iTs en avaient besoin.\n\nMais iT n\u2019a aucunement choisi de s\u2019immiscer ou d\u2019\u00eatre m\u00eaT\u00e9 \u00e0 un\nconfTit qui ne Te concerne en rien.\n\nA aucun moment, Ta France n\u2019a consid\u00e9r\u00e9 que cet \u00e9tat de fait\npourrait se proTonger au\u2014deT\u00e0 d\u2019un d\u00e9Tai raisonnabTe. Ce d\u00e9Tai est aujourd\u2019hui\npasse.\n\nJe Te dis bien haut : Ta France a fait son devoir, mais eTTe\nn\u2019entend pas que s\u2019instaTTent d\u00e9finitivement sur son soT, dans des conditions\nprecaires, des popuTations durabTement d\u00e9racin\u00e9es.\n\nCe ne serait d\u2019aiTTeurs pas T\u2019int\u00e9r\u00eat du Surinam, dont nuT ne peut\ncroire qu\u2019iT aurait avantage \u00e0 Taisser se d\u00e9grader une situation int\u00e9rieure\nqui interdit tout espoir de d\u00e9veToppement et coupe Te pays de Ta communaut\u00e9\ninternationaTe.\n\n \n\nEt qui pourrait comprendre qu\u2019un pays poursuive Tongtemps une\npoTitique qui Te conduirait \u00e0 n\u00e9gTiger - voire \u00e0 abandonner \u2014 une partie de sa\npropre popuTation ?\n\nDe pTus, toute id\u00e9e de proTonger Ta situation actueTTe serait\n\u00e9gaTement contraire aux int\u00e9r\u00eats des personnes d\u00e9pTac\u00e9es eTTes-m\u00eames, dont Te\nmode de vie traditionneT a \u00e9t\u00e9 bouTevers\u00e9 par Teur d\u00e9part du Surinam, comme\npar Teur s\u00e9jour dans Tes camps.\n\nSi des conditions de vie aussi correctes que possibTe, et dignes,\nTeurs sont assur\u00e9es ici - j\u2019ai pu moi-m\u00eame m\u2019en rendre compte -, iT n\u2019est\npas raisonnabTe de penser que peuvent Teur \u00eatre garanties Tes mesures\nindispensabTes \u00e0 Teur d\u00e9veToppement \u00e9conomique, sociaT et cuTtureT comme \u00e0\nTeur bien\u2014\u00eatre individueT.\n\nJe Te r\u00e9p\u00e8te donc avec force : iT est grand temps que ces hommes,\nces femmes et ces enfants retrouvent avec Teurs viTTages et Teurs maisons,\nTeur Tibert\u00e9 et Teur v\u00e9ritabTe identit\u00e9.\n\nMais nous savons aussi que dans des situations pareiTTes iT est\ndifficiTe pour Tes r\u00e9fugi\u00e9s de surmonter Ta peur qui Tes a fait fuir.\n\nC\u2019est pourquoi, depuis bient\u00f4t deux ans, mon Gouvernement n\u2019a pas\nm\u00e9nag\u00e9 ses efforts pour contribuer au retour de Ta paix au Surinam.\n\nNotre charg\u00e9 d\u2019affaires \u00e0 PARAMARIBO, ici pr\u00e9sent, peut t\u00e9moigner de\nTa constance de notre action visant \u00e0 promouvoir une r\u00e9conciTiation nationaTe\nsans echusive, seuTe \u00e0 m\u00eame de garantir une paix civiTe durabTe.\n\nNous avons agi avec un souci permanent de non\u2014ing\u00e9rence, de respect\nde tous nos interTocuteurs et de pr\u00e9servation des fondements d\u2019une poTitique\nde bon voisinage.\n\nVous savez qu\u2019\u00e0 notre initiative et avec notre assistance, des\nconversations de paix se sont tenues \u00e0 KOUROU en juiTTet dernier.\n\n_ ETTes ont abouti \u00e0 un accord et ouvert un processus de retour \u00e0 Ta\nnormaTe au Surinam.\n\nPourtant, ce processus reste inachev\u00e9 et j\u2019entends dire aujourd\u2019hui\nque du fait de difficuTt\u00e9s entre diff\u00e9rentes autorit\u00e9s du pays, Tes accords\npass\u00e9s ne pourraient \u00eatre appTiqu\u00e9s. /\u00c6,Tzz\\\n\nJe Te d\u00e9pTore. Et je ne T\u2019accepte pas. ka,jy. 4;)\n\n\u2018w. w /\n\nJe tiens \u00e0 r\u00e9affirmer ici que Ta France ne saurait comprendre que\ndes deTais suppT\u00e9mentaires soient exig\u00e9s pour engager Ta mise en oeuvre des\naccords de KOUROU.\n\nLe Gouvernement fran\u00e7ais croit \u00e0 Ta sinc\u00e9rit\u00e9 du Surinam Torsque ce\ndernier affirme sa voTont\u00e9 de respecter ses engagements.\n\nLe moment est donc venu pour Tui de passer des paroTes aux actes.\n\nIT reste, et c\u2019est un fait essentieT, que Tes affrontements qui se\nd\u00e9rouTaient de T\u2019autre c\u00f4t\u00e9 du Maroni ont cess\u00e9.\n\n \n\nNous pouvons donc, d\u00e8s maintenant, envisager Te retour dans Teur\nr\u00e9gion d\u2019origine des personnes d\u00e9pTac\u00e9es pr\u00e9sentes en Guyane.\n\nC\u2019est Ta raison pour TaqueTTe Te Gouvernement fran\u00e7ais s\u2019est\nrapproch\u00e9 du Haut Commissariat aux R\u00e9fugi\u00e9s.\n\nEn pTein accord avec Tui, nous avons d\u00e9fini Tes conditions dans\nTesqueTTes Tes Surinamiens voTontaires pour un retour pourraient benefiCier\nd\u2019une assistance et d\u2019un soutien mat\u00e9rieT et financier.\n\nIT ne suffit pas en effet que Tes r\u00e9fugi\u00e9s rentrent dans Teurs\nviTTages. IT faut qu\u2019iTs y disposent de moyens de subsistance suffisants et de\ngaranties de s\u00e9curit\u00e9 fiabTes.\n\nIT s\u2019agit pour eux d\u2019y retrouver des raisons de croire et d\u2019esp\u00e9rer\nen Teur propre pays.\n\nPour y parvenir, iT est indispensabTe que Te Gouvernement Surinamien\ns\u2019engage, r\u00e9soTument et durabTement, aux c\u00f4t\u00e9s du Haut Commissariat aux\nR\u00e9fugi\u00e9s. C\u2019est de PARAMARIBO en effet que d\u00e9pend T\u2019essentieT.\n\nLa r\u00e9union, iT y a queTques jours au Surinam, de Ta commission\ntripartite sur Tes r\u00e9fugi\u00e9s sembTe en avoir trac\u00e9 Ta voie.\n\nIT faut maintenant que Tes experts du Haut Commissariat aux R\u00e9fugi\u00e9s\npuissent acc\u00e9der aux sites de r\u00e9instaTTation et y travaiTTer Tibrement afin de\nmettre en pTace Tes premiers projets de d\u00e9veToppement.\n\nIT faut aussi qu\u2019iTs puissent y emmener Tes responsabTes des camps\nafin que Tes voTontaires au retour soient pTeinement rassur\u00e9s sur Teur avenir\nau pays. ,as\";%55\n\nj . .\n\nDe notre c\u00f4t\u00e9, nous ne resterons pas inactifs. \\\u00e6;;;;;:;>\n\nEn accord avec Te Haut Commissariat aux R\u00e9fugi\u00e9s, et conform\u00e9ment\naux conventions internationaTes auxqueTTes Ta France est partie, Te Gouverne\u2014\n\nment d\u00e9finira un statut provisoire s\u2019appTiquant aux r\u00e9fugi\u00e9s d\u00e8s Te d\u00e9but du\nprocessus devant aboutir \u00e0 Teur retour au Surinam.\n\nEn outre, Tes autorit\u00e9s civiTes et miTitaires du d\u00e9partement se\nmobiTiseront pour soutenir, en Guyane, Tes personneTs du H.C.R., et Te\nGouvernement d\u00e9gagera Tes cr\u00e9dits n\u00e9cessaires pour faciTiter Teurs efforts au\nSurinam.\n\nA cet effet, nous avons d\u00e9j\u00e0 repris contact avec certains de nos\namis de Ta Communaut\u00e9 Europ\u00e9enne et avec T\u2019organisation des Nations Unies.\n\nJe me suis d\u2019aiTTeurs moi-m\u00eame entretenu du probT\u00e8me, au d\u00e9but de Ta\nsemaine, avec son Secr\u00e9taire G\u00e9n\u00e9raT, M. PEREZ de CUELLAR et avec Te Premier\nMinistre des Pays\u2014Bas, mon ami Rund LUBBERS.\n\nTout est donc pr\u00eat pour que s\u2019engage enfin Te processus de retour\nvoTontaire des Surinamiens r\u00e9fugi\u00e9s en Guyane.\n\nQueTTes que soient Tes difficuTt\u00e9s, ce processus devra \u00eatre conduit\n\u00e0 son terme.\n\n \n\nLe Gouvernement s\u2019y engage en tout cas aujourd\u2019hui par ma voix, et\navec une d\u00e9termination dont personne ne saurait douter.\n\nVoiT\u00e0, M. Te D\u00e9put\u00e9-Maire, Te message que je vouTais vous apporter\npour confirmer \u00e0 vos concitoyens, que m\u00eame \u00e0 sept miTTe kiTom\u00e8tres de\ndistance, Te Gouvernement est attentif au d\u00e9veToppement de Ta Guyane, de toute\nTa Guyane, qui reste et qui entend rester, dans un environnement r\u00e9gionaT\nsouvent troubT\u00e9, une terre de paix, de prosp\u00e9rit\u00e9 et de progr\u00e8s dans Ta\njustice.\n\n \n\nVive SAINT\u2014LAURENT-DU-MARONI !\nVive Ta R\u00e9pubTique !\nVive Ta France !\n\n \n\n", "key_words": {"ATTocution": 1, "MicheT": 1, "ViTTe": 1, "avriT": 1, "commune": 3, "arrondissement": 2, "pTeinement": 2, "contemporaine": 1, "pouvoir": 2, "personne": 2, "faire": 3, "pass\u00e9": 1, "si\u00e8cTe": 2, "dernier": 2, "encore": 1, "d\u00e9but": 3, "paysages": 1, "cette": 4, "r\u00e9gion": 3, "histoire": 1, "sorte": 1, "\u00e9tait": 2, "suivi": 1, "puisque": 2, "Transportation": 2, "patrimoine": 1, "nationaT": 1, "votre": 4, "rendue": 1, "propri\u00e9taire": 1, "travaux": 1, "r\u00e9habiTitation": 1, "peuvent": 3, "apportera": 1, "travers": 2, "unit\u00e9": 2, "Service": 1, "nettoyage": 1, "revoir": 1, "temps": 3, "participation": 1, "connais": 1, "pr\u00e9fet": 1, "expTorera": 1, "question": 1, "autres": 1, "coTTectivit\u00e9s": 1, "Ministre": 2, "r\u00e9novation": 1, "regarder": 1, "souhait": 2, "d\u00e9veTopper": 1, "attentif": 2, "projets": 3, "programme": 2, "soTidarit\u00e9": 2, "Ph\u00e8dre": 1, "beaucoup": 4, "Pr\u00e9sident": 2, "ConseiT": 1, "destin\u00e9": 1, "permettre": 2, "int\u00e9gration": 1, "spatiaTe": 1, "concerne": 2, "communes": 2, "proches": 1, "Centre": 1, "aussi": 5, "b\u00e9n\u00e9ficier": 1, "disons": 1, "conduite": 2, "cours": 2, "ann\u00e9es": 2, "voTont\u00e9": 2, "identique": 1, "voudrais": 4, "divergences": 1, "poTitiques": 1, "T\u00e9gitimes": 1, "notre": 6, "sommes": 1, "devons": 1, "avoir": 2, "souci": 2, "travaiTTer": 2, "ensembTe": 1, "sociaTe": 1, "progr\u00e8s": 2, "d\u00e9veToppement": 5, "survoTer": 1, "venant": 1, "expToitations": 1, "rizicoTes": 1, "empToi": 1, "permis": 2, "vouTu": 1, "saTuer": 1, "Tonguement": 1, "quand": 2, "prises": 1, "premi\u00e8res": 1, "exp\u00e9riences": 1, "rizicuTture": 1, "Quand": 1, "passer": 2, "dossiers": 1, "chance": 1, "concr\u00e9tisation": 1, "r\u00e9ussie": 1, "encourag\u00e9s": 1, "tonnes": 1, "troisi\u00e8me": 1, "produit": 1, "Guyane": 2, "bourg": 1, "retrouver": 2, "davantage": 1, "assur\u00e9ment": 1, "d\u00e9bouch\u00e9s": 1, "production": 1, "semouTe": 1, "manioc": 2, "t\u00e9moigne": 1, "capacit\u00e9s": 1, "cuTtures": 1, "mara\u00eech\u00e8res": 1, "fataTit\u00e9": 1, "exempTes": 1, "doivent": 1, "producteurs": 1, "aTimentent": 1, "moderne": 1, "questions": 1, "agricoTes": 1, "arr\u00eatant": 1, "nmdernisation": 1, "apr\u00e8s": 1, "professionneTs": 1, "Gouvernement": 7, "devoir": 1, "responsabiTit\u00e9": 1, "secteur": 1, "mesures": 1, "reconversion": 1, "souhaitaient": 1, "arr\u00eater": 1, "aTT\u00e8gement": 1, "passif": 1, "tr\u00e9sorerie": 1, "possibiTit\u00e9": 1, "nouveaux": 1, "pr\u00eats": 1, "moderniser": 1, "fonds": 1, "garantie": 1, "maintenant": 2, "banque": 1, "concours": 1, "effectif": 1, "marque": 1, "confiance": 1, "aborder": 1, "douToureux": 1, "\u00e9gaTement": 2, "ceTui": 1, "Surinam": 2, "depuis": 3, "bient\u00f4t": 2, "quatre": 1, "camps": 1, "visite": 1, "rendre": 3, "aupr\u00e8s": 1, "personnes": 3, "viens": 1, "visitant": 1, "trouvait": 1, "Commissariat": 5, "Nations": 2, "Unies": 1, "coordonnateur": 1, "reviendrai": 1, "mesure": 1, "charge": 1, "repr\u00e9sente": 1, "s\u00e9jour": 2, "proTong\u00e9": 1, "pTusieurs": 1, "miTTiers": 1, "difficuTt\u00e9s": 2, "sociaT": 2, "parfois": 1, "concern\u00e9es": 1, "Teurs": 6, "hommage": 1, "soTenneT": 1, "ainsi": 1, "autorit\u00e9s": 3, "civiTes": 3, "miTitaires": 2, "r\u00e9serv\u00e9": 1, "popuTations": 2, "fuyaient": 1, "cort\u00e8ge": 1, "vioTences": 1, "France": 6, "toute": 2, "enti\u00e8re": 1, "qujwmsjhonore": 1, "traditions": 1, "v\u00e9ritabTe": 2, "guerre": 1, "civiTe": 2, "d\u00e9chirait": 1, "femmes": 2, "enfants": 2, "trouv\u00e9s": 1, "contraints": 1, "faTTait": 1, "accueiTTir": 1, "offrir": 1, "moyens": 2, "attendant": 1, "revenue": 1, "regagner": 1, "viTTages": 2, "reprendre": 1, "faisant": 1, "conform\u00e9ment": 1, "tradition": 1, "vocation": 1, "puissance": 1, "port\u00e9": 1, "secours": 1, "avaient": 2, "besoin": 1, "aucunement": 1, "choisi": 1, "aucun": 1, "consid\u00e9r\u00e9": 1, "proTonger": 2, "d\u00e9Tai": 2, "d\u00e9finitivement": 1, "durabTement": 1, "serait": 1, "aurait": 1, "avantage": 1, "Taisser": 1, "d\u00e9grader": 1, "situation": 2, "interdit": 1, "espoir": 1, "coupe": 1, "pourrait": 1, "comprendre": 2, "poursuive": 1, "Tongtemps": 1, "conduirait": 1, "n\u00e9gTiger": 1, "voire": 1, "abandonner": 1, "partie": 1, "popuTation": 1, "actueTTe": 1, "contraire": 1, "int\u00e9r\u00eats": 1, "d\u00e9pTac\u00e9es": 2, "traditionneT": 1, "bouTevers\u00e9": 1, "d\u00e9part": 1, "conditions": 2, "correctes": 1, "assur\u00e9es": 1, "compte": 1, "raisonnabTe": 1, "penser": 1, "garanties": 1, "cuTtureT": 1, "comme": 1, "r\u00e9p\u00e8te": 1, "force": 1, "grand": 1, "retrouvent": 1, "Tibert\u00e9": 1, "savons": 1, "situations": 1, "pareiTTes": 1, "r\u00e9fugi\u00e9s": 5, "surmonter": 1, "efforts": 2, "contribuer": 1, "retour": 6, "charg\u00e9": 1, "t\u00e9moigner": 1, "constance": 1, "action": 1, "visant": 1, "promouvoir": 1, "r\u00e9conciTiation": 1, "seuTe": 1, "garantir": 1, "avons": 3, "permanent": 1, "interTocuteurs": 1, "pr\u00e9servation": 1, "fondements": 1, "savez": 1, "initiative": 1, "tenues": 1, "KOUROU": 1, "juiTTet": 1, "ETTes": 1, "abouti": 1, "accord": 3, "ouvert": 1, "processus": 4, "reste": 2, "inachev\u00e9": 1, "entre": 1, "diff\u00e9rentes": 1, "pourraient": 2, "tiens": 1, "r\u00e9affirmer": 1, "saurait": 2, "deTais": 1, "suppT\u00e9mentaires": 1, "soient": 3, "exig\u00e9s": 1, "engager": 1, "oeuvre": 1, "fran\u00e7ais": 2, "croit": 1, "sinc\u00e9rit\u00e9": 1, "Torsque": 1, "affirme": 1, "respecter": 1, "moment": 1, "paroTes": 1, "affrontements": 1, "Maroni": 1, "pouvons": 1, "envisager": 1, "pr\u00e9sentes": 1, "raison": 1, "TaqueTTe": 1, "pTein": 1, "d\u00e9fini": 1, "Surinamiens": 2, "voTontaires": 2, "assistance": 1, "soutien": 1, "mat\u00e9rieT": 1, "suffit": 1, "effet": 2, "rentrent": 1, "disposent": 1, "subsistance": 1, "suffisants": 1, "s\u00e9curit\u00e9": 1, "raisons": 1, "croire": 1, "propre": 1, "indispensabTe": 1, "r\u00e9soTument": 1, "c\u00f4t\u00e9s": 1, "PARAMARIBO": 1, "d\u00e9pend": 1, "queTques": 1, "jours": 1, "sembTe": 1, "trac\u00e9": 1, "experts": 1, "acc\u00e9der": 1, "sites": 1, "r\u00e9instaTTation": 1, "Tibrement": 1, "pTace": 1, "premiers": 1, "puissent": 1, "emmener": 1, "responsabTes": 1, "rassur\u00e9s": 1, "resterons": 1, "conventions": 1, "internationaTes": 1, "auxqueTTes": 1, "d\u00e9finira": 1, "statut": 1, "provisoire": 1, "devant": 1, "aboutir": 1, "d\u00e9partement": 1, "personneTs": 1, "d\u00e9gagera": 1, "cr\u00e9dits": 1, "n\u00e9cessaires": 1, "faciTiter": 1, "repris": 1, "contact": 1, "certains": 1, "Communaut\u00e9": 1, "Europ\u00e9enne": 1, "entretenu": 1, "Secr\u00e9taire": 1, "PEREZ": 1, "CUELLAR": 1, "enfin": 1, "devra": 1, "engage": 1, "d\u00e9termination": 1, "message": 1, "vouTais": 1, "confirmer": 1, "miTTe": 1, "kiTom\u00e8tres": 1, "entend": 1, "environnement": 1, "terre": 1, "prosp\u00e9rit\u00e9": 1, "R\u00e9pubTique": 1}}