{"id": "11_12_1990-Paris", "date": "11_12_1990", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_200_78_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "Intervention de M. Michel ROCARD,\nPremier Ministre,\n\n\u00e0 l'occasion du deuxi\u00e8me Comit\u00e9 de\nSuivi des Accords de Matignon\n\nParis, le 11 D\u00e9cembre 1990\n\nMonsieur le Ministre,\n\nMM. les Pr\u00e9sidents,\n\nMM. les Parlementaires,\n\nM. le D\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du Gouvernement,\nMadame, Messieurs,\n\n \n\nNous voici donc r\u00e9unis pour faire le point, trente\nmois apr\u00e8s la signature des accords de Matignon, sur la\nsituation politique en Nouvelle-Cal\u00e9donie, sur le\nd\u00e9veloppement \u00e9conomique, sur le r\u00e9\u00e9quilibrage, sur les\nprojets et les aspirations des uns et des autres.\n\nLe contexte est aujourd'hui profond\u00e9ment diff\u00e9rent\nde ce qu\u2019il \u00e9tait il y a un an :\n\n- les accords de MatignOn et de la rue Oudinot sont\nd\u00e9sormais devenus la r\u00e9f\u00e9rence pour tous, y compris pour\nceux qui, au d\u00e9part,'\u00e9taient sceptiques ou hostiles :\nc\u2019est un acquis dont les signataires ne peuvent, je\ncrois, que se r\u00e9jouir ;\n\n- les institutions locales sont en place et au\ntravail, alors que l'an dernier nous sortions \u00e0 peine de\nla p\u00e9riode d'administration directe et de l'\u00e9lection des\nassembl\u00e9es de province et du congr\u00e8s du Territoire ;\n\n- des changements sont intervenus, et en par-\nticulier avec l'\u00e9lection du M. Paul NEAOUTYNE, que je\nsalue, \u00e0 la pr\u00e9sidence du FLNKS, apr\u00e8s la disparition de\nJ.M. TJIBAOU dont la parole et la m\u00e9moire demeurent, je\nle sais, toujours pr\u00e9sents parmi nous ;\n\n- la Nouvelle-Cal\u00e9donie a retrouv\u00e9 toute sa place\nau sein de la communaut\u00e9 du Pacifique Sud et les\nrelations politiques, \u00e9conomiques, culturelles avec les\nEtats de la zone vont en se d\u00e9veloppant.\n\n \n\nNous sommes donc ici pour dresser un bilan, voir ce\nqui a r\u00e9ussi et ce qui reste \u00e0 faire, ce qu'il faut\nam\u00e9liorer et les directions nouvelles que nous devons\ntracer. \u2018\n\nS'agissant du bilan, il ne doit pas y avoir d\u2019un\nc\u00f4t\u00e9 ceux qui disent ce qui va bien et de l'autre ceux\nqui ne voient que ce qui ne va pas. Les trois par-\ntenaires qui ont sign\u00e9 les accords de Matignon et de la\nrue Oudinot sont l\u00e0 \u00e0 \u00e9galit\u00e9 de droits, de respon-\nsabilit\u00e9s et de devoirs.\n\nJe dirai d'abord un mot de la mise en place des\ninstitutions :\n\n- les provinces sont d\u00e9sormais install\u00e9es,\ndisposent de leurs services, ma\u00eetrisent leurs comp\u00e9ten-\nces nouvelles.\n\nIl nous faut maintenant nous fixer un objectif de\ncalendrier pour que d'ici la fin de l'ann\u00e9e, tous les\nservices provinciaux soient effectivement localis\u00e9s au\nchef\u2014lieu de leurs provinces respectives ;\n\n- les institutions consultatives, le Comit\u00e9\n\u00e9conomique et social, le Conseil consultatif coutumier,\nle Comit\u00e9 consultatif des mines sont en \u00e9tat de\nfonctionner ou le seront d\u2019ici la fin de l'ann\u00e9e.\n\nSeul reste \u00e0 mettre en place le Comit\u00e9 consultatif\ndu cr\u00e9dit : le d\u00e9cret qui le cr\u00e9e est actuellement \u00e0\nl\u2019examen du Conseil d'Etat et je veillerai \u00e0 ce que ce\nne soit plus qu\u2019une question de semaines afin qu\u2019il soit\nop\u00e9rationnel avant le 31 janvier prochain.\n\nA ce sujet, je voudrais faire une observation : les\naccords de Matignon ont \u00e9t\u00e9 l\u2019occasion pour toutes les\ncomposantes politiques du Territoire de renouer le\ndialogue, de faire en sorte que tout le monde soit\nassoci\u00e9 au d\u00e9veloppement et \u00e0 l'avenir du Territoire.\nM\u00eame si la r\u00e9ponse \u00e0 y apporter ne m\u2019appartient pas, je\nsouhaite que dans les organismes consultatifs, personne\nne soit exclu et que chacun puisse jouer un r\u00f4le\nconstructif ;\n\n\u2014 le projet de loi qui \u00e9tend la d\u00e9centralisation\naux communesde Nouvelle Cal\u00e9donie a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 par le\nS\u00e9nat en premi\u00e8re lecture, il doit \u00eatre examin\u00e9 d\u00e8s\ndemain par l'Assembl\u00e9e Nationale : je veillerai \u00e0 ce\nqu\u2019il puisse \u00eatre adopt\u00e9 d\u00e9finitivement dans les\nmeilleurs d\u00e9lais possibles.\n\nLe cadre institutionnel est donc maintenant trac\u00e9.\nPour autant, je sais que cela ne r\u00e8gle pas tout et que\ndes probl\u00e8mes subsistent, en particulier sur le plan de\nl\u2019encadrement technique.\n\nLe Pr\u00e9sident Richard KALO\u00ef m'a d\u00e9j\u00e0 signal\u00e9 les\ndifficult\u00e9s qui \u00e9taient les siennes pour avoir des\n\n \n\n\\\n\n \n\ncollaborateurs qualifi\u00e9s en nombre suffisant dans les\nservices de la province des Iles.\n\nUn besoin analogue se fait sentir au niveau\ncommunal, si j'en juge par les statistiques qui montrent\nque les budgets d\u2019investissement des communes ne sont\nex\u00e9cut\u00e9s qu\u2019\u00e0 40%, moins par fautede cr\u00e9dits que par\nfaute de cadres capables de monter les dossiers et de\nsuivre leur ex\u00e9cution.\n\nUn premier effort a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 engag\u00e9 \u00e0 travers la\nformation des secr\u00e9taires de mairie, dont j\u2019ai re\u00e7u, ici\nm\u00eame, la premi\u00e8re promotion en septembre dernier.\nL'autre moiti\u00e9 des secr\u00e9taires de n\u0153irie va venir en\nformation d\u00e8s f\u00e9vrier prochain et j'aurai le plaisir\nd\u2019accueillir l'un d\u2019entre eux dans ma propre commune, \u00e0\nConflans Sainte-Honorine.\n\nJe sais aussi que les Associations des Maires se\nsont pr\u00e9occup\u00e9es de d\u00e9velopper une assistance technique\n_aux communes.\n\nMais je voulais vous indiquer que l'Etat est d\u00e9cid\u00e9\n\u00e0 accompagner vos efforts pour traiter cette difficult\u00e9.\nJe demande donc au Haut-Commissaire de dresser, avec les\npr\u00e9sidents de province et les pr\u00e9sidents des associa\u2014\ntions des maires, une liste des besoins prioritaires \u00e0\nlaquelle nous nous efforcerons de r\u00e9pondre ann\u00e9e apr\u00e8s\nann\u00e9e en d\u00e9tachant des fonctionnaires de l\u2019Etat ou en\nmettant des volontaires de l\u2019aide technique \u00e0 votre\ndisposition.\n\nToujours sur le plan institutionnel, la question\ndes d\u00e9crets d\u00e9terminant la liste des \u00e9lecteurs pouvant\nparticiper au scrutin d'autod\u00e9termination de 1998 a \u00e9t\u00e9\nsoulev\u00e9e.\n\nLes principes sont clairs. Ils ont \u00e9t\u00e9 au coeur des\nn\u00e9gociations des accords de Matignon et de la rue\nOudinot. Ils ont \u00e9t\u00e9 ratifi\u00e9s par le referendum de\nnovembre 1988. Ils ont donc re\u00e7u la plus haute sanction\npossible, celle du suffrage universel.\n\n \n \n  \n \n\nJe n\u2019ai d\u2019ailleurs entendu personne les remettr en\n\n0\ncause . x\n\n\\\" '/, . - ,1\"\n\\\u2018;'\u201d_\u00cf\u201c/\n\n-\n\nIl faut maintenant passer a l\u2019application concr\u00e8te,\nc\u2019est\u2014\u00e0\u2014dire \u00e0 la d\u00e9termination pr\u00e9cise et r\u00e9guli\u00e8rement\nsuivie, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, de la liste des \u00e9lecteurs\nqui rempliront en 1998 les conditions de dix ann\u00e9es de\ndomicile ininterrompu pour prendre part au referendum\nd\u2019autod\u00e9termination.\n\nLes d\u00e9crets sont pr\u00eats. Ils ont \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9s par\nle Conseil d'Etat. Ils offrent le maximum de garanties\npossibles, \u00e0 la fois \u00e0 chacun individuellement et \u00e0 tous\ncollectivement, de v\u00e9rification, de transparence et de\u201c-\nrecours. Ils seront sign\u00e9s dans les tout prochains\njours, et d\u00e8s mars prochain, les commissions de r\u00e9vision\ndes listes \u00e9lectorales pourront se mettre au travail.\n\n \n\nJe voudrais maintenant aborder la question du r\u00e9\u00e9\u2014\nquilibrage et du d\u00e9veloppement \u00e9conomique et social. Il\nm\u2019arrive de lire ou d\u2019entendre dire que, que dans ce\ndomaine, les choses tardent, que les gens ne 'voient\nrien venir, que l'argent va toujours \u00e0 l'argent.\n\nAussi, la question que je voudrais vous poser est\nla suivante : est-ce que nous savons bien toujours faire\ntout ce qui est n\u00e9cessaire, les uns et les autres, pour\nexpliquer que les actions men\u00e9es, les emplois cr\u00e9\u00e9s, les\nprojets financ\u00e9s sont le r\u00e9sultat direct des accords de\nMatignon et de la rue Oudinot ?\n\nSans vous abreuver des chiffres, je voudrais\nrappeler quelques faits qui, je crois, sont incontes\u2014\ntables :\n\n- de juillet 1988 \u00e0 septembre 1990, pr\u00e8s de 5000 emplois\nont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s dans le secteur priv\u00e9, soit pr\u00e8s de 20% en\nplus. Le nombre de nouveaux salari\u00e9s s'est accru de\n'107% dans la province des Iles, de 67% dans la province\nnord et de 15% dans la province sud. Ces chiffres sont\nceux des emplois d\u00e9clar\u00e9s \u00e0 la CAFAT, et ne\n\nconcernent pas le secteur public ou para-public.\n\n- Ces cr\u00e9ations d'emplois s'inscrivent dans une\n\u00e9conomie assainie, o\u00f9 l\u2019inflation est ma\u00eetris\u00e9e (3,6% en\n1988 ; 4,1% en 1989 ; 1,4% pour les six premiers mois de\n1990) et o\u00f9 la part des activit\u00e9s hors nickel (agricul\u2014\nture, p\u00eache, tourisme, commerce, services) progresse.\n\n\u2014 Depuis deux ans, plusieurs centaines de micro-\nprojets de d\u00e9veloppement ont \u00e9t\u00e9 financ\u00e9s par le Fonds\nd\u2019Equipement pour la Nouvelle-Cal\u00e9donie, repr\u00e9sentant\nplus de 150 Millions de F.F. pour les trois provinces,\nr\u00e9partis \u00e0 raison de plus de 43% pour la province Nord,\n15% pour la province Iles et 41% pour la province Sud.\n\n \n\n- Dans le domaine de la lutte contre l\u2019\u00e9chec\nscolaire et de la formation, les premiers r\u00e9sultats d\u00fbs\n\u00e0 l\u2019am\u00e9lioration de l'encadrement et \u00e0 l'adaptation des\nprogrammes aux r\u00e9alit\u00e9s du territoire se font \u00e9galement\nsentir : + 1,2% de re\u00e7us au baccalaur\u00e9at mais + 3% pour\nles candidats des provinces Nord et Iles ; + 11,6% de\nre\u00e7us au brevet des coll\u00e8ges, mais + 13,6% pour les\ncandidats des provinces Nord et Iles.\n\nComprenons-nous bien : j\u2019ai dit en commen\u00e7ant ce\npropos qu'il n\u2019y avait pas ceux qui devaient colorier la\nr\u00e9alit\u00e9 en rose et ceux qui devaient la. peindre en\ngris. Ces r\u00e9sultats sont publics, ils sont \u00e9tablis par\ndes donn\u00e9es v\u00e9rifiables par tous, ils appartiennent \u00e0\ntous ceux qui ont sign\u00e9 les accords de Matignon et qui,\njour apr\u00e8s jour, les font vivre sur le terrain. Ils\ntraduisent le r\u00e9\u00e9quilibrage tel que nous l\u2019avons\nensemble con\u00e7u : tout le monde progresse, mais certains.\nprogressent plus vite que d'autres parce qu\u2019ils\ndisposent d\u00e9sormais des moyens n\u00e9cessaires pour\nrattraper un retard h\u00e9rit\u00e9 de l'histoire.\n\n \n\nEst\u2014ce que c \u2019est suffisant ? Bien s\u00fbr que non, et\nje vais y revenir dans un instant, mais chacun peut\ncomprendre que ce n 'est pas en deux ans que l'on pourra\ncorriger des in\u00e9galit\u00e9s creus\u00e9es au cours de dizaines et\nde dizaines d\u2019ann\u00e9es, et que m\u00eame les huit prochaines\nann\u00e9es ne permettront de rattraper qu'en partie.\n\nJe sais que l\u2019id\u00e9e a \u00e9t\u00e9 exprim\u00e9e de la cr\u00e9ation\nd'un \"Observatoire des accords de Matignon\". Sans doute\nfaudrait-il pr\u00e9ciser le contenu que l\u2019on met derri\u00e8re\ncette id\u00e9e, dans la mesure o\u00f9 cette r\u00e9unionr\u00e9guli\u00e8re du\ncomit\u00e9 de suivi, pr\u00e9vue dans l'expos\u00e9 des motifs de la\nloi r\u00e9f\u00e9rendaire, tient lieu \u00e0 mon sens d\u2019observatoire.\n\nMais je ne verrais en revanche que des avantages \u00e0\nce que l'on \u00e9tablisse une s\u00e9rie de crit\u00e8res du d\u00e9velop-\npement et du r\u00e9\u00e9quilibrage, qui permettent de mesurer\nchaque ann\u00e9e de mani\u00e8re chiffr\u00e9e et objective, le chemin\n\nparcouru .\n\nUn mot encore en ce qui concerne le r\u00e9\u00e9quilibrage\net le d\u00e9veloppement : qui aurait imagin\u00e9, il y a\nseulement un an, que la communaut\u00e9 Kanak, \u00e0 travers les\ninstitutions de la province Nord, devienne propri\u00e9taire\nd\u2019un outil minier prosp\u00e8re et performant comme l'est la\nsoci\u00e9t\u00e9 mini\u00e8re du Sud Pacifique ( SMSP), que le d\u00e9put\u00e9\nJ. LAFLEUR a c\u00e9d\u00e9e \u00e0 la province Nord ?\n\nJe connais, parce que nous en avions discut\u00e9 avec\nle d\u00e9put\u00e9 et, lors des Accords de Matignon avec J. M.\nTJIBAOU, 1' esprit dans lequel J. LAFLEUR a fait ce geste.\nJe puis attester qu \u2019il ne faut pas y chercher' autre\nchose que la volont\u00e9 de permettre \u00e0 la communaut\u00e9\nm\u00e9lan\u00e9sienne d\u2019acc\u00e9der pleinement \u00e0 la responsabilit\u00e9\n\n \n\npolitique et \u00e9conomique sur le territoire, \\\n\ndomaines aussi \u00e9min\u00e9ment symboliques que le sont 4le /\njjr\\,.\n\nnickel et la mine. \u00e6/\n\nMalgr\u00e9, ou peut- \u00eatre \u00e0 cause de, l\u2019incompr\u00e9hension\nqu\u2019 il a parfois rencontr\u00e9e, je veux rendre hommage \u00e0 la\nrigueur avec laquelle le d\u00e9put\u00e9 J. IAFLEUR a tenu cet\nengagement qu\u2019 il avait pris envers J. M. TJIBAOU. Et le\npr\u00e9sident JOREDIE sait combien j' ai veill\u00e9 \u00e0 ce que\n1\u2019 Etat puisse aider la province Nord \u00e0 r\u00e9aliser cette\ntransaction dans des conditions favorables.\n\nVoil\u00e0 pour le bilan. Nous sommes au seuil d'une\nnouvelle ann\u00e9e, c'est-\u00e0-dire d\u2019une nouvelle \u00e9tape.\n\nCette nouvelle \u00e9tape sera conduite, pour ce qui\nconcerne l'Etat, avec un nouveau d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du Gouverne-\nment, puisque comme vous le savez, le dernier Conseil\ndes Ministres a nomm\u00e9 M. Bernard GRASSET Pr\u00e9fet de la\nr\u00e9gion Picardie, et d\u00e9sign\u00e9 M. Alain CHRISTNACHT pour\nlui succ\u00e9der comme Haut Commissaire en Nouvelle-x\nCal\u00e9donie.\n\nQue ce soit pour moi l'occasion d'exprimer devant\nvous tous la haute estime personnelle que je porte \u00e0 M.\nBernard GRASSET, et la reconnaissance que lui doit le\n\n \n\nGouvernement pour la mani\u00e8re dont il s'est acquitt\u00e9 de\nla mission qui lui avait \u00e9t\u00e9 confi\u00e9e, dans des\ncirconstances d\u00e9licates, il y a deux ans et demi. Je\nsaisqu'il s\u2019est acquis le respect de tous, et l'amiti\u00e9\nde beaucoup de cal\u00e9doniens, pour la fa\u00e7on dont il a\nr\u00e9tabli l'autorit\u00e9 de l\u2019Etat et pour son attention\nvigilante dans l'action de progr\u00e8s et de justice qu\u2019il\n\u00e9tait charg\u00e9 de conduire.\n\nSon successeur aura donc une lourde t\u00e2che. Je sais\nqu'Alain CHRISTNACHT a les qualit\u00e9s n\u00e9cessaires, une\ngrande\u2018connaissance du Territoire et de ses habitants,\nun engagement personnel dans la mise en oeuvre des\naccords de Matignon et de la rue Oudinot, qui lui\npermettront de r\u00e9ussir. Je veux profiter de cette cir\u2014\nconstance pour lui dire toute ma confiance et mes\nencouragements.\n\nAu coeur du d\u00e9veloppement, il y a la formation.\nBeaucoup a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 fait, je le rappelais \u00e0 l'instant.\n-Mais davantage encore reste \u00e0 faire.\n\nL\u2019op\u00e9ration \"400 cadres\" est bien engag\u00e9e. Que l\u2019on\nme permette de rappeler ici qu'il ne s\u2019agit ni de\nformation au rabais, puisque 25% des formations sont\nsup\u00e9rieures \u00e0 1 an, ni de formation uniquement de\nfonctionnaires, puisque 47% des b\u00e9n\u00e9ficiaires de ces\nformations doivent trouver un emploi dans le secteur\npriv\u00e9. Il faut continuer en veillant \u00e0 associer encore\nplus \u00e9troitement les provinces \u00e0 la d\u00e9finition de\nobjectifs de formation.\n\n \n\nMais au-del\u00e0, je pense \u00e0 cette jeunesse, \u00e0 la fois\nnombreuse et dans l\u2019attente, \u00e0 qui il faut offrir des\nperspectives, que ce soit dans les tribus ou dans les\nquartiers de l\u2019agglom\u00e9ration de NOUMEA. L\u00e0 encore, des\noutils ont \u00e9t\u00e9 mis en place, notamment par les\nprovinces, avec les missions locales d'insertion\nprofessionnelle des jeunes. Des exp\u00e9riences ont \u00e9t\u00e9\ntent\u00e9es, comme les chantiers-\u00e9coles de la province Nord.\nIl nous faut aller plus loin, d\u00e9passer le stade des\nexp\u00e9riences et conduire des actions de grande envergure.\n\nCe qui s\u2019est pass\u00e9 r\u00e9cemment dans les banlieues de\nm\u00e9tropole m\u2019incite \u00e0 vous dire : ne perdons pas de\ntemps, n\u2019attendez pas que ces ph\u00e9nom\u00e8nes vous\nrattrapent !\n\nJe voudrais \u00e0 cet \u00e9gard formuler deux\npropositions :\n\n- la premi\u00e8re consiste \u00e0 \u00e9tablir un sch\u00e9ma\ndirecteur de la formation professionnelle, pour d\u00e9finir\nles objectifs et les niveaux de formation qui sont\nn\u00e9cessaires en fonction des perspectives \u00e9conomiques :\nc\u2019est de la comp\u00e9tence conjointe des provinces, du\nterritoire et de l\u2019Etat mais c'est aussi de la respon\u2014\nsabilit\u00e9 des partenaires \u00e9conomiques et sociaux, \u00e0\ntravers le nouveau Comit\u00e9 \u00e9conomique et social du\n\nTerritoire i\n\n \n\n \n\n- la seconde sera de nous inviter \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 des\nmodes de formation qui associent plus \u00e9troitement la\nformation et l\u2019emploi : d\u00e9veloppement de\nl\u2019apprentissage, formation en alternance, chantiers\u2014\n\u00e9coles, d'autres formules encore peuvent donner une\n\ndeuxi\u00e8me chance a ceux qui ont \u00e9t\u00e9 exclus, \u00e0 un moment\nou \u00e0 un autre, du syst\u00e8me scolaire.\n\nA partir des r\u00e9ponses qu'ensemble nous pourrons\napporter \u00e0 ces questions, l\u2019Etat est pr\u00eat \u00e0 accompagner\nvos efforts pour faire de 1991 une grande ann\u00e9e pour la\nformation et l'emploi des jeunes de Nouvelle\u2014Cal\u00e9donie.\nAyons de grandes ambitions et faisons en sorte, d\u2019ici\nquatre mois, d'avoir d\u00e9fini les conditions permettant\nd\u2019offrir au maximum de jeunes une deuxi\u00e8me chance en\nformation, d\u00e9bouchant sur un emploi.\n\nUn mot encore en ce qui concerne la formation. Je\nsais que les responsables des Provinces sont inquiets\ndes conditions de scolarisation en coll\u00e8ge, et craignent\n,que les dotations pr\u00e9vues par l'article 36 de la loi\nr\u00e9f\u00e9rendaire ne permettent pas de faire face aux besoins\nqu\u2019ils constatent.\n\nJe suis pr\u00eat \u00e0 aller au-del\u00e0 de ce qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9\npr\u00e9vu dans les contrats de d\u00e9veloppement, qui repr\u00e9sente\npourtant un effort consid\u00e9rable du Minist\u00e8re de\nl'Education Nationale. Il faut que nous r\u00e9fl\u00e9chissions \u00e0\nla possibilit\u00e9 d\u2019un avenant avec les provinces d\u00e8s lors\nque l'effort suppl\u00e9mentaire serait partag\u00e9.\n\nLa deuxi\u00e8me perspective que je voudrais tracer\nconcerne le d\u00e9veloppement \u00e9conomique. J\u2019ai dit\ntout \u00e0 l\u2019heure que les donn\u00e9es g\u00e9n\u00e9rales me paraissaient\nprometteuses. Beaucoup de micro-projets ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s ;\ncertains r\u00e9ussissent bien, d\u2019autres moins bien : il faut\nanalyser les causes des r\u00e9ussites et des \u00e9checs.\n\nAu nombre des conditions du d\u00e9veloppement\n\u00e9conomique, il y a le d\u00e9senclavement : conform\u00e9ment aux\nengagements pris lors des accords de Matignon et\nconfirm\u00e9s dans les contrats de plan, l'Etat ajustera sa\nparticipation au financement de la route 'transversale\nKon\u00e9\u2014Tiwaka, en fonction de la derni\u00e8re \u00e9valuation\neffectu\u00e9e par les services du Minist\u00e8re de l'Equipement.\nCette d\u00e9cision fera \u00e9galement l\u2019objet d\u2019un avenant a\u00fc\"\u201d\u2019\ncontrat de d\u00e9veloppement avec la province Nord.\n\n   \n\n5M -\n\n\"Li\"\n\nDans le m\u00eame esprit, le ministre du Budget a\naccept\u00e9 la d\u00e9fiscalisation d\u2019un troisi\u00e8me ATR 42, ce qui\npermettra \u00e0 la compagnie Air Cal\u00e9donie d\u2019assurer\" une\ndesserte r\u00e9guli\u00e8re entre les trois iles Loyaut\u00e9.\n\nReste la question du protocole sign\u00e9 en 1974 et\nrenouvel\u00e9 en 1984, par lequel l'Etat garantissait les\nressources du territoire, dans les ann\u00e9es o\u00f9 la\nsituation de l'industrie du nickel \u00e9tait d\u00e9ficitaire, et\u2018-\no\u00f9 les recettes fiscales risquaient donc d'\u00eatre\nfortement amput\u00e9es. '\n\n \n\n \n\n   \n  \n \n \n \n  \n\nLes pr\u00e9sidents du Congr\u00e8s et des trois Assembl\u00e9es\nde province m\u2019ont saisi d\u2018un voeu tendant \u00e0\nce que le remboursement des avances que le Territoire\ndoit maintenant effectuer, soit affect\u00e9 \u00e0 un fonds de,\nd\u00e9veloppement \u00e9conomique et social du Territoire. Je';\ncrois m\u00eame savoir que certains ont parl\u00e9 de ne rien\nrembourser du tout. .\n\nSans doute, et j\u2019 en suis le premier conscient, les\nconditions politiques et \u00e9conomiques ont chang\u00e9 depuis\n1974 et 1984, et puis surtout depuis les accords de\nMatignon. 1m,\n\nMais il Y a quelques PrinCipes simples auxquels, je \u00cb\u00ee:\ncrois, il faut se tenir : \"J\n\n- un contrat est un contrat, il engage tous ceux\nqui l'on sign\u00e9 et s 'il devait \u00eatre remis en cause\nunilat\u00e9ralement, ce serait une rupture de la parole\n\ndonn\u00e9e :\n\n- je suis ouvert \u00e0 la discussion d\u2019un avenant qui\ntienne compte \u00e0 la fois des modifications de la\nfiscalit\u00e9 territoriale sur 1e nickel intervenues en 1989\net d\u2018un \u00e9talement du remboursement de la dette en\nfonction des besoins d'investissement sur le ter-\nritoire, mais sans que le principe de remboursement des\navances de l\u2019 Etat ne soit remis en cause ;\n\n- enfin, c 'est l\u2019int\u00e9r\u00eat m\u00eame du territoire que de\npoursuivre la diversification de ses recettes fiscales,\nafin qu 'elles ne soient plus aussi d\u00e9pendantes des\nvariations du march\u00e9 international du nickel : mais ceci\nest de votre comp\u00e9tence et de votre responsabilite\ndirecte.\n\n    \n\n\\\\_/'\n\nVoil\u00e0 pour les principes. Dans ce cadre, \u00abeq//\nsouhaite donc qu' une s\u00e9ance de travail aboutisse avec\nles administrations concern\u00e9es, \u00e0 l\u2019\u00e9laboration d'm\navenant, qui prenne en compte les modifications de la\nfiscalit\u00e9 territoriale et qui att\u00e9nue la d\u00e9gressivit\u00e9\ndes remboursements.\n\nL'ouverture d\u2019une n\u00e9gociation sur le protocole\nnickel repr\u00e9sente, je voudrais que vous en soyiez\nconscients, une concession tr\u00e8s importante qui doit \u00eatre\ncomprise comme une volont\u00e9 r\u00e9affirm\u00e9e de l\u2019Etat de\ndonner au Territoire des atduts suppl\u00e9mentaires pour\nfavoriser son d\u00e9veloppement.\n\nJ'ajoute, m\u00eame si c 'est sans lien direct avec\nle protocole nickel, que les demandes nouvelles qui ont\n\u00e9t\u00e9 formul\u00e9es aupr\u00e8s de l'Etat cette ann\u00e9e et plus\nsp\u00e9cialement \u00e0 l\u2018occasion de ce Comit\u00e9 de suivi,\nrepr\u00e9sentent bien plus que le remboursement des\navances pr\u00e9vues au titre de l'ann\u00e9e 1990.\n\nCe propos a \u00e9t\u00e9 long, et vOus voudrez bien m\u2019 en\nexcuser, mais pouvait-il en \u00eatre autrement compte tenu\nde l'importance de ce qui nous rassemble ?\n\n \n\n \n\n'r.\n\nJ\u2019\u00e9voquerai en conclusion deux dossiers importants\nqui concernent la solidarit\u00e9 :\n\n\u2014 le premier est celui du logement social : il y a\nun peu plus d\u2019un an, d\u00e9j\u00e0, que le d\u00e9put\u00e9 J. LAFLEUR\navait appel\u00e9 mon attention sur ce point ; des perspec-\ntives ont \u00e9t\u00e9 trac\u00e9es avec 1a signature d\u2019une convention\nentre l\u2019Etat, la province Sud et la ville de Noum\u00e9a ; et\nune mission vient de se rendre \u00e0 cet effet sur le\nterritoire.\n\nL\u2019am\u00e9lioration du logement social concerne Noum\u00e9a\net les communes de son agglom\u00e9ration, Mont-Dore, Dumbea,\nPa\u00efta, bien entendu, mais pas seulement : il faut que\ntoutes les communes aient acc\u00e8s \u00e0 cette politique.\n\nA l'int\u00e9rieur et aux iles, la construction de\nlogements ne doit pas concerner que les fonctionnaires :\nil faut que ceux qui ontde petits revenus, que ceux qui\nvivent en tribu aient, eux aussi, acc\u00e8s \u00e0 l\u2019am\u00e9lioration\nde l\u2019habitat.\n\nCela suppose des outils techniques pour la\nconception et la construction et des modalit\u00e9s de\nfinancement, adapt\u00e9s \u00e0 des situations tr\u00e8s diversifi\u00e9es.\nFaisons\u2014en ensemble un objectif majeur de l'ann\u00e9e 1991\net faisons en sorte que les organismes qui existent d\u00e9j\u00e0\nsur le territoire soient adapt\u00e9s, renforc\u00e9s ou compl\u00e9t\u00e9s\nd\u2019ici la fin du premier trimestre.\n\n\u2014 le second dossier' dont je souhaite parler' est\ncelui de la couverture sociale: l\u00e0 encore, il y a eu des\nmissions, des rapportset des projets qui me conduisent\n\u00e0 penser que nous avons maintenant la possibilit\u00e9 de\nfaire, d\u2019ici quelques mois, des propositions pr\u00e9cises au\ncongr\u00e8s du territoire.\n\nVoil\u00e0, Madame et Messieurs, les perspectives que je\nvoulais tracer en r\u00e9ponse aux questions que vous avez\nd\u00e9j\u00e0 soulev\u00e9es. Ces perspectives vont devoir \u00eatre\napprofondies dans vos contacts avec les diff\u00e9rentes\nadministrations au cours de cette semaine. Vous pouvez\n\u00eatre assur\u00e9s de ma vigilance et de mon appui pour vous\naider et aider le Ministre des D\u00e9partements et\nTerritoires d'Outre-Mer \u00e0 donner une suite concr\u00e8te \u00e0\nes engagements.\n\n  \n\nNous avons beaucoup parl\u00e9 de d\u00e9veloppement\n\u00e9conomique, de progr\u00e8s social, de r\u00e9\u00e9quilibrage. C'est\nle signe que la Nouvelle-Cal\u00e9donie apais\u00e9e travaille \u00e0\nconstruire son avenir. Voil\u00e0 ce qu\u2019il nous faut\npoursuivre tous ensemble dans la fid\u00e9lit\u00e9 \u00e0 ce que nous\navons commenc\u00e9 ici m\u00eame il y a deux ans et demi.\n\n \n\n \n\n", "key_words": {"Intervention": 1, "Michel": 1, "deuxi\u00e8me": 3, "Comit\u00e9": 5, "Accords": 2, "D\u00e9cembre": 1, "D\u00e9l\u00e9gu\u00e9": 1, "voici": 1, "r\u00e9unis": 1, "faire": 5, "apr\u00e8s": 4, "signature": 2, "accords": 9, "politique": 1, "aspirations": 1, "contexte": 1, "profond\u00e9ment": 1, "\u00e9tait": 2, "MatignOn": 1, "Oudinot": 3, "devenus": 1, "r\u00e9f\u00e9rence": 1, "compris": 1, "sceptiques": 1, "hostiles": 1, "acquis": 2, "signataires": 1, "r\u00e9jouir": 1, "institutions": 2, "locales": 2, "place": 3, "alors": 1, "dernier": 2, "sortions": 1, "peine": 1, "p\u00e9riode": 1, "directe": 1, "province": 15, "congr\u00e8s": 1, "Territoire": 4, "changements": 1, "pr\u00e9sidence": 1, "disparition": 1, "TJIBAOU": 1, "parole": 1, "m\u00e9moire": 1, "toujours": 3, "pr\u00e9sents": 1, "parmi": 1, "retrouv\u00e9": 1, "toute": 2, "communaut\u00e9": 2, "Pacifique": 2, "culturelles": 1, "sommes": 2, "dresser": 1, "r\u00e9ussi": 1, "reste": 3, "directions": 1, "nouvelles": 2, "avoir": 2, "disent": 1, "voient": 1, "trois": 4, "sign\u00e9": 4, "Matignon": 7, "\u00e9galit\u00e9": 1, "dirai": 1, "provinces": 6, "d\u00e9sormais": 2, "leurs": 3, "ma\u00eetrisent": 1, "maintenant": 6, "fixer": 1, "objectif": 2, "provinciaux": 1, "soient": 3, "effectivement": 1, "localis\u00e9s": 1, "respectives": 1, "Conseil": 3, "consultatif": 2, "mines": 1, "seront": 2, "mettre": 2, "cr\u00e9dit": 1, "d\u00e9cret": 1, "actuellement": 1, "veillerai": 2, "question": 4, "semaines": 1, "avant": 1, "janvier": 1, "voudrais": 6, "observation": 1, "toutes": 1, "politiques": 2, "renouer": 1, "sorte": 2, "monde": 2, "d\u00e9veloppement": 7, "r\u00e9ponse": 2, "apporter": 1, "organismes": 2, "exclu": 1, "chacun": 3, "puisse": 3, "jouer": 1, "projet": 1, "\u00e9tend": 1, "communesde": 1, "Nouvelle": 1, "Cal\u00e9donie": 2, "adopt\u00e9": 2, "premi\u00e8re": 3, "examin\u00e9": 1, "Nationale": 1, "d\u00e9finitivement": 1, "d\u00e9lais": 1, "cadre": 1, "institutionnel": 1, "r\u00e8gle": 1, "probl\u00e8mes": 1, "particulier": 1, "Pr\u00e9sident": 1, "Richard": 1, "KALO\u00ef": 1, "signal\u00e9": 1, "\u00e9taient": 1, "siennes": 1, "qualifi\u00e9s": 1, "nombre": 3, "suffisant": 2, "besoin": 1, "analogue": 1, "sentir": 1, "statistiques": 1, "budgets": 1, "communes": 3, "moins": 2, "fautede": 1, "cr\u00e9dits": 1, "cadres": 1, "capables": 1, "monter": 1, "dossiers": 2, "premier": 4, "effort": 2, "engag\u00e9": 1, "travers": 2, "secr\u00e9taires": 2, "promotion": 1, "septembre": 2, "moiti\u00e9": 1, "n\u0153irie": 1, "venir": 1, "f\u00e9vrier": 1, "prochain": 1, "propre": 1, "aussi": 4, "Associations": 1, "Maires": 1, "pr\u00e9occup\u00e9es": 1, "d\u00e9velopper": 1, "assistance": 1, "voulais": 1, "indiquer": 1, "accompagner": 1, "efforts": 2, "traiter": 1, "cette": 7, "demande": 1, "pr\u00e9sidents": 2, "liste": 3, "besoins": 2, "prioritaires": 1, "efforcerons": 1, "r\u00e9pondre": 1, "ann\u00e9e": 5, "d\u00e9tachant": 1, "fonctionnaires": 2, "volontaires": 1, "technique": 1, "d\u00e9crets": 2, "d\u00e9terminant": 1, "\u00e9lecteurs": 1, "scrutin": 1, "principes": 1, "coeur": 2, "ratifi\u00e9s": 1, "referendum": 1, "haute": 2, "celle": 1, "suffrage": 1, "entendu": 1, "personne": 1, "remettr": 1, "passer": 1, "d\u00e9termination": 1, "pr\u00e9cise": 1, "rempliront": 1, "conditions": 5, "ann\u00e9es": 2, "ininterrompu": 1, "prendre": 1, "approuv\u00e9s": 1, "offrent": 1, "maximum": 2, "individuellement": 1, "transparence": 1, "sign\u00e9s": 1, "commissions": 1, "listes": 1, "\u00e9lectorales": 1, "pourront": 1, "aborder": 1, "\u00e9conomique": 4, "choses": 1, "poser": 1, "suivante": 1, "savons": 1, "actions": 2, "emplois": 2, "financ\u00e9s": 2, "r\u00e9sultat": 1, "direct": 2, "abreuver": 1, "quelques": 3, "faits": 1, "juillet": 1, "cr\u00e9\u00e9s": 1, "secteur": 2, "nouveaux": 1, "salari\u00e9s": 1, "accru": 1, "chiffres": 1, "d\u00e9clar\u00e9s": 1, "public": 1, "cr\u00e9ations": 1, "ma\u00eetris\u00e9e": 1, "premiers": 2, "activit\u00e9s": 1, "nickel": 4, "Depuis": 1, "plusieurs": 1, "centaines": 1, "Millions": 1, "raison": 1, "domaine": 1, "lutte": 1, "contre": 1, "r\u00e9sultats": 2, "r\u00e9alit\u00e9s": 1, "territoire": 3, "re\u00e7us": 1, "baccalaur\u00e9at": 1, "candidats": 1, "brevet": 1, "commen\u00e7ant": 1, "avait": 3, "devaient": 2, "colorier": 1, "peindre": 1, "\u00e9tablis": 1, "donn\u00e9es": 2, "v\u00e9rifiables": 1, "appartiennent": 1, "vivre": 1, "r\u00e9\u00e9quilibrage": 1, "con\u00e7u": 1, "parce": 2, "moyens": 1, "n\u00e9cessaires": 1, "retard": 1, "h\u00e9rit\u00e9": 1, "revenir": 1, "in\u00e9galit\u00e9s": 1, "creus\u00e9es": 1, "cours": 2, "dizaines": 2, "permettront": 1, "rattraper": 1, "exprim\u00e9e": 1, "pr\u00e9ciser": 1, "contenu": 1, "mesure": 1, "r\u00e9unionr\u00e9guli\u00e8re": 1, "pr\u00e9vue": 1, "motifs": 1, "tient": 1, "verrais": 1, "revanche": 1, "avantages": 1, "\u00e9tablisse": 1, "s\u00e9rie": 1, "crit\u00e8res": 1, "permettent": 2, "mani\u00e8re": 2, "chiffr\u00e9e": 1, "encore": 4, "concerne": 3, "aurait": 1, "devienne": 1, "outil": 1, "minier": 1, "prosp\u00e8re": 1, "performant": 1, "comme": 5, "mini\u00e8re": 1, "LAFLEUR": 2, "c\u00e9d\u00e9e": 1, "avions": 1, "discut\u00e9": 1, "d\u00e9put\u00e9": 3, "esprit": 1, "lequel": 2, "attester": 1, "volont\u00e9": 2, "permettre": 1, "pleinement": 1, "\u00e9min\u00e9ment": 1, "symboliques": 1, "cause": 2, "parfois": 1, "rendre": 2, "hommage": 1, "laquelle": 1, "IAFLEUR": 1, "envers": 1, "JOREDIE": 1, "combien": 1, "veill\u00e9": 1, "aider": 2, "r\u00e9aliser": 1, "seuil": 1, "nouvelle": 2, "\u00e9tape": 1, "nouveau": 2, "d\u00e9l\u00e9gu\u00e9": 1, "puisque": 3, "Ministres": 1, "nomm\u00e9": 1, "Bernard": 1, "GRASSET": 1, "Pr\u00e9fet": 1, "d\u00e9sign\u00e9": 1, "Alain": 1, "CHRISTNACHT": 2, "succ\u00e9der": 1, "Commissaire": 1, "estime": 1, "personnelle": 1, "porte": 1, "reconnaissance": 1, "acquitt\u00e9": 1, "mission": 2, "respect": 1, "beaucoup": 2, "fa\u00e7on": 1, "progr\u00e8s": 2, "justice": 1, "charg\u00e9": 1, "successeur": 1, "lourde": 1, "qualit\u00e9s": 1, "engagement": 1, "personnel": 1, "oeuvre": 1, "profiter": 1, "confiance": 1, "rappelais": 1, "davantage": 1, "permette": 1, "rappeler": 1, "formations": 1, "formation": 5, "uniquement": 1, "b\u00e9n\u00e9ficiaires": 1, "doivent": 1, "trouver": 1, "emploi": 1, "continuer": 1, "veillant": 1, "associer": 1, "\u00e9troitement": 2, "d\u00e9finition": 1, "pense": 1, "offrir": 1, "tribus": 1, "notamment": 1, "missions": 1, "exp\u00e9riences": 1, "aller": 2, "d\u00e9passer": 1, "stade": 1, "conduire": 1, "grande": 2, "pass\u00e9": 1, "r\u00e9cemment": 1, "banlieues": 1, "perdons": 1, "ph\u00e9nom\u00e8nes": 1, "\u00e9gard": 1, "formuler": 1, "consiste": 1, "\u00e9tablir": 1, "objectifs": 1, "niveaux": 1, "fonction": 2, "perspectives": 3, "\u00e9conomiques": 3, "comp\u00e9tence": 2, "conjointe": 1, "partenaires": 1, "social": 4, "seconde": 1, "inviter": 1, "r\u00e9fl\u00e9chir": 1, "associent": 1, "formules": 1, "peuvent": 1, "donner": 2, "chance": 2, "syst\u00e8me": 1, "partir": 1, "r\u00e9ponses": 1, "jeunes": 2, "grandes": 1, "ambitions": 1, "faisons": 2, "d\u00e9fini": 1, "d\u00e9bouchant": 1, "responsables": 1, "Provinces": 1, "scolarisation": 1, "dotations": 1, "pr\u00e9vues": 2, "contrats": 2, "consid\u00e9rable": 1, "Minist\u00e8re": 2, "r\u00e9fl\u00e9chissions": 1, "possibilit\u00e9": 2, "avenant": 3, "suppl\u00e9mentaire": 1, "serait": 2, "perspective": 1, "g\u00e9n\u00e9rales": 1, "Beaucoup": 1, "lanc\u00e9s": 1, "r\u00e9ussissent": 1, "causes": 1, "r\u00e9ussites": 1, "d\u00e9senclavement": 1, "conform\u00e9ment": 1, "ajustera": 1, "financement": 1, "route": 1, "derni\u00e8re": 1, "services": 1, "d\u00e9cision": 1, "\u00e9galement": 1, "ministre": 1, "Budget": 1, "d\u00e9fiscalisation": 1, "troisi\u00e8me": 1, "compagnie": 1, "r\u00e9guli\u00e8re": 1, "entre": 1, "protocole": 2, "garantissait": 1, "recettes": 2, "fiscales": 1, "risquaient": 1, "Congr\u00e8s": 1, "saisi": 1, "tendant": 1, "remboursement": 4, "avances": 1, "affect\u00e9": 1, "fonds": 1, "savoir": 1, "certains": 1, "parl\u00e9": 2, "chang\u00e9": 1, "surtout": 1, "depuis": 1, "PrinCipes": 1, "simples": 1, "tenir": 1, "contrat": 1, "engage": 1, "devait": 1, "remis": 2, "rupture": 1, "ouvert": 1, "discussion": 1, "compte": 3, "modifications": 2, "territoriale": 2, "intervenues": 1, "\u00e9talement": 1, "dette": 1, "principe": 1, "diversification": 1, "d\u00e9pendantes": 1, "march\u00e9": 1, "international": 1, "votre": 2, "s\u00e9ance": 1, "travail": 1, "aboutisse": 1, "administrations": 1, "prenne": 1, "att\u00e9nue": 1, "n\u00e9gociation": 1, "concession": 1, "importante": 1, "r\u00e9affirm\u00e9e": 1, "atduts": 1, "suppl\u00e9mentaires": 1, "demandes": 1, "formul\u00e9es": 1, "aupr\u00e8s": 1, "titre": 1, "propos": 1, "voudrez": 1, "autrement": 1, "rassemble": 1, "conclusion": 1, "concernent": 1, "solidarit\u00e9": 1, "celui": 1, "logement": 2, "appel\u00e9": 1, "attention": 1, "point": 1, "trac\u00e9es": 1, "ville": 1, "Noum\u00e9a": 1, "vient": 1, "effet": 1, "seulement": 1, "aient": 1, "acc\u00e8s": 2, "construction": 2, "concerner": 1, "ontde": 1, "petits": 1, "tribu": 1, "suppose": 1, "outils": 1, "techniques": 1, "modalit\u00e9s": 1, "adapt\u00e9s": 1, "situations": 1, "ensemble": 2, "majeur": 1, "existent": 1, "renforc\u00e9s": 1, "second": 1, "souhaite": 1, "couverture": 1, "rapportset": 1, "projets": 1, "penser": 1, "avons": 2, "propositions": 1, "pr\u00e9cises": 1, "Madame": 1, "tracer": 1, "questions": 1, "devoir": 1, "contacts": 1, "assur\u00e9s": 1, "vigilance": 1, "appui": 1, "Ministre": 1, "D\u00e9partements": 1, "suite": 1, "concr\u00e8te": 1, "signe": 1, "apais\u00e9e": 1, "travaille": 1, "Voil\u00e0": 1, "fid\u00e9lit\u00e9": 1, "commenc\u00e9": 1}}