{"id": "04_11_1983-Paris", "date": "04_11_1983", "year": "1983", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "discours dactylographie", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_178_17_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "l\n\nDISCOURS de Monsieur Michel ROCARD,\n\nMINISTRE DE L' AGRICULTURE,\n\nlors de la pr\u00e9sentation de son budget\n\n\u00e0 l' ASSEMBLEE NATIONALE,\n\nle 4 NOVEMBRE 1983.\n\nM. le ministre de l\u2018agriculture. Monsieur le pr\u00e9sident,_ mes-\ndames, messieurs les d\u00e9put\u00e9s, avant ce d\u00e9bat budg\u00e9taire, Je me\nsuis donn\u00e9 la peine de relire, dans les colonnes du Journal offi-\nciel, celui de l\u2019ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente.\n\nM. Yves Tavernier, rapporteur sp\u00e9cial. Tr\u00e8s bien l\n\nM. ie ministre de l\u2019agriculture. C\u2019est toujours int\u00e9ressant et\ninstructif !\n\nJe pense que je ne vous surprendrai pas en vous disant que\nj\u2019y ai retrouv\u00e9, venant des m\u00eames bancs, les m\u00eames critiques,\nformul\u00e9es dans les m\u00eames termes que celles que nous venons\nd\u2019entendre tout au long de cette discussion : \u00abbudget d\u2019aust\u00e9-\nrit\u00e9 a, c r\u00e9gression des moyens a, \u00abl\u2019agriculture n\u2019est plus une\npriorit\u00e9 pour le Gouvernement \u00bb, et j\u2019en passe.\n\nc Fossoyeur > est une innovation, cette ann\u00e9e!\n\nTout cela avait donc d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 dit, mais cela a quand m\u00eame \u00e9t\u00e9\nr\u00e9p\u00e9t\u00e9, bien que ce projet de budget soit assez diff\u00e9rent de\ncelui de l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, non pas dans son inspiration g\u00e9n\u00e9rale,\nmais dans les orientations particuli\u00e8res qu\u2019impose la conjoncture\n\u00e9conomique et budg\u00e9taire.\n\nOn me dit.qu\u2019ainsi le veut la tradition. C\u2018est une mauvaise\nhabitude, car rien ne dessert davantage l\u2019agriculture et le monde\nrural que ce ghetto des id\u00e9es re\u00e7ues et des images complaisantes\ndans lequel l'enferment ces traditions dont je vous conc\u00e9derai\nseulement qu\u2019elles ne datent pas d\u2019hier.\n\nLe soin particulier qu\u2019apporte M. le Pr\u00e9sident de la R\u00e9pu-\nblique \u00e0 ces probl\u00e8mes l\u2019a conduit \u00e0 nommer ministre de l\u2019agri-\nculture un \u00e9lu de la r\u00e9gion parisienne. Je n\u2019ai donc pas de\nclient\u00e8le \u00e0 d\u00e9fendre ni \u00e0 constituer. Je ne vous dirai donc pas\nque ce budget de 1984 est le meilleur dont on aurait pu r\u00eaver\npour l'agriculture.\n\nJ\u2019aurai l\u2018occasion, dans la suite de la discussion, de pr\u00e9ciser\ntel ou tel point en r\u00e9pondant aux questions, de r\u00e9futer aussi\ntel ou tel argument. J\u2019affirme d\u2019embl\u00e9e qu\u2019il me parait conforme\n\u00e0 la nature de ce d\u00e9bat de le situer au bon niveau, celui d\u2019une\nr\u00e9flexion d\u2019ensemble sur ce que peut \u00eatre aujourd\u2019hui en France\nune politique agricole.\n\nMa premi\u00e8re t\u00e2che comme ministre de l\u2019agriculture a \u00e9t\u00e9\nd\u2019\u00e9couter et de chercher \u00e0 comprendre le monde agricole. Il le\nm\u00e9rite.\n\nAujourd\u2019hui, je consid\u00e8re comme une de mes missions priori-\ntaires d\u2019expliquer ce qu\u2019est le monde agricole, ses forces et ses\nfaiblesses, \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise, non pas sur le mode folklorique\ndu discours agrarien, ni sur celui, parfois complaisant \u2018a mon sens,\ndu u p\u00e9trole vert de la France \u00bb, mais suivant le langage de la\nv\u00e9rit\u00e9 \u00e9conomique, qui seul convient \u00e0 un secteur \u00e0 hautes per-\nformances, mais en crise.\n\nL\u2019agriculture a subi plus t\u00f4t et plus intens\u00e9ment que les\nautres secteurs de l\u2019\u00e9conomie les effets de la crise \u00e9conomique\net du d\u00e9sordre mon\u00e9taire. Le caract\u00e8re tr\u00e8s d\u00e9pendant d\u2019une\ngrande partie de ses consommations interm\u00e9diaires la rend parti-\nculi\u00e8rement vuln\u00e9rable \u00e0 l\u2019inflation par les co\u00fbts et notamment \u00e0\nl\u2018inflation import\u00e9e, tandis que le caract\u00e8re assez largement\norient\u00e9 des prix \u00e0 la production ne lui laisse qu\u2019une faible capa-\ncit\u00e9'd\u2019ajuster ses prix \u00e0 l\u2019\u00e9volution de ses co\u00fbts.\n\nLa confusion comptable et sociale, voire juridique et admi-\nnistrative, entre le revenu de l\u2019exploitation et celui du m\u00e9nage.\nconfusion inh\u00e9rente \u00e0 la notion d\u2019exploitation familiale, a contri-\nbu\u00e9 \u00e0 dissimuler et \u00e0 retarder les effets profonds de cette crise,\nqui a frapp\u00e9 l\u2019agriculture au moment m\u00eame ou elle \u00e9tait enga-\ngee dans une profonde mutation technique, \u00e9conomique et\n\n \n\n \n\n \n\n   \n\n\u201c4/ .\n\n \n\n4862 A\u00e4EMBLEE NATIONALE \u2014 2'\nsociale. Les restrictions apport\u00e9es au pr\u00e9l\u00e8vement familial. c\u2019est-\u00e0-\ndire \u00e0 la r\u00e9mun\u00e9ration du travail de l\u2019exploitant. le ralentisse\u00bb\n'ment de l\u2018effort d\u2019\u00e9pargne et d\u2018investissement, le recours crois-\nsant et souvent excessif \u00e0 l\u2019ezdettement. la recherche de resv\nsources ext\u00e9rieures ont constitue autant de palliatifs et ont per-\nmis \u00e0 ce secteur de supporte: ce qu\u2019aucun groupe social ne\nserait pr\u00eat aujourd\u2019hui \u00e0 accepzcr: une baisse profonde et dura-\nble de son pouvoir d\u2019achat.\n\nEntre 1974 et 1980, le revenu brut moyen par exploitation\na perdu 13 p. 100 alors que. pendant la m\u00eame p\u00e9riode, la r\u00e9mu.\nn\u00e9ration moyenne par salari\u00e9 progressait de plus de 21 p. 100.\n\nNous n\u2019avons pas pu en deux ans et demi, et je m\u2019en excuse\naupr\u00e8s des censeurs du jour. rattraper. le retard consid\u00e9rable\npris sous le pr\u00e9c\u00e9dent septennat. (Applaudissements sur les\nbancs des socialistes et des communistes.)\n\nJe vous ai \u00e9cout\u00e9 attentivement. monsieur Barre. Plus que des\norientations pour l\u2019avenir, monsieur le d\u00e9put\u00e9, j\u2019ai entendu un\nplaidoyer pro domo sur votre action pass\u00e9e. A cet \u00e9gard. une\ncritique que vous avez formul\u00e9e contre le Gouvernement .m\u2019a\nquelque peu choqu\u00e9. Vous avez en effet cru pouvoir dire que le\nGouvernement manquait de consid\u00e9ration envers les agriculteurs.\nOr, si j\u2019ai bien compris les rappels auxquels vous vous \u00eates livr\u00e9,\ntout allait bien \u00e0 l\u2019\u00e9poque O\u00f9 Vous \u00e9tiez Fremierministre: l\u2019in\u2014\nvestissement, la monnaie. les exportations. Oui, tout allait bien\nsauf une chose : le revenu des agriculteurs.\n\nL\u2019information que je viens de vous donner, mesdames,\nmessieurs les d\u00e9put\u00e9s, je l\u2019ai fait mettre en courbes par mes\nservices, et je crois que chacun devrait regarder attentivement\nle. graphique que voici! (Applaudissements sur les bancs des\nsocialistes et des communistes.)\n\nNL Francis Geng. C\u2019est une cr\u00e9ation spontan\u00e9e!\n\nM. Jean Lacomhe. C\u2019est la v\u00e9rit\u00e9, et M. le professeur la lira\nbien E\n\nM. le ministre de l\u2019agriculture. Ce tableau remonte \u00e0 quelques\nmois, puisque nous avons trait\u00e9 du revenu agricole \u00e0 la fin du\nprintemps. Est en vert le revenu agricole moyen par exploitation,\nesten rouge la r\u00e9mun\u00e9ration moyenne par salari\u00e9. On peut\nsupposer, d\u2019apr\u00e8s les pr\u00e9visions, que, pour 1983, la ocurbe verte\ndescendra \u00e0 nouveau. , '\n\nM. Pierre Micaux. Des chiffres!\n\nM. le ministre de l\u2018agriculture. Le revenu agricole sera en\nbaisse legere.\n\nM. Francis Geng. C\u2019est une chute!\n\nM. le ministre de l'agriculture. Une baisse l\u00e9g\u00e8re, monsieur\nG\u00e9ng. Les ph\u00e9nom\u00e8nes structurels en jeu dans une \u00e9volution\naussi lourde ne peuvent. pas \u00eatre corrig\u00e9s en aussi peu de temps.\nC\u2019est une des informations que j\u2019aurais souhait\u00e9 voir pr\u00e9sente\nal\u2019esprit de quelques intervenants.\n\nEn tout cas, sur cette pente assez tragique pour l\u2019agriculture,\nla rupture est nette: elle date du 10 mai 1981, pour m\u2018exprimer\nun peu en raccourci. Derriere ce redressement, il y a certaine.\nment de la m\u00e9t\u00e9orologie, mais il y a aussi des n\u00e9gociations\nagricoles \u00e0 Bruxelles et de l\u2019action gouvernementale. (Applau-\ndissements sur les bancs des socialistes et des communistes.)\n\nC\u2019est aussi \u00e0 cela. monsieur Barre, que se mesure la consid\u00e9-\nration du Gouvernement \u00e0 l\u2019\u00e9gard des agriculteurs.\n\nL'\u00e9volution positive du revenu agricole depuis deux ans \u2014\nplus 1,7 p. 100 en 1981, plus 9.8 p. 100 en 1982 \u2014- a sous l\u2019effet\nconjugu\u00e9 des bienfaits du ciel, de l\u2019action du Gouvernement et\ndes n\u00e9gociations de iBruxe\u2019lles, a permis une am\u00e9lioration sen-\nsible, encore que tresinegale. de la situation de la plupart\ndes secteurs de production. Elle a sans aucun doute redonn\u00e9\nconfiance \u00e0 un monde agricole de plus en plus inquiet sur son\navenir.\n\nQu\u2019en sera-t-ii en 1983 ?\n\nLa commission des comptes de l\u2019agriculture, qui est une ins-\ntance ind\u00e9pendante et paritaire, Se r\u00e9unira \u00e0 la fin du mois de\nnovembre pour arr\u00eater un compte provisoire et donner les pre-\nmi\u00e9r\u00e6 indications disP\u0152nbleS sur levolution du revenu agricole\nen 1983. Faute de disPOSGY\u00c2\u00caS Chlm\u00e6, qui serviront de base\n'aux travaux de cette commisston et qui devraient \u00eatre connus\nvers la fin du mois, je me contem\ufb01\u00efal .de \u201c8191185 observations\nde caract\u00e8re g\u00e9n\u00e9ral sur _1\u2018?5 3'015 .elemem-S de l\u2019\u00e9quation du\nrevenu agricole : les quantit\u00e9s produites, la prix. les consomma-\ntions interm\u00e9diaires. d la producti t\n\nui concerne le volume e On. outlministre\ndesl\u00e7agicgilture doit bien \u00e9videmment compter avec 1'31\u201c m\u00e9t\u00e9o-\n\nl i ue Or le ciel aura \u00e9te. en 198.3\" un Pmenme.9r\u00b0fes-\nro ogq - , . . l'an dermel' \u2014\u2014 Je ne serai pas l\nsionnel mains coop\u00e9ratif que _ 'nonda\u00fcons catastr _e\ndernier parnill voust [\u00e0 en \u00cb\u2018\u00cbJ\u00ca\u00cb\u00e4iaL\u00cb lprintemts auxquenoe\u00eemai\n. ues et a uvzosx e exce - . .. .\ngucc\u00e9d\u00e9 la S\u00e9cheresse de l'\u00e9t\u00e9 ont durem\u00e4tdzp\u00efu\u00e4a\u00e0c\u00ef\u00b0n\u00b0me\nagricole des r\u00e9gions de l'Est et du Cen\n\nS\u00c9ANCE DU\n\n \n\n4 NOVEMBRE 1983\n\nFace \u00e0 cette situation exceptionnelle, le Gouvernement a\nappliqu\u00e9 avec le maximum de rapidit\u00e9 les proc\u00e9dures d\u2019indem.\nnisation pr\u00e9vues tant par la loi de 1964 sur les calamit\u00e9s agri.\ncoles que par celle de 1982 sur les catastrophes naturelles. Il a\nfait droit aux demandes de mesures exceptionnelles pr\u00e9sent\u00e9es\npar les organisations professionnelles agricoles et a pris des\ndispositions adapt\u00e9es :\n\nAvances de tr\u00e9sorerie sans int\u00e9r\u00eat aux exploitants les plus\ndurement touch\u00e9s par les inondations en attente de l\u2019indemni-\nsation par le fonds de garantie contre les calamit\u00e9 agricoles;\n\nReport des \u00e9ch\u00e9ances de pr\u00eats bonifi\u00e9s dus entre le 1\" juillet\n1983 et le 30 juin 1984, sous forme de pr\u00eats de consolidation\nbonifi\u00e9s au taux de 9 p. 100, d\u2019une dur\u00e9e maximale de sept ans\nremboursables les deux derni\u00e8res ann\u00e9es;\n\nAide au transport routier et ferroviaire des pailles et four-\nrages destin\u00e9s 'a l\u2019alimentation du cheptel.\n\nCes mesures exceptionnelles montrent la volont\u00e9 du Gouver-\nnement d\u2019exercer une solidarit\u00e9 activa, malgr\u00e9 le contexte hud.\ng\u00e9taire tr\u00e8s difficile, en faveur d\u2019agriculteurs durement \u00e9prouv\u00e9s\net tentes par le d\u00e9couragement. .\n\nM. Bourget a trait\u00e9 longuement de ce probl\u00e8me. n a formul\u00e9\nquelques suggestions compl\u00e9mentaires, mais je le remercie d\u2019avoir\napprouv\u00e9 les mesures que je viens de citer. '\n\nDe fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale. les d\u00e9cisions prises en la mati\u00e8re ont \u00e9t\u00e9\ncaract\u00e9ris\u00e9es par une concertation tr\u00e8s \u00e9troite, a la fois nationa-\nlement et localement. avec les organisations professionnelles\nagricoles, ainsi que par une volont\u00e9 de d\u00e9centralisation et de\nsouplesse.\n\nN\u00e9anmoins, ces variations m\u00e9t\u00e9orologiques tr\u00e8s d\u00e9favorables\nauront une profonde r\u00e9percussion sur le volume de certaines\nproductions et sur le revenu agricole de ces r\u00e9gions. Au plan\ng\u00e9n\u00e9ral, elles ne permettent gu\u00e8re d\u2019esp\u00e9rer aller au-del\u00e0 du\nniveau record de production de 1982, ni m\u00eame peut-\u00eatre de\nl\u2019atteindre.\n\nS\u2019agissant des prix \u00e0 la production, je rappelle que l\u2019accord\nconclu tr\u00e8s difficilement \u00e0 Bruxelles \u2014 au terme de cinq\nsessions de n\u00e9gociation! \u2014\u2014 pour la campagne 1983-1984 est\nsans doute l\u2019accord le plus satisfaisant qui pouvait \u00eatre conclu\n\u00e0 ce moment-l\u00e0, si l\u2019on tient compte des difficult\u00e9s budg\u00e9taires\nqui p\u00e8sent aujourd\u2019hui aussi sur la politique agricole commune\net du conflit de plus en plus aigu des int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques\nnationaux \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de la Communaut\u00e9. Mais j\u2018y reviendrai\ntout \u00e0 l'heure.\n\nCet accord de prix permet une hausse globale moyenne en\nFrance de 9,4 p. 100 de campagne \u00e0 campagne, correspondant\n\u00e0 8 p. 100 pour l\u2019ann\u00e9e calendaire, c\u2019est-\u00e0-dire \u00e0 la r\u00e9f\u00e9rence\nde revenu qui est la clef de la politique de lutte contre l\u2019infla-\ntion conduite par le Gouvernement. ,\n\nLes indications disponibles montrent une bonne tenue des\nprix \u00e0 la production sur la plupart des march\u00e9s. Certains\ndirigeants professionnels l'ont d\u2019ailleurs reconnu.\n\nEnfin, en ce qui concerne les consommations interm\u00e9diaires\net les co\u00fbts de production en agriculture, \u00e9l\u00e9ments d\u00e9cisifs de\nl\u2019\u00e9quation du revenu agricole, il est dif\ufb01cile d\u2019\u00e9tablir aujour-\nd\u2019hui un bilan global.\n\nJe rappelle simplement que le Gouvernement a pass\u00e9 des\naccords de mod\u00e9ration qui limitent \u00e0 7 p. 100 l\u2019augmentation\ndes marges des entreprises \u00e0 l\u2019exception des composants import\u00e9s,\nmais la hausse du dollar p\u00e8se lourd sur l\u2019\u00e9volution de certains\nco\u00fbts de production, notamment dans le domaine de l\u2019alimen-\ntation animale.\n\nL\u2019\u00e9volution de l\u2019ensemble de ces facteurs se traduira sans\naucun doute, cette ann\u00e9e plus encore que les ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes,\npar des r\u00e9sultats tr\u00e8s diff\u00e9rents suivant les r\u00e9gions et les secteurs\nde production. Ces contrastes devront inciter \u00e0 une grande\nprudence dans l\u2019interpr\u00e9tation de statistiques moyennes ou\nglobales. l] faut toujours s'en m\u00e9fier, mais en agriculture plus\nencore qu\u2019ailleurs.\n\nC\u2018est \u00e9galement avec prudence qu\u2019il conviendra d\u2019accueillir\nles premi\u00e8res \u00e9valuations du revenu agricole pour 1983. Non\nque je doute de la comp\u00e9tence de 1a commission des comptes\nde l\u2019agriculture ni du s\u00e9rieux de ses travaux, bien au contraire,\nmais l\u2019exp\u00e9rience montre qu\u2019un \u00e9cart parfois sensible s\u00e9pare\nsouvent la pr\u00e9vision \u00e9tablie \"a titre provisoire \u00e0 la fin de\nl\u2019automne des comptes arr\u00eat\u00e9s quelques mois plus tard. En 1981,\npar exemple. le revenu, qui fut finalement en augmentation\nde 1,7 p. 100, \u00e9tait annonc\u00e9 comme n\u00e9gatif au moment du compte\nprovisoire, et celui de 1982 aura connu une augmentation de\n9,8 p. 100, au lieu des 2,9 p. 100 initialement calcul\u00e9s. Je vous\nrappelle ma pr\u00e9caution sur les moyennes, ces pourcentages\nglobaux recouvrant une grande diversit\u00e9 de situations.\n\nAinsi, quand des indications suffisantes seront disponibles\nsur l\u2019\u00e9volution du revenu agricole en 1983, une discussion\nSengagera n\u00e9cessairement avec les organisations profession-\nDellu agricoles en vue d\u2018analyser cette \u00e9volution et d\u2019appr\u00e9cier\nnotamment la part qui incombe aux co\u00fbts de production.\n\n \n\n \n\nASSEMBL\u00c9E NATIONALE \u2014 2\u2018\n\nSans effectuer une revue de d\u00e9tail. je voudrais compl\u00e9ter cet\n\u00ab\u00e9tat de l\u2019agriculture: en 1983 en \u00e9voquant seulement \u2014\u2014 et\nje m\u2019en excuse \u2014 quelques-uns des secteurs qui ont rencontr\u00e9\ncette ann\u00e9e des difficult\u00e9s sp\u00e9cifiques.\n\nPour les productions animales, le secteur porcin. apr\u00e8s une\naugmentation sensible des cours en 1982 conna\u00eet aujourd\u2019 bui\nune situation de march\u00e9 moins favorable. Le Gouvernement a\npris en faveur de ce secteur un ensemble de dispositions de\nnature a conforter la situation des producteurs nationaux. Tel\n\u00e9tait l\u2019objet du programm\u00e9 porcin arr\u00eat\u00e9 au printemps, qui\ncomporte unensemble de mesures de relanc\u00e9 et dont le bud-\nget pour 1984 assure la traduction financi\u00e8re. Dans le m\u00eame\nesprit, le financement bonifi\u00e9 de ce secteur a \u00e9t\u00e9 am\u00e9lior\u00e9\net les montants compensatoires mon\u00e9taires n\u00e9gatifs qui pesaient\nsur sa comp\u00e9titivit\u00e9 sont, depuis le l\" novembre, d\u00e9mantel\u00e9s\nen totalit\u00e9.\n\nL\u2019avicultur\u00e9 conna\u00eet depuis l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re une crise pro-\nfonde dont il semble toutefois que l\u2019on aper\u00e7oive le terme\ndepuis quelques semaines. Dans ce secteur aussi le Gouveme\u2014\nment a pris \u2014 toujours en concertation avec la profession \u2014\ndes mesures de nature \u00e0 faciliter le retour \u00e0 un niveau normal\ndes prix a la production. On constate par ailleurs une nette\nreprise des exportations par rapport \u00e0 1982.\n\nParmi les productionsv\u00e9g\u00e9tales, mon souci de gagner du\ntemps et d\u00eealler au plus difficile m\u2019am\u00e8nera \u00e0 ne traiter que\nde la viticulture. Je vous prie donc de m\u2019excuser, monsieur\nAlphand\u00e9ry. si je pr\u00e9f\u00e8re r\u00e9pondre par \u00e9crit aux questions\nque vous m\u2019avez pos\u00e9es sur l\u2019horticulture. Sachez au moins que\nle caract\u00e8re d\u00e9ficitaire de ce secteur me pr\u00e9occupe autant que\nvous et que je tiens \u00e0 mettre en place les moyens de limiter les\npert\u00e6 et si possible de sortir de cette situation.\n\nM. Edmond Alphand\u00e9ry. Merci,\n\nmonsieur le ministre.\n\n'M. le ministre de l'agriculture. Dans le secteur de la viti-\nculture, le bilan de la campagne 1982-1983 n\u2019est pas satisfaisant\nen ce qui concerne le niveau des prix des vins de table. Par\nc0ntre, le niveau des exportations est globalementbon, que ce\nsoit pour les vins de table ou pour les vins d\u2019appellation. Nous\nsommes notamment en substantiel progr\u00e8s sur le march\u00e9 am\u00e9-\nricain. .\n\nQuant \u00e0 la campagne actuelle. les indications disponibles\nlaissent pr\u00e9sager une r\u00e9colte sensiblementinf\u00e9rieure \u00e0 celle\nde l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re qui. il est vrai, avait atteint un niveau\nrecord probablement 69 millions d\u2019hectolitres, contre 79 mil-\nlions d'hectolitres l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re. En revanche. l\u2019\u00e9tat des\nstocks reste \u00e9lev\u00e9, monsieur Bayou, et les disponibilit\u00e9s seront\nimportantes. '\n\nM. Raoul Bayou. Eh oui!\n\nM. le ministre de l'agriculture. Des incertitudes subsistent\nsur plusieurs \u00e9l\u00e9ments importants chiffres de stocks et de\nr\u00e9coltes en ltalie, modalit\u00e9s retenues pour la distillation, impor-\ntance du volume des importations italiennes. \u00e9volution de la\nconsommation.\n\nIl est certain que pour les vins de table, en particulier, les\nm\u00e9canismes de soutien des prix par le jeu des op\u00e9rations de\ndistillation devront a nouveau jouer d\u2019une mani\u00e8re importante.\n\nCette action conjoncturelle est sans doute d\u00e9voreuse de temps\npour le ministre de l'agriculture, mais elle est indispensable\ncar ce sont chaque fois des entreprises, des exploitations agri-\ncoles ou des industriels agro-alimentaires dont l\u2019existence est\nen p\u00e9ril.\n\nPour en finir avec le vin. je dirai d\u2019un mot que la ccondi\ntionnolit\u00e9\u00bb du prix de la distillation pr\u00e9ventive est en effet\nun des points sur lesquels il nous faudra probablement revoir\nle r\u00e8glement communautaire. C\u2018est une des questions que nous\nsaurons poser \u00e0 nouveau le moment venu: le choix tactique\nde ce moment n\u2019est pas simple, monsieur Bayou.\n\nM. Rooul Bayou. Soyez prudent et volontaire!\n\nM. le ministre de l\u2018agriculture. Comme si je ne l\u2019\u00e9tais pas\nd\u00e9j\u00e0! (Sourires) '\n\nAu-del'a de ces actions conjoncturelles, la consolidation dura.\nble des r\u00e9sultats positifs de 1982, la restauration d\u2019une capacit\u00e9\nfinanci\u00e8re des exploitations agricoles, l\u2019am\u00e9lioration de la com'\np\u00e9titivite de notre agriculture appellent une a'ction \u00e0 moyen\nterme. Cette action se situe n\u00e9cessairement au plan commu-\nnautaire et au plan national Elle renvoie \u00e0 des choix, \u2018a des\npriorit\u00e9s et puiSque choisir c\u2019est exclure, \u00e0 des sacrifices.\n\nAlors que vous allez \u00eatre appel\u00e9s, mesdames. messieurs\nles d\u00e9put\u00e9s. a examiner \u00e0 travers la deuxi\u00e8me loi de Plan les\nobjectifs et les moyens dune action qui engage la nation pour\nplusieurs ann\u00e9es, et au moment o\u00f9 se joue au plan europ\u00e9en\nune n\u00e9gociaiion tr\u00e8s difficile, mais d\u00e9terminante pour le deve-\n\nnir de notre agriculture, il est, je crois, fort utile d\u2019en mesurer\nles enjeux.\n\nSEANCE DU\u201d 4. NOVEMBRE 1988\n\n \n\n   \n\n4863\n\nEnjeux qui s\u2019expriment \u00e0 travers deux questions dont les\nr\u00e9ponses sont \u00e9troitement li\u00e9es deux questions qui, si vous La\nvoulez bien, ordonneront mon propos:\n\nQuelle agriculture demain et \u00e0 quelles conditions?\n\nCombien d\u2019agriculteurs demain, et quels agriculteurs?\n\nM. Roland Huguet- a souhait\u00e9 que je sois \u00e0 la fois x le minis\ntre de l'agriculture et le ministre des agriculteurs\u00bb. Il ne\nsavait'pas que ce serait l\u00e0 l\u2019organisation m\u00eame de mon propos.\nJ\u2019esp\u00e8re au moins lui donner de la sorte satisfaction dans l'in-\ntention et dans les structures. Nous verrons sur le d\u00e9tail. Mais\nil aura en tout cas compris que c\u2019est bien ainsi que je concoi.\nma fonction.\n\nLes r\u00e9ponses \u00e0 ces deux questions doivent \u00e9clairer notre\naction quotidienne mais. en agriculture. peut-\u00eatre plus qu'ail\nleurs, les d\u00e9cisions de chaque jour engagent souvent fortement\nl\u2019avenir. Il nous faut donc examiner ces deux questions sous\ntrois \u00e9clairages.\n\nLe premier est prospectif et doit nous aider \u00e0 d\u00e9celer les\n\u00e9volutions probables, les tendances lourdes et par suite, \u00e0\nd\u00e9terminer nos marges de man\u0153uvre tel a \u00e9t\u00e9 l\u2019objet du\ngroupe de travail sur l\u2019\u00e9volution \u00e0 long terme de l\u2018agriculture\nque j\u2019avais install\u00e9 en tant que ministre du Plan, voil\u00e0 mainte'\nnant dix-huit mois.\n\nLe deuxi\u00e8me \u00e9clairage est celui des objectifs que le Gouver-\nnement propose \u00e0 la nation dans le cadre \u00e0 moyen terme du\nIX' Plan.\n\nEnfin, le projet de loi de finances pour 1984 apporte le troi-\nsi\u00e8me \u00e9clairage en .fixant le niveau des moyens juridiques et\nfinanciers de l\u2019action des pouvoirs publics.\n\nQuelle agriculture demain et \u00e0 quelles conditions?\n\nC\u2019est d\u2019abord en termes de march\u00e9 qu\u2019il s\u2019agit de poser la\nquestion et d\u2019articuler la r\u00e9ponse. Car on pourrait parodier\nMoli\u00e9re et s\u2019interroger sur le point de savoir s\u2019il faut s produire\npour vendre\u00bb ou \u00abvendre pour produire\u00bb. En fait, c\u2019est la\nd\u00e9finition du march\u00e9 qui s\u2019offre \u00e0 elle qui d\u00e9terminera le\nvisage de notre agriculture de demain.\n\nAujourd\u2019hui, le march\u00e9. pour notre agriculture, c\u2019est d\u2019abord\nl\u2019Europe, mais une Europe qui, exc\u00e9dentaire pour bien des pro.\nductions, doit affronter les agriculteurs d\u2019autres pays d\u00e9velopp\u00e9s\nsur le march\u00e9 mondial \u2014 ou ce qui' en reste. Un march\u00e9 mon-\ndial qui se caract\u00e9risera par la mont\u00e9e des concurrences, par\nl\u2019accroissement des instabilit\u00e9s, en. d\u00e9pit de besoins nutrition-\nnels consid\u00e9rables dans le monde. en particulier pour les pro-\nduits de base. et par l'insolvabilit\u00e9 peut-\u00eatre croissante des pays\ndu tiers monde. '\n\nLe fait que je parle de l\u2019insolvabilit\u00e9 croissante des pays du\ntiers monde sur le march\u00e9 mondial ne doit pas laisser supposer\nqu\u2019il existe \u2018a mes yeux un march\u00e9 mondial au sens o\u00f9 il y aurait\ndes prix mondiaux. En mati\u00e8re agricole, le march\u00e9 mondial\nn\u2019est qu\u2019un march\u00e9 de surplus et les prix dits mondiaux sont\ndes prix de bradage.\n\nM. Edmond Alphand\u00e9ry. C'est l\u00e0 le probl\u00e8me l\n\nM. le ministre de l\u2018agriculture. Nous retrouverons cette triste\nconstatation dans quelques instants. -\n\nIl-s\u2019agit la, a la fois. d\u2019un des drames et du d\u00e9fi majeur que\ndevront affronter notre civilisation et notre \u00e9poque: l\u2019extrapo-\nlation, sur une longue p\u00e9riod\u00e9pde la situ\u2019ation alimentaire de\ncertains pays, voire de sousncontinents tout entiers, ne peut\nque susciter l\u2019angoisse. Pour des raisons \u00e9videntes, qui ne sont\npas de pur \u00e9go\u00efsme, il nous faut favoriser \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur 'de ces\npays des politiques permettant leur propre d\u00e9veloppement'agri-\ncole ou industriel. C\u2018est \u00e0 cette condition que pourra s'\u00e9largir\nune demande solvable quis adressera, certes. d\u2019abord \u00e0 une pro.\nduction locale plus dynamique . mais aussi. rapidement, \u00e0 l\u2019impor.\ntaticrr pour ce que la production locale ne pourra pas imm\u00e9-\ndiatement fournir. Or, pour mener de telles politiques, ces\npays ont besoin d\u2019une s\u00e9curit\u00e9 d approvisionnement plus grande\nqu aujourd'hui.\n\nLa recherche d\u2019un meilleur \u00e9quilibre entre le Nord et le\nSud n\u2019est pour l'Europ\u00e9 et pour la France, ni une affaire de\ncharit\u00e9, ni m\u00eame seulement une affaire de morale et d\u2019huma-\nnit\u00e9. Le maintien d\u2018un niveau suffisant de d\u00e9veloppement de\nl\u2019\u00e9conomie agricole et d\u2019une population active agricole nom-\nbreuse chez nous est \u00e0 ce prix.\n\nJe remercie \u00e0 ce sujet M. Bernard Poignant de la pertinence\net de la qualit\u00e9 du rapport que. pour la deuxi\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9-\ncutive \u2014 et c\u2019est l\u00e0 une heureuse innovation \u2014, il a fait au\nnom de la commission des affaires \u00e9trang\u00e8res pour illustrer\nla dimension europ\u00e9enne et mondiale de _la politique agricole.\n\nL'Europe et la France trouvent donc l\u00e0 une raison suppl\u00e9-\nmentaire d\u00e9 vouloir rester pr\u00e9sent\u00e9s sur le march\u00e9 mondial\nen d\u00e9pit de la m\u00e9diocrit\u00e9 durable des prix, et de r\u00e9sister aux\npratiques de certains de nos concurrents qui en ce momenl\n\ns marches traditionnels.\n\nqu\u00e2cherchent par tous les moyens a nous \u00e9carter de certains\n'de .\n\n \n\nun\"\n\n \n\n \n\nf\n\n4864 ASSEMBL\u00c9E NATIONALE \u2014 2'\n\nJ'ai bien dit: l\u2019Europe, car une politique d'une telle ambi-\ntion internationale ne peut \u00eatre assur\u00e9e par un pays isol\u00e9.\nIl y faut la force rassembl\u00e9e qui a su, bon an mal an, \u00eatre\njusqu'\u00e0 pr\u00e9sent celle de la politique agricole commune.\n\nAujourd\u2019hui. le devenir de .la politique agricole commune est\nl'objet de n\u00e9gociations d\u00e9cisives. inqui\u00e9tantes par certains de\nleurs aspects au point que la p\u00e9rennisation de cette politique\nest peut etre m\u00eame en question\n\nC est pourquoi il ne me parait pas inutile. \u00e0 quelques semaines\nde l'\u00e9ch\u00e9ance o\u00f9 la France devra assumer la pr\u00e9sidence du\nConseil europ\u00e9en \u2014 \u00e0 moins de semaines encore d\u2018un sommet\ndes chefs d\u2019Etat et de gouvernement \u2014\u2014 de nous y attarder\nquelques instants.\n\nL'existence de la politique agricole commune induit le choix\nd\u2019 un certain type d\u2019 agriculture. d\u2019 une agriculture intensive mais, \u00e0\nla diff\u00e9rence de l'Am\u00e9rique du Nord. de l\u2019Australie ou de l\u2019At\u2018gen-\u2018\ntine, \u00e0 responsabilit\u00e9 individuelle et familiale. valorisant les\nproduits du sol europ\u00e9en avec une densit\u00e9 relativement forte\nde population \u00e0 l\u2019hectare.\n\nCe choix a \u00e9t\u00e9 fait \u00e0 la \ufb01n des ann\u00e9es 50 pour trois raisons\nfondamentales '\n\nMettre \ufb01n dans un premier temps \u00e0 la d\u00e9pendance euro\np\u00e9enne en mati\u00e8re agro- alimentaire puis faire de l'Europe la\ndeuxi\u00e8me puissance agro- -alimentaire mondiale. quelle est\naujourd'hui ;\n\nAssurer un bon niveau d\u2019emploi dans un secteur o\u00f9. parmi\nles diff\u00e9rents facteurs de production, le travail joue un r\u00f4le\nd\u00e9terminant;\n\nParticiper \u00e0 un bon \u00e9quilibre de l\u2019am\u00e9nagement du territoire\net. \u00e0 la pr\u00e9servation de la soci\u00e9t\u00e9 rurale.\n\nNi le Gouvernement d\u2019aujourd\u2019hui. ni. je crois, la profession\nn'ont \u00e0 regretter ce choix du gouvernement et de la profession\nd\u2019alors. Mieux encore: nous entendons en confirmer l\u2019inspira-\ntion. Mais si la politique agricole commune est aujourd\u2019hui\nremise en cause, c\u2019est que les r\u00e8gles communes. qui figurent\ndans le pacte initial entre les partenaires europ\u00e9ens, ont \u00e9t\u00e9\nprogressivement abandonn\u00e9es au cours des dix derni\u00e8res ann\u00e9es.\n(Tr\u00e8s bien! Tr\u00e8s bien! sur les bancs des socialistes)\n\nA ce propos j\u2019ai not\u00e9 avec satisfaction le d\u00e9veloppement\ndu discours de M. Barre relatif a la politique agricole com-\nmune. Les difficult\u00e9s qu'il a soulign\u00e9es sont bien celles qu ana-\nlyse le Gouvernement; les orientations de n\u00e9gociations qu\u2019il\npropose sont proches de celles que j'ai d\u00e9j\u00e0 \u00e9nonc\u00e9es. Je me\nr\u00e9jouirais que, inspir\u00e9 par l\u2018 esprit de responsabilit\u00e9 et le sens de\nl'int\u00e9r\u00eat national un consensus puisse na\u00eetre pour affronter cette\n\u00e9tape d\u00e9cisive pour l\u2019avenir de 'l\u2019Europe et de l\u2019agriculture\nfran\u00e7aise dans des conditions de convergence honorable. En tout\ncas. la d\u00e9l\u00e9gation fran\u00e7aise 'a Bruxelles en serait singuli\u00e8rement\nconfort\u00e9e.\n\nComment s\u2019\u00e9tonner, dans ces conditions, que la politique\nagricole commune affronte aujourd\u2019hui de -telles dif\ufb01cult\u00e9s?\nCar ce sont l\u00e0 les raisons essentielles de la crise actuelle,\noccasion que certains voudraient saisir pour d\u00e9truire d\u00e9\ufb01niti.\nvement ce qui a \u00e9t\u00e9 le ciment 'de vingt ans de construction\neurop\u00e9enne ,\n\nLe pr\u00e9texte porte le nom d\u2019 \u00abexc\u00e9dents \u00bb_ Il existe des exc\u00e9-\ndents. cest vra1. mais qui donc ose employer sereinement ce\nmot quand un milliard d\u2019hommes continuent de souffrir de la\nfaim? Le principal probl\u00e8me de la politique agricole commune,\nc\u2019\u00e6t donc en fait -\u2014- et j\u2019y reviens \u2014- l\u2019insolvabilit\u00e9 du tiers\nmonde et l\u2019incapacit\u00e9 de la communaut\u00e9 internationale \u00e0\n\nretrouver l\u2019\u00e9quilibre \u00e9conomique et. mon\u00e9taire qui permettra ,\n\nde sortir de la crise.\n\nCette raison \u00e9thique. mesdames messieurs les d\u00e9put\u00e9s doit\nsajouter aux autres pour inciter l\u2019Europe \u00e0 prendre sa part\ndes efforts n\u00e9cessaires Les agiiculteurs fran\u00e7ais ont d\u00e9j\u00e0 prouv\u00e9\nqu\u2019ils y \u00e9taient pr\u00eats en acceptant d\u2019adapter leur production\naux besoins du march\u00e9 mondial. Ils doivent savoir prendre en\ncharge la situation cr\u00e9\u00e9e par la crise de la politique agricole\ncommune mais en n \u2019acceptant en aucun cas d amputer les poten-\ntialit\u00e9s de leur appareil de production parce que nous esp\u00e9rons\nbien que la crise mondiale trouvera dautres solutions.\n\nMais il y a \u00e0 cela un pr\u00e9alable : la r\u00e9affirmation par la Com-\nmunaut\u00e9, avec force et ef\ufb01cacit\u00e9, de la vocation exportatrice\nde l\u2019Europ\u00e9 agricole. Il faut que les Etats. Unis d\u2019Am\u00e9rique\ncomprennent qu'\u00e0 d\u00e9faut d\u2019une discussion franche avec eux.\nil ny aura pas d\u2019autre choix possible que celui de la confron.\ntation commerciale redoutable. Pour le moment ils essaient\nde nous y acculer Nous n\u2019oublions pas que, gr\u00e2ce a un niveau\nde subvention sensiblement plus \u00e9lev\u00e9 que le n\u00f4tre, ils ont\ndoubl\u00e9 en moyenne leur production sur la plupart des produits\nsensibles des march\u00e9s mondiaux pendant quelle n\u2018augmentait\nque de moiti\u00e9 en Europe au cours de la derni\u00e8re d\u00e9cennie.\n\n \n\nS\u00c9ANCE DU 4'NOV\u2019EMBRE 1983\n\nLa France, pour sa part. a con\ufb01ance dans l'aptitude et dans\nla volont\u00e9 exportanice de son agriculture et de son industrie\nagro- a-limentaire. C'est maintenant l\u2019un des grands moteurs de\nson expansion.\n\nQue nos partenaires confirment ce choix au niveau commu-\nnautaire et l\u2019horizon d\u2019Ath\u00e8nes se d\u00e9gagera. Lam\u00e9nagement\nde la politique agricole commune pourra alors prendre tout\nson sens\n\nLam\u00e9nagement de la politique agricole commune. mesdames,\nmessieurs les d\u00e9put\u00e9s, c'est avant tout pour la France le retour\naux principes, dont je relevais l\u2019abandon progressif il y a un\ninstant et sans lesquels l\u2019ensemble de l\u2019\u00e9di\ufb01ce est d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9.\n\nLe retour au principe de la pr\u00e9f\u00e9rence communautaire\nconcerne essentiellement, mais pas exclusivement la limitation\ndes importations de produits de substitution des c\u00e9r\u00e9ales dont\nle \ufb02ot torrentiel chasse nos c\u00e9r\u00e9ales et provoque les exc\u00e9dents\nlaitiers Au cours des huit premiers mois de 1983. nous avons\nimport\u00e9 30 p.100 de gluten de mais de plus que pendant la\nm\u00eame p\u00e9riode de 1982. Ce flot est inendigable et il sert entre\nautres \u00e0 faire du lait.\n\nLa politique agricole commune n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 con\u00e7ue pour la\nvalorisation des d\u00e9chets de l\u2019industrie agro\u2014alimentaire am\u00e9ri-\ncaine par les industriels de l\u2019Europe du Nord. (Applaudissemems\nsur les bancs des socialistes et des wmmum'stes.) M. Goasduff,\n\u00e0 cette tribune, a manifest\u00e9 son indignation chaleureuse. Je\npeux lui dire queqje la partage.\n\nUn d\u00e9put\u00e9 socialiste. Peut\u2014\u00eatre, mais il n\u2019applaudit pas!\n\nM. le ministre de l\u2019agriculture. Cela ne fait rien! Si l\u2018applau-\ndissemenf est compromettant, la convergence intellectuelle n\u2018en\ndemeure pas moins! (Sourires)\n\nLa stabilisation de ces importations est la condition en de\u00e7\u00e0\nde laquelle aucun accord n'est envisageable.\n\nLe retour a l\u2019unit\u00e9 de prix et de march\u00e9 implique l\u2019adoption\nde r\u00e8gles ef\ufb01caces permettant un d\u00e9mant\u00e8lement rapide des\nmontants compensatoires mon\u00e9taires. La position de la France\nconsiste \u2018a demander le d\u00e9mant\u00e8lement automatique des montants\ncompensatoires mon\u00e9taires positifs et n\u00e9gatifs en deux \u00e9tapes\nsym\u00e9triques de deux ans au plus. .\n\nIl est exact qu\u2019il v a maintenant un montant de 15 p 100;\nil est de 5 p.100 n\u00e9gatif et de 10 p 100 positif. Je r\u00e9ponds\nainsi \u00e0 la question qui .\u2019ma \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e 'a ce sujet: ce n\u2019est pas\nqu\u2019un probl\u00e8me franco-fran\u00e7ais Il ne faut tout de m\u00eame pas\ndire n\u2019importe quoi.\n\nLa position de la France soutenue par la commission et par\nla grande majorit\u00e9 de nos partenaires, contient donc l\u2019engage-\nment d\u2019un d\u00e9mant\u00e8lement automatique de nos montants com'\npensatoires mon\u00e9taires n\u00e9gatifs.\n\nCette sym\u00e9trie entre montants compensatoires mon\u00e9taires\npositifs et n\u00e9gatifs est essentielle au succ\u00e8s de notre position.\nJ\u2019appelle votre attention. mesdames messieurs les d\u00e9put\u00e9s sur\nun point: faire mouvement, pr\u00e9matur\u00e9ment et unilat\u00e9inalement\nfournirait \u00e0 certains de nos partenaires le pr\u00e9texte inesp\u00e9r\u00e9\npour se d\u00e9rober \u00e0 leurs obligations. avertissement que je dois\naussi adresser aux organisations professionnelles agricoles\n\nSi la Communaut\u00e9 accepte de revenir \u00e0 la pr\u00e9f\u00e9rence commu-\nnautaire et a l'unit\u00e9 du march\u00e9, alors les efforts pour une\nmeilleure orientation des productions prendront un sens. notam-\nment pour le lait.\n\nEn effet. la plus grande incitation \u00e0 la production laiti\u00e8re\nvient de la conjonction, dans certains pays, de co\u00fbts de produc-\ntion artificiellement bas obtenus gr\u00e2ce aux substituts des c\u00e9r\u00e9ales\net de prix d\u00e9 vente artificiellement hauts r\u00e9sultant des montants\ncompensatoires mon\u00e9taires.\n\nDans l'\u00e9quilibre de nos \u00e9changes agro-alimentaires, nous voyons\ntr\u00e8s bien comment se paient les montants compensatoues mon\u00e9-\nta1res.\n\nLorsque ces causes seront supprim\u00e9es, la r\u00e9flexion sur l\u2018in-\nflexion de la courbe d\u2019\u00e9volution de la collecte laiti\u00e8re entrera\ndans le domaine de la rationalit\u00e9 \u00e9conomique.\n\nJe crois que chacun s\u2019accorde aujourd'hui \u00e0 consid\u00e9rer qu\u2019il\nest n\u00e9cessaire de ralentir la croissance de la collecte laiti\u00e8re.\nContrairement \u00e0 certains autres produits le march\u00e9 international\ndes produits laitiers est relativement \u00e9troit C\u2019est vrai Mais nous\nresterons extr\u00eamement vigilants sur le choix de la m\u00e9thode\nd'inflexion de la courbe, qui devra respecter trois objectifs :\n\nLe maintien d'une garantie de l\u2018\u00e9volution du revenu des PIO-\nducteurs laitiers,\n\nLa poursuite de la modernisation de notre appareil de produc-\ntion laiti\u00e8re;\n\nLa prise en compte des responsabilit\u00e9s de chacun du diff\u00e9-\nrents types d\u2019exploitation dans les co\u00fbts de gestion du march\u00e9.\n\nCertains voudraient tirer un trait d\u00e9\ufb01nitif sur le lait alors que\nce produit a \u00e9t\u00e9 l\u2019un des moteurs du d\u00e9veloppement de l\u2019agri-\nculture fran\u00e7aise et europ\u00e9enne pendant vingt ans. Sur ce point\njgesp\u00e9il-e avoir partiellement r\u00e9pondu aux inqui\u00e9tudes de M. Com\nastei\n\n \n\nASSEMBL\u00c9E NATIONALE \u2014 2'\n\nUne telle position qui. cousisterait a tirer un trait d\u00e9finitif sur\nle lait est \u00e0 la fois totalement irr\u00e9alist\u00e9 et m\u00eame anti\u00e9cono\u2014\ninique. Le lait int\u00e8gre beaucoup de travail : c\u2019est donc une pro-\nduction importante pour l\u2019emploi. Le lait s\u2019accommode de la plu-\npart des structures fonci\u00e8res et des types de terrain: c\u2019est donc\nune production n\u00e9cessaire \u00e0 l\u2019am\u00e9nagement du territoire. C\u2018est en\ncette mati\u00e8re que nous devons savoir calculer \u00e9conomiquement\n\nle co\u00fbt global de l\u2019ensemble de nos objectifs internes et pour- .\n\nsuivre. dans la n\u00e9gociation dela politique agricole commune, les\nobjectifs correspondant \u00e0 cette synth\u00e8se.\n\nLes conditions du succ\u00e8s du sommet d'Atb\u00e8nes sont ainsi clai-\nrement d\u00e9finies et nos partenaires savent que nous ne bougerons\npas sans avoir obtenu de r\u00e9sultats significatifs sur les substituts\nde c\u00e9r\u00e9ales et sur les montants compensatoires mon\u00e9taires. Dans\n\n' l\u2019un et l\u2019autre cas, la production laiti\u00e8re est affect\u00e9e. Qu\u2019au moins\nla France, si l\u2019on doit entrer dans la ma\u00eetrise progressive de la\ncroissance laiti\u00e8re et de la production, le fasse \u00e0 armes \u00e9gales \u00e0\nl\u2019int\u00e9rieur de la Communaut\u00e9. \u2018\n\nIl est un autre sujet europ\u00e9en qui appelle une discussion\ntranche sur le plan national comme sur le plan communautaire,\nje veux parler de l'\u00e9largissement de la Communaut\u00e9 \u00e0 l\u2019Espagne\net au Portugal.\n\nNos relations avec l'Espagne ont longtemps \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9es par\nl\u2019ambigu\u00eft\u00e9. En 1970. la France acceptait un curieux accord\ncommercial entre la C. E. E. et l\u2019Espagne puisqu\u2019il permettait\nl'entr\u00e9e des produits industriels espagnols en France sans per-\nmettre aux n\u00f4tres d'\u00eatre vendus en Espagne. (Applaudissements\nsur les bancs des socialistes.) .\n\nPlusieurs d\u00e9put\u00e9s socialistes. Chirac! Chirac\u00ef\n\nM. le ministre de l'agriculture. Conc\u00e9dons. m\u00eame dans ce\nsens. que tout gouvernement est coll\u00e9gial! (Sourires)\n\nNeuf ans plus tard, le '5 f\u00e9vrier 1979. la Communaut\u00e9. alors\nsous pr\u00e9sidence fran\u00e7aise, d\u00e9cidait l\u2019ouverture des n\u00e9gociations\navec I\u2019Espagne.\n\nPuis; alors que le processus d'\u00e9largissement \u00e9tait ainsi engag\u00e9,\nla France se refusait. curieusement mais avec obstination, \u00e0\ntoute r\u00e9flexion interne sur les cons\u00e9quences agricoles de l\u2019\u00e9lar-\ngissement. et les pouvoirs publics de l\u2019\u00e9poque se r\u00e9fugiaient\ndans l\u2019attitude que les Chinois attribuent a leurs 'fameux trois\nsinges ne rien voir, ne rien entendre. et surtout. ne pas en\nparler. (Rires et applaudissements sur les bancs des socialistes.)\n\nCette attitude est dangereuse pour l\u2019agriculture fran\u00e7aise.\n\nM._Jacques Blanc. Me permettez-vous de vous interrompre,\nmonsteur le ministre? (Protestation: s-ur les bancs des social.\nlistes.)\n\nM. le ministre de l'agriculture. Bien volontiers, si M. le pr\u00e9siv\ndent le permet !\n\n' M. le pr\u00e9sident. La parole est \u00e0 M. Jacques Blanc, avec l\u2019auto-\nrisation de M. le ministre.\n\nM. Jacques Blanc. Je vous remercie, monsieur le ministre, de\nde m\u2019autoriser a vous interrompre.\nJe ne peux pas, en effet, vous laisser dire qu\u2019en 1979 les n\u00e9go-\n\nciations agricoles n'\u00e9taient pas ouvert\u0153 alors que vous \u201cne les .\n\navez accept\u00e9es, vous, quele 18 octobre dernier.\n\nEn revanche. il existait un plan . Grand Sud-Ouest r. voulu par\nle Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, M. Val\u00e9ry Giscard d'Estaing, par\nson Premier ministre, M. Raymond Barre...\n\nM. Raoul Bayou. Mais qui n'a pas \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9!\n\nM. Jacques Blanc. .'.. qui avait pour objet d\u2019armer les trois\n\nr\u00e9gions concern\u00e9es, dont le Languedoc-Roussillon. pour les pr\u00e9-'\n\nparer et pour leur permettre de profiter. demain. d\u2019un recen-\ntrage de la Communaut\u00e9.\n\nMonsieur le ministre. vos amis socialistes tenaient \u00e0 l'\u00e9poque\nun double langage...\n\nM. Francis Geng. Comme toujours!\n\nM. Jacques. Blanc. un a Bruxelles, un \u00e0 Paris, un en Lan-\nguedOC-ROLISSlllon... .\n\nPlusieurs d\u00e9put\u00e9s socialistes. Cela fait trois!\n\nM. Jacques Blanc. et pr\u00e9tendaient que jamais l\u2019Espagne\nn\u2019entrerait dans la Communaut\u00e9! (Protestations sur les bancs\ndes soczalzstes.)\n\nM. Jean Lacombe. Ce n\u2019est pas vrai!\n\nM. Jacques Blanc. Mais, aujourd\u2019hui, le cheix du moment\nde l\u2019ouverture des n\u00e9gociations agricoles n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 aussi\nmauvais. C'est pourquoi je vous demande, monsieur le ministre,\nque deux pr\u00e9alables soient remplis: la relance de la politique\nagricole commune \u2014 car vous savez que la Communaut\u00e9 ne paiera\npas les engagements pris sur la base des contrats de garanties\nde bonne fin \u2014\n\nM. le pr\u00e9sident. Soyez bref, monsieur Blanc! Il fallait vous\ninscrire dans la discussion!\n\n \n\n \n\nx\n\nS\u00c9ANCE DU 4 NOVEMBRE 1983 4865\n\nM. Jacques Blanc. et de nouveaux r\u00e8glements communau.\ntaires.\n\nD\u00e8s lors, monsieur le ministre, vous ne pouvez pas tenir\naujourd\u2019hui un tel langage. (Appluudissements sur les bancs\nde l\u2019union-pour la d\u00e9mocratie fran\u00e7aise et du rassemblement\npour la R\u00e9publique. \u2014- Exclamations sur les bancs des socia.\nlistes.)\n\nM. le pr\u00e9sident. Veuillez poursuivre, monsieur le ministre.\n\nM. le ministre de l\u2019agriculture. Plus-que d\u2019une interruption,\nil s\u2019agissait d\u2019une intervention E -\n\nMonsieur Blanc, je demanderai \u00e0 mon secr\u00e9tariat de vous\nenvoyer les textes \u00e9crits, les positions officielles du parti auquel\nj\u2019ai l\u2018honneur d\u2019appartenir sur l\u2018\u00e9largissement du March\u00e9 com-\nmun \u2018a l\u2019Espagne...\n\nM. Jacques Blanc. Moi, je vous enverrai les d\u00e9clarations de\nvos amis l ,\n\n.M. le pr\u00e9sident. Monsieur Blanc. s\u2019il vous pla\u00eet!\n\nM. le ministre de l\u2018agriculture. et vous y rel\u00e8verez une tr\u00e8s\ngrande continuit\u00e9 et .une grande clart\u00e9 devant les difficult\u00e9s.\n\nM. Jacques Blanc. C\u2019est pour cela que la d\u00e9l\u00e9gation espagnole\na quitt\u00e9 le congres de Bourg-en-Bresse! (Exctamatzons sur les\nbancs des soctalz'stes.)\n\nM. le pr\u00e9sident. Monsieur Blanc, je vous ai laiss\u00e9 longuement\nvous exprimer pour une interruption! Je vous prie maintenant\nd\u2019\u00e9couter M. le ministre !\n\n_ M. le ministre de l\u2018agriculture. Mesdames, messieurs les\nd\u00e9put\u00e9s; puisque M. Blanc m\u2019y appelle, je pr\u00e9ciserai de mani\u00e8re\nplus nette ce que j\u2019ai voulu dire par cette image.\n\nLorsque nous avons pris nos fonctions. Mme Edith Cresson\nd\u2019abord, et moi ensuite, nous avons. h\u00e9las! constat\u00e9 que sur la\nnaturede l\u2019agriculture espagnole. sur les produits qui font peser\nde graves menaces de concurrence chez nous, sur ses formes\nd\u2019organisation, sur la compatibilit\u00e9 de ses structures d\u2019organisaw\ntion. de production et de commercialisation avec les r\u00e8gles\nde la Communaut\u00e9, sur les \u00e9carts de prixet de co\u00fbts de revient,\nsur les situations fiscales. sur le niveau de r\u00e9mun\u00e9ration des\nsalari\u00e9s, aucune \u00e9tude n\u2019avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9e. Il n\u2019y avait rien\nnulle part! (Applaudissemcnts sur les bancs des socialistes. \u2014\u2014\nProtestations sur les bancs de l\u2019union pour la d\u00e9mocratie fran-\n\u00e7aise et du rassemblement pour la R\u00e9publique.)\n\nM. Jacques Blanc. Ce n\u2019est pas s\u00e9rieux!\n\nM. le ministre de l'agriculture. C\u2019est parfaitement s\u00e9rieux.\nNous_voulons maintenant sortir de la mythologie\u2018et traiter les\nproblemes dans leur r\u00e9alit\u00e9.\n\nM. Raymond Barre. Puis-je vous\nministre?\nM. le ministre de l\u2019agriculture. Certainement.\n\ninterrompre, monsieur le\n\nM. la pr\u00e9sident. La parole est \u00e0 M. Barre, avec l'autorisation\nde M. le ministre.\n\nM. Raymond Barre. Monsieur le pr\u00e9sident. je serai tr\u00e8s bref.\n\nJe vous remercie, monsieur le ministre, de me laisser vous\ninterrompre. ,\n\nLes \u00e9tudes \u00e9taient faites, monsieur le ministre...\n\nM. le ministre de l'agriculture. Vous nous les aviez cach\u00e9es!\nM. Martin Malvy, rapporteur sp\u00e9cial. Elles ont \u00e9t\u00e9 br\u00fbl\u00e9es!\n\nM. Raymond Barre. O\u00f9 les ai-je laiss\u00e9es? Au\u201c secr\u00e9tariat\ng\u00e9n\u00e9ral du comit\u00e9 interminist\u00e9riel pour les affaires europ\u00e9ennes.\n\nLes points que vous venez de soulever, monsieur le ministre,\nont ete expos\u00e9s au Premier ministre, M. Suarez, et au gouver-\nnement espagnol par moi-m\u00eame en juillet 1980.\n\nil n\u2019\u00e9tait pas question. \u00e0 l'\u00e9poque, d\u2019ouvrir des n\u00e9gociations\nagricoles tant que la Communaut\u00e9 n\u2019aurait pas rempli certaines\nconditions: premi\u00e8rement. soumettre \u00e0 un \u00e9clairage nouveau\nle r\u00e9gime des ressources financi\u00e8res; deuxi\u00e8mement, mettre de\nl'ordre dans la politique agricole commune et. troisi\u00e8mement,\nadopter des r\u00e8glements en ce qui concerne les fruits et l\u00e9gumes\navec nos partenaires.\u201c Je rends d\u2018ailleurs hommage \u00e0 l\u2019action que\nvous avez men\u00e9e sur ce troisi\u00e8me point. mais ne dites pas que\nnous ne nous occupions pas de cette affaire! (Applaudissements\nsur les bancs de l\u2019union pour la d\u00e9mocratie fran\u00e7aise et du\nrassemblement pour la R\u00e9publique.)\n\nM. Raoul Bayou. Et qui a fait entrer la Gr\u00e9ce dans la Com-\nmunaut\u00e9, sinon la droite?\n. M. le ministre de l\u2018agriculture. Monsieur le d\u00e9put\u00e9 du Rh\u00f4ne,\nje vousremercie de votre s\u00e9r\u00e9nit\u00e9. .\nJe surs heureux de vous confirmer que nous travaillons avec\nles m\u00eames pr\u00e9alables, au sens factuel du terme, plus qu'au sens\n\n \n\njuridique.\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n4866\n\nNous ne pouvons pas traiter l\u2019entr\u00e9e de l\u2018Espagne dans le\nMarch\u00e9 commun sans avoir assaini. r\u00e9form\u00e9 la politique agricole\ncommune, sans avoir d\u00e9termin\u00e9 ses ressources propres, sans avoir\nnon seulement termin\u00e9 la mise au point du r\u00e8glement fruits ct\nl\u00e9gumes -\u2014 c'est d\u00e9j\u00e0 fait \u2014 mais am\u00e9lior\u00e9 le r\u00e8glement viticole.\nCela, tout le monde le sait.\n\nMais je maintiens \u2014\u2014- sans pour autant vous mettre personnelle-\nment en cause \u2014 que les dossiers pr\u00e9paratoires \u00e0 la n\u00e9gociation.\nque maintenant j\u2019ai en charge pour la partie agricole. \u00e9taient\ndramatiquement insuffisants. (Protestations sur les bancs de\nl\u2019union pour la d\u00e9mocratie fran\u00e7aise et du rassemblement pour la.\nR\u00e9publique.) .\n\nJ\u2019ajoute \u2014- et vous serez peut-\u00eatre sensible \u00e0. ce,d\u00e9tail \u2014-\nque depuis huit ans jusqu\u2019\u00e0 il _v a quatre mois. jamais un\nministre fran\u00e7ais de l\u2019agriculture n\u2019avait rencontr\u00e9 son homo\u2014\nlogue espagnol! ils n\u2019avaient donc pas du beaucoup parler\nensemble. Huit ans l C\u2019est long! (Applaudissements sur les bancs\ndes socialistes.)\n\nCette attitude est dangereuse pour l\u2019agriculture fran\u00e7aise. La\ndimension politique de ce dossier sert d\u2018alibi \u00e0 trop d\u2019attitudes\npassionnelles. Il faut, au contraire. ouvrir les yeux, regarder de\npr\u00e8s les implications techniques du dossier, en tirer toutes cons\u00e9-\nquences, quelles qu\u2019elles soient et les affronter quand elles sont\ndifficiles. ce qui est le cas pour bien des productions.\n\nL\u2019\u00e9largissement. cela veut d\u2019abord dire l\u2019ouverture d\u2019un march\u00e9,\nprot\u00e9g\u00e9 par la pr\u00e9f\u00e9rence communautaire, de pr\u00e9s de 40 millions\nd\u2019habitants; pour certaines de nos productions agricoles. au pre-\nmier rang desquelles les c\u00e9r\u00e9ales. certains produits laitiers et\nla viande bovine.\n\nJe ne sous-estime pas pour autant les grandes difficult\u00e9s li\u00e9es\n\u00e0 cette perspective si elle devait \u00eatre mal pr\u00e9par\u00e9e. Le ministre\nde l\u2019agriculture et ses services r\u00e9fl\u00e9chissent aux donn\u00e9es qu\u2019ont\nrappel\u00e9es M._ Combasteil et plusieurs de ses coll\u00e8gues et ils les\ntraitent.\n\nMais c\u2019est pr\u00e9cis\u00e9ment pour mieux circonscrire ces difficult\u00e9s\nqu'il nous faut les examiner ensemble et mettre le dossier \u00e0\nplat sur la table. Je ne serai jamais le ministre de l\u2019agriculture\nqui mettra en p\u00e9ril les int\u00e9r\u00eats fondamentaux de l\u2019agriculture\nfran\u00e7aise et je recliercherai toutes les pr\u00e9cautions. les garanties.\nles \u00e9tapes et les transitions n\u00e9cessaires. (Applaudissements sur\nles bancs des socialistes et des communistes.)\n\nMais je le ferai dans la lucidit\u00e9 et apr\u00e8s l\u2019examen raisonn\u00e9\n' ' ' do\u00e6ier. et non dans l\u2019aveu-\npassions d\u00e9cha\u00een\u00e9e: par je ne sais quel < front\ndu refus \u00bb aussi h\u00e9t\u00e9roclite que vou\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9chec.\n\nIl s\u2019est trouv\u00e9 \u2014 je pense que c'est un sentiment minoritaire\n\u2014\u2014 quelques producteurs agricoles pour dire qu'il \u00e9tait dommage\nd\u2019avoir sign\u00e9 le r\u00e8glement pour les fruits et' l\u00e9gumes, car cela\nallait ouvrir les n\u00e9gociations avec l'Espagne. Voil\u00e0, mesdames,\nmessieurs les d\u00e9put\u00e9s, un cas o\u00f9.un nouveau r\u00e8glement commu-\nnautaire de haute qualit\u00e9 accorde une protection de bon niveau,\nnotamment contre les pratiques ext\u00e9rieures de dumping, \u00e0 bien\ndes produits fran\u00e7ais. Il comporte un m\u00e9canisme de'lutte contre\nles crises graves, et va apporter un niveau de s\u00e9curit\u00e9 cette.\nment meilleur aux producteurs fran\u00e7ais. Et voil\u00e0 qu\u2019au lieu de\ntraiter 'les affaires dans la lucidit\u00e9, une crainte mythologique,\nparce que non explor\u00e9e, conduit \u00e0 regretter\u2018ce pas en- avant.\nC\u2019est un comble. C\u2019est \u00e0 ce genre d\u2019attitude qu\u2019il ne faut pas se\nlaisser aller, pas plus pour le vin que pour la viticulture. Nous\nferons ces progr\u00e8s ensemble. M. Bayou, d'ailleurs, le sait bien.\n\nLa premi\u00e8re des garanties .consistait \u00e0 doter l\u2019agriculture\nm\u00e9diterran\u00e9enne de r\u00e8glements de base. C\u2019est fait pour'le vin\ndepuis un an. encore qu\u2019il nous faille. et nous le savons. apporter\ndes am\u00e9liorations \u00e0 ces r\u00e8glements. (Interruptions sur les bancs\nde l\u2019union pour la d\u00e9mocratie fran\u00e7aise. et du rassemblement\npour la R\u00e9publique.)\n\nM. Jacques Blanc.\npoint!\n\nM. Didier Chouat. M. Blanc vient \u00e0 peine d\u2019arriver et il\nne cesse d\u2019interrompre.\n\nM.\n\nLes r\u00e8glements ne sont pas encore .au\n\n \n \n \n   \n   \n  \n  \n  \n   \n\nle pr\u00e9sident. Je vous demande d\u2019\u00e9couter M. le ministre.\nM- Emmanuel Aubert. Ce n\u2019est pas un cours magistral!\n\n\u00e9\u2019\u00ffi' le ministre de l\u2018agriculture. Je conviens volontiers que la\nazementatton. e5t encore insuffisante et c\u2019est pourqum la d\u00e9le-\nlit-'0\u2018} fran\u00e7aise continuera a demander les am\u00e9liorations neces-\n_ e= au bon fonctionnement des distillations.\n\n-ai\u00ce1l\u00c9r les fruits et l\u00e9gumes. le r\u00e8glement est\u2014en place depuis\n. enant une semaine. L\u2019adoption de ce r\u00e8glement rev\u00eat, \u00e0 nos\nune triple signification. \u2014 '\n\u2018bg\u00e2ll\u00ee\u00fcda confirmation d\u2019un mouvement de r\u00e9\u00e9quilibrage\nl'a 15 plqlue agricole commune vers les productions du Sud.\n\u201c\"C\u00fcons _ des cr\u00e9dits du F. E. O. G. A. iront en 1984 aux\n> m\u00e9diterran\u00e9ennes contre seulement 4 p. 100 en 1978.\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nASSEMBL\u00c9E NATIONALE \u2014 2' S\u00c9ANCE DU 4 NOVEMBRE 1983 M\u0152S/\n\nEnsuite, le signe que la Communaut\u00e9\ndans un sens constructif alors que les graves difficult\u00e9s de\nl\u2019Europe. inventori\u00e9es \u00e0 Stuttgart, pouvaient laisser craindre un\nblocage g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 de la viecommunautaire.\n\nEnfin. la preuve que des am\u00e9liorations substantielles d\u2019un\nsecteur de production agricole ne n\u00e9cessitent pas forc\u00e9ment\nde tr\u00e8s importantscr\u00e9dits budg\u00e9taires.\n\n\u2018 J\u2019ai demand\u00e9 \u00e0 mes services d\u2019\u00eatre particuli\u00e8rement vigilants\na la_ mise en \u0153uvre des r\u00e8gles arr\u00eat\u00e9es \u00e0 Luxembourg, en\napplication de ce r\u00e8glement. puisque nous sommes la puissance\nqui l\u2019a le plus demand\u00e9e et le deuxi\u00e8me producteur de fruits et\nl\u00e9gumes de la Communaut\u00e9.\n\npeut encore avancer\n\nmesure de respecter les r\u00e8gles d\u2019une concurrence \u00e9quitable.\nen train d\u2019\u00e9tablir les modalit\u00e9s de ces \u00e9tapes.\n\nDe son c\u00f4t\u00e9. le Gouvernement fran\u00e7ais est d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 donner\n. m\u00e9ridionale de la France les moyens de se\nd\u00e9velopper dans une Europe \u00e0 douze. Ce sera l\u2019une des missions\ndes structures r\u00e9gionalise'es de l'office du vin et de celui\ndes fruits et l\u00e9gumes.\n\nPar ailleurs, le Premier ministre vient de nommer un haut\nfonctionnaire charg\u00e9 d\u2019\u00e9tudier les mesures n\u00e9cessaires \u00e0 l\u2019adao\ntatton des\u2018 r\u00e9gions int\u00e9ress\u00e9es par l\u2018\u00e9largissement.\n\nEnfin. je tiens \u00e0 souligner \u2014- et cela est essentiel dans la\nperspective du sommet d\u2019Ath\u00e8nes \u2014 qu\u2018en tout \u00e9tat de cause.\nl\u2019\u00e9largissement ne peut \u00eatre envisag\u00e9 qu\u2019\u00e0 condition que les\nressources de la Communaut\u00e9 soient. elles aussi. \u00e9largies pour\npermettre le financement des actions structurelles indispensables\naux r\u00e9gions m\u00e9diterran\u00e9ennes, sans remettre en cause les autres\nd\u00e9penses de la politique agricole commune.\n\nSi je me. suis un peu attard\u00e9 sur ces enjeux li\u00e9s aux n\u00e9go\u2014\nciations sur l\u2018am\u00e9nagement de la politique agricole commune\net \u00e0 l\u2019affirmation de la vocation exportatrice de l\u2019agriculture\neurop\u00e9enne. vous voudrez bien convenir avec moi, mesdames.\nmessieurs les d\u00e9put\u00e9s, qu\"il s\u2019agit d\u2019une toile de fond absolu-\nment d\u00e9terminante pour notre agriculture en 1984.\n\nLa France ouverte. \u00e0 la construction d\u2019autres politiques com-\nmunes n\u2019entend pas qu'e leur financement se fasse au d\u00e9triment\ndu. principal acquis communautaire, la politique agricole\ncommune. _ que celle-ci soit enferm\u00e9e dans les contraintes\naveugles d\u2019un plafonnement sp\u00e9cifique de d\u00e9penses agricoles.\nC\u2019est une des raisons que j\u2018ai, comme d'ailleurs toutes les\norganisations agricoles. de r\u00e9prouver l\u2019initiative prise au Parle-\nment europ\u00e9en par Mme Scrivener, rapporteur du budget de la\n\nsabilit\u00e9s du Gouvernement fran\u00e7ais. qui n\u2019a\npour' savoir que la politique agricole commune doit \u00eatre r\u00e9\u2014\nform\u00e9e.\n\nCette volont\u00e9 d\u2019expansion pour l\u2019agriculture. principale source\nnaturelle de richesses pour la France. est confirm\u00e9e par les\norientations \u00e0 moyen terme du IX' Plan et prend appui malgr\u00e9\nla rigueur des temps sur les priorit\u00e9s de mon budget pour 1984.\nElle suppose en effet une action pers\u00e9v\u00e9rante articul\u00e9e autour\nde trois priorit\u00e9s :.\n\nL\u2019organisation des march\u00e9s agricol\u00e6 et de la valorisation\ndes productions; 4\n\nLa modernisation de nos industries agro-alimentaires et le\nrenforcement de notre pr\u00e9sence sur les march\u00e9s \u00e9trangers;\n\nL'am\u00e9lioration de la productivit\u00e9 de l'outil de production\nagricole et forestier.\n\nA ces trois orientations prioritaires applicables aux produc-\ntions r\u00e9pondent des priorit\u00e9s en ce qui concerne les hommes\nque j\u2019\u00e9voquerai tout \u00e0 l\u2019heure.\n\nEnfin. c\u2019est aux nouveaux offices par produits issus de la\nloi,du 6 octobre 1982 qu\u2019il incombe de mieux organiser les\nmarch\u00e9s agricoles et de r\u00e9unir les conditions permettant une\nvalorisation optimale des produits de la c ferme France z.\n\nEn effet. cette action essentielle. \u00e9galement \u00e9loign\u00e9e des\nprincipes d\u2019un lib\u00e9ralisme sans frein et d\u2019un encadrement\nbureaucratique de la production agricole. repose sur un mod\u00e8le _\noriginal associant dans un dialogue \u00e9troit pouvoirs publics et\norganisations professionnelles sp\u00e9cialis\u00e9es : c\u2019est l\u2019office d'inter-\nvention par produits.\n\nLes nouveaux offices d\u2019intervention sont d\u00e9sormais op\u00e9ra-\ntionnels, contrairement \u00e0 ce qui a \u00e9t\u00e9 dit ce matin leurs\ndirecteurs ont \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9s. leurs conseils de direction ont \u00e9t\u00e9\nconstitu\u00e9s et ils ont tenu d\u00e9j\u00e0 plusieurs r\u00e9unions au cours de\nces derniers mois. ' - \u2018\n\n \n\n \n\nASSEMBL\u00c9E NATIONALE \u2014 2'\n\nL'un d\u2019entre eux est encore dans ces conditions mat\u00e9rielles\nd'installation qui ne lui permettent pas un bon fonctionnement.\nLes autres sont tous au travail. M. Mayoud, sans doute, a d\u00f9\ns\u2019apercevoir qu\u2019on ne pouvait pas parler d'c offices inqui-\nsiteurs a et que la pr\u00e9sence massive de la profession, jusqu\u2019\u00e0\nla pr\u00e9sidence de ces offices. impliquait une concertation \u00e9troite\nentre la profession et l\u2019administration qui est le contraire d\u2019une\n\u00e9tatisation. Mais je ne sais pas si nL Mayoud est respectueux\nde la r\u00e9alit\u00e9 quand il la regarde et la commente \u00e0 la tribune\nde l'Assembl\u00e9e nationale. .\n\nJ\u2019entends \u00e9galement que ces offices disposent de moyens\nde fonctionnement et d'intervention suifisans pour remplir leur\nmission. Le projet de budget pour 1984 y pourvoit.\n\nTrente-deux emplois suppl\u00e9mentaires permettront de compl\u00e9-\nter, l\u00e0 o\u00f9 c\u2019\u00e9tait n\u00e9cessaire. les moyens qu\u2019ils ont h\u00e9rit\u00e9s des\nstructures pr\u00e9c\u00e9dentes, sans alourdir pour autant leur fonction-\nnement.\n\nQuant \u00e0 leur cr\u00e9dits d\u2019intervention, ils augmentent de pr\u00e9s\nde 10 p. 100, ce qui, rapport\u00e9 aux masses budg\u00e9taires en cause,\nest tout a fait significatif de la volont\u00e9 du Gouvernement\nde les doter des moyens n\u00e9cessaires pour une action efficace\nd\u2018organisation, de valorisation des productions et de concertation\nactive au sein des fili\u00e8res. Ils contribueront ainsi \u00e0 la r\u00e9alisation.\nde cet objectif d\u2019expansion qui est le v\u0153u m\u00eame de la politique\nagricole du Gouvernement.\n\nPriorit\u00e9 est ainsi donn\u00e9e pour le budget de 1984, en pleine\ncoh\u00e9rence avec les orientations du IX' Plan, aux actions des-\ntin\u00e9es \u00e0 r\u00e9tablir l\u2019\u00e9quilibre de nos \u00e9changes dans un certain\nnombre de fili\u00e8res d\u00e9ficitaires.\n\nAinsi, l\u2019office des fruits et l\u00e9gumes et de l'horticulture\nb\u00e9n\u00e9ficie d\u2019une mesure de 90 millions de francs pour lui per\u2018\nmettre de poursuivre le programme de modernisation des serres\net d\u2019entreprendre les actions nouvelles qui lui incombent pour\nl'organisation de ces secteurs de production trop longtemps\nd\u00e9laiss\u00e9s. Je viens ainsi de r\u00e9pondre, partiellement, \u00e0 M. Al-\nphand\u00e9ry.\n\n.Cet effort budg\u00e9taire doit \u00eatre rapproch\u00e9 des initiatives priseS\u2018\ndans d\u2019autres domaines, telles que la cr\u00e9ation prochaine d\u2019un\npr\u00eat bonifi\u00e9 adapt\u00e9 au financement des cultures p\u00e9rennes et\nl\u2019adoption r\u00e9cente, apr\u00e8s deux ans de n\u00e9gociation, du r\u00e8glement\nfruits et l\u00e9gumes dont je soulignais \u00e0 l\u2019instant l\u2019importance.\n\nLe nouvel office des viandes et de l\u2019aviculture disposera des\ncr\u00e9dits n\u00e9cessaires \u00e0 la mise en \u0153uvre des mesures de relance\nde la production porcine arr\u00eat\u00e9es par le Gouvernement au prin-\ntemps de 1983 ainsi qu\u2019\u00e0 une amplification des actions de\nrationalisation dont ce secteur a bien besoin. Le plan ovin\nb\u00e9n\u00e9ficie d'un renforcement de l\u2019appui technique aux \u00e9leveurs.\nCela a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 publiquement il y a quelques semaines.\n\nPar ailleurs. le nouvel office des plantes \u00e0 parfum et m\u00e9di-\ncinales disposera d\u2019une dotation en augmentation de 27 p. 100\net l\u2019office des d\u00e9partements d\u2019autre-mer, en cours de cr\u00e9ation,\nd'une dotation de 61,6 millions de francs qui traduit une pro\u2014\ngression significative.\n\nParall\u00e8lement \u00e0 l\u2019action men\u00e9e par les offices, en concer-\ntation \u00e9troite avec les familles professionnelles, le minist\u00e8re de\nl'agriculture poursuivra les actions techniques et \u00e9conomiques\nde s\u00e9lection animale et v\u00e9g\u00e9tale, de prophylaxie et d\u2019encou-\nragement au maintien du troupeau de vaches allaitantes.\n\nUne priorit\u00e9 marqu\u00e9e s\u2019attache aux actions dans le domaine\nv\u00e9g\u00e9tal, trop longtemps n\u00e9glig\u00e9, qu\u2019il s\u2019agisse des actions sani-\ntaires dont les cr\u00e9dits augmenteront de 32 p. 100, ou de la\ns\u00e9lection des semences qui b\u00e9n\u00e9ficie d\u2019une mesure nouvelle\nde 5,4 millions de francs.\n\nL\u2019action sur les produits et les march\u00e9s agricoles. dont les\noffices constituent d\u00e9sormais les instruments essentiels, trouve\nnaturellement son prolongement dans une action de moderniv\nsation de l\u2019outil industriel de transformation et de l\u2019outil com-\nmercial de diffusion de ces produits.\n\nCette relation naturelle n'a pas toujours \u00e9t\u00e9 per\u00e7ue et je\nvois dans la r\u00e9int\u00e9gration des industries agro-alimentairesdans\nle champ de comp\u00e9tence direct du ministre de l\u2019agriculture plus\nque la solution d\u2018un simple probl\u00e8me. Mon d\u00e9cret d\u2019attributions\nen a tranch\u00e9 ainsi pour la premi\u00e8re fois. C\u2019est l\u2019affirmation\nde ce principe \u00e9l\u00e9mentaire: pour produire, il faut vendre et,\naujourd\u2019hui, la transformation agro-alimentaire constitue le\nd\u00e9bouch\u00e9 naturel de la plupart des produits agricoles pour\nacc\u00e9der au march\u00e9 final du consommateur. Le consommateur\nde nos pays se nourrit avec 10 p. 100 de produits agricoles\nbruts et 90 p. 100 de produits transform\u00e9s.\n\nLes performances \u00e9conomiques de nos industries agro-alimen-\ntaires sont remarquables: leur valeur ajout\u00e9e \u2014\u2014 150 milliards\nde francs en 1982 \u2014- est d\u2019un niveau comparable \u00e0 celle que\nd\u00e9gage l\u2018agriculture elle-m\u00eame et d\u00e9passe celle du secteur/.dK\n\n \n\nl'\u00e9nergie. /\u2018,\\n CHU/E\n\n44T NA E\n\nSEANCE .DU 4 NOVEMBRE 1983 4867\n\nAvec un exc\u00e9dent de 9 milliards de \ufb01'ancs en 1982,\nteur d\u2019activit\u00e9 contribue pour plus de la moiti\u00e9 au solde po'\ntif de nos \u00e9changes agro-alimentairesu Il a mieux travers\u00e9 811-\ncrise que les autres secteurs industriels. En effet, depuis 1975a\nles industries agro-alimentaires ont connu une croissance contl'.\nnue de leurs activit\u00e9s, de leurs investissements et de leurs\nexportations.\n\nEn outre \u2014 et chacun mesurera l\u2019importance de ce fait m\ndans le contexte d\u2019aujourd'hui, elles ont pu maintenir le niveau\nde leurs effectifs et contribuent, par un r\u00e9seau dense de petites\nentreprises, \u00e0 l'animation du milieu rural.\n\nCes r\u00e9sultats, toutefois, demeurent fragiles, Ainsi, en 1982.\nl\u2019industrie agro-alimentaire a connu son plus faible taux de\ncroissance pour la d\u00e9cennie: 0,9 p. 100. Son tissu industriel,\nconstitu\u00e9 de quelques grands groupes mais surtout de coop\u00e9.\nratives et d\u2019entreprises familiales dont la capacit\u00e9 financi\u00e8re\nest limit\u00e9e, doit faire face \u00e0 de lourds investissements pour\nam\u00e9liorer sa comp\u00e9titivit\u00e9, s\u2019adapter \u00e0 l\u2019\u00e9volution des march\u00e9s\net affronter 1a concurrence internationale.\n\nAussi l\u2019Etat doit\u2014il accompagner l\u2019effort de modernisation\net d\u2019adaptation de ce secteur par une action s\u00e9lective qui s\u2019effec-\ntuera en 1984. dans le cadre d\u2019une dotation budg\u00e9taire globa-\nlement reconduite. \u2018\n\nPar ailleurs, les actions de recherche-d\u00e9veloppement, si impor\u2014\ntantes dans un domaine o\u00f9 le progr\u00e8s technologique est tr\u00e8s\nrapide, b\u00e9n\u00e9\ufb01cieront de cr\u00e9dits en augmentation de 12 p. 100.\nNos industries agro-alimentaires se battent sur les march\u00e9s\n\u00e9trangers et j\u2019ai eu \u00e0 plusieurs reprises l\u2019occasion d\u2019appr\u00e9cier\nau cours de mes d\u00e9placements leur dynamisme commercial.\nLa France disposait des plus gros pavillons, elle \u00e9tait le\nplus important pays. \u00e9tranger pr\u00e9sent \u00e0 la grande foire com-\nmerciale de P\u00e9kin qui s\u2019est tenue r\u00e9cemment et. surtout, au\nplus grand salon alimentaire du monde, l\u2019Anuga, \u00e0 Cologne,\nle mois dernier.\n\nLe Gouvernement entend poursuivre l\u2019action, qu\u2019il a entreprise\ndepuis deux ans, de renforcement et de diversification des outils\nde promotion de nos produits \u00e0 l\u2019\u00e9tranger et d\u2019accompagnement\nde l\u2019effort d\u2019exportation des producteurs et industriels fran\u00e7ais.\n\nEn particulier, le quasi-doublement du fonds d\u2019intervention\nstrat\u00e9gique des industries agro\u2014alimentaires, qui est inscrit pour\nun montant de 83 millions de francs au projet de budget pour\n1984, permettra d\u2019encourager des programmes d\u2019investissement '\ncommercial sur les grands march\u00e9s solvables, dans le cadre de\ncontrats prioritaires d\u2019exportation. La cr\u00e9ation r\u00e9cente du fonds\nde promotion des produits agro-alimentaires permettra de mobi-\nliser au service de cette priorit\u00e9 nationale d\u00e6 ressources prove-\nnant des diff\u00e9rents sect'eurs professionnels agricoles.\n\nQuant \u00e0 la Sopexa, le projet de deuxi\u00e8me loi de Plan pr\u00e9voit\nson inscription au programme prioritaire n\u201c 7 et le maintien de\nl'effort actuel de l\u2019Etat au niveau o\u00f9 celui-ci l'a port\u00e9 depuis\ndeux ans.\n\nChacun comprendra l\u2018importance de cette grande bataille pour\nl\u2019exportation \u00e0 laquelle l\u2019agro-alimentaire prend une part tr\u00e8s\nactive. Les r\u00e9sultats d\u00e9j\u00e0 atteints sont encourageants. Ainsi, en\n1983, le solde de l\u2019agro-alimentaire des neuf premiers mois -\u2014\nnous poss\u00e9dons les chiffres du mois de septembre depuis hier \u2014\nest \u00e9gal \u00e0 celui enregistr\u00e9 sur l\u2019ensemble de l\u2019ann\u00e9e 1982, soit\n18,6 milliards de francs. Mais c\u2019est une bataille o\u00f9 une position\nm\u00eame forte doit \u00eatre d\u00e9fendue, tant est vive 1a comp\u00e9tition inter-\nnationale, et qui tournerait rapidement \u00e0 notre d\u00e9savantage si\nn\u2019\u00e9tait recherch\u00e9e avec t\u00e9nacit\u00e9 l\u2019am\u00e9lioration de la productivit\u00e9\nde notre agriculture.\n\nTelle est la raison pour laquelle le Gouvernement a inscrit au\nprogramme prioritaire d\u2019ex\u00e9cution n\u201c l du IX' Plan l\u2019essentiel\ndes cr\u00e9dits d\u2019investissements productifs agricoles et forestiers.\nAinsi, les \u00e9quipements d\u2019hydraulique agricole \u2014 irrigation et\ndrainage des terres \u2014 les grands am\u00e9nagements r\u00e9gionaux, les\nactions de r\u00e9novation foresti\u00e8re et de premi\u00e8re transformation du\nbois b\u00e9n\u00e9ficieront du taux d\u2019accroissement annuel auquel le Gou-\nvernement sera engag\u00e9 par la loi de Plan.\n\nL\u2019effort de red\u00e9ploiement r\u00e9alis\u00e9 par le minist\u00e8re de l\u2019agricul-\nture en 1984 permet d\u2019honorer ces priorit\u00e9s au sein d\u2019un budget\nd\u2019investissement dont je reconnais assez volontiers qu\"il paie un\nlourd tribut \u00e0 la rigueur. Mais, en ce domaine, une r\u00e9trospective\nsur plusieurs ann\u00e9es, depuis 1976 par exemple, montrerait facile-\nment que nul n'est bien plac\u00e9 pour donner des le\u00e7ons.\n\nM. Jean Lacombe. Tr\u00e8s bien Z\n\nM. le ministre de l\u2019agriculture. Les cr\u00e9dits pour l\u2019hydraulique\nd\u2019int\u00e9r\u00eat national et r\u00e9gional augmenteront en 1984 de\n3.5 100 en autorisations de programme pour atteindre\n264 millions de francs. Cet effort, pour modeste qu\u2018il soit. per-\nmettra de maintenir le cap. Cela r\u00e9pond. pas tout \u00e0 fait comme\nil l\u2019aurait voulu, \u00e0 l\u2019inqui\u00e9tude de M. M\u00e9tais et j\u2019ajoute que cette\nquestion est \u00e0 traiter dans le cadre des contrats de plan. A l'issue\n\nCe s\u0153_\n\n  \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n4868 ASSEMBL\u00c9E NATIONALE \u2014- 2\u2018\nde l'examen de ce budget par votre assembl\u00e9e. quelque am\u00e9liora-\n\u00eeion pourra \u00eatre apport\u00e9e sur ce point. Mais ce n\"est qu\u2019un pro-\n\u00c0nostic qui se r\u00e9f\u00e8re \u00e0 ia-tr\u00e9s grande sagesse de l\u2019Assembl\u00e9e.\n\n \n\nLes cr\u00e9dits d\u2019investissement en faveur de la for\u00eat seront en\nhausse de 8 p. 100 en 1984. Au total, en trois ans, ils auront \u00e9t\u00e9\naugment\u00e9s de 45 p. 100. ce qui marque bien l\u2019importance de\nl\u2019effort en faveur de la fili\u00e8re bois m\u00eame si ces r\u00e9sultats ne\npeuvent \u00eatre imm\u00e9diats, ce que chacun comprendra en pareil\ndomaine. _\n\nPlusieurs intervenants ont \u00e9voqu\u00e9 l\u2019\u00e9volution r\u00e9cente des\ncr\u00e9dits d\u2019investissement dans le secteur agricole et agro-\nalimentaire.\n\nA les entendre. la gestion pr\u00e9c\u00e9dente au cours de laquelle\nils ont pu'exercer des fonctions \u00e9minentes, aurait \u00e9t\u00e9 caract\u00e9\u2014\nris\u00e9e par un effort tout \u00e0 fait prioritaire du budget de l\u2019Etat\nen faveur de ces investissements.\n\nJe me suis impos\u00e9 un petit effort de recherche de la v\u00e9rit\u00e9\nhistorique, qui est un peu plus complexe.\n\nEntre 1976 et 1981. c\u2019est-\u00e0\u2014dire en cinq ans, les cr\u00e9dits d'inves-\ntissement agricole et rural ont augment\u00e9, \u00e0 structure constante\ndu budget. de 7,5 p. 100 en francs courants. soit une diminution\nde 37 p. 100 en francs constants. (Applaudissements sur\u2014 les\nbancs des socialistes et des communistes.)\n\nPendant la m\u00eame p\u00e9riode, les cr\u00e9dits d\u2019investissement civil\nde l\u2019Etat ont augment\u00e9 de 73,7 p. 100 en francs courants et\nde 2,1 p. 100 en francs constants. Il y a donc eu une p\u00e9nalisation\nde pr\u00e9s de 40 p. 100 dans la vitesse de croissance des investisse-\nments agricoles. (Protestations sur les bancs du rassemblement\n\npour la R\u00e9publique et de l\u2019union pour la d\u00e9mocratie fran\u00e7aise.)\nM. Raymond Barre. Non l\nM. le ministre de l\u2019agriculture. Je n\u2019ai cit\u00e9 que des chiffres. Je\n\nn'ai pas ajout\u00e9 un seul adjectif de commentaire.\nM. Pierre Jagoret. Cela vous surprend, messieurs?\n\nM. Yves Tavernier, rapporteur sp\u00e9cial. Le commentaire va\nde soi l\n\nM. le ministre de l'agriculture. Vous'le voyez. mesdames et\nmessieurs les d\u00e9put\u00e9s. cette ardente priorit\u00e9 en faveur de\nl\u2018investissement agricole. qui tient aujourd\u2019hui tant de place\ndans certains discours, en a tenu bien peu hier dans certains\nchoix. (Applaudissements sur les bancs des socialistes et des\ncommunistes.)\n\nLa v\u00e9rit\u00e9 est que le budget d\u2019\u00e9quipement du minist\u00e8re de\nl\u2018agriculture a \u00e9t\u00e9 sacrifi\u00e9 pendant de nombreuses ann\u00e9es. \u00e0 une\n\u00e9poque ou pourtant la possibilit\u00e9 d\u2019arbitrages budg\u00e9taires plus\nfavorables existait bien davantage qu\u2019aujourd\u2018hui. (Applaudisse-\nments sur les m\u00eames bancs.)\n\nM. Raymond Barre. Pas vous. monsieur Rocard! Laissez cela\n\u00e0 d\u2019autres !\n\nM. Pierre Micaux. Ce n'est pas.digne de vous l\n\nM. le ministre de l\u2019agriculture. Comment, pas moi? Les\nchiffres sont la! V\u00e9rifiez-les! (Protestations sur les bancs du\nrassemblement pour la R\u00e9publique et de l\u2019union pour la d\u00e9mo-\ncratie fran\u00e7aise.)\n\nM. Yves Tavernier, rapporteur sp\u00e9cial. Vous niez vos propres\nchiffres l\n\nM. Pierre Jagoret. La v\u00e9rit\u00e9 les g\u00e8ne l\n\nM. le ministre de l\u2019agriculture. Je suis tr\u00e8s sensible \u00e0 ce qu\u2019on\nfasse r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 ma dignit\u00e9 quand un argument fait mal. mais\nce que je viens d\u2019affirmer est tellement v\u00e9rifiable au Journal\nofficiel que le probl\u00e8me ne se pose m\u00eame pas de savoir si cela\nest vrai ou non! Cette v\u00e9rit\u00e9-l\u00e0, d'ailleurs. a quelque chose d\u2019in-\ndigne qui pourrait m\u00eame concerner tous ceux qui la contestent\naujourd\u2019hui. (Applaudissements sur les bancs des socialistes et\ndes communistes.)\n\nM. Pierre Micaux. Cela ne tient pas debout l\nM. le ministre de l\u2019agriculture. Je d\u00e9plore. bien sur. la dimi-\n\nnution des cr\u00e9dits d'investissement inscrits pour 1984. Je l\u2019ai-\n\nm\u00e9me comment\u00e9e s\u00e9v\u00e8rement.\nM. Jacques Blanc. Vous oubliez vos propres chiffresl\n\nPlusieurs d\u00e9put\u00e9s socialistes et communistes. Tiens! Il est\n\nrevenu l\n\nM. le ministre de l\u2018agriculture. Toutefois, cette diminution\nest relative, puisque. entre 1981 et 1983, ces cr\u00e9dits ont aug-\nmente de 24 p. 100 \u00e0 structure constante et elle est s\u00e9lective\nPulsque. comme je l\u2019ai indiqu\u00e9. les investissements productifs\n\n:\u00e2i'c\u00e9zles agro-alimentaires et forestiers ont \u00e9t\u00e9 largement pr\u00e9\u2014\n\n \n\n \n\nSEANCE DU 4 NOVEMBRE 1983\n\nM. Barre a fait r\u00e9f\u00e9rence \u2018a l'engagement qu\u2019il avait pris\ncomme Premier ministre \u00e0 l\u2019\u00e9gard des organisations profession-\nnelles agricoles de faire progresser \u00e0 l\u2019avenir les cr\u00e9dits affec-\nt\u00e9s \u00e0 l\u2019hydraulique agricole, au remembrement et \u2018a la for\u00eat\ndans le cadre d\u2019une enveloppe de 5 milliards de francs en\ncmq ans.\n\nBien s\u00fbr, cette prise de conscience de la d\u00e9gradation du\npotentiel d\u2019investissement en agriculture \u2014- je viens de rap-\npeler les chiffres \u2014-\u2014 est bien tardive. mais \u2018a tout p\u00e9ch\u00e9 mis\u00e9-\nricorde!\n\nM. Raymond Barre. Il valait mieux un milliard de francs\nen 1980 que maintenant!\nM. le ministre de l\u2018agriculture. L'objectif \u00e9tait louable. Je\n\nvais m\u00eame plus loin, monsieur Barre: Je le fais mien.\nM. Raymond Barre. Mais vous ne l\u2019atteignez pas!\n\nM. le ministre de l\u2019agriculture. Vous me par-mettrez de ne\npas partager la m\u00e9thode.\n\nEn effet, la d\u00e9limitation budg\u00e9taire de cet engagement \u00e9tait\nsi contourn\u00e9e, reposant sur des parties d\u2018articles ou de lignes\nbudg\u00e9taires. qu\u2019un suivi comptable de son ex\u00e9cution \u00e9tait d\u00e8s\nle d\u00e9part difficile. sinon compromis.\n\nM. Jacques Blanc. Ce n'est pas croyable!\n\nM. le ministre de l'agriculture. C'est tout \u00e0 fait croyable\ndans notre R\u00e9publique. monsieur Blanc.\n\nLa m\u00e9thode mieux contr\u00f4lable et plus respectueuse des pr\u00e9-\nrogatives du Parlement que j\u2019ai voulu faire pr\u00e9valoir comme\nministre du Plan consiste en des engagements clairs. inscrits\ndans des textes approuv\u00e9s par le Parlement et dont celui-ci\npourra v\u00e9rifier l\u2019ex\u00e9cution. en l\u2019occurrence dans la deuxi\u00e8me\nloi du LX' Plan. (Applaudissements sur les bancs des socialistes\net des communistes.)\n\nM. Raymond Barre. Nous avions de l\u2019argent et vous n\u2019en\navez plus!\n\nM. Jacques Blanc. Et les cr\u00e9dits qui devaient \u00eatre affect\u00e9s\n\u00e0 l\u2019hydraulique agricole et \u00e0 la dotation globale d\u2019\u00e9quipement?\n\nM. le pr\u00e9sident. La parole est \u00e0 M. le ministre et \u00e0 lui\nseul!\n\nM. le ministre de l\u2019agriculture. Monsieur Barre. ce que'je\nviens de dire figure dans un\u2018engagement de Plan et sera donc\nrespect\u00e9, puisque la loi nous en fait obligation. Nous avons\nr\u00e9form\u00e9 la m\u00e9thodologie de la planification. Vous verrez donc\nque nous aurons le courage, probablement co\u00fbteux. d\u2019assurer\ncette priorit\u00e9-l\u00e0.\n\nM. Jacques Blanc. Monsieur le ministre, nous ne pouvons\npas laisser passer ce que vous avez dit. notamment en ce qui\nconcerne l\u2019attitude pass\u00e9e face \u00e0 l\u2019\u00e9largissement de la Commu-\nnaut\u00e9. Quant \u00e0 nos engagements...\n\nM. le ministre de l\u2019agriculture. Que ne vous \u00eatessvous inscrit\ndans la discussmn generale. monsieur Blanc. ou que n\u2019avez-vous\ndecide de m\u2019interroger ce sonr! (Applaudissements sur les bancs\n\ndes socialistes et des communistes.)\nM. Jean Lacombe. C'est un agitateur!\n\nM. le pr\u00e9sident. Monsieur Blanc, je vous\nl\u2019article 71 de notre r\u00e8glement.\n\nM. le ministre de l\u2019agriculture. Aujourd'hui, 60 p. 100 des cr\u00e9-\ndits d\u2019investissement du budget de l\u2019agriculture sont inscrits\ndans les programmes prioritaires d\u2019ex\u00e9cution du lX' Plan. Je\nrappelle que cette proportion n\u2019\u00e9tait que de 35 p. 100 dans le\n-VII' Plan.\n\nJ'ai la faiblesse de penser, mesdames. messieurs les d\u00e9put\u00e9s.\nque l\u2019inscription des cr\u00e9dits d\u2019investissements productifs agri-\ncoles et forestiers dans la deuxi\u00e8me loi de Plan donne plus de\ngarantie que la lettre que je viens d\u2019\u00e9voquer.\n\nEn r\u00e9ponse. malheureusement br\u00e8ve, a de nombreuses interven-\ntions relatives au financement de l\u2018agriculture par le Cr\u00e9dit agri-\ncole, je rappellerai simplement que priorit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e depuis\ndeux ans aux pr\u00eats les plus fortement bonifi\u00e9s. pr\u00eats d\u2019installation\net pr\u00eats de modernisation. dont les enveloppes ont \u00e9t\u00e9 augmen.\nt\u00e9es depuis 1981 de plus de 50 p. 100.\n\nDans la panoplie tr\u00e8s compl\u00e8te des pr\u00eats bonifi\u00e9s \u00e0 l'agricul-\nture. le pr\u00e9t \u00e0 moyen terme ordinaire constituait \u00e0 la fois le pr\u00e9t\nle moins s\u00e9lectif et le moins bonifi\u00e9. Sa suppression s\u2019accompa-\ngne d\u2019un ensemble de mesures destin\u00e9es \u00e0 assurer un financement\nprivil\u00e9gie aux actions prioritaires.\n\nUn pr\u00eat bonifi\u00e9 sp\u00e9cial sera prochainement cr\u00e9\u00e9 pour le \ufb01nan-\ncement des cultures p\u00e9rennes, arboriculture et viticulture. et des\nserres.\n\nLe plafond des pr\u00eats aux jeunes agriculteurs sera relev\u00e9 de\n100000 fran\u0153. et celui des pr\u00eats sp\u00e9ciaux d'\u00e9levage de\n50 000 francs. .\n\nM. Dldier Chouot. Tr\u00e8s bien 1\n\ninvite \u00e0. relire\n\n \n\nASSEMBL\u00c9E NATIONALE _ 2-\n\nM. le ministre de l\u2019agriculture. Les industries agro-alimentaires,\nles coop\u00e9ratives et les agriculteurs euxvm\u00eames auront acc\u00e8s pour\nle \ufb01nancement de leurs investissements de modernisation aux\npr\u00eats qui seront attribu\u00e9s dans des conditions privil\u00e9gi\u00e9es \u00e0\npartir de l\u2019\u00e9pargne collect\u00e9e sur les Codevi.\n\nSi je me fie \u00e0 l\u2019importance de la collecte depuis le lance.\nment de ce nouvel instrument financier, la perspective ainsi\nouverte est particuli\u00e8rement int\u00e9r\u00e6sant\u00e9.\n\nLe Cr\u00e9dit agricole pourra employer directement la moiti\u00e9 de\ncette collecte comme les autres r\u00e9seaux bancaires. Sur ce point,\nen effet, il y a banalisation. C\u00e2r j\u2019entends que le Cr\u00e9dit agri.\ncole reste la banque de l\u2019agriculture, la t banque verte a dans la\nsp\u00e9ci\ufb01cit\u00e9 de ses actions et non gr\u00e2ce \u00e0 des dispositions juridi.\nques ou \u00e0 des privil\u00e8ges. Le Cr\u00e9dit agricole est suffisamment\ndynamique pour \u00eatre capable d\u2019avoir un statut normal tout en\nrestant sp\u00e9cialis\u00e9 dans le domaine agricole et agrOoalimentaire.\n\nEcarter le Cr\u00e9dit agricole du dispositif des Codevi au titre\nde la sp\u00e9ci\ufb01cit\u00e9, c\u2019e\u00fbt \u00e9t\u00e9 p\u00e9naliser l\u2019un, et peut-\u00eatre l\u2019autre!\n\nSur la nature et la vocation du Cr\u00e9dit agricole, j\u2019adh\u00e8re \u00e0 la\nd\u00e9finition qu\u2019en donnait r\u00e9cemment le pr\u00e9sident de la f\u00e9d\u00e9ra-\ntion nationale du Cr\u00e9dit agricole, celle d\u2019un partenaire privil\u00e9gi\u00e9\net convaincu de l\u2019agriculture.\n\nL\u2019impatience n\u2019est pas de mise non plus dans le domaine de\nla recherche agronomique, investissement \u00e0 long terme s\u2019il en\nest, dont je vous ai indiqu\u00e9 tout \u00e0 l\u2018heure qu'il constituait la\nquatri\u00e8me orientation prioritaire applicable \u00e0 notre agriculture.\n\nL'I.N.R.A. n\u2019est plus rattach\u00e9 \u00e0 mon seul d\u00e9partement minis-\nt\u00e9riel \u2014 le principal est d\u00e9sormais du ressort du minist\u00e8re de\nl\u2019industrie et de la recherche \u2014 ce qui ne signifie pas que je me\nd\u00e9sint\u00e9resse de ses travaux ou du niveau de ses moyens. Cet\norganisme prestigieux et efficace b\u00e9n\u00e9ficie de l\u2019effort national de\nrecherche engag\u00e9 par le Gouvernement. Son budget se montera\n\u00e0 1,9 milliard de francs en 1984, en augmentation de 9,7 p. 100\net comportera soixante\u2014seize cr\u00e9ations d\u2019emplois de chercheurs,\nd\u2019ing\u00e9nieurs et de techniciens.\n\nSon renforcement en personnels et l\u2018augmentation de 13,7 p. 100\ndes autorisations de programme permettront \u00e0 l\u2019I.N.R.A. d\u2019in-\ntensifier son action dans le cadre des programmes mobilisateurs,\nnotamment les biotechnologies, et de suivre des priorit\u00e9s th\u00e9-\nmatiques, en particulier la fili\u00e8re bois et les industries agro-\nalimentaires.\n\nCette action r\u00e9solue en faveur de la recherche int\u00e9resse tr\u00e8s\ndirectement l\u2019agriculture et ce, en r\u00e9ponse \u00e0 la question que je\nposais au d\u00e9but de mon propos: quelle agriculture demain et \u00e0\nquelles conditions ? _\n\nJe me demandais, \u00e0 ce propos, comment r\u00e9pondre \u00e0 la d\u00e9ma-\ngogie et aux outrance: de M. Godfrain \u2014 vous avez tous en\nm\u00e9moire ses propos \u2014 dont je n\u2019ai pas tr\u00e8s bien compris s\u2019il\nparlait du pr\u00e9sent et de l\u2019avenir ou s'il faisait un discours \u00e9lec-\ntoral pour le compte de M. Chirac. Mais la fa\u00e7on magistrale\ndont. peu apr\u00e8s, M. Barre a expliqu\u00e9 la politique du septennat\npr\u00e9c\u00e9dent, en distinguant soigneusement entre ce qui s\u2018\u00e9tait\nfait avant 1976 et ce qui s\u2018\u00e9tait fait apr\u00e8s, me dispensera de\nr\u00e9pondre davantage a M. Godfrain. (Applaudissements sur les\nbancs des socialistes et des communistes.)\n\nVous l'aurez not\u00e9, mesdames. messieurs les d\u00e9put\u00e9s, ce projet\nde budget pour 1984 ne constitue donc pas l'exercice d\u2019\u00e9co.\nnomies aveugles et indiscrimin\u00e9es que certains ont d\u00e9peint sans\nobserver qu'il mobilisait les financements n\u00e9cessaires, parfois\ntr\u00e8s importants, pour mettre notre agriculture en situation de\nmieux affronter la comp\u00e9tition internationale et de mieux\ngarantir le revenu agricole.\n\nJ'en arrive donc maintenant \u00e0 la deuxi\u00e8me question majeure,\npos\u00e9e en filigrane, tant des orientations que dessine le IX' Plan\nque des enjeux de la n\u00e9gociation europ\u00e9enne. et que j\u2019\u00e9noncais\ntout \u00e0 l'heure ainsi: combien d\u2019agriculteurs demain et quels\nagriculteurs ?\n\nLes perspectives dessin\u00e9es par les experts du groupe \u00ablong\nterme: de pr\u00e9paration du IX' Plan conduisent d\u2019abord \u00e0 une\ncertitude: la population active agricole va continuer \u00e0 dimi-\nnuer, mais \u00e0 un rythme sensiblement ralenti par rapport \u00e0 celui\nque nous connaissions encore il y a quelques ann\u00e9es.\n\nDiminution essentiellement due \u00e0 des raisons d\u00e9mographi.\nques, car arrivent \u00e0 l'\u00e2ge de la cessation d\u2019activit\u00e9 des tranches\nd\u2019\u00e2ges nombreuses, mais diminution \u00e0 un rythme ralenti car les\nperspectives d\u2019emploi dans les autres secteurs d\u2019activit\u00e9, les\nchangements de mentalit\u00e9 et de conditions de vie font que, pour\nun jeune, l\u2019agriculture n\u2019est plus le dernier des m\u00e9tiers, \u201ca quoi\ns'ajoute le d\u00e9sir de beaucoup de nos concitoyens de \u00abvivre et\ntravailler au pays a.\n\nC\u2019est donc cette \u00e9volution qu\u2019il faut accompagner, et que nous\nnous efforcerons d\u2019infl\u00e9chir par une politique d\u2019incitation \u00e0\nl\u2019installation, sans pr\u00e9c\u00e9dent dans le pass\u00e9 et pratiquement sans\n\u00e9quivalent chez nos partenaires de la Communaut\u00e9 europ\u00e9enne.\nEt c'est ce constat qui a d\u00e9termin\u00e9 le choix des quatre priorit\u00e9s\n\n \n\n    \n\nS\u00c9ANCE DU 4 NOVEMBRE 1983 ' 4869\n\nde mon budget pour 1984 en ce qui concerne, cette fois, \u201cles\nhommes: la poursuite et la diverstfication dune politique clin.\ncitation financi\u00e8re \u00e0 l\u2019installation; la r\u00e9novation de lappar\u00e9il\nde formation initiale et continue; la revitalisation du d\u00e9velop.\npeinent agricole; la solidarit\u00e9 qu\u2019appelle la prise en compte\nde la situation des zones d\u00e9favorisees. .\n\nS\u2019agissant de l\u2019incitation \u00e0 l\u2019installationw\u2014 point senstble s\u2019il\nen est. et j\u2019ai \u00e9cout\u00e9 M. Hubert Gouze sur ce sujet avec, beau-\ncoup d\u2019attention \u2014 c\u2019est une politique qui a ete engagee- des\n1981 par mon pr\u00e9d\u00e9cesseur et dont les r\u00e9sultats sont deja connus\nPuisque nous sommes pass\u00e9s de 7800 b\u00e9neficiaires de la dotav\ntion aux jeunes agriculteurs par an en 1980 a 13 200 en 1982,\net sans doute \u00e0 14000 en 1983, dont pr\u00e8s de 5000 en zone de\nmontagne ou d\u00e9favoris\u00e9e. Ces chiffres sont significatifs. Cette\nPolitique, dont l'impact quantitatif est ind\u00e9niable, dOit etre\nconsolid\u00e9e. C\u2018est une des orientations majeures du budget qui\nvous est propos\u00e9.\n\nAinsi, au d\u00e9but de 1981, la dotation aux jeunes agriculteurs\n\u00e9tait de 3-2 500 francs dans ce que, par commodit\u00e9 de langage,\nj'appellerai les zones de plaines. et de 67500 francs en zone de\nmontagne.\n\nCes montants ont \u00e9t\u00e9 doubl\u00e9s, conform\u00e9ment a l'engagement\ndu Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et. pour mieux tenir compte\ndes situations locales ou individuelles,__ peuvent \u00eatre modul\u00e9s\njusqu'\u00e0 des maxima qui sont respectivement de 78 000 francs\net 162 000 francs dans ces deux cat\u00e9gories de zones.\n\nL\u2019augmentation du niveau des aides a eu un impact impor-\ntant sur le nombre de b\u00e9n\u00e9ficiaires et ces deux ph\u00e9nom\u00e8nes\ncombin\u00e9s conduisent \u00e0 une croissance consid\u00e9rable des\u201c cr\u00e9dits\nconsacr\u00e9s a cette action : partis de 225 millions de francs\nen 1980. ils approchei'ont les 760 millions de francs en 1984.\n\nL\u2019appui de la collectivit\u00e9 aux jeunes agriculteurs qui s\u2019ins-\ntallent se traduit \u00e9galement par la possibilit\u00e9 d\u2018acc\u00e8s \u00e0 des pr\u00eats\nbonifi\u00e9s le plafond des ces pr\u00eats va \u00eatre relev\u00e9 et port\u00e9 \u00e0\n450000 francs. Diverses mesures fiscales \u2014 investissement.\ntraitement de la dotation aux jeunes agriculteurs \u2014 vont \u00e9ga.\nlement faciliter ces installations.\n\nMais, pour reprendre ce que disait, il y a quelques semaines,\nun ancien responsable du syndicalisme jeune. si aujourd\u2018hui\nl\u2019installation est peuta\u00e8tre moins difficile, elles n\"est, en tout\n\u00e9tat de cause, jamais facile.\n\nC'est \u00e0 la fois pour cela et en raison de l\u2019importance de\nl'effort de la collecrivit\u00e9 qu'il nous faut veiller \u00e0 ce que soit\nmieux assur\u00e9 le succ\u00e8s de ces nombreuses installations.\n\nIl nous faut donc veiller \u00e0 installer des jeunes plus m\u00fbrs et\nmieux form\u00e9s. J'avais annonc\u00e9 cette orientation avant l\u2019\u00e9t\u00e9 et,\nen concertation avec les organisations professionnelles int\u00e9res'\ns\u00e9es, les adaptations r\u00e9glementaires n\u00e9cessaires sont en pr\u00e9pa-\nration.\n\nIl faut aussi mieux pr\u00e9parer ces installations et, s'ajoutant\naux cr\u00e9dits r\u00e9serv\u00e9s aux op\u00e9rations group\u00e9es d\u2019am\u00e9nagement\nfoncier coupl\u00e9es avec une installation. les a O.G.A.F.-lnstallation a\n\u2014'retenez ce sigle, vous le retrouverez \u2014 qui se mettent en\nplace actuellement, il vous est propos\u00e9 de doter de 40 mil-\nlions de francs une nouvelle rubrique budg\u00e9taire intitul\u00e9e\nc autres actions en faveur de l'installation a qui nous permet\ntra, dans les zones o\u00f9 il y a des urgences particuli\u00e8res ou bien\nselon des proc\u00e9dures que j\u2019esp\u00e8re exp\u00e9rimenter sur ce point.\nde mettre en place une politique de pr\u00e9-installation.\n\nCette politique de pr\u00e9-installation devra probablement s\u2019acv\ncompagner d\u2019une modification de la loi de 1973 sur les associ\u00e9s\nd\u2019exploitations. car, \u00e0 cause de la multiplicit\u00e9 de ses clauses\nrestrictives et parce qu'elle ne peut \u00eatre utilis\u00e9e\"que dans le\ncadre familial. cette loi n\u2018a eu qu\"in impact fort modeste, il faut\nbien le reconna\u00eetre.\n\nCette politique d\u2019installation a aussi une dimension non bud-\ng\u00e9taire et je veux en dire un mot aujourd\u2019hui, bien que ce\nsoit un sujet dont nous aurons \u00e0 d\u00e9battre dans quelques semai-\nnes : l\u2019acc\u00e8s des jeunes \u00e0 la terre. '\n\nIl faut une politique des structures efficace qui permette de\ntraduire concr\u00e8tement sur le terrain cette option prise en faveur\nde l\u2019installation des jeunes. Il faut que r\u00e9ellement soient ren-\ndues impossibles des op\u00e9rations de concentration fonci\u00e8re ou de\ncumul de professions qui sont \u00e9conomiquement inefficaces et,\nsocialement in\u00e9quitables.\n\nOn me dira : a: Mais il y a la loi de 1980. 5 Et i1 est vrai\nque les objectifs affich\u00e9s de cette loi \u00e9tait bien de favoriser\nl\u2019installation des jeunes et de contribuer \u00e0 l\u2019\u00e9quilibre de\nl\u2019emploi. Mais cet objectif louable, que nous partageons. S'e\u00e2f\ntrouv\u00e9 r\u00e9duit \u2014 hypocrisie ou faiblesse client\u00e9liste, je ne 531?;\nmais le texte l\u00e9gislatif est l\u00e0 \u2014 \u00e0 un catalogue de vell\u00e9it\u00e9s 58m \u00ab\nlendemain. . 3_ ..\n\nAinsi pr\u00e9tendait-on alors, dans tel article de cette lox, PI?\u201d\nserver des exploitations familiales \u00e0 responsabilit\u00e9 personne\u2018t\u00ee\ndis que l\u2019article suivant d\u00e9crivait longuement le contr01e a\n\n \n    \n  \n  \n  \n   \n\n \n\n437g ASSEMBLEE NATIONALE \u2014 2'\n\u2018 d\u00e9membrement de ces exploitations, mais en terminant par une\n, danse qui vidait cette disposition de toute port\u00e9e r\u00e9elle. Ainsi\nf. en est-il de la multiplicit\u00e9 des autorisations de droits dont les\nagriculteurs ont compris tr\u00e8s vite qu\u2019elle r\u00e9duisait \u00e0 bien peu de\nchose les bonnes paroles de l\u2019expos\u00e9 des motifs.\n\u2018 Nous allons donc modifier le texte de 1980 par un projet de\nloi fonci\u00e8re qui sera, d\u2019ici \u00e0 quelques semaines, d\u00e9pos\u00e9 sur le\nbureau de votre assembl\u00e9e. Nous allons pouvoir ainsi mettre\nle dispositif en accord avec ce qui est depuis toujours notre\nvolont\u00e9 et qui ne s'est traduit dans la loi de 1980 que par des\nbonnes paroles. On pourra vraiment passer au contr\u00f4le des\ncumuls et du d\u00e9membrement.\n\n   \n  \n\nM. Recul Bayou. Tr\u00e8s bien!\n\nM. le ministre de l\u2019agriculture. Ce texte vous proposera en\nm\u00eame temps d\u2019adapter certaines dispositions importantes du\nstatut du fermage.\n\nA la Lib\u00e9ration, le Gouvernement et son ministre de l\u2019agri.\nculture. Tanguy Prigent. ont, par le statut du fermage, donn\u00e9\ndes droits nouveaux \u00e0 tous les agriculteurs qui n\u2019\u00e9taient pas\npropri\u00e9taires de leur principal outil de travail. En rendant les\nfermiers plus s\u00fbrs de leur avenir et plus libres dans leurs\nd\u00e9cisions techniques, ce statut leur a permis de participer plei-\nnement aux progr\u00e8s de notre agriculture.\n\nC\u2019est dans cet esprit qu\u2019il convient de compl\u00e9ter et de recti-\nfier certaines dispositions du statut du fermage. Ces droits et\nces responsabilit\u00e9s nouvelles accord\u00e9s au fermier permettront\nune meilleure exploitation du fonds.\n\n. Un tel projet est donc coh\u00e9rent avec l'int\u00e9r\u00eat bien compris\ndes bailleurs, car il nous faut en m\u00eame temps favoriser le fer-\nmage qui permet aux jeunes qui s\u2019installent d\u2019\u00e9viter ou, au\nmoins, de retarder l\u2019obligation d\u2019acheter la terre. Pour accom-\n. pagner cela, nous avons mis en place la S.E.F.A. \u2014 soci\u00e9t\u00e9\n. d\u2019\u00e9pargne fonci\u00e8re agricole \u2014- qui. d\u00e9j\u00e0 dot\u00e9e de 300 millions\n:de francs, permettra l\u2019installation de plusieurs centaines de\n5 jeunes.\nL Je puis donc rassurer M. Huguet qui a \u00e9voqu\u00e9 ce probl\u00e8me\nce matin sur le fait que la S.E.F.A. permettra d\u2019installer des\njeunes agriculteurs sous le r\u00e9gime du fermage. Parall\u00e8lement,\nle projet de loi de finances pour 1984 pr\u00e9voit la reconduction\ndes d\u00e9ductions fiscales \u00e0 l'investissement des jeunes agricul-\nteurs.\n\nD\u2019autre part, le Premier ministre m\u2019a annonc\u00e9 hier qu\u2019il nom-\nmer-ait dans les tout prochains jours M. G\u00e9rard Gouzes. d\u00e9put\u00e9\ndu Lot-et-Garonnte. parlementaire en mission aupr\u00e8s de moi,\npour traiter le probl\u00e8me du statut juridique de l\u2019exploitation et\ndes exploitants agricoles.\n\nCette mission, dont le principe avait \u00e9t\u00e9 retenu il y a quel-\nques semaines, aura pour objet essentiel de faire l\u2019inventaire\ndes propositions existantes et des mesures n\u00e9cessaires afin\nd\u2019adapter le statut juridique de l'exploitation et de ceux qui\ny travaillent. de telle sorte que les impr\u00e9cisions actuelles et les\ndiversit\u00e9s d\u2019interpr\u00e9tation des textes existants ne soient plus\nun obstacle \u00e0 la modernisation de notre agriculture.\n\nM. Mayoud nous a accus\u00e9s, avec une certaine brutalit\u00e9, d\u2019ail-\nleurs, de cesser tout travail visant \u00e0 \u00e9tablir la n\u00e9cessaire dicho-\ntomie du patrimoine personnel et familial. Responsable des\naffaires de la France depuis deux ans et demi, le Gouvernement\nactuel entame ce travail. Je n'\u00e9voquerai pas la dur\u00e9e depuis\nlaquelle le probl\u00e8me se pose. Cela fait beaucoup de d\u00e9cennies. On\nen parlait au d\u00e9but de ce si\u00e8cle et d\u00e9j\u00e0 'Tanguy Prigent l\u2019avait\nabord\u00e9 \u00e0 travers le statut du fermage, sans pouvoir aller jusqu\u2019au\nbout de ses intentions. Il \u00e9tait rest\u00e9 sans solution depuis.\nLa notion de la dur\u00e9e est un des points qui m\u2019ont fait beaucoup\nr\u00e9fl\u00e9chir dans ce d\u00e9bat au fur et \u00e0 mesure que j\u2019\u00e9coutais les\ninterventions. Mais passons !\n\nEn tout cas. mesdames. messieurs les d\u00e9put\u00e9s, j\u2019attends beau-\ncoup de cette mission, et je sais que je ne suis pas le seul,\ncar elle devra permettre d\u2019\u00e9tendre et de pr\u00e9ciser les droits\nInon seulement des agriculteurs. mais aussi des agricultrices.\n(Tr\u00e8s bien! tr\u00e8s bien! sur plusieurs bancs des socialistes.)\n\nFavoriser par tous les moyens l\u2019installation. des jeunes est\ndoric l\u2019une de nos priorit\u00e9s. Mais il faut aussi avoir le courage\nde_dire que l\u2019Etat r\u00e9servera son soutien \u00e0 ceux des jeunes\nqui auront acquis une formation ad\u00e9quate, gage de leur comp\u00e9\ntence d\u2019abord. de leur comp\u00e9titivit\u00e9 ensuite.\n\u201cEnfants l\u2019agriculture fran\u00e7aise, pour r\u00e9pondre aux d\u00e9fis\n\n.a \u00eea\u00e2admt relever,_ des professxonnels qualifies. Cest pourquoz\n. - la er \u201cIl prix .tres particulier \u00e0 l'appareil de formation dont\neui\u00e8meesponsabihte. Cest pourquoi j\u2019ai voulu en faire une\n\na PnPI'lte. que jai annoncee tout a l\u2019heure. coh\u00e9rente\n. pr\u00e9c\u00e9dente, dans la loi de finances pour 1984, d\u2019autant\n\nI\nl\n.\u00ee\n\n   \n    \n  \n \n  \n\nus\nl'a\n\nSlgnl ' ' . . .\nhoridan\u00ea\u00e2uve que les temps budgetaires ne sont guet/alu,\n\nS\u00c9ANCE DU 4 NOVEMBRE 1983\n\nJe remercie 'M. Renard et M. Didier Chouat d\u2019avoir relev\u00e9\ncette priorite dans le prOJet de loi de finances et de l'avoir\ncomment\u00e9e avec talent \u00e0 la tribune.\n\n_Ainsi le secteur de l\u2019enseignement est-il \u00e9cart\u00e9 des 560 suppres\u2014\nsions d\u2019emplois. tribut l\u00e9gitime du minist\u00e8re de l\u2019agriculture \u00e0 la\nrigueur. Les cr\u00e9dits de fonctionnement des \u00e9tablissements publics\nd'enseignement agricole augmentent de 13,9 p. 100, tandis que\nquatre-vingt-seize postes ont pu \u00eatre d\u00e9gag\u00e9s afin d\u2019accro\u00eetre\nle nombre d\u2019enseignants et d\u2019am\u00e9liorer l\u2019encadrement, notam-\nment en internat.\n\nMais cela seul serait notoirement insuffisant si, dans le_m\u00e9me\ntemps. n\u2019\u00e9tait poursuivi et acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 l\u2019effort de r\u00e9novation et\nd'homogeneisation de l'appareil de formation.\n\nLa r\u00e9novation se traduit notamment par la r\u00e9forme p\u00e9dago\u2014\ngique en cours. Engag\u00e9e en octobre 1982, elle touche aujourd\u2019hui\nune dizaine d\u2019\u00e9tablissements pour des projets partiels. Ainsi le .\ndynamisme des personnels permet-il le recours \u00e0 une p\u00e9dagogie\nplus adapt\u00e9e, privil\u00e9giant la participation active des \u00e9l\u00e8ves\nplut\u00f4t que, traditionnel et syst\u00e9matique, le face-\u00e0-face ensei-\ngnants-enseign\u00e9s.\n\nJe me permettrai de pr\u00e9senter une remarque personnelle.\nJ'ai eu la joie, dans l\u2019exercice de ces lourdes fonctions, de visiter\nquatre \u00e9tablissements d\u2019enseignement public agricole. La qualit\u00e9\ndu travail qui s\u2019y fait, le soin jusque dans l\u2019entretien des \u00e9tablis-\nsements. l\u2019enthousiasme des responsables et des enseignants pour\nleur mission, le climat qu\u2019on sent entre les enseignaan et les\n\u00e9l\u00e8ves, rassurent sur l\u2019avenir de notre enseignement agricole.\nC\u2019est un secteur ou l\u2019on voit des hommes et des femmes fiers\nde leur m\u00e9tier et heureux de le faire, m\u00eame s\u2019ils le font dans\ndes conditions d\u2019autant plus difficiles qu\u2019ils ne sont pas en\nsituation de v\u00e9ritable parit\u00e9 avec les enseignants de l\u2018\u00e9ducation\nnationale. Cela n\u2019en est que plus m\u00e9ritoire et je crois devoir \u00e0\ncette tribune saluer l'effort qui est fait l\u00e0 et l'enthousiasme du\npersonnel qui le porte. (Appiaudissements sur les bancs des\nsocialistes, des communistes et sur plusieurs bancs de l\u2019union\npour La d\u00e9mocratie fran\u00e7aise.) .\n\n-Mais pour que ces innovations portent tous leurs fruis, deux\nconditions sont n\u00e9cessaires : d\u2019une part, il faut que l\u2019effort ne\nse cl\u00e9mente pas. A cet \u00e9gard, le projet de IX' Plan reconna\u00eet la\nplace et le r\u00f4le de l\u2019enseignement agricole \u2014 l\u2019e\u00e4ort n\u2019est pas\nque pour 1984. Encore faut-il qu'en soient pr\u00e9vus les moyens. Le\nprogramme prioritaire d\u2019ex\u00e9cution n' 2 les int\u00e8gre dans l'en.\nsemble des chiffres relatifs \u00e0 l\u2019enseignement professionnel. Peut-\n\u00eatre y aura-t-il lieu d\u2019envisager, le moment venu, l\u2019individuali-\nsation de chacun de ces secteurs, notamment le secteur agricole.\nMais, si le Plan nous garantit ainsi le d\u00e9veloppement souhait\u00e9,\nil faut \u00e9galement \u2014 c\u2019\u00e6t la seconde condition -\u2014 que les \u00e9tablis-\nsements d\u2019enseignement agricole public soient, dans toute la\nmesure du possible, Libres de pesanteurs administratives trop\ncontraignantes, qu\u2019ils soient rendus plus autonomes '. leurs per-\nsonnels, dont la situation devra \u00eatre am\u00e9lior\u00e9e, sont plus que\ndignes de la confiance que le Gouvernement place en eux, faisant\nappel \u00e0 leur dynamisme et \u00e9tendant leur responsabilit\u00e9.\n\nVous aurez, mesdames. messieurs les d\u00e9put\u00e9s, \u00e0 en d\u00e9lib\u00e9rer.\nCar, pour tout cela, une loi est n\u00e9cessaire. M. Didier Chouat en\n\u00e9mettait le souhait \u00e0 cette tribune. Il aura satisfaction, puisque\nl\u2018avant-projet devrait \u00eatre rendu public avant la fin de ce mois. I1\ndevra d\u00e9finir la nature et les missions du service public de\nl\u2018enseignement agricole. C'est bien. en effet, d\u2019un service public\nqu\u2019il s'agira d\u00e8s lors que les objectifs seront communs \u00e0 tous \u2014\net tous devant concourir \u00e0 l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral. Mais un service public\nrespectueux de la diversit\u00e9, puisque l'enseignement priv\u00e9 sera\nappel\u00e9 \u00e0 s'y ins\u00e9rer sur la base de contrats avec l'Etat. Ainsi\nfranchirons\u2014nous une \u00e9tape essentielle dans la voie qu'ont trac\u00e9e\nle chef de l\u2019Etat et. le Premier ministre. Au syst\u00e8me laxiste et\nsurtout in\u00e9quitable de la loi de 1978 se substitueront des enga-\ngements clairs et r\u00e9ciproques. une situation plus favorable pour\nles personnels. un financement plus adapt\u00e9 passant par la prise\nen charge publique des r\u00e9mun\u00e9rations. C'est d\u2019ailleurs pour le\nfinancement de cette importante r\u00e9forme que le Gouvernement\nvous propose une-mesure nouvelle de 171 millions de francs sur\nce chapitre.\n\nEnoncer en termes de qualit\u00e9 des finalit\u00e9s pr\u00e9cises, lib\u00e9rer\nl'initiative publique, contractualiser les relations avec le priv\u00e9,\ndans le cadre d\u2019une stricte rationalisation de l\u2019effort de l\u2019Etat,\ntels sont les principaux volets de la r\u00e9forme \u2014 c\u2019est la seconde\nque j\u2019annonce \u00e0 cette tribune -\u2014 sur laquelle vous serez appel\u00e9s,\nmesdames, messieurs les d\u00e9put\u00e9s, \u00e0 vous prononcer tr\u00e8s prochaiv\nnement, afin que tous ceux qui participent \u00e0 l\u2019enseignement agri-\ncole \u0153uvrent dans le m\u00eame sens et offrent aux futurs agri\u2018\nculteurs et agricultrices un service public qui demeure. et demeu-\nrera, divers dans ses composantes, mais qui soit, d'ores et d\u00e9j\u00e0,\n\n \n\n    \n\n,v me :\n\n'\u00e9 dans ses missions.\n\n\u201dA\u00ef/GNAW'\n\n \n\nASSEMBL\u00c9E. NATIONALE \u2014,\u2014' 2' SEANCE DU 4 NOVEMBRE 1983\n\n487i >\n\n \n\nDans cet esprit. et pour r\u00e9pondre aux pr\u00e9occupations de\nM. Pistre et de M. Ravassard, j\u2019esp\u00e8re que le Gouvernement sera\nen mesure de proposer pour la deuxi\u00e8me lecture les moyens\npour que les bourses de l'enseignement agricole ne prennent pas\nde retard sur celles _de l'enseignement g\u00e9n\u00e9ral.\n\nAinsi l'enseignement agricole pourra-t-il accomplir sa triple\nt\u00e2che: formation initiale, for\u00e9mation continue, mais aussi dev\u00e9-\nloppement. . .\n\nC\u2019est d\u00e8s le mois dejuin que j\u2019ai annonc\u00e9 mon intention de\nmettre en \u0153uvre une r\u00e9forme qui devrait permettre de revit\u2018a\u2018\nliser l\u2019organisation du d\u00e9veloppement agricole, des \u00e9tats g\u00e9n\u00e9raux\ndu d\u00e9veloppement. qui ont marqu\u00e9 une \u00e9tape importante sur la\nbase des travaux dans une r\u00e9flexion qui ne date pas d\u2019hier, mais\nqui doit maintenant \u00eatre\u201c poursuivie. Ces \u00e9tats g\u00e9n\u00e9raux ont\nd\u00e9montr\u00e9 la n\u00e9cessit\u00e9 de la prolonger par des d\u00e9cisions et des\nactions.\n\nDans cette perspective. j\u2019ai demand\u00e9 au pr\u00e9sident de l\u2019asso'\nciation nationale pour le d\u00e9veloppement agricole. M. Cormo-\nr\u00e8che, un rapport. destin\u00e9 \u00e0 \u00e9clairer mes choix d\u00e9finitifs. en\n\n, inventoriant les mesures pr\u00e9cises et les id\u00e9es concr\u00e8tes n\u00e9es de\n\nces \u00e9tats g\u00e9n\u00e9raux et de leurs travaux pr\u00e9paratoires.\n\nM. Geng a employ\u00e9 le mot cruel. mais faux. du oubliettes s. \u2019\n\nIl aurait d\u00fb lire la presse, \u201ccar l\u2019information que je donne est\nlargement publique. il aurait \u00e9vit\u00e9 de se d\u00e9consid\u00e9rer \u00e0 cette\ntribune. car il est n\u00e9cessaire de s\u2019informer avant de parler.\n\n' Plusieurs \u201dd\u00e9put\u00e9s socialistes. Il n\u2019est pas la!\n\nM. le ministre de l'agriculture. Ce rapport Vient de m\u2019\u00eatre\nremis et il permet de retenir d'ores et d\u00e9j\u00e0 quelques grandes\norientations qui servent de cadre de r\u00e9f\u00e9rence aux travaux de\nmes services et aux consultations qui restent a poursuivre.\n\nPremi\u00e8rement. chacun reconna\u00eet la n\u00e9cessite d\u2019une notion\n\u00e9largie du d\u00e9veloppement qui d\u00e9passe la simple croissance de\nla production, qui passe de la vulgarisation technique, qu\u2019il\nfaut continuer. \u00e0 la diffusion g\u00e9n\u00e9rale de toutes les facult\u00e9s\nn\u00e9cessaires \u00e0 l'am\u00e9lioration de la gestion \u2014- comptable, commer-\nciale. etc. '\n\nDeuxi\u00e8mement, il faut adapter l\u2018appareil de d\u00e9veloppement\naux conditions nouvelles li\u00e9es \u00e0 la d\u00e9centralisation, \u00e0 la plani-\nfication et 'a la cr\u00e9ation des of\ufb01ces par produit.\n\nTroisi\u00e8mement, il importe de distinguer, aux niveaux national,\nr\u00e9gional. d\u00e9partemental, entre les instances d\u2018orientation et les\ninstances de gestion. _\n\nQuatri\u00e8mement. le r\u00f4le important de la petite r\u00e9gion \u2014\u2014 le\nc: pays: comme on dit en Bretagne. et ailleurs \u2014 expression de\nla diversit\u00e9 des besoins et p\u00f4le de proposition, doit appara\u00eetre\nclairement.\n\nCinqui\u00e8mement, un effort accru devra \u00eatre consenti pour'la\nformation et la mobilit\u00e9 des agents de d\u00e9veloppement.\n\nSixi\u00e8mement, chacun convient de la n\u00e9cessite de la coordi-\nnation et de la liaison des actions de recherche. formation et\nd\u00e9veloppement. avec une plus grande mobilisation des \u00e9tablis-\nsements d\u2019enseignement publics et priv\u00e9s et des instituts tech-\nniques.\n\nSepti\u00e8mement. enfin. la simplification et la clarification des\ncircuits financiers s\u2019imposent. ainsi que la mise en place d'un\nsyst\u00e8me de contr\u00f4le et d'\u00e9valuation des d\u00e9penses. Dans un\nensemble aussi complexe et aussi diffus, on en a bien besoin.\n\nVoil\u00e0 quelques lignes directrices. simples mais essentielles. qui\nvont permettre, au cours du mois de d\u00e9cembre prochain, d\u2019en-\ngager une consultation. dont les r\u00e9sultats devront permettre\nl'adaptation rapide des dispositions et des textes r\u00e9glementaires\nexistants.\n\nJe n'\u00e9voquerai \u2014 et vous le comprendrez, mesdames. mes\nSieurs les d\u00e9put\u00e9s \u2014 que tr\u00e8s bri\u00e8vement la quatri\u00e8me priorit\u00e9\nde ce-budget, puisque i1. Souchon. secr\u00e9taire d\u2018Etat charg\u00e9 de\nl'agriculture et de la for\u00e9. vous la pr\u00e9sentera plus en d\u00e9tail\ntout a l'heure. C\u2018est donc lui qui r\u00e9pondra \u00e0 beaucoup d\u2019entre\nvous. notamment \u00e0 M. Valroff qui a insist\u00e9 sur cette priorit\u00e9.\nCe n\u2019est pas la moins importante, tant s\u2019en faut, pour d\u00e9finir la\nplace qu'occuperont les agriculteurs de demain: ii' s'agit de la\npolitique diff\u00e9rentielle \u00e0 l\u2019\u00e9gard des zones de montagne et\nd\u00e9favoris\u00e9es.\n\nEn effet, le mouvement qui a permis \u00e0 notre agriculture de\ns\u2018adapter. au cours des trente derni\u00e8res ann\u00e9es. aux mutations\nprofondes entrain\u00e9es par l\u2019am\u00e9lioration des structures et l'aug-\nmentation de la productivit\u00e9, n'a pas atteint avec autant d\u2019in-\ntensit\u00e9 les zones de montagne et d\u00e9favoris\u00e9es. Et il serait \u00e0\ncraindre. en l'absence de mesures sp\u00e9cifiques, que, quelles que\nscient, en d\u00e9finitive, les orientations retenues par la nouvelle\npolitique agricole commune, ces r\u00e9gions ne voient leurs diffiw\ncultes particuli\u00e8res s'aggraver. Il faut le redouter.\n\nC\u2019est pourquoi. avec M. Souchon. secr\u00e9taire d\u2019Etat, j\u2019entends\n\nconduire une politique diff\u00e9rentielle adapt\u00e9e aux problemes par-\nticuliers qui se posent dans ces r\u00e9gions.\n\n \n\n \n\nAu terme de ce propos. je n\u2019ai probablement pas r-pondu,\nmesdames, messieurs les d\u00e9put\u00e9s, et je vous prie de m\u2019en excu.\nser par avance, \u00e0 toutes vos questions-ni \u00e0 toutes vos remarques.\nJ\u2018ai choisi, de pr\u00e9f\u00e9rence a l\u2019\u00e9num\u00e9ration in\u00e9vitablement fasti- _\ndieuse de toutes les actions auxquelles concourt le budget de\nl\u2019agriculture, l'articulation s\u00e9lective d\u2019une politique ax\u00e9e autour\nd\u2019un nombre restreint mais significatif de priorit\u00e9s. \u2018\n\nIl me reste, pour vous \u00e9clairer compl\u00e8tement sur \u2018les orien.\n\n.tations du Gouvernement, \u00e0 dire quelques mots de la m\u00e9thode\n\net de la d\u00e9marche qui guident mon action. Elles se fondent sur\ntrois principes, que je vais m\u2019efforcer d\u2019illustrer en conclusion\nde.ce propos rigueur et coh\u00e9rence ,'..concertation et n\u00e9gocia-\ntion; solidarit\u00e9 et efficacit\u00e9.\n\nLa rigueur, ce n\u2019est pas celle qui se mesure au pourcentage\nglobal de ce budget, car je ne confonds pas la rigueur avec la\nraret\u00e9; c\u2019est d'abord celle \u00e0 laquelle je vous invitais d\u2019entr\u00e9e de\njeu, la rigueur intellectuelle, qui consiste \u00e0 parler vrai et \u00e0 agir\nen cons\u00e9quence, pour ne pas enfermer l'agriculture fran\u00e7aise\ndans le \u00ab ghetto \u00bb. finalement si commode, de ses particularismes,\nde l\u2019assistance et du client\u00e9lisme. Oui. il y a dans ce budget des\naspects n\u00e9gatifs, des secteurs qui verront leurs moyens n\u2019aug-\nmenter que peu ou pas du tout. Je l\u2019assume, comme la contri-\nbution que paie l'agriculture aux difficult\u00e9s d\u2019un monde en crise,\nauxquelles il n\u2019est au pouvoir de personne de se soustraire. ,\n\nMais je revendique en revanche les \u201cchoix qui ont d\u00e9termine\nl\u2019\u00e9laboration de ce budget et qui assurent sa coh\u00e9rence avec\ndeux autres aspects essentiels de la politique des pouvoirs\npublics :.le Plan et la fiscalit\u00e9. -\n\nEn ce qui concerne les grandes orientations du Plan, vous les\nretrouverez dans les huit priorit\u00e9s que j\u2019ai \u00e9nonc\u00e9es en deux\nvolets successifs: investissements productifs, d\u00e9veloppement des\nactivit\u00e9s exportatrices. organisation de la reconqu\u00eate des sec-\nteurs d\u00e9ficitaires, recherche, formation des hommes, solidarit\u00e9\net justice sociale. Beaucoup s\u2019\u00e9taient inqui\u00e9t\u00e9s, notamment sur\nles bancs de cette assembl\u00e9e, de tous cot\u00e9s, que l'agriculture\nne fasse pas l'objet d'un programme prioritaire d'execution\nqui lui soit propre.\n\nJ\u2019avais r\u00e9pondu alors que-c\u2019e\u00fbt \u00e9t\u00e9 courir le risque de\ndesservir l'agriculture que de l'enfermer dans une sp\u00e9cificu\u00e9\ncxcessive..surtout en p\u00e9riode de raret\u00e9 budg\u00e9taire, en faisant\nperdre de vue sa vocation \u00e0 part enti\u00e8re d'activit\u00e9 productive.\n\nVous pourrez observer. mesdames. messieurs les d\u00e9put\u00e9s. que\ndans le deuxi\u00e8me projet de loi de Plan. qui vous sera \u00absoumis\ntr\u00e8s bient\u00f4t. les principaux programmes prioritaires d\u2019execution\nfont appara\u00eetre l\u2019agriculture en tant qu\u2019activit\u00e9 productive essenv\ntielle, dot\u00e9e des engagements financiers conformes aux orienta-\ntions retenues. Il y a l\u00e0 une garantie pour l\u2019avenir en ce qui\nconcerne le monde agricole. il _\\\u00ab' a aussi une explication claire\ndes choix du Gouvernement: faire de l\u2019agriculture une activit\u00e9\nproductive \u00e0 l'\u00e9gard des autres, mettant \u00e0 l\u2019\u0153uvre des hommes\ndont la formation serait mieux assur\u00e9e. reposant sur un inves-\ntissement adapt\u00e9, sachant commercialiser ses productions et\ncontribuer ainsi au desserrement de la contrainte ext\u00e9rieure.\n\nMais le ministre de l\u2019agriculture serait infid\u00e8le au ministre\ndu Plan et de l\u2019am\u00e9nagement du territoire si je n\u2019\u00e9voquais pas\nun deuxi\u00e8me volet. tout aussi important, de la coh\u00e9rence entre\nmon budget et le Plan: celui des contrats de plan \u00c9tat-r\u00e9gion,\nque plusieurs d\u2019entre vous. qui \u00eates des \u00e9lus r\u00e9gionaux. ont\nnaturellement \u00e9voqu\u00e9 \u00e0 cette tribune.\n\nA cet \u00e9gard, et bien que les chiffres puissent encore faire\nl\u2019objet de variations \u2014 tout n\"est pas termin\u00e9 dans les travaux\nadministratifs et-dans les arbitrages \u2014 je suis en mesure de vous\nindiquer que le Gouvernement est pr\u00e9t \u00e0 contracter avec les\nr\u00e9gions pour une somme de l\u2019ordre de 1500 millions de francs\nchaque ann\u00e9e dans le secteur agricole. La majeure partie de\nces cr\u00e9dits seront inscrits dans le P. P. E. n\" 9. qui doit rassem-\nbler les moyens de l\u2018Etat destin\u00e9s \u00e0 mettre en \u0153uvre la d\u00e9cen-\ntralisation. ' '\n\ntant donne la structure des d\u00e9penses du minist\u00e8re de l'agri-\nculture et le fait que les contrats de Plan \u00c9tat-r\u00e9gion font\nessentiellement appel \u00e0 des cr\u00e9dits d\u2019investissement, l\u2019effort que\nle minist\u00e8re de l\u2019agriculture est pr\u00eat \u00e0 mettre en \u0153uvre est\ndonc tout \u00e0 fait important. J\u2019ajoute que mon minist\u00e8re. par\nl\u2019interm\u00e9diaire des commissaires de la R\u00e9publique de r\u00e9gion. et\nde ses services ext\u00e9rieurs, entretient un dialogue tout if?\u201d\nnourri avec chaque r\u00e9gion, ce qui devrait permettre de clarifier\nles intentions des uns et des autres. de mettre en coh\u00e9rence 185\nprojets et de faire en sorte que les \u2018efforts concourent \u00e0 une\nr\u00e9alisation des objectifs prioritaires. .\n\nLa rigueur et la coh\u00e9rence ne s\u2018appliquent pas a {a 59\u201c,\u201d\naction des pouvoirs publics, elles valent aussi pour la denh\u2019i\u00ef\u2018\u00ee\u2019\u00cfe\npermanente de concertation et de n\u00e9gociation avec la pro?\"\nsion agricole, dans sa diversit\u00e9 d'organisation et d\u2018I\u0152PiF\u00eaW\u2018;\n\nMoi. je prends le monde agricole tel qu\u2019il est, avec son hisi\u00fffrd'\nses traditions, ses organisations et les dirigeants C111 \u201dsi;\ndonn\u00e9s, et aussi avec ses contradictions et ses facettes Paul-i?\"\n\n9\n\nM. Edmond Alphand\u00e9ry. Vous le dites p00: qui/gag\u00bb,\n\n  \n\n \n\n4872 ASSEMBL\u00c9E NATIONALE \u2014 2'\n\nM. le ministre de l\u2019agriculture. Si l\u2019on naccepte pas cette\nr\u00e9gl\u00e9 d\u2019or. il n\u2019y a pas de politique agricole possible. ni pour\n.l'Etat. ni pour la profession. et. au bout du compte. c\u2019est la\ncollectivit\u00e9 nationale tout enti\u00e9re qui t'ait les frais de ce blocage.\nVous savez, le m\u00e9tier de ministre de l\u2018agriculture a ceci de\npassionnant. entre autres choses. qu\"il requiert une formidable\naptitude au r\u00e9alisme et a l'humilit\u00e9. qui messied tant aux doc-\ntrinaires de tous bords.\n\nM. Edrnond Alphande\u2019ry. Tr\u00e9s bien! (Sourires)\n\nM. le ministre de l'agriculture. En agriculture, et le lib\u00e9ralisme\nabsolu et le socialisme int\u00e9gral ont \u00e9t\u00e9 des \u00e9checs complets...\n\nM. Edmond Alphande\u2019ry. Parfaitement: (Rires)\n\nM. le ministre de l'agriculture. ...partout o\u00f9 l\u2019on s'est risqu\u00e9\n'a les tenter. Au total. il n\u2019y a pas de politique agricole qui ne\nrepr\u00e9sente une ligne d'\u00e9quilibre. m\u00eame si cet \u00e9quilibre peut\nvarier. entre le jeu du march\u00e9 et l\u2018intervention de la puissance\npublique.\n\nM. Edrnond Alpham\u2018l\u00e9ry. Tr\u00e8s bien \u00c8 (Rires)\n\nM. le ministre de l\u2019agriculture. M. Alphand\u00e9ry commence \u00e0 se\ncompromettre: Nous allons finir par nous comprendre! (Nou\u2018\nveau: rires.)\n\nVoil\u00e0 pourquoi il est indispensable que le dialogue et la concert\ntation jouent pleinement et voil\u00e0 pourquoi il arrive que l\u2019on\nparle d\u2019une a cogestion a de la politique agricole. Le mot est\nimpropre s'il \u00e9voque une confusion des genres et des respon-\nsabilit\u00e9s. Mais il dit assez bien ce qu\u2019il veut dire s\u2019il se limite\n\u00e0 constater qu\u2018il y a tellement d'organismes. de lieux. d\u2018occasions\nou les repr\u00e9sentants de la profession et ceux de l\u2019Etat se retrou-\nvent qu\u2019il vaut mieux qu\u2019il y ait. entre eux. un \u00e9change des\nanalyses et des orientations qui sont\u2018 les leurs et une base mini-\nmale d\u2019accord.\n\nCela ne veut pas dire que l'Etat abdique les responsabilit\u00e9s\nqui sont les siennes ou affadisse ses choix d\u00e9s lors qu\"il s\u2018agit\nde l'essentiel.\n\nEn revanche. sur un dossier comme celui de l\u2019am\u00e9nagement\nde la politique agricole commune, j'ai tenu a associer tr\u00e9s lar\u00bb\ngement la profession tout enti\u00e8re. et dans toutes ses compo-\nsantes. \u00e0 la r\u00e9flexmn sur les enjeux de la n\u00e9gociation. D\u2019une\npart, parce qu\u2019elle a une grande exp\u00e9rience des n\u00e9gociations\ncommunautaires. de la Vie et des difficult\u00e9s p\u00e9riodiques de\nl\u2019Europe agricole. qu\u2018elle a contribu\u00e9 \u00e0 construire depuis plus de\nvingt ans. D\u2019autre part. en raison de sa parfaite conscience de\nl\u2019enjeu d\u2019int\u00e9r\u00eat national que repr\u00e9sentent -les n\u00e9gociations\nactuelles. Enfin. c'est elle. et d\u2019abord elle. qui supportera le\npoids sinon la responsabilit\u00e9. avec le Gouvernement. de la mise\nen \u0153uvre des inflexions a venir.\n\nC'est pour cela qu\u2019il est exclu que le ministre aille n\u00e9gocier\nles int\u00e9r\u00eats de l'agriculture fran\u00e7aise sans une information et\nune concertation mutuelle et permanente avec la profession. dans\ntoutes ses composantes. et en respectant le pouls relatif de cha-\ncun\u00e9.\n\nJ'ai adopt\u00e9 cette attitude d\u00e9s le. d\u00e9but de la n\u00e9gociation. Je\nla garderai jusqu\"\u00e0 la fin.\n\nTelle est ma ligne de conduite sur ce probl\u00e8me des rapports\n\u00e9troits qui doivent n\u00e9cessairement exister. pour g\u00e9rer le pr\u00e9-\nsent et l\u2019avenir de l\u2019agriculture. entre les organisations profes.\nfionnelles et leur ministre.\n\nAlors se pose la question avec qui? En effet. le monde\nagricole est divers. \u00e0 la fois dans ses formes d\u2019organisation\n\u2014 et que l\u2018on se garde bien. par exemple. de confondre les\nchambres d\u2018agriculture avec le syndicalisme agricole. ou celui-ci\navec les organisations sp\u00e9cialis\u00e9es \u2014 et divers aussi dans son\ninspiration.\n\nAvec qui'.I Eh bien: avec tout le monde dans les instances\nqui sont des instances d\u2018orientation. de r\u00e9\ufb02exion, de proposi-\ntion car. en mati\u00e8re de d\u00e9bat. aucune autre regle que celle du\npluralisme n\u2019est recevable. . Qui n\u2019entend qu\u2018une cloche n\u2019en-\ntend qu\u2019un son: et le Gouvernement a besoin d\u2019entendre tout\nle monde. Le pluralisme ne don pas \u00eatre exclusivement r\u00e9ser-\nv\u00e9 \u00e0 l\u2019enseignement.\n\nC\u2018est pourquoi je dis nettement que l\u2019ostracisme dont la\n33.5.2... a cherch\u00e9 'a faire preuve \u00e0 l'\u00e9gard des syndicats\nminoritaires dans les commissions \u2019du' Plan est injustifi\u00e9 et\nst\u00e9rile pour l\u2019ensemble de la professton. (Applaudt\u2018ssements\nsur les bancs des socialistes etv des communistes.)\n\n11 revanche. dans les organismes de gestion. qui ne sont\nP35 \u00e7ies lieux de d\u00e9bat mais d\u2019action quotidienne. qui ne sont\nP33 61115 mais d\u00e9sign\u00e9s. o\u00f9 l\u2019administration s\u2019entoure de conseils.\n\u2019l \u2019\u00cfaflt au Gouvernement des interlocuteurs qui soient capables\n{:\u2018i\u00f4\ufb01p\u00e4ager au nomdu monde. agricole et dont la repr\u00e9sen-\nIl\u201c 1te sol! a la fais incontestable et incontest\u00e9e. Le Jugement\nfm\u00een\u00ee\u00f1potnt. ce n\u2019est ni moi ni 1e Gouvernement qui, lavons\n\u201ca _e. ce sont les, agriculteurs eux-m\u00e9m\u00e9s. lors des \u00e9lections\n\n\u201dImbres d\u2018agriculture au d\u00e9but de cette ann\u00e9e.\n\n   \n  \n \n \n \n \n   \n  \n\nSEANCE DU 4 NOVEMBRE\n\n \n\n  \n\n1983\n\nJ'ajoute que je n\u2019ai pas encore d\u00e9couvert le math\u00e9maticien\n\nqui pourra m'expliquer comment on parvient \u00e0. r\u00e9partir \u00e0 la pro\u2014\nportionnelle la trais ou quatre si\u00e8ges qui reviennent en g\u00e9n\u00e9ral\naux organisations professionnell\u00e6 dans ces diff\u00e9rentes instances\n\u2014_\u2014 et notamment dans la commission mixte d\u00e9partementale \u2014\nS! l\u2019on consid\u00e8re qu\u2019il y a sept ou huit organisations et que.\nl'on fixe d'autre part tr\u00e9s bas le seuil ouvrant droit \u00e0 la\nrepr\u00e9sentativit\u00e9 dans ces organismes.\n_ Je crois que la rigueur des temps a r\u00e9ussi'\u00e0 taire admettre\na tout le monde que deux et deux faisaient quatre.'J\u2019esp\u00e9re\narriver \u00e9galement a convaincre que 5 p. lOO de quatre peut diffi-\ncilement faire un si\u00e9g\u00e9. .\n\nEncore une fois. je n'ai d\u2019autre r\u00e9gl\u00e9 d'or que de prendre\nle monde agricole tel quiil est. et je crois avoir \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9\nministre de l\u2018agriculture pour faire avancer les choses dans\nce secteur et non pas pour compter les points dans une\nguerre de tranch\u00e9es. '\n\nInstaurer le pluralisme dans toute une s\u00e9rie d\u2019instances.\ntant nationales que d\u00e9partementales. ou pr\u00e9valait jusqu\u2018\u00e0 pr\u00e4ent\nle monopole de repr\u00e9sentation. c\u2019est faire avancer les choses.\nNous l\u2019avons fait et je le ferai. y compris contre ceux qui\nr\u00e9clament le maintien du statu quo. '\n\n.\u2018i\u2018lais \u00e9parpiller la repr\u00e9sentation du monde agricole dans les\norganismes de gestion des structures. des march\u00e9s ou des\nproductions. jusqu'\u00e0 prendre l\u00e9 risque de paralyser leur fonc\u2014\ntionnement. ce serait un handicap consid\u00e9rable pour l\u2019ensemble\nde l\u2019agriculture fran\u00e7aise au moment m\u00eame ou elle va traverser\nune p\u00e9riode \u00e0 la fois difficile et d\u00e9cisive de son histoire.\n\nJe maintiendrai cette position de rigueur et de coh\u00e9rence\ny compris contre ceux qui n\u2019ont pas encore r\u00e9alis\u00e9 que provoquer\nl\u2018immobilisme. c\u2019est au bout du compte faire reculer les choses.\n\nRigueur et coh\u00e9rence. concertation et n\u00e9gociation : le troisi\u00e8me\nvolet de la m\u00e9thode que j\u2019ai fait mienne recherche la solidarit\u00e9\nau nom m\u00eame de l\u2018efficacit\u00e9 \u00e9conomique. Car ce qui distingue\nla gauche de la droite dans sa gestion gouvernementale du\nsecteur agricole. c\u2019est bien d\u2018abord de consid\u00e9rer l\u2018agriculture\ncomme une activit\u00e9 productive \u00e0 part enti\u00e8re au lieu de ne\ntraiter les agriculteurs que comme une client\u00e8le \u00e9lectorale.\n\nM. Jean-Paul Chari\u00e9. Ce n\"est pas s\u00e9rieux! Pour qui parl\u00e9:-\nvous 7\n\nPlusieurs d\u00e9put\u00e9s socialistes. Pour vous!\n\nM. le ministre de l\u2019agriculture. Je ne citerai pas de noms. mais\nil en est d\u2019illustres! \u2014\n\nCette approch\u00e9 \u00e9conomique a cependant besoin d\u2019une dimenv\nsion sociale. celle qu\u2019exprime la solidarit\u00e9.\n\nJe l'ai d\u00e9j\u00e0 \u00e9v0qu\u00e9\u00e9 en partie en d\u00e9crivant les mesurs\nprises \u00e0 l\u2018occasion des calamit\u00e9s importantes que nous avons\nconnues cette ann\u00e9e. et qui seront compl\u00e9t\u00e9es par une r\u00e9\ufb02exion\nd\u2018ensemble sur les mesures l\u00e9gislatives et r\u00e9glementaires.n\u00e9ces-\nsaires pour r\u00e9former le mode d\u2019indemnisation d\u00e6 calamit\u00e9s\n\nagricoles a partir du rapport que m'a remis M. Vallery\u2014Radot\n\net de celui qu'a pr\u00e9sent\u00e9 le pr\u00e9sident de Bretteville au Conseil\n\u00e9conomique et social.\n\nPour ma part. je note une aspiration tr\u00e6 g\u00e9n\u00e9rale \u2014\u2014 et je\n\nla partage \u2014 \u00e0 une am\u00e9lioration du syst\u00e8me actuel. Celle-ci\ndevra n\u00e9cessairement aller vers' ce mode normal de couverture\ndes risques que constitue l\u2019assurance. Sur ce sujet qui touche\nde pr\u00e9s tous les agriculteurs et qui appelle des choix un peu\nanalogues \u00e0 ceux qui ont pr\u00e9sid\u00e9 \u00e0 l\u2019instauration d\u2019une couver-\nture sociale des agriculteurs. une concertation approfondie est\nn\u00e9cessaire avec les organisations professionnelles. C'est pourquoi\nje leur ai adress\u00e9 le rapport de M. Vallery-Radot. Sur 1a base\nde cette concertation. le ministre de l\u2019\u00e9conomie. d\u00e6 finances\net du budget et mobm\u00e8me arr\u00e9terons les modalit\u00e9s de cette\nreforme aussi rapidement que possible. Je pense ainsi avoir\nr\u00e9pondu aux pr\u00e9occupations qui ont \u00e9t\u00e9 exprim\u00e9es par M. Malvy\nnotamment.\n' M. le secr\u00e9taire d\u2019Etat pr\u00e9cisera tout \u00e0 l\u2019heure les grandes.\nlignes de ce que ,\"ai \u00e9nonc\u00e9 il y a un instant \u00e0 propos des\nzones de montagne et d\u00e9favoris\u00e9es. et qui est un autre aspect de\nla solidarit\u00e9 dans notre politique. Je prendrai comme exemple\nla r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9. anticipant de quel-ques jours seulement\nsur le d\u00e9bat que vous aurez prochainement.\n\nCette r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 agricole a \u00e9t\u00e9 concue \u00e0 partir\nde trois id\u00e9es essentielles '\n\nMieux conna\u00eetre les revenus agricoles et r\u00e9partir l\u2019imposition\nen fonction du gains de chaque exploitant;\n\nPrendre en consid\u00e9ration certaines lacunes de notre droit\nfiscal. notamment en ce qui concerne le traitement des stocks.\nle cheptel et la produits de la vigne;\n\nAdapter la fiscalit\u00e9 \u00e0 une activit\u00e9 \u00e9conomique qui doit \u00eatre\nappel\u00e9e largement \u00e0 s'autofinancer. \u2014\n\nLa meilleure connaissance des revenus \u2014 point sensible\nabord\u00e9 par de nombreux orateurs \u2014 r\u00e9sultera notamment de\nl\u2019extension du champ d\u2019imposition au r\u00e9el. En raison de la\n' inition d'un r\u00e9el simplifi\u00e9 nom/eau. ne: simplifi\u00e9. il devient\n\n \n\nASSEMBL\u00c9E NATIONALE \u2014.!' S\u00c9ANCE DU\u201c 4\n\npossible d\u2019abaisser le seuil de passage obligatoire au r\u00e9el de\nfa\u00e7on que, \u00e0 la fin du 1X\u201c plan. et dans un souci d\u2019assainissement\n\u00e9conomique, pr\u00e9s de la moiti\u00e9 des exploitants y soient assujettis.\n\nM. Jean-Paul Chari\u00e9. En fait. la totalit\u00e9l C'est intol\u00e9rable!\n\nM. le ministre-de I\u2018aqriculture._En v\u00e9rit\u00e9, ce qui me parait d\u00e9ci;\ntif. c\u2019est notre aptitude \u00e0 precser des r\u00e9gies de comptabilit\u00e9\n\nSimples. Ce n\u2019est pas par la contrainte que l'on pourra amener '\n\nles. agriculteurs \u00e0 un syst\u00e8me d\u2019imposition cernant mieux leurs\ngains. -\nM. Jean-Paul Charie'. C'est vrai!\n\nM. le ministre de l'agriculture. Tout au contraire. je souhaite\nque ce soit la diffusion des m\u00e9thodes de comptabilit\u00e9 qui per-\nmette \u2018a chaque exploitant de mieux conna\u00eetre dans quelles\nconditions il m\u00e8ne son travail, quel profit il'peut attendre des\nchoix qu\u2018il op\u00e8re et en quoi, \u00e0 moyen terme. il peut in\ufb02uer\nsur sa propre situation \u00e9conomique.\n\n' M. Robert Malgras. Responsabilisation!\n\nM. le ministre de l'agriculture. Exactement!\n\nIl s\u2018agit de proposer aux exploitants des possibilit\u00e9s r\u00e9elles\nde comprendre \u00e0 la fois sur le pian \u00e9conomique et fiscal\nl'\u00e9volution de leurs exploitations. Cela suppose des r\u00e8gles fis-\ncales et des instruments compubles adapt\u00e9s aux r\u00e9alit\u00e9s agri-\ncoles. Ils doivent avoir un sens pour les agriculteurs. Ils doivent\npermettre de metre en. lumi\u00e8re des indicateurs correspondant \u2018a\ndes productions bien identifi\u00e9eset appr\u00e9hend\u00e9es dans le cadre\nde leur cycle de production naturel.\n\nPlusieurs orateurs, et votre commission de la production et\ndes \u00e9changes elle-m\u00eame par la voix de son rapporteur, M. Pis-\ntre. m\u2019ont interrog\u00e9 sur l'assujettissement \u00e0 la taxe sur les\ncontrats d\u2019assurance. des contratssouscri'ts aupr\u00e8s des assurances\nmutuelles agricoles.\n\nAutant il est normal que. les agriculteurs contribuent a\nl\u2018effort national qu\u2019exige une maitrise durable des finances\npubliques. autant ,je comprends que cette disposition soul\u00e8ve\nune certaine \u00e9motion en son \u00e9tat actuel.\n\nPour ma part. je serai attentif \u00e0 la recherche avant la fin de\nla pr\u00e9sente session d\u2019un meilleur \u00e9quilibre entre la n\u00e9cessit\u00e9\nde l\u2018effort et la l\u00e9gitimit\u00e9 de l\u2019\u00e9motion. (Rires sur certains bancs\nde l\u2019union pour io d\u00e9mocratie fran\u00e7aise.)\n\nVous comprendrez qu\u2019en cette mati\u00e8re fiscale, le ministre\nde l\u2019agriculture ne puisse gu\u00e8re aller au-del\u00e0 de cette r\u00e9ponse\nindirecte. Je m\u2019en remettrai donc volontiers sur ce point a la\nsagesse de l\u2019Assembl\u00e9e. (Saut-tires.)\n\nM. Edrnond Alphand\u00e9ry. Tiens. tiens!_\nM. Raoui Bayou. Nous allons vous aider!\n\nM. le ministre de l\u2019agriculture. Cette plus grande clart\u00e9 en\nmati\u00e8re de revenus agricoles fera aussi appel \u00e0 la souscription\npar les agriculteurs d\u2019une d\u00e9claration de consistance qui per-\nmettra de mieux cerner, dans le cas du forfait. la situation\nexacte de l\u2019exploitant. . . . -.. . .\n\nLe souci du Gouvernement est d\u2019assurer aux agriculteurs la\npossibilit\u00e9 de faire comprendre \u00e0 l\u2018ensemble de la population\nque la transparence des revenus est pour eux une r\u00e8gle a\nlaquelle ils sont attach\u00e9s.\n\nCette volont\u00e9 de justice et de transparence marque aussi\nl\u2019action des pouvoxrs publics en ce qui concerne les transferts\nsociaux. m\u00eame si je suis bien d\u2019accord avec M. Couillet sur le\nfait que nous n\u2019avons fait qu\u2019une partie du chemin et qu\"il\nfaut continuer.\n\nLe groupe de travail copr\u00e9sid\u00e9 par le pr\u00e9sident de la mutua.\nlit\u00e9 sociale agricole et le directeur des affaires sociales du\nminist\u00e8re de l\u2019agriculture approfondira. au cours des mois \u00e0\nvenir. les consrats qu\u2019il a pu \u00e9tablir pr\u00e9c\u00e9demment. Il s'agit\nnotamment, dans le droit fil des travaux men\u00e9s par le C.E.R.C.,\nde dissxper un jugement -fort r\u00e9pandu sur l\u2019insuffisante contri-\nbution des agriculteurs au financement de leur protection\nsociale.\n\nCette situation \u00e9tait r\u00e9elle sans avoir pour autant l\u2019ampleur\nque certains se complaisaient \u00e0 \u00e9voquer. Le Gouvernement a,\nau cours des ann\u00e9es. r\u00e9centes. fait appel-la la profession en rete-\nnant dans sa esquisses budg\u00e9taires une forte progression des\ncotisations sociales. Apr\u00e8s cette phase de rattrapage. nous\navons tenu \u00e0 indiquer que l\u2019essentiel du chemin \u00e9tait fait. en\nn\u2019inscrivant pour 1984 dans les budgets pr\u00e9visionnels qu\u2019une\nprogression mod\u00e9r\u00e9e des cotisations. inf\u00e9rieure \u00e0 10 p. 100. Il\ny a la un signe qui doit \u00eatre mesur\u00e9 \u00e0 son exacte valeur en\np\u00e9riode de rigueur budg\u00e9taire.\n\nSuite \u00e0 certains commentaires un peu excessifs que j\u2019ai\nentendus ce matin et cet'apr\u00e9s-midi. j\u2019ai recherche la derni\u00e8re\nann\u00e9e ou l\u2018augmentation des cotisations sociales agricoles avait\n\u00e9t\u00e9 inf\u00e9rieure la lO p. 100. La derni\u00e8re ann\u00e9e qui ait connu\n\nI\ni\n\n \n\nNOVEMBRE 1988 4373\nune hausse de cet ordre est l\u2019ann\u00e9e 1970. C\u2019\u00e9tait il y a treize\nans et il n\u2019est pas inutile de faire ce rappel. 4(Applaudissements\nsur les bancs des socialistes et des communistes.)\n\nM. Yves Tavernier,\nl\u2019\u00e9ponge!\n\nrapporteur sp\u00e9cial. L\u2019opposition jette\n\nM. Pierre Micaux. Vous voulez la justice ou vous ne la voulez\npas? Il ne faut pas nous reprocher de la r\u00e9clamer! \u00ee\n\nM. le ministre de l\u2018agriculture. Il faut simplement faire atten-\ntion \u00e0 ce que l\u2019on dit et assumer ses responsabilit\u00e9s. C'est ce\nque j\u2019essaye de faire l\n\nJe r\u00e9pondrai enfin, en particulier \u00e0 M. Ravassard et \"a\nM. Couillet, que la question de la retraite \u00e0 soixante ans esr\ntrs importante \u2018a mes yeux. car elle touche \u00e0 quelque chose\nd\u2019essentiel qui est'la recherche de la parit\u00e9 dans les condi-\ntions de vie entre les agriculteurs et les autres cat\u00e9gories\nsociales. (Tr\u00e8s bien! Tr\u00e8s bien! sur les bancs des socialistes.)\n\nC'est une immense affaire, co\u00fbteuse, chacun le sait. C'est une\nexigence dont.on comprend la l\u00e9gitimit\u00e9. Cette esp\u00e9rance -.'-:\ntr\u00e8s sensible car les agriculteurs peuvent avoir le sentiment\nd\u2019\u00eatre trait\u00e9s de fa\u00e7on discriminatotre.\n\nM. Jean-Paul Chari\u00e9. Ce n\u2019est pas qu'un sentiment!\n\nM. le ministre de l\u2019agriculture. Mais cela ne fait que trente\nans que \u00e7a dure!\n\nM. Edrnond Alphand\u00e9ry. Cent ans!\n\n-M. le ministre de \"agriculture. Cent ans peut-\u00eatre.\n\nLa disparit\u00e9 actuelle s'explique, bien sur, par le caract\u00e8re\nrelativement r\u00e9cent du r\u00e9gime d\u2019assurance vieillesse en agriv\nculture. En effet,\u2018 la plupart des chefs d\u2018exploitation n\u2019ont pu\nacqu\u00e9rir au cours de leur carri\u00e8re un nombre de points suffi-\nsant pour b\u00e9n\u00e9ficier, en l\u2019\u00e9tat actuel du droit \u00e0 la retraite.\nd'une retraite proportionnelle suffisante pour qu\u2019ils renoncen:\n\u00e0 poursuivre la mise en valeur de leur exploitation.\n\nComment ne pas regretter le choix effectu\u00e9 par nos pr\u00e9d\u00e9-\ncesseurs lorsque, en 1945, sous l\u2019autorit\u00e9 du g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle.\nune majorit\u00e9 de gauche a propos\u00e9 un syst\u00e8me global de s\u00e9curit\u00e9\nsociale et d\u2019assurance vieillesse s'adressant \u00e0 tous les Fran\u00e7ais?\n(Applaudissements sur les bancs des socialistes et des commun\nnistes.) .\n\nA l\u2018\u00e9vidence, un abaissement m\u00eame progressif, m\u00eame s\u00e9lectif\nde l\u2019\u00e2ge de d\u00e9part \u2018a la retraite pose un probl\u00e8me tr\u00e8s importanr\nde couverture financi\u00e8re de l\u2019assurance Vieillesse si l\u2019on veut\naccorder aux agriculteurs une retraite suffisante.\n\nIl pose aussi un probl\u00e8me \u00e9vident du point de vue de 1;\npolitique fonci\u00e8re et de l\u2019action sur les structures d\u2019explo;\nration.\n\nDe ce point de vue, les dispositions l\u00e9gislatives qui vous\nseront prochainement soumises constituent sans aucun C\u00ceDUU\nl\u2019une des conditions pr\u00e9alables n\u00e9cessaires, mais il y en\nmalheureusement d\u2019autres.\n\nJ\u2019ai conscience qu\u2019il nous faut r\u00e9duire ces obstacles peu\npeu et discuter de ces probl\u00e8mes avec les organisations pro\nfessionnelles agricoles pour aboutir, d\u2019une fa\u00e7on ou d\u2019une autre\n\u00e0 une harmonisation progressive des conditions de d\u00e9part\nla retraite des agriculteurs avec celles qui pr\u00e9valent au plat\ng\u00e9n\u00e9ral.\n\nLe contrat global avec la profession agricole. dont la le\nde Plan a pos\u00e9 le principe, pourrait servir de cadre \u00e0 cett\nconcertation.\n\nUn orateur a regrett\u00e9. ce matin, que nous ayons abandonn.\ntoute vision contractuelle de l\u2019organisation des rapports sociau.\nau profit de l'\u00e9tatisme. Quel contresens. alors que naissent le\ncontrats de Flan \u00c9tat-r\u00e9gion et l\u2019id\u00e9e d\u2019un contrat global entr\nle Gouvernement et la profession agricole sur les orientation\ndu Plan. sur la place de l\u2019agriculture dans la nation et su\nles transferts sociaux!\n\nComment ne pas souhaiter que nous soyons enfin critiqu\u00e9\npour ce que nous sommes et pour ce que nous faisons, et no:\npas au nom d\u2019une vision dogmatique que l\u2019on nous pr\u00e9te\n(Appiautiz'ssements sur les bancs des socialistes et des comma;\ntristes.) g\n\nIl est temps de conclure. bien que le champ de l\u2019agricultur\net de l'agro-alimentaire soit immense et que je n\u2019aie pas r\u00e9pond\n\u00e0 tous.\n\nTrop longtemps. en mati\u00e8re t'iSCale et sociale. l\u2018agricultu:\nfran\u00e7aise a fait l\u2019objet d\u2019une suspicion injustifi\u00e9e. Dans un\nFrance peupl\u00e9e aux trois quarts de salari\u00e9s de la ville. mai\nques pour la plupart par la Seconde Guerre mondiale et p3\nles rigueurs de l\u2019Occupatiou, il continue \u2018a se colporter de\nmythes o\u00f9 se m\u00ealent \u2014 pourquoi ne pas le dire -\u2014 sans remor\nter aux emprunts russes. des images de bas de laine plein\nd\u2019or. de sp\u00e9culation et de march\u00e9 noir. L'id\u00e9e est. au font\nassez g\u00e9n\u00e9ralement partag\u00e9e que \u00abm\u00eame quand c\u2019est ifficiit\nles paysans arrivent toujours \u00e0 s\u2019en tirer \u00bb_\n\n\\ in\n\u201c . We\u00e4\u00ff/\n\n  \n   \n\n \n\n4874 ASSEMBL\u00c9E NATIONALE \u2014 2\u2018\n\nS\u00c9ANCE DU *\u2018_\n\nNOVEMBRE 1983\n\n \n\n\\oil\u00e0 des images avec lesquelles il faut en finir. Voil\u00e0 des\nmxthes qu il faut balayer Et c\u2019est pour cela que j\u2019attache une\ntelle importance \u00e0 obtenir l\u2019assentiment et le concours de la\nprofession pour assurer. dans le domaine fiscal et social, la\ntransparence et la justice\n\nCe faisant j\u2019esp\u00e9ie contribuer \u00e0 ce que je consid\u00e8re comme\nune priorit\u00e9 essentielle pour notre pays en cette fin de xx' si\u00e8-\ncle: r\u00e9ins\u00e9rer pleinement l'agriculture et le monde agricole\ndans la nation,\n\nTrop longtemps trait\u00e9e \u00ab\u00e0 part\u00bb en raison de ses sp\u00e9ci\ufb01.\ncit\u00e9s. l\u2019agriculture en a pay\u00e9 le prix \u2014- et quel prix! \u2014 depuis\nle d\u00e9but de la crise au commencement des ann\u00e9es 19\u20197 0\n\nLa chance de s\u2019en sortir. indispensable tant pour le redres-\nsement \u00e9conomique du pays que pour l\u2019ind\u00e9pendance nationale.\nc\u2019est d\u2019\u00eatre enfin consid\u00e9r\u00e9. Oui. c\u2019est bien de consid\u00e9ration\nqu'il s\u2019agit. et je reprendrai ce mot \u00e0 3L Barre, mais qu\u2019on\nne l\u2019entende pas au sens de charit\u00e9.\n\nL\u2018agriculture doit \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme l\u2019une des grandes\nactivit\u00e9s \u00e9conomiques nationales. l\u2019un des secteurs o\u00f9 l\u2019on valo-\nrise le mieux les ressources nationales. un secteur productif \u00e0\npart enti\u00e8re ou il faut encourager l'investissement tant foncier\nqu\u2019agroalimentaire d\u00e9velopper la recherche. assurer la forma-\ntion. garantir les risques de ces entrepreneurs que sont les\nagriculteurs et organiser la solidarit\u00e9.\n\nM. Edmond Alphand\u00e9ry. Tr\u00e8s bien!\n\nM. le ministre de l'agriculture. Cette chance-l\u00e0. nous l\u2019offrons\n\u00e0 l\u2019agriculture et aux agriculteurs parce que, dans la bataille\n\u00e9con\u00e2mique que livre le pays, nous avons besoin de tout le\nion e.\n\nC\u2019est cette ambition que traduisent, avec la continuit\u00e9 que\nje me suis efforc\u00e9 de mettre en \u00e9vidence. aussi bien la deuxi\u00e8me\nloi de Plan et les mesures fiscales concernant l\u2019agriculture\nque le budget pour 1984 de l\u2019agriculture et du B.A.P.S.A.\nqui sont soumis \u00e0 votre approbation. (Applaudissements sur\nles bancs des socialistes et des communistes.)\n\nM. le pr\u00e9sident. La suite de la discussion est renvoy\u00e9e \u00e0 la\nprochaine s\u00e9ance.\n\n \n\n\\\nX\nK\ufb01'\ufb02\u00f9\n\n\u00c6m\ns\n\nAES\n\n \n\n", "key_words": {"Monsieur": 9, "Michel": 1, "pr\u00e9sentation": 1, "ASSEMBLEE": 2, "NOVEMBRE": 10, "ministre": 65, "messieurs": 11, "avant": 7, "d\u00e9bat": 5, "donn\u00e9": 1, "peine": 2, "colonnes": 1, "Journal": 1, "celui": 11, "rapporteur": 5, "toujours": 6, "int\u00e9ressant": 1, "pense": 3, "surprendrai": 1, "disant": 1, "venant": 1, "m\u00eames": 5, "termes": 3, "celles": 5, "cette": 52, "discussion": 3, "r\u00e9gression": 1, "moyens": 11, "Gouvernement": 23, "Fossoyeur": 1, "avait": 6, "quand": 7, "projet": 10, "budget": 21, "assez": 5, "diff\u00e9rent": 1, "inspiration": 1, "orientations": 9, "particuli\u00e8res": 3, "dessert": 1, "davantage": 3, "ghetto": 2, "id\u00e9es": 3, "re\u00e7ues": 1, "images": 3, "lequel": 1, "traditions": 1, "datent": 1, "particulier": 5, "Pr\u00e9sident": 3, "probl\u00e8mes": 2, "conduit": 2, "nommer": 2, "r\u00e9gion": 2, "d\u00e9fendre": 1, "dirai": 2, "meilleur": 4, "aurait": 4, "suite": 2, "point": 9, "r\u00e9pondant": 1, "r\u00e9futer": 1, "parait": 3, "nature": 4, "situer": 1, "politique": 38, "premi\u00e8re": 4, "t\u00e2che": 1, "comme": 13, "chercher": 1, "comprendre": 3, "monde": 13, "consid\u00e8re": 3, "missions": 2, "forces": 1, "soci\u00e9t\u00e9": 2, "discours": 3, "parfois": 2, "complaisant": 1, "p\u00e9trole": 1, "France": 13, "suivant": 3, "langage": 1, "convient": 3, "secteur": 18, "hautes": 1, "intens\u00e9ment": 1, "secteurs": 8, "effets": 2, "crise": 6, "d\u00e9sordre": 1, "caract\u00e8re": 4, "d\u00e9pendant": 1, "partie": 5, "consommations": 2, "interm\u00e9diaires": 1, "vuln\u00e9rable": 1, "co\u00fbts": 6, "notamment": 11, "tandis": 2, "production": 17, "laisse": 1, "faible": 2, "confusion": 2, "comptable": 2, "voire": 2, "juridique": 3, "entre": 16, "revenu": 15, "inh\u00e9rente": 1, "notion": 2, "dissimuler": 1, "retarder": 2, "profonds": 1, "frapp\u00e9": 1, "moment": 8, "\u00e9tait": 11, "profonde": 3, "mutation": 1, "\u00e9conomique": 6, "A\u00e4EMBLEE": 1, "NATIONALE": 13, "restrictions": 1, "apport\u00e9es": 1, "pr\u00e9l\u00e8vement": 1, "r\u00e9mun\u00e9ration": 3, "travail": 7, "recours": 2, "souvent": 2, "excessif": 1, "recherche": 10, "ext\u00e9rieures": 2, "constitue": 4, "autant": 8, "palliatifs": 1, "groupe": 3, "social": 1, "baisse": 2, "pouvoir": 5, "moyen": 6, "perdu": 1, "alors": 9, "pendant": 5, "moyenne": 4, "salari\u00e9": 1, "progressait": 1, "censeurs": 1, "retard": 2, "pr\u00e9c\u00e9dent": 2, "socialistes": 16, "\u00e9cout\u00e9": 2, "monsieur": 18, "entendu": 1, "votre": 7, "action": 12, "formul\u00e9e": 1, "contre": 8, "effet": 2, "manquait": 1, "consid\u00e9ration": 2, "envers": 1, "compris": 6, "rappels": 1, "auxquels": 1, "allait": 2, "\u00e9tiez": 1, "chose": 2, "viens": 6, "mettre": 11, "courbes": 1, "crois": 5, "chacun": 9, "devrait": 4, "regarder": 2, "graphique": 1, "bancs": 28, "Francis": 3, "cr\u00e9ation": 4, "professeur": 1, "tableau": 1, "remonte": 1, "puisque": 6, "avons": 4, "trait\u00e9": 2, "agricole": 54, "rouge": 1, "ocurbe": 1, "Pierre": 6, "ph\u00e9nom\u00e8nes": 1, "structurels": 1, "lourde": 1, "corrig\u00e9s": 1, "aussi": 22, "informations": 1, "souhait\u00e9": 2, "quelques": 15, "pente": 1, "tragique": 1, "rupture": 1, "Derriere": 1, "Bruxelles": 3, "mesure": 7, "positive": 1, "depuis": 12, "bienfaits": 1, "n\u00e9gociations": 5, "permis": 3, "am\u00e9lioration": 2, "encore": 12, "situation": 11, "aucun": 4, "doute": 5, "inquiet": 1, "commission": 6, "comptes": 2, "ind\u00e9pendante": 1, "r\u00e9unira": 1, "arr\u00eater": 1, "compte": 5, "provisoire": 2, "donner": 3, "indications": 4, "disP\u0152nbleS": 1, "levolution": 1, "Faute": 1, "disPOSGY\u00c2\u00caS": 1, "serviront": 1, "travaux": 6, "commisston": 1, "devraient": 1, "contem\ufb01\u00efal": 1, "g\u00e9n\u00e9ral": 2, "quantit\u00e9s": 1, "producti": 1, "concerne": 8, "volume": 3, "\u00e9videmment": 1, "compter": 2, "serai": 4, "mains": 1, "coop\u00e9ratif": 1, "catastr": 1, "parnill": 1, "voust": 1, "lprintemts": 1, "uvzosx": 1, "S\u00e9cheresse": 1, "r\u00e9gions": 5, "maximum": 1, "rapidit\u00e9": 1, "proc\u00e9dures": 2, "pr\u00e9vues": 1, "calamit\u00e9s": 2, "celle": 9, "catastrophes": 1, "droit": 4, "demandes": 1, "mesures": 14, "exceptionnelles": 2, "organisations": 13, "professionnelles": 4, "agricoles": 14, "adapt\u00e9es": 1, "tr\u00e9sorerie": 1, "int\u00e9r\u00eat": 1, "exploitants": 4, "touch\u00e9s": 1, "inondations": 1, "attente": 1, "fonds": 2, "garantie": 3, "calamit\u00e9": 1, "\u00e9ch\u00e9ances": 1, "pr\u00eats": 10, "bonifi\u00e9s": 2, "forme": 1, "dur\u00e9e": 3, "maximale": 1, "derni\u00e8res": 3, "transport": 1, "routier": 1, "ferroviaire": 1, "pailles": 1, "destin\u00e9s": 2, "montrent": 2, "volont\u00e9": 6, "solidarit\u00e9": 4, "malgr\u00e9": 1, "contexte": 2, "faveur": 8, "durement": 1, "tentes": 1, "Bourget": 1, "longuement": 2, "suggestions": 1, "remercie": 3, "fa\u00e7on": 4, "d\u00e9cisions": 3, "prises": 1, "mati\u00e8re": 7, "concertation": 8, "ainsi": 14, "d\u00e9centralisation": 1, "variations": 2, "m\u00e9t\u00e9orologiques": 1, "r\u00e9percussion": 1, "elles": 6, "permettent": 2, "gu\u00e8re": 2, "aller": 4, "record": 1, "rappelle": 2, "difficilement": 1, "terme": 7, "campagne": 4, "satisfaisant": 1, "pouvait": 2, "tient": 3, "difficult\u00e9s": 7, "p\u00e8sent": 1, "conflit": 1, "int\u00e9r\u00eats": 3, "accord": 3, "permet": 5, "hausse": 3, "globale": 2, "lutte": 1, "conduite": 2, "disponibles": 1, "bonne": 2, "tenue": 2, "plupart": 5, "professionnels": 2, "\u00e9l\u00e9ments": 2, "d\u00e9cisifs": 1, "dif\ufb01cile": 1, "bilan": 2, "simplement": 3, "pass\u00e9": 2, "mod\u00e9ration": 1, "limitent": 1, "marges": 2, "entreprises": 1, "composants": 1, "dollar": 1, "lourd": 1, "domaine": 6, "facteurs": 2, "traduira": 1, "ann\u00e9e": 5, "ann\u00e9es": 3, "r\u00e9sultats": 7, "diff\u00e9rents": 3, "contrastes": 1, "devront": 3, "inciter": 2, "statistiques": 1, "moyennes": 1, "agriculture": 12, "\u00e9galement": 6, "prudence": 1, "conviendra": 1, "premi\u00e8res": 1, "\u00e9valuations": 1, "comp\u00e9tence": 2, "s\u00e9rieux": 1, "montre": 1, "\u00e9cart": 1, "sensible": 5, "pr\u00e9vision": 1, "\u00e9tablie": 1, "titre": 1, "arr\u00eat\u00e9s": 1, "finalement": 2, "annonc\u00e9": 5, "n\u00e9gatif": 2, "connu": 3, "augmentation": 4, "initialement": 1, "pr\u00e9caution": 1, "recouvrant": 1, "grande": 10, "diversit\u00e9": 3, "suffisantes": 1, "seront": 7, "n\u00e9cessairement": 4, "\u00e9volution": 3, "incombe": 2, "effectuer": 1, "revue": 1, "voudrais": 1, "compl\u00e9ter": 2, "\u00e9voquant": 1, "seulement": 5, "excuse": 1, "productions": 7, "apr\u00e8s": 3, "cours": 14, "conna\u00eet": 2, "march\u00e9": 17, "moins": 8, "ensemble": 3, "dispositions": 6, "conforter": 1, "producteurs": 4, "programm\u00e9": 1, "porcin": 1, "arr\u00eat\u00e9": 1, "unensemble": 1, "relanc\u00e9": 1, "assure": 1, "traduction": 1, "financement": 7, "bonifi\u00e9": 3, "montants": 6, "compensatoires": 4, "mon\u00e9taires": 3, "n\u00e9gatifs": 3, "comp\u00e9titivit\u00e9": 2, "derni\u00e8re": 4, "semble": 1, "toutefois": 1, "aper\u00e7oive": 1, "profession": 7, "faciliter": 2, "retour": 3, "niveau": 13, "constate": 1, "ailleurs": 2, "exportations": 2, "rapport": 6, "souci": 3, "gagner": 1, "d\u00eealler": 1, "difficile": 2, "traiter": 5, "pr\u00e9f\u00e8re": 1, "r\u00e9pondre": 4, "\u00e9crit": 1, "pos\u00e9es": 1, "Sachez": 1, "d\u00e9ficitaire": 1, "pr\u00e9occupe": 1, "tiens": 2, "place": 7, "limiter": 1, "possible": 2, "sortir": 3, "Edmond": 5, "table": 1, "substantiel": 1, "progr\u00e8s": 4, "pr\u00e9sager": 1, "r\u00e9colte": 1, "sensiblementinf\u00e9rieure": 1, "atteint": 2, "probablement": 5, "millions": 10, "reste": 2, "disponibilit\u00e9s": 1, "Raoul": 3, "incertitudes": 1, "plusieurs": 9, "importants": 1, "chiffres": 6, "stocks": 1, "modalit\u00e9s": 3, "retenues": 2, "importations": 3, "certain": 2, "soutien": 2, "op\u00e9rations": 3, "nouveau": 3, "jouer": 1, "mani\u00e8re": 1, "conjoncturelle": 1, "d\u00e9voreuse": 1, "chaque": 5, "exploitations": 3, "industriels": 4, "finir": 2, "distillation": 1, "pr\u00e9ventive": 1, "points": 5, "lesquels": 2, "faudra": 1, "r\u00e8glement": 7, "questions": 5, "poser": 2, "choix": 12, "Rooul": 1, "Soyez": 2, "prudent": 1, "Comme": 2, "actions": 14, "consolidation": 1, "positifs": 2, "restauration": 1, "notre": 24, "appellent": 1, "Cette": 5, "situe": 1, "national": 7, "renvoie": 1, "puiSque": 1, "choisir": 1, "allez": 1, "examiner": 3, "travers": 3, "deuxi\u00e8me": 10, "engage": 1, "nation": 3, "n\u00e9gociaiion": 1, "d\u00e9terminante": 2, "utile": 1, "\u00e9troitement": 1, "li\u00e9es": 2, "ordonneront": 1, "demain": 4, "quelles": 4, "quels": 1, "Roland": 1, "serait": 7, "sorte": 3, "satisfaction": 2, "verrons": 1, "r\u00e9ponses": 1, "doivent": 4, "\u00e9clairer": 3, "quotidienne": 1, "engagent": 1, "premier": 2, "prospectif": 1, "aider": 1, "d\u00e9celer": 1, "tendances": 1, "lourdes": 2, "man\u0153uvre": 1, "install\u00e9": 1, "voil\u00e0": 3, "\u00e9clairage": 3, "objectifs": 6, "propose": 2, "cadre": 9, "finances": 4, "apporte": 1, "juridiques": 1, "pouvoirs": 4, "pourrait": 3, "savoir": 5, "d\u00e9terminera": 1, "Europe": 3, "exc\u00e9dentaire": 1, "affronter": 6, "agriculteurs": 22, "mondial": 3, "caract\u00e9risera": 1, "mont\u00e9e": 1, "d\u00e9pit": 2, "besoins": 3, "consid\u00e9rables": 1, "croissante": 2, "tiers": 1, "parle": 1, "laisser": 5, "existe": 2, "surplus": 1, "mondiaux": 2, "probl\u00e8me": 9, "retrouverons": 1, "drames": 1, "majeur": 1, "civilisation": 1, "longue": 1, "p\u00e9riod\u00e9pde": 1, "alimentaire": 3, "sousncontinents": 1, "susciter": 1, "raisons": 4, "favoriser": 2, "politiques": 2, "permettant": 3, "propre": 2, "condition": 4, "pourra": 8, "demande": 2, "solvable": 1, "locale": 2, "dynamique": 1, "mener": 1, "telles": 2, "besoin": 4, "s\u00e9curit\u00e9": 2, "approvisionnement": 1, "\u00e9quilibre": 4, "affaire": 2, "morale": 1, "maintien": 5, "suffisant": 1, "d\u00e9veloppement": 7, "population": 3, "active": 3, "sujet": 5, "Bernard": 1, "Poignant": 1, "qualit\u00e9": 3, "heureuse": 1, "innovation": 1, "affaires": 4, "\u00e9trang\u00e8res": 1, "dimension": 2, "europ\u00e9enne": 2, "mondiale": 3, "trouvent": 1, "raison": 7, "vouloir": 1, "rester": 1, "pr\u00e9sent\u00e9s": 1, "m\u00e9diocrit\u00e9": 1, "durable": 2, "r\u00e9sister": 1, "certains": 12, "concurrents": 1, "marches": 1, "\u00e9carter": 1, "ASSEMBL\u00c9E": 4, "telle": 3, "internationale": 3, "assur\u00e9e": 1, "force": 2, "rassembl\u00e9e": 1, "pr\u00e9sent": 3, "devenir": 1, "commune": 10, "inqui\u00e9tantes": 1, "aspects": 2, "p\u00e9rennisation": 1, "pourquoi": 7, "devra": 6, "assumer": 2, "pr\u00e9sidence": 3, "europ\u00e9en": 4, "semaines": 1, "chefs": 2, "gouvernement": 3, "induit": 1, "intensive": 1, "diff\u00e9rence": 1, "responsabilit\u00e9": 3, "individuelle": 1, "valorisant": 1, "densit\u00e9": 1, "relativement": 2, "trois": 7, "temps": 7, "d\u00e9pendance": 1, "faire": 19, "puissance": 1, "quelle": 3, "pr\u00e9servation": 1, "regretter": 2, "Mieux": 1, "entendons": 1, "confirmer": 2, "r\u00e8gles": 5, "pacte": 1, "initial": 1, "partenaires": 5, "abandonn\u00e9es": 1, "propos": 4, "Barre": 3, "relatif": 2, "soulign\u00e9es": 1, "proches": 1, "inspir\u00e9": 1, "esprit": 2, "consensus": 1, "puisse": 2, "na\u00eetre": 1, "d\u00e9cisive": 2, "conditions": 11, "convergence": 2, "d\u00e9l\u00e9gation": 2, "fran\u00e7aise": 8, "affronte": 1, "essentielles": 2, "voudraient": 2, "saisir": 1, "d\u00e9truire": 1, "ciment": 1, "vingt": 2, "pr\u00e9texte": 2, "porte": 1, "employer": 2, "sereinement": 1, "milliard": 3, "continuent": 1, "souffrir": 1, "principal": 4, "reviens": 1, "communaut\u00e9": 1, "mon\u00e9taire": 1, "permettra": 5, "mesdames": 3, "d\u00e9put\u00e9s": 7, "autres": 10, "prendre": 4, "efforts": 2, "n\u00e9cessaires": 7, "agiiculteurs": 1, "fran\u00e7ais": 3, "\u00e9taient": 2, "acceptant": 1, "cr\u00e9\u00e9e": 1, "amputer": 1, "appareil": 2, "parce": 4, "trouvera": 1, "dautres": 1, "pr\u00e9alable": 1, "r\u00e9affirmation": 1, "vocation": 4, "d\u00e9faut": 1, "franche": 1, "commerciale": 1, "acculer": 1, "gr\u00e2ce": 3, "subvention": 1, "sensiblement": 2, "\u00e9lev\u00e9": 1, "march\u00e9s": 6, "moiti\u00e9": 4, "con\ufb01ance": 1, "exportanice": 1, "maintenant": 6, "grands": 4, "moteurs": 2, "confirment": 1, "relevais": 1, "progressif": 1, "principe": 3, "pr\u00e9f\u00e9rence": 4, "exclusivement": 2, "produits": 16, "substitution": 1, "c\u00e9r\u00e9ales": 3, "torrentiel": 1, "chasse": 1, "provoque": 1, "premiers": 2, "gluten": 1, "p\u00e9riode": 3, "inendigable": 1, "con\u00e7ue": 1, "d\u00e9chets": 1, "manifest\u00e9": 1, "indignation": 1, "queqje": 1, "d\u00e9put\u00e9": 2, "intellectuelle": 1, "stabilisation": 1, "laquelle": 5, "implique": 1, "ef\ufb01caces": 1, "d\u00e9mant\u00e8lement": 3, "rapide": 2, "position": 4, "demander": 2, "automatique": 2, "exact": 1, "montant": 2, "question": 5, "pos\u00e9e": 1, "soutenue": 1, "majorit\u00e9": 2, "contient": 1, "sym\u00e9trie": 1, "essentielle": 3, "succ\u00e8s": 3, "pr\u00e9matur\u00e9ment": 1, "d\u00e9rober": 1, "leurs": 14, "avertissement": 1, "adresser": 1, "Communaut\u00e9": 6, "accepte": 1, "revenir": 1, "orientation": 3, "prendront": 1, "incitation": 1, "artificiellement": 2, "obtenus": 1, "substituts": 1, "vente": 1, "hauts": 1, "r\u00e9sultant": 1, "\u00e9changes": 4, "comment": 3, "paient": 1, "compensatoues": 1, "causes": 1, "r\u00e9flexion": 3, "courbe": 1, "collecte": 4, "laiti\u00e8re": 3, "rationalit\u00e9": 1, "consid\u00e9rer": 2, "n\u00e9cessaire": 4, "ralentir": 1, "croissance": 5, "laitiers": 2, "\u00e9troit": 2, "extr\u00eamement": 1, "vigilants": 1, "respecter": 2, "poursuite": 2, "modernisation": 5, "prise": 5, "responsabilit\u00e9s": 2, "types": 2, "gestion": 5, "tirer": 4, "trait": 2, "d\u00e9\ufb01nitif": 1, "produit": 1, "avoir": 9, "partiellement": 1, "r\u00e9pondu": 2, "inqui\u00e9tudes": 1, "cousisterait": 1, "d\u00e9finitif": 1, "totalement": 1, "irr\u00e9alist\u00e9": 1, "int\u00e8gre": 2, "beaucoup": 5, "importante": 4, "structures": 6, "fonci\u00e8res": 1, "devons": 1, "calculer": 1, "global": 4, "internes": 1, "n\u00e9gociation": 4, "correspondant": 2, "sommet": 2, "d\u00e9finies": 1, "savent": 1, "obtenu": 1, "significatifs": 1, "entrer": 2, "ma\u00eetrise": 1, "progressive": 2, "fasse": 3, "armes": 1, "\u00e9gales": 1, "autre": 3, "appelle": 2, "parler": 3, "relations": 2, "longtemps": 3, "marqu\u00e9es": 1, "acceptait": 1, "curieux": 1, "espagnols": 1, "n\u00f4tres": 1, "vendus": 1, "f\u00e9vrier": 1, "d\u00e9cidait": 1, "processus": 1, "curieusement": 1, "interne": 1, "cons\u00e9quences": 1, "publics": 4, "Chinois": 1, "attribuent": 1, "applaudissements": 1, "attitude": 3, "dangereuse": 2, "parole": 3, "Jacques": 14, "ouvert\u0153": 1, "quele": 1, "octobre": 3, "existait": 2, "Grand": 1, "voulu": 4, "Val\u00e9ry": 1, "Giscard": 1, "Premier": 6, "Raymond": 9, "objet": 2, "permettre": 4, "tenaient": 1, "double": 1, "pr\u00e9tendaient": 1, "jamais": 5, "cheix": 1, "pr\u00e9alables": 2, "soient": 8, "relance": 1, "savez": 1, "engagements": 3, "contrats": 5, "fallait": 1, "nouveaux": 4, "r\u00e8glements": 4, "pouvez": 1, "d\u00e9mocratie": 8, "Exclamations": 1, "Veuillez": 1, "intervention": 1, "demanderai": 1, "secr\u00e9tariat": 1, "textes": 4, "positions": 1, "officielles": 1, "parti": 1, "March\u00e9": 1, "enverrai": 1, "d\u00e9clarations": 1, "rel\u00e8verez": 1, "continuit\u00e9": 2, "clart\u00e9": 2, "devant": 2, "quitt\u00e9": 1, "congres": 1, "laiss\u00e9": 1, "exprimer": 1, "Blanc": 2, "pr\u00e9ciserai": 1, "nette": 1, "Edith": 1, "constat\u00e9": 1, "graves": 2, "menaces": 1, "concurrence": 3, "compatibilit\u00e9": 1, "commercialisation": 1, "\u00e9carts": 1, "prixet": 1, "situations": 2, "aucune": 2, "\u00e9tude": 1, "rassemblement": 2, "parfaitement": 1, "\u00e9tudes": 1, "aviez": 1, "Martin": 1, "Elles": 2, "comit\u00e9": 1, "interminist\u00e9riel": 1, "venez": 1, "expos\u00e9s": 1, "espagnol": 1, "juillet": 1, "rempli": 1, "soumettre": 1, "r\u00e9gime": 3, "ressources": 4, "fruits": 7, "rends": 1, "hommage": 1, "men\u00e9e": 2, "troisi\u00e8me": 1, "dites": 2, "occupions": 1, "Gr\u00e9ce": 1, "sinon": 3, "vousremercie": 1, "heureux": 2, "travaillons": 1, "factuel": 1, "pouvons": 1, "commun": 1, "r\u00e9form\u00e9": 1, "d\u00e9termin\u00e9": 2, "termin\u00e9": 2, "am\u00e9lior\u00e9": 1, "maintiens": 1, "cause": 3, "dossiers": 1, "pr\u00e9paratoires": 1, "charge": 2, "serez": 2, "quatre": 4, "rencontr\u00e9": 1, "dossier": 3, "ouvrir": 2, "implications": 1, "techniques": 2, "toutes": 8, "certaines": 4, "desquelles": 1, "viande": 1, "grandes": 2, "perspective": 2, "devait": 1, "services": 4, "r\u00e9fl\u00e9chissent": 1, "donn\u00e9es": 1, "Combasteil": 1, "coll\u00e8gues": 1, "pr\u00e9cis\u00e9ment": 1, "mieux": 13, "circonscrire": 1, "mettra": 1, "p\u00e9ril": 1, "fondamentaux": 1, "recliercherai": 1, "\u00e9tapes": 1, "transitions": 1, "ferai": 1, "lucidit\u00e9": 1, "refus": 1, "h\u00e9t\u00e9roclite": 1, "trouv\u00e9": 1, "sentiment": 1, "sign\u00e9": 1, "haute": 1, "accorde": 1, "protection": 1, "pratiques": 1, "comporte": 1, "m\u00e9canisme": 1, "crises": 1, "apporter": 1, "crainte": 1, "genre": 1, "garanties": 1, "doter": 3, "am\u00e9liorations": 3, "Didier": 3, "vient": 2, "cesse": 1, "Emmanuel": 1, "conviens": 1, "volontiers": 3, "insuffisante": 1, "pourqum": 1, "continuera": 1, "fonctionnement": 3, "enant": 1, "triple": 1, "confirmation": 1, "mouvement": 2, "plqlue": 1, "cr\u00e9dits": 18, "iront": 1, "m\u00e9diterran\u00e9ennes": 1, "S\u00c9ANCE": 2, "signe": 2, "constructif": 1, "inventori\u00e9es": 1, "pouvaient": 1, "craindre": 1, "g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9": 1, "preuve": 2, "substantielles": 1, "n\u00e9cessitent": 1, "importantscr\u00e9dits": 1, "demand\u00e9": 2, "particuli\u00e8rement": 2, "\u0153uvre": 6, "arr\u00eat\u00e9es": 2, "sommes": 3, "demand\u00e9e": 1, "producteur": 1, "train": 1, "d\u00e9cid\u00e9": 1, "m\u00e9ridionale": 1, "charg\u00e9": 2, "int\u00e9ress\u00e9es": 1, "souligner": 1, "essentiel": 2, "envisag\u00e9": 1, "\u00e9largies": 1, "structurelles": 1, "remettre": 1, "attard\u00e9": 1, "enjeux": 3, "exportatrice": 1, "voudrez": 1, "convenir": 1, "toile": 1, "construction": 1, "acquis": 2, "enferm\u00e9e": 1, "plafonnement": 1, "sp\u00e9cifique": 1, "d\u00e9penses": 2, "r\u00e9prouver": 1, "principale": 1, "richesses": 1, "confirm\u00e9e": 1, "prend": 2, "appui": 1, "rigueur": 8, "priorit\u00e9s": 6, "suppose": 2, "pers\u00e9v\u00e9rante": 1, "articul\u00e9e": 1, "agricol\u00e6": 1, "industries": 8, "pr\u00e9sence": 2, "productivit\u00e9": 1, "prioritaires": 4, "applicables": 1, "r\u00e9pondent": 1, "offices": 4, "issus": 1, "organiser": 2, "r\u00e9unir": 1, "optimale": 1, "ferme": 1, "\u00e9loign\u00e9e": 1, "lib\u00e9ralisme": 1, "frein": 1, "repose": 1, "mod\u00e8le": 1, "associant": 1, "dialogue": 3, "sp\u00e9cialis\u00e9es": 2, "d\u00e9sormais": 3, "contrairement": 1, "matin": 3, "conseils": 1, "direction": 1, "r\u00e9unions": 1, "derniers": 1, "massive": 1, "impliquait": 1, "contraire": 1, "Mayoud": 2, "r\u00e9alit\u00e9": 1, "regarde": 1, "commente": 1, "disposent": 1, "suifisans": 1, "remplir": 1, "emplois": 1, "suppl\u00e9mentaires": 1, "permettront": 2, "h\u00e9rit\u00e9s": 1, "alourdir": 1, "augmentent": 2, "rapport\u00e9": 1, "masses": 1, "budg\u00e9taires": 3, "significatif": 2, "valorisation": 1, "contribueront": 1, "objectif": 2, "donn\u00e9e": 2, "r\u00e9tablir": 1, "fili\u00e8res": 1, "l\u00e9gumes": 2, "francs": 16, "poursuivre": 3, "programme": 5, "nouvelles": 3, "incombent": 1, "effort": 4, "budg\u00e9taire": 4, "rapproch\u00e9": 1, "initiatives": 1, "prochaine": 1, "adapt\u00e9": 2, "cultures": 2, "p\u00e9rennes": 1, "soulignais": 1, "nouvel": 3, "office": 2, "viandes": 1, "disposera": 2, "porcine": 1, "amplification": 1, "renforcement": 3, "technique": 1, "publiquement": 1, "plantes": 1, "parfum": 1, "dotation": 6, "d\u00e9partements": 1, "traduit": 4, "\u00e9troite": 1, "familles": 1, "minist\u00e8re": 7, "poursuivra": 1, "s\u00e9lection": 1, "animale": 1, "prophylaxie": 1, "troupeau": 1, "vaches": 1, "priorit\u00e9": 5, "marqu\u00e9e": 1, "augmenteront": 2, "semences": 1, "b\u00e9n\u00e9ficie": 2, "constituent": 2, "instruments": 2, "prolongement": 1, "industriel": 1, "transformation": 3, "diffusion": 3, "relation": 1, "naturelle": 1, "per\u00e7ue": 1, "r\u00e9int\u00e9gration": 1, "champ": 3, "direct": 1, "solution": 2, "simple": 2, "d\u00e9cret": 1, "tranch\u00e9": 1, "vendre": 1, "naturel": 1, "final": 1, "nourrit": 1, "performances": 1, "\u00e9conomiques": 2, "valeur": 3, "ajout\u00e9e": 1, "comparable": 1, "d\u00e9passe": 2, "exc\u00e9dent": 1, "milliards": 3, "contribue": 1, "solde": 2, "travers\u00e9": 1, "investissements": 5, "outre": 1, "mesurera": 1, "maintenir": 2, "effectifs": 1, "r\u00e9seau": 1, "dense": 1, "milieu": 1, "demeurent": 1, "tissu": 1, "groupes": 1, "surtout": 1, "familiales": 2, "capacit\u00e9": 1, "lourds": 1, "accompagner": 1, "s\u00e9lective": 2, "technologique": 1, "b\u00e9n\u00e9\ufb01cieront": 1, "battent": 1, "reprises": 1, "d\u00e9placements": 1, "dynamisme": 2, "disposait": 1, "important": 2, "\u00e9tranger": 1, "foire": 1, "P\u00e9kin": 1, "r\u00e9cemment": 2, "grand": 1, "salon": 1, "entend": 1, "diversification": 1, "promotion": 2, "inscrit": 2, "programmes": 4, "r\u00e9cente": 2, "service": 5, "nationale": 4, "inscription": 1, "prioritaire": 6, "actuel": 2, "port\u00e9": 2, "comprendra": 2, "bataille": 2, "atteints": 1, "poss\u00e9dons": 1, "septembre": 1, "enregistr\u00e9": 1, "forte": 2, "comp\u00e9tition": 2, "tournerait": 1, "rapidement": 2, "d\u00e9savantage": 1, "recherch\u00e9e": 1, "t\u00e9nacit\u00e9": 1, "productifs": 2, "\u00e9quipements": 1, "irrigation": 1, "terres": 1, "am\u00e9nagements": 1, "r\u00e9novation": 4, "foresti\u00e8re": 1, "b\u00e9n\u00e9ficieront": 1, "annuel": 1, "auquel": 1, "engag\u00e9": 2, "red\u00e9ploiement": 1, "r\u00e9alis\u00e9": 2, "reconnais": 1, "tribut": 2, "montrerait": 1, "plac\u00e9": 1, "r\u00e9gional": 1, "autorisations": 3, "modeste": 1, "M\u00e9tais": 1, "quelque": 3, "apport\u00e9e": 1, "r\u00e9f\u00e8re": 1, "sagesse": 1, "for\u00eat": 1, "auront": 3, "marque": 2, "fili\u00e8re": 2, "intervenants": 1, "\u00e9voqu\u00e9": 3, "pr\u00e9c\u00e9dente": 1, "fonctions": 1, "impos\u00e9": 1, "petit": 1, "rural": 1, "structure": 3, "augment\u00e9": 1, "courants": 1, "vitesse": 1, "R\u00e9publique": 4, "ajout\u00e9": 1, "adjectif": 1, "commentaire": 1, "ardente": 1, "v\u00e9rit\u00e9": 2, "sacrifi\u00e9": 1, "nombreuses": 3, "pourtant": 1, "possibilit\u00e9": 2, "Laissez": 1, "r\u00e9f\u00e9rence": 3, "dignit\u00e9": 1, "argument": 1, "tellement": 2, "v\u00e9rifiable": 1, "concerner": 1, "debout": 1, "inscrits": 2, "comment\u00e9e": 1, "oubliez": 1, "propres": 1, "constante": 1, "forestiers": 2, "largement": 2, "progresser": 1, "remembrement": 1, "enveloppe": 1, "conscience": 3, "d\u00e9gradation": 1, "p\u00e9ch\u00e9": 1, "valait": 1, "partager": 1, "d\u00e9limitation": 1, "engagement": 1, "reposant": 2, "parties": 1, "suivi": 1, "ex\u00e9cution": 1, "d\u00e9part": 2, "m\u00e9thode": 2, "contr\u00f4lable": 1, "respectueuse": 1, "Parlement": 2, "pr\u00e9valoir": 1, "consiste": 2, "approuv\u00e9s": 1, "v\u00e9rifier": 1, "avions": 1, "devaient": 1, "figure": 1, "m\u00e9thodologie": 1, "verrez": 1, "aurons": 2, "passer": 2, "pass\u00e9e": 1, "Quant": 1, "\u00eatessvous": 1, "discussmn": 1, "proportion": 1, "faiblesse": 2, "donne": 3, "lettre": 1, "malheureusement": 1, "relatives": 1, "Cr\u00e9dit": 7, "rappellerai": 1, "fortement": 1, "enveloppes": 1, "panoplie": 1, "compl\u00e8te": 1, "ordinaire": 1, "constituait": 2, "s\u00e9lectif": 1, "suppression": 1, "destin\u00e9es": 1, "assurer": 2, "sp\u00e9cial": 1, "prochainement": 2, "arboriculture": 1, "plafond": 2, "jeunes": 11, "relev\u00e9": 2, "sp\u00e9ciaux": 1, "Dldier": 1, "coop\u00e9ratives": 1, "euxvm\u00eames": 1, "acc\u00e8s": 1, "\ufb01nancement": 1, "attribu\u00e9s": 1, "privil\u00e9gi\u00e9es": 1, "collect\u00e9e": 1, "instrument": 1, "directement": 1, "r\u00e9seaux": 1, "banque": 2, "verte": 1, "capable": 1, "statut": 7, "normal": 3, "sp\u00e9cialis\u00e9": 1, "dispositif": 2, "Codevi": 1, "p\u00e9naliser": 1, "donnait": 1, "pr\u00e9sident": 4, "partenaire": 1, "convaincu": 1, "investissement": 1, "indiqu\u00e9": 1, "applicable": 1, "rattach\u00e9": 1, "d\u00e9partement": 1, "ressort": 1, "signifie": 1, "prestigieux": 1, "efficace": 2, "comportera": 1, "cr\u00e9ations": 1, "personnels": 2, "suivre": 1, "r\u00e9solue": 1, "int\u00e9resse": 1, "r\u00e9ponse": 1, "d\u00e9but": 6, "Godfrain": 1, "faisait": 1, "expliqu\u00e9": 1, "distinguant": 1, "soigneusement": 1, "dispensera": 1, "aveugles": 1, "indiscrimin\u00e9es": 1, "d\u00e9peint": 1, "mobilisait": 1, "financements": 1, "arrive": 2, "dessine": 1, "combien": 1, "perspectives": 1, "dessin\u00e9es": 1, "experts": 1, "pr\u00e9paration": 1, "conduisent": 2, "continuer": 1, "rythme": 2, "ralenti": 2, "connaissions": 1, "essentiellement": 1, "arrivent": 2, "cessation": 1, "diminution": 1, "mentalit\u00e9": 1, "dernier": 1, "d\u00e9sir": 1, "concitoyens": 1, "efforcerons": 1, "pratiquement": 1, "constat": 1, "diverstfication": 1, "financi\u00e8re": 2, "formation": 7, "initiale": 1, "revitalisation": 1, "zones": 5, "senstble": 1, "Hubert": 1, "Gouze": 1, "pr\u00e9d\u00e9cesseur": 1, "pass\u00e9s": 1, "b\u00e9neficiaires": 1, "quantitatif": 1, "majeures": 1, "commodit\u00e9": 1, "conform\u00e9ment": 1, "tenir": 1, "locales": 1, "peuvent": 2, "maxima": 1, "respectivement": 1, "cat\u00e9gories": 1, "aides": 1, "impact": 2, "nombre": 4, "b\u00e9n\u00e9ficiaires": 1, "consid\u00e9rable": 2, "partis": 1, "collectivit\u00e9": 1, "Diverses": 1, "fiscales": 3, "reprendre": 1, "ancien": 1, "responsable": 1, "syndicalisme": 2, "peuta\u00e8tre": 1, "collecrivit\u00e9": 1, "veiller": 2, "assur\u00e9": 1, "installer": 1, "adaptations": 1, "r\u00e9glementaires": 1, "pr\u00e9parer": 1, "installations": 1, "r\u00e9serv\u00e9s": 1, "group\u00e9es": 1, "coupl\u00e9es": 1, "retrouverez": 1, "mettent": 1, "propos\u00e9": 2, "nouvelle": 2, "rubrique": 1, "urgences": 1, "exp\u00e9rimenter": 1, "modification": 1, "multiplicit\u00e9": 2, "d\u00e9battre": 1, "permette": 1, "concr\u00e8tement": 1, "terrain": 1, "option": 1, "r\u00e9ellement": 1, "impossibles": 1, "concentration": 1, "fonci\u00e8re": 4, "professions": 1, "\u00e9conomiquement": 1, "inefficaces": 1, "affich\u00e9s": 1, "contribuer": 2, "r\u00e9duit": 1, "hypocrisie": 1, "texte": 3, "l\u00e9gislatif": 1, "catalogue": 1, "vell\u00e9it\u00e9s": 1, "article": 1, "d\u00e9crivait": 1, "d\u00e9membrement": 1, "terminant": 1, "danse": 1, "vidait": 1, "disposition": 2, "toute": 3, "port\u00e9e": 1, "droits": 3, "r\u00e9duisait": 1, "bonnes": 1, "paroles": 1, "allons": 4, "modifier": 1, "d\u00e9pos\u00e9": 1, "vraiment": 1, "contr\u00f4le": 2, "Recul": 1, "proposera": 1, "importantes": 2, "Tanguy": 1, "outil": 1, "rendant": 1, "avenir": 1, "libres": 1, "participer": 1, "accord\u00e9s": 1, "fermier": 1, "meilleure": 2, "exploitation": 1, "coh\u00e9rent": 1, "pagner": 1, "dot\u00e9e": 2, "centaines": 1, "rassurer": 1, "Huguet": 1, "pr\u00e9voit": 1, "d\u00e9ductions": 1, "prochains": 1, "jours": 2, "G\u00e9rard": 1, "parlementaire": 1, "mission": 1, "aupr\u00e8s": 2, "retenu": 1, "propositions": 1, "existantes": 1, "impr\u00e9cisions": 1, "actuelles": 1, "existants": 1, "obstacle": 1, "certaine": 2, "cesser": 1, "visant": 1, "\u00e9tablir": 2, "patrimoine": 1, "personnel": 1, "Responsable": 1, "entame": 1, "parlait": 1, "si\u00e8cle": 1, "Prigent": 1, "rest\u00e9": 1, "passons": 1, "pr\u00e9ciser": 1, "r\u00e9servera": 1, "\u00eea\u00e2admt": 1, "professxonnels": 1, "annoncee": 1, "budgetaires": 1, "Renard": 1, "Chouat": 2, "priorite": 1, "prOJet": 1, "talent": 1, "\u00e9cart\u00e9": 1, "l\u00e9gitime": 1, "\u00e9tablissements": 2, "postes": 1, "d\u00e9gag\u00e9s": 1, "notoirement": 1, "insuffisant": 1, "poursuivi": 1, "acc\u00e9l\u00e9r\u00e9": 1, "r\u00e9forme": 6, "Engag\u00e9e": 1, "touche": 2, "dizaine": 1, "projets": 1, "Ainsi": 1, "privil\u00e9giant": 1, "participation": 1, "traditionnel": 1, "permettrai": 1, "pr\u00e9senter": 1, "remarque": 1, "public": 5, "jusque": 1, "responsables": 1, "enseignants": 2, "climat": 1, "enseignaan": 1, "rassurent": 1, "enseignement": 1, "hommes": 1, "femmes": 1, "m\u00e9tier": 2, "difficiles": 1, "v\u00e9ritable": 1, "parit\u00e9": 2, "m\u00e9ritoire": 1, "devoir": 1, "tribune": 2, "saluer": 1, "communistes": 1, "innovations": 1, "portent": 1, "cl\u00e9mente": 1, "reconna\u00eet": 2, "Encore": 1, "pr\u00e9vus": 1, "relatifs": 1, "garantit": 1, "seconde": 1, "Libres": 1, "pesanteurs": 1, "administratives": 1, "rendus": 1, "autonomes": 1, "confiance": 1, "\u00e9tendant": 1, "souhait": 1, "rendu": 1, "d\u00e9finir": 2, "communs": 1, "concourir": 1, "priv\u00e9": 1, "ins\u00e9rer": 1, "\u00e9tape": 2, "syst\u00e8me": 4, "laxiste": 1, "in\u00e9quitable": 1, "substitueront": 1, "clairs": 1, "favorable": 1, "passant": 1, "publique": 1, "finalit\u00e9s": 1, "contractualiser": 1, "stricte": 1, "rationalisation": 1, "principaux": 2, "volets": 1, "prononcer": 1, "participent": 1, "\u0153uvrent": 1, "offrent": 1, "futurs": 1, "agricultrices": 1, "divers": 2, "SEANCE": 1, "pr\u00e9occupations": 2, "Pistre": 1, "proposer": 2, "lecture": 1, "bourses": 1, "prennent": 1, "accomplir": 1, "for\u00e9mation": 1, "dejuin": 1, "intention": 1, "\u00e9tats": 3, "marqu\u00e9": 1, "g\u00e9n\u00e9raux": 2, "n\u00e9cessit\u00e9": 1, "prolonger": 1, "destin\u00e9": 1, "inventoriant": 1, "pr\u00e9cises": 1, "concr\u00e8tes": 1, "employ\u00e9": 1, "oubliettes": 1, "\u00e9vit\u00e9": 1, "d\u00e9consid\u00e9rer": 1, "Plusieurs": 1, "Vient": 1, "retenir": 1, "servent": 1, "consultations": 1, "restent": 1, "n\u00e9cessite": 2, "passe": 1, "vulgarisation": 1, "g\u00e9n\u00e9rale": 2, "adapter": 1, "of\ufb01ces": 1, "importe": 1, "niveaux": 1, "instances": 2, "petite": 1, "expression": 1, "accru": 1, "consenti": 1, "mobilit\u00e9": 1, "agents": 1, "liaison": 1, "mobilisation": 1, "priv\u00e9s": 1, "instituts": 1, "simplification": 1, "clarification": 1, "financiers": 2, "complexe": 1, "lignes": 1, "simples": 1, "d\u00e9cembre": 1, "bri\u00e8vement": 1, "quatri\u00e8me": 1, "secr\u00e9taire": 3, "pr\u00e9sentera": 1, "r\u00e9pondra": 1, "Valroff": 1, "insist\u00e9": 1, "diff\u00e9rentielle": 2, "montagne": 3, "trente": 1, "entrain\u00e9es": 1, "voient": 1, "adapt\u00e9e": 1, "problemes": 1, "posent": 1, "in\u00e9vitablement": 1, "auxquelles": 1, "concourt": 1, "restreint": 1, "compl\u00e8tement": 1, "d\u00e9marche": 1, "guident": 1, "fondent": 1, "coh\u00e9rence": 5, "confonds": 1, "invitais": 1, "enfermer": 1, "verront": 1, "personne": 1, "revendique": 1, "revanche": 1, "assurent": 1, "essentiels": 1, "\u00e9nonc\u00e9es": 1, "organisation": 1, "reconqu\u00eate": 1, "justice": 3, "Beaucoup": 1, "courir": 1, "risque": 2, "raret\u00e9": 1, "enti\u00e8re": 3, "pourrez": 1, "appara\u00eetre": 1, "productive": 2, "conformes": 1, "explication": 1, "mettant": 1, "sachant": 1, "commercialiser": 1, "desserrement": 1, "contrainte": 2, "infid\u00e8le": 1, "territoire": 1, "puissent": 1, "arbitrages": 1, "contracter": 1, "somme": 1, "majeure": 1, "appel": 2, "commissaires": 1, "entretient": 1, "intentions": 1, "concourent": 1, "valent": 1, "prends": 1, "dirigeants": 1, "contradictions": 1, "facettes": 1, "naccepte": 1, "enti\u00e9re": 1, "frais": 1, "requiert": 1, "r\u00e9alisme": 1, "messied": 1, "Edrnond": 4, "socialisme": 1, "int\u00e9gral": 1, "\u00e9checs": 1, "ligne": 2, "Alphand\u00e9ry": 1, "commence": 1, "indispensable": 2, "jouent": 1, "pleinement": 2, "cogestion": 1, "\u00e9voque": 1, "genres": 1, "constater": 1, "repr\u00e9sentants": 1, "\u00e9change": 1, "abdique": 1, "siennes": 1, "affadisse": 1, "associer": 1, "r\u00e9flexmn": 1, "exp\u00e9rience": 1, "p\u00e9riodiques": 1, "contribu\u00e9": 1, "construire": 1, "parfaite": 1, "repr\u00e9sentent": 1, "supportera": 1, "inflexions": 1, "exclu": 1, "aille": 1, "information": 1, "mutuelle": 1, "permanente": 1, "respectant": 1, "pouls": 1, "adopt\u00e9": 1, "garderai": 1, "g\u00e9rer": 1, "formes": 1, "garde": 1, "confondre": 1, "regle": 1, "cloche": 1, "pluralisme": 2, "nettement": 1, "cherch\u00e9": 1, "commissions": 1, "injustifi\u00e9": 1, "organismes": 1, "lieux": 1, "interlocuteurs": 1, "nomdu": 1, "incontestable": 1, "d\u00e9couvert": 1, "parvient": 1, "r\u00e9partir": 2, "trais": 1, "si\u00e8ges": 1, "reviennent": 1, "professionnell\u00e6": 1, "diff\u00e9rentes": 1, "mixte": 1, "d\u00e9partementale": 1, "seuil": 2, "ouvrant": 1, "taire": 1, "faisaient": 1, "convaincre": 1, "r\u00e9gl\u00e9": 1, "quiil": 1, "avancer": 2, "choses": 1, "s\u00e9rie": 1, "nationales": 1, "pr\u00e9valait": 1, "monopole": 1, "statu": 1, "\u00e9parpiller": 1, "repr\u00e9sentation": 1, "paralyser": 1, "handicap": 1, "maintiendrai": 1, "reculer": 1, "mienne": 1, "gauche": 2, "droite": 1, "gouvernementale": 1, "activit\u00e9": 2, "client\u00e8le": 1, "citerai": 1, "approch\u00e9": 1, "cependant": 1, "d\u00e9crivant": 1, "compl\u00e9t\u00e9es": 1, "l\u00e9gislatives": 2, "r\u00e9former": 1, "partir": 1, "remis": 1, "pr\u00e9sent\u00e9": 1, "Bretteville": 1, "aspiration": 1, "partage": 1, "risques": 2, "pr\u00e9sid\u00e9": 1, "sociale": 2, "approfondie": 1, "adress\u00e9": 1, "mobm\u00e8me": 1, "arr\u00e9terons": 1, "exprim\u00e9es": 1, "pr\u00e9cisera": 1, "\u00e9nonc\u00e9": 1, "instant": 1, "aspect": 1, "prendrai": 1, "anticipant": 1, "aurez": 1, "fiscalit\u00e9": 2, "concue": 1, "conna\u00eetre": 2, "revenus": 4, "fonction": 1, "gains": 1, "lacunes": 1, "traitement": 1, "cheptel": 1, "connaissance": 1, "nombreux": 1, "orateurs": 1, "r\u00e9sultera": 1, "inition": 1, "simplifi\u00e9": 1, "passage": 1, "obligatoire": 1, "totalit\u00e9l": 1, "aptitude": 1, "precser": 1, "r\u00e9gies": 1, "amener": 1, "cernant": 1, "m\u00e9thodes": 1, "comptabilit\u00e9": 1, "exploitant": 1, "profit": 2, "attendre": 1, "op\u00e8re": 1, "Robert": 1, "possibilit\u00e9s": 1, "compubles": 1, "adapt\u00e9s": 1, "r\u00e9alit\u00e9s": 1, "metre": 1, "lumi\u00e8re": 1, "indicateurs": 1, "identifi\u00e9eset": 1, "appr\u00e9hend\u00e9es": 1, "cycle": 1, "interrog\u00e9": 1, "contribuent": 1, "maitrise": 1, "comprends": 1, "\u00e9motion": 1, "attentif": 1, "pr\u00e9sente": 1, "session": 1, "l\u00e9gitimit\u00e9": 1, "comprendrez": 1, "remettrai": 1, "Raoui": 1, "d\u00e9claration": 1, "consistance": 1, "transparence": 2, "r\u00e8gle": 1, "pouvoxrs": 1, "Couillet": 1, "chemin": 2, "copr\u00e9sid\u00e9": 1, "directeur": 1, "sociales": 2, "consrats": 1, "men\u00e9s": 1, "dissxper": 1, "jugement": 1, "r\u00e9pandu": 1, "r\u00e9elle": 1, "complaisaient": 1, "esquisses": 1, "progression": 1, "Apr\u00e8s": 1, "phase": 1, "indiquer": 1, "budgets": 1, "pr\u00e9visionnels": 1, "mod\u00e9r\u00e9e": 1, "inf\u00e9rieure": 2, "mesur\u00e9": 1, "exacte": 1, "commentaires": 1, "excessifs": 1, "cotisations": 1, "ordre": 1, "inutile": 1, "voulez": 1, "reprocher": 1, "r\u00e9pondrai": 1, "Ravassard": 1, "retraite": 5, "soixante": 1, "immense": 2, "comprend": 1, "esp\u00e9rance": 1, "trait\u00e9s": 1, "disparit\u00e9": 1, "actuelle": 1, "r\u00e9cent": 1, "vieillesse": 2, "carri\u00e8re": 1, "proportionnelle": 1, "suffisante": 1, "effectu\u00e9": 1, "abaissement": 1, "couverture": 1, "Vieillesse": 1, "\u00e9vident": 1, "soumises": 1, "r\u00e9duire": 1, "obstacles": 1, "discuter": 1, "harmonisation": 1, "pr\u00e9valent": 1, "contrat": 2, "servir": 1, "orateur": 1, "ayons": 1, "vision": 2, "contractuelle": 1, "rapports": 1, "naissent": 1, "transferts": 1, "souhaiter": 1, "soyons": 1, "enfin": 2, "dogmatique": 1, "suspicion": 1, "peupl\u00e9e": 1, "quarts": 1, "salari\u00e9s": 1, "Seconde": 1, "Guerre": 1, "rigueurs": 1, "continue": 1, "colporter": 1, "m\u00ealent": 1, "emprunts": 1, "laine": 1, "sp\u00e9culation": 1, "g\u00e9n\u00e9ralement": 1, "partag\u00e9e": 1, "paysans": 1, "lesquelles": 1, "Voil\u00e0": 1, "balayer": 1, "importance": 1, "obtenir": 1, "concours": 1, "fiscal": 1, "faisant": 1, "r\u00e9ins\u00e9rer": 1, "trait\u00e9e": 1, "commencement": 1, "chance": 1, "reprendrai": 1, "consid\u00e9r\u00e9e": 1, "productif": 1, "encourager": 1, "d\u00e9velopper": 1, "garantir": 1, "entrepreneurs": 1, "livre": 1, "ambition": 1, "efforc\u00e9": 1, "concernant": 1, "soumis": 1, "renvoy\u00e9e": 1}}