{"id": "14_12_1991-Paris", "date": "14_12_1991", "year": "1991", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_201_54_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "CONGRES EXTRAORDINAIRE DU PARTI SOCIALISTE\n\nLA DEFENSE\n\n14 DECEMBRE 1991\n\nDISCOURS DE Michel ROCARD\n\n \n\n \n\nY en a-t\u2014il ici qui soient r\u00e9sign\u00e9s \u00e0 la\nd\u00e9faite ?\nPas moi 1\n\nY en a\u2014t\u2014il ici qui pensent qu'une cure\nd'opposition serait salutaire ?\n\nPas moi !\n\nParce que je sais que la gauche et la droite ce\nn'est pas la m\u00eame chose, et que la droite est\ndangereuse.\n\nY en a\u2014t\u2014il ici qui aient renonc\u00e9 \u00e0 donner du\n\nParti Socialiste une image vraie, int\u00e8gre et\ng\u00e9n\u00e9reuse ? a\u00eej\ufb01\u00ff\u00ff\n\nPas moi 1 (,_ {\u00cf}\n\nAlors parlons-en, et pour ce faire voyons\n\nd'abord o\u00f9 nous en sommes.\n\nJe ne crois pas que les d\u00e9faites les plus\ngraves qui puissent menacer un peuple soient\nn\u00e9cessairement militaires.\n\nIl flotte sur notre beau pays une atmosph\u00e8re\nd'inqui\u00e9tude, parfois marqu\u00e9e de peur. Peur de\nl'avenir, peur du ch\u00f4mage ou, plus lourde et plus\nsourde, peur pour la s\u00e9curit\u00e9 personnelle, le tout\ndomin\u00e9 d'un sentiment d'impuissance. A cela s'ajoute\nencore la crainte de la folie des hommes et de ce\nqu'elle peut provoquer. Que soufflent avec eux les\nvents venus de l'est, de la Yougoslavie d'abord et\npeut\u2014\u00eatre demain de l'Ukraine, deuxi\u00e8me puissance\nnucl\u00e9aire d'Europe, devant nous, mais qui ne le sait\npas encore et n'est gu\u00e8re accoutum\u00e9e ni \u00e0 1a\nd\u00e9mocratie ni aux n\u00e9gociations internationales ?\n\nCrainte encore, mais plus directe, plus\nquotidienne, celle de l'autre, du voisin, dont on\nredoute les possibles exc\u00e8s ou la violence possible,\nauxquels pourrait le conduire l'absence d'espoir ou\nla pr\u00e9sence de la pauvret\u00e9, ou dont on redoute\nsimplement l'\u00e9tranget\u00e9 m\u00eame. Car le Lep\u00e9nisme aussi\nest une maladie de l'impuissance.\n\nEt dans tout cela, le monde politique, au\nmoment m\u00eame o\u00f9 nous aurions le plus grand besoin de\nson autorit\u00e9, se trouve disqualifi\u00e9 par une suite\nd'errements qui ont fait douter de sa probit\u00e9.\n\nCar, ne nous trompons pas de diagnostic, la\ncrise est de soci\u00e9t\u00e9 plus que de pouvoir.\n\nEt d\u00e9j\u00e0 certains fuient le front - je veux dire\nle combat politique, d\u00e9sertent les grandes forces\nr\u00e9publicaines, cherchent refuge dans l'abstention ou\nla protestation, tandis que d'autres, refaisant le\nchemin fatal qui m\u00e8ne de Munich \u00e0 Montoire, acceptent\n\n \n\n \n\nla d\u00e9faite d'avance. Ils y voient \u2014quelle illusion I-\nun moyen illusoire de pr\u00e9parer ensuite une\nhypoth\u00e9tique victoire. Or il n'y aura de victoire\ndemain qu'en fonction du sursaut dont, aujourd'hui,\nnous serons ou ne serons pas capables.\n\nEt dans cet oc\u00e9an de difficult\u00e9s, les plus\nlourdes trouvent souvent leurs sources en dehors de\nnos fronti\u00e8res. L'\u00e9conomie mondiale est quasi-\nstagnante et sa relance ne peut d\u00e9pendre de nous\nseuls. Pas plus qu'il n'est \u00e0 la port\u00e9e de nous seuls\nde mettre fin \u00e0 cette immense pauvret\u00e9 du Tiers-Monde\nque traduit la pression migratoire \u00e0 nos fronti\u00e8res.\nEt ce sont l\u00e0 deux \u00e9l\u00e9ments essentiels d'une morosit\u00e9\n\nx\n\ncommune a tous les pays d'Occident.\n\nLa France, plut\u00f4t plus stable et mieux g\u00e9r\u00e9e\nque d'autres, vit cependant une d\u00e9prime qui nous\nappara\u00eet plus profonde. Je crois que l'explication en\nest simple.\n\nA la diff\u00e9rence des autres nations d\u00e9velopp\u00e9es,\nla France a eu pour \u00e9pine dorsale son appareil\nd'Etat.\n\nMais le voil\u00e0 affaibli par le haut vers\nBruxelles, par le bas du fait de la d\u00e9centralisation,\net de partout par sa difficult\u00e9 \u00e0 endiguer la\nmondialisation des techniques, des \u00e9changes et des\nmouvements d'argent.\n\nUn ami, tout r\u00e9cemment, me parlait du chagrinmi\\\\\n\ncivique des Fran\u00e7ais. L'expression est juste. J\n\\ ,yv\n\n.\\r,yr,v .\n\nM\n\nmorale, c'est\u2014\u00e2\u2014dire des r\u00e8gles que tous respectent,\net une \u00e9thique, c'est\u2014\u00e0\u2014dire un ensemble de valeurs\net d'esp\u00e9rances au nom desquelles on choisit, et on\nse bat.\n\nOr le discours politique s'est aplati dans une\nesp\u00e8ce de fondu\u2014encha\u00een\u00e9 filandreux o\u00f9 tout se\nm\u00e9lange sur le m\u00eame plan, le vrai et le faux, les\nfaits et les opinions, la p\u00e9dagogie et la d\u00e9magogie.\nAinsi s'estompe la dignit\u00e9 de l'action publique. Et\nqu'un seul de ses responsables faillisse \u00e0 l\u2018honneur,\nau lieu qu'il soit seul vou\u00e9 au m\u00e9pris public, c'est\ntout le corps politique qui s'en trouve frapp\u00e9 et que\nl'opinion rejette.\n\nJe veux le dire fortement : quiconque a manqu\u00e9\n\u00e0 l'int\u00e9grit\u00e9 doit en payer tout le prix, f\u00fbt-il un\npolitique, f\u00fbt\u2014il malheureusement des n\u00f4tres. Il n'y\na pas d'\u00e9chappatoire \u00e0 cette \u00e9vidence. Et nous,\nsocialistes, nous en avons assez d'\u00eatre pr\u00e9sum\u00e9s\nmalhonn\u00eates parce qu'il a pu s'en trouver parmi nous\nqui le soient. Il est arriv\u00e9 qu'on d\u00e9couvre un\npyromane chez les pompiers. Nul n'en a (i\u00e9duit que\n\nsi)\n\nLa politique a d'abord besoin de retrouver une\u201crww\n\n \n\ntous les pompiers \u00e9taient pyromanes. Eh bien, nous\nsocialistes, restons fiers de l'\u00eatre et n'avons pas \u00e0\nnous excuser pour cela.\n\nLa politique doit retrouver une dignit\u00e9, elle\u00bb\ndoit aussi retrouver un sens. .\u2019w\n\nC'est l'objet m\u00eame de notre pr\u00e9sent Congr\u00e8s.\n\nSoyons fiers d'\u00eatre le premier parti d'Europe\noccidentale \u00e0 \u00e9laborer un projet de soci\u00e9t\u00e9 apr\u00e8s la\nmort du communisme.\n\n'Par rapport \u00e0 la France, ce projet vient bien\ntard. Beaucoup l'ont dit. C'est vrai.\n\nMais par rapport au monde, par rapport aux\nnations d\u00e9velopp\u00e9es qui n'ont plus d'autre ennemi que\nleur propre corrosion, par rapport \u00e0 toutes ces\nnations du Tiers\u2014Monde qui vivent dans l'horizon de\nla pauvret\u00e9 mais n'ont plus l'espoir de la\ntransformation r\u00e9volutionnaire de leur situation, ce\nprojet vient encore \u00e0 son heure. Il a fallu que le\ncommunisme f\u00fbt mort pour que notre projet convainque.\n\nDans le vacarme quotidien, il faudra du temps\npour que les Fran\u00e7ais, et m\u00eame nos propres militants,\nmesurent ce que nous essayons de faire et que le\ntexte traduit d\u00e9j\u00e0: une convergence profonde de\nl'\u00e9crasante majorit\u00e9 du Parti autour d'un document\n\u00e9crit pour une fois en fran\u00e7ais plut\u00f4t qu'en\ncharabia, qui r\u00e8gle par accord commun la quasi\u2014\ntotalit\u00e9 de nos anciennes controverses et qui dit\navec assez de clart\u00e9, sinon assez de d\u00e9tails, le sens\nde la transformation sociale pour laquelle nous\ndevons oeuvrer.\n\nPourquoi fallait\u2014il risquer de polluer ce vaste\neffort et de ce r\u00e9sultat plus qu'honorable, voulus et\naccomplis par Pierre Mauroy, en suscitant au. m\u00eame\nmoment des querelles inopportunes sur d'autres sujets\n\u00e0 plus court terme ? Je ne le saurai jamais. Mais\ncela n'enl\u00e8ve rien \u00e0 la qualit\u00e9 de ce que tous\nensembles nous sommes en train de faire.\n\nCe que nous sommes en train de faire, c'est\ndonner son sens, son sens d'aujourd'hui au\nsocialisme, au combat des socialistes.\n\nIl parait que certains ne savent plus la\ndiff\u00e9rence entre la gauche et la droite. A droite,\ncroyez-moi, ils la connaissent cette diff\u00e9rence. Et\nne serait\u2014ce que cela doit nous conduire, nous la\ngauche, \u00e0 redonner son sens au message des\nsocialistes.\n\nQu'est\u2014ce que le socialisme ? Deux choses \u00e0 la\nfOlS : un mouvement mondial et un projet de soci\u00e9t\u00e9.\n\n \n \n\n \n\nDans cet immense mouvement \u2014 la plus vaste\nInternationale actuellement existante - quels que\nsoient les noms de bapt\u00eames locaux que l'histoire\nnous a forg\u00e9s \u2014 socialistes, social\u2014d\u00e9mocrates,\ntravaillistes, progressistes, il en est d'autres,\nnous sommes les fils de la m\u00eame aventure. Elle se\nr\u00e9sume en trois phases historiques :\n\n\u2014 celle de l'\u00e9mergence, au nom d'une volont\u00e9 de\nlibert\u00e9, de justice et de bien\u2014\u00eatre ;\n\n- celle de la formulation, autour d'un projet\nd'organisation sociale fond\u00e9e sur l'\u00e9conomie\nadministr\u00e9e et l'appropriation collective des moyens\nde production et d'\u00e9changes ;\n\n- celle de la mutation, lorsqu'il fut pris\nconscience, au prix d'immenses souffrances et\nd'\u00e9checs dramatiques de ce que ce projet \u00e9tait vou\u00e9 \u00e0\nl'\u00e9chec, parce que la vie cesse quand cesse la\n\ncomp\u00e9tition.\n\nA nous donc d'ouvrir la quatri\u00e8me phase, celle\nde la reconstruction, sur cette base essentielle qui\nfait de nous des socialistes et qui suffit \u00e0\nl\u00e9gitimer notre combat: la gauche, c'est la libert\u00e9,\nla gauche, c'est la justice, la gauche, \u201cc'est la\nr\u00e9forme, dans le sens du progr\u00e8s.\n\nPour souligner les axes essentiels autour\ndesquels nous livrerons les batailles politiques de\ndemain, il faut \u00e9voquer bri\u00e8vement cinq points :\n\n- une soci\u00e9t\u00e9 solidaire, /*\u00ce\u0178T>\\\n- dans une \u00e9conomie de march\u00e9, 1\u2018 \"pj\n- o\u00f9 l'Etat fixe les r\u00e8gles, \u2018\u00e74-w;;\n\n\u2014 et pr\u00e9pare l'avenir,\n\u2014 dans un monde qu'il faut organiser.\n\nUne soci\u00e9t\u00e9 solidaire...\n\nS'il est un domaine o\u00f9 toute l'action des\n\ngouvernants socialistes a marqu\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9\ncontemporaine, c'est bien celui\u2014ci. Regardez une\ncarte : c'est en Europe que la social-d\u00e9mocratie\ns'est le plus t\u00f4t et le plus puissamment d\u00e9velopp\u00e9e.\nR\u00e9sultat : c'est en Europe aussi que la protection\nsociale est le ndeux assur\u00e9e. C'est m\u00eame, avec la\nd\u00e9mocratie et le d\u00e9veloppement, notre carte\n\nd'identit\u00e9 sp\u00e9cifique, \u00e0 nous, Europ\u00e9ens.\n\nEt cela restera notre honneur, \u00e0 nous\nsocialistes de France, que d'avoir su ajouter au\ndrOit \u00e0 la retraite et aux cong\u00e9s pay\u00e9s, \u00e0\n\nl'assurance-maladie et aux allocations familiales,\nces apports qu'ont \u00e9t\u00e9 la cinqui\u00e8me semaine de cong\u00e9s\npay\u00e9s, la r\u00e9duction du temps de travail,\nl'abaissement de l'\u00e2ge (hl droit \u00e0. la retraite et,\n\n \n\n5.\n\nplus r\u00e9cemment, le revenu minimum d'insertion et le\ncr\u00e9dit-formation.\n\nMais il suffit d'un ralentissement durable de\nla croissance, celui des ann\u00e9es 80\u201490 par rapport aux\nann\u00e9es 60\u201470, pour que reparaissent de nouvelles\npauvret\u00e9s, de nouvelles exclusions. L'enjeu des temps\nqui viennent est justement d'y mettre fin.\n\nPour cela il faut inscrire tous nos efforts de\nredistribution dans une d\u00e9marche humaine,\nfraternelle, qui fait toute la diff\u00e9rence entre\nl'assistance et la solidarit\u00e9.\n\nC'est sur la fraternit\u00e9, cette id\u00e9e trop\noubli\u00e9e de notre devise r\u00e9publicaine, qu'il faut\nfonder la soci\u00e9t\u00e9 solidaire de demain. Cela veut dire\nque la politique sociale ne peut se borner \u00e0\ndistribuer de l'argent m\u00eame si elle doit \u00e9videmment\nle faire. Elle doit aussi permettre \u00e0 chaque individu\nqui se sent rejet\u00e9, que ce soit du travail ou de la\ncommunaut\u00e9, de trouver un partenaire, un homme, une\nfemme, qui l'appuie dans ses d\u00e9marches, sa recherche,\nla construction de son nouveau projet de vie.\n\nC'est l\u00e0 un travail local, aussi bien pour nos\nmairies que pour le monde associatif que, pourquoi\npas, pour nos sections socialistes. J'en connais qui\nle font admirablement.\n\nL'autre dimension de cette soci\u00e9t\u00e9 solidaire,\nc'est la responsabilit\u00e9. Il n'est pas\nd'\u00e9panouissement personnel dans la d\u00e9pendance. A tous\nniveaux, chacun a forc\u00e9ment quelque chose \u00e0 \u00e9changer\navec autrui, qu'il s'agisse d'apporter un savoir\nprofessionnel ou m\u00eame sportif, culinaire ou musical,\nou simplement un peu de chaleur humaine.\n\nEtre socialiste aujourd'hui, c'est, en tous\nlieux et en toutes circonstances, savoir faire appel\naux capacit\u00e9s de chacun, faire autant confiance \u00e0 ce\nqui monte qu'\u00e0 ce qui descend, \u00e9veiller l'initiative,\nla participation, la responsabilit\u00e9 plut\u00f4t que miser\nsur la seule discipline, bref, donner sa v\u00e9ritable\nplace au mouvement qui part du bas plut\u00f4t qu'au\ncommandement qui tombe de haut.\n\nEt je sais qu'il y a ici, au Parti Socialiste,\nd'in\u00e9puisables r\u00e9serves de d\u00e9vouement et de\nmilitantisme.\n\nR\u00e9cemment, un syndicaliste me disait qu'\u00e0 force\nde d\u00e9fendre seulement les droits acquis, il se\nsentait devenir d\u00e9fenseur de l'ordre \u00e9tabli. Cet\nordre \u00e9tabli, seul le combat militant permet de le\nchanger.\n\n \n\n6.\n\nEn effet, dans ce type d'action, l'Etat peut au\nmieux fournir des moyens, mais c'est \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9\nd'en faire usage, \u00e0 elle de se prendre en charge dans\ntoutes ses cellules, professionnelles comme\nb\u00e9n\u00e9voles.\n\nOn y puise l'efficacit\u00e9, et quand il s'agit de\nsolidarit\u00e9 ce sont des vies que l'on sauve du\nnaufrage.\n\nOn y puise la fiert\u00e9, et celle de vaincre\nl'exclusion est au moins aussi grande que celle de\ngagner une \u00e9lection. \u201cMW\u201c\n\nEt on y trempe l'espoir. \u00c2y ,\\,;)\n\n  \n\nUne soci\u00e9t\u00e9 solidaire, dans une \u00e9conomie de\nmarch\u00e9...\n\nLe march\u00e9, c'est la comp\u00e9tition. Rien de moins,\nc'est consid\u00e9rable et cela affecte l'appareil\nproductif du monde entier. Rien de plus car le march\u00e9\nne s'identifie pas au capitalisme qui, lui, y ajoute\nla d\u00e9volution du pouvoir aux seuls d\u00e9tenteurs des\n\ncapitaux. Entre les deux je mentionne, et pas\nseulement pour m\u00e9moire, l'\u00e9conomie sociale dont la\npart doit aller en s'accroissant. Renfor\u00e7ons\n\nmutuelles, coop\u00e9ratives et associations.\n\nReste que le march\u00e9 est ce qu'il y a de plus\nefficace. Alors, cessons de geindre sur notre\nidentit\u00e9 perdue. Les socialistes \u00e9taient peut\u2014\u00eatre\nplus lisibles lorsqu'ils voulaient tout nationaliser\net administrer la production. Mais cela n'a jamais\nr\u00e9ussi nulle part. Alors, combattons ces commentaires\nqui traduisent en termes d'abandon chacun de nos pas\nen avant, chacune de nos victoires sur nous\u2014m\u00eames,\npour constater et assurer l'efficacit\u00e9 du march\u00e9,\nf\u00fbt-ce contre le capitalisme lui\u2014m\u00eame, parce que nous\nvoulons le mettre au service du progr\u00e8s social.\n\nPlut\u00f4t que de mener des combats de retardements\nvou\u00e9s \u00e0 l'\u00e9chec, portons nos forces sur les vrais\nfronts, celui de la d\u00e9mocratie dans l'entreprise,\ncelui la soci\u00e9t\u00e9 solidaire, avec d'autant plus de\nchances de victoire que nous assurerons par ailleurs,\ngr\u00e2ce au march\u00e9, la progression de l'\u00e9conomie tout\nenti\u00e8re.\n\nReste qu'au march\u00e9, il faut des r\u00e8gles.\n\nUne soci\u00e9t\u00e9 solidaire, dans une \u00e9conomie de\nmarch\u00e9, o\u00f9 l'Etat fixe les r\u00e8gles...\n\nDans le grand combat achev\u00e9 par l'implosion du\ncommunisme, ce n'est pas seulement un syst\u00e8me\ntotalitaire qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9fait. Du 'm\u00eame coup, la\nl\u00e9gitimit\u00e9 de la puissance publique \u00e0 fixer les\n\n \n\n7.\n\nr\u00e8gles du jeu, a \u00e9t\u00e9 mise en cause par les ultras du\nlib\u00e9ralisme. Et cela, c'est un danger qui mine\nchacune de nos nations, et la plan\u00e8te elle-m\u00eame.\n\nD'abord parce que le march\u00e9 a des limites qu'il\nfaut faire respecter et parfois d\u00e9placer.\n\nCertaines sont \u00e9videntes et intemporelles : la\njustice, la police, la d\u00e9fense, les affaires\n\u00e9trang\u00e8res, l'\u00e9ducation ne sauraient \u00eatre abandonn\u00e9es\nau secteur marchand. Encore faut-il que l'autorit\u00e9 de\nla collectivit\u00e9 publique \u00e0 exercer ces fonctions ne\nsoit pas mise en cause.\n\nD'autres limites sont nouvelles. La\npr\u00e9servation de l'environnement, la gestion \u00e9conome\ndes ressources naturelles rares, les manipulations\ng\u00e9n\u00e9tiques et, plus g\u00e9n\u00e9ralement, les r\u00e9sultats de la\nrecherche scientifique et la production culturelle\nsont autant de domaines o\u00f9 doivent \u00eatre d\u00e9finies des\nr\u00e8gles dont on ne se souciait pas auparavant.\n\nD'autres limites encore doivent \u00eatre d\u00e9plac\u00e9es\nvers un plus grand respect de la soci\u00e9t\u00e9 civile et\nune moindre d\u00e9pendance \u00e0 l'\u00e9gard de l'argent. Dans la\nsant\u00e9, comme dans la t\u00e9l\u00e9vision, les exc\u00e8s du march\u00e9\naboutissent parfois \u00e0 des r\u00e9sultats soit trop\ncouteux, soit moralement inacceptables, et souvent\nles deux \u00e0 la fois.\n\nIl est temps de mesurer que la production elle\u2014\nm\u00eame ne saurait se r\u00e9guler seule par la vertu\nexclusive des lois du march\u00e9.\n\nIl est faux qu'il tende spontan\u00e9ment vers un\n\n\u00e9quilibre acceptable. Les lois du march\u00e9 sont\nfavorables aux forts, il faut en prot\u00e9ger les\nfaibles, qu'ils soient chez nous ou dans le Tiers\u2014\n\n//,ETTNMonde.\n\n/\" \\ ,\u00ff\n\nLa ,m\u00e7\u00ff) Plus grave encore : le march\u00e9 de l'argent, plus\n\nsp\u00e9cifiquement celui de la propri\u00e9t\u00e9 des entreprises,\npeut aller jusqu'\u00e0 tuer la production elle\u2014m\u00eame.\n\nNous disons non \u00e0 ces OPA voraces, ces\nd\u00e9pe\u00e7ages sanglants, ces ventes par appartements\nd'entreprises dont on d\u00e9moralise les salari\u00e9s et dont\non ruine la croissance. Nous disons non \u00e0 ceux pour\nqui l'entreprise n'est plus une communaut\u00e9 de femmes\net d'hommes, attach\u00e9s au m\u00eame projet \u00e9conomique, mais\nse r\u00e9duit \u00e0 une somme d'actifs vendables n'importe\ncomment, pourvu qu'on en tire une plus\u2014value juteuse\net imm\u00e9diate.\n\nNous disons oui \u00e0 la pr\u00e9servation de ce qui\npour d'autres sont des vieilleries, et qu'on appelle\nla conscience professionnelle, l'esprit d'\u00e9quipe, la\n\n \n\ncontinuit\u00e9 dans l'effort ou la fid\u00e9lit\u00e9 \u00e0 une\naventure industrielle.\n\n_ Ce sont les socialistes, vous verrez, qui\nbient\u00f4t reconstruiront et d\u00e9fendront l'indispensable\n\u00e9thique de la production. Nous y aurons des alli\u00e9s.\n\nCe combat est engag\u00e9 et il est vital. Le pi\u00e8ge\ndes mots nous est d\u00e9j\u00e0 tendu, par ceux qui pr\u00e9tendent\nassimiler communisme et socialisme pour couvrir l'un\net l'autre du m\u00eame opprobre, oubliant que nous avons\ntoujours \u00e9t\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 de la libert\u00e9. Nous avons\ntoujours su, nous, qu'il n'est pas de libert\u00e9 qui ne\nsoit organis\u00e9e. Le lib\u00e9ralisme, lui, aggrave la\ncruaut\u00e9 de nos soci\u00e9t\u00e9s.\n\nLa libert\u00e9 d'entreprendre n'implique pas celle\nde frauder, de polluer, ni d'exploiter le travail. Et\nmoraliser le march\u00e9 est une t\u00e2che digne du socialisme\nmoderne.\n\nUne soci\u00e9t\u00e9 solidaire, dans une \u00e9conomie de\nmarch\u00e9, \u00e0 l'abri d'un Etat qui fixe les r\u00e8gles et qui\npr\u00e9pare l'avenir...\n\nAssurer l'avenir est de plus en plus une\nfonction majeure de la puissance publique. Que seront\nnos Villes, notre syst\u00e8me de retraite, notre \u00e9cole\npublique si nous ne savons travailler sur un horizon\n\u00e0 vingt ans. Et les plus grandes aventures humaines\net industrielles de demain, l'espace, l'avion\nhypersonique, l'\u00e9nergie de fusion, l'exploitation des\nrichesses mini\u00e8res oc\u00e9aniques, les biotechnologies\nmajeures, qui pourrait croire que cela se pr\u00e9pare \u00e0\nla petite semaine, \u00e0 la petite ann\u00e9e ?\n\nDisons-le et assumons\u2014le, c'est l\u00e0 le fait de\nl'Etat, d'un Etat all\u00e9g\u00e9 certes, d'un Etat d\u00e9gag\u00e9 des\nt\u00e2ches superflues, mais d'un Etat plus ferme, plus\nrespect\u00e9.\n\n_/\"\"\u00ce2\u2018\u201d\u20187\\\n\u2019 \u2018 \u2018 \u00bb.\u2019\\*>.,\n\nEt uis il a autre chose. il; I\np y \\,. )\n\n' . ; :25 A L \u00cf 5',\nM\u2019A\u2014\n\nDes valeurs qui fondent la communaut\u00e9 nationale\net assurent son avenir, l'Etat n'est pas le seul\ngarant mais il doit \u00eatre le premier.\n\nIl l'a \u00e9t\u00e9 jusqu'ici. Il doit le rester ou le\nredevenir. L\u00e0 est le sens particulier de l'aventure\nde la France dans le monde moderne. L'identit\u00e9 de la\nFrance ce sont les valeurs que la R\u00e9publique a\nforg\u00e9es. Nous avons la faiblesse de les croire\nexcellentes, et c'est pourquoi, loin de les affadir\nou de les diluer, nous nous r\u00e9jouissons de les voir\nde plus en plus partag\u00e9es en Europe et, \u00e0 travers\nelle demain, dans le monde entier.\n\n \n\n9.\n\nC'est particuli\u00e8rement vrai pour tout ce qui\nconcerne l'approche de l'autre, de celui qui est\ndiff\u00e9rent, qu'il soit fran\u00e7ais ou \u00e9tranger, et qu'il\nsoit blanc ou noir.\n\nNe jamais reconna\u00eetre de droits collectifs\nsp\u00e9cifiques \u00e0 des minorit\u00e9s, car ce serait confirmer\ndes divisions, aiguiser des incompr\u00e9hensions,\naffaiblir le corps social tout entier. Mais au\ncontraire affirmer l'\u00e9galit\u00e9 vraie et des droits et\ndes chances et, s'agissant des \u00e9trangers en situation\nr\u00e9guli\u00e8re, les faire b\u00e9n\u00e9ficier de la protection de\n\nnos lois d\u00e8s lors qu'eux-m\u00eames les respectent. f\u2018\n\n\u2018 4\nxp ,y-\n\nTout cela porte un nom. C'est la la\u00efcit\u00e9. Mi\ufb01ilw\n\nLa la\u00efcit\u00e9 ne reconna\u00eet que des femmes et des\nhommes. Elle respecte leurs croyances mais elle les\nr\u00e9serve \u00e0 2h: vie priv\u00e9e. Elle oppose \u00e0 toutes les\nformes d'int\u00e9grismes, qu'ils soient religieux ou\n\nnationalistes, le rempart de la loi r\u00e9publicaine.\n\nCe message l\u00e0 est une application concr\u00e8te des\ndroits les plus \u00e9l\u00e9mentaires de l'homme, le droit\npour le croyant de croire \u00e0 ce qu'il veut et celui\npour les autres de n'en \u00eatre pas importun\u00e9s.m\n\nCe discours, celui de notre projet, ne\ns'adresse pas \u00e0 la France seule, car elle\u2014m\u00eame a\n\u00e9galement besoin d'un monde moins anarchique, moins\ndangereux, moins injuste.\n\nLe spectacle du monde actuel est \u00e9clairant : ni\nla pollution ni le terrorisme ni les mouvements\nmigratoires ne respectent les fronti\u00e8res.\nTechnologies et mouvements financiers sont totalement\nmondialis\u00e9s. Les rythmes \u00e9conomiques ont encore une\npetite tonalit\u00e9 nationale, ils sont de plus en plus\ninterd\u00e9pendants et notre ch\u00f4mage est pour une large\npart un produit d'importation. Il n'est pas de crise\n\nr\u00e9gionale -Yougoslavie, Cambodge, Moyen\u2014Orient,\nimplosion sovi\u00e9tique- qui n'ait de larges\nr\u00e9percussions mondiales. Et les grands fl\u00e9aux de la\nplan\u00e8te, l'insuffisance de croissance, le sous\u2014\n\nd\u00e9veloppement et la dette, ne peuvent avoir de\nsolutions que mondiales, \u00e0 travers notamment une\nbaisse d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e des taux d'int\u00e9r\u00eat et une\nstabilisation organis\u00e9e des prix des mati\u00e8res\npremi\u00e8res.\n\nC'est clair : la bataille pour l'organisation\nde la plan\u00e8te est commenc\u00e9e. Elle est l'enjeu majeur\ndes temps qui viennent. Le monde a fait dans ce sens\ndes progr\u00e8s significatifs depuis trois ans. L'O.N.U.\nest capable de porter condamnation mondiale d'un\nenvahisseur et de d\u00e9cider juridiquement la sanction\nde son acte. La protection de l'environnement\nprogresse, par l'accord sur la couche d'ozone, par le\n\n\u00abmm\u2014mm\nn r r, _ sa,\n\n \n\n10.\n\nsucc\u00e8s franco-australien pour assurer la pr\u00e9servation\nd\u00e9finitive de l'Antarctique et par la pr\u00e9paration\nd'un trait\u00e9 mondial sur l'atmosph\u00e8re cons\u00e9cutif \u00e0\nl'appel de La Haye auquel la France a grandement\ncontribu\u00e9. Le droit d'ing\u00e9rence humanitaire est de\n\nplus en plus reconnu : nous le devons largement \u00e0\nBernard KOUCHNER. Il nous faut maintenant imposer le\ndevoir d'ing\u00e9rence d\u00e9mocratique, premi\u00e8re vraie\n\nlimite \u00e0 ces souverainet\u00e9s nationales con\u00e7ues comme\nle droit de tout dictateur de massacrer son propre\npeuple.\n\nL'objectif \u00e0 terme est \u00e0 la fois la s\u00e9curit\u00e9\ndans le monde et la r\u00e9gulation du march\u00e9 mondial. Car\nnous n'assurerons la prosp\u00e9rit\u00e9 partout, qu'\u00e0 la\ncondition de mettre fin \u00e0 ce scandale, qui fait\nqu'aujourd'hui \u00e0 cause de taux d'int\u00e9r\u00eats d\u00e9ments,\nles pays avanc\u00e9s ne financent plus leur avenir.\n\nCette organisation du monde a commenc\u00e9 ses\npremiers balbutiements. Le chemin est immense, et il\ncomporte deux voies, l'adoption de r\u00e8gles ou de\nproc\u00e9dures d'embl\u00e9e mondiales, et le renforcement des\norganisations continentales. \u00e0 *\u201c\u201d\u201df\\y\n\n\u201cm. a \u00abml\nC'est en Europe que cet effort esth\u00cf\u00e8\u2019 plus\ns\u00e9rieusement engag\u00e9 m\u00eame si tous les autres\ncontinents y travaillent aussi pour leur part.\n\n \n\nOn ne dira jamais assez l'importance du succ\u00e8s\nde Maastricht, et la part qu'y ont prise\npersonnellement Fran\u00e7ois MITTERRAND en: Helmut KOHL.\nDans peu d'ann\u00e9es, l'Ecu p\u00e8sera autant que le dollar\nou le yen, et le poids de l'Europe pour influer sur\nle traitement de la dette ou les relations Nord\u2014Sud\ndeviendra enfin d\u00e9terminant. Ce sera plus long pour\nl'union politique et. la s\u00e9curit\u00e9, mais l'essentiel\nest commenc\u00e9.\n\nIl devient, d\u00e8s lors, depuis cette semaine, de\npremi\u00e8re urgence d'organiser, de fa\u00e7on progressive et\n\u00e0 terme, l'int\u00e9gration \u00e0 ce processus de la totalit\u00e9\ndes pays du continent qui le souhaitent. La\ncommunaut\u00e9 se d\u00e9voierait si elle pr\u00e9tendait rester un\nclub limit\u00e9 aux pays les plus riches d'Europe et\nferm\u00e9 aux autres. Je ne pense m\u00eame pas qu'elle y\nr\u00e9sisterait : la pression serait trop forte.\n\nEt c'est \u00e0 l'Europe maintenant qu'il nous faut\nproposer ces valeurs de coh\u00e9sion sociale, de respect\nde l'autre et de la\u00efcit\u00e9 que la R\u00e9publique Fran\u00e7aise\na su faire na\u00eetre au cours de sa longue histoire et\nauxquelles nous sommes ind\u00e9fectiblement attach\u00e9s.\n\nCes enjeux europ\u00e9ens prennent maintenant une\nimportance vitale au point qu'ils vont sans doute,\nc'est en tous cas pr\u00e9visible, remodeler les\n\u00e9quilibres politiques de demain. Nous socialistes\n\n \n\nll.\n\nsavons maintenant, nous l'\u00e9crivons, que m\u00eame si les\nsocialistes sont minoritaires dans les gouvernements\nd'aujourd'hui et que de ce fait l'Europe n'a pas\ntoujours, dans le champ social par exemple, l'allure\nque nous lui voudrions, il faut en acc\u00e9l\u00e9rer la\nconstruction, avec la volont\u00e9 d'en prendre un jour la\ndirection. Le repli sur nos fronti\u00e8res serait fatal,\nsigne de d\u00e9cadence accept\u00e9e. D'autres que nous, et\ncroyez-moi, ils viendront de tous les horizons,\npartagent pour la France cette vision strat\u00e9gique :\nil est in\u00e9vitable que nous ayons dans l'avenir \u00e0\ntravailler avec eux pour assurer l'\u00e9mergence\neurop\u00e9enne.\n\nOui, le sens de ce que nous avons \u00e0 faire dans\nles temps qui viennent et que d\u00e9crit notre projet est\nlimpide. Appuy\u00e9 sur un tel texte, notre parti peut\nredevenir convaincant, et victorieux, rendant ainsi \u00e0\nla politique le sens dont elle a tant besoin.\n\nA la v\u00e9rit\u00e9, la politique ne retrouvera la\no et ens u si elle ed\u00e9couvre en m\u00eame\nm rale le s q e r frrms.\n\ntemps l'audace \u2014eh oui, l'audace. ,'i\u201d\u201d\u201cw3\\\n\nDe la politique en effet, nos\u2018*e\u00e8m atriotes\nattendent s\u00fbrement qu'elle retrouve sens et dignit\u00e9,\nils attendent aussi, et c'est bien naturel, qu'elle\nsoit efficace. Or, le probl\u00e8me se \u2018pose de\nl'efficacit\u00e9 de l'action r\u00e9formatrice en France.\nNotre pays a sa charge de souffrances \u00e0 soulager, de\ndifficult\u00e9s \u00e0 traiter et de probl\u00e8mes \u00e0 r\u00e9soudre.\nPlus disert et plus v\u00e9h\u00e9ment que bien d'autres, il\nexige le changement ou les r\u00e9formes avec tonitruance.\nMais d\u00e8s qu'on touche \u00e0 quoi que ce soit, se met en\nplace la toute puissante coalition des\nconservatismes, des corporatismes, des int\u00e9r\u00eats\nacquis et de la peur du changement. Les Fran\u00e7ais\nd\u00e9pensent dix fois plus d'\u00e9nergie pour bloquer les\nr\u00e9formes que pour les mettre en oeuvre.\n\nOr, la gauche, bien au-del\u00e0 des seules forces\nsocialistes, se d\u00e9finit principalement par le\nprogr\u00e8s, par le mouvement. La gauche, c'est la\nvolont\u00e9 constante d'am\u00e9liorer et de transformer\nl'ordre \u00e9tabli. La gauche, c'est la r\u00e9forme. Il nous\nfaut en reprendre la volont\u00e9, la puissance et le\nrythme.\n\nPrenons garde \u00e0 un \u00e9l\u00e9ment d\u00e9cisif pour la\nconduite de l'action : les r\u00e9formes les plus\nindispensables sont en g\u00e9n\u00e9ral les plus longues \u00e0\nmettre en oeuvre, et de ce fait rarement les plus\nvisibles. Chez nous, on appelle r\u00e9forme uniquement ce\nqui est l\u00e9gislatif et violemment conflictuel. Or,\nc'est bien souvent ce qui r\u00e9ussit le moins bien. Les\nbonnes r\u00e9formes demeurent celles qui sont accept\u00e9es.\nTout ce que j'ai pu conduire sur le renouveau du\nservice public, la grille de la fonction publique,\n\n \n\n12.\n\nl'am\u00e9nagement de l'Ile de France et bien d'autres\nchantiers, n'a gu\u00e8re \u00e9t\u00e9 cr\u00e9dit\u00e9 du beau nom de\nr\u00e9forme : le symbole de la loi n'y \u00e9tait pas attach\u00e9.\nIl faudra pourtant continuer.\n\nMais la situation change, et notamment la\nconcentration des blocages. La soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise est\nmaintenant organis\u00e9e autour du refus de la r\u00e9forme\ndans des domaines aussi essentiels que la structure\ncommunale, la fiscalit\u00e9, la sant\u00e9, et dans une\ncertaine mesure l'\u00e9ducation. C'est l\u00e0 qu'il nous\nfaudra retrouver l'audace et le courage. J'y\najouterai la justice et la d\u00e9fense. Ce sont autant de\nsecteurs o\u00f9, tout en \u00e9tant pr\u00eate \u00e0 protester, la\nFrance attend que l'on passe de la m\u00e9decine \u00e0 la\nchirurgie.\n\nD\u00e9centraliser et d\u00e9concentrer profond\u00e9ment la\ngestion de la machine \u00e9ducative, refondre le service\nnational, plafonner les d\u00e9penses de sant\u00e9 \u00e0 un\npourcentage stable du produit national et \u00e0 un taux\n\nconstant de remboursement en confiant aux\nprofessionnels une gestion que l'Etat n'est pas\nqualifi\u00e9 pour assumer, restructurer nos zones\n\nrurales, assurer solidement le pouvoir urbanistique\ndans les agglom\u00e9rations, transformer notre archa\u00efque\nimp\u00f4t sur le revenu en le pr\u00e9levant \u00e0 la source,\nd\u00e9barrasser la justice des petits contentieux qui\nl'encombrent trop pour la rendre plus efficace, plus\nrespect\u00e9e et plus rapide sur les d\u00e9cisions lourdes,\nasseoir de mani\u00e8re indiscutable son ind\u00e9pendance,\nrass\u00e9r\u00e9ner la police et restaurer la confiance que la\nnation lui doit, voil\u00e0 parmi beaucoup d'autres\npossibles et sans ordre de priorit\u00e9 quelques uns des\nblocages \u00e0 faire sauter dans la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise. Il\ny faudra de l'audace. C'est \u00e0 ce gpix\u00e4 que les\nFran\u00e7ais nous referont confiance. (/\u00car\u201d'\u0178\\\n\nLe temps est venu, par cons\u00e9quent? de d\u00e9duire\ndu projet que nous adoptons aujourd'hui un programme\n\u00e0 terme plus proche, soigneusement pes\u00e9, et qui\nsouligne les priorit\u00e9s essentielles de l'action\nr\u00e9formatrice.\n\nIl y faudra traiter d'un probl\u00e8me majeur, le\nplus douloureux de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise : le ch\u00f4mage.\nCertaines de ces causes \u00e9chappent en partie \u00e0 la\n\nFrance aujourd'hui : le ralentissement \u00e9conomique et\nles taux d'int\u00e9r\u00eat excessif. L'Europe est le niveau\nefficace pour les aborder : d'o\u00f9 l'urgence absolue de\n\nson renforcement.\n\nMais ce qui est \u00e0 notre port\u00e9e, c'est que\nchaque jeune, chaque demandeur d'emploi ait une\nchance d'acqu\u00e9rir une vraie qualification, et que\ndisparaissent de chez nous les cas d'entreprises qui\ncherchent de la main d'oeuvre qualifi\u00e9e et ne la\ntrouvent pas. D\u00e9j\u00e0 de 1988 \u00e0 1990, le ch\u00f4mage avait\n\n \n\n \n\nl3.\n\ndiminu\u00e9 de 200.000 personnes. Le ralentissement\n\u00e9conomique mondial s'est aggrav\u00e9, et du coup le\nch\u00f4mage a recommenc\u00e9 \u00e0 cro\u00eetre. Au moins savons\u2014nous\nque c'est possible. Mais loin de devoir tout faire\nlui\u2014m\u00eame, l'Etat doit inspirer un vaste effort\nnational car le travail d'insertion et de formation\nest largement local. Notre soci\u00e9t\u00e9 y est pr\u00eate.\n\nEn fait, je ne suis pas inquiet. Nous\nretrouverons le sens de l'action et de l'audace d\u00e8s\nlors que nous aurons repris confiance en nous.\n\nEncore nous faut\u2014il deux outils, deux points\nd'appui pour exercer cette action, et donner toute\n\nson efficacit\u00e9 \u00e0 l'audace : les institutions et le\nParti. /\u201d*\"'\u00fc\u00ff\\\nKrm ,\n\\\\i::wnluza) . . . .\nDes T\ufb02StltutlonS, je ne dirai que peu de\n\nchoses. Elles fonctionnent. C'est un raisonnement\nfaux que de chercher dans les institutions les causes\nd'une crise qui est d'une autre nature. Il faut\ntoujours am\u00e9liorer bien s\u00fbr, et le Pr\u00e9sident de la\nR\u00e9publique a raison de lancer le d\u00e9bat, car notamment\nle Parlement et la justice doivent voir revitaliser\nleurs fonctions. Faut\u2014il pour autant changer de\nr\u00e9gime ? Non. Quand je vois les Etats\u2014Unis aux prises\navec les m\u00eames probl\u00e8mes que nous, en beaucoup plus\n\ngrave, alors qu'ils savent qu'ils n'ont pas la\npossibilit\u00e9 constitutionnelle de les r\u00e9soudre, je\nsuis inquiet. Les r\u00e9gimes pr\u00e9sidentiels ne\n\nfonctionnent nulle part, voyez aussi le malheureux\nBr\u00e9sil. Gardons la force de l'ex\u00e9cutif, indispensable\n\u00e0 l'action, mais gardons la relation de confiance\u2014\nd\u00e9fiance entre l'ex\u00e9cutif et le l\u00e9gislatif, garante\navec un scrutin qui favorise l'\u00e9mergence de majorit\u00e9,\ndu bon fonctionnement de l'autorit\u00e9 publique tout\nenti\u00e8re. Dans toutes les p\u00e9riodes troubl\u00e9es ou la\nR\u00e9publique a su se d\u00e9fendre, elle l'a toujours d\u00fb \u00e0\ndes institutions fortes et solides. Il n'est pas de\nbonne politique sans bonnes institutions.\n\nL'autre outil d'une bonne politique, c'est\nnotre parti. Il va mieux. Les amiti\u00e9s se renouent,\n\nles confiances se recr\u00e9ent, l'unit\u00e9 se r\u00e9forme.\nL'adoption massive d'un bon projet sera le meilleur\ndes tremplins pour aborder la suite. Il faut\n\ntransformer les modes de fonctionnement et de\ncommandement du Parti. Il y a, dans nos difficult\u00e9s \u00e0\nvivre, des effets m\u00e9caniques de causes statutaires :\ntous les responsables du Parti sont \u00e9lus les uns\ncontre les autres, jamais ne peut s'exprimer une\nconfiance majoritaire. Autre absurdit\u00e9 statutaire\nelle-aussi : pourquoi faut-il faire d\u00e9pendre\n\u00e9troitement, au point de paralyser toute la machine,\nles probl\u00e8mes locaux ou d\u00e9partementaux des pr\u00e9tendus\nclivages nationaux ?\n\n14.\n\nIl nous faut un parti en \u00e9tat de marche, cela\nveut dire une direction renforc\u00e9e et des statuts\nr\u00e9nov\u00e9s. Il nous faut un parti en \u00e9tat de marche car\nles luttes \u00e0 venir vont \u00eatre terribles.\n\nIl y a longtemps que je n'avais pas vu la\ndroite aussi arrogante qu'elle l'est aujourd'hui.\nElle se voit d\u00e9j\u00e0 victorieuse. Or les intentions\nqu'elle affiche sont redoutables. Il y a quelques\nsemaines, ces hommes ont pratiquement programm\u00e9 la\nm\u00e9decine \u00e0 deux vitesses, une pour les riches, une\npour les pauvres. Et le syst\u00e8me \u00e9ducatif ne se\nremettrait pas de l'aggravation de l'\u00e9litisme qu'ils\npr\u00e9parent. Et ceux qui ont os\u00e9 parler du droit du\nsang ou des odeurs sont rest\u00e9s personnellement muets\ndevant les scandaleuses propositions de LE PEN sur\nl'immigration. L'id\u00e9ologie de Vichy n'a pas fini de\nfaire des d\u00e9g\u00e2ts.\n\nMes amis, dans l'atmosph\u00e8re actuelle, ce n'est\npas seulement le Parti Socialiste qui\u201d.e& t en cause,\nc'est l'esprit m\u00eame de la R\u00e9publique. (4*\u2018 \u201d'Bw\n\\_:_ / ,\u2019\n\nL'enjeu est immense, le redressement possible.\nEn fait, nous n'avons qu'un seul ennemi, c'est le\nd\u00e9faitisme. Pour le vaincre, ce que nous adoptons\naujourd'hui avec notre projet, socialiste, nbus donne\nles moyens de rendre \u00e0 la politique sa morale, son\nsens et de l'audace, et d'\u00e9panouir la France en y\n\nr\u00e9veillant la fraternit\u00e9, la r\u00e9forme et l'espoir.\n\n \n\n \n\n", "key_words": {"CONGRES": 1, "EXTRAORDINAIRE": 1, "PARTI": 1, "DECEMBRE": 1, "Michel": 1, "soient": 3, "r\u00e9sign\u00e9s": 1, "pensent": 1, "serait": 4, "salutaire": 1, "gauche": 2, "droite": 2, "aient": 1, "renonc\u00e9": 1, "donner": 3, "Socialiste": 2, "image": 1, "int\u00e8gre": 1, "faire": 11, "crois": 2, "d\u00e9faites": 1, "puissent": 1, "menacer": 1, "peuple": 1, "flotte": 1, "notre": 16, "parfois": 3, "marqu\u00e9e": 1, "ch\u00f4mage": 3, "lourde": 1, "s\u00e9curit\u00e9": 1, "sentiment": 1, "crainte": 1, "folie": 1, "hommes": 2, "soufflent": 1, "venus": 1, "Yougoslavie": 1, "demain": 1, "deuxi\u00e8me": 1, "devant": 1, "encore": 5, "gu\u00e8re": 2, "accoutum\u00e9e": 1, "n\u00e9gociations": 1, "internationales": 1, "celle": 6, "possibles": 1, "exc\u00e8s": 2, "violence": 1, "pourrait": 2, "conduire": 2, "pr\u00e9sence": 1, "Lep\u00e9nisme": 1, "maladie": 1, "monde": 11, "aurions": 1, "grand": 3, "besoin": 3, "trouve": 2, "disqualifi\u00e9": 1, "douter": 1, "trompons": 1, "soci\u00e9t\u00e9": 15, "certains": 2, "fuient": 1, "front": 1, "combat": 5, "d\u00e9sertent": 1, "grandes": 2, "cherchent": 1, "refuge": 1, "tandis": 1, "refaisant": 1, "fatal": 1, "Munich": 1, "d\u00e9faite": 1, "voient": 1, "illusion": 1, "moyen": 1, "illusoire": 1, "pr\u00e9parer": 1, "ensuite": 1, "fonction": 2, "sursaut": 1, "serons": 2, "oc\u00e9an": 1, "trouvent": 1, "souvent": 2, "leurs": 2, "sources": 1, "dehors": 1, "mondiale": 2, "relance": 1, "d\u00e9pendre": 1, "port\u00e9e": 1, "mettre": 5, "cette": 9, "immense": 2, "pauvret\u00e9": 2, "traduit": 2, "pression": 2, "migratoire": 1, "\u00e9l\u00e9ments": 1, "essentiels": 3, "plut\u00f4t": 4, "stable": 2, "mieux": 1, "cependant": 1, "d\u00e9prime": 1, "diff\u00e9rence": 2, "autres": 2, "nations": 1, "France": 7, "\u00e9pine": 1, "dorsale": 1, "voil\u00e0": 2, "affaibli": 1, "partout": 1, "difficult\u00e9": 1, "endiguer": 1, "\u00e9changes": 1, "parlait": 1, "r\u00e8gles": 3, "ensemble": 1, "desquelles": 1, "discours": 1, "politique": 11, "aplati": 1, "filandreux": 1, "p\u00e9dagogie": 1, "dignit\u00e9": 1, "responsables": 2, "faillisse": 1, "m\u00e9pris": 1, "corps": 2, "frapp\u00e9": 1, "fortement": 1, "quiconque": 1, "payer": 1, "malheureusement": 1, "avons": 3, "assez": 4, "parce": 4, "trouver": 2, "parmi": 2, "arriv\u00e9": 1, "d\u00e9couvre": 1, "retrouver": 4, "pompiers": 1, "\u00e9taient": 2, "restons": 1, "fiers": 2, "excuser": 1, "aussi": 9, "pr\u00e9sent": 1, "premier": 1, "parti": 4, "\u00e9laborer": 1, "projet": 10, "apr\u00e8s": 1, "rapport": 5, "vient": 2, "Beaucoup": 1, "d\u00e9velopp\u00e9es": 1, "ennemi": 1, "propre": 1, "toutes": 4, "vivent": 1, "r\u00e9volutionnaire": 1, "fallu": 1, "vacarme": 1, "faudra": 4, "propres": 1, "essayons": 1, "convergence": 1, "profonde": 1, "majorit\u00e9": 1, "Parti": 4, "autour": 3, "fran\u00e7ais": 2, "r\u00e8gle": 1, "accord": 1, "commun": 1, "anciennes": 1, "controverses": 1, "sinon": 1, "transformation": 1, "sociale": 4, "laquelle": 1, "risquer": 1, "polluer": 1, "r\u00e9sultat": 1, "voulus": 1, "Pierre": 1, "suscitant": 1, "querelles": 1, "inopportunes": 1, "court": 1, "terme": 3, "saurai": 1, "qualit\u00e9": 1, "sommes": 4, "train": 2, "parait": 1, "savent": 2, "entre": 2, "connaissent": 1, "redonner": 1, "message": 2, "socialisme": 2, "choses": 1, "mouvement": 3, "mondial": 3, "actuellement": 1, "existante": 1, "quels": 1, "bapt\u00eames": 1, "locaux": 2, "forg\u00e9s": 1, "trois": 2, "phases": 1, "historiques": 1, "volont\u00e9": 2, "justice": 4, "fond\u00e9e": 1, "collective": 1, "production": 4, "souffrances": 2, "dramatiques": 1, "\u00e9tait": 2, "cesse": 2, "quand": 2, "quatri\u00e8me": 1, "essentielle": 1, "socialistes": 3, "suffit": 2, "souligner": 1, "livrerons": 1, "batailles": 1, "politiques": 2, "\u00e9voquer": 1, "bri\u00e8vement": 1, "points": 1, "\u00e9conomie": 4, "pr\u00e9pare": 2, "domaine": 1, "toute": 4, "marqu\u00e9": 1, "Regardez": 1, "Europe": 4, "puissamment": 1, "ndeux": 1, "restera": 1, "ajouter": 1, "retraite": 2, "cong\u00e9s": 1, "allocations": 1, "apports": 1, "cinqui\u00e8me": 1, "semaine": 1, "r\u00e9duction": 1, "temps": 5, "droit": 4, "revenu": 2, "minimum": 1, "ralentissement": 2, "durable": 1, "celui": 5, "ann\u00e9es": 1, "reparaissent": 1, "nouvelles": 1, "viennent": 2, "justement": 1, "inscrire": 1, "efforts": 1, "d\u00e9marche": 1, "devise": 1, "solidaire": 1, "borner": 1, "permettre": 1, "chaque": 2, "travail": 3, "construction": 1, "nouveau": 1, "associatif": 1, "sections": 1, "connais": 1, "dimension": 1, "personnel": 1, "chacun": 2, "forc\u00e9ment": 1, "quelque": 1, "chose": 1, "culinaire": 1, "simplement": 1, "chaleur": 1, "socialiste": 1, "savoir": 1, "capacit\u00e9s": 1, "autant": 5, "confiance": 3, "monte": 1, "\u00e9veiller": 1, "responsabilit\u00e9": 1, "seule": 2, "tombe": 1, "r\u00e9serves": 1, "d\u00e9vouement": 1, "syndicaliste": 1, "disait": 1, "d\u00e9fendre": 1, "seulement": 3, "droits": 3, "devenir": 1, "d\u00e9fenseur": 1, "militant": 1, "permet": 1, "fournir": 1, "prendre": 2, "charge": 2, "professionnelles": 1, "puise": 2, "sauve": 1, "moins": 5, "grande": 1, "trempe": 1, "consid\u00e9rable": 1, "affecte": 1, "capitalisme": 2, "d\u00e9volution": 1, "pouvoir": 2, "seuls": 1, "d\u00e9tenteurs": 1, "Entre": 1, "aller": 2, "coop\u00e9ratives": 1, "march\u00e9": 6, "cessons": 1, "geindre": 1, "lisibles": 1, "voulaient": 1, "administrer": 1, "nulle": 2, "combattons": 1, "traduisent": 1, "termes": 1, "chacune": 1, "victoires": 1, "constater": 1, "assurer": 4, "contre": 1, "service": 1, "progr\u00e8s": 2, "mener": 1, "combats": 1, "portons": 1, "forces": 1, "d\u00e9mocratie": 1, "victoire": 1, "assurerons": 1, "progression": 1, "achev\u00e9": 1, "puissance": 3, "publique": 3, "fixer": 1, "cause": 2, "ultras": 1, "danger": 1, "plan\u00e8te": 2, "limites": 3, "respecter": 1, "\u00e9videntes": 1, "intemporelles": 1, "sauraient": 1, "secteur": 1, "Encore": 1, "collectivit\u00e9": 1, "exercer": 2, "fonctions": 1, "gestion": 2, "ressources": 1, "naturelles": 1, "r\u00e9sultats": 2, "scientifique": 1, "domaines": 2, "doivent": 3, "d\u00e9finies": 1, "souciait": 1, "respect": 1, "civile": 1, "moindre": 1, "d\u00e9pendance": 1, "comme": 1, "moralement": 1, "mesurer": 1, "saurait": 1, "r\u00e9guler": 1, "tende": 1, "spontan\u00e9ment": 1, "prot\u00e9ger": 1, "grave": 1, "propri\u00e9t\u00e9": 1, "disons": 3, "ventes": 1, "d\u00e9moralise": 1, "salari\u00e9s": 1, "ruine": 1, "communaut\u00e9": 2, "attach\u00e9s": 1, "r\u00e9duit": 1, "somme": 1, "vendables": 1, "pourvu": 1, "pr\u00e9servation": 1, "conscience": 1, "fid\u00e9lit\u00e9": 1, "reconstruiront": 1, "d\u00e9fendront": 1, "aurons": 2, "engag\u00e9": 2, "communisme": 1, "couvrir": 1, "oubliant": 1, "libert\u00e9": 2, "aggrave": 1, "t\u00e2che": 1, "digne": 1, "majeure": 1, "syst\u00e8me": 2, "savons": 1, "travailler": 1, "vingt": 1, "aventures": 1, "industrielles": 1, "mini\u00e8res": 1, "croire": 2, "petite": 2, "ann\u00e9e": 1, "all\u00e9g\u00e9": 1, "d\u00e9gag\u00e9": 1, "autre": 2, "valeurs": 3, "fondent": 1, "assurent": 1, "rester": 2, "particulier": 1, "R\u00e9publique": 2, "faiblesse": 1, "r\u00e9jouissons": 1, "partag\u00e9es": 1, "particuli\u00e8rement": 1, "blanc": 1, "jamais": 3, "reconna\u00eetre": 1, "aiguiser": 1, "social": 2, "affirmer": 1, "vraie": 2, "chances": 1, "\u00e9trangers": 1, "b\u00e9n\u00e9ficier": 1, "protection": 2, "porte": 1, "la\u00efcit\u00e9": 2, "reconna\u00eet": 1, "femmes": 1, "respecte": 1, "croyances": 1, "oppose": 1, "religieux": 1, "rempart": 1, "application": 1, "concr\u00e8te": 1, "\u00e9l\u00e9mentaires": 1, "croyant": 1, "spectacle": 1, "actuel": 1, "\u00e9clairant": 1, "pollution": 1, "terrorisme": 1, "respectent": 1, "mouvements": 1, "financiers": 1, "rythmes": 1, "\u00e9conomiques": 1, "tonalit\u00e9": 1, "produit": 2, "grands": 1, "fl\u00e9aux": 1, "peuvent": 1, "avoir": 1, "travers": 1, "notamment": 2, "d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e": 1, "organis\u00e9e": 2, "clair": 1, "bataille": 1, "significatifs": 1, "depuis": 2, "capable": 1, "porter": 1, "condamnation": 1, "d\u00e9cider": 1, "juridiquement": 1, "couche": 1, "trait\u00e9": 1, "cons\u00e9cutif": 1, "auquel": 1, "humanitaire": 1, "reconnu": 1, "devons": 1, "largement": 2, "maintenant": 3, "imposer": 1, "premi\u00e8re": 1, "souverainet\u00e9s": 1, "nationales": 1, "con\u00e7ues": 1, "dictateur": 1, "massacrer": 1, "r\u00e9gulation": 1, "prosp\u00e9rit\u00e9": 1, "avanc\u00e9s": 1, "financent": 1, "organisation": 1, "commenc\u00e9": 1, "chemin": 1, "renforcement": 1, "effort": 1, "travaillent": 1, "Fran\u00e7ois": 1, "MITTERRAND": 1, "Helmut": 1, "p\u00e8sera": 1, "poids": 1, "influer": 1, "traitement": 1, "dette": 1, "relations": 1, "enfin": 1, "urgence": 1, "fa\u00e7on": 1, "progressive": 1, "processus": 1, "continent": 1, "d\u00e9voierait": 1, "pr\u00e9tendait": 1, "limit\u00e9": 1, "riches": 1, "pense": 1, "coh\u00e9sion": 1, "na\u00eetre": 1, "cours": 1, "longue": 1, "histoire": 1, "ind\u00e9fectiblement": 1, "enjeux": 1, "europ\u00e9ens": 1, "prennent": 1, "vitale": 1, "point": 2, "remodeler": 1, "minoritaires": 1, "champ": 1, "acc\u00e9l\u00e9rer": 1, "repli": 1, "fronti\u00e8res": 1, "d\u00e9cadence": 1, "viendront": 1, "vision": 1, "strat\u00e9gique": 1, "in\u00e9vitable": 1, "ayons": 1, "d\u00e9crit": 1, "Appuy\u00e9": 1, "rendant": 1, "ainsi": 1, "retrouvera": 1, "ed\u00e9couvre": 1, "s\u00fbrement": 1, "retrouve": 1, "attendent": 1, "probl\u00e8me": 2, "r\u00e9formatrice": 1, "traiter": 2, "probl\u00e8mes": 3, "disert": 1, "v\u00e9h\u00e9ment": 1, "changement": 1, "r\u00e9formes": 3, "touche": 1, "puissante": 1, "coalition": 1, "bloquer": 1, "seules": 1, "d\u00e9finit": 1, "principalement": 1, "constante": 1, "reprendre": 1, "garde": 1, "\u00e9l\u00e9ment": 1, "d\u00e9cisif": 1, "g\u00e9n\u00e9ral": 1, "longues": 1, "rarement": 1, "appelle": 1, "r\u00e9forme": 2, "uniquement": 1, "l\u00e9gislatif": 1, "violemment": 1, "r\u00e9ussit": 1, "demeurent": 1, "celles": 1, "renouveau": 1, "grille": 1, "cr\u00e9dit\u00e9": 1, "symbole": 1, "pourtant": 1, "situation": 1, "fran\u00e7aise": 2, "refus": 1, "mesure": 1, "\u00e9tant": 1, "pr\u00eate": 1, "attend": 1, "passe": 1, "m\u00e9decine": 1, "d\u00e9concentrer": 1, "profond\u00e9ment": 1, "machine": 1, "refondre": 1, "plafonner": 1, "d\u00e9penses": 1, "sant\u00e9": 1, "national": 1, "remboursement": 1, "confiant": 1, "restructurer": 1, "solidement": 1, "transformer": 1, "pr\u00e9levant": 1, "petits": 1, "contentieux": 1, "rendre": 2, "rapide": 1, "d\u00e9cisions": 1, "mani\u00e8re": 1, "indiscutable": 1, "police": 1, "restaurer": 1, "beaucoup": 2, "ordre": 1, "priorit\u00e9": 1, "quelques": 1, "sauter": 1, "gpix\u00e4": 1, "referont": 1, "adoptons": 1, "soigneusement": 1, "priorit\u00e9s": 1, "essentielles": 1, "douloureux": 1, "causes": 2, "\u00e9chappent": 1, "partie": 1, "\u00e9conomique": 1, "aborder": 2, "absolue": 1, "demandeur": 1, "qualifi\u00e9e": 1, "recommenc\u00e9": 1, "devoir": 1, "inspirer": 1, "vaste": 1, "Notre": 1, "repris": 1, "efficacit\u00e9": 1, "institutions": 3, "dirai": 1, "Elles": 1, "chercher": 1, "crise": 1, "am\u00e9liorer": 1, "Pr\u00e9sident": 1, "raison": 1, "lancer": 1, "Parlement": 1, "changer": 1, "Quand": 1, "m\u00eames": 1, "alors": 1, "constitutionnelle": 1, "r\u00e9gimes": 1, "pr\u00e9sidentiels": 1, "voyez": 1, "Gardons": 1, "force": 1, "gardons": 1, "relation": 1, "scrutin": 1, "favorise": 1, "fonctionnement": 2, "p\u00e9riodes": 1, "troubl\u00e9es": 1, "toujours": 1, "fortes": 1, "bonnes": 1, "outil": 1, "bonne": 1, "amiti\u00e9s": 1, "confiances": 1, "massive": 1, "tremplins": 1, "modes": 1, "difficult\u00e9s": 1, "effets": 1, "m\u00e9caniques": 1, "statutaires": 1, "Autre": 1, "absurdit\u00e9": 1, "pourquoi": 1, "paralyser": 1, "d\u00e9partementaux": 1, "nationaux": 1, "direction": 1, "renforc\u00e9e": 1, "marche": 1, "luttes": 1, "venir": 1, "longtemps": 1, "arrogante": 1, "affiche": 1, "pratiquement": 1, "programm\u00e9": 1, "\u00e9ducatif": 1, "parler": 1, "odeurs": 1, "rest\u00e9s": 1, "personnellement": 1, "scandaleuses": 1, "propositions": 1, "Vichy": 1, "redressement": 1, "moyens": 1}}