{"id": "18_12_1990-Paris", "date": "18_12_1990", "year": "1990", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_200_81_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "__.,\n\nPREMIER MINISTRE\n\n \n\nSERVICE DE PRESSE\n\nDISCOURS DE MONSIEUR MICHEL ROCARD, PREMIER MINISTRE,\nSUR LA POLITIQUE DES VILLES\n\nASSEMBL\u00c9E NATIONALE\n\n18 d\u00e9cembre 1990\n\n \n\n \n\nMonsieur le Pr\u00e9sident,\nMesdames, Messieurs les D\u00e9put\u00e9s,\n\n    \n \n   \n\n\"8.:\n\n,\n\\<4\\\u00d9O*IALE5\n\nEn me pr\u00e9sentant devant I\u2019AssembI\u00e9e NationaIe, Ie 29 juin 1988,\nj\u2019avais indiqu\u00e9 I\u2019importance que j\u2019attachais \u00e0 mettre en oeuvre une\npoiitique de reconqu\u00eate de 1a viIIe, de ces viIIes o\u00f9 I\u2019on ne se parie\npIus, o\u00f9 ceux qui y habitent sont devenus indiff\u00e9rents Ies uns aux\nautres, quand ce n\u2019est pas hostiIes.\n\nJe vous annon\u00e7ais Ies premi\u00e8res mesures d\u00e9cid\u00e9es par Ie Gouverne\u2014\nment : 1 miIIiard de F. pour des travaux d\u2019urgence dans Ies quartiers\nd\u00e9grad\u00e9s, pour permettre \u2014 c\u2019est surtout ceIa que I\u2019on a anrs retenu\u2014\n\nIa r\u00e9novation des cages d\u2019escaIier, des bo\u00eetes aux Iettres ab\u00eem\u00e9es,\ndes haIIs d\u2019immeubIes, mais aussi Ie r\u00e9am\u00e9nagement de Ia dette des\norganismes HLM et I\u2019engagement d\u2019une poIitique d\u2019ensembIe de r\u00e9habiIi\u2014\ntation des Iogements sociaux.\n\nCes actions ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9veIopp\u00e9es et ampIifi\u00e9es au cours des ann\u00e9es\n1989 et 1990, et depuis deux ans, Ies moyens financiers, humains,\ninstitutionneIs, au service de Ia poIitique de Ia viIIe, ont \u00e9t\u00e9\naccrus dans des proportions sans pr\u00e9c\u00e9dent :\n\n- Ies cr\u00e9dits du fonds sociaI urbain ont \u00e9t\u00e9 muItipIi\u00e9s par 5 ;\n- ceux de Ia pr\u00e9vention de Ia d\u00e9linquance par 2,5 ;\n\n\u2014 1e miIIiard de F. de pr\u00eats \u00e0 taux priviI\u00e9gi\u00e9 de Ia Caisse des\nD\u00e9p\u00f4ts et Consignations a \u00e9t\u00e9 renouveI\u00e9 chaque ann\u00e9e aux communes, pour\ndes projets d\u2019am\u00e9Iioration des quartiers ;\n\n- conform\u00e9ment aux engagements du Pr\u00e9sident de Ia R\u00e9puinque, Ies\ncr\u00e9dits budg\u00e9taires sont d\u00e9gag\u00e9s, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, pour que I\u2019en-\nsembie du patrimoine HLM puisse \u00eatre r\u00e9habiIit\u00e9 avant Ia fin du\nseptennat ;\n\n- Ies efforts tr\u00e8s importants consentis pour I\u2019\u00e9ducation nationaIe\naccordent Ia priorit\u00e9 aux ZEP et aux quartiers d\u00e9favoris\u00e9s ;\n\nPour importante qu\u2019eIIe ait \u00e9t\u00e9 et qu\u2019eIIe continue \u00e0 \u00eatre, cette\npoIitique n\u00e9cessitait un nouvei \u00e9Ian, de nouveaux moyens, dont Ies\n\u00e9v\u00e8nements de ces trois derniers mois ont souIign\u00e9 I\u2019urgente et\nimp\u00e9rieuse n\u00e9cessit\u00e9.\n\nA BRON, Ie 4 d\u00e9cembre dernier, Ie Pr\u00e9sident de Ia R\u00e9publique en a\ntrac\u00e9 Ies grandes orientations. J\u2019en ai moi-m\u00eame, Ie Iendemain, puis\ndeux jours pIus tard \u00e0 I\u2019occasion d\u2019un s\u00e9minaire gouvernementai,\npr\u00e9cis\u00e9 Ies mesures d\u2019appIication et Ie caiendrier. Ii m\u2019a sembi\u00e9\nconforme au r\u00f4Ie et \u00e0 Ia mission du ParIement, comme \u00e0 I\u2019exigence de\ntransparence et de d\u00e9mocratie, de m\u2019en expiiquer aujourd\u2019hui devant 1a\nrepr\u00e9sentation nationaIe.\n\nA Ia base de notre d\u00e9marche, iI y a quatre grands principes que je\nveux rappeIer z\n\n \n\n\u2014 le principe d\u2019une action globale contre l\u2019exclusion, qui\nconsiste \u00e0 attaquer toutes les causes en m\u00eame temps, qu\u2019il s\u2019agisse\nd\u2019\u00e9ducation, de formation professionnelle, de logement, d\u2019environnement\nurbain, de s\u00e9curit\u00e9, d\u2019animation sociale, d\u2019insertion...\n\n\u2014 le principe de la d\u00e9centralisation, qui privil\u00e9gie la respon-\nsabilit\u00e9 des maires et des municipalit\u00e9s dans la conduite de ces\nactions,\n\n- le principe de la participation des habitants, sans laquelle il\nn\u2019y aura pas d\u2019enracinement durable des r\u00e9sultats engrang\u00e9s,\n\n- et enfin le principe d\u2019une action inscrite dans la dur\u00e9e, car\nce n\u2019est pas en quelques mois, ni m\u00eame en quelques ann\u00e9es, que l\u2019on\nremontera la pente dangereuse, g\u00e9n\u00e9ratrice des ghettos et des crises\nurbaines.\n\nL\u2019immense d\u00e9fi que voil\u00e0, quand on sait la rigidit\u00e9 des cloisonne\u2014\nments administratifs, la sacre-sainte r\u00e8gle de l\u2019annualit\u00e9 budg\u00e9taire,\nl\u2019affirmation sourcilleuse des autonomies locales, le poids des\nm\u00e9canismes sp\u00e9culatifs, les pesanteurs sociales et culturelles qui\nfavorisent la passivit\u00e9 et le fatalisme !\n\nEt naturellement, passer de 16 quartiers ultra-prioritaires \u00e0 une\npolitique de la ville \u00e0 grande \u00e9chelle, concernant les 400 quartiers\nles plus difficiles, c\u2019est en effet passer de l\u2019\u00e2ge de l\u2019artisanat \u00e0\nl\u2019\u00e8re industrielle, et cela ne va pas sans probl\u00e8mes.\n\nLe d\u00e9fi est trop vaste, l\u2019enjeu trop important pour ne pas\nchercher d\u2019abord et avant tout \u00e0 mobiliser tous ceux qui ont une\nresponsabilit\u00e9 nationale ou locale, \u00e9conomique ou sociale, administra-\ntive ou culturelle, au-del\u00e0 des pol\u00e9miques et des querelles partisanes.\n\nAussi commencerai-je par balayer devant ma porte, c\u2019est-\u00e0-dire par\nne pas exon\u00e9rer l\u2019Etat des responsabilit\u00e9s qui sont les siennes dans\nles difficult\u00e9s de mise en oeuvre de cette politique.\n\nJe l\u2019illustrerai d\u2019un exemple, celui d\u2019une commune, situ\u00e9e pas\ntr\u00e8s loin de Conflans-Sainte\u2014Honorine, et o\u00f9 la presse a fait \u00e9tat, au\nprintemps dernier, des incidents provoqu\u00e9s par une bande d\u2019adolescen .\net d\u2019enfants livr\u00e9s \u00e0 eux-m\u00eames. l\n\n\\\u0152\u00c2\\FI o N \u00ea-E\u00ceE\u00c8\n\nJ\u2019ai voulu en savoir plus, car je connais pour l\u2019avoir vu T'\npersonnellement, le travail tr\u00e8s remarquable entrepris par une\nassociation locale et par la municipalit\u00e9, travail qui avait justement\npermis de mettre en place un soutien scolaire et un encadrement des\nenfants \u00e0 la sortie de l\u2019\u00e9cole.\n\n \n  \n \n\nQue m\u2019a appris ma petite enqu\u00eate ? Que le versement des subven-\ntions du fonds social urbain ayant 18 mois de retard, l\u2019association\navait d\u00fb r\u00e9duire ses activit\u00e9s. Et que la complexit\u00e9 des circuits\nadministratifs \u00e9tait telle que personne ne se sentait vraiment\nresponsable de cette situation.\n\nPareil constat n\u2019\u00e9tant pas acceptable, j\u2019ai donc demand\u00e9 qu\u2019un\naudit complet du fonctionnement du dispositif financier et administra-\ntif de la politique des villes soit \u00e9tabli.\n\nCet audit a confirm\u00e9 que l\u2019implication de tr\u00e8s nombreux minist\u00e8res\ndans cette politique \u2014 ce qui est bien - , mais aussi que leur\ncoordination \u2014 ce qui est plus difficile - sont source de longs d\u00e9lais,\n\n \n\net que, de ce fait, les cr\u00e9dits - relevant de 17 lignes budg\u00e9taires\ndiff\u00e9rentes \u2014 sont au mieux consomm\u00e9s au 4\u00e8me trimestre de l\u2019ann\u00e9e o\u00f9\nils sont disponibles !\n\nEn outre les r\u00e8gles d\u2019utilisation diff\u00e9rentes \u00e9dict\u00e9es par chaque\nminist\u00e8re rendent parfois tr\u00e8s difficile le montage des projets locaux\nsans qu\u2019ils en soient d\u00e9natur\u00e9s.\n\nVoil\u00e0 pourquoi nous avons arr\u00eat\u00e9 deux mesures qui instituent \u00e0 la\nfois une unit\u00e9 de commandement et de d\u00e9cision pour chaque quartier\nsensible et qui assurent une r\u00e9\u00e8lle d\u00e9concentration des moyens de\nl\u2019Etat\n\n1) \u2014 pour chaque op\u00e9ration, un responsable unique au sein de\nl\u2019Administration de l\u2019Etat va \u00eatre d\u00e9sign\u00e9, qui sera l\u2019interlocuteur\nprivil\u00e9gi\u00e9 de la commune et qui disposera d\u2019une r\u00e9elle latitude de\nd\u00e9cision. En contrepartie, chaque responsable sera tenu, non seulement\nde se pr\u00e9occuper des engagements de d\u00e9penses, mais aussi d\u2019en suivre\nl\u2019ex\u00e9cution jusqu\u2019\u00e0 son terme et, surtout, de rendre compte des\nr\u00e9sultats.\n\n2) Il n\u2019y aura plus 17 lignes budg\u00e9taires, mais une seule : tout\nen restant inscrits au budget des minist\u00e8res concern\u00e9s, la totalit\u00e9\ndes cr\u00e9dits contractualis\u00e9s sera, d\u00e8s le premier jour ouvrable de\nl\u2019ann\u00e9e, regroup\u00e9e sur une ligne unique et imm\u00e9diatement d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e aux\npr\u00e9fets de r\u00e9gion, qui, eux-m\u00eames, subd\u00e9l\u00e8gueront imm\u00e9diatement les\ncr\u00e9dits n\u00e9cessaires aux pr\u00e9fets de d\u00e9partement.\n\nCette r\u00e9forme sera op\u00e9rationnelle d\u00e8s le d\u00e9but de 1991. J\u2019en\nattends une am\u00e9lioration importante de l\u2019efficacit\u00e9 de l\u2019intervention\nde l\u2019Etat et une acc\u00e9l\u00e9ration sensible des effets concrets, sur le\nterrain, des politiques engag\u00e9es.\n\nPour que cette unit\u00e9 de commandement soit assur\u00e9e \u00e0 tous les\nniveaux de l\u2019administration, comme l\u2019a annonc\u00e9 le Chef de l\u2019Etat, un\nmembre du Gouvernement sera prochainement d\u00e9sign\u00e9, pour \u00eatre le\ncoordinateur, l\u2019avocat, l\u2019aiguillon de cette politique de la ville.\n\nEnfin, et toujours pour ce qui rel\u00e8ve de la responsabilit\u00e9\ndirecte de l\u2019Etat, une remise \u00e0 niveau des services publics et des\n\u00e9quipements collectifs s\u2019impose. Un recensement des services qui font\nd\u00e9faut, ou qui sont insuffisamment dot\u00e9s, dans les 400 quartiers en\ndifficult\u00e9 sera r\u00e9alis\u00e9 dans les toutes prochaines semaines. C\u2019est sur\ncette base que seront d\u00e9cid\u00e9es les cr\u00e9ations de postes prioritaires ou\nles moyens nouveaux, que l\u2019on devra d\u2019ailleurs s\u2019efforcer de rassembler\ndans un m\u00eame lieu d\u2019accueil, pour adapter les horaires, la coordina;.\ntion, l\u2019animation aux besoins particuliers des populations. (\n\n \n\nDans ces quartiers, il faudra aussi s\u2019efforcer d\u2019attirer des\u2018\u201d \u2014\nfonctionnaires motiv\u00e9s et parmi les meilleurs. D\u2019ici deux mois, le\nMinistre de la Fonction Publique pr\u00e9sentera des propositions, qui\nferont l\u2019objet d\u2019une concertation avec les organisations syndicales,\npour que les fonctionnaires \u2014 de l\u2019enseignant au sous-pr\u00e9fet, du\npolicier \u00e0 l\u2019assistante sociale - qui choisiront cette mission de\nsolidarit\u00e9 b\u00e9n\u00e9ficient d\u2019une carri\u00e8re am\u00e9lior\u00e9e.\n\nEn outre, des actions de formation particuli\u00e8res seront mises en\noeuvre pour l\u2019ensemble des agents des services publics et para-publics,\ngardiens d\u2019immeuble, postiers, policiers, chauffeurs de bus, bref tous\nceux dont la pr\u00e9sence et l\u2019action font la vie quotidienne des quar-\n\n \n\ntiers, et peuvent la rendre plus agr\u00e9able, plus s\u00fbre, plus accueil-\nlante.\n\nMais, Mesdames et Messieurs, tout cela n\u2019est pas suffisant. Et\npoursuivant mon enqu\u00eate sur les m\u00e9comptes de cette petite commune des\nYvelines dont je parlais tout \u00e0 l\u2019heure, je me suis \u00e9galement aper\u00e7u\nque si les subventions qui lui avaient \u00e9t\u00e9 accord\u00e9es n\u2019\u00e9taient pas\nconsomm\u00e9es, c\u2019\u00e9tait aussi parce que cette commune \u00e9tait trop pauvre\npour d\u00e9gager sur son budget les contreparties habituelles aux finance-\nments de l\u2019Etat. Le Maire de cette commune a d\u2019ailleurs alert\u00e9 beaucoup\nde parlementaires sur ce point, qui m\u2019en ont saisi au travers de\nquestions \u00e9crites.\n\nReconnaissons-le sans ambage : aujourd\u2019hui, la solidarit\u00e9\nfinanci\u00e8re entre les communes n\u2019existe pas. C\u2019est un fait que les\ncommunes qui ont \u00e0 affronter les probl\u00e8mes sociaux les plus lourds sont\nsouvent des communes pauvres. C\u2019est un fait aussi que les m\u00e9canismes de\nla fiscalit\u00e9 locale conduisent aujourd\u2019hui \u00e0 ce que les communes les\nplus riches soient aussi celles o\u00f9 les habitants sont proportionnelle\u2014\nment le moins impos\u00e9s. Bref, dans le domaine de la fiscalit\u00e9 locale,\nl\u2019\u00e9galit\u00e9 devant l\u2019imp\u00f4t \u2014 qui est pourtant un principe cardinal de la\nd\u00e9mocratie - n\u2019existe pas.\n\nVoil\u00e0 pourquoi il nous faut nous y attaquer r\u00e9solument et nous le\nferons \u00e0 travers un projet de loi modifiant les m\u00e9canismes d\u2019attribu\u2014\ntion de la dotation globale de fonctionnement pour les communes\nurbaines, projet de loi qui vous sera soumis dans les prochaines\nsemaines.\n\nVous connaissez les m\u00e9canismes de calcul de cette dotation\nglobale de fonctionnement. Au d\u00e9part, on avait pr\u00e9vu des crit\u00e8res\nsusceptibles de corriger un peu les in\u00e9galit\u00e9s entre les communes : le\nnombre de logements sociaux, le nombre d\u2019\u00e9l\u00e8ves scolaris\u00e9s, la longue\ndes voies communales, etc...\n\n  \n \n\n. , . . \\ \u2018Wq\u00efl . :\u2018\nMais, comme on n a voulu ne faire de peine a personne, on a\\\u00ef\u00fch\u00b0\ngaranti \u00e0 toutes les communes une progression annuelle minimale. Le\nr\u00e9sultat est l\u00e0 : on redistribue \u00e0 la marge, et pour l\u2019essentiel, on\ngarantit les situations acquises.\n\nLa liste des communes urbaines qui profitent le plus du m\u00e9canisme\nde garantie de la progression minimale est \u00e9difiante et ne recouvre pas\nexactement, vous vous en doutez, la carte des banlieues en diffi\u2014\ncult\u00e9...\n\nLa proposition qui vous sera faite consistera donc \u00e0 r\u00e9duire la\ngarantie de progression annuelle de la D.G.F. pour les communes\nurbaines les plus riches, et d\u2019affecter les sommes ainsi d\u00e9gag\u00e9es \u00e0 un\nfonds de p\u00e9r\u00e9quation au profit des communes urbaines les plus pauvres,\net o\u00f9 se concentrent les difficult\u00e9s sociales les plus lourdes.\n\nJe souhaite que les premiers effets de cette r\u00e9forme puissent\n\u00eatre assur\u00e9s d\u00e8s 1991. Je ne m\u00e9connais pas les difficult\u00e9s techniques\nou les contraintes de calendrier que cela peut pr\u00e9senter. Je crois que\nle l\u00e9gislateur et le Gouvernement feront oeuvre utile en les surmon-\ntant, pour r\u00e9pondre au devoir d\u2019urgence comme \u00e0 celui de solidarit\u00e9.\n\nJ\u2019ajoute que ce dispositif ne concernera que les communes\nurbaines. Les communes rurales n\u2019en seront pas affect\u00e9es. Et le\nGouvernement vous proposera ullt\u00e9rieurement de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 un m\u00e9canisme\nde solidarit\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9gard des communes rurales les plus d\u00e9favoris\u00e9es.\n\n \n\n \n\nUne deuxi\u00e8me partie de la r\u00e9forme ne concernera que l\u2019Ile\u2014de-\nFrance.\n\nElle consistera en un ecr\u00e8tement potentiel fiscal des communes\nles plus riches.\n\nCe m\u00e9canisme s\u2019ajoutera \u00e0 celui de la D.G.F., les deux se\nconjuguant pour am\u00e9liorer tr\u00e8s s\u00e9rieusement la situation des collec-\ntivit\u00e9s qui subissent aujourd\u2019hui des difficult\u00e9s dues \u00e0 leur faible\nrichesse fiscale comme \u00e0 leurs charges dans le domaine social.\n\nAinsi aurons-nous en grande partie surmont\u00e9 les obstacles que\npose la taille de l\u2019agglom\u00e9ration parisienne pour l\u2019exercice de la\nsolidarit\u00e9 financi\u00e8re entre les communes. L\u2019impossibilit\u00e9 de cr\u00e9er une\nstructure d\u2019agglom\u00e9ration, comme \u00e0 LYON, \u00e0 BORDEAUX o\u00f9 \u00e0 LILLE, pour\nassurer cette solidarit\u00e9, sera compens\u00e9e par l\u2019instauration de\nm\u00e9canismes fiscaux sp\u00e9cifiques.\n\nL\u2019objectif que je me fixe est que cet effort global de p\u00e9r\u00e9qua\u2014\ntion s\u2019\u00e9l\u00e8ve \u00e0 700 MF en 1991 et atteigne par la suite environ 1,5\nmilliard de francs.\n\nC\u2019est la m\u00eame volont\u00e9 de garantir les solidarit\u00e9s qui guidera\nl\u2019action en mati\u00e8re de logement et d\u2019urbanisme.\n\nUn premier outil existe : c\u2019est la loi du 31 mai 1990 sur le droit\nau logement des plus d\u00e9favoris\u00e9s, dite \"loi BESSON\". Elle vise en\nparticulier \u00e0 mettre fin \u00e0 la concentration des populations d\u00e9favori-\ns\u00e9es dans certains quartiers, gr\u00e2ce \u00e0 une nouvelle politique n\u00e9goci\u00e9e\ndans un \"protocole d\u2019occupation du patrimoine social\".\n\nLa n\u00e9gociation a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 engag\u00e9e l\u00e0 o\u00f9 elle \u00e9tait la plus\nurgente, \u00e0 Paris.\n\nPour les autres d\u00e9partements une circulaire publi\u00e9e au journal\nofficiel du 7 d\u00e9cembre a donn\u00e9 au Pr\u00e9fet l\u2019instruction d\u2019entreprendre\nla m\u00eame d\u00e9marche.\n\nJe veux \u00eatre clair, au risque d\u2019\u00eatre brutal : la volont\u00e9 de\nrefuser la p\u00e9rennisation ou l\u2019accentuation des ghettos ne peut pas\n\u00e9chapper \u00e0 une remise en cause des conditions d\u2019attribution des\nlogements dans les quartiers d\u2019habitat social, trop souvent effectu\u00e9e \u00ff\nau coup par coup, sans coordination entre les divers intervenant ef\u201c\u2018\u201d\u2018\nr\u00e9servataires.\n\n  \n   \n\n\\\\4 j\n\u2019< y . a; /\n\u2018ll\\_. W\u00c0\"\u201c_'/ \u00bb\u2018/\n\nEn outre, il s\u2019agit bien de mobiliser l\u2019ensemble du parc social\nexistant pour y accueillir une proportion raisonnable de populations\nd\u00e9munies.\n\nIl faut parvenir \u00e0 mettre en place une gestion de proximit\u00e9, \u00e0\nl\u2019\u00e9chelle de l\u2019unit\u00e9 de voisinage et c\u2019est \u00e0 notre gestion administra-\ntive de s\u2019adapter \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 des cages d\u2019escalier, et non l\u2019inverse.\n\nMais cela ne suffit \u00e9videmment pas, puisque la loi BESSON ne\nporte que sur ce qui existe d\u00e9j\u00e0. Il faut aussi que le patrimoine\nsocial soit \u00e0 l\u2019avenir mieux r\u00e9parti entre les communes. Il faut aussi\nemp\u00eacher que la sp\u00e9culation fonci\u00e8re et les \u00e9go\u00efsmes locaux n\u2019aggravent\nles injustices et les d\u00e9s\u00e9quilibres sociaux.\n\n \n\n \n\n \n\nVoil\u00e0 pourquoi le Gouvernement pr\u00e9sentera \u00e0 la prochaine\nsession parlementaire un projet de loi sur la ma\u00eetrise fonci\u00e8re et la\nlutte contre la s\u00e9gr\u00e9gation urbaine qui aura quatre dimensions\nprincipales\n\n1) faire entrer les objectifs de logement dans les documents\nd\u2019urbanisme locaux, afin d\u2019assurer une r\u00e9partition plus harmonieuse,\nau niveau des quartiers, des communes et des agglom\u00e9rations, des\ndiff\u00e9rents types de logements et, d\u2019abord, du logement social ;\n\n2) rendre obligatoire, en particulier \u2014 mais pas uniquement - dans\nles grandes agglom\u00e9rations o\u00f9 le prix du foncier est le plus \u00e9lev\u00e9, la\n\nr\u00e9alisation d\u2019une certaine proportion de logements sociaux a l\u2019occasion\nde tout nouveau programme d\u2019habitat ; \u2018\n\n3) acc\u00e9l\u00e9rer la mise \u00e0 disposition des terrains publics dis-\nponibles pour la construction de logements sociaux ;\n\n4) permettre, au niveau des agglom\u00e9rations, la cr\u00e9ation d\u2019\u00e9tablis-\nsements publics fonciers capables, \u00e0 travers des ressources fiscales\nsp\u00e9cifiques, de soustraire \u00e0 la sp\u00e9culation fonci\u00e8re les terrains\nn\u00e9cessaires \u00e0 la construction non seulement de logements sociaux, mais\nd\u2019un habitat r\u00e9pondant aux besoins les plus diversifi\u00e9s.\n\nMesdames, Messieurs,\n\nJ\u2019ai d\u00e9j\u00e0 dit que je ne me faisais gu\u00e8re d\u2019illusion sur la lev\u00e9e\nde boucliers qu\u2019entraineraient ces deux projets de loi dans notre cher\net vieux pays, toujours avide de solidarit\u00e9 \u00e0 condition que le voisin\ncommence, et o\u00f9 les conservatismes de toutes ob\u00e9diences ont t\u00f4t fait\n\nd\u2019additionner leurs oppositions !\n\nJ\u2019ai beaucoup entendu, ces derniers temps, d\u2019appels \u00e0 l\u2019action, \u00e0\nla d\u00e9cision, \u00e0 la d\u00e9termination du Gouvernement. Et bien, chacun sera\nau pied du mur pour mettre sa volont\u00e9 de r\u00e9forme et de justice, en\nconformit\u00e9 avec ses actes, c\u2019est-\u00e0\u2014dire avec ses votes.\n\nJ\u2019ai d\u00e9j\u00e0 entendu dire : voil\u00e0 une r\u00e9forme excellente dans son\nprincipe mais contestable dans ses modalit\u00e9s - alors m\u00eame que les\nmodalit\u00e9s n\u2019en sont pas encore connues. Que l\u2019on ne compte pas sur ces\nartifices pour s\u2019affranchir du devoir de solidarit\u00e9 et de la n\u00e9cessit\u00e9 .\nde la r\u00e9forme l \u2018 \"\n\n  \n\n.A\u2018.\n\\\n\nEt croyez-moi, en cette p\u00e9riode de mise en cause de la politqug\ufb01mgg\u0153s\ndes responsables politiques, de mont\u00e9e de l\u2019antiparlementarisme, il y a\nl\u00e0 une grande et belle occasion de faire taire les clivages partisans\npour r\u00e9pondre aux attentes de ceux qui n\u2019ont aujourd\u2019hui d\u2019autre\nhorizon que la d\u00e9sesp\u00e9rance.\n\nVoil\u00e0 pour l\u2019urgence. Casser les m\u00e9canismes d\u2019exclusion par le\nlogement ou la sp\u00e9culation fonci\u00e8re, corriger les in\u00e9galit\u00e9s finan\u2014\nci\u00e8res entre les communes, r\u00e9tablir l\u2019\u00e9galit\u00e9 d\u2019acc\u00e8s aux services\npublics et aux \u00e9quipements collectifs. Mais n\u2019oublions jamais que la\npremi\u00e8re des exclusions est celle qui touche \u00e0 l\u2019emploi !\n\nQuel paradoxe insoutenable que bien des quartiers les plus d\u00e9sh\u00e9-\nrit\u00e9s soient en m\u00eame temps situ\u00e9s dans les agglom\u00e9rations les plus\nprosp\u00e8res de notre pays, l\u00e0 o\u00f9 pr\u00e9cis\u00e9mment ont \u00e9t\u00e9 concentr\u00e9s il y a\ntrente ou quarante ans ces travailleurs \u00e9trangers, hier main d\u2019oeuvre \u00e0\nbon compte, devenus aujourd\u2019hui les boucs \u00e9missaires des grandes\nmutations \u00e9conomiques et sociales que nous traversons !\n\n \n\nEt comment voulez-vous qu\u2019un jeune adolescent, que ses parents\nsoient fran\u00e7ais ou immigr\u00e9s croit \u00e0 la n\u00e9cessit\u00e9 de l\u2019effort, \u00e0\nl\u2019int\u00e9r\u00eat de poursuivre longuement des \u00e9tudes, \u00e0 la l\u00e9gitimit\u00e9 des\ninstitutions \u2014 qu\u2019elles soient scolaires, sociales, culturelles -,\ncomment voulez-vous qu\u2019il ait au coeur cet espoir qui est le moteur de\ntoute action humaine, quand il a sous les yeux l\u2019exemple de son fr\u00e8re\nain\u00e9, ou du fr\u00e8re de tel voisin ou de tel ami, qui a fait des \u00e9tudes,\nqui a obtenu des dipl\u00f4mes, ou une qualification, et qui ne parvient pas\n\n\u00e0 trouver un emploi ?\n\nLes responsables \u00e9conomiques, les dirigeants d\u2019entreprises ont\naussi une responsabilit\u00e9 \u00e0 assumer devant la collectivit\u00e9 nationale,\npour que s\u2019affirme la v\u00e9ritable insertion, l\u2019insertion par l\u2019\u00e9cono-\nmique, l\u2019insertion par l\u2019emploi.\n\nLe Chef de l\u2019Etat citait dans son discours de BRON l\u2019exemple de\nl\u2019implantation de l\u2019institut MERIEUX aux Minguettes. Le Groupe de la\nCaisse des D\u00e9p\u00f4ts a, de son c\u00f4t\u00e9, engag\u00e9 un programme d\u2019action baptis\u00e9\n\"d\u00e9veloppement - solidarit\u00e9\" et j\u2019ai demand\u00e9, il y a quelques semaines,\n\u00e0 ses responsables de poursuivre et d\u2019amplifier leur action.\n\nIl faut que ces exemples fassent tache d\u2019huile. Je sais que,\nd\u00e9j\u00e0, de grandes entreprises se proposent de cr\u00e9er une fondation\n\"villes-entreprises\" pour aider les entreprises \u00e0 s\u2019implanter dans ou \u00e0\nproximit\u00e9 des quartiers en difficult\u00e9, et surtout pour d\u00e9velopper des\nm\u00e9canismes d\u2019insertion adapt\u00e9s aux situations sp\u00e9cifiques de ces\nquartiers.\n\nL\u2019Etat y aidera aussi, et des conventions particuli\u00e8res permet-\ntront de d\u00e9velopper les liens entre entreprises, \u00e9tablissements\nd\u2019enseignement professionnel et collectivit\u00e9s locales, pour favoriser\nl\u2019embauche, les stages ou la formation en alternance.\n\nLes m\u00e9canismes d\u2019insertion professionnelle que constituent les\nchantiers\u2014\u00e9coles, les r\u00e9gies de quartiers, les entreprises inter-\nm\u00e9diaires devront \u00eatre recherch\u00e9s en priorit\u00e9, pour que la formation\nre\u00e7oive une dimension concr\u00e8te, et ne soit plus v\u00e9cue comme un retour \u00e0\nl\u2019\u00e9cole ou des stages\u2014palliatifs du sous-emploi. Ces formes de retour \u00e0\nl\u2019emploi, et souvent m\u00eame, pour de nombreux jeunes, d\u2019acc\u00e8s au premier\nemploi, ces occasions de deuxi\u00e8me chance, comme le cr\u00e9dit\u2014formation,\nvont b\u00e9n\u00e9ficier dans ces quartiers prioritaires de principes adapt\u00e9\net de moyens accrus.\n\n \n      \n\n/\n\n\u2018v\n\nCette dimension ne doit jamais \u00eatre perdue de vue. Si nous nimwus/\nr\u00e9ussissons pas, en effet, \u00e0 mettre en oeuvre rapidement des projets\nd\u2019insertion \u00e9conomique dans les quartiers les plus d\u00e9favoris\u00e9s, il est\n\u00e0 craindre que l\u2019\u00e9conomie qui s\u2019y installe durablement ne soit celle de\n\nla drogue, du racket ou de la petite d\u00e9linquance.\n\n \n\nMesdames, Messieurs,\n\nAu cours des ann\u00e9es r\u00e9centes, dans notre douce France si friande\nde querelles id\u00e9ologiques, on a beaucoup dissert\u00e9 sur le r\u00f4le de\nl\u2019Etat. Quand la soci\u00e9t\u00e9 est menac\u00e9e de grandes fractures, que valent\nces disputes, et chacun n\u2019en appelle-t-il pas naturellement et\nspontan\u00e9ment \u00e0 l\u2019Etat, garant de la solidarit\u00e9 nationale et de la\ncoh\u00e9sion sociale ?\n\nPour autant, rien ne se fera d\u2019efficace ni de durable, sans une\n\u00e9troite coop\u00e9ration et un partenariat loyal avec les collectivit\u00e9s\nlocales. L\u2019Etat seul serait impuissant \u00e0 traiter les difficult\u00e9s des\ngrands ensembles et des quartiers, comme les communes seules seraient\nd\u00e9munies si l\u2019Etat ne faisait intervenir la loi et l\u2019organisation de la\nsolidarit\u00e9.\n\nLa d\u00e9centralisation est l\u00e0, acquis de la d\u00e9cennie \u00e9coul\u00e9e,\nprincipe \u00e0 la fois de libert\u00e9 et d\u2019efficacit\u00e9, qui doit \u00eatre pleinement\nreconnu et respect\u00e9 dans le cadre des solidarit\u00e9s n\u00e9cessaires au\nprogr\u00e8s collectif de la nation.\n\nChacun \u2014 l\u2019Etat comme les collectivit\u00e9s locales, les entreprises\ncomme les organismes d\u2019H L.M. - sait donc d\u00e9sormais o\u00f9 sont ses\nresponsabilit\u00e9s et son devoir, car ce qui est en cause avec les\nm\u00e9canismes d\u2019exclusion, c\u2019est le fondement m\u00eame du contrat social.\n\nSur quoi repose en effet le contrat social, sinon sur l\u2019engagement\npour la collectivit\u00e9 d\u2019assurer \u00e0 ses membres en contrepartie de leur\nadh\u00e9sion, cette s\u00e9curit\u00e9 \u00e9l\u00e9mentaire qui commence par l\u2019emploi, qui se\nprolonge par le logement, l\u2019\u00e9ducation, la protection sociale et qui se\nr\u00e9sume, au bout du compte, par l\u2019esp\u00e9rance d\u2019un avenir meilleur, pour\nsoi-m\u00eame et pour ses enfants ?\n\nBeaucoup a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 fait. Davantage encore reste \u00e0 faire. Une\ndirection a \u00e9t\u00e9 trac\u00e9e qu\u2019il convient de poursuivre avec opini\u00e2tret\u00e9\n\net, en \u00e9valuant a chaque \u00e9tape les avanc\u00e9es et les insucc\u00e8s, avec le\nsouci constant de l\u2019adaptation des rythmes et des moyens.\n\nLa France des villes est depuis longtemps d\u00e9j\u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 deux\nvitesses. Il nous faut donc donner une impulsion nouvelle \u00e0 la\n\npolitique des villes pour que les \u00e9carts ne se creusent pas entr\nleurs habitants. K\n\n\\.\u00fc\n\n \n\nNon seulement l\u2019Etat ne le fera pas seul, mais la r\u00e9ussite m\u00eame deniV\u201c?\n\nce qui est engag\u00e9 n\u00e9cessite que soient rendues aux habitants des\nquartiers les plus d\u00e9sh\u00e9rit\u00e9s, et d\u2019abord aux jeunes, la possibilit\u00e9\nde se faire entendre, la certitude d\u2019\u00eatre \u00e9cout\u00e9s et la volont\u00e9 de\nreprendre en mains leur destin\u00e9e autrement que dans de brusques acc\u00e8s\nde fi\u00e8vre et de r\u00e9volte.\n\nL\u00e0 se gagnera ou se perdra le XXI\u00e8me si\u00e8cle. Saurons-nous\nensemble, et au-del\u00e0 de ce qui nous s\u00e9pare, relever ce d\u00e9fi ? Pour ma\npart, je veux le croire et l\u2019esp\u00e9rer.\n\n \n\n", "key_words": {"MONSIEUR": 1, "MICHEL": 1, "PREMIER": 1, "POLITIQUE": 1, "d\u00e9cembre": 3, "Messieurs": 1, "pr\u00e9sentant": 1, "devant": 5, "indiqu\u00e9": 1, "mettre": 6, "oeuvre": 4, "reconqu\u00eate": 1, "viIIes": 1, "habitent": 1, "devenus": 2, "indiff\u00e9rents": 1, "quand": 3, "annon\u00e7ais": 1, "premi\u00e8res": 1, "mesures": 3, "d\u00e9cid\u00e9es": 2, "miIIiard": 2, "travaux": 1, "permettre": 1, "surtout": 2, "r\u00e9novation": 1, "cages": 2, "bo\u00eetes": 1, "Iettres": 1, "haIIs": 1, "aussi": 8, "r\u00e9am\u00e9nagement": 1, "dette": 1, "poIitique": 2, "Iogements": 1, "actions": 2, "d\u00e9veIopp\u00e9es": 1, "ampIifi\u00e9es": 1, "cours": 2, "depuis": 2, "moyens": 4, "service": 1, "proportions": 1, "pr\u00e9c\u00e9dent": 1, "cr\u00e9dits": 3, "fonds": 2, "sociaI": 1, "urbain": 2, "muItipIi\u00e9s": 1, "pr\u00e9vention": 1, "d\u00e9linquance": 1, "pr\u00eats": 1, "priviI\u00e9gi\u00e9": 1, "Caisse": 1, "Consignations": 1, "renouveI\u00e9": 1, "chaque": 5, "ann\u00e9e": 2, "projets": 3, "quartiers": 9, "conform\u00e9ment": 1, "engagements": 2, "Pr\u00e9sident": 2, "budg\u00e9taires": 1, "apr\u00e8s": 1, "patrimoine": 2, "puisse": 1, "r\u00e9habiIit\u00e9": 1, "avant": 2, "efforts": 1, "importants": 1, "consentis": 1, "priorit\u00e9": 1, "d\u00e9favoris\u00e9s": 1, "importante": 2, "continue": 1, "n\u00e9cessitait": 1, "nouvei": 1, "nouveaux": 1, "trois": 1, "derniers": 2, "souIign\u00e9": 1, "R\u00e9publique": 1, "grandes": 4, "jours": 1, "s\u00e9minaire": 1, "mission": 2, "comme": 10, "expiiquer": 1, "notre": 5, "quatre": 2, "grands": 1, "principes": 2, "rappeIer": 1, "principe": 5, "action": 3, "globale": 2, "contre": 2, "attaquer": 2, "toutes": 4, "causes": 1, "formation": 3, "privil\u00e9gie": 1, "maires": 1, "municipalit\u00e9s": 1, "conduite": 1, "participation": 1, "laquelle": 1, "durable": 1, "r\u00e9sultats": 1, "enfin": 1, "inscrite": 1, "quelques": 3, "pente": 1, "g\u00e9n\u00e9ratrice": 1, "ghettos": 2, "rigidit\u00e9": 1, "r\u00e8gle": 1, "sourcilleuse": 1, "autonomies": 1, "poids": 1, "pesanteurs": 1, "sociales": 3, "culturelles": 2, "passivit\u00e9": 1, "fatalisme": 1, "passer": 2, "ville": 1, "grande": 3, "concernant": 1, "effet": 2, "important": 1, "mobiliser": 2, "nationale": 2, "\u00e9conomique": 2, "pol\u00e9miques": 1, "querelles": 2, "balayer": 1, "exon\u00e9rer": 1, "responsabilit\u00e9s": 1, "siennes": 1, "difficult\u00e9s": 5, "cette": 14, "celui": 3, "situ\u00e9e": 1, "presse": 1, "incidents": 1, "provoqu\u00e9s": 1, "bande": 1, "livr\u00e9s": 1, "voulu": 2, "savoir": 1, "connais": 1, "travail": 2, "remarquable": 1, "entrepris": 1, "locale": 2, "avait": 2, "place": 2, "soutien": 1, "scolaire": 1, "encadrement": 1, "sortie": 1, "appris": 1, "petite": 3, "enqu\u00eate": 2, "versement": 1, "social": 2, "ayant": 1, "r\u00e9duire": 2, "complexit\u00e9": 1, "\u00e9tait": 3, "telle": 1, "personne": 1, "sentait": 1, "constat": 1, "demand\u00e9": 1, "complet": 1, "fonctionnement": 2, "dispositif": 2, "financier": 1, "politique": 4, "villes": 3, "audit": 1, "confirm\u00e9": 1, "nombreux": 2, "difficile": 2, "source": 1, "longs": 1, "relevant": 1, "lignes": 2, "mieux": 2, "consomm\u00e9s": 1, "trimestre": 1, "disponibles": 1, "outre": 1, "r\u00e8gles": 1, "diff\u00e9rentes": 1, "\u00e9dict\u00e9es": 1, "rendent": 1, "parfois": 1, "montage": 1, "soient": 5, "pourquoi": 3, "avons": 1, "arr\u00eat\u00e9": 1, "instituent": 1, "unit\u00e9": 2, "commandement": 2, "d\u00e9cision": 1, "assurent": 1, "r\u00e9\u00e8lle": 1, "d\u00e9concentration": 1, "responsable": 2, "unique": 2, "commune": 4, "disposera": 1, "r\u00e9elle": 1, "latitude": 1, "pr\u00e9occuper": 1, "terme": 1, "rendre": 3, "compte": 2, "seule": 1, "restant": 1, "inscrits": 1, "budget": 2, "minist\u00e8res": 1, "contractualis\u00e9s": 1, "premier": 2, "ouvrable": 1, "regroup\u00e9e": 1, "ligne": 1, "imm\u00e9diatement": 2, "d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e": 1, "subd\u00e9l\u00e8gueront": 1, "n\u00e9cessaires": 2, "pr\u00e9fets": 1, "r\u00e9forme": 6, "op\u00e9rationnelle": 1, "d\u00e9but": 1, "am\u00e9lioration": 1, "acc\u00e9l\u00e9ration": 1, "sensible": 1, "effets": 2, "politiques": 1, "assur\u00e9e": 1, "annonc\u00e9": 1, "Gouvernement": 3, "prochainement": 1, "toujours": 2, "rel\u00e8ve": 1, "remise": 2, "niveau": 3, "services": 3, "publics": 4, "collectifs": 1, "recensement": 1, "insuffisamment": 1, "r\u00e9alis\u00e9": 1, "prochaines": 1, "seront": 3, "cr\u00e9ations": 1, "postes": 1, "prioritaires": 2, "devra": 1, "adapter": 1, "besoins": 2, "particuliers": 1, "faudra": 1, "motiv\u00e9s": 1, "parmi": 1, "Fonction": 1, "Publique": 1, "pr\u00e9sentera": 2, "concertation": 1, "organisations": 1, "fonctionnaires": 1, "sociale": 3, "choisiront": 1, "b\u00e9n\u00e9ficient": 1, "carri\u00e8re": 1, "particuli\u00e8res": 2, "mises": 1, "agents": 1, "chauffeurs": 1, "pr\u00e9sence": 1, "quotidienne": 1, "peuvent": 1, "Mesdames": 1, "m\u00e9comptes": 1, "parlais": 1, "\u00e9galement": 1, "subventions": 1, "avaient": 1, "accord\u00e9es": 1, "parce": 1, "d\u00e9gager": 1, "contreparties": 1, "habituelles": 1, "Maire": 1, "alert\u00e9": 1, "parlementaires": 1, "saisi": 1, "travers": 3, "ambage": 1, "entre": 7, "communes": 11, "affronter": 1, "probl\u00e8mes": 1, "sociaux": 3, "lourds": 1, "m\u00e9canismes": 5, "fiscalit\u00e9": 2, "conduisent": 1, "riches": 1, "celles": 1, "habitants": 2, "moins": 1, "domaine": 2, "pourtant": 1, "cardinal": 1, "r\u00e9solument": 1, "projet": 3, "modifiant": 1, "dotation": 1, "soumis": 1, "connaissez": 1, "calcul": 1, "pr\u00e9vu": 1, "corriger": 2, "in\u00e9galit\u00e9s": 2, "logements": 5, "nombre": 1, "voies": 1, "faire": 4, "peine": 1, "progression": 3, "annuelle": 2, "redistribue": 1, "situations": 2, "liste": 1, "urbaines": 2, "profitent": 1, "garantie": 1, "minimale": 1, "\u00e9difiante": 1, "recouvre": 1, "carte": 1, "banlieues": 1, "proposition": 1, "faite": 1, "consistera": 2, "sommes": 1, "ainsi": 1, "d\u00e9gag\u00e9es": 1, "p\u00e9r\u00e9quation": 1, "profit": 1, "concentrent": 1, "souhaite": 1, "premiers": 1, "assur\u00e9s": 1, "m\u00e9connais": 1, "contraintes": 1, "calendrier": 1, "crois": 1, "l\u00e9gislateur": 1, "feront": 1, "utile": 1, "r\u00e9pondre": 2, "devoir": 2, "concernera": 2, "rurales": 2, "proposera": 1, "ullt\u00e9rieurement": 1, "r\u00e9fl\u00e9chir": 1, "solidarit\u00e9": 4, "deuxi\u00e8me": 2, "partie": 2, "ecr\u00e8tement": 1, "potentiel": 1, "fiscal": 1, "m\u00e9canisme": 1, "am\u00e9liorer": 1, "s\u00e9rieusement": 1, "situation": 1, "subissent": 1, "fiscale": 1, "leurs": 2, "charges": 1, "surmont\u00e9": 1, "obstacles": 1, "taille": 1, "parisienne": 1, "financi\u00e8re": 1, "cr\u00e9er": 2, "BORDEAUX": 1, "compens\u00e9e": 1, "fiscaux": 1, "effort": 1, "global": 1, "atteigne": 1, "suite": 1, "environ": 1, "volont\u00e9": 4, "garantir": 1, "solidarit\u00e9s": 2, "mati\u00e8re": 1, "logement": 4, "outil": 1, "existe": 2, "concentration": 1, "populations": 1, "certains": 1, "gr\u00e2ce": 1, "nouvelle": 2, "n\u00e9gociation": 1, "engag\u00e9e": 1, "autres": 1, "d\u00e9partements": 1, "circulaire": 1, "publi\u00e9e": 1, "donn\u00e9": 1, "Pr\u00e9fet": 1, "risque": 1, "brutal": 1, "p\u00e9rennisation": 1, "cause": 3, "conditions": 1, "souvent": 2, "effectu\u00e9e": 1, "coordination": 1, "divers": 1, "intervenant": 1, "accueillir": 1, "proportion": 2, "raisonnable": 1, "parvenir": 1, "gestion": 2, "voisinage": 1, "r\u00e9alit\u00e9": 1, "suffit": 1, "\u00e9videmment": 1, "puisque": 1, "BESSON": 1, "r\u00e9parti": 1, "sp\u00e9culation": 3, "fonci\u00e8re": 3, "\u00e9go\u00efsmes": 1, "locaux": 1, "injustices": 1, "d\u00e9s\u00e9quilibres": 1, "parlementaire": 1, "ma\u00eetrise": 1, "s\u00e9gr\u00e9gation": 1, "urbaine": 1, "entrer": 1, "objectifs": 1, "r\u00e9partition": 1, "types": 1, "particulier": 1, "uniquement": 1, "agglom\u00e9rations": 2, "foncier": 1, "certaine": 1, "nouveau": 1, "programme": 2, "acc\u00e9l\u00e9rer": 1, "disposition": 1, "terrains": 1, "construction": 2, "cr\u00e9ation": 1, "fonciers": 1, "ressources": 1, "soustraire": 1, "seulement": 2, "habitat": 1, "r\u00e9pondant": 1, "faisais": 1, "gu\u00e8re": 1, "boucliers": 1, "vieux": 1, "avide": 1, "condition": 1, "conservatismes": 1, "ob\u00e9diences": 1, "oppositions": 1, "beaucoup": 2, "d\u00e9termination": 1, "chacun": 2, "entendu": 1, "voil\u00e0": 1, "excellente": 1, "contestable": 1, "modalit\u00e9s": 1, "alors": 1, "encore": 2, "n\u00e9cessit\u00e9": 2, "p\u00e9riode": 1, "responsables": 3, "mont\u00e9e": 1, "belle": 1, "occasion": 1, "taire": 1, "clivages": 1, "attentes": 1, "Casser": 1, "r\u00e9tablir": 1, "\u00e9quipements": 1, "jamais": 2, "exclusions": 1, "celle": 2, "touche": 1, "paradoxe": 1, "insoutenable": 1, "temps": 1, "situ\u00e9s": 1, "pr\u00e9cis\u00e9mment": 1, "concentr\u00e9s": 1, "quarante": 1, "travailleurs": 1, "boucs": 1, "\u00e9missaires": 1, "\u00e9conomiques": 1, "traversons": 1, "comment": 1, "jeune": 1, "fran\u00e7ais": 1, "immigr\u00e9s": 1, "croit": 1, "poursuivre": 3, "longuement": 1, "l\u00e9gitimit\u00e9": 1, "coeur": 1, "espoir": 1, "moteur": 1, "fr\u00e8re": 1, "voisin": 1, "obtenu": 1, "parvient": 1, "trouver": 1, "emploi": 1, "dirigeants": 1, "responsabilit\u00e9": 1, "assumer": 1, "collectivit\u00e9": 2, "v\u00e9ritable": 1, "citait": 1, "discours": 1, "MERIEUX": 1, "Groupe": 1, "D\u00e9p\u00f4ts": 1, "engag\u00e9": 2, "exemples": 1, "fassent": 1, "tache": 1, "entreprises": 3, "proposent": 1, "aider": 1, "d\u00e9velopper": 2, "adapt\u00e9s": 1, "sp\u00e9cifiques": 1, "aidera": 1, "conventions": 1, "liens": 1, "professionnel": 1, "collectivit\u00e9s": 2, "stages": 1, "professionnelle": 1, "constituent": 1, "r\u00e9gies": 1, "devront": 1, "recherch\u00e9s": 1, "dimension": 2, "v\u00e9cue": 1, "retour": 2, "formes": 1, "occasions": 1, "b\u00e9n\u00e9ficier": 1, "perdue": 1, "rapidement": 1, "craindre": 1, "installe": 1, "durablement": 1, "racket": 1, "ann\u00e9es": 1, "douce": 1, "France": 2, "dissert\u00e9": 1, "Quand": 1, "soci\u00e9t\u00e9": 2, "menac\u00e9e": 1, "naturellement": 1, "garant": 1, "coop\u00e9ration": 1, "partenariat": 1, "loyal": 1, "serait": 1, "impuissant": 1, "traiter": 1, "ensembles": 1, "seules": 1, "faisait": 1, "intervenir": 1, "d\u00e9centralisation": 1, "acquis": 1, "d\u00e9cennie": 1, "libert\u00e9": 1, "respect\u00e9": 1, "cadre": 1, "collectif": 1, "organismes": 1, "d\u00e9sormais": 1, "fondement": 1, "contrat": 2, "repose": 1, "sinon": 1, "membres": 1, "contrepartie": 1, "s\u00e9curit\u00e9": 1, "\u00e9l\u00e9mentaire": 1, "commence": 1, "protection": 1, "avenir": 1, "enfants": 1, "Davantage": 1, "reste": 1, "trac\u00e9e": 1, "convient": 1, "\u00e9valuant": 1, "\u00e9tape": 1, "avanc\u00e9es": 1, "constant": 1, "rythmes": 1, "longtemps": 1, "donner": 1, "impulsion": 1, "\u00e9carts": 1, "creusent": 1, "r\u00e9ussite": 1, "n\u00e9cessite": 1, "rendues": 1, "certitude": 1, "\u00e9cout\u00e9s": 1, "mains": 1, "destin\u00e9e": 1, "autrement": 1, "brusques": 1, "fi\u00e8vre": 1, "gagnera": 1, "perdra": 1, "XXI\u00e8me": 1, "relever": 1, "croire": 1}}