{"id": "02_02_1994-Alfortville", "date": "02_02_1994", "year": "1994", "lieu": "Alfortville", "longitude": 2.420261714285715, "latitude": 48.794239999999995, "typologie": "discours dactylographie", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_206_06_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "INTERVENTION DE MICHEL ROCARD,\nPREMIER SECRETAIRE DU PARTI SOCIALISTE\nCONFERENCE NATIONALE DE LA FNESR\nALFORTVILLE - 2 FEVRIER 1994\n\nMonsieur le Pr\u00e9sident,\nMesdames, Messieurs les \u00e9lus,\nChers Amis, Chers Camarades,\n\n \n\nJe voudrais avant tout vous dire le plaisir que je ressens \u00e0 \u00eatre parmi\nvous aujourd'hui pour cette conf\u00e9rence nationale de la FNESR \u00e0 Alfortville.\n\nTout d'abord, parce qu\u2019Alfortville est une ville que je connais bien,\nj'avais eu l'occasion de constater que de nombreux liens me rattachaient \u00e0 elle.\n\n- Des liens g\u00e9ographiques d\u00e9j\u00e0 avec la ville dont je suis maire, toutes\ndeux pr\u00e9sentant la particularit\u00e9 de se situer au con\ufb02uent de deux fleuves. Cela\ncr\u00e9e d\u00e9j\u00e0 une certaine solidarit\u00e9 et un certain tropisme pour qui pr\u00e9tend parvenir\nau confluent du socialisme.\n\nEt je vais vous surprendre, \"confluent\" en breton se dit \"Kemper\"\n(Quimper), et je ne suis pas surpris que Bernard Poignant ait choisi de tenir ici la\nConvention Nationale de la FNESR.\n\n- Des liens politiques ensuite Alfortville est une Ville d'origine ouvri\u00e8re,\ndont la sensibilit\u00e9 se situe traditionnellement dans notre mouvance. La\nconvivialit\u00e9 qui y r\u00e8gne est empreinte d'un humanisme auquel aucun homme\nde gauche ne peut rester insensible.\n\n- I'\u00e9voquerai enfin les liens affectifs : son Maire n'est autre que mon ami\nRen\u00e9 ROUQUET que je suis heureux de revoir et de remercier pour l'accueil\nqu'il nous a r\u00e9serv\u00e9 aujourd'hui.\n\nMon cher Ren\u00e9, nombre d'entre nous connaissent ton parcours politique:\nton engagement, ta fid\u00e9lit\u00e9 \u00e0 tes convictions et ta loyaut\u00e9 envers 1e Parti que tu\nas toujours soutenu depuis son origine.\n\nLe dynamisme dont tu fais preuve dans ta ville, dans sa modernisation et\nson d\u00e9veloppement, l'ampleur del'action que tu d\u00e9ploies en faveur d'un th\u00e8me\nque j'ai initi\u00e9 et qui t'est cher \u2014 1e r\u00e9\u00e9quilibrage de l'Est Parisien - te vaut la\nconsid\u00e9ration de tes administr\u00e9s et de tes pairs.\n\nJe n\u2018oublierai pas non plus les responsabilit\u00e9s que tu as exerc\u00e9es pendant\nhuit ans comme Pr\u00e9sident de la FNESR du Val-de\u2014Marne.\n\nJe pense que chacun comprendra \u00e9galement les raisons toutes\nparticuli\u00e8res qui m'am\u00e8nent \u00e0 saluer en toi le nouveau Premier secr\u00e9taire de la\nf\u00e9d\u00e9ration socialiste du Val-de\u2014Marne, et \u00e0 travers ta personne, tous les socialistes\nde ce d\u00e9partement o\u00f9 nous nous sentons si bien aujourd'hui.\n\n \n\n2\n\nJe voudrais aussi saluer l'actuel Pr\u00e9sident de l'Union d\u00e9partementale du\nVal\u2014de-Marne, Laurent CATHALA. Je suis convaincu que le Maire de Cr\u00e9teil,\nD\u00e9put\u00e9, ancien ministre,apportera \u00e0 l'Union d\u00e9partementale de la FNESR un\n\u00e9lan suppl\u00e9mentaire, celui d'un nouveau d\u00e9part.\n\nJe m'en tiendrai l\u00e0 dans les saluts amicaux car face \u00e0 une assembl\u00e9e\nd'aussi \u00e9minentes personnalit\u00e9s, je craindrai, sauf \u00e0 y passer l'apr\u00e8s-midi, d'en\noublier quelques unes.\n\nMerci quand m\u00eame \u00e0 toi Bernard, M. le Pr\u00e9sident, pour ton mot d'accueil\ntoujours empreint de la m\u00eame franchise et du m\u00eame humour.\n\nC'est la premi\u00e8re fois que j'ai le plaisir de m'adresser \u00e0 votre assembl\u00e9e\nd\u2018\u00e9lus en tant que Premier Secr\u00e9taire du Parti socialiste.\n\nCertes votre, notre, f\u00e9d\u00e9ration a vocation \u00e0 rassembler les \u00e9lus au-del\u00e0\ndes seuls socialistes ; mais nos amis r\u00e9publicains ne m'en voudront pas de cette\nqualit\u00e9, je l'esp\u00e8re, car ils savent combien je suis attach\u00e9 \u00e0 ce que justement nous\nsoyons, au Parti socialiste, suffisamment respectueux des autres pour qu'ils se\nsentent toujours davantage concern\u00e9s par nos propres propositions.\n\nVous le savez mieux que quiconque, au lendemain de la terrible d\u00e9faite\nde mars dernier, il convenait de proc\u00e9der avec toutes celles et tous ceux qui le\nsouhaitaient, \u00e0 une mise \u00e0 plat des raisons de cet \u00e9chec collectif pour cr\u00e9er les\n\n\\\n\nconditions d'un nouveau d\u00e9part. < v v\n\n \n\nC'est le sens de la d\u00e9marche que nous avons v\u00f4m\u00fc\u00ef celle des Etats\nG\u00e9n\u00e9raux. Il nous fallait un temps pour que puissent s'exprimer toutes les\ninsatisfactions, tous les doutes cr\u00e9\u00e9s par dix ans d'exercice du pouvoir. Mais cette\nd\u00e9marche ne devait pas \u00eatre et n'a d'ailleurs pas \u00e9t\u00e9 uniquement n\u00e9gative. Ni\ncomplaisance, ni masochisme mais une analyse claire et sereine de nos succ\u00e8s,\nde nos erreurs, de nos manques, mais aussi de nos r\u00e9ussites.\n\nL'\u00e9cho rencontr\u00e9 par le processus a d\u00e9pass\u00e9 les attentes des plus\noptimistes d'entre nous. Beaucoup d'entre vous y ont particip\u00e9, socialistes ou\nr\u00e9publicains, car ces \u00e9tats g\u00e9n\u00e9raux nous les avons voulus ouverts.\n\nLa r\u00e9ussite des \u00e9tats g\u00e9n\u00e9raux a cr\u00e9\u00e9 les conditions d'un bon congr\u00e8s. Celui-\nci, naturellement tourn\u00e9 vers les socialistes, a d\u00e9montr\u00e9 aussi la volont\u00e9 de\nd\u00e9passer des clivages, qui ont sans doute \u00e9t\u00e9 pour beaucoup dans\nl'incompr\u00e9hension croissante de ceux qui nous faisaient confiance pour\nam\u00e9liorer leur vie quotidienne et non pour nous complaire dans des\naffrontements internes dont ils ne comprenaient en rien les tenants et\naboutissants.\n\nCe congr\u00e8s a \u00e9galement trac\u00e9 les perspectives pour 1a p\u00e9riode \u00e0 venir\nautour des trois axes : s'opposer, imaginer, rasSembler.\n\n \n\n3\n\nCe congr\u00e8s a enfin exprim\u00e9 son souhait de travailler, sans h\u00e9g\u00e9monie\nmais en partenaire, avec tous les acteurs de la transformation sociale et c'est le\nsens des assises dont la premi\u00e8re r\u00e9union se tient le week\u2014end prochain.\n\nChacun mesure bien le chemin parcouru en 9 mois. Le Parti socialiste\ndont nombre de commentateurs doutait de la p\u00e9rennit\u00e9 du printemps dernier,\nappara\u00eet aujourd'hui comme le pivot naturel autour duquel doit s'articuler une\nalternative cr\u00e9dible.\n\nSi j'ai voulu bri\u00e8vement rappeler ces diff\u00e9rentes \u00e9tapes, c'est parce\nqu'apr\u00e8s avoir \u00e9cout\u00e9 et en avoir beaucoup parl\u00e9 avec le Pr\u00e9sident Bernard\nPOIGNANT, je sens chez lui la m\u00eame volont\u00e9 de permettre \u00e0 la FNESR de jouer\npleinement son r\u00f4le de force de r\u00e9\ufb02exion et de propositions dans une logique\npolitique qui ne trouvera sa coh\u00e9rence que si elle part d'exp\u00e9riences de terrain.\n\nJ'ai d\u00e9j\u00e0 eu l'occasion de 1e dire : parmi ses richesses, 1e Parti socialiste\ncompte beaucoup d\u2018\u00e9lus ;1eur disponibilit\u00e9 et leur connaissance de la population\net du territoire dans toute leur diversit\u00e9 constituent des atouts majeurs, Parti\nd'\u00e9lus dit-on ; je le pr\u00e9f\u00e8re \u00e0 un Parti sans \u00e9lus.\n\nIl est aujourd'hui de bon ton de d\u00e9nigrer l'action politique mais j'observe\nen m\u00eame temps un r\u00e9el attachement de nos concitoyens .\u00e0\u00bb leurs \u00e9lus de\nproximit\u00e9, ceux\u2014l\u00e0 m\u00eame que la FNESR entend rassembler. ,1 * \" ' \u2018 '3\u2018)\n\nSoyons clairs, la FNESR a beaucoup souffert ces derni\u00e8res '\u00e4\u00f1\u2019\u00f1\u00eaes d'une\ncertaine instabilit\u00e9 de direction ; la qualit\u00e9 des hommes n'est naturellement pas\nen cause mais Pierre MAUROY, Jean-Pierre JOSEPH et Jean-Marc AYRAULT ont\neu la lourde charge de g\u00e9rer la structure dans une p\u00e9riode o\u00f9 beaucoup d'entre\nnous \u00e9taient absorb\u00e9s par les fonctions gouvernementales.\n\nAujourd'hui, vous avez men\u00e9 \u00e0 bien le renouvellement du conseil\nnational et d'ici \u00e0 la fin de ce mois la FNESR disposera d'instances en \u00e9tat de\nmarche. J'ai not\u00e9 la volont\u00e9 \u00e0 chaque stade de donner toute leur place \u00e0 nos amis\nr\u00e9publicains. C'est aussi une des conditions du rayonnement de notre f\u00e9d\u00e9ration.\n\nIl vous appartient maintenant, comme vient de le dire Bernard\nPOIGNANT de reprendre le travail de fond sur la place et 1e r\u00f4le des collectivit\u00e9s\nlocales dans la sph\u00e8re politique. Et l\u00e0 encore, le triptyque s'opposer, imaginer,\nrassembler peut constituer une excellente grille d'action.\n\nS'opposer ,il le faut face \u00e0 un gouvernement de faux semblants ; c'est ce\nque nous avons d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 faire dans ce pr\u00e9tendu grand d\u00e9bat sur\nl'am\u00e9nagement du territoire qui ne sert que de faux nez au vrai candidat\nBALLADUR, pour quadriller la FRANCE enti\u00e8re avec l'aide du Pr\u00e9sident du\nconseil g\u00e9n\u00e9ral des Hauts\u2014de\u2014Seine.\n\n \n\n4\n\nComment en effet, croire \u00e0 la sinc\u00e9rit\u00e9 du propos quand dans le m\u00eame\ntemps et pour la premi\u00e8re fois depuis les lois de d\u00e9centralisation, les collectivit\u00e9s\nlocales ont subi une perte de pouvoir d'achat des dotations de l'Etat.\n\nDepuis 1985, la DGF a connu une progression de 5,3 % par an soit 2,4\npoints de plus que l'inflation. En 1994, 1a DGF n'\u00e9voluera que de 2 %, moins que\nl'inflation.\n\nEn outre, les dispositions de ce projet constituent la fin de la p\u00e9r\u00e9quation.\nElles consistent, en effet, \u00e0 pr\u00e9server voire \u00e0 renforcer la situation financi\u00e8re des\ncommunes et des d\u00e9partements favoris\u00e9s comme Paris et les Hauts-de\u2014Seine et \u00e0\nstopper la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re des communes urbaines en difficult\u00e9\nnotamment les villes de banlieues qui en feront les frais.\n\nLe monde rural n'est pas davantage \u00e9pargn\u00e9 - \"le saupoudrage\" des\nmoyens nouveaux en sa faveur porte atteinte \u00e0 l'intercommunalit\u00e9 et\nabandonne toute id\u00e9e de d\u00e9veloppement rural organis\u00e9. Il nous faut \u00eatre\npolitiquement tr\u00e8s attentif \u00e0 cet \u00e9lectorat qui n\u2018est pas directement agricole, je\ncrois que c'est une des cl\u00e9s de notre avenir.\n\nS'opposer, nous devrons le faire aussi quand nous assistons de mani\u00e8re\ninsidieuse \u00e0 la remise en cause de nos lois de protection de l'environnement (loi\nmontagne, loi littoral) pour le plus grand b\u00e9n\u00e9fice du lobby des b\u00e9tonneurs.\n\nS'opposer, vous l'avez remarquablement fait \u00e0 travers \"l'appel des\nmaires de FMNCE pour la paix scolaire\" o\u00f9 le gouvernement pr\u00e9tendait\nd\u00e9multiplier d'inutiles conflits dans chacune des communes pour la seule\n\nsatisfaction du lObby des ultras de l'enseignement priv\u00e9.\n\nS'opposer, nous risquons d'avoir \u00e0 1e faire \u00e0 nouveau sur la politique de\nfermeture des \u00e9tablissements hospitaliers. Non que nous soyons par principe\nhostiles \u00e0 une n\u00e9cessaire restructuration de notre syst\u00e8me et avec Claude EVIN,\nnous avions \u00e0 travers 1a loi hospitali\u00e8re trac\u00e9 les lignes de force d' une telle\npolitique ; mais nous ne pouvons admettre ces fermetures administratives qui se\nprofilent avec comme seule logique, un raisonnement financier au moment\nm\u00eame o\u00f9 l'on n'h\u00e9site pas \u00e0 augmenter les consultations de ceux que l'on\nconsid\u00e8re comme sa client\u00e8le naturelle. Et ce d'autant plus qu'au rythme o\u00f9 se\nfont les d\u00e9remboursements, seules les structures publiques pourront d'ici peu\nr\u00e9pondre \u00e0 la demande de soins des plus d\u00e9munis.\n\nJe pourrai d\u00e9multiplier les exemples, mais j'ai voulu m'en tenir l\u00e0 \u00e0 des\ndossiers qui vous concernent directement en tant qu'\u00e9lus locaux.\n\nImaginer, l\u00e0 aussi nous avons retrouv\u00e9 le chemin. g\n\n \n\nin\u201c.\n\nL'initiative lanc\u00e9e par Marie-N\u00f4elle LIENEMANN, et Fran ois GEINDRE\nd'une \"Charte des maires pour le droit au logement\" est un excellent exemple\nd'une volont\u00e9 d'\u00e9lus locaux de s'appuyer sur le bon dispositif national qu'est la\nloi Besson pour lui donner toute son efficacit\u00e9.\n\n \n\n5\n\nLa Convention nationale sur l'emploi que nous allons tenir, d\u00e9montre\n\u00e9galement combien nous souhaitons impliquer les collectivit\u00e9s locales dans la\nlutte contre le ch\u00f4mage. Non pas comme M. BALLADUR pour rejeter les\nresponsabilit\u00e9s sur d'autres, mais en leur donnant les moyens de financer \u0153s\nemplois de proximit\u00e9 par la cr\u00e9ation d'une dotation globale de cr\u00e9ation d'emploi.\n\nNos \u00e9lus vont se trouver \u00e9galement en premi\u00e8re ligne dans la campagne\ndes cahiers de l'\u00e9cole publique qui s'adresse aussi bien aux enseignants, aux\n\u00e9l\u00e8ves, aux parents et aux \u00e9tudiants.\n\nAu\u2014del\u00e0 des probl\u00e8mes mat\u00e9riels rapides \u00e0 r\u00e9pertorier, nous devrons\n\u00e9galement traiter des probl\u00e8mes p\u00e9dagogiques, ceux qui r\u00e9sultent de\nl'h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9 de la population scolaire, de l'irruption dans l'\u00e9cole de son\n\"environnement\". Vaste chantier o\u00f9 chacun voit bien la place que devront\nprendre les \u00e9lus en liaison avec tous ceux qui, le 16 janvier dernier, ont\nd\u00e9montr\u00e9 leur attachement \u00e0 l'\u00e9cole publique et \u00e0 la la\u00efcit\u00e9.\n\nEnfin, votre Pr\u00e9sident a lanc\u00e9 l'id\u00e9e d'un grand colloque sur les\ncollectivit\u00e9s locales et l'Europe. Je crois qu'il y a l\u00e0 en effet, un vaste champ de\nr\u00e9\ufb02exion et de propositions qui s\u2018ouvre \u00e0 nous.\n\nL' Europe ne peut plus \u00eatre une simple construction \u00e9conomique, l'Europe\npolitique est devant nous, mais elle ne se fera que si les citoyens se sentent\nimpliqu\u00e9s, s'ils per\u00e7oivent l'Europe \u00e0 travers ce qu'elle peut leur apporter par\nexemple, \u00e0 travers ses diff\u00e9rents fonds structurels, et non comme l'explication\ntrop facile de tous leurs maux.\n\nCe sera l\u00e0 aussi un des enjeux fondamentaux de la prochaine campagne\ndes \u00e9lections europ\u00e9ennes. < . \"\"\u00bb\\\\\nS'opposer, Imaginer, Rassembler et je dirai rassembler p\u00f4\u00eff\u00eb\u00e2gner.\n\nAvant les \u00e9lections europ\u00e9ennes et, d'ici un mois et demi, se\nd\u00e9rouleront des \u00e9lections cantonales qui, ne nous le cachons pas, seront encore\ndifficiles.\n\nNous sommes encore convalescents et de plus la s\u00e9rie renouvel\u00e9e est\ncelle de septembre 1988 o\u00f9 nous avions gagn\u00e9 plus de 100 cantons.\n\nMais d\u00e9j\u00e0, nous savons que le deuxi\u00e8me tour s'organisera g\u00e9n\u00e9ralement\nautour des candidats soutenus par le Parti socialiste. Chers camarades, cette\n\u00e9vidence \u00e9tait moins certaine il y a quelques mois. Nous pouvons \u00eatre fiers du\nchemin parcouru m\u00eame s'il reste encore beaucoup \u00e0 faire et nous devons \u00eatre\nattentifs aux autres pour cr\u00e9er les conditions d'un bon rassemblement au second\ntour.\n\nIl reste moins de deux ans ! Cela ne vous a pas aussi \u00e9chapp\u00e9, et cela est\nvrai que ce soit pour les \u00e9lections pr\u00e9sidentielles ou municipales. Si je lie les\ndeux, c\u2018est que chacun sait bien combien ces deux scrutins vont \u00eatre li\u00e9s.\n\n \n\n \n\n6\n\nUne forte mobilisation de nos \u00e9lus locaux est n\u00e9cessaire pour l'\u00e9lection\n\npr\u00e9sidentielle, un succ\u00e8s \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle se concr\u00e9tisera aux \u00e9lections\nmunicipales.\n\nJe sais Bernard POIGNANT, maire de Quimper, particuli\u00e8rement attentif\n\u00e0 cette question. _ j\u201c \u00ee\"'\"\\\\\n\nChers amis, Chers camarades, notre Parti a trop souff\u00ebftfdans le pass\u00e9, de\nces querelles internes. Aujourd'hui chacun, ayant eu la volont\u00e9 de les d\u00e9passer,\nnous savons que l'avenir se construira ensemble et c\u2019est en le faisant ensemble,\nqu\u2019on peut 1e faire victorieux.\n\n \n\n \n\n", "key_words": {"INTERVENTION": 1, "MICHEL": 1, "SECRETAIRE": 1, "PARTI": 1, "NATIONALE": 1, "FEVRIER": 1, "Messieurs": 1, "Chers": 3, "voudrais": 2, "avant": 1, "plaisir": 2, "ressens": 1, "cette": 2, "conf\u00e9rence": 1, "nationale": 2, "FNESR": 7, "parce": 1, "ville": 2, "connais": 1, "constater": 1, "nombreux": 1, "liens": 4, "rattachaient": 1, "g\u00e9ographiques": 1, "pr\u00e9sentant": 1, "particularit\u00e9": 1, "situer": 1, "con\ufb02uent": 1, "certaine": 2, "solidarit\u00e9": 1, "certain": 1, "tropisme": 1, "pr\u00e9tend": 1, "confluent": 1, "breton": 1, "surpris": 1, "Bernard": 2, "Poignant": 1, "choisi": 1, "tenir": 2, "Nationale": 1, "politiques": 1, "ensuite": 1, "Alfortville": 1, "Ville": 1, "sensibilit\u00e9": 1, "situe": 1, "traditionnellement": 1, "notre": 5, "r\u00e8gne": 1, "empreinte": 1, "humanisme": 1, "auquel": 1, "aucun": 1, "gauche": 1, "rester": 1, "enfin": 2, "affectifs": 1, "Maire": 2, "autre": 1, "ROUQUET": 1, "heureux": 1, "revoir": 1, "remercier": 1, "r\u00e9serv\u00e9": 1, "nombre": 2, "connaissent": 1, "parcours": 1, "fid\u00e9lit\u00e9": 1, "convictions": 1, "loyaut\u00e9": 1, "envers": 1, "Parti": 8, "toujours": 2, "soutenu": 1, "depuis": 2, "dynamisme": 1, "preuve": 1, "modernisation": 1, "d\u00e9ploies": 1, "faveur": 2, "initi\u00e9": 1, "r\u00e9\u00e9quilibrage": 1, "Parisien": 1, "administr\u00e9s": 1, "responsabilit\u00e9s": 1, "exerc\u00e9es": 1, "comme": 8, "Pr\u00e9sident": 5, "pense": 1, "chacun": 3, "comprendra": 1, "\u00e9galement": 3, "raisons": 2, "saluer": 2, "nouveau": 4, "Premier": 2, "secr\u00e9taire": 1, "socialiste": 1, "travers": 5, "d\u00e9partement": 1, "sentons": 1, "aussi": 9, "d\u00e9partementale": 2, "Laurent": 1, "convaincu": 1, "ancien": 1, "celui": 1, "tiendrai": 1, "saluts": 1, "amicaux": 1, "\u00e9minentes": 1, "passer": 1, "quelques": 2, "quand": 3, "empreint": 1, "franchise": 1, "premi\u00e8re": 4, "votre": 2, "Secr\u00e9taire": 1, "f\u00e9d\u00e9ration": 1, "vocation": 1, "rassembler": 2, "seuls": 1, "socialistes": 2, "r\u00e9publicains": 1, "voudront": 1, "savent": 1, "combien": 3, "attach\u00e9": 1, "justement": 1, "suffisamment": 1, "respectueux": 1, "autres": 2, "davantage": 2, "concern\u00e9s": 1, "propres": 1, "savez": 1, "mieux": 1, "lendemain": 1, "terrible": 1, "convenait": 1, "proc\u00e9der": 1, "toutes": 2, "celles": 1, "\u00e9chec": 1, "collectif": 1, "cr\u00e9er": 2, "d\u00e9marche": 1, "avons": 4, "v\u00f4m\u00fc\u00ef": 1, "celle": 1, "fallait": 1, "temps": 2, "puissent": 1, "doutes": 1, "cr\u00e9\u00e9s": 1, "devait": 1, "uniquement": 1, "masochisme": 1, "analyse": 1, "claire": 1, "sereine": 1, "rencontr\u00e9": 1, "processus": 1, "d\u00e9pass\u00e9": 1, "attentes": 1, "Beaucoup": 1, "\u00e9tats": 2, "g\u00e9n\u00e9raux": 2, "voulus": 1, "r\u00e9ussite": 1, "conditions": 3, "naturellement": 2, "tourn\u00e9": 1, "d\u00e9montr\u00e9": 1, "volont\u00e9": 5, "doute": 1, "beaucoup": 6, "croissante": 1, "faisaient": 1, "confiance": 1, "quotidienne": 1, "complaire": 1, "internes": 1, "comprenaient": 1, "tenants": 1, "congr\u00e8s": 2, "trac\u00e9": 2, "perspectives": 1, "p\u00e9riode": 2, "trois": 1, "exprim\u00e9": 1, "souhait": 1, "acteurs": 1, "transformation": 1, "sociale": 1, "assises": 1, "r\u00e9union": 1, "tient": 1, "mesure": 1, "chemin": 1, "parcouru": 2, "commentateurs": 1, "doutait": 1, "p\u00e9rennit\u00e9": 1, "printemps": 1, "pivot": 1, "naturel": 1, "autour": 1, "duquel": 1, "voulu": 2, "bri\u00e8vement": 1, "rappeler": 1, "diff\u00e9rentes": 1, "avoir": 2, "\u00e9cout\u00e9": 1, "parl\u00e9": 1, "permettre": 1, "force": 2, "r\u00e9\ufb02exion": 1, "propositions": 2, "trouvera": 1, "coh\u00e9rence": 1, "parmi": 1, "disponibilit\u00e9": 1, "connaissance": 1, "territoire": 2, "toute": 4, "diversit\u00e9": 1, "constituent": 2, "atouts": 1, "pr\u00e9f\u00e8re": 1, "d\u00e9nigrer": 1, "politique": 2, "attachement": 2, "concitoyens": 1, "leurs": 2, "entend": 1, "souffert": 1, "derni\u00e8res": 1, "instabilit\u00e9": 1, "direction": 1, "qualit\u00e9": 1, "hommes": 1, "cause": 2, "Pierre": 1, "JOSEPH": 1, "AYRAULT": 1, "lourde": 1, "charge": 1, "g\u00e9rer": 1, "structure": 1, "\u00e9taient": 1, "absorb\u00e9s": 1, "fonctions": 1, "renouvellement": 1, "disposera": 1, "chaque": 1, "stade": 1, "donner": 2, "place": 3, "rayonnement": 1, "appartient": 1, "vient": 1, "reprendre": 1, "travail": 1, "sph\u00e8re": 1, "triptyque": 1, "constituer": 1, "excellente": 1, "grille": 1, "gouvernement": 2, "semblants": 1, "commenc\u00e9": 1, "faire": 5, "pr\u00e9tendu": 1, "grand": 3, "d\u00e9bat": 1, "quadriller": 1, "FRANCE": 1, "enti\u00e8re": 1, "g\u00e9n\u00e9ral": 1, "croire": 1, "sinc\u00e9rit\u00e9": 1, "propos": 1, "perte": 1, "pouvoir": 1, "dotations": 1, "connu": 1, "progression": 1, "moins": 3, "dispositions": 1, "projet": 1, "pr\u00e9server": 1, "voire": 1, "renforcer": 1, "situation": 1, "financi\u00e8re": 2, "d\u00e9partements": 1, "favoris\u00e9s": 1, "Paris": 1, "p\u00e9r\u00e9quation": 1, "communes": 2, "urbaines": 1, "villes": 1, "banlieues": 1, "feront": 1, "monde": 1, "rural": 2, "\u00e9pargn\u00e9": 1, "nouveaux": 1, "porte": 1, "atteinte": 1, "d\u00e9veloppement": 1, "attentif": 1, "\u00e9lectorat": 1, "directement": 2, "devrons": 1, "assistons": 1, "remise": 1, "protection": 1, "b\u00e9n\u00e9fice": 1, "lobby": 1, "remarquablement": 1, "FMNCE": 1, "conflits": 1, "chacune": 1, "lObby": 1, "ultras": 1, "risquons": 1, "\u00e9tablissements": 1, "soyons": 1, "n\u00e9cessaire": 2, "restructuration": 1, "syst\u00e8me": 1, "Claude": 1, "avions": 2, "hospitali\u00e8re": 1, "lignes": 1, "pouvons": 2, "admettre": 1, "fermetures": 1, "administratives": 1, "seule": 1, "raisonnement": 1, "financier": 1, "augmenter": 1, "consultations": 1, "client\u00e8le": 1, "rythme": 1, "seules": 1, "structures": 1, "publiques": 1, "pourront": 1, "demande": 1, "soins": 1, "pourrai": 1, "d\u00e9multiplier": 1, "concernent": 1, "retrouv\u00e9": 1, "lanc\u00e9e": 1, "maires": 1, "droit": 1, "excellent": 1, "locaux": 2, "dispositif": 1, "national": 1, "Besson": 1, "Convention": 1, "allons": 1, "souhaitons": 1, "impliquer": 1, "collectivit\u00e9s": 1, "locales": 2, "contre": 1, "BALLADUR": 1, "rejeter": 1, "donnant": 1, "moyens": 1, "financer": 1, "proximit\u00e9": 1, "cr\u00e9ation": 2, "dotation": 1, "globale": 1, "trouver": 1, "ligne": 1, "cahiers": 1, "publique": 2, "parents": 1, "probl\u00e8mes": 2, "mat\u00e9riels": 1, "rapides": 1, "traiter": 1, "r\u00e9sultent": 1, "population": 1, "Vaste": 1, "chantier": 1, "liaison": 1, "janvier": 1, "lanc\u00e9": 1, "colloque": 1, "crois": 1, "vaste": 1, "champ": 1, "Europe": 1, "simple": 1, "construction": 1, "devant": 1, "citoyens": 1, "per\u00e7oivent": 1, "apporter": 1, "diff\u00e9rents": 1, "fonds": 1, "facile": 1, "enjeux": 1, "fondamentaux": 1, "prochaine": 1, "\u00e9lections": 4, "Rassembler": 1, "dirai": 1, "europ\u00e9ennes": 1, "cantonales": 1, "cachons": 1, "seront": 1, "sommes": 1, "encore": 2, "convalescents": 1, "s\u00e9rie": 1, "renouvel\u00e9e": 1, "septembre": 1, "gagn\u00e9": 1, "savons": 2, "deuxi\u00e8me": 1, "candidats": 1, "soutenus": 1, "\u00e9tait": 1, "fiers": 1, "reste": 2, "devons": 1, "rassemblement": 1, "pr\u00e9sidentielles": 1, "scrutins": 1, "forte": 1, "mobilisation": 1, "succ\u00e8s": 1, "pr\u00e9sidentielle": 1, "concr\u00e9tisera": 1, "maire": 1, "particuli\u00e8rement": 1, "souff\u00ebftfdans": 1, "querelles": 1, "ayant": 1, "construira": 1, "ensemble": 1, "faisant": 1}}