{"id": "26_09_2000-Paris", "date": "26_09_2000", "year": "2000", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "discours dactylographie ; correspondance", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_222_09_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "S\u00e9minaire sur \u00ab R\u00e9formes des Mutuelles 45 \u00bb\n\nDevelopment Institute International\n\nParis, mardi 26 septembre 2000\n\n' Intervention de Michel ROCARD\n\nPr\u00e9sident de la Commission de l\u2019emploi et des affaires sociales\n\nParlement Europ\u00e9en\n\n91/2 :h\u2018d 59:91 99/59/52 V med sua\n. : _ 9 me\n812/2 -f>a mon Tri-Z 1.0391: 00/50/92 et : ep n\u00e9es: x\u00eeg\n\nMesdames, Messieurs,\n\nVous m\u2019avez demand\u00e9 d\u2019intervenir sur \u00ables mutuelles 45 face\n\u00e0 la transposition des directives europ\u00e9ennes : \u00e9tat des lieux et\n\npremi\u00e8res cons\u00e9quences \u00bb.\n\nC\u2019est un sujet dif\ufb01cile et technique qui justifie d\u2019abord un\nrappel historique que je vais tenter de vous exposer de la\nmani\u00e8re la plus concise possible, pour ne pas \u00eatre redondant\n\npar rapport aux pr\u00e9c\u00e9dents orateurs.\n\nJe tiens cependant \u00e0 rappeler que, lorsque le Premier Ministre\nm\u2019a con\ufb01\u00e9, en novembre 1998, une mission de concertation et\nde proposition sur la transposition des directives europ\u00e9ennes\n\n<< assurances \u00bb aux mutuelles, la France \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 en\ninfraction. ' \u00c7\n\nEn effet, les deux directives assurances vie et non-vie\n(92/96/CEE et 92/49/CEE) auraient du \u00eatre compl\u00e8tement\n\n  \n\nBI\u00c6 :b'd 58:91: 99/69/52 : 419d si\u201c? x25\n815/5 355 WHON \ufb01l L019\u201c! 00/60/92 3T : 9p n\u00f4est x95\n\ntranspos\u00e9es avant le 31 d\u00e9cembre 1993, de fa\u00e7on \u00e0 \u00eatre\napplicables \u00e0 partir du 1er juillet 1994...\n\nEn France, ces directives, qui ont vocation \u00e0 participer au bon\nfonctionnement du march\u00e9 int\u00e9rieur, ne sont pas uniquement\napplicables aux entreprises d\u2019assurances r\u00e9gies par le code des\nassurances, mais \u00e9galement aux institutions de pr\u00e9voyance\nr\u00e9gies par le code de la S\u00e9curit\u00e9 Sociale et aux mutuelles\n\nr\u00e9gies par le code de la Mutualit\u00e9.\n\nCes deux derni\u00e8res cat\u00e9gories ont \u00e9t\u00e9 incluses dans le champ\nd\u2019application \u00e0 la demande expresse du Gouvernement\n\nfran\u00e7ais et la Commission europ\u00e9enne ne manque pas de\n\n \n\nrappeler \u2014je cite l\u00e0 son porte\u2014parole- que \u00abce sont les\nmutuelles, elles-m\u00eames qui \u00e9taient \u00e0 l\u2019origine de cette\ndemande, dans 1a mesure o\u00f9 elles souhaitaient pouvoir\nb\u00e9n\u00e9\ufb01cier du passeport unique et pouvoir ainsi offrir des\nservices d\u2019assurances dans d\u2019autres Etats-Membres, sans avoir\n\n\u00e0 obtenir d\u2019autres autorisations \u00bb.\n\navr :5d 59:91: 99,?69/52 : and sma x25\n8I/T7 :56 mon W Lozg': oo/eo/gz 91: : ep rus\u00e9: x\u2018eg\n\nLes obligations minimales ont \u00e9t\u00e9 transpos\u00e9es pour les\ncompagnies d\u2019assurance et les institutions de pr\u00e9voyance, pas\n\npour les mutuelles.\n\nOr, pour les mutuelles, la Commission europ\u00e9enne a\nclairement soulign\u00e9 que le b\u00e9n\u00e9\ufb01ce du \u00abpasseport unique \u00bb\n\nimpliquait des obligations telles que :\n\n\u2014 respecter les obligations prudentielles et financi\u00e8res, d\u00e9\ufb01nies\n\ndans les directives sur les assurances : provisions techniques\n\nA961,\n\np\n\n-J\n1:\n\nad\u00e9quates, marge de solvabilit\u00e9 ;\n\n- s\u00e9parer leurs activit\u00e9s \u00abassurances \u00bb de leurs activit\u00e9s\n\nl \u00ab sociales a, telles que les pharmacies, les opticiens, les\nservices de loisirs et de voyages, les r\u00e9sidences de vacances,\nen vertu du principe de sp\u00e9cialisation des entreprises\nd\u2019assurances et de la protection des int\u00e9r\u00eats des assur\u00e9s par\n\nrapport aux risques li\u00e9s \u00e0 d\u2019autres activit\u00e9s ;\n\n81/5 :\ufb01d SB:9I 99/69/52 _ : 119\u20ac! SINQ X991\n812/9 :55 mon w Lo:9t oo/so/gz et , 9p 65;: xea\n\n- adapter le syst\u00e8me de transfert des portefeuilles aux\ndispositions des directives a\ufb01n que, lorsque une entreprise\nd\u2019assurance d\u00e9cide de vendre, ou de transf\u00e9rer un ensemble de\ncontrats \u00e0 une autre entreprise d\u2019assurance, l\u2019acquisition du\nportefeuille ne soit pas r\u00e9serv\u00e9e aux autres mutuelles, et cela\n\ndans l\u2019int\u00e9r\u00eat des usagers ;\n\n- adapter leur syst\u00e8me de r\u00e9assurance aux dispositions du\nTrait\u00e9, \u00e0 savoir que les contrats de r\u00e9assurance doivent \u00eatre\naccessibles \u00e0 toutes les entreprises d\u2019assurance et de\nr\u00e9assurance de l\u2019Union Europ\u00e9enne et non pas r\u00e9serv\u00e9es aux\n\nseules soci\u00e9t\u00e9s mutualistes.\n\n \n\nCes obligations n\u00e9cessitaient, pour une transposition en droit\n\ninterne fran\u00e7ais, le passage par la loi.\n\nLa transposition tardent, la Commission europ\u00e9enne a ouvert,\nle 3l janvier 1996, une premi\u00e8re proc\u00e9dure d\u2019infraction contre\n\nla France en envoyant une lettre de mise en demeure.\n\n31/9 :\ufb01d 52net 99/69/52 : mm sise ne;\n81/9 :\u00f1a mon W Lozst 00/60/92 et : ep n\u00e9es: xeg\n\nLe 5 mars 1997, elle adresse un avis motiv\u00e9 et le 7 juillet\n1998, en\ufb01n, elle introduit un recours devant la Cour de Justice\n\ndes Communaut\u00e9s Europ\u00e9ennes.\n\nCette derni\u00e8re 'condarrme la France, le 16 d\u00e9cembre 1999, pour\n\u00abmanquement\u00bb, se r\u00e9f\u00e9rant \u00e0 la transposition incompl\u00e8te des\ndirectives sur les assurances vie et non vie, notamment en ce\n\nqui concerne les mutuelles r\u00e9gies par le Code de la Mutualit\u00e9.\n\nLe 12 mai 2000, la Commission europ\u00e9enne a introduit une\nnouvelle proc\u00e9dure d\u2019in\ufb01'action \u00e0 l\u2019encontre de la France pour\nnon respect de l\u2019arr\u00eat de la cour de Justice, suivi d\u2019un avis\n\nmotiv\u00e9 le 28 juillet 2000.\n\n \n\nSi la France ne r\u00e9pond rapidement et de fa\u00e7on satisfaisante, la\nCommission europ\u00e9enne pourrait renvoyer l\u2019affaire devant la\nCour, en demandant \u00e0 celle-ci d\u2019imposer des astreintes\n\n\ufb01nanci\u00e8res.\n\nBT/d :511 S\ufb01i'B\u00ce 98/68/52 : 4\u201c?\u201c Sima \u201dPal\n\n8I/L I\u00f1d mon av L0=9I oo/so/gz 9T : ap n\u00e9es: xen\n\nTout en reconnaissant la sp\u00e9ci\ufb01cit\u00e9 des mutuelles et en\nsoulignant qu\u2019il n\u2019est pas dans son intention de minorer\nl\u2019importance de leur mission sociale, la Commission reste\nin\ufb02exible sur le principe de sp\u00e9cialit\u00e9, qui interdit \u00e0 une\nmutuelle of\ufb01\u2018ant des prestations d\u2019assurance de g\u00e9rer, dans la\n\nm\u00eame structure, des oeuvres sociales.\n\nC\u2019est donc dans cette difficult\u00e9 juridique et politique extr\u00eame\nque j\u2019ai \u00e9t\u00e9 conduit -retourn0ns un peu en arri\u00e8re\u2014 \u00e0 mener la\nmission que m\u2019avait con\ufb01\u00e9e le Premier Ministre a\ufb01n de\n\nd\u00e9\ufb01nir les conditions dans lesquelles un projet de loi pourrait\n\n\u00eatre \u00e9labor\u00e9. [A\n\nL\u2019objectif \u00e9tait, bien entendu, qu\u2019il satisfasse aux exigences\ncommentaires de libre prestation de service et de s\u00e9curit\u00e9\n\ufb01nanci\u00e8re impos\u00e9es par les directives assurances et int\u00e8gre les\n\n, principes qui fondent l\u2019action mutualiste a\ufb01n d\u2019assurer la\n\n91/8 :b'd 59:51 99/69/52 M : ceci situe mas\n811/8 156 mon \u00eeV [.0391 00/60/52 SI : ep n\u00e9es: x95\n\np\u00e9rennit\u00e9 des mutuelles et de prot\u00e9ger ef\ufb01cacement les droits\n\nde leurs membres.\n\nJ\u2019ai rendu mon rapport le 27 mai 1999, apr\u00e8s, comme vous le\nsavez, avoir consult\u00e9 tous les partenaires concern\u00e9s et m\u2019\u00eatre\n\nrapproch\u00e9 de la Commission europ\u00e9enne.\n\nDans ce rapport, je n\u2019ai jamais envisag\u00e9 une remise en cause\n\nmajeure des principes mutualistes.\n\nL\u2019adaptatidn au droit communautaire doit pouvoir se r\u00e9aliser,\nglobalement, dans le respect des sp\u00e9ci\ufb01cit\u00e9s des mutuelles,\n\nm\u00eame si, bien entendu, des am\u00e9nagements sont n\u00e9cessaires.\n\n \n\nCependant, j\u2019ai clairement indiqu\u00e9 que la Mutualit\u00e9 ne K\npouvait, \u00e0 la fois, souhaiter apporter une r\u00e9ponse solidaire aux\nbesoins sociaux et re\ufb01iser que les comportements contraires \u00e0\n\nces principes mutualistes ne soient pas interdits et sanctionn\u00e9s.\n\nB\u00ce/G :511 5919T 93/68/32 : tu?\u201c EEWQ XPcI\n81/6 15\u20ac WHON 9V L029]: oo/eo/gz et z ep n\u00f4\u00e9st x25\n\nC\u2019est pourquoi, pour, des motifs d\u2019opportunit\u00e9 et pour offrir\ndes garanties aux mutualistes, il \u00e9tait indispensable d\u2019inscrire\nles sp\u00e9ci\ufb01cit\u00e9s des mutuelles dans la loi : garantie viag\u00e8re,\nnon-individualisation de la cotisation en fonction du risque,\ninterdiction de la s\u00e9lection \u00e0 l\u2019entr\u00e9e et de l\u2019utilisation du\nquestionnaire m\u00e9dical, interdiction de toute r\u00e9mun\u00e9ration\ndirecte ou indirecte en fonction du chiffre d\u2019affaires des\n\n\u00ab connnerciaux \u00bb.\n\nEnsuite, pour assurer des bases solides \u00e0 cette transposition,\n\nplusieurs points :\n\n- la cr\u00e9ation de \u00ab mutuelles soeurs \u00bb et la constitution de\n\u00ab groupements d\u2019int\u00e9r\u00eats mutualistes \u00bb pour permettre aux\n\nmutuelles de g\u00e9rer des\u2018oeuvres non li\u00e9es \u00e0 la compl\u00e9mentaire\n\n\u00c6\u2019T\\\n/ ._ k ;__\nsant\u00e9 ; > \u00ab\n,\n4/4\u201dOrs1x\\n.ss 1/\n\n., la gestion par une mutuelle du r\u00e9gime obligatoire, \u00e0\ncondition que le r\u00e9gime obligatoire \ufb01xe les remises de gestion\ncorrespondantes au niveau appropri\u00e9 de sorte qu\u2019elles ne\n\nsoient pas des subventions publiques indirectes ou d\u00e9guis\u00e9es \u00e7,\n\nBI\u00c6I :\ufb01d 53:91 98/68/52 , : and 3ms xeg\n8I/OI :\u00f1a mon W LOISI' 00/60/92 et : ep rie\u00e9z x\u2018eg\n\n- le transfert de portefeuille, si cela est pr\u00e9vu par les parties,\nnotamment a\ufb01n que le caract\u00e8re viager et les autres\ncaract\u00e9ristiques protectrices demeurent attach\u00e9s au\n\ncontrat ;\n\n- la modernisation et l\u2019harmonisation des r\u00e8gles juridiques et\ncomptables applicables aux mutuelles. Le contr\u00f4le doit \u00eatre\ncomptable, \u00e9conomique et doit aussi porter sur le respect des\nengagements mutualiste comme du fonctionnement\n\nd\u00e9mocratique des soci\u00e9t\u00e9s de personnes.\n\n-' le maintien des avantages \ufb01scaux, justi\ufb01\u00e9 par les r\u00e8gles\nl\u00e9gislatives sp\u00e9ci\ufb01ques aux mutuelles qui leur donnent un\nhandicap concurrentiel par rapport aux autres entreprises\nd\u2019assurance et ne leur permettent pas de s\u00e9lectionner leur\n\nclient\u00e8le.\n\n \n\nCet ensemble de propositions a permis de d\u00e9gager un socle\n\ncommun de r\u00e9f\u00e9rences et, apr\u00e8s sept ann\u00e9es de tergiversations\n\n-10.\n\n\u2014 8\u00cf/\u00cf_\u00cf :541 59:91 99/68/52 ; and mais xad\n812/12\u201c: .55 mon \u00ef\ufb02i Lozgt 00/50/92 9T : 3p n65: x25\n\net deux injonctions de la Cour de Justice Europ\u00e9enne,\nd\u2019\u00e9tablir un projet de r\u00e9forme du Code de la Mutualit\u00e9.\n\nLe texte, qui a re\u00e7u, \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9, un avis favorable du\nConseil d\u2019administration de la Mutualit\u00e9 fran\u00e7aise en mai\ndernier, a \u00e9t\u00e9 examin\u00e9 et approuv\u00e9 cet \u00e9t\u00e9 par le Conseil d\u2019Etat\n\net devrait \ufb01nalement \u00eatre adopt\u00e9 par voie d\u2019ordonnance.\n\nCompte tenu de l\u2019encombrement parlementaire, l\u2019adoption par\n\nvoie l\u00e9gislative normale n\u2019aurait pu se faire avant la \ufb01n 2001\n\nC\u2019est, malgr\u00e9 tout, la quatri\u00e8me grande loi du mutualisme\ndepuis 1898 vers laquelle nous nous acheminons et qui va\n\nnous permettre d\u2019\u00eatre en\ufb01n en r\u00e8gle avec la juridiction\n\n \n\ncommunautaire.\n\nIl faut retenir essentiellement du projet actuel qui est un cadre,\nbient\u00f4t compl\u00e9t\u00e9 par une quarantaine de dispositions\n\nr\u00e9glementaires :\n\n.1]-\n\nBI/ZI :Hd 58:91 88/68/52 ' : and Stuc xea\nBI/ZI :55 WHON av Lo=9t 00/60/92 et : ep n\u00e9e: x25\n\n... la notion de contrat mutualiste qui lie l\u2019adh\u00e9rent \u00e0, sa\nmutuelle, constitu\u00e9 des droits et obligations \ufb01gurant dans les\n\nstatuts et r\u00e8glements ;\n\n- le principe de sp\u00e9cialit\u00e9 qui, en principe, emp\u00eachera une\nmutuelle pratiquant des op\u00e9rations d\u2019assurance d\u2019exercer des\nactions de pr\u00e9vention des risques et de protection de\npersonnes, sauf si ces activit\u00e9s sont \u00abaccessoires a.\n\nPour ce type d\u2019activit\u00e9s, des mutuelles soeurs devront \u00eatre\n\ncr\u00e9es ;\n- l\u2019obligations de nouvelles r\u00e8gles \ufb01nanci\u00e8res et comptables ;\n- la modernisation des r\u00e8gles de fonctionnement, avec\n\nnotamment l\u2019\u00e9largissement des comp\u00e9tences de l\u2019assembl\u00e9e\n\ng\u00e9n\u00e9rale ;\n\n \n\n- la cr\u00e9ation d\u2019un statut de l\u2019\u00e9lu, accompagn\u00e9e de dispositions\nvisant \u00e0 favoriser le militantisme, comme la formation \u00e0 la\ngestion des administrateurs et l\u2019am\u00e9lioration du syst\u00e8me\n\nindemnitaire ;\n\n.jz.\n\nB\u00cf/ET :\ufb01d SBIQ\u00ce SB/EB/SZ\n\n; and arma x2\n8T/EI :\u00f1a wuon se L0 9I 00/60/92 et l I a\n\n: ep n\u00e9e: x93\n\n, - et en\ufb01n, la red\u00e9\ufb01nition des relations avec les administrations\n\net les instances de contr\u00f4le dont les pouvoirs ont \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9s.\n\nCet ensemble de mesures ouvre de nouvelles opportunit\u00e9s\npour les mutuelles ; c\u2019est, je crois, aussi pour elles le moment\nde se pr\u00e9parer \u00e0 affronter un monde plus concurrentiel et\n\nforc\u00e9ment plus \u00e2pre.\n\nFace \u00e0 des assureurs naturellement pr\u00e9occup\u00e9s par le pro\ufb01t, le\nmouvement mutualiste peut sortir renforc\u00e9 des avatars de cette\ntransposition puisque sa sp\u00e9ci\ufb01cit\u00e9 va en\ufb01n \u00eatre reconnue par\n\nla loi.\n\n \n\nEt, c\u2019est une occasion unique donn\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9thique mutualiste\n\nfran\u00e7aise de se r\u00e9pandre dans les autres pays d\u2019Europe.\n\nCar, les mutuelles fran\u00e7aises ont un int\u00e9r\u00eat \u00e9thique \u00e0 ce que\n\nleur politique sociale se diffuse. C\u2019est cela, la civilisation.\n\n-13-\n\nBI/b\u00ef :\ufb01d 58:91 88/68/52 : and arma xed\nBI/rI :\u00f1a mon W Lozst 00/60/92 et : ep 55;; xeg\n\nElles ont probablement aussi un int\u00e9r\u00eat commercial \u00e0\n\ufb01\u2018\u00e9quenter les march\u00e9s \u00e9trangers et elles pourront le faire tr\u00e8s\n\nprochainement.\n\nEn conclusion, je voudrais mentionner que les travaux que j\u2019ai\nmen\u00e9s, dans le cadre de cette transposition, m\u2019ont conduit a\n\u00e9tudier plus pr\u00e9cis\u00e9ment les enjeux de l\u2019assurance\n\ncompl\u00e9mentaire maladie en France et en Europe.\n\nV J\u2019ai constat\u00e9 que, en dehors de la France, les pays de l\u2019Union\n\neurop\u00e9enne n\u2019avaient pas un r\u00e9seau mutualiste fort.\n\nSi bien que le secteur de la compl\u00e9mentaire maladie est\n\n \n\npresque quasiment entre les mains des compagnies\nd\u2019assurances dont les moeurs sont forc\u00e9ment diff\u00e9rentes : elles\nne pratiquent pas la solidarit\u00e9, \ufb01xent volontiers des tarifs\nindividualis\u00e9s en fonction d\u2019examens m\u00e9dicaux et n\u2019h\u00e9sitent\n\npas trop \u00e0 radier des clients estim\u00e9s trop co\u00fbteux.\n\nB\u00ce/SI :56 59:91 89/68/52\n\n: 119d S tu\n812/91: 355 NHON W Lozg-l: 00/60/92 9T t 9 x25\n\n: 3p n\u00e9e: x25\n\nC\u2019est pourquoi, j\u2019ai pris la d\u00e9cision de d\u00e9poser \u00ab un rapport\nd\u2019initiative parlementaire >> au Parlement Europ\u00e9en pour tenter\nd\u2019\u00e9laborer des r\u00e8gles de conduite communes \u00e0 tous les\nop\u00e9rateurs de la compl\u00e9mentaire maladie dans l\u2019Union\n\nEurop\u00e9enne.\n\nCar, il est aujourd\u2019hui indispensable de jeter les bases d\u2019un\nsyst\u00e8me qui garantisse aux citoyens europ\u00e9ens un acc\u00e8s aux\n\nsoins essentiels, et, si possible, dans des d\u00e9lais raisonnables.\n\nEn effet, quelque soit la diversit\u00e9 des situations nationales, on\npeut constater dans tous les Etats de l\u2019Union : V\n\n- une diminution quasi g\u00e9n\u00e9rale de la couverture obligatoire,\n\u2014 le r\u00f4le accru des syst\u00e8mes dits d\u2019assurance compl\u00e9mentaire\nmaladie,\n\n- l\u2019accentuation de facteurs discriminante. < '\n\n \n\nUne approche plus globale de la protection maladie m\u2019a donc\n\nparu n\u00e9cessaire.\n\n.15.\n\n81/91 :b'd 58:91 88/68/52 \u2018 : and situe x95\n81/91 :Ba mon W Lo:9t 00/60/92 et = 9p n\u00e9es! xes\n\nJ\u2019ai, bien entendu, tenu compte du contexte institutionnel :\nresponsabilit\u00e9 de l\u2019organisation et du \ufb01nancement des\nsyst\u00e8mes de protection sociale par les Etats membres, mod\u00e8les\nh\u00e9rit\u00e9s de l\u2019Histoire, libre concurrence r\u00e9gissant les r\u00e8gles de\n\nl\u2019assurance.\n\nPartant du principe que chaque individu a droit \u00e0 des soins\nm\u00e9dicaux et que ces soins m\u00e9dicaux constituent un bien social\nauquel chaque Etat membre doit garantir l\u2019acc\u00e8s, j\u2019ai d\u00e9fendu\nqu\u2019il n\u2019\u00e9tait plus admissible que certains soient contraints d\u2019y\n\nrenoncer purement et simplement par manque de moyens.\n\nJ\u2019ai, au nom du refus des discriminations et de la lutte contre\nles exclusions, dans le respect des responsabilit\u00e9s de. chacun,\npropos\u00e9 un dispositif complet qui devrait permettre de\nconforter le principe essentiel de solidarit\u00e9 et de le faire exister\nconcr\u00e8tement. _ ,. r1\u201c.\n\n(NW\u00f9\n\n\\ \u201cMuse\n\n   \n\nCe rapport est pass\u00e9 devant la Commission de l\u2019emploi et des\naffaires sociales, avec avis favorable, sous r\u00e9serve de la\nr\u00e9daction par la Commission Europ\u00e9enne d\u2019un Livre Vert\n\napprofondissant les propositions que j\u2019ai faites.\n\n-l6-\n\nBI/L\u00cf :\ufb01d 58:91 89/69/52\n\n. ; and stua x2\n8\u00ce/L\u00ce -5d WHON \u0178V LO\u00cfQ\u00cf 00/60/93 9T .J\u2019 d\n\n: 9p n\u00e9e: x25\n\nLe vote d\u00e9\ufb01nitif aura lieu d\u00e9but novembre en session pl\u00e9ni\u00e8re\n\ndu Parlement Europ\u00e9en.\n\nN\u2019oublions pas que sa majorit\u00e9 est incontestablement lib\u00e9rale,\nplus favorable \u00e0 la d\u00e9r\u00e9glementation g\u00e9n\u00e9rale qu\u2019\u00e0.\n' l\u2019introduction de nouvelles normes ; donc, \u00e0 priori, peu\n\nencline \u00e0 me suivre.\n\nCependant, chaque fois que l\u2019on touche \u00e0 des points\nhumainement tr\u00e8s sensibles, comme l\u2019environnement,\nl\u2019\u00e9ducation ou, justement, la sant\u00e9, de nombreux\nparlementaires europ\u00e9ens sont pr\u00eats \u00e0 mettre certaines limites\n\n\u00e0 la loi du march\u00e9.\n\n \n\nC\u2019est \ufb01nalement le m\u00eame, et un autre sujet, je vais donc\n\nm\u2019arr\u00eater l\u00e0, en esp\u00e9rant avoir r\u00e9pondu \u00e0 vos interrogations.\n\n-17.\n\n81/81 :\ufb01d 58:91 88/68/52 : dm swa xea\n\n8T/8'l: :55 WHON \ufb01\u00ef L0\u00ee9'E 00/60/92 9T : ep n59: x25\n\n#4\n\n", "key_words": {"S\u00e9minaire": 1, "R\u00e9formes": 1, "Mutuelles": 1, "Institute": 1, "mardi": 1, "septembre": 1, "Intervention": 1, "Michel": 1, "Commission": 9, "affaires": 1, "demand\u00e9": 1, "mutuelles": 10, "transposition": 5, "directives": 6, "europ\u00e9ennes": 1, "lieux": 1, "cons\u00e9quences": 1, "sujet": 1, "dif\ufb01cile": 1, "technique": 1, "justifie": 1, "historique": 1, "tenter": 1, "exposer": 1, "concise": 1, "rapport": 4, "pr\u00e9c\u00e9dents": 1, "tiens": 1, "cependant": 1, "rappeler": 1, "lorsque": 2, "Premier": 2, "novembre": 2, "mission": 2, "concertation": 1, "proposition": 1, "assurances": 5, "France": 5, "\u00e9tait": 2, "auraient": 1, "n\u00f4est": 1, "avant": 2, "d\u00e9cembre": 2, "fa\u00e7on": 2, "partir": 1, "juillet": 2, "vocation": 1, "participer": 1, "march\u00e9": 1, "entreprises": 2, "r\u00e9gies": 2, "\u00e9galement": 1, "institutions": 2, "S\u00e9curit\u00e9": 1, "Sociale": 1, "derni\u00e8res": 1, "cat\u00e9gories": 1, "incluses": 1, "demande": 1, "expresse": 1, "europ\u00e9enne": 5, "manque": 2, "\u00e9taient": 1, "mesure": 1, "elles": 3, "souhaitaient": 1, "passeport": 1, "unique": 3, "pouvoir": 2, "ainsi": 1, "offrir": 1, "obtenir": 1, "autorisations": 1, "obligations": 5, "minimales": 1, "transpos\u00e9es": 1, "soulign\u00e9": 1, "b\u00e9n\u00e9\ufb01ce": 1, "telles": 2, "respecter": 1, "prudentielles": 1, "provisions": 1, "marge": 1, "solvabilit\u00e9": 1, "s\u00e9parer": 1, "leurs": 3, "activit\u00e9s": 3, "sociales": 1, "loisirs": 1, "r\u00e9sidences": 1, "vertu": 1, "principe": 5, "sp\u00e9cialisation": 1, "protection": 4, "int\u00e9r\u00eats": 1, "assur\u00e9s": 1, "risques": 2, "adapter": 2, "syst\u00e8me": 2, "transfert": 2, "portefeuilles": 1, "d\u00e9cide": 1, "transf\u00e9rer": 1, "ensemble": 3, "autre": 2, "entreprise": 1, "r\u00e9serv\u00e9e": 1, "autres": 3, "usagers": 1, "r\u00e9assurance": 2, "dispositions": 1, "savoir": 1, "contrats": 1, "doivent": 1, "toutes": 1, "Europ\u00e9enne": 2, "r\u00e9serv\u00e9es": 1, "soci\u00e9t\u00e9s": 2, "passage": 1, "janvier": 1, "premi\u00e8re": 1, "proc\u00e9dure": 2, "envoyant": 1, "lettre": 1, "Lozst": 2, "adresse": 1, "motiv\u00e9": 1, "introduit": 2, "recours": 1, "devant": 3, "Communaut\u00e9s": 1, "derni\u00e8re": 1, "r\u00e9f\u00e9rant": 1, "incompl\u00e8te": 1, "notamment": 1, "concerne": 1, "respect": 4, "suivi": 1, "r\u00e9pond": 1, "rapidement": 1, "pourrait": 1, "renvoyer": 1, "demandant": 1, "reconnaissant": 1, "sp\u00e9ci\ufb01cit\u00e9": 2, "intention": 1, "interdit": 1, "prestations": 1, "oeuvres": 1, "cette": 3, "difficult\u00e9": 1, "juridique": 1, "politique": 2, "conduit": 2, "mener": 1, "con\ufb01\u00e9e": 1, "Ministre": 1, "conditions": 1, "lesquelles": 1, "projet": 3, "satisfasse": 1, "libre": 2, "prestation": 1, "service": 1, "impos\u00e9es": 1, "int\u00e8gre": 1, "principes": 3, "fondent": 1, "mutualiste": 5, "situe": 2, "prot\u00e9ger": 1, "ef\ufb01cacement": 1, "rendu": 1, "comme": 4, "avoir": 2, "consult\u00e9": 1, "partenaires": 1, "concern\u00e9s": 1, "jamais": 1, "envisag\u00e9": 1, "remise": 1, "droit": 2, "communautaire": 1, "sp\u00e9ci\ufb01cit\u00e9s": 2, "am\u00e9nagements": 1, "clairement": 1, "indiqu\u00e9": 1, "Mutualit\u00e9": 2, "souhaiter": 1, "apporter": 1, "r\u00e9ponse": 1, "solidaire": 1, "sociaux": 1, "re\ufb01iser": 1, "comportements": 1, "contraires": 1, "mutualistes": 2, "soient": 2, "interdits": 1, "n\u00f4\u00e9st": 1, "motifs": 1, "garanties": 1, "indispensable": 2, "garantie": 1, "cotisation": 1, "fonction": 3, "s\u00e9lection": 1, "interdiction": 1, "toute": 1, "indirecte": 1, "chiffre": 1, "connnerciaux": 1, "assurer": 1, "bases": 2, "solides": 1, "points": 1, "cr\u00e9ation": 2, "soeurs": 2, "constitution": 1, "groupements": 1, "permettre": 3, "g\u00e9rer": 1, "li\u00e9es": 1, "gestion": 1, "mutuelle": 1, "r\u00e9gime": 2, "obligatoire": 1, "remises": 1, "niveau": 1, "appropri\u00e9": 1, "sorte": 1, "subventions": 1, "publiques": 1, "indirectes": 1, "d\u00e9guis\u00e9es": 1, "rie\u00e9z": 1, "pr\u00e9vu": 1, "caract\u00e8re": 1, "viager": 1, "protectrices": 1, "demeurent": 1, "attach\u00e9s": 1, "modernisation": 2, "r\u00e8gles": 5, "juridiques": 1, "applicables": 1, "contr\u00f4le": 2, "\u00e9conomique": 1, "aussi": 3, "porter": 1, "maintien": 1, "avantages": 1, "justi\ufb01\u00e9": 1, "sp\u00e9ci\ufb01ques": 1, "donnent": 1, "concurrentiel": 2, "permettent": 1, "s\u00e9lectionner": 1, "propositions": 2, "permis": 1, "d\u00e9gager": 1, "r\u00e9f\u00e9rences": 1, "apr\u00e8s": 1, "ann\u00e9es": 1, "Lozgt": 1, "injonctions": 1, "Justice": 1, "r\u00e9forme": 1, "favorable": 2, "fran\u00e7aise": 1, "examin\u00e9": 1, "approuv\u00e9": 1, "Conseil": 1, "devrait": 2, "\ufb01nalement": 2, "adopt\u00e9": 1, "l\u00e9gislative": 1, "normale": 1, "faire": 3, "malgr\u00e9": 1, "quatri\u00e8me": 1, "grande": 1, "laquelle": 1, "acheminons": 1, "r\u00e8gle": 1, "retenir": 1, "essentiellement": 1, "actuel": 1, "compl\u00e9t\u00e9": 1, "quarantaine": 1, "notion": 1, "contrat": 1, "constitu\u00e9": 1, "droits": 1, "\ufb01gurant": 1, "r\u00e8glements": 1, "sp\u00e9cialit\u00e9": 1, "emp\u00eachera": 1, "pratiquant": 1, "op\u00e9rations": 1, "pr\u00e9vention": 1, "devront": 1, "nouvelles": 3, "\ufb01nanci\u00e8res": 1, "comptables": 1, "comp\u00e9tences": 1, "statut": 1, "accompagn\u00e9e": 1, "favoriser": 1, "formation": 1, "administrateurs": 1, "SBIQ\u00ce": 1, "red\u00e9\ufb01nition": 1, "relations": 1, "instances": 1, "pouvoirs": 1, "mesures": 1, "ouvre": 1, "pr\u00e9parer": 1, "affronter": 1, "monde": 1, "assureurs": 1, "naturellement": 1, "pr\u00e9occup\u00e9s": 1, "sortir": 1, "renforc\u00e9": 1, "avatars": 1, "puisque": 1, "reconnue": 1, "occasion": 1, "donn\u00e9e": 1, "r\u00e9pandre": 1, "fran\u00e7aises": 1, "int\u00e9r\u00eat": 2, "\u00e9thique": 1, "sociale": 2, "probablement": 1, "commercial": 1, "march\u00e9s": 1, "\u00e9trangers": 1, "pourront": 1, "voudrais": 1, "mentionner": 1, "travaux": 1, "cadre": 1, "pr\u00e9cis\u00e9ment": 1, "enjeux": 1, "maladie": 4, "constat\u00e9": 1, "dehors": 1, "r\u00e9seau": 1, "secteur": 1, "compl\u00e9mentaire": 2, "quasiment": 1, "entre": 1, "mains": 1, "moeurs": 1, "forc\u00e9ment": 1, "diff\u00e9rentes": 1, "pratiquent": 1, "\ufb01xent": 1, "volontiers": 1, "m\u00e9dicaux": 2, "radier": 1, "clients": 1, "estim\u00e9s": 1, "d\u00e9cision": 1, "d\u00e9poser": 1, "parlementaire": 1, "Parlement": 2, "Europ\u00e9en": 1, "conduite": 1, "communes": 1, "jeter": 1, "garantisse": 1, "citoyens": 1, "europ\u00e9ens": 2, "acc\u00e8s": 1, "d\u00e9lais": 1, "quelque": 1, "diversit\u00e9": 1, "situations": 1, "constater": 1, "Etats": 2, "diminution": 1, "quasi": 1, "g\u00e9n\u00e9rale": 2, "couverture": 1, "accru": 1, "syst\u00e8mes": 1, "facteurs": 1, "approche": 1, "globale": 1, "compte": 1, "contexte": 1, "institutionnel": 1, "\ufb01nancement": 1, "concurrence": 1, "r\u00e9gissant": 1, "chaque": 3, "individu": 1, "soins": 1, "constituent": 1, "membre": 1, "garantir": 1, "admissible": 1, "certains": 1, "contraints": 1, "purement": 1, "simplement": 1, "refus": 1, "discriminations": 1, "lutte": 1, "responsabilit\u00e9s": 1, "dispositif": 1, "complet": 1, "essentiel": 1, "solidarit\u00e9": 1, "pass\u00e9": 1, "r\u00e9serve": 1, "Livre": 1, "LO\u00cfQ\u00cf": 1, "d\u00e9\ufb01nitif": 1, "d\u00e9but": 1, "session": 1, "majorit\u00e9": 1, "incontestablement": 1, "d\u00e9r\u00e9glementation": 1, "normes": 1, "touche": 1, "pr\u00eats": 1, "mettre": 1, "certaines": 1, "esp\u00e9rant": 1, "r\u00e9pondu": 1}}