{"id": "29_03_1990-Romans-sur-Isere", "date": "29_03_1990", "lieu": "Romans-sur-Isere", "longitude": 5.03384361581921, "latitude": 45.06161237288134, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_199_39_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "-.\u2014\u201c\u2018a\\.\n\nDISCOURS DE M. MICHEL ROCARD,\nPREMIER MINISTRE,\nA ROMANS,\nLE 29 MARS 1990\n\n\u00e6/\u201c\u0178 un.\n\u2018 ._l\n\n \n\nPourquoi suis-je ici ce soir aux c\u00f4t\u00e9s d\u2019Etienne LAPASSAT et des\nsocialistes de Romans ?\n\nParce que c\u2019est le r\u00f4le et la responsabilit\u00e9 du Premier Ministre,\nquand la conjoncture n\u2019est pas toujours tr\u00e8s bonne pour les\nsocialistes, d\u2019\u00eatre aux c\u00f4t\u00e9s de ses amis, pour redonner courage et\nespoir, pour remettre les choses en perspective.\n\nReconnaissons-le : au cours de son congr\u00e8s de RENNES, le Parti\nsocialiste ne s\u2019est pas montr\u00e9 sous son meilleur Jour. \u2018\n\nPourtant, un large accord existe sur l\u2019essentiel, sur la\nd\u00e9claration de principes, c\u2019est-\u00e0-dire sur l\u2019engagement fondamental qui\nrassemble les socialistes, sur le soutien au Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\net \u00e0 l\u2019action du Gouvernement, sur une nouvelle \u00e9tape sociale - dont .\nj\u2019ai pr\u00e9cis\u00e9 le contenu et les objectifs - pour gagner les \u00e9lections\nl\u00e9gislatives de 1993, sur la n\u00e9cessit\u00e9 de redonner vigueur et dynamisme\n\u00e0 l\u2019action du Parti Socialiste.\n\nMais ce large accord politique a \u00e9t\u00e9 occult\u00e9 par des rivalit\u00e9s\ninternes.\n\nD\u00e9fendre ses id\u00e9es, les confronter \u00e0 celles de ses amis, de ses\ncamarades, c\u2019est normal, c\u2019est sain, c\u2019est d\u00e9mocratique.\n\nEt je ne crois pas qu\u2019il faille vivre comme un drame le fait qu\u2019il\npuisse y avoir une majorit\u00e9 et une minorit\u00e9 au terme d\u2019un d\u00e9bat. C\u2019est\narriv\u00e9 dans le pass\u00e9. Cela peut se produire \u00e0 nouveau dans le futur. Ce\ndont le Parti a besoin, en toute hypoth\u00e8se, c\u2019est d\u2019une orientation\nclaire, d\u2019une direction ferme, d\u2019une d\u00e9marche assur\u00e9e.\n\nC\u2019est m\u00eame parce que le Parti socialiste est profond\u00e9ment\nrepr\u00e9sentatif de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise qu\u2019il conna\u00eet ainsi, depuis pr\u00e8s\nde vingt ans, ces d\u00e9bats qui lui ont permis de progresser. D\u00e9battre\nsans exclure, d\u00e9battre puis rassembler, c\u2019est en quelque sorte la\ngarantie de d\u00e9mocratie et de transparence qu\u2019apporte le Parti\nsocialiste.\n\nJe crois d\u2019ailleurs que les \u00e9lectrices et les \u00e9lecteurs ne s\u2019y\nsont pas tromp\u00e9s. La tr\u00e8s belle r\u00e9\u00e9lection de Michel DELEBARRE \u00e0\nDUNKERQUE dimanche dernier, ainsi que les succ\u00e8s remport\u00e9s par la\ngauche dans toutes les communes o\u00f9 elle d\u00e9fendait ses municipalit\u00e9s\nsortantes, en attestent.\n\nIl n\u2019est malheureusement du pouvoir de personne de faire que ce\nqui s\u2019est passe n\u2019ait pas eu lieu. Qu\u2019au moins cel\u00e0 nous serve d\u2019ensei-\ngnement pour l\u2019avenir et de sursaut pour l\u2019imm\u00e9diat !\n\n \n\n2\n\nRassemblons- -nous, remettons\u2014 \u2014nous au travail, renfor\u00e7ons la\nsolidarit\u00e9 entre le parti socialiste et le Gouvernement, pour que le\nGouvernement tienne le plus grand compte des pr\u00e9occupations et des\naspirations populaires, dont le Parti est le Porte- Parole, et pour\nqu\u2019 \u00e0 son tour le Parti contribue \u00e0 mieux expliquer et \u00e0 mieux\nconcr\u00e9tiser l\u2019 action gouvernementale, et alors, nous rattraperons, j \u2019en\nsuis convaincu, le terrain perdu ces derniers mois !\n\nSans doute tous les r\u00e9sultats de l\u2019action entreprise depuis vingt\nmois ne sont pas encore visibles.\n\nMais vous savez, pour reprendre une image que j\u2019ai d\u00e9j\u00e0 employ\u00e9e\nl\u2019 autre jour, vous pouvez vous asseoir au bord d\u2019un champ de bl\u00e9 que\nl\u2019 on vient de semer, vous pouvez rester longtemps \u00e0 le contempler, vous\nne verrez pas le bl\u00e9 pousser. Et pourtant, il pousse !\n\nEt c \u2019est parce que dans les champs que nous avons Vensemenc\u00e9s\ndepuis deux ans, 1e bl\u00e9 pousse \u00e0 son rythme, que j\u2019ai confiance dans\nles moissons que nous pourrons r\u00e9colter quand le moment en sera venu.\n\nD\u2019abord l\u2019emploi. Pourquoi avions\u2014nous perdu les \u00e9lections de\n1986 ? Pourquoi la Droite a-t-elle perdu les \u00e9lections de 1988 ? Parce\nque la croissance du ch\u00f4mage semblait une fatalit\u00e9 inexorable que rien\nne pouvait endiguer.\n\nEn deux ans, 550.000 emplois cr\u00e9\u00e9s, le ch\u00f4mage qui est retomb\u00e9 de\n10,6 % de la population active en mars 1987 \u00e0 environ 9 % ce printemps,\nle ch\u00f4mage des jeunes qui a recul\u00e9 de 15 % depuis mai 1988, ce n\u2019est\ndonc rien tout cel\u00e0 ?\n\nLes Fran\u00e7ais per\u00e7oivent ce mouvement. Du m\u00eame coup, le pouvoir\nd\u2019achat a7 pris le pas sur l\u2019emploi au premier rang de leurs\npr\u00e9occupations. Mais que croyez-vous qu\u2019il adviendrait si par malheur\nle ch\u00f4mage recommen\u00e7ait \u00e0 progresser ?\n\nAucun d\u2019entre nous n\u2019oublie les 2.492.000 ch\u00f4meurs, qui restent\nles victimes de la pire des in\u00e9galit\u00e9s, celle qui brise l\u2019\u00e9lan de la\njeunesse, celle qui \u00e9touffe l\u2019exp\u00e9rience des hommes et des femmes d\u2019\u00e2ge\nm\u00fbr, celle qui ronge comme un cancer le tissu social.\n\nEt moi, parce que je suis aujourd\u2019hui comptable de nos engagements\nd\u2019hier, derri\u00e8re Fran\u00e7ois MITTERRAND, \u2014 \"d\u2019abord, l\u2019emploi\" \u2014, je\nmesure_chaque d\u00e9cision que je suis amen\u00e9 \u00e0 prendre en fonction de cette\nunique priorit\u00e9 : dans quelle proportion aurons-nous fait reculer le\n\n\\\n\nch\u00f4mage lorsque nous aurons a rendre compte de notre action devant le\npays ? //\ufb02\u00f1\u00ee\u201dw,\n\n  \n\n\\;_\u2018_\";L';\n\nL\u2019emploi, l\u2019\u00e9cole. Pourquoi avions\u2014nous essuy\u00e9 un revers\nconsid\u00e9rable en 1984 ? Pourquoi la droite s\u2019est-elle durablement coup\u00e9e\nd\u2019une large fraction de la jeunesse en 1986 ? Parce que l\u2019\u00e9cole, cl\u00e9 de\nl\u2019\u00e9galit\u00e9 des chances, lieu o\u00f9 s\u2019enracinent ou au contraire se d\u00e9font\nles esp\u00e9rances de promotion sociale, est un des rares enjeux de soci\u00e9t\u00e9\nqui puisse encore mobiliser des milliers et des milliers de nos\nconcitoyens.\n\n \n\n3\n\nAujourd\u2019hui, le budget de l\u2019\u00e9ducation nationale qui d\u00e9passe pour\nla premi\u00e8re fois celui de la D\u00e9fense, 6 milliards de francs en 1989,\nautant en 1990 pour la modernisation du syst\u00e8me \u00e9ducatif, 18 milliards\nde francs sur dix ans pour revaloriser la condition des enseignants,\n15.000 postes d\u2019enseignants et de personnels de service cr\u00e9\u00e9s au budget\n1990, ce n\u2019est donc rien tout cela ?\n\nRarement la priorit\u00e9 accord\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9ducation nationale aura re\u00e7u\nune traduction aussi massive en termes de budget ou de cr\u00e9ations de\npostes. C\u2019est beaucoup, et pourtant chacun en a conscience, rendre \u00e0\nl\u2019\u00e9cole publique la place qui doit \u00eatre la sienne dans la soci\u00e9t\u00e9 ne\nse mesure pas uniquement en termes quantitatifs.\n\nParce que nos valeurs sont d\u2019abord de tol\u00e9rance et de respect de\nl\u2019autre, le combat contre l\u2019exclusion est la dimension moderne du\ncombat la\u00efque.\n\nOr, l\u2019\u00e9chec scolaire est la forme la plus durable de l\u2019exclusion.\n\nAvoir fait sensiblement reculer l\u2019\u00e9chec scolaire, voil\u00e0 ce qui\nnous permettra de rassembler les fran\u00e7ais lorsque le moment sera venu\nde leur rendre compte de notre action !\n\nL\u2019emploi, l\u2019\u00e9cole, les in\u00e9galit\u00e9s. Hier, la soci\u00e9t\u00e9 de\nconsommation et d\u2019abondance de cette fin de 20\u00e8me si\u00e8cle voyait surgir\navec un effroi m\u00eal\u00e9 de honte ceux que l\u2019on a baptis\u00e9s \"nouveaux\n\n. pauvres\", et qui \u00e9taient en fait les \u00e9ternels exclus d\u2019une \u00e9conomie\n\nin\u00e9galitaire. Qu\u2019avait\u2014on \u00e0 leur offrir ? L\u2019asile dans le m\u00e9tro quand\nil faisait trop froid, les initiatives caritatives de l\u2019Abb\u00e9 Pierre ou\ncelles de Coluche avec \"les restos du coeur\"...\n\nDepuis un an, le revenu minimum d\u2019insertion a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 \u00e0 pr\u00e8s de\n500.000 m\u00e9nages, soit 1 million de personnes. Il a apport\u00e9 secours et\ndignit\u00e9 \u00e0 ceux qui auparavant n\u2019avaient rien. Est-ce que \u00e7\u00e0 ne compte\npas, cel\u00e0 ?\n\nL\u2019allocation comporte un engagement, celui du contrat d\u2019insertion.\nUn peu plus du tiers des b\u00e9n\u00e9ficiaires ont d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 pu signer un\ncontrat d\u2019insertion. C\u2019est insuffisant. D\u2019ici la fin de l\u2019ann\u00e9e, cette\nproportion devra avoir plus que doubl\u00e9, afin que la finalit\u00e9 du RMI\nsoit, au\u2014del\u00e0 de la main tendue, le geste qui les aide \u00e0 vivre en\nhommes et en femmes debout.\n\nUne loi, en cours d\u2019adoption, fixe des orientations ambitieuses \u00e0\nl\u2019Etat et aux collectivit\u00e9s locales pour le droit au logement des plus\nd\u00e9munis.\n\nUne autre loi destin\u00e9e \u00e0 pr\u00e9venir le surendettement des m\u00e9nages et\n\u00e0 les aider \u00e0 sortir de situations de profonde d\u00e9tresse ; des mesures\nconcr\u00e8tes pour am\u00e9liorer la vie quotidienne des demandeurs d\u2019emploi .\ntant\u00f4t l\u2019acc\u00e8s gratuit au t\u00e9l\u00e9phone dans 500 ANPE, tant\u00f4t un bilan de\nsant\u00e9, tant\u00f4t une am\u00e9lioration des aides au transport ; est-ce de la\nges\u00e4ion quotidienne ? Est\u2014ce de la transformation sociale ? A vous de\ne 1re . w\u201d \u201c\u201d\n\n, .\nm 1., Li 5\n\n'\u00e4-\u00ab.........-w\"\n\nMa conviction est que c\u2019est dans l\u2019attention rigoureuse port\u00e9e aux\nchoses de la vie, que s\u2019exprime directement et simplement la volont\u00e9 de\ntransformation sociale que nous avons r\u00e9sum\u00e9e dans ce mot d\u2019ordre\n\"ne laisser personne sur le bord du chemin\" !\n\n \n \n\n \n\n4\n\nDes formes nouvelles d\u2019exclusion sont apparues depuis une\nquinzaine d\u2019ann\u00e9es : et d\u2019abord, l\u2019exclusion par le logement. N\u2019est-ce\npas, avec l\u2019emploi, la principale pr\u00e9occupation que nous expriment ceux\nqui ont plac\u00e9 leurs espoirs en nous ?\n\nPourquoi avions-nous perdu de nombreuses municipalit\u00e9s en 1983 ?\nPourquoi le Front National a-t-il d\u00e9tourn\u00e9, dans les cit\u00e9s populaires,\n- et on l\u2019a encore mesur\u00e9 dimanche dernier en r\u00e9gion parisienne \u2014 les\nsuffrages de tant d\u2019\u00e9lecteurs qui jusque l\u00e0 faisaient confiance \u00e0 la\ngauche ? Parce que la d\u00e9gradation de logements sociaux, la spirale qui\nm\u00e8ne du ch\u00f4mage \u00e0 l\u2019expulsion, la constitution de ghettos o\u00f9 s\u2019exacer-\nbent les tensions entre communaut\u00e9s, ont donn\u00e9 une dimension\nterriblement proche \u00e0 la menace de l\u2019exclusion.\n\nAujourd\u2019hui, l\u2019objectif - et les moyens correspondants - de\nr\u00e9nover d\u2019ici 1995 l\u2019ensemble du parc locatif HLM, le rythme annuel de\nr\u00e9habilitation des logements sociaux port\u00e9 \u00e0 200.000 d\u00e8s 1988, le\nbudget du logement social qui progresse de 17 % en 1990, 420\nconventions de quartier et 10 contrats de ville, d\u2019autres programmes\ncomme ceux des contrats d\u2019agglom\u00e9ration \u2014 est\u2014ce que ce n\u2019est rien tout\ncel\u00e0 ?\n\nVoil\u00e0, Chers amis, quelques\u2014uns des chantiers o\u00f9, depuis vingt\nmois, le bl\u00e9 a \u00e9t\u00e9 sem\u00e9. Et il pousse.\n\nEst-ce que nous allons nous contenter d\u2019attendre qu\u2019il pousse et\nsoit pr\u00eat \u00e0 \u00eatre moissonn\u00e9 ?\n\nNon, bien s\u00fbr, car le combat engag\u00e9 pour la modernisation du pays,\npour la r\u00e9duction des in\u00e9galit\u00e9s qui rongent la coh\u00e9sion du tissu\nsocial appelle sans cesse de nouvelles initiatives, de nouveaux\nprogr\u00e8s, de nouvelles avanc\u00e9es. K; '* 5\u00bb\n\n4; J\n\nUne politique \u00e9conomique raisonnable, fla poursuite de la\nd\u00e9sinflation, une monnaie saine et comp\u00e9titive face \u00e0 nos partenaires\neurop\u00e9ens, le redressement de notre appareil industriel, les efforts\nengag\u00e9s en faveur des investissements productifs et de la recherche,\nla croissance retrouv\u00e9e, tout cel\u00e0 nous donne aujourd\u2019hui des marges de\nmanoeuvre.\n\nLes r\u00e9sultats d\u00e9j\u00e0 obtenus n\u2019appellent ni triomphalisme d\u00e9plac\u00e9,\nni fausse modestie. Mais ils exigent la t\u00e9nacit\u00e9 et la ,sereine\nconviction qui sont n\u00e9cessaires pour mettre en oeuvre le pacte de\ncroissance que nous avons pass\u00e9 avec les Fran\u00e7ais.\n\nUn tiers pour l\u2019emploi, un tiers pour la formation et la\nrecherche, un tiers pour l\u2019am\u00e9lioration du pouvoir d\u2019achat : l\u2019avenir,\nla solidarit\u00e9, la justice sociale, et dans ces trois directions, la\nr\u00e9duction des in\u00e9galit\u00e9s.\n\nCes marges de manoeuvre, nous allons aussi les accro\u00eetre en\ndeveloppant la lutte contre les in\u00e9galit\u00e9s.\n\nL\u2019in\u00e9galit\u00e9 entre les revenus du travail et ceux du capital est\nune des injustices les moins acceptables. Bien s\u00fbr, il ne s\u2019agit pas de\nla r\u00e9mun\u00e9ration de l\u2019\u00e9pargne, l\u00e9gitime puisqu\u2019elle r\u00e9sulte du travail\net soutient les investissements collectifs. Il a d\u2019ailleurs fallu\nattendre 1981 pour que l\u2019\u00e9pargne populaire, longtemps spoli\u00e9e, re\u00e7oive\nenfin une juste r\u00e9mun\u00e9ration. '\n\n \n\n5\n\nIl s\u2019agit de l\u2019argent sp\u00e9culatif, l\u2019argent qui attire l\u2019argent,\nles fortunes qui s\u2019accumulent sans l\u2019effort ni du travail, ni de\nl\u2019intelligence, ni de l\u2019investissement. Dans ce domaine, un seuil\ninacceptable a \u00e9t\u00e9 franchi, car nos concitoyens n\u2019ont jamais admis\nl\u2019enrichissement sans cause.\n\nLe partage de l\u2019effort et de la solidarit\u00e9 doit donc trouver l\u00e0\naussi sa pleine application.\n\nAu\u2014del\u00e0 du r\u00e9tablissement de l\u2019imp\u00f4t de solidarit\u00e9 sur la fortune,\nau-del\u00e0 du d\u00e9plafonnement des cotisations.d\u2019allocations familiales et\nd\u2019accidents du travail, au-del\u00e0 de la r\u00e9duction des taux de TVA , et\ndonc de la fiscalit\u00e9 indirecte, moins \u00e9quitable que la fiscalit\u00e9\ndirecte, au-del\u00e0 de la d\u00e9duction fiscale des revenus fonciers ramen\u00e9e\nde 15 \u00e0 10%, j\u2019ai annonc\u00e9 d\u2019autres mesures de justice fiscale.\n\nD\u00e8s cette ann\u00e9e, le plafonnement de la taxe d\u2019habitation \u00e0 4% du\nrevenu imposable a engag\u00e9 la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 locale. Cette\nr\u00e9forme se poursuivra avec l\u2019examen d\u2019une proposition du groupe\nparlementaire socialiste d\u2019asseoir l\u2019imp\u00f4t local d\u00e9partemental sur le\nrevenu des gens et non plus sur la propri\u00e9t\u00e9.\n\nJ\u2019ai confirm\u00e9 que, d\u00e8s cette ann\u00e9e, serait d\u00e9cid\u00e9e l\u2019instauration\nd\u2019une cotisation g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e \u00e0 l\u2019ensemble des revenus, destin\u00e9e au\nfinancement de la protection sociale. Son objectif est double : rendre\nle pr\u00e9l\u00e8vement social plus juste en faisant participer les revenus du\ncapital \u00e0 l\u2019effort de solidarit\u00e9 nationale, et \u00e9viter que les\n\ncotisations sociales ne d\u00e9couragent l\u2019embauche en alourdissant le \u00cbg\u00ffth\u00e4\u00e4\\\n\nde travail.\n\nEnfin, j\u2019ai annonc\u00e9 \u00e0 RENNES que j\u2019\u00e9tais favorable \u00e0 une \u00e9tude9\n\napprofondie mais rapide de la proposition d\u2019instaurer le pr\u00e9l\u00e8vement de\nl\u2019imp\u00f4t \u00e0 la source : si le m\u00e9canisme en est bien adapt\u00e9 aux revenus\nnon salariaux, ce sera un facteur de simplification, d\u2019\u00e9quit\u00e9 et de\nlutte contre la fraude fiscale.\n\nLa fraude fiscale est \u00e9valu\u00e9e \u00e0 plus de 100 milliards de francs\npar an, soit environ 10% du budget de l\u2019Etat. Si cette mesure nous\npermettait de la r\u00e9duire ne serait-ce que de moiti\u00e9, sans alourdir les\npr\u00e9l\u00e8vements obligatoires, mais simplement en faisant payer \u00e0 chacun ce\nqu\u2019il doit \u00e0 la collectivit\u00e9, n\u2019y a-t-il pas l\u00e0 des marges de manoeuvre\nimportantes pour de nouvelles avanc\u00e9es sociales ?\n\nUne nouvelle \u00e9tape sociale est d\u00e9sormais engag\u00e9e. J\u2019en ai indiqu\u00e9\nles objectifs essentiels dans le domaine de l\u2019emploi, de la formation,\ndu logement et de l\u2019int\u00e9gration :\n\nFaire reculer durablement le ch\u00f4mage, assurer \u00e0 chaque jeune soit\nune formation qualifiante, soit un emploi, garantir une deuxi\u00e8me chance\n\u00e0 tous ceux qui sont sortis de l\u2019\u00e9cole sans dipl\u00f4me, r\u00e9duire de fa\u00e7on\nsignificative l\u2019\u00e9chec scolaire, r\u00e9nover l\u2019ensemble du parc locatif HLM,\nd\u00e9velopper le logement social et les \u00e9quipements urbains, am\u00e9liorer,\navec les fonctionnaires, les moyens et les missions du service public.\n\n\u2018lfx.\n\n \n\nL\u2019emploi reste notre priorit\u00e9 centrale.\n\nLe recul du ch\u00f4mage doit maintenant concerner davantage d\u2019une part\nles ch\u00f4meurs \u00e2g\u00e9s et les ch\u00f4meurs de longue dur\u00e9e, et d\u2019autre part les\nfemmes. Les dispositifs de retour \u00e0 l\u2019emplo1 seront renforces dans ce\nsens.\n\nPour lutter contre le d\u00e9veloppement de l\u2019emploi pr\u00e9caire nous\navons, parce que c\u2019est notre r\u00e8gle, donn\u00e9 la priorit\u00e9 \u00e0 la n\u00e9gociation\ncollective. Toutes les organisations syndicales n\u2019ont pas, \u00e0 ce jour,\nfait connaitre leur r\u00e9ponse. Mais les partenaires sociaux le savent :\nen tout \u00e9tat de cause, d\u00e8s la session de printemps du Parlement, une\nloi viendra soit consacrer les r\u00e9sultats de cette n\u00e9gociation, soit\npallier son \u00e9chec ou combler ses insuffisances. Parce qu\u2019il n\u2019y a pas\nde croisSance-solide, d\u2019emploi durable, qui se construiraient sur les\nd\u00e9combres du progr\u00e8s social.\n\nDans la m\u00eame volont\u00e9, j\u2019appelle aussi les partenaires sociaux \u00e0\nacc\u00e9l\u00e9rer, et \u00e0 engager l\u00e0 o\u00f9 elles ne le sont pas, les n\u00e9gociations\npour le r\u00e9examen des classifications dans le secteur priv\u00e9, notamment\nl\u00e0 o\u00f9 les minima sont inf\u00e9rieurs au SMIC. Lier la revalorisation des\nbas salaires et l\u2019am\u00e9lioration des qualifications, voil\u00e0 la fa\u00e7on de\nrendre aux salari\u00e9s les plus modestes une v\u00e9ritable perspective de\npromotion sociale ! '\n\nRelancer la politique d\u2019am\u00e9nagement du temps de travail est un\nquatri\u00e8me axe de la lutte contre le ch\u00f4mage.\n\nLa direction est trac\u00e9e, les moyens sont l\u00e0, la volont\u00e9 est\nclaire. Il s\u2019agit, en quelques ann\u00e9es, d\u2019assurer \u00e0 tous nos concitoyens\nune v\u00e9ritable \u00e9galit\u00e9 des chances dans l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019emploi, \u00e0 la\nformation et \u00e0 un meilleur revenu. Il s\u2019agit d\u2019assurer la\nmodernisation efficace du pays dans la solidarit\u00e9 retrouv\u00e9e. Cette\nnouvelle \u00e9tape sociale, n\u2019est\u2014elle pas \u00e0 la fois l\u2019esprit et la lettre\nde la \"France unie\" de Fran\u00e7ois MITTERAND ?\n\n'Moderniser le pays, assurer sa coh\u00e9sion sociale sont des\nn\u00e9cessit\u00e9s d\u2019autant plus urgentes que d\u2019autres enjeux nous sollicitent.\nEt d\u2019abord, l\u2019enjeu europ\u00e9en.\n\nCette Europe qui retrouve si soudainement les territoires et les\npeuples qui n\u2019appartenaient plus qu\u2019\u00e0 sa m\u00e9moire,mguel visage aura\u2014t-\nelle ? , 7:9\u201dPW 3\n\nK ,4 \u2019\n\nx \". \u201c.\u2018\\1 x\",\nL\u2019Histoire avance \u00e0 grands pas. Les premi\u00e8res \u00e9lections libres ont\neu lieu dimanche en Allemagne de l\u2019Est. D\u2019autres interviendront le 25\nmars en Hongrie. Elles illustrent l\u2019urgence de relever le d\u00e9fi qui nous\nest ainsi lanc\u00e9.\n\nCe ne sont pas des attitudes frileuses qui nous mettront en\nsituation de r\u00e9pondre aux enjeux nouveaux que fait na\u00eetre l\u2019aspiration\ndu peuple allemand \u00e0 retrouver son unit\u00e9. Elle est un droit, et ce\ndroit, les allemands de l\u2019Est l\u2019ont exprim\u00e9, sans \u00e9quivoque, dimanche\ndernier. Quels pauvres internationalistes nous serions devenus, si nous\nn\u2019\u00e9tions pas capables d\u2019accueillir cette perspective d\u2019unification avec\njoie et s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 d\u2019abord, et aussi avec la lucidit\u00e9 vigilante que nous\ndevont \u00e0 tant de si\u00e8cles d\u2019histoire commune !\n\n \n\n7\n\nL\u2019unification allemande est l\u2019affaire du peuple allemand lui-m\u00eame.\nMais ses implications nouvelles, en termes de s\u00e9curit\u00e9 collective, de\nrespect des fronti\u00e8res existantes, d\u2019\u00e9dification communautaire, ne\npourront \u00eatre r\u00e9solues que par l\u2019ensemble des parties concern\u00e9es.\n\nMais qui croira un seul instant, que la communaut\u00e9 europ\u00e9enne\ntelle qu\u2019elle est, avec encore trop d\u2019arri\u00e8res pens\u00e9es, de r\u00e9ticences\nou d\u2019\u00e9quilibres institutionnels fragiles, qui parfois la paralysent,\npourra relever le d\u00e9fi qui lui vient de l\u2019Est si elle n\u2019accomplit pas\nun puissant effort sur elle-m\u00eame ?\n\nLa communaut\u00e9 sera d\u2019autant plus capable de tendre la main aux\nautres pays europ\u00e9ens qu\u2019elle aura progress\u00e9 de maniere sensible,\npolitiquement, \u00e9conomiquement, socialement, culturellement.\n\nMais trop nombreux sont en effet ceux qui oublient la dimension\nsociale de l\u2019Europe, dont l\u2019Acte Unique faisait le corollaire\nindispensable du grand march\u00e9. Il a fallu la Pr\u00e9sid\u00e9nce Fran\u00e7aise pour\nque soit enfin adopt\u00e9e la Charte sociale europ\u00e9enne, premi\u00e8re \u00e9tape de\n_nouveaux droits des travailleurs \u00e0 l\u2019\u00e9chelle communautaire.\n\nNous seront vigilants pour que l\u2019Europe sociale avance du m\u00eame pas\nque l\u2019Europe \u00e9conomique et mon\u00e9taire. Et nous serons 'tout aussi\nintransigeants, comme j\u2019ai eu \u00e0 le rappeler la semaine derni\u00e8re, sur\nla n\u00e9cessit\u00e9 de conserver des instruments de puissance publique pour\ngarantir les r\u00e8gles du jeu, pour d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats du monde du\ntravail et pour assurer la coh\u00e9sion du tissu social, aussi bien au\nniveau des Etats qu\u2019\u00e0 l\u2019\u00e9chelle Communautaire. '\n\nLa conjonction du retour des pays de l\u2019Est \u00e0 la d\u00e9mocratie et de\nl\u2019acc\u00e9l\u00e9ration de la contruction europ\u00e9enne repr\u00e9sentent une chance\nhistorique. Une transition d\u00e9mocratique est en effet engag\u00e9e, \u00e0 l\u2019Est\nbien s\u00fbr, mais aussi \u00e0 l\u2019Ouest, car seule la r\u00e9alisation d\u2019une\nv\u00e9ritable citoyennet\u00e9 europ\u00e9enne pourra donner corps au projet d\u2019union\npo itique.\n\nSeulement, cette transition n\u2019est pas donn\u00e9e d\u2019avance. L\u2019avenir\nn\u2019est \u00e9crit nulle part. Et les r\u00e9sultats des \u00e9lections de dimanche en\nAllemagne de l\u2019Est, montrent que le refus de l\u2019\u00e9tatisme, le rejet des\nmod\u00e8les communistes impos\u00e9s par la force, la faillite d\u2019un syst\u00e8me qui\nignorait les besoins et les aspirations du peuple, conduisent \u00e0 des\nmouvements de balancier politique dont le socialisme d\u00e9mocratique ne\nsort pas n\u00e9cessairement vainqueur.\n\nLa responsabilit\u00e9 qui p\u00e8se sur nous est ggnczjourde, au regard des\nenjeux et des d\u00e9fis du temps qui vient. /<_aan\u00bb\u00ff\\>\n\nEt si j\u2019ai pu para\u00eetre m\u2019\u00e9loigner un instant\u201cde ROMANS r\u00e9gion qui\na \u00e9t\u00e9 depuis tant de si\u00e8cles et reste encore un carrefour de\ncivilisations, pour que vous ne sachiez pas que quand on parle de\nl\u2019Europe, on parle ici de chez soi.\n\nJe ne vous ai pas parl\u00e9 de la droite. Je n\u2019ai pas pour habitude\nd\u2019aller chercher dans le refus des autres des raisons de voter pour la\ngauche. Et puis ce choix que vous aviez fait il y a un an, pourquoi le\nd\u00e9jugeriez-vous ?\n\n \n\n9\n\nJe ne vous ai pas parl\u00e9 de l\u2019extr\u00eame droite malgr\u00e9 ses menaces et\nses outrances. Elle usurpe les couleurs et les mots qu\u2019elle emploie\nlorsqu\u2019elle parle de la Nation, de la France et du drapeau. Ses valeurs\nsont \u00e9trang\u00e8res au g\u00e9nie profond de notre peuple et aux principes de la\nFrance r\u00e9publicaine.\n\nNon, je vous ai parl\u00e9 de nous-m\u00eames, la gauche, les socialistes,\ntels que nous sommes avec nos faiblesses et nos chamailleries, mais\naussi de ce que nous avons d\u00e9j\u00e0 fait et de ce que nous allons\npoursuivre ensemble.\n\nI\u2018W\nDans cette t\u00e2che, j\u2019ai besoin de tous. (\u00ee,\nKg\u201c: .\n\n \n\n.. N.\u00bb-\n\n_ Pour d\u00e9velopper votre ville, assurer le progr\u00e8s pour tous et la\nsolidarit\u00e9 avec tous, vous avez besion d\u2019Etienne LAPASSAT.\n\nSi j\u2019\u00e9tais de ROMANS, dimanche 1er avril, croyez-moi, mon choix\nserait d\u00e9j\u00e0 fait !\n\n \n\n", "key_words": {"MICHEL": 1, "c\u00f4t\u00e9s": 2, "LAPASSAT": 1, "Romans": 1, "responsabilit\u00e9": 2, "Premier": 1, "conjoncture": 1, "toujours": 1, "bonne": 1, "redonner": 2, "courage": 1, "remettre": 1, "choses": 1, "cours": 2, "congr\u00e8s": 1, "montr\u00e9": 1, "meilleur": 2, "large": 3, "accord": 2, "existe": 1, "fondamental": 1, "soutien": 1, "Pr\u00e9sident": 1, "nouvelle": 2, "\u00e9tape": 4, "sociale": 8, "pr\u00e9cis\u00e9": 1, "contenu": 1, "objectifs": 2, "gagner": 1, "n\u00e9cessit\u00e9": 2, "vigueur": 1, "Parti": 5, "politique": 4, "occult\u00e9": 1, "confronter": 1, "celles": 1, "crois": 2, "faille": 1, "vivre": 2, "comme": 3, "drame": 1, "avoir": 2, "majorit\u00e9": 1, "minorit\u00e9": 1, "terme": 1, "produire": 1, "nouveau": 1, "toute": 1, "direction": 2, "d\u00e9marche": 1, "parce": 4, "socialiste": 3, "soci\u00e9t\u00e9": 3, "fran\u00e7aise": 1, "conna\u00eet": 1, "depuis": 6, "vingt": 1, "d\u00e9bats": 1, "permis": 1, "d\u00e9battre": 1, "quelque": 1, "sorte": 1, "d\u00e9mocratie": 2, "transparence": 1, "\u00e9lectrices": 1, "\u00e9lecteurs": 1, "belle": 1, "r\u00e9\u00e9lection": 1, "Michel": 1, "DELEBARRE": 1, "dimanche": 5, "ainsi": 2, "succ\u00e8s": 1, "remport\u00e9s": 1, "toutes": 1, "communes": 1, "d\u00e9fendait": 1, "malheureusement": 1, "pouvoir": 2, "personne": 2, "faire": 1, "passe": 1, "moins": 3, "serve": 1, "sursaut": 1, "renfor\u00e7ons": 1, "entre": 3, "parti": 1, "tienne": 1, "grand": 2, "compte": 3, "pr\u00e9occupations": 1, "contribue": 1, "mieux": 1, "expliquer": 1, "action": 3, "terrain": 1, "perdu": 4, "derniers": 1, "doute": 1, "r\u00e9sultats": 4, "entreprise": 1, "encore": 5, "reprendre": 1, "image": 1, "autre": 2, "pouvez": 2, "asseoir": 1, "champ": 1, "vient": 2, "rester": 1, "longtemps": 2, "verrez": 1, "pousse": 3, "champs": 1, "avons": 4, "confiance": 2, "moissons": 1, "pourrons": 1, "r\u00e9colter": 1, "quand": 2, "moment": 2, "Pourquoi": 4, "\u00e9lections": 4, "Droite": 1, "croissance": 2, "ch\u00f4mage": 6, "semblait": 1, "fatalit\u00e9": 1, "inexorable": 1, "pouvait": 1, "emplois": 1, "retomb\u00e9": 1, "population": 1, "active": 1, "environ": 2, "jeunes": 1, "recul\u00e9": 1, "Fran\u00e7ais": 1, "per\u00e7oivent": 1, "premier": 1, "adviendrait": 1, "recommen\u00e7ait": 1, "progresser": 1, "victimes": 1, "celle": 3, "brise": 1, "\u00e9touffe": 1, "hommes": 1, "femmes": 2, "ronge": 1, "cancer": 1, "tissu": 2, "comptable": 1, "derri\u00e8re": 1, "Fran\u00e7ois": 2, "d\u00e9cision": 1, "amen\u00e9": 1, "prendre": 1, "fonction": 1, "priorit\u00e9": 4, "quelle": 1, "proportion": 1, "reculer": 3, "lorsque": 2, "aurons": 1, "rendre": 3, "notre": 6, "devant": 1, "essuy\u00e9": 1, "droite": 2, "durablement": 2, "fraction": 1, "jeunesse": 1, "Parce": 3, "contraire": 1, "esp\u00e9rances": 1, "promotion": 1, "rares": 1, "enjeux": 3, "puisse": 1, "mobiliser": 1, "milliers": 2, "budget": 3, "nationale": 2, "d\u00e9passe": 1, "premi\u00e8re": 2, "celui": 2, "milliards": 2, "francs": 2, "modernisation": 2, "syst\u00e8me": 2, "revaloriser": 1, "condition": 1, "postes": 1, "personnels": 1, "service": 2, "cr\u00e9\u00e9s": 1, "accord\u00e9e": 1, "traduction": 1, "aussi": 6, "massive": 1, "termes": 3, "cr\u00e9ations": 1, "pourtant": 1, "chacun": 2, "publique": 2, "place": 1, "sienne": 1, "mesure": 2, "uniquement": 1, "valeurs": 1, "tol\u00e9rance": 1, "respect": 1, "combat": 2, "contre": 5, "dimension": 1, "moderne": 1, "scolaire": 1, "forme": 1, "durable": 1, "sensiblement": 1, "voil\u00e0": 2, "permettra": 1, "rassembler": 1, "fran\u00e7ais": 1, "cette": 8, "si\u00e8cle": 1, "voyait": 1, "effroi": 1, "honte": 1, "baptis\u00e9s": 1, "\u00e9taient": 1, "\u00e9ternels": 1, "exclus": 1, "offrir": 1, "m\u00e9tro": 1, "faisait": 2, "initiatives": 1, "caritatives": 1, "Pierre": 1, "Coluche": 1, "restos": 1, "revenu": 1, "minimum": 1, "b\u00e9n\u00e9fici\u00e9": 1, "million": 1, "apport\u00e9": 1, "secours": 1, "auparavant": 1, "comporte": 1, "contrat": 1, "tiers": 4, "b\u00e9n\u00e9ficiaires": 1, "signer": 1, "devra": 1, "finalit\u00e9": 1, "geste": 1, "orientations": 1, "ambitieuses": 1, "collectivit\u00e9s": 1, "locales": 1, "droit": 1, "logement": 4, "destin\u00e9e": 2, "pr\u00e9venir": 1, "surendettement": 1, "m\u00e9nages": 1, "aider": 1, "sortir": 1, "situations": 1, "profonde": 1, "d\u00e9tresse": 1, "am\u00e9liorer": 1, "quotidienne": 2, "demandeurs": 1, "gratuit": 1, "t\u00e9l\u00e9phone": 1, "tant\u00f4t": 2, "bilan": 1, "am\u00e9lioration": 1, "aides": 1, "transport": 1, "transformation": 1, "conviction": 1, "rigoureuse": 1, "port\u00e9e": 1, "directement": 1, "simplement": 2, "volont\u00e9": 2, "r\u00e9sum\u00e9e": 1, "laisser": 1, "formes": 1, "nouvelles": 4, "apparues": 1, "principale": 1, "pr\u00e9occupation": 1, "expriment": 1, "plac\u00e9": 1, "leurs": 1, "espoirs": 1, "nombreuses": 1, "municipalit\u00e9s": 1, "Front": 1, "National": 1, "cit\u00e9s": 1, "mesur\u00e9": 1, "dernier": 1, "r\u00e9gion": 2, "parisienne": 1, "jusque": 1, "faisaient": 1, "d\u00e9gradation": 1, "logements": 2, "spirale": 1, "constitution": 1, "ghettos": 1, "tensions": 1, "donn\u00e9": 2, "proche": 1, "menace": 1, "moyens": 3, "correspondants": 1, "locatif": 2, "rythme": 1, "annuel": 1, "sociaux": 3, "port\u00e9": 1, "social": 3, "progresse": 1, "quartier": 1, "contrats": 2, "Chers": 1, "chantiers": 1, "allons": 2, "contenter": 1, "moissonn\u00e9": 1, "engag\u00e9": 2, "r\u00e9duction": 2, "in\u00e9galit\u00e9s": 1, "rongent": 1, "coh\u00e9sion": 3, "appelle": 1, "cesse": 1, "\u00e9conomique": 2, "poursuite": 1, "monnaie": 1, "saine": 1, "comp\u00e9titive": 1, "redressement": 1, "appareil": 1, "faveur": 1, "investissements": 2, "productifs": 1, "donne": 1, "marges": 3, "obtenus": 1, "triomphalisme": 1, "fausse": 1, "exigent": 1, "t\u00e9nacit\u00e9": 1, "n\u00e9cessaires": 1, "mettre": 1, "oeuvre": 1, "pacte": 1, "pass\u00e9": 1, "formation": 2, "justice": 2, "trois": 1, "accro\u00eetre": 1, "lutte": 2, "revenus": 3, "travail": 2, "capital": 1, "injustices": 1, "r\u00e9mun\u00e9ration": 1, "l\u00e9gitime": 1, "r\u00e9sulte": 1, "soutient": 1, "juste": 2, "attire": 1, "fortunes": 1, "concitoyens": 1, "jamais": 1, "partage": 1, "solidarit\u00e9": 4, "trouver": 1, "pleine": 1, "r\u00e9tablissement": 1, "d\u00e9plafonnement": 1, "familiales": 1, "fiscalit\u00e9": 2, "\u00e9quitable": 1, "d\u00e9duction": 1, "fiscale": 2, "fonciers": 1, "annonc\u00e9": 2, "mesures": 1, "plafonnement": 1, "imposable": 1, "r\u00e9forme": 1, "poursuivra": 1, "proposition": 2, "local": 1, "d\u00e9partemental": 1, "confirm\u00e9": 1, "serait": 1, "d\u00e9cid\u00e9e": 1, "cotisation": 1, "g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e": 1, "protection": 1, "objectif": 1, "double": 1, "pr\u00e9l\u00e8vement": 2, "faisant": 2, "participer": 1, "\u00e9viter": 1, "sociales": 2, "d\u00e9couragent": 1, "alourdissant": 1, "RENNES": 1, "favorable": 1, "rapide": 1, "source": 1, "m\u00e9canisme": 1, "adapt\u00e9": 1, "facteur": 1, "fraude": 2, "\u00e9valu\u00e9e": 1, "r\u00e9duire": 2, "alourdir": 1, "payer": 1, "avanc\u00e9es": 1, "d\u00e9sormais": 1, "essentiels": 1, "domaine": 1, "assurer": 4, "chaque": 1, "jeune": 1, "garantir": 1, "deuxi\u00e8me": 1, "sortis": 1, "r\u00e9nover": 1, "\u00e9quipements": 1, "missions": 1, "reste": 2, "recul": 1, "maintenant": 1, "concerner": 1, "davantage": 1, "ch\u00f4meurs": 2, "longue": 1, "dispositifs": 1, "retour": 2, "seront": 2, "renforces": 1, "lutter": 1, "d\u00e9veloppement": 1, "pr\u00e9caire": 1, "Toutes": 1, "organisations": 1, "syndicales": 1, "connaitre": 1, "partenaires": 2, "savent": 1, "session": 1, "printemps": 1, "viendra": 1, "consacrer": 1, "\u00e9chec": 1, "combler": 1, "construiraient": 1, "progr\u00e8s": 2, "engager": 1, "elles": 1, "r\u00e9examen": 1, "classifications": 1, "secteur": 1, "minima": 1, "inf\u00e9rieurs": 1, "revalorisation": 1, "salaires": 1, "fa\u00e7on": 1, "salari\u00e9s": 1, "modestes": 1, "v\u00e9ritable": 2, "perspective": 2, "temps": 2, "quelques": 1, "\u00e9galit\u00e9": 1, "chances": 1, "efficace": 1, "MITTERAND": 1, "urgentes": 1, "Europe": 1, "retrouve": 1, "soudainement": 1, "territoires": 1, "visage": 1, "avance": 2, "grands": 1, "premi\u00e8res": 1, "libres": 1, "Allemagne": 1, "interviendront": 1, "Elles": 1, "illustrent": 1, "relever": 2, "attitudes": 1, "frileuses": 1, "mettront": 1, "r\u00e9pondre": 1, "nouveaux": 1, "na\u00eetre": 1, "peuple": 3, "allemand": 2, "retrouver": 1, "allemands": 1, "Quels": 1, "pauvres": 1, "internationalistes": 1, "serions": 1, "capables": 1, "s\u00e9r\u00e9nit\u00e9": 1, "lucidit\u00e9": 1, "vigilante": 1, "si\u00e8cles": 2, "commune": 1, "allemande": 1, "implications": 1, "s\u00e9curit\u00e9": 1, "fronti\u00e8res": 1, "r\u00e9solues": 1, "parties": 1, "croira": 1, "communaut\u00e9": 2, "institutionnels": 1, "parfois": 1, "puissant": 1, "effort": 1, "capable": 1, "tendre": 1, "europ\u00e9ens": 1, "progress\u00e9": 1, "maniere": 1, "nombreux": 1, "effet": 2, "oublient": 1, "Unique": 1, "fallu": 1, "Pr\u00e9sid\u00e9nce": 1, "Fran\u00e7aise": 1, "enfin": 1, "adopt\u00e9e": 1, "Charte": 1, "droits": 1, "travailleurs": 1, "vigilants": 1, "serons": 1, "rappeler": 1, "semaine": 1, "conserver": 1, "instruments": 1, "puissance": 1, "r\u00e8gles": 1, "d\u00e9fendre": 1, "int\u00e9r\u00eats": 1, "monde": 1, "Etats": 1, "conjonction": 1, "contruction": 1, "europ\u00e9enne": 2, "repr\u00e9sentent": 1, "transition": 2, "d\u00e9mocratique": 2, "seule": 1, "r\u00e9alisation": 1, "citoyennet\u00e9": 1, "pourra": 1, "donner": 1, "corps": 1, "projet": 1, "donn\u00e9e": 1, "\u00e9crit": 1, "nulle": 1, "montrent": 1, "refus": 2, "rejet": 1, "communistes": 1, "impos\u00e9s": 1, "faillite": 1, "besoins": 1, "aspirations": 1, "conduisent": 1, "balancier": 1, "socialisme": 1, "n\u00e9cessairement": 1, "regard": 1, "d\u00e9fis": 1, "para\u00eetre": 1, "ROMANS": 1, "carrefour": 1, "sachiez": 1, "parle": 3, "parl\u00e9": 3, "chercher": 1, "autres": 1, "raisons": 1, "voter": 1, "choix": 1, "aviez": 1, "pourquoi": 1, "malgr\u00e9": 1, "menaces": 1, "usurpe": 1, "couleurs": 1, "France": 1, "\u00e9trang\u00e8res": 1, "g\u00e9nie": 1, "profond": 1, "principes": 1, "sommes": 1, "faiblesses": 1, "besoin": 1, "d\u00e9velopper": 1, "votre": 1, "besion": 1}}