{"id": "11_06_1993-Orthez", "date": "11_06_1993", "year": "1993", "lieu": "Orthez", "longitude": -0.7805581107491859, "latitude": 43.49418605863193, "typologie": "discours dactylographie", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_203_29_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "\u201c lnterveni n de Michel ROCARD\n\u00e0 Orthez\n\nvendredi 11 iuin 1993\n\n \n\nChers amis, Chers Camarades,\n\nNous voici donc r\u00e9unis, ce soir, \u00e0 Orthez, \u00e0 trois semaines de nos Etats G\u00e9n\u00e9raux\nnationaux. Les d\u00e9bats ont partout commenc\u00e9. Ils sont nombreux. Nous avons vu\nrevenir dans nos sections d'anciens militants qui nous avaient quitt\u00e9s \u00e0 un\nmoment ou \u00e0 un autre. Nous voyons aussi de nouveaux amis qui veulent prendre\n, leur part dans la reconstruction de la gauche. I\n\nPour toutes et tous, il y a une m\u00eame volont\u00e9. Comprendre, d'abord, les raisons\nd\u2019une d\u00e9faite et, pa'r dessus tout, les changements intervenus dans notre soci\u00e9t\u00e9\net dans le monde. D\u00e9gager, ensuite, des perspectives claires et fortes pour\nl\u2019avenir. Renouveler, enfin, les pratiques partout o\u00f9 elles doivent l\u2019\u00eatre.\n\nTout cela, nous avons la volont\u00e9 de le faire ensemble, rassembl\u00e9s dans de libres\ndiscussions, en montrant la capacit\u00e9 des socialistes de s\u2019\u00e9couter puis de\ns\u2019affirmer collectivement.\n\nCes Etats G\u00e9n\u00e9raux sont une d\u00e9marche originale pour un parti politique. Ouvrir\nun d\u00e9bat au-del\u00e0 du parti, prendre le temps de la confrontation des id\u00e9es et des\npropositions, avant quatre mois apr\u00e8s d'en tirer les conclusions, peut para\u00eetre une\nproc\u00e9dure lourde, exigeante en temps et en \u00e9nergie.\n\nPourtant, cet effort est n\u00e9cessaire. Pour retrouver l\u2019\u00e9coute des fran\u00e7ais et leur\nconfiance, nous devons faire une double preuve, celle de notre volont\u00e9 d\u2019un\nrenouvellement profond, celle de notre capacit\u00e9 \u00e0 offrir une politique alternative\nd'ensemble.\n\n \n\nEn d\u2019autres termes, redonner un sens \u00e0 la gauche sans perdre l\u2019esprit de\nresponsabilit\u00e9 qui doit \u00eatre celui d\u2019un grand parti, voil\u00e0 l\u2019exigence qui doit nous\nguider. Elle s\u2019entend pour le pass\u00e9, la r\u00e9flexion sur notre bilan, comme pour\nl\u2019avenir, la d\u00e9finition d\u2019une politique. Je ne dirai que quelques mots sur ces deux\npoints, pour mieux en discuter avec vous dans un instant.\n\nNous devons d\u2019abord \u00e9viter toute querelle de p\u00e9riodisation. Il y a des faits\nmajeurs qui ont tout command\u00e9. Notre programme, co\u2018n\u00e7u dans les ann\u00e9es 1970,\nne s'est pas r\u00e9v\u00e9l\u00e9 adapt\u00e9 aux r\u00e9alit\u00e9s nouvelles de l\u2019\u00e9conomie mondiale. Il a\nfallu -et cela a \u00e9t\u00e9 vrai de tous les gouvernements de gauche depuis 1983 -\nmettre en oeuvre un \u00e9quilibre entre la n\u00e9cessaire efficacit\u00e9 de l\u2019\u00e9conomie\nnationale et la protection sociale. Qu\u2019il y ait eu des erreurs, que toutes les marges\nde manoeuvre n\u2019aient pas \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es, cela est vrai. Mais il ne faut pas c\u00e9der \u00e0\n\u201cl\u2019auto-flagellation\". Nombre de mesures prises ont \u00e9t\u00e9 bonnes et salutaires. La\n, comparaison avec ce que fait ou ne fait pas la droite aujourd'hui, doit nous aider\n\u00e0 garder en m\u00e9moire que, pour le pays, nous avons travaill\u00e9 positivement.\n\nPourtant, les \u00e9lecteUrs ne l\u2019ont pas jug\u00e9 ainsi. Nous avonsdonc des reproches \u00e0\nnous faire collectivement. Le plus important est de n\u2019avoir pas eu la capacit\u00e9 de\nred\u00e9finir des objectifs r\u00e9formateurs clairs dans un contexte \u00e9conomique et social\n\nnouveau. KN\\\n\n\\._\nParlons-en donc nettement. Nous ne b\u00e2tirons pas un projet pour demain sans\ntirer toutes les le\u00e7ons des douze ans pass\u00e9s. Nos anciens, apr\u00e8s le Front\npopulaire, avaient analys\u00e9 les insuffisances du programme du Front populaire en\nd\u00e9finissant la notion de r\u00e9forme de structure. Nous lui devons les succ\u00e8s de la\nLib\u00e9ration. \u2018\n\nAujourd\u2019hui, nous avons la m\u00eame \u00e9volution \u00e0 faire. L'emploi demande que nous\nrepensions l\u2019organisation du travail dans notre soci\u00e9t\u00e9. C\u2019est le fil qui commande\ntout. Nous ne serons fid\u00e8les au nom de socialistes que si nous nous donnons\ncomme premier principe la solidarit\u00e9. Tout le mouvement socialiste europ\u00e9en\navait appris \u00e0 s\u2019en remettre avant tout \u00e0 la recherche de la croissance pour en\nfaire la plus grande utilisation sociale possible. Tout cela ne suffit plus. Car, d\u2019une\npart, nous ne sommes qu\u2019au d\u00e9but d\u2019une p\u00e9riode de progr\u00e8s technologique qui\nam\u00e8nera de r\u00e9els bouleversements. Et, d\u2019autre part, la concurrence mondiale\n\n2\n\n,85\u00bb , 4\n\n/\n\n/\n\npour le travail non qualifi\u00e9 comme pour la \u201cmati\u00e8re grise\u201d nous impose de d\u00e9finir\nune Europe forte et protectrice. r\n\nTout cela nous l'avons pressenti mais nous n'enavons pas tir\u00e9 toutes les\ncons\u00e9quences. Elles d\u00e9finissent sans aucun doute la \u201cnouvelle fronti\u00e8re\u201d du\nsocialisme fran\u00e7ais. Soyons conscients, en effet, qu\u2019une course de vitesse est\nengag\u00e9e entre deux avenirs pour notre pays et pour l\u2019Europe, l\u2019un fait de repli et\nde mont\u00e9e d'un conservatisme d\u2019exclusion, qui aggravera la d\u00e9pression de\nl\u2019Europe, mais qui peut tenter des populations inqui\u00e8tes, l\u2019autre fait d\u2019ouverture,\ncapable de maintenir la coh\u00e9sion sociale, et d\u2019assurer un d\u00e9veloppement\nmondial \u00e9quilibr\u00e9. Cet enjeu appara\u00eetra de plus en plus clairement au fil des\nmors.\n\nNous devons \u00eatre pr\u00eats pour assumer ce d\u00e9bat en ayant retrouv\u00e9 nos capacit\u00e9s\nj de conviction. Car la droite se divisera. Et les contradictions qui sont et seront\nencore plus les siennes peuvent conduire \u00e0 une situation alors pr\u00e9occupante\npour le pays. me,\u201c\n\nxux\n\n\u20191\u2019\n\nJusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, nous voyons les effets d\u2019une h\u00e9sitation gouvernementale un\u00cbN\ncamoufle le \u201ccalme\" de M. Balladur, mais qui entra\u00eene le doute. Nous voyons les\nrestes d\u2019une id\u00e9ologie lib\u00e9rale qui ne voit de rem\u00e8de au ch\u00f4mage que dans la\nbaisse du co\u00fbt du travail, sans mesurer r\u00e9ellement les dangers de la d\u00e9flation.\nNous voyons, finalement, surtout une volont\u00e9 de jouer la cr\u00e9dibilit\u00e9 du\ngouvernement sur des mesures dites de s\u00e9curit\u00e9, qui n\u2019apportent pas plus de\nmoyens que nous n\u2019en avons donn\u00e9, mais qui d\u00e9signent de fait l\u2019immigr\u00e9 comme\nle bouc \u00e9missaire des maux de notre soci\u00e9t\u00e9, en op\u00e9rant un glissement de la\nlutte l\u00e9gitime de l'immigration clandestine que nous avons fermement men\u00e9e,\u00e0 la\ncondamnation de tous les immigr\u00e9s. La grande opinion ne s\u2019interroge pas encore\nsur les contradictions de cette politique. Mais elles vont jouer de plus en plus.\n\n4.- sS/\n\nSouvenons-nous, cependant, de l\u2019exemple anglais. A la veille des derni\u00e8res\n\u00e9lections, les conservateurs, malgr\u00e9 le d\u00e9part de Mme Tatcher, n\u2019entra\u00eenaient pas\nl'adh\u00e9sion d\u2019une majorit\u00e9 d\u2019anglais. Mais, les travaillistes n\u2019ont pu convaincre. Le\ncontre exemple espagnol montre que la cr\u00e9dibilit\u00e9 est chose d\u00e9cisive dans la\nlutte politique. C'est aussi l\u2019enjeu de nos Etats G\u00e9n\u00e9raux. En nous penchant sur\nnous-m\u00eames, nous n\u2019oublierons pas les fran\u00e7ais, nous chercherons au contraire\n\n3\n\n \n\nles moyens et lesvoies de r\u00e9pondre \u00e0 leurs attentes et \u00e0 leurs espoirs.\n\n.L. r\u201c\n\nMais, j\u2019en ai d\u00e9j\u00e0 trop dit, le moment est venu de discuter ensemble pour\napprofondir et pr\u00e9ciser notre r\u00e9flexion. \u2018\n\n \n\n \n\n", "key_words": {"lnterveni": 1, "Michel": 1, "Chers": 1, "voici": 1, "trois": 1, "semaines": 1, "Etats": 3, "d\u00e9bats": 1, "partout": 2, "avons": 6, "sections": 1, "militants": 1, "avaient": 2, "quitt\u00e9s": 1, "voyons": 3, "aussi": 2, "nouveaux": 1, "veulent": 1, "reconstruction": 1, "toutes": 4, "d\u00e9faite": 1, "dessus": 1, "changements": 1, "intervenus": 1, "notre": 8, "perspectives": 1, "claires": 1, "fortes": 1, "pratiques": 1, "elles": 2, "doivent": 1, "volont\u00e9": 3, "faire": 3, "rassembl\u00e9s": 1, "montrant": 1, "capacit\u00e9": 3, "socialistes": 2, "G\u00e9n\u00e9raux": 1, "d\u00e9marche": 1, "originale": 1, "parti": 1, "d\u00e9bat": 2, "prendre": 1, "temps": 2, "confrontation": 1, "id\u00e9es": 1, "avant": 2, "quatre": 1, "apr\u00e8s": 2, "tirer": 1, "para\u00eetre": 1, "exigeante": 1, "effort": 1, "retrouver": 1, "fran\u00e7ais": 1, "devons": 4, "double": 1, "celle": 2, "offrir": 1, "politique": 1, "redonner": 1, "gauche": 2, "perdre": 1, "celui": 1, "grand": 1, "voil\u00e0": 1, "r\u00e9flexion": 1, "comme": 2, "d\u00e9finition": 1, "dirai": 1, "quelques": 1, "mieux": 1, "discuter": 2, "\u00e9viter": 1, "toute": 1, "querelle": 1, "Notre": 1, "ann\u00e9es": 1, "r\u00e9v\u00e9l\u00e9": 1, "adapt\u00e9": 1, "r\u00e9alit\u00e9s": 1, "nouvelles": 1, "gouvernements": 1, "depuis": 1, "oeuvre": 1, "\u00e9quilibre": 1, "entre": 2, "n\u00e9cessaire": 1, "efficacit\u00e9": 1, "protection": 1, "manoeuvre": 1, "c\u00e9der": 1, "Nombre": 1, "mesures": 2, "prises": 1, "bonnes": 1, "comparaison": 1, "droite": 2, "garder": 1, "m\u00e9moire": 1, "travaill\u00e9": 1, "\u00e9lecteUrs": 1, "avonsdonc": 1, "reproches": 1, "important": 1, "objectifs": 1, "r\u00e9formateurs": 1, "clairs": 1, "contexte": 1, "\u00e9conomique": 1, "b\u00e2tirons": 1, "projet": 1, "demain": 1, "le\u00e7ons": 1, "douze": 1, "analys\u00e9": 1, "insuffisances": 1, "programme": 1, "Front": 1, "populaire": 1, "notion": 1, "r\u00e9forme": 1, "succ\u00e8s": 1, "\u00e9volution": 1, "demande": 1, "travail": 2, "serons": 1, "fid\u00e8les": 1, "premier": 1, "principe": 1, "mouvement": 1, "socialiste": 1, "appris": 1, "remettre": 1, "recherche": 1, "croissance": 1, "grande": 2, "utilisation": 1, "sociale": 1, "suffit": 1, "sommes": 1, "d\u00e9but": 1, "p\u00e9riode": 1, "progr\u00e8s": 1, "technologique": 1, "r\u00e9els": 1, "concurrence": 1, "qualifi\u00e9": 1, "impose": 1, "Europe": 1, "forte": 1, "pressenti": 1, "Elles": 1, "d\u00e9finissent": 1, "aucun": 1, "doute": 1, "Soyons": 1, "course": 1, "vitesse": 1, "avenirs": 1, "repli": 1, "mont\u00e9e": 1, "conservatisme": 1, "aggravera": 1, "d\u00e9pression": 1, "tenter": 1, "populations": 1, "maintenir": 1, "coh\u00e9sion": 1, "enjeu": 1, "appara\u00eetra": 1, "clairement": 1, "pr\u00eats": 1, "assumer": 1, "ayant": 1, "retrouv\u00e9": 1, "contradictions": 2, "siennes": 1, "peuvent": 1, "conduire": 1, "situation": 1, "alors": 1, "effets": 1, "h\u00e9sitation": 1, "gouvernementale": 1, "entra\u00eene": 1, "id\u00e9ologie": 1, "lib\u00e9rale": 1, "rem\u00e8de": 1, "ch\u00f4mage": 1, "mesurer": 1, "r\u00e9ellement": 1, "dangers": 1, "surtout": 1, "jouer": 2, "cr\u00e9dibilit\u00e9": 2, "dites": 1, "d\u00e9signent": 1, "\u00e9missaire": 1, "op\u00e9rant": 1, "glissement": 1, "l\u00e9gitime": 1, "clandestine": 1, "fermement": 1, "opinion": 1, "cette": 1, "veille": 1, "malgr\u00e9": 1, "d\u00e9part": 1, "majorit\u00e9": 1, "travaillistes": 1, "exemple": 1, "espagnol": 1, "montre": 1, "chose": 1, "d\u00e9cisive": 1, "penchant": 1, "chercherons": 1, "moyens": 1, "lesvoies": 1, "r\u00e9pondre": 1, "leurs": 2, "attentes": 1, "moment": 1, "ensemble": 1, "pr\u00e9ciser": 1}}