{"id": "20_03_1984-Paris", "date": "20_03_1984", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "discours dactylographie annote", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_179_17_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "n\ni\n\nMlNlST\u00c8RE DE L'AGRICULTURE\n\n\u00efu\ufb01\ufb02wo-\u00abKoc.\nE\u00e8EHEN+S\u2014B\u00e9uev+\u2014i\ufb02tervent+en du Ministre AaD\u00c2\u00c0\u00c0\u00c9\"\n\ndevant la Commission de la Production (A.N. 20.05.84)\na:\n\n \n\n \n\n \n\nPlut\u00f4t que de d\u00e9crire les dispositions=\u00cb\u00ca\u00ca\u00ee\u00dces par le\nprojet de loi qui est soumis a votre examen et donc de paraphraser\nl\u2019expos\u00e9 des motifs du texte pr\u00e9par\u00e9 par 1e Gouvernement, il me\nsemble plus utile de pr\u00e9ciser la place de ce projet par rapport aux\nprobl\u00e8mes que conna\u00eet notre agriculture aujourd\u2019hui.\n\nL'Agriculture Fran\u00e7aise est entr\u00e9e, il y a une diZaine d%\u00efm\u00e9\u00e4\ndans une p\u00e9riode difficile.\n\nL\u2019\u00e9poque o\u00f9 la C.E.E. \u00e9tait globalement d\u00e9ficitaire pour\nla majorit\u00e9 des produits agricoles est maintenant derri\u00e8re nous.\npetites productions diverses, souvent importantes pour Certaines\nr\u00e9gions mais qui ne repr\u00e9sentent pas au total un chiffre d\u2019affaires\ntr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, l'Europe est maintenant autosuffisante ou exportatrice\nnette pour 1a plupart des produits.\n\nLes march\u00e9s ext\u00e9rieurs ne sont pas actuellement en \u00e9tat\nde prendre 1a rel\u00e8ve du march\u00e9 communautaire pour assurer \u00e0 l\u2019agri#\nculture, fran\u00e7aise et europ\u00e9enne, des possibilit\u00e9\u00e8de croissance\n\n\u2019W.\\\n\n\u00e9quivalentes. - <; .. f3\n\nLes besoins potentiels non satisfaits dans le monde sont\n\u2018 \u00e9normes. Mais, dans l\u2019imm\u00e9diat, la situation \u00e9conomique et financi\u00e8re\nde beaucoup de pays tiers est telle que la demande potentielle ne\npeut pas s\u2019exprimer. Les march\u00e9s mondiaux resteront donc, sans\ndoute pendant de longues ann\u00e9es, le lieu d\u2019une concurrence vigou\u2014\nreuse entre pays exportateurs, avec des niveaux de prix inf\u00e9rieurs\na ceux que garantit la communaut\u00e9.\n\nMINIST\u00c8RE DE L'AGRICULTURE\n\nCette saturation des d\u00e9bouch\u00e9s a co\u00efncid\u00e9 malheureusement,\npour l\u2019agriculture, avec la crise \u00e9conomique g\u00e9n\u00e9rale qui a pes\u00e9\n\u00e9galement tr\u00e8s lourdement sur ce secteur.\n\nFace a cette situation, il nous faut d\u2019abord pr\u00e9server la\nP.A.C. et c\u2019est \u00e0 quoi s\u2019emploie, vous le savez, le Gouvernement.\n\nMais la P.A.C. n\u2019est pas une fin en soi\n\nElle l\u2019est d\u2019autant moins, d\u2019ailleurs, que la n\u00e9gociation\nen cours ne r\u00e8glera pas tous les probl\u00e8mes. Son enjeu principal\n_est de savoir si l\u2019Europe pourra pr\u00e9server sa coh\u00e9sion autour de\nla politiqUe commune qui constitue son acquis essentiel, et si elle\nsaura, a cette occasion, mieux d\u00e9finir ce que pourraient etre sa place\net son r\u00f4le dans le monde.\n\nSi elle y r\u00e9ussit \u2014 la France le souhaite et s\u2019y emploie -\nil nous restera \u00e2 g\u00e9rer l\u2019agriculture europ\u00e9enne telle qu\u2019elle\nest, avec son march\u00e9 int\u00e9rieur limit\u00e9 et une concurrence interna-\n\ntionale accrue. Ha\u00eft, R\n\nL L \u00cf)\n\n\\\u00e7;.i.;\u00bb\u00bb/\nPour cela aussi, nous n\u2019avons pas de recette\u2014miracle.\nL\u2019arbitrage entre l\u2019emploi et la comp\u00e9titivit\u00e9, qui est a l\u2019ordre\ndu jour actuellement dans de nombreux secteursd'activit\u00e9, n'est\n\n' pas plus facile en agriculture qu\u2019ailleurs.\n\nDans l\u2019agriculture comme ailleurs, la recherche d\u2019un\n-\u00e6 compromis entre des exigences terriblement contradictoires.he peut\npasser que par une ma\u00eetrise concert\u00e9e et n\u00e9goci\u00e9e des \u00e9volutions.\u201c\n\n \n\n \n\nMINIST\u00c8RE DE L\u2019AGRICULTURE-\n\nCette ma\u00eetrise peut et doit slappuyer aujourd\u2019hui sur une\nmeilleure r\u00e9partition des productions, des revenus et - c\u2019est ce dont\nnous devons parler aujourd\u2019hui \u2014 des moyens de produire. Le Gouver-\nnement souhaite conserver un maximum d\u2019emplois dans le secteur\nagricole. Mais il souhaite aussi que ces emplois soient de vrais\nemplois, et les exploitations de vraies exploitations.\n\nL\u2019Etat ne peut pas aujourd\u2019hui prendre la responsabilit\u00e9\nd\u2019aider des jeunes a s\u2019engager dans la production agricole dans des\nconditions telles qu\u2019on risque de les retrouver dans les pires dif\u2014\nficult\u00e9s d\u2019ici quelques ann\u00e9es. Et les charmes apparents d\u00eatl\u2019agri\u2014\nculture duale et de l\u2019\u00e9conomie souterraine sont leurd37\u2019a terme,\nd\u2019in\u00e9galit\u00e9s et de d\u00e9s\u00e9quilibres sociaux.\n\nEn meme temps, dans la Situation actuelle de\u00efl\ufb02emploi et des\nmarch\u00e9s, la recherche d\u2019une meilleure productivit\u00e9 ne peut plus passer\nsyst\u00e9matiquement par la croissance des unit\u00e9s de production. Ce n'est\npas aujourd\u2019hui un objectif prioritaire que de laisser certaines\nexploitations concentrer \u00e0 leur profit des moyens suppl\u00e9mentaires,\nd\u00e8s lors qu\u2019elles ont atteint des conditions de production et des\nniveaux de revenus satisfaisants. \u00cff\u00ef\u00ee\ufb01j?)\n\n\u2018 l\n\u201cnm, \u2018 -\u2019\n\nIl nous faut donc \u00e9viter une \u00e9volution spontan\u00e9e qui condUit\n\u00e0 1a concentration des terres autour des plus grandes exploitations,\nau d\u00e9triment de l\u2019installation des jeunes et de la n\u00e9cessaire crois-\nsance des exploitations moyennes.\n\nMais il nous faut aussi \u00e9viter les \u00e9cueils que comporte\nin\u00e9vitablement tout effort de ma\u00eetrise collective de l\u2019\u00e9volution.\n\nMIN!ST\u00c8RE DE L\u2019AGRICULTU RE\n\nLa voie privil\u00e9gi\u00e9e vers cette ma\u00eetrise que nous devons\nrechercher implique l\u2019association de l\u2019Etat et des partenaires\norganis\u00e9s et responsables.\n\nCette m\u00e9thode est la seule possible puisque nous voulons\nconserver une agriculture constitu\u00e9e d\u2019un grand nombre d\u2019entreprises\nindividuelles, autonomes dans l\u2019essentiel de leurs d\u00e9cisions \u00e9cono-\nmiques.\n\nC\u2019est de cette mani\u00e8re que sont trait\u00e9s les probl\u00e8mes ren\u2014\ncontr\u00e9s dans les productions hors\u2014sol, c\u2019est dans cette perspective n\n'qu\u2019est conduite la n\u00e9gociation sur la ma\u00eetrise de la production lai\u2014 I\nti\u00e8re et la r\u00e9forme de la P.A.C.; c\u2019est dans le m\u00eame esprit qu\u2019a \u00e9t\u00e9\npr\u00e9par\u00e9 et que doit \u00eatre mis en oeuvre le projet de loi soumis a votre\n\nexamen.\n\nAinsi toutes les organisations agricoles ont \u00e9t\u00e9 associ\u00e9es\na la pr\u00e9paration de ce texte : qu\u2019il s\u2019agisse de sa premi\u00e8re partie\nrelative au contr\u00f4le des structures ou de 1a seconde relative au\n\nstatut du fermage. \u00e0/ 1)\n\nx\"; v\n\nDe m\u00eame; le monde= agricole seraaumnveau de chaque;d\u00e9par\u2014\ntement associ\u00e9 a la mise en oeuvre de cette politique par l\u2019inter\u2014\n.m\u00e9diaire des commissions d\u00e9partementales des structures et des ins\u2014\n\ntances paritaires comp\u00e9tentes en mati\u00e8re de baux ruraux.\n\nLa premi\u00e8re partie du projet de loi rectifie la l\u00e9gislation\nsur le contr\u00f4le des structures propos\u00e9 par la loi d\u2019orientation _\nagricole de 1980. A l\u2019\u00e9poque, au sein du monde agricole, de nombreuses\nvoix s\u2019\u00e9taient \u00e9lev\u00e9es pour critiquer les graves insuffisances de\nce texte.\n\n \n\nMINIST\u00c8RE DE L'AGRlCULTURE\n\nLe texte qui vous est soumis permettra la mise en place\ndans les d\u00e9partements d\u2019une v\u00e9ritable ma\u00eetrise concert\u00e9e de l\u2019\u00e9vo\u2014\nlution des structures agricoles. S\u2019appuyant sur les sch\u00e9mas direc\u2014\nteurs d\u00e9partementaux des structures, cette politique prendra en\ncompte la diversit\u00e9 des situations locales.\n\nDeux aspects me paraissent essentiels dans ce projet\nde loi : l\u2019extension du champ de contr\u00f4le et la transparence, la\nd\u00e9mocratisation des proc\u00e9dures.\n\nL\u2019extension du champ de contr\u00f4le r\u00e9sulte :\n\n4\u201cd\u2019abord de la possibilit\u00e9 - donn\u00e9e aux d\u00e9partements o\u00f9\nce sera opportun - d\u2019abaiSser le seuil d\u2019examen des agrandissements\nau niveau d\u2019uneSMl 1\n\n\u2014 comme pour les personnes qui ne disposent pas de la\nqualification professionnelle, un contr\u00f4le sera institu\u00e9 pour les\npersonnes \u00e2g\u00e9es qui souhaiteraient s\u2019installer ou s'agrandir 1\n\n- de plus, l\u2019examen des d\u00e9membrements deviendra g\u00e9n\u00e9ral et\nobligatoire, alors qu\u2019il ne pouvait concerner jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent que\n\nles reprises 1 \u00e0\u201c! 3:3\n\u2014 enfin, les autorisations de droit seront consid\u00e9rable\u2014\nment r\u00e9duites. Ainsi, celles qui \u00e9taient pr\u00e9vues pour les marchands\nde bestiaux, pour l\u2019exploitation s\u00e9par\u00e9e d\u2019un conjoint ou l\u2019instal-\n\u20181 lation d\u2019un descendant, sont supprim\u00e9es 1 les autres sont mieux\n\nd\u00e9limit\u00e9es (plurtactifs, soci\u00e9t\u00e9s) ou pr\u00e9cis\u00e9es (biens d\u00eeorigine\nfamiliale).\n\n \n\nMINIST\u00c8RE DE L'AGRICULTU RE\n\nLa transparence des proc\u00e9dures proviendra d\u2019un retour \u00e0\n\n \n\ncertaines dispositions de la loi de 1962 :suppression de l\u2019obliga\u2014\ntion de l'accord pr\u00e9alable du propri\u00e9taire avant de solliciter une\nautorisation d\u2019exploiter, retour au contentieux administratif de\n\ndroit commun. Surtout, la motivation des \u00e9ventuels refus d'autori\u2014\nsation d\u2019exploiter pourra \u00eatre clairement formul\u00e9e : c\u2019est-a\u2014dire\n\nque la motivation d\u2019un refus, sera claire pour l\u2019int\u00e9resse, qu\u2019elle\nsera comprise par le monde agricole et qu\u2019elle ne sera pas susceptible\u2018\nd\u2019\u00eatre contest\u00e9e par les juges.\n\nTrois.autres dispositions de ce projet de loi contribueront\na rendre plus transparente cette politique des structures. \u00ff\n\nll s\u2019agit d\u2019abord de l\u2019utilisation pour cette politique de\ncertaines informations dont dispose la MSA.\n\nll s\u2019agit ensuite de l\u2019affichage en mairie de tous les\nrefus d'autorisation d\u2019exploiter_> K,rnm\u00abi)\n\nIl s\u2019agit enfin de la possibilit\u00e9 pour les Commissain\u00e4\u00efde\nla R\u00e9publique, en cas de difficult\u00e9 particuli\u00e8re d\u2019application, de\nr\u00e9unir une Commission cantonale.llre mesemble pas qae ces commissions .\npuissent \u00eatre ni g\u00e9n\u00e9rales ni permanentes. Il n\u2019est\u00ebmereLXTBabh\u00e6 pour\n\ndes raisons \u00e9videntes o'e d\u00e9lais et'd\u2019efficacit\u00e9,: qu\u2019elles puissent\n\n' examiner toutes les op\u00e9rations pr\u00e9alablement a l\u2019examen pat la\n\n'\u00f1ue.\n\ncommission d\u00e9partementale qui,\u2018.seule, aura le recul n\u00e9cessaire pour juger V-\nchaque dossier individuel en fonction des int\u00e9r\u00eats d\u2019une politique g\u00e9n\u00e9rale etlconti:\nMais nous savons aussi que certains probl\u00e8mes d\u00e9licats - en mati\u00e8re\nfonci\u00e8re, la o\u00f9 l\u2019outil de travail est aussi patrimoine, les probl\u00e8mes\nsont souvent d\u00e9licats - se r\u00e9glent mieux si ils peuvent \u00eatre examin\u00e9s\n\n../...\n\n \n\n \n\n_ 7 _\nMINIST\u00c8RE DE L'AGRICULTURE\n\npar une instance de concertation officielle proche des\nint\u00e9ress\u00e9s. C\u2019est \u00e0 cet objectif que r\u00e9pond l\u2019article 5 du projet.\n\nJ\u2019en viens maintenant a la 2\u00e8me partie du projet de loi :\nla r\u00e9forme du Statut du fermage.\n\nAm\u00e9liorer le statut du fermage, ce n\u2019est pas seulement une\nexigence sociale, c\u2019est aussi une n\u00e9cessit\u00e9 \u00e9conomique. Il faut en\neffet, assurer au preneur une situation telle que l\u2019exploitation dont\nil a la charge puisse \u00e9voluer et s\u2019adapter au changement de son\nenvironnement : ce\u00e0m suppose\u2014d\u00e8s lors que les d\u00e9cisions qu\u2019il pourra\nprendre ne remettent pas en cause les revenus du bailleur et la fer\u2014 -\ntilit\u00e9 du fonds\u2014que l\u2019exploitant dispose de plus d\u2019autonomie dans la\nconduite de l\u2019exploitation et de plus de s\u00e9curit\u00e9 quant a la dur\u00e9e de\ncelle-ci. C\u2019est ce que permettra ce projet de loi : ft\u00ef\u201d\u201d\"\n\n. Par une extension du champ d\u2019application du bail \u00e0 ferme,\ndonnant les moyens de lutter contre les ventes d\u2019herbes 1\n\n. Par une d\u00e9finition plus pr\u00e9cise des conditions dans les-\nquelles ie propri\u00e9taire. peut exercer son droit de reprise .\n\n. Par un \u00e9largissement de la libert\u00e9 d\u2019investir du pEeneur\net une am\u00e9lioration du r\u00e9gime de son indemnit\u00e9 de sortie 1\n\n. Par des possibilit\u00e9s nouvelles de passage du m\u00e9tayage au\nfermage.\n\nMINIST\u00c8RE DE L'AGRICULTURE\n\nPour ne pas paraphraser l\u2019expos\u00e9 des motifs, je ne reprends'\npas de fa\u00e7on d\u00e9taill\u00e9 le contenu du projet de loi, je voudrais\nsimplement insister sur la partie relative aux investissements r\u00e9alis\u00e9s\npar le preneur et a leurs conditions d\u2019indemnisation. Ces dispositions\nimportantes \u00e9taient depuis longtemps attendues par les fermiers qui\ntrop souvent face au silence ou au refus de leurs bailleurs se voyaient\n\n\u2018 oblige; ou bien \u00e4csaisir un tribunal ou bien \u00e0(abandonner leur projet\n\nd\u2018am\u00e9lioration de leur exploitation et donc:de leur revenu et de\nleurs conditons.de travail. \"\n\nV Voulu par les fermiers et leur organisation, le dispositif\n\nqui vous estfpropos\u00e9 a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 par la section nationale des bail-\nleurs de baux ruraux parce qu\u2019il permet que soit v\u00e9rifi\u00e9cles conditions\ntechniques et \u00e9conomiques dans lesquelles s\u2019effectue l\u2019inVestissement.\n\nA la Lib\u00e9ration, lestatut du fermage a permis enfin que\ns\u2019\u00e9tablissent des rapports \u00e9quilibr\u00e9s entre bailleurs et;preneurs.\nEn rendant les fermiers plus s\u00fbrs de leur avenir et plus libres dans\nleurs d\u00e9cisions techniques, le statut leur a permis de participer\n\nvpleinement au progr\u00e8s de notre agriculture. /r** .D)\n\n\u201cLi-13;???\n\nC\u2019est dans cet esprit qu\u2019a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e2\u00e6 en concertation\n\u00e9troite avec les int\u00e9ress\u00e9s cette r\u00e9forme qui en donnant des respon-\n\n'sabilit\u00e9s nouvelles aux fermiers permettra une meilleure exploitation\n\ndu fonds.\n\nIl nous faut adapter aux n\u00e9cessit\u00e9s d\u2019aujoud\u2019hui, cet indis\u2014\npensable \u00e9quilibre entre les int\u00e9r\u00eats du preneur et ceux du bailleur\nqui a toujours \u00e9t\u00e9 la clef de voute du statut du fermage.\n\nMINIST\u00c8RE DE L'AGRICULTURE\n\nCet \u00e9quilibre, a je crois plus de chances de r\u00e9sulter d\u2019une\nconcertation large et sereine entre les parties en cause que d\u2019une\nd\u00e9cision unilat\u00e9rale des pouvoirs publics.\n\n \n\n", "key_words": {"Ministre": 1, "Commission": 2, "Production": 1, "d\u00e9crire": 1, "soumis": 3, "votre": 1, "examen": 1, "motifs": 1, "texte": 3, "pr\u00e9par\u00e9": 1, "utile": 1, "pr\u00e9ciser": 1, "place": 1, "projet": 7, "rapport": 1, "conna\u00eet": 1, "notre": 2, "agriculture": 3, "Fran\u00e7aise": 1, "diZaine": 1, "p\u00e9riode": 1, "\u00e9tait": 1, "globalement": 1, "d\u00e9ficitaire": 1, "majorit\u00e9": 1, "produits": 1, "agricoles": 2, "maintenant": 3, "derri\u00e8re": 1, "productions": 2, "souvent": 3, "importantes": 1, "repr\u00e9sentent": 1, "total": 1, "chiffre": 1, "autosuffisante": 1, "plupart": 1, "march\u00e9s": 2, "ext\u00e9rieurs": 1, "actuellement": 2, "prendre": 2, "rel\u00e8ve": 1, "march\u00e9": 2, "communautaire": 1, "assurer": 2, "fran\u00e7aise": 1, "possibilit\u00e9\u00e8de": 1, "besoins": 1, "potentiels": 1, "satisfaits": 1, "monde": 3, "situation": 2, "\u00e9conomique": 2, "beaucoup": 1, "tiers": 1, "telle": 3, "demande": 1, "potentielle": 1, "mondiaux": 1, "resteront": 1, "pendant": 1, "longues": 1, "concurrence": 2, "entre": 6, "niveaux": 1, "garantit": 1, "saturation": 1, "d\u00e9bouch\u00e9s": 1, "co\u00efncid\u00e9": 1, "crise": 1, "g\u00e9n\u00e9rale": 2, "lourdement": 1, "cette": 10, "pr\u00e9server": 2, "cours": 1, "r\u00e8glera": 1, "enjeu": 1, "savoir": 1, "pourra": 2, "coh\u00e9sion": 1, "autour": 2, "politiqUe": 1, "commune": 1, "constitue": 1, "acquis": 1, "mieux": 2, "d\u00e9finir": 1, "pourraient": 1, "r\u00e9ussit": 1, "France": 1, "souhaite": 3, "emploie": 1, "restera": 1, "g\u00e9rer": 1, "europ\u00e9enne": 1, "int\u00e9rieur": 1, "limit\u00e9": 1, "nombreux": 1, "facile": 1, "comme": 2, "recherche": 2, "compromis": 1, "exigences": 1, "terriblement": 1, "ma\u00eetrise": 6, "concert\u00e9e": 2, "n\u00e9goci\u00e9e": 1, "slappuyer": 1, "r\u00e9partition": 1, "revenus": 3, "devons": 1, "parler": 1, "moyens": 3, "conserver": 1, "maximum": 1, "aussi": 5, "emplois": 1, "soient": 1, "exploitations": 2, "vraies": 1, "jeunes": 2, "production": 3, "agricole": 3, "telles": 1, "risque": 1, "retrouver": 1, "pires": 1, "quelques": 1, "charmes": 1, "apparents": 1, "duale": 1, "souterraine": 1, "d\u00e9s\u00e9quilibres": 1, "Situation": 1, "actuelle": 1, "de\u00efl\ufb02emploi": 1, "meilleure": 2, "productivit\u00e9": 1, "croissance": 1, "unit\u00e9s": 1, "objectif": 2, "prioritaire": 1, "laisser": 1, "concentrer": 1, "profit": 1, "atteint": 1, "conditions": 3, "\u00e9viter": 2, "\u00e9volution": 1, "spontan\u00e9e": 1, "concentration": 1, "terres": 1, "grandes": 1, "d\u00e9triment": 1, "n\u00e9cessaire": 2, "\u00e9cueils": 1, "effort": 1, "collective": 1, "privil\u00e9gi\u00e9e": 1, "implique": 1, "m\u00e9thode": 1, "seule": 1, "possible": 1, "puisque": 1, "constitu\u00e9e": 1, "grand": 1, "nombre": 1, "autonomes": 1, "leurs": 3, "d\u00e9cisions": 3, "mani\u00e8re": 1, "trait\u00e9s": 1, "probl\u00e8mes": 2, "perspective": 1, "conduite": 1, "n\u00e9gociation": 1, "r\u00e9forme": 3, "esprit": 2, "oeuvre": 2, "toutes": 2, "organisations": 1, "pr\u00e9paration": 1, "premi\u00e8re": 2, "contr\u00f4le": 5, "structures": 4, "seconde": 1, "relative": 2, "seraaumnveau": 1, "associ\u00e9": 1, "politique": 5, "commissions": 2, "d\u00e9partementales": 1, "paritaires": 1, "comp\u00e9tentes": 1, "mati\u00e8re": 1, "partie": 3, "rectifie": 1, "propos\u00e9": 1, "\u00e9lev\u00e9es": 1, "critiquer": 1, "graves": 1, "insuffisances": 1, "permettra": 3, "d\u00e9partements": 2, "v\u00e9ritable": 1, "sch\u00e9mas": 1, "d\u00e9partementaux": 1, "prendra": 1, "diversit\u00e9": 1, "situations": 1, "aspects": 1, "paraissent": 1, "essentiels": 1, "champ": 3, "r\u00e9sulte": 1, "possibilit\u00e9": 2, "donn\u00e9e": 1, "opportun": 1, "seuil": 1, "niveau": 1, "personnes": 1, "disposent": 1, "institu\u00e9": 1, "\u00e2g\u00e9es": 1, "souhaiteraient": 1, "d\u00e9membrements": 1, "deviendra": 1, "g\u00e9n\u00e9ral": 1, "alors": 1, "pouvait": 1, "concerner": 1, "pr\u00e9sent": 1, "reprises": 1, "autorisations": 1, "droit": 2, "seront": 1, "celles": 1, "\u00e9taient": 2, "pr\u00e9vues": 1, "s\u00e9par\u00e9e": 1, "conjoint": 1, "lation": 1, "supprim\u00e9es": 1, "autres": 1, "pr\u00e9cis\u00e9es": 1, "transparence": 1, "proc\u00e9dures": 1, "proviendra": 1, "retour": 2, "dispositions": 2, "pr\u00e9alable": 1, "propri\u00e9taire": 1, "avant": 1, "solliciter": 1, "contentieux": 1, "administratif": 1, "motivation": 2, "\u00e9ventuels": 1, "refus": 2, "clairement": 1, "formul\u00e9e": 1, "claire": 1, "comprise": 1, "contest\u00e9e": 1, "rendre": 1, "transparente": 1, "informations": 1, "dispose": 2, "ensuite": 1, "mairie": 1, "enfin": 2, "difficult\u00e9": 1, "particuli\u00e8re": 1, "mesemble": 1, "g\u00e9n\u00e9rales": 1, "raisons": 1, "\u00e9videntes": 1, "d\u00e9lais": 1, "examiner": 1, "op\u00e9rations": 1, "pr\u00e9alablement": 1, "d\u00e9partementale": 1, "recul": 1, "juger": 1, "dossier": 1, "individuel": 1, "fonction": 1, "int\u00e9r\u00eats": 2, "savons": 1, "certains": 1, "d\u00e9licats": 2, "travail": 1, "r\u00e9glent": 1, "peuvent": 1, "instance": 1, "concertation": 1, "officielle": 1, "proche": 1, "r\u00e9pond": 1, "viens": 1, "Statut": 1, "statut": 3, "seulement": 1, "n\u00e9cessit\u00e9": 1, "preneur": 3, "charge": 1, "puisse": 1, "\u00e9voluer": 1, "changement": 1, "remettent": 1, "cause": 2, "bailleur": 1, "s\u00e9curit\u00e9": 1, "quant": 1, "dur\u00e9e": 1, "extension": 1, "lutter": 1, "contre": 1, "ventes": 1, "d\u00e9finition": 1, "pr\u00e9cise": 1, "exercer": 1, "reprise": 1, "\u00e9largissement": 1, "libert\u00e9": 1, "am\u00e9lioration": 1, "r\u00e9gime": 1, "indemnit\u00e9": 1, "sortie": 1, "possibilit\u00e9s": 1, "nouvelles": 2, "passage": 1, "m\u00e9tayage": 1, "paraphraser": 1, "fa\u00e7on": 1, "d\u00e9taill\u00e9": 1, "contenu": 1, "insister": 1, "investissements": 1, "depuis": 1, "longtemps": 1, "attendues": 1, "fermiers": 4, "silence": 1, "bailleurs": 2, "\u00e4csaisir": 1, "tribunal": 1, "exploitation": 1, "revenu": 1, "Voulu": 1, "estfpropos\u00e9": 1, "accept\u00e9": 1, "section": 1, "nationale": 1, "ruraux": 1, "parce": 1, "permet": 1, "v\u00e9rifi\u00e9cles": 1, "\u00e9conomiques": 1, "lesquelles": 1, "lestatut": 1, "fermage": 1, "permis": 2, "rapports": 1, "\u00e9quilibr\u00e9s": 1, "rendant": 1, "avenir": 1, "libres": 1, "progr\u00e8s": 1, "pr\u00e9par\u00e2\u00e6": 1, "int\u00e9ress\u00e9s": 1, "donnant": 1, "adapter": 1, "n\u00e9cessit\u00e9s": 1, "\u00e9quilibre": 1, "toujours": 1, "voute": 1, "crois": 1, "chances": 1, "r\u00e9sulter": 1, "large": 1, "sereine": 1, "parties": 1, "unilat\u00e9rale": 1, "pouvoirs": 1}}