{"id": "21_03_1991-Paris", "date": "21_03_1991", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_201_20_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "COMMISSION NATIONALE CONSULTATIVE DES DROITS DE L\u2019HOMME\n\n \n\nREMISE DU RAPPORT 1990\nSUR LA LUTTE CONTRE LE RACISME ET LA XENOPHOBIE\n\n \n\nALLOCUTION DU PREMIER MINISTRE DU 21 MARS 1991\n\n \n\nMonsieur le Pr\u00e9sident, \u201c\u00c0%;;p\u00bb>)\n\nMesdames, Messieurs,\n\nEn me remettant votre Rapport sur la lutte contre le racisme et la\nx\u00e9nophobie en 1990 vous r\u00e9pondez, pour la premi\u00e8re fois, \u00e0 la demande\ndu Parlement. Depuis la loi du 13 juillet 1990 tendant \u00e0 r\u00e9primer tout\nacte raciste, antis\u00e9mite ou x\u00e9nophobe, vous \u00eates en effet tenu de\nremettre au Gouvernement, le 21 mars de chaque ann\u00e9e, un rapport qui\nest imm\u00e9diatement rendu public, ce qui justifie la pr\u00e9sence de la\npresse aujourd\u2019hui. Le Parlement a fait un choix judicieux en vous\nconfiant cette tache annuelle, reconnaissant ainsi la comp\u00e9tence et la\n\nrepr\u00e9sentativit\u00e9 de votre Commission.\n\nLe choix de cette date est symbolique puisque nous c\u00e9l\u00e9brons aujour-\nd\u2019hui la journ\u00e9e internationale pour l\u2019\u00e9limination de la discrimination\n\nraciale, proclam\u00e9e par l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations-Unies en 1966.\n\nNotre pays contribue \u00e0 juste titre \u00e0 cette c\u00e9l\u00e9bration, lui qui a\nadh\u00e9r\u00e9 \u00e0 une loggue s\u00e9rie de conventions internationales et notamment \u00e0\nla convention sur l\u2019 \u00e9limination de toutes les formes de discrimination\n\nraciale, ratifi\u00e9e par le France en 1971. Depuis lors, notre pays suit\n\navec la plus grande attention les travaux du Comit\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par cette\nconvention et qui a pour mission de veiller au respect des engagements\npris par les Etats-Parties. Un membre de votre Commission, l\u2019Avocat\nG\u00e9n\u00e9ral R\u00e9gis de GOUTTES, y prend d\u2019ailleurs une part active depuis de\n\nnombreuses ann\u00e9es.\n\nEn 1971, l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations-Unies lan\u00e7ait une campagne\nd\u00e9cennale de lutte contre le racisme, couronn\u00e9e en 1978 par une\nconf\u00e9rence mondiale qui a adopt\u00e9 un programme d\u2019actions encourageant\nen particulier \"les mesures l\u00e9gislatives nationales visant \u00e0 r\u00e9primer\n\nla diffusion des id\u00e9es fond\u00e9es sur la sup\u00e9riorit\u00e9 ou la haine raciale\".\n\nEn mati\u00e8re de lutte contre le racisme, la France s\u2019est dot\u00e9e, au fil\ndes ann\u00e9es, d\u2019un appareil l\u00e9gislatif \u00e9tendu et, je le crois, complet.\nMonsieur le pr\u00e9sident BOUCHET, qui r\u00e9cemment en exposait les grandes\nlignes \u00e0 Gen\u00e8ve, devant la Commission des droits de l\u2019homme des\nNations\u2014Unies a, me dit-on, suscit\u00e9 un fort int\u00e9r\u00eat. Int\u00e9r\u00eat d\u2019autant\nplus grand que les Nations-Unies mettent \u00e0 l\u2019\u00e9tude un mod\u00e8le de\nl\u00e9gislation nationale de lutte contre la discrimination raciale, sur\n\nlequel j\u2019ai souhait\u00e9 que votre Commission soit appell\u00e9e \u00e0 donner un\n' //\u0178TT\u00cb;H\n\n  \n\navis.\n\nAinsi que vous le faites remarquer, Monsieur le pr\u00e9sident, dans le\nRapport que vous me remettez -'et je vous cite \u2014 \"les mesures r\u00e9pres-\nsives judiciaires sont suffisantes au regard des l\u00e9gislations com-\nparables, et n\u2019appellent pas de nouvelles propositions... L\u2019heure est\nmoins \u00e0 la recherche de recettes in\u00e9dites ou \u00e0 l\u2019adoption de mesures\n\nd\u2019apparence spectaculaire qu\u2019\u00e0 une mise en application r\u00e9solue et \u00e0 un\n\n \n\nsuivi attentif des mesures d\u00e9j\u00e0 adopt\u00e9es ou annonc\u00e9es, \u00e0 tous les\n\nniveaux de l\u2019Etat et de la soci\u00e9t\u00e9 civile\".\n\nUn important effort a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 accompli depuis que j\u2019ai cr\u00e9\u00e9 \u00e0 mes\nc\u00f4t\u00e9s une cellule de coordination de la lutte contre le racisme dont\nvous avez soulign\u00e9, Monsieur le pr\u00e9sident BOUCHET, qu\u2019elle avait consi-\nd\u00e9rablement am\u00e9lior\u00e9 la coordination interminist\u00e9rielle et surtout\n\u00e9tabli des rapports nouveaux entre les administrations et les organisa-\n\ntions antiracistes pour que convergent les efforts des uns et des\n\n__,.\u00bb\u00bb\u2014--\n\u20191\nN n\" > J\n\u201da, \u2018w ,.\u2014 \u2018\n\u201cNm...\u201c\n\nCons\u00e9quence de cette initiative : r\u00e9cemment, des Cellules de coordi-\n\nautres.\n\nnation de la lutte contre le racisme ont \u00e0 leur tour \u00e9t\u00e9 mises en\nplace, \u00e0 titre exp\u00e9rimental, dans les d\u00e9partements des Bouches\u2014du\u2014\nRh\u00f4ne, du Nord-Pas-de-Calais et du Bas-Rhin. Leurs premiers travaux ont\nmontr\u00e9, d\u2019une part qu\u2019elles r\u00e9pondaient \u00e0 un besoin de dialogue entre\nles diff\u00e9rents acteurs de la lutte contre le racisme et d\u2019autre part\nqu\u2019elles pouvaient assister utilement les Pr\u00e9fets dans la mise en\noeuvre de projets de terrain. Ces exp\u00e9riences qui m\u00e9ritent une\n\u00e9valuation plus approfondie, pourraient \u00eatre \u00e9tendues \u00e0 plusieurs\n\nautres d\u00e9partements.\n\nJe note avec satisfaction, \u00e0 la lumi\u00e8re du bilan que vous pr\u00e9sentez\ndans votre Rapport, que l\u2019autorit\u00e9 judiciaire a montr\u00e9 une grande\nvigilance, poursuivant et sanctionnant avec fermet\u00e9 les d\u00e9lits\nracistes, avec le concours actif des associations sp\u00e9cialis\u00e9es dont le\n\nr\u00f4le a \u00e9t\u00e9 accentu\u00e9 et \u00e9largi par la loi de juillet 90.\n\n \n\nL\u2019action du minist\u00e8re de l\u2019Int\u00e9rieur s\u2019est intensifi\u00e9e, tant en ce qui\nconcerne la contribution des polices urbaines ou les interventions des\nPr\u00e9fets, qu\u2019en mati\u00e8re de formation des policiers ou de poursuites de\n\nla presse raciste et antis\u00e9mite.\n\nL\u2019axe prioritaire que j\u2019entends d\u00e9velopper en 1991 est celui de la\npr\u00e9vention. Je retiens que les propositions de lutte contre le racisme,\n\npr\u00e9sent\u00e9es dans votre Rapport, portent essentiellement sur les mesures\n\nPr\u00e9ventives. 5/7'\u201c\u201d'\u00cb\\3\n\nJ\u2019en suis d\u2019autant plus convaincu apr\u00e8s la p\u00e9riode marqu\u00e9e par la crise\n\net la guerre du Golfe, que nous venons de vivre.\n\nJe constate que la raison et la paix civile ont pr\u00e9valu. Les sympathies\ndes uns et des autres, les engagements personnels n\u2019ont \u00e0 aucun moment\nc\u00e9d\u00e9 le pas aux ressentiments ou aux passions fanatiques. Les \"pyro-\nmanes sociaux\" qui poUvaient tenter de provoquer des affrontements\nracistes ont \u00e9chou\u00e9. J\u2019en attribue pour une large part le m\u00e9rite \u00e0 la\nvolont\u00e9 d\u2019int\u00e9gration des immigr\u00e9s, \u00e0 leur sens des responsabilit\u00e9s,\nmais aussi au dialogue paisible, fruit des appels des autorit\u00e9s\nreligieuses et morales, telles que votre Commission, et de l\u2019action de\nterrain d\u2019un r\u00e9seau d\u00e9velopp\u00e9 d\u2019associations nationales et de pro-\n\nximit\u00e9.\n\nMais demeure le principal danger, celui de la banalisation du racisme,\npar la progressive accoutumance \u00e0 ses manifestations ou par la\nlassitude de devoir le traquer sans cesse, jusque dans ses formes\n\napparement les plus anodines. Le racisme n\u2019a pas droit de cit\u00e9, sous\n\nquelque forme qu\u2019il se pr\u00e9sente. C\u2019est un d\u00e9lit et une abjection\n\nmorale.\n\nLe meilleur moyen de lutte - disais-je - reste la pr\u00e9vention, qu\u2019elle\nprenne la forme d\u2019une m\u00e9diation de proximit\u00e9 ou celle de l\u2019\u00e9ducation,\n\nde l\u2019enseignement, de l\u2019information.\n\nPlus en amont encore, la lutte contre le racisme passe par une\npolitique de la ville et par une politique d\u2019int\u00e9gration. Elles sont\nmises en oeuvre, avec d\u00e9termination par Monsieur Michel DELEBARRE et\npar Monsieur Hubert PREVOST. Les mesures de longue haleine qui sont\nprises portent sur de multiples aspects : logement, \u00e9ducation, emploi,\nformation professionnelle. Elles b\u00e9n\u00e9ficieront, de mani\u00e8re progressive,\n\u00e0 toutes les populations d\u00e9favoris\u00e9es que la marginalisation fragilise\net rend vuln\u00e9rable \u00e0 la x\u00e9nophobie d\u2019abord puis au racisme.\n\n\u00ab\"\u00ce\u2018T\u00cf\n/1 L\" H \u2018 \\\\\nMesdames, Messieurs, Kgxq,,;;o/\n\nCe Rapport qui, me dites-vous, a retenu votre attention pendant\nplusieurs mois n\u2019est pas la seule oeuvre de votre Commission. Je me\nr\u00e9jouis qu\u2019au cours des deux derni\u00e8res ann\u00e9es vous ayez largement us\u00e9\nde votre facult\u00e9 d\u2019auto-saisine. Les avis que vous m\u2019avez transmis,\nr\u00e9sultat d\u2019un travail s\u00e9rieux et approfondi, portaient sur des aspects\nfort divers tels que les sciences de la vie et les droits de l\u2019homme,\nla protection des personnes hospitalis\u00e9es en raison de troubles\nmentaux ; la protection des personnes malades ou handicap\u00e9es contre les\n\ndiscriminations ; la mise en oeuvre et le d\u00e9veloppement progressif du\n\n \n\n \n\ndroit international humanitaire ; la lutte contre la grande pauvret\u00e9 ;\n\nles \u00e9coutes t\u00e9l\u00e9phoniques.\n\nCertaines de vos recommandations ont \u00e9t\u00e9 prises en compte lors de la\npr\u00e9paration de projets de lois, adopt\u00e9s depuis par le Parlement. Vous\navez su d\u00e9gager des consensus, au del\u00e0 du pluralisme qui caract\u00e9rise\nvotre Commission, lorsque cela \u00e9tait opportun et possible, mais vous\navez de m\u00eame su refl\u00e9ter les diff\u00e9rents courants qui vous animent,\nproposant ainsi un panorama des opinions divergentes, approche fort\n\nutile dans la suite des r\u00e9flexions sur des sujets sensibles.\n\nVous n\u2019\u00eates pas rest\u00e9s indiff\u00e9rents aux violations des droits de\nl\u2019homme dans le monde mais vous avez tenu, et je m\u2019en r\u00e9jouis, \u00e0 le\nfaire avec rigueur en adoptant des r\u00e8gles internes de proc\u00e9dure. Ceci\nm\u2019am\u00e8ne \u00e0 dire que le bilan de la Commission est largement positif, ce\ndont je vous f\u00e9licite. /*\u00ce\u00ceT\u00ceF\\\\\n\n/\\ .;\nL j\nx\\1 ...\u00ab\n\nQuant \u00e0 l\u2019action du Gouvernement sur les sujets qui vous pr\u00e9occupent,\n\nm\u00eame si nous ne sommes pas en parfait accord en tous points, elle est\n\nn\u00e9anmoins convergente en de nombreux aspects.\n\nJe suis en mesure de vous annoncer \u2014 vous l\u2019attendiez depuis plusieurs\nsemaines - que j\u2019ai donn\u00e9 des instructions pour que soient d\u00e9gag\u00e9s les\ncr\u00e9dits n\u00e9cessaires \u00e0 la r\u00e9alisation d\u2019une banque de donn\u00e9es juridiques\nen mati\u00e8re de racisme, permettant notamment aux praticiens de disposer\n\nd\u2019un instrument efficace.\n\n \n\nJe vous avais demand\u00e9 de vous pencher sur la question des fichiers des\nrenseignements g\u00e9n\u00e9raux. Nous arrivons au terme de notre nouvelle\nr\u00e9flexion, men\u00e9e \u00e0 la lumi\u00e8re de consultations approfondies. Je puis\nvous annoncer aujourd\u2019hui que le Gouvernement,- en la personne du\nMinistre de l\u2019Int\u00e9rieur, vient de saisir la Commission Nationale de\nl\u2019Informatique et des Libert\u00e9s du projet de d\u00e9cret revis\u00e9. D\u00e8s demain,\n\nj\u2019en ferais parvenir un exemplaire au Pr\u00e9sident Paul BOUCHET.\n\nVotre Commission s\u2019est pench\u00e9e r\u00e9cemment sur la situation des \u00e9trangers\nqui demandent l\u2019asile en France en qualit\u00e9 de r\u00e9fugi\u00e9. La compression\ndes d\u00e9lais d\u2019examen de leur demande devrait rendre possible - sans\nporter atteinte \u00e0 leurs droits fondamentaux - la r\u00e9duction des usages\nabusifs du droit d\u2019asile et du travail clandestin dont ils sont\nvictimes. Si de nouvelles mesures devaient \u00eatre prises dans ce sens, le\n\npoint de vue de votre Commission sera utile.\n\nToujours dans le sens de vos pr\u00e9occupations, le Gouvernement met tout\nen oeuvre pour que le Parlement soit saisi d\u2019un projet de loi r\u00e9glemen-\ntant les interceptions t\u00e9l\u00e9phoniques, ceci d\u00e8s la session parlementaire\n\nde Printemps.\n\n \n\n..-: L. 'J .\n\\-n-.u\"\"\n\nD\u2019autre part, en ce qui concerne \"les sciences de la vie et les droits\nde l\u2019homme\", la mission confi\u00e9e \u00e0 Madame No\u00eblle LENOIR touche \u00e0 sa fin\net devrait nous permettre de mieux faire notre choix entre l\u2019id\u00e9alement\n\nsouhaitable et le pratiquement possible.\n\nEnfin, devant la Commission des droits de l\u2019homme des Nations\u2014Unies, le\n\npr\u00e9sident Jean PIERRE-BLOCH avait sugg\u00e9r\u00e9, au nom de votre Commission,\n\n \n\nque soit organis\u00e9e une rencontre internationale des Commissions\nnationales consultatives des droits de l\u2019homme cr\u00e9\u00e9es ici et l\u00e0 dans le\nmonde. La France a soutenu cette proposition, et lors de sa derni\u00e8re\nsession, la Commission de Gen\u00e8ve a adopt\u00e9 une r\u00e9solution demandant\nl\u2019organisation d\u2019une telle r\u00e9union. J\u2019ai inform\u00e9 le Secr\u00e9taire G\u00e9n\u00e9ral\ndes Nation-Unies que nous serions heureux - que votre Commission-\n\npuisse accueillir cette Conf\u00e9rence \u00e0 Paris, \u00e0 l\u2019automne prochain.\n\n\\.' ' hr\u00cf.\u2018..1\u2014T/\n. \\_______,...\u00e6\nMesdames et Mess1eurs,\nEn cette journ\u00e9e pour l\u2019\u00e9limination de la discrimination raciale, alors\nque vous me remettez votre rapport sur la lutte contre le racisme et la\nx\u00e9nophobie mon voeu est que vous poursuiviez votre tache au service des\n\ndroits de l\u2019homme avec le m\u00eame succ\u00e8s, pour le rayonnement de votre\n\nCommission et, en derni\u00e8re instance, pour celui de notre pays.\n\n \n\n", "key_words": {"COMMISSION": 1, "NATIONALE": 1, "CONSULTATIVE": 1, "DROITS": 1, "RAPPORT": 1, "LUTTE": 1, "CONTRE": 1, "RACISME": 1, "PREMIER": 1, "MINISTRE": 1, "remettant": 1, "votre": 15, "Rapport": 2, "lutte": 12, "contre": 12, "racisme": 7, "premi\u00e8re": 1, "Depuis": 2, "juillet": 2, "tendant": 1, "r\u00e9primer": 1, "antis\u00e9mite": 1, "effet": 1, "chaque": 1, "rapport": 2, "imm\u00e9diatement": 1, "rendu": 1, "justifie": 1, "pr\u00e9sence": 1, "Parlement": 2, "choix": 3, "judicieux": 1, "cette": 7, "tache": 2, "reconnaissant": 1, "ainsi": 2, "comp\u00e9tence": 1, "symbolique": 1, "puisque": 1, "c\u00e9l\u00e9brons": 1, "journ\u00e9e": 2, "internationale": 2, "proclam\u00e9e": 1, "g\u00e9n\u00e9rale": 2, "contribue": 1, "juste": 1, "titre": 2, "loggue": 1, "s\u00e9rie": 1, "conventions": 1, "internationales": 1, "notamment": 2, "convention": 1, "\u00e9limination": 1, "toutes": 2, "formes": 1, "ratifi\u00e9e": 1, "France": 4, "notre": 4, "grande": 2, "attention": 2, "travaux": 2, "Comit\u00e9": 1, "mission": 2, "veiller": 1, "respect": 1, "membre": 1, "R\u00e9gis": 1, "prend": 1, "active": 1, "depuis": 4, "lan\u00e7ait": 1, "couronn\u00e9e": 1, "mondiale": 1, "adopt\u00e9": 2, "programme": 1, "particulier": 1, "mesures": 5, "l\u00e9gislatives": 1, "nationales": 2, "visant": 1, "diffusion": 1, "id\u00e9es": 1, "fond\u00e9es": 1, "sup\u00e9riorit\u00e9": 1, "haine": 1, "mati\u00e8re": 3, "appareil": 1, "l\u00e9gislatif": 1, "\u00e9tendu": 1, "pr\u00e9sident": 2, "r\u00e9cemment": 2, "exposait": 1, "devant": 2, "Commission": 8, "droits": 6, "suscit\u00e9": 1, "Int\u00e9r\u00eat": 1, "grand": 1, "mettent": 1, "mod\u00e8le": 1, "nationale": 1, "discrimination": 2, "souhait\u00e9": 1, "appell\u00e9e": 1, "donner": 1, "faites": 1, "Monsieur": 4, "remettez": 2, "judiciaires": 1, "suffisantes": 1, "regard": 1, "l\u00e9gislations": 1, "nouvelles": 2, "recherche": 1, "recettes": 1, "in\u00e9dites": 1, "spectaculaire": 1, "application": 1, "r\u00e9solue": 1, "attentif": 1, "adopt\u00e9es": 1, "soci\u00e9t\u00e9": 1, "important": 1, "effort": 1, "accompli": 1, "cellule": 1, "coordination": 2, "avait": 2, "am\u00e9lior\u00e9": 1, "interminist\u00e9rielle": 1, "rapports": 1, "nouveaux": 1, "entre": 2, "administrations": 1, "antiracistes": 1, "convergent": 1, "efforts": 1, "initiative": 1, "Cellules": 1, "mises": 1, "d\u00e9partements": 1, "Leurs": 1, "premiers": 1, "r\u00e9pondaient": 1, "besoin": 1, "dialogue": 2, "diff\u00e9rents": 2, "acteurs": 1, "pouvaient": 1, "assister": 1, "utilement": 1, "Pr\u00e9fets": 1, "projets": 2, "exp\u00e9riences": 1, "m\u00e9ritent": 1, "pourraient": 1, "\u00e9tendues": 1, "lumi\u00e8re": 2, "bilan": 2, "judiciaire": 1, "montr\u00e9": 1, "poursuivant": 1, "sanctionnant": 1, "fermet\u00e9": 1, "concours": 1, "actif": 1, "associations": 1, "sp\u00e9cialis\u00e9es": 1, "accentu\u00e9": 1, "\u00e9largi": 1, "minist\u00e8re": 1, "contribution": 1, "polices": 1, "urbaines": 1, "interventions": 1, "formation": 1, "policiers": 1, "poursuites": 1, "presse": 1, "raciste": 1, "prioritaire": 1, "d\u00e9velopper": 1, "celui": 3, "retiens": 1, "propositions": 1, "portent": 2, "essentiellement": 1, "convaincu": 1, "apr\u00e8s": 1, "p\u00e9riode": 1, "marqu\u00e9e": 1, "guerre": 1, "venons": 1, "constate": 1, "raison": 2, "civile": 1, "engagements": 1, "personnels": 1, "aucun": 1, "ressentiments": 1, "passions": 1, "poUvaient": 1, "tenter": 1, "provoquer": 1, "attribue": 1, "large": 1, "m\u00e9rite": 1, "aussi": 1, "fruit": 1, "appels": 1, "telles": 1, "r\u00e9seau": 1, "d\u00e9velopp\u00e9": 1, "demeure": 1, "principal": 1, "banalisation": 1, "progressive": 1, "accoutumance": 1, "manifestations": 1, "devoir": 1, "traquer": 1, "jusque": 1, "droit": 2, "forme": 2, "d\u00e9lit": 1, "meilleur": 1, "moyen": 1, "reste": 1, "m\u00e9diation": 1, "proximit\u00e9": 1, "celle": 1, "amont": 1, "passe": 1, "ville": 1, "politique": 1, "Elles": 2, "d\u00e9termination": 1, "Michel": 1, "DELEBARRE": 1, "Hubert": 1, "longue": 1, "haleine": 1, "multiples": 1, "aspects": 1, "mani\u00e8re": 1, "populations": 1, "d\u00e9favoris\u00e9es": 1, "marginalisation": 1, "vuln\u00e9rable": 1, "x\u00e9nophobie": 1, "retenu": 1, "seule": 1, "oeuvre": 3, "cours": 1, "derni\u00e8res": 1, "ann\u00e9es": 1, "largement": 2, "facult\u00e9": 1, "travail": 2, "s\u00e9rieux": 1, "portaient": 1, "divers": 1, "sciences": 2, "protection": 2, "personnes": 2, "hospitalis\u00e9es": 1, "malades": 1, "handicap\u00e9es": 1, "d\u00e9veloppement": 1, "progressif": 1, "international": 1, "humanitaire": 1, "pauvret\u00e9": 1, "\u00e9coutes": 1, "recommandations": 1, "prises": 2, "compte": 1, "adopt\u00e9s": 1, "d\u00e9gager": 1, "pluralisme": 1, "lorsque": 1, "\u00e9tait": 1, "opportun": 1, "refl\u00e9ter": 1, "courants": 1, "panorama": 1, "opinions": 1, "approche": 1, "suite": 1, "r\u00e9flexions": 1, "sujets": 2, "rest\u00e9s": 1, "indiff\u00e9rents": 1, "violations": 1, "monde": 1, "rigueur": 1, "adoptant": 1, "r\u00e8gles": 1, "internes": 1, "Gouvernement": 2, "sommes": 1, "parfait": 1, "accord": 1, "convergente": 1, "nombreux": 1, "mesure": 1, "annoncer": 2, "donn\u00e9": 1, "instructions": 1, "soient": 1, "d\u00e9gag\u00e9s": 1, "n\u00e9cessaires": 1, "r\u00e9alisation": 1, "banque": 1, "donn\u00e9es": 1, "permettant": 1, "praticiens": 1, "instrument": 1, "avais": 1, "demand\u00e9": 1, "pencher": 1, "question": 1, "fichiers": 1, "arrivons": 1, "terme": 1, "men\u00e9e": 1, "consultations": 1, "personne": 1, "vient": 1, "saisir": 1, "Nationale": 1, "Libert\u00e9s": 1, "projet": 2, "d\u00e9cret": 1, "ferais": 1, "parvenir": 1, "exemplaire": 1, "Pr\u00e9sident": 1, "pench\u00e9e": 1, "situation": 1, "demandent": 1, "qualit\u00e9": 1, "d\u00e9lais": 1, "demande": 1, "devrait": 2, "rendre": 1, "possible": 1, "atteinte": 1, "leurs": 1, "fondamentaux": 1, "r\u00e9duction": 1, "clandestin": 1, "devaient": 1, "saisi": 1, "interceptions": 1, "session": 1, "concerne": 1, "confi\u00e9e": 1, "Madame": 1, "No\u00eblle": 1, "LENOIR": 1, "touche": 1, "permettre": 1, "mieux": 1, "faire": 1, "pratiquement": 1, "organis\u00e9e": 1, "rencontre": 1, "consultatives": 1, "cr\u00e9\u00e9es": 1, "soutenu": 1, "Gen\u00e8ve": 1, "r\u00e9solution": 1, "telle": 1, "inform\u00e9": 1, "Secr\u00e9taire": 1, "serions": 1, "heureux": 1, "accueillir": 1, "Conf\u00e9rence": 1, "poursuiviez": 1, "service": 1, "rayonnement": 1, "derni\u00e8re": 1}}