{"id": "22_06_1990-Paris", "date": "22_06_1990", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_200_17_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "TOAST nu PREMIER MINISTRE\nLORS Du OEJEuNER OFFERT\nEN L'HONNEUR DE\nMONSIEUR JOZSEF ANTALL\nPREMIER MINISTRE DE HONGRIE\n\nin:\nH\nU\n4g?)\n\n22 JUIN 1990 W\n\n  \n\n \n\nMONSIEUR LE PREMIER MINISTRE,\nCHERS AMIS,\n\nJI: SlJI S H ElJR ElIX\nD'ACCUEILLIR AUJOURD'HUI \u00c0 PARIS,\nEN VOTRE PERSONNE, LE CHEF Du\nGOUVERNEMENT HONGROIS ISSU DES\nPREMI\u00c8RES \u00c9LECTIONS LIBRES TENUES\nDANS VOTRE PAYS DEPUIS 43 ANS. JE\nTIENS \u00c0 VOUS DIRE COMBIEN MA JOIE DE\nvous RECEVOIR EST GRANDE ET COMBIEN\nNOUS APPR\u00c9CIONS QUE vous AYEZ TENU \u00c0\nFAIRE DE PARIS LE LIEU DE L'UN DE\nVOS TOUT PREMIERS D\u00c9PLACEMENTS.. /\ufb02\u00abW\\\n\n1;\n%4LES x\n\nLES RELATIONS POLITIQUES\nQUE NOUS ENTRETENQNS AVEC LA HONGRIE\nONT \u00c9T\u00c9, AU COURS DES ANN\u00c9ES\n\u00c9COUL\u00c9ES, PARTICULI\u00c8REMENT DENSES.\nMONSIEUR LE PR\u00c9SIDENT DE LA\nR\u00c9PUBLIQUE FRAN\u00c7AISE A EFFECTU\u00c9 EN\nAJANVIER 1990 SA SECONDE VISITE\nD'ETAT EN HONGRIE ET IL S'EST. \u00c0\nCETTE OCCASION, ENTRETENU AVEC VOUS.\n\n \n\nNOTRE RENCONTRE AUJOURD\u2019HUI VA DONC\n\nBIEN Au\u2014DEL\u00c0 D'UNE PRISE DE CONTACT.\nELLE S'INSCRIT DANS LE CADRE D\u2019UN\nDIALOGUE D\u00c9J\u00c0 AFFIRM\u00c9, QUE J\u2019AI LA\nVOLONT\u00c9, AVEC LE GOUVERNEMENT\n\nFRAN\u00c7AIS, DE POURSUIVRE ET\nD'INTENSIFIER. (n\u00f1\\\n\n\u00ff LA MANI\u00c8RE R\u00c9SOLUE DONT\nVOUS AVEZ ENGAG\u00c9 VOTRE PAYS SUR LA\nVOIE DIFFICILE DE LA D\u00c9MOCRATIE ET\nDE LA MODERNISATION \u00c9CONOMIQUE ET\nSOCIALE NOUS Y INCITE DAVANTAGE\nENCORE. L'ETAT DE DROIT, LE\nPLURALISME POLITIQUE, LES \u00c9LECTIONS\nLIBRES, LES DROITS DE L'HOMME,\nL'\u00c9CONOMIE DE MARCH\u00c9 DANS LE RESPECT\nDES \u00c9QUILIBRES SOCIAUX, RETROUVENT\nLEUR PLACE EN HONGRIE.\n\n \n\n_ 3 _\n\nIL SONT AUTANT DE GAGES DE\nVOTRE VOLONT\u00c9 DE PARTICIPER\nACTIVEMENT \u00c0 LA RECOMPOSITION DE\nL'EUROPE, CE QUI EST L'UN DES ENJEUX\nMAJEURS DES PROCHAINES ANN\u00c9ES. SOUS\nNOS YEUX, L'EUROPE DE LA GUERRE\nFROIDE S'EFFACE, L'AFFRONTEMENT ET\nLA M\u00c9FIANCE C\u00c8DENT LA PLACE Au\nDIALOGUE ET \u00c0 LA COOP\u00c9RATION.\nVIEILLE NATION EUROP\u00c9ENNE \u00c0 LAQUELLE\nTANT DE LIENS NOUS RATTACHENT, LA\nHONGRIE APPORTE SON DYNAMISME ET\nSON ENTHOUSIASME \u00c0 CETTE \u00c9TAPE\nNOUVELLE DE L'EUROPE.\n\n   \n\nVar\" _ /\nKM; E E //\n\nVOUS POUVEz DONC COMPTER\nSUR L'APPUI DE LA FRANCE DANS LES\nD\u00c9MARCHES QUE VOUS ENTREPRENEz AFIN\nD'ADH\u00c9RER AU CONSEIL DE L\u2019EUROPE.\nNOUS SOUTENONS AUSSI VOTRE DEMANDE\nPOUR LA CONCLUSION D\u2019UN ACCORD\nD'ASSOCIATION AVEC LA COMMUNAUT\u00c9\nECONOMIQUE EUROP\u00c9ENNE.\n\n \n\nNOUS AVONS, DE NOTRE C\u00f4T\u00c9, APPR\u00c9CI\u00c9\n\nLA COOP\u00c9RATION DE LA D\u00c9L\u00c9GATION\nHONGROISE LORS DES N\u00c9GOCIATIONS\nPOUR LA CR\u00c9ATION DE LA BANQUE POUR\nLA RECONSTRUCTION ET LE\nD\u00c9VELOPPEMENT EN EUROPE.\n\n    \n\nr z\n{(3.41 . .\n\ntza\n\nL\u2019UNE DES T\u00c2CHES LES PLUS\nDIFFICILES QU'IL NOUS INCOMBE DE\nMENER \u00c0 BIEN EST DE FAVORISER LA\nMISE EN PLACE D'UNE NOUVELLE\nARCHITECTURE DE S\u00c9CURIT\u00c9. LES\nALLIANCES POLITIQUES ET MILITAIRES\nQUI ONT STRUCTUR\u00c9 LE FACE \u00c0 FACE\nEUROP\u00c9EN DES QUATRE DERNI\u00c8RES\nD\u00c9CENNIES EXISTENT TOUJOURS : MAIS\nLE TEMPS DES AMITI\u00c9S CONTRAINTES EST\nR\u00c9VOLU. s\u2019OUVRE CELUI Du LIBRE\nCONSENTEMENT. VOUS AVEz D\u00c9J\u00c0 N\u00c9GOCI\u00c9\nAVEC L'UNION SOVI\u00c9TIQUE LE RETRAIT\nPROGRESSIF DE SES TROUPES\nSTATIONN\u00c9ES SUR VOTRE TERRITOIRE. CE\nQUI REPR\u00c9SENTERA POUR L'EUROPE TOUT\nENTI\u00c8RE, ET, BIEN S\u00fbR, POUR VOUS\nD'ABORD, UNE S\u00c9CURIT\u00c9 PLUS GRANDE.\n\n \n\nMONSIEUR LE PR\u00c9SIDENT DE\nLA R\u00c9PUBLIQUE L'A DIT IL Y A\nQUELQUES JOURS, L\u2019OTAN RESTE, DANS\nL'\u00c9TAT PR\u00c9SENT DES FORCES EN EUROPE,\nUNE N\u00c9CESSIT\u00c9 ET NOUS SOUHAITONS QUE\nL'ALLEMAGNE UNIFI\u00c9E EN SOIT MEMBRE.\nRIEN NE SAURAIT GARANTIR LA PAIX\nCOMME LA SOLIDARIT\u00c9 ET LA COH\u00c9SION'\nQUE NOUS AVONS SU CONSTRUIRE AU FIL\nDES ANN\u00c9ES. CELA NE DOIT PAS\nINTERDIRE UNE R\u00c9FLEXION SUR LE\nCONTENU MILITAIRE DE CETTE ALLIANCE.\nPEUT\u2014\u00caTRE INADAPT\u00c9 AU NOUVEAU\nCONTEXTE POLITIQUE DE L'EUROPE.\n\n \n\nVOUS LE SAVEz, PARIS\nACCUEILLERA BIENT\u00f4T UNE R\u00c9UNION\nMINIST\u00c9RIELLE DU GROUPE D\u2019OTTAwA,\nCHARG\u00c9 D\u2019EXAMINER LES ASPECTS\nEXTERNES DE L\u2019UNIFICATION ALLEMANDE.\nSI CELLE-CI EST AVANT TOUT L'AFFAIRE\nDES ALLEMANDS, ELLE NE DOIT SE\nFAIRE Au D\u00c9TRIMENT DE PERSONNE, NI\nDANS L'OUBLI DES PR\u00c9OCCUPATIONS DE\nSES VOISINS : C'EST PR\u00c9CIS\u00c9MENT CE \u00c0\nQUOI NOUS NOUS EMPLOYONS.\n\n \n\nLES \u00c9V\u00c9NEMENTS DE CES\nDERNIERS MOIS, L'\u00c9MANCIPATION\nPOLITIQUE DE L'EUROPE ORIENTALE,\nMONTRENT QUE L'EUROPE A DES INT\u00c9R\u00caTS\nDE S\u00c9CURIT\u00c9 PROPRES. ELLE DOIT\nPOUVOIR LES EXPRIMER NOTAMMENT Au\nSEIN DE LA CONF\u00c9RENCE POUR LA\nS\u00c9CURIT\u00c9 ET LA COOP\u00c9RATION EN EUROPE\nQUI PERMET DE FACILITER LA\nTRANSITION D\u00c9MOCRATIQUE DE L'EUROPE\nORIENTALE, DE FAVORISER ET DE\nV\u00c9RIFIER LE D\u00c9SARMEMENT\nCONVENTIONNEL QUI L\u2019ACCOMPAGNE. DE\nSE PR\u00c9MUNIR ENFIN CONTRE LES RISQUES\nDE CRISES LOCALIS\u00c9ES.\n\n \n\nDANS CETTE \u00c9POQUE SI RICHE\nDE D\u00c9VELOPPEMENTS EN EUROPE, IL NOUS\nFAUT, ENSEMBLE, CONDUIRE UN EFFORT\nDE R\u00c9FLEXION SUSCEPTIBLE DE FAIRE\nNA\u00ceTRE DES STRUCTURES EUROP\u00c9ENNES\nNOUVELLES.\n\n \n\nA TERME, CES DIFF\u00c9RENTS \u00c9L\u00c9MENTS\n\nDEVRAIENT SE TROUVER ENGLQB\u00c9S DANS\nLA CONF\u00c9D\u00c9RATION\n\nEUROP\u00c9ENNE AVANC\u00c9E PAR MONSIEUR LE\nPR\u00c9SIDENT DE LA R\u00c9PUBLIQUE, QUI\nASSOCIERAIT DES NATIONS \u00c9GALES ET\nSOUVERAINES DANS UNE EUROPE DE PAIX\nET DE LIBERT\u00c9.\n\n \n\nLA D\u00c9MOCRATISATION DE LA\nHONGRIE A PERMIS DE DONNER UNE\nNOUVELLE IMPULSION AUX RELATIONS QUI\nEXISTENT ENTRE NOS DEUX PAYS.\nJ'ENCOURAGE TOUT CE QUI PEUT\nFAVORISER UNE MEILLEURE CONNAISSANCE\nMUTUELLE DE NOS CULTURES. NOS\nRELATIONS CULTURELLES VONT\nB\u00c9N\u00c9FICIER DES MESURES NOUVELLES\nARR\u00caT\u00c9ES EN AVRIL PAR LE\nGOUVERNEMENT FRAN\u00c7AIS AU TERME\nDESQUELLES LES MOYENS BUDG\u00c9TAIRES\nAFFECT\u00c9S \u00c0 LA COOP\u00c9RATION AVEC LA\nHONGRIE SERONT QUADRUPL\u00c9S.\n\n \n\nNOS \u00c9CHANGES \u00c9CONOMIQUES\nONT PROGRESS\u00c9, ET JE JUGE TR\u00c8S\nENCOURAGEANT L\u2019INT\u00c9R\u00caT MANIFEST\u00c9 PAR\nLES ENTREPRISES FRAN\u00c7AISES POUR LE\nMARCH\u00c9 HONGROIS ET LA CR\u00c9ATION DE\nSOCI\u00c9T\u00c9S MIXTES, AU NOMBRE D'UNE\nQUARANTAINE \u00c0 CE JOUR. C\u2019EST SANS\nCONTESTE LA VOIE \u00c0 SUIVRE ET JE NE\nDOUTE PAS QUE LES MESURES DE\nSTABILISATION DE L\u2019\u00c9CONOMIE ET DE\nLUTTE CONTRE L'INFLATION QUE VOUS\nMETTEz EN OEUVRE INCITERONT ENCORE\nDAVANTAGE LES ENTREPRISES\nFRAN\u00c7AISES \u00c0 INVESTIR EN HONGRIE.\nPOUR MA PART, JE LES Y ENCOURAGE\nTR\u00c8S VIVEMENT.\n\n \n\nLA FRANCE EST R\u00c9PUT\u00c9E DANS\nDE NOMBREUX SECTEURS D'ACTIVIT\u00c9.\nNOTAMMENT LES T\u00c9L\u00c9COMMUNICATIONS,\nTOUTES LES FORMES D'\u00c9NERGIE, Y\nCOMPRIS LE NUCL\u00c9AIRE ET SA S\u00dbRET\u00c9.\nLE TOURISME, LES TRANSPORTS.\nL'INFORMATIQUE ET L'AUTOMOBILE.\n\n \n\nELLE METTRA VOLONTIERS SES\nCOMP\u00c9TENCES Au SERVICE DE LA\nRECONSTRUCTION DE L'\u00c9CONOMIE\nHONGROISE. NOS ENTREPRISES SERONT\nD'AUTANT MIEUX DISPOS\u00c9ES \u00c0 INVESTIR\nDANS VOTRE PAYS QUE VOUS LEUR\nMANIFESTEREz VOTRE CONFIANCE. JE\nSUIS PROFOND\u00c9MENT CONVAINCU QU'UNE\nEUROPE \u00c9QUILIBR\u00c9E EST LA MEILLEURE\nGARANTIE D\u2019UNE EUROPE EN PAIX AVEC\nELLE-M\u00caME.\n\nMONSIEUR LE PREMIER MINISTRE. (G\u00cbS\n\n\\ '\u201c\\\nCHERS AMIS. . \\MI/\n\n.Q- ,\n\nLA FRANCE ET LA HONGRIE\nONT TOUTES DEUX \u00c0 COEUR LA R\u00c9USSITE\nDE CETTE EUROPE.\n\nC'EST \u00c0 CET AVENIR COMMUN\nET Au D\u00c9VELOPPEMENT DE LA\nCOOP\u00c9RATION FRANCO-HONGROISE AINSI\nQu\u2019AU BONHEUR Du PEUPLE HONGROIS AMI\nQUE JE VOUS INVITE. MONSIEUR LE\nPREMIER MINISTRE ET CHERS AMIS, \u00c0\nLEVER NOS VERRES.\n\n \n\n", "key_words": {"TOAST": 1, "PREMIER": 3, "OEJEuNER": 1, "JOZSEF": 1, "MINISTRE": 2, "VOTRE": 7, "HONGROIS": 3, "\u00c9LECTIONS": 1, "LIBRES": 1, "DEPUIS": 1, "COMBIEN": 1, "RECEVOIR": 1, "GRANDE": 1, "APPR\u00c9CIONS": 1, "PARIS": 1, "PREMIERS": 1, "RELATIONS": 2, "ENTRETENQNS": 1, "COURS": 1, "PARTICULI\u00c8REMENT": 1, "PR\u00c9SIDENT": 2, "FRAN\u00c7AISE": 1, "EFFECTU\u00c9": 1, "SECONDE": 1, "HONGRIE": 1, "ENTRETENU": 1, "RENCONTRE": 1, "PRISE": 1, "CADRE": 1, "POURSUIVRE": 1, "MANI\u00c8RE": 1, "R\u00c9SOLUE": 1, "ENGAG\u00c9": 1, "DIFFICILE": 1, "D\u00c9MOCRATIE": 1, "MODERNISATION": 1, "\u00c9CONOMIQUE": 1, "INCITE": 1, "DROITS": 1, "MARCH\u00c9": 1, "\u00c9QUILIBRES": 1, "PLACE": 3, "AUTANT": 1, "GAGES": 1, "VOLONT\u00c9": 1, "RECOMPOSITION": 1, "PROCHAINES": 1, "M\u00c9FIANCE": 1, "C\u00c8DENT": 1, "NATION": 1, "EUROP\u00c9ENNE": 1, "LIENS": 1, "APPORTE": 1, "DYNAMISME": 1, "ENTHOUSIASME": 1, "CETTE": 4, "POUVEz": 1, "FRANCE": 3, "ENTREPRENEz": 1, "CONSEIL": 1, "SOUTENONS": 1, "AUSSI": 1, "CONCLUSION": 1, "NOTRE": 1, "COOP\u00c9RATION": 3, "CR\u00c9ATION": 2, "BANQUE": 1, "RECONSTRUCTION": 1, "T\u00c2CHES": 1, "INCOMBE": 1, "FAVORISER": 2, "POLITIQUES": 1, "STRUCTUR\u00c9": 1, "QUATRE": 1, "EXISTENT": 1, "TOUJOURS": 1, "TEMPS": 1, "AMITI\u00c9S": 1, "CONTRAINTES": 1, "CELUI": 1, "SOVI\u00c9TIQUE": 1, "REPR\u00c9SENTERA": 1, "S\u00c9CURIT\u00c9": 2, "R\u00c9PUBLIQUE": 1, "PR\u00c9SENT": 1, "FORCES": 1, "N\u00c9CESSIT\u00c9": 1, "SOUHAITONS": 1, "UNIFI\u00c9E": 1, "SAURAIT": 1, "GARANTIR": 1, "SOLIDARIT\u00c9": 1, "AVONS": 1, "CONSTRUIRE": 1, "R\u00c9FLEXION": 2, "MILITAIRE": 1, "INADAPT\u00c9": 1, "POLITIQUE": 1, "BIENT\u00f4T": 1, "GROUPE": 1, "AVANT": 1, "D\u00c9TRIMENT": 1, "PR\u00c9OCCUPATIONS": 1, "VOISINS": 1, "PR\u00c9CIS\u00c9MENT": 1, "\u00c9V\u00c9NEMENTS": 1, "EXPRIMER": 1, "NOTAMMENT": 1, "CONF\u00c9RENCE": 1, "PERMET": 1, "FACILITER": 1, "D\u00c9MOCRATIQUE": 1, "PR\u00c9MUNIR": 1, "ENFIN": 1, "CONTRE": 2, "CRISES": 1, "\u00c9POQUE": 1, "D\u00c9VELOPPEMENTS": 1, "CONDUIRE": 1, "SUSCEPTIBLE": 1, "STRUCTURES": 1, "DIFF\u00c9RENTS": 1, "TROUVER": 1, "ENGLQB\u00c9S": 1, "AVANC\u00c9E": 1, "MONSIEUR": 2, "NATIONS": 1, "\u00c9GALES": 1, "EUROPE": 2, "D\u00c9MOCRATISATION": 1, "PERMIS": 1, "DONNER": 1, "IMPULSION": 1, "ENTRE": 1, "MEILLEURE": 1, "CULTURELLES": 1, "MESURES": 2, "AVRIL": 1, "FRAN\u00c7AIS": 1, "MOYENS": 1, "SERONT": 1, "\u00c9CHANGES": 1, "MANIFEST\u00c9": 1, "ENTREPRISES": 2, "FRAN\u00c7AISES": 1, "NOMBRE": 1, "SUIVRE": 1, "OEUVRE": 1, "INCITERONT": 1, "INVESTIR": 1, "R\u00c9PUT\u00c9E": 1, "NOMBREUX": 1, "SECTEURS": 1, "FORMES": 1, "NUCL\u00c9AIRE": 1, "METTRA": 1, "VOLONTIERS": 1, "SERVICE": 1, "MIEUX": 1, "DISPOS\u00c9ES": 1, "PROFOND\u00c9MENT": 1, "CONVAINCU": 1, "\u00c9QUILIBR\u00c9E": 1, "TOUTES": 1, "COEUR": 1, "AVENIR": 1, "D\u00c9VELOPPEMENT": 1, "BONHEUR": 1, "PEUPLE": 1, "CHERS": 1}}