{"id": "08_11_2000-Paris", "date": "08_11_2000", "year": "2000", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "discours dactylographie annote ; correspondance ; documentation", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_223_04_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "I\n\nMadame la Pr\u00e9sidente,\nMonsieur le Pr\u00e9sident,\n\nMesdames, Messieurs,\n\n\u201dme/(NOM 810ml 3m90\n\n0m CES,\n\n(L 11\nw Ma\u00efaM M\n\nMM t. \u2018 \u2018\nm\u0153\u00ff M WW\u00ceJM\nm\u00cfu\u00e4m/C e\nM M\u00ceMM \u201c\u00c2 \u0178MMJMr M\u2018\nLM mg \u00ef \u00ff\u00db/\u00c0lk \u00c6mwtw\u00efi\n\u00e7. \u00f4\u00c0 \u00c7\u00e2\u2014M\u2019JZE/AQJV\n\nLe Conseil Economique et Social et le Comit\u00e9 Economique et\nSocial Europ\u00e9en se retrouvent aujourd\u2019hui \u00e0 Paris pour d\u00e9battre\nd\u2019un sujet d\u00e9terminant pour l\u2019avenir de notre \u00e9conomie et de ce\n\nqu\u2019il est convenu d\u2019appeler notre mod\u00e8le social europ\u00e9en.\n\nSujet complexe, malgr\u00e9 l\u2019\u00e9vidente simplicit\u00e9 de son \u00e9nonc\u00e9 :\n\u00abNouveaux savoirs, nouveaux m\u00e9tiers \u00bb qui renvoie d\u2019embl\u00e9e \u00e0\ntoute la r\u00e9\ufb02exion, et d\u00e9j\u00e0 l\u2019action, sur l\u2019\u00e9conomie de l\u2019innovation\net de la connaissance, telle que le Conseil europ\u00e9en de\n\nLisbonne l\u2019a d\u00e9\ufb01nie le 24 mars dernier.\n\n \n\n \n\n-\u00e6' -\u00ab.,\n\n1\nAssignant, en effet, un nouvel objectif strat\u00e9gique de retour au\n\nplein emploi par une croissance forte dans la prochaine d\u00e9cennie,\nles Chefs d\u2019Etat et de Gouvernement ont admis la perspective\nd\u2019un taux de croissance moyen de 3%, qui impliquait des\npolitiques volontaristes de l\u2019emploi et un investissement accru\ndans les ressources humaines, notamment pour une meilleure\n\nma\u00eetrise des technologies de l\u2019information.\n\nCe redoutable pari est au coeur de la Conf\u00e9rence qui nous r\u00e9unit\n\net \u00e0 laquelle je vais tenter d\u2019apporter ma pierre.\n\n \n\nJe commencerai en me r\u00e9jouissant que les repr\u00e9sentants des\nforces \u00e9conomiques et sociales, tant au niveau national que\ncommunautaire, se mobilisent pour mieux explorer les enjeux et\nles dif\ufb01cult\u00e9s des mutations profondes que nous vivons et nous\n\nfassent b\u00e9n\u00e9\ufb01cier de leurs exp\u00e9riences et de leur expertise.\n\n \n\nJe tiens \u00e0 rappeler ici que, en tant que Pr\u00e9sident de la\nCommission de l\u2019emploi et des affaires sociales du Parlement\neurop\u00e9en, j\u2019ai saisi, pour avis, le Comit\u00e9 Economique et Social\nEurop\u00e9en, sur un projet de Rapport d\u2019initiative concernant\n\u00ab L\u2019assurance compl\u00e9mentaire maladie \u00bb et son r\u00f4le accru dans\n\nl\u2019acc\u00e8s aux soins de qualit\u00e9 pour tous.\n\nCette saisine, en application directe du Trait\u00e9 d\u2019Amsterdam qui a\n\u00e9largi son champ d\u2019action, notamment en mati\u00e8re sociale, m\u2019a\npermis d\u2019appr\u00e9cier tout l\u2019int\u00e9r\u00eat de solliciter la grande capacit\u00e9\nd\u2019expertise de cette institution et de mieux la faire participer au\n\nprocessus de d\u00e9cision communautaire.\n\nLa qualit\u00e9 des travaux, la pertinence des remarques, l\u2019effort de\nsynth\u00e8se, tout comme la recherche \u00e9clair\u00e9e de compromis\nacceptables m\u2019ont permis de prendre en compte les positions des\nrepr\u00e9sentants de la soci\u00e9t\u00e9 civile europ\u00e9enne et donc d\u2019am\u00e9liorer\n\nincontestablement ce projet de Rapport.\n\n \n\nJe tiens \u00e0 cet exemple, que je pourrai d\u00e9cliner dans le cadre de\ntravaux plus anciens et tout aussi f\u00e9conds avec le Conseil\nEconomique et Social, parce que je pense que c\u2019est ainsi qu\u2019il faut\ntravailler, en \u00e9quipe, en concertation et, j\u2019allais dire, en\n\nconnivence, sur les grands sujets de soci\u00e9t\u00e9.\n\nCar, c\u2019est bien de sujet de soci\u00e9t\u00e9 qu\u2019il's\u2019agit lorsque l\u2019\u00e9volution\ndes techniques am\u00e8ne une r\u00e9volution culturelle de si grande\n\nenvergure. ' 67:55\n\nLes transformations rapides auxquelles nous assistons :\nbureautique, automatisation de l\u2019industrie et, essentiellement,\nessor fulgurant des nouvelles technologies de l\u2019information\nmodi\ufb01ent la nature m\u00eame du travail , l\u2019organisation et le\nfonctionnement des entreprises, vous l\u2019avez d\u2019ailleurs fort bien\n\nanalys\u00e9 dans vos documents pr\u00e9paratoires.\n\n \n\nJe n\u2019\u00e9voquerai pas ici les innovations d\u00e9coulant des avanc\u00e9es\nconsid\u00e9rables de la recherche scienti\ufb01que que Claude All\u00e8gre, je\n\nn\u2019en doute pas, d\u00e9veloppera avec comp\u00e9tence et talent.\n\nDonc, de cet ensemble de mutations, qui ne r\u00e9sultent pas de\nd\u00e9couvertes exceptionnelles mais d\u2019une utilisation nouvelle des\ntechnologies existantes, d\u00e9coule une grande affaire que nous\n\nappelons commun\u00e9ment soci\u00e9t\u00e9 de la connaissance.\n\n \n\nMais, je crois, qu\u2019il faut l\u00e0 raison et modestie garder.\n\nCar, que serait\u2018la soci\u00e9t\u00e9 sans l\u2019aspiration irr\u00e9pressible des\nhommes \u00e0 la connaissance, et le monde serait-il encore monde si\nd\u00e9j\u00e0 les anciens Grecs n\u2019avaient eu le constant souci de la\nphilosophie.\n\nDisons plus simplement que l\u2019information devient une des\ncomposantes essentielle de l\u2019activit\u00e9 \u00e9conomique et que son\n\u00e9change rapide ouvre des champs nouveaux d\u2019activit\u00e9 et, sans\n\ndoute, des r\u00e9serves d\u2019emplois nouveaux.\n\n \n\nLa r\u00e9ussite am\u00e9ricaine, ou le r\u00eave am\u00e9ricain, en est un des\n\nexemples frappants.\n\nJ\u2019ai pr\u00e9fac\u00e9, il y a quelques ann\u00e9es, le livre de Jeremy Rifkin, La\n\ufb01n du travail, qui analyse remarquablement dans ses premiers\n\nchapitres ces \u00e9volutions. ,x\u2018\"\u201c\u2019:77_?'7\n\nSon af\ufb01rmation centrale est que le travail productif, tel que nous\nle \u201cconnaissons, a vocation, pour l\u2019essentiel, \u00e0 dispara\u00eetre dans les\n\ntemps qui viennent.\n\nPour cela, il s\u2019appuie sur l\u2019interrogation du pass\u00e9 et de ses\nrythmes plurid\u00e9cennaux et rappelle notamment le dernier demi-\nsi\u00e8cle et les d\u00e9gagements de main-d\u2019oeuvre qu\u2019ont produites les\n\ndeux premi\u00e8res r\u00e9volutions industrielles.\n\n-7-\n\n \n\nLa seconde surtout, celle de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, du p\u00e9trole et de\nl\u2019automobile, qui suivit celle de la vapeur, de l\u2019acier et du textile,\n\net qui d\u00e9boucha sur l\u2019automatisme.\n\nIl examine ensuite l\u2019\u00e9volution de la technologie, telle que nous la\nconnaissons actuellement, et bien que n\u2019employant pas\nl\u2019expression \u00ab r\u00e9volution informationnelle \u00bb, d\u00e9crit fort bien ce\n\nqu\u2019elle implique. ,,,:6'3Mr;:\u2018x-\\\n\nLa suite fait appara\u00eetre une \u00e9tonnante moisson de techniques\navanc\u00e9es qui ont toutes en commun de se passer presque\n\ncompl\u00e8tement de main-d\u2019oeuvre, mais c\u2019est un autre sujet !\n\nPour le moment, la nouvelle \u00e9conomie, 'v\u00e9ritable panac\u00e9e\nmoderne, dont les contours commencent seulement \u00e0 se dessiner -\nen marquant donc ainsi ses limites-, rend possible une nouvelle\n\ncroissance.\n\n \n\n \n\nLa diffusion des nouvelles technologies propulse la productivit\u00e9,\nstimule la bourse et cr\u00e9e massivement des emplois tr\u00e8s quali\ufb01\u00e9s\n\nou d\u00e9coulant de la demande de services nouveaux.\n\nL\u2019\u00e9l\u00e9vation g\u00e9n\u00e9rale des revenus dans les \u00e9conomies d\u00e9velopp\u00e9es,\nprincipalement l\u2019am\u00e9ricaine, l\u2019\u00e9norme \ufb02ux des capitaux\ndisponibles pour s\u2019y investir, permet \u00e0 la nouvelle \u00e9conomie de\nd\u00e9velopper des \u00e9changes de services \ufb01nanciers, mais surtout de\n\nservices de fourniture ou de traitement d\u2019informations.\n\nf \u201dunk\n\n\u201ca\n\nLe champ est immense car que ces informations soient \u00e0 usage\n\nprofessionnel, culturel ou ludique importe peu.\nDans ce contexte, l\u2019Union europ\u00e9enne a encore une marge de\n\nmanoeuvre large face aux Etats\u2014Unis o\u00f9 le nombre d\u2019emplois, il\n\nfaut le rappeler, a augment\u00e9 de 60% durant ces trente derni\u00e8res\n\n-9-\n\n \n\nann\u00e9es et o\u00f9 la croissance a r\u00e9cemment atteint en moyenne un\n\nrythme de 4% par an.\n\nRappelons aussi que les entreprises de la nouvelle \u00e9conomie\nam\u00e9ricaine repr\u00e9sentent 27% de la capitalisation boursi\u00e8re\nmondiale, contre 13% pour l\u2019Europe et qu\u2019elles consacrent 52%\n\nde leurs investissements en technologies de l\u2019information, contre\n\n28% en Europe. ,__ \u00e7 \u00dc\n\nx\u2018 \u2018. 1 ,4}\n\nLorsque l\u2019on ajoute que, avec \u00e0 peine 5% de la population\nmondiale, les Etats\u2014Unis comptent 50% d\u2019usagers d\u2019Internet, ces\n\nchiffres laissent r\u00eaveur.\n\nLa formation de personnels comp\u00e9tents, un demi-million de\nnouveaux informaticiens manquerait \u00e0 l\u2019Europe, doit \u00eatre une\n\npriorit\u00e9 absolue pour nous.\n\n40\n\n \n\n \n\nEt m\u00eame si des voix s\u2019\u00e9l\u00e8vent, plaisamment appel\u00e9es en ces temps\ndif\ufb01ciles pour les valeurs technologiques les \u00ab cyber-Cassandre \u00bb,\npour dire que les nouvelles technologies cr\u00e9ent moins d\u2019emplois\nqu\u2019on ne le pense, ne g\u00e2chons pas cette opportunit\u00e9 unique.\n\nLes ing\u00e9nieurs sp\u00e9cialis\u00e9s, tout comme les ouvriers des cha\u00eenes de\nproduction, doivent s\u2019adapter \u00e0 ces nouveaux besoins et la soci\u00e9t\u00e9\n\n\u00eatre pr\u00e9par\u00e9e \u00e0 vivre en bonne intelligence dans un cadre modi\ufb01\u00e9.\n\nCar, beaucoup de concepts \u00e9conomiques, politiques et m\u00eame\nl\u00e9gaux devront \u00e9voluer pour faire toute sa place \u00e0 une activit\u00e9\n\nhumaine r\u00e9solument nouvelle . 4\u201d\"7-\\\n\n,7 >\n\n\u2018 .\ni. n; . .\".j.\u201c'<\u2019\n\u201cNM: /\n\nMM.\u00bb\n\nEt le moindre des paradoxes n\u2019est pas que, dans cette p\u00e9riode o\u00f9\nla nouvelle \u00e9conomie offre la forme la plus achev\u00e9e \u00e0 ce jour de la\nmondialisation, les citoyens se trouvent plus isol\u00e9s qu\u2019ils ne l\u2019ont\n\njamais \u00e9t\u00e9, enferm\u00e9s dans un monde virtuel o\u00f9 les relations\n\n-ll-\n\n \n\n \n\nindividuelles et collectives se r\u00e9sument parfois \u00e0 des \u00e9changes\n\nentre consommateurs.\n\nJe ne r\u00e9siste pas \u00e0 \u00e9voquer ici devant vous un souvenir, encore\n\ntr\u00e8s pr\u00e9sent, de mes ann\u00e9es pass\u00e9es au Minist\u00e8re de l\u2019Agriculture.\n\nUn dirigeant agricole, dont j\u2019appr\u00e9ciais l\u2019ouverture d\u2019esprit et le\nsens des responsabilit\u00e9s, me con\ufb01ait qu\u2019il \u00e9tait \ufb01er des brillantes\n\u00e9tudes de son \ufb01ls destin\u00e9 \u00e0 reprendre l\u2019exploitation familiale,\n\nmais qu\u2019il \u00e9tait fort inquiet de sa solitude derri\u00e8re son ordinateur.\n\n \n\n_ i\u2018.;\u2018\\.__ J\n.k 4 ./\n\n.._ a. \"MM\u2014\"M\n\nC\u2019\u00e9tait pour lui une menace de la p\u00e9rennit\u00e9 du syndicalisme\nagricole qui avait su, par la solidarit\u00e9 et la vulgarisation, donc le\npartage des connaissances, cr\u00e9er les conditions d\u2019une agriculture\nmoderne et performante et permettre \u00e0 des hommes et des\n\nfemmes d\u2019avancer ensemble.\n\n42\n\n \n\nJ\u2019y pense souvent lorsque je consid\u00e8re que la nouvelle \u00e9conomie,\net la soci\u00e9t\u00e9 de l\u2019information qui la sous-tend, constitue un\nunivers de grande libert\u00e9 et de moindre autorit\u00e9, mais surtout un\nchamp consid\u00e9rable pour l\u2019\u00e9panouissement de l\u2019individualisme et\n\nl\u2019assouvissement de la vieille passion de l\u2019humanit\u00e9 pour le jeu.\n\nSans r\u00eaver \u00e0 un homme nouveau, mais r\u00e9unis pour accompagner\nles retomb\u00e9es d\u2019une r\u00e9elle avanc\u00e9e technologique, les\nrepr\u00e9sentants de la soci\u00e9t\u00e9 civile que vous \u00eates et les hommes\npolitiques dont je suis doivent se \ufb01xer une mission essentielle\n\nd\u2019aide \u00e0 l\u2019apprentissage et de m\u00e9diation.\n\nNe nous cachons pas que l\u2019\u00e9mergence de la nouvelle \u00e9conomie\naggrave profond\u00e9ment les in\u00e9galit\u00e9s entre ceux qui y ont acc\u00e8s et\nles autres, \u00e0 titre individuel et collectif, et qu\u2019il n\u2019est ni digne, ni\nraisonnable de laisser d\u00e9river ce que l\u2019on appelle pudiquement\n\n\u00ab la fracture num\u00e9rique \u00bb.\n\n-13-\n\n \n\nLe mod\u00e8le social europ\u00e9en, dont nous nous r\u00e9clamons tous, exige\nque nous prenions les moyens de permettre \u00e0 tous les citoyens\neurop\u00e9ens de vivre et travailler dans cette soci\u00e9t\u00e9 de\n\nl\u2019information.\n\nLes enjeux d\u2019une formation initiale et professionnelle ne sont plus\n\u00e0 d\u00e9velopper, mais les \u00e9volutions technologiques sont si rapides\n\nqu\u2019elles n\u00e9cessitent un acc\u00e8s plus constant \u00e0 la formation.\n\n\"nm\u2014M...\u201c\n4\u00bb \u2018 \u2018 \u2018 N\n/ \u2018 s\u201c\n\nL\u2019apprentissage tout au long de la vie, que nous essayons de\npromouvoir au niveau communautaire, peut am\u00e9liorer la qualit\u00e9\n\net l\u2019ef\ufb01cacit\u00e9 de l\u2019emploi et garantir la fameuse \u00ab employabilit\u00e9 \u00bb.\n\n-14-\n\n \n\nLa Commission europ\u00e9enne, dans le cadre de ses initiatives pour\nl'e-Europe, a initi\u00e9 une communication sur les strat\u00e9gies pour\nl'emploi dans la soci\u00e9t\u00e9 de l'information (Communication du\n\n8 d\u00e9cembre 1999 pour la pr\u00e9paration du Conseil europ\u00e9en de\n\nLisbonne).\n\nElle souligne, entre autres, l'importance de l'apprentissage des\nnouvelles technologies de l'information et de la ma\u00eetrise de leur\nutilisation. {v \" 6\u201971\u201d75}\n\nv/\nToutes les \u00e9coles devraient \u00eatre connect\u00e9es \u00e0 Internet dans les\n\nmeilleurs d\u00e9lais et les \u00e9tudiants devraient y avoir acc\u00e8s avant la\n\n\ufb01n de l'ann\u00e9e 2002.\n\nPar ailleurs, l'\u00e9tablissement d'un \"permis de conduire\ninformatique europ\u00e9en\" permettrait de d\u00e9velopper un syst\u00e8me\n\nde comp\u00e9tences adapt\u00e9.\n\n45\n\n \n\nCes \u00e9volutions irr\u00e9versibles vont profond\u00e9ment modi\ufb01er\nl'organisation du travail et l'on peut esp\u00e9rer que les obstacles\nactuels \u00e0 l'emploi, li\u00e9s au handicap, \u00e0 la distance ou encore au\n\ntemps, seront progressivement lev\u00e9s.\n\n\"Un monde o\u00f9 le travail sera plus accessible \u00e0 tous\"\n(Communication de la Commission) sera-t\u2014il le meilleur des\n\nmondes ?\n\nLes exp\u00e9riences mitig\u00e9es, \u00e0 ce jour, de t\u00e9l\u00e9travail me permettent\n\nd'en douter encore. z\u2019M\u00d9\n\nOutre les diff\u00e9rences importantes entre les Etats membres \u2014le\nNord de l'Europe est davantage enclin \u00e0 ces formes nouvelles de\ntravail-, le t\u00e9l\u00e9travail semble d'abord favoriser le maintien de\n\nl'emploi et pose de dif\ufb01ciles probl\u00e8mes d'organisation et de statut.\n\n46\n\nLes t\u00e9l\u00e9travailleurs doivent conserver le statut des salari\u00e9s et\nb\u00e9n\u00e9\ufb01cier des m\u00eames opportunit\u00e9s de carri\u00e8re et de formation,\n\ntout comme d'un temps de travail conforme aux normes actuelles.\n\nJe conclurai en pr\u00e9cisant que la p\u00e9riode de transition que nous\n\nVivons permet d'envisager de nouvelles formes d'organisation.\n\nIl faut les \u00e9tudier et les \u00e9valuer dans la plus grande coop\u00e9ration\n\nentre les partenaires sociaux et les acteurs concern\u00e9s, dont vous\n\n \n \n\n\u00eates au premier chef. v\n\n\\,\\ -\\.\nH, H..,/_.z\n\nL'innovation technologique exige de nouvelles formes de s\u00e9curit\u00e9\net de \ufb02exibilit\u00e9 n\u00e9goci\u00e9e ; nous avons l\u00e0 une opportunit\u00e9\n\nexceptionnelle d'innover en mati\u00e8re d'organisation.\n\n-l7-\n\n", "key_words": {"Ma\u00efaM": 1, "\u0178MMJMr": 1, "Conseil": 3, "Economique": 3, "Social": 1, "Comit\u00e9": 2, "Europ\u00e9en": 1, "retrouvent": 1, "Paris": 1, "sujet": 3, "d\u00e9terminant": 1, "notre": 2, "\u00e9conomie": 3, "convenu": 1, "mod\u00e8le": 2, "social": 2, "malgr\u00e9": 1, "simplicit\u00e9": 1, "\u00e9nonc\u00e9": 1, "nouveaux": 3, "m\u00e9tiers": 1, "renvoie": 1, "telle": 2, "europ\u00e9en": 2, "d\u00e9\ufb01nie": 1, "nouvel": 1, "objectif": 1, "strat\u00e9gique": 1, "retour": 1, "emploi": 1, "croissance": 3, "forte": 1, "prochaine": 1, "Chefs": 1, "Gouvernement": 1, "admis": 1, "moyen": 1, "impliquait": 1, "volontaristes": 1, "investissement": 1, "ressources": 1, "notamment": 3, "technologies": 6, "redoutable": 1, "coeur": 1, "Conf\u00e9rence": 1, "laquelle": 1, "tenter": 1, "commencerai": 1, "r\u00e9jouissant": 1, "repr\u00e9sentants": 1, "\u00e9conomiques": 1, "niveau": 2, "national": 1, "mobilisent": 1, "mieux": 2, "explorer": 1, "enjeux": 2, "dif\ufb01cult\u00e9s": 1, "mutations": 1, "profondes": 1, "vivons": 1, "b\u00e9n\u00e9\ufb01cier": 1, "leurs": 2, "exp\u00e9riences": 2, "tiens": 2, "rappeler": 1, "Pr\u00e9sident": 1, "affaires": 1, "sociales": 1, "projet": 2, "Rapport": 1, "compl\u00e9mentaire": 1, "maladie": 1, "accru": 1, "soins": 1, "qualit\u00e9": 2, "application": 1, "directe": 1, "Trait\u00e9": 1, "champ": 2, "mati\u00e8re": 2, "solliciter": 1, "grande": 4, "cette": 4, "institution": 1, "faire": 2, "participer": 1, "d\u00e9cision": 1, "pertinence": 1, "comme": 3, "recherche": 2, "\u00e9clair\u00e9e": 1, "permis": 1, "prendre": 1, "compte": 1, "positions": 1, "soci\u00e9t\u00e9": 8, "civile": 2, "europ\u00e9enne": 2, "pourrai": 1, "d\u00e9cliner": 1, "cadre": 3, "anciens": 2, "aussi": 2, "f\u00e9conds": 1, "parce": 1, "pense": 2, "ainsi": 2, "concertation": 1, "grands": 1, "sujets": 1, "lorsque": 2, "techniques": 1, "am\u00e8ne": 1, "r\u00e9volution": 2, "culturelle": 1, "transformations": 1, "rapides": 1, "auxquelles": 1, "assistons": 1, "automatisation": 1, "fulgurant": 1, "nouvelles": 6, "nature": 1, "travail": 5, "documents": 1, "innovations": 1, "d\u00e9coulant": 2, "scienti\ufb01que": 1, "Claude": 1, "doute": 1, "d\u00e9veloppera": 1, "comp\u00e9tence": 1, "ensemble": 1, "r\u00e9sultent": 1, "exceptionnelles": 1, "utilisation": 1, "nouvelle": 8, "d\u00e9coule": 1, "affaire": 1, "commun\u00e9ment": 1, "raison": 1, "modestie": 1, "irr\u00e9pressible": 1, "monde": 4, "encore": 3, "Grecs": 1, "constant": 2, "souci": 1, "simplement": 1, "devient": 1, "essentielle": 1, "\u00e9conomique": 1, "rapide": 1, "ouvre": 1, "champs": 1, "r\u00e9serves": 1, "r\u00e9ussite": 1, "quelques": 1, "livre": 1, "Jeremy": 1, "analyse": 1, "remarquablement": 1, "af\ufb01rmation": 1, "centrale": 1, "dispara\u00eetre": 1, "pass\u00e9": 1, "plurid\u00e9cennaux": 1, "rappelle": 1, "dernier": 1, "d\u00e9gagements": 1, "produites": 1, "premi\u00e8res": 1, "r\u00e9volutions": 1, "seconde": 1, "celle": 2, "p\u00e9trole": 1, "suivit": 1, "d\u00e9boucha": 1, "examine": 1, "ensuite": 1, "informationnelle": 1, "d\u00e9crit": 1, "suite": 1, "appara\u00eetre": 1, "\u00e9tonnante": 1, "moisson": 1, "toutes": 1, "commun": 1, "passer": 1, "autre": 1, "contours": 1, "commencent": 1, "seulement": 1, "dessiner": 1, "marquant": 1, "possible": 1, "diffusion": 1, "propulse": 1, "bourse": 1, "massivement": 1, "emplois": 1, "demande": 1, "services": 2, "g\u00e9n\u00e9rale": 1, "revenus": 1, "\u00e9conomies": 1, "permet": 2, "\u00e9changes": 1, "surtout": 2, "fourniture": 1, "traitement": 1, "immense": 1, "informations": 1, "soient": 1, "culturel": 1, "ludique": 1, "importe": 1, "marge": 1, "large": 1, "nombre": 1, "augment\u00e9": 1, "durant": 1, "trente": 1, "r\u00e9cemment": 1, "atteint": 1, "moyenne": 1, "entreprises": 1, "repr\u00e9sentent": 1, "capitalisation": 1, "contre": 1, "consacrent": 1, "investissements": 1, "ajoute": 1, "peine": 1, "comptent": 1, "laissent": 1, "formation": 2, "personnels": 1, "informaticiens": 1, "manquerait": 1, "absolue": 1, "plaisamment": 1, "appel\u00e9es": 1, "valeurs": 1, "technologiques": 2, "cr\u00e9ent": 1, "moins": 1, "g\u00e2chons": 1, "opportunit\u00e9": 1, "ing\u00e9nieurs": 1, "ouvriers": 1, "cha\u00eenes": 1, "doivent": 3, "besoins": 1, "pr\u00e9par\u00e9e": 1, "vivre": 2, "bonne": 1, "intelligence": 1, "beaucoup": 1, "concepts": 1, "politiques": 1, "devront": 1, "\u00e9voluer": 1, "toute": 1, "place": 1, "r\u00e9solument": 1, "moindre": 2, "paradoxes": 1, "p\u00e9riode": 2, "offre": 1, "forme": 1, "achev\u00e9e": 1, "citoyens": 1, "trouvent": 1, "isol\u00e9s": 1, "enferm\u00e9s": 1, "virtuel": 1, "collectives": 1, "r\u00e9sument": 1, "parfois": 1, "r\u00e9siste": 1, "\u00e9voquer": 1, "devant": 1, "ann\u00e9es": 1, "pass\u00e9es": 1, "Minist\u00e8re": 1, "dirigeant": 1, "con\ufb01ait": 1, "\u00e9tait": 2, "destin\u00e9": 1, "reprendre": 1, "inquiet": 1, "solitude": 1, "derri\u00e8re": 1, "menace": 1, "p\u00e9rennit\u00e9": 1, "avait": 1, "solidarit\u00e9": 1, "cr\u00e9er": 1, "conditions": 1, "performante": 1, "permettre": 2, "hommes": 1, "souvent": 1, "consid\u00e8re": 1, "constitue": 1, "libert\u00e9": 1, "consid\u00e9rable": 1, "vieille": 1, "passion": 1, "r\u00eaver": 1, "homme": 1, "r\u00e9unis": 1, "retomb\u00e9es": 1, "r\u00e9elle": 1, "avanc\u00e9e": 1, "mission": 1, "cachons": 1, "profond\u00e9ment": 2, "in\u00e9galit\u00e9s": 1, "entre": 3, "acc\u00e8s": 3, "titre": 1, "individuel": 1, "laisser": 1, "d\u00e9river": 1, "appelle": 1, "fracture": 1, "num\u00e9rique": 1, "r\u00e9clamons": 1, "prenions": 1, "moyens": 1, "travailler": 1, "initiale": 1, "professionnelle": 1, "\u00e9volutions": 2, "n\u00e9cessitent": 1, "essayons": 1, "am\u00e9liorer": 1, "garantir": 1, "fameuse": 1, "employabilit\u00e9": 1, "Commission": 1, "initiatives": 1, "initi\u00e9": 1, "communication": 1, "strat\u00e9gies": 1, "d\u00e9cembre": 1, "pr\u00e9paration": 1, "ma\u00eetrise": 1, "\u00e9coles": 1, "devraient": 2, "connect\u00e9es": 1, "Internet": 1, "d\u00e9lais": 1, "\u00e9tudiants": 1, "avoir": 1, "avant": 1, "permettrait": 1, "d\u00e9velopper": 1, "comp\u00e9tences": 1, "irr\u00e9versibles": 1, "esp\u00e9rer": 1, "distance": 1, "seront": 1, "progressivement": 1, "accessible": 1, "meilleur": 1, "t\u00e9l\u00e9travail": 2, "douter": 1, "diff\u00e9rences": 1, "importantes": 1, "Etats": 1, "membres": 1, "davantage": 1, "enclin": 1, "formes": 3, "semble": 1, "favoriser": 1, "maintien": 1, "dif\ufb01ciles": 1, "probl\u00e8mes": 1, "t\u00e9l\u00e9travailleurs": 1, "conserver": 1, "statut": 1, "salari\u00e9s": 1, "m\u00eames": 1, "opportunit\u00e9s": 1, "carri\u00e8re": 1, "temps": 1, "conforme": 1, "normes": 1, "conclurai": 1, "pr\u00e9cisant": 1, "transition": 1, "\u00e9tudier": 1, "\u00e9valuer": 1, "partenaires": 1, "sociaux": 1, "acteurs": 1, "premier": 1, "technologique": 1, "exige": 1, "\ufb02exibilit\u00e9": 1, "n\u00e9goci\u00e9e": 1, "avons": 1}}