{"id": "20_06_2000-Paris", "date": "20_06_2000", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "discours dactylogaphiee annote ; correspondance annotee ; documentation ; livre de Claude Evin Retraites : vers un systeme renove ?.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_222_05_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "Fax re\u00e7u de \u00ee +3314\u00dcZ\u00dcS\u00dcU9 33/86/38 17:86 Pg:\n\nOuverture des travaux ale l\u2019apr\u00e8s-midi\n\nMICHEL ROCARD\n\nAncien Pren\u00fcer ministre, Pr\u00e9sident de la Commission de\nl\u2019emploi et des affaires sociales du Parlmnent europ\u00e9en\n\n\u00ee\n\nMonsieur le pr\u00e9sident, je tiens tout d\u2019abord \u00e0 saluer\ncette huiti\u00e8me session des journ\u00e9es de la protection\nsociale. En la. mati\u00e8re, je sais par mon exp\u00e9rience que\nlorsque la technique est complexe, que les genjeux\nfinanciers sont \u00f9nportants et que les con\ufb02its d\u2019int\u00e9r\u00eats\nsont forts, la con\ufb01ance et l\u2019amiti\u00e9 qui peuvent lier les\ndirigeants aident \u00e0 sunnonter les difficult\u00e9s. 11 est donc\nappr\u00e9ciable de pouvoir se rencontrer et \u00e9changer en\n\u00e9tant libres de tout enjeu de pouvoir.\n\nLa protection sodale est apparue depuis peu clans les\ntextes europ\u00e9ens. L\u2019Eumpe s\u2019est en effet saisie \u00e7le cette\nquestion de mani\u00e8re r\u00e9cente et dans le cadre de la\nsubsidiarite. En d\u2019autres rennes, l'essentiel des outils\nl\u00e9gislatifs et contracmels qui r\u00e9gissent la protection\nsodale demeurent national . -\n\nAf\ufb01ch\u00e9e par messieurs Fabius et Poncelet; ainsi que\npar madame Fontame, la volont\u00e9 d\u2019un rapprochement\nentre le Parlement ewo et les parlements\nna\ufb01onawc se traduit aujour 'hui concr\u00e8tement par des\n\u00e9changes sur les pr\u00e9occupa\u00fccms qui nous sont\nconnnun\u0153, \u00e0 savoir l'emploi et la protection sociale.\nCela constitue un moyen de renforcer la\n\n \n\n94\n\n \n\n \n\nFax re\u00e7u (le 3 +33'1\u2018\u00cf\u00dc265\u2018\u00dc\u00dc\u20189 38/56/33 17186 Pg:\n\ncompl\u00e9mentarit\u00e9 de nos assembl\u00e9es et de nous\nrapprocher pour faire progresser la construction\neurop\u00e9eime. D\u00e8s lors, la mise en oeuvre du tl\u2018neme de\nvotre matin\u00e9e de travail, \u00ab r\u00e9ussir la concertation pour\nfaire avancer la r\u00e9forme n, nous conceme. J\n\nPendant 20 ans, le Parlement europ\u00e9en n\u2019avait d\u2019autre\nr\u00f4le que de donner des avis et des recommandations.\nOr, par le processus de la cod\u00e9ision l\u00e9gislative, par\nl\u2019investiture et la d\u00e9\ufb01ance de la Cmnn\u00fcssion le\nParlement europ\u00e9en est aujourd\u2019hui un v\u00e9ritable 0o\nl\u00e9gislateur.\n\nJe tiens \u00e9galement \u00e0 souligner la cr\u00e9ation du Conseil\nd\u2019orientation des retraites. Cette institutiOn est\nimportante a lus d\u2019un \u00e9gard et nous permet\nnotamment de ' de Statistiquea \ufb01ables. En Vue\nd\u2019installer la concertation dans la dur\u00e9e, il est essentiel\nque les parlementaires et les d\u00e9cideurs puissent se \u2018 _ /\nretrouver au sein d'une instance d\u00e4\u00e9epour \u00e9tudier la W\nsituation \ufb01nanci\u00e8re actuelle, analyser les di\ufb01\u00e9rents\nr\u00e9gimes de retraites et formuler des propositions de\nreforme. C\u2019est en effet par une veille active des\n\u00e9volutions mm, sociales et d\u00e9mographiques\nque nous p ' rons \u00e0 d\u00e9finir les n\u00e9cessaires\nadaptations de nos syst\u00e8mes de retraites en veillant \u00e0\nl\u2019\u00e9quit\u00e9 et \u00e0 la solidarit\u00e9 entre les r\u00e9gimes. A l\u2019instar de\nla m\u00e9diode retenue pour mon Livre Blanc, il convient\nd\u2019expliquer aux Fran\u00e7ais sur des bases incontest\u00e9es\ncomment vont \u00e9voluer leurs retraites et quelles sont\nles perspectives cr\u00e9dibles des dif\ufb01\u00e9rents r\u00e9gimes. Cette\nd\u00e9marche consume une rr\ufb01ssion essentielle du Conseil\nd\u2019orientation des retraites. De ce point de vue, en\n\ufb01xant \u00e0 700 millions le nombre d\u2019immigr\u00e9s n\u00e9cessaires\npour que l\u2019Union europ\u00e9enne maintienne sa\npopulation en 2050, le r\u00e9cent ra sport de l\u2019ONU a le\nm\u00e9rite de relancer un d\u00e9bat cluf\ufb01'\u00e9 auquEl j\u2019accorde\n\n \n\n95\n\n \n\n \n\nFax re\u00e7u de I +331462\u00dc9889 38/36/88 1?:I6 Pg:\n\nune grande attention. Le sujet des retraites doit ainsi\n\u00eatre abord\u00e9 \u00e0 travers une double dimension\np\u00e9dagogique et scienti\ufb01que. Dans un contexte o\u00f9 la\nsituation d\u00e9mographique europ\u00e9erme d\u00e9termine\nlargement les difficult\u00e9s \ufb01nanci\u00e8res \u00e0 venir, la\n\ngogie est primordiale dans un domaine qui rel\u00e8ve\ndela Vie quotidienne des citoyens. L\u2019allongement de la\ndur\u00e9e de vie et l\u2019arriv\u00e9e \u00e0 l'\u00e2ge de la retraite des\nenfants du \u00ab baby boom\u00bb modi\ufb01ent l'\u00e9quilibre des\nretraites dans tous nos pays et sont susceptibles ch\nmenacer la solidarit\u00e9 entre les g\u00e9n\u00e9rations. Il est\nimportant de noter que le futur retrait\u00e9 eur0p\u00e9en des\nann\u00e9es 2020, encore aujourd\u2019hui trop souvent au\nch\u00f4mage (l\u2019Union europ\u00e9enne compte actuellenient 16\nmillions de ch\u00f4meurs), subit les taux obligatoires les\nplus \u00e9lev\u00e9s de l\u2019histoire. Si nos projections se r\u00e9v\u00e8lent\njustes, oe retrait\u00e9 europ\u00e9en subira la plus grande\nbaisse collective de pouvoir d\u2019adIat IOISqu\u2019il sera en \u00e2ge\nde quitter la vie active. Simultan\u00e9ment, les retrait\u00e9s\nactuels b\u00e9n\u00e9\ufb01cient d\u2019un niveau moyen de retraite, de\nsoins et de patrimoine le plus \u00e9lev\u00e9 que l'Europe ait\nconnu dans son histoire. Si l\u2019UniOn eur\ncompteen 2025 plus de 30 \u00e0 4D millions de personnes\n\u00e2g\u00e9es de plus de 65 ans, cette situation porte en elle la\nmenace politique d\u2019une << guerre des \u00e2ges w.\nActuellement, 4,5 personnes en \u00e2ge de uavailler\ngarantissent les besoins d'un retrait\u00e9. En 2020, ce\nrapport sera de trois pour un.\n\nCes tendances d\u00e9mographiques et leurs cons\u00e9quences\n\ufb01nanci\u00e8res affectent tr\u00e8s diversement les 15 pays de\nl\u2019Union. En moyenne, les d\u00e9penses de protection\nsociale des pays membres atteignent 28,5 % du; PIB et\nles d\u00e9penses de retraites s'\u00e9l\u00e8vent \u00e0 elles seules \u00e0 12 %\ndu PIE. Peur faire face \u00e0 ces nouveaux d\u00e9\ufb01s, quelques\npays (la Finlande, l\u2019Allemagne, l\u2019ltalie et la France) ont\nd\u00e9j\u00e0 ennepris de r\u00e9former en profondeur leur syst\u00e8me\n\n \n\n96 \u00eb\n\n \n\n \n\nFox re\u00e7u (le \u00ef +331\u20181823588\u20183\n\nde retraites par l\u2019allongement delta dur\u00e9e du trava\u00ff, et\nla diminmion programm\u00e9e du co\u00fbt des prestations. Si\nla politique sociale fut inscrite d\u00e8s l\u2019origine au cceur des\nmissions fbcecs \u00e0 la Communaut\u00e9 europ\u00e9enne, il\nconVient de souligner que la cornp\u00e9tence en mati\u00e8re de\nprotection sociale est encore essentiellement nationale.\nLa protection sociale, dont la d\u00e9\ufb01nition globale couvre\nl\u2019ensemble des m\u00e9canismes de transferts Visant \u00e0\nprot\u00e9ger les citoyens des Etats membres, a quant \u00e0 elle\n\u00e9merge depuis une dizaine d\u2019ann\u00e9es sous la pression\ndes n\u00e9cessit\u00e9s sociales et de la volont\u00e9 politique de\nquelques gouvememenis dont la France. Dans notre\nacception commentaire, la Protection sociale\ndemeure un mod\u00e8le social sp\u00e9ci\ufb01que h\u00e9rit\u00e9 de l\u2019histoire,\ndes choix collectifs et par la m\u00eame des arbitrages\npolitiques de chaque \u00c9tat. Si je conteste l\u2019expression de\n\u00abmod\u00e8le social europ\u00e9en \u00bb en raison de la divemit\u00e9 de\nnos structures, il est vrai que les. 15 pays rassembl\u00e9s\nont en moyenne la meilleure protection sociale du\nmonde.\n\nL\u2019exoiication de nos diff\u00e9rences mua-europ\u00e9ennes\nr\u00e9side dans l\u2019eDdstence histori me de deux grands\nmod\u00e8les: le mod\u00e8le bismarc fait et le madele\nbcoeridgicn. Le fondement du piemier r\u00e9side dans le\nlien entre travail et protection sociale. Dans les pays\nqui l\u2019ont adepte, l'\u00c9tat doit assurer la solidarit\u00e9 entre\nles g\u00e9n\u00e9rations et permettre une r\u00e9partition \u00e9quitable\ndes richesses (Allemagne, Ital\u00eee et France). Dans le\nsecond mod\u00e8le la protection sociale n\u2019est pas li\u00e9e \u00e0\nl\u2019activit\u00e9 productive et d\u00e9coule de la notion de\ncouverture dite universelle. Ce mod\u00e8le propose une\nretraite mir\u00fcmaie financ\u00e9e par l\u2019imp\u00f4t et encourage le\nrecours \u00e0 une retraite compl\u00e9mentaire\ncapitalisation (Royaume-Uni, PaySvBas, Etatannis).\n\n97\n\n \n\n   \n  \n\n \n\n \n\nFax re\u00e7u (le 1 +331\u20181828988\u00cbl A 38/36/35 17:36 Pg\u00ee\n\nQuel que soit le mod\u00e8le adopte, les Etats membres se\ntrouvent tous confront\u00e9s \u00e0 la n\u00e9cessaire modernisation,\nvoire reforme, de leur syst\u00e8me de protection gsociale.\nDans un romande en pleine mutation, la donande de\nprotection sociale augmente proportionnellement \u00e0\nl\u2019aversion du riSque qui honte nos soci\u00e9t\u00e9s\nd\u00e9velopp\u00e9es. Les contraintes \ufb01nanci\u00e8res sont de plus\nen plus fortes et l\u2019exclusion menace la coh\u00e9sion sociale\n\u00c0 titre d\u2019exemple, plus de sept millions d\u2019italiens\nvivent en dessous du seuil de pauvret\u00e9 ct 45 % des\ndipl\u00f4m\u00e9s universitaires demeurent au ch\u00f4mage trois\nans apr\u00e8s la \ufb01n de leurs \u00e9tudes. Ces \u00e9l\u00e9ments\nconsument autant de mutations et de d\u00e9\ufb01s \u00e0\nsurmonter.\n\nDans ce contexte, la strat\u00e9gie sur l\u2019avenir de la\nprotection sociale en Europe ne doit pas se focaliser\nexclusivement sur la question des retraites. Il nous\nfaut en effet envisager la modernisation du nodele\nsocial europ\u00ebm dans toutes ses dimensions. Ce dernier\ndemeure le garant d\u2019un pro\u00e4es et d\u2019une stabilit\u00e9 dont\nla sant\u00e9 et l\u2019assurance ' constituent des axes\nmajeurs. Je souligne encore que l\u2019usage du terme de\nmOCl\u00cblE' social europ\u00e9en tient a deux raisons: la\nprotection sociale et l\u2019acc\u00e8s aux services de base sont,\npar des hasards l'tiStOl\u2018i\u00e4uBS convergents, mieux\nd\u00e9velopp\u00e9s enEumpe que ans le r\u00e6te du monde. D\u00e8s\nlors, le concept de service public est inclus dans la\nprotection sociale pour d\u00e9finir l\u2019ensemble. Ce syst\u00e8me a\ncontribu\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9mergence d'une v\u00e9ritable solidarit\u00e9 qu'il\nserait illusoire de vouloir hannoniser tr0p vite. Ainsi,\nun certain nombre de droits sont mnunmtetnent\nreconnus comme le droit \u00e0 l\u2019acc\u00e8s aux soins m\u00e9dicaux.\nlis constituent un bien social auquel Chaque \u00c9tat\nn\u2019tembre doit garantir l\u2019acc\u00e8s. Largement consensuelle\nen Europe, cette id\u00e9e est \u00e0 la source d\u2019un con\ufb02it\n\n \n\n98\n\n \n\n \n\nFax re\u00e7u de 1 +3314\u00dc2\u00fc9889 36/86/88 17:86 Pg:\n\n      \n \n    \n \n\ndoctrinal entre 1e Parlement et le gouvemement des\n\u00c9tats-Unis d\u2019Arn\u00e9quue. r\ni\n\nDemon point de vue, cette question rel\u00e8ve d\u2019un choix\nde soci\u00e9t\u00e9 fondamental Depuis le Conseil des ministres\ndu 27 juillet 1992, l\u2019Union europ\u00e9enne souhaite\nd\u00e9velopper << la convergence des objectifs et des\npolitiques de protection sociale\u00bb. En application de\ncette d\u00e9cision, le Commission a propos\u00e9 le 16 juillet\n1999 une communication sur a une strat\u00e9gie concert\u00e9e\npour modemiser la protection sociale\u00bb. L\u2019objectif\nfondamental des institutions cormnunautaires;est de\ngarantir \u00e0 chacun une retraite adapt\u00e9e dont le\n\ufb01nancement soit durable. Les retraites doivent assurer\naux retrait\u00e9s un revenu de remplacement convenable\npar la recl\u2018terche d\u2019un bon \u00e9quilibre entre syst\u00e8me par\nr\u00e9partition et syst\u00e8me par capitalisation ll est\n\u00e9galement important d\u2019encourager les personnes \u00e2g\u00e9es\n\u00e0 participer \u00e0 la vie sociale et de \u00abstimuler leur\nvitalit\u00e9 \u00bb. Avant de faire la loi et de r\u00e9former, il est\npr\u00e9vu d'informer, d\u2019\u00ebChartger les exp\u00e9riences,\nd\u2019\u00e9valuer les d\u00e9veloppements politiques r\u00e9cents et\nd\u2019identi\ufb01er les meilleures rati es. Au\u2014del\u00e0 des\n\u00e9ternelles expressio ,' agit ' ' pensa\n\nde la connaissance r\u00e9ciproque. Nous 5011m dom en\nmati\u00e8re de protection sociale a l\u2019aube d\u2019une dorurdte\nsusceptible d\u2019aboutir \u00e0 un comerous sur l\u2019avenir des\nretraites. A la diff\u00e9rence des \u00c9lat\ufb01i'UIlis, tous 1 s \u00c9tats\neurop\u00e9ens disposent d'un syst\u00e8me de retraites\nobligatoire, g\u00e9n\u00e9ralement fond\u00e9 sur le principe de la\nr\u00e9partition L\u2019argent collecte \u00e0 travers les cotisations\nd\u2019une ann\u00e9e sert \u00e0 \ufb01nancer les retraites de la m\u00eame\narm\u00e9e. Cependant, depuis une trentaine d\u2019ann\u00e9es, le\nnombre des naissances est insuffisant et la part des\ninactifs augmente lentement mais r\u00e9gtili\u00e8iement. Dans\nla mesure o\u00f9 la dur\u00e9e de vie augmente, l\u2019une des\nsolutions resicle dans l\u2019allongement de la dur\u00e9e de\n\n  \n          \n \n \n\n \n\n99\n\n \n\n \n\nFax re\u00e7u de \u00ee +33148289889\n\ncotisation. Il n\u2019est pas t de consid\u00e9rer que\nl\u2019allongement de la dur\u00e9e de vie plusse se traduire par\nun allongement de l\u2019activit\u00e9. Quoi qu\u2019il en soit, si nous\nr\u00e9ussissons \u00e0 pr\u00e9server le pouvoir d\u2019adtet des retraites\net leur indexation sur les prix, l'insuf\ufb01sance\ndernogmphiqpe ne nous permettra pas d\u2019indexer les\nretraites sur es salaires. En d'autres tenues, il ne sera\nplus possible de faire b\u00e9n\u00e9\ufb01cier les retrait\u00e9s d\u2019une part\nde la croissance.\n\nPour les personnes \u00e2g\u00e9es de lus de 55 ans, des\nmesures minenn\u00e9cliaires, omnme . retraite partielle qui\ncombine revenus du travail et prestaticms sociales, ont\n\u00e9t\u00e9 dtoisies ar plusieurs \u00c9tats trembles (Autriche\nBelgique, emagne, Finlande, TEspagne et France).\nAyant toujours \u00e9t\u00e9 favorable \u00e0 la retraite d\u00e9gressive et\nproportionnelle, j\u2019ai \u00e9t\u00e9 ravi de constater que la France\navait engag\u00e9 cette reforme par d\u00e9cret et dans la plus\ngrande diser\u00e9tion A ce titre, i1 convient de souligner\nque les meilleures r\u00e9formes sont cella qui sont II\u00dcSES\nen oeuvre discr\u00e8tement. l\n\nCependant, ces mesures ne suf\ufb01sent pas \u00e0 garantir\nl\u2019avenir. Dans 1e cadre des contraintes budg\u00e9taires\ndict\u00e9es par l\u2019Un\u00eeon \u00e9oonorni .e et mon\u00e9taire, la\nCommission eurOp\u00e9enne cherqd\u2018ile \u00e0 encourager le\nd\u00e9veloppement des dispositifs de retraites\ncomplemmtaires. En outre, mon coll\u00e8gue Wilfried\nKuclcellcom vient de produire un rapport sur ce sujet\ndame. le cadre des travaux de la Corrur\ufb01ss\u00eeon des\n\ufb01nances du Parlement europ\u00e9en. \u00c0 ce titre, il aura\nl\u2019\u0153casion de vous pr\u00e9senter les r\u00e9sultats des travaux\nd\u00e9velopp\u00e9s \u00e0 la Brute de la publica\u00fcon du Livre Vert\nsur les retraites compl\u00e9mentaires.\n\nLe projet de directive propos\u00e9 vise \u00e0 d\u00e9velopper un\nv\u00e9ritable march\u00e9 unique des fonds de pension en\n\n100\n\n38/86/88\n\n17:86\n\nPg:\n\n \n\n \n\n\"r\u2018ax re\u00e7u de \u00ee rciJiinobhub\u2019 38/86/88 17186 Pg:\n\nreconnaissant le r\u00f4le majeur que peuvent jouer les\nretraites cornpl\u00e9rnentaires dans la r\u00e9solution des\ndif\ufb01cult\u00e9s engendr\u00e9es par 1' \u00e9volution d\u00e9mographique.\nLes fonds de pension ont pour vocation 4\u2019 appuyer les X\nr\u00e9gimes de retraites par r\u00e9partition, sans pour-5 autant\nles remplacer Nous n\u2019avons pas sur les fonds de\npension de vision alternative, ce qui att\u00e9nue l'ainplta'ur\ndu diamp qu 'iis peuvent couvrir. Dans cette optique,\nle Parlement europ\u00e9en a mis en lumi\u00e8re les obstacles\nqui s \u2019opposent au libre choix d\u2019un uni fonds de pension \u00e0 x\n1a libre circulation des personnes et a la libre prestation\ndes services. Tout en recommissant que les niveaux de\nd\u00e9gr\u00e8vements \ufb01scaux restaient de la respomabilit\u00e9 des\n\u00c9tats membres, le Parlement europ\u00e9en a\n\nsoulign\u00e9 qu'il \u00e9tait important d\u00e9viter l\u2019\u00e9cueil de la\ndouble taxatiOn Renouvelant son engagement en\nfaveur d'un mod\u00e8le andal europ\u00e9en fond\u00e9 sur la\nsolidarit\u00e9, le Parlement europ\u00e9en souligne la n\u00e9cessit\u00e9\nde garantir la s\u00e9curit\u00e9 des r\u00e9gimes de retraites des\npays de l\u2019Union et de l\u2019assurance vieillesse pour les\npersonnes les plus d\u00e9munies. .\n\n \n\nSi les syst\u00e8mes de retraites par capitalisation, fmdes\nsur les investissements \u00e0 long tenme, constituent\n\ncertains un facteur de relance de l\u00cf\u00e9conomie de l'Union\neiu\u2018op\u00e9erme, les pays de I\u2019lEEurOpe COntinentale\ndemeurent dans leur grande majorit\u00e9 oppos\u00e9s \u00e0 la\nprivatisation de la protection sodiale. La capitalisation\nindividuelle permet de faire porter l\u2019essentielP du risque\n\u00e0 l\u2019\u00e9pargnant pour le meilleur et pour le ire. Il\n\nconvient, \u00e0 titre d\u2019illustration, de s \u2019attarder un tant .\u00c6TF\u00cf\u00dcE\u2014L\nsur l\u2019exemple des \u00c9tats-Unis ou les retraites sont (' '\\\nexclusivement fond\u00e9es sur le syst\u00e8me par m ,\ncapitalisation. En cas d\u2019effondrement des bourses, nous N\u201c\n\nconstatons que les retraites am\u00e9ricaines disparaissent\nalors que le syst\u00ebrne par r\u00e9partition garantit la\np\u00e9rennit\u00e9 des retraites europ\u00e9ennes. En outre les\n\n101\n\n \n\n \n\nEn): re\u00e7u (le \u00ee 'l'331\u2018li\u00cbi\u00ca\u00ee\u00dc\u00cb\u00dcLd 38/66/33 TEES Pg\u00ee 18\n\nsommes importantes engag\u00e9es dans les fonds de\npension posent la question des d\u00e9cideurs. Lorsque ces\nfonds sont dirig\u00e9s par des entreprises purement\ncapitalistes et des soci\u00e9t\u00e9s d\u2019assurances, il est: legiu'rne\nde S\u2019interroger sur le pouvoir attribu\u00e9r \u00e0 la\nrepr\u00e9sentation des pensionn\u00e9s. \u2018\n\nLa France est l\u2019un des rares pays d\u00e9veloppes \u00e0 ne pas\navoir mis en place de syst\u00e8me de retraites\ncompl\u00e9mentaires. Au Royaume-Uni et aux Pays-Bas,\nles ressources g\u00e9r\u00e9es par les fonds de pension priv\u00e9s\nrepr\u00e9sentent respectivement 75 % et 87 % du PIB.\nN\u00e9amnoins, si le march\u00e9 des actions semble garantir\nun rendement important \u00e0 long terme, la retraite par\ncapitalisation a montr\u00e9 ses limites avec la ruine de\nnombreux cotisants pendant la seCOnde guerre\nmondiale Pouss\u00e9s par les organismes de cr\u00e9dit\ninternationaux, de nominaux pays d\u2019Am\u00e9tique latine\nont d\u00e9velopp\u00e9 des fonds de pensions de mani\u00e8re\nspectaculaire. Certes, 58 % de la population active de\nces pays cotise aujourd\u2019hui par le biais de ce fonds.\nNous constatons cependant que les \u00e9carts se c- usent\net qu\u2019un grand nombre restent exclus de ce syst\u00e8me.\nDans ce contexte, le choix fran\u00e7ais de consolider\ndurablement le syst\u00e8me par r\u00e9partition me para\u00eet sage.\nOutre les risques \u00e9voqu\u00e9s, les solutions fond\u00e9es Sur la\nseule \u00e9pargne individuelle desuibiliseraient le pacte\nentre g\u00e9n\u00e9rations. Il est naturel que les Fran\u00e7ais qui le\nsouhaitent puissent \u00e9pargner de mamere\ncompl\u00e9mentaire, mais nous devons pr\u00e9server notre\npacte g\u00e9n\u00e9rationnel. :\n\nEn conclusion, la mission des institutions europ\u00e9ennes\n\nest d'organiser la confrontation des id\u00e9es et de cr\u00e9er\n\ndes proc\u00e9dures destin\u00e9es \u00e0 \u00e9viter des pratiques\n\ncontradictoires entre les pays membres. A mesure que\n\nl'interd\u00e9pendance entre nos \u00eaoonmnies augmpnte et\n|_\n\n \n\n102\n\n \n\n \n\nFax re\u00e7u (le I +331\u2018\u00cb52\u00cb9\u2019988\u20185 36/86/89 17:66 Pg: 11\n\nque la concurrence et les mouvonems de travailleurs\nse d\u00e9veloppent, il sera imp\u00e9ratif d\u2019harmoniser le\n\ufb01nancement de la protection sociale. Il convient donc\nde d\u00e9finir des m\u00e9canismes nous permettant de nous\naccorder plus rapidement que les. traites ne l\u2019eidgent.\nPour faire avancer l\u2019Europe sociale, il corwient de\nr\u00e9it\u00e9rer la proc\u00e9dure utilis\u00e9e pour la mormaie unique.\nIl a fallu en effet dix ann\u00e9es d\u2019\u00e9chantillonnage mutuel,\nd\u2019examen des diff\u00e9rentes pratiques des \u00c9tats membres,\nde programmes de solidarit\u00e9 pour aider les pays en\ndif\ufb01mlt\u00eb et de convergence vers des objectifs\nquantitatifs pour parvenir \u00e0 cr\u00e9\u00eber l\u2019euro. in m\u00e8re\nd\u00e9marche doit \u00eatre aujourd\u2019hui initi\u00e9e dans 1e{ diamp\nsocial. Dans cette optique, il n\u2018y aura pas de chocs\nfrontaux, mais une lente harmonisation diat\u00ebe par\nd\u2019ind\u00e9niables convergences d\u2019int\u00e9r\u00eats. De toute fa\u00e7on,\nmesdames et messieurs, monsieur le pr\u00e9sident, nous\nn\u2019avons pas le choix. Apr\u00e8s le succ\u00e8s de l'euro, rien ne\ndoit nous emp\u00eacher de mettre en \u0153uvre une v\u00e9ritable\nsolidarit\u00e9 pour pr\u00e9server, d\u00e9velopper et rendre plus\nrayonnant ce mod\u00e8le social europ\u00e9en. l.\n\nIe vous remercie de votre attention.\n\nClaude \u00c9VIN\n\nle remords Michel Rooard pour son intervention qui\nnous a permis de sortir de nos d\u00e9bats franco-fran\u00e7ais.\nNous pouvons des lors mesurer \u00e0 quel point les sujets\n\n' nous rassemblent aujourd\u2019hui concernent tous les\npays de lUnion europ\u00e9eime. je crois en outre qu'il est\ndans noire int\u00e9r\u00eat d\u2019examiner les Choix effectu\u00e9s par\nles autres pays pour d\u00e9veloioper une proche\ncommune et consolider 1e volet social deallD\u2019Ur\u00fcon\neurop\u00e9enne par la r\u00e9solution de ces probl\u00e9matiques.\nAu\u2014del\u00e0 de la question de la libre circulation des\n\n \n\n103\n\n \n\n \n\n\u2018Fax re\u00e7u de 1 +331\u2018\u00c8\u00dcZ\u00dc\u00c9IBB\u20183 38/36/88 17386 Pg: 12\n\ntravailleurs! qui fut \u00e0. l'origine de 1a cr\u00e9ation de\nmecar\u00fcsines de protection sociale entre les pays de\nl\u2019Union, nous devons \u00eatre en mesure de conduire nos\nprojets vers la construction d\u2019un mod\u00e8le; social\neurop\u00e9en, m\u00eame si Michel Rocard a soulign\u00e9 que cette\nexpression \u00e9tait r\u00e9ductrice.\n\nJe remercie encore Michel Rocani de cet \u00e9clairage et\n\npasse la parole \u00e0 Charles Descours. Avant de lui laisser /m\nplace, je tiens \u00e0 rancrcier particuli\u00e8rement nos invit\u00e9s .f 5\"\u201c\n\u00e9trangers qui vont nous faire partager leur propre V4, .\nexp\u00e9rience. ' W\n\n104 . l\n\n \n\n \n\n", "key_words": {"travaux": 2, "Pren\u00fcer": 1, "Pr\u00e9sident": 1, "Commission": 2, "affaires": 1, "sociales": 3, "Parlmnent": 1, "tiens": 3, "huiti\u00e8me": 1, "session": 1, "journ\u00e9es": 1, "exp\u00e9rience": 1, "technique": 1, "\u00f9nportants": 1, "con\ufb02its": 1, "con\ufb01ance": 1, "peuvent": 3, "aident": 1, "sunnonter": 1, "pouvoir": 4, "rencontrer": 1, "\u00e9changer": 1, "libres": 1, "enjeu": 1, "protection": 13, "sodale": 1, "apparue": 1, "depuis": 3, "clans": 1, "effet": 4, "saisie": 1, "mani\u00e8re": 1, "r\u00e9cente": 1, "cadre": 3, "contracmels": 1, "r\u00e9gissent": 1, "demeurent": 2, "national": 1, "messieurs": 1, "Fabius": 1, "ainsi": 1, "madame": 1, "volont\u00e9": 2, "Parlement": 7, "traduit": 1, "aujour": 1, "concr\u00e8tement": 1, "pr\u00e9occupa\u00fccms": 1, "savoir": 1, "constitue": 1, "moyen": 2, "renforcer": 1, "assembl\u00e9es": 1, "faire": 7, "progresser": 1, "oeuvre": 2, "matin\u00e9e": 1, "r\u00e9ussir": 1, "concertation": 2, "avancer": 2, "r\u00e9forme": 1, "europ\u00e9en": 9, "donner": 1, "processus": 1, "cod\u00e9ision": 1, "d\u00e9\ufb01ance": 1, "Cmnn\u00fcssion": 1, "v\u00e9ritable": 2, "\u00e9galement": 1, "souligner": 2, "cr\u00e9ation": 2, "Cette": 1, "institutiOn": 1, "\u00e9gard": 1, "Statistiquea": 1, "parlementaires": 1, "d\u00e9cideurs": 1, "puissent": 2, "instance": 1, "d\u00e4\u00e9epour": 1, "\u00e9tudier": 1, "\ufb01nanci\u00e8re": 1, "analyser": 1, "retraites": 15, "formuler": 1, "propositions": 1, "veille": 1, "active": 2, "d\u00e9finir": 3, "syst\u00e8mes": 2, "veillant": 1, "solidarit\u00e9": 5, "entre": 8, "m\u00e9diode": 1, "retenue": 1, "Livre": 2, "Fran\u00e7ais": 2, "bases": 1, "\u00e9voluer": 1, "leurs": 3, "quelles": 1, "perspectives": 1, "cr\u00e9dibles": 1, "dif\ufb01\u00e9rents": 1, "consume": 1, "rr\ufb01ssion": 1, "essentielle": 1, "point": 3, "millions": 3, "nombre": 3, "europ\u00e9enne": 3, "maintienne": 1, "r\u00e9cent": 1, "sport": 1, "relancer": 1, "d\u00e9bat": 1, "auquEl": 1, "grande": 2, "sujet": 1, "abord\u00e9": 1, "travers": 2, "double": 1, "contexte": 1, "d\u00e9mographique": 1, "europ\u00e9erme": 1, "difficult\u00e9s": 1, "\ufb01nanci\u00e8res": 2, "primordiale": 1, "domaine": 1, "quotidienne": 1, "retraite": 6, "modi\ufb01ent": 1, "susceptibles": 1, "noter": 1, "futur": 1, "retrait\u00e9": 2, "encore": 4, "souvent": 1, "compte": 1, "actuellenient": 1, "subit": 1, "obligatoires": 1, "\u00e9lev\u00e9s": 1, "projections": 1, "subira": 1, "collective": 1, "quitter": 1, "b\u00e9n\u00e9\ufb01cient": 1, "niveau": 1, "patrimoine": 1, "\u00e9lev\u00e9": 1, "cette": 6, "situation": 1, "porte": 1, "politique": 3, "guerre": 1, "personnes": 4, "besoins": 1, "trois": 1, "tendances": 1, "d\u00e9mographiques": 1, "affectent": 1, "diversement": 1, "d\u00e9penses": 2, "membres": 2, "atteignent": 1, "elles": 1, "seules": 1, "nouveaux": 1, "ennepris": 1, "r\u00e9former": 1, "profondeur": 1, "delta": 1, "dur\u00e9e": 4, "diminmion": 1, "programm\u00e9e": 1, "sociale": 11, "inscrite": 1, "cceur": 1, "fbcecs": 1, "Communaut\u00e9": 1, "cornp\u00e9tence": 1, "mati\u00e8re": 1, "essentiellement": 1, "d\u00e9\ufb01nition": 1, "globale": 1, "m\u00e9canismes": 2, "transferts": 1, "Visant": 1, "citoyens": 1, "Etats": 2, "quant": 1, "dizaine": 1, "n\u00e9cessit\u00e9s": 1, "gouvememenis": 1, "Protection": 1, "mod\u00e8le": 7, "social": 6, "sp\u00e9ci\ufb01que": 1, "h\u00e9rit\u00e9": 1, "choix": 3, "collectifs": 1, "chaque": 1, "conteste": 1, "raison": 1, "divemit\u00e9": 1, "moyenne": 1, "meilleure": 1, "diff\u00e9rences": 1, "histori": 1, "bismarc": 1, "fondement": 1, "piemier": 1, "r\u00e9side": 1, "travail": 2, "assurer": 1, "g\u00e9n\u00e9rations": 1, "permettre": 1, "r\u00e9partition": 3, "richesses": 1, "Ital\u00eee": 1, "productive": 1, "d\u00e9coule": 1, "notion": 1, "propose": 1, "mir\u00fcmaie": 1, "financ\u00e9e": 1, "encourage": 1, "confront\u00e9s": 1, "n\u00e9cessaire": 1, "syst\u00e8me": 8, "romande": 1, "pleine": 1, "donande": 1, "augmente": 2, "proportionnellement": 1, "riSque": 1, "honte": 1, "contraintes": 2, "fortes": 1, "menace": 1, "coh\u00e9sion": 1, "titre": 2, "dessous": 1, "seuil": 1, "pauvret\u00e9": 1, "universitaires": 1, "ch\u00f4mage": 1, "apr\u00e8s": 1, "autant": 1, "mutations": 1, "strat\u00e9gie": 2, "Europe": 1, "question": 4, "envisager": 1, "modernisation": 1, "europ\u00ebm": 1, "toutes": 1, "garant": 1, "pro\u00e4es": 1, "stabilit\u00e9": 1, "sant\u00e9": 1, "constituent": 2, "souligne": 2, "terme": 1, "tient": 1, "services": 1, "hasards": 1, "enEumpe": 1, "concept": 1, "service": 1, "public": 1, "inclus": 1, "illusoire": 1, "vouloir": 1, "hannoniser": 1, "certain": 1, "droits": 1, "comme": 1, "droit": 1, "soins": 1, "auquel": 1, "Chaque": 1, "garantir": 2, "Largement": 1, "source": 1, "gouvemement": 1, "rel\u00e8ve": 1, "soci\u00e9t\u00e9": 1, "fondamental": 1, "Depuis": 1, "Conseil": 1, "juillet": 1, "convergence": 2, "objectifs": 1, "application": 1, "propos\u00e9": 2, "communication": 1, "modemiser": 1, "institutions": 2, "chacun": 1, "adapt\u00e9e": 1, "doivent": 1, "retrait\u00e9s": 2, "revenu": 1, "remplacement": 1, "\u00e9quilibre": 1, "capitalisation": 1, "important": 3, "participer": 1, "Avant": 2, "d\u00e9veloppements": 1, "politiques": 1, "r\u00e9cents": 1, "meilleures": 2, "expressio": 1, "connaissance": 1, "comerous": 1, "diff\u00e9rence": 1, "disposent": 1, "g\u00e9n\u00e9ralement": 1, "fond\u00e9": 2, "principe": 1, "collecte": 1, "ann\u00e9e": 1, "\ufb01nancer": 1, "trentaine": 1, "naissances": 1, "insuffisant": 1, "lentement": 1, "mesure": 3, "resicle": 1, "consid\u00e9rer": 1, "plusse": 1, "traduire": 1, "allongement": 1, "pr\u00e9server": 2, "indexation": 1, "permettra": 1, "possible": 1, "b\u00e9n\u00e9\ufb01cier": 1, "\u00e2g\u00e9es": 1, "omnme": 1, "partielle": 1, "revenus": 1, "prestaticms": 1, "dtoisies": 1, "plusieurs": 1, "\u00c9tats": 2, "trembles": 1, "TEspagne": 1, "toujours": 1, "favorable": 1, "d\u00e9gressive": 1, "constater": 1, "engag\u00e9": 1, "reforme": 1, "d\u00e9cret": 1, "diser\u00e9tion": 1, "convient": 2, "r\u00e9formes": 1, "cella": 1, "mesures": 1, "suf\ufb01sent": 1, "\u00e9oonorni": 1, "eurOp\u00e9enne": 1, "encourager": 1, "dispositifs": 1, "coll\u00e8gue": 1, "vient": 1, "produire": 1, "rapport": 1, "Corrur\ufb01ss\u00eeon": 1, "pr\u00e9senter": 1, "r\u00e9sultats": 1, "Brute": 1, "publica\u00fcon": 1, "projet": 1, "directive": 1, "d\u00e9velopper": 2, "march\u00e9": 2, "unique": 1, "fonds": 7, "pension": 4, "majeur": 1, "jouer": 1, "cornpl\u00e9rnentaires": 1, "r\u00e9solution": 2, "engendr\u00e9es": 1, "\u00e9volution": 1, "vocation": 1, "appuyer": 1, "remplacer": 1, "vision": 1, "att\u00e9nue": 1, "diamp": 1, "lumi\u00e8re": 1, "libre": 4, "circulation": 2, "recommissant": 1, "niveaux": 1, "\ufb01scaux": 1, "restaient": 1, "respomabilit\u00e9": 1, "\u00e9tait": 2, "d\u00e9viter": 1, "taxatiOn": 1, "Renouvelant": 1, "engagement": 1, "andal": 1, "s\u00e9curit\u00e9": 1, "r\u00e9gimes": 1, "vieillesse": 1, "investissements": 1, "facteur": 1, "relance": 1, "l\u00cf\u00e9conomie": 1, "majorit\u00e9": 1, "oppos\u00e9s": 1, "permet": 1, "porter": 1, "meilleur": 1, "fond\u00e9es": 2, "am\u00e9ricaines": 1, "syst\u00ebrne": 1, "garantit": 1, "outre": 2, "importantes": 1, "engag\u00e9es": 1, "posent": 1, "Lorsque": 1, "dirig\u00e9s": 1, "entreprises": 1, "soci\u00e9t\u00e9s": 1, "attribu\u00e9r": 1, "France": 1, "rares": 1, "d\u00e9veloppes": 1, "place": 1, "ressources": 1, "g\u00e9r\u00e9es": 1, "respectivement": 1, "actions": 1, "semble": 1, "rendement": 1, "montr\u00e9": 1, "limites": 1, "ruine": 1, "cotisants": 1, "pendant": 1, "seCOnde": 1, "Pouss\u00e9s": 1, "organismes": 1, "nominaux": 1, "d\u00e9velopp\u00e9": 1, "pensions": 1, "population": 1, "cotise": 1, "biais": 1, "constatons": 1, "cependant": 1, "\u00e9carts": 1, "grand": 1, "restent": 1, "exclus": 1, "fran\u00e7ais": 1, "para\u00eet": 1, "risques": 1, "solutions": 1, "\u00e9pargne": 1, "individuelle": 1, "desuibiliseraient": 1, "naturel": 1, "\u00e9pargner": 1, "devons": 2, "mission": 1, "confrontation": 1, "id\u00e9es": 1, "proc\u00e9dures": 1, "destin\u00e9es": 1, "\u00e9viter": 1, "\u00eaoonmnies": 1, "augmpnte": 1, "concurrence": 1, "mouvonems": 1, "imp\u00e9ratif": 1, "permettant": 1, "rapidement": 1, "traites": 1, "corwient": 1, "proc\u00e9dure": 1, "utilis\u00e9e": 1, "mormaie": 1, "fallu": 1, "ann\u00e9es": 1, "diff\u00e9rentes": 1, "pratiques": 1, "programmes": 1, "aider": 1, "parvenir": 1, "cr\u00e9\u00eber": 1, "initi\u00e9e": 1, "lente": 1, "harmonisation": 1, "diat\u00ebe": 1, "convergences": 1, "toute": 1, "monsieur": 1, "Apr\u00e8s": 1, "succ\u00e8s": 1, "emp\u00eacher": 1, "mettre": 1, "\u0153uvre": 1, "rendre": 1, "remercie": 2, "votre": 1, "remords": 1, "Michel": 3, "Rooard": 1, "intervention": 1, "permis": 1, "sortir": 1, "d\u00e9bats": 1, "pouvons": 1, "mesurer": 1, "rassemblent": 1, "concernent": 1, "lUnion": 1, "crois": 1, "noire": 1, "int\u00e9r\u00eat": 1, "Choix": 1, "effectu\u00e9s": 1, "autres": 1, "d\u00e9veloioper": 1, "consolider": 1, "volet": 1, "conduire": 1, "construction": 1, "Rocard": 1, "soulign\u00e9": 1, "Rocani": 1, "\u00e9clairage": 1, "parole": 1, "Charles": 1, "laisser": 1, "rancrcier": 1, "particuli\u00e8rement": 1, "invit\u00e9s": 1, "partager": 1, "propre": 1}}