{"id": "18_04_1991-Paris", "date": "18_04_1991", "year": "1991", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_201_28_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "PREMIER MINISTRE\n\nService de Presse\n\nDISCOURS DE MICHEL ROCARD\nPREMIER MINISTRE\n\nSEANCE DE CLOTURE DES\nRENCONTRES NATIONALES\nDES FORMATIONS SUPERIEURES\n\nET DE L'EMPLOI\n\nGrand Amphith\u00e9\u00e2tre de Ia Sorbonne\n\nJeudi 18 avr\u00eeI 1991\n\n \n\n \n\nMonsieur le Ministre d\u2019Etat,\nMessieurs les Ministres,\nMadame le Recteur,\n\nMessieurs les Pr\u00e9sidents,\nMesdames, Messieurs,\n\nIl y a des rencontres qui sont pr\u00e9cieuses. Et celle que\nvous avez organis\u00e9e, M. le Ministre d\u2019Etat, est de celles\u2014l\u00e0. En ces\nlieux charg\u00e9s d\u2019histoire universitaire, qui aurait pu imaginer, il y a\nseulement quelques ann\u00e9es, que des hommes et des femmes qui ont choisi\nde vivre dans l\u2019entreprise et pour l\u2019entreprise viendraient, \u00e0\nl\u2019invitation des enseignants-chercheurs et de leur ministre, discuter\nde l\u2019avenir de notre syst\u00e8me de formation universitaire ? Depuis deux\njours, chacun d\u2019entre vous, ici, s\u2019emploie \u00e0 faire avancer le d\u00e9bat et\nje vous en f\u00e9licite. C\u2019est que chacun sait aussi qu\u2019il en va de\nl\u2019avenir de notre pays.\n\nLes d\u00e9fis auxquels l\u2019universit\u00e9 est confront\u00e9e sont, il\nest vrai, \u00e0 la mesure de l\u2019\u00e9v\u00e9nement que constitue cette rencontre. La\npr\u00e9sence, lors des d\u00e9bats, de trois ministres d\u2019Etat \u2014 le Ministre de\nl\u2019Education nationale, celui des Finances, et celui de la Fonction\npublique \u2014, celle de deux secr\u00e9taires d\u2019Etat - \u00e0 l\u2019Enseignement\ntechnique et \u00e0 la Formation professionnelle \u2014, sans oublier le\nMinistre du Travail qui aurait souhait\u00e9 \u00eatre l\u00e0 et n\u2019a pu se lib\u00e9rer\nde ses obligations : tout cela dit assez l\u2019importance des probl\u00e8mes\nqui ont \u00e9t\u00e9 examin\u00e9s ici.\n\nChacun sait que nos universit\u00e9s doivent se pr\u00e9parer \u00e0\naffronter l\u2019arriv\u00e9e de jeunes adultes de plus en plus nombreux. Leurs\nenseignants, longtemps habitu\u00e9s \u00e0 ne rencontrer en ces lieux que des\n\u00e9l\u00e8ves d\u00e9j\u00e0 s\u00e9lectionn\u00e9s, \u00e9prouvent la difficult\u00e9 d\u2019enseigner \u00e0 des\npopulations plus h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes, moins pr\u00e9par\u00e9es \u00e0 recevoir un\nenseignement abstrait de haut niveau.\n\nQui s\u2019en \u00e9tonnerait ? Il y a un demi-si\u00e8cle, il y avait en\nFrance 200.000 lyc\u00e9ens dont 27.000 \u00e0 peine r\u00e9ussissaient chaque ann\u00e9e\nau baccalaur\u00e9at. Au m\u00eame moment, les universit\u00e9s et les grandes\n\u00e9coles regroupaient 80.000 \u00e9tudiants. Aujourd\u2019hui, nos \u00e9tablissements\nsecondaires accueillent plus de cinq millions et demi d'\u00e9l\u00e8ves et\nnotre enseignement sup\u00e9rieur pr\u00e8s d\u2019un million et demi. Ils seront\ndemain, c\u2019est\u2014\u00e0\u2014dire \u00e0 la fin de ce si\u00e8cle, et malgr\u00e9 la faible\n\n \n\n \n\npression de la d\u00e9mographie, presque six millions de lyc\u00e9ens et, peut-\n\u00eatre, deux millions d\u2019\u00e9tudiants si l\u2019on en croit les pr\u00e9visions du\nCommissariat au Plan. .\n\nUn premier effet de seuil a \u00e9t\u00e9 franchi dans la d\u00e9cennie\n1960 et les murs de cette honorable maison en gardent encore l\u2019\u00e9cho.\nLe prochain est devant nous. Ce sera celui des ann\u00e9es 1990. Nous\nsommes ici pour que cette croissance acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e de la demande de\nformation sup\u00e9rieure devienne un atout majeur de l\u2019\u00e9volution de notre\npays. R\u00e9ussirons\u2014nous ? Je l\u2019esp\u00e8re et je le pense.\n\nIl y a au moins deux raisons \u00e0 cela. La premi\u00e8re, M. le\nMinistre d\u2019Etat, rel\u00e8ve de votre pr\u00e9voyance et de l\u2019effort r\u00e9alis\u00e9\npar le gouvernement que je dirige pour constituer en France un\nv\u00e9ritable r\u00e9seau d\u2019enseignement sup\u00e9rieur. Nous nous l\u2019\u00e9tions promis,\nil y a un an \u00e0 peine, en ces m\u00eames lieux, et nous sommes sur le point\nd\u2019y parvenir. Il y faut un important effort budg\u00e9taire. Nous nous y\nsommes appliqu\u00e9s puisque, depuis 1988, le pourcentage du P.I.B.\nconsacr\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9ducation n\u2019a cess\u00e9 de cro\u00eetre ainsi d\u2019ailleurs que la\npart du budget de l\u2019Education nationale dans le budget de la nation.\n\nL\u2019effort budg\u00e9taire, cependant, ne saurait suffire. Nous\nsommes aujourd\u2019hui confront\u00e9s \u00e0 une n\u00e9cessaire diversification de\nl\u2019appareil de formation sup\u00e9rieure. Diversification g\u00e9ographique, tout\nd\u2019abord, puisque - on l\u2019a d\u00e9montr\u00e9 - l\u2019enseignement sup\u00e9rieur est un\ninvestissement n\u00e9cessaire pour une ville, un d\u00e9partement, une r\u00e9gion.\nCertes, il convient de surveiller qu\u2019une excessive atomisation de nos\nmoyens ne conduise \u00e0 \u00e9parpiller nos forces. Mais, \u00e0 cette r\u00e9serve\npr\u00e8s, il faudra que chaque bassin d\u2019emploi dispose au plus t\u00f4t des\n\u00e9quipements de formation dont il a besoin.\n\nA un moment o\u00f9 des voix se l\u00e8vent pour r\u00e9clamer un\nd\u00e9sengagement drastique de l\u2019Etat dans notre syst\u00e8me \u00e9ducatif, je\nvoudrais dire avec force qu\u2019il est du devoir du gouvernement de\ngarantir \u00e0 chaque r\u00e9gion des moyens de formation \u00e9quivalents. A cet\n\u00e9gard, la diversification des fili\u00e8res est, peut\u2014\u00eatre, l\u2019un des\nmeilleurs gages d\u2019\u00e9quit\u00e9. Non seulement chaque bachelier doit pouvoir\nb\u00e9n\u00e9ficier d\u2019un cursus adapt\u00e9 \u00e0 ses besoins et \u00e0 ses moyens, mais\nl\u2019appareil de production, les entreprises de service, l\u2019administration\net le secteur public doivent pouvoir trouver les dipl\u00f4m\u00e9s dont ils\nmanquent souvent.\n\nAutrefois, les Grandes Ecoles s\u2019opposaient aux\nuniversit\u00e9s : aux unes la formation des grands commis de l\u2019Etat et des\ncadres sup\u00e9rieurs de l\u2019entreprise ; aux autres celle des enseignants\ndu secondaire ou de l\u2019universit\u00e9 ou, encore, des m\u00e9decins et des\njuristes. Aujourd\u2019hui, entre ces deux p\u00f4les, se sont gliss\u00e9es de\nmultiples institutions de formation sup\u00e9rieure qui nouent entre elles\ndes rapports complexes et fructueux, de multiples institutions qui\noffrent une grande diversit\u00e9 de cursus \u00e0 chaque \u00e9tudiant. Il faut\ncontinuer dans cette voie avec d\u00e9termination.\n\nSi l\u2019on s\u2019attache, par ailleurs, \u00e0 mettre en r\u00e9seau tous\nces \u00e9tablissements d\u2019enseignement sup\u00e9rieur, \u00e0 constituer des p\u00f4les\nde stature europ\u00e9enne, on parviendra \u00e0 atteindre les seuils critiques\n\n \n\nen-dessous desquels la qualit\u00e9 reste insuffisante et \u00e0 fonder cette\ndiversit\u00e9 dans la compl\u00e9mentarit\u00e9. C\u2019est le moyen d\u2019entrer dans la\ncomp\u00e9tition des intelligences qu\u2019implique la construction de l\u2019Europe.\n\nIl existe une deuxi\u00e8me raison qui justifie ma confiance\ndans les choix politiques que nous avons arr\u00eat\u00e9s. Elle est peut-\u00eatre\nplus d\u00e9cisive encore.\n\nL\u2019enseignement sup\u00e9rieur a ouvert ses portes \u00e0 la\nprofessionnalisation de ses \u00e9tudiants z les dipl\u00f4mes d\u2019\u00e9tudes\nsup\u00e9rieures sp\u00e9cialis\u00e9es (DESS), les mast\u00e8res, les ma\u00eetrises de\nsciences et techniques (MST), bient\u00f4t les instituts universitaires\nprofessionnalis\u00e9s (IUP), sont autant de voies pour une formation qui\nconsid\u00e8re la vie professionnelle et la production \u00e9conomique comme\ndignes du souci des enseignants-chercheurs.\n\nPlusieurs mesures r\u00e9centes ont acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 ce mouvement. Par\nexemple, la red\u00e9finition du statut de professeur\u2014associ\u00e9 qui permettra\n\u00e0 des professionnels de l'entreprise d\u2019apporter, dans des conditions\nmeilleures qu\u2019autrefois, leurs connaissances et leur savoir\u2014faire aux\n\u00e9tudiants des universit\u00e9s.\n\nPar exemple encore, les m\u00e9canismes d\u2019alternance mis en\nplace dans les nouvelles formations d\u2019ing\u00e9nieurs qui jouent avec\nsouplesse de toutes les formules : formation initiale avec stage en\nentreprise, formation continue permettant de hisser des techniciens\nsup\u00e9rieurs au dipl\u00f4me d\u2019ing\u00e9nieur et, m\u00eame, apprentissage.\n\nLe d\u00e9veloppement de l\u2019alternance est donc n\u00e9cessaire. Je\nsouhaiterais qu\u2019il puisse toucher non seulement les disciplines\ntechniques et scientifiques mais aussi les sciences humaines et m\u00eame\nles lettres. Il y a de la place, en effet, pour tous les types de\nstages de formation dans l\u2019entreprise ou dans l\u2019administration.\n\nIl ne s\u2019agit, certes pas, de substituer l\u2019entreprise \u00e0\nl\u2019Universit\u00e9. Chacun l\u2019aura compris. Il s\u2019agit seulement de\nrapprocher l\u2019une et l\u2019autre pour que jouent sainement les\ncompl\u00e9mentarit\u00e9s. Il s\u2019agit aussi de mieux articuler la formation et\nl\u2019entr\u00e9e dans la vie professionnelle. Quand on se fr\u00e9quente et quand\nl\u2019on sait s\u2019associer, on mesure mieux ce que chacun peut apporter \u00e0\nl\u2019autre.\n\nCependant, M. le Ministre d\u2019Etat, s\u2019il est vrai que vous\navez souhait\u00e9 rapprocher la formation de l\u2019emploi sur lequel elle\nd\u00e9bouche, vous n\u2019avez pas, pour autant, souhait\u00e9 introduire une\npolitique g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e de numerus clausus qui, vous le savez, est\n\u00e9trang\u00e8re \u00e0 notre tradition universitaire. Vous avez eu raison.\nL\u2019enseignement sup\u00e9rieur, par ses universit\u00e9s, est, en France, ouvert\n\u00e0 tous. Mais, nous l\u2019avons vu ces derni\u00e8res ann\u00e9es : le prix qu\u2019il\nfaut aujourd\u2019hui payer est le faible rendement des premiers cycles et\nl\u2019inad\u00e9quation de nombre de nos dipl\u00f4mes avec les d\u00e9bouch\u00e9s qu\u2019un\n\u00e9tudiant peut esp\u00e9rer.\n\nIl est temps de sortir d\u2019un faux-semblant qui co\u00fbte cher\n\u00e0 la nation, plus cher encore aux \u00e9tudiants et \u00e0 leur famille. Nous\n\n \n\nne pouvons maintenir cette double exigence de qualit\u00e9 et d\u2019ouverture\nqu\u2019\u00e0 condition de cr\u00e9er, dans l\u2019enseignement sup\u00e9rieur, un v\u00e9ritable\ndispositif d\u2019orientation. C\u2019\u00e9tait l\u2019un des objectifs de ces assises.\nIl faudra \u00eatre vigilant et faire\u2018 en sorte que vos r\u00e9flexions\ndeviennent op\u00e9ratoires dans les meilleurs d\u00e9lais.\n\nUn dispositif d\u2019orientation, dans l\u2019enseignement\nsup\u00e9rieur, implique une transformation profonde des mentalit\u00e9s. Il\nimplique, en particulier, que le devenir de chaque \u00e9tudiant soit au\ncentre du travail p\u00e9dagogique des enseignants ; il implique aussi que\nl\u2019universit\u00e9, ce formidable syst\u00e8me de production de connaissances,\napprenne \u00e0 se mieux conna\u00eetre, \u00e0 mieux conna\u00eetre ses \u00e9tudiants et \u00e0\ns\u2019ouvrir de mani\u00e8re plus explicite sur le monde qui l\u2019entoure.\n\nJe ne prendrai qu\u2019un exemple. Il concerne l\u2019une des\nfonctions les plus traditionnelles de l\u2019universit\u00e9 : la formation des\nenseignants du second degr\u00e9. Il n\u2019est plus acceptable que ces\nderniers soient tenus en dehors des r\u00e9alit\u00e9s de leur futur m\u00e9tier\njusqu\u2019\u00e0 ce que, ayant r\u00e9ussi \u00e0 un concours difficile, ils soient\nconfront\u00e9s brutalement et, souvent de mani\u00e8re douloureuse, aux gestes\nordinaires .de leur profession. Les instituts universitaires de\nformation des ma\u00eetres (IUFM) que nous mettons en place participent\npleinement de cet esprit nouveau.\n\nL\u2019enseignement est bien une profession et une profession\ndifficile et complexe. S\u2019il a pour finalit\u00e9 de transmettre du savoir,\nil peut \u00eatre, lui aussi, objet de savoir et, \u00e0 ce titre, retenir\nl\u2019attention des enseignants-chercheurs des universit\u00e9s et des\ninstituts universitaires de formation des ma\u00eetres (IUFM). Croyez-moi,\nse souvenir que l\u2019enseignement est une profession n\u2019\u00e9cartera pas\nl\u2019universit\u00e9 de l\u2019exigence qui a toujours \u00e9t\u00e9 la sienne z donner \u00e0\nchacun de ses \u00e9tudiants et, plus particuli\u00e8rement, \u00e0 ceux qui\nsouhaitent rejoindre la carri\u00e8re enseignante, une formation\nacad\u00e9mique de haut niveau. \u00e2\u2019 \u201c\u201cs\n\n\\.\"\"/' .. ,\n\nDans ce domaine comme dans \"tUUS\u201dles autres, une\nformation sup\u00e9rieure peut impliquer une alternance entre des temps de\nprises de contact avec l\u2019emploi et des temps de travail\nuniversitaire. On peut s\u2019instruire v\u00e9ritablement lorsqu\u2019on apprend,\ndans la pratique professionnelle, \u00e0 poser les bonnes questions aux\nlivres ou \u00e0 ses professeurs. Cela est vrai dans des disciplines\nfortement articul\u00e9es avec l\u2019emploi, mais peut l\u2019\u00eatre aussi dans des\ndisciplines plus acad\u00e9miques. Et on a vu, r\u00e9cemment, des\nmath\u00e9maticiens se soucier d\u2019envoyer leurs \u00e9tudiants dans les grandes\nadministrations ou l\u2019entreprise pour y apprendre comment leur science\nest aussi un m\u00e9tier. Pour les troisi\u00e8mes cycles, la recherche peut\n\u00eatre, \u00e0 cet \u00e9gard, un remarquable terrain d\u2019exercice professionnel et\nil importe que les laboratoires s\u2019ouvrent de plus en plus souvent aux\n\u00e9tudiants.\n\nIl est clair, cependant, que la formation initiale ne\nsuffit plus aujourd\u2019hui \u00e0 donner \u00e0 un \u00e9tudiant le bagage intellectuel\ndont il a besoin. Nous f\u00eations, dimanche dernier, le vingti\u00e8me\nanniversaire de la loi de 1971 sur la formation permanente. Les\ngrandes conf\u00e9d\u00e9rations syndicales comme le patronat l\u2019ont affirm\u00e9 \u00e0\n\ncet occasion avec insistance : il faut envisager les \u00e9tudes scolaires\net unlyersitaires comme un temps de la formation permanente de chacun.\n,zf/Az t \u2018 3M\u201c\n\nK<;L/2\" Cela implique, dans l\u2019imm\u00e9diat, deux mutations\nimportantes dans nos habitudes : l\u2019une concerne les dipl\u00f4mes d\u00e9livr\u00e9s\npar l\u2019universit\u00e9, l\u2019autre le r\u00f4le de l\u2019alternance dans la formation.\nLes dipl\u00f4mes universitaires, mais c\u2019est vrai aussi de ceux que d\u00e9livre\nl\u2019enseignement secondaire, doivent pouvoir \u00eatre capitalis\u00e9s et acquis\naussi bien en formation initiale qu\u2019en formation continue. Ils\ndoivent avoir, dans l\u2019un et l\u2019autre cas, la m\u00eame valeur. Alors,\nl\u2019alternance prendra sa v\u00e9ritable signification puisque la formation\nr\u00e9currente sera la r\u00e8gle.\n\nLes \u00e9tudiants le savent et le demandent. Rares sont ceux\naujourd\u2019hui qui s\u2019\u00e9ternisent par plaisir dans des fili\u00e8res dont la\ndifficult\u00e9 r\u00e9side souvent dans le manque de coh\u00e9rence. Le succ\u00e8s des\ninstituts universitaires de technologie (IUT) en t\u00e9moigne. Ce sont des\nfili\u00e8res courtes qui d\u00e9bouchent sur un dipl\u00f4me v\u00e9ritablement\nqualifiant. Une fois ce succ\u00e8s acquis, ces jeunes techniciens savent\ntout aussi bien prendre contact avec l\u2019entreprise que remettre en\nchantier un autre cursus, compl\u00e9mentaire ou plus difficile.\n\nC\u2019est la voie qu'il faut suivre, c\u2019est la voie qu\u2019il faut\nouvrir devant les trop nombreux \u00e9tudiants qui \u00e9chouent dans les\npremiers cycles universitaires. Les \u00e9tudes sur l\u2019emploi nous le\nr\u00e9p\u00e8tent jour apr\u00e8s jour : nous manquons certes d\u2019ing\u00e9nieurs et de\ntechniciens de tr\u00e8s haut niveau, mais nous manquons tout autant de\nqualifications de niveau IV et V, particuli\u00e8rement dans le domaine\nindustriel.\n\nUn mot simplement, si vous me le permettez, Monsieur le\nSecr\u00e9taire d\u2019Etat \u00e0 l\u2019Enseignement technique, sur l\u2019une des\nmeilleures r\u00e9ussites de notre enseignement, ces dix derni\u00e8res ann\u00e9es.\nJe veux parler des fili\u00e8res professionnelles qui conduisent depuis le\nBEP jusqu\u2019au baccalaur\u00e9at professionnel. Vous \u00eates bien plac\u00e9 pour le\nsavoir, gr\u00e2ce \u00e0 des cursus de ce type, nous parviendrons \u00e0 donner une\nqualification \u00e0 chacun des enfants entr\u00e9s dans le syst\u00e8me \u00e9ducatif de\nce pays, \u00e0 100 % de chaque classe d\u2019\u00e2ge.\n\nLe lyc\u00e9e professionnel n\u2019a pas encore l\u2019image qu\u2019il\nm\u00e9rite. Les parents - et peut-\u00eatre aussi ceux des enseignants qui ne\nle fr\u00e9quentent pas - l\u2019imaginent comme un lieu de rel\u00e9gation pour les\n\u00e9l\u00e8ves qui ne r\u00e9ussissent pas dans les fili\u00e8res g\u00e9n\u00e9rales. Il faut\nouvrir le lyc\u00e9e professionnel vers l\u2019enseignement sup\u00e9rieur pour lui\ndonner la l\u00e9gitimit\u00e9 qu\u2019on tarde trop \u00e0 lui accorder. Et cela de deux\nmani\u00e8res.\n\nD\u2019une part, en permettant \u00e0 des adolescents qui ont obtenu\nleur baccalaur\u00e9at professionnel de rejoindre des formations comme les\nsections de techniciens sup\u00e9rieurs (STS) ou les instituts\nuniversitaires de technologie (IUT), voire des formations\nuniversitaires au sens strict du terme comme les instituts\nuniversitaires professionnalis\u00e9s (IUP).\n\n \n\nD\u2019autre part, en offrant des carri\u00e8res d\u2019enseignants\u2014\nchercheurs aux meilleurs sp\u00e9cialistes de ces secteurs. C\u2019est une\ncondition n\u00e9cessaire au bon recrutement des enseignants dont nous\navons besoin pour l\u2019enseignement secondaire professionnel, c\u2019est une\ncondition n\u00e9cessaire au d\u00e9veloppement des nouvelles fili\u00e8res\nprofessionnalis\u00e9es que nous esp\u00e9rons les uns et les autres.\n\nEt, une fois encore, l\u2019entreprise nous aidera \u00e0 aller\ndans cette voie, sans se substituer \u00e0 la puissance publique. Car la\nr\u00e9ussite de tous ces projets r\u00e9side dans la qualit\u00e9 du partenariat que\nnous mettrons en oeuvre.\n\nNous ne pourrons d\u00e9velopper l\u2019enseignement sup\u00e9rieur de\nnotre pays qu\u2019en pr\u00e9cisant les r\u00e8gles d\u2019un partenariat qui s\u2019impose \u00e0\nnous comme une \u00e9vidence. Les collectivit\u00e9s territoriales, les hommes\nde l\u2019entreprise, les minist\u00e8res concern\u00e9s et leurs administrations ne\npeuvent plus s\u2019ignorer. Il existe d\u00e9j\u00e0 des habitudes de travail\npartenarial entre telle ou telle de chacune de ces instances. Une\nn\u00e9gociation collective partielle est en cours. Pourquoi le\ngouvernement ne faciliterait-il pas la rencontre des partenaires de\ncette n\u00e9gociation avec les acteurs du syst\u00e8me \u00e9ducatif : minist\u00e8res,\nsyndicats de l\u2019enseignement, collectivit\u00e9s territoriales et parents\nd\u2019\u00e9l\u00e8ves ?\n\nLa d\u00e9finition des nouvelles fili\u00e8res, leur localisation,\nles modalit\u00e9s de l\u2019alternance dans les formations technologiques et\nprofessionnelles mais aussi dans les formations g\u00e9n\u00e9rales : voil\u00e0\nautant de sujets sur lesquels nous devrons apprendre \u00e0 d\u00e9battre avec\nefficacit\u00e9. A condition, toutefois, qu\u2019on rappelle un constat\nessentiel que j\u2019ai d\u00e9j\u00e0 \u00e9nonc\u00e9 en d\u2019autres occasions : les avanc\u00e9es de\nnotre syst\u00e8me \u00e9ducatif se sont toujours faites avec les enseignants.\nL\u2019universit\u00e9 du prochain mill\u00e9naire ne pourra se passer d\u2019un\npartenariat plus large. Il est en voie de constitution ici\u2014m\u00eame et\nc\u2019est, je crois, un progr\u00e8s d\u00e9cisif. <\u201c\u201c\u201c\" \u201c3\n\nIl ne faut cependant pas se \u201c\u201c\u201c\u201c m\u00e9prendre. Un v\u00e9ritable\npartenariat n\u2019est pas une inf\u00e9odation \u00e0 telle ou telle instance,\nserait-elle publique. L\u2019Universit\u00e9 garde, en France, parmi ses\nmissions, celle d\u2019assurer \u00e0 notre d\u00e9mocratie le renouvellement des\nsavoirs et des r\u00e9flexions qui sont \u00e0 la source du d\u00e9bat public.\n\nLa formation et l\u2019instruction sont des biens trop\npr\u00e9cieux pour qu\u2019on les r\u00e9duise \u00e0 des marchandises dont la valeur va\net vient selon l\u2019\u00e9tat du march\u00e9. Depuis la R\u00e9volution, le partage\n\u00e9quitable des savoirs et la hi\u00e9rarchie des m\u00e9rites sont devenus des\nprincipes intangibles. Ils sont l\u2019un des plus importants leviers de\nl\u2019int\u00e9gration de toutes les forces vives de la nation. Ils sont aussi\nle secret de sa dynamique.\n\nEn s\u2019ouvrant \u00e0 un dialogue fructueux avec l\u2019entreprise,\nl\u2019Universit\u00e9 ne faillira pas \u00e0 sa mission. Sa tradition humaniste\ns\u2019est forg\u00e9e \u00e0 la Renaissance, dans le bouillonnement des\ntransformations sociales, du d\u00e9veloppement des nouvelles techniques,\nde l\u2019explosion des relations commerciales avec des mondes toujours\n\n\\\n\nplus lointains. Il appartient a l\u2019Universit\u00e9 du XXIe si\u00e8cle de faire\n\n \n\n \n\nde la modernit\u00e9, une fois encore, le champ de son travail et de sa\nr\u00e9flexion.\n\nDans une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 la vie professionnelle occupe, pour\nles hommes comme pour les femmes, une place de plus en plus grande,\nl\u2019Universit\u00e9 doit jouer pleinement son r\u00f4le. L\u2019activit\u00e9 industrieuse\ndes hommes n\u2019est pas seulement une exigence \u00e9conomique, ni m\u00eame la\ncondition n\u00e9cessaire d\u2019une int\u00e9gration sociale, elle est aussi un\nenjeu essentiel du d\u00e9bat d\u00e9mocratique. Les \u00e9tudiants, quelles que\nsoient leurs \u00e9tudes, doivent apprendre \u00e0 partager le souci du\nd\u00e9veloppement \u00e9conomique, technique, scientifique et culturel de la\nnation. Ils le feront d\u2019autant mieux que leur formation entretiendra\navec la vie professionnelle des relations tout \u00e0 la fois critiques et\nconfiantes. Cela s\u2019appelle aussi former des citoyens.\n\n' l\n\n/'. ' il 1' 1:\u201d:T:\\\\\n\n<y \"j\n\n\\;;:;;pi\nMichel ROCARD\n\n \n\n \n\n", "key_words": {"PREMIER": 1, "MICHEL": 1, "CLOTURE": 1, "FORMATIONS": 1, "Amphith\u00e9\u00e2tre": 1, "avr\u00eeI": 1, "Ministre": 4, "rencontres": 1, "celle": 4, "charg\u00e9s": 1, "aurait": 2, "quelques": 1, "hommes": 3, "femmes": 1, "vivre": 1, "notre": 6, "syst\u00e8me": 6, "formation": 21, "universitaire": 1, "Depuis": 2, "chacun": 4, "faire": 1, "avancer": 1, "d\u00e9bat": 3, "aussi": 12, "d\u00e9fis": 1, "auxquels": 1, "confront\u00e9e": 1, "mesure": 2, "constitue": 1, "cette": 7, "trois": 1, "ministres": 1, "celui": 3, "secr\u00e9taires": 1, "Formation": 1, "professionnelle": 4, "oublier": 1, "Travail": 1, "souhait\u00e9": 3, "obligations": 1, "assez": 1, "examin\u00e9s": 1, "universit\u00e9s": 3, "doivent": 4, "pr\u00e9parer": 1, "jeunes": 2, "adultes": 1, "longtemps": 1, "habitu\u00e9s": 1, "rencontrer": 1, "lieux": 1, "\u00e9prouvent": 1, "difficult\u00e9": 1, "moins": 2, "pr\u00e9par\u00e9es": 1, "recevoir": 1, "abstrait": 1, "\u00e9tonnerait": 1, "avait": 1, "lyc\u00e9ens": 2, "peine": 1, "r\u00e9ussissaient": 1, "chaque": 7, "regroupaient": 1, "accueillent": 1, "millions": 3, "enseignement": 1, "sup\u00e9rieur": 5, "million": 1, "malgr\u00e9": 1, "presque": 1, "croit": 1, "pr\u00e9visions": 1, "premier": 1, "effet": 1, "seuil": 1, "franchi": 1, "honorable": 1, "maison": 1, "gardent": 1, "encore": 3, "prochain": 2, "devant": 2, "ann\u00e9es": 2, "croissance": 1, "acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e": 1, "demande": 1, "sup\u00e9rieure": 3, "devienne": 1, "atout": 1, "majeur": 1, "raisons": 1, "rel\u00e8ve": 1, "votre": 1, "pr\u00e9voyance": 1, "gouvernement": 2, "dirige": 1, "constituer": 2, "France": 1, "r\u00e9seau": 2, "m\u00eames": 1, "sommes": 1, "important": 1, "effort": 1, "appliqu\u00e9s": 1, "depuis": 2, "pourcentage": 1, "cess\u00e9": 1, "cro\u00eetre": 1, "ainsi": 1, "budget": 2, "nationale": 1, "saurait": 1, "confront\u00e9s": 1, "n\u00e9cessaire": 5, "diversification": 2, "Diversification": 1, "puisque": 2, "d\u00e9montr\u00e9": 1, "convient": 1, "surveiller": 1, "excessive": 1, "atomisation": 1, "conduise": 1, "\u00e9parpiller": 1, "faudra": 2, "bassin": 1, "dispose": 1, "moment": 1, "l\u00e8vent": 1, "r\u00e9clamer": 1, "drastique": 1, "force": 1, "devoir": 1, "r\u00e9gion": 1, "moyens": 1, "fili\u00e8res": 4, "gages": 1, "seulement": 4, "bachelier": 1, "cursus": 3, "adapt\u00e9": 1, "besoins": 1, "entreprises": 1, "secteur": 1, "public": 1, "pouvoir": 2, "trouver": 1, "dipl\u00f4m\u00e9s": 1, "Grandes": 1, "Ecoles": 1, "grands": 1, "commis": 1, "sup\u00e9rieurs": 2, "autres": 1, "secondaire": 2, "m\u00e9decins": 1, "entre": 4, "gliss\u00e9es": 1, "institutions": 2, "nouent": 1, "rapports": 1, "complexes": 1, "multiples": 1, "grande": 1, "diversit\u00e9": 1, "mettre": 1, "\u00e9tablissements": 1, "stature": 1, "parviendra": 1, "atteindre": 1, "seuils": 1, "desquels": 1, "qualit\u00e9": 3, "reste": 1, "insuffisante": 1, "fonder": 1, "moyen": 1, "intelligences": 1, "construction": 1, "existe": 2, "deuxi\u00e8me": 1, "raison": 1, "justifie": 1, "choix": 1, "politiques": 1, "avons": 1, "d\u00e9cisive": 1, "ouvert": 1, "portes": 1, "\u00e9tudiants": 7, "dipl\u00f4mes": 4, "sp\u00e9cialis\u00e9es": 1, "ma\u00eetrises": 1, "techniques": 1, "bient\u00f4t": 1, "instituts": 2, "autant": 2, "voies": 1, "production": 2, "\u00e9conomique": 1, "souci": 2, "mesures": 1, "r\u00e9centes": 1, "acc\u00e9l\u00e9r\u00e9": 1, "red\u00e9finition": 1, "statut": 1, "professionnels": 1, "leurs": 4, "connaissances": 1, "exemple": 1, "m\u00e9canismes": 1, "nouvelles": 4, "formations": 4, "jouent": 2, "toutes": 2, "formules": 1, "initiale": 3, "stage": 1, "continue": 1, "permettant": 2, "hisser": 1, "dipl\u00f4me": 2, "d\u00e9veloppement": 3, "puisse": 1, "toucher": 1, "scientifiques": 1, "sciences": 1, "humaines": 1, "types": 1, "certes": 2, "substituer": 2, "Chacun": 1, "sainement": 1, "mieux": 5, "articuler": 1, "Quand": 1, "fr\u00e9quente": 1, "apporter": 1, "rapprocher": 1, "lequel": 1, "introduire": 1, "g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e": 1, "numerus": 1, "clausus": 1, "tradition": 2, "derni\u00e8res": 2, "payer": 1, "faible": 1, "rendement": 1, "premiers": 1, "cycles": 2, "nombre": 1, "d\u00e9bouch\u00e9s": 1, "temps": 4, "sortir": 1, "co\u00fbte": 1, "pouvons": 1, "maintenir": 1, "double": 1, "exigence": 2, "condition": 1, "objectifs": 1, "vigilant": 1, "sorte": 1, "op\u00e9ratoires": 1, "meilleurs": 2, "dispositif": 1, "implique": 2, "transformation": 1, "profonde": 1, "devenir": 1, "\u00e9tudiant": 2, "travail": 2, "p\u00e9dagogique": 1, "enseignants": 3, "formidable": 1, "conna\u00eetre": 1, "mani\u00e8re": 2, "explicite": 1, "monde": 1, "prendrai": 1, "concerne": 2, "traditionnelles": 1, "second": 1, "acceptable": 1, "soient": 1, "tenus": 1, "dehors": 1, "r\u00e9alit\u00e9s": 1, "futur": 1, "ayant": 1, "r\u00e9ussi": 1, "concours": 1, "brutalement": 1, "souvent": 3, "universitaires": 3, "ma\u00eetres": 2, "mettons": 1, "place": 2, "esprit": 1, "profession": 2, "finalit\u00e9": 1, "transmettre": 1, "objet": 1, "savoir": 1, "souvenir": 1, "toujours": 2, "sienne": 1, "donner": 3, "rejoindre": 2, "carri\u00e8re": 1, "domaine": 1, "comme": 8, "impliquer": 1, "alternance": 1, "contact": 2, "v\u00e9ritablement": 1, "pratique": 1, "poser": 1, "bonnes": 1, "questions": 1, "articul\u00e9es": 1, "soucier": 1, "apprendre": 3, "comment": 1, "troisi\u00e8mes": 1, "recherche": 1, "remarquable": 1, "terrain": 1, "professionnel": 4, "importe": 1, "laboratoires": 1, "bagage": 1, "dimanche": 1, "conf\u00e9d\u00e9rations": 1, "syndicales": 1, "patronat": 1, "affirm\u00e9": 1, "occasion": 1, "insistance": 1, "envisager": 1, "\u00e9tudes": 2, "unlyersitaires": 1, "permanente": 1, "habitudes": 2, "capitalis\u00e9s": 1, "prendra": 1, "v\u00e9ritable": 1, "signification": 1, "savent": 1, "Rares": 1, "plaisir": 1, "r\u00e9side": 2, "manque": 1, "succ\u00e8s": 2, "technologie": 2, "courtes": 1, "d\u00e9bouchent": 1, "techniciens": 2, "prendre": 1, "remettre": 1, "autre": 1, "compl\u00e9mentaire": 1, "nombreux": 1, "\u00e9chouent": 1, "apr\u00e8s": 1, "manquons": 2, "niveau": 1, "particuli\u00e8rement": 1, "Monsieur": 1, "r\u00e9ussites": 1, "parler": 1, "professionnelles": 1, "conduisent": 1, "baccalaur\u00e9at": 2, "plac\u00e9": 1, "gr\u00e2ce": 1, "parviendrons": 1, "enfants": 1, "entr\u00e9s": 1, "\u00e9ducatif": 3, "classe": 1, "lyc\u00e9e": 2, "parents": 1, "fr\u00e9quentent": 1, "rel\u00e9gation": 1, "r\u00e9ussissent": 1, "l\u00e9gitimit\u00e9": 1, "tarde": 1, "adolescents": 1, "voire": 1, "strict": 1, "terme": 1, "professionnalis\u00e9s": 1, "offrant": 1, "carri\u00e8res": 1, "sp\u00e9cialistes": 1, "recrutement": 1, "besoin": 1, "esp\u00e9rons": 1, "aidera": 1, "puissance": 1, "projets": 1, "partenariat": 2, "mettrons": 1, "pourrons": 1, "d\u00e9velopper": 1, "pr\u00e9cisant": 1, "r\u00e8gles": 1, "collectivit\u00e9s": 2, "minist\u00e8res": 1, "concern\u00e9s": 1, "administrations": 1, "telle": 4, "chacune": 1, "collective": 1, "partielle": 1, "Pourquoi": 1, "rencontre": 1, "partenaires": 1, "n\u00e9gociation": 1, "acteurs": 1, "territoriales": 1, "d\u00e9finition": 1, "modalit\u00e9s": 1, "technologiques": 1, "g\u00e9n\u00e9rales": 1, "sujets": 1, "lesquels": 1, "devrons": 1, "d\u00e9battre": 1, "rappelle": 1, "\u00e9nonc\u00e9": 1, "occasions": 1, "avanc\u00e9es": 1, "faites": 1, "mill\u00e9naire": 1, "pourra": 1, "passer": 1, "constitution": 1, "progr\u00e8s": 1, "cependant": 1, "inf\u00e9odation": 1, "parmi": 1, "d\u00e9mocratie": 1, "renouvellement": 1, "r\u00e9flexions": 1, "source": 1, "biens": 1, "r\u00e9duise": 1, "marchandises": 1, "valeur": 1, "vient": 1, "selon": 1, "savoirs": 1, "hi\u00e9rarchie": 1, "m\u00e9rites": 1, "devenus": 1, "importants": 1, "leviers": 1, "forces": 1, "vives": 1, "secret": 1, "dialogue": 1, "fructueux": 1, "faillira": 1, "forg\u00e9e": 1, "bouillonnement": 1, "relations": 2, "commerciales": 1, "mondes": 1, "appartient": 1, "si\u00e8cle": 1, "champ": 1, "soci\u00e9t\u00e9": 1, "jouer": 1, "pleinement": 1, "int\u00e9gration": 1, "essentiel": 1, "quelles": 1, "partager": 1, "scientifique": 1, "culturel": 1, "feront": 1, "critiques": 1, "former": 1}}