{"id": "25_04_2008-Paris", "date": "25_04_2008", "year": "2008", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "discours dactylographie et manuscrit ; discours dactylographies des autres intervenants ; correspondance annotee ; documentation", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_244_03_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "INTERVENTION DE MICHEL ROCARD\nAU COLLOQUE \u00ab 20 ANS APRES LES ACCORDS DE MATIGNON OUDINOT \u00bb\n\n(25 et 26 avril 2008 \u2014 S\u00e9nat)\n\n    \n\nV4 Ho N ALE\u2018\n\nMonsieur le D\u00e9put\u00e9, Monsieur le Professeur, Mesdames, Messieurs,\n\nNous voici \u00e0 la \ufb01n de nos travaux, il \u00e9tait pr\u00e9vu que j\u2019essaie d\u2019y intervenir peu mais\nsimplement de tirer quelques conclusions. C\u2019est dif\ufb01cile de tirer des conclusions, je pr\u00e9f\u00e8re\ndire qu\u2019il n\u2019y a pas de conclusion, que l\u2019accumulation de mat\u00e9riaux historiques pour la\nconsultation est n\u00e9cessaire, nous avons vu qu\u2019elle n\u2019est pas absolument consensuelle partout,\nqu\u2019il y aura des corrections, qu\u2019il faudra se relire. Plut\u00f4t que de conclure quoi que ce soit, je\nvoudrais vous faire part de quelques r\u00e9\ufb02exions sur ce qui s\u2019est dit ou pas dit, et sur l\u2019ensemble\ndu probl\u00e8me dont nous avons trait\u00e9.\n\nD\u2019abord, je vais bien vous l\u2019avouer maintenant, quand Jean\u2014Marc Regnault, il y a plus d\u2019un\nan, m\u2019a t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 ou \u00e9crit, je ne sais plus, car il fait beaucoup les deux, pour m\u2019annoncer ce\nprojet, j\u2019ai naturellement dit oui. Comment pouvais-je \u00e9chapper \u00e0 un colloque sur la Nouvelle\u2014\nCal\u00e9donie ? J\u2019ai eu peur et je me suis demand\u00e9 si le pari n\u2019\u00e9tait pas un peu fou. Je me suis\noccup\u00e9 de beaucoup de con\ufb02its dans ma vie. Non seulement celui de nos guerres coloniales,\nIndochine, Alg\u00e9rie, mais il m\u2019a fallu entrer dans le con\ufb02it franco\u2014allemand et tout ce qu\u2019il\n\u00e9tait, puisque je suis un des ouvriers du travail du Parlement Europ\u00e9en et de la r\u00e9conciliation.\nEt puis j\u2019ai beaucoup explor\u00e9 l\u2019Afrique, \u00e0 la limite plus que le Paci\ufb01que Sud. Le temps qu\u2019il\nfaut pour rendre possible les colloques d\u2019\u00e9criture de l\u2019histoire apr\u00e8s l\u2019amorce d\u2019une\nr\u00e9conciliation, est consid\u00e9rable ; il est fragile, c\u2019est dif\ufb01cile. Il faut ici penser au Rwanda:\ndans combien de temps seront-ils capables, Hutus et Tutsis, de faire un colloque entre eux. On\ns\u2019y est tu\u00e9 beaucoup plus que sur ces terres cal\u00e9doniennes, parce que nous avons d\u2019un\ncommun accord arr\u00eat\u00e9 une d\u00e9ferlante violente \u00e0 temps, mais elle \u00e9tait amorc\u00e9e la d\u00e9ferlante\nviolente. Bref j\u2019avais un peu d\u2019inqui\u00e9tude. Et de fait, j\u2019ai assist\u00e9 \u00e0 ce colloque avec dans ma\nt\u00eate, la crainte du mot de trop, de l\u2019\u00e9talage d\u2019incompr\u00e9hensions pass\u00e9es, et pas encore\nr\u00e9duites, qui auraient provoqu\u00e9 un incident. J\u2019ai beaucoup V\u00e9cu de situations comme cela, \u00e0\npropos de bien d\u2019autres probl\u00e8mes.\n\nAlors \u00e0 la \ufb01n de ce colloque, je suis oblig\u00e9 de dire que, vous f\u00fbtes 300 inscrits, vous f\u00fbtes 250\n\u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 chaque moment et, la pr\u00e9sence \u00e0 peu pr\u00e8s permanente de Rock Wamytan d\u2019un\nc\u00f4t\u00e9, de Jacques La\ufb02eur de l\u2019autre, installe le colloque comme une reconnaissance mutuelle.\nLes travaux furent riches, ce colloque est un vrai beau succ\u00e8s et je voudrais ici en f\u00e9liciter et\nen remercier, tout ceux qui ont pris part \u00e0 son organisation : les deux universit\u00e9s fran\u00e7aises du\n\n \n\nPaci\ufb01que, le Professeur J ean-Marc Regnault ici pr\u00e9sent, et l\u2019Institut lmasie qui y a contribu\u00e9\naussi, en m\u00eame temps que la Mairie de Paris qui y a donn\u00e9 un coup de main et qui servait\nd\u2019invitant vendredi matin, et, bien s\u00fbr, le S\u00e9nat. Tout cela est je crois important. Et puis nous\navons quand m\u00eame enregistr\u00e9 dans ce colloque des gros points d\u2019accord, dont le principal est\nque cela a tenu le coup. On s\u2019\u00e9tait beaucoup tir\u00e9 dessus et un peu entretu\u00e9 en Nouvelle\u2014\nCal\u00e9donie jusqu\u2019en 1988, et plus depuis. Et rien que cela suf\ufb01t \u00e0 impressionner le reste du\nmonde, jusqu\u2019\u00e0 l\u2019Australie, jusqu\u2019au Qu\u00e9bec, ou jusqu\u2019au Japon, et c\u2019est d\u00e9j\u00e0 beaucoup.\n\nMais, j\u2019ai envie de dire que ce processus a d\u00e9coul\u00e9 du choix initial inattendu des Accords\nMatignon. J\u2019ai \u00e9t\u00e9 heureux que leur bizarrerie, sinon leur monstruosit\u00e9 juridique, ait \u00e9t\u00e9\nd\u00e9crite ici. Mais de fait, dans l\u2019accompagnement, je veux commencer ce message \ufb01nal en\nsaluant l\u2019esprit bi-partisan, et l\u2019esprit de continuit\u00e9 qui, du c\u00f4t\u00e9 de la France, a accompagn\u00e9\ntoute cette \u00e9volution un peu d\u00e9licate. Cette aventure, elle a \u00e9t\u00e9 discut\u00e9e partout, bien s\u00fbr, elle\nn\u2019a pas que des amis, mais en gros, il a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 \u00e0 la Gauche par les hasards de l\u2019histoire de\nFrance de la conduire. Je veux saluer Raymond Barre et Alain Peyre\ufb01tte, deux hommes qui\nfurent \u00e0 la cl\u00e9 du ralliement massif et de la continuit\u00e9 de l\u2019autre partie de l\u2019\u00e9lectorat fran\u00e7ais\ndans sa repr\u00e9sentation politique, pour con\ufb01rmer, ce qui sans eux aurait \u00e9t\u00e9 un pari, un pari un\npeu aventur\u00e9. Et puis je veux aussi saluer la continuit\u00e9 dans le temps de quelques hommes, les\ngrands serviteurs de l\u2019\u00c9tat qui ont accompagn\u00e9 tout ce processus, que j\u2019ai plaisir \u00e0 saluer ici,\nd\u2019o\u00f9 qu\u2019ils sortent et quoi qu\u2019ils fassent maintenant. Re-bonjour ! Allons ! Si on vous donne\nvotre quali\ufb01cation actuelle, on viole la r\u00e9serve des fonctionnaires. Je ne peux pas traiter\nMonsieur Steinmetz en l\u2019honorant de son titre actuel, je lui dirai simplement, Monsieur le\nPr\u00e9fet, votre pr\u00e9sence constante, celle de Christnacht malheureusement coinc\u00e9 familialement,\nmais qui a assist\u00e9 \u00e0 l\u2019essentiel de nos travaux, ont ici aussi une grande importance. Chacun\ncomprendra que je ne peux pas ne pas citer aussi, mon successeur, M. Lionel Jospin, et son\nMinistre des Dom-Tom, M. Queyranne, qui ont pris vaillamment et assur\u00e9 la succession, dans\nl\u2019inspiration, dans la mani\u00e8re de travailler, dans l\u2019accueil, de ce que nous avions commenc\u00e9\n\n_ C: \u201d,n ; p:\navec Louls Le Pensec. K\\\n\nIl me semble - les historiens, les archivistes, les biblioth\u00e9caires nous diront cela \u2014 car on yakM\n\npublier les actes, il me semble que le travail qui s\u2019est fait ici comporte des apports nouveaux\nimportants, qu\u2019il est riche et que ce colloque est aussi un succ\u00e8s sur le plan proprement\ntechnique. Et moi, il m\u2019a fait beaucoup phosphorer ce colloque. Je me suis demand\u00e9 des\nchoses, et j\u2019ai avanc\u00e9 sur un certain nombre de points. Dans la derni\u00e8re r\u00e9ponse grave de M.\nJacques La\ufb02eur \u00e0 Mme Yoko Oryu, j\u2019ai compris quelque chose, que je vous propose. Les\nanalystes feront de cette suggestion ce qu\u2019ils voudront. Il faut bien voir que Jacques La\ufb02eur,\nJean-Marie Tjibaou et moi-m\u00eame, sommes trois individus qui ne s\u2019\u00e9taient jamais rencontr\u00e9s\navant le mois de juillet 1988, du moins ensemble. Vous, Monsieur La\ufb02eur, vous connaissiez\nTjibaou d\u2019un peu plus pr\u00e8s. Il se trouve qu\u2019on a produit une \u00e9tranget\u00e9, qui n\u2019est pas dans les\ntraditions de la R\u00e9publique, mais qui tient le coup, sinon nous ne serions pas l\u00e0. Ou alors si\nnous avions \u00e9t\u00e9 l\u00e0, si elle n\u2019avait pas tenu le coup, il se serait dit des choses autrement\nd\u00e9sagr\u00e9ables dans le colloque. Je vous sugg\u00e8re une reconnaissance de bizarrerie.\n\nLa France est une immense nation \u00e0 l\u2019histoire presque bimill\u00e9naire. Je me souviens de notre\njoie f\u00eatant le 1500e anniversaire de la conversion de Clovis, pour dater l\u2019histoire de France. La\n\n \n\nFrance a une personnalit\u00e9 extraordinairement typ\u00e9e dans le monde, culturellement tr\u00e8s\nmarqu\u00e9e. Elle est juriste, elle est notariale, elle est nominaliste, elle est attentive aux concepts,\nelle est fanatique de principes, elle n\u2019est pas commer\u00e7ante, elle n\u2019aime pas toucher \u00e0\nl\u2019intendance, \u00e7a ne l\u2019int\u00e9resse gu\u00e8re, et tout ce qui est de l\u2019ordre du social et de\nl\u2019interpersonnel fait peu partie de nos grands d\u00e9bats nationaux. Michel Crozier avait analys\u00e9\nce caract\u00e8re en expliquant que notre d\u00e9votion \u00e0 la loi \u00e9tait en fait une peur du contact face \u00e0\nface, des solutions factuelles et pratiques qui, plut\u00f4t que les grands principes, font mieux\nmarcher les affaires. Et, je me suis dit tout \u00e0 coup que la seule chose qu\u2019il y avait de commun\nentre Jacques La\ufb02eur, Jean-Marie Tjibaou et moi, ne relevait gu\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation, de ce\nqu\u2019on \u00e9tait, parce qu\u2019il n\u2019y a pas beaucoup de choses en commun entre nous, on ne vient pas\ndes m\u00eames horizons, on n\u2019a pas fait les m\u00eames \u00e9tudes ni les m\u00eames m\u00e9tiers, on n\u2019a pas eu la\nm\u00eame culture, on n\u2019a pas eu les m\u00eames activit\u00e9s. Ce qu\u2019il y avait en commun, c\u2019est que nous\n\u00e9tions tous les trois des types bizarres par rapport \u00e0 ce pro\ufb01l type juridique et non\u2014\u00e9conomiste\ndu fran\u00e7ais classique. Tous les trois, beaucoup plus que la moyenne de nos pouvoirs publics,\n\u00e9tions sensibles au champ \u00e9conomique et social, avec m\u00eame une redoutable tendance \u00e0 lui\ndonner la part majoritaire dans la d\u00e9termination de l\u2019aventure du monde. Tous les trois avions\navec le droit, je vais reparler du droit un peu plus en d\u00e9tail, une relation un peu m\u00e9\ufb01ante, un\npeu soucieuse de le faire \u00e9voluer vite et de ne pas trop s\u2019en encombrer quand il g\u00eane la\nreconnaissance mutuelle ou les transformations. Je crois qu\u2019il y a derri\u00e8re cette esp\u00e8ce de\nlibert\u00e9, et ce refus profond du jacobinisme aussi, c\u2019est un autre caract\u00e8re commun \u00e0 nous trois,\nqui fait que ces trois hommes-l\u00e0 n\u2019\u00e9taient m\u00eame pas repr\u00e9sentatifs des structures politiques\nnationales auxquelles ils appartenaient. Ceci est donc une affaire de temp\u00e9rament. Mais je me\nsuis dit cela en vous \u00e9coutant, je l\u2019ai compris tout \u00e0 l\u2019heure quand vous r\u00e9pondiez \u00e0 notre amie\njaponaise, et c\u2019est ce petit myst\u00e8re qui est probablement la cl\u00e9 culturelle des inventions et des\nd\u00e9blocages par lesquels on a fabriqu\u00e9 ces Accords Matignon qui, encore une fois se sont\nfabriqu\u00e9s en s\u00e9ance, et n\u2019\u00e9taient dans la t\u00eate de personne avant, en tous cas pas de moi. Je\nvoulais vous proposer cette lecture parce qu\u2019elle me para\u00eet signi\ufb01cative. La France a chang\u00e9\nd\u2019allure dans le Paci\ufb01que Sud l\u00e0-dessus, mais pour changer d\u2019allure il fallait bien qu\u2019elle\nchange de discours et d\u2019habitudes mentales. Et c\u2019est peut-\u00eatre dans les habitudes mentales que\nnous avons innov\u00e9. En tout cas, cela m\u2019a parl\u00e9 si fort au visage que je me suis dit qu\u2019il fallait\nau moins que je vous propose cette id\u00e9e. Si l\u2019analyse d\u00e9couvre qu\u2019elle est fausse, il faudra la\nd\u00e9mentir, mais il faudra des travaux d\u2019experts, moi je crois plut\u00f4t que c\u2019est vrai.\n\n \n  \n\nCela \u00e9tant, nous restons franco-fran\u00e7ais, m\u00eame nos amis Kanak. Il y a des choses dont on n\u2019a \u2018\u00ef\u2014/\npas parl\u00e9 dans ce colloque, et c\u2019est tr\u00e8s surprenant. C\u2019est peut\u2014\u00eatre m\u00eame notre inqui\u00e9tude\npour l\u2019avenir. Nous n\u2019avons pas un instant parl\u00e9 d\u2019\u00e9conomie. J\u2019aurais pu me poser le\nprobl\u00e8me de savoir quelle place il fallait donner au d\u00e9veloppement, \u00e0 l\u2019\u00e9conomie et au\nd\u00e9veloppement, dans l\u2019organisation, dans le programme m\u00eame du colloque au d\u00e9but, et peut-\n\u00eatre n\u2019y ai-je pas pens\u00e9. Je suis \u00e0 l\u2019aise dans les habitudes mentales de nos milieux dirigeants\no\u00f9 on ne s\u2019engueule que sur le droit et o\u00f9 les probl\u00e8mes de d\u00e9veloppement sont pass\u00e9s \u00e0 la\ntrappe, sous silence, et en g\u00e9n\u00e9ral marqu\u00e9s de la m\u00e9connaissance totale du personnel\ngouvernemental. Mais, il n\u2019est pas extra-terrestre ce colloque. Il a lieu en plein moment o\u00f9\u2018un\ncon\ufb02it social menace la Nouvelle\u2014Cal\u00e9donie dans le port de Noum\u00e9a. Bien s\u00fbr, quelques\njournalistes m\u2019ont demand\u00e9 d\u2019\u00e9voquer la question du con\ufb02it social de Nouvelle-Cal\u00e9donie. Il\n\n \n\ndoit y avoir une demi-douzaine d\u2019ann\u00e9es que je ne suis plus retourn\u00e9 sur le Territoire. La\nconnaissance attentive et quotidiennement \u00e9tay\u00e9e que j\u2019en avais s\u2019arr\u00eate il y a 15 ans. Vous ne\nferez jamais croire \u00e0 un journaliste que vous n\u2019avez plus la comp\u00e9tence et l\u2019autorit\u00e9 pour\nparler. Cela revient toujours chez moi. Alors j\u2019ai racont\u00e9, << Ecoutez ! Quel immense progr\u00e8s\nde voir ce territoire passer d\u2019un con\ufb02it ethnico-politique gravissime mais au fond archa\u00efque \u00e0\nun con\ufb02it social moderne. C\u2019est un signe de maturit\u00e9 dans le d\u00e9veloppement, et c\u2019\u00e9tait vrai >>.\n\nMais, Messieurs les Professeurs, Messieurs les Universitaires, moi j\u2019ai avec les id\u00e9es et les\nth\u00e8mes une relation un peu diff\u00e9rente de la v\u00f4tre. Et parfois, il m\u2019est arriv\u00e9, j\u2019en fais l\u2019aveu ici\nprofond\u00e9ment, de pr\u00e9f\u00e9rer la force de frappe d\u2019une id\u00e9e \u00e0 sa rigoureuse exactitude. Ce que je\ndisais l\u00e0 \u00e9tait de la propagande pour la paix sociale en Nouvelle-Cal\u00e9donie, et pour la\npromotion du Territoire plus que ma propre certitude. Parce que ma propre certitude, c\u2019est\nbien s\u00fbr que la strati\ufb01cation de la Nouvelle-Cal\u00e9donie en couches sociales, et le recrutement\ndu personnel de dockers sur le port, ne doivent pas \u00eatre absolument \u00e9quilibr\u00e9s entre les deux\ncommunaut\u00e9s, et que donc nous sommes en pr\u00e9sence d\u2019une situation o\u00f9 le risque de d\u00e9rapage\net de remont\u00e9e en puissance du con\ufb02it ethnique et de l\u2019incompr\u00e9hension est tout \u00e0 fait l\u00e0. Cela\nje ne l\u2019ai pas dit \u00e0 la presse \u00e0 l\u2019\u00e9poque. Maintenant on peut le dire, nous avons l\u2019espace pour\nnuancer les concepts, et entrer un peu plus dans le d\u00e9tail. Mais c\u2019est une chose \u00e9tonnante que\nnous ayons'pu d\u00e9lib\u00e9rer pendant tout ce temps sans penser \u00e0 cela, qui est probablement la plus\ngrosse des inqui\u00e9tudes d\u2019aujourd\u2019hui.\n\nEt puis j\u2019avais une autre envie \u00e0 la suite de ce colloque, c\u2019est de revenir sur le probl\u00e8me de\nfond. J\u2019ai eu du mal \u00e0 ne pas intervenir hier apr\u00e8s-midi sur ce probl\u00e8me de l\u2019ind\u00e9pendance,\nparce qu\u2019il est rest\u00e9 dans toutes les t\u00eates, et, si j\u2019ai bien compris, je ne voudrais offenser\npersonne, mais c\u2019est une quinzaine ou une vingtaine d\u2019orateurs qui ont employ\u00e9 le mot\nd\u2019ind\u00e9pendance \u00e0 cette tribune depuis hier matin ou depuis hier apr\u00e8s-midi. On l\u2019emploie\ntoujours dans le contexte o\u00f9 on en parlait d\u00e9j\u00e0 au moment de la discussion des Accords de\nMatignon, et dans le moment o\u00f9 on se demandait combien d\u2019ann\u00e9es il faudrait pour qu\u2019on\npuisse simplement poser le probl\u00e8me \u00e0 l\u2019ensemble des peuples qui habitent la Nouvellezaw\nCal\u00e9donie, sans qu\u2019ils tirent du fait qu\u2019on pose le probl\u00e8me, l\u2019occasion de se tirer dessus. il \u2019\n\n    \n   \n\n\u201dCM\u201c s\ufb01\n\nEt je voudrais revenir sur ce concept pour vous dire d\u2019abord, que ma vie durant, j\u2019ai respecte\nnon sans risque, les identit\u00e9s collectives de peuples opprim\u00e9s qui exigeaient, qui se battaient\npour que la reconnaissance de leur dignit\u00e9 passe par la reconnaissance de leur ind\u00e9pendance.\nJ\u2019ai commenc\u00e9 ma vie avec le combat contre la guerre d\u2019Indochine, j\u2019ai retrouv\u00e9 cela \u00e0 propos\nde la guerre d\u2019Alg\u00e9rie, j\u2019ai retrouv\u00e9 cela en regardant et essayant de comprendre un peu le\nprobl\u00e8me Corse. Et le fait de reconna\u00eetre la l\u00e9gitimit\u00e9 d\u2019une souffrance ou d\u2019une\nrevendication, n\u2019\u00e9quivaut pas naturellement \u00e0 reconna\u00eetre la formalisation dans laquelle cette\nrevendication veut aboutir. Mais je ne crois pas qu\u2019on paci\ufb01e rien nulle part si on ne\ncomprend pas l\u2019autre, il faut m\u00eame comprendre l\u2019autre tr\u00e8s bien pour arriver \u00e0 le convaincre\nde changer d\u2019avis quand on va trop loin. Et par cons\u00e9quent, mon sang n\u2019a fait qu\u2019un tour\nquand je me suis approch\u00e9 du probl\u00e8me de la Nouvelle-Cal\u00e9donie. J\u2019ai cherch\u00e9 d\u2019abord. La\npremi\u00e8re chose que j\u2019ai fait quand j\u2019en fus charg\u00e9 \u00e7a \u00e9t\u00e9 de lire comme un fou tout ce qu\u2019il y\navait d\u2019\u00e9crit avant m\u00eame d\u2019y aller, et j\u2019ai cherch\u00e9 \u00e0 comprendre la l\u00e9gitimit\u00e9 de cette\nrevendication d\u2019ind\u00e9pendance. \u00c7a c\u2019\u00e9taient mes pr\u00e9cautions oratoires pour que les deux\n\n4\n\n \n\ncommunaut\u00e9s, mais surtout la communaut\u00e9 kanak de Nouvelle-Cal\u00e9donie, ne me volent pas\ndans les plumes trop brutalement \u00e0 propos de ce qui va suivre.\n\nJe suis un enfant de la guerre. Je suis n\u00e9 en France et j\u2019ai fait mes \u00e9tudes sous l\u2019occupation\nd\u2019une puissance \u00e9trang\u00e8re. On m\u2019a forc\u00e9 \u00e0 apprendre en premi\u00e8re langue, une langue dont je\nne voulais pas, (j\u2019en parle une autre), pour des raisons li\u00e9es \u00e0 l\u2019\u00e9quilibre de cette guerre.\nPassons sur tout cela. J\u2019ai fait m\u00e9tier dans l\u2019\u00e9conomie publique, j\u2019ai pleur\u00e9 sur\nl\u2019affaiblissement progressif de notre monnaie parce qu\u2019elle ne tenait plus debout. Et j\u2019ai vu\nretrouver \u00e0 la France une part d\u2019in\ufb02uence mon\u00e9taire et de poids mon\u00e9taire dans le monde\nquand elle ne fut plus qu\u2019un des constituants de l\u2019euro, mais qu\u2019elle avait abandonn\u00e9 l\u2019id\u00e9e\nque c\u2019est l\u2019ind\u00e9pendance qui constitue nos droits et nos reconnaissances. J\u2019ai exerc\u00e9 aussi les\nfonctions de Premier Ministre. Vous souvenez peut-\u00eatre que si le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\nest le chef des arm\u00e9es, c\u2019est le Premier Ministre qui conduit la d\u00e9fense nationale, je crois bien\nque c\u2019est cela l\u2019article de la Constitution.\n\nJe suis oblig\u00e9 de vous dire qu\u2019en dehors d\u2019un peu d\u2019humanitaire, les enjeux du monde\nd\u2019aujourd\u2019hui ne sont plus \u00e0 la port\u00e9e d\u2019un pays qui joue solitaire. La vraie question qui se\nposait derri\u00e8re c\u2019est comment peut-on \u00eatre anglais aujourd\u2019hui et ne pas comprendre que la\nsurvie d\u2019une identit\u00e9 nationale compl\u00e8tement isol\u00e9e est l\u2019alpha et l\u2019om\u00e9ga pour un citoyen\nbritannique \u00e7a je n\u2019ai pas compris. Comment dans 25 ans d\u2019ici, devant un monde dont plus de\nla moiti\u00e9 du produit brut, et plus de la moiti\u00e9 du commerce international, seront conduites et\ncontr\u00f4l\u00e9es par la Chine et par l\u2019Inde, comment on tient seuls, s\u00e9par\u00e9ment avec nos petits\ninstruments, je n\u2019en sais rien. Chaque fois que la France renonce \u00e0 un morceau de son\nind\u00e9pendance quelque part pour consolider une entit\u00e9 en train de devenir, mais trop lentement\n\u00e0 mon avis, capable de tenir son r\u00f4le de grande puissance, elle progresse. Le r\u00f4le de grande\npuissance c\u2019est \u00e0 500 millions d\u2019habitants qu\u2019on l\u2019a et c\u2019est l\u2019Europe. Autrement dit, pour moi\nles ind\u00e9pendances nationales sont ma hantise, je fais une col\u00e8re \u00e0 chaque lendemain de\nsommet europ\u00e9en, quand je vois que tel ou tel pays a encore fait sa crise de cocardisme\nnational pour emp\u00eacher un pas en avant qui marche, et je sais bien qu\u2019il n\u2019y a pas de progr\u00e8s\ndu monde autrement que dans le d\u00e9veloppement de relations internationales extr\u00eamement\ndenses, nou\u00e9es, concr\u00e8tes. Je suis par exemple tr\u00e8s, tr\u00e8s inquiet de voir que notre presse\nd\u2019aujourd\u2019hui ne parle de la Chine qu\u2019avec en pointill\u00e9 l\u2019id\u00e9e que tout cela \ufb01nira par un\ncon\ufb02it. C\u2019est cela le vocabulaire que nous parlons tous dans une incomp\u00e9tence g\u00e9n\u00e9rale. Mais\nl\u2019id\u00e9e de se conna\u00eetre, de se rencontrer, ils sont l milliard 300 millions, un peu plus que la\nCal\u00e9donie, combien de colloques faut\u2014il pour qu\u2019on se d\u00e9couvre dans des mentalit\u00e9s\ncommunes, et que l\u2019on soit capable de faire des choses en commun, des choses rationnelles,\nl\u2019am\u00e9lioration des voies de transport dans le Paci\ufb01que par exemple, une id\u00e9e parmi tant m4,.\nd\u2019autres ?\n\n    \n\nEt mon id\u00e9e sur l\u2019ind\u00e9pendance, c\u2019est qu\u2019il serait temps que nous prenions la mesure du 7\\ \u2019\nconcept. Amis Kanaks ! Ne cherchez pas \u00e0 cultiver notre culpabilit\u00e9vpost\u2014coloniale en nous \u2019\nfaisant vous encourager \u00e0 garder une vision que nous respectons chez vous, parce qu\u2019elle est\n\nla r\u00e9ponse aux souffrances historiques que nous avons impos\u00e9es, alors qu\u2019elle n\u2019est plus en\npertinence avec le monde d\u2019aujourd\u2019hui. Vous avez eu raison de ne jamais poser le probl\u00e8me\nd\u2019une monnaie kanak ind\u00e9pendante, d\u2019une monnaie cal\u00e9donienne ind\u00e9pendante, et je pense\n\n \n\nque vous ne le ferez pas. Nous n\u2019avons jamais \u00e9voqu\u00e9 cela, m\u00eame pas avec Tjibaou une fois,\nje n\u2019ai pas eu le temps, et pourtant j\u2019aimais beaucoup Tjibaou, et nous avons beaucoup papot\u00e9\nnous aussi, mais pas de cela. Le probl\u00e8me de la d\u00e9fense nationale pour la Nouvelle-Cal\u00e9donie\ncomporte un aspect interne sur lequel elle est parfaitement capable de mettre de l\u2019ordre chez\nelle, et un aspect externe qui est la patrouille de la zone de mer. Dans quelques millions de\nkm2 d\u2019eau, les chalutiers du monde entier viennent braconner, voler, et se conduire n\u2019importe\ncomment qu\u2019ils soient russes, chinois, cor\u00e9ens, japonais. C\u2019est pas \u00e0 la taille de la Nouvelle-\nCal\u00e9donie l Ne vous mettez pas cela sur le dos vous ne pourriez pas payer, donc la d\u00e9fense\nnationale, par contrat, vous laisserez cette fonction \u00e0 la R\u00e9publique fran\u00e7aise. Le r\u00e9sultat\njuridique, il est que les crit\u00e8res habituels et traditionnels de l\u2019ind\u00e9pendance vous ne les\nremplirez jamais, puisque l\u2019ONU a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e sur la base d\u2019une reconnaissance dans lesquels\nles principales caract\u00e9ristiques de l\u2019ind\u00e9pendance d\u2019une nation, c\u2019est le pouvoir mon\u00e9taire et\nle pouvoir de d\u00e9fense, le pouvoir militaire, et la paix du monde avance \u00e0 la condition que tous\nces pouvoirs se diluent et qu\u2019on se mette \u00e0 les g\u00e9rer ensemble. Alors je crois qu\u2019il faut oser\ndire des choses comme cela, et prendre en charge cette r\u00e9\ufb02exion et pr\u00e9parer les\nconstitutionnalistes \u00e0 reconna\u00eetre dans la Cal\u00e9donie une petit part du monde qui vit sa vie\nd\u2019une mani\u00e8re largement autonome dans bien des domaines, qui est ind\u00e9pendante pour\nbeaucoup de choses mais pas pour tout, et notamment pas ce sur quoi le monde fait ses\nsymboles, mais comme la France cherche \u00e0 l\u2019\u00eatre moins, et a d\u00e9j\u00e0 abandonn\u00e9 sa propre\nind\u00e9pendance sur ces deux domaines de la monnaie et la d\u00e9fense, je ne vois pas qu\u2019il y a lieu\nde le regretter beaucoup. Il est probable que cette tirade j\u2019aurais d\u00fb l\u2019\u00e9crire, et y penser\n\u00e9norm\u00e9ment \u00e0 l\u2019avance pour nuancer chaque mot, et pour \u00eatre s\u00fbr qu\u2019il n\u2019y a pas un petit\naccent excessif, et je vais s\u00fbrement me faire voler dans les plumes, reste que je crois beaucoup\nce que je dis l\u00e0. m>\\\n\n  \n\nMais du coup j\u2019en tire une autre conclusion, et je sens qu\u2019il faut que je m\u2019approche de la \ufb01n, .. -\nc\u2019est qu\u2019\u00e0 mon avis, pardonnez-moi encore, il y a un manque dans ce colloque. Il y a\nquelqu\u2019un dont on n\u2019a pas parl\u00e9. On a beaucoup parl\u00e9 de la communaut\u00e9 kanak et de son\nint\u00e9gration au monde contemporain dans la modernit\u00e9 d\u2019une certaine fa\u00e7on. Et, on a reconnu\nla douleur de votre histoire, la \ufb01ert\u00e9 (j\u2019ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s heureux personnellement l\u00e0\u2014dessus), de voir\n\u00e0 quel point il \u00e9tait important que nous reconnaissions le droit coutumier, que la cr\u00e9ation,\nmerci Madame de l\u2019avoir rappel\u00e9, que la cr\u00e9ation du s\u00e9nat coutumier est une grande avanc\u00e9e.\nC\u2019est vous qui nous l\u2019avez demand\u00e9, je n\u2019y aurais pas pens\u00e9 tout seul. Tout cela, sont de\nfortes choses. Mais il y a une vie du Paci\ufb01que, cela nous a \u00e9t\u00e9 dit de trois mani\u00e8res \u00e0 l\u2019instant,\nc\u2019est frappant ce sur quoi notre colloque se termine. Et dans cette vie du Paci\ufb01que, la\nR\u00e9publique fran\u00e7aise depuis Paris sera quand m\u00eame de moins en moins pr\u00e9sente de toute\nfa\u00e7on, et factuellement. Le territoire qui cherche son identit\u00e9, \u00e0 grandir ensemble, et \u00e0 faire un\ndestin, il est moiti\u00e9 Kanak, moiti\u00e9 Caldoche. Et qui c\u2019est les Caldoches ? On ne nous en a pas\nparl\u00e9. Je sais seulement qu\u2019il doit y avoir 2% de grands propri\u00e9taires fonciers, peut\u2014\u00eatre\ncontinuant \u00e0 exploiter quelques travailleurs kanak, il doit y avoir des employ\u00e9s, il doit y avoir\ndes petits commer\u00e7ants. Cette communaut\u00e9-l\u00e0 est-ce qu\u2019elle se rend compte que sa relation\ninstitutionnelle, intellectuelle, juridique m\u00eame, en tout cas \u00e9conomique avec la R\u00e9publique\nfran\u00e7aise est en voie de diminution, parce que les faits sont les faits, parce que c\u2019est loin, et\nparce que c\u2019est globalement que la Cal\u00e9donie est en train de prendre son ind\u00e9pendance. J\u2019ai\n\nv\u00e9cu ce colloque comme cela. Je voudrais que personne ne m\u2019en veuille. Ma suggestion, c\u2019est\nqu\u2019il faut se reconna\u00eetre mutuellement sur place dans le m\u00eame \u00e9quilibre des deux\ncommunaut\u00e9s. Il va falloir travailler sur ce que c\u2019est que les Caldoches. Chers amis kanak \u00e0\nforce d\u2019attirer notre attention sur les malheurs de votre histoire auxquels nous avons rendu\nhommage, ne nous faites pas oublier une autre communaut\u00e9, parce que la Cal\u00e9donie montant\nvers une autonomie absolument croissante, on oubliera tout le monde, m\u00eame les Caldoches, et\nce n\u2019est pas le maintien de liens juridiques de puissance, de liens de droit, qui y change quoi\nque ce soit. Nous sommes dans la sociologie.\n\nEt ma derni\u00e8re remarque, je sens que je d\u00e9borde, mais tout cela est si fascinant, que je n\u2019h\u00e9site\npas \u00e0 faire ma derni\u00e8re remarque. Elle est la suivante. J\u2019ai eu \u00e0 faire r\u00e9cemment, suite aux\nAccords Matignon, une conf\u00e9rence \u00e0 Bayonne, sur << Qu\u2019est ce qu\u2019enseignent les proc\u00e9dures\nde paix, les n\u00e9gociations de paix ici ou l\u00e0 pour le probl\u00e8me basque ? >>. Je ne m\u2019\u00e9tais jamais de\nma vie occup\u00e9 du probl\u00e8me basque, jamais. J\u2019ai travaill\u00e9 un peu et d\u00e9couvert d\u2019abord qu\u2019il y a\nune vraie l\u00e9gitimit\u00e9, une longue histoire, et un peu comme dans le cas cal\u00e9donien, des viols de\nparoles donn\u00e9es par la puissance publique, la dynastie caroliste ayant cass\u00e9 les fueros, c\u2019est\u2014\u00e0-\ndire des garanties de reconnaissance, que les royaut\u00e9s pr\u00e9c\u00e9dentes avaient donn\u00e9es. Je n\u2019entre\npas dans tous ces d\u00e9tails. Mais je dis qu\u2019un regard \u00e9l\u00e9mentaire ne laisse pas parler seulement\nle rapport de force. Tout n\u2019est pas stupide, r\u00e9volutionnaire et fou dans l\u2019histoire basque. Il y a\nune v\u00e9rit\u00e9 qu\u2019il faut aller comprendre et d\u00e9gager l\u00e0 derri\u00e8re. Et pour la comprendre et la.\u201c\nd\u00e9gager, il faut bien qu\u2019un gouvernement la traite. A \u00ff j\n\n \n  \n    \n\nLe cas d\u2019esp\u00e8ce l\u00e0-bas c\u2019est que ce sont les juges, c\u2019est l\u2019appareil judiciaire, qui au nom de ses/\u0178\u00ef\npr\u00e9rogatives, et pour faire respecter des texte vot\u00e9s, les textes \u00e9crits, a interdit que le\nprocessus de recherche de paix continue, en multipliant les enqu\u00eates, les arrestations, les\nmises en examen etc., au point de cr\u00e9er un climat non compatible avec la recherche d\u2019une\nouverture. Je mets cette information en parall\u00e8le avec ce que nous disait Ren\u00e9 Dosi\u00e8re tout \u00e0\nl\u2019heure, avec le fait, et c\u2019est une des nouvelles de ce colloque sur le plan historique, que nous\nsommes heureux d\u2019avoir \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 une mal\u00e9diction qui pouvait aller plus loin et qui nous\nvenait du Conseil Constitutionnel. Il est tout de m\u00eame vrai que la civilisation c\u2019est le droit, et\nqu\u2019il nous faut des institutions pour pr\u00e9server notre droit. Vrai aussi qu\u2019il est sage et prudent\nque les autorit\u00e9s de nature judiciaire ne soient pas d\u00e9pendantes du pouvoir politique. La\ns\u00e9paration des pouvoirs est un immense progr\u00e8s. Il est donc de fait et de droit, que toute\ntentative de modi\ufb01er, parce qu\u2019il y a eu des violences, parce qu\u2019on ne s\u2019est pas compris, que\ntoute tentative de modi\ufb01er un \u00e9tat de chose au travers de sa description juridique est\n\u00e9videmment attentatoire, m\u00eame quand un gouvernement n\u00e9gociateur de paix s\u2019en m\u00eale, est\nattentatoire aux devoirs des juges de respecter les textes et les lois qu\u2019ils ont en charge de\ntoujours appliquer jusqu\u2019\u00e0 ce que l\u2019autorit\u00e9 l\u00e9gislative les change. Je ne dirais cela que pour\nsouligner le principe, mais \u00e7a me laisse ce point d\u2019accrochage que pour l\u2019avenir, qui\ncommence tout de suite, et qui va \u00eatre dif\ufb01cile, regarder le droit et se soucier vite de saisir soit\nle l\u00e9gislateur soit l\u2019ex\u00e9cutif pour faire \u00e0 temps les changements n\u00e9cessaires est essentiel.\nFaites donc des lois de pays ! En tous cas, endiguer, canaliser la r\u00e9\ufb02exion, l\u2019orientation du \ufb02ot\nde production juridique me para\u00eet une prudence n\u00e9cessaire pour qu\u2019il y ait encore beaucoup de\n\ufb02exibilit\u00e9 dans l\u2019aventure n\u00e9o-cal\u00e9donienne. Monsieur le magistrat, merci de ce que vous\n\navez dit tout \u00e0 l\u2019heure \u00e0 ce sujet qui est non seulement tr\u00e8s \u00e9clairant mais qui me para\u00eet rare\ndans une bouche de magistrat et qui est le signe d\u2019une haute culture \u00e0 laquelle je veux rendre\nhommage.\n\nVoil\u00e0 mes amis, je vous l\u2019avais dit au d\u00e9but de ce propos, il n\u2019y a pas lieu de conclure. Nous\navons accumul\u00e9 les mat\u00e9riaux, nous avons essay\u00e9 de r\u00e9\ufb02\u00e9chir ensemble. Il m\u2019a sembl\u00e9\ncontribuer \u00e0 ce travail, pour consolider l\u2019avenir de la Nouvelle-Cal\u00e9donie, en vous disant o\u00f9\nj\u2019ai senti moi, \u00e0 travers nos \u00e9changes, les interrogations d\u2019aujourd\u2019hui que par les hasards du\ncalendrier, nous n\u2019avions pas n\u00e9cessairement cern\u00e9es ni d\u00e9couvertes. Je vous souhaite une\nbonne rentr\u00e9e partout, et je souhaite \u00e0 nous tous d\u2019avoir un grand \u00e9cho par la publication des\n\nactes de ce colloque. Et bien s\u00fbr, je terminerai en remerciant le S\u00e9nat.\n\n \n\nMichel ROCARD\n\n \n\n", "key_words": {"INTERVENTION": 1, "MICHEL": 1, "COLLOQUE": 1, "APRES": 1, "ACCORDS": 1, "MATIGNON": 1, "OUDINOT": 1, "avril": 1, "Monsieur": 4, "voici": 1, "\u00e9tait": 5, "pr\u00e9vu": 1, "intervenir": 2, "tirer": 3, "quelques": 5, "dif\ufb01cile": 1, "mat\u00e9riaux": 1, "historiques": 2, "avons": 9, "absolument": 3, "consensuelle": 1, "faudra": 3, "Plut\u00f4t": 1, "conclure": 1, "faire": 10, "r\u00e9\ufb02exions": 1, "probl\u00e8me": 8, "quand": 9, "t\u00e9l\u00e9phon\u00e9": 1, "beaucoup": 13, "naturellement": 2, "Comment": 2, "\u00e9chapper": 1, "colloque": 11, "demand\u00e9": 3, "con\ufb02its": 1, "seulement": 3, "celui": 1, "guerres": 1, "fallu": 1, "entrer": 2, "con\ufb02it": 5, "puisque": 2, "ouvriers": 1, "travail": 2, "Parlement": 1, "Europ\u00e9en": 1, "explor\u00e9": 1, "limite": 1, "Paci\ufb01que": 3, "temps": 7, "rendre": 1, "possible": 1, "colloques": 2, "apr\u00e8s": 1, "consid\u00e9rable": 1, "penser": 2, "combien": 3, "Hutus": 1, "entre": 3, "terres": 1, "parce": 10, "accord": 1, "arr\u00eat\u00e9": 1, "d\u00e9ferlante": 1, "violente": 1, "amorc\u00e9e": 1, "assist\u00e9": 2, "crainte": 1, "auraient": 1, "provoqu\u00e9": 1, "situations": 1, "comme": 7, "oblig\u00e9": 2, "f\u00fbtes": 2, "chaque": 3, "moment": 4, "pr\u00e9sence": 3, "permanente": 1, "Wamytan": 1, "Jacques": 3, "La\ufb02eur": 2, "installe": 1, "reconnaissance": 5, "travaux": 2, "furent": 1, "succ\u00e8s": 2, "voudrais": 4, "f\u00e9liciter": 1, "organisation": 1, "universit\u00e9s": 1, "fran\u00e7aises": 1, "Professeur": 1, "Regnault": 1, "lmasie": 1, "Mairie": 1, "Paris": 2, "donn\u00e9": 2, "vendredi": 1, "crois": 7, "enregistr\u00e9": 1, "points": 1, "principal": 1, "dessus": 1, "entretu\u00e9": 1, "suf\ufb01t": 1, "impressionner": 1, "reste": 2, "envie": 2, "processus": 1, "d\u00e9coul\u00e9": 1, "choix": 1, "initial": 1, "inattendu": 1, "heureux": 3, "sinon": 2, "monstruosit\u00e9": 1, "commencer": 1, "message": 1, "continuit\u00e9": 3, "cette": 12, "\u00e9volution": 1, "Cette": 2, "discut\u00e9e": 1, "Gauche": 1, "hasards": 2, "saluer": 3, "Raymond": 1, "Barre": 1, "Alain": 1, "hommes": 1, "ralliement": 1, "massif": 1, "partie": 2, "repr\u00e9sentation": 1, "aurait": 1, "aussi": 5, "serviteurs": 1, "accompagn\u00e9": 1, "plaisir": 1, "sortent": 1, "fassent": 1, "Allons": 1, "quali\ufb01cation": 1, "viole": 1, "r\u00e9serve": 1, "Steinmetz": 1, "titre": 1, "dirai": 1, "votre": 3, "celle": 1, "Christnacht": 1, "malheureusement": 1, "coinc\u00e9": 1, "grande": 3, "citer": 1, "Lionel": 1, "vaillamment": 1, "assur\u00e9": 1, "mani\u00e8re": 2, "avions": 2, "Louls": 1, "semble": 2, "biblioth\u00e9caires": 1, "diront": 1, "comporte": 1, "apports": 1, "riche": 1, "phosphorer": 1, "avanc\u00e9": 1, "certain": 1, "nombre": 1, "derni\u00e8re": 3, "r\u00e9ponse": 2, "grave": 1, "compris": 2, "quelque": 2, "feront": 1, "suggestion": 1, "Tjibaou": 3, "sommes": 3, "trois": 5, "individus": 1, "jamais": 5, "juillet": 1, "moins": 4, "trouve": 1, "produit": 2, "tient": 2, "serions": 1, "alors": 2, "serait": 2, "choses": 7, "sugg\u00e8re": 1, "France": 6, "immense": 3, "nation": 1, "presque": 1, "souviens": 1, "f\u00eatant": 1, "anniversaire": 1, "conversion": 1, "dater": 1, "personnalit\u00e9": 1, "extraordinairement": 1, "typ\u00e9e": 1, "culturellement": 1, "attentive": 2, "fanatique": 1, "toucher": 1, "social": 4, "grands": 3, "d\u00e9bats": 1, "Michel": 1, "Crozier": 1, "avait": 4, "caract\u00e8re": 2, "expliquant": 1, "notre": 9, "d\u00e9votion": 1, "contact": 1, "solutions": 1, "factuelles": 1, "pratiques": 1, "plut\u00f4t": 2, "seule": 1, "chose": 4, "relevait": 1, "gu\u00e8re": 1, "commun": 2, "vient": 1, "m\u00eames": 4, "\u00e9tudes": 2, "types": 1, "bizarres": 1, "rapport": 2, "pro\ufb01l": 1, "juridique": 4, "fran\u00e7ais": 1, "moyenne": 1, "pouvoirs": 3, "sensibles": 1, "champ": 1, "\u00e9conomique": 2, "redoutable": 1, "tendance": 1, "majoritaire": 1, "d\u00e9termination": 1, "reparler": 1, "droit": 4, "relation": 2, "soucieuse": 1, "\u00e9voluer": 1, "encombrer": 1, "mutuelle": 1, "derri\u00e8re": 2, "esp\u00e8ce": 1, "refus": 1, "profond": 1, "jacobinisme": 1, "autre": 4, "repr\u00e9sentatifs": 1, "structures": 1, "auxquelles": 1, "affaire": 1, "r\u00e9pondiez": 1, "petit": 2, "myst\u00e8re": 1, "probablement": 2, "culturelle": 1, "inventions": 1, "lesquels": 1, "fabriqu\u00e9": 1, "Accords": 2, "Matignon": 1, "encore": 3, "personne": 2, "proposer": 1, "lecture": 1, "para\u00eet": 3, "changer": 2, "fallait": 2, "discours": 1, "habitudes": 2, "mentales": 2, "parl\u00e9": 4, "visage": 1, "propose": 1, "d\u00e9couvre": 2, "restons": 1, "instant": 1, "poser": 3, "savoir": 1, "quelle": 1, "place": 2, "donner": 1, "programme": 1, "milieux": 1, "probl\u00e8mes": 1, "d\u00e9veloppement": 2, "pass\u00e9s": 1, "g\u00e9n\u00e9ral": 1, "marqu\u00e9s": 1, "m\u00e9connaissance": 1, "totale": 1, "plein": 1, "menace": 1, "question": 2, "avoir": 3, "retourn\u00e9": 1, "quotidiennement": 1, "\u00e9tay\u00e9e": 1, "avais": 1, "croire": 1, "journaliste": 1, "comp\u00e9tence": 1, "revient": 1, "toujours": 1, "Alors": 2, "Ecoutez": 1, "territoire": 2, "passer": 1, "gravissime": 1, "archa\u00efque": 1, "signe": 2, "maturit\u00e9": 1, "Messieurs": 2, "id\u00e9es": 1, "diff\u00e9rente": 1, "pr\u00e9f\u00e9rer": 1, "force": 1, "frappe": 1, "rigoureuse": 1, "propagande": 1, "sociale": 1, "Territoire": 1, "propre": 2, "Parce": 1, "strati\ufb01cation": 1, "couches": 1, "personnel": 1, "dockers": 1, "doivent": 1, "\u00e9quilibr\u00e9s": 1, "situation": 1, "risque": 1, "remont\u00e9e": 1, "puissance": 3, "ethnique": 1, "presse": 1, "Maintenant": 1, "\u00e9tonnante": 1, "d\u00e9lib\u00e9rer": 1, "pendant": 1, "inqui\u00e9tudes": 1, "suite": 2, "revenir": 2, "rest\u00e9": 1, "toutes": 1, "quinzaine": 1, "vingtaine": 1, "employ\u00e9": 1, "tribune": 1, "depuis": 3, "matin": 1, "contexte": 1, "parlait": 1, "discussion": 1, "demandait": 1, "faudrait": 1, "simplement": 1, "peuples": 2, "habitent": 1, "tirent": 1, "concept": 1, "identit\u00e9s": 1, "collectives": 1, "opprim\u00e9s": 1, "dignit\u00e9": 1, "passe": 1, "commenc\u00e9": 1, "combat": 1, "contre": 1, "guerre": 2, "retrouv\u00e9": 2, "regardant": 1, "essayant": 1, "comprendre": 6, "reconna\u00eetre": 4, "l\u00e9gitimit\u00e9": 2, "souffrance": 1, "formalisation": 1, "laquelle": 2, "paci\ufb01e": 1, "nulle": 1, "arriver": 1, "approch\u00e9": 1, "cherch\u00e9": 2, "charg\u00e9": 1, "avant": 2, "pr\u00e9cautions": 1, "oratoires": 1, "surtout": 1, "communaut\u00e9": 2, "kanak": 4, "volent": 1, "plumes": 1, "brutalement": 1, "propos": 1, "enfant": 1, "forc\u00e9": 1, "apprendre": 1, "premi\u00e8re": 1, "langue": 1, "voulais": 1, "parle": 2, "raisons": 1, "li\u00e9es": 1, "m\u00e9tier": 1, "pleur\u00e9": 1, "progressif": 1, "monnaie": 4, "tenait": 1, "mon\u00e9taire": 3, "poids": 1, "constituants": 1, "abandonn\u00e9": 2, "constitue": 1, "droits": 1, "exerc\u00e9": 1, "Premier": 2, "souvenez": 1, "Pr\u00e9sident": 1, "Ministre": 1, "conduit": 1, "d\u00e9fense": 2, "dehors": 1, "enjeux": 1, "port\u00e9e": 1, "vraie": 2, "comment": 2, "anglais": 1, "identit\u00e9": 1, "nationale": 2, "compl\u00e8tement": 1, "isol\u00e9e": 1, "devant": 1, "monde": 8, "moiti\u00e9": 4, "commerce": 1, "seront": 1, "conduites": 1, "Chine": 2, "s\u00e9par\u00e9ment": 1, "Chaque": 1, "renonce": 1, "morceau": 1, "consolider": 2, "entit\u00e9": 1, "train": 2, "capable": 3, "tenir": 1, "millions": 2, "Autrement": 1, "ind\u00e9pendances": 1, "nationales": 1, "col\u00e8re": 1, "lendemain": 1, "crise": 1, "emp\u00eacher": 1, "autrement": 1, "relations": 1, "internationales": 1, "exemple": 1, "inquiet": 1, "pointill\u00e9": 1, "\ufb01nira": 1, "vocabulaire": 1, "parlons": 1, "incomp\u00e9tence": 1, "milliard": 1, "voies": 1, "transport": 1, "parmi": 1, "prenions": 1, "mesure": 1, "Kanaks": 1, "cherchez": 1, "cultiver": 1, "encourager": 1, "garder": 1, "vision": 1, "respectons": 1, "souffrances": 1, "raison": 1, "cal\u00e9donienne": 1, "ferez": 1, "\u00e9voqu\u00e9": 1, "pourtant": 1, "aspect": 2, "interne": 1, "lequel": 1, "parfaitement": 1, "mettre": 1, "externe": 1, "patrouille": 1, "chalutiers": 1, "entier": 1, "viennent": 1, "conduire": 1, "soient": 2, "taille": 1, "mettez": 1, "pourriez": 1, "laisserez": 1, "fonction": 1, "R\u00e9publique": 1, "crit\u00e8res": 1, "habituels": 1, "traditionnels": 1, "fond\u00e9e": 1, "principales": 1, "caract\u00e9ristiques": 1, "pouvoir": 4, "avance": 1, "condition": 1, "diluent": 1, "mette": 1, "g\u00e9rer": 1, "prendre": 2, "charge": 2, "r\u00e9\ufb02exion": 1, "pr\u00e9parer": 1, "Cal\u00e9donie": 3, "largement": 1, "autonome": 1, "ind\u00e9pendante": 1, "notamment": 1, "cherche": 2, "domaines": 1, "regretter": 1, "probable": 1, "tirade": 1, "nuancer": 1, "s\u00fbrement": 1, "voler": 1, "manque": 1, "contemporain": 1, "modernit\u00e9": 1, "certaine": 1, "douleur": 1, "\ufb01ert\u00e9": 1, "personnellement": 1, "point": 3, "important": 1, "reconnaissions": 1, "Madame": 1, "cr\u00e9ation": 1, "s\u00e9nat": 1, "coutumier": 1, "aurais": 1, "pens\u00e9": 1, "mani\u00e8res": 1, "frappant": 1, "fran\u00e7aise": 1, "pr\u00e9sente": 1, "grandir": 1, "Caldoches": 1, "propri\u00e9taires": 1, "exploiter": 1, "travailleurs": 1, "petits": 1, "compte": 1, "faits": 1, "globalement": 1, "mutuellement": 1, "\u00e9quilibre": 1, "falloir": 1, "travailler": 1, "Chers": 1, "attention": 1, "malheurs": 1, "histoire": 1, "auxquels": 1, "faites": 1, "oublier": 1, "autonomie": 1, "oubliera": 1, "maintien": 1, "liens": 2, "juridiques": 1, "change": 1, "conf\u00e9rence": 1, "n\u00e9gociations": 1, "basque": 1, "occup\u00e9": 1, "travaill\u00e9": 1, "d\u00e9couvert": 1, "longue": 1, "viols": 1, "donn\u00e9es": 1, "dynastie": 1, "caroliste": 1, "ayant": 1, "cass\u00e9": 1, "garanties": 1, "royaut\u00e9s": 1, "pr\u00e9c\u00e9dentes": 1, "avaient": 1, "regard": 1, "\u00e9l\u00e9mentaire": 1, "laisse": 2, "parler": 1, "r\u00e9volutionnaire": 1, "v\u00e9rit\u00e9": 1, "aller": 2, "d\u00e9gager": 1, "gouvernement": 2, "respecter": 2, "texte": 1, "textes": 2, "interdit": 1, "recherche": 2, "multipliant": 1, "examen": 1, "cr\u00e9er": 1, "climat": 1, "compatible": 1, "information": 1, "parall\u00e8le": 1, "disait": 1, "Dosi\u00e8re": 1, "nouvelles": 1, "\u00e9chapp\u00e9": 1, "mal\u00e9diction": 1, "pouvait": 1, "Conseil": 1, "civilisation": 1, "institutions": 1, "pr\u00e9server": 1, "autorit\u00e9s": 1, "nature": 1, "judiciaire": 1, "d\u00e9pendantes": 1, "tentative": 1, "modi\ufb01er": 1, "travers": 2, "description": 1, "n\u00e9gociateur": 1, "devoirs": 1, "juges": 1, "appliquer": 1, "l\u00e9gislative": 1, "dirais": 1, "regarder": 1, "soucier": 1, "saisir": 1, "l\u00e9gislateur": 1, "changements": 1, "n\u00e9cessaires": 1, "canaliser": 1, "production": 1, "prudence": 1, "n\u00e9cessaire": 1, "merci": 1, "sujet": 1, "\u00e9clairant": 1, "bouche": 1, "magistrat": 1, "haute": 1, "culture": 1, "d\u00e9but": 1, "accumul\u00e9": 1, "essay\u00e9": 1, "r\u00e9\ufb02\u00e9chir": 1, "disant": 1, "senti": 1, "interrogations": 1, "n\u00e9cessairement": 1, "cern\u00e9es": 1, "souhaite": 2, "rentr\u00e9e": 1, "grand": 1, "publication": 1, "terminerai": 1, "remerciant": 1}}