{"id": "10_01_2007-Paris", "date": "10_01_2007", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "correspondance ; discours en anglais et en francais dactylographies ; discours dactylographie avec annotations", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_239_01_03/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "f/ .1. R F. r}: \ufb01\n\n  \n\n/_\nSummary of speech by Michel ROCARD (T&A Conference \u2014 12 January 2007) K\u201c\n\nr\n.fv\n\\\"m ,::\n\n/\n\u2019P\n\nIs it possible to draw together the European elites and the citizens? T0 respond to this\nquestion, Michel Rocard challenges the << politically correct European >> by declaring the\ndeath of political Europe. France is among the several countries that \ufb01nd it most dif\ufb01cult to\nabandon this ideal. The European spirit and momentum, initially fueled by a desire to render\nwar impossible and rapprochement inevitable, had allowed the dream of a European\nfederation or even, according to Churchill, a \u00ab United States of Europe >> t0 thrive. It is this\ndream of establishing a true public power in international law that Rocard has declared\n\u201cdead\u201d. In this case even the gathering of a consensus does not suf\ufb01ce, and we must\nhenceforth demonstrate clarity in our analysis of the severity of the crisis. Given this situation,\nEurope itself must \ufb01rst be studied before we can raise the issue of which governmental\nmechanisms have the capacity t0 bring together European elites and citizens. A diagnosis of\nhow Europe is functioning does not make sense unless it is placed in a socio-economic\ncontext. The emerging result is intended to be lucid rather than purely pessimistic, and\nidenti\ufb01es some elements of hope.\n\nWhat can be said regarding how Europe is functioning? F irst of all, it is affected by a\nhigh rate of abstention during European elections. This electoral apathy has recently been\njoined by the rejection of the European Constitutional Treaty project in France and the\nNetherlands. Furthermore, European movements, although they do exist, often share the\ncommon characteristic of being nearly devoid of members. The lack of interest in pro-\nEuropean militancy may be explained by the attractiveness of NGOs t0 the European youth in\nthe sense that, contrary to syndicates and civic or European movements, NGOs deal with\nworld suffering, and propose taking action on an international level. The European Union\ndoes not have power over these areas, and the large issues that it is currently tackling, such as\nthe uni\ufb01cation of \ufb01nancial markets or even \ufb01scal harmonization, are unfortunately unable t0\nspark the public\u2019s enthusiasm. Finally, the complexity of the institutional machine renders\ndemocratic mobilization impossible, as the objectives and motivations of the Council of\nMinisters during their deliberations are kept secret. Over the past ten years, successive\nCouncils have ceased to consider Europe as a \u2018construction site\u2019 that must progress, and\nrefuse t0 take the electoral risk of attempting t0 further the level of integration. Moreover, the\nlevel of integration even seems t0 them t0 be too advanced, although no one dares t0 openly\nexpress this sentiment. This Europe, that functions only during moments of crisis, that is\ntrapped by the lengthiness of its procedures, and that is full of hidden contradictions, offers\nfew prospects for reconciliation with its citizens.\n\nSuch a diagnosis must be linked t0 socio-economic changes that have deeply affected\nEurope. The beginnings of European construction, marked by a rapid linear growth (between\n4.5 and 6 % per year) and full employment occurred during the period called the Thirty\nGlorious Years, experienced by Europe, North America and Japan between 1945 and 1975.\nThis context no longer exists. Today, weak growth and a working population relatively\ndestabilized by the mass poverty that reappeared during the 19805, fuel the anguish of\ninstability. From this, a sentiment of general insecurity has arisen, a sentiment that is singled\nout as being the primary cause for the rejection of the European Constitutional Treaty project.\n\nInitially, the capitalist system was composed of three characteristics: ef\ufb01ciency,\nferocity, and instability. Its ef\ufb01ciency could be used t0 mitigate its social brutality, and three\nregulations were established to remedy its instability: Social Security, Keynesianism \u2014 as a\n\n \n\n \n\nmeans to use monetary and budget policies in order to contradict the oscillations of the\nsystem- and Fordism \u2014 as a systematic policy of high salaries to permit the consumption of all\nwhat is produced \u2014 These regulatory mechanisms brought an end t0 the crisis of 1929 and\nhelped begin the Thirty Glorious Years, during which European construction was initiated.\nNext, during the 19705, the managerial era began, a change that affected all, despite,\nregrettably, not being exported t0 Africa, Latin America or Asia. This era was choreographed\nby three representational categories of shareholding, the principal of which were the\nretirement funds. These categories forrned an anonymous bureaucracy charged with extracting\nrapid and maximum dividends. The enormous amount of pressure that they exert in order to\nobtain better earnings for shareholders led to changes in leadership and an outsourcing of\njobs, which has caused general employment instability and a stagnation in real salary per\ncapita for the past twenty years in the United States and for the past \ufb01ve or six years in\nFrance. While they ought to have concentrated on exporting this system towards developing\ncountries, economists instead focused on developing theories, in the 1970s and 1980s, which\nconcerned the capitalist system itself, and which tended to erase general regulations of\ninterest. The paradigm change that took place after the neo-liberal tuming\u2014point placed the\nshareholder\u2019s eamings at the heart of the system, whose engine was no longer the salary but\nthe pro\ufb01t. Europe showed no resistance to these mechanisms which endangered public service\nand social protection. It is this tolerance of, or even infatuation with the theoretical vision of\nmarket optimality that has contributed t0 the demoralization of public opinion. Although the\n\ufb01rst victims were the working classes, it is also the middle class which is being affected \u2014\ndestabilized - today. The intellectual debate is also coming to a close. The theory of market\noptimality has certainly been vigorously opposed on the scienti\ufb01c plane, yet it has left\nrepercussions which are no less terrifying, since the social costs have become too great for a\nrapprochement between European elites and citizens to be arranged solely through af\"\n\ncommunication plan. \\\n\n\\\\'_..\n\nSeveral factors of hope remain. First, the science of economics is in the process of\neroding the ultraliberal theory, and thus perrnitting the notion of Europe as the base for\nrequired regulation to arise. The key issue is to discover whether Europe can once again\nbecome the backbone of \u201cregulated capitalism\u201d. In addition, European action must evolve in\nthe domain of development assistance as well as in the area of security and defense. Even\nthough development aid policy has thus far been compromised by liberal theory under the\ntheories of << trade not aid >> and of re\u2014nationalization, there is still a demand for emergency\nassistance that Europe should invest in to ameliorate its image in tenns of ef\ufb01ciency and\ngenerosity. Within the framework of security and defense policy, it is similarly advisable to\ndevelop the existing integrated armed forces in order to ensure humanitarian action and\npeacekeeping. Finally and most importantly, Europe may play a stabilizing role, one of\ncounterweight if not counter-offensive. This will hold true under the hypothesis of a future\neconomic and \ufb01nancial \u2018tempest\u2019, within the framework of capitalist mutation described\nearlier, and most notably if the prediction of an immediate crisis of the dollar comes true.\n\nAlthough he has abandoned the idea of tuming the dream of a political Europe into a\nreality, Michel Rocard remains a \u00ab fanatic European >>, and insists on the necessity of\nexplaining t0 the citizens the protective role that Europe can and should play. It is sometimes\nsaid that an entity cannot exist politically without military might. However, it appears that\nmilitary force is not suf\ufb01cient in itself, as a glance at the international context will af\ufb01rm.\nUltimately, humanity condemns violence, and the world settles down progressively. What is\nsucceeding is located on the multilateral and diplomatie plane. It is in this sense that \u201csoft\npower\u201d \u2014 meaning the power of law and the power of in\ufb02uence \u2014 appears to be the solution:\n\n \n\nEurope has the role of expertise to play. Even if we are forced to admit the death of political\nEurope that formed the basis of our old dreams, the dimension of a civilizing Europe that\nin\ufb02uences through the economy or \u201csoft power\u201d and is not territorialized, is yet to be\nexplored. 1.2 \" \\\n\n\u2018L\u2018ijtonm\u00ees\n\nDiscussion\n\nResponding to the question posed by a journalist (???) from the Netherlands\nconcerning the relationship between explaining to citizens \u2014 i. e. communication \u2014, and\nsharing information with citizens \u2014 which according to him is lacking \u2014, Michel Rocard\nlamented that the ambiguity of political strategies requires a discretion that renders this\nsharing impossible. For this to be resolved, a unity of vision and command is needed.\n\nNext, the question of the role of Europe faced with immigration and the newly poor\nwas broached by a French researcher from the CNRS ( ???). In his response, Michel Rocard\ndistinguished between two types of immigration: one being intra-European, which poses the\nquestion of immigrant status; the other is extra-European, and is consecrated to development\naid. The problems posed by immigration and new poverty are tackled within the framework of\nmissions conferred to the European Commission by the Council of Ministers and relate to the\nPAC, to enlargement and to the Lisbon Strategy. Ful\ufb01lling these missions is hardly possible\nwith 1.28% of the European GNP. However, no increase has been planned, as the Council\nchose to grant only 1.049% of the European GNP. Such limited perspectives forbid any new\npolicy for the next seven years. The tools used to prevent intra-European migrations from the\nleast to the most developed countries, to provide development aid, and to \ufb01ght against the\nnew poverty are therefore reduced to almost nothing, particularly since the Council would\ncertainly not accept the idea of a analysis and treatment community in this area.\n\nAlso participating in the discussion was Lena Kolarska-Bobinska, President of the\nInstitute of Public Affairs (Warsaw, Poland). She questioned whether Michel Rocard\u2019s\nstatement did not contribute, in the same manner as the French and Dutch rejection of the\nConstitutional Treaty project, to the generalization of a pessimistic attitude throughout the\nEuropean Union, including its newest members. Mr. Rocard responded by reminding of the\ndanger of discussing ulterior motives, intentions or other mental convolutions. One must\nfocus on the facts. Other points of fact and not of interpretation: France was not the only\ncountry to have voted against the European Constitutional Treaty project, and the statistical\nsigni\ufb01cance of worker instability is fairly homogenous throughout Europe. This indisputable\nfact, as well as the factors of hope described earlier, militates in favor of a \u00abmental re-\nconversion >> both by European elites as well as citizens. The only true question is to discover\nwhether we can reasonably believe in the revival of the European constitutional proj ect in the\nnear future. The idea of such a revival does not appear to be possible and we must envisage a\npractical renewal of the European model of an integrated economy. For this to take place, we\nmust shake off the categories of optimism and pessimism and focus on the facts. Conceming\nPoland, even if its enthusiasm is understandable given its recent accession and the strategic\nconsolidation that perrnitted its integration, has nevertheless used its universal suffrage to\nelect an anti-European government and remains under the same pressure from the middle\nclasses as the other European countries. Clarity must therefore be demonstrated above all else.\n\nTo conclude, Angela Liberatore (European Commission\u2014DG Research) thanked\nMichel Rocard for his illuminating speech, and added to the factors of hope that he had\nidenti\ufb01ed the role of Europe in the domain of environmental protection and in human rights.\n\n \n\n \n\n \n\nConceming this last role, she recalled that the Chart for Fundamental Rights had not been\nevoked during the debates over the Constitutional Treaty project. Do we conclude from this\nthat the Chart will remain a dead letter? To this, Michel Rocard responded that he could only\nregret the situation and do everything possible for this situation to be otherwise; doubting all\nthe While that the Council will choose to save it. This allows him to conclude by returning to\nthe civilizing mission that he envisions for Europe. Via economic integration, Europe has a\nformidable capacity to elevate the degree of civilization of its members, as attested by the\nnumber of successful reconciliations (France/Germany, Protestants/Catholics in Ireland) or\nthose in the process (Germany/Poland, Hungary/Romania). Although Europe does not possess\na true foreign policy, it has taken as its vocation, through enlargement, the reconciliation and\nstabilization of the greatest number of countries, and to act as a fantastic tool for civilization,\nnot territorialized, by the dissemination of common rules in areas ranging from competition to\nhuman rights.\n\n \n\n \n\nSynth\u00e8se de l\u2019intervention de Michel ROCARD (Conf\u00e9rence T&A \u2014 12 janvier 2007)\n\nPeut-on rapprocher les \u00e9lites europ\u00e9ennes des citoyens ? Pour r\u00e9pondre \u00e0 cette\nquestion, Michel Rocard oppose au \u00abpolitiquement correct europ\u00e9en\u00bb 1e constat de la mort\nde l\u2019Europe politique. Si la France compte parmi les pays qui ont le plus de mal \u00e0 en faire le\ndeuil, c\u2019est bien parce que suscit\u00e9 \u00e0 l\u2019origine par la volont\u00e9 de rendre la guerre impossible et\nle rapprochement in\u00e9vitable, l\u2019\u00e9lan europ\u00e9en \u00e9tait tel qu\u2019il permettait de r\u00eaver \u00e0 une f\u00e9d\u00e9ration\neurop\u00e9enne ou encore, selon la formule de Churchill, \u00e0 des << Etats\u2014Unis d\u2019Europe >>,\nconstituant une v\u00e9ritable puissance publique de droit international. L\u00e0 m\u00eame o\u00f9 la collecte du\nconsensus ne peut suf\ufb01re, il s\u2019agit d\u00e9sormais de faire preuve de lucidit\u00e9 sur la gravit\u00e9 de la\ncrise. Avant donc de poser la question des m\u00e9canismes de gouvernance susceptibles de\nrapprocher les \u00e9lites europ\u00e9ennes des citoyens, c\u2019est sur l\u2019Europe elle-m\u00eame qu\u2019il faut se\npencher. Le diagnostic sur son fonctionnement n\u2019a de sens que replac\u00e9 dans le contexte socio\u2014\n\n\u00e9conomique. Le constat qui s\u2019en d\u00e9gage se veut plus lucide que pessimiste, et identi\ufb01e des\n\nfacteurs d\u2019espoir.\n\nQue dire du fonctionnement de l\u2019Europe ? Il est affect\u00e9, tout d\u2019abord, par une forte\u2019i\u00ef\u00ef'r .\n\nabstention aux \u00e9lections europ\u00e9ennes. A cette apathie \u00e9lectorale vient s\u2019ajouter le rejet par la\nFrance et les Pays-Bas du projet de Trait\u00e9 constitutionnel europ\u00e9en. Ensuite, s\u2019il existe des\nmouvements europ\u00e9ens, ils ont pour caract\u00e9ristique commune d\u2019\u00eatre vides. Le d\u00e9sint\u00e9r\u00eat pour\nle militantisme pro-europ\u00e9en peut s\u2019expliquer par l\u2019attractivit\u00e9 que les ONG exercent sur la\njeunesse, dans la mesure o\u00f9, contrairement aux formations syndicales, aux mouvements\nciviques ou europ\u00e9ens, elles sont en charge de la souffrance du monde et se proposent d\u2019agir\nau niveau international. L\u2019Union europ\u00e9enne n\u2019a pas de comp\u00e9tences en ces domaines, et les\ngrands enjeux qui l\u2019animent actuellement, \u00e0 savoir l\u2019uni\ufb01cation des march\u00e9s \ufb01nanciers ou\nencore l\u2019harmonisation \ufb01scale, sont peu \u00e0 m\u00eame malheureusement de susciter l\u2019enthousiasme\nde l\u2019opinion publique. En\ufb01n, la complexit\u00e9 du dispositif institutionnel rend toute mobilisation\nimpossible, le secret \u00e9tant gard\u00e9 sur les objectifs et motivations des d\u00e9lib\u00e9rations en Conseil\ndes ministres. Depuis une dizaine d\u2019ann\u00e9es, les Conseils successifs ne consid\u00e8rent plus\nl\u2019Europe comme un chantier en construction \u00e0 faire avancer, et refusent de prendre des risques\n\u00e9lectoraux \u00e0 son sujet pour atteindre un niveau suppl\u00e9mentaire d\u2019int\u00e9gration. D\u2019ailleurs cette\nderni\u00e8re ne leur semble d\u00e9j\u00e0 que trop avanc\u00e9e sans que personne n\u2019ose le dire. Cette Europe\nfonctionnant \u00e0 coups de crises, prise dans les lenteurs proc\u00e9durales et pleine de contradictions\ncach\u00e9es, offre peu de perspectives de r\u00e9conciliation avec les citoyens.\n\nCe diagnostic doit \u00eatre reli\u00e9 aux changements socio-\u00e9conomiques qui affectent plus\nprofond\u00e9ment l\u2019Europe. Le contexte n\u2019est plus celui des d\u00e9buts de la construction europ\u00e9enne,\nmarqu\u00e9s par une croissance rapide (entre 4,5 et 6% par an), lin\u00e9aire, et le plein emploi,\ncaract\u00e9risant la p\u00e9riode dite des Trente Glorieuses qu\u2019ont connu l\u2019Europe, l\u2019Am\u00e9rique du\nNord et le Japon de 1945 \u00e0 1975. Aujourd\u2019hui, une croissance molle et une population active\nrelativement d\u00e9stabilis\u00e9e avec une pauvret\u00e9 de masse r\u00e9apparue dans les ann\u00e9es 1980,\nalimentent l\u2019angoisse de la pr\u00e9carisation, et par l\u00e0 le sentiment d\u2019ins\u00e9curit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale que l\u2019on\npeut isoler comme la cause majeure du rejet du projet de Trait\u00e9 constitutionnel europ\u00e9en. A\nl\u2019origine, le syst\u00e8me capitaliste a trois caract\u00e9ristiques : il est ef\ufb01cace, f\u00e9roce, et instable. Son\nef\ufb01cacit\u00e9 a pu \u00eatre mise \u00e0 pro\ufb01t pour compenser sa brutalit\u00e9 sociale, et trois r\u00e9gulations ont\n\u00e9t\u00e9 mises en place pour rem\u00e9dier \u00e0 son instabilit\u00e9, \u00e0 savoir la S\u00e9curit\u00e9 sociale, le\nkeyn\u00e9sianisme (1) et le fordisme (2). Ce sont ces m\u00e9canismes r\u00e9gulateurs qui ont permis de\nsortir de la crise de 1929 et d\u2019entrer dans la p\u00e9riode des Trente Glorieuses, au cours de\nlaquelle s\u2019amorce la construction europ\u00e9enne. Puis, dans les ann\u00e9es 1970, alors que l\u2019on peut\nregretter que ce syst\u00e8me ne soit pas export\u00e9 en Afrique, en Am\u00e9rique latine et en Asie,\n\n \n\n  \n \n\n(1) Technique permettant d\u2019utiliser les politiques budg\u00e9taires et mon\u00e9taires\n\npour amortir les oscillations du syst\u00e8me.\n\n(2) Politique de hauts salaires syst\u00e9matiques pour encourager la\n\nconsommation.\n\ns\u2019ouvre l\u2019\u00e8re actionnariale, mutation qui nous affecte tous. Elle est orchestr\u00e9e par trois\ncat\u00e9gories de repr\u00e9sentation de l\u2019actionnariat, au premier rang desquelles les fonds de\npension, formant une bureaucratie anonyme mandat\u00e9e pour exiger des dividendes maximaux\net rapides. La pression \u00e9norme qu\u2019ils exercent pour obtenir une meilleure r\u00e9mun\u00e9ration des\nactionnaires entra\u00eene une valse des dirigeants et une extemalisation des t\u00e2ches se traduisant\npar une pr\u00e9carisation g\u00e9n\u00e9rale du travail et une stagnation du salaire r\u00e9el par t\u00eate depuis une\nvingtaine d\u2019ann\u00e9es aux Etats-Unis, et depuis cinq ou six ans en France. Alors qu\u2019ils auraient\nd\u00fb porter sur l\u2019exportation du syst\u00e8me en direction des pays en voie de d\u00e9veloppement, les\nefforts de th\u00e9orisation entrepris par les \u00e9conomistes, dans les ann\u00e9es 1970 et 1980, concernent\nle syst\u00e8me capitaliste lui\u2014m\u00eame et tendent \u00e0 faire dispara\u00eetre les crit\u00e8res d\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral. Le\nchangement de paradigme op\u00e9r\u00e9 avec le tournant n\u00e9o-lib\u00e9ral place la r\u00e9mun\u00e9ration de\nl\u2019actionnaire au centre du syst\u00e8me, dont le moteur n\u2019est plus alors le salaire mais le pro\ufb01t.\nL\u2019Europe n\u2019a fait que subir ces m\u00e9canismes qui remettent en cause les services publics et la\nprotection sociale elle-m\u00eame. C\u2019est ce laisser-faire, voire m\u00eame l\u2019engouement pour cette\nvision th\u00e9orique'de l\u2019optimalit\u00e9 des march\u00e9s, qui contribue \u00e0 la d\u00e9moralisation des opinions\npubliques. En effet, si les premi\u00e8res victimes en ont \u00e9t\u00e9 les classes populaires, ce sont\naujourd\u2019hui les classes moyennes qui sont d\u00e9stabilis\u00e9es. Le d\u00e9bat intellectuel est, quant \u00e0 lui,\nen train de se clore. La th\u00e8se de l\u2019optimalit\u00e9 des march\u00e9s a bien \u00e9t\u00e9 contrebattue sur le plan\nscienti\ufb01que, mais les s\u00e9quelles n\u2019en sont pas moins terri\ufb01antes puisque les co\u00fbts sociaux sont\ndevenus trop importants pour qu\u2019un rapprochement soit possible entre \u00e9lites europ\u00e9ennes et\ncitoyens par la seule mise en \u0153uvre d\u2019un plan de communication.\n\nRestent quelques facteurs d\u2019espoir. La science \u00e9conomique, tout d\u2019abord, est en passe\nde remettre en cause la th\u00e9orisation ultralib\u00e9rale, et donc de permettre de penser l\u2019Europe\ncomme socle de la r\u00e9gulation n\u00e9cessaire. Tout l\u2019enjeu est de savoir si l\u2019Europe peut redevenir\nle support du << capitalisme r\u00e9gul\u00e9 >>. Ensuite, l\u2019action de l\u2019Europe doit se d\u00e9velopper dans le\ndomaine de l\u2019aide au d\u00e9veloppement ainsi que dans celui de la s\u00e9curit\u00e9 et de la d\u00e9fense. Si la\npolitique d\u2019aide au d\u00e9veloppement a jusqu\u2019ici \u00e9t\u00e9 mise \u00e0 mal par la pens\u00e9e lib\u00e9ralisante \u00e0\ncoups de << trade notaid >> et de renationalisation, il subsiste une demande du traitement des\nurgences dans laquelle l\u2019Europe peut s\u2019investir et am\u00e9liorer ainsi son image en termes\nd\u2019ef\ufb01cacit\u00e9 et de g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9. Dans le m\u00eame sens, i1 est souhaitable que, dans le cadre de la\npolitique de s\u00e9curit\u00e9 et de d\u00e9fense, i1 y ait un d\u00e9veloppement des forces arm\u00e9es int\u00e9gr\u00e9es\nexistantes assurant action humanitaire et pr\u00e9servation de la paix. En\ufb01n et surtout, dans\nl\u2019hypoth\u00e8se du d\u00e9clenchement d\u2019une temp\u00eate \u00e9conomique et \ufb01nanci\u00e8re dans le cadre de la\nmutation du capitalisme d\u00e9crite pr\u00e9c\u00e9demment, et notamment si le pronostic d\u2019une crise\nimminente du dollar se v\u00e9ri\ufb01ait, l\u2019Europe pourrait jouer un r\u00f4le de stabilisation, dC/,_;<\u00c7m......._\ncontrepoids sinon de contre-offensive. \" \u00b0\n\n  \n\nS\u2019il abandonne l\u2019id\u00e9e de pouvoir concr\u00e9tiser le r\u00eave d\u2019une Europe politique, Michel\nRocard insiste ainsi, parce qu\u2019il se dit rester un \u00abeurop\u00e9en fanatique\u00bb, sur la n\u00e9cessit\u00e9\nd\u2019expliquer aux citoyens le r\u00f4le de protection que l\u2019Europe peut et doit jouer. Sans la force\npas d\u2019existence en politique ? Il semble bien pourtant que la force ne suf\ufb01se pas, comme en\natteste le contexte international. Au fond, l\u2019humanit\u00e9 r\u00e9prouve la violence, et le monde\ns\u2019assagit progressivement. Ce qui r\u00e9ussit d\u00e9sormais est de l\u2019ordre du multilat\u00e9ral, du n\u00e9goci\u00e9.\nC\u2019est en ce sens que le \u00ab soft power >> \u2014 entendons par l\u00e0 le pouvoir du droit, le pouvoir de\nl\u2019in\ufb02uence \u2014 para\u00eet \u00eatre la solution: l\u2019Europe a un r\u00f4le d\u2019expertise \u00e0 jouer. S\u2019il faut se\nr\u00e9soudre \u00e0 admettre la mort de l\u2019Europe politique sur la base de nos anciens r\u00eaves, la\n\n \n\ndimension d\u2019une Europe civilisatrice par l\u2019\u00e9conomique, par le \u00absoft power\u00bb, e non\nterritorialis\u00e9e, est \u00e0 explorer. \"\\\n\n  \n\n \n\nDiscussion\n\nA la question pos\u00e9e par un journaliste (???) des Pays-Bas sur la relation entre (to\nexplain things to citizens) \u2014 i. e. la communication \u2014, et (to share things) \u2014 ce qui manque\nselon lui aux citoyens \u2014, Michel Rocard r\u00e9pond qu\u2019il d\u00e9plore que l\u2019ambigu\u00eft\u00e9 des strat\u00e9gies\npolitiques n\u00e9cessite une discr\u00e9tion qui rende ce (sharing) impossible. Il faudrait pour cela une\nunit\u00e9 de vision et de commande.\n\nC\u2019est ensuite le r\u00f4le de l\u2019Europe face \u00e0 l\u2019immigration et aux nouveaux pauvres qui est\nabord\u00e9 par un chercheur fran\u00e7ais du CNRS (???). Dans sa r\u00e9ponse, Michel Rocard distingue\ndeux sortes d\u2019immigration: l\u2019une est intra-europ\u00e9enne, et pose la question du statut des\nimmigr\u00e9s; l\u2019autre est extra-europ\u00e9enne, et lui est consacr\u00e9e l\u2019aide au d\u00e9veloppement. Les\nprobl\u00e8mes que posent l\u2019immigration et la nouvelle pauvret\u00e9 sont pris en charge dans le cadre\ndes missions conf\u00e9r\u00e9es \u00e0 la Commission europ\u00e9enne par le Conseil des ministres, et se\nrapportant \u00e0 la PAC, \u00e0 l\u2019\u00e9largissement et \u00e0 la strat\u00e9gie de Lisbonne. Mener \u00e0 bien ces missions\nn\u2019est pas possible \u00e0 moins de 1,28 % du PIB europ\u00e9en. Or, aucune hausse n\u2019est pr\u00e9vue, le\nConseil faisant le choix de ne leur accorder que 1,049 % du PIB europ\u00e9en. De telles\nperspectives limitatives interdisent toute politique nouvelle pour les 7 ans \u00e0 venir. Les outils\nde freinage des migrations intra\u2014europ\u00e9ennes entre pays les moins et les plus d\u00e9velopp\u00e9s,\nd\u2019aide au d\u00e9veloppement et de lutte contre la nouvelle pauvret\u00e9, sont donc r\u00e9duits \u00e0 peu de\nchose, d\u2019autant plus que le Conseil n\u2019accepterait certainement pas l\u2019id\u00e9e d\u2019une communaut\u00e9\nd\u2019analyse et de traitement en la mati\u00e8re.\n\nPrenant \u00e0 son tour la parole, Lena Kolarska\u2014Bobinska, President of the Institute of\nPublic Affairs (Warsaw, Pologne) s\u2019est demand\u00e9e si le constat de Michel Rocard ne\nparticipait pas, de la m\u00eame fa\u00e7on que le rejet fran\u00e7ais du projet de Trait\u00e9 constitutionnel, \u00e0 la\ng\u00e9n\u00e9ralisation du pessimisme \u00e0 toute l\u2019Union europ\u00e9enne, y compris \u00e0 ses nouveaux entrants.\nL\u2019int\u00e9ress\u00e9 a alors rappel\u00e9 le danger qu\u2019il y avait \u00e0 discuter des arri\u00e8res\u2014pens\u00e9es, intentions ou\nautres circonvolutions mentales. C\u2019est aux faits qu\u2019il faut revenir. Ainsi, le militantisme pro-\neurop\u00e9en est bien quasiment inexistant. Autres points de fait et non d\u2019interpr\u00e9tation : la France\nn\u2019est pas la seule \u00e0 avoir vot\u00e9 contre le projet de Trait\u00e9 constitutionnel europ\u00e9en, et\nl\u2019importance statistique de la pr\u00e9carit\u00e9 des travailleurs est \u00e0 peu pr\u00e8s homog\u00e8ne dans\nl\u2019ensemble de l\u2019Europe. Ce constat lucide, et les facteurs d\u2019espoirs d\u00e9gag\u00e9s pr\u00e9c\u00e9demment,\nmilitent en faveur d\u2019une << reconversion mentale >> tant du c\u00f4t\u00e9 des \u00e9lites europ\u00e9ennes que des\ncitoyens. La seule vraie question est de savoir si l\u2019on peut croire raisonnablement ou non \u00e0 la\nrelance du processus constitutionnel europ\u00e9en dans les ann\u00e9es qui viennent. L\u2019hypoth\u00e8se de la\nrelance ne semblant pas tenable, c\u2019est pragmatiquement qu\u2019il faut envisager de faire quelque\nchose du mod\u00e8le europ\u00e9en d\u2019\u00e9conomie int\u00e9gr\u00e9e. Il faut se d\u00e9barrasser pour cela des cat\u00e9gories\nd\u2019optimisme et de pessimisme et s\u2019int\u00e9resser aux faits. Concernant plus particuli\u00e8rement la\nPologne, si son enthousiasme est compr\u00e9hensible consid\u00e9rant son adh\u00e9sion r\u00e9cente et la\nconsolidation strat\u00e9gique que lui permet son int\u00e9gration, elle vient n\u00e9anmoins de se doter au\nsuffrage universel d\u2019un gouvernement anti-europ\u00e9en, et reste soumise \u00e0 la m\u00eame pressuration\n\ndes classes moyennes que les autres pays europ\u00e9ens. C\u2019est donc de lucidit\u00e9 dont il faut faire .\n\npreuve avant tout.\n\nPour \ufb01nir, Angela Liberatore (European Commission-DG research) a tenu \u00e0 remercier \"\n\nMichel Rocard pour cette lucidit\u00e9, et \u00e0 ajouter au nombre des facteurs d\u2019espoir qu\u2019il a\nidenti\ufb01\u00e9s le r\u00f4le que l\u2019Europe a \u00e0 jouer sur le plan de la protection de l\u2019environnement et sur\ncelui des droits de l\u2019Homme. A ce propos, elle rel\u00e8ve que la Charte des droits fondamentaux\nn\u2019a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e dans les d\u00e9bats autour du projet de Trait\u00e9 constitutionnel. Doit\u2014on en\nconclure qu\u2019elle va rester lettre morte ? Ce \u00e0 quoi Michel Rocard r\u00e9pond qu\u2019on ne peut que le\nregretter et entreprendre tout ce qui est possible pour qu\u2019il en soit autrement, tout en doutant\nfortement que le Conseil fasse le choix de la sauver. Cela lui permet de conclure en revenant\n\n \n\nsur la mission civilisatrice qu\u2019il entrevoit pour l\u2019Europe. A travers l\u2019int\u00e9gration \u00e9conomique,\nl\u2019Europe a en effet une formidable capacit\u00e9 de tirer vers le haut le degr\u00e9 de civilisation de ses\nmembres, comme en attestent nombre de r\u00e9conciliations r\u00e9ussies (France/Allemagne,\nprotestants/catholiques d\u2019Irlande) ou \u00e0 l\u2019\u0153uvre (Allemagne/Pologne, Hongrie/Roumanie). S\u2019il\nn\u2019est pas question que l\u2019Europe se dote d\u2019une v\u00e9ritable politique \u00e9trang\u00e8re, elle a par contre\nvocation \u00e0 travers ses \u00e9largissements \u00e0 r\u00e9concilier et \u00e0 stabiliser le plus grand nombre de pays,\net d\u2019agir ainsi comme un fantastique outil de civilisation, non territorialis\u00e9, par la diffusion de\nr\u00e8gles communes aussi bien en ce qui concerne la concurrence que les droits de l\u2019Homme.\n\n \n\n \n\n \n\n", "key_words": {"speech": 1, "Michel": 13, "ROCARD": 2, "Conference": 1, "January": 1, "possible": 6, "together": 2, "European": 24, "elites": 4, "respond": 1, "Rocard": 12, "challenges": 1, "politically": 2, "correct": 2, "declaring": 1, "political": 3, "France": 4, "among": 1, "several": 1, "countries": 1, "dif\ufb01cult": 1, "spirit": 1, "initially": 1, "fueled": 1, "desire": 1, "impossible": 2, "rapprochement": 3, "allowed": 1, "dream": 2, "according": 2, "United": 2, "States": 2, "Europe": 18, "establishing": 1, "public": 3, "power": 5, "international": 3, "gathering": 1, "consensus": 1, "demonstrate": 1, "clarity": 1, "analysis": 2, "severity": 1, "Given": 1, "itself": 1, "studied": 1, "before": 1, "raise": 1, "issue": 2, "which": 10, "capacity": 2, "bring": 1, "diagnosis": 2, "functioning": 1, "sense": 3, "unless": 1, "placed": 2, "emerging": 1, "result": 1, "intended": 1, "lucid": 1, "rather": 1, "purely": 1, "elements": 1, "regarding": 1, "affected": 3, "abstention": 1, "during": 8, "electoral": 2, "apathy": 1, "recently": 1, "rejection": 3, "Constitutional": 4, "Treaty": 5, "project": 1, "although": 2, "often": 1, "share": 2, "characteristic": 1, "being": 5, "nearly": 1, "devoid": 1, "interest": 1, "militancy": 1, "explained": 1, "attractiveness": 1, "youth": 1, "contrary": 1, "syndicates": 1, "civic": 1, "propose": 1, "taking": 1, "action": 4, "these": 3, "large": 1, "issues": 1, "currently": 1, "uni\ufb01cation": 1, "\ufb01nancial": 2, "markets": 1, "\ufb01scal": 1, "unfortunately": 1, "unable": 1, "complexity": 1, "institutional": 1, "machine": 1, "mobilization": 1, "objectives": 1, "motivations": 2, "Council": 4, "their": 1, "deliberations": 1, "ceased": 1, "consider": 1, "attempting": 1, "further": 1, "level": 1, "integration": 1, "seems": 1, "dares": 1, "functions": 1, "moments": 1, "lengthiness": 1, "hidden": 1, "prospects": 1, "reconciliation": 2, "linked": 1, "changes": 2, "deeply": 1, "beginnings": 1, "marked": 1, "rapid": 1, "linear": 1, "growth": 2, "employment": 2, "occurred": 1, "period": 1, "called": 1, "experienced": 1, "North": 1, "America": 2, "Japan": 1, "between": 4, "context": 2, "longer": 2, "working": 2, "population": 2, "poverty": 3, "reappeared": 1, "anguish": 1, "sentiment": 3, "general": 3, "insecurity": 1, "primary": 1, "cause": 4, "capitalist": 3, "system": 3, "composed": 1, "three": 2, "ef\ufb01ciency": 2, "could": 2, "mitigate": 1, "social": 3, "established": 1, "remedy": 1, "Social": 1, "Keynesianism": 1, "monetary": 1, "budget": 1, "policies": 1, "order": 3, "contradict": 1, "oscillations": 2, "Fordism": 1, "systematic": 1, "policy": 2, "salaries": 1, "permit": 1, "consumption": 1, "produced": 1, "These": 2, "regulatory": 1, "mechanisms": 2, "brought": 1, "crisis": 2, "begin": 1, "Thirty": 1, "Glorious": 1, "construction": 4, "managerial": 1, "change": 2, "exported": 1, "Latin": 1, "representational": 1, "categories": 3, "principal": 1, "forrned": 1, "anonymous": 1, "bureaucracy": 1, "charged": 1, "maximum": 1, "enormous": 1, "amount": 1, "pressure": 2, "exert": 1, "better": 1, "earnings": 1, "shareholders": 1, "leadership": 1, "outsourcing": 1, "caused": 1, "instability": 2, "stagnation": 2, "salary": 2, "twenty": 1, "years": 2, "While": 2, "ought": 1, "concentrated": 1, "exporting": 1, "towards": 1, "economists": 1, "instead": 1, "focused": 1, "developing": 1, "tended": 1, "erase": 1, "regulations": 1, "paradigm": 1, "place": 3, "after": 1, "eamings": 1, "heart": 1, "whose": 1, "engine": 1, "showed": 1, "resistance": 1, "endangered": 1, "tolerance": 1, "infatuation": 1, "theoretical": 1, "vision": 3, "optimality": 1, "contributed": 1, "demoralization": 1, "Although": 2, "victims": 1, "middle": 1, "class": 1, "intellectual": 1, "debate": 1, "coming": 1, "theory": 2, "certainly": 1, "vigorously": 1, "opposed": 1, "scienti\ufb01c": 1, "since": 2, "costs": 1, "become": 1, "great": 1, "citizens": 4, "arranged": 1, "solely": 1, "through": 3, "factors": 3, "science": 2, "economics": 1, "process": 2, "ultraliberal": 1, "perrnitting": 1, "notion": 1, "regulation": 1, "discover": 1, "whether": 2, "backbone": 1, "evolve": 1, "domain": 2, "development": 3, "assistance": 1, "security": 2, "compromised": 1, "liberal": 1, "under": 3, "trade": 2, "there": 1, "still": 1, "demand": 1, "should": 2, "invest": 1, "ameliorate": 1, "image": 2, "tenns": 1, "Within": 1, "framework": 3, "defense": 1, "similarly": 1, "advisable": 1, "existing": 1, "integrated": 2, "armed": 1, "forces": 2, "ensure": 1, "humanitarian": 1, "Finally": 1, "stabilizing": 1, "hypothesis": 1, "within": 2, "mutation": 2, "notably": 1, "prediction": 1, "immediate": 1, "dollar": 2, "comes": 1, "abandoned": 1, "tuming": 1, "remains": 2, "fanatic": 1, "insists": 1, "necessity": 1, "protective": 1, "entity": 1, "cannot": 1, "exist": 1, "without": 1, "military": 1, "appears": 2, "force": 2, "suf\ufb01cient": 1, "glance": 1, "humanity": 1, "condemns": 1, "world": 1, "settles": 1, "located": 1, "multilateral": 1, "diplomatie": 1, "meaning": 1, "in\ufb02uence": 1, "expertise": 1, "forced": 1, "admit": 1, "death": 1, "formed": 1, "basis": 1, "dimension": 1, "civilizing": 2, "economy": 1, "question": 8, "posed": 2, "journalist": 1, "relationship": 1, "explaining": 1, "communication": 2, "information": 1, "lacking": 1, "ambiguity": 1, "strategies": 1, "requires": 1, "discretion": 1, "renders": 1, "unity": 1, "command": 1, "faced": 1, "immigration": 2, "newly": 1, "broached": 1, "French": 2, "researcher": 1, "types": 1, "poses": 1, "immigrant": 1, "other": 3, "consecrated": 1, "problems": 1, "tackled": 1, "conferred": 1, "Commission": 2, "Ministers": 1, "relate": 1, "enlargement": 1, "Lisbon": 1, "Ful\ufb01lling": 1, "missions": 2, "hardly": 1, "increase": 1, "grant": 1, "limited": 1, "perspectives": 2, "forbid": 1, "seven": 1, "tools": 1, "prevent": 1, "migrations": 2, "developed": 1, "provide": 1, "against": 2, "therefore": 2, "reduced": 1, "almost": 1, "particularly": 1, "accept": 1, "treatment": 1, "community": 1, "participating": 1, "discussion": 1, "President": 2, "Public": 1, "Affairs": 2, "questioned": 1, "manner": 1, "Dutch": 1, "generalization": 1, "pessimistic": 1, "attitude": 1, "throughout": 2, "including": 1, "newest": 1, "responded": 2, "reminding": 1, "discussing": 1, "ulterior": 1, "intentions": 2, "mental": 1, "Other": 1, "points": 2, "voted": 1, "worker": 1, "fairly": 1, "homogenous": 1, "described": 1, "militates": 1, "favor": 1, "reasonably": 1, "believe": 1, "revival": 2, "constitutional": 1, "appear": 1, "envisage": 1, "renewal": 1, "model": 1, "shake": 1, "optimism": 1, "pessimism": 1, "focus": 1, "enthusiasm": 1, "understandable": 1, "given": 1, "recent": 1, "accession": 1, "perrnitted": 1, "nevertheless": 1, "universal": 1, "suffrage": 1, "government": 1, "Clarity": 1, "demonstrated": 1, "above": 1, "Angela": 2, "Liberatore": 2, "illuminating": 1, "added": 1, "environmental": 1, "protection": 3, "human": 1, "recalled": 1, "Chart": 2, "Fundamental": 1, "Rights": 1, "debates": 1, "conclude": 2, "remain": 1, "situation": 2, "everything": 1, "doubting": 1, "choose": 1, "allows": 1, "returning": 1, "mission": 2, "envisions": 1, "economic": 1, "elevate": 1, "degree": 1, "civilization": 1, "attested": 1, "successful": 1, "reconciliations": 1, "foreign": 1, "taken": 1, "greatest": 1, "number": 1, "fantastic": 1, "dissemination": 1, "common": 1, "rules": 1, "areas": 1, "ranging": 1, "competition": 1, "janvier": 1, "rapprocher": 1, "\u00e9lites": 4, "europ\u00e9ennes": 4, "citoyens": 3, "r\u00e9pondre": 1, "oppose": 1, "constat": 4, "compte": 1, "parmi": 1, "faire": 6, "parce": 2, "suscit\u00e9": 1, "volont\u00e9": 1, "rendre": 1, "guerre": 1, "europ\u00e9en": 3, "\u00e9tait": 1, "permettait": 1, "r\u00eaver": 1, "selon": 1, "formule": 1, "v\u00e9ritable": 2, "puissance": 1, "publique": 1, "droit": 1, "collecte": 1, "d\u00e9sormais": 2, "preuve": 1, "lucidit\u00e9": 2, "gravit\u00e9": 1, "Avant": 1, "poser": 1, "m\u00e9canismes": 3, "gouvernance": 1, "susceptibles": 1, "diagnostic": 2, "fonctionnement": 2, "replac\u00e9": 1, "contexte": 3, "d\u00e9gage": 1, "lucide": 1, "identi\ufb01e": 1, "\u00e9lections": 1, "cette": 2, "apathie": 1, "\u00e9lectorale": 1, "vient": 2, "rejet": 3, "projet": 5, "Trait\u00e9": 5, "constitutionnel": 4, "existe": 1, "caract\u00e9ristique": 1, "commune": 1, "d\u00e9sint\u00e9r\u00eat": 1, "militantisme": 2, "exercent": 2, "mesure": 1, "contrairement": 1, "formations": 1, "elles": 1, "charge": 2, "souffrance": 1, "monde": 1, "proposent": 1, "niveau": 2, "europ\u00e9enne": 2, "comp\u00e9tences": 1, "enjeux": 1, "savoir": 4, "march\u00e9s": 2, "\ufb01nanciers": 1, "malheureusement": 1, "susciter": 1, "complexit\u00e9": 1, "dispositif": 1, "institutionnel": 1, "toute": 3, "secret": 1, "\u00e9tant": 1, "gard\u00e9": 1, "objectifs": 1, "d\u00e9lib\u00e9rations": 1, "Depuis": 1, "dizaine": 1, "Conseils": 1, "successifs": 1, "consid\u00e8rent": 1, "comme": 5, "chantier": 1, "refusent": 1, "prendre": 1, "sujet": 1, "atteindre": 1, "suppl\u00e9mentaire": 1, "semble": 2, "avanc\u00e9e": 1, "personne": 1, "Cette": 1, "coups": 1, "prise": 1, "lenteurs": 1, "proc\u00e9durales": 1, "pleine": 1, "offre": 1, "r\u00e9conciliation": 1, "reli\u00e9": 1, "changements": 1, "affectent": 1, "celui": 2, "d\u00e9buts": 1, "croissance": 2, "rapide": 1, "plein": 1, "p\u00e9riode": 2, "Trente": 2, "Glorieuses": 1, "connu": 1, "Japon": 1, "molle": 1, "d\u00e9stabilis\u00e9e": 1, "pauvret\u00e9": 2, "masse": 1, "r\u00e9apparue": 1, "ann\u00e9es": 4, "g\u00e9n\u00e9rale": 2, "isoler": 1, "majeure": 1, "syst\u00e8me": 4, "capitaliste": 2, "trois": 2, "caract\u00e9ristiques": 1, "pro\ufb01t": 1, "compenser": 1, "brutalit\u00e9": 1, "r\u00e9gulations": 1, "mises": 1, "rem\u00e9dier": 1, "S\u00e9curit\u00e9": 1, "fordisme": 1, "r\u00e9gulateurs": 1, "permis": 1, "crise": 1, "cours": 1, "alors": 3, "export\u00e9": 1, "Am\u00e9rique": 1, "latine": 1, "Technique": 1, "permettant": 1, "politiques": 1, "budg\u00e9taires": 1, "amortir": 1, "Politique": 1, "hauts": 1, "salaires": 1, "syst\u00e9matiques": 1, "encourager": 1, "affecte": 1, "orchestr\u00e9e": 1, "repr\u00e9sentation": 1, "premier": 1, "desquelles": 1, "fonds": 1, "formant": 1, "bureaucratie": 1, "anonyme": 1, "mandat\u00e9e": 1, "exiger": 1, "dividendes": 1, "pression": 1, "\u00e9norme": 1, "obtenir": 1, "meilleure": 1, "r\u00e9mun\u00e9ration": 2, "entra\u00eene": 1, "valse": 1, "dirigeants": 1, "extemalisation": 1, "t\u00e2ches": 1, "pr\u00e9carisation": 1, "travail": 1, "salaire": 2, "depuis": 2, "Alors": 1, "porter": 1, "direction": 1, "th\u00e9orisation": 2, "entrepris": 1, "tendent": 1, "dispara\u00eetre": 1, "crit\u00e8res": 1, "paradigme": 1, "op\u00e9r\u00e9": 1, "tournant": 1, "centre": 1, "moteur": 1, "subir": 1, "remettent": 1, "services": 1, "publics": 1, "sociale": 1, "voire": 1, "contribue": 1, "d\u00e9moralisation": 1, "premi\u00e8res": 1, "victimes": 1, "classes": 3, "moyennes": 2, "d\u00e9bat": 1, "intellectuel": 1, "quant": 1, "train": 1, "th\u00e8se": 1, "contrebattue": 1, "s\u00e9quelles": 1, "moins": 3, "terri\ufb01antes": 1, "puisque": 1, "co\u00fbts": 1, "sociaux": 1, "importants": 1, "entre": 3, "seule": 3, "\u0153uvre": 1, "quelques": 1, "facteurs": 3, "remettre": 1, "permettre": 1, "penser": 1, "socle": 1, "r\u00e9gulation": 1, "support": 1, "capitalisme": 2, "r\u00e9gul\u00e9": 1, "d\u00e9velopper": 1, "d\u00e9veloppement": 4, "ainsi": 3, "s\u00e9curit\u00e9": 2, "pens\u00e9e": 1, "lib\u00e9ralisante": 1, "notaid": 1, "subsiste": 1, "demande": 1, "traitement": 2, "laquelle": 1, "am\u00e9liorer": 1, "souhaitable": 1, "cadre": 2, "arm\u00e9es": 1, "assurant": 1, "humanitaire": 1, "pr\u00e9servation": 1, "d\u00e9clenchement": 1, "temp\u00eate": 1, "\u00e9conomique": 1, "\ufb01nanci\u00e8re": 1, "d\u00e9crite": 1, "notamment": 1, "pronostic": 1, "pourrait": 1, "jouer": 2, "sinon": 1, "abandonne": 1, "pouvoir": 3, "concr\u00e9tiser": 1, "insiste": 1, "rester": 2, "politique": 4, "pourtant": 1, "suf\ufb01se": 1, "r\u00e9prouve": 1, "r\u00e9ussit": 1, "entendons": 1, "para\u00eet": 1, "admettre": 1, "anciens": 1, "civilisatrice": 2, "pos\u00e9e": 1, "journaliste": 1, "relation": 1, "things": 1, "r\u00e9pond": 2, "d\u00e9plore": 1, "n\u00e9cessite": 1, "discr\u00e9tion": 1, "rende": 1, "faudrait": 1, "ensuite": 1, "nouveaux": 2, "pauvres": 1, "chercheur": 1, "fran\u00e7ais": 2, "sortes": 1, "statut": 1, "consacr\u00e9e": 1, "posent": 1, "nouvelle": 3, "conf\u00e9r\u00e9es": 1, "Conseil": 3, "strat\u00e9gie": 1, "Mener": 1, "aucune": 1, "hausse": 1, "faisant": 1, "choix": 2, "accorder": 1, "limitatives": 1, "interdisent": 1, "freinage": 1, "lutte": 1, "contre": 2, "r\u00e9duits": 1, "certainement": 1, "Institute": 1, "demand\u00e9e": 1, "fa\u00e7on": 1, "pessimisme": 2, "compris": 1, "rappel\u00e9": 1, "danger": 1, "avait": 1, "discuter": 1, "circonvolutions": 1, "faits": 1, "quasiment": 1, "Autres": 1, "avoir": 1, "statistique": 1, "pr\u00e9carit\u00e9": 1, "travailleurs": 1, "homog\u00e8ne": 1, "d\u00e9gag\u00e9s": 1, "faveur": 1, "reconversion": 1, "mentale": 1, "vraie": 1, "croire": 1, "raisonnablement": 1, "processus": 1, "semblant": 1, "pragmatiquement": 1, "envisager": 1, "mod\u00e8le": 1, "d\u00e9barrasser": 1, "Concernant": 1, "particuli\u00e8rement": 1, "enthousiasme": 1, "compr\u00e9hensible": 1, "consid\u00e9rant": 1, "adh\u00e9sion": 1, "r\u00e9cente": 1, "strat\u00e9gique": 1, "permet": 2, "n\u00e9anmoins": 1, "doter": 1, "universel": 1, "gouvernement": 1, "reste": 1, "soumise": 1, "autres": 1, "avant": 1, "remercier": 1, "ajouter": 1, "nombre": 3, "droits": 3, "rel\u00e8ve": 1, "Charte": 1, "\u00e9voqu\u00e9e": 1, "d\u00e9bats": 1, "autour": 1, "lettre": 1, "morte": 1, "entreprendre": 1, "fasse": 1, "conclure": 1, "entrevoit": 1, "travers": 2, "effet": 1, "formidable": 1, "capacit\u00e9": 1, "tirer": 1, "degr\u00e9": 1, "civilisation": 1, "attestent": 1, "r\u00e9conciliations": 1, "r\u00e9ussies": 1, "\u00e9largissements": 1, "r\u00e9concilier": 1, "stabiliser": 1, "grand": 1, "fantastique": 1, "outil": 1, "diffusion": 1, "communes": 1, "aussi": 1, "concerne": 1, "concurrence": 1}}