{"id": "25_02_1986-Versailles", "date": "25_02_1986", "year": "1986", "lieu": "Versailles", "longitude": 2.130538595041323, "latitude": 48.8019453719008, "typologie": "discours dactylographie ; correspondance ; documentation", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_184_13_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "DISCOURS DE MICHEL ROCARD\nVERSAILLES - 25 FEV. 1986\n\n \n\nMESDAMES, MESSIEURS,\n\nNous ENTRONS DANS LA DERNI\u00c8RE PHASE DE CETTE CAMPAGNE \u00c9LECTO-\nRALE. J\u2019AI TENU A LA CONDUIRE D UNE MANI\u00c8RE AUSSI CONSTRUCTIVE\nOUE POSSIBLE, SANS POLEMIOUE NI D\u00c9MAGOGIE. J\u2018AI TENU A PARLER\nSURTOUT DE NOUS, LES SOCIALISTES, DE NOTRE BILAN, DE NOS\nPROPOSITIONST DES AMBITIONS OUE NOUS RESSENTONS POUR LA FRANCE.\nET J'Y REVIENDRAI ENCORE CE SOIR, NATURELLEMENT.\n\nNAIS IL FAUT, DE TEMPS EN TEMPS, PAR SOUCI DE CLART\u00c9S PARLER\nAUSSI UN PEU DES AUTRES, POUR \u00c9CLAIRER_LA SC\u00c8NE. ET JE CROIS\nPOSSIBLE DE LE FAIRE SANS AUOUTER L\u2018INSULTE OU LE COUP BAS A\nLA DESCRIPTION JOYEUSE DU SPECTACLE OUI NOUS EST DONNE.\n\nCAR ICI NOUS SOMMES CAT\u00c9S._IL Y_A_DEux D\u00c9PARTEMENTS DANS CE\nPAYS O\u00d9 L\u2019OPPOSITTON A_CHoISI DE SE_CARICATURER ET o\u00f9 ELLE\n\nEN RAJOUTE A PLAISIR, AYE\u00c7 UNE_EVIDENTE DELECTATION. C EST LE\nCAS DES YvELINES. IL N'Y A VRAIMENT PAS DE QUOI SE PLAINDRE\nPOUR _CEUX OUI SE DEMANDENT CE QUE SERAIT LA VIE QUOTIDIENNE\nD\u2018 UNE MAJORIT\u00c9 DE DROITE \u00c0 L 'ASSEMBL\u00c9E NATIONALE NOUS AVONS\nICI UN PETIT MOD\u00c8LE R\u00c9DUIT TOUT \u00c0 FAIT R\u00c9UOUISSANT. JE\n\nM \u2019\u00c9TONNE M\u00caME OUE NOS SAVANTS POLITOLOGUES NE SOIENT PAS PLUS\n\nSOUVENT PENCHES SUR CET UNIVERS MINIATURE -J \u2019ALLAIS DIRE.\nSUR CE MICROCOSME !-.\n\n\\|\\l\u2018. -- ,I\nl\u2018y/li.\n\n \n\n \n\nNAIS LE MICROCOSME, C EST UNE AFFAIRE D EXPERTS, ET N\u2019EN\nPARLENT BIEN QUE CEUX QUI Y TROUVENT VRAIMENT SATISFACTION.\nC\u2019EST POUR CELA, JE CROIS, QUE RAYMOND BARRE GUIGNE AVEC\nTANT D'APP\u00c9TIT LA CHAIRE UNIVERSITAIRE D\u2019\u00c9TUDES MICROCOSMI\u2014\nQUES. CAR POUR S'Y CONNA\u00ceTRE, IL S\u2019Y CONNA\u00ceT. A VRAI DIRE,\nIL ME PARA\u00ceT M\u00caME TOUT \u00c0 FAIT \u00c9VIDENT QU'IL S\u2019Y CONNAIT\nNETTEMENT MIEUX QU'EN \u00c9CONOMIE. J\u2019AURAI L\u2019OCCASION D\u2019Y\nREVENIR. MAIS JE SALUE AU PASSAGE SA CAPACIT\u00c9 A TIRER LA\nLECON DE SES \u00c9CHECS PASS\u00c9S POUR SE RECONVERTIR DANS UN\nNOUVEAU DOMAINE, QUOIQUE JE NE SOIS PAS TOUT A FAIT CERTAIN\nD\u2019Y VOIR UNE PREUVE D'HUMILIT\u00c9 DEVANT LES FAITS ...\n\nLE PLUS AMUSANT, C\u2019 EST BIEN 30R QUE C 'EST GR\u00c2CE \u00c0 CET HOMME\nTOUT \u00c0 FAIT AU DESSUS DE LA VIE POLITIQUE, TOUT A FAIT\n\u00c9TRANGER \u00c0 LA QUERELLE POLITICIENNE. QUE_NOUS AVONS DROIT\nDANS LES YvELINES A UN BON SPECTACLE MICROCOSMIQUE OU A\nMICROCOMIQUE, \u2014JE VOUS LAISSE LE CHOIX DU TERME LE PLU\nAPPROPRI\u00c9-.\n\n \n\nRAYMOND BARRE EN EFFET NE CESSE DE VITUP\u00c9RER LE MICROCOSME\nNAIS COMME CES ICONOCLASTES ANIM\u00c9S PAR LA FUREUR DE CASSER\nIL_N' EXIST\u00c9'QU\u00c9 PAR L\u2019 IMAGELQu' IL_YEUT BRISER._IL N\u2019_EXISTE\nQUE PAR CE QU\u00cfIL_PR\u00c9TEND_CONBATTRE. IL EST AU CENTRE M\u00caME DE\nCET UNIVERS DE LA POLITIQUE, UN DE SES ASTRES LES PLUS VIFS.\n\nRAYMOND BARRE_AFFTCHE NE R\u00c0\u00ca_\u00c2RM\u00c9R LA RATATOUILLE POLITICIENNE.\nNAIS IL LA MANIE AVEC SUFFISAMMENT DE VIRTUOSTT\u00c9 POUR QU\u2019IL\nSOIT UTILE D\u2019EXAMINER LES CHOSES DE PLUS PR\u00c8S.\n\nJE SUIS DE CEUX QUI ONT TOUJOURS ON ME L'A PARFOIS REPROCH\u00c9\u0178\nEXPRIME DES R\u00c9TICENCES OU DES CRITIQUES VIS A- -YIS DJ FONC-\nTIONNEMENT, VIs\u2014 \u2014A\u2014 \u2014VIS DU R\u00d4LE DES PARTIS POLITIQUES EN FRANCE\nVIs\u2014 \u2014\u00c0\u2014 \u2014VIS DE TOUS CES GRANDS APPAREILS QUE GUETTENT EN PERMA-\nNENCE L\u2019 ENGOURDISSEMENT. LE RITUEL ET LE DOGME ET NOTAMMENT\nVIS\u2014 \u2014\u00c0- -VIS DU MIEN.\n\nIH\u2018 II'\n\nNul/1|!\n\n \n\nNAIS QUE L\u2018ON NE S\u2019Y TROMPE PAS : LES PARTIS POLITIQUES SONT\nEN FRANCE, COMME AILLEURS, INDISPENSABLES AU BON FONCTIONNE\u2014\nMENT DE LA D\u00c9MOCRATIE \u00e4 ILS EN PERMETTENT LA JUSTE EXPRESSION\nET LA BONNE REPR\u00c9SENTATION. D'o\u00f9 MA VOLONT\u00c9_DE LES VOIR TOUT\nJOURS MEILLEURS, ET EN PARTICULIER LE MIEN.ILE PARTI SOCIALISTE.\n\nAUCUN PAYS NE PEUT EN EFFET \u00c9TRE GOUVERN\u00c9 SANS QU EXISTE UN\nSYST\u00c8ME UNE PROC\u00c9DURE, UN M\u00c9CANISME QUI TOUT A LA FOIS\nFORMULE UN DISCOURS PUBLIC O\u00d9 SE RECONNA\u0152SENT'L ESSENSIBILIT\u00c9S\nDE L OPINION; ET S\u00c9LECTIONNE DES AMBITIONS 0U DES TALENTS\nPOUR METTRE EN PLACE DES RESPONSABLES NOMM\u00c9S OU DES CANDIDATS\n\u00c0 DES \u00c9LECTIONS \u00c0 TOUS I_ES NIVEAUX DE L ORGANISATION SOCIALE.\nCE FUT LONGTEMPS L_ F.GLISE QUI FAISAIT CE TRAVAIL; MAIS IL N Y\nA PLUS QUE L IRAN POUR EN \u00caTRE L\u00c0 CE SONT SOUVENT LES TRIBUS\nEN AFRIQUE, ET CE N EST GU\u00c8RE PLUS SYMPATIQUE DANS TROP DE\nPAYS AU MONDE C EST ENCORE L ARM\u00c9E. NOUS SAVONS TOUS CE QUE\nNOUS EN PENSONS. LE SEUL SYST\u00c8ME CONNU QUI SOIT COMPATIB.LE\nAVEC LA CIVILISATION DES DROITS DE L HOMME SONT LES PARTIS\nPOLITIQUES, ET \u00c0 LA CONDITION QU IL Y EN AIT PLUS D UN.\n\nREGRETTER QUE LA CANALISATION DES AMBITIONS SOIT UN SPECTACLE\nPEU SYMPATHIQUE EST UNE CHOSE \u00c9VIDENTE D AILLEURS thEGRETTER\nQUE TROP SOUVENT LES PARTIS S ENGLUENT DANS DES DISCOURS\nILLUSOIRES OU DOGMATIQUES, DANS _UNE LANGUE DE BOIS D\u00c9POURVUE\nDE SENS PARCE QUE COUP\u00c9E DES R\u00c9ALIT\u00c9S EST ENCORE UNE CHOSE\nADMISSIBLE.\n\nMAIS AU LIEU DE CHERCHER \u00c0 CORRIGER TOUT CELA:J \u00c0 AM\u00c9LIORER\n\nLE DISCOURS COLLECTIF, \u00c0 CIVILISER LES PROC\u00c9DURES PROFESSER\nDEVANT LA FRANCE ENTI\u00c8RE LE M\u00c9PRIS DE PARTIS POLITIQUES EST\nUNE ATTEINTE A LA D\u00c9MOCRATIE. IL N Y A D AMBITION L\u00c9GITIME\nQUE COLLECTIVE; PARCE QUE SEULE UNE AMBITION COLLECTIVE A\nBESOIN D UN PROJET AUTHENTIQUE POUR SE SOUTENIR.\n\n \n\nIIHH .IIH\u2018I\n\u2018Rl/l I'\n\n \n\n \n\nLES PARTIS SONT LE PLUS MAUVAIS SYST\u00c8ME APR\u00c8S TOUS LES\nAUTRES. COMME DISAIT CHURCHILL DE LA D\u00c9MOCRATIE. LES REJETER,\nC\u2019EST SOUMETTRE L'ORGANISATION SOCIALE DU PAYS A LA LOI DE\nLA JUNGLE. ET JE LE DIS D\u2019AUTANT PLUS FERMEMENT QUE JE NE\nSUIS PAS UN HOMME \u00c0 OUI LE SYST\u00c8ME DES PARTIS AIT FAIT DES\nCADEAUX, C\u2019EST BIEN CONNU.\n\nUN HOMME SEUL NE PEUT RIEN S\u2019IL N\u2019A PAS AVEC_LUI\u00d9 DERRI\u00c8RE\nLUI, AUTOUR DE LUI, DES FORCES ORGANIs\u00c9ES OUI SONT L\u2019EXPREs\u2014\nSION D\u2019UNE VOLONT\u00c9 COLLECTIVE.\n\nNON, MONSIEUR BARRE} ON NE FONDE PAS EN D\u00c9NOCRATIE\u201d SA\nD\u00c9MARCHE POLITIQUE, UNIQUEMENT SUR UN DISCOURS CONTRE LES\nPARTIS ET LA POLIT_IDDE.\n\nVOUS CROYEz AINSI MARCHER SUR LES PAS DU G\u00c9N\u00c9RAL DE GAULLE \u00eb\nMAIS VOUS POSEZ VOS PIEDS SUR LES TRACES DU G\u00c9N\u00c9RAL BOULANGER !\n\nJE SOUHAITAIS DIRE CES CHOSES; QUEL QUE SOIT PAR AILLEURS LE\nRESPECT QUE TOUT D\u00c9MOCRATE S'HONORE DE PORTER \u00c0 SES ADVER\u2014\nSAIRES: ET QUELLES QUE SOIENT AUSSI LES VERTUS DE COMP\u00c9TENCE\nQUE NUL NE CONTESTE \u00c0 RAYMOND BARRE M\u00caME SI ON SOUHAITERAIT\nLES VOIR EMPLOY\u00c9ES AUTREMENT. MAIS TROP C EST TROP, ET LA\nD\u00c9MOCRATIE PLURALISTE EST NOTRE FORME DE CIVILISATION. NOUS\nNE LAISSERONS PAS EN SAPER LES FONDEMENTS.\n\nIL EST TEMPS MAINTENANT D\u2019EN VENIR AUX ENJEUX DE CES \u00c9LECTIONS.\n\nEN TERMES DE R\u00c9SULTATs\u00dc L\u00ceENJEU EST POUR_LES SOCIALISTES_ET\nPOUR CEUX OUI LEUR FONT CONFIANCE D'OBTENIR UN SOORE SUFFISANT\nPOUR EMP\u00c8CHER LA DROITE DE FAIRE UNE POLITIOUE REVANCHARDE\n\nET DE D\u00c9TRUIRE L' ESSENTIEL DES ACQUIS DE LA GESTION SOCIALISTE\nAUXQUELS LE PAYS EST ATTACH\u00c9. J\u2019 Y REVIENDRAI D\u2019 AILLEURS\n\nHII\u201c _IHHI\nIII/I \\ 1\n\n \n\nEN TERMES D\u00c9PARTEMENTAUX, L'ENJEU EST SIMPLE. L\u2018\u00c9LECTION DE\nQUATRE D\u00c9PUT\u00c9S SOCIALISTES EST POSSIBLE. ON S\u2019EST PERMIS ICI\no\u00f9 L\u00c0, sous PR\u00c9TEXTE QUE LE 4EME CANDIDAT DE LA LISTE\nSOCIALISTE POUR LES L\u00c9GISLATIVES N'A PAS LA M\u00c9ME ORIGINE\nHISTORIQUE QUE MOI DANS LE PARTI, DE DIRE OU D \u00c9CRIRE, QUE\nJE NE SERAIS GU\u00c8RE SENSIBLE \u00c0 L'ID\u00c9E DE LE VOIR \u00c9LU. _\nJE NE SUIS PAS S\u00dbR D\u2019AVOIR BESOIN DE D\u00c9MENTIR CETTE CALOMNIE.\nGUY MALANDIN, PUISQUE c' EST DE LUI QU\u2019IL s 'AGIT, EST MON AMI\nPARCE QU\u2019 IL EST SOCIALISTE, PARCE QU\u2018 IL EST DES YVELINES\nPARCE QUE C\u2019 EST UN \u00c9LU EFFICACE, PARCE Qu\u2019 IL A DU CARACT\u00c8RE\nET AUJOURD' HUI L' ENJEU DES SOCIALISTES DANS LES YVELINES EST\nSIMPLE ET CLAIR, AU DEL\u00c0 DE MOI- -M\u00c9ME DE MARTINE FRACHON ET\nDE BERNARD SCHREINER, C \u2019EST L\u2019 \u00c9LECTION DE GUY MALANDIN.\n\nCOMME ENGAGEMENT DE LE FAIRE \u00c9LIRE VOUS ALLEZ COMMENCER\n\nPAR L\u2019APPLAUDIR. (/(Ts\n\nDEUX MOTS MAINTENANT SUR L'\u00c9LECTION R\u00c9GIONALE\u00cf SQF\u0152S.\n\n \n\nLA 54EME PROPOSITION DU CANDIDAT \u00c0 LA PR\u00c9SIDENCE DE LA R\u00c9PU-\nBLIQUE EN 1981 PR\u00c9CISAIT :\n\n\"LA DECENTRALISATION DE L'\u00c9TAT SERA PRIORITAIRE. LES CONSEILS\nR\u00c9GIONAUX SERONT \u00c9LUS AU SUFFRAGE UNIVERSEL\". C\u2019EST CE DERNIER \u2019\nACTE DE LA D\u00c9CENTRALISATION QUE LES \u00c9LECTEURS ACCOMPLIRONT\nEux-M\u00caMES LE DIMANCHE 16 MARS.\n\nLA LOI DU 2 MARS 1982 AFFIRME I LE CONSEIL R\u00c9GIONAL A COMP\u00c9-\nTENCE POUR PROMOUVOIR LE D\u00c9VELOPPEMENT \u00c9CONOMIQUE. SOCIAL.\n\nCULTUREL ET SCIENTIFIQUE DE LA REGION ET L'AM\u00c9NAGEMENT DE SON\nTERRITOIRE.\n\n11\u201c41 \u2018I\u2018I.!.\nI11/i\"\n\n \n\nAUSSI N'EST-IL PAS SANS INTERET. DANS CETTE VILLE DE SAINT-\nGERMAIN\u2014EN\u2014LAYE. DONT LE MAIRE. MICHEL PERICARD. PRECISEMENT\nEST L'UN DES VICE-PRESIDENTS DU CONSEIL REGIONAL. DE VOIR _\nCOMMENT LA MAJORITE DE DROITE DE CE CONSEIL A SU UTILISER LES\nNOUVELLES POSSIBILITES OUI LUI ETAIENT OFFERTES !\n\nNOTRE REGION ILE\u2014DE-FRANCE EST LA PLUS PEUPLEE ET LA PLUS Rl-\nCHE DE TOUTES LES REGIONS FRANCAISES. SON POIDS ECONOMIOUE\nEST CONSIDERABLE PUISOU\u2019AVEC MOINS DE 19% DE LA POPULATION\nFRANCAISE. ELLE POSSEDE : PLUS DE 21% DU REVENU DES MENAGES,\n52% DES EFFECTIFS UNIVERSITAIRES, A5% DES CADRES D'ENTREPRISES.\n\n50% DES CHERCHEURS. (:\u00ce\u00ee\u00f1\u00ee\u00ee>\n)\n\nSI LE TAUX DE CHOMAGE Y EST LE PLUS BAS DE FRANCE (8.1% ET\n/\n\nSPECIALEMENT DANS LES YVELINES (5.8%). LA SITUATION DE L\u2019EM\u2014\n\nPLOI Y EVOLUE D\u2019UNE MANIERE PLUTOT PREOCCUPANTE. LA BAISSE\n\nDE L\u2019EMPLOI INDUSTRIEL S'ACCELERE DEPUIS LES ANNEES 70 ET\nCETTE DIMINUTION N'EST PLUS COMPENSEE PAR LA CREATION D\u2019EMPLOIS\nTERTIAIRES (- 30.000 EMPLOIS INDUSTRIELS PAR AN). BIEN OUE\nCOMPTANT PRES DE 20% DU NOMBRE TOTAL DES EMPLOYEURS EN FRANCE.\nL\u2019ILE-DE\u2014FRANCE N\u2019A CREE OUE 10% DES EMPLOIS NOUVEAUX DANS LA\nPERIODE DE 1975-1983I ET SURTOUT DANS LE SECTEUR TERTIAIRE.\n\n\"IIH 11H\"\nl\\\\ l\u201c\n\n \n\nLA DIMINUTION DE L\u2019EMPLOI INDUSTRIEL DANS NOTRE REGION EST\nPARTICULIEREMENT INOUIETANTE.ON A CRU LONGTEMPS OU\u2019UN EMPLOI\nCREE DANS LE TERTIARE POUVAIT COMPENSER UN EMPLOI INDUSTRIEL\nDISPARU. C'EST AU CONTRAIRE L\u2019EMPLOI INDUSTRIEL OUI NON SEULE-\nMENT GARANTIT LE MAINTIEN DE LA PRODUCTION MAIS OUI INDUIT\nEGALEMENT LA CREATION D'EMPLOIS TERTIAIRES. IL FALLAIT AGIR\nVITE ET SUR DEUX TERRAINS COMPLEMENTAIRES. CELUI DU DEVELOPPE_\nMENT ECONOMIOUE ET CELUI DE LA FORMATION PROFESSIONNELLE.\n\nC\u2019EST CE OU'AURAIT D\u00fb FAIRE LA MAJORIT\u00c9 AU CONSEIL R\u00c9GIONAL\nAVEC MICHEL PERICARD. C\u2019EST CE OU\u2019ELLE N\u2019A PAS FAIT.\n\nJUGEZ PLUTOT :\n\n1.25% DU BUDGET DU CONSEIL R\u00c9GIONAL EST CONSACR\u00c9 A L\u2019ACTION\n\u00c9CONOMIQUE CONTRE UNE MOYENNE DE 10% DANS L'ENSEMBLE DES AUTRES\nR\u00c9GIONS FRANCAISES. DANS SON RAPPORT SUR LE BUDGET 1986 DU CON\u2014\nSEIL R\u00c9GIONAL. LE COMIT\u00c9 \u00c9CONOMIQUE ET SOCIAL D'ILE\u2014DE\u2014FRANCE\nSOULIGNE I\n\n- AU CHAPITRE \"D\u00c9VELOPPEMENT \u00c9CONOMIQUE R\u00c9GIONAL. INFRASTRUC\u2014\n\nTURES\". EN AUTORISATION DE PROGRAMME : SOMME INCHANGEE PAR\nRAPPORT A 1985,\n\nEN CREDITS DE PAIEMENT : - 8.5%.\n\n \n\n \n\nPIRE. LE MEME C.E.S.OBSERVE QUE : JE CITE \" LES REALISATIONS\nNE SUIVENT PAS ET DE LOIN LES CREDITS VOTES\".\n\n3 EXEMPLES :\n\n- LIGNE 20 : TRAVAUX D'AM\u00c9NAGEMENT POUR FACILITER L'IMPLANTA\u2014\nTION DES ARTISANS I AU 1.10.85. SEULEMENT 15% DES CR\u00c9DITS VOT\u00c9S\nEN 8A SONT CONSOMM\u00c9S.\n\n- LIGNE 30 : AM\u00c9NAGEMENT DES ZONES D'ACTIVIT\u00c9S TERTAIRES =\nAUCUNE CONSOMMATION DES 2 MILLIONS DE FRANCS ENGAG\u00c9S.\n\n\u2014 LIGNE AO : \u00c9TUDES SUR LES FRICHES INDUSTRIELLES : 35% DE\nCR\u00c9DITS CONSOMM\u00c9S.\n\nCES REMARQUES SE PASSENT DE COMMENTAIRES.\n\n \n\nAUTRE EXEMPLE. DEPUIS LE lER JANVIER 1986 C EST LA R\u00c9GION\nQUI ASSURE LA CONSTRUCTION. L\u2019\u00c9QUIPEMENT. L\u2019ENTRETIEN ET LE\nFONCTIONNEMENT DES LYC\u00c9ES ET DES \u00c9TABLISSEMENTS D\u2019\u00c9DUCATION\nSP\u00c9CIALE. POUR CEL\u00c0. ELLE SE DEVAIT D\u2019\u00c9TABLIR LE SCH\u00c9MA PR\u00c9\u2014\nVISIONNEL DES FORMATIONS ET \u00c9LABORER ENSUITE LE PROGRAMME\nPR\u00c9VISIONNEL D\u2019INVESTISSEMENTS.\n\nCOMMENT LA MAJORITE ACTUELLE DU CONSEIL REGIONAL A\u2014T-ELLE\n\nREMPLI EN CE DOMAINE SES NOUVELLES OBLIGATIONS ?\n\n. A PARTIR D\u2019ETUDES SERIEUSES FAITES POUR L'ESSENTIEL PAR L\u2019IAURIF\n(INSTITUT D' AM\u00c9NAGEMENT ET D' URBANISME DE LA REGION D' ILE\u2014 DE\u2014\nFRANCE). DE REFERENCES INDISCUTABLES AU PLAN. DE REFLEXIONS\nPOUSSEES SUR LES PRINCIPALES FILIERES DE FORMATION DONT ON\n\nPEUT REGRETTER QUE LA LISTE NE RETIENNE PAS L\u2019AGRO\u2014ALIMENTAIRE.\n\n/ l\nLE CONSEIL REGIONAL A PRESENTE DES CONCLUSIONS POUR LE MOINS\nSURPRENANTES.\n\n.../,..\n\n \n\nLES ELUS SOCIALISTES ONT FAIT REMARQUER QU\u2019IL NE SUFFISAIT PAS\nDE PRENDRE EN COMPTE MECANIQUEMENT LA POSSIBLE EVOLUTION DEMO-\nGRAPHIQUE DE NOTRE REGION. MAIS QU\u2019IL CONVENAIT AUSSI ET SUR-\nTOUT DE PRENDRE EN COMPTE LES DEUX OBJECTIFS RETENUS PAR LE\nGOUVERNEMENT :\n\n- ATTEINDRE EN L\u2019AN 2000. UN TAUX DE 80% D'UNE CLASSE D\u2019AGE AU\n/\u2018\nNIVEAU DU BACCALAUREAT.\n\n\u2014 ELEVER LE NOMBRE ET LA PROPORTION DE BACHELIERS TECHNOLOGI\u2014\nQUES ET SCIENTIFIQUES.\n\n \n\nCONS\u00c9QUENCES DIRECTES. MALGR\u00c9 LA BAISSE DEMOGRAPHIOUE QUI\nATTEINDRA LES LYc\u00c9ES EN 1990. ATTEINDRE CES OBJECTIFS AMBI\u2014\nTIEUX,MAIS R\u00c9ALISTES,ABOUTIRA A ACCUEILLIR DANS LES 15 ANS\n800 000 ELEVES DE PLUS POUR L\u2019ENSEMBLE DES LYc\u00c9ES FRANCAIS.\nSOIT 150 000 A 200 000 POUR LA SEULE R\u00c9GION D\u2019ILE\u2014DE\u2014FRANCE.\n\nC\u2019ETAIT DONC ENTRE 100 ET 150 LYc\u00c9ES QU\u2019IL FALLAIT PROGRAMMER\nPOUR CETTE P\u00c9RIODE DANS NOTRE R\u00c9GION.\n\nW {0813\u20ac L,\nLA MAJORITE DE DROITE A TRANCHE. TOUTES LES SOMMES TRANSFEREES\n\nPAR L\u2019 ETAT EN 1986 SERONT CONSACREES AUX SEULES OPERATIONS\n\nD' ENTRETIEN ET DE SECURITE ET EN 1987. UNE PETITE PARTIE POURRA\nPEUT- ETRE CONCERNER DES OPERATIONS NOUVELLES. CE QUI SIGNIFIE\nPOUR LES YVELINES : PAS DE LYCEE A CONFLANS. PAS DE LYCEE PRO\u2014\n\nFESSIONNEL A PLAISIR. PAS DE LYCEE TECHNIQUE DANS LE BASSIN DE\nFORMATION DE SARTROUVILLE QUI N\u2019EN POSSEDE PAS.\n\n \n\n10! _\n\nA MOYEN ET LONG TERME. C\u2019EST TOUTE LA POLITIQUE DE FORMATION\nINITIALE DONC L\u2019AVENIR DE NOTRE REGION ET PAR LA MEME CELUI\nDU PAYS QUI SE TROUVE COMPROMIS.\n\nVOILA A QUOI [ABOUTIT UNE POLITIQUE QUI SE REFUSE A PRENDRE EN\nCOMPTE LES VERITABLES ENJEUX ECONOMIQUES DE DEMAIN ET QUI SE\nPREPARE A GERER LE PRESENT COMME ELLE LE FAISAIT AVANT 1981.\n\n \n\nQUE PROPOSENT LES SOCIALISTES ?\n\n- UNE POLITIQUE PLUS VOLONTARISTE POUR HARMONISER LES TAUX DE\nSCOLARISATION DES 15-18 ANS ET POUR LES ACCRO\u00ceTRE.\n\n4 UNE AUGMENTATION DES SOMMES CONSACREES AU BUDGET D\u2019EQUIPE-\nMENT SCOLAIRE POUR POUVOIR MENER A LA FOIS LES OP\u00c9RATIONS DE\nSECURITE LES PLUS URGENTES ET LES PREMI\u00c8RES PROGRAMMATIONS\n\nDES ETABLISSEMENTS DONT LA REGION A BESOIN. C\u2019EST\u2014A\u2014DIRE POUR\nCETTE ANNEE LA CONSTRUCTION D\u2019UN LYCEE POUR CHACUN DES DEPARTE-\n\nMENTS DE LA GRANDE COURONNE QUI VOIENT LEURS EFFECTIFS S\u2019 AC\u201c\nCROITRE.\n\nLA MAJORITE REGIONALE A FAIT DES CHOIX D'UNE EXTR\u00caME GRAVITE\nPOUR L'AVENIR DE LA REGION. NOUS LES DENONCONS AVEC VIGUEUR.\n\nET \u00c7' EST ROURQUOI, JE VOUS DEMANDE \u00c0 L' INSTAR DES L\u00c9GISLATIVES\n\nDE DONNER LE MAXINUI\u201c DE VOIX A LA LISTE QUE .J AI LE PLAISIR\nET L HONNEUR DE CONDUIRE POUR CES \u00c9LECTIONS R\u00c9GIONALES.\n\n.../..I\n\n \n\nAPR\u00c8S CES CONSID\u00c9RATIONS DE POLITIQUE INT\u00c9RIEURE. IL FAUT\nEXAMINER LES ENJEUX PLUS FONDAMENTAUX DE CES \u00c9LECTIONS.\n\n1L NE CONCERNENT PAS QUE DES PROJETS A LONG TERME. LE JUGE\u2014\nMENT SUR L'ACTUALIT\u00c9 EN FAIT PARTIE. ON COMPRENDRA QUE\n\nJ'\u00c9VOQUE RAPIDEMENT LE PROBL\u00c8ME DU TCHAD ET CELUI DU\nTERRORISME.\n\nON PEUT RAISONNABLEMENT SE DEMANDER SI LA RECRUDESCENCE\nR\u00c9CENTE DU TERRORISME ET LE R\u00c9CHAUFFEMENT SOUDAIN DE\nL\u2019AFFRONTEMENT AUTOUR DU 16EME PARALL\u00c8LE N\u2019\u00c9TAIENT PAS\n\nFAIT POUR PESER SUR LA CAMPAGNE \u00c9LECTORALE. LE PR\u00c9SIDENT\nET LE GOUVERNEMENT ONT SU GARDER LEUR SANG\u2014FROID ET AJUSTER\nLA R\u00c9ACTION FRAN\u00c7AISE AVEC PR\u00c9CISION ET EFFICACIT\u00c9.\n\nJE CONSID\u00c8RE QUE LES R\u00c9ACTIONS DES LEADERS DE L OPPOSITION.\n\nA PART QUELQUES CRIAILLERIES DE L' EXCESSIF L\u00c9OTARD M\u00c9RITENT\nD \u2019ETRE SALU\u00c9ES.\n\n  \n\nDEVANT DES FORMES DIFF\u00c9RENTES D \u2019AGRESSION QUE L\u2019 ON PEUT\nCONSID\u00c9RER COMME DES FORMES MODERNES DE GUERRE. JE P\u00c8SE\nMES MOTS EN D\u00c9CLARANT CELA. ET QUI VISENT A D\u00c9STABILISER\n\nAU MOINDRE PRIX LA BONNE MARCHE DES D\u00c9MOCRATIES OCCIDENTALEs\u00dc\nIL EST ESSENTIEL QUE NOUS TOUS MESURIONS LE DANGER EXTR\u00c8ME\nQUI MENACE L 'EUROPE. IL ME PARA\u00ceT INDISPENSABLE QUE DES\nCONTRE- MESURES EFFICACES SOIENT D\u00c9CID\u00c9ES EN COMMUN AVEC NOS\nPARTENAIRES DE LA C.E.E. IL EST. EN EFFET. PLUS QUE PROBABLE\nQUE CETTE TENTATIVE RAMPANTE DE D\u00c9STABILISATION SOIT\nPOURSUIVIE PAR LES GRANDS MANIPULATEURS QUI SE MASQUENT\nDERRI\u00c8RE LES GROUPES EXTR\u00c9MISTES ET LES INT\u00c9GRISTES IRRES-\nPONSABLES QUI DIRIGENT CERTAINS PAYS.\n\nPROBL\u00c8ME DU LONG COURS. IL FAUT DU COURAGE POUR NE PAS\n\nL OCCULTER. QUEL QUE SOIT LE GOUVERNEMENT. IL EST ESSENTIEL\nQUE L OPINION PUBLIQUE AUSSI SOIT VIGILANTE JE M Y\nEMPLOIERAI.\n\n...... -..\nill/Iil\n\n \n\n \n\n12. \u2014\n\nAPR\u00c8S CES REMARQUES N\u00c9CESSAIRES. REVENONS EN FRANCE.\n\nPOUR SOUMETTRE DES CHOIX PR\u00c9CIS AUX \u00c9LECTEURS} LES\nSOCIALISTES ONT ARR\u00c9T\u00c9 ET PUBLI\u00c9 LEUR PLATE\u2014FORME D\u00c8S\nLE MOIS.DE NOVEMBRE.\n\nVOUS EN CONNAISSEZ LES AXES ESSENTIELS I\n\n- CONSOLIDER LES ACQUIS LES PLUS IMPORTANTS DE NOTRE GESTION :\n\u00c9QUILIBRE EXT\u00c9RIEUR RETROUVE INFLATION LARGEMENT R\u00c9DUITE.\nCH\u00d4MAGE STABILISE ENFIN. ENTREPRISES NATIONALIS\u00c9ES REDRESS\u00c9ES.\n\n_ POURSUIVRE LES EFFORTS EXT\u00c9RIEURS LES PLUS D\u00c9CISIFS I\nCONSTRUCTION EUROP\u00c9ENNE ET COOP\u00c9RATION AVEC LE TIERS- MONDE.\n\n_ AJOUTER DEUX \u00c9L\u00c9MENTS NOVATEURS IMPORTANTS i UN MINIMUM\nSOCIAL GARANTI POUR LUTTER CONTRE LES FORMES NOUVELLES DE\nLA PAUVRET\u00c9. ET UNE MUTUALISATION DES RISQUES POUR\nACCOMPAGNER LA MODERNISATION INDUSTRIELLE DANS LES MEILLEURES\nCONDITIONS SOCIALES POSSIBLES.\n\nDEPUIS. NOUS AVONS PU PRENDRE CONNAISSANCE DE LA PLATE- FORME\nCOMMUNE DE L 'UDF ET DU RPR.\n\n  \n\nA LA LECTURE  IL m' A SEMBLE ODE LA PRINCIPALE  FONCTI0ND\n\u00e7ETTE PLATEeFQRME_EST DE CRISTALLISER LE D\u00c9BAT \u00c9LECTORAL\n\nSUR QUELQUES G\u00c9N\u00c9RALIT\u00c9S ET SUR QUELQUES RARES MESURES\nPR\u00c9CISES. POUR NE PAS AVOIR A FAIRE L' EFFORT DE POSER LUCI\u2014\nDEMENT LES _PROBL\u00c8MES DES ANN\u00c9ES A VENIR L' EFFORT D' ENVISAGER\nLES SOLUTIONS Qu' IL FAUT APPORTER A CES PROBL\u00c8MES. ALORS\n\nQUE CINQ ANS D\u2019 OPPOSITION_AURAIENT DU DYNAMISER LA DROITE.\n\nJE LA_TROUVE_D\u2019ABORD PR\u00c9OCCUP\u00c9E_DE_SES EMBARRAS INTERNES\n\nPLUS QUE DE CE QU\u2019ELLE PROPOSE AU PAYS.\n\n111111 .1111\u201c\n\\ I 3/0 v1\n\n \n\nJe ne dirai donc que quelques mots\n\ndu programme de l \u2019opposition; .je\nvoudrais consacrer un peu plus de\ntez\u2018nps ce soir \u00e0 dire quels sont les\nenseig'nements que je tire des cinq\nann\u00e9es qui s \u2019ach'event , et les\nper'slaect ives que j \u2019en d\u00e9duis pour les\n\nann\u00e9es a venir .\n\n    \n\nAV4 \u00ceI\u0152AW\n\nLe progralnme de l\u2019opposition a \u00e9t\u00e9\nvisiblement con\u00e7u connme certains\n\nindustriels de la musique essaient de\n\ncolicevoir un tube: une Inusique\n\nd\u2019anIbiance, quelques \u00bb thermes qui\n\\ _ - .\n\nreviennent pendant toute la cn'anson ,\n\net des paroles suffisamment anodines\n\ndans la J\u00eeornlulation pour qu\u2019on ne soit\n\npas oblig\u00e9 d\u2019\u00e9couter vrailnent .\nMalheureusement, en politique connue\ndans les vari\u00e9t\u00e9s, tout le monde ne\n\nfinit pas au \u2019I\u2018OP \u201850...\n\nLa musique d\u2019ambiance, c\u2019est bien\n\ns\u00fbr la ritournelle lib\u00e9rale nouvelle\n\n \n\nInaniere. Je crois que\n\nn\u2019en sont pas\n\npari\u2018aitelnent qu \u2019il\n\nentreprises fortes et\n\nils savent que le r\u00f4le\n\nmarch\u00e9 est\n\nqu\u2019il faut des\n\nmodernes. Mais ils\n\nque ce n\u2019est pas en\n\nbout de champ, le march\u00e9,\n\nmarch\u00e9, toujours le\n\nr\u00e9sout les probl\u00e8mes.\n\nJ \u2019en prendrai\n\n.tunnel sous la Manche.\n\nune simple \u00e9conomie\n\npermet de lancer un\n\ncelui\u2014la: il _faut\n\ninterviennent ,\n\npriorit\u00e9s , les\n\nveut pas dire que les\n\nInarch\u00e9 soient\n\ncontraire. .Jamais\n\nl\u2019histoire un projet\n\nam;p leur\ncontribuables y\n\ncette :t'ois il en va\n\ndupes;\n\nirrempla\u00e7able ,\nreg-les\n\nsavent\n\nmarch\u00e9,\n\nun exelnple:\n\nde\n\nque\nclef in is:sent\ncontraintes .\nIn\u00e9canislnes\nn\u00e9glig\u00e9s ,\n\njusqu \u2019ici\n\ncontribuent .\n\nautreln\u00e9nt:\n\n14\u2018 \u2014\n\n.\nles fran\u00e7ais\nils savent\n:t'aut des\ncomp\u00e9titives ,\nr\u00e9gulateur du\nils savent\nsouples et\n\n\u00e9galeznent\n\ninvoquant a tout\n\nrien que le\n\nque l\u2019on\n\n \n\ncelui du\n\nCe n\u2019est pas\n\nmarcne q ui\ncom 111e\nEtatzs\n\nles\n(_Jela ne\nde\nbien au\nCla'rxs\n\nd\u2019une telle\n\nn\u2019avait \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 sans que les\n\nlin bien\n\nle\n\n \n\n15. -\n\nI\u2018inancernent du projet est priv\u00e9. le\nchoix des entreprises s\u2019est :t'ait sur\nla base du montage financier et\n\ntechnique qu \u2019el les proposaient .\n\nAutrement\" dit. la question n \u2019est\npas du tout celle du tout Etat ou du\npas d\u2019Etat du tout. . .Pas de tout Etat,\n\npas d\u2019Etat du tout,\n\nc\u2019est une ritournelle, pas une\nr\u00e9flexion . m\nO \\\\\nMh/\u00dcNALES\nLa vraie question est celle de\n\nl\u2019agencement entre le r\u00f4le de l\u2019Etat et\n\nle r\u00f4le des acteurs , de ces acteurs\nque sont les entreprises , V les\nsyndicats , les collectivit\u00e9s locales ,\nles associations . Bref , la question\ndes rapports de l \u2019Etat et de la\nsoci\u00e9t\u00e9 . \u00c7; \u2019est cela la question que se\nposent les pays \u00e9trangers4 qui ont\n\nr\u00e9ellement entrepris la politique de\nd\u00e9r\u00e9glementation que vante\nl\u2019opposition, mais qu\u2019elle conna\u00eet le\n\nplus souvent bien mal.\n\n \n\n16-\n\n\u00c7e qu \u2019on appelle politique de\ndereg leruentat ion , dans ces pays , et\ntout particuli\u00e8rement aux Etats\u2014 Unis ,\nc\u2019est une politique qui organise, qui\nd\u00e9zt init les r\u00f4les respectifs que\n\ndoivent, avoir dans tel ou tel secteur\nde l\u2019\u00e9conomie les r\u00e8gles publiques et\nle Inarch\u00e9. (Je n\u2019est nullement une\npolitique fond\u00e9e sur l\u2019absence de\n\nr\u00e8gles :pu'bliques, bien au contraire.\n\nIl suffit de regarder ce qui r\"\n\nl I\n\nU\n\npasse la bas dans le secteur de la\ncommunication: il y a une \u00e9norlne\nadministration, qui emploie plus d\u2019un\nJuillier de personnes, et dont la seule\nt\u00e2che est de r\u00e9glementer. d\u2019organiser\nles activit\u00e9s des entreprises qui\ng\u00e8rent les r\u00e9seaux t\u00e9l\u00e9phoniques, ou\n\nqui iont des-\u00e9missions de radio ou de\n\nt\u00e9l\u00e9vision. {I/\u00cf\u2018F\u2018N\nP\u2018VI\u2018\u00c7IIQN-ALE\u00cb\u2018)\n\n_z'\n\nEn r\u00e9alit\u00e9, la d\u00e9r\u00e9glementation,\nc\u2019est avant tout une organisation\nr\u00e9fl\u00e9chie des pouvoirs des uns et des\n\nautres. Dire que c\u2019est le march\u00e9, et\n\nOS\n\nA.\u00bb\n\nrien d\u2019autre, c\u2019est se troln'per\n\nlourdement .\n\nll y a dans l \u2019action qu \u2019a Inenee la\ngauche plusieurs r\u00e9formes q ui 111e\nparaissent relever d \u2019une d\u00e9marche que\nl \u2019on peut appeler une d\u00e9marche de\nd\u00e9r\u00e9glementation si l \u2019on a le culte\ndes Inots , et qui est cette d\u00e9marche\ndans laquelle l \u2019Etat se donne pour\n\n1121185101]. de faciliter le libre jeu de\n\nla soci\u00e9t\u00e9. Je voudrais en \u00e9voquer\n\ndeux bri\u00e8vement: la d\u00e9centralisation,\nla r\u00e9form\u00e9 des march\u00e9s financiers. //I\u00dc\u00c2\na \u0152%_y\n\nLa d\u00e9centralisation est une\n\nr\u00e9forlne dont l \u2019opposition ne parle\n\nplus g-uer\u00e9, pour une raison siluple:\n\nelle ne peut pas nier que c\u2019est u1\u20181.e\n\nbonne r\u00e9fornle, mais elle n\u00e9 veut pas\nle reconna\u00eetre non plus . . . C \u2019est une\nr\u00e9i orme qui permet de red\u00e9finir la\nplac\u00e9 de l \u2019Etat , qui permet ' un\n\nexercice du pouvoir plus proche des\ngens . C\u2019est avec des r\u00e9form\u00e9s de ce\ntype \u2014\u2014 que la droite avait \u00e9t\u00e9\n\nincapable d\u2019accomplir en pr\u00e9s d\u2019un\n\n \n\n4?. -\n\nquart de si\u00e8cle de pouvoir\nininterrompu \u2014 que peuvent etre\ntrouv\u00e9es les solutions aux problenles\nposes aujourd\u2019hui par le r\u00f4le de\n\n_L \u2019Etat .\n\nLa r\u00e9forme des march\u00e9s financiers\nest , elle aussi , une r\u00e9forme dont on\nne parle gu\u00e8re ,dans cette campagne . J e\ncrois que c \u2019est largement pour les\n1n\u00e9mes raisons , auxquelles il faut en\najouter une. Les m\u00eames raisons:\nl \u2019opposition ne peut pas nier\nl\u2019ampleur de la t\u00e2che accomplie, elle\nle peut d \u2019autant moins que la\ncolnlnunaut\u00e9 financi\u00e8re internationale\nporte un jugement extr\u00e9meznent\nfavorable sur ce qui a \u00e9t\u00e9 fait , et\n\ndonc elle se tait.\n\nMais aussi une autre ra ison: je\ncrois vraiment qu \u2019\u00e9lle n \u2019en revient\npas . Prendre la mesur\u00e9 de son\n\u00e9tonnement , c \u2019est aussi prendre la\n\nmesure de son incapacit\u00e9 a admettre\nque le parti socialiste a fait ses\n\npreuves colnme parti de gouvernelneng\u00e0.\nA r.\n:5.\n\n \n\n \n\nN os pr\u00e9d\u00e9cesseurs , \u00e9conomistes on ne\npeut plus distingu\u00e9s en principe ,\ns \u2019etaient r\u00e9sign\u00e9s en fait a la\npersistance d \u2019un certain nom bre\n\nd \u2019archa\u00efsmes financiers qui Inena\u00e7aient\na terme le financement de l \u2019\u00e9cononLie\net le r\u00f4le de la France parmi les\ngrandes . places f inanci\u00e8res\n\ninternationales .\n\nLe gouvernezment a agi, il a accru\nla concurrence entre \u00e9tablissements\nfinanciers, il s\u2019est d\u00e9barass\u00e9 de\nr\u00e9glementations surann\u00e9es, il a\nInodernis\u00e9 le syst\u00e8me financier\nfran\u00e7ais, il a lanc\u00e9 une dynanlique qui\nva permettre a la place (:Le l\u2014\u2019aris\nd\u2019etre parmi les plus dynamiques du\nmonde, et ou l\u2019on pourra b\u00e9n\u00e9ficier de\ntous les instruments financiers les\nplus r\u00e9cents. Dois\u2014je aussi vous\nrappeler que jamais la Bourse 'ne c\u2019est\n\nznieux port\u00e9e que depuis quatre ans\":J\n\n \n\nNon, d\u00e9cid\u00e9ment, la ritournelle du\npas de tout Btat, pas d\u2019Etat du tout\n\nne rime pas a grand chose.\n\nElle ne trompe d\u2019ailleurs pas\ngrand Inonde, et les fran\u00e7ais savent\nbien que la quasi\u2014totalit\u00e9 des x\u2018e\u00eegles\nque l\u2019opposition veut abolir au noln de\nson lib\u00e9ralisme de fa\u00e7ade ont \u00e9t\u00e9\n\ncon\u00e7ues avant 1961.\n\nQuant aux rares mesures pr\u00e9cises\n\ndu programm\u00e9 de l\u2019opposition, je\nserais tent\u00e9 de ne pas en dire un\nmot, parce qu\u2019elles me l'ont pour\n\ncertaines d \u2019entr\u00e8 elles honte pour le\nd\u00e9bat politique dans ce pays . (au \u2019est\n\nce que la droite propose en effet?\n\nLa droite dit qu\u2019elle va lutter-\n\ncontre le ch\u00f4mage en supprimant\nl\u2019autorisation administrative de\nlicenciement; la droite dit qu\u2019elle va\nam\u00e9liorer l\u2019\u00e9quit\u00e9 fiscale en\nsupprimant l \u2019 imp\u00f4t sur les grandes\nfortunes qui concerne, je le rappelle,\nmoins d\u2019un demi pour cent des\nfran\u00e7ais; la droite dit qu \u2019\u00e8lle va\n\nr\u00e9du ire les d\u00e9penses de l 'Etat et le<\n1\u2019.\nd\u00e9ficit budg\u00e9taire, tout en aug\u00efnent.ant 7%\n\nfortement le budget de l \u2019arrn\u00e9e et en\n\n \n\n\\4' \u20181\u2018. I .\n\nU)\n\n.84 ._\n\nbaissant les imp\u00f4ts, c\u2019est a dire en\ndessinant des cercles carr\u00e9s . (Jar on\nne peut pas raisonna blenlent dire\n\nqu \u2019on va a la fois avoir le beurre et\nl \u2019argent du beurre , et diminuer les\nrecettes et augmenter les d\u00e9penses\n\nsans creuser un trou .\n\nNon tout cela n\u2019est pas s\u00e9rieux.\n\ntout cela n \u2019est pas digne de notre\npays, tout cela n\u2019est pas digne des\nfran\u00e7ais . Il est g'rand temps de le\ndire, il est grand temps de regarder\n\nen face les r\u00e9alit\u00e9s.\n\nLa France ' a, dans les ann'ees a\nvenir , un grand probl\u00e8lne \u00e9cor\u2018lolnique\net social a r\u00e9soudre avant tous les\nautres: c\u2019est le ch\u00f4mage. Je dis bien\navant tous les autres , parce que\nmaintenant que nous avons r\u00e9ussi a\n\nrompre le cercle vicieux qui faisai\n\nde la France un pays condalnn\u00e9 a des?\u00bb\n\n \n\ntaux d \u2019inflation \u00e9lev\u00e9s , maintenant\nque l \u2019autofinancement des entreprises\na atteint son ratio le plus \u00e9lev\u00e9\n\ndepuis des ann\u00e9es et des ann\u00e9es\n\n \n\nL2. n\n\nInaintenant que l 'investissenlent des\n\u2018 a\n\nentreprises a red\u00e9marr\u00e9, c\u2019est bien la\n\nla t\u00e2che absolument prioritaire.\n\nJe note tout de m\u00eame que c\u2019est un\ngouvernement de g\u2014auche qui aura\naccon1pli cet assainisselnent\n\u00e9conomique, et non un gouvernement de\ndroite, f\u00fbt\u2014il dirig\u00e9 par le Jneilleur\n\n\u00e9conomiste de France.\n\nLa situation du ch\u00f4mage n\u2019est pas\nbonne: c\u2019est vrai. Mais elle s\u2019est;\n\nsensiblement moins aggrav\u00e9e chez nous\n\na\n\nque chez nos partenaires et surtout\nelle s\u2019est non seulement stabilis\u00e9e,\nelle s \u2019est m\u00e9m\u00e9 am\u00e9lior\u00e9e en 1925:) . ET\n\nLA PETITE RECHUTE DE JANVIER 1986 NE MET PAS EN CAUSE LA\n\nSTABILISATION OBTENUE EN 1985. IL N\u2019Y A PAS DE REM\u00c8DE MIRACLE\nlutter contr\u00e9 le ch\u00f4lnage. ll n\u2019y a en\nr\u00e9alit\u00e9 que deux grands axes\n\nd \u2019 intervention permettant de remonter\ndurablement la pente: l\u2019am\u00e9nag\u00e9znent du\ntemps de travail, et la fornxation\nprofessionnelle. Ce sont la des thenIes\nqui devraient \u00e9tre partag\u00e9s par tous\ndans ce Taays; et je tr ouve do nc\nconsternant, je dis bien co1'1s1:.er\"la\\:nt,\n\nRRLHIL\u00c6 \\\n\\\n\nI\n\n.\nI\n.A . /\n\n47112114 .\u2018IL_\":'-\u2019/'\n\nPOUR\n\n.23..\u2014\n\nque l\u2019opposition soit pratiquenlent\n\nInuett\u00e9 a leur sujet.\n\n(_Le que je trouve a la place , ce\nsont des invocations rituelles et\nimpr\u00e9cises , et toujours la ritournelle\nlib\u00e9rale . Malheureusement la danse de\nla (pluie n\u2019a jamais fait pleuvoir\nailleurs que dans les bandes\ndessin\u00e9es , et ce n \u2019est pas en r\u00e9p\u00e9tant\n\ntous les jours que la d\u00e9r\u00e9glementation\nva tout r\u00e9gler que l'on fera avancer\n\nles choses .\n\nC; \u2019est en agissant cozmxn\u00e9 nous\nl \u2019avons fait , pour faciliter les\nn\u00e9gociations permettant une ., plus\ngrande souplesse de la gestion du\ntemps de travail , pour accomplir un\neffort sans ' pr\u00e9c\u00e9dent de formation\nprofessionnelle que la France\n\nprogressera .\n\n \n\nMettre de l \u2019ordre dans les\naffaires de la maison France, c'est ce\nque nous avons fait, n\u2019en d\u00e9plaise aux\n\ncritiques de l\u2019opposition. C\u2019est comlne\n\n \n\n \n\ncela que se construit le socle sur\nlequel peut s\u2019appuyer le futur de la\nFrance. c\u2018est comme cela que la France\npeut conserver un r\u00f4le clef dans la\n\npolitique mondiale .\n\nPour la place de la France dans le\n\nInonde, la p\u00e9riode qui s\u2019ouvre va etre\nd\u00e9terzninante au regard des deux\nenjeux essentiels que sont la\nconstruction europ\u00e9enne et les\nprobl\u00e8ln\u00e9s des pays du tiers\u2014monde. La\ncornzmunaut\u00e9 europ\u00e9enne a traverse ces\n\nderni\u00e8res ann\u00e9es les crises les plus\ngraves qu\u2019elle ait jamais connues. La\nFrance a jou\u00e9 un r\u00f4le tout a fait\nfondalnental dans leur solution, et j\u2019y\nai 1noi\u2014me1n\u00e9, en tant que ministre de\nl\u2019agriculture, particip\u00e9 plus\nqu\u2019activem\u00e9nt. Mais les ann\u00e9es a venir\n\nseront au moins aussi importantes.\n\nNous ' allons vivre les effets du\ntroisi\u00e8me \u00e9largissement de l \u2019Europe ,\navec l \u2019arriv\u00e9e de l \u2019Espagne et du\nPortugal; cela va rendre la g\u2018\u00e9stion\ninterne de la machinerie europ\u00e9enne\n\n/\n\n\\\u2019-'5I_Lum \"\n\n \n\n,21.\n\nencore plus complexe, et il faudra une\ngrande d\u00e9termination, une grande\n\nlucidit\u00e9 pour ne pas perdre de vue les\n\ngrandes priorit\u00e9s, pour ne pas\ns \u2019enfermer dans la gestion des\naffaires courantes . Le d\u00e9placement\ndes \u00e9quilibres \u00e9conomiques mondiaux\nvers le Pacifique, les Inutations\nbrutales qui affectent des secteurs\n\nentiers de l\u2019\u00e9conomie peuvent conduire\na une marginalisation de notre place\n\ndans le jeu mondial.\n\nLa seule alternative est un\nrenforcement d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 , constant ,\npragmatique autant que volontaire, de\nla construction europ\u00e9enne . Je d\u00e9plore\nque l \u2019opposition soit si timide . si\nr\u00e9ticente , si silencieuse sur -ce\nsujet: il est pourtant la clef du\nfutur .\n\n(.L \u2019est par l \u2019Europe que se\nconstruira demain la grandeur de la\nFrance; et c\u2019est par sa capacit\u00e9 a\njouer un r\u00f4le de plus en plus\n\nimportant dans le dialogue Nord Sud\n\n \n\n \n\n \n\n.x\n\nque la France pourra \u00eatre a la :\u00cbois\ngrande et g\u00e9n\u00e9reuse dans un Inoncte\nplus sur et plus juste. Ce sont la des\nenjeux a la hauteur de la capacit\u00e9, de\nla vocation de notre pays . Dois\u2014je\nvous dire une fois encore combien je\nd\u00e9plore de ne pas les retrouver avec\nl \u2019 importance qu \u2019 ils m\u00e9ritent dans les\n\nprogramlnes de l\u2019opposition?\n\nNous avons prouv\u00e9 que nous\n\nsavions g\u00e9rer sans perdre de vue nos\n\nvaleurs; que nous savions \u00eatre\npragmatiques sans renoncer a la\njustice et au progr\u00e8s social . (.1 \u2019est\ncela l \u2019enjeu de ces \u00e9lections:\nconstruire une France plus forte, plus\nmoderne , plus solidaire et plus\nd\u00e9mocratique , dans une Euro\u00eeDe\n\npuissante et dans un monde plus juste.\n\nUn tel enjeu m\u00e9rite qu\u2019on se batte.\nEt je suis r\u00e9solu a me battre, encore\n\net toujours, pour que la France gag-ne.\n\n \n\n \n\n", "key_words": {"DISCOURS": 4, "MICHEL": 3, "ENTRONS": 1, "DERNI\u00c8RE": 1, "PHASE": 1, "CETTE": 5, "CAMPAGNE": 2, "CONDUIRE": 2, "MANI\u00c8RE": 1, "AUSSI": 4, "POLEMIOUE": 1, "NOTRE": 7, "AMBITIONS": 3, "RESSENTONS": 1, "REVIENDRAI": 2, "ENCORE": 3, "TEMPS": 2, "SOUCI": 1, "CLART\u00c9S": 1, "FAIRE": 5, "AUOUTER": 1, "DESCRIPTION": 1, "JOYEUSE": 1, "SPECTACLE": 2, "SOMMES": 3, "D\u00c9PARTEMENTS": 1, "RAJOUTE": 1, "VRAIMENT": 2, "DEMANDENT": 1, "SERAIT": 1, "MAJORIT\u00c9": 2, "DROITE": 4, "NATIONALE": 1, "PETIT": 1, "MOD\u00c8LE": 1, "R\u00c9DUIT": 1, "SAVANTS": 1, "POLITOLOGUES": 1, "SOIENT": 3, "PENCHES": 1, "UNIVERS": 2, "MINIATURE": 1, "MICROCOSME": 1, "AFFAIRE": 1, "TROUVENT": 1, "RAYMOND": 2, "BARRE": 3, "GUIGNE": 1, "CHAIRE": 1, "UNIVERSITAIRE": 1, "PARA\u00ceT": 2, "\u00c9VIDENT": 1, "MIEUX": 1, "SALUE": 1, "PASSAGE": 1, "CAPACIT\u00c9": 1, "TIRER": 1, "\u00c9CHECS": 1, "PASS\u00c9S": 1, "RECONVERTIR": 1, "QUOIQUE": 1, "PREUVE": 1, "DEVANT": 1, "FAITS": 1, "GR\u00c2CE": 1, "DESSUS": 1, "QUERELLE": 1, "AVONS": 2, "YvELINES": 1, "MICROCOSMIQUE": 1, "LAISSE": 1, "CHOIX": 3, "TERME": 1, "EFFET": 2, "CESSE": 1, "VITUP\u00c9RER": 1, "COMME": 5, "ICONOCLASTES": 1, "ANIM\u00c9S": 1, "FUREUR": 1, "CENTRE": 1, "ASTRES": 1, "RATATOUILLE": 1, "MANIE": 1, "SUFFISAMMENT": 1, "VIRTUOSTT\u00c9": 1, "UTILE": 1, "CHOSES": 1, "TOUJOURS": 1, "PARFOIS": 1, "R\u00c9TICENCES": 1, "CRITIQUES": 1, "PARTIS": 6, "POLITIQUES": 3, "GRANDS": 2, "APPAREILS": 1, "GUETTENT": 1, "RITUEL": 1, "DOGME": 1, "TROMPE": 1, "INDISPENSABLES": 1, "D\u00c9MOCRATIE": 1, "PERMETTENT": 1, "JUSTE": 1, "BONNE": 2, "PARTICULIER": 1, "PARTI": 1, "GOUVERN\u00c9": 1, "EXISTE": 1, "M\u00c9CANISME": 1, "PUBLIC": 1, "S\u00c9LECTIONNE": 1, "METTRE": 1, "PLACE": 1, "RESPONSABLES": 1, "NOMM\u00c9S": 1, "\u00c9LECTIONS": 2, "NIVEAUX": 1, "ORGANISATION": 1, "LONGTEMPS": 2, "FAISAIT": 2, "SOUVENT": 2, "GU\u00c8RE": 2, "SYMPATIQUE": 1, "MONDE": 1, "SAVONS": 1, "SYST\u00c8ME": 3, "CONNU": 1, "CIVILISATION": 1, "DROITS": 1, "HOMME": 3, "CONDITION": 1, "CANALISATION": 1, "SYMPATHIQUE": 1, "CHOSE": 1, "\u00c9VIDENTE": 1, "AILLEURS": 2, "ENGLUENT": 1, "LANGUE": 1, "PARCE": 4, "COUP\u00c9E": 1, "R\u00c9ALIT\u00c9S": 1, "CHERCHER": 1, "CORRIGER": 1, "CIVILISER": 1, "PROC\u00c9DURES": 1, "FRANCE": 2, "ENTI\u00c8RE": 1, "M\u00c9PRIS": 1, "ATTEINTE": 1, "AMBITION": 2, "SEULE": 2, "COLLECTIVE": 1, "PROJET": 1, "AUTHENTIQUE": 1, "MAUVAIS": 1, "APR\u00c8S": 1, "DISAIT": 1, "CHURCHILL": 1, "SOUMETTRE": 2, "SOCIALE": 1, "FERMEMENT": 1, "AUTOUR": 2, "FORCES": 1, "ORGANIs\u00c9ES": 1, "VOLONT\u00c9": 1, "MONSIEUR": 1, "FONDE": 1, "UNIQUEMENT": 1, "CONTRE": 3, "CROYEz": 1, "AINSI": 1, "MARCHER": 1, "G\u00c9N\u00c9RAL": 2, "GAULLE": 1, "POSEZ": 1, "PIEDS": 1, "TRACES": 1, "BOULANGER": 1, "SOUHAITAIS": 1, "D\u00c9MOCRATE": 1, "PORTER": 1, "QUELLES": 1, "VERTUS": 1, "CONTESTE": 1, "EMPLOY\u00c9ES": 1, "PLURALISTE": 1, "FORME": 1, "LAISSERONS": 1, "SAPER": 1, "MAINTENANT": 2, "VENIR": 2, "ENJEUX": 3, "TERMES": 2, "R\u00c9SULTATs\u00dc": 1, "L\u00ceENJEU": 1, "CONFIANCE": 1, "SOORE": 1, "EMP\u00c8CHER": 1, "POLITIOUE": 1, "D\u00c9TRUIRE": 1, "ESSENTIEL": 2, "ACQUIS": 2, "GESTION": 2, "D\u00c9PUT\u00c9S": 1, "SOCIALISTES": 4, "PERMIS": 1, "PR\u00c9TEXTE": 1, "CANDIDAT": 2, "L\u00c9GISLATIVES": 1, "SERAIS": 1, "SENSIBLE": 1, "BESOIN": 1, "D\u00c9MENTIR": 1, "PUISQUE": 1, "ENJEU": 1, "YVELINES": 3, "MARTINE": 1, "FRACHON": 1, "BERNARD": 1, "\u00c9LECTION": 1, "ENGAGEMENT": 1, "\u00c9LIRE": 1, "ALLEZ": 1, "R\u00c9GIONALE\u00cf": 1, "PROPOSITION": 1, "PR\u00c9SIDENCE": 1, "PR\u00c9CISAIT": 1, "DECENTRALISATION": 1, "SERONT": 2, "SUFFRAGE": 1, "DERNIER": 1, "D\u00c9CENTRALISATION": 1, "\u00c9LECTEURS": 1, "DIMANCHE": 1, "AFFIRME": 1, "CONSEIL": 7, "R\u00c9GIONAL": 2, "PROMOUVOIR": 1, "D\u00c9VELOPPEMENT": 1, "SCIENTIFIQUE": 1, "REGION": 6, "VILLE": 1, "MAJORITE": 4, "UTILISER": 1, "POSSIBILITES": 1, "ETAIENT": 1, "OFFERTES": 1, "PEUPLEE": 1, "TOUTES": 2, "REGIONS": 1, "POIDS": 1, "CONSIDERABLE": 1, "MOINS": 1, "POSSEDE": 2, "REVENU": 1, "EFFECTIFS": 2, "CADRES": 1, "CHOMAGE": 1, "SITUATION": 1, "EVOLUE": 1, "MANIERE": 1, "PLUTOT": 2, "INDUSTRIEL": 3, "DEPUIS": 2, "ANNEES": 1, "DIMINUTION": 2, "COMPENSEE": 1, "CREATION": 2, "EMPLOIS": 2, "INDUSTRIELS": 1, "NOMBRE": 2, "TOTAL": 1, "EMPLOYEURS": 1, "NOUVEAUX": 1, "SURTOUT": 1, "SECTEUR": 1, "TERTIARE": 1, "POUVAIT": 1, "COMPENSER": 1, "EMPLOI": 1, "CONTRAIRE": 1, "GARANTIT": 1, "MAINTIEN": 1, "PRODUCTION": 1, "FALLAIT": 2, "TERRAINS": 1, "CELUI": 3, "ECONOMIOUE": 1, "FORMATION": 2, "BUDGET": 3, "CONSACR\u00c9": 1, "MOYENNE": 1, "RAPPORT": 1, "COMIT\u00c9": 1, "\u00c9CONOMIQUE": 2, "SOCIAL": 1, "CHAPITRE": 1, "AUTORISATION": 1, "PROGRAMME": 1, "SOMME": 1, "INCHANGEE": 1, "CREDITS": 2, "PAIEMENT": 1, "SUIVENT": 1, "EXEMPLES": 1, "LIGNE": 3, "TRAVAUX": 1, "FACILITER": 1, "ARTISANS": 1, "SEULEMENT": 1, "CR\u00c9DITS": 1, "AM\u00c9NAGEMENT": 2, "ZONES": 1, "TERTAIRES": 1, "CONSOMMATION": 1, "MILLIONS": 1, "FRANCS": 1, "\u00c9TUDES": 1, "FRICHES": 1, "INDUSTRIELLES": 1, "REMARQUES": 2, "PASSENT": 1, "JANVIER": 2, "ASSURE": 1, "LYC\u00c9ES": 1, "\u00c9TABLISSEMENTS": 1, "DEVAIT": 1, "SCH\u00c9MA": 1, "FORMATIONS": 1, "\u00c9LABORER": 1, "ENSUITE": 1, "ACTUELLE": 1, "REGIONAL": 2, "DOMAINE": 1, "NOUVELLES": 2, "OBLIGATIONS": 1, "PARTIR": 1, "SERIEUSES": 1, "FAITES": 1, "URBANISME": 1, "REFERENCES": 1, "INDISCUTABLES": 1, "PRINCIPALES": 1, "FILIERES": 1, "REGRETTER": 1, "LISTE": 2, "RETIENNE": 1, "PRESENTE": 1, "CONCLUSIONS": 1, "REMARQUER": 1, "SUFFISAIT": 1, "PRENDRE": 4, "COMPTE": 2, "MECANIQUEMENT": 1, "POSSIBLE": 1, "EVOLUTION": 1, "CONVENAIT": 1, "OBJECTIFS": 2, "RETENUS": 1, "ATTEINDRE": 2, "CLASSE": 1, "ELEVER": 1, "PROPORTION": 1, "BACHELIERS": 1, "MALGR\u00c9": 1, "BAISSE": 1, "DEMOGRAPHIOUE": 1, "LYc\u00c9ES": 3, "ACCUEILLIR": 1, "ELEVES": 1, "R\u00c9GION": 1, "ENTRE": 1, "P\u00c9RIODE": 1, "CONSACREES": 2, "SEULES": 1, "ENTRETIEN": 1, "SECURITE": 1, "PETITE": 2, "PARTIE": 1, "CONCERNER": 1, "OPERATIONS": 1, "LYCEE": 4, "TECHNIQUE": 1, "BASSIN": 1, "SARTROUVILLE": 1, "MOYEN": 1, "TOUTE": 1, "POLITIQUE": 4, "TROUVE": 1, "REFUSE": 1, "VERITABLES": 1, "ECONOMIQUES": 1, "DEMAIN": 1, "GERER": 1, "PRESENT": 1, "AVANT": 1, "PROPOSENT": 1, "VOLONTARISTE": 1, "HARMONISER": 1, "AUGMENTATION": 1, "SCOLAIRE": 1, "POUVOIR": 1, "MENER": 1, "OP\u00c9RATIONS": 1, "URGENTES": 1, "PREMI\u00c8RES": 1, "ETABLISSEMENTS": 1, "ANNEE": 1, "CONSTRUCTION": 1, "CHACUN": 1, "GRANDE": 1, "COURONNE": 1, "VOIENT": 1, "LEURS": 1, "REGIONALE": 1, "EXTR\u00caME": 1, "DENONCONS": 1, "DEMANDE": 1, "INSTAR": 1, "DONNER": 1, "HONNEUR": 1, "CONSID\u00c9RATIONS": 1, "FONDAMENTAUX": 1, "CONCERNENT": 1, "PROJETS": 1, "COMPRENDRA": 1, "RAPIDEMENT": 1, "PROBL\u00c8ME": 1, "TCHAD": 1, "RAISONNABLEMENT": 1, "DEMANDER": 1, "TERRORISME": 1, "R\u00c9CHAUFFEMENT": 1, "SOUDAIN": 1, "PARALL\u00c8LE": 1, "PESER": 1, "GOUVERNEMENT": 1, "GARDER": 1, "R\u00c9ACTION": 1, "FRAN\u00c7AISE": 1, "PR\u00c9CISION": 1, "CONSID\u00c8RE": 1, "R\u00c9ACTIONS": 1, "LEADERS": 1, "QUELQUES": 3, "CRIAILLERIES": 1, "EXCESSIF": 1, "L\u00c9OTARD": 1, "FORMES": 3, "DIFF\u00c9RENTES": 1, "MODERNES": 1, "D\u00c9CLARANT": 1, "VISENT": 1, "MOINDRE": 1, "MARCHE": 1, "D\u00c9MOCRATIES": 1, "MESURIONS": 1, "DANGER": 1, "MENACE": 1, "INDISPENSABLE": 1, "MESURES": 1, "EFFICACES": 1, "D\u00c9CID\u00c9ES": 1, "COMMUN": 1, "TENTATIVE": 1, "RAMPANTE": 1, "D\u00c9STABILISATION": 1, "MANIPULATEURS": 1, "GROUPES": 1, "EXTR\u00c9MISTES": 1, "INT\u00c9GRISTES": 1, "DIRIGENT": 1, "CERTAINS": 1, "COURAGE": 1, "OPINION": 1, "PUBLIQUE": 1, "VIGILANTE": 1, "REVENONS": 1, "PR\u00c9CIS": 1, "ARR\u00c9T\u00c9": 1, "PUBLI\u00c9": 1, "CONNAISSEZ": 1, "ESSENTIELS": 1, "CONSOLIDER": 1, "IMPORTANTS": 2, "EXT\u00c9RIEUR": 1, "RETROUVE": 1, "INFLATION": 1, "LARGEMENT": 1, "STABILISE": 1, "ENTREPRISES": 1, "NATIONALIS\u00c9ES": 1, "POURSUIVRE": 1, "EFFORTS": 1, "EXT\u00c9RIEURS": 1, "D\u00c9CISIFS": 1, "EUROP\u00c9ENNE": 1, "COOP\u00c9RATION": 1, "AJOUTER": 1, "\u00c9L\u00c9MENTS": 1, "NOVATEURS": 1, "GARANTI": 1, "LUTTER": 1, "MUTUALISATION": 1, "RISQUES": 1, "MODERNISATION": 1, "INDUSTRIELLE": 1, "SOCIALES": 1, "CONNAISSANCE": 1, "LECTURE": 1, "SEMBLE": 1, "PRINCIPALE": 1, "CRISTALLISER": 1, "D\u00c9BAT": 1, "G\u00c9N\u00c9RALIT\u00c9S": 1, "RARES": 1, "AVOIR": 1, "EFFORT": 2, "POSER": 1, "ANN\u00c9ES": 1, "SOLUTIONS": 1, "APPORTER": 1, "DYNAMISER": 1, "EMBARRAS": 1, "PROPOSE": 1, "dirai": 1, "quelques": 2, "programme": 1, "consacrer": 1, "quels": 1, "d\u00e9duis": 1, "venir": 1, "progralnme": 1, "con\u00e7u": 1, "connme": 1, "musique": 2, "essaient": 1, "thermes": 1, "pendant": 1, "toute": 1, "paroles": 1, "suffisamment": 1, "J\u00eeornlulation": 1, "oblig\u00e9": 1, "vrailnent": 1, "politique": 5, "monde": 2, "ritournelle": 2, "lib\u00e9rale": 1, "crois": 1, "fortes": 1, "savent": 1, "toujours": 2, "simple": 1, "lancer": 1, "lanc\u00e9": 2, "projet": 1, "entreprises": 3, "montage": 1, "financier": 1, "proposaient": 1, "question": 3, "celle": 2, "vraie": 1, "entre": 2, "acteurs": 1, "collectivit\u00e9s": 1, "locales": 1, "associations": 1, "rapports": 1, "entrepris": 1, "conna\u00eet": 1, "souvent": 1, "appelle": 1, "leruentat": 1, "particuli\u00e8rement": 1, "r\u00f4les": 1, "respectifs": 1, "avoir": 2, "r\u00e8gles": 1, "publiques": 1, "nullement": 1, "fond\u00e9e": 1, "suffit": 1, "regarder": 1, "secteur": 1, "emploie": 1, "activit\u00e9s": 1, "r\u00e9seaux": 1, "radio": 1, "avant": 3, "pouvoirs": 1, "Inenee": 1, "plusieurs": 1, "r\u00e9formes": 1, "relever": 1, "d\u00e9marche": 2, "appeler": 1, "Inots": 1, "cette": 2, "laquelle": 1, "donne": 1, "faciliter": 2, "libre": 1, "voudrais": 1, "r\u00e9form\u00e9": 1, "march\u00e9s": 2, "d\u00e9centralisation": 1, "raison": 1, "reconna\u00eetre": 1, "permet": 2, "red\u00e9finir": 1, "pouvoir": 1, "proche": 1, "r\u00e9form\u00e9s": 1, "droite": 5, "avait": 1, "si\u00e8cle": 1, "peuvent": 2, "solutions": 1, "r\u00e9forme": 2, "aussi": 5, "parle": 1, "gu\u00e8re": 1, "campagne": 1, "largement": 1, "raisons": 1, "auxquelles": 1, "m\u00eames": 1, "t\u00e2che": 2, "moins": 3, "financi\u00e8re": 1, "jugement": 1, "autre": 1, "vraiment": 1, "Prendre": 1, "mesur\u00e9": 1, "prendre": 1, "incapacit\u00e9": 1, "parti": 2, "socialiste": 1, "colnme": 1, "pr\u00e9d\u00e9cesseurs": 1, "\u00e9conomistes": 1, "distingu\u00e9s": 1, "principe": 1, "r\u00e9sign\u00e9s": 1, "certain": 1, "financiers": 2, "terme": 1, "financement": 1, "France": 7, "parmi": 2, "places": 1, "gouvernezment": 1, "concurrence": 1, "d\u00e9barass\u00e9": 1, "syst\u00e8me": 1, "dynanlique": 1, "permettre": 1, "place": 3, "dynamiques": 1, "pourra": 2, "b\u00e9n\u00e9ficier": 1, "instruments": 1, "jamais": 3, "Bourse": 1, "port\u00e9e": 1, "depuis": 1, "quatre": 1, "grand": 3, "trompe": 1, "fran\u00e7ais": 1, "abolir": 1, "lib\u00e9ralisme": 1, "fa\u00e7ade": 1, "rares": 1, "mesures": 1, "programm\u00e9": 1, "tent\u00e9": 1, "parce": 2, "elles": 1, "honte": 1, "propose": 1, "ch\u00f4mage": 2, "administrative": 1, "fiscale": 1, "imp\u00f4t": 1, "d\u00e9penses": 1, "budget": 1, "cercles": 1, "carr\u00e9s": 1, "raisonna": 1, "blenlent": 1, "beurre": 2, "diminuer": 1, "augmenter": 1, "creuser": 1, "digne": 2, "temps": 2, "probl\u00e8lne": 1, "social": 2, "r\u00e9soudre": 1, "autres": 1, "avons": 3, "r\u00e9ussi": 1, "cercle": 1, "vicieux": 1, "condalnn\u00e9": 1, "\u00e9lev\u00e9s": 1, "atteint": 1, "ratio": 1, "ann\u00e9es": 3, "absolument": 1, "gouvernement": 1, "dirig\u00e9": 1, "situation": 1, "aggrav\u00e9e": 1, "partenaires": 1, "seulement": 1, "am\u00e9lior\u00e9e": 1, "RECHUTE": 1, "CAUSE": 1, "OBTENUE": 1, "REM\u00c8DE": 1, "contr\u00e9": 1, "grands": 1, "intervention": 1, "permettant": 2, "devraient": 1, "partag\u00e9s": 1, "trouve": 1, "invocations": 1, "rituelles": 1, "Malheureusement": 1, "danse": 1, "jours": 1, "r\u00e9gler": 1, "choses": 1, "agissant": 1, "cozmxn\u00e9": 1, "souplesse": 1, "gestion": 2, "travail": 1, "accomplir": 1, "pr\u00e9c\u00e9dent": 1, "maison": 1, "d\u00e9plaise": 1, "construit": 1, "socle": 1, "futur": 1, "comme": 1, "conserver": 1, "mondiale": 1, "p\u00e9riode": 1, "regard": 1, "essentiels": 1, "europ\u00e9enne": 3, "traverse": 1, "crises": 1, "ministre": 1, "particip\u00e9": 1, "allons": 1, "vivre": 1, "effets": 1, "\u00e9largissement": 1, "rendre": 1, "machinerie": 1, "faudra": 1, "perdre": 2, "courantes": 1, "\u00e9quilibres": 1, "\u00e9conomiques": 1, "affectent": 1, "marginalisation": 1, "notre": 2, "seule": 1, "alternative": 1, "d\u00e9lib\u00e9r\u00e9": 1, "constant": 1, "autant": 1, "construction": 1, "timide": 1, "silencieuse": 1, "pourtant": 1, "demain": 1, "grandeur": 1, "capacit\u00e9": 1, "dialogue": 1, "g\u00e9n\u00e9reuse": 1, "hauteur": 1, "vocation": 1, "encore": 1, "combien": 1, "retrouver": 1, "importance": 1, "m\u00e9ritent": 1, "prouv\u00e9": 1, "g\u00e9rer": 1, "savions": 1, "renoncer": 1, "progr\u00e8s": 1, "solidaire": 1, "enjeu": 1, "m\u00e9rite": 1, "r\u00e9solu": 1}}