{"id": "26_05_1989-Nantes", "date": "26_05_1989", "lieu": "Nantes", "longitude": -1.549468026755853, "latitude": 47.23543428093647, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_195_09_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "DISCOURS DE MONSIEUR MICHEL ROCARD\n\nNANTES\n\nVENDREDI 26 MAI 1989\n\n \n\n \n\nChers amis,\n\nAvoir choisi Nantes pour ce premier meeting ne doit rien au\nhasard, vous vous en doutez bien, et ce choix judicieux est\nsymbolique \u00e0 plus d\u2019un titre.\n\nD\u2019abord parce Nantes fait partie de ces grandes villes de\nFrance qui connaissent toutes les difficult\u00e9s communes mais\ndisposent d\u2019un dynamisme qui lui permet de les affronter sans\nappr\u00e9hension.\n\nEnsuite parce qu\u2019elle fait partie de ces carrefours auxquels\nla dimension europ\u00e9enne peut apporter une vigueur nouvelle.\n\nEnfin parce que Nantes a r\u00e9cemment encore montr\u00e9 son aptitude\n\u00e0 faire des choix d\u2019avenir. En \u00e9lisant une municipalit\u00e9 de gauche,\n\nen mettant \u00e0 sa t\u00eate notre ami Jean\u2014Marc Ayrault, elle a opt\u00e9 pour\nune \u00e9quipe et pour un homme acquis aux valeurs du socialisme et en\nm\u00eame temps ouverts aux autres, soucieux de justice sociale et en\nm\u00eame temps attentifs \u00e0 une gestion \u00e9conomique rigoureuse, anim\u00e9s\npar les ambitions les plus \u00e9lev\u00e9es et en m\u00eame temps pr\u00e9occup\u00e9s \u00e0\nchaque instant de ce qui fait les probl\u00e8mes quotidiens des\nFran\u00e7ais et ici des Nantais.\n\nOr ces caract\u00e9ristiques, auxquelles vous avez \u00e9t\u00e9\nmajoritairement sensibles, on les retrouve - et cela non plus ne\ndoit rien au hasard \u2014 avec la liste europ\u00e9enne que conduit\nLaurent Fabius.\n\nCe souci, dont vous savez qu\u2019il me tient tant \u00e0 coeur, d\u2019\u00eatre\ntout \u00e0 la fois ambitieux et r\u00e9aliste, d\u2019\u00eatre tout ensemble\nsocialiste et ouvert aux autres, cette liste et son chef l\u2019expri-\nment parfaitement.\n\nEt \u00e0 tout cela on peut \u00eatre d\u2019autant plus attentif que certes\nl\u2019opposition n\u2019offre pas exactement une image similaire.\n\nJe me garderai bien de gloser sur ses difficult\u00e9s. Non\nseulement ce serait l\u00e0 manquer singuli\u00e8rement de charit\u00e9, mais\naussi ce serait trop facile. Je dirai seulement, parce qu\u2019on a\ntrop tendance \u00e0 l\u2019oublier, que ce qui nous caract\u00e9rise, nous\nsocialistes, c\u2019est que nous aimons les d\u00e9bats, nous ne cachons pas\nles desaccords, parfois m\u00eame nous sommes effectivement divis\u00e9s.\n\nMais depuis bient\u00f4t vingt ans, depuis que Fran\u00e7ois Mitterrand\na entrepris de reconstruire le Parti socialiste et la gauche, il\nest une r\u00e8gle \u00e0 laquelle nous n\u2019avons jamais manqu\u00e9, jamais\nd\u00e9rog\u00e9: d\u00e8s qu\u2019approche un combat \u00e9lectoral, d\u00e8s que se profile un\nscrutin, d\u00e8s que nous sommes \u00e0 la veille d\u2019une \u00e9ch\u00e9ance, nous\nsavons nous retrouver unis, tous unis autour de nos candidats.\n\n\u201cQ\n\n\\\n\nl\nwl\u00ff/\n\n \n\nPourquoi ? Pour une raison tr\u00e8s simple: m\u00eame s\u2019il peut y\navoir des querelles de personnes ou des rivalit\u00e9s \u2014 pourquoi nier\nqu\u2019il en existe puisqu\u2019aussi bien le contraire ne serait pas\nhumain - m\u00eame, donc, s\u2019il y a des querelles de personnes, elles\ncessent bien vite d\u2019\u00eatre importantes au regard de notre commune\nambition de contribuer tous ensemble \u00e0 la r\u00e9ussite des objectifs\nauxquels nous croyons.\n\nEt ces objectifs sont justement assez \u00e9lev\u00e9s, assez am-\nbitieux, pour m\u00e9riter qu\u2019on leur sacrifie les enjeux subalternes.\n\nDe quoi s\u2019agit\u2014il, en effet ? Non pas de b\u00e2tir une super\u2014\npuissance. Ce but serait d\u00e9j\u00e0 louable mais resterait insuffisant.\nCar \u00e0 quoi bon faire de l\u2019Europe une super-puissance, la troisi\u00e8-\nme, la deuxi\u00e8me, voire la premi\u00e8re, si c\u2019est pour qu\u2019elle agisse\ncomme font les autres super-puissances ? Non, ce \u00e0 quoi nous\naspirons c\u2019est \u00e0 une Europe qui soit autre, qui agisse diff\u00e9rem\u2014\nment, qui ne se pr\u00e9occupe pas seulement de ses int\u00e9r\u00eats \u00e9go\u00efstes,\nmais qui apporte au monde ce qu\u2019elle peut lui donner et que le\nmonde attend.\n\nA bien y r\u00e9fl\u00e9chir, qu\u2019est-ce qui caract\u00e9rise notre Com-\nmunaut\u00e9 ? C\u2019est la pr\u00e9sence simultan\u00e9e de trois choses: les droits\nde l\u2019homme, une relative prosp\u00e9rit\u00e9, une r\u00e9elle solidarit\u00e9\nsociale. A l\u2019Est manquent les droits de l\u2019homme, au Sud manque la\nprosp\u00e9rit\u00e9, \u00e0 l\u2019Ouest manque la protection sociale sans laquelle\nla simple maladie d\u2019un Am\u00e9ricain devient tr\u00e8s vite un drame\nfamilial. Et si, \u00e0 ces trois \u00e9l\u00e9ments, nous ajoutons l\u2019extraor\u2014\ndinaire richesse culturelle, on comprend que de la plan\u00e8te enti\u00e8re\ntourne vers nous des regards envieux. La libert\u00e9 toujours, le pain\nle plus souvent, la s\u00e9curit\u00e9 pour l\u2019essentiel, oui, on peut\ncomprendre que nous fassions envie.\n\nOr ce que le monde pressent c\u2019est que l\u2019Europe ne souhaite\npas conserver ces acquis pour elle seule. Revenus de nos pass\u00e9s\ncolonialistes, nous avons fait l\u2019apprentissage d\u2019une g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9\nvraie dont il faut nous donner les moyens. Et ces moyens, cette\nd\u00e9multiplication potentielle de notre contribution \u00e0 l\u2019avenir de\nla plan\u00e8te, seule peut nous les donner une mise en commun de nos\ndouze capacit\u00e9s.\n\nC\u2019est dire si le jeu en vaut la chandelle. Mais ce jeu-l\u00e0,\njustement, nous savons tous qu\u2019on ne peut le jouer qu\u2019\u00e0 condition\nque chacun de nos pays y gagne plut\u00f4t que d\u2019y perdre, \u00e0 condition\nqu\u2019au sein de chaque pays tous les citoyens aient le sentiment\njustifi\u00e9 que l\u2019unification sera gage de progr\u00e8s. Or ce ne pourrait\n\u00eatre le cas si, par exemple, l\u2019Europe devait se b\u00e2tir autour d\u2019une\nrecherche du moins\u2014disant social, si elle devait n\u2019apporter qu\u2019une\nharmonisation par le bas, dans ce domaine ou dans d\u2019autres.\n\nLe moment est venu de franchir une nouvelle \u00e9tape, d\u2019affirmer\nhaut et fort les droit fondamentaux des salari\u00e9s et de r\u00e9affirmer\ntr\u00e8s clairement les principes intangibles sur lesquels repose\nl\u2019organisation sociale des Etats\u2014membres.\n\n \n\n \n\nL\u2019adoption d\u2019une charte europ\u00e9enne des droits sociaux\nfondamentaux doit permettre de r\u00e9pondre \u00e0 cette pr\u00e9occupation\ncentrale.\n\nCe sera \u00e0 notre pays, dans le cadre de la pr\u00e9sidence de la\nCommunaut\u00e9 qu\u2019il va exercer au cours du prochain semestre, de\nveiller \u00e0 l\u2019aboutissement du projet sur la base des propositions\ndu Pr\u00e9sident Delors.\n\nJe puis vous assurer que les autorit\u00e9s fran\u00e7aises con-\nsacreront \u00e0 ce dossier une \u00e9nergie tenace, d\u2019autant plus tenace\nque vous savez que le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique en a fait une de\nses priorit\u00e9s les plus affirm\u00e9es.\n\nSans vouloir en rien pr\u00e9juger du contenu et de la nature\njuridique du document final, deux points me paraissent essentiels:\n\n\u2014 que la charte ne se limite pas \u00e0 consacrer les droits et\nlibert\u00e9s collectives d\u00e9j\u00e0 reconnus par des textes internationaux,\nmais qu\u2019elle s\u2019attache \u00e9galement \u00e0 d\u00e9finir des droits nouveaux\nli\u00e9s \u00e0 la r\u00e9alisation du grand march\u00e9 int\u00e9rieur;\n\n\u2014 par ailleurs, qu\u2019elle ne soit pas seulement un voeu pieux mais\nqu\u2019elle exerce un effet d\u2019entra\u00eenement sur les dispositfs\njuridiques communautaires et nationaux.\n\nL\u2019espace social europ\u00e9en aura aussi pour objectif de\nfavoriser le d\u00e9veloppement du dialogue Social au niveau europ\u00e9en.\n\nOn ne saurait s\u00e9rieusement songer \u00e0 b\u00e2tir une Europe de\nprogr\u00e8s social sans la participation active des principaux\nint\u00e9ress\u00e9s, salari\u00e9s et employeurs, organisations syndicales ou\nprofessionnelles des uns et des autres.\n\nUn processus positif s\u2019est engag\u00e9 dans le cadre du dialogue\ndu Val Duchesse. Des \u00e9tapes importantes ont \u00e9t\u00e9 franchies. Il faut\nmaintenant aller plus loin.\n\n  \n \n\nLe processus ne parviendra en effet \u00e0 maturit\u00e9 que lorsqu\u00eb\u00efgggs\nles partenaires sociaux eux-m\u00eames engageront de v\u00e9ritables\nn\u00e9gociations et seule la conclusion d\u2019accords collectifs europ\u00e9ens\nfera des organisations syndicales de salari\u00e9s et d\u2019employeurs des\n\n\\\n\nacteurs a part enti\u00e8re de la construction europ\u00e9enne.\n\nCertes, tout ceci sera difficile. Raison de plus pour s\u2019y\nmettre au plus vite mais on ne doit jamais d\u00e9sesp\u00e9rer du succ\u00e8s.\nSongez, par exemple, que pendant quinze ans la France a couru\napr\u00e8s une d\u00e9finition satisfaisante du licenciement \u00e9conomique et\ndes exigences qui doivent l\u2019entourer. Eh bien en quelques mois\nseulement Jean Pierre Soisson est parvenu, avec \u00e9videmment mon\nsoutien actif et celui de l\u2019ensemble du gouvernement, \u00e0 obtenir\nun accord des partenaires sociaux sur ce sujet tr\u00e8s difficile,\naccord ratifi\u00e9 la nuit derni\u00e8re par l\u2019Assembl\u00e9e nationale, accord\nqui exprime bien mieux que n\u2019importe quel discours tout ce que\npeut avoir de riche et de prometteur une n\u00e9gociation efficace et\nloyale quand le gouvernement veille \u00e0 ce qu\u2019elle le demeure. Et\n\n \n\n   \n\nc\u2019est ainsi que vont entrer dans notre droit et dans nos habitudes\nces choses nouvelles et essentielles, tant pour les entreprises\nque pour les salari\u00e9s, que sont la gestion pr\u00e9visionnelle des\neffectifs ou les stages de conversion.\n\nPour en revenir \u00e0 la dimension europ\u00e9enne, je suis convaincu\nque la repr\u00e9sentation des salari\u00e9s dans les entreprises \u00e0 taille\neurop\u00e9enne constitue un enjeu susceptible de favoriser le\nd\u00e9veloppement de ce dialogue social n\u00e9cessaire. Et sur ce point le\nprojet de soci\u00e9t\u00e9 anonyme europ\u00e9enne pose le principe d\u2019une telle\nr\u00e9pr\u00e9sentation, qui pourra prendre des formes diverses, adapt\u00e9es\naux diff\u00e9rents syst\u00e8mes en vigueur dans les \u00c9tats-membres, mais\nqui seront toujours pr\u00e9sentes.\n\nD\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 nous consid\u00e9rons que les entreprises implan-\nt\u00e9es dans plusieurs pays de la Communaut\u00e9 doivent \u00eatre incit\u00e9es \u00e0\nmettre en place une instance de consultation de l\u2019ensemble de leur\nsalari\u00e9s. C\u2019est l\u2019int\u00e9r\u00eat des salari\u00e9s, c\u2019est aussi celui des\nemployeurs car par l\u00e0 seulement peut \u00e9merger un esprit d\u2019entre-\nprise au niveau europ\u00e9en.\n\nMais l\u2019Europe sociale ce n\u2019est pas seulement une suite de\ndroits. C\u2019est aussi l\u2019ambition de cr\u00e9er une v\u00e9ritable synergie\nentre progr\u00e8s \u00e9conomique et progr\u00e8s social.\n\nEmploi, conditions de travail, formation, mobilit\u00e9 sont\nautant de th\u00e8mes qui ont comme double caract\u00e9ristique d\u2019une part\nd\u2019am\u00e9liorer sensiblement la performance \u00e9conomique d\u2019autre part\nde se pr\u00eater \u00e0 des approches communes.\n\nNous n\u2019en somme heureusement plus aux temps o\u00f9 les employeurs\nconsid\u00e9raient que les int\u00e9r\u00eats des salari\u00e9s \u00e9taient forc\u00e9ment\ncontradictoire avec ceux de l\u2019entreprise, et la preuve en est\nfaite tous les jours dans les domaines que je viens d\u2019\u00e9voquer.\n\nBref, tout ceci pour dire que le champ est immense qui\ns ouvre \u00e0 la n\u00e9gociation. C\u2019est ce probl\u00e8me-l\u00e0, entre autres, que\n\u00ee e Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a choisi de prendre \u00e0 bras-le\u2014corps\npendant la Pr\u00e9sidence fran\u00e7aise.\n\nA nous de l\u2019y aider car c\u2019est l\u2019int\u00e9r\u00eat objectif de tous. Le\ngouvernement s\u2019y emploiera, cela va de soi. Mais il faut \u00e9galement\nque cette \u00e9nergie soit second\u00e9e par celle du Parlement europ\u00e9en.\n\nDans bien des domaines, en effet, celui-ci fait preuve de\nplus d\u2019audace que les gouvernement. Il saisit bien l\u2019avenir et\npeut l\u2019exprimer clairement. A condition du moins d\u2019\u00eatre compos\u00e9\ncomme il convient.\n\nC\u2019est pour cela qu\u2019il est essentiel que des hommes comme\nLaurent Fabius se lancent dans une campagne comme celle\u2014ci. Non\npas seulement parce qu\u2019il a la notori\u00e9t\u00e9 qui profite \u00e0 sa liste,\nnon pas seulement parce qu\u2019il a les talents dont il fait b\u00e9n\u00e9\u2014\nficier la campagne, mais aussi parce que conduisant une liste\nsocialiste il exprime par l\u00e0 ce que doit \u00eatre la priorit\u00e9\neurop\u00e9enne. h\u2019\"\n\n \n\nCar enfin, dans tout ce que j\u2019ai \u00e9voqu\u00e9 - mais aussi dans\ntout ce que je n\u2019ai pas \u00e9voqu\u00e9 - le d\u00e9nominateur commun c\u2019est bien\nqu\u2019il faut que s\u2019exerce une volont\u00e9, c\u2019est bien le refus de s\u2019en\nremettre au seul cours anarchique des choses et l\u2019ambition de\nd\u00e9finir des r\u00e8gles dans l\u2019int\u00e9r\u00eat de tous.\n\nQui peut faire pression en ce sens sinon les socialistes ?\nQui, \u00e0 la Pr\u00e9sidence, dans les conseils des ministres et dans\ntoutes les instances, peut le mieux s\u2019appuyer sur les d\u00e9lib\u00e9ra-\ntions du Parlement europ\u00e9en pour faire progresser la raison\ng\u00e9n\u00e9reuse. Faut\u2014il encore que le Parlement soit orient\u00e9 dans le\nbon sens, c\u2019es\u2014\u00e0-dire que les socialistes y soient nombreux.\n\nAujourd\u2019hui, presque toutes les listes pr\u00e9tendent t\u00e9moigner\nd\u2019une \u00e9gale ardeur europ\u00e9enne. Voil\u00e0 des conversions un peu\nr\u00e9centes, un peu tardives, car certains jusqu\u2019ici avaient fait\npreuve de bien peu d\u2019int\u00e9r\u00eat europ\u00e9en ou de bien peu d\u2019ardeur.\nMais soit ! Admettons ! Supposons que tous les candidats en lice\naient \u00e0 un m\u00eame degr\u00e9 cette ardeur europ\u00e9enne, je dirai\nsimplement que l\u2019ardeur c\u2019est bien, mais que l\u2019efficacit\u00e9 c\u2019est\nmieux.\n\nOr pour l\u2019atteindre lorsqu\u2019il s\u2019agit de faire preuve de\nvolont\u00e9, pour \u00eatre efficace lorsqu\u2019il s\u2019agit de b\u00e2tir une\npuissance publique, qui donc aurait l\u2019id\u00e9e singuli\u00e8re de faire\nappel \u00e0 ceux qui sont ennemis de la puissance publique ? Comment\nceux qui sont lib\u00e9raux \u00e0 Paris cesseraient-ils de l\u2019\u00eatre \u00e0\nStrasbourg ? Nous, nous ne changeons pas de convictions en\nchangeant d\u2019enceinte et nous ne faisons pas l\u2019insulte aux autres\nde penser qu\u2019ils pourraient se renier dans le Paris-Strasbourg.\n\nOr il est d\u2019autant plus important de soutenir de vos\nsuffffrages la liste de Laurent Fabius que nous savons tous\ncomment est actuellement tourn\u00e9e l\u2019Europe. La Grande Bretagne et\nl\u2019Irlande conservatrices, la R\u00e9publique f\u00e9d\u00e9rale allemande, le\nBenelux, l\u2019Italie et le Portugal d\u00e9mocrates\u2014chr\u00e9tiens, le Danemark\nplut\u00f4t tourn\u00e9 vers le lib\u00e9ralisme, la Gr\u00e8ce o\u00f9 des scandales\nr\u00e9cents ont atteint le pouvoir, il ne reste que l\u2019Espagne et plus\nencore la France pour envoyer au Parlement un contingent assez\nfort de d\u00e9put\u00e9s soucieux d\u2019une vraie justice sociale. Aussi bien\nle score que r\u00e9alisera la liste conduite par Laurent Fabius\nn\u2019est-il pas important seulement pour nous. Il l\u2019est aussi pour\nl\u2019ensemble de la gauche europ\u00e9enne et les valeurs dans lesquelles\nelle se reconna\u00eet, dans lesquelles nous souhaitons que l\u2019Europe se\nreconnaisse un jour.\n\nEn changeant de dimension nous changeons de perspective et\nles Fran\u00e7ais doivent savoir que le vote qu\u2019ils \u00e9mettront le 18\njuin ne vaut pas que pour eux. Il n\u2019aura pas d\u2019effets en terme de\nd\u00e9volution du pouvoir dans la politique int\u00e9rieure.\n\nC\u2019est bien du Parlement de l\u2019Europe qu\u2019il s\u2019agit et de lui\nseul. Un Parlement dans lequel le corps \u00e9lectoral fran\u00e7ais devra\nparticuli\u00e8rement veiller \u00e0 ce que soient pr\u00e9sents les tenants d\u2019un\nsocialisme moderne, ouvert et g\u00e9n\u00e9reux, r\u00e9aliste et \u00e9pris de\n\n \n\n \n\njustice sociale, bref, ce socialisme qui, face \u00e0 l\u2019Ouest qui\ns\u2019interroge, face \u00e0 l\u2019Est qui bouge, face\nau Sud qui souffre, pourra d\u00e9livrer un message d\u2019avenir et\n\nd\u2019esp\u00e9rance. \u00ef_\u00e7\n' A \u2019\u00ce H Etc\n(K \\\n\n\u00e0 l\n\\%/\n\n \n\n \n\n", "key_words": {"DISCOURS": 1, "MONSIEUR": 1, "MICHEL": 1, "choisi": 2, "Nantes": 3, "premier": 1, "meeting": 1, "doutez": 1, "choix": 2, "judicieux": 1, "parce": 7, "partie": 2, "grandes": 1, "villes": 1, "connaissent": 1, "toutes": 2, "difficult\u00e9s": 1, "communes": 1, "dynamisme": 1, "permet": 1, "affronter": 1, "carrefours": 1, "dimension": 3, "europ\u00e9enne": 5, "apporter": 1, "vigueur": 2, "r\u00e9cemment": 1, "encore": 2, "montr\u00e9": 1, "faire": 5, "\u00e9lisant": 1, "municipalit\u00e9": 1, "mettant": 1, "notre": 6, "\u00e9quipe": 1, "homme": 1, "acquis": 2, "valeurs": 2, "socialisme": 2, "temps": 4, "ouverts": 1, "soucieux": 2, "justice": 2, "sociale": 4, "attentifs": 1, "gestion": 2, "\u00e9conomique": 4, "ambitions": 1, "\u00e9lev\u00e9es": 1, "pr\u00e9occup\u00e9s": 1, "instant": 1, "probl\u00e8mes": 1, "quotidiens": 1, "auxquelles": 1, "retrouve": 1, "hasard": 1, "liste": 4, "savez": 2, "tient": 1, "ambitieux": 1, "ouvert": 2, "cette": 4, "attentif": 1, "exactement": 1, "image": 1, "garderai": 1, "gloser": 1, "serait": 4, "manquer": 1, "singuli\u00e8rement": 1, "dirai": 1, "tendance": 1, "aimons": 1, "cachons": 1, "parfois": 1, "sommes": 2, "effectivement": 1, "depuis": 2, "bient\u00f4t": 1, "vingt": 1, "Fran\u00e7ois": 1, "entrepris": 1, "reconstruire": 1, "Parti": 1, "socialiste": 1, "r\u00e8gle": 1, "laquelle": 1, "jamais": 2, "combat": 1, "profile": 1, "veille": 2, "retrouver": 1, "autour": 2, "raison": 1, "querelles": 2, "personnes": 1, "rivalit\u00e9s": 1, "pourquoi": 1, "existe": 1, "contraire": 1, "importantes": 2, "regard": 1, "contribuer": 1, "ensemble": 1, "r\u00e9ussite": 1, "objectifs": 1, "justement": 1, "assez": 2, "m\u00e9riter": 1, "sacrifie": 1, "enjeux": 1, "effet": 3, "b\u00e2tir": 4, "louable": 1, "resterait": 1, "voire": 1, "autres": 1, "Europe": 2, "agisse": 1, "pr\u00e9occupe": 1, "seulement": 7, "int\u00e9r\u00eats": 2, "apporte": 1, "monde": 2, "donner": 3, "caract\u00e9rise": 1, "pr\u00e9sence": 1, "simultan\u00e9e": 1, "trois": 2, "relative": 1, "r\u00e9elle": 1, "manquent": 1, "droits": 4, "manque": 2, "protection": 1, "simple": 1, "maladie": 1, "Am\u00e9ricain": 1, "devient": 1, "ajoutons": 1, "richesse": 1, "comprend": 1, "plan\u00e8te": 1, "regards": 1, "libert\u00e9": 1, "s\u00e9curit\u00e9": 1, "fassions": 1, "pressent": 1, "conserver": 1, "Revenus": 1, "avons": 1, "potentielle": 1, "contribution": 1, "seule": 2, "commun": 2, "savons": 2, "jouer": 1, "chacun": 1, "gagne": 1, "plut\u00f4t": 1, "chaque": 1, "citoyens": 1, "aient": 1, "devait": 2, "domaine": 1, "moment": 1, "franchir": 1, "nouvelle": 1, "droit": 2, "fondamentaux": 1, "salari\u00e9s": 5, "clairement": 1, "principes": 1, "intangibles": 1, "lesquels": 1, "charte": 2, "permettre": 1, "r\u00e9pondre": 1, "cadre": 2, "pr\u00e9sidence": 1, "exercer": 1, "cours": 2, "prochain": 1, "projet": 1, "Pr\u00e9sident": 3, "assurer": 1, "autorit\u00e9s": 1, "fran\u00e7aises": 1, "dossier": 1, "\u00e9nergie": 2, "R\u00e9publique": 3, "priorit\u00e9s": 1, "vouloir": 1, "pr\u00e9juger": 1, "contenu": 1, "document": 1, "points": 1, "paraissent": 1, "limite": 1, "consacrer": 1, "collectives": 1, "reconnus": 1, "textes": 1, "\u00e9galement": 1, "d\u00e9finir": 1, "r\u00e9alisation": 1, "grand": 1, "march\u00e9": 1, "pieux": 1, "exerce": 1, "communautaires": 1, "social": 3, "europ\u00e9en": 3, "aussi": 6, "objectif": 2, "d\u00e9veloppement": 1, "dialogue": 2, "Social": 1, "niveau": 2, "saurait": 1, "s\u00e9rieusement": 1, "songer": 1, "participation": 1, "active": 1, "organisations": 2, "syndicales": 2, "processus": 2, "positif": 1, "engag\u00e9": 1, "\u00e9tapes": 1, "aller": 1, "parviendra": 1, "maturit\u00e9": 1, "partenaires": 2, "sociaux": 2, "engageront": 1, "conclusion": 1, "collectifs": 1, "enti\u00e8re": 1, "construction": 1, "Raison": 1, "d\u00e9sesp\u00e9rer": 1, "pendant": 1, "quinze": 1, "France": 2, "d\u00e9finition": 1, "satisfaisante": 1, "licenciement": 1, "exigences": 1, "doivent": 3, "quelques": 1, "Pierre": 1, "Soisson": 1, "\u00e9videmment": 1, "actif": 1, "celui": 2, "accord": 1, "sujet": 1, "ratifi\u00e9": 1, "derni\u00e8re": 1, "exprime": 2, "mieux": 2, "discours": 1, "avoir": 1, "riche": 1, "prometteur": 1, "n\u00e9gociation": 1, "efficace": 2, "quand": 1, "gouvernement": 1, "ainsi": 1, "entrer": 1, "choses": 2, "nouvelles": 1, "pr\u00e9visionnelle": 1, "stages": 1, "revenir": 1, "repr\u00e9sentation": 1, "entreprises": 2, "constitue": 1, "enjeu": 1, "susceptible": 1, "favoriser": 1, "point": 1, "soci\u00e9t\u00e9": 1, "anonyme": 1, "principe": 1, "pourra": 2, "prendre": 2, "formes": 1, "diff\u00e9rents": 1, "syst\u00e8mes": 1, "seront": 1, "toujours": 1, "consid\u00e9rons": 1, "plusieurs": 1, "Communaut\u00e9": 1, "incit\u00e9es": 1, "place": 1, "instance": 1, "consultation": 1, "\u00e9merger": 1, "esprit": 1, "suite": 1, "cr\u00e9er": 1, "v\u00e9ritable": 1, "progr\u00e8s": 2, "conditions": 1, "mobilit\u00e9": 1, "th\u00e8mes": 1, "comme": 2, "double": 1, "caract\u00e9ristique": 1, "sensiblement": 1, "performance": 1, "pr\u00eater": 1, "approches": 1, "somme": 1, "heureusement": 1, "\u00e9taient": 1, "preuve": 3, "jours": 1, "domaines": 1, "viens": 1, "champ": 1, "immense": 1, "ouvre": 1, "entre": 1, "Pr\u00e9sidence": 1, "aider": 1, "second\u00e9e": 1, "celle": 1, "Parlement": 6, "saisit": 1, "condition": 1, "moins": 1, "essentiel": 1, "hommes": 1, "Fabius": 2, "lancent": 1, "campagne": 1, "notori\u00e9t\u00e9": 1, "profite": 1, "talents": 1, "conduisant": 1, "\u00e9voqu\u00e9": 2, "d\u00e9nominateur": 1, "refus": 1, "anarchique": 1, "r\u00e8gles": 1, "pression": 1, "sinon": 1, "socialistes": 2, "conseils": 1, "ministres": 1, "progresser": 1, "orient\u00e9": 1, "soient": 2, "presque": 1, "listes": 1, "pr\u00e9tendent": 1, "\u00e9gale": 1, "ardeur": 2, "Voil\u00e0": 1, "conversions": 1, "certains": 1, "avaient": 1, "Admettons": 1, "Supposons": 1, "candidats": 1, "degr\u00e9": 1, "aurait": 1, "singuli\u00e8re": 1, "ennemis": 1, "puissance": 1, "publique": 1, "lib\u00e9raux": 1, "Paris": 1, "changeons": 2, "convictions": 1, "faisons": 1, "penser": 1, "pourraient": 1, "renier": 1, "important": 2, "soutenir": 1, "Laurent": 2, "actuellement": 1, "tourn\u00e9e": 1, "Grande": 1, "Bretagne": 1, "f\u00e9d\u00e9rale": 1, "Portugal": 1, "tourn\u00e9": 1, "Gr\u00e8ce": 1, "atteint": 1, "reste": 1, "envoyer": 1, "contingent": 1, "d\u00e9put\u00e9s": 1, "vraie": 1, "Aussi": 1, "score": 1, "r\u00e9alisera": 1, "conduite": 1, "gauche": 1, "lesquelles": 1, "souhaitons": 1, "changeant": 1, "perspective": 1, "Fran\u00e7ais": 1, "savoir": 1, "\u00e9mettront": 1, "terme": 1, "pouvoir": 1, "politique": 1, "lequel": 1, "corps": 1, "\u00e9lectoral": 1, "fran\u00e7ais": 1, "veiller": 1, "pr\u00e9sents": 1, "tenants": 1, "r\u00e9aliste": 1, "\u00e9pris": 1, "d\u00e9livrer": 1, "message": 1}}