{"id": "13_09_1988-Paris", "date": "13_09_1988", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_192_34_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "DISCOURS DE M. MICHEL ROCARD. PREMIER MINISTRE,\nAUX JOURNEES PARLEMENTAIRES DES GROUPES SOCIALISTES\n\nDE L'ASSEMBLEE NATIONALE ET DU SENAT. A VIENNE.\n\nLE 13 SEPTEMBRE 1988\n\n \n\n \n\nAvant toute autre chose, je tiens \u00e0 remercier notre ami Louis\n\nMERMAZ qui est doublement notre h\u00f4te, et comme maire de Vienne et comme\n\nPr\u00e9sident de notre groupe \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e.\n\nNous connaissions son sens politique.\n\nNous v\u00e9rifions son sens de l'organisation.\n\n \n\nNous appr\u00e9cions son sens de l\u2019hospitalit\u00e9.\n\nA lui, aux collaborateurs du groupe, aux militants locaux et \u00e0 tous\nceux qui ont contribu\u00e9 \u00e0 l\u2019organisation et au succ\u00e8s de ces journ\u00e9es, je dis notre\n\ncommune gratitude.\n\n \n\n \n\nMes Chers Amis,\n\nApr\u00e8s la courte session de juin\u2014juillet, de droit au lendemain d\u2019une\ndissolution de l\u2019Assembl\u00e9e Nationale, nous voici donc \u00e0 pied d\u2019oeuvre pour\ndonner force de loi aux engagements qu\u2019ensemble, nous avons pris devant nos\nconcitoyens au printemps dernier ! '\n\nQue de chemin parcouru depuis les pr\u00e9c\u00e9dentes journ\u00e9es\nparlementaires du mois de mars! Certains, qui sont aujourd\u2019hui au\nGouvernement, si\u00e9geaient alors parmi vous. Pierre JOXE dirigeait nos d\u00e9bats,\nLionel JOSPIN animait le Parti, mais \u00e0 l\u2019H\u00f4tel de Lassay, l\u2019H\u00f4tel de Matignon,\ntous les bureaux minist\u00e9riels et toutes les pr\u00e9sidences de commissions\nparlementaires \u00e9taient occup\u00e9s par nos comp\u00e9titeurs. Et si, heureusement,\nFran\u00e7ois MITTERRAND tenait en main la Pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique, son\nmandat n\u2019\u00e9tait plus que de quelques semaines.\n\nEt le voici au d\u00e9but d\u2019un nouveau septennat, apr\u00e8s une victoire\nimpressionnante, sans pr\u00e9c\u00e9dent depuis l\u2019\u00e9lection au suffrage universel du chef de\nl\u2019Etat, avec sept ann\u00e9es devant lui pour avancer dans la voie trac\u00e9e par sa \u201dLettre\n\u00e0 tous les Fran\u00e7ais\u201d.\n\nLes orientations qu\u2019il a d\u00e9finies et que le pays a ratifi\u00e9es seront mises\nen oeuvre par un Gouvernement pluraliste mais fid\u00e8le, par un parti divers mais\nuni. Pierre MAUROY conduit le Parti sur la voie d\u2019une modernisation qui\ns\u2019affirme dans la fid\u00e9lit\u00e9 \u00e0 notre histoire. Notre ami Laurent FABIUS est\nd\u00e9sormais \u00e0 la t\u00eate de l\u2019Assembl\u00e9e. Cinq commissions sur six y sont pr\u00e9sid\u00e9es par\nles n\u00f4tres, et s\u2019il est vrai que le groupe socialiste n\u2019a qu\u2019une majorit\u00e9 relative, j\u2019ai\nla faiblesse de le pr\u00e9f\u00e9rer relativement majoritaire plut\u00f4t qu\u2019absolument\nminoritaire.\n\nEn 1981, apr\u00e8s notre double victoire aux \u00e9lections pr\u00e9sidentielles et\nl\u00e9gislatives, il ne s\u2019\u00e9tait pas \u00e9coul\u00e9 six mois avant que la droite, d\u2019abord \u00e0 travers\nsa presse, puis par la voix de ses dirigeants, ne commence \u00e0 instruire contre nous\nun proc\u00e8s en l\u00e9gitimit\u00e9. Aujourd\u2019hui, c\u2019est la p\u00e9riode 1986-1988 qui commence\nd\u00e9j\u00e0 \u00e0 \u00eatre per\u00e7ue comme un interm\u00e8de, comme une parenth\u00e8se, alors que la\ngauche se voit cr\u00e9dit\u00e9e de la dur\u00e9e, de la dur\u00e9e n\u00e9cessaire au projet de\ntransformation de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise dont nous sommes porteurs.\n\nC\u2019est donc fort de l\u2019exp\u00e9rience acquise et du temps assur\u00e9, que le\nGouvernement conduit 'son action, sans pr\u00e9cipitation, mais sans d\u00e9lai. Des\npremi\u00e8res mesures budg\u00e9taires ont permis, en juin dernier, de faire face \u00e0 des\nurgences parmi les plus criantes en mati\u00e8re de logement social, \u2019\u00e9cole, de\nformation professionnelle des jeunes, ou de culture, si n\u00e9glig\u00e9e pendant \u2019absence\nde Jack LANG de la place de Valois. Les dispositions l\u00e9gislatives permettant\nd\u2019instaurer le revenu minimum d\u2019insertion et l\u2019imp\u00f4t de solidarit\u00e9 sur la fortune\nont \u00e9t\u00e9 \u00e9labor\u00e9es afin qu\u2019elles puissent entrer en vigueur d\u00e8s la fin de l\u2019ann\u00e9e.\nDes conflits sociaux qui, comme ceux de la CIOTAT, GARDANNE, ST-\nNAZAIRE, ou celui des aiguilleurs du ciel, duraient depuis de longs mois, ont\n\u00e9t\u00e9 r\u00e9gl\u00e9s dans une concertation retrouv\u00e9e, o\u00f9 l\u2019Etat a jou\u00e9 son r\u00f4le d\u2019arbitre pour\nconcilier les imp\u00e9ratifs de la modernisation \u00e9conomique et de l\u2019\u00e9quit\u00e9 sociale. Le\nbudget pour 1989 a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9 avec la triple volont\u00e9 de traduire dans les faits les\norientations de la \u201dLettre \u00e0 tous les Fran\u00e7ais\", de limiter le d\u00e9ficit budg\u00e9taire pour\ngarantir le redressement \u00e9conomique et de rendre \u00e0 l\u2019Etat la capacit\u00e9\nd\u2019intervention qui doit \u00eatre la sienne. Avec Pierre BEREGOVOY et Michel\nCHARASSE, nous avons affirm\u00e9 les priorit\u00e9s sur lesquelles nous \u00e9tions engag\u00e9s :\nl\u2019\u00e9cole et la formation, l\u2019emploi et la recherche, la culture et la solidarit\u00e9, la\ns\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re. La mise au point des contrats \u00c9tat-R\u00e9gions a \u00e9t\u00e9 poursuivie,\nmais avec le souci qu\u2019ils expriment une direction, une perspective en mati\u00e8re\n\n \n\n \n\nd\u2019emploi et de formation, et non qu\u2019ils se limitent \u00e0 \u00eatre une simple addition\nd\u2019\u00e9quipements. Les pr\u00e9fets puis les membres du Gouvernement ont \u00e9t\u00e9 porteurs\nde ce message que j\u2019ai tenu \u00e0 r\u00e9affirmer personnellement hier. Enfin, les grands\nmalades et les personnes \u00e2g\u00e9es ne sont plus d\u00e9sormais p\u00e9nalis\u00e9s dans le\nremboursement des m\u00e9dicaments, dits de confort mais n\u00e9cessaires \u00e0 leur \u00e9tat : le\nremboursement \u00e0 100 % a \u00e9t\u00e9 en grande partie r\u00e9tabli.\n\nVoil\u00e0 quelques rappels -au demeurant incomplets\u2014, chers amis, de\nl\u2019action du Gouvernement au cours des trois mois \u00e9coul\u00e9s. Comme je l\u2019avais\nindiqu\u00e9 le 29 juin dernier, devant l\u2019Assembl\u00e9e Nationale, il s\u2019agit de tenir les\ndeux bouts de la cha\u00eene: pr\u00e9parer l\u2019avenir d\u2019une part, c\u2019est-\u00e0\u2014dire une\nmodernisation \u00e9conomique qui aille de pair avec la justice sociale, donner \u00e0 la\nFrance un r\u00f4le moteur pour que l\u2019Europe de 1992 soit une chance de progr\u00e8s et\nde d\u00e9veloppement, et d\u2019autre part, assurer la d\u00e9mocratie de tous les jours, afin\nque nul ne reste sur le bord du chemin et que les am\u00e9liorations concr\u00e8tes de la\nvie quotidienne \u00e9clairent le chemin de l\u2019effort n\u00e9cessaire.\n\nCe n\u2019est \u00e9videmment que pour m\u00e9moire que j\u2019\u00e9voque le dialogue\nrenou\u00e9 entre les communaut\u00e9s de Nouvelle\u2014Cal\u00e9donie, afin que le territoire puisse\nconna\u00eetre un d\u00e9veloppement plus \u00e9quilibr\u00e9 dans la paix civile restaur\u00e9e.\n\nBref, je ne crois pas que la session d\u2019automne, ni les mois qui sont\ndevant nous et qui seront ponctu\u00e9s de rendez-vous \u00e9lectoraux s\u2019annoncent sous de\ntrop mauvais auspices. D\u2019autant que nous savons par exp\u00e9rience que les \u00e9lections\nintercalaires sont des rendez-vous difficiles. Et je suis s\u00fbr que vos voeux se\njoignent aux miens pour accompagner le dur combat de Walter AMSALLEM et\nGuy VADEPIED.\n\nPourtant, j\u2019ai le sentiment curieux que tous n\u2019en sont pas plus\nheureux. Sans doute cela s\u2019explique-t-il parce que le d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e \u00e9tait plac\u00e9\nsous le signe de l\u2019espoir, des \u00e9ch\u00e9ances imm\u00e9diates, des batailles \u00e0 gagner, tandis\n\nque la p\u00e9riode actuelle a laiss\u00e9 place \u00e0 l\u2019incertitude du temps qui s\u2019\u00e9coule et par\nvoie de cons\u00e9quence, \u00e0 une certaine appr\u00e9hension.\n\nJe ne m\u00e9connais pas qu\u2019elle puisse \u00eatre justifi\u00e9e par certains aspects et\nque des motifs d\u2019insatisfaction perdurent.\n\nSur le plan \u00e9conomique et social, le ch\u00f4mage continue de gangrener\nnotre vie nationale, l\u2019\u00e9rosion du pouvoir d\u2019achat des salaires provoque des\ntensions perceptibles, et l\u2019hiver qui approche a de quoi inqui\u00e9ter les plus d\u00e9munis.\nEn r\u00e9gion parisienne mais aussi dans d\u2019autres grandes villes, des hausses de loyer\ninjustifi\u00e9es p\u00e9nalisent les familles les plus modestes mais n\u2019\u00e9pargnent pas\ndavantage les classes moyennes. La rentr\u00e9e scolaire, pr\u00e9par\u00e9e il y a un an par nos\npr\u00e9d\u00e9cesseurs, ne s\u2019est pas partout d\u00e9roul\u00e9e de fa\u00e7on satisfaisante, malgr\u00e9 les\nmesures d\u2019ajustement que Lionel JOSPIN a su prendre, et dans le second degr\u00e9\nnotamment, il subsiste des classes bien trop charg\u00e9es. Moins imm\u00e9diatement\nsensible \u00e0 nos concitoyensmais pourtant plus lourde encore de cons\u00e9quences, la\npolitique mon\u00e9taire internationale livr\u00e9e aux aberrations mon\u00e9taristes les moins\nr\u00e9fl\u00e9chies conna\u00eet, \u00e0 l\u2019approche des \u00e9lections am\u00e9ricaines, des mouvements\nerratiques qui ont contrecarr\u00e9 notre volont\u00e9 de baisser les taux d\u2019int\u00e9r\u00eat, que\nPierre BEREGOVOY avait reprise afin de limiter les charges financi\u00e8res des\nentreprises et par l\u00e0 m\u00eame, de favoriser les investissements pour l\u2019emploi.\n\nSur le plan politique, la proximit\u00e9 des \u00e9lections cantonales, la\nperspective des municipales, l\u2019horizon des europ\u00e9ennes, sans m\u00eame \u00e9voquer le\nr\u00e9f\u00e9rendum, et le tout sur fond' d\u2019une ouverture controvers\u00e9e et d\u2019un\nrassemblement al\u00e9atoire, voil\u00e0 certes de quoi pr\u00e9occuper les plus optimistes.\n\n \n\nNous voguons donc sur un oc\u00e9an politique quelque peu turbulent.\nMais les vagues ou les incertitudes du temps ne doivent pas nous faire perdre de\nvue notre destination ni notre route.\n\nJ\u2019ai vu en venant ici des affiches qui portent le mot d\u2019ordre des\ncandidats du Parti Socialiste aux \u00e9lections cantonales : \"faisons vivre nos id\u00e9es\".\n\nEh bien, chers amis, c\u2018est l\u00e0 exactement ce qui inspire l\u2019action du\nGouvernement. Et \"nos id\u00e9es\", ce sont de ce point de vue et je ne pense pas qu\u2019il\nse trouvera ici quelqu\u2019un pour aller l\u00e0 contre, celles de la \u201dLettre \u00e0 tous les\nFran\u00e7ais\u201d du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique que le Gouvernement et la majorit\u00e9\nparlementaire ont pour t\u00e2che \u2014justement- de \u201dfaire vivre\".\n\nNotre destination ? La voil\u00e0.\n\nNotre boussole ? Ce sont les valeurs de libert\u00e9, de justice, de\nsolidarit\u00e9, qui font de nous des socialistes et que d\u2019autres peuvent partager avec\nnous.\n\nQuant \u00e0 l\u2019\u00e9quipage, il est exp\u00e9riment\u00e9, car au Gouvernement, au\nParlement, au Parti, nous ne manquons pas de talents retremp\u00e9s par les derni\u00e8res\nann\u00e9es, mais il est aussi ouvert \u00e0 ceux qui, comme le chantait Jacques Brel,\nn\u2019\u00e9taient pas \"du m\u00eame bord\" mais qui cherchaient \"le m\u00eame port\".\n\nJ\u2019ai parfois le sentiment, il est vrai, que beaucoup aimeraient bien\nnous voir d\u00e9vier de notre route et se d\u00e9clarent tout pr\u00eats \u00e0 soutenir les socialistes,\n\u00e0 condition que nous cessions de l\u2019\u00eatre.\n\nLe Parti communiste se dit pr\u00eat \u00e0 participer avec nous \u00e0 la mise en\noeuvre d\u2019une politique de gauche. Il n\u2019y a \u00e0 cel\u00e0 qu\u2019une seule petite difficult\u00e9 : il\npr\u00e9tend s\u2019arroger le monopole de la d\u00e9livrance du label, et consid\u00e8re que la seule,\nla vraie politique de gauche, c\u2019est celle qu\u2019il \u00e9labore lui-m\u00eame.\n\nNous n\u2019en sommes heureusement plus au temps o\u00f9 le Parti\ncommuniste pouvait se poser en r\u00e9f\u00e9rence quasi exclusive d\u2019une politique de\ngauche. Nous n\u2019avons, \u00e0 cet \u00e9gard, nul besoin que d\u2019autres nous d\u00e9livrent un\ncertificat.\n\nDu c\u00f4t\u00e9 centriste, \u00e0 l\u2019inverse, on se dit pr\u00eat \u00e0 travailler avec nous, si\ndu moins nous nous attachons, sur chaque sujet, \u00e0 ne faire de peine \u00e0 personne,\nce qui nous soumettrait en toute chose, \u00e0 la contrainte de solutions minimales, de\nchoix indolores et de demi\u2014mesures pouvant d\u00e9boucher au mieux sur des demi\u00ef\u00ffmh\nmoiti\u00e9s de solutions. ,/:\nAussi est-i1 plus que jamais n\u00e9cessaire, et je vous le dis en tant W\nPremier Ministre, c\u2019est-\u00e0-dire dans le cadre des institutions de la V\u00e8me\nR\u00e9publique, en tant que chef de la majorit\u00e9 parlementaire, d\u2019\u00eatre nous-m\u00eames, et\nde ne pas nous situer par rapport \u00e0 tel ou tel autre. Concr\u00e8tement, cela veut dire\npoursuivre la politique que nous avons entam\u00e9e sans nous en laisser d\u00e9tourner,\nd\u00e9poser des projets de loi s\u00e9rieux, n\u00e9cessaires, \u00eatre dispos\u00e9s \u00e0 ce qu\u2019ils soient\namend\u00e9s mais pas d\u00e9natur\u00e9s, \u00eatre ouverts \u00e0 toute discussion pour trouver des\nterrains d\u2019entente avec des interlocuteurs de bonne foi, mais non pas nous renier\npour mendier un soutien.\n\nDe la m\u00eame fa\u00e7on, dans chaque canton renouvelable \u00e0 la fin du mois,\ndans chaque commune en mars prochain, il faudra bien que chacun prenne ses\nresponsabilit\u00e9s: les centristes pour dire s\u2019ils pr\u00e9f\u00e8rent des socialistes qui\nn\u2019entendent pas exclure les communistes d\u2019une majorit\u00e9 de progr\u00e8s d\u00e8s lors que\n\n \n\nceux\u2014ci ne s\u2019en excluent pas eux\u2014m\u00eames, ou des candidats de droite soutenus\nactivement par le Front qui n\u2019est national que par antiphrase et qu\u2019il faut se\nd\u00e9cider \u00e0 appeler le Front Antinational. Les communistes, eux, devront dire s\u2019ils\npr\u00e9f\u00e8rent sacrifier au mythe d\u2019un virage \u00e0 droite des socialistes ou permettre\nponctuellement le succ\u00e8s des partis conservateurs.\n\nEt j\u2019ajouterai, pour les uns comme pour les autres, qu\u2019il ne leur\nfaudra pas attendre de la loi qu\u2019elle choisisse pour eux.\n\nLes \u00e9lections cantonales pourtant, comme d\u2019ailleurs les \u00e9lections\nmunicipales, sont des \u00e9lections locales. Il s\u2019agit d\u2019abord et avant tout d\u2019\u00e9lire les\nmeilleurs conseillers g\u00e9n\u00e9raux pour conduire les affaires du d\u00e9partement au\nservice du plus grand nombre. Nous avons, d\u00e8s 1981 et 1982, engag\u00e9 avec Gaston\nDEFFERRE la d\u00e9centralisation des institutions de la France, et nous croyons\nassez \u00e0 sa valeur et \u00e0 sa signification profonde pour ne pas souhaiter que ce soit\nen fonction de d\u00e9cisions prises \u00e0 Paris que l\u2019on vote pour \u00e9lire des conseillers\ng\u00e9n\u00e9raux.\n\nDans ces \u00e9lections cantonales, d\u2019ailleurs, nos \u00e9lus pourront pr\u00e9senter\ndes bilans locaux scuvent remarquables. Et si malgr\u00e9 ce que je viens de souhaiter,\ndes th\u00e8mes nationaux venaient \u00e0 \u00eatre \u00e9voqu\u00e9s, je crois que vous pourrez, sans\nrougir, d\u00e9tailler l\u2019action du Gouvernement au cours des derniers mois.\n\nD\u2019ici aux municipales, j\u2019esp\u00e8re bien que nous aurons pu allonger la\nliste des mesures utiles. Et j\u2019\u00e9voquais il y a un instant le probl\u00e8me du logement.\nElu de la r\u00e9gion Ile de France, je puis vous assurer qu\u2019il prend par endroits des\nproportions dramatiques. Il ne suffit m\u00eame plus d\u2019avoir des revenus pour se loger,\nil faut en avoir beaucoup, beaucoup trop, pour ce qui devrait \u00eatre un droit\nnormal, accessible \u00e0 tous. Pourtant, je ne vais pas vous proposer de l\u00e9gif\u00e9rer sur\nce point au cours de cette session. Il y a eu, au cours des six derni\u00e8res ann\u00e9es,\ntrop de l\u00e9gislations diff\u00e9rentes en mati\u00e8re de logement, qui ont profond\u00e9ment\nperturb\u00e9 l\u2019offre, et au\u2014del\u00e0 le secteur du b\u00e2timent et des travaux publics dont\nvous savez \u00e0 quel point il est sensible en termes d\u2019emploi.\n\nAu demeurant, le co\u00fbt de plus en plus \u00e9lev\u00e9 des loyers, surtout en\nr\u00e9gion parisienne et dans les grandes villes, n\u2019est pas le seul probl\u00e8me qui se pose.\nC\u2019est tout l\u2019avenir des aides d\u2019Etat au logement, aides \u00e0 la pierre par des\nfinancements bonifi\u00e9s, aides \u00e0 la personne avec l\u2019A.P.L. ou les pr\u00eats d\u2019accession \u00e0\nla propri\u00e9t\u00e9, qui doit aujourd\u2019hui \u00eatre mis \u00e0 plat.\n\nNous ne pouvons pas, quelle que soit l\u2019urgence et la gravit\u00e9 du\nprobl\u00e8me, b\u00e2tir des lois dans la pr\u00e9cipitation. Il nous faut donc \u00e0 la fois, selon les\nprincipes que j\u2019ai d\u00e9j\u00e0 \u00e9nonc\u00e9s, pr\u00e9parer cette r\u00e9forme \u00e0 moyen terme et\nr\u00e9pondre, pour l\u2019imm\u00e9diat, aux difficult\u00e9s les plus criantes.\n\nC\u2019est la raison pour laquelle j\u2019ai demand\u00e9 au Ministre d\u2019Etat charg\u00e9\nde l\u2019\u00e9quipement et du logement, Maurice FAURE et \u00e0 Pierre BEREGOVOY,\nbien entendu, que soit publi\u00e9, tr\u00e8s prochainement, un d\u00e9cret quicomporte les\ndeux dispositions suivantes :\n\n- d\u2019une part, la d\u00e9finition -et je cite la loi- \u201ddes loyers habituellement\nconstat\u00e9s dans le voisinage\u201d comme correspondant \u00e0 ceux des logements d\u2019\u00e2ge et\nde qualit\u00e9 comparables. De la sorte, les r\u00e9visions de loyers ne pourront plus \u00eatre\nalign\u00e9es, comme on l\u2019a trop souvent constat\u00e9, y compris de la part de bailleurs\nsoit\u2014disant sociaux, sur les loyers des constructions neuves !\n\n- d\u2019autre part, en faisant obligation au bailleur, en cas de proposition\nd\u2019augmentation de loyer, de communiquer au locataire les r\u00e9f\u00e9rences qu\u2019il a\n\n< sa\u00eeVNOIjly/v\n\n\\-f;5 . m 'Jti\u00ee//\nCg\u201c.\n\n \n\n  \n\nretenues, afin de permettre \u00e0 celui\u2014ci et aux associations, de mieux exercer leurs\ndroits devant les commissions de conciliation.\n\nEn outre, un am\u00e9nagement des pr\u00eats PAP souscrits entre 1981 et 1984\nva \u00eatre assur\u00e9, ce qui b\u00e9n\u00e9ficiera \u00e0 plus de 500 000 acc\u00e9dants \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9.\n\nCes mesures ne r\u00e8glent pas, je le sais, la totalit\u00e9 du probl\u00e8me, tant\ns\u2019en faut. Elles doivent cependant permettre de r\u00e9duire tr\u00e8s nettement les abus.\nJ\u2019ai demand\u00e9, en toute hypoth\u00e8se, qu\u2019un rapport sur leur application me soit fait\npour le 30 juin prochain. Nous verrons alors s\u2019il faut aller au-del\u00e0 et surtout\ncomment.\n\nPour en venir \u00e0 l\u2019ordre du jour de la prochaine session, Jean\nPOPEREN en a trac\u00e9 hier les grandes lignes. Vous savez donc d\u00e9j\u00e0 que le nombre\nde projets de loi sera sensiblement inf\u00e9rieur \u2014entre 20 et 25\u2014 \u00e0 celui de la\nderni\u00e8re session d\u2019automne -pr\u00e8s d\u2019une quarantaine\u2014, hors convention\ninternationales.\n\nMais parmi ces projets, tous n\u2019ont naturellement pas la m\u00eame\nimportance.\n\nAuparavant, je voudrais faire une remarque pr\u00e9alable. Vous savez\ntout l\u2019attachement de Fran\u00e7ois MITTERRAND \u00e0 la revalorisation du Parlement.\nDans ce souci, Laurent FABIUS a d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 des initiatives\nint\u00e9ressantes. Vous aurez \u00e0 en discuter. Sachez que le Gouvernement les regardera\navec sympathie m\u00eame lorsqu\u2019elles peuvent lui cr\u00e9er des difficult\u00e9s, comme le\ndroit, pour l\u2019opposition, d\u2019obtenir la cr\u00e9ation de commissions d\u2019enqu\u00eate ou de\ncontr\u00f4le. C\u2019est une proc\u00e9dure d\u00e9mocratique l\u00e9gitime car m\u00eame lorsque nous\nsommes au pouvoir, nous ne consid\u00e9rons pas que la majorit\u00e9 doive avoir tous les\ndroits et l\u2019opposition aucun.\n\nCe que trois alternances successives ont appris, depuis 1981, au pays\ncomme \u00e0 l\u2019ensemble des forces politiques, c\u2019est que si l\u2019on ne gouverne pas\nimpun\u00e9ment, on n\u2019est pas davantage dans l\u2019opposition innocemment. Je ne crois\npas au manich\u00e9isme du tout noir ou du tout blanc. Et je crois que c\u2019est aussi une\n\nasc\u00e8se de responsabilit\u00e9 que d\u2019avoir une d\u00e9mocratie vivante, c\u2019est-\u00e0-dire exigeante\n\u00ab \u2018 partag\u00e9e.\n\ngo Le premier texte qui vous sera soumis, et dans l\u2019ordre chronologique\net dans l\u2019ordre social, sera celui instituant le revenu minimum d\u2019insertion.\n\nCe n\u2019est pas aupr\u00e8s de vous que j\u2019ai besoin d\u2019en souligner l\u2019int\u00e9r\u00eat.\nC\u2019est une mesure de solidarit\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9gard de ceux qui en b\u00e9n\u00e9ficieront. C\u2019est une\nmesure de dignit\u00e9 pour notre pays que de choisir de ne pas se r\u00e9signer \u00e0 la\nmis\u00e8re.\n\nLe projet a \u00e9t\u00e9 volontairement r\u00e9dig\u00e9, tr\u00e8s t\u00f4t pour que le Parlement\ndispose de tout le temps n\u00e9cessaire \u00e0 un examen approfondi. Les amendements\nseront donc d\u2019autant mieux venus que nous les savons n\u00e9cessaires. Et si, par\nexemple, certains se sont inqui\u00e9t\u00e9s du partage des responsabilit\u00e9s entre Etat,\ncollectivit\u00e9s locales et monde associatif, nous parviendrons sans grande difficult\u00e9\n\u00e0 d\u00e9finir un processus harmonieux et accept\u00e9 par tous pour qu\u2019au del\u00e0 de la\nsolidarit\u00e9 financi\u00e8re, celle qui passe par l\u2019insertion s\u2019exerce pleinement.\n\nC\u2019est bien d\u2019ailleurs pourquoi un consensus assez large s\u2019est form\u00e9\nautour de cette id\u00e9e de R.M.I. Elle r\u00e9pond \u00e0 un besoin si juste et si criant qu\u2019elle\ns\u2019impose \u00e0 tous avec la force de l\u2019\u00e9vidence d\u00e8s lors, du moins, que nous insistons\nsur sa finalit\u00e9. Car m\u00eame si nous en mesurons la difficult\u00e9, m\u00eame si nous avons\n\n \n\nque l\u2019entreprise est immense, nous ne devons jamais perdre de vue l\u2019objectif\nd\u2019insertion. Verser une aide \u00e0 ceux qui n\u2019ont rien est bien. Les aider \u00e0 reprendre\nleur place dans la soci\u00e9t\u00e9 est mieux. Et c\u2019est ce mieux\u2014l\u00e0, auquel nous aspirons.\n\nMais \u00e0 cette oeuvre de solidarit\u00e9, il faut un financement. On ne peut\nvouloir la d\u00e9pense sans en accepter la recette, ni se payer de mots pour inscrire\ndes cr\u00e9dits.\n\nC\u2019est pour couvrir une partie au moins du besoin que sera institu\u00e9\nl\u2019imp\u00f4t de solidarit\u00e9 sur la fortune. Si les deux textes ne sont pas li\u00e9s en droit -\npuisqu\u2019ils rel\u00e8vent de commissions et de techniques distinctes\u2014 ils sont li\u00e9s en fait.\n\nC\u2019est la raison pour laquelle le Gouvernement les a adopt\u00e9s au cours\ndu m\u00eame Conseil des Ministres, les a d\u00e9pos\u00e9s sur le bureau de la m\u00eame assembl\u00e9e\net demandera \u00e0 celle-ci de les soumettre \u00e0 une discussion g\u00e9n\u00e9rale commune.\n\nIl entend ainsi marquer la liaison entre ces deux mesures.\n\nSur le fond, l\u00e0 encore, nous sommes ouverts aux amendements. Tout\nce qui ira dans le sens de la solidarit\u00e9 sans attenter \u00e0 la pertinence \u00e9conomique\nsera par nous consid\u00e9r\u00e9 favorablement.\n\nJ\u2019inscris au nombre des contraintes que la pertinence \u00e9conomique fait\npeser sur nous, aussi bien le souci de ne pas inciter \u00e0 une fuite de capitaux qui\ncirculent d\u00e9sormais librement, que le souci de ne pas surtaxer l\u2019immobilier alors\nque d\u2019une part nous venons d\u2019\u00e9voquer les difficult\u00e9s consid\u00e9rables qui subsistent\nen mati\u00e8re de logement, alors d\u2019autre part que le secteur du b\u00e2timent fait appel \u00e0\nbeaucoup de main\u2014d\u2019oeuvre et donc qu\u2019il favorise l\u2019emploi. Ce point est capital,\nchers amis. Nous serons jug\u00e9s avant tout sur l\u2019emploi.\n\nJ\u2019ajoute enfin, toujours au titre de ces contraintes, que le bon sens et\nles perspectives europ\u00e9ennes doivent nous conduire \u00e0 une r\u00e9flexion d\u2019ensemble\nsur la fiscalit\u00e9 du patrimoine. Et qu\u2019on ne s\u2019y trompe pas: la modernisation de\nnotre syst\u00e8me fiscal que Pierre BEREGOVOY appelle justement de ses voeux\npour les prochaines ann\u00e9es ne pourra laisser de c\u00f4t\u00e9 le probl\u00e8me consid\u00e9rable de\nla fiscalit\u00e9 locale.\n\nL\u2019imp\u00f4t n\u2019est pas seulement fait pour financer et pour redistribuer. Il\u00bb\ny a \u00e9galement une logique \u00e9conomique d\u2019ensemble qu\u2019il faut concevoir en amont\nplut\u00f4t que la subir en aval. Elle doit \u00eatre une cause et non un simple effet.\n\nC\u2019est d\u2019ailleurs dans cet \u00e9tat d\u2019esprit qu\u2019a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9 le projet de loi\nde finances, troisi\u00e8me grand rendez-vous de la session. Il ne sera adopt\u00e9 au\nConseil des Ministres que le 21 septembre mais j\u2019en ai d\u00e9j\u00e0 dit les grandes\n\nA lignes : d\u00e9ficit contenu, priorit\u00e9s affirm\u00e9es.\n,\u00e7w\"\n\n\u0178\n\n\u20199\n\nMichel CHARASSE vous en a entretenus et je m\u2019en tiendrai donc \u00e0\n\nmm t\" l\u2019essentiel.\n\nOn pr\u00e9tend \u00e7a et l\u00e0 que nous aurions d\u00fb r\u00e9duire davantage les\nd\u00e9penses publiques. Mais c\u2019est g\u00e9n\u00e9ralement sans dire sur quoi. 0h certes, il n\u2019est\nen fin de compte pas tr\u00e8s difficile de faire acte d\u2019autorit\u00e9, de couper, d\u2019amputer,\nde r\u00e9duire.\n\nCar nous savons tous que si les d\u00e9penses ne doivent pas se multiplier,\nce qui a d\u00e9j\u00e0 conduit \u00e0 des d\u00e9cisions difficiles, elles ne peuvent pas non plus se\nr\u00e9duire ind\u00e9finiment, faute de quoi ce sont bien vite des perspectives que l\u2019on\n\n \n\n \n\n \n\ncoupe, la satisfaction de besoins r\u00e9els et imm\u00e9diats que l\u2019on amput\u00e9, les chances\nd\u2019avenir que l\u2019on r\u00e9duit. Et le service public que l\u2019on d\u00e9grade.\n\nEt je demande \u00e0 ceux qui nous critiquent qu\u2019ils nous disent s\u2019il ne\nfallait pas cr\u00e9er des postes d\u2019enseignants, qu\u2019ils nous disent si la recherche n\u2019est\npas un investissement pour le futur, qu\u2019ils nous disent si l\u2019emploi ne m\u00e9rite pas\nd\u2019\u00eatre stimul\u00e9 et la culture de reprendre sa place dans notre soci\u00e9t\u00e9.\n\nEt qu\u2019on ne fasse pas non plus des consid\u00e9rations dilatoires sur la\nr\u00e9duction du train de vie de l\u2019Etat. Il est tout, sauf luxueux. Les fonctionnaires le\nsavent mieux que quiconque, mais les usagers commencent \u00e9galement \u00e0 le mesurer\npar eux\u2014m\u00eame.\n\nEt si je reste tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 la productivit\u00e9 de l\u2019Etat, je sais aussi\nqu\u2019elle ne peut progresser sous l\u2019effet d\u2019une pouss\u00e9e brutale mais par l\u2019action\ncontinue, volontaire et d\u00e9termin\u00e9e, que nous poursuivons mais dont tout le monde\ndoit savoir que les fruits n\u2019\u00e9closent qu\u2019avec du temps. C\u2019est en particulier dans cet\nesprit que j\u2019ai veill\u00e9 \u00e0 ce que la loi de programmation militaire soit respect\u00e9e,\nm\u00eame si c\u2019est avec des ajustements, dont je sais que Jean-Pierre\nCHEVENEMENT les conduit avec imagination et rigueur.\n\nBref, s\u2019il s\u2019agit sur le budget de faire des propositions intelligentes et\nraisonnables, les socialistes sauront en tenir compte. S\u2019il s\u2019agit de d\u00e9noncer par\nesprit de syst\u00e8me ou de surench\u00e9rir dans la d\u00e9magogie, qu\u2019on n\u2019attende pas de\nnous que cela nous conduise \u00e0 renoncer aux vraies priorit\u00e9s.\n\nEt parler de priorit\u00e9 m\u2019am\u00e8ne au quatri\u00e8me grand th\u00e8me de cette\nsession, celui de l\u2019instance de r\u00e9gulation de l\u2019audiovisuel.\n\nEn formulant ses orientations lors de la campagne \u00e9lectorale, le\nPr\u00e9sident de la R\u00e9publique nous a invit\u00e9s \u00e0 tirer les cons\u00e9quences des le\u00e7ons du\npass\u00e9. Avec sagesse, il se refuse \u00e0 un nouveau et complet bouleversement,\nforc\u00e9ment conflictuel, et lui pr\u00e9f\u00e8re la mise en place d\u2019une instance de r\u00e9gulation\nqui pourra \u00eatre durable.\n\nPour des raisons qui ne tiennent pas toutes \u00e0 elle-m\u00eame, la\ncommission actuelle n\u2019a pas su conqu\u00e9rir le respect qu\u2019auraient n\u00e9cessit\u00e9 ses\ncomp\u00e9tences. On peut le regretter mais tous doivent en prendre acte.\n\nOr pr\u00e9cis\u00e9ment, parce que nous ne voulons pas renouveler cette triste\nexp\u00e9rience, nous souhaitons que l\u2019instance future soit entour\u00e9e d\u2019un large\nassentiment. C\u2019est pourquoi j\u2019ai invit\u00e9 les dirigeants des partis repr\u00e9sent\u00e9s par un\ngroupe au Parlement \u00e0 venir en discuter avec moi. Leur sentiment nous sera\npr\u00e9cieux, car n\u2019\u00e9tant pas nous-m\u00eames guid\u00e9s par un int\u00e9r\u00eat partisan auquel nous\nn\u2019aurions rien \u00e0 gagner, nous esp\u00e9rons clarifier par ces consultations les voies de\nl\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral.\n\nC\u2019est d\u2019ailleurs si vrai que nous ne tenterons pas d\u2019opposer l\u2019une \u00e0\nl\u2019autre, l\u2019Assembl\u00e9e o\u00f9 nous sommes majoritaires et celle o\u00f9 nous sommes\nminoritaires, et que le projet de loi sera d\u00e9pos\u00e9 au S\u00e9nat en premier.\n\nOui, le Gouvernement respecte le Parlement, tout le Parlement. Je\nnourris l\u2019espoir que ces d\u00e9bats na\u00eetront des accords larges. Si ce n\u2019\u00e9tait pas le cas,\nsi la surench\u00e8re venait \u00e0 l\u2019emporter sur le compromis, si ceux qui n\u2019ont pu\nconduire une juste politique choisissaient la politique du pire, alors,\nnaturellement, nous pourrions toujours utiliser les armes que la Constitution nous\noffre. Je le ferai sans \u00e9tat d\u2019\u00e2me, mais aussi sans plaisir, car je crois que ce n\u2019est\n\n \n\nl\u2019int\u00e9r\u00eat de personne, et que notre d\u00e9bat d\u00e9mocratique gagne toujours \u00e0 ce que la\nbonne foi appelle la bonne foi.\n\nAyant rapidement \u00e9voqu\u00e9 ce dont vous aurez \u00e0 d\u00e9battre, je voudrais\ndire un dernier mot de ce dont le Parlement ne sera pas saisi. Vous ne vous\nverrez pas soumettre le projet de loi \"portant dispositions statutaires et\npr\u00e9paratoires \u00e0 l\u2019autod\u00e9termination de la Nouvelle\u2014Cal\u00e9donie en 1998\". \u2019est en\neffet directement au suffrage populaire que je proposerai au Pr\u00e9sident de la\nR\u00e9publique d\u2019en appeler, en application de l\u2019article II de la constitution.\n\nCe n\u2019est ni par esprit manoeuvrier, ni par d\u00e9fiance \u00e0 l\u2019\u00e9gard du\nParlement. Mais r\u00e9fl\u00e9chissons lucidement ensemble: au cours des six derni\u00e8res\nann\u00e9es seulement, la Nouvelle\u2014Cal\u00e9donie a connu trois statuts. Et trois autres\nencore au cours des dix ann\u00e9es ant\u00e9rieures. On d\u00e9signait ces statuts du nom du\nMinistre qui les avait pr\u00e9sent\u00e9s. Et le Ministre parti, un autre Ministre \u00e9laborait\nun autre statut.\n\nLe statut qui sera soumis au referendum du 6 novembre prochain ne\nportera aucun nom. Ni celui de Louis LE PENSEC, ni le mien. Et je ne\ndemanderai \u00e0 personne de voter pour quoi que ce soit d\u2019autre que pour les\nchances du d\u00e9veloppement \u00e9quilibr\u00e9 de la Nouvelle-Cal\u00e9donie dans le calme et le\ndialogue retrouv\u00e9s.\n\nCertains ont exprim\u00e9 la crainte qu\u2019en faisant se prononcer trente\nmillions d\u2019\u00e9lecteurs sur les institutions d\u2019un territoire de 150 000 habitants, on ne\nbanalise la proc\u00e9dure solennelle du referendum. Mes chers amis, la fraternit\u00e9 n\u2019est\njamais un geste banal. En demandant au peuple de France sa garantie la plus\nhaute \u00e0 travers l\u2019acte exceptionnel que constitue un referendum, pour la premi\u00e8re\nfois depuis seize ans, il s\u2019agit d\u2019assurer \u00e0 nos compatriotes de Nouvelle-Cal\u00e9donie\nla dur\u00e9e pour construire librement, loyalement, \u00e9quitablement les conditions du\nchoix de leur destin dans dix ans. Mais il s\u2019agit aussi, apr\u00e8s tant de souffrances et\ntant de violence, de leur dire tout simplement : \"courage ! Et bonne chance !\"\n\nIl semble aujourd\u2019hui possible de s\u2019acheminer vers un scrutin sans\n_ d\u00e9chirement, o\u00f9 les quatre principales formations politiques du pays appelleraient\n\u00e0 voter oui. Je veux dire, simplement et sinc\u00e8rement, que je comprends qu\u2019il ne\nsoit ni facile, ni \u00e9vident pour les dirigeants de l\u2019opposition de r\u00e9pondre\npositivement \u00e0 un referendum propos\u00e9 par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et le\nGouvernement. Je sais gr\u00e9 \u00e0 ceux qui l\u2019ont fait directement, sans d\u00e9tours, avec\ncoeur et conviction. Apr\u00e8s avoir h\u00e9sit\u00e9, d\u2019autres, guid\u00e9s par l\u2019int\u00e9r\u00eat national,\nferont une r\u00e9ponse analogue : cela m\u00e9rite \u00e9galement le respect.\n\nEt si \u00e0 Noum\u00e9a les adversaires d\u2019hier ont su se tendre la main, sans\nrien abandonner de leur dignit\u00e9 et de leurs convictions, ne serions\u2014nous pas\ncapables, ici, en m\u00e9tropole, de nous rassembler dans un geste de fraternit\u00e9 envers\nla Nouvelle-Cal\u00e9donie r\u00e9concili\u00e9e ?\n\nCe qui a \u00e9t\u00e9 engag\u00e9 est encore trop fragile -et je le sais mieux que\nquiconque\u2014 pour donner \u00e0 ce r\u00e9f\u00e9rendum toute autre signification.\n\nEt, lorsque le 29 juin dernier, devant l\u2019Assembl\u00e9e Nationale, je\nsouhaitais \"un pays o\u00f9 l\u2019on se parle \u00e0 nouveau, une politique o\u00f9 l\u2019on soit attentif\n\u00e0 ce qui est dit plut\u00f4t qu\u2019\u00e0 qui le dit\", peut-\u00eatre n\u2019\u00e9tait-ce pas simplement un\nr\u00eave... z\n\nl\n\n\u00c0R t. r1.- ,_ 50.\\\n\n\\\n. . . . \u2019V 55\nVorla mes chers amis, vous aurez du travail. Le Gouvernement feraw'iAL\n\ntout ce qui est en son pouvoir pour vous le faciliter. C\u2019est sur le bilan de la\n\n\\\n\n \n\nsession qu\u2019il faudra nous juger et non sur les p\u00e9rip\u00e9ties dont elle pourra \u00eatre\n\u00e9maill\u00e9e.\n\nL\u2019objectif en est clair : voter, apr\u00e8s de vrais d\u00e9bats des lois conformes\n\u00e0 l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, des lois dont nous puissions, \u00e0 l\u2019usage, \u00eatre fiers, bref, des lois\nqui servent le projet que le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique nous a confi\u00e9, \u00e0 vous et \u00e0\nmoi, le soin de mettre en oeuvre : celui de la France unie.\n\n  \n\nz\n\nW\u00b0\n\n \n\n", "key_words": {"DISCOURS": 1, "MICHEL": 1, "PREMIER": 1, "JOURNEES": 1, "PARLEMENTAIRES": 1, "GROUPES": 1, "NATIONALE": 1, "SEPTEMBRE": 1, "toute": 5, "autre": 4, "tiens": 1, "remercier": 1, "notre": 12, "doublement": 1, "comme": 10, "maire": 1, "Vienne": 1, "groupe": 2, "connaissions": 1, "v\u00e9rifions": 1, "appr\u00e9cions": 1, "collaborateurs": 1, "militants": 1, "locaux": 2, "contribu\u00e9": 1, "succ\u00e8s": 2, "Chers": 1, "courte": 1, "session": 3, "droit": 2, "lendemain": 1, "voici": 2, "force": 2, "engagements": 1, "avons": 3, "devant": 5, "printemps": 1, "dernier": 2, "chemin": 3, "parcouru": 1, "depuis": 5, "pr\u00e9c\u00e9dentes": 1, "si\u00e9geaient": 1, "alors": 4, "parmi": 3, "Pierre": 5, "dirigeait": 1, "JOSPIN": 2, "animait": 1, "bureaux": 1, "minist\u00e9riels": 1, "toutes": 2, "pr\u00e9sidences": 1, "\u00e9taient": 1, "occup\u00e9s": 1, "MITTERRAND": 2, "tenait": 1, "Pr\u00e9sidence": 1, "quelques": 2, "d\u00e9but": 2, "nouveau": 2, "apr\u00e8s": 4, "pr\u00e9c\u00e9dent": 1, "suffrage": 2, "universel": 1, "ann\u00e9es": 3, "avancer": 1, "trac\u00e9e": 1, "orientations": 2, "d\u00e9finies": 1, "ratifi\u00e9es": 1, "seront": 2, "oeuvre": 3, "Gouvernement": 9, "pluraliste": 1, "parti": 1, "divers": 1, "MAUROY": 1, "conduit": 4, "Parti": 3, "modernisation": 3, "fid\u00e9lit\u00e9": 1, "Notre": 1, "Laurent": 2, "FABIUS": 2, "commissions": 4, "pr\u00e9sid\u00e9es": 1, "socialiste": 1, "majorit\u00e9": 4, "faiblesse": 1, "pr\u00e9f\u00e9rer": 1, "relativement": 1, "majoritaire": 1, "plut\u00f4t": 2, "double": 1, "victoire": 1, "\u00e9lections": 7, "pr\u00e9sidentielles": 1, "\u00e9coul\u00e9": 1, "avant": 3, "commence": 1, "instruire": 1, "contre": 1, "proc\u00e8s": 1, "p\u00e9riode": 2, "per\u00e7ue": 1, "cr\u00e9dit\u00e9e": 1, "dur\u00e9e": 2, "n\u00e9cessaire": 2, "projet": 6, "soci\u00e9t\u00e9": 2, "fran\u00e7aise": 1, "sommes": 4, "acquise": 1, "temps": 5, "mesures": 3, "budg\u00e9taires": 1, "faire": 6, "criantes": 1, "mati\u00e8re": 3, "logement": 1, "professionnelle": 1, "n\u00e9glig\u00e9e": 1, "pendant": 1, "place": 5, "dispositions": 3, "l\u00e9gislatives": 1, "revenu": 2, "minimum": 2, "solidarit\u00e9": 4, "\u00e9labor\u00e9es": 1, "puissent": 1, "entrer": 1, "vigueur": 1, "conflits": 1, "sociaux": 1, "celui": 6, "aiguilleurs": 1, "duraient": 1, "longs": 1, "r\u00e9gl\u00e9s": 1, "concertation": 1, "imp\u00e9ratifs": 1, "\u00e9conomique": 6, "pr\u00e9par\u00e9": 2, "triple": 1, "volont\u00e9": 2, "traduire": 1, "faits": 1, "limiter": 2, "d\u00e9ficit": 2, "budg\u00e9taire": 1, "redressement": 1, "rendre": 1, "BEREGOVOY": 3, "affirm\u00e9": 1, "priorit\u00e9s": 2, "lesquelles": 1, "\u00e9tions": 1, "engag\u00e9s": 1, "culture": 2, "point": 5, "contrats": 1, "souci": 3, "expriment": 1, "perspective": 1, "limitent": 1, "simple": 2, "pr\u00e9fets": 1, "membres": 1, "message": 1, "r\u00e9affirmer": 1, "personnellement": 1, "personnes": 1, "\u00e2g\u00e9es": 1, "d\u00e9sormais": 2, "p\u00e9nalis\u00e9s": 1, "confort": 1, "n\u00e9cessaires": 1, "grande": 2, "partie": 2, "rappels": 1, "demeurant": 1, "chers": 4, "cours": 6, "trois": 4, "Comme": 1, "tenir": 2, "bouts": 1, "pr\u00e9parer": 2, "aille": 1, "justice": 1, "donner": 2, "moteur": 1, "chance": 2, "progr\u00e8s": 2, "assurer": 2, "d\u00e9mocratie": 2, "reste": 2, "am\u00e9liorations": 1, "concr\u00e8tes": 1, "quotidienne": 1, "\u00e9clairent": 1, "\u00e9videmment": 1, "m\u00e9moire": 1, "entre": 4, "communaut\u00e9s": 1, "territoire": 2, "d\u00e9veloppement": 2, "\u00e9quilibr\u00e9": 2, "civile": 1, "crois": 4, "ponctu\u00e9s": 1, "\u00e9lectoraux": 1, "mauvais": 1, "savons": 3, "exp\u00e9rience": 1, "voeux": 1, "miens": 1, "accompagner": 1, "combat": 1, "Walter": 1, "AMSALLEM": 1, "sentiment": 2, "curieux": 1, "doute": 1, "parce": 2, "\u00e9tait": 1, "signe": 1, "\u00e9ch\u00e9ances": 1, "batailles": 1, "actuelle": 2, "laiss\u00e9": 1, "certaine": 1, "m\u00e9connais": 1, "puisse": 1, "justifi\u00e9e": 1, "certains": 2, "aspects": 1, "motifs": 1, "ch\u00f4mage": 1, "continue": 1, "pouvoir": 2, "salaires": 1, "provoque": 1, "approche": 1, "inqui\u00e9ter": 1, "r\u00e9gion": 2, "parisienne": 2, "aussi": 5, "grandes": 3, "hausses": 1, "p\u00e9nalisent": 1, "familles": 1, "modestes": 1, "classes": 2, "rentr\u00e9e": 1, "pr\u00e9par\u00e9e": 1, "partout": 1, "d\u00e9roul\u00e9e": 1, "fa\u00e7on": 1, "malgr\u00e9": 2, "Lionel": 1, "second": 1, "subsiste": 1, "Moins": 1, "concitoyensmais": 1, "pourtant": 1, "lourde": 1, "encore": 2, "mon\u00e9taire": 1, "internationale": 1, "livr\u00e9e": 1, "aberrations": 1, "mon\u00e9taristes": 1, "contrecarr\u00e9": 1, "baisser": 1, "avait": 2, "reprise": 1, "charges": 1, "financi\u00e8res": 1, "favoriser": 1, "investissements": 1, "proximit\u00e9": 1, "\u00e9voquer": 1, "ouverture": 1, "controvers\u00e9e": 1, "voil\u00e0": 1, "certes": 1, "pr\u00e9occuper": 1, "voguons": 1, "oc\u00e9an": 1, "politique": 8, "quelque": 1, "vagues": 1, "incertitudes": 1, "doivent": 5, "perdre": 2, "destination": 2, "venant": 1, "affiches": 1, "portent": 1, "Socialiste": 1, "cantonales": 2, "vivre": 1, "exactement": 1, "inspire": 1, "pense": 1, "trouvera": 1, "aller": 2, "celles": 1, "Pr\u00e9sident": 4, "R\u00e9publique": 4, "t\u00e2che": 1, "boussole": 1, "valeurs": 1, "socialistes": 4, "peuvent": 3, "partager": 1, "manquons": 1, "talents": 1, "retremp\u00e9s": 1, "ouvert": 1, "chantait": 1, "Jacques": 1, "cherchaient": 1, "parfois": 1, "beaucoup": 2, "aimeraient": 1, "d\u00e9vier": 1, "route": 1, "d\u00e9clarent": 1, "pr\u00eats": 3, "soutenir": 1, "condition": 1, "cessions": 1, "communiste": 1, "participer": 1, "seule": 1, "petite": 1, "difficult\u00e9": 1, "monopole": 1, "d\u00e9livrance": 1, "consid\u00e8re": 1, "vraie": 1, "celle": 3, "\u00e9labore": 1, "heureusement": 1, "pouvait": 1, "poser": 1, "r\u00e9f\u00e9rence": 1, "quasi": 1, "exclusive": 1, "besoin": 4, "d\u00e9livrent": 1, "travailler": 1, "moins": 2, "chaque": 3, "peine": 1, "soumettrait": 1, "contrainte": 1, "solutions": 1, "indolores": 1, "pouvant": 1, "d\u00e9boucher": 1, "mieux": 5, "jamais": 2, "cadre": 1, "institutions": 3, "situer": 1, "rapport": 2, "entam\u00e9e": 1, "laisser": 2, "projets": 2, "dispos\u00e9s": 1, "ouverts": 2, "discussion": 2, "trouver": 1, "interlocuteurs": 1, "bonne": 3, "mendier": 1, "canton": 1, "renouvelable": 1, "commune": 1, "faudra": 2, "chacun": 1, "prenne": 1, "centristes": 1, "pr\u00e9f\u00e8rent": 1, "exclure": 1, "communistes": 1, "excluent": 1, "candidats": 1, "droite": 2, "Front": 2, "national": 1, "antiphrase": 1, "appeler": 1, "devront": 1, "sacrifier": 1, "mythe": 1, "virage": 1, "partis": 2, "attendre": 1, "choisisse": 1, "conseillers": 1, "g\u00e9n\u00e9raux": 1, "conduire": 2, "affaires": 1, "d\u00e9partement": 1, "grand": 3, "engag\u00e9": 2, "d\u00e9centralisation": 1, "valeur": 1, "signification": 1, "profonde": 1, "souhaiter": 1, "fonction": 1, "d\u00e9cisions": 2, "prises": 1, "Paris": 1, "\u00e9lire": 1, "pourront": 2, "bilans": 1, "scuvent": 1, "viens": 1, "th\u00e8mes": 1, "nationaux": 1, "venaient": 1, "d\u00e9tailler": 1, "derniers": 1, "aurons": 1, "allonger": 1, "instant": 1, "probl\u00e8me": 3, "prend": 1, "endroits": 1, "suffit": 1, "revenus": 1, "avoir": 3, "devrait": 1, "accessible": 1, "proposer": 1, "l\u00e9gif\u00e9rer": 1, "cette": 5, "derni\u00e8res": 1, "l\u00e9gislations": 1, "diff\u00e9rentes": 1, "secteur": 2, "b\u00e2timent": 2, "travaux": 1, "publics": 1, "savez": 2, "sensible": 1, "termes": 1, "\u00e9lev\u00e9": 1, "surtout": 1, "aides": 3, "pierre": 1, "personne": 2, "pouvons": 1, "quelle": 1, "gravit\u00e9": 1, "b\u00e2tir": 1, "selon": 1, "r\u00e9forme": 1, "moyen": 1, "terme": 1, "difficult\u00e9s": 2, "raison": 2, "laquelle": 2, "demand\u00e9": 1, "Ministre": 3, "Maurice": 1, "FAURE": 1, "d\u00e9cret": 1, "quicomporte": 1, "suivantes": 1, "d\u00e9finition": 1, "loyers": 3, "correspondant": 1, "logements": 1, "qualit\u00e9": 1, "r\u00e9visions": 1, "souvent": 1, "compris": 1, "constructions": 1, "neuves": 1, "faisant": 2, "obligation": 1, "communiquer": 1, "locataire": 1, "r\u00e9f\u00e9rences": 1, "permettre": 2, "exercer": 1, "am\u00e9nagement": 1, "souscrits": 1, "b\u00e9n\u00e9ficiera": 1, "acc\u00e9dants": 1, "r\u00e8glent": 1, "totalit\u00e9": 1, "Elles": 1, "cependant": 1, "r\u00e9duire": 2, "nettement": 1, "application": 2, "verrons": 1, "venir": 2, "prochaine": 1, "trac\u00e9": 1, "sensiblement": 1, "inf\u00e9rieur": 1, "naturellement": 1, "voudrais": 1, "remarque": 1, "Fran\u00e7ois": 1, "revalorisation": 1, "annonc\u00e9": 1, "aurez": 3, "Sachez": 1, "sympathie": 1, "cr\u00e9er": 2, "cr\u00e9ation": 1, "proc\u00e9dure": 2, "d\u00e9mocratique": 2, "l\u00e9gitime": 1, "lorsque": 2, "consid\u00e9rons": 1, "doive": 1, "alternances": 1, "successives": 1, "forces": 1, "gouverne": 1, "davantage": 2, "manich\u00e9isme": 1, "responsabilit\u00e9": 1, "premier": 1, "texte": 1, "instituant": 1, "aupr\u00e8s": 1, "souligner": 1, "mesure": 1, "dignit\u00e9": 2, "choisir": 1, "r\u00e9signer": 1, "volontairement": 1, "examen": 1, "venus": 1, "inqui\u00e9t\u00e9s": 1, "partage": 1, "responsabilit\u00e9s": 1, "locales": 1, "monde": 1, "parviendrons": 1, "d\u00e9finir": 1, "processus": 1, "harmonieux": 1, "accept\u00e9": 1, "passe": 1, "pourquoi": 2, "consensus": 1, "assez": 1, "large": 1, "r\u00e9pond": 1, "juste": 2, "criant": 1, "mesurons": 1, "devons": 1, "Verser": 1, "aider": 1, "auquel": 2, "d\u00e9pense": 1, "accepter": 1, "payer": 1, "couvrir": 1, "textes": 1, "rel\u00e8vent": 1, "techniques": 1, "adopt\u00e9s": 1, "Conseil": 1, "d\u00e9pos\u00e9s": 1, "bureau": 1, "demandera": 1, "soumettre": 2, "g\u00e9n\u00e9rale": 1, "entend": 1, "ainsi": 1, "marquer": 1, "liaison": 1, "attenter": 1, "pertinence": 2, "consid\u00e9r\u00e9": 1, "nombre": 1, "contraintes": 1, "inciter": 1, "fuite": 1, "capitaux": 1, "surtaxer": 1, "venons": 1, "consid\u00e9rables": 1, "appel": 1, "favorise": 1, "serons": 1, "jug\u00e9s": 1, "toujours": 3, "titre": 1, "perspectives": 2, "europ\u00e9ennes": 1, "r\u00e9flexion": 1, "fiscalit\u00e9": 2, "trompe": 1, "syst\u00e8me": 2, "fiscal": 1, "appelle": 2, "justement": 1, "prochaines": 1, "pourra": 3, "consid\u00e9rable": 1, "seulement": 1, "financer": 1, "\u00e9galement": 3, "logique": 1, "concevoir": 1, "subir": 1, "cause": 1, "troisi\u00e8me": 1, "adopt\u00e9": 1, "Ministres": 1, "septembre": 1, "lignes": 1, "CHARASSE": 1, "entretenus": 1, "tiendrai": 1, "pr\u00e9tend": 1, "aurions": 1, "g\u00e9n\u00e9ralement": 1, "compte": 1, "difficile": 1, "d\u00e9penses": 1, "elles": 1, "faute": 1, "satisfaction": 1, "besoins": 1, "r\u00e9els": 1, "imm\u00e9diats": 1, "service": 1, "public": 1, "demande": 1, "critiquent": 1, "disent": 3, "postes": 1, "recherche": 1, "investissement": 1, "m\u00e9rite": 2, "stimul\u00e9": 1, "reprendre": 1, "fasse": 1, "consid\u00e9rations": 1, "dilatoires": 1, "train": 1, "fonctionnaires": 1, "usagers": 1, "commencent": 1, "attach\u00e9": 1, "productivit\u00e9": 1, "progresser": 1, "pouss\u00e9e": 1, "brutale": 1, "volontaire": 1, "poursuivons": 1, "savoir": 1, "fruits": 1, "particulier": 1, "veill\u00e9": 1, "programmation": 1, "militaire": 1, "imagination": 1, "budget": 1, "propositions": 1, "intelligentes": 1, "sauront": 1, "d\u00e9noncer": 1, "surench\u00e9rir": 1, "conduise": 1, "renoncer": 1, "vraies": 1, "parler": 1, "priorit\u00e9": 1, "quatri\u00e8me": 1, "th\u00e8me": 1, "r\u00e9gulation": 1, "formulant": 1, "campagne": 1, "invit\u00e9s": 1, "tirer": 1, "cons\u00e9quences": 1, "le\u00e7ons": 1, "refuse": 1, "complet": 1, "pr\u00e9f\u00e8re": 1, "instance": 1, "raisons": 1, "tiennent": 1, "conqu\u00e9rir": 1, "respect": 1, "n\u00e9cessit\u00e9": 1, "regretter": 1, "prendre": 1, "voulons": 1, "renouveler": 1, "souhaitons": 1, "future": 1, "entour\u00e9e": 1, "invit\u00e9": 1, "dirigeants": 2, "repr\u00e9sent\u00e9s": 1, "Parlement": 2, "discuter": 1, "guid\u00e9s": 2, "int\u00e9r\u00eat": 1, "partisan": 1, "esp\u00e9rons": 1, "clarifier": 1, "consultations": 1, "voies": 1, "tenterons": 1, "majoritaires": 1, "d\u00e9pos\u00e9": 1, "S\u00e9nat": 1, "respecte": 1, "d\u00e9bats": 2, "na\u00eetront": 1, "accords": 1, "surench\u00e8re": 1, "venait": 1, "choisissaient": 1, "pourrions": 1, "utiliser": 1, "armes": 1, "Constitution": 1, "ferai": 1, "d\u00e9bat": 1, "gagne": 1, "rapidement": 1, "\u00e9voqu\u00e9": 1, "statutaires": 1, "directement": 1, "populaire": 1, "proposerai": 1, "esprit": 1, "d\u00e9fiance": 1, "r\u00e9fl\u00e9chissons": 1, "lucidement": 1, "connu": 1, "d\u00e9signait": 1, "statuts": 1, "statut": 1, "soumis": 1, "referendum": 2, "novembre": 1, "prochain": 1, "aucun": 1, "Louis": 1, "voter": 2, "calme": 1, "exprim\u00e9": 1, "crainte": 1, "prononcer": 1, "solennelle": 1, "fraternit\u00e9": 2, "geste": 2, "demandant": 1, "peuple": 1, "France": 2, "garantie": 1, "travers": 1, "exceptionnel": 1, "constitue": 1, "seize": 1, "compatriotes": 1, "construire": 1, "\u00e9quitablement": 1, "conditions": 1, "destin": 1, "souffrances": 1, "simplement": 3, "semble": 1, "possible": 1, "scrutin": 1, "quatre": 1, "principales": 1, "formations": 1, "politiques": 1, "comprends": 1, "\u00e9vident": 1, "propos\u00e9": 1, "Apr\u00e8s": 1, "r\u00e9ponse": 1, "analogue": 1, "Noum\u00e9a": 1, "adversaires": 1, "tendre": 1, "abandonner": 1, "leurs": 1, "rassembler": 1, "r\u00e9concili\u00e9e": 1, "fragile": 1, "r\u00e9f\u00e9rendum": 1, "parle": 1, "bilan": 1, "juger": 1, "p\u00e9rip\u00e9ties": 1, "clair": 1, "vrais": 1, "servent": 1, "mettre": 1}}