{"id": "09_03_1990-Paris", "date": "09_03_1990", "year": "1990", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_199_32_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "PREMIER MINISTRE\n\n \n\nSERVICE DE PRESSE\n\nPARIS, 1e 9 mars 1990\n\nDISCOURS DE M. MICHEL ROCARD\nPREMIER MINISTRE\n\n \n\nA LA\n\nCOMMISSION SUR LE\nSURENDETTEMENT DES MENAGES\n\n \n\nMadame Ie Ministre,\nMonsieur 1e Gouverneur,\nMonsieur Ie Pr\u00e9fet,\nMessieurs Ies Pr\u00e9sidents,\nMesdames,\n\nMessieurs,\n\n \n\n \n\nLe Pr\u00e9sident et Ie Premier Ministre de PoIogne sont aujourd\u2019hui en\nvisite officieIIe en France.\n\nMa journ\u00e9e est donc domin\u00e9e par Ies entretiens que je viens\nd\u2019avoir, aux c\u00f4t\u00e9s du Pr\u00e9sident de Ia R\u00e9puinque, avec Ies autorit\u00e9s de\nce pays auqueI nous Iie une Iongue tradition d\u2019amiti\u00e9.\n\nJe vous quitterai dans peu de temps pour Ia conf\u00e9rence de presse\nqui cI\u00f4ture un \u00e9change de vues dont vous percevez toute I\u2019importance\ndans 1e contexte europ\u00e9en actueI. ,nett\u00eea\\\n\n. ' \\. 1\u2018\u201c: \u201d,cly\u00efk\n\n. \\ J /\n., \\._;\u2019/\u00e6\n\n\\\\;;\nJ\u2019ai tenu n\u00e9anmoins \u00e0 participer \u00e0 I\u2019instaIIation de Ia Commission\nde surendettement. La Ioi qui entre ainsi concr\u00e8tement en appIication\npr\u00e9sente en effet, \u00e0 mes yeux, un caract\u00e8re exempIaire :\n\n. par son objet tout d\u2019abord, parce qu\u2019eIIe touche \u00e0 1a vie\nquotidienne des Fran\u00e7ais et pIus pr\u00e9cis\u00e9ment de tous ceux qui sont\nconfront\u00e9s aux difficuIt\u00e9s mat\u00e9rieIIes Ies pIus grandes ;\n\n. par Ies conditions de sa pr\u00e9paration ensuite, qui ont \u00e9t\u00e9\nmarqu\u00e9es par une concertation tr\u00e8s pouss\u00e9e.\n\nSur un sujet excessivement difficiIe \u00e0 formaIiser en termes I\u00e9gis-\nIatifs et juridiques, I\u2019accord Ie pIus Iarge a pu ainsi \u00eatre r\u00e9uni,\n\u00e9cartant Ies craintes sym\u00e9triques de ceux qui redoutaient un projet\ntrop timor\u00e9 ou \u00e0 I\u2019inverse des solutions financi\u00e8res par trop hasar\u2014\ndeuses.\n\nDepuis son instaIIation, Ie Gouvernement que je dirige a pour\nambition d\u2019am\u00e9Iiorer Ia vie quotidienne des Fran\u00e7ais.\n\nDans ce but, i1 s\u2019appquue tout d\u2019abord \u00e0 faire Ie meiIIeur usage\ndes fruits de Ia croissance \u00e9conomique retrouv\u00e9e.\n\nDistribuer Ie revenu disponibIe, voil\u00e0 mon ambition constante ;\nechure toute distribution artificieIIe de pouvoir d\u2019achat, voil\u00e0 ma\nr\u00e8gIe de conduite.\n\nNous commen\u00e7ons \u00e0 en voir Ies premiers r\u00e9sultats. La croissance\nrapide que nous connaissons depuis deux ans repose sur Ia progression\nde nos investissements et de nos exportations tandis que Ia hausse des\nprix reste mod\u00e9r\u00e9e.\n\nA I\u2019\u00e9cart de toute menace de d\u00e9sordre \u00e9conomique ou financier,\nnotre pays se trouve\n\n.../...\n\n \n\nen mesure de remplir le r\u00f4le qui doit \u00eatre le sien dans l\u2019Europe\nd\u2019aujourd\u2019hui et de demain.\n\nNous pourrons aussi tirer parti du regain de croissance dont est\nporteuse l\u2019ouverture des march\u00e9s \u00e0 l\u2019Est.\n\nNous pourrons enfin, \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur, avancer dans la lutte contre\nles in\u00e9galit\u00e9s.\n\nCette nouvelle \u00e9tape sociale est en effet indispensable, car la\ncrise, partout dans le pays, a laiss\u00e9 ses s\u00e9quelles, frapp\u00e9 les plus\nfaibles, multipli\u00e9 les facteurs d\u2019exclusion.\n\nLe mal est profond. Le niveau et les structures du ch\u00f4mage le\nmontrent. La croissance vertueuse que je commentais tout \u00e0 l\u2019heure a\ncertes permis la cr\u00e9ation de tr\u00e8s nombreux emplois. Elle favorise aussi\nun recul r\u00e9gulier du ch\u00f4mage, spectaculaire pour les jeunes, ce dont il\ny a des raisons de se r\u00e9jouir.\n\nMais elle a du mal \u00e0 faire reculer les maux les plus profonds,\ncomme celui qui touche par exemple la population des ch\u00f4meurs de longue\ndur\u00e9e.\n\nC\u2019est la raison pour laquelle j\u2019ai fait de la lutte pour l\u2019emploi\nla priorit\u00e9 \u00e9conomique gouvernementale.\n\nLe second volet de la lutte contre les in\u00e9galit\u00e9s sociales, c\u2019est\nla lutte contre l\u2019exclusion.\n\nL\u2019introduction du revenu minimum d\u2019insertion a apport\u00e9 la r\u00e9ponse\nurgente dont le pays avait besoin.\n\nMais, au-del\u00e0 de ce filet protecteur global, la lutte contre\nl\u2019exclusion exige des instruments d\u2019intervention plus sp\u00e9cifiques.\n1/7 l . I ,1\na vigq;9// Tel \u00e9tait l\u2019objectif poursuivi par le Gouvernement lorsqu\u2019il s\u2019est\n\u201c\u2018 \u201c\u2018 engag\u00e9, l\u2019an dernier, \u00e0 trouver une solution aux difficult\u00e9s des\n_familles surendett\u00e9es.\n\nLes ann\u00e9es 80 ont en effet marqu\u00e9, dans notre pays, une tendance\ng\u00e9n\u00e9rale \u00e0 l\u2019endettement des m\u00e9nages.\n\nSon origine tient d\u2019abord \u00e0 la demande des particuliers, d\u2019autant\nplus forte qu\u2019elle pouvait compenser, au moins en partie, le ralentis-\nsement observ\u00e9 en mati\u00e8re de revenu. Elle tient aussi au dynamisme de\nl\u2019offre bancaire puisque les entreprises, client\u00e8le traditionnelle,\navaient r\u00e9duit leurs demandes de cr\u00e9dits.\n\nCet endettement des m\u00e9nages est\u2014il all\u00e9 trop loin ?\n\nCette question, souvent pos\u00e9e, me para\u00eet constituer le type m\u00eame du\nfaux probl\u00e8me.\n\n \n\n \n\nNous savons en effet que le taux d\u2019endettement des m\u00e9nages reste\ninf\u00e9rieur, en France, \u00e0 ce qu\u2019il est chez nos principaux partenaires.\n\nLe d\u00e9veloppement du cr\u00e9dit \u00e0 la consommation est un \u00e9l\u00e9ment\nimportant de la modernisation financi\u00e8re dans laquelle nous sommes\nengag\u00e9s.\n\nEncore faut-il que ce mouvement se d\u00e9veloppe dans des conditions\nd\u2019information satisfaisantes, et en veillant \u00e0 ce que le calcul des\nrisques inh\u00e9rents \u00e0 toute op\u00e9ration financi\u00e8re soit effectu\u00e9 avec\nrigueur.\n\nLa situation des m\u00e9nages aujourd\u2019hui surendett\u00e9s montre que ces\nconditions n\u2019ont peut\u2014\u00eatre pas \u00e9t\u00e9, dans le pass\u00e9 r\u00e9cent, compl\u00e8tement\nr\u00e9unies.\n\nPeut\u2014\u00eatre l\u2019information disponible n\u2019\u00e9tait-elle pas toujours\nad\u00e9quate, peut-\u00eatre l\u2019emprunteur ou son banquier ont ils pu dans\ncertains cas faire preuve d\u2019impr\u00e9voyance.\n\nC\u2019est, en tout cas la raison pour laquelle la loi pr\u00e9voit un volet\npr\u00e9ventif substantiel, de mani\u00e8re \u00e0 ce que, \u00e0 l\u2019avenir, le cr\u00e9dit aux\nparticuliers offre les meilleures conditions de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 chacun des\nintervenants.\n\nMais l\u2019ampleur actuelle du probl\u00e8me du surendettement s\u2019explique\ndavantage encore par les \u00e9v\u00e9nements graves qui peuvent d\u00e9s\u00e9quilibrer\nbrutalement le budget d\u2019un m\u00e9nage.\n\nLa maladie, le ch\u00f4mage bien s\u00fbr, mais aussi le divorce ou les\naccidents de toute sorte sont les causes les plus fr\u00e9quentes qui font\nbasculer soudainement l\u2019existence d\u2019une famille.\n\nNous savons que 200.000 m\u00e9nages environ sont concern\u00e9s. Ce chiffre\nmontre que le probl\u00e8me n\u2019est pas immense en termes macro\u00e9conomiques\npuisqu\u2019il ne touche que 2 % des Fran\u00e7ais ayant recours au cr\u00e9dit.\n\nC\u2019est plut\u00f4t un probl\u00e8me humain, celui que soul\u00e8ve la d\u00e9tresse \u00e0\nlaquelle poussent des difficult\u00e9s financi\u00e8res insurmontables, celui de\nl\u2019exclusion qui menace les personnes auxquelles la collectivit\u00e9\nd\u00e9daigne d\u2019offrir une issue.\n\nCar c\u2019est bien cel\u00e0 que provoque la crise lorsqu\u2019elle frappe les\nplus faibles. c\u2019est_aussi ce que je refuse.\n\nLa loi sur le surendettement illustre l\u2019engagement d\u2019un Gouverne\u2014\nment qui refuse de laisser ces 200.000 familles au bord du chemin.\n\nBeaucoup d\u2019avis se sont exprim\u00e9s au cours de l\u2019\u00e9laboration de\ncette loi. Je rends hommage \u00e0 la mani\u00e8re dont V\u00e9ronique Neiertz a\n\u00e9cout\u00e9 toutes les parties int\u00e9ress\u00e9es et plus encore \u00e0 l\u2019efficacit\u00e9\navec laquelle elle a su rechercher les solutions appropri\u00e9es.\n\n.../...\n\n \n\nLa t\u00e2che n'\u00e9tait, en effet, pas ais\u00e9e : jusqu\u2019\u00e0 quel degr\u00e9 de\nd\u00e9tail la loi pouvait\u2014elle utilement d\u00e9finir le contenu des mesures\npr\u00e9ventives ? Comment favoriser la recherche de solutions amiables ?\n\nDans quelles limites inscrire la nouvelle proc\u00e9dure de r\u00e8glement\njudiciaire ?\n\nA ces questions ont \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9es des solutions pragmatiques. Elles\nne pr\u00e9tendent pas r\u00e9pondre \u00e0 la totalit\u00e9 des probl\u00e8mes. L\u2019esprit de la\nloi est plut\u00f4t de fixer la responsabilit\u00e9 de chacun.\n\nCar au fond, les succ\u00e8s durables ne pourront venir que de\nl\u2019\u00e9ducation et de l\u2019information des consommateurs, du soutien des\nassociations qui aident les familles en difficult\u00e9s, de l\u2019application\nd\u2019une authentique d\u00e9ontologie par tous les professionnels du cr\u00e9dit.\n\nL\u2019\u00e9laboration de ce que l\u2019on appelle d\u00e9sormais la \"Loi Neiertz\"\naura sans nul doute permis de prendre une conscience plus aigue de ces\nenjeux.\n\nDepuis le 1er Mars dans certains d\u00e9partements, \u00e0 partir d\u2019aujour-\nd\u2019hui \u00e0 Paris, le travail des commissions de conciliation constitue un\nsigne d\u2019espoir pour des dizaines de milliers de familles.\n\nJe me r\u00e9jouis de penser qu\u2019\u00e0 leurs yeux l\u2019exigence de solidarit\u00e9\na, cette semaine, une signification plus concr\u00e8te.\n\nJe suis convaincu que vous tous, ici et partout o\u00f9 vont fonction-\nner les commissions, saurez r\u00e9pondre dans votre pratique quotidienne \u00e0\ncette exigence.\n\nIl ne me reste plus qu\u2019\u00e0 vous souhaiter bon travail.\n\n \n\n \n\n", "key_words": {"PREMIER": 1, "MICHEL": 1, "Pr\u00e9sident": 2, "Premier": 1, "Ministre": 1, "PoIogne": 1, "officieIIe": 1, "journ\u00e9e": 1, "domin\u00e9e": 1, "entretiens": 1, "c\u00f4t\u00e9s": 1, "autorit\u00e9s": 1, "auqueI": 1, "Iongue": 1, "tradition": 1, "quitterai": 1, "temps": 1, "conf\u00e9rence": 1, "cI\u00f4ture": 1, "\u00e9change": 1, "percevez": 1, "toute": 5, "contexte": 1, "europ\u00e9en": 1, "n\u00e9anmoins": 1, "participer": 1, "entre": 1, "ainsi": 2, "concr\u00e8tement": 1, "caract\u00e8re": 1, "exempIaire": 1, "objet": 1, "parce": 1, "touche": 3, "Fran\u00e7ais": 2, "pr\u00e9cis\u00e9ment": 1, "difficuIt\u00e9s": 1, "mat\u00e9rieIIes": 1, "grandes": 1, "conditions": 2, "pr\u00e9paration": 1, "concertation": 1, "sujet": 1, "excessivement": 1, "difficiIe": 1, "formaIiser": 1, "termes": 2, "Iarge": 1, "craintes": 1, "sym\u00e9triques": 1, "redoutaient": 1, "timor\u00e9": 1, "solutions": 4, "financi\u00e8res": 2, "Gouvernement": 2, "dirige": 1, "quotidienne": 2, "faire": 3, "meiIIeur": 1, "fruits": 1, "croissance": 3, "\u00e9conomique": 3, "revenu": 2, "voil\u00e0": 2, "ambition": 1, "constante": 1, "distribution": 1, "artificieIIe": 1, "pouvoir": 1, "commen\u00e7ons": 1, "premiers": 1, "connaissons": 1, "depuis": 1, "repose": 1, "investissements": 1, "exportations": 1, "tandis": 1, "hausse": 1, "reste": 2, "menace": 2, "d\u00e9sordre": 1, "mesure": 1, "remplir": 1, "pourrons": 2, "aussi": 3, "tirer": 1, "parti": 1, "regain": 1, "march\u00e9s": 1, "avancer": 1, "lutte": 5, "nouvelle": 2, "\u00e9tape": 1, "sociale": 1, "effet": 3, "partout": 2, "laiss\u00e9": 1, "frapp\u00e9": 1, "multipli\u00e9": 1, "facteurs": 1, "niveau": 1, "structures": 1, "ch\u00f4mage": 2, "vertueuse": 1, "commentais": 1, "permis": 2, "cr\u00e9ation": 1, "nombreux": 1, "favorise": 1, "recul": 1, "r\u00e9gulier": 1, "spectaculaire": 1, "raisons": 1, "reculer": 1, "celui": 3, "exemple": 1, "population": 1, "ch\u00f4meurs": 1, "raison": 2, "laquelle": 4, "priorit\u00e9": 1, "second": 1, "volet": 1, "contre": 2, "in\u00e9galit\u00e9s": 1, "minimum": 1, "apport\u00e9": 1, "avait": 1, "filet": 1, "protecteur": 1, "exige": 1, "instruments": 1, "\u00e9tait": 1, "poursuivi": 1, "trouver": 1, "solution": 1, "difficult\u00e9s": 2, "ann\u00e9es": 1, "notre": 1, "origine": 1, "tient": 2, "demande": 1, "forte": 1, "pouvait": 1, "moins": 1, "observ\u00e9": 1, "mati\u00e8re": 1, "dynamisme": 1, "bancaire": 1, "puisque": 1, "client\u00e8le": 1, "r\u00e9duit": 1, "leurs": 2, "demandes": 1, "endettement": 1, "m\u00e9nages": 4, "souvent": 1, "para\u00eet": 1, "constituer": 1, "savons": 2, "principaux": 1, "d\u00e9veloppement": 1, "cr\u00e9dit": 2, "consommation": 1, "modernisation": 1, "financi\u00e8re": 2, "mouvement": 1, "d\u00e9veloppe": 1, "veillant": 1, "calcul": 1, "inh\u00e9rents": 1, "op\u00e9ration": 1, "effectu\u00e9": 1, "situation": 1, "surendett\u00e9s": 1, "montre": 1, "pass\u00e9": 1, "disponible": 1, "banquier": 1, "preuve": 1, "pr\u00e9voit": 1, "mani\u00e8re": 2, "offre": 1, "meilleures": 1, "s\u00e9curit\u00e9": 1, "chacun": 1, "actuelle": 1, "probl\u00e8me": 3, "surendettement": 2, "encore": 2, "\u00e9v\u00e9nements": 1, "graves": 1, "peuvent": 1, "budget": 1, "divorce": 1, "sorte": 1, "causes": 1, "fr\u00e9quentes": 1, "soudainement": 1, "environ": 1, "immense": 1, "ayant": 1, "recours": 1, "plut\u00f4t": 2, "soul\u00e8ve": 1, "d\u00e9tresse": 1, "poussent": 1, "personnes": 1, "auxquelles": 1, "provoque": 1, "crise": 1, "frappe": 1, "illustre": 1, "refuse": 1, "laisser": 1, "familles": 2, "exprim\u00e9s": 1, "cours": 1, "rends": 1, "hommage": 1, "V\u00e9ronique": 1, "Neiertz": 1, "toutes": 1, "parties": 1, "int\u00e9ress\u00e9es": 1, "rechercher": 1, "t\u00e2che": 1, "ais\u00e9e": 1, "degr\u00e9": 1, "utilement": 1, "d\u00e9finir": 1, "contenu": 1, "Comment": 1, "favoriser": 1, "recherche": 1, "amiables": 1, "quelles": 1, "limites": 1, "inscrire": 1, "proc\u00e9dure": 1, "questions": 1, "trouv\u00e9es": 1, "pr\u00e9tendent": 1, "r\u00e9pondre": 2, "totalit\u00e9": 1, "fixer": 1, "responsabilit\u00e9": 1, "succ\u00e8s": 1, "durables": 1, "pourront": 1, "venir": 1, "soutien": 1, "aident": 1, "authentique": 1, "d\u00e9ontologie": 1, "professionnels": 1, "appelle": 1, "d\u00e9sormais": 1, "doute": 1, "prendre": 1, "conscience": 1, "aigue": 1, "certains": 1, "partir": 1, "travail": 1, "commissions": 1, "conciliation": 1, "constitue": 1, "dizaines": 1, "milliers": 1, "r\u00e9jouis": 1, "penser": 1, "cette": 1, "signification": 1, "convaincu": 1, "saurez": 1, "votre": 1, "pratique": 1, "souhaiter": 1}}