{"id": "18_04_1995-Tours", "date": "18_04_1995", "lieu": "Tours", "longitude": 0.6940975294117647, "latitude": 47.393997823529396, "typologie": "discours dactylographie", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_208_07_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "SCHEMA D'INTERVENTION\n\nMesdames, Messieurs,\nChers Amis,\n\nNous devons une bonne part des\nambigu\u00eft\u00e9s de cette campagne \u00e0 Philippe\nSEGUIN, qui, dit\u2014on, est le dernier inspirateur\nactuel du discours politique de Jacques CHIRAC,\nen attendant, n'en doutons pas, le prochain\nqui risque d'\u00eatre passablement diff\u00e9rent Gr\u00e2ce\n\u00e0 lui, en effet, tout se brouille. Pour distancer\nBALLADUR, et le r\u00e9duire au r\u00f4le du\nconservatisme ranci, Jacques CHIRAC se pare\ndes couleurs de la gauche et s'empare des mots\nde la gauche. Il ne pense pas courir de risque\ndans l'\u00e9lectorat de droite. Son pass\u00e9 r\u00e9pond de\nson avenir. La droite sait bien qu'\u00e0 Matignon ou\n\u00e0 Paris, il a toujours men\u00e9 une vraie politique de\ndroite, bien nette et parfois bien brutale.\n\nNon, il s'agit pour Messieurs CHIRAC et\nSEGUIN de jeter le trouble, de profiter des\n\n \n\n2\n\nincertitudes de l'opinion, de tirer parti du temps\nqui s'est \u00e9coul\u00e9 depuis leur gouvernement\ncommun de 1986-1988, qui se voulait,\nrappelons-le, d'inspiration n\u00e9o-lib\u00e9rale. Les\nprivatisations, les d\u00e9r\u00e9glementations, les\nd\u00e9remboursements des m\u00e9dicaments, la\nsuppression de l'imp\u00f4t sur la forture, en un mot,\ntout ce qui a affaibli le pacte r\u00e9publicain, qu'ils\nveulent restaurer aujourd'hui, nous leur devons.\n\nOn peut certes changer. Mais, bien que\nla politique suivie actuellement par Jacques\nCHIRAC' \u00e0 Paris ne va pas en ce sens,\nl'hypoth\u00e8se n'aurait une once de cr\u00e9dibilit\u00e9 que\nsi Jacques CHIRAC en avait les moyens\npolitiques. ll suffit de regarder sa majorit\u00e9 -|a\nplus r\u00e9actionnaire que la France n'ait eu depuis\nlongtemps- pour voir qu'il n'en ira pas ainsi.\n\ndix La politique ne se fait pas qu'avec des\nslogans. Elle se fait avec des hommes et des\nfemmes, des id\u00e9aux que l'on porte, des int\u00e9r\u00eats\nque l'on repr\u00e9sente. La gauche a pu para\u00eetre\nd\u00e9m\u00e9riter, j'en conviens, mais rien ne fera qu'il\nn'y ait des r\u00e9formes qui ne soient possibles\nqu'avec elle. Sans elle, nous aurons, n'en doutez\npas, une politique conservatrice, d'habillage\ndiff\u00e9rent, mais toujours conservatrice. CHIRAC\nou BALLADUR ne sont diff\u00e9rents que comme le\n\n \n\n3\n\nmarteau est diff\u00e9rent de l'enclume. L'un comme\nl'autre incarnent une politique qui tourne le dos \u00e0\nPaven\u00fc.\n\nUne fois \u00e9cart\u00e9s les faux semblants, je\nveux avec vous approfondir le point qui devrait\n\u00eatre aujourd'hui le plus important dans un d\u00e9bat\nnational digne de l'enjeu pr\u00e9sidentiel. Lionel\nJOSPIN a justement fait de sa premi\u00e8re priorit\u00e9\nla volont\u00e9 de placer \"l'homme au coeur de\nl'\u00e9conomie\". Tout le monde ou presque pourrait\nen dire autant, penserez-vous. Mais, si no\u00f9s\nsommes coh\u00e9rents, il n'en va pas ainsi. Et, seule\nune authentique politique social\u2014d\u00e9mocrate peut\ndonner un vrai contenu \u00e0 cette volont\u00e9. /\n\n\\ .4\n\n \n \n\n\u201ca\u201c...\u00e6t\u201c\n\nPartons d'un diagnostic rapide. Et\nmettons\u2014le d'embl\u00e9e au niveau qui doit \u00eatre le\nsien. Le monde change. Les mutations\n\u00e9conomiques, financi\u00e8res et technologiques dans\nl'industrie comme dans les t\u00e9l\u00e9communications\nont transform\u00e9 les conditions de la croissance et\ntout particuli\u00e8rement son contenu en emploi.\nNous sommes face \u00e0 une nouvelle r\u00e9volution\nindustrielle mondiale. Et, cela, \u00e0 un moment o\u00f9\nla mondialisation de l'\u00e9conomie et la lib\u00e9ration\ndes mouvements de capitaux conduisent \u00e0\nl'instabilit\u00e9 mon\u00e9taire. Nous voyons dans le\n\n \n\n4\n\nmonde entier une recherche permanente du\nprofit imm\u00e9diat qui fragilise l'avenir.\n\nTout cela ne favorise pas l'emploi. Et,\nm\u00eame le retour souhaitable \u00e0 une croissance\nplus soutenue ne suffira pas. Nous devons donc\nchanger les termes du d\u00e9bat et faire preuve\nd'une r\u00e9elle audace. /-.-7w\nK\" :1.:;;,_\u00ef;\u00efr\u00ab\u2014/'\n\nSi nous consid\u00e9rons la France\nmaintenant, le bilan des derni\u00e8res ann\u00e9es\npr\u00e9sente des acquis mais aussi deux grands\npoints noirs. La modernisation de notre industrie,\nla ma\u00eetrise de l'inflation, le solde positif du\ncommerce ext\u00e9rieur, tout cela repr\u00e9sente des\natouts r\u00e9els. Mais, le ch\u00f4mage est trop\nimportant, trop long et touche davantage les\njeunes que dans d'autres pays europ\u00e9ens\ncomparables. C'est une menace majeure pour\nnotre soci\u00e9t\u00e9. Consid\u00e9rons aussi l'ampleur des\nd\u00e9ficits, le d\u00e9ficit public, le d\u00e9ficit de la\nprotection sociale, le poids de la dette, ils\nob\u00e8rent nos marges de manoeuvre.\n\nJe constate, enfin, que trois politiques\nont \u00e9chou\u00e9 hier. D'abord, la d\u00e9r\u00e9glementation\nmassive des r\u00e8gles sociales, pratiqu\u00e9e aux Etats-\n-Unis et en Grande Bretagne, commenc\u00e9e par\nJacques CHIRAC et Edouard BALLADUR en\n\n \n\n5\n\n1986, a provoqu\u00e9 visiblement le d\u00e9veloppement\nde la pauvret\u00e9, de la pr\u00e9carit\u00e9 et de la\nd\u00e9linquance. Nous n'en voulons pas.\n\nDeux autres politiques ont \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9es\naussi par l'\u00e9chec, et l\u00e0 nous portons notre part\nde responsabilit\u00e9, car nous n'avons pas r\u00e9agi\nassez vite, je veux parler de la politique de\nbaisse de la pression fiscale et la politique de\nbaisse des charges sur les entreprises. Elles\nn'ont pas \u00e9t\u00e9 cr\u00e9atrices d'emplois, faute que des\ncontreparties concr\u00e8tes n'aient pas \u00e9t\u00e9\ndemand\u00e9es aux entreprises. Les r\u00e8gles du\n\nmarch\u00e9 lib\u00e9ral montrent leurs limites. f...\n\na; ._ )\nOr, les candidats de droite ne proposent\npas de rupture fondamentale \u201cavec ces politiques.\nBALLADUR pendant son gouvernement a\nprivil\u00e9gi\u00e9 essentiellement l'offre et a fortement\nponctionn\u00e9 le pouvoir d'achat en 1993 et 1994.\nCHlRAC, derri\u00e8re un discours social, pr\u00e9sente un\nm\u00e9lange de baisse des charges, de diminution\ndes imp\u00f4ts et, comme il dit \"d'all\u00e8gement des\nlois et des r\u00e8glements\" (le mot d\u00e9r\u00e9glementation\nest devenu tabou l). La diff\u00e9rence entre\nBALLADUR et CHIRAC tient en une chose : les\nincons\u00e9quences budg\u00e9taires des choix de\n\nCHIRAC rendront explosive la situation\n\n \n\n6\n\nfinanci\u00e8re l\u00e9gu\u00e9e par la gestion du gouvernement\nBALLADUR l\n\nNos objectifs, ceux de Lionel JOSPIN et\nde moi-m\u00eame, sont diff\u00e9rents. Pour activer\nl'\u00e9conomie et retisser r\u00e9ellement notre coh\u00e9sion\nsociale, nous devons suppl\u00e9er aux d\u00e9faillances\ndu march\u00e9. Nous avons quatre objectifs majeurs,\nnous devons nous battre pour l'emploi, pour la\ncroissance, pour la qualification des salari\u00e9s,\npour les salaires. ,\n\n_\u2018 ,9\n\nPour concr\u00e9tiser cette volont\u00e9, je\ndistingue sept axes prioritaires, sept politiques\nn\u00e9cessaires, que je d\u00e9taillerai bri\u00e8vement.\n\nll est habituel d'achever les propos\n\u00e9lectoraux en disant quelques mots sur l'Europe.\nEh bien l je commencerai par l\u00e0 \u2014sans d'ailleurs\nhi\u00e9rarchiser les priorit\u00e9s politiques-. Nous\ndevons, en effet, faire face aux d\u00e9r\u00e8glements\nmondiaux. Et, pour cela, achever l'int\u00e9gration\neurop\u00e9enne en r\u00e9ussissant la monnaie unique.\nCe n\u2018est pas une lubie de technocrate l. C'est la\ncondition pour donner de nouvelles marges de\nmanoeuvre \u00e0 notre \u00e9conomie, pour peser sur les\nr\u00e8gles du commerce international, pour\ncontribuer \u00e0 la stabilit\u00e9 mon\u00e9taire et financi\u00e8re\ndont la monnaie unique pourra \u00eatre le pivot.\n\n \n\nJe n'ai pas le f\u00e9tichisme des dates,\n1997 ou 1999 qu'importe au fond, pourvu que\nles conditions et une bonne transition soient\nassur\u00e9es. Les enjeux impliquent qu'il n'y ait ni\nvitesse ni pr\u00e9cipitation. J'avais d\u00e9j\u00e0, il y a\nquelques ann\u00e9es, proposer une initiative de\ncroissance europ\u00e9enne cr\u00e9atrice d'emplois. Une\nvolont\u00e9 commune franco\u2014allemande, forg\u00e9e par\nune solidarit\u00e9 renforc\u00e9e, pourra la porter.\n\nKg Deuxi\u00e8me axe, il est d'actualit\u00e9, Lionel\nJOSPIN en a parl\u00e9 avec nettet\u00e9, les salaires\ndoivent suivre l'augmentation de la productivit\u00e9.\nNous\u2018avons assur\u00e9 dans le pass\u00e9 proche le\nredressement de la comp\u00e9titivit\u00e9 des entreprises.\nElle est pour l'essentiel acquise aujourd'hui. Les\nentreprises manquent aujourd'hui de clients.\nNous avons besoin d'une progression de la\nconsommation. BALLADUR ne l'a pas comprise\npendant deux ans, Jacques CHIRAC dans sa\nr\u00e9thorique de campagne le contredit. Mais, il\nfaut \u00eatre attentif au tour de passe-passe que\ncontient ses propositions : il veut augmenter les\nsalaires directs, mais, en m\u00eame temps, il baisse\nles ressources de la protection sociale, donc, le\nsalaire indirect. Nous proposons, au contraire,\nune progression raisonnable, juste socialement\net efficace \u00e9conomiquement.\n\n \n\nTroisi\u00e8me axe, j'y suis particuli\u00e8rement\nattach\u00e9, la baisse de la dur\u00e9e du travail. C'est un\npoint de clivage majeur entre la droite et la\ngauche, c'est un point qui d\u00e9cide la nature d'une\nsoci\u00e9t\u00e9. Je rappellerai simplement que c'est le\nmouvement de l'histoire. C'est aujourd'hui le\nseul moyen de d\u00e9velopper significativement\nl'emploi industriel compte tenu des r\u00e9volutions\ntechnologiques. ll y a une attente et une\ndemande dans la soci\u00e9t\u00e9. ,\u00abmx\u00e4x\n\nh\u2014\u00abN_ _,__,_..\u2014/\"\n\nMais, il ne faut pas \u00eatre doctrinaire ni\nuniforme. La r\u00e9duction du temps de travail doit\ns'inscrire dans un projet de soci\u00e9t\u00e9 progressiste\nqui entra\u00eene deux objectifs : travailler moins pour\nvivre mieux, travailler moins pour vivre tous.\n\nAu nouveau Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\nd'afficher une volont\u00e9 et de fixer un objectif, de\nprivil\u00e9gier la n\u00e9gociation sociale, tout en fixant\nun calendrier au terme duquel il faudra des\nd\u00e9cisions sur la baisse l\u00e9gale, 37 heures en\n1997, 35 heures en l'an 2000. Concr\u00e8tement, le\ngouvernement devra mettre en oeuvre un\ndispositif d'incitation et de p\u00e9nalisation.\n\nQuatri\u00e8me axe, toujours pour l'emploi,\nnous devons utiliser les actuelles d\u00e9penses\n\n \n\n9\n\npassives d'indemnisation du ch\u00f4mage et orienter\nles d\u00e9penses publiques vers l'emploi. D'une part,\nnous avons besoin dans notre soci\u00e9t\u00e9 d'un\nd\u00e9veloppement massif de services relationnels\npour la sant\u00e9, pour la vie quotidienne, pour la vie\nassociative etc ll y a une demande, elle doit\n\u00eatre solvabilis\u00e9e, ces emplois doivent en m\u00eame\ntemps recevoir un statut et b\u00e9n\u00e9ficier d'une\nformation. D'autre part, tout particuli\u00e8rement\npour les jeunes, nous devons mettre en oeuvre\nde grands programmes de travaux, pour le\n\nlogement, pour la pr\u00e9servation de\nl'environnement, pour la reconstruction de\nquartiers en p\u00e9ril. /\u201d\u201c'x\n\n\\;_'.;:;;\n\nCinqui\u00e8me axe, sauver la protection\nsociale en ma\u00eetrisant les d\u00e9ficits. Nous somme l\u00e0\naussi sur un enjeu essentiel. CHIRAC pr\u00e9tend\nqu'il n'y a pas de probl\u00e8mes, il pr\u00e9tend m\u00eame\nr\u00e9aliser une baisse des charges sociales pour les\nentreprises sans pr\u00e9voir de compensation pour la\nS\u00e9curit\u00e9 Sociale l. De fait, il pr\u00e9pare les\nconditions d'une explosion des d\u00e9ficits qui\nconduira in\u00e9vitablement \u00e0 la privatisation.\nBALLADUR ne propose rien d'autre en d\u00e9finitive\nqu'une \u00e9rosion continuelle des acquis sociaux.\n\nLionel JOSPIN devra donc d\u00e9fendre\nnotre S\u00e9curit\u00e9 sociale fondamentale pour la\n\n \n\n10\n\ncoh\u00e9sion de notre soci\u00e9t\u00e9. Les difficult\u00e9s\nactuelles tiennent d'abord au ch\u00f4mage. Mais, il\ny a aussi des faits nouveaux qu'il faut prendre\nen compte, le vieillissement de la population\nd'abord, la f\u00e9minisation de la population active,\nles \u00e9volutions culturelles, tout cela cr\u00e9e des\nbesoins nouveaux. )\n\n5 \u201c/\n\n \n\nLe contrat d 1945 est donc \u00e0\nr\u00e9am\u00e9nager. Consolider la protection sociale\naujourd'hui, demande, d'abord, d'assurer son\nfinancement, de remettre, ensuite, la solidarit\u00e9\nau coeur du syst\u00e8me, d'accorder, enfin, une\nattention prioritaire aux plus fragiles.\n\nLes cotisations assises sur le travail ne\npeuvent plus augmenter sous peine de nuire \u00e0\nl'emploi et de peser sur la consommation.\nL'ensemble des revenus doivent assurer le\nfinancement de la protection sociale. La ma\u00eetrise\ndes d\u00e9penses de sant\u00e9 doit demeurer un\nobjectif. Ce sont l\u00e0 des conditions pour que nous\npuissions aller en avant. La prise en charge des\npersonnes \u00e2g\u00e9es d\u00e9pendantes, la place reconnue\ndes retrait\u00e9s, l'\u00e9volution du droit de la famille,\ntout cela dessine le visage du progr\u00e8s social de\ndemain, \u00e0 nous de le porter et de l'incarner.\n\n \n\n11\n\nSixi\u00e8me axe, r\u00e9aliser une r\u00e9forme\nfiscale. Dans le programme de Lionel JOSPIN\ndeux points me paraissent essentiels. D'abord,\nnous mettons en oeuvre une meilleure utilisation\nde la CSG, plus juste que la TVA ou les\npr\u00e9l\u00e8vements sur les seuls revenus du travail, en\nl'\u00e9tendant \u00e0 l'ensemble des revenus du capital,\nhormis l'\u00e9pargne populaire. Ensuite, imposons un\nr\u00e9\u00e9quilibrage fiscal entre le travail et le capital,\nen augmentant l'imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s, pour\nl'amener au niveau des pays europ\u00e9ens\ncomparables. \u00ab\u00ab\u00ab\u00ab\u00ab \u201d\u2019\u00ce\u2019\u00ce\u0178T\u2019I\u2018w-B\n\nPlus de justice, plus d'efficacit\u00e9. Voil\u00e0\nles deux principes fondamentaux. Cela suppose\ndu courage et de la constance. Mais, c'est la\nclef pour un \u00e9quilibre financier global.\n\nSepti\u00e8me et dernier axe, de ce qu'il faut\nentendre par mettre l'homme au coeur de\nl'\u00e9conomie, un point qui est rarement \u00e9voqu\u00e9\ndans cette campagne, nous devons ouvrir de\nnouveaux horizons \u00e0 la croissance, en faisant\ncoop\u00e9rer l'initiative publique avec l'initiative\npriv\u00e9e. Cela touche tout particuli\u00e8rement nos\nr\u00e9gions. Pour diversifier le tissu industriel,\n\u00e9tendre les PME, nous devons favoriser des\ncommunaut\u00e9s de d\u00e9veloppement local en\ns'appuyant sur les services de l'Etat, sur les\n\n \n\n12\n\nbanques locales, sur les r\u00e9gions, sur les\nuniversit\u00e9s.\n\nDans la plupart de ces orientations,\nvous avez remarqu\u00e9 la place qui doit \u00eatre faite\naux partenaires sociaux. Dans le rebond en\navant de notre pays, la volont\u00e9 politique est\nd\u00e9cisive. Mais, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'action de l'Etat, nous\ndevons tout faire pour remettre la soci\u00e9t\u00e9\nfran\u00e7aise en mouvement. Les r\u00e9formes\ninstitutionnelles sont importantes, mais favoriser\nune n\u00e9gociation sociale renouvel\u00e9e est tout aussi\nfondamentale. Les partenaires sociaux doivent\nse fixer des objectifs contractuels pour favoriser\nl'emploi, le cadrage national d\u00e9bouchant sur des\nn\u00e9gociations d\u00e9centralis\u00e9es. //\u201c\\ _\n\nx, J\n\nJ'ai sans doute d\u00e9j\u00e0 abus\u00e9 de votre\npatiente \u00e9coute et, pourtant, je n'ai voulu\n\u00e9voqu\u00e9 avec vous ce soir qu'une seule des\ngrandes priorit\u00e9s parmi les grandes propositions\nde Lionel JOSPIN. ll est vrai qu'elle est\nfondamentale. Conjuguer l'\u00e9conomique et le\nsocial est ce que recherchent une grande\nmajorit\u00e9 de Fran\u00e7ais. Je crois sinc\u00e8rement que\ndans les id\u00e9es que je viens d'esquisser, il y a les\n,moyens pour r\u00e9aliser un redressement vigoureux,\nqui donne \u00e0 chacun sa part, avec ses droits et\nses devoirs.\n\n \n\n13\n\nVoil\u00e0 pourquoi, tous et chacun, nous\ndevons dans les trois semaines qui restent, faire\ncampagne aupr\u00e8s de nos proches, de nos amis,\nde nos relations pour leur montrer o\u00f9 est le choix\njuste. Nous ne manquons pas d'arguments pour\ncela. Sachons d\u00e9voiler les sophismes de la\ndroite, ne laissons pas faire d'une querelle de\npouvoir, un d\u00e9bat national authentique. Cette\ncampagne pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle doit\nporter sur les vrais probl\u00e8mes. Contribuons\u2014y\ntous ensemble. /\u2019\u00ce.\u2019\u00ce7\u00ce\u00ce\"T\\)_1\n29/\n\nML\u201c\n\n", "key_words": {"SCHEMA": 1, "devons": 8, "bonne": 2, "cette": 4, "campagne": 2, "dernier": 2, "discours": 2, "politique": 10, "Jacques": 4, "doutons": 1, "risque": 1, "passablement": 1, "diff\u00e9rent": 2, "r\u00e9duire": 1, "CHIRAC": 7, "couleurs": 1, "gauche": 2, "pense": 1, "courir": 1, "pass\u00e9": 2, "r\u00e9pond": 1, "droite": 3, "Matignon": 1, "toujours": 3, "vraie": 1, "nette": 1, "parfois": 1, "Messieurs": 1, "jeter": 1, "profiter": 1, "tirer": 1, "parti": 1, "\u00e9coul\u00e9": 1, "depuis": 1, "affaibli": 1, "pacte": 1, "restaurer": 1, "certes": 1, "suivie": 1, "actuellement": 1, "Paris": 1, "cr\u00e9dibilit\u00e9": 1, "avait": 1, "suffit": 1, "regarder": 1, "majorit\u00e9": 1, "r\u00e9actionnaire": 1, "France": 1, "hommes": 1, "id\u00e9aux": 1, "r\u00e9formes": 1, "soient": 1, "BALLADUR": 3, "diff\u00e9rents": 1, "comme": 3, "incarnent": 1, "tourne": 1, "\u00e9cart\u00e9s": 1, "approfondir": 1, "point": 3, "important": 1, "digne": 1, "justement": 1, "premi\u00e8re": 1, "volont\u00e9": 3, "placer": 1, "coeur": 3, "monde": 2, "presque": 1, "authentique": 1, "contenu": 2, "diagnostic": 1, "niveau": 2, "financi\u00e8res": 1, "technologiques": 1, "transform\u00e9": 1, "conditions": 3, "croissance": 1, "particuli\u00e8rement": 2, "sommes": 1, "nouvelle": 1, "moment": 1, "mondialisation": 1, "mouvements": 1, "capitaux": 1, "conduisent": 1, "voyons": 1, "entier": 1, "recherche": 1, "permanente": 1, "imm\u00e9diat": 1, "fragilise": 1, "favorise": 1, "retour": 1, "souhaitable": 1, "soutenue": 1, "suffira": 1, "termes": 1, "d\u00e9bat": 2, "faire": 4, "r\u00e9elle": 1, "consid\u00e9rons": 1, "bilan": 1, "derni\u00e8res": 1, "acquis": 2, "aussi": 3, "modernisation": 1, "notre": 7, "ma\u00eetrise": 1, "solde": 1, "positif": 1, "repr\u00e9sente": 1, "ch\u00f4mage": 2, "touche": 2, "davantage": 1, "menace": 1, "majeure": 1, "Consid\u00e9rons": 1, "d\u00e9ficit": 2, "poids": 1, "marges": 2, "trois": 2, "\u00e9chou\u00e9": 1, "r\u00e8gles": 2, "pratiqu\u00e9e": 1, "Grande": 1, "commenc\u00e9e": 1, "Edouard": 1, "provoqu\u00e9": 1, "visiblement": 1, "pr\u00e9carit\u00e9": 1, "voulons": 1, "autres": 1, "politiques": 1, "portons": 1, "parler": 1, "pression": 1, "fiscale": 1, "charges": 2, "cr\u00e9atrices": 1, "faute": 1, "concr\u00e8tes": 1, "lib\u00e9ral": 1, "montrent": 1, "leurs": 1, "candidats": 1, "rupture": 1, "fondamentale": 2, "pendant": 1, "gouvernement": 1, "essentiellement": 1, "pouvoir": 1, "derri\u00e8re": 1, "pr\u00e9sente": 1, "baisse": 4, "imp\u00f4ts": 1, "devenu": 1, "tabou": 1, "diff\u00e9rence": 1, "tient": 1, "chose": 1, "budg\u00e9taires": 1, "choix": 1, "rendront": 1, "explosive": 1, "l\u00e9gu\u00e9e": 1, "gestion": 1, "Lionel": 3, "JOSPIN": 2, "retisser": 1, "r\u00e9ellement": 1, "suppl\u00e9er": 1, "avons": 3, "quatre": 1, "objectifs": 3, "battre": 1, "qualification": 1, "concr\u00e9tiser": 1, "d\u00e9taillerai": 1, "habituel": 1, "disant": 1, "quelques": 1, "commencerai": 1, "priorit\u00e9s": 2, "achever": 1, "r\u00e9ussissant": 1, "monnaie": 2, "lubie": 1, "technocrate": 1, "donner": 1, "nouvelles": 1, "peser": 2, "commerce": 1, "stabilit\u00e9": 1, "mon\u00e9taire": 1, "unique": 1, "pourra": 2, "f\u00e9tichisme": 1, "pourvu": 1, "transition": 1, "enjeux": 1, "impliquent": 1, "proposer": 1, "initiative": 1, "europ\u00e9enne": 1, "cr\u00e9atrice": 1, "commune": 1, "forg\u00e9e": 1, "solidarit\u00e9": 1, "Deuxi\u00e8me": 1, "parl\u00e9": 1, "suivre": 1, "assur\u00e9": 1, "proche": 1, "comp\u00e9titivit\u00e9": 1, "acquise": 1, "manquent": 1, "besoin": 2, "progression": 2, "attentif": 1, "propositions": 1, "augmenter": 2, "ressources": 1, "protection": 3, "juste": 2, "efficace": 1, "dur\u00e9e": 1, "clivage": 1, "majeur": 1, "entre": 2, "d\u00e9cide": 1, "nature": 1, "rappellerai": 1, "simplement": 1, "moyen": 1, "d\u00e9velopper": 1, "industriel": 1, "compte": 1, "attente": 1, "doctrinaire": 1, "r\u00e9duction": 1, "temps": 1, "travail": 3, "projet": 1, "soci\u00e9t\u00e9": 2, "entra\u00eene": 1, "travailler": 2, "moins": 2, "vivre": 1, "nouveau": 1, "Pr\u00e9sident": 1, "fixer": 2, "n\u00e9gociation": 2, "calendrier": 1, "terme": 1, "duquel": 1, "faudra": 1, "heures": 2, "devra": 2, "mettre": 3, "oeuvre": 2, "utiliser": 1, "actuelles": 1, "d\u00e9penses": 2, "publiques": 1, "massif": 1, "services": 2, "emplois": 1, "doivent": 2, "recevoir": 1, "statut": 1, "b\u00e9n\u00e9ficier": 1, "grands": 1, "programmes": 1, "pr\u00e9servation": 1, "reconstruction": 1, "sauver": 1, "ma\u00eetrisant": 1, "somme": 1, "enjeu": 1, "pr\u00e9tend": 1, "sociales": 1, "pr\u00e9voir": 1, "compensation": 1, "Sociale": 1, "pr\u00e9pare": 1, "explosion": 1, "d\u00e9ficits": 1, "in\u00e9vitablement": 1, "propose": 1, "\u00e9rosion": 1, "continuelle": 1, "S\u00e9curit\u00e9": 1, "sociale": 2, "tiennent": 1, "faits": 1, "nouveaux": 1, "vieillissement": 1, "f\u00e9minisation": 1, "population": 1, "\u00e9volutions": 1, "contrat": 1, "Consolider": 1, "prioritaire": 1, "cotisations": 1, "assises": 1, "peine": 1, "nuire": 1, "revenus": 3, "assurer": 1, "sant\u00e9": 1, "demeurer": 1, "aller": 1, "prise": 1, "charge": 1, "\u00e2g\u00e9es": 1, "place": 2, "droit": 1, "dessine": 1, "visage": 1, "progr\u00e8s": 1, "social": 1, "porter": 1, "r\u00e9aliser": 2, "programme": 1, "points": 1, "paraissent": 1, "mettons": 1, "meilleure": 1, "seuls": 1, "imposons": 1, "fiscal": 1, "augmentant": 1, "principes": 1, "courage": 1, "\u00e9quilibre": 1, "financier": 1, "rarement": 1, "ouvrir": 1, "horizons": 1, "publique": 1, "diversifier": 1, "tissu": 1, "favoriser": 1, "d\u00e9veloppement": 1, "local": 1, "plupart": 1, "remarqu\u00e9": 1, "partenaires": 2, "rebond": 1, "remettre": 1, "renouvel\u00e9e": 1, "sociaux": 1, "contractuels": 1, "cadrage": 1, "national": 2, "d\u00e9bouchant": 1, "doute": 1, "abus\u00e9": 1, "\u00e9coute": 1, "seule": 1, "parmi": 1, "grandes": 1, "Conjuguer": 1, "recherchent": 1, "crois": 1, "sinc\u00e8rement": 1, "id\u00e9es": 1, "viens": 1, "redressement": 1, "donne": 1, "chacun": 1, "droits": 1, "semaines": 1, "aupr\u00e8s": 1, "relations": 1, "montrer": 1, "manquons": 1, "Sachons": 1, "d\u00e9voiler": 1, "sophismes": 1, "laissons": 1, "querelle": 1, "pr\u00e9sidentielle": 1, "vrais": 1}}