{"id": "16_05_1989-Paris", "date": "16_05_1989", "year": "1989", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_195_04_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "Mardi 16 mai 1989\n\nDEBAT SUR LA NOTION DE CENSURE\nINTERVENTION DE MONSIEUR LE PREMIER NINISTRE\n\nMonsieur le Pr\u00e9sident,\nMesdames et Messieurs les D\u00e9put\u00e9s,\n\n \n\nAu moment o\u00f9 nous parlons de l\u2019Europe, je voudrais qu\u2019on\ns\u2019interroge un instant sur le visage que nous lui offrons. Durant\nces derniers jours, en effet, deux crimes racistes ont \u00e9t\u00e9 commis,\ndeux crimes sans autre mobile que la haine, la haine la plus\nimmonde, la haine la plus idiote et la haine la plus sale.\n\nNaturellement le gouvernement fait tout ce qui est en son\npouvoir pour r\u00e9primer ce genre d\u2019agissements. Mais je sais \u00eatre\nvotre interpr\u00e8te \u00e0 tous en disant non seulement notre \u00e9motion\ncommune mais aussi la volont\u00e9 de notre d\u00e9mocratie de tout faire pour\nextirper les germes d\u2019un racisme d\u00e9shonorant.\n\nJ\u2019en viens maintenant au sujet du jour, cette motion de\ncensure dont chacun sait qu\u2019elle n\u2019a d\u2019europ\u00e9en que le pr\u00e9texte.\nQu\u2019importe ! Je vous prends au mot ! Je r\u00e9sisterai donc \u00e0 la\ntentation de commenter cette initiative improvis\u00e9e et ne vous\nparlerai que de choses s\u00e9rieuses.\n\nA quelques marges pr\u00e8s, la construction europ\u00e9enne est\naujourd'hui per\u00e7ue par tous comme une n\u00e9cessit\u00e9. Qu\u2019il y ait ici de\nl\u2019inqui\u00e9tude, l\u00e0 quelques formes de d\u00e9couragement, encore ailleurs\ndes traces de pessimisme, tout le monde en est conscient.\n\nEncore faut-il savoir que ces inqui\u00e9tudes, ce pessimisme\nrelatif, cette tentation du d\u00e9couragement ne sont nullement caus\u00e9s\npar la pr\u00e9sence de l'Europe, mais bien plut\u00f4t par son absence. Ils\nn\u2019atteignent pas une opinion publique hostile \u00e0 l\u2019Europe, mais\nfrappent cette opinion justement parce qu\u2019elle est acquise \u00e0 cette\nvolont\u00e9 commune.\n\nEt pour tout dire je pr\u00e9f\u00e8re encore une opinion\n'europessimiste' - ce qui signifie voulant l'Europe mais redoutant\nles difficult\u00e9s de sa construction - \u00e0 une opinion qui nourrirait\nl'illusion selon laquelle la France seule a les moyens de son\navenir.\n\n \n\nEt, de fait, quel visage la construction europ\u00e9enne offre-\nt-elle commun\u00e9ment \u00e0 nos concitoyens ? De quoi sont malheureusement\nfaits les titres qui y sont consacr\u00e9s ? \u201cRecul de tel pays,\nr\u00e9ticence de tel autre, d\u00e9saccord d\u2019un troisi\u00e8me\u201c. Ou encore\n'Bruxelles impose ceci, Bruxelles nous interdit cela\". Les \u00e9checs\nou les tergiversations sont bruyants et imm\u00e9diatement per\u00e7us tandis\nque les succ\u00e8s sont souvent plus discrets, parfois fragiles, et\npresque toujours acquis aux prix de marathons qui honorent\nl\u2019endurance de ceux qui y participent mais ne donnent certainement\npas l\u2019image d\u2019une communion dans l\u2019enthousiasme.\n\nSachons, et n'ayons pas peur de le reconna\u00eetre, que si\nl\u2019id\u00e9e europ\u00e9enne est exaltante, sa r\u00e9alit\u00e9 est trop souvent\nr\u00e9barbative. Et faute de l\u2019expliquer, ce d\u00e9calage irait en\ns\u2019aggravant.\n\nJe n\u2019entends pas dresser ici un inventaire. Il m\u2019importe\ndavantage d'indiquer aussi clairement que possible le mode d\u2019emploi\nde la politique europ\u00e9enne telle que le gouvernement entend la\nconduire dans les lignes trac\u00e9es par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.\n\nIl y a, Mesdames et Messieurs, plusieurs mani\u00e8res de ne\npas faire l\u2019Europe, mais il n'y a selon nous qu\u2019une mani\u00e8re de la\nfaire et c\u2019est l\u00e0 ce que je m\u2019attacherai \u00e0 d\u00e9montrer.\n\nOui, il y a plusieurs mani\u00e8res de ne pas faire l\u2019Europe et\nje pourrais d\u00e9crire la mani\u00e8re chauvine - celle qui pr\u00e9tend exiger\nde nos .onze partenaires qu\u2019ils se soumettent tous \u00e0 notre seul\nint\u00e9r\u00eat -, la mani\u00e8re incantatoire \u2014 celle dont le seul effort\nconsiste \u00e0 chercher la traduction dans toutes les langues de la\nCommunaut\u00e9 de la formule \"y-a-qu\u2019\u00e0\" \u2014 et je pourrais continuer \u00e0\nd\u00e9noncer ces discours inefficaces ou dangereux.\n\nMais il est un danger plus grave que celui de ces\nformulations st\u00e9riles, une menace plus pesante parce qu\u2019elle est\neffective, celle d\u2019une Europe qu\u2019on pr\u00e9tendrait construire sur deux\nbases dont l\u2019une s'appellerait l'laisser faire\" et l\u2019autre \u201claisser\n\npasser\u201d.\n> N' Il est toujours moins difficile d\u2019obtenir un accord pour\n\u00e0 ne rien faire que de b\u00e2tir intelligemment. Or chacun sait que\n\\\\qun\u00c8\u201d quelques uns de nos partenaires europ\u00e9ens, tout comme certains de\n\nnos opposants fran\u00e7ais, r\u00eavent d\u2019une Europe dont le trait dominant\nsoit non pas la libert\u00e9 mais plut\u00f4t la sauvagerie.\n\nFaire l\u2019Europe, pour eux, c\u2019est repousser aux fronti\u00e8res\ncommunautaires un syst\u00e8me sans foi et le plus souvent possible sans\nlois.\n\nLa technique en est simple et les effets multiples.\nLorsqu'est avanc\u00e9e une proposition nouvelle, destin\u00e9e \u00e0 mettre un\npeu d'ordre et de raison dans nos affaires communes, elle suppose\nsouvent un effort de discipline, parfois des sacrifices ponctuels.\nTel ou tel pays les refuse, souvent le m\u00eame, et oppose \u00e0 toute\n-4 mesure la force la plus terrible : celle de l\u2019inertie.\n\n \n\n \n\nMais comme il faut bien malgr\u00e9 tout traiter le probl\u00e8me,\nla possibilit\u00e9 d\u2019issue \u2014 car je n\u2019appelle pas cela une solution\u2014\nqui se dessine plus ou moins vite, eSt celle qui exige le moins\nd\u2019effort de chacun, c\u2019est-\u00e0-dire l'alignement de tous sur les r\u00e8gles\nles moins contraignantes. Et c\u2019est ainsi que triomphent la\nd\u00e9r\u00e9gulation, la d\u00e9r\u00e9glementation, la dilution de toute puissance\npublique.\n\nIl y a l\u00e0 une abdication de la volont\u00e9 devant tant\u00f4t des\ndogmes, tant\u00f4t des facilit\u00e9s, tant\u00f4t des consid\u00e9rations passag\u00e8res\nde politique int\u00e9rieure, toutes choses que la France ne peut\naccepter, en tout cas pas lorsqu\u2019elle est dirig\u00e9e par des\nsocialistes.\n\nLes fran\u00e7ais sont inquiets \u00e0 la perspective du march\u00e9\nunique. Nous m\u00eames le serions aussi s\u2019il devait \u00eatre seulement le\nchamp clos o\u00f9 s\u2019exerce la loi du plus fort.\n\nNous connaissons bien, et nous reconnaissons, les vertus\nde l\u2019\u00e9conomie de march\u00e9, avec ce qu\u2019elle implique de dynamisme et de\ncomp\u00e9tition, mais nous ne cessons de rappeler, sur le plan national,\nqu\u2019il faut que ce jeu se d\u00e9roule en respectant des r\u00e8gles, celles\nqui assurent la justice sociale et du m\u00eame mouvement renforcent\nl\u2019efficacit\u00e9 \u00e9conomique.\n\nNous n\u2019avons nulle raison de changer de conviction en\nchangeant de terrain. Socialistes \u00e0 Paris, nous n\u2019opterons pas pour\nle lib\u00e9ralisme \u00e0 Strasbourg ou Bruxelles.\n\nOn ne fera pas l\u2019Europe, et surtout nous ne ferons pas\nl\u2019Europe, sur les ruines des l\u00e9gislations nationales, sur les d\u00e9bris\ndes droits sociaux ni par une simple coalition des inerties.\n\nNous travaillons \u00e0 une Europe sociale, car nous\nrefuserions celle qui oublierait de l\u2019\u00eatre. Des progr\u00e8s sont d\u00e9j\u00e0\nenregistr\u00e9s en mati\u00e8re d\u2019hygi\u00e8ne et de s\u00e9curit\u00e9. D'autres sont\nesp\u00e9r\u00e9s en mati\u00e8re de repr\u00e9sentation des travailleurs dans\nl\u2019entreprise et nous oeuvrons, comme vous le savez, \u00e0 la\ncons\u00e9cration de droits sociaux fondamentaux.\n\nFaut-il encore, et le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique l\u2019a\nrappel\u00e9 et le Gouvernement y veillera, que ce ne soit pas un\nalignement g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 sur le moins disant social.\n\nCar de I'moins disant social\u201c en 'moins taxant fiscal\u201c en\npassant par le \u201cmoins r\u00e9glementant\u201c, l\u2019Europe cesserait d\u2019\u00eatre un\nplus pour devenir une accumulation de moins.\n\nL\u2019Europe ne peut \u00eatre ni celle du 'chacun chez soi\" \u00e9\ncelle du 'chacun pour soi'.\n\nOui, Mesdames et Messieurs, il y a bien des mani\u00e8res de ne\npas faire l\u2019Europe mais il n\u2019y en a qu'une de la r\u00e9aliser.\n\n \n\nCette mani\u00e8re\u2014l\u00e0 repose avant tout sur la volont\u00e9. Une\nvolont\u00e9 lucide, qui connaisse et mesure les obstacles, mais une\nvolont\u00e9 opini\u00e2tre qui sache les surmonter, et r\u00e9pondre ainsi \u00e0 trois\nn\u00e9cessit\u00e9s constantes : n\u00e9gocier, d\u00e9cider, contr\u00f4ler.\n\nN\u00e9gocier, chacun le sait ici, n\u2019est pas toujours chose\nsimple quand on le fait \u00e0 douze qui n\u2019ont pas tous une \u00e9gale volont\u00e9\nd\u2019aboutir.\n\nQu\u2019on songe \u00e0 l\u2019Europe mon\u00e9taire. Elle est\nl\u2019accomplissement naturel du march\u00e9 unique. Elle est aussi un saut\nqualitatif consid\u00e9rable. Mais cela ne suffit pas \u00e0 en faire un\ncompl\u00e9ment facile.\n\nNos partenaires n\u2019ont pas encore compl\u00e8tement arr\u00eat\u00e9 leurs\npositions mais pour m\u2019en tenir au plan int\u00e9rieur fran\u00e7ais, j\u2019observe\navec surprise que ceux qui exigent une Europe mieux contr\u00f4l\u00e9e sont\nles m\u00eames qui r\u00eavent d'un consortium de banques centrales auquel\nserait en quelque sorte purement et simplement remis le privil\u00e8ge de\nbattre monnaie et de prendre quasi souverainement des d\u00e9cisions\ndevant lesquelles les douze nations n\u2019auraient plus qu\u2019\u00e0 s\u2019incliner.\n\nA cela nous ne pouvons consentir lorsqu\u2019on sait\nl\u2019importance, au coeur de nos \u00e9conomies, des choix faits en mati\u00e8re\nde parit\u00e9 des monnaies ou de taux d\u2019int\u00e9r\u00eats. Nous souhaitons des\nsouverainet\u00e9s qui s\u2019accordent, nous refusons des souverainet\u00e9s qui\ndisparaissent sans \u00eatre remplac\u00e9es par des instances repr\u00e9sentant\ntoutes la l\u00e9gitimit\u00e9 d\u00e9mocratique requise.\n\nAutant dire que la chose n\u2019est pas simple, mais ici \u00e0\nnouveau seule la volont\u00e9 permettra de triompher de la complexit\u00e9.\n\nEt cette volont\u00e9 doit appara\u00eetre aussi lorsqu\u2019il s\u2019agit\nnon plus seulement de n\u00e9gocier mais \u00e9galement de d\u00e9cider. Et je\nr\u00e9cuse ici les surench\u00e8res d\u00e9magogiques qui pr\u00e9tendent opposer les\nobjectifs initiaux et les r\u00e9sultats obtenus.\n\nPrenons l\u2019exemple de la cr\u00e9ation audiovisuelle et du\nfameux quota d\u2019oeuvres europ\u00e9ennes. En quoi peut-il int\u00e9resser\nprofond\u00e9ment les pays qui n\u2019ont pas de production nationale \u00e0\nd\u00e9fendre ? Comment les nations anglophones seraient-elles aussi\ninqui\u00e8tes que nous du d\u00e9ferlement de progranInes cr\u00e9\u00e9s dans\npropre langue ?\n\n  \n\nLa r\u00e9alit\u00e9 qui s'impose \u00e0 nous est celle\u2014l\u00e0. Tous\npartenaires peuvent certes \u00eatre pr\u00e9occup\u00e9s de la menace culturelle,\nmais cette pr\u00e9occupation n\u2019est pas telle qu\u2019elle l\u2019emporte sur leurs\nint\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques imm\u00e9diats. On peut le d\u00e9plorer, on peut le\nd\u00e9noncer, on ne doit pas l\u2019ignorer. Et l\u2019alternative qui s\u2019offre \u00e0\nnous est alors simple : ou nous acceptons un compromis qui prot\u00e8ge\nnotre cr\u00e9ation nationale sans imposer aux autres des r\u00e8gles\nidentiques, ou nous le repoussons avec d\u00e9dain ce qui a pour seul\neffet tangible, dans une d\u00e9marche du tout ou rien, de n'aboutir \u00e0\nrien.\n\nEt je n'ai pris cet exemple que pour illustrer une\nconstante car les m\u00eames termes pourraient s\u2019appliquer \u00e0 bien\nd\u2019autres sujets.\n\n \n\nSachez qu\u2019il n\u2019est pas une semaine, pas un jour, qui passe\nsans que M. Dumas, M. B\u00e9r\u00e9govoy, Mme Cresson et l\u2019ensemble du\ngouvernement d\u2019une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale n\u2019oeuvrent avec acharnement pour\ndiscuter, avancer, et soutenir les initiatives constructives que la\ncommission, et son pr\u00e9sident Jacques Delors prennent de leur c\u00f4t\u00e9.\n\nAu del\u00e0, de surcro\u00eet, pr\u00e9sider le Conseil de la Communaut\u00e9\nest un r\u00f4le essentiel lorsqu\u2019il est exerc\u00e9 avec discernement et\nvolont\u00e9.\n\nA cet \u00e9gard je voudrais rappeler toutes les craintes qui\ns\u2019\u00e9taient manifest\u00e9es avant l\u2019adh\u00e9sion de l\u2019Espagne et du Portugal.\nLe Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique avait su dominer les inqui\u00e9tudes et\nsurmonter les obstacles. Cinq ans apr\u00e8s, cette adh\u00e9sion appara\u00eet \u00e0\ntous comme particuli\u00e8rement positive. Tout le monde y a gagn\u00e9 et\nnos nouveaux partenaires ont \u00e0 ce point pris place dans le concert\neurop\u00e9en qu\u2019on a l\u2019impression aujourd\u2019hui que la p\u00e9ninsule ib\u00e9rique\na toujours fait partie de la Communaut\u00e9. La r\u00e9alit\u00e9 est bien loin\ndes tableaux apocalyptiques qui en avaient \u00e9t\u00e9 pr\u00e9alablement dress\u00e9s\n\u00e0 tort. L\u2019Europe, ici, a su d\u00e9cider et c\u2019est bien.\n\nLe champ qui s\u2019offre \u00e0 elle est \u00e0 peu pr\u00e8s illimit\u00e9.\nAussi, bien tentons\u2014nous chaque fois que c\u2019est possible, de\npoursuivre en m\u00eame temps plusieurs objectifs compl\u00e9mentaires, et par\nexemple, je souhaite que nos efforts en faveur de l\u2019\u00e9cologie dans\nle domaine de la voiture propre soient relay\u00e9s par des efforts de\ntous en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re.\n\nUne Europe n\u00e9goci\u00e9e, une Europe d\u00e9cid\u00e9e, il nous faut\n\u00e9galement une Europe contr\u00f4l\u00e9e.\n\nEt c\u2019est d\u2019ailleurs pour cela que les prochaines \u00e9lections\nrev\u00eatent tant d\u2019importance. Des \u00e9lus fran\u00e7ais prestigieux, pr\u00e9sents,\ncomp\u00e9tents pourront, avec leurs coll\u00e8gues, exercer la pression\nn\u00e9cessaire pour contr\u00f4ler effectivement les instances\ncommunautaires.\n\nD\u00e9j\u00e0, au plan national, vous \u00eates en train de doter le\nParlement fran\u00e7ais de pouvoirs nouveaux. Le gouvernement y contribue\nlui-m\u00eame et Mme Cresson a su faire en sorte que notre pays soit le\npremier dont tous les citoyens puissent ais\u00e9ment disposer, depuis ce\nmatin m\u00eame, de l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 de l\u2019information concernant les\nactivit\u00e9s et d\u00e9cisions europ\u00e9ennes.\n\nChacun sent, chacun sait, qu\u2019une nouvelle \u00e9tape de\nl\u2019\u00e9dification s\u2019ouvrira prochainement. Des progr\u00e8s notables ont \u00e9t\u00e9\nfaits. Des progr\u00e8s consid\u00e9rables restent \u00e0 faire.\n\nD\u00e9j\u00e0 l\u2019Europe a avanc\u00e9 sur le plan de ses manifestations\next\u00e9rieures et nos politiques \u00e9trang\u00e8res s\u2019harmonisent un peu\nmieux. D\u00e9j\u00e0 l\u2019Europe est attentive aux mouvements qui se dessinent \u00e0\nl\u2019est. Et d\u2019une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale la multiplicit\u00e9 des difficult\u00e9s ne\ndoit pas faire oublier le bilan des acquis.\n\n \n\n \n\nDe ce point de vue, nul ne doit \u00eatre insensible \u00e0\nl\u2019absolue continuit\u00e9 qui s\u2019est manifest\u00e9e, ind\u00e9pendamment du\ncontexte politique, d\u2019un septennat \u00e0 l\u2019autre. De 198] jusqu\u2019au\nsommet de Fontainebleau de 1984, de celui-ci jusqu'au sommet de\nBruxelles de 1988, en passant \u00e9videmment par la signature de l\u2019Acte\nUnique, et de 1988 \u00e0 aujourd\u2019hui et \u00e0 demain \u00e0 travers les\nperspectives trac\u00e9es par le X\u00e8me Plan, c'est la m\u00eame volont\u00e9 qui\ndomine, c\u2019est la m\u00eame volont\u00e9 qui s\u2019acharne, et contre vents et\nmar\u00e9es, c\u2019est la m\u00eame volont\u00e9 qui l\u2019emporte.\n\nJ\u2019aurais donc pu, et j\u2019aurais voulu, vous parler plus\nlonguement de tout ce qui nous tient \u00e0 coeur. Mais le foisonnement\nest tel qu\u2019il interdit de tout traiter et c\u2019est pourquoi j\u2019ai\npr\u00e9f\u00e9r\u00e9 mettre l\u2019accent sur la d\u00e9marche.\n\nParce que nous savons tous, comme l\u2019a exprim\u00e9 Fran\u00e7ois\nMitterrand, que si 'la France est notre patrie, l'Europe est notre\navenir\u201d notre politique europ\u00e9enne doit \u00eatre aussi \u00e9loign\u00e9e du\ncynisme que de la na\u00efvet\u00e9, c\u2019est-\u00e0\u2014dire lucide. Elle doit \u00eatre aussi\n\u00e9loign\u00e9e du d\u00e9couragement que de la facilit\u00e9, c\u2019est-\u00e0-dire\nvolontaire. Elle doit \u00eatre enfin aussi \u00e9loign\u00e9e de l\u2019immobilisme que\nde la pr\u00e9cipitation, c\u2019est\u2014\u00e0-dire opini\u00e2tre.\n\nEt c\u2019est justement parce que conform\u00e9ment \u00e0 la ligne fix\u00e9e\n\npar le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, la politique europ\u00e9enne du\ngouvernement est lucide, volontaire et opini\u00e2tre que la motion de\n\ncensure sera rejet\u00e9e.\n\u201d7%\ng\u00ef\u2018lfyj\n\n \n\n", "key_words": {"Mardi": 1, "NOTION": 1, "MONSIEUR": 1, "PREMIER": 1, "Messieurs": 1, "moment": 1, "parlons": 1, "voudrais": 2, "instant": 1, "visage": 2, "derniers": 1, "crimes": 2, "racistes": 1, "autre": 1, "mobile": 1, "haine": 3, "idiote": 1, "gouvernement": 3, "r\u00e9primer": 1, "genre": 1, "interpr\u00e8te": 1, "disant": 3, "seulement": 3, "notre": 6, "aussi": 7, "volont\u00e9": 7, "d\u00e9mocratie": 1, "faire": 8, "germes": 1, "racisme": 1, "viens": 1, "maintenant": 1, "sujet": 1, "cette": 7, "motion": 2, "chacun": 4, "prends": 1, "r\u00e9sisterai": 1, "commenter": 1, "initiative": 1, "improvis\u00e9e": 1, "choses": 2, "quelques": 3, "marges": 1, "construction": 3, "europ\u00e9enne": 6, "per\u00e7ue": 1, "comme": 6, "formes": 1, "encore": 3, "traces": 1, "monde": 2, "savoir": 1, "tentation": 1, "d\u00e9couragement": 2, "nullement": 1, "pr\u00e9sence": 1, "plut\u00f4t": 2, "opinion": 3, "publique": 1, "hostile": 1, "justement": 2, "parce": 3, "acquise": 1, "pr\u00e9f\u00e8re": 1, "signifie": 1, "voulant": 1, "difficult\u00e9s": 2, "selon": 2, "laquelle": 1, "France": 3, "seule": 2, "moyens": 1, "commun\u00e9ment": 1, "concitoyens": 1, "titres": 1, "consacr\u00e9s": 1, "d\u00e9saccord": 1, "impose": 1, "Bruxelles": 1, "interdit": 2, "tergiversations": 1, "bruyants": 1, "imm\u00e9diatement": 1, "per\u00e7us": 1, "succ\u00e8s": 1, "souvent": 3, "parfois": 2, "toujours": 4, "acquis": 1, "marathons": 1, "participent": 1, "donnent": 1, "communion": 1, "r\u00e9alit\u00e9": 3, "faute": 1, "d\u00e9calage": 1, "irait": 1, "dresser": 1, "clairement": 1, "possible": 2, "politique": 4, "telle": 2, "entend": 1, "lignes": 1, "trac\u00e9es": 2, "Pr\u00e9sident": 4, "Mesdames": 2, "plusieurs": 3, "mani\u00e8res": 3, "mani\u00e8re": 5, "pourrais": 2, "d\u00e9crire": 1, "chauvine": 1, "celle": 7, "pr\u00e9tend": 1, "partenaires": 4, "soumettent": 1, "incantatoire": 1, "chercher": 1, "traduction": 1, "toutes": 3, "langues": 1, "formule": 1, "continuer": 1, "discours": 1, "inefficaces": 1, "danger": 1, "grave": 1, "celui": 1, "menace": 2, "pesante": 1, "Europe": 7, "pr\u00e9tendrait": 1, "construire": 1, "moins": 4, "difficile": 1, "accord": 1, "b\u00e2tir": 1, "certains": 1, "opposants": 1, "r\u00eavent": 2, "trait": 1, "libert\u00e9": 1, "repousser": 1, "syst\u00e8me": 1, "technique": 1, "simple": 3, "effets": 1, "avanc\u00e9e": 1, "proposition": 1, "destin\u00e9e": 1, "mettre": 2, "raison": 2, "affaires": 1, "effort": 1, "sacrifices": 1, "oppose": 1, "mesure": 2, "force": 1, "terrible": 1, "malgr\u00e9": 1, "traiter": 2, "possibilit\u00e9": 1, "dessine": 1, "exige": 1, "ainsi": 2, "triomphent": 1, "dilution": 1, "toute": 1, "abdication": 1, "devant": 1, "tant\u00f4t": 3, "consid\u00e9rations": 1, "dirig\u00e9e": 1, "fran\u00e7ais": 3, "inquiets": 1, "perspective": 1, "m\u00eames": 3, "serions": 1, "devait": 1, "connaissons": 1, "implique": 1, "dynamisme": 1, "cessons": 1, "d\u00e9roule": 1, "respectant": 1, "assurent": 1, "justice": 1, "sociale": 1, "mouvement": 1, "nulle": 1, "changer": 1, "conviction": 1, "Socialistes": 1, "lib\u00e9ralisme": 1, "Strasbourg": 1, "surtout": 1, "ferons": 1, "ruines": 1, "l\u00e9gislations": 1, "droits": 2, "sociaux": 2, "coalition": 1, "travaillons": 1, "oublierait": 1, "progr\u00e8s": 3, "mati\u00e8re": 3, "repr\u00e9sentation": 1, "travailleurs": 1, "R\u00e9publique": 2, "Gouvernement": 1, "g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9": 1, "taxant": 1, "cesserait": 1, "devenir": 1, "accumulation": 1, "repose": 1, "avant": 2, "connaisse": 1, "opini\u00e2tre": 2, "sache": 1, "r\u00e9pondre": 1, "constantes": 1, "quand": 1, "douze": 2, "\u00e9gale": 1, "songe": 1, "naturel": 1, "march\u00e9": 1, "suffit": 1, "compl\u00e8tement": 1, "arr\u00eat\u00e9": 1, "tenir": 1, "int\u00e9rieur": 1, "surprise": 1, "exigent": 1, "mieux": 1, "contr\u00f4l\u00e9e": 1, "consortium": 1, "banques": 1, "centrales": 1, "quelque": 1, "sorte": 2, "purement": 1, "simplement": 1, "remis": 1, "privil\u00e8ge": 1, "monnaie": 1, "prendre": 1, "quasi": 1, "souverainement": 1, "lesquelles": 1, "nations": 2, "pouvons": 1, "consentir": 1, "coeur": 1, "choix": 1, "faits": 1, "parit\u00e9": 1, "monnaies": 1, "souhaitons": 1, "refusons": 1, "souverainet\u00e9s": 1, "remplac\u00e9es": 1, "instances": 1, "l\u00e9gitimit\u00e9": 1, "d\u00e9mocratique": 1, "chose": 1, "permettra": 1, "triompher": 1, "appara\u00eetre": 1, "n\u00e9gocier": 1, "\u00e9galement": 1, "surench\u00e8res": 1, "d\u00e9magogiques": 1, "pr\u00e9tendent": 1, "opposer": 1, "initiaux": 1, "r\u00e9sultats": 1, "cr\u00e9ation": 2, "audiovisuelle": 1, "quota": 1, "production": 1, "nationale": 2, "Comment": 1, "anglophones": 1, "d\u00e9ferlement": 1, "progranInes": 1, "cr\u00e9\u00e9s": 1, "langue": 1, "peuvent": 1, "certes": 1, "pr\u00e9occup\u00e9s": 1, "pr\u00e9occupation": 1, "\u00e9conomiques": 1, "alors": 1, "acceptons": 1, "compromis": 1, "imposer": 1, "autres": 1, "repoussons": 1, "d\u00e9dain": 1, "d\u00e9marche": 1, "exemple": 1, "illustrer": 1, "termes": 1, "pourraient": 1, "Cresson": 2, "g\u00e9n\u00e9rale": 2, "acharnement": 1, "soutenir": 1, "initiatives": 1, "constructives": 1, "pr\u00e9sident": 1, "Jacques": 1, "Delors": 1, "prennent": 1, "pr\u00e9sider": 1, "Conseil": 1, "essentiel": 1, "exerc\u00e9": 1, "discernement": 1, "\u00e9gard": 1, "rappeler": 1, "craintes": 1, "manifest\u00e9es": 1, "avait": 1, "dominer": 1, "inqui\u00e9tudes": 1, "adh\u00e9sion": 1, "appara\u00eet": 1, "particuli\u00e8rement": 1, "gagn\u00e9": 1, "nouveaux": 1, "point": 2, "place": 1, "p\u00e9ninsule": 1, "partie": 1, "tableaux": 1, "apocalyptiques": 1, "avaient": 1, "pr\u00e9alablement": 1, "d\u00e9cider": 1, "champ": 1, "chaque": 1, "temps": 1, "objectifs": 1, "souhaite": 1, "efforts": 2, "faveur": 1, "domaine": 1, "voiture": 1, "propre": 1, "soient": 1, "relay\u00e9s": 1, "s\u00e9curit\u00e9": 1, "prochaines": 1, "leurs": 1, "exercer": 1, "contr\u00f4ler": 1, "effectivement": 1, "train": 1, "doter": 1, "pouvoirs": 1, "citoyens": 1, "puissent": 1, "ais\u00e9ment": 1, "depuis": 1, "concernant": 1, "d\u00e9cisions": 1, "nouvelle": 1, "\u00e9tape": 1, "notables": 1, "consid\u00e9rables": 1, "restent": 1, "avanc\u00e9": 1, "politiques": 1, "\u00e9trang\u00e8res": 1, "attentive": 1, "mouvements": 1, "dessinent": 1, "multiplicit\u00e9": 1, "oublier": 1, "bilan": 1, "insensible": 1, "continuit\u00e9": 1, "ind\u00e9pendamment": 1, "septennat": 1, "Fontainebleau": 1, "sommet": 1, "passant": 1, "\u00e9videmment": 1, "signature": 1, "demain": 1, "travers": 1, "contre": 1, "vents": 1, "parler": 1, "tient": 1, "pourquoi": 1, "savons": 1, "exprim\u00e9": 1, "\u00e9loign\u00e9e": 2, "enfin": 1, "conform\u00e9ment": 1, "ligne": 1, "volontaire": 1}}