{"id": "04_03_1993-Saint-Brieuc", "date": "04_03_1993", "lieu": "Saint-Brieuc", "longitude": -2.762935429553264, "latitude": 48.51586914089346, "typologie": "discours dactylographie", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_203_10_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "R\u00e9union de Saint Brieuc\n4 mars 1993\nDiscours de M. Michel ROCARD\n\n// mm,\u201c\n\nI\n\nk\n\nVa.\nChers amis de Saint Brieuc et des C\u00f4tes d'Armor, \u201cngex/\nChers amis Bretons,\n\nJe suis tr\u00e8s content d'\u00eatre ici avec vous, ce soir,\npour contribuer \u00e0 faire souffler un grand vent d'Ouest sur\ntoute la France.\n\nIci, \u00e0 Saint Brieuc, je veux saluer deux hommes,\nAntoine MAZIER et Yves LE FOLL qui incarnent pour moi\nl'image du socialisme ouvert, g\u00e9n\u00e9reux profond\u00e9ment ancr\u00e9s\ndans leur terrain, et sur leur terroir. Lorsque j'\u00e9tais\njeune militant, j'ai toujours trouv\u00e9 aupr\u00e8s d'eux les\nconseils, l'\u00e9coute et l'amiti\u00e9 qui font, \u00e0 mes yeux, les\nvrais, les grands \u00e9lus socialistes.\n\nCes hommes ont su rayonner et former sur leur mod\u00e8le\ndes g\u00e9n\u00e9rations nouvelles. Je songe bien s\u00fbr \u00e0 Louis LE\nPENSEC et Charles JOSSELIN, \u00e9lus tous deux d\u00e9put\u00e9s voil\u00e0\nd\u00e9j\u00e0 vingt ans.\n\nAntoine MAZIER et Yves LE FOLL avaient su incarner 1e\nsocialisme d'avant Epinay, comme d\u00e9j\u00e0 TANGUY-PRIGENT avant\neux.\n\nCharles JOSSELIN et Louis LE PENSEC ont \u00e0 leur tour\nre\u00e7u le t\u00e9moin et \u00e0 leur tour aussi ils ont rayonn\u00e9,\nmultipli\u00e9 les vocations et contribu\u00e9 \u00e0 l'enracinement de\nnos id\u00e9es dans cette terre de Bretagne, enracinement dont\nt\u00e9moignent les succ\u00e8s municipaux de 1977 et 1989.\n\nClaude SAUNIER, Edmond HERVE, Jean-Yves LE DRIAN,\nBernard POIGNANT, Pierre MAILLE et tous les autres sont l\u00e0\nce soir pour en t\u00e9moigner.\n\nLe mod\u00e8le breton du socialisme que tous ont su cr\u00e9er,\nc'est la synth\u00e8se entre la ville et la campagne, entre\nl'humanisme la\u00efque et le christianisme social, entre\nl'attachement \u00e0 une identit\u00e9 et l'ouverture sur le monde.\n\nC'est pourquoi je me sens bien ici, avec vous. C'est\npourquoi je savais, en venant \u00e0 Saint Brieuc, que j'y\ntrouverais une atmosph\u00e8re chaleureuse, des militants\nmobilis\u00e9s, des citoyens actifs.\n\nJe parlais de mod\u00e8le breton parce que la v\u00e9rit\u00e9\nm'oblige \u00e0 dire que ce n'est pas ainsi partout. Et c'est\n\n \n\n \n\n \n\njustement pour cela que j'ai voulu r\u00e9agir. C'est\neffectivement parce que j'ai senti trop d'arrogance d'un\nc\u00f4t\u00e9 et de trop de d\u00e9sesp\u00e9rance de l'autre que j'ai parl\u00e9\ncomme je l'ai fait.\n\nCe face \u00e0 face entre arrogance et d\u00e9sesp\u00e9rance, je ne\nl'accepte pas. Ce que j'ai donc voulu, ce que je veux avec\nvous, c'est redonner un espoir civique, oui un espoir\ncivique car c'est cela qui est en jeu aujourd'hui, c'est\nla capacit\u00e9 collective de tous nos concitoyens \u00e0\ns'int\u00e9resser, \u00e0 participer, aux choix d'avenir de notre\n\npays.\n\nJ'ai le sentiment qu'une premi\u00e8re \u00e9tape est franchie.\nL'\u00e9cho rencontr\u00e9 par mes propositions prouve d\u00e9j\u00e0 qu'il\nreste dans ce pays un nombre consid\u00e9rable de gens pr\u00eats \u00e0\nse mobiliser pour peu qu'on puisse leur indiquer des\nvoies. L'espoir d'une transformation a r\u00e9veill\u00e9 des\nardeurs nouvelles. C'est bien. C'est tr\u00e8s bien m\u00eame. Mais\nil ne faut pas nous en tenir l\u00e0.\n\nDepuis une dizaine de jours, en effet, chacun sp\u00e9cule\nsur les dividendes politiques que cette intervention\npourra donner \u00e0 nos candidats. Vous pensez bien que j'en\nsuis le premier heureux si cela se traduit dans les urnes.\nPlus il y aura de Fran\u00e7ais pour soutenir cette tentative\nde renaissance, mieux ce sera.\n\nPour autant, je n'entends pas me satisfaire d'une\nsorte de vases communicants entre les \u00e9cologistes et nous.\nMon propos est bien entendu de convaincre un maximum de\ngens de voter pour notre transformation. Mais j'aurai\nd'autant plus de plaisir encore \u00e0 voir revenir vers nous\nceux qui auront un moment song\u00e9 \u00e0 voter pour la droite.\n\nCertains s'y pr\u00e9paraient par d\u00e9pit, parfois par\nrancoeur, d'autres par lassitude. C'est \u00e0 tous ceux\u2014l\u00e0\nqu'il nous faut maintenant nous adresser en priorit\u00e9, tous\nceux qui se sont tourn\u00e9s vers nos adversaires faute, pour\nnous, de leur avoir offert des perspectives convaincantes.\nNous n'avons aucune raison de les juger perdus d'avance.\nNous devons mettre en lumi\u00e8re le contraste entre une\ndroite \u00e9gale \u00e0 elle\u2014m\u00eame et une gauche fid\u00e8le \u00e0 elle-m\u00eame,\nentre une gauche qui veut se transformer et une droite qui\nn'entend pas bouger.\n\nAlors, je le dis tout net, toute voix qui se portera\nvers nous sera la bienvenue. Mais toute voix qui se\nportera vers nous en quittant les rivages de la droite\nsera doublement bienvenue. Une voix que la gauche gagne,\nc'est bien. Une voix que la gauche gagne sur la droite,\nc'est mieux.\n\nPour y parvenir, j'ai donc tent\u00e9 de tracer des\nperspectives nouvelles. On les a re\u00e7ues sous le vocable du\n\"big bang\". Inutile de vous dire que le succ\u00e8s de cette\nformule m'a r\u00e9joui. Pour autant, il faut bien comprendre\nque ce \"big bang\" n'est pas une fin en soi, ou un simple\n\n \n\n \n\navatar de la recomposition. Le big bang, c'est la\ncons\u00e9quence logique des analyses de fond que j'ai\nesquiss\u00e9es. C'est la cons\u00e9quence n\u00e9cessaire des\nchangements du monde et de la France qui, sur le fond, ont\n\u00e9t\u00e9 beaucoup plus consid\u00e9rables qu'on ne l'avait dit\njusqu'\u00e0 pr\u00e9sent dans le discours politique. C'est cela\nque, vous comme moi, nous devons expliquer, pour donner au\n\"big bang\" sa dimension vraie et ne pas le laisser r\u00e9duire\n\u00e0 un simple slogan. '\n\nA vous, donc, \u00e0 vous tous, de prendre votre part dans\nce travail de conviction qu'il nous faut accomplir dans\nles dix sept jours qui nous restent. Convaincre, vous ne\npourrez le faire simplement avec des mots d'ordre. Vous le\nferez avec des analyses, des arguments, et je vais essayer\nde vous en proposer quelques-uns.\n\nLa question qui nous est pos\u00e9e, et que nous\u2014m\u00eames\n\nposons, tient en quelques mots : comment mettre en oeuvre\ndes r\u00e9formes qui touchent effectivement la vie de nos\nconcitoyens, qui r\u00e9pondent effectivement \u00e0 leurs\n\npr\u00e9occupations et \u00e0 leurs attentes ?\n\nLa gauche a su le faire fortement dans le pass\u00e9.\nNous\u2014m\u00eames l'avons fait de mani\u00e8re significative depuis\n1981 avec la retraite \u00e0 60 ans, la cinqui\u00e8me semaine de\ncong\u00e9s pay\u00e9s, le RMI, le cr\u00e9dit-formation, etc...\n\nMais, chacun le sait ou au moins le ressent, les\nmesures g\u00e9n\u00e9rales ne suffisent plus. Il faut saisir les\nprobl\u00e8mes dans leur environnement concret, mettre en\npratique un r\u00e9formisme qui prenne en compte les situations\nparticuli\u00e8res, adapter les mesures selon les cas, qu'il\ns'agisse de lutter contre le ch\u00f4mage, pour le\nd\u00e9veloppement de l'\u00e9ducation, ou encore pour le\nr\u00e9am\u00e9nagement de nos villes.\n\nFace \u00e0 tout cela, il y a certes un r\u00e9formisme de\ndroite. Mais les r\u00e9formes qu'elle pr\u00e9pare sont, au mieux,\ndestin\u00e9es \u00e0 adapter tel ou tel \u00e9l\u00e9ment de la soci\u00e9t\u00e9\nactuelle, au pire vou\u00e9es \u00e0 aggraver encore des in\u00e9galit\u00e9s\nd\u00e9j\u00e0 insupportables.\n\nNous ne renoncerons pas, nous, \u00e0 la coh\u00e9sion sociale.\nQue notre soci\u00e9t\u00e9 soit complexe, c'est une \u00e9vidence. Que\nnos instruments politiques soient partiellement inadapt\u00e9s,\nc'est une autre \u00e9vidence. Qu'il faille une volont\u00e9 et une\ncontinuit\u00e9 que nous n'avons pas toujours su traduire dans\nla r\u00e9forme de l'Etat, c'est une troisi\u00e8me \u00e9vidence. Mais\nc'est l\u00e0 pr\u00e9cis\u00e9ment tout le sens de la transformation \u00e0\nlaquelle j'appelle. La soci\u00e9t\u00e9 peut \u00eatre comprise l La\npolitique doit changer ! L'Etat doit \u00eatre r\u00e9form\u00e9 l\n\n \n  \n\nDans une soci\u00e9t\u00e9 qui ne peut plus \u00eatre organis\u00e9e \u2018\\\u00fc\u00fc'\nseulement autour de la production, la dignit\u00e9 de chacun ne\npeut plus seulement se mesurer \u00e0 son activit\u00e9\nprofessionnelle. Aujourd'hui, les in\u00e9galit\u00e9s sont\n\nmultiformes. Songez un instant \u00e0 la plus extraordinaire\n\n \n\n \n\n \n\nd'entre elles, celle dont on ne parle jamais alors qu'on\ndevrait en parler toujours : l'in\u00e9galit\u00e9 entre les\nFran\u00e7ais quant \u00e0 leur esp\u00e9rance de vie. Prenez aujourd'hui\nm\u00eame, en 1993, deux hommes en pleine forme, \u00e2g\u00e9s l'un et\nl'autre de 35 ans, Celui des deux qui est cadre sup\u00e9rieur\na une esp\u00e9rance de vie moyenne qui le conduira \u00e0 environ\n78 ans. Celui qui est manoeuvre aura une esp\u00e9rance de vie\nmoyenne limit\u00e9e \u00e0 69 ans, soit neuf ans d'\u00e9cart ? Neuf ans\nde vie l Vous vous rendez compte ? Pour vous donner un\nordre de grandeur, sachez que depuis 1960, l'esp\u00e9rance de\nvie moyenne en France a progress\u00e9 de trois ans, mais elle\na progress\u00e9 in\u00e9galement. Sachez encore que si on\nappartient aux milieux favoris\u00e9s et qu'on est en r\u00e9gion\nparisienne on vit plus longtemps que la moyenne des\nFran\u00e7ais. Mais si, en r\u00e9gion parisienne toujours, on\nappartient aux milieux moins favoris\u00e9s, alors on vit moins\nlongtemps que la moyenne des Fran\u00e7ais. Alors quelles\nin\u00e9galit\u00e9s plus grandes et plus injustes que celles-l\u00e0,\ndont on ne parle gu\u00e8re ?\n\nAucun d'entre vous, j'en suis s\u00fbr, ayant pris\nconscience de ces r\u00e9alit\u00e9s, n'est pr\u00eat \u00e0 s'y r\u00e9signer.\nCela signifie en tous cas que, s'il faut une action\npublique plus transparente, plus proche, il faut aussi une\naCtion publique plus diff\u00e9renci\u00e9e.\n\nq Tels sont quelques-uns des \u00e9l\u00e9ments d'analyse que\nj'ai commenc\u00e9 \u00e0 avancer. Quelque envie que j'en aie, je ne\npeux pas tous les pr\u00e9ciser ce soir et je me propose de\nprivil\u00e9gier, avec vous, deux aspects essentiels : ceux qui\n\ntiennent aux in\u00e9galit\u00e9s face a l'emploi et aux in\u00e9galit\u00e9s\ng\u00e9ographiques.\n\nLa ma\u00eetrise de l'espace tout d'abord. Quelle r\u00e9gion\n\nsinguli\u00e8re que la v\u00f4tre 1 Plac\u00e9e \u00e0 l'extr\u00e9mit\u00e9 du\ncontinent, peupl\u00e9e d'agriculteurs nombreux et pr\u00e9sum\u00e9s\nhostiles, c'est pourtant ici que la construction\n\neurop\u00e9enne a recueilli son meilleur score en France. C'est\nl\u00e0 le signe indiscutable d'une r\u00e9gion sans complexes,\npr\u00eate \u00e0 toutes les aventures humaines et qui sait\ncompenser ses handicaps \u00e9ventuels par un dynamisme\nexceptionnel.\n\nMais les handicaps en question, la Bretagne, pas plus\nqu'aucune autre r\u00e9gion, n'a de raisons de s'y r\u00e9signer. Or\nque voyons\u2014nous ?\n\nNous voyons que les principes traditionnels de\nl'am\u00e9nagement du territoire ont vieilli. En quinze ans,\nc'est toute l'histoire de notre espace qui a bascul\u00e9, et\nni nos villes ni notre territoire rural ne s'y retrouvent\nplus.\n\nFace \u00e0 cela, c'est l'ensemble de la d\u00e9marche qu'il\nfaut renouveler autour de quatre principes : le cadre, la\npr\u00e9sence, le partenariat, le contrat.\n\n \n\n \n\nLe cadre, cela veut dire que nous devons, \u00e0 partir\nd'une d\u00e9finition claire de toutes les contraintes,\nparvenir \u00e0 des orientations nettes, compr\u00e9hensibles et\naccept\u00e9es. C'est ce que j'ai tent\u00e9 de faire pour\nl'am\u00e9nagement de l'Ile\u2014de\u2014France et qu'il faudra bien\nreprendre.\n\nLa pr\u00e9sence, cela veut dire que ces orientations\ndoivent ensuite avoir une influence r\u00e9elle sur toutes les\npolitiques sectorielles. Et, par exemple, il y aurait\n. peut\u2014\u00eatre des choses \u00e0 dire sur la mani\u00e8re dont les\nd\u00e9localisations ont \u00e9t\u00e9 faites, mais elles \u00e9taient\nindispensables et pouvaient traduire ce genre de\npr\u00e9occupation.\n\nLe partenariat, ensuite, suppose un r\u00e9\u00e9quilibrage\nentre l'Etat et les collectivit\u00e9s locales. La\nd\u00e9centralisation est maintenant assez ancienne pour\nm\u00e9riter une \u00e9valuation sans tabou. Cette \u00e9valuation, elle\ndevrait conduire l'Etat \u00e0 ressaisir certaines comp\u00e9tences\nqu'il exercerait mieux mais aussi \u00e0 faire abandon de ce\n\nqu'il n'a pas besoin de faire.\n\nLe contrat, enfin, c'est la volont\u00e9 de conclure des\nconventions globale et pluriannuelles sur des objectifs\npr\u00e9cis. 'La plan Universit\u00e9 2000, par exemple, a \u00e9t\u00e9\n\ncouronn\u00e9 de succ\u00e8s, gr\u00e2ce a l'accord sinc\u00e8rement pass\u00e9 et\nsinc\u00e8rement appliqu\u00e9 entre l'Etat et les r\u00e9gions.\n\nVoil\u00e0 le type de d\u00e9marches auquel nous devons nous\nattacher, car on ne construira pas la France de demain sur\nles ruines de celle d'hier mais bien plut\u00f4t sur des\n\u00e9quilibres g\u00e9ographiques et humains pr\u00e9serv\u00e9s et\nvaloris\u00e9s.\n\nLe monde a chang\u00e9. Je l'ai dit mais on ne le r\u00e9p\u00e9tera\njamais assez. Le travail a chang\u00e9 et il est plus que temps\nd'en prendre clairement conscience. Or nous vivons\ntoujours sur un sch\u00e9ma dans lequel la norme serait que\ntout le monde travaille trente-neuf heures pas semaine,\nquarante-sept semaines par an et pendant trente\u2014sept\nann\u00e9es et demi. Disons-le nettement : ce temps est r\u00e9volu.\n\nMais au moins faut\u2014il, avant de passer \u00e0 autre chose,\nse rappeler que cette norme\u2014l\u00e0 n'a correspondu qu'\u00e0 un\nmoment somme toute assez bref de notre histoire. Croire\nqu'il est naturel que tout le monde travaille et travaille\ntout le temps, c'est historiquement, g\u00e9ographiquement et\nhumainement faux.\n\nHistoriquement, car pendant des si\u00e8cles les\nstructures rurales d'abord, l'absence de travail salari\u00e9\ndes femmes ensuite ont fait qu'une partie importante de la\npopulation avait une place dans la soci\u00e9t\u00e9 sans pour\nautant que chacun y exerce une activit\u00e9 individuellement\nr\u00e9mun\u00e9r\u00e9e. Et ce n'est que depuis une p\u00e9riode tr\u00e8s\nr\u00e9cente, depuis notamment que les femmes ont conquis leur\ndroit l\u00e9gitime au travail, qu'on a pris l'habitude de\n\n \n\n \n\n \n  \n\n \n\nrecenser comme ch\u00f4meurs pratiquement tous ceux qui n'ont\npas un emploi dont ils tirent leur revenu.\n\nG\u00e9ographiquement, le monde compte aujourd'hui plus de\ncinq milliards d'habitants et nul ne peut ignorer qu'il\nn'y aura pas du travail pour tous et que le Tiers\u2014Monde\nattirera fatalement vers lui une part importante des\nactivit\u00e9s n'exigeant pas un trop haut niveau de\nqualification.\n\nHumainement enfin, le temps de vivre en dehors du\ntravail est un des plus vieux r\u00eaves de l'homme, sa\nr\u00e9alisation un des progr\u00e8s les plus exaltants. Pourtant,\nen l'\u00e9tat, il se traduit absurdement en termes de drame et\nde naufrage.\n\nAussi nous faut-il reconsid\u00e9rer, individuellement et\ncollectivement, toute notre approche. Notre vie sera de\nplus en plus une alternance entre diverses sortes\nd'activit\u00e9s, des activit\u00e9s de production, des activit\u00e9s de\nformation, des activit\u00e9s d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, ou d'int\u00e9r\u00eat\nfamilial. C'est tout sauf un appauvrissement. Ce sera au\ncontraire un \u00e9panouissement extraordinaire.\n\nCe qui doit nous choquer, en effet, ce n'est pas que,\nsur cent personnes entre dix-huit et soixante ans, 90\ntravaillent et 10 ne travaillent pas. Non, ce qui doit\nnous choquer c'est que les 10 qui ne travaillent pas sont\ntoujours les m\u00eames. Et la situation serait tout autre si\nces cent personnes travaillaient, mais seulement pendant\nquatre\u2014vingt\u2014dix pour cent de leur vie professionnelle.\n\nSongez\u2014y, pour chacun d'entre vous, une ann\u00e9e tous\nles dix ans, ou six mois tous les cinq ans, par exemple,\nque vous pourriez consacrer \u00e0 autre chose, \u00e0 votre\nfamille, \u00e0 une association, \u00e0 une nouvelle formation,\nvoire, tout simplement, \u00e0 des voyages. Votre vie en\nserait\u2014elle moins bonne ? Non, elle serait bien meilleure.\n\nAlors, tout \u00e7a est bien beau. me direz-vous, mais\nqu' en sera\u2014 \u2014t- il du revemi ? A cela je r\u00e9ponds que les\ngains de productivit\u00e9 que nous enregistrons chaque ann\u00e9e\ncouvriront une partie du besoin. Mais une partie seulement\net il faut avoir le courage de le dire.\n\nLe courage de le dire, car nous ne pourrons pas faire\nl'\u00e9conomie d'un arbitrage entre les ressources de la\nNation. Ou nous consid\u00e9rons que tous ceux qui ont un\nemploi doivent conserver leur revenu et le voir augmenter,\net nous ne pourrons plus alors assurer le revenu de ceux,\nqui risquent d'\u00eatre plus nombreux encore, qui n'auront pas\nd'emploi. Ou, au contraire, nous nous organisons\ndiff\u00e9remment, nous assurons activit\u00e9 et revenu pour tous,\nmais cela pourra passer, selon qu' il y aura croissance ou\nnon, par un peu moins d'activit\u00e9 pour tous et parfois un\npeu moins de revenu.\n\n \n\n \n\nCroire, ou faire croire, qu'il existerait une\ntroisi\u00e8me voie miraculeuse, ce serait tromper les\nFran\u00e7ais. Au contraire, leur dire la v\u00e9rit\u00e9 est \u00e0 la fois\nnotre honneur et leur n\u00e9cessit\u00e9, car c'est la t\u00e2che du\n\na\n\npolitique d'expliquer cette r\u00e9alite.\n\nCe n'est que de cette mani\u00e8re que nous pourrons\nassurer une solidarit\u00e9 vraie entre tous les Fran\u00e7ais, une\nsolidarit\u00e9 vraie entre les g\u00e9n\u00e9rations. Et cette\nsolidarit\u00e9\u2014l\u00e0, aux conditions que j'ai dites, elle pourra\ndevenir un progr\u00e8s dans nos vies quotidiennes.\n\nUtopie me dira-t\u2014on encore. Je ne le crois pas et\npour deux raisons. La premi\u00e8re est qu'il n'y aura pas\nd'une part ceux qui donnent et de l'autre ceux qui\nre\u00e7oivent. Tout le monde donnera et recevra \u00e0 son tour, en\nfonction des divers temps de la vie que j'ai essay\u00e9 de\nd\u00e9crire.\n\nLa seconde raison est que d\u00e9j\u00e0 montent de la soci\u00e9t\u00e9\nelle\u2014m\u00eame des comportements nouveaux et encourageants.\nRegardez ce qui est en train de se passer dans certaines\nentreprises : des salari\u00e9s renoncent \u00e0 des augmentations,\nvoire, parfois, acceptent de l\u00e9g\u00e8res diminutions, \u00e0 seule\nfin de pr\u00e9server l'emploi. Ce ne sont pour le moment que\nquelques cas isol\u00e9s. Ce sont des r\u00e9ponses invent\u00e9es sous\nla contrainte de l'urgence. Mais des urgences comme\ncelles\u2014l\u00e0, ne nous y trompons pas, il risque d'y en avoir\nde plus en plus. Mais ce qui compte le plus \u00e0 mes yeux,\nc'est que ces types de choix, op\u00e9r\u00e9s par les salari\u00e9s eux\u2014\nm\u00eames, \u00e9taient totalement impensables, \u00e0 cette \u00e9chelle,\nvoil\u00e0 seulement quatre ou cinq ans. Ils sont le d\u00e9but\nd'une d\u00e9marche nouvelle, ils sont d\u00e9j\u00e0 le signe avant\ncoureur du monde de demain, et aujourd'hui m\u00eame nous avons\nappris les propositions novatrices faites en ce sens par\nClaude BEBEAR pour la compagnie AXA.\n\nMais pour l'imm\u00e9diat il s'agit de d\u00e9cisions\ncontraintes, isol\u00e9es, sans contreparties tangibles.\nDemain, il devra s'agir de n\u00e9gociations globales, portant\nsur tous les aspects \u00e0 la fois, le salaire, le temps de\ntravail, la formation, etc... Et dans certains m\u00e9tiers,\nceux auxquels je faisais allusion tout \u00e0 l'heure,\ntravailler moins cela voudra simplement dire vivre, oui\nvivre, sensiblement plus longtemps. Et c'est ainsi, par\nces approches nouvelles et concr\u00e8tes que verra le jour le\nmonde du partage et de l'\u00e9panouissement.\n\n \n \n\n. .\nLorsque je parle d'un monde du partage, cela vis\u00eb\u00e4\u00e4vav/\n\nplusieurs choses en m\u00eame temps : chacun partagera avec les\n\nautres l'emploi et la ressource, mais chacun partagera\n\npour lui\u2014m\u00eame sa vie entre plusieurs activit\u00e9s.\n\n \n\nAlors, bien entendu, ces perspectives ne d\u00e9truisent\npas les moyens plus classiques de lutte contre le ch\u00f4mage.\nNous devrons les employer tous, et le plus efficacement\npossible. Mais pour autant la cr\u00e9ation de plus en plus de\nrichesses se fera avec de moins en moins de travail\n\n \n\n \n\nhumain. Et cela d\u00e9bouchera sur des drames accrus si nos\nmani\u00e8res de penser demeurent les m\u00eames. Cela d\u00e9bouchera\nsur un progr\u00e8s consid\u00e9rable si nous savons transformer en\n\u00e9nergie positive les cons\u00e9quences qui en r\u00e9sulteront.\n\nLa dignit\u00e9 de la femme, de l'homme, elle est dans ses\nactivit\u00e9s, quelle qu'en soit la nature. Celui qui,\nmomentan\u00e9ment, se consacre \u00e0 une association, un club\nsportif, l'assistance aux vieillards d\u00e9pendants, n'est pas\nmoins estimable que celui qui occupe un emploi salari\u00e9\ndans une entreprise ou une administration. Il n'a pas une\nmoindre place ou un moindre m\u00e9rite dans notre vie commune.\nAujourd'hui, le ch\u00f4mage exclut ceux qu'il frappe. Demain,\ntoutes sortes d'activit\u00e9s int\u00e9greront \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 ceux\nqui les exerceront. Et, de gr\u00e2ce, qu'on ne vienne pas me\ndire qu'il s'agit l\u00e0 des propos d'un doux r\u00eaveur. Croire\nqu'on pourra faire l'\u00e9conomie de ces mutations, c'est cela\nqui serait une illusion, ou bien nous conduirait \u00e0 un\ncauchemar.\n\nAffronter le r\u00e9el, c'est aussi savoir que la France\nn'est pas seule au monde, que cela cr\u00e9e des chances mais\ndemande une coh\u00e9rence. Or l'Europe est en train de se\nd\u00e9faire sous nos yeux. Parce qu'elle n' a plus le principe\nd'unit\u00e9 que lui fournissait la guerre froide, parce que la\ncrise conduit aux replis aveugles et \u00e9go\u00efstes, l'Europe\nest devenue sensiblement moins populaire. Elle ne tient\nplus aujourd'hui que par une volont\u00e9 politique,\nheureusement rest\u00e9e ferme jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, et qui, pour\nnotre avenir, doit \u00eatre mise au cr\u00e9dit de tous ceux qui en\nont d\u00e9fendu l'id\u00e9e. Le cycle infernal des \"d\u00e9valuations\ncomp\u00e9titives\", dont on voit bien o\u00f9 il m\u00e8ne la Grande\u2014\nBretagne, c'est la condamnation de tout espoir. Il n' y a\npas d'un c\u00f4t\u00e9 une politique nationale et de l'autre une\npolitique europ\u00e9enne. Il y a une bonne politique\nnationale, celle qui passe par l'Europe, et une mauvaise\npolitique nationale, celle qui renonce \u00e0 l'esp\u00e9rance et\naux moyens de l'Europe.\n\nAlors, je le sais bien, cela en fait des choses \u00e0\nconduire simultan\u00e9ment. Mais les Fran\u00e7ais ont une histoire\nqui les a toujours montr\u00e9s pr\u00eats \u00e0 relever tous les d\u00e9fis\ndu monde. Ils rel\u00e8veront les d\u00e9fis nouveaux de ce monde\nnouveau.\n\nCette grande r\u00e9volution de nos soci\u00e9t\u00e9s modernes,\ncertains esprits y sont plus dispos\u00e9s que d'autres, ceux\nqui n'entendent pas se r\u00e9signer \u00e0 l'injustice ou au\nd\u00e9sespoir. C'est \u00e9videmment avec eux qu'il nous faudra\nconstruire ce monde nouveau. Et si j'ai appel\u00e9 \u00e0 un vaste\nrassemblement, ce n'est pas dans l'espoir de pourcentages\n\u2018flatteurs, m\u00eame si je n' ai rien contre, c'est parce que\nseul un rassemblement dynamique sera \u00e0 la hauteur des\nchangements profonds qu'il nous faut op\u00e9rer. Il n'est pas\nun but en soi. Il est une cons\u00e9quence n\u00e9cessaire des\nmutations du monde qui sont autrement plus importantes.\n\nCe rassemblement ne se fondera pas sur quelque\nall\u00e9geance que ce soit. Ce rassemblement r\u00e9unira par\nd\u00e9finition des gens divers et qui entendent l\u00e9gitimement\nle rester. Ce rassemblement fera travailler' \u00e0 des buts\nd\u00e9finis en commun des femmes et des hommes aujourd'hui\ns\u00e9par\u00e9s et qui sont condamn\u00e9s \u00e0 le rester au moins\njusqu'au 28 mars.\n\nAlors, qu'on cesse de demander aux uns et aux autres\nce qu'il feront le 29. Ils ne sont pas encore en mesure de\nle savoir, encore moins de le dire aussi longtemps que les\nFran\u00e7ais ne se sont pas prononc\u00e9s. Un peu de patience. Il\nn'y a que quelques semaines \u00e0 attendre.\n\nMais cela ne signifie pas qu'il faille rester l'arme\nau pied dans l'intervalle. Au contraire. Car une chose est\ns\u00fbre : ce rassemblement ne se fera que si les Fran\u00e7ais lui\ndonnent sa chance. Et c'est en votant pour nos candidats\nqu'ils l'exprimeront le plus clairement. D\u00e9j\u00e0 un\nfr\u00e9missement s'op\u00e8re, si l'on en croit les sondages. Nos\nconcitoyens ont re\u00e7u le message et certains d'entre eux\nfont mouvement pour le mouvement. Mais ce n'est pas encore\nassez.\n\nJe suis s\u00fbr que chacun d'entre vous conna\u00eet\npersonnellement une ou plusieurs personnes qui, sans \u00eatre\nvraiment \u00e0 droite, s'appr\u00eatent \u00e0 donner leur voix \u00e0\nl'opposition. Ce sont ces personnes-l\u00e0 que vous devez\nconvaincre. C'est sur elles que vous devez concentrer vos\nefforts. A elles que vous devez dire que nous avons bien\ncompris le message qu'ils nous ont adress\u00e9 \u00e0 travers\nsondages et \u00e9lections partielles. A elles que vous devez\ndire qu'un bon score des n\u00f4tres ne sera pas une\napprobation du pass\u00e9, que ce sera un renfort puissant pour\nnotre volont\u00e9 de transformation. A elles que vous devez\ndire encore que toute voix donn\u00e9e \u00e0 la droite aggraverait\nl'ivresse incontr\u00f4l\u00e9e de sa victoire. Vous avez vu, d\u00e9j\u00e0.\nIl a suffi que des \u00e9cologistes, auxquels on doit certes\nrendre cette justice d'avoir efficacement secou\u00e9 tous les\ncocotiers, il a suffi, donc, que les \u00e9cologistes\nmanifestent un tout petit peu d'attention \u00e0 mes propos,\npour qu'aussit\u00f4t la droite qui leur faisait hier les yeux\nles plus doux leur adresse aujourd'hui les regards les\nplus mena\u00e7ants. Il a suffi qu'un peu d'air nouveau souffle\nsur la campagne, que nos candidats disposent de th\u00e8mes\nd'avenir.\n\nOui, mes amis, les dix\u2014sept jours qui viennent seront\nd\u00e9cisifs. Les candidats socialistes qui se pr\u00e9sentent \u00e0\nvos suffrages ont bien plus subi les erreurs pass\u00e9es\nqu'ils ne les ont commises. Ces erreurs, ils les ont\ncomprises, ils les ont m\u00e9dit\u00e9es. Ce sont aujourd'hui des\nfemmes et des hommes dont le d\u00e9vouement est intact, dont\nla conviction est solide et qui ont accumul\u00e9 l'exp\u00e9rience\nqui les rend les plus aptes, demain, \u00e0 participer \u00e0\nl'oeuvre de transformation dont le pays a besoin, dont le\nsyst\u00e8me politique a besoin. Ce \u00e0 quoi je veux contribuer,\nc'est le retour du r\u00eave, mais d'un r\u00eave positif, r\u00e9aliste,\n\n \n \n \n\n \n\nde ces r\u00eaves qui, contrairement aux illusions, finissent\ntoujours par se r\u00e9aliser.\n\nEn faisant confiance \u00e0 nos candidats, vous ne leur\ndonnerez pas un ch\u00e8que en blanc. Vous ferez le choix d'un\navenir dont les perspectives sont d\u00e9sormais trac\u00e9es. Avec\nvous ils y travailleront. Devant vous ils en seront\ncomptables. Pour vous, ils en seront dignes.\n\nLe \"big bang\u201c, c'\u00e9tait l'explosion fondatrice d'un\nmonde nouveau. Le \"big bang\" politique, c'est la promesse\nfondatrice d'un monde politique, social et national\n\nnouveau\n\n \n\n", "key_words": {"R\u00e9union": 1, "Saint": 4, "Michel": 1, "Brieuc": 1, "C\u00f4tes": 1, "content": 1, "contribuer": 1, "faire": 7, "souffler": 1, "grand": 1, "saluer": 1, "MAZIER": 2, "incarnent": 1, "socialisme": 2, "g\u00e9n\u00e9reux": 1, "profond\u00e9ment": 1, "Lorsque": 1, "toujours": 4, "trouv\u00e9": 1, "aupr\u00e8s": 1, "grands": 1, "hommes": 4, "rayonner": 1, "former": 1, "g\u00e9n\u00e9rations": 1, "songe": 1, "Louis": 2, "Charles": 1, "d\u00e9put\u00e9s": 1, "vingt": 1, "avaient": 1, "incarner": 1, "comme": 3, "JOSSELIN": 1, "PENSEC": 1, "t\u00e9moin": 1, "aussi": 5, "vocations": 1, "contribu\u00e9": 1, "id\u00e9es": 1, "cette": 8, "terre": 1, "enracinement": 1, "succ\u00e8s": 2, "municipaux": 1, "Edmond": 1, "Pierre": 1, "MAILLE": 1, "autres": 1, "mod\u00e8le": 2, "breton": 2, "synth\u00e8se": 1, "entre": 12, "ville": 1, "la\u00efque": 1, "christianisme": 1, "identit\u00e9": 1, "pourquoi": 1, "venant": 1, "atmosph\u00e8re": 1, "citoyens": 1, "parlais": 1, "parce": 4, "ainsi": 1, "voulu": 1, "senti": 1, "d\u00e9sesp\u00e9rance": 1, "arrogance": 1, "redonner": 1, "espoir": 1, "capacit\u00e9": 1, "collective": 1, "concitoyens": 1, "choix": 2, "sentiment": 1, "premi\u00e8re": 2, "\u00e9tape": 1, "rencontr\u00e9": 1, "propositions": 2, "prouve": 1, "nombre": 1, "consid\u00e9rable": 2, "pr\u00eats": 2, "mobiliser": 1, "puisse": 1, "indiquer": 1, "transformation": 3, "r\u00e9veill\u00e9": 1, "tenir": 1, "dizaine": 1, "chacun": 8, "dividendes": 1, "politiques": 2, "donner": 4, "pensez": 1, "premier": 1, "heureux": 1, "traduit": 2, "Fran\u00e7ais": 3, "soutenir": 1, "mieux": 2, "satisfaire": 1, "vases": 1, "communicants": 1, "\u00e9cologistes": 1, "propos": 2, "entendu": 1, "convaincre": 1, "maximum": 1, "voter": 2, "notre": 7, "plaisir": 1, "encore": 7, "revenir": 1, "auront": 1, "moment": 2, "song\u00e9": 1, "pr\u00e9paraient": 1, "parfois": 2, "maintenant": 2, "adresser": 1, "tourn\u00e9s": 1, "adversaires": 1, "avoir": 3, "offert": 1, "perspectives": 3, "aucune": 1, "raison": 2, "juger": 1, "perdus": 1, "devons": 3, "mettre": 3, "lumi\u00e8re": 1, "contraste": 1, "\u00e9gale": 1, "gauche": 5, "fid\u00e8le": 1, "transformer": 2, "droite": 3, "toute": 6, "quittant": 1, "rivages": 1, "doublement": 1, "gagne": 1, "tent\u00e9": 2, "tracer": 1, "re\u00e7ues": 1, "vocable": 1, "Inutile": 1, "logique": 1, "analyses": 1, "cons\u00e9quence": 2, "n\u00e9cessaire": 2, "monde": 11, "France": 3, "beaucoup": 1, "consid\u00e9rables": 1, "pr\u00e9sent": 1, "discours": 1, "dimension": 1, "vraie": 3, "laisser": 1, "simple": 1, "prendre": 2, "votre": 1, "travail": 4, "conviction": 2, "accomplir": 1, "jours": 2, "simplement": 2, "proposer": 1, "question": 1, "tient": 1, "quelques": 2, "comment": 1, "r\u00e9formes": 2, "touchent": 1, "effectivement": 2, "r\u00e9pondent": 1, "leurs": 1, "attentes": 1, "fortement": 1, "mani\u00e8re": 3, "significative": 1, "retraite": 1, "cinqui\u00e8me": 1, "semaine": 1, "moins": 11, "g\u00e9n\u00e9rales": 1, "suffisent": 1, "saisir": 1, "environnement": 1, "r\u00e9formisme": 2, "prenne": 1, "compte": 4, "adapter": 2, "mesures": 1, "selon": 2, "lutter": 1, "contre": 2, "certes": 1, "pr\u00e9pare": 1, "\u00e9l\u00e9ment": 1, "vou\u00e9es": 1, "aggraver": 1, "renoncerons": 1, "coh\u00e9sion": 1, "soci\u00e9t\u00e9": 5, "instruments": 1, "soient": 1, "partiellement": 1, "autre": 5, "faille": 2, "volont\u00e9": 4, "traduire": 2, "r\u00e9forme": 1, "troisi\u00e8me": 1, "pr\u00e9cis\u00e9ment": 1, "comprise": 1, "changer": 1, "r\u00e9form\u00e9": 1, "organis\u00e9e": 1, "autour": 2, "dignit\u00e9": 2, "seulement": 3, "mesurer": 1, "in\u00e9galit\u00e9s": 2, "Songez": 1, "instant": 1, "celle": 4, "parle": 3, "jamais": 1, "alors": 3, "parler": 1, "quant": 1, "esp\u00e9rance": 3, "Prenez": 1, "pleine": 1, "Celui": 3, "cadre": 1, "moyenne": 4, "conduira": 1, "manoeuvre": 1, "limit\u00e9e": 1, "rendez": 1, "sachez": 1, "depuis": 3, "progress\u00e9": 2, "trois": 1, "Sachez": 1, "milieux": 2, "favoris\u00e9s": 1, "longtemps": 2, "r\u00e9gion": 2, "parisienne": 1, "Alors": 1, "grandes": 1, "injustes": 1, "gu\u00e8re": 1, "ayant": 1, "signifie": 2, "publique": 1, "\u00e9l\u00e9ments": 1, "commenc\u00e9": 1, "Quelque": 1, "envie": 1, "pr\u00e9ciser": 1, "propose": 1, "aspects": 2, "essentiels": 1, "ma\u00eetrise": 1, "Quelle": 1, "v\u00f4tre": 1, "Plac\u00e9e": 1, "peupl\u00e9e": 1, "nombreux": 2, "pourtant": 1, "recueilli": 1, "meilleur": 1, "score": 2, "signe": 2, "indiscutable": 1, "toutes": 3, "aventures": 1, "humaines": 1, "handicaps": 2, "\u00e9ventuels": 1, "raisons": 1, "voyons": 1, "principes": 2, "traditionnels": 1, "territoire": 2, "quinze": 1, "espace": 1, "villes": 1, "rural": 1, "d\u00e9marche": 2, "renouveler": 1, "quatre": 2, "d\u00e9finition": 1, "claire": 1, "orientations": 1, "compr\u00e9hensibles": 1, "faudra": 1, "ensuite": 2, "influence": 1, "r\u00e9elle": 1, "choses": 3, "elles": 5, "pouvaient": 1, "genre": 1, "suppose": 1, "collectivit\u00e9s": 1, "assez": 2, "ancienne": 1, "\u00e9valuation": 1, "Cette": 1, "conduire": 1, "ressaisir": 1, "certaines": 1, "exercerait": 1, "abandon": 1, "besoin": 1, "conclure": 1, "globale": 1, "pluriannuelles": 1, "Universit\u00e9": 1, "gr\u00e2ce": 1, "sinc\u00e8rement": 1, "pass\u00e9": 1, "appliqu\u00e9": 1, "d\u00e9marches": 1, "auquel": 1, "construira": 1, "demain": 1, "ruines": 1, "plut\u00f4t": 1, "g\u00e9ographiques": 1, "humains": 1, "pr\u00e9serv\u00e9s": 1, "chang\u00e9": 1, "clairement": 1, "sch\u00e9ma": 1, "lequel": 1, "norme": 1, "serait": 5, "travaille": 2, "heures": 1, "semaines": 2, "pendant": 2, "nettement": 1, "temps": 5, "avant": 1, "passer": 2, "rappeler": 1, "correspondu": 1, "somme": 1, "naturel": 1, "g\u00e9ographiquement": 1, "si\u00e8cles": 1, "rurales": 1, "femmes": 3, "partie": 3, "importante": 2, "avait": 1, "place": 2, "exerce": 1, "activit\u00e9": 2, "p\u00e9riode": 1, "notamment": 1, "conquis": 1, "l\u00e9gitime": 1, "ch\u00f4meurs": 1, "pratiquement": 1, "emploi": 2, "tirent": 1, "milliards": 1, "ignorer": 1, "fatalement": 1, "niveau": 1, "vivre": 1, "dehors": 1, "vieux": 1, "r\u00eaves": 2, "progr\u00e8s": 3, "absurdement": 1, "termes": 1, "drame": 1, "individuellement": 1, "Notre": 1, "alternance": 1, "diverses": 1, "activit\u00e9s": 3, "\u00e9panouissement": 1, "personnes": 3, "soixante": 1, "travaillent": 2, "choquer": 1, "situation": 1, "ann\u00e9e": 1, "pourriez": 1, "consacrer": 1, "nouvelle": 1, "Votre": 1, "bonne": 2, "revemi": 1, "r\u00e9ponds": 1, "productivit\u00e9": 1, "enregistrons": 1, "chaque": 1, "courage": 2, "pourrons": 2, "arbitrage": 1, "ressources": 1, "consid\u00e9rons": 1, "doivent": 1, "conserver": 1, "revenu": 3, "assurer": 1, "risquent": 1, "assurons": 1, "pourra": 2, "croissance": 1, "existerait": 1, "tromper": 1, "v\u00e9rit\u00e9": 1, "honneur": 1, "t\u00e2che": 1, "solidarit\u00e9": 1, "conditions": 1, "crois": 1, "donnent": 1, "donnera": 1, "recevra": 1, "divers": 2, "essay\u00e9": 1, "seconde": 1, "montent": 1, "comportements": 1, "nouveaux": 2, "train": 2, "salari\u00e9s": 2, "renoncent": 1, "acceptent": 1, "l\u00e9g\u00e8res": 1, "pr\u00e9server": 1, "r\u00e9ponses": 1, "invent\u00e9es": 1, "contrainte": 1, "urgences": 1, "trompons": 1, "risque": 1, "types": 1, "op\u00e9r\u00e9s": 1, "\u00e9taient": 1, "totalement": 1, "novatrices": 1, "faites": 1, "BEBEAR": 1, "compagnie": 1, "contreparties": 1, "devra": 1, "n\u00e9gociations": 1, "certains": 2, "auxquels": 2, "faisais": 1, "allusion": 1, "voudra": 1, "sensiblement": 2, "approches": 1, "nouvelles": 1, "concr\u00e8tes": 1, "verra": 1, "partage": 1, "partagera": 1, "plusieurs": 2, "moyens": 2, "classiques": 1, "lutte": 1, "devrons": 1, "employer": 1, "autant": 1, "cr\u00e9ation": 1, "d\u00e9bouchera": 1, "drames": 1, "accrus": 1, "penser": 1, "demeurent": 1, "savons": 1, "positive": 1, "cons\u00e9quences": 1, "quelle": 1, "consacre": 1, "vieillards": 1, "estimable": 1, "celui": 1, "occupe": 1, "entreprise": 1, "moindre": 1, "m\u00e9rite": 1, "ch\u00f4mage": 1, "exclut": 1, "sortes": 1, "int\u00e9greront": 1, "vienne": 1, "conduirait": 1, "savoir": 1, "seule": 1, "chances": 1, "Parce": 1, "fournissait": 1, "guerre": 1, "conduit": 1, "replis": 1, "aveugles": 1, "devenue": 1, "rest\u00e9e": 1, "ferme": 1, "cr\u00e9dit": 1, "d\u00e9fendu": 1, "cycle": 1, "infernal": 1, "condamnation": 1, "politique": 2, "nationale": 1, "passe": 1, "renonce": 1, "montr\u00e9s": 1, "relever": 1, "rel\u00e8veront": 1, "d\u00e9fis": 1, "grande": 1, "r\u00e9volution": 1, "soci\u00e9t\u00e9s": 1, "esprits": 1, "dispos\u00e9s": 1, "r\u00e9signer": 1, "\u00e9videmment": 1, "appel\u00e9": 1, "rassemblement": 5, "dynamique": 1, "hauteur": 1, "profonds": 1, "autrement": 1, "fondera": 1, "r\u00e9unira": 1, "entendent": 1, "commun": 1, "condamn\u00e9s": 1, "rester": 2, "cesse": 1, "demander": 1, "feront": 1, "mesure": 1, "chose": 1, "votant": 1, "croit": 1, "message": 2, "mouvement": 1, "devez": 2, "concentrer": 1, "avons": 1, "adress\u00e9": 1, "\u00e9lections": 1, "n\u00f4tres": 1, "renfort": 1, "puissant": 1, "donn\u00e9e": 1, "incontr\u00f4l\u00e9e": 1, "suffi": 2, "justice": 1, "efficacement": 1, "secou\u00e9": 1, "petit": 1, "faisait": 1, "adresse": 1, "regards": 1, "nouveau": 1, "candidats": 2, "disposent": 1, "viennent": 1, "socialistes": 1, "pr\u00e9sentent": 1, "suffrages": 1, "erreurs": 1, "d\u00e9vouement": 1, "solide": 1, "accumul\u00e9": 1, "participer": 1, "retour": 1, "contrairement": 1, "faisant": 1, "confiance": 1, "ch\u00e8que": 1, "ferez": 1, "d\u00e9sormais": 1, "Devant": 1, "seront": 1, "fondatrice": 1, "social": 1}}