{"id": "15_04_1984-Florence", "date": "15_04_1984", "lieu": "Florence", "longitude": -0.08944425531914893, "latitude": 44.8148695744681, "typologie": "discours dactylographie ; correspondance ; documentation", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_179_27_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": ".7\n\nmLA GESTION DE\u00e7\u00fc\u00e2ECONdWIE\nDANS LES ANN\u00c9ES 80\n\n \n\nChoix et orientations de \u00ee'intervention\npub\u00eeique en \u00e9conomie de march\u00e9 '*-\n\n(\u00abpar _K\u00ef\nMiche\u00ee ROCARD v\u00e7x,\ufb01: V)\nMinistre de \u00ee'Agricu\u00eeture\n(F\u00ef\u00e4nce)L\n\n* Rappont pr\u00e9sent\u00e9 au XV\u00e8 Congr\u00e8s internationa\u00ee'du CIRIEC\n(Fiorence, 16-18 avrii l984)\n\n \n\nListe des rapporteurs AU CONGRES DU CIRIEC _ FLORENCE, 15\u201418 AVRIL 1984\n(suivant l\u2019ordre d \u2019intervention)\n\nMichel Rocard\n\nNino Andreatta\n\nLester C. Thurow\nKarl Ahrens\n\nFritz Hofmann\nEgon Matzner\nRen\u00e9 Teulade\n\nKai Blomqvist\n\nEdward Heath\n\nPonna Wi\u2018gnaraja\n\n\u2019 Henri Neuman\n\nSuren K. Saxena\n\nMinistre de l\u2019Agriculture, ancien Ministre de la plani\ufb01cation\n(France)\n\nProfesseur \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Bologne, Membre du Parle-\nment, ancien Ministre du Tr\u00e9sor (Italie)\n\nProfesseur au MIT - Cambridge, Mass. (USA)\n\nMembre du Parlement f\u00e9d\u00e9ral, Pr\u00e9sident de l\u2019Assembl\u00e9e par-\nlementaire du Conseil de l\u2019Europe, Membre du Pr\u00e9sidium de\nl\u2019Union des entreprises communales (R\u00e9publique f\u00e9d\u00e9rale\nd\u2019Allemagne)\n\nMaire adjoint de Vienne (Autriche)\nProfesseur \u00e0 la Technische Universit\u00e4t de Vienne (Autriche)\n\nPr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration nationale de la Mutualit\u00e9, Paris\n(France)\n\nDirecteur du Kooperativa Institutet, Secr\u00e9taire de la Com-\nmission gouvernementale pour la d\u00e9fense du consommateur\n(Su\u00e8de)\n\nMembre du Parlement, ancien Premier Ministre (Royaume\nUni)\n\nSecr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral SID-Society for International D\u00e9velop-\nment (Sri Lanka)\n\nPr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 nationale d\u2019investissement, Bruxelles\n(Belgique)\n\nProfesseur a l\u2019Universit\u00e9 de Toronto, ancien Directeur g\u00e9n\u00e9-\nral de l\u2019Alliance coop\u00e9rative internationale (Canada)\n\nPlusieurs communications \u00e9crites sont pr\u00e9vues. Les suivantes sont d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9es:\n\nB.B. Barik\n\ni Luis A. Carello\nFilippo Carpi De Resmin\u00ee.\nMarcello Colitti\nFrancesco Corbellini\n\nInnocenzo Gasparini\n\n\"\u2018\\ Arthur Lermer\n\nt Onoe Hisao\n\n/ James O\u2019Toole\n\n\",2 Paolo Savona\nLojze So\u00ebam\nClaude Vienney\nAlan Williams\n\n'\n\nRural Institute, Agra, Inde\n\nAsociacion de cooperativas argentinas, Argentine\nPr\u00e9sident \u201cSociet\u00e0 Autostrade\u201d, Italie\nVice-pr\u00e9sident \u201cAgip\u201d, Italie\n\nPr\u00e9sident \u201cEnel\u201d, Italie\n\nRecteur Universit\u00e9 Bocconi, Milan, Italie\n\nFlorida University, USA\n\nKyoto Institute of Economic Research, Japon\nUniversity of Southern California, USA\nPr\u00e9sident \u201cCredito Industriale Sardo\u201d, Italie\nInstitute of Economic Research, Ljubljana,Yougoslavie\nUniversit\u00e9 de Paris I, France\n\nUniversity of York, Royaume-Uni\n\n \n\nCe n'est pas en tant que Ministre de l'Agriculture que je voudrais\nm'adresser \u00e0 vous. Certes, je n'oublie pas que l'\u00e9conomie sociale joue\ndans le secteur dont j'ai la responsabilit\u00e9 un r\u00f4le primordial. Je\nveille d'ailleurs \u00e0 ce que ce tiers\u2014secteur ne connaisse pas de diffi\u2014\ncult\u00e9s excessives li\u00e9es \u00e0 la crise \u00e9conomique et \u00e9wolue si possible en te\u2014\nnant compte de ses sp\u00e9cificit\u00e9s et en respectant les principes de la\ncoop\u00e9ration. Mais je ne suis pas venu ici, \u00e0 Florence, au Congr\u00e8s du\nCIRIEC, 'pour vous d\u00e9crire le fonctionnement de la mutualit\u00e9 sociale agri\u2014\ncole, du Cr\u00e9dit agricole de France, tr\u00e8s grand instrument bancaire, ou\ndes principaux groupes agro\u2014alimentaires relevant du; champ de la coop\u00eae\nration. L'objet de votre Congr\u00e8s est en effet beaucoup plus ambitieux,\nm\u00eame si l'\u00e9conomie sociale peut constituer une r\u00e9ponse \u00e0 la hauteur des\nd\u00e9fis nombreux auxquels nous sommes confron_t\u00e9s_,_\n\nTrois pistes NM/\n\nLa gestionce l\u2018\u00e9conomie dans les ann\u00e9es 1980 est rendue tout particu-\nli\u00e8rement p\u00e9rilleuse par les dissonances de la pens\u00e9e \u00e9conomique et, pour\n\u00eatre plus clair, ce que je crois \u00eatre une crise grave de la r\u00e9flexion dans\n\n.-;:;ce domaine. Vous avez ax\u00e9 votre interrogation dans ce champ sur les choix\net orientations publiques en \u00e9conomie de march\u00e9. Il me para\u00eet fortpr\u00eb-\nsomptueux de chercher \u00e0 apporter une r\u00e9ponse globale. Je me contenterai\ndonc de vous livrer successivement un certain nombre'de pistes qui per\u2014\nmettent de mieux cerner, \u00e0 mon sens, le th\u00e8me. Permettez-moi de les \u00e9noncer\nrapidement avant de revenir sur chacuneld'ell'\u00e9s et avec la claire cons\u2014\n\ncience que l'on n\u2018avance que lentement.\n\nAu cours_de la d\u00e9cennie, les mutations industrielles Vont jouer un r\u00f4le\nd\u00e9cisif et, plus largement encore que la seule industrie, c'est; l\u2018ensemble\ndusect\u00e8ur productif, y compris les activit\u00e9s de services etznot\u00e0iment\nde services li\u00e9s \u00e0 l'industrie, qui sont concern\u00e9s- 15ans .vui'tzapparieil'vpro\u2014\nductif fort, il n'y a pas de voie de sortie r\u00e0'long\u2018temel\u2018a'la'cr\u2019\u00eese. \u2019 '\nLa crise est principalement industrielle. C'est une crise du syst\u00e8me de\nproduction plus qu-.\u2018une crise mon\u00e9taire ou une crise de la r\u00e9gulation-\n\n \n\nLe choix de la m\u00e9thode par laquelle seront plus ou moins bien r\u00e9alis\u00e9es\n\nces mutations industrielles doit permettre de mobiliser les \u00e9nergies.\n\nMon orientation personnelle est claire, je l'ai souvent dite : il faut\nque nous soyons capables de gouverner mieux pour administrer le moins.\npossible. En effet, les choix \u00e9conomiques sont des. choix technologiques\n\nou d'opportunit\u00e9. Ils doivent s'articuler avec des orientations de po\u2014\nlitique sociale dans une permanente recherche du compromis- Ces choix\n\net ces orientations doivent \u00eatre d\u00e9cid\u00e9s au niveau; pertinent dans chaque\ncas; Gouverner mieux pour administrer moins me para\u00eet \u00eatre une des cl\u00e9s\n\nde la r\u00e9ponse aux difficult\u00e9s de l' heure. TN\n\nPour donner sa pleine chance - et ce sera la troisi\u00e8me piste - \u00e0 l'ef-\nfort de mutation et en exploitant au mieux les possibilit\u00e9s offertes par\nles m\u00e9thodes de travail retenues, une diversification de l'intervention\npublique doit permettre de l'adapter au cadre nouveau qui se dessine \u00e0. la\nfin de ce si\u00e8cle : une plus grande participation des acteurs. aux prises\nde d\u00e9cisions \u00e9conomiques, aussi bien au stade de leur entreprise qu'au\nniveau des groupes socio-structurels; la r\u00e9gionalisation et l'adaptation\ndans l'espace de l'action publique; enfin, la d\u00e9centralisation qui permet\n\naria-des pouvoirs locaux d'\u00eatre pleinement responsables, dans un cadre d\u00e9fini ,.\n\nde l'\u00e9volution \u00e9conomique des zones pour lesquelles ils. sont comp\u00e9tents-\n\n. Je sais que sur ce dernier point nos amis ital\u00e4iens ont l'impres\u2014\nsion d'avoir pouss\u00e9 presque trop loin l'exp\u00e9rience et j\u2018en ai rencontr\u00e9-\nbeaucoup qui cherchaient \u00e0 nous calmer,'nous Fran\u00e7ais, dans nos enthou\u2014\nsiasmes d\u00e9centralisateurs. J' a'i not\u00e9 d'ailleurs; le prudent silence de\nnos amis de la R\u00e9publique f\u00e9d\u00e9rale d'Allemagne, consid\u00e9rant sans doute\nqu'ils n'ont pas encore d'instrument de jugement suffisant. Tout ce que\nje peux dire, c'est qu'en France nous avons v\u00e9cu la centralisation admi\u2014\nnistrative jusqu'\u00e0 l'apoplexie, que nous sommes heureux d'en \u00eatre un\npeu sortis et pleins d' app\u00e9tit sur' les chances de d\u00e9veloppement que cela\ndonnera \u00e0 notre \u00e9conomie tout enti\u00e8re par une croissance de la responsa\u2014\nbilit\u00e9 d'acteurs jusque la tenus dans une tutelle trop \u00e9troite. J\u2018 y vois\nun peu une r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale m\u00eame si l'exp\u00e9rience italienne am\u00e8ne certains\n\u00e0 nous dire qu'il faut partout trouver vite la limite et ne_.pas la d\u00e9passer,\n\n3.\n\nL'exigence\u201c des mutations industrielles\n\nUne \u00e9conomie de march\u00e9 est par essence une \u00e9conomie ouverte. Ce serait\nun non-sens de n\u00e9gliger ce que la multiplication des \u00e9changes internatio\u2014\nnaux a apport\u00e9 au niveau de vie des populations des pays europ\u00e9ens.\n\nDans le cadre de ces \u00e9conomies ouvertes, aucun responsable de politique\n\u00e9conomique ne peut se permettre de laisser son pays d\u00e9crocher du peloton\nde t\u00eate en ce qui concerne les choix technologiques majeurs. Il y a sur\nce probl\u00e8me de l'\u00e9conomie ouverte des \u00e9vidences et des lapalissades dont\non voudra bien se souvenir qu'elles en sont parfois moins quand on songe\nau contexte id\u00e9ologique du pays o\u00f9 elles sont \u00e9mises. La comp\u00e9tition in\u2014\nternationale se fait en modulant la croissance avec la d\u00e9croissance de\ncertains secteurs, en fonction de leur caract\u00e8re porteur au regard des\nmarch\u00e9s mondiaux. Elle se fait aussi \u00e0 l'int\u00e9rieur de chaque secteur par-\nune restructuration des entreprises pour leur donner le maximum d'atouts\ndans une lutte incessante. >\n\nLes gouvernements doivent en permanence chercher \u00e0 assurer le meilleur\nniveau d'emploi possible. C'est en organisant l'adaptation de leurs secteurs-\nproductifs nationaux qu'ils peuvent y parvenir. Ce mouvement recouvre d'eux\nobjectifs : d'une part, d\u00e9fendre puis accro\u00eetre des parts de march\u00e9 \u00e0\nla fois internes et internationales; d'autre part, \u00e9tendre ces m\u00eames march\u00e9s\nen les faisant mieux correspondre aux attentes des consommateurs, en \u00e9tant\nattentif aux \u00e9volutions des go\u00fbts mais aussi aux \u00e9volutions des modes de\nvie, des aspirations en mati\u00e8re d'habitat, de loisirs, de vie personnelle.\n\nLes mutations industrielles sont, pour les pays \u00e0 vieille tradition\ndans ce secteur, des exigences qui apparaissent progressivement comme d\u00e9\u2014\nteiminantes. Les moyens publics ne doivent pas soutenira \u2014 fonds perdus et\nsans limite dans le temps des branches qui ne correspondent plus aux r\u00e9a\u2014 ,\nlit\u00e9s actuelles. Et je ne pense pas seulement a la sid\u00e9rurgie l Par contre,\nces moyens doivent venir abonder l' \u00e9pargne priv\u00e9e, heureusement plus\nfluide, qui permet l' \u00e9closion de nouVelles branches- Les fili\u00e8res de pro-\nduction ainsi, \u00e0 mon sens, doivent \u00eatre \u00e0 l'image de leur aval, c \"est-\u201ca\u2014\ndire .\u00e0 l'image des possibilit\u00e9s de .couzmercialisation qui leurs sontoffer\u2014\ntes en tenant compte de l'acc\u00e9l\u00e9ration des \u00e9volutimns sociologiques qui\nmarquent la consommation. Tout particuli\u00e8rement lesrtechnologies nouvelles\n\n \n\nempruntant \u00e0 l'\u00e9lectronique, \u00e0 l'informatique ou \u00e0 l'automatisation sont\ndes enjeux importants car, \u00e0 la fois, elles correspondent \u00e4 une am\u00e9liora-\ntion du niveau culturel moyen des populations des pays occidentaux et per\u2014\nmettent, en p\u00e9n\u00e9trant dans les entreprises, des gains de productivit\u00e9 con-\nsid\u00e9rables qui sont d'ailleurs notre vraie chance de sortie de la crise\naujourd'hui.\nSe\n\nA partir de ces \u00e9vidences, le choix politiquezsitue, au niveau des\nobjectifs, dans l'\u00e9quilibre des pr\u00e9occupations et notamment dans le sou\u2014\nci d'am\u00e9nager les cons\u00e9quences sociales et de veiller \u00e0 ce que lesgtran\u2014\nsitions se fassent avec le temps n\u00e9cessaire. La formationdes hommes, ini\u2014\ntiale ou de plus en plus en cours de vie active, est un pr\u00e9alable. On l'a\nrarement trait\u00e9e comme telle; on s'aper\u00e7oit qu'elle l'est. Au caract\u00e8re\nfig\u00e9 de nombreuses entreprises, nous devons substituer une. interrogation\npermanente et une recherche d'\u00e9volutions prudentes certes, mais dont les\nchances de succ\u00e8s seront \u00e0 la hauteur des changements dans lahqualification\n\nde la main\u2014d'oeuvre.\n\n \n\n.Le choix de la m\u00e9thode w\n\nLe choix politique en fait ne se limite pas aux objectifs. Il porte\naussi sur les m\u00e9thodes et les. moyens. L'entreprise est un lieu de plus\nen plus complexe o\u00f9 l'enrichissement du dialogue social doit permettre\nde mieux mesurer les rigidit\u00e9s et de mieux assouplir les. blocages.\n\nLes grands chefs d\u2018industrie d'aujourd'hui savent que.\u00bb le garant, de l'a\u2014\nvenir de leurs entreprises, c'est leur adaptabilit\u00e9 donc leur flexibilit\u00e9\n\n_ sociale. Le_ temps des chefs d'entreprises ing\u00e9nieurs qui vit le d\u00e9but\n\nde notre syst\u00e8me capitaliste est maintenant un peu r\u00e9volu; celui des fi-\nnanciers ne l'est pas mais ils n'ont plus la domination absolue du pro\u2014\ncessus. Vient ensuite le temps des commerciaux, des hommes de marketing.\nMaiszc'est aujourd'hui clairement par son tissu social interne que l'en-\n\ns\n\ntreprise vit, \u00e9volue et fait face a'son avenir.\n\nCe dialogue doit s'\u00e9tendre au champ des choix technologiques et des d\u00e9.\u2014\ncisions d'investissements. En effet un dialogue qui se limiterait aux d\u00e9.\u2014\ncisions qualifi\u00e9es traditionnellement de sociales :.gestion: du personnel,\nr\u00e9mun\u00e9rations, conditions de travail, para\u00eetrait et para\u00eetra de plus en\n\n \n\nplus comme un dialogue tronqu\u00e9. Il ne permet pas de voir venir les temp\u00eates\net il laisse trOp aux chefs d'entreprises la responsabilit\u00e9 personnelle\nexclusive des d\u00e9cisions majeures devant une entreprise mal inform\u00e9e, mal\npr\u00e9par\u00e9e et donc peu apte \u00e0 \u00e9voluer et \u00e0 recevoir ces d\u00e9cisions majeures-\nLa limitation du dialogue \u00e0 son seul sens social ferait de plus peser sur\nle chef d'entreprise une pressionlconstante dans le: sens de l'embauche et\nd'un partage de la valeur ajout\u00e9e pour l'imm\u00e9diat; au d\u00e9triment de \u201cSa\nfonction d'investissement.\n\nCet approfondissement n\u00e9cessaire du dialogue social s'acclimaterait\nmal d'un interventionnisme de l'Etat qui voudrait, dans les d\u00e9tails, inter\u2014-\nf\u00e9rer de mani\u00e8re r\u00e9glementaire, donc de mani\u00e8re bureaucratique- Nous avons\nl\u00e0 une des raisons majeures de la n\u00e9cessit\u00e9 d'administrer le moins pos\u2014\nsible c'est-\u00e0\u2014dire aussi d'\u00eatre plus exigeant sur ta qualit\u00e9 de la fonc\u2014\ntion de gouverner au sens propre. Il ne s'agit pas alu tout de parvenir\n\u00e0 un d\u00e9sengagement de l'Etat, bien au contraire, mais de lui restituer\nle r\u00f4le originel qui aurait d\u00fb \u00eatre le sien. De la politique \u00e9conomique\nnationale rel\u00e8vent en effet les grandes options strat\u00e9giques et natuirel\u2014\nlement les choix majeurs en mati\u00e8re d'allocation ch ressources.= Il y a\n.__l__4p._lace pour un v\u00e9ritable travail de Planification. / l \u2014\n\nK114i; 4/) - .\n\nLa planification en \u00e9conomie ouverte et en univers al\u00e9atoire a, \u00e2. nm\nsens, une double fonction. L'une est interne 4: assmrer la coh\u00e9rence de\n\nl'action de l'Etat qui bien souvent oeuvre de fa\u00e7on\u201c: trop dispers\u00e9e- {ette\n\nintuition que la planification a comme r\u00f4le essentiel d' assurer la 2:0- \u2018 \u2018\nh\u00e9rence de l'action de l'Etat, je l' avais d\u00e9j\u00e0 comme\u201c fonctionnaire n\u00e9es-\n\nFinances. Je l'avais aussi comme D\u00e9put\u00e9 de l' opposition, spectateur de\nnos gouvernements pr\u00e9c\u00e9dents. L\u2018 autre fonction de la planification,\n\nc 'est de tendre \u00e0. int\u00e9grer dans le processus de d\u00e9cision publique -:.\nune approche des probl\u00e8mes \u00e0 moyen et \u00e0 long termes et \u00e0 d\u00e9gager\n\nl' Etat d\u2018 une excessive pr\u00e9occupation du court terme. 4.:\n\n   \n\n \n\nLa seconde raison qui devrait limiter les opportunit\u00e9s d'intervention\ndans le d\u00e9tail de la puissance publique tient au fait m\u00eame que l'adminis-\ntration n'est pas faite pour produire. Les choix \u00e9conomiques sont des choix\ntechnologiques entre diverses techniques ou des choix financiers dans les\u2014\nquels les consid\u00e9rations d'opportunit\u00e9 et de march\u00e9 rel\u00e8vent de l'\u00efppr\u00e9cia-\ntion imm\u00e9diate, souvent d'ordre ponctuel, et non pas de la puissance pu-\nblique. De plus, les entreprises doivent garder une diversit\u00e9 suffisante,\npar essence m\u00eame aux antipodes de directives homog\u00e9n\u00e9isantes que pourrait\n\u00e9mettre un bureau, certes fort comp\u00e9tent, d'un Minist\u00e8re de l'Industrie\n\n,2\n\ncon\u00e7u de mani\u00e8re trop ambitieuse. 0'7\\\n\n,\n\nLe Parti socialiste de mon pays a, dans son Congr\u00e8s d\u00ebe 1981, mis en\navant une m\u00e9thode qui me para\u00eet la plus appropri\u00e9e dans le contexte des mu\u2014\ntations industrielles \u00e9voqu\u00e9es pr\u00e9c\u00e9demment : celle du cmpromis social.\nCelui-ci est sans nul doute difficile, c'est vrai, mais entre hommes de vo\u2014\nlont\u00e9 et de bonne volont\u00e9, conscients des enjeux. et des r\u00e9alit\u00e9s, y\u2014a-t\u2014il,\nje vous le demande, une autre bonne m\u00e9thode que celle\u2014ci: ? Seules les con-\ncessions \u00e9quilibr\u00e9es, des d\u00e9marches convergentes, une planification d'entre\u2014r\nprise qui ne peuvent r\u00e9sulter que d'une' information compl\u00e8te et discut\u00e9e,\n\n.aezpeuvent \u00eatre la source d'\u00e9volutions rapides. Or c\"est justement cette rapi-\ndit\u00e9 dans l'adaptation dont les \u00e9conomies modernes cvtz (besoin. De plus,\ncomment limiter les co\u00fbts sociaux sans associer au: 1;\u00bb ximium les repr\u00e9sentants.\ndes salari\u00e9s ? Tout cela doit trouver, comme nous l\" avxons pr\u00e9c\u00e9demment\n\u00e9voqu\u00e9, un cadre g\u00e9n\u00e9ral pr\u00e9\u2014d\u00e9termin\u00e9 gr\u00e2ce au trave il? gouvernemental\nen mati\u00e8re de planification. ,\n\nLe compromis social n'est pas une voie dans laquelle chacun perdrait\nson originalit\u00e9 en oubliant l'exigence de ses mandants, bien au contraire.\nC'est l'apprentissage d'une responsabilit\u00e9 collective, \u00e0 tous les niveaux\nde responsabilit\u00e9, exerc\u00e9e par chaque acteur de notre vie \u00e9conomique et\nsociale. Par rapport \u00e0 tout cela, -le cadre, institutionnel et r\u00e9glementaire\n\ndoit bien entendu ne pas cOnstituer un frein. '\n\nLa r\u00e9gionalisation et la d\u00e9centralisation\n\nLa d\u00e9marche que j'expose ne prend sa pleine richesse que si l'on imagine\nque l'action publique peut r\u00e9ellement \u00eatre diversifi\u00e9e et non normalisante-\nCela suppose d\u00e9concentration et d\u00e9l\u00e9gation de pouvoirs qui sont bien dans\nl'esprit d'une large participation aux prises de d\u00e9cision telle que celles.\nque je viens de dessiner. Et je voudrais, ici, dans ce troisi\u00e8me temps\nde la r\u00e9flexion, faire place \u00e0 un autre mouvement auquel les gouvernements\ndoivent r\u00e9pondre. C'est celui de la r\u00e9gionalisation et de la d\u00e9centrali\u2014\n\nf,\u00bb \"w max\n\nsation. f \" ,\\\\\nNous avons depuis deux ans en France adopt\u00e9 une s\u00e9rie de lois sur la\n\nd\u00e9centralisation et fait progresser en mati\u00e8re de planification les pra-\n\ntiques de r\u00e9gionalisation. Mes r\u00e9flexions personnelles sur une d\u00e9centra\u2014\n\nlisation \u00e0 laquelle je reste tr\u00e8s attach\u00e9, sont cependant en demi-teinte.\n\nLa d\u00e9centralisation doit s'accompagner d'un mouvement d'opinion qui restitue\n\nbien aux niveaux ad\u00e9quats les diverses responsabilit\u00e9s. Gr, malheureusement,\n\nla complexit\u00e9 de nos soci\u00e9t\u00e9s oblige \u00e4'un appareillage juridique lourd qui\n\n\"-\u201crend. difficile l'apprentissage de la d\u00e9centralisation- Quand nous corri\u2014\n\ngeons une in\u00e9galit\u00e9, nous sommes toujours demandeurs de normes que l'\u00e9ga\u2014\nlitarisme veut nationales. Et cette notion collective est probablement\n\nen contradiction avec cette mise en responsabilit\u00e9 g\u00e9\u2014\n\n\u2018n\u00e9rale des acteurs que je crois \u00eatre une des cl\u00e9s de la r\u00e9ponse aux pro-v\n\nl\n\nbl\u00e8mes de notre temps. .\n\nEn outre, i_l faut bien le reconna\u00eetre, comme'pour beaucoup d'autres \u00e9vo\u2014\nlutions, il est plus facile de donner toutes seshchances'\u00e4I-la d\u00e9centrali-\nsation en p\u00e9riode de croissance qu'en p\u00e9riode de crise \u00e9conomique prolong\u00e9e-\nJe n'\u00e9voquerai pas plus la difficile ad\u00e9quation des moyens aux comp\u00e9tences,\nmais il est exact. qu lune d\u00e9centralisation sans moyens serait une d\u00e9centra-\nlisation formelle au sens o\u00f9 l' on a l'habitude de distinguer \u2019libert\u00e9s for\u2014\nmelles et libert\u00e9s r\u00e9elles. Je n'en crois pas moins tout \u00e0 fait d\u00e9cisives\nles \u00e9volutions que le gouvernement de mon pays a su organiser au cours de\nces deux derni\u00e8res ann\u00e9es sur ce plan. La d\u00e9centralisation n'est certes .\npas encore parfaite, loin s' en faut. Il faudra du. temps pour que les \u00e9lus\nlocaux et d\u00e9partementaux et, plus largement, la population fran\u00e7aise s\u2018ha\u2014\n\nbituent \u00e0 ce changement et prennent pleinement conscience de la port\u00e9e de\nla r\u00e9forme r\u00e9alis\u00e9e. ' '\n\n \n\nEn ce qui concerne la r\u00e9gionalisation, nous avons op\u00e4t\u00e9 pour lui donner\ncomme point d'impact majeur le d\u00e9veloppement \u00e9conomique- C'est la respon\u2014\nsabilit\u00e9 principale des r\u00e9gions. Quant \u00e0 la m\u00e9thode, nous essayons celle\ndes rapports contractuels entre l'Etat et les R\u00e9gions et: il ne resje plus\nmaintenant qu'\u00e0 juger sur pi\u00e8ces. Nous sommes entrain d\u00efe passer \u00e4 la\nphase de signatures d'un consid\u00e9rable dispositifde contrats entre l'Etat\n[et les r\u00e9gions. L'\u00e9laboration en commun des objectifs de d\u00e9veloppement\npermet d'assurer une convergence des Fonds publics, au niveau national\net au niveau r\u00e9gional, pour en \u00e9viter la dispersion et en am\u00e9liorer les\neffet s . ,,/\u201c\"\"\u2019\u201cf\n\n_ .gj\n\nC'est en effet en mobilisant tous les leviers d\u00e9\ufb01\u2014l'action publique que\nnous pouvons donner \u00e0 celle\u2014ci sa pleine dimension. Mais, cela doit \u00eatre\ncompl\u00e9t\u00e9 par le respect de la pleine autonomie des diff\u00e9rents niveaux de\nd\u00e9cision. Dans ce cadre, l'\u00e9conomie sociale trouve toute sa place et c'est\nnotamment le cas pour l'\u00e9conomie sociale du secteur agriigcole,'que vous me\npermettrez, bien s\u00fbr, de ne pas oublier au passage.\n\n \n\n_:___Les grands blocages d'aujourd'hui\n\nJ'ai choisi ainsi de mettre l'accent devant'vous szur trois pr\u00e9ceptes\nconcernant l'intervention'publique en \u00e9conomie de marc\ufb01l\u00e9. J'ai bien con\u2014\nscience d'avoir, par ce biais, \u00e9vit\u00e9 de traiter le coewr m\u00eame de ce qui va\n\u00eatre le d\u00e9bat de vos trois journ\u00e9es : l\u2018a politique \u00e9conomique. Il m'a\n\u201csembl\u00e9, en effet, plus important aujourd'hui\u201c, au. d\u00e9but d'te vos travaux, _\nd'insister sur des principes dont l'oubli me para\u00eetrait ifort .\u00efdonmageabl-e.\nMais, en me limitant \u00e0 ces trois th\u00e8mes, je risquerais d\u00e9contribuer \u00e0\ncette d\u00e9marche qui consiste \u00e0 tourner autour du pot- Je une demande s'il\nne faut pas aller unupeu plus loin dans la r\u00e9ponse \u00e0 faire \u00e0 la question\nque les organisateurs du Congr\u00e8s'du C_IRI\u00c8C m'ont demand\u00e9 de traiter devant\nvous .et dire ici fermement que le probl\u00e8me. de la gestion d\u00e9jl'\u00e9conomie\nen cache un autre qui est celui \u201cde notre organisation sociale- I\n\nDerri\u00e8re l'interrogationsur l'intervention publique en \u00e9conomie de.\nmarch\u00e9, se posent en fait deux probl\u00e8mes qu'il me para\u00eet tr\u00e8s important\nde bien distinguer : Ile premier probl\u00e8me est celui de la conduite de\nl'\u00e9conomie dans une mutation longue que, par erreur,- nous; appelons crise\n\n \n\n1'.\n\nmais le second est bien celui de notre organisation sociale, c'est\u2014\u00e0-dire\n\ndu champ de comp\u00e9tence et de la structure de chacune de nos entit\u00e9s so\u2014 \u2018\nciales : l'Etat, les entreprises, les regroupements ouvriers et patronaux -\u2014\nsyndicats notamment -, les collectivit\u00e9s territoriales et aussi les entit\u00e9s\ninternationales : Communaut\u00e9 \u00e9conomique europ\u00e9enne , Fonds mon\u00e9taire\ninternational, Banque mondiale. Derri\u00e8re les trois th\u00e8mes que j'\u00e9voquais\n\na l'instant : les mutations industrielles, l'autonomie des acteurs directs \u2014.\net notamment des entreprises gr\u00e2ce \u00e0 une .intervention moins pointilliste\n\nde l' administration - et la diversification del' action publique, j' a1\n\ntent\u00e9 de faire le point des r\u00e9ponses vers lesquelles un certain consensus\n\nsemble s'esquisser dans nos soci\u00e9t\u00e9s. ' (\u201d\"wi\u00eft'\\\n\n\u201c4;; /\nJe sens maintenant qu'il nous faut bien aller plushm loin et diagnostiquer\nles grands blocages qui emp\u00eachent le monde d'aujourd'hui de trouver des so\u2014\nlutions satisfaisantes aux probl\u00e8mes que nous nous posons. J'en vois deux.\nLe premier ne rel\u00e8ve pas \u00e0 proprement parler de l'ordre du jour de ce Congr\u00e8s\net en tout cas pas de sa premi\u00e8re journ\u00e9e. Je ne le mentionne donc que pour\nla logique de l'expos\u00e9; s'il n '\u00e9tait pas dit quelque chose maneuerait dans\n\nl'\u00e9quilibre de mon propos. Ce premier blocage ferait un tr\u00e8s beau sujet de\n\nx\n\ns\u00e9minaire. Il consiste \u00e0 constater que, s'il y a crise \u00e9conomique, il y\n\na profond\u00e9ment une crise de la science \u00e9conomique. La th\u00e9orie- nous laisse\naujourd'hui sans r\u00e9ponse devant la situation o\u00f9 nous sommes-\n\nAvons-nous raison de privil\u00e9gier la r\u00e9gulation par la monnaie par rap-\nport \u00e0 l'intervention sur l'\u00e9conomie physique? Avons\u2014nous raison de trai\u2014 _\nter chaque d\u00e9s\u00e9quilibre interne ou externe-en cherchant \u00e0 faire baisser la\ndemande plut\u00f4t qu'\u00e0 augmenter l'offre ? Avons- -nous raison _qua\u2018nd nous vo\u2014\nyons dans nos pays d\u00e9velopp\u00e9s la fonction capitaliste, la fonction d' appor\u2014\nteur d' argent pour le risque, s 'affaisser et \u00eatre remplac\u00e9e par la fonction\nde recherche de s\u00e9curit\u00e9 ? Avons\u2014 \u2014nous raison dans ces conditions- l\u00e0 d' en-\ncourager les puissances publiques \u201cet les syst\u00e8mes bancaires \u00e0 fournir tou\u2014\njours davantage de. cr\u00e9dits donc \u00e0 aggraver l'endettement et par. l\u00e0 la crise?\nNe faudrait\u2014 il pas plut\u00f4t r\u00e9activer la prise de risque et l' offre de fonds\npropres, f\u00fbt- -ce avec un appui public, f\u00fbt- -ce en s' appuyant sur l'es forces\nde l' \u00e9conomie sociale ? Je ne suis pas s\u00fbr que nous avens raison, sur\nces points, de faire comme nous le faisons mais je ne souhaite pas en dis\u2014\ncuter ici car cela nous entra\u00eenerait trop loin, encore que chacun et chacune\n\n \n\n \n\nd'entre vous sente fort bien que la sortie de la crise ne se fera pas sans\nque ces questions aient trouv\u00e9 au niveau national et international des\nr\u00e9ponses efficaces, respectueuses des objectifs sociaux, mais aussi des\nobjectifs de rentabilit\u00e9 que tr0p de socialistes (j'appartiens \u2018a cette\n\u00e9cole de pens\u00e9e) irr\u00e9fl\u00e9chis ont ni\u00e9 et oubli\u00e9 et sans lesquels pSurtant\nil n'y a pas d'\u00e9conomie performante. /\u2019\"\u201c7\u201c\\\\\n\nMais il est un second blocage qui peut suffire \u00e0 occuper vos r\u00e9flexio:\net que je voudrais d\u00e9crire \u00e0 l'ouverture de ce Congr\u00e8s car sa lev\u00e9e pro\u2014\ngressive contribuerait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 assouplir le premier blocage, celui des dif\u2014\nficult\u00e9s intellectuelles de la d\u00e9termination des outils, en ouvrant au\nmoins des voies nouvelles \u00e0 la r\u00e9flexion, voies aujourd'hui r\u00e9put\u00e9es fer\u2014\nm\u00e9es pour des raisons que l'on consid\u00e8re en g\u00e9n\u00e9ral comme des raisons de\nprincipe.(ce ne sont pas toujours les meilleures). C' est le blocage des\ntabous qui entourent notre organisation sociale et notamment des tabous\n\nqui r\u00e9gissent les rapports entre la puissance publique et les acteurs \u00e9co\u2014\nnomiques.\n\nLes \u00e9checs du collectivisme et du lib\u00e9ralisme . \u00ef\n\n...\u2014-.:.\u00bb.-.-.-: -\n\nLe monde entier, c'est bien clair, vit un affronte-\u00e9meut entre le collec-\ntivisme et le lib\u00e9ralisme. Pouss\u00e9 \u00e0 l'extr\u00eame, cet affrontement se\u2014 traduit\npar la tension Est\u2014Ouest; son expression est. strat\u00e9gique et militaire-\n\nLa pol\u00e9mologie nous enseigne que la plupart des guerres, dans l'histoire,\n\nlet depuis toujours, d\u00e9coulent de la vol'onte\u2019 d'imposer \u00e0 l\u2018autre le rayon\u2014\n\nnement et d'abord l'expansion territoriale de son propre genre de vie ou\nde sa religion et de son syst\u00e8me de valeurs. Nous en sommes toujours l\u00e0\net la civilisation a peu progress\u00e9 \u00e0 cet \u00e9gard. Mais on n' a pas assez not\u00e9\nque dans nos d\u00e9mocraties occidentales le pouvoiere joue dames-Un\naffrontement de coalitions q\u00f9i traduisent aussi une versicm\u00e6 affadi\u00c6: de\n\ncet affrontement lib\u00e9ralisme\u2014 collectivisme dans ce cas Vd\u00e9barrass\u00e9 de\n\nses formes extr\u00eames. Et d\u2018 est l\u00e0 \u00e0 mon sens qu 'il y a non gnertinermne\ncompl\u00e8te, et c 'estl\u00e0 que le sujet choisi pour ce Congr\u00e8s exige que\n\nnous d\u00e9passions le niveau habituel des id\u00e9es re\u00e7ues.\n\nL'exp\u00e9rience collectiviste a \u00e9t\u00e9 faite dans sa dimension la plus com\u2014\npl\u00e8te; elle a \u00e9t\u00e9 pouss\u00e9e jusqu'\u00e0 sa logique ultime qui consiste \u00e0 charger\nl'Etat de l'acte de produire. Le caract\u00e8re convaincant des r\u00e9sultats dans\nl'ordre de l'\u00e9conomie - au moins dans le secteur civil; dans le secteur mi\u2014\nlitaire c'est autre chose - n'est pas \u00e9tabli. Je crois qu'on peut-'\u00cben con\u2014\nvenir sans pol\u00e9miquer, ni pr\u00e9tendre insulter quiconque. D\u00e8s lors nous pou-\nvons conclure de cette lecture des choses qu'il n'y aura de clarification\ndans le jeu de nos institutions et donc dans la conduite des affaires pu\u2014\nbliqueslque si'nous \u00e9tablissons la distinction la plus claire entre l'acte\nde produire et l'acte d'administrer. Je les crois pour ma part antagonistes-\nL'acte d'administrer exige un e'gal traitement de tous les administr\u00e9s; il;\nexige. d'\u00eatre opposable \u00e0 tous les tiers possibles; il exige d'\u00eatre assur\u00e9\nen droit; il a pour fondement la justice; il demande du temps. L'acte de\nproduire exige de la rapidit\u00e9, de la partialit\u00e9 et du secret.\n\nCes deux types d'actes sont radicalement antagonistes. o'n mettra de\nl'ordre dans les affaires quand on aura compris que l'Etat est fait pour\nadministrer.\u2014 cela concerne aussi l'\u00e9conomie - mais qu'il n'est pas fait\npour produire, l'\u00e9conomie ne s'en porterait que mieux s'il s'en abstient.\n\n-\u2014\u2014-=--Cela vou\u2019s donnera incidemment une cl\u00e9 de lecture\u2014 mais sur ce point je ne\nvais pas trop d\u00e9tailler - de l'exp\u00e9rience, pas toujours bien comprise, que\nfait la France aujourd'hui en ayant \u00e9tendu son secteur public industriel, v\nmais en approfondissant l'autonomie de gestion des entregarises nationalis\u00eaes-\nC'est le m\u00eame jour et dans le m\u00eame message que le Pr\u00e9sident dfe la R\u00e9publique:\na expliqu\u00e9 ces deux r\u00e9f\u00e9rences \u00e0 l'opinion publique fran\u00e7aise. Tout le\nmonde nous alourdit d'une lecture de l'Etat-producteur alors que nous\njouons autre chose : l'Etat\u2014actionnaire, l'Etat prenant en charge la\nfonction d'actionnaire tomb\u00e9e en d\u00e9sh\u00e9rence, dans un :certain' nombre\n\n' d\u2018entreprises. Longue affaire ! Nous innovons, mais c'est bien danseuse\u201c\ncette ligne. de pens\u00e9e'.\u2018 _ . _ _ (K y _ j\nNous avons fait aussi, et depuisgune d\u00e9cennie de mani\u00e8re'plus\u201c'an\u00ffro\u00ef\nfondie qu'auparavant,..l'exp\u00e9ri_ence de ce qu'apporte avec.luin._le lib\u00e9ralis-\nme \u00e9conomique lau sens complet du\u201c terme et je crois que nos moyens de juge\u2014\nment sont maintenant en place.\n\n \n\nJe dirai d'abord que la totale d\u00e9sorganisation financi\u00e8re de la pla\u2014\nn\u00e8te,qui est un tragique facteur aggravant la crise, est intellectuelle\u2014\nment le produit des affirmations lib\u00e9rales des gouvernements qui dominent-\nJe dirai ensuite que la vision lib\u00e9rale \"laisser faire\u2014\"laisser passer\"\no\u00f9 l' \u00e9conomie se porte d' autant mieux que l' Etat n'y fait rien, pas m\u00eame\nadministrer, a fait preuve de son impuissance totale en ce qui concerne\nle d\u00e9veloppement du Tiers\u2014Monde. Chacun sait que les deux d\u00e9cennies du\nd\u00e9veloppement propos\u00e9es par les Nations-Unies depuis 20 ans sont deux\n\u00e9checs dramatiques qui ont montr\u00e9 avec pertinence que ni le mod\u00e8le collec\u2014\ntiviste o\u00f9 l'Etat prend en charge la fonction de produire, ni le mod\u00e8le\n\nlib\u00e9ral o\u00f9 l'Etat refuse m\u00eame la fonction d'administrer, n'aboutissent\nau moindre r\u00e9sultat efficace.\n\nOn m\u00e9 permettra de dire au passage - et l\u2018a non plus sans approfondir -\u2014-\n\u2014wque deux pays - ce ne sont pas des grands pays \u2014 mit\u2014pay\u00e9 pins cher que;\nd'autres le fait qu'une \u00e9cole de pens\u00e9e lib\u00e9rale et m\u00e9tariste, a trou\u2014\nv\u00e9 l\u00e0 un champ d'exp\u00e9riences plus d\u00e9gag\u00e9 de contrepoids, de verrouillages\ninstitutionnels ou de forces sociales bien organis\u00e9es, j'ai nom\u00e9 le C\u00e2\u00efi\u00eei-V\ndu G\u00e9n\u00e9ral Pinochet et Isra'e\u2018l. Pour dire seulement un mt \u00e2' Isra\u00ebl, ce pays\n\" qui depuis 30 ans est en \u00e9conomie de guerre,\u2019 qui depuis 30 ans a un budget\nconsacre pour 20% du produit national brut a la guerre, avait \u00e0 l \u00e9poque\no\u00f9 son gouvernement \u00e9tait pragmatique une inflation d'enir'\u00eerdn 40\" par an-\nMais, depuis que M. Begin a apport\u00e9 dans ses bagages les pens\u00e9es lib\u00e9rales\nd\"aujourd' hui, lsra'e'l est en train d' atteindre les 4-009: d'inflation par\n\nan et il y a probablement la les plus \u00e9mouvants d\u00e9g\u00e2ts de eze type de pen\u2014'\ns\u00e9e \u00e9conomique et mon\u00e9taire .' 1 1 ' _ .. .-\u2019\n\n \n\n4\"\n\n1 3'-\n\nClarifier le d\u00e9bat, surmonter l'affrontement\n\nDans le CIRIEC se trouvent heureusement r\u00e9unies des forces qui repr\u00e9-\nsentent l'\u00e9conomie sociale au sens strict (c'est-\u00e0\u2014dire cette \u00e9mergence\nd'entreprises qui ne sont ni nationalis\u00e9es \u00e9tatiques ni priv\u00e9es capita\u2014\nlistes, mais qui sont des collectivit\u00e9s d\u00e9mocratiques agissant comme\nagents de production) et d'autres forces qui repr\u00e9sentent l'intervention\npublique de l'Etat. Et il me semble que votre Congr\u00e8s doit avoir pour\nobje't de\u00cbmettr-e un peuvde clart\u00e9\u00eb\u2018dans cet\" affrontement collectivisme\u2014 li-\nb\u00e9ralisme. et d'essayer de surmonter ce blocage-l\u00e0: ' Nous ne savons pas gou\u2014\nverner nos \u00e9conomies parce que, l\u00e0 o\u00f9 il faudrait agir, nous tombons tou\u2014\njours d'un c\u00f4t\u00e9 ou de l' autre du fil du rasoir. /\u201d \u00e4\" )\n\ns/\n\nkfe\u2018s\u00e7yv/\nC'est la fin de mon propos, je n'ai pas de r\u00e9ponse \u00e0 cela. Je vous di-\nrai simplement eri\u00eeimage banale, un peu triviale et certainement pas a la\nhauteur du propos, mais pour tenter de formaliser les r\u00e9ponse-5' \u00e0 cette si\u2014\ntuation, que la circulation automobile peut \u00eatre le meilleurs des exemples\nconceptuels. Les acteurs peuvent aller, \u00e7quand ils veulent, de n 'import'e o\u00f9\n\u00e0 n i'rnporte o\u00f9 en passant par n 'importe o\u00f9 et ils entendent bien avoir\n-\u2014=\u2014ce droit. Et l' Etat a charge que cela soit possible. Il n 'est pas question\nde substituer \u00e0 chaque conducteur les manettes command\u00e9es par un ordina\u2014\nteur central de nos Minist\u00e8res de l'Int\u00e9rieur ou de nos pr\u00e9fectures de\npolice. Personne ne songe que l'Etat se ch'arge de la fonction de conduire\npas plus qu'il ne doit se charger de la fonction de produire. Mais que\nse passerait-il si l'Etat n'avait pas canalis\u00e9 tous Lces flux, si nous; n'a\u2014\nvions pas des feux rouges \u00e0 tous les carrefours, une police omnipr\u00e9sente,\ndes bandes jaunes, des bandes blanches, continues ou pointi\u00efl\u00e9es sur chaque\nflux de circulation ? L' Etat doit v\u00e9rifier, \u00e0 chaque moment et pour \u201cchaque\ntype d' activit\u00e9s,\u201c que l' on est dans les limites de la non oppression, du\nrespect des lois, des r\u00e8glements, de la s\u00e9curit\u00e9 mais aussi de'l'\u00e9quiiic\u00e9.\nJe crois que cette id\u00e9e d'une diff\u00e9renciation entre l'acte. de'gouvernaer\net d'administrer et celui de produire, c'est l'id\u00e9e que.l'Etat n'est pas\ndu tout fait pour laisser faire\u201c mais qu'il est fait pour fixer les r\u00e8gles\ndu jeu. Et ces r\u00e8gles du jeu doivent entrer dans un tr\u00e8s grand d\u00e9taii pour\nla vie \u00e9conomique \u00e0 la condition que jamais on ne franchisse le pas de\nse substituer aux acteurs eux\u2014m\u00eames. Cette id\u00e9e est peut\u2014\u00eatre porteusede\nsolutions \u00e0 la crise \u00e9conomique que nous vivons et, peut\u2014\u00eatre aussi \u00e0 la\n\n \n\nl4.\n\nrecherche \u201cdevant le suffrage universel de confrontations \u00e9lectorales qui\nauraient des objets plus pertinents que ceux dont nous discutons parfois\naujourd'hui.\n\nVous me permettrez d'ajouter, et ce sera mon mot de conclusion, que\ndans cet esprit et dans cette direction les institutions et les en\u00efreprises\nd'\u00e9conomie sociale sont les mieux plac\u00e9es \u00e0 bien des titres. D'abord parce\nqu'elles sont religieusement neutres dans le d\u00e9bat entre le public et\nle priv\u00e9, et c'est une bonne chose. Ensuite parce qufelles exp\u00e9rimentent\nle plus important i: un art de produire qui ne fait pas appel \u00e0 la bureau\u2014\ncratie centrale, - on ne s'en remettrait pas -, mais qui r\u00e9concilie la\nfonction de production avec la d\u00e9mocratie. Et c'est peut\u2014\u00eatre ce qu'il y\na de plus int\u00e9ressant dans le message que notre soci\u00e9t\u00e9 occidentale et\nses morceaux d'\u00e9conomie sociale ont \u00e0 proposer \u00e0 d'autres. Je crois que\nl'\u00e9conomie sociale a largement sa place, par exemple comme instrument ce\nd\u00e9veloppement du Tiers-Monde, sous la condition qu'elle aille jusqu'au\nbout de l'identification et de la formalisation des probl\u00e8mes \u201cqu'elle\nentend r\u00e9gler et, parmi eux, ceux sur lesquels je me suis permis d'attirer\nvotre attention.\n\n \n\n", "key_words": {"GESTION": 1, "ANN\u00c9ES": 1, "orientations": 4, "\u00e9conomie": 11, "march\u00e9": 4, "ROCARD": 1, "Rappont": 1, "pr\u00e9sent\u00e9": 1, "Congr\u00e8s": 7, "avrii": 1, "rapporteurs": 1, "CONGRES": 1, "CIRIEC": 2, "AVRIL": 1, "Henri": 1, "ancien": 4, "Ministre": 4, "Membre": 2, "Tr\u00e9sor": 1, "Parlement": 1, "Pr\u00e9sident": 2, "Conseil": 1, "Pr\u00e9sidium": 1, "entreprises": 4, "communales": 1, "adjoint": 1, "Vienne": 2, "Technische": 1, "Universit\u00e4t": 1, "F\u00e9d\u00e9ration": 1, "nationale": 2, "Kooperativa": 1, "Secr\u00e9taire": 1, "gouvernementale": 1, "d\u00e9fense": 1, "Premier": 1, "g\u00e9n\u00e9ral": 3, "International": 1, "Soci\u00e9t\u00e9": 1, "Directeur": 1, "coop\u00e9rative": 1, "internationale": 1, "communications": 1, "\u00e9crites": 1, "suivantes": 1, "Carpi": 1, "Arthur": 1, "James": 1, "Paolo": 1, "cooperativas": 1, "Universit\u00e9": 1, "Institute": 1, "Economic": 2, "Southern": 1, "Industriale": 1, "Paris": 1, "sociale": 12, "secteur": 6, "responsabilit\u00e9": 4, "connaisse": 1, "excessives": 1, "li\u00e9es": 1, "crise": 11, "\u00e9conomique": 10, "\u00e9wolue": 1, "possible": 1, "compte": 2, "sp\u00e9cificit\u00e9s": 1, "respectant": 1, "principes": 2, "d\u00e9crire": 2, "fonctionnement": 1, "mutualit\u00e9": 1, "Cr\u00e9dit": 1, "agricole": 1, "grand": 2, "instrument": 2, "principaux": 1, "groupes": 2, "relevant": 1, "champ": 5, "votre": 3, "effet": 4, "beaucoup": 2, "constituer": 1, "r\u00e9ponse": 7, "hauteur": 2, "nombreux": 1, "auxquels": 1, "sommes": 5, "pistes": 2, "gestionce": 1, "ann\u00e9es": 2, "rendue": 1, "p\u00e9rilleuse": 1, "dissonances": 1, "pens\u00e9e": 2, "crois": 8, "grave": 1, "r\u00e9flexion": 1, "interrogation": 1, "publiques": 2, "para\u00eet": 4, "chercher": 2, "apporter": 1, "livrer": 1, "successivement": 1, "certain": 2, "mieux": 10, "avant": 1, "revenir": 1, "claire": 2, "mutations": 5, "industrielles": 4, "jouer": 1, "largement": 2, "encore": 4, "seule": 1, "compris": 2, "activit\u00e9s": 1, "services": 2, "sortie": 3, "principalement": 1, "syst\u00e8me": 3, "mon\u00e9taire": 2, "choix": 11, "m\u00e9thode": 4, "laquelle": 3, "seront": 2, "moins": 7, "permettre": 3, "mobiliser": 1, "orientation": 1, "personnelle": 1, "souvent": 3, "soyons": 1, "capables": 1, "gouverner": 2, "administrer": 2, "\u00e9conomiques": 2, "doivent": 8, "permanente": 1, "recherche": 3, "d\u00e9cid\u00e9s": 1, "pertinent": 1, "Gouverner": 1, "difficult\u00e9s": 1, "donner": 4, "pleine": 4, "chance": 2, "troisi\u00e8me": 2, "piste": 1, "mutation": 2, "exploitant": 1, "possibilit\u00e9s": 2, "offertes": 1, "m\u00e9thodes": 2, "travail": 2, "diversification": 2, "cadre": 4, "nouveau": 1, "dessine": 1, "si\u00e8cle": 1, "grande": 1, "participation": 2, "d\u00e9cisions": 3, "aussi": 11, "stade": 1, "entreprise": 2, "r\u00e9gionalisation": 3, "d\u00e9centralisation": 4, "pouvoirs": 2, "locaux": 1, "pleinement": 2, "d\u00e9fini": 1, "zones": 1, "lesquelles": 2, "dernier": 1, "point": 4, "ital\u00e4iens": 1, "pouss\u00e9": 1, "presque": 1, "cherchaient": 1, "prudent": 1, "silence": 1, "R\u00e9publique": 1, "f\u00e9d\u00e9rale": 1, "consid\u00e9rant": 1, "jugement": 1, "France": 3, "avons": 4, "centralisation": 1, "heureux": 1, "sortis": 1, "pleins": 1, "app\u00e9tit": 1, "chances": 1, "d\u00e9veloppement": 3, "notre": 9, "enti\u00e8re": 1, "croissance": 3, "jusque": 1, "tenus": 1, "tutelle": 1, "r\u00e8gle": 1, "g\u00e9n\u00e9rale": 1, "italienne": 1, "am\u00e8ne": 1, "partout": 1, "trouver": 2, "limite": 3, "essence": 2, "n\u00e9gliger": 1, "multiplication": 1, "\u00e9changes": 1, "apport\u00e9": 2, "niveau": 7, "populations": 2, "\u00e9conomies": 3, "aucun": 1, "responsable": 1, "laisser": 2, "d\u00e9crocher": 1, "concerne": 3, "technologiques": 2, "probl\u00e8me": 2, "ouverte": 2, "\u00e9vidences": 1, "lapalissades": 1, "voudra": 1, "souvenir": 1, "parfois": 1, "quand": 2, "contexte": 2, "id\u00e9ologique": 1, "elles": 2, "comp\u00e9tition": 1, "modulant": 1, "d\u00e9croissance": 1, "fonction": 8, "caract\u00e8re": 2, "porteur": 1, "regard": 1, "chaque": 5, "restructuration": 1, "maximum": 1, "lutte": 1, "gouvernements": 3, "permanence": 1, "assurer": 2, "organisant": 1, "leurs": 3, "nationaux": 1, "peuvent": 3, "mouvement": 3, "recouvre": 1, "d\u00e9fendre": 1, "accro\u00eetre": 1, "parts": 1, "internes": 1, "\u00e9tendre": 1, "m\u00eames": 1, "faisant": 1, "correspondre": 1, "attentes": 1, "\u00e9volutions": 3, "go\u00fbts": 1, "modes": 1, "aspirations": 1, "mati\u00e8re": 4, "vieille": 1, "exigences": 1, "apparaissent": 1, "progressivement": 1, "comme": 9, "moyens": 5, "publics": 1, "soutenira": 1, "fonds": 1, "perdus": 1, "temps": 5, "branches": 1, "correspondent": 2, "pense": 1, "seulement": 2, "sid\u00e9rurgie": 1, "venir": 2, "abonder": 1, "\u00e9pargne": 1, "heureusement": 2, "permet": 2, "\u00e9closion": 1, "nouVelles": 1, "fili\u00e8res": 1, "tenant": 1, "\u00e9volutimns": 1, "sociologiques": 1, "particuli\u00e8rement": 1, "lesrtechnologies": 1, "enjeux": 1, "importants": 1, "culturel": 1, "moyen": 2, "occidentaux": 1, "p\u00e9n\u00e9trant": 1, "gains": 1, "productivit\u00e9": 1, "vraie": 1, "partir": 1, "pr\u00e9occupations": 1, "notamment": 4, "cons\u00e9quences": 1, "sociales": 3, "veiller": 1, "fassent": 1, "formationdes": 1, "cours": 2, "trait\u00e9e": 1, "nombreuses": 1, "devons": 1, "substituer": 3, "prudentes": 1, "succ\u00e8s": 1, "changements": 1, "politique": 3, "complexe": 1, "dialogue": 6, "social": 5, "mesurer": 1, "rigidit\u00e9s": 1, "assouplir": 2, "grands": 4, "chefs": 3, "savent": 1, "adaptabilit\u00e9": 1, "ing\u00e9nieurs": 1, "capitaliste": 1, "maintenant": 3, "celui": 7, "domination": 1, "absolue": 1, "Vient": 1, "ensuite": 2, "hommes": 2, "clairement": 1, "tissu": 1, "interne": 3, "\u00e9volue": 1, "limiterait": 1, "qualifi\u00e9es": 1, "traditionnellement": 1, "conditions": 1, "para\u00eetrait": 2, "para\u00eetra": 1, "laisse": 1, "majeures": 2, "devant": 2, "\u00e9voluer": 1, "recevoir": 1, "limitation": 1, "ferait": 2, "peser": 1, "pressionlconstante": 1, "partage": 1, "valeur": 1, "ajout\u00e9e": 1, "d\u00e9triment": 1, "approfondissement": 1, "n\u00e9cessaire": 1, "interventionnisme": 1, "mani\u00e8re": 3, "raisons": 3, "n\u00e9cessit\u00e9": 1, "exigeant": 1, "qualit\u00e9": 1, "d\u00e9sengagement": 1, "originel": 1, "aurait": 1, "rel\u00e8vent": 2, "grandes": 1, "options": 1, "strat\u00e9giques": 1, "majeurs": 1, "v\u00e9ritable": 1, "planification": 4, "univers": 1, "al\u00e9atoire": 1, "double": 1, "assmrer": 1, "coh\u00e9rence": 1, "oeuvre": 1, "essentiel": 1, "avais": 1, "fonctionnaire": 1, "D\u00e9put\u00e9": 1, "spectateur": 1, "autre": 7, "tendre": 1, "int\u00e9grer": 1, "processus": 1, "d\u00e9cision": 2, "publique": 7, "approche": 1, "probl\u00e8mes": 4, "termes": 1, "excessive": 1, "pr\u00e9occupation": 1, "court": 1, "seconde": 1, "raison": 5, "devrait": 1, "limiter": 2, "opportunit\u00e9s": 1, "d\u00e9tail": 1, "puissance": 3, "tient": 1, "faite": 2, "entre": 9, "diverses": 2, "techniques": 1, "financiers": 1, "consid\u00e9rations": 1, "garder": 1, "diversit\u00e9": 1, "antipodes": 1, "directives": 1, "homog\u00e9n\u00e9isantes": 1, "certes": 2, "Minist\u00e8re": 1, "Parti": 1, "socialiste": 1, "appropri\u00e9e": 1, "\u00e9voqu\u00e9es": 1, "pr\u00e9c\u00e9demment": 1, "celle": 1, "cmpromis": 1, "doute": 1, "bonne": 3, "conscients": 1, "Seules": 1, "d\u00e9marches": 1, "r\u00e9sulter": 1, "information": 1, "compl\u00e8te": 1, "source": 1, "justement": 1, "cette": 8, "modernes": 1, "co\u00fbts": 1, "sociaux": 1, "associer": 1, "ximium": 1, "salari\u00e9s": 1, "avxons": 1, "gr\u00e2ce": 2, "trave": 1, "compromis": 1, "chacun": 2, "originalit\u00e9": 1, "oubliant": 1, "exerc\u00e9e": 1, "acteur": 1, "rapport": 1, "institutionnel": 1, "entendu": 1, "cOnstituer": 1, "d\u00e9marche": 2, "prend": 2, "richesse": 1, "r\u00e9ellement": 1, "diversifi\u00e9e": 1, "suppose": 1, "d\u00e9concentration": 1, "d\u00e9l\u00e9gation": 1, "large": 1, "prises": 1, "telle": 1, "viens": 1, "faire": 5, "place": 2, "auquel": 1, "depuis": 6, "adopt\u00e9": 1, "s\u00e9rie": 1, "progresser": 1, "r\u00e9flexions": 1, "personnelles": 1, "reste": 1, "cependant": 1, "niveaux": 2, "ad\u00e9quats": 1, "complexit\u00e9": 1, "soci\u00e9t\u00e9s": 1, "oblige": 1, "appareillage": 1, "juridique": 1, "lourd": 1, "difficile": 2, "Quand": 1, "toujours": 4, "demandeurs": 1, "normes": 1, "notion": 1, "collective": 1, "contradiction": 1, "acteurs": 5, "facile": 1, "toutes": 1, "p\u00e9riode": 2, "ad\u00e9quation": 1, "serait": 1, "formelle": 1, "distinguer": 2, "libert\u00e9s": 1, "gouvernement": 2, "organiser": 1, "derni\u00e8res": 1, "faudra": 1, "d\u00e9partementaux": 1, "population": 1, "fran\u00e7aise": 1, "changement": 1, "prennent": 1, "conscience": 1, "port\u00e9e": 1, "r\u00e9forme": 1, "op\u00e4t\u00e9": 1, "majeur": 1, "principale": 1, "Quant": 1, "essayons": 1, "rapports": 2, "contractuels": 1, "R\u00e9gions": 1, "resje": 1, "juger": 1, "entrain": 1, "passer": 1, "signatures": 1, "consid\u00e9rable": 1, "dispositifde": 1, "contrats": 1, "commun": 1, "objectifs": 2, "convergence": 1, "Fonds": 2, "\u00e9viter": 1, "dispersion": 1, "am\u00e9liorer": 1, "mobilisant": 1, "leviers": 1, "pouvons": 1, "respect": 1, "autonomie": 1, "diff\u00e9rents": 1, "trouve": 1, "toute": 1, "oublier": 1, "blocages": 2, "choisi": 2, "ainsi": 1, "mettre": 1, "trois": 4, "\u00e9vit\u00e9": 1, "traiter": 2, "coewr": 1, "d\u00e9bat": 2, "journ\u00e9es": 1, "important": 2, "d\u00e9but": 1, "ifort": 1, "limitant": 1, "risquerais": 1, "d\u00e9contribuer": 1, "consiste": 3, "tourner": 1, "autour": 1, "demande": 2, "aller": 2, "unupeu": 1, "organisateurs": 1, "demand\u00e9": 1, "fermement": 1, "gestion": 2, "cache": 1, "organisation": 3, "posent": 1, "premier": 4, "conduite": 2, "longue": 1, "appelons": 1, "second": 2, "comp\u00e9tence": 1, "structure": 1, "chacune": 1, "entit\u00e9s": 1, "regroupements": 1, "ouvriers": 1, "patronaux": 1, "collectivit\u00e9s": 2, "territoriales": 1, "Communaut\u00e9": 1, "europ\u00e9enne": 1, "Banque": 1, "Derri\u00e8re": 1, "th\u00e8mes": 1, "directs": 1, "administration": 1, "action": 1, "r\u00e9ponses": 1, "plushm": 1, "emp\u00eachent": 1, "monde": 2, "satisfaisantes": 1, "rel\u00e8ve": 1, "proprement": 1, "parler": 1, "premi\u00e8re": 1, "mentionne": 1, "logique": 2, "quelque": 1, "chose": 3, "maneuerait": 1, "blocage": 3, "sujet": 2, "constater": 1, "profond\u00e9ment": 1, "science": 1, "situation": 1, "privil\u00e9gier": 1, "r\u00e9gulation": 1, "monnaie": 1, "d\u00e9s\u00e9quilibre": 1, "cherchant": 1, "baisser": 1, "plut\u00f4t": 2, "augmenter": 1, "d\u00e9velopp\u00e9s": 1, "argent": 1, "remplac\u00e9e": 1, "s\u00e9curit\u00e9": 2, "puissances": 1, "syst\u00e8mes": 1, "bancaires": 1, "fournir": 1, "davantage": 1, "cr\u00e9dits": 1, "aggraver": 1, "r\u00e9activer": 1, "prise": 1, "risque": 1, "offre": 1, "appui": 1, "appuyant": 1, "avens": 1, "faisons": 1, "souhaite": 1, "entra\u00eenerait": 1, "sente": 1, "questions": 1, "aient": 1, "trouv\u00e9": 1, "national": 2, "international": 1, "respectueuses": 1, "rentabilit\u00e9": 1, "socialistes": 1, "irr\u00e9fl\u00e9chis": 1, "oubli\u00e9": 1, "lesquels": 2, "suffire": 1, "occuper": 1, "voudrais": 1, "lev\u00e9e": 1, "contribuerait": 1, "intellectuelles": 1, "d\u00e9termination": 1, "ouvrant": 1, "voies": 2, "nouvelles": 1, "r\u00e9put\u00e9es": 1, "consid\u00e8re": 1, "entourent": 1, "r\u00e9gissent": 1, "\u00e9checs": 1, "collectivisme": 2, "lib\u00e9ralisme": 1, "Pouss\u00e9": 1, "affrontement": 3, "tension": 1, "expression": 1, "strat\u00e9gique": 1, "pol\u00e9mologie": 1, "enseigne": 1, "plupart": 1, "d\u00e9coulent": 1, "territoriale": 1, "propre": 1, "genre": 1, "religion": 1, "civilisation": 1, "progress\u00e9": 1, "assez": 1, "d\u00e9mocraties": 1, "occidentales": 1, "pouvoiere": 1, "coalitions": 1, "traduisent": 1, "versicm\u00e6": 1, "Vd\u00e9barrass\u00e9": 1, "formes": 1, "exige": 4, "d\u00e9passions": 1, "habituel": 1, "id\u00e9es": 1, "collectiviste": 1, "dimension": 1, "pouss\u00e9e": 1, "ultime": 1, "convaincant": 1, "r\u00e9sultats": 1, "pr\u00e9tendre": 1, "insulter": 1, "conclure": 1, "lecture": 2, "choses": 1, "institutions": 2, "affaires": 2, "\u00e9tablissons": 1, "distinction": 1, "produire": 2, "traitement": 1, "opposable": 1, "tiers": 1, "fondement": 1, "partialit\u00e9": 1, "types": 1, "radicalement": 1, "mettra": 1, "porterait": 1, "donnera": 1, "incidemment": 1, "d\u00e9tailler": 1, "ayant": 1, "\u00e9tendu": 1, "public": 2, "approfondissant": 1, "entregarises": 1, "message": 2, "expliqu\u00e9": 1, "r\u00e9f\u00e9rences": 1, "alourdit": 1, "alors": 1, "prenant": 1, "charge": 3, "tomb\u00e9e": 1, "Longue": 1, "affaire": 1, "depuisgune": 1, "d\u00e9cennie": 1, "complet": 1, "terme": 1, "dirai": 2, "totale": 2, "d\u00e9sorganisation": 1, "financi\u00e8re": 1, "tragique": 1, "facteur": 1, "aggravant": 1, "produit": 2, "affirmations": 1, "lib\u00e9rales": 1, "vision": 1, "lib\u00e9rale": 2, "porte": 1, "autant": 1, "preuve": 1, "impuissance": 1, "Chacun": 1, "d\u00e9cennies": 1, "propos\u00e9es": 1, "dramatiques": 1, "montr\u00e9": 1, "pertinence": 1, "mod\u00e8le": 1, "refuse": 1, "moindre": 1, "r\u00e9sultat": 1, "permettra": 1, "passage": 1, "approfondir": 1, "\u00e9cole": 1, "d\u00e9gag\u00e9": 1, "forces": 3, "G\u00e9n\u00e9ral": 1, "Pinochet": 1, "avait": 1, "\u00e9tait": 1, "pragmatique": 1, "inflation": 1, "Begin": 1, "bagages": 1, "pens\u00e9es": 1, "train": 1, "atteindre": 1, "probablement": 1, "\u00e9mouvants": 1, "d\u00e9g\u00e2ts": 1, "surmonter": 2, "trouvent": 1, "r\u00e9unies": 1, "strict": 1, "nationalis\u00e9es": 1, "\u00e9tatiques": 1, "priv\u00e9es": 1, "d\u00e9mocratiques": 1, "agissant": 1, "repr\u00e9sentent": 1, "semble": 1, "avoir": 1, "peuvde": 1, "savons": 1, "parce": 2, "faudrait": 1, "tombons": 1, "simplement": 1, "eri\u00eeimage": 1, "triviale": 1, "certainement": 1, "tenter": 1, "formaliser": 1, "circulation": 2, "automobile": 1, "meilleurs": 1, "\u00e7quand": 1, "passant": 1, "entendent": 1, "conducteur": 1, "manettes": 1, "command\u00e9es": 1, "central": 1, "Minist\u00e8res": 1, "pr\u00e9fectures": 1, "Personne": 1, "songe": 1, "charger": 1, "canalis\u00e9": 1, "rouges": 1, "police": 1, "bandes": 2, "continues": 1, "pointi\u00efl\u00e9es": 1, "moment": 1, "limites": 1, "diff\u00e9renciation": 1, "fixer": 1, "r\u00e8gles": 1, "entrer": 1, "d\u00e9taii": 1, "condition": 2, "jamais": 1, "franchisse": 1, "Cette": 1, "vivons": 1, "suffrage": 1, "universel": 1, "confrontations": 1, "\u00e9lectorales": 1, "objets": 1, "pertinents": 1, "discutons": 1, "permettrez": 1, "esprit": 1, "direction": 1, "plac\u00e9es": 1, "religieusement": 1, "neutres": 1, "Ensuite": 1, "qufelles": 1, "appel": 1, "remettrait": 1, "r\u00e9concilie": 1, "production": 1, "int\u00e9ressant": 1, "soci\u00e9t\u00e9": 1, "occidentale": 1, "morceaux": 1, "proposer": 1, "exemple": 1, "aille": 1, "formalisation": 1, "r\u00e9gler": 1, "parmi": 1, "permis": 1}}