{"id": "04_12_1990-Paris", "date": "04_12_1990", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_200_74_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "A\n\u00e4\nDISCOURS DE M. MICHEL ROCARD\n\nPREMIER MINISTRE\n\n' MISSION DE REFLEXION SUR LA\nCOMMUNAUTE RAPATRIEE D'ORIGINE\nNORD-AFRICAINE\n\n \n\n4 DECEMBRE 1990\n\nsi\nMonsieur le Ministre, -\nMonsieur le M\u00e9diateur de la R\u00e9publique,\nMonsieur le D\u00e9l\u00e9gu\u00e9,\nMesdames, Messieurs,\n\nl\"\n\n\"Le m\u00e9rite propre de l\u2019orateur est, depuis Socrate, de dire\nla v\u00e9rit\u00e9\". i\n\nSans fard, je vous dis donc ma joie de vous accueillir et je\nsuis heureux de proc\u00e9der solennellement, en pr\u00e9sence de M. le Ministre\ndes Affaires Sociales et de la Solidarit\u00e9 et de M. Le D\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux\nRapatri\u00e9s, \u00e0 l\u2019installation de la Mission de R\u00e9flexion sur la\nCommunaut\u00e9 rapatri\u00e9e d\u2019origine nord-africaine qui nous r\u00e9unit.\n\nJe salue en particulier le Secr\u00e9taire G\u00e9n\u00e9ral du Conseil\nNational des Fran\u00e7ais Musulmans, le Colonel MELIANI, et le Professeur\nLEVEAU qui ont bien voulu co-pr\u00e9sider cette Mission. Enfin, je vous\nremercie vivement, Mesdames et Messieurs, qui avez accept\u00e9 d\u2019en \u00eatre\nmembres.\n\nM. le M\u00e9diateur de la R\u00e9publique met \u00e0 votre disposition ses\nlocaux pour y tenir vos r\u00e9unions. Je lui sais gr\u00e9 de son offre et j\u2019en\nprofite pour souligner l\u2019esprit dans lequel je con\u00e7ois vos travaux : en\nparfaite ind\u00e9pendance et totale responsabilit\u00e9.\n\nIl est, certes, regrettable qu\u2019apr\u00e8s 28 ans un mal-\u00eatre et un\nmal-vivre subsistent chez des Fran\u00e7ais d\u2019origine nord-africaine\ndont les parents ou grands\u2014parents ont \u00e9t\u00e9 rapatri\u00e9s ou qui ont connu\neux-m\u00eames cette \u00e9preuve. '\n\nMais, cette r\u00e9alit\u00e9, pour douloureuse qu\u2019elle soit, il nous\nfaut l\u2019assumer.\n\nC\u2019est pourquoi j\u2019ai tenu personnellement \u00e0 mettre en place\n\ncette Mission de R\u00e9flexion. //g\u00eeT\u00cb>\\\\\n\n,. c,\n&fm\u00ff/\n\n.../...\n\n \n\nA tous, il est temps qu le Gouvernement rende hommage. Je\nveux, ici, tout particuli\u00e8rement s luer les harkis et leur famille, et\nplus largement tous ceux qui \u00e9prouvent le sentiment d\u2019avoir \u00e9t\u00e9 les\nvictimes de l\u2019 Histoire et, malgr\u00e9 ou \u00e0 cause du sang vers\u00e9, d\u2019un\ncertain silence.\n\nLes jeunes, qui n\u2019ont pas particip\u00e9 \u00e0 cette trag\u00e9die de\nnotre histoire, en \u00e9prouvent aujourd\u2019hui les cons\u00e9quences. Gardiens\nd\u2019une m\u00e9moire \u00e0 la fois familiale et nationale, les jeunes viv nt'mal\nleur diff\u00e9rence et la subissent, alors qu\u2019elle est une richesse gour la\ncommunaut\u00e9 fran\u00e7aise.\n\nEn qu\u00eate de leur identit\u00e9, ils ont plus que d\u2019autres besoin\nde la reconnaissance de leurs compatriotes.\n\nVotre Mission se devra avant tout d\u2019\u00e9couter et de faire\n\u00e9merger les attentes et les aspirations profondes.\n\nLe bilan qu\u2019il vous appartient aussi d\u2019\u00e9tablir permettra de\nmieux pr\u00e9parer l\u2019avenir.\n\nLe Gouvernement attend de vous des propositions concr\u00e8tes et\nr\u00e9alistes pour enfin mettre un terme aux ph\u00e9nom\u00e8nes de\nmarginalisation, voire d\u2019exclusion dont souffrent nos compatriotes\nrapatri\u00e9s d\u2019origine nord-africaine.\n\nJe sais que de nombreuses et importantes mesures ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9\nprises en ce sens et qu\u2019elles ont permis l\u2019insertion sociale et\nprofessionnelle de beaucoup d\u2019entre eux.\n\nA cet \u00e9gard, je tiens \u00e0 rendre hommage au Ministre des\nAffaires Sociales et de la Solidarit\u00e9 et je le remercie des efforts\nqu\u2019il poursuit d\u2019une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale en faveur de l\u2019int\u00e9gration.\n\nJe f\u00e9licite aussi vivement M. Maurice BENASSAYAG de son\naction au service des rapatri\u00e9s. Depuis un an, gr\u00e2ce \u00e0 son initiative,\nles services ext\u00e9rieurs de l\u2019Etat sont exceptionnellement mobilis\u00e9s,\nsous l\u2019\u00e9gide des Pr\u00e9fets, pour am\u00e9liorer l\u2019efficacit\u00e9 des dispositifs\nen vigueur qui permettent de venir en aide aux plus d\u00e9sh\u00e9rit\u00e9s. Cela\nveut dire d\u00e9velopper la formation professionnelle, mieux mesurer\nl\u2019emploi, favoriser la cr\u00e9ation d\u2019entreprises et faciliter l\u2019acc\u00e8s \u00e0 la\npropri\u00e9t\u00e9.\n\nMais par-del\u00e0 cette solidarit\u00e9, j\u2019entends que la Nation sache\nassurer \u00e0 nos compatriotes rapatri\u00e9s d\u2019origine nord- africaine la\ndignit\u00e9 et la reconnaissance auxquelles leur pass\u00e9, c 'est- \u00e0- dire notre\npass\u00e9 commun, leur donne droit.\n\nr 1\n\"' 2\n\n \n\n", "key_words": {"MICHEL": 1, "MISSION": 1, "REFLEXION": 1, "RAPATRIEE": 1, "DECEMBRE": 1, "M\u00e9diateur": 2, "m\u00e9rite": 1, "propre": 1, "depuis": 1, "accueillir": 1, "heureux": 1, "proc\u00e9der": 1, "pr\u00e9sence": 1, "Affaires": 1, "Sociales": 2, "Solidarit\u00e9": 2, "D\u00e9l\u00e9gu\u00e9": 1, "Mission": 3, "R\u00e9flexion": 1, "rapatri\u00e9e": 1, "salue": 1, "particulier": 1, "Secr\u00e9taire": 1, "G\u00e9n\u00e9ral": 1, "Fran\u00e7ais": 2, "Colonel": 1, "voulu": 1, "cette": 5, "Mesdames": 1, "accept\u00e9": 1, "R\u00e9publique": 1, "votre": 1, "disposition": 1, "tenir": 1, "offre": 1, "souligner": 1, "lequel": 1, "con\u00e7ois": 1, "travaux": 1, "ind\u00e9pendance": 1, "totale": 1, "regrettable": 1, "subsistent": 1, "parents": 1, "rapatri\u00e9s": 2, "douloureuse": 1, "pourquoi": 1, "personnellement": 1, "mettre": 2, "temps": 1, "Gouvernement": 2, "rende": 1, "particuli\u00e8rement": 1, "harkis": 1, "largement": 1, "\u00e9prouvent": 2, "sentiment": 1, "Histoire": 1, "malgr\u00e9": 1, "cause": 1, "particip\u00e9": 1, "trag\u00e9die": 1, "m\u00e9moire": 1, "familiale": 1, "jeunes": 1, "diff\u00e9rence": 1, "alors": 1, "richesse": 1, "qu\u00eate": 1, "reconnaissance": 2, "leurs": 1, "devra": 1, "avant": 1, "attentes": 1, "aspirations": 1, "bilan": 1, "appartient": 1, "aussi": 2, "permettra": 1, "pr\u00e9parer": 1, "attend": 1, "propositions": 1, "concr\u00e8tes": 1, "enfin": 1, "terme": 1, "ph\u00e9nom\u00e8nes": 1, "voire": 1, "souffrent": 1, "nombreuses": 1, "importantes": 1, "mesures": 1, "permis": 1, "sociale": 1, "beaucoup": 1, "tiens": 1, "rendre": 1, "hommage": 1, "Ministre": 1, "remercie": 1, "poursuit": 1, "mani\u00e8re": 1, "g\u00e9n\u00e9rale": 1, "faveur": 1, "f\u00e9licite": 1, "vivement": 1, "Maurice": 1, "BENASSAYAG": 1, "service": 1, "Depuis": 1, "gr\u00e2ce": 1, "services": 1, "ext\u00e9rieurs": 1, "exceptionnellement": 1, "am\u00e9liorer": 1, "vigueur": 1, "permettent": 1, "venir": 1, "d\u00e9velopper": 1, "formation": 1, "mieux": 1, "favoriser": 1, "cr\u00e9ation": 1, "faciliter": 1, "Nation": 1, "compatriotes": 1, "africaine": 1, "auxquelles": 1, "donne": 1}}