{"id": "24_10_1981-Valence", "date": "24_10_1981", "year": "1981", "lieu": "Valence", "longitude": 4.923015079365081, "latitude": 44.92973269841271, "typologie": "discours dactylographie", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_173_16_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "CONGRES DE VALENCE DU PARTI SOCIALISTE\n\nSAMEDI 24 OCTOBRE 1981\nDISCOURS DE MICHEL ROCARD\n\n \n\nMes chers camarades, ce Congr\u00e8s de notre Parti vient couronner\nune s\u00e9rie de Victoiresqui ont cr\u00e9\u00e9 une situation exceptionnelle \u00e0\nbien des \u00e9gards.\n\nD'abord \u2014 la cl\u00e9 des autres \u2014 celle de Fran\u00e7ois Mitterrand,\ndevenu le premier Pr\u00e9sident socialiste de la V\u00e8me R\u00e9publique, avec\nune marge sup\u00e9rieure \u00e0 celles qu'avaient eues avant lui Pompidou et\nGiscard.\n\nC'est une joie de rappeler que, dans la bataille qui a conduit\n\u00e0 ce succ\u00e8s, notre Parti fut tout \u00e0 la fois intens\u00e9ment combatif et\nprofond\u00e9ment uni, comme il l'a rarement \u00e9t\u00e9 dans son histoire, et\nje sais que chacun et chacune d'entre vous a, comme moi, la fiert\u00e9\nd'y avoir intens\u00e9ment contribu\u00e9.\n\nDeuxi\u00e8me victoire : celle des l\u00e9gislatives, avec la consid\u00e9ra\u2014\nble force qu'elle nous donne. Mais je ne voudrais pas oublier que,\ndevant l\u2018histoire r\u00e9cente de la France, l'entr\u00e9e au Gouvernement de\nquatre Ministres communistes constitue, en r\u00e9alit\u00e9, une troisi\u00e8me\nvictoire...(applaudissements)...par le retour \u00e0 une union de la\ngauche fragilis\u00e9e juste avant.\n\nDans le monde et dans l'Europe de 1981, ces trois \u00e9v\u00e8nements\nsont de premi\u00e8re grandeur.\n\nJe voudrais r\u00e9fl\u00e9chir avec vous quelques instants \u00e0 la signi\u2014\nfication de cette Victoire, \u00e0 l'enjeu qu\u2018elle repr\u00e9sente, et \u00e0 ce\nque je crois \u00eatre la condition majeure de sa prolongation en un\nsucc\u00e8s durable dans la transformation socialiste de notre pays.\n\nSa signification, tout d'abord. Je crois qu elle exprime par\nun mot simple : l'esp\u00e9rance.\n\nDans ce monde inquiet, o\u00f9 les deux super-puissances, incapables\nnon seulement de n\u00e9gocier, mais m\u00eame, sans doute, de se comprendre,\nse lancent \u00e0 nouveau dans la course au sur\u2014armement, une France \u00e0\n\ngauche, c\u2018est un espoire de paix.\n\n \n\nLe Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique l'a exprim\u00e9 sous ces trois\nformes :\n\n\u2014 d abord, le refus de toute l\u00e2chet\u00e9, de toute fuite devant\n\nla dure r\u00e9alit\u00e9 du d\u00e9s\u00e9quilibre mondial des armements ;\n\n\u2014 ensuite, la volont\u00e9 de n\u00e9gocier ;\n\n\u2014 enfin, l'affirmation d'ind\u00e9pendance nationale.\n\nLa France entend conserver les alli\u00e9s qu'elle s\u2018est choisis,\nsans pour autant \u00eatre asservie en quoi que ce soit \u00e0 aucune strat\u00e9\u2014\ngie belliqueuse.\n\nEspoir de paix, donc, espoir d'\u00e9panouissement pour notre pays\net pour notre peuple aussi.\n\nLa France de la jeunesse et du travail courbait la t\u00eate.\n\nElle la rel\u00e8ve aujourd\u2018hui, consciente de marcher vers moins de\nch\u00f4mage, un pouvoir d'achat mieux pr\u00e9serv\u00e9, plus de justice, plus\nde temps libre, une soci\u00e9t\u00e9 plus fraternelle.\n\nA Cet espoir,ne touche pas que nous. Malgr\u00e9 l'impuissance de\nl'actuelle Communaut\u00e9 Economique Europ\u00e9enne, tous les peuples\nd'Europe sentent \u00e0 la fois le ch\u00f4mage et l'inflation s'aggraver\net d\u00e9couvrent l'impuissance des solutions que leur proposent\nleurs gouvernements.\n\nLa France entend \u2014 elle l'a fortement dit par la bouche de\nson Pr\u00e9sident \u2014 contribuer \u00e0 la relance de la construction euro\u2014\np\u00e9enne sur d'autres bases, gr\u00e2ce \u00e0 une nouvelle r\u00e9ponse \u00e0 la crise,\nen esp\u00e9rant par l\u00e0 une consolidation de la paix sur notre Continent.\n\nMais l'esp\u00e9rance la plus forte sans doute que soul\u00e8ve notre\nviCtoire, c'est je crois dans le Tiers-Monde qu'elle se ressent.\n\nTout entier, il cherche aujourd'hui son avenir en tentant\nd'\u00e9viter tout \u00e0 la fois le totalitarisme d'Etat, qui conduit au\nGoulag, et ce capitalisme sauvage, g\u00e9n\u00e9rateur de telles contradic\u2014\ntions sociales dans le d\u00e9veloppement qu'elles se r\u00e8glent par la\ndictature.\n\nL'Europe du Sud en a port\u00e9 longtemps la trace et la magnifique\n\nVictoire de nos camarades Grecs met1x1 point final \u00e0 tout risque\n\nM_\n\nde ce c\u00f4t\u00e9 l\u00e0. ;.MI/\u00cb\\j\n\\ .\nMais quel pass\u00e9, et quels signes ! K a\n\n\\ \\!,.'/I\n\n\u00ab-\\__...-\n\nL'Am\u00e9rique Latine, une bonne partie de l'Afrique, quelques\npays d'Asie confirment toujours tragiquement cette \u00e9volution du\ncapitalisme vers la dictature, quand le profit est menac\u00e9 par les\n\ncontradictions m\u00eames du d\u00e9veloppement.\n\nMais voil\u00e0 : on ne cr\u00e9e pas un mod\u00e8le de d\u00e9veloppement \u00e0\npartir de la grande pauvret\u00e9, sans acc\u00e8s au savoir et aux tech\u2014\nniques d'avant\u2014garde du monde d'aujourd'hui, et dans les r\u00e8gles\ndu jeu international d\u00e9favorables, impos\u00e9es par le capitalisme.\n\nLe d\u00e9veloppement, la sortie de la faim et de la mis\u00e8re, d\u00e9pen\u2014\ndent pour l\u2018essentiel des pays sous\u2014d\u00e9velopp\u00e9s, c\u2018est vrai, mais ils\nsont bloqu\u00e9s, interdits par les pays d\u00e9velopp\u00e9s eux\u2014m\u00eames.\n\nDans cette situation\u2014l\u00e0, le fait que l'un d'entre eux, la\nFrance, 4\u00e8me puissance commerciale du monde, 5\u00e8me puissance indus\u2014\ntrielle, Change d\u00e9sormais d'orientation est \u00e0 cet \u00e9gard d\u00e9cisif.\n\nEn construisant, chez nous d'abord, une soci\u00e9t\u00e9 plus juste et\nmoins oppressive, un socialisme organis\u00e9 \u00e0 partir du renforcement\ndes libert\u00e9s publiques et priv\u00e9es, jusque dans la Vie \u00e9conomique,\nla France ouvre une voie que tout le Tiers\u2014Monde recherche, et (\u201d\u00ce\u00cfT\u00cfJ\n\n\\7\".\n\npeut\u2014\u00eatre pas seulement lui. x, _\u00ce>\n\n\\; v\n\nEn pesant de tout son poids pour le changement des r\u00e8gles du\njeu mondial, pour la mise en oeuvre d'un nouvel ordre \u00e9conomique\ninternational, plus juste et plus favorable au d\u00e9veloppement, la\nFrance r\u00e9pond \u00e0 une immense attente.\n\nA Cancun le message du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique Fran\u00e7aise\nn'a pas seulement honor\u00e9 notre pays. Il a marqu\u00e9 le commencement\nd'un tenace effort diplomatique vers la paix et le d\u00e9veloppement,\nqui peut petit \u00e0 petit rallier des forces consid\u00e9rables.\n\nVous voyez l\u00e0, l'ampleur de la signification d'esp\u00e9rance que\ncomporte notre victoire.\n\nMais cela a une cons\u00e9quence : nous n\u2018avons pas le droit\nd'\u00e9chouer. Et c'est en France, et c\u2018est chez nous, que se situe\nl\u2018enjeu principal, car le socialisme fran\u00e7ais ne rayonnera en\nEurope et dans le monde qu'\u00e0 la mesure de ses propres r\u00e9sultats.\n\nl'enjeu, d\u00e8s lors, c'est notre capacit\u00e9 \u00e0 faire \u00e9merger en\nFrance une nouvelle forme de soci\u00e9t\u00e9, puissante dans le monde parce\nqu\u2018efficace, rayonnante parce qu'harmonieuse.\n\nIl y faut une analyse lucide des \u00e9l\u00e9ments de d\u00e9part et une\ntr\u00e8s grande fermet\u00e9 dans la conduite du processus.\n\nLes \u00e9l\u00e9ments de d\u00e9part, vous les connaissez bien. Ils sont\nfaits de nos objectifs, des contraintes que comporte la situation,\net d'une grande contradiction que je d\u00e9voilerai dans un instant.\n\nNos objectifs, faut\u2014il les rappeler dans leur immense ambi\u2014\n\nbition ? Les Fran\u00e7ais attendent d'abord de nous que nous r\u00e9parions\n\n.../..\n\nles d\u00e9g\u00e2ts du pass\u00e9. C est sur l'inflation et sur le chomage que\nnous serons jug\u00e9s, car c'est le plus grave et le plus urgent, mais\nnos compatriotes aspirent aussi, en second lieu, \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 plus\njuste, o\u00f9 la r\u00e9partition de l'argent, l'acc\u00e8s au savoir et au\npouvoir, ne soient plus domin\u00e9s par une couche sociale restreinte\n\net fortement privil\u00e9gi\u00e9e.\n\nml\n\nMais les habitants du monde industriel \u2014 et les Fran\u00e7ais,\n\nm:\n\ncet \u00e9gard, comme les autres \u2014 aspirent aussi, de plus en plus,\nune meilleure qualit\u00e9 de la vie, un environnement naturel pr\u00e9serv\u00e9,\nun cadre de Vie plus accueillant, un temps libre plus ample, une\nculture plus ouverte, la consommation de loisirs sous d'autres\n\nformes que celles o\u00f9 un certain commerce nous l'asservit aujourd'hui.\n\nTout cela, ce sont les ambitions raisonnables des peuples des\npays industriels d'aujourd'hui.\n\nMais en quatri\u00e8me lieu, et c'est peut\u2014\u00eatre la cl\u00e9 de la r\u00e9a\u2014\nlisation des autres objectifs, nous avons charge \u2014 et c\u2018est aussi le\nplus difficile \u2014 de changer le rapport de l'homme ou de la femme\nau travail.\n\nQue l\u2018organisation du travail et l\u2018usage de la machine permet\u2014\ntent l'\u00e9panouissement individuel, au lieu d'aggraver la fatigue et\nde provoquer ici ou l\u00e0 l'abrutissement.\n\nQue la dur\u00e9e et les conditions du travail tiennent compte des\nexigences de la vie familiale, de la sant\u00e9 et du confort, pourquoi\npas ?\n\nQue l'organisation du pouvoir sur les lieux m\u00eames de la pro\u2014\ndUCtion, dans le secteur priv\u00e9 comme dans le secteur public, ou\ndans celui de l'\u00e9conomie sociale, permette une vraie d\u00e9mocratie\n\u00e9conomique, favorise l'\u00e9panouissement individuel par l'acc\u00e8s de\n\n\"\ufb02a\u2014n... ,l\n\nchacun \u00e0 une part plus grande de responsabilit\u00e9 dans le choix de/K'\n\nson propre destin. (\u00e7dmdm\u00ee:>\n\nu. \u201de\u201c\n\nTelles sont les ambitions de toujours du mouvement socialiste,\ndepuis ses origines.\n\nA long terme, la r\u00e9alisation de ces objectifs conditionne le\nsucc\u00e8s durable de la transformation socialiste que nous entrepre\u2014\nnons en France.\n\n\u00ff Pour s'en donner les moyens, l\u2018extension du secteur public,\nune planification incitative, mais vigoureuse, et la progression\ndes droits des travailleurs dans l'entreprise, sont les conditions\n\ninitiales de d\u00e9marrage, les premiers leviers.\n\n....../\n\nMais c est ici qu'une dure contrainte Vient contrecarrer nos\nefforts. Cette contrainte, vous la connaissez bien, c\u2018est la crise\n\u00e9conomique.\n\nIl n a pas suffi de la victoire du 10 mai pour nous en d\u00e9bar\u2014\nrasser. Cette crise s'est abattue sur le monde industriel occiden\u2014\ntal tout entier. Elle est compliqu\u00e9e, pour nous, par le fait que\nla France est en \u00e9conomie ouverte et que nous n'avons pas les\nmoyens d'y \u00e9chapper.\n\nJe ne ferai pas ici, nous n'en avons pas le temps, une analyse\nde la crise ; ce n'en est pas le lieu non plus. Je me contenterai\nde rappeler l'encha\u00eenement le plus brutal auquel elle soumet notre\npays.\n\nLa cons\u00e9quence la plus dramatique de la crise, c'est le\nch\u00f4mage, fl\u00e9au le plus grave qui se soit abattu sur la France et,\nde ce fait, enjeu majeur du mandat du Pr\u00e9sident Mitterrand.\n\nUn meilleur partage du travail, notamment par la r\u00e9duction de\nsa dur\u00e9e c'est la premi\u00e8re attaque absolument n\u00e9cessaire, et qui\npourtant ne peut pas \u00eatre suffisante.\n\nLa solution, d\u00e8s lors, est dans le retour \u00e0 une croissance\nsignificative.\n\nMais, comme la France, dans la situation o\u00f9 nous l'avons trou\u2014\nv\u00e9e \u2014l'h\u00e9ritage\u2014 importe 22 % de tout ce qu'elle consomme, une crois\u2014\nsance plus rapide chez nous que chez nos partenaires commerciaux\nfait cr\u00f4\u00eetre nos achats plus vite que nos ventes et, tr\u00e8s vite,\nl'endettement ext\u00e9rieur s'aggrave ; vient, mes camarades, le moment\no\u00f9 les pr\u00eateurs \u00e9trangers mettent des conditions de politique\n\u00e9conomique \u00e0 l'octroi de leurs pr\u00eats. C'est le butoir, c\u2018est le ris-\nque d\u2019\u00e9chec, c'est un m\u00e9canisme bien connu d'hommes de gauche, et\nde socialistes, avant nous, et pas seulement en France, h\u00e9l\u00e0s.\n\nPour \u00e9viter cette situation d'impuissance, il faut d\u2018abord\n\u00e9viter d'aggraver les choses par une inflation interne qui augmente\nle d\u00e9ficit ext\u00e9rieur et, pour cela, mod\u00e9rer \u00e0 la fois nos prix et\n\nnos revenus. ./ - \\)\nCe n est deja pas Sl faCile. \\*:;,a\n\nC'est par la mod\u00e9ration des prix, quand ils la verront, que\nles travailleurs comprendront et admettront une mod\u00e9ration de leur\nrevenu nominal, si le pouvoir d'achat est garanti.\n\nCe n'est pas comme cela que le probl\u00e8me \u00e9tait pris du temps\nde Giscard et, c'est comme cela qu il faut le prendre. Mais il\n\nn'est pas facile \u00e0 prendre comme cela.\n\n.../...\n\nMais surtout, il faut bien davantage encore \u00e9conomiser de\nl'\u00e9nergie,ce qui suppose d'\u00e9normes investissements, reconqu\u00e9rir\nle march\u00e9 int\u00e9rieur, ce qui appelle d'autres efforts, et am\u00e9liorer\nrapidement la productivit\u00e9 de notre industrie pour cr\u00e9er le sur\u2014\nplus n\u00e9cessaire \u00e0 la baisse du temps de travail et \u00e0 la masse\nd'investissements sans lesquelles ce que je viens de dire n'est\npas possible.\n\nCela veut dire qu'au-del\u00e0 des transferts sociaux allant vers\nles personnes \u00e2g\u00e9es, les familles \u2014 mesures d\u00e9j\u00e0 prises et \u00e0 con\u2014\ntinuer \u2014 et de la premi\u00e8re correction des in\u00e9galit\u00e9s que repr\u00e9sente\nla hausse du SMIC et des bas salaires \u2014 mesure d\u00e9j\u00e0 prise et \u00e0\ncontinuer \u2014 ce ne seront pas, h\u00e9l\u00e0s, dans la p\u00e9riode initiale, les\nsalaires des travailleurs actifs qui seront les premiers b\u00e9n\u00e9ficiaires\nde la politique d'orientation socialiste.\n\n-Il faut se borner \u2014 Pierre Mauroy le rappelait ce matin \u2014 pour\nles deux ans qui viennent \u00e0 garantir leur pouvoir d'achat ; ce ne\n\nSera d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 pas mal si l'on regarde ce qui s'est pass\u00e9\n,.\u00bb'\"\"\" \u00ce \u00ce'\u0178'N.\n\nTel est, mes camarades, le prix de la crise. '\\\\gf'\u00bbf\n\n  \n\ncette derni\u00e8re ann\u00e9e.\n\nLes centrales syndicales ouvri\u00e8res, d'ailleurs, donnent dans\nleurs discours publics la priorit\u00e9 \u00e0 la lutte contre le ch\u00f4mage\nsur la progression du revenu. Mais elles exigent, et elles ont\nraison, que cette progression soit assur\u00e9e, garantie.\n\nSoyez au moins, vous, militants socialistes, assur\u00e9s que le\nGouvernement s'y emploie avec \u00e9nergie ; d'ailleurs, plusieurs des\nMinistres de notre Gouvernement viennent de vous les r\u00e9p\u00e9ter \u00e0 cette\ntribune m\u00eame.\n\nD\u00e8s lors appara\u00eet la contradiction principale sur laquelle\nje voulais attirer votre attention. Elle peut se d\u00e9crire en termes\nsimples.\n\nPour r\u00e9pondre \u00e0 tous les d\u00e9fis que je Viens d'\u00e9num\u00e9rer, il\nnous faut r\u00e9orienter l'appareil de production, pousser les entre\u2014\nprises \u00e0 produire et embaucher davantage que ce \u00e0 quoi les pousse\naujourd'hui le march\u00e9, qui va \u00e0 la baisse, et cr\u00e9er les conditions\n\u00e9conomiques n\u00e9cessaires pour que cette production suppl\u00e9mentaire\nait une demande et que les comptes des entreprises s'\u00e9quilibrent,\net surtout ceux du pays tout entier.\n\nC'est donc, pour l'appareil de production nationale, une mo\u2014\ndification radicale de ses orientations actuelles. Or, nous sommes\nloin de le ma\u00eetriser totalement. M\u00eame une fois les nationalisations\n\nachev\u00e9es \u2014 et elles le seront, elles doivent l'\u00eatre, les r\u00e9sistances\n\n.. 7/A _\n\nde ces derniers jours \u00e9taient pr\u00e9visibles, elles seront surmont\u00e9es \u2014\n80 % de la production resteront fournis par le secteur priv\u00e9.\nNous marchons d'un pas rapide. Quelquefois, vous le trouvez\ntrop lent... Demandez pourtant aux d\u00e9put\u00e9s \u00e0 quel train ils sont\nsoumis.\nLa nationalisation du cr\u00e9dit aidera, bien s\u00fbr_pqais si les\nbanquiers, m\u00eame publics, peuvent emp\u00eacher ou interdire certainesd\u00e9cisi0n&\nautant aucun banquier, m\u00eame public, ne peut jamais Provoquer/f\u00ef\u00ef\ufb01sq\n\n\u00e0 lui tout seul une d\u00e9cision d'investir. \u2018\\+ A6)\n\n\\\u2018\\........ \u2014\u00bb\"\"\n\nL'orientation du secteur industriel nationalis\u00e9 vers l'expan\u2014\nsion et la r\u00e9sorption du ch\u00f4mage sera d\u00e9cisive par sa masse et par\nsa valeur d'exemple. Mais l'orientation du secteur productif priv\u00e9\nest une condition majeure \u2014 peut\u2014\u00eatre la condition majeure \u2014 du\nsucc\u00e8s du pouvoir socialiste sur ce point, ne serait\u2014ce que parce\nqu'il n y a pas de progr\u00e8s social sans production et tout simplement\nparce qu'on ne peut pas tout faire \u00e0 la fois.\n\nCela est d autant plus grave que les tendances actuelles de\nl'\u00e9conomie mondiale poussent dans le mauvais sens.\n\nLa stagnation mondiale limite nos exportations, donc le travail,\ndonc l'embauche pour les fabriquer. La n\u00e9cessaire d\u00e9fense de la\nmonnaie nationale nous emp\u00eache de pratiquer chez nous des taux d\u2018in\u2014\nt\u00e9r\u00eat stimulant l'expansion, parce que les taux am\u00e9ricains demeurent\nanormalement \u00e9lev\u00e9s, \u00e0 un niveau que je consid\u00e8re d\u2018ailleurs, pour\nma part, comme suicidaire pour les \u00e9conomies occidentales.\n\nNous ne pouvons donc pas nous permettre, non seulement d'af\u2014\nfaiblir l'appareil de production fran\u00e7ais, mais m\u00eame de ne pas tout\nfaire pour que son rythme de marche soit le meilleur moyen de\nr\u00e9sorber le ch\u00f4mage.\n\nJe dis des \u00e9vidences... Ne l'avons\u2014nous pas, tous, partout,\nassez r\u00e9p\u00e9t\u00e9 ? Pour mettre les gens au travail et embaucher, il\n\nfaut bien produire.\n\n \n\nC est bien dans cette contradiction\u2014 l\u00e0 qu'il nous faut, comme\nje le disais il y a un instant, montrer une tr\u00e8s grande fermet\u00e9 dans\nla conduite du processus, car la situation, et la contradiction\nqu'elle comporte impliquent qu'il nous faudra du temps, et que nous\nconna\u00eetrons des \u00e9tapes successives et diff\u00e9rentes.\n\nNous avons c'est vrai,dans le pass\u00e9 diverg\u00e9 entre nous sur\nce pdint,mais une r\u00e9ponse que je crois fondamentale est apport\u00e9e\nsur ce point par la motion unique soumise aux militants. L\u2018\u00e9l\u00e9ment\nd\u00e9cisif qui a permis notre r\u00e9unification dans ce congr\u00e8s c'est, en\neffet, ce que dit notamment le paragraphe 4 du chapitre deux de\ncette motion, car il aborde le probl\u00e8me dans des conditions r\u00e9a\u2014\nlistes et qui, je crois, font l\u2018unanimit\u00e9 parmi nous.\n\nPermettez\u2014moi d'en relire quelques alin\u00e9as : \"Ainsi, le pou\u2014\n\nvoir politique pour l'essentiel c'est nous. Le pouvoir \u00e9conomique\n\nbancaire et monopoliste industriel.\n\nx.\n\npour l'essentiel ce sont les secteurs dominants du capitalisme/Mas\n(\u00dc\n\n\"Entre ces deux pouvoirs y aura\u2014t\u2014il choc ou compromis ? MMIEI/\nPuisque nous avons choisi de transformer graduellement le syst\u00e8me\n\u00e9conomique, cela veut dire que nous avons cherch\u00e9 une situation\nde compromis qui consacrera cet important changement et qui,\nnaturellement, sera plus favorable aux forces de transformation\nsociale, sera un progr\u00e8s pour le monde du travail. Ce compromis\nsera la traduction pratique du contrat que nous avons pass\u00e9 avec\nle peuple fran\u00e7ais, sur la base des engagements pris par le\ncandidat \u00e0 la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique, et par le Parti socia\u2014\nliste \u00e0 l'occasion des campagnes \u00e9lectorales de Mai et Juin 1981.\nR\u00e9ussirons\u2014nous ce compromis ? R\u00e9ussirons\u2014nous le changement par\nla r\u00e9volution tranquille ?\n\n\"S'il est vrai que la conqu\u00eate du pouvoir politique pour\nd\u00e9cisive qu'elle soit au d\u00e9part n\u2018est pas la fin de la lutte des\nclasses et n\u2018est pas l'arme absolue, il serait dangereux de\ns'abandonner \u00e0 la facilit\u00e9 du t\u00eate \u00e0 t\u00eate entre le pouvoir et les\nforces hostiles au changement. Concr\u00e8tement, dans les conditions\nactuelles, le t\u00eate \u00e0 t\u00eate entre le pouvoir politique de gauche\net la droite sans l'intervention des forces populaires et l'or\u2014\nganisation pour assurer la mise en place du nouveau pouvoir serait\nmalsain\".\n\nJe crois cette analyse tr\u00e8s importante. Le mot de compromis\n\n.../...\n\n\u00e9tait\u2014il le bon ? C est un mot qui a mauvaise presse en France.\n\nLa classe dirigeante a, pendant tant d'ann\u00e9es, refus\u00e9 la n\u00e9gociation\ndans l'entreprise, le monde du travail a, pendant si longtemps,\n\n\u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9 des responsabilit\u00e9s que le mot de compromis laisse\nentendre que l'on imagine des compromissions. Il est sain que le\ntexte de la motion, qui comme chacun sait n\u2018est pas de moi, cherche\n\u00e0 r\u00e9habiliter cette notion de compromis, con\u00e7ue non pas justement\ncomme compromission mais comme une avanc\u00e9e et une \u00e9tape sup\u00e9rieure\ndu combat.\n\nNous retrouvons l\u00e0, d\u00e9barass\u00e9e du maximalisme qui ne conduit\nqu'\u00e0 l'\u00e9chec, l'alliance de r\u00e9alisme et d'id\u00e9al qui animait la pens\u00e9e\nde Jean Jaur\u00e8s quand il \u00e9crivait l'Arm\u00e9e nouvelle, et je veux vous\nen relire un passage : \"La possibilit\u00e9 subsiste de grandes trans\u2014\nformations sans rupture, et de r\u00e9volution int\u00e9rieure qui ne soit\nni des \u00e9crasements, des dislocations, forc\u00e9ment des arrangements\n\nqu'on ne peut vivre qu'en produisant, non seulement parce que K.\n\n \n\n \n\net des accords conclus non seulement parce qu'il faut vivre et /\u2019\n\n \n\n \n\nl'excitation du combat \u00e9puiserait en se prolongeant les forces\nmorales, mais parce que les deux classes en lutte ont un int\u00e9r\u00eat\nessentiel \u00e0 m\u00e9nager jusque dans leur combat l'avenir de la production,\nd'o\u00f9 d\u00e9pend dans la soci\u00e9t\u00e9 capitaliste le profit des uns, le salaire\ndes autres, et d o\u00f9 d\u00e9pendra dans la soci\u00e9t\u00e9 socialiste le bien\u2014\u00eatre\nde chacun.\n\nAinsi n\u00e9cessairement, par la force des choses, toute grande\naction d\u00e9mocratique est une transaction, m\u00eame si l'on peut constater,\nau point d'origine du mouvement, l'intransigeance des classes anta\u2014\ngonistes\". Et c'est sign\u00e9 Jean Jaur\u00e8s. (Applaudissements).\n\nL'essentiel est donc dans l'id\u00e9e que cela v\u00e9hicule. Reprenons\nl\u00e0 : \"Le t\u00eate \u00e0 t\u00eate entre le pouvoir politique de gauche et la\ndroite, sans l'intervention des forces populaires et de leur organi\u2014\nsation qui ont assur\u00e9 la mise en place du nouveau pouvoir serait\nmalsain\". Il s'agit bien d'int\u00e9grer les forces sociales dans le\njeu politique, nous retrouvons l\u00e0 une attitude parfaitement marxiste,\nd\u00e9gager de tout l\u00e9ninisme, de tout \u00e9tatisme. D\u00e9j\u00e0 Bakounine, avant\nd'\u00eatre assassin\u00e9, souhaitait restaurer la puissance de la vie asso\u2014\nciative, et Gramsci, plus s\u00fbr de son vocabulaire, centrait son ana\u00bb\nlyse sur la soci\u00e9t\u00e9 civile.\n\nTout cela c'est la m\u00eame analyse, nous sommes dans la m\u00eame\ntradition. Elle s'appuie sur un constat, celui des limites du\npouvoir d'Etat. Une soci\u00e9t\u00e9 ne se commande pas comme une arm\u00e9e, le\n\npouvoir d'Etat appuy\u00e9 sur le commandement et l\u2018administration ne\n\n \n\npeut suffire \u00e0 la transformation sociale, \u00e0 mettre en mouvement\ndes forces sociales, et de plus l'acceptation du suffrage universel'\nnous conduit \u00e0 ne voir d'autre solution que la r\u00e9duction des anta\u2014\ngonismes, en dehors de la violence.\n\nD\u00e8s lors, c'est de r\u00e9veiller la soci\u00e9t\u00e9 civile qu\u2018il s'agit,\ncar c'est \u00e0 son niveau que peut se d\u00e9finir le contenu de ce compromis,\nde cette n\u00e9gociation sociale correspondant \u00e0 chaque \u00e9tape. En fait,\nc'est cela l'autogestion pratique, la d\u00e9mocratie : c\u2018est la reconnais\u2014\nsance de l\u2018autre, c\u2018est l'acceptation d'un rapport de force r\u00e9el,\nc'est un constat, le constat que, dans la lutte des classes, la\n\nvictoire n'emporte pas la possibilit\u00e9 d'exterminer, sous peine de\n\n,1 -ms\u201c\n\nparalyser l'appareil de production. \ufb01mtf'\u00e0\u00eb\u00f1\nJe prendrai de cela quatre exemples rapides : KQ_, \u00e7>j\n\u201c\u201444.54\u201c,\n\n\u2014 l'\u00e9nergie \u2014 en avons\u2014nous assez parl\u00e9 parmi nous: Sur les\n\nrisques du nucl\u00e9aire, nous sommes tous d'accord entre nous, sur ce\nque signifie politiquement la d\u00e9pendance par le p\u00e9trole, nous le\nsommes aussi. De quoi d\u00e9pend le reste ? Etre capable de consommer\nmoins : il faut informer beaucoup, il faut des proc\u00e9dures de d\u00e9mo\u2014\ncratie, il faut l'adh\u00e9sion active de tous les agents \u00e9conomiques,\nles gens qui se chauffent chez eux, les entreprises, pour savoir\n\u00e9conomiser. Il n'y a pas de solution sans une volont\u00e9 collective\nn\u00e9goci\u00e9e, appuy\u00e9e sur des relations contractuelles entre l'Etat,\nles entreprises et l'ensemble de ceux qui sont encourag\u00e9s \u00e0 de\nmassives \u00e9conomies d\u2018\u00e9nergie.\n\n\u2014 Deuxi\u00e8me exemple : notre S\u00e9curit\u00e9 sociale. C\u2018est tout simple\net dramatique : notre pays vieillit et veut se soigner mieux. Le\nco\u00fbt cro\u00eet plus vite que la production nationale et la situation\ndevient lentement intenable.\n\nCela pose d\u00e9j\u00e0 une premi\u00e8re question pour le court terme :\ncelle de la vraie dimension de la solidarit\u00e9 nationale. Les agri\u2014\nculteurs, les travailleurs ind\u00e9pendants sont\u2014ils \u00e0 l'\u00e9cart de la\nsolidarit\u00e9 nationale sur ce point ? Les fonctionnaires ? N\u2018y\na\u2014t\u2014il pas lieu aussi de s\u2018interroger ? C\u2018est une bonne question,\nmati\u00e8re \u00e0 d\u00e9bat dans le Parti. (Applaudissements).\n\nMais il y a plus : nous ne garantirons le maintien des droits\nacquis en mati\u00e8re de possibilit\u00e9 de se soigner que si nous savons\ntous ensemble le faire \u00e0 moins cher ; cela suppose une \u00e9ducation\ndu consommateur, cela suppose d'autres mani\u00e8res de soigner, cela\nsuppose un accord de soci\u00e9t\u00e9 entre tous ceux qui veulent pr\u00e9server\n\nleur garantie de sant\u00e9 et toutes les professions li\u00e9es \u00e0 l'exercice\n\nde la m\u00e9decine. Ce n'est pas par des lois ou des d\u00e9crets que no\u00fcs\ny parviendrons.\n\n\u2014 Plus nettement encore, troisi\u00e8me exemple : l'inflation. Ce\nn'est pas seulement un d\u00e9r\u00e8glement \u00e9conomique : l\u2019inflation est un\nfl\u00e9au social. C'est ce d\u00e9r\u00e8glement qui veut que, petit \u00e0 petit, tout\nle monde vole tout le monde dans une soci\u00e9t\u00e9 : \"je t'emprunte de\nl'argent parce que je te rembourserai en monnaie de singe\".\n\nl Pour y parer, bien s\u00fbr, il faut mod\u00e9rer nos prix et l\u00e0, premier\nchoix, sur qui comptons\u2014nous davantage ? La force des consommateurs\norganis\u00e9s ou la police \u00e9conomique ? Voil\u00e0 d\u00e9j\u00e0 un choix de soci\u00e9t\u00e9\nint\u00e9ressant, qui est en cause dans cette affaire, mais ensuite dans\nle partage explicite du revenu national puisque nous sommes en p\u00e9\u2014\nriode de vaches maigres.\n\nLa m\u00eame garantie de pouvoir d'achat peut \u00catre n\u00e9goci\u00e9e avec un\nniveau nominal de salaire \u00e0 15 %, quand les prix courent \u00e0 14 ou avec\nun niveau nominal de salaire \u00e0 8 %, quand les prix courent \u00e0 7.\nEntre les deux, il y a la victoire ou l'\u00e9chec de ce que nous entre\u2014\nprenons en France, et cela c'est le probl\u00e8me du r\u00e9glage conjoncturel.\n\nDans cette situation de crise \u00e9conomique, o\u00f9 notre victoire\nm\u00eame a amplifi\u00e9 des exigences et actualis\u00e9 des besoins, la tension\ns'aggrave. Entre une bien l\u00e9gitime exigence de pouvoir d\u2019achat, le\npoids des transferts sociaux, les n\u00e9cessit\u00e9s de l'investissement.\nComment fait le lib\u00e9ralisme quand les tensions s'aggravent et qu\u2019on\nne peut plus n\u00e9gocier ? Il a trouv\u00e9 une belle astuce, le contr\u00f4le\nde la masse mon\u00e9taire.C'est l'\u00e9tranglement de l \u00e9conomie sans que\npersonne ne voie comment. Le lib\u00e9ralisme dit : \"n'\u00e9coutons plus\nla clameur de la revendication, celle de la faim, de la mis\u00e8re, ou\nde la maladie, ou du pouvoir d\u2019achat, laissons faire les forces\naveugles et que les forts vainquent les faibles, et la r\u00e9gulation\n\n/ \" \u00cfW\u00ce\u00cf.\u201c\\\nde la masse mon\u00e9taire se chargera du reste.\u201c (\"\u201d \u201c2)\n\n  \n\nVoil\u00e0 ce que c'est que le mon\u00e9tarisme : faisons jouer les\nm\u00e9canismes aveugles, les travailleurs qui perdent leur emploi\nparce que leur entreprise, pour se d\u00e9velopper, n\u2019a pas pu em\u2014\nprunter, les taux \u00e9tant prohibitifs. D\u00e8s lors, \u00e0 quoi, \u00e0 qui,\nvoulez\u2014vous qu'ils s'en prennent ? Il n y a pas d'institution Visible.\nC'est l'intervention \u00e9tatique qui cache aux forces sociales les\nraisons de ce qu'elles subissent.\n\nA cet \u00e9gard, il est en effet essentiel de nationaliser les\nbanques, et nous sommes au travail. Ensuite, il restera, tout aussi\n\nessentiel, de savoir s en servir.\n\n../...\n\nJe ne suis pas certain, camarades, qu\u2019en ce qui concerne une\npolitique mon\u00e9taire de gauche, le parti soit d\u00e9j\u00e0 tout s\u00fbr de sa\npens\u00e9e. Il y a encore du travail pour nous tous, dans les commis\u2014\nsions d'\u00e9tude, car une politique mon\u00e9taire de gauche a besoin de\ns'appuyer sur un dialogue social vrai pour permettre d appliquer\nle bon compromis social, et non pas pour le pr\u00e9fabriquer \u00e0 l aveu\u2014\nglette. Donc tout se lie.\n\nC'est bien le probl\u00e8me g\u00e9n\u00e9ral de nos relations avec le monde\nde l'entreprise et avec le patronat, en fait, qui se pose l\u00e0.\n\nLe Premier Ministre Pierre Mauroy l\u2019a \u00e9voqu\u00e9 ce matin, le\nch\u00f4mage ne se r\u00e9sorbera que si le compromis social s'\u00e9tablit au\nbon niveau, et c'est possible, et le bon niveau, c\u2019est celui qui\nmarque un progr\u00e8s. Mais dans l'\u00e9tat pr\u00e9sent du rapport de forces si\nnous brutalisons l'appareil de production, combien de ch\u00f4meurs\nsuppl\u00e9mentaires cela co\u00fbtera\u2014t\u2014il ? Voil\u00e0 une question sur laquelle\nun congr\u00e8s comme le notre doit s'honorer de r\u00e9fl\u00e9chir, et je sais\nqu'elle est pr\u00e9sente \u00e0 l'esprit de beaucoup d'entre nous.\n\n'La fermet\u00e9 dans la conduite du processus c\u2019est cela, c\u2019est la\ncapacit\u00e9 \u00e0 passer d'\u00e9tape en \u00e9tape les accords et les contrats\nles plus capables de faire avancer les solutions auxquelles nous\ncroyons. En fait, tout cela, c\u2019est le contenu concret de la d\u00e9mocratie\nautogestionnaire. Elle implique une condition majeure, une pratique\n\nl\u2019a-1m\n\nintransigeante de la d\u00e9mocratie. /(gm\u201c\n\nCette question se pose sur bien des plans : en tant que d\n\n   \n\n\" ,\u00cb\n\u2018-x._ \u2014\n\nsocialistes, nous pouvons d\u00e9j\u00e0 en donner l'exemple dans les relations\nentre le Parti et le Gouvernement. Au\u2014del\u00e0 du travail quotidien, il\ny a fonction d'analyse, d'\u00e9laboration, de r\u00e9flexion th\u00e9orique,\nd'\u00e9lucidation qu'un gouvernement surcharg\u00e9 de taches quotidiennes\nne peut pas assumer. C'est au Parti d'\u00e9laborer pour faire avancer.\n\nJe suis fier que dans la situation d'aujourd\u2018hui la motion\ncomporte le paragraphe que je lisais tout \u00e0 l heure : il est l\u00e0\ncl\u00e9 du d\u00e9marrage. Mais apr\u00e8s tout, les prochains congr\u00e8s du Parti\ndevront enrichir notre r\u00e9flexion sur ce qu'est une gestion mon\u00e9taire\n\nde gauche, et plus encore sur un autre grand sujet que je sugg\u00e8re.\n\n \n\n-43:\n\nQuelles alliances sociales ? Quelles alliances de classe passer ?\nLa bourgeoisie salariale, les petits patrons, les agriculteurs,\nles cadres techniques, bref tous ceux qui ne sont pas ouvriers,\nsont\u2014ils tous des ennemis ? S\u00fbrement pas, et vous le savez bien.\nPeut\u2014on faire alliance avec tous \u00e0 la fois ? Probablement pas.\n\nIl y a donc l\u00e0 une quantit\u00e9 de contradictions.\n\nCe probl\u00e8me de savoir autour de quelles alliances sociales et avec\nquelle progressivit\u00e9 dans le d\u00e9roulement de ces alliances un pouvoir\nsocialiste conduit son offensive est, je crois, le plus d\u00e9cisif\n\nde ceux qui se posent \u00e4 nous.\n\nNous avons, \u00e0 ce Congr\u00e8s, avanc\u00e9 avec le compromis. Maintenant, voir\navec qui, et contre qui, dans quelles conditions de n\u00e9gociation, l\u00e0\u2014\ndessus je peux vous le dire tr\u00e8s tranquillement, ce ne sont pas les\nMinistres, ni le Premier Ministre, ni le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\nqui auront le temps d'y penser. Le court terme nous prend trop, les\nurgences peuvent fausser la vue et le choix, comme l'a\u00eebre cache la\n\n/.,\n\nf\u00f4ret. C'est le Parti qui doit \u00eatre l'\u00e9claireur. _/w\u201c\u201d\u201d\"\n\n      \n\ns.\"\n\n\u2018\u00ff\u0153 ...-\n\nJe fais le voeu que, de ce Congr\u00e8s, sorte cette volont\u00e9\u2014l\u00e0 et le\n\nParti aura rendu service a la transformation socialiste s'il assume\n\ncette fonction\u2014l\u00e0. Mais ce n'est pas la seule : (applaudissements).\n\nUne pratique sociale militante a aussi son r\u00f4le maintenant. Que les\nmilitants socialistes soient les meilleurs animateurs du mouvement\nsocial est devenu important. Pouvons\u2014nous faire \u00e9voluer notre lourd\nsyst\u00e8me scolaire sans un appui actif de parents d'\u00e9l\u00e8ves, g\u00e9n\u00e9reux,\nintelligents, d\u00e9vou\u00e9s \u00e0 cette cause ? Pouvons-nous imaginer l'\u00e9qui\u2014\nlibre dont je parlais tout \u00e4 l'heure sans de fortes organisations\nde consommateurs ? Pouvons\u2014nous imaginer le d\u00e9veloppement de la\nqualit\u00e9 de la vie, de cette convivialit\u00e9 \u00e0 laquelle nous aspirons tous\nsans que de toute part y arrivent la fougue, la volont\u00e9, l'animation\nd'associations de toute nature ? Elles ont toutes ici un r\u00f4le d\u00e9cisif\njouer. Les militants socialistes y seront un facteur \u00e0 la fois\n\n\u00e0\nd'id\u00e9es, d'invention, d'animation et aussi de coh\u00e9sion.\n\n \n\n\u2014AQ\u00ab\n\nNous donnerons de cette d\u00e9mocratie active d'autres exemples jusque\n\ndans le fonctionnement m\u00eame de notre propre Parti.\n\nEn situation de Parti majoritaire, il faut que nous soyons lucides\nsur le fait que nous sommes responsables de la qualit\u00e9 de la d\u00e9mo-\ncratie dans tout le pays. Le respect du suffrage universel, celui\ndes \u00e9lecteurs comme celui des militants, est la cl\u00e9 d\u2018une transfor\u2014\nmation socialiste d\u00e9mocratique. Que veut dire d\u2018autre le soutien\nenthousiaste que nous apportons \u00e0 nos amis polonais de Solidarit\u00e9,\n\nsinon cela ? (applaudissements).\n\nNous en donnerons encore l\u2018exemple par une d\u00e9centralisation r\u00e9ussie\n\nse\n\ncommunes, d\u00e9partements, r\u00e9gions, objets de la m\u00e9fiance s\u00e9culaire de\nl'Etat central. limit\u00e9s dans leur comp\u00e9tence et dans leur moyens\nfinanciers, jamais en \u00e9tat d'utiliser au mieux les ressources, les\ntalents et les comp\u00e9tences de leur ressort, \u00e9taient jusqu'ici inca\u2014\npables d'assumer toutes les esp\u00e9rances de leurs habitants, de la\n\ncommunaut\u00e9 qu'ils repr\u00e9sentent. //\u00cf\"\u00cf\\\u00ee\n\n \n\nx. .L\u2014\n\nDevant cette situation, que des cellules pleinement responsables\nsoient en charge maintenant de faire vivre un pouvoir local capable\nd'assumer l'esp\u00e9rance d\u2018emploi, l'esp\u00e9rance de qualit\u00e9 de Vie, c'est\n\ntout l'enjeu que nous jouons.\n\nDes \u00e9lus pleinement responsables, c'est sans doute intimidant, on n'en\na pas l'habitude, et le pouvoir, ce n'est nulle part commode, m\u00eame\n\nau niveau local. Mais c'est cela la grande aventure de la d\u00e9mocratie\nsocialiste. Oui, mes Camarades, dans notre pays, l'Etat conduit par\nles socialistes a boug\u00e9 d\u00e9j\u00e0 beaucoup et rapidement, mais la Soci\u00e9t\u00e9\nfran\u00e7aise, dans ses profondeurs, n'a pas encore vraiement boug\u00e9.\n\nLes forces syndicales, les collectivit\u00e9s locales, les coop\u00e9ratives,\nles mutuelles, les associations, les organisations professionnelles\nvde toute nature ont toutes leur r\u00f4le \u00e4 jouer dans l'avanc\u00e9e collec-\ntive. C'est notre pratique de la d\u00e9mocratie qui, jusque chez nous,\n\ndoit les y appeler.\n\n \n\nNous ne construirons par la d\u00e9mocratie \u00e9conomique sans que les en-\ntreprises nationalis\u00e9es donnent l'exemple, sans que se d\u00e9veloppe\n\nfortement le secteur de l'\u00e9conomie sociale et sans que dans le sec\u2014\nteur priv\u00e9 progressent la n\u00e9gociation et la capacit\u00e9 d'avancer pas\n\n5\n\na pas vers de nouveaux droits des travailleurs.\n\nCela aussi est affaire de d\u00e9mocratie, de reconnaissance de l'autre,\n\nx\n\nde capacit\u00e9 a passer contrat, de responsabilit\u00e9 politique.\n\nNos responsabilit\u00e9s, mes Camarades, elles sont donc consid\u00e9rables et\nla grande \u00e9preuve de notre Parti sera d\u2018\u00eatre capable d'y r\u00e9pondre dans\nle sens tr\u00e8s clair du message pr\u00e9sidentiel entendu ce matin. Nous\n\nn'avons a cet \u00e9gard qu'une seule certitude, c'est que nous r\u00e9ussirons\n\nou \u00e9chouerons ensemble.\n\nGaston Defferre hier avait raison de dire que nous gagnerions ou per-\ndrions solidairement, mais, Gaston Defferre, on n'est jamais con\u2014\n\ndamn\u00e9 a \u00eatre solidaire, on est solidaire parce qu'on a choisi de\n\nl'\u00eatre, on est solidaire parce qu'on sait o\u00fc sont les enjeux, avec qui\n\nCe Congr\u00e8s, et j\u2018esp\u00e8re y avoir contribu\u00e9, marquera notre unit\u00e9 re-\n\non se bat et contre qui.\n\n  \n\ntrouv\u00e9e : servons-nous en pour en faire l'instrument d'une r\u00e9ussite\ndurable dans la transformation socialiste de la France. (Tr\u00e8s vifs\n\napplaudissements).\n\n \n\n", "key_words": {"CONGRES": 1, "VALENCE": 1, "PARTI": 1, "OCTOBRE": 1, "MICHEL": 1, "chers": 1, "Congr\u00e8s": 1, "notre": 23, "Parti": 8, "vient": 1, "s\u00e9rie": 1, "Victoiresqui": 1, "situation": 6, "exceptionnelle": 1, "autres": 3, "celle": 3, "Fran\u00e7ois": 1, "premier": 1, "Pr\u00e9sident": 6, "socialiste": 8, "marge": 1, "sup\u00e9rieure": 1, "celles": 2, "avant": 2, "Pompidou": 1, "rappeler": 3, "bataille": 1, "intens\u00e9ment": 2, "combatif": 1, "comme": 15, "rarement": 1, "chacun": 2, "chacune": 1, "avoir": 2, "victoire": 3, "force": 4, "voudrais": 2, "oublier": 1, "r\u00e9cente": 1, "Gouvernement": 2, "Ministres": 1, "communistes": 1, "retour": 2, "union": 1, "fragilis\u00e9e": 1, "juste": 3, "monde": 11, "trois": 1, "premi\u00e8re": 4, "r\u00e9fl\u00e9chir": 1, "quelques": 2, "instants": 1, "cette": 17, "crois": 5, "condition": 4, "majeure": 3, "prolongation": 1, "durable": 2, "transformation": 5, "exprime": 1, "simple": 1, "seulement": 8, "lancent": 1, "nouveau": 3, "course": 1, "France": 7, "espoire": 1, "R\u00e9publique": 2, "exprim\u00e9": 1, "refus": 1, "toute": 6, "fuite": 1, "r\u00e9alit\u00e9": 1, "d\u00e9s\u00e9quilibre": 1, "mondial": 1, "armements": 1, "volont\u00e9": 2, "n\u00e9gocier": 2, "entend": 2, "conserver": 1, "alli\u00e9s": 1, "autant": 2, "asservie": 1, "aucune": 1, "espoir": 1, "peuple": 2, "jeunesse": 1, "travail": 8, "courbait": 1, "rel\u00e8ve": 1, "consciente": 1, "marcher": 1, "moins": 2, "pouvoir": 16, "mieux": 2, "temps": 4, "soci\u00e9t\u00e9": 10, "touche": 1, "Malgr\u00e9": 1, "Communaut\u00e9": 1, "Economique": 1, "sentent": 1, "ch\u00f4mage": 2, "d\u00e9couvrent": 1, "solutions": 2, "fortement": 2, "bouche": 1, "contribuer": 1, "relance": 1, "construction": 1, "gr\u00e2ce": 1, "nouvelle": 2, "r\u00e9ponse": 2, "esp\u00e9rant": 1, "consolidation": 1, "forte": 1, "doute": 2, "soul\u00e8ve": 1, "cherche": 1, "avenir": 1, "totalitarisme": 1, "conduit": 4, "capitalisme": 1, "g\u00e9n\u00e9rateur": 1, "telles": 1, "sociales": 5, "d\u00e9veloppement": 3, "r\u00e8glent": 1, "port\u00e9": 1, "longtemps": 1, "trace": 1, "camarades": 1, "Grecs": 1, "point": 4, "final": 1, "quels": 1, "signes": 1, "bonne": 2, "partie": 1, "confirment": 1, "toujours": 2, "tragiquement": 1, "\u00e9volution": 1, "quand": 6, "profit": 2, "menac\u00e9": 1, "m\u00eames": 2, "voil\u00e0": 1, "mod\u00e8le": 1, "grande": 7, "acc\u00e8s": 1, "savoir": 4, "international": 1, "impos\u00e9es": 1, "sortie": 1, "interdits": 1, "d\u00e9velopp\u00e9s": 1, "puissance": 3, "commerciale": 1, "Change": 1, "d\u00e9sormais": 1, "\u00e9gard": 2, "socialisme": 2, "organis\u00e9": 1, "partir": 1, "libert\u00e9s": 1, "publiques": 1, "jusque": 3, "ouvre": 1, "pesant": 1, "poids": 1, "changement": 3, "r\u00e8gles": 1, "oeuvre": 1, "nouvel": 1, "ordre": 1, "favorable": 2, "r\u00e9pond": 1, "immense": 2, "Cancun": 1, "message": 2, "honor\u00e9": 1, "marqu\u00e9": 1, "tenace": 1, "effort": 1, "diplomatique": 1, "petit": 3, "rallier": 1, "forces": 9, "voyez": 1, "signification": 1, "cons\u00e9quence": 2, "fran\u00e7ais": 1, "rayonnera": 1, "mesure": 2, "propres": 1, "capacit\u00e9": 3, "faire": 10, "\u00e9merger": 1, "forme": 1, "puissante": 1, "rayonnante": 1, "parce": 8, "analyse": 2, "lucide": 1, "\u00e9l\u00e9ments": 2, "d\u00e9part": 2, "fermet\u00e9": 3, "conduite": 3, "connaissez": 2, "contraintes": 1, "comporte": 2, "contradiction": 2, "d\u00e9voilerai": 1, "Fran\u00e7ais": 1, "attendent": 1, "d\u00e9g\u00e2ts": 1, "chomage": 1, "serons": 1, "grave": 3, "compatriotes": 1, "aspirent": 2, "second": 1, "r\u00e9partition": 1, "soient": 2, "domin\u00e9s": 1, "couche": 1, "sociale": 4, "habitants": 1, "industriel": 3, "meilleure": 1, "qualit\u00e9": 3, "environnement": 1, "naturel": 1, "cadre": 1, "libre": 1, "consommation": 1, "loisirs": 1, "certain": 1, "commerce": 1, "ambitions": 2, "raisonnables": 1, "peuples": 1, "industriels": 1, "quatri\u00e8me": 1, "avons": 6, "charge": 2, "aussi": 5, "difficile": 1, "changer": 1, "rapport": 3, "machine": 1, "fatigue": 1, "provoquer": 1, "dur\u00e9e": 2, "conditions": 4, "tiennent": 1, "compte": 1, "sant\u00e9": 2, "lieux": 1, "secteur": 7, "priv\u00e9": 2, "celui": 4, "permette": 1, "vraie": 2, "favorise": 1, "individuel": 1, "responsabilit\u00e9": 2, "choix": 2, "propre": 2, "mouvement": 1, "r\u00e9alisation": 1, "objectifs": 1, "conditionne": 1, "donner": 2, "planification": 1, "droits": 2, "travailleurs": 5, "premiers": 2, "contrainte": 1, "Vient": 1, "contrecarrer": 1, "Cette": 2, "suffi": 1, "crise": 3, "abattue": 1, "\u00e9conomie": 2, "ouverte": 1, "ferai": 1, "brutal": 1, "auquel": 1, "soumet": 1, "dramatique": 2, "fl\u00e9au": 1, "abattu": 1, "enjeu": 1, "majeur": 1, "mandat": 1, "meilleur": 2, "partage": 2, "notamment": 2, "r\u00e9duction": 2, "attaque": 1, "absolument": 1, "importe": 1, "rapide": 1, "partenaires": 1, "cr\u00f4\u00eetre": 1, "achats": 1, "ventes": 1, "ext\u00e9rieur": 2, "pr\u00eateurs": 1, "\u00e9trangers": 1, "mettent": 1, "leurs": 2, "m\u00e9canisme": 1, "connu": 1, "\u00e9viter": 1, "choses": 1, "inflation": 1, "interne": 1, "d\u00e9ficit": 1, "mod\u00e9rer": 2, "mod\u00e9ration": 2, "comprendront": 1, "admettront": 1, "probl\u00e8me": 5, "\u00e9tait": 1, "Giscard": 1, "facile": 1, "prendre": 1, "davantage": 3, "encore": 5, "\u00e9conomiser": 1, "suppose": 3, "march\u00e9": 1, "appelle": 1, "productivit\u00e9": 1, "industrie": 1, "cr\u00e9er": 2, "n\u00e9cessaire": 2, "baisse": 1, "lesquelles": 1, "viens": 1, "transferts": 2, "sociaux": 1, "allant": 1, "personnes": 1, "familles": 1, "mesures": 1, "prises": 1, "correction": 1, "in\u00e9galit\u00e9s": 1, "hausse": 1, "salaires": 1, "prise": 1, "seront": 4, "p\u00e9riode": 1, "actifs": 1, "politique": 6, "borner": 1, "Pierre": 2, "Mauroy": 2, "rappelait": 1, "matin": 1, "viennent": 2, "garantir": 1, "regarde": 1, "derni\u00e8re": 1, "centrales": 1, "syndicales": 1, "donnent": 2, "discours": 1, "publics": 1, "priorit\u00e9": 1, "lutte": 4, "contre": 3, "progression": 2, "elles": 6, "militants": 2, "assur\u00e9s": 1, "emploie": 1, "\u00e9nergie": 1, "plusieurs": 1, "r\u00e9p\u00e9ter": 1, "appara\u00eet": 1, "principale": 1, "voulais": 1, "attirer": 1, "votre": 1, "d\u00e9crire": 1, "r\u00e9pondre": 2, "d\u00e9fis": 1, "Viens": 1, "r\u00e9orienter": 1, "pousser": 1, "produire": 1, "embaucher": 1, "n\u00e9cessaires": 1, "production": 6, "demande": 1, "comptes": 1, "entreprises": 2, "surtout": 1, "radicale": 1, "orientations": 1, "ma\u00eetriser": 1, "doivent": 1, "derniers": 1, "jours": 1, "\u00e9taient": 2, "surmont\u00e9es": 1, "resteront": 1, "fournis": 1, "marchons": 1, "Demandez": 1, "pourtant": 1, "d\u00e9put\u00e9s": 1, "train": 1, "nationalisation": 1, "cr\u00e9dit": 1, "peuvent": 2, "emp\u00eacher": 1, "interdire": 1, "aucun": 1, "jamais": 3, "d\u00e9cision": 1, "nationalis\u00e9": 1, "r\u00e9sorption": 1, "d\u00e9cisive": 1, "masse": 3, "valeur": 1, "productif": 1, "progr\u00e8s": 2, "social": 3, "tendances": 1, "actuelles": 1, "mondiale": 2, "poussent": 1, "mauvais": 1, "stagnation": 1, "limite": 1, "d\u00e9fense": 1, "nationale": 3, "emp\u00eache": 1, "pratiquer": 1, "stimulant": 1, "am\u00e9ricains": 1, "niveau": 4, "consid\u00e8re": 1, "suicidaire": 1, "\u00e9conomies": 2, "pouvons": 2, "rythme": 1, "marche": 1, "moyen": 1, "r\u00e9p\u00e9t\u00e9": 1, "mettre": 2, "disais": 1, "montrer": 1, "impliquent": 1, "faudra": 1, "\u00e9tapes": 1, "successives": 1, "pass\u00e9": 2, "diverg\u00e9": 1, "entre": 7, "fondamentale": 1, "motion": 1, "unique": 1, "soumise": 1, "permis": 1, "r\u00e9unification": 1, "congr\u00e8s": 3, "paragraphe": 2, "chapitre": 1, "aborde": 1, "parmi": 2, "relire": 2, "alin\u00e9as": 1, "monopoliste": 1, "secteurs": 1, "dominants": 1, "pouvoirs": 1, "compromis": 6, "choisi": 2, "transformer": 1, "graduellement": 1, "cherch\u00e9": 1, "consacrera": 1, "important": 1, "traduction": 1, "pratique": 3, "contrat": 1, "engagements": 1, "pr\u00e9sidence": 1, "campagnes": 1, "\u00e9lectorales": 1, "r\u00e9volution": 2, "tranquille": 1, "conqu\u00eate": 1, "serait": 1, "dangereux": 1, "facilit\u00e9": 1, "hostiles": 1, "droite": 1, "populaires": 2, "assurer": 1, "place": 2, "mauvaise": 1, "presse": 1, "classe": 2, "dirigeante": 1, "pendant": 2, "refus\u00e9": 1, "\u00e9cart\u00e9": 1, "responsabilit\u00e9s": 1, "imagine": 1, "r\u00e9habiliter": 1, "notion": 1, "con\u00e7ue": 1, "compromission": 1, "avanc\u00e9e": 1, "\u00e9tape": 2, "retrouvons": 2, "d\u00e9barass\u00e9e": 1, "maximalisme": 1, "r\u00e9alisme": 1, "animait": 1, "Jaur\u00e8s": 1, "\u00e9crivait": 1, "passage": 1, "possibilit\u00e9": 3, "subsiste": 1, "grandes": 1, "int\u00e9rieure": 1, "forc\u00e9ment": 1, "vivre": 3, "accords": 2, "conclus": 1, "combat": 2, "\u00e9puiserait": 1, "prolongeant": 1, "classes": 2, "m\u00e9nager": 1, "d\u00e9pend": 2, "capitaliste": 1, "d\u00e9pendra": 1, "d\u00e9mocratique": 1, "sign\u00e9": 1, "gauche": 2, "assur\u00e9": 1, "attitude": 1, "parfaitement": 1, "souhaitait": 1, "restaurer": 1, "centrait": 1, "sommes": 5, "limites": 1, "commande": 1, "appuy\u00e9": 1, "commandement": 1, "suffire": 1, "suffrage": 2, "solution": 2, "dehors": 1, "r\u00e9veiller": 1, "civile": 1, "d\u00e9finir": 1, "contenu": 2, "n\u00e9gociation": 2, "correspondant": 1, "chaque": 1, "d\u00e9mocratie": 4, "constat": 1, "peine": 1, "prendrai": 1, "quatre": 1, "exemples": 2, "rapides": 1, "assez": 1, "parl\u00e9": 1, "signifie": 1, "politiquement": 1, "d\u00e9pendance": 1, "reste": 1, "capable": 2, "informer": 1, "proc\u00e9dures": 1, "active": 2, "agents": 1, "chauffent": 1, "appuy\u00e9e": 1, "relations": 2, "contractuelles": 1, "encourag\u00e9s": 1, "Deuxi\u00e8me": 1, "exemple": 2, "S\u00e9curit\u00e9": 1, "vieillit": 1, "soigner": 2, "cro\u00eet": 1, "lentement": 1, "question": 3, "court": 2, "terme": 2, "dimension": 1, "solidarit\u00e9": 1, "ind\u00e9pendants": 1, "fonctionnaires": 1, "d\u00e9bat": 1, "garantirons": 1, "maintien": 1, "mati\u00e8re": 1, "ensemble": 1, "mani\u00e8res": 1, "accord": 1, "veulent": 1, "garantie": 2, "toutes": 4, "professions": 1, "li\u00e9es": 1, "d\u00e9crets": 1, "nettement": 1, "troisi\u00e8me": 1, "d\u00e9r\u00e8glement": 2, "\u00e9conomique": 3, "rembourserai": 1, "monnaie": 1, "police": 1, "Voil\u00e0": 2, "cause": 2, "ensuite": 1, "explicite": 1, "revenu": 1, "national": 1, "puisque": 1, "vaches": 1, "n\u00e9goci\u00e9e": 1, "nominal": 2, "salaire": 2, "courent": 2, "r\u00e9glage": 1, "amplifi\u00e9": 1, "exigences": 1, "actualis\u00e9": 1, "Entre": 1, "l\u00e9gitime": 1, "exigence": 1, "n\u00e9cessit\u00e9s": 1, "lib\u00e9ralisme": 2, "tensions": 1, "trouv\u00e9": 1, "belle": 1, "clameur": 1, "laissons": 1, "forts": 1, "vainquent": 1, "mon\u00e9taire": 3, "chargera": 1, "mon\u00e9tarisme": 1, "faisons": 1, "jouer": 2, "perdent": 1, "\u00e9tant": 1, "prennent": 1, "\u00e9tatique": 1, "cache": 2, "effet": 1, "essentiel": 1, "nationaliser": 1, "concerne": 1, "parti": 1, "besoin": 1, "dialogue": 1, "permettre": 1, "pr\u00e9fabriquer": 1, "g\u00e9n\u00e9ral": 1, "Premier": 2, "Ministre": 1, "\u00e9voqu\u00e9": 1, "r\u00e9sorbera": 1, "pr\u00e9sent": 1, "brutalisons": 1, "combien": 1, "pr\u00e9sente": 1, "beaucoup": 2, "processus": 1, "passer": 3, "capables": 1, "avancer": 1, "auxquelles": 1, "concret": 1, "implique": 1, "plans": 1, "fonction": 1, "r\u00e9flexion": 2, "gouvernement": 1, "surcharg\u00e9": 1, "taches": 1, "lisais": 1, "heure": 1, "apr\u00e8s": 1, "prochains": 1, "enrichir": 1, "gestion": 1, "autre": 1, "grand": 1, "sujet": 1, "alliances": 4, "Quelles": 1, "bourgeoisie": 1, "petits": 1, "cadres": 1, "ennemis": 1, "S\u00fbrement": 1, "savez": 1, "alliance": 1, "Probablement": 1, "quantit\u00e9": 1, "autour": 1, "quelles": 2, "progressivit\u00e9": 1, "d\u00e9roulement": 1, "offensive": 1, "posent": 1, "avanc\u00e9": 1, "auront": 1, "prend": 1, "fausser": 1, "sorte": 1, "rendu": 1, "service": 1, "seule": 2, "militante": 1, "socialistes": 3, "meilleurs": 1, "animateurs": 1, "devenu": 1, "\u00e9voluer": 1, "scolaire": 1, "appui": 1, "actif": 1, "parents": 1, "d\u00e9vou\u00e9s": 1, "imaginer": 2, "parlais": 1, "fortes": 1, "consommateurs": 1, "convivialit\u00e9": 1, "laquelle": 1, "aspirons": 1, "arrivent": 1, "nature": 2, "Elles": 1, "facteur": 1, "donnerons": 2, "fonctionnement": 1, "soyons": 1, "responsables": 1, "respect": 1, "\u00e9lecteurs": 1, "apportons": 1, "polonais": 1, "d\u00e9centralisation": 1, "objets": 1, "m\u00e9fiance": 1, "s\u00e9culaire": 1, "limit\u00e9s": 1, "comp\u00e9tence": 1, "comp\u00e9tences": 1, "esp\u00e9rances": 1, "cellules": 1, "pleinement": 2, "maintenant": 1, "local": 1, "nulle": 1, "aventure": 1, "boug\u00e9": 1, "vraiement": 1, "collectivit\u00e9s": 1, "organisations": 1, "construirons": 1, "nationalis\u00e9es": 1, "progressent": 1, "nouveaux": 1, "affaire": 1, "reconnaissance": 1, "consid\u00e9rables": 1, "\u00e9preuve": 1, "clair": 1, "pr\u00e9sidentiel": 1, "entendu": 1, "\u00e9chouerons": 1, "Defferre": 1, "avait": 1, "raison": 1, "gagnerions": 1, "Gaston": 1, "solidaire": 2, "marquera": 1, "unit\u00e9": 1}}