{"id": "22_02_1990-Paris", "date": "22_02_1990", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_199_28_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "****\n\nDISCOURS PRONONCE PAR M.MICHEL ROCARD, PREMIER MINISTRE\nAU MINISTERE DE LA JUSTICE\n(22 f\u00e9vrier 1990)\n\nMonsieur 1e Garde des Sceaux,\n\nMonsieur Ie Premier Pr\u00e9sident de 1a Cour de Cassation et Monsieur 1e Procureur\nG\u00e9n\u00e9rai pr\u00e8s Iadite cour\n\nMesdames et Messieurs Ies premiers Pr\u00e9sidents\nMesdames et Messieurs Ies Procureurs G\u00e9n\u00e9raux\nMesdames et Messieurs Ies Directeurs\n\nMesdames et Messieurs Ies Greffiers en chef\nMesdames et Messieurs, \u201cmac\n\nChers Amis, u quNm\u00e7,\n\n \n\nDe divers cot\u00e9s on entend dire que 1a justice est en crise. Si teI est 1e cas,\ncette crise, diffuse, me sembie prendre 1a forme d\u2019un d\u00e9couragement maussade :\n\n- devant des conditions de travaii trop souvent m\u00e9diocres, mat\u00e9rieiiement et\nmoraIement ;\n\n- devant 1e nombre des Iitiges qui s\u2019accro\u00eet sans que se soient toujours\naccrus Ies moyens d\u2019y faire face ;\n\n- devant une opinion piut\u00f4t s\u00e9v\u00e8re, Iasse de d\u00e9\u00eeais trop Iongs et de com-\npiexit\u00e9s mai comprises, dont I\u2019appareii judiciaire supporte I\u2019impopuIarit\u00e9\nIors m\u00eame qu\u2019i\u00ee est Ioin d\u2019en \u00eatre pieinement responsabIe.\n\nL\u2019essentiei de 1a responsabiiit\u00e9 c\u2019est aux gouvernants qu\u2019il incombe, y\ncompris \u00e0 moi\u2014m\u00eame qui, chef du Gouvernement, ai 1a redoutab\u00eee charge\nd\u2019arbitrer entre des priorit\u00e9s nombreuses et toutes I\u00e9gitimes.\n\nA cette responsabiIit\u00e9, je n\u2019entends pas me d\u00e9rober pour ce qui d\u00e9pend de\ni\u2019action de I\u2019Etat. Et c\u2019est pourquoi j\u2019entends. faire de 1a Justice une\npriorit\u00e9 pour I\u2019ann\u00e9e 1991 ou, pour mieux dire, j\u2019entends faire de 1991 une\nann\u00e9e pour Ia Justice.\n\n \n\nKN, i\u00ef/ ,ML\u00cfQ\n\n\\\\._\u2014_._\u2019\n\nII ne s\u2019agira pas de r\u00e9gier tous ses probI\u00e8mes en une seuIe ann\u00e9e ni dans\n1e seui budget, mais pIut\u00f4t de manifester fortement une volont\u00e9 qui devra se\npoursuivre.\n\nChacun s\u2019accorde \u00e0 reconna\u00eetre que Ie droit occupe une piace croissante\ndans notre soci\u00e9t\u00e9. Je 1e prends comme un signe de civiiisation et comme un\ndes indices des progr\u00e8s de ceIIe-ci, tant je suis convaincu que Ie droit est\nl\u2019antidote de 1a vioIence.\n\nMais on ne peut faire, et ce constat et ce pronostic, sans en tirer Ies\ncons\u00e9quences au premier rang desqueIIes figure 1a n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019aider ceux dont\nc\u2019est 1a mission d\u2019appquuer 1e droit.\n\nJe pense aux magistrats d\u2019abord, mais aussi \u00e0 tous ceux qui Ies entourent\nou Ies secondent, Greffiers, Fonctionnaires de 1a protection judiciaire de 1a\njeunesse ou de I\u2019administration p\u00e9nitentiaire et, bien s\u00fbr auiniaires de\njustice et Barreaux.\n\n\u00ceous concourent \u00e0 une mission de service puinc, Ie pIus \u00e9minent des\nservices puincs car 1a Justice est un id\u00e9aI avant m\u00eame d\u2019\u00eatre une fonction.\n\nUn service puinc tout \u00e0 fait \u00e0 part, donc, mais un service puinc apte \u00e0\nprendre sa part du renouveau qui doit Ies concerner tous et auqueI je souhaite\nque 1e Gouvernement travaiIIe sans rel\u00e2che.\n\nJe n\u2019ignore rien de 1a somme d\u2019exp\u00e9rience, de comp\u00e9tence, de d\u00e9vouement \u00e0\nI\u2019institution qu\u2019on trouve dans 1es juridictions. Et c\u2019est pourquoi je crois\nindispensab\u00eee que ces quaIit\u00e9s soient mieux mobiIis\u00e9es qu\u2019on ne I\u2019a fait\njusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent.\n\nA cette fin, i1 faut, dans ce domaine aussi, se soucier du quotidien, 1e\nv\u00f4tre et ceIui des justiciabIes.\n\nLa Justice au quotidien, pour Ies justiciabies, ce n\u2019est pas seulement,\nce n\u2019est pas m\u00eame d\u2019abord, 1a justice p\u00e9naie. Heureusement d\u2019aiIIeurs.\n\nDivorces, accidents, rapports Iocatifs, droit du travaiI, droit commer-\nciaI : autant de confiits auxqueIs on vous demande de trouver une issue. Les\ncitoyens font appei \u00e0 vous, dont i\u00efs attendent beaucoup, d\u2019abord avec espoir\net respect, parfois teint\u00e9 d\u2019appr\u00e9hension. Puis 1e d\u00e9daIe des proc\u00e9dures Ies\nd\u00e9concert\u00e9 avant que Ies d\u00e9Iais Ies impatientent souvent, ies exasp\u00e8rent\npar cis.\n\nOr dans ces compiexit\u00e9s, dans ces d\u00e9iais, i1 y en a d\u2019inutiies, et on\ndoit Ies r\u00e9duire, i1 y en a d'indispensabies, on doit Ies epriquer, de m\u00eame\nque doivent \u00eatre ma\u00eetris\u00e9es Ies causes artificieIIes de contentieux.\n\nCe matin m\u00eame, recevant Ies Chefs de Ia Cour Supr\u00eame, je me suis engag\u00e9 \u00e0\nfaire aboutir dans Ies meiIIeurs d\u00e9lais deux r\u00e9formes dont nous attendons\nqu\u2019eiies r\u00e9duisent ces risques\n\n \n\n \n\n- d\u2019une part, le projet de loi instituant la m\u00e9diation devrait \u00eatre adopt\u00e9 par\nle Parlement d\u00e8s la prochaine session de printemps ;\n\n\u2014 d\u2019autre part, M. le Garde des Sceaux, vous soumettrez \u00e0 un tout prochain\nConseil des Ministres, un projet de loi permettant au juge saisi d\u2019une\nquestion de principe controvers\u00e9e, de s\u2019adresser pour avis \u00e0 la Cour de\nCassation, afin de fixer imm\u00e9diatement en amont et non plus dans un lointain\naval, la jurisprudence en la mati\u00e8re.\n\nUne r\u00e9forme simplifiant les voies d\u2019ex\u00e9cution est devant le parlement.\nCette r\u00e9forme \u00e9tant attendue de tous ; elle constituera un ind\u00e9niable progr\u00e8s.\n\nMais n\u2019affectons pas de croire, n\u2019essayons pas de faire croire, que le\ndroit puisse \u00eatre un jour simple et limpide et accessible \u00e0 tous sans\nformation conseil, voir m\u00e9diation.\n\nSachons \u00e0 l\u2019inverse ne pas d\u00e9courager ou rebuter. Cela suppose de\nd\u00e9velopper les services d\u2019accueil et d\u2019information des tribunaux, les services\nd\u2019aide aux victimes, les permanences d\u2019orientation p\u00e9nale, bref tout ce qui\npermet de rapprocher les citoyens de votre institution.\n\nIl faut \u00e9galement que chacun, m\u00eame parmi les plus d\u00e9favoris\u00e9s, puisse\nfaire valoir ses droits.\n\nNotre syst\u00e8me d\u2019aide judiciaire est devenu inad\u00e9quat. J\u2019ai encore\nrencontr\u00e9 ce matin m\u00eame le Conseiller d\u2019Etat Paul BOUCHET qui pr\u00e9side la\ncommission de r\u00e9flexion sur l\u2019aide l\u00e9gale dont j\u2019ai pris l\u2019initiative de la\ncr\u00e9ation en m\u2019adressant \u00e0 la section des \u00e9tudes du conseil d\u2019Etat.\n\nUne suite positive sera donn\u00e9e \u00e0 ces travaux dans un d\u00e9lai raisonnable,\nsoyez en assur\u00e9. Je ne doute pas que nous parvenions \u00e0 d\u00e9gager les solutions\nqui mettront fin au malaise actuel que traduit la gr\u00e8ve en cours.\n\nMais il est une autre cause de malaise : l\u2019appr\u00e9hension que peut susciter\nla fusion des professions d\u2019avocats et de conseils juridiques.\n\nMais, pour compr\u00e9hensible qu\u2019elle soit, elle doit \u00eatre surmont\u00e9e.Sinon\nles professionnels fran\u00e7ais ne seront pas_ en mesure d'affronter demain\nl\u2019in\u00e9vitable concurrence europ\u00e9enne.\n\nC\u2019est pourquoi, \u00e0 chaque fois que cela sera possible sans compromettre la\nr\u00e9forme, de larges consensus devront \u00eatre recherch\u00e9s.\n\nMais l\u2019institution judiciaire repose aussi sur une administration qu\u2019il\nnous revient de rendre plus performante, notamment par une inspection g\u00e9n\u00e9rale\nplus \u00e9toff\u00e9e et donc plus disponible, par une d\u00e9concentration beaucoup plus\npouss\u00e9e, par une information plus rapide, par des \u00e9quipements mobiliers et im-\nmobiliers, plus adapt\u00e9s.\n\n \n\n \n\n \n\nPour mieux pr\u00e9parer ces \u00e9volutions, il nous faudra mettre \u00e0 la disposi\u2014\ntion de la Chancellerie les comp\u00e9tences techniques compl\u00e9mentaires en mati\u00e8re\nd\u2019informatique et de communication, en mati\u00e8re de gestion, notamment de\ngestion des ressources humaines.\n\nDeux postes seront cr\u00e9\u00e9s en 1991 \u00e0 l\u2019inspection g\u00e9n\u00e9rale des services\njudiciaires. La mission de modernisation r\u00e9cemment cr\u00e9\u00e9e verra son budget\nabond\u00e9. J\u2019ai d\u00e9cid\u00e9 par ailleurs d\u2019\u00e9tendre le parc automobile, d\u2019accro\u00eetre les\nindemnit\u00e9s de r\u00e9ception dont b\u00e9n\u00e9ficieront d\u00e9sormais tous les chefs de\njuridiction, de soutenir \u00e0 l\u2019Ecole Nationale de la Magistrature la sen-\nsibilisation des auditeurs de justice \u00e0 l\u2019informatique.\n\nDe m\u00eame, il me parait important d\u2019aider \u00e0 la cr\u00e9ation d\u2019un cycle et peut\u2014\n\u00eatre d\u2019une fondation des Hautes Etudes Judiciaires afin de promouvoir une\nr\u00e9flexion de qualit\u00e9 sur le r\u00f4le du droit et de la justice.\n\nMais ces \u00e9volutions supposent aussi des moyens humains qui vous font\nd\u00e9faut. Le besoin le plus urgent se situe dans les greffes. Cela m\u2019a conduit \u00e0\nd\u00e9cider le lancement imm\u00e9diat de la proc\u00e9dure de recrutement de 100 greffiers,\nanticipant ainsi \u00e0 titre d\u00e9rogatoire sur la cr\u00e9ation des postes correspondants\nqui sera inscrite au budget de 1991.\n\nMais il est clair, que le changement passe aussi par une gestion\nam\u00e9lior\u00e9e des personnels et une formation plus adapt\u00e9e.\n\nA votre initiative, M. le Garde des Sceaux, une r\u00e9flexion est en cours\nsur ces points entre la justice, le barreau et les universit\u00e9s, car c\u2019est bien\nd\u00e8s l\u2019universit\u00e9 qu\u2019il faut poser le probl\u00e8me. J\u2019insiste pour qu\u2019elle d\u00e9bouche\nrapidement sur des propositions.\n\nIl est essentiel de toujours plus attirer vers l\u2019ecole nationale de la\nmagistrature des juristes de bon niveau.\n\nSur ce point, il me semblerait utile que la formation des magistrats,\npuisse pr\u00e9voir des plages communes avec celle des avocats, et inclure une\nlongue p\u00e9riode dans les barreaux ou dans les entreprises, o\u00f9 nos futurs\nmagistrats puissent appr\u00e9hender le droit vu du c\u00f4t\u00e9 des utilisateurs.\n\n\u2014 Il faut aussi favoriser les modes d\u2019administration modernes des\npersonnels et des structures par une utilisation plus fine des comp\u00e9tences, et\npar une constante recherche du dialogue social.\n\nLa r\u00e9novation de la grille de la fonction publique devrait, tout en\nassurant aux personnels des avantages en cours de\u00bbn\u00e9gociation, vous permettre\nd\u2019apporter une r\u00e9ponse adapt\u00e9e \u00e0 la situation des greffes apr\u00e8s qu\u2019une r\u00e9elle\nanalyse des fonctions et des m\u00e9tiers aura abouti.\n\n\u2014 Pour les magistrats, il m\u2019appara\u00eet que mieux prendre en compte leur\nexp\u00e9rience est aussi une priorit\u00e9. Il ne faudrait pas que leur statut, qui\ndoit \u00eatre protecteur, se r\u00e9v\u00e8le un handicap.\n\n \n\nIl est n\u00e9cessaire de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 une carri\u00e8re plus souple et de faciliter\nles possibilit\u00e9s de travailler momentan\u00e9ment hors magistrature.\n\nJ\u2019ai d\u00e9cid\u00e9 de cr\u00e9er, en 1991, 10 postes de magistrats qui pourraient\nainsi \u00eatre r\u00e9serv\u00e9s \u00e0 des mises \u00e0 disposition dans des services ext\u00e9rieurs-\nje pense aux Communaut\u00e9s Europ\u00e9ennes, sans peser sur les juridictions.\n\nEn contrepartie, je ne verrai qu\u2019avantage \u00e0 ce que professeurs de droit\nou avocats puissent apporter leur savoir dans certaines fonctions.\n\nD\u2019ores et d\u00e9j\u00e0, je vous l\u2019ai pr\u00e9cis\u00e9 ce matin, Monsieur le Premier\nPr\u00e9sident, Monsieur le Procureur G\u00e9n\u00e9ral pr\u00e8s la Cour de Cassation, j\u2019ai donn\u00e9\nmon accord pour que soient cr\u00e9\u00e9s dans le prochain budget, avec toutes les\ngaranties appropri\u00e9es, des emplois de conseillers en service extraordinaire.\n\nJe souhaiterais que l\u2019on repose le probl\u00e8me de la carri\u00e8re des juges en\nfonction de l\u2019utilisation optimale de leurs comp\u00e9tences.\n\nL\u2019appel \u00e0 des personnalit\u00e9s de valeur, un recrutement plus ouvert, mais\naussi, une plus grande alternance entre les fonctions \u00e0 la Chancellerie ou\ndans les Ecoles et celles dans les juridictions.\n\nJe suis convaincu que la dynamique pour mieux adapter les fonctions des\njuges \u00e0 l\u2019\u00e9volution de la justice am\u00e8nera \u00e0 repenser de mani\u00e8re nouvelle et\npeut \u00eatre plus r\u00e9elle les indispensables garanties d\u2019ind\u00e9pendance.\n\nMais cette r\u00e9flexion sur les juridictions, ne peut \u00eatre men\u00e9e ind\u00e9pendam\u2014\nment de celle concernant les services ext\u00e9rieurs de la justice.\n\nM\u2019adressant d\u2019abord et tout sp\u00e9cialement aux personnels de ces services,\nje voudrais leur indiquer que les accords sur la fonction publique n\u00e9goci\u00e9s\npar M. DURAFOUR leur ouvrent des perspectives appr\u00e9ciables.\n\nPour ce qui concerne l\u2019Administration P\u00e9nitentiaire, ses personnels vont\nb\u00e9n\u00e9ficier de la transposition d\u00e9taill\u00e9e du plan DURAFOUR tout comme les\npoliciers.\n\nPour ce qui concerne la Protection Judiciaire de la jeunesse, les\n\u00e9ducateurs vont relever du classement indiciaire interm\u00e9diaire.\n\nL\u2019encadrement, sous condition d\u2019ouverture \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur bien s\u00fbr, pourra\nb\u00e9n\u00e9ficier d\u2019un statut de cat\u00e9gorie A digne de ses responsabilit\u00e9s.\n\nAu plan des \u00e9quipements p\u00e9nitentiaires, un effort consid\u00e9rable est en\ncours pour que soit am\u00e9lior\u00e9es les conditions de travail.\n\nCet effort sans pr\u00e9c\u00e9dent de modernisation permettra par ailleurs \u00e0 la\nFrance d\u2019\u00eatre mieux \u00e0 m\u00eame de respecter ses engagements internationaux\nconcernant le traitement des d\u00e9tenus afin de ne pas entra\u00eener un surplus\nd\u2019exclusion sociale.\n\n \n\n \n\nL\u2019effort entrepris doit \u00eatre achev\u00e9. Il entra\u00eene des mutations importan-\ntes,_ donc des difficult\u00e9s. Mais il s\u2019agit d\u2019entrer r\u00e9solument dans une\np\u00e9riode nouvelle. Je prends le recrutement massif de jeunes surveillants comme\nune chance exceptionnelle pour votre institution. Et je peux vous l\u2019indiquer,\nil va continuer l\u2019an prochain.\n\nJe partage l\u2019opinion des syndicats et des personnels : la formation, la\nqualification vont avoir un r\u00f4le essentiel pour l\u2019avenir de leur profession.\nElle devrait permettre de mieux cerner les r\u00f4les et missions de chacun, qu\u2019il\n\ns\u2019agisse de l\u2019indispensable s\u00e9curit\u00e9 ou de la n\u00e9cessaire action en faveur de\nl\u2019insertion.\n\nMalgr\u00e9 les difficult\u00e9s r\u00e9centes, je tiens \u00e0 dire ici, m\u2019adressant aux\npenitentiaires ainsi qu\u2019\u00e0 vous-m\u00eame, Monsieur le Directeur : vous avez ma\nconfiance, ma confiance dans la r\u00e9ussite d\u2019une r\u00e9elle modernisation de\nl\u2019institution p\u00e9nitentiaire.\n\nMais, la politique de la gauche, de mon gouvernement, ne peut \u00eatre\nr\u00e9duite \u00e0 celle de l\u2019enfermement. Le programme 13000 ne doit pas nous faire\nperdre de vue l\u2019essentiel : la priorit\u00e9 qui doit \u00eatre donn\u00e9e aux politiques\nalternatives \u00e0 la d\u00e9tention. Il nous faut redonner au milieu ouvert toute la\nplace qui doit lui revenir.\n\nEt cela m\u2019am\u00e8ne tout naturellement \u00e0 saluer une mutation souhait\u00e9e par\ntous : depuis le journal officiel de ce matin \u201cl\u2019\u00e9ducation surveill\u00e9e\" de\nl\u2019\u00e8re des pionniers est devenue la \"protection judiciaire de la jeunesse\".\n\nJe constate avec plaisir, que ce changement de nom est aussi le symbole\nd\u2019un secteur \u00e9ducatif qui reprend confiance en lui-m\u00eame.\n\nPrendre votre public jeune tel qu\u2019il est, lui \u00e9viter la rupture de la\nprison, lui permettre d\u2019utiliser efficacement les dispositifs favorisant\nl\u2019insertion, croyez bien que j\u2019en per\u00e7ois toute la difficult\u00e9.\n\nVotre profonde connais\u2014sance de ce public vous conf\u00e8re un r\u00f4le ir\u2014\nrempla\u00e7able au sein de l\u2019institution judiciaire d\u2019abord, mais aussi dans les\npolitiques d\u2019insertion des jeunes et de d\u00e9veloppement social urbain.\n\nJ\u2019attend beaucoup de la protection judiciaire de la jeunesse en tant\nqu\u2019interlocuteurs privil\u00e9gi\u00e9s des conseils g\u00e9n\u00e9raux car c\u2019est toute la\nprotection de l\u2019enfance malheureuse qui se joue derri\u00e8re ce dialogue.\n\nJe n\u2019oublie pas que vous demeurez un des principaux services de l\u2019Etat\ndans la lutte contre l\u2019exclusion des jeunes.\n\nIl nous faut vous aider \u00e0 construire une institution qui puisse en\npermanence s\u2019adapter \u00e0 ses nouvelles missions. Vous \u00eates les h\u00e9ritiers d\u2019un\n\u00e9quipement immobilier trop souvent lourd et inadapt\u00e9. Nous allons ensemble\nacc\u00e9l\u00e9rer les mutations de ce patrimoine de mani\u00e8re \u00e0 vous \u2018permettre de\nr\u00e9investir prioritairement dans les zones les plus d\u00e9favoris\u00e9es.\n\n \n\n \n\n* *\n*\n\nJ\u2019aimerais en terminant vous faire part d\u2019une conviction profonde\naucune r\u00e9novation n\u2019est possible, qui ne passe d\u2019abord par votre propre\neffort, par votre propre mobilisation.\n\nLa simplification des proc\u00e9dures, le renouvellement des m\u00e9thodes de\ntravail ne peuvent se d\u00e9cr\u00e8ter d\u2019en haut, surtout dans une institution o\u00f9\nl\u2019ind\u00e9pendance des principaux acteurs est fondamentale.\n\nC\u2019est bien des juridictions et des services qu\u2019il faut partir.\n\nLa r\u00e9novation ne pourra se faire sans liaison forte! avec les inter-\nlocuteurs de la justice.\n\nLes juges ne sont pas coup\u00e9s des affaires de la Cit\u00e9, ainsi que vous\nl\u2019avez rappel\u00e9 r\u00e9cemment, M. le Premier Pr\u00e9sident de la Cour de Cassation.\nLeurs d\u00e9cisions repr\u00e9sentent souvent des enjeux, dont ils doivent \u00eatre \u00e0 m\u00eame\nde mesurer la port\u00e9e.\n\nC\u2019est \u00e0 partir de ce que traitent r\u00e9ellement les juges dans leur fonction\nd\u00e9cisionnelle que les contacts avec l\u2019ext\u00e9rieur doivent se faire. C\u2019est cela\nqui permettra \u00e0 la justice de retrouver sa fonction r\u00e9gulatrice.\n\nVous avez d\u00e9j\u00e0 avanc\u00e9 dans cette voie, Monsieur le Garde des Sceaux. Nous\nvous devons tous d\u2019avoir su construire le socle de ce changement.\n\nUne premi\u00e8re \u00e9tape est en voie d\u2019\u00eatre franchie\n\n \n\n1) - Un plan de modernisation n\u00e9goci\u00e9 avec les syndicats i\n\n2) \u2014 Une mission de modernisation qui permet de mieux accompagner les\ninitiatives sur le terrain, et les m\u00e9thodes nouvelles.\n\n3) \u2014 Une proc\u00e9dure de contractualisation favorisant l\u2019\u00e9laboration de\nprojets judiciaires locaux.\n\n4) \u2014 Une nouvelle formation continue plus d\u00e9centralis\u00e9e, ainsi qu\u2019une\nformation des cadres \u00e0 la gestion, y compris des ressources humaines.\n\nC\u2019est aussi en fonction de ces atouts et parce que je crois que notre\njustice dispose d\u2019hommes et de femmes comp\u00e9tents et capables, que j\u2019ai deCide\nd\u2019ouvrir pour celle-ci un chantier prioritaire.\n\nMalgr\u00e9 le pluralisme des opinions, normal et m\u00eame souhaitable dans toute\ninstitution, je suis s\u00fbr qu\u2019il existe, \u00e0 propos de cette r\u00e9novation, une\nattente forte et un r\u00e9el consensus.\n\n \n\n \n\nMais soyons clair, je souligne \u00e0 nouveau : je ne vous apporte pas, un\nplan de sauvetage ou d\u2019urgence.\n\nLes mesures prises aujourd\u2019hui se veulent le gage d\u2019une volont\u00e9 politi-\nque : celle de donner \u00e0 la justice, d\u00e8s 1991, la priorit\u00e9 qu\u2019elle m\u00e9rite.\n\nToutefois, que l\u2019effort fait, corresponde \u00e0 une v\u00e9ritable volont\u00e9 de\nr\u00e9novation. Quelques mois nous s\u00e9parent de 1991. Ils ne seront pas de trop\npour nous pr\u00e9parer. \u00abf\u00ef\u00ef\u00eer.\n\n \n\nPour ma part j\u2019y suis pr\u00eat. <:;:JK\u201d\u00cb'\n\nSans doute ne serez\u2014vous jamais assez vigilants ni assez sourcilleux pour\npr\u00e9server votre ind\u00e9pendance. Mais d\u00e8s lors que cette ind\u00e9pendance n\u2019est pas\nmenac\u00e9e, des relations confiantes, une collaboration \u00e9troite doivent nous\npermettre, vous \u00e0 votre place et nous \u00e0 la n\u00f4tre, de r\u00e9ussir ce renouveau de\nla Justice, pour le plus grand bien du peuple fran\u00e7ais au nom duquel vous la rendez.\n\n \n\n", "key_words": {"PRONONCE": 1, "PREMIER": 1, "MINISTERE": 1, "f\u00e9vrier": 1, "Garde": 4, "Premier": 2, "Pr\u00e9sident": 2, "Cassation": 1, "Monsieur": 5, "Iadite": 1, "Messieurs": 4, "premiers": 1, "Procureurs": 1, "Greffiers": 1, "divers": 1, "cot\u00e9s": 1, "entend": 1, "justice": 5, "sembie": 1, "prendre": 2, "forme": 1, "d\u00e9couragement": 1, "maussade": 1, "devant": 4, "conditions": 2, "travaii": 1, "souvent": 3, "mat\u00e9rieiiement": 1, "nombre": 1, "Iitiges": 1, "soient": 3, "moyens": 2, "faire": 6, "opinion": 1, "piut\u00f4t": 1, "Iasse": 1, "d\u00e9\u00eeais": 1, "Iongs": 1, "judiciaire": 7, "supporte": 1, "pieinement": 1, "responsabiiit\u00e9": 1, "gouvernants": 1, "redoutab\u00eee": 1, "entre": 3, "priorit\u00e9s": 1, "nombreuses": 1, "toutes": 2, "cette": 6, "d\u00e9rober": 1, "d\u00e9pend": 1, "pourquoi": 2, "Justice": 3, "mieux": 8, "r\u00e9gier": 1, "probI\u00e8mes": 1, "seuIe": 1, "ann\u00e9e": 1, "pIut\u00f4t": 1, "manifester": 1, "fortement": 1, "volont\u00e9": 3, "devra": 1, "reconna\u00eetre": 1, "droit": 6, "occupe": 1, "piace": 1, "notre": 1, "prends": 2, "comme": 3, "signe": 1, "civiiisation": 1, "indices": 1, "progr\u00e8s": 1, "convaincu": 2, "constat": 1, "tirer": 1, "premier": 1, "desqueIIes": 1, "figure": 1, "n\u00e9cessit\u00e9": 1, "mission": 4, "pense": 2, "magistrats": 2, "aussi": 9, "Fonctionnaires": 1, "protection": 2, "p\u00e9nitentiaire": 1, "auiniaires": 1, "concourent": 1, "service": 4, "\u00e9minent": 1, "puincs": 1, "id\u00e9aI": 1, "avant": 2, "puinc": 2, "renouveau": 2, "concerner": 1, "auqueI": 1, "Gouvernement": 1, "travaiIIe": 1, "somme": 1, "d\u00e9vouement": 1, "trouve": 1, "quaIit\u00e9s": 1, "mobiIis\u00e9es": 1, "domaine": 1, "soucier": 1, "ceIui": 1, "Heureusement": 1, "rapports": 1, "autant": 1, "confiits": 1, "auxqueIs": 1, "demande": 1, "trouver": 1, "appei": 1, "attendent": 1, "parfois": 1, "teint\u00e9": 1, "d\u00e9daIe": 1, "proc\u00e9dures": 1, "d\u00e9Iais": 1, "impatientent": 1, "doivent": 4, "ma\u00eetris\u00e9es": 1, "causes": 1, "artificieIIes": 1, "matin": 3, "recevant": 1, "Chefs": 1, "engag\u00e9": 1, "aboutir": 1, "meiIIeurs": 1, "d\u00e9lais": 1, "r\u00e9formes": 1, "r\u00e9duisent": 1, "projet": 2, "instituant": 1, "m\u00e9diation": 1, "devrait": 2, "adopt\u00e9": 1, "Parlement": 1, "prochaine": 1, "session": 1, "printemps": 1, "soumettrez": 1, "permettant": 1, "saisi": 1, "principe": 1, "fixer": 1, "imm\u00e9diatement": 1, "amont": 1, "jurisprudence": 1, "r\u00e9forme": 2, "simplifiant": 1, "voies": 1, "\u00e9tant": 1, "attendue": 1, "constituera": 1, "ind\u00e9niable": 1, "puisse": 2, "simple": 1, "limpide": 1, "accessible": 1, "d\u00e9courager": 1, "suppose": 1, "services": 5, "permanences": 1, "rapprocher": 1, "citoyens": 1, "votre": 8, "\u00e9galement": 1, "parmi": 1, "valoir": 1, "syst\u00e8me": 1, "devenu": 1, "Conseiller": 1, "BOUCHET": 1, "pr\u00e9side": 1, "r\u00e9flexion": 3, "l\u00e9gale": 1, "section": 1, "\u00e9tudes": 1, "conseil": 1, "suite": 1, "positive": 1, "donn\u00e9e": 2, "travaux": 1, "d\u00e9lai": 1, "doute": 2, "parvenions": 1, "d\u00e9gager": 1, "mettront": 1, "malaise": 2, "actuel": 1, "traduit": 1, "gr\u00e8ve": 1, "autre": 1, "cause": 1, "fusion": 1, "professions": 1, "conseils": 2, "compr\u00e9hensible": 1, "professionnels": 1, "fran\u00e7ais": 2, "seront": 3, "mesure": 1, "concurrence": 1, "chaque": 1, "possible": 1, "compromettre": 1, "larges": 1, "consensus": 1, "devront": 1, "repose": 2, "administration": 1, "revient": 1, "rendre": 1, "notamment": 2, "inspection": 1, "\u00e9toff\u00e9e": 1, "d\u00e9concentration": 1, "beaucoup": 2, "information": 1, "\u00e9quipements": 2, "mobiliers": 1, "pr\u00e9parer": 1, "faudra": 1, "mettre": 1, "Chancellerie": 2, "comp\u00e9tences": 1, "techniques": 1, "compl\u00e9mentaires": 1, "mati\u00e8re": 1, "ressources": 2, "postes": 3, "cr\u00e9\u00e9s": 2, "g\u00e9n\u00e9rale": 1, "modernisation": 5, "r\u00e9cemment": 1, "cr\u00e9\u00e9e": 1, "verra": 1, "d\u00e9cid\u00e9": 2, "ailleurs": 2, "r\u00e9ception": 1, "b\u00e9n\u00e9ficieront": 1, "d\u00e9sormais": 1, "chefs": 1, "soutenir": 1, "Nationale": 1, "Magistrature": 1, "auditeurs": 1, "parait": 1, "important": 1, "cr\u00e9ation": 2, "cycle": 1, "fondation": 1, "Hautes": 1, "Etudes": 1, "Judiciaires": 1, "promouvoir": 1, "qualit\u00e9": 1, "\u00e9volutions": 1, "supposent": 1, "humains": 1, "besoin": 1, "urgent": 1, "situe": 1, "conduit": 1, "lancement": 1, "imm\u00e9diat": 1, "proc\u00e9dure": 2, "recrutement": 3, "ainsi": 4, "titre": 1, "d\u00e9rogatoire": 1, "inscrite": 1, "budget": 1, "changement": 2, "passe": 2, "personnels": 5, "formation": 3, "points": 1, "barreau": 1, "poser": 1, "essentiel": 2, "toujours": 1, "attirer": 1, "nationale": 1, "juristes": 1, "semblerait": 1, "utile": 1, "pr\u00e9voir": 1, "plages": 1, "communes": 1, "celle": 4, "inclure": 1, "p\u00e9riode": 1, "barreaux": 1, "puissent": 2, "appr\u00e9hender": 1, "favoriser": 1, "modes": 1, "modernes": 1, "structures": 1, "utilisation": 1, "constante": 1, "recherche": 1, "dialogue": 1, "r\u00e9novation": 3, "grille": 1, "fonction": 4, "publique": 2, "avantages": 1, "cours": 1, "r\u00e9ponse": 1, "adapt\u00e9e": 1, "situation": 1, "greffes": 1, "apr\u00e8s": 1, "fonctions": 3, "m\u00e9tiers": 1, "compte": 1, "faudrait": 1, "r\u00e9v\u00e8le": 1, "n\u00e9cessaire": 2, "r\u00e9fl\u00e9chir": 1, "carri\u00e8re": 2, "souple": 1, "possibilit\u00e9s": 1, "travailler": 1, "momentan\u00e9ment": 1, "r\u00e9serv\u00e9s": 1, "mises": 1, "disposition": 1, "Communaut\u00e9s": 1, "peser": 1, "verrai": 1, "professeurs": 1, "avocats": 1, "apporter": 1, "savoir": 1, "certaines": 1, "pr\u00e9cis\u00e9": 1, "Procureur": 1, "G\u00e9n\u00e9ral": 1, "accord": 1, "prochain": 1, "emplois": 1, "conseillers": 1, "souhaiterais": 1, "probl\u00e8me": 1, "juges": 3, "optimale": 1, "leurs": 1, "personnalit\u00e9s": 1, "grande": 1, "alternance": 1, "Ecoles": 1, "celles": 1, "dynamique": 1, "adapter": 1, "am\u00e8nera": 1, "repenser": 1, "mani\u00e8re": 2, "nouvelle": 2, "r\u00e9elle": 2, "indispensables": 1, "garanties": 1, "men\u00e9e": 1, "concernant": 1, "ext\u00e9rieurs": 1, "sp\u00e9cialement": 1, "voudrais": 1, "indiquer": 1, "accords": 1, "DURAFOUR": 2, "ouvrent": 1, "perspectives": 1, "concerne": 2, "transposition": 1, "d\u00e9taill\u00e9e": 1, "Protection": 1, "Judiciaire": 1, "relever": 1, "classement": 1, "indiciaire": 1, "condition": 1, "statut": 1, "cat\u00e9gorie": 1, "digne": 1, "effort": 2, "consid\u00e9rable": 1, "am\u00e9lior\u00e9es": 1, "pr\u00e9c\u00e9dent": 1, "permettra": 2, "respecter": 1, "engagements": 1, "traitement": 1, "d\u00e9tenus": 1, "entra\u00eener": 1, "entrepris": 1, "entra\u00eene": 1, "mutations": 2, "r\u00e9solument": 1, "massif": 1, "jeunes": 2, "surveillants": 1, "chance": 1, "exceptionnelle": 1, "continuer": 1, "partage": 1, "syndicats": 2, "avoir": 1, "permettre": 2, "cerner": 1, "r\u00f4les": 1, "missions": 1, "s\u00e9curit\u00e9": 1, "action": 1, "faveur": 1, "difficult\u00e9s": 1, "tiens": 1, "Directeur": 1, "confiance": 2, "r\u00e9ussite": 1, "politique": 1, "programme": 1, "priorit\u00e9": 2, "redonner": 1, "milieu": 1, "ouvert": 1, "toute": 3, "naturellement": 1, "saluer": 1, "mutation": 1, "souhait\u00e9e": 1, "depuis": 1, "journal": 1, "officiel": 1, "pionniers": 1, "devenue": 1, "constate": 1, "secteur": 1, "\u00e9ducatif": 1, "reprend": 1, "public": 2, "jeune": 1, "\u00e9viter": 1, "rupture": 1, "efficacement": 1, "dispositifs": 1, "croyez": 1, "per\u00e7ois": 1, "profonde": 1, "conf\u00e8re": 1, "d\u00e9veloppement": 1, "social": 1, "jeunesse": 1, "privil\u00e9gi\u00e9s": 1, "g\u00e9n\u00e9raux": 1, "malheureuse": 1, "derri\u00e8re": 1, "demeurez": 1, "principaux": 2, "lutte": 1, "contre": 1, "aider": 1, "construire": 2, "institution": 2, "nouvelles": 1, "h\u00e9ritiers": 1, "immobilier": 1, "lourd": 1, "allons": 1, "patrimoine": 1, "prioritairement": 1, "zones": 1, "terminant": 1, "conviction": 1, "propre": 1, "simplification": 1, "renouvellement": 1, "m\u00e9thodes": 2, "peuvent": 1, "d\u00e9cr\u00e8ter": 1, "surtout": 1, "acteurs": 1, "juridictions": 1, "pourra": 1, "liaison": 1, "coup\u00e9s": 1, "affaires": 1, "rappel\u00e9": 1, "d\u00e9cisions": 1, "repr\u00e9sentent": 1, "mesurer": 1, "partir": 1, "traitent": 1, "r\u00e9ellement": 1, "contacts": 1, "retrouver": 1, "avanc\u00e9": 1, "devons": 1, "socle": 1, "premi\u00e8re": 1, "\u00e9tape": 1, "n\u00e9goci\u00e9": 1, "permet": 1, "accompagner": 1, "contractualisation": 1, "favorisant": 1, "judiciaires": 1, "continue": 1, "cadres": 1, "compris": 1, "atouts": 1, "parce": 1, "crois": 1, "dispose": 1, "femmes": 1, "comp\u00e9tents": 1, "chantier": 1, "pluralisme": 1, "normal": 1, "souhaitable": 1, "propos": 1, "forte": 1, "soyons": 1, "souligne": 1, "nouveau": 1, "apporte": 1, "sauvetage": 1, "mesures": 1, "prises": 1, "veulent": 1, "donner": 1, "corresponde": 1, "v\u00e9ritable": 1, "Quelques": 1, "s\u00e9parent": 1, "jamais": 1, "assez": 2, "vigilants": 1, "sourcilleux": 1, "ind\u00e9pendance": 1, "relations": 1, "collaboration": 1, "\u00e9troite": 1, "place": 1, "r\u00e9ussir": 1, "grand": 1, "peuple": 1, "duquel": 1}}