{"id": "23_03_2010-Paris", "date": "23_03_2010", "year": "2010", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "correspondance ; documentation ; notes manuscrites", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_250_15_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "\ufb01lm\u00e9]\n\nW '\n\nu\n\n\u00cb;\n\nM Wuurbb\n\nf MWAy A:\nt; .\n\u00ab760%, 1&0? 2.0 \u00bb [If/f? f\u201c \u00dc\n\n\u00cb l I E s 0 ,-\n' \u00e4\u201d 5 ' E I\" 3- s \u00e4WW'i I \u2018\n[26 \u2019 _ \u2018\n\n\u20189\u2019 Igl\u2018d'ASaw\u2018\u00dbm, \u201cMa/417m\nWw Mana\n\n- 413M\u201c AML\n\n\u2018 \"\ufb02v\u2019l\u00ee F36 \u2018 \u00ef}\n\nQW)MmUm\u00c0//\\\n\n\u00e2 mmvkwww\n\nr\n\n\u00ef\u00ef/L\nb W W I\ufb01\u00e2 ML\n\nz\n\n\u00e6;\n\u2019w\n\n\u00e4r\u00ee \u00c2NW\u00caL\u00ceX/ ami/k\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n", "key_words": {}}