{"id": "24_03_1983-Paris", "date": "24_03_1983", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "discours dactylographie annote", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_177_05_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "&m\u00e8\u00e4s\n\nj;\u00e4&1l%0*h \u00c2FX k\u00c2U\u00db\u00ca\ufb01N\nArum .\n\n \n\nMadame le Ministre et Ch\u00e8re Coll\u00e8gue;\n\nMesdames et Messieurs,\n\nJe crois que vous savez comme moi ce que c'est que d'\u00eatre\nsous le regard \u00e0 la fois d'un grand secteur de notre vie\n\u00e9conomique,d'organisationsprofessionnelleset syndicalespuis-\n\nsanteget d'une administration riche de tradition et d'exp\u00e9r\n\nf \u00e6.\n\nrience. \ufb01f V \u20183\n\u00e2 1\u2018 a\u201d\nSi je me souviens bien des commentaires qui avaient accompagn\u00e9\nvotre nomination en mai 1981, je crois que l'on peut dire\u2014\u00e0 l'au-\nne des r\u00e9sultats qui sont ceux des 22 premiers mois du septennat\ndu Pr\u00e9sident de la R\u00e9publiqueuque votre action dans ce minist\u00e8re\nmarque,avec d\u00e9termination et confiance/le redressement de la\nsituation du monde agricole et le renouveau d'une activit\u00e9\nproductivelqui est au coeur des r\u00e9ponses qa\u00e4ssaai attendues\n\npar le pays pour sortir de la situation de crise que nous tra\u2014\nversons.\n\nLa fermet\u00e9 avec laquelle vous avez d\u00e9fendu les int\u00e9r\u00eats fran\u00e7ais\n\u00e0 Bruxelles sont 13 pour en t\u00e9moigner.\u00ean m\u00eame temps/l\u2018ann\u00e9e 1982\na \u00e9t\u00e9 celle o\u00fc/pour la premi\u00e8re fois/depuis plusieurs ann\u00e9es,\n\nle revenu des agriculteurs a cess\u00e9 de diminuer,\n\n\ufb01f\ufb02mumu' N , v .\n\n\u00bb a ces r\u00e9sultats fort honorables dans le domaine\nconjoncturel/un travail de fond a \u00e9t\u00e9 engag\u00e9 pour adapter et\nmoderniser les secteurs et les march\u00e9SIpour que les \u00e9volutions\nn\u00e9cessaires se fassent non seulement au b\u00e9n\u00e9fice de l'\u00e9conomie\nnationale,mais aussi avec la Volont\u00e9 de pr\u00e9server les int\u00e9r\u00eats\n\ndu monde agricole.\n\nLa cr\u00e9ation des offices par produitslnotamment,a \u00e9t\u00e9 acquise dans\nla concertation avec les organisations repr\u00e9sentatives des diff\u00e9v\n\nrentes professions et leur mise en place se fait sans cr\u00e9ation de\n\n_ \u00abanhmn _ _\nstructure\u2019 bureaucratique nouvelle/maislave\u00e4 le souc1 de faire\n. _ dM\u0152 ON?\ncoller au terrain les outils nouveaux pouvoir dispos\u00e9\u00ff\ufb02\u00e6\n\net la puissance publique/et les acteurs \u00e9conomiques.\n\n./..\n\n \n\nC'est pourquoi/au regard de ce bilan/je mesure l'importance\nde la responsabilit\u00e9 qui vient de m'\u00eatre confi\u00e9e par le\nPr\u00e9sident de la R\u00e9publique et je sais qu'il y a une action\n\u00e4 poursuivre, des objectifs \u00e4 d\u00e9velopper, une volont\u00e9 \u00e2\naffirmer \u00e4 la suite de ce que vous avez fait.\n\nVous savez que l'int\u00e9r\u00eat que je porte \u00e0 l'agriculture ne\ndate ni d'aujourd'hui/ni m\u00eame d'hieriet que j'ai souhait\u00e9\nque le IX\u00b0 planwen cours de pr\u00e9paration\u2014consacre un chapitre\nimportant \u00e4 la r\u00e9flexion sur l'agriculture qui devra \u00eatre\ncelle de la fin de ce si\u00e8cle.\n\nIl ne s'agit pas pour moi d'un chapitre \u00e4 part/d'un monde\n\n\u00e4 part/\u00e9troitement divis\u00e9 en branches ou en cat\u00e9gories,\nmais au contra\u00e0red\u2018une activit\u00e9 qui doit \u00eatre au coeur\n\nde la politique \u00e9conomique \u00e4 la fois publique et priv\u00e9e/\nnon seulement par l'apport qu'elle fait \u00e2 la richesse na\u2014\ntionale, \u00e0 son ind\u00e9pendance, \u00e4 ses exportations<et chacun\nsait \u00e4 quel point le r\u00e9tablissement de notre \u00e9quilibre\next\u00e9rieur est essentiel au redressement \u00e9conomique d'en-\nsemble) mais aussi parce que l'agriculture est une acti\u2014\nVit\u00e9 indispensable \u00e2 l'\u00e9quilibre harmonieux de notre pays\n\net de notre territoire. ;\u201d7 '*\\\n\nJe quitte un minist\u00e8re dont l'action \u00e9tait orient\u00e9e vers\nla r\u00e9flexion , la prospective, l'organisation de l'avenir\npour \u00eatre \u00e0\u00e4\u00e4\u00e2\u00ff\u00e4\u00f1e administration qui est confront\u00e9e aux\npulsations quotidiennes de notre activit\u00e9 nationale/qui\nvit \u00e4 la fois au rythme des n\u00e9gociations communautaires\n@ont chacuHY\u00c9onnait/mieux que moi pour l'instanttw\ufb02\u00e2 le\ncaract\u00e8re pr\u00e9cipit\u00e9 et parfois conflictuel)et qui vit\n\nen m\u00eame temps au rythme lent qui est celui de la terre\n\net de ses productions.\n\nCe passage du g\u00e9n\u00e9ral au sp\u00e9cifique, du global au quotiw\ndien/d\ufb02\u00e6m \u00eatre une exp\u00e9rience nouvelle pour moi/et pour\nlaquelle j'aurai\u2019 besoin/Mesdames et Messieurs/de tout\n\nvotre concours.\n\n \n\n \n\nJe sais aussi que je prends la t\u00eate d'une maison charg\u00e9e\nd\u2018histoire/et sans remonter jusqu'\u00e0 Sullylvous me savez\nassez Breton pour \u00e9voquer simplement le nom de ce grand\nministre socialiste de l'agriculture que fut \u00e4 la lib\u00e9-\n\nration Tanguy\u2014Prigent.\n\nJ'arrive ici bien entendu avec un certain nombre d'id\u00e9es\nsur ce que doit \u00eatre une politique agricole/avec un man\u2014\ndat\ufb01iui qui m'a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9 par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9pu\u2014\nboique ; j'installerai progressivement une \u00e9quipe que\ndirigera mon directeur de cabinet/Jeaanaul Huchon/qui\nest \u00e2 mes c\u00f4t\u00e9s, \u00e9quipe qui sera choisie sur des crit\u00e8res\nde comp\u00e9tence et d'\u00e9coute/car j\u2018entends bien qu'un cabia\nnet minist\u00e9riel ne soit pas un \u00e9cran opaque entre le\nministre et ceux qui travaillent avec lui, mais au con\u2014\n\ntraire un relaiset une structure de conseil et d'orientan\n\nf'w'm\u2018rx...\u201c\n\ntion. (\u201d2 VI\u2018N\u00cf\n\nEN - _/\n\nJe voudrais conclure en vous disant que/s'il ne me sera\npas possible/devant une administration de plus de 30 000\nfonctionnaires de conna\u00eetre la plupart d'entre vous par\nleur nom, cpmme cela pouvait \u00eatre le cas avec une struc\u2014\nture plus \u00e9\u00e4\u00e4\u00e4\u00ffn de 300 personnes, je compte sur vous,\nMesdames et Messieurs/pour \u00eatre aupr\u00e8s de chacune et\n\nde chacun des femmes et des hommes qui sont au service\nde l'agriculture fran\u00e7aise, mon interpr\u00e8te afin de leur\ndire que j'attends beaucoup d'eux, parce que le pays\n\nattend beaucoup du d\u00e9veloppement agricole.\n\n \n\n \n\n", "key_words": {"Ministre": 1, "Ch\u00e8re": 1, "crois": 2, "savez": 2, "comme": 1, "regard": 2, "grand": 1, "secteur": 1, "notre": 5, "administration": 3, "riche": 1, "tradition": 1, "souviens": 1, "commentaires": 1, "avaient": 1, "nomination": 1, "r\u00e9sultats": 2, "premiers": 1, "Pr\u00e9sident": 2, "R\u00e9publiqueuque": 1, "votre": 1, "action": 1, "d\u00e9termination": 1, "redressement": 2, "monde": 2, "agricole": 1, "renouveau": 1, "coeur": 1, "r\u00e9ponses": 1, "qa\u00e4ssaai": 1, "sortir": 1, "situation": 1, "crise": 1, "fermet\u00e9": 1, "laquelle": 1, "d\u00e9fendu": 1, "int\u00e9r\u00eats": 1, "Bruxelles": 1, "celle": 1, "premi\u00e8re": 1, "plusieurs": 1, "revenu": 1, "agriculteurs": 1, "cess\u00e9": 1, "honorables": 1, "travail": 1, "engag\u00e9": 1, "adapter": 1, "secteurs": 1, "march\u00e9SIpour": 1, "fassent": 1, "seulement": 2, "b\u00e9n\u00e9fice": 1, "aussi": 3, "Volont\u00e9": 1, "pr\u00e9server": 1, "cr\u00e9ation": 2, "offices": 1, "acquise": 1, "concertation": 1, "organisations": 1, "repr\u00e9sentatives": 1, "professions": 1, "place": 1, "bureaucratique": 1, "terrain": 1, "outils": 1, "nouveaux": 1, "pouvoir": 1, "puissance": 1, "acteurs": 1, "mesure": 1, "responsabilit\u00e9": 1, "vient": 1, "confi\u00e9e": 1, "R\u00e9publique": 1, "objectifs": 1, "volont\u00e9": 1, "suite": 1, "porte": 1, "planwen": 1, "cours": 1, "r\u00e9flexion": 2, "devra": 1, "chapitre": 1, "divis\u00e9": 1, "branches": 1, "activit\u00e9": 2, "politique": 2, "\u00e9conomique": 2, "publique": 1, "richesse": 1, "point": 1, "r\u00e9tablissement": 1, "essentiel": 1, "parce": 2, "indispensable": 1, "harmonieux": 1, "quitte": 1, "minist\u00e8re": 1, "\u00e9tait": 1, "orient\u00e9e": 1, "\u00e0\u00e4\u00e4\u00e2\u00ff\u00e4\u00f1e": 1, "confront\u00e9e": 1, "quotidiennes": 1, "rythme": 2, "n\u00e9gociations": 1, "pr\u00e9cipit\u00e9": 1, "parfois": 1, "temps": 1, "celui": 1, "passage": 1, "g\u00e9n\u00e9ral": 1, "global": 1, "exp\u00e9rience": 1, "nouvelle": 1, "prends": 1, "maison": 1, "remonter": 1, "Sullylvous": 1, "Breton": 1, "\u00e9voquer": 1, "simplement": 1, "socialiste": 1, "entendu": 1, "certain": 1, "nombre": 1, "confi\u00e9": 1, "progressivement": 1, "\u00e9quipe": 2, "directeur": 1, "choisie": 1, "comp\u00e9tence": 1, "minist\u00e9riel": 1, "\u00e9cran": 1, "opaque": 1, "entre": 1, "travaillent": 1, "relaiset": 1, "structure": 1, "conseil": 1, "voudrais": 1, "conclure": 1, "disant": 1, "conna\u00eetre": 1, "plupart": 1, "cpmme": 1, "pouvait": 1, "\u00e9\u00e4\u00e4\u00e4\u00ffn": 1, "compte": 1, "aupr\u00e8s": 1, "chacune": 1, "chacun": 1, "femmes": 1, "hommes": 1, "interpr\u00e8te": 1, "beaucoup": 2, "d\u00e9veloppement": 1}}