{"id": "21_09_2007-Paris", "date": "21_09_2007", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "notes manuscrites ; correspondance ; documentation", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_241_02_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "PARLEMENT EUROPEEN\n\n \n\nD\u00c9PUTI\u00cb NJ VMU\u00c6\u00ceIX'H\u2018\u00c7NI' \u00cb\u00caIJR<>P1\u00ceLCPJ\n\nmm, m3 _ \ufb02u'}\n\n\u2014MW\u00c0AW MM/QWM)\n\n\\ \u00e7\n{la (1!\u201c \u00ca\u00c8JFWLW\n\n\u201c M\u00c8KNM\u00cfMWW) w, \u2019\u00ab\u0152kM\n\nmm mmwwhm\u00e0m\u00f9\u201c\n\n_d: VW\u2019MJW \\\n\n\u201dMW-\u00ca \u00abwa\u2018c\u2018wwm\u00e4wm\u00e0\n\n \n\n.0, . g \u201dmm .,\n\u00ca\u2018WW\u00bb e/\u00abJMW'Lm'\u00c6\u2018\u00eeWB\n\nrk\u00e4m\u00ef\u00e8mw\u00e4k\n\n \n\n", "key_words": {"PARLEMENT": 1}}