{"id": "20_09_1990-Joue-les-Tours", "date": "20_09_1990", "lieu": "Joue-les-Tours", "longitude": 0.6591826666666665, "latitude": 47.33504033333334, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_200_40_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "gi\nr\n\nINTERVENTION DE MICHEL ROCARD\nPREHIER HINISTRE\n\nSENINAIRE DU BUREAU EXECUTIF DU PARTI SOCIALISTE\"\n\nJou\u00e9-Tes\u2014Tours - 20 septembre 1990\n\n1':\nw\n\nR114.\n\\ 1\u00cf/\nm, .\n\\\\/\\LE.> /\n\nm;\n\n \n\n \n\nChers amis, chers camarades,\n\n \n\nQui est de gauche ? O\u00f9 est la gauche ? Qu\u2019est\u2014ce que la\ngauche ? Qu\u2019est\u2014ce qu'un gouvernement de gauche, une\n_politique de gauche ?\n\nAutant de questions que, comme moi, vous entendez poser\nici ou l\u00e0. \u2018\n\nSi ces interrogations planent, parfois teint\u00e9es de\nscepticisme ou carr\u00e9ment critiques, c\u2019est. parce qu\u2019ont\ndisparu les rep\u00e8res simples. Les \u00e9l\u00e9ments de diff\u00e9renciation\nentre la gauche et la droite peuvent paradoxalement \u00eatre\nd\u00e9finis avec plus de clart\u00e9.\n\nJe passe sur les rep\u00e8res anciens \u2014 appropriation\nqllective des moyens de production et d\u2019\u00e9changes ou\nictature du prol\u00e9tariat dont L\u00e9on Blum \u00e9voquait au moins le\n\nprincipe au Congr\u00e8s de Tours. Ces notions ont fa\u00e7onn\u00e9 une\nculture politique et syndicale dans le mouvement ouvrier qui\nse trouve aujourd\u2019hui encore frustr\u00e9 d\u2019images aussi nettes\nm\u00eame si la transformation sociale a pris d'autres chemins.\n\nD\u2019autres \u00e9taient peu \u00e0 peu apparus aussi discutables.\nAinsi fut-il un temps o\u00f9 \u00e9taient r\u00e9put\u00e9s de gauche ceux que\nla direction du PCF reconnaissait comme tels.\n\nDans un autre registre, le label a \u00e9t\u00e9 un moment\nquantitatif. On \u00e9tait plus ou moins de gauche selon qu\u2019on\npromettait une augmentation plus ou moins forte du SMIC,\nquelles qu\u2019en soient la pertinence et les cons\u00e9quences.\n\nNous n'en sommes plus l\u00e0. D\u2019une part, c\u2019est nous qui\nsommes d\u00e9sormais en mesure d'interpeller le Parti Communiste\nsur la mani\u00e8re dont il sert ceux qu\u2019il pr\u00e9tend d\u00e9fendre.\nD\u2019autre part, nous savons que les intentions les plus\ng\u00e9n\u00e9reuses peuvent produire-les effets les-plus douloureux.\n\nLes perspectives d'un gouvernement de gauche ne peuvent\ndonc plus avoir la limpide clart\u00e9 qui les dispense d\u2019explica-\ntion.\n\nL\u2019occasion que nous offre l\u2019\u00e9laboration d\u2019un projet pour\nles dix prochaines ann\u00e9es vient donc \u00e0 son heure. Elle doit\nnous permettre de faire le point, pour nous-m\u00eames, pour les\nFran\u00e7ais et, j\u2019ose le dire, pour toutes les forces de progr\u00e8s\n\u00e0 travers le monde. Car, ne nous y trompons pas, notre combat\nne peut avoir qu\u2019une dimension mondiale. Et ce que, ensemble,\nnous faisons aujourd'hui pour notre parti, nous devrons le\nfaire au sein de notre Internationale Socialiste.\n\n \n\n \n\nLES ENSEIGNEMENTS DU POUVOIR\n\nMais il nous faut le faire dans des conditions in\u00e9dites.\nJusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, l\u2019exercice du projet avait \u00e9t\u00e9 le propre\ndfune force d'opposition. Aujourd\u2019hui nous sommes au pouvoir\net rien n\u2019indique que nous n\u2019y serons pas encore de nombreu-\nses ann\u00e9es...\n\nCette donn\u00e9e ne peut pas \u00eatre sans cons\u00e9quences. Elle ne\ndoit certes pas \u00eatre une entrave pour la libert\u00e9 de l\u2019esprit.\nCar, autant nos valeurs demeurent, autant nos syst\u00e8mes\nd\u2019action doivent \u00eatre repens\u00e9s de fond en comble. Il importe\nde voir que le point aveugle des anciennes doctrines\nsocialistes, du marxisme notamment, tenait justement \u00e0 la\n\nquestion du pouvoir, a la gestion du temps, au r\u00f4le de\nl\u2019argent dans la vie de l'humanit\u00e9. m,\n\n\u201cl De notre pratique pass\u00e9e et pr\u00e9sente, je pense que nous\npouvons d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 noUS accorder sur quelques enseigne-\nments. Je les r\u00e9sumerai - et vous voudrez bien me le\npardonner - de mani\u00e8re lapidaire.\n\nNous avons su agir sur le terrain de la raison et nous\navons finalement bris\u00e9, gr\u00e2ce surtout \u00e0 Fran\u00e7ois Mitterrand,\nune mal\u00e9diction de la gauche fran\u00e7aise en montrant qu\u2019elle\navait aussi vocation \u00e0 gouverner. Mais nous ne nous sommes\npas encore suffisamment pr\u00e9occup\u00e9s de lier le quotidien avec\nl\u2019imaginaire. Pour ce faire, il ne sert \u00e0 rien de multiplier\nles engagements, il faut proposer quelques choix majeurs et\nreuss1r. \u2019\n\nMais il nous faudra le faire en nous gardant de deux\nillusions, celle \u00e9videmment de la France seule, mais celle\naussi de la majorit\u00e9 seule. Aucun des principaux probl\u00e8mes\nqui se posent, ou se poseront, \u00e0 nous ne peut recevoir de\nsolution r\u00e9elle en dehors d\u2019une approche europ\u00e9enne. Aucune\ngrande r\u00e9forme ne peut durer si elle ne prend pas en compte\nle point de vue des minorit\u00e9s. Ces deux remarques que je fais\nsur le mode du constat ont d\u2019importantes implications. Elles\nnous demandent de d\u00e9finir clairement les voies et moyens du\nchangement d\u00e9mocratique dans notre soci\u00e9t\u00e9, en somme de\ndonner une chair \u00e0 la notion de compromis introduite d\u00e8s\nnotre congr\u00e8s de Valence \u00e0 l\u2019automne 1981 !\n\nSa principale difficult\u00e9, hier comme aujourd\u2019hui, pour\nnos gouvernements successifs, celui de Pierre Mauroy, de\nLaurent Fabius comme le mien, tient aux obstacles \u00e0 l\u2019\u00e9ta-\nblissement durable des rapports sociaux contractuels. Ceci\ntraduit bien s\u00fbr une r\u00e9alit\u00e9 de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise.\n\nSa cons\u00e9quence en est cependant que nos gouvernements\ndoivent, dans la soci\u00e9t\u00e9 d\u2019aujourd\u2019hui, rechercher l\u2019appui\nde l\u2019opinion avec toutes les difficult\u00e9s que cela repr\u00e9sente.\nToute r\u00e9flexion sur les r\u00f4les respectifs du gouvernement, du\nparti, des syndicats, des associations, doit le prendre en\ncompte pour \u00eatre r\u00e9ellement efficace.\n\n \n\n \n\n \n\n'L\u2019AGGIORNAMENTO'\n\n\"L\u2019aggiornamento\" socialiste, que Michel Charzat, comme\nnous tous, appelle de Ses voeux, aura d\u2019autant plus de\nchances d\u2019ouvrir un nouvel horizon pour notre socialisme\nqu\u2019il s\u2019appuiera sur un solide syst\u00e8me d\u2019action.\n\nVivre dans un monde ouvert et une \u00e9conomie de march\u00e9\nnous oblige \u00e0 en conna\u00eetre les r\u00e8gles et \u00e0 en tenir compte.\n\nSi je dis tenir compte et non pas respecter, c'est parce\nque toutes ces r\u00e8gles ne sont pas respectables.\n\nEt -certes nous en connaissons l\u2019injustice et la\nbrutalit\u00e9. Mais il faut aussi en conna\u00eetre l\u2019efficacit\u00e9. Le\ncommunisme a v\u00e9ritablement \"implos\u00e9\" faute de le reconna\u00eetre.\nm;\n\nNotre adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019\u00e9conomie de march\u00e9 ne peut \u00eatre ni\n\neugle ni r\u00e9sign\u00e9e. Elle doit \u00eatre_imm\u00e9diate, pour en_tirer\ntous les atouts, et lucide, pour en combattre ceux des exc\u00e8s\nque nous pouvons att\u00e9nuer ou d\u00e9truire.\n\nI\nMais la complexit\u00e9 qui en r\u00e9sulte opacifie les enjeux et\nparfois trouble les identit\u00e9s.\n\nL\u2019\u00e9volution de l\u2019histoire nous a amen\u00e9s, d\u2019une vision\nadministrative de la justice sociale, \u00e0 une sorte de\ncapitalisme temp\u00e9r\u00e9. Celui\u2014ci pose naturellement plus de\nprobl\u00e8mes doctrinaux \u00e0 la tradition socialiste qu\u2019\u00e0 la\ntradition lib\u00e9rale.\n\nLe socialisme, en effet, a \u00e9t\u00e9 originellement un appel\nmoral \u00e0 plus de justice. Les premiers socialistes, avec les\nsoci\u00e9t\u00e9s ouvri\u00e8res, les mutuelles, les coop\u00e9ratives, avaient\nprivil\u00e9gi\u00e9 la transformation sociale de mani\u00e8re souvent\nid\u00e9aliste et surtout de mani\u00e8re ext\u00e9rieure au syst\u00e8me\nproductif. Les analyses marxistes, avec l\u2019id\u00e9e que tout se\nr\u00e8glerait par l\u2019abolition de la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e des moyens\nde production et d\u2019\u00e9change, durcies par les successeurs de\nMarx, Lassalle, Lenine, Jules Guesde, etc... ont finalement\ndonn\u00e9 corps \u00e0 la croyance qu\u2019un commandement administratif\ncentralis\u00e9 pourrait se substituer aux acteurs \u00e9conomiques\nd\u00e9centralis\u00e9s. L\u2019\u00e9chec historique est patent. Depuis l\u2019entre-\ndeux\u2014guerres, les socialistes ont choisi une autre voie que\nr\u00e9sume encore la notion de soci\u00e9t\u00e9 mixte. Mais, sans \u00eatre\ncomptables de la totalit\u00e9 d'une histoire complexe, nous avons\nbesoin de nous expliquer avec cette histoire sur une longue\np\u00e9riode. Je ne crois pas aux partis sans histoire ! Notre\nprojet n\u2019en fera pas l\u2019\u00e9conomie.\n\n[/\u00ee\u00ee\u00f1\u00f1g\u00e0\n\nLA VOLONTE COLLECTIVE n\u2018hnn,,\u00e0,/\n\nNos valeurs, celles que nous n\u2019avons cess\u00e9 de r\u00e9affirmer\nde congr\u00e8s en congr\u00e8s, ne sont certes pas en cause. Mais leur\nadaptation quotidienne \u00e0 des situations complexes les rend\nparfois moins perceptibles.\n\n \n\n \n\n \n\nIl reste cependant un point nodal, irr\u00e9ductible, sur\nlequel tous les autres se greffent, qui se trouve au coeur de\nnotre pens\u00e9e, au coeur de notre action, au coeur des\nperspectives de mon gouvernement : nous, socialistes, croyons\n\u00e0 la possibilit\u00e9 et aux vertus d\u2019une volont\u00e9 collective.\nAlors que le lib\u00e9ralisme, m\u00eame temp\u00e9r\u00e9, continue fondamen-\ntalement de privil\u00e9gier l\u2019action des individus, tous con\u00e7us\nsur le mod\u00e8le des acteurs \u00e9conomiques, et d\u00e9nie aux hommes la\npossibilit\u00e9 d\u2019exercer une ma\u00eetrise consciente sur leur destin\ncollectif.\n\nL\u2019individualisme ne nous choque pas mais nous refusons\nde ne voir dans l\u2019humanit\u00e9 qu\u2019une addition d\u2019individus, de\nm\u00eame que nous ne croyons pas, contrairement aux lib\u00e9raux, que\nle jeu naturel de cette addition d\u2019individus suffise \u00e0 cr\u00e9er\nun ordre harmonieux. Bien au contraire ! L\u2019abandon des r\u00e8gles\nproduit toujours l\u2019aggravation des in\u00e9galit\u00e9s et la perte de\ntoute coh\u00e9sion sociale.\n\nSeule une volont\u00e9 collective est dou\u00e9e d\u2019assg\u00e6\nd\u2019intelligence et d\u2019assez de puissance pour faire pr\u00e9valoir\nlx\u00eent\u00e9r\u00eat de tous sur les \u00e9go\u00eesmes de chacun.\n\nDe toutes mes fibres, je suis quotidiennement r\u00e9volt\u00e9\npar les drames absurdes que provoque l\u2019inorganisation de la\nplan\u00e8te. Mis\u00e8re, sous\u2014d\u00e9veloppement, environnement, sont\nautant de probl\u00e8mes dont on voit ce que pourraient \u00eatre les\nSolutions. Elles sont rationnellement imaginables et\nb\u00e9n\u00e9fiques \u00e0 tous. Mais elles se heurtent \u00e0 l\u2019inexistence ou\nl\u2019insuffisance d\u2019une volont\u00e9 collective assez forte pour en\ndominer la complexit\u00e9. ,\n\nC\u2019est naturellement \u00e0 l\u2019Etat et \u00e0 ceux qui le dirigent,\ndans l\u2019ex\u00e9cutif comme dans le l\u00e9gislatif, qu\u2019il appartient,\nau plan int\u00e9rieur, de faire \u00e9merger cette volont\u00e9 et de la\nfaire triompher des obstacles. Et c\u2019est \u00e0 ,une v\u00e9ritable\npuissance publique internationale qu\u2019il reviendra de le faire\nau plan international.\n\nIl me pla\u00eet de rappeler que l\u2019appel de La Haye, cosign\u00e9\npar 24 nations, \u00e0 l\u2019initiative de la France, pr\u00e9voit, pour la\npremi\u00e8re fois, une autorit\u00e9 mondiale afin de pr\u00e9server\nl\u2019athmosph\u00e8re. Les travaux pr\u00e9paratoires continuent. La\ncr\u00e9ation d\u2019une telle autorit\u00e9 serait un \u00e9v\u00e8nement juridique\nde premi\u00e8re importance. Nous avons commenc\u00e9 par l\u2019environne-\nment. Mais, il y a bien d\u2019autres probl\u00e8mes d\u2019int\u00e9r\u00eat communs,\nles taux d\u2019int\u00e9r\u00eats, la dette, etc...\n\nL\u2019ACTION POLITIQUE AUJOURD\u2019HUI\n\n \n\nPour nourrir la volont\u00e9 collective et contribuer \u00e0 la\nmettre en oeuvre, en France et en Europe d\u00e9j\u00e0, le r\u00f4le des\npartis est \u00e9videmment essentiel. Je suis lass\u00e9 d\u2019entendre ce\nth\u00e8me rebattu de la d\u00e9su\u00e9tude des partis. Il n\u2019y a pas de\nformes alternatives.\n\nMais parti, parlement et gouvernement ne peuvent pas\ntout par cela seul qu'ils ont les instruments juridiques de\nla puissance. Ce point est d\u00e9cisif pour nous-m\u00eames mais aussi\n\n \n\n \n\n \n\npour les h\u00e9ritiers de la tradition communiste. Il nous faut\ntrouver une lecture commune.\n\nEt surtout, dans une d\u00e9mocratie moderne comme la n\u00f4tre,\nles partis ne sont ni l\u00e9gitimes ni fond\u00e9s \u00e0 vouloir autre\nchose que ce que veulent les Fran\u00e7ais. Pas l\u00e9gitimes, c\u2019est\nune question de d\u00e9mocratie ; pas fond\u00e9s, c\u2019est une question\nde lucidit\u00e9.\n\n\u201d1\u2019 Nous avons affaire \u00e0 des citoyens qui sont collecti-\nvement d\u2019une intelligence que je trouve chaque jour confon-\ndante. '\n\nQu\u2019importe l\u2019irrationnel des motivations individuelles,\n\u00e9clair\u00e9 par le d\u00e9bat politique le miracle de l\u2019alchimie\nd\u00e9mocratique aboutit \u00e0 ce constat que j\u2019ai d\u00e9j\u00e0 \u00e9crit un\njour, sans doute apr\u00e8s bien d\u2019autres : personne n\u2019est plus\nintelligent que tout le monde.\n\nEt le peuple, car c\u2019est bien de lui qu\u2019il s\u2019agit, sa\u00fcb\npazfaitement nous faire saisir la diff\u00e9rence entre ce qu\u2019il\nv t, ce qu\u2019il tol\u00e8re, ce qu\u2019il refuse ou, \u00e9ventuellement, ce\nq i lui est indiff\u00e9rent.\n\nC\u2019est l\u2019exemple classique du rapprochement entre\nl\u2019abolition de la peine de mort et la question de l\u2019ensei-\ngnement priv\u00e9. Dans les deux cas les sondages nous montraient\ndes Fran\u00e7ais \u00e9galement critiques. Mais, m\u00eame s\u2019ils y \u00e9taient\nhostiles, ils ne se sont pas mobilis\u00e9s contre l\u2019abolition de\nla peine de mort. A d\u00e9faut de l\u2019accepter, ils l\u2019ont tol\u00e9r\u00e9e.\nTandis qu\u2019ils se sont assez massivement mobilis\u00e9s pour\nexprimer un refus - et le faire triompher \u2014 de ce qu\u2019ils\njugeaient comme une mise en cause de l\u2019enseignement priv\u00e9, ou\nplut\u00f4t d\u2019une libert\u00e9 fondamentale alors que le projet d\u2019Alain\nSavary portait une perspective de r\u00e9novation profonde.\n\nAjoutez encore \u00e0 cela qu\u2019il s\u2019agit d'un peuple\nalphab\u00e9tis\u00e9, cultiv\u00e9, politis\u00e9. Il n\u2019est que rarement dup\u00e9 et\njamais bien longtemps, il a appris \u00e0 d\u00e9tecter les mensonges\ncomme les semi\u2014v\u00e9rit\u00e9s, \u00e0 d\u00e9crypter les arri\u00e8reapens\u00e9es et \u00e0\n\u00e9valuer les 'personnalit\u00e9s bien au-del\u00e0 de leurs talents\nm\u00e9diatiques. Jean Jaur\u00e8s le disait d\u00e9j\u00e0 : \u201dle suffrage\nuniversel, c'est la lumi\u00e8re. En lui toute force est oblig\u00e9e\nde s\u2019exprimer, toute conscience est oblig\u00e9e de se livrer. Les\nruses ne peuvent y r\u00e9ussir qu\u2019une heure\".\n\nAu moment o\u00f9 chacun glose sur le divorce entre le peuple\net ses repr\u00e9sentants, ma propre analyse est assez diff\u00e9rente.\n\nLes Fran\u00e7ais ne reprochent pas vraiment aux politiques\nce qu\u2019ils sont. Ils leur reprochent surtout ce qu\u2019ils ont la\npr\u00e9tention d\u2019\u00eatre: c\u2019est-\u00e0\u2014dire les d\u00e9tenteurs d\u2019une v\u00e9rit\u00e9\nqui leur serait ext\u00e9rieure.\n\nJamais les politiques, \u00e0 droite comme \u00e0 gauche, ne se\nsont pleinement lib\u00e9r\u00e9s de cette conception, que le l\u00e9ninisme\na port\u00e9e \u00e0 un degr\u00e9 extr\u00eame et dramatique, dans laquelle ils\nse voient et se vivent toujours comme l\u2019avant-garde cons-\nciente et organis\u00e9e des masses populaires, sachant mieux\nqu\u2019elles o\u00f9 et leur int\u00e9r\u00eat et se faisant un devoir et un\n\n \n\n \n\nhonneur de leur imposer les transformations que le peuple\nn\u2019est pas assez lucide pour d\u00e9sirer spontan\u00e9ment.\n\nLES REFORMES\n\nNaturellement je force le trait. Mais combien de fois\nayons-nous vu pr\u00f4ner des d\u00e9cisions qualifi\u00e9es courageuses\n\u201dseulement parce qu\u2019elles \u00e9taient mal re\u00e7ues.\n\nImposer quand on est en situation juridique de le faire\nne requiert aucun courage particulier. Et l\u2019usage de\nl\u2019article 49\u20143 est \u00e0 la port\u00e9e du premier imb\u00e9cile venu. Je\nle sais bien, j\u2019en use !\n\nEn fait, il nous faut prendre conscience de ce que nous\navons chang\u00e9 de d\u00e9mocratie, ou plut\u00f4t d\u2019\u00e2ge de la d\u00e9mocratie.\n\nDe cette double conviction \u2014 le peuple est plus\nintelligent que quiconque et il sait ce qu\u2019il veut et\n\u00e2nrtout ce qu\u2019il ne veut pas \u2014 je tire deux_id\u00e9es que j\u2019ai\ntoujours en t\u00eate dans la conduite gouvernementale : les\nmesures difficiles ne sont pas forc\u00e9ment des mesures\nimpopulaires mais les mesures impopulaires sont forc\u00e9ment de\nmauvaises mesures, soit en elles\u2014m\u00eames, soit parce qu\u2019on n\u2019a\n\u2018pas su en expliquer les vertus. Pour expliquer et convaincre,\nnotre parti doit saisir les grandes tendances de l\u2019opinion.\n\nIl n\u2019y a pas synonymie entre mesures difficiles et\nmesures impopulaires. Lorsqu\u2019un effort est demand\u00e9 aux\nFran\u00e7ais, ils y ,consentent toujours d\u00e8s lors qu\u2019ils en\nmesurent la n\u00e9cessit\u00e9 et la justesse. Ils sont ces adultes\nqui certes n'ont aucun go\u00fbt pour la piq\u00fbre mais en remercient\nle m\u00e9decin, et non pas ces enfants qui haissent et l\u2019aiguille\net celui qui la tient. _\n\nDe tout cela, il r\u00e9sulte que les transformations que\nnous souhaitons conduire doivent, pour \u00eatre durables et\nprofondes, avancer au rythme que le pays accepte, jamais\nmoins vite, mais jamais trop non plus.\n\nCela ne veut pas dire que les r\u00e9formes ne se font pas ;\ncela veut dire qu\u2019elles se font autrement et ne seront pas\nd\u00e9faites.\n\nJe pressentais depuis longtemps un th\u00e9or\u00e8me que mes\nfonctions actuelles ont largement valid\u00e9. Pour qu\u2019une r\u00e9forme\nsoit aussit\u00f4t qualifi\u00e9e telle, il faut deux conditions\ncumulatives : qu\u2019elle passe par la loi et le conflit.\n\nSi manque l\u2019une des deux conditions, on en parle \u00e0\npeine. Mais, si les deux sont r\u00e9unies alors la r\u00e9forme est\nidentifi\u00e9e et peu importe ensuite si elle s\u2019applique mal,\ns\u2019attaque \u00e0 la surface des choses et sombre finalement \u00e0 la\npremi\u00e8re alternance.\n\nPensons que pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des lois vot\u00e9es depuis le\nd\u00e9but de la V\u00e8me R\u00e9publique est aujourd\u2019hui sans application\nconnue ! Entre les lois mal faites et inapplicables, celles\nbien faites mais dont les d\u00e9crets d\u2019application ont tard\u00e9,\n\n \n\n \n\ncelles, enfin, que la majorit\u00e9 suivante a annul\u00e9es, on trouve\nune loi statistique : les lois qui s\u2019enracinent bien et\ntransforment la r\u00e9alit\u00e9 sociale sont le plus souvent celles\nqui ont une forte majorit\u00e9. Elles ne sont pas consensuelles\npour autant. L\u2019abolition de la peine de mort a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e\nlargement, mais jamais une autre majorit\u00e9 que la n\u00f4tre ne\nl\u2019aurait fait voter.\n\n.1 Tous les membres du gouvernement qui sont ici, et\n\u2018d\u2019autres qui sont absents, ont fait cette exp\u00e9rience. Ils ont\nfait des r\u00e9formes dont seuls les sp\u00e9cialistes mesurent\nl\u2019importance dans l\u2019imm\u00e9diat.\n\nQu\u2019importe. Ce qui compte c\u2019est qu\u2019ils les aient faites\n\u00abet qu\u2019elles soient r\u00e9ussies. Et vous savez combien je pr\u00e9f\u00e8re\nqu\u2019on prenne conscience d\u2019une r\u00e9forme \u00e0 ses effets plut\u00f4t\nqu'\u00e0 son annonce. Surtout quand l\u2019annonce intervient en 88,\n89 ou 90 et que les effets b\u00e9n\u00e9fiques commencent \u00e0 se faire\nsentir vers la fin 92 et le tout d\u00e9but 93...\n\n. m;\n\n\u2018 Qu\u2019il s\u2019agisse du renouveau du service public, de la\n\nl tte contre les ghettos et de l\u2019int\u00e9gration, des investis?\n\nsements consid\u00e9rables dans l\u2019\u00e9ducation nationale, ou encore\n\nde la r\u00e9forme des PTT, du cr\u00e9dit-formation, de la r\u00e9gion\n\nparisienne et de bien d\u2019autres choses, les r\u00e9sultats seront\nau rendez\u2014vous au moment opportun et ils seront durables.\n\nAlors, certes, cette m\u00e9daille a son revers. Cette\ndiscr\u00e9tion relative et n\u00e9cessaire peut susciter une impres\u2014\nsion d\u2019immobilisme ou d\u2019exc\u00e8s de prudence.\n\npourquoi.\n\nDu temps des pol\u00e9miques flamboyantes, le spectacle \u00e9tait\nassur\u00e9. Il pouvait manquer de chair mais au moins \u00e9tait\u2014il\nbruyant. Or finalement, \u00e0 tour de r\u00f4le, les acteurs ont eu \u00e0\nle payer.\n\nNous sommes d\u00e9sormais dans une \u00e8re nouvelle. Comme l\u2019a\ndit Th\u00e9odore Zeldin r\u00e9cemment, \"en d\u00e9couvrant la sagesse, la\nFrance a d\u00e9couvert l\u2019ennui\u201d.\n\n. Mais si, comme je l\u2019esp\u00e8re, la sagesse est durable, j\u2019ai\nl\u2019absolue conviction que l\u2019ennui n\u2019est que tr\u00e8s passager.\n\nIl n\u2019est qu\u2019une transition vers des habitudes nouvelles,\net, si nous faisons ce qu\u2019il faut, vers une relation\nrenforc\u00e9e entre les Fran\u00e7ais et la politique. Imaginez un peu\nque, dans sept ou huit ann\u00e9es, dans 400 quartiers de nos\nvilles, l\u2019am\u00e9lioration de la vie quotidienne, la r\u00e9habili-\ntation des logements, les progr\u00e8s de l\u2019\u00e9ducation, les\nr\u00e9ussites de l'int\u00e9gration, tout ceci soit sensible, il sera\npass\u00e9 un souffle nouveau dans notre pays.\n\nUN NOUVEL AGE DE LA DEMOCRATIE\n\nDans nos pays europ\u00e9ens, le mouvement ouvrier a fa\u00e7onn\u00e9\nune forme particuli\u00e8re de la d\u00e9mocratie.\n\n  \n\nRaison de plus pour dire ce qui se fait et en dire le(/\u2019\u00ee:,\n\nR94.\n\\\u2019\u00efLEs\n\n \n\nNous sommes les h\u00e9ritiers de cette r\u00e9alit\u00e9, o\u00f9, pour\nl\u2019essentiel, le conflit de classes fondait le clivage\npolitique, o\u00f9 les partis pouvaient agr\u00e9ger plus ou moins\nautour d\u2019eux un milieu de vie, o\u00f9 les rapports avec l\u2019\u00e9lec\u2014\ntorat \u00e9taient marqu\u00e9s par une communaut\u00e9 culturelle,\ndemeuraient d\u2019une grande stabilit\u00e9.\n\n, Cet \u00e2ge de la d\u00e9mocratie a permis d\u2019inscrire la question\n'sociale au centre de la vie politique, a amen\u00e9 l\u2019Etat \u00e0\ndevenir le lieu d\u2019enregistrement des r\u00e9alit\u00e9s sociales.\n\nMais, aujourd\u2019hui, notre d\u00e9mocratie devient de plus en\nplus un syst\u00e8me dans lequel le peuple existe et ne laisse \u00e0\npersonne d\u2019autre que lui\u2014m\u00eame le soin de l\u2019exprimer. Le\n\nconflit social n\u2019est plus \u00e0 lui seul d\u00e9terminant pour d\u00e9finir\n\nles clivages politiques. Les \u00e9l\u00e9ments conflictuels se\ndiversifient consid\u00e9rablement. Les m\u00e9dias remplissent une\nfonction d\u2019homog\u00e9n\u00e9isation ind\u00e9niable. Les opinions ne se\nforment plus dans des milieux s\u00e9par\u00e9s de la soci\u00e9t\u00e9. h\u00e9\nve\ufb01atilit\u00e9 \u00e9lectorale en est la r\u00e9sultante in\u00e9vitable.\n\nr Tout ceci ne rend pas caduc le r\u00f4le des partis. Nous\ndevons comprendre cette situation nouvelle.\n\nNe c\u00e9dons donc pas \u00e0 la nostalgie et encore moins \u00e0 la\nd\u00e9ploration. A bien y r\u00e9fl\u00e9chir, en effet, l\u2019articulation\nnouvelle qui est en train de s\u2019\u00e9tablir entre les partis,\nl'\u00e9lectorat, l'opinion, les syndicats, donne au politique\nproprement dit une nouvelle capacit\u00e9 d\u2019initiative et\nd\u2019action.\n\nLa structure sociale ne se refl\u00e8te plus simplement dans\nla lutte politique. A nous de saisir dans une conjoncture\ndonn\u00e9e les clivages pertinents pour d\u00e9gager une majorit\u00e9\npolitiqUe, \u00e0 nous de faire vivre un espace public de\nd\u00e9lib\u00e9ration. '\n\nL\u2019opinion joue un r\u00f4le fondamental. A nous d'en faire un\nbon usage et, surtout, de d\u00e9velopper des formes de militan-\ntisme de. proximit\u00e9. .Pierre Mauroy rappelle souvent- la\nn\u00e9cessit\u00e9 pour notre parti de passer d\u2019un r\u00f4le de parti de\ncadres, un petit 200 000 membres, \u00e0 au moins 400 000 membres.\nVous connaissez les r\u00e9alit\u00e9s dans les pays de social-\nd\u00e9mocratie. Pour en arriver l\u00e0, d\u00e9veloppons, en effet, le\nmilitantisme de proximit\u00e9, c\u2019est \u00e0 dire les mani\u00e8res d\u2019\u00eatre\nproches des gens. Je n\u2019h\u00e9site pas \u00e0 parler de convivialit\u00e9\nsociale. Reconna\u00eetre le r\u00f4le des m\u00e9dia modernes n\u2019implique\naucun renoncement militant ! Mais, les formes de militan-\ntisme, maintenant, ne peuvent pas ressembler \u00e0 celles d\u2019hier\no\u00f9 l\u2019information \u00e9tait rare.\n\nIl me para\u00eet ainsi clair que notre projet ne pourra pas\nmanquer de mener une r\u00e9flexion approfondie sur les structures\nde l\u2019action politique si nous voulons que le Parti Socialiste\ndemeure le parti du mouvement.\n\n  \n\n:3 1.2 a ._ 5.;\nA\"? \u201dON 5325\n\n10\n\nNOS ADVERSAIRES ET NOUS\n\nIl aura d\u2019autant moins de difficult\u00e9s \u00e0 l\u2019\u00eatre qu\u2019il\naura pr\u00e9alablement identifi\u00e9 les adversaires id\u00e9ologiques.\n'Deux se d\u00e9tachent. Le lib\u00e9ralisme qui refuse la volont\u00e9\ncollective, le nationalisme qui la d\u00e9voye dans la haine de\nl\u2019autre. -\n\nDes lors que nous mettons la formation et l\u2019exercice\nd\u2019une volont\u00e9 collective au centre de notre d\u00e9marche, il est\nclair qu\u2019elle est antinomique avec ceux qui croient avoir\ntrouv\u00e9 la pierre philosophale dans les vertus exclusives de\nl\u2019initiative individuelle.\n\nQui, sinon la puissance publique, peut prendre en charge\nla satisfaction des besoins collectifs et la pr\u00e9paration de\nPfavenir ? Et comment peut-elle prendre ces t\u00e2ches en charge\n\ni les moyens lui en sont constamment contest\u00e9s dans leur\nprincipe m\u00eame: moyens financiers au nom desquels on conteste\nl\u2019imp\u00f4t en m\u00eame temps qu\u2019on demande plus d\u2019\u00e9quipements,\nmoyens juridiques au nom desquels on chante la\nd\u00e9r\u00e9glementation en m\u00eame temps qu\u2019on d\u00e9nonce l\u2019effacement de\nl\u2019Etat, moyens en personnel au nom desquels sont critiqu\u00e9s\nles recrutement de fonctionnaires en m\u00eame temps qu\u2019est exig\u00e9e\nune am\u00e9lioration de l\u2019accueil des usagers. Il y a l\u00e0 une\nbataille \u00e0 gagner pour enraciner de nouveau l'autorit\u00e9 de la\npuissance publique. Autant l\u2019\u00e9criture de notre projet doit\nreconna\u00eetre sans \u00e9tat d\u2019\u00e2mes l\u2019efficacit\u00e9 de march\u00e9, tant\npour nos pays que pour les pays moins d\u00e9velopp\u00e9s, autant il\ndoit fixer clairement les limites du march\u00e9.\n\nLes mauvaises habitudes de nos adversaires ne se\nlimitent pas au champ de la politique int\u00e9rieure. On les voit\n\u00e9galement, au plan communautaire, r\u00eaver \u00e0 voix haute d\u2019une\nEurope align\u00e9e sur le moins avanc\u00e9. Prendre comme d\u00e9nomi-\n\n\u2018. nateur commun pour l\u2019\u00e9riger en r\u00e8gle europ\u00e9enne ale moins\n\nprotecteur au plan social, le plus paradisiaque au plan\nfiscal, le plus brutal au plan du lib\u00e9ralisme \u00e9conomique, le\nmoins g\u00e9n\u00e9reux au plan de l\u2019aide au d\u00e9veloppement ou encore\nle plus ,\u00e9troitement atlantiste au plan des relations\ninternationales, cela peut certes faciliter les n\u00e9gociations\nmais ne dessinerait \u00e9videmment pas l\u2019Europe dans laquelle<:\u00ce\u00ffF:\n\nnous pla\u00e7ons nos espoirs. \"\u00ce\u00ce:>\nAujourd\u2019hui, nous ne devons plus avoir de complexe vis- Rampes\n\n\u00e0-vis des valeurs que repr\u00e9sente l\u2019Europe, les droits de\nl\u2019homme et le pluralisme politique, un haut niveau de\nd\u00e9veloppement, la protection sociale. Nous, socialistes,\nh\u00e9ritiers des luttes du mouvement ouvrier, nous avons\nlargement fa\u00e7onn\u00e9 cette r\u00e9alit\u00e9 qui, certes, appelle d\u2019autres\nr\u00e9formes, mais qui repr\u00e9sente un mod\u00e8le pour beaucoup\nd\u2019autres soci\u00e9t\u00e9s qui ne connaissent que les injustices et\nles violences d\u2019un capitalisme sans r\u00e8gles.\n\nIl n\u2019y a donc plus lieu d\u2019\u00eatre timides sur ce syst\u00e8me de\nvaleurs. Il faut, seulement, lui donner plus de force. Nous\n\n \n\n11\n\ntrouvons l\u00e0 le probl\u00e8me europ\u00e9en. Notre d\u00e9bat, au fond, se\nr\u00e9sume simplement. Il y a, d\u2019abord, ceux qui voudraient bien\nrefuser l\u2019\u00e9volution de la m\u00e9canique europ\u00e9enne ici et l\u00e0, ou\nla ralentir, le temps que le rapport de force soit meilleur\nentre conservateurs et socialistes pour obtenir de meilleures\ngaranties pour la protection sociale, pour de plus grandes\navanc\u00e9es pour les droits des travailleurs, pour la politique\nfiscale. Il y a, ensuite, ceux d\u2019entre nous, qui font le pari\ninverse, le pari de la marche en avant, malgr\u00e9 les co\u00fbts\npossibles, parce que c\u2019est lorsque la d\u00e9mocratie jouera\npleinement dans la construction europ\u00e9enne que nos volont\u00e9s\nde justice sociale fa\u00e7onneront v\u00e9ritablement la r\u00e9alit\u00e9. La\ncrise actuelle du Golfe montre, d\u2019une autre mani\u00e8re, la\n\nn\u00e9cessit\u00e9 de l\u2019Europe. Les Etats-Unis ne peuvent demeurer le\nseul gendarme au monde ! Au nom, donc, du besoin d\u2019Europe, je\ncrois qu'il faut acc\u00e9l\u00e9rer le processus d\u2019unification m\u00eame si\nnous perdons quelques batailles. Nous devons tout faire pour\nfaire \u00e9merger une volont\u00e9 collective europ\u00e9enne. '\n\nOr il est de la logique m\u00eame de ceux que rebute tou\u00e4\nexercice fran\u00e7ais de la puissance publique de le refuse\n\u00e9galement au niveau europ\u00e9en.\n\nTout cela nous pouvons, nous devons, l\u2019expliquer sans\ncesse et aff\u00fbter sans rel\u00e2che la critique.\n\nElle se prolonge et s\u2019\u00e9l\u00e8ve au-del\u00e0. Oui, nous connai-\nssons et appr\u00e9Cions le dynamisme que porte en elle l\u2019\u00e9conomie\n'de march\u00e9. Non, nous n\u2019entendons pas nous r\u00e9soudre \u00e0 accepter\nl\u2019argent comme unique r\u00e9f\u00e9rence.\n\nNous restons attach\u00e9s \u00e0 une \u00e9thique de la vie en\nsoci\u00e9t\u00e9, \u00e0 une \u00e9thique de l\u2019activit\u00e9 productive que l\u2019argent\nlivr\u00e9 \u00e0 lui\u2014m\u00eame a vocation \u00e0 m\u00e9conna\u00eetre.\n\n_ Qu\u2019y a-t\u2014il de plus rentable que le trafic de drogue ?\nQu\u2019y a-t-il de plus entreprenant que les OPA ? Qu\u2019y a-t-il de\nplus sauvage que la sp\u00e9culation ? Ce sont ces cancers-l\u00e0 que\nproduisent spontan\u00e9ment les r\u00e8gles de base du lib\u00e9ralisme\nquand il joue librement. C\u2019est cela que nous devons d\u00e9noncer,\nque nous devons attaquer, en donnant \u00e0 notre effort toute sa '\ndimension g\u00e9ographique. /\u00ee\u00ee\u00ee\u00ff\\\n\nEt tout l\u2019effort de la volont\u00e9 collective doit s\u2019appli-\\\n\nquer avant tout \u00e0 redonner leur dimension \u00e9thique aux r\u00e8gles \\*Qeng\u00e4//\nde la vie en soci\u00e9t\u00e9.\n\nAu pseudo\u2014romantisme des ann\u00e9es 60 et 70 a succ\u00e9d\u00e9,\npresque sans transition, le cynisme de l'argent \u00e9tal\u00e9 des\nann\u00e9es 80. Et dans le m\u00eame temps, ceux qui ont trouv\u00e9 des\naccents lyriques pour chanter Fidel Castro ou le bit-parade\ndes patrimoines du magazine Fortune n\u2019ont pas manifest\u00e9 la\nmoindre \u00e9motion durable pour le miracle par lequel, par\nexemple, l\u2019Espagne est sortie de la dictature. Pourtant, nos\namis du PSOE ont montr\u00e9 une extraordinaire ing\u00e9niosit\u00e9\nd\u00e9mocratique, un v\u00e9ritable courage civique dans l\u2019art du\ncompromis sans jamais une marche en arri\u00e8re. Il nous faut\ndonner une dimension \"lyrique\" aux combats que nous\nentreprenons. C\u2019est leur caract\u00e8re mondial qui pourra le\nleur donner. S'il nous faut des h\u00e9ros qui frappent l\u2019ima-\nginaire, trouvons-les dans ceux qui ont am\u00e9lior\u00e9 la vie des\n\n \n\npeuples qui les ont choisis, plut\u00f4t que dans la mystique de\nla lutte arm\u00e9e sans issue ou les succ\u00e8s des sp\u00e9culateurs \u00e0\n\nla corbeille.\n\nChers amis, chers camarades, quatre grandes id\u00e9ologies\nont marqu\u00e9 notre si\u00e8cle en Europe. Le fascisme a perdu la\nguerre mondiale. Le communisme a perdu la guerre froide. N\u00e9\n-restent que les deux id\u00e9ologies n\u00e9es avant ce si\u00e8cle et qui y\nsurvivront: le socialisme et le lib\u00e9ralisme. Ni l\u2019un ni\nl'autre ne sont plus ce que croyaient leurs p\u00e8res fondateurs.\nSachons-le reconna\u00eetre faute de quoi nous nous condamnerions\n\u00e0 une attitude constamment d\u00e9fensive. Et c\u2019est sur la base de\nces valeurs r\u00e9affirm\u00e9es, de cette d\u00e9mocratie red\u00e9finie, de\nces pratiques r\u00e9nov\u00e9es que, j\u2019en suis s\u00fbr, notre projet sera,\npour le parti et le gouvernement, celui dont les Fran\u00e7ais\nchoisiront \u00e0 nouveau les options pour le si\u00e8cle prochain. \u2018\n\n \n\n12\n\n", "key_words": {"MICHEL": 1, "BUREAU": 1, "EXECUTIF": 1, "PARTI": 1, "septembre": 1, "chers": 2, "gauche": 8, "gouvernement": 5, "questions": 1, "comme": 12, "entendez": 1, "interrogations": 1, "parfois": 1, "teint\u00e9es": 1, "carr\u00e9ment": 1, "parce": 4, "rep\u00e8res": 2, "\u00e9l\u00e9ments": 2, "droite": 2, "peuvent": 6, "paradoxalement": 1, "passe": 2, "anciens": 1, "moyens": 5, "production": 2, "prol\u00e9tariat": 1, "\u00e9voquait": 1, "moins": 10, "Congr\u00e8s": 1, "notions": 1, "fa\u00e7onn\u00e9": 2, "politique": 4, "syndicale": 1, "mouvement": 3, "ouvrier": 2, "trouve": 3, "encore": 6, "frustr\u00e9": 1, "aussi": 4, "transformation": 2, "sociale": 5, "\u00e9taient": 4, "apparus": 1, "temps": 6, "r\u00e9put\u00e9s": 1, "direction": 1, "reconnaissait": 1, "autre": 4, "label": 1, "\u00e9tait": 2, "selon": 1, "augmentation": 1, "forte": 3, "soient": 2, "pertinence": 1, "sommes": 4, "d\u00e9sormais": 2, "mesure": 1, "Parti": 2, "mani\u00e8re": 4, "pr\u00e9tend": 1, "savons": 1, "intentions": 1, "effets": 3, "perspectives": 1, "avoir": 3, "limpide": 1, "clart\u00e9": 1, "dispense": 1, "offre": 1, "projet": 6, "prochaines": 1, "ann\u00e9es": 2, "vient": 1, "permettre": 1, "faire": 10, "toutes": 4, "forces": 1, "travers": 1, "trompons": 1, "notre": 16, "dimension": 3, "faisons": 2, "devrons": 1, "Internationale": 1, "ENSEIGNEMENTS": 1, "conditions": 1, "avait": 1, "force": 4, "serons": 1, "donn\u00e9e": 1, "certes": 4, "entrave": 1, "libert\u00e9": 2, "autant": 3, "valeurs": 3, "doivent": 1, "repens\u00e9s": 1, "point": 4, "aveugle": 1, "anciennes": 1, "marxisme": 1, "tenait": 1, "justement": 1, "gestion": 1, "pratique": 1, "pass\u00e9e": 1, "pense": 1, "accorder": 1, "quelques": 3, "r\u00e9sumerai": 1, "voudrez": 1, "avons": 3, "terrain": 1, "raison": 1, "finalement": 2, "gr\u00e2ce": 1, "surtout": 3, "Fran\u00e7ois": 1, "mal\u00e9diction": 1, "fran\u00e7aise": 1, "montrant": 1, "vocation": 2, "suffisamment": 1, "pr\u00e9occup\u00e9s": 1, "quotidien": 1, "proposer": 1, "choix": 1, "majeurs": 1, "faudra": 1, "gardant": 1, "celle": 1, "\u00e9videmment": 3, "France": 2, "majorit\u00e9": 3, "Aucun": 1, "principaux": 1, "recevoir": 1, "r\u00e9elle": 1, "dehors": 1, "approche": 1, "r\u00e9forme": 4, "durer": 1, "prend": 1, "remarques": 1, "constat": 2, "demandent": 1, "d\u00e9finir": 1, "clairement": 2, "voies": 1, "d\u00e9mocratique": 1, "somme": 1, "chair": 2, "notion": 2, "compromis": 1, "introduite": 1, "congr\u00e8s": 2, "Valence": 1, "principale": 1, "gouvernements": 1, "celui": 3, "Pierre": 1, "Fabius": 1, "tient": 1, "obstacles": 1, "durable": 2, "rapports": 2, "sociaux": 1, "r\u00e9alit\u00e9": 3, "soci\u00e9t\u00e9": 3, "cons\u00e9quence": 1, "cependant": 2, "rechercher": 1, "difficult\u00e9s": 2, "r\u00e9flexion": 2, "r\u00f4les": 1, "respectifs": 1, "prendre": 4, "r\u00e9ellement": 1, "Michel": 1, "appelle": 2, "nouvel": 1, "horizon": 1, "solide": 1, "syst\u00e8me": 3, "monde": 2, "ouvert": 1, "\u00e9conomie": 1, "oblige": 1, "conna\u00eetre": 2, "r\u00e8gles": 4, "tenir": 2, "compte": 2, "connaissons": 1, "v\u00e9ritablement": 2, "faute": 2, "adh\u00e9sion": 1, "march\u00e9": 1, "combattre": 1, "pouvons": 1, "att\u00e9nuer": 1, "complexit\u00e9": 1, "r\u00e9sulte": 2, "opacifie": 1, "enjeux": 1, "trouble": 1, "justice": 2, "sorte": 1, "naturellement": 2, "doctrinaux": 1, "tradition": 2, "socialiste": 1, "originellement": 1, "premiers": 1, "ext\u00e9rieure": 1, "analyses": 1, "propri\u00e9t\u00e9": 1, "priv\u00e9e": 1, "durcies": 1, "successeurs": 1, "Jules": 1, "corps": 1, "croyance": 1, "commandement": 1, "pourrait": 1, "substituer": 1, "acteurs": 3, "historique": 1, "Depuis": 1, "socialistes": 2, "choisi": 1, "totalit\u00e9": 1, "histoire": 3, "expliquer": 3, "cette": 11, "crois": 1, "partis": 3, "VOLONTE": 1, "COLLECTIVE": 1, "celles": 2, "cess\u00e9": 1, "quotidienne": 1, "situations": 1, "complexes": 1, "reste": 1, "autres": 1, "coeur": 3, "possibilit\u00e9": 1, "vertus": 2, "volont\u00e9": 8, "continue": 1, "privil\u00e9gier": 1, "mod\u00e8le": 2, "d\u00e9nie": 1, "hommes": 1, "ma\u00eetrise": 1, "consciente": 1, "choque": 1, "addition": 2, "croyons": 1, "contrairement": 1, "naturel": 1, "suffise": 1, "ordre": 1, "contraire": 1, "toujours": 3, "in\u00e9galit\u00e9s": 1, "perte": 1, "coh\u00e9sion": 1, "collective": 6, "dou\u00e9e": 1, "puissance": 3, "\u00e9go\u00eesmes": 1, "quotidiennement": 1, "drames": 1, "absurdes": 1, "provoque": 1, "probl\u00e8mes": 2, "pourraient": 1, "Elles": 2, "rationnellement": 1, "imaginables": 1, "elles": 1, "heurtent": 1, "assez": 4, "\u00e9merger": 2, "triompher": 2, "publique": 2, "internationale": 1, "reviendra": 1, "pla\u00eet": 1, "rappeler": 1, "autorit\u00e9": 2, "mondiale": 1, "travaux": 1, "pr\u00e9paratoires": 1, "telle": 1, "serait": 2, "\u00e9v\u00e8nement": 1, "premi\u00e8re": 1, "commenc\u00e9": 1, "POLITIQUE": 1, "nourrir": 1, "contribuer": 1, "Europe": 1, "lass\u00e9": 1, "rebattu": 1, "d\u00e9su\u00e9tude": 1, "parlement": 1, "instruments": 1, "juridiques": 2, "d\u00e9cisif": 1, "h\u00e9ritiers": 2, "lecture": 1, "d\u00e9mocratie": 6, "moderne": 1, "l\u00e9gitimes": 1, "fond\u00e9s": 1, "vouloir": 1, "veulent": 1, "question": 2, "affaire": 1, "citoyens": 1, "intelligence": 1, "chaque": 1, "motivations": 1, "d\u00e9bat": 1, "miracle": 2, "aboutit": 1, "\u00e9crit": 1, "doute": 1, "apr\u00e8s": 1, "personne": 1, "saisir": 3, "diff\u00e9rence": 1, "entre": 5, "refuse": 2, "classique": 1, "rapprochement": 1, "peine": 3, "sondages": 1, "Fran\u00e7ais": 3, "\u00e9galement": 1, "mobilis\u00e9s": 2, "contre": 2, "d\u00e9faut": 1, "massivement": 1, "refus": 1, "cause": 1, "fondamentale": 1, "alors": 2, "portait": 1, "perspective": 1, "r\u00e9novation": 1, "rarement": 1, "appris": 1, "d\u00e9tecter": 1, "d\u00e9crypter": 1, "arri\u00e8reapens\u00e9es": 1, "leurs": 2, "Jaur\u00e8s": 1, "disait": 1, "toute": 3, "conscience": 3, "oblig\u00e9e": 1, "r\u00e9ussir": 1, "moment": 2, "chacun": 1, "glose": 1, "divorce": 1, "propre": 1, "analyse": 1, "reprochent": 2, "vraiment": 1, "d\u00e9tenteurs": 1, "pleinement": 1, "lib\u00e9r\u00e9s": 1, "port\u00e9e": 2, "degr\u00e9": 1, "extr\u00eame": 1, "laquelle": 1, "voient": 1, "vivent": 1, "organis\u00e9e": 1, "masses": 1, "sachant": 1, "int\u00e9r\u00eat": 1, "faisant": 1, "devoir": 1, "imposer": 1, "transformations": 2, "lucide": 1, "d\u00e9sirer": 1, "combien": 2, "pr\u00f4ner": 1, "d\u00e9cisions": 1, "qualifi\u00e9es": 1, "quand": 2, "situation": 2, "juridique": 1, "requiert": 1, "aucun": 2, "courage": 2, "premier": 1, "imb\u00e9cile": 1, "chang\u00e9": 1, "plut\u00f4t": 2, "double": 1, "conviction": 2, "peuple": 2, "quiconque": 1, "conduite": 1, "gouvernementale": 1, "difficiles": 2, "forc\u00e9ment": 2, "mesures": 2, "impopulaires": 1, "parti": 5, "grandes": 2, "tendances": 1, "synonymie": 1, "effort": 2, "demand\u00e9": 1, "n\u00e9cessit\u00e9": 1, "piq\u00fbre": 1, "enfants": 1, "haissent": 1, "souhaitons": 1, "conduire": 1, "durables": 1, "avancer": 1, "rythme": 1, "jamais": 3, "r\u00e9formes": 2, "autrement": 1, "seront": 2, "pressentais": 1, "depuis": 2, "longtemps": 1, "th\u00e9or\u00e8me": 1, "actuelles": 1, "largement": 1, "aussit\u00f4t": 1, "qualifi\u00e9e": 1, "manque": 1, "parle": 1, "r\u00e9unies": 1, "importe": 1, "ensuite": 1, "surface": 1, "choses": 1, "sombre": 1, "moiti\u00e9": 1, "vot\u00e9es": 1, "R\u00e9publique": 1, "Entre": 1, "faites": 2, "d\u00e9crets": 1, "suivante": 1, "statistique": 1, "souvent": 1, "n\u00f4tre": 1, "membres": 1, "seuls": 1, "sp\u00e9cialistes": 1, "aient": 1, "savez": 1, "prenne": 1, "Surtout": 1, "intervient": 1, "b\u00e9n\u00e9fiques": 1, "commencent": 1, "d\u00e9but": 1, "renouveau": 1, "service": 1, "ghettos": 1, "consid\u00e9rables": 1, "r\u00e9sultats": 1, "opportun": 1, "m\u00e9daille": 1, "relative": 1, "n\u00e9cessaire": 1, "susciter": 1, "pol\u00e9miques": 1, "spectacle": 1, "pouvait": 1, "manquer": 1, "Comme": 1, "Th\u00e9odore": 1, "Zeldin": 1, "d\u00e9couvrant": 1, "d\u00e9couvert": 1, "sagesse": 1, "transition": 1, "habitudes": 2, "Imaginez": 1, "quartiers": 1, "progr\u00e8s": 1, "souffle": 1, "nouveau": 3, "NOUVEL": 1, "forme": 1, "particuli\u00e8re": 1, "conflit": 1, "classes": 1, "fondait": 1, "pouvaient": 1, "agr\u00e9ger": 1, "milieu": 1, "marqu\u00e9s": 1, "communaut\u00e9": 1, "grande": 1, "permis": 1, "centre": 2, "amen\u00e9": 1, "r\u00e9alit\u00e9s": 2, "devient": 1, "lequel": 1, "existe": 1, "laisse": 1, "social": 1, "d\u00e9terminant": 1, "clivages": 2, "conflictuels": 1, "m\u00e9dias": 1, "remplissent": 1, "opinions": 1, "milieux": 1, "s\u00e9par\u00e9s": 1, "\u00e9lectorale": 1, "r\u00e9sultante": 1, "caduc": 1, "comprendre": 1, "c\u00e9dons": 1, "nostalgie": 1, "train": 1, "donne": 1, "nouvelle": 1, "capacit\u00e9": 1, "structure": 1, "refl\u00e8te": 1, "simplement": 1, "lutte": 2, "pertinents": 1, "d\u00e9gager": 1, "vivre": 1, "espace": 1, "public": 1, "usage": 1, "d\u00e9velopper": 1, "formes": 2, "Mauroy": 1, "rappelle": 1, "passer": 1, "petit": 1, "connaissez": 1, "arriver": 1, "mani\u00e8res": 1, "parler": 1, "Reconna\u00eetre": 1, "m\u00e9dia": 1, "modernes": 1, "renoncement": 1, "militant": 1, "ressembler": 1, "para\u00eet": 1, "ainsi": 1, "clair": 1, "pourra": 2, "mener": 1, "approfondie": 1, "voulons": 1, "ADVERSAIRES": 1, "pr\u00e9alablement": 1, "identifi\u00e9": 1, "adversaires": 2, "lib\u00e9ralisme": 2, "nationalisme": 1, "d\u00e9voye": 1, "haine": 1, "mettons": 1, "formation": 1, "antinomique": 1, "croient": 1, "pierre": 1, "philosophale": 1, "exclusives": 1, "sinon": 1, "satisfaction": 1, "besoins": 1, "collectifs": 1, "pr\u00e9paration": 1, "comment": 1, "t\u00e2ches": 1, "constamment": 2, "contest\u00e9s": 1, "financiers": 1, "desquels": 3, "demande": 1, "chante": 1, "d\u00e9nonce": 1, "personnel": 1, "recrutement": 1, "fonctionnaires": 1, "am\u00e9lioration": 1, "gagner": 1, "enraciner": 1, "Autant": 1, "fixer": 1, "limites": 1, "mauvaises": 1, "champ": 1, "r\u00eaver": 1, "haute": 1, "align\u00e9e": 1, "Prendre": 1, "nateur": 1, "commun": 1, "r\u00e8gle": 1, "europ\u00e9enne": 3, "paradisiaque": 1, "brutal": 1, "g\u00e9n\u00e9reux": 1, "d\u00e9veloppement": 1, "atlantiste": 1, "faciliter": 1, "dessinerait": 1, "pla\u00e7ons": 1, "devons": 4, "complexe": 1, "repr\u00e9sente": 2, "droits": 2, "pluralisme": 1, "niveau": 2, "protection": 2, "luttes": 1, "soci\u00e9t\u00e9s": 1, "connaissent": 1, "injustices": 1, "violences": 1, "capitalisme": 1, "timides": 1, "donner": 1, "probl\u00e8me": 1, "Notre": 1, "voudraient": 1, "m\u00e9canique": 1, "rapport": 1, "conservateurs": 1, "obtenir": 1, "marche": 2, "malgr\u00e9": 1, "lorsque": 1, "construction": 1, "fa\u00e7onneront": 1, "actuelle": 1, "Golfe": 1, "demeurer": 1, "gendarme": 1, "besoin": 1, "acc\u00e9l\u00e9rer": 1, "processus": 1, "perdons": 1, "logique": 1, "rebute": 1, "fran\u00e7ais": 1, "aff\u00fbter": 1, "rel\u00e2che": 1, "prolonge": 1, "appr\u00e9Cions": 1, "dynamisme": 1, "porte": 1, "r\u00e9soudre": 1, "unique": 1, "restons": 1, "attach\u00e9s": 1, "\u00e9thique": 3, "productive": 1, "rentable": 1, "trafic": 1, "drogue": 1, "entreprenant": 1, "sauvage": 1, "sp\u00e9culation": 1, "spontan\u00e9ment": 1, "donnant": 1, "avant": 2, "redonner": 1, "cynisme": 1, "\u00e9tal\u00e9": 1, "trouv\u00e9": 1, "lyriques": 1, "chanter": 1, "Fidel": 1, "Castro": 1, "patrimoines": 1, "magazine": 1, "Fortune": 1, "manifest\u00e9": 1, "\u00e9motion": 1, "sortie": 1, "montr\u00e9": 1, "extraordinaire": 1, "v\u00e9ritable": 1, "civique": 1, "combats": 1, "caract\u00e8re": 1, "mondial": 1, "h\u00e9ros": 1, "frappent": 1, "am\u00e9lior\u00e9": 1, "mystique": 1, "arm\u00e9e": 1, "issue": 1, "succ\u00e8s": 1, "sp\u00e9culateurs": 1, "quatre": 1, "marqu\u00e9": 1, "si\u00e8cle": 3, "fascisme": 1, "perdu": 2, "communisme": 1, "guerre": 1, "id\u00e9ologies": 1, "socialisme": 1, "croyaient": 1, "p\u00e8res": 1, "reconna\u00eetre": 1, "attitude": 1, "pratiques": 1, "r\u00e9nov\u00e9es": 1, "options": 1}}