{"id": "28_06_1990-Paris", "date": "28_06_1990", "year": "1990", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_200_22_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": ",_,4-\nJ RREMIER MUNSTRE\n\n \n\nSERV!CE DE PRESSE\n\nMessage de Monsieur Michel ROCARD\n\nau c0110que 'PME-PHI : une chance pour 1a France'l\n\n\u00e6\u00e7c\u00f1\u201d\u201953\\\n\n\\. . J\n\\\u00ce\u20184-l'l0N}\\L.\u00cb\u00b0\n\n- Le 28 Juin 1990 -\n\n:\u2018x\n\n \n\n.\\_ \\\n\n\u00c2V'V'J-\u00eb\nK -.\n\\\\'\u00bbVl\u2018 7H Ni\u201c)\n\nMesdames, Messieurs,\n\nDes raisons imp\u00e9rieuses m\u2019emp\u00eachent d\u2019\u00eatre parmi vous ce soir\ncomme je l\u2019avais pr\u00e9vu.\n\nJe d\u00e9plore ce contretemps parce que je sais la qualit\u00e9 du\ntravail d\u00e9ploy\u00e9 par l\u2019ordre des experts\u2014comptables d\u2019Ile de France \u2014 et\nplus pr\u00e9cis\u00e9ment par son Pr\u00e9sident, Monsieur Nahum - pour assurer le\nsucc\u00e8s de cette manifestation.\n\nJe le d\u00e9plore surtout compte tenu du th\u00e8me de vos travaux :\nles entreprises petites et moyennes sont un atout pour notre \u00e9conomie,\nle gouvernement est soucieux de leur donner les meilleures chances de\nd\u00e9veloppement. Tel est le message que plusieurs membres du\ngouvernement vous ont communiqu\u00e9 cet apr\u00e8s-midi.\n\nA vrai dire, cette orientation s\u2019impose presque d\u2019elle-m\u00eame.\nLes PME-PMI ont r\u00e9alis\u00e9 l\u2019essentiel des cr\u00e9ations d\u2019emplois enre\u2014\ngistr\u00e9es depuis deux ans. Leurs investissements ont connu une\nprogression rapide. Elles ont donc pris une part active \u00e0 la reprise de\nla croissance observ\u00e9e ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\n\nLes PME, ce sont d\u2019abord des entreprises. Ce qui veut dire\nqu\u2019elles n\u2019attendent pas tout de l\u2019Etat, qu\u2019elles entendent sponta-\nn\u00e9ment tirer le meilleur parti de leur environnement.\n\nRendre celui-ci favorable \u00e0 la comp\u00e9titivit\u00e9. telle est bien\nla politique que m\u00e8ne depuis deux ans le gouvernement que je dirige.\n\nCette politique est d\u2019abord macro\u00e9conomique et elle trouve\nson expression dans les Lois de Finances, dans les plans pour l\u2019emploi,\ndans les progr\u00e8s de l\u2019\u00e9difice europ\u00e9en. Cette politique sera\npoursuivie : le cap est fix\u00e9 et les r\u00e9sultats que nous observons d\u00e9j\u00e0\nsont encourageants.\n\n\"a\n\nLes \u2018anticipations inflationnistes excessives qui\ngrangr\u00e9naient notre vie \u00e9conomique et sociale se sont assagies ;\n\nla cr\u00e9dibilit\u00e9 de notre politique mon\u00e9taire n\u2019est plus\ncontest\u00e9e et fait la force de notre monnaie ;\n\nla priorit\u00e9 donn\u00e9e \u00e0 l\u2019investissement sous toutes ses formes\n-les machines mais aussi les hommes ou la'recherche\u2014 est respect\u00e9e et\ndonne confiance en l\u2019avenir du pays ;\n\nl\u2019exigence de justice qui anime la lutte contre les\nin\u00e9galit\u00e9s renforce la coh\u00e9sion sociale du pays.\n\nCela dit, la situation des PME ne peut \u00eatre appr\u00e9hend\u00e9e\nsuivant le mod\u00e8le caract\u00e9ristique des grandes entreprises. Le r\u00e9cent\nrapport de Monsieur Ricol, ainsi que les autres \u00e9tudes du Minist\u00e8re de\nl\u2019Industrie, ont bien d\u00e9crit l\u2019univers\u2018 sp\u00e9cifique des entreprises\nmoyennes. '\n\nCes entreprises constituent la trame du tissu socio-\n\u00e9conomique dont elles renforcent la coh\u00e9sion spatiale ; elles sont\nl\u2019\u00e9l\u00e9ment actif par excellence du d\u00e9veloppement local et de l\u2019am\u00e9na-\ngement du territoire.\n\n \n\nMais ces entreprises se heurtent aussi \u00e0 des contraintes\nparticuli\u00e8res qu\u2019il faut conna\u00eetre pour les attenuer.\n\nPour offrir aux PME les meilleures chances de d\u00e9veloppement,\nla politique macro\u00e9conomique ne suffit donc pas.\n\nNous devons r\u00e9fl\u00e9chir aux incitations, de caract\u00e8re micro-\n\u00e9conomique si l\u2019on veut, qui seraient les mieux appropri\u00e9es pour\nsurmonter ces handicaps. Il me semble \u00e0 cet \u00e9gard utile de travailler\ndans cinq directions, en ayant pour perspective de faire aboutir cette\nr\u00e9flexion \u00e0 l\u2019automne.\n\nIl faut tout d\u2019abord surmonter le paradoxe qui voit coexister\nun manque de main-d\u2019oeuvre qualifi\u00e9e avec un nombre trop \u00e9lev\u00e9 de\ndemandeurs d\u2019emploi.\n\nPlusieurs pistes \u00e9voqu\u00e9es aujourd\u2019hui paraissent int\u00e9res-\nsantes : je pense notamment \u00e0 la reconnaissance des qualifications\nobtenues par le biais de la formation continue et au rapprochement, sur\nle terrain, entre les entreprises et les \u00e9tablissements d\u2019enseignement.\n\nCe d\u00e9bat sur la formation, sur les qualifications est\nintimement li\u00e9 \u00e0 celui sur les r\u00e9mun\u00e9rations : dans ce domaine, le\ngouvernement souhaite un enrichissement des pratiques contractuelles,\nrespectueuses de la situation des branches et des entreprises. Encore\nfaut-il que la n\u00e9gociation progresse rapidement ; je fais confiance aux\npartenaires sociaux -et je fais ici appel \u00e0 vous, hommes d\u2019entreprises-\npour que le calendrier r\u00e9cemment propos\u00e9 par Jean-Pierre Soisson soit\nrespect\u00e9.\n\nEn second lieu vient le probl\u00e8me de l\u2019information. Les PME\nsont absorb\u00e9es\u00ebpar leur fonctionnement quotidien. Elles n\u2019ont pas le\ntemps ni souvent les moyens d\u2019\u00eatre suffisamment \u00e0 l\u2019\u00e9coute de leur\nenvironnement, que ce soit au niveau des technologies, des march\u00e9s, des\nr\u00e8glementations ou m\u00eame des modes d\u2019organisation.\n\nLe dispositif r\u00e9cemment mis en place des Fonds r\u00e9gionaux\nd\u2019aide au conseil a permis de toucher plus de 10.000 PMI ; les aides \u00e0\nla diffusion des techniques sont une autre r\u00e9ponse adapt\u00e9e \u00e0 ce\nprobl\u00e8me. '\n\nC\u2019est un domaine o\u00f9 nous pouvons encore progresser\nde mani\u00e8re \u00e0 ce que l\u2019information scientifique, technique ou commer-\nciale soit plus facilement accessible, plus efficacement utilis\u00e9e.\nL\u2019Etat n\u2019est pas seul concern\u00e9 mais bien. d\u2019autres collectivit\u00e9s\npubliques ainsi que les organes consulaires ou m\u00eame dans certains cas\ndes institutions financi\u00e8res sp\u00e9cialis\u00e9es.\n\nLe troisi\u00e8me axe concerne l\u2019exportation. Nos m\u00e9canismes\nd\u2019appui et d\u2019assurance donnent globalement satisfaction. Pourtant,\nnotre d\u00e9ficit industriel reste trop \u00e9lev\u00e9. Il est largement imputable \u00e0\nce que nous appelons le \"commerce courant\u201c et au nombre trop limit\u00e9 de\n\nPME-PMI recherchant des debouches a l ext\u00e9rieur. //1\u00ef5m\u00ee\u00e4\\\n\nK\n\n\u2018\\\"._._\n. /.\n\nwc\u00e4w 34,? :\u2014...-'\n\nl,\n\n./'\n\n \n\n-3-\n\nDes am\u00e9nagements de notre dispositif seront donc n\u00e9cessaires.\nJ\u2019ai r\u00e9cemment indiqu\u00e9 qu\u2019une r\u00e9orientation des cr\u00e9dits \u00e0 l\u2019exportation\nvers les PME-PMI paraissait souhaitable. Mais surtout, l\u2019essentiel est\nde permettre la prospection commerciale dans des conditions que\nn\u2019ob\u00e8rent pas des co\u00fbts prohibitifs ou des risques jug\u00e9s excessifs.\n\nDans cette optique, les soci\u00e9t\u00e9s de commerce international\nsont les partenaires irrempla\u00e7ables de vos entreprises, dans\nl\u2019industrie aussi bien que dans les services : elles mettent \u00e0 la\ndisposition des exportateurs potentiels la \"cha\u00eene de services\" qui\nouvre l'acc\u00e8s aux march\u00e9s \u00e9trangers. Il n\u2019y a pas de t\u00e2che plus\nurgente aujourd'hui, dans la perspective du grand march\u00e9 europ\u00e9en que\nde s\u2019engager hardiment dans cette direction.\n\nLa question du financement a naturellement retenu toute votre\nattention et votre r\u00e9flexion sur les fonds propres, sur le capital\nrisque, ou sur la fiscalit\u00e9 a sans doute m\u00fbri. C\u2019est un sujet auquel le\ngouvernement travaille \u00e9galement en se pr\u00e9parant \u00e0 faire ses choix dans\nle cadre de la Loi de Finances. Il le fait sans c\u00e9der au pessimisme que\nv\u00e9hiculent parfois des propos alarmistes.\n\nA mes yeux, les PME-PMI ne sont pas, en effet, moins perfor\u2014\nmantes que les grandes entreprises : les premi\u00e8res d\u00e9gagent une\nrentabilit\u00e9 \u00e9quivalente aux secondes, elles ont financ\u00e9 une croissance\nplus rapide de leurs investissements, les frais financiers repr\u00e9sentent\nune fraction comparable de la valeur ajout\u00e9e. w\n\nPrenons la question des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat. Une .\u00e9tude toute\nr\u00e9cente, \u00e0 laquelle la presse a fait \u00e9cho ce matin m\u00eame, \u00e9tablit que\nla taille est loin d\u2019\u00eatre le facteur d\u00e9terminant que l\u2019on croit\nsouvent. En fait, le co\u00fbt du cr\u00e9dit pour les PME est \u00e9troitement\nd\u00e9pendant de la sant\u00e9 financi\u00e8re de l\u2019entreprise, de la qualit\u00e9 de sa\ngestion, de la comp\u00e9tence de ses responsables financiers z quoi de plus\nnaturel puisque\u00efl\u2019ouverture d\u2018un cr\u00e9dit, c\u2019est le r\u00e9sultat d\u2019une n\u00e9go-\nciation pour laquelle il faut \u00eatre bien arm\u00e9 ?\n\nC\u2019est la raison pour laquelle je tiens \u00e0 saluer l\u2019initiative\nque viennent de prendre le Ministre de l\u2019Industrie, le Gouverneur de la\nBanque de France et le Pr\u00e9sident des Chambres de Commerce et\nd\u2019Industrie en signant il y a peu de jours une convention. Celle\u2014ci\npr\u00e9voit l\u2019organisation, dans les r\u00e9gions, de s\u00e9minaires de formation\ndes dirigeants de PME aux techniques r\u00e9centes de gestion financi\u00e8re :\nc\u2019est ce qui leur permettra de mieux tirer profit de ces techniques et\nfinalement d\u2019abaisser le co\u00fbt de leuns financements. -\n\nLa transmission des entreprises, enfin, est un enjeu\nfondamental pour la d\u00e9cennie qui commence. Plus de 60 % des PME auront\nen effet chang\u00e9 de propri\u00e9taire avant la fin du si\u00e8cle. .\n\nDes dispositions importantes ont d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es\npour faire en sorte que cette p\u00e9riode difficile pour l\u2019entreprise se\npasse le mieux possible. \u2019\n\nIl reste n\u00e9anmoins des am\u00e9liorations \u00e0 apporter \u00e0 nos r\u00e8gles\njuridiques et fiscales.\n\n \n\n \n\n-4-\n\nIl reste \u00e9galement \u00e0 renforcer l\u2019information des chefs\nd\u2019entreprises afin que leur succession soit mieux pr\u00e9par\u00e9e.\n\nVoil\u00e0, Mesdames et Messieurs, pourquoi le d\u00e9veloppement des\nPME-PMI est bien, en 1990, un th\u00e8me particuli\u00e8rement mobilisateur. La\nrencontre d\u2019aujourd\u2019hui a permis de faire le point des r\u00e9flexions de\nchacun, apr\u00e8s que d'importants rapports ont \u00e9t\u00e9 remis au Ministre de\nl\u2019Industrie et de l\u2019Am\u00e9nagement du Territoire et \u00e0 celui des Affaires\nEurop\u00e9ennes.\n\nL\u2019ensemble de ces id\u00e9es, de ces propositions est en cours\nd\u2019examen et ce travail devrait d\u00e9boucher \u00e0 la rentr\u00e9e prochaine, comme\nil est normal dans le calendrier gouvernemental, avec la pr\u00e9sentation\nde la Loi de Finances et du troisi\u00e8me plan pour l\u2019emploi.\n\nLes PME sont un chantier important de l\u2019action de mon\nGouvernement. De son c\u00f4t\u00e9, le pays attend du tissu de nos petites et\nmoyennes entreprises qu\u2019elles tirent profit d\u2019un environnement\n\u00e9conomique de nouveau favorable pour se mobiliser pour l\u2019innovation,\npour l\u2019emploi, pour l\u2019exportation.\n\nJe vous remercie.-- ,\nA. \\4Qeg-z/\n\n \n\n", "key_words": {"RREMIER": 1, "Monsieur": 3, "Michel": 1, "chance": 1, "raisons": 1, "imp\u00e9rieuses": 1, "parmi": 1, "d\u00e9plore": 2, "contretemps": 1, "parce": 1, "qualit\u00e9": 2, "d\u00e9ploy\u00e9": 1, "France": 2, "pr\u00e9cis\u00e9ment": 1, "Nahum": 1, "assurer": 1, "cette": 5, "surtout": 1, "compte": 1, "th\u00e8me": 2, "travaux": 1, "entreprises": 6, "petites": 2, "moyennes": 1, "atout": 1, "notre": 5, "gouvernement": 2, "soucieux": 1, "donner": 1, "meilleures": 2, "chances": 2, "message": 1, "plusieurs": 1, "membres": 1, "communiqu\u00e9": 1, "orientation": 1, "presque": 1, "r\u00e9alis\u00e9": 1, "cr\u00e9ations": 1, "depuis": 2, "Leurs": 1, "investissements": 1, "connu": 1, "Elles": 2, "active": 1, "reprise": 1, "croissance": 1, "observ\u00e9e": 1, "derni\u00e8res": 1, "entendent": 1, "tirer": 2, "meilleur": 1, "parti": 1, "favorable": 2, "telle": 1, "politique": 5, "macro\u00e9conomique": 2, "expression": 1, "plans": 1, "progr\u00e8s": 1, "Cette": 1, "r\u00e9sultats": 1, "observons": 1, "inflationnistes": 1, "excessives": 1, "\u00e9conomique": 1, "sociale": 2, "assagies": 1, "cr\u00e9dibilit\u00e9": 1, "mon\u00e9taire": 1, "force": 1, "monnaie": 1, "priorit\u00e9": 1, "donn\u00e9e": 1, "toutes": 1, "machines": 1, "aussi": 3, "hommes": 2, "respect\u00e9e": 1, "confiance": 2, "justice": 1, "anime": 1, "lutte": 1, "contre": 1, "renforce": 1, "coh\u00e9sion": 2, "situation": 2, "mod\u00e8le": 1, "caract\u00e9ristique": 1, "grandes": 2, "ainsi": 2, "autres": 1, "\u00e9tudes": 1, "Minist\u00e8re": 1, "d\u00e9crit": 1, "sp\u00e9cifique": 1, "constituent": 1, "trame": 1, "tissu": 2, "elles": 4, "renforcent": 1, "spatiale": 1, "actif": 1, "excellence": 1, "d\u00e9veloppement": 2, "local": 1, "heurtent": 1, "conna\u00eetre": 1, "offrir": 1, "suffit": 1, "devons": 1, "r\u00e9fl\u00e9chir": 1, "caract\u00e8re": 1, "seraient": 1, "mieux": 4, "appropri\u00e9es": 1, "semble": 1, "\u00e9gard": 1, "utile": 1, "ayant": 1, "perspective": 2, "faire": 4, "aboutir": 1, "surmonter": 1, "paradoxe": 1, "manque": 1, "qualifi\u00e9e": 1, "nombre": 2, "\u00e9lev\u00e9": 1, "pistes": 1, "\u00e9voqu\u00e9es": 1, "paraissent": 1, "pense": 1, "notamment": 1, "reconnaissance": 1, "biais": 1, "formation": 1, "continue": 1, "entre": 1, "\u00e9tablissements": 1, "d\u00e9bat": 1, "qualifications": 1, "celui": 2, "r\u00e9mun\u00e9rations": 1, "souhaite": 1, "enrichissement": 1, "pratiques": 1, "branches": 1, "n\u00e9gociation": 1, "progresse": 1, "rapidement": 1, "sociaux": 1, "appel": 1, "calendrier": 2, "r\u00e9cemment": 3, "propos\u00e9": 1, "Soisson": 1, "second": 1, "vient": 1, "probl\u00e8me": 1, "absorb\u00e9es\u00ebpar": 1, "fonctionnement": 1, "souvent": 1, "moyens": 1, "suffisamment": 1, "niveau": 1, "modes": 1, "dispositif": 2, "place": 1, "Fonds": 1, "conseil": 1, "permis": 2, "toucher": 1, "aides": 1, "diffusion": 1, "techniques": 3, "autre": 1, "r\u00e9ponse": 1, "adapt\u00e9e": 1, "domaine": 1, "pouvons": 1, "encore": 1, "mani\u00e8re": 1, "technique": 1, "facilement": 1, "efficacement": 1, "concern\u00e9": 1, "organes": 1, "consulaires": 1, "certains": 1, "institutions": 1, "financi\u00e8res": 1, "troisi\u00e8me": 2, "concerne": 1, "donnent": 1, "globalement": 1, "d\u00e9ficit": 1, "industriel": 1, "reste": 3, "largement": 1, "imputable": 1, "appelons": 1, "limit\u00e9": 1, "recherchant": 1, "debouches": 1, "am\u00e9nagements": 1, "seront": 1, "indiqu\u00e9": 1, "r\u00e9orientation": 1, "cr\u00e9dits": 1, "paraissait": 1, "permettre": 1, "prospection": 1, "commerciale": 1, "conditions": 1, "co\u00fbts": 1, "prohibitifs": 1, "risques": 1, "jug\u00e9s": 1, "soci\u00e9t\u00e9s": 1, "commerce": 1, "partenaires": 1, "irrempla\u00e7ables": 1, "services": 1, "mettent": 1, "exportateurs": 1, "potentiels": 1, "march\u00e9s": 1, "t\u00e2che": 1, "grand": 1, "march\u00e9": 1, "europ\u00e9en": 1, "hardiment": 1, "question": 2, "financement": 1, "naturellement": 1, "retenu": 1, "toute": 1, "votre": 1, "r\u00e9flexion": 1, "fonds": 1, "fiscalit\u00e9": 1, "doute": 1, "sujet": 1, "auquel": 1, "travaille": 1, "\u00e9galement": 2, "pr\u00e9parant": 1, "choix": 1, "cadre": 1, "c\u00e9der": 1, "pessimisme": 1, "parfois": 1, "propos": 1, "moins": 1, "premi\u00e8res": 1, "d\u00e9gagent": 1, "\u00e9quivalente": 1, "financ\u00e9": 1, "rapide": 1, "leurs": 1, "frais": 1, "financiers": 2, "fraction": 1, "comparable": 1, "valeur": 1, "laquelle": 3, "presse": 1, "matin": 1, "\u00e9tablit": 1, "taille": 1, "facteur": 1, "d\u00e9terminant": 1, "cr\u00e9dit": 1, "sant\u00e9": 1, "financi\u00e8re": 2, "comp\u00e9tence": 1, "responsables": 1, "r\u00e9sultat": 1, "raison": 1, "tiens": 1, "saluer": 1, "viennent": 1, "prendre": 1, "Ministre": 2, "Gouverneur": 1, "Pr\u00e9sident": 1, "Chambres": 1, "Commerce": 1, "signant": 1, "jours": 1, "s\u00e9minaires": 1, "dirigeants": 1, "r\u00e9centes": 1, "gestion": 1, "permettra": 1, "profit": 2, "leuns": 1, "transmission": 1, "d\u00e9cennie": 1, "effet": 1, "chang\u00e9": 1, "propri\u00e9taire": 1, "avant": 1, "dispositions": 1, "importantes": 1, "sorte": 1, "p\u00e9riode": 1, "difficile": 1, "n\u00e9anmoins": 1, "am\u00e9liorations": 1, "apporter": 1, "renforcer": 1, "succession": 1, "Mesdames": 1, "pourquoi": 1, "particuli\u00e8rement": 1, "point": 1, "r\u00e9flexions": 1, "apr\u00e8s": 1, "rapports": 1, "remis": 1, "Territoire": 1, "propositions": 1, "travail": 1, "devrait": 1, "d\u00e9boucher": 1, "rentr\u00e9e": 1, "normal": 1, "Finances": 1, "chantier": 1, "important": 1, "attend": 1, "tirent": 1, "nouveau": 1, "mobiliser": 1}}