{"id": "31_05_1988-Marseille", "date": "31_05_1988", "lieu": "Marseille", "longitude": 5.370367915973383, "latitude": 43.259333573211315, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_192_15_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "DISCOURS DU \u00c9MIER MINISTRE\n\n13h0 '\nMARSEILLE, le 31 Mai 1988\n\n_,...\u00e4_\n\ns \\\\\n1\n\n_ /\nNarlow'\u00ee\u00ff\n\nAmis de MARSEILLE et des Bouches-du-Rhone. nous voici donc\na nouveau r\u00e9unis. trois mois apr\u00e8s le grand rassemblement\nde la campagne pr\u00e9sidentielle-i\n\nMais que d'\u00e9v\u00e9nements en trois mois qui ont modifi\u00e9 les\nfronti\u00e8res traditionnelles du paysage politique\u2014i Et que\n\"d'\u00e9v\u00e9nements, ici, a MARSEILLE. qui sont autant de d\u00e9fis a\nrelever. Ah. Gaston DEFFERRE, comme J'imagine que tu aurais\npr\u00e9f\u00e9r\u00e9 que l'on parle de ta ville pour d'autres raisons\nqu'aujourd'hui\u2014i\n\nChers Amis, il faut que les 5 et 12 Juin, MARSEILLE redevienne\na l'unisson de la France qui a choisi. le 8-mai, la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9\net l'espoir\u2014l\n\nLa r\u00e9\u00e9lection de Fran\u00e7ois MITTERRAND. par une des majorit\u00e9s\nles plus fortes que l'on ait connues sous la V\u00e8me R\u00e9publique\na d'ores et\u201c d\u00e9j\u00e0 entrain\u00e9 une modification du paysage\npolitique. Les clivages anciens bougent, ils se' d\u00e9placent\nsous nos yeux.\n\nDans notre vieux pays a l'histoire mouvement\u00e9e, la distinction\nentre la gauche et la droite. c'est traditionnellement le\nparti du mouvement contre celui de l'immobilisme, le parti \u2018\ndu progr\u00e8s contre celui des privil\u00e8ges, le parti de 1a\nsolidarit\u00e9 contre celui de l\u2018argent.\n\n \n\nBien s\u00fbr ces lignes de partage demeurent - et le 8 mai ne\nles a pas effac\u00e9es.\n\nMais elles se sont d\u00e9plac\u00e9es. Et le mouvement. le propreS,\nla solidarit\u00e9, ne s'identifient pas a un seul parti. ils sont\ndevenus les valeurs de l'ensemble de la majorit\u00e9\npr\u00e9sidentielle \u2014 et meme auvdel\u00e0.\n\nL'ouverture est n\u00e9cessaire \u00e0 la modernisation de la vie\npolitique. Et cette ouverture. ceux qui l'ont faite, ce sont\nd'abord les six millions d'\u00e9lectrices et d'\u00e9lecteurs qui.\nentre le premier et le second tour de l'\u00e9lection\npr\u00e9sidentielle. se sont rassembl\u00e9s sur le nom de Fran\u00e7ois\nMITTERRAND.\n\nL'important. c'est de ne pas se tromper sur le sens \u00e0 donner\nau vote des Fran\u00e7ais. Il exprime a la fois un rejet - celui\nde l'intol\u00e9rance. des politiques d'exclusion, des\ncompromissions avec l'extr\u00e9misme - et une adh\u00e9sion aux valeurs\nque le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a constamment d\u00e9fendues\npendant sa campagne et qui sont celles de la d\u00e9mocratie.<:\u00ce\u00eem\u00ee\u00ee> \u2018\nEt je crois qu'ici, \u00e0 MARSEILLE, le refus des compromissions\navec l'extr\u00e9misme, c'est quelquechose qui a un sens. Vous\navez vu. depuis deux ans, ce que donne l'alliance de la droite\net wde l\u2018extr\u00eame\u2014droite dans la direction des affaires\nr\u00e9gionales. Ce sont les th\u00e8ses de l'extr\u00eame-droite- qui\npr\u00e9valent, en particulier peur ce qui concerne la politique\ndu logement, la politique sociale, la politique culturelle.\n\n \n\nCar. pour reprendre une recette fameuse. un volume de LE PEN\ndans cinq volumes de GAUDIN. ca a encore le ooOt du Front\nNational t Et c'est un pastis amer !\n\nAmis marseillais, je sais que vous \u00e9tes des gens\naccueillants : bien s\u00fbr. vous traitez ce pauvre M. BRUN, qui\nvient de LYON, avec un peu de condescendance. mais vous\nl\u2018accueillez quand m\u00eame a votre table. Pour ce qui est du\nmonsieur blond qui vient de Bretaone, permettez\u2014moi de vous\nle dire, vous devriez \u00e9tre plus regardants. Et vous savez,\n\"lui donner l'occasion de parader sur le stade-v\u00e9lodrome, on\nne peut pas dire que \u00e7a a port\u00e9 chance \u00e0 l'D.M. i\n\nll y a, dans l'attitude a l'\u00e9gard du Front National, un\ncrit\u00e8re qui est en train de devenir, au sein de ce que l'on\nappelle par commodit\u00e9 la droite, une ligne de d\u00e9marcation\n- j'emploie le mot a dessein \u2014 entre les r\u00e9publicains et les\n\nautres. ' (;;::\u00ce\u00ce>\nC'est a nous qu\u2018il appartient d\u00e9sormais de montrer qp\u00e6\u00cf\u00ce peut\n\nexister dans ce pays une majorit\u00e9 r\u00e9publicaine, qui soit a\n.1a fois stable. dynamique et pluraliste.\n\nUne majorit\u00e9 stable. parce que c\u2018est n\u00e9cessaire pour aborder\nles \u00e9ch\u00e9ances difficiles qui nous attendent, l'ouverture du\norand march\u00e9 unique europ\u00e9en de 1992. la modernisation de\nnotre \u00e9conomie dans la justice sociale, la bataille \u2014de\nl'emploi. '\n\n'Une majorit\u00e9 dynamique. car il nous faut r\u00e9pondre \u00e0 l'attente\ndu pays.\n\n \n\nJ'ai entendu, \u00e7a et l\u00e0, de fort bons esprits qui me disaient :\nvous auriez du vous pr\u00e9senter devant l'Assembl\u00e9e Nationale,\nexposer votre programme. et puis on aurait vot\u00e9 tel projet,\npeut\u2014etre tel autre, mais celui\u2014la. vraiment je ne sais pas...\nCroyez-vous qu'un grand pays comme le n\u00f4tre puisse avoir a\nsa t\u00e9te un gouvernement dont l'autorit\u00e9 aurait \u00e9t\u00e9 ainsi\nsoumise a ce que M. BARRE appelait \u2014 et il sait de quoi il\nparle \u2014 \"les \u00e9tats d'ame des uns et les calculs int\u00e9ress\u00e9s\ndes autres\" ? -\n\nVoila qui n 'aurait \u00e9t\u00e9 conforme ni a la lettre. ni a l'esprit\nde la Constitution de la V\u00e8me R\u00e9publique. Un gouvernement,\npour gouverner a besoin d' une majorit\u00e9 et pas seulement d'une\nabsence d'opposition. \u201c\u201d\u00cf\\\\\ni\nw\u2018ml\u2018iy j\nUne majorit\u00e9 stable, une majorit\u00e9 dynamique, mais_gg\u00e7 majorit\u00e9\npluraliste. Le 8 mai, les Fran\u00e7ais ont aussi rejet\u00e9 la\ntentation de mainmise d'un parti sur l'Etat. sur l'appareil\n\u00e9conomique et 'financier, sur les mass media. Et ils\n\nn'accepteront pas d'un autre ce qu'ils ont refus\u00e9 a celui-la.\n\nC'est pour cela que l'ouverture, ce n'est spas d'abord en 1\ntermes de portefeuilles minist\u00e9riels qu'elle s'exprime. Elle\n\nest avant tout une fonction d'\u00e9coute des autres et. d'\u00e9tat g\nd'esprit. \u2018\n\nEn 1986, la premi\u00e8re d\u00e9cision de M. CHIRAC avait \u00e9t\u00e9 de \u00ce\nremplacer le Secr\u00e9taire G\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement parce qu il\navait \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 par un Premier Ministre de gauche. J' ai\nconfirm\u00e9 dans ses fonctions le Secr\u00e9taire G\u00e9n\u00e9ral du\nGouvernement nomm\u00e9 par M. CHIRAC, comme Pierre MAUROY l'avait\nfait en 1981.\n\n \n\nL'impartialit\u00e9 de l'Etat ne se mesure pas seulement a des\nmots. elle se juge a des actes. Et Je crois moi. \u00e0 la loyaut\u00e9\nde l'administration des lors qu'elle est command\u00e9e avec\nclart\u00e9. avec d\u00e9termination et avec le respect de ses\ncomp\u00e9tences par le pouvoir politique.\n\nL'ouverture, c'est aussi l'envoi en Nouvelle\u2014Cal\u00e9donie d'une\nmission de dialogue. compos\u00e9e de personnalit\u00e9s d'opinions\net d'horizons vari\u00e9s. parfois m\u00eame oppos\u00e9s, mais anim\u00e9s d'un\n\u00e9gal souci de l\u2018int\u00e9r\u00eat national. La France a besoin d'unit\u00e9,\nla Nouvelle-Cal\u00e9donie a besoin de r\u00e9conciliation. Je ne veux\npas commenter ici ce soir ce qui s'y est pass\u00e9 depuis six\nsemaines car je crois essentiel que le r\u00e9tablissement de la\npaix civile en_ Nouvelle-Cal\u00e9donie cesse d'\u00e9tre un enjeu de\npolitique partisane en M\u00e9tropole. Vingt-cinq hommes sont morts\n\u2014 des gendarmes, des m\u00e9lan\u00e9siens - ils \u00e9taient les uns et\nles autres nos compatriotes. Et je vous demande de joindre\nvos voeux aux miens pour que la mission parvienne a renouer\nle fil t\u00e9nu qui s\u00e9pare le dialogue de la violence. '\u201d\u201d\u00b0\n\n \n\nL'ouverture, c'est encore la restauration de la cr\u00e9dibilit\u00e9\net de l'ind\u00e9pendance de la justice avec la nomination comme\nGarde des Sceaux d'un magistrat int\u00e8gre et respect\u00e9 de tous,\nM. ARPAILLANGE. Je n'insisterai pas sur des comparaisons troo\ncruelles. Mais il \u00e9tait vraiment temps que, s'agissant des\npouvoirs publics, la Place Vend\u00e9me, \u00e0 PARIS, soit l'adresse\ndu Minist\u00e8re de la Justice \u2014 et pas celle de bijouteries\nc\u00e9l\u00e8bres !\n\n \n\n \n\nM. ARPAILLANGE n'est pas socialiste. Il a \u00e9t\u00e9 le collaborateur\nde M. FOYER et de Mme Marie\u2014France GARAUD. Mais il place\nau-dessus de tout le respect de l'Etat de droit et l'int\u00e9grit\u00e9\ndu pouvoir judiciaire. Est\u2014ce que cette ouverture-la n'en\nvaut pas bien d'autres ?\n\nL'ouverture. ce sera \u00e9galement le respect retrouv\u00e9 des droits\ndu Parlement. Chaque ann\u00e9e, dans notre pays. on vote bon an,\nmal an une bonne centaine de lois. Une bonne partie d'entre\nelles ne sont pas appliqu\u00e9es parce qu'elles sont\ninapplicables, \u00e9labor\u00e9es avec pr\u00e9cipitation et une\ninsuffisante concertation. Une autre partie est remise en\ncause par la majorit\u00e9 suivante, parce qu'elles ont \u00e9t\u00e9\nadopt\u00e9es dans des conditions inutilement conflictuelles. Moins\nde lois, mais des lois qui changent davantage les conditions\nde vie r\u00e9elles de nos concitoyens, des lois vot\u00e9es par des\nmajorit\u00e9s plus larges que celle qui soutient habituellement\nl'action du Gouvernement. voil\u00e0 une ouverture qui comptera,\npour rassembler les Fran\u00e7ais.\n\nMais l'ouverture, c'est surtout \u00e0 l'\u00e9gard des pr\u00e9occupations\nquotidiennes des Fran\u00e7ais qu'elle doit se manifester. Le B mai\ndernier, la majorit\u00e9 a exprim\u00e9 son refus des cons\u00e9quences\ndu lib\u00e9ralisme sauvage, d'une France a deux vitesses, o\u00f9 l'on\nencourage les forts, les performants. ceux qui r\u00e9ussissent,\nceux qui exportent et o\u00f9 l\u2018on est impitoyable aux faibles.\na ceux qui partent dans la vie avec un handicap, avec une\n\nformation insuffisante. \"\u00f1\u00ee\u00ee\u00ab\\\n4\u20194 T/ONMp/\u00e2i/f\n\nEt je suis heureux de le dire ici. a MARSEILLE, devant Bernard\nIAPIE, qui m\u00e9me au nom de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle le combat\npour la modernisation \u00e9conomique dans la justice sociale.\n\n \n\nCe qui nourrit le vote Front National, c'est d'abord\nl'inqui\u00e9tude.\n\nL'inqui\u00e9tude devant la modernisation \u00e9conomique, qui commence\npar supprimer des emplois avant d'en cr\u00e9er, comme avant-hier\nla machine a vapeur a supprim\u00e9 des emplois dans les diligences\nou la marine a voile. Mais avons-nous su, mieux qu'avant\u2014nier,\naccompagner par la formation et la solidarit\u00e9 les\nreconversions n\u00e9cessaires ?\n\nRegardez ce qui ce passe en ce moment aux chantiers NORMED\n\u2018de la CIOTAT ou dans les Houill\u00e9res de Gardanne. Dans le\npremier cas, les travailleurs, naturellement inquiets de\nl\u2018avenir de leur entreprise, se sont mobilis\u00e9s. Deux memmbres\ndu Gouvernement, Louis LE'PENSEC et Jacques curateur,\ns'occupent activement de ce dossier et je ne doute pas que\nleurs efforts conjoints, dans l'esprit que j'ai dit, ne\nparviennent a apaiser la situation. Les Houill\u00e8res de\nGardanne, elles, ont besoin avant tout que se rouvre le\ndialogue entre la direction et les syndicats. Des contacts\nsont en cours \u00e0 cette fin et vous vous doutez bien que les\n\n/A\u2014\\\n\npouvoirs publics y sont tr\u00e8s attentifs. <:\u00ae\u201c\u00bb>\\\nMais, dans un cas comme 'dans l'autre. je veux \u00cb\u00cf\u0178g\u00ff/aux\nsalari\u00e9s concern\u00e9s que la d\u00e9marche du Gouvernement est\ntoujours la m\u00eame a l'\u00e9gard de ces situations tout ensemble\ndramatiques et symboliques. Elle consiste a prendre la mesure\ndes mutations n\u00e9cessaires mais en m\u00eame temps a veiller \u00e0 ce\nque les efforts demand\u00e9s a chacun ou impos\u00e9s par le cours\ndes choses ne soient pas insurmontables. Bref, a faire en\nsorte que la modernisation ne devienne pas le synonyme du\nd\u00e9sespoir. Qu'ils sachent que le Gouvernement tout entier\ny veillera.\n\n \n\nL'inqui\u00e9tude devant une crise qui dure depuis maintenant pres\nde quinze ans et dont la rigueur frappe d'abord les plus\nd\u00e9munis ceux \u00e0 qui l'on a supprim\u00e9 le remboursement a 100 r\ndes m\u00e9dicaments, ceux qui sont menac\u00e9s d'expulsion d'un\nlogement dont ils ne peuvent plus payer le loyer. ceux qui\nl'hiver attendent l'ouverture des \"restaurants du coeur\".\nAvons-nous su r\u00e9pondre, saurons\u2014nous r\u00e9pondre a cette\ninqui\u00e9tude la ?\n\nOui, le refus de la France a deux vitesses, c'est la volont\u00e9\n_que nul ne soit laiss\u00e9 au bord du chemin.\n\nLa France est un grand pays, qui a des atouts consid\u00e9rables\ndans le domaine de l\u2018espace avec Ariane. dans le domaine des\ntransports avec Airbus ou le lGV, dans le domaine de\nl'exploitation sous\u2014marine ou de la recherche\nagro\u2014alimentaire.\n\nMais la France ne pourra aborder victorieusement les d\u00e9fis\nde la fin de ce si\u00e8cle que si elle est forte. Elle ne sera\nforte que si elle est unie. Et elle ne sera unie que si elle\nest juste.\n\nC'est le sens des premi\u00e8res mesures prises ou annonc\u00e9es\\par\n\nmon Gouvernement : (\\\\g,,/j\n[YAIIONAL\u00c9\u00c9'\n\n\u2014 la cr\u00e9ation d'un revenu minimum d'insertion sociale, financ\u00e9\nen large partie par le r\u00e9tablissement de l'impdt sur les\ngrandes fortunes. afin que la solidarit\u00e9 de ceux QUI ont le\nplus aille a ceux qui ont le moins ;\n\n\u2014 le r\u00e9tablissement du remboursement a 100 Z pour les grands\nmalades les plus d\u00e9favoris\u00e9s.\n\n \n\n \n\nD'autres mesures suivront prochainement :\n\n\u2014 pour permettre aux organismes d'HLM d'entreprendre les\ntravaux indispensables au mieux \u00e9tre de nos concitoyens et\npour donner la priorit\u00e9 aux quartiers les plus d\u00e9grad\u00e9s ;\n\n\u2014 des ressources nouvelles seront d\u00e9gag\u00e9es pour financer les\nstages de formation professionnelle - dont les cr\u00e9dits\ns'arr\u00eataient au mois de mai 1988 i \u2014 et pour commencer \u00e0 faire\nde l'Education Nationale la priorit\u00e9 des priorit\u00e9s, en\nam\u00e9liorant le cadre de vie scolaire et en d\u00e9veloppant\nl'innovation p\u00e9dagogique. \u201c\u201c\u201d\u201c\n\n  \n \n\nMoins de grandes r\u00e9formes, plus de mesures concr\u00e8tes qui\nam\u00e9liorent le travail et la vie de chaque jour, voila\nl'ouverture que 'j'entends pratiquer a travers l'action\ngouvernementale, en direction de l'ensemble des Fran\u00e7aises\n.et des Fran\u00e7ais. De 1981 a 1986 nous avons r\u00e9concili\u00e9 les\nFran\u00e7ais avec leurs entreprises. Il s'agit maintenant de\nr\u00e9concilier l'Etat avec la Soci\u00e9t\u00e9.\n\nMais il faudra du temps et de la confiance pour lever cette\ninqui\u00e9tude. Et trop longtemps encore, elle se cristallisera\nsur la peur de l'autre, sur l'incompr\u00e9hension de l'\u00e9tranger,\nsur la volont\u00e9 d'exclure a son tour plus faible et plus d\u00e9muni\nque soiem\u00e9me.\n\nQuelle \u00e9trange aberration de l'histoire de la g\u00e9ographie que\nce soit ici. a Marseille, qu'un vol d'aventuriers se 'soit\nabattu, comme des oiseaux de proie. pour y r\u00e9pandre leur fiel\nde racisme et de x\u00e9nophobie !\n\n \n\n10.\n\nMarseille. ville-carrefour, ville-confluent, poumon de\nl'Europe. c'est-a-dire a la fois filtre et fournisseur\nd'oxyg\u00e8ne, accueillant les cultures mais aussi les richesses\ndu Sud et de l'0rient, les assimilant. les transformant.\nn\u2018est-ce pas la ce qui depuis plus de deux mille ans a fait\net votre force et votre destin ?\n\n0ui, je le sais i il est facile d'en parler de l'ext\u00e9rieur\nquand on n'est pas confront\u00e9 quotidiennement au choc des\nhabitudes et des modes de vie diff\u00e9rents, quand on n\u2018habite\npas des HLM trop sonores avec ceux qui ont un autre rythme\n'd'existence, quand vos enfants a l'\u00e9cole ne c\u00f4toient pas trop\nd'autres enfants pour qui l'apprentissage du Fran\u00e7ais est\nl'apprentissage d'une langue \u00e9trang\u00e8re. quand on ne se sent\npas exclu de son quartier comme d'un monde qu'on comprend\nde plus en plus mal.\n\nMais Marseille ne r\u00e9soudra pas les difficult\u00e9s de coexistence\nde communaut\u00e9s diff\u00e9rentes en se\u201c repliant sur elleem\u00e9me.\nL'Europe est en train de changer de pela. A cot\u00e9 de l'Europe\ndu Nord, encore prosp\u00e8re mais fragilis\u00e9e par son d\u00e9clin\nd\u00e9mographique. une Europe du Sud. s'affirme avec l'Italie\nqui rattrappe a grands pas les pays les plus d\u00e9velopp\u00e9s, et\ni'Espagne qui a trouv\u00e9 dans la d\u00e9mocratie politique les moyens\n\nde sa comp\u00e9titivit\u00e9 \u00e9conomique. //\u00ee\"a\\\\\n\n\\ \u00abv4 u;/\nDe cette Europe en devenir, Marseille a tous les atouts en\n\nmain pour devenir l'un des p\u00f4les essentiels. tous les atouts\ng\u00e9ographique, historique, culturel, \u00e9conomique. sauf un. Sauf\nla certitude de pouvoir puiser\u2018 en elle-m\u00eame le ressort du\nsursaut et de l'ouverture. D'autres grandes cit\u00e9s d'hier se\nsont ainsi laiss\u00e9es aller : Algues\u2014Mortes, Bruges, Venise.\nOui, assur\u00e9ment. il y a pour un grand port diff\u00e9rentes\nmani\u00e8res de s'ensabler.\n\n \n\n11.\n\nQuel immense d\u00e9fi a relever et a relever tous ensemble i Le\nGouvernement vous y aidera. mais il faut d'abord que vous\nvous rassembliez autour des valeurs essentielles qui animeront\nle sursaut r\u00e9publicain. J'\u00e9voquais en commen\u00e7ant le souvenir\nde Gaston DEFFERRE. Ce n'est pas trahir un secret que dire\nque Gaston DEFFERRE et moi n'avions pas toujours \u00e9t\u00e9 d'accord.\nNous avons eu des conflits et parfois des mots durs. Mais\nj'ai toujours respect\u00e9 en lui l'homme de courage et de\nconviction, le R\u00e9sistant, l'auteur de la loi-cadre qui e\u00fbt\n\u00e9vit\u00e9 bien des drames de la d\u00e9colonisation. Et lui a toujours\nveill\u00e9 dans ses fonctions de Pr\u00e9sident du Groupe\n'Parlementalre, a ce que les diff\u00e9rends ne portent pas atteinte\na l'unit\u00e9 fondamentale de l'ensemble des \u00e9lus socialistes.\n\nC'est au nom de ces souvenirs la, et au nom aussi des enjeux\nj qui sont devant nous - qui peut imaginer plus longtemps que\nle nom de Marseille soit associ\u00e9 a celui de LE PEN i - que\nje vous demande de vous rassembler pour \u00e9tre vous-m\u00eames des\nrassembleurs.\n\nJe compte sur toi. Michel PEZET, sur toi Philippe SANMARCG,\nsur toi aussi Robert VIGUUROUX et sur toi encore Yves VIDAL,\net sur vous tous chers-amis et camarades pour gagner ensemble\nla bataille des l\u00e9gislatives qui pr\u00e9parera d'autres victoires.\n\ne\" :o\n\n   \n     \n   \n\n%0 N .2. :\u00ce\nLa deuxi\u00e8me ville de France doit \u00e9tre le symbole du\n\nrassemblement de tous ceux qui refusent et l'extr\u00e9misme; et\nles politiques d\u2018exclusion, qui sont pr\u00e9ts a oeuvrer ensemble\npour une France plus juste plus solidaire, plus fraternelle.\n\n \n\n12.\n\nL'attente consid\u00e9rable que traduit la confiance des Francais\na l'\u00e9gard du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et du Gouvernement\nque je dirige. est la seule chose qui puisse dans la p\u00e9riode\nqui s'ouvre, m'effrayer un peu.\n\nComment ne pas d\u00e9cevoir cette attente, alors que pourtant\nles difficult\u00e9s \u00e9conomiques sont loin d'avoir disparu du seul\nfait de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle ?\n\nComment r\u00e9pondre a cet espoir, alors que certaines des mesures\nque nous engageons, dans le domaine de la formation, par\nExemple, ne feront sentir leurs effets qu'a moyen terme ?\n\nIl nous faut transformer cette confiance en dur\u00e9e, car rendre\nau pays sa coh\u00e9sion sociale, son unit\u00e9 morale et sa force\n\u00e9conomique prendra n\u00e9cessairement du temps.\n\nCe temps, c'est une majorit\u00e9 parlementaire stable, ouverte\net a votre \u00e9coute qui peut nous la donner.\n\nRassemblez-vous derri\u00e8re les candidats de la majorit\u00e9\npr\u00e9sidentielle et ensemble nous ferons une France plus unie\net plus rayonnante.\n\n \n\n \n\n", "key_words": {"DISCOURS": 1, "\u00c9MIER": 1, "MARSEILLE": 2, "voici": 1, "nouveau": 1, "trois": 2, "apr\u00e8s": 1, "grand": 4, "campagne": 2, "modifi\u00e9": 1, "traditionnelles": 1, "paysage": 1, "autant": 1, "d\u00e9fis": 1, "Gaston": 3, "comme": 7, "parle": 1, "ville": 2, "France": 9, "r\u00e9\u00e9lection": 1, "Fran\u00e7ois": 1, "fortes": 1, "connues": 1, "entrain\u00e9": 1, "modification": 1, "clivages": 1, "anciens": 1, "notre": 2, "vieux": 1, "gauche": 1, "traditionnellement": 1, "mouvement": 1, "contre": 3, "celui": 4, "parti": 3, "progr\u00e8s": 1, "lignes": 1, "partage": 1, "demeurent": 1, "elles": 1, "valeurs": 2, "n\u00e9cessaire": 2, "modernisation": 5, "cette": 6, "millions": 1, "premier": 1, "second": 1, "rassembl\u00e9s": 1, "tromper": 1, "exprime": 1, "rejet": 1, "politiques": 2, "adh\u00e9sion": 1, "Pr\u00e9sident": 3, "R\u00e9publique": 2, "constamment": 1, "celles": 1, "crois": 3, "refus": 3, "quelquechose": 1, "depuis": 4, "donne": 1, "direction": 3, "th\u00e8ses": 1, "particulier": 1, "concerne": 1, "politique": 3, "reprendre": 1, "recette": 1, "volume": 1, "volumes": 1, "encore": 4, "pastis": 1, "traitez": 1, "pauvre": 1, "quand": 4, "votre": 5, "blond": 1, "vient": 1, "devriez": 1, "donner": 2, "parader": 1, "port\u00e9": 1, "chance": 1, "Front": 2, "train": 2, "commodit\u00e9": 1, "ligne": 1, "dessein": 1, "entre": 2, "r\u00e9publicains": 1, "appartient": 1, "d\u00e9sormais": 1, "montrer": 1, "qp\u00e6\u00cf\u00ce": 1, "majorit\u00e9": 10, "dynamique": 1, "parce": 4, "\u00e9ch\u00e9ances": 1, "difficiles": 1, "march\u00e9": 1, "unique": 1, "europ\u00e9en": 1, "\u00e9conomie": 1, "justice": 3, "bataille": 2, "r\u00e9pondre": 3, "esprits": 1, "disaient": 1, "auriez": 1, "pr\u00e9senter": 1, "devant": 5, "aurait": 2, "vraiment": 2, "n\u00f4tre": 1, "puisse": 2, "avoir": 1, "gouvernement": 1, "BARRE": 1, "appelait": 1, "\u00e9tats": 1, "calculs": 1, "conforme": 1, "Constitution": 1, "gouverner": 1, "besoin": 4, "seulement": 2, "Fran\u00e7ais": 3, "aussi": 5, "rejet\u00e9": 1, "mainmise": 1, "autre": 3, "refus\u00e9": 1, "portefeuilles": 1, "minist\u00e9riels": 1, "avant": 3, "fonction": 1, "autres": 2, "premi\u00e8re": 1, "d\u00e9cision": 1, "CHIRAC": 1, "avait": 1, "Secr\u00e9taire": 2, "G\u00e9n\u00e9ral": 2, "Gouvernement": 4, "nomm\u00e9": 2, "Premier": 1, "Ministre": 1, "fonctions": 2, "Pierre": 1, "MAUROY": 1, "mesure": 1, "command\u00e9e": 1, "d\u00e9termination": 1, "respect": 3, "pouvoir": 3, "compos\u00e9e": 1, "personnalit\u00e9s": 1, "parfois": 2, "anim\u00e9s": 1, "souci": 1, "commenter": 1, "pass\u00e9": 1, "essentiel": 1, "r\u00e9tablissement": 3, "civile": 1, "cesse": 1, "enjeu": 1, "partisane": 1, "hommes": 1, "m\u00e9lan\u00e9siens": 1, "\u00e9taient": 1, "demande": 2, "voeux": 1, "miens": 1, "mission": 1, "parvienne": 1, "s\u00e9pare": 1, "dialogue": 1, "restauration": 1, "nomination": 1, "Sceaux": 1, "magistrat": 1, "int\u00e8gre": 1, "respect\u00e9": 2, "comparaisons": 1, "\u00e9tait": 1, "temps": 3, "Place": 1, "Minist\u00e8re": 1, "Justice": 1, "celle": 2, "ARPAILLANGE": 1, "FOYER": 1, "droit": 1, "\u00e9galement": 1, "retrouv\u00e9": 1, "Chaque": 1, "bonne": 2, "centaine": 1, "partie": 3, "appliqu\u00e9es": 1, "\u00e9labor\u00e9es": 1, "pr\u00e9cipitation": 1, "remise": 1, "conditions": 1, "inutilement": 1, "changent": 1, "davantage": 1, "r\u00e9elles": 1, "vot\u00e9es": 1, "larges": 1, "soutient": 1, "voil\u00e0": 1, "ouverture": 1, "rassembler": 2, "surtout": 1, "exprim\u00e9": 1, "lib\u00e9ralisme": 1, "exportent": 1, "impitoyable": 1, "partent": 1, "heureux": 1, "pr\u00e9sidentielle": 2, "\u00e9conomique": 1, "nourrit": 1, "supprimer": 1, "emplois": 2, "machine": 1, "vapeur": 1, "supprim\u00e9": 2, "marine": 1, "mieux": 2, "formation": 2, "solidarit\u00e9": 2, "n\u00e9cessaires": 2, "passe": 1, "moment": 1, "chantiers": 1, "CIOTAT": 1, "Houill\u00e9res": 1, "naturellement": 1, "inquiets": 1, "Louis": 1, "Jacques": 1, "activement": 1, "dossier": 1, "doute": 1, "efforts": 2, "apaiser": 1, "Houill\u00e8res": 1, "rouvre": 1, "cours": 1, "doutez": 1, "publics": 1, "concern\u00e9s": 1, "d\u00e9marche": 1, "situations": 1, "consiste": 1, "prendre": 1, "mutations": 1, "veiller": 1, "demand\u00e9s": 1, "chacun": 1, "impos\u00e9s": 1, "choses": 1, "soient": 1, "faire": 1, "devienne": 1, "synonyme": 1, "sachent": 1, "crise": 1, "maintenant": 2, "quinze": 1, "rigueur": 1, "frappe": 1, "remboursement": 2, "menac\u00e9s": 1, "peuvent": 1, "payer": 1, "attendent": 1, "laiss\u00e9": 1, "atouts": 2, "domaine": 4, "Airbus": 1, "pourra": 1, "aborder": 1, "victorieusement": 1, "si\u00e8cle": 1, "premi\u00e8res": 1, "mesures": 3, "prises": 1, "cr\u00e9ation": 1, "revenu": 1, "minimum": 1, "large": 1, "aille": 1, "moins": 1, "suivront": 1, "prochainement": 1, "permettre": 1, "organismes": 1, "indispensables": 1, "concitoyens": 1, "priorit\u00e9": 2, "quartiers": 1, "d\u00e9grad\u00e9s": 1, "ressources": 1, "nouvelles": 1, "seront": 1, "d\u00e9gag\u00e9es": 1, "financer": 1, "professionnelle": 1, "commencer": 1, "Nationale": 1, "cadre": 1, "scolaire": 1, "grandes": 2, "concr\u00e8tes": 1, "travail": 1, "chaque": 1, "pratiquer": 1, "travers": 1, "avons": 2, "r\u00e9concili\u00e9": 1, "leurs": 2, "faudra": 1, "confiance": 3, "lever": 1, "longtemps": 2, "volont\u00e9": 1, "faible": 1, "\u00e9trange": 1, "aberration": 1, "g\u00e9ographie": 1, "oiseaux": 1, "r\u00e9pandre": 1, "racisme": 1, "x\u00e9nophobie": 1, "poumon": 1, "filtre": 1, "accueillant": 1, "cultures": 1, "mille": 1, "force": 1, "destin": 1, "facile": 1, "parler": 1, "confront\u00e9": 1, "quotidiennement": 1, "modes": 1, "sonores": 1, "enfants": 2, "c\u00f4toient": 1, "langue": 1, "exclu": 1, "quartier": 1, "monde": 1, "Marseille": 3, "r\u00e9soudra": 1, "difficult\u00e9s": 2, "communaut\u00e9s": 1, "diff\u00e9rentes": 1, "repliant": 1, "changer": 1, "prosp\u00e8re": 1, "fragilis\u00e9e": 1, "Europe": 2, "rattrappe": 1, "grands": 1, "trouv\u00e9": 1, "d\u00e9mocratie": 1, "comp\u00e9titivit\u00e9": 1, "devenir": 1, "p\u00f4les": 1, "certitude": 1, "ressort": 1, "cit\u00e9s": 1, "ainsi": 1, "laiss\u00e9es": 1, "aller": 1, "immense": 1, "relever": 2, "ensemble": 2, "rassembliez": 1, "autour": 1, "essentielles": 1, "sursaut": 1, "commen\u00e7ant": 1, "trahir": 1, "secret": 1, "DEFFERRE": 1, "toujours": 2, "conflits": 1, "courage": 1, "drames": 1, "diff\u00e9rends": 1, "portent": 1, "fondamentale": 1, "souvenirs": 1, "imaginer": 1, "associ\u00e9": 1, "compte": 1, "Michel": 1, "Philippe": 1, "Robert": 1, "VIGUUROUX": 1, "camarades": 1, "gagner": 1, "l\u00e9gislatives": 1, "pr\u00e9parera": 1, "deuxi\u00e8me": 1, "symbole": 1, "refusent": 1, "pr\u00e9ts": 1, "oeuvrer": 1, "juste": 1, "consid\u00e9rable": 1, "traduit": 1, "seule": 1, "chose": 1, "d\u00e9cevoir": 1, "alors": 2, "\u00e9conomiques": 1, "disparu": 1, "certaines": 1, "feront": 1, "sentir": 1, "effets": 1, "moyen": 1, "terme": 1, "transformer": 1, "coh\u00e9sion": 1, "unit\u00e9": 1, "morale": 1, "prendra": 1, "n\u00e9cessairement": 1, "parlementaire": 1, "\u00e9coute": 1, "derri\u00e8re": 1, "candidats": 1, "ferons": 1}}