{"id": "25_02_1994-Fontenay-le-Comte", "date": "25_02_1994", "lieu": "Fontenay-le-Comte", "longitude": -0.8029298979591833, "latitude": 46.460812142857144, "typologie": "discours dactylographie", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_206_09_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "Discours de Michel ROCARD\n\u00e0 Fontenay\u2014le-Comte (Vend\u00e9e), le 25 f\u00e9vrier 1994\n\nMesdames, Messieurs, chers Amis, W\n\nK ..\u00cf\u2018,\u00ce\u2018\u00cf\u2018\\..\nv \u2018 H K\n.4: )\n\nC'est avec beaucoup de plaisir que\u00ffai choisi de r\u00e9pondre \u00e0 votre\ninvitation, transmise par Jean-Louis BERLAND, votre tr\u00e8s actif Premier\nSecr\u00e9taire F\u00e9d\u00e9ral. Il m\u2019a dit \u201dIl faut venir l\u00e0 o\u00f9 c\u2019est dur de se battre pour\n\nnos valeurs\u201d. Avec cet argument, il savait que je ne pouvais pas r\u00e9sister !\n\nJ\u2019avais en m\u00e9moire le tonus du cort\u00e8ge de la Vend\u00e9e le 16 janvier\nlorsque nous d\u00e9filions tous ensemble, par centaines de milliers, pour 1a\nd\u00e9fense de l\u2019\u00e9cole publique, de l\u2019\u00e9cole la\u00efque, de l\u2019\u00e9cole de la R\u00e9publique !\n\nJe savais qu\u2019en venant ce soir \u00e0 Fontenay-le-Comte, j\u2019allais\nretrouver Jean-Claude REMAUD, votre Conseiller g\u00e9n\u00e9ral, Jacques\nAUXIETTE, le Maire de La Roche-sur-Yon, et puis aussi Jean MALLET, le\nMaire de Puy de Serre, avec qui je partage depuis bien des ann\u00e9es\nmaintenant tant de souvenirs de combats militants.\n\nEt puis, je savais que vous seriez l\u00e0 vous tous qui refusez que la\nVend\u00e9e soit r\u00e9duite \u00e0 l\u2019image du pass\u00e9, \u00e0 l\u2019image d\u2019un vicomte.\n\nC\u2019est ce que vous refusez, c\u2019est ce \u00e0 quoi nous nous opposons.\n\nQue doit \u00eatre aujourd\u2019hui l\u2019opposition ? C\u2019est une question qui\nm\u2019est souvent pos\u00e9e.\n\nJe crois que 1e fil directeur qui doit nous conduire, c\u2019est l\u2019int\u00e9r\u00eat\ng\u00e9n\u00e9ral de la France, des fran\u00e7aises et des fran\u00e7ais. Cela interdit la critique\npour la critique, mais cela demande aussi de l\u2019exigence et du courage chaque\nfois qu\u2019il en va justement de l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral.\n\nJe prendrai trois probl\u00e8mes qui sont au coeur du d\u00e9bat politique :\nl\u2019Ecole, l\u201d\u2019Etat\u2014Balladur\u201d selon la formule d\u00e9j\u00e0 courante, autrement dit la\nmani\u00e8re dont nous sommes gouvern\u00e9s, l\u2019emploi enfin et surtout qui doit\n\u00eatre le coeur de notre projet.\n\n \n\n2\n\nSur ces trois projets, comme sur d\u2019autres, je voudrais que vous\ngardiez toujours un crit\u00e8re pour appr\u00e9cier simplement la politique de la\ndroite, pour en discuter avec vos amis, vos voisins, vos cousins, qu\u2019il faut\nencore convaincre : faire _ _\n\n \n\nNe jugez pas sur ce qu\u2019ils disent, jugez sur ce qu\u2019ils font ! \" \u00e7 2\u2019 ,/\n\nA vous de juger sur l\u2019\u00e9cole si ce gouvernement a une politique de\npromotion de l\u2019\u00e9cole publique, ou une politique de casse de l\u2019\u00e9cole, de la\nformation des jeunes, de l\u2019avenir des fran\u00e7ais !\n\nNous \u00e9tions nombreux 1e 16 janvier. Nombreux et divers, car si les\nsocialistes ont toujours \u00e9t\u00e9 au premier rang des d\u00e9fenseurs de l\u2019\u00e9cole\npublique, ils ne sont pas les seuls, et c\u2019est tant mieux. C\u2019est dans tous les\nsecteurs de 1a soci\u00e9t\u00e9, sur la totalit\u00e9 du territoire, dans beaucoup de familles\npolitiques diff\u00e9rentes qu\u2019on sait que si la R\u00e9publique a b\u00e2ti l\u2019\u00e9cole, l\u2019\u00e9cole a\nb\u00e2ti la R\u00e9publique. C\u2019est partout qu\u2019on mesure combien il est\nparticuli\u00e8rement Vital aujourd\u2019hui de d\u00e9fendre l\u2019enseignement de\nl\u2019int\u00e9gration, de l\u2019apprentissage des valeurs qui nous font vivre ensemble.\nC\u2019est partout qu\u2019on pressent les querelles qu\u2019aurait provoqu\u00e9 dans toutes les\ncommunes de France l\u2019application de cette loi indigne.\n\nL\u2019\u00e9galit\u00e9 continue des chances. L\u2019\u00e9galit\u00e9 des chances, c\u2019 est l\u2019\u00e9cole qui\n1a donne. Nous, notre politique, c\u2019est que l\u2019\u00e9cole publique doit pouvoir faire\nencore mieux qu\u2019elle ne fait, d\u2019autre part, l\u2019\u00e9cole ne suffit pas. C\u2019est tout au\nlong de la vie que chacun doit se voir offrir la chance de trouver sa place\ndans la soci\u00e9t\u00e9, ou de la reprendre s\u2019il l\u2019a passag\u00e8rement perdue. D\u2019o\u00f9 l\u2019id\u00e9e\nd\u2019\u00e9galit\u00e9 continue des chances.\n\nMais, m\u00eame pour s\u2019en tenir \u00e0 l\u2019\u00e9cole seule, le gouvernement ouvre\naujourd'hui une concertation. Il \u00e9tait temps ! Pour l\u2019amener \u00e0 \u00e7a, il a fallu\nqu\u2019il commence par agresser l\u2019\u00e9cole publique, puis par subir un \u00e9chec\ncuisant, puis par susciter une manifestation gigantesque. Avant tout cela,\navait-i1 marqu\u00e9 le moindre int\u00e9r\u00eat pour l\u2019\u00e9cole publique ? Non. Sans tout\ncela, aurait-il marqu\u00e9 le moindre int\u00e9r\u00eat pour l\u2019\u00e9cole publique ? Non. Alors,\npouvons-nous croire \u00e0 la sinc\u00e9rit\u00e9 de l\u2019int\u00e9r\u00eat qu\u2019il pr\u00e9tend marquer\naujourd\u2019hui ? Je vous laisse la r\u00e9ponse.\n\nCe que je sais, moi, c\u2019est que nous devons le prendre au mot. Nous\navons fait un effort budg\u00e9taire sans pr\u00e9c\u00e9dent au profit de l\u2019\u00e9cole et de\nl\u2019universit\u00e9. Il s\u2019est \u00e9lev\u00e9 \u00e0 pr\u00e8s de 80 milliards de francs. Et, pourtant, il n\u2019a\n\u00e9videmment pas suffi \u00e0 r\u00e9gler tous les probl\u00e8mes. Alors, je dis aujourd\u2019hui\nque si le gouvernement veut vraiment \u00eatre \u00e0 la hauteur de la situation, son\neffort doit \u00eatre au moins \u00e9quivalent sur le plan budg\u00e9taire. A 80 milliards,\ncela devient s\u00e9rieux. En-dessous, c\u2019est de la poudre aux yeux.\n\n \n\n \n\n3\n\nL\u2019effort budg\u00e9taire ne r\u00e9glera pas tout. Mais, rien ne se r\u00e9glera sans\nun nouvel effort budg\u00e9taire de cette ampleur. Or, il en va de l\u2019avenir de nos\nenfants. Et, l\u2019avenir de nos enfants, c\u2019est celui de la France.\n\nJe ne peux pas, ce soir, d\u00e9velopper tout ce qu\u2019il yaurait lieu de dire.\nCe que je veux vous exprimer avant tout, c\u2019est qu\u2019il n\u2019y a pas de fatalit\u00e9 \u00e0\nnos difficult\u00e9s actuelles. C\u2019est que nos difficult\u00e9s s\u2019aggravent toutes dans\nune politique d\u2019ins\u00e9curit\u00e9 sociale, tandis qu\u2019elles pourraient se r\u00e9soudre\ntoutes, plus ou moins vite, dans une politique r\u00e9aliste de justice sociale.\n\nA vous de juger, deuxi\u00e8me sujet, sur ce que l\u2019on appelle partout\nd\u00e9j\u00e0 1a mise en place de l\u201d\u2019Etat-Balladur\u201d.\n\nL\u2019actualit\u00e9, la semaine derni\u00e8re, a mis en lumi\u00e8re ce qu\u2019il faut bien\nappeler le scandale \u201dCanal Plus\u201d. La d\u00e9mission forc\u00e9e des pr\u00e9sidents de\nFrance T\u00e9l\u00e9vision, de Radio France d\u2019Outre\u2014Mer, de la Soci\u00e9t\u00e9 Fran\u00e7aise de\n\nProduction, avait moins attir\u00e9 l\u2019attention. K/ * \u00ee' -\\\\\n\nMais, ici, avec Canal Plus, il s\u2019agit d\u2019un\u00eb\u201c\"cha\u00eene priv\u00e9e qui a\nparticuli\u00e8rement bien r\u00e9ussi dans la p\u00e9riode pass\u00e9e, qui est un fleuron de\nl\u2019industrie audiovisuelle fran\u00e7aise. Ne pouvant rien reprocher\nexplicitement \u00e0 son pr\u00e9sident, le gouvernement a tout simplement\ncommenc\u00e9 par changer la loi, ce qui a permis que se noue une alliance\nfinanci\u00e8re men\u00e9e par les amis proches de M. BALLADUR, toujours les\nm\u00eames amis, pour assister enfin, en toute hypocrisie, \u00e0 la conclusion\n\nlogique, le d\u00e9part contraint d\u2019Andr\u00e9 ROUSSELET.\n\nl\n\u2018 /\n\nLe coup leur a paru habile. Mais, il l\u2019\u00e9tait sans doute trop l Car\npersonne, ni \u00e0 gauche ni \u00e0 droite, n\u2019a pu croire que le Premier Ministre ait\n\u00e9t\u00e9 inform\u00e9 en lisant son journal ! Il traduit en tout cas une m\u00e9thode et un\nesprit. Il y a cependant plus grave, car ce coup traduit aussi un projet.\n\nJ\u2019ai d\u00e9j\u00e0 eu l\u2019occasion de dire que la France n\u2019est pas faite pour \u00eatre\ngouvern\u00e9e par une trentaine d\u2019hommes qui, assur\u00e9s du pouvoir politique,\ntiennent toute la banque, l\u2019essentiel de l\u2019assurance, l\u2019essentiel de l\u2019industrie,\net presque tout l\u2019audiovisuel aujourd\u2019hui. Ce capitalisme des conseils\nd\u2019administration n\u2019est pas sans rappeler les moeurs financi\u00e8res du Second\nEmpire, que Gambetta avait d\u00e9nonc\u00e9 avec force, et que Zola avait d\u00e9peint\navec talent !\n\nMais, nous ne laissons pas \u00e9garer par les p\u00e9rip\u00e9ties visibles ! Car, il\ns\u2019agit rien de moins pour M. BALLADUR et le RPR que de marquer le\ncapitalisme fran\u00e7ais d\u2019une empreinte profond\u00e9ment partisane. Les\nprivatisations, dont M. BALLADUR s\u2019est fait une sp\u00e9cialit\u00e9 depuis 1986,\n_ prennent ainsi tout leur sens.\n\n \n\n4\n\nL'observation des privatisations d\u00e9j\u00e0 r\u00e9alis\u00e9es et \u00e0 venir est\nparticuli\u00e8rement significative. Il a plusieurs constantes. D\u2019abord, nommer\n\u00e0 la t\u00eate de l\u2019entreprise \u00e0 privatiser'un ami politique et composer le \"noyau\ndur\u201d si possible avec d\u2019autres amis. Ensuite, le Pr\u00e9sident Directeur G\u00e9n\u00e9ral\nnomm\u00e9 choisit ses administrateurs et les actionnaires qui comptent. Les\nentreprises retenues ne sont que les entreprises prosp\u00e8res. Pour \u00eatre certain\ndu succ\u00e8s des privatisations, un prix attractif est propos\u00e9 entre 15 et 20 % au-\ndessous de 1a valeur r\u00e9elle des actions. Avec de telles m\u00e9thodes, c\u2019est bien\nune confr\u00e9rie d\u2019amis politiques, dont les groupes seront li\u00e9s par des\nrelations financi\u00e8res fortes, qui dominera la sc\u00e8ne sans aucun contre-\npouvoir !\n\nNotre jugement doit \u00eatre sans ambigu\u00eft\u00e9s. Ce projet pr\u00e9sente un\ndanger pour la d\u00e9mocratie en confisquant des pouvoirs essentiels de\nd\u00e9cision. Mais, en plus, ces montages se r\u00e9v\u00e9leront dangereux et inefficaces.\nPensez-\u201dvous que cette soci\u00e9t\u00e9 dirigeante \u00e9triqu\u00e9e, faite d\u2019amis politiques et\nd\u2019oblig\u00e9s, pourra s\u2019adapter, montrera le dynamisme n\u00e9cessaire dans la lutte\nindustrielle mondiale ! Au total, ces privatisations ne se font m\u00eame pas\ntoujours dans l\u2019int\u00e9r\u00eat des entreprises.\n\nQui peut croire que ce \"capitalisme de fauteuils\u201d sera \u00e0 la hauteur\ndu d\u00e9fi de l\u2019emploi ? Permettez-moi d\u2019en douter. Le cr1t\u00e8re financier risque\nbien d\u2019\u00eatre le seul qui soit reconnu! / \u2018- \u00c7 )\n\nTroisi\u00e8me sujet. A vous dejuger de la politique/de M. BALLADUR\nsur l\u2019emploi ou surtout sur le ch\u00f4mage.\n\nL\u2019\u00e9quation de M. BALLADUR est simple : 120 milliards de\npr\u00e9l\u00e8vement sur le pouvoir d\u2019achat des Fran\u00e7ais + 80 milliards d\u2019all\u00e8gement\ndes charges des entreprises = trois cent mille ch\u00f4meurs suppl\u00e9mentaires.\nVoil\u00e0 le bilan vrai de celui qui est consid\u00e9r\u00e9 comme un bon Premier\nMinistre. Qu\u2019est-ce que ce serait s\u2019il \u00e9tait mauvais !\n\nEn fait, ce gouvernement n\u2019 a pas pris la mesure du probl\u00e8me et,\nfaute de s \u2019attaquer aux causes, il ne peut \u00e9videmment pas contribuer \u00e0 le\nr\u00e9soudre. Je dis bien contribuer car, malheureusement, je ne peux pas en\ndemander plus. Je sais bien, et nous le savons tous, que la meilleure des\npolitiques publiques ne peut pas suffire \u00e0 r\u00e9sorber le ch\u00f4mage. Mais au\nmoins peut-elle y aider. Or, c\u2019est tr\u00e8s loin d\u2019\u00eatre le cas.\n\nQue nous ayons besoin d\u2019une reprise \u00e9conomique, c\u2019est une\n\u00e9vidence. Et BALLADUR se borne \u00e0 l\u2019attendre. Sa seule action, c \u2019est de\ncroiser les doigts dans l\u2019espoir que la reprise viendra avant 1a prochaine\npr\u00e9sidentielle. Or, non seulement, il ne fait rien pour la provoquer, mais il\nfait tout pour la retarder.\n\n \n\n \n\n5\n\nQui cr\u00e9e les emplois ? Les entreprises. Quand les entreprises cr\u00e9ent-\nelles des emplois ? Quand elles ont des commandes. Quand ont-elles des\ncommandes ? Quand les Fran\u00e7ais consomment. Et quand les Fran\u00e7ais\nconsomment-ils ? Quand ils ont suffisamment de pouvoir d\u2019achat, et ne\nsont pas trop inquiets du lendemain.\n\nAlors, il n\u2019y a pas besoin d\u2019\u00eatre grand-clerc pour comprendre que,\npour favoriser la relance, il ne faut pas ponctionner abusivement le\npouvoir d\u2019achat des Fran\u00e7ais par des augmentations fortes et g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9es. Il\nn\u2019y a pas besoin d'\u00eatre agr\u00e9g\u00e9 de gestion pour comprendre que ce n\u2019est pas\nparce qu\u2019on abaissera le co\u00fbt du travail qu\u2019un patron embauchera un salari\u00e9\nauquel i1 n\u2019a pas de travail \u00e0 donner faute de commandes suffisantes.\n\nTout cela, c\u2019est pourtant ce que ce gouvernement refuse de\ncomprendre. L\u00e0 o\u00f9 il faut des Vitamines, il administre des calmants. L\u00e0 o\u00f9\nil faut stimuler, il administre une purge.\n\nNon seulement il prive les Fran\u00e7ais des moyens d\u2019alimenter une\nrelance, mais encore i1 sacrifie durablement leur protection sociale au\ndogme de la baisse des charges des entreprises. Le r\u00e9sultat est double. D\u2019une\npart, le ch\u00f4mage continue d\u2019augmenter et le fait m\u00eame sur un rythme\nacc\u00e9l\u00e9r\u00e9. D\u2019autre part, on met en p\u00e9ril tout l\u2019\u00e9difice sur lequel est b\u00e2ti notre\ndispositif de protection sociale. -\n\n \n\nNaturellement, 1e climat dans les entreprises s\u2019en \u00ce\u00e9s\u00efent. C\u2019est\nparadoxalement sous la gauche que les Fran\u00e7ais s\u2019\u00e9taient r\u00e9concili\u00e9s avec les\nentreprises. Cette r\u00e9conciliation \u00e9tait \u00e0 la fois juste et n\u00e9cessaire, car une\nentreprise, selon moi, c\u2019est avant tout une communaut\u00e9 de femmes et\nd\u2019hommes qui doivent poursuivre en commun des objectifs dont chacun\nest en droit d\u2019attendre une r\u00e9alisation collective et un profit personnel.\n\nOr, la droite nous pr\u00e9pare un nouveau divorce. En ne\nd\u00e9courageant pas les licenciements de commodit\u00e9, en rognant peu \u00e0 peu\ntous les avantages sociaux, elle conduit les salari\u00e9s \u00e0 revoir l\u2019entreprise\ncomme un milieu hostile qui peut, \u00e0 tout moment, se d\u00e9barrasser d\u2019eux,\nsimplement pour se faciliter une fin de mois difficile.\n\nEt, cela se fait au nom de la concurrence internationale, tout cela se\nfait au nom d\u2019une comp\u00e9titivit\u00e9 qu\u2019on rechercherait en voulant ramener\nles salari\u00e9s fran\u00e7ais au niveau des salari\u00e9s de la Cor\u00e9e ou de la Tha\u00eflande.\nC\u2019est \u00e7a le sens de la mesure instaurant le SMIC\u2014jeunes. S\u2019engager dans cette\nvoie, ce n\u2019est pas seulement inefficace, c\u2019est, en plus, intol\u00e9rable.\n\nOr, quand le rythme d\u2019accroissement du ch\u00f4mage s\u2019acc\u00e9l\u00e8re, c\u2019 est\ntoute la soci\u00e9t\u00e9 qui s\u2019en trouve menac\u00e9e. Menac\u00e9e par le ch\u00f4mage lui-\n\n \n\n6\n\nm\u00eame. Menac\u00e9e par toutes ces cons\u00e9quences bien connues du ch\u00f4mage que\nsont l\u2019exclusion sociale, les d\u00e9chirures, la d\u00e9linquance, la drogue.\n\nOr, qu\u2019entendons-nous face \u00e0 cette situation ? Nous entendons le\nMinistre de l\u2019Economie nous annoncer que, apr\u00e8s m\u00fbre r\u00e9flexion, le\ngouvernement est arriv\u00e9 \u00e0 la conclusion qu\u2019il ne fallait toucher \u00e0 rien. Leur\nmot d\u2019ordre, c\u2019est donc \u201don ne change pas une politique qui perd\u201d.\n\nEt qu\u2019on ne vienne pas nous dire, comme on l\u2019entend trop souvent,\nqu\u2019il n\u2019y a rien d\u2019autre \u00e0 faire. Nous avons fait, nous, des propositions\npr\u00e9cises, ambitieuses, et nous en ferons encore. Ces propositions, elles\ntiennent compte de la situation nouvelle qui n\u2019est d\u00e9j\u00e0 plus exactement\ncelle qui pr\u00e9valait quand nous \u00e9tions au pouvoir.\n\nCes propositions, elles commencent par l\u2019encouragement \u00e0 la p\nrelance, car l\u00e0 est la priorit\u00e9. J\u2019ai moi\u2014m\u00eame propos\u00e9 un tr\u00e8s grand plan de\nrelance europ\u00e9enne, financ\u00e9 par un emprunt europ\u00e9en, et que j\u2019ai appel\u00e9\nun New Deal europ\u00e9en. C\u2019est r\u00e9aliste et ce serait efficace. On pourrait \u00e0 la\nfois donner \u00e0 l\u2019Europe des instruments de son avenir et, dMimm\u00e9diat,\ncr\u00e9er des emplois et stimuler l\u2019activit\u00e9. (\u00ef \"\u2019M\u00cf\u2018\\\n\nI\n\nk.\" \\\u00bb-I'.__/\"\n\nIl faut donc le faire, et le faire aussi vite que possible. Mais\u2014,\ufb02lm\u00eame si\ncette relance europ\u00e9enne doit prendre un peu de temps, il est possible de\nfavoriser une relance en France ou, au moins, de ne pas l\u2019entraver.\n\nPourtant, cela ne suffira pas. M\u00eame la reprise de la croissance ne\npourra pas r\u00e9sorber tout le ch\u00f4mage. Et, c\u2019est pourquoi, deuxi\u00e8me volet de\nnos propositions, nous souhaitons un r\u00e9am\u00e9nagement complet du march\u00e9\ndu travail. Il n\u2019est pas normal que ceux qui ont un travail soient d\u00e9vor\u00e9s\npar leur activit\u00e9 tandis que ceux qui sont au ch\u00f4mage sont d\u00e9vor\u00e9s par leur\ninactivit\u00e9. Il n\u2019est pas normal qu\u2019on trouve d\u2019un c\u00f4t\u00e9 trois millions et demi\nde personnes sans emplois et qu\u2019on trouve d\u2019un autre c\u00f4t\u00e9 toutes sortes de\nt\u00e2ches n\u00e9cessaires qui ne sont pas prises en charge par personne, par\nexemple pour les jeunes enfants, les familles, les personnes \u00e2g\u00e9es\nd\u00e9pendantes ou les handicap\u00e9s.\n\nNous affirmons, nous, qu\u2019un abaissement r\u00e9el de la dur\u00e9e du\ntravail, joint \u00e0 une r\u00e9affectation des sommes consid\u00e9rables qui, aujourd\u2019hui,\nne financent que l\u2019inactivit\u00e9, peuvent permettre d\u2019\u00e9pargner \u00e0 des millions\nde Fran\u00e7ais le ch\u00f4mage qui les touche, ou simplement qui les menace.\n\nDemain, samedi et dimanche, les socialistes se r\u00e9unissent en\nconvention pour dire que l\u2019emploi est leur priorit\u00e9, que les propositions\nsont nombreuses, que notre d\u00e9termination est totale.\n\n \n\n7\n\nIci, en Vend\u00e9e, je dirai comme Georges CLEMENCEAU \"mon\nprogramme en politique int\u00e9rieure, faire la guerre pour l\u2019emploi, en\npolitique ext\u00e9rieure, faire la guerre pour l\u2019emploi\u201d.\n\nVous voyez. Nous avons beaucoup \u00e0 faire ensemble. Les socialistes\nont beaucoup \u00e0 prouver. Ils le savent, ils y travaillent. Ils savent aussi\nqu\u2019ils ne r\u00e9ussiront pas seuls. Notre avenir nous est commun, c\u2019est en le\nfaisant ensemble, qu\u2019on le fera victorieux. \u201dMM\nf/X' \u00bb. n\n\nK.)\n\n \n\n", "key_words": {"Discours": 1, "Michel": 1, "f\u00e9vrier": 1, "chers": 1, "beaucoup": 4, "plaisir": 1, "que\u00ffai": 1, "choisi": 1, "r\u00e9pondre": 1, "transmise": 1, "votre": 2, "actif": 1, "venir": 2, "battre": 1, "savait": 1, "pouvais": 1, "r\u00e9sister": 1, "m\u00e9moire": 1, "tonus": 1, "cort\u00e8ge": 1, "Vend\u00e9e": 1, "d\u00e9filions": 1, "centaines": 1, "R\u00e9publique": 2, "savais": 2, "venant": 1, "Conseiller": 1, "Maire": 1, "aussi": 4, "partage": 1, "depuis": 2, "souvenirs": 1, "combats": 1, "seriez": 1, "refusez": 1, "r\u00e9duite": 1, "question": 1, "souvent": 1, "crois": 1, "directeur": 1, "fran\u00e7aises": 1, "interdit": 1, "demande": 1, "courage": 1, "justement": 1, "prendrai": 1, "trois": 4, "probl\u00e8mes": 1, "coeur": 2, "d\u00e9bat": 1, "politique": 9, "selon": 2, "formule": 1, "autrement": 1, "sommes": 2, "enfin": 1, "surtout": 2, "notre": 3, "comme": 4, "voudrais": 1, "toujours": 3, "crit\u00e8re": 1, "appr\u00e9cier": 1, "simplement": 2, "discuter": 1, "convaincre": 1, "faire": 5, "jugez": 2, "juger": 1, "gouvernement": 6, "casse": 1, "fran\u00e7ais": 3, "\u00e9tions": 2, "nombreux": 1, "Nombreux": 1, "premier": 1, "d\u00e9fenseurs": 1, "totalit\u00e9": 1, "diff\u00e9rentes": 1, "partout": 2, "mesure": 3, "combien": 1, "Vital": 1, "d\u00e9fendre": 1, "valeurs": 1, "vivre": 1, "pressent": 1, "querelles": 1, "provoqu\u00e9": 1, "toutes": 4, "France": 4, "cette": 4, "continue": 3, "publique": 3, "pouvoir": 4, "mieux": 1, "suffit": 1, "chacun": 1, "offrir": 1, "chance": 1, "trouver": 1, "reprendre": 1, "passag\u00e8rement": 1, "tenir": 1, "\u00e9tait": 3, "temps": 1, "commence": 1, "agresser": 1, "subir": 1, "susciter": 1, "manifestation": 1, "Avant": 1, "marqu\u00e9": 2, "moindre": 2, "int\u00e9r\u00eat": 2, "croire": 3, "sinc\u00e9rit\u00e9": 1, "pr\u00e9tend": 1, "laisse": 1, "devons": 1, "prendre": 2, "effort": 2, "budg\u00e9taire": 3, "pr\u00e9c\u00e9dent": 1, "profit": 2, "\u00e9lev\u00e9": 1, "milliards": 3, "suffi": 1, "r\u00e9gler": 1, "vraiment": 1, "hauteur": 1, "moins": 4, "\u00e9quivalent": 1, "devient": 1, "poudre": 1, "r\u00e9glera": 2, "nouvel": 1, "celui": 2, "d\u00e9velopper": 1, "yaurait": 1, "exprimer": 1, "avant": 3, "fatalit\u00e9": 1, "difficult\u00e9s": 2, "tandis": 2, "pourraient": 1, "r\u00e9aliste": 2, "justice": 1, "deuxi\u00e8me": 2, "appelle": 1, "place": 1, "semaine": 1, "lumi\u00e8re": 1, "scandale": 1, "d\u00e9mission": 1, "forc\u00e9e": 1, "pr\u00e9sidents": 1, "Radio": 1, "Soci\u00e9t\u00e9": 1, "Fran\u00e7aise": 1, "avait": 3, "attir\u00e9": 1, "Canal": 1, "priv\u00e9e": 1, "r\u00e9ussi": 1, "p\u00e9riode": 1, "fleuron": 1, "audiovisuelle": 1, "pouvant": 1, "changer": 1, "permis": 1, "men\u00e9e": 1, "proches": 1, "assister": 1, "toute": 2, "d\u00e9part": 1, "contraint": 1, "doute": 1, "gauche": 2, "Premier": 1, "Ministre": 1, "inform\u00e9": 1, "lisant": 1, "journal": 1, "traduit": 2, "m\u00e9thode": 1, "cependant": 1, "faite": 2, "trentaine": 1, "assur\u00e9s": 1, "presque": 1, "capitalisme": 1, "rappeler": 1, "moeurs": 1, "financi\u00e8res": 2, "Gambetta": 1, "d\u00e9nonc\u00e9": 1, "talent": 1, "laissons": 1, "\u00e9garer": 1, "p\u00e9rip\u00e9ties": 1, "visibles": 1, "BALLADUR": 4, "marquer": 1, "empreinte": 1, "profond\u00e9ment": 1, "sp\u00e9cialit\u00e9": 1, "prennent": 1, "ainsi": 1, "privatisations": 2, "r\u00e9alis\u00e9es": 1, "plusieurs": 1, "composer": 1, "possible": 2, "Pr\u00e9sident": 1, "Directeur": 1, "choisit": 1, "administrateurs": 1, "actionnaires": 1, "retenues": 1, "entreprises": 4, "succ\u00e8s": 1, "attractif": 1, "propos\u00e9": 2, "entre": 1, "valeur": 1, "r\u00e9elle": 1, "telles": 1, "confr\u00e9rie": 1, "groupes": 1, "seront": 1, "dominera": 1, "sc\u00e8ne": 1, "aucun": 1, "jugement": 1, "projet": 1, "pr\u00e9sente": 1, "d\u00e9mocratie": 1, "confisquant": 1, "pouvoirs": 1, "essentiels": 1, "montages": 1, "r\u00e9v\u00e9leront": 1, "dangereux": 1, "soci\u00e9t\u00e9": 2, "dirigeante": 1, "politiques": 1, "pourra": 1, "montrera": 1, "dynamisme": 1, "n\u00e9cessaire": 1, "mondiale": 1, "financier": 1, "dejuger": 1, "simple": 1, "Fran\u00e7ais": 6, "charges": 2, "mille": 1, "ch\u00f4meurs": 1, "bilan": 1, "consid\u00e9r\u00e9": 1, "serait": 2, "mauvais": 1, "probl\u00e8me": 1, "\u00e9videmment": 1, "contribuer": 2, "savons": 1, "meilleure": 1, "publiques": 1, "suffire": 1, "r\u00e9sorber": 2, "ayons": 1, "besoin": 3, "reprise": 3, "borne": 1, "seule": 1, "doigts": 1, "viendra": 1, "emplois": 4, "Quand": 5, "elles": 2, "quand": 3, "suffisamment": 1, "inquiets": 1, "comprendre": 2, "favoriser": 1, "ponctionner": 1, "abusivement": 1, "augmentations": 1, "fortes": 1, "agr\u00e9g\u00e9": 1, "gestion": 1, "abaissera": 1, "travail": 3, "patron": 1, "embauchera": 1, "donner": 2, "faute": 1, "commandes": 1, "pourtant": 1, "refuse": 1, "administre": 2, "seulement": 2, "prive": 1, "moyens": 1, "encore": 1, "sacrifie": 1, "durablement": 1, "protection": 2, "sociale": 1, "baisse": 1, "r\u00e9sultat": 1, "ch\u00f4mage": 6, "p\u00e9ril": 1, "lequel": 1, "climat": 1, "r\u00e9concili\u00e9s": 1, "Cette": 1, "r\u00e9conciliation": 1, "juste": 1, "communaut\u00e9": 1, "femmes": 1, "doivent": 1, "poursuivre": 1, "commun": 1, "objectifs": 1, "droit": 1, "r\u00e9alisation": 1, "collective": 1, "droite": 1, "pr\u00e9pare": 1, "nouveau": 1, "licenciements": 1, "rognant": 1, "avantages": 1, "conduit": 1, "salari\u00e9s": 3, "revoir": 1, "milieu": 1, "hostile": 1, "d\u00e9barrasser": 1, "faciliter": 1, "concurrence": 1, "comp\u00e9titivit\u00e9": 1, "rechercherait": 1, "voulant": 1, "niveau": 1, "Cor\u00e9e": 1, "instaurant": 1, "rythme": 1, "trouve": 3, "Menac\u00e9e": 2, "cons\u00e9quences": 1, "connues": 1, "situation": 2, "entendons": 1, "annoncer": 1, "apr\u00e8s": 1, "arriv\u00e9": 1, "conclusion": 1, "fallait": 1, "toucher": 1, "change": 1, "vienne": 1, "avons": 2, "ferons": 1, "compte": 1, "nouvelle": 1, "pr\u00e9valait": 1, "commencent": 1, "grand": 1, "financ\u00e9": 1, "emprunt": 1, "pourrait": 1, "instruments": 1, "avenir": 2, "stimuler": 1, "relance": 2, "europ\u00e9enne": 1, "suffira": 1, "croissance": 1, "volet": 1, "souhaitons": 1, "r\u00e9am\u00e9nagement": 1, "complet": 1, "normal": 2, "soient": 1, "activit\u00e9": 1, "d\u00e9vor\u00e9s": 1, "millions": 1, "personnes": 2, "autre": 1, "sortes": 1, "n\u00e9cessaires": 1, "prises": 1, "charge": 1, "jeunes": 1, "abaissement": 1, "dur\u00e9e": 1, "joint": 1, "r\u00e9affectation": 1, "consid\u00e9rables": 1, "financent": 1, "peuvent": 1, "permettre": 1, "samedi": 1, "socialistes": 1, "r\u00e9unissent": 1, "d\u00e9termination": 1, "dirai": 1, "Georges": 1, "CLEMENCEAU": 1, "guerre": 2, "savent": 1, "r\u00e9ussiront": 1, "Notre": 1}}