{"id": "23_02_1989-Combs-la-Ville", "date": "23_02_1989", "lieu": "Combs-la-Ville", "longitude": 2.5738149549549565, "latitude": 48.66286702702703, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_193_22_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "DISCOURS DE MONSIEUR MICHEL ROCARD\nPREMIER MINISTRE\n\nA COMBS LA VILLE\nLE JEUDI 23 FEVRIER 39\n\n \n\n \n\nMONSIEUR LE D\u00c9PUT\u00c9,\n\nMESDAMES ET MESSIEURS-LES \u00c9LUS,\n\nMESSIEURS LES PR\u00c9SIDENTS DE L\u2019ETABLISSE-\nMENT PUBLIC ET Du SAN,\n\nMESDAMES ET MESSIEURS,\n\nLAISSEz\u2014MOI vous DIRE MON PLAISIR DE ME\nRETROUVER PARMI vous AUJOURD'HUI. J\u2019AI\nSOUVENT L'OCCASION DE ME D\u00c9PLACER CES\nTEMPS-CI, MAIS JE DOIS AVOUER OUE JE SUIS\nPARTICULI\u00c8REMENT HEUREUX DE VENIR DANS_UN\nTEL LIEU R\u00c9V\u00c9LATEUR D\u2019UN V\u00c9RITABLE\nDYNAMISME CULTUREL LOCAL.\n\nJE SAIS DUE C'EST GR\u00c2CE \u00c0 LA T\u00c9NACIT\u00c9 DE\nMON AMI-ALAIN VIVIEN QUE LE PROJET DE LA\nCOUPOLE DANS LAQUELLE NOUS NOUS TROUVONS\nA Pu VOIR LE JOUR. \u2018\u201d\\\n\n \n\nJE RECONNAIS \u00c9GALEMENT/SA PERSPICACIT\u00c9\nDANS LE CHOIX DE JEAN NOUVEL, ARCHITECTE\nDONT IL N'EST PLUS BESOIN DE VANTER LES\nOUALIT\u00c9S... VOUS ME PERMETTREz D'AJOUTER\n\n \n\n-3-\n\nOUE SI CETTE R\u00c9ALISATION N'A CERTES PAS\nLES M\u00caMES DIMENSIONS OUE CELLES DE\nL\u2019INSTITUT Du MONDE ARABE OU DE LA TOUR\nDE LA D\u00c9FENSE, ELLE N\u2019A RIEN \u00c0 LEUR\nENVIER OUANT \u00c0 SA CONCEPTION : T\u00c9MOIN\nSON IMMENSE VERRI\u00c8RE.\n\nEST-CE SEULEMENT SON ARCHITECTURE ? EST\u2014\nCE AUSSI LE DYNAMISME DE SES ANIMATEURS\nCULTURELS ? OU EST\u2014CE TOUT AUTANT LA\nFERME VOLONT\u00c9 DES DIRIGEANTS DE L\u2019ETA-\n\nBLISSEMENT PUBLIC D\u2019AM\u00c9NAGEMENT DE MELUN\u2014\nS\u00c9NART, DU SYNDICAT D'AGGLOM\u00c9RATIONS\nNOUVELLES, ET DE LA COMMUNE DE COMBS LA\nVILLE ? TOUJOURS EST-IL DUE LE CENTRE\nD\u2019ACTION CULTURELLE DE LA COUPOLE\nRENCONTRE UN IND\u00c9NIABLE SUCC\u00c8S.-\n\n   \n \n\nI I. \u00ab. \u00ef/\nSON RAYONNEMENT S\u2019\u00c9TEND DE LA SEINE-\nSAINT-DENIS JUSQU'\u00c0 FONTAINEBLEAU COMME\nEN T\u00c9MOIGNE LA LISTE DE SES ABONN\u00c9S.\nSAVEz-VOUS DUE C\u2019EST LE SEUL CENTRE\nD'ACTION CULTURELLE DE LA R\u00c9GION ILE-DE-\nFRANCE QUI R\u00c9ALISE 25 % DE SON PROPRE\nBUDGET PAR SES SEULES RECETTES ?\n\n \n\n-4-\n\nCERTES, CE N\u2019EST PAS UN OBJECTIF EN SOI\nPOUR UN \u00c9QUIPEMENT CULTUREL MAIS CELA\nM\u00c9RITE D\u2019\u00caTRE MENTIONN\u00c9 COMME EN\nT\u00c9MOIGNENT LES R\u00c9ACTIONS DU PUBLIC.\n\nCELA DIT, CET \u00c9TABLISSEMENT N\u2019AURAIT\nJAMAIS PU ACOU\u00c9RIR UN TEL DYNAMISME SANS\nL'EFFORT EXCEPTIONNEL FOURNI PAR LE\nSYNDICAT D\u2019AGGLOM\u00c9RATIONS NOUVELLES DE\nS\u00c9NART VILLE NOUVELLE ET LA COMMUNE DE\nCOMBS LA VILLE.\n\nPERMETTRE AINSI \u00c0 DE TELS PROJETS DE SE\nR\u00c9ALISER EST UN D\u00c9FI DUE PEU DE COLLEC-\nTIVIT\u00c9S LOCALES ONT OS\u00c9 RELEVER.\n\n \n\nw.\n\\\u2018//'n'-k\n\n\u00abCE FAISANT, C'EST L\u2019HISTOIRE DE VOTRE\nVILLE QUI S\u2019\u00c9CRIT PROGRESSIVEMENT, C\u2019EST\nL'IDENTIT\u00c9 M\u00caME DE VOTRE COLLECTIVIT\u00c9 OUI\nSE D\u00c9FINIT ET SE CONSTRUIT .\n\n \n\n-5-\n\nUNE COLLECTIVIT\u00c9 OUI LORS DE SA DERNI\u00c8RE\nEXPOSITION RETRA\u00c7AIT L'HISTOIRE DE\nL'AVIATION, DE L'EXPLOIT DE CL\u00c9MENT ADER\nS'\u00c9LEVANT POUR LA PREMI\u00c8RE FOIS DANS LE\nCIEL SEINE ET MARNAIS -SANS PARLER DES\nPERFORMANCES DES FR\u00c8RES MOREAU\u2014 AUX\nR\u00c9ALISATIONS TECHNIQUES \"HYPER\u2014POINTUES\"\nDE LA SNECMA \u00c0 MELUN-VILAROCHE.\n\n\" UNE COLLECTIVIT\u00c9 OUI, A TRAVERS SES\nDIVERSES \u00c9COLES NOTAMMENT CELLE DE\nCHOREGRAPHIE SAIT DONNER A SES HABITANTS\nUNE V\u00c9RITABLE EXPRESSION ET FORMATION\nARTISTIQUE. '\n\n\u2014 UNE COLLECTIVIT\u00c9 QUI,ACCUEILLANT LE\n'TH\u00c9\u00c2TRE \u00c0 DOMICILE,ET PROPOSANT LE\nTOURNAGE DE CLIPS/S'OUVRE \u00c0 L'INNOVATION\nET PROMEUT AINSI UN NOUVEAU LANGAGE\nCULTUREL. TH\u00c9)\n\n \n\n- UNE COLLECTIVIT\u00c9, ENFIN, QUI CHAQUE\nANN\u00c9E AVEC LE FESTIVAL D'AUTOMNE DE\nS\u00c9NART SAIT CR\u00c9ER L'\u00c9V\u00c8NEMENT.\n\n \n\nEN D\u00c9FINITIVE, CE QUE L\u2019ON PEUT OBSERVER\n\u00c0 COMBS LA VILLE,ILLUSTRE BIEN LES\nPRINCIPES DIRECTEURS QUI SONT \u00c0 LA BASE\nDE LA CR\u00c9ATION DES VILLES NOUVELLES\n\n\u2014 RAPPROCHER L'HABITAT ET L\u2019EMPLOI AFIN\nQUE LE CITOYEN N\u2019AIT PLUS \u00c0 PASSER\nPLUSIEURES HEURES DANS LE TRANSPORT POUR\nREJOINDRE LE LIEU DE SON TRAVAIL.\n\n- CR\u00c9ER DES P\u00f4LES DE D\u00c9VELOPPEMENT QUI\nPERMETTENT AUX ENTREPRISES DE REGROUPER\nLEURS ACTIVIT\u00c9S/VOIRE M\u00caME DE LES\nACCRO\u00ceTRE.\n\n\u2014 OFFRIR ENFIN AUX CITOYENS/LA Pos\u2014\nSIBILIT\u00c9 DE B\u00c9N\u00c9FICIER D\u2019UNE R\u00c9ELLE VIE\nCULTURELLE ET SPORTIVE. -\n\n  \n\nMg.\n\nNOUS SAVONS TOUS COMMENT ALAIN VIVIEN A\nSU METTRE EN OEUVRE CES PRINCIPES\nDIRECTEURS AVEC UNE COMP\u00c9TENCE QUI N'A\nPLUS BESOIN D\u2019\u00caTRE SOULIGN\u00c9E.\n\n \n\n-7-\n\nMAIS\u2019IL NOUS RESTE \u00c0 ABORDER LE PROBL\u00c8ME\nDES TRANSPORTS QUI LUI TIENT PARTICULI\u00c8-\n\nREMENT \u00c0 COEUR. JE SAIS QU\u2019IL MANQUE\nAUJOURD\u2019HUI AUX GRANDES ORIENTATIONS DU\nSCH\u00c9MA DIRECTEUR DE LA R\u00c9GION ILE-DE-\nFRANCE \u00c9LABOR\u00c9 PAR PAUL DELOUVRIER SOUS\n\nL\u2019AUTORIT\u00c9 DU G\u00c9N\u00c9RAL DE GAULLE, UN\n\u00c9L\u00c9MENT ESSENTIEL : LE TRON\u00c7ON RELIANT\nLES R\u00c9SEAUX NORD ET SUD-EST DE LA\nS.N.C. F.. CELA PERMETTRAIT DE R\u00c9ALISER CE\nQUI EST PR\u00c9VU DEPUIS 20 ANS : UNE\nV\u00c9RITABLE LIGNE D DU R. E. R. \u00ab\u201cM\n\n \n\nACTUELLEMENT 80 000 USAGERS QUOTIDIENS DU\nR\u00c9SEAU FERR\u00c9 SUD VOIENT LEUR TRAJET\nPERTURB\u00c9. CETTE SITUATION, JE LE SAIS,\nNUIT AU D\u00c9VELOPPEMENT DE MELUN\u2014S\u00c9NART.\n\nC\u2019EST \u00c9GALEMENT UN LOURD HANDICAP POUR LA\nVILLE NOUVELLE D'EVRY DONT LE SUCC\u00c8S DOIT\nBEAUCOUP \u00c0 SA REMARQUABLE DESSERTE\nROUTI\u00c8RE.\n\n \n\n \n\n-8\u2014\n\nDES DISPOSITIONS PROPOS\u00c9ES \u00c0 L\u2019OCCASION\nDE L'\u00c9LABORATION DES CONTRATS DE PLAN\nETAT/R\u00c9GION, QUE LE PR\u00c9SIDENT DU CONSEIL\nR\u00c9GIONAL SEMBLE PR\u00caT \u00c0 ADOPTER, VONT\nMETTRE FIN \u00c0 CETTE SITUATION. ELLES\nREPR\u00c9SENTENT UN INVESTISSEMENT PUBLIC DE\n900 MILLIONS. GR\u00c2CE \u00c0 ELLES, LES USAGERS\nDE LA BANLIEUE SUD D\u00c8S LE SECOND\n\nSEMESTRE 1994 POURRONT B\u00c9N\u00c9FICIER D'UN\nV\u00c9RITABLE M\u00c9TRO. CELUI\u2014CI PERMETTRA EN\nTRAVERSANT LE NOYAU CENTRAL DE PARIS DE\nREJOINDRE ROISSY PAR UN \u00c9CHANGE BORD \u00c0\nBORD \u00c0 LA GARE DU NORD. PAR AILLEURS, CET\nAM\u00c9NAGEMENT, EN SUPPRIMANT LE CUL DE SAC\nDE LA GARE DE LYON, RENDRA POSSIBLE UNE\nAUGMENTATION DE LA CADENCE DES TRAINS. SI\nLA DEMANDE CONTINUE DE LE JUSTIFIER,\nC'EST UN TRAIN TOUTES LES SEPT MINUTES,\nAU LIEU D\u2019UN TOUTES LES 25 MINUTES\nACTUELLEMENT, QUI S'ARR\u00caTERAmALORS CHEz\n\n,r\n\nVOUS \u00c0 COMBS LA VILLE. <. ,D\n11:95;\u201c)\n\n \n\n-9-\n\nCE N\u2019EST PAS VOUS QUI ALLEz PENSER QU\u2019IL\nS'AGIT L\u00c0 DE CONSID\u00c9RATIONS TROP\nCONCR\u00c8TES. L'ACTION POLITIQUE DOIT\nAPPORTER DE VRAIES R\u00c9PONSES \u00c0 CES\nPROBL\u00c8MES QUOTIDIENS DES CITOYENS\nASPIRANT \u00c0 UNE MEILLEURE QUALIT\u00c9 DE LA\nVIE. ET JE ME R\u00c9JOUIS/QUE LA COLLABORA\u2014\nTION ETAT/R\u00c9GION S'ATTAQUE \u00c0 DE TELS\n\nOBJECTIFS AU SERVICE DE LA POPULATION.\n\n \n\n \n\n", "key_words": {"DISCOURS": 1, "MONSIEUR": 1, "MICHEL": 1, "COMBS": 4, "JEUDI": 1, "FEVRIER": 1, "PR\u00c9SIDENTS": 1, "PUBLIC": 3, "PLAISIR": 1, "PARMI": 1, "D\u00c9PLACER": 1, "AVOUER": 1, "HEUREUX": 1, "VENIR": 1, "R\u00c9V\u00c9LATEUR": 1, "CULTUREL": 2, "GR\u00c2CE": 2, "T\u00c9NACIT\u00c9": 1, "VIVIEN": 2, "PROJET": 1, "LAQUELLE": 1, "RECONNAIS": 1, "CHOIX": 1, "BESOIN": 2, "VANTER": 1, "PERMETTREz": 1, "CETTE": 3, "R\u00c9ALISATION": 1, "CERTES": 1, "M\u00caMES": 1, "DIMENSIONS": 1, "CELLES": 1, "MONDE": 1, "ARABE": 1, "OUANT": 1, "CONCEPTION": 1, "IMMENSE": 1, "SEULEMENT": 1, "ARCHITECTURE": 1, "AUSSI": 1, "DYNAMISME": 2, "AUTANT": 1, "VOLONT\u00c9": 1, "DIRIGEANTS": 1, "SYNDICAT": 1, "COMMUNE": 2, "TOUJOURS": 1, "CULTURELLE": 2, "IND\u00c9NIABLE": 1, "RAYONNEMENT": 1, "FONTAINEBLEAU": 1, "T\u00c9MOIGNE": 1, "LISTE": 1, "R\u00c9GION": 2, "R\u00c9ALISE": 1, "SEULES": 1, "RECETTES": 1, "OBJECTIF": 1, "\u00c9QUIPEMENT": 1, "MENTIONN\u00c9": 1, "COMME": 1, "R\u00c9ACTIONS": 1, "\u00c9TABLISSEMENT": 1, "ACOU\u00c9RIR": 1, "EXCEPTIONNEL": 1, "FOURNI": 1, "NOUVELLES": 1, "VILLE": 1, "NOUVELLE": 2, "AINSI": 2, "PROJETS": 1, "LOCALES": 1, "VOTRE": 1, "COLLECTIVIT\u00c9": 4, "D\u00c9FINIT": 1, "CONSTRUIT": 1, "RETRA\u00c7AIT": 1, "CL\u00c9MENT": 1, "PREMI\u00c8RE": 1, "SEINE": 1, "MARNAIS": 1, "PARLER": 1, "FR\u00c8RES": 1, "TECHNIQUES": 1, "SNECMA": 1, "TRAVERS": 1, "\u00c9COLES": 1, "NOTAMMENT": 1, "CELLE": 1, "DONNER": 1, "V\u00c9RITABLE": 1, "EXPRESSION": 1, "PROPOSANT": 1, "PROMEUT": 1, "NOUVEAU": 1, "FESTIVAL": 1, "CR\u00c9ER": 2, "DIRECTEURS": 1, "CR\u00c9ATION": 1, "VILLES": 1, "RAPPROCHER": 1, "CITOYEN": 1, "HEURES": 1, "TRANSPORT": 1, "P\u00f4LES": 1, "D\u00c9VELOPPEMENT": 2, "ENTREPRISES": 1, "OFFRIR": 1, "ENFIN": 1, "B\u00c9N\u00c9FICIER": 2, "R\u00c9ELLE": 1, "SAVONS": 1, "COMMENT": 1, "ALAIN": 1, "METTRE": 1, "OEUVRE": 1, "COMP\u00c9TENCE": 1, "RESTE": 1, "ABORDER": 1, "TRANSPORTS": 1, "TIENT": 1, "GRANDES": 1, "ORIENTATIONS": 1, "DIRECTEUR": 1, "\u00c9LABOR\u00c9": 1, "DELOUVRIER": 1, "G\u00c9N\u00c9RAL": 1, "ESSENTIEL": 1, "TRON\u00c7ON": 1, "R\u00c9SEAUX": 1, "PERMETTRAIT": 1, "R\u00c9ALISER": 1, "PR\u00c9VU": 1, "DEPUIS": 1, "LIGNE": 1, "USAGERS": 1, "QUOTIDIENS": 2, "FERR\u00c9": 1, "VOIENT": 1, "\u00c9GALEMENT": 1, "LOURD": 1, "HANDICAP": 1, "SUCC\u00c8S": 1, "REMARQUABLE": 1, "DISPOSITIONS": 1, "PROPOS\u00c9ES": 1, "CONTRATS": 1, "PR\u00c9SIDENT": 1, "SEMBLE": 1, "INVESTISSEMENT": 1, "BANLIEUE": 1, "POURRONT": 1, "PERMETTRA": 1, "NOYAU": 1, "CENTRAL": 1, "PARIS": 1, "ROISSY": 1, "\u00c9CHANGE": 1, "SUPPRIMANT": 1, "RENDRA": 1, "POSSIBLE": 1, "CADENCE": 1, "DEMANDE": 1, "CONTINUE": 1, "TRAIN": 1, "TOUTES": 2, "ALLEz": 1, "PENSER": 1, "CONSID\u00c9RATIONS": 1, "POLITIQUE": 1, "VRAIES": 1, "R\u00c9PONSES": 1, "MEILLEURE": 1, "QUALIT\u00c9": 1, "SERVICE": 1}}