{"id": "17_01_1986-Paris", "date": "17_01_1986", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "discours dactylographie ; notes manuscrites ; correspondance", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_184_02_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "l GC\u00dcZIo\u00d4\u00e6Ln.\u2014\u2014-5 \u201cR-\n\n \n\nJe voudrais essayer de profiter de l\u2019occasion qui nous est donn\u00e9e\n\nde r\u00e9fl\u00e9chir ensemble ce soir pour aborder avec vous les probl\u00e8mes que\nposent les m\u00e9dias aux hommes politiques dans une situation comme celle\nque nous Vivons aujourd\u2019hui. Ces probl\u00e8mes me paraissent r\u00e9sulter de la\njuxtaposition de plusieurs logiques assez profond\u00e9ment h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes. La\npremi\u00e8re est celle des structures de la vie politique; la seconde, celle\ndes grands mythes dans lesquels, \u00e0 un moment donn\u00e9, se reconna\u00eet une\n\nsoci\u00e9t\u00e9; la troisi\u00e8me, celle des probl\u00e8mes qui se posent \u00e0 un\n\n \n\ngouvernement,quel qu\u2019il soit; la quatri\u00e8me, celle du fonctionnement des\nm\u00e9dias. \u00ce ,,\n.\u00fc \u00ef\n4/ \u00ce;\n1) Premi\u00e8re logique donc, celle des structures de la vie politique.\n\nNous avons durablement connu une situation relativement simple. La Vie\npolitique \u00e9tait domin\u00e9e par une division assez stable entre majorit\u00e9 et\nopposition. L\u2019absence d\u2019alternance pendant plus de vingt ans avait fig\u00e9 le\njeu, et elle conduisait \u00e0 ce que la majorit\u00e9 d\u2019alors puisse revendiquer le\n\nmonopole de la parole l\u00e9gitime sur la gestion des affaires publiques.\n\nL\u2019opposition, parce qu'elle \u00e9tait durablement \u00e9loign\u00e9e des\n\nresponsabilit\u00e9s nationales, \u00e9tait critiqu\u00e9e par la majorit\u00e9 comme \u00e9tant\n\n \n\nincomp\u00e9tente. Et l'argument d\u2019incomp\u00e9tence \u00e9tait ensuite brandi pour la\n\u0178 \ufb01\ndisqualifier, pour lui interdire l'acc\u00e8s a l\u2019exercice des responsabilit\u00e9s.\n\n \n\nCe cercle vicieux \u00e9tait \u00e9videmment extr\u00e8mement dangereux pour la gauche.\nVous le savez, nous \u00e9tions quelques uns, mais peut-\u00eatre pas assez\nnombreux, \u00e0 mettre en garde sur les cons\u00e9quences qu\u2019il pouvait avoir: il\n\u00e9tait en effet d\u2019autant plus facile de tomber dans le pi\u00e8ge qui consistait\n\u00e0 n\u00e9gliger les contraintes que c\u2019est ce \u00e0 quoi 1a droite invitait par son\n\nattitude.\n\nL\u2019importance pour la gauche des succ\u00e8s rencontr\u00e9s dans les\nW \u00e9tait bien la: elle pouvait y faire la preuve de ses\ncapacit\u00e9s de gestion, et mettre en oeuvre concr\u00e8tement certains aspects\nde son programme. Elle y trouvait l\u2019\u00e9cole des responsabilit\u00e9s, et l\u2019\u00e9cole\n\nde la responsabilit\u00e9.\n\n \n\nDans ce contexte, les p\u00e9rip\u00e9ties de la vie politique, en dehors des\nmoments des grandes consultations nationales, \u00e9taient. constitu\u00e9es par les\nrapports des formations de la majorit\u00e9 entre elles, ou de l\u2019opposition\nentre elles. Par exemple, les difficult\u00e9s croissantes de la coexistence des\n\ngiscardiens et des chiraquiens, ou les \u00e9tapes de l\u2019union de la gauche.\n\nNous sommes aujourd\u2019hui dans un contexte profond\u00e9ment diff\u00e9rent:\nle parti communiste a fait de la majorit\u00e9 socialiste la principale cible\ndes ses attaques, dont la virulence est chaque jour plus marqu\u00e9e; \u00e0\ndroite, la guerre des chefs fait rage au sein des mouvements\nparlementaires classiques, mais surtout la mont\u00e9e de l\u2019extr\u00eame droite\n\nconduit les uns et. les autres \u00e0 infl\u00e9chir leurs discours dans un sens\n\n \n\n \n\nparfois tr\u00e8s inqui\u00e9tant. La division de 1a vie politique en deux fois deux\nformations est d\u00e9pass\u00e9e: il faut au moins tenir compte de cinq, peut-\u00eatre\n\nsix mouvances diff\u00e9rentes.\n\n2) Deuxi\u00e8me logique \u00e0 prendre en compte: celle des grands mythes\n\ndans lesquels une soci\u00e9t\u00e9 se reconna\u00eet \u00e0 un moment donn\u00e9.\n\nLa d\u00e9cennie qui s\u2019est \u00e9coul\u00e9e depuis que nous nous sommes\ninstall\u00e9s durablement dans la crise \u00e9conomique a profond\u00e9ment chang\u00e9 ces\ngrands mythes. Les trente glorieuses avaient d'abord \u00e9t\u00e9 le temps de la\ncroissance \u00e9conomique la plus rapide de l\u2019histoire de l\u2019humanit\u00e9; et le\nd\u00e9bat portait sur la r\u00e9partition, les syst\u00e8mes de protection sociale qu\u2019il\nfallait \u00e9difier puis g\u00e9n\u00e9raliser. Elles se sont achev\u00e9es dans un temps o\u00f9\nles d\u00e9g\u00e2ts du progr\u00e8s, la contestation \u00e9cologique remrettaie'nt en cause la\n\nAre/z; \\\n\ns\u00e9r\u00e9nit\u00e9 de cette marche en avant. \u201d u,\nl\nbMLES z\u201d\n\nEn dix ans de crise, les mentalit\u00e9s se sont radicalement\ntransform\u00e9es. Les difficult\u00e9s de la concurrence internationale, la\nn\u00e9cessit\u00e9 de pouvoir mener une guerre \u00e9conomique, la volont\u00e9 de sortir du\nch\u00f4mage ont conduit \u00e0 une r\u00e9habilitation paradoxale de la figure de\n\nl\u2019entrepreneur, et a une vague lib\u00e9rale et individualiste sans pr\u00e9c\u00e9dent.\n\nJe dis que la r\u00e9habilitation de la figure de l\u2019entrepreneur est\nparadoxale parce qu\u2019elle correspond \u00e0 la fois \u00e0 une \u00e9volution tr\u00e8s saine\net \u00e0 quelque chose de tr\u00e8s archa\u00efque. Ce qui est sain, c\u2019est que tout le\n\nmonde a compris que l\u2019entreprise est indissociablement un lieu de\n\n \n\n \n\nproduction, o\u00f9 tous se battent ensemble pour la conqu\u00eate ou la\nconservation des march\u00e9s, des d\u00e9bouch\u00e9s, pour la productivit\u00e9, et un lieu\no\u00f9 peuvent s\u2019opposer l\u00e9gitimement des int\u00e9r\u00eats divergents \u2014 comme ceux\ndes salari\u00e9s et des actionnaires le sont souvent, en tout cas dans le\ncourt terme; on peut s\u2019opposer dans l\u2019entreprise sans la mettre en p\u00e9ril,\nz/A\u00ce\u00cf\u00c8N\n\n(\n\nA\u0178r/ng)\n\nCe qui est archa\u00efque dans la vision hyper lib\u00e9rale des\n\net la n\u00e9gociation est l\u00e0 pour \u00e7a.\n\nentrepreneurs, c\u2019est cette id\u00e9e que la vie \u00e9conomique est faite\nexclusivement de petits patrons qui doivent \u00eatre d\u00e9gag\u00e9s de toutes les\ncontraintes pour agir, et sur qui repose enti\u00e8rement la sortie de la\ncrise. C\u2019est bien. s\u00fbr profond\u00e9ment absurde dit comme cela: pendant\nlongtemps encore, les tr\u00e8s grandes entreprises joueront un r\u00f4le\nd\u00e9terminant dans la capacit\u00e9 d\u2019un pays comme la France \u00e0 remporter des\n\nsucc\u00e8s \u00e9conomiques.\n\nCe qui est vrai, c\u2019est que le tissu \u00e9conomique est d\u2019autant plus\nactif, d\u2019autant plus dense, que des petites entreprises, souvent men\u00e9es au\nd\u00e9part par un homme seul ou quelques uns, r\u00e9ussissent a percer sur des\nsecteurs\u2019nouveaux, sur des march\u00e9s nouveaux. Et heureusement nous n'en\n\nmanquons pas .\n\nc\n\nDe m\u00eame pour l\u2019hyper lib\u00e9ralisme appliqu\u00e9 \u00e0 la gestion de 1\u2019Etat.\nBien souvent cela\u201c ne veut simplement rien dire. Personne ne peut\ns\u00e9rieusement croire \u00e0 certaines des d\u00e9clarations que font quelques t\u00e9nors\n\nde l\u2019opposition. La r\u00e9alit\u00e9 sera faite d\u2019\u00e9volutions qui seront longues,\n\n \n\ncomplexes, et qui ne seront pas les mutations instantan\u00e9es que certains\n\nannoncent.\n\nCe qu\u2019il faut retenir de tout cela, c\u2019est que les grands mythes ne\nsont pas, et ne peuvent d\u2019ailleurs pas \u00eatre une repr\u00e9sentation\nsatisfaisante de la soci\u00e9t\u00e9 comme elle est ou comme elle peut devenir. Ce\nn\u2019est pas dans leur nature. Ils ont une autre fonction: c\u2019est en eux que se\ncatalysent \u00e0 un moment donn\u00e9 les probl\u00e8mes que rencontre une soci\u00e9t\u00e9\n\ndans son devenir.\n\nEt cela explique d\u2019ailleurs en partie ce fait apparemment\nsurprenant,que le grand mouvement de r\u00e9habilitation de l\u2019entreprise_s_e;_\nsoit d\u00e9velopp\u00e9 plus que jamais auparavant sous un gouvernement\n\nw 4\n\nsocialiste. Tout simplement parce que la n\u00e9cessit\u00e9 de se battre sur le\n\u00f1\n\nfront \u00e9conomique, et d\u2019avoir pour cela des entreprises qui marchent, a \u00e9t\u00e9\nressentie par le pays tout entier comme elle ne l\u2019avait jamais \u00e9t\u00e9\n\nauparavant. Et le gouvernement a contribu\u00e9 \u00e0 cette \u00e9volution comme il\n\n\u00e9tait naturel.\n\n \n\n3) Troisi\u00e8me logique \u00e0 prendre en compte: celle des probl\u00e8mes qui se\nposent \u00e0 un gouvernement quel qu'il soit. Tout gouvernement doit se battre\npour d\u00e9fendre les grands \u00e9quilibres ou s\u2019en rapprocher; tout gouvernement\ndoit agir pour faire \u00e9voluer le syst\u00e8me de protection sociale; tout\ngouvernement est confront\u00e9 au probl\u00e8me du ch\u00f4mage; tout gouvernement est\nen butte au sentiment d\u2019ins\u00e9curit\u00e9 que conna\u00eet la population, quelles qu\u2019en\n\nsoient les causes, et quelle que soit l\u2019exploitation politicienne que\n\n \n\ncertains en font. Et, faut\u2014il le rappeler, tout gouvernement doit assurer\n\nla politique \u00e9trang\u00e8re de la France, et sa politique de d\u00e9fense.\n\nMa conviction personnelle est que les gouvernements ont peu de\nmarge de choix quant aux probl\u00e8mes qu\u2019ils ont a traiter: c'est ce que l\u2019on\npourrait appeler l'agenda. Il y a dans tous les domaines des rendez-vous\nfixes, auxquels on ne peut \u00e9chapper: l\u2019\u00e9laboration du budget, le rythme des\nproc\u00e9dures, des rencontres, des sommets europ\u00e9ens, les ajustements des\ncomptes de la s\u00e9curit\u00e9 sociale etc... Et l\u2019actualit\u00e9 en impose d\u2019autres:\nqu\u2019il s\u2019agisse des relations internationales, de la lutte contre le\nterrorisme, ou des crises qui peuvent appara\u00eetre a un moment ou un autre\ndans la vie d\u2019un secteur \u00e9conomique \u2014 par exemple la s\u00e9cheresse pour\n\nl\u2019agriculture, ou la crise des chantiers navals.\n\n \n\nMais cela ne veut pas dire qu\u2019il n\u2019y ait pas des marges de choix,\nqu\u2019il n\u2019y ait pasldes mani\u00e8res diff\u00e9rentes de traiter les probl\u00e8mes. Le\ncoeur m\u00eame de l'activit\u00e9 d\u2019un gouvernement est la: dans la mani\u00e8re qu\u2019il a\nde faire face a certaines situations, dans la place qu\u2019il accorde \u00e0 la\n\nn\u00e9gociation ou a la prise de d\u00e9cision unilat\u00e9rale.\n\nAujourd\u2019hui, plus qu\u2019a aucune autre p\u00e9riode de notre histoire, ce\nqui peut distinguer un gouvernement d\u2019un autre, c\u2019est la mani\u00e8re dont il\n\u2018h\u2014\u00e4\n\nfait face concr\u00e8tement a une s\u00e9rie de probl\u00e8mes, dont il est\n\n\u00e9ventuellement capable de les anticiper pour pouvoir les traiter mieux.\n\nCela veut dire, pour les \u00e9lecteurs, que le choix peut moins que\n\njamais se faire sur la base de simples d\u00e9clarations de principe, qui sont\n\n \n\nvou\u00e9es a ne pas coller avec les faits. Parler vrai, cela a toujours \u00e9t\u00e9\npour moi une exigence morale; je crois que c\u2019est aujourd\u2019hui plus que cela:\nune n\u00e9cessit\u00e9 absolue. Si la classe politique continue de s\u2019invectiver sur\ndes g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s, ou de proclamer la n\u00e9cessit\u00e9 de transformations radicales\net instantan\u00e9es dont chacun sait qu\u2019elles ne verront pas le jour, elle\nrisque de se discr\u00e9diter de plus en plus. Et le pays perdra la confiance\n\nqu\u2019il peut avoir en elle.\n\nJe ne vous cache pas que je suis inquiet de ce que peuvent parfois\ndire certains hommes politiques de l'opposition: l\u2019irr\u00e9alisme total de\ncertaines d\u00e9clarations nous \u00e9loigne des vrais d\u00e9bats. Et il est pourtant\nn\u00e9cessaire que l\u2019on puisse discuter des questions qui sont les vraies\n\nquestions, les questions qui se posent concr\u00e8tement a un gouvernement.\n\nC\u2019est au parti socialiste aujourd\u2019hui, surtout apr\u00e8s le congr\u00e8s de\nToulouse et la synth\u00e8se qui y a \u00e9t\u00e9 faite, que se trouve le mieux r\u00e9alis\u00e9\nl\u2019\u00e9quilibre entre la prise en compte des contraintes et lalperception des\nfinalit\u00e9s qui doivent \u00eatre poursuivies. Nous avons appris a g\u00e9rer, et je\ncrois pouvoir dire que dans bien des domaines ce pays n'a jamais \u00e9t\u00e9\naussi bien g\u00e9r\u00e9, mais nous avons gard\u00e9 une \u00e9thique qui inspire notre\n\naction, et qui en fait la force. m\nx; :\u2018v\u00ee\u00ef'wa L\u00cb/\n\nBref: la logique des probl\u00e8mes qui se posent r\u00e9ellement aux\ngouvernements est souvent complexe; elle m\u00e9rite des d\u00e9bats ayant un\nminimum de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, un minimum d\u2019\u00e9coute des th\u00e8ses oppos\u00e9es. Et cela est\nplus vrai que jamais en un temps o\u00f9 la gestion de grands appareils,\n\ncomplexes, lourds, sur lesquels se sont cristallis\u00e9s tant d\u2019int\u00e9r\u00eats\n\n \n\ninterd\u00e9pendants, devient le plus gros morceau des probl\u00e8mes qu\u2019un\n\ngouvernement trouve sur son agenda.\n\n4) J\u2019en viens maintenant \u00e0 la quatri\u00e8me logique, qui est celle des\nm\u00e9dias; ou plut\u00f4t aux diff\u00e9rentes logiques qui sont celles des m\u00e9dias. Je\nvoudrais d\u2019abord rappeler quelques \u00e9vidences sur la fa\u00e7on dont les hommes\npolitiques peuvent intervenir dans les m\u00e9dias, et ensuite essayer de voir\ncomment les trois logiques que j\u2019ai d\u00e9crites rencontrent ce fonctionnement\n\ndes m\u00e9dias.\n\nIl y a \u2014 bien s\u00fbr je simplifie - trois formes fondamentales de\npr\u00e9sence d\u2019un homme politique dans les m\u00e9dias. D\u2019abord, les occasions o\u00f9\nil s\u2019exprime directement dans un journal, a l\u2019antenne d\u2019une radio ou \u00e0 la\nt\u00e9l\u00e9vision: ce sont les articles qu\u2019il \u00e9crit, les interviews qu\u2019il donne,\nles \u00e9missions comme le grand jury, face au public, questions \u00e0 domicile,\n\nou encore l\u2019heure de v\u00e9rit\u00e9, pour n\u2019en citer que quelques unes.\n\n \n\nDeuxi\u00e8me forme: les reportages sur des occasions o\u00f9 un homme\npolitique s\u2019exprime devant un public qui n\u2019est pas celui du m\u00e9dia qui en\nrend compte. Par exemple, les compte-rendus de meetings, les diff\u00e9rentes\noccasions de discours, les d\u00e9bats dans des enceintes plus ou moins\n\nouvertes.\n\nTroisi\u00e8me forme: les pr\u00e9sentations de l\u2019actualit\u00e9 o\u00f9 l\u2019on fait\n\nallusion \u00e0 ce qu\u2019a fait ou dit un homme politique, mais dans le cadre d\u2019un\n\n \n\n\u00ab.4\n\npropos plus g\u00e9n\u00e9ral, par exemple dans le cadre de la description g\u00e9n\u00e9rale\n\nde la vie politique.\n\nJe crois, toujours sch\u00e9matiquement, que c\u2019est dans la grande\n\u00e9mission, dans l\u2019interview qu\u2019un homme politique peut le mieux s\u2019exprimer,\net qu\u2019il est aussi le plus disponible pour vraiment r\u00e9pondre aux questions\n\nqui lui sont pos\u00e9es.\n\nLe reportage, le compte\u2014rendu de meeting, de congr\u00e8s le\ncontraignent \u00e0 toujours penser \u00e0 la n\u00e9cessit\u00e9 de s\u2019adresser a plusieurs\npublics a la fois, parce que m\u00eame lorsqu\u2019il ne parle physiquement qu\u2019a un\n\npublic, ses propos peuvent toujours \u00eatre rapport\u00e9s \u00e0 un autre public.\n\nDans la troisi\u00e8me forme de pr\u00e9sence de l\u2019homme politique dans les\nm\u00e9dias, il est plut\u00f4t objet que sujet: ce qu\u2019il a pu faire ou dire est\nint\u00e9gr\u00e9 \u00e0 une logique qui n\u2019est pas la sienne, mais celle de la\n\npr\u00e9sentation, de l\u2019\u00e9tude de l\u2019actualit\u00e9 par un journaliste.\n\n \n\nIl va sans dire, mais peut-\u00eatre tout de m\u00eame mieux en le disant,\nque chacune de ces d\u00e9marches est parfaitement naturelle, l\u00e9gitime, et que\nla juxtaposition de toutes ces formes d\u2019action des m\u00e9dias est l\u2019une des\n\ngrandes caract\u00e9ristiques de la d\u00e9mocratie.\n\nEnfin les diff\u00e9rentes formes d\u2019intervention vont de pair avec des\ndur\u00e9es variables: de quelques secondes a plus d\u2019une heure. Mais il est\nvrai que le rythme est presque toujours rapide. On \u00e9crit rarement de\n\nlongs articles \u2014 de peur que les gens ne les lisent pas; et m\u00eame dans les\n\n \n\n10\n\n\u00e9missions les plus longues, la n\u00e9cessit\u00e9 suppos\u00e9e d\u2019aborder beaucoup de\nsujets, et m\u00eame id\u00e9alement tous les sujets, conduit \u00e0 ne jamais rester\n\nbien longtemps sur l\u2019un d\u2019entre eux.\n\nComment ces diff\u00e9rentes formes et leurs caract\u00e9ristiques\ninteragissent-elles avec les logiques dont je vous ai parl\u00e9 il y a\n\nquelques instants?\n\nLa logique de la vie politique, de ses mutations dans le temps,\nconduit a des analyses en termes d\u2019alliances, de conflits de pouvoirs, de\nrivalit\u00e9s de personnes. Ce qui importe, la, c\u2019est le changement, c'est\nl\u2019\u00e9v\u00e8nement; c\u2019est l\u2019insertion de faits isol\u00e9s dans une logique. Permettez-\nmoi d\u2019en prendre un exemple r\u00e9cent. J\u2019ai donn\u00e9 une interview \u00e0 Newsweek\n\ndans laquelle je disais quelque chose de tout a fait banal, de tout\u201d a\n,-\n\n-;..\n\nfait factuel sur les r\u00e9sultats probables des \u00e9lections; et j\u2019y r\u00e9pet'ais\n\u00e9galement des choses que j\u2019avais d\u00e9ja dites ailleurs sur les perspectives\n\nqui \u00e9taient les miennes.\n\n \n\nRien que de tr\u00e8s banal dans tout cela. Mais il suffisait de\nrapprocher quelques segments de phrase isol\u00e9s en les tronquant pour\npouvoir donner l\u2019impression qu\u2019il y avait l\u00e0 un \u00e9v\u00e8nement. C\u2019est ce qui a\n\u00e9t\u00e9 fait. C\u2019est un ph\u00e9nom\u00e8ne classique, en un sens. Il impose a l\u2019homme\npolitique une vigilance de tous les instants; mais il n\u2019est dangereux que\nsi les fins poursuivies par le journaliste ne sont pas celles de\n\nl\u2019information, mais de la production d\u2019effets politiques.\n\n \n\n11\n\nCette logique de la vie politique, de l\u2019actualit\u00e9, de l\u2019\u00e9v\u00e8nement,\nelle est aujourd\u2019hui singuli\u00e8rement prenante. C\u2019est le r\u00e9sultat de\nplusieurs causes: d\u2019abord des raisons de calendrier, bien s\u00fbr; mais plus\nencore, je crois, les mutations du paysage politique dont je parlais au\ntout d\u00e9but. Elles donnent mati\u00e8re a de multiples analyses, \u201cqui sont\nindispensables, et m\u00eame souvent passionnantes. Mais il faut bien voir que\nlorsque l\u2019on parle de tout cela, on ne parle pas du fond des probl\u00e8mes, de\nce a quoi un gouvernement va \u00eatre confront\u00e9 dans la r\u00e9alit\u00e9. Il s\u2019agit\n\nd\u2019autre chose.\n\nSeconde logique: celle des grands mythes, des grands th\u00e8mes d\u2019un\nmoment. La, le probl\u00e8me pour les hommes politiques est de donner d\u2019eux-\nm\u00eames une image qui soit pour les gens \u00e0 la fois leur image personnelle,\nleur image propre, et une image qui corresponde aux attentes. On n\u2019\u00e9chappe\n\npas aux grands mythes. Mais c\u2019est aussi un test.\n\nSeuls ceux des hommes politiques qui ont une vision r\u00e9ellement\npersonnelle du monde, de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise contemporaine, de l\u2019\u00e9conomie\nd\u2019un pays comme le n\u00f4tre, peuvent \u00e0 la fois r\u00e9pondre aux attentes et \u00eatre\nr\u00e9ellement eux-m\u00eames. Je crois que le public ne s\u2019y trompe pas. D\u2019une\ncertaine mani\u00e8re, un homme politique n\u2019a jamais que les probl\u00e8mes d\u2019image\n\nqu\u2019il m\u00e9rite.\n\n \n\nC\u2019est un jeu difficile; vous savez comme moi que beaucoup\nd\u2019hommes politiques pr\u00eatent la plus grande attention a leurs prestations,\n\u00e0 leur \u201dlook\u201d. Il y a l\u00e0 un vrai m\u00e9tier, pour lequel on peut \u00eatre plus ou\n\nmoins dou\u00e9. Et les dons pour ce m\u00e9tier la ne sont pas n\u00e9cessairement les\n\n \n\n12\n\ndons qu\u2019il faut pour faire un bon ministre, un bon premier ministre, un\nbon pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Mais, encore une fois, je crois, comme\ndisait Lincoln, qu\u2019on peut tromper tout le monde quelque temps sur ce que\nl\u2019on est r\u00e9ellement, quelques personnes tout le'temps, mais qu\u2019on ne peut\n\npas tromper tout le monde tout le temps.\n\nBref: la v\u00e9rit\u00e9 d\u2019un message, son ad\u00e9quation aux r\u00e9alit\u00e9s d\u2019une\n\n\u00e9poque finissent par \u00eatre reconnues.\n\nC\u2019est sur la troisi\u00e8me logique que se posent les probl\u00e8mes les\nplus difficiles pour les rapports d\u2019un homme politique avec les m\u00e9dias. La\nlogique des probl\u00e8mes de gouvernement est irr\u00e9ductiblement complexe. Le\nrythme des m\u00e9dias, leurs contraintes se pr\u00eatent mal, se pr\u00eatent m\u00eame\nparfois tr\u00e8s mal \u00e0 l\u2019expos\u00e9 s\u00e9rieux, complet de l\u2019ensemble des tenants et\n\ndes aboutissants d\u2019un probl\u00e8me.\n\n \n\nJe ne prendrai qu\u2019un exemple: celui de la s\u00e9curit\u00e9 sociale. Il y a\ndans 1e pays une hostilit\u00e9 \u00e0 la hausse des pr\u00e9l\u00e8vements obligatoires, et\nune volont\u00e9 assez g\u00e9n\u00e9rale de les stabiliser, ou m\u00eame de les r\u00e9duire. Nous\ny sommes d\u2019ailleurs parvenus l\u2019an dernier, et c\u2019est une bonne chose. C\u2019est\nm\u00eame la premi\u00e8re fois depuis des ann\u00e9es et des ann\u00e9es \"que cela se\nproduit. Pourtant les gens ne veulent pas renoncer aux niveaux de\nprotection qu\u2019ils ont atteint, et veulent m\u00eame que ces niveaux soient\nam\u00e9lior\u00e9s dans certains cas: je pense notamment au sort des ch\u00f4meurs en\n\nfin de droits.\n\n \n\n13\n\nIl y a l\u00e0 une contradiction majeure, qui fait intervenir des foules\nde probl\u00e8mes: l\u2019organisation du syst\u00e8me des cotisations sociales, la\nd\u00e9finition des b\u00e9n\u00e9ficiaires des prestations, la r\u00e9partition de la charge\n\nentre les salari\u00e9s et les employeurs, la part que l\u2019Etat doit assumer.\n\nLa solution a ce type de probl\u00e8mes demande des \u00e9tudes\napprofondies, s\u00e9rieuses, un d\u00e9bat ouvert entre des options alternatives.\nTout cela n\u2019est gu\u00e8re possible dans l'organisation actuelle des m\u00e9dias.\nUne fois les p\u00e9rip\u00e9ties de la vie politicienne d\u00e9crites, une fois les\nhommages rendus aux grands mythes du moment, il ne reste que peu de\ntemps, ou il n\u2019en reste pas, pour discuter de ce qui sera la r\u00e9alit\u00e9 de\nl\u2019activit\u00e9 d\u2019un gouvernement. C\u2019est une situation qui me semble faire\n\ncourir un risque a la qualit\u00e9 du d\u00e9bat d\u00e9mocratique, un risque s\u00e9rieux.\n\nOn n\u2019expose pas ce que l\u2019on va faire sur des sujets aussi\ncomplexes, et pourquoi on veut le faire, en quarante secondes, ni m\u00eame en\n\ndeux minutes. Or deux\u2018minutes d\u2019antenne sur un th\u00e8me, vous le savez, c\u2019est\n\n( 1 e \u00ff\n\\\\ z I\n\\\u201d\u00bbq \u2014\n\\]/QNAI r5\n\n\\ :a/\n\nJe crois qu\u2019une partie de la d\u00e9saffection dont font preuve les\n\nd\u00e9j\u00e0 long.\n\nfran\u00e7ais Vis \u00e0 vis des hommes politiques tient \u00e0 cela: les habitants de\nce pays ont une perception tr\u00e8s r\u00e9aliste de la difficult\u00e9 de beaucoup de\nprobl\u00e8mes. Ils disent certes souvent \u201dil n\u2019y a qu\u2019\u00e0 faire ceci, il n\u2019y a\nqu\u2019a faire cela\u201d; mais ils savent bien, ils savent fort bien_que ce n\u2019est\n\npas si simple. Et le d\u00e9bat politique les d\u00e9\u00e7oit donc souvent.\n\n \n\nl4\n\nIl y a donc un probl\u00e8me a r\u00e9soudre, dont l\u2019acu\u00eft\u00e9 me para\u00eet\naujourd\u2019hui plus grande qu\u2019elle ne l\u2019a jamais \u00e9t\u00e9. Ce probl\u00e8me est celui de\nla capacit\u00e9 des m\u00e9dias a inventer des formes nouvelles d\u2019expression du\nd\u00e9bat politique, de compte-rendu de l\u2019actualit\u00e9, qui permettent d\u2019exposer\nle fond des probl\u00e8mes; et c\u2019est aussi celui des hommes politiques, et de\n\nleur capacit\u00e9 a ne'pas renoncer \u00e0 parler vrai.\n\n***\n\n \n\nQuelques mots pour conclure.\n\nJe ne voudrais pas sembler plus pessimiste ou plus critique que je\nne le suis. Je veux simplement, comme je vous l\u2019ai dit, tirer parti d\u2019une\noccasion qui est pr\u00e9cisement de celles o\u00f9 l\u2019on peut aller au fonds des\nchoses, pour poser un probl\u00e8me qui est un vrai probl\u00e8me et en parler\n\navec, VOUS .\n\nLes \u00e9lecteurs ne se satisfont plus du grand show que les hommes\npolitiques et les m\u00e9dias ont chacun \u00e0 sa fa\u00e7on souvent contribu\u00e9 a mettre\nen sc\u00e8ne. Ils sont adultes, et veulent qu\u2019on les traite comme des adultes.\nLa bataille politicienne, la guerre des looks, cela va un temps, mais cela\nn\u2019a qu\u2019un temps. Il vient un moment o\u00f9 l\u2019adh\u00e9sion d\u2019un pays \u00e0, ses\ninstituitons, o\u00f9 la l\u00e9gitimit\u00e9 m\u00eame de ces institutions, d\u00e9pendent de la\nconviction qu\u2019ont les gens que le d\u00e9bat politique est s\u00e9rieux, est\n\nresponsable.\n\n \n\nf .5\n\nJe sais bien que la responsabilit\u00e9 essentielle dans le manque de\ns\u00e9rieux, dans le caract\u00e8re parfaitement id\u00e9ologique de certaines\nproclamations incombe aux hommes politiques eux-m\u00eames. Mais il ne faut\npas sous-estimer la difficult\u00e9 que rencontre dans le d\u00e9bat public l\u2019homme\npolitique qui est d\u00e9cid\u00e9, comme c\u2019est mon cas, a se comporter de mani\u00e8re\nresponsable, et \u00e0 traiter les probl\u00e8mes au fond. Les principales formes\nd\u2019expression qu'offrent les m\u00e9dias n\u2019y sont que tr\u00e8s imparfaitement\n\nadapt\u00e9es.\n\nIl est de notre responsabilit\u00e9 d\u2019hommes politiques, il est de votre\n\nresponsabilit\u00e9 d\u2019hommes de m\u00e9dias de faire en sorte que cela change.\n\n \n\n \n\n \n\n", "key_words": {"voudrais": 2, "essayer": 2, "profiter": 1, "r\u00e9fl\u00e9chir": 1, "ensemble": 2, "aborder": 1, "probl\u00e8mes": 13, "m\u00e9dias": 6, "hommes": 7, "politiques": 7, "situation": 3, "comme": 15, "Vivons": 1, "paraissent": 1, "r\u00e9sulter": 1, "plusieurs": 1, "logiques": 4, "assez": 3, "profond\u00e9ment": 4, "celle": 9, "structures": 2, "grands": 9, "mythes": 3, "moment": 5, "reconna\u00eet": 2, "posent": 4, "fonctionnement": 1, "Premi\u00e8re": 1, "logique": 8, "avons": 3, "durablement": 3, "connu": 1, "relativement": 1, "\u00e9tait": 6, "domin\u00e9e": 1, "division": 2, "stable": 1, "entre": 4, "majorit\u00e9": 5, "pendant": 1, "vingt": 1, "avait": 2, "conduisait": 1, "puisse": 2, "revendiquer": 1, "parole": 1, "l\u00e9gitime": 1, "gestion": 3, "affaires": 1, "parce": 4, "\u00e9loign\u00e9e": 1, "critiqu\u00e9e": 1, "ensuite": 2, "brandi": 1, "interdire": 1, "cercle": 1, "vicieux": 1, "\u00e9videmment": 1, "extr\u00e8mement": 1, "dangereux": 2, "\u00e9tions": 1, "quelques": 8, "mettre": 3, "garde": 1, "cons\u00e9quences": 1, "pouvait": 2, "effet": 1, "facile": 1, "tomber": 1, "pi\u00e8ge": 1, "n\u00e9gliger": 1, "contraintes": 3, "droite": 1, "invitait": 1, "gauche": 1, "succ\u00e8s": 1, "rencontr\u00e9s": 1, "faire": 10, "preuve": 2, "oeuvre": 1, "concr\u00e8tement": 3, "certains": 3, "trouvait": 1, "p\u00e9rip\u00e9ties": 2, "dehors": 1, "grandes": 2, "consultations": 1, "constitu\u00e9es": 1, "formations": 1, "difficult\u00e9s": 2, "croissantes": 1, "coexistence": 1, "\u00e9tapes": 1, "sommes": 2, "contexte": 1, "parti": 3, "communiste": 1, "socialiste": 2, "principale": 1, "virulence": 1, "chaque": 1, "guerre": 3, "chefs": 1, "surtout": 2, "mont\u00e9e": 1, "autres": 1, "infl\u00e9chir": 1, "leurs": 4, "discours": 1, "politique": 12, "moins": 2, "tenir": 1, "compte": 2, "mouvances": 1, "Deuxi\u00e8me": 1, "prendre": 3, "lesquels": 2, "soci\u00e9t\u00e9": 3, "d\u00e9cennie": 1, "\u00e9coul\u00e9e": 1, "depuis": 2, "crise": 2, "\u00e9conomique": 5, "chang\u00e9": 1, "trente": 1, "glorieuses": 1, "avaient": 1, "temps": 4, "rapide": 1, "portait": 1, "syst\u00e8mes": 1, "protection": 2, "sociale": 2, "\u00e9difier": 1, "Elles": 2, "achev\u00e9es": 1, "d\u00e9g\u00e2ts": 1, "contestation": 1, "\u00e9cologique": 1, "cause": 1, "cette": 3, "marche": 1, "mentalit\u00e9s": 1, "concurrence": 1, "pouvoir": 3, "mener": 1, "volont\u00e9": 2, "sortir": 1, "conduit": 2, "r\u00e9habilitation": 3, "paradoxale": 1, "figure": 2, "vague": 1, "lib\u00e9rale": 2, "individualiste": 1, "correspond": 1, "\u00e9volution": 2, "quelque": 3, "chose": 2, "compris": 1, "indissociablement": 1, "battent": 1, "conqu\u00eate": 1, "peuvent": 7, "l\u00e9gitimement": 1, "int\u00e9r\u00eats": 1, "divergents": 1, "salari\u00e9s": 2, "actionnaires": 1, "archa\u00efque": 1, "vision": 2, "hyper": 1, "n\u00e9gociation": 1, "petits": 1, "patrons": 1, "doivent": 2, "d\u00e9gag\u00e9s": 1, "toutes": 2, "repose": 1, "enti\u00e8rement": 1, "sortie": 1, "absurde": 1, "entreprises": 2, "joueront": 1, "capacit\u00e9": 3, "France": 1, "remporter": 1, "tissu": 1, "petites": 1, "souvent": 6, "men\u00e9es": 1, "homme": 6, "r\u00e9ussissent": 1, "percer": 1, "march\u00e9s": 1, "heureusement": 1, "lib\u00e9ralisme": 1, "appliqu\u00e9": 1, "simplement": 2, "Personne": 1, "croire": 1, "certaines": 2, "d\u00e9clarations": 3, "r\u00e9alit\u00e9": 2, "faite": 1, "seront": 2, "mutations": 3, "instantan\u00e9es": 2, "retenir": 1, "autre": 3, "donn\u00e9": 2, "rencontre": 2, "explique": 1, "partie": 2, "grand": 3, "mouvement": 1, "d\u00e9velopp\u00e9": 1, "jamais": 7, "auparavant": 1, "n\u00e9cessit\u00e9": 5, "battre": 1, "entier": 1, "gouvernement": 9, "contribu\u00e9": 2, "Troisi\u00e8me": 1, "d\u00e9fendre": 1, "\u00e9quilibres": 1, "\u00e9voluer": 1, "syst\u00e8me": 2, "confront\u00e9": 2, "probl\u00e8me": 6, "butte": 1, "sentiment": 1, "conna\u00eet": 1, "quelles": 1, "quelle": 1, "politicienne": 2, "\u00e9trang\u00e8re": 1, "conviction": 1, "personnelle": 1, "gouvernements": 1, "choix": 2, "quant": 1, "appeler": 1, "domaines": 2, "auxquels": 1, "rythme": 2, "sommets": 1, "ajustements": 1, "s\u00e9curit\u00e9": 2, "impose": 2, "relations": 1, "lutte": 1, "contre": 1, "crises": 1, "appara\u00eetre": 1, "secteur": 1, "exemple": 3, "s\u00e9cheresse": 1, "chantiers": 1, "marges": 1, "pasldes": 1, "mani\u00e8res": 1, "diff\u00e9rentes": 4, "traiter": 3, "mani\u00e8re": 2, "place": 1, "accorde": 1, "prise": 2, "d\u00e9cision": 1, "aucune": 1, "p\u00e9riode": 1, "notre": 2, "distinguer": 1, "s\u00e9rie": 1, "capable": 1, "anticiper": 1, "simples": 1, "coller": 1, "Parler": 1, "toujours": 5, "exigence": 1, "crois": 3, "classe": 1, "continue": 1, "proclamer": 1, "transformations": 1, "chacun": 2, "verront": 1, "discr\u00e9diter": 1, "perdra": 1, "avoir": 1, "cache": 1, "inquiet": 1, "total": 1, "\u00e9loigne": 1, "vrais": 1, "discuter": 2, "questions": 3, "apr\u00e8s": 1, "congr\u00e8s": 2, "synth\u00e8se": 1, "trouve": 2, "mieux": 3, "lalperception": 1, "appris": 1, "gard\u00e9": 1, "\u00e9thique": 1, "inspire": 1, "r\u00e9ellement": 1, "m\u00e9rite": 1, "d\u00e9bats": 2, "ayant": 1, "minimum": 1, "th\u00e8ses": 1, "cristallis\u00e9s": 1, "devient": 1, "morceau": 1, "viens": 1, "maintenant": 1, "quatri\u00e8me": 1, "plut\u00f4t": 2, "celles": 3, "rappeler": 1, "\u00e9vidences": 1, "fa\u00e7on": 2, "intervenir": 2, "trois": 2, "d\u00e9crites": 1, "rencontrent": 1, "simplifie": 1, "formes": 5, "fondamentales": 1, "occasions": 2, "directement": 1, "radio": 1, "articles": 2, "interviews": 1, "\u00e9missions": 1, "encore": 2, "citer": 1, "reportages": 1, "devant": 1, "public": 3, "celui": 4, "m\u00e9dia": 1, "enceintes": 1, "pr\u00e9sentations": 1, "cadre": 2, "description": 1, "aussi": 3, "disponible": 1, "vraiment": 1, "r\u00e9pondre": 2, "penser": 1, "parle": 3, "physiquement": 1, "propos": 1, "rapport\u00e9s": 1, "troisi\u00e8me": 2, "forme": 1, "pr\u00e9sence": 1, "objet": 1, "chacune": 1, "d\u00e9marches": 1, "parfaitement": 2, "juxtaposition": 1, "caract\u00e9ristiques": 1, "secondes": 1, "presque": 1, "\u00e9crit": 1, "rarement": 1, "lisent": 1, "suppos\u00e9e": 1, "beaucoup": 2, "id\u00e9alement": 1, "longtemps": 1, "parl\u00e9": 1, "analyses": 1, "termes": 1, "conflits": 1, "faits": 1, "isol\u00e9s": 2, "interview": 1, "laquelle": 1, "disais": 1, "factuel": 1, "r\u00e9sultats": 1, "probables": 1, "choses": 1, "dites": 1, "ailleurs": 1, "\u00e9taient": 1, "banal": 1, "suffisait": 1, "segments": 1, "phrase": 1, "tronquant": 1, "donner": 2, "ph\u00e9nom\u00e8ne": 1, "vigilance": 1, "poursuivies": 1, "journaliste": 1, "production": 1, "singuli\u00e8rement": 1, "r\u00e9sultat": 1, "raisons": 1, "paysage": 1, "parlais": 1, "donnent": 1, "mati\u00e8re": 1, "multiples": 1, "th\u00e8mes": 1, "image": 4, "corresponde": 1, "fran\u00e7aise": 1, "attentes": 1, "trompe": 1, "savez": 1, "pr\u00eatent": 3, "grande": 2, "attention": 1, "lequel": 1, "m\u00e9tier": 1, "n\u00e9cessairement": 1, "premier": 1, "pr\u00e9sident": 1, "tromper": 2, "monde": 2, "personnes": 1, "v\u00e9rit\u00e9": 1, "ad\u00e9quation": 1, "r\u00e9alit\u00e9s": 1, "finissent": 1, "difficiles": 1, "rapports": 1, "irr\u00e9ductiblement": 1, "complet": 1, "tenants": 1, "aboutissants": 1, "prendrai": 1, "hostilit\u00e9": 1, "hausse": 1, "pr\u00e9l\u00e8vements": 1, "g\u00e9n\u00e9rale": 1, "parvenus": 1, "bonne": 1, "premi\u00e8re": 1, "ann\u00e9es": 2, "Pourtant": 1, "veulent": 3, "renoncer": 2, "niveaux": 2, "pense": 1, "notamment": 1, "ch\u00f4meurs": 1, "contradiction": 1, "cotisations": 1, "b\u00e9n\u00e9ficiaires": 1, "r\u00e9partition": 1, "solution": 1, "demande": 1, "d\u00e9bat": 5, "ouvert": 1, "options": 1, "gu\u00e8re": 1, "possible": 1, "actuelle": 1, "rendus": 1, "reste": 2, "semble": 1, "risque": 2, "qualit\u00e9": 1, "sujets": 1, "pourquoi": 1, "quarante": 1, "d\u00e9saffection": 1, "tient": 1, "habitants": 1, "perception": 1, "r\u00e9aliste": 1, "difficult\u00e9": 2, "disent": 1, "certes": 1, "savent": 2, "d\u00e9\u00e7oit": 1, "inventer": 1, "nouvelles": 1, "permettent": 1, "parler": 1, "sembler": 1, "pessimiste": 1, "critique": 1, "tirer": 1, "pr\u00e9cisement": 1, "aller": 1, "fonds": 1, "poser": 1, "\u00e9lecteurs": 1, "satisfont": 1, "traite": 1, "bataille": 1, "vient": 1, "l\u00e9gitimit\u00e9": 1, "d\u00e9pendent": 1, "responsabilit\u00e9": 2, "essentielle": 1, "manque": 1, "caract\u00e8re": 1, "id\u00e9ologique": 1, "incombe": 1, "comporter": 1, "principales": 1, "sorte": 1}}