{"id": "31_05_2001-Montreal", "date": "31_05_2001", "lieu": "Montreal", "longitude": 4.29444798611111, "latitude": 44.515956180555555, "typologie": "discours dactylographie, discours dactylographies annotes ; notes manuscrites ; correspondance ; documentation", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_224_12_02/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "DISCOURS DE MICHEL ROCARD\n\nPOUR SA REMISE DE DECORATION\n\nD\u2019OF F ICIER DANS L\u2019ORDRE NATIONAL\n\nDU QUEBEC\n\n \n\n1 A\u00ee\u2018m\u00efghc\n\"\u2019MAE/\n\n\\_\\\n\n(Montr\u00e9al \u2014 vendredi ler juin 2001)\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nMonsieur le Premier Ministre et cher Bernard,\nMadame la Ministre et ch\u00e8re Louise,\nMesdames, Messieurs,\n\nA6 W\u00e8zm\n\nCe n\u2019est pas ri\u00f1a premi\u00e8re d\u00e9coration \u00e9trang\u00e8re quej\u2019gi re\u00e7ue aujourd\u2019hui.\n\nMais c\u2019est assur\u00e9ment celle qui m\u00e8ne\u2014donn\u00e9 le plus de plaisir et d\u2019\u00e9motion.\n(W, don/m -\n\nC\u2019est donc du fond du c\u0153ur que vient ce remerciement, dont je me suis\nlaiss\u00e9 dire que vous en attendiez l\u2019explication des raisons d\u2019une attitude que\nvous avez Vite ressentie comme un peu inhabituelle, diff\u00e9rente en tous cas de\ncelle que vous connaissez chez la plupart des \ufb01an\u00e7ais.\n\n \n\n \n\n \n\nMa d\u00e9couverte du Qu\u00e9bec est relativement r\u00e9cente, puisque mon premier\nvoyage remonte, si ma m\u00e9moire est exacte, \u00e0 novembre 1978. Quarante huit ans,\nc\u2019est un peu tard pour les grandes \u00e9motions de l\u2019adolescence qui vous marquent\nune vie. Et pourtant, rarement d\u00e9couverte d\u2019une contr\u00e9e \u00e9trang\u00e8re m\u2019aura autant\nconcern\u00e9, passionn\u00e9, et conduit \u00e0 m\u2019engager. Mais cela tient sans doute \u00e0 ce que\nj\u2019ai ardemment d\u00e9sir\u00e9 ce contact avec votre terre et votre culture, parce que j\u2019y\n\u00e9tais intellectuellement pr\u00e9par\u00e9. Pardonnez-moi d\u00e8s lors de consacrer quelques\ninstants \u00e0 d\u00e9crire ma d\u00e9marche, dans laquelle le Qu\u00e9bec n\u2019a sa place au d\u00e9but\nque de mani\u00e8re implicite.\n\nJe suis n\u00e9 dans l\u2019anonymat des banlieues parisiennes, avec du sang\nsavoyard, alsacien, champenois et charentais, et une \u00e9lection de domicile\nfamiliale et symbolique en Bretagne dans les ann\u00e9es 1920. Je suis r\u00e9gionalement\nun apatride, ce qui a sans doute renforc\u00e9 1a profonde \ufb01ert\u00e9 que j\u2019ai \u00e0 \u00eatre citoyen\nde France et h\u00e9ritier de ce fait d\u2019une superbe culture et de ce magni\ufb01que outil de\ncommunication mondiale qu\u2019est la langue fran\u00e7aise.\n\nMais je suis n\u00e9 en 1930, ce qui fait de moi un enfant de 1a guerre. J\u2019ai\n\u00e9tudi\u00e9 sous occupation \u00e9trang\u00e8re, accueilli \u00e0 15 ans comme boyscout les\nd\u00e9port\u00e9s survivantsdes camps de la mort, puis vu tr\u00e8s vite mon pays, au moment\no\u00f9 l\u2019on commen\u00e7ait \u00e0 essayer de comprendre ce qu\u2019avait repr\u00e9sent\u00e9 Vichy,\ns\u2019engager dans des guerres de reconqu\u00eate de son ancien empire colonial, avec\nune l\u00e9gitimit\u00e9 nulle, une brutalit\u00e9 d\u00e9shonorante et une probabilit\u00e9 de succ\u00e8s\nvisiblement tr\u00e8s faible. L\u2019id\u00e9e que 1a France n\u2019est pas infaillible colore toutes\nmes r\u00e9\ufb02exions civiques d\u2019adolescent. Tr\u00e8s vite cette id\u00e9e s\u2019accompagne d\u2019une\nautre, \u00e0 savoir que la politique c\u2019est tr\u00e8s important parce que cela peut beaucoup\nnuire. Hitler apr\u00e8s tout est un \u00e9lu du suf\ufb01age universel. Le sommet de l\u2019honneur\ncivique c\u2019est de s\u2019engager en politique et d\u2019y d\u00e9fendre une \u00e9thique inattaquable.\n\n \n\nLa guerre d\u2019Indochine \u00e0 peine \ufb01nie dans les conditions que l\u2019on sait, <1.\nl\u2019instabilit\u00e9 commence \u00e0 affecter 1e Maghreb. Je me souvenais de S\u00e9tif, cette \u2018M\u2014\u00e6/\nmanifestation alg\u00e9rienne pour l\u2019ind\u00e9pendance surgie presque spontan\u00e9ment 1e\njour de la victoire, le 8 mai 1945, et dont la r\u00e9pression \ufb01t 50.000 morts. Dans le\nd\u00e9but des ann\u00e9es cinquante, le m\u00e9canisme tendant \u00e0 maintenir par la force dans\ntout le Maghreb une domination \ufb01an\u00e7aise non souhait\u00e9e se met lentement mais\nimplacablement en place.\n\nPierre Mend\u00e8s France, qui gouvema sept mois et dix sept jours en 1954\ndans la con\ufb01ance enthousiaste d\u2019une majorit\u00e9 de fran\u00e7ais, notamment de ma\ng\u00e9n\u00e9ration, r\u00e9ussit \u00e0 mettre \ufb01n \u00e0 la guerre d\u2019Indochine, puis \u00e0 enrayer le\nm\u00e9canisme r\u00e9pressif en Tunisie en ralliant une approbation largement\nmajoritaire. Entre les deux il r\u00e9ussit aussi \u00e0 cr\u00e9er et mettre en place les\n\u00ab Etablissements Publics R\u00e9gionaux \u00bb, premi\u00e8re mise en cause du carcan\n\n \n\nuniformisateur et centralisateur que nous devons \u00e0 la culture jacobine en France.\nJe commen\u00e7ais \u00e0 l\u2019\u00e9poque \u00e0 m\u2019int\u00e9resser aux d\u00e9s\u00e9quilibres inter-r\u00e9gionaux \u2014le\nbeau livre de J ean-Fran\u00e7ois Gravier \u00ab Paris et le d\u00e9sert \ufb01an\u00e7ais \u00bb est de 1947\u2014\nmais ma culture sur ce sujet n\u2019\u00e9tait pas encore telle que j\u2019en fasse une priorit\u00e9\npersonnelle. Cela ne viendra que plus tard, mais d\u2019autant plus fortement peut\n\u00eatre.\n\nC\u2019est peu apr\u00e8s qu\u2019\u00e9clate la guerre d\u2019Alg\u00e9rie. Elle durera huit ans. Cinq\ncent mille jeunes fran\u00e7ais du contingent y seront impliqu\u00e9s. Avant de se rendre \u00e0\nl\u2019\u00e9vidence, ce que l\u2019on n\u2019a pu \ufb01nalement faire que gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019immense autorit\u00e9 du\nG\u00e9n\u00e9ral de Gaulle, on aura inutilement r\u00e9prim\u00e9, tortur\u00e9 et tu\u00e9 pendant huit ans \u00ee\nau nom de la R\u00e9publique, de la citoyennet\u00e9 et de la langue \ufb01an\u00e7aise . Les x\nenfants des \u00e9coles apprenaient la place de la France dans le monde sur des cartes\no\u00f9 la R\u00e9publique et son Empire appara\u00eessaient en rose. La tache la plus grosse\n\u00e9tait l\u2019Alg\u00e9rie. Personne dans le petit peuple n\u2019aurait compris ou admis qu\u2019on y\ntouche.\n\nTel est du moins l\u2019avis que s\u2019en faisaient les soi-disant \u00e9lites, qui, elles,\nsavaient, et furent l\u00e2ches. Le prix fut \u00e9norme. Vous me voyez venir : de cette\np\u00e9riode date ma d\u00e9couverte que la souverainet\u00e9 n\u2019est ef\ufb01cace que si elle est\nl\u00e9gitime, et n\u2019est l\u00e9gitime que si elle est accept\u00e9e. L\u2019enracinement de la\nsouverainet\u00e9 dans une identit\u00e9 collective authentique devenait \u00e0 mes yeux une\ncl\u00e9 de l\u2019art de vivre en paix et du bon gouvernement. Voil\u00e0 qui commence \u00e0\ns\u2019appliquer au Qu\u00e9bec dans le Canada.\n\n \n\nPuisque cette d\u00e9coration honore une complicit\u00e9 intellectuelle et que dans\nce remerciement j\u2019ai charge de l\u2019expliciter, il me faut, Monsieur le Premier\nMinistre, chers amis, vous in\ufb02iger l\u2019\u00e9vocation d\u2019un autre \u00e9pisode de ma\nmaturation politico\u2014culturelle. Je suis protestant, c\u2019est\u2014\u00e0\u2014dire sociologiquement\nultra-minoritaire et d\u00e9pourvu de toute r\u00e9f\u00e9rence territoriale ou r\u00e9gionale\nprotectrice. Et je suis Inspecteur des Finances, c\u2019est-\u00e0\u2014dire un des complices\nmajeurs voire un des m\u00e9caniciens de cet appareil centralisateur et r\u00e9pressif qui\nmaintient la France, malgr\u00e9 les \u00e9vidences de l\u2019histoire et de la g\u00e9ographie, en\nl\u2019\u00e9tat de R\u00e9publique une et indivisible. Et j\u2019\u00e9tais tr\u00e8s imbu de ma mission. Je lui\ntrouvais la grandeur des principes fondateurs de la R\u00e9publique-\n\nVoil\u00e0 pourtant qu\u2019un jour de l\u2019automne 1961 je suis charg\u00e9 de v\u00e9ri\ufb01er la\nd\u00e9pense publique \u00e0 la Tr\u00e9sorerie G\u00e9n\u00e9rale de l\u2019Yonne. Je d\u00e9couvre que l\u2019Etat et\nle D\u00e9partement paient tout trop cher, signi\ufb01cativement plus que les march\u00e9s\npriv\u00e9s. Je cherche \u00e0 comprendre pourquoi et d\u00e9pouille d\u2019innombrables dossiers.\nLa cl\u00e9 m\u2019appara\u00eet vite. Tous les dossiers non minuscules doivent passer par\nParis. Cela prend des mois, et souvent des ann\u00e9es quand la d\u00e9cision fait doute,\nd\u00e9cision qui est prise par des fonctionnaires anonymes qui ne connaissent ni le\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nterrain, ni les dossiers ni leurs promoteurs. Je calcule le co\u00fbt de ce temps au taux\nd\u2019int\u00e9r\u00eat de l\u2019argent au jour le jour. Le r\u00e9sultat est confondant. Mon rapport\nadministratif est corrosif, il s\u2019honorera d\u2019au moins une dizaine de lecteurs. En\ntous cas cet \u00e9pisode fiit pour moi, dans le domaine de l\u2019organisation territoriale\ndes soci\u00e9t\u00e9s civilis\u00e9es, ce que fut pour d\u2019autres la d\u00e9couverte que dans une\nbaignoire l\u2019eau r\u00e9siste \u00e0 ce qu\u2019on s\u2019y enfonce, ou un coup de soleil sur le chemin\nde Damas ou encore une pomme inopportune qui vous atterit sur le cr\u00e2ne.\n\nJe ruminais cela, et j\u2019en parlais souvent, lorsque, quelques ann\u00e9es plus\ntard le Club Jean Moulin \u00e6n ne pense bien que dans des lieux sans enjeux de\npouvoir\u2014 le Club Jean Moulin donc engage une r\u00e9\ufb02exion sur les d\u00e9s\u00e9quilibres\nr\u00e9gionaux et la structure de l\u2019Administration. On me demande de l\u2019introduire.\nCela donne une brochure anonyme publi\u00e9e en 1966 sous le titre \u00ab D\u00e9coloniser la\nprovince \u00bb.\n\nMon analyse est parfaitement technocratique. Elle d\u00e9montre dans le\nd\u00e9tail, mais se borne \u00e0 cela, que l\u2019exc\u00e8s de centralisation est une entrave au\nd\u00e9veloppement. Je cassais le mythe. L\u2019id\u00e9e nous vient assez vite d\u2019organiser des\nd\u00e9bats dans les r\u00e9gions avec des \u00e9lus locaux, des universitaires, des\nsyndicalistes, des journalistes. Six r\u00e9unions se tiennent d\u2019avril \u00e0 novembre 1966\n\u00e0 Saint-Brieuc, Brive\u2014la\u2014Gaillarde, Lacq, Marseille, Metz et je crois bien\nStrasbourg. C\u2019est Un triomphe, les salles sont bourr\u00e9es. Je d\u00e9couvre un probl\u00e8me\ninconnu : il y a des langues et des cultures r\u00e9gionales qui souffrent de se savoir\nen voie d\u2019extinction, il y a un \u00e9norme potentiel d\u2019\u00e9panouissement, de\nresponsabilisation et m\u00eame de dynamisme entrepreneurial disponible si l\u2019on sort\nces populations de leur hibernation et de leur d\u00e9pendance. Le Qu\u00e9bec est en (\u00f1\npointill\u00e9s l\u00e0 derri\u00e8re.\n\n \n\nAu c\u0153ur du syst\u00e8me, \u00e0 Paris, le d\u00e9bat fait rage. Avant de virer sa cuti, le\njournal l\u2019Express, sous la plume de Roger Priouret, cette fois tr\u00e8s\ninhabituellement combatif, m\u2019honore d\u2019un \u00e9ditorial titr\u00e9 \u00ab le m\u00e9decin est \u00e0\nParis \u00bb, \u00e0 quoi je n\u2019ai pas de mal \u00e0 r\u00e9pondre que l\u2019important ce sont les\nconditions de la bonne sant\u00e9 pour n\u2019avoir pas besoin de m\u00e9decin. Dans la\ngauche, toujours jacobine et oubliant J aur\u00e8s, tout le monde me rejette en m\u00eame\ntemps que ma th\u00e8se. A droite les esprits sont plus partag\u00e9s mais le d\u00e9bat plus\nfeutr\u00e9. J\u2019ai compris un peu plus tard que j\u2019ai eu cependant un lecteur tr\u00e8s\nattentif, Charles De Gaulle. Mai 1968 en outre lui fait comprendre que le th\u00e8me\nde la d\u00e9centralisation est politiquement porteur car il r\u00e9pond \u00e0 une grande\nattente.\n\nC\u2019est ainsi que De Gaulle inclut un projet de d\u00e9sentralisation forte dans sa\nproposition de r\u00e9f\u00e9rendum pour le printemps 1969. Malheureusement pour moi,\nqui intellectuellement suis d\u00e9j\u00e0 \u00ab \u00e9tapiste \u00bb, il va trop vite et trop fort, pr\u00e9tendant\n\n \n\nr\u00e9former le S\u00e9nat. Cinq cent mille \u00e9charpes de Conseillers municipaux\ns\u2019\u00e9meuvent : on briserait la principale perspective de carri\u00e8re. De Gaulle perd\nson r\u00e9f\u00e9rendum. La droite abandonne la d\u00e9centralisation. L\u2019id\u00e9e en devient libre\npour la gauche, hors de toute compromission politique.\n\nMitterrand la reprend. Gagnant, il charge Defferre de l\u2019appliquer, plut\u00f4t\nque moi. La mani\u00e8re eut \u00e9t\u00e9 diff\u00e9rente. . . Je vais tout de m\u00eame consolider le\n\ufb01agile \u00e9di\ufb01ce nouveau gr\u00e2ce au concept de \u00ab contrats de plan \u00bb.\n\nPersonne n\u2019y avait pens\u00e9, mais c\u2019est tout naturellement que nos\nd\u00e9partements d\u2019Outre Mer ont su tirer les bienfaits maximum du statut de\nR\u00e9gion et du concept de contrat de plan. Revoil\u00e0 quelquechose qui n\u2019est pas\nindiff\u00e9rent au Qu\u00e9bec.\n\nBien entendu, au cours de ces quelques vingt cinq ans de vie publique, j\u2019ai\nlu sur le Qu\u00e9bec. Je ne vous surprendrai pas en vous disant que mes premi\u00e8res\nr\u00e9actions \u00e9taient d\u2019irritation, voire de vraie col\u00e8re, \u00e0 l\u2019\u00e9gard non pas du Qu\u00e9bec\nou des qu\u00e9b\u00e9cois, mais de leurs z\u00e9lateurs chez nous, ces d\u00e9fenseurs de la France\n\u00e9ternelle, nostalgiques d\u2019un empire d\u00e9\ufb01mt, que nous avions pour la plupart\ntrouv\u00e9s en face de nous dans les guerres d\u2019Alg\u00e9rie ou d\u2019Indochjne, et qui pour la\nplupart n\u2019avaient rien Compris ni \u00e0 la r\u00e9gionalisation, ni \u00e0 l\u2019immense aventure\neurop\u00e9enne, cl\u00e9 de notre avenir mais qui n\u2019est pas mon sujet d\u2019aujourd\u2019hui. Mais\nj\u2019en ai assez dit \u2014voire peut \u00eatre un peu trop\u2014 sur ma propre grille d\u2019analyse pour\nque vous compreniez imm\u00e9diatement que bien loin de m\u2019\u00e9loigner de ces\n\ufb01ancophones d\u2019Am\u00e9rique aux compagnonnages douteux, j\u2019ai vite senti et\ncompris, qu\u2019ils \u00e9taient en vrai danger de disparition, que cela pouvait les rendre\nfous, et qu\u2019ils avaient besoin d\u2019urgence d\u2019une solidarit\u00e9 intellectuelle plus\nauthentiquement d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9e. C\u2019est dans cet \u00e9tat d\u2019esprit que j\u2019apprends .;;. _ g\nl\u2019\u00e9pisode du \u00ab Vive le Qu\u00e9bec libre \u00bb.\n\n \n \n\nComme vous tous, j\u2019ai joyeusement fait avec les cons\u00e9quences, mais je\nvous dois l\u2019aveu que ma premi\u00e8re r\u00e9action ne \ufb01it pas favorable. Qu\u2019allait\u2014il faire\nen cette gal\u00e8re ? De quoi se m\u00ealait-il ? Il me semblait \u00e9vident qu\u2019une\nconnotation internationale trop forte ne pouvait que compliquer et affaiblir la\ncause qu\u00e9b\u00e9coise, et qu\u2019une dramatisation excessive ne pouvait que contredire la\nlente construction de l\u00e9gitimit\u00e9 qu\u2019avaient entreprises d\u2019abord le Parti Lib\u00e9ral\navec Monsieur Lesage, puis plus tard l\u2019Union Nationale avec Daniel J ohnson au\ncri r\u00e9v\u00e9lateur de \u00ab Egalit\u00e9 ou Ind\u00e9pendance \u00bb.\n\nBref tout cela m\u2019int\u00e9ressait fort. Je voyais au Qu\u00e9bec quelquechose qui\navait d\u2019\u00e9vidents rapports avec ce \u00e0 quoi nous avions \u00e9chapp\u00e9 d\u2019assez peu en\nBretagne ou en Alsace, et que je voyais se d\u00e9rouler gravement en Irlande du\nNord, en Belgique, en Corse ou au pays basque. Pourquoi ne pas le dire, pour\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nmoi d\u00e8s cette \u00e9poque, les conditions identitaires et institutionnelles de la paix\ncivile et sociale primaient sur le culte des \ufb01onti\u00e8res h\u00e9rit\u00e9es de l\u2019histoire. Se\nd\u00e9veloppait en moi l\u2019envie forte d\u2019aller d\u00e9couvrir le Qu\u00e9bec pour voir de plus\npr\u00e8s ce qui s\u2019y passait. J\u2019\u00e9tais Secr\u00e9taire National du Parti Socialiste, et\nj\u2019apprends en 1976 que le prochain Congr\u00e8s de l\u2019Intemationale aura lieu \u00e0\nVancouver d\u00e9but novembre 197 8. Une forte d\u00e9l\u00e9gation se pr\u00e9pare, conduite par\nFran\u00e7ois Mitterrand lui m\u00eame. Je demande \u00e0 en \u00eatre. On pr\u00e9voit de faire escale\neu Qu\u00e9bec \u00e0 l\u2019aller. Mais mes rapports avec le Premier Secr\u00e9taire n\u2019\u00e9taient\ngu\u00e8re excellents et ma grille de lecture de ce que nous allions d\u00e9couvrir \u00e9tait \u00e0\nl\u2019\u00e9vidence antagonique avec celle de l\u2019essentiel de la future d\u00e9l\u00e9gation. Je r\u00eavais\nd\u2019une d\u00e9couverte en solitaire mais n\u2019en avais pas les moyens.\n\nC\u2019est sur ces entrefaits que, d\u00e9ambulant un jour du printemps 1977 \u00e0\nl\u2019Assembl\u00e9e Nationale de l\u2019h\u00e9micycle \u00e0 mon bureau, je croise dans les couloirs\nmon camarade Michel Suchod, un nationaliste jacobin charmant mais pur jus.\nNos rapports \u00e9taient distants. Il \u00e9tait accompagn\u00e9 d\u2019une superbe cr\u00e9ature, dot\u00e9e\nnon seulement d\u2019un physique \u00e0 d\u00e9stabiliser tout m\u00e2le h\u00e9t\u00e9rosexuel normalement\nconstitu\u00e9, mais d\u2019un regard dont le sourire ravissant avec une l\u00e9g\u00e8re pointe de\nsarcasme ne faisait que souligner l\u2019acuit\u00e9. On me pr\u00e9sente : \u00ab Madame la\nDirectrice de Cabinet du Ministre des Affaires Intergouvemementales du\nQu\u00e9bec \u00bb. Emotion. J\u2019entends : \u00ab Tiens, Monsieur Rocard, j\u2019ai beaucoup\nentendu parler de vous. Il faut venir au Qu\u00e9bec ! \u00bb. Je dis mon projet et mon\nsouci. R\u00e9ponse : \u00ab Qu\u2019importe. Au contraire, vous d\u00e9couvrirez mieux seul, on\ns\u2019en occupera \u00bb.\n\nLouise, puisqu\u2019il s\u2019agit d\u2019elle, savait d\u00e9j\u00e0 qu\u2019une mission internationale\nl\u2019appellerait hors du Qu\u00e9bec au moment de mon voyage. Il importait de faire\nmieux connaissance. Elle vint \u00e0 Con\ufb02ans un matin, et stup\u00e9\ufb01a tout mon bureau\nmunicipal par la rapidit\u00e9 avec laquelle, en moins d\u2019une dizaine d\u2019heures elle\n\navait tout compris des structures et de la dynamique d\u2019une municipalit\u00e9 (7\n\nr\u00e9formatrice avant la d\u00e9centralisation.\n\nMon voyage se \ufb01t comme pr\u00e9vu, trois jours, tout seul au retour de\nVancouver. Ce \ufb011t un \u00e9blouissement. Je vouais aux g\u00e9monies les m\u00e2nes de\nLouis XV, m\u2019attristaiSsur les malheurs de Montcalrn, comprenais pourquoi nous\n\u00e9tions les maudits fran\u00e7ais et d\u00e9couvrais, de repas en repas, vos po\u00e8tes, vos\nchanteurs, vos historiens. C\u2019\u00e9tait le choix judicieux. Les politiques ne font que\nrendre possible ce que les intellectuels construisent.\n\nG\u00e9rald Godin et sa compagne, Pauline Julien, Gaston Miron et Yves\nMichaud furent le temps d\u2019une soir\u00e9e de merveilleux \u00e9veilleurs de Qu\u00e9bec, et\ncertains devinrent des amis.\n\n \n\n \n\nLouise avait bien fait les choses, et je crois bien que Jacques J olicoeur\n\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 l\u2019infaillible organisateur de ce qui fut une longue f\u00eate. Je bavardai\nlonguement avec Claude Morin, assez pour con\ufb01rmer mes intuitions et pour\nqu\u2019 \u00e9merge une vraie sympathie. Une seule fausse note cependant. Lorque, un\npeu \u00e9mu tout de m\u00eame \u2014je n\u2019\u00e9tais qu\u2019un modeste d\u00e9put\u00e9 d\u2019opposition n\u2019ayant\njamais gouvern\u00e9\u2014 je suis pr\u00e9sent\u00e9 au Premier Ministre Ren\u00e9 Levesque et lui dis\n\u00ab Monsieur le Premier Ministre, c\u2019est un honneur pour moi de faire votre\nconnaissance \u00bb, il part d\u2019un gros rire et me r\u00e9ponds \u00ab comment, vous ne\nsouvenez pas, c\u2019est moi qui suis all\u00e9 vous interviewer pour le Devoir au PSU, en\npleine guerre d\u2019Alg\u00e9rie \u00bb Honte, honte. Mon cher Bernard, je ne sais plus si\nc\u2019est au cours de ce voyage\u2014l\u00e0 ou du suivant que nous limes connaissance.\n\nBref le Qu\u00e9bec \u00e9tait entr\u00e9 dans ma vie. Il y est rest\u00e9.\n\nJe ressassais ces superbes souvenirs et lisais beaucoup, par exemple \u00ab La\ngrosse femme d\u2019\u00e0 c\u00f4t\u00e9 est enceinte \u00bb de Michel Tremblay, ou \u00ab les Fous de\nBassan \u00bb d\u2019Anne H\u00e9bert, et surtout mon pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 \u00ab Menaud Ma\u00eetre Draveur \u00bb de\nF\u00e9lix Antoine Savard, lorsque vers juin 1980 je re\u00e7us une lettre de Louise me\npassant une commande de Claude Morin : \u00ab Michel, aide\u2014nous. La campagne du\nr\u00e9f\u00e9rendum est intense, le d\u00e9bat va au fond. Nous avons r\u00e9ponse \u00e0 tout sauf \u00e0 un\nargument : pourquoi voulez\u2014vous s\u00e9parer alors que l\u2019Europe r\u00e9pond aux besoins\ndu monde moderne en donnant l\u2019exemple inverse, elle se regroupe et s\u2019unit ?\nQue r\u00e9pondrais\u2014tu \u201c.7 \u00bb\n\nJe me revois en juillet 1980, dans ma petite maison de Bretagne, devant\nun paysage de r\u00eave, \u00e9crivant \ufb01\u00e8vreusement douze pages pour expliquer \u00e0 quel\npoint les autorit\u00e9s publiques ont besoin, lorsqu\u2019elles ont des d\u00e9cisions lourdes \u00e0\nprendre pour pr\u00e9server l\u2019avenir et surtout si ces d\u00e9cisions touchent \u00e0 la\nsouverainet\u00e9, d\u2019un enracinement profond dans l\u2019identit\u00e9 collective, seule\nl\u00e9gitimation solide de cette souverainet\u00e9. Tous les con\ufb02its inter-r\u00e9gionaux de\nl\u2019Europe, qui en est fertile, y passaient. Et j\u2019envoie ce facturn \u00e0 Claude Mo '\n\nvia Louise.\n\u201dUn\n\n\\\n\nElle est tout enti\u00e8re dans ce qui suit. Aussi g\u00e9n\u00e9reuse'qu\u2019intelligente, elle-I\nper\u00e7oit vite qu\u2019il peut y avoir dans ces r\u00e9\ufb02exions le fondement intellectuel d\u2019une\nvraie l\u00e9gitimit\u00e9 bipartisane \u00e0 l\u2019aspiration du Qu\u00e9bec \u00e0 la souverainet\u00e9, et elle\ntransmet la note \u00e0 Robert Bourassa. Mais lui, moins intello et plus \ufb01lou, la\ndonne \u00e0 la presse. Tremblement de terre. Le d\u00e9bat en Chambre est violent et\ndure deux heures. J\u2019ai toujours la bande. Quant \u00e0 la presse, entre les \u00ab unes \u00bb, les\nphotos et les commentaires, elle me \ufb01t une campagne de pub calibr\u00e9e \u00e0 plusieurs\ncentaines de millions de dollars. J\u2019ai sign\u00e9 beaucoup d\u2019autographes au coin des\nrues pendant mes voyages ult\u00e9rieurs au Qu\u00e9bec.\n\n \n \n\n \n\nC\u2019\u00e9tait parti. J\u2019ai d\u00e2vous visiter cinq ou six fois, toujours avec le m\u00eame\nplaisir de la d\u00e9couverte. Quelques souvenirs pour \ufb01nir.\n\nMon second voyage \ufb01rt of\ufb01ciel : j\u2019\u00e9tais Ministre de l\u2019Agriculture, et vins\nn\u00e9gocier un bon accord de partenariat de recherche avec l\u2019inoubliable Jean\nGaron. Au\u2014del\u00e0 d\u2019une belle tourn\u00e9e en h\u00e9licopt\u00e8re sur les terres agricoles qui\nbordent le Saint-Lament, cela me valut le passage par Ottawa. Je me revois \u00e0 la\ntable de Pierre\u2014Eliott Trudeau, lui contant la violence des drames linguistiques\nen Europe et soulignant l\u2019admirable mani\u00e8re dont le PQ avait r\u00e9cus\u00e9 tout recours\n\u00e0 la violence et r\u00e9pudi\u00e9 par l\u00e0 l\u2019h\u00e9ritage du FLQ. Le nom de Pierre Laporte \u00e9tait\ndans toutes les m\u00e9moires. Mais rien n\u2019y \ufb01t, l\u2019immense intelligence de Trudeau\nn\u2019\u00e9tait pas ouverte \u00e0 une r\u00e9\ufb02exion sociologique sur l\u2019identit\u00e9 du Qu\u00e9bec et les\nbesoins de sa traduction institutionnelle.\n\nJ \u2019assistais un jour \u00e0 un Congr\u00e8s du PQ o\u00f9 vous avez ovationn\u00e9 mes v\u0153ux\nde bon anniversaire.\n\nIl faut \u00e9voquer aussi vos voyages \u00e0 Paris, Bernard ou Louise, et\nl\u2019entremise de Patrick Peugeot, gr\u00e2ce \u00e0 quoi je restais inform\u00e9 en temps r\u00e9el de\ntoutes vos vicissitudes.\n\nComment ne pas rappeler non plus l\u2019immense rigolade de cette soir\u00e9e\nconsacr\u00e9e avec Jacques Parizeau \u00e0 \u00e9changer des anecdotes sorties de l\u2019\u0153uvre de\nJacques Perret, ou le piano de Francine J olicoeur et la surprenante chorale que\nnous avons compos\u00e9e un soir.\n\nComment ne pas \u00e9voquer en\ufb01n, Monsieur le Premier Ministre et cher\nBernard, cette ballade \u00e0 la voile sur le Saint-Laurent o\u00f9 tu barrais d\u00e9licatement . ,\npendant que Louise et moi r\u00e9vions en regardant le \ufb02euve.\n\n \n \n   \n\nV4,\n\\ /O'\\.\\> : \u2018\n\nIl me faut cependant terminer sur un aveu triste. C\u2019est pendant que\nj\u2019\u00e9tais Premier Ministre que \ufb01rt interrompu le rituel du voyage annuel des\nPremiers Ministres du Qu\u00e9bec et de France l\u2019un chez l\u2019autre. Monsieur Bourassa\na eu peur que les indiens ne me fassent des mis\u00e8res.\n\nApr\u00e8s le coup de tonnerre de la note sur le Qu\u00e9bec et l\u2019Europe, j\u2019ai eu du\nmal, chez vous, devant votre presse, \u00e0 revenir \u00e0 la ligne que je m\u2019\u00e9tais choisie.\n\nLe Qu\u00e9bec n\u2019a surtout pas besoin d\u2019intervention internationale. Il a\nsimplement besoin qu\u2019on le comprenne. Tu te souviens Louise, de nos\nd\u00e9marches aupr\u00e8s des chefs de Parti de l\u2019Internationale Socialiste, notamment\nSenghor, qui n\u2019\u00e9tait pas le plus facile, ou aupr\u00e8s de la Commission Europ\u00e9enne\net de quelques \u00e9tats membres. Le choix du suf\ufb01'age universel pour consacrer un\n\n \n\n \n\njour la souverainet\u00e9 et en n\u00e9gocier l\u2019am\u00e9nagement correct avec le voisin\ncanadien ne peut pas \u00eatre celui de la soudainet\u00e9 ou de la rupture. C\u2019est celui de\nla progressivit\u00e9, confort\u00e9e par la qualit\u00e9 du gouvernement. Je ne d\u00e9mordrai pas\nde l\u2019\u00e9tapisme, et je crois que mes amis Pierre Marc J ohnson et Lucien Bouchard\nle comprenaient aussi de la sorte, sans oublier bien s\u00fbr toi-m\u00eame, Monsieur le\nPremier Ministre.\n\nQuant \u00e0 la France, il me semble qu\u2019elle a quelque mal \u00e0 s\u2019en tenir \u00e0 la\nbonne orientation : non ing\u00e9rence non indiff\u00e9rence avec la m\u00eame \u00e9nergie dans\nchacun des deux termes. M\u00eame souhait\u00e9e ou r\u00eav\u00e9e par quelques uns, l\u2019ing\u00e9rence\nn\u2019a ni sens ni opportunit\u00e9, et notre Quai d\u2019Orsay y a toujours veill\u00e9. Nous avons\nbesoin de bonnes relations avec le Canada f\u00e9d\u00e9ral et nous les avons. Mais de l\u00e0 \u00e0\nl\u2019indi\ufb01\u00e9rence, il n\u2019y a qu\u2019un pas, trop souvent franchi. C\u2019est m\u00eame le principal\ndanger actuel de nos relations. C\u2019est pourquoi j\u2019ai eu tant de plaisir, quitte \u00e0 \u00eatre\nun peu longuet, \u00e0 saisir l\u2019occasion que vous m\u2019avez donn\u00e9e, pour pr\u00e9ciser le\nsens que je leurs vois. Merci.\n\n   \n  \n\nbnrva'L \\\n.5\\\n\n  \n\nA!\n.4\n\nr ..\n\\\u20190\u2019vm\u00ef\u2014_L\n\nMichel ROCARD.\n\n10\n\n \n\n", "key_words": {"DISCOURS": 1, "MICHEL": 1, "REMISE": 1, "ICIER": 1, "vendredi": 1, "Premier": 6, "Ministre": 7, "ch\u00e8re": 1, "premi\u00e8re": 3, "d\u00e9coration": 2, "\u00e9trang\u00e8re": 2, "re\u00e7ue": 1, "assur\u00e9ment": 1, "celle": 2, "plaisir": 1, "vient": 2, "attendiez": 1, "raisons": 1, "attitude": 1, "ressentie": 1, "comme": 3, "diff\u00e9rente": 1, "connaissez": 1, "plupart": 1, "d\u00e9couverte": 5, "Qu\u00e9bec": 16, "relativement": 1, "puisque": 1, "m\u00e9moire": 1, "novembre": 3, "Quarante": 1, "grandes": 1, "\u00e9motions": 1, "rarement": 1, "contr\u00e9e": 1, "conduit": 1, "tient": 1, "doute": 2, "ardemment": 1, "d\u00e9sir\u00e9": 1, "contact": 1, "votre": 3, "terre": 1, "parce": 2, "intellectuellement": 2, "consacrer": 2, "d\u00e9crire": 1, "laquelle": 1, "place": 3, "mani\u00e8re": 3, "banlieues": 1, "champenois": 1, "\u00e9lection": 1, "symbolique": 1, "Bretagne": 1, "ann\u00e9es": 4, "renforc\u00e9": 1, "profonde": 1, "\ufb01ert\u00e9": 1, "France": 4, "h\u00e9ritier": 1, "superbe": 2, "culture": 3, "magni\ufb01que": 1, "outil": 1, "mondiale": 1, "langue": 2, "enfant": 1, "occupation": 1, "accueilli": 1, "boyscout": 1, "survivantsdes": 1, "camps": 1, "commen\u00e7ait": 1, "essayer": 1, "comprendre": 3, "repr\u00e9sent\u00e9": 1, "guerres": 2, "reconqu\u00eate": 1, "ancien": 1, "empire": 2, "l\u00e9gitimit\u00e9": 3, "brutalit\u00e9": 1, "d\u00e9shonorante": 1, "probabilit\u00e9": 1, "infaillible": 1, "colore": 1, "r\u00e9\ufb02exions": 2, "civiques": 1, "cette": 9, "savoir": 1, "politique": 2, "important": 1, "Hitler": 1, "apr\u00e8s": 2, "suf\ufb01age": 1, "sommet": 1, "d\u00e9fendre": 1, "\u00e9thique": 1, "guerre": 4, "peine": 1, "conditions": 2, "commence": 2, "affecter": 1, "souvenais": 1, "alg\u00e9rienne": 1, "surgie": 1, "presque": 1, "spontan\u00e9ment": 1, "r\u00e9pression": 1, "m\u00e9canisme": 1, "tendant": 1, "maintenir": 1, "force": 1, "Maghreb": 1, "domination": 1, "\ufb01an\u00e7aise": 2, "souhait\u00e9e": 2, "lentement": 1, "Mend\u00e8s": 1, "gouvema": 1, "jours": 1, "con\ufb01ance": 1, "enthousiaste": 1, "majorit\u00e9": 1, "notamment": 1, "r\u00e9ussit": 2, "mettre": 2, "enrayer": 1, "r\u00e9pressif": 2, "Tunisie": 1, "ralliant": 1, "approbation": 1, "Entre": 1, "aussi": 3, "cr\u00e9er": 1, "Etablissements": 1, "Publics": 1, "R\u00e9gionaux": 1, "cause": 1, "centralisateur": 2, "devons": 1, "jacobine": 2, "commen\u00e7ais": 1, "d\u00e9s\u00e9quilibres": 1, "livre": 1, "Gravier": 1, "Paris": 1, "d\u00e9sert": 1, "\ufb01an\u00e7ais": 1, "sujet": 2, "encore": 2, "telle": 1, "fasse": 1, "viendra": 1, "fortement": 1, "durera": 1, "mille": 2, "jeunes": 1, "fran\u00e7ais": 2, "contingent": 1, "seront": 1, "Avant": 2, "rendre": 1, "\ufb01nalement": 1, "faire": 3, "gr\u00e2ce": 3, "autorit\u00e9": 1, "inutilement": 1, "tortur\u00e9": 1, "pendant": 3, "citoyennet\u00e9": 1, "\u00e9coles": 1, "apprenaient": 1, "monde": 3, "R\u00e9publique": 2, "Empire": 1, "appara\u00eessaient": 1, "tache": 1, "Personne": 1, "petit": 1, "peuple": 1, "compris": 3, "admis": 1, "moins": 4, "faisaient": 1, "furent": 2, "voyez": 1, "venir": 2, "souverainet\u00e9": 2, "ef\ufb01cace": 1, "l\u00e9gitime": 1, "identit\u00e9": 1, "collective": 1, "authentique": 1, "devenait": 1, "vivre": 1, "Voil\u00e0": 1, "honore": 1, "complicit\u00e9": 1, "intellectuelle": 2, "remerciement": 1, "charge": 2, "Monsieur": 7, "chers": 1, "in\ufb02iger": 1, "autre": 1, "\u00e9pisode": 2, "d\u00e9pourvu": 1, "toute": 2, "r\u00e9f\u00e9rence": 1, "territoriale": 1, "Inspecteur": 1, "voire": 2, "m\u00e9caniciens": 1, "appareil": 1, "malgr\u00e9": 1, "\u00e9vidences": 1, "grandeur": 1, "principes": 1, "fondateurs": 1, "pourtant": 1, "charg\u00e9": 1, "v\u00e9ri\ufb01er": 1, "publique": 1, "Tr\u00e9sorerie": 1, "G\u00e9n\u00e9rale": 1, "d\u00e9couvre": 2, "D\u00e9partement": 1, "paient": 1, "signi\ufb01cativement": 1, "cherche": 1, "pourquoi": 4, "d\u00e9pouille": 1, "dossiers": 2, "minuscules": 1, "doivent": 1, "passer": 1, "prend": 1, "souvent": 2, "quand": 1, "d\u00e9cision": 1, "prise": 1, "fonctionnaires": 1, "anonymes": 1, "connaissent": 1, "leurs": 3, "calcule": 1, "temps": 3, "r\u00e9sultat": 1, "dizaine": 2, "domaine": 1, "soci\u00e9t\u00e9s": 1, "r\u00e9siste": 1, "soleil": 1, "Damas": 1, "pomme": 1, "inopportune": 1, "atterit": 1, "ruminais": 1, "parlais": 1, "quelques": 4, "Moulin": 2, "pense": 1, "lieux": 1, "enjeux": 1, "engage": 1, "r\u00e9\ufb02exion": 2, "structure": 1, "demande": 2, "donne": 1, "brochure": 1, "anonyme": 1, "publi\u00e9e": 1, "titre": 1, "D\u00e9coloniser": 1, "analyse": 1, "parfaitement": 1, "d\u00e9montre": 1, "borne": 1, "centralisation": 1, "entrave": 1, "cassais": 1, "assez": 3, "r\u00e9gions": 1, "r\u00e9unions": 1, "tiennent": 1, "crois": 3, "salles": 1, "langues": 1, "cultures": 1, "r\u00e9gionales": 1, "souffrent": 1, "\u00e9norme": 1, "potentiel": 1, "dynamisme": 1, "entrepreneurial": 1, "disponible": 1, "populations": 1, "hibernation": 1, "d\u00e9bat": 4, "virer": 1, "plume": 1, "Roger": 1, "\u00e9ditorial": 1, "titr\u00e9": 1, "m\u00e9decin": 1, "r\u00e9pondre": 1, "bonne": 1, "sant\u00e9": 1, "besoin": 4, "toujours": 4, "oubliant": 1, "rejette": 1, "droite": 2, "esprits": 1, "partag\u00e9s": 1, "cependant": 2, "lecteur": 1, "Charles": 1, "outre": 1, "d\u00e9centralisation": 1, "politiquement": 1, "porteur": 1, "r\u00e9pond": 2, "ainsi": 1, "Gaulle": 2, "inclut": 1, "projet": 2, "d\u00e9sentralisation": 1, "forte": 4, "r\u00e9f\u00e9rendum": 1, "printemps": 2, "Malheureusement": 1, "\u00e9tapiste": 1, "\u00e9charpes": 1, "Conseillers": 1, "briserait": 1, "principale": 1, "perspective": 1, "abandonne": 1, "devient": 1, "compromission": 1, "Defferre": 1, "consolider": 1, "\u00e9di\ufb01ce": 1, "nouveau": 1, "concept": 2, "contrats": 1, "avait": 3, "naturellement": 1, "tirer": 1, "bienfaits": 1, "maximum": 1, "statut": 1, "contrat": 1, "Revoil\u00e0": 1, "quelquechose": 2, "cours": 2, "vingt": 1, "surprendrai": 1, "disant": 1, "\u00e9taient": 3, "vraie": 2, "z\u00e9lateurs": 1, "d\u00e9fenseurs": 1, "nostalgiques": 1, "avions": 2, "Compris": 1, "notre": 2, "avenir": 1, "propre": 1, "grille": 2, "compreniez": 1, "imm\u00e9diatement": 1, "compagnonnages": 1, "senti": 1, "danger": 1, "pouvait": 3, "avaient": 1, "solidarit\u00e9": 1, "libre": 1, "joyeusement": 1, "r\u00e9action": 1, "gal\u00e8re": 1, "semblait": 1, "\u00e9vident": 1, "internationale": 1, "compliquer": 1, "affaiblir": 1, "dramatisation": 1, "excessive": 1, "contredire": 1, "construction": 1, "entreprises": 1, "Parti": 3, "Nationale": 2, "Daniel": 1, "ohnson": 2, "r\u00e9v\u00e9lateur": 1, "Egalit\u00e9": 1, "Ind\u00e9pendance": 1, "voyais": 2, "rapports": 3, "\u00e9chapp\u00e9": 1, "d\u00e9rouler": 1, "gravement": 1, "Irlande": 1, "Corse": 1, "Pourquoi": 1, "identitaires": 1, "institutionnelles": 1, "sociale": 1, "primaient": 1, "culte": 1, "\ufb01onti\u00e8res": 1, "h\u00e9rit\u00e9es": 1, "d\u00e9couvrir": 2, "Secr\u00e9taire": 2, "National": 1, "prochain": 1, "Congr\u00e8s": 2, "d\u00e9but": 1, "d\u00e9l\u00e9gation": 1, "conduite": 1, "Mitterrand": 1, "pr\u00e9voit": 1, "excellents": 1, "lecture": 1, "allions": 1, "\u00e9tait": 3, "antagonique": 1, "future": 1, "solitaire": 1, "avais": 1, "entrefaits": 1, "d\u00e9ambulant": 1, "croise": 1, "camarade": 1, "Michel": 2, "nationaliste": 1, "jacobin": 1, "charmant": 1, "accompagn\u00e9": 1, "seulement": 1, "physique": 1, "d\u00e9stabiliser": 1, "h\u00e9t\u00e9rosexuel": 1, "regard": 1, "sourire": 1, "ravissant": 1, "l\u00e9g\u00e8re": 1, "pointe": 1, "faisait": 1, "souligner": 1, "pr\u00e9sente": 1, "Madame": 1, "Cabinet": 1, "Affaires": 1, "Intergouvemementales": 1, "parler": 1, "R\u00e9ponse": 1, "d\u00e9couvrirez": 1, "mieux": 1, "occupera": 1, "savait": 1, "mission": 1, "moment": 1, "importait": 1, "Con\ufb02ans": 1, "stup\u00e9\ufb01a": 1, "rapidit\u00e9": 1, "structures": 1, "dynamique": 1, "municipalit\u00e9": 1, "avant": 1, "voyage": 3, "trois": 1, "retour": 1, "vouais": 1, "g\u00e9monies": 1, "m\u00e2nes": 1, "malheurs": 1, "comprenais": 1, "maudits": 1, "repas": 1, "choix": 2, "politiques": 1, "possible": 1, "intellectuels": 1, "Godin": 1, "Pauline": 1, "Gaston": 1, "Miron": 1, "soir\u00e9e": 1, "merveilleux": 1, "\u00e9veilleurs": 1, "devinrent": 1, "Jacques": 2, "organisateur": 1, "longue": 1, "Claude": 3, "con\ufb01rmer": 1, "intuitions": 1, "\u00e9merge": 1, "seule": 1, "fausse": 1, "modeste": 1, "d\u00e9put\u00e9": 1, "pr\u00e9sent\u00e9": 1, "Levesque": 1, "honneur": 1, "r\u00e9ponds": 1, "interviewer": 1, "Devoir": 1, "suivant": 1, "limes": 1, "entr\u00e9": 1, "ressassais": 1, "superbes": 1, "souvenirs": 2, "lisais": 1, "exemple": 1, "femme": 1, "enceinte": 1, "surtout": 3, "pr\u00e9f\u00e9r\u00e9": 1, "Menaud": 1, "Ma\u00eetre": 1, "Draveur": 1, "Antoine": 1, "lorsque": 1, "re\u00e7us": 1, "lettre": 1, "Louise": 2, "commande": 1, "Morin": 1, "campagne": 2, "avons": 2, "r\u00e9ponse": 1, "s\u00e9parer": 1, "alors": 1, "moderne": 1, "donnant": 1, "regroupe": 1, "revois": 2, "juillet": 1, "petite": 1, "maison": 1, "paysage": 1, "\u00e9crivant": 1, "\ufb01\u00e8vreusement": 1, "douze": 1, "pages": 1, "expliquer": 1, "autorit\u00e9s": 1, "publiques": 1, "d\u00e9cisions": 2, "lourdes": 1, "pr\u00e9server": 1, "touchent": 1, "enracinement": 1, "profond": 1, "solide": 1, "con\ufb02its": 1, "facturn": 1, "enti\u00e8re": 1, "Aussi": 1, "avoir": 1, "fondement": 1, "intellectuel": 1, "bipartisane": 1, "Robert": 1, "intello": 1, "Tremblement": 1, "Chambre": 1, "violent": 1, "Quant": 1, "entre": 1, "calibr\u00e9e": 1, "millions": 1, "sign\u00e9": 1, "beaucoup": 1, "voyages": 2, "ult\u00e9rieurs": 1, "d\u00e2vous": 1, "visiter": 1, "Quelques": 1, "second": 1, "of\ufb01ciel": 1, "accord": 1, "partenariat": 1, "recherche": 1, "belle": 1, "tourn\u00e9e": 1, "h\u00e9licopt\u00e8re": 1, "terres": 1, "agricoles": 1, "valut": 1, "passage": 1, "contant": 1, "violence": 2, "drames": 1, "Europe": 1, "soulignant": 1, "r\u00e9cus\u00e9": 1, "r\u00e9pudi\u00e9": 1, "Pierre": 2, "Laporte": 1, "toutes": 1, "intelligence": 1, "ouverte": 1, "sociologique": 1, "traduction": 1, "ovationn\u00e9": 1, "\u00e9voquer": 2, "Bernard": 1, "Patrick": 1, "restais": 1, "inform\u00e9": 1, "rappeler": 1, "rigolade": 1, "Parizeau": 1, "\u00e9changer": 1, "anecdotes": 1, "sorties": 1, "piano": 1, "Francine": 1, "olicoeur": 1, "surprenante": 1, "chorale": 1, "compos\u00e9e": 1, "ballade": 1, "voile": 1, "barrais": 1, "d\u00e9licatement": 1, "r\u00e9vions": 1, "regardant": 1, "terminer": 1, "interrompu": 1, "rituel": 1, "annuel": 1, "Ministres": 1, "indiens": 1, "fassent": 1, "tonnerre": 1, "devant": 1, "revenir": 1, "ligne": 1, "souviens": 1, "aupr\u00e8s": 2, "chefs": 1, "Commission": 1, "\u00e9tats": 1, "universel": 1, "n\u00e9gocier": 1, "correct": 1, "celui": 2, "soudainet\u00e9": 1, "confort\u00e9e": 1, "qualit\u00e9": 1, "d\u00e9mordrai": 1, "Lucien": 1, "comprenaient": 1, "oublier": 1, "semble": 1, "quelque": 1, "tenir": 1, "orientation": 1, "ing\u00e9rence": 1, "indiff\u00e9rence": 1, "\u00e9nergie": 1, "r\u00eav\u00e9e": 1, "bonnes": 1, "relations": 1, "Canada": 1, "f\u00e9d\u00e9ral": 1, "actuel": 1, "quitte": 1, "saisir": 1, "pr\u00e9ciser": 1}}