{"id": "13_04_2010-Paris", "date": "13_04_2010", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "correspondance, documentation", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_251_05_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "Petit d\u00e9ieuner PE C C du mardi I3 avril\n\n \n\nGrandes lignes d\u2019une intervention liminaire\n\nEn contrepoint de nos soucis \u00e9conomiques europ\u00e9ens, nous ne pouvons\nignorer la fa\u00e7on dont l\u2019Asie \u00e9mergente, et une bonne partie de l\u2019Am\u00e9rique latine\nsous le leadership d\u2019un Br\u00e9sil en pleine renaissance , continuent d\u2019ignorer\nsuperbement la crise.\n\nLa croissance de la Chine a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 de pr\u00e8s de 12% pour le 1cr semestre\n2010 et celle de l\u2019Inde serait pour cette m\u00eame ann\u00e9e de l\u2019ordre de 7,5%, ces\ndeux locomotives tirant tout le reste de l\u2019Asie. Malgr\u00e9 leurs rivalit\u00e9s, Japon,\nChine, Cor\u00e9e et pays de l\u2019ASEAN esquissent la mise en place d\u2019un fonds de 120\nmilliards de dollars pour pr\u00e9venir une crise de liquidit\u00e9s tandis que nous nous\ndivisons sur l\u2019aide \u00e0 apporter \u00e0 la Gr\u00e8ce. Ce dynamisme se retrouve au niveau\ndes entreprises avec le rachat par des groupes asiatiques d\u2019\u00e9l\u00e9ments non\nn\u00e9gligeables de notre tissu industriel europ\u00e9en .\n\nCeci pour rappeler, si besoin en \u00e9tait, l\u2019int\u00e9r\u00eat pour nous \u2014 seuls de toute\nl\u2019Europe - de faire partie du PECC , cellule de r\u00e9\ufb02exion de cette partie du\nmonde en plein essor \u00e9conomique. Et ceci parce que , par la gr\u00e2ce de nos\ncollectivit\u00e9s insulaires , nous nous trouvons en plein milieu de cet oc\u00e9an\nPaci\ufb01que catalyseur du dynamisme de ses riverains.\n\n1 / Ce PECC nous permet non seulement de participer au travail de\nrecherche des milieux dirigeants de la zone en amont de leur r\u00e9\ufb02exion, mais\naussi d\u2019y faire conna\u00eetre notre savoir-faire et notre exp\u00e9rience ( le petit dossier\nque vous avez trouv\u00e9 chacun \u00e0 votre place vous d\u00e9taillera ce point ) . Nous ne\nnous privons pas de ces possibilit\u00e9s par l\u2019activit\u00e9 que nous d\u00e9ployons depuis que\nje suis \u00e0 la t\u00eate de notre Comit\u00e9 et dont je voudrais \u00eatre certain que l\u2019on soit\nconscient \u00e0 tous les \u00e9chelons de nos mandants.\n\nVous trouverez dans le m\u00eame dossier que je viens d\u2019\u00e9voquer une liste\n\u00e9tablie par le Secr\u00e9tariat du PECC faisant appara\u00eetre les activit\u00e9s dont nous\navons pris l\u2019initiative , le plus souvent en coop\u00e9ration avec des comit\u00e9s\nd\u2019\u00e9conomies de la zone int\u00e9ress\u00e9s par chacune de nos initiatives ( comme par\nexemple le Chili et la Nouvelle\u2014Z\u00e9lande actuellement \u00e0 propos du th\u00e8me de\nl\u2019eau et de l \u2018\u00e9nergie ) . Ce document fait appara\u00eetre combien notre Comit\u00e9 a \u00e9t\u00e9,\ndepuis notre r\u00e9ception au sein du PECC , une force de r\u00e9\ufb02exion et de\npropositions au travers des divers colloques que nous avons anim\u00e9s . Nous\nsommes , aux dires de la pr\u00e9sidence , le comit\u00e9 le plus actif. Cela explique que\nla pr\u00e9sidence am\u00e9ricaine du PECC manifeste son soutien \u00e0 nos travaux en y\nparticipant directement .\n\n \n\n \n\nNos travaux r\u00e9pondent aux priorit\u00e9s d\u00e9\ufb01nies par le PECC et associent le plus\ngrand nombre possible d\u2019\u00e9conomies membres . Ils re\u00e7oivent l\u2019estampille \u00ab\nPECC International Project >>.\n\nNous avons travaill\u00e9 r\u00e9cemment sur la probl\u00e9matique de l\u2019eau, dans la\nperspective de la r\u00e9\ufb02exion conduite en pr\u00e9paration du 5\u00e8me Forum Mondial de\nl\u2019Eau qui s\u2019est tenu \u00e0 Istanbul et o\u00f9 j\u2019ai eu le privil\u00e8ge de pr\u00e9senter les\nconclusions de nos deux ann\u00e9es de travaux sur le sujet . Nous travaillons\nmaintenant sur les liens eau/\u00e9nergie et les << Eco-cities >> avec nos partenaires\nam\u00e9ricains, chiliens et N\u00e9o\u2014Z\u00e9landais .\n\nParall\u00e8lement \u00e0 ces activit\u00e9s dont nous assurons l\u2019animation, nous prenons part\n\n. aux assises annuelles du PECC: la prochaine assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale aura\nainsi lieu \u00e0 Tokyo en octobre sur le th\u00e8me de la \u00ab Social R\u00e9silience\n\n. aux rencontres annuelles organis\u00e9es entre les Etats-Unis et leurs\npartenaires d\u2019Asie et du Paci\ufb01que ( comme vous le savez, la pr\u00e9sidence\n\ndu PECC est assur\u00e9e par le pr\u00e9sident de l\u2019East \u2014West Center d\u2019Hawa\u00ef)\net qui nous donnent l\u2019occasion de parler de ce que nous faisons dans le\ncadre du PECC. Le prochain exercice de cet ordre aura lieu dans trois\nsemaines \u00e0 Washington .\n\n. aux s\u00e9minaires sur les politiques commerciales et d\u2019investissement qui se\ntiennent en marge de l\u2019APEC Study Center, et ceci par l\u2019interm\u00e9diaire\nd\u2019un de nos Vice- Pr\u00e9sidents , le professeur J ean-Luc Le Bideau, invit\u00e9\n\u00ab intuitu personae >> \u00e0 ces exercices en raison de son cr\u00e9dit aupr\u00e8s de . ,.\n\nnos partenaires . .\n\n  \n   \n\n\u201c\"Noum\u00ca\u00cb\n2 / Ces activit\u00e9s ne sont possibles que gr\u00e2ce \u00e0 trois cat\u00e9gories de soutiens:\\w\na ) D\u2019abord celui des Pouvoirs Publics qui , par le biais de subventions ,\n\ufb01nancent nos d\u00e9penses de fonctionnement :\n\u2014 le Minist\u00e8re des Affaires Etrang\u00e8res , qui avait n\u00e9goci\u00e9 notre\nentr\u00e9e au PECC .\n\n\u2014 le Minist\u00e8re de l\u2019Outre-Mer , lequel , de surcro\u00eet , h\u00e9berge nos\nmodestes services et accueille nos r\u00e9unions de travail .\n\n\u2014 Je viens de solliciter le Minist\u00e8re de l\u2019Ecologie et du D\u00e9velo -\npement Durable qui nous avait second\u00e9 dans le pass\u00e9 et tr\u00e8s\ndirectement concern\u00e9 par les th\u00e8mes de nos travaux . J\u2019esp\u00e8re\nqu\u2019il pourra reprendre son soutien tant intellectuel que \ufb01nancier.\n\n\u2014 Une mention sp\u00e9ciale doit \u00eatre faite du Fonds Paci\ufb01que, g\u00e9r\u00e9\npar le Secr\u00e9taire Permanent pour le Paci\ufb01que, et sans qui il serait\nparfois dif\ufb01cile de b\u00e9n\u00e9\ufb01cier au sein de nos d\u00e9l\u00e9gations de\nrepr\u00e9sentants de nos collectivit\u00e9s insulaires .\n\nb) Je me dois ensuite de mentionner les concours de certains de nos\ngrands groupes, qui ont vu l\u2019int\u00e9r\u00eat de nos travaux comme vitrines\n\n \n\n \n\nde leur savoir\u2014faire et comme tremplins de leurs id\u00e9es . Leur aide se\nmanifeste , par le concours d\u2019experts, des prises en charge de\nd\u00e9penses d\u2019organisation, et une participation \u00e0 la conception et \u00e0\nl\u2019\u00e9laboration de nos programmes avec le concours de leurs experts\ndans les \u00e9conomies du PECC. Cette coop\u00e9ration n\u2019est-elle d\u2019ailleurs\npas notre raison d\u2019\u00eatre , qui est la promotion des int\u00e9r\u00eats fran\u00e7ais en\nAsie-Paci\ufb01gue ?\nc ) Une place importante dans le dynamisme de notre Comit\u00e9 revient\nen\ufb01n aux collectivit\u00e9s fran\u00e7aises du Paci\ufb01que , \u00e0 qui nous devons notre\npr\u00e9sence au PECC , et qui accueillent certains de nos exercices ou y\nd\u00e9l\u00e8guent des experts sur leurs fonds propres . Leur participation active \u00e0\nnos travaux contribue au demeurant \u00e0 leur int\u00e9gration \u00e9conomique dans\nleur zone g\u00e9ographique.\n\n \n\nVoil\u00e0 ce que je voulais que vous ayez \u00e0 l\u2019esprit avant de passer \u00e0 notre ordre du\njour , et ceci non sans remercier tous les acteurs du fonctionnement de notre\ncomit\u00e9 qui m\u2019accompagnent dans cette entreprise d\u2019un grand int\u00e9r\u00eat./.\n\n \n\n", "key_words": {"Petit": 1, "d\u00e9ieuner": 1, "mardi": 1, "lignes": 1, "intervention": 1, "contrepoint": 1, "soucis": 1, "\u00e9conomiques": 1, "fa\u00e7on": 1, "bonne": 1, "partie": 3, "leadership": 1, "Br\u00e9sil": 1, "pleine": 1, "renaissance": 1, "continuent": 1, "croissance": 1, "Chine": 1, "celle": 1, "serait": 1, "cette": 3, "ann\u00e9e": 1, "locomotives": 1, "tirant": 1, "reste": 1, "Malgr\u00e9": 1, "leurs": 4, "Cor\u00e9e": 1, "esquissent": 1, "place": 3, "fonds": 2, "dollars": 1, "pr\u00e9venir": 1, "crise": 1, "liquidit\u00e9s": 1, "tandis": 1, "apporter": 1, "dynamisme": 3, "retrouve": 1, "entreprises": 1, "rachat": 1, "groupes": 1, "asiatiques": 1, "notre": 9, "tissu": 1, "industriel": 1, "europ\u00e9en": 1, "besoin": 1, "seuls": 1, "faire": 2, "cellule": 1, "r\u00e9\ufb02exion": 3, "plein": 2, "essor": 1, "parce": 1, "gr\u00e2ce": 2, "insulaires": 2, "trouvons": 1, "milieu": 1, "catalyseur": 1, "permet": 1, "seulement": 1, "participer": 1, "travail": 2, "milieux": 1, "dirigeants": 1, "amont": 1, "conna\u00eetre": 1, "exp\u00e9rience": 1, "petit": 1, "trouv\u00e9": 1, "chacun": 1, "votre": 1, "d\u00e9taillera": 1, "point": 1, "privons": 1, "possibilit\u00e9s": 1, "d\u00e9ployons": 1, "depuis": 1, "Comit\u00e9": 3, "voudrais": 1, "certain": 1, "\u00e9chelons": 1, "trouverez": 1, "dossier": 1, "viens": 2, "Secr\u00e9tariat": 1, "faisant": 1, "appara\u00eetre": 2, "activit\u00e9s": 3, "souvent": 1, "coop\u00e9ration": 2, "int\u00e9ress\u00e9s": 1, "chacune": 1, "initiatives": 1, "comme": 4, "Chili": 1, "actuellement": 1, "propos": 1, "th\u00e8me": 2, "document": 1, "combien": 1, "r\u00e9ception": 1, "force": 1, "travers": 1, "divers": 1, "colloques": 1, "avons": 2, "anim\u00e9s": 1, "dires": 1, "pr\u00e9sidence": 2, "comit\u00e9": 1, "explique": 1, "am\u00e9ricaine": 1, "manifeste": 1, "soutien": 2, "travaux": 6, "directement": 1, "r\u00e9pondent": 1, "priorit\u00e9s": 1, "d\u00e9\ufb01nies": 1, "associent": 1, "nombre": 1, "possible": 1, "membres": 1, "re\u00e7oivent": 1, "International": 1, "Project": 1, "travaill\u00e9": 1, "r\u00e9cemment": 1, "probl\u00e9matique": 1, "conduite": 1, "pr\u00e9paration": 1, "Forum": 1, "Mondial": 1, "Istanbul": 1, "privil\u00e8ge": 1, "pr\u00e9senter": 1, "ann\u00e9es": 1, "sujet": 1, "liens": 1, "chiliens": 1, "assurons": 1, "prenons": 1, "assises": 1, "annuelles": 2, "prochaine": 1, "assembl\u00e9e": 1, "g\u00e9n\u00e9rale": 1, "Tokyo": 1, "octobre": 1, "Social": 1, "rencontres": 1, "organis\u00e9es": 1, "entre": 1, "Paci\ufb01que": 2, "assur\u00e9e": 1, "pr\u00e9sident": 1, "Center": 1, "donnent": 1, "parler": 1, "faisons": 1, "prochain": 1, "exercice": 1, "ordre": 2, "Washington": 1, "s\u00e9minaires": 1, "politiques": 1, "commerciales": 1, "marge": 1, "Study": 1, "Pr\u00e9sidents": 1, "professeur": 1, "intuitu": 1, "personae": 1, "exercices": 2, "raison": 2, "cr\u00e9dit": 1, "aupr\u00e8s": 1, "partenaires": 1, "possibles": 1, "trois": 1, "cat\u00e9gories": 1, "celui": 1, "Pouvoirs": 1, "Publics": 1, "biais": 1, "subventions": 1, "d\u00e9penses": 1, "fonctionnement": 2, "Minist\u00e8re": 3, "Affaires": 1, "Etrang\u00e8res": 1, "avait": 2, "n\u00e9goci\u00e9": 1, "lequel": 1, "surcro\u00eet": 1, "h\u00e9berge": 1, "services": 1, "accueille": 1, "r\u00e9unions": 1, "solliciter": 1, "D\u00e9velo": 1, "Durable": 1, "second\u00e9": 1, "pass\u00e9": 1, "concern\u00e9": 1, "th\u00e8mes": 1, "pourra": 1, "reprendre": 1, "intellectuel": 1, "mention": 1, "sp\u00e9ciale": 1, "faite": 1, "Fonds": 1, "Secr\u00e9taire": 1, "Permanent": 1, "dif\ufb01cile": 1, "b\u00e9n\u00e9\ufb01cier": 1, "d\u00e9l\u00e9gations": 1, "collectivit\u00e9s": 2, "ensuite": 1, "mentionner": 1, "concours": 3, "certains": 2, "tremplins": 1, "id\u00e9es": 1, "prises": 1, "charge": 1, "participation": 2, "conception": 1, "programmes": 1, "\u00e9conomies": 1, "Cette": 1, "promotion": 1, "int\u00e9r\u00eats": 1, "fran\u00e7ais": 1, "importante": 1, "fran\u00e7aises": 1, "devons": 1, "accueillent": 1, "experts": 1, "propres": 1, "active": 1, "contribue": 1, "demeurant": 1, "int\u00e9gration": 1, "\u00e9conomique": 1, "voulais": 1, "avant": 1, "passer": 1, "remercier": 1, "acteurs": 1, "entreprise": 1, "grand": 1}}