{"id": "04_04_1991-Deuil-la-Barre", "date": "04_04_1991", "year": "1991", "lieu": "Deuil-la-Barre", "longitude": 2.3288176562499996, "latitude": 48.9723359375, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_201_21_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": " \n\n \n\nALLOCUTION DU PREHIER MINISTRE\nA DEUIL-LA\u2014BARRE\nmina\u20141991\n\nL\u2019INT\u00c9GRATION AU QUOTIDIEN\n\n \n\nMonsieur le Maire, (Z\u00ee\u00ff\nMesdames, Messieurs, t \u201cw-\u201c\n\nTout ce qui vient d\u2019\u00eatre dit conforte mes convictions et\nma volont\u00e9. L\u2019int\u00e9gration se fait. Elle est difficile et demande du\ntemps. Mais elle se fait.\n\nIl y a des incidents souvent douloureux, il y a des\n\u00e9checs parfois notables, il y a encore de nombreux obstacles de\ntoutes sortes. Mais, l\u2019arbre ne doit pas nous cacher la for\u00eat. Le\nmouvement est l\u00e0. A nous tous de le comprendre, \u00e0 nous tous de\nl\u2019aider, \u00e0 nous tous de l\u2019acc\u00e9l\u00e9rer. La fatalit\u00e9 est une id\u00e9e fausse.\n\nMa pr\u00e9sence ici, \u00e0 Deuil-La-Barre, dans ce d\u00e9partement du\nVal-d\u2019Oise, avec le Ministre des Affaires Sociales et le Secr\u00e9taire\nG\u00e9n\u00e9ral \u00e0 l\u2019Int\u00e9gration, t\u00e9moigne de mon souci de suivre l\u2019application\nd\u2019une politique sociale en faveur de tous ceux et de toutes celles\nqui risquent de demeurer en marge de notre progr\u00e8s.\n\nCe qui se fait \u00e0 Deuil-La\u2014Barre est significatif de ce que\npeut et doit \u00eatre la politique d\u2019int\u00e9gration. Rien ne vaut, en effet,\nne peut \u00eatre efficace et durable, s\u2019il n\u2019y a pas un enracinement local\ndes politiques, une action locale concert\u00e9e o\u00f9 tous, \u00e9lus,\nfonctionnaires, militants, doivent concourir.\n\nL\u2019int\u00e9gration est n\u00e9cessairement une oeuvre collective,\nelle fait appel \u00e0 un partenariat complexe et riche.\n\nLes propos entendus \u00e0 l\u2019instant l\u2019illustrent pleinement.\nIls mettent en \u00e9vidence le r\u00f4le clef de l\u2019\u00e9ducation et de la\nperception qu\u2019en ont les enfants comme les parents. Sur ce point, qui\na \u00e9t\u00e9 au coeur de vos t\u00e9moignages, je tire quelques enseignements.\n\nL\u2019enfance \u201cest un moment privil\u00e9gi\u00e9 pour l\u2019int\u00e9gration.\nSeulement l\u2019\u00e9veil \u00e9ducatif est malais\u00e9 quand les parents n\u2019ont pas\neux-m\u00eames les points de rep\u00e8res indispensables pour saisir l\u2019enjeu que\nrepr\u00e9sente l\u2019\u00e9cole. Chacun sait cependant que les attitudes\nfamiliales rev\u00eatent la plus grande importance. Une circulaire\ninterminist\u00e9rielle a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cemment \u00e9labor\u00e9e pour am\u00e9liorer les\nconditions d\u2019accueil des familles et diffuser les informations\nn\u00e9cessaires.\n\nIl apparait donc que lutter contre l\u2019illettrisme, diffuser\nl\u2019information, rompre l\u2019isolement des m\u00e8res de familles, sont des\nconditions pr\u00e9alables pour venir \u00e0 bout de la marginalisation en\nfavorisant une socialisation progressive des jeunes entre la famille\net l\u2019\u00e9cole.\n\nA l\u2019\u00e9cole m\u00eame, pour faire face aux difficult\u00e9s, qui\ntiennent aux diff\u00e9rences culturelles mais surtout \u00e0 un milieu social\nd\u00e9favoris\u00e9, les actions de soutien scolaire dans et hors de l\u2019Ecole,\n\n \n\n \n\nont une r\u00e9elle efficacit\u00e9. De m\u00eame, pour aider les jeunes \u00e0 trouver\nune place dans la cit\u00e9, les activit\u00e9s sportives et l\u2019action\nculturelle, peuvent permettre une prise de confiance, un d\u00e9sir\nd\u2019apprendre, de vivre diff\u00e9remment.\n\nDe telles actions pour r\u00e9ussir doivent \u00e0 l\u2019\u00e9vidence\ns\u2019inscrire dans un partenariat entre l\u2019Etat, les municipalit\u00e9s,\nappuy\u00e9es par les Conseils G\u00e9n\u00e9raux et R\u00e9gionaux, et les associations.\n\nL\u2019Etat, pour sa part, doit d\u2019abord donner aux services\npublics les moyens d\u2019exercer pleinement leur comp\u00e9rence. Depuis 1988,\nentre autres, il a relanc\u00e9 les Zones d\u2019Education Prioritaire, il\ns\u2019attache \u00e0 valoriser le m\u00e9tier d\u2019enseignant et pr\u00e9sentera dans les\nsemaines qui viennent de nouvelles propositions en ce sens, il\nd\u00e9veloppe parall\u00e8lement le r\u00f4le des Missions Locales pour l\u2019emploi et\nla formation, il apporte son concours \u00e0 de multiples activit\u00e9s.\n\nNous sentons bien que le renforcement et la modernisation\ndu service public, quand il accepte un r\u00e9el partenariat local, sont\nune des clefs de la politique d\u2019int\u00e9gration. c\u2018est le sens de la\npolitique de la Ville, qui privil\u00e9gie les 400 quartiers qui ont le\nplus besoin de notre solidarit\u00e9 et le programme des 60 sites-pilotes\npour l\u2019int\u00e9gration, principalement financ\u00e9 et anim\u00e9 par le Fonds\nd\u2019Action Sociale.\n\nJe suis tout aussi attentif aux efforts et aux\ninitiatives qui viennent des groupes de l\u2019immigration eux-m\u00eames, o\u00f9 de\nplus en plus d\u2019hommes et de femmes s\u2019organisent pour monter des\nprojets qu\u2019il s\u2019agisse de soutien scolaire, d\u2019information juridique,\nd\u2019action culturelle, de manifestations sportives ou d\u2019insertion\n\u00e9conomique.\n\nLes associations qui font progresser tout un quartier \u00e0\ntravers ses familles, particuli\u00e8rement celles qui sont anim\u00e9es par des\nfemmes, doivent retenir toute notre attention tant elles sont\nporteuses de changement. Elles sont souvent le lien entre les\ng\u00e9n\u00e9rations, et, par la connaissance, qu\u2019elles diffusent de la soci\u00e9t\u00e9\nfran\u00e7aise, de l\u2019\u00e9cole et de l\u2019administration, elles peuvent influer\nfortement sur l\u2019\u00e9chec ou la r\u00e9ussite des enfants.\n\nNon seulement, nous devons aider les initiatives et les\nprojets, comme le font beaucoup de communes, le Fonds d\u2019Action\nSociale, les Minist\u00e8res, mais nous devons dialoguer avec les\nresponsables qui \u00e9mergent au niveau du quartier et de la cit\u00e9.\n\nLe dialogue en mati\u00e8re d'int\u00e9gration, comme d\u2019ailleurs\ndans les autres domaines de la vie sociale, est une condition de\nl\u2019efficacit\u00e9. Une politique ne peut r\u00e9ussir durablement que si elle\npermet aux habitants eux-m\u00eames de contribuer \u00e0 l\u2019am\u00e9lioration de leurs\nconditions de vie souvent en soutenant ceux et celles qui ont le plus\nde difficult\u00e9s.\n\nJe ne m\u2019\u00e9tonne pas que le dialogue soit de r\u00e8gle \u00e0\nDeuil-La-Barre, connaissant l\u2019attachement de son Maire \u00e0 une\n\n \n\npolitique qui s'efforce de donner un contenu r\u00e9el aux valeurs de\nnotre R\u00e9publique.\n\nVotre participation, Monsieur le D\u00e9put\u00e9\u2014Maire, aux\ntravaux du Haut Conseil \u00e0 l\u2019Int\u00e9gration, que j'ai cr\u00e9\u00e9 \u00e0 la fin de\nl\u2019ann\u00e9e 1989 pour conseiller le Gouvernement, montre que le dialogue\nsocial peut se conjuguer avec le dialogue politique quand l\u2019essentiel\nest en cause.\n\nMiliter, en effet, pour l\u2019int\u00e9gration de tous ceux et de\ntoutes celles qui ont des handicaps dans notre vie collective, c\u2019est\ntravailler \u00e0 maintenir la coh\u00e9sion de notre soci\u00e9t\u00e9 dans un moment o\u00f9\nla tentation du chacun pour soi accentuerait les fractures sociales et\naccro\u00eetrait la crise des valeurs que chacun s\u2019accorde \u00e0 d\u00e9plorer.\n\nC\u2019est, en revanche, un grand dessein de maintenir vivant\nle g\u00e9nie de notre R\u00e9publique qui, g\u00e9n\u00e9ration apr\u00e8s g\u00e9n\u00e9ration, a su,\nnon sans heurts, mais a su malgr\u00e9 tout forger un mod\u00e8le de vie\nd\u00e9mocratique dans lequel tous peuvent se reconna\u00eetre.\n\n \n\n", "key_words": {"PREHIER": 1, "vient": 1, "conforte": 1, "convictions": 1, "difficile": 1, "demande": 1, "incidents": 1, "souvent": 3, "parfois": 1, "encore": 1, "nombreux": 1, "obstacles": 1, "cacher": 1, "fatalit\u00e9": 1, "pr\u00e9sence": 1, "d\u00e9partement": 1, "Ministre": 1, "Affaires": 1, "Sociales": 1, "t\u00e9moigne": 1, "souci": 1, "suivre": 1, "politique": 5, "sociale": 1, "faveur": 1, "toutes": 1, "risquent": 1, "demeurer": 1, "marge": 1, "notre": 6, "significatif": 1, "efficace": 1, "enracinement": 1, "action": 1, "locale": 1, "concert\u00e9e": 1, "doivent": 3, "n\u00e9cessairement": 1, "oeuvre": 1, "appel": 1, "partenariat": 3, "complexe": 1, "propos": 1, "entendus": 1, "mettent": 1, "\u00e9vidence": 1, "enfants": 1, "comme": 3, "coeur": 1, "quelques": 1, "moment": 2, "privil\u00e9gi\u00e9": 1, "\u00e9ducatif": 1, "malais\u00e9": 1, "quand": 3, "parents": 1, "points": 1, "rep\u00e8res": 1, "indispensables": 1, "saisir": 1, "Chacun": 1, "cependant": 1, "rev\u00eatent": 1, "grande": 1, "r\u00e9cemment": 1, "\u00e9labor\u00e9e": 1, "am\u00e9liorer": 1, "familles": 1, "diffuser": 1, "apparait": 1, "lutter": 1, "contre": 1, "rompre": 1, "m\u00e8res": 1, "pr\u00e9alables": 1, "venir": 1, "marginalisation": 1, "socialisation": 1, "progressive": 1, "jeunes": 2, "entre": 3, "faire": 1, "diff\u00e9rences": 1, "culturelles": 1, "surtout": 1, "milieu": 1, "actions": 2, "soutien": 2, "scolaire": 1, "r\u00e9elle": 1, "aider": 2, "place": 1, "activit\u00e9s": 1, "sportives": 2, "peuvent": 3, "permettre": 1, "prise": 1, "vivre": 1, "telles": 1, "r\u00e9ussir": 2, "Conseils": 1, "G\u00e9n\u00e9raux": 1, "donner": 2, "moyens": 1, "pleinement": 1, "Depuis": 1, "relanc\u00e9": 1, "Zones": 1, "valoriser": 1, "m\u00e9tier": 1, "pr\u00e9sentera": 1, "viennent": 2, "nouvelles": 1, "propositions": 1, "parall\u00e8lement": 1, "Missions": 1, "Locales": 1, "apporte": 1, "concours": 1, "multiples": 1, "sentons": 1, "renforcement": 1, "service": 1, "accepte": 1, "clefs": 1, "privil\u00e9gie": 1, "quartiers": 1, "besoin": 1, "solidarit\u00e9": 1, "programme": 1, "principalement": 1, "financ\u00e9": 1, "anim\u00e9": 1, "aussi": 1, "attentif": 1, "efforts": 1, "groupes": 1, "femmes": 1, "monter": 1, "manifestations": 1, "associations": 1, "progresser": 1, "quartier": 2, "particuli\u00e8rement": 1, "celles": 3, "anim\u00e9es": 1, "retenir": 1, "toute": 1, "attention": 1, "elles": 2, "Elles": 1, "diffusent": 1, "r\u00e9ussite": 1, "devons": 2, "initiatives": 1, "beaucoup": 1, "Fonds": 1, "dialoguer": 1, "\u00e9mergent": 1, "niveau": 1, "dialogue": 3, "mati\u00e8re": 1, "autres": 1, "domaines": 1, "condition": 1, "durablement": 1, "habitants": 1, "contribuer": 1, "soutenant": 1, "r\u00e8gle": 1, "connaissant": 1, "Maire": 1, "contenu": 1, "valeurs": 2, "Monsieur": 1, "Conseil": 1, "conseiller": 1, "montre": 1, "conjuguer": 1, "handicaps": 1, "maintenir": 2, "coh\u00e9sion": 1, "soci\u00e9t\u00e9": 1, "tentation": 1, "chacun": 2, "accentuerait": 1, "fractures": 1, "sociales": 1, "crise": 1, "grand": 1, "dessein": 1, "g\u00e9nie": 1, "R\u00e9publique": 1, "g\u00e9n\u00e9ration": 1, "apr\u00e8s": 1, "malgr\u00e9": 1, "forger": 1, "mod\u00e8le": 1, "lequel": 1}}