{"id": "17_12_1981-Poitiers", "date": "17_12_1981", "year": "1981", "lieu": "Poitiers", "longitude": 0.36695181494661894, "latitude": 46.58231935943061, "typologie": "discours dactylographie", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_173_31_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "nn\u00e7w\ufb02o\u0153\u00e6\n\nPO\u2018W.19.\u201d\u2014-g\u2018 A -\n\nJE VOUDRAIS CONCLURE EN EVOOUANT UN SUJET OUI \u2014AU DELA DES DONNEES\n\nDIFFICILES DE LA SITUATION ECONOMIOUE DE NOTRE PAYS\u2014 EST CERTAINE-\n\nNENT CELUI OUE L'ACTUALITE IMPOSE AVEC SA FORCE ET SA BRUTALITE\n\nCOUTUNIERES A NOS ESPRITS ET A NOS CONSCIENCES.\n\n \n\nJE NE N\u2019ELOIGNE D'AILLEURS OU\u2019EN APPARENCE DE NON PROPOS PRECEDENT\nCAR OUI OUBLIERAIT DUE LE PROFOND NOUVEM\u00c9NT OUVRIER ET POPULAIRE OUI\nS'EST AFFIRME CES DERNIERES ANNEES EN POLOGNE EST D\u2019ABORD NE D\u2019UNE\nREVOLTE DEVANT LES DIFFICULT\u00c9S ECONONIOUES, LES INSUFFISANCES D'APPRO\u2014\n\nVISIONNB\u2018AENT, LA CHERTE DES PRODUITS DE PRENIERE NECESSITE ?\n\nSI DANS LE CONTEXTE INTERIEUR ET D<TERIEUR POLONAIS, LA NAISSANCE\n\nDU SYNDICAT SOLIDARIT\u00c9 A ACQUIS UNE DIMENSION POLITIQUE, A POSE\n\nDES PROBLEMES AU POUVOIR ET DONC DES PROBL\u00c9T\u2019ES DE POUVOIR, IL FAUT\nGARDER EN PERMANENCE A L\u2019ESPRIT QUE CE QUI S\u2019EST PASSE EN POLOGN\u00c9\nDEPUIS 1971 EST UNE ACTION DE DEF\u00dcTSE, PAR LE MONDE DU TRAVAIL, DE\nSES INT\u00c9RETS II\u2019M\u00c9DIATS ET DE SA DIGNITE QU\u2019IL NE SENTAIT PLUS RE\u2014\n\nPRES\u00c9NTT-\u00cb PAR LES STRUCTURES OFFICIELLES \u2014TANT POLITIQUES QUE SYNDICALES.\n\nx\" lu I, _\n\\ , .H. ,\n\\_,..,..\u2014\u00bb\"\n\nC\u2019EST POUR CELA QUE LES \u00c9V\u00c9NEMENTS DE CES DERNIERS JOURS NE SONT NI\n\nUNE AFFAIRE INT\u00c9RIEURE POLONAISE, NI UNE AFFAIRE INT\u00c9RIEURE FRAN\u00c7AISE\n\u2014COM\"\u00c9 TENTE DE LE FAIRE CROIRE L'OPPOSITION A QUI UNE VIEILLE PRATIQUE\nDE L'INDIGNATION SELECTIVE DEVRAIT INSPIRER PLUS DE R\u00c9SERVE\u2014 C'EST UNE\nAFFAIRE INT\u00c9RIEURE A LA CONSCIENCE UNIVERSELLE, PARCE QU'ELLE MET\n\n\u00c9N CAUSE LES LIBERT\u00c9S L\u00c9S PLUS FONDAMENTALES.\n\nQUELLE IMAGE CE SERAIT, \u00c9N EFFET, SI NOUS POUVIONS NOUS ACCOTVDDER,\n\nSI PEU QUE CE SOIT, D\u2019UNE SITUATION OU DES MILITAIRES SI\u00c9G\u00c9NT A LA\n\n \n\nTABLE DU CONSEIL DES MINISTRES QUAND DES SYNDICALISTES SONT J\u00c9IES\n\nEN PRISON ?\n\nLA FRANCE NE POUVAIT DONC RESTER SANS R\u00c9AGIR ET ELLE L'A FAIT AVEC\nFORCE, PAR LA VOIX DU PR\u00c9SIDENT DE LA R\u00c9PUBLIQUE DANS UNE D\u00c9CLARATION\n\nEN CONSEIL DES MINISTRES ET QUI ENGAGE DONC TOUT LE GOUVERNEMENT.\n\nIL FALLAIT QUE LA FRANCE DISE HAUT ET FORT QU\u2019ELLE NE SE RESIGN\u00c9 PAS\nA L\u2019 INACEPTABLE, QU\u2019ELLE DEMATDE LA LIB\u00c9RATION DES TRAVAILLEURS\n\nEMPRISONNES ET LE RETOUR A L'ETAT DE DROIT.\n\n\u00bb T A\nT 1\n\nx \u2019l \u2018 .. _.\n\\--.-..I \u201cL'un\u2014f\n\nIL FALLAIT QU\u2019ELLE LE DISE PARCE QU'ELLE EST LA FRANCE, C\u2019EST\u2014A\u2014DIRE\nLA PATRIE DES DROITS DE L\u2019HOMVE ET DU CITOYEN, MAIS AUSSI UNE NATION\nDONT LES LIENS MJLTISECULAIRES AVEC LA POLOGN\u00c9 N\u2019ONT PAS TOUJOURS ETE\n\nFRAPPES DE LA MARQUE DU COURAGE;\n\nSI C\u2019EST SOUS LE REGN\u00c9 DE LOJIS XV QUE SE SONT FORGES CES LIENS,\nCOT\u2018AVTENT OUBLIER QUE C'EST SOUS LA R\u00c9PUBLIQUE QUE LA POLOGN\u00c9 FUT\nANNEXEE PAR SES PUISSANTS VOISINS ? ET SI \u00c9N 1830, UN GRAND I\u2019DUV\u00c9MENT\nDE SOLIDARIT\u00c9 REUNIT TOUS LES REPUBLICAINS EN FAVEUR DE LA POLOGN\u00c9,\nEN 1959, EN R\u00c9VANCH\u00c9, LE SENS COTVMUN DE L'EPOQUE SE R\u00c9FUSAIT A\n\n\"MOURIR POUR DANIZIG\". . V\u2019 '3\u2018\n\nENFIN, LA FRANCE DEVAIT FAIRE ENTENDRE SA VOIX PARCE QUE SA MAJORIT\u00c9\nPOLITIQUE SE R\u00c9CLAME DU SOCIALISME. CEUX QUI FONT DE LA POLITIQUE\nINT\u00c9RIEURE SUR LE DOS DU PEUPLE POLONAIS AFFIRTVENT AUJOURD'HUI\n\nQU\u2019ILS \"RECUSENT TOUT CE QUI S\u2019APPARENTE AU SOCIALISME\". QUE DE\nBASSESS\u00c9 DANS CET ANALGAIVE ! LE SOCIALISME DE PARIS \u2014QUI OSERAIT\n\nEN DOUTER ?\u2014 N\u2019A RIEN DE CQVTVIJN AVEC CELUI DE VARSOVIE, PAS PLUS\n\nQUE CEUX QUI PARLENT DE LIBERT\u00c9 A PARIS N'OSENT LUI DONNER \u2014J\u2019IMAGINE\u2014\n\nLE MEVTE SENS QU\u2019A SANTIAGO-DU\u2014CHILI OU AU SALVADOR.\n\n \n\n \n\nl\n\nLE PROJET DE LA GAUCHE EST DE R\u00c9CONCILIER LE SOCIALISME AVEC LA\n\nLIBERT\u00c9. TOUTE NOTRE ACTION DE DECENTRALISATION, D'D(T\u00c9NSION DES\n\nLIBERT\u00c9S JUSQUES ET Y COMPRIS DANS L\u2019ORDRE \u00c9CONOMIQUE ET SOCIAL,\n\nTETVOIGNE DE CErrE VOLONTE.\n\nC\u2019EST POUR CELA QUE CE QUI SE PASS\u00c9 EN POLOGN\u00c9 APPELAIT UNE PRISE\n\nDE POSITION DE NOTRE PART, SANS FAIBLESS\u00c9 ET AVEC LE SENTIMENT DE\n\nREMPLIR CE QUE LE PR\u00c9SIDENT FRANCOIS MITTERRAND APPELAIT, DANS SON\n\nDISCOURS D\u2019 IL Y A DEUX MOIS, A MEXICO : \u201dLE DEVOIR D'ASSISTANCE A\n\nPEUPLE EN DANGER\u201d. , (7%\n\nLE PR\u00c9SIDENT DE LA R\u00c9PUBLIQUE A INDIQUE QUE LA FRANCE APPORT\u00c9RAIT\n\nAU PEUPLE POLONAIS \"SON AIDE MAT\u00c9RIELLE ET MORALE\u201d.\n\n \n\n \n\nCET ENGAGETVTENT CONCERNE TOUS LES FRAI-TCAIS) PAP. LE SOUTIEN MORAL QUE PEUT - '\n\nREPRES\u00c9NT\u00c9R, POUR CEUX QUI SE BAI T\u00c9NT POUR R\u00c9COUVR\u00c9R LEUR LIBERT\u00c9 ET\n\n \n\nLEURS DROITS, LA D\u00c9TERMINATION D\u2019UN PEUPLE FR\u00c9RE DONT L\u2019ATTACHETVIENT\n\nA LA LIBERT\u00c9 ET AUX DROITS DE L\u2019H\u0152\u2019I\u2019E EST \u00c9NRACIN\u00c9 DANS L'HISTOIRE.\n\nIL FAUDRA FAIRE PREUVE D'IMAGINATION, DE RESPONSABILIT\u00c9, DE T\u00c9NACITE\nDANS L\u2019EXPRESSION DE CEFTE AIDE. CETTE FLAMVE QUI NE S'ETEINDRA PAS\n\nPORTE UN NOV! : LA SOLIDARIT\u00c9. M...\n\n", "key_words": {"VOUDRAIS": 1, "CONCLURE": 1, "EVOOUANT": 1, "SUJET": 1, "SITUATION": 2, "ECONOMIOUE": 1, "NOTRE": 3, "CELUI": 2, "IMPOSE": 1, "FORCE": 1, "ESPRITS": 1, "APPARENCE": 1, "PROPOS": 1, "OUBLIERAIT": 1, "PROFOND": 1, "NOUVEM\u00c9NT": 1, "OUVRIER": 1, "POPULAIRE": 1, "AFFIRME": 1, "DERNIERES": 1, "ANNEES": 1, "POLOGNE": 1, "DEVANT": 1, "DIFFICULT\u00c9S": 1, "INSUFFISANCES": 1, "CHERTE": 1, "PRODUITS": 1, "PRENIERE": 1, "NECESSITE": 1, "CONTEXTE": 1, "INTERIEUR": 1, "SYNDICAT": 1, "SOLIDARIT\u00c9": 2, "ACQUIS": 1, "DIMENSION": 1, "PROBLEMES": 1, "POUVOIR": 1, "PERMANENCE": 1, "PASSE": 1, "ACTION": 2, "MONDE": 1, "INT\u00c9RETS": 1, "DIGNITE": 1, "SENTAIT": 1, "STRUCTURES": 1, "OFFICIELLES": 1, "POLITIQUES": 1, "\u00c9V\u00c9NEMENTS": 1, "DERNIERS": 1, "JOURS": 1, "AFFAIRE": 2, "INT\u00c9RIEURE": 3, "TENTE": 1, "FAIRE": 3, "CROIRE": 1, "VIEILLE": 1, "SELECTIVE": 1, "DEVRAIT": 1, "INSPIRER": 1, "CONSCIENCE": 1, "PARCE": 3, "CAUSE": 1, "LIBERT\u00c9S": 1, "IMAGE": 1, "POUVIONS": 1, "MILITAIRES": 1, "SI\u00c9G\u00c9NT": 1, "CONSEIL": 2, "MINISTRES": 2, "QUAND": 1, "SYNDICALISTES": 1, "PRISON": 1, "FRANCE": 4, "POUVAIT": 1, "RESTER": 1, "R\u00c9AGIR": 1, "PR\u00c9SIDENT": 3, "R\u00c9PUBLIQUE": 3, "ENGAGE": 1, "FALLAIT": 2, "RESIGN\u00c9": 1, "DEMATDE": 1, "LIB\u00c9RATION": 1, "RETOUR": 1, "PATRIE": 1, "DROITS": 2, "AUSSI": 1, "LIENS": 1, "MJLTISECULAIRES": 1, "POLOGN\u00c9": 3, "TOUJOURS": 1, "MARQUE": 1, "REGN\u00c9": 1, "LOJIS": 1, "FORGES": 1, "OUBLIER": 1, "PUISSANTS": 1, "VOISINS": 1, "GRAND": 1, "REUNIT": 1, "REPUBLICAINS": 1, "FAVEUR": 1, "COTVMUN": 1, "R\u00c9FUSAIT": 1, "DEVAIT": 1, "ENTENDRE": 1, "R\u00c9CLAME": 1, "PEUPLE": 3, "POLONAIS": 2, "AFFIRTVENT": 1, "ANALGAIVE": 1, "SOCIALISME": 2, "PARIS": 2, "DOUTER": 1, "CQVTVIJN": 1, "PARLENT": 1, "LIBERT\u00c9": 3, "DONNER": 1, "MEVTE": 1, "PROJET": 1, "GAUCHE": 1, "R\u00c9CONCILIER": 1, "TOUTE": 1, "JUSQUES": 1, "COMPRIS": 1, "\u00c9CONOMIQUE": 1, "CErrE": 1, "PASS\u00c9": 1, "APPELAIT": 1, "POSITION": 1, "FAIBLESS\u00c9": 1, "SENTIMENT": 1, "FRANCOIS": 1, "MITTERRAND": 1, "MEXICO": 1, "DEVOIR": 1, "INDIQUE": 1, "MAT\u00c9RIELLE": 1, "ENGAGETVTENT": 1, "CONCERNE": 1, "SOUTIEN": 1, "MORAL": 1, "R\u00c9COUVR\u00c9R": 1, "D\u00c9TERMINATION": 1, "FR\u00c9RE": 1, "\u00c9NRACIN\u00c9": 1, "FAUDRA": 1, "PREUVE": 1, "CEFTE": 1, "CETTE": 1, "FLAMVE": 1}}