{"id": "06_12_1988-Orly", "date": "06_12_1988", "lieu": "Orly", "longitude": 2.4002320000000004, "latitude": 48.742616857142856, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_192_69_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "Orly, le 6D\u00e9cembre 1988\n\n \n\nDiscours de Monsieur 1e Premier Ministre\ndevant l\u2019Internationale socialiste\n\nC\u2019est par le Pr\u00e9sident de l\u2019Internationale socialiste que j\u2019ai appris hier\nsoir que j\u2019\u00e9tais charg\u00e9 d\u2019introduire 1e d\u00e9bat \u00e9conomique.\n\nJe me limiterai donc aux questions qu\u2019un Premier Ministre en\nexercice peut se poser sur la fa\u00e7on dont la pens\u00e9e et l\u2019action militante\ninternationale l\u2019aident ou ne l\u2019aident pas \u00e0 r\u00e9soudre des probl\u00e8mes dont il a la\ncharge.\n\nPlus je r\u00e9fl\u00e9chis aux questions qui se posent \u00e0 nous tous dans l\u2019action\nmilitante comme dans l\u2019action gouvernementale, plus je constate qu\u2019\u00e9tant\ninterd\u00e9pendants, nous sommes li\u00e9s par le m\u00eame combat.\n\nIl semble \u00e9vident qu\u2019aujourd\u2019hui la plan\u00e8te est en qu\u00eate d\u2019une\nmeilleure organisation sociale ; je voudrais pr\u00e9ciser que le grand combat de notre\n\u00e9poque me parait \u00eatre celui de la pens\u00e9e \u00e9conomique, de la philosophie\n\u00e9conomique.\n\nJe crois que l\u2019on peut dire d\u2019abord que tout ce qui va mal sur cette\nplan\u00e8te, tout ce qui est grave, important \u2014 des conflits locaux aux tensions en\npassant par la famine et la pauvret\u00e9 \u2014 suscite deux questions centrales : quelle est,\n\u00e0l\u00e9chelle de chacune de nos nations, la meilleure organisation politique et sociale\npossible ? Quel est, pour la plan\u00e8te toute enti\u00e8e, le progr\u00e8s que l\u2019on peut faire\nvers une meilleure r\u00e9gulation collective ?\n\nPour r\u00e9pondre \u00e0 ces deux questions, il me semble important de\nr\u00e9fl\u00e9chir, en ce centi\u00e8me anniversaire, \u00e0 ce que nous somme. Nous sommes les\nfils d\u2019un mouvement international de longue tradition, un mouvement de d\u00e9fense\ntout \u00e0 la fois de la libert\u00e9 et de l\u2019\u00e9panouissement de la personne humaine, un\nmouvement de combat pour la justice sociale et pour l\u2019\u00e9galit\u00e9.\n\nOr, notre longue histoire, notre longue et conflictuelle histoire -\nn\u2019oublions pas que le rameau communiste fit partie longtemps de notre\ninternationale dont il ne s\u2019est d\u00e9tach\u00e9 qu\u2019en 1920 -, est celle d\u2019une erreur initiale\ndont nous avons mis longtemps \u00e0 nous d\u00e9gager.\n\nL\u2019erreur initiale \u00e9tait de croire que puisque la comp\u00e9tition est brutale,\nles entreprises ne survivent que si elles sont agressives commercialement, elles le\nsont bien s\u00fbr, jusqu\u2019\u00e0 et y compris envers le personnel. Notre espoir de justice\nsociale ne pourrait passer que de l\u2019appareil de production \u00e0 celui de\nl\u2019administration.\n\nNous avons v\u00e9cu en fait avec des d\u00e9nominations diff\u00e9rentes, d\u2019o\u00f9\nl\u2019id\u00e9e \u00e9trange qui consistait \u00e0 penser que lorsque l\u2019Etat prenait les choses en main,\nelles devaient aller mieux.\n\n \n\n \n\nNous avons longtemps pens\u00e9 qu\u2019en effet la conqu\u00eate du socialisme\nconsistait en l\u2019\u00e9largissement des pouvoirs de la puissance publique dans le seul but\nde redistribuer la richesse et m\u00eame de la produire.\n\nNous avons tous port\u00e9 longtemps le th\u00e8me de la collectivisation des\nmoyens de production et d\u2019\u00e9changes.\n\nLorsque les deux grands rameaux de l\u2019internationale se sont s\u00e9par\u00e9s en\n1920, nos pr\u00e9d\u00e9cesseurs \u2014 qui \u00e9taient d\u2019ailleurs l\u2019\u00e9crasante majorit\u00e9 de\nl\u2019internationale socialiste \u2014, ont fait le choix de la libert\u00e9. Ils n\u2019ont pas associ\u00e9 ce\nchoix de la libert\u00e9 politique, du pluralisme constitutionnel \u00e0 une r\u00e9cusation du\nmod\u00e8le \u00e9conomique.\n\nL\u2019internationale est rest\u00e9e organis\u00e9e autour de l\u2019id\u00e9e d\u2019un syst\u00e8me\nfond\u00e9 sur la propri\u00e9t\u00e9 collective des moyens de production et d\u2019\u00e9changes.\n\nAu Congr\u00e8s de Tours en 1920, la France a \u00e9t\u00e9 l\u2019un des pays o\u00f9 le\npartage entre socialiste et communistes a \u00e9t\u00e9 \u2014 si j\u2019ose dire \u2014 le plus \u00e9quilibr\u00e9.\n\nL\u00e9on Blum, qui se s\u00e9parait des communistes alors majoritaires non\nseulement \u00e0 cause de la violence en politique, mais encore \u00e0 cause du r\u00f4le de\nl\u2019arm\u00e9e et de la police dans l\u2019\u00e9tablissement de la jeune soci\u00e9t\u00e9 sovi\u00e9tique, parlait\ntout de m\u00eame de la dictature du prol\u00e9tariat.\n\nBeaucoup de nos partis ont longtemps port\u00e9 une vision nationalisatrice\ndes \u00e9changes et de la production : ce sont nos camarades su\u00e9dois gagant en 1932\nles \u00e9lections sur la base d\u2019un programme qu\u2019Olof Palme, me d\u00e9crivait comme un\nprogramme marxiste.\n\nIl leur a fallu 3 ou 4 mois d\u2019exp\u00e9rience du pouvoir pour s\u2019en\nd\u00e9barasser et expliquer \u00e0 la fois \u00e0 leurs militants et \u00e0 l\u2019\u00e9lectorat que d\u00e9cid\u00e9ment,\nles probl\u00e8mes ne se posaient pas de la sorte, qu\u2019il fallait d\u2019abord construire la\nd\u00e9mocratie politique puis sociale, et ensuite seulement infl\u00e9chir les r\u00e8gles du\nsyst\u00e8me de production.\n\nIl a fallu du temps pour qu\u2019en Allemagne un autre grand parti fasse\nune d\u00e9marche analogue en 1959.\n\nNous avons tous \u00e9volu\u00e9 progressivement, avec plus ou moins de\ncourage, ou plus ou moins de clart\u00e9 dans la mani\u00e8re d\u2019assumer cette\ntransformation profonde.\n\nLe troisi\u00e8me parti \u00e0 l\u2019assumer avec force et soudainet\u00e9, dans une\natmosph\u00e8re de crise mais avec une absolue nettet\u00e9 dans le choix, fut 1e parti\nespagnol en 1979.\n\nSans \u00e9voquer ici nos partis membres du Tiers-Monde, je dirai qu\u2019il\nm\u2019est arriv\u00e9 de m\u2019amuser \u00e0 constater qu\u2019en Europe occidentale, continent\nd\u2019enracinement de notre Internationale, il y a presque une proportionalit\u00e9 absolue\nentre la qualit\u00e9 de la performence politique gouvernementale, la dur\u00e9e et\nl\u2019ampleur des succ\u00e8s \u00e9lectoraux et de la pr\u00e9sence au Gouvernement et la force de\nl\u2019acte de r\u00e9cusation de la vision \u00e9tatique du socialisme.\n\nCertains l\u2019ont fait avec nettet\u00e9 et depuis longtemps: nos camarades\nsu\u00e9dois par exemple. Les deux chanceliers Willy Brandt et Helmut Schmidt en\nAllemagne F\u00e9d\u00e9rale ont assum\u00e9 compl\u00e8tement cette responsabilit\u00e9 comme nos\ncamarades espagnols aujourd\u2019hui ; les autres l\u2019ont fait soit plus tard soit moins\ncompl\u00e8tement.\n\n \n\nJe pense \u00e0 la Belgique, je songe \u00e0 nos camarades portugais, a nous\u2014\nm\u00eames fran\u00e7ais. Nous n\u2019avons pas su faire passer le message selon lequel le\nsocialisme d\u2019aujourd\u2019hui, demeure toujours une bataille pour la libert\u00e9, pour la\njustice sociale ; cette conqu\u00eate ne peut se faire qu\u2019avec de meilleure r\u00e8gles du jeu\nau sein d\u2019\u00e9conomies qui ne seraient comp\u00e9titives que si elles sont de libre\nentreprise, et ouvertes au commerce international ; qu\u2019enfin l\u2019Etat limite son r\u00f4le\naux seules r\u00e8gles du jeu et n\u2019entreprend pas de se substituer aux producteurs.\n\nIl me semble que nous avons maintenant cette m\u00eame vision en\ncommun et que c\u2019est autour d\u2019elle que s\u2019est b\u00e2ti le mod\u00e8le social d\u00e9mocrate.\n\nOn peut dire que dans notre esp\u00e9rance initiale nous avions oubli\u00e9 le\nvrai moteur de la vie \u00e9conomique. Nous nous sommes toujours battus pour la\nlibert\u00e9 politique. Nous y avons ensuite rajout\u00e9 une dimension \u00e9conomique. Nous\nsommes maintenant dans une phase o\u00f9 nous prenons en charge le fait que le seul\nmoteur \u00e9conomique est celui de l\u2019int\u00e9r\u00eat, que l\u2019humanit\u00e9 n\u2019est pas compos\u00e9e \"de\npetits saints\" et que nous ne pouvons pas projeter sur un projet d\u2019organisation\nsociale un espoir mythique de voir l\u2019esp\u00e8ce humaine s\u2019am\u00e9liorer.\n\nC\u2019est bien cette vision qui nous a pr\u00e9cis\u00e9ment amen\u00e9 au mod\u00e8le\nsocial-d\u00e9mocrate qui me parait marqu\u00e9 par trois principales caract\u00e9ristiques :\n\n1\u00b0) l\u00e0 o\u00f9 le projet est le plus avanc\u00e9, 1e niveau de vie est \u00e9lev\u00e9.\n\n2\u00b0) l\u2019organisation politique est fond\u00e9e sur 1e respect des droits de\nl\u2019homme et une repr\u00e9sentation pluraliste. ,\n\n// 1\u2018 R (\u00ce ;.\n\u20181 L\\\n/ \" o\u2018 \\_\n\u00ee-\n\n3\u00b0) partout s\u2019est r\u00e9alis\u00e9 un haut niveau de protection sociale. K , .\n\\:LQQ\u2018Z\u00cb\u00c2LEJ .j\n\nC\u2019est sur le continent europ\u00e9en que ce mod\u00e8le a pris ses dimensions\nles plus claires et les plus affirm\u00e9es. Dans cetaines de nos soci\u00e9t\u00e9s europ\u00e9ennes,\nles sociaux\u2014d\u00e9mocrates au pouvoir ont su le mettre en oeuvre. Dans d\u2019autres o\u00f9\nils n\u2019ont pas eu assez longtemps le commandement politique, la pression sociale en\nm\u00eame temps, peut\u2014\u00eatre, que la contagion des r\u00e9ussites, notamment scandinaves,\nnous ont aid\u00e9s \u00e0 fa\u00e7onner un peu ce continent europ\u00e9en. Aujourd\u2019hui, celui\u2014ci\naffiche un niveau de vie enviable \u2014 mais cela ne nous est pas particulier,\nl\u2019Am\u00e9rique du Nord, l\u2019Australie, en font autant. Son organisation politique, se\nfonde sur les droits de l\u2019homme, et ce n\u2019est pas non plus une sp\u00e9cificit\u00e9 ;\nl\u2019Am\u00e9rique du Nord, l\u2019Australie, une partie de l\u2019Am\u00e9rique latine, peur\u2014\u00eatre\nl\u2019Inde, peuvent s\u2019en r\u00e9clamer. Mais il a une troisi\u00e8me dimension, et qui est\njalous\u00e9e jusqu\u2019en Am\u00e9rique du Nord, pour ne pas parler du Tiers\u2014Monde : la\nprotection sociale.\n\nAujourd\u2019hui, devant vous , j\u2019ai envie d\u2019affirmer le caract\u00e8re universel\nde ce mod\u00e8le. Que cherche\u2014t\u2014on dans les pays de l\u2019Est sinon plus de droits de\nl\u2019homme, plus de pluralisme et plus de d\u00e9mocratie ? Que cherche\u2014t\u2014on dans les\npays du Tiers\u2014Monde, sinon plus de d\u00e9veloppement \u00e9conomique ; cette qualit\u00e9 de\nd\u00e9veloppement permise par la d\u00e9centralisation, par la reconnaissance du fait qu\u2019il\nn\u2019y a pas d\u2019\u00e9conomie performante sans que chaque entrepreneur, f\u00fbt-il artisan,\nn\u2019ait l\u2019autonomie suffisante pour que son entreprise fonctionne ?\n\nQue cherche\u2014t\u2014on en Am\u00e9rique du Nord ou en Australie, sinon une\nam\u00e9lioration du syst\u00e8me de protection sociale ? Les forces conservatrices, l\u00e0\u2014bas,\nont toujours limit\u00e9 le progr\u00e8s de la redistribution et des garanties sociales que\nseules les forces sociale\u2014d\u00e9mocrates ont finalement su imposer. Sur cette plan\u00e8te\ntoujours ravag\u00e9e par 1a bataille entre collectivistes et lib\u00e9raux, notre\ninternationale me semble la seule porteuse d\u2019un projet commun, reconnaissant en\n\n \n\neffet qu\u2019il n\u2019y a pas d\u2019\u00e9conomie efficace sans un grand degr\u00e9 de libre entreprise\net de libre \u00e9change, mais qu\u2019\u00e0 l\u2019inverse il ne saurait y avoir de soci\u00e9t\u00e9\nharmonieuse et acceptable si la puissance publique n\u2019a pas charge d\u2019y \u00e9dicter des\nr\u00e8gles et d\u2019en contr\u00f4ler l\u2019application. Ces r\u00e8gles doivent limiter l\u2019exploitation,\nl\u2019oppression sur les travailleurs et garantir l\u2019\u00e9galit\u00e9 des chances. Voil\u00e0 pourquoi je\n\nsuis fier d\u2019appartenir a cette internationale et conscient de tout ce qu\u2019il y a de\ncommun dans notre combat, lequel est sans fin.\n\nEn ce moment m\u00eame ou tant d\u2019inqui\u00e9tudes sur les conflits, les\nguerres, les tensions mais aussi sur la faim, sur le d\u00e9veloppement , sur la mis\u00e8re,\nsur la pauvret\u00e9 ravagent encore les continents entiers, nous avons \u00e0 nous poser le\nprobl\u00e8me du grand combat commun de la p\u00e9riode, deuxi\u00e8me temps de ma\nr\u00e9flexion.\n\nJe disais en introduction que ce combat est celui de la pens\u00e9e\n\u00e9conomique et je voudrais dire pourquoi : regardons d\u2019abord ce probl\u00e8me\ndramatique du sous-d\u00e9veloppement des trois-quart voire des quatre cinqui\u00e8me de\nla plan\u00e8te ; j\u2019en suis arriv\u00e9 \u00e0 consid\u00e9rer qu\u2019il y a non seulement sous\u2014\nd\u00e9veloppement mais blocage ou interdiction du d\u00e9veloppement.\n\nNos r\u00e9flexions doivent aller plus loin qu\u2019elles ne vont aujourd\u2019hui.\nPremier exemple, le probl\u00e8me de la dette.\n\nJe veux d\u2019abord dire que dans mon pays, la France, le Pr\u00e9sident de la\nR\u00e9publique sort de nos rangs, et pendant cinq ans puis apr\u00e8s une interruption de\ndeux ans, le Gouvernement est \u00e0 dominante et inspiration socialiste \u2014 il faut dire\nsocialiste en fran\u00e7ais et social-d\u00e9mocrate quand on traduit en anglais et en\nallemand \u2014 je veux dire que les travaux de notre internationale et\nparticuli\u00e8rmeent la r\u00e9solution du Congr\u00e8s de Lima sur la dette nous ont beaucoup\naid\u00e9s \u00e0 faire des propositions essentielles :\n\nCelles, en effet, d\u2019une r\u00e9duction d\u2019un tiers de la dette des quinze pays\nles plus pauvres ainsi que de nouvelles propositions concernant un fond\ninternational de garantie des int\u00e9r\u00eats de la dette.\n\nTous nos travaux servent mes camarades : ils inspirent l\u2019action de nos\ngouvernements, mais je veux dire aussi que le combat sur la dette, je le ressens\ncomme un combat n\u00e9gatif, comme celui de l\u2019apurement du pass\u00e9.\n\nIl est d\u00e9cisif bien s\u00fbr ; il n\u2019est pas \u00e0 lui tout seul cr\u00e9ateur d\u2019avenir.\n\nNous avons pour le mener, \u00e0 affirmer en effet que la responsabilit\u00e9\nn\u2019est pas seulement celle des d\u00e9biteurs mais celle aussi des cr\u00e9anciers qui ont\nprobablement fait n\u2019importe quoi, parce qu\u2019\u00e0 l\u2019\u00e9poque il y avait \u00e9norm\u00e9ment de\np\u00e9tro\u2014dollars \u00e0 recycler.\n\nFaute d\u2019assumer la responsabilit\u00e9 d\u2019institution publique internationale,\nnous, occidentaux, nous, pays riches et d\u00e9velopp\u00e9s, avons laiss\u00e9 des banques\npriv\u00e9es placer n\u2019importe comment et laisser les pays pauvres s\u2019endetter sans espoir\nde remboursements. Je vois les hochements de t\u00eate approbateurs de notre\ncamarade br\u00e9silien qui, s\u2019il repr\u00e9sente ici le pays le plus endett\u00e9, repr\u00e9sente aussi\nl\u2019un de ceux qui est le moins mal plac\u00e9 pour s\u2019en sortir.\n\nD\u2019autres sont dans une situation plus dramatique encore.\n\nIl nous faut assumer cette responsabilit\u00e9 des cr\u00e9anciers jusque dans le\npartage du co\u00fbt de la dette.\n\n \n\n \n\nMais il y a plus \u00e0 dire, c\u2019est le droita \u2018 la croissance dont les pays du\nTiers- Monde ont besoin et ce droit \u00e0 la croissance, nous ne pourrons l\u2019obtenir\ntous ensemble que si nous savons apporter des solutions au probl\u00e8me des prix des\nmati\u00e8res premi\u00e8res \u2014 et donc \u00e0 celui des termes de l\u2019\u00e9change.\n\nVous savez tous qu\u2019il faut aujourd\u2019hui cinq ou six fois plus de sacs de\nbl\u00e9, d\u2019arachide ou de cacao pour acheter un tracteur qu\u2019il y a vingt cinq ans :\nl\u2019assassinat du Tiers\u2014Monde est l\u00e0.\n\nNous avons en cons\u00e9quence \u00e0 proposer et \u00e0 inventer des m\u00e9canismes.\nJe veux dire aussi que dans ce grand combat, mon passage au Minist\u00e8re de\nl\u2019Agriculture m\u2019a permis de me rendre compte de l\u2019un des aspects sur lequel n\u2019a\npas asez r\u00e9fl\u00e9chi notre Internationale : l\u2019agriculture est le probl\u00e8me dominant, y\ncompris au sein de pays comme le Br\u00e9sil, pays dont le d\u00e9veloppement industriel\nest le plus fort.\n\nPartout ailleurs, notre vision du d\u00e9veloppement agricole, de l\u2019auto\u2014\nsuffisance alimentaire est limit\u00e9e.\n\nIl y a une priorit\u00e9 sur laquelle nous avons \u00e0 travailler. Je dis cela\nparce que partout nos formes d\u2019aides et de coop\u00e9rations non seulement ont\nfavoris\u00e9 l\u2019exode rural mais encore copient trop vite des normes d\u2019organisation\nsociales trop on\u00e9reuses.\n\nNous encourageons \u2014 et nous en sommes d\u2019ailleurs fiers - la\nconstruction d\u2019h\u00f4pitaux mais ne formons pas d\u2019infirmiers, ni d\u2019hygi\u00e9nistes et\nencore moins de m\u00e9decins de brousse. Nous construisons des tribunaux mais l\u2019id\u00e9e\nde donner une formation juridique \u00e0 des chefs coutumiers en Afrique est une\nid\u00e9e qui horrifierait nos juristes.\n\nBref, nous pensons un mode de vie urbain dont les charges de\nfonctionnement et de repr\u00e9sentation sont incompatibles avec le d\u00e9veloppement.\n\nAvons\u2014nous suffisamment r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 tout cela ? Sous pr\u00e9texte de\nlibre\u2014\u00e9change, nous imposons aux \u00e9changes agricoles des prix qui ne permettent\nplus le d\u00e9veloppement agricole local.\n\nQuand les m\u00e9canismes mondiaux permettent que le prix international\ndu bl\u00e9 soit inf\u00e9rieur \u00e0 son prix de revient aux Etats\u2014 Unis donc \u00e0 peine rentable\npour des gens qui font vingt trois ou vingt quatre quintauxa l\u2019hectare (rendement\nUS), vous comprendrez ais\u00e9ment qu\u2019un paysan s\u00e9n\u00e9galais ne puisse en vivre,\npuisqu\u2019il produit un demi quintal \u00e0 l\u2019hectare.\n\nNous avons compris qu\u2019il n\u2019y a pas d\u2019\u00e9conomie performante sans\ncomp\u00e9tition, qu\u2019une \u00e9conomie isol\u00e9e nationalement, s\u2019\u00e9tiole et se replie ; que la\nlibert\u00e9 des \u00e9changes est facteur de progr\u00e8s sous condition qu\u2019elle soit r\u00e9gul\u00e9e. Il\nnous faut maintenant savoir aussi nous demander si les r\u00e8gles internationales ne\ndevraient pas s\u2019accomoder d\u2019un droit de protectionisme temporaire pour faiblesse\n\u00e9conomique. J\u2019ajoute d\u2019ailleurs que si la r\u00e9flexion et l\u2019action ne vont pas jusque\nl\u00e0, les pays qui en ont besoin imposeront de mani\u00e8re unilat\u00e9rale le droit de se\nprot\u00e9ger et l\u00e0 ce sera d\u00e9finitif. Sans le recours de l\u2019\u00e9chelon international, ce\nprotectionisme se retournera contre eux, car il devient nocif quand le minimum //\u2014\\\nde d\u00e9veloppement est acquis. _( \u2018\n\n\\\n\\ ,1\n\\.-:\u00ab:\n\nJe n\u2019ai pas le temps ici de d\u00e9velopper l\u2019exp\u00e9rience indienne en _\n\nmati\u00e8re de production laiti\u00e8re, laquelle demeure l\u2019une des plus int\u00e9ressantes\nexp\u00e9riences de d\u00e9veloppement autocentr\u00e9.\n\n \n\nSavez\u2014vous que le prix d\u2019un litre de lait pay\u00e9 au paysan indien est le\ndouble du prix d\u2019un litre de lait pay\u00e9 a un paysan de la Communaut\u00e9\nEurop\u00e9enne ? L\u2019Inde est ainsi devenue autosuffisance en production laiti\u00e8re. 70\nmillions d\u2019Indiens vivent actuellement de la production laiti\u00e8re.\n\nAinsi en sont-ils ariv\u00e9s \u00e0 un niveau comp\u00e9titif o\u00f9 il faut ouvrir,\n\u00e9changer les techniques, rester modernes. Ils devraient pouvoir \u00eatre aid\u00e9s par ces\nr\u00e9gulations internationales et je ne vois pas, mes chers camarades, d\u2019autres\nenceintes pour r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 ces questions que notre Internationale, qui devrait faire\nun peu moins de rencontres politiques et un peu plus de s\u00e9minaires et de travaux\nth\u00e9oriques.\n\nDeuxi\u00e8me champ de r\u00e9flexion sur le plan de la bataille de la pens\u00e9e\n\u00e9conomique : le ch\u00f4mage.\n\nNous avons beaucoup \u00e0 dire \u2014 nous savons tous nos insuffisances sur\nla formation des hommes, sur l\u2019organisation de ce que l\u2019on appelle le march\u00e9 du\ntravail, de la recherche d\u2019emploi, et aussi de l\u2019adaptation des qualifications aux\nemplois qui sont offerts. Mais nous savons surtout, mes chers camarades, que le\nch\u00f4mage est d\u2019abord le r\u00e9sultat d\u2019une croissance insuffisante.\n\nCe mot de crise, suppose - \u00e0 tort \u2014 qu\u2019une fois termin\u00e9e, on revienne\n\u00e0 une situation \"normale\" \u2014 et connue.\n\nNous subissons une terrible mutation vers la croissance lente.\n\nJe me suis souvent demand\u00e9 si ce que l\u2019on appelle \"crise \u00e9conomique\"\nn\u2019est pas aggrav\u00e9e par une crise de la pens\u00e9e \u00e9conomique.\n\nN\u2019oubliez pas que trois sur quatre des quinze ou vingt derniers prix\nNobel de l\u2019\u00e9conomie sont des mon\u00e9taristes, donc des conservateurs.\n\nNous ne sommes plus, nous socialistes porteurs d\u2019un courant\nintellectuel assez riche pour animer la pens\u00e9e \u00e9conomique comme nous l\u2019avions\nfait, il y a un demi\u2014si\u00e8cle.\n\nJe me suis souvent demand\u00e9 si tous ces crit\u00e8res de sauvetage de\nchacune de nos \u00e9conomies nationales, des vents de temp\u00eate qui nous viennent de\nmarch\u00e9s mondiaux en mati\u00e8re de taux d\u2019int\u00e9r\u00eat, d\u2019\u00e9quilibrage de balance de\n\npaiements consistent a ralentir la croissance pour limiter l\u2019inflation, les\nimportations et donc les d\u00e9s\u00e9quilibres des balances de paiements. \u201dr\n\n \n   \n\nJe me demande s\u2019il n\u2019y a pas plus intelligent \u00e0 faire. \\,\n\n. ; . _\nN\u2019\u00c6\"; Eb;/\u2019\n\nLe Premier Ministre de la France que je suis, est oblig\u00e9 de vous dire\nque les r\u00e8gles du jeu sont d\u2019une telle brutalit\u00e9 qu\u2019il me faut \u00eatre brutal a mon\ntour.\n\nJe ne laisserai croire \u00e0 personne que la gestion des Finances Publiques\nou de l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise prendra le moindre risque a cet \u00e9gard.\n\nIl n\u2019est pas question de se le permettre, et tous ceux qui\ngouvernement, subissent les m\u00eames contraintes. Je me demande cependant s\u2019il n\u2019y\na pas s\u00e9rieusement lieu de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 ces contraintes.\n\nEst\u2014il si \u00e9vident que l\u2019assainissement de la situation financi\u00e8re du\nmonde exige partout des taux d\u2019int\u00e9r\u00eats \u00e9lev\u00e9s, alors que nous savons que le\nr\u00e9sultat imm\u00e9diat de tels taux aboutit \u00e0 freiner consid\u00e9rablement la croissance ?\n\n \n\n \n\nIl y a l\u00e0 pour moi, une lourde interrogation. Je me dois donc de vous\ndire quels sont les champs de r\u00e9flexion qui devront \u00eatre les n\u00f4tres.\n\nToujours \u00e0 propos du ch\u00f4mage, nous avons tous dans la t\u00eate un\nmod\u00e8le orthodoxe qui nous vient d\u2019ailleurs et au terme duquel, il y a hausse des\nprix quand les liquidit\u00e9s mon\u00e9taires sont excessives. Or nous constations tous,\nqu\u2019il n\u2019y a pas de rapport entre la variation des liquidit\u00e9s mon\u00e9taires et la stabilit\u00e9\ndes prix qui est un fait physique d\u2019\u00e9quilibre du march\u00e9 du travail et de suffisance\nde l\u2019offre par rapport \u00e0 la demande. Ne sommes nous pas l\u00e0 en pr\u00e9sence d\u2019une\nr\u00e9gulation dangereusement dommageable \u00e0 nos \u00e9conomies ?\n\nEt puis troisi\u00e8me champs, toujours dans ce combat pour la pens\u00e9e\n\u00e9conomique, la pens\u00e9e lib\u00e9rale a fait de tels d\u00e9g\u00e2ts, qu\u2019elle en arrive \u00e0 l\u00e9gitimer -\nj\u2019ai m\u00eame entendu cela parfois dans nos rangs \u2014 l\u2019id\u00e9e que l\u2019agent superflu dans\nl\u2019ordre \u00e9conomique est l\u2019Etat.\n\nIl faudrait diminuer l\u2019imp\u00f4t, les pr\u00e9l\u00e8vements obligatoires, la pr\u00e9sence\nde l\u2019Etat dans l\u2019\u00e9conomie, renvoyer au march\u00e9 l\u2019essentiel des activit\u00e9s des hommes\njusque, et y compris parfois, la sant\u00e9, voir l\u2019\u00e9ducation, en tout cas la recherche.\nJe me demande si \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 l\u2019exigence de nos concitoyens, s\u2019oriente vers la\nqualit\u00e9 des services (services d\u2019\u00e9quipements urbains, services de sant\u00e9, services\nd\u2019\u00e9ducation, tout service qui n\u2019incorpore pas une croissance de la productivit\u00e9\nphysique des facteurs comme disent les \u00e9conomistes) nous n\u2019avons pas \u00e0\nr\u00e9habiliter le fait que l\u2019harmonie de nos soci\u00e9t\u00e9s tient aussi, \u00e0 la juste place que\ndoit y tenir la redistribution sociale, y compris vers les services d\u2019\u00e9ducation et de\nsant\u00e9, notamment, mais \u00e9galement vers l\u2019am\u00e9nagement urbain.\n\nIl y a un niveau de d\u00e9pression fiscale, de renoncement de l\u2019Etat, par\nexemple dans le financement de la recherche longue, de renvoi de certains types\nd\u2019\u00e9ducation au march\u00e9, et \u00e0 la libre entreprise, qui est une renonciation \u00e0 la\ncoh\u00e9sion sociale.\n\nDans le monde industriel d\u2019aujourd\u2019hui, nous ne sortirons plus de nos\ngrandes banlieues, de nos agglom\u00e9rations en d\u00e9sesp\u00e9rance sans r\u00e9habiliter l\u2019effort\npublic ; encore faut\u2014il qu\u2019il soit compatible avec une \u00e9conomie performante.\n\nL\u00e0 encore, je pr\u00e9tends concernant l\u2019\u00e9conomie de la puissance publique\nque nous sommes tous dans l\u2019obligation d\u2019effectuer non seulement un effort\nth\u00e9orique mais encore un effort politique.\n\nVoil\u00e0 quelques unes des questions troublantes qui embarrassent la\ngestion publique en m\u00eame temps que notre combat militant. Je l\u2019annon\u00e7ais en\nintroduction de mon troisi\u00e8me point de r\u00e9flexion : au del\u00e0 m\u00eame de cette bataille\npour la pens\u00e9e \u00e9conomique, se joue celle de l\u2019organisation sociale.\n\nL\u2019ordre du jour de notre rencontre concerne le probl\u00e8me du\nd\u00e9veloppement : avons\u2014nous s\u00e9rieusement une th\u00e9orie du d\u00e9veloppement ? Nous\nacceptons des mod\u00e8les nationaux car nous savons maintenant que le\nd\u00e9veloppement ne se fait pas par parachutage de grosses usines ici ou l\u00e0 ou par\nl\u2019\u00e9volution trop rapide de certains pays dont une petite partie de la population\nacquiert les qualifications, les r\u00e9mun\u00e9rations des pays modernes, pendant que tout\nle reste croupit dans une mis\u00e8re inchang\u00e9e. Nous savons que le d\u00e9veloppement est\n\nla capacit\u00e9 de toute une population a int\u00e9grer culturellement les mutations\ntechnologiques.\n\nNous avons appris, par l\u2019exp\u00e9rience, que les mod\u00e8les \u00e9tatiques\ncentralisateurs sont nuisibles au d\u00e9veloppement qui le bloque, et qu\u2019une\n\n \n\nd\u00e9centralisation politique lui est n\u00e9cessaire. Nous avons appris qu\u2019il n\u2019y a pas de\nd\u00e9veloppement agricole sans une r\u00e9gulation des terres, des eaux, de la prise en\ncharge des assolements par des autorit\u00e9s locales ou des assembl\u00e9es villageoises ;\nqu\u2019aucun pouvoir central tenu par des militaires ou des fonctionnaires ne le peut.\nNous avons appris qu\u2019il n\u2019y a pas de d\u00e9veloppement sans d\u00e9centralisation, sans\nparticipation collective des habitants. Aucune administration n\u2019a jamais favoris\u00e9 le\nd\u00e9veloppement directement. S\u2019il est important de former des agents techniques de\nvulgarisation agricole, il l\u2019est davantage de former des paysans.\n\nEnfin, nous avons appris que la premi\u00e8re composante du\nd\u00e9veloppement est culturelle. Il n\u2019y a pas de d\u00e9veloppement m\u00eame en injectant de\nl\u2019argent quand il n\u2019y a ni id\u00e9es, ni hommes susceptibles de s\u2019en pr\u00e9occuper. J\u2019ai\ndit des hommes, mais ici et puisque c\u2019est l\u2019autre sujet qui est \u00e0 votre ordre du\njour, je vais \u00e9voquer notamment le r\u00f4le des femmes. N\u2019oublions jamais que c\u2019est\nla partie f\u00e9minine de l\u2019humanit\u00e9 qui est transmettrice des mod\u00e8les culturels.\nN\u2019oublions jamais que toute l\u2019\u00e9conomie alimentaire de l\u2019Afrique repose\nenti\u00e8rement sur les femmes beaucoup plus exploit\u00e9es, opprim\u00e9es, martyris\u00e9es que\nles hommes. N\u2019oublions pas que dans un processus de d\u00e9veloppement, un \u00e9ventuel\nblocage de la partie f\u00e9minine de la population, le paralyse compl\u00e8tement. On ne\nsortira ni de nos banlieues, ni de nos zones rurales en difficult\u00e9, sans une\nattention particuli\u00e8re \u00e0 la formation des femmes, \u00e0 un syst\u00e8me scolaire qui\nnotamment les accueille avec un vrai souci de l\u2019\u00e9galit\u00e9 des chances. Ceci est\nd\u2019ailleurs vrai pour un pays d\u00e9velopp\u00e9 comme pour un pays du Tiers\u2014Monde.\n\nEnfin, il n\u2019y a pas de d\u00e9veloppement (pensons \u00e0 nos amis Alg\u00e9riens et\n\u00e0 fortiori aux tentatives dictatoriales de l\u2019Am\u00e9rique Latine) sans une organisation\npolitique qui prenne en charge un souci de limiter les in\u00e9galit\u00e9s et de limiter\nfermement la proportion constante des grandes bourgeoisies nationales \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer\nl\u2019essentiel des fruits du d\u00e9veloppement. C\u2019est le caract\u00e8re \"rapace\" des\nbourgeoisies nationales qui est dans la plupart du Tiers\u2014Monde le plus grand\nblocage au d\u00e9veloppement et c\u2019est l\u00e0 que des mod\u00e8les d\u00e9centralis\u00e9s constitueront\nune grande aide.\n\nSommes\u2014nous maintenant capables de d\u00e9crire au monde le projet, le\nmod\u00e8le d\u2019organisation social d\u00e9mocrate auquel nous sommes d\u00e9j\u00e0 en partie\nparvenus comme \u00e9tant le meilleur support du d\u00e9veloppement, la vraie r\u00e9ponse \u00e0\nde nombreuses inqui\u00e9tudes nationales. Ma derni\u00e8re question sera celle qu\u2019il faut\nbien avoir le courage de prendre en charge aujourd\u2019hui. Nous menons tous, nous\nautres socialistes \u2014 membres d\u2019une Internationale \u2014 un m\u00eame combat en faveur de\nl\u2019ind\u00e9pendance nationale.\n\nLes puissances coloniales que beaucoup d\u2019entre nous ont \u00e9t\u00e9, ont\nreconnu le combat pour la libert\u00e9, pour la dignit\u00e9 qui supposait la suppression du\ncolonialisme, s\u2019accommodait bien de l\u2019instrument national comme support.\n\nNous sommes aujourd\u2019hui dans une phase o\u00f9 l\u2019ind\u00e9pendance nationale\ndonne le droit \u00e0 n\u2019importe quel dictateur d\u2019assassiner et de torturer son peuple\nsans que le monde entier n\u2019intervienne, ni qu\u2019il y ait le moindre droit de contr\u00f4le.\n\nNous sommes dans une situation o\u00f9 la souverainet\u00e9 nationale et le\n\nlibre droit peuvent permettre a n\u2019importe quelle nation de polluer\nl\u2019environnement sans sanction particuli\u00e8re.\n\nNous sommes dans une situation o\u00f9 la souverainet\u00e9 nationale permet\nde construire chez soi les armements d\u2019agression contre les autres.\n\n. ,. \u00fb\n\n \n\nIl est donc quand m\u00eame grand temps, surtout pour les membres d\u2019une\nInternationale de se demander s\u2019il faut carr\u00e9ment poser le probl\u00e8me d\u2019une\nr\u00e9gulation mondiale susceptible de sanctionner certaines pratiques.\n\nNous sommes efficaces, nous avons fourni des id\u00e9es positives en\nmati\u00e8re de d\u00e9sarmement, et notre internationale s\u2019est honor\u00e9e d\u2019\u00eatre m\u00e9diatrice\ndans bien des conflits \u2014 comment ne pas saluer ici, l\u2019immense labeur effectu\u00e9 par\nle Pr\u00e9sident Willy Brandt lui\u2014m\u00eame, et sous son autorit\u00e9 par bien des missions de\nl\u2019Internationale \u2014, songeons enfin \u00e0 la paix permanente, \u00e0 un d\u00e9sarmement qui ne\nsoit pas seulement celui des super puissances, mais de toutes les puissances. Il faut\ncommencer \u00e0 se poser les questions du comment faire et du comment surveiller.\nDe la m\u00eame mani\u00e8re en mati\u00e8re d\u2019environnement, nous avons progress\u00e9 sur la\nvoie des conventions internationales, qui am\u00e9liorent les choses et permettent le\nprogr\u00e8s : Pouvons\u2014nous nous contenter de ce rythme et de cette m\u00e9thode quand\ndes menaces font aujourd\u2019hui appara\u00eetre que la composition m\u00eame de l\u2019air est\nchimiquement menac\u00e9e dans moins de deux ou trois si\u00e8cles.\n\nJe dirai pour en revenir au domaine \u00e9conomique que le probl\u00e8me\nmondial des liquidit\u00e9s internationales et des taux d\u2019int\u00e9r\u00eats ne peut \u00eatre seulement\nlivr\u00e9 aux lois du march\u00e9.\n\nNous avons besoin que des institutions publiques, accept\u00e9es \u00e0\nl\u2019int\u00e9rieur des pays disposent d\u2019un \u00e9quivalent au niveau international.\n\nVoil\u00e0, mes camarades quelques unes des questions qui me paraissent\nessentielles. Premier Ministre, je vis la m\u00eame exp\u00e9rience que vous tous ; aucun de\nnos pays m\u00eame ceux qui se croient \u00e0 peu pr\u00e8s souverains et se pensent \u00e0 peu pr\u00e8s\nautonomes, ne peut \u00e0 lui seul r\u00e9gler l\u2019essentiel des probl\u00e8mes qui sont pos\u00e9s \u00e0 ses\nconcitoyens. La phase actuelle est bien celle de l\u2019organisation du monde : notre\nInternationale est pr\u00e9sente dans 80 Nations faisant de nous le plus grand\nrassemblement d\u2019hommes et de femmes luttant pour les m\u00eames id\u00e9aux. Nous nous\nsentons \u2014 \u00e0 travers une histoire troubl\u00e9e, conflictuelle, et dramatique - porteurs\nde toute cette exp\u00e9rience mondiale. Nous avons \u00e0 l\u2019approfondir, \u00e0 la rendre\nrayonnante. La tache est immense. M\u00eame s\u2019il est sympathique de nous retrouver\nensemble, nos responsabilit\u00e9s sont immenses et, je voudrais terminer en formulant\nle voeu que notre Internationale soit \u00e0 la hauteur de ses responsabilit\u00e9s.\n\n \n\n", "key_words": {"Monsieur": 1, "Premier": 4, "Pr\u00e9sident": 3, "socialiste": 4, "appris": 4, "charg\u00e9": 1, "d\u00e9bat": 1, "limiterai": 1, "questions": 7, "Ministre": 2, "poser": 4, "fa\u00e7on": 1, "pens\u00e9e": 6, "r\u00e9soudre": 1, "probl\u00e8mes": 3, "r\u00e9fl\u00e9chis": 1, "posent": 1, "comme": 10, "constate": 1, "sommes": 12, "semble": 4, "\u00e9vident": 2, "plan\u00e8te": 3, "qu\u00eate": 1, "organisation": 3, "sociale": 5, "voudrais": 3, "pr\u00e9ciser": 1, "grand": 6, "combat": 10, "parait": 2, "celui": 7, "crois": 1, "important": 3, "conflits": 2, "locaux": 1, "tensions": 2, "famine": 1, "pauvret\u00e9": 2, "suscite": 1, "centrales": 1, "quelle": 2, "chacune": 1, "meilleure": 3, "politique": 5, "toute": 4, "progr\u00e8s": 3, "r\u00e9gulation": 2, "collective": 3, "r\u00e9pondre": 1, "centi\u00e8me": 1, "mouvement": 2, "international": 2, "longue": 3, "libert\u00e9": 2, "personne": 2, "justice": 1, "notre": 13, "conflictuelle": 1, "histoire": 2, "rameau": 1, "communiste": 1, "partie": 5, "longtemps": 6, "d\u00e9tach\u00e9": 1, "celle": 6, "erreur": 1, "avons": 23, "initiale": 2, "\u00e9tait": 1, "croire": 2, "puisque": 2, "comp\u00e9tition": 1, "entreprises": 1, "survivent": 1, "elles": 3, "agressives": 1, "compris": 4, "envers": 1, "Notre": 1, "espoir": 2, "pourrait": 1, "passer": 2, "production": 7, "d\u00e9nominations": 1, "\u00e9trange": 1, "consistait": 1, "penser": 1, "lorsque": 1, "prenait": 1, "choses": 2, "devaient": 1, "aller": 2, "pens\u00e9": 1, "effet": 2, "conqu\u00eate": 2, "pouvoirs": 1, "puissance": 3, "publique": 4, "redistribuer": 1, "richesse": 1, "port\u00e9": 2, "th\u00e8me": 1, "collectivisation": 1, "grands": 1, "rameaux": 1, "s\u00e9par\u00e9s": 1, "pr\u00e9d\u00e9cesseurs": 1, "\u00e9taient": 1, "majorit\u00e9": 1, "choix": 1, "associ\u00e9": 1, "pluralisme": 2, "constitutionnel": 1, "r\u00e9cusation": 2, "rest\u00e9e": 1, "organis\u00e9e": 1, "autour": 2, "propri\u00e9t\u00e9": 1, "moyens": 1, "Congr\u00e8s": 2, "Tours": 1, "France": 2, "entre": 3, "communistes": 2, "s\u00e9parait": 1, "alors": 2, "majoritaires": 1, "cause": 2, "violence": 1, "encore": 5, "police": 1, "jeune": 1, "soci\u00e9t\u00e9": 1, "dictature": 1, "partis": 2, "vision": 5, "\u00e9changes": 3, "camarades": 4, "su\u00e9dois": 1, "gagant": 1, "\u00e9lections": 1, "programme": 1, "d\u00e9crivait": 1, "fallu": 2, "pouvoir": 4, "expliquer": 1, "leurs": 1, "militants": 1, "posaient": 1, "fallait": 1, "construire": 2, "ensuite": 2, "seulement": 6, "infl\u00e9chir": 1, "r\u00e8gles": 6, "temps": 4, "Allemagne": 1, "autre": 1, "parti": 2, "d\u00e9marche": 1, "analogue": 1, "\u00e9volu\u00e9": 1, "moins": 6, "clart\u00e9": 1, "mani\u00e8re": 3, "troisi\u00e8me": 4, "force": 2, "crise": 2, "absolue": 1, "nettet\u00e9": 2, "\u00e9voquer": 2, "membres": 3, "dirai": 2, "arriv\u00e9": 2, "constater": 1, "Europe": 1, "presque": 1, "proportionalit\u00e9": 1, "qualit\u00e9": 2, "performence": 1, "dur\u00e9e": 1, "succ\u00e8s": 1, "\u00e9lectoraux": 1, "pr\u00e9sence": 2, "Gouvernement": 2, "\u00e9tatique": 1, "depuis": 1, "chanceliers": 1, "Willy": 2, "Brandt": 2, "Helmut": 1, "Schmidt": 1, "F\u00e9d\u00e9rale": 1, "assum\u00e9": 1, "compl\u00e8tement": 1, "cette": 11, "responsabilit\u00e9": 3, "espagnols": 1, "autres": 1, "pense": 1, "songe": 1, "faire": 4, "message": 1, "selon": 1, "lequel": 3, "demeure": 2, "toujours": 4, "bataille": 3, "seraient": 1, "comp\u00e9titives": 1, "ouvertes": 1, "commerce": 1, "limite": 1, "seules": 1, "substituer": 1, "maintenant": 5, "mod\u00e8le": 2, "social": 2, "esp\u00e9rance": 1, "avions": 1, "oubli\u00e9": 1, "moteur": 1, "battus": 1, "rajout\u00e9": 1, "dimension": 1, "phase": 3, "prenons": 1, "charge": 4, "\u00e9conomique": 5, "compos\u00e9e": 1, "pouvons": 1, "projeter": 1, "projet": 3, "mythique": 1, "humaine": 1, "pr\u00e9cis\u00e9ment": 1, "amen\u00e9": 1, "marqu\u00e9": 1, "trois": 4, "principales": 1, "caract\u00e9ristiques": 1, "niveau": 6, "fond\u00e9e": 1, "respect": 1, "droits": 3, "repr\u00e9sentation": 2, "partout": 3, "r\u00e9alis\u00e9": 1, "protection": 2, "continent": 2, "europ\u00e9en": 1, "claires": 1, "cetaines": 1, "soci\u00e9t\u00e9s": 2, "mettre": 1, "assez": 2, "commandement": 1, "pression": 1, "contagion": 1, "notamment": 2, "aid\u00e9s": 2, "fa\u00e7onner": 1, "enviable": 1, "sp\u00e9cificit\u00e9": 1, "peuvent": 2, "Am\u00e9rique": 2, "parler": 1, "devant": 1, "envie": 1, "caract\u00e8re": 2, "sinon": 3, "d\u00e9mocratie": 1, "d\u00e9veloppement": 14, "permise": 1, "reconnaissance": 1, "performante": 2, "chaque": 1, "suffisante": 1, "entreprise": 1, "fonctionne": 1, "syst\u00e8me": 2, "forces": 2, "limit\u00e9": 1, "redistribution": 2, "garanties": 1, "sociales": 1, "finalement": 1, "ravag\u00e9e": 1, "collectivistes": 1, "seule": 1, "porteuse": 1, "reconnaissant": 1, "efficace": 1, "degr\u00e9": 1, "libre": 3, "saurait": 1, "avoir": 2, "acceptable": 1, "\u00e9dicter": 1, "contr\u00f4ler": 1, "doivent": 2, "limiter": 3, "travailleurs": 1, "garantir": 1, "Voil\u00e0": 1, "pourquoi": 2, "internationale": 3, "conscient": 1, "moment": 1, "aussi": 6, "ravagent": 1, "continents": 1, "commun": 1, "deuxi\u00e8me": 1, "disais": 1, "introduction": 1, "regardons": 1, "voire": 1, "quatre": 3, "cinqui\u00e8me": 1, "consid\u00e9rer": 1, "blocage": 1, "interdiction": 1, "r\u00e9flexions": 1, "probl\u00e8me": 5, "pendant": 2, "apr\u00e8s": 1, "interruption": 1, "dominante": 1, "inspiration": 1, "fran\u00e7ais": 1, "quand": 5, "traduit": 1, "anglais": 1, "travaux": 2, "r\u00e9solution": 1, "dette": 2, "propositions": 2, "essentielles": 1, "r\u00e9duction": 1, "tiers": 1, "quinze": 2, "pauvres": 2, "ainsi": 2, "nouvelles": 1, "concernant": 2, "garantie": 1, "int\u00e9r\u00eats": 1, "servent": 1, "inspirent": 1, "d\u00e9cisif": 1, "cr\u00e9ateur": 1, "affirmer": 1, "d\u00e9biteurs": 1, "cr\u00e9anciers": 2, "parce": 1, "avait": 1, "\u00e9norm\u00e9ment": 1, "riches": 1, "laiss\u00e9": 1, "placer": 1, "comment": 4, "laisser": 1, "hochements": 1, "approbateurs": 1, "br\u00e9silien": 1, "repr\u00e9sente": 2, "plac\u00e9": 1, "situation": 5, "dramatique": 2, "assumer": 1, "jusque": 1, "droita": 1, "croissance": 6, "Monde": 1, "besoin": 3, "droit": 6, "pourrons": 1, "ensemble": 1, "savons": 6, "apporter": 1, "solutions": 1, "premi\u00e8res": 1, "termes": 1, "savez": 1, "cacao": 1, "acheter": 1, "tracteur": 1, "vingt": 4, "cons\u00e9quence": 1, "proposer": 1, "inventer": 1, "passage": 1, "Minist\u00e8re": 1, "permis": 1, "rendre": 1, "compte": 1, "aspects": 1, "r\u00e9fl\u00e9chi": 2, "Internationale": 3, "alimentaire": 2, "priorit\u00e9": 1, "laquelle": 2, "formes": 1, "coop\u00e9rations": 1, "rural": 1, "copient": 1, "normes": 1, "encourageons": 1, "fiers": 1, "formons": 1, "m\u00e9decins": 1, "construisons": 1, "tribunaux": 1, "donner": 1, "formation": 3, "juridique": 1, "chefs": 1, "coutumiers": 1, "Afrique": 1, "horrifierait": 1, "pensons": 1, "urbain": 1, "charges": 1, "incompatibles": 1, "suffisamment": 1, "pr\u00e9texte": 1, "imposons": 1, "agricoles": 1, "agricole": 2, "m\u00e9canismes": 1, "mondiaux": 2, "permettent": 2, "inf\u00e9rieur": 1, "revient": 1, "peine": 1, "quintauxa": 1, "comprendrez": 1, "ais\u00e9ment": 1, "paysan": 3, "s\u00e9n\u00e9galais": 1, "puisse": 1, "produit": 1, "quintal": 1, "\u00e9conomie": 2, "isol\u00e9e": 1, "replie": 1, "facteur": 1, "condition": 1, "savoir": 1, "demander": 2, "internationales": 3, "protectionisme": 1, "temporaire": 1, "r\u00e9flexion": 4, "imposeront": 1, "unilat\u00e9rale": 1, "recours": 1, "retournera": 1, "contre": 2, "devient": 1, "nocif": 1, "minimum": 1, "d\u00e9velopper": 1, "indienne": 1, "litre": 2, "indien": 1, "devenue": 1, "autosuffisance": 1, "vivent": 1, "actuellement": 1, "ariv\u00e9s": 1, "comp\u00e9titif": 1, "rester": 1, "devraient": 1, "chers": 2, "r\u00e9fl\u00e9chir": 2, "devrait": 1, "rencontres": 1, "politiques": 1, "s\u00e9minaires": 1, "champ": 1, "beaucoup": 3, "insuffisances": 1, "appelle": 2, "march\u00e9": 3, "recherche": 2, "qualifications": 1, "r\u00e9sultat": 1, "suppose": 1, "subissons": 1, "terrible": 1, "mutation": 1, "souvent": 2, "demand\u00e9": 2, "aggrav\u00e9e": 1, "derniers": 1, "socialistes": 2, "porteurs": 1, "riche": 1, "animer": 1, "crit\u00e8res": 1, "sauvetage": 1, "\u00e9conomies": 2, "vents": 1, "temp\u00eate": 1, "viennent": 1, "mati\u00e8re": 2, "balance": 1, "consistent": 1, "ralentir": 1, "d\u00e9s\u00e9quilibres": 1, "balances": 1, "demande": 3, "intelligent": 1, "oblig\u00e9": 1, "telle": 1, "brutalit\u00e9": 1, "brutal": 1, "laisserai": 1, "gestion": 1, "Finances": 1, "fran\u00e7aise": 1, "prendra": 1, "moindre": 2, "risque": 1, "question": 2, "subissent": 1, "m\u00eames": 2, "cependant": 1, "s\u00e9rieusement": 2, "financi\u00e8re": 1, "exige": 1, "imm\u00e9diat": 1, "aboutit": 1, "freiner": 1, "consid\u00e9rablement": 1, "lourde": 1, "quels": 1, "champs": 1, "devront": 1, "propos": 1, "orthodoxe": 1, "vient": 1, "terme": 1, "hausse": 1, "liquidit\u00e9s": 3, "mon\u00e9taires": 2, "constations": 1, "rapport": 2, "variation": 1, "physique": 1, "travail": 1, "dangereusement": 1, "dommageable": 1, "lib\u00e9rale": 1, "arrive": 1, "l\u00e9gitimer": 1, "entendu": 1, "parfois": 1, "rangs": 1, "superflu": 1, "faudrait": 1, "diminuer": 1, "pr\u00e9l\u00e8vements": 1, "renvoyer": 1, "activit\u00e9s": 1, "\u00e9poque": 1, "services": 3, "service": 1, "facteurs": 1, "disent": 1, "tient": 1, "juste": 1, "place": 1, "tenir": 1, "\u00e9galement": 1, "d\u00e9pression": 1, "renoncement": 1, "financement": 1, "renvoi": 1, "certains": 2, "renonciation": 1, "monde": 4, "industriel": 1, "sortirons": 1, "agglom\u00e9rations": 1, "d\u00e9sesp\u00e9rance": 1, "r\u00e9habiliter": 1, "compatible": 1, "pr\u00e9tends": 1, "effort": 1, "quelques": 2, "troublantes": 1, "embarrassent": 1, "point": 1, "rencontre": 1, "concerne": 1, "th\u00e9orie": 1, "mod\u00e8les": 4, "nationaux": 1, "parachutage": 1, "grosses": 1, "usines": 1, "rapide": 1, "petite": 1, "r\u00e9mun\u00e9rations": 1, "reste": 1, "croupit": 1, "mis\u00e8re": 1, "capacit\u00e9": 1, "population": 1, "int\u00e9grer": 1, "culturellement": 1, "nuisibles": 1, "prise": 1, "assolements": 1, "autorit\u00e9s": 1, "locales": 1, "assembl\u00e9es": 1, "villageoises": 1, "central": 1, "militaires": 1, "fonctionnaires": 1, "Aucune": 1, "administration": 1, "jamais": 3, "favoris\u00e9": 1, "former": 2, "agents": 1, "techniques": 1, "davantage": 1, "premi\u00e8re": 1, "composante": 1, "injectant": 1, "hommes": 1, "susceptibles": 1, "sujet": 1, "votre": 1, "ordre": 1, "f\u00e9minine": 2, "transmettrice": 1, "femmes": 2, "martyris\u00e9es": 1, "processus": 1, "paralyse": 1, "zones": 1, "rurales": 1, "particuli\u00e8re": 1, "scolaire": 1, "accueille": 1, "souci": 2, "d\u00e9velopp\u00e9": 1, "Alg\u00e9riens": 1, "fortiori": 1, "tentatives": 1, "dictatoriales": 1, "prenne": 1, "in\u00e9galit\u00e9s": 1, "proportion": 1, "constante": 1, "grandes": 1, "bourgeoisies": 1, "nationales": 2, "fruits": 1, "plupart": 1, "d\u00e9centralis\u00e9s": 1, "grande": 1, "capables": 1, "d\u00e9crire": 1, "d\u00e9mocrate": 1, "auquel": 1, "\u00e9tant": 1, "meilleur": 1, "support": 1, "vraie": 1, "r\u00e9ponse": 1, "nombreuses": 1, "inqui\u00e9tudes": 1, "derni\u00e8re": 1, "courage": 1, "prendre": 1, "menons": 1, "faveur": 1, "puissances": 1, "coloniales": 1, "dignit\u00e9": 1, "supposait": 1, "suppression": 1, "national": 1, "dictateur": 1, "torturer": 1, "entier": 1, "souverainet\u00e9": 2, "nationale": 2, "permettre": 1, "nation": 1, "sanction": 1, "armements": 1, "surtout": 1, "carr\u00e9ment": 1, "mondiale": 1, "susceptible": 1, "sanctionner": 1, "certaines": 1, "fourni": 1, "id\u00e9es": 1, "positives": 1, "honor\u00e9e": 1, "saluer": 1, "labeur": 1, "effectu\u00e9": 1, "autorit\u00e9": 1, "missions": 1, "songeons": 1, "enfin": 1, "d\u00e9sarmement": 1, "super": 1, "toutes": 1, "progress\u00e9": 1, "conventions": 1, "am\u00e9liorent": 1, "contenter": 1, "rythme": 1, "m\u00e9thode": 1, "menaces": 1, "appara\u00eetre": 1, "composition": 1, "menac\u00e9e": 1, "revenir": 1, "domaine": 1, "institutions": 1, "accept\u00e9es": 1, "disposent": 1, "\u00e9quivalent": 1, "exp\u00e9rience": 2, "aucun": 1, "croient": 1, "souverains": 1, "pensent": 1, "r\u00e9gler": 1, "pos\u00e9s": 1, "actuelle": 1, "pr\u00e9sente": 1, "Nations": 1, "faisant": 1, "luttant": 1, "travers": 1, "tache": 1, "sympathique": 1, "responsabilit\u00e9s": 1, "immenses": 1, "terminer": 1, "hauteur": 1}}