{"id": "30_03_1990-Lyon", "date": "30_03_1990", "lieu": "Lyon", "longitude": 4.823975114155247, "latitude": 45.76757146118722, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_199_41_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": " \n\nALLOCUTION DU PREMIER MINISTRE\nAU SALON DE L\u2019ETUDIANT\n\n30 MARS 1990\n\n \n\nMesdames, Messieurs,\n\nIl m\u2019est doublement agr\u00e9able d'\u00eatre aujourd\u2019hui\npr\u00e9sent \u00e0 Lyon pour visiter le Salon de l'Etudiant,\nd\u2019abord, parce qu\u2019il s'agit de Lyon, ville charg\u00e9e\nd\u2019Histoire, qui joue un r\u00f4le majeur dans le d\u00e9velop-\npement fran\u00e7ais, ensuite, parce que tout ce qui aide\nles jeunes lyc\u00e9ens et \u00e9tudiants m\u00e9rite d'\u00eatre\nencourag\u00e9.\n\nLe succ\u00e8s du Salon de l'Etudiant ne se d\u00e9ment pas.\nIl fait aujourd\u2019hui quasiment partie du paysage...\nL'Etudiant, en effet, sait avec talent offrir\nl\u2019information si n\u00e9cessaire pour se reconna\u00eetre dans\nles fili\u00e8res de plus en plus diversifi\u00e9es de notre\nenseignement sup\u00e9rieur. Je salue son sens de la\ncommunication.\n\nCette t\u00e2che utile trouve \u2014 je me plais \u00e0 le\nsouligner - une de ses conditions de possibilit\u00e9s\ndans l\u2019effort remarquable accompli, maintenant depuis\ndes ann\u00e9es, par le service public - l\u2019O.N.I.S.E.P.\n\nessentiellement - pour rassembler, ordonner, diffuser\nune documentation abondante et pr\u00e9cise.\n\nNous savons tous, en effet, qu'une bonne informa\u2014\ntion et qu'une juste orientation sont la. premi\u00e8re\nclef d'un succ\u00e8s universitaire et professionnel. Or,\ncontrairement \u00e0 ce que l'on pourrait penser dans\nnotre soci\u00e9t\u00e9 surm\u00e9diatis\u00e9e, l\u2019information n\u2019est pas\nla chose du monde la mieux partag\u00e9e... Elle est m\u00eame\nsocialement fort in\u00e9galement partag\u00e9e. Ainsi que des\ninitiatives priv\u00e9es et que l\u2019effort public concour\u2014\nrent dans 1u1 m\u00eame but, d\u00e9mocratiser l\u2019information\npour faciliter l\u2019orientation, voici qui est louable.\n\nIl revient \u00e9videmment \u00e0 l\u2019Education Nationale,\nprincipalement aux Centres d\u2019Information et d\u2019Orien-\ntation, dont le gouvernement doit favoriser le r\u00f4le,\nde donner une information individualis\u00e9e lauf\u00eep\u00ef s\npr\u00e8s des \u00e9tablissements. / \u00c7 3?)\n\nCette remarque me sugg\u00e8re une r\u00e9flexion de\u00c7po\u00ce\u00cb\u00e9e\nplus g\u00e9n\u00e9rale.\n\nTout le monde aujourd\u2019hui a pris conscience des\nd\u00e9fis que doit affronter notre enseignement sup\u00e9-\nrieur. 1 400 000 \u00e9tudiants pr\u00e9sentement - dont 1 100\n000 pour les universit\u00e9s \u2014 soit cinq fois plus qu\u2019en\n1960. Chaque ann\u00e9e des promotions plus nombreuses de\nbacheliers sont et seront accueillies. Les inscrip\u2014\ntions en premier cycle augmentent rapidement, les\neffectifs en deuxi\u00e8me et troisi\u00e8me cycle d\u00e9sormais\ncroissent aussi.\n\nCette tendance ne se d\u00e9mentira pas. Nous devons\n\u00e9videmment nous r\u00e9jouir pour notre pays de l'\u00e9l\u00e9va-\ntion du niveau de qualification. C\u2019est un atout\nd\u00e9cisif pour l'avenir.\n\n \n\nMais les probl\u00e8mes pos\u00e9s sont consid\u00e9rables. Le\n\"trop plein\", dans les amphis, les salles de travaux\ndirig\u00e9s, les biblioth\u00e8ques, les cit\u00e9s universitaires,\nest l'image qui vient imm\u00e9diatement \u00e0 l\u2019esprit. Elle\nne r\u00e9sume certes pas toute la diversit\u00e9 de tout notre\nenseignement sup\u00e9rieur, mais elle correspomd \u00e0 une\nr\u00e9alit\u00e9 v\u00e9cue pour un grand nombre d'\u00e9tudiants.\n\nOr, pour accueillir des jeunes gens issus de plus\nen plus de cat\u00e9gories sociales modestes, les\nconditions d'\u00e9tudes rev\u00eatent une grande importance.\nCela n\u2019est finalement pas du tout la m\u00eame chose que\nd\u2019assister sur une marche \u00e0 un cours magistral quand\non peut disposer ou non chez soi d'une biblioth\u00e8que\nfournie !\n\nLes constructions, l\u2019\u00e9quipement, la maintenance,\nconstituent donc une priorit\u00e9. l/\u00cev\u2018ww\n\n \n  \n\n\u201dMM \".\n\nLes ann\u00e9es 1970 avaient. marqu\u00e9 'une d\u00e9te \u201c\nimportante de la part de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur\ndans le budget de l'Etat. L'avenir n\u2019a pas \u00e9t\u00e9\npr\u00e9par\u00e9. Mais, reconnaissons-le, un rattrapage\nvraiment notable ne s'amorce que depuis 1988. les\nbudgets 1989 et 1990 en sont la preuve. Des mesures\nd\u2019urgence ont \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9es en janvier. Elles\npermettront l'am\u00e9nagement de 200 000 m2 suppl\u00e9men\u2014\ntaires pour la rentr\u00e9e prochaine.\n\nIl nous faudra cependant faire plus pour \u00eatre \u00e0 la\nhauteur des attentes. L'effort budg\u00e9taire sera donc\nencore plus important et aura un caract\u00e8re soutenu.\nUn plan national d\u2019ensemble de constructions univer\u2014\nsitaires a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9 par le Minist\u00e8re de l\u2019Educa\u2014\ntion Nationale. Il fait actuellement l\u2019objet d\u2019un\ntravail interminist\u00e9riel. Son adoption permettra de\nremodeler et de fortifier notre tissu universitaire.\n\nCependant, nous devons prendre toute la dimension\ndu changement qui, tout particuli\u00e8rement, touche nos\nuniversit\u00e9s.\n\nL\u2019enseignement sup\u00e9rieur qui, hier accueillait 5 %\nd'une classe d\u2019\u00e2ge, en re\u00e7oit aujourd'hui environ 30\n% et en recevra peut\u2014\u00eatre 50 % dans dix ans, ne peut\ndemeurer identique \u00e0 lui-m\u00eame.\n\nL'exigence de qualit\u00e9 demeure. Mais les enseigne\u2014\nments ne pourront qu\u2019\u00eatre plus diversifi\u00e9s. Ils\ns\u2019adresseront \u00e0 des jeunes de milieux sociaux\ndiff\u00e9rents - ce qui n\u2019\u00e9tait encore que tr\u00e8s partiel\u2014\nlement le cas dans les ann\u00e9es soixante -. Les d\u00e9fis\nmat\u00e9riels, p\u00e9dagogiques, sociaux sont ainsi n\u00e9ces\u2014\nsairement m\u00eal\u00e9s. Les changements sont quantitatifs et\nqualitatifs.\n\nC'est dire que nous sommes devant un probl\u00e8me de\nfond qui int\u00e9resse toute la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise. Nous\nne devons pas le poser en termes trop traditionnels\nen pensant*que tout d\u00e9pendra de l\u2019Etat. Il s\u2019agit de\n\n \n\nmobiliser toutes les parties prenantes de la vie\nfran\u00e7aise, l\u2019Etat bien-s\u00fbr, mais aussi les collec-\ntivit\u00e9s territoriales, r\u00e9gions, d\u00e9partements, villes,\nles entreprises. Il nous faut continuer\n\n\u2014 car, nous avons d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 - \u00e0 mettre en oeuvre\ndes formules efficaces et inventives susceptibles de\ndonner toute leur force \u00e0 nos \u00e9tablissements\nd\u2019enseignement sup\u00e9rieur, en leur permettant de\ndevenir des acteurs autonomes.\n\nCeci constitue une grille de lecture pour com\u2014\nprendre la logique de la politique universitaire du\nGouvernement depuis maintenant pr\u00e8s de deux ans. Elle\nest avant tout une recherche de l'autonomie contrac-\ntuelle dans le partenariat.\n\nJe n\u2019ai \u00e9videmment pas l'intention d'en dresser un\ntableau exhaustif. Lionel JOSPIN, Ministre d'Etat,\nMinistre de l'Education Nationale a d\u00e9j\u00e0 eu \u00e0 maintes\nreprises et aura l\u2019occasion de le faire. Je veux\nseulement \u2014 en pensant d\u2019ailleurs aux r\u00e9alit\u00e9s\nlyonnaises - \u00e9voquer deux questions.\n\nLe dernier Conseil des Ministres a adopt\u00e9 un projet\nde loi qui pr\u00e9voit entre autres la d\u00e9l\u00e9gation de\nma\u00eetrise d\u2019ouvrage pour les collectivit\u00e9s ter\u2014\nritoriales. Leur participation croissante au\nfinancement des constructions universitaires rendait\nindispensable la mise en oeuvre d'un cadre juridique\nadapt\u00e9. Les collectivit\u00e9s territoriales pourront\nb\u00e9n\u00e9ficier d\u2019un remboursement de la taxe sur la\nvaleur ajout\u00e9e l\u2019ann\u00e9e qui suit les md\u00e9penses\nengag\u00e9es. x\"*\u201c\u201dp\u2018\\\n\n \n\nCette mesure \u2014 ajout\u00e9e \u00e0 la pratique destc\u00f4ntrats\nEtat/R\u00e9gions - nous donne pour l\u2019heure l\u2019instrument\nd\u2019un partenariat efficace entre l\u2019Etat et les\nCollectivit\u00e9s territoriales qui sont de plus en plus\nconcern\u00e9es par le d\u00e9veloppement universitaire.\n\nL'Etat a et aura toujours pour mission de faire\npr\u00e9valoir les int\u00e9r\u00eats \u00e0 long terme de la Nation\ntoute enti\u00e8re. Les \u00e9tablissements d'enseignement\nsup\u00e9rieur ne sont pas interchangeables, ils ne\nressemblent pas en cela aux lyc\u00e9es, il est donc\nn\u00e9cessaire de penser la coh\u00e9rence d\u2019ensemble de notre\ncarte universitaire.\n\nMais, il ne peut \u00eatre question de solliciter\nseulement l\u2019appui financier des collectivit\u00e9s ter\u2014\nritoriales. Il faut que des proc\u00e9dures le plus\npossible contractuelles permettent \u00e0 l'Etat et aux\ncollectivit\u00e9s de d\u00e9terminer ensemble les implanta\u2014\ntions universitaires, les grands axes d'orientation\nprofessionnelle en liaison avec le d\u00e9veloppement\n\u00e9conomique, les relations avec les r\u00e9gions europ\u00e9en\u2014\nnes, etc...\n\nUne politique r\u00e9gionale de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur\nn'est pas pensable sans l\u2019appui ni sans l\u2019avis de\nchaque r\u00e9gion. Une politique d\u2019am\u00e9nagement des campus\n\n \n\nn\u2019est pas davantage pensable sans l\u2019appui ni sans\nl\u2019avis des villes concern\u00e9es.\n\nL\u2019\u00e9laboration du sch\u00e9ma universitaire national dans\nles mois qui viennent pourra donner pleinement vie \u00e0\nce partenariat que le Gouvernement appelle de ses\nvoeux. L\u2019op\u00e9ration que la COURLY a engag\u00e9e avec\nl\u2019appui du d\u00e9partement pour r\u00e9am\u00e9nager l'immeuble de\nla Manufacture des Tabacs en faveur des universit\u00e9s\nlyonnaises fournit un exemple concret de ce qui peut\n\u00eatre r\u00e9alis\u00e9. L\u2019Etat, d\u00e8s qu\u2019il en aura la pos-\nsibilit\u00e9 apr\u00e8s l'adoption de la loi, formalisera\n\n.4,\n\ndans une convention son apport financier. /54,=\n\n \n\nFaut\u2014il aller plus loin ? La question est souvent\npos\u00e9e d\u2019un transfert de comp\u00e9tence aux r\u00e9gions en\nmati\u00e8re universitaire. Un colloque r\u00e9cent, tenu ici\nm\u00eame \u00e0 Lyon sur la d\u00e9centralisation universitaire, a\nmarqu\u00e9 que pour l'essentiel, les universit\u00e9s\nsouhaitent un partenariat g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9. Elles ne sont\npas en effet une simple administration - qu\u2019il\ns'agirait ou non de d\u00e9centraliser \u2014.\n\nLe d\u00e9bat que nous aurons au Parlement et dans le\npays doit partir avant tout de l\u2019int\u00e9r\u00eat des univer\u2014\nsit\u00e9s, car le pr\u00e9alable \u00e0 une avanc\u00e9e ult\u00e9rieure vers\nun transfert de comp\u00e9tences, est d\u2019abord de renforcer\nl\u2019autonomie des universit\u00e9s et leurs ressources. Nous\navons donc pour le moment une premi\u00e8re \u00e9tape \u00e0\nfranchir, donner ensemble les moyens n\u00e9cessaires \u00e0\nnos \u00e9tablissements pour r\u00e9ussir le passage difficile\n\u00e0 un enseignement sup\u00e9rieur de masse.\n\nJe voudrai achever mon propos en revenant \u00e0 l'objet\nqui a amen\u00e9 ma venue au Salon de l\u2019Etudiant, \u00e0\nsavoir les \u00e9tudiants eux\u2014m\u00eames. Longtemps, en effet,\nquand l\u2019enseignement sup\u00e9rieur n\u2019accueillait que\nquelques dizaines de milliers d'\u00e9tudiants, et ce\ntemps n\u2019est pas si lointain, les Gouvernements\nn'avaient gu\u00e8re \u00e0 se pr\u00e9occuper de la place et du\nr\u00f4le des \u00e9tudiants dans la soci\u00e9t\u00e9. Il ne peut plus\n\u00e9videmment en \u00eatre ainsi.\n\nDes t\u00e2ches nouvelles incombent aux pouvoirs\npublics. La conscience en a \u00e9t\u00e9 prise avec la\npremi\u00e8re grande vague d\u2019accroissement des effectifs\ndans les ann\u00e9es 1960. Mais, les solutions trouv\u00e9es\nalors pour faciliter l'entr\u00e9e dans la vie active ou\npour assurer une aide sociale, datent quelque peu. La\ncollectivit\u00e9 nationale doit reprendre les probl\u00e8mes \u00e0\nfrais nouveaux. Le Gouvernement a mis en place depuis\nplusieurs mois un Observatoire de la vie \u00e9tudiante\nqui lui pr\u00e9sentera des propositions.\n\nD\u2019ores et d\u00e9j\u00e0, il est clair que nous devons, d\u2019une\npart, montrer une grande attention aux d\u00e9bouch\u00e9s\nprofessionnels des \u00e9tudes. Il faut ici poursuivre\nl'effort entrepris avec la cr\u00e9ation r\u00e9cente d\u2019une\nfili\u00e8re de formation pour les ing\u00e9nieurs de produc\u2014\n\ntion, comme avec la mise en place prochaine des\nInstituts Universitaires de Formation des Ma\u00eetres.\n\nIl est tout aussi \u00e9vident d'autre part que nous\ndevons d\u00e9finir de nouvelles mesures d\u2019aide sociale\npour les \u00e9tudiants, heureusement plus nombreux qui\nsont issus de familles \u00e0 revenus modestes. Pour\nl\u2019essentiel, il faut s'occuper des bourses, du\nlogement et imaginer un syst\u00e8me de pr\u00eat. Le Gouverne\u2014\nment travaille actuellement pour pr\u00e9senter un plan\nsocial qui r\u00e9pondra aux exigences de la situation\npr\u00e9sente.\n\nJ\u2019en termine pour vous dire que tous les objectifs\nque nous nous sommes fix\u00e9s ne seront \u00e9videmment\natteints que si nous sommes capables de cr\u00e9er\nensemble un \u00e9lan sensible pour une jeunesse que je\nsais exigeante mais aussi g\u00e9n\u00e9reuse. Rien ne sera\nplus important pour l\u2019\u00e9panouissement de chacun et\nl\u2019avenir du pays que la r\u00e9ussite de notre enseigne\u2014\nment sup\u00e9rieur. L'invitation qui mfa \u00e9t\u00e9 faite de\nvenir \u00e0 Lyon m\u2019a permis\\de redire ce message qui me\ntient \u00e0 coeur. p3\u201d\u201d-l)\n\n,. H\u00bb,\n' 1;,-,_c\n\\\\:H;w./\u00e6\n\n \n\n \n\n", "key_words": {"PREMIER": 1, "SALON": 1, "doublement": 1, "agr\u00e9able": 1, "visiter": 1, "Salon": 3, "parce": 2, "ville": 1, "majeur": 1, "jeunes": 3, "lyc\u00e9ens": 1, "\u00e9tudiants": 4, "m\u00e9rite": 1, "succ\u00e8s": 2, "d\u00e9ment": 1, "quasiment": 1, "partie": 1, "talent": 1, "n\u00e9cessaire": 1, "reconna\u00eetre": 1, "fili\u00e8res": 1, "diversifi\u00e9es": 1, "salue": 1, "t\u00e2che": 1, "utile": 1, "trouve": 1, "plais": 1, "conditions": 1, "remarquable": 1, "maintenant": 2, "service": 1, "public": 2, "documentation": 1, "abondante": 1, "savons": 1, "bonne": 1, "juste": 1, "orientation": 1, "universitaire": 3, "pourrait": 1, "penser": 2, "soci\u00e9t\u00e9": 2, "chose": 2, "monde": 2, "mieux": 1, "in\u00e9galement": 1, "Ainsi": 1, "priv\u00e9es": 1, "d\u00e9mocratiser": 1, "faciliter": 2, "voici": 1, "revient": 1, "\u00e9videmment": 2, "Centres": 1, "gouvernement": 1, "favoriser": 1, "donner": 3, "information": 1, "individualis\u00e9e": 1, "lauf\u00eep\u00ef": 1, "remarque": 1, "sugg\u00e8re": 1, "r\u00e9flexion": 1, "conscience": 2, "affronter": 1, "notre": 4, "enseignement": 2, "pr\u00e9sentement": 1, "universit\u00e9s": 2, "Chaque": 1, "ann\u00e9e": 1, "promotions": 1, "nombreuses": 1, "seront": 2, "premier": 1, "cycle": 2, "augmentent": 1, "deuxi\u00e8me": 1, "troisi\u00e8me": 1, "tendance": 1, "d\u00e9mentira": 1, "r\u00e9jouir": 1, "niveau": 1, "probl\u00e8mes": 2, "pos\u00e9s": 1, "salles": 1, "cit\u00e9s": 1, "vient": 1, "imm\u00e9diatement": 1, "r\u00e9sume": 1, "certes": 1, "toute": 4, "diversit\u00e9": 1, "correspomd": 1, "v\u00e9cue": 1, "grand": 1, "nombre": 1, "accueillir": 1, "issus": 2, "cat\u00e9gories": 1, "sociales": 1, "rev\u00eatent": 1, "grande": 3, "finalement": 1, "marche": 1, "cours": 1, "magistral": 1, "disposer": 1, "ann\u00e9es": 3, "marqu\u00e9": 1, "budget": 1, "notable": 1, "depuis": 2, "adopt\u00e9es": 1, "rentr\u00e9e": 1, "faudra": 1, "cependant": 1, "faire": 1, "budg\u00e9taire": 1, "important": 2, "caract\u00e8re": 1, "national": 2, "constructions": 2, "pr\u00e9par\u00e9": 1, "Minist\u00e8re": 1, "actuellement": 2, "adoption": 1, "permettra": 1, "fortifier": 1, "tissu": 1, "devons": 2, "prendre": 1, "changement": 1, "touche": 1, "sup\u00e9rieur": 3, "accueillait": 1, "classe": 1, "re\u00e7oit": 1, "environ": 1, "recevra": 1, "identique": 1, "qualit\u00e9": 1, "pourront": 1, "milieux": 1, "encore": 1, "soixante": 1, "sociaux": 1, "ainsi": 1, "changements": 1, "quantitatifs": 1, "sommes": 3, "devant": 1, "probl\u00e8me": 1, "int\u00e9resse": 1, "poser": 1, "termes": 1, "d\u00e9pendra": 1, "toutes": 1, "parties": 1, "prenantes": 1, "aussi": 3, "avons": 1, "commenc\u00e9": 1, "mettre": 1, "formules": 1, "efficaces": 1, "inventives": 1, "susceptibles": 1, "force": 1, "permettant": 1, "acteurs": 1, "constitue": 1, "grille": 1, "lecture": 1, "logique": 1, "politique": 3, "avant": 2, "recherche": 1, "dresser": 1, "Lionel": 1, "Ministre": 1, "Nationale": 1, "pensant": 1, "\u00e9voquer": 1, "dernier": 1, "Conseil": 1, "Ministres": 1, "adopt\u00e9": 1, "pr\u00e9voit": 1, "entre": 2, "autres": 1, "d\u00e9l\u00e9gation": 1, "collectivit\u00e9s": 3, "participation": 1, "croissante": 1, "universitaires": 1, "oeuvre": 1, "cadre": 1, "territoriales": 2, "remboursement": 1, "ajout\u00e9e": 2, "mesure": 1, "pratique": 1, "donne": 1, "partenariat": 3, "efficace": 1, "d\u00e9veloppement": 1, "toujours": 1, "mission": 1, "int\u00e9r\u00eats": 1, "terme": 1, "\u00e9tablissements": 2, "coh\u00e9rence": 1, "question": 2, "financier": 1, "proc\u00e9dures": 1, "contractuelles": 1, "permettent": 1, "d\u00e9terminer": 1, "ensemble": 2, "grands": 1, "liaison": 1, "relations": 1, "r\u00e9gions": 2, "r\u00e9gionale": 1, "pensable": 2, "davantage": 1, "villes": 1, "sch\u00e9ma": 1, "viennent": 1, "pourra": 1, "pleinement": 1, "Gouvernement": 2, "appelle": 1, "COURLY": 1, "engag\u00e9e": 1, "d\u00e9partement": 1, "r\u00e9am\u00e9nager": 1, "Manufacture": 1, "Tabacs": 1, "faveur": 1, "fournit": 1, "exemple": 1, "concret": 1, "apr\u00e8s": 1, "convention": 1, "apport": 1, "aller": 1, "transfert": 2, "comp\u00e9tence": 1, "colloque": 1, "d\u00e9centralisation": 1, "Elles": 1, "effet": 1, "simple": 1, "administration": 1, "d\u00e9centraliser": 1, "d\u00e9bat": 1, "aurons": 1, "Parlement": 1, "partir": 1, "pr\u00e9alable": 1, "avanc\u00e9e": 1, "ult\u00e9rieure": 1, "leurs": 1, "moment": 1, "premi\u00e8re": 1, "\u00e9tape": 1, "moyens": 1, "n\u00e9cessaires": 1, "r\u00e9ussir": 1, "passage": 1, "voudrai": 1, "achever": 1, "propos": 1, "revenant": 1, "amen\u00e9": 1, "venue": 1, "dizaines": 1, "milliers": 1, "gu\u00e8re": 1, "pr\u00e9occuper": 1, "place": 3, "t\u00e2ches": 1, "nouvelles": 2, "incombent": 1, "prise": 1, "vague": 1, "solutions": 1, "active": 1, "assurer": 1, "datent": 1, "quelque": 1, "nationale": 1, "reprendre": 1, "Observatoire": 1, "pr\u00e9sentera": 1, "clair": 1, "montrer": 1, "attention": 1, "entrepris": 1, "cr\u00e9ation": 1, "r\u00e9cente": 1, "formation": 1, "ing\u00e9nieurs": 1, "comme": 1, "prochaine": 1, "Universitaires": 1, "Formation": 1, "\u00e9vident": 1, "d\u00e9finir": 1, "mesures": 1, "heureusement": 1, "nombreux": 1, "familles": 1, "revenus": 1, "imaginer": 1, "syst\u00e8me": 1, "travaille": 1, "pr\u00e9senter": 1, "r\u00e9pondra": 1, "exigences": 1, "termine": 1, "fix\u00e9s": 1, "capables": 1, "sensible": 1, "jeunesse": 1, "exigeante": 1, "chacun": 1, "r\u00e9ussite": 1, "faite": 1, "redire": 1, "message": 1}}