{"id": "01_12_1983-Paris", "date": "01_12_1983", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "discours dactylographie", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_178_22_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "x\n\n' .\u2018N\u00ce;\"\" i\n\nl\n1\n\nMINIST\u00c8RE DE L'AG\u0178\n\ni\n\ni.\n\no\n\n4\nICULTURE\n\nINTERVENTION DE Monsieur Michel ROCARD\n\nMinistre de l'Agriculture\n\nPR\u00c9SENTATION DU BUDGET DE L'AGRICULTURE\nAU SENAT\n\n1er D\u00c9CEMBRE 1983\n\n1 \u2014- INTERVENTION DE Monsieur\" ROCARD\n\nM. Michel Record, ministre de l\u2019agriculture. Monsieur le\npr\u00e9sident, mesdames, messieurs les s\u00e9nateurs. ce rendez-vous\nannuel sur l'\u00e9tat et les perspectives de l\u2019agriculture fran\u00e7aise\nque pemet la discussion budg\u00e9taire se trouve, cette ann\u00e9e, ins\u00e9r\u00e9\nentre deux rendez-vous \u00e9galement importants : 1e premier est\nintervenu il y a quelques jours avec la publication des comptes\npr\u00e9visionnels de l'agriculture pour 1983; le second se tiendra\ndans trois jours \u00e0 Ath\u00e8nes. lors du :sommet\u00bb europ\u00e9en o\u00f9,\ncomme chacun le sait, la politique agricole commune tiendra\nune place d\u00e9terminante.\n\nJe manquerais au devoir de v\u00e9rit\u00e9 et de clart\u00e9, dont je me\nsuis fait une r\u00e8gle, si ce n\u2019\u00e9tait pas \u00e0 la lumi\u00e8re de ces deux\nrendez-vous que je vous parlais du budget de l\u2018agriculture pour\n1984. ,\n\nLe premier rendez-vous a donc \u00e9t\u00e9 celui de la commission\n\n\u201cdes comptes de l\u2019agriculture qui a, voil\u00e0 quelques jours,\n\nexamin\u00e9 les\u2018r\u00e9sultats pr\u00e9visionnels tels qu\u2019ils se d\u00e9gagent de\nl\u2019ensemble des informations statistiques actuellement disponibles.\n\nCes r\u00e9sultats sont fragiles. Le recul de l\u2019indicateur de revenus\nreste difficile \u00e0 \u00e9tablir avec pr\u00e9cision \u00e0 ce moment de l\u2019ann\u00e9e.\nPlusieurs \u00e9l\u00e9ments importants, tels que la r\u00e9colte de mais, le\nvolume de la collecte de lait ou encore les \u00e9volutions de nom-\nbreuses consommations interm\u00e9diaires, peuvent toujours faire\nl'objet de corrections significatives.\n\nL\u2019ampleur de cette incertitude est encore accrue. cette. ann\u00e9e,\nen raison: de grandes irr\u00e9gularit\u00e9s dans les conditions clima-\ntiques et densen'sibles disparit\u00e9s entre r\u00e9gions. aggrav\u00e9es par\nces conditions climatiques. _ .\nlie reste. me, m\u00eame provisoires, ces.r\u00e9su1tats d\u00e9montrent,\nin l'\u00e9vidence, .que l\u2019agriculturemn\u2019a pas retrouv\u00e9, en 1983, la\nconjonction des facteurs qui avaient conduit \u00e0 un tr\u00e8s fort\nrel\u00e8vement du revenu brut agricole l\u2019an passe;\n\n \n\n \n\n \n\nMINIST\u00c8RE DE L'AGRICULTURE\n\n \n\nLa baisse en pouvoir d\u2019achat du revenu agricole qui s ensuivra,\npourrait \u00eatre, en termes r\u00e9els et par exploitation, \u00e9valu\u00e9e \u00e0 la\nate d\u2019aujourd\u2019 hui \u00e0 3,8 p.100. -\n\nToutefois, si l\u2019on fait abstraction des soutiens exceptionnels\nvers\u00e9s par l\u2019Etat en 1982, la baisse du revenu brut se trouve\nramen\u00e9e, en 1983, \u00e0 1,5 p. 100. (Murmures sur les trav\u00e9es de\nl\u2019U.....CDPetduRP.R.) ,\n\nTels sont les chiffres!\n\nCe r\u00e9sultat'est la conjonction de deux facteurs qui ont domin\u00e9\nl\u2019ann\u00e9e 1983\n\nD\u2019une part, je rappellerai les conclusions positives des n\u00e9go\u2014\n\nciations sur les prix agricoles en avril et mai derniers, qui.\n\nmontrent que nous avons su, sur le plan europ\u00e9en, d\u00e9fendre les\nint\u00e9r\u00eats des agriculteurs fran\u00e7ais. Mais, d\u2019autre part, les effets\nn\u00e9fastes des calamit\u00e9s agricoles qui se sont succ\u00e9d\u00e9 tout au\nlong de l\u2019ann\u00e9e ont affect\u00e9 tout particuli\u00e8rement les r\u00e9gions\nde I\u2019Est et du Sud- Est de la France.\n\nAlors que les prix agricoles ont progress\u00e9 de 9 p. 100\" en\nmoyenne annuelle, les prix des consommations interm\u00e9diaires\nont connu une hausse de 9,4 p. 100. Il n\u2019y a pas.eu de d\u00e9rive\nexcessive en ce qui concerne les prix des engrais. Mais l\u2018agri-\nculture fran\u00e7aise a eu \u00e0 souffrir d\u2019un ench\u00e9rissement du prix des\naliments pour le b\u00e9tail, r\u00e9sultant notamment de l\u2019envol\u00e9e des\ncours outre-Atlantique -\u2014 du soja en particulier \u2014\u2014 renforc\u00e9e par\nla valorisation du dollar \u00e0 un niveau sup\u00e9rieur \u00e0 huit francs.\n\nLa baisse de revenu qui est actuellement pr\u00e9vue pour 1983\n\u00e9pargne certains secteurs. l\u2019horticulture, l\u2019aiboriculture et la\nviticulture courante En ce qui concerne l\u2019\u00e9levage bovin, et\nnotamment l\u2019\u00e9levage laitier, la difficult\u00e9 n\u00e9e de l\u2019augmentation\ndu prix des aliments du b\u00e9tail a \u00e9t\u00e9 partieellement surmont\u00e9e\ngr\u00e2ce \u00e0 l\u2019accroissement du volume des productions La diminu-\ntion des revenus sera donc, de fait, limit\u00e9e.\n\nIl n\u2019en va cependant pas de m\u00eame pour les productions de\nviande porcine et de volailles.\n\nPour les c\u00e9r\u00e9ales, le revenu par exploitation devrait diminuer\nd\u2019environ 8 p. 100. ce qui entra\u00eenerait une d\u00e9gradation de 1a\nposition relative du revenu moyen c\u00e9r\u00e9alier, qui resterait n\u00e9an-\nmoins sup\u00e9rieur \u2014\u2014 souvenousnous de la structure\u201c de notre\n\u00e9conomie \u2014\u2014 de pr\u00e8s de 50 p. 100.11 la moyenne g\u00e9n\u00e9rale des\nexploitations \u00e0 temps complet.\n\nLes disparit\u00e9s des revenus restent l\u00e9g\u00e8rement plus \u00e9lev\u00e9es\nqu\u2019en 1978. Toutefois, pour autant qu\u2019on puisse en juger aujour-\nd\u2019hui, compte tenu du. caract\u00e8re n\u00e9cessairement agr\u00e9g\u00e9 de l\u2019en.\nsemble des mesures utilis\u00e9es, les \u00e9carts ne semblent pas s\u2019\u00eatre\naccentu\u00e9s au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es ni m\u00eame en 1983.\n\nJe suis, mesdames, messieurs les s\u00e9nateurs, particuli\u00e8rement\nattentif, vous vous en' doutes _.. et'je sais que\u00bb vous l\u2019\u00eates aussi \u2014\u2014\naux indications sur l\u2019\u00e9volution- du revenu agricole. En effet. il me\nsemble inacceptable que l'agriculture revienne \"\u00e0 une situation\nde d\u00e9gradation constante, comme cela avait \u00e9t\u00e9 le cas depuis\ntant d\u2019ann\u00e9es \u00e6- plus particuli\u00e8rement depuis 1973, date du\nd\u00e9crochage -- avant le redressement de 1981 et 1982, et ce m\u00eame\n\n' si les di\ufb01icult\u00e9s budg\u00e9taires, communautaires et nationales, d'une\n,part, les al\u00e9as climatiques, d\u2019autre part, sont un handicap suppl\u00e9-\n\nmentaire pour la r\u00e9alisation de cet objectif. (Murmures sur les\ntraveeedel\u2019UCDPctduRP.R.)\n\nJe con\u00e7ois, messieurs, que ce rappel de dates vous g\u00eane,\n\n' mais '\u201cquy puis-je? (Sourires sur les trou\u00e9es socialistes.)\n\nMais, quels que soient les probl\u00e8mes et les circonstances, la\npolitique du Gouvernement en mati\u00e8re de revenu agricole s\u2019ef-\nforce\u201c de ne pas se laisser d\u00e9tourner par la conjoncture des\nobjectifs structurels qui ont notamment \u00e9t\u00e9 rappel\u00e9s par les\ntravaux pr\u00e9paratoires au IX' Plan. Cela implique, tout d\u2019abord,\nde bien conna\u00eetre ce dont nous parlens. Ainsi, tant au niveau\nindividuel qu\u2019au niveau global, la transparence en mati\u00e8re de\nrevenu me parait toujours \u00eatre un objectif majeur.\n\nPar la-r\u00e9forme' fiscale dans le domaine agricole, dont vous\nallez avoir \u00e0 d\u00e9battre d\u2019ici \u00e0 quelques jours; le Gouvernement\na tenu \u00e0 d\u00e9veIOpper progressivement une meilleure connais-\nsance des revenus.\n\nSur ce plan global, l\u2019effo'rt \u00e0 faire est davantage de nature\nstatistique, et vous aurez observ\u00e9 que le budget du minist\u00e8re\nde l\u2019agriculture pr\u00e9serve, voire renforce les moyens des services\n\n\u2018 dans ce domaine particulier\n\nLa clart\u00e9 est le point de d\u00e9part indispensable \u00e0 un dialogue\nfructueux, et les professionnels ne sont pas les' derniers 1\nen convenir. '\n\nCette observation permanente faite en liaison avec les orga-\nnisation: agricoles doit -\u2014 et c\u2019est la deuxi\u00e8me id\u00e9e force de\nle politique agricole gouvernementale en la mati\u00e8re \u2014\u2014 tenir\ncompte tant de la n\u00e9cessit\u00e9 pour l\u2019agriculture d\u2019investir que\n\n \n\n \n\n \n\nI se\u00bb \u00e0\u00e4u\u00e6\u00efu\u00e6u'\u00e7twmnsmme ..\n\nl\n\n. 4 C'est donct'av\u00e9o' tristesse (tu\u00e9 Jevoh\u00cfaw ' ..\nmettra en cause de\n\nMINIST\u00c8RE DE L'AGRICULTURE\n\n \n\nde l\u2019exigence de partager \u00e9quitablement l\u2019e\ufb01ort de rigueur\nd\u00e9cid\u00e9 par le Gouvernement pour l\u2019ensemble de la collect1v1te\nnationale en r\u00e9ponse \u00e0 la crise.\n\nJe crois que les agriculteurs comprennent la notion de soli-\ndarit\u00e9. Ils pratiquent d\u00e9j\u00e0 avec succ\u00e8s la solidarit\u00e9 interne \u00e0\nleur propre profession et ils b\u00e9n\u00e9\ufb01cient, comme je l\u2019ai rappel\u00e9\nce matin \u00e0 propos du B.A.P.S.A., de la solidarit\u00e9externe,\nnotamment sur le plan social.\n\nA chaque moment, cette solidarit\u00e9 doit faire l\u2019objet d\u2019un\nr\u00e9examen s\u00e9rieux. Je m\u2019y attache, en liaison avec les organisa-\ntions agricoles. Je m\u2019y attache \u00e0 la fois en raison des pratiques\ntraditionnelles du monde agricole et en raison d'une concep-\ntion, pour moi tr\u00e8s importante, de ce que doivent \u00eatre. les\nrapports sociaux.\n\nSi j\u2019ai pu, \u00e0 maintes reprises, \u00e9voquer la notion de compro\u2014\nmis social, qui me parait constituer une cl\u00e9 de vo\u00fbte indispen\u2018\nsable \u00e0 la sortie de la crise et \u00e0 la poursuite du progr\u00e8s\n\u00e9conomique et social dans notre pays, cette notion ne doit\npas \u00eatre que th\u00e9orique, et il me para\u00eet fondamental que\nl\u2019agriculture aborde ces probl\u00e8mes de revenu dans cet esprit.\n\nVoil\u00e0 pourquoi, mesdames, messieurs les s\u00e9nateurs, au-del\u00e0\nde ces commentaires g\u00e9n\u00e9raux sur le premier rendez-vous et sur\nle revenu agricole trois mises en garde s\u2019imposent.\n\nPremi\u00e8rement, il ne s\u2019agit que de comptes pr\u00e9visionnels; c\u2019est\ndonc avec prudence qu\u2019il convient d\u2019accueillir ces premi\u00e8res\n\u00e9valuations du revenu agricole pour 1983. En effet, l\u2019exp\u00e9rience\nmontre qu\u2019un \u00e9cart parfois sensible s\u00e9par\u00e9 souvent la pr\u00e9vi-\nsion \u00e9tablie \u00e0 titre provisoire \u00e0 la \ufb01n de l\u2019automne des comptes\narr\u00eat\u00e9s lorsqu'on dispose de tout le mat\u00e9riel statistique quelques\nmois plus tard. En 1981, par exemple. le revenu, qui fut\n\ufb01nalement, je vous le rappelle, en augmentation de 1,7 p. .100,\n\u00e9tait annonc\u00e9 comme n\u00e9gatif au moment du compte provisoire,\net, en 1982, le revenu brut aura \ufb01nalement enregistr\u00e9 une\naugmentation de 9,8 p. 100, au lieu des 2,9 p. 100 initialement\ncalcul\u00e9s \u2014\u2014 la diff\u00e9rence est consid\u00e9rable : plus de 6 p. 100!\u2019\nJe vous rappelle, en outre, ma prudence personnelle \u00e0 l\u2019\u00e9gard\ndes moyennes, ces pourcentages globaux recouvrant, comme\nchacun le sait, une grande diversit\u00e9 de situations. ,\n\nDeuxi\u00e8mement, je regrette que des responsables profession-\nnels \u2014 et pas de second ordre! \u2014\u2014 se soient laiss\u00e9s aller \u00e0\ncontester ces estimations en accusant les pouvoirs publics de\nmanipuler les chi\u00f1res. ' , - ' -\n\nUn unmor du ara.- Cela- n\u2019arrive jamais?! ,p\n\nM. G\u00e9rard Dclfuu. Autrefois? ' . ..\n\nM. .Mlchol Record. ministre de. l\u2019agriculture; Cette maisons\nune r\u00e9putation en mati\u00e8re de refus de la pol\u00e9mique.'Je vou-\ndrais, moi aussi, contribuer a honorer cette r\u00e9putation. .\n\nIl y a. dans les paroles qui viennent d\u2019\u00eatre prononc\u00e9es, des\nsous-entendus auxquels je voudrais r\u00e9pondre deux. choses. Tout\nd\u2019abord, il y a une immense .dilf\u00e9rcnce entre des chiffres pr\u00e9-\nvisionnels et des chit\u00eerea \u00e9valuatiis d\u2019\u00e9volution pass\u00e9e. Ensuite,\nll y a une mal\u00e9diction de \u201cla pr\u00e9vision quand\u201c ce\u00bb n\u2019est- pas\nun organisme de type universitaire'qui l\u2019\u00e9met mais la puis-\nsance publique.. On pourcent la: pr\u00e9vision. de-\"prix;:dlrevet\npenser ce que l\u2019on veut, la puissance publique, uand' elle. en\n\u00e9met, sait que cette pr\u00e9vision \"est inductriceade c portements,\net il est de sa, responsabilit\u00e9 dan-no pasvagir comme si elle.\n\u00e9tait l'universit\u00e9. Nous travaillons. nous, sur des chilfres. pass\u00e9s;\n\nPar ailleurs, la commission des comptes-de l\u2019agriculture,. de\npar sa structure m\u00eame, donne \u00e0 quiconque est de bonne: foi\nune garantie demespect d\u2019une stricte d\u00e9ontologie\u2014peuple trai-\ntement des chi\u00f1res. qui devrait, ici plus qu\u2019ailleurs, mesdames,\nmessieurs les s\u00e9nateurs ,\u2014\u2018 d\u00e9fendre\u2014je l\u2019honneur de cette mai-\nson plus que certains intervenants?\u2018\u2014- \u00eatre prhezen consid\u00e9-\nra\u00e4on.) (Applaudissemcnts sur les trou\u00e9es socialistes ,etcommw\nn es. . ,_ 1 ,' . ;- :. .' . ,, .u\n\n\u201cToujours est\u2014il que. je con\ufb01rme ici que la commission des!\ncomptes de l\u2019agriculture est une instance ind\u00e9pendante, impar-\ntiale, o\u00f9 la profession elle-m\u00eame, est\" rt\u00e4r\u00e0\u00e9sent\u00e9e; cette, der-\nni\u00e8re est en mesure de v\u00e9ri\ufb01er la m\u00e9t ologie- utilis\u00e9e, qui\nn'a pas vari\u00e9 au cours des ann\u00e9es les plus r\u00e9centes, et. donc en\nmesure d\u2019obtenir les \u00e9claircissements qu\u2019elle peut,souhaiter\nsur les. di\ufb01\u00e9ronts comptes pr\u00e9sent\u00e9s, et: techniquemen\ufb01lelle\nn\u2019a pas manqu\u00e9 de le faire. Pour \u00eatre un vieux. professionnel\nde cem\u00e9n'er. je pourrais citer d'innombrables. exemples d\u2019inter-\nventions efficaces et pertinentes de la profession\u201c demandant .\ntelle correction'dans la m\u00e9thpdologle; comptable-;..ell\u2019e-fait son\n\n. .. , . . . . -446 . , p!__ .V\"\";..:\",. :'\n\nm\u00e9tier. - -\n\n11k\n\n \n\n_ inso\ufb02a,t1a'\u00f1n ducalmhle'm\nl'honn\u00eatet\u00e9 detnvau: qui na\u0153aurainnt\u00e7\u00e9tre. camou\ufb02\u00e9!\u201c\nhammam lu couv\u00e9e: socialistes.) \ufb02- ' ,4; \u00bb_, ..\n\n134.-\" .. \u201cn'y.\n\n  \n\n \n\n \n\n \n\nTroisi\u00e8mement, il n\u2019en reste pas moins qu\u2019au printempanuand\ndes indications suffisantes seront disponibles sur l\u2019\u00e9volution du\nrevenu agricole en 1983, une discussion devra n\u00e9cessairement\ns\u2018engager avec les organisations professionnelles agricoles en vue\nd\u2019analyser cette \u00e9volution et d\u2019appr\u00e9cier, notamment, la part qui\nincombe aux co\u00fbts de production. Cet engagement avait ete\npris par le Gouvernement d\u00e8s le mois de mai 1983 \u2014\u2014 par ma\nbouche et avec l\u2019accord de mes coll\u00e8gues -\u2014 lors de'la conclu-\nsion de la n\u00e9gociation europ\u00e9enne sur les prix agricoles. Cet\nengagement sera tenu.\n\nJe mesure et comprends les inqui\u00e9tudes que peuvent susciter\nces r\u00e9sultats moins favorables que l\u2019ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, a la\nveille d\u2019une rencontre aussi d\u00e9cisive pour l\u2019avenir de l\u2019agricul\u2014\nture que le sommet d\u2019Ath\u00e8nes \u2014 notre second rendez\u2014vous,\nmesdames, messieurs les s\u00e9nateurs \u2014 et qui m\u00e9rite, je cro1s,\nque l\u2019on s\u2019y attarde quelques instants.\n\nL\u2019existence de la politiqueAagricole commune induit, en effet,\nle choix d\u2019un certain type d\u2019agriculture, \u00e0 responsabilit\u00e9 indi-\nviduelle et familiale, valorisant les produits du sol europ\u00e9en\n\u2014 je dis bien \u00abdu sol >>, ce qui est une r\u00e9f\u00e9rence n\u00e9gative \u00e0\nl\u2019agriculture hors-sol et aux garanties que lui donne la politique\nagricole commune \u2014 avec une densit\u00e9 relativement forte de\npopulation \u00e0 l\u2019hectare.\n\nCe choix a \u00e9t\u00e9 fait \u00e0 la fin des ann\u00e9es cinquante pour trois\nraisons fondamentales : mettre fin, dans un premier temps, \u00e0\nla d\u00e9pendance europ\u00e9enne en mati\u00e8re agro\u00abalimentaire; puis,\nprogressivement, faire de l\u2019Europe ce qu\u2019elle' est devenue aujour-\nd\u2019hui,'\u00e0 savoir la deuxi\u00e8me puissance agro-alimentaire mondiale ;\nassurer=un bon niveau d\u2019emploi dans un secteur o\u00f9, parmi les\ndiff\u00e9rents facteurs de production, le travail joue un r\u00f4le d\u00e9ter-\nminant; participer \u00e0 un bon \u00e9quilibre de l\u2019am\u00e9nagement du\nterritoire et \u00e0 la pr\u00e9servation de la soci\u00e9t\u00e9 rurale.\n\nNi le gouvernement d\u2019aujourd\u2019hui \u2014 je peux en t\u00e9moigner. \u2014-\u2014\nni, je pense, la profession, ni le Parlement n\u2019ont \u00e0 regretter ce\nchoix du Gouvernement et\u2019 de la profession d\u2019alors. Mieux:\nnous entendons en confirmer l\u2019inspiration. Mais si la politique\nagricole commune est aujourd\u2019hui remise en cause, c\u2019est que les\nr\u00e8gles communes qui. figurent dans le pacte initial entre les\npartenaires europ\u00e9ens ont \u00e9t\u00e9 progressivement mises en cause\net, pour quelques\u2014unes, pratiquement abandonn\u00e9es au cours des\ndix derni\u00e8res ann\u00e9es.\n\nComment s\u2019\u00e9tonner. dans ces conditions, que la politique agri-\n\u2018coie'communeaffronte aujourd\u2019hui de telles difficult\u00e9s ? Car ce\nsont l\u00e0 les raisons essentielles de la crise actuelle, occasion que\ncertains voudraient saisir pour d\u00e9truire d\u00e9finitivement ce qui\na \u00e9t\u00e9 le ciment de vingt ans de constru\u00e9tion europ\u00e9enne.\n\nLe pr\u00e9texte porte le nom sd\u2019exc\u00e9dents a.\n\nMesdames, messieurs les s\u00e9nateurs, j\u2019ai 1a tristesse de vous\nconfirmer qu'il artiste des exc\u00e9dents l -\n\n_MM. Marcel Daunay et Raymond Bouvier. Heureusement}\n\nM. Michel Record, ministre de l\u2019agriculture. Comment, heu\u2014\nrensement! . '\n\n_ Plusicun's\u00e9nahurs du a. P. R. et de I'u;c. o. P. Oui, heureu-\n_ cernent! .\n\nf M. Michel'Rocard.\u2019 Ministre de l\u2019agriculture. On ne peut approu-\nver cet 15- heureusement s qu\u2019\u00e0 1a condition d\u2019\u00eatre bien d\u2019accord\nsur sa Signi\ufb01cation. Je fais l\u2019hypoth\u00e8se que nous le sommes!\n\nQui donc oserait sereinement employer ce mot d\u2019c exc\u00e9dents \u00bb,\n\nquand un milliard d\u2019hommes sur la plan\u00e8te continuent de soui-\n\n' frir de la faim! (Tr\u00e8s bien! App\u2018laudissements sur les trav\u00e9es\n\u2014 socialistes et communistes.)\n\nLe principal probl\u00e8me de la politique agricole commune, mes\u2014\n\u00eedamesr mess\u0153urs les s\u00e9nateurs \u2014 et je vois que l\u2019unanimit\u00e9\n1 slesquisse, au moins sur un point, sur ces trav\u00e9es! \u2014 c\u2019est,\n-en fait, l\u2019insolvabilit\u00e9 du tiers monde et l\u2019incapacit\u00e9 de la commu\u2014\n\n. \u2019naut\u00e9 internationale \u00e0 retrouver l\u2019\u00e9quilibre \u00e9conomique et mon\u00e9-\n\n- taire qui nous permettra de sortir de la crise.\n\n. Cette raison \u00e9thique peut s\u2019ajouter aux autres pour inciter\n._l-\u2019Europe a prendre sa part des efforts n\u00e9cessaires. Les agri-\nculteurs fran\u00e7ais ont d\u00e9j\u00e0 prouv\u00e9 qu\u2019ils y \u00e9taient pr\u00eats en\n\nacceptant d'adapter leur production aux besoins du march\u00e9\n.\u2018mondial. \\\n\n. . Mais il y a \u00e0 cela un pr\u00e9alable : la r\u00e9affirmation. par la Commu-\nnaut\u00e9. avec force et efficacit\u00e9, de Invocation exportatrice de\nl\u2019Europe agricole. Je dis cela \u00e0- trois jours du sommet d\u2019Atb\u00e8nes,\n\nq quand nous savons que quelques\u2014uns de nos partenaires euro-\n\np\u00e9enne\u00bb souhaitent pas entendre parler de. cette r\u00e9affirmation!\nJe sais le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise parfaitement\n\u2014 d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 l\u2019obtenir. '\n\nx _ ,\n\n \n\nMINIST\u00c8RE DE L'AGRlCULTEJRE\n\n \n\n \n\n_Il faut que les \u00c9tats\u2014Unis comprennent qu\u2019\u00e0 d\u00e9faut d\u2019une\ndiscusswn franche avec eux il n\u2019y aura pas d\u2019autre choix possible\nque celui de la confrontation commerciale, qui est redoutable.\n\nLa France, pour sa part, a confiance dans l\u2019aptitude et dans\nla volont\u00e9 exportatrice de son agriculture et de son industrie\nagro-alimentaire.\n\nJ\u2019ai \u201cre\u00e7u, hier soir, les statistiques du commerce ext\u00e9rieur\nagro-alimentaire pour le mois d\u2019octobre. Les r\u00e9sultats sont encore\ntr\u00e8s bons. Nous pouvons esp\u00e9rer, pour l'ensemble de l'ann\u00e9e,\nun solde net positif de notre balance des paiements de 24 mil-\nliards de francs pour le commerce agricole et agro\u2014alimentaire,\nce qui repr\u00e9sente quatre milliards de francs de plus que l\u2019an\ndernier. Voil\u00e0 un secteur dynamique qui apporte sa contribution\n\u00e0 la balance des paiements de notre pays... .(Applaudissemems\nsur de nombreuses trav\u00e9es) et au dynamisme de l\u2019ensemble\nde l\u2019agriculture europ\u00e9enne. Ce secteur est maintenant l\u2019un des\ngrands moteurs de l\u2019expansion fran\u00e7aise.\n\n. .\n_Que nos partenaires confirment ce choix au niveau communau-\n\ntaire et l\u2019horizon se d\u00e9gagera. L\u2019am\u00e9nagement de la politique\n\nagricole commune pourra alors prendre tout son sens.\n\n- L\u2019am\u00e9nagement de la politique agricole commune, c\u2019est avant\n\ntout pour la France le retour aux principes, dont je relevais\nl\u2019abandon progressif voil\u00e0 un instant, et sans lesquels l\u2019ensemble\nde l\u2019\u00e9difice est en d\u00e9s\u00e9quilibre.\n\nLe retour au principe de la pr\u00e9f\u00e9rence communautaire concerne\nessentiellement, mais pas exclusivement, la limitation des imporw\n\n'tations de produits de substitution des c\u00e9r\u00e9ales pour l\u2019alimen-\n\ntation du b\u00e9tail \u2014-\u2014 s\u2019agissant du gluten de ma\u00efs notamment, le\nrythme d\u2019augmentation des importations est de 30 p. 100 par\nan \u2014 produits dont le flot torrentiel chasse nos c\u00e9r\u00e9ales. hors\n1de la Communaut\u00e9 et provoque, en outre, les fameux exc\u00e9dents\naitiers.\n\nLa politique agricole commune n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 con\u00e7ue pour la\nvalorisation des d\u00e9chets de l\u2019industrie agro\u2014alimentaire nord-\nam\u00e9ricaine par les industriels de l\u2019Europe du Nord. La stabili-\nsation de ces importations est la condition en de\u00e7a de laquelle\naucun accord n\u2019est envisageable. .\n\nLe retour \u00e0 l\u2019unit\u00e9! de prix e't de march\u00e9 implique l\u2019adoption\nde r\u00e8gles efficaces permettant un d\u00e9mant\u00e8lement rapide des\nmontants compensatoires mon\u00e9taires. La position de la France\nconsiste a demandes le d\u00e9mant\u00e8lement automatique des montants\ncompensatoires mon\u00e9taires positifs et n\u00e9gatifs en deux \u00e9tapes\nsym\u00e9triques de deux ans au plus; - , ,,\n\nLa position d\u00e9la France, soutenue par la commission sur ce\u201d\npoint et par la grande majorit\u00e9 de nos partenaires, contient donc\nl\u2019engagement d\u2019un d\u00e9mant\u00e8lement automatique de- nos montants\ncompensatoires mon\u00e9taires n\u00e9gatifs, \u00e0 la condition que l\u2019engage-\nment syst\u00e9matique soit pris par les pays d\u00e9tenteurs de montants\ncompensatoires mon\u00e9taires positifs. Nom avons une grande r\u00e9ti-\ncence allemande. Je tiens \u00e0 saluer \u00e0 cette tribune le courage\nhollandais sur ce point. ,. -\u2014 . ,1 f.- '- -, ' -\n\nCette sym\u00e9trie entreles montants compensatoires mon\u00e9taires\npositifs et n\u00e9gatifs -\u2014 mesdames, messieurs les s\u00e9nateurg. c\u00eeest\n\nun point cl\u00e9 ,\u2014\u2014- est essentielle pour le succ\u00e8s de notre po\u00e9ition\u00ffJe '\n\nvoudrais attirer votre attention sur un point: faire mouvement,\npr\u00e9matur\u00e9ment \u00abet-unilat\u00e9ralement, fournirait \u00e0 certains de nos\npartenaires le pr\u00e9texte inesp\u00e9r\u00e9 pour se d\u00e9rober \u00e0 leurs obli:\ngations. _. . _ - a , , . . v, _ .\nJ\u2019esp\u00e8re \u00eatre compris sur ce point. Vous connaissez tous les\nenjeux. Je tiens \u00e0 ce que cette remarque n\u2019entra\u00eene. pas des\n\n.r\u00eaves dangereux pour la solidit\u00e9 de notre position diplomatique.\n\nSi la Communaut\u00e9 accepte de revenir a la pr\u00e9f\u00e9rence commu-\nnautaire et \u00e0 l\u2019unit\u00e9 duemarch\u00e9, alors les efforts pour une\u2018meil-\nleure orientation des productions prendront un sens,notamment\npour le lait. . ' _ _ _ 1 _\n\nJe crois que chacun s\u2019accorde aujourd\u2019hui \u00e0 consid\u00e9rer qu\u2019il\nest n\u00e9cessaire de ralentir la croissance de la\u2018 collecte laiti\u00e8re.\nC\u2019est \u00e9galement l\u2019avis du Gouvernement. Nous ne pouvons pas\n\nind\u00e9finiment produire des exc\u00e9dents sur un march\u00e9 non solvable \"\n\nou plut\u00f4t pour un produit qui n\u2019a pas de march\u00e9 mondial; tout\nest dans lesrythmes, dans les seuils et dans la mani\u00e8re.\n\nContrairement \u00e0 certains autres produits, le march\u00e9 inter-\nnational des produits laitiers est relativement \u00e9troit. -\n\nNous, resterons extr\u00eamement vigilants sur le chciix de la\nm\u00e9thode d\u2019inflexion de la courbe, qui devra respecter trois\nobjectifs :. le maintien d\u2019une garantie de l'\u00e9volution du revenu\ndes producteurs laitiers; la poursuite de la modernisation de\nnotre appareil de production laiti\u00e8re; la prise\u201c en compte des\nresponsabilit\u00e9s de chacun des diff\u00e9rents types d\u2019exploitation dans\nles co\u00fbts de gestion du march\u00e9. - ' m -'\n\n \n\ni _ ...\nCtrtains voudraient tirer un trait d\u00e9finitif sur le lait. alors\ndue'ice produit a \u00e9t\u00e9 l\u2019un des moteurs, je dirai le principal\nmoteur du d\u00e9veloppement de l\u2019agriculture fran\u00e7aise et euro\u2014\np\u00e9cnm pendant vingt ans.\n\nLes conditions du succ\u00e8s du sommet d\u2019Ath\u00e8nes sont ainsi\nclairement d\u00e9finies et nos partenaires savent que nous ne bouc\ng\u00e9rons pas sans avoir obtenu de r\u00e9sultats significatifs sur les\nsubstituts de c\u00e9r\u00e9ales et sur les montants compensatoires mon\u00e9\ntaires.\n\nSoyez assur\u00e9s. mesdames, messieurs les s\u00e9nateurs. que\nM. le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, qui sera \u00e0 Ath\u00e8nes, dimanche\nprochain, pour n\u00e9gocier l\u2019am\u00e9nagement de la P. A. C., est tout\n\u00e0 fait sensible \u00e0 ce dossier.\n\nIl est un autre sujet europ\u00e9en qui appelle une discussion\nfranche sur le plan national comme sur le plan communautaire :\nje veux parler de l\u2019\u00e9largissement de la C.E.E. \u00e0 l\u2018Espagne\net au Porto-gal.\n\nNos relations avec l\u2019Espagne ont longtemps \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9es par\nl\u2019ambigu\u00eft\u00e9. En 1970, la France acceptait un curieux accord\ncommercial entre la C.E.E. et l\u2019mpagne...\n\nM. Lucien Delmas. Curieux, en effet!\n\nM. Michel Rocard, ministre de l\u2019agriculture. mplxisqu\u2019il perr\nmettait l\u2019entr\u00e9e des produits industriels espagnols en France\nsans permettre aux n\u00f4tres d\u2019\u00eatre vendus en Espagnc.\n\nNeuf ans plus tard, le 5 f\u00e9vrier 1979, la Communaut\u00e9, alors\nsous la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise, d\u00e9cidait l\u2019ouverture des n\u00e9gocia-\ntions avec l\u2019Espagne. Puis, alors que le processus d\u2019\u00e9largisse-\nment \u00e9tait, ainsi engag\u00e9, la France se refusait. curieusement\nmais avec obstination, \u00e0 toute r\u00e9flexion interne sur les cons\u00e9v\nquenc\u00e6 agricoles de l\u2019\u00e9largissement. .\n\nMesdames. messieurs les s\u00e9nateurs, la dimension politique de\nce dossier sert d\u2019alibi \u00e0 trop d\u2019attitudes passionnelles. Il faut\nau contraire, ouvrir les yeux, regarder\u2018de pr\u00e8s les implication.c\ntechniques du dossier \u2014\u2014 elles sont lourdes -\u2014 en tirer toute\ncons\u00e9quences, quelles qu\u2019elles soient, et les affronter quand\nelles sont difficiles, ce qui est le cas pour bien des productions.\n\nL\u2019\u00e9largissement, cela signifie d\u2019abord l\u2019ouverture d\u2019un march\u00e9,\nprot\u00e9g\u00e9 par la pr\u00e9f\u00e9rence communautaire, de pr\u00e8s de 40 millions\nd\u2019habitants, pour certaines de nos productions agricoles, au pre\u00ab\n\nmier rang desquelles sont les c\u00e9r\u00e9ales,- certains produits lai-\ntiers et la. viande bovme.\n\nJe ne sousestime pas pour autant les grandes difficult\u00e9s li\u00e9es\n\u00e0 cette perspective si elle devait \u00eatre, mal pr\u00e9par\u00e9e. C\u2019est pr\u00e9\u2014\n\n- ,cis\u00e9ment pour mieux circonscrire ces difficult\u00e9s qu\u2019il nous faut\n. les examiner ensemble et s mettre le dossier \u00e0 plat sur la table v.\n\nJe ne serai pas le ministre de l\u2019agriculture qui mettra en p\u00e9ril\nles int\u00e9r\u00eats fondamentaux de. l\u2019agriculture fran\u00e7aise... (Applau-\ndissements sur les tr\u0153ve\u2019es socialistes) et je rechercherai toutes\nles pr\u00e9cautions, les garanties, les \u00e9tapes et les transitions n\u00e9ces-\nsaires. Mais je le- ferai dans la .lucidit\u00e9, apr\u00e8s un examen\nraisonn\u00e9 des donn\u00e9es techniques r\u00e9elles de' ce dossier, et non\n\n' dans l\u2019aveuglement des passions d\u00e9cha\u00een\u00e9es...\n\nM. Marcel Donnay. Nous ne sommes pas passionn\u00e9s!\n\n'M. Michel\u201c Record, minisvre de l\u2019agriculture. Pas ici, peut \u00eatre,\nmais par c'e\u2019t h\u00e9t\u00e9roclite \u00abfront du refus, que vous observez\naussi bien\u00bb que moi,..o\u00f9 il y a tout et n\u2019importe quoi. S\u2019il existe,\nderri\u00e8re, des \"signatures, politiques; elles sont \u00e9minemment\ndiverses-\n\n\u2018 La premi\u00e8re des garanties consistait \u00e0 doter l\u2019agriculture\nm\u00e9diterran\u00e9enne de r\u00e8glements de base satisfaisants pour les\nprincipaux de ses produits. C\u2019est fait pour le vin depuis un an\net demi maintenant, _\n\nJe conviens qu\u2019en mati\u00e8re viticole la r\u00e9glementation est encore\ninsuffisante. C\u2019est pourquoi la d\u00e9l\u00e9gation fran\u00e7aise continuera\n\u00e0 demander les am\u00e9liorations n\u00e9cessaires au bon fonctionne-\nment \u2018des d\u00eestiilations, \u00e0 l\u2019intensification des politiques de\nrestructuration, notamment \u00e0 la \u00abd\u00e9couditionalisation\u00bb de la\ndistillation pr\u00e9ventive. . .\n\nVous connaisez ces probl\u00e8mes, ils sont de peu d\u2019importance\npar rapport \u00e0 l\u2019\u00e9quilibre g\u00e9n\u00e9ral du r\u00e8glement viticole. On peut\nobtenir ces r\u00e9sultats sans changer l\u2019esprit du r\u00e8glement viticole,\nqui est assez bon et qui nous a donn\u00e9 des satisfactions de prin-\ncipe; Mais il faut l\u2019am\u00e9liorer et nous nous battrons.\n\nPour les fruits et l\u00e9g'umes,'le r\u00e8glement a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 dans\nson principe.voil\u00e0 deux mois. Toute r\u00e9\ufb02exion faite, il sera plus\nfacilement applicable, je crois, que 1e premier regiement du vin.\nEncore faut-il le\u201ctestcr pour ensuite l'adapter aux probl\u00e8mes\npos\u00e9s par l\u2019\u00e9largissement. Nos producteurs de fruits et l\u00e9gumes\nont trouv\u00e9 li une protection suppl\u00e9mentaire J'esp\u00e8re qu\u2019elle\ndonnera satisfaction. - ,\n\nMINIST\u00c8RE DE. L\u2019AGRl\u00c7ULIUt\u00e4\u00e4\n\nEn tout \u00e9tat de cause, une longue p\u00e9riode de transition,\nen plusieurs \u00e9tapes conditionnelles, devra \u00eatre envisag\u00e9e afin\nde v\u00e9rifier si les agricultures espagnole et portugaise sont en\nmesure de respecter les r\u00e8gles d\u2019une concurrence \u00e9quitable.\nNous sommes en train d\u2019\u00e9tablir les modalit\u00e9s de ces \u00e9tapes.\n\nDe son c\u00f4t\u00e9, le Gouvernement fran\u00e7ais est d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 donner\n\u00e0 l\u2019agriculture m\u00e9ridionale de la France les moyens de se d\u00e9ve-\nlopper dans une Europe \u00e0 douze. Ce sera l\u2018une des missions des\nstructures r\u00e9gionalis\u00e9es de l\u2019office du vin et de celui des fruits\net l\u00e9gumes.\n\nEnfin. je tiens \u00e0 souligner \u2014 et cela est essentiel dans la\nperspective du sommet d\u2019Atb\u00e8nes \u2014 qu'en tout \u00e9tat de cause\nl'\u00e9largissement ne peut \u00eatre envisag\u00e9 qu\u2019\u00e0 condition que les\nressources de la Communaut\u00e9 soient, elles aussli, \u00e9largies pour\npermettre le financement des actions structurelles indispen:\nsables aux r\u00e9gions m\u00e9diterran\u00e9ennes, sans remettre en cause\nles autres d\u00e9penses de la politique agricole commune.\n\nNos partenaires espagnols et portuguais, qui abordent ces\nprobl\u00e8mes avec une sensibilit\u00e9 politique exacerb\u00e9e et qui ont\nl\u2019impression qu\u2019on leur ferme la porte chaque lois qu\u2019une diffi\u2014\ncult\u00e9 se pr\u00e9sente, ont compris cela. Ils savent maintenant que\nle blocage \u00e0 leur entr\u00e9e au sein de la C.E.E. vient des pays\nqui ne veulent pas augmenter les ressources propres de la\nCommunaut\u00e9 et la d\u00e9dramatisation politique, qui r\u00e9sulte de\"\ncette lucidit\u00e9 de leur part, nous permet de faire un travail\ntechnique tr\u00e8s approfondi sur les conditions. d\u2019une entr\u00e9e\nprogressive, avec les \u00e9tapes, les transitions et les mesures\nstructurelles n\u00e9cessaires, qui se fera dans de bien meilleures\nconditions. Je suis donc devenu moins pessimiste sur notre\npossibilit\u00e9 de traiter ces. dossiers avec s\u00e9rieux et s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 et\navec le temps n\u00e9cessaire pour leur apporter les solutions qui\nconviennent. \u00bb\n\nSi je me suis un peu attard\u00e9 sur ces enjeux li\u00e9s aux n\u00e9go-\nciations sur l\u2018am\u00e9nagement de la politique agricole commune\net \u00e0 l\u2019affirmation de la vocation eXportatrice de l\u2019agriculture\neurop\u00e9enne, vous voudrez bien convenir avec moi qu\u2019i-l s\u2019agit\nd'une toile de fond absolument d\u00e9terminante pour notre agri\u2014\n\nculture en 1984 et \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de laquelle se situent les\n\nactions qu\u2019entreprend le Gouvernement de la France \u00e0 travers\nses moyens budg\u00e9taires.\n\nLa France ouverte \u00e0 la \u201cconstruction d\u2019autres politiques\n\ncommunes n\u2019entend pas que leur financement se fasse au d\u00e9tri- '\n\nment du principal acquis communautaire, la politique agricole\n\ncommune, ni que celle-ci soit enferm\u00e9e dans les contraintes\u201c\n\naveugles d'un plafonnement sp\u00e9cifique de d\u00e9penses agricoles,\nce qui est une contradiction avec les trait\u00e9s et que nous\nrefusons absolument. ' \u00bb ' \u2018 - ' -\n\nCette volont\u00e9 d\u2019expansion pour l\u2019agriculture,\nnaturelle de richesses pour la France, est confirm\u00e9e\"pa.r les\norientations \u00e0 moyen terme du lX\u2018 Plan et prend appui malgr\u00e9\nla rigueur des temps sur les priorit\u00e9s de mon budget pour 1984,\ndont je veux maintenant vous pr\u00e9\nlations. Ces priorit\u00e9s sont d\u2019autant- plus significatives qu'il, a\nfallu les d\u00e9gager d\u2019un contexte g\u00e9n\u00e9ral de lourde'rigueur; _ .\n\nLe budget du minist\u00e8re de l\u2019agriculture pour 1984 est en}\naugmentation de 4,3 p. 100; certains ont cru. voir dans cette\n\nprincipale source.\n\naugmentation inf\u00e9rieure \u00e0 celle de l\u2019ensemble du budget de I\u2019Etat '\n\nl\u2019indice que l\u2019agriculture ne\" constitue plus une. priorit\u00e9 pour le.\nGouvernement. . \u201c .'\n\nJ\u2019observe que ce sont d\u2019ailleurs le plus souvent les meules\n\nqui critiquent le d\u00e9\ufb01cit. \u00e0 leurs yeux, excessif du budget de\nl'Etat, la poids trop lourd des pr\u00e9l\u00e8vements obligatoires. et l\u2019in-\ntervention envahissante du \u00ab tout Etat a, mais qui nous disent.\nen m\u00eame temps : pas assez d\u2019Etat, pas assez de d\u00e9penses, pas\nassez d\u2019interventions... Mais, enfin, la coh\u00e9rence n\u2019est pas le\nprivil\u00e8ge de tout le monde! (Appluudisscments. sur les Mortes\nsocialistes et protestations sur les\nl\u2019U\u2018.R.E.l., du l\u2019U-JC.D.P. et de la gauche d\u00e9mocratiqueJ-n ' ,\n\nVous aurez tout le temps de me r\u00e9pondre \u00e0 la tribune-et,\nsur ce pomt. je vous \u00e9couterai avec un grand int\u00e9r\u00eat. Je\nn'attends pas de vous que vous me demandiez de recourir plus\nl\u2018isl'Et\u00eet et moins \u00e0 l\u2019imp\u00f4t. (Tr\u00e8s bien! saules trav\u00e9es socia-\n\nes.\n\nde rappellerai \"surtout (que le budget de mon d\u00e9partement\nminist\u00e9riel ne re\ufb02\u00e8te pas a lui seul la r\u00e9alit\u00e9 de l\u2019effort collectif\nqui est accompli en faveur de l\u2019agriculture et du mondg rural.\nA cet \u00e9gard, jerenvoie certains censeurs trop press\u00e9s au tableau\nr\u00e9capitulant de cet effort, qui\n\ndossiers.\n\ndes ann\u00e9es, \u00e9value \u00e0 pr\u00e8s de cent milliards de francs\n\n\u2014 dix mil-le milliards de centimes \u2014'\u2014 cet effortnglobal-de la,\n\n \n\nsente: les principales articu\u00bb\n\n' d\u2019actions prioritaires _\n_ en tr\u00e8s sensible augmentation comme vous allez le constater;\n\ntrav\u00e9e: du R.P.R., de-\n\n- l\u2019agriculture, mais une\n\n_ \u00e7J\u2019en donnerai trois illustrations.\n\n, . _ D\u00e9sormais, l\u2019\u00e9volution d\u00e9mographique ne justi\ufb01e plus le main-'\n' tien en l\u2019\u00e9tat d\u2019un dispositif d\u2019aides \u00e0 la cessation d\u2019activit\u00e9 des\n\nfigure en annexe du \u00abbleu: de _\nl'agriculture; vous l\u2019avez tous entre les mains ou dans vos.\n\nCe tableau. dont lapr\u00e9sentation n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9e au cours . l\nderni\u00e8res-\n\n \n\ncolleeti-vit\u00e9 nationale en faveur de l\u2019agriculture, soit une aug-\nmentation de 8 p. 100, et non de 4,3 p. 100, par rapport \u00e0 1983.\n\nMon propos n\u2019est pas de faire dire \u00e0 ces cent milliards de\nfrancs plus qu\u2019ils ne veulent dire, ni d\u2019accr\u00e9diter l\u2018id\u00e9e \u2014\u2014 sur-\ntout pas! -\u2014 que les transferts en faveur de l\u2018agriculture seraient\nexcessifs. Absolument pas! Je tiens simplement \u00e0 rappeler.\nparmi d\u2019autres, trois donn\u00e9es importantes et qui sont trop sou-\nvent perdues de vue.\n\nD\u2019abord, l\u2019agriculture participe de l\u2018effort national engag\u00e9\npar le Gouvernement en mati\u00e8re de recherche. Les cr\u00e9dits de\nl\u2019l.N.R.A. \u2014- l\u2019Institut national de la recherche agronomique _\u2014\nsont en augmentation de 9,7 p. 100: La cr\u00e9ation de soixante-seize\nemplois de chercheurs, d\u2019ing\u00e9nieurs et de techniciens ainsr\nqu\u2019une augmentation de 13,7 p. 100 des autorisations de_pro-\ngramme permettront \u00e0 cet organisme. dont chacun connait la\nqualit\u00e9 des travaux, d'intensifier son action dans le cadre des\nprogrammes mobilisateurs \u2014- notamment celui qui concerne\nles biotechnologies \u2014 et en fonction des priorit\u00e9s th\u00e9matiques\nqui lui sont assign\u00e9es. ._\n\nEnsuite, la solidarit\u00e9 nationale en faveur du r\u00e9gime Social\ndes agriculteurs rev\u00eat d\u2019autres formes que celle de la subven-\ntion d\u2019\u00e9quilibre qui est inscrite au budget de l\u2019agriculture. Au\ntotal,,el.le peut \u00eatre \u00e9valu\u00e9e \u00e0 48,1 milliards de ira-nos, ce qui\n\n \n\n\u2018 est consid\u00e9rable.\n\nSur une longue p\u00e9riode, l\u2019effort \ufb01nancier correspondant \u00e0 cette\nsolidarit\u00e9 \u2014 celaa \u00e9t\u00e9 dit ce matin, d\u2019ailleurs \u2014\u2014- a augment\u00e9\nexactement au m\u00eame rythme que celui qui est demand\u00e9 aux\nagriculteurs. eux\u2014m\u00eames. De 1974 \u00e0 1984, les cotisations sociales\ndes agriculteurs et les ressources de caract\u00e8re public ou para-\npublic du B.A.P.S.A. ont augment\u00e9, les unes et les autres,\nde 65 p. 100 en francs constants. L\u2018on enregistre de petites\nvariations, ann\u00e9e par ann\u00e9e, pour chacun de ces postes, mais\nc\u2019est le parall\u00e9lisme qui pr\u00e9vaut sur de longues p\u00e9riodes. Nous\navons \u00e9voqu\u00e9\" ce point tout \u00e0 l\u2019heure, mais cela ram\u00e8ne \u00e0 de\njustes proportions certains propos sur un pr\u00e9tendu d\u00e9senga-\ngement de l\u2019Etat; vous comprendrez donc que j\u2019ai tenu \u00e0 le\n\nrappeler. _\n\nEn\ufb01n -\u2014 c\u2019est le troisi\u00e8me poste important de cette r\u00e9capi-\ntulation des d\u00e9penses b\u00e9n\u00e9\ufb01ciant \u00e0 l\u2019agriculture en dehors du\nbudget de mon propre d\u00e9partement minist\u00e9riel \u2014 la part des\n\nressources propres vers\u00e9es par la France \u00e0 la Communaut\u00e9\n\u00e9conomique europ\u00e9enne, et dont on peut consid\u00e9rer qu\u2019elles\nsont indirectement a\ufb02\u00eeect\u00e9es \u00e0 des d\u00e9penses agricoles, s\u2019\u00e9l\u00e8ve \u00e0\n23,8 milliards de francs. _\nCette \u00e9valuation de l\u2019effort budg\u00e9taire en faveur de l\u2019agri-\nculture au travers des m\u00e9canismes de la P.A'.C. nous renvoie\naux d\u00e9batssur la r\u00e9anme de cette politique; je viens d\u2018indiquer\n\n- l\u2019esprit dans leguel le. Gouvernement entend aborder'cette n\u00e9go-\n\nciation.\n\n- Sous le b\u00e9n\u00e9\ufb01ce de ces observations, qui rendent mieux compte\nde la r\u00e9alit\u00e9 et de 1a diversit\u00e9 de l\u2019intervention publique en\nfaveur de llagriculture, j\u2019en arrive maintenant au budget de\nmon minist\u00e8re proprement dit. .\u2014\n\nvCe-\u2018budget traduit t-d\u2019abord, un effort r\u00e9el de ma\u00eetrise volon-\ntaire des d\u00e9penses, qui s\u2019est exerc\u00e9 avec un souci d\u2019\u00e9quilibre\net- d'\u00e9quit\u00e9 , ensuite et surtout, des choix positifs en faveur\npour lesquelles il mobilise des dotations\n\n.\u00ef' La r\u00e9vision de certaines proc\u00e9dures \u201cd\u2019aides ou d\u2019interventions,\n\n_la remise en cause de ce qu\u2019il est convenu d\u2019appeler les services\n\nvot\u00e9s sont intervenues, en 1984, dans l\u2019ensemble des secteurs\nde l'action gouvernementale. Ces deux orientations correSpon'dent\n\u00e0 une n\u00e9cessit\u00e9 que chacun,- comptable des deniers publics, ne\npeut qu\u2019approuver dans le\ntous en ces temps o\u00f9 la crise mon\u00e9taire mondiale dure.\n\n_En- ce qui concerne l\u2019agriculture, 'cet examen _a \u00e9t\u00e9 conduit\navec ni plus ni mains de\u2019 rigueur que dans les autres secteurs.\n\n\u2018 l] m\u2019est arriv\u00e9 de me plaindre de mon budget, mais je suis\n\n'l\u00ffen plac\u00e9 pour n\u2019autorisent personne \u00e0 dire que c\u2019est le plus\n\nmauvais! L\u2019on constate, non pas unc massacre: particulier de\n\n. _ rigueur g\u00e9n\u00e9rale, J\u2019esp\u00e8re vous donner\nassez d\u2019informations dpour vous montrer que cet e\ufb02ort a \u00e9t\u00e9\nconduit avec quelque iscerncment. - ' ' .\n\nagriculteurs dont le caract\u00e8re incitatif s\u2019est fortement \u00e9mouss\u00e9\nau \ufb02l': du temps. [1. s\u2019agit principalement d\u2019un probl\u00e8me de\npyramide:d\u0153 \u00e2ges. Cette r\u00e9vision a conduit a la suppression de\nla prime d\u2019apport structurel \u00e0 compter du 1\u201c\u201d octobre et \u00e0-\nla non-prorogation de l\u2019indemnit\u00e9 viag\u00e8re de d\u00e9part compl\u00e9ment\nde retraite au-del\u00e0 de la \ufb01n de cette ann\u00e9e, sauf dans. les cas\n\nr de veuvage et d\u2019invalidit\u00e9 pr\u00e9vus par la loi. de__1980..\n\ncontexte de rigueur qui s\u2019impose \u00e0\n\n \n\nMINIST\u00c8RE DE L'AGRlCULTURE '\n\n\u00cf\n\n{Q\u00c6\u2019SL\u00e4/\n\nElle se traduit aussi par un resserrement des conditions de\nl\u2019indemnit\u00e9 annuelle de d\u00e9part. D\u00e9sormais, son b\u00e9n\u00e9fice sers\nli\u00e9, non Seulement \u00e0 la cessation anticip\u00e9e de l\u2019activit\u00e9 -\u2014\u2014 c\u2019est\nle principe initial de cette aide \u2014 mais aussi \u00e0 l\u2019installation\nd\u2019un jeune agriculteur. Toutefois, pour en renforcer l\u2019efficaCite,\nles taux de cette indemnit\u00e9 seront simultan\u00e9ment et fortement\nrevaloris\u00e9s. .\n\nPar ailleurs, la pr\u00e9occupation d\u2019une meilleure adaptationdes\npr\u00eats bonifi\u00e9s aux besoins de financement des explmtanons\nagricoles et des industries agro\u2014alimentaires a conduit le Gou-\nvernement \u00e0 substituer aux pr\u00eats \u00e0 moyen terme ordinaires des\nmoyens plus s\u00e9lectifs d\u2019un ensemble de proc\u00e9dures et de mesu-\nres destin\u00e9es \u00e0 assurer la continuit\u00e9 d\u2019un financement privil\u00e9gi\u00e9\npour les actions prioritaires et \u00e0 ouvrir des perspectives nou-\n\n' velles.\n\nD\u2019abord, le plafond des pr\u00eats d\u2019installation aux jeunes agri-\nculteurs sera relev\u00e9 de 100000 francs, et port\u00e9 ainsi \u00e0 450 000\nfrancs. Quant \u00e0 celui des pr\u00eats sp\u00e9ciaux d\u2019\u00e9levage, il sera relev\u00e9\nde 50 000 francs, leur enveloppe \u00e9tant augment\u00e9e, en 1984, de\n200 millions de francs environ.\n\n' Ensuite, sera cr\u00e9\u00e9 un pr\u00eat sp\u00e9cial \u00abproductions v\u00e9g\u00e9tales\u00bb,\ndestin\u00e9 \u00e0 financer, dans des conditions am\u00e9lior\u00e9es par rapport\naux pr\u00eats moyen terme ordinaires \u2014 les P. MT. O. \u2014 les inves-\ntissements de plantations et de replantations ainsi que les serres.\n\nEnfin, le Cr\u00e9dit agricole pourra accorder des pr\u00eats \u00e0 taux\nprivil\u00e9gi\u00e9, \u00e0\u2018 partir des ressources collect\u00e9es dans le cadre des\nCodevi. La r\u00e9ussite de ce nouveau produit financier offre, \u00e0 cet\u2018\n\u00e9gard, des perspectives int\u00e9ressantes.\n\nPourront b\u00e9n\u00e9ficier de .cesnouveaux pr\u00eats, outre les industries\nogre-alimentaires et les petites et moyennes industries entrant\ndans le champ de comp\u00e9tence de l\u2019institution, les coop\u00e9ratives.\nleurs unions. les S. -I. C. A. et autres entreprises pour leurs \u00e9qui-\npements de stockage et de conditionnement de produits agricoles\net alimentaires ainsi que pour leurs installations de vinification.\n\nSeront \u00e9galement \u00e9ligibles \u00e0 ces pr\u00eats les investissements des\nexploitations agricoles ou de leurs groupements, correspondant\naux cat\u00e9gories suivantes \u2014'\u2014 excusez-mol pour cette \u00e9num\u00e9ration,\nmais je crois qu\u2019elle va int\u00e9resser tout le monde : hydraulique,\nb\u00e2timents d\u2019\u00e9levage, bureautique et informatique. Le mat\u00e9riel\nagricole, qu\u2019il soit neuf ou d\u00eeoccasion, pourra b\u00e9n\u00e9ficier de ces\nfinancements privil\u00e9gi\u00e9s d\u00e8s lors qu\"il permet une am\u00e9lioration\nsensible de la productivit\u00e9 de l\u2019exploitation.\n\nL'importance de la collecte d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 r\u00e9alis\u00e9e par le Cr\u00e9dit\nagricole, et dont il peut, comme les autres banques, conserver\nla moiti\u00e9 pour l\u2019affecter \u00e0 lar\u00e9alisation de tels pr\u00eats, laisse bien\naugurer de cette nouvelle pr\u00e9c\u00e9dure definancement.\n\nL\u2019ensemble de ces dispositions. me para\u00eet de nature \u00e0, ren-\nforcer l\u2019efficacit\u00e9 du \ufb01nancement de l\u2018agriculture, tout en le\nmaintenant largement ouvert \u00e0 une grande diversit\u00e9 de besoins\net de situations.\n\nLa rigueur se manifeste, enfin, \u00e0 travers la suppression de\n560 emplois au budget de 1984 du minist\u00e8re de l\u2019agriculture.\nEvidemment, il s\u2019agit d\u2019une\u201c mesure particuli\u00e8rementdifficile\npour un\u00bb ministre qui conna\u00eet les contraintes pesant sur son\nadministration \u2014et..la qualit\u00e9 des agents -quisy.servent. C\u2019est le\ntribut que paie mon d\u00e9partement minist\u00e9riel \u00e0 la stabilit\u00e9,\nvoulue par le Gouvernement, des effectifs de la fonction publi-\u00c0\nque-en 1904 et \u00e0 la satisfaction. n\u00e9cessaire ,dlunlcertsin nombre\nde besoins prioritaires. ., \u201d\u2018 \u2018- r \" ' '\n\nBien sur; cette\u00ffmosu\u00efel\u00efno: se tradu\u00f1'o\u2019lparvaucuu licenciement\n\n \n\n' d\u2019agent, (m\u2019interdit, augdemeurant le\u00bb: statut de la fonction\n\npublique\u00bb Bien. Van contraire. .jfentendo poursuivre, en\u201c 1904,\nun .. programme \u201dsignificativement. ambitieux de r\u00e9gularisation\ndes situations pr\u00e9caireset par cons\u00e9quent, de \u00ee\u00fctularisation\nd'emplois contractuels h\u00e9rit\u00e9s des ann\u00e9es de gestion ant\u00e9rieures.\n\nCes. suppressions d'emplois n\u2019affecterontmos le secteur de\nl\u2019enseignement agricole\u2018quij\u2018constitue une priorit\u00e9 \u00e9vidente et\nquib\u00e9n\u00e9ficiedu d\u00e9blocage-rie\" _' .. \u2018 qumungt\u0153i\u00e6 postes\ngr\u00e2ce \u00e0 une\u00bb am\u00e9lioration de \u00efgcsti'on'des exuploi's: C'est vous\ndire \u00e0 quel point nous .sommerrizoureurdans\u2018 l'a- gestion des\npersonnels non meignants; ' ' .; \"\u00e0 ., . \u2018\n\nSi tout le\u201c poids de cette mei\u00f9roLde-siipprcuiou.d\u2019emplois\nest_ainsi report\u00e9 sur les, autres services, je 'm\u2019efforcerai d\u2019en\nlimiter l\u2019incidence par; un\u00bb effort\u2018importsnt\u2018 d\u2019\u00e9quipe'ment , infor-\nmatique: et .Lhureautiquemt.\u00efdolt m\u2018d\u2019ans\u00e2lmrer les\n\n \n\nconditions: d\u2018tex\u00e9cution de\u201c. e\u2018e a Motards-2Mo: des\n\n \n\n  \n\n6.\n\n   \n\n \n\nCes efforts sont la condition n\u00e9cessaire de la poursuite et\ndu renforcement des actions essentielles qui constituent la\npriorit\u00e9 de la politique agricole: la r\u00e9novation de l\u2018appareil\nde formation initiale et continue des agriculteurs: la poursuite\net la diversification d\u2019une politique d'incitation financi\u00e8re en\nfaveur de l\u2018installation; l\u2019am\u00e9lioration de l\u2019organisation des\nmarch\u00e9s ainsi que de la productivit\u00e9 des exploitations agricoles\net de l\u2019ensemble des fili\u00e8res agro-alimentaires.\n\nDans un contexte de concurrence internationale s\u00e9v\u00e8re et de\nprogr\u00e8s technique rapide, il n'est pas de politique agricole\nresponsable qui ne s\u2019appuie sur une formation adapt\u00e9e.\n\nL\u2019enseignement et la formation professionnelle agricole doivent\ndonc constituer l\u2018outil qui permettra aux agriculteurs de demain\nd\u2019acc\u00e9der aux exploitations avec un niveau de capacit\u00e9. profes-\nsionnelle dont, aujourd\u2019hui encore, on demeure trop \u00e9loign\u00e9.\nEn effet. ce sont 15 p. 100 seulement des chefs d\u2018exploitation\nagricole fran\u00e7ais qui sont titulaires d\u2019un quelconque dipl\u00f4me\nprofessionnel, contre plus de 50 p. 100 au Danemark et pr\u00e8s de\n35 p. 100 aux Pays-Bas. Ce taux est ma hantise!\n\nA cette fin. le Gouvernement r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 une r\u00e9forme qui\nassignerait \u00e0 cette formation agricole des missions pr\u00e9cises et\npermettrait la mobilisation de toutes les ressources disponibles.\nLa poursuite d\u2019une telle politique de qualit\u00e9 de l\u2018enseignement\nsuppose qu\u2019un bilan soit dress\u00e9 pour appr\u00e9cier la destination\ndes anciens \u00e9l\u00e8ves de l\u2019enseignement agricole.\n\nMobiliser les ressources exige \u00e9galement que le secteur priv\u00e9\nde cet enseignement s\u2019ins\u00e8re de fa\u00e7on rationnelle dans le dis-\npositif d\u2019ensemble afin d\u2019\u00e9viter une dispersion de l\u2019effort et\npour qu\u2019il poursuive. sur la base d\u2018engagements contractuels\nclairement d\u00e9finis. les objectifs communs de ce qui est bien le\nservice public de l'enseignement agricole, m\u00eame s\u2019il est desservi\ndans des conditions pluralistes et- diff\u00e9renci\u00e9es.\n\nil appartiendra \u00e0 la loi de d\u00e9finir la nature et les missions de\nce service ainsi que le cadre contractuel de ces relations qui,\ntout en respectant la diversit\u00e9. permettra une plus grande homo-\ng\u00e9n\u00e9it\u00e9 de l\u2018enseignement agricole. une situation plus satisfai-\nsante pour les personnels enseignants et une plus grande clart\u00e9\ndans l\u2018allocation des ressources.\n\nA cet \u00e9gard, l\u2019inscription, en 1984, d\u2019une. mesure nouvelle\nde 171 millions de francs au titre des \u00e9tablissements d\u2019ensei-\ngnement agricole priv\u00e9s marque la volont\u00e9 du Gouvernement\nd\u2019am\u00e9liorer les conditions de leur participation \u00e0 cette c ardente\nobligation\u00bb de la formation professionnelle des jeunes.\n\nToutefois2 l\u2019\u00e9ducation forme un tout, qu\u2019elle soit g\u00e9n\u00e9rale ou\ntechnique, initiale ou continue.\n\nDans cet esprit, larecherche d\u2019une plus grande harmonie entre\nl\u2019enseignement agricole et celui qui est d\u00e9livr\u00e9 par l\u2019\u00e9ducation\nnationale est de l\u2019int\u00e9r\u00eatm\u00eame des \u00e9l\u00e8ves et de leurs familles.\nCertaines disparit\u00e9s actuelles ne peuvent dispara\u00eetre que pro-\ngressivement, et ce pour des raisons budg\u00e9taires. A cet \u00e9gard,\nl\u2019acc\u00e8s des professeurs techniques adjoints de lyc\u00e9es agricoles\nau corps des professeurs certifi\u00e9s et l\u2019alignement des maxima\nde service de l\u2019enseignement agricole sur ceux de l\u2019\u00e9ducation\nnationale marquent la volont\u00e9 du Gouvernement d\u2019aller vers ce\nrapprochement des conditions. .\n\nPar ailleurs, l'augmenatiton de 12 p. 100 des cr\u00e9dits des\nbourses de l\u2019enseignement technique agricole, compte tenu de\nl'amendement d\u00e9pos\u00e9 en premi\u00e8re lecture par le Gouvernement,\ns\u2019inscrit dans une pr\u00e9occupation analogue d\u2019harmonisation.\n\nEn agriculture. plus que dans tout autre secteur, la mission\nde. formation initiale des \u00e9tablissements d\u2019enseignement trouve\nson prolongement naturel dans ce qu'il est convenu d\u2019appeler\n\n. le d\u00e9veloppement. ' \u2018\n\nLes r\u00e9flexions en cours sur lev d\u00e9veloppement agricole reconv-\n\u2018naissent ce r\u00f4le- des \u00e9tablissements d\u2019enseignements. Il s\u2019agit\ndole coordonner avec, celui des autres acteurs du d\u00e9veloppe-\nment. L\u2019effort budg\u00e9taire consenti en ce domaine est signi\u2014\nficatif puisque les cr\u00e9dits. destin\u00e9s aux actions d\u2019exp\u00e9rimentation\net de d\u00e9monstration_,sur.les exploitations annexes des lyc\u00e9es\nagricoles augmentent d\u2019un tiers et que l\u00e6 cr\u00e9dits de stage\npr\u00e9alable \u00e0 l\u2019installation passent \"de 10,5 millions defrancs \u00e0\n\u00e8g\ufb02 millions de francs. soit une augmentation de plus de\n\np. 100. .4 ,\n\nLe deuxi\u00e8me axe prioritaire de mon action vise, pr\u00e9cis\u00e9ment,\n\u00e0 poursuivre et \u00e0\u201c diversifier la politique tr\u00e8s volontariste enga-\ng\u00e9e depuis deux ans en faveur de l\u2019installation en agriculture.\nCette orientation est tout \u00e0.\u2018 fait conforme aux objectifs du\nGouvernement dans le domaine dell\u2019emploi et de l\u2019am\u00e9nagement\ndu territoire. ' ' ' ;\n\n_\u00ef. En ce qui concerne la dotation siennes agriculteurs o. pi\u00e8ce\n.- ma\u00eetresse de cette politique; dontlescr\u00e9dltsuuront pratique-\nment \u00e9t\u00e9 tripl\u00e9s en h\u2018o\u00fctjnsig\ufb01fj\u2019y\u201c im\u2019\u00e8'il/s'agit de\nconforter maintenant. tu plans, malignit\u00e9 incitation luron\"\n\n.- .aiirt\u2018\u00e0\u00eb'aL\u00eeli...M\ufb01\u2018mh\u2018\u00c2M\u2018\u00ee-\u2018\u00e6\u0152V\u2014t\u00e4\ufb02\u00e9 A\n\n \n\n \n\n'me\u2019nt, d\u2019accorder aux fer \u2018\n\n\u2018de\n\net habillt\u00e9ot ' est a! '\n. me...\u201c t'a-,d'l A ,\u00ef-amm\u201d? \u2018 \u00e6\"\ni:\u201c_ 4. .\n\nr\u00bb \u20192\u2018 P > J'y-If 1,.\nf. \"'i\u2018 - .a\" \"\u00cb \"\u201c11: \u2018\\ \"l .3 . '. w . .\nun, 1,045: an\ufb01a\u00fcw\u00eed\u00ef\ufb01 Er\u2018 '3' vi\u00e4m\ufb01munwm\ufb01m\u2018u a... . '\n\nMINIST\u00c8RE DE L'AGRICU LTU RE\n\nci\u00e8re sans \u00e9quivalent dans les autres pays de la Communaut\u00e9\neurop\u00e9enne: il nous faut veiller \u00e0 installer des jeunes plus\nm\u00fbrs et mieux form\u00e9s.\n\nIl y va de l\u2019int\u00e9r\u00eat m\u00eame des jeunes agriculteurs, de la\nviabilit\u00e9 des installations et de la recherche d\u2019une ef\ufb01cacit\u00e9\naccrue de l\u2019argent public. Aussi, \u00e0 compter de 1984, le b\u00e9n\u00e9fice\nde la dotation \u00abjeunes agriculteurs\u00bb ne sera-t-il plus accord\u00e9\nqu\u2019aux jeunes \u00e2g\u00e9s de plus de vingt et un ans. Entre vingt\net un ans et vingt-cinq ans, un certain niveau de formation\nsera exig\u00e9, suivant des modalit\u00e9s en cours de discussion avec\nla profession.\n\nAfin de mieux r\u00e9pondre aux probl\u00e8mes sp\u00e9cifiques \u00e0 certaines\nzones et de mettre en \u0153uvre des formules contractuelles d'asso\u2014\ncxation \u00abjeunes-a\u00een\u00e9s x, un cr\u00e9dit de 40 millions de francs a\n\u00e9t\u00e9 inscrit sur une ligne nouvelle du budget de l\u2019agriculture\nintitul\u00e9e: \u00abAutres actions en faveur de l\u2019installation a.\n\nCette dotation traduit la volont\u00e9 du Gouvernement, conforme,\nd\u2019ailleurs, au v\u0153u des jeunes agriculteurs, de susciter des\nformes progressives d\u2019installation. Elle b\u00e9n\u00e9ficie d'une inscrip-\ntion au programme prioritaire n\u00b0 6 pour un total de 340 mil-\nlions de francs sur la dur\u00e9e du Plan. Cette orientation n\u00e9cessite,\nbien sur. un approfondissement juridique pour permettre la\nmise en \u0153uvre d'une \u00abpr\u00e9-installation a. Une bonne installa-\ntion, cela se pr\u00e9pare et cela se suit.\n\nIl appartiendra a M. G\u00e9rard Gouzes, d\u00e9put\u00e9 de Lotet-Garonne,\ncharg\u00e9, \u00e0 cet \u00e9gard, d\u2019une mission par M. le Premier ministre,\nde proposer les adaptations n\u00e9cessaires au statut de l\u2019exploi-\ntation agricole, \u00e0 celui des exploitants et, par cons\u00e9quent, \u00e0\n\ncelui des exploitantes.\n\nPermettre le plus grand nombre possible d\u2019installations via-\nbles est une pr\u00e9occupation qui s\u2019exerce dans tous les domaines\nde l'action gouvernementale: d\u2019abord, celui du financement\nbonifi\u00e9 de la reprise et de la modernisation des exploitations,\navec le rel\u00e8vement du plafond des pr\u00eats d\u2019installation et l'am\u00e9\u2014\nnagement r\u00e9cent de la proc\u00e9dure des plans de d\u00e9veloppement;\nensuite celui de la fiscalit\u00e9, avec la reconduction pr\u00e9vue par\nla loi de finances pour 1984 de la r\u00e9duction de 50 p. 100 des\nb\u00e9nt\u2018\u00ceiCCS r\u00e9els d\u00e9clar\u00e9s. au titre des cinq premi\u00e8res ann\u00e9es\nd\u2019activit\u00e9: enfin, celui de la l\u00e9gislation fonci\u00e8re en vue de\nfacxliter l\u2019acc\u00e8s des jeunes agriculteurs aux terres libres et de\nfavoriser l\u2019all\u00e9gement de la charge fonci\u00e8re.\n\nTels sont les objectifs du projet de loi qui sera d\u00e9pos\u00e9 par\nle Gouvernement d\u2019ici a quelques semaines. Il s\u2019agit, en ce\ndomaine, d'\u00e9viter une \u00e9volution spontan\u00e9e, \u00e0 l'\u0153uvre actuel-\nlement, qui\ndes plus grandes exploitations au d\u00e9triment de l'installation\ndes Jeunes et d\u2019un accroissement mod\u00e9r\u00e9 des exploitations\npetites et moyennes. \u2014 \u00bb i ... - .\n\nA cet effet, le contr\u00f4le desstructurea. doit pouvoir s\u2019appliquer\nd_e fa\u00e7on effective. Il faut que soient r\u00e9ellement rendues impos\u2014\nsibles des op\u00e9rations de concentration fonci\u00e8re ou de cumul \u2014\u2014\n11' en est des quantit\u00e9s; chacun en conna\u00eet dans son d\u00e9par-\ntement \u2014 qui sont \u00e9conomiquementrinefficaces et socialement,\nin\u00e9quitables. , ' .. Q \u00ce , \u00ce, ,_ 3M\u201c, \" ' .\n\nOr, mudamod\u00eatdinauhm ha-V'a\u00e9naaouu,\n\n     \n\n \n\nQQ\u00cfQMQ. ,Q\nDans- le m\u00eame caprin\u201c? convient\" a; compl\u00e9ter\"'\u00e9t\ntifier certainds'diapod\u00fcona. statut durfermage, en.vue,.nota_m\u00bb.\n\n3d\u201d droitoea\u00ffdesrespomobilit\u00e9r\n\n.4_\n\n          \n\n \n\nnouveaux dans 13.-. conduito'\n\nt-pl'un. libre. \u00abl'instin- par. exemple, de-rbienxd\u00e9\ufb01n\u00eer.\"\n\nnotammen\nles conditionmdmzlnquu\u0153- l'a-propri\u00e9taire peut exaucer son\",\n\ndroit, de. reprise \u00abenfin, dogrendrenntomatique et mr'r' \u2018 .4\nla conversion du 'm\u00e9tam\u2019 on. fermage pour les\u00bb:\ninstall\u00e9s .depuiaplnodoneuf\u2018nana qui;_la_soul1aitent\u2014. __ __\nE\u00e2\u00fcnpledgouvom\u00f1eni entend w\u2018 ger le a\u00e9vzi'eibppement\u2018\n\nrmas .m, aocl_ \u00e9teins-z \u2018permettront. e- canalise r\nvers \u00abl'apiculture-\"H\u00e9parine s\u2014futralle'd\u2019origine non agricole I\u2014\n\n- C\u2019mco\u00e0\u2019qml: r\u00e9pon\u00f1\u2018\u00e7lanataeen \u00cfacer\u00e9a\u00e9t de\nd\u2019\u00e9pargne fond\u00e8ro mie p n e\n\n \n\n \n \n  \n \n  \n \n  \n  \n\njoui, dot\u00e9e de 300 millions de franco\n\n       \n  \n\n \n   \n\nentra\u00eene la concentration de terres libres autour .\n\nL\u201d r\u00bb :9; En\" r3 ,\nsi idiot-dg- 198|) , \u00ceWODn\u00c7\u2014lle\u00e4,\n\nde r\u00e8Cr h V\nQ r ' - i\" \u2018 ' . .\nde lexploitahon, quila. se sentent. .- enp\u00e9riodede . . ur, on;\n\nla n\u00e9a'\u00e9u\u0178\n\n. .1\n\n  \n     \n\n:9-\n\n \n\n  \n  \n\na\u2019 4011.1381\n-M\u00c2Q W! \u201cm\u00e9\ufb01e l\u2019 _ 'In\u00e9ra\nindustries \u00ab\ufb01ni-m mm?)\n\n    \n\n,. IONALE\u00c2\n\nCette action r\u00e9solue en faveur de l\u2019installation n\u2019a \u00e9videmment\nde sens que dans la mesure ou les perspectives trac\u00e9es \u00e0 l\u2018agri.\nculture et aux industries agro-alimentaires sont plac\u00e9es sous\nle signe de l\u2019expansion. Cela nous renvoie \u00e0 la politique agri-\ncole commune, pour une part; cela nous pose des probl\u00e8mes\ninternes de l\u2018autre.\n\nD\u00e8s ma nomination \u00e0 ce poste de responsabilit\u00e9, j\"ai fait de\nl'expansion de l\u2019agriculture. principale source naturelle de\nrichesse pour notre pays, le principe majeur de mon action.\n\nL'\u00e9clairage qu'a pu apporter sur le d\u00e9veloppement \u00e0 long\nterme de notre agriculture le groupe de travail que j\u2019avais\ninstall\u00e9 \u00e0 cet effet en tant que ministre, du Plan montre que\nl'\u00e9volution pr\u00e9visible des march\u00e9s mondiaux ne rend pas ais\u00e9e\nla r\u00e9alisation de cet objectif ambitieux. Celle-ci n\u00e9cessite un\neffort soutenu d\u2019am\u00e9lioration de la productivit\u00e9 des exploita-\ntions agricoles, une action coh\u00e9rente d\u2019organisation des march\u00e9s\net d\u2019adaptation de nos productions, et la poursuite d\u2019une poli-\ntique de modernisation et de renforcement de nos industries\naigre-alimentaires et d\u2019implantation commerciale \u00e0 l'\u00e9tranger.\n\nCes actions constituent les leviers essentiels du d\u00e9veloppe\u2014\nment de notre agriculture, et leur caract\u00e8re prioritaire a\njustifi\u00e9 leur inscription dans la deuxi\u00e8me loi du IX\u2018. Plan pour\ndes montants \u2014,vous l\u2019avez s\u00fbrement remarqu\u00e9 \u2014 fort impor\u2014\ntants.\n\nAinsi, 60 p. 100 des cr\u00e9dits d\u2019investissement du budget de\nl\u2019agriculture sont inscrits au programme prioritaire n\u201c 1 du\nDP Plan, notamment ceux qui sont relatifs \u00e0 l'hydraulique\nagricole, aux grands am\u00e9nagements r\u00e9gionaux, aux \u00e9quipements\nde stockage et de conditionnement, au fonds d\u2019intervention\nstrat\u00e9gique des ,industries agro-alimentaires, \u00e0 la r\u00e9novation\nforesti\u00e8re et \u00e0 la modernisation des industries du bois. que\nM. Souchon a \u00e9voqu\u00e9e,'il y a quelques instants, \u00e0 cette tribune.\n\nDe m\u00eame, le programme prioritaire d\u2019ex\u00e9cution n\" 7 comporte\nl\u2019engagement de d\u00e9velopper. pendant la p\u00e9riode du Plan. les\nactions structurelles qu\u2019appe\u2018lle le r\u00e9tabli=sement de l\u2019\u00e9quilibre\nde nos \u00e9changes dans un certain nombre de fili\u00e8res d\u00e9ficitaires.\ntant animales que v\u00e9g\u00e9tales, et de maintenir l\u2019effort engag\u00e9\ndepuis deux ans en faveur de la promotion de nos produits \u00e0\nl\u2019\u00e9tranger, notamment au travers de l\u2019action de la Sopexa \u2014\nsoci\u00e9t\u00e9 pour l\u2019expansion des ventes des produits agricoles et\nalimentaires.\n\nLe budget pour 1984 s\u2019inscrit dans le cadre de ces orientations\nprioritaires. \\ .\n\nL'effort de red\u00e9ploiement r\u00e9alis\u00e9 par le minist\u00e8re de l\u2019agri-\nculture permet de maintenir la priorit\u00e9 aux investissements\nproductifs; les cr\u00e9dits pour l\u2019hydraulique d\u2019int\u00e9r\u00eat national et\nr\u00e9gional augmentent, en 1984; de 3,5 p. .100 en autorisations\nde programmes. Au regard de ce que sont l\u2019ensemble des cr\u00e9dits\nd\u2019investissement, en g\u00e9n\u00e9ral, et dans le reste de mon budget, en\nparticulier, c\u2019est une priorit\u00e9 significative.\n\nCompte tenu d\u2019un amendement qui sera d\u00e9pos\u00e9. en deuxi\u00e8me\nlecture, par le Gouvernement pour un montant de 24 millions\nde francs, cette augmentation sera-port\u00e9e \u00e0 l3 p. 100. La priorit\u00e9\nainsi reconnue \u00e0 cet investissement essentiel pour l\u2019am\u00e9lioration\nde la productivit\u00e9 agricole, l\u2019intensification et la,diversi\ufb01cation\ndes productions, rejoint la pr\u00e9occupation des organisations pro-\nainsi, je pense, que celle des \u00e9lus r\u00e9gionaux.\n\nol\u00e9-\"le. secr\u00e9taire d'Etat vous a parl\u00e9, a l'instant, des cr\u00e9dits\nd\u00efinvoatiasement.\u00bb.en faveurwde la for\u00eat; quitsonta- en hausse\n\ne de 8A p. 100 en 1984,. avec une .priorit\u00e9 marqu\u00e9e en\nq veut. d'\u00e0\u2014la. modernisation des. scieries et du. d\u00e9veloppement\ndesindustries du bois. ' \ufb01 - _\nive-inn-\u2018total.\u00ee\"en trois ana. les cr\u00e9dits d\u2019\u00e9quipement forestier auront\n\u00e9t\u00e9 augment\u00e9s de 45 p. 100, ce quivtend \u00e0. prouver que, m\u00eame\n. , .. , 4 t marquer les priorit\u00e9s. Celle-ci,\nnouant, caa,. souligne. bien; \u2019importance de l\u00eeetfort consenti. en\nfaveur. de; la\u00f1lj\u00e8\u2018rebois, m\u00eame sial\u2019\u00e9vidence, nous savons tous\n\u00e0.mt:lle:.secretaire d'Etatvet moijm\u00eames mieux que personne\npuisque nous sommes chargea du dossier _ que les r\u00e9sultats\n\nn\u2019en.- seront que progressivement perceptibles. Mais il faut aussi\n\nmie des entreprises dynamiques se- r\u00e9veillent, en ce qui concerne\n\nla seconde transformation du bois, pour utiliser les moyens ainsi\n\ndqnn\u00e9s:he' mouvement s\u2019avance; mais il sera long. Nous serons\n,: y, ._i... .-\"v'A<5'\u00cf\u00ce\"\u2019r . _<. s '\n\nl ;\n\n   \n\na; t .:. \u201cmur:\n\n%;._I\u00c7ea cr\u00e9chtademodermaotion s'anime. aire-alimentaire\nsent- globalement _recondnits,_ 45-.an s'\u00e9levant t..__447..xn_mions\n\u201ca ira\u2018ajn/xwt- .n\ufb01: 5...}: J'ir\u2018\u00ce-\u2018z. \" :- '-x '-.\u2014J\u2018\u00bb {5\u2018 Z: . 1\u2018 '\n\u00e4r\u00efppouesm\u00e9gara, uac\u2018r\u00e9das\u00e7esavmidesina\u0153me.\nW a- mansion de francs\nsecr\u00e9tariat d'Etat aux\n\n       \n\n  \n\n \n\nMINIST\u00c8RE DE L'AGRICU LTUR\u00cb\n\n \n\nAu sein de cette dotation. une priorit\u00e9 marqu\u00e9e est donn\u00e9e\nau fonds d'intervention strat\u00e9gique des industries agricoles et\nalimentaires dont\u201c la dotation augmente de 93 p. 100. J\u2018ai assez\nmen\u00e9 cette bataille pour \u00eatre s\u00f9r qu\u2019il n\u2019y a pas de faute\nd\u2019impression dans le texte que m\u2019ont donn\u00e9 mes collaborateurs\net qu'il s\u2019agit bien de 93 p.100.\n\nCe fonds doit notamment permettre d\u2019aider des programmes\ndinvestissement commercial sur les grands march\u00e9s solvables\ndans le cadre de contrats proiiitaires d exportation.\n\nPar ailleurs, les actions de 1echerche et d\u00e9veloppement, si\nimpo1tantes dans un domaine o\u00f9 le progr\u00e8s technologique est\ntr\u00e8s rapide et o\u00f9 l\u2018adaptation a l'\u00e9volution des march\u00e9s doit \u00eatre\npermanente, b\u00e9n\u00e9ficient elles d'un cr\u00e9dit en augmentation de\nl2 p 100.\n\nIl appartient aux nouveaux offices d\u2019intervention agricole\nissus de la loi du 6 octobre 1982 de mieux organiser les marches\nagricoles et de r\u00e9unir les conditions d\u2019une valorisation optimale\ndes produits de la \u00abferme France \u00bb. .Ces offices constituent un\nmod\u00e8le original d\u2019action \u00e9conomique associant \u00e9tro1tement l\u2019inter-\nvention publique et la concertation avec les milieux profession-\nnels dans un domaine dont nul ne peut pr\u00e9tendre d\u00e9tenir la\nscience exacte, celui de la gestion des march\u00e9s et de la valori-\nsation des productions.\n\nLes offices existent d\u00e9sormais, sans drame \u2014\u2014 faut 1l le souli-\ngner? \u2014 et commencent \u00e0 remplir les missions que leur a\nconfi\u00e9es le l\u00e9gislateur dans l\u2019esprit que le Pr\u00e9sident de la R\u00e9pu-\nblique et le Gouvernement ont toujours entendu faire pr\u00e9valoir,\n\u00e0 slavoir celui d\u2019une concertation active au service de notre agri-\ncu turc\n\nPour 1984. le Gouvernement a veill\u00e9 \u00e0 les doter, dune part,\ndes moyens n\u00e9cessaires \u00e0 un fonctionnement satisfaisant avec,\nnotamment, la cr\u00e9ation de trente deux emplois suppl\u00e9mentaires.\net, d\u2019autre part. de cr\u00e9dits d\u2019intervention en augmentation de\npr\u00e9s de 10 p 100, ce qui. dans le contexte budg\u00e9taire actuel et\nrapport\u00e9 \u00e0 la dotation de ce chapitre, est assez significatif\n\nPriorit\u00e9 est donn\u00e9e. conform\u00e9ment aux orientations du Plan,\naux actions en faveur des fili\u00e8res d\u00e9ficitaires. C\"est l\u00e0 une nouv\nvelle application de ce que j\u2019\u00e9voquais \u00e0 l'instant au sujet des\nautres cr\u00e9dits.\n\nAinsi, l\u2019office des fruits et l\u00e9gumes et de l\u2019horticulture dis-\nposera des cr\u00e9dits n\u00e9cessaires \u00e0 la poursuite du programme de\nmodernisation des serres, engag\u00e9 depuis trois ans, gr\u00e2ce aux\nci\u00e9dits d\u00e9gag\u00e9s dans le cadre des conf\u00e9rences annuelles et aux\nactions nouvelles qui lui incombent.\n\nCet effort budg\u00e9taire doit \u00eatre rapproch\u00e9 d'initiatives prises\ndans d\u2019autres domaines telles que la cr\u00e9ation d\u2019un pr\u00eat bonifi\u00e9\nadapt\u00e9 au financement des cultures p\u00e9rennes et l\u2019adoption r\u00e9-\ncente. apr\u00e8s deux ans de n\u00e9gociations, du r\u00e8glement c fruits et\nl\u00e9gumes a, que j\u2019\u00e9voquais quand j'ai parl\u00e9 d\u2019\u00e9largissement, adop-\ntion qui constitue un progr\u00e8s tr\u00e8s important dans 1e sens d\u2019un\nr\u00e9\u00e9quilibrage de la politique agricole commune en faveur des\nproductions m\u00e9ridionales.\u00bb\n\nLe nouvel office des viandes et de l\u2019aviculture disposera des\ncr\u00e9dits n\u00e9cessaires \u00e0 la mise en \u0153uvre des mesures de relance\nde la production porcine arr\u00eat\u00e9es \u2014- vous vous en souvenez \u2014\u2014\npar le Gouvernement au printemps 1983, ainsi qu\u2019\u00e0 une ampli-\nfication des actions de rationalisation. \u00c8n outre, le plan ovin\nb\u00e9n\u00e9ficie dun renforcement de l\u2019appui technique aux \u00e9leveurs.\n\nPar ailleurs, le nouvel office des plantes \u00e0 parfum et des\nplantes m\u00e9dicinales disposera d\u2019une dotation en augmentation de\n27 p.100 et l\u2019office des d\u00e9partements d\u2019autre-mer, en cours de\n\ncr\u00e9ation \u2014- c'est le dernier \u2014\u2014. d\u2019une dotation de 81.600 000 francs _\n\nen tr\u00e8s sensible progression\n\nEn outre, le Gouvernement entend poursuivre l'action quiil a\nentreprise depuis deux ans\u2018 d\u00e9 renforcement et de diversification\ndes outils de promotion des produits agro-alinientaires \u00e0\u2019. l\u2019\u00e9tran-\nger et d'accompagnement d'e l'effort remarquable d\u2019exportation\ndes producteurs et des industriels fran\u00e7ais. '\n\nJ\u2019ai pu moi-m\u00eame le constater, mesdames, messieurs. les s\u00e9na-\nteurs, au cours de divers u\u00e9placements \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, notamment\n\u00e0 i\u2019 c Anuga o qui est le plus grand salon mondial de la consom-\nmation alimentaire. Le dynamisme commercial de notre pays est\ntel qu\u2019\u00e0 P\u00e9kin ou \u00e0 C\u00f4logne, nous sommes. le plus gros exposant\ninternational, le stand fran\u00e7ais est celui qui re\u00e7oit le:plus grand\nnombre de visiteurs et de professionnels.\n\nhLe solde positif. de nos \u00e9changes agro-al\u00eemeutaireoe91\u2019e' voua-\nlis-disais ou n\u00e9but de cette intervention -\u2014 sera encore\u201c en mg-\nmentation signi\ufb01cative par rapport \u00e0 IM\u0153-u- oequl' confirme\nce que je disais sur le dynamis met\u2014 puisqu\u2019il Manne sur les\n\n  \n\nrinuf premiers mois de cette nun'\u00e9e,- \u00e0 1860611le do\u2018fhuo'o, --\n\n  \n\nn s'adonne en\n\u00absif\ufb02w\n\nti.\n\n\u2014\u2014\u2018je\u2014 viens do recevoir l\u00e8o: r\u00e9sultats d'octo\n\u201cprdgr\u00e8rsubstantiel. . _ .\n\nr\u2018 m...\u2018 -\u2014. r. nr. I.\u00bb 'I \u2014.'>..v: s; :5; L . Le?\n\n \n\n_ La poursuite de cette action essentielle au regard des 0b: c\"1'<\npoursuivis par le Gouvernement appelle une mobilisati o 1 l\ntous les acteurs publics et professionnels\n\nJe rappelle \u00e0 cet \u00e9gard que la subvention de l\u2018Etat en f.1\\<\u2018u\"\nde la Sopexa a \u00e9t\u00e9 port\u00e9e en deux ans de quelque 100 mili :\nde francs a 190 millions de francs. Ce niveau sera inam\u00eecr\u0153.\nen 1984.\n\nPar ailleurs. la mise en place du fonds de promotion des _!\u2018.I.'-1-\nduits agricoles et alimentaires doit manifester la mobilisation .lcs\ndiff\u00e9rents secteurs professionnels au service de cette priorit\u00e9\nnationale.\n\n'i\u2018elles sont, mesdames. mess1eurs les s\u00e9nateurs, les grandes\noptions qui ont pr\u00e9sid\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9laboration du budget de l\u2018agriculture\npour 1984. Je n\u2019ai pas tout \u00e9voqu\u00e9 de mani\u00e8re exhaustive \u2014 il\nnous aurait fallu quatre heures ._ le d\u00e9bat nous permettra d\u2019y\nrevenir et je devine \u00e0 l\u2019avance l\u2019intensit\u00e9, l'acuit\u00e9, la pr\u00e9cision\net le nombre de vos questions.\n\nA travers les choix sur lesquels j\u2018ai voulu insister. j\u2018esp\u00e91o\ncontribuer \u00e0 ce que je consid\u00e8re comme une priorit\u00e9 essentielle\npour notre pays en cette fin du xx' si\u00e8cle. r\u00e9ins\u00e9rer pleinement\nl\u2019agriculture et le monde agricole dans la nation.\n\nTrop longtemps trait\u00e9e \u00e0 part en raison de ses sp\u00e9cificit\u00e9s,\nl\u2019agriculture a pay\u00e9 le prix \u2014- et quel prix! \u2014 depuis le d\u00e9but\nde la crise au commencement des ann\u00e9es 70. La chance de s\u2018en\nsortir, qui lui est indispensable tant pour le redressement \u00e9cono-\nmique du pays que pour l'ind\u00e9pendance nationale. l\u2019agriculture\nla trouvera dans le fait d\u2019\u00eatre enfin consid\u00e9r\u00e9e comme l\u2019une des\ngrandes activit\u00e9s \u00e9conomiques nationales, l\u2019un des secteurs o\u00f9\nl\u2019on valorise le mieux les ressources nationales, un secteur pro-\nductif \u00e0 part enti\u00e8re o\u00f9 il faut encourager l'investissement tant\nfoncier qu\u2019agro\u2014alimentaire, tant physique qu\u2019incorporel. d\u00e9velop-\nper la recherche. assurer la formation, garantir les risques de ces\nentrepreneurs que sont les agriculteurs et organiser la solidarit\u00e9.\n\nCette change. nous entendons l\u2019offrir \u00e0 l\u2019agriculture et aux\nagriculteurs parce que. dans la bataille \u00e9conomique que livre le\npays. nous avons tous besoin de tout le monde. C'est cette amoi-\ntion que traduisent, avec la continuit\u00e9 que je me suis efforc\u00e9\nde mettre en \u00e9vidence, aussi bien la deuxi\u00e8me loi de Plan. les\nmesures fiscales concernant l\u2019agriculture \u2014- elles proc\u00e8dent d' un\nassainissement \u00e9conomique et d'une modernisation technique.\n\n  \n  \n\n...m\u00eame si elles ne font pas de cadeau \u2014\u2014 que le budget pour 1984\n\nde l\u2019agriculture et 1e B. A. P. S. A. qui sont soumis \u00e0 votre\napprobation et pour lesquels je forme le v\u0153u que la sagesse\ndu S\u00e9nat, au sens plein du terme, s\u2019exprime \u00e0 travers les luge-\nments que vous allez porter. (Applaudissements sur Les trav\u00e9es\nsocialistes, communistes, ainsi que sur celles de La gauche d\u00e9mo-\n\n. \u00e9rotique. )\n\n \n\n \n\nMlNiST\u00c8RE DE L'AGRICULTU RE\n\n2 \u2014 R\u00c9PONSE DE Monsieur ROCARD AUX DIVERS ORATEURS\n\nM. Michel Rocard, ministre de l\u2019agriculture. Monsieur le pr\u00e9-\nsident, mesdames. messieurs les s\u00e9nateurs les interventions\nfort nombreuses de la journ\u00e9e ont montr\u00e9 l\u2019int\u00e9r\u00eat que porte\nvotre assembl\u00e9e aux questions agricoles et rurales, mais aussi\nla diversit\u00e9 et la complexit\u00e9 de ces questions.\n\n\\\n\nSi. \u00e0 l\u2019heure qu\u2019il est. je'montais a cette tribune avec l\u2019inten-\ntion d'\u00eatre exhaustif, nous y serions encore \u00e0 l'aube. En cons\u00e9\u2014\nquence. je m\u2019efforcerai d'\u00eatre concis et pr\u00e9cis sur les questions\nnouvellement pos\u00e9es et je vous demanderai simplement de bien\nvouloir me pardonner de ne pas confirmer de nouveau ce que\nj\u2019ai d\u00e9j\u00e0 dit \u00e0 diverses reprises.\n\nJe ne parlerai ni de l'Europe ni de l\u2019\u00e9largissement de la\nCommunaut\u00e9, non pas que le sujet manque d'importance, mais\nje n\u2019ai pas grand chose \u00e0 ajouter \u00e0-ce que j\u2019en ai dit, voil\u00e0\nquelques heures.\n\nAu del\u00e0 de cette diversit\u00e9 qui tient \u00e0 la\u2018 nature m\u00eame de\nnotre agriculture si riche en potentialit\u00e9s, je voudrais mettre\nl\u2019accent sur le caract\u00e8re n\u00e9cessairement global et coh\u00e9rent des\nactions qu\u2019appelle ce secteur essentiel de notre \u00e9conomie. En -\nagriculture, plus que dans d\u2019autres domaines, tout se tient :\nla formation des hommes et la capacit\u00e9 des'exploitants agricoles\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nMINIST\u00c8RE DE L\u2019AGRICULTURE\n\n \n\n \n\n\u00e0 produire et \u00e0 vendre, l\u2018organisation des march\u00e9s \u00abet le- renfor\u2018\ncernent des filieres, l\u2018am\u00e9nagement rural et la solidarit\u00e9 interne\net externe. . -\n\nLe ministre de l\u2019agriculture est le ma\u00eetre d\u2019\u0153uvre de cette\npolitique globale. 11 prend appui, pour assumer cette lourde\nt\u00e2che, sur une administration qui refl\u00e8te la diversit\u00e9 des ques-\ntions dont il a \u00e0 traiter et recourt \u00e0 plusieurs << claviers \u00bb bud-\ng\u00e9taires et financiers : le budget du minist\u00e8re de l'agriculture,\nbien sur. et le budget annexe des prestations sociales agricoles:\nla politique agricole commune \u00e0 l\u2019\u00e9laboration et \u00e0 la mise en\n\u0153uvre de laquelle il prend une part active. comme cela ne vous\navait nullement \u00e9chapp\u00e9: les comp\u00e9tences exerc\u00e9es conjointe-\nment avec d\u2019autres d\u00e9partements minist\u00e9riels dans les domaines\nde la recherche agronomique. de l\u2019am\u00e9nagement du territoire\net de la r\u00e9pression des fraudes. '\n\nJe voudrais rappeler ici que. pour \u00eatre pass\u00e9 parfois de la\ntutelle \u00e0 la cotutelle, je n\u2019ai pas eu l\u2018impression que mon mis\nnist\u00e8re perdait pour autant de l\u2019influence; quelquefois m\u00eame,\nles conditions de fonctionnement de l'outil pouvaient en \u00eatre\nrenforc\u00e9es.\n\nAu-del\u00e0 de la querelle arithm\u00e9tique qui m\u2019a conduit, cet\napr\u00e8s-midi, \u00e0 interrompre ,l\u2019un des rapporteurs, M. Torre, je\nvoudrais dire \u00e0 nouveau que l\u2019\u00e9volution de certaines comp\u00e9-\ntences et l\u2019adaptation de quelques proc\u00e9dures au contexte nou\u2014\nveau de la d\u00e9centralisation ne mettent pas en cause la capacit\u00e9\ndu ministre de l\u2019agriculture \u00e0 d\u00e9finir et \u00e0 conduire un projet\nglobal pour notre agriculture.\n\n_S\u2019agissant plus pr\u00e9cis\u00e9ment de la d\u00e9centralisation, M. Souchon\nVient de vous donner une lecture plus v\u00e9ridique, plus adminis-\ntrattve du probl\u00e8me, qui a d\u00fb lever beaucoup d\u2019inqui\u00e9tudes;\n\nPlus g\u00e9n\u00e9ralement. l\u2019immobilisme n\u2019est certainement pas un\nservrce a rendre tant a notre agriculture qu\u2019aux agriculteurs.\n\nCe projet. global dont le principe m\u00eame \u2014 je l\u2019ai rappel\u00e9\ncet'apres-midi \u2014_ demeure .un pari sur l\u2019expansion de notre\nagriculture, s\u2019exprime en trois volets.\n\nLe premier est tourn\u00e9 vers les exploitations agricoles et les\nhommes qui y font apport de leur travail et de leur comp\u00e9tence ;\nle deuxi\u00e8me concerne les productions. les march\u00e9s. l\u2018outil indus-\ntriel de transformation et l\u2018outil commercial de diffusion de ces\nproduits; le troisi\u00e8me est relatif aux \u00e9quilibres internes au\nmonde agricole, \u00e0 ses relations avec les .autres cat\u00e9gories\nsociales et \u00e0 la m\u00e9thode qu\u2019inspirent \u00e0 son \u00e9gard les pouvoirs\npublics. ' . \u00e0 p\n\nC\u2019est. dans\u2014cet ordre que je vais essayer de traiter les ques-\ntions qu'a fait appara\u00eetre ce d\u00e9bat.\n\nLe premier \u00e9l\u00e9ment concerne les exploitations agricoles et\nles hommes sur lesquels elles reposent. '\n\nL\u2019objectif du Gouvernement dans ce domaine peut s\u2019expri-\nmer par la formule suivante: des agriculteurs nombreux, qua-\nlifi\u00e9s. sur des exploitations viables. Sans doute la poursuite de\ncet objectif rencontre-telle des limites-qui tiennent \u00e0 l\u2019\u00e9vqu-v\ntion d\u00e9mographique, au retard pris en mati\u00e8re de formation et\naux contraintes budg\u00e9taires ; toutefois\u201c, il\u2019constitue un axe majeur\nde l\u2019action gouvernementale dont t\u00e9moignent les choix de ce\nbudget et les orientation-s du Plan.\n\nD\u2019abord, une agriculture nombreuse est n\u00e9cessaire;\n\nCertains orateurs, cet apr\u00e8s-midi et cet-soir, se sont exprim\u00e9s\nen faveur d\u2019une politique volontariste d\u2019installation en agri-\nculture. Tel a \u00e9t\u00e9 notamment le cas de MM. Tardy, Minetti et\nDesbri\u00e8re. , \u2018 ,_ . _\n\nJ'ai \u00e9t\u00e9 un peu surpris d\u2019entendre M. Malassagne qualifier de\ntrop cfaible s le soutien \u00e0 la poli-tique d\u2019installation.\n\nPuis-je rappeller que ce soutien est sans aucun \u00e9quivalent\ndans les autres pays 'de la Communaut\u00e9 \u00e9conomique europ\u00e9enne,\nqu\u2019il rev\u00eat des formes multiples et engage des financements\ntr\u00e8s importants '.' \u00bb\n\n'Au plan budg\u00e9taire, les cr\u00e9dits consacr\u00e9s \u00e0 la dotation aux\njeunes agriculteurs ont pratiquement \u00e9t\u00e9 tripl\u00e9s en trois ans.\nPar ailleurs..je rappelle'que le taux moyen de la D. J. A. a \u00e9t\u00e9\ndoubl\u00e9 au. coursde ces deux derni\u00e8res ann\u00e9es et qu\u2019elle peut\ns'\u00e9lever. jusqu\u2019\u00e0 162000n francs. en zone de montagne. Je m'\u00e9tonne,\nd\u00e8s 13: quo M.\ufb01an\u00e7oi1\u00eeeregr:ltte que la gtation d\u00e4 1984. n\u00ee\nperm , une nouvq rev orisati\u00e7n' _'nucoup e travai\nad\u00e9j\u00e0\u00e9mt. > . _.\n\n'_._ \\ .\n\nQuant e-rmlgpp\u2018e des pr\u00eats d\u2019installation bonifi\u00e9s, au taux '\n\ndom mm en. montagne. a op. 1m\u00bb dans les autres zones,\nagonise-augment\u00e9e (le\u201451. palme: demain; cela r\u00e9pond\n__ v\u2018 indnmsndeslas\ufb01leo d'attente ont disparu alors\n' 451W d\u00e9lai-ide sir-inuit mm choservcoutm' voil\u00e0 seu-\n\n..;o sauve-on .1 au .. v\n\n   \n\n \n\nLa subvention budg\u00e9taire qui s\u2019attache \u00e0 ces pr\u00eats peut \u00eatre\n\u00e9valu\u00e9e, en 1983, \u00e0 1,3 milliard de francs; en bonne correction\nde calcul, il faudrait l\u2019ajouter \u00e0 l\u2019enveloppe globale de la D. J.A.\n\nAinsi, \u00e0 ne consid\u00e9rer que les seules aides directes \u00e0 l'instal-\nlation \u2014\u2014 pr\u00eats aux jeunes agriculteurs et D. J. A. \u2014- leur co\u00fbt\nbudg\u00e9taire total, qui est de 2 milliards de francs en 1983. ne me\nparait pas justifier le qualificatif de \u00abfaible\u00bb appliqu\u00e9 \u00e0 la\npolitique d\u2019installation.\n\nCompte tenu de ce co\u00fbt, il n\"est donc pas anormal que l\u2019Etat\ns\u2019assure que cet effort sera fructueux et que le projet d\u2019instal\u2014\nlation du jeune prend appui sur des fondements solides. C\u2019est\nla raison pour laquelle les crit\u00e8res d'\u00e2ge et de qualification vont\n\u2014\u2014\u2014 je le confirme \u2014 \u00eatre rendus plus exigeants pour l\u2019octroi de\nces aides, suivant des modalit\u00e9s en cours de discussion avec\nles organisations professionnelles agricoles. Elles connaissent\nces besoins. La v\u00e9rit\u00e9 d\u2019une installation r\u00e9ussie est que le jeune\nest toujours dans l\u2019agriculture cinq ans apr\u00e8s. C\u2019est tout de\nm\u00eame de cela dont il faut s\u2019assurer, plus encore que de r\u00e9ussir\ndes op\u00e9rations instantan\u00e9es et sans lendemain.\n\n, Je confirme aux orateurs qui sont intervenus sur ce sujet,\nnotamment MM. L\u00e9chenault et Soucaret, ce que j\u2019ai indiqu\u00e9 \u00e0\nM. Sordel lorsqu\u2019il m\u2019a permis de l'interrompre: il n\u2019est pas\nenvisag\u00e9 de modifier les crit\u00e8res actuels d\u2019attribution de la\ndotation aux jeunes agriculteurs en ce qui concerne 1e plafond\nde trois surfaces minimales d'installation.\n\nQuant aux aides \u00e0 la pr\u00e9-installation \u00e9voqu\u00e9es par M. Poncelet,\npersonne ne peut contester notre volont\u00e9 d\u2019intervenir dans ce\nsens. Quarante millions de francs sont d\u00e9j\u00e0 inscrit-s dans ce\nbudget et une ligne a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e \u00e0 cet effet. Le Plan pr\u00e9voit un\ndoublement de ces cr\u00e9dits en trois ans.\n\nD\u00e8s maintenant. des actions sont engag\u00e9es dans le cadre admi-\nnistratif d\u2019op\u00e9rations group\u00e9es d\u2019am\u00e9nagement foncier, les\nO. G. A. F., sp\u00e9cialis\u00e9es; \u00e0 l\u2019avenir, toujours dans ce cadre admi\u2014\nnistratif souple et l\u00e9ger mais sur des p\u00e9rim\u00e8tres larges, ces\nop\u00e9rations de pr\u00e9-installation seront mises en \u0153uvre avec le\nconcours des r\u00e9gions.\n\nEn ce qui concerne les aides au d\u00e9part, parler de suppression\nde l\u2019I. V. D. compl\u00e9ment de retraite peut pr\u00eater \u00e0 confusion.\nEn fait. la mesure retenue pour le budget de 1984 consiste \u00e0\nne pas proroger autdel\u00e0 du 31 d\u00e9cembre 1983 une aide dont\nla loi du 4 juillet 1980 avait pr\u00e9vu la suppression. Sa reconduc\u2014\ntion en 1983 pr\u00e9sentait un caract\u00e8re exceptionnel; elle est vir-\ntuellement supprim\u00e9e depuis 1980.\n\nEnfin, l\u2019I. V. D. compl\u00e9ment\u2018de retraite, qui continuera bien\ns\u00fbr \u00e0 \u00eatre servie \u00e0 tous ceux qui en b\u00e9n\u00e9ficient d\u00e9j\u00e0, pourra\ntoujours \u00eatre accord\u00e9e aux titulaires de l\u2019indemnit\u00e9 annuelle de\nd\u00e9part et aux agriculteurs b\u00e9n\u00e9ficiant d\u2019un avantage de vieil\u2014\nlesse agricole avant leur soixante-cinqui\u00e8me anniversaire; cela\nconcerne, en g\u00e9n\u00e9ral, les veuves et les invalides.\n\nDes agriculteurs nombreux, mais aussi des agriculteurs quali-\nfi\u00e9s et form\u00e9s.\n\nJe me r\u00e9jouis, mesdames et messieurs les s\u00e9nateurs, de l\u2019una.\nnimit\u00e9 qui s\u2019est d\u00e9gag\u00e9e sur l\u2019importance des actions d\u2019ensei\u2014\ngnement et de formation. Votre commission des affaires cultu-\nrelles, par la voix' de son rapporteur, M. Tinant, a bien vou-lu\nreconna\u00eetre l\u2019effort prioritaire r\u00e9alis\u00e9 dans ce domaine par\nle budget pour 1984. Tragiquement, cela conduisait M. Tinant,\nune fois de plus, \u00e0 \u00eatre \u00e0 contrecourant du reste de la majo-\nrit\u00e9 de cette assembl\u00e9e. Il semblait en \u00eatre attrist\u00e9; pour m-a\npart. j\u2019ai. accueilli cela assez bien! (Sourires)\n\nEn r\u00e9ponse aux questions qu\u2019il Vm\u2019a pos\u00e9es, je lui indique\nque la loi de transfert des comp\u00e9tences ne concerne que les\n\u00e9tablissements de l\u2019enseignement public. ,\n\nL\u2018aide publique de l\u2019Etat aux associations de l\u2019enseignement\npriv\u00e9 reste de comp\u00e9tence nationale et le demeurera aussi\nlongtemps qu'une nouvelle loi n\u2019en d\u00e9cidera pas autrement.\n\nL\u2019initiative appartient, en la mati\u00e8re. au ministre de l\u2019int\u00e9rieur\net de la d\u00e9centralisation. mais sachez bien que mon'd\u00e9partement\nrestera fort attentif au d\u00e9veloppement des projets dans ce\ndomaine.\n\nQuant au versement des subventions aux \u00e9tablissements d'en-\nseignement agricole priv\u00e9, il est actuellement effectu\u00e9 en deux\nfois. Un acompte est vers\u00e9 d\u00e8s le' mois de septembre et, r\u00e9cem-\nment encore, les associations ont fait \u00e9tat de leur satisfaction\n\u00e0 ce sujet.\n\nLe solde de la subvention est vers\u00e9 d\u00e8s la signature des\narr\u00eat\u00e9s correspondants, signature qui intervient \u2014 il est vrai \u2014-\nparfois tardivement.\n\nMais, je dois souligner que, cette ann\u00e9e, les cr\u00e9dits de\nl\u2019enseignement agricole priv\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 Compl\u00e9ter par un red\u00e9\u2014\nploiement au sein du budget de l\u2019agriculture et que. par\n\nMINIST\u00c8RE DE L'AGRlCULTU RE\n\ncons\u00e9quent, il \u00e9tait n\u00e9cessaire de conna\u00eetre les chapitreslbud-\ng\u00e9taires sur lesquels existaient des disponibilit\u00e9s. Maigre ces\nproc\u00e9dures suppl\u00e9mentaires, les arr\u00eates ont ete srgn\u00e9s dans\nles d\u00e9lais habituels.\n\nQuant \u00e0 une modification de cette proc\u00e9dure financi\u00e8re pour\nl\u2019avenir, la r\u00e9\ufb02exion \u00e0 ce sujet doit s\u2019inscrire dans le cadre\nd\u0153 nouvelles relations contractuelles entre l\u2019Etat et les \u00e9ta:\nblissements d\u2019enseignement priv\u00e9 dont il appartient \u00e0 la lor\nde fixer le principe et les objectifs.\n\nA propos de l\u2019enseignement, M. Fran\u00e7ois a_relev\u00e9 \u2018le fait\nque l'augmentation des cr\u00e9dits destin\u00e9s \u00e0 l\u2019enseigne-ment prive\n\u00e9tait une stricte application de la loi de 1978, dite clor Guer-\nmeurs.\n\nQuelle conception de l\u2019Etat faut-il donc avoir pour s\u2019\u00e9tonner\nque le Gouvernement applique la loi?\n\nM. Etienne Dailly. Tr\u00e8s bien!\n\nM. Michel Record, ministre de l\u2019agriculture. Je m\u2019en tiens,\nmoi, au vieil adage, qui est aussi celui de la R\u00e9publique, selon\nlequel le roi de France honore les promesses du duc d\u2019Orl\u00e9ans.\n\nM. Etisnno Dally. Tr\u00e8s bien!\n\nM. Michel Record, ministre de l\u2019agriculture. Oui, la loi est\nappliqu\u00e9e par nous qui l\u2019avons combattue alors qu\u2019elle ne\nl\u2019avait pas \u00e9t\u00e9 \u2014 la remarque de M. Fran\u00e7ois en \u00e9tait l\u2019aveu \u2014-\npar ceux qui, pourtant, sont les z\u00e9lateurs vocaux et d\u00e9mons-\ntratifs de l'enseignement priv\u00e9.\n\nM. Mourico Janet\ufb01. Tr\u00e8s bien!\n\nM. Michel Rocard, ministre de l\u2019agriculture. Seulement, cette\nloi. nous entendons la changer, parce qu\u2019elle est insatisfaisante\npour tout le monde, pour tous ses usagers comme pour le\nGouvernement.\n\nJ\u2019ai dit tout \u00e0 l\u2019heure que l\u2019intention du Gouvernement \u00e9tait\nde r\u00e9former l\u2019enseignement agricole pour le moderniser dans\nson ensemble, pour assouplir la gestion de l\u2019enseignement public\net rationaliser les relations avec le priv\u00e9. Pour cela, une loi est\nn\u00e9cessaire dont je confirme que l\u2019avant-projet devrait \u00eatre\ntr\u00e8s prochainement publi\u00e9. Sur ce point, nous souhaitons aller\nvite, mais personne ne comprendrait que les propositions concer-\nnant l'enseignement agricole ne soient pas en harmonie avec\ncelles concernant l'\u00e9ducation nationale. \u2019\n\nC\u2019est donc tr\u00e8s prochainement que vous serez appel\u00e9s\u2014\u00e0; en\nd\u00e9battre de sorte que la eontractuulisation des liens avec le priv\u00e9,\nl\u2019\u00e9quilibrage du transfert financier entre ses h\u00e9 ' '\nl'encouragement au dynamisme de l'enseignement public soient\nacquis des la rentr\u00e9e de septembre 1984. -\n\nL\u2019action constante du Gouvernement depuis 1981 en faveur\nde l\u2019enseignement public \u2014\u2014 cr\u00e9ation de postes. rattrapage des\nbourses, alignement des maxima de services \u2014 l'inscription,\npour 1984, d\u2019une mesure nouvelle de 171 millions de francs\n\n. au pro\ufb01t de l\u2019enseignement agricole priv\u00e9 attestent! l-s fois\n\n \n\n \n\nnotre. lnt\u00e9r\u00e9t marqu\u00e9 pour l'enseignement agneau.-\nde tol\u00e9rance mimd n s\ufb01nm\ufb01; \u2018 , \u00ab 4,\u00bb, :.\n\nUne agriculture\ndes exploitations. viables.\n\nt \u2018 l\u2019upri-t\n\nSans reprendre sur e. polochon 'expos\u00e9\u2019 \u201cli-\"de\" ce matin\u201d ' ,\" je \u201c'v-oul\u2014 \u00cf\ndrain pr\u00e9ciser \u201c31\u201919\u201c33. points; de notre: action\u00bb , croc dmnsine.\n\nde vous lntenompre'l {g\n\n \n\nM. en\u201d... Dollly.'Moli&iel\u00cb\"1\ufb01 minime me m\u00f9tw\u00ffvn\u00e2\n.. . l. g \" ' J.\n\n \n\n,_.\n\n  \n\nM. I. pr\u00e9sident. La plus; met, mitonne, \u00cbmo Morts-don\ndo M. le minimes. ' . '\n\nj m7.\u201c; \"les \u201ddodo; un. 39m son air.-\n:\u00bb ' ' ,\u2018v .' i} ,.\n\n_-, . \u00ef'_ ,hg. r 'Z et\u201c; ' ._ \"j'ai, . _\n\nM. Biens\u00bb mur. lorgne souhutau p\ufb01\u00ef\u00e0'propteinm\u00e7pnrler\nvous interrompre, monsieur la ministre. snobisme metton\u00e9\nd\u2019\u00e9couter avec \u201cnationale\u201d:\n\n   \n\n  \n\n     \n\n \n\n \n \n\na\u00e9riennes, \u2018\n\nconque, des\u00eeh\u00f4iumoswdorm\u00e9s,5malsmi\u00e6l l' \u2019\ng x .va,.*- ,,..1 . =lcell\n_ qui sont \u00e9troitement associ\u00e9es \u00e0 la mise en place de cette op\u00e9-\n\n1, . me 1 t\u00efua\u00e2enudedteicopemanth\nMW mm\u201d? \u00e7nt\u2019 . se: paons-\n' prendre ce quetgouj attendiez a\ufb01n 5.65 f- \"e\"- m\n\n \n  \n \n  \n \n \n\n*'-'_ .11.\n\nW\u00efplr-les'lpz\u00e9ts- \u00e0 moyen terme ordinaires pourront l'\u00eatre\n\u201c\u00fc voyantes celn\u00e4d\u00e8sl'e 1\" janvier 1984,>sur les pr\u00eats Codevi\n\n \n\nA14.\n\n\u2018 \"S\n\n4'\n\ns\u2019il n\u2019y aurait pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que votre projet vienne tout\nde suite en discussion sans attendre l\u2019autre. Est-ce bien l\u00e0\nvotre intention. '\n\nM. le pr\u00e9sident. Veuillez poursiuvre, monsieur le ministre.\n\nM. Michel Rocard, ministre de l\u2019agriculture. Monsieur le\ns\u00e9nateur, j\u2018ai simplement dit qu\u2019il serait pr\u00e9f\u00e9rable que tous\nles projets concernant l\u2019enseignement soient. harmonis\u00e9s les\nuns avec les autres.\n\nPour me faire comprendre au moins sur un d\u00e9tail, sur le\nlequel nous serons d\u2019accord, je dirai qu\u2019il \u00e9tablit des intercon-\nnexions. Il n\u2019existe pas de relation organique entre l\u2019ensei-\ngnement agricole public et l\u2019enseignement technique g\u00e9n\u00e9ral\npublic. Les mutations d\u2019enseignants ne sont pas possibles; ainsi\nun professeur d\u2019anglais qui manque dans un coll\u00e8ge agricole\nne peut \u00eatre remplac\u00e9. m\u00eame s\u2019il existe un quota d\u2019heures\nsuppl\u00e9mentaires suffisant, par un professeur qui enseigne dans\nle lyc\u00e9e voisin. Les maxima de service ne sont pas les m\u00eames\net il n\u2019y a pas parit\u00e9 des conditions de travail.\n\nTout cela est donc \u00e0 harmoniser avec l\u2019\u00e9ducation nationale.\nC\u2019est un exemple modeste, et je pourrais en citer bien d\u2019autres.\n\nIl va de soi, sur le plan de la carte scolaire, qu\u2019il n\u2019est abso-\nlument pas n\u00e9cessaire de cr\u00e9er des sections de machinisme\nagricole dans l\u2019enseignement agricole public ou priv\u00e9, la o\u00f9 un\n\u00e9tablissement technique d\u2019enseignement g\u00e9n\u00e9ral comporte une\nbonne section de m\u00e9canique automobile.\n\nJe me faisrbien comprendre, monsieur Dailly. Ne r\u00eavons pas.\nIl existe des interf\u00e9rences et tout ce qui touche la mati\u00e8re\n\u00e9ducative comporte une n\u00e9cessit\u00e9 de mise en harmonie m\u00eame\nsi mon propos sera de respecter les sp\u00e9cificit\u00e9s \u2014\u2014- et Dieu sait.\nsi l\u2019agriculture en est porteuse!\n\nJ\u2019en arrivais au souci d\u2019avoir des exploitations viables.\n\nSans reprendre mon expos\u00e9 de cet apr\u00e8s\u2014midi, je voudrais\npr\u00e9ciser quelques points sur notre action en ce domaine.\n\nD\u2019abord dans le domaine foncier, MM. L\u00e9chenault et Sordel\nse sont \u00e9tonn\u00e9s de l\u2019\u00e9volution des cr\u00e9dits affect\u00e9s aux S.A.F.E.R.\nIl n\u2019y a l\u00e0 que la constatation d\u2019une \u00e9volution qui n\u2019a pas que\ndes aspects regrettables. Comme l\u2019a soulign\u00e9, M. Desbri\u00e8res,\nle prix de la terre a cess\u00e9 d\u2019augmenter; il est m\u00eame en baisse;\nle march\u00e9 foncier plafonne; les subventions pr\u00e9vues au budget\nrefl\u00e8tent cette \u00e9volution. 4\n\nCertaines de ces soci\u00e9t\u00e9s connaissent des difficult\u00e9s du fait\nde la stagnation de leu\u00f1 activit\u00e9. Des mesures particuli\u00e8res ont\nd\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 prises pour trois d\u2019entre elles qui se. trouvaient dans\nla situation la plus difficile; d\u2019autres, de port\u00e9e plus g\u00e9n\u00e9rale,\nsont en pr\u00e9paration. .\n\nLa mise en place de la S.E.F.A. qui est maintenant r\u00e9alis\u00e9e\n\n\u00cf apportera aussi\u201c: S.A.F.E.R. une aide en les aidant \u00e0\n\nr\u00e9troc\u00e9der .leursstocks d\u2019exploitation; elle permettra \u00e0 plu-\nsieurs centaines de jeunes de s\u2019installer en fermage, confon\nm\u00e9ment au v\u0153u de M. Desbri\u00e8res.\n\n..-Il me parait pr\u00e9f\u00e9rable d'attendre les r\u00e9sultats de la mise\n,cn plaeede la-S.E.F_.A. avant d\u2019envisager la r\u00e9gionalisation de\n\n' cette Mature. Nations pas trop vite. V\u00e9rifions d\u00e9j\u00e0 que les\n\nsur lesquels il s\u2019appuie fonctionnent bien.\n\nCependant-les-r\u00e9gions peuvent, d\u00e8s maintenant, apporter leur\nop\u00e9ration en appuyant l\u2019action des S.A.F.E.R.\n\nMont me\".\n\n'\"\u00ce\u2019\u00ef\u00e0p\ufb01pos'de\u2018IrIlScalit\u00e9 des baux \u00e0 long terme, monsieur de\n. _Montalembert;\u2018 vous m\u2019avez interrog\u00e9sur l\u2019article. 18 du projet\n, ._ __ \u00cb loi &\u00ee\u00f1n\u00ee\u00eb\u0153s en u\u00e4ilxsan\u00e2 l\u2019image denla Bible et vous\n\u2018 ' ' ' - . \u00ab. \u00ef > _\u2018.' \u201c '\" msvez erpe en me eman an : c vei eur, o\u00f9 en est la\nM Michel MW\u00d9VWJG \u00ff u\u2018mprie. .' nuit ? a_ Eh bien, je vous r\u00e9pondrai, comme l\u0153\u2019 Ecritures :\n\n' ' \" \u2018 ' \u2018\" ' \u201d '- ' ' 2 \u00abje ,je voulu/lumi\u00e8re s, c\u2019est\u2014\u00e0-dire l\u2019annonce d\u2019une solution.\n\nComme l\u2019aube Qui pointe, les contours en sont encore ind\u00e9cis,\n\n4\u201911. petit ma\ufb01n\ufb01s\u2019npproclie..Mais demain o'u apr\u00e8s-demain, c\u2019est\u2014\n\n\u00e0\u2014dire- en deuxi\u00e8me lecture ou lors de la commission mixte\n\n\" \u00ef paritaire, j\u2019ai la conviction que le probl\u00e8me sera \u00e9claircie.\n\n\u00ce'\u00cfM. Fran\u00e7ois s\u2019inqui\u00e8te des cons\u00e9quences de la suppression\npr\u00eats agmoyen terme ordinaires du cr\u00e9dit agricole. Je lui\n\u201cpr\u00e9ciseraf\u2019qu\u2019\u00e8 a place de ces pr\u00eats, peu s\u00e9lectifs et peu boni-\n\n\u00bb '45\u2018\ufb01\u00e9a\u2018mus1llbns\u2019renforcer les interventions prioritaires par le\n\u2018 :ref\u00e9vement\u2018:_des\u00bb\u2018-plafonds des pr\u00eats aux jeunes agriculteurs et\n\n=r sp\u00e9ciaux avec-\u201cajustement des enveloppes correspom\n\nj des\n\n., f\u2019f'dnt\u0153 animant: cr\u00e9ation d\u2019un pr\u00eat sp\u00e9cial nouveau pour les\n\n\"\" \ufb01oritures =\u2019p#mos:\"\u2014\u00eeewl\u2019annon\u00e7als en d\u00e9but d\u2019apr\u00e8\u00e6mldi. Par\nWalkman\"\n\npartie des investissements \ufb01nanc\u00e9s ancien-\n\nagl\u00eecohn'erveu\u2018r parler de l\u2019hydraulique. des mat\u00e9\n. aux 'aplonations, des bamnts d'\u00e9levage et\nMes. . .\n\n  \n\n \n\n \n\nMINIST\u00c8RE DE L\u2019AGRICULTU RE\n\n \n\nFaut-il craindre une banalisation du cr\u00e9dit agricole? Es\nsp\u00e9cificit\u00e9, ce n\u2019est pas le particularisme ou les privil\u00e8ges. la-\nsp\u00e9cificit\u00e9 du cr\u00e9dit agricole c\u2019est sa comp\u00e9tence. Elle r\u00e9side\nd\u2019abord dans ses liens avec le, monde agricole et dans le fait\nqu\u2019il est et restera avant tout la banque verte au service de\nl\u2019agriculture. Mais il a, dans cette sp\u00e9ci\ufb01cit\u00e9 et avec cette comp\u00e9n\ntence, le plus grand int\u00e9r\u00eat \u00e0 \u00eatre un outil bancaire le plus\nnormal possible. Cela r\u00e9pond, je pense, \u00e0 l\u2019intervention de\nM. Soucaret sur la banalisation et \u00e0 l\u2019inqui\u00e9tude de M. Poncelet\nsur les pr\u00eats Codevi. J\u2019ai m\u00eame des raisons de penser qu\u2019ils\ndevraient \u00eatre combl\u00e9s.\n\nJ\u2019ajoute que la diminution de la charge de bonification est\ndue avant tout \u00e0 la diminution du co\u00fbt des ressources collect\u00e9es\npar le cr\u00e9dit agricole, en particulier \u00e0 la suite de l\u2019abaissement.\ndu taux d\u2019int\u00e9r\u00eat servi aux livrets d\u2019\u00e9pargne. du l\"r ao\u00f9t der-\nnier_\u2014- diminution d\u2019un point. La diminution n\u2019a donc rien\n\u00e0'voir avec les int\u00e9r\u00eats demand\u00e9s aux agriculteurs, qui restent\ninchang\u00e9s.\n\nPlusieurs intervenants ont \u00e9voqu\u00e9 l\u2019\u00e9volution r\u00e9cente des\ncr\u00e9dits d'investissement dans le secteur agricole et agro-alimen\u2014\ntaire. Sans esprit de pol\u00e9mique, je voudrais toutefois donner\nla v\u00e9ritable dimension de ce probl\u00e8me qui est une dimension\nhistorique et comparative. Entre l9\u201974 et 1981 les cr\u00e9dits d\u2019inves-\ntissement agricole et rural ont augment\u00e9 \u00e0 structure constante\ndu budget de 24 p. 100 en francs courants, soit une diminution\nde 40 p. 100 en francs constants.\n\nPendant la m\u00eame p\u00e9riode, les cr\u00e9dits d\u2019investissement civil\nde l\u2019Etat ont augment\u00e9 de 118 p. 100 en francs courants,\nc\u2019est-\u00e0-dire de plus de 5 p. 100 en francs constants. Il y a donc\neu une p\u00e9nalisation s\u00e9v\u00e8re des investissements agricoles et\nruraux pendant cette p\u00e9riode et non pas la moindre priorit\u00e9.\n\nCe rappel historique. devrait conduire \u00e0 mod\u00e9rer certaines\nobservations sur le budget d\u2019investissement de l\u2019agriculture,\nm\u00eame si, en effet, on n'a pas tout corrig\u00e9 pour autant, c\u2019est\n\u00e9vident.\n\nJe d\u00e9plore \u2014 mais oui\u00ee \u2014 la diminution des cr\u00e9dits d\u2019inves-\ntissement inscrits pour 1984. Toutefois, cette diminution est\nrelative, puisque, entre 1981 et 1983, ces cr\u00e9dits ont augment\u00e9\nde 24 p. 100' \u00e0 structure constante; elle- est s\u00e9lective puisque,\ncomme je l'ai indiqu\u00e9, les investissements productifs agricoles,\nagro-alimentaires et forestiers, dans le total de ces investisse-\nments difficiles, ont \u00e9t\u00e9 largement pr\u00e9serv\u00e9s.\n\nL\u2019augmentation de 13 p. 100 des cr\u00e9dits d\u2019hydraulique, compte\ntenu de l\u2019amendement que j\u2019ai indiqu\u00e9 tout \u00e0 l\u2019heure, celle de\n8 p. 100 des cr\u00e9dits d\u2019investissement forestier et la reconduction\ndes cr\u00e9dits de modernisation des industries agro-alimentaires,\nqui avaient \u00e9t\u00e9 fortement augment\u00e9s au cours des deux der\u2014\nni\u00e8res ann\u00e9es, montrent clairement que le\u201c cap est maintenu\nen faveur des investissements qui renforcent la productivit\u00e9\ndes exploitations agricoles et foresti\u00e8res, et cela en conformit\u00e9\navec les orientations du 1X\u201c Plan.\n\nDe nombreux orateurs se sont exprim\u00e9s sur la d\u00e9centralisation\net, notamment, \u00e0 propos de la constitution de la dotation globale\nd\u2019investissement. M. Souchon, \u00e0 l\u2019instant, a apport\u00e9 des r\u00e9ponses\npr\u00e9cises sur ce probl\u00e8me. Avec lui, je veillerai \u00e0 ce que les\nperspectives trac\u00e9es soient poursuivies. J\u2019ajoute seulement que\n\nla d\u00e9centralisation n\u2019aboutit pas \u00e0 un transfert de charge; des ,\n\ndispositions juridiques et budg\u00e9taires pr\u00e9cises de la loi de r\u00e9par-\ntition des. comp\u00e9tences pr\u00e9viennent un tel risque. Elle doit\n\npermettre, en revanche, un partage plus \u00e9quilibr\u00e9 des responsa-\n\nbilit\u00e9s. L\u2019intervention, de l\u2019Etat, souvent d\u00e9nonc\u00e9e comme enva-\n-\u2014 hissante, doit devenir plus s\u00e9lective. Qui s\u2019en Splaindrait?\n\nM. Christian Poncelet. Monsieur la ministre, me permettez-\nvous de vous interrompre ? .\n\nM. Michel Rocard, ministre de_l\u2019agr\u00f9:wlture. Je vous en- prie.'\n\nM. lo pr\u00e9sident. La\n\nrisation de M. le ministre.\n\nM. Christian Poncelet. Sur ce point pr\u00e9cis, monsieur le minis-\ntre, j\u2019ai un exemple \u00e0 vous citer qui d\u00e9montre que, contraire\nment \u00e0 ce que vous indiquez, la d\u00e9centralisation p\u00e9nalise les\ncollectivit\u0153 locales. Mon exemple concerne la r\u00e9gion. -.\n\nDepuis le 1\" juin 1983, les r\u00e9gions ont re\u00e7u comp\u00e9tence en\nmati\u00e8re de formation professionnelle et\u2018d'opprentissago. Pour\n\nassurer cette com-p\u00e9tence,nel.les re\u00e7oivent,- comme ressources, lo'\n\nmontant du produit de la taxe sur lescart\u0153 grises et in moiti\u00e9\ndu produitde la taxe sur les droits de mutation, \u00e9tant entendu\nqu\u2019il s\u2019agit simplement des mutation relatives aux b\u00e2timents\nindustriels et nonaux b\u00e2timents d\u2019habitation... _ - ,\n\nT'thoz-moi de prendre un exemple quo-.jefeonnuis\u00f1\u00fc\u00e2x;\n. celui de la r\u00e9gion Lorraine puisque j\u2019ai l'honneur d'\u00eatre. pr\u00e9aiu .\n\ndent de la commission des finances de cette r\u00e9gion. Les\u2018cnleuls.\n\nparole est tu. Poncel\u00e9t, avec l\u2019auto,\n\nil\n\n \n\nqui ont \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9s montrent qute. pour ce\" :rans\u0153rt. .la r\u00e9gion\nscra\u2018 p\u00e9nalis\u00e9e. en comparant\". d\u00e9sireuses et. \u0152smlll\u2018\ufb02lh\u2018b, d'environ\n8 millions de francs. Comment allons\u2014nous combler ce d\u00e9ficit\u201d\nPas par la dotation globale de d\u00e9centralisation puisque aucun\ncr\u00e9dit n\u2019est inscrit dans le budget pour 1984 \u00e0 ce titre.\n\nC\u2019est la raison pour laquelle nous avons interrog\u00e9 M. le\nministre de l'int\u00e9rieur et de la d\u00e9centralisation en lui disant :\nc Voil\u00e0 les faits. nous sommes pr\u00eats, bien sur, \u00e0 les confronter\navec les calculs effectu\u00e9s par vos services. Mais dites-nous\ncomment nous pourrons faire face \u00e0 nos d\u00e9penses. 7\n\nPar cons\u00e9quent. pour les responsables r\u00e9gionaux, deux solu.\ntions sont possibles. La premi\u00e8re : \u00e0 prestations constantes en\nmati\u00e8re de formation professionnelle et d\u2019apprentissage. aug-\nmenter l'imposition. La deuxi\u00e8me : \u00e0 imposition consrante.\ndiminuer les prestations. Dans les deux cas, cela est impopu-\nlaire. En la circonstance, j\u2019ai qualifi\u00e9 cela de \u00abtransfert de\nl\u2019impopularit\u00e9\u00bb de l\u2019Etat sur la r\u00e9gion.\n\n \n\nM. le pr\u00e9sident. Monsieur le ministre, veuillez poursuivre.\n\nM. Michel Rocard, ministre de l\u2019agriculture. Monsieur Poncelet,\nje ne sais pas si vous avez not\u00e9 que nous vivons une crise\n\u00e9conomique mondiale, que nous sommes tous en stagnation ou\nen r\u00e9cession, et que cette crise \u00e9conomique mondiale a pour\neffet \u2014 je le dirai d\u2019une phrase rapide \u2014-- d\u2019entraver le pro\u2014\ncessus de production dans tous nos pays, de le ralentir et\nparfois de le faire r\u00e9gresser, cependant, qu\u2019elle aggrave la\ndifficult\u00e9 sociale qui en r\u00e9sulte dans tous nos pays et donc\naccro\u00eet l\u2019appel \u00e0 des fonds publics. Dans tous les pays d\u00e9ve-\nlopp\u00e9s, la crise des finances publiques est une puissance...\n\nM. Christian Poncelet. Vous l\u2019avez d\u00e9couverte en 1981. h\u00e9las!\n\nM. Michel Rocarcl, ministre de l\u2019agriculture. Je ne pensais\npas avoir raison \u00e0 ce point!\n\nVous d\u00e9montre: que quelque part une \u00e9conomie pouvait \u00eatre\nr\u00e9alis\u00e9e et vous me demandez si elle aurait \u00e9t\u00e9 la m\u00eame; si\ntous les cr\u00e9dits \u00e9taient rest\u00e9s d\u2018Etat. Voil\u00e0 le probl\u00e8me.\n\nNous sommes tous en train de \u00ab racler a\u00bb partout. Vous me\nl\u2019avez assez dit \u00e0 propos du budget de l\u2019agriculture. Cependant,\nplusieurs s\u00e9nateurs ont eu la loyaut\u00e9 de remarquer qu\u2019il n\u2019\u00e9tait\npas le seul concern\u00e9. Si j\u2019ai des raisons, ici ou l\u00e0, dans tel ou\ntel de mes chapitres, de regretter l\u2019insuffisance d\u2019une dotation.\nje me suis bien gard\u00e9 de dire -\u2014_ car je sais que ce n\u2019est pas\nvrai \u2014\u2014 que le budget de l\u2019agriculture \u00e9tait le seul \u00e0 connaitre\ncette situation. C\u2019est malheureux, tous les budgets l\u2019\u00e9prouvent\n\u00e0 l\u2019exception de quatre grandes priorit\u00e9s du septennat qui ne\nsont pas servies \u2014-\u2014 croyez-moi \u2014\u2014 de fa\u00e7on tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9reuse.\nParlez\u2014en avec M. Jack Lang si vous voulez savoir ce qu\u2019il en\npense lui-m\u00eame, car sa belle priorit\u00e9 \u2019 \u2019 \u00e9galement\nquelque peu r\u00e9duite!\n\n    \n \n \n\nM. E\ufb01enne Dailly. Il n\u2019est pas g\u00e2t\u00e9.\n\nM. Michel Record, ministre de l\u2019agrict e. Absolument!\n\nAlors, monsieur Poncelet, c\u2019est dans ce cadre.qu\u2019il faut r\u00e9fl\u00e9-\nchir. Personne n\u2019a 1a garantie de pouvoir d\u2019achat et surtout pas\nles collectivit\u00e9s publiques, l\u2019Etat moins que tout autre, c\u2019est le\npremier \u00e9l\u00e9ment de ma r\u00e9ponse.\n\nDeuxi\u00e8me \u00e9l\u00e9ment de ma r\u00e9ponse : vous le savez peut-\u00eatre,\nj\u2019ai quelque paternit\u00e9 intellectuelle dans la volont\u00e9 de d\u00e9cen-\ntraliser; c d\u00e9coloniser la province a avais\u2014je \u00e9crit voici bient\u00f4t\ndixcept ans.\n\nDe la d\u00e9centralisation, je n\u2019attendais pas, pour ma art, des\nmodifications consid\u00e9rables du fonctionnement des col ectivit\u00e9s\npubliques. Ce n\u2019est pas le probl\u00e8me. Je souhaitais que la d\u00e9cision\nse rapproche davantage de ceux qui.'l-a viVent, sont capables de\n\n, la mesurer et de l\u2019analyser de pr\u00e8s. .\n\nLa vraie r\u00e9ponse au probl\u00e8me que vous posez \u2014- les collec-\ntivit\u00e9s publiques, Etat plus r\u00e9gion, plus d\u00e9partement, plus\ncommune, sont-ils dans une capacit\u00e9 d\u00e9croissante de faire face\n\u00e0 tous' leurs besoins? \u2014\u2014 consiste \u00e0 choisir avec le plus de\npertinence, les priorit\u00e9s les plus urgentes. .\n\nNotre rigidit\u00e9 administrative est telle que la d\u00e9centralisation\ns\u2019effectue- en transf\u00e9rant des cr\u00e9dits par \u00abpaquet: sur des cha-\npitres bien affect\u00e9s et d\u00e9termin\u00e9s. C\u2019est une rigidit\u00e9 dont. au\nniveau national, nous ne sortons pas. Vous,-r\u00e9gion, aurez plus de\nfacilit\u00e9s \u00e0 d\u00e9couvrir qu\u2019apr\u00e8s tout, dans Ingestion de la p\u00e9nurie\n'et de la raret\u00e9, mieux vaut mettre l'accent et le sacri\ufb01ce ail-\nleurs et proc\u00e9der, chez\u2019vo\u0153, \u00e0, des\u2018transferta. Vous aurez de\n.la force politique pour les demander, vous finira par les\n\n,diectuer.. Jlesp\u00e8re que la r\u00e9partition sen meilleure. _ .\n4. .Je. no dis pas qu\u2019il n\u2019y a pas, peut-\u00e2tre,\u00bb en'plus' une erreur de\ncalcul \u00e0'. vos d\u00e9pens tellement le chiffre. est important dans. le\nou que vous avez cit\u00e9. L\u2019autonomie de d\u00e9cision de la r\u00e9gion\n\n \n\n \n\nMINIST\u00c8RE DE L\u2019AGRICULTURE\n\ndevrait lui permettre de corriger toutes ces imperfections. Pour\nma part, j\u2019attends une synergie des d\u00e9cisions r\u00e9gionales concer\nnant les diff\u00e9rents \u00e9l\u00e9ments du d\u00e9veloppement \u00e9conomique,\nsocial et culturel. De temps en temps ce qui bloque dans 1e\nd\u00e9veloppement, c\u2019est une route qui permette le d\u00e9senclavement;\nailleurs, c\u2019est l'absence d\u2019un d\u00e9partement de recherche \u00e0 l\u2018uni-\nversit\u00e9 locale; ailleurs, c\u2019est une bonne section_ de formation\nsp\u00e9cialis\u00e9e dans un lyc\u00e9e technique; autre part. c\u2019est une usine\nou un laboratoire.\n\nC\u2019est \u00e0 l\u2019\u00e9chelle r\u00e9gionale qu\u2019on le sait, et c\u2019est ce qu\u2019il faut\nfaire. Plus vous aurez cette plasticit\u00e9, mieux vous vous porterez\net plus l'usage des fonds publics. nationaux et r\u00e9gionaux; sera\nsatisfaisant.\n\nNous sommes dans la phase interm\u00e9diaire. o\u00f9. en effet, il\npeut se produire quelques dysfonctions. Voil\u00e0 la situation que\nvous nous avez d\u00e9crite,\u2018monsieur Poncelet. Ne faites pas comme\nsi la somme des d\u00e9centralisations pouvait faire comme si... Nous\nn\u2019en sommes plus \u00e0 des taux de croissance de 5 p. 100 avec\ndes budgets florissants dans lesquels il existe des droits acquis\nsur tout ce que l'on a commenc\u00e9 plus des op\u00e9rations nouvelles\nun peu partout. Vous n'\u00eates pas plus que moi, na'if, monsieur\nPoncelet!\n\nJ' en viens \u00e0 un deuxi\u00e8me aspect, celui du visage de notre\nagriculture de demain. Il d\u00e9pend tout autant de sa capacit\u00e9 \u00e0\ns\u2019ouvrir des march\u00e9s, \u00e0 s'adapter a l\u2019\u00e9volution de la demande\ninterne et externe\u2019 que des facteurs relatifs aux exploitations\nagricoles elles-m\u00eames. C\u2019est l\u2019application du principe \u00abil faut\nproduire pour vendre 1, valable dans le secteur agro-alimentaire\ncomme dans les autres secteurs \u00e9conomiques. On l\u2019oublie un peu\ntrop quand on parle de la r\u00e9forme de la politique agricole\ncommune, maimj\u2019ai d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9 ce point.\n\nAujourd\u2019hui, le march\u00e9 pour notre agriculture c\u2019est d\u2018abord\nl\u2019Europe; je me suis exprim\u00e9 longuement sur ce sujet cet\napr\u00e8s- -midi; je n\u2019y reviendrai pas sinon pour exprimer ma\ncommunaut\u00e9 de vues avec votre rapport-eur. M. Sordel, qui a,\n\u00e0 juste titre, insist\u00e9 sur les trois principes fondateurs de la\npolitique agricole commune : unicit\u00e9 de prix et de march\u00e9s\npr\u00e9f\u00e9rence communautaire, solidarit\u00e9 financi\u00e8re. Ces principes\n\u2014\u2014 je tiens \u00e0 le r\u00e9affirmer \u2014\u2014 restent parfaitement valables et\ninspirent l\u2019action diplomatique du Gouvernement\n\nJe crois simplement que la r\u00e9forme de la politique agricole\ncommune. que nous entendons promouvoir doit consister pour\nl\u2019essentiel \u00e0 ajouter un quatri\u00e8me principe 2' celui de la res-\nponsabilit\u00e9 des producteurs C\u2019est dans cette direction qu\u2019il\nest le plus possible d'apporter \u00e0 la politique agricole commune\nles r\u00e9formes dont elle a besoin, sans remettre en cause les \u2019\ntrois principes fondamentaux.\n\nJ\u2019en viens donc a l\u2019action nationale pour assurer h nos\nproductions une valorisation. optimale, une mise en- march\u00e9\nr\u00e9mun\u00e9ratrice pour l\u00e6 producteurs et une action commerciale\noffensive. , .\n\nLes instruments existent. \u2018\\\n\nC' est d\u2019abord le conseil sup\u00e9rieur d\u2019orientation de l'\u00e9conomie\nagricole et alimentaire. Cr\u00e9\u00e9 par 1a loi d\u2019orientation agricole de\n1980 et con\ufb01rm\u00e9 dans ses missions par la- loi de 1982, il s\u2019est\nr\u00e9uni deux foisen en 19W. Sa Wprochaine r\u00e9umon-est estfix\u00e9e au\n15 d\u00e9cembre prochain: pour l\u2019examen du projet de d\u00e9cret par\ntant cr\u00e9ation de l\u2018o\ufb01icepo pour le d\u00e9veloppement ;;\u2019de' l\u2019\u00e9 couenne\nagricole dans les d\u00e9partements d\u2019autre\u2014mer.._ \u2018I\n\nLes pr\u00e9c\u00e9dentes r\u00e9unions anion: \u00e9t\u00e9 consacr\u00e9es La l\u2019examem '\ndes projets portant cr\u00e9ation: des mon\u201d produit et. \u00e0\nl\u2019examen des projets de contrat ,me d\u2019int\u00e9gration dans le:\nsecteurdc\u00e4\u00ee\u00e9volat\u00eellea dt; c311: \u00e2ge mande\u00fcb\u00e4u\u00e9\u00e2hme. contrats\ntypes\u2019 gramq\u2018 \" dentine Vn\u00fc\u00e0mie\npense. r\u00e9pond avec pr\u00e9cision \u00e0\u2018l\u2019interrogatioc de Il. gorce',\n\nEnsuite, cel\u00efr visait les of\ufb01cial par produit. \u00d4'r\u00e9\u00e9e pas: la loi \u2018\ndu c octobre 1982, ces of\ufb01ces sont d\u00e9sormais op\u00e9rationnels Je\npr\u00e9cise, \u00e9pouse \u00e0 M: Pineau\"; que l\u2019augmentation de:\n\n    \n\nen 1\u2018\n\n7 p 100 dea- cr\u00e9dits des of\ufb01ces concerne 15 totallt\u00e9' de leur\u2019.\n\n \n\ndotation, soit pr\u00e9s de 3 milliards\" de francs 11'qu c'est\u2014\u00e8gme.\nessentiellement 1cm moyens d'intervention.\n\nEn ce qui concerne leurs moyens de fonctionnement vous 4\nconnaissez la pr\u00e9occupation du Gouvernement de n'e pas 1111s.\ndu of\ufb01ces de lourdes machines; il nes'agiti'moL\u2018dee\u2014bureau- \"\ncrotte: Ac\u00e9t- \u00e9gard, la cr\u00e9ation \"de \u2018 ' \" '\nveaux doit leur permettre de rempllriteurm\nleur marche. _ a... 4 f _ \"\n1111:: rie r\u00e9gi\u00efnalq\u00f9del en\ufb02amment\n\nn\u2019a on\u00bb e\u201c \u2019t * ' '\nfait timportma\u00ffc'cst pourquoi m\u2018m\u00f9\u00e6m , atout\n\u00e9troitement associ\u00e9s \u00e0 {a n\u00e9gociation \u201c(actuelle-du ca\u00efman d\u00e9\ufb01\nplam mon unpou: en mm\" {un\u2014W\npartt\u00e9 net-:30\u201c- actions. dm\n\n     \n\n \n\nl\nl\u201c\n\n \n\n \n \n \n \n  \n \n \n\n \n\nQuant \u00e0 donner \u00e0 cette dimension r\u00e9gionale de l\u2019action des\noffices une structuration administrative sous forme de d\u00e9l\u00e9-\ngations r\u00e9gionales, c\u2019est une id\u00e9e qui doit \u00eatre envisag\u00e9e avec\nprudence et compte tenu de l\u2019importance relative des questions\ndont ils traitent pour les r\u00e9gions. C\u2019est une question \u00e0 exav\nminer. Mais il s\u2019agit plut\u00f4t de missions que de structurations\npermanentes dans le cadre des interventions r\u00e9gionales des\noffices. Le probl\u00e8me reste ouvert.\n\nDe nombreuses questions ont \u00e9t\u00e9 pos\u00e9es au sujet des diff\u00e9-\nrentes productions agricoles. de leur situation actuelle et de\nleurs perspectives (le d\u00e9veloppement. Vous comprendrez qu\u2019a\ncette heure je ne fosse pas (le ma r\u00e9ponse un catalogue \u00e0 la\nPr\u00e9vert \u2014 apr\u00e8s tout, cclui auquel je me suis livr\u00e9 ce matin\nsuffit \u2014 ct que jc me limite aux principaux march\u00e9s.\n\nPermettez-moi de commencer par le porc.\n\nLa question de la baisse (les cours du porc a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e\npar plusieurs intervenants, dont M. Daunay. C\u2019est, en effet, une\nquestion qui me pr\u00e9occupe. C\u2019est notamment pour cela que\njavais obtenu pour le 1\"r novembre la suppression totale des\nmontants compensatoires mon\u00e9taires fran\u00e7ais n\u00e9gatifs sur le\nporc, comme M. Chervy a d\u2019ailleurs bien voulu le rappeler, et\n\n. qu\u2019il y a trois jours, \u00e0 ma demande, le comit\u00e9 de gestion euro-\n\np\u00e9en a d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 Bruxel'les une augmentation des restitutions\npour faciliter les exportations et la mise en place de taxes\n\u00e0 l'importation vis-\u00e0\u2014vis des pays tiers.\n\nCes mesures auraient d-\u00fb permettre aux cours du porc de pour-\nsuivre la remont\u00e9e qu\u2019ils avaient entreprise voil\u00e0 une dizaine de\njours Depuis des mouvements bien curieux se sont produits\n\nsur les march\u00e9s au cadran, qui n\u2019ont pas traduit cette remont\u00e9e\nattendue.\n\nAujourd\u2019hui m\u00eame, mesdames. messieurs les s\u00e9nateurs, ces\nmouvements se sont particuli\u00e8rement concr\u00e9tis\u00e9s \u00e0 Loud\u00e9ac.\nJe viens d\u2019apprendre par un t\u00e9lex du pr\u00e9fet la suspension\nbrutale et parfaitement inhabituelle des cotations \u00e0 Loud\u00e9ac, au\ncadran, au moment o\u00f9 l\u2019on semblait atteindre un cours plus\nfavorable\n\nQui\n\nAlors. je minterroge. a provoqu\u00e9 cette interruption\naussi exceptionnelle que pr\u00e9judiciable aux producteurs? J\u2019ai\nd\u00e8s ce soir demand\u00e9 une enqu\u00eate approfondie au commissaire\nde la R\u00e9publique.\n\nQu\u2019est-ce qui' justi\ufb01e cette interruption, qui peut s\u2019apparenter\n\u00e0 une manipulation des cours sur un type de march\u00e9 dont\nl\u2019organisation peut. malheureusement fo \"t bien s\u2019y pr\u00eater ? Je ne\nvoudrais pas rapprocher cet incident. sur lequel la lumi\u00e8re\ndevra \u00eatre faite -\u2014 l\u2019incident est d\u2019aujourd\u2019hui '\u2014 de manifes-\ntations annonc\u00e9es de longue date; je ne veux pas penser que\nl\u2019on cher\u00e8lie davantage \u00e0 nourrir le m\u00e9contentement qu\u00e0\n\n\u201cam\u00e9liorer la situation des producteurs.\n\nJe m\u2019interroge donc et je veiller-ai \u00e0 ce que ces interrogations\nne restent pas sans r\u00e9ponse, afin que chacun se le tienne pour\ndit-\n\nJ\u2019en viens ala viande bovine\n\nC\u2019est \u00e0 juste titre que M. Cluzel a fait mention des difficult\u00e9s\nrencontr\u00e9es au cours de 1983 dans la gestion du march\u00e9 de la\nviande bovine , en effet, l\u2019O\ufb01val a d\u00fb conduire une vigoureuse\npolitique d\u2019intervention, puisque l\u2019importance des achats publics\n\n, a largement d\u00e9pass\u00e9 130000 tonnes, conduisant \u00e0 une saturation\n\nde nos capacit\u00e9s de stockage, aussi bien priv\u00e9es que publiques.\nMalgr\u00e9 les difficult\u00e9s rencontr\u00e9es, des dispositions ont pu \u00eatre\n\nepr\ufb01ses pour que l\u2019intervention atteigne ses objectifs et assure\n'- 'unc tenue correcte des march\u00e9s.\n\n' Comment ne pas parler-l des perspectives le la production lai-\n\n. \ufb01\u00e8re etrdes c\u00e9l\u00e8bres quotas. 7 On fait ce qu\u2019 on peut! (Rires. ) Il est\n\nvrai que l'onL pourrait organiser un s\u00e9minaire \u00e0 ce sujet, car la\n\nmati\u00e8re est riche. . -\n\nM. en...\u201c Doilly. Vous ne parlez pas. du Limousin!\n\nMs Michel Record, ministre de l\u2019agriculture. Tout le monde\n\"conna\u00eet la c\u00e9l\u00e9brit\u00e9, les performances du herd\u2014 book limousin .\n\n1\u2018 et ses magni\ufb01ques r\u00e9sultats. Je sais qu\u2019 on vous en doit une\ngrande: patte; excusenmoi de ne.- pas l\u2019avoir rappel\u00e9.\n\nM; Etlonna Dailly. On ne mnous le paie pas cher! (Sourires)\n\n\"\"M.\u2018 Michel\u201d: Rocard,_1ninisrtre de l\u2019 agn\u2019culture. On pale ce u\u2019on\npeut! Si l\u2019on- fait\u2019 moins de lait, on fera plus de viande, m1315 je\n\nInejvcux par-caresser des hypoth\u00e8s\u0153- horriblesl- (Rires).\n\n\u2018 Plusieurs. \u00abfacteurff\u2014 in 312%\u201d? notainni\u00e2nt \u201d\u00e0 l\u00e0\u0152Mi; Bai-ment. et\nzw\u00eeclmrt'\u00e9\u2014 son q esers iveseaprodti\n\u00c9l\u00e4\u00e4\u00ea\u00e6o et des moyens de la ma\u00eetriger. p\u00cb uc on\nYolo connaissez le pcobl\u00e8me de la surproduction.\u201c mondiale. A\nl'\u00e9chelle. mondialc,- les possibilit\u00e9s d\u2019exportationdu .poduita\nlaitiers: exc\u00e8dent-- tr\u00e8s largement la demande solvable; le pro-\nMais; mondiale wallc m\u00eame augmente sensiblement.\n\n \n\n\u2018s\n\nMINIST\u00c8RE DE L'AGRICULTURE\n\n._..__\n\nle volume des \u00e9changes internationaux diminue; la consommation\n\nde produits laitiers stagne dans les pays d\u00e9velopp\u00e9s et cest en\nparticulier 1e cas pour toute la Communaut\u00e9; les stocks se\ngonflent en cons\u00e9quence.\n\nCette situation d\u2019engorgement des march\u00e9s impose un infl\u00e9-\nchissement de la politique suivie. On doit approcher le million\nde tonnes de poudre de lait stock\u00e9es en exc\u00e9dent et lon a proba-\nblement d\u00e9pass\u00e9 \u00e0 l\u2019heure actuelle les 800000 tonnes de beurre.\nIl nous faut donc infl\u00e9chir la politique suivie. Mais il ne serait\npas acceptable de 1ecourir \u00e0 des solutions brutales fond\u00e9es\nexclusivement sur des crit\u00e8res budg\u00e9tahes et qui ne prennent\npas en compte \u00e0 terme l'\u00e9quilibre dune activit\u00e9 \u00e9conomique.\n\nLoxs de la r\u00e9union de Grignon, que jai pu tenir avec les\nrepr\u00e9sentants des principales organisations professionnelles trois\nprincipes ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9affirm\u00e9s: la modernisation des exploitations\nlaiti\u00e8res fran\u00e7aises devra pouvoir se poursuivre; toute politique\nde prix restrictive doit \u00eatre exclue; les solutions adopt\u00e9es\ndevront tenir compte des responsabilit\u00e9s relatives de chacun\ndes diff\u00e9rents types dexploitation dans le co\u00fbt de gestion des\nmarch\u00e9s.\n\nComme on le voit. la r\u00e9forme de la politique laiti\u00e8re euro-\np\u00e9enne ne peut se r\u00e9duire seulement \u00e0 des modifications des\nr\u00e8glements sectoriels. Elle d\u00e9pend directement des d\u00e9cisions qui\nseront prises sur deux dossiers g\u00e9n\u00e9raux de premi\u00e8re imper\ntance: les mesures agri\u2014mon\u00e9taires \u2014-\u2014 la production fran\u00e7aise de\nlait est p\u00e9nalis\u00e9e par rapport \u00e0 d\u2019autres \u2014-\u2014 et le retour \u00e0 la\npr\u00e9f\u00e9rence communautaire.\n\nComme chacun le sait \u2014\u2014- cela a \u00e9t\u00e9 dit et redit \u00e0 cette tri-\nbune \u2014 un bon tiers des produits de substitution aux c\u00e9r\u00e9ales\nqui arrivent chez nous en toute franchise de douane servent \u00e0\nfaire des exc\u00e9dents laitiers \u00e0 bon compte, mais les exc\u00e9dents\nlaitiers, on les subventionne.\n\nM. Christian Poncelet. Me permettez\u2014vous de vous interrompre,\nmonsieur le ministre?\n\nM. Michel Record, ministre de l\u2019agriculture. Je vous en prie,\nmonsieur le s\u00e9nateur.\n\nM. le pr\u00e9sident. La parole est \u00e0 M. Poncelet, avec l\u2019autorisation\nde M. le ministre.\n\nM. Christian Poncelet. Je partage totalement votre appr\u00e9cia-\ntion sur certaines mati\u00e8res import\u00e9es qui permettent d\u2018alimen-\nter les usines \u00e0 lait.\n\nM. Michel Record, ministre de l\u2019agriculture. Pas seulement\nles usines \u00e0 lait, h\u00e9las. l\n\n_.\\\n\nM. Christian Poncelet. Je pense a ces usines. Etes vous d\u2019accord\n\npour qu\u2019 \u00e0 l\u2019\u00e9chelon des pays europ\u00e9ens soit institu\u00e9e sur ces pro-\nduits une taxe qui pourrait alimenter un fonds europ\u00e9en ?\n\nAyant moi- m\u00eame men\u00e9, lorsque j\u2019\u00e9tais amParle'ment europ\u00e9en,\nune action en ce sens, j\u2019ai \u00e9t\u00e9 surpris de certaines d\u00e9cisions.\nC'est pourquoi je vous pose cette question. Ayant bien cern\u00e9\nle mal dont nous souffrons, j\u2019aimerais savoigsi vous approuve:\nle rem\u00e8de qne- je propose. \u2018\n\nM. Michel llocard, ministre de l\u2019agriculture. Monsieur. Poncelet,\nc\u2019est un vrai probl\u00e8me. Vous faites une suggestion, justement\nparce que nous tombons d\u2019accord sur un diagnostic. Si nous\npouvons faire passer cette id\u00e9e chez nos neuf partenaires, il 'faut\nle faire; j\u2019en suis d\u2019accord. Si ce nest pu celled\u00e0 qui passe, il\n\nfaut en utiliser une autre: il est- beaucoup de techniques pour. ,\n\nr\u00e9soudre ce probl\u00e8me.\n\nLa difficult\u00e9 est que nos partenaires de la Communaut\u00e9 \u00e9co-\nnomique europ\u00e9enne sont in\u00e9galement sensibles \u00e0 ce probl\u00e8me.\nCertains d\u2019entre eux sont beaucoup. plus sensibles que nous \u00e0\nune puissante pression am\u00e9ricaine qtu s\u2019exerce 1jusque chez eux\npour leur faire \u00e9viter cela. -\n\nJe puis donc vous donner mon accord sur le diagnostic et sur\nle fait que votre suggestion est une des mani\u00e8res \u2014 ce n'est\npas la seule: il en est trois ou quatre autres \u2014 de traiter le pro-\nbl\u00e8me. Je n\u2019entrerai pas dans le d\u00e9tail ici: nous n\u2019en avons\npas le te\u00eeupa. Je ne prendrai cependant pas de pari sur l\u2019issue\nde la n\u00e9gociation, Tout ce duo je peux vous dire, c\u2019est que\nl'action diplomatique de la France sera fermement engag\u00e9e\npour arracher une solution \u00e0 \u2019ce- probl\u00e8me. Je ne suis pas du\ntout en train de prendre l\u2019 mimant que la solution retenue\nsera la v\u00f4tre. La taxation est une solution, la n\u00e9gociation inter-\nnationale d\u2019auto-r\u00e9duction on est une antre. A part la taxation,\niln'ostnxfron\ufb02\u00e8md\u00f9 internuqmitevlsentque\nles produits\u2014import\u00e9s. Montrons pu dans Io d\u00e9tail, il est bien\ndes modulation podbhmM fut traites1 ce probl\u00e8me, c\u2019est m1.\n\n_tions d\u2019application toutefois bien diff\u00e9rentes, si j\u2019ai\n\n \n\n \n\nJe ne m'attarderai pas sur le lait z c\u2019est un probl\u00e8me immense\nJ\u2019ai Simplement voulu marquer quelques pomts forts.\n\nSi M. Roujas a \u00e9toqu\u00e9 de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale la fili\u00e8re de\nol\u00e9o\u00bbprot\u00e9agineux. M. Tajan s\u2019est inqui\u00e9t\u00e9 plus particuli\u00e8reme ut\ndes cons\u00e9quences que pourraient avoii les dir\u00eficul t\u00e9s actuelles\ndu C N. T. A 5111 le niveau des emplois lnut le de 10115 c111 c\nmesdames. messieurs les s\u00e9nateurs. que ces probl\u00e8mes me pr\u00e9\u2014\noccupent tout particuli\u00e8rement.\n\nC'est dans le cadre des travaux que suivaient mes services.\ndepuis d\u00e9j\u00e0 quelque temps. pour \u00e9laborer des tentatives de\nsolution, que nous avons appris hier que rien ne paraissait\nplus s\u2019opposer \u00e0 la reprise de l\u2019unit\u00e9 de Compi\u00e9gne. qui \u00e9tait\nla plus menac\u00e9e, par un groupe industriel.\n\nNous avons donc un d\u00e9marrage positif qui r\u00e9sout une partie\ndu probl\u00e8me, la plus urgente et va probablement cr\u00e9er un climat\nun peu rass\u00e9r\u00e9n\u00e9, permettant de reprend1e le probl\u00e8me en son\nensemble dans des conditions industriellement tiables ct corres\u2014\npondant aussi \u00e0 la d\u00e9iense' de l\u2018int\u00e9r\u00eat national, car notre\nbalance des paiements est tr\u00e8s engag\u00e9e dans cette affaire. Bien\ns\u00f9r, m\u00eame en ne me limitant qu'aux produits principaux je ne\nsuis pas s\u00fbr que je me serais bien fait comprendre, si j'oubliais\nde parler du vin. Bien entendu, ce n'est pas une omission que\nje me permettrai. MM. Courteau, Minetti et Delfau ne me\nl'auraient pas permis et ils auraient eu bien raison.\n\n\u201cAux questions pr\u00e9cises qui ont \u00e9t\u00e9 soulev\u00e9es, je r\u00e9pondrai\nsuccinctement.\n\nLes vins d\u2019appellation d\u2019origine ne. peuvent \u00eatre commercia-\nlis\u00e9s \u00e0 ce titre que s\u2019ils ont \u00e9t\u00e9 produits conform\u00e9ment aux\ncrit\u00e8res d\u00e9finiSSant leur appellation et sur des bases r\u00e9glemen-\ntaires compatibles avec les r\u00e8glements communautaires.\n\nL\u2019application de ces crit\u00e8res conduit chaque ann\u00e9e au d\u00e9clas-\nsement de quantit\u00e9s variables de vins d'appellation en vins de\ntable, soit volontairement \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9, soit \u00e0 la suite des\nop\u00e9rations de d\u00e9gustation, soit pour d\u00e9passement des maxima\nde rendement.\n\nAinsi, au cours de la derni\u00e8re campagne, 25000 hectolitres de\nvin produits au-del\u00e0 des plafonds limites de classement ont \u00e9t\u00e9\nd\u00e9class\u00e9s, 52000 hectolitres au titre des \u00e9preuves de d\u00e9gus\u00bb\ntation et 149000 hectolitres volontairement, \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9.\nCela fait des quantit\u00e9s non n\u00e9gligeables.\n\nSeulesples quantit\u00e9s produites au-del\u00e0\u2018 des plafonds limites\nde classement ont \u00e9t\u00e9 distill\u00e9s, soit les premiers 25000 hecto\u2014\nlitres que je viens de citer\n\nAu cours de la campagne 1982-1983, les quotas attribu\u00e9s au\ntitre de plantations nouvelles de vins d\u2019appellation d\u2019origine\ncontr\u00f4l\u00e9e \u00e9taient de 4058 hectares, sur lesquels 3421 hectares\nont effectivement \u00e9t\u00e9 plant\u00e9s.\n\nVoil\u00e0 quelques r\u00e9ponses pr\u00e9cises.\n\np Sans entrer dans le d\u00e9tail, je retiens la suggestion de M. Delfau\nen ce qui concerne l\u2019application en France de techniques\nimit\u00e9es de l\u2019Espagne, pour une part, et inspir\u00e9es de la r\u00e9flexion\ng\u00e9n\u00e9rale sur les quotas, pour une autre part, dans des condi-\nbien\ncompris. Le contact devra \u00eatre approfondi avec nos services.\nNous travaillons, en effet, sur beaucoup de suggestions.\n\nEn tout cas, je dois reconna\u00eetre que le r\u00e8glement viti-vinicole,\nqui est bon dans son principe, doit \u00eatre am\u00e9lior\u00e9 dans ses condi-\ntions de fonctionnement. Il nous faut nous inqui\u00e9ter, peut-\u00eatre\ndavantage que nous ne le faisons, de la restructuration du\nvignoble et du contr\u00f4le des quantit\u00e9s en gros. C\u2019est \u00e0 ce titre\nque votre id\u00e9e, monsieur Delfau. doit \u00eatre \u00e9tudi\u00e9e plus en d\u00e9tail.\n\n\u2019l_l me faucmaintenant aborder le probl\u00e8me de la Guadeloupe\npuisqu\u2019il a et\u00e9 pos\u00e9, \u00e0 cette tribune, avec force et avec des\naccents \u00e9mouvants. Chacun conna\u00eet. les difficult\u00e9s de ce d\u00e9parte-\nment d\u2018outre-mer.\n\nJ\u2019ai \u00e9t\u00e9 attentif au plaidoyer de M. Gargar en faveur de\nl\u2019\u00e9conomie agricole des d\u00e9partements d'autre-mer .et tout sp\u00e9-\ncialement de la Guadeloupe._Je suis, moi aussL, convaincu de\nla n\u00e9cessit\u00e9 de mieux \u00e9quilibrer la production agric\u00f4le,.v\u00e9g\u00e9tale\net animale des d\u00e9partements d\u2019autre\u2014mer afin de les rendre\nmoins d\u00e9pendants: c\u2019est une des cl\u00e9s de leur situation, '\n\nUne mission sur l\u2019\u00e9quilibre commercial externe des d\u00e9parte-\nments d\u2019autre\u2014mer a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9e par M. le Premier1 ministre \u00e0\nM. l\u2019inspecteur g\u00e9n\u00e9ral des finances Toulemon.\n\nDes premi\u00e8res mesures, tr\u00e8s pr\u00e9cises ettr\u00e8s concr\u00e8tes, pour.N\nront, je l'esp\u00e8re, \u00eatre prises prochainement a la suite de ces\ntravaux pour favoriser la diversi\ufb01cation des productions et. un\nmeilleur \u00e9quilibre de l\u2019\u00e9conomie agricole de nos. \u201cportement\nd'autre-mer. . a. 053\u2018117!\u201d l\u201c; 1\u201831! \u2018\n\nS\u2019agissant de l\u2019\u00e9conomie menue. lonl- dm \u201cMW:\n\nnationale sur le budget de son minist\u00e8res-mon MWW\nLemoine a exprim\u00e9 la position du Gouvernmtm du\n\nT4-\n\n \n\nMINIST\u00c8RE DE L'AG RICULTU RE\n\n \n\nmaintien en activit\u00e9, pour 1984, de l\u2019usine de Beauport. Cela\n\ndit, il faudra \u2014\u2014 et M. Gargar l\u2019a d\u2019ailleurs soulign\u00e9 \u2014- que les\ncollectivit\u00e9s locales participent de fa\u00e7on effective \u00e0 cette tenta-\ntive de sauvetage. La balle \u0153t donc dans leur camp. M. Gargar\na \u00e9galement mentionn\u00e9 le probl\u00e8me du prix de la banane.\n\nJe sais que l\u2019arbitrage rendu en fonction des imp\u00e9ratifs de\nrigueur a d\u00e9\u00e7u les producteurs. C\u2019est pour les aider \u00e0 surmonter\ncette d\u00e9ception que j\u2019\u00e9tudie, avec mon coll\u00e8gue le secr\u00e9taire\nd\u2019Etat aux D.O.M..T.O.M., les mesures susceptibles de favoriser\nle d\u00e9sendettement des plantations de bananes qui ont \u00e9t\u00e9\nfrapp\u00e9es par les cyclones successifs des r\u00e9centes ann\u00e9es.\n\nL\u2019accumulation est telle que r\u00e9pondre uniquement en terme\nd\u2019endettement n\u2019est plus valable; il faut trouver autre chose.\n\nJ\u2019en arrive maintenant \u00e0 la troisi\u00e8me partie de cette r\u00e9ponse\nconcernant les rapports de l\u2019agriculture avec les autres cat\u00e9gories\nsocrales et je parlerai surtout de la fiscalit\u00e9.\n\nAvec l\u2019esprit que chacun lui reconna\u00eet, M. de Montalembert\na \u00e9voqu\u00e9 le feu bact\u00e9rien d\u2019origine fiscale qui, depuis la rue\nde Rivoli, s'attaque aux campagnes fran\u00e7aises. Vous voudrez bien\nreconna\u00eetre avec moi, monsieur le s\u00e9nateur. que les maladies\nfiscales, comme les doryphores, ont des origines qui remontent\n\u00e0 la nuit des temps. Mais vous savez aussi que, depuis quelques\nann\u00e9es notamment, la g\u00e9n\u00e9tique moderne permet de rechercher\n\ndes bact\u00e9ries efficaces dans les traitements biologiques pour\ncombattre le mal. -\n\nEh bien, pour combattre ce que l\u2019on pourrait craindre \u00eatre\nun aveuglement fiscal en agriculture, je vous propose de recher\u2014\ncher des traitements qui s\u2019appellent solidarit\u00e9 interne \u00e0 la\nprofession. transparence dans la connaissance des revenus et\njustice fiscale dans la prise en compte de l'agriculture en tant\nqu'activit\u00e9 productive. Tel est tout de m\u00eame bien \u2019esprit central\nde ce volet de r\u00e9formes fiscales qui a \u00e9t\u00e9 \u00e2prement discut\u00e9 sur\ndiff\u00e9rents points de d\u00e9tail d\u2019application. Les dispositions\ncontenues dans le projet de loi de finances s\u2019inspirent de ces\npr\u00e9occupations. '\n\nPour assurer une meilleure connaissance-des revenus et pro-\n\ngresser vers l'\u00e9quit\u00e9 fiscale, il faut que davantage d'agriculteurs -\n\namant impos\u00e9s selon un r\u00e9gime de b\u00e9n\u00e9fice r\u00e9el. Tout le monde\na dit assez de mal du forfait. On commence a en entendre dire\ndu bien quand on parle de passer \u00e0 autre chose!\n\nNous proposons donc'de r\u00e9viser le r\u00e9gime simplifi\u00e9 agricole,-\n\nqui s\u2019est av\u00e9r\u00e9 mal adapt\u00e9, et d\u2019\u00e9tendre son champ d\u2019application.\n\nIl faut \u00e9galement que les comptabilit\u00e9s \ufb01scales soient un\nre\ufb02et fid\u00e8le de la situation des exploitations. A \u2018cet \u00e9gard, il\nn\u2019\u00e9tait pas normal d\u2019ignorer dans les bilans l\u2019existence de valeurs\nen terre, aussi \u00abappel\u00e9es \u2014\u2014 vous le savez \u2014\u2014 avances aux cultures.\n\ncycle annuel, seuls des r\u00e9sultats calcul\u00e9s sur un exercice de\n\nIl faut enfin, pour les agriculteurs les plus \u00e2g\u00e9s et les plus\n\nmodestes qui continuent d\u2019\u00eatre impos\u00e9s selon le r\u00e9gime du'\n\nforfait, am\u00e9liorer 1a connaisaance que l\u2018administration fiscale\n\n-- a de leur situation r\u00e9elle, par une d\u00e9claration des \"donn\u00e9es '\n\nphysiques, et assou lir les conditions d\u2019application des forfaits\naux cultures sp\u00e9ci es. \u2018\n\nl ' \u2018\nS\u2019agissant des sp\u00e9cificit\u00e9s agricoles, deux aspects m\u00e9ritent une\nattention particuli\u00e8res: d\u2019une part, les stocks \u00e0 rotation lente,\nc\u2019est-\u00e0-dire le cheptel, les vins et les p\u00e9pini\u00e8res, et.-d\u2019autre part,\nles- investissements. ' ' .\n\nPour les stocks \u00e0 rotation lente, le dispositif propos\u00e9, qui\"\n\nconsiste \u00e0 bloquer la valeur comptable au terme d\u2019un certain\nd\u00e9lai de d\u00e9tention. cherche en fait \u00e0 allier Simplicit\u00e9 et effi-\ncacit\u00e9. '\n\nPour les investissements, sachant que l\u2019aide fiscale de droit\ncommun demeure applicable \u00e0 l\u2019agriculture, il reste surtout-\u00e0\nfavoriser l\u2019autofinancement des. coop\u00e9ratives par une incitation\nappropri\u00e9e. Nous vous proposerons donc d\u2019\u00e9tendre aux souscrip-\n\nuonS'de parts de coop\u00e9ratives agricoles l\u2019acc\u00e8s au r\u00e9gime du \u2018\n\ncompte d\u2019\u00e9pargne \u201cen actions.\n\nJe n\u2019oublie pas les probl\u00e8mes qui se posent souvent en mati\u00e8re '\n\nde dur\u00e9e d\u2019amortissement, notamment pour les b\u00e2timents d\u2019\u00e9le\u00ab\nvage et les plantations; ces difficult\u00e9s ne r\u00e9sultent pas des\ntextes mais, de mani\u00e8re \u00e9vidente, de la fa\u00e7on dont ils sont appli-\nqu\u00e9s. C\u2019est pourquoi, \u00e0 ma demande, le Gouvernement a mis en\nplace sur cesujet un groupe de travail avec les organisations\nprofessionnelles _et nous avons l\u2019espoir de pouvoir aboutir tr\u00e8s\nrapidement. .\n\nEnfin, le dispositif com\u00e9porte des mesures fiscales en faveur\ndes jeunes agriculteurs: r duction de 50 p. 100 sur les b\u00e9n\u00e9fices\n\ndes cinq premi\u00e8res ann\u00e9es, \u00e9talement sur dix ans de la dotation A\n\naux jeunes agriculteurs.\n\n \n\n \n\nFinalement, ce dispositif, qui s\u2019inspire largement des r\u00e9flexions\nmen\u00e9es en concertation avec la profession au cours des ann\u00e9es\nr\u00e9centes, doit nous permettre, tout en m\u00e9nageant les transitions\nn\u00e9cessaires, d\u2019\u00e9liminer les principaux obstacles \u00e0 un rapproche-\nment des statuts fiscaux de l\u2019agriculture et des aulnes secteurs\nde production, en garantissant \u00e0-chacun d\u2019eux le respect de sa\nsp\u00e9cificit\u00e9 propre. .\n\nL\u2019agriculture est une activit\u00e9 moderne et elle a besoin de\nsortir de son ghetto. Ce qu\u2019elle demande pour \u00eatre performante\nc\u2019est aussi d\u2019\u00eatre reconnue telle.\n\nJ\u2019attire votre attention, mesdames et messieurs les s\u00e9nateurs,\nsur le fait que le volet fiscal de cette loi de finances va\ntout \u00e0 fait dans ce sens.\n\n'J\u2019avais souhait\u00e9 \u00eatre concis et bref et je sais fort bien n\u2019avoir\nr\u00e9pondu qu\u2019\u00e0 env1ron un tiers des suggestions ou des remarques\nqui ont \u00e9t\u00e9 formul\u00e9es \u00e0 cette tribune.\n\nJ'esp\u00e8re simplement, mesdames, messieurs les s\u00e9nateurs, avoir\ncontribu\u00e9 \u00e0 vous \u00e9clairer, sinon \u00e0 vous convaincre. Au moins,\naurai-je lev\u00e9 quelques doutes partiels, et c\u2019est ce \u00e0 quoi ce d\u00e9bat\naura pu contribuer. (Applaudissements sur les trav\u00e9es socialistes,\ncommunistes, de la gauche d\u00e9mocratique et sur plusieurs trav\u00e9es\nde l\u2019U. C. D. P. et du R. P. R.)\n\n.\u2014\n\n \n\n \n\n", "key_words": {"Monsieur": 8, "Michel": 18, "BUDGET": 1, "D\u00c9CEMBRE": 1, "INTERVENTION": 1, "ministre": 23, "messieurs": 14, "perspectives": 6, "pemet": 1, "discussion": 5, "budg\u00e9taire": 6, "cette": 65, "\u00e9galement": 6, "importants": 2, "premier": 7, "quelques": 12, "jours": 3, "publication": 1, "second": 3, "trois": 15, "europ\u00e9en": 3, "chacun": 9, "politique": 27, "agricole": 43, "commune": 9, "place": 6, "manquerais": 1, "devoir": 1, "v\u00e9rit\u00e9": 2, "lumi\u00e8re": 1, "parlais": 1, "budget": 26, "celui": 19, "comptes": 3, "voil\u00e0": 4, "pr\u00e9visionnels": 1, "d\u00e9gagent": 1, "informations": 1, "statistiques": 2, "actuellement": 3, "r\u00e9sultats": 8, "recul": 1, "difficile": 1, "\u00e9tablir": 1, "pr\u00e9cision": 2, "moment": 3, "\u00e9l\u00e9ments": 2, "r\u00e9colte": 1, "collecte": 3, "encore": 5, "\u00e9volutions": 1, "consommations": 2, "peuvent": 4, "toujours": 5, "corrections": 1, "incertitude": 1, "grandes": 4, "irr\u00e9gularit\u00e9s": 1, "conditions": 12, "disparit\u00e9s": 3, "entre": 9, "aggrav\u00e9es": 1, "facteurs": 4, "avaient": 3, "conduit": 4, "revenu": 12, "baisse": 4, "pouvoir": 5, "termes": 1, "r\u00e9els": 2, "\u00e9valu\u00e9e": 2, "abstraction": 1, "soutiens": 1, "trav\u00e9es": 3, "conjonction": 1, "rappellerai": 2, "conclusions": 1, "positives": 1, "agricoles": 16, "avril": 1, "avons": 7, "d\u00e9fendre": 1, "agriculteurs": 17, "calamit\u00e9s": 1, "succ\u00e9d\u00e9": 1, "affect\u00e9": 1, "particuli\u00e8rement": 3, "progress\u00e9": 1, "connu": 1, "hausse": 1, "concerne": 13, "fran\u00e7aise": 5, "souffrir": 1, "ench\u00e9rissement": 1, "r\u00e9sultant": 1, "notamment": 10, "particulier": 3, "renforc\u00e9e": 1, "valorisation": 2, "dollar": 1, "niveau": 8, "sup\u00e9rieur": 3, "pr\u00e9vue": 2, "certains": 8, "courante": 1, "difficult\u00e9": 2, "aliments": 1, "b\u00e9tail": 2, "partieellement": 1, "volume": 2, "productions": 6, "revenus": 4, "cependant": 2, "porcine": 2, "exploitation": 1, "devrait": 3, "entra\u00eenerait": 1, "d\u00e9gradation": 2, "relative": 2, "moyen": 6, "resterait": 1, "souvenousnous": 1, "moyenne": 1, "g\u00e9n\u00e9rale": 3, "temps": 8, "restent": 3, "l\u00e9g\u00e8rement": 1, "autant": 4, "puisse": 1, "juger": 1, "compte": 8, "caract\u00e8re": 6, "n\u00e9cessairement": 2, "agr\u00e9g\u00e9": 1, "mesures": 7, "\u00e9carts": 1, "semblent": 1, "cours": 18, "derni\u00e8res": 3, "ann\u00e9es": 6, "doutes": 2, "aussi": 12, "indications": 2, "inacceptable": 1, "revienne": 1, "comme": 17, "avait": 3, "depuis": 10, "avant": 5, "redressement": 2, "di\ufb01icult\u00e9s": 1, "communautaires": 1, "al\u00e9as": 1, "handicap": 1, "r\u00e9alisation": 2, "rappel": 2, "dates": 1, "trou\u00e9es": 2, "quels": 1, "soient": 6, "probl\u00e8mes": 5, "Gouvernement": 23, "mati\u00e8re": 9, "laisser": 1, "d\u00e9tourner": 1, "conjoncture": 1, "structurels": 1, "rappel\u00e9s": 1, "pr\u00e9paratoires": 1, "conna\u00eetre": 2, "transparence": 2, "parait": 3, "objectif": 3, "fiscale": 4, "domaine": 9, "avoir": 4, "d\u00e9battre": 1, "d\u00e9veIOpper": 1, "progressivement": 3, "meilleure": 3, "faire": 14, "davantage": 4, "aurez": 5, "observ\u00e9": 1, "voire": 1, "renforce": 1, "moyens": 8, "clart\u00e9": 1, "point": 5, "d\u00e9part": 2, "indispensable": 2, "professionnels": 2, "derniers": 1, "observation": 1, "permanente": 1, "faite": 2, "liaison": 2, "deuxi\u00e8me": 9, "force": 4, "gouvernementale": 2, "n\u00e9cessit\u00e9": 4, "tristesse": 2, "Jevoh\u00cfaw": 1, "cause": 4, "partager": 1, "\u00e9quitablement": 1, "r\u00e9ponse": 5, "crois": 4, "comprennent": 2, "notion": 3, "pratiquent": 1, "succ\u00e8s": 3, "solidarit\u00e9": 6, "interne": 3, "propre": 2, "profession": 4, "matin": 1, "propos": 7, "chaque": 3, "attache": 1, "raison": 7, "monde": 5, "doivent": 1, "maintes": 1, "\u00e9voquer": 1, "constituer": 2, "vo\u00fbte": 1, "sortie": 1, "crise": 6, "poursuite": 8, "social": 1, "notre": 19, "para\u00eet": 2, "fondamental": 1, "aborde": 1, "commentaires": 1, "g\u00e9n\u00e9raux": 2, "mises": 3, "garde": 1, "prudence": 2, "convient": 1, "\u00e9cart": 1, "parfois": 2, "sensible": 4, "s\u00e9par\u00e9": 1, "souvent": 4, "\u00e9tablie": 1, "titre": 6, "provisoire": 1, "dispose": 1, "mat\u00e9riel": 1, "statistique": 1, "augmentation": 10, "annonc\u00e9": 1, "n\u00e9gatif": 1, "\ufb01nalement": 1, "enregistr\u00e9": 1, "diff\u00e9rence": 1, "consid\u00e9rable": 1, "personnelle": 1, "pourcentages": 1, "globaux": 1, "grande": 7, "diversit\u00e9": 6, "regrette": 1, "responsables": 2, "laiss\u00e9s": 1, "aller": 1, "estimations": 1, "accusant": 1, "pouvoirs": 1, "publics": 2, "unmor": 1, "G\u00e9rard": 2, "Cette": 4, "r\u00e9putation": 1, "refus": 1, "contribuer": 1, "honorer": 1, "paroles": 1, "viennent": 1, "auxquels": 1, "voudrais": 4, "r\u00e9pondre": 4, "immense": 1, "chiffres": 1, "chit\u00eerea": 1, "\u00e9valuatiis": 1, "mal\u00e9diction": 1, "pr\u00e9vision": 2, "organisme": 1, "pourcent": 1, "puissance": 2, "inductriceade": 1, "responsabilit\u00e9": 2, "pasvagir": 1, "commission": 6, "structure": 3, "donne": 2, "quiconque": 1, "garantie": 3, "demespect": 1, "stricte": 2, "s\u00e9nateurs": 5, "prhezen": 1, "socialistes": 2, "con\ufb01rme": 1, "instance": 1, "mesure": 7, "v\u00e9ri\ufb01er": 1, "vari\u00e9": 1, "\u00e9claircissements": 1, "di\ufb01\u00e9ronts": 1, "manqu\u00e9": 1, "pourrais": 2, "citer": 3, "exemples": 1, "efficaces": 3, "pertinentes": 1, "demandant": 1, "reste": 6, "moins": 8, "suffisantes": 1, "seront": 4, "disponibles": 1, "devra": 5, "organisations": 4, "professionnelles": 3, "\u00e9volution": 3, "co\u00fbts": 2, "engagement": 1, "coll\u00e8gues": 1, "n\u00e9gociation": 3, "europ\u00e9enne": 3, "comprends": 1, "inqui\u00e9tudes": 1, "favorables": 1, "rencontre": 1, "d\u00e9cisive": 1, "sommet": 4, "attarde": 1, "politiqueAagricole": 1, "choix": 7, "certain": 3, "valorisant": 1, "produits": 16, "r\u00e9f\u00e9rence": 1, "n\u00e9gative": 1, "garanties": 2, "densit\u00e9": 1, "relativement": 2, "forte": 1, "cinquante": 1, "fondamentales": 1, "mettre": 5, "d\u00e9pendance": 1, "devenue": 1, "savoir": 2, "mondiale": 4, "secteur": 9, "parmi": 1, "travail": 4, "participer": 1, "\u00e9quilibre": 2, "pr\u00e9servation": 1, "soci\u00e9t\u00e9": 1, "gouvernement": 1, "Parlement": 1, "regretter": 2, "entendons": 4, "confirmer": 2, "remise": 2, "communes": 1, "figurent": 1, "pacte": 1, "initial": 2, "europ\u00e9ens": 2, "pratiquement": 2, "abandonn\u00e9es": 1, "telles": 2, "difficult\u00e9s": 7, "raisons": 3, "essentielles": 2, "occasion": 1, "voudraient": 2, "saisir": 1, "d\u00e9truire": 1, "d\u00e9finitivement": 1, "ciment": 1, "vingt": 3, "constru\u00e9tion": 1, "pr\u00e9texte": 2, "porte": 2, "artiste": 1, "exc\u00e9dents": 4, "Marcel": 2, "Daunay": 1, "Raymond": 1, "Ministre": 1, "heureusement": 1, "condition": 5, "oserait": 1, "sereinement": 1, "employer": 1, "milliard": 2, "plan\u00e8te": 1, "continuent": 2, "principal": 2, "probl\u00e8me": 10, "mess\u0153urs": 1, "tiers": 4, "internationale": 2, "retrouver": 1, "\u00e9conomique": 6, "taire": 1, "permettra": 5, "sortir": 1, "\u00e9thique": 1, "autres": 14, "prendre": 5, "efforts": 3, "fran\u00e7ais": 5, "prouv\u00e9": 1, "\u00e9taient": 3, "pr\u00eats": 14, "production": 7, "besoins": 3, "pr\u00e9alable": 1, "Invocation": 1, "exportatrice": 2, "quand": 4, "savons": 2, "partenaires": 5, "souhaitent": 1, "entendre": 2, "parler": 5, "Pr\u00e9sident": 3, "R\u00e9publique": 1, "d\u00e9termin\u00e9": 1, "d\u00e9faut": 1, "franche": 1, "confrontation": 1, "confiance": 1, "volont\u00e9": 7, "agriculture": 6, "commerce": 2, "pouvons": 2, "solde": 3, "positif": 2, "balance": 2, "paiements": 3, "francs": 16, "repr\u00e9sente": 1, "quatre": 4, "milliards": 7, "Voil\u00e0": 4, "dynamique": 1, "apporte": 1, "nombreuses": 3, "dynamisme": 3, "maintenant": 6, "moteurs": 1, "confirment": 1, "pourra": 3, "alors": 4, "France": 11, "retour": 4, "progressif": 1, "lesquels": 8, "principe": 7, "pr\u00e9f\u00e9rence": 3, "communautaire": 2, "limitation": 1, "substitution": 2, "c\u00e9r\u00e9ales": 2, "gluten": 1, "importations": 2, "torrentiel": 1, "chasse": 1, "Communaut\u00e9": 5, "fameux": 1, "con\u00e7ue": 1, "d\u00e9chets": 1, "industriels": 3, "accord": 2, "march\u00e9": 8, "implique": 1, "r\u00e8gles": 2, "permettant": 2, "d\u00e9mant\u00e8lement": 3, "rapide": 3, "compensatoires": 4, "position": 4, "demandes": 1, "automatique": 2, "mon\u00e9taires": 4, "positifs": 2, "n\u00e9gatifs": 3, "soutenue": 1, "majorit\u00e9": 1, "contient": 1, "syst\u00e9matique": 1, "d\u00e9tenteurs": 1, "tiens": 5, "saluer": 1, "tribune": 2, "sym\u00e9trie": 1, "entreles": 1, "montants": 3, "essentielle": 2, "po\u00e9ition\u00ffJe": 1, "attirer": 1, "votre": 7, "attention": 1, "fournirait": 1, "inesp\u00e9r\u00e9": 1, "d\u00e9rober": 1, "leurs": 8, "compris": 2, "connaissez": 2, "remarque": 2, "dangereux": 1, "solidit\u00e9": 1, "accepte": 1, "revenir": 1, "orientation": 3, "prendront": 1, "consid\u00e9rer": 3, "n\u00e9cessaire": 6, "ralentir": 2, "croissance": 2, "produire": 3, "solvable": 1, "plut\u00f4t": 2, "produit": 5, "seuils": 1, "laitiers": 3, "resterons": 1, "extr\u00eamement": 1, "vigilants": 1, "chciix": 1, "respecter": 3, "maintien": 1, "producteurs": 5, "modernisation": 8, "appareil": 1, "diff\u00e9rents": 3, "types": 2, "gestion": 8, "tirer": 2, "trait": 1, "d\u00e9finitif": 1, "dirai": 3, "d\u00e9veloppement": 6, "pendant": 3, "d\u00e9finies": 1, "savent": 2, "obtenu": 2, "significatifs": 1, "n\u00e9gocier": 1, "autre": 6, "sujet": 6, "appelle": 2, "national": 4, "relations": 5, "longtemps": 2, "marqu\u00e9es": 1, "acceptait": 1, "curieux": 2, "Lucien": 1, "espagnols": 2, "permettre": 6, "n\u00f4tres": 1, "vendus": 1, "f\u00e9vrier": 1, "pr\u00e9sidence": 1, "d\u00e9cidait": 1, "processus": 1, "ainsi": 8, "toute": 4, "r\u00e9flexion": 1, "dimension": 3, "dossier": 4, "ouvrir": 2, "elles": 8, "lourdes": 2, "quelles": 1, "affronter": 1, "signifie": 1, "certaines": 5, "desquelles": 1, "viande": 2, "sousestime": 1, "perspective": 1, "devait": 1, "mieux": 10, "circonscrire": 1, "examiner": 1, "ensemble": 2, "table": 1, "serai": 1, "mettra": 1, "int\u00e9r\u00eats": 2, "fondamentaux": 1, "rechercherai": 1, "\u00e9tapes": 2, "transitions": 2, "ferai": 1, "apr\u00e8s": 3, "donn\u00e9es": 2, "techniques": 3, "r\u00e9elles": 1, "passions": 1, "sommes": 8, "minisvre": 1, "h\u00e9t\u00e9roclite": 1, "premi\u00e8re": 4, "consistait": 1, "doter": 1, "r\u00e8glements": 2, "satisfaisants": 1, "conviens": 1, "viticole": 1, "r\u00e9glementation": 1, "pourquoi": 3, "d\u00e9l\u00e9gation": 1, "demander": 1, "am\u00e9liorations": 1, "n\u00e9cessaires": 5, "politiques": 1, "connaisez": 1, "rapport": 4, "g\u00e9n\u00e9ral": 4, "r\u00e8glement": 5, "changer": 1, "assez": 7, "donn\u00e9": 2, "satisfactions": 1, "fruits": 4, "adopt\u00e9": 1, "Toute": 1, "r\u00e9\ufb02exion": 2, "regiement": 1, "ensuite": 2, "trouv\u00e9": 1, "protection": 1, "suppl\u00e9mentaire": 1, "longue": 3, "p\u00e9riode": 3, "plusieurs": 4, "envisag\u00e9e": 2, "v\u00e9rifier": 1, "agricultures": 1, "espagnole": 1, "portugaise": 1, "concurrence": 2, "train": 3, "modalit\u00e9s": 3, "d\u00e9cid\u00e9": 2, "m\u00e9ridionale": 1, "Europe": 1, "missions": 6, "r\u00e9gionalis\u00e9es": 1, "souligner": 2, "essentiel": 3, "envisag\u00e9": 1, "\u00e9largies": 1, "financement": 5, "actions": 11, "structurelles": 2, "r\u00e9gions": 2, "remettre": 2, "d\u00e9penses": 4, "abordent": 1, "sensibilit\u00e9": 1, "exacerb\u00e9e": 1, "ferme": 1, "blocage": 1, "entr\u00e9e": 1, "vient": 1, "veulent": 2, "augmenter": 1, "ressources": 7, "propres": 2, "d\u00e9dramatisation": 1, "r\u00e9sulte": 2, "lucidit\u00e9": 1, "permet": 4, "approfondi": 2, "devenu": 1, "pessimiste": 1, "traiter": 4, "dossiers": 2, "s\u00e9rieux": 1, "s\u00e9r\u00e9nit\u00e9": 1, "apporter": 3, "solutions": 3, "attard\u00e9": 1, "enjeux": 1, "vocation": 1, "eXportatrice": 1, "voudrez": 2, "convenir": 1, "toile": 1, "absolument": 1, "d\u00e9terminante": 1, "laquelle": 4, "situent": 1, "ouverte": 1, "fasse": 1, "acquis": 1, "enferm\u00e9e": 1, "plafonnement": 1, "sp\u00e9cifique": 1, "contradiction": 1, "trait\u00e9s": 1, "richesses": 1, "terme": 7, "prend": 4, "appui": 2, "rigueur": 5, "priorit\u00e9s": 5, "significatives": 1, "d\u00e9gager": 1, "contexte": 4, "minist\u00e8re": 5, "inf\u00e9rieure": 1, "celle": 4, "constitue": 2, "priorit\u00e9": 7, "critiquent": 1, "excessif": 1, "poids": 2, "lourd": 1, "pr\u00e9l\u00e8vements": 1, "envahissante": 1, "coh\u00e9rence": 1, "protestations": 1, "gauche": 3, "\u00e9couterai": 1, "grand": 5, "demandiez": 1, "recourir": 1, "saules": 1, "re\ufb02\u00e8te": 1, "r\u00e9alit\u00e9": 2, "accompli": 1, "faveur": 14, "mondg": 1, "jerenvoie": 1, "censeurs": 1, "press\u00e9s": 1, "\u00e9value": 1, "centimes": 1, "principales": 2, "prioritaires": 3, "allez": 2, "donnerai": 1, "d\u00e9mographique": 1, "justi\ufb01e": 2, "dispositif": 3, "cessation": 2, "annexe": 2, "mains": 2, "lapr\u00e9sentation": 1, "modifi\u00e9e": 1, "nationale": 4, "transferts": 1, "Absolument": 1, "simplement": 5, "importantes": 1, "perdues": 1, "participe": 1, "cr\u00e9dits": 23, "recherche": 4, "agronomique": 1, "cr\u00e9ation": 7, "techniciens": 1, "autorisations": 1, "permettront": 1, "connait": 1, "action": 8, "cadre": 10, "mobilisateurs": 1, "biotechnologies": 1, "fonction": 3, "r\u00e9gime": 5, "rev\u00eat": 2, "formes": 2, "inscrite": 1, "\ufb01nancier": 1, "correspondant": 1, "celaa": 1, "rythme": 1, "demand\u00e9": 2, "cotisations": 1, "public": 6, "enregistre": 1, "ann\u00e9e": 2, "parall\u00e9lisme": 1, "pr\u00e9vaut": 1, "longues": 1, "ram\u00e8ne": 1, "proportions": 1, "pr\u00e9tendu": 1, "comprendrez": 2, "troisi\u00e8me": 3, "poste": 2, "important": 3, "b\u00e9n\u00e9\ufb01ciant": 1, "dehors": 1, "d\u00e9partement": 3, "minist\u00e9riel": 2, "vers\u00e9es": 1, "indirectement": 1, "a\ufb02\u00eeect\u00e9es": 1, "\u00e9valuation": 1, "travers": 5, "m\u00e9canismes": 1, "d\u00e9batssur": 1, "r\u00e9anme": 1, "viens": 7, "leguel": 1, "entend": 3, "b\u00e9n\u00e9\ufb01ce": 1, "rendent": 1, "publique": 3, "arrive": 2, "proprement": 1, "traduit": 4, "effort": 3, "ma\u00eetrise": 1, "exerc\u00e9": 1, "souci": 2, "lesquelles": 1, "mobilise": 1, "r\u00e9vision": 2, "proc\u00e9dures": 3, "convenu": 2, "orientations": 3, "comptable": 2, "deniers": 1, "mon\u00e9taire": 1, "examen": 1, "arriv\u00e9": 1, "plaindre": 1, "plac\u00e9": 1, "personne": 2, "dpour": 1, "montrer": 1, "e\ufb02ort": 1, "quelque": 5, "incitatif": 1, "fortement": 2, "principalement": 1, "suppression": 3, "prime": 1, "structurel": 1, "compter": 2, "octobre": 3, "viag\u00e8re": 1, "retraite": 2, "veuvage": 1, "pr\u00e9vus": 1, "resserrement": 1, "annuelle": 2, "b\u00e9n\u00e9fice": 2, "Seulement": 1, "anticip\u00e9e": 1, "jeune": 2, "renforcer": 1, "indemnit\u00e9": 1, "simultan\u00e9ment": 1, "pr\u00e9occupation": 5, "bonifi\u00e9s": 1, "industries": 6, "substituer": 1, "ordinaires": 4, "s\u00e9lectifs": 2, "destin\u00e9es": 1, "assurer": 4, "continuit\u00e9": 2, "plafond": 2, "jeunes": 12, "relev\u00e9": 1, "port\u00e9": 1, "Quant": 1, "sp\u00e9ciaux": 2, "enveloppe": 1, "\u00e9tant": 2, "millions": 10, "sp\u00e9cial": 2, "am\u00e9lior\u00e9es": 1, "plantations": 3, "replantations": 1, "Cr\u00e9dit": 1, "accorder": 1, "partir": 1, "collect\u00e9es": 1, "r\u00e9ussite": 1, "nouveau": 4, "financier": 2, "b\u00e9n\u00e9ficier": 2, "outre": 1, "petites": 1, "moyennes": 1, "champ": 2, "comp\u00e9tence": 4, "entreprises": 2, "stockage": 2, "conditionnement": 1, "alimentaires": 2, "installations": 2, "\u00e9ligibles": 1, "investissements": 5, "cat\u00e9gories": 1, "suivantes": 1, "int\u00e9resser": 1, "bureautique": 1, "privil\u00e9gi\u00e9s": 1, "productivit\u00e9": 4, "r\u00e9alis\u00e9e": 1, "moiti\u00e9": 1, "lar\u00e9alisation": 1, "laisse": 1, "nouvelle": 4, "pr\u00e9c\u00e9dure": 1, "nature": 3, "\ufb01nancement": 1, "largement": 5, "ouvert": 1, "emplois": 3, "conna\u00eet": 2, "contraintes": 2, "pesant": 1, "qualit\u00e9": 2, "agents": 1, "effectifs": 1, "augdemeurant": 1, "statut": 3, "programme": 5, "ambitieux": 1, "situations": 1, "pr\u00e9caireset": 1, "contractuels": 1, "h\u00e9rit\u00e9s": 1, "suppressions": 1, "\u00e9vidente": 1, "qumungt\u0153i\u00e6": 1, "am\u00e9lioration": 1, "report\u00e9": 1, "renforcement": 4, "constituent": 3, "r\u00e9novation": 1, "formation": 10, "initiale": 3, "continue": 1, "diversification": 1, "financi\u00e8re": 2, "exploitations": 9, "fili\u00e8res": 3, "s\u00e9v\u00e8re": 2, "technique": 5, "professionnelle": 4, "demeure": 3, "seulement": 3, "chefs": 1, "titulaires": 2, "quelconque": 1, "contre": 1, "Danemark": 1, "r\u00e9fl\u00e9chit": 1, "r\u00e9forme": 4, "pr\u00e9cises": 4, "mobilisation": 2, "toutes": 2, "telle": 3, "bilan": 1, "dress\u00e9": 1, "appr\u00e9cier": 1, "anciens": 1, "\u00e9l\u00e8ves": 2, "exige": 1, "enseignement": 1, "fa\u00e7on": 5, "rationnelle": 1, "dispersion": 1, "objectifs": 4, "communs": 1, "pluralistes": 1, "appartiendra": 2, "d\u00e9finir": 2, "service": 6, "contractuel": 1, "respectant": 1, "situation": 8, "personnels": 1, "enseignants": 1, "\u00e9tablissements": 4, "priv\u00e9s": 1, "marque": 1, "participation": 1, "forme": 3, "larecherche": 1, "harmonie": 3, "d\u00e9livr\u00e9": 1, "actuelles": 1, "dispara\u00eetre": 1, "professeurs": 2, "adjoints": 1, "lyc\u00e9es": 1, "corps": 1, "certifi\u00e9s": 1, "marquent": 1, "d\u00e9pos\u00e9": 2, "lecture": 3, "analogue": 1, "prolongement": 1, "naturel": 1, "r\u00e9flexions": 1, "coordonner": 1, "acteurs": 2, "consenti": 1, "puisque": 4, "destin\u00e9s": 2, "annexes": 1, "augmentent": 1, "passent": 1, "defrancs": 1, "prioritaire": 6, "poursuivre": 2, "diversifier": 1, "volontariste": 2, "conforme": 1, "dotation": 11, "siennes": 1, "ma\u00eetresse": 1, "dontlescr\u00e9dltsuuront": 1, "tripl\u00e9s": 2, "malignit\u00e9": 1, "incitation": 1, "habillt\u00e9ot": 1, "an\ufb01a\u00fcw\u00eed\u00ef\ufb01": 1, "\u00e9quivalent": 1, "veiller": 1, "installer": 1, "Entre": 2, "suivant": 2, "sp\u00e9cifiques": 1, "\u0153uvre": 4, "formules": 1, "contractuelles": 2, "cr\u00e9dit": 6, "inscrit": 2, "ligne": 2, "susciter": 1, "progressives": 1, "b\u00e9n\u00e9ficie": 1, "total": 2, "dur\u00e9e": 2, "approfondissement": 1, "juridique": 1, "bonne": 3, "pr\u00e9pare": 1, "d\u00e9put\u00e9": 1, "mission": 2, "Premier": 1, "proposer": 1, "adaptations": 1, "exploitants": 1, "nombre": 3, "possible": 2, "reprise": 3, "rel\u00e8vement": 1, "r\u00e9cent": 1, "proc\u00e9dure": 2, "plans": 1, "reconduction": 1, "finances": 6, "r\u00e9duction": 1, "premi\u00e8res": 3, "l\u00e9gislation": 1, "fonci\u00e8re": 2, "terres": 2, "libres": 2, "charge": 2, "projet": 5, "d\u00e9triment": 1, "Jeunes": 1, "accroissement": 1, "mod\u00e9r\u00e9": 1, "contr\u00f4le": 2, "r\u00e9ellement": 1, "rendues": 1, "op\u00e9rations": 3, "concentration": 2, "cumul": 1, "\u00e9conomiquementrinefficaces": 1, "mudamod\u00eatdinauhm": 1, "exaucer": 1, "dogrendrenntomatique": 1, "conversion": 1, "fermage": 1, "canalise": 1, "\u00cfacer\u00e9a\u00e9t": 1, "fond\u00e8ro": 1, "dot\u00e9e": 1, "autour": 1, "enp\u00e9riodede": 1, "r\u00e9solue": 1, "trac\u00e9es": 2, "plac\u00e9es": 1, "signe": 1, "renvoie": 1, "nomination": 1, "principale": 1, "source": 1, "naturelle": 1, "majeur": 1, "groupe": 3, "effet": 1, "montre": 1, "pr\u00e9visible": 1, "march\u00e9s": 7, "mondiaux": 1, "n\u00e9cessite": 1, "soutenu": 1, "coh\u00e9rente": 1, "commerciale": 1, "leviers": 1, "essentiels": 1, "inscription": 1, "s\u00fbrement": 1, "remarqu\u00e9": 1, "inscrits": 2, "relatifs": 2, "grands": 2, "am\u00e9nagements": 1, "fonds": 7, "Souchon": 1, "\u00e9changes": 3, "animales": 1, "maintenir": 2, "promotion": 3, "Sopexa": 2, "ventes": 1, "red\u00e9ploiement": 1, "r\u00e9alis\u00e9": 2, "regard": 2, "amendement": 1, "montant": 1, "reconnue": 2, "investissement": 1, "rejoint": 1, "secr\u00e9taire": 1, "faveurwde": 1, "marqu\u00e9e": 2, "scieries": 1, "forestier": 2, "augment\u00e9s": 2, "quivtend": 1, "prouver": 1, "marquer": 2, "l\u00eeetfort": 1, "moijm\u00eames": 1, "chargea": 1, "dynamiques": 1, "seconde": 1, "transformation": 2, "utiliser": 2, "mouvement": 1, "cr\u00e9chtademodermaotion": 1, "globalement": 1, "mansion": 1, "strat\u00e9gique": 1, "augmente": 2, "bataille": 2, "texte": 1, "commercial": 4, "contrats": 1, "proiiitaires": 1, "progr\u00e8s": 2, "technologique": 1, "b\u00e9n\u00e9ficient": 2, "appartient": 2, "nouveaux": 1, "offices": 3, "organiser": 3, "r\u00e9unir": 1, "original": 1, "associant": 1, "concertation": 3, "milieux": 1, "pr\u00e9tendre": 1, "d\u00e9tenir": 1, "existent": 1, "drame": 1, "commencent": 1, "remplir": 1, "l\u00e9gislateur": 1, "entendu": 1, "slavoir": 1, "active": 1, "veill\u00e9": 1, "fonctionnement": 4, "satisfaisant": 1, "trente": 1, "actuel": 1, "conform\u00e9ment": 2, "application": 2, "l\u00e9gumes": 1, "engag\u00e9": 1, "gr\u00e2ce": 1, "d\u00e9gag\u00e9s": 1, "conf\u00e9rences": 1, "annuelles": 1, "nouvelles": 3, "rapproch\u00e9": 1, "domaines": 1, "cultures": 2, "p\u00e9rennes": 1, "parl\u00e9": 1, "nouvel": 2, "office": 2, "viandes": 1, "disposera": 2, "arr\u00eat\u00e9es": 1, "souvenez": 1, "printemps": 1, "plantes": 1, "parfum": 1, "m\u00e9dicinales": 1, "d\u00e9partements": 5, "dernier": 1, "quiil": 1, "outils": 1, "remarquable": 1, "divers": 1, "u\u00e9placements": 1, "Anuga": 1, "salon": 1, "mondial": 1, "P\u00e9kin": 1, "stand": 1, "re\u00e7oit": 1, "visiteurs": 1, "n\u00e9but": 1, "intervention": 1, "signi\ufb01cative": 1, "disais": 1, "dynamis": 1, "Manne": 1, "premiers": 2, "recevoir": 1, "mobilisati": 1, "rappelle": 1, "\u00e9gard": 2, "subvention": 3, "port\u00e9e": 2, "manifester": 1, "secteurs": 3, "pr\u00e9sid\u00e9": 1, "\u00e9voqu\u00e9": 4, "mani\u00e8re": 3, "exhaustive": 1, "aurait": 3, "fallu": 1, "heures": 1, "d\u00e9bat": 1, "devine": 1, "voulu": 3, "consid\u00e8re": 1, "r\u00e9ins\u00e9rer": 1, "trait\u00e9e": 1, "commencement": 1, "chance": 1, "trouvera": 1, "enfin": 1, "consid\u00e9r\u00e9e": 1, "activit\u00e9s": 1, "\u00e9conomiques": 1, "valorise": 1, "enti\u00e8re": 1, "encourager": 1, "physique": 1, "garantir": 1, "risques": 1, "parce": 2, "livre": 1, "besoin": 2, "fiscales": 3, "concernant": 3, "proc\u00e8dent": 1, "cadeau": 1, "soumis": 1, "plein": 1, "celles": 1, "R\u00c9PONSE": 1, "ROCARD": 1, "DIVERS": 1, "journ\u00e9e": 1, "montr\u00e9": 1, "assembl\u00e9e": 1, "questions": 4, "complexit\u00e9": 1, "serions": 1, "concis": 2, "pr\u00e9cis": 1, "pos\u00e9es": 2, "demanderai": 1, "pardonner": 1, "diverses": 1, "parlerai": 2, "manque": 2, "chose": 1, "ajouter": 2, "tient": 2, "riche": 1, "global": 2, "coh\u00e9rent": 1, "hommes": 2, "capacit\u00e9": 3, "rural": 2, "ma\u00eetre": 1, "assumer": 1, "administration": 1, "refl\u00e8te": 1, "recourt": 1, "claviers": 1, "financiers": 1, "prestations": 2, "sociales": 1, "nullement": 1, "comp\u00e9tences": 3, "exerc\u00e9es": 1, "minist\u00e9riels": 1, "r\u00e9pression": 1, "rappeler": 1, "pass\u00e9": 1, "perdait": 1, "quelquefois": 1, "pouvaient": 1, "querelle": 1, "arithm\u00e9tique": 1, "interrompre": 2, "d\u00e9centralisation": 5, "mettent": 1, "conduire": 3, "pr\u00e9cis\u00e9ment": 1, "donner": 3, "lever": 1, "beaucoup": 3, "certainement": 1, "rendre": 1, "tourn\u00e9": 1, "apport": 1, "diffusion": 1, "relatif": 1, "\u00e9quilibres": 1, "internes": 1, "m\u00e9thode": 1, "ordre": 1, "essayer": 1, "appara\u00eetre": 1, "\u00e9l\u00e9ment": 3, "formule": 1, "doute": 1, "tiennent": 1, "retard": 1, "budg\u00e9taires": 2, "t\u00e9moignent": 1, "nombreuse": 1, "Minetti": 2, "surpris": 2, "Malassagne": 1, "qualifier": 1, "cfaible": 1, "soutien": 2, "rappeller": 1, "aucun": 1, "multiples": 1, "engage": 1, "consacr\u00e9s": 1, "coursde": 1, "gtation": 1, "nouvq": 1, "indnmsndeslas\ufb01leo": 1, "disparu": 1, "faudrait": 1, "globale": 2, "seules": 1, "aides": 3, "directes": 1, "justifier": 1, "qualificatif": 1, "appliqu\u00e9": 1, "anormal": 1, "fructueux": 1, "fondements": 1, "crit\u00e8res": 4, "qualification": 1, "confirme": 3, "rendus": 1, "exigeants": 1, "Elles": 1, "installation": 1, "r\u00e9ussie": 1, "instantan\u00e9es": 1, "orateurs": 2, "intervenus": 1, "L\u00e9chenault": 2, "indiqu\u00e9": 2, "Sordel": 1, "permis": 2, "modifier": 1, "actuels": 1, "surfaces": 1, "minimales": 1, "\u00e9voqu\u00e9es": 1, "contester": 1, "Quarante": 1, "cr\u00e9\u00e9e": 1, "pr\u00e9voit": 1, "engag\u00e9es": 1, "group\u00e9es": 1, "souple": 1, "l\u00e9ger": 1, "p\u00e9rim\u00e8tres": 1, "compl\u00e9ment": 1, "pr\u00eater": 2, "retenue": 1, "consiste": 2, "proroger": 1, "autdel\u00e0": 1, "d\u00e9cembre": 2, "juillet": 1, "pr\u00e9vu": 1, "pr\u00e9sentait": 1, "supprim\u00e9e": 1, "continuera": 1, "servie": 1, "accord\u00e9e": 1, "b\u00e9n\u00e9ficiant": 1, "avantage": 1, "veuves": 1, "mesdames": 2, "d\u00e9gag\u00e9e": 1, "Votre": 1, "affaires": 1, "conduisait": 1, "contrecourant": 1, "semblait": 2, "accueilli": 1, "transfert": 3, "associations": 2, "demeurera": 1, "d\u00e9cidera": 1, "sachez": 1, "attentif": 2, "projets": 4, "versement": 1, "subventions": 2, "effectu\u00e9": 1, "acompte": 1, "vers\u00e9": 2, "septembre": 2, "signature": 2, "intervient": 1, "priv\u00e9": 3, "Compl\u00e9ter": 1, "\u00e9tait": 3, "existaient": 1, "Maigre": 1, "arr\u00eates": 1, "srgn\u00e9s": 1, "d\u00e9lais": 1, "modification": 1, "fixer": 1, "Fran\u00e7ois": 3, "conception": 1, "applique": 1, "Etienne": 1, "vieil": 1, "honore": 1, "promesses": 1, "Etisnno": 1, "combattue": 1, "z\u00e9lateurs": 1, "vocaux": 1, "Mourico": 1, "usagers": 1, "r\u00e9former": 1, "moderniser": 1, "assouplir": 1, "rationaliser": 1, "prochainement": 3, "souhaitons": 1, "comprendrait": 1, "propositions": 1, "serez": 1, "sorte": 1, "eontractuulisation": 1, "liens": 2, "rentr\u00e9e": 1, "constante": 1, "rattrapage": 1, "alignement": 1, "maxima": 2, "services": 1, "pro\ufb01t": 1, "lnt\u00e9r\u00e9t": 1, "marqu\u00e9": 1, "tol\u00e9rance": 1, "reprendre": 2, "polochon": 1, "pr\u00e9ciser": 1, "minime": 1, "lorgne": 1, "souhutau": 1, "monsieur": 8, "snobisme": 1, "\u00e9troitement": 1, "associ\u00e9es": 1, "quetgouj": 1, "attendiez": 1, "pourront": 1, "voyantes": 1, "janvier": 1, "int\u00e9r\u00eat": 2, "vienne": 1, "suite": 4, "attendre": 1, "Veuillez": 1, "serait": 1, "pr\u00e9f\u00e9rable": 2, "harmonis\u00e9s": 1, "comprendre": 1, "serons": 1, "\u00e9tablit": 1, "relation": 1, "organique": 1, "mutations": 1, "professeur": 2, "coll\u00e8ge": 1, "existe": 3, "quota": 1, "enseigne": 1, "lyc\u00e9e": 2, "parit\u00e9": 1, "harmoniser": 1, "exemple": 4, "carte": 1, "cr\u00e9er": 2, "sections": 1, "comporte": 2, "section": 1, "m\u00e9canique": 1, "faisrbien": 1, "r\u00eavons": 1, "interf\u00e9rences": 1, "touche": 1, "sp\u00e9cificit\u00e9s": 2, "arrivais": 1, "expos\u00e9": 1, "points": 2, "\u00e9tonn\u00e9s": 1, "affect\u00e9s": 2, "constatation": 1, "aspects": 2, "Comme": 1, "terre": 1, "cess\u00e9": 1, "foncier": 1, "pr\u00e9vues": 1, "soci\u00e9t\u00e9s": 1, "connaissent": 1, "stagnation": 2, "particuli\u00e8res": 1, "prises": 3, "trouvaient": 1, "apportera": 1, "aidant": 1, "centaines": 1, "plaeede": 1, "r\u00e9gionalisation": 1, "Nations": 1, "V\u00e9rifions": 1, "fonctionnent": 1, "appuyant": 1, "interrog\u00e9sur": 1, "u\u00e4ilxsan\u00e2": 1, "denla": 1, "Bible": 1, "msvez": 1, "MW\u00d9VWJG": 1, "Ecritures": 1, "contours": 1, "petit": 1, "demain": 1, "conviction": 1, "cons\u00e9quences": 2, "agmoyen": 1, "interventions": 2, "enveloppes": 1, "\ufb01oritures": 1, "d\u00e9but": 1, "\ufb01nanc\u00e9s": 1, "bamnts": 1, "craindre": 2, "banalisation": 2, "particularisme": 1, "restera": 1, "banque": 1, "verte": 1, "sp\u00e9ci\ufb01cit\u00e9": 1, "outil": 1, "bancaire": 1, "Soucaret": 1, "penser": 2, "diminution": 6, "bonification": 1, "servi": 1, "livrets": 1, "demand\u00e9s": 1, "intervenants": 1, "r\u00e9cente": 1, "esprit": 1, "toutefois": 2, "v\u00e9ritable": 1, "augment\u00e9": 2, "p\u00e9nalisation": 1, "moindre": 1, "mod\u00e9rer": 1, "corrig\u00e9": 1, "d\u00e9plore": 1, "s\u00e9lective": 1, "productifs": 1, "montrent": 2, "clairement": 1, "renforcent": 1, "nombreux": 1, "exprim\u00e9s": 1, "constitution": 1, "apport\u00e9": 1, "veillerai": 1, "juridiques": 1, "pr\u00e9viennent": 1, "partage": 2, "\u00e9quilibr\u00e9": 1, "d\u00e9nonc\u00e9e": 1, "devenir": 1, "Christian": 6, "d\u00e9montre": 1, "p\u00e9nalise": 1, "lescart\u0153": 1, "grises": 1, "produitde": 1, "droits": 2, "mutation": 1, "relatives": 2, "nonaux": 1, "b\u00e2timents": 2, "r\u00e9gion": 1, "Lorraine": 1, "pr\u00e9aiu": 1, "effectu\u00e9s": 2, "d\u00e9sireuses": 1, "Comment": 2, "combler": 1, "interrog\u00e9": 1, "disant": 1, "calculs": 1, "pourrons": 1, "constantes": 1, "imposition": 1, "qualifi\u00e9": 1, "veuillez": 1, "vivons": 1, "phrase": 1, "aggrave": 1, "sociale": 1, "publiques": 1, "d\u00e9couverte": 1, "\u00e9conomie": 1, "pouvait": 2, "demandez": 1, "rest\u00e9s": 1, "racler": 1, "loyaut\u00e9": 1, "remarquer": 1, "gard\u00e9": 1, "budgets": 2, "septennat": 1, "servies": 1, "voulez": 1, "belle": 1, "E\ufb01enne": 1, "Personne": 1, "surtout": 2, "collectivit\u00e9s": 1, "savez": 3, "paternit\u00e9": 1, "intellectuelle": 1, "d\u00e9coloniser": 1, "province": 1, "\u00e9crit": 1, "voici": 1, "consid\u00e9rables": 1, "souhaitais": 1, "rapproche": 1, "capables": 1, "mesurer": 1, "vraie": 1, "posez": 1, "d\u00e9croissante": 1, "choisir": 1, "rigidit\u00e9": 2, "administrative": 2, "transf\u00e9rant": 1, "sortons": 1, "d\u00e9couvrir": 1, "Ingestion": 1, "sacri\ufb01ce": 1, "finira": 1, "Jlesp\u00e8re": 1, "r\u00e9partition": 1, "erreur": 1, "d\u00e9pens": 1, "tellement": 1, "d\u00e9cision": 1, "corriger": 1, "synergie": 1, "d\u00e9cisions": 2, "r\u00e9gionales": 2, "bloque": 1, "route": 1, "permette": 1, "r\u00e9gionale": 2, "nationaux": 1, "phase": 1, "faites": 2, "somme": 1, "d\u00e9centralisations": 1, "florissants": 1, "commenc\u00e9": 1, "visage": 1, "d\u00e9pend": 2, "vendre": 1, "valable": 1, "parle": 2, "exprim\u00e9": 2, "longuement": 1, "reviendrai": 1, "sinon": 2, "exprimer": 1, "juste": 2, "insist\u00e9": 1, "principes": 2, "fondateurs": 1, "unicit\u00e9": 1, "r\u00e9affirmer": 1, "parfaitement": 2, "valables": 1, "diplomatique": 2, "promouvoir": 1, "consister": 1, "quatri\u00e8me": 1, "direction": 1, "r\u00e9formes": 2, "instruments": 1, "conseil": 1, "con\ufb01rm\u00e9": 1, "foisen": 1, "Wprochaine": 1, "estfix\u00e9e": 1, "d\u00e9cret": 1, "pr\u00e9c\u00e9dentes": 1, "r\u00e9unions": 1, "consacr\u00e9es": 1, "portant": 1, "contrat": 1, "dentine": 1, "r\u00e9pond": 1, "cel\u00efr": 1, "visait": 1, "of\ufb01cial": 1, "of\ufb01ces": 3, "d\u00e9sormais": 1, "op\u00e9rationnels": 1, "\u00e9pouse": 1, "r\u00e9gi\u00efnalq\u00f9del": 1, "associ\u00e9s": 1, "ca\u00efman": 1, "structuration": 1, "traitent": 1, "question": 2, "actuelle": 2, "heure": 1, "fosse": 1, "catalogue": 1, "cclui": 1, "auquel": 1, "livr\u00e9": 1, "limite": 1, "principaux": 3, "commencer": 1, "novembre": 1, "totale": 1, "Chervy": 1, "comit\u00e9": 1, "faciliter": 1, "exportations": 1, "auraient": 2, "remont\u00e9e": 1, "entreprise": 1, "dizaine": 1, "Depuis": 1, "mouvements": 1, "concr\u00e9tis\u00e9s": 1, "t\u00e9lex": 1, "pr\u00e9fet": 1, "inhabituelle": 1, "cotations": 1, "atteindre": 1, "provoqu\u00e9": 1, "exceptionnelle": 1, "pr\u00e9judiciable": 1, "enqu\u00eate": 1, "approfondie": 1, "manipulation": 1, "malheureusement": 1, "rapprocher": 1, "lequel": 1, "annonc\u00e9es": 1, "cher\u00e8lie": 1, "nourrir": 1, "m\u00e9contentement": 1, "tienne": 1, "Cluzel": 1, "mention": 1, "bovine": 1, "achats": 1, "d\u00e9pass\u00e9": 2, "conduisant": 1, "capacit\u00e9s": 1, "priv\u00e9es": 1, "dispositions": 1, "atteigne": 1, "tenue": 1, "correcte": 1, "etrdes": 1, "c\u00e9l\u00e8bres": 1, "pourrait": 3, "s\u00e9minaire": 1, "parlez": 1, "performances": 1, "limousin": 1, "magni\ufb01ques": 1, "excusenmoi": 1, "Etlonna": 1, "mnous": 1, "notainni\u00e2nt": 1, "esers": 1, "pcobl\u00e8me": 1, "possibilit\u00e9s": 1, "demande": 2, "wallc": 1, "internationaux": 1, "stagne": 1, "d\u00e9velopp\u00e9s": 1, "stocks": 3, "impose": 1, "approcher": 1, "tonnes": 2, "poudre": 1, "stock\u00e9es": 1, "exc\u00e9dent": 1, "infl\u00e9chir": 1, "acceptable": 1, "brutales": 1, "budg\u00e9tahes": 1, "activit\u00e9": 2, "r\u00e9union": 1, "tenir": 2, "fran\u00e7aises": 1, "restrictive": 1, "responsabilit\u00e9s": 1, "dexploitation": 1, "laiti\u00e8re": 1, "r\u00e9duire": 1, "modifications": 1, "directement": 1, "p\u00e9nalis\u00e9e": 1, "redit": 1, "arrivent": 1, "franchise": 1, "douane": 1, "servent": 1, "parole": 1, "totalement": 1, "mati\u00e8res": 1, "import\u00e9es": 1, "permettent": 1, "usines": 2, "pense": 1, "institu\u00e9e": 1, "alimenter": 1, "lorsque": 1, "Ayant": 1, "savoigsi": 1, "rem\u00e8de": 1, "tombons": 1, "passer": 2, "celled\u00e0": 1, "in\u00e9galement": 1, "sensibles": 2, "puissante": 1, "pression": 1, "am\u00e9ricaine": 1, "\u00e9viter": 1, "diagnostic": 1, "suggestion": 2, "mani\u00e8res": 1, "d\u00e9tail": 2, "prendrai": 1, "fermement": 1, "arracher": 1, "solution": 2, "mimant": 1, "taxation": 1, "Montrons": 1, "modulation": 1, "podbhmM": 1, "Simplement": 1, "pomts": 1, "Roujas": 1, "\u00e9toqu\u00e9": 1, "fili\u00e8re": 1, "Tajan": 1, "inqui\u00e9t\u00e9": 1, "particuli\u00e8reme": 1, "pourraient": 1, "avoii": 1, "dir\u00eficul": 1, "travaux": 1, "suivaient": 1, "\u00e9laborer": 1, "tentatives": 1, "appris": 1, "d\u00e9marrage": 1, "r\u00e9sout": 1, "urgente": 1, "probablement": 1, "industriellement": 1, "tiables": 1, "engag\u00e9e": 1, "limitant": 1, "serais": 1, "omission": 1, "Delfau": 1, "d\u00e9finiSSant": 1, "appellation": 1, "bases": 1, "compatibles": 1, "quantit\u00e9s": 4, "variables": 1, "volontairement": 1, "d\u00e9passement": 1, "derni\u00e8re": 1, "hectolitres": 3, "plafonds": 2, "limites": 1, "classement": 2, "\u00e9preuves": 1, "produites": 1, "campagne": 1, "quotas": 1, "attribu\u00e9s": 1, "effectivement": 1, "r\u00e9ponses": 1, "entrer": 1, "retiens": 1, "inspir\u00e9es": 1, "contact": 1, "reconna\u00eetre": 1, "am\u00e9lior\u00e9": 1, "restructuration": 1, "\u00e9tudi\u00e9e": 1, "faucmaintenant": 1, "aborder": 1, "Chacun": 1, "plaidoyer": 1, "Gargar": 2, "convaincu": 1, "\u00e9quilibrer": 1, "animale": 1, "externe": 1, "confi\u00e9e": 1, "ettr\u00e8s": 1, "favoriser": 1, "diversi\ufb01cation": 1, "Gouvernmtm": 1, "RICULTU": 1, "faudra": 1, "soulign\u00e9": 1, "locales": 1, "participent": 1, "effective": 1, "balle": 1, "mentionn\u00e9": 1, "rendu": 1, "imp\u00e9ratifs": 1, "aider": 1, "d\u00e9ception": 1, "coll\u00e8gue": 1, "susceptibles": 1, "d\u00e9sendettement": 1, "bananes": 1, "cyclones": 1, "successifs": 1, "r\u00e9centes": 1, "uniquement": 1, "trouver": 1, "partie": 1, "rapports": 1, "bact\u00e9rien": 1, "campagnes": 1, "origines": 1, "g\u00e9n\u00e9tique": 1, "moderne": 2, "bact\u00e9ries": 1, "traitements": 2, "biologiques": 1, "combattre": 1, "aveuglement": 1, "fiscal": 2, "propose": 1, "connaissance": 1, "prise": 1, "volet": 2, "\u00e2prement": 1, "discut\u00e9": 1, "impos\u00e9s": 2, "selon": 2, "commence": 1, "proposons": 1, "r\u00e9viser": 1, "simplifi\u00e9": 1, "av\u00e9r\u00e9": 1, "comptabilit\u00e9s": 1, "\ufb01scales": 1, "fid\u00e8le": 1, "normal": 1, "bilans": 1, "avances": 1, "seuls": 1, "calcul\u00e9s": 1, "exercice": 1, "am\u00e9liorer": 1, "connaisaance": 1, "d\u00e9claration": 1, "assou": 1, "sp\u00e9ci": 1, "m\u00e9ritent": 1, "rotation": 2, "bloquer": 1, "valeur": 1, "cherche": 1, "allier": 1, "Simplicit\u00e9": 1, "sachant": 1, "applicable": 1, "coop\u00e9ratives": 2, "proposerons": 1, "parts": 1, "posent": 1, "r\u00e9sultent": 1, "cesujet": 1, "aboutir": 1, "com\u00e9porte": 1, "duction": 1, "\u00e9talement": 1, "m\u00e9nageant": 1, "obstacles": 1, "statuts": 1, "fiscaux": 1, "aulnes": 1, "garantissant": 1, "respect": 1, "souhait\u00e9": 1, "suggestions": 1, "formul\u00e9es": 1, "d\u00e9mocratique": 1}}