{"id": "22_05_1982-Paris", "date": "22_05_1982", "year": "1982", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "discours dactylographie annote", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_175_03_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "DISCOURS DE M; MICHEL ROCARD\n\nMINISTRE D'ETAT, MINISTRE DU PLAN ET DE\nL'AMENAGEMENT DU TERRITOIRE,\n\nAU COLLOQUE DU GRAND ORIENT DE FRANCE\nSUR L'ECONOMIE SOCIALE\n\nPARIS, LE 22 MAI 1982\n\nMonsieur le Grand Ma\u00eetre,\n\nMesdames et Messieurs,\n\nLa gauche y a\u2014t\u2014elle song\u00e9 ? L'\u00e9conomie sociale est,\n\npour elle, d'abord un paradoxe. V/\u00ceTINESEN\nKxhi)\n\nParadoxe en effet, que de consid\u00e9rer comme porteuse\nd'avenir une forme d'organisation \u00e9conomique qui remonte aux\npremiers \u00e2ges de la soci\u00e9t\u00e9 industrielle, qui est pour ainsi dire\nconsubstantielle de l'apparition du salariat, et qui en d\u00e9pit de\n\nquelques perc\u00e9es spectaculaires est demeur\u00e9e globalement marginale.\n\nParadoxe aussi que la d\u00e9nomination m\u00eame d'\u00e9conomie\nsociale, suffisamment incertaine pour que les autorit\u00e9s juridiques\ndu pays se soient inqui\u00e9t\u00e9e\u00e2 voici un an, de la voir mentionn\u00e9e\ndans des d\u00e9crets et dans d'autres actes officiels, suffisamment\n\nignor\u00e9e pour qu'on l'appelle encore souvent \"tiers secteur\", marquant\n\n \n\n \n\nainsi clairement la pr\u00e9\u00e9minence des deux autres, le secteur\npublic et le secteur priv\u00e9. Economie sociale : \u00e9trange combinaison\nde mots, en v\u00e9rit\u00e9, puisqu'il est bien connu que le social, c'est\n\nce qui co\u00fbte, et que l'\u00e9conomie, c\u2018est ce qui rapporte...\n\nParadoxe encore que celui qui consiste \u00e0 pr\u00e9tendre\nconcilier l'efficacit\u00e9 \u00e9conomique, la rentabilit\u00e9 de l'entreprise,\navec des formes d'organisation du pouvoir qui r\u00e9clament du temps,\ndes d\u00e9bats, une formation que, bien souvent, les entreprises priv\u00e9es\nles plus performantes ne parviennent pas \u00e0 consentir \u00e0 leurs\ndirigeants.\n\n(\u201c\u00cf\u201dJr\\\u2018\\\n\n \n\nParadoxe enfin de vouloir rassembler dans une m\u00eame\nfamille, dans un m\u00eame ensemble des activit\u00e9s aussi disparates que\nles coop\u00e9ratives de production et les mutuelles, des activit\u00e9s\nde consommation et de protection sociale, des unit\u00e9s performantes\n\net modernes et des survivances des temps les plus anciens...\n\nOui, la gauche a song\u00e9 \u00e0 tout cel\u00e0. Non seulement,\nelle y a song\u00e9, mais cela fait partie de son existence, de son\nhistoire et aujourd'hui, de son aventure. Je l'ai dit, il y a un an,\nau congr\u00e8s des coop\u00e9ratives de consommateurs r\u00e9uni \u00e0 Bordeaux,\n\n.\ndu\n\n\u00e6\n\n\ufb01lt\u2018occasion de mon premier voyage officiel apr\u00e8s\nGouvernement :\"vous les coop\u00e9rateurs, vous, les militants de l'\u00e9cono\u2014\nmie sociale, et nous les responsables socialistes, qui avons aujour\u2014\nd'hui la charge de l'Etat et de la R\u00e9publique, nous sommes les\nenfants issus d'un m\u00eame tronc, nous sommes de la m\u00eame famille? Ce\nn'est pas \u00e0 vous que j'apprendrais que la premi\u00e8re forme d'orga\u2014\n\nnisation du mond\u00e9udu travail, avant m\u00eame le Syndicat, bien avant\n\n \n\n \n\nle Parti politique, ce fut la soci\u00e9t\u00e9 de secours mutuel. Mutua\u2014\nlisme et coop\u00e9ration furent les toutes premi\u00e8res formes de\n\nla d\u00e9fense des salari\u00e9s, contre la maladie d'abord, contre la\npr\u00e9carit\u00e9 de l'emploi aussi, et contre la vie ch\u00e8re. Dans\nl'univers de monarchie absolue qu'\u00e9tait l'entreprise d'alors,\n\net dans un syst\u00e8me d'\u00e9quilibres o\u00f9 l'Etat n'intervenait ni\n\npar la loi, ni directement dans la vie \u00e9conomique, la protection\nsociale ne pouvait d\u00e9pendre que de la charit\u00e9 priv\u00e9e ou de\nl'autonorganisation des travailleurs. Et si par la suite, les\nsoci\u00e9t\u00e9s de secours mutuel donn\u00e8rent, institutionnellement,\nnaissance au syndicalisme, \u00e0 l'occasion du congr\u00e8s de Limoges o\u00f9\nnaquit en 1895 la C.G.T., et si, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du syndicat, la classe\nouvri\u00e8re fit irruption sur la sc\u00e8ne politique en s'organisent\ndans un parti, puis dans plusieurs, je ne crois pas que nous\ndevions ni ne puissions oublier cette \u00e9vocation des origines, car\n\nelles sont \u00e0 la fois notre histoire et notre pr\u00e9sent.\n/ :. r - \"5 \\\n\n\u2018/\n\n\\_\u2019_4J\u2014\u00bb\nIl n'est\u2019pas\u2018doncl\u00e9tonnant qu'au milieu de tant\n\nde changements, le 10 mai ait aussi marqu\u00e9 les retrouvailles\n\ndu monde de l'\u00e9conomie sociale avec le pouvoir politique. Il faut\ndire que tout au long des ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes, elle avait \u00e9t\u00e9\n\nau mieux ignor\u00e9e, au pire tenue en suspicion quand son influence\nn'\u00e9tait pas battue en br\u00e8che par la tentative du gouvernement\n\nde MM. Giscard d'E\u00e4aing et Barre d'imposer le ticket mod\u00e9rateur\nd'ordre public. A cette occasion, la F\u00e9d\u00e9ration Fran\u00e7aise de la\nMutualit\u00e9, sous l'impulsion de son pr\u00e9sident, mon ami Ren\u00e9 TEULADE,\nd\u00e9montra sa vigueur et la puissance de l'attachement des travail\u2014\nleurs de France, salari\u00e9s et non salari\u00e9s, \u00e0 leurs mutuelles et\n\n\u00e0 ce qu'elles repr\u00e9sentent en termes de garantie, de protection or\n\n \n\n \n\ndm\n\nfinalement de mieux\u2014\u00eatre c\u0153ur leur existence quotidienne : c'est\npar millions que se compt\u00e8rent les p\u00e9titions et les cartes de\n\nprotestation envoy\u00e9es au Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique de l'\u00e9poque.\n\nLe lO mai fut donc une date de retrouvailles,\net aussi de reconnaissance z dans les semaines qui suivirent,\nconformement aux engagements pris par le 853==GB=\u00cb=2=:\u0152, les\nresponsables de la coop\u00e9ration et de la mutualit\u00e9 furent re\u00e7us\n\n\u00ab&h\u2018\ufb01m Ma R: 'n la NMMMW\n\npar ran\u00e7ois Mitterrand et<Eierre Mauroy. Un membre du Gouvernement\nrecevait la responsabilit\u00e9 particuli\u00e8re d'\u00eatre l'interlocuteur\ndes mouvements de l'\u00e9conomie sociale, et quelquew temps apr\u00e8s,\nune d\u00e9l\u00e9gation interminist\u00e9rielle \u00e9tait cr\u00e9\u00e9e pour coordonner\nle travail administratif, organiser le dialogue, susciter et\nencourager les initiatives. Son responsable, mon ami Pierre ROUSSEL,\na du monde mutualiste et coop\u00e9rateur une exp\u00e9rience tremp\u00e9e par\n\nd\u00efassez solides convictions pour n'avoir pas besoin d'\u00eatre plus\n\namplement pr\u00e9sent\u00e9.\n\n \n\nD\u00e9j\u00e0, la D\u00e9l\u00e9gation \u00e0'l'\u00e9conomie sociale a accompli,\nmalgr\u00e9 le petit nombre de l'\u00e9quipe qui la compose, un important\ntravail de pr\u00e9paration de mesures r\u00e8glementaires et l\u00e9gislatives\nattendues depuis longtemps par les mouvements de l'\u00e9conomie sociale.\nCertaines sont d\u00e9j\u00e0 connues et j'aurais l\u2018occasion, lors d'un\ntout prochain Conseil des Ministres, de pr\u00e9senter pas moins de\nsix projets de loi n\u00e9cessaires pour faciliter une relance des\nactivit\u00e9s coop\u00e9ratives et mutualistes dans plusieurs secteurs\nimportants do l'activit\u00e9 \u00e9conomique, la p\u00eache ou lus truvuux publics\n\npour ne citer que ces deux exemples.\n\n \n\nMon propos, ce matin, ne sera pas de vous faire\nl'inventaire de nos projets ou des intentions du Gouvernement\ndans ce domaine. Qu'il me suffise de pr\u00e9ciser, pour bien faire\ncomprendre la nature des rapports que je souhaite voir s'\u00e9tablir\nentre les pouvoirs publics et l'\u00e9conomie sociale, que c'est\nvolontairement que la D\u00e9l\u00e9gation \u00e0 l'\u00e9conomie sociale est une\n\u00e9quipe l\u00e9g\u00e8re, une administration de mission, et non pas l'embryon\nd'une pesante puissance tut\u00e9laire : les mouvements de l'\u00e9conomie\nsociale sont majeurs, aguerris, pour certains d'entre eux puissants,\net ils n'ont ni besoin qu'on les tienne par la main, ni qu'on\nleur dicte leur conduite. En revanche, ils ont besoin \u2014 et eux\u2014m\u00eames\nle souhaitaient \u2014 d'un interlocuteur, point de passage entre les\ndiverses administrations, d'un avocat qui sache plaider leur couse,\nd'un animateur qui favorise les convergences entre des activit\u00e9s\ntrop longtemps cloisonn\u00e9es, je dirais tout simplement d'un ami,\n\nqui ouvre les portes et d\u00e9bloque les verrous partout o\u00f9 c'est\n\n. . g\u00eeikn\nnecessaire. /{\u2019\u00ceju_i\n\ni\n4\u201d\u201d3\u20190 F-\u00ee f \u2018. \u2014_i\n\nCar si je souhaite que nous soyions en mesure de\n\n \n      \n\nfaire beaucoup pour l'\u00e9conomie sociale, je ne vous cacherais pas\nque nous attendons d'e!\u2018 davantage encore. Car, au nom m\u00eame des\nparadoxes que j'\u00e9non\u00e7ais en commen\u00e7ant ce propos, le projet de\nsoci\u00e9t\u00e9 qui sous\u2014tend \u00cfMNB projet est celui\u2014l\u00e0 m\u00eame qui doit\npermettre \u00e0 la gauche de r\u00e9ussir en surmontant les obstacles qui,\n\n\u00e0 tant de reprises dans son histoire, ont caus\u00e9 son \u00e9chec.\n\nLes socialistes sont arriv\u00e9s au pouvoir dans un\ncontexte \u00e9conomique et international particuli\u00e8rement grave et\ntendu : une \u00e9conomie d\u00e9labr\u00e9e, une soci\u00e9t\u00e9 rong\u00e9e par le ch\u00f4mage,\n\nmin\u00e9e par l'inflation, un monde plein du bruit des armes qufe\n\n \n\n \n\nl'on accumule et de la force \u00e0 laquelle on recourt comme un\n\nmode ordinaire de traitement des conflits, une jeunesse qui\nd\u00e9sesp\u00e8re du syst\u00e8me de formation par lequel elle passe, qui g\u00ffap\u2014\nprend d'autant moins l'effort qu'elle ne trouve pas de travail,\n\net qui cherche, dans les artificialit\u00e9s les plus diverses,\nl'\u00e9vasion qui est sa part de r\u00eave...\n\nIl y avait un risque, dans-\u00e2ne pareille situation,\nque l'\u00e9v\u00e9nement que repr\u00e9sentait \u2014 pour la premi\u00e8re fois en un\nqart de si\u00e8cle \u2014 l'acc\u00e8s aux responsabilit\u00e9s de ceux qui portent\nles int\u00e9r\u00eats du monde du travail, de la masse des salari\u00e9s, ne se\ntransforme en mouvement de revanche, en exacerbation des int\u00e9r\u00eats\ncat\u00e9goriels, en mont\u00e9e des revendications poujadistes, en\u00e6\u00ea\u00e4\u00e0te\nde repli frileux de chacun sur soi et de chacun pour soi, tant il\nest vrai, qu'apr\u00e8s vingt\u2014cinq ans, le nombre \u00e9tait immense des\nbesoins \u00e0 satisfaire, des injustices \u00e0 r\u00e9parer, des r\u00e9ponses \u00e0\n\napporter.\n\n \n\nLa r\u00e9ponse du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et du\nGouvernement est au contraire dans une profonde volont\u00e9 de r\u00e9con\u2014\nciliation, fond\u00e9e sur la double conviction que la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise\nne pourra r\u00e9pondre efficacement aux d\u00e9fis qui l'assaillent que\nsi elle est plus unie, et qu'elle ne sera plus unie'que si elle\n\nsait \u00eatre plus juste.\n\nOui, la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise a besoin de cette r\u00e9con\u2014\nciliation\n\u2014 avec elle\u2014m\u00eame, d'abord, car la France est un pays o\u00f9\nl'on n\u00e9gocie peu et mal, souvent dans l'affrontement et presque\n\ntoujours avec le secret espoir de l'arbitrage de l'Etat ; l'Etat,\n\n \n\ny compris sous les r\u00e9gimes qui se baptisaient eux\u2014m\u00eames\nlib\u00e9raux, intervenait beaucoup et souvent mal, car il intervew\nnait en correction et non en anticipation. R\u00e9concilier la France\n. I\n\navec elle-m\u00eame, c'est lui r\u00e9apprendre la solidarit\u00e9o\u00ffh MW .\n\n\u2014 r\u00e9concilier la France avec son industrie, ensuite, car\nle monde du travail, dans notre pays, a trop longtemps v\u00e9cu\net subi l'entreprise comme une caserne ou comme une punition. La\ngrande muette, c'\u00e9tait l'entreprise avant d'\u00eatre l'arm\u00e9e \u00ee Il\np\u00e8se aussi sur notre d\u00e9veloppement industriel les mal\u00e9dictions\nd'une histoire \u00e9conomique et sociale marqu\u00e9e d'une part par le\nmassacre des \u00e9lites ouvri\u00e8res dans la r\u00e9pression de la Commune de\nParis, et d'autre part, d'une r\u00e9volution industrielle qui ne\ns'est vraiment accomplie que tardivement, au d\u00e9but des ann\u00e9es\nsoixante et bien upr\u00f4s tous nos voisins et concurrents. R\u00e9concilier\nla France avec son industrie, c'est faire de l'entreprise une\ncommunaut\u00e9 d'hommes et de femmes ayant en commun non seulement une\ndestin\u00e9e \u00e9conomique et sociale, mais aussi une aventure industrielle,\n\nun projet cr\u00e9ateur et rien de cel\u00e0 ne se fera sans dialogue, ni\n\n/f\u00ee\u00ce\u00ce\u00cf\u00ffm\\\nd\u00e9mocratie. K; \u00cf )\n\\'\\/ 11,1\",\n\nNi .,....\n\n\u2014 r\u00e9concilier enfin la France avec l'audace, le risque,\nl'initiative. O\u00f9 est\u2014il le temps o\u00f9 l'on r\u00e9clamait l'imagination\nau pouvoir ? Y est\u2014elle ? Je n'en sais rien, je le souhaite \u2014 je\nsuis frapp\u00e9 simplement du fait que voil\u00e0 bien tristement une\nrevendication qui a disparu avant que l'on ne soit s\u00fbr qu'elle\n\n\u2018 a:\nBath totalement satisfaite.\n\nDans cette aventure pour ressouder la soci\u00e9t\u00e9 fran\u2014\n\u00e7aise afin de la rendre plus forte, l'\u00e9conomie sociale doit\n\njouer un r\u00f4le particulier d'entra\u00eenement et d'exemplarit\u00e9. Car\n\n \n\n \n\ndepuis toujours, son message est \u00e0 la fois celui de la solidarit\u00e9,\nde la d\u00e9mocratie industrielle et associative, de l'initiative et\n\ndu risque constamment renouvel\u00e9s pour survivre et se d\u00e9velopper.\n\nA travers l'extension du secteur public, qui\nrepr\u00e9sente d\u00e9sormais environ 20 % du potentiel productif, le Gou\u2014\nvernement n'a pas seulement voulu s'assurer une meilleure ma\u00eetrise\nde secteurs\u2014cl\u00e9s du d\u00e9veloppement \u00e9conomique et technologique,\n\nil a aussi voulu accro\u00eetre le champ des entreprises industrielles\no\u00f9 le dirigeant ne se confond pas avec le propri\u00e9taire du capital\net o\u00f9, par cons\u00e9quent, les n\u00e9gociations ont davantage de chances de\nse faire au nom d'un avenir commun, d'un projet partag\u00e9 pour\nl'entreprise. De la m\u00eame fa\u00e7on, les lois actuellement en discussion\nsur les nouveaux droits des travailleurs ont pour premier objectif\nde faire passer la porte de l'entreprise \u00e0 la nouvelle citoyennet\u00e9,\net cela commence, assur\u00e9ment, par l'exigence de n\u00e9gociation. Je\nreprendrais volontiers \u00e0 cet \u00e9gard ce que Jean MONNET disait du\nPlan : \"Quand vous r\u00e9unissez des hommes d'origine diverse, que vous\nles mettez en face du m\u00eame probl\u00e8me et que vous les chargez de\nle r\u00e9soudre, d\u00f1n lors qu'ils nn sont plus l\u00e0 pour \u00cb\ufb01\u00eeendre des\nint\u00e9r\u00eats, co no sont plus les m\u00f4mes hommes.\" K1 >\n\n\\H _\n\nLa nationalisation fait \u00e9chapper leskdirigeants\ndu secteur public \u00e0 la suspicion de d\u00e9fendre des int\u00e9r\u00eats qui ne\nseraient pas exclusivement ceux de l'entreprise. De la m\u00eame fa\u00e7on,\n\u00e9tendre les habitudes de n\u00e9gociation \u00e0 des entreprises o\u00f9 les\naffrontements \u00e9taient jusque l\u00e0 d'autant plus vifs qu'ils se\nlimitaient \u00e0 la question du partage des fruits de la croissance,\ndoit permettre aux salari\u00e9s de mieux appr\u00e9hender et de mieux\n\nconna\u00eetre leu r\u00f4ulit\u00f4u \u00e9conomiques des temps de crise.\n\n \n\nSeulement, les nationalisations ne concernent que\nquelques tr\u00e8s grosses entreprises et il faudra du temps, dans\nle secteur priv\u00e9, pour transformer les mentalit\u00e9s puisque la\nvoie que nous avons choisie est celle de la persuasion et non\ncelle de la contrainte et de la police \u00e9conomique.\n\nA la persuasion, je crois donc indispensable\nd'ajouter l'exemple vivant de toutes ces entreprises o\u00f9 la vie\n\u00e9conomique et sociale repose par principe sur la r\u00e8gle \"un\nhomme, une voix\", o\u00f9 les dirigeants sont \u00e9lus ce qui ne leur\nenl\u00e8ve ni leurs responsabilit\u00e9s, ni leur autorit\u00e9, o\u00f9 les\ntravailleurs se sentent solidaires de la marche de l'entreprise\njusque dans les difficult\u00e9s et les sacrifices. La coop\u00e9rative\ndoit cesser d'\u00eatre la forme juridique \u00e0 laquelle on a recours\nen cas de menaces de disparition de l'outil de travail, quand il\ns'agit de tenter de nnuver ce qui ne peut pnn toujours l'\u00eatre,\nmais bien au Contraire devenir le r\u00e9sultat d'une volont\u00e9 \u00e0 la\nfois \u00e9conomique, techniqde et sociale, celle de promouvoir de\nnouveaux rapports humains dans la vie quotidienne, de d\u00e9velopper\nd'autres motivations que la satisfaction de l'app\u00e9tit de profit\n\nz/MI\u0178T\\.\nindividuel. b; '\n\n  \n\nN\u2018Nu\u00bb.\n\nLe credo lib\u00e9ral consid\u00e8re que la d\u00e9cision prise\nindividuellement par chaque chef d'entreprise finit, au bout du\ncompte, par \u00eatre conforme \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral. Il pose en\npostulat que la comp\u00e9tence se transmet \u2014 ontologiquement \u00ab avec\nla fortune. Les exemples sont pourtant nombreux m de Lip \u00e0 Manuu\nfrance, en passant par les dynasties des ma\u00eetres de forges - que\nl'incomp\u00e9tence du patron\u2014h\u00e9ritier peut naufrager les entreprises\nles plus florissantes, sans que les salari\u00e9s, ni la collectivit\u00e9\n\nne puissent le moins du monde intervenir.\n\n \n\n \n\n_ 10 _\n\nQue l'on ne se m\u00e9prenne pas : je sais que le\nm\u00e9tier de chef d'entreprise est aujourd'hui l'un des plus\ndifficiles qui soient. Il y faut de la volont\u00e9 et du coeur \u2014 au\nsens classique, c'est\u2014\u00e0\u2014dire de la noblesse et de la hardiesse.\nTout cel\u00e0 fait partie de la comp\u00e9tence. Mon unique propos est\nde dire qu'il n'y a aucune raison de droit divin, ou m\u00eame de droit\ntout court, pour que le pouvoir se confonde avec la propri\u00e9t\u00e9 \u2014\net l'\u00e9conomie sociale nous en fournit une belle illustration.\n\nCar ropri\u00e9taire, vo ez\u2014vous, ce n'est pas un m\u00e9tier.\n/\ufb02i_g\\\nx\n\n\u00ab.\u00c2k.\u2018 I )\n\\\u2019\\.__-_; \u2018\nA c\u00f4t\u00e9 de l'extension du secteur public, le d\u00e9ve\u2014\nloppement et l'encouragement de l'\u00e9conomie sociale a la m\u00eame\nport\u00e9e et la m\u00eame signification que la d\u00e9centralisation : r\u00e9sister\n\u00e0 la bureaucratie, mettre des garde\u2014fous contre les dangers d'\u00e9ta\u2014\ntisation. Contrairement aux mythes que r\u00e9pandent une certaine\ndroite et une partie du patronat, je ne crois nullement que le\n' risque de bureaucratie soit inh\u00e9rent aux nationalisations. Les\nsoci\u00e9t\u00e9s multinationales les plus capitalistes du monde sont\nd'immenses et de redoutables machines bureaucratiques que d\u00e9crit\nassez bien l'Impr\u00e9cateur. Le risque bureaucratique est simplement\n\u00e0ah\u00e9\u00e4\u00e4\u00e4t \u00e0 la taille, \u00e0 ce qui est gros, que ce soit public ou\npriv\u00e9. Et comme \u00e9videmment, par souci d'efficacit\u00e9, ce sont de\ngrandes entreprises que nous avons nationalis\u00e9es, il importe absolu\u2014\nment de se pr\u00e9munir contre les d\u00e9viations \u00e9tatistes, car si les\nnationalisations fran\u00e7aises ont \u00e9t\u00e9, en g\u00e9n\u00e9ral, des r\u00e9ussites,\ndes exemples \u00e9trangers sont l\u00e0 pour nous montrer quelles catastro\u2014\nphes peuvent r\u00e9sulter de nationalisations manqu\u00e9es.\n\nLoe ontroprisou d'\u00e9conomie sociale uont donc\n\n6\nindispensables pour servir de contre\u2014pgggzg\u00e2\u00e0, de lieux o\u00f9 le\n\npouvoir est partag\u00e9, o\u00f9 l'acte de produire muse-une\n\nJe. vc'amu\u00f9 un\u201c,\n\n \n\n_ 11 _\n\nd\u00e9mocratie vivante.\n\nUne autre des vertus des entreprises d'\u00e9conomie\nsociale est de r\u00e9apprendre \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise le go\u00fbt de\nl'initiative et du risque. La classe dirigeante fran\u00e7aise ne l'a\n\nauxunu-\njamais beaucoup eu : ses actionnaires ont \u00e9t\u00e9 \ufb01\u00e4a\u00e4\u00e2\u00e2 des \u00e9pargnants,\nattendant de leur placement un revenu confortable et garanti,\nplut\u00f4t que des financiers \u00e0 l'aff\u00fbt des progr\u00e8s techniques, des\naventures industrielles, des conqu\u00eates de march\u00e9. Constamment\ndans notre histoire nationale, l'Etat a d\u00fb se substituer au\nsecteur priv\u00e9 dans les grandes entreprises de recherche et de\nd\u00e9couverte \u00e9conomiques. Ailleurs les capitaines d'industrie\ns'appellent Ford, Nobel, Thyssen... Chez nous, ils se nomment\nSully, Colbert ou... Pierre Dreyfus, et sont d'abord des grands\ncommis de l'Etat. Le monde salarial, exclu de la vie active de\n\n.\n\nl'entreprise, menac\u00e9 par la pr\u00e9carit\u00e9 desm sociales, a\nlui aussi toujours r\u00e9agi en termes de s\u00e9curit\u00e9. Il s'ensuit que\nnotre douce France est ce pays curieux o\u00f9 la demande \u00e0 l'\u00e9gard\nde l'Etat n'a d'\u00e9gale que la m\u00e9fiance que l'on exprimes\u00e0 son\nendroit. Et l'on peut compter sur l'Etat pour bien des choses,\n\nmais ni pour produire \u2014 car ce n'est pas la m\u00eame chose\n\nqu'administrer \u2014, ni pour inventer \u2014 car ce n'est pas la m\u00eame\n/\u201c m x\nchose que g\u00e9rer. . K/pl p.3\n\nAu contraire, cr\u00e9er une entreprise d\u2018\u00e9conomie\nsociale, une coop\u00e9rative, est un effort permanent de recherche,\nd'imagination, un risque constamment calcul\u00e9. Il est d'aille\ufb01s\ntout \u00e0 fait passionnant de voir combien, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des coop\u00e9ratives\n\ntraditionnelles du b\u00e2timent ou des pipiers de Saint-Claude,\n\ndes activit\u00e9s nouvelles se d\u00e9veloppent dans le domaine des \u00e9nergies\n\n_ 12 i\n\nnouvelles ou de la communication.\n\nEnfin, l'\u00e9conomie sociale doit nous aider \u00e0\nretrouver le sens de la solidarit\u00e9. Nul n'ignore plus p\u0153pn\u00e6\u00e6n\u00e6\u00e8e\nque le budget social de la Nation conna\u00eet un d\u00e9s\u00e9quilibre grave,\nnotamment pour ce qui touche l'indemnisation du ch\u00f4mage ou\nl'assurance\u2014maladie. La croissance des d\u00e9penses entre deux et\ntrois fois plus vite que la production int\u00e9rieure brute ne\npermet plus d'esp\u00e9rer pouvoir financer la demande m\u00eame \u00e0 travers\nun rel\u00e8vement des cotisations des assur\u00e9s et le recours au budget\ng\u00e9n\u00e9ral de l'Etat, lui\u2014m\u00eame aujourd'hui en d\u00e9ficit. On ne peut\ndonc esp\u00e9rer trouver une voie do sortie do cette ultuntlon drama-\ntique qu'en agissant \u00e0 la fois sur les recettes et sur les\nd\u00e9penses. L'Etat ne peut pas le faire seul : il n'y parviendra\nqu'\u00e0 travers une concertation approfondie, que le Ministre du\nTravail a d'ores et d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9e, avec tous les partenaires sociaux.\n\nS'agissant des d\u00e9penses maladie, par exemple,\n\n   \n\nje ne suis pas de ceux qui souhaitent, comme on le proposait hier,\n\u00e9tablir une m\u00e9decine \"\u00e0 deux vitesses\", une pour les plus fortun\u00e9s,\nl'autre pour la masse des Fran\u00e7ais. Je crois que l'on peut et\n\nque l'on doit cherchefdans une autre direction, en agissant\n\nsur l'attitude g\u00e9n\u00e9rale vis\u2014\u00e0-vis de la sant\u00e9, en infl\u00e9chissant\n\nles mentalit\u00e9s collectives en mati\u00e8re de consommation m\u00e9dicale,\n\nafin de parvenir \u00e0 se soigner mieux en d\u00e9pensant moins. Car ce dont\nen revanche j'ai la conviction, c'est que si une solution n\u00e9goci\u00e9e\nne permet pas d'avancer dans cette voie, l'ampleur des d\u00e9s\u00e9quilibres\nfinanciers imposera d'elle\u2014m\u00eame la solution la moins juste et\n\nla plus dramatique pour le corps social.\n\nJe sais que ce probl\u00e8me n'est pas nouveau pour les\n\n \n\n \n\n_ 13 i\n\nresponsables mutualistes, et qu'aussi bien \u00e0 travers les centres\nde soins de la Mutualit\u00e9 que dans ses travaux de r\u00e9flexion,\n\net d'information, des efforts significatifs ont \u00e9t\u00e9 engag\u00e9s pour\npromouvoir une autre attitude, une autre pra\ufb01q\u00f9e dans le domaine\n\nde la sant\u00e9.\n\nVoil\u00e0 quelques\u2014unes des contributions que le Gouverne\u2014\n\n \n\n \n\nment attend de l\u00ee\u00e9\u00e9onomie socialaeilrenouveau de la soci\u00e9t\u00e9\n\nfran\u00e7aise Je suis assez inform\u00e9 de la r\u00e9alit\u00e9 de la situation\n\nU\n\ndes mouvements, apr\u00e8s tant d'ann\u00e9es de m\u00e9fiance qui ont conduit\ncertains \u00e0 l'hibernation, pour mesurer \u00e0 quel point il peut y\navoir de la distance entre le projet que je viens d'esquisser et\nla situation dans laquelle nous sommes concr\u00e8tement. Il faut\nr\u00e9veiller ce secteur, lui donner la pleine conscience de sa\npuissance, de son importance, de sa mission, et lui permettre\nde mieux mobiliser toutes les ressources dont il dispose en son\nsein. Il faut donner une place qu'elle n'a pas \u00e0 l'\u00e9conomie\nsociale dans notre syst\u00e8me \u00e9ducatif et permettre aux jeunes\nd'apprendre \u00e0 \u00eatre coop\u00e9rateur et mutualiste comme on leur apprend\n\u00e0 \u00eatre citoyen ou automobiliste. C'est une des missions qui\n\nqlw\nme tient le plus \u00e0 coeur, tout en sachant que je\u2019suis\u2019 e\njardinier d'un c\u00e8dre qui a\u00ff\u00ebn est {j\u2019aux toutes premi\u00e8res \u00e9tapes\n\nde sa croissance.\n\n \n\nJ'ai surtout voulu, \u00e0 travers ces quelques propos, vous\nconvaincre que les retrouvailles de la gauche et de l'\u00e9conomie\nsociale n'\u00e9taient pas seulement une affaire de famille, un\n\nretoun aux sodrces, mais bien un immense pari de civilisation.\n\nLe socialisme porte avec lui bien des espoirs et bien des\n\n \n\n \n\n_ 14 _\n\nd\u00e9ceptions. Ce si\u00e8cle aura vu, au nom du socialisme, bafouer\n\nles droits de l'homme et les volont\u00e9s d'ind\u00e9pendance nationale\nnoubn\n\ndans tien de\ufb01 pays de la plan\u00e8te, tandis que jusqu'ici, dans\n\nnotre propre pays, le socialisme avait travers\u00e9 beaucoup plus\n\nd'ann\u00e9es sombres que de glorieuses embellies.\n\nL'\u00e9lection de Fran\u00e7ois Mitterrand a de nouveau ouvert\nles portes de l'esp\u00e9rance, en cr\u00e9ant \u00e0 ceux qui en sont partie\nprenante, en premi\u00e8re ligne, l'imp\u00e9rieuse obligation de r\u00e9ussir.\n\nEt nous ne r\u00e9pondrons aux d\u00e9fis des ann\u00e9es 80 tels\nque la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise les affronte qu'en conjugant les valeurs\n\na\u00f9f\u00f9\nqui fout notre rencontre d'nujnurd'hul nL notre fillntlnu d\u2018hier\n\navec le monde de l'\u00e9conomie sociale z justice, efficacit\u00e9, libert\u00e9.\n\nNous ne surmonterona le double probl\u00e8me que le socialisme\na connu au cours de son histoire d\u00e9j\u00e0 longue, avec l'\u00e9conomie\nd'une part, avec la libert\u00e9 d'autre part, qu'en r\u00e9conciliant l'un;\navec l'autre, qu'en ayant chevill\u00e9 au corps la conviction qu'il\nest illusoire de pr\u00e9tendre assurer la libert\u00e9 dans l'ordre\npolitique et social si elle n'est pas aussi pr\u00e9sente dans l'ordre\n\ne\u2019*t\\\n\n\u00e9conomique. ' K\u00e7\u00ef l\\\\\\\u00ff\n\n[\u2019(JLH' autant, je ne confonds [me le lilinL nv\u0153u in r\u00e8gle\ndu plus fort, et je mais qu'on certaines circonstunoos, untru le\nfaible et le fort, c'est la libert\u00e9 qui opprime et la loi qui\nprot\u00e8ge. Mais l'extraordinaire aventure humaine et \u00e9conomique\nque repr\u00e9sente, malgr\u00e9 toutes les influences contraires, l'exis\u2014\ntence du monde coop\u00e9ratif et mutualiste, le rayonnement dont\nje le sais capable, l'espoir et la d\u00e9mocratie qu'il repr\u00e9sente.\n\nforment une immense source d'optimisme et de foi en l'avenir.\n\n \n\n- 15 _\n\n\" Si nous allons vers l'\u00e9galit\u00e9 et la justice, ce n'est\n\npas aux d\u00e9pens de la libert\u00e9. Nous ne sommes pas s\u00e9duits par\nun id\u00e9al de r\u00e9glementation tracassi\u00e8re et \u00e9touffante. Nous aussi,\nnous avons une \u00e2me libre... Et si, dans l'ordre social r\u00eav\u00e9 par\nnous, nous ne rencontrions pas d'embl\u00e9e la libert\u00e9, la vraie,\nla pleine, la vivante libert\u00e9, nous reculerions vers la soci\u00e9t\u00e9\nactuelle, malgr\u00e9 ses d\u00e9sordres, ses iniquit\u00eas, ses oppressions...\nLa justice, pour nous, est ins\u00e9parable de la libert\u00e9.\"\n\nC'est ce qu'il y a soixante\u2014dix ans nous disait Jean\nJAURES. Le m\u00eame Jaur\u00e8s qui s'employa, avec toute sa fougue et\ntoutxson talent, \u00e0 faire de la Verrerie Coop\u00e9rative Ouvri\u00e8re\n\n\\\n\nd'Albi, la r\u00e9ponse du monde du travail a l'injustice, \u00e0 l'ineffi\u2014\nlfii\n\n. \u00bb s . - . 4 l V. \u2019\u201cz\ncaCite, a l'oppress1on du capitalisme. \\\\\u00cfb, j\n\\\\ v,\u201d\n\n.,,:\u00e4y\nCar oui, d\u00e9j\u00e0, la r\u00e9ponse des socialistes \u00e9pris de\nlibert\u00e9 aux d\u00e9fis \u00e9conomiques, c'est \u00e0 travers l'\u00e9conomie sociale\n\nI\n\u2014 c'est\u2014\u00e0\u2014dire dans la primat\u00ebde l'individu sur l'argent - qu\u2018elle\n\nforgeait l'\u00e2me de son combat et de sa victoire.\n\n \n\n", "key_words": {"DISCOURS": 1, "MICHEL": 1, "MINISTRE": 1, "COLLOQUE": 1, "GRAND": 1, "ORIENT": 1, "Grand": 1, "gauche": 4, "song\u00e9": 2, "sociale": 13, "consid\u00e9rer": 1, "comme": 7, "forme": 3, "\u00e9conomique": 5, "remonte": 1, "soci\u00e9t\u00e9": 8, "ainsi": 1, "d\u00e9pit": 1, "perc\u00e9es": 1, "spectaculaires": 1, "demeur\u00e9e": 1, "globalement": 1, "aussi": 9, "d\u00e9nomination": 1, "suffisamment": 1, "incertaine": 1, "autorit\u00e9s": 1, "soient": 1, "inqui\u00e9t\u00e9e\u00e2": 1, "voici": 1, "d\u00e9crets": 1, "actes": 1, "encore": 2, "souvent": 3, "clairement": 1, "pr\u00e9\u00e9minence": 1, "secteur": 5, "Economie": 1, "\u00e9trange": 1, "connu": 2, "celui": 2, "consiste": 1, "rentabilit\u00e9": 1, "formes": 2, "pouvoir": 6, "r\u00e9clament": 1, "formation": 2, "entreprises": 8, "performantes": 1, "parviennent": 1, "consentir": 1, "enfin": 2, "vouloir": 1, "rassembler": 1, "ensemble": 1, "activit\u00e9s": 2, "disparates": 1, "coop\u00e9ratives": 3, "production": 2, "consommation": 2, "protection": 2, "unit\u00e9s": 1, "modernes": 1, "survivances": 1, "temps": 4, "partie": 3, "congr\u00e8s": 2, "consommateurs": 1, "r\u00e9uni": 1, "premier": 2, "voyage": 1, "officiel": 1, "militants": 1, "responsables": 1, "avons": 4, "charge": 1, "sommes": 4, "issus": 1, "premi\u00e8re": 3, "mond\u00e9udu": 1, "avant": 3, "Parti": 1, "secours": 2, "coop\u00e9ration": 2, "furent": 2, "toutes": 5, "premi\u00e8res": 2, "d\u00e9fense": 1, "contre": 5, "maladie": 1, "monarchie": 1, "absolue": 1, "syst\u00e8me": 3, "directement": 1, "pouvait": 1, "d\u00e9pendre": 1, "charit\u00e9": 1, "priv\u00e9e": 1, "mutuel": 1, "Limoges": 1, "irruption": 1, "sc\u00e8ne": 1, "politique": 1, "crois": 4, "puissions": 1, "oublier": 1, "cette": 6, "\u00e9vocation": 1, "notre": 8, "histoire": 4, "milieu": 1, "marqu\u00e9": 1, "monde": 11, "ann\u00e9es": 2, "avait": 3, "mieux": 4, "tenue": 1, "suspicion": 2, "quand": 2, "battue": 1, "br\u00e8che": 1, "tentative": 1, "Giscard": 1, "Barre": 1, "ticket": 1, "F\u00e9d\u00e9ration": 1, "Fran\u00e7aise": 1, "vigueur": 1, "puissance": 2, "salari\u00e9s": 2, "leurs": 2, "mutuelles": 1, "repr\u00e9sentent": 1, "termes": 2, "existence": 1, "quotidienne": 1, "millions": 1, "compt\u00e8rent": 1, "p\u00e9titions": 1, "cartes": 1, "envoy\u00e9es": 1, "Pr\u00e9sident": 2, "R\u00e9publique": 2, "reconnaissance": 1, "semaines": 1, "engagements": 1, "mutualit\u00e9": 1, "ran\u00e7ois": 1, "Mitterrand": 2, "membre": 1, "responsabilit\u00e9": 1, "particuli\u00e8re": 1, "mouvements": 3, "quelquew": 1, "d\u00e9l\u00e9gation": 1, "interminist\u00e9rielle": 1, "\u00e9tait": 2, "cr\u00e9\u00e9e": 1, "travail": 2, "organiser": 1, "susciter": 1, "Pierre": 2, "mutualiste": 2, "coop\u00e9rateur": 2, "exp\u00e9rience": 1, "tremp\u00e9e": 1, "solides": 1, "convictions": 1, "besoin": 4, "D\u00e9l\u00e9gation": 2, "petit": 1, "nombre": 2, "pr\u00e9paration": 1, "mesures": 1, "r\u00e8glementaires": 1, "depuis": 1, "longtemps": 3, "connues": 1, "prochain": 1, "Conseil": 1, "pr\u00e9senter": 1, "moins": 4, "projets": 2, "n\u00e9cessaires": 1, "faciliter": 1, "relance": 1, "mutualistes": 1, "plusieurs": 1, "p\u00eache": 1, "truvuux": 1, "citer": 1, "intentions": 1, "suffise": 1, "nature": 1, "rapports": 2, "souhaite": 3, "pouvoirs": 1, "publics": 1, "administration": 1, "pesante": 1, "tut\u00e9laire": 1, "certains": 1, "tienne": 1, "dicte": 1, "souhaitaient": 1, "point": 2, "passage": 1, "entre": 4, "avocat": 1, "sache": 1, "plaider": 1, "animateur": 1, "favorise": 1, "convergences": 1, "dirais": 1, "simplement": 2, "ouvre": 1, "portes": 2, "d\u00e9bloque": 1, "verrous": 1, "partout": 1, "soyions": 1, "mesure": 1, "beaucoup": 4, "cacherais": 1, "attendons": 1, "davantage": 2, "commen\u00e7ant": 1, "projet": 5, "r\u00e9ussir": 1, "surmontant": 1, "obstacles": 1, "reprises": 1, "caus\u00e9": 1, "socialistes": 2, "arriv\u00e9s": 1, "international": 1, "particuli\u00e8rement": 1, "grave": 1, "\u00e9conomie": 1, "rong\u00e9e": 1, "plein": 1, "bruit": 1, "armes": 1, "accumule": 1, "force": 1, "laquelle": 3, "recourt": 1, "ordinaire": 1, "traitement": 1, "jeunesse": 1, "lequel": 1, "trouve": 1, "artificialit\u00e9s": 1, "pareille": 1, "repr\u00e9sentait": 1, "si\u00e8cle": 2, "responsabilit\u00e9s": 1, "int\u00e9r\u00eats": 2, "masse": 2, "mouvement": 1, "exacerbation": 1, "mont\u00e9e": 1, "revendications": 1, "repli": 1, "frileux": 1, "chacun": 2, "immense": 3, "injustices": 1, "r\u00e9ponses": 1, "r\u00e9ponse": 3, "contraire": 1, "profonde": 1, "volont\u00e9": 3, "fond\u00e9e": 1, "double": 2, "conviction": 2, "pourra": 1, "r\u00e9pondre": 1, "efficacement": 1, "d\u00e9fis": 3, "fran\u00e7aise": 4, "France": 5, "n\u00e9gocie": 1, "secret": 1, "espoir": 1, "compris": 1, "r\u00e9gimes": 1, "baptisaient": 1, "intervenait": 1, "correction": 1, "R\u00e9concilier": 1, "r\u00e9apprendre": 2, "solidarit\u00e9o\u00ffh": 1, "r\u00e9concilier": 2, "caserne": 1, "d\u00e9veloppement": 2, "industriel": 1, "marqu\u00e9e": 1, "\u00e9lites": 1, "ouvri\u00e8res": 1, "r\u00e9pression": 1, "Commune": 1, "r\u00e9volution": 1, "industrielle": 2, "vraiment": 1, "accomplie": 1, "d\u00e9but": 1, "upr\u00f4s": 1, "voisins": 1, "faire": 5, "femmes": 1, "ayant": 2, "commun": 1, "seulement": 3, "aventure": 3, "cr\u00e9ateur": 1, "r\u00e9clamait": 1, "frapp\u00e9": 1, "voil\u00e0": 1, "tristement": 1, "disparu": 1, "totalement": 1, "ressouder": 1, "rendre": 1, "particulier": 1, "message": 1, "d\u00e9mocratie": 2, "risque": 4, "constamment": 2, "renouvel\u00e9s": 1, "survivre": 1, "travers": 5, "d\u00e9sormais": 1, "environ": 1, "potentiel": 1, "voulu": 2, "meilleure": 1, "accro\u00eetre": 1, "champ": 1, "dirigeant": 1, "confond": 1, "propri\u00e9taire": 1, "n\u00e9gociations": 1, "chances": 1, "avenir": 1, "partag\u00e9": 1, "actuellement": 1, "nouveaux": 1, "droits": 2, "travailleurs": 1, "passer": 1, "porte": 2, "nouvelle": 1, "volontiers": 1, "\u00e9gard": 1, "MONNET": 1, "disait": 2, "r\u00e9unissez": 1, "hommes": 1, "mettez": 1, "probl\u00e8me": 3, "chargez": 1, "\u00cb\ufb01\u00eeendre": 1, "m\u00f4mes": 1, "nationalisation": 1, "\u00e9chapper": 1, "public": 2, "d\u00e9fendre": 1, "exclusivement": 1, "habitudes": 1, "n\u00e9gociation": 1, "\u00e9taient": 1, "jusque": 1, "question": 1, "partage": 1, "fruits": 1, "permettre": 2, "appr\u00e9hender": 1, "r\u00f4ulit\u00f4u": 1, "\u00e9conomiques": 1, "nationalisations": 2, "concernent": 1, "grosses": 1, "faudra": 1, "transformer": 1, "mentalit\u00e9s": 2, "puisque": 1, "choisie": 1, "celle": 2, "persuasion": 1, "contrainte": 1, "police": 1, "vivant": 1, "repose": 1, "principe": 1, "r\u00e8gle": 1, "dirigeants": 1, "sentent": 1, "solidaires": 1, "marche": 1, "difficult\u00e9s": 1, "cesser": 1, "juridique": 1, "menaces": 1, "disparition": 1, "tenter": 1, "nnuver": 1, "toujours": 2, "Contraire": 1, "devenir": 1, "r\u00e9sultat": 1, "techniqde": 1, "promouvoir": 1, "humains": 1, "motivations": 1, "satisfaction": 1, "credo": 1, "lib\u00e9ral": 1, "consid\u00e8re": 1, "d\u00e9cision": 1, "chaque": 1, "conforme": 1, "comp\u00e9tence": 1, "transmet": 1, "ontologiquement": 1, "exemples": 2, "pourtant": 1, "nombreux": 1, "passant": 1, "dynasties": 1, "ma\u00eetres": 1, "forges": 1, "naufrager": 1, "puissent": 1, "m\u00e9prenne": 1, "coeur": 1, "noblesse": 1, "unique": 1, "propos": 1, "aucune": 1, "raison": 1, "droit": 1, "confonde": 1, "propri\u00e9t\u00e9": 1, "fournit": 1, "belle": 1, "signification": 1, "d\u00e9centralisation": 1, "mettre": 1, "dangers": 1, "Contrairement": 1, "mythes": 1, "r\u00e9pandent": 1, "nullement": 1, "bureaucratie": 1, "inh\u00e9rent": 1, "multinationales": 1, "capitalistes": 1, "redoutables": 1, "machines": 1, "bureaucratiques": 1, "bureaucratique": 1, "souci": 1, "importe": 1, "pr\u00e9munir": 1, "d\u00e9viations": 1, "fran\u00e7aises": 1, "\u00e9trangers": 1, "montrer": 1, "quelles": 1, "peuvent": 1, "r\u00e9sulter": 1, "ontroprisou": 1, "servir": 1, "lieux": 1, "produire": 2, "autre": 4, "vertus": 1, "classe": 1, "dirigeante": 1, "actionnaires": 1, "\ufb01\u00e4a\u00e4\u00e2\u00e2": 1, "placement": 1, "revenu": 1, "confortable": 1, "financiers": 1, "progr\u00e8s": 1, "conqu\u00eates": 1, "substituer": 1, "priv\u00e9": 1, "grandes": 1, "recherche": 1, "Ailleurs": 1, "capitaines": 1, "Colbert": 1, "exclu": 1, "active": 1, "menac\u00e9": 1, "pr\u00e9carit\u00e9": 1, "r\u00e9agi": 1, "douce": 1, "curieux": 1, "demande": 2, "m\u00e9fiance": 2, "exprimes\u00e0": 1, "compter": 1, "inventer": 1, "cr\u00e9er": 1, "entreprise": 1, "effort": 1, "permanent": 1, "passionnant": 1, "b\u00e2timent": 1, "pipiers": 1, "nouvelles": 1, "d\u00e9veloppent": 1, "domaine": 1, "aider": 1, "budget": 1, "social": 3, "Nation": 1, "conna\u00eet": 1, "d\u00e9s\u00e9quilibre": 1, "touche": 1, "ch\u00f4mage": 1, "croissance": 1, "d\u00e9penses": 2, "int\u00e9rieure": 1, "brute": 1, "financer": 1, "rel\u00e8vement": 1, "cotisations": 1, "assur\u00e9s": 1, "recours": 1, "esp\u00e9rer": 1, "trouver": 1, "sortie": 1, "ultuntlon": 1, "agissant": 1, "recettes": 1, "concertation": 1, "Ministre": 1, "partenaires": 1, "proposait": 1, "m\u00e9decine": 1, "cherchefdans": 1, "g\u00e9n\u00e9rale": 1, "collectives": 1, "mati\u00e8re": 1, "parvenir": 1, "soigner": 1, "d\u00e9pensant": 1, "revanche": 1, "solution": 2, "permet": 1, "imposera": 1, "juste": 1, "dramatique": 1, "corps": 2, "nouveau": 2, "soins": 1, "Mutualit\u00e9": 1, "travaux": 1, "efforts": 1, "significatifs": 1, "engag\u00e9s": 1, "pra\ufb01q\u00f9e": 1, "contributions": 1, "attend": 1, "l\u00ee\u00e9\u00e9onomie": 1, "socialaeilrenouveau": 1, "assez": 1, "inform\u00e9": 1, "r\u00e9alit\u00e9": 1, "apr\u00e8s": 1, "mesurer": 1, "distance": 1, "viens": 1, "situation": 1, "donner": 2, "pleine": 1, "conscience": 1, "mobiliser": 1, "ressources": 1, "dispose": 1, "place": 1, "\u00e9ducatif": 1, "citoyen": 1, "missions": 1, "tient": 1, "sachant": 1, "c\u00e8dre": 1, "surtout": 1, "quelques": 1, "retrouvailles": 1, "affaire": 1, "socialisme": 2, "espoirs": 1, "volont\u00e9s": 1, "tandis": 1, "propre": 1, "travers\u00e9": 1, "sombres": 1, "glorieuses": 1, "Fran\u00e7ois": 1, "cr\u00e9ant": 1, "obligation": 1, "r\u00e9pondrons": 1, "affronte": 1, "conjugant": 1, "rencontre": 1, "fillntlnu": 1, "surmonterona": 1, "cours": 1, "libert\u00e9": 3, "r\u00e9conciliant": 1, "chevill\u00e9": 1, "illusoire": 1, "pr\u00e9tendre": 1, "assurer": 1, "pr\u00e9sente": 1, "confonds": 1, "lilinL": 1, "certaines": 1, "untru": 1, "opprime": 1, "humaine": 1, "malgr\u00e9": 2, "influences": 1, "coop\u00e9ratif": 1, "rayonnement": 1, "source": 1, "allons": 1, "d\u00e9pens": 1, "s\u00e9duits": 1, "id\u00e9al": 1, "r\u00e9glementation": 1, "tracassi\u00e8re": 1, "rencontrions": 1, "vivante": 1, "reculerions": 1, "ins\u00e9parable": 1, "Jaur\u00e8s": 1, "toute": 1, "fougue": 1, "Verrerie": 1, "Coop\u00e9rative": 1, "\u00e9pris": 1, "primat\u00ebde": 1, "combat": 1}}