{"id": "13_05_1991-Les Mureaux", "date": "13_05_1991", "year": "1991", "lieu": "Les Mureaux", "longitude": 1.9132362903225808, "latitude": 48.98262483870968, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_201_43_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "\"PREMIERrWHMSTRE\n\nSERVICE DE PRESSE\n\nDISCOURS DE M. LE PREMIER MINISTRE\n\n\u00e6...\u201c\n/\u00cfm:/v,\u00bb .55\u201c\nt a)\n\\w\ufb01'4\u00ee;;';<,.._l..v,_r\u2018/\n\n/\n\n.\u201c .\n\u201cHum.--\u201d\n\nINAUGURATION DU SITE INDUSTRIEL D\u2019ARIANE V\nLES NUREAUX\n\nLe l3 mai 1991\n\n \n\n \n\nDiscours du Premier Ministre\n\npour l\u2019inauguration du \u201csite d\u2019int\u00e9gration lanceur\" des Mureaux\n\nLe 13 mai 1991\n\nMessieurs les Ministres,\nMonsieur le Pr\u00e9sident de la Cour des Comptes,\nMessieurs les Parlementaires,\nMessieurs les pr\u00e9sidents,\n\nMesdames, messieurs, /\n\n\u00ee ,\n\nf.m,_,__\n,r\u2019\" r \u00bb \u00cf's\n\nJ.\n\naQP/\n\n->.,_ . . \u2019J\n\nC\u2019est pour moi un grand plaisir que d\u2019inaugurer aujourd'hui ce\nsuperbe site industriel de l\u2019A\u00e9rospatiale, o\u00f9 se trouvent r\u00e9unis\nquelques uns des maillons essentiels du programme Ariane V : Cryospace,\nle Groupement d\u2019Int\u00e9r\u00eat Economique qui r\u00e9unit A\u00e9rospatiale et l\u2019Air\nLiquide pour la r\u00e9alisation de cet immense r\u00e9servoir qui caract\u00e9rise\nla silhouette de la fus\u00e9e ; le b\u00e2timent d\u2019assemblage, o\u00f9 viendront se\ngreffer sur le r\u00e9servoir les autres composants de cet \u00e9tage de la fus\u00e9e\n; et aussi une installation de simulation fonctionnelle et un port\nfluvial.\n\nAriane V prendra la suite d\u2019Ariane IV qui symbolise d\u00e9j\u00e0, dans le\nmonde entier, le succ\u00e8s des Europ\u00e9ens dans le domaine spatial. Ces\nprogrammes de l\u2019Agence spatiale europ\u00e9enne ont en effet d\u00e9montr\u00e9 la\ncapacit\u00e9 de notre continent \u00e0 r\u00e9ussir scientifiquement, techno\u2014\nlogiquement ces aventures extraordinaires que sont les programmes\nspatiaux. Et le CNES, \u00e0 qui ont \u00e9t\u00e9 confi\u00e9es la direction technique et\nla gestion financi\u00e8re de ces programmes, s\u2019est brillament acquitt\u00e9 de\nces missions. Avec ces succ\u00e8s est aussi venu le succ\u00e8s industrie],\npuisqu\u2019Arianespace est aujourd\u2019hui leader d\u2019un march\u00e9 dont elle\nd\u00e9tient plus de la moiti\u00e9.\n\nJe voudrais m\u2019arr\u00eater un instant sur l\u2019un des aspects les plus\nimpressionnants, et aussi les plus encourageants pour le futur, de\ncette grande aventure : sa capacit\u00e9 \u00e0 r\u00e9unir un ensemble vari\u00e9\n\n.d\u2019intervenants, sur des technologies incroyablement complexes - chaque\n\u00e9tape apporte encore son lot d\u2019impr\u00e9vu, de surprises - avec pour\naboutissement un objet parfaitement int\u00e9gr\u00e9 et coh\u00e9rent.\n\n.\\_ j\n\nw.\" . L\": \u2019\n\u2018N\u2014vw\u2019w\n\nCollaboration entre nations, puisque pas moins de douze pays\neurop\u00e9ens participent au programme Ariane V ; collaboration entre\nindustriels, puisque des dizaines d\u2019entreprises europ\u00e9ennes apprennent\n\u00e0 travailler ensemble pour fournir toutes les pi\u00e8ces de ces merveilles\ntechnologiques que sont les fus\u00e9es ; collaboration entre des lieux\n\u00e9loign\u00e9s : le port fluvial nous rappelle que tout ce qui converge, des\nquatre coins du continent, vers ce site des Mureaux a vocation, une\nfois int\u00e9gr\u00e9 dans ce que vous appelez \"l\u2019\u00e9tage principal\ncryotechnique\", \u00e0 voguer vers le centre spatial guyanais de Kourou.\n\nCar le programme Ariane c\u2019est aussi la Guyane Fran\u00e7aise associ\u00e9e \u00e0\nl\u2019aventure spatiale.\n\nAinsi que je le rappelais le 7 avril 1989 \u00e0 Sinnamary, \"le centre\nspatial Guyanais par son poids humain, technique et financier, est\nn\u00e9cessairement partie prenante de l\u2019avenir Guyanais\". Le plan \"Ph\u00e8dre\"\nconsacre cette union, cette nouvelle alliance du spatial et de la\nGuyane.\n\nCe plan contribue \u00e0 \u00e9tablir un environnement propice au\nd\u00e9veloppement de cette activit\u00e9 en liaison \u00e9troite avec, les \u00e9lus\nGuyanais, la population Guyanaise et l\u2019ensemble des responsables de\nl\u2019activit\u00e9 spatiale.\n\nCette int\u00e9gration de l\u2019espace dans la Guyane et de la Guyane dans\nl\u2019activit\u00e9 spatiale, est l\u2019expression d\u2019une solidarit\u00e9, d\u2019un\npartenariat particuli\u00e8rement efficace : le choix qui a \u00e9t\u00e9 fait de\nfabriquer, pour Ariane V, le combustible de propulsion et d\u2019assembler\nles boosters en Guyane, est l\u2019illustration pr\u00e9cis\u00e9ment de cette\nint\u00e9gration.\n\nLa grande aventure de l\u2019espace, c\u2019est aussi cela : cette\nmobilisation des comp\u00e9tences les plus diverses, pouss\u00e9es chacune \u00e0 son\nplus haut degr\u00e9, autour d\u2019un projet commun. Les Mureaux m\u00e9ritent\nvraiment le nom de site d\u2019int\u00e9gration, et l\u2019A\u00e9rospatiale, en tant\nqu\u2019architecte industriel de la fus\u00e9e et \u00e9tagiste, a su faire converger\ntoutes ces \u00e9nergies, les catalyser.\n\nPermettez aussi \u00e0 l\u2019\u00e9lu des Yvelines que je suis de vous dire\ncombien je suis sensible \u00e0 l\u2019importance \u00e9conomique de ce site, au r\u00f4le\nqui est le sien dans le tissu industriel local. Vernon, Les Mureaux,\nces quelques boucles de la Seine sont d\u00e9sormais des hauts lieux de\nl\u2019industrie spatiale mondiale, et je m\u2019en r\u00e9jouis.\n\nL\u2019A\u00e9rospatiale dispose ici de 45 hectares, dont l5 hectares de\nsurfaces couvertes. Le nouveau b\u00e2timent con\u00e7u pour Ariane 5 est lui-\n\n \n\nm\u00eame gigantesque : 24.000 m\u00e9tres carr\u00e9s, assez de place pour loger\nl\u2019Arc de Triomphe, me dit-on... Plus de trois mille personnes travail-\nlent ici, dont pr\u00e8s de la moiti\u00e9 d\u2019ing\u00e9nieurs et cadres, pr\u00e8s de 30 %\nde techniciens. Voil\u00e0 qui devrait suffire \u00e0 se convaincre que l\u2019espace\nest d\u00e9sormais une grande industrie.\n\nx, MA j\n* \ufb02\\\u00bbl'(\u2018l,i\\\u2018.v\n\nu;;__'_';\u2018..;/\n\nMais une industrie comme les autres, certes pas. Partout dans le\n\nmonde, le secteur spatial vit proche de l\u2019Etat : parce que les\n\nressources \u00e0 mobiliser sont grandes et les al\u00e9as consid\u00e9rables, parce\n\nque seul l\u2019Etat ou les Etats peuvent d\u00e9fricher de telles nouvelles\n\nfronti\u00e8res. A ceux qui s\u2019interrogent sur ce que doit devenir la\npolitique industrielle, voici l\u2019une des r\u00e9ponses.\n\nIci, l\u2019Etat agit en fait comme entrepreneur ; il le fait d\u00e9sormais\ndans un cadre international, la r\u00e9alisation des projets est confi\u00e9e \u00e0\ndes agences - l\u2019agence spatiale europ\u00e9enne, le CNES - qui elles\u2014m\u00eames\ns\u2019appuient sur des entreprises, au premier rang desquelles\nl\u2019A\u00e9rospatiale. Et, au bout du compte, une fois le stade commercial\natteint, c\u2019est une soci\u00e9t\u00e9 qui reprend le flambeau : Arianespace.\n\nMais c\u2019est bien d\u2019un accord entre Etats que na\u00eet la d\u00e9cision de\nfaire.\n\nCette mani\u00e8re d\u2019agir n\u2019est pas la seule possible, cela est clair,\net la politique industrielle passe maintenant bien souvent par un appui\nde la puissance publique \u00e0 des projets issus d'entreprises, publiques\nou priv\u00e9es, port\u00e9es par elles, et dont elles g\u00e8reront elles-m\u00eames\nl\u2019essentiel, de la conception \u00e0 la commercialisation : n\u2019est-ce pas l\u00e0\nl\u2019essence m\u00eame des programmes Eureka?\n\nLa politique industrielle s\u2019appuie \u00e9galement de plus en plus sur\ndes actions indirectes, sur la formation, la qualification des hommes,\nla cr\u00e9ation d\u2019infrastructures de communication, l\u2019effort de recherche\nd\u00e9veloppement des laboratoires publics.\n\nMais, contrairement \u00e0 ce qui se dit parfois, l\u2019\u00e9mergence de ces\nnouvelles formes de politique industrielle n\u2019est nullement incompatible\navec la r\u00e9alisation de ces tr\u00e8s grands projets dont Ariane est l\u2019un des\nmeilleurs exemples. Les succ\u00e8s d\u2019Airbus me confortent amplement dans\ncette analyse.\n\nDans les deux cas, un objet technique exceptionnel a rencontr\u00e9 un\ngrand march\u00e9, solvable, et entra\u00een\u00e9 le d\u00e9veloppement de tout un tissu\nindustriel.\n\nC\u2019est en s\u2019appuyant sur la le\u00e7on de ces succ\u00e8s que je veux\nregarder l\u2019avenir. Comme vous le savez, 1991 est une ann\u00e9e importante\npour l\u2019industrie spatiale europ\u00e9enne, puisque nous devrons, avec nos\npartenaires europ\u00e9ens, examiner les d\u00e9cisions \u00e0 prendre sur les\nprogrammes Herm\u00e8s et Columbus.\n\n.../.1.\n\n \n\n \n\nCe ne seront pas des d\u00e9cisions faciles : les sommes en jeu sont\nconsid\u00e9rables, et le ralentissement de la croissance nous a retir\u00e9\ntoutes nos marges de manoeuvre budg\u00e9taires.\n\nEn outre, des centres d\u2019int\u00e9r\u00eat nouveaux apparaissent ou prennent\nune importance accrue dans le domaine spatial. Je pense, comme vous,\ncher pr\u00e9sident Martre, \u00e0 tout ce qui concerne l\u2019environnement, le\nchangement global du climat, l\u2019observation de la terre, la pr\u00e9vention\ndes catastrophes \u2014 comment ne pas y penser au moment o\u00f9 le Bengladesh\nvit une \u00e9pouvantable trag\u00e9die?\n\nEt je pense aussi \u00e0 tous les enseignements \u00e0 tirer de la guerre du\ngolfe sur l\u2019importance d\u00e9terminante de la dimension spatiale dans les\ntechniques modernes d'acquisition de l\u2019information, de contr\u00f4le et de\ncommandement.\n\nNous devons donc mettre tous ces programmes en perspective, en\n\u00e9valuer l\u2019int\u00e9r\u00eat, les retomb\u00e9es scientifiques, technologiques,\nindustrielles et commerciales, en mesurer avec pr\u00e9cision les co\u00fbts. Il\nfaut que les ministres europ\u00e9ens responsables de l\u2019espace puissent se\nprononcer sur la base d\u2019analyses s\u00e9rieuses et d\u00e9taill\u00e9es, contra\u2014\ndictoires au besoin. Cela prendra du temps, mais je crois que nous\ndevrions pouvoir \u00eatre pr\u00eats cet automne \u2014 plus t\u00f4t me para\u00eetrait\nirr\u00e9aliste.\n\nNotre r\u00e9flexion devra \u00eatre guid\u00e9e par le souci de maintenir la\ndimension scientifique de l'aventure spatiale, et par celui de\npoursuivre le d\u00e9veloppement de ce que nous avons pris l\u2019habitude\nd\u2019appeler l\u2019espace utile - cet espace utile dont Ariane est la plus\ngrande r\u00e9ussite.\n\nC\u2019est pour c\u00e9l\u00e9brer cette r\u00e9ussite que nous sommes r\u00e9unis, et pour\ndire \u00e0 toutes celles et \u00e0 tous ceux qui assureront le succ\u00e8s d\u2019Ariane V\nnotre admiration, notre soutien, notre confiance en l\u2019avenir, en leur\navenir.\n\nBravo \u00e0 tous ! Et rendez-vous \u00e0 Kourou en 1995.\n\n \n\n \n\n", "key_words": {"PREMIER": 1, "INDUSTRIEL": 1, "Premier": 1, "Pr\u00e9sident": 1, "grand": 1, "plaisir": 1, "industriel": 3, "trouvent": 1, "maillons": 1, "essentiels": 1, "programme": 3, "Ariane": 7, "Groupement": 1, "Economique": 1, "r\u00e9unit": 1, "A\u00e9rospatiale": 1, "r\u00e9alisation": 3, "immense": 1, "r\u00e9servoir": 2, "silhouette": 1, "fus\u00e9e": 2, "b\u00e2timent": 2, "viendront": 1, "autres": 1, "composants": 1, "\u00e9tage": 1, "aussi": 7, "installation": 1, "simulation": 1, "fonctionnelle": 1, "prendra": 2, "suite": 1, "symbolise": 1, "succ\u00e8s": 6, "Europ\u00e9ens": 1, "domaine": 2, "spatiale": 5, "europ\u00e9enne": 1, "effet": 1, "d\u00e9montr\u00e9": 1, "notre": 3, "continent": 1, "r\u00e9ussir": 1, "aventures": 1, "extraordinaires": 1, "confi\u00e9es": 1, "direction": 1, "technique": 3, "gestion": 1, "financi\u00e8re": 1, "brillament": 1, "acquitt\u00e9": 1, "leader": 1, "march\u00e9": 1, "voudrais": 1, "instant": 1, "aspects": 1, "encourageants": 1, "grande": 3, "aventure": 2, "capacit\u00e9": 1, "r\u00e9unir": 1, "ensemble": 2, "technologies": 1, "incroyablement": 1, "complexes": 1, "apporte": 1, "encore": 1, "surprises": 1, "objet": 2, "parfaitement": 1, "int\u00e9gr\u00e9": 2, "entre": 3, "puisque": 3, "moins": 1, "douze": 1, "participent": 1, "collaboration": 2, "dizaines": 1, "europ\u00e9ennes": 1, "travailler": 1, "fournir": 1, "toutes": 2, "pi\u00e8ces": 1, "fus\u00e9es": 1, "fluvial": 1, "rappelle": 1, "coins": 1, "Mureaux": 2, "appelez": 1, "voguer": 1, "centre": 1, "spatial": 3, "guyanais": 1, "Guyane": 3, "Fran\u00e7aise": 1, "associ\u00e9e": 1, "rappelais": 1, "avril": 1, "Guyanais": 1, "poids": 1, "partie": 1, "prenante": 1, "cette": 4, "nouvelle": 1, "alliance": 1, "contribue": 1, "\u00e9tablir": 1, "environnement": 1, "propice": 1, "activit\u00e9": 1, "liaison": 1, "\u00e9troite": 1, "population": 1, "Guyanaise": 1, "responsables": 2, "int\u00e9gration": 1, "particuli\u00e8rement": 1, "efficace": 1, "choix": 1, "combustible": 1, "propulsion": 1, "boosters": 1, "pr\u00e9cis\u00e9ment": 1, "comp\u00e9tences": 1, "pouss\u00e9es": 1, "chacune": 1, "autour": 1, "projet": 1, "faire": 1, "Yvelines": 1, "sensible": 1, "\u00e9conomique": 1, "tissu": 1, "quelques": 1, "boucles": 1, "Seine": 1, "d\u00e9sormais": 2, "hauts": 1, "lieux": 1, "dispose": 1, "hectares": 1, "nouveau": 1, "con\u00e7u": 1, "gigantesque": 1, "m\u00e9tres": 1, "assez": 1, "place": 1, "trois": 1, "mille": 1, "personnes": 1, "moiti\u00e9": 1, "Voil\u00e0": 1, "devrait": 1, "suffire": 1, "convaincre": 1, "industrie": 1, "comme": 3, "certes": 1, "Partout": 1, "secteur": 1, "proche": 1, "parce": 1, "mobiliser": 1, "grandes": 1, "al\u00e9as": 1, "Etats": 2, "peuvent": 1, "d\u00e9fricher": 1, "telles": 1, "devenir": 1, "voici": 1, "entrepreneur": 1, "cadre": 1, "projets": 3, "confi\u00e9e": 1, "agences": 1, "premier": 1, "stade": 1, "soci\u00e9t\u00e9": 1, "reprend": 1, "flambeau": 1, "accord": 1, "d\u00e9cision": 1, "mani\u00e8re": 1, "seule": 1, "politique": 3, "industrielle": 3, "passe": 1, "maintenant": 1, "souvent": 1, "puissance": 1, "publique": 1, "issus": 1, "port\u00e9es": 1, "elles": 1, "g\u00e8reront": 1, "conception": 1, "commercialisation": 1, "programmes": 2, "\u00e9galement": 1, "actions": 1, "qualification": 1, "cr\u00e9ation": 1, "laboratoires": 1, "contrairement": 1, "formes": 1, "nullement": 1, "grands": 1, "confortent": 1, "amplement": 1, "exceptionnel": 1, "rencontr\u00e9": 1, "entra\u00een\u00e9": 1, "d\u00e9veloppement": 2, "le\u00e7on": 1, "Comme": 1, "ann\u00e9e": 1, "examiner": 1, "d\u00e9cisions": 2, "prendre": 1, "Herm\u00e8s": 1, "seront": 1, "faciles": 1, "sommes": 2, "ralentissement": 1, "croissance": 1, "marges": 1, "manoeuvre": 1, "centres": 1, "nouveaux": 1, "apparaissent": 1, "importance": 1, "accrue": 1, "pr\u00e9sident": 1, "concerne": 1, "global": 1, "catastrophes": 1, "comment": 1, "penser": 1, "moment": 1, "\u00e9pouvantable": 1, "pense": 1, "enseignements": 1, "tirer": 1, "guerre": 1, "d\u00e9terminante": 1, "dimension": 1, "modernes": 1, "contr\u00f4le": 1, "devons": 1, "mettre": 1, "retomb\u00e9es": 1, "mesurer": 1, "pr\u00e9cision": 1, "ministres": 1, "europ\u00e9ens": 1, "puissent": 1, "s\u00e9rieuses": 1, "crois": 1, "pouvoir": 1, "pr\u00eats": 1, "automne": 1, "r\u00e9flexion": 1, "devra": 1, "guid\u00e9e": 1, "souci": 1, "maintenir": 1, "scientifique": 1, "celui": 1, "avons": 1, "utile": 2, "espace": 1, "c\u00e9l\u00e9brer": 1, "r\u00e9ussite": 1, "celles": 1, "assureront": 1, "confiance": 1, "Kourou": 1}}