{"id": "05_11_1988-Paris", "date": "05_11_1988", "year": "1988", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_192_56_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "DISCOURS\n\nde Monsieur Michel Rocard\nPremier ministre\n\n \n\nServir la cause du dialogue et de\nl'entente entre les peuples\n\n \n\nParis, le 5 novembre 1988\n\n \n\n \n\n \n\n \n  \n   \n\niscours de\n\nParis, le 5 novembre 1988\n\n \n\nMonsieur Michel Rocard,\nPremier ministre,\n\ndevant le conseil repr\u00e9sentatif\n,3 des Institutions juives de France\n\n\\\n\n.1525)\u201d\n\n\\!/U\nWLEE /\n\nMonsieur le Pr\u00e9sident,\nM\u00e6dames, Messieurs,\n\nJ\u2019ai retenu de votre entr\u00e9e en mati\u00e8re, Monsieur le\nPr\u00e9sident, que je devais doublement \u00e0 Monsieur le Pr\u00e9sident de la\nR\u00e9publique 1a faveur et le plaisir d\u2019\u00eatre votre h\u00f4te ce soir. Une pre-\nmi\u00e8re fois, puisqu\u2019il m\u2019a t\u00e9moign\u00e9 sa con\ufb01ance en me nommant \u00e0 la\nt\u00e8te du Gouvernement. Une seconde, quand il a choisi de suivre la\ntradition que vous avez instaur\u00e9e, et qui veut que ces rencontres\nannuelles du conseil repr\u00e9sentatif des Institutions juives d\u00e9butent\npar un dialogue avec le Premier ministre.\n\nJe m\u2019en r\u00e9jouis d\u2019autant plus que ce d\u00e9bat pr\u00e9c\u00e8de\nune ann\u00e9e qui sera marqu\u00e9e par le bicentenaire de la R\u00e9volution\n\ufb01an\u00e7aise et que cet anniversaire doit \u00eatre \u00e0 mes yeux, non seulement\nune occasion de comm\u00e9moration et de souvenir, mais aussi une cir\u2014\nconstance de ressourcement de notre d\u00e9mocratie.\n\nPeut-\u00eatre parce que mes racines, \u00e0 moi aussi, plon-\ngent dans le terreau d\u2019une communaut\u00e9 minoritaire, dont si souvent\nle destin a \u00e9t\u00e9 li\u00e9 au v\u00f4tre, j\u2019ai, \u00e0 l\u2019\u00e9gard de la lecture que l\u2019on fait de\nl\u2019Histoire de notre pays, une exigence particuli\u00e8re.\n\nEn \u00e9voquant le nom de l\u2019abb\u00e9 Gr\u00e9goire, vous avez,\nMonsieur le Pr\u00e9sident, dit d\u2019un mot ce que nous devons \u00e0 la R\u00e9volu-\ntion fran\u00e7aise et soulign\u00e9 par la\u2014m\u00e8me ce qui rapproche des Juifs de\nFrance les disciples de Luther ou de Calvin : une m\u00eame souffrance\ndevant les discriminations et l\u2019intol\u00e9rance, un m\u00eame amour de la\nlibert\u00e9, une m\u00eame \u00e9mancipation dans le sillage \u00e9clatant de la D\u00e9cla\u2014\nration des droits de l\u2019Homme et du Citoyen.\n\nLa communaut\u00e9 juive sait, vous l\u2019avez dit, ce qu\u2019elle\ndoit \u00e0 1a R\u00e9volution fran\u00e7aise de 1789. Mais l\u2019Histoire reste sinon \u00e0\n\u00e9crire, du moins \u00e0 faire conna\u00eetre, de ce que les tr\u00e8s anciens et tr\u00e8s\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDiscours de Monsieur Michel Rocard, Premier ministre,\n4 devant le conseil repr\u00e9sentatif des Institutions juives de France\n\u2014\n\ndivers enracinements des communaut\u00e9s juives de France ont apport\u00e9\nau patrimoine national - culturel, historique, et tout simplement hu-\nmain : juifs du Comtat Venaissin, juifs de Bordeaux et de Bayonne\naccueillis aux heures sombres de l\u2019Inquisition, juifs de Lorraine\nprot\u00e9g\u00e9s par Stanislas Leszczynki, juifs d\u2019Alsace qui, autant et peut-\n\u00e9tre plus que d\u2019autres, gard\u00e8rent apr\u00e8s 1870, vivace et ouverte, la\nplaie de l\u2019Alsace et de la Lorraine annex\u00e9es...\n\nMon propos, rassurez\u2014vous, n\u2019est pas ce soir de\nrefaire ou de raconter l\u2019I-Iistoire. Il est simplement de souligner \u00e0 quel\npoint l\u2019accession de la communaut\u00e9 juive \u00e0 la libert\u00e9, comme celle des\nautres communaut\u00e9s culturelles et spirituelles, est indissociable-\nment li\u00e9e \u00e0 la naissance de la R\u00e9publique et au progr\u00e8s des valeurs\nqui la fondent.\n\nChaque recul des principes et de l\u2019id\u00e9al r\u00e9publicains\na \u00e9t\u00e9, pour la communaut\u00e9 juive, synonyme de sou\ufb01\u00ceance, de pers\u00e9-\ncution, de deuil. De l\u2019affaire Dreyfus au r\u00e9gime de Vichy, l\u2019Histoire\nr\u00e9cente n\u2019en est h\u00e9las l pas avare d\u2019exemples.\n\nAussi, je sais pouvoir compter sur votre vigilance\ncomme sur votre engagement, devant l\u2019af\ufb01rmation d\u2019un courant po\u2014\nlitique qui distille l\u2019intol\u00e9rance, le refus de l\u2019autre, l\u2019exclusion et qui\ncherche \u00e0 redonner droit de cit\u00e9 \u00e0 leurs expressions extr\u00eames que\nsont le racisme et l\u2019antis\u00e9mitisme.\n\nIl appartient aux pouvoirs publics d\u2019\u00eatre sans fai\u2014\nblesse et sans lassitude pour combattre, et si n\u00e9cessaire pour\nr\u00e9primer, toutes les manifestations - y compris id\u00e9ologiques - de ces\nperversions de la pens\u00e9e. M\u00eame un calembour - cette \u00ab\ufb01ente de l\u2019esprit\nqui vole\u00bb, disait Victor Hugo - n\u2019est pas admissible d\u00e8s lors qu\u2019il\ncherche \u00e0 banaliser l\u2019horreur ou \u00e0 justi\ufb01er insidieusement l\u2019injusti-\n\ufb01able. Aussi est\u2014ce avec mon complet accord que le garde des Sceaux,\nMonsieur Pierre Arpaillange, a saisi le Parlement europ\u00e9en d\u2019une\n\n \n\n \n\n \n\nDiscours de Monsieur Michel Rocard, Premier ministre, 5\ndevant le conseil repr\u00e9sentat\u00ff des Institutions juives de an\u0153\n\n \n\n \n\nI,\n\\\n\n4/ 1.!\n\ndemande de lev\u00e9e de l\u2019immunit\u00e9 parlementaire de l\u2019auteur de ces\npropos, a\ufb01n que le parquet puisse engager les poursuites qui s\u2019impo\u2014\nsent.\n\nSeulement, Monsieur le Pr\u00e9sident, Mesdames et Mes\u2014\nsieurs, l\u2019antis\u00e9mitisme, le racisme, la volont\u00e9 d\u2019exclusion ne sont pas\ntoujours - et il faut dire : heureusement ! - des convictions politiques\nfermement ancr\u00e9es chez ceux qui les professent.\n\nIl s\u2019agit aussi de r\u00e9actions d\u2019incompr\u00e9hension, de\nd\u00e9sarroi, et souvent m\u00eame de d\u00e9sespoir devant les dif\ufb01cult\u00e9s d\u2019une\nmutation \u00e9conomique et sociale qui secr\u00e8te elle\u2014m\u00eame ses ph\u00e9nom\u00e8-\nnes d\u2019exclusion, exclusion de l\u2019emploi, de la formation, du logement.\net devant la complexit\u00e9 croissante d\u2019une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 l\u2019individu a trop\nsouvent 1e sentiment d\u2019\u00eatre le jouet des circonstances ou des grands\nsyst\u00e8mes.\n\nOn a vu ces derni\u00e8r\u0153 ann\u00e9es la d\u00e9magogie \u00e0 l\u2019\u0153uvre\nsur ce terreau de crise. On ne combat pas la d\u00e9magogie avec de la\nmorale, ou par l\u2019appel \u00e0 la raison ou \u00e0 la noblesse des sentiments : elle\ny est par nature \u00e9trang\u00e8re.\n\nC\u2019est la raison pour laquelle j\u2019ai indiqu\u00e9, en me pr\u00e9-\nsentant devant l\u2019Assembl\u00e9e nationale le 29 juin dernier, mon inten-\ntion de combattre concr\u00e8tement, dans le champ d\u2019action qui est celui\nde la vie quotidienne, les r\u00e9actions qui nourrissent les r\u00e9\ufb02exes\nd\u2019exclusion et d\u2019intol\u00e9rance.\n\nUne telle entreprise ne peut r\u00e9ussir qu\u2019avec le\nconcours de tous : \u00e9lus locaux, chefs d\u2019entreprise, responsables d\u2019or-\nganismes HLM, animateurs d\u2019associations, etc. Le Gouvernement\nseul serait d\u00e9sarm\u00e9. Mais je suis s\u00fbr que c\u2019est une cause nationale\nassez pressante pour pouvoir compter sur l\u2019engagement et sur l\u2019effort\nde tous \u2014 bien au\u2014del\u00e0 des fronti\u00e8res partisanes.\n\n \n\n \n\n \n\n6 Discours de Monsieur Michel Rocard, Premier ministre,\ndevant le conseil repr\u00e9sentatif des Institutions juives de Rance\n\n \n\nVous avez bien voulu \u00e9voquer, Monsieur le Pr\u00e9sident,\nen des termes qui m\u2019ont touch\u00e9, l\u2019entreprise de r\u00e9conciliation et de\nd\u00e9veloppement engag\u00e9e en Nouvelle\u2014Cal\u00e9donie. Dans quelques heu-\nres, la parole sera au peuple tout entier, dans cette expression\nsup\u00e9rieure de la souverainet\u00e9 nationale que permet le r\u00e9f\u00e9rendum.\n\nAussi, ne chercherai\u2014je pas \u00e0 abuser de votre hospi-\ntalit\u00e9 pour prolonger ind\u00fbment la campagne \u00e9lectorale. Mais je\nvoudrais tirer avec vous un enseignement de la d\u00e9marche initi\u00e9e en\nmai dernier avec l\u2019envoi sur ce lointain territoire du Paci\ufb01que de la\n\u201cMission du dialogue\n\nFace aux probl\u00e8mes complexes que j\u2019\u00e9voquais il y a\nun instant, ou devant des situations bloqu\u00e9es et en apparence inex-\ntricables, le recours \u00e0 la m\u00e9diation permet seul de trouver une issue\npaci\ufb01que et n\u00e9goci\u00e9e la o\u00f9 l\u2019Etat ou les institutions ne sont plus ni\ncr\u00e9dibles ni entendues. ,\n\nParce que l\u2019exacerbation du con\ufb02it intercommunau\u2014\ntaire et intertechnique avait pris cette dimension extr\u00eame o\u00f9 ce qui\n\u00e9tait en jeu, c\u2019\u00e9tait la paix ou la guerre, 1a vie ou la mort des hommes,\nj\u2019ai fait appel \u00e0 des repr\u00e9sentants des courants spirituels dont la\ncapacit\u00e9 d\u2019\u00e9coute humble et la parole sinc\u00e8re pouvaient trouver un\n\u00e9cho sur le territoire. '\n\nMais dans ce domaine, il n\u2019y a ni r\u00e8gle ni recette. Le\nrecours \u00e0 la m\u00e9diation ne peut, par d\u00e9\ufb01nition, \u00eatre institutionnalis\u00e9.\nEt je l\u2019ai dit \u00e0 Monsieur le Pr\u00e9sident de l\u2019Assembl\u00e9e nationale comme\n\u00e0 Monsieur le Pr\u00e9sident duS\u00e9nat, il n\u2019y a dans cette d\u00e9marche aucune\ndiminutio capitis du Parlement. Je forme d\u2019ailleurs le v\u0153u que la\nr\u00e9novation de la fonction de repr\u00e9sentation parlementaire \u00e0 laquelle\ns\u2019emploie Monsieur Laurent Fabius permette d\u2019accro\u00eetre 1e champ de\nla m\u00e9diation, c\u2019est\u2014\u00e0-dire en \ufb01n de compte du dialogue civique et\nsocial. qui est une des conditions d\u2019une d\u00e9mocratie moderne.\n\n \n\n \n\n \n\nDiscours de Monsieur Michel Rocard, Premier ministre, 7\ndevant le conseil repr\u00e9sentat\u00ffr des Institutions juives de \ufb01ance\n\n \n\n \n\nK _, :1 z, \u00ab\u00ce:.:.\\\\\n\n\\\n\n4,\nk,\n\nEt si j\u2019ai bien not\u00e9, avec attention, l\u2019af\ufb01rmation de\nvotre refus d\u2019\u00eatre un groupe de pression, je me suis autoris\u00e9 cette\nrapide digression pour vous inviter \u00e0 \u00eatre, activement, une instance\nde m\u00e9diation entre l\u2019Etat et 1a soci\u00e9t\u00e9 civile, pour tout ce qui touche\n\u00e0 la d\u00e9fense et \u00e0 la promotion des valeurs de la R\u00e9publique.\n\nCette n\u00e9cessit\u00e9 de la m\u00e9diation peut avoir d\u2019autres\napplications que sur le plan national.\n\nCette remarque m\u2019am\u00e8ne \u00e0 revenir, a propos du Pro-\nche-Orient, et des drames qui s\u2019y d\u00e9roulent, sur un certain nombre\nd\u2019\u00e9l\u00e9ments fondamentaux que vous avez soulev\u00e9s.\n\nEn \u00e9voquant le caract\u00e8re indispensable de l\u2019instaura-\ntion d\u2019un dialogue \u00abouvert et vrai\u00bb, selon vos propres tenues, entre\n\u00abdirigeants capables, parce que clairement mandat\u00e9s\u00bb, vous avez fait\nvaloir le r\u00f4le \u00e9minent que pourrait jouer \u00e0 cet \u00e9gard notre pays.\n\nIl est vrai que les positions d\u00e9fendues avec constance\ndepuis de longues ann\u00e9es par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, Monsieur\nFran\u00e7ois Mitterrand, \u00e0 Paris et \u00e0 New-York, \u00e0 J\u00e9rusalem comme au\nCaire ou \u00e0 Damas, rendent la France particuli\u00e8rement apte \u00e0 enten\u2014\ndre les points de vue de chacun et \u00e0 contribuer \u00e0 la cr\u00e9ation des\nconditions indispensables a l\u2019ouverture du dialogue.\n\nJe vous remercie d\u2019avoir soulign\u00e9 la chance que nous\navions d\u2019avoir \u00ab\u00e0 la t\u00eate de ce pays (...) une personnalit\u00e9 qui a su\ngagner la con\ufb01ance des deux peuples en cause\u00bb.\n\nSi j\u2019insiste sur cette appr\u00e9ciation, c\u2019est parce que la\npolitique de la France au Proche-Orient n\u2019a pas toujours \u00e9t\u00e9 comprise.\n\nTendue vers la recherche de la paix, notre politique\nest faite d\u2019\u00e9quilibre et de franchise. Nous ne poursuivons aucun but\n\n \n\n \n\n \n\n8 Discours de Monsieur Michel Rocard, Premier ministre,\n\ndevant le conseil repr\u00e9sentatif des Institutions juives de Rance\n\u2014\n\n\u00e9go\u00efste et ne rechercherons aucun avantage. Nous mettons nos .ca-\npacit\u00e9s de m\u00e9diation au service du dialogue entre les Etats et les\npeuples.\n\nPour en t\u00e9moigner, qu\u2019il me suf\ufb01se de rappeler que\nnous avons eu l\u2019honneur de recevoir \u00e0 Paris, \u00e0 quelques semaines\nd\u2019intervalles, les Pr\u00e9sidents de Tunisie et d\u2019Isra'\u00e9l en visite d\u2019Etat, ainsi\nque celui d\u2019Egrpte, en s\u00e9jour priv\u00e9.\n\nAux Pr\u00e9sidents Herzog et Ben Ali, au Pr\u00e9sident Mou-\nbarak, nous avons tenu le m\u00eame langage :\n\nIl n\u2019y aura pas de paix juste et durable pour Isra\u00ebl et\nles Palestiniens sans reconnaissance par chacun de l\u2019existence et des\ndroits l\u00e9gitimes de l\u2019autre.\n\nIsra\u00ebl ne pourra vivre dans la paix et la s\u00e9curit\u00e9 - que\nson peuple m\u00e9rite plus que tout autre - tant que ne sera pas prise en\ncompte l\u2019aspiration l\u00e9gitime des Palestiniens \u00e0 ma\u00eetriser leur propre\ndestin.\n\nEt les Palestiniens ne pourront conna\u00eetre \u00e0 leur tour\nla paix que s\u2019ils consentent en\ufb01n \u00e0 reconna\u00eetre la r\u00e9alit\u00e9 d\u2019Isra\u00ebl et son\ndroit \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9.\n\nC\u2019est pourquoi la France s\u2019est prononc\u00e9e pour la\nconvocation d\u2019une Conf\u00e9rence internationale, qui n\u2019aurait pas pour\nbut d\u2019imposer des solutions toutes faites. mais beaucoup plus sim-\nplement \u2014 et plus ef\ufb01cacement, je le crois \u2014 de faciliter l\u2019ouverture de\nce dialogue que tous revendiquent, sans toujours en accepterles\nconditions.\n\nMais je voudrais ajouter quelques consid\u00e9rations : la\nr\u00e9alit\u00e9 quotidienne dans les territoires occup\u00e9s, avec son cort\u00e8ge de\n\n \n\n \n\n \n\nDiscours de Monsieur Michel Rocard, Premier ministre, 9\ndevant le conseil repr\u00e9sentatif des Institutions juives de France\n\n \n\n \n\n4/\n\nviolences, nous oblige \u00e0 prendre conscience que le statu quo ne\nsaurait se maintenir tr\u00e8s longtemps.\n\nIl ne s\u2019agit \u00e9videmment pas pour 1e Gouvemement\nfran\u00e7ais de distribuer les \u00e9loges et les bl\u00e2mes, ou d\u2019\u00e9piloguer sur les\nresponsabilit\u00e9s de chacun.\n\nMais nous devons \u00e0 nos amis isra\u00e9liens, comme nous\nle devons aux Palestiniens, et comme nous le devons \u00e0 nous-m\u00eames,\nde mettre toute notre \u00e9nergie et notre force de conviction au service\nd\u2019une seule cause : la paix.\n\nOr la paix passe par le dialogue \u2014 comme je viens de\nl\u2019observer de si pr\u00e9s \u00e0 propos de la Nouvelle\u2014Cal\u00e9donie \u2014 et il ne saurait\ny avoir de v\u00e9ritable dialogue sans franchise ni r\u00e9alisme.\n\nAujourd\u2019hui, la situation \u00e9volue tr\u00e8s vite. Les Isra\u00e9-\nliens viennent de se prononcer \u00e0 l\u2019occasion d\u2019\u00e9lections l\u00e9gislatives, et\nil revient aux partis politiques de d\u00e9cider de 1a composition et des\norientations futures du Gouvernement.\n\nBien entendu, il ne nous appartient pas de porter un\njugement sur ce que seront ces orientations.\n\nMais que l\u2019on sache, ici et l\u00e0\u2014bas, que le Gouverne-\nment fran\u00e7ais est totalement disponible pour servir la cause du\ndialogue et de l\u2019entente entre les peuples.\n\nJe connais, Monsieur le Pr\u00e9sident, la profondeur des\nliens qui unissent la communaut\u00e9 juive de France au peuple d\u2019Isra\u00ebl.\nJ\u2019en mesure la dimension spirituelle, culturelle et tout simplement\nhumaine.\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n1 O Discours de Monsieur Michel Rocard, Premier ministre,\n\ndevant le conseil repr\u00e9sentatif des Institutions juives de Fran\u0153\n\u2014\n\n \n\nJ\u2019ai pris bonne note de votre attachement \u00e0 la pour-\nsuite diligente de la r\u00e9alisation du mus\u00e9e d\u2019Art et d\u2019Histoire du\njuda\u00efsme. Et le ministre de la Culture qui, avec Monsieur le maire de\nParis et l\u2019association que pr\u00e9side Monsieur Claude\u2014G\u00e9rard Marcus,\navait sign\u00e9 le protocole d\u2019accord, en f\u00e9vrier 1986, en vue de la cr\u00e9ation\nde ce mus\u00e9e dans l\u2019h\u00f4tel de Saint-Aignan, m\u2019a fait conna\u00eetre que le\nprogramme mus\u00e9ographique \u00e9tait d\u00e9sormais achev\u00e9 et que les \u00e9tudes\nd\u2019am\u00e9nagement architectural allaient pouvoir s\u2019engager.\n\nSoyez assur\u00e9, Monsieur le Pr\u00e9sident, de la continui\u2014\nt\u00e9 de l\u2019Etat.\n\nVous avez \u00e9voqu\u00e9 aussi les liens historiques - ne\nserait-ce qu\u2019\u00e0 travers ces combattants de la R\u00e9sistance qui sont all\u00e9s,\napr\u00e8s 1947, vivre en Isra\u00ebl un autre combat pour la d\u00e9mocratie.\n\nJe SOuhaite avec vous que la reconnaissance de leur\nparticipation \u00e0 la R\u00e9sistance sur le sol fran\u00e7ais puisse trouver une\nsolution rapide, digne et \u00e9quitable. A ma demande, le secr\u00e9taire d\u2019Etat\naux Anciens Combattants vient de prescrire au directeur g\u00e9n\u00e9ral de\nl\u2019Of\ufb01ce national des Anciens Combattants et Victimes de Guerre de\nprendre contact avec vos services, afin de s\u2019assurer que le projet de\nloi, actuellement en pr\u00e9paration, afin de r\u00e9tablir la possibilit\u00e9 d\u2019obte\u2014\nnir la carte de combattant volontaire de la R\u00e9sistance, prendra bien\nen compte les situations que vous avez \u00e9voqu\u00e9es. Ce projet de loi doit\npouvoir \u00eatre soumis \u00e0 un tout prochain Conseil des ministres et, d\u00e8s\nla pr\u00e9sente session, au Parlement.\n\nAinsi, la lev\u00e9e des forclusions et l\u2019absence de condi-\ntion de nationalit\u00e9 mise \u00e0 l\u2019obtention de ce titre permettront\u2014elles de\nr\u00e9pondre au v\u0153u que vous aviez exprim\u00e9.\n\nNous ferons ainsi en sorte que la reconnaissance de\nla Nation ne se divise ni dans le temps ni dans l\u2019espace.\n\n \n\n \n\n \n\nDiscours de Monsieur Michel Rocard, Premier ministre, 1 1\n\ndevant le conseil repr\u00e9sentatif des Institutions juives de \ufb01ance\n\u2014\n\nMonsieur le Pr\u00e9sident,\n\nL\u2019attachement aux valeurs de la R\u00e9publique et de la\nd\u00e9mocratie, le combat contre l\u2019intol\u00e9rance et le fanatisme, l\u2019\u00e9radica\u2014\ntion des injustices et des processus d\u2019exclusion qui nourrissent le\nracisme aux cent visages - voil\u00e0 ce que doit \u00eatre \u00e0 mes yeux le contenu\nd\u2019une la\u00efcit\u00e9 moderne, une la\u00efcit\u00e9 qui ne soit plus simplement\nexprim\u00e9e en termes de principes V\u00e9n\u00e9rables mais surann\u00e9s, mais qui\nsoit au contraire conqu\u00e9rante de la fraternit\u00e9 et de la solidarit\u00e9.\n\nConqu\u00e9rante ne signi\ufb01e pas agressive et notamment\npas du refuge spirituel auquel peuvent aspirer les hommes et les\nfemmes que troublent les temps de crise.\n\nVotre communaut\u00e9, parce qu\u2019elle sait le poids de\nl\u2019Histoire, mais je crois aussi toutes les communaut\u00e9s spirituelles et\nreligieuses, doivent pouvoir trouver dans l\u2019Etat 1e promoteur impar\u2014\ntial et attentif de cette la\u00efcit\u00e9 renouvel\u00e9e.\n\nC\u2019est peut-\u00eatre \u00e0 la veille du bicentenaire de la R\u00e9vo\u2014\nlution fran\u00e7aise une mani\u00e8re d\u2019\u00eatre \ufb01d\u00e8le \u00e0 l\u2019h\u00e9ritage de l\u2019abb\u00e9\nGr\u00e9goire. C\u2019est \u00e0 coup s\u00fbr une fa\u00e7on d\u2019\u00eatre \ufb01d\u00e8le \u00e0 notre h\u00e9ritage\ncommun. Et vous me trouverez toujours disponible pour poursuivre\navec vous ce dialogue et cette recherche.\n\n/\n4,4 nom-,vz\u00ff/\n\n \n\n \n\n \n\nPubli\u00e9 par le Service d'Informaiion et de Diffusion\ndu Premier ministre\n4\u00e8 trimestre 1988\nImprimeur : La Productrice\n\n \n\n", "key_words": {"Monsieur": 20, "Michel": 10, "cause": 4, "dialogue": 9, "entre": 4, "novembre": 2, "conseil": 10, "Institutions": 10, "juives": 11, "retenu": 1, "votre": 6, "entr\u00e9e": 1, "devais": 1, "doublement": 1, "Pr\u00e9sident": 5, "faveur": 1, "plaisir": 1, "t\u00e9moign\u00e9": 1, "con\ufb01ance": 2, "nommant": 1, "quand": 1, "choisi": 1, "suivre": 1, "repr\u00e9sentatif": 7, "Premier": 10, "r\u00e9jouis": 1, "d\u00e9bat": 1, "ann\u00e9e": 1, "marqu\u00e9e": 1, "bicentenaire": 2, "anniversaire": 1, "occasion": 1, "comm\u00e9moration": 1, "aussi": 4, "ressourcement": 1, "notre": 7, "parce": 4, "terreau": 2, "communaut\u00e9": 5, "destin": 1, "lecture": 1, "exigence": 1, "\u00e9voquant": 2, "devons": 4, "fran\u00e7aise": 3, "soulign\u00e9": 2, "rapproche": 1, "Juifs": 1, "disciples": 1, "Luther": 1, "Calvin": 1, "discriminations": 1, "amour": 1, "\u00e9mancipation": 1, "sillage": 1, "\u00e9clatant": 1, "droits": 1, "juive": 3, "R\u00e9volution": 1, "reste": 1, "sinon": 1, "moins": 1, "faire": 1, "anciens": 1, "devant": 6, "enracinements": 1, "communaut\u00e9s": 3, "France": 5, "patrimoine": 1, "national": 2, "simplement": 2, "juifs": 4, "Comtat": 1, "Bordeaux": 1, "heures": 1, "sombres": 1, "Stanislas": 1, "autant": 1, "gard\u00e8rent": 1, "apr\u00e8s": 1, "vivace": 1, "Lorraine": 1, "raconter": 1, "souligner": 1, "comme": 5, "celle": 1, "culturelles": 1, "naissance": 1, "R\u00e9publique": 2, "progr\u00e8s": 1, "recul": 1, "principes": 2, "synonyme": 1, "Dreyfus": 1, "r\u00e9gime": 1, "h\u00e9las": 1, "avare": 1, "pouvoir": 4, "compter": 2, "courant": 1, "distille": 1, "refus": 2, "redonner": 1, "droit": 1, "leurs": 1, "expressions": 1, "extr\u00eames": 1, "racisme": 1, "appartient": 2, "pouvoirs": 1, "publics": 1, "lassitude": 1, "n\u00e9cessaire": 1, "toutes": 3, "manifestations": 1, "compris": 1, "id\u00e9ologiques": 1, "calembour": 1, "cette": 7, "disait": 1, "Victor": 1, "admissible": 1, "banaliser": 1, "justi\ufb01er": 1, "insidieusement": 1, "Aussi": 1, "complet": 1, "accord": 1, "garde": 1, "Pierre": 1, "saisi": 1, "Parlement": 1, "europ\u00e9en": 1, "repr\u00e9sentat\u00ff": 1, "lev\u00e9e": 2, "parlementaire": 2, "parquet": 1, "puisse": 2, "engager": 1, "poursuites": 1, "Mesdames": 1, "volont\u00e9": 1, "heureusement": 1, "convictions": 1, "ancr\u00e9es": 1, "r\u00e9actions": 2, "souvent": 1, "d\u00e9sespoir": 1, "dif\ufb01cult\u00e9s": 1, "\u00e9conomique": 1, "sociale": 1, "secr\u00e8te": 1, "exclusion": 1, "complexit\u00e9": 1, "croissante": 1, "soci\u00e9t\u00e9": 2, "sentiment": 1, "jouet": 1, "circonstances": 1, "derni\u00e8r\u0153": 1, "ann\u00e9es": 2, "d\u00e9magogie": 2, "combat": 3, "raison": 2, "noblesse": 1, "sentiments": 1, "nature": 1, "laquelle": 1, "nationale": 3, "combattre": 1, "champ": 2, "nourrissent": 2, "telle": 1, "entreprise": 1, "r\u00e9ussir": 1, "chefs": 1, "responsables": 1, "animateurs": 1, "serait": 1, "pressante": 1, "fronti\u00e8res": 1, "Discours": 3, "voulu": 1, "termes": 2, "r\u00e9conciliation": 1, "engag\u00e9e": 1, "quelques": 3, "parole": 2, "peuple": 3, "souverainet\u00e9": 1, "permet": 2, "abuser": 1, "prolonger": 1, "ind\u00fbment": 1, "campagne": 1, "tirer": 1, "enseignement": 1, "d\u00e9marche": 2, "initi\u00e9e": 1, "dernier": 1, "lointain": 1, "territoire": 1, "Paci\ufb01que": 1, "probl\u00e8mes": 1, "complexes": 1, "situations": 2, "bloqu\u00e9es": 1, "apparence": 1, "recours": 1, "m\u00e9diation": 5, "trouver": 4, "n\u00e9goci\u00e9e": 1, "institutions": 1, "con\ufb02it": 1, "intertechnique": 1, "avait": 1, "dimension": 2, "extr\u00eame": 1, "appel": 1, "repr\u00e9sentants": 1, "courants": 1, "spirituels": 1, "humble": 1, "sinc\u00e8re": 1, "pouvaient": 1, "r\u00e8gle": 1, "capitis": 1, "forme": 1, "fonction": 1, "repr\u00e9sentation": 1, "Laurent": 1, "Fabius": 1, "permette": 1, "compte": 2, "civique": 1, "conditions": 1, "d\u00e9mocratie": 1, "repr\u00e9sentat\u00ffr": 1, "groupe": 1, "autoris\u00e9": 1, "digression": 1, "inviter": 1, "d\u00e9fense": 1, "promotion": 1, "valeurs": 2, "n\u00e9cessit\u00e9": 1, "avoir": 2, "remarque": 1, "propos": 2, "drames": 1, "certain": 1, "fondamentaux": 1, "caract\u00e8re": 1, "indispensable": 1, "selon": 1, "propres": 1, "clairement": 1, "\u00e9minent": 1, "pourrait": 1, "jouer": 1, "\u00e9gard": 1, "positions": 1, "d\u00e9fendues": 1, "longues": 1, "Paris": 1, "J\u00e9rusalem": 1, "rendent": 1, "particuli\u00e8rement": 1, "points": 1, "chacun": 2, "contribuer": 1, "cr\u00e9ation": 1, "indispensables": 1, "remercie": 1, "chance": 1, "personnalit\u00e9": 1, "peuples": 1, "toujours": 3, "recherche": 1, "faite": 1, "poursuivons": 1, "aucun": 2, "rechercherons": 1, "mettons": 1, "service": 1, "Etats": 1, "suf\ufb01se": 1, "rappeler": 1, "avons": 2, "recevoir": 1, "Pr\u00e9sidents": 2, "Tunisie": 1, "visite": 1, "celui": 1, "s\u00e9jour": 1, "Herzog": 1, "langage": 1, "juste": 1, "durable": 1, "Isra\u00ebl": 2, "Palestiniens": 3, "reconnaissance": 3, "l\u00e9gitimes": 1, "pourra": 1, "vivre": 2, "s\u00e9curit\u00e9": 1, "m\u00e9rite": 1, "autre": 2, "prise": 1, "l\u00e9gitime": 1, "ma\u00eetriser": 1, "pourront": 1, "conna\u00eetre": 2, "consentent": 1, "reconna\u00eetre": 1, "r\u00e9alit\u00e9": 1, "pourquoi": 1, "prononc\u00e9e": 1, "Conf\u00e9rence": 1, "solutions": 1, "beaucoup": 1, "crois": 2, "faciliter": 1, "voudrais": 1, "ajouter": 1, "consid\u00e9rations": 1, "quotidienne": 1, "territoires": 1, "cort\u00e8ge": 1, "oblige": 1, "prendre": 1, "conscience": 1, "statu": 1, "maintenir": 1, "\u00e9videmment": 1, "distribuer": 1, "\u00e9loges": 1, "mettre": 1, "toute": 1, "\u00e9nergie": 1, "force": 1, "conviction": 1, "seule": 1, "passe": 1, "viens": 1, "v\u00e9ritable": 1, "franchise": 1, "situation": 1, "\u00e9volue": 1, "viennent": 1, "prononcer": 1, "revient": 1, "partis": 1, "politiques": 1, "d\u00e9cider": 1, "composition": 1, "futures": 1, "porter": 1, "seront": 1, "fran\u00e7ais": 2, "totalement": 1, "disponible": 2, "servir": 1, "profondeur": 1, "unissent": 1, "mesure": 1, "culturelle": 1, "bonne": 1, "attachement": 1, "diligente": 1, "r\u00e9alisation": 1, "mus\u00e9e": 2, "ministre": 1, "Culture": 1, "maire": 1, "pr\u00e9side": 1, "sign\u00e9": 1, "protocole": 1, "f\u00e9vrier": 1, "mus\u00e9ographique": 1, "\u00e9tait": 1, "d\u00e9sormais": 1, "achev\u00e9": 1, "architectural": 1, "allaient": 1, "\u00e9voqu\u00e9": 1, "liens": 1, "historiques": 1, "travers": 1, "combattants": 1, "R\u00e9sistance": 2, "SOuhaite": 1, "digne": 1, "secr\u00e9taire": 1, "Anciens": 2, "Combattants": 2, "vient": 1, "prescrire": 1, "directeur": 1, "g\u00e9n\u00e9ral": 1, "Victimes": 1, "Guerre": 1, "contact": 1, "projet": 2, "actuellement": 1, "r\u00e9tablir": 1, "possibilit\u00e9": 1, "carte": 1, "combattant": 1, "volontaire": 1, "prendra": 1, "soumis": 1, "prochain": 1, "Conseil": 1, "ministres": 1, "pr\u00e9sente": 1, "forclusions": 1, "nationalit\u00e9": 1, "titre": 1, "aviez": 1, "ferons": 1, "ainsi": 1, "sorte": 1, "Nation": 1, "divise": 1, "temps": 2, "contre": 1, "injustices": 1, "processus": 1, "visages": 1, "voil\u00e0": 1, "la\u00efcit\u00e9": 3, "V\u00e9n\u00e9rables": 1, "contraire": 1, "conqu\u00e9rante": 1, "fraternit\u00e9": 1, "signi\ufb01e": 1, "agressive": 1, "refuge": 1, "spirituel": 1, "auquel": 1, "peuvent": 1, "aspirer": 1, "hommes": 1, "troublent": 1, "poids": 1, "spirituelles": 1, "doivent": 1, "promoteur": 1, "attentif": 1, "veille": 1, "mani\u00e8re": 1, "\ufb01d\u00e8le": 2, "fa\u00e7on": 1, "trouverez": 1, "Service": 1, "trimestre": 1}}