{"id": "23_11_1993-Marseille", "date": "23_11_1993", "lieu": "Marseille", "longitude": 5.370367915973383, "latitude": 43.259333573211315, "typologie": "discours dactylographie", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_205_07_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "z,\n\nDiscours de Michel ROCARD\n\nMARSEILLE le 23 NOVEMBRE 1993\n\n \n\nL\u2019emploi, l\u2019emploi, l\u2019emploi... Voil\u00e0 ce qui doit \u00eatre au coeur de notre\nr\u00e9flexion et qui nous assigne un devoir d\u2019audace et d\u2019imagination pour\ndemain.\n\nJe sais \u00eatre entendu ici, dans ce d\u00e9partement et dans cette ville qui, plus\nque d\u2019autres, ont subi depuis quinze ans, les effets douloureux des\nrestructurations industrielles, en particulier dans la sid\u00e9rurgie, dans la\n\nconstruction et la r\u00e9paration navale.\n\nVous avez mesur\u00e9 et, h\u00e9las, - \u00e0 voir le nombre croissant de plans\nsociaux et d\u2019entreprises en difficult\u00e9 et la progression continue du ch\u00f4mage\nqui atteint ici un niveau insupportable \u2014 plus de 16 % dans les Bouches-du-\nRh\u00f4ne, plus de 18 % \u00e0 Marseille -, vous mesurez encore aujourd\u2019hui les\ndifficult\u00e9s des politiques de revitalisation \u00e9conomique et les limites des\npolitiques traditionnelles de l\u2019emploi.\n\nVous en payez aujourd\u2019hui le prix fort, l\u2019exclusion sociale et la\npaup\u00e9risation s\u2019ajoutant au ch\u00f4mage pour renforcer une image\n\u00e9conomique souvent injustement d\u00e9valu\u00e9e, qui ne correspond pas \u00e0 la\nr\u00e9alit\u00e9 d\u2019une situation plus complexe o\u00f9 les raisons d\u2019esp\u00e9rer existent aussi\nfortement.\n\nNous devons en convenir lucidement. Si les politiques conduites\ndepuis quinze ans et le haut niveau de protection sociale dont s\u2019est dot\u00e9\nnotre pays ont pu en att\u00e9nuer les effets, nous n\u2019avons pu endiguer la\nprogression du ch\u00f4mage et les risques de fracture sociale n\u2019ont jamais \u00e9t\u00e9\naussi grands.\n\nL\u2019actualit\u00e9 sociale en t\u00e9moigne, une angoisse majeure touche une\ngrande part de nos concitoyens, et d\u2019abord les jeunes, qui n\u2019ont jamais eu\nautant de difficult\u00e9s \u00e0 trouver un premier emploi.\n\nLes h\u00e9sitations et les erreurs successives accumul\u00e9es par le\ngouvernement depuis six mois sur le plan de la politique \u00e9conomique et\n\n \n\n \n\n \n\n2\n\nsociale, et l\u2019immobilisme, la frilosit\u00e9, dont il fait preuve d\u00e9sormais ne\npeuvent qu\u2019aggraver cette situation et renforcer le scepticisme des Fran\u00e7ais\nsur la capacit\u00e9 des hommes politiques \u00e0 proposer des solutions efficaces.\n\nLa mani\u00e8re aberrante dont la majorit\u00e9 Vient de conduite au Parlement\nce d\u00e9bat majeur qu\u2019est la r\u00e9duction du temps de travail, est l\u2019illustration la\nplus r\u00e9cente de l\u2019incapacit\u00e9 de ce gouvernement \u00e0 penser en termes\nnouveaux pour r\u00e9pondre aux formidables d\u00e9fis qui nous sont oppos\u00e9s.\n\nPartons d\u2019un constat simple : de 1974 \u00e0 1992, 1e ch\u00f4mage est pass\u00e9 en\nEurope de 4 % \u00e0 plus de 10 % de la population active, et se manifeste de plus\nen plus sous la forme d\u2019un ch\u00f4mage d\u2019exclusion.\n\nMalgr\u00e9 une vari\u00e9t\u00e9 de politiques - politiques macro-\u00e9conomiques,\nbaisse des charges sociales, politiques actives de l\u2019emploi - la cr\u00e9ation\nd\u2019emplois a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cevante. La croissance s\u2019est r\u00e9v\u00e9l\u00e9e insuffisante et les\nm\u00e9canismes traditionnels d\u2019intervention en partie impuissants.\n\nPourtant, la r\u00e9signation ne doit pas \u00eatre de mise et toutes les pistes\ndoivent \u00eatre aujourd\u2019hui explor\u00e9es.\n\nJ\u2019en exclus cependant deux d\u2019embl\u00e9e, parce qu\u2019elles entrent dans une\nlogique de d\u00e9clin et de r\u00e9gression que j\u2019entends combattre.\n\n- le retour \u00e0 un certain protectionnisme tout d\u2019abord, que certains\nhommes politiques pr\u00e9conisent insidieusement, pour flatter une opinion\ninqui\u00e8te et tent\u00e9e par le repli.\n\nCette perspective nous la refusons clairement et nous plaidons pour\nune \u00e9conomie ouverte dans un ensemble europ\u00e9en fort et un cadre\ncommercial international r\u00e9gul\u00e9.\n\n- la r\u00e9duction forte et g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e du co\u00fbt du travail, d\u2019autre part, par la\nbaisse des salaires, notamment les plus bas, ceux des emplois non\nqualifi\u00e9s, et la remise en cause des droits sociaux.\n\nCette perspective, nous la refusons \u00e9galement pour des raisons\n\u00e9videntes, car elle ne correspond ni \u00e0 nos aspirations, ni \u00e0 notre mod\u00e8le de\nd\u00e9veloppement.\n\nr\"\u201d\"\u2019.\"\u2018\\\u00bb\nin \u2018 I \\.\n\nJ\n3(- , ' .\nxikjhpy q. f.\n\nD\u00e8s lors, quelles sont les voies susceptibles de nous faire retrouver le\nchemin de la croissance, sans laquelle rien ne peut se faire, mais \u00e9galement\ncelui de l\u2019emploi que le retour de celle\u2014ci ne pourra seul r\u00e9gler ?\n\nVous le savez, j\u2019ai fait pour ma part deux propositions \u2014 deux\npropositions parmi d\u2019autres \u2014 j\u2019insiste l\u00e0-dessus, dont je me f\u00e9licite qu\u2019elles\n\n \n\n \n\nsoient aujourd\u2019hui reprises et soient au centre du d\u00e9bat public.\nLa premi\u00e8re, c\u2019est une nouvelle donne europ\u00e9enne.\n\nChaque probl\u00e8me doit \u00eatre trait\u00e9 \u00e0 son niveau pertinent. Et dans bien\ndes cas, et moi je m\u2019en r\u00e9jouis, ce niveau pertinent, c\u2019est l\u2019Europe,\nnotamment dans 1e domaine \u00e9conomique.\n\nSur ce plan, mes convictions sont simples. Je sais que l\u2019Europe peut\n\u00eatre facteur de croissance, et c\u2019est pourquoi j\u2019ai propos\u00e9 un new deal\neurop\u00e9en dont je vous rappelle bri\u00e8vement les termes.\n\nQue l\u2019Union Europ\u00e9enne, qui n\u2019est pas endett\u00e9e, fasse ce choix\nintelligemment keyn\u00e9sien, qui consiste \u00e0 emprunter \u00e0 long terme - j\u2019ai alors\nparl\u00e9 de 50 milliards d\u2019Ecus \u2014 que cet emprunt soit imm\u00e9diatement r\u00e9investi\ndans des d\u00e9penses ayant la double caract\u00e9ristique d\u2019\u00eatre des d\u00e9penses\nd\u2019avenir et cr\u00e9atrices d\u2019emploi.\n\nEt que ce m\u00e9canisme entra\u00eene l\u2019effort des Etats, des collectivit\u00e9s locales\net du secteur priv\u00e9, pour que de 150 \u00e0 200 milliards d\u2019Ecus, soient ainsi\nr\u00e9inject\u00e9s dans la communaut\u00e9, pour relancer l\u2019activit\u00e9 et la croissance.\n\nCette proposition fait aujourd\u2019hui son chemin. Ie m\u2019honore que ces\nr\u00e9flexions rejoignent celles engag\u00e9es par Edmond Malinvaud et Jacques\nDr\u00e8ze, et 1e coll\u00e8ge de l\u2019association \u00e9conomique europ\u00e9enne qui r\u00e9unit les\nplus prestigieux de nos \u00e9conomistes, qui nous proposent d\u2019engager\nd\u2019ambitieux programmes d\u2019investissements riches en emplois non\nqualifi\u00e9s, \u00e0 hauteur de 250 milliards d\u2019Ecus, soit 4 % du PIB europ\u00e9en, sur\nquatre ans avec pour objectif de retrouver une croissance de 3 % l'an,\npermettant une augmentation de l'emploi de 1 % et la r\u00e9duction du\nch\u00f4mage de 0,5 % chaque ann\u00e9e .\n\nJe partage \u00e9galement le point de vue d\u2019Edmond Malinvaud sur la\nn\u00e9cessiter de baisser les taux d\u2019int\u00e9r\u00eat \u00e0 court terme \u2014 en visant des taux r\u00e9els\nnuls - par une action europ\u00e9enne concert\u00e9e pour faire repartir la machine.\nLa responsabilit\u00e9 des autorit\u00e9s mon\u00e9taires allemandes est ici largement\nengag\u00e9e. Mais j\u2019insiste sur le fait que tout ceci ne sera efficace que si la baisse\ndes taux est audacieuse, et non \u00e0 petits pas, et si l\u2019objectif de stabilit\u00e9 du\nsyst\u00e8me mon\u00e9taire europ\u00e9en est r\u00e9affirm\u00e9 . /\u00ab-\"\"_\"I ''''' 5.x\n\nMa deuxi\u00e8me proposition concerne la dur\u00e9e du travail et la semaine\n\n- des quatre jours.\n\nOn a beaucoup dit et entendu sur ce sujet depuis un mois, et il me\nsemble qu\u2019il faut reposer clairement les termes du d\u00e9bat, au-del\u00e0 des effets\nde mode et de la d\u00e9magogie... ou de la n\u00e9cessit\u00e9 qu\u2019a eu la majorit\u00e9 de\nmasquer le vide de sa grande loi quinquennale pour l\u2019emploi et les reculs\nsociaux qu\u2019elle engage \u2014 \u00e0 l\u2019exemple de la remise en question de seuils\n\n \n\n \n\n4\n\nsociaux dans les entreprises, comme si la d\u00e9mocratie sociale pouvait jouer\ncontre l\u2019emploi !\n\n(D\u00e9cidemment, la droite ne comprend rien \u00e0 la modernisation de\nl\u2019\u00e9conomie et garde une vision archa\u00efque et d\u00e9pass\u00e9e des rapports sociaux\ndans l\u2019entreprise).\n\nI\u2019ai donc d\u00e8s avant les derni\u00e8res \u00e9lections indiqu\u00e9 ma conviction\nprofonde en ce qui concerne le ch\u00f4mage : nous ne r\u00e9glerons le probl\u00e8me\nqu\u2019en organisant diff\u00e9remment le travail dans notre soci\u00e9t\u00e9. Le ch\u00f4mage,\nc\u2019est un probl\u00e8me \u00e9conomique et social, mais c\u2019est aussi une question\nculturelle.\n\nLa croissance ne peut \u00e0 elle seule r\u00e9soudre cette question, nous venons\nde 1e voir, sauf \u00e0 attendre dix ans, ce qui, convenons-en est proprement\nintol\u00e9rable. D\u2019ailleurs, la croissance ne l\u2019a jamaispermis, comme 1e montre\nl\u2019Histoire. f \u2018\n\nK\u00bbQL.-\u2018_v_\u2018; 44/\u201c\n\n- en l\u2019espace de cinq g\u00e9n\u00e9rations, le temps de travail annuel a \u00e9t\u00e9\ndiminu\u00e9 de moiti\u00e9, soit l\u2019\u00e9quivalent, en 150 ans, de 172 journ\u00e9es de huit\nheures.\n\n- en prenant la p\u00e9riode r\u00e9cente, celle de l\u2019apr\u00e8s-guerre, qui a vu se\nsucc\u00e9der une forte p\u00e9riode de croissance \u2014 les Trente Glorieuses - puis, \u00e0\npartir de 1974, la crise, la richesse nationale a \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9e environ par\ncinq, soit un peu moins que la productivit\u00e9 du travail.\n\nEn d\u2019autres termes, la croissance a \u00e9t\u00e9 insuffisante pour \u00e9viter une\ncontraction de l\u2019activit\u00e9 travaill\u00e9e, et l\u2019emploi total ne s\u2019est accru que dans la\nmesure o\u00f9 la dur\u00e9e annuelle du travail s'est r\u00e9duite plus fortement (moins\n21 %) que celle-ci (moins 8 %). Et ceci vaut pour les deux p\u00e9riodes de forte\ncroissance puis de crise.\n\nNous devons donc, de fa\u00e7on in\u00e9luctable, renouer avec le processus\ns\u00e9culaire de r\u00e9duction du temps de travail, seul \u00e0 m\u00eame en v\u00e9rit\u00e9 de\nr\u00e9pondre \u00e0 la question de l\u2019emploi.\n\nJ\u2019ai eu l\u2019occasion d\u2019indiquer que la semaine de quatre jours est un\nobjectif urgent, digne et responsable :\n\n- urgent, parce que c\u2019est la seule voie entre l\u2019aventurisme et la\nr\u00e9signation,\n\n- digne, parce qu\u2019elle se traduira par un progr\u00e8s social dont nous\ndevons \u00eatre les ardents promoteurs : que chacun puisse dans l\u2019avenir\n\ndisposer d\u2019une journ\u00e9e pour soi,\n\n- responsable car possible \u00e0 certaines conditions pr\u00e9cises :\n\n \n\n \n\n \n\n5\n\n. la r\u00e9organisation de la production, car si nous devons travailler tous,\nnous devons travailler plus, et donc r\u00e9organiser l\u2019entreprise, pour\naugmenter la dur\u00e9e d\u2019utilisation des \u00e9quipements ;\n\n. le r\u00e9glement de la question des revenus et j\u2019ai indiqu\u00e9 que, si pour\ndiminuer le ch\u00f4mage, on choisit une baisse significative du temps de\ntravail, il faut pouvoir garantir que les baisses de revenus qui seraient\nn\u00e9cessaires soient justes et n\u2019affectent pas les bas revenus ;\n\n. la compensation par l\u2019Etat, enfin, qui doit amorcer la pompe et\ntourner vers l\u2019activit\u00e9 les sommes aujourd\u2019hui consacr\u00e9es au financement\nde l\u2019inactivit\u00e9.\n\nJ\u2019ajoute, mais cela va de soi, que seule l\u2019implication dynamique des\npartenaires sociaux et la n\u00e9gociation sociale- peuvent r\u00e9ellement\ntransformer la r\u00e9duction de la dur\u00e9e du travail en cr\u00e9ation d\u2019emplois. Nous\navons un besoin urgent de d\u00e9mocratie sociale renouvel\u00e9e.\n\nC\u2019est donc un v\u00e9ritable projet de soci\u00e9t\u00e9 qui se dessine, fond\u00e9 sur la\ncons\u00e9cration d\u2019un r\u00e9el droit de chacun \u00e0 l'activit\u00e9.\n\n \n\n. 9\u2018\n\nOn est loin du d\u00e9bat tronqu\u00e9 qui a anim\u00e9 la majorite \u2018\u00e4i\u00cf\u00ffParlement, sur\nun projet de fl\u00e9xibilit\u00e9 accrue du travail, sans contre-parties en terme\nd\u2019emploi, puis en-r\u00e9alit\u00e9 de g\u00e9n\u00e9ralisation du temps partiel de longue dur\u00e9e\nindemnis\u00e9.\n\nLes Fran\u00e7ais sont aujourd\u2019hui int\u00e9ress\u00e9s. Il nous faut les convaincre de\nla justesse de cette grande ambition et de cette dynamique \u00e0 impulser et ne\npas c\u00e9der aux habituelles et classiques oppositions de principe sur ce sujet.\n\nJe sais bien les arguments qui peuvent m\u2019\u00eatre oppos\u00e9s. C\u2019\u00e9taient d\u00e9j\u00e0\nceux employ\u00e9s par les adversaires de la journ\u00e9e de dix heures, puis de la\njourn\u00e9e de huit heures. Et pourtant, la journ\u00e9e de dix heures a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e.\nCelle de huit heures \u00e9galement, et malgr\u00e9 les argument qui sont toujours\nles m\u00eames, la semaine de quatre jours se fera. La seule question qui vaille\nest de savoir quand La seule r\u00e9ponse qui vaille est de la faire par choix, au\nnom du partage du travail, plut\u00f4t que d\u2019y \u00eatre un jour contraint, sous 1a\npression d\u2019un ch\u00f4mage plus lourd encore, et dans des conditions aggrav\u00e9es.\n\nVoil\u00e0 donc deux pistes, deux pistes parmi d\u2019autres soumises au d\u00e9bat\npublic et que j\u2019entends promouvoir et faire partager par tous.\n\n \n\n \n\n", "key_words": {"Michel": 1, "NOVEMBRE": 1, "Voil\u00e0": 1, "coeur": 1, "assigne": 1, "devoir": 1, "entendu": 2, "d\u00e9partement": 1, "cette": 5, "ville": 1, "depuis": 3, "quinze": 2, "effets": 1, "douloureux": 1, "particulier": 1, "r\u00e9paration": 1, "mesur\u00e9": 1, "nombre": 1, "croissant": 1, "difficult\u00e9": 1, "progression": 1, "continue": 1, "atteint": 1, "niveau": 4, "insupportable": 1, "Marseille": 1, "mesurez": 1, "encore": 1, "politiques": 7, "revitalisation": 1, "\u00e9conomique": 4, "limites": 1, "traditionnelles": 1, "payez": 1, "sociale": 6, "ch\u00f4mage": 6, "renforcer": 2, "souvent": 1, "injustement": 1, "correspond": 2, "situation": 2, "complexe": 1, "raisons": 1, "existent": 1, "devons": 4, "convenir": 1, "protection": 1, "att\u00e9nuer": 1, "endiguer": 1, "risques": 1, "fracture": 1, "jamais": 2, "angoisse": 1, "majeure": 1, "touche": 1, "difficult\u00e9s": 1, "trouver": 1, "premier": 1, "h\u00e9sitations": 1, "erreurs": 1, "successives": 1, "accumul\u00e9es": 1, "politique": 1, "preuve": 1, "d\u00e9sormais": 1, "scepticisme": 1, "capacit\u00e9": 1, "hommes": 1, "proposer": 1, "solutions": 1, "mani\u00e8re": 1, "aberrante": 1, "majorit\u00e9": 2, "Vient": 1, "conduite": 1, "d\u00e9bat": 3, "majeur": 1, "r\u00e9duction": 5, "temps": 5, "r\u00e9cente": 1, "gouvernement": 1, "penser": 1, "r\u00e9pondre": 1, "formidables": 1, "d\u00e9fis": 1, "constat": 1, "simple": 1, "pass\u00e9": 1, "population": 1, "manifeste": 1, "forme": 1, "vari\u00e9t\u00e9": 1, "charges": 1, "actives": 1, "croissance": 6, "r\u00e9v\u00e9l\u00e9e": 1, "insuffisante": 2, "traditionnels": 1, "partie": 1, "r\u00e9signation": 1, "toutes": 1, "exclus": 1, "cependant": 1, "parce": 3, "entrent": 1, "d\u00e9clin": 1, "r\u00e9gression": 1, "retour": 2, "certain": 1, "protectionnisme": 1, "pr\u00e9conisent": 1, "flatter": 1, "tent\u00e9e": 1, "perspective": 1, "refusons": 2, "clairement": 2, "plaidons": 1, "\u00e9conomie": 1, "ouverte": 1, "ensemble": 1, "europ\u00e9en": 2, "international": 1, "forte": 2, "g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e": 1, "notamment": 1, "emplois": 2, "remise": 2, "cause": 1, "droits": 1, "\u00e9galement": 2, "notre": 2, "mod\u00e8le": 1, "quelles": 1, "voies": 1, "susceptibles": 1, "faire": 4, "retrouver": 2, "laquelle": 1, "pourra": 1, "r\u00e9gler": 1, "propositions": 1, "parmi": 2, "f\u00e9licite": 1, "reprises": 1, "soient": 3, "centre": 1, "nouvelle": 1, "donne": 1, "probl\u00e8me": 2, "trait\u00e9": 1, "domaine": 1, "convictions": 1, "facteur": 1, "pourquoi": 1, "propos\u00e9": 1, "rappelle": 1, "bri\u00e8vement": 1, "fasse": 1, "consiste": 1, "emprunter": 1, "terme": 2, "milliards": 3, "emprunt": 1, "imm\u00e9diatement": 1, "d\u00e9penses": 1, "ayant": 1, "double": 1, "caract\u00e9ristique": 1, "cr\u00e9atrices": 1, "m\u00e9canisme": 1, "entra\u00eene": 1, "collectivit\u00e9s": 1, "secteur": 1, "relancer": 1, "proposition": 2, "rejoignent": 1, "celles": 1, "engag\u00e9es": 1, "Edmond": 1, "Malinvaud": 2, "coll\u00e8ge": 1, "europ\u00e9enne": 2, "r\u00e9unit": 1, "prestigieux": 1, "proposent": 1, "programmes": 1, "riches": 1, "hauteur": 1, "objectif": 1, "augmentation": 1, "chaque": 1, "ann\u00e9e": 1, "partage": 2, "point": 1, "baisser": 1, "court": 1, "visant": 1, "action": 1, "concert\u00e9e": 1, "repartir": 1, "responsabilit\u00e9": 1, "autorit\u00e9s": 1, "mon\u00e9taires": 1, "allemandes": 1, "efficace": 1, "petits": 1, "stabilit\u00e9": 1, "mon\u00e9taire": 1, "r\u00e9affirm\u00e9": 1, "deuxi\u00e8me": 1, "concerne": 2, "dur\u00e9e": 4, "travail": 5, "quatre": 3, "beaucoup": 1, "sujet": 1, "reposer": 1, "termes": 1, "n\u00e9cessit\u00e9": 1, "grande": 2, "quinquennale": 1, "engage": 1, "question": 4, "comme": 2, "d\u00e9mocratie": 2, "pouvait": 1, "droite": 1, "comprend": 1, "modernisation": 1, "garde": 1, "vision": 1, "archa\u00efque": 1, "d\u00e9pass\u00e9e": 1, "rapports": 1, "avant": 1, "derni\u00e8res": 1, "\u00e9lections": 1, "indiqu\u00e9": 2, "r\u00e9glerons": 1, "organisant": 1, "diff\u00e9remment": 1, "aussi": 1, "seule": 5, "r\u00e9soudre": 1, "attendre": 1, "annuel": 1, "journ\u00e9es": 1, "prenant": 1, "p\u00e9riode": 2, "celle": 1, "Trente": 1, "Glorieuses": 1, "richesse": 1, "nationale": 1, "multipli\u00e9e": 1, "environ": 1, "moins": 1, "productivit\u00e9": 1, "\u00e9viter": 1, "total": 1, "accru": 1, "annuelle": 1, "r\u00e9duite": 1, "fortement": 1, "p\u00e9riodes": 1, "fa\u00e7on": 1, "renouer": 1, "v\u00e9rit\u00e9": 1, "semaine": 2, "jours": 2, "digne": 1, "responsable": 2, "entre": 1, "traduira": 1, "progr\u00e8s": 1, "social": 1, "ardents": 1, "promoteurs": 1, "chacun": 2, "puisse": 1, "journ\u00e9e": 3, "possible": 1, "certaines": 1, "conditions": 2, "pr\u00e9cises": 1, "r\u00e9organisation": 1, "travailler": 2, "r\u00e9organiser": 1, "\u00e9quipements": 1, "r\u00e9glement": 1, "revenus": 3, "choisit": 1, "baisse": 1, "significative": 1, "pouvoir": 1, "garantir": 1, "baisses": 1, "justes": 1, "compensation": 1, "amorcer": 1, "pompe": 1, "sommes": 1, "consacr\u00e9es": 1, "dynamique": 2, "sociaux": 1, "n\u00e9gociation": 1, "peuvent": 2, "cr\u00e9ation": 1, "besoin": 1, "urgent": 1, "v\u00e9ritable": 1, "projet": 2, "soci\u00e9t\u00e9": 1, "fond\u00e9": 1, "droit": 1, "tronqu\u00e9": 1, "anim\u00e9": 1, "majorite": 1, "fl\u00e9xibilit\u00e9": 1, "accrue": 1, "g\u00e9n\u00e9ralisation": 1, "partiel": 1, "longue": 1, "Fran\u00e7ais": 1, "convaincre": 1, "justesse": 1, "ambition": 1, "impulser": 1, "c\u00e9der": 1, "habituelles": 1, "classiques": 1, "oppositions": 1, "principe": 1, "arguments": 1, "employ\u00e9s": 1, "adversaires": 1, "heures": 2, "malgr\u00e9": 1, "argument": 1, "savoir": 1, "quand": 1, "r\u00e9ponse": 1, "vaille": 1, "plut\u00f4t": 1, "lourd": 1, "pistes": 1, "soumises": 1, "promouvoir": 1, "partager": 1}}