{"id": "29_03_1990-Paris", "date": "29_03_1990", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_199_40_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "1\n\nPREMIER MINISTRE\n\n \n\nSERVICE DE PRESSE\n\nDISCOURS DE MICHEL ROCARD\nA L\u2019OCCASION DE LA\nXI\u00e8 RENCONTRE NATIONALE\nDES AGENCES D\u2019URBANISME\n\nle 29 mars 1990\n\nMessieurs les Pr\u00e9sidents,\nMesdames, Messieurs\n\n \n\nDeux bonnes raisons au moins justifiaient ma venue \u00e0\nvotre colloque :\n\nl\u2019invitation qui m\u2019avait \u00e9t\u00e9 faite par Monsieur Charles\nKRIEG, Pr\u00e9sident du Conseil R\u00e9gional d\u2019Ile\u2014de\u2014France, et par\nMonsieur Umberto BATTIST, nouveau Pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration\nNationale des Agences d\u2019Urbanisme, que je suis heureux de saluer\naujourd\u2019hui dans cette nouvelle responsabilit\u00e9 ;\n\nmais aussi le th\u00e8me de votre rencontre de cette ann\u00e9e,\n\"Villes en projet\" dont je souhaitais m\u2019entretenir quelques\ninstants avec vous.\n\nMa premi\u00e8re r\u00e9flexion sera \u00e0 caract\u00e8re historique. Depuis\nla derni\u00e8re guerre, deux \u00e9poques surtout ont \u00e9t\u00e9 porteuses de\nprojets ambitieux pour nos villes.\n\nLa p\u00e9riode de la reconstruction tout d\u2019abord, qui restera,\nau milieu des grandes difficult\u00e9s de l\u2019imm\u00e9diat apr\u00e8s-guerre, comme\nune r\u00e9ussite exceptionnelle de notre urbanisme. L\u2019imagination des\nmoyens et les moyens de l\u2019imagination se rejoignaient alors dans la\nvolont\u00e9 et la capacit\u00e9 de construire.\n\nPuis la d\u00e9cennie qui s\u2019est \u00e9coul\u00e9e entre le milieu des\nann\u00e9es 60 et le premier choc p\u00e9trolier, dont nous retiendrons\nnotamment les sch\u00e9mas directeurs de nos villes, les m\u00e9tropoles\nd\u2019\u00e9quilibres, le lancement des villes nouvelles et, comment\nl\u2019oublier ici ?, la cr\u00e9ation des agences d\u2019urbanisme.\n\nLa crise \u00e9conomique a ensuite donn\u00e9 un coup d\u2019arr\u00eat aux\nprojets urbains.\n\n \n\n \n\n \n\nPour autant que la planification avait encore une r\u00e9alit\u00e9,\nsa vocation restait essentiellement d\u00e9fensive : il fallait ici\npr\u00e9venir un effondrement industriel, l\u00e0 en limiter les cons\u00e9quences\nn\u00e9fastes.\n\nEt voici qu\u2019avec l\u2019am\u00e9lioration de la situation\n\u00e9conomique, nous avons tout \u00e0 coup le sentiment d\u2019entrer dans\nune \u00e9poque o\u00f9 notre avenir passe par celui de nos villes, o\u00f9 nous\navons besoin d\u2019exprimer nos ambitions dans des projets urbains en\nm\u00eame temps que la lutte contre certains d\u00e9r\u00e8glements devient une\n\n\u2019,,..,.\u00bb..._.,,\u00b0\n\nurgente n\u00e9cessit\u00e9. \u2019gszy\ufb01\u00eba\n\nApres une periode de de51nvestissement intellectuel \\\\c;c;//)\n\nsur les probl\u00e8mes urbains, les colloques a nouveau se multiplient,\nles \u00e9quipes se remobilisent.\n\nAlors qu\u2019aucune agence d\u2019urbanisme n\u2019\u00e9tait n\u00e9e depuis\n1978, sept sont actuellement en cours de cr\u00e9ation.\n\nComment aborder cette nouvelle \u00e9poque pour nos villes ?\n\nMa conviction est qu\u2019il faut, en premier lieu, tirer\npleinement parti de la grande r\u00e9forme qu\u2019ont constitu\u00e9 les lois de\nd\u00e9centralisation de 1982.\n\nL\u2019existence aujourd\u2019hui de collectivit\u00e9s locales disposant\nde larges comp\u00e9tences est une chance consid\u00e9rable pour l\u2019avenir.\n\nC\u2019est aux maires et \u00e0 leurs municipalit\u00e9s que revient le\nr\u00f4le d\u2019\u00eatre les animateurs et les chefs d\u2019orchestre de l\u2019action au\nniveau local. Eux seuls sont en mesure de faire \u00e9merger des projets\nde d\u00e9veloppement, de d\u00e9cloisonner les approches, de coordonner les\ninterventions, de les confronter vraiment \u00e0 la vie des gens, de\nfaire participer les habitants.\n\nNe nous y trompons pas. Lorsque nous citons aujourd\u2019hui\ndes exp\u00e9riences r\u00e9ussies, des villes qui se transforment, elles\ns\u2019identifient la plupart du temps \u00e0 un maire et \u00e0 une \u00e9quipe\nmunicipale dynamiques.\n\nAyons donc d\u2019abord le souci de faire vivre et\n\nd\u2019approfondir la d\u00e9centralisation : nous tenons l\u00e0 a la fois la\nclef de l\u2019efficacit\u00e9 et celle de la d\u00e9mocratie.\n\nTelle est la perspective du Gouvernement dans le projet de\nloi auquel il r\u00e9fl\u00e9chit sur l\u2019organisation territoriale de la\nr\u00e9publique, qui vise notamment \u00e0 favoriser la coop\u00e9ration\nintercommunale, condition indispensable d\u2019une d\u00e9centralisation\nr\u00e9ussie dans nos villes.\n\nEst-ce \u00e0 dire que le r\u00f4le de l\u2019Etat, qui avait occup\u00e9 le\npremier rang dans les politiques urbaines lors de la\nreconstruction ou dans les ann\u00e9es 1960-70, a maintenant disparu ?\n\nA l\u2019\u00e9vidence non, puisqu\u2019il reste comp\u00e9tent dans de\nnombreux domaines li\u00e9s a la vie urbaine comme l\u2019\u00e9ducation, le\n\nlogement, la s\u00e9curit\u00e9, la justice ou encore a certaines grandes\ninfrastructures de transport.\n\n\u2014Mais ce n\u2019est plus du m\u00eame Etat dont nos villes ont\nbesoin.\n\n \n\n \n\nLes collectivit\u00e9s locales ne doivent plus se retrouver\nface \u00e0 un Etat tuteur, mais face \u00e0 un Etat partenaire, capable\nd\u2019adapter son action \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 des territoires o\u00f9 elle s\u2019exerce,\nde l\u2019inscrire dans les projets d\u00e9finis ensemble au niveau local.\n\nJ\u2019attends beaucoup, \u00e0 cet \u00e9gard, des initiatives prises\ndans le cadre du renouveau du service public, et qui visent \u00e0\nr\u00e9ussir enfin la d\u00e9concentration.\n\nCar bien que celle-ci ait toujours \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e comme le\ncorollaire indispensable de la d\u00e9centralisation, elle ne s'est\njamais vraiment r\u00e9alis\u00e9e. Chaque fois qu\u2019une politique de\nd\u00e9concentration a \u00e9t\u00e9 engag\u00e9e ces derni\u00e8res ann\u00e9es, elle s\u2019est\ntrouv\u00e9e r\u00e9duite \u00e0 un catalogue de mesures ponctuelles.\n\nLa d\u00e9concentration doit \u00eatre le principe de droit commun\ndes interventions de l\u2019Etat, et l\u2019inverse, une exception \u00e0\njustifier.\n\nJe suis donc d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 ce que rapidement, des progr\u00e8s\nsignificatifs interviennent pour que l\u2019administration de l\u2019Etat,\ngr\u00e2ce \u00e0 une plus grande libert\u00e9 d\u2019initiative locale, gr\u00e2ce \u00e0 une\nmeilleure capacit\u00e9 de traiter les questions de\nfa\u00e7on horizontale, soit capable de jouer de fa\u00e7on efficace son\nr\u00f4le dans la vie de nos villes.\n\nQuels sont, au-del\u00e0 du bon fonctionnement des services\npublics dont il est responsable, les th\u00e8mes sur lesquels il est\nsouhaitable que l\u2019Etat se mobilise dans nos villes ?\n\nJ\u2019en vois essentiellement deux, concernant d\u2019un c\u00f4t\u00e9 le\nd\u00e9veloppement social urbain et , de l\u2019autre, l\u2019am\u00e9nagement du\nterritoire.\n\nVous vous souvenez, comme moi, des circonstances de la\nnaissance de ce qui est devenu la politique du d\u00e9veloppement\nsocial urbain.\n\nL\u2019\u00e9t\u00e9 1981 est, aux Minguettes et dans les banlieues de\nplusieurs de nos grandes villes, un \u00e9t\u00e9 chaud. De graves incidents\ny \u00e9clatent, la violence s\u2019exprime quotidiennement et r\u00e9v\u00e8le la\nr\u00e9volte d\u2019une jeunesse sans perspectives.\n\nCes \u00e9v\u00e8nements furent l\u2019occasion d\u2019une prise de Conscience\nde l\u2019ampleur des probl\u00e8mes que constitue la vie dans les grands\nensembles.\n\nLes ZUP n\u2019ont que vingt ans, et d\u00e9j\u00e0 la d\u00e9gradation a\ngagn\u00e9 les immeubles. L\u2019exclusion, l\u2019ins\u00e9curit\u00e9, la d\u00e9linquance se\nconcentrent dans ces quartiers, dont le d\u00e9cor quotidien exprime le\nrejet loin de la ville, symbole traditionnel de la rencontre et de\nla vie collective.\n\nCette prise de conscience a \u00e9t\u00e9 le point de d\u00e9part de deux\nd\u00e9marches parall\u00e8les: celle du d\u00e9veloppement social des quartiers\net celle de la pr\u00e9vention de la d\u00e9linquance.\n\nLeur inspiration est profond\u00e9ment la m\u00eame : il s\u2019agit de\nreunir localement, autour des maires, tous ceux qui sont concern\u00e9s\npour s\u2019attaquer ensemble aux probl\u00e8mes rencontr\u00e9s.\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDans le premier cas, il s\u2019agira plut\u00f4t des organismes\nHLM, des travailleurs sociaux et des associations d\u2019habitants.\nDans le second, ce seront les juges, les policiers, les \u00e9ducateurs\nde rue...\n\nDans un cas comme dans l\u2019autre, les fronti\u00e8res\ntraditionnelles \u00e9clatent, ce qui constitue une v\u00e9ritable r\u00e9volution\nde nos mani\u00e8res d\u2019agir.\n\nLes gestionnaires immobiliers prennent conscience qu\u2019il ne\nsert \u00e0 rien de d\u00e9penser des sommes importantes pour r\u00e9habiliter les\nlogements si ce n\u2019est pas l\u2019occasion de changements majeurs dans la\nvie sociale, ou alors les d\u00e9gradations ruineront rapidement ce qui\na \u00e9t\u00e9 am\u00e9lior\u00e9.\n\nLes conseils communaux de pr\u00e9vention de la d\u00e9linquance\npermettent aux juges, aux policiers et aux travailleurs sociaux de\ndialoguer et, progressivement, de d\u00e9velopper leur action autour\nd\u2019objectifs communs.\n\nEt l\u00e0 o\u00f9 ces d\u00e9marches sont conduites avec toute la\nd\u00e9termination n\u00e9cessaire, le succ\u00e8s est au rendez\u2014vous : les\nd\u00e9gradations sont moins nombreuses, les logements vacants trouvent\n\u00e0 nouveau preneur, les impay\u00e9s de loyers baissent, la d\u00e9linquance\nrecule, commer\u00e7ants et artisans reviennent s\u2019installer dans les\nquartiers, la fr\u00e9quentation des \u00e9quipements collectifs augmente.\n\nAinsi, peu \u00e0 peu, est faite la d\u00e9monstration que la ville\n\u00e0 deux vitesses n\u2019est pas' une fatalit\u00e9, et les r\u00e9sultats sont\nparfois suffisamment spectaculaires pour que nombre de pays\n\u00e9trangers s\u2019int\u00e9ressent \u00e0 nos exp\u00e9riences et tentent de s\u2019en\ninspirer.\n\nD\u00e8s ma d\u00e9signation comme Premier Ministre, j\u2019ai tenu \u00e0\ndonner une forte impulsion \u00e0 ces actions men\u00e9es sur le mode\nexp\u00e9rimental, voire sur le mode militant, depuis le d\u00e9but des\nann\u00e9es 1980.\n\nElles ne doivent plus se situer aux franges, mais au\ncentre de notre politique urbaine, car nous sentons bien que dans\nbeaucoup d\u2019endroits, nous courons le risque d\u2019une v\u00e9ritable\nd\u00e9chirure de notre soci\u00e9t\u00e9 si nous ne prenons pas le probl\u00e8me \u00e0\nbras le corps.\n\nDans le mois qui suivit ma nomination, des cr\u00e9dits \u00e9taient\npr\u00e9vus pour acc\u00e9l\u00e9rer l\u2019entretien des immeubles HLM, le Fonds\nSocial Urbain \u00e9tait relanc\u00e9, de m\u00eame que les zones d\u2019\u00e9ducation\nprioritaire.\n\nPour donner \u00e0 l\u2019action plus d\u2019ambition et de coh\u00e9rence, un\nConseil National, un Comit\u00e9 Interminist\u00e9riel, et une D\u00e9l\u00e9gation\nInterminist\u00e9rielle des Villes et du D\u00e9veloppement Social Urbain,\n\u00e9taient cr\u00e9\u00e9s en regroupement d\u2019instances existantes.\n\nLa n\u00e9gociation des contrats de plan Etat\u2014R\u00e9gion a permis\nune forte augmentation des moyens, et ce sont maintenant plus de\n400 quartiers qui font l\u2019objet d\u2019actions sp\u00e9cifiques.\n\nLe budget de 1990 marque une priorit\u00e9 particuli\u00e8rement\nnette pour cette politique : le Fonds Social Urbain, que j\u2019avais\n\n \n\n \n\ntrouv\u00e9 r\u00e9duit \u00e0 80 millions de francs en 1988 b\u00e9n\u00e9ficie cette\nann\u00e9e de 335 MF de cr\u00e9dits.\n\nLe ministre du Logement, Louis BESSON, a pr\u00e9vu, au sein\nd\u2019un budget en augmentation de 17 %, de r\u00e9server les moyens pour un\ndoublement du rythme de r\u00e9habilitation des logements sociaux dans\nles 400 quartiers prioritaires.\n\nPourtant, je dois vous exprimer aujourd\u2019hui \u00e0 la fois mon\nimpatience et une certaine pr\u00e9occupation.\n\nLa conjonction des \u00e9lections municipales et du\nrenouvellement des contrats de Plan Etat-R\u00e9gion nous ont, en 1989,\nfait perdre un peu de temps. Les moyens d\u00e9gag\u00e9s ont tard\u00e9 et\ntardent encore \u00e0 se traduire par des actions sur le terrain. Dans\nbon nombre de r\u00e9gions, dont notamment les plus grandes, les\nquartiers prioritaires sont seulement en train d\u2019\u00eatre identifi\u00e9s.\n\nJ\u2019y vois pour ma part la traduction d\u2019une mobilisation\ninsuffisante, et le signe que nos grandes bastilles adminis\u2014\ntratives ne se laissent gu\u00e8re \u00e9branler par l\u2019urgence des\nsituations.\n\nJe me limiterai sur ce sujet \u00e0 une simple remarque : dans\nune d\u00e9mocratie, les bastilles sont destin\u00e9es \u00e0 tomber. Je veillerai\npour ma part \u00e0 ce qu\u2019elles ne fassent pas obstacle \u00e0 la mise en\noeuvre des priorit\u00e9s gouvernementales.\n\nLa politique du d\u00e9veloppement social urbain ne consiste\npas pour l\u2019Etat \u00e0 s\u2019occuper \u00e0 nouveau, de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, du cadre\nde vie et de l\u2019embellissement de nos villes. Comme je l\u2019ai rappel\u00e9\nen commen\u00e7ant, ces comp\u00e9tences appartiennent aux communes et\nl\u2019Etat ne doit pas s\u2019occuper de tout, sous pr\u00e9texte qu\u2019il s\u2019agit\nde sujets d\u2019un grand int\u00e9r\u00eat et d\u2019une grande importance.\n\nLe sens des actions de d\u00e9veloppement social urbain est\ntout autre. Face \u00e0 l\u2019extr\u00eame difficult\u00e9 de la lutte contre les\nprocessus d\u2019exclusion, elles consistent \u00e0 mettre en place, avec des\nmoyens consid\u00e9rablement renforc\u00e9s, des proc\u00e9dures exceptionnelles\npour attaquer les situations les plus graves sur tous les fronts en\nm\u00eame temps : la lutte contre l\u2019\u00e9chec scolaire, l\u2019am\u00e9lioration des\nlogements, l\u2019embellissement du cadre de vie, le d\u00e9veloppement de la\nvie sociale, la s\u00e9curit\u00e9, la pr\u00e9vention de la d\u00e9linquance ...\n\nPour cela, les maires ont besoin d\u2019avoir l\u2019Etat \u00e0 leurs\nc\u00f4t\u00e9s, dans toutes ses composantes locales, de m\u00eame que les\norganismes de logement social, les milieux associatifs, les\nacteurs \u00e9conomiques et tous ceux qui sont les acteurs de la ville.\n\nVoil\u00e0 le sens de la d\u00e9marche engag\u00e9e, au nom de laquelle\nj\u2019appelle \u00e0 un renforcement de la mobilisation collective de tous\nceux qui sont concern\u00e9s.\n\nJe voudrais maintenant vous dire quelques mots sur le r\u00f4le\nde nos villes dans l'am\u00e9nagement du territoire.\n\nNous le sentons bien, l\u2019\u00e9quilibre de notre territoire\nd\u00e9pend aujourdihui beaucoup de la vitalit\u00e9 de notre armature\nurbaine, et nos grandes r\u00e9gions rurales elles-m\u00eames ont un besoin\nabsolu de disposer d\u2019un r\u00e9seau de villes en bonne sant\u00e9 qui leur\nfournissent les services n\u00e9cessaires.\n\n \n\nPar ailleurs, dans une Europe aux fronti\u00e8res ouvertes, la\ncomp\u00e9tition internationale prend largement la forme d\u2019une\ncomp\u00e9tition entre les villes. L\u2019Europe de demain sera, pour une\nbonne part, l\u2019Europe des villes.\n\nSur ces deux sujets, l\u2019\u00e9quilibre de notre armature\nurbaine et la capacit\u00e9 de nos villes \u00e0 affronter la comp\u00e9tition\ninternationale, quelles sont mes pr\u00e9occupations ?\n\nJ\u2019ai d\u00e9j\u00e0 eu l\u2019occasion de m\u2019exprimer ailleurs, sur celles\nqui concernent l\u2019agglom\u00e9ration parisienne.\n\nFavoriser le rayonnement de Paris, faire en sorte que la\nr\u00e9gion\u2014capitale soit une des 4 ou 5 m\u00e9tropoles mondiales qui\ncomptent \u00e0 l\u2019aube du si\u00e8cle prochain, voil\u00e0 un objectif priori-\ntaire.\n\nL\u2019\u00e9volution r\u00e9cente est la marque d\u2019une bonne vitalit\u00e9\n\u00e9conomique mais la d\u00e9gradation des conditions de logement et de\ntransports constitue une grave menace pour l\u2019avenir.\n\nComment sortir de cette contradiction, entre un dynamisme\n\u00e9conomique que nous voulons soutenir et renforcer, et une qualit\u00e9\nde la vie quotidienne aujourd\u2019hui menac\u00e9e, qu\u2019il faut prot\u00e9ger et\ndans bien des cas, restaurer ?\n\nTel est bien le d\u00e9fi du grand chantier de l\u2019am\u00e9nagement\nde l\u2019Ile de France qui a \u00e9t\u00e9 engag\u00e9 en juillet dernier.\n\nNous sommes actuellement, vous le savez, dans une phase de\nd\u00e9bat sur le Livre Blanc \u00e9labor\u00e9 par les experts de l\u2019Etat et ceux\ndes agences d\u2019urbanisme de la r\u00e9gion Ile-de-France et de la ville\nde Paris.\n\nJe proposerai au Pr\u00e9sident KRIEG de nous revoir avant\nl\u2019\u00e9t\u00e9 pour tirer ensemble les conclusions de ce d\u00e9bat, pour\narr\u00eater les modalit\u00e9s d\u2019\u00e9laboration du sch\u00e9ma directeur ainsi qu\u2019un\ncertain nombre de grandes options d\u2019am\u00e9nagement qui pourront sans\ndoute, d\u00e8s cette date, \u00eatre identifi\u00e9es.\n\nLe succ\u00e8s d\u00e9pendra en partie de la capacit\u00e9 de l\u2019Ile de\nFrance \u00e0 vivre en symbiose avec le reste du pays. Elle constitue, \u00e0\nl\u2019\u00e9vidence, un des principaux atouts de la France dans la\ncomp\u00e9tition internationale mais il ne faudrait pas pour autant que\ns\u2019y d\u00e9veloppe une croissance attrape\u2014tout,ziuead\u00e9triment de la\nprovince. < j \u2018 -\u2018\n\nCe ne serait d\u2019ailleurs pas souhaitable\u201d pour l\u2019Ile de\nFrance elle\u2014m\u00eame, car une reprise de sa croissance d\u00e9mographique\nconduirait \u00e0 des probl\u00e8mes d\u2019urbanisation, de logement, de\ntransports et plus g\u00e9n\u00e9ralement d\u2019environnement et de qualit\u00e9 de la\nvie, que nous aurions sans doute les plus grandes difficult\u00e9s \u00e0\nma\u00eetriser.\n\nQue faire, d\u00e8s lors, pour que davantage de villes\nfran\u00e7aises jouent vraiment dans la cat\u00e9gorie des euro-cit\u00e9s ?\n\n \n\nLes m\u00e9thodes ne peuvent, bien s\u00fbr, \u00eatre les m\u00eames qu\u2019il y\na vingt cinq ans : vouloir orienter un candidat \u00e0 l\u2019implantation en\nIle de France vers la province, est dans une Europe aux fronti\u00e8res\nouvertes, le plus s\u00fbr moyen de favoriser Londres ou Francfort.\n\nMais fermer les yeux sur les \u00e9cueils et les dangers du\ncentralisme parisien ne serait gu\u00e8re plus responsable.\n\nLe rythme d\u2019investissement exceptionnel que nous\nconsentons actuellement dans l\u2019ensemble du pays pour les\ninfrastructures routi\u00e8res et autorouti\u00e8res, le d\u00e9veloppement du\nr\u00e9seau TGV, celui de nos t\u00e9l\u00e9communications, le grand effort que\nnous nous appr\u00eatons \u00e0 faire en faveur de nos universit\u00e9s sont des\n\u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse importants.\n\nLa d\u00e9centralisation et la d\u00e9concentration que j\u2019ai d\u00e9j\u00e0\n\u00e9voqu\u00e9es aussi, car on imagine mal une euro\u2014cit\u00e9 aller qu\u00e9mander\ndans les minist\u00e8res parisiens les facteurs de son d\u00e9veloppement.\n\nMais il faut sans doute nous poser aussi la question de\nl\u2019organisation des rapports entre l\u2019Etat et les grandes m\u00e9tropoles\nfran\u00e7aises.\n\nLes principales relations contractuelles mises en place\npour l\u2019am\u00e9nagement de notre territoire sont, vous le savez, les\ncontrats de plan Etat-R\u00e9gion.\n\nJ\u2019avais \u00e9t\u00e9 \u00e0 l\u2019origine de cette id\u00e9e en 1982 et j\u2019avoue\nalors avoir malgr\u00e9 tout sous-estim\u00e9 \u00able succ\u00e8s qu\u2019elle\nrencontrerait. a\" \u2018\u201d\u2019\u00ce:>\n\n\"xi\u201c. I 1'15: \"c - \u00ff J\nCes contrats sont aujourd\u2019hui compl\u00e8tement int\u00e9gr\u00e9s dans\nnotre pratique administrative. C\u2019est tr\u00e8s bien ainsi, et la seule\nquestion \u00e0 se poser est celle des am\u00e9liorations qu\u2019on peut apporter\n\u00e0 cette d\u00e9marche.\n\nJ\u2019ai entendu de divers c\u00f4t\u00e9s que les grandes m\u00e9tropoles\nne s\u2019estiment pas toujours bien prises en compte par les contrats\nde plan Etat-R\u00e9gion. Il est vrai qu\u2019elles suscitent parfois quelque\njalousie dans leur propre r\u00e9gion, et que la sp\u00e9cificit\u00e9 de leurs\nprobl\u00e8mes m\u00e9rite une d\u00e9marche particuli\u00e8re.\n\nDans cet esprit, je suivrai avec int\u00e9r\u00eat les r\u00e9sultats des\nr\u00e9flexions engag\u00e9es par la DATAR avec les responsables de certaines\ngrandes m\u00e9tropoles de l\u2019hexagone afin de d\u00e9finir une v\u00e9ritable\ncharte d\u2019objectif dans laquelle la ville exprimerait sa volont\u00e9\nd\u2019am\u00e9nagement et de d\u00e9veloppement.\n\nCette charte d\u2019objectif permettrait de tracer des voies\nd\u2019avenir connues de tous, et constituerait la r\u00e9f\u00e9rence naturelle\nde l\u2019action des diff\u00e9rents partenaires.\n\nPour les agglom\u00e9rations de taille plus modeste, l\u2019id\u00e9e\nd\u2019organiser en r\u00e9seau des villes d\u2019une grande r\u00e9gion est \u00e9galement\nint\u00e9ressante et permetrait de mettre en valeur les compl\u00e9mentarit\u00e9s\npour mieux affronter la concurrence europ\u00e9enne.\n\nL\u00e0 aussi je prendrai connaissance avec int\u00e9r\u00eat des\nresultats des initiatives en cours.\n\n \n\n \n\nQuelques mots, en guise de conclusion, sur les missions\nsp\u00e9cifiques des agences d\u2019urbanisme.\n\nJe pense beaucoup de bien de cette formule, et comme vous\nl\u2019imaginez, je ne serais pas parmi vous aujourd\u2019hui si cela\nn\u2019\u00e9tait pas le cas.\n\nNos villes ont besoin d\u2019\u00e9quipes permanentes d\u2019expertise,\nd\u2019\u00e9tude et de proposition. Les agences ne constituent sans doute\npas la seule r\u00e9ponse possible, mais elles offrent le gros avantage\nde pouvoir faire travailler ensemble, dans un cadre d\u2019une grande\nsouplesse, des sp\u00e9cialistes de toutes les disciplines n\u00e9cessAires \u00e0\nl\u2019urbanisme. x\u201d \u2018\u201d*\u00eev\n\nElles permettent \u00e9galement d\u2019organiser le partenariat\nentre les collectivit\u00e9s locales, l\u2019Etat et les acteurs \u00e9conomiques\net sociaux dans un lieu qui ne soit pas un enjeu de pouvoir, mais\no\u00f9 la pr\u00e9occupation dominante soit bien la r\u00e9flexion sur nos villes\net l\u2019\u00e9laboration des projets pour l\u2019avenir.\n\nLeurs p\u00e9rim\u00e8tres d\u2019intervention peuvent \u00eatre suffisamment\nvastes pour poser vraiment les probl\u00e8mes de d\u00e9veloppement et\nd\u2019am\u00e9nagement \u00e0 la bonne \u00e9chelle. A ce titre, elles permettent de\nlimiter les insuffisances de la coop\u00e9ration intercommunale ou,\nlorsque celle-ci existe, d\u2019inscrire les projets de l\u2019institution de\nla ville\u2014centre dans son environnement g\u00e9ographique.\n\nEnfin, derni\u00e8re des qualit\u00e9s des agences d\u2019urbanisme qui\nme vienne spontan\u00e9ment \u00e0 l\u2019esprit, leur organisation en r\u00e9seau\npermet le progr\u00e8s de notre r\u00e9flexion urbaine et de nos savoir\u2014\nfaire, par \u00e9changes d\u2019exp\u00e9riences entre les diff\u00e9rentes villes.\n\nPour toutes ces raisons, l\u2019Etat soutient et soutiendra\nl\u2019action des agences.\n\nIl en encouragera la cr\u00e9ation l\u00e0 o\u00f9 le besoin existe. Je\nsalue \u00e0 ce titre la pr\u00e9sence \u00e0 votre table ronde de Monsieur Jean\nBOUSQUET, Maire de N\u00eemes, qui vient de doter sa ville d\u2019un tel\noutil, et de Monsieur Jean ANCIANT, Maire de Creil, qui envisage la\ncr\u00e9ation d\u2019une agence pour la vall\u00e9e de l\u2019Oise. Je sais par\nailleurs que les \u00e9lus de Lille, de Mulhouse, d\u2019Evry et d\u2019Avignon\nnourrissent des projets dans le m\u00eame sens.\n\nLe budget de 1990 a marqu\u00e9, vous le savez, un coup d\u2019arr\u00eat\ndans le d\u00e9sengagement financier de l\u2019Etat vis\u2014\u00e0-vis des agences.\nIl a m\u00eame manifest\u00e9 une certaine remont\u00e9e. Sans vouloir donner\naujourd\u2019hui de garanties chiffr\u00e9es, je vous promets de veiller \u00e0 ce\nque le budget 1991 soit \u00e9labor\u00e9 dans le m\u00eame esprit.\n\nEn \u00e9change de cet effort, l\u2019Etat est en droit d\u2019attendre\nque les agences se mobilisent sur les enjeux prioritaires pour la\nsoci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise.\n\nDans cet esprit, votre Pr\u00e9sident a propos\u00e9 que le contenu\ndu partenariat entre l\u2019Etat et le r\u00e9seau des agences soit pr\u00e9cis\u00e9\net red\u00e9fini \u00e0 l\u2019occasion d\u2019une conf\u00e9rence annuelle r\u00e9unissant le\nbureau de votre f\u00e9d\u00e9ration et l\u2019ensemble des minist\u00e8res concern\u00e9s\npar vos activit\u00e9s.\n\n \n\n \n\nC\u2019est \u00e0 mes yeux une bonne formule. Je sais que c\u2019est\naussi l\u2019avis de Monsieur Michel DELEBARRE, ministre charg\u00e9 de\nl\u2019urbanisme, et qui est votre interlocuteur principal au sein du\nGouvernement. Il prendra donc d\u00e9sormais l\u2019initiative de r\u00e9unir\ncette conf\u00e9rence annuelle.\n\n \n\nMesdames et Messieurs, la t\u00e2che qui nous attend est bien\nde continuer \u00e0 construire nos villes du XXI\u00e8me si\u00e8cle afin qu\u2019elles\nt\u00e9moignent \u00e0 la fois de notre capacit\u00e9 \u00e0 vivre ensemble et. du\nrayonnement de notre \u00e9conomie et de notre culture, en un mot de ce\nqui constitue, pour le pr\u00e9sent et pour l\u2019avenir, une civilisation\nurbaine.\n\nIl est peu d\u2019entreprise plus exaltante, et pour nous y\naider, je fais confiance \u00e0 nos agences d\u2019urbanisme.\n\n", "key_words": {"MICHEL": 1, "RENCONTRE": 1, "AGENCES": 1, "bonnes": 1, "raisons": 1, "moins": 2, "justifiaient": 1, "venue": 1, "colloque": 1, "faite": 2, "Monsieur": 4, "Pr\u00e9sident": 4, "Conseil": 1, "R\u00e9gional": 1, "Umberto": 1, "nouveau": 3, "Agences": 1, "heureux": 1, "cette": 9, "nouvelle": 2, "responsabilit\u00e9": 1, "aussi": 3, "th\u00e8me": 1, "votre": 5, "rencontre": 2, "souhaitais": 1, "premi\u00e8re": 1, "r\u00e9flexion": 3, "caract\u00e8re": 1, "derni\u00e8re": 2, "\u00e9poques": 1, "surtout": 1, "porteuses": 1, "ambitieux": 1, "p\u00e9riode": 1, "reconstruction": 1, "milieu": 2, "grandes": 8, "difficult\u00e9s": 2, "r\u00e9ussite": 1, "exceptionnelle": 1, "notre": 12, "moyens": 3, "rejoignaient": 1, "alors": 2, "capacit\u00e9": 5, "d\u00e9cennie": 1, "\u00e9coul\u00e9e": 1, "entre": 6, "premier": 3, "sch\u00e9mas": 1, "directeurs": 1, "lancement": 1, "villes": 11, "nouvelles": 1, "cr\u00e9ation": 2, "agences": 8, "crise": 1, "\u00e9conomique": 1, "ensuite": 1, "donn\u00e9": 1, "autant": 2, "planification": 1, "avait": 2, "encore": 3, "vocation": 1, "restait": 1, "essentiellement": 2, "d\u00e9fensive": 1, "fallait": 1, "effondrement": 1, "limiter": 1, "voici": 1, "avons": 1, "sentiment": 1, "\u00e9poque": 2, "avenir": 1, "passe": 1, "celui": 2, "besoin": 4, "ambitions": 1, "projets": 5, "urbains": 1, "temps": 3, "lutte": 3, "contre": 3, "certains": 1, "d\u00e9r\u00e8glements": 1, "devient": 1, "periode": 1, "intellectuel": 1, "probl\u00e8mes": 5, "colloques": 1, "\u00e9quipes": 1, "agence": 2, "actuellement": 2, "cours": 1, "aborder": 1, "conviction": 1, "parti": 1, "grande": 4, "r\u00e9forme": 1, "constitu\u00e9": 1, "collectivit\u00e9s": 3, "locales": 2, "larges": 1, "comp\u00e9tences": 2, "chance": 1, "consid\u00e9rable": 1, "maires": 2, "leurs": 1, "municipalit\u00e9s": 1, "revient": 1, "animateurs": 1, "chefs": 1, "seuls": 1, "mesure": 1, "faire": 5, "\u00e9merger": 1, "d\u00e9cloisonner": 1, "coordonner": 1, "confronter": 1, "vraiment": 4, "participer": 1, "trompons": 1, "Lorsque": 1, "citons": 1, "exp\u00e9riences": 2, "plupart": 1, "maire": 1, "souci": 1, "vivre": 3, "d\u00e9centralisation": 2, "tenons": 1, "celle": 4, "perspective": 1, "Gouvernement": 1, "projet": 1, "auquel": 1, "r\u00e9fl\u00e9chit": 1, "territoriale": 1, "notamment": 2, "favoriser": 2, "condition": 1, "indispensable": 2, "occup\u00e9": 1, "politiques": 1, "urbaines": 1, "ann\u00e9es": 1, "maintenant": 3, "disparu": 1, "reste": 2, "comp\u00e9tent": 1, "domaines": 1, "urbaine": 2, "comme": 6, "justice": 1, "certaines": 1, "doivent": 2, "action": 2, "r\u00e9alit\u00e9": 1, "territoires": 1, "d\u00e9finis": 1, "ensemble": 4, "niveau": 1, "initiatives": 2, "cadre": 3, "renouveau": 1, "service": 1, "visent": 1, "enfin": 1, "toujours": 2, "pr\u00e9sent\u00e9e": 1, "Chaque": 1, "politique": 5, "engag\u00e9e": 1, "derni\u00e8res": 1, "r\u00e9duite": 1, "catalogue": 1, "mesures": 1, "d\u00e9concentration": 2, "principe": 1, "droit": 2, "interventions": 1, "exception": 1, "d\u00e9termin\u00e9": 1, "interviennent": 1, "libert\u00e9": 1, "gr\u00e2ce": 1, "traiter": 1, "questions": 1, "capable": 1, "jouer": 1, "fa\u00e7on": 2, "efficace": 1, "fonctionnement": 1, "th\u00e8mes": 1, "lesquels": 1, "mobilise": 1, "concernant": 1, "social": 4, "urbain": 3, "circonstances": 1, "devenu": 1, "Minguettes": 1, "banlieues": 1, "graves": 2, "violence": 1, "quotidiennement": 1, "r\u00e9v\u00e8le": 1, "jeunesse": 1, "\u00e9v\u00e8nements": 1, "furent": 1, "prise": 2, "constitue": 3, "vingt": 2, "d\u00e9gradation": 2, "d\u00e9linquance": 2, "d\u00e9cor": 1, "quotidien": 1, "exprime": 1, "symbole": 1, "traditionnel": 1, "conscience": 2, "point": 1, "d\u00e9part": 1, "d\u00e9veloppement": 6, "pr\u00e9vention": 3, "inspiration": 1, "profond\u00e9ment": 1, "autour": 1, "plut\u00f4t": 1, "travailleurs": 2, "sociaux": 4, "associations": 1, "seront": 1, "v\u00e9ritable": 1, "mani\u00e8res": 1, "gestionnaires": 1, "immobiliers": 1, "prennent": 1, "d\u00e9penser": 1, "sommes": 2, "importantes": 1, "r\u00e9habiliter": 1, "changements": 1, "majeurs": 1, "d\u00e9gradations": 1, "ruineront": 1, "rapidement": 1, "conseils": 1, "communaux": 1, "policiers": 1, "d\u00e9velopper": 1, "d\u00e9marches": 1, "conduites": 1, "toute": 1, "succ\u00e8s": 3, "logements": 2, "vacants": 1, "impay\u00e9s": 1, "loyers": 1, "commer\u00e7ants": 1, "artisans": 1, "reviennent": 1, "fr\u00e9quentation": 1, "\u00e9quipements": 1, "collectifs": 1, "d\u00e9monstration": 1, "vitesses": 1, "r\u00e9sultats": 2, "suffisamment": 1, "spectaculaires": 1, "nombre": 3, "tentent": 1, "d\u00e9signation": 1, "Premier": 1, "forte": 2, "impulsion": 1, "actions": 3, "men\u00e9es": 1, "voire": 1, "depuis": 1, "d\u00e9but": 1, "situer": 1, "sentons": 2, "courons": 1, "risque": 1, "soci\u00e9t\u00e9": 1, "prenons": 1, "probl\u00e8me": 1, "suivit": 1, "cr\u00e9dits": 1, "acc\u00e9l\u00e9rer": 1, "immeubles": 1, "Urbain": 1, "\u00e9tait": 1, "zones": 1, "donner": 1, "Comit\u00e9": 1, "Villes": 1, "D\u00e9veloppement": 1, "Social": 2, "cr\u00e9\u00e9s": 1, "regroupement": 1, "n\u00e9gociation": 1, "contrats": 3, "augmentation": 2, "quartiers": 2, "budget": 4, "marque": 2, "priorit\u00e9": 1, "Fonds": 1, "r\u00e9duit": 1, "millions": 1, "francs": 1, "b\u00e9n\u00e9ficie": 1, "ministre": 2, "Louis": 1, "r\u00e9server": 1, "rythme": 2, "r\u00e9habilitation": 1, "exprimer": 1, "certaine": 2, "conjonction": 1, "\u00e9lections": 1, "municipales": 1, "perdre": 1, "d\u00e9gag\u00e9s": 1, "tard\u00e9": 1, "traduire": 1, "prioritaires": 2, "seulement": 1, "train": 1, "traduction": 1, "signe": 1, "bastilles": 2, "laissent": 1, "gu\u00e8re": 2, "\u00e9branler": 1, "limiterai": 1, "sujet": 1, "simple": 1, "remarque": 1, "destin\u00e9es": 1, "fassent": 1, "obstacle": 1, "priorit\u00e9s": 1, "Comme": 1, "appartiennent": 1, "communes": 1, "pr\u00e9texte": 1, "sujets": 1, "grand": 3, "int\u00e9r\u00eat": 3, "difficult\u00e9": 1, "elles": 3, "consistent": 1, "mettre": 2, "consid\u00e9rablement": 1, "proc\u00e9dures": 1, "attaquer": 1, "situations": 1, "fronts": 1, "toutes": 3, "composantes": 1, "logement": 2, "milieux": 1, "\u00e9conomiques": 1, "acteurs": 2, "d\u00e9marche": 2, "renforcement": 1, "mobilisation": 1, "collective": 1, "voudrais": 1, "quelques": 1, "aujourdihui": 1, "beaucoup": 2, "vitalit\u00e9": 1, "r\u00e9gions": 1, "rurales": 1, "disposer": 1, "r\u00e9seau": 3, "bonne": 4, "sant\u00e9": 1, "services": 1, "Europe": 2, "fronti\u00e8res": 1, "internationale": 2, "prend": 1, "largement": 1, "forme": 1, "demain": 1, "affronter": 2, "quelles": 1, "pr\u00e9occupations": 1, "concernent": 1, "rayonnement": 1, "sorte": 1, "m\u00e9tropoles": 2, "mondiales": 1, "si\u00e8cle": 2, "voil\u00e0": 1, "objectif": 1, "r\u00e9cente": 1, "conditions": 1, "grave": 1, "menace": 1, "sortir": 1, "voulons": 1, "soutenir": 1, "quotidienne": 1, "prot\u00e9ger": 1, "restaurer": 1, "chantier": 1, "France": 3, "engag\u00e9": 1, "juillet": 1, "phase": 1, "Livre": 1, "Blanc": 1, "\u00e9labor\u00e9": 2, "experts": 1, "r\u00e9gion": 2, "proposerai": 1, "KRIEG": 1, "revoir": 1, "tirer": 1, "conclusions": 1, "modalit\u00e9s": 1, "sch\u00e9ma": 1, "directeur": 1, "ainsi": 1, "options": 1, "pourront": 1, "d\u00e9pendra": 1, "partie": 1, "symbiose": 1, "principaux": 1, "atouts": 1, "faudrait": 1, "d\u00e9veloppe": 1, "croissance": 2, "serait": 2, "reprise": 1, "g\u00e9n\u00e9ralement": 1, "qualit\u00e9": 1, "aurions": 1, "doute": 2, "davantage": 1, "jouent": 1, "cat\u00e9gorie": 1, "m\u00e9thodes": 1, "m\u00eames": 1, "vouloir": 2, "orienter": 1, "candidat": 1, "moyen": 1, "Londres": 1, "fermer": 1, "\u00e9cueils": 1, "dangers": 1, "parisien": 1, "exceptionnel": 1, "routi\u00e8res": 1, "effort": 1, "appr\u00eatons": 1, "faveur": 1, "universit\u00e9s": 1, "r\u00e9ponse": 2, "imagine": 1, "aller": 1, "minist\u00e8res": 2, "parisiens": 1, "facteurs": 1, "poser": 3, "question": 1, "rapports": 1, "principales": 1, "relations": 1, "contractuelles": 1, "mises": 1, "territoire": 1, "avoir": 1, "malgr\u00e9": 1, "compl\u00e8tement": 1, "int\u00e9gr\u00e9s": 1, "pratique": 1, "am\u00e9liorations": 1, "entendu": 1, "divers": 1, "c\u00f4t\u00e9s": 1, "prises": 1, "compte": 1, "suscitent": 1, "parfois": 1, "propre": 1, "sp\u00e9cificit\u00e9": 1, "m\u00e9rite": 1, "suivrai": 1, "engag\u00e9es": 1, "DATAR": 1, "responsables": 1, "d\u00e9finir": 1, "laquelle": 1, "ville": 2, "exprimerait": 1, "charte": 1, "permettrait": 1, "tracer": 1, "connues": 1, "constituerait": 1, "r\u00e9f\u00e9rence": 1, "diff\u00e9rents": 1, "agglom\u00e9rations": 1, "taille": 1, "permetrait": 1, "valeur": 1, "mieux": 1, "concurrence": 1, "prendrai": 1, "connaissance": 1, "guise": 1, "pense": 1, "serais": 1, "parmi": 1, "permanentes": 1, "constituent": 1, "seule": 1, "offrent": 1, "pouvoir": 1, "travailler": 1, "sp\u00e9cialistes": 1, "disciplines": 1, "n\u00e9cessAires": 1, "permettent": 2, "\u00e9galement": 1, "enjeu": 1, "pr\u00e9occupation": 1, "dominante": 1, "p\u00e9rim\u00e8tres": 1, "peuvent": 1, "insuffisances": 1, "coop\u00e9ration": 1, "intercommunale": 1, "environnement": 1, "qualit\u00e9s": 1, "vienne": 1, "spontan\u00e9ment": 1, "organisation": 1, "progr\u00e8s": 1, "\u00e9changes": 1, "diff\u00e9rentes": 1, "soutient": 1, "encouragera": 1, "titre": 1, "pr\u00e9sence": 1, "table": 1, "ronde": 1, "Maire": 2, "vient": 1, "doter": 1, "envisage": 1, "vall\u00e9e": 1, "d\u00e9sengagement": 1, "financier": 1, "manifest\u00e9": 1, "garanties": 1, "promets": 1, "veiller": 1, "\u00e9change": 1, "mobilisent": 1, "enjeux": 1, "propos\u00e9": 1, "partenariat": 1, "red\u00e9fini": 1, "conf\u00e9rence": 2, "annuelle": 1, "r\u00e9unissant": 1, "f\u00e9d\u00e9ration": 1, "Michel": 1, "charg\u00e9": 1, "interlocuteur": 1, "principal": 1, "prendra": 1, "d\u00e9sormais": 1, "t\u00e2che": 1, "attend": 1, "continuer": 1, "construire": 1, "XXI\u00e8me": 1, "\u00e9conomie": 1, "pr\u00e9sent": 1, "confiance": 1}}