{"id": "05_04_1990-Rennes", "date": "05_04_1990", "lieu": "Rennes", "longitude": -1.680148629032257, "latitude": 48.110870645161306, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_199_44_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "DISCOURS DE M. MICHEL ROCARD\n\nPREMIER MINISTRE\n\nlllll\n-.\u00ab___/\"\n\nCOLLOQUE DE RENNES\n\n\"LES NOUVELLES RELATIONS DE L\u2019ETAT\nET DES COLLECTIVIT\u00c9S LOCALES\"\n\n5 AVRIL 1990\n\n \n\nMesdames, Messieurs,\n\nJe me r\u00e9jouis d\u2019\u00eatre avec vous en ce premier jour du\ncolloque, organis\u00e9 par Monsieur le ministre de l\u2019Interieur, sur les\nnouvelles relations de l\u2019Etat et des collectivites locales.\n\nHuit ans apr\u00e8s la premi\u00e8re loi de d\u00e9centralisation, chacun\nreconna\u00eet, aujourd\u2019hui, l\u2019ampleur de cette r\u00e9forme qui a modifi\u00e9, de\nmani\u00e8re profonde et irr\u00e9versible, les relations entre l\u2019Etat et les\ncollectivit\u00e9s locales, et entre les collectivit\u00e9s locales elles\u2014m\u00eames.\n\nC\u2019est donc dans le sens d'un approfondissement, d\u2019un perfec-\ntionnement, que nous devons rechercher les voies d\u2019une relance de cette\n\u00e9volution qui porte encore en elle de riches esp\u00e9rances.\n\nC'\u00e9tait bien l\u00e0 le sens des paroles prononc\u00e9es le 22 mars\ndernier par Monsieur le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique \u00e0 MOULINS. Le\ndispositif l\u00e9gislatif n\u2019est pas fig\u00e9 ; il m\u00e9rite d\u2019\u00eatre enrichi dans\ntrois domaines :\n\n\u2014 celui des comp\u00e9tences respectives de l\u2019Etat et des collec-\ntivit\u00e9s locales,\n\n \n\n- celui de leurs moyens humains,\n- celui de leurs moyens financiers.\n\nS\u2019agissant des transferts de comp\u00e9tences, je crois qu\u2019il est\nd\u00e9sormais possible de prendre de nouvelles initiatives.\n\nJe pense d\u2019abord \u00e0 certains aspects de l\u2019aide sociale, aux\n\u00e9quipements de transport, et \u00e0 l\u2019enseignement o\u00f9 le fait pr\u00e9c\u00e8de\nsouvent le droit et o\u00f9 les collectivit\u00e9s locales ont, fort \u00e0 propos,\nbien souvent relay\u00e9 et m\u00eame devanc\u00e9 l\u2019action de l\u2019Etat. C\u2019est un\ndomaine o\u00f9 le dialogue doit se poursuivre pour faire pleinement\nappara\u00eetre l\u2019id\u00e9e de partenariat auquel je suis personnellement\nattach\u00e9. _\n\nMais, fortes de leurs responsabilit\u00e9s et port\u00e9es par l\u2019ambi\u2014\ntion l\u00e9gitime d\u2019en exercer de nouvelles, les collectivit\u00e9s territo-\nriales ne r\u00e9pondront \u00e0 leur mission que si elles peuvent s\u2019appuyer sur\ndes hommes et des femmes ayant re\u00e7u une formation de qualit\u00e9 et\nb\u00e9n\u00e9ficiant de perspectives de carri\u00e8re int\u00e9ressantes. Doter ces\ncollectivit\u00e9s d\u2019une fonction publique digne de ce nom est un imp\u00e9ratif\nnational. Plus de la moiti\u00e9 des fonctionnaires territoriaux sont\naujourd\u2019hui int\u00e9gr\u00e9s dans des cadres d\u2019emplois.\n\n \n\nLe travail entrepris se poursuit pour les fili\u00e8res\nculturelle, sportive et sociale.\n\nIl faut donc maintenant achever cette construction statutaire\net d\u00e9velopper, dans le cadre de la politique de renouveau du service\npublic, la mobilit\u00e9 entre les fonctions publiques.\n\nLa r\u00e9ussite de la d\u00e9centralisation est aussi conditionn\u00e9e par\nla prise en compte de la situation des \u00e9lus locaux. Le statut de l\u2019\u00e9lu\ns\u2019impose.\n\nC\u2019est pourquoi le Gouvernement a d\u00e9cid\u00e9 de pr\u00e9senter, \u00e0 la\nprochaine session du Parlement, un projet de loi sur le statut de\nl'\u00e9lu local \u00e9labor\u00e9 \u00e0 partir des propositions de la commission pr\u00e9sid\u00e9e\npar M. le S\u00e9nateur DEBARGE.\n\nQuatre grandes orientations semblent recueillir un large\naccord :\n\n- l\u2019am\u00e9lioration des garanties accord\u00e9es aux \u00e9lus locaux pour\nl\u2019exercice de leurs fonctions,\n\n- l\u2019institution d\u2019un droit \u00e0 cong\u00e9 de formation,\n\nx, \"L ;;) - la refonte et la rationalisation du syst\u00e8me des indemnit\u00e9s,\n\n'\u00ab.. \u201cun\"\n\n- l\u2019extension et la revalorisation du r\u00e9gime de retraite.\n\nComp\u00e9tences, moyens humains, la d\u00e9centralisation appelle\naussi des moyens financiers.\n\nDeux grands sujets devront trouver des solutions tr\u00e8s\nrapidement : il s\u2019agit des concours globalis\u00e9s que l\u2019Etat apporte aux\ncollectivit\u00e9s locales et de leurs ressources fiscales.\n\nEn ce qui concerne les dotations globalis\u00e9es, deux d\u2019entre\nelles posent question : la dotation globale de fonctionnement et la\npremi\u00e8re part de la dotation globale d\u2019\u00e9quipement.\n\nLa Loi de Finances pour 1990 a introduit une r\u00e9forme\nindispensable de la DGF. Il faut \u00eatre r\u00e9aliste : le m\u00e9canisme jusqu\u2019-\nalors existant conduisait \u00e0 un diff\u00e9rentiel de plus en plus important\nentre la croissance de la DGF et les recettes de TVA effectivement\nper\u00e7ues. Je rappellerai que sur la seule p\u00e9riode 1987\u20141989, la perte de\nTVA due \u00e0 la baisse des taux a \u00e9t\u00e9 de plus de 20 milliards de francs\npour l\u2019Etat, sans que les collectivit\u00e9s aient eu \u00e0 en subir les\ncons\u00e9quences. De bonne foi, \u00e9tait-il raisonnable, \u00e9tait-il possible\nde poursuivre sur cette voie ?\n\n.../...\n\n \n\n \n\n*\\_,,/\n\nLe dispositif retenu par le Parlement indexe d\u00e9sormais l\u2019\u00e9vo-\nlution de la DGF sur un nouvel indice qui fait une part importante au\nproduit int\u00e9rieur brut en volume. Par l\u00e0, le souhait des \u00e9lus de voir\nla DGF garantie est respect\u00e9 puisque l\u2019\u00e9volution de ces recettes sera\nassoci\u00e9e aux r\u00e9sultats de la croissance.\n\nLes conditions d\u2019attribution de la dotation globale d\u2019\u00e9quipe\u2014\nment, notamment en ce qui concerne la part r\u00e9serv\u00e9e aux \"villes\",\nm\u00e9ritent r\u00e9flexion et sans doute r\u00e9forme.\n\n \n\nLa progression extr\u00eamement rapide des investissements\nr\u00e9alis\u00e9s par les collectivit\u00e9s locales \u00e9ligibles \u00e0 la DGE conduit,\nmalgr\u00e9 l\u2019effort de l\u2019Etat, \u00e0 une baisse du taux de concours. R\u00e9cemment,\nen adoptant le taux de concours pour 1990 fix\u00e9 \u00e0 1,72 %, le comit\u00e9 des\nfinances locales a relev\u00e9 cette \u00e9volution et d\u00e9cid\u00e9, \u00e0 l\u2019initiative de\nson pr\u00e9sident, Jean-Pierre FOURCADE, de constituer un groupe de travail\nsur l\u2019avenir de cette dotation. J\u2019en examinerai avec attention les\nconclusions. r\n\nLe Gouvernement a \u00e9galement engag\u00e9 la modernisation de la\nfiscalit\u00e9 locale. Dans un esprit de justice sociale, il a ainsi fait\nvoter une mesure tr\u00e8s importante dans la Loi de finances pour 1990 : le\nplafonnement de la taxe d\u2019habitation. Il pr\u00e9sentera prochainement un\nprojet de loi sur la r\u00e9forme des valeurs locatives fonci\u00e8res dont la\nderni\u00e8re r\u00e9vision des bases remonte \u00e0 1961 pour le foncier non b\u00e2ti et\n\u00e0 1970 pour le foncier b\u00e2ti.\n\nUn ensemble de simulations seront \u00e9videmment n\u00e9cessaires pour\ns\u2019assurer que l\u2019\u00e9quilibre entre les contribuables est maintenu et que\nla justice fiscale est pr\u00e9serv\u00e9e.\n\nS\u2019agissant de la taxe professionnelle, je veux que l\u2019on\npuisse aller au-del\u00e0 des solidarit\u00e9s m\u00e9caniques pour adopter un r\u00e9gime\nde solidarit\u00e9s concert\u00e9es. La coop\u00e9ration intercommunale pourrait y\ncontribuer.\n\nPour ce qui concerne enfin la taxe d\u2019habitation, nous devons\nnous interroger sur le r\u00f4le et la part du d\u00e9partement dans l'\u00e9ta\u2014\nblissement de la taxe et sur le moyen de mieux prendre en compte la\nr\u00e9alit\u00e9 des revenus des habitants.\n\n \n\nSur la base des propositions adopt\u00e9es \u00e0 la session d\u2019automne,\nje souhaite qu\u2019un vaste debat s\u2019engage au Parlement pour d\u00e9finir les\nvoies et les modalit\u00e9s des r\u00e9formes n\u00e9cessaires.\n\n \n\nMais si la d\u00e9centralisation a constitu\u00e9 une avanc\u00e9e majeure\npour la participation des \u00e9lus et des citoyens \u00e0 la d\u00e9mocratie, elle\ndemeurerait insuffisante si elle ne s\u2019accompagnait d\u2019un effort de\nm\u00eame ampleur en faveur de la d\u00e9concentration. Ces deux notions sont\ncompl\u00e9mentaires d\u2019une m\u00eame r\u00e9alit\u00e9 : l\u2019adaptation de nos institutions\net de notre administration aux exigences de notre temps.\n\nLes \u00e9lus et les usagers sont plus que jamais demandeurs de\nsimplifications, de partenariat et de transparence dans leur rapport\navec les services publics locaux de l\u2019Etat.\n\nJ\u2019ai choisi, d\u00e8s mon arriv\u00e9e au Gouvernement, de faire de la\nd\u00e9concentration un axe majeur du renouveau du service public.\n\nMais il faut en ce domaine, comme toujours, agir vrai. Les\nm\u00e9canismes politiques et administratifs qui confortent les pouvoirs des\nbureaux parisiens sont complexes. On ne saurait, pour les renverser, se\nlimiter \u00e0 une critique facile de la mauvaise volont\u00e9 des administra\u2014\ntions centrales. On ne saurait non plus se limiter \u00e0 un diagnostic\nglobal et le traduire en textes g\u00e9n\u00e9raux qui ne pourraient satisfaire\nque les r\u00e9formateurs du verbe. Des textes sont n\u00e9cessaires ; ils sont\ninsuffisants.\n\nJ\u2019ai demand\u00e9 en f\u00e9vrier 1989 \u00e0 tous les ministres d\u2019engager\ndes plans de modernisation qui d\u00e9finissent, avec leurs agents, les\nmissions de leur administration et les r\u00e9partissent entre les services\ncentraux et les services ext\u00e9rieurs. L\u2019Etat ne peut et ne doit tout\nfaire. Mais il ne doit plus se d\u00e9finir par d\u00e9faut.\n\nJ\u2019ai donn\u00e9 rendez\u2014vous au Gouvernement pour faire, dans\n\n__\\quelques semaines, le bilan de ces plans de modernisation.\nl\n\nMais il y aurait quelque paradoxe \u00e0 pr\u00e9tendre r\u00e9ussir la\nd\u00e9concentration sans s\u2019 appuyer sur les agents de l\u2019 Etat eux\u2014 m\u00eames.\n\nJ\u2019 ai donc demand\u00e9 en novembre dernier aux Pr\u00e9fets de r\u00e9gion\nde coordonner une r\u00e9flexion et des propositions des fonctionnaires\nlocaux \u00e0 'travers des projets d\u2019 administration d\u00e9concentr\u00e9e. Sur ces\nbases, d\u2019ici la fin de l\u2019ann\u00e9e, une charte de la d\u00e9concentration des\nd\u00e9cisions sera d\u00e9finie pour tous les minist\u00e8res.\n\n \n\nLa d\u00e9concentration sera alors le principe de droit commun des\n\ninterventions de l\u2019Etat, l\u2019inverse une exception \u00e0 justifier.\n\n.../...\n\n \n\n \n\nMais ce transfert de pouvoirs serait incomplet s\u2019il ne\ns\u2019accompagnait d\u2019une transformation des r\u00e8gles comptables et finan\u2014\nci\u00e8res. Elles sont aujourd\u2019hui trop lourdes et dissuadent l\u2019innovation\nlocale.\n\nLe Gouvernement a d\u00e9cid\u00e9 que tous les budgets de fonction\u2014\nnement seront globalis\u00e9s en 1991.\n\nJ\u2019ai aussi personnellement demand\u00e9 que les services locaux de\nl\u2019Etat soient de v\u00e9ritables centres de responsabilit\u00e9 o\u00f9 l\u2019am\u00e9lioration\ndu service public b\u00e9n\u00e9ficie tout \u00e0 la fois aux usagers, aux finances\npubliques et aux conditions de travail des fonctionnaires.\n\nLe prochain s\u00e9minaire gouvernemental devrait nous permettre\nde franchir \u00e0 nouveau un pas d\u00e9cisif dans le domaine de la modernisa\u2014\ntion des circuits financiers internes. Le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du\nBudget s\u2019y emploie.\n\nSi la d\u00e9concentration doit devenir un principe g\u00e9n\u00e9ral, son\norganisation variera n\u00e9cessairement selon les administrations, les\nmissions et leurs structures. Il faudra tirer pleinement parti de la\nrichesse de notre diversit\u00e9 nationale. Telle est la perspective du\nGouvernement dans la r\u00e9flexion engag\u00e9e sur la r\u00e9organisation ter-\nritoriale de l\u2019Etat.\n\nL\u2019\u00e9galit\u00e9 ne passe pas par l\u2019uniformit\u00e9, mais bien par le\nrespect de la vari\u00e9t\u00e9.\n\u201dMe\u201c-\nf\u201c :;> Par ailleurs, les \u00e9lus ne peuvent travailler correctement\n\u2019 C\u00abavec une administration trop cloisonn\u00e9e. Que l\u2019 on songe aux interven\u2014\ntions diverses que n\u00e9cessitent par exemple le d\u00e9veloppement local, la\npolitique d\u2019insertion, la s\u00e9curit\u00e9, la politique de l\u2019 environnement ou\nle cr\u00e9dit- formation.\n\n\u2018 \\,____,.../\n\nLa coh\u00e9rence des interventions locales de l\u2019Etat doit \u00eatre\nune priorit\u00e9.\n\nElle sera d\u2019abord assur\u00e9e dans tous ces domaines sous\nl\u2019 impulsion des Pr\u00e9fets garants de l\u2019 unit\u00e9 de l\u2019 Etat. J\u2019 ai not\u00e9 avec\nsatisfaction que plusieurs Pr\u00e9fets mettent en place des contrats\nd' objectifs avec les chefs de services territoriaux. Il y a l\u00e0 une\nbonne m\u00e9thode qui devra se g\u00e9n\u00e9raliser tr\u00e8s prochainement.\n\nMais d\u2019autres formules sont possibles. Ayons donc, dans ce\ndomaine encore, l\u2019 imagination de notre volont\u00e9.\n\n \n\nAvec la d\u00e9concentration, le Gouvernement a engag\u00e9 une grande\nr\u00e9forme de l\u2019Etat. Elle ne prendra tout son sens que si elle s\u2019accom\u2014\npagne d\u2019une r\u00e9flexion sur la fonction de direction administrative.\nC\u2019est une obligation que nous ne pouvons esquiver.\n\nCar l\u2019autorit\u00e9, aujourd\u2019hui, n\u2019a de sens que si elle\ns\u2019enracine dans la soci\u00e9t\u00e9 locale.\n\nElle trouve sa justification d\u2019abord dans l\u2019\u00e9coute, le\ntravail collectif, la concertation, l\u2019animation afin d\u2019entra\u00eener la\nsoci\u00e9t\u00e9 sur le terrain des grands int\u00e9r\u00eats publics.\n\nLa dimension humaine de la mission de direction administra\u2014\ntive, l\u2019aptitude au dialogue seront au premier plan.\n\nLe renouveau de cette fonction est, lui aussi, une n\u00e9cessit\u00e9.\n\n***\n\nC\u2019est une m\u00eame volont\u00e9 d\u2019adaptation et d\u2019efficacit\u00e9 de notre\nd\u00e9mocratie qui guide la d\u00e9centralisation et le renouveau du service\npublic.\n\nEt c\u2019est du m\u00eame dessein que proc\u00e8de la r\u00e9flexion actuelle\nsur les structures territoriales de la R\u00e9publique et sur la participa\u2014\ntion des citoyens \u00e0 la vie locale.\n\nLe discours le plus courant, c\u2019est que la France a trop de\ncommunes, de r\u00e9gions, de niveaux d\u2019administration.\n1\u2018_\\*\nIl faut nuancer cette affirmation. K;;\u2019 ,;:)\n\u2018Iu_,s:..._'\u201c\n\nNous sommes les h\u00e9ritiers d\u2019une r\u00e9alit\u00e9 politique, sociale,\nhistorique dont il nous faut tenir compte.\n\nCette vision claire de la r\u00e9alit\u00e9 nous commande d\u2019\u00e9carter\ntout projet qui tendrait, par voie d\u2019autorit\u00e9, \u00e0 r\u00e9duire le nombre de\n\n\\\n\ncommunes ou a proc\u00e9der \u00e0 un nouveau d\u00e9coupage administratif de notre\npays.\n\nUne d\u00e9marche de cette nature serait vaine parce qu\u2019elle ne\nserait pas accept\u00e9e.\n\nCela n\u2019interdit pas de promouvoir des possibilit\u00e9s de\ncoop\u00e9ration.\n\n.../...\n\n \n\nAu contraire, je souhaite que se cr\u00e9ent entre les collec\u2014\ntivit\u00e9s territoriales des liens qui garantissent, sur des SUJets\nd\u2019int\u00e9r\u00eat commun, plus de coh\u00e9rence et d\u2019efficacit\u00e9 \u00e0 leur action.\n\nCette volont\u00e9 existe ; il faut lui donner les moyens de se\ntraduire dans les faits.\n\nAucune politique des villes ne r\u00e9ussira si les solidarit\u00e9s ne\npeuvent se renforcer au niveau de chaque agglom\u00e9ration.\n\nAucun am\u00e9nagement r\u00e9aliste de l\u2019espace ne sera possible si\nles communes rurales ne peuvent coordonner les moyens de leur d\u00e9velop-\npement.\n\nC\u2019est \u00e0 des formules diff\u00e9renci\u00e9es, communaut\u00e9s de communes,\ncommunaut\u00e9s de villes, que r\u00e9fl\u00e9chissent Pierre JOXE et Jean\u2014Michel\nBAYLET.\n\nMais il doit \u00eatre clair qu\u2019il n\u2019est pas dans les projets du\nGouvernement de contraindre \u00e0 des regroupements qui ne seraient pas\nsouhait\u00e9s.\n\nLe Gouvernement ne porte aucune autre ambition que de\nsusciter le d\u00e9bat, de proposer la concertation locale et de l\u2019aider \u00e0\ns\u2019organiser quand elle r\u00e9sulte du libre choix de l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 un\nprojet commun.\n\nC\u2019est ajouter \u00e0 la d\u00e9mocratie locale que de lui ouvrir de\nnouvelles possibilit\u00e9s d\u2019expression et d\u2019action.\n\nLa m\u00eame pr\u00e9occupation guide le Gouvernement en ce qui\nconcerne la reconnaissance de droits nouveaux aux minorit\u00e9s dans les\nassembl\u00e9es \u00e9lues.\n\nElle fonde \u00e9galement sa recherche de moyens appropri\u00e9s de\ncommunication et de dialogue entre les \u00e9lus et les citoyens.\n\nLes droits des minorit\u00e9s, l\u2019information des citoyens, leur\nparticipation aux proc\u00e9dures de d\u00e9cision m\u00e9ritent de prendre toute leur\nplace dans nos institutions.\n\n \n\n.../...\n\n \n\nMesdames, Messieurs, vos travaux nourriront la r\u00e9flexion de\ntous les acteurs de la vie locale, et celle du Gouvernement. J\u2019en\nmesure personnellement l\u2019importance.\n\nNotre pays est engag\u00e9 dans une entreprise n\u00e9cessaire et\nambitieuse d\u2019adaptation \u00e0 son environnement. Les collectivit\u00e9s et\nl\u2019administration territoriales ne peuvent en \u00eatre exclues.\n\nEnsemble, nous devons rechercher le meilleur pour une\nd\u00e9mocratie vivante, forte, efficace. Cela suppose une concertation\nconfiante, qui n\u2019exclut pas le d\u00e9bat, ni la fid\u00e9lit\u00e9 \u00e0 ses convictions.\n\nPour ma part, c\u2019est dans cet esprit de dialogue que je\nconduirai l\u2019action du Gouvernement, certain que nous sommes plac\u00e9s,\navec le th\u00e8me qui vous r\u00e9unit aujourd\u2019hui, devant un enjeu majeur de\nsoci\u00e9t\u00e9. Il m\u00e9rite un d\u00e9bat digne de notre pays et de son histoire.\n\nJe vous remercie de l\u2019enrichir de vos propositions et\nd\u2019\u00e9clairer la voie.\n\n \n\n", "key_words": {"DISCOURS": 1, "MICHEL": 1, "NOUVELLES": 1, "RELATIONS": 1, "COLLECTIVIT\u00c9S": 1, "AVRIL": 1, "r\u00e9jouis": 1, "premier": 2, "organis\u00e9": 1, "Monsieur": 2, "ministre": 2, "relations": 2, "collectivites": 1, "apr\u00e8s": 1, "premi\u00e8re": 1, "cette": 8, "r\u00e9forme": 2, "profonde": 1, "entre": 7, "collectivit\u00e9s": 6, "locales": 6, "devons": 2, "rechercher": 2, "voies": 1, "relance": 1, "porte": 2, "encore": 1, "riches": 1, "paroles": 1, "prononc\u00e9es": 1, "Pr\u00e9sident": 1, "R\u00e9publique": 2, "l\u00e9gislatif": 1, "m\u00e9rite": 2, "enrichi": 1, "domaines": 2, "celui": 3, "comp\u00e9tences": 1, "respectives": 1, "leurs": 7, "moyens": 7, "transferts": 1, "crois": 1, "possible": 2, "prendre": 3, "nouvelles": 1, "pense": 1, "certains": 1, "aspects": 1, "droit": 3, "souvent": 1, "relay\u00e9": 1, "devanc\u00e9": 1, "dialogue": 4, "poursuivre": 2, "faire": 2, "partenariat": 2, "auquel": 1, "fortes": 1, "responsabilit\u00e9s": 1, "port\u00e9es": 1, "l\u00e9gitime": 1, "exercer": 1, "r\u00e9pondront": 1, "mission": 2, "elles": 1, "peuvent": 4, "hommes": 1, "femmes": 1, "ayant": 1, "formation": 1, "qualit\u00e9": 1, "perspectives": 1, "carri\u00e8re": 1, "Doter": 1, "fonction": 3, "publique": 1, "digne": 2, "moiti\u00e9": 1, "fonctionnaires": 1, "territoriaux": 1, "int\u00e9gr\u00e9s": 1, "cadres": 1, "travail": 2, "entrepris": 1, "poursuit": 1, "sportive": 1, "maintenant": 1, "achever": 1, "construction": 1, "cadre": 1, "politique": 3, "renouveau": 4, "mobilit\u00e9": 1, "fonctions": 1, "r\u00e9ussite": 1, "d\u00e9centralisation": 4, "aussi": 2, "conditionn\u00e9e": 1, "prise": 1, "compte": 2, "situation": 1, "statut": 2, "pourquoi": 1, "Gouvernement": 7, "d\u00e9cid\u00e9": 2, "session": 2, "projet": 2, "local": 1, "\u00e9labor\u00e9": 1, "partir": 1, "propositions": 4, "commission": 1, "S\u00e9nateur": 1, "grandes": 1, "orientations": 1, "semblent": 1, "recueillir": 1, "garanties": 1, "accord\u00e9es": 1, "locaux": 3, "cong\u00e9": 1, "refonte": 1, "rationalisation": 1, "syst\u00e8me": 1, "revalorisation": 1, "r\u00e9gime": 1, "grands": 2, "sujets": 1, "devront": 1, "trouver": 1, "solutions": 1, "concours": 2, "globalis\u00e9s": 2, "apporte": 1, "ressources": 1, "concerne": 3, "dotations": 1, "posent": 1, "question": 1, "dotation": 3, "globale": 3, "fonctionnement": 1, "Finances": 1, "introduit": 1, "r\u00e9aliste": 2, "m\u00e9canisme": 1, "existant": 1, "conduisait": 1, "diff\u00e9rentiel": 1, "croissance": 1, "recettes": 2, "rappellerai": 1, "seule": 1, "p\u00e9riode": 1, "perte": 1, "baisse": 2, "milliards": 1, "aient": 1, "subir": 1, "bonne": 1, "dispositif": 1, "retenu": 1, "Parlement": 2, "indexe": 1, "d\u00e9sormais": 1, "nouvel": 1, "indice": 1, "importante": 2, "int\u00e9rieur": 1, "souhait": 1, "garantie": 1, "respect\u00e9": 1, "puisque": 1, "r\u00e9sultats": 1, "conditions": 2, "notamment": 1, "r\u00e9serv\u00e9e": 1, "r\u00e9flexion": 6, "doute": 1, "progression": 1, "extr\u00eamement": 1, "rapide": 1, "\u00e9ligibles": 1, "adoptant": 1, "comit\u00e9": 1, "relev\u00e9": 1, "\u00e9volution": 1, "constituer": 1, "groupe": 1, "examinerai": 1, "attention": 1, "\u00e9galement": 2, "engag\u00e9": 3, "modernisation": 2, "esprit": 2, "justice": 2, "ainsi": 1, "mesure": 1, "finances": 1, "pr\u00e9sentera": 1, "prochainement": 1, "valeurs": 1, "locatives": 1, "fonci\u00e8res": 1, "r\u00e9vision": 1, "bases": 1, "remonte": 1, "foncier": 2, "ensemble": 1, "simulations": 1, "seront": 3, "\u00e9videmment": 1, "n\u00e9cessaires": 2, "contribuables": 1, "maintenu": 1, "fiscale": 1, "aller": 1, "solidarit\u00e9s": 3, "m\u00e9caniques": 1, "adopter": 1, "coop\u00e9ration": 1, "intercommunale": 1, "pourrait": 1, "enfin": 1, "interroger": 1, "d\u00e9partement": 1, "moyen": 1, "mieux": 1, "revenus": 1, "adopt\u00e9es": 1, "souhaite": 2, "vaste": 1, "debat": 1, "d\u00e9finir": 2, "modalit\u00e9s": 1, "r\u00e9formes": 1, "constitu\u00e9": 1, "avanc\u00e9e": 1, "participation": 1, "citoyens": 2, "insuffisante": 1, "effort": 1, "ampleur": 1, "faveur": 1, "notions": 1, "r\u00e9alit\u00e9": 3, "notre": 5, "administration": 4, "exigences": 1, "usagers": 1, "jamais": 1, "demandeurs": 1, "transparence": 1, "services": 4, "publics": 1, "arriv\u00e9e": 1, "majeur": 2, "service": 2, "comme": 1, "politiques": 1, "administratifs": 1, "confortent": 1, "pouvoirs": 2, "parisiens": 1, "critique": 1, "facile": 1, "mauvaise": 1, "volont\u00e9": 3, "saurait": 1, "limiter": 1, "traduire": 1, "textes": 2, "g\u00e9n\u00e9raux": 1, "pourraient": 1, "r\u00e9formateurs": 1, "demand\u00e9": 3, "f\u00e9vrier": 1, "ministres": 1, "plans": 2, "r\u00e9partissent": 1, "donn\u00e9": 1, "bilan": 1, "aurait": 1, "quelque": 1, "paradoxe": 1, "pr\u00e9tendre": 1, "r\u00e9ussir": 1, "appuyer": 1, "agents": 1, "novembre": 1, "dernier": 1, "Pr\u00e9fets": 3, "coordonner": 2, "projets": 2, "charte": 1, "d\u00e9concentration": 3, "d\u00e9finie": 1, "alors": 1, "principe": 2, "commun": 1, "exception": 1, "transfert": 1, "serait": 2, "incomplet": 1, "transformation": 1, "r\u00e8gles": 1, "comptables": 1, "Elles": 1, "lourdes": 1, "dissuadent": 1, "budgets": 1, "personnellement": 2, "soient": 1, "v\u00e9ritables": 1, "centres": 1, "responsabilit\u00e9": 1, "public": 1, "b\u00e9n\u00e9ficie": 1, "prochain": 1, "s\u00e9minaire": 1, "gouvernemental": 1, "devrait": 1, "franchir": 1, "nouveau": 2, "d\u00e9cisif": 1, "domaine": 1, "circuits": 1, "financiers": 1, "d\u00e9l\u00e9gu\u00e9": 1, "charg\u00e9": 1, "devenir": 1, "variera": 1, "n\u00e9cessairement": 1, "selon": 1, "faudra": 1, "tirer": 1, "pleinement": 1, "parti": 1, "diversit\u00e9": 1, "Telle": 1, "perspective": 1, "engag\u00e9e": 1, "r\u00e9organisation": 1, "passe": 1, "travailler": 1, "songe": 1, "diverses": 1, "n\u00e9cessitent": 1, "exemple": 1, "d\u00e9veloppement": 1, "environnement": 1, "coh\u00e9rence": 2, "interventions": 1, "assur\u00e9e": 1, "impulsion": 1, "garants": 1, "unit\u00e9": 1, "plusieurs": 1, "mettent": 1, "place": 1, "objectifs": 1, "chefs": 1, "m\u00e9thode": 1, "devra": 1, "g\u00e9n\u00e9raliser": 1, "formules": 2, "Ayons": 1, "imagination": 1, "prendra": 1, "direction": 2, "obligation": 1, "pouvons": 1, "soci\u00e9t\u00e9": 1, "trouve": 1, "justification": 1, "terrain": 1, "int\u00e9r\u00eats": 1, "dimension": 1, "humaine": 1, "guide": 2, "dessein": 1, "proc\u00e8de": 1, "structures": 1, "territoriales": 3, "discours": 1, "France": 1, "niveaux": 1, "nuancer": 1, "sommes": 2, "h\u00e9ritiers": 1, "tenir": 1, "vision": 1, "claire": 1, "commande": 1, "r\u00e9duire": 1, "nombre": 1, "proc\u00e9der": 1, "d\u00e9coupage": 1, "administratif": 1, "d\u00e9marche": 1, "nature": 1, "vaine": 1, "parce": 1, "promouvoir": 1, "possibilit\u00e9s": 2, "cr\u00e9ent": 1, "liens": 1, "existe": 1, "donner": 1, "villes": 1, "r\u00e9ussira": 1, "renforcer": 1, "niveau": 1, "chaque": 1, "am\u00e9nagement": 1, "communes": 1, "rurales": 1, "communaut\u00e9s": 1, "r\u00e9fl\u00e9chissent": 1, "Pierre": 1, "clair": 1, "contraindre": 1, "regroupements": 1, "seraient": 1, "aucune": 1, "autre": 1, "ambition": 1, "proposer": 1, "concertation": 1, "locale": 2, "quand": 1, "r\u00e9sulte": 1, "libre": 1, "choix": 1, "ajouter": 1, "d\u00e9mocratie": 1, "ouvrir": 1, "pr\u00e9occupation": 1, "reconnaissance": 1, "droits": 2, "nouveaux": 1, "minorit\u00e9s": 1, "fonde": 1, "recherche": 1, "appropri\u00e9s": 1, "proc\u00e9dures": 1, "d\u00e9cision": 1, "m\u00e9ritent": 1, "toute": 1, "travaux": 1, "nourriront": 1, "acteurs": 1, "celle": 1, "entreprise": 1, "n\u00e9cessaire": 1, "meilleur": 1, "suppose": 1, "fid\u00e9lit\u00e9": 1, "certain": 1, "th\u00e8me": 1, "r\u00e9unit": 1, "devant": 1, "enjeu": 1, "d\u00e9bat": 1, "remercie": 1}}