{"id": "15_04_1989-Paris", "date": "15_04_1989", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_194_01_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "INTERVENTION DE M. MICHEL ROCARD\nPREMIER MINISTRE\nDEVANT LA CONVENTION DE\n/\"L'ASSOCIATION DES D\u00c9MOCRATEs\"\n\nPARIs. LE 15 AVRIL 1989. /mw@\\\n\n \n\nMONSIEUR LE MINISTRE D\u2019ETAT,\nMESDAMES ET MESSIEURS LES\nMINISTRES,\n\nMESDAMES, MESSIEURS,\n\nCHERS AMIS, Amm\u00e4a\n\n< R\n1?,\n\"l \"ALES\n\nJE SUIS HEUREUX DE SALUER EN\nvous CEUX OUI, PARMI LES PREMIERS,\nONT R\u00c9PONDu VOICI PR\u00c8S D'UN AN \u00c0\nL'APPEL DU PR\u00c9SIDENT DE LA\nR\u00c9PUBLIQUE \u00c0 REJOINDRE LE GRAND\nRASSEMBLEMENT POUR LA FRANCE\nUNIE.\n\nIL A \u00c9T\u00c9 CES JOURS-CI BEAUCOUP\nOUESTION DE R\u00c9NOVATION DE LA VIE\nPOLITIOUE DE NOTRE PAYS.\n\nA DROITE, CERTAINS PARAISSENT\nS\u2019INOUI\u00c9TER \u00c0 LA PERSPECTIVE DE\nDEVOIR RESTER DE LONGUES ANN\u00c9ES\nENCORE DmS L'OPPOSITION. FACE \u00c0\n\n \n\nLEUR OFFENSIVE, LES APPAREILS SE\nCRISPENT ET, COMME IL \u00c9TAIT\nPR\u00c9VISIBLE, R\u00c9SISTENT AU MOYEN\nDES R\u00c8GLES DU JEU OU'ILS ONT Eux-\nM\u00caMES FIx\u00c9ES.\n\nDANS TOUT CE TINTAMARRE, OUI A\nL'EUROPE POUR PR\u00c9TEXTE -PAUVRE\nEUROPE ! PAUVRE PR\u00c9TEXTE !-\nL'ID\u00c9E OUE C'EST D\u2019ABORD \u00c0 CAUSE\nDE LA POLITIOUE MEN\u00c9E ENTRE MARS\n1986 ET MAI 1988 OUE LES FRAN\u00c7AIS\nONT \u00c9CART\u00c9 LA DROITE DU POUVOIR\nPOUR DONNER \u00c0 FRAN\u00c7OIS MITTERRAND\nUNE MAJORIT\u00c9 DE RASSEMBLEMENT ET\nDE PROGR\u00c8S NE SEMBLE M\u00caME PAS\nEFFLEURER LES PROTAGONISTES DE CE\nPETIT VAUDEVILLE. \u2018\n\n \n\n \n\nCOMMENT EN EFFET NE PAS SE\nSOUVENIR OUE SI. AUJOURD\u2019HUI, LA\nR\u00c9NOVATION DE LA VIE PUBLIOUE. EST\nCONSID\u00c9R\u00c9E COMME UNE EXIGENCE,\nC'EST PARCE OUE VOUS AVEz. D'UNE\nCERTAINE MANI\u00c8RE, OUVERT LA VOIE\nEN REJOIGNANT LA MAJORIT\u00c9\nPR\u00c9SIDENTIELLE ?\n\nCE N\u2019\u00c9TAIT PAS UN CHOIX SIMPLE,\nM\u00caME S\u2019IL \u00c9POUSAIT LA VOLONT\u00c9\nD\u2019UNE LARGE FRACTION DE L'OPINION,\nOUE DE OUITTER DES RIVAGES\nFAMILIERS, DE SECOUER LE CONFORT\nDES HABITUDES POLITIOUES, DE\nMONTRER LE MOUVEMENT PAR LE\nMOUVEMENT. (\u201c\u00ce\u00ceD\n\nC'\u00c9TAIT UN CHOIX COURAGEUX.\nC'\u00c9TAIT SURTOUT UN CHOIX OUI\nREGARDAIT HAUT ET LOIN CONFORME\nAUX INT\u00c9R\u00caTS D'AVENIR DE NOTRE\nPAYS. ET C\u2019EST JUSTEMENT CETTE\nDIMENSION NATIONALE, OUI DISTINGUE\n\n \n\nLA VRAIE R\u00c9NOVATION POLITIQUE\nDONT VOUS AVEz \u00c9T\u00c9 LES PIONNIERS\nDES RAFISTOLAGES TACTIQUES DONT LE\nBRUIT N\u2019EST AMPLIFI\u00c9 QUE PAR LE\nVIDE SID\u00c9RAL DES PERSPECTIVES.\n\nCE CHOIX, VOUS L'AVEz FAIT TELS\nQUE VOUS \u00caTES. CE QUE VOUS\nAPPORTEz \u00c0 LA MAJORIT\u00c9\nPR\u00c9SIDENTIELLE, C'EST JUSTEMENT\nLES VALEuRS, LES RACINES. LES\nFILIATIONS ET LES AMITI\u00c9S QUI\nVOUS RASSEMBLENT ICI. VOUS\nDEMANDER D\u2019Y RENONCER N'AURAIT PAS\nSEULEMENT \u00c9T\u00c9 INDIGNE ET DE VOUS,\nET DE NOUS, C'E\u00fbT \u00c9T\u00c9 AUSSI\nAPPAUVRIR LA MAJORIT\u00c9. CE CHOIX,\nVOUS L'AVEz FAIT SANS Y PERDRE NI\nVOTRE IDENTIT\u00c9, NI VOTRE \u00c2ME, MAIS\nEN LES RETREMPANT DANS LE\nRASSEMBLEMENT DE LA FRANCE UNIE.\n\nPOURQUOI EN EFFET LA FRANCE\nUNIE ? PARCE QUE D\u00c9SORMAIS, NOTRE\n\n \n\n \n\nHORIZON EST CELUI DE L'EUROPE. ET\nQUE LA FRANCE NE PEUT AFFRONTER\nSOLIDEMENT LES \u00c9CH\u00c9ANCES\nEUROP\u00c9ENNES QUE SI ELLE EST FORTE,\nQU'ELLE NE SERA FORTE QUE SI ELLE\nEST UNIE ET QU\u2019ELLE NE SERA UNIE\nQUE SI ELLE EST JUSTE.\n\nPOURTANT, L'EUROPE INQUI\u00c8TE. ET\nLA CONVICTION EUROP\u00c9ENNE QUI NOUS\nRASSEMBLE NE DOIT PAS NOUS\nEMP\u00caCHER D'\u00caTRE ASSEz LUCIDES POUR\nLE PERCEVOIR. ELLE INQUI\u00c8TE CEUX\nQUI ONT PEUR DE PERDRE LEUR\nEMPLOI, LES PROFESSIONS\nR\u00c9GLEMENT\u00c9ES QUI CRAIGNENT\nL'OUVERTURE, LES PETITES\nENTREPRISES QUI ONT PEUR DE\nDISPARA\u00ceTRE. /\ufb01w%\u2018\n\nELLE INQUI\u00c8TE, PARCE QU'ELLE\nEST LE MIROIR DE NOS PROPRES\nFAIBLESSES, DE NOS INSUFFISANCES\nQUE DISSIMULENT TANT BIEN QUE MAL\n\n \n\n \n\nLE MANTEAU PROTECTEUR DES\nR\u00c8GLEMENTATIONS NATIONALES ET LA\nLIGNE MAGINOT PSYCHOLOGIQUE DES\nFRONTI\u00c8RES \u00c9TATIQUES.\n\nAU FUR ET \u00c0 MESURE QUE\nPROGRESSE L'\u00c9DIFICATION\nEUROP\u00c9ENNE, QUE SE PR\u00c9PARE LA MISE\nEN OEUVRE DE L'ACTE UNIQUE, LES\nDIFFICULT\u00c9S DE LA CONSTRUCTION SE\nPR\u00c9SENTENT AVEC UNE ACUIT\u00c9\n.NOUVELLE, UNE EXIGENCE ACCRUE.\nL'ANN\u00c9E 1989, \u00c0 MI-CHEMIN DU\nRENDEZ-VOUS DE 1992, EST \u00c0 CET\n\u00c9GARD LE MOMENT O\u00f9 LE SEUIL\nD\u00ceIRR\u00c9VERSIBILIT\u00c9 SERA FRANCHI OU\nNE LE SERA PAS. ET PUISQUE DANS\nQUELQUES SEMAINES, LA FRANCE\nEXERCERA LA PR\u00c9SIDENCE DE LA\nCOMMUNAUT\u00c9, SACHEz QU'ELLE\nREL\u00c8VERA LE D\u00c9FI. (www.\n\nNOUS AVONS, NOUS EUROP\u00c9ENS DE\nL\u2019OUEST, UNE VISION SP\u00c9CIFIQUE DE\n\n  \n\n \n\nCE QU'EST L'EUROPE ET DE CE\nQU'ELLE DOIT \u00caTRE. CE MESSAGE\nPARTICULIER S'ENRACINE DANS LES\nVALEURS AUXQUELLES NOS PAYS\nCROIENT, ET DONT ILS SONT LES\nGARANTS.\n\nAPR\u00c8S DES SI\u00c8CLES D\u2019HISTOIRE\nTOURMENT\u00c9E, PARFOIS SANGLANTE,\nL'EUROPE OCCIDENTALE A PU SE\nD\u00c9VELOPPER DANS LA COOP\u00c9RATION AU\nCOURS DE D\u00c9CENNIES PASS\u00c9ES. CETTE\n.SOLIDARIT\u00c9 NOUVELLE N'A \u00c9T\u00c9\nPOSSIBLE QUE DANS LA R\u00c9F\u00c9RENCE\nCOMMUNE ET CONSTANTE \u00c0 CERTAINES\nVALEURS QUI FONDENT L \u2019IDENTIT\u00c9\nEUROP\u00c9ENNE. rWWS.\n\nCETTE SP\u00c9CIFICIT\u00c9 EUROP\u00c9ENNE,\nQUELLE EST-ELLE ? ELLE TIENT \u00c0\nTROIS CARACT\u00c9RISTIQUES QUI FONT\nDE L'EUROPE OCCIDENTALE UN SYST\u00c8ME\nUNIQUE. ELLE SEULE, EN EFFET,\nALLIE LA D\u00c9MOCRATIE PLURALISTE ET\n\n \n\nLE RESPECT DES DROITS DE L'HOMME,\n\nUN HAUT NIVEAU DE D\u00c9VELOPPEMENT\nAINSI QU'UNE PROTECTION SOCIALE\nSANS \u00c9QUIVALENT. ILS SONT\nINDISSOCIABLES : L'EUROPE QUE NOUS\nCONSTRUISONS FORME UN TOUT.\n\nCETTE EUROPE A AUSSI SA PROPRE\nVISION DU MONDE. ELLE A DES\nRESPONSABILIT\u00c9S PARTICULI\u00c8RES, QUI\nNE COrNCIDENT PAS N\u00c9CESSAIREMENT\nAVEC CELLES DE SON ALLI\u00c9 ET AMI\nAM\u00c9RICAIN. LES ETATS-UNIS ONT DES\n'ENGAGEMENTS PLAN\u00c9TAIRES, QUE NOUS\nPOUVONS PARTAGER, QUE NOUS POUVONS\nCHOISIR DE SOUTENIR. L'EUROPE\nOCCIDENTALE EST DANS L'ALLIANCE\nATLANTIQUE, EN ASSUME LES CHARGES,\n\nEN PARTAGE LES OBJECTIFS. (\"\u201cP\u00e4\n\n\\ A, , v '\nNL\u2018K)M\u2018foj\ufb02'\u00fff\n\nMAIS L'EUROPE A SA PROPRE\nVOCATION PLAN\u00c9TAIRE, SES PROPRES\nENGAGEMENTS HORS D'EUROPE, ET UN\nR\u00f4LE SP\u00c9CIFIQUE \u00c0 JOUER DANS LES\n\n,- :79 \u00abx\n\n \n\n\u00c9QUILIBRES MONDIAUX : ELLE EXERCE\nUN ATTRAIT CROISSANT SUR CERTAINES\nR\u00c9GIONS DU TIERS MONDE, CAR SA\nPAROLE N'EST CELLE D'AUCUNE\nID\u00c9OLOGIE. POUR CETTE EUROPE, LES\nENJEUX DE S\u00c9CURIT\u00c9 SONT MULTIPLES\nET NE SAURAIENT SE RAMENER AUX\nRELATIONS AVEC L\u2019UNION SOVI\u00c9TIQUE\n: AINSI EN EST\u2014IL DE LA\nM\u00c9DITERRAN\u00c9E QUI EST UNE ZONE\nD'ENGAGEMENT CROISSANT ET\nD'INT\u00c9R\u00caT POLITIQUES ET MILITAIRES\nSP\u00c9CIFIQUES.\n\nL'EUROPE N'EST PAS, NON PLUS,\nSEULEMENT L'ALLIANCE ATLANTIQUE.\nJE NE VEUX PAS L\u00c0 \u00c9VOQUER D'AUTRES\nINSTITUTIONS COMME LA COMMUNAUT\u00c9\n\u00c9CONOMIQUE EUROP\u00c9ENNE OU L'U.E.O..\nL'EUROPE, C'EST AUSSI VARSOVIE,\nBUDAPEST OU PRAGUE, QUI NE SONT\nPAS POUR NOUS SEULEMENT UN ENJEU\nDE LA COMP\u00c9TITION EST\u2014OUEST, MAIS\nFONT PARTIE DE NOTRE HISTOIRE.\n\n10\n\n \n\n \n\nNOUS ENTENDONS LES RAYER NI DE\nNOTRE M\u00c9MOIRE, NI DE NOTRE AVENIR.\n\nNOS PAYS ONT EN COMMUN DES\nVALEURS IMPORTANTES MAIS AUSSI DES\nINT\u00c9R\u00caTS DE S\u00c9CURIT\u00c9 FONDAMENTAUX\nQUI SE TRADUISENT NOTAMMENT PAR\nDES RISQUES COMMUNS : SI UN\nCONFLIT DEVAIT \u00c9CLATER, IL EST\nINCONCEVABLE QU'IL NE NOUS TOUCHE\n\n' '\"\u2018 r\u00cf\u00ef\u00bb.\n\nPAS TOUS. (;\\;>\n\nNOUS AVONS NOTRE VISION DU\nMONDE ET DE L\u2019EUROPE : ELLE SEULE\nPEUT INT\u00c9GRER UNE PR\u00c9OCCUPATION\nSP\u00c9CIFIQUE DE L'EST ET DU SUD DANS\nUNE VISION GLOBALE DE S\u00c9CURIT\u00c9.\nCOMMENT, DANS CES CONDITIONS, NE\nPAS VOULOIR CONSTRUIRE LE PILIER\nEUROP\u00c9EN DE L'ALLIANCE ATLAN-\nTIQUE ? LA FRANCE, POUR SA PART, Y\nEST D\u00c9TERMIN\u00c9E : DANS LE RESPECT\nDE LA SP\u00c9CIFICIT\u00c9 DE NOTRE\nDOCTRINE DE D\u00c9FENSE, NOUS SOMMES\n\n11\n\n \n\nR\u00c9SOLUS \u00c0 NOUS ENGAGER DANS LA\nVOIE EUROP\u00c9ENNE.\n\nSI L'EUROPE QUI SE CONSTRUIT \u00c0\nL'OUEST CHERCHE \u00c0 COOP\u00c9RER POUR SA\nS\u00c9CURIT\u00c9, CE N'EST PAS PAR ESPRIT\nBELLIQUEUX. N'INVERSONS PAS LES\nFACTEURS : C'EST L'EUROPE\nPOLITIQUE, \u00c9CONOMIQUE, CULTURELLE\nQUE NOUS CONSTRUISONS, QUI \u00c9TEND\nSA VOLONT\u00c9 DE SOLIDARIT\u00c9 \u00c0 LA\nD\u00c9FENSE, ET NON L\u2019INVERSE. IL N\u2019Y\nAURAIT PAS, D'AILLEURS, DE D\u00c9FENSE\n\nOUI TIEHUNE, SANS; FOhHJEMENT'\n\nPOLITIQUE.\n\nL'ALLIANCE ATLANTIQUE S'EST\nCONSTRUITE AUTOUR DES ETATs-UNIS,\nQUI ONT AID\u00c9 UNE EUROPE EN RUINE \u00c0\nSE RELEVER. AUJOURD'HUI, CELLE-CI\nEST PROSP\u00c8RE ET DYNAMIQUE. IL EST\nNORMAL QU\u2019ELLE SOIT PLUS FORTE, ET\nLES BUDGETS DE D\u00c9FENSE N'EN SONT\nPAS LA SEULE MESURE ; C'EST \u00c0 UN\n\n12\n\n \n\n \n\nPARTAGE NOUVEAU DES\nRESPONSABILIT\u00c9S QU'IL FAUT NOUS\nHABITUER.\n\nLA QUESTION POS\u00c9E ICI N'EST PAS\nCELLE DES CHOIX POLITIQUES\nFONDAMENTAUX QUE LES UNS ET LES\nAUTRES ONT PU FAIRE : INT\u00c9GRATION\nOU IND\u00c9PENDANCE NATIONALE. IL\nSERAIT MALADROIT ET INUTILE DE\nCHERCHER \u00c0 LES REMETTRE EN CAUSE :\nNE R\u00c9ANIMONS PAS LES VIEILLES\nQUERELLES ! CELA NE DOIT PAS\nEMP\u00caCHER QUE, DANS LE RESPECT DE\nCES CHOIX, S\u2019\u00c9LABORENT DES\nCOOP\u00c9RATIONS PARTICULI\u00c8RES,\nSOIIPLEAB, I\\DAF\u201cF\u00c9ES \u00c0 UN\nENVIRONNEMENT EN CONSTANTE\n\u00c9VOLUTION. L'EUROPE DE LA D\u00c9FENSE\nNE PEUT PAS SE CONSTRUIRE COMME UN\nCADRE RIGIDE ET GLOBAL ; MAIS\nBIEN PLUS COMME UN TISSU DE\nCOOP\u00c9RATIONS ET DE SOLIDARIT\u00c9S\nSP\u00c9CIFIQUES, AU CAS PAR CAS. C'EST\n\n/ ;.7':\",,\u2014, u:\n\n(\n\n\\\n\u2018\\ 4\u2019 A\nQOIVALES/\n\n13\n\n \n\nAINSI QUE S \u2019IMPOSERA\nPROGRESSIVEMENT UNE APPROCHE\nMULTILAT\u00c9RALE DES QUESTIONS DE\nS\u00c9CURIT\u00c9. (mm-\\\nMWM/\nDES RAISONS G\u00c9OGRAPHIQUES\nASSUR\u00c9MENT, MAIS BIEN PLUS UNE\nHISTOIRE COMMUNE, POLITIQUE ET\nCULTURELLE, UNISSENT LES DEUX\nPARTIES DE L'EUROPE. N'EST-CE-PAS\nD'AILLEURS LA RAISON POUR LAQUELLE\nLA FRANCE A TOUJOURS REFUS\u00c9 QUE\nLES N\u00c9GOCIATIONS SUR L'EUROPE\nMETTENT EN PR\u00c9SENCE DEUX BLOCS,\nDEUX ALLIANCES DE NATURE\nD\u2019AILLEURS SI DIFF\u00c9RENTES L'UNE DE\nL'AUTRE ? N\u2019EST-CE-PAS POUR CELA\nQUE LA FRANCE ACCORDE TANT\nD'IMPORTANCE AUX PROCESSUS DE LA\nC.S.C.E. QUI MET EN PR\u00c9SENCE LES\nTRENTE-CINQ, C'EST-\u00c0-DIRE TOUS\nLES PAYS EUROP\u00c9ENS AINSI QUE LES\nETATs\u2014UNIS ET LE CANADA ? LA\nD\u00c9MARCHE POLITIQUE D\u2019ENSEMBLE QUE\n\n   \n\n14\n\n \n\nRHm\u00c9SENTE L'ACTE FINAL\nD'HELSINKI DOIT \u00caTRE POURSUIVIE\nSANS REL\u00c2CHE. C'EST AINSI\nSEULEMENT QUE POURRA \u00caTRE\nSURMONT\u00c9E PROGRESSIVEMENT LA\nDIVISION DE NOTRE CONTINENT.\n\n   \n\nOR, SI L'AVENIR DE L\u2019EUROPE\nAPPARA\u00ceT AUJOURD'HUI ENCORE SOUS\nLES TRAITS DE LA DIVISION, SI\neBERLIN NOUS RAPPELLE QU'IL Y A\nDEUX EUROPE EN UNE, EST-CE \u00c0 NOUS,\nEUROP\u00c9ENS DE L\u2019OUEST, QU'EN\nIMCOMBE LA RESPONSABILIT\u00c9 ? LE\nCONTR\u00f4LE EXERC\u00c9 SUR LES PAYS DITS\nDE L'EST EMP\u00caCHE QU'IL Y AIT\nAUJOURD'HUI UNE COMMUNAUT\u00c9\nPOLITIQUE DE L'ATLANTIQUE \u00c0\nL'OURAL.\n\nPOURQUOI NIER CEPENDANT QUE DE\nGRANDS CHANGEMENTS SONT EN COURS\nEN UNION SOVI\u00c9TIQUE ? M.\nGORBATCHEV A ENTAM\u00c9 UN VASTE\n\n15\n\n \n\nMOUVEMENT DE R\u00c9FORMES. IL CHERCHE\n\u00c0 INSTAURER UNE RELATIVE\nTRANSPARENCE ET UNE CERTAINE\nEFFICACIT\u00c9 \u00c9CONOMIQUE, IL A ENGAG\u00c9\nSON PAYS DANS UNE POLITIQUE DE\nDIALOGUE ET DE COOP\u00c9RATION AVEC\nL'OUEST. TOUT CELA EST VRAI. TOUT\nCELA DOIT \u00caTRE SALU\u00c9 ET ENCOURAG\u00c9.\nD'AILLEURS, L'ENSEMBLE DES PAYS\nOUEST EUROP\u00c9ENS, ET AVEC EUX LA\nFRANCE, ONT AUJOURD'HUI DES\nRELATIONS A LA FOIS PLUS\nNOMBREUSES ET DE MEILLEURES\nQUALIT\u00c9 AVEC MOSCOU. JE M'EN\nR\u00c9JOUIS. QU\u2019UNE POLITIQUE \u00c0 L\u2019EST\nPLUS ACTIVE, PLUS IMAGINATIVE,\nPLUS EXIGEANTE AUSSI, SE METTE EN\nPLACE, C'EST LA CONDITION\nN\u00c9CESSAIRE DU RAPPROCHEMENT. \u201c\u201cS\\\nMAIS JE M\u2019\u00c9TONNE, CHAQUE FOIS\nQUE J'ENTENDS CERTAINS AFFIRMER\nQUE, D\u00c9SORMAIS, L'INITIATIVE\nEUROP\u00c9ENNE EST DU C\u00f4T\u00c9 DE MOSCOU ;\n\n \n\nJE M'\u00c9TONNE DAVANTAGE ENCORE,\n\nLORSQUE J'EN ENTENDS D'AUTRES\nPR\u00c9CONISER DE RALENTIR LA\nCOOP\u00c9RATION EUROP\u00c9ENNE DE D\u00c9FENSE,\nSOUS PR\u00c9TEXTE QUE L'UNION\nSOVI\u00c9TIQUE D\u00c9COUVRE LES VERTUS DE\nLA COOP\u00c9RATION INTERNATIONALE ET\nDU DIALOGUE EUROP\u00c9EN, ET QUE POUR\nLA PREMI\u00c8RE FOIS DEPUIS 1945 NOUS\nAVONS QUELQUES ESPOIRS DE VOIR LE\n\nD\u00c9SARMEMENT PROGRESSER. /4\u00f1\u00ef\n\n(\n\n\u00ff\n4,7 _ j\n\u2019YALEy\n\nL\u2019ACCORD DE WASHINGTON -LA\nDOUBLE OPTION z\u00c9Ro\u2014 A SERVI DE\nR\u00c9V\u00c9LATEUR. AU SCEPTICISME G\u00c9N\u00c9RAL\nA SUCC\u00c9D\u00c9 L\u2019ESP\u00c9RANCE : UN MANDAT\nSUR LES PROCHAINES N\u00c9GOCIATIONS\nCONVENTIONNELLES POURRAIT \u00caTRE\nBIENT\u00f4T SIGN\u00c9 \u00c0 VIENNE.\n\nCERTAINS S'ALARMENT : N\u2019EST-\nCE-PAS LA S\u00c9CURIT\u00c9 DE L'EUROPE QUE\nL\u2019ON BRADE ? D'AUTRES S'INDI-\n\n17\n\n \n\nGNENT : LE D\u00c9SARMEMENT\nPROGRESSERAIT PLUS VITE SI NOUS\nRUPPRIMIONS TELLE CAT\u00c9GORIE\nENTI\u00c8RE D'ARMES, SI NOUS\nACCEPTIONS LA D\u00c9MILITARISATION\nPURE ET SIMPLE D'UNE PARTIE DE\nL'EUROPE.\n\nLE D\u00c9SARMEMENT EST UNE CHANCE \u00c0\nSAISIR, CELLE D'UN \u00c9QUILIBRE PLUS\nSTABLE ; CE N\u2019EST PAS SEULEMENT\nFAIRE MOINS, C\u2019EST AUSSI FAIRE\n. MIEUX. L'EXIGENCE DE S\u00c9CURIT\u00c9 NE\nDISPARA\u00ceT PAS : D\u00c9SARMEMENT ET\nS\u00c9CURIT\u00c9 VONT DE PAIR ; JE NE\n\nSAURAIS POUR MA PART RENONCER A\n\nL'UN OU L'AUTRE DE CES PRINCIPES\n\nR\u00c9F\u00c9RENCE DE CIVILISATION,\nL'EUROPE PEUT AUSSI S'AFFIRMER\nCOMME UN ESPACE DE CROISSANCE DONT\nL'OBJECTIF, FOND\u00c9 SUR LA\nMODERNISATION DES STRUCTURES DE\nPRODUCTION, EST D'ASSURER L\u2019EMPLOI\n\n18\n\n \n\n \n\nAU PLUS GRAND NOMBRE POSSIBLE DE\nSES TRAVAILLEURS.\n\nELLE DOIT ENFIN ACQU\u00c9RIR UNE\n\u00c9PAISSEUR QUI LUI MANQUE ENCORE,\nPAR L\u2019AFFIRMATION D\u2019UNE IDENTIT\u00c9\nEUROP\u00c9ENNE. CELLE\u2014CI APPELLE UNE\nEXPRESSION POLITIQUE UNIQUE, ET\nSP\u00c9CIFIQUE, SUR LES GRANDS SUJETS\nMONDIAUX.\n\nJEAN MONNET EST-L\u2019UN DES\nPREMIERS \u00c0 AVOIR COMPRIS CETTE\nATTENTE, \u00c0 AVOIR OEUVR\u00c9\nINLASSABLEMENT POUR LA TRADUIRE\nDANS DES R\u00c9ALISATIONS CONCR\u00c8TES ET\nI.UI ASSSUIzER LIES BASSES\nINSTITUTIONNELLES DE SON\nD\u00c9VELOPPEMENT. (\"'\u00e4}\n\nV.\n\nC'EST DIRE \u00c0 QUEL POINT NOUS\nLUI SOMMES REDEVABLES D\u2019AVOIR\nDONN\u00c9 AUX PEUPLES D\u2019EUROPE LA\nCONSCIENCE QU'AU DEL\u00c0 DE LA\n\n19\n\n \n\n20\nCOMMUNAUT\u00c9 G\u00c9OGRAPHIQUE, DE LA\nCOMMUNAUT\u00c9 HISTORIQUE, DE LA\nCOMMUNAUT\u00c9 \u00c9CONOMIQUE, L'EUROPE\nEST UNE COMMUNAUT\u00c9 DE DESTIN.\n\nLA FRANCE A DES ATOUTS POUR/W\n\nL'EUROPE. I\u00ca\\\n\nN Les\n\nI\ns,\n\u2018 1\n\nELLE EST AUJOURD\u2019HUI LE PAYS\nQUI A LE PLUS DE CHANCE. NON\nSEULEMENT DE PR\u00c9SERVER SON\nIDENTIT\u00c9, MAIS M\u00caME DE CONTRIBUER\nFORTEMENT \u00c0 LA CONSTRUCTION\nEUROP\u00c9ENNE. PAR SA SEULE GRANDE\nVITALIT\u00c9 D\u00c9MOGRAPHIQUE DANS UNE\nEUROPE QUI A SI PEU CONFIANCE DANS\nSON AVENIR QU'ELLE NE RENOUVELLE\nPLUS SES G\u00c9N\u00c9RATIONS, PAR LE\nPOTENTIEL D'\u00c9COUTE ET DE CONFIANCE\nDONT ELLE DISPOSE AUPR\u00c8S DES\nAUTRES NATIONS, NOTAMMENT CELLES\nDu TIERS MONDE, PAR L\u2019ENTREPRISE\nDE FLEDI2E555EI4EIJT E'r DE\nMODERNISATION \u00c9CONOMIQUE QU'ELLE\n\n \n\n21\nACCOMPLrT, LA FRANCE DISPOSE DE\nCARTES SIGNIFICATIVES POUR\nL\u2019EUROPE DE DEMAIN.\n\nLA FRANCE A AUSSI DES AMBITIONS\nPOUR L'EUROPE. (\u00fcm\u00e6\\\n\nLA CONSTRUCTION EUROP\u00c9ENNE,\nC\u2019EST ASSUR\u00c9MENT POUR NOUS UN\nGRAND MARCH\u00c9 SANS FRONTI\u00c8RES\nINT\u00c9RIEURES. MAIS NOUS SAVONS\nAUSSI D'EXP\u00c9RIENCE ET DE\nCONVICTION QU\u2019IL N'Y A PAS DE\nMARCH\u00c9 VIABLE ET STABLE SANS OUE\u2018\nLA PUISSANCE PUBLIQUE N'Y FIXE DES\nR\u00c8GLES DE JEU. POUR QUE\nL\u2019UNIFICATION DU MARCH\u00c9 EUROP\u00c9EN\nNE SE TRADUISE PAS PAR DES\nD\u00c9S\u00c9QUILIBRES QUI METTRAIENT EN\nP\u00c9RIL L'ID\u00c9E EUROP\u00c9ENNE ELLE-M\u00caME,\nIL APPARTIENT AUX PUISSANCES\nPUBLIQUES EUROP\u00c9ENNES DE PR\u00c9VENIR\nLES INQUI\u00c9TUDES QUI S'EXPRIMENT\n\n \n\nPAR LA D\u00c9FINITION DE R\u00c8GLES DU JEU\nCLAIRES ET DYNAMIQUES.\n\nC'EST D\u2019ABORD L'\u00c9PANOUISSEMENT\nD'UNE EUROPE SOCIALE, QUI R\u00c9PONDE\nAUX ATTENTES DES TRAVAILLEURS EN\nLEUR APPORTANT DES RAISONS\nCONCR\u00c8TES D'ESP\u00c9RER, POUR LEUR\nFORMATION, LEUR EMPLOI, LA\nPR\u00c9SERVATION DE LEURS DROITS\nSOCIAUX FONDAMENTAUX, ET QUI LEUR\nASSURE, PAR UNE PERSPECTIVE DE\nPROGR\u00c8S SOCIAL, LA POSSIBILIT\u00c9 DE\n\nPARTICIPER \u00c0 LA CONSTRUCTION4\nEUROP\u00c9ENNE. K\u00c6\u00caE\\\n\nLE GRAND MARCH\u00c9 INT\u00c9RIEUR\nPERMETTRA LA LIBRE CIRCULATION DES\nCAPITAUX, DES PRODUITS ET DES\nHOMMES.\n\nLES PROBL\u00c8MES DE COMP\u00c9TITIVIT\u00c9,\nDE VALORISATION DES RESSOURCES\nHUMAINES ET DE R\u00c9NOVATION DES\n\n22\n\n3\n\n \n\nRAPPORTS SOCIAUX SE POSERONT DONC\nDEMAIN ENCORE PLUS QU'AUJOURD'HUI,\n\u00c0 L'\u00c9CHELLE DE L'ENSEMBLE DE LA\nCOMMUNAUT\u00c9.\n\nD\u00c9J\u00c0, LES ENTREPRISES AYANT DES\n\u00c9TABLISSEMENTS DANS PLUSIEURS PAYS\nD'EUROPE SONT CONFRONT\u00c9ES \u00c0 LA\nDIVERSIT\u00c9 DES STATUTS DE LEURS\nSALARI\u00c9S, \u00c0 LA DIFFICULT\u00c9\nD'ORGANISER LA MOBILIT\u00c9 DE LEURS\nCADRES OU \u00c0 LA REPR\u00c9SENTATION DES\nSALARI\u00c9S AUPR\u00c8S DE LEUR SOCI\u00c9T\u00c9\nM\u00c8RE.\n\nL'\u00c9DIFICATION D\u2019UN ESPACE\nSOCIAL EUROP\u00c9EN R\u00c9POND \u00c0 UNE\nTRIPLE PR\u00c9OCCUPATION : (\n\nM\n\nNIQ\u0152 AL E\u00cb.\u00bb\n\n\u2014 LA PLUS GRANDE PARTIE DES\nCITOYENS EUROP\u00c9ENS SONT DES\nSALARI\u00c9S ; IL N'Y AURA PAS DE\nPROGR\u00c8S EUROP\u00c9EN SANS EUX NI EN\nDEHORS D'EUX.\n\n23\n\nIN\n\n/\n\n \n\n- EVITER TOUTE FORME DE \"DUMPING\nSOCIAL\" QUI SERAIT N\u00c9FASTE \u00c0 TERME\nPOUR TOUS LES PAYS MEMBRES. DANS\nLA COMP\u00c9TITION INTERNATIONALE, LE\nPRINCIPAL ATOUT DE L'EUROPE DANS\nSON ENSEMBLE EST CONSTITU\u00c9 PAR LA\nQUALIT\u00c9 DE SA MAIN-D'OEUVRE. AUSSI\nFAUT-IL SE PR\u00c9MUNIR COLLECTIVEMENT\nCONTRE D'\u00c9VENTUELS COMPORTEMENTS\nQUI AFFAIBLIRAIENT CET AVANTAGE.\n\n- AFFIRMER L'IDENTIT\u00c9 DE L\u2019EUROPE,\n'QUI REPOSE SUR UNE \u00c9TROITE\nCOMPL\u00c9MENTARIT\u00c9 ENTRE PROGR\u00c8S\n\u00c9CONOMIQUE ET PROGR\u00c8S SOCIAL.\n\nLA CONSTRUCTION DE L'EUROPE\nSOCIALE RESTE TR\u00c8S LARGEMENT \u00c0\nFAIRE. '\u201d\n\nA, ; /\nA'Y\u2019ONA\u00cbV\u2018\n\nUNE PREMI\u00c8RE \u00c9TAPE IMPORTANTE\nEST CEPENDANT INTERVENUE AVEC\nL'ACTE UNIQUE DE 1985 QUI A\nINTRODUIT, DANS LE TRAIT\u00c9 DE\n\n.\\\n\n24\n\n\\\n\n \n\nR\u0152\u0152, UN ARTICLE FIXANT LE\nPRINCIPE D'UNE HARMONISATION DES\nL\u00c9GISLATIONS DES ETATS MEMBRES EN\nMATI\u00c8RE D'HYGI\u00c8NE ET DE S\u00c9CURIT\u00c9.\nCETTE HARMONISATION EST EN COURS\nET DEVRAIT \u00caTRE EFFECTIVE D\u2019ICI \u00c0\n1992. MAIS UNE NOUVELLE IMPULSION\nEST MANIFESTEMENT N\u00c9CESSAIRE.\n\nIL SERAIT \u00c0 CE STADE ILLUSOIRE,\nVOIRE ABSURDE, DE CHERCHER \u00c0\nUNIFORMISER LES STATUTS SOCIAUX AU\nSEIN DE L'EUROPE. EN REVANCHE, IL\nEST INDISPENSABLE DE D\u00c9FINIR LES\nGARANTIES ET DROITS FONDAMENTAUX\nAPPLICABLES \u00c0 TOUS LES SALARI\u00c9S\nEUROP\u00c9ENS. LA CR\u00c9ATION DE CE SOCLE\nSOCIAL AFFIRMERAIT LA VOLONT\u00c9 DE\nL 'EUROPE DE CONJUGUER EFFICACIT\u00c9\n\n\u00c9CONOMIQUE ET COH\u00c9SION SOCIALE.,/\u201c\n\n25\n\n \n\nLE M\u00caME SOUCI DEVRAIT \u00c0 MON\nSENS CONDUIRE LES PARTENAIRES\nSOCIAUX \u00c0 ENVISAGER L'OUVERTURE\n\n \n\n \n\nDE N\u00c9GOCIATIONS \u00c0 L'\u00c9CHELLE\nEUROP\u00c9ENNE.\n\nTOUS LES PAYS DE LA COMMUNAUT\u00c9\nSONT CONFRONT\u00c9S AU D\u00c9FI DE LA\nMODERNISATION DE LEUR APPAREIL\nPRODUCTIF ET ONT PAR CONS\u00c9QUENT \u00c0\nR\u00c9SOUDRE DES PROBL\u00c8MES SIMILAIRES,\nQU'IL S\u2019AGISSE DES CONDITIONS\nSOCIALES DE LA MODERNISATION, DU\nR \u00f4l.E I>E I.A IrO RnaA'rI on:\nPROFESSIONNELLE, DE L\u2019\u00c9VOLUTION\nDES M\u00c9TIERS ET DES QUALIFICATIONS\nOU DU D\u00c9VELOPPEMENT DE LA MOBILIT\u00c9\nDES SALARI\u00c9S.\n\nLES PARTENAIRES SOCIAUX ONT LA\nPOSSIBILIT\u00c9 D'APPORTER DES\nR\u00c9PONSES COMMUNES \u00c0 CES PROBL\u00c8MES\nCOMMUNS.\n\nCERTES, IL N'EXISTE PAS\nAUJOURD'HUI UN DROIT DE LA\nN\u00c9GOCIATION COLLECTIVE AU NIVEAU\n\n26\n\n \n\nEUROP\u00c9EN. MAIS L'ACTE UNIQUE\nDONNE COMP\u00c9TENCE \u00c0 LA COMMISSION\nPOUR FAVORISER \"LE D\u00c9VELOPPEMENT\nDU DIALOGUE ENTRE PARTENAIRES\nSOCIAUX AU NIVEAU EUROP\u00c9EN POUVANT\nD\u00c9BOUCHER, SI CES DERNIERS\nL'ESTIMENT SOUHAITABLE, SUR DES\nRELATIONS CONVENTIONNELLES\".\n\nDES INITIATIVES ONT D\u00c9J\u00c0 \u00c9T\u00c9\nPRISES. LES ENTRETIENS DE VAL\nDUCHESSE ONT PERMIS L'ADOPTION PAR\nLES ORGANISATIONS SYNDICALES ET\nPATRONALES EUROP\u00c9ENNES DE\nPLUSIEURS AVIS COMMUNS. [\n\nMAIS N'EST-IL PAS TEMPS DE\nFRANCHIR UNE NOUVELLE \u00c9TAPE ET\n\nTOUVRIR DES N\u00c9GOCIATIONS\nSUSCEPTIBLES DE D\u00c9BOUCHER SUR DE\nV\u00c9RITABLES ACCORDS COLLECTIFS ?\n\nLA R\u00c9PONSE APPARTIENT\n\n27\n\n\" ' :\\\n\\\n\\.\n,\n\\_ J\nW\u201c DONALES\n\n \n\n28\n\nNATURELLEMENT AUX PARTENAIRES\nSOCIAUX EUX-M\u00caMES.\n\nPLUS D'EUROPE, MIEUX D\u2019EUROPE,\nC'EST AUSSI LE RENFORCEMENT DES\nPOLITIQUES COMMUNES, DANS LE\nDOMAINE INDUSTRIEL, DANS CELUI DE\nLA RECHERCHE, DE LA CULTURE, DE LA\nFORMATION, DE L\u2019ENVIRONNEMENT POUR\nNE CITER QUE QUELQUES EXEMPLES. jxrwx\n\nC'EST ENCORE UNE EUROPE\nMON\u00c9TAIRE. CAR L'ACH\u00c8VEMENT DU\nMARCH\u00c9 INT\u00c9RIEUR, AVEC LA\nLIB\u00c9RATION DES MOUVEMENTS DE\nCAPITAUX PR\u00c9VUE Au 1ER JUILLET\n1990. N\u00c9CESSITERA UN RENFORCEMENT\nDE SYST\u00c8ME MON\u00c9TAIRE EUROP\u00c9EN.\n\nCE RENFORCEMENT ET LA PROMOTION\nDE L'ECU COMME V\u00c9RITABLE MONNAIE\nDE R\u00c9SERVE PERMETTRONT DE\nCONSOLIDER LE MARCH\u00c9 INT\u00c9RIEUR ET\nD\u2019INTRODUIRE UN P\u00f4LE DE STABILIT\u00c9\n\n \n\n \n\n29\nET DE R\u00c9F\u00c9RENCE DANS LE SYST\u00c8ME\nMON\u00c9TAIRE INTERNATIONAL. UN JOUR\nVIENDRA, O\u00f9 POUR G\u00c9RER CETTE\nMONNAIE COMMUNE, UNE NOUVELLE\nINSTITUTION, UNE BANQUE CENTRALE\nEUROP\u00c9ENNE, SERA N\u00c9CESSAIRE.\n\nC'EST UNE COMMUNAUT\u00c9 OUVERTE\nSUR LE MONDE MAIS QUI ASSURE \u00c0 SES\nENTREPRISES DES ARMES \u00c9GALES \u00c0\nCELLES DE NOS GRANDS PARTENAIRES\nCOMMERCIAUX DANS LA DURE BATAILLEWW\nDE LA CONCURRENCE. ;N;\u00ee)\n\nW9 ME.\n\nC\u2019EST ENFIN ET SURTOUT UNE\nEUROPE SOLIDAIRE.\n\nSOLIDARIT\u00c9 AVEC LE RESTE DU\nMONDE. NOUS SOMMES CINQ MILLIARDS\nD'\u00caTRES HUMAINS SUR LA PLAN\u00caTE. IL\nEST IMPENSABLE QUE QUATRE HOMMES\nSUR CINQ ACCEPTENT DURABLEMENT DE\nV\u00c9G\u00c9TER DANS LA PAUVRET\u00c9, TANDIS\n\n \n\nQUE LE DERNIER PROT\u00c9GERAIT SON\nAISANCE.\n\n\"AIDER LE TIERS MONDE, C'EST\nS'AIDER SOI-M\u00caME\", A DIT FRAN\u00c7OIS\nMITTERRAND.\n\nAIDER LE TIERS MONDE, CELA\nSIGNIFIE AIDER \u00c0 R\u00c9SOUDRE LES\n,PROBL\u00c8MES VITAUX D\u2019ENDETTEMENT,\nDES PRIX DES MATI\u00c8RES PREMI\u00c8RES.\nDE FINANCEMENT Du D\u00c9VELOPPEMENT.\n\nAIDER LE TIERS MONDE, C'EST\nPROPOSER AUX PAYS DU SUD UN MARCH\u00c9\nPOUR LEURS PRODUITS, UNE\nPR\u00c9VISIBILIT\u00c9 POUR LEURS RECETTES\nD'EXPORTATION, UNE TECHNOLOGIE ET\nUNE FORMATION POUR LEUR\nD\u00c9VELOPPEMENT, C'EST CONSACRER\n\n0,7 % DU PIB \u00c0 NOTRE AIDE\nPUBLIQUE Au D\u00c9VELOPPEMENT, C\u2019EST\nASSURER UN ENVIRONNEMENT\n\n30\n\n \n\n\u00c9CONOMIQUE S\u00fbR ET PORTEUR DE\nCROISSANCE.\n\nLA CONVENTION DE LOM\u00c9, PASS\u00c9E\nENTRE LA COMMUNAUT\u00c9 \u00c9CONOMIQUE\nEUROP\u00c9ENNE ET SOIXANTE-SIX PAYS\nD\u2019AFRIQUE, DU PACIFIQUE ET DES\nCARA\u00cfBES, CONSTITUE \u00c0 CET \u00c9GARD\nUNE COOP\u00c9RATION EXEMPLAIRE QU'IL\nFAUDRA ENCORE AM\u00c9LIORER POUR\nQU'ELLE S'ADAPTE \u00c0 L\u2019\u00c9VOLUTION DES\nBESOINS DE CES PAYS. ET TOUT\nPARTICULI\u00c8REMENT CEUX D'UNE\nAFRIQUE EN CRISE. IL EN EST DE\nM\u00caME DES ACCORDS CONCLUS AVEC LES\nPLUS PROCHES DE NOS VOISINS, CEUX\nQE LA M\u00c9DITERRAN\u00c9E.\n\nSOLIDARIT\u00c9 ENTRE LES\nR\u00c9GIONS DE LA COMMUNAUT\u00c9 : LE\nDOUBLEMENT DES FONDS STRUCTURELS,\nD\u00c9CID\u00c9 PAR LE CONSEIL EUROP\u00c9EN DE\nBRUXELLES, EN F\u00c9VRIER 1988,\nREPR\u00c9SENTE UN MOYEN DE PARVENIR \u00c0\n\n31\n\n \n\n \n\nLA COH\u00c9SION \u00c9CONOMIQUE ET\nSOCIALE, L\u2019UN DES OBJECTIFS\nESSENTIELS \u00c9VOQU\u00c9S PAR L'ACTE\nUNIQUE. SACHONS MAINTENANT\nUTILISER CES FONDS AU B\u00c9N\u00c9FICE DES\nR\u00c9GIONS LES PLUS D\u00c9FAVORIS\u00c9S DANS\nDES CONDITIONS QUI PERMETTENT LEUR\nINT\u00c9GRATION EFFECTIVE AU MARCH\u00c9\nCOMMUN DANS LA CONFIANCE, ET NON\nDANS L\u2019INQUI\u00c9TUDE.\n\n32\n\nSOLIDARIT\u00c9 ENTRE LES CITOYENS?\u2014\n\nDE LA COMMUNAUT\u00c9 : UNE ATTENTION\nPLUS GRANDE DOIT \u00caTRE PORT\u00c9E AUX\nEXCLUS DU PROGR\u00c8S, AUX CH\u00f4MEURS DE\nLONGUE DUR\u00c9E, \u00c0 TOUS CEUX QUE\nFRAPPENT LA PAUVRET\u00c9, LA MALADIE,\nLES CATASTROPHES.\n\nCETTE EUROPE-L\u00c0, C'EST L'EUROPE\nQUE LA FRANCE SOUHAITE AIDER \u00c0\nCONSTRUIRE SOUS L'AUTORIT\u00c9 DU\nPR\u00c9SIDENT DE LA R\u00c9PUBLIQUE.\n\n \n\nL'EUROPE EST EN TRAIN DE SE\nFAIRE.\n\nOH, CERTES, ELLE NE VAS PAS\nTOUJOURS DU PAS ET Au RYTHME QUE\nNOUS SOUHAITERIONS. J\u2019EN VEUX POUR\nSEULE PREUVE LA DIFFICULT\u00c9 QUE\nNOUS AVONS RENCONTR\u00c9E POUR FAIRE\nPARTAGER \u00c0 NOS PARTENAIRES LA\nN\u00c9CESSIT\u00c9 DE PROT\u00c9GER LA CR\u00c9ATION\nEUROP\u00c9ENNE DANS LE DOMAINE DE LA\nT\u00c9L\u00c9VISION PAR UN SYST\u00c8ME\nR\u00c9GULATEUR DE QUOTAS DE\nPRIJDIJCT'IOIV. Il. .A FAI.LU\nL'OPINIATRET\u00c9 DU MINISTRE D\u00c9L\u00c9GU\u00c9\nCHARG\u00c9 DES AFFAIRES EUROP\u00c9ENNES,\nEDITH CRESSON. EN M\u00caME TEMPS QUE\nLE CRI D\u2019ALARME LANC\u00c9 PAR LES\nPROFESSIONNELS DE DIFF\u00c9RENTS PAYS\nPOUR FAIRE ADMETTRE \u00c0 LA FOIS LA\nNOTION DE PROPORTIONS MAJORITAIRES\nD'OEUVRES D'ORIGINE EUROP\u00c9ENNE ET\n\n33\n\nLA L\u00c9GITIMIT\u00c9 DES M\u00c9CANISMES DEK/mm\n\nK\n\n\u201dx , .\n\\\u201931W\n\n \n\nPROTECTION DE NOTRE PROPRE\nL\u00c9GISLATION NATIONALE.\n\nC'EST ENCORE INSUFFISANT ?\nASSUR\u00c9MENT. MAIS MESURONS LES\nPROGR\u00c8S ACCOMPLIS EN PEU DE\nSEMAINES ! ET SACHONS SURTOUT\nQU\u2019AU DEL\u00c0 DES PROTECTIONS\nINDISPENSABLES, C'EST LA QUALIT\u00c9,\nLA SOLIDIT\u00c9 ET L\u2019INVENTIVIT\u00c9 DE\nNOS SAVOIR-FAIRES, DANS TOUS LES\nDOMAINES, QUI NOUS FERA\nPROGRESSER. '\n\n \n\n34\n\nCHACUN AURA COMPRIS MAINTENANT\u201d),\n\nQUE L'OUVERTURE POLITIQUE\nQU'INCARNE LA MAJORIT\u00c9\nPR\u00c9SIDENTIELLE, DANS LE RESPECT DE\nLA DIVERSIT\u00c9 DE SES pOMPOSANTES,\nEST LA TRADUCTION DU GRAND RENDEz-\nVOUS QUI ATTEND NOTRE PAYS,\nL'OUVERTURE VERS L\u2019EUROPE.\n\n \n\nLE PROJET QUE PORTE LA PASSION\n\nDE LA FRANCE UNIE EST SIMPLE : QUE\nNOTRE PAYS VIVE \u00c0 L'AISE AVEC LUI-\nM\u00caME, AVEC LE SENTIMENT DE\nL'EFFICACIT\u00c9 \u00c9CONOMIQUE ET DE LA\nJUSTICE SOCIALE, ET L'ESPOIR, DU\nCOUP, DE LE METTRE EN \u00c9TAT\n\n' A S:5LIM E12 T'OIJT'E S 55E S\nRESPONSABILIT\u00c9S INTERNATIONALES,\nQUI SONT CONSID\u00c9RABLES.\n\nLA FRANCE QUI GAGNE DANS UNE\nEUROPE UNIE, LA FRANCE UNIE DANS\nUNE EUROPE QUI GAGNE, VOIL\u00c0 LA\nLIGNE TRAC\u00c9E AU SERVICE DE LA\nPAIX, DU D\u00c9VELOPPEMENT, DE LA\nS\u00c9CURIT\u00c9, ET D'UNE ID\u00c9E QUI DEPUIS\nDEUX SI\u00c8CLES N'EN FINIT PAS D\u2019\u00caTRE\nNEUVE \u00c0 TRAVERS LA DEVISE DE LA\nR\u00c9PUBLIQUE : LIBERT\u00c9, EGALIT\u00c9,\nFRATERNIT\u00c9. -SN_\n\n\u2018 LEi .u\u2019\n\n' ..__\u00e6\n\n35\n\n \n\n", "key_words": {"INTERVENTION": 1, "MICHEL": 1, "CONVENTION": 2, "AVRIL": 1, "MINISTRE": 2, "MESSIEURS": 1, "HEUREUX": 1, "SALUER": 1, "PARMI": 1, "R\u00c9PONDu": 1, "VOICI": 1, "PR\u00c9SIDENT": 1, "REJOINDRE": 1, "R\u00c9NOVATION": 3, "NOTRE": 8, "CERTAINS": 2, "PERSPECTIVE": 2, "RESTER": 1, "LONGUES": 1, "APPAREILS": 1, "COMME": 6, "R\u00c9SISTENT": 1, "R\u00c8GLES": 2, "PR\u00c9TEXTE": 3, "PAUVRE": 1, "POLITIOUE": 1, "MEN\u00c9E": 1, "ENTRE": 5, "\u00c9CART\u00c9": 1, "DROITE": 1, "DONNER": 1, "FRAN\u00c7OIS": 1, "MAJORIT\u00c9": 1, "RASSEMBLEMENT": 1, "PROGR\u00c8S": 2, "SEMBLE": 1, "PROTAGONISTES": 1, "EFFET": 2, "PARCE": 3, "OUVERT": 1, "REJOIGNANT": 1, "CHOIX": 4, "\u00c9POUSAIT": 1, "LARGE": 1, "FRACTION": 1, "OUITTER": 1, "SECOUER": 1, "HABITUDES": 1, "MOUVEMENT": 1, "SURTOUT": 2, "INT\u00c9R\u00caTS": 1, "JUSTEMENT": 1, "VRAIE": 1, "RAFISTOLAGES": 1, "TACTIQUES": 1, "AMPLIFI\u00c9": 1, "SID\u00c9RAL": 1, "AMITI\u00c9S": 1, "RASSEMBLENT": 1, "RENONCER": 2, "INDIGNE": 1, "PERDRE": 2, "VOTRE": 1, "RETREMPANT": 1, "FRANCE": 11, "CELUI": 2, "FORTE": 1, "CONVICTION": 1, "EUROP\u00c9ENNE": 5, "ASSEz": 1, "LUCIDES": 1, "INQUI\u00c8TE": 1, "MIROIR": 1, "DISSIMULENT": 1, "MANTEAU": 1, "PROTECTEUR": 1, "NATIONALES": 1, "MAGINOT": 1, "PSYCHOLOGIQUE": 1, "MESURE": 2, "PR\u00c9PARE": 1, "OEUVRE": 1, "CONSTRUCTION": 3, "EXIGENCE": 1, "MOMENT": 1, "FRANCHI": 1, "PUISQUE": 1, "PR\u00c9SIDENCE": 1, "SACHEz": 1, "EUROP\u00c9ENS": 3, "VISION": 3, "SP\u00c9CIFIQUE": 2, "AUXQUELLES": 1, "SI\u00c8CLES": 2, "PARFOIS": 1, "OCCIDENTALE": 2, "COOP\u00c9RATION": 4, "D\u00c9CENNIES": 1, "NOUVELLE": 3, "CONSTANTE": 1, "FONDENT": 1, "SP\u00c9CIFICIT\u00c9": 2, "TIENT": 1, "CARACT\u00c9RISTIQUES": 1, "D\u00c9MOCRATIE": 1, "PLURALISTE": 1, "RESPECT": 3, "DROITS": 2, "NIVEAU": 2, "PROTECTION": 1, "FORME": 2, "EUROPE": 5, "AUSSI": 7, "COrNCIDENT": 1, "CELLES": 1, "ALLI\u00c9": 1, "ASSUME": 1, "PARTAGE": 1, "JOUER": 1, "MONDIAUX": 1, "ATTRAIT": 1, "CROISSANT": 2, "TIERS": 5, "CELLE": 2, "CETTE": 1, "S\u00c9CURIT\u00c9": 4, "SAURAIENT": 1, "RAMENER": 1, "AINSI": 2, "POLITIQUES": 1, "\u00c9VOQUER": 1, "SEULEMENT": 1, "COMP\u00c9TITION": 2, "PARTIE": 3, "ENTENDONS": 1, "RAYER": 1, "COMMUN": 1, "IMPORTANTES": 1, "TRADUISENT": 1, "NOTAMMENT": 2, "RISQUES": 1, "COMMUNS": 1, "DEVAIT": 1, "AVONS": 2, "INT\u00c9GRER": 1, "GLOBALE": 1, "VOULOIR": 1, "CONSTRUIRE": 2, "D\u00c9TERMIN\u00c9E": 1, "ENGAGER": 1, "CONSTRUIT": 1, "CHERCHE": 1, "COOP\u00c9RER": 1, "VOLONT\u00c9": 2, "SOLIDARIT\u00c9": 1, "ATLANTIQUE": 1, "AUTOUR": 1, "RUINE": 1, "PROSP\u00c8RE": 1, "BUDGETS": 1, "D\u00c9FENSE": 1, "SEULE": 2, "NOUVEAU": 1, "QUESTION": 1, "POS\u00c9E": 1, "FAIRE": 2, "IND\u00c9PENDANCE": 1, "MALADROIT": 1, "INUTILE": 1, "REMETTRE": 1, "CAUSE": 1, "R\u00c9ANIMONS": 1, "RIGIDE": 1, "GLOBAL": 1, "TISSU": 1, "QUESTIONS": 1, "RAISONS": 1, "POLITIQUE": 5, "UNISSENT": 1, "RAISON": 1, "TOUJOURS": 1, "REFUS\u00c9": 1, "N\u00c9GOCIATIONS": 2, "PR\u00c9SENCE": 2, "ALLIANCES": 1, "DIFF\u00c9RENTES": 1, "ACCORDE": 1, "PROCESSUS": 1, "CANADA": 1, "POURRA": 1, "PROGRESSIVEMENT": 1, "ENCORE": 5, "TRAITS": 1, "RAPPELLE": 1, "RESPONSABILIT\u00c9": 1, "EXERC\u00c9": 1, "EMP\u00caCHE": 1, "CEPENDANT": 2, "CHANGEMENTS": 1, "UNION": 1, "SOVI\u00c9TIQUE": 1, "ENTAM\u00c9": 1, "INSTAURER": 1, "SALU\u00c9": 1, "EXIGEANTE": 1, "METTE": 1, "CHAQUE": 1, "MOSCOU": 1, "DAVANTAGE": 1, "ENTENDS": 1, "RALENTIR": 1, "D\u00c9COUVRE": 1, "VERTUS": 1, "INTERNATIONALE": 1, "DIALOGUE": 2, "PREMI\u00c8RE": 2, "DEPUIS": 1, "QUELQUES": 2, "ESPOIRS": 1, "WASHINGTON": 1, "OPTION": 1, "SERVI": 1, "SCEPTICISME": 1, "SUCC\u00c9D\u00c9": 1, "PROCHAINES": 1, "POURRAIT": 1, "SIGN\u00c9": 1, "BRADE": 1, "TELLE": 1, "SIMPLE": 2, "D\u00c9SARMEMENT": 2, "CHANCE": 1, "\u00c9QUILIBRE": 1, "ESPACE": 1, "CROISSANCE": 1, "FOND\u00c9": 1, "STRUCTURES": 1, "GRAND": 3, "NOMBRE": 1, "POSSIBLE": 1, "ENFIN": 2, "ACQU\u00c9RIR": 1, "MANQUE": 1, "APPELLE": 1, "GRANDS": 2, "MONNET": 1, "AVOIR": 2, "COMPRIS": 2, "R\u00c9ALISATIONS": 1, "CONCR\u00c8TES": 1, "ASSSUIzER": 1, "POINT": 1, "SOMMES": 2, "REDEVABLES": 1, "PEUPLES": 1, "COMMUNAUT\u00c9": 5, "ATOUTS": 1, "PR\u00c9SERVER": 1, "D\u00c9MOGRAPHIQUE": 1, "CONFIANCE": 1, "AVENIR": 1, "DISPOSE": 2, "AUPR\u00c8S": 2, "\u00c9CONOMIQUE": 3, "SIGNIFICATIVES": 1, "ASSUR\u00c9MENT": 1, "MARCH\u00c9": 4, "VIABLE": 1, "STABLE": 1, "PUISSANCE": 1, "PUBLIQUE": 1, "TRADUISE": 1, "METTRAIENT": 1, "APPARTIENT": 1, "EUROP\u00c9ENNES": 2, "INQUI\u00c9TUDES": 1, "D\u00c9FINITION": 1, "ATTENTES": 1, "TRAVAILLEURS": 1, "APPORTANT": 1, "LEURS": 3, "POSSIBILIT\u00c9": 1, "LIBRE": 1, "CIRCULATION": 1, "PRODUITS": 1, "PROBL\u00c8MES": 2, "VALORISATION": 1, "SOCIAUX": 3, "POSERONT": 1, "ENTREPRISES": 1, "AYANT": 1, "PLUSIEURS": 1, "CONFRONT\u00c9ES": 1, "STATUTS": 2, "MOBILIT\u00c9": 1, "REPR\u00c9SENTATION": 1, "EUROP\u00c9EN": 4, "R\u00c9POND": 1, "PR\u00c9OCCUPATION": 1, "GRANDE": 2, "EVITER": 1, "TOUTE": 1, "SERAIT": 2, "N\u00c9FASTE": 1, "ATOUT": 1, "ENSEMBLE": 1, "CONSTITU\u00c9": 1, "PR\u00c9MUNIR": 1, "AFFAIBLIRAIENT": 1, "AFFIRMER": 1, "REPOSE": 1, "RESTE": 2, "LARGEMENT": 1, "\u00c9TAPE": 2, "INTERVENUE": 1, "UNIQUE": 1, "TRAIT\u00c9": 1, "ARTICLE": 1, "FIXANT": 1, "HARMONISATION": 2, "ETATS": 1, "MEMBRES": 1, "DEVRAIT": 2, "EFFECTIVE": 2, "MANIFESTEMENT": 1, "STADE": 1, "CHERCHER": 1, "INDISPENSABLE": 1, "D\u00c9FINIR": 1, "CR\u00c9ATION": 1, "AFFIRMERAIT": 1, "CONJUGUER": 1, "COH\u00c9SION": 2, "SOUCI": 1, "CONDUIRE": 1, "ENVISAGER": 1, "CONFRONT\u00c9S": 1, "CONS\u00c9QUENT": 1, "M\u00c9TIERS": 1, "D\u00c9VELOPPEMENT": 1, "PARTENAIRES": 2, "COMMUNES": 1, "DROIT": 1, "COLLECTIVE": 1, "COMP\u00c9TENCE": 1, "FAVORISER": 1, "INITIATIVES": 1, "ENTRETIENS": 1, "PERMIS": 1, "ORGANISATIONS": 1, "SYNDICALES": 1, "TEMPS": 2, "D\u00c9BOUCHER": 1, "ACCORDS": 2, "COLLECTIFS": 1, "R\u00c9PONSE": 1, "MIEUX": 1, "RENFORCEMENT": 2, "CITER": 1, "MOUVEMENTS": 1, "PR\u00c9VUE": 1, "N\u00c9CESSITERA": 1, "SYST\u00c8ME": 1, "MON\u00c9TAIRE": 1, "V\u00c9RITABLE": 1, "R\u00c9SERVE": 1, "PERMETTRONT": 1, "INT\u00c9RIEUR": 1, "R\u00c9F\u00c9RENCE": 1, "G\u00c9RER": 1, "BANQUE": 1, "MONDE": 1, "ASSURE": 1, "ARMES": 1, "\u00c9GALES": 1, "HUMAINS": 1, "IMPENSABLE": 1, "QUATRE": 1, "ACCEPTENT": 1, "DURABLEMENT": 1, "DERNIER": 1, "PROT\u00c9GERAIT": 1, "AIDER": 2, "R\u00c9SOUDRE": 1, "VITAUX": 1, "MATI\u00c8RES": 1, "FINANCEMENT": 1, "TECHNOLOGIE": 1, "FORMATION": 1, "PORTEUR": 1, "PACIFIQUE": 1, "CONSTITUE": 1, "EXEMPLAIRE": 1, "AM\u00c9LIORER": 1, "CONCLUS": 1, "PROCHES": 1, "FONDS": 2, "CONSEIL": 1, "F\u00c9VRIER": 1, "MOYEN": 1, "PARVENIR": 1, "\u00c9VOQU\u00c9S": 1, "SACHONS": 2, "B\u00c9N\u00c9FICE": 1, "D\u00c9FAVORIS\u00c9S": 1, "CONDITIONS": 1, "PERMETTENT": 1, "PORT\u00c9E": 1, "CH\u00f4MEURS": 1, "SOUHAITE": 1, "TRAIN": 1, "RYTHME": 1, "PREUVE": 1, "DIFFICULT\u00c9": 1, "RENCONTR\u00c9E": 1, "PROT\u00c9GER": 1, "DOMAINE": 1, "QUOTAS": 1, "AFFAIRES": 1, "LANC\u00c9": 1, "DIFF\u00c9RENTS": 1, "ADMETTRE": 1, "PROPORTIONS": 1, "L\u00c9GITIMIT\u00c9": 1, "M\u00c9CANISMES": 1, "INSUFFISANT": 1, "MESURONS": 1, "ACCOMPLIS": 1, "SOLIDIT\u00c9": 1, "DIVERSIT\u00c9": 1, "TRADUCTION": 1, "ATTEND": 1, "PROJET": 1, "PORTE": 1, "SENTIMENT": 1, "METTRE": 1, "GAGNE": 1, "VOIL\u00c0": 1, "TRAC\u00c9E": 1, "SERVICE": 1, "FINIT": 1, "TRAVERS": 1, "DEVISE": 1}}