{"id": "17_02_1993-Montlouis-sur-Loire", "date": "17_02_1993", "year": "1993", "lieu": "Montlouis-sur-Loire", "longitude": 0.8315805645161294, "latitude": 47.381657741935456, "typologie": "discours dactylographie", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_203_07_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "Montlouis\u2014sur-Loire \u2014 17 f\u00e9vrier 1993\nDiscours de M. Michel ROCARD\n\nChers amis, chers camarades,\n\nMerci d'abord \u00e0 Jean\u2014Jacques Filleul pour ces mots\nchaleureux.\n\nJe suis s\u00fbr que le maire d'une ville aussi\nharmonieuse que Montlouis-sur-Loire, qui a rai se battre\navec tant d'efficacit\u00e9 pour le d\u00e9veloppement \u00e9conomique et\nl'animation culturelle, portera haut et fort nos espoirs\ndans cette circonscription.\n\nEt avec lui en Indre\u2014et\u2014Loire :\n\n\u2014 le Pr\u00e9sident de l'universit\u00e9 de Tours, Jean Germain\n\n\u2014 l'\u00e9quipe tr\u00e8s pr\u00e9sente sur le terrain que forment\nJean Proveux et Yves Dauge\n\n- Jean-Michel Testu\n\n\u2014 et notre dynamique ami Eric Ghebali\n\n\u2014 avec eux, avec vous tous, avec la f\u00e9d\u00e9ration anim\u00e9e\npar Jean-Lue Galliaud, vous allez nous montrer ce qu'est\nune campagne active et efficace.\n\n \n\nRappelez\u2014vous Foch au pire moment de la bataille de\nla Marne : \"mon centre c\u00e8de, ma droite recule, situation\nexcellente, j'attaque U' Voil\u00e0, chers amis, chers\ncamarades, ma mani\u00e8re de voir et d'agir pour aujourd'hui\net pour demain, avec le sentiment que c'est bien une sorte\nde bataille de la Marne du socialisme qu'il nous faut\nlivrer.\n\nAttaquer, qu'est\u2014ce que cela signifie ? Cela signifie\nd'abord prendre avec lucidit\u00e9 la mesure de la situation et\ny r\u00e9agir avec courage. Et cela commence par un rappel.\n\nEn 1905, Jaur\u00e8s cr\u00e9ait le premier Parti dans lequel\nse sont r\u00e9unis les socialistes. En -1920, ici m\u00eame, \u00e0\nTours, naissait sous les auspices de Blum un nouveau parti\npour le socialisme d\u00e9mocratique. Celui\u2014ci s'est effondr\u00e9\nen juin 40. La R\u00e9sistance allait \u00e9baucher une troisi\u00e8me\nformation \u2018qui prendrait sa forme durable apr\u00e8s la\nLib\u00e9ration et sous Guy Mollet. Entr\u00e9 en l\u00e9thargie dans les\nann\u00e9es 60, ce parti\u2014l\u00e0 laissait la place d'abord \u00e0\nl'esquisse tent\u00e9e par Alain Savary puis, finalement, au\nParti socialiste cr\u00e9\u00e9 par Fran\u00e7ois Mitterrand.\n\n \n\n \n\nMontlouis-sur\u2014Loire - 17 f\u00e9vrier 1993\nDiscours de M. Michel ROCARD\n\nA C\"ws,\u00bb\n'. \\ \\\nChers amis, chers camarades, \\%\u0152M\u0152>/\n\n(...)\n\nRappelez-vous Foch au pire moment de la bataille de\nla Marne : \"mon centre c\u00e8de, ma droite recule, situation\nexcellente, j'attaque U' Voil\u00e0, chers amis, chers\ncamarades, ma mani\u00e8re de voir et d'agir pour aujourd'hui\net pour demain, avec le sentiment que c'est bien une sorte\nde bataille de la Marne du socialisme qu'il nous faut\nlivrer. ' \u2018\n\nAttaquer, qu'est-ce que cela signifie ? Cela signifie\nd'abord prendre avec lucidit\u00e9 la mesure de la situation et\ny r\u00e9agir avec courage. Et cela commence par un rappel.\n\nEn 1905, Jaur\u00e8s cr\u00e9ait le premier Parti dans lequel\nse sont r\u00e9unis les socialistes. En 1920, ici m\u00eame, \u00e0\nTours, naissait sous les auspices de Blum un nouveau parti\npour le socialisme d\u00e9mocratique. Celui\u2014ci s'est effondr\u00e9\nen juin 40. La R\u00e9sistance allait \u00e9baucher une troisi\u00e8me\nformation qui prendrait sa forme durable apr\u00e8s la\nLib\u00e9ration et sous Guy Mollet. Entr\u00e9 en l\u00e9thargie dans les\nann\u00e9es 60, ce parti-l\u00e0 laissait la place d'abord \u00e0\nl'esquisse tent\u00e9e par Alain Savary puis, finalement, au\nParti socialiste cr\u00e9\u00e9 par Fran\u00e7ois Mitterrand.\n\nQue s'est\u2014il pass\u00e9 \u00e0 chacun de ces changements ? Ce\nfut la rencontre entre trois \u00e9l\u00e9ments : le monde avait\nchang\u00e9 ; ce changement entra\u00eenait des ruptures ; ces\nruptures se faisaient dans la fid\u00e9lit\u00e9 \u00e0 certaines\nvaleurs. Le monde n'\u00e9tait plus le m\u00eame apr\u00e8s la premi\u00e8re\nguerre mondiale et la R\u00e9volution d'Octobre. Le monde\nn'\u00e9tait plus le m\u00eame apr\u00e8s la seconde guerre mondiale. Le\nmonde avait encore chang\u00e9, moins violemment, apr\u00e8s la fin\ndes guerres coloniales puis de la grande croissance.\n\nAlors, et vous voyez parfaitement o\u00f9 je veux en venir\n: le monde d'aujourd'hui n'est plus le m\u00eame que celui de\nl'\u00e9poque d'Epinay.' 1905, 1920, 1946, 1971, c'est dans\ncette lign\u00e9e que devra figurer 1993. Avec le m\u00eame courage\nque nos pr\u00e9d\u00e9cesseurs, avec la m\u00eame fid\u00e9lit\u00e9, je vous\ninvite aussi \u00e0 une rupture pour, comme eux, accomplir une\nrenaissance.\n\n \n\nPour transformer le monde,\nmonde a chang\u00e9, il nous faut le\n\n \n\nDepuis plus d'un si\u00e8cle maintenant, nous avons eu une\nimage du monde organis\u00e9e autour de la production, du\ntravail et de leurs repr\u00e9sentations syndicales comme\npatronales. Nous consid\u00e9rions que la place que chacun\n\nconfrontation des partis suffisait \u00e0 animer la vie\npolitique. En somme, \"dis\u2014moi o\u00f9 tu travailles, o\u00f9 tu\nhabites, ce que faisaient tes parents, si tu vas a\nl'\u00e9glise et je te dirai comment tu votes et, sans doute,\ncomment tu voteras toute ta vie\".\n\nNos programmes, nos modes d'organisation, et, ce qui\nest plus important encore, notre mani\u00e8re de voir le monde\net les autres, sont encore tributaires de cet h\u00e9ritage. Or\nle monde qui.nous entoure a consid\u00e9rablement chang\u00e9. Nous\nsommes entr\u00e9s dans une soci\u00e9t\u00e9 de march\u00e9 o\u00f9 les in\u00e9galit\u00e9s\nse traduisent sous de multiples' formes, mais o\u00f9 le\nsentiment d'appartenance \u00e0 une classe, \u00e0 un mouvement\ncollectif n'est plus per\u00e7u comme une r\u00e9alit\u00e9, o\u00f9 le\nchangement n'est efficace qu'autant qu'il touche\nl'individu. .\n\nLa vie en soci\u00e9t\u00e9 se r\u00e9sume de plus en plus souvent\n\u00e0 une multitude de trajectoires individuelles, sans liens\nentre elles, sans solidarit\u00e9s ressenties au\u2014del\u00e2 d'un\nquartier, \u00e0 la rigueur d'une entreprise, parfois seulement\nd'un m\u00e9tier.\n\nCela ne signifie certes pas que les conflits de\nclasse aient disparu. Certains chefs d'entreprise\n\nMais, je le r\u00e9p\u00e8te, la repr\u00e9sentation spontan\u00e9e que\nchaque individu a de la soci\u00e9t\u00e9 a chang\u00e9. La perception\nm\u00eame d'un int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral se dilue jusqu'\u00e0 dispara\u00eetre,\nles revendications s'accumulent et deviennent souvent\nind\u00e9chiffrables. Elles se r\u00e9sument dans une sorte de d\u00e9sir\nvaguement d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9 de reconnaissance : \"on ne nous \u00e9coute\npas, on ne nous comprend pas\".\n\nC'est cela qui explique, partout en Europe, la remise\nen cause des partis et formations traditionnels. C'est\ncela qui explique, en France, le succ\u00e8s d'opinion des\n\u00e9cologistes. Ne nous y trompons pas, et qu'eux\u2014m\u00eames ne\ns'y trompent pas non plus : s'ils rencontrent un large\n\u00e9cho chez les Fran\u00e7ais, ce n'est pas seulement parce que\nceux\u2014ci ont pris conscience du respect n\u00e9cessaire de la\nnature, c'est, je crois, pour une raison plus profonde\n\n \n\n \n\n  \n\n\\\u0152%A L E 3\nencore. Quand les Fran\u00e7ais ne peuvent plus trouver les\nressorts de leur identit\u00e9 dans une classe sociale, ni dans\nune religion, ni dans une cat\u00e9gorie professionnelle, ni\ndans une g\u00e9n\u00e9ration, ni m\u00eame dans un niveau de revenu, que\nleur reste-t\u2014il pour s'identifier ? Il leur reste ce qui\nles entoure imm\u00e9diatement : leur environnement. Leur\nenvironnement concret, qu'il soit celui d'une banlieue ou\nd'une campagne, d'un village ou d'une agglom\u00e9ration. C'est\ncela qui leur reste car \u00e0 cela ils peuvent s'identifier,\nen bien ou en mal, tant\u00f4t pour le changer, tant\u00f4t pour le\nconserver \u00e0 tout prix. L'environnement n'est donc pas\nseulement la nature et sa charge de chlorophylle, c'est\navant tout une histoire sociale avec sa charge de\nprobl\u00e8mes.\n\nDans cette r\u00e9alit\u00e9 multiforme, les clivages sont\nvari\u00e9s, le malheur social vient de toutes sortes\nd'exclusions et de contraintes, dans lesquelles on ne peut\nplus vraiment identifier ni le coupable ni l'adversaire.\nAlors les grandes politiques nationales ne sont per\u00e7ues\nque dans leurs traductions individuelles.\n\nNe pas le comprendre, ce serait se condamner \u00e0 un\ndiscours d\u00e9cal\u00e9 par rapport aux r\u00e9alit\u00e9s ressenties et\nv\u00e9cues, en clair, ce serait manier la langue de bois.\n\nles gens. Oui, le courage c\u2018est de le reconna\u00eetre\nlucidement et d'en tenir compte.\n\nC'est un monde nouveau. Il nous faut l'aborder avec\ndes analyses nouvelles et des instruments nouveaux. Mais\ntoujours dans la fid\u00e9lit\u00e9 \u00e0 nos convictions. Et notre\nconviction premi\u00e8re, c'est toujours qu'il faut transformer\nla soci\u00e9t\u00e9 qui nous entoure et que nous ne le ferons que\npar une volont\u00e9 collective.\n\nNous, socialistes, sommes r\u00e9solument dans le camp de\nla transformation. Oh, certes, 'il ne s'agit pas de\npr\u00e9tendre faire le bonheur des gens malgr\u00e9 eux. Il s'agit\nd'en cr\u00e9er les conditions pour chaque individu. C'est cela\nque les gens attendent de nous. Et cela exige de lutter \u00e0\nchaque instant, sans jamais se d\u00e9courager, sans jamais\nrenoncer. La soci\u00e9t\u00e9 parfaite n'existera jamais, mais\n\nchanger progressivement la soci\u00e9t\u00e9 actuelle, ce n'est deja\npas si mal et \u00e0 cela nous ne cesserons jamais de croire.\n\nNous l'avons dej\u00e0 fait et avons le droit d'en \u00eatre\nfiers. L'abolition de la peine de mort, la\nd\u00e9centralisation, la retraite \u00e0 soixante ans, la libert\u00e9\nde l'audiovisuel, le RMI, et bien d'autres encore, ce sont\n.des transformations que nous, et le plus souvent nous\nseuls, avons introduites.\n\n \n\n \n\n \n\nSongeons d'abord \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 des chances et \u00e0\nl'emploi. Ce sont deux th\u00e8mes qu'il faut lier. D'abord par\nce que j'appellerai l'\u00e9galit\u00e9 continue des chances. Depuis\ndes d\u00e9cennies nous nous pr\u00e9occupons de l'\u00e9galit\u00e9 des\nchances et nous croyons avoir fait notre devoir lorsque\nnous avons mis tous les Fran\u00e7ais, \u00e0 \u00e9galit\u00e9, sur la m\u00eame\nligne de d\u00e9part. L'\u00e9cole la\u00efque, gratuite et obligatoire\nest suppos\u00e9e y suffire. Eh bien non. L'\u00e9cole n'y suffit\npas. '\n\nQuiconque n'a pas pu saisir cette chance ne se la\nvoit plus pr\u00e9senter \u00e0 nouveau. Le voil\u00e0 inscrit aux pertes\net profits d'un syst\u00e8me qui ne peut plus grand\u2014chose pour\nlui. Bien s\u00fbr le cr\u00e9dit\u2014formation, que nous avons cr\u00e9\u00e9,\nlui offre un rattrapage possible, mais il est limit\u00e9 et\nparfois \u00e9ph\u00e9m\u00e8re.\n\nEn r\u00e9alit\u00e9, nous vivons toujours sur un mod\u00e8le\nd\u00e9pass\u00e9, celui d'une vie d\u00e9coup\u00e9e en trois \u00e2ges :\nsch\u00e9matiquement,\u00bb les vingt premi\u00e8res ann\u00e9es durant\nlesquelles on se forme et on ne fait que cela, les\nquarante suivantes durant lesquelles on travaille et on ne\nfait que cela, puis le temps qui reste \u00e0 vivre durant\nlequel on se repose et on ne fait que cela.\n\nCette \u00e9poque est r\u00e9volue. Elle ne correspond plus ni\naux attentes des gens, ni \u00e0 l'allongement de la dur\u00e9e de\nvie, ni aux besoins de la soci\u00e9t\u00e9. Un retrait\u00e9 ne\ntravaille certes plus sous forme salari\u00e9e, mais il est\nheureusement loin d'\u00eatre inactif. Un actif s'active\nbeaucoup, mais heureusement il a \u00e9galement de vrais temps\nde repos et parfois de nouvelles p\u00e9riodes de formation.\n\n\u201cch't/S:\n\nEn r\u00e9alit\u00e9, la soci\u00e9t\u00e9 de demain nous promet un\ufb02mg\ufb02gs/\n\nd\u00e9coupage diff\u00e9rent de la vie, dans-lequel les phases de\nformation, de travail et de repos s'entrem\u00ealeront au lieu\nde se succ\u00e9der l'une \u00e0 l'autre.\n\nEt c'est \u00e0 chacun de ces diff\u00e9rents stades que\nl'\u00e9galit\u00e9 des chances devra \u00eatre assur\u00e9e, de mani\u00e8re\ncontinue et non une fois pour toutes. La soci\u00e9t\u00e9 n'en est\npas quitte de ses devoirs parce qu'elle a offert une fois\nl'\u00e9cole. L'\u00e9galit\u00e9 des chances est plus exigeante. Chacun\na droit \u00e0 ce qu'elle soit continue, \u00e0 ce que nul ne soit\nirr\u00e9m\u00e9diablement abandonn\u00e9 \u00e0 l'un ou l'autre 'moment du\nchemin de la Vie.\n\n_ C'est pour toutes ces raisons que je relie l'\u00e9galit\u00e9\ncontinue des chances et la question de l'emploi. Oui il\n\nParce qu'aujourd'hui dans le travail reside toute\ndignit\u00e9, c\u00e9der un peu de son travail est souvent per\u00e7u\ncomme c\u00e9der un peu de sa dignit\u00e9, ind\u00e9pendamment m\u00eame du\n\n \n\n \n\nLe jour, en revanche, o\u00f9 on cessera d'opposer\nartificiellement actifs et inactifs, le jour o\u00f9 on\ncomprendra qu'il n'y a pas un \u00e2ge pour chaque chose mais\ndes temps pour tout, o\u00f9 l'activit\u00e9 accomplie au profit des\nautres, par go\u00fbt ou d\u00e9vouement, ne sera plus per\u00e7ue comme\n\nr\u00e9mun\u00e9ration, alors et alors seulement, la soci\u00e9t\u00e9 aura\nfait un progr\u00e8s vers l'avenir mais elle aura aussi cr\u00e9\u00e9\nles conditions d'un vrai partage du travail.\n\n_ La politique de l'emploi doit \u00e9videmment attaquer le\nch\u00f4mage sur tous les fronts, celui de la r\u00e9duction du\ntemps de travail, de l'accroissement des emplois d'utilit\u00e9\ncollective, de la diminution des charges sur les emplois\nmoins qualifi\u00e9s. Oui, sur tous ces fronts-l\u00e0 et sur\nd'autres encore. Mais cela laisse entier un choix\nfondamental et pr\u00e9alable : quand, pour reprendre [une\nformule r\u00e9cente, \"le travail quitte la soci\u00e9t\u00e9 du travail\"\nnous devons amener nos concitoyens \u00e0 le repenser\ncompl\u00e8tement, \u00e0 l'organiser diff\u00e9remment.\n\nLa deuxi\u00e8me perspective \u00e0 tracer \u00e0 notre action\nfuture concerne notre espace commun. La Nation c'est son\npeuple, mais c'est aussi son territoire. La croissance\nurbaine incontr\u00f4l\u00e9e, le monde rural laiss\u00e9 \u00e2 son\nd\u00e9sespoir, ce sont l\u00e0 tout ensemble des s\u00e9gr\u00e9gations\n\nculturelles et territoriales.\n\nOui, l\u00e0 aussi il y a de vrais choix \u00e0 faire, et ces\nchoix sont vraiment politiques. Reconqu\u00e9rir notre ma\u00eetrise\nsur notre territoire, sortir nos terroirs de l'alternative\nentre le b\u00e9ton ou l'abandon, \u00e9viter que la r\u00e9gion\nparisienne grossisse jusqu'\u00e0 l'hypertrophie sur les\nd\u00e9pouilles de la province, tout cela fait partie des\nurgences. La France serait\u2014elle toujours la France sans le\nmonde rural qui en occupe et en fait vivre l'essentiel du\nterritoire ? Non, \u00e9videmment non et aucun de nous ne la\nreconna\u00eetrait plus. Alors tout cela, tous les choix que \u00e7a\nimplique, forme r\u00e9ellement le pays qui sera celui de nos\nenfants, beaucoup plus concr\u00e8tement et plus durablement\n\nDans tout cela, bien s\u00fbr, le r\u00f4le de l'Etat est\nd\u00e9terminan . '\n\nL'Etat, pour nous, c'est l'incarnation d'une volont\u00e9,\nde la volont\u00e9 des hommes lorsqu'il s'agit d'un Etat\nd\u00e9mocratique, substitu\u00e9e \u00e0 la force des choses et qui ne\nlaisse pas \u00e0 l'argent le r\u00f4le de r\u00e9f\u00e9rence universelle.\n\nCet Etat, il doit \u00eatre plus proche des gens et c'est\npourquoi je, crois n\u00e9cessaire d'all\u00e9ger le style de ses\ninterventions, de le d\u00e9barrasser de tout ce que son\nd\u00e9corum a: de superflu et de parfois anachronique. Cet\nEtat, je le veux engag\u00e9 dans un dialogue permanent avec\n\n \n\n  \n\ntous ses partenaires, soucieux de concertation plus que\nd'oukases, \u00e9valuant ses politiques avant d'en d\u00e9cr\u00e9ter de\nnouvelles, reconnaissant ses responsabilit\u00e9s chaque fois\nqu'elles sont r\u00e9elles et m\u00eame avouant ses erreurs pour\ns'attacher \u00e0 les corriger, bref, un Etat qui sera d'autant\nplus respect\u00e9 des Fran\u00e7ais que lui\u2014m\u00eame les respectera.\n\nOr il nous faut un Etat respect\u00e9, en particulier pour\nfaire fonctionner \u00e0 nouveau le creuset de la France. La\ngrandeur de la R\u00e9publique, c'est l'unit\u00e9 qu'elle a\ntoujours su cr\u00e9er autour d'elle et par elle. Dans notre\npays, m\u00eame ceux qui vivaient mal avaient l'espoir de vivre\nmieux et ils avaient surtout la certitude que la Nation\nferait son possible pour les y aider. Ce sentiment \u00e0 lui\ntout seul, ind\u00e9pendamment des r\u00e9sultats toujours\ninsuffisants, cr\u00e9ait une communion de destins, une\ncommunion d'attachements que catalysait le principe de\nla\u00efcit\u00e9. Nous ne pourrons recr\u00e9er cette coh\u00e9sion qu'en\nfaisant collectivement les choix qui s'imposent.\n\nPr\u00e9senter les grands choix aux Fran\u00e7ais avec leurs\nsolutions alternatives, organiser la d\u00e9lib\u00e9ration vraie,\npour que l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral Se d\u00e9gage d'une dignit\u00e9\ncitoyenne retrouv\u00e9e, cela exige le recours \u00e0 des formes\nnouvelles de participations des gens aux choix qui les\nengagent. Cela s'appelle,\u201c \u00e0 mon sens,. la R\u00e9publique\nmoderne.\n\nMais ce monde, notre monde, est un monde dur. Je ne\ncrois pas que nous soient permis le moindre rel\u00e2chement\ndans l'effort, la moindre concession \u00e0 la facilit\u00e9, qu'il\ns'agisse du drame du SIDA dont tout le monde n'a pas\n\nencore mesur\u00e9 l'ampleur ou, plus prosa\u00efquement, de\nprobl\u00e8mes mon\u00e9taires ou autres. \"Rien n'est jamais acquis\n\u00e0 l'homme, ni sa force, ni sa faiblesse\". Cette parole\n\nd'Aragon, \u00e0 la fois d'espoir et d'exigence, est aussi\njuste aujourd'hui qu'en 1940.\n\nAussi bien l'Europe est\u2014elle notre besoin vital .'\n\nautant que notre espoir. Nous sommes une puissance grande\npar ses ambitions mais moyenne par ses dimensions. Notre\ngrandeur ne viendra que de l'union et du partage. Prenez\nl'exemple de la monnaie unique. D\u00e9battre sur sa n\u00e9cessit\u00e9,\nc'est \u00e0 mes yeux un d\u00e9bat d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pass\u00e9 : le seul d\u00e9bat qui\nvaille sur ce sujet, c'est comment faire cette monnaie au\nplus t\u00f4t, quitte si n\u00e9cessaire \u00e0 la faire d'abord \u00e0\nquelques uns plut\u00f4t qu'\u00e0 douze.\n\nRien ne se fera de fort et de durable que dans\nl'espace europ\u00e9en. Partout existent les forces politiques\nqui partagent nos espoirs et le r\u00e9cent colloque organis\u00e9\npar Jacques Delors a montr\u00e9 la richesse et le dynamisme de\nla social\u2014d\u00e9mocratie europ\u00e9enne avec laquelle, partout\naussi, d'autres sont pr\u00eats \u00e0 travailler. Nous n'avons pas\nle droit de laisser en jach\u00e8re ce champ immense et porteur\nd'esp\u00e9rance. Nous sommes aussi \u00e0 l'\u00e9troit dans les\nfronti\u00e8res de notre pays que nous le serions en restant\ndans les fronti\u00e8res de notre parti.\n\n/\n4\n\nl M\". agi/v\n\nOr l'histoire n'attend pas. Le nationalisme\nbelliqueux \u00e0 l'ext\u00e9rieur, la d\u00e9magogie \u00e0 l'int\u00e9rieur, ce\nsont l\u00e0, dans l'imm\u00e9diat, les menaces de demain.\n\nMais je compte sur la raison des Fran\u00e7ais pour se\nressaisir, pour faire mentir les pronostics les plus\nsombres. Faut\u2014il encore que nous leur en donnions des\nmotifs.\n\nVous aurez not\u00e9 qu'il ne m'a pas sembl\u00e9 utile de\nparler de la droite. Certains peuvent m\u00eame en \u00eatre d\u00e9\u00e7us.\nMais je vais vous dire pourquoi : c'est parce que notre\nprobl\u00e8me, aujourd'hui, ce n'est pas la droite, c'est nous.\nSi les r\u00e9sultats attendus se confirment, ce ne sera pas sa\nvictoire, ce sera notre \u00e9chec. Alors il n'est pas\nindispensable de passer trop de temps \u00e0 mettre ses d\u00e9fauts\nen lumi\u00e8re, les Fran\u00e7ais les connaissent. C'est l'ensemble\ndu monde de la politique et de l'audiovisuel que les\nFran\u00e7ais voient aujourd'hui un peu comme nos 'anc\u00eatres\nvoyaient jadis la Cour de Versailles : un monde trop\nclinquant, trop \u00e9loign\u00e9 d'eux et soup\u00e7onn\u00e9 de toutes les\nturpitudes.\n\nNe croyez donc pas qu'ils se fassent des illusions\nsur la droite mais sachez que si, pourtant, ils songent \u00e0\nlui confier le pouvoir, cela donne la mesure des reproches\nqu'ils nous font.\n\nOr le premier de ces reproches c'est de ne pas leur\navoir toujours dit la v\u00e9rit\u00e9, de ne pas avoir reconnu nos.\nerreurs. Nous avions commis une erreur en 1981 lorsque\nnous promettions monts et merveilles, et nous ne l'avons\npas reconnue. Nous avons accompli un virage \u00e9conomique\nn\u00e9cessaire et courageux en 1983, et nous l'avons pr\u00e9sent\u00e9\nsimplement' comme un. mauvais moment. \u00e0 passer. Et, plus\ndommageable encore, quelques\u2014uns d'entre nous, en portant\ngravement atteinte \u00e0 la probit\u00e9, ont de ce seul fait cess\u00e9\nde m\u00e9riter le beau nom de socialistes, et nous avons tard\u00e9\n\u00e0 le reconna\u00eetre. Ajoutons enfin que souvent nous n'avons/4F7\u00c9q\\\npas vraiment vu le monde changer autour de nous. <\\\\ K \\\nOui nous avons commis des erreurs, parfois des M\u0152M\u0152\u00c8/\nerreurs graves. Ces erreurs, d'o\u00f9 sont\u2014elles venues ?\nAvant tout d'un mode de \u2018fonctionnement que nous nous\nsommes donn\u00e9 et qui n'est plus d'\u00e9poque.\n\nSocialiste je suis depuis toujours et socialiste je\nmourrai. C'est ainsi que je d\u00e9finis ce \u00e0 quoi je crois.\nMais ce qui est un \u00e9l\u00e9ment d'identification au plan\nindividuel est devenu un \u00e9l\u00e9ment de confusion au plan\n\u2018collectif. Dans Parti socialiste, il y a parti et\nsocialiste, or chacun de ces termes doit aujourd'hui \u00eatre\n\nreconstruit.\n\nLe nom m\u00eame du socialisme s'est forg\u00e9 dans une\nconception du monde tout enti\u00e8re bas\u00e9e sur des rapports de\nproduction, sur des rapports de classe dont j'ai dit en\n\n \n\n \n\n \n\ncommen\u00e7ant qu'ils avaient cess\u00e9 d'\u00eatre les seuls\nfondements de l'action politique. Etre fid\u00e8le aujourd'hui\nc'est prendre acte de ce fait.\n\nMais que dire du parti lui\u2014m\u00eame ? Qui peut croire\n\na\n\nmonolithique par rapport auquel tout d\u00e9saccord est un\ndrame, toute d\u00e9viation un sacril\u00e8ge, et n'acceptant\nd'alli\u00e9s que dans la soumission ?\n\nCe dont nous avons besoin, ce \u00e0 quoi je vous appelle,\nc'est un vaste mouvement ouvert et moderne, extraverti,\nriche de sa diversit\u00e9 et m\u00eame l'encourageant. Un mouvement\n\nsolidarit\u00e9, le m\u00eame objectif de transformation. Ce\nmouvement, j'en avais dej\u00e0 \u00e9voqu\u00e9 les contours \u00e0 Bordeaux.\nIl s'\u00e9tendra \u00e0 tout ce que l'\u00e9cologie compte de\nr\u00e9formateur, tout ce que le centrisme compte de fid\u00e8le a\nune tradition sociale, tout ce que le communisme compte de\nv\u00e9ritablement r\u00e9novateur, et \u00e0 tout ce que les droits de\nl'homme comptent aujourd'hui de militants actifs et\ng\u00e9n\u00e9reux.\n\nEt il y a dans tout cet ensemble des femmes et des\nhommes innombrables qui ont toujours avec nous men\u00e9 les\ngrands combats. Beaucoup sont aujourd'hui comme orphelins\nd'une cause, mais toujours disponibles pour se mobiliser a\n\nA ce vaste rassemblement tout le monde devra prendre\nune part active, \u00e0 commencer par toi, Laurent, et \u00e0 suivre\npar vous tous j'en suis s\u00fbr.\n\nDans ce vaste rassemblement chacun devra trouver sa\nplace et c'est pourquoi, attach\u00e9 au scrutin majoritaire je\ncrois indispensable d'y ajouter une certaine dose de\nproportionnelle.\n\nBien s\u00fbr, je sais que la p\u00e9riode imm\u00e9diate se pr\u00eate\nmal \u00e0 ce \"big bang\" politique auquel j'aspire. Trop\nd'int\u00e9r\u00eats contradictoires, trop de consid\u00e9rations\ntactiques y font aujourd'hui obstacle. Mais \u2018d\u00e8s les\nl\u00e9gislatives pass\u00e9es nous devrons b\u00e2tir d'urgence le\nmouvement, l'instrument de transformation dont la France a\nbesoin, avec tous ceux dont les valeurs sont compatibles\navec les n\u00f4tres, m\u00eame si certains d'entre eux sont\nactuellement nos concurrents.\n\nIls d\u00e9couvriront, \u2018ou se rappelleront, combien nous\ncomptons dans nos rangs de militants sinc\u00e8res et\nd\u00e9sint\u00e9ress\u00e9s, d'\u00e9lus d\u00e9vou\u00e9s et exp\u00e9riment\u00e9s. Avec un\nmouvement de ce type, nous pourrons \u00eatre parmi les\n\ncette gauche europ\u00e9enne dont nous avons besoin et qui a\nbesoin de nous.\n\nOui, d\u00e9cid\u00e9ment, la renaissance \u00e0 laquelle j'appelle\nn'est pas un moins, elle est un plus pour la gauche, une\nurgence pour la France.\n\nMais cette renaissance ne pourra pas se b\u00e2tir sur les\nruines de toutes nos esp\u00e9rances. Vous qui voulez demeurer\nfiers d'\u00eatre socialistes, vous qui savez \u00eatre les\npremi\u00e8res victimes d'un discr\u00e9dit dont vous n'\u00eates pas\nresponsables, mobilisez\u2014vous !\n\nJe me bats avec vous pour le succ\u00e8s de nos candidats.\nC'est pourquoi nous devons tous nous battre. Il nous reste\n\nquelques semaines, il faut les utiliser pour faire\ncomprendre aux Fran\u00e7ais une chose vitale pour leur propre\navenir : voter pour nos candidats le 21 mars, ce ne sera\n\nplus voter pour le PS d'hier, ce sera donner sa chance \u00e0\nla renaissance de demain.\n\n\u2019\u00ce\u00cbRCMW\u00c6.\u2018\n\n(.\n\ni \u2019V\u00e6 .\n\u201cgym ,\u00cb/\n\n", "key_words": {"f\u00e9vrier": 2, "Michel": 2, "chers": 4, "Filleul": 1, "maire": 1, "ville": 1, "d\u00e9veloppement": 1, "\u00e9conomique": 1, "portera": 1, "cette": 6, "Pr\u00e9sident": 1, "pr\u00e9sente": 1, "terrain": 1, "Proveux": 1, "notre": 13, "dynamique": 1, "f\u00e9d\u00e9ration": 1, "allez": 1, "montrer": 1, "campagne": 1, "active": 1, "moment": 2, "bataille": 4, "Marne": 4, "centre": 2, "droite": 3, "mani\u00e8re": 3, "sentiment": 3, "socialisme": 5, "signifie": 3, "prendre": 3, "lucidit\u00e9": 2, "mesure": 3, "situation": 2, "r\u00e9agir": 2, "commence": 2, "Jaur\u00e8s": 2, "cr\u00e9ait": 3, "premier": 3, "Parti": 3, "r\u00e9unis": 2, "naissait": 2, "auspices": 2, "nouveau": 3, "R\u00e9sistance": 2, "allait": 2, "\u00e9baucher": 2, "prendrait": 2, "forme": 5, "durable": 3, "apr\u00e8s": 5, "Entr\u00e9": 2, "l\u00e9thargie": 2, "laissait": 2, "place": 3, "tent\u00e9e": 2, "Alain": 2, "Savary": 2, "socialiste": 3, "Fran\u00e7ois": 2, "pass\u00e9": 1, "chacun": 4, "changements": 1, "rencontre": 1, "entre": 1, "trois": 2, "\u00e9l\u00e9ments": 1, "monde": 14, "changement": 1, "entra\u00eenait": 1, "ruptures": 1, "faisaient": 2, "fid\u00e9lit\u00e9": 2, "mondiale": 1, "R\u00e9volution": 1, "seconde": 1, "guerre": 1, "avait": 1, "encore": 3, "moins": 1, "guerres": 1, "coloniales": 1, "grande": 1, "voyez": 1, "parfaitement": 1, "celui": 5, "lign\u00e9e": 1, "devra": 4, "figurer": 1, "aussi": 5, "rupture": 1, "comme": 5, "accomplir": 1, "transformer": 1, "si\u00e8cle": 1, "avons": 10, "organis\u00e9e": 1, "autour": 3, "leurs": 2, "repr\u00e9sentations": 1, "syndicales": 1, "consid\u00e9rions": 1, "partis": 2, "suffisait": 1, "animer": 1, "dirai": 1, "comment": 2, "votes": 1, "voteras": 1, "toute": 2, "modes": 1, "important": 1, "tributaires": 1, "entoure": 3, "consid\u00e9rablement": 1, "entr\u00e9s": 1, "soci\u00e9t\u00e9": 10, "march\u00e9": 1, "traduisent": 1, "per\u00e7u": 1, "efficace": 1, "r\u00e9sume": 1, "multitude": 1, "trajectoires": 1, "solidarit\u00e9s": 1, "ressenties": 2, "rigueur": 1, "parfois": 4, "certes": 2, "conflits": 1, "aient": 1, "Certains": 2, "chefs": 1, "repr\u00e9sentation": 1, "spontan\u00e9e": 1, "individu": 1, "int\u00e9r\u00eat": 1, "g\u00e9n\u00e9ral": 2, "dilue": 1, "revendications": 1, "deviennent": 1, "Elles": 1, "r\u00e9sument": 1, "sorte": 1, "d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9": 1, "reconnaissance": 1, "comprend": 1, "partout": 1, "cause": 1, "formations": 1, "succ\u00e8s": 2, "trompons": 1, "trompent": 1, "rencontrent": 1, "seulement": 1, "parce": 3, "conscience": 1, "respect": 1, "n\u00e9cessaire": 3, "raison": 2, "Quand": 1, "Fran\u00e7ais": 6, "peuvent": 3, "trouver": 2, "identit\u00e9": 1, "classe": 2, "cat\u00e9gorie": 1, "niveau": 1, "reste": 3, "imm\u00e9diatement": 1, "banlieue": 1, "village": 1, "tant\u00f4t": 2, "nature": 1, "charge": 2, "histoire": 1, "sociale": 1, "r\u00e9alit\u00e9": 1, "clivages": 1, "malheur": 1, "social": 1, "vient": 1, "toutes": 4, "lesquelles": 2, "vraiment": 3, "identifier": 1, "coupable": 1, "grandes": 1, "politiques": 2, "nationales": 1, "traductions": 1, "serait": 2, "condamner": 1, "d\u00e9cal\u00e9": 1, "rapport": 2, "r\u00e9alit\u00e9s": 1, "manier": 1, "langue": 1, "courage": 1, "tenir": 1, "analyses": 1, "nouvelles": 2, "instruments": 1, "toujours": 7, "ferons": 1, "volont\u00e9": 2, "sommes": 3, "r\u00e9solument": 1, "faire": 4, "bonheur": 1, "malgr\u00e9": 1, "cr\u00e9er": 2, "conditions": 2, "chaque": 3, "attendent": 1, "exige": 2, "lutter": 1, "jamais": 3, "parfaite": 1, "progressivement": 1, "cesserons": 1, "droit": 3, "peine": 1, "retraite": 1, "soixante": 1, "transformations": 1, "souvent": 3, "chances": 4, "th\u00e8mes": 1, "continue": 1, "d\u00e9cennies": 1, "pr\u00e9occupons": 1, "croyons": 1, "avoir": 2, "devoir": 1, "gratuite": 1, "suppos\u00e9e": 1, "saisir": 1, "chance": 2, "pr\u00e9senter": 1, "voil\u00e0": 1, "inscrit": 1, "profits": 1, "syst\u00e8me": 1, "offre": 1, "rattrapage": 1, "limit\u00e9": 1, "vivons": 1, "d\u00e9coup\u00e9e": 1, "vingt": 1, "premi\u00e8res": 1, "ann\u00e9es": 1, "suivantes": 1, "durant": 1, "travaille": 1, "temps": 3, "vivre": 2, "repose": 1, "\u00e9poque": 1, "correspond": 1, "attentes": 1, "dur\u00e9e": 1, "besoins": 1, "retrait\u00e9": 1, "actif": 1, "heureusement": 1, "\u00e9galement": 1, "vrais": 2, "repos": 2, "p\u00e9riodes": 1, "demain": 1, "promet": 1, "diff\u00e9rent": 1, "phases": 1, "travail": 4, "succ\u00e9der": 1, "diff\u00e9rents": 1, "stades": 1, "quitte": 3, "devoirs": 1, "offert": 1, "abandonn\u00e9": 1, "raisons": 1, "relie": 1, "question": 1, "reside": 1, "c\u00e9der": 2, "ind\u00e9pendamment": 2, "cessera": 1, "actifs": 2, "chose": 2, "accomplie": 1, "profit": 1, "per\u00e7ue": 1, "alors": 2, "progr\u00e8s": 1, "partage": 1, "politique": 3, "\u00e9videmment": 2, "attaquer": 1, "r\u00e9duction": 1, "emplois": 1, "diminution": 1, "charges": 1, "laisse": 1, "entier": 1, "pr\u00e9alable": 1, "reprendre": 1, "devons": 2, "amener": 1, "concitoyens": 1, "deuxi\u00e8me": 1, "perspective": 1, "tracer": 1, "concerne": 1, "espace": 1, "Nation": 1, "rural": 2, "laiss\u00e9": 1, "ensemble": 2, "choix": 5, "Reconqu\u00e9rir": 1, "sortir": 1, "terroirs": 1, "b\u00e9ton": 1, "\u00e9viter": 1, "grossisse": 1, "partie": 1, "France": 3, "occupe": 1, "aucun": 1, "Alors": 2, "r\u00e9ellement": 1, "beaucoup": 1, "concr\u00e8tement": 1, "hommes": 1, "substitu\u00e9e": 1, "force": 1, "choses": 1, "r\u00e9f\u00e9rence": 1, "proche": 1, "crois": 1, "style": 1, "d\u00e9barrasser": 1, "superflu": 1, "engag\u00e9": 1, "dialogue": 1, "permanent": 1, "soucieux": 1, "concertation": 1, "\u00e9valuant": 1, "avant": 1, "d\u00e9cr\u00e9ter": 1, "reconnaissant": 1, "responsabilit\u00e9s": 1, "r\u00e9elles": 1, "avouant": 1, "erreurs": 1, "respect\u00e9": 1, "particulier": 1, "fonctionner": 1, "creuset": 1, "vivaient": 1, "avaient": 3, "surtout": 1, "certitude": 1, "possible": 1, "r\u00e9sultats": 2, "communion": 1, "catalysait": 1, "principe": 1, "pourrons": 2, "recr\u00e9er": 1, "coh\u00e9sion": 1, "collectivement": 1, "grands": 1, "organiser": 1, "d\u00e9lib\u00e9ration": 1, "d\u00e9gage": 1, "recours": 1, "participations": 1, "soient": 1, "permis": 1, "moindre": 2, "concession": 1, "drame": 1, "mesur\u00e9": 1, "mon\u00e9taires": 1, "Cette": 1, "besoin": 2, "vital": 1, "puissance": 1, "ambitions": 1, "moyenne": 1, "viendra": 1, "monnaie": 2, "D\u00e9battre": 1, "d\u00e9bat": 2, "d\u00e9pass\u00e9": 1, "plut\u00f4t": 1, "Partout": 1, "existent": 1, "forces": 1, "partagent": 1, "espoirs": 1, "r\u00e9cent": 1, "colloque": 1, "Jacques": 1, "Delors": 1, "montr\u00e9": 1, "richesse": 1, "dynamisme": 1, "europ\u00e9enne": 2, "pr\u00eats": 1, "laisser": 1, "jach\u00e8re": 1, "champ": 1, "immense": 1, "serions": 1, "fronti\u00e8res": 1, "d\u00e9magogie": 1, "menaces": 1, "compte": 4, "mentir": 1, "pronostics": 1, "donnions": 1, "aurez": 1, "sembl\u00e9": 1, "utile": 1, "pourquoi": 2, "attendus": 1, "passer": 1, "mettre": 1, "voient": 1, "jadis": 1, "Versailles": 1, "\u00e9loign\u00e9": 1, "soup\u00e7onn\u00e9": 1, "croyez": 1, "fassent": 1, "sachez": 1, "songent": 1, "confier": 1, "donne": 1, "reproches": 1, "reconnu": 1, "avions": 1, "commis": 2, "erreur": 1, "promettions": 1, "monts": 1, "accompli": 1, "virage": 1, "courageux": 1, "mauvais": 1, "atteinte": 1, "m\u00e9riter": 1, "Ajoutons": 1, "enfin": 1, "changer": 1, "venues": 1, "donn\u00e9": 1, "depuis": 1, "ainsi": 1, "d\u00e9finis": 1, "\u00e9l\u00e9ment": 2, "devenu": 1, "confusion": 1, "parti": 2, "termes": 1, "forg\u00e9": 1, "enti\u00e8re": 1, "bas\u00e9e": 1, "rapports": 2, "cess\u00e9": 1, "fid\u00e8le": 2, "auquel": 2, "d\u00e9saccord": 1, "d\u00e9viation": 1, "soumission": 1, "vaste": 3, "mouvement": 1, "ouvert": 1, "diversit\u00e9": 1, "objectif": 1, "avais": 1, "\u00e9voqu\u00e9": 1, "contours": 1, "centrisme": 1, "tradition": 1, "communisme": 1, "droits": 1, "comptent": 1, "militants": 2, "femmes": 1, "innombrables": 1, "Beaucoup": 1, "disponibles": 1, "mobiliser": 1, "rassemblement": 2, "commencer": 1, "attach\u00e9": 1, "scrutin": 1, "majoritaire": 1, "indispensable": 1, "ajouter": 1, "certaine": 1, "p\u00e9riode": 1, "imm\u00e9diate": 1, "pass\u00e9es": 1, "devrons": 1, "b\u00e2tir": 2, "transformation": 1, "valeurs": 1, "certains": 1, "combien": 1, "rangs": 1, "sinc\u00e8res": 1, "d\u00e9vou\u00e9s": 1, "parmi": 1, "gauche": 1, "renaissance": 3, "laquelle": 1, "pourra": 1, "voulez": 1, "savez": 1, "victimes": 1, "discr\u00e9dit": 1, "utiliser": 1, "vitale": 1, "voter": 2, "candidats": 1, "donner": 1}}