{"id": "31_05_2007-Paris", "date": "31_05_2007", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "discours manuscrit ; correspondance ; documentation annotee,.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_240_03_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "PREMIER MINISTRE R\u00e9publique Fran\u00e7aise\n\nHaut Conseil\nde la coop\u00e9ration internationale\n\nProjet compte-rendu de la s\u00e9ance pl\u00e9ni\u00e8re du HCCI\n\nle 31 mai 2007 CCI \u2014 Kl\u00e9ber, Paris\n\n \n\n \n\nListe de pr\u00e9sence des membres \u00e0 la huiti\u00e8me s\u00e9ance pl\u00e9ni\u00e8re du HCCI\n\nle 31 mai 2007 \u00e0 9 h 30 au CCI \u2014 Salle 5\n\nl9, avenue Kl\u00e9ber - 75016 Paris\n\n \n\nNoms\n\nOrganismes\n\n \n\nALLES Elisabeth\n\nRepr\u00e9sentante de la F\u00e9d\u00e9ration internationale des Droits\n\nd l'H LDH-FIDH\ne omme( ) . m\n\n \n\nBACQUET J ean-Paul\n\n/'/ 0\u2018\nO\u00bb\n\\VALES\n\nD\u00e9put\u00e9 du Puy de d\u00f4me\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nBELIN J eau-Marie Directeur du D\u00e9veloppement europ\u00e9en et des Affaires\nExt\u00e9rieures de FR 3\n\nBELLIARD Jean-Fran\u00e7ois Premier vice-pr\u00e9sident de la Caisse centrale de la Pr\u00e9sente\n\nrepr\u00e9sent\u00e9 par Mme MEFTAH mutualit\u00e9 sociale agricole (MSA)\n\nBERNARDIN Jean\u2014Fran\u00e7ois Pr\u00e9sident de l\u2019Assembl\u00e9e des Chambres fran\u00e7aises de Excus\u00e9\nCommerce & d'Industrie\n\nBERTHELOT Yves Pr\u00e9sident du Comit\u00e9 fran\u00e7ais pour la solidarit\u00e9 Excus\u00e9\ninternationale (CFSI)\n\nBERTHOLET Henri Maire de Romans sur Is\u00e8re - AMF\n\nBOSREDON Bernard Pr\u00e9sident de l\u2019Universit\u00e9 de Paris 3\n\nBOUNEAUD H\u00e9l\u00e8ne Conseill\u00e8re Conf\u00e9d\u00e9rale - Conf\u00e9d\u00e9ration G\u00e9n\u00e9rale du Pr\u00e9sente\nTravail (CGT)\n\nBRUNET Denis Vice-pr\u00e9sident du Conseil g\u00e9n\u00e9ral de la Vienne - ADF Excus\u00e9\n\nCAZENAVE Richard D\u00e9put\u00e9 de l'Is\u00e8re\n\nCHAMBOLLE Thierry Pr\u00e9sident du comit\u00e9 \u00abchangement climatique\u00bb du Pr\u00e9sent\nMouvement des entreprises de France (MEDEF)\n\nCOLLIN Arnaud Repr\u00e9sentant de la section fran\u00e7aise du World Wild life Pr\u00e9sent\nFund (WWF)\n\nC\u00d4UDRAY Georges Pr\u00e9sident du Centre international du Cr\u00e9dit mutuel\n(CICM)\n\nDARDAUD J ean\u2014Pierre Pr\u00e9sident de Fr\u00e8res des Hommes Pr\u00e9sent\n\nDAUGE Yves S\u00e9nateur-Maire de Chinon Pr\u00e9sent\n\nDUBOIS Jean-Lue Membre associ\u00e9 du R\u00e9seau IMPACT Pr\u00e9sent\n\nDUCROUX Amie-Marie Premi\u00e8re Pr\u00e9sidente du Conseil national du Excus\u00e9e\nd\u00e9veloppement durable (CNDD)\n\nDUFOURCQ Bertrand Ancien Pr\u00e9sident de la Fondation de France Pr\u00e9sent\n\nDULAIT Andr\u00e9 S\u00e9nateur\n\nDUPUY Christian Maire de Suresnes - AMF\n\nDURON Jacques UNSA \u2014 Conseil \u00e9conomique et social (CES) Pr\u00e9sent\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nF ORNI Raymond Pr\u00e9sident du Conseil r\u00e9gional de Franche-Comt\u00e9 - ARF\nGENDRE Pierre Repr\u00e9sentant CGT\u2014FO\nGIRARD J ean\u2014F ran\u00e7ois Pr\u00e9sident de l\u2019Institut de recherche pour le Pr\u00e9sent\nd\u00e9veloppement (IRD)\nGRIMM Daniel Directeur adjoint de l'Ecole Centrale de Paris - CGE\nGUILLAUME Didier Pr\u00e9sident du Conseil G\u00e9n\u00e9ral de la Dr\u00f4me - ADF\nHEIDER J ean\u2014Paul Vice-pr\u00e9sident du Conseil r\u00e9gional d'Alsace- ARF\n\u2019 \u2019 \u2019lr/\nJ ONCOUR Bruno Maire de Saint-Brieuc - AMF KO\u2019L/ n d)\nJ OSSELIN Charles Vice-Pr\u00e9sident du Conseil g\u00e9n\u00e9ral des C\u00f4tes d'Armor - Pr\u00e9sent\nADF\nLAMBERT Agn\u00e8s Repr\u00e9sentante de l'Institut de recherche et d'application Pr\u00e9sente\ndes m\u00e9thodes de d\u00e9veloppement. (IRAM)\nLEVARD Laurent D\u00e9l\u00e9gu\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral de la F\u00e9d\u00e9ration Artisans du Monde Pr\u00e9sent\nLIMAGNE Joseph Directeur de la r\u00e9daction de Paris d\u2019Ouest France Pr\u00e9sent\nMIRIBEL Beno\u00eet Directeur g\u00e9n\u00e9ral d'Action contre la Faim (ACF)\nPASTY Jean-Claude CES - Pr\u00e9sident de la section des affaires ext\u00e9rieures. Pr\u00e9sent\nPEIGNEY Antoine Directeur des op\u00e9rations internationales de la Croix Excus\u00e9\nRouge fran\u00e7aise\nPELLETIER Jacques Pr\u00e9sident du HCCI \u2014 S\u00e9nateur Pr\u00e9sent\nSAINT-MARTIN Gilles Directeur des relations europ\u00e9ennes et internationales\ndu CIRAD\nSANCHEZ Fr\u00e9d\u00e9ric repr\u00e9sent\u00e9 Pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 Fives Lille, membre du Pr\u00e9sente\npar MINARD Catherine Mouvement des entreprises de France (MEDEF)\nVERG\u00c8S Paul Pr\u00e9sident du Conseil r\u00e9gional de la R\u00e9union - ARF\nVERNI\u00c8RES Michel Membre du Groupement pour l'\u00e9tude de la Pr\u00e9sent\nmondialisation et du d\u00e9veloppement (GEMDEV)\nMARTINET Luc Responsable du service international et Europe, CFDT Pr\u00e9sent\nVORAVONG Chansamone Pr\u00e9sident du Forum des organisations de solidarit\u00e9\ninternationale issues des migrations (FORIM)\nCOUSIN Lucien Pr\u00e9sident du Comit\u00e9 de liaison d\u2018ONG de volontariat Pr\u00e9sent\n(CLONG-Volontariat)\nWATTEZ Edouard Consultant du Programme des Nations unies pour le Pr\u00e9sent\nD\u00e9veloppement\nYAMGNANE Ko\ufb01 Pr\u00e9sident de la Fondation pour l\u2019int\u00e9gration Pr\u00e9sent\nr\u00e9publicaine\n3\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCORRESPONDANTS OFFICIELS\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAUBERT Emmanuel MINEFI\n\nDE CAZOTTE Henry AFD\n\nDEBERRE J ean\u2014Christophe MAE DGCID\n\nFRAN\u00c7OIS Jean-Lue MAE DGCID - Pr\u00e9sent\n\nFAYOLLE Ambroise MINEFI\n\nSEVERINO Jean-Michel AFD\n\nLECAS Julien MAE\n\nMUSCA Xavier MINEFI\n\nPASQUIER J\u00e9r\u00f4me MAE/DGCID\n\nPERRIN Vincent MINEFI\n\nRIGOUZZO Luc Directeur g\u00e9n\u00e9ral de PROPARCO\n\nROCARD Michel Ancien Premier ministre, Pr\u00e9sident de \"Initiatives et\nd\u00e9veloppement\".\n\nSTEIN-SOCH AS Martha Directrice du d\u00e9partement secteur priv\u00e9 de l'AFD\n\nTHEIMANN Nadine \u00e9conomiste et anthropologue.\n\nBOUILHOL Julien ' D\u00e9l\u00e9gu\u00e9 permanent de la Conf\u00e9rence Permanente des\nChambres Consulaires\n\nPELEAU Thierry Manager IPAD\n\n \n\n \n\n \n\nSecr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du HCCI\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nBABY Marie\u2014Claude MONFORT Michel\nCARASSO Gilles BONNET Philippe\nPERRIN Emile-Robert EL MARZOUKI Zahira\nCHEBAHI Zineb CUDEL David\n\nDe CALAN Annie CHEVALIER Patrice\nDOUCET Didier MIGNAVAL Philippe\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nJacques Pelletier : La s\u00e9ance est ouverte. Vous avez re\u00e7u le compte rendu de la derni\u00e8re s\u00e9ance\npl\u00e9ni\u00e8re, l\u2019avant-derni\u00e8re. Il n\u2019y a pas d\u2019observations sp\u00e9ciales ? Je le consid\u00e8re comme adopt\u00e9.\n\nCe matin, nous avons une matin\u00e9e qui est r\u00e9serv\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9conomie, le d\u00e9veloppement et aussi l\u2019\u00e9tat\nactuel des travaux de la commission \u00ab Economie et d\u00e9veloppement\u00bb et je remercie beaucoup\nmon ami, le Premier ministre, Michel Rocard, d\u2019avoir bien voulu venir animer cette matin\u00e9e.\nNous aurons \u00e9galement une intervention de Luc Rigouzzo, directeur g\u00e9n\u00e9ral de la PROPARCO\net puis une intervention de Mme Martha Stein\u2014Sochas, responsable du d\u00e9partement \ufb01nancement\ndu secteur priv\u00e9 \u00e0 l\u2019AFD, et ensuite le Dr Nadine Mendelek-Theimann, \u00e9conomiste et chercheur\net consultante ind\u00e9pendante, membre fondateur du Change Editors, parrain\u00e9 par Oxford\nUniversity-Business School et HEC Paris. Vous voyez donc que nous avons une m'a); \u00e9e tr\u00e8s,\ntr\u00e8s dense. q\u00e7\u00ff\u00eei\u2018T'W\u2019m;\n\n\u2019/\u2019ONALE5\u2018\n\n \n       \n    \n\nJe remercie J\u00e9r\u00f4me Pasquier d\u2019avoir bien voulu nous consacrer quelques instants ce matin sur\nun emploi du temps charg\u00e9 \u00e9tant donn\u00e9 qu\u2019il cumule sa fonction premi\u00e8re et celle de directeur\ng\u00e9n\u00e9ral de la DGCID, parce que vous savez que notre ami Philippe Etienne est devenu directeur\nde cabinet du ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Bernard Kouchner. J\u00e9r\u00f4me Pasquier a donc\ndouble travail en ce moment. Et je le remercie d\u2019autant plus d\u2019\u00eatre venu nous dire ce matin un\npeu comment se pr\u00e9sentait ce nouveau gouvernement et ses attributions. J \u00e9r\u00f4me, si vous voulez\nbien nous dire comment se pr\u00e9sentent nos interlocuteurs, nous en serions tr\u00e8s heureux.\n\nJ\u00e9r\u00f4me Pasquier: Merci, Monsieur le Pr\u00e9sident. Oui, comme vous l\u2019expliquez, je jongle un\npeu avec deux agendas que j\u2019essaie de concilier. Je ne pourrai donc pas rester tr\u00e8s longtemps ce\nmatin, mais je souhaitais d\u2019abord venir quand m\u00eame pour m\u2019associer, m\u00eame rapidement, \u00e0 cette\nsession parce que, pour nous, les relations avec le Haut Conseil sont \u00e9videmment tout \u00e0 fait\nimportantes et nous comptons aussi beaucoup d\u2019ailleurs sur votre aide dans tous les d\u00e9bats sur\nl\u2019aide au d\u00e9veloppement \u00e0 intervenir dans la nouvelle con\ufb01guration fran\u00e7aise.\n\nJe vais peut\u2014\u00eatre simplement vous faire un point sur les discussions qu\u2019il y a eues et dont\nd\u2019ailleurs les journaux se sont largement fait l\u2019\u00e9cho sur les cons\u00e9quences pour nous de la\ncr\u00e9ation donc du nouveau minist\u00e8re de l\u2019Immigration, de l\u2019Int\u00e9gration, de l\u2019Identit\u00e9 nationale et\ndu Cod\u00e9veloppement. La cr\u00e9ation d\u2019un minist\u00e8re, c\u2019est quelque chose d\u2019assez exceptionnel. Je\ncrois que les derniers, d\u2019apr\u00e8s ce qu\u2019on m\u2019a dit, cela a \u00e9t\u00e9 le minist\u00e8re de l'Environnement et du\nCommerce ext\u00e9rieur, ce qui doit remonter \u00e0 une trentaine d\u2019ann\u00e9es. Ce n\u2019est donc pas tr\u00e8s\nfr\u00e9quent, un peu compliqu\u00e9 \u00e0 g\u00e9rer. Il y a eu des discussions. Elles ont maintenant abouti \u00e0 des\narbitrages. Le d\u00e9cret d\u2019attribution du nouveau ministre de l\u2019Immigration a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 hier en\nconseil des ministres. Comme vous le savez, il n\u2019y a traditionnellement pas de d\u00e9cret\nd\u2019attribution pour le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res. C\u2019est donc le d\u00e9cret d\u2019attribution de M.\nHortefeux qui d\u00e9limite la fronti\u00e8re entre nos deux minist\u00e8res. Ce qui a \u00e9t\u00e9 donc d\u00e9cid\u00e9 dans le\nd\u00e9cret _. j\u2019avoue que je n\u2019ai pas pu v\u00e9ri\ufb01er s\u2019il \u00e9tait sorti au Journal o\ufb02\u00eeciel de ce matin ou si\nc\u2019\u00e9tait publi\u00e9 demain ou apr\u00e8s\u2014demain, mais c\u2019est imminent -, concerne \u00e9videmment deux\ndomaines : il y a toute la partie d\u00e9livrance des visas et relations avec la Direction des Fran\u00e7ais\nde l\u2019\u00e9tranger qui n\u2019est pas de ma comp\u00e9tence mais qui est \u00e9videmment un morceau essentiel sur\ncette r\u00e9partition des comp\u00e9tences. Pour la partie d\u00e9veloppement, le ministre de l\u2019Immigration,\nde l\u2019Int\u00e9gration, de l\u2019Identit\u00e9 nationale et du Cod\u00e9veloppement a 1a charge de la politique de\ncod\u00e9veloppement et l\u2019ambassadeur au cod\u00e9veloppement, notre ami Guy Serieyz, y sera rattach\u00e9\n\u2014 il va probablement s\u2019installer rapidement rue de Grenelle aupr\u00e8s de M. Hortefeux \u2014\u2018et sinon le\nministre est associ\u00e9 aux d\u00e9cisions de la politique de d\u00e9veloppement qui ont des implications en\nmati\u00e8re de \ufb02ux migratoires. Concr\u00e8tement, pour exercer ces attributions, il a l\u2019ambassadeur au\ncod\u00e9veloppement aupr\u00e8s de lui sous son autorit\u00e9 unique et claire, il a une autorit\u00e9 conjointe sur\nla Direction des Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger, donc la partie visas du minist\u00e8re et, pour ce qui est de la\nDGCID, celle\u2014ci d\u2019abord reste telle qu\u2019elle est, elle est enti\u00e8re \u2014 on ne s\u2019amuse pas \u00e0 diviser, \u00e0\n\n \n\n \n\nd\u00e9couper en morceaux \u2014 et elle reste sous l\u2019autorit\u00e9 unique du ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res et\neurop\u00e9ennes et elle est \u00e0 disposition de M. Hortefeux dans l\u2019exercice de ses attributions, comme\nd'ailleurs, la Direction g\u00e9n\u00e9rale du Tr\u00e9sor et de la Politique \u00e9conomique qui est \u00e9galement \u00e0\ndisposition de M. Hortefeux dans l\u2019exercice de ses attributions.\n\nVoil\u00e0 l\u2019\u00e9quilibre qui a \u00e9t\u00e9 tranch\u00e9. Ceci, c\u2019est une premi\u00e8re \u00e9tape puisqu\u2019il est pr\u00e9vu la\nconstitution d\u2019un vrai minist\u00e8re avec une administration. Patrick Stefanini, le Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral\ndu Comit\u00e9 interminist\u00e9riel de contr\u00f4le de l\u2019immigration, qui est conseiller sp\u00e9cial aupr\u00e8s de M.\nHortefeux, a re\u00e7u de M. Hortefeux mission de lui faire des propositions pour constituer un tel\nminist\u00e8re avec une administration, et un budget. Il doit rendre un rapport \u00e0 M. Hortefeux le 15\njuin. Nous verrons ensuite les cons\u00e9quences qui en seront tir\u00e9es. Il y aura donc une nouvelle\n\u00e9tape, qui entrera en vigueur au 1er janvier avec probablement des cr\u00e9dits. Il y a des discussions\npour savoir s\u2019il y aura des programmes LOLF ou pas pour ce nouveau minist\u00e8re. Tout ceci se\npr\u00e9cisera \u00e0 ce moment-l\u00e0, mais, sur la base du d\u00e9cret d\u2019attribution tel qu\u2019il a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 hier, il\nest possible qu\u2019une partie des services des visas DFE fasse partie de l\u2019administration centrale de\nce nouveau minist\u00e8re. A priori, pour la DGCID, sauf peut-\u00eatre \u00e0 d\u00e9gager quelques emplois pour\n\u00e9toffer une cellule cod\u00e9veloppement, normalement il ne devrait pas y avoir de transfert de\npersonnels \u2014 quand je dis \u00abtransfert\u00bb, je ne parle pas de transfert d\u2019emplois; ensuite, la\nquestion des individus est une autre affaire et elle sera trait\u00e9e en tenant compte des droits de\nchacun dans le respect des statuts de la Fonction publique. Il y a des inqui\u00e9tudes qui existent\nchez certains, mais il faut les calmer l\u00e0\u2014dessus. En tout \u00e9tat de cause le cod\u00e9vel ement ne peut\npas vraiment \u00eatre s\u00e9par\u00e9 du reste des politiques de d\u00e9veloppement. '\u201cRCH'VP\n\n    \n   \n\n  \n\n7477W\u201c;\nPour le r\u00e9seau, il n\u2019y a, l\u00e0 aussi, pas de changement, c\u2019est-\u00e0\u2014dire qu'il est toujours g\u00e9r\u00e9\nenti\u00e8rement par leminist\u00e8re des Affaires \u00e9trang\u00e8res et europ\u00e9ennes _ c\u2019est le nouveau titre de\nBernard Kouchner \u2014 et il est \u00e9videmment \u00e0 la disposition du ministre de l\u2019Immigration. Sur le\nfond, nous travaillerons avec ce nouveau minist\u00e8re, mais c\u2019est vrai que, pour nous, c\u2019est inscrit\nen permanence : nous passons notre temps \u00e0 travailler avec la moiti\u00e9 du gouvernement. On ne\nfait pas de d\u00e9veloppement sans travailler avec le minist\u00e8re de l\u2019Education nationale, de la Sant\u00e9,\nde la Recherche, etc. Nous travaillerons donc avec ce minist\u00e8re, comme nous travaillions d\u00e9j\u00e0\navec le Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du CICI. Nous t\u00e2cherons donc, l\u00e0 encore, de prendre, peut-\u00eatre plus\nencore qu\u2019avant, en compte la question du contr\u00f4le des \ufb02ux migratoires dans les politiques de\nd\u00e9veloppement.\n\nJ\u2019ajoute aussi que nous avons tous bien pris note des d\u00e9clarations du nouveau Pr\u00e9sident de la\nR\u00e9publique en faveur d\u2019une politique ambitieuse de d\u00e9veloppement en faveur de l\u2019Afrique \u2014 il\nl\u2019a mentionn\u00e9e r\u00e9guli\u00e8rement \u2014 et, avec, je l\u2019esp\u00e8re, le soutien du Haut Conseil, nous t\u00e2cherons\nde nous appuyer sur toutes ses d\u00e9clarations pour obtenir des moyens accrus, et notamment dans\nles d\u00e9bats qui ont commenc\u00e9 tr\u00e8s vite pour la pr\u00e9paration du PLF 2008.\n\nVoil\u00e0 \u00e0 peu pr\u00e8s la situation aujourd\u2019hui, telle que je pouvais la d\u00e9crire. Je pensais qu\u2019il \u00e9tait\nutile de faire ce petit point d\u2019information en d\u00e9but de s\u00e9ance. Merci, Monsieur le Pr\u00e9sident.\n\nJacques Pelletier : Je vous remercie beaucoup de nous donner ce point. On s\u2019aper\u00e7oit que, sur\nle plan institutionnel, il n\u2019y a pas grand\u2014chose de chang\u00e9. Par contre, il y a une volont\u00e9\nr\u00e9af\ufb01rrn\u00e9e de s\u2019occuper d\u2019une fa\u00e7on tr\u00e8s positive de l\u2019Afrique. Pour nous, ce deuxi\u00e8me volet est\ntr\u00e8s important et nous continuerons \u00e0 essayer de pousser les feux pour que cette Afrique soit\nmieux prise en compte. Je vous remercie, J \u00e9r\u00f4me.\n\nJ\u00e9r\u00f4me Pasquier: J\u2019ai oubli\u00e9 de mentionner, bien \u00e9videmment dans ce cadre-l\u00e0, que nous\navons propos\u00e9 que le CICID soit \u00e9largi pour que le minist\u00e8re de l\u2019Immigration y ait sa place,\nmais il y a d\u00e9j\u00e0 une dizaine de minist\u00e8res et c\u2019est donc bien normal. Et nous voyons \u00e9galement\ncomment ce minist\u00e8re de l\u2019Immigration pourrait \u00eatre associ\u00e9 au fonctionnement de l\u2019Agence\n\n \n\nfran\u00e7aise de d\u00e9veloppement, \u00eatre amen\u00e9 \u00e0 se prononcer sur ses projets. Ce n\u2019est pas dans le\nd\u00e9cret d\u2019attribution, mais on est en train de travailler sur cette id\u00e9e-l\u00e0.\n\nJacques Pelletier: Merci beaucoup de ces pr\u00e9cisions tout \u00e0 fait int\u00e9ressantes et qui sont\npratiquement des primeurs.\n\nMes amis, si vous le voulez bien, nous reprenons le \ufb01l de notre pr\u00e9sentation d\u2019aujourd\u2019hui et je\nvais demander \u00e0 Thierry Chambolle, qui est pr\u00e9sident de notre commission Economie et\nd\u00e9veloppement, de nous faire part en pr\u00e9ambule de l\u2019\u00e9tat actuel des travaux de la commission\n\nEconomie et d\u00e9veloppement.\n\nThierry Chambolle : Merci beaucoup, Monsieur le Pr\u00e9sident. Je voudrais d\u2019abord, au nom de\nla commission \u00c9conomie et D\u00e9veloppement, exprimer ma satisfaction et ma gratitude Vis-\u00e0\u2014Vis\ndu pr\u00e9sident de notre institution, du HCCI, pour avoir organis\u00e9 une s\u00e9ance pl\u00e9ni\u00e8re consacr\u00e9e au\nth\u00e8me de l\u2019entreprise et plus particuli\u00e8rement des PME en Afrique. C\u2019est une journ\u00e9e \u00e0 marquer\nd\u2019une pierre blanche parce que je crois que, en dix ans d\u2019existence du HCCI, c\u2019est la premi\u00e8re\nfois. En fait, cette s\u00e9ance s\u2019inscrit bien dans la ligne qui a \u00e9t\u00e9 trac\u00e9e par le CICID puisque, en\njuin 2006, le CICID avait d\u00e9cid\u00e9 de mettre l\u2019accent justement sur l\u2019entreprise comme \u00e9l\u00e9ment\nfort d\u2019un d\u00e9veloppement durable dans les pays en d\u00e9veloppement.\n\n \n \n\nLa commission est compos\u00e9e d\u2019environ quatre \u00e0 cinq membres du HCCI\nr\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 ses r\u00e9unions, mais elle est compos\u00e9e surtout de beaucoup d\u2019\u00e9l\u00e9ments ext\u00e9rieurs\nau HCCI, que je voudrais remercier ici, notamment ceux qui ont pu participer \u00e0 cette s\u00e9ance, et\nqui repr\u00e9sentent des milieux tr\u00e8s divers comme, bien entendu, les chambres de commerce et\nd\u2019industrie, les chambres de commerce et d\u2019industrie << Afrique francophone >> mais aussi\nl\u2019ONUDI, mais aussi les syndicats, de salari\u00e9s et patronaux, ainsi que beaucoup d\u2019organismes\n\ufb01nanciers qui s\u2019int\u00e9ressent aux entreprises, l\u2019AFD au premier plan, PROPARCO, les banques\nmutualistes. Il y a, je trouve, une f\u00e9d\u00e9ration d\u2019int\u00e9r\u00eats sur ce th\u00e8me qui s\u2019est r\u00e9alis\u00e9e autour de la\ncommission \u00c9conomie et d\u00e9veloppement. C\u2019est quelque chose de tr\u00e8s positif.\n\nNous avons tenu, depuis le milieu de l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, sept s\u00e9ances et nous avons pratiqu\u00e9\nenviron une trentaine d\u2019auditions, si l\u2019on compte l\u2019audition group\u00e9e d\u2019une douzaine de chefs\nd\u2019entreprise africains qui \u00e9taient r\u00e9unis \u00e0 Paris dans le cadre de l\u2019op\u00e9ration destin\u00e9e \u00e0 montrer\nque c\u2019\u00e9tait possible de cr\u00e9er des entreprises qui r\u00e9ussissent en Afrique. Ces personnes que nous\navons audit\u00e9es, l\u00e0 encore, font partie des chambres de commerce, des milieux \ufb01nanciers et donc,\ncomme je l\u2019ai dit, du milieu des entreprises africaines.\n\nUne originalit\u00e9 de notre d\u00e9marche est que nous nous appuyons sur l\u2019ISTOM qui a accept\u00e9\nd\u2019impliquer une douzaine d\u2019\u00e9tudiants dans une \u00e9tude, principalement par Internet, il faut le dire,\nmais aussi \u00e0 travers d\u2019autres contacts, sur les dispositifs d\u2019appui aux entreprises dans les pays en\nd\u00e9veloppement pas seulement francophones puisque, outre des pays que nous suivons\ntraditionnellement, on a ajout\u00e9 des pays comme le Ghana ou l\u2019Afrique du Sud, un pays du\nMaghreb, le Maroc, mais aussi le Br\u00e9sil et le Vietnam pour essayer d\u2019\u00e9tablir des comparaisons\net essayer de d\u00e9terminer ce qui marche et ce qui marche moins bien.\n\nNous nous effor\u00e7ons de pr\u00e9parer un rapport pour la \ufb01n de cette ann\u00e9e. Nous comptons beaucoup\nsur le concours des autres commissions comme la commission sur la formation professionnelle\net la commission sur la coop\u00e9ration d\u00e9centralis\u00e9e, qui ont aussi, bien s\u00fbr, des choses importantes\n\u00e0 dire sur ce sujet. Les th\u00e8mes que nous traiterons principalement \u2014 mais j\u2019y reviendrai\n\u00e9ventuellement en conclusion,\u2014 sont les th\u00e8mes des march\u00e9s, les th\u00e8mes des comp\u00e9tences, y\ncompris les probl\u00e8mes de propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle, de recherche et de formation professionnelle,\nbien s\u00fbr ; un th\u00e8me extr\u00eamement riche et dif\ufb01cile qui est celui des \ufb01nances, puisque les douze\nchefs d\u2019entreprise que nous avons rencontr\u00e9s ont manifest\u00e9, leur frustration vis-\u00e0\u2014Vis de leur\nsyst\u00e8me \ufb01nancier \u2014 je ne vais pas plus loin pour le moment - ; le th\u00e8me de la gouvernance sur\n\n7\n\n \n\n \n\nlequel il sera peut-\u00eatre dif\ufb01cile de dire des choses originales, mais qui est un th\u00e8me important\npour la cr\u00e9ation et la croissance stable ou durable d\u2019entreprises ; et puis, nous ferons deux focus\nsur, d\u2019une part, l\u2019encouragement \u00e0 la sortie de l\u2019informel, en tout cas le probl\u00e8me\ninformel/formel pour les entreprises, qui \u00e9videmment, en Afrique, est un probl\u00e8me important ; et\npuis un focus sur les dispositifs d\u2019appui institutionnel aux PME ou m\u00eame aux TPE et PME dans\nles pays en d\u00e9veloppement.\n\nVoil\u00e0 la feuille de route de notre commission et les travaux, gr\u00e2ce \u00e0 Philippe Mignaval, sont\nbien engag\u00e9s. J\u2019esp\u00e8re que nous ferons un rapport riche. Notre ambition est d\u2019apporter un\nconcours et des id\u00e9es \u00e0 des plans qui existent d\u00e9j\u00e0, certains ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tablis par l\u2019Agence fran\u00e7aise\nde d\u00e9veloppement, pour cet appui au secteur priv\u00e9, mais nous pensons qu\u2019il est possible\nd\u2019apporter un certain nombre d\u2019\u00e9clairages et de pistes de progr\u00e8s. Encore merci, au nom de la\ncommission, \u00e0 notre pr\u00e9sident.\n\nJacques Pelletier: Merci, Thierry. Je passe maintenant la parole \u00e0 Michel Rocard pour\nl\u2019expos\u00e9. \u2018 '\n\n \n\nMichel Rocard : Merci. Je ne voudrais pas interrompre un d\u00e9bat avec d\u2019\u00e9ventuelles questions\nsur l\u2019apport de M. Thierry Chambolle, mais bon, on y va !\n\nMonsieur le Pr\u00e9sident, mon cher Jacques, Mesdames, Messieurs, chers amis, c\u2019est un honneur\npour moi d\u2019\u00eatre convi\u00e9 ici, encore que je me sois pos\u00e9 des questions. Vous \u00eates tous ici des\nexperts qui passez l\u2019essentiel de votre temps, avec l\u2019Afrique, moi pas. Mon expertise en mati\u00e8re\nde milieu d\u2019affaires, gestion d\u2019entreprises est \u00e0 peu pr\u00e8s nulle et j\u2019arrive ici avec l\u2019air frais d'un\ntype qui a essay\u00e9 une petite novation, qui a quelques id\u00e9es et l\u2019habitude de ne pas trop mettre sa\nlangue dans sa poche, mais mon exp\u00e9rience ne va pas plus loin. Simplement vous avez jug\u00e9 utile\nque je vous la raconte, ce que je vais tenter de faire.\n\nC\u2019est comme militant socialiste que, depuis plus d\u2019un demi\u2014si\u00e8cle maintenant, je regarde\nl\u2019Afrique avec un int\u00e9r\u00eat politique soutenu et, quand j\u2019y vais, j\u2019essaie de faire ce que j\u2019appelle\ndu tourisme politique intelligent, c\u2019est\u2014\u00e0\u2014dire de ne pas limiter les rencontres aux personnels du\ngouvernement en place mais de rencontrer les milieux sociaux, voire l\u2019opposition de ne pas\noublier que l\u2019Afrique, c\u2019est d\u2019abord ses campagnes avant d\u2019 etre ses Villes, en\ufb01n un certain\nnombre de choses que vous savez tous tr\u00e8s bien. Mais jamais de ma Vie je n\u2019 avais eu \u00e0 m\u2019 en\noccuper de mani\u00e8re pr\u00e9f\u00e9rentielle ou professionnelle permanente. Le moment de ma Vie o\u00f9 j\u2019ai\neu le plus affaire avec l\u2019Afrique est celui o\u00f9 ce que j\u2019avais \u00e0 y faire prenait les dimensions les\nplus importantes, mais le temps que j\u2019y consacrais \u00e9tait extr\u00eamement faible puisque c\u2019\u00e9tait le\nmoment o\u00f9 j\u2019\u00e9tais Premier ministre et que j\u2019avais vingt-deux abonn\u00e9s au t\u00e9l\u00e9phone sur les \ufb01ns\nde mois dif\ufb01ciles \u2014 VOus connaissez tous tout \u00e7a -, je pense que peu de mes pr\u00e9d\u00e9cesseurs ont\nos\u00e9 dire ce que c\u2019est que l\u2019Afrique pour un Premier ministre de France. J\u2019avais d\u2019ailleurs \u00e0 cette\noccasion engag\u00e9 une bataille, qui fut sur le moment perdue, qui \ufb01nalement a \u00e9t\u00e9 gagn\u00e9e mais\nbeaucoup trop tard, pour d\u00e9valuer le franc CFA. J\u2019avais d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 comme ministre du\nPlan en 1982 et je savais que la souffrance sociale serait proportionnelle au retard d\u2019une telle\nop\u00e9ration. Mais ce sont les d\u00e9cisions qu\u2019un Premier ministre prend en dix minutes avec un faible\napprofondissement intellectuel de l\u2019univers port\u00e9 par chacun de ces drames ou de ces cas, vous\nvous en doutez.\n\nJe ne suis devenu un plein temps de l\u2019Afrique, si j\u2019ose dire, que par les hasards de la r\u00e9partition\nproportionnelle des postes au Parlement europ\u00e9en o\u00f9, sans m\u00eame que j\u2019aie fait candidature, j\u2019ai\n\u00e9t\u00e9 propuls\u00e9 pr\u00e9sident de la Commission du d\u00e9veloppement pour sortir d\u2019un blocage interne.\n\nJa\u2019i donc rempli cette fonction pendant deux ans et demi avec passion. Elle\u2014est\u2014une\u2014fenetien\ndune\u2014utrhte\u2014profonde\u2014 C\u2019 est une fonction de l\u00e9gislateur et il n\u2019 y a pas grand- chose\u2018 a l\u00e9gif\u00e9rer l\u00e0\u2014\ndedans, mais c\u2019est un point d\u2019observation absolument fabuleux. J\u2019 y ai rajout\u00e9 le souci\n\n8\n\nd\u2019emmener quelques-uns de mes coll\u00e8gues et de participer moi-m\u00eame \u00e0 pas mal de missions sur\nle terrain, en sortant d\u2019Afrique francophone pour d\u00e9couvrir davantage l\u2019Afrique lusophone et\nl\u2019Afrique anglophone. En sortante du seul aspect l\u00e9gislateur \u00e0 travers les fonds d\u2019aide et de\ncoop\u00e9ration pour passer \u00e0 un regard un peu plus large. Et ce que je ressentais, je le r\u00e9sume d\u2019une\nseule phrase : nous, les d\u00e9velopp\u00e9s, les riches, nous savons transmettre des techniques\nd\u2019am\u00e9lioration de la sant\u00e9, nous savons transmettre des techniques d\u2019am\u00e9lioration de\nl\u2019\u00e9ducation, spectaculaires m\u00eame, nous savons emp\u00eacher la famine, nous savons parfois, pas\npartout, mettre \ufb01n \u00e0 des guerres ou \u00e0 des con\ufb02its, nous ne savons pas transmettr J_ p, . secrets du\nd\u00e9veloppement. Cela m \u2019est apparu aussi simple et violent que \u00e7a. ' ' \u2018\n\n  \n \n\nJe ne vais pas ici me lancer dans une philosophie un peu empirique de l\u2019analyse de ces causes,\npuisque vous Vivez dedans, que vous les connaissez bien et que c\u2019est votre travail que d\u2019essayer\nde les relever et de les diagnostiquer. Je n\u2019y insiste donc pas, mais, devant ce d\u00e9sastre, je me suis\ndit que l\u2019on n\u2019exer\u00e7ait pas ce genre de fonction sans en tirer des devoirs, des obligations de\ntenter de pousser aussi loin que possible les essais de r\u00e9ponses que l\u2019on peut se donner.\n\nLe constat de d\u00e9part est simple. Le d\u00e9veloppement, c\u2019est principalement deux choses. La\npremi\u00e8re, cela consiste en infrastructures qui permettent de fabriquer, de produire, de collecter et\nde distribuer, et puis, la seconde, c\u2019est que, utilisant les infrastructures, il y ait tout bonnement\nles entreprises, et notamment les entreprises priv\u00e9es qui s\u2019en servent et qui les fassent marcher.\nEt le myst\u00e8re de l\u2019aide publique, que j\u2019appellerai occidentale \u2014 on peut l\u2019appeler mondiale parce\nque le Japon s\u2019y rallie pour le moment et la Chine recopie assez largement ces techniques et ces\nmoyens, le myst\u00e8re de l\u2019aide, c\u2019est qu\u2019on ne sait pas beaucoup, m\u00eame quand l\u2019aide vient du\npriv\u00e9, appuyer le d\u00e9veloppement d\u2019entreprises priv\u00e9es. Nous savons utiliser puissamment des\nressources naturelles locales \u00e0 coup d\u2019usines qui co\u00fbtent des centaines de millions de dollars, les\ntransformer avec des techniques performantes en en faisant des produits mondialement\nstandardis\u00e9s et utilisables par le monde entier, nous ne savons pas d\u00e9velopper autour de tout \u00e7a\nun tissu conjonctif de tr\u00e8s petites, petites et moyennes entreprises, qui fait le c\u0153ur du\nd\u00e9veloppement. Tout a commenc\u00e9 comme \u00e7a. Les tr\u00e8s grosses sont arriv\u00e9es apr\u00e8s, d\u2019une\ncertaine fa\u00e7on. Le diagnostic se lit partout dans nos travaux: de ces immenses usines \u2014je\u2014pense\n\n \n\nimmenses\u2014nanas qui utilisent une ressource africaine locale dont l\u2019activit\u00e9 produit des revenus\nlocaux qui vont \u00eatre consomm\u00e9s pour leur partie alimentaire localement et pas beaucoup plus,\nalers\u2014que\u2014le\u2014preduit\u2014est\u2014d\u00e4nt\u00e9r\u00eat\u2014mond\u2014ial\u2014et va quitter l\u2019usine sans aucune esp\u00e8ce de relation\navec une deuxi\u00e8me transformation locale, sans relation avec des activit\u00e9s de sous-traitance. Et\npuis le personnel principal de cette usine, les cadres continueront \u00e0 s\u2019habiller dans des boutiques\nimportatrices et avoir peu de r\u00e9f\u00e9rences\u00e0 1\u2019 id\u00e9e de faire b\u00e9n\u00e9\ufb01cier le d\u00e9veloppement local de\n\nleur aisance, leur savoir et leurs ressources mai\u2014d\u00e9veloppement\u2014loeal.\n\nJe suis donc sorti de l\u00e0 avec l\u2019id\u00e9e que la cl\u00e9 majeure de notre impuissance \u00e0 transmettre le\nd\u00e9veloppement, c\u2019\u00e9tait l\u2019absence d\u2019un m\u00e9canisme de puissante incitation \u00e0 l\u2019\u00e9mergence de\nPME, et notamment de tr\u00e8s petites entreprises.\n\nD\u00e9j\u00e0, je pourrais donner quelques-unes des conclusions de toute cette r\u00e9\ufb02exion, mais je vais le\nfaire en deuxi\u00e8me paragraphe, le premier \u00e9tant de vous raconter l\u2019histoire d\u2019Afrique-Initiatives.\nC\u2019est une histoire qui est en cours d\u2019atterrissage en douceur, donc de quasi-arr\u00eat, mais c\u2019est une\nhistoire loyale, honn\u00eate, relativement ef\ufb01cace, qui donc constitue un enseignement utile. Bien\nentendu, quand on arrive \u00e0 la conclusion que c\u2019est de petites et moyennes entreprises qu\u2019on\nmanque, le probl\u00e8me est de trouver les ressources \ufb01nanci\u00e8res pour les aider.\n\nJ\u2019\u00e9tais, par ailleurs \u2014 c\u2019est une autre aventure, cela s\u2019est fait diff\u00e9remment \u2014 li\u00e9 d\u2019une relation\namicale peu fr\u00e9quente mais dense tout de m\u00eame avec Moharnmad Yunus, j\u2019ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s longtemps\net je suis encore membre du Coll\u00e8ge parlementaire mondial de soutien au microcr\u00e9dit. Mon id\u00e9e\n\n9\n\n \n\n\u00e9tait : il faut trouver l\u2019\u00e9quivalent de ce qu\u2019est le microcr\u00e9dit, \u00e0 l\u2019\u00e9tage au\u2014dessus pour\nsolvabiliser une offre, mais il faut probablement entre 150 et 1000 fois autant d\u2019argent pour\n\ufb01nancer une boulangerie que pour acheter une baguette de pain. On a, un effet de seuil qu\u2019il faut\nbien traiter. Nous ne parlons pas de la m\u00eame chose, m\u00eame si \u2014 je le sais tr\u00e8s bien et j\u2019approuve\nd\u2019ailleurs - un certain nombre d\u2019institutions de microcr\u00e9dit, en Afrique, en Asie, d\u00e9bordent leur\nancienne d\u00e9limitation au \ufb01nancement d\u2019une demande sociale pour aller jusqu\u2019au \ufb01nancement de\nmicro-activit\u00e9s commen\u00e7antes. Je crois que c\u2019est une bonne chose, mais je pense quand m\u00eame\nque le \ufb01nancement de la cr\u00e9ation d\u2019entreprises ou l\u2019aide \u00e0 la croissance d\u2019entreprises toutes\npetites doit \u00eatre trait\u00e9 comme un besoin sp\u00e9ci\ufb01que et ne peut pas \u00eatre trait\u00e9 seulement comme\nune d\u00e9rive positive du microcr\u00e9dit.\n\n \n\nFort de cette id\u00e9e, mais ne sachant pas du tout quoi faire, ayant pass\u00e9 toute ma vie dans le\npublic, n\u2019ayant jamais \u00e9t\u00e9 un homme d\u2019entreprise vivant sous bilan et examen des comptes, j\u2019ai\nsagement commenc\u00e9 par aller m\u2019informer. Ma premi\u00e8re demande d\u2019audience a vis\u00e9 Vincent\nBollor\u00e9 que je ne connaissais pas. Je suis all\u00e9 le trouver pour lui dire : << Monsieur le Pr\u00e9sident,\nje viens voir parce que vous travaillez beaucoup avec l\u2019Afrique. On raconte m\u00eame que vous y\ngagnez beaucoup d\u2019argent. >> \u00abC\u2019est vrai, me dit-il. On ne fait pas que le raconter. >> \u00abAlors,\nvoil\u00e0, moi, ce que j\u2019ai comme souci et ce qui m\u2019am\u00e8ne et avant d\u2019entrer dans plus de d\u00e9tails sur\nle sujet, dites-moi comment vous avez fait. Il m\u2019a r\u00e9pondu en rigolant: \u00abL\u2019Afrique est tr\u00e8s\n\ufb01able. Une seule r\u00e8gle : ne jamais, en aucun cas, n\u2019importe comment ni n\u2019importe o\u00f9, travailler\navec les puissances publiques. >>. J\u2019ai pris l\u2019information comme ne m\u00e9ritant m\u00eame pas\ndiscussion. Vous savez tr\u00e8s bien que je suis un peu social-d\u00e9mocrate, mais je suis de la cat\u00e9gorie\ndes sociaux-d\u00e9mocrates qui sentent le soufre parce qu\u2019ils croient au march\u00e9, ce qui m\u2019a valu une\ncarri\u00e8re atypique et un peu secou\u00e9e, toujours en dif\ufb01cult\u00e9. J\u2019ai donc accept\u00e9 ces phrases de\nVincent Bollor\u00e9 sans la moindre ombre d\u2019un d\u00e9but de soup\u00e7on, de d\u00e9saccord - vous prendrez \u00e7a\ncomme vous voudrez. Ce n\u2019est pas un aveu sur la toute-puissance du march\u00e9. L\u2019optimalit\u00e9 des\n\u00e9quilibres de march\u00e9 de M. Milton Friedman, est un de mes objets de combat th\u00e9orique mais\nc\u2019est compatible. Le march\u00e9 a besoin de guide. Et je raconte \u00e0 Vincent Bollor\u00e9 ce que j\u2019essaie\nd\u2019entreprendre en cassant un peu un r\u00eave, parce que, une fois qu\u2019il m\u2019a r\u00e9pondu \u00e7a, je lui ai dit :\n\u00ab Et bien entendu, comme tout le monde, vous travaillez sur l\u2019Afrique moins pour aujourd\u2019hui,\nvu la r\u00e9partition g\u00e9ographique de vos pro\ufb01ts, que parce que tout le monde sait que, avec un\n1.100.000 ou 1.200.000 d\u2019habitants dans quinze ans, l\u2019Afrique est un des grands march\u00e9s de\ndemain. >> Et il me dit : \u00ab Oui, bien entendu. >> Et je lui ai dit : << Cher Pr\u00e9sident, tout ce que je\nfais comme travail prospectif me laisse craindre le contraire. Il y aura en effet 1.100.000 ou\n1.200.000 habitants dans vingt ans en Afrique, il y en aura 200.millions qui vivront avec des\nsalaires \u00e9normes et des savoir-faire europ\u00e9ens dans une relation avec le march\u00e9 mondial et tout\nle reste-continuera \u00e0 crever la faim sans qu\u2019il y ait de pont et de relations entre les deux. \u00bb Et il\nme dit : << Je le crains un peu. Je constate que vous parlez plus net que vos coll\u00e8gues, auteurs de\nrapports of\ufb01ciels roboratifs. Qu\u2019est\u2014ce qu\u2019on y peut? >> Alors, je lui dis : \u00ab On peut mettre un\naccent majeur sur la cr\u00e9ation d\u2019un vrai tissu d\u2019entreprises africaines, c\u2019est-\u00e0-dire de petites et\nmoyennes et pas de tr\u00e8s grosses. >> Il dit : << Mais je ne demande que \u00e7a. Qu\u2019est-ce qu\u2019on fait ? >>\nAlors, je lui ai propos\u00e9 d\u2019attaquer \u00e0 travers le capital-risque, non pas le pr\u00eat, non pas augmenter\nles charges des entreprises \u2014 je suis un peu revenu l\u00e0-dessus \u2014 mais le capital-risque et en disant\nqu\u2019il fallait que le tr\u00e8s gros capital fran\u00e7ais signe un engagement, parte dans l\u2019id\u00e9e de s\u2019attacher\n\u00e0 faire na\u00eetre, \u00e9merger dans toute l\u2019Afrique, si possible dans les trois zones linguistiques, une\nactivit\u00e9 de capital-risque qui soit un acc\u00e9l\u00e9rateur puissant de la mont\u00e9e de petites et moyennes\nentreprises. Il m\u2019a dit oui tout de suite. On a m\u00eame imm\u00e9diatement parl\u00e9 chiffres. Cela a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s\nVite, il n\u2019y a pas eu d\u2019h\u00e9sitation, ni de murmure sur le fait de partir comme \u00e7a, ce qui m\u2019a permis\nd\u2019aller en voir quelques autres. Mon second fut Jean-Marie Messier. Notre appartenance \u00e0 un\ncorps maudit par ailleurs pour son caract\u00e8re n\u00e9faste dans la transmission sociale des \u00e9quilibres\n\ufb01nanciers \u2014 je suis inspecteur des \ufb01nances \u2014 faisait que nous nous connaissions avec un peu de\nrespect mutuel. Il commen\u00e7ait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 m\u2019inqui\u00e9ter un peu, mais, c\u2019est autre chose. En tout cas,\navec sa g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 et son enthousiasme et la puissance qu\u2019il avait, il a donn\u00e9 un appel au\nd\u00e9marrage assez fantastique. J\u2019ai continu\u00e9 la liste. Je suis all\u00e9 voir Fran\u00e7ois Pinault, \u00e0 qui je dois\n\n10\n\n \n\n \n\nque la CFAO fasse partie de notre \u00e9quipe. C\u2019est lui qui m\u2019a dit : \u00abMais vous devriez mettre\nEDF dans le coup. >> EDF s\u2019est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 \u00eatre un des plus \ufb01d\u00e8les, un des plus ef\ufb01caces. Cela se\npasse dans les ann\u00e9es 98\u201499 et nous \ufb01nissons par cr\u00e9er une SA de droit belge, install\u00e9e \u00e0\nBruxelles pour pouvoir, un jour, apr\u00e8s l\u2019\u00e9puisement de mon propre carnet d\u2019adresses franco-\nfran\u00e7ais, s\u2019\u00e9tendre vers un actionnariat multilingue europ\u00e9en, non pas r\u00e9f\u00e9r\u00e9 \u00e0 la Communaut\u00e9\nmais r\u00e9f\u00e9r\u00e9 certainement \u00e0 l\u2019Europe. C\u2019est pour \u00e7a que notre si\u00e8ge est toujours \u00e0 Bruxelles, mais\nnous n\u2019avons pas pu aller jusqu\u2019\u00e0 cet espoir-l\u00e0.\n\nIl y avait dans le capital d\u2019Afrique-Initiatives \u2014 que je n\u2019en oublie pas trop ! \u2014 Bollor\u00e9, ELF et\nTotal qui m\u2019avaient donn\u00e9 accord s\u00e9par\u00e9ment, Michelin, Renault, Accor, AGF, Vivendi, donc\nVeolia, Pierre Fabre, llEDF, Danone. Je dois en oublier un ou deux. Peu importe. Tout cela avait\nde l\u2019allure. Des gens se posaient des questions bizarres sur ce que faisait ce social\u2014d\u00e9mocrate\navec ces grands requins du capitalisme international et cette monstruosit\u00e9 de l\u2019\u00e9conomie des\nmastodontes pr\u00e9dateurs qui d\u00e9truisent tout partout o\u00f9 ils passent. Humainement, tout cela a fait\ndes r\u00e9conciliations. J\u2019avais un copain que peut-\u00eatre ceux qui connaissent bien l\u2019Afrique parmi\nvous ont rencontr\u00e9 ou ont connu \u2014 il est mort maintenant \u2014 qui s\u2019appelait Jacques Bugnicourt.\nC\u2019\u00e9tait le fondateur de ENDA, une des tr\u00e8s belles ONG, tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9reuse et tr\u00e8s ef\ufb01cace qui avait\ncomme th\u00e9orie que l\u2019Afrique \u00e9tait principalement la proie des grands pr\u00e9dateurs internationaux\nqu'il fallait d\u2019abord d\u00e9truire et, en tout cas, emp\u00eacher de nuire. Il est devenu copain avec\nBollor\u00e9. Il l\u2019avait emmen\u00e9 visiter ses travaux dans les bidonvilles. Bollor\u00e9 en a pleur\u00e9. En\ufb01n,\nune aventure humaine tout \u00e0 fait belle. Et nous avons commenc\u00e9 \u00e0 travailler. En huit ou neuf\nans, nous aidons \u00e0 la cr\u00e9ation de \u2014 cela d\u00e9pend un peu comment on compte -, en gros, onze\nentreprises, 150 emplois \u00e0 peu pr\u00e8s. On en a deux qui sont des producteurs d\u2019\u0153ufs frais, on en a\ndeux tr\u00e8s diff\u00e9rentes l\u2019une de l\u2019autre qui sont des producteurs d\u2019aliments pour nourrissons. Il y a\nun garage de r\u00e9parations camions et de formation de personnels m\u00e9caniciens automobiles. Il y a\nune entreprise qui a d\u00e9marr\u00e9 pendant les drames de la C\u00f4te d\u2019Ivoire sous forme de distribution\nde Butagaz en bonbonne, gr\u00e2ce \u00e0 Total qui a apport\u00e9 le mat\u00e9riel. Je dois en oublier quelques-\nunes. Et une d\u00e9cortiquerie de riz \u00e0 Madagascar. Nous sommes donc pr\u00e9sents dans sept Etats,\ntous francophones. Une des entreprises fabriquant des cosm\u00e9tiques \u00e0 partir du karit\u00e9. Nous\n\u00e9tions plut\u00f4t contents de nous, mais il est apparu assez vite qu\u2019il \u00e9tait compl\u00e8tement impossible\nde revendre nos participations, que la philosophie du capital-risque, en fait, supposait qu\u2019il y ait\nun march\u00e9, des parts de copropri\u00e9t\u00e9 dans des entreprises non cot\u00e9es petites et qu\u2019il y ait un\nsupport bancaire pour accompagner les transitions et pour s\u00e9lectionner des repreneurs. Bref, le\nniveau g\u00e9n\u00e9ral de d\u00e9veloppement du tissu \u00e9conomique en mati\u00e8re de PME en Afrique \u00e9tait\ninterdictif de l\u2019activit\u00e9 telle que nous l\u2019avions, au fond, invent\u00e9e, avec la compli '\nexperts. ' \u201cmW/55\n\n    \n    \n\n4' ._\n4/I\u00dbNAL\u00ce\u00ce\u00cb\u2019\n\n \n\nJe vais ajouter pour votre information un d\u00e9tail int\u00e9ressant. Le premier produit, celui sur lequel\nnous avons eu le r\u00e9sultat technique le plus fort et sur lequel nous nous sommes fait voler comme\nau coin d\u2019un bois par un inventeur africain, un peu g\u00e9nial mais un peu crapule, \u00e9tait une bouillie\npour nourrissons. J\u2019avais \u00e9t\u00e9 scandalis\u00e9 que, avec un produit d\u2019une aussi \u00e9vidente qualit\u00e9,\nl\u2019inventeur n\u2019avait pas pu rassembler le \ufb01nancement normal d\u2019une entreprise. Il s\u2019agissait de\nparer au fait que, apr\u00e8s le lait maternel, le passage au mil faisait chez 1a plupart des enfants\nd\u2019Afrique \u2014 et l\u00e0, on est au S\u00e9n\u00e9gal \u2014 des carences alimentaires effroyables. Le produit \u00e9tait bien\ninvent\u00e9, il avait \u00e9t\u00e9 certi\ufb01\u00e9, il avait remport\u00e9 deux ou trois prix commerciaux. Bref, toutes les\nraisons \u00e9taient l\u00e0. J\u2019ai obtenu que M. James Wolfensohn, qui \u00e9tait un ami, accepte de m\u2019inviter \u00e0\nWashington pour une demi-joum\u00e9e de s\u00e9minaire sur : comment on fait pour aider \u00e0 d\u00e9marrer les\npetites entreprises en Afrique. Et j\u2019engueule la Banque en disant : << Mais comment n\u2019avez-vous\njamais \ufb01nanc\u00e9 \u00e7a? Monsieur, c\u2019est scandaleux l\u00bb et la r\u00e9ponse fut la suivante: \u00abOn le\nconna\u00eet, ce produit. Il nous a emb\u00eat\u00e9s assez longtemps. Il a raison: le produit est g\u00e9nial si\nl\u2019homme est un peu inqui\u00e9tant. Nous sommes une banque cr\u00e9\u00e9e par la puissance publique mais\nsous obligation de payer du dividende et de rembourser ses pr\u00eats et fonctionnant comme une\ninstitution priv\u00e9e. Nous sommes Occidentaux, avec les niveaux de salaire, de r\u00e9mun\u00e9ration et\nd\u2019avantages annexes collat\u00e9raux au fait d\u2019\u00eatre Am\u00e9ricano-Europ\u00e9ens. Le grouillot d\u2019unit\u00e9 qui va\n\n11\n\n \n\nchez nous regarder un dossier pareil est quand m\u00eame pay\u00e9 au moins 3 000 euros par mois, le\nchef d\u2019unit\u00e9 qui d\u00e9cidera de sa conclusion, est pay\u00e9 le double. Il faut rembourser tout \u00e7a.\n\nNous sommes trop gros et trop lourds et cela d\u00e9passe ce que nous pouvons conc\u00e9der comme\nco\u00fbt unitaire. PROPARCO m\u2019a fait la m\u00eame r\u00e9ponse. A la Banque mondiale, en tout cas, ils\n\u00e9taient une demi-douzaine pour dire \u00e7a avec beaucoup d\u2019\u00e9motion et beaucoup d\u2019intensit\u00e9 \u00e0\nWashington. C\u2019\u00e9tait un grand moment. \u00abNous ne pouvons nous rentabiliser qu\u2019\u00e0 la condition\nque la taille unitaire de l\u2019\u00e9quipement qu\u2019on fait soit telle que nous puissions trouver notre\nr\u00e9mun\u00e9ration dans 1a part modeste du prix de chaque produit fabriqu\u00e9 pour que cela colle et on\nest cent fois au-dessous du volume. >> Je ne sais pas comment on peut traiter \u00e7a, mais c\u2019est un\ndes blocages majeurs dans les services d\u2019aide \u00e0 l\u2019entreprise n\u00e9cessaires pour cr\u00e9er et d\u00e9velopper\ndes PME. C\u2019est dans ces conditions qu\u2019Afrique\u2014Initiatives a \u00e9t\u00e9, cr\u00e9\u00e9e pour apporter ses services\ndans le cadre non pas de pr\u00eat mais d\u2019apport en capital. Cela a tr\u00e8s bien march\u00e9 au d\u00e9but. On\n\n' s\u2019est expliqu\u00e9 de tout \u00e7a avec notre S\u00e9n\u00e9galais sur la bouillie pour nourrissons. L\u2019usine est bien\n\npartie. Il nous a vol\u00e9s. C\u2019est un d\u00e9tail. Cela ne compromet pas totalement la suite, sauf que cela\nnous a beaucoup fatigu\u00e9s et beaucoup cass\u00e9 l\u2019essor. Mais, au fur et \u00e0 mesure que ces multiples\nentreprises prolif\u00e9raient, nous constations avec une gravit\u00e9 croissante qu\u2019il \u00e9tait impossible de\nvendre nos parts. Alors, on a continu\u00e9 en racontant l\u2019histoire \u00e0 nos actionnaires dont aucun ne\ns\u2019est d\u00e9clar\u00e9 surpris. Bollor\u00e9, et, je crois bien, l\u2019homme Afrique de Total, une fois, se sont pay\u00e9\n\nattendre. C\u2019est bien ce qui vous attendait. \u00bb\n\n \n\nDonc, il n\u2019y a pas de drame. L\u2019arr\u00eat progressif d\u2019Afrique-Initiatives se fait dans le respect\nmutuel, dans l\u2019amiti\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale, dans le sauvetage des contrats et des signatures, mais, \u00e0 la\ntroisi\u00e8me augmentation de capital, ils en ont eu assez et nous n\u2019avons pas pu continuer. Nous\narr\u00eatons donc. Nous sommes maintenant un club avec un nom et une histoire, un introducteur de\nprojets aupr\u00e8s de nos grands actionnaires qui ont pris la d\u00e9cision de traiter chacun les tout petits\nprojets d\u2019entreprises qui viendraient dans leur champ de comp\u00e9tences : Danone pour\nl\u2019agroalimentaire, Total qui continue avec les bonbonnes \u00e0 gaz en C\u00f4te d\u2019Ivoire. Et nous\nsommes introducteurs de ces dossiers aupr\u00e8s de tr\u00e8s grandes entreprises qui ont d\u00e9cid\u00e9, au fond,\nd\u2019ouvrir chez elles, un d\u00e9partement permanent d\u2019appui capitalistique et manag\u00e9rial \u00e0 de toutes\npetites entreprises. Nous regardions en m\u00eame temps les hybrides \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de nous du type\nAGRISUD, par exemple, qui fonctionnaient mieux parce que leur appartenance au monde de\nl\u2019humanitaire et l\u2019int\u00e9gration dans leur gestion comptable d\u2019une philosophie de l\u2019aide d\u00e9\ufb01nitive,\nde la subvention leur a facilit\u00e9 une survie. Nous avions peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 int\u00e9gristes du capitalisme \u2014\nc\u2019est moi qui parle \u2014 en nous refusant \u00e0 toutes ces formes d\u2019aide. En tout cas, j\u2019ai la joie de vous\ndire que tout cela \ufb01nit sans drame ni escroquerie probablement en annulant toutes les dettes, la\ntotalit\u00e9 - on est en train de \ufb01nir la derni\u00e8re \u2014 et que deux exp\u00e9riences se font maintenant autour\ndu red\u00e9marrage de certaines de nos id\u00e9es. L\u2019une est un clone d\u2019Afrique-Initiatives, c\u2019est\u2014\u00e0-dire\nune esp\u00e8ce d\u2019alliance interpatronale de \ufb01nancement de PME, n\u00e9 au Niger sous le nom de\nSynergi. Nous ne sommes plus actionnaires puisque nous ne voulons plus faire d\u2019op\u00e9rations de\nce genre, mais c\u2019est une copie et nous avons \u00e9t\u00e9 les inspirateurs de cette cr\u00e9ation. L\u2019autre est un\nservice. Il s\u2019agissait de PESINET, un service de protection maternelle et infantile qui \u00e9tait un\nabonnement payable d\u2019un peu moins d\u2019un euro par mois par chaque maman pour obtenir deux\npes\u00e9es par semaine de tout nourrisson de moins de trois ans, puisque chacun sait que, m\u00eame tr\u00e8s\npauvre, une maman qui voit son nourrisson \u00e9temuer, moucher, pleurer, mal manger, etc. a peur\net appelle le m\u00e9decin trop vite et, dans ce genre de famille, une Visite m\u00e9dicale, c\u2019est trois jours\nsans manger alors que la perte de poids est le seul indice grave pour l\u2019avenir. Donc, c\u2019est fait\npour pas grand-chose avec des agents de pes\u00e9e qui sont des adolescents \ufb01nissant leurs \u00e9tudes et\nle fait de peser les m\u00f4mes et de garder trace sur ordinateur de leur poids indique ceux pour\nlesquels il va y avoir un danger. Nous avons tent\u00e9 cela \u00e0 Saint\u2014Louis du S\u00e9n\u00e9gal. Ce fut une\nr\u00e9ussite absolument exemplaire. Tout le monde \u00e9tait content. Elle s\u2019est arr\u00eat\u00e9e, dans la logique\nde notre travail \ufb01nancier, dans 1e drame g\u00e9n\u00e9ral, chacun sachant que l\u00e0, il n\u2019y avait pas une\nactivit\u00e9 de nature autosuf\ufb01sante et il fallait donc que cela devienne un des \u00e9l\u00e9ments d\u2019un service\nde protection maternelle et infantile. Mais le taux d\u2019appels au m\u00e9decin avait diminu\u00e9 des trois\n\nl2\n\n \n\nquarts. Pour la population, c\u2019\u00e9tait un peu plus de la moiti\u00e9 de Saint\u2014Louis en cause et nous avons\nla certitude d\u2019avoir sauv\u00e9 la vie de quelques nourrissons. Et Dieu merci, Alcatel, qui a trouv\u00e9\nque tout cela sentait bon et avait de l\u2019allure, a d\u00e9cid\u00e9, en accord avec Orange, de reprendre cette\ntentative. Je vous annonce \u2014 c\u2019est un peu un scoop \u2014 que nous esp\u00e9rons red\u00e9marrer PESINET \u2014\nje pense qu\u2019ils garderont le nom \u2014 \u00e0 Bamako dans les cinq ou six semaines qui viennent. C\u2019est\ndonc une assez belle histoire. Elle \ufb01nit un peu tristement pour moi. J\u2019aurais pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 que nous\ncr\u00e9ions une technique reproductible et que nous soyons le fer de lance d\u2019une innovation dans le\ntraitement des PME, mais cela n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 le cas pour des raisons qui n\u2019ont rien de myst\u00e9rieux,\nrien d\u2019inexplicable et qui renvoient les soup\u00e7ons de gestion inattentive ou de mauvaise gestion\nqui ont pu peser sur notre \u00e9quipe un temps. C\u2019est vrai qu\u2019on s\u2019en est aper\u00e7u trop tard \u2014 dans des\ntermes commerciaux parisiens \u2014, mais c\u2019est vrai que c\u2019est \u00e7a qui s\u2019est pass\u00e9.\n\nIl reste quand m\u00eame que l\u2019expertise d\u2019Afrique-Initiatives, port\u00e9e par Patrick Sevaistre ici pr\u00e9sent\n\u2014 est pr\u00e9sente dans les trois quarts des Etats francophones d\u2019Afrique, d\u2019Afrique de l\u2019Ouest et du\nCentre, et que nous sommes toujours capables d\u2019apporter certains de nos dossiers dans cette\nactivit\u00e9 permanente \u00e0 nos grands actionnaires.\n\nMais maintenant mon propos est de vous dire les enseignements que je tire de tout \u00e7a et les\npoints sur lesquels il me semble qu\u2019il faut que le monde des bailleurs, le monde de la\ncoop\u00e9ration osent parler fort et dire vraiment les choses.\n\nJe pense d\u2019abord qu\u2019une des raisons majeures de la dif\ufb01cult\u00e9 de faire \u00e9merger puis de faire tenir\net grandir des petites entreprises en Afrique est la quasi absence de tout soutien bancaire s\u00e9rieux.\nL\u2019essentiel des banques africaines, en dehors des banques centrales, fait du cr\u00e9dit sur compte\ncourant, n\u2019aime pas le risque et n\u2019a pas pris cette habitude. Il n\u2019est pas impossible que, dans\nl\u2019entra\u00eenement au m\u00e9tier bancaire pour les colonisateurs de tous types, l\u2019apprentissage du risque\nn\u2019a pas \u00e9t\u00e9 suf\ufb01sante. En tout cas, aucune des entreprises dans les pays dont je viens de vous\nparler, cela fait 150 emplois, ce n\u2019est pas grand-chose, n\u2019a trouv\u00e9 d\u2019appui local. Le soutien\nbancaire est quasi nul. Je n\u2019entrerai pas dans le sous-d\u00e9tail des m\u00e9thodologies et des\nd\u00e9partements ou des types d\u2019activit\u00e9s que ce soutien bancaire doit traiter, mais je dirai\nsimplement que c\u2019est, \u00e0 mon sens, une priorit\u00e9 absolue, absolue ! JRCW\u2019ES\n4TIONAL\u00cb?\u2018\nJe voudrais dire une deuxi\u00e8me chose qui \u00e9largit de beaucoup le champ car il concerne l\u2019acc\u00e8s\naux march\u00e9s \u2014 pardonnez\u2014moi, on aurait plus de temps, je serais peut-\u00eatre plus nuanc\u00e9 -, je passe\nde l\u2019ancien pr\u00e9sident d\u2019Afrique\u2014Initiatives \u00e0 l\u2019ancien pr\u00e9sident de la Commission du\nd\u00e9veloppement en Afrique. Pour le dire s\u00e8chement, il faut mettre \ufb01n aux grandes hypocrisies ou\naux mensonges. Le discours selon lequel la cl\u00e9 de la croissance africaine, c\u2019est l\u2019acc\u00e8s \u00e0 des\nproduits africains \u00e0 nos march\u00e9s est une grande hypocrisie. Au nom de ce dogme du libre acc\u00e8s\nau march\u00e9, les \u00c9tats-Unis n\u2019ont pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 assassiner le coton en Afrique, \u00e0 sacri\ufb01er une\nquinzaine ou une vingtaine de millions de travailleurs du coton dans toute l\u2019Afrique centrale et\nsah\u00e9lienne au nom de la protection de 25.000 grands producteurs aux \u00c9tats-Unis, ce n\u2019est pas la\npeine de se raconter des coups. C\u2019est probablement le coton qui est la mati\u00e8re la plus exemplaire\nde ce que pourrait donner en effet une vraie ouverture \u00e0 nos march\u00e9s.\n\nCaf\u00e9, cacao, cela ne va pas beaucoup mieux, mais ce ne sont pas des produits tr\u00e8s porteurs.\nL\u2019Afrique n\u2019a pas grand-chose \u00e0 exporter. Elle importe pour manger.\n\n     \n\nDe fait, j\u2019ai \u00e9t\u00e9 beaucoup plus frapp\u00e9 par l\u2019aventure du poulet s\u00e9n\u00e9galais. Elle vaut pour \u00e0 peu\npr\u00e8s toute l\u2019Afrique et dans beaucoup de domaines. Le poulet est au S\u00e9n\u00e9gal ce que la morue est\nau Portugal (l\u2019alimentation nationale, la survie, etc.). Dans les d\u00e9cennies 1970\u20141985 une dizaine\nd\u2019exploitants agricoles s\u00e9n\u00e9galais, courageux, tenaces et acceptant le risque, avaient r\u00e9ussi \u00e0\nproduire du poulet en batterie et \u00e0 fournir 80 %-9O % du march\u00e9 s\u00e9n\u00e9galais du poulet, ce qui\n\u00e9tait formidable. Et puis, il a suf\ufb01 de dix ans d\u2019exportation de poulets industriels du Br\u00e9sil et\nd\u2019Europe pour casser tout \u00e7a.\n\n13\n\n \n    \n\nLa m\u00eame chose vaut sur la plupart des activit\u00e9s d\u2019agriculture vivri\u00e8re. Et\u2014quand\u2014je\u2014parle\u2014de\u2014la\n\nl\u2014a\u00e6aehrde\u2014eest\u2014vr\u00e6\u2014peur\u2014le\u2014eafe\u2014 C\u2019 est malheureusement largement vrai dans les zones o\u00f9 les\ncultures de rente (arachnide, caf\u00e9, cacao) ont chass\u00e9 les productions vivri\u00e8res. Il y a des\nquantit\u00e9s d\u2019endroits o\u00f9 il n\u2019y a m\u00eame plus de place pour l\u2019agriculture s\u00e9dentaire vivri\u00e8re qui\npermette de survivre. Vous savez tous d\u2019ailleurs en plus que la plupart, je dis << la plupart >> par\nprudence, des \u00c9tats d\u2019Afrique n\u2019ont pas d\u2019autosuf\ufb01sance alimentaire et l\u2019Afrique importe pour\nmanger, et ceci, \u00e0 ma connaissance, dans des conditions croissantes.\n\nC\u2019est parce qu\u2019on importe pour manger que le probl\u00e8me de la dette devient insoluble, que\nl\u2019annulation d\u2019une dette fait place, d\u00e8s le lendemain, \u00e0 sa renaissance sous d\u2019autres formes. Tout\ncela est inadmissible et scandaleux. La r\u00e9ponse, c\u2019est qu\u2019il faut prot\u00e9ger, oui prot\u00e9ger l,\ndouani\u00e8rement l\u2019agriculture, vivri\u00e8re en Afrique. C\u2019est une condition d\u2019entr\u00e9e. Il y a un\n<< politiquement correct >> mensonge dans les colloques internationaux o\u00f9 l\u2019on parle de tout cela\net, comme on est tous des gens bien \u00e9lev\u00e9s, on n\u2019aime pas se dire des horreurs et, comme on est\ntous des gens soucieux de nos r\u00e9putations, on n'aime pas prononcer les mots qui vous\nd\u00e9consid\u00e8rent intellectuellement. Nous vivons toujours dans une ambiance o\u00f9 celui qui parle\ncomme moi en ce moment est d\u2019abord quali\ufb01\u00e9 de cingl\u00e9 ou d\u2019ignorant, d\u2019incomp\u00e9tent par\n\nrapport \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 de th\u00e9orie \u00e9conomique dont on parle. Alors, il faut que cela \ufb01nisse. Et j\u2019ai\nd\u00e9cid\u00e9 de m\u2019af\ufb01cher comme un cingl\u00e9, si n\u00e9cessaire. Je rends public le fait que je vais essayer\nd\u2019entra\u00eener mon parti politique, s\u2019il est encore intellectuellement bon\u00e0 aquelque chose \u2014 ne\nperdons pas totalement espoir \u2014 et puis mes alli\u00e9s, le Parti des socialistes europ\u00e9ens \u2014 \u00e7a, c\u2019est\nun gros morceau et cela p\u00e8se et cela gouverne ici ou l\u00e0 \u2014 dans le combat pour retrouver la\npossibilit\u00e9 d\u2019une protection douani\u00e8re de l\u2019agriculture vivri\u00e8re, d\u2019une part, et des PME, d\u2019autre\npart, en Afrique. Je ne sous estime pas sur les lois du march\u00e9 et j\u2019esp\u00e8re d\u2019ailleurs vous avoir\nracont\u00e9 l\u2019histoire d\u2019Afrique-Initiatives dans des conditions qui vous traduisent le profond\nrespect que j\u2019ai pour l\u2019ef\ufb01cacit\u00e9 des lois du march\u00e9, mais je les remets \u00e0 leur place.\n\n    \n\nplexus/,1\n\n44 5.\n. 770M,- mi\"\nConcluSIOn: \u00able protectionnisme, c\u2019est 1\u2019 ennemi et il ne faut donc pas de protectionn\n\nMais comment fait-on la jonction entre ces \u00e9l\u00e9ments contradictoires ? Je crois en effet que le\nlibre-\u00e9change est le r\u00e9gime le plus favorable au progr\u00e8s, le plus distributeur d\u2019une diffusion des\n\u00e9changes techniques, mais je crois que, quand il est absolu, il est intol\u00e9rant et qu\u2019il est\ncontradictoire avec la protection de l\u2019\u00e9mergence des entit\u00e9s fragiles ou petites. Apr\u00e8s tout, m\u00eame\nquand on plante un c\u00e8dre, aussi longtemps qu\u2019il est tr\u00e8s bas, on met un petit grillage autour pour\nque les ch\u00e8vres ne le broutent pas au d\u00e9but. Un si\u00e8cle apr\u00e8s, plus personne ne peut y toucher\nsinon la foudre. C\u2019est ce dont il s\u2019agit, ce qui veut dire que tout protectionnisme doit \u00eatre\ntemporaire et sectoriel et susceptible d\u2019\u00eatre annul\u00e9 le moment venu o\u00f9 ce que l\u2019on prot\u00e8ge a\natteint une r\u00e9sistance suf\ufb01sante pour tenir le coup devant le march\u00e9. Pour qu\u2019il soit r\u00e9vocable, ce\nprotectionnisme, et d\u00e9\ufb01ni sectoriellement et dans le temps de mani\u00e8re acceptable, la seule\ncondition, c\u2019est \u00e9videmment qu\u2019il soit \u00e9tabli internationalement. Si on laisse telle nation op\u00e9rer\nsans retenue, \u2014 je pense au Venezuela en ce moment \u2014, la grandiloquence, la d\u00e9magogie, la\nd\u00e9mesure locales peuvent ajouter leur drame. C\u2019est \u00e7a qu\u2019il faut \u00e9viter. Et le seul moyen de\nl\u2019\u00e9viter, c\u2019est de reconna\u00eetre cette n\u00e9cessit\u00e9 de protection temporaire et sectorielle dans les\ninstances internationales. Une capacit\u00e9 de protection \u00e9l\u00e9mentaire, temporaire, sectorielle,\ncontr\u00f4l\u00e9e intemationalement est la condition, \u00e0 mon avis, de prot\u00e9ger le libre-\u00e9change mondial,\nce qui est le coeur de l\u2019affaire. Cela me para\u00eet tout \u00e0 fait important.\n\nMon exp\u00e9rience dans ces divers pays que j\u2019aime bien, dont vous avez tous compris que je les\nconnaissais tous avant m\u00eame de lancer Afrique-Initiatives, m\u2019am\u00e8ne \u00e0 dire une autre horreur -\npour temp\u00e9rer nos propres vocabulaires. L\u2019autre horreur, c\u2019est que l\u2019exportation, pour l\u2019Afrique,\nest un r\u00eave et une n\u00e9cessit\u00e9 pour les \u00c9tats, mais elle n\u2019est en rien une n\u00e9cessit\u00e9 pour les\npopulations. Il faudrait en terminer par l\u2019id\u00e9e que leur d\u00e9veloppement ne peut se concevoir et se\nfaire que s\u2019il est en coordination avec le n\u00f4tre et corr\u00e9l\u00e9 internationalement. Ce n\u2019est pas vrai.\nOn a commenc\u00e9, nous, chez nous, mais c\u2019\u00e9tait au XIII\" si\u00e8cle, par faire grandir un artisanat\n\nl4\n\nqu\u2019on prot\u00e9geait. Et regardez ce qui s\u2019est pass\u00e9 dans tous les pays du monde. Je crois qu\u2019il faut\najuster les vocabulaires l\u00e0\u2014dessus.\n\nJustement, en vocabulaire, un mot de plus. C\u2019est une bataille que nous avons engag\u00e9e, que j\u2019ai\ngagn\u00e9e pendant deux ou trois ans au Parlement europ\u00e9en et puis reperdue. Je crois que le mot\nd\u2019<< informel >> fait un malheur gigantesque. Pourquoi ? Parce que c\u2019est un mot des dominants,\nc\u2019est un mot \u00e0 nous, c\u2019est un mot des civilis\u00e9s, des riches, qui confond dans la m\u00eame opprobre\ntout ce dont il ne veut pas entendre parler, qu\u2019il s\u2019agisse de commerce d\u2019armes, de prostitution,\nde drogue, de tra\ufb01c d\u2019\u00eatres humains ou d\u2019\u00e9conomie non \ufb01scalis\u00e9e. Or le vocabulaire est\nimportant parce qu\u2019on ne peut poursuivre et punir judiciairement que ce qu\u2019on nomme et ce\nqu\u2019on d\u00e9crit. Et donc, d\u00e8s qu\u2019on baptise \u00abinformel\u00bb, avec toutes ces cat\u00e9gories dedans, ce\nqu\u2019on veut punir, l\u2019\u00e9conomie non \ufb01scalis\u00e9e est connot\u00e9e d\u2019une esp\u00e8ce d\u2019ignominie et\nd\u2019immoralit\u00e9 qui est non-compatible avec le fait que, dans le monde entier et d\u2019abord en France\navec Jacques C\u0153ur, tout le monde a commenc\u00e9 en volant le \ufb01sc. Je crois qu\u2019il faut parler\nd\u2019\u00e9conomie populaire et accepter que les techniques juridiques et polici\u00e8res d\u2019incrimination sur\nla d\u00e9linquance soient compl\u00e8tement diff\u00e9renci\u00e9es entre le monde du crime et en ce qui n\u2019est pas\nle crime (<< Mais on se d\u00e9brouille comme on peut quand on ne peut pas autrement >>) et qui fait\nvivre 70 % de l\u2019Afrique. C\u2019est de la s\u00e9mantique, mais c\u2019est un politique qui parle. Les mots\ncomptent dans le jugement que celui qui les subit ou les re\u00e7oit. L\u2019informel, c\u2019est notre mani\u00e8re\ndes leur dire : << Vous n\u2019\u00eates que des petits incapables, vous n\u2019\u00eates pas foutus de. . ., etc. \u00bb Il faut\n\ufb01nir avec tout \u00e7a et accepter que, pour longtemps, le d\u00e9veloppement de l\u2019Afrique consistera \u00e0\nfaire passer de l\u2019informel dans le formel. C\u2019est ce que nous faisions \u00e0 Afrique-Initiatives : nous\nn\u2019avons fonctionn\u00e9 qu\u2019avec des entreprises pass\u00e9es au formel, mais la plupart d\u2019entre elles\n\u00e9taient n\u00e9es dans l\u2019informel, et heureusement qu\u2019elles \u00e9taient n\u00e9es dans l\u2019informe]: elles ne\nseraient jamais n\u00e9es autrement. J\u2019ai la faiblesse d\u2019insister un peu sur ce point-l\u00e0. 12.RCI-/II,I\u00ce.\u00c7\n\n%ALE\u00cb>\nJe voudrais dire aussi que le pays de Jacques C\u0153ur, de F ouchet, de Talleyrand et de que ques\nautres commence \u00e0 m\u2019agacer au fur et \u00e0 mesure qu\u2019il donne des le\u00e7ons de morale sur la\ncorruption chez les autres. Les grands ministres qui ont fait la France ont \u00e9t\u00e9 des voleurs inou\u00efs.\nTout le monde le sait. C\u2019est une histoire grandiose, c\u2019est notre talent et nous savons tous - c\u2019est\nm\u00eame de la th\u00e9orie \u00e9conomique \u2014 que c\u2019est proportionnellement \u00e0 la croissance et au\nd\u00e9veloppement que s\u2019assainissent les m\u0153urs. Il faut aider les \u00c9tats \u00e0 punir les gros poissons, ce\nqui n\u2019est pas le plus facile, et \ufb01cher la paix aux autres. Essayons de nous comprendre les uns et\nles autres en fonction m\u00eame de notre propre pass\u00e9.\n\nEt puis, deux mots de plus. L\u2019un, c\u2019est que je suis entr\u00e9 dans cette affaire par le microcr\u00e9dit\nd\u2019entreprise, si j\u2019ose dire, c\u2019est\u2014\u00e0\u2014dire par le capital-risque, mais je me suis aper\u00e7u \u2014 vous l\u2019avez\nd\u00e9j\u00e0 compris, je l\u2019ai dit en demi-teinte sur mes conclusions \u2014 qu\u2019il me para\u00eet important de songer\n\u00e0 la mutualisation de toutes les aides \u00e0 l\u2019entreprise. On a besoin d\u2019aide manag\u00e9riale, on a besoin\nde clari\ufb01cation de conceptions comptables, on a besoin de simpli\ufb01er un certain nombre de\nnormes quand on travaille tr\u00e8s pr\u00e8s du terrain. J\u2019ajouterai d\u2019ailleurs que le projet de plan\ncomptable communal propos\u00e9 par mon ami Ren\u00e9 Lenoir il y a de \u00e7a Vingt-cinq ans maintenant\ndans un admirable bouquin qui s\u2019appelait Le tiers-monde peut se nourrir, a \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9 en\nd\u00e9sh\u00e9rence, n\u2019est occup\u00e9 par personne, n\u2019est utilis\u00e9 par personne. C\u2019est compl\u00e8tement idiot : il\nserait le moyen de valoriser l\u2019investissement dans les comptabilit\u00e9s publiques et, dans un\nd\u00e9marrage d\u2019une \u00e9conomie de la PME en Afrique, on a besoin de \u00e7a. On a besoin de cette\ncompr\u00e9hension de deux fa\u00e7ons pour que les communes d\u2019abord agissent intelligemment et \u2014\ncomment dire ? \u2014 pro\ufb01tablement en termes d\u2019investissement, mais aussi pour r\u00e9pandre une\nculture, une fa\u00e7on de penser sur la comptabilit\u00e9 de l\u2019investissement. Nous avons une esp\u00e8ce\nd\u2019aristocratie de la pens\u00e9e qui pense qu\u2019elle a raison partout o\u00f9 elle passe. Le changement de\nmonde, quand on arrive dans l\u2019Afrique pauvre de la brousse, est tel que ce n\u2019est plus vrai. Il faut\naccepter ces \u00e9coles d\u2019humilit\u00e9 et, l\u00e0, il y avait une \u00e9cole d\u2019humilit\u00e9 : donnons \u00e0 l\u2019Afrique les\nmoyens comptables pour commencer \u00e0 traiter intelligemment ces probl\u00e8mes d\u2019appui au\nd\u00e9veloppement priv\u00e9 de la part des collectivit\u00e9s publiques de base.\n\n15\n\n \n\n \n\nCar mon dernier point dans cette s\u00e9quence sera la d\u00e9centralisation. Il est clair \u2014 il m\u2019est arriv\u00e9 de\nle dire au pr\u00e9sident Biya, il n\u2019a pas aim\u00e9 ; le seul qui \u00e9tait bien d\u2019accord avec moi et qui n\u2019a pas\neu besoin que j\u2019aille lui faire le num\u00e9ro pour le comprendre et l\u2019approuver, c\u2019\u00e9tait Konare, vous\nvous en doutez, - que le d\u00e9veloppement d\u2019un secteur priv\u00e9, y compris les grandes entreprises du\nsecteur priv\u00e9 de toutes dimensions, a besoin d\u2019un espace d\u2019ind\u00e9pendance par rapport \u00e0 la\nd\u00e9cision publique. Il ne faut plus que les fonctionnaires soient oblig\u00e9s de fournir une\nautorisation, il ne faut plus que tout soit trop li\u00e9 aux d\u00e9cisions publiques de l\u2019\u00c9tat et \u00e0 ses\ncontrats. Dans ces conditions, le meilleur des supports, c\u2019est la d\u00e9centralisation administrative.\nOr, pour des raisons polici\u00e8res, pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9 interne, la plupart des chefs d\u2019\u00c9tat\nd\u2019Afrique refusent profond\u00e9ment la d\u00e9centralisation dont ils se m\u00e9\ufb01ent et ils pensent que c\u2019est\nun Virus que, nous, Occidentaux, installons chez eux pour les affaiblir \u2014 cela m\u2019a \u00e9t\u00e9 dit comme\n\u00e7a. Je crois qu\u2019il faut pousser le d\u00e9bat au point d\u2019avoir une clart\u00e9 de compr\u00e9hension mutuelle.\nOn n\u2019en sortira pas sans une vraie d\u00e9centralisation. Et ce n\u2019est pas un hasard si le seul pays qui\nest all\u00e9 un peu loin dans cette direction, qui est le Mali, en tire des b\u00e9n\u00e9\ufb01ces d\u00e9j\u00e0 perceptibles.\n\nJ\u2019en suis au bout de mon propos \u00e0 moi, mais j\u2019ai eu, il y a trois semaines, une surprise\n\nformidable au nom de l\u2019Afrique dont je voudrais vous dire un mot. C\u2019est la d\u00e9claration de\n\nl\u2019Association Industrielle Africaine de rejet, de refus, de demande \u00e0 tous les \u00c9tats d\u2019Afrique, les\n\ncinquante-trois \u2014 le Maroc \ufb01nira bien par arriver -, de rejeter l\u2019id\u00e9e des APE, des Accords de\n\nPartenariat \u00c9conomique, parce que trop sym\u00e9triques. Je voudrais vous dire que, quelle que soit\n\nma philosophie de perfectionnement du savoir-faire social-d\u00e9mocrate en mati\u00e8re de march\u00e9,\n\nmalgr\u00e9 mon souci d\u2019en \ufb01nir avec les \u00e9conomies dirig\u00e9es \u2014 il a fallu que je regarde un peu ce qui\n\nse passe \u00e0 Cuba et pourquoi la transition en douceur de la dictature cubaine vers une situation\n\nhybride de membre des ACP, elle bloque sur le refus de lib\u00e9raliser la cr\u00e9ation d\u2019entreprises\n\nunipersonnelle (toute entreprise est d\u2019\u00c9tat \u00e0 Cuba) Bref, je suis un d\u00e9fenseur du march\u00e9. Mais,\n\n\u00e0 l\u2019impossible nul n\u2019est tenu, l\u2019asym\u00e9trie du d\u00e9veloppement est trop grande pour que les petites\n/\u201d\\7m entreprises africaines r\u00e9sistent si, \u00e0 travers les APE, on ouvre trop vite les march\u00e9s. C\u2019est ce\n\u00c7hi\u2018lMQqu\u2019elles disent avec beaucoup de puissance. C\u2019est un sujet absolument tabou. C\u2019est le c\u0153ur du\n\u2018w\u2019 vocabulaire de l\u2019OMC. Il existe mondialement une classe dirigeante de quelques dizaines de\nmilliers d\u2019experts, de commer\u00e7ants, d\u2019industriels, d\u2019avocats li\u00e9s au commerce mondial. Cette\nclasse a pour deux tiers des citoyens de pays d\u00e9velopp\u00e9s et pour un tiers des citoyens de pays\nsous\u2014d\u00e9velopp\u00e9s qui ensemble sont partis sur nos normes avec notre vocabulaire et dont la\nd\u00e9\ufb01nition tient \u00e0 la d\u00e9claration de folie ou de subversion de quiconque ne croit pas\nint\u00e9gralement et absolument au libre-\u00e9change inconditionnel, o\u00f9 que l\u2019on soit et o\u00f9 que ce soit.\nVoil\u00e0 la situation. Ceux qui m\u00e8neront cette bataille commenceront donc par \u00eatre trait\u00e9s de\nmalades mentaux. A ceux que cela inqui\u00e8terait, je dis ici : << Rassurez-vous. Cela fait trente ans\nque je porte \u00e7a dans mon propre camp. On survit. >> Mais mon propos ici, il est de dire : << C\u2019est\nparti ! >> Il y a davantage d\u2019espoir politique depuis cette d\u00e9claration unanime panafricaine (53\nnations) de l\u2019Association Industrielle Africaine que les Apports de Partenariat \u00c9conomique ne\npassent pas comme tels. Le re\ufb01ls du libre-\u00e9change g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 et inconditionnel est entr\u00e9\ninstitutionnellement dans l\u2019expression des forces qui s\u2019expriment sur la sc\u00e8ne mondiale. Pour\nmon grand pays \u2014 je suis \ufb01er d\u2019\u00eatre Fran\u00e7ais et je suis un patriotard un peu \u00e0 l\u2019ancienne, j\u2019adore\nmon pays (tout le monde a ses faiblesses) \u2014, pour un pays aussi centr\u00e9 dans ses combats et\nd\u2019aussi grande taille et une aussi longue histoire culturelle dans les relations Nord-Sud que la\nFrance, le choc va \u00eatre terrible. Que l\u2019administration fran\u00e7aise prenne le risque d\u2019en dire assez\npour que la totalit\u00e9 des administrations conservatrices des autres pays d\u00e9velopp\u00e9s disent : << Ca y\nest ! les Fran\u00e7ais sont devenus fous ! >>. Mais je tiens \u00e0 vous dire que la bataille est commenc\u00e9e\net que c\u2019est une faute de mettre le monde entier en libre-\u00e9change absolu ind\u00e9pendamment des\nd\u00e9s\u00e9quilibres entre les niveaux de d\u00e9veloppement. C\u2019est d\u2019ailleurs un des plus lib\u00e9raux, des plus\nenrag\u00e9s lib\u00e9raux, Prix Nobel d\u2019\u00e9conomie, qui l\u2019a dit lui-m\u00eame, Maurice Allais, qui souligne\ncette faute que nous allons payer, je pense, tr\u00e8s gravement. Que le Haut Conseil de la\nCoop\u00e9ration assume le risque - mais cela va \u00eatre la bagarre l -, que le Haut Conseil prenne la\nresponsabilit\u00e9 d\u2019\u00e9tablir ce diagnostic, de le dire et de dire: << Il n\u2019y a pas de choix.\u00bb Il faut\n\nl6\n\npousser en effet \u00e0 une reconnaissance de la validit\u00e9 de cette position africaine, accepter qu\u2019elle\nsoit traduite par les \u00c9tats, ne pas punir ceux qui voudraient aller dans ce sens et trouver les\nnouveaux \u00e9quilibres, les nouvelles formes qui nous permettront tout de m\u00eame de pr\u00e9server un\n\u00e9quilibre \u00e9conomique tenant debout dans le cadre de l\u2019OMC avec des compr\u00e9hensions\ninternationales minimales, celle des \u00c9tats-Unis \u00e9tant probablement la derni\u00e8re \u00e0 venir, bien\nentendu, mais il ne faut jamais renoncer \u00e0 l\u2019avoir.\n\nJ\u2019ai \u00e9t\u00e9 un peu plus long que je n\u2019aurais voulu, chers amis, mais j\u2019aime l\u2019Afrique. Alors, c\u2019est la\npassion. Merci.\n\nJacques Pelletier : Merci, Michel, de cette fresque remarquable et courageuse, et courageuse l\nMichel Rocard : Cela ne me co\u00fbte pas grand-chose.\n\nJacques Pelletier : Non, je le sais bien. Ce n\u2019est pas d\u2019hier. Mais c\u2019est tout \u00e0 fait int\u00e9ressant et il\nfaut un peu de recul pour arriver \u00e0 y voir clair.\n\nNous sommes un peu en retard, mais cela en valait la peine. Est-ce que vous souhaitez poser\ncomme \u00e7a abrupto une ou deux questions \u00e0 Michel Rocard ?\n\n \n\nDenis Brunet : Juste une petite chose. Je repr\u00e9sente les d\u00e9partements de France et je pr\u00e9side, au\nsein du HCCI, la commission Coop\u00e9ration d\u00e9centralis\u00e9e. J\u2019ai bien appr\u00e9ci\u00e9 votre \ufb01n\nd\u2019intervention sur la mise en place des pouvoirs locaux, donc l'importance des collectivit\u00e9s\npartenaires dans ce cadre-l\u00e0. Je me suis un peu \u00e9tonn\u00e9 que vous ne parliez pas ou tr\u00e8s peu des\ns\u00e9curit\u00e9s juridiques africaines parce qu\u2019on se rend compte \u2014 et vous l\u2019avez bien dit \u2014 que\n\nl\u2019Afrique a besoin aussi de produire ses biens de consommation, l\u2019esse tiel provenant, des\n. . RC 4\n1mportat10ns. . k \u201d\u2019Ve ,\n\n      \n \n\nEntre parenth\u00e8ses, il y a bien longtemps que les maires des grandes villes, les pr\u00e9sidents de\nd\u00e9partement, de r\u00e9gion vont sur place avec des pr\u00e9sidents de chambres d\u2019agriculture, des\npr\u00e9sidents de chambres de commerce et encouragent les entreprises fran\u00e7aises \u00e0 s\u2019implanter en\nAfrique pour y produire, des biens de consommation qui leur sont particuli\u00e8rement sp\u00e9ci\ufb01ques,\npuisque tout est import\u00e9. Vraisemblablement, cela me rappelle une entrevue avec un de nos\nambassadeurs au Burkina Faso, partisan, bien s\u00fbr, d\u2019aider aux implantations d\u2019entreprises\n' fran\u00e7aises dans le cadre de ces productions locales, qui m\u2019alertait justement sur ces dif\ufb01cult\u00e9s\nd\u2019implantation relative aux s\u00e9curit\u00e9s juridiques. Alors, peut-\u00eatre que, dans le cadre des processus\nde d\u00e9centralisation, on pourra avancer l\u00e0\u2014dessus, mais je crois que c\u2019est un sujet sur lequel il est\nimportant aujourd\u2019hui de se pencher. C\u2019est tout simplement cette remarque que je voulais faire.\n\nMichel Rocard : Merci, monsieur. Apr\u00e8s le propos un peu os\u00e9 que j\u2019ai tenu, je m\u2019attendais \u00e0\ncommencer par me faire engueuler. C\u2019\u00e9tait quand m\u00eame normal. Je ne prends pas votre\nintervention comme la moindre chose qui lui ressemble mais, au contraire, comme un\ncompl\u00e9ment. Vous avez compl\u00e8tement raison. J\u2019ai recommand\u00e9 au Parlement europ\u00e9en, pendant\nque j\u2019\u00e9tais Premier ministre d\u00e9j\u00e0, de pousser, d\u2019appuyer l\u2019OHADA qui est un des \u00e9l\u00e9ments de\nr\u00e9ponse \u00e0 votre demande. J\u2019ai m\u00eame tent\u00e9, \u00e0 partir du vote de la Commission de la coop\u00e9ration\net du d\u00e9veloppement du Parlement europ\u00e9en, de demander que l\u2019OHADA se soucie d\u2019un peu\nplus de multilat\u00e9ralisme linguistique, car \ufb01nalement l\u2019OHADA est massivement franco-\nfran\u00e7aise et limit\u00e9e \u00e0 ce type de droit. Or l\u2019Afrique aura besoin d\u2019un droit vraiment uni\ufb01\u00e9. Le\n\nl7\n\n \n\nprojet du trait\u00e9 qui est celui d\u2019Abuja, qui est d\u2019une int\u00e9gration \u00e9conomique compl\u00e8te de\nl\u2019Afrique \u00e0 l\u2019horizon de 30 ans, ce projet est tenable. Il est intelligent en termes de masse par\nrapport \u00e0 la Chine, l\u2019Inde, le Br\u00e9sil. Je ne me hasarderais pas \u00e0 dire que c\u2019est utopique, que c\u2019est\nfou. Je suis s\u00fbr que, au contraire, l\u2019Afrique a besoin d\u2019aller vers une interd\u00e9pendance interne\ncroissante, notamment en mati\u00e8re alimentaire, pour se d\u00e9gager des \ufb02ux mondiaux dangereux.\nTout cela n\u2019est concevable qu\u2019avec un appui juridique, qu\u2019avec une am\u00e9lioration profonde des\ns\u00e9curit\u00e9s juridiques de toute nature, sur le patrimoine, sur les contrats, sur les \ufb02ux, etc. C\u2019est\ntellement vrai que j\u2019ai \u00e9t\u00e9 contact\u00e9, il n\u2019y a pas tr\u00e8s longtemps, par un Belge pour participer aux\ntravaux et peut-\u00eatre m\u00eame pr\u00e9sider la partie apprentissage du droit des affaires de l\u2019Association\ninternationale des juristes francophones. Vous allez probablement d\u00e9couvrir qu\u2019une prochaine\ndimension de mes activit\u00e9s publiques va aller dans ce sens de la s\u00e9curit\u00e9 juridique et je\nm\u2019excuse tout bonnement de ne pas l\u2019avoir rajout\u00e9e au lot. C\u2019est m\u00eame anticipateur par rapport\nau probl\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 interne \u00e0 chaque \u00c9tat, parce que, quand on est Togolais, B\u00e9ninois ou\nm\u00eame Nig\u00e9rien, on sait tr\u00e8s bien que l\u2019\u00c9tat ne r\u00e8glera pas tous les probl\u00e8mes du contexte ou de\nl\u2019environnement de l\u2019entreprise. Et c\u2019est peut\u2014\u00eatre du niveau international, quand il prend la\ndimension de l\u2019OHADA ou de l\u2019Association internationale des juristes de langue fran\u00e7aise\nfournissant son conseil, qu\u2019une pression suf\ufb01sante peut venir pour aller dans ce sens.. Voil\u00e0 un\npeu la vision que j\u2019en ai. Mais vous avez compl\u00e8tement raison. Merci d\u2019avoir insist\u00e9 sur ce\npoint.\n\nJacques Pelletier : Joseph Limagne. ..\n\n \n\nJoseph Limagne : Je suis ici comme membre du HCCI plus que comme journaliste d\u2019Oues\u00ef\nFrance. Vous avez dit que les exportations ne sont pas une n\u00e9cessit\u00e9 pour les populations. Or\naujourd\u2019hui on voit que nos concitoyens, depuis quelques ann\u00e9es, sont tr\u00e8s attach\u00e9s au\ncommerce \u00e9quitable, ils ont le sentiment, par le commerce \u00e9quitable, d\u2019aider au d\u00e9veloppement.\nAlors, je voulais vous demander: est-ce que cela aussi, le commerce \u00e9quitable, c\u2019est, \u00e0 votre\navis, une tromperie, un leurre ou est-ce qu\u2019il y a une voie \u00e0 d\u00e9velopper ?\n\nMichel Rocard: Tromperie ou leurre. Grand dieu non! C\u2019est magni\ufb01que, mais c\u2019est un\nmouvement social de transformation du monde qui peine \u00e0 labourer les sillons sur lesquels il y a\ndes concurrents, il y a des obstacles, il y a des cailloux, etc. Il y a des truands, il y a des gens qui\nont envie de voler et d\u2019am\u00e9liorer leurs revenus, m\u00eame dans des \ufb01li\u00e8res de production qui ont\nune section commerce \u00e9quitable. Je suis en France le ministre, avant d\u2019\u00eatre Premier ministre, qui\navait consolid\u00e9 et puis institutionnalis\u00e9 tout le secteur de l\u2019\u00e9conomie sociale. C\u2019est autre chose,\nmais c\u2019est la m\u00eame d\u00e9marche mentale. C\u2019est une mani\u00e8re de vous dire que je ne crois pas qu\u2019on\nait le droit de laisser \u00e0 l\u2019\u00e9cart toute tentative marginale isol\u00e9e, ponctuelle et non globale\nd\u2019am\u00e9liorer une situation. Le commerce \u00e9quitable en fait partie, comme le microcr\u00e9dit et,\ncomme, j\u2019esp\u00e8re, un jour, le \ufb01nancement par commerce de capital-risque des PME en Afrique.\nMais il ne faut pas se tromper. A ma connaissance, le commerce \u00e9quitable aujourd\u2019hui n\u2019en est\nqu\u2019\u00e0 1,5 % des transactions sur les quelques produits auxquels il s\u2019int\u00e9resse et il ne peut\nprobablement pas s\u2019int\u00e9resser \u00e0 tous. Il ne faut perdre aucune occasion de sauver des vies\nhumaines, de cr\u00e9er des \u00e9quilibres productifs qui tiennent debout par la coh\u00e9sion des acteurs. Le\ncommerce \u00e9quitable, cela en fait partie. Il faut l\u2019encourager, le d\u00e9fendre avec une particuli\u00e8re\nVigilance. Mais ce n\u2019est qu\u2019une toute petite partie du probl\u00e8me. Ne r\u00eavons pas. Le fond de\nl\u2019affaire, c\u2019est le jour o\u00f9 l\u2019OMC accepterait de reconna\u00eetre que le caract\u00e8re absolu et sans\naucune exception du lib\u00e9ralisme des \u00e9changes mondiaux est derri\u00e8re nous et que nous avons\nbesoin de protectionnisme partiel, d\u2019emplois sectoriels surtout, temporaires et sous contr\u00f4le\ninternational pour pr\u00e9server le d\u00e9collage d\u2019activit\u00e9s \u00e9conomiques, en Afrique, en Am\u00e9rique\nlatine, dans certains pays d\u2019Asie, sous le regard international tr\u00e8s intransigeant pour faire tomber\nces protections lorsque c\u2019est possible. C\u2019est une invention, c\u2019est une autre mani\u00e8re de r\u00e9guler les\naffaires, mais c\u2019est la cl\u00e9. Rien ne se fera avant qu\u2019on ne soit capable de faire \u00e7a.\n\nJacques Pelletier : Charles J osselin. ..\n\nl8\n\nCharles Josselin : Merci, Pr\u00e9sident. Je voudrais dire d\u2019abord mon adh\u00e9sion totale et enti\u00e8re \u2014\nmais personne n\u2019en sera surpris \u2014 avec la d\u00e9monstration que Michel Rocard vient de faire et, en\nparticulier, son introduction \u2014 j\u2019en parlais hier soir avec M. Girard, le patron de l\u2019IRD, qui\nparlait des probl\u00e8mes de recherche sur le d\u00e9veloppement et je lui disais que c\u2019\u00e9tait bien quand\nm\u00eame sur ce cr\u00e9neau-l\u00e0 qu\u2019on n\u2019avait pas su faire. On sait soigner la pauvret\u00e9 \u2014tu le disais tout \u00e0\nl\u2019heure -, on sait m\u00eame faire de l\u2019appui institutionnel, un peu, en commettant des erreurs\n\u00e9normes, en confondant notre histoire, notre culture et la leur, mais le d\u00e9veloppement, on n\u2019a\ntoujours pas su faire.\n\nL\u2019appui des entreprises j\u2019ai compris que tu avais su mobiliser les plus grosses sur ton initiative\nme para\u00eet un peu en contradiction avec la r\u00e9alit\u00e9 dans ces pays-l\u00e0. On est quand m\u00eame en\n\u00e9conomie de comptoir. La plupart des int\u00e9r\u00eats \ufb01nanciers sont bien plus li\u00e9s au commerce qu\u2019\u00e0 la\nproduction. Et je ne suis pas s\u00fbr que, de ce point de vue, il y ait encore disponibilit\u00e9 ou volont\u00e9\nde la part des entreprises, de changer un peu cette mani\u00e8re de fonctionner, hormis quelques\nniches ou alors lorsqu\u2019on est li\u00e9 \u00e0 une \u00e9conomie ou une production locale tr\u00e8s sp\u00e9ci\ufb01que et tu as\n\u00e9voqu\u00e9 le p\u00e9trole, on pourrait en trouver d\u2019autres. En tout cas, je crois que, l\u00e0, il y a un\nprobl\u00e8me.\n\n \n\nMa seconde remarque, c\u2019est pour dire: l\u2019exemplarit\u00e9 du dossier des APER, c\u2019est l\u00e0-dessus\nqu\u2019on va voir si on est capable de g\u00e9rer intelligemment le principe du libre-\u00e9change et une\napplication pertinente sur certains territoires. J\u2019ai regrett\u00e9 \u2014 je le dis \u00e0 l\u2019intention de ceux qui ont\npr\u00e9par\u00e9 le dossier \u2014 qu\u2019on y ait mis seulement le rapport de Jean-Claude Lefort de l\u2019Assembl\u00e9e.\nJ\u2019ai commis le m\u00eame au nom de la d\u00e9l\u00e9gation du S\u00e9nat avec des conclusions qui sont un peu\ndiff\u00e9rentes de celles de J ean\u2014Claude Lefort.\n\nPour l\u2019instant, on est sur sept accords r\u00e9gionaux (Cara\u00efbes, Paci\ufb01que et cinq africains).\nNormalement \u2014 je rappelle les enjeux -, ler janvier 2008, date limite au\u2014del\u00e0 de laquelle tous les\npanels devant l\u2019OMC sont possibles de la part des pays non ACP qui peuvent, \u00e0 bon droit, se\nplaindre que l\u2019accord n\u2019est pas mis en \u0153uvre. Cela suscite en Afrique des remont\u00e9es terribles,\nnotamment de la part de la soci\u00e9t\u00e9 civile. Il est int\u00e9ressant de voir comment la communaut\u00e9\ninternationale, y compris la France, va g\u00e9rer ce dossier. Il est tout \u00e0 fait sensible.\n\nMa seconde remarque concerne un acteur nouveau dont le r\u00f4le est en train de devenir\nconsid\u00e9rable dans beaucoup de pays africains, c\u2019est la Chine dont on ne sait pas si elle aide le\nd\u00e9veloppement dans l\u2019imm\u00e9diat et le tue \u00e0 moyen et long terme. En tout cas, une r\u00e9\ufb02exion\napprofondie sur la relation de la Chine \u00e0 l\u2019Afrique et ses cons\u00e9quences en termes de\nd\u00e9veloppement me para\u00eet tr\u00e8s urgente et il serait int\u00e9ressant que nous puissions le regarder.\n\nEn\ufb01n en quoi le concept de cod\u00e9veloppement peut rentrer dans cette probl\u00e9matique du\nd\u00e9veloppement de l\u2019entreprise ? La question reste ouverte. Moi, j\u2019attends d\u2019ailleurs encore\nqu\u2019on nous explique, qu\u2019on d\u00e9\ufb01nisse vraiment ce qu\u2019est le cod\u00e9veloppement. Pour moi, le\nd\u00e9veloppement ne peut pas \u00eatre seulement la ma\u00eetrise des migrations. C\u2019est tout le probl\u00e8me. Et\non va suivre avec int\u00e9r\u00eat ce que M. Hortefeux ne manquera pas de nous dire lorsqu\u2019il viendra\ndevant notre assembl\u00e9e, mais sans doute aussi M. Kouchner pour voir comment, entre eux, le\npartage des responsabilit\u00e9s va s\u2019organiser. Pour l\u2019instant, nous ne le sentons pas encore tr\u00e8s\nbien. En tout cas \u2014 et j\u2019en termine -, je crois que la question de la volont\u00e9 politique reste tr\u00e8s\nimportante quand on parle du d\u00e9veloppement de l\u2019Afrique et, quand je dis << volont\u00e9 politique >>,\nc\u2019est aussi pr\u00e9sence d\u2019une organisation politique sans laquelle le d\u00e9veloppement aura beaucoup\nde mal \u00e0 se mettre en ligne, sachant que certains continuent \u00e0 diaboliser les \u00c9tats, d\u2019autres peut\u2014\n\u00eatre trop \u00e0 les b\u00e9ati\ufb01er, mais ce qui est s\u00fbr, c\u2019est que, sans \u00c9tat organis\u00e9, d\u00e9centralis\u00e9, il n\u2019y aura\npas non plus de d\u00e9veloppement. De ce point de vue, moi, je souhaiterais qu\u2019on continue \u00e0\npousser fort ce concept d\u2019appui institutionnel en souhaitant peut-\u00eatre qu\u2019on int\u00e8gre davantage les\n\nl9\n\n \n\n \n\n \n\nr\u00e9alit\u00e9s africaines, y compris, je disais, culturelles et, bien entendu, sociales dans cet appui\ninstitutionnel.\n\nJacques Pelletier : Thierry Chambolle. ..\n\nThierry Chambolle: Je voudrais simplement remercier Michel Rocard au nom de la\ncommission \u00c9conomie et d\u00e9veloppement et je dois dire que je partage la plupart des id\u00e9es qu\u2019il\na \u00e9mises, que j\u2019avais un peu peur de passer pour un fou et que j\u2019aurai moins peur dans le rapport\nque nous ferons. Merci.\n\nMichel Rocard : Tant mieux.\n\nJacques Pelletier : Est-ce que je peux r\u00e9pondre ? Michel, c\u2019est vrai qu\u2019il n\u2019y a pas de\ncontradicteur sur ce que tu as dit. Je crois que, \u00e0 95%, nous partageons largement tes id\u00e9es et\nsurtout que, comme tu l\u2019as dit en d\u00e9marrant, nous ne savons pas transmettre la mani\u00e8re de faire\nle d\u00e9veloppement. C\u2019est \u00e7a le probl\u00e8me. Alors, avec Afrique\u2014Initiatives, il y a un essai tout \u00e0 fait\nextraordinaire.\n\nJe reviens du Mali, en mission de la Commission des Affaires \u00e9trang\u00e8res du S\u00e9nat sur le\nprobl\u00e8me des migrations et du cod\u00e9veloppement. Nous avons vu des projets de\ncod\u00e9veloppement dans la banlieue de Bamako et dans le secteur de Kayes qui marchent bien, et\ndes petites entreprises qui cr\u00e9ent jusqu\u2019\u00e0 six ou sept emplois, qui marchent bien. Il y en a\nd\u2019autres pour lesquelles il faudra voir ce que cela donne dans deux ou trois ans. Mais c\u2019est suivi,\nil y a une suite. Il y a une ONG importante qui a pris le relais sur le terrain et cela marche bien.\nLe cod\u00e9veloppement a ses limites, mais c\u2019est une petite pierre amen\u00e9e au d\u00e9veloppement et je\ncrois qu\u2019on ne peut pas s\u2019en passer.\n\nMichel Rocard : Deux minutes pour r\u00e9pondre \u00e0 Charles. _\n\nJacques Pelletier : Oui, une seconde, sur la quasi absence du syst\u00e8me bancaire. C\u2019est\nfondamental. S\u2019il n\u2019y a pas de syst\u00e8me bancaire correct il n\u2019y a pas de d\u00e9veloppement possible.\nIl y a certains pays d\u2019Afrique qui commencent \u00e0 avoir un syst\u00e8me bancaire correct, mais la\nplupart n\u2019en ont pas. Je crois que c\u2019est fondamental.\n\nTu as dit que l\u2019Afrique importait pour manger. Et Dieu sait si c\u2019est vrai ! Et c\u2019est l\u00e0 le scandale.\n\u00c9tant donn\u00e9 que l\u2019Afrique est encore un continent tr\u00e8s, tr\u00e8s rural et tr\u00e8s agricole, que l\u2019Afrique\nsoit oblig\u00e9e d\u2019importer pour manger, c\u2019est scandaleux l Et tout ce que tu as d\u00e9velopp\u00e9 l\u00e0-dessus,\nnous le partageons. Je crois donc que nous avons bon nombre de probl\u00e8mes que tu as soulev\u00e9s\nque nous sommes en train de travailler. Nous sommes sur la m\u00eame longueur d\u2019ondes et je crois\nsur lesquels le fait que tu aies pr\u00e9cis\u00e9 ces actions nous est tr\u00e8s r\u00e9confortant. Je te laisse terminer.\n\nMichel Rocard : Merci, Jacques, merci, Pr\u00e9sident. Je ne commenterai pas l\u2019intervention de M.\nChambolle \u00e0 l\u2019instant parce que c\u2019est une expression d\u2019accord trop profond, mais je ne l\u2019ai pas\nprise pour une question, je l\u2019ai prise pour une expression d\u2019accord. Je ne veux donc avec ce\ndernier propos que reprendre quelques-uns des points qu\u2019\u00e9voquait Charles \u00e0 l\u2019instant.\n\nIl a trait\u00e9 de cinq sujets. Il y en a un sur lequel je ne reviendrai pas parce que je suis\ncompl\u00e8tement d\u2019accord et que ce n\u2019est pas la peine d\u2019en rajouter c\u2019est ce qui concerne les\nAPER. Je suis compl\u00e8tement d\u2019accord avec toi : il faut partir dans ce sens.\n\nSur la Chine, je ne dirai que ceci : la fa\u00e7on dont la Chine va prendre sa place sur la plan\u00e8te dans\n\nles vingt ans qui Viennent est probablement le plus important probl\u00e8me que l\u2019esp\u00e8ce humaine ait\n\u00e0 traiter, parce que, si tout cela \ufb01nit par une guerre: je ne vous fais pas un dessin sur la\n\n20\n\n \n\ndimension, et si tout cela \ufb01nit dans des con\ufb02its commerciaux m\u00eame sans faire la guerre : je ne\nvous fais pas non plus un grand dessin sur les cons\u00e9quences.\n\nJ\u2019ai travaill\u00e9 beaucoup sur la Chine, j\u2019ai eu la chance d\u2019\u00eatre un des cofondateurs et un des\nparticipants du premier Forum Europe-Chine d\u2019il y a maintenant un an et demi. Nous pr\u00e9parons\npour l\u2019automne \u2014 c\u2019est fragile, cela peut sauter \u2014 le deuxi\u00e8me Forum Europe\u2014Chine qui, lui, au\nlieu d\u2019\u00eatre \u00e0 Canton comme le premier, serait \u00e0 Bruxelles. Les autorit\u00e9s chinoises sont en train\nde se crisper. Il s\u2019agit des cas uniques \u2014 on n\u2019en avait jamais vu d\u2019autres avant \u2014 o\u00f9 la Chine a\nlaiss\u00e9 se faire des rencontres avec le monde ext\u00e9rieur un peu organis\u00e9es en soci\u00e9t\u00e9 civile mais\ntout de m\u00eame des nations, des porte-parole, des orateurs reconnus et des responsables politiques\navec sa propre soci\u00e9t\u00e9 civile, puisque les participants \u00e0 ces forums sont s\u00e9lectionn\u00e9s dans trois\ngrandes universit\u00e9s qui ont re\u00e7u un mandat pour faire \u00e7a. Je donne ces d\u00e9tails pour expliquer que\nj\u2019ai eu la chance d\u2019\u00eatre introduit \u00e0 un niveau de conversation relativement s\u00e9rieuse ou\napprofondie avec les conseillers les plus proches du pouvoir central. Il y a un myst\u00e9rieux\nJacques Attali l\u00e0\u2014bas qui est le conseiller de cinq pr\u00e9sidents et Premiers ministres successifs \u2014\ncela ne s\u2019est jamais fait dans d\u2019autres pays -, mais parler avec lui est riche. Et je voudrais attirer\nvotre attention sur le fait que le pouvoir central est totalement affaibli en Chine, mais le sait. Il a\ncompris que le g\u00e2chis sovi\u00e9tique, c\u2019est-\u00e0-dire ouvrir de la \ufb02exibilit\u00e9 dans les structures de\npouvoir avant que ne soit \u00e9tabli un syst\u00e8me \u00e9conomique ef\ufb01cace et respect\u00e9 d\u00e9truit une nation,\net pour un avenir impr\u00e9visible. Le syst\u00e8me s\u2019autoj usti\ufb01e.\n\n   \n\n4:\u201d? c rut/[55\"\n\n\u2018qTIONALa\u00cb'\nIls savent que le pouvoir n\u2019a plus de l\u00e9gitimit\u00e9 th\u00e9orique autour du marxisme et du ma er\u00efalisme\nhistorique, que sa longue l\u00e9gitimit\u00e9 historique, c\u2019est lui qui a fait la Chine uni\ufb01\u00e9e, commence \u00e0\ns\u2019user et que \u2014 nous, on a fait la paix en 1945 et c\u2019est pour \u00e7a qu\u2019on a fait l\u2019Europe, cela\ncommence \u00e0 s\u2019user et \u00e0 n\u2019\u00eatre plus suf\ufb01sant -, c\u2019est ce qui leur arrive. C\u2019est \u00e7a la question de la\nsoci\u00e9t\u00e9 civile chinoise. Dans cet univers-l\u00e0 o\u00f9 une moiti\u00e9 du Parti dans les congr\u00e8s qui\ns\u2019annoncent est pr\u00eate \u00e0 jouer une carte de r\u00e9veil nationaliste \u2014 cela s\u2019\u00e9crit -, une autre moiti\u00e9 du\nParti est pr\u00eate \u00e0 jouer le refus du nationalisme pour des raisons de croissance \u00e9conomique, parce\nqu\u2019ils ont compris les inconv\u00e9nients du protectionnisme, mais l\u00e0, on n\u2019est pas en l\u2019\u00e9tat des\nmicro-entreprises maliennes commen\u00e7antes, on est sur une tr\u00e8s grande nation qui fait 15 %-\n\n16 % du commerce mondial aujourd\u2019hui et qui augmente sa part \u00e0 toute allure.\n\n    \n\nDans cet esprit-l\u00e0, leur grande inqui\u00e9tude est la d\u00e9couverte que l\u2019immense puissance am\u00e9ricaine\net l\u2019immense culture am\u00e9ricaine ne parlent de la Chine que sous la forme d\u2019une menace. C\u2019est\nmilitairement que les \u00c9tats-Unis pr\u00e9parent l\u2019affaire.\n\nCela ouvre une chose assez inou\u00efe qui est, de la part de la Chine, une disponibilit\u00e9 \u00e0 cette\n\u00e9trange affaire d\u2019Europe. Pourquoi un consortium d\u2019\u00c9tats qui n\u2019est pas tout \u00e0 fait un \u00c9tat, qui\nn\u2019en a pas les pouvoirs, qui parle commerce mais qui ne parle pas d\u2019arm\u00e9e, qui n\u2019en a pas\nd\u2019ailleurs et qui est ridiculisable sur la sc\u00e8ne internationale dans n\u2019importe quelle d\u00e9cision\ninternationale ? Mais ils ont regard\u00e9 les performances. Compte tenu de leur implication dans le\nmaintien mon\u00e9taire du dollar, sur les deux milliards de dollars par jour dont les \u00c9tats-Unis ont\nbesoin pour tenir aujourd\u2019hui, la Chine en prend entre 850 et 900 millions tous les jours. La\nChine commence \u00e0 comprendre ce que c\u2019est que le \"softpower\" par rapport au \"hardpower\".\n\nNous sommes dans une p\u00e9riode tout \u00e0 fait exceptionnelle o\u00f9 je crois, \u00e0 la possibilit\u00e9 pour\nl\u2019Europe d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019initiative d\u2019une vraie discussion de refondation de la plan\u00e8te avec les\nChinois. L\u2019arriv\u00e9e chinoise, plus indienne \u2014 qu\u2019il ne faut pas oublier \u00e0 cette occasion -, c\u2019est\nl\u2019occasion de repenser Bretton Woods et y compris les \u00e9quilibres politiques de la charte des\nNations unies Le monde est \u00e0 refaire et c\u2019est d\u2019abord avec les Chinois. Les \u00c9tats-Unis sont dans\nun \u00e9tat intellectuel qui af\ufb01che une esp\u00e8ce d\u2019incapacit\u00e9 de le faire, ce qui sid\u00e8re les Chinois.\nAlors, je voulais vous dire ce message pour d\u00e9crire, je crois, quelque chose de tr\u00e8s important,\nquelque chose sur lequel vous devriez r\u00e9\ufb02\u00e9chir et pour ajouter, dans ce paritarisme que vous\npourrez rechercher dans la relation avec les Chinois, les techniques de l\u2019aide au d\u00e9veloppement\ncomme des \u00e9l\u00e9ments de cet \u00e9change triangulaire dans lequel, apr\u00e8s tout, une aggravation, une\n\n21\n\n \n\n \n\n \n\naugmentation tout \u00e0 fait signi\ufb01cative de la part de la Chine en Afrique est parfaitement\nimaginable, en compatibilit\u00e9 avec l\u2019id\u00e9e que nous nous faisons des droits de l\u2019Homme, d\u2019une\npart, et avec notre propre pr\u00e9sence permanente, y compris commerciale aussi. Il y a de la place\npour tout le monde tellement c\u2019est gros. Mais cela ne se fait pas \u00e0 l\u2019intuition, cela se n\u00e9gocie au\nsommet, cela se formalise, cela se demande. Vous avez \u00e0 \u00e9crire l\u00e0\u2014dessus. Il faut parler de ces\nchoses avec les Chinois.\n\nSur le cod\u00e9veloppement, je dirai simplement d\u2019un\u2014met que je crois bien \u2014 je ne voudrais pas \u00eatre\narrogant \u2014 que l\u2019inventeur du mot, c\u2019est moi, \u00e0 moins que ce ne soit J ean\u2014Pierre Cot. Quand on a\ninvent\u00e9 ce mot, on pensait \u00e0 tout autre chose. On pensait au fait qu\u2019une gauche arrivant en\nFrance au pouvoir avait naturellement inscrit dans ses textes, en plus, l\u2019\u00e9conomi de march\u00e9\nmais pas l\u2019abandon de toute r\u00e9gulation publique. Cod\u00e9veloppement voulait dire capacit\u00e9 entre\ndeux pays ou deux groupes de pays de confronter nos plans de d\u00e9veloppement \u00e0 long terme des\ndeux c\u00f4t\u00e9s, de confronter les balances d\u2019\u00e9changes interindustriels et de voir quels \u00e9taient les\nbesoins, les fournitures, les blocages, les possibilit\u00e9s \u00e0 long terme en favorisant cette relation-l\u00e0,\nle mouvement des hommes n\u2019\u00e9tant qu\u2019une partie de ce sujet. Et puis, une certaine suf\ufb01sance\npoliticienne et un certain m\u00e9pris pour ce que les autres appelaient la th\u00e9orie a fait un peu\nsombrer tout \u00e7a. Jean-Pierre Cot a rendu peut-\u00eatre un peu trop vite visible son intention\nr\u00e9formatrice, pas seulement techniquement mais m\u00eame moralement dans les rapports Nord-Sud,\ndans la zone francophone. Il s\u2019est donc fait jeter et cela a tu\u00e9 ce mouvement. Il n\u2019est rest\u00e9 que\nl\u2019id\u00e9e de r\u00e9guler les mouvements d\u2019hommes, qui n\u2019est pas b\u00eate. Celle-l\u00e0 Vient d\u2019une exp\u00e9rience\nr\u00e9ussie sur laquelle il faut probablement un regard archiviste pour avoir des d\u00e9tails, c\u2019est Porto\nRico. Juste apr\u00e8s la Premi\u00e8re ou la Deuxi\u00e8me guerre mondiale, les \u00c9tats-Unis ont \u00e9t\u00e9 capables\nde tenir avec Porto Rico pendant vingt ans une politique incroyable d\u2019immigration de Porto-\nRicains vers les \u00c9tats-Unis, organis\u00e9e, souhait\u00e9e, produite et incit\u00e9e. Mais pour faire des\nemplois pr\u00e9vus \u00e0 l\u2019avance, d\u00e9\ufb01nis pour quelques ann\u00e9es avec obligation de retour pour utiliser\nles quali\ufb01cations professionnelles ainsi acquises dans Porto Rico. A ma connaissance, c\u2019est la\nseule zone o\u00f9 le m\u00e9canisme a donn\u00e9 une telle ampleur. \u00c9videmment, les formes du\ncommandement le facilitaient davantage. Mais c\u2019est avec une certaine tristesse que je vois un\nmot co\u2014cr\u00e9\u00e9 par J ean-Pierre et moi avec une immense esp\u00e9rance, utilis\u00e9, au fond, de mani\u00e8re un\npeu d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9e uniquement comme une tentative de contr\u00f4ler l\u2019immigration. Reste que le faire\ncorrectement et donner quelques garanties du bon usage de quali\ufb01cations acquises dans le pays\nd\u2019immigration temporaire serait d\u00e9j\u00e0 une bonne mani\u00e8re de s\u2019en sortir. Ce constat sur la\ndiminution du champ du concept n\u2019est pas pour moi un renoncement au bon traitement de la\npartie ainsi retenue. Simplement, sur le plan du vocabulaire, limiter le cod\u00e9veloppement \u00e0\nl\u2019encadrement des mouvements migratoires me para\u00eet \u00eatre un peu court.\nJe m\u2019arr\u00eaterai l\u00e0.\n\n \n\nMonsieur le Pr\u00e9sident, c\u2019est un sacr\u00e9 auditoire que celui\u2014l\u00e0. Je suis honor\u00e9 de cette s\u00e9ance que\nvous m\u2019avez permise et j\u2019y ai pris plaisir.\n\nJacques Pelletier : C\u2019est le Haut Conseil qui est tr\u00e8s heureux de t\u2019avoir entendu nous donner ce\npanorama tout \u00e0 fait int\u00e9ressant. Je te remercie beaucoup.\n\nAvant de passer la parole \u00e0 Luc, je voudrais vous annoncer les prochaines r\u00e9unions. Le 7 juin,\nnous avons une r\u00e9union de Bureau pour les membres du Bureau, de 9 heures \u00e0 10 heures 30. Le\n2l juin, nous avons une pl\u00e9ni\u00e8re avec des avis sur les questions d\u2019actualit\u00e9 : Europe,\ncod\u00e9veloppement, etc., dont on Vient de parler d\u00e9j\u00e0 un peu. Le 3 et 4 juillet, nous avons un\ncolloque, notre colloque << De l\u2019assistance technique \u00e0 l\u2019expertise internationale. Les nouveaux\nm\u00e9tiers de la coop\u00e9ration >>. \u00c9t le 20 septembre \u2014 \u00e7a, vous ne le savez pas encore -, pl\u00e9ni\u00e8re avec\nle commissaire Louis Michel. Nous avons en\ufb01n obtenu une date. J\u2019esp\u00e8re qu\u2019elle sera respect\u00e9e.\nJe passe donc la parole \u00e0 Luc Rigouzzo, Directeur g\u00e9n\u00e9ral de la PROPARCO.\n\n22\n\n \n\nLuc Rigouzzo : Merci beaucoup, Monsieur le Pr\u00e9sident. Je vais essayer de ne pas \u00eatre trop long.\nIntervenir apr\u00e8s le Premier ministre, Michel Rocard, est une gageure. J\u2019avais pr\u00e9vu de vous\npr\u00e9senter un diaporama un peu classique et un peu, je dirais, traditionnel en vous vantant tous\nles m\u00e9rites de ce que fait le groupe AFD-PROPARCO. Je vais probablement changer mon fusil\nd\u2019\u00e9paule un peu en m\u2019inspirant de ce qu\u2019a fait Michel Rocard, en partageant peut-\u00eatre avec vous\nquelques points-cl\u00e9s qui vont, bien s\u00fbr, s\u2019inspirer de ce qu\u2019on fait mais qui sont aussi tir\u00e9s de\nmon exp\u00e9rience personnelle. Je suis ing\u00e9nieur agronome, au d\u00e9part, puis banquier et j\u2019ai d\u00e9cid\u00e9,\nil y a vingt ans, de consacrer ma Vie au secteur priv\u00e9 en Afrique en r\u00e9alisant, gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019AFD, tr\u00e8s\nvite, au bout d\u2019un ou deux ans sur le terrain, que le secteur public est un facteur de\nd\u00e9veloppement probablement moindre. Ce constat-l\u00e0 d\u2019ailleurs est un peu le constat de l\u2019Aide\nPublique au D\u00e9veloppement elle-m\u00eame puisque, depuis quarante ans, elle est quand m\u00eame\npass\u00e9e progressivement d\u2019une aide tr\u00e8s \u00e9tatique, apr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale et les\nind\u00e9pendances, \u00e0 une aide tourn\u00e9e progressivement vers d\u2019autres acteurs. C\u2019est d\u2019ailleurs ce qui\na inspir\u00e9 la nouvelle strat\u00e9gie de l\u2019AFD.\n\nCette nouvelle strat\u00e9gie de l\u2019 AF D et je ne vous la pr\u00e9sente pas, car Jean- Michel everino vous\nl\u2019a pr\u00e9sent\u00e9e. Je vais peut-\u00eatre insister sur deux points qui r\u00e9sonnent avec le sujet d\u2019aujourd\u2019hui.\nLe premier, c\u2019est que l\u2019 AFD a d\u00e9cid\u00e9 de travailler moins avec les \u00c9tats et beaucoup plus avec\nl\u2019ensemble des acteurs du continuum de ce qu\u2019est une \u00e9conomie, c \u2019est\u2014 \u00e0\u2014dire \u00e0 la fois les\nsoci\u00e9t\u00e9s publiques mais sans la garantie des \u00c9tats, les collectivit\u00e9s locales, le secteur priv\u00e9 qui\nest devenu un axe absolument essentiel, et puis \u00e9videmment les ONG, et un deuxi\u00e8me \u00e9l\u00e9ment\nqui est que l\u2019on a d\u00e9velopp\u00e9, puisqu\u2019on a la double casquette d\u2019\u00eatre \u00e0 la fois une association de\nd\u00e9veloppement et une banque, de nombreux outils de \ufb01nancement \u00e0 nos risques, que ce soit du\ncapital- risque, ce qui est le cas de PROPARCO, que ce soit des pr\u00eats sans garantie des \u00c9tats et\nqui ont aujourd\u2019hui une place essentielle dans notre activit\u00e9. On voit que d\u2019autres institutions\nmultilat\u00e9rales qui n\u2019ont pas fait cette \u00e9volution peinent aujourd\u2019hui \u00e0 continuer leur activit\u00e9 et on\nest assez int\u00e9ress\u00e9s par les d\u00e9bats internes \u00e0 la Banque mondiale et au Fonds mon\u00e9taire\naujourd\u2019hui qui, parce qu\u2019ils ont d\u00e9cid\u00e9 de conserver comme clients exclusifs les \u00c9tats, se\nretrouvent bient\u00f4t sans clients parce que, dans un monde qui bouge et qui se lib\u00e9ralise, les \u00c9tats\nsont capables d\u2019emprunter eux\u2014 m\u00eames sans intervention des bailleurs de fonds.\n\nLe r\u00e9sultat de tout \u00e7a, c\u2019est que, si vous regardez l\u2019\u00e9volution de ce que nous avons fait en tant\nque Groupe depuis six ans, au\u2014del\u00e0 de la croissance elle-m\u00eame, qui est quand m\u00eame importante\n\u2014 nous faisions 369 millions en Afrique en 2001, nous faisons plus d\u2019un milliard en 2006;\nl\u2019Afrique est donc la premi\u00e8re b\u00e9n\u00e9\ufb01ciaire de nos cr\u00e9dits. Ce qui est tout aussi important, c\u2019est\nque, dans la m\u00eame p\u00e9riode, l\u2019activit\u00e9 secteur priv\u00e9, au sens large, repr\u00e9sentait en 2001 un\nsixi\u00e8me de notre activit\u00e9 \u2014 c\u2019\u00e9tait 220 millions, PROPARCO faisant \u00e0 peu pr\u00e8s 180 millions et\nl\u2019AFD 40 millions - cela repr\u00e9sente aujourd\u2019hui, en 2006, pratiquement un milliard, c\u2019est-\u00e0\u2014dire\nque cela a \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9 par cinq. PROPARCO a plus que doubl\u00e9, d\u2019un c\u00f4t\u00e9, et l\u2019AFD a relanc\u00e9\ntoute l\u2019activit\u00e9 non souveraine \u2014 c\u2019\u00e9tait mon m\u00e9tier les quatre derni\u00e8res ann\u00e9es avant donc de\nrejoindre PROPARCO -, mais cela repr\u00e9sente aujourd\u2019hui plus d\u2019un tiers de notre activit\u00e9.\n\n\u00c9videmment, cette activit\u00e9 est d\u2019abord centr\u00e9e sur le secteur priv\u00e9, sur les transports, sur les\ninfrastructures. Ce qu\u2019il est int\u00e9ressant de voir aussi, c\u2019est que, malgr\u00e9 ce changement de fusil\nd\u2019\u00e9paule ou, en tout cas, cette ouverture, nos impacts restent substantiels - on y reviendra, parce\nque je pense qu\u2019un des sujets sur lequel le HCCI peut se pencher, le d\u00e9veloppement ne se fait\npas n\u00e9cessairement qu\u2019avec des dons ou m\u00eame qu\u2019avec de la concessionnalit\u00e9, on peut obtenir\ndes impacts d\u00e9veloppement tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s sans intervention du contribuable alors que\nmalheureusement parfois ils ne sont pas comptabilis\u00e9s en APD.\n\nPROPARCO dans le panorama de nos actions ? PROPARCO est donc la \ufb01liale du groupe qui\n\n\ufb01nance le secteur priv\u00e9 \u00e0 condition de march\u00e9. C\u2019est une institution qui aujourd\u2019hui ne co\u00fbte\nplus un centime au contribuable puisque nous n\u2019avons plus aucun \u00e9l\u00e9ment ni de boni\ufb01cation, ni\n\n23\n\n \n\n \n\n \n\nde soutien, au-del\u00e0, bien s\u00fbr, de notre capital qui est dot\u00e9 par l\u2019AFD. Je ne rentrerai pas dans\ntrop de d\u00e9tails puisque le temps nous est compt\u00e9 et, que le rapport annuel vous a \u00e9t\u00e9 distribu\u00e9.\n\nUn petit point d\u2019histoire quand m\u00eame. A l\u2019origine, nous ne faisions que du capital-risque.\nPROPARCO a trente ans. Pendant les vingt premi\u00e8res ann\u00e9es de sa Vie, elle ne faisait que des\nprises de participation. On s\u2019est tr\u00e8s Vite rendu compte que les besoins du secteur priv\u00e9 allaient\nau\u2014del\u00e0 et qu\u2019il fallait d\u00e9velopper l\u2019activit\u00e9 de pr\u00eat, ce que nous avons fait depuis une quinzaine\nd\u2019ann\u00e9es avec succ\u00e8s.\n\nLa mission de PROPARCO est de catalyser les investissements priv\u00e9s dans les pays en voie de\nd\u00e9veloppement, donc avec la m\u00eame strat\u00e9gie que l\u2019AFD de trois piliers du d\u00e9veloppement : la\ncroissance, notamment en Afrique, le d\u00e9veloppement durable et les Objectifs du Mill\u00e9naire. Et\navec une triple contrainte: \ufb01nancer des op\u00e9rations viables, soutenables \u00e9conomiquement et\nsocialement et rentables. J\u2019insiste sur ce point\u2014l\u00e0 parce que, \u00e0 mon avis, c\u2019est un point\nabsolument essentiel quand on parle de d\u00e9veloppement \u2014 et c\u2019est un des d\u00e9fauts, je crois,\npolitiques majeurs de la Vision que les pays du Nord ont eue du d\u00e9veloppement pendant des\nd\u00e9cennies -, on a eu tendance \u00e0 parfois se faire un peu plaisir. Le d\u00e9veloppement, ce n\u2019est ni la\ncharit\u00e9, ni la corruption. Le premier crit\u00e8re du d\u00e9veloppement, c\u2019est donc la soutenabilit\u00e9. Et la\npremi\u00e8re des soutenabilit\u00e9s, de mon point de vue, c\u2019est la soutenabilit\u00e9 \ufb01nanci\u00e8re, c\u2019est-\u00e0\u2014dire\nque faire des op\u00e9rations, aussi belles soient-elles, si elles ne peuvent pas se reproduire sans\nsoutien public ensuite, c\u2019est distraire de l\u2019argent du contribuable \u00e0 des \ufb01ns contestables. Oui,\nc\u2019est le tonneau des Dana\u00efdes ou le sable. La rentabilit\u00e9 de PROPARCO, pour nous, est donc un\naspect absolument essentiel, ce n\u2019est pas l\u2019objectif de PROPARCO. PROPARCO est une soci\u00e9t\u00e9\nde d\u00e9veloppement, mais, si elle n\u2019\u00e9tait pas rentable, elle ne pourrait pas - ' er d\u2019autres\ninvestisseurs priv\u00e9s. Son r\u00f4le serait donc nul et non avenu.\n\n  \n \n\nNous avons, une premi\u00e8re priorit\u00e9 g\u00e9ographique qui est l\u2019Afrique qui repr\u00e9sente 60% de nos\nengagements dans les pays \u00e9trangers. De ce point de vue l\u00e0, PROPARCO est un peu unique.\nC\u2019est la seule des \u00c9DFI, si on compare \u00e0 ce que font les Anglais, les Allemands, les Hollandais\net certaines institutions bilat\u00e9rales, qui ait ce niveau d\u2019engagement sur l\u2019Afrique, les autres sont\nplut\u00f4t autour de, on va dire, entre 15 % et 20 %. On est donc trois fois plus concentr\u00e9s en\nAfrique qu\u2019eux. \u00c9t les multilat\u00e9raux comme la SFI sont \u00e9galement assez peu africains.\n\nQuelques chiffres rapidement. PROPARCO, c\u2019est quand m\u00eame une institution petite \u2014 \u00e7a, cela\npeut \u00eatre un sujet pour le HCCI \u2014, dans une optique d\u2019harmonisation europ\u00e9enne \u2014 on en parlera\ntout \u00e0 l\u2019heure \u2014 puisqu\u2019il y a un club des institutions du \ufb01nancement du secteur priv\u00e9 europ\u00e9en\nqui se constitue en ce moment avec notamment trois d\u2019entre elles, la DGE allemande, le FMO\nhollandais et la PROPARCO fran\u00e7aise. PROPARCO est quand m\u00eame la plus petite de ces\ninstitutions. On est \u00e0 peu pr\u00e8s trois fois plus petits que les autres. Ca, c\u2019est un choix politique\nque le HCCI peut \u00eatre amen\u00e9 \u00e0 critiquer ou, au contraire, \u00e0 approuver.\n\nLa deuxi\u00e8me particularit\u00e9, c\u2019est que nous avons 30 % de notre capital qui est d\u00e9tenu par des\npriv\u00e9s, essentiellement des banques fran\u00e7aises (BNP, Soci\u00e9t\u00e9 G\u00e9n\u00e9rale). C\u2019est un point\nextr\u00eamement positif de gouvernance. Le conseil d\u2019administration de PROPARCO est un conseil\ntr\u00e8s vivant avec beaucoup de contradictions et l\u2019apport des priv\u00e9s dans ce conseil est absolument\nessentiel. Ca, je pense que c\u2019est quelque chose qu\u2019il faut qu\u2019on conserve. Les Allemands, eux,\nsont dans une gouvernance 100 % publique. Les Hollandais, eux, ayant une culture beaucoup\nplus moderne, ont une particularit\u00e9 : 99 % de leur capital est d\u00e9tenu par l\u2019\u00c9tat, mais 100% de\nleur gouvernance est priv\u00e9e. Il n\u2019y a pas un seul repr\u00e9sentant de l\u2019\u00c9tat au conseil\nd\u2019administration du FMO.\n\nEn termes de r\u00e9partition sectorielle, PROPARCO a une grande part de son activit\u00e9 qui est de\nl\u2019interm\u00e9diation \ufb01nanci\u00e8re - \u00e7a, je crois que c\u2019est aussi un des points essentiels de ma\npr\u00e9sentation. Premier point: ne pas se faire plaisir en faisant des op\u00e9rations qui sont non\n\n24\n\n \n\n \n\nsoutenables et non rentables. Deuxi\u00e8me point : ne pas se substituer aux acteurs locaux dans le\n\ufb01nancement du secteur priv\u00e9. Moi, mon exp\u00e9rience des Vingt derni\u00e8res ann\u00e9es, c\u2019est qu\u2019on\napprend plus de ses \u00e9checs que de ses r\u00e9ussites. Chaque fois que le groupe AFD, dans ces\nsujets-l\u00e0, a \u00e9chou\u00e9, c\u2019est quand il essayait de se substituer aux acteurs priv\u00e9s et de faire les\nchoses \u00e0 leur place parce qu\u2019ils ne le faisaient pas \u2014 j\u2019insisterai l\u00e0\u2014dessus tout \u00e0 l\u2019heure. On fait\ndonc beaucoup d\u2019interm\u00e9diation \ufb01nanci\u00e8re, parce qu\u2019on pense que notre premier r\u00f4le, c\u2019est de\npousser les banques et les fonds d\u2019investissement locaux \u00e0 \ufb01nancer le secteur priv\u00e9 \u00e0 long terme,\nce qu\u2019elles ne font pas assez \u2014 et on verra qu\u2019on y parvient assez bien. Mais ceci dit, nous\nsouhaitons faire beaucoup plus de choses dans le secteur des infrastructures et dans l\u2019appui\ndirect aux entreprises, sachant que, quand nous sommes en appui direct aux entreprises, ce sont\nquand m\u00eame plut\u00f4t des entreprises d\u2019une taille moyenne \u2014 Michel Rocard a parl\u00e9 d\u2019un tissu\nconjonctif. Quand on est en intervention directe, on est plut\u00f4t dans la cat\u00e9gorie interm\u00e9diaire du\ntissu conjonctif, pas sur les tr\u00e8s grandes mais malheureusement pas sur la m\u00e9so\ufb01nance et sur les\nplus petites. La m\u00e9so\ufb01nance et les petites, on les atteint gr\u00e2ce aux interm\u00e9diaires que l\u2019on\n\ufb01nance.\n\n\u00c9n termes sectoriels, comme je vous le disais, l\u2019Afrique est quand m\u00eame l\u2019essentiel de ce que\nnous faisons. Le continent repr\u00e9sente 60% et l\u2019Afrique subsaharienne \u00e0 peu pr\u00e8s 40%. Nous\navons un plan d\u2019affaires en tr\u00e8s forte croissance qui impliquera, si nous voulons le mener \u00e0 bien,\nde r\u00e9augmenter le capital de PROPARCO, soit cette ann\u00e9e, soit l\u2019ann\u00e9e prochaine, comme on le\nfait tous les cinq ou six ans. Ce sera la cinqui\u00e8me ou la sixi\u00e8me augmentation de capital de\nPROPARCO. Donc, un plan d\u2019affaires qui nous am\u00e8nerait \u00e0 doubler nos activit\u00e9s, notamment\nen Afrique, et notamment pour servir les objectifs que l\u2019\u00c9tat nous a assign\u00e9s et que le CICID\nnous a assign\u00e9s dans le cadre du plan d\u2019appui au secteur priv\u00e9 en Afrique. Et vous voyez une\nparticularit\u00e9 dans ce diagramme qui est l\u2019apparition d\u2019une zone bleue. La zone bleu marine,\nc\u2019est notre petite activit\u00e9 dans les DOM-TOM. La zone bleu ciel est plus importante. Nous\navons pass\u00e9 un accord avec l\u2019AFD, qui est notre principal actionnaire, pour pouvoir, quand nous\natteignons notre limite de risque, travailler sur leur bilan. Le conseil d\u2019administration de l\u2019AFD\na donc d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 au conseil d\u2019administration de PROPARCO l\u2019instruction d\u2019op\u00e9rations du secteur\npriv\u00e9 qui seront prises sur le bilan de l\u2019AFD elle-m\u00eame, ce qui permettra de faire plus.\n\n    \n\nAu-del\u00e0 de ces deux piliers fondamentaux, nous avons donc quatre zones d\u2019in\ufb02exion\u2018sm\npremi\u00e8re, c\u2019est d\u2019inscrire le d\u00e9veloppement durable et la Responsabilit\u00e9 Sociale et\nEnvironnementale au c\u0153ur de toutes nos actions. \u00c7a, ce n\u2019est pas seulement un slogan. C\u2019est\nune zone de contraintes extr\u00eamement fortes pour nous aujourd\u2019hui. Je refuse tous les jours des\nop\u00e9rations qui nous arrivent et qui sont pourtant des op\u00e9rations que vous trouveriez splendides\nsur le plan des impacts, sur le plan de la cr\u00e9ation d\u2019entreprises, parce qu\u2019on se retrouve avec 5 %\ndu capital d\u00e9tenu par quelqu\u2019un sur lequel on peut avoir des doutes. C\u2019est un sujet politique - sur\nlequel le HCCI pourrait se prononcer. J\u2019ai entendu Michel Rocard dire avec passion que, dans\ncertains cas, pousser \u00e0 l\u2019extr\u00eame les d\u00e9bats contre la corruption pouvait \u00eatre contre\u2014productif. Je\nn\u2019ai pas \u00e0 avoir d\u2019avis sur le sujet. J\u2019ai un avis personnel, bien s\u00fbr, mais institutionnellement je\nn\u2019ai pas \u00e0 en avoir, mais c\u2019est vrai que le degr\u00e9 d\u2019exigence qu\u2019on s\u2019est \ufb01x\u00e9 dans ce domaine-l\u00e0\nnous am\u00e8ne parfois \u00e0 \u00eatre mal compris, \u00e0 \u00eatre mal per\u00e7us, mais je crois qu\u2019il faut le maintenir,\nparce qu\u2019on doit \u00eatre exemplaire dans ce domaine-l\u00e0.\n\nLa deuxi\u00e8me chose, c\u2019est le renforcement de mesure des impacts \u2014 je vais vous donner des\nexemples tout de suite.\n\nLe troisi\u00e8me axe, c\u2019est d\u2019avoir une panoplie d\u2019instruments \ufb01nanciers beaucoup plus d\u00e9velopp\u00e9e,\nde prendre plus de risques que par le pass\u00e9. PROPARCO est une institution tr\u00e8s conservatrice.\n\n\u00c9t le quatri\u00e8me, c\u2019est d\u2019augmenter notre degr\u00e9 de partenariat. \u2014 on verra concr\u00e8tement ce que\ncela veut dire.\n\n25\n\n \n\n \n\nInscrire la RS\u00c9 au centre de nos secteurs d\u2019intervention, je vais passer parce que j\u2019ai peu de\ntemps, mais, en gros, on a huit axes: bien \u00e9videmment, l\u2019environnement local et global; la\nbiodiversit\u00e9 ; les droits sociaux ; se servir des entreprises pour augmenter les services en mati\u00e8re\nd\u2019\u00e9ducation et de sant\u00e9; investir dans les secteurs de la sant\u00e9 o\u00f9 PROPARCO \u00e9tait tr\u00e8s peu\npr\u00e9sent ; lutter contre la criminalit\u00e9 \ufb01nanci\u00e8re ; r\u00e9mun\u00e9rer la gouvernance d\u2019entreprise.\n\nMieux mesurer nos impacts. Encore une fois, j\u2019insiste: PROPARCO est une institution de\nd\u00e9veloppement, m\u00eame si nous sommes une banque priv\u00e9e qui fait des r\u00e9sultats, qui distribue des\ndividendes tous les ans, mais nous sommes une institution de d\u00e9veloppement. Notre objectif\nn\u2019est pas le pro\ufb01t, c\u2019est une contrainte. Malheureusement, je trouve qu\u2019on avait un peu d\u00e9riv\u00e9\nces derni\u00e8res ann\u00e9es et que, d\u2019une part, on ne mesurait pas assez et on ne communiquait pas\nassez sur nos impacts de d\u00e9veloppement. Je vous donne un premier r\u00e9sultat, qui est encore\npartiel, sur nos impacts des trois derni\u00e8res ann\u00e9es. Ce que vous avez l\u00e0, ce n\u2019est pas nos impacts\nstrictement PROPARCO, c\u2019est l\u2019impact des projets que nous avons \ufb01nanc\u00e9s. Bien \u00e9videmment,\nnous ne \ufb01nan\u00e7ons qu\u2019un pourcentage de ces projets ; en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, 20 %. Mais c\u2019est quand\nm\u00eame assez impressionnant, si on garde \u00e0 l\u2019esprit, encore une fois, que tout \u00e7a est fait sans un\ncentime de concessionnalit\u00e9, sans un centime du contribuable. J\u2019ai pris deux exemples: les\nimpacts de nos op\u00e9rations d\u2019infrastructures et les impacts de nos op\u00e9rations en interm\u00e9diation.\nJe commence par l\u2019interrn\u00e9diation puisque c\u2019est le sujet d\u2019aujourd\u2019hui. On a essay\u00e9 d\u2019\u00eatre\nconservateur et de ne mesurer que les impacts direct\u2014direct. Directement, nous avons pu toucher\n350 entreprises qui elles-m\u00eames touchaient 60.000 emplois. Et quand je dis << direct\u2014direct >>, par\nexemple, nous ne comptabilisons pas tout ce que nous faisons en interm\u00e9diation via le leasing.\nOn a des op\u00e9rations de garantie qui permettent, par exemple, de donner l\u2019acc\u00e8s \u00e0\nl\u2019investissement \u00e0 des PM\u00c9 africaines gr\u00e2ce au leasing. Par exemple, nos op\u00e9rations de leasing\ndistribuent plusieurs milliers, 5000, 6000, 7000 cr\u00e9dits d\u2019\u00e0 peu pr\u00e8s 10.000 ou 15.000 euros\npour permettre \u00e0 des PME d\u2019acc\u00e9der \u00e0 des investissements mat\u00e9riels. \u00c9lles ne sont pas\ncomptabilis\u00e9es l\u00e0. Premier \u00e9l\u00e9ment. T\n\n \n\nDeuxi\u00e8me \u00e9l\u00e9ment : sur les impacts d\u2019infrastructures. Vous voyez, par exemple, l\u2019acces de 4500\npersonnes \u00e0 des formations professionnelles \u2014 je ne parle que des impacts de PROPARCO l\u00e0,\npas ceux de l\u2019AFD - ; 200.000 Africains raccord\u00e9s \u00e0 un r\u00e9seau d\u2019eau potable ; quatre millions\nd\u2019usagers dont l\u2019acc\u00e8s \u00e0 un p\u00f4le de transport a \u00e9t\u00e9 am\u00e9lior\u00e9; 1200 m\u00e9gawatts d\u2019\u00e9nergie\nrenouvelable qui ont permis d\u2019\u00e9conomiser 4,5 millions de tonnes de CO\u2019, etc. On peut donc faire\ndu d\u00e9veloppement \u2014 encore une fois, j\u2019insiste l\u00e0\u2014dessus \u2014 aux conditions de march\u00e9, sachant\nque, quand on dit \u00ab aux conditions de march\u00e9 >>, cela n\u2019a pas vraiment de sens parce que ce sont\ndes march\u00e9s tellement imparfaits et tellement asym\u00e9triquues que, en r\u00e9alit\u00e9, le seul fait de\n\ufb01nancer \u00e0 long terme l\u2019investissement est d\u00e9j\u00e0 faire de l\u2019aide au d\u00e9veloppement, puisque les\n\nbanques ne le font pas.\n\nTroisi\u00e8me axe : on s\u2019est rendu compte que nos outils \u00e9taient insuf\ufb01sants \u2014 Martha d\u00e9veloppera\n\u00e7a avec plus de d\u00e9tails tout \u00e0 l\u2019heure parce qu\u2019une bonne partie de \u00e7a est faite \u00e9galement, par\nl\u2019AFD. On s\u2019est dit qu\u2019il fallait d\u00e9velopper trois types de produits, que nos clients avaient besoin\nde trois choses. Ils avaient besoin de ressources longues \u2014 \u00e7a, on le faisait d\u00e9j\u00e0 par le pass\u00e9. Ils\navaient besoin \u00e9galement de ressources longues en monnaie locale \u2014 et \u00e7a, on le faisait\ninsuf\ufb01samment. Plus que de ressources elles\u2014m\u00eames, ils avaient besoin d\u2019outils de partage des\nrisques. Si on veut pousser des interm\u00e9diaires \u00e0 \ufb01nancer des acteurs priv\u00e9s, il faut leur retirer\ndes risques. On a donc d\u00e9velopp\u00e9 des outils de garantie. \u00c9t en\ufb01n, on s\u2019est dit qu\u2019il fallait\nproposer des solutions adapt\u00e9es \u00e0 des probl\u00e9matiques sp\u00e9ci\ufb01ques, ce qui nous a conduits \u00e0\nd\u00e9velopper, par exemple, des pr\u00eats index\u00e9s sur les cours des mati\u00e8res premi\u00e8res, des pr\u00eats\nindex\u00e9s sur le cash \ufb02ow dans le secteur des infrastructures, etc. Nous avons d\u00e9velopp\u00e9 nos outils\ndans ces trois directions.\n\nEn\ufb01n \u2014 il faut rester une seconde l\u00e0\u2014dessus parce que c\u2019est peut-\u00eatre une des \u00e9volutions les plus\nimportantes en termes de politique publique de ces quatre-cinq derni\u00e8res ann\u00e9es -, les\npartenariats. Il s\u2019est produit quelque chose d\u2019assez \u00e9tonnant il y a deux ans et sur lequel j\u2019\u00e9tais\n\n26\n\n \n\n \n\nmoi-m\u00eame assez sceptique. On parle beaucoup d\u2019harmonisation de l\u2019aide et, dans les institutions\nqui \ufb01nancent le secteur priv\u00e9, les trois principaux Europ\u00e9ens, donc les Allemands (D\u00c9G), les\nHollandais (FMO) et PROPARCO, (les Fran\u00e7ais), on a d\u00e9cid\u00e9 de se d\u00e9l\u00e9guer mutuellement la\nsolution de certains projets, ce qui culturellement, pour nous, \u00e9tait inconcevable. Dire \u00e0 nos\n\u00e9quipes : << Vous allez ne pas participer \u00e0 une \u00e9valuation \u00bb ou dire \u00e0 nos avocats, \u00e0 nos juristes :\n<< Vous allez d\u00e9l\u00e9guer \u00e0 un juriste hollandais ou \u00e0 un juriste allemand la structuration juridique\nd\u2019un projet >>, c\u2019\u00e9tait quelque chose qui culturellement \u00e9tait une h\u00e9r\u00e9sie. On l\u2019a fait. La D\u00c9G est\nau conseil d\u2019administration de PROPARCO, je suis \u00e0 leur conseil d\u2019administration. De facto\naujourd\u2019hui, quand nous \ufb01nan\u00e7ons une op\u00e9ration, nos clients ne voient plus qu\u2019une seule t\u00eate, ce\nqui, en termes d\u2019ef\ufb01cience, est consid\u00e9rable. Nous avons maintenant 40 % de nos op\u00e9rations qui\nsont en co\ufb01nancement et beaucoup plus de leviers. \u00c7a, c\u2019\u00e9tait un premier \u00e9tage de la fus\u00e9e. Le\ndeuxi\u00e8me \u00e9tage de la fus\u00e9e, c\u2019est que nous avons propos\u00e9 \u00e0 des multilat\u00e9raux de nous d\u00e9l\u00e9guer\nleurs fonds, notamment \u00e0 la B\u00c9I, et aussi la Banque africaine de d\u00e9veloppement. L\u00e0, je rentre\ndes Philippines o\u00f9 on a fait la m\u00eame proposition - ce sera un peu plus long pour des raisons\nculturelles \u2014 \u00e0 la Banque asiatique de d\u00e9veloppement. Je ne pense pas qu\u2019on y arrive tout de\nsuite avec la SFI, mais cela pourrait venir. Sur le secteur priv\u00e9, nous sommes en train\nv\u00e9ritablement de cr\u00e9er un club qui propose une offre unique aux partenaires dans le Sud, qui se\nsp\u00e9cialise et joue sur cet avantage comparatif. Clairement, par exemple, PROPARCO est plus\n<< infrastructures >> et plus << africain >> que les deux autres. La D\u00c9G est plus << Am\u00e9rique centrale\net entreprises >> \u2014 si je vous fais les sp\u00e9ci\ufb01cit\u00e9s g\u00e9ographiques et sectorielles. \u00c9t les Hollandais\nsont plus asiatiques et << secteur \ufb01nancier >>.\n\nLa deuxi\u00e8me chose, c\u2019est que, de la m\u00eame fa\u00e7on, PROPARCO maintenant fait du levier sur sa\nsoci\u00e9t\u00e9-m\u00e8re, sur l\u2019AFD, ce qui nous permet d\u2019avoir des offres beaucoup plus importantes.\nJ\u2019insiste l\u00e0-dessus parce que c\u2019est quand m\u00eame paradoxal que la partie de l\u2019aide au\nd\u00e9veloppement qui touche au secteur priv\u00e9, qui utilise plus de concessionnalit\u00e9, y arrive et que\nnous peinions autant dans la partie publique \u2014 je parle, pour le coup, avec ma casquette AFD,\npas avec ma casquette PROPARCO -, que nous ayons autant de mal au niveau de la\nCommission europ\u00e9enne \u00e0 obtenir le m\u00eame genre de r\u00e9sultats sur des outils co l\u2019AFD, la\nKfW, etc.\n\n  \n \n\nQuelques exemples de projets. Je vais en sauter les trois quarts puisque vous les avez dans le\nrapport annuel et peut\u2014\u00eatre insister avant de conclure sur deux ou-trois points.\n\nUne des critiques qui a \u00e9t\u00e9 longtemps faite \u00e0 PROPARCO, \u00e0 juste titre, c\u2019est : \u00abDans le tissu\nconjonctif \u2014 pour reprendre l\u2019expression de Michel Rocard -, vous ne vous int\u00e9ressez qu\u2019aux\ngros. >> C\u2019est vrai. C\u2019est vrai que, en direct, au niveau des entreprises et des infrastructures, on\ns\u2019int\u00e9resse essentiellement aux gros et aux moyens. Cela ne repr\u00e9sente que 30 % \u00e0 4 0% de\nnotre activit\u00e9. Par contre, 60% de notre activit\u00e9, porte sur les interm\u00e9diaires et les \ufb01nancer, et ce\nsont ces interm\u00e9diaires qui vont atteindre les entreprises de taille plus petite, voire tr\u00e8s petite.\nQuand ce sont des interm\u00e9diaires comme des fonds d\u2019investissement - PROPARCO a \u00e9t\u00e9 \u00e0\nl\u2019origine de la toute premi\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration de fonds d\u2019investissement au Maghreb et en Afrique\nsur les PM\u00c9\u2014PMI -, \u00e9videmment, ces fonds d\u2019investissement int\u00e9ressent des entreprises de taille\nmoyenne-grosse pour l\u2019Afrique. Moyenne-grosse pour l\u2019Afrique, ce sont des investissements en\nfonds propres qui repr\u00e9sentent entre 500.000 euros et un million. On a \u00e9galement investi dans\ndes entreprises des fonds d\u2019investissement qui visaient la m\u00e9so\ufb01nance ou la micro\ufb01nance, mais\non s\u2019est interdit et on continuera de s\u2019interdire \u2014 je regrette que Michel Rocard nous ait quitt\u00e9s\nparce que j\u2019\u00e9tais en totale ad\u00e9quation avec tout ce qu\u2019il a dit, sauf sur un point, on s\u2019est interdit\nde faire du direct. La seule fois o\u00f9 l\u2019AFD dans son histoire a d\u00e9cid\u00e9 de faire du direct sur des\npetites entreprises, c\u2019\u00e9tait il y a dix ans. Cela s\u2019appelait les AIPB, les aides aux initiatives\nproductrices de base. On avait un directeur g\u00e9n\u00e9ral qui \u00e9tait un excellent directeur g\u00e9n\u00e9ral de\nl\u2019AFD, qui a fait de tr\u00e8s bonnes choses sauf celle-l\u00e0, qui est arriv\u00e9 et qui nous a dit la m\u00eame\nchose que Michel Rocard : \u00ab\u00c9coutez. C\u2019est scandaleux! Vous ne faites qu\u2019un m\u00e9tier de\ngrossiste. Vous allez faire un m\u00e9tier de d\u00e9taillant. \u00bb Et il a dit \u00e0 tous ses directeurs d\u2019agences \u2014 il\n\n27\n\n \n\n \n\n \n\ny en avait quarante sur le terrain : << Si vous ne faites pas cinq ou six op\u00e9rations unitaires petites\npar an, vous \u00eates vir\u00e9s. \u00bb\n\nAlors, comme dans une maison loyale, tout le monde s\u2019y est mis. Il y a eu quelques r\u00e9sistances\nquand m\u00eame. Ceux qui avaient le plus de cheveux blancs lui disaient: \u00abVous savez, cela va\naller \u00e0 la catastrophe.\u00bb On ne les a pas \u00e9cout\u00e9s. Moi, je n\u2019avais pas de cheveux blancs \u00e0\nl\u2019\u00e9poque et je fais partie de ceux qui ont ob\u00e9i, avec beaucoup de z\u00e8le, sur le terrain, parce que\nj\u2019\u00e9tais jeune et qu'on con\ufb01ait \u00e7a aux jeunes plut\u00f4t \u00e0 l\u2019\u00e9poque. On a donc d\u00fb faire 100 op\u00e9rations\ndans 35 pays, qui ont \u00e9t\u00e9 faites par des gens aussi diff\u00e9rents que des HEC, des agronomes, etc.\nC\u2019\u00e9taient donc des petites op\u00e9rations de quelques dizaines, vingtaines de milliers d\u2019euros qui\n\u00e9taient faites en direct. Il y a eu 85 % d\u2019impay\u00e9s, 85 % l Je rappelle que le taux d\u2019impay\u00e9s de\nPROPARCO, c\u2019est 2,5 %. Cela a \u00e9t\u00e9 un \u00e9chec absolu. C\u2019\u00e9tait quelque chose de totalement non-\nreproductible. \u00c9t comme Michel Rocard le disait tout \u00e0 l\u2019heure, un des probl\u00e8mes d\u2019Afrique-\nInitiatives, cela a \u00e9t\u00e9 la dif\ufb01cult\u00e9 \u00e0 recouvrer, \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer les fonds, eh bien, on a partag\u00e9 cette\nexp\u00e9rience avec eux. Par contre, nos fonds d\u2019investissement, eux, qui sont construits par des\ngens dont c\u2019est le m\u00e9tier et qui sont sur le terrain et qui sont locaux, eux savent faire ce m\u00e9tier.\nJe crois donc qu\u2019il faut toujours faire attention. Un des grands risques de l\u2019Aide Publique au\nD\u00e9veloppement, en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, c\u2019est, quand la r\u00e9alit\u00e9 ne nous fournit pas ce que nous\nsouhaitons, d\u2019essayer de s\u2019y substituer. Une des rares choses que j\u2019ai apprises de mes Vingt ans\nd\u2019Afrique, c\u2019est que l\u2019enfer est pav\u00e9 de bonnes intentions. Soyons prudent dans ce domaine-l\u00e0.\n\nNous, dans ce domaine\u2014l\u00e0, sur les PM\u00c9, on fait donc surtout de l\u2019interm\u00e9diation. Trois\ndimensions \u2014 et, Monsieur le Pr\u00e9sident, apr\u00e8s, je m\u2019arr\u00eate pour tenir la montre.\n\nLa premi\u00e8re dimension, qui est peut-\u00eatre celle qui est la moins visible, la moins << politically\ncorrect\u00bb, sur laquelle il est plus dif\ufb01cile de communiquer aux m\u00e9dias, c\u2019est d\u00e9j\u00e0 de dynamiser\nles march\u00e9s \ufb01nanciers eux-m\u00eames. Le drame de l\u2019Afrique, en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, c\u2019est que les\ncr\u00e9dits au secteur priv\u00e9 en Afrique repr\u00e9sentent 12 % du PIB seulement. Dans nos pays, c\u2019est\n150 % du PBI. \u00c9n Am\u00e9rique latine, c\u2019est 80 % du PIB. Ce n\u2019est donc pas l\u2019argent qui manque\nen Afrique. L\u2019\u00e9pargne locale, elle existe et elle est consid\u00e9rable. \u00c9n ce moment, il y a plus de\ndeux milliards d\u2019euros disponibles en zone franc, qui ne vont \u00e0 rien. Notre premier r\u00f4le, ce n\u2019est\ndonc pas d\u2019amener quelques millions d\u2019euros en direct sur des PME\u2014PMI, notre premier r\u00f4le,\nc\u2019est de se d\u00e9brouiller pour que les march\u00e9s \ufb01nanciers et les banques fassent leur boulot. Une\ndes premi\u00e8res choses qu\u2019on fait, c\u2019est donc d\u2019essayer de d\u00e9velopper tous les outils qui favorisent\ncette dynamique.\n\n \n   \n \n\n4.\nQuelques exemples - qui, encore une fois, souvent parlent peu \u00e0 la presse. Un\nTunisie o\u00f9 PROPARCO a mont\u00e9 la premi\u00e8re op\u00e9ration qui garantissait \u00e0 des \u00e9pargnants qui\ninvestissaient sur la Bourse de Tunis qu\u2019ils auraient un rendement minimum de fa\u00e7on \u00e0 pousser\nles petits \u00e9pargnants locaux \u00e0 aller en Bourse pourquoi, ensuite, la Bourse \ufb01nance les PME\u2014\nPMI. Cela a tr\u00e8s bien march\u00e9. C\u2019est une op\u00e9ration qui est un beau succ\u00e8s. Un autre exemple : en\nAfrique du Sud - l\u00e0, par contre, pour le coup, on a eu un beau succ\u00e8s de presse, qui nous a valu\nle << 20 heures >> de FR3 -, cela a \u00e9t\u00e9 d\u2019aider des ONG locales et des populations noires\nd\u00e9favoris\u00e9es \u00e0 rentrer au capital des principales institutions \ufb01nanci\u00e8res d\u2019Afrique du Sud. \u00c9t\npuis, bien \u00e9videmment, tout ce qu\u2019on fait en interm\u00e9diation \ufb01nanci\u00e8re (c\u2019est la majorit\u00e9 de notre\nactivit\u00e9) et d\u2019abord de participer \u00e0 la cr\u00e9ation de banques locales en rentrant au capital \u00e0 leur\ncr\u00e9ation - BNP-Paribas, par exemple, en Mauritanie. Ce qu'on fait en leasing : le leasing, on en\nparle tr\u00e8s peu, mais c\u2019est un des \u00e9l\u00e9ments principal pour permettre \u00e0 des PM\u00c9-PMI d\u2019investir en\nAfrique. Le gros de l\u2019investissement des PM\u00c9-PMI en Afrique se fait par le leasing. Ce sont des\ncr\u00e9dits \u00e0 20 ans. On a donc \ufb01nanc\u00e9 pratiquement toutes les soci\u00e9t\u00e9s de leasing d\u2019Afrique.\n\nL\u2019autre exemple, c\u2019est tout ce qu\u2019on fait en fonds propres, et notamment Via les fonds\nd\u2019investissement. L\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, par exemple, l\u2019essentiel de notre activit\u00e9 de fonds\nd\u2019investissement a \u00e9t\u00e9 en Afrique. Il y a deux types de fonds d\u2019investissement: les fonds\n\n28\n\n \n\n \n\nd\u2019investissement qui s\u2019int\u00e9ressent, aux PM\u00c9\u2014PMI, les fonds d\u2019investissement qui s\u2019int\u00e9ressent\naux petites entreprises. Je cite l\u2019exemple qui est sur ce diapo de I&P (Investissement et\nPartenaires, la holding de Patrice Hoppenot, qui ne \ufb01nance que de toutes petites entreprises, qui\nest dans la m\u00e9so\ufb01nance, davantage \u00e0 la limite de la micro\ufb01nance: on veut essayer de\nd\u00e9velopper davantage ces op\u00e9rations, m\u00eame si elles sont plus risqu\u00e9es.\n\nMa conclusion, ce serait de dire que PROPARCO, depuis 30 ans, est un outil dont la\nCoop\u00e9ration fran\u00e7aise, je crois, peut se f\u00e9liciter, qui a permis de donner acc\u00e8s au \ufb01nancement \u00e0\nlong terme \u00e0 des milliers d\u2019entreprises, avec des impacts qui ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s importants, m\u00eame si\neffectivement, pour les plus petites d\u2019entre elles, nous ne sommes pas intervenus directement,\nmais nous sommes intervenus en interm\u00e9diation. Sans notre intervention, ces \ufb01nancements ne se\nseraient pas faits. Je pense donc qu\u2019il faut que l\u2019appui aux PM\u00c9-PMI et aux toutes petites\nentreprises, au-del\u00e0 des outils pour les toutes petites entreprises \u2014 que vous pr\u00e9sentera Martha\nStein-Sochas tout \u00e0 l\u2019heure \u2014 puisse continuer de se faire essentiellement en interm\u00e9diation,\nparce que c\u2019est la cl\u00e9 de la soutenabilit\u00e9. C\u2019est parce qu\u2019on aura cr\u00e9\u00e9 des interm\u00e9diaires\nsoutenables qu\u2019ils pourront se d\u00e9velopper.\n\nUn exemple typique pour moi, c\u2019est la micro\ufb01nance. Quand l\u2019AFD \u2014 ce sera ma derni\u00e8re\nconclusion -, a repris il y a six ans le portefeuille de la micro\ufb01nance de l\u2019AFD, on a \u00e9t\u00e9\nextr\u00eamement surpris de voir que, sur des op\u00e9rations de micro\ufb01nance qui avaient des r\u00e9sultats\nannuels \u00e9quivalant \u00e0 leur capital, il y avait donc un rendement (RO\u00c9 \u2014 pour parler\n\ufb01nanci\u00e8rement) \u2014 de 100 %, ce qu\u2019aucune entreprise fran\u00e7aise ne peut avoir, l\u2019AFD continuait \u00e0\nintervenir en subventions. On a essay\u00e9 de comprendre pourquoi et on s\u2019est dit : << Cela n\u2019a pas\nde sens. >> Nos subventions sont extr\u00eamement rares, en plus, on intervenait avec des miettes.\nQuand des entreprises arrivent \u00e0 ce niveau de structuration, notre devoir, c\u2019est de les aider \u00e0\ndevenir soutenables et donc d\u2019essayer d\u2019entrer dans leur capital, c\u2019est de les aider \u00e0 acc\u00e9der au\nmarch\u00e9, ce qu\u2019on a fait, y compris au march\u00e9 obligataire. Je crois que c\u2019est \u00e7a notre m\u00e9tier, c\u2019est\nd\u2019aider les interm\u00e9diaires locaux \u00e0 exister et ne pas substituer \u00e0 eux. Je vous remercie. Je ne sais\npas si j\u2019ai tenu les douze minutes que le pr\u00e9sident m\u2019avait assign\u00e9es. Je serai heureux de\nr\u00e9pondre \u00e0 vos questions, s\u2019il y en a.\n\n \n\nJacques Pelletier : Merci, Luc.\nOn va tout de suite passer \u00e0 l\u2019expos\u00e9 de Martha Stein-Sochas, pour des raisons de temps\n\nMartha Stein-Sochas : Je vais vous parler de l\u2019activit\u00e9 de la maison-m\u00e8re de PROPARCO dans\nle domaine de l\u2019appui au secteur priv\u00e9 en Afrique.\n\nCe que je souhaitais pr\u00e9ciser avant de d\u00e9marrer mon intervention, c\u2019est que la strat\u00e9gie secteur\npriv\u00e9 du groupe a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9e conjointement et d\u2019accord parties entre l\u2019AFD et PROPARCO.\nLa strat\u00e9gie que Luc Rigouzzo vous a d\u00e9crite dans sa pr\u00e9sentation s\u2019applique donc \u00e0 tout le\nmonde, mais elle se d\u00e9cline diff\u00e9remment \u00e9videmment selon qu\u2019on est \u00e0 PROPARCO ou \u00e0\nl\u2019AFD.\n\nDans ce transparent que Luc vous a d\u00e9j\u00e0 montr\u00e9, nous voyons qu\u2019il y a trois sortes de besoins de\nnos partenaires. Je dirai que PROPARCO est plus dans une offre de \ufb01nancement aux conditions\nde march\u00e9. Quand nous voyons avec nos partenaires qu\u2019il faut une solution adapt\u00e9e, c\u2019est-\u00e0\u2014dire\nque nous avons comme objectif de \ufb01nancer un projet qui aura un impact d\u00e9veloppemental av\u00e9r\u00e9,\non se pose la question : est-ce que l\u2019AFD peut apporter une ligne de cr\u00e9dit concessionnel o\u00f9 la\nconcessionnalit\u00e9 serait dirig\u00e9e et \ufb02\u00e9ch\u00e9e vers l\u2019impact d\u00e9veloppemental. Je vous donnerai des\nexemples dans quelques instants. A c\u00f4t\u00e9 de cela, nous avons d\u2019autres activit\u00e9s qui visent \u00e0\npartager et \u00e0 couvrir les risques \u2014 j\u2019y reviendrai dans un instant. Il y a \u00e9videmment l\u2019\u00e9ternel\nprobl\u00e8me du \ufb01nancement \u2014 qui a \u00e9t\u00e9 mentionn\u00e9 par M. Rocard, \u2014, mais ce n\u2019est pas seulement\nune question d\u2019acc\u00e8s au \ufb01nancement. Il y a \u00e9galement la question des technologies,\nl\u2019am\u00e9lioration des process et des technologies au sein de ces entreprises pour les mettre au\n\n29\n\n \n\n \n\nmeilleur niveau, donc au niveau mondial, l\u2019am\u00e9lioration et le renforcement des comp\u00e9tences \u00e0 la\nfois des managers mais \u00e9galement des \u00e9quipes de ces entreprises. \u00c9t je pense personnellement\nque, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du probl\u00e8me du \ufb01nancement, que la question des comp\u00e9tences, des capacit\u00e9s des\nentrepreneurs africains est absolument au c\u0153ur du sujet. En\ufb01n, il y a toute la question de l\u2019acc\u00e8s\nau march\u00e9 et, par cela, j\u2019entends le march\u00e9 r\u00e9gional mais aussi le march\u00e9 mondial. \u00c9t puis, en\ntoile de fond, on ne peut pas oublier ce que nous appelons le \u00abclimat des affaires\u00bb qui\ncomprend bien \u00e9videmment les aspects juridiques qui ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 mentionn\u00e9s ce matin.\n\nFace \u00e0 ces besoins, je souhaiterais parler de quelques \u00e9l\u00e9ments, de quelques produits << phares >>\nque l\u2019AFD a d\u00e9velopp\u00e9s jusqu\u2019alors. J \u2019insisterai donc plus particuli\u00e8rement sur le PRCC \u2014 \u00e7a,\nc\u2019est le th\u00e8me \u00ab acc\u00e8s au march\u00e9 >> -, les garanties des pr\u00eats bancaires qu\u2019a pu apporter ARIZ. Je\ndirai un mot sur la micro et la m\u00e9so\ufb01nance, et en\ufb01n les programmes de mise \u00e0 niveau des\nentreprises.\n\nD\u2019abord, le PRCC. Le PRCC est un programme sur trois ans \u2014 nous sommes dans la deuxi\u00e8me\nphase. Ce programme est co\ufb01nanc\u00e9 entre DGTP\u00c9 et l\u2019AFD. Le premier programme, est un\nsucc\u00e8s, les sommes de ce premier programme, c\u2019est\u2014\u00e0\u2014dire 25 millions d\u2019euros, sont employ\u00e9s\ndans des petits projets \u2014 j \u2019insiste bien. Cela va de 800.000 euros \u00e0 deux millions d\u2019euros, jamais\nplus, en subventions. Les objectifs, c\u2019est donc de viser la promotion des \u00e9changes internationaux\nde fa\u00e7on \u00e0 am\u00e9liorer les capacit\u00e9s d\u2019exportation des entreprises et aussi les capacit\u00e9s de\nn\u00e9gociation dans ces pays par les pouvoirs publics mais aussi les repr\u00e9sentants nationaux du\nsecteur priv\u00e9, qui peuvent \u00eatre les chambres de commerce, par exemple, dans le cadre des\n.n\u00e9gociations internationales. Les modes d\u2019intervention, cela passe souvent par l\u2019assistance\ntechnique, des \u00e9tudes sectorielles ou le \ufb01nancement de petits mat\u00e9riels.\n\nQuelques exemples :\n\n \n\nLe S\u00e9n\u00e9gal\n\nLa Mauritanie, c\u2019\u00e9tait un projet touristique. L\u2019objectif est donc d\u2019aider \u00e0 placer la Mauritanie sur\nla carte touristique. C\u2019\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9 et nous avons travaill\u00e9 avec les Mauritaniens sur un\nprojet d\u2019\u00e9co-tourisme.\n\nA Madagascar, nous avons appuy\u00e9 la mise en place d\u2019un laboratoire qui soutient la \ufb01li\u00e8re\ncrevettes. Cette op\u00e9ration, comme beaucoup d\u2019op\u00e9rations, est compl\u00e9mentaire d\u2019un projet que\nPROPARCO a men\u00e9, parce que, dans les transparents de M. Rigouzzo, vous avez vu qu\u2019ils\navaient \ufb01nanc\u00e9 un grand projet crevettes. Mais, si le laboratoire n\u2019est pas aux normes\neurop\u00e9ennes, les Malgaches ne peuvent pas exporter une seule crevette. C\u2019est donc absolument\nprimordial qu\u2019il soit aux normes.\n\nNous avons \u00e9galement, en co\ufb01nancement avec la SFI et US Aid, \ufb01nanc\u00e9 un centre de solutions.\nC\u2019est un guichet exportation pour les PM\u00c9 malgaches. Et nous avons travaill\u00e9 \u00e9galement pour la\npromotion des exportations avec la Chambre de Commerce franco-malgache.\n\n\u00c9t puis, le dernier volet, c\u2019\u00e9tait un renforcement des capacit\u00e9s pour la promotion touristique.\nMaintenant, ARIZ : c\u2019est un instrument relativement ancien \u00e0 l\u2019AFD. Avant, peut\u2014\u00eatre vous avez\nentendu parler de ARIA. ARIZ a beaucoup chang\u00e9 ces derniers temps. Nous avons\ncompl\u00e8tement repens\u00e9 la fa\u00e7on de faire travailler ARIZ pour rendre ce fonds plus performant \u00e0\nla fois pour les \ufb01nancements directs des PME mais surtout \u00e0 travers le secteur bancaire. Nous\navons mis en place ce qu\u2019on appelle les accords globaux avec les banques. Nous regardons la\ncapacit\u00e9 d\u2019une banque dans un pays donn\u00e9 \u00e0 \u00e9tudier les dossiers envers des PME, on regarde\nson s\u00e9rieux dans la mise en place et le suivi de ce type de client\u00e8le. Si la banque est aux normes,\nnous signons un accord global et, apr\u00e8s, c\u2019est \u00e0 la banque de faire son travail. Nous regardons\nson travail \u00ab ex post >>.\n\n30\n\n \n\nNous accompagnons aussi \u2014 et \u00e7a, c\u2019est nouveau \u2014 le \ufb01nancement des banques en monnaie\nlocale en faveur des institutions de micro\ufb01nance, parce que les petits IMF n\u2019ont pas toujours\nbesoin de nos euros. C\u2019est compl\u00e8tement inadapt\u00e9. Cela r\u00e9pond \u00e0 la question qu\u2019a soulev\u00e9e M.\nRocard de la taille de nos interventions. ARIZ nous permet de se mettre au niveau des besoins\nde ces march\u00e9s locaux en termes de taille, parce que la taille unitaire est d\u2019un million d\u2019euros.\n\nCe sont quelques caract\u00e9ristiques principales d\u2019ARIZ, mais je souhaiterais souligner que, m\u00eame\nsi nous avons acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 et am\u00e9lior\u00e9, son fonctionnement, nous nous sommes engag\u00e9s vis-\u00e0\u2014Vis de\nnos partenaires bancaires \u00e0 recevoir une r\u00e9ponse sous cinq jours ouvrables et, en g\u00e9n\u00e9ral, on\ntient cet engagement . Nous cherchons en ce moment m\u00eame, en regardant ce que font les autres.\n\u00e0 proposer encore des am\u00e9liorations, notamment dans le domaine de la garantie des\ninvestissements en fonds propres et de peut\u2014\u00eatre aller un peu plus loin dans no lia\" _ation vers\n\n   \n \n\nles banques performantes.\n\nA Madagascar, nous faisons travailler ARIZ, mais nous avons \u00e9galement particip\u00e9 en 2003 \u00e0 la\ncr\u00e9ation d\u2019un fonds de garantie avec les banques de la place pour aider les banques \u00e0\naccompagner les entreprises \u00e0 sortir de la crise. Nous avons \u00e0 la fois ce fonds de sortie de crise\nqui est un peu sp\u00e9ci\ufb01que \u00e0 Madagascar et, \u00e0 travers ARIZ, des accords globaux en faveur des\nPM\u00c9 et aussi des institutions de micro\ufb01nance.\n\nUn dernier exemple sur ARIZ en Afrique du Sud. L\u2019Afrique du Sud est un cas un peu particulier\nparce que l\u2019\u00c9tat, \u00e0 la \ufb01n de la p\u00e9riode de l\u2019apartheid, a tout de suite, devant l\u2019ampleur de ce qu\u2019il\ny avait \u00e0 faire dans ce pays rencontr\u00e9 le secteur priv\u00e9 et le secteur bancaire et a dit : << Moi, je ne\npourrai jamais tout faire. Donc, vous, vous allez \u00eatre partie prenante dans la nouvelle Afrique du\nSud pour am\u00e9liorer la situation, notamment des populations historiquement d\u00e9savantag\u00e9es. >>\nDix ans apr\u00e8s, le gouvernement a trouv\u00e9 que cela n\u2019allait pas assez Vite. Le gouvernement a\ndonc \u00e9t\u00e9 chercher des banques \u00e0 nouveau, a dit : << Soit je vais vous imposer les choses, soit vous\nallez me faire des propositions. >> \u00c9t in \ufb01ne ils ont n\u00e9goci\u00e9 ce qu\u2019on appelle une \u00ab charte >>, la\ncharte \ufb01nanci\u00e8re, o\u00f9 les banques prennent des engagements sur ce qu\u2019elles vont faire envers les\npopulations historiquement d\u00e9savantag\u00e9es. Un des volets, c\u2019est de permettre \u00e0 des PM\u00c9 noires\net des entrepreneurs noirs \u00e0 devenir propri\u00e9taires des PM\u00c9, \u00e0 cr\u00e9er et \u00e0 investir dans leurs PM\u00c9.\nL'AFD a donc mis en place deux instruments : une ligne de cr\u00e9dit, d\u2019une part, et une garantie\nARIZ. Je dois dire aussi que, pour nous, cela a \u00e9t\u00e9 un apprentissage parce que la banque,\nregardant ARIZ, a dit : << jamais on ne va pouvoir faire quoi que ce soit avec vous. \u00bb On a donc\nren\u00e9goci\u00e9 beaucoup de choses et cela a pro\ufb01t\u00e9 \u00e0 tout le monde. Quand ARIZ \u00e9tait en coh\u00e9rence\navec les fa\u00e7ons de travailler avec cette banque, nous avons sign\u00e9, et je dois dire que, dans la\npremi\u00e8re ann\u00e9e, qui \u00e9tait l\u2019ann\u00e9e 2006, nous avons sign\u00e9 quinze dossiers ARIZ, en\ufb01n on a\ndonn\u00e9 notre accord pour quinze dossiers de \ufb01nancement, pour le rachat d\u2019entreprises, le\nd\u00e9veloppement dans des secteurs aussi divers que le transport, l\u2019imprimerie, bref tous les\nsecteurs.\n\nUn mot sur la micro et la m\u00e9so\ufb01nance. Je ne reviendrai pas sur la micro\ufb01nance \u2014 c\u2019est un sujet\ntr\u00e8s connu. Sur la m\u00e9so\ufb01nance, qui est un peu un cha\u00eenon manquant dans notre panoplie \u00e0\nl\u2019AFD,'parce que, en fait, entre la micro\ufb01nance et ce que peuvent faire les banques, il y a un\n\u00ab gap >> de \ufb01nancement que nous estimons peu ou prou entre 2000 et 50.000 euros. Mais c\u2019est\nune niche, c\u2019est une partie du march\u00e9 qui a ses sp\u00e9ci\ufb01cit\u00e9s \u00e0 la fois pour aider les banques \u00e0\nappr\u00e9hender ces entrepreneurs qui ont ces besoins entre 2000 et 50.000 euros. Nous sommes\ndonc, avec nos minist\u00e8res de tutelle (le minist\u00e8re des Finances, le minist\u00e8re des Affaires\n\u00e9trang\u00e8res, DGCID), en train de d\u00e9velopper une approche qui va combiner assistance technique,\npartage de risque et mise en place du \ufb01nancement qui sera pr\u00e9sent\u00e9e d\u2019ici la \ufb01n 2007.\n\nDernier volet : sur l\u2019am\u00e9lioration de l\u2019environnement des affaires. Je souhaiterais juste dire Un\nmot sur le Financial Investment Advisers & Services (FIAS. C\u2019est un fonds qui est log\u00e9 \u00e0\nl\u2019int\u00e9rieur de la Banque mondiale. Le FIAS est surtout connu de vous, je pense, par son rapport\n\n31\n\n \n\n<< Doing business\u00bb. La DGTP\u00c9 et l\u2019AFD, nous avons d\u00e9cid\u00e9 qu\u2019il \u00e9tait grand temps qu\u2019on\ns\u2019int\u00e9resse au FIAS pour infuser une dose de notre vision du monde dans ce fonds et aussi pour\nles amener \u00e0 regarder de plus pr\u00e8s l\u2019OHADA, qui a quand m\u00eame, en droit des affaires, a\nbeaucoup de vertus mais qui est assez ignor\u00e9e, je pense, du FIAS. Nous allons avoir un \u00e9change\nde personnels et nous allons, \u00e0 travers cet \u00e9change de personnels,\u201c mais pas seulement, travailler\navec le FIAS sur les questions du droit des affaires et l\u2019OHADA.\n\nDernier exemple \u2014 et j\u2019aurai termin\u00e9, Monsieur le Pr\u00e9sident -, notre programme de mise \u00e0\nniveau, qui est une approche globale, dans un march\u00e9 donn\u00e9, parce que parfois ce sont des\nquestions qu\u2019on ne peut pas prendre petit bout par petit bout, il faut parfois faire les choses dans\nune coh\u00e9rence. Ce programme PARC\u00c9S au S\u00e9n\u00e9gal est fortement soutenu par le gouvernement\ns\u00e9n\u00e9galais et fait partie de ce programme de croissance acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e. L\u2019importance de\nl\u2019engagement de l\u2019\u00c9tat s\u00e9n\u00e9galais est tout \u00e0 fait primordiale pour la r\u00e9ussite de ce programme et\naussi sa p\u00e9rennisation et \u00e9galement amener les syst\u00e8mes \ufb01nanciers, donc micro\ufb01nance et\nbanques, \u00e0 mieux travailler avec le secteur priv\u00e9.\n\nJe passe sur la responsabilit\u00e9 sociale et environnementale, parce que M. Rigouzzo en a d\u00e9j\u00e0\nlargement parl\u00e9 et je vous remercie de votre attention.\n\nJacques Pelletier : Merci beaucoup, Madame. Si vous le voulez bien, nous allons tout de suite\n\npasser au troisi\u00e8me expos\u00e9 de Mme Nadine Mendelek Theimann, qui est \u00e9cono\net consultante ind\u00e9pendante et qui est donc totalement libre de ses propos.\n\n \n\nNadine Mendelek Theimann : Merci, Monsieur le Pr\u00e9sident. Monsieur le Ministre, Messieurs,\nMesdames, je pense que je vais faire comme les autres : vous donner un bref aper\u00e7u de mon\napproche par rapport \u00e0 mon parcours.\n\nJ\u2019ai travaill\u00e9 pour les Nations unies, pour le Programme des Nations unies pour le\nd\u00e9veloppement et, en fait, le premier contact que j\u2019ai eu avec l\u2019Afrique, c\u2019\u00e9tait l\u2019Angola en\n1992. J\u2019ai \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9e l\u00e0-bas comme \u00e9conomiste du bureau du PNUD. Par la suite, j\u2019ai \u00e9t\u00e9 au\nMozambique et ensuite j\u2019ai \u00e9t\u00e9 au si\u00e8ge du PNUD o\u00f9 j\u2019\u00e9tais en charge de l\u2019Afrique et du\nMoyen-Orient pour les programmes de d\u00e9veloppement du secteur priv\u00e9 du PNUD. Cela m\u2019a\npermis, en fait, d\u2019approcher tout de suite les probl\u00e8mes des petites et moyennes entreprises en\nAfrique. Les pays o\u00f9 j\u2019ai \u00e9t\u00e9, c\u2019est l\u2019Angola, le Mozambique, le Nigeria, le Togo, le Gabon et, \u00e0\npr\u00e9sent, la Tanzanie. Je suis donc r\u00e9sidente \u00e0 Dar es\u2014Salaam depuis le mois d\u2019octobre et ce que\nj\u2019ai essay\u00e9 de faire, cela a \u00e9t\u00e9 de me rediriger sur une approche terrain en reprenant des \u00e9tudes\no\u00f9 j\u2019ai essay\u00e9 de comprendre un peu les id\u00e9es de management du changement, de management\ninterculturel. Je pense d\u2019ailleurs que mon approche est essentiellement une approche\ninterdisciplinaire o\u00f9 j\u2019essaie de voir les diff\u00e9rents aspects qui appartiennent \u00e0 la culture, au\nchangement, \u00e0 la psychologie, \u00e0 la th\u00e9orie des organisations.\n\nCe que je viens vous dire, c\u2019est la chose suivante, c\u2019est qu\u2019une grande le\u00e7on de tous ces efforts\nde d\u00e9veloppement est que le succ\u00e8s de la majorit\u00e9 des programmes d\u2019intervention d\u00e9pend d\u2019une\nbonne compr\u00e9hension de la soci\u00e9t\u00e9 dans laquelle ils sont ex\u00e9cut\u00e9s et de la connaissance des\nfacteurs socioculturels qui conditionnent l\u2019acceptation ou le rejet du changement au sein de\nl\u2019entreprise; en\ufb01n, de l\u2019obtention d\u2019une coop\u00e9ration volontaire des individus ou des groupes\nconcern\u00e9s dans la conduite du changement \u00e0 mettre en place.\n\nPour quelles raisons voit-on souvent les efforts d\u2019intervention et de changement \u00e9chouer ? Je\npense que c\u2019est un constat que tout le monde a fait apr\u00e8s tant d\u2019ann\u00e9es d\u2019efforts de\nd\u00e9veloppement. Souvent, parce qu\u2019on n\u2019a pas de r\u00e9ponse convaincante \u00e0 une s\u00e9rie de questions,\nsurtout quand on pense donc au g\u00e9rant, propri\u00e9taire d\u2019une PME qui se dit : << Mais quels sont les\nchangements pr\u00e9conis\u00e9s ? En quoi sont-ils n\u00e9cessaires ? En quoi sont-ils adapt\u00e9s \u00e0 mon\nenvironnement? Quels sont les r\u00e9sultats positifs attendus au bout du processus ? En quoi cela\n\n32\n\nm\u2019affecte-t-il ? >> La plupart des dirigeants des PM\u00c9 en Afrique sont conscients de leur probl\u00e8me\nde gestion des comp\u00e9tences techniques et humaines, ils n\u2019arrivent cependant pas \u00e0 envisager\nsereinement le changement qui remet en question l\u2019estime de soi et donc le sentiment de s\u00e9curit\u00e9\npersonnelle. Face \u00e0 l\u2019incertitude, ils se crispent sur leurs positions avec un contr\u00f4le \u00e9troit de\nleurs employ\u00e9s et manquent de con\ufb01ance dans la capacit\u00e9 d\u2019agents externes et souvent internes\nde leur fournir des solutions appropri\u00e9es. Comprendre la personnalit\u00e9 de l\u2019individu propri\u00e9taire\nou g\u00e9rant de la PME, son niveau d\u2019\u00e9ducation, sa culture d\u2019origine et sa cr\u00e9ativit\u00e9 est essentiel\npour lui permettre de d\u00e9velopper son plein potentiel d\u2019entrepreneur et d\u2019imposer son empreinte,\nc\u2019est-\u00e0\u2014dire in \ufb01ne la culture d\u2019entreprise \u00e0 travers son comportement manag\u00e9rial. Je suis donc\ndevant vous aujourd\u2019hui pour insister sur l\u2019importance de la dimension humaine dans la gestion\ndes entreprises en Afrique. Cette dimension a souvent \u00e9t\u00e9 occult\u00e9e en faveur de solutions\ntechniques ou de processus de gestion cl\u00e9 en main import\u00e9s de l\u2019Occident. Le cas du S\u00e9n\u00e9gal\nque je viens vous pr\u00e9senter me permettra de vous faire toucher du doigt l\u2019importance de la prise\nen compte d\u2019une approche culturelle et donc humaine du management dans un contexte africain.\nIl s\u2019agit d\u2019une grosse structure certes, mais les le\u00e7ons \u00e0 en tirer sont clairement applicables au\ncas des PME. Je conclurai avec une s\u00e9rie de recommandations qui, je l\u2019esp\u00e8re, provoqueront un\nd\u00e9bat enrichissant.\n\nIl s\u2019agit de la S\u00e9n\u00e9galaise des eaux. J\u2019ai \u00e9t\u00e9 interviewer les dirigeants de cette entreprise en 2004\n\u00e0 Dakar dans le cadre d\u2019une investigation justement sur les conditions de management du\nchangement li\u00e9 \u00e9galement au management interculturel et, \u00e0 cette \u00e9poque, j\u2019avais \u00e9t\u00e9 interviewer\nnon seulement la S\u00e9n\u00e9galaise des eaux mais \u00e9galement la Soci\u00e9t\u00e9 d\u2019Eau de C\u00f4te d\u2019Ivoire et la\nCompagnie ivoirienne d\u2019\u00e9lectricit\u00e9. J\u2019ai essay\u00e9 de comprendre comment, \u00e0 partir du moment o\u00f9\nc\u2019\u00e9tait une maison-m\u00e8re commune, donc le groupe Bouygues, Saur en particulier \u00e0 cette \u00e9poque,\nnous avions donc une culture d\u2019entreprise uniforme au niveau du sommet, et pourtant, les\nr\u00e9actions sur le terrain \u00e9taient diff\u00e9rentes, que ce soit en C\u00f4te d\u2019Ivoire ou au S\u00e9n\u00e9gal. Je me suis\ndonc int\u00e9ress\u00e9e \u00e0 comprendre en quoi la culture locale avait une incidence sur le\nde ces managers.\n\n \n\nLa deuxi\u00e8me chose qui \u00e9tait int\u00e9ressante \u00e0 comprendre, c\u2019\u00e9tait la gestion des relations entre les\nmanagers fran\u00e7ais qui avaient \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s par la maison-m\u00e8re et les dirigeants s\u00e9n\u00e9galais qui\n\u00e9taient l\u00e0.\n\nDans le cas du S\u00e9n\u00e9gal, c\u2019est une soci\u00e9t\u00e9 homog\u00e8ne o\u00f9 vous avez 95 % de musulmans et 85 %\nde la population qui s\u2019expriment en wolof. Les confr\u00e9ries religieuses dominantes, il y en a\nplusieurs, mais les deux principales, ce sont les Tidjanes et les Mourides. Ces deux confr\u00e9ries-l\u00e0\nsont d\u2019ailleurs source de \ufb01nancement important d\u2019entreprises et surtout des r\u00e9seaux puissants\nd\u2019in\ufb02uence politique.\n\nCe qui est \u00e9vident et qu\u2019on retrouve partout en Afrique, pas simplement au S\u00e9n\u00e9gal, c\u2019est\nl\u2019important respect pour l\u2019exp\u00e9rience de leurs a\u00een\u00e9s. Il est donc toujours tr\u00e8s dif\ufb01cile de mettre\nen place des jeunes managers africains qui reviennent d\u2019Europe, aur\u00e9ol\u00e9s de leur formation \u00e0\nHEC, Polytechnique, Harvard Business School, qui viennent, qui sont mis dans une position de\nmanagers dominants et qui, en m\u00eame temps, sont parfaitement conscients de leur double\ncasquette. Ces gens-l\u00e0 font le grand \u00e9cart culturel tous les jours entre le fait qu\u2019on leur a donn\u00e9,\nsur le plan manag\u00e9rial, une position importante et, en m\u00eame temps, qu\u2019ils doivent respecter les\npersonnes qu\u2019ils sont en train de diriger parce que ces personnes-l\u00e0, peut\u2014\u00eatre, dans leur quartier,\nont une position sociale religieuse et autre qui est vraiment importante. Tous les jours, ils\ndoivent donc essayer de jongler avec ce genre d\u2019attitude, \u00e0 savoir : \u00ab Jusqu\u2019o\u00f9 je peux pousser\nmon subordonn\u00e9 et o\u00f9 est\u2014ce que je dois m\u2019arr\u00eater et lui montrer le respect qui lui est d\u00fb ? \u00bb Ca,\nc\u2019est vraiment une tension culturelle qui existe au quotidien dans beaucoup de pays africains.\n\nEnsuite, le s\u00e9n\u00e9galais a un concept qui est le concept de << yok\u00bb ou la consid\u00e9ration qui me\nrappelle un peu la Chine, c\u2019est\u2014\u00e0\u2014dire qu'il faut surtout \u00e9viter de faire perdre la face \u00e0 quelqu\u2019un\n\n33\n\n \n\net surtout il faut lui donner la face. Cette importance-l\u00e0 est souvent occult\u00e9e par les managers\noccidentaux\n\nChez eux, ils ont \u00e9galement le concept de \u00ab diom >>ou le sens de l\u2019honneur. Les S\u00e9n\u00e9galais sont\ntr\u00e8s \ufb01ers, ils ont un sens de l\u2019honneur tr\u00e8s pouss\u00e9\n\nIls ont, par contre, un concept qui est \u00e0 double tranchant qui est le concept de << masla >>. Le\nconcept de \u00ab masla >>, certains m\u2019ont dit que c\u2019\u00e9tait le plus grand mal \ufb01nalement de la soci\u00e9t\u00e9\ns\u00e9n\u00e9galaise. Il s\u2019agit avant tout d\u2019obtenir un consensus, de prendre le temps de n\u00e9gocier et\nd\u2019obtenir un accord de toutes les parties. Sinon... La palabre, oui, cela m\u00e8ne \u00e9ventuellement \u00e0 la\npalabre, mais, avant de mener \u00e0 la palabre, la diff\u00e9rence du concept de \"masla\" avec la palabre,\nc\u2019est la suivante, c\u2019est que, dans le concept de \u00ab masla >>, si on a quelque chose \u00e0 dire qui risque\nde bl\u00e2mer, par exemple, quelqu\u2019un, on va surtout \u00e9viter de commencer tout de suite la palabre,\non va lui donner le temps de prendre conscience par lui\u2014m\u00eame qu\u2019il y a un probl\u00e8me et lui\ndonner l\u2019occasion de quitter par lui-m\u00eame ou de recti\ufb01er son erreur par lui-m\u00eame. Le concept de\n<< masla >>, c\u2019est vraiment ne pas offenser, \u00e9viter le con\ufb02it, ce qui va rallonger le temps de prise\nde d\u00e9cision. Et \u00e7a, c\u2019est quelque chose qui s\u2019op\u00e8re au quotidien dans toutes les entreprises au\nS\u00e9n\u00e9gal et que les Occidentaux ne comprennent pas toujours parce qu\u2019ils ont toujours envie\nd\u2019aller tr\u00e8s vite dans les d\u00e9cisions et dans l\u2019ex\u00e9cution de ces d\u00e9cisions.\n\nConclusion : le pot-pourri de perception des Occidentaux face aux Africains, c\u2019est de dire qu\u2019il\ny a des attitudes divergentes, voire contradictoires pour les efforts de plani\ufb01cation et de \ufb01xation\ndes objectifs. En fait, il y a la notion du temps. Les Africains, en g\u00e9n\u00e9ral, sont plut\u00f4t court-\ntermistes, si on les compare, par exemple, aux Am\u00e9ricains. Maintenant, la question est de savoir\npourquoi y a\u2014t\u2014il une telle Vision de court terme. Il faut peut-\u00eatre voir l\u2019environnement dans\nlequel ils Vivent o\u00f9 l\u2019esp\u00e9rance de vie n\u2019est pas toujours tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9e, les conditions de vie ne sont\npas toujours tr\u00e8s favorables. Beaucoup d\u2019Africains que j\u2019ai interview\u00e9s m\u2019ont dit tr\u00e8s\nfranchement : \u00abA qui cela sert de penser \u00e0 demain ? Demain on sera morts. Je pr\u00e9f\u00e8re donc\npenser aujourd\u2019hui, faire ce que je peux aujourd\u2019hui et agripper ce que je peux aujourd\u2019hui. >>\nCela peut peut-\u00eatre expliquer pourquoi il y a parfois des comportements qu\u2019on ne comprend pas,\nqui peuvent \u00eatre presque saboteurs, du fait que certains partent avec la caisse effectivement,\ncomme M. Michel Rocard nous en a parl\u00e9 tout \u00e0 l\u2019heure. Il y a d\u00e9\ufb01nitivement une pr\u00e9f\u00e9rence\ndonn\u00e9e au court terme sur le long terme.\n\n         \n \n\n\u00ef {rRCI\u2014m\ufb02,\n\n\u00ab\u20182\u2018 '6\u2018\n, ,. . ,. . . . . , .\"QQNALE\u2019?\nIls ont egalement l 1mpre551on qu 11 faut toujours un fort beso1n de su1v1 de la reallsat1on\u2018 es\nt\u00e2ches, parce qu\u2019il y a un faible sens de la responsabilit\u00e9 et un faible sens d\u2019initiatives de la part\ndes managers africains. Le manager occidental se dit toujours : << Je suis compl\u00e8tement d\u00e9bord\u00e9.\nJe n\u2019ai pas le temps de m\u2019occuper de ce que je devrais m\u2019occuper parce je dois toujours suivre\ntout ce que font mes subordonn\u00e9s et cela remplit bien mes journ\u00e9es. Donc, apr\u00e8s cela, je n\u2019ai\nm\u00eame pas le temps de faire de l\u2019analyse, ce que je devrais faire en tant que directeur. >> Ca, c\u2019est\n\nle troisi\u00e8me point qui leur pose probl\u00e8me.\n\nEn\ufb01n, une chose que j\u2019ai lue par ailleurs dans certains des rapports d\u00e9j\u00e0 du HCCI. Il y a un\nprobl\u00e8me des notions de standards de qualit\u00e9. Il semblerait que les managers occidentaux et les\nmanagers africains ne partagent pas le m\u00eame concept de standards de qualit\u00e9. Encore une fois,\nfaut\u2014il voir l\u2019environnement et essayer de comprendre que, quand on a des gens qui sont\npauvres, qui n\u2019ont pas beaucoup d\u2019argent, ils se contentent d\u2019un niveau de qualit\u00e9 de leurs biens\nde consommation et m\u00eame de leurs conditions de logement qui sont forc\u00e9ment diff\u00e9rentes d\u2019un\nFran\u00e7ais ou d\u2019un Am\u00e9ricain qui a grandi toute sa Vie dans des conditions autres.\n\nEnsuite, un Africain, que ce soit dans son village ou au niveau de son entreprise ou au\ngouvernement, doit constamment \u00eatre conscient d\u2019un niveau de n\u00e9gociations politiques qui ont\nlieu tout le temps, parce que l\u2019imbrication du secteur public et du secteur priv\u00e9 est telle que\nn\u2019importe quel manager dans une entreprise priv\u00e9e ou privatis\u00e9e en Afrique doit tenir compte\n\n34\n\n \n\ndes desiderata des membres du secteur public, de certains ministres, du pr\u00e9sident, etc. Ils\ndoivent donc arriver \u00e0 jongler et n\u00e9gocier quotidiennement ce genre de pressions.\n\nEn\ufb01n, ils estiment qu\u2019il y a peu de respect pour l\u2019exp\u00e9rience des travailleurs s\u00e9n\u00e9galais qui n\u2019ont\npeut\u2014\u00eatre pas toujours des grands dipl\u00f4mes mais qui ont parfois une longue exp\u00e9rience de terrain\net qui seraient capables de leur montrer les solutions. En cela, ce qui m\u2019int\u00e9resse, c\u2019est que, il y\na quelques jours, j\u2019ai vu que, dans le cas du groupe Michelin, ils ont d\u00e9cid\u00e9 d\u2019aller demander\ndirectement aux ouvriers de la base de la pyramide leurs conseils sur : comment am\u00e9liorer la\nproductivit\u00e9 au sein de leurs usines ? Cela a donc \u00e9t\u00e9 les ouvriers de base qui ont r\u00e9ussi \u00e0 trouver\ndes solutions \u00e0 un certain nombre de probl\u00e8mes et qui ont r\u00e9ussi \u00e0 am\u00e9liorer la productivit\u00e9,\nparce que ce sont ceux qui sont le plus effectivement sur le terrain, en relation avec leurs\nmachines, leur organisation et qui ont r\u00e9ussi \u00e0 apporter des solutions. Les managers africains\npensent donc souvent que les managers occidentaux ne donnent pas suf\ufb01samment d\u2019importance\nau niveau de l\u2019exp\u00e9rience et donnent trop d\u2019importance au niveau des dipl\u00f4mes.\n\nFinalement, il y a souvent un autre point de vue qui arrive, c\u2019est la m\u00e9\ufb01ance et le scepticisme\nquant \u00e0 la loyaut\u00e9 r\u00e9elle des managers locaux. Ils ont toujours l\u2019impression qu\u2019on ne peut pas\nleur faire con\ufb01ance parce que, \u00e0 un moment donn\u00e9, il va \u00eatre sous une telle pression, que ce soit\ndes membres du gouvernement, que ce soit des membres de son ethnie et de sa famille.\n\nComment la SD\u00c9 a essay\u00e9 de surmonter ces probl\u00e8mes-l\u00e0 ? Leur d\u00e9\ufb01, c\u2019\u00e9tait donc d\u2019encourager\nl\u2019initiative individuelle, de renforcer le sens de la responsabilit\u00e9 individuelle, voire collective,\nselon qu\u2019il s\u2019agissait des \u00e9quipes, pousser vers le bas le processus de d\u00e9cision et surtout essayer\nde maintenir de hauts standards de qualit\u00e9, ce qui \u00e9tait forc\u00e9ment tr\u00e8s important pour une\nentreprise qui s\u2019occupe d\u2019eau potable. Ils ont donc mis en place un certain nombre de\nchangements strat\u00e9giques et ces changements ont \u00e9t\u00e9 possibles parce qu\u2019il y a eu un bin\u00f4me au\nsommet entre le DG, le directeur g\u00e9n\u00e9ral fran\u00e7ais qui avait \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9 par la maison-m\u00e8re et le\ndirecteur g\u00e9n\u00e9ral adjoint qui \u00e9tait un S\u00e9n\u00e9galais et qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 en place depuis une vingtaine\nd\u2019ann\u00e9es, qui connaissait tous les travailleurs et qui avait donc un niveau de connaissance intime\nde l\u2019organisation et des relations de pouvoir au sein de cette organisation. La bonne entente\nentre ces deux personnes-l\u00e0 a permis de commencer le processus de changement.\n\npR c lin/F\n. 4. \u20186\u2018,\nMes recommandat1ons : 47\"0NALE'9\n\nPremi\u00e8rement, c\u2019est de concentrer les efforts de formation sur le chef d\u2019entreprise gr\u00e2ce \u00e0 un\ncoaching personnalis\u00e9 qui lui permettra de surmonter ses craintes li\u00e9es au stress de\nperformances. Par ailleurs, une telle formation permet de changer les mentalit\u00e9s ou les mod\u00e8les\nmentaux et les normes de comportement Vis-\u00e0-vis des collaborateurs en faveur d\u2019une plus\ngrande d\u00e9l\u00e9gation du pouvoir de d\u00e9cision et d\u2019encouragement de la prise d\u2019initiatives.\n\nDeuxi\u00e8mement, comment faire pour que les diff\u00e9rences culturelles n\u2019entra\u00eenent pas les\ndiff\u00e9rends personnalis\u00e9s. Il s\u2019agit de mettre en place une formation de communication\ninterculturelle aupr\u00e8s des employ\u00e9s de la PME pour construire un climat de con\ufb01ance qui\npermette de surmonter les m\u00e9canismes de d\u00e9fense par une meilleure sensibilit\u00e9 culturelle a\ufb01n\nd\u2019\u00e9viter le jeu du bl\u00e2me et du rejet de l\u2019autre et surtout de trouver des solutions cr\u00e9atives aux\nprobl\u00e8mes de gestion en environnement incertains\n\nTroisi\u00e8mement, la faiblesse reconnue des comp\u00e9tences de gestion n\u00e9cessite un effort de\nformation interne d\u00e9livr\u00e9e par les cadres sup\u00e9rieurs de l\u2019entreprise quand cela est possible. Dans\nle cas des moyennes entreprises, on trouve un niveau de cadres sup\u00e9rieurs, parce que souvent ce\nqui se passe dans les PME, c\u2019est qu\u2019on n\u2019a pas un niveau de cadres moyens, de chefs de service\nqui puissent servir de courroie de transmission.\n\nPour conclure, je dirai que, chaque fois que j\u2019ai pos\u00e9 la question, et m\u00eame avant de venir l\u00e0 de\nDar es-Salaam, \u00e0 deux personnes que j\u2019ai coach\u00e9es derni\u00e8rement, qui sont des chefs\n\n35\n\n \n\nd\u2019entreprise, de PME : << Si je devais dire quelque chose \u00e0 Paris, ce serait quoi?\u00bb et il m\u2019a\nr\u00e9pondu: \u00abOn manque compl\u00e8tement de ressources humaines ici. On n\u2019a pas le niveau de\ncomp\u00e9tences n\u00e9cessaire. On a affaire \u00e0 des gens peu quali\ufb01\u00e9s dans nos PME. On n\u2019a pas les\nmoyens d\u2019avoir des expatri\u00e9s qui viennent dans notre entreprise.\u00bb Il y a d\u2019ailleurs certains\nd\u2019entre eux qui ont fait venir des expatri\u00e9s indiens en esp\u00e9rant que, comme ils ne co\u00fbtaient pas\ncher, ils allaient pouvoir se charger de la gestion de leur entreprise. En fait, ces expatri\u00e9s indiens\nqui sont venus \u00e0 Dar es-Salaam ne se sont pas du tout adapt\u00e9s et, au bout de six mois, ils sont\nrepartis en Inde. Au bout de deux-trois exp\u00e9riences de ce genre, le propri\u00e9taire de la PME a\nlaiss\u00e9 tomber. Ce qui a \u00e9t\u00e9 int\u00e9ressant, c\u2019est de discuter avec lui et de comprendre comment il\navait un manque total de con\ufb01ance Vis-\u00e0\u2014Vis de ses employ\u00e9s et que tout \u00e9tait donc contr\u00f4l\u00e9 au\nsommet. A partir de l\u00e0, s\u2019il devait partir en vacances ou s\u2019\u00e9loigner pendant une semaine, tout\n\u00e9tait compl\u00e8tement paralys\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 ce qu\u2019il revienne. Je pense donc que \u00e7a, c\u2019est le probl\u00e8me\nprincipal par rapport aux grandes entreprises. Il y a un niveau sup\u00e9rieur, le propri\u00e9taire, peut-\u00eatre\nun ou deux directeurs, et puis, plus rien jusqu\u2019\u00e0 la base. Entre les deux, il n\u2019y a pas de niveaux\ninterm\u00e9diaires. Je crois que ces niveaux interm\u00e9diaires l\u00e0, il faut comprendre comment les\nformer. La fa\u00e7on dont on forme un Africain en tenant compte de sa culture et de son mode de\npens\u00e9e n\u2019est pas le m\u00eame que quand on forme un Fran\u00e7ais ou un Am\u00e9ricain. C\u2019est pour \u00e7a que\nje dis que la dimension culturelle a \u00e9t\u00e9 un peu trop galvaud\u00e9e ces derni\u00e8res ann\u00e9es o\u00f9 on a trop\nmis en avant l\u2019aspect st\u00e9r\u00e9otyp\u00e9 des cultures, \u00e0 savoir << Doing business in Thailand >> ou bien\n<< Doing business in France \u00bb mais plut\u00f4t de dire : il faut voir au cas par cas, il faut voir que,\nquand on donne de la formation, il faut essayer d\u2019employer autant que possible des consultants\nlocaux qui, eux, connaissent la culture et qui connaissent les probl\u00e8mes quotidiens parce qu\u2019ils\nvivent dans cet environnement-\n\nJe vous remercie beaucoup. w.\n\nJacques Pelletier : Merci, Madame. C\u2019est fort int\u00e9ressant. Ces trois expos\u00e9s \u00e9taient tr\u00e8s\ncompl\u00e9mentaires. Merci aux trois orateurs. Nous n\u2019avons plus beaucoup de temps pour discuter,\nun tout petit peu quand m\u00eame. Moi, je vais \u00eatre oblig\u00e9 de vous quitter bient\u00f4t parce que j\u2019ai un\nd\u00e9jeuner avec tous les ambassadeurs d\u2019Afrique au S\u00e9nat, mais on peut quand m\u00eame avoir une\npetite discussion sur ce sujet passionnant.\n\nMoi, j\u2019aurai une question \u00e0 poser surtout \u00e0 PROPARCO. Vous avez un jeune qui est bien form\u00e9\ntechniquement, qui a un projet de cr\u00e9ation d\u2019entreprise, une entreprise qui peut cr\u00e9er cinq ou six\nemplois et il a fait un plan de gestion int\u00e9ressant qui tient la route et il lui faut 100.000 euros. Il\na racl\u00e9 les fonds de tiroirs de lui et de sa famille et il a r\u00e9ussi \u00e0 obtenir 20.000 euros. Il vient voir\nvotre correspondant \u00e0 Niamey, parce que c\u2019est un gars du Niger. Votre correspondant \u00e0 Niamey,\nqu\u2019est-ce qu\u2019il fait pour l\u2019aider Premi\u00e8re question. Deuxi\u00e8me question : s\u2019il l\u2019aide, ce que\nj\u2019esp\u00e8re, est-ce qu\u2019il se pr\u00e9occupe d\u2019un suivi de gestion, c\u2019est\u2014\u00e0\u2014dire est-ce qu\u2019il \ufb01nance\n\u00e9ventuellement un suivi de gestion par une ONG \u2014 c\u2019est souvent le cas -, par une association\nd\u2019ing\u00e9nieurs jeunes retrait\u00e9s qui peuvent suivre pendant un an ou m\u00eame deux le cr\u00e9ateur\nd\u2019entreprise ? Parce qu\u2019on sait bien que, en Afrique, comme chez nous, un an apr\u00e8s, il y en a la\nmoiti\u00e9 qui ont disparu, s\u2019il n\u2019y a pas un suivi de gestion. Alors, en Afrique, je pense que c\u2019est la\nm\u00eame chose. Qu\u2019est-ce que vous faites dans ces deux cas-l\u00e0 ?\n\nLuc Rigouzzo : Je m\u2019attendais \u00e0 pire. Je vais pouvoir avoir des \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse.\n\nSur le premier point, le \ufb01nancement d\u2019abord et ensuite le suivi. Sur le \ufb01nancement, aujourd\u2019hui\non a quand m\u00eame les outils pour cela. La particularit\u00e9, je pense, c\u2019est qu\u2019on se gardera, de faire\nquelque chose si on est les seuls \u00e0 faire le compl\u00e9ment, \u00e0 faire les 80.000 euros. La sp\u00e9ci\ufb01cit\u00e9 de\nnotre action, c\u2019est de se dire qu\u2019on n\u2019a pas la recette miracle. On va dire : << Aide-toi le ciel\nt\u2019aidera. Vous amenez 20.000 euros en capital. Je peux vous mettre en contact avec un fonds\nd\u2019investissement qui vous am\u00e8ne 20.000 euros de plus en capital et, pour les 60.000 euros; de\npr\u00eat, trouvez une banque qui vous pr\u00eate 60.000 euros. C\u2019est-\u00e0\u2014dire qu\u2019on va syst\u00e9matiquement\nessayer de le mettre en relation avec des r\u00e9seaux soit de capital-risque, soit de \ufb01nancements\n\n36\n\nlocaux, parce que sinon on se fait plaisir, c\u2019est bien, mais ce n\u2019est pas soutenable. Notre\nexp\u00e9rience, c\u2019est que, chaque fois qu\u2019on a eu des promoteurs s\u00e9rieux, m\u00eame dans des situations\ndif\ufb01ciles, ils trouvaient des \ufb01nancements. Ce qui arrive tr\u00e8s souvent, c\u2019est qu\u2019on a souvent des\npromoteurs bas\u00e9s en France qui ont perdu leurs liens avec les pays, qui sont soumis au m\u00eame\n<< gap >> culturel, malheureusement, que les expatri\u00e9s et qui pensent que, parce qu\u2019ils ont envie\nde bien faire et de retourner au pays et qu\u2019ils ont la capacit\u00e9 de prendre du risque pour 20.000 ou\n30.000 euros, ils ont tous les \u00e9l\u00e9ments. Mais quelqu\u2019un qui vient vous voir et qui dit: \u00abJ\u2019ai\n30.000 euros, mais je ne connais pas de banques locales, je ne connais pas de partenaires\nlocaux\u00bb, c\u2019est quelqu\u2019un qui est en risque. Vous allez lui faire perdre 30.000 euros. Notre\ndevoir, c\u2019est donc de l\u2019aider \u00e0 rentrer dans un r\u00e9seau de contacts locaux. Pour vous donner un\nexemple : ARIZ, on l\u2019a totalement d\u00e9centralis\u00e9, c\u2019est-\u00e0-dire qu\u2019on l\u2019a mis entre les mains des\nbanques locales. On leur a dit : \u00abMaintenant, vous avez jusqu\u2019\u00e0 750.000 euros. Vous pouvez\nfaire toutes les op\u00e9rations sans nous consulter puisque vous prenez la moiti\u00e9 du risque avec\nnous. >>, d\u2019une part. D\u2019autre part, pour les op\u00e9rations un peu plus grosses, on leur a dit : << On a\nquatre jours pour vous r\u00e9pondre. Entre le moment o\u00f9 vous l\u2019adressez, vous avez un oui ou un\nnon en moins de quatre jours. >> Et on est pass\u00e9 de un million d\u2019euros d\u2019engagement il y a quatre\nans \u00e0 25 cette ann\u00e9e. Donc, \u00e7a, cela marche. Cela ne r\u00e9sout pas tous les probl\u00e8mes, mais cela\nr\u00e9sout ceux-l\u00e0.\n\nLe vrai sujet \u2014 et l\u00e0, vous avez tout \u00e0 fait raison \u2014, c\u2019est le sujet de l\u2019appui de gestion.\nMalheureusement, dans le dispositif fran\u00e7ais \u2014 et l\u00e0, on revient \u00e0 un sujet sur lequel le HCCI est\nplus comp\u00e9tent que moi -,celui des enveloppes de subventions globales \u2014 parce que cela se fait\nen subventions normalement; si vous voulez faire de l\u2019appui de gestion, il faut le faire en\nsubventions \u2014, aujourd\u2019hui, dans le dispositif fran\u00e7ais, le total des subventions dont b\u00e9n\u00e9\ufb01cie\nl\u2019AFD, y compris \u00e0 l\u2019assistance technique, c\u2019est 400 millions pour 60 pays. C'est donc vrai que\nde facto, dans les priorit\u00e9s qui sont \ufb01x\u00e9es par le minist\u00e8re des Affaires \u00e9trang\u00e8res, le secteur\nproductif a toujours \u00e9t\u00e9 le parent pauvre. Il faut bien faire les choix, il faut bien \u00eatre s\u00e9lectif.\nNous, on a donc retourn\u00e9 le sujet de la fa\u00e7on suivante, c\u2019est qu\u2019on demande aux fonds\nd\u2019investissement dans lesquels on intervientqet qui s\u2019int\u00e9ressent aux petites entreprises \u2014 ils\nl\u2019acceptent g\u00e9n\u00e9ralement \u2014 de faire ce suivi de gestion. Typiquement, le mod\u00e8le id\u00e9al mais je\nn\u2019en ai que deux \u00e0 vous fournir et je suis conscient que deux fonds d\u2019investissement, ce n\u2019est\npas beaucoup, mais c\u2019est d\u00e9j\u00e0 quelque chose -, c\u2019est le mod\u00e8le de I&P d\u2019Hoppenot... 1&P au\nS\u00e9n\u00e9gal, est un exemple dans lequel on investit en capital \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d\u2019un petit promoteur - c\u2019\u00e9tait un\npetit promoteur s\u00e9n\u00e9galais qui avait fait des \u00e9tudes \u2014 et il l\u2019appuie en gestion pendant trois-\n\nquatre ans.\n[ARCHIMQ\n4.4\" \u20186\u2018. .\nPhilippe Mignaval : I&P est pr\u00e9sent ici, et pourra con\ufb01rmer. l \u2019ONALE\u201c\n\nLuc Rigouzzo : Il pourra parler mieux que moi. Ils sont un des deux seuls en Afrique\nsubsaharienne. Par contre, des mod\u00e8les de type 1&P, il y en a plein au Maghreb. Mais c\u2019est vrai\nque, en Afrique subsaharienne, ils ne sont que deux. Pour ne rien vous cacher, parce que nous\naussi - l\u2019AFD et PROPARCO sommes des institutions loyales et ob\u00e9issantes, et il va falloir\nqu\u2019on aille un peu au-del\u00e0 et trouver le moyen \u2014 mais ce sera toujours le m\u00eame mod\u00e8le, c\u2019est-\u00e0-\ndire qu\u2019on dira \u00e0 des fonds d\u2019investissement: \u00abOn va prendre des risques pour vous et, en\n\u00e9change du fait qu\u2019ion vous retire des risques, vous allez faire l\u2019appui de gestion. >> Mais c\u2019est\nvrai qu\u2019en subventions pures on n\u2019a pas beaucoup d\u2019\u00e9l\u00e9ments. C\u2019est donc une demi r\u00e9ponse.\n\nJacques Pelletier : Qui souhaite intervenir ?\n\nThierry Peleau: Merci, Pr\u00e9sident. Je suis Thierry Peleau, de l\u2019IPAD,\u2019 de la chambre de\ncommerce et d\u2019industrie de Rouen. J\u2019ai une question pour l\u2019AF D. Sur les premiers << slides >>,\nlorsqu\u2019ils pr\u00e9sentent les outils permettant de r\u00e9pondre aux objectifs des entreprises, il est fait\nr\u00e9f\u00e9rence au compagnonnage industriel. C\u2019est une approche qui nous int\u00e9resse particuli\u00e8rement\ndans le r\u00e9seau consulaire fran\u00e7ais et plus particuli\u00e8rement \u00e0 Rouen parce qu\u2019on le met en\n\n37\n\n \n\npratique depuis dix ans. J\u2019aimerais bien avoir un peu plus de d\u00e9tails sur ce que fait l\u2019AFD en\ntermes de compagnonnage industriel. Merci.\n\nMartha Stein-Sochas : Je pense que c\u2019est un sujet que nous avons l\u2019intention d\u2019investir, que\nconcr\u00e8tement, aujourd\u2019hui, en termes op\u00e9rationnels, nous ne sommes pas all\u00e9s tr\u00e8s loin sauf\ndans les programmes \u00abmise \u00e0 niveau\u00bb, comme le programme S\u00e9n\u00e9gal que je vous ai montr\u00e9\ndans un \u00ab slide >>. Le sujet, ce n\u2019est pas la Tunisie aujourd\u2019hui, mais, en Tunisie, nous sommes\nmaintenant \u00e0 notre troisi\u00e8me programme de mise \u00e0 niveau qui a un volet d\u2019accompagnement,\nune sorte de << monitoring\u00bb des managers des PME, un peu comme vous l\u2019avez imagin\u00e9 pour\nvotre entrepreneur nig\u00e9rian. Mais si vous avez des id\u00e9es\n\nThierry Peleau : On se met effectivement \u00e0 votre disposition - cela fait dix ans qu\u2019on travaille\nsur le sujet \u2014 pour peut-\u00eatre faire avancer votre r\u00e9\ufb02exion sur ce dossier\u2014l\u00e0.\n\nLuc Rigouzzo : En direct, en mati\u00e8re de compagnonnage, c\u2019est vrai qu\u2019on n\u2019a pas pris le relais \u2014\nsoyons clair - de ce que faisait, je me rappelle, il y a dix ans, le minist\u00e8re de la Coop\u00e9ration. On\ns\u2019\u00e9tait rencontr\u00e9s \u00e0 l\u2019\u00e9poque. Par contre, ce que l\u2019on pourrait d\u00e9j\u00e0 mettre \u00e0 votre disposition : on\nest au sein d\u2019AMSCO, que vous connaissez, qui \ufb01nance les assistants techniques en Afrique et\n\u00e9ventuellement dans des op\u00e9rations de compagnonnage dans une entreprise fran\u00e7aise et une\nentreprise locale, on pourrait essayer de vous amener de l\u2019assistance technique. Ca, on pourrait\nd\u00e9j\u00e0 le faire aujourd\u2019hui. Mais on n\u2019a pas de programmes structur\u00e9s de compagnonnage\naujourd\u2019hui, \u00e0 part au S\u00e9n\u00e9gal et en Tunisie.\n\nThierry Peleau : Ce n\u2019est pas vraiment du compagnonnage, c\u2019est-\u00e0-dire que, sur le S\u00e9n\u00e9gal,\npour avoir essay\u00e9 justement de faire du compagnonnage au S\u00e9n\u00e9gal l\u2019approche qui est mise en\nplace au sein du programme, c\u2019est plut\u00f4t de faire intervenir des consultants pour aider des\nentreprises s\u00e9n\u00e9galaises \u00e0 \u00e9voluer que de faire intervenir des chefs d\u2019entreprise fran\u00e7ais qui\npourraient organiser ce type d\u2019accompagnement.\n\nLuc Rigouzzo : Pour une entreprise, c\u2019est impossible.\n\n \n\nThierry Peleau: Pourquoi? On se verra en particulier tout de suite apr\u00e8s, mais \u00e7a, cela\nm\u2019int\u00e9resse. Si vous avez propos\u00e9 des services de consultants sur l\u2019op\u00e9ration au S\u00e9n\u00e9gal et\nqu\u2019on vous a dit non, \u00e7a, je suis preneur.\n\nLuc Rigouzzo : Trouver une entreprise fran\u00e7aise, un dirigeant de PME-PMI qui peut\neffectivement consacrer trois semaines ou un mois pour faire un diagnostic d\u2019une entreprise en\nAfrique, aujourd\u2019hui c\u2019est impossible.\n\nThierry Peleau : \u00c7a, c\u2019est d\u2019accord.\n\nLuc Rigouzzo : Donc, aujourd\u2019hui, le cadre tel qu\u2019il est d\u00e9\ufb01ni sur ce programme d\u2019appui aux\nentreprises au S\u00e9n\u00e9gal, on ne peut pas faire rentrer d\u2019entreprises fran\u00e7aises alors que l\u2019on sait\nqu\u2019elles ont les comp\u00e9tences, l\u2019historique qui leur permet bien souvent de r\u00e9aliser en quelques\njours un diagnostic tr\u00e8s op\u00e9rationnel pour permettre \u00e0 l\u2019op\u00e9rateur africain d\u2019\u00e9voluer dans son\nfonctionnement et d\u2019engager, derri\u00e8re, un partenariat avec un op\u00e9rateur fran\u00e7ais. Aujourd\u2019hui, le\ndispositif mis en place au S\u00e9n\u00e9gal ne le permet pas.\n\nThierry Peleau : Pardon, juste une question. Qu\u2019est-ce qui fait que vous dites : << Trouver une\nentreprise fran\u00e7aise, c\u2019est impossible >> ?\n\nLuc Rigouzzo : Eh bien, trouver un dirigeant d\u2019entreprise fran\u00e7ais qui aujourd\u2019hui accepte de se\nlib\u00e9rer trois semaines ou un mois de son entreprise, c\u2019est impossible. Trouver, par contre, un\nchef d\u2019entreprise qui accepte de se lib\u00e9rer une semaine, \u00e7a, on arrive \u00e0 trouver, mais plus d\u2019une\n\n38\n\n \n\nsemaine, c\u2019est ing\u00e9rable, ce n\u2019est pas adapt\u00e9 \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 de l\u2019op\u00e9rateur \u00e9conomique fran\u00e7ais, tout\nsimplement.\n\nThierry Peleau : Mais \u00e7a, on peut aider \u00e0 faire.\n\nNadine Mendelek Theimann : Excusez-moi. Je voulais dire qu\u2019il n\u2019est pas forc\u00e9ment toujours\nn\u00e9cessaire de passer trois semaines. Il faut d\u2019abord rencontrer la personne au moins, deux-trois\njours, mais le reste du temps, beaucoup de choses peuvent se passer au t\u00e9l\u00e9phone aussi, peuvent\nse passer par mail. Il y a beaucoup de possibilit\u00e9s.\n\nJacques Pelletier : Et c\u2019est l\u00e0 que le jeune retrait\u00e9 est aussi utile parce qu\u2019il a plus de temps.\n\nJulien Bouilhol : Merci. Pour rebondir sur ce que disait Thierry Peleau, qui est de la chambre\nde commerce de Rouen et qui est membre de l\u2019organisation dont j\u2019anime le secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral\nqui s\u2019appelle la Conf\u00e9rence permanente des chambres consulaires africaines et francophones, je\nvois avec plaisir que, dans le transparant sur le compagnonnage, la Conf\u00e9rence est cit\u00e9e \u00e0 deux\nreprlses.\n\nJe voulais simplement signaler que cette Conf\u00e9rence est dirig\u00e9e par un pr\u00e9sident de chambre\nafricain, c\u2019est une organisation v\u00e9ritablement multiculturelle. On a d\u00e9\ufb01ni, au sein de cette\norganisation, un programme d\u2019appui aux organismes interm\u00e9diaires pour justement agir sur\nl\u2019environnement des PME en Afrique, programme que nous avons pr\u00e9sent\u00e9 le 22 mai dernier \u00e0\nnos bailleurs partenaires dont l\u2019AFD, puisque j\u2019ai n\u00e9goci\u00e9 avec M. Rigouzzo une convention qui\na \u00e9t\u00e9 sign\u00e9e par M. Severino, Mme Girardin et le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9rence permanente en\n2005. A notre grande surprise, on na pas eu de r\u00e9actions du tout de l\u2019AFD. On s\u2019interroge un\npeu, parce qu\u2019on a une convention, on a un programme d\u2019appui aux organismes interm\u00e9diaires\nd\u00e9\ufb01ni avec les organismes interm\u00e9diaires africains concern\u00e9s, qui r\u00e9pond et qui prend donc en\ncompte un certain nombre de choses que j\u2019ai entendues ce matin et malheureusement, on n\u2019a, de\nla part de l\u2019AFD, pas vraiment de r\u00e9pondant ou de solutions qui nous sont apport\u00e9es si ce n\u2019est\nd\u2019essayer de se fondre, bureau de l\u2019AFD par bureau de l\u2019AFD, dans diff\u00e9rents instruments qui\nexistent. Merci.\n\n \n\ncoll\u00e8gues, un lieu de d\u00e9bat bilat\u00e9ral. On est donc \u00e0 votre disposition. On en parle quand vous\nvoulez. Je crois me rappeler, \u00e0 l\u2019\u00e9poque, qu\u2019on s\u2019\u00e9tait d\u2019ailleurs dit, avec vous et vos\npr\u00e9d\u00e9cesseurs, que cela d\u00e9pendait aussi de la capacit\u00e9 que vous aviez vous-m\u00eames de vous\nd\u00e9velopper sur un certain nombre de pays. On peut aider, on peut jouer un r\u00f4le de catalyseur, on\nne peut pas tout faire. Encore une fois, quand la r\u00e9alit\u00e9 patine, il y a souvent des raisons\nobjectives. Je vous propose donc : on est \u00e0 votre disposition. On a besoin de vous aussi.\n\nJulien Bouilhol: Mais il y a une chose qui est tr\u00e8s claire, c\u2019est qu\u2019aujourd\u2019hui l\u2019AFD est\nl\u2019op\u00e9rateur unique ou principal de la Coop\u00e9ration fran\u00e7aise et que visiblement on ne parle pas\ntout \u00e0 fait le m\u00eame langage, si j\u2019en crois les derni\u00e8res r\u00e9actions que j\u2019ai re\u00e7ues de votre part, ce\nqui pose un certain probl\u00e8me. Moi, je discute...\n\nLuc Rigouzzo: Je crois savoir aussi que, avant le transfert, la Coop\u00e9ration elle\u2014m\u00eame avait\ncommenc\u00e9 \u00e9galement \u00e0 r\u00e9duire les moyens de son programme pour d\u2019autres raisons. Donc,\nencore une fois, On peut continuer si vous voulez, mais en bilat\u00e9ral.\n\nThierry Chambolle : Cher ami, vous faites partie de notre commission et croyez bien que notre\n\nrapport se fera votre relais sur ce point. Donc, ne vous inqui\u00e9tez pas. Monsieur Josselin. .. Vous\nvoulez conclure compl\u00e8tement, M. Josselin, parce que je voulais dire quelques mots aussi.\n\n39\n\n \n\n \n\nCharles Josselin : Non, je ne vais pas conclure compl\u00e8tement. Je peux observer simplement que\nla question d\u2019un mod\u00e8le d\u00e9mocratique universel et d\u2019un organigramme de management\nuniversel se pose et souvent se rapproche. La question des niveaux interm\u00e9diaires se pose dans\nles deux cas de \ufb01gure. Le d\u00e9\ufb01cit, en termes de cha\u00eenes de commandement, est patent en ce qui\nconcerne les niveaux interm\u00e9diaires de responsabilit\u00e9. Et je le dis \u00e0 nouveau : c\u2019est vrai du plan\npolitique, c\u2019est vrai, semble-t-il \u2014 mais je parle sous le contr\u00f4le de ceux qui sont \u00e0 cette tribune -\n, en ce qui concerne le niveau des entreprises.\n\nOn n\u2019a pas parl\u00e9 de la question de la formation. J\u2019observe que les pays en d\u00e9veloppement\nconnaissent, parfois de mani\u00e8re plus caricaturale encore, les m\u00eames inad\u00e9quations de formation\nque nos propres pays. On a un nombre consid\u00e9rable de licenci\u00e9s en droit, de litt\u00e9raires.\nS\u2019agissant des formations plus professionnelles, c\u2019est encore plus absent que chez nous. Or on\nn\u2019en a pas du tout parl\u00e9. Je crois que c\u2019est une question sur laquelle il faudra peut-\u00eatre qu\u2019on\ninsiste un peu.\n\n \n\nDire aussi le t\u00e9lescopage entre la hi\u00e9rarchie professionnelle et la hi\u00e9rarchie soci\u2018a e. L\u00e0, on\nrenvoie bien \u00e0 ces questions culturelles qu\u2019\u00e9voquait tout \u00e0 l\u2019heure ma voisine.\n\nJe veux dire en\ufb01n, parce que je Viens de croiser \u00e0 l\u2019instant Dominique Perrault (?), qui \ufb011t\nambassadeur au S\u00e9n\u00e9gal et qui a \u00e9t\u00e9 ambassadeur en Cor\u00e9e du Sud et qui me disait : \u00ab La preuve\nest faite, les Cor\u00e9ens l\u2019ont montr\u00e9, que c\u2019est quand m\u00eame possible de r\u00e9ussir le\nd\u00e9veloppement. >> Au sein de la commission que pr\u00e9side Thierry Chambolle, on pourrait se\ndonner le temps de regarder un peu les vraies diff\u00e9rences qu\u2019il y a dans le processus de\nd\u00e9veloppement que conna\u00eet l\u2019Afrique aujourd\u2019hui ou qu\u2019ont pu conna\u00eetre les \u00ab dragons\nasiatiques >>, parce que je crois qu\u2019il y a eu quand m\u00eame, plein de choses tr\u00e8s diff\u00e9rentes. Or on\na tendance parfois, y compris \u00e0 culpabiliser les Africains en disant : \u00abApr\u00e8s tout, s\u2019ils avaient\nvoulu se d\u00e9merder, la preuve, les autres ! >> Cela me para\u00eetrait int\u00e9ressant qu\u2019on aille un peu dans\ncette direction. Mais, moi, je laisse volontiers \u00e0 Thierry le soin surtout de tirer la conclusion\ng\u00e9n\u00e9rale de cet \u00e9change que j\u2019ai trouv\u00e9 personnellement tr\u00e8s riche par le croisement de\nl\u2019exp\u00e9rience PROPARCO/AFD et par l\u2019analyse qui a \u00e9t\u00e9 faite, vous allez dire, du \u00ab software \u00bb\navec tous ces \u00e9l\u00e9ments qui me paraissent de plus en plus importants, culturels et sociaux,ceci\nm\u00e9rite qu\u2019on s\u2019en inspire davantage. En tout cas, et sans vouloir prolonger le d\u00e9bat qu\u2019il y avait\n\u00e0 l\u2019instant, je crois que la relation de con\ufb01ance et, j\u2019ajoute, dans la dur\u00e9e, est la cl\u00e9\nincontestablement du cod\u00e9veloppement, puisqu\u2019on en a beaucoup parl\u00e9. Nous 1e rencontrons\ndans le cas de la coop\u00e9ration d\u00e9centralis\u00e9e. Une collectivit\u00e9 fran\u00e7aise peut avoir un vrai\npartenariat \u2014 je le r\u00e9p\u00e8te. Ce n\u2019est pas une question de longueur de s\u00e9jour, c\u2019est le fait qu\u2019on\nreste en contact et qu\u2019il y ait cette relation personnelle qui dure dans le temps. La diff\u00e9rence\nentre une simple expertise qui vient se plaquer sur une r\u00e9alit\u00e9 et puis cette relation de con\ufb01ance\nentre un patron fran\u00e7ais et un coll\u00e8gue africain m\u00e9ritent d\u2019\u00eatre soulign\u00e9es.\n\nThierry Chambolle : Merci. M. Rigouzzo voudrait dire un mot.\n\nLuc Rigouzzo : Parce que cela rebondit sur le sujet pr\u00e9c\u00e9dent, sur la formation professionnelle.\nL\u00e0, par contre autant, c\u2019est vrai qu\u2019on est insuf\ufb01sants, qu\u2019on met trop peu de choses en mati\u00e8re\nde compagnonnage direct entreprise par entreprise, autant les programmes de formation\nprofessionnelle entre les f\u00e9d\u00e9rations fran\u00e7aises et les f\u00e9d\u00e9rations des pays du Sud qu\u2019on a\nmont\u00e9s depuis maintenant dix ans sont, par contre, vrai succ\u00e8s. Cela a d\u00e9marr\u00e9 en Tunisie, cela a\nd\u00e9marr\u00e9 au S\u00e9n\u00e9gal, on est en train de les d\u00e9velopper partout. Ce sont, en fait, branche par\nbranche, h\u00f4tellerie, boulangerie, etc., que l\u2019on a un vrai compagnonnage, mais par f\u00e9d\u00e9rations.\nCe sont les centres de formation professionnelle de France qui construisent avec les entreprises\ndu Sud.\n\nUn mot sur la Cor\u00e9e, tr\u00e8s court \u2014 je ne vais pas faire une grande th\u00e9orie de d\u00e9veloppement\nmaintenant. Je pense quand m\u00eame que \u2014 cela revient \u00e0 mon plaidoyer et j \u2019esp\u00e8re que j\u2019ai r\u00e9ussi \u00e0\n\n40\n\nen convaincre au moins 10 %, cela sera d\u00e9j\u00e0 \u00e7a, sur l\u2019interm\u00e9diation \ufb01nanci\u00e8re \u2014 la grande\ndiff\u00e9rence \u2014 et si cela int\u00e9resse le HCCI, je peux vous amener toutes les statistiques l\u00e0\u2014dessus \u2014\nentre la Cor\u00e9e et l\u2019Afrique, c\u2019est que, en Cor\u00e9e, il y avait 30 % d\u2019\u00e9pargne structurelle et que\ncette \u00e9pargne allait directement \u00e0 l\u2019investissement. Le paradoxe des pays africains, c\u2019est\nl\u2019absence de con\ufb01ance \u2014 et notre coll\u00e8gue l\u2019a d\u00e9montr\u00e9 au niveau micro-\u00e9conomique, mais c\u2019est\nvrai en macro-\u00e9conomique \u2014, entre l\u2019\u00e9pargnant local et l\u2019investisseur local. Le jour o\u00f9 on aura\nr\u00e9solu \u00e7a \u2014 et je pense que, nous, notre boulot, en tout cas, le premier boulot, c\u2019est \u00e7a - , on aura\nfait \u2014 allez ! - la moiti\u00e9 du chemin \u2014 sans \u00eatre trop caricatural.\n\nThierry Chambolle: Merci beaucoup. En l\u2019absence de notre pr\u00e9sident, je voudrais d\u2019abord\nremercier tous ceux qui ont r\u00e9ussi \u00e0 rester ici jusqu\u2019ici et maintenant dans la salle, je voudrais\nexprimer notre profonde gratitude aux orateurs qui se sont exprim\u00e9. Je pense qu\u2019effectivement\nleurs interventions \u00e9taient tr\u00e8s compl\u00e9mentaires. J\u2019avais dit en d\u00e9but de r\u00e9union, au fond, que\nnos quatre grands th\u00e8mes, c\u2019\u00e9taient les march\u00e9s, les comp\u00e9tences, les \ufb01nances et la\ngouvernance.\n\nAlors, sur les march\u00e9s, je trouve que Michel Rocard nous a apport\u00e9 un point de vue\nextr\u00eamement rafra\u00eechissant, fort et que nous allons reprendre.\n\nSur le d\u00e9veloppement des comp\u00e9tences, on a eu un certain nombre d\u2019apports effectivement,\nmais c\u2019est vrai qu\u2019il y aura un travail \u00e0 faire avec la commission Formation professionnelle et\nqu\u2019on n\u2019a pas compl\u00e8tement d\u00e9velopp\u00e9 ce sujet. Moi, j\u2019ai eu l\u2019occasion de voir l\u2019action de\nl\u2019Agence fran\u00e7aise de d\u00e9veloppement en Alg\u00e9rie. Comme l\u2019Alg\u00e9rie n\u2019a pas besoin d\u2019argent, son\naction est essentiellement ax\u00e9e sur la formation professionnelle. C\u2019est clair.\n\nLes probl\u00e8mes des \ufb01nances : je garde \u00e9videmment quelques interrogations parce que nos\ninterlocuteurs africains nous ont dit tout le mal possible de leur syst\u00e8me \ufb01nancier. Donc, quand\nj\u2019entends PROPARCO dire qu\u2019ils ne peuvent pas se substituer \u00e0 ce syst\u00e8me \ufb01nancier, je dis :\n<< Mais comment est-ce qu\u2019on arrive quand m\u00eame \u00e0 faire marcher les choses ? >> Mais en\ufb01n on\ncontinuera ce d\u00e9bat sur ce point-l\u00e0.\n\n  \n  \n    \n\n   \n\n\u201cR C l'l l V\u00c6\u2019S\n44 ,\u00e7\n\n. . . , . . \u201d01%\nEt puls, sur le dernler pomt, sur la gouvernance, on en a parle auSSI pulsque les deux org s\n(AFD et PROPARCO) nous ont dit quelle attention ils portaient \u00e0 la responsabilit\u00e9 sociale de\nl\u2019entreprise, au d\u00e9veloppement durable, etc. Mais il y a eu \u00e9galement une intervention sur la\ns\u00e9curit\u00e9 juridique. C\u2019est aussi un des points auxquels on porte une attention importante. Je\nconstate qu\u2019il y a beaucoup de pays africains qui demandent une coop\u00e9ration plus forte avec des\nanciens magistrats, avec des gens du monde \u00e9conomique sur ce th\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 juridique qui\nest \u00e9galement essentiel.\n\n\u00c9n tout cas, ce que je veux dire, c\u2019est que toutes ces interventions nous ont apport\u00e9 beaucoup de\ngrain \u00e0 moudre sur chacun de ces th\u00e8mes. On va les reprendre. Le probl\u00e8me du compagnonnage,\nle probl\u00e8me d\u2019ailleurs de l\u2019intervention \u00e9galement des seniors experts qui est beaucoup mieux\nutilis\u00e9e aux Pays-Bas, par exemple, et en Allemagne que nous ne le faisons en France et il faut\ndonc arriver \u00e0 trouver une solution pour mieux s\u2019en servir. Je crois que nous avons l\u00e0 un certain\nnombre de pistes de progr\u00e8s qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9\ufb01nies, pas compl\u00e8tement trait\u00e9es mais que nous allons\nessayer de pr\u00e9ciser et de reporter dans le rapport qui vous sera soumis.\n\nMerci beaucoup \u00e0 vous tous.\n\n4l\n\n \n\n", "key_words": {"PREMIER": 1, "MINISTRE": 1, "R\u00e9publique": 1, "coop\u00e9ration": 6, "s\u00e9ance": 6, "pl\u00e9ni\u00e8re": 5, "pr\u00e9sence": 3, "membres": 6, "huiti\u00e8me": 1, "Salle": 1, "avenue": 1, "Kl\u00e9ber": 1, "F\u00e9d\u00e9ration": 2, "internationale": 3, "Directeur": 8, "D\u00e9veloppement": 2, "europ\u00e9en": 3, "Premier": 11, "Caisse": 1, "centrale": 3, "MEFTAH": 1, "mutualit\u00e9": 1, "sociale": 7, "agricole": 1, "Pr\u00e9sident": 20, "Chambres": 1, "fran\u00e7aises": 6, "Comit\u00e9": 3, "fran\u00e7ais": 9, "solidarit\u00e9": 1, "Henri": 1, "Maire": 3, "Romans": 1, "Is\u00e8re": 1, "Bernard": 2, "Paris": 4, "H\u00e9l\u00e8ne": 1, "Conseill\u00e8re": 1, "Conf\u00e9d\u00e9rale": 1, "Conf\u00e9d\u00e9ration": 1, "G\u00e9n\u00e9rale": 1, "Denis": 1, "Conseil": 12, "g\u00e9n\u00e9ral": 14, "Vienne": 1, "Richard": 1, "D\u00e9put\u00e9": 1, "Thierry": 9, "comit\u00e9": 1, "entreprises": 37, "France": 11, "Arnaud": 1, "Repr\u00e9sentant": 2, "section": 3, "fran\u00e7aise": 7, "World": 1, "Georges": 1, "Centre": 1, "international": 4, "Cr\u00e9dit": 1, "Fr\u00e8res": 1, "Hommes": 1, "Chinon": 1, "Membre": 2, "associ\u00e9": 3, "R\u00e9seau": 1, "IMPACT": 1, "Premi\u00e8re": 3, "Pr\u00e9sidente": 1, "national": 1, "durable": 5, "Bertrand": 1, "Ancien": 2, "Fondation": 2, "Andr\u00e9": 1, "Christian": 1, "Suresnes": 1, "Jacques": 5, "\u00e9conomique": 10, "social": 2, "Raymond": 1, "r\u00e9gional": 4, "Pierre": 2, "ran\u00e7ois": 1, "recherche": 4, "Daniel": 1, "adjoint": 2, "Centrale": 1, "Didier": 2, "G\u00e9n\u00e9ral": 1, "Dr\u00f4me": 1, "ONCOUR": 1, "Bruno": 1, "OSSELIN": 1, "Charles": 3, "C\u00f4tes": 1, "Agn\u00e8s": 1, "Repr\u00e9sentante": 1, "m\u00e9thodes": 1, "Laurent": 1, "D\u00e9l\u00e9gu\u00e9": 2, "Artisans": 1, "Monde": 1, "Joseph": 2, "r\u00e9daction": 1, "Beno\u00eet": 1, "contre": 4, "affaires": 3, "Antoine": 1, "op\u00e9rations": 15, "internationales": 1, "Croix": 1, "S\u00e9nateur": 1, "Gilles": 2, "relations": 7, "europ\u00e9ennes": 2, "Fr\u00e9d\u00e9ric": 1, "repr\u00e9sent\u00e9": 1, "soci\u00e9t\u00e9": 6, "Fives": 1, "membre": 6, "MINARD": 1, "Catherine": 1, "Mouvement": 1, "R\u00e9union": 1, "Michel": 18, "Groupement": 1, "d\u00e9veloppement": 36, "Responsable": 1, "service": 2, "Chansamone": 1, "Forum": 3, "organisations": 1, "issues": 1, "migrations": 2, "Lucien": 1, "liaison": 1, "volontariat": 1, "Edouard": 1, "Consultant": 1, "Programme": 2, "Nations": 3, "unies": 3, "Emmanuel": 1, "CAZOTTE": 1, "Henry": 1, "DGCID": 1, "Ambroise": 1, "Julien": 2, "Xavier": 1, "J\u00e9r\u00f4me": 3, "Vincent": 2, "Martha": 4, "Directrice": 1, "d\u00e9partement": 3, "secteur": 33, "priv\u00e9": 16, "Nadine": 3, "\u00e9conomiste": 3, "permanent": 2, "Conf\u00e9rence": 5, "Permanente": 1, "Manager": 1, "MONFORT": 1, "BONNET": 1, "MARZOUKI": 1, "Zineb": 1, "CUDEL": 1, "CALAN": 1, "Annie": 1, "CHEVALIER": 1, "MIGNAVAL": 1, "Pelletier": 15, "compte": 10, "rendu": 4, "derni\u00e8re": 3, "sp\u00e9ciales": 1, "consid\u00e8re": 1, "comme": 44, "avons": 42, "matin\u00e9e": 1, "r\u00e9serv\u00e9e": 1, "aussi": 36, "travaux": 3, "commission": 11, "Economie": 2, "remercie": 7, "voulu": 2, "venir": 5, "animer": 1, "cette": 41, "aurons": 1, "\u00e9galement": 17, "intervention": 6, "directeur": 4, "responsable": 1, "ensuite": 4, "consultante": 2, "fondateur": 2, "Change": 1, "parrain\u00e9": 1, "School": 1, "voyez": 2, "Pasquier": 2, "consacrer": 3, "quelques": 20, "instants": 1, "matin": 4, "emploi": 1, "temps": 15, "charg\u00e9": 1, "\u00e9tant": 3, "donn\u00e9": 6, "cumule": 1, "fonction": 5, "premi\u00e8re": 8, "celle": 3, "parce": 58, "savez": 5, "notre": 52, "Philippe": 2, "Etienne": 1, "devenu": 4, "cabinet": 1, "ministre": 11, "Affaires": 6, "travail": 6, "comment": 15, "pr\u00e9sentait": 1, "nouveau": 11, "gouvernement": 3, "pr\u00e9sentent": 2, "serions": 1, "Monsieur": 10, "jongle": 1, "agendas": 1, "pourrai": 1, "rester": 3, "longtemps": 4, "souhaitais": 2, "quand": 47, "\u00e9videmment": 11, "comptons": 2, "beaucoup": 42, "votre": 14, "d\u00e9bats": 4, "intervenir": 4, "nouvelle": 4, "con\ufb01guration": 1, "simplement": 7, "faire": 71, "point": 14, "discussions": 1, "journaux": 1, "largement": 4, "cons\u00e9quences": 3, "minist\u00e8re": 11, "nationale": 2, "cr\u00e9ation": 9, "quelque": 11, "chose": 22, "remonter": 1, "trentaine": 2, "compliqu\u00e9": 1, "Elles": 1, "maintenant": 11, "abouti": 1, "d\u00e9cret": 3, "adopt\u00e9": 2, "Comme": 2, "traditionnellement": 1, "d\u00e9limite": 1, "fronti\u00e8re": 1, "entre": 22, "d\u00e9cid\u00e9": 8, "v\u00e9ri\ufb01er": 1, "\u00e9tait": 23, "sorti": 2, "Journal": 1, "o\ufb02\u00eeciel": 1, "publi\u00e9": 1, "demain": 2, "imminent": 1, "concerne": 5, "toute": 14, "partie": 19, "d\u00e9livrance": 1, "visas": 3, "Direction": 3, "comp\u00e9tence": 1, "morceau": 2, "essentiel": 2, "r\u00e9partition": 3, "Cod\u00e9veloppement": 2, "charge": 2, "politique": 13, "probablement": 11, "rapidement": 1, "Grenelle": 1, "aupr\u00e8s": 6, "Hortefeux": 6, "sinon": 2, "d\u00e9cisions": 4, "implications": 1, "exercer": 1, "autorit\u00e9": 2, "unique": 4, "conjointe": 1, "Fran\u00e7ais": 4, "reste": 7, "telle": 10, "enti\u00e8re": 2, "morceaux": 1, "\u00e9trang\u00e8res": 3, "disposition": 4, "g\u00e9n\u00e9rale": 1, "Tr\u00e9sor": 1, "Politique": 1, "\u00e9tape": 1, "pr\u00e9vu": 2, "Patrick": 2, "Secr\u00e9taire": 1, "interminist\u00e9riel": 1, "contr\u00f4le": 4, "conseiller": 2, "sp\u00e9cial": 1, "mission": 3, "propositions": 1, "constituer": 1, "rendre": 2, "rapport": 10, "verrons": 1, "seront": 2, "entrera": 1, "vigueur": 1, "janvier": 2, "savoir": 5, "programmes": 7, "possible": 7, "services": 4, "fasse": 2, "d\u00e9gager": 2, "emplois": 2, "cellule": 1, "normalement": 1, "devrait": 1, "avoir": 14, "transfert": 2, "parle": 13, "individus": 2, "autre": 11, "affaire": 5, "trait\u00e9e": 1, "tenant": 3, "droits": 3, "respect": 4, "statuts": 1, "Fonction": 1, "inqui\u00e9tudes": 1, "calmer": 1, "cause": 2, "cod\u00e9vel": 1, "ement": 1, "vraiment": 10, "s\u00e9par\u00e9": 1, "politiques": 4, "toujours": 18, "leminist\u00e8re": 1, "titre": 1, "Kouchner": 2, "travaillerons": 2, "permanence": 1, "passons": 1, "travailler": 9, "moiti\u00e9": 6, "travaillions": 1, "Secr\u00e9tariat": 1, "t\u00e2cherons": 1, "question": 20, "migratoires": 2, "d\u00e9clarations": 2, "faveur": 6, "ambitieuse": 1, "mentionn\u00e9e": 1, "r\u00e9guli\u00e8rement": 1, "soutien": 4, "appuyer": 2, "toutes": 17, "obtenir": 4, "moyens": 2, "notamment": 12, "commenc\u00e9": 6, "pr\u00e9paration": 1, "situation": 1, "pouvais": 1, "pensais": 1, "petit": 7, "d\u00e9but": 3, "donner": 12, "fa\u00e7on": 8, "positive": 2, "deuxi\u00e8me": 10, "volet": 3, "important": 6, "continuerons": 1, "essayer": 9, "pousser": 6, "Afrique": 17, "prise": 3, "oubli\u00e9": 1, "propos\u00e9": 5, "CICID": 3, "\u00e9largi": 1, "dizaine": 1, "minist\u00e8res": 2, "voyons": 3, "pourrait": 9, "fonctionnement": 1, "amen\u00e9": 2, "prononcer": 2, "train": 7, "Merci": 7, "pr\u00e9cisions": 1, "int\u00e9ressantes": 1, "voulez": 3, "reprenons": 1, "pr\u00e9sentation": 2, "demander": 2, "pr\u00e9sident": 9, "pr\u00e9ambule": 1, "actuel": 1, "Chambolle": 3, "voudrais": 13, "\u00c9conomie": 3, "exprimer": 1, "satisfaction": 1, "gratitude": 2, "organis\u00e9": 1, "consacr\u00e9e": 1, "particuli\u00e8rement": 4, "journ\u00e9e": 1, "pierre": 2, "blanche": 1, "crois": 29, "ligne": 3, "trac\u00e9e": 1, "avait": 20, "mettre": 14, "justement": 5, "compos\u00e9e": 2, "quatre": 6, "surtout": 12, "remercier": 2, "participer": 5, "repr\u00e9sentent": 3, "milieux": 3, "divers": 3, "chambres": 7, "commerce": 15, "francophone": 2, "salari\u00e9s": 1, "ainsi": 3, "premier": 15, "f\u00e9d\u00e9ration": 1, "th\u00e8me": 6, "r\u00e9alis\u00e9e": 1, "autour": 5, "depuis": 12, "milieu": 3, "s\u00e9ances": 1, "group\u00e9e": 1, "douzaine": 2, "africains": 8, "\u00e9taient": 8, "r\u00e9unis": 1, "cadre": 9, "destin\u00e9e": 1, "cr\u00e9er": 7, "r\u00e9ussissent": 1, "personnes": 2, "\ufb01nanciers": 5, "originalit\u00e9": 1, "d\u00e9marche": 2, "appuyons": 1, "principalement": 4, "travers": 8, "dispositifs": 2, "seulement": 7, "francophones": 2, "outre": 1, "ajout\u00e9": 1, "Ghana": 1, "Br\u00e9sil": 2, "Vietnam": 1, "d\u00e9terminer": 1, "marche": 3, "moins": 12, "effor\u00e7ons": 1, "pr\u00e9parer": 1, "concours": 1, "autres": 7, "commissions": 1, "formation": 10, "choses": 14, "th\u00e8mes": 3, "traiterons": 1, "probl\u00e8mes": 10, "propri\u00e9t\u00e9": 1, "extr\u00eamement": 4, "riche": 2, "dif\ufb01cile": 4, "celui": 6, "puisque": 12, "rencontr\u00e9s": 2, "frustration": 1, "\ufb01nancier": 2, "moment": 12, "gouvernance": 4, "croissance": 8, "stable": 1, "ferons": 2, "sortie": 2, "probl\u00e8me": 9, "focus": 1, "institutionnel": 2, "feuille": 1, "route": 2, "gr\u00e2ce": 6, "Notre": 4, "ambition": 1, "id\u00e9es": 5, "plans": 2, "existent": 1, "certains": 11, "\u00e9tablis": 1, "appui": 3, "pensons": 1, "certain": 10, "nombre": 10, "pistes": 2, "Encore": 4, "passe": 6, "parole": 3, "Rocard": 18, "interrompre": 1, "d\u00e9bat": 5, "chers": 2, "convi\u00e9": 1, "encore": 12, "passez": 1, "expertise": 2, "gestion": 12, "nulle": 1, "frais": 1, "essay\u00e9": 8, "petite": 7, "exp\u00e9rience": 5, "Simplement": 1, "tenter": 1, "militant": 1, "socialiste": 1, "int\u00e9r\u00eat": 2, "soutenu": 2, "tourisme": 1, "limiter": 2, "rencontres": 2, "personnels": 3, "place": 18, "rencontrer": 2, "voire": 4, "campagnes": 1, "avant": 15, "jamais": 8, "avais": 2, "mani\u00e8re": 9, "pr\u00e9f\u00e9rentielle": 1, "professionnelle": 4, "prenait": 1, "dimensions": 1, "consacrais": 1, "faible": 3, "abonn\u00e9s": 1, "t\u00e9l\u00e9phone": 2, "dif\ufb01ciles": 1, "connaissez": 2, "pense": 21, "pr\u00e9d\u00e9cesseurs": 1, "engag\u00e9": 2, "\ufb01nalement": 3, "gagn\u00e9e": 1, "d\u00e9valuer": 1, "franc": 1, "savais": 1, "souffrance": 1, "serait": 8, "proportionnelle": 1, "retard": 1, "prend": 4, "minutes": 3, "intellectuel": 2, "port\u00e9": 1, "chacun": 5, "drames": 2, "plein": 4, "hasards": 1, "postes": 1, "Parlement": 4, "propuls\u00e9": 1, "Commission": 4, "sortir": 2, "blocage": 1, "rempli": 1, "pendant": 8, "l\u00e9gislateur": 2, "l\u00e9gif\u00e9rer": 1, "absolument": 7, "rajout\u00e9": 1, "coll\u00e8gues": 1, "missions": 1, "sortant": 1, "d\u00e9couvrir": 2, "davantage": 5, "lusophone": 1, "sortante": 1, "aspect": 1, "fonds": 19, "passer": 9, "regard": 3, "r\u00e9sume": 1, "phrase": 1, "savons": 9, "transmettre": 4, "techniques": 7, "spectaculaires": 1, "emp\u00eacher": 2, "guerres": 1, "transmettr": 1, "secrets": 1, "apparu": 2, "simple": 2, "violent": 1, "lancer": 2, "philosophie": 4, "empirique": 1, "Vivez": 1, "relever": 1, "insiste": 1, "devant": 4, "genre": 5, "tirer": 3, "obligations": 1, "essais": 1, "r\u00e9ponses": 1, "constat": 4, "d\u00e9part": 1, "consiste": 1, "infrastructures": 3, "permettent": 1, "collecter": 1, "utilisant": 1, "priv\u00e9es": 1, "servent": 1, "fassent": 2, "myst\u00e8re": 2, "occidentale": 1, "mondiale": 3, "Japon": 1, "rallie": 1, "Chine": 9, "recopie": 1, "assez": 16, "vient": 5, "utiliser": 1, "puissamment": 1, "naturelles": 1, "locales": 4, "co\u00fbtent": 1, "centaines": 1, "millions": 11, "performantes": 1, "faisant": 3, "produits": 4, "utilisables": 1, "monde": 21, "d\u00e9velopper": 8, "tissu": 3, "conjonctif": 1, "petites": 15, "moyennes": 4, "grosses": 2, "arriv\u00e9es": 1, "diagnostic": 3, "partout": 4, "immenses": 1, "usines": 2, "utilisent": 1, "ressource": 1, "africaine": 2, "locale": 4, "produit": 6, "consomm\u00e9s": 1, "alimentaire": 2, "localement": 1, "quitter": 3, "aucune": 3, "esp\u00e8ce": 4, "transformation": 2, "relation": 9, "activit\u00e9s": 4, "personnel": 1, "principal": 4, "cadres": 4, "continueront": 1, "r\u00e9f\u00e9rences\u00e0": 1, "b\u00e9n\u00e9\ufb01cier": 1, "local": 3, "leurs": 11, "ressources": 6, "majeure": 1, "impuissance": 1, "m\u00e9canisme": 2, "puissante": 1, "incitation": 1, "pourrais": 1, "conclusions": 3, "raconter": 2, "histoire": 4, "cours": 2, "relativement": 3, "constitue": 2, "enseignement": 1, "arrive": 7, "conclusion": 1, "trouver": 10, "\ufb01nanci\u00e8res": 2, "ailleurs": 3, "diff\u00e9remment": 2, "fr\u00e9quente": 1, "dense": 1, "Moharnmad": 1, "Coll\u00e8ge": 1, "parlementaire": 1, "mondial": 3, "autant": 5, "boulangerie": 1, "acheter": 1, "baguette": 1, "effet": 5, "seuil": 1, "parlons": 1, "d\u00e9bordent": 1, "d\u00e9limitation": 1, "\ufb01nancement": 17, "demande": 5, "aller": 8, "bonne": 4, "trait\u00e9": 4, "besoin": 16, "sp\u00e9ci\ufb01que": 3, "d\u00e9rive": 1, "sachant": 4, "ayant": 2, "pass\u00e9": 4, "homme": 1, "vivant": 2, "bilan": 2, "examen": 1, "connaissais": 1, "viens": 4, "travaillez": 2, "raconte": 2, "souci": 2, "d\u00e9tails": 5, "r\u00e9pondu": 2, "seule": 5, "r\u00e8gle": 4, "aucun": 3, "puissances": 1, "m\u00e9ritant": 1, "sentent": 1, "soufre": 1, "croient": 1, "atypique": 1, "accept\u00e9": 1, "phrases": 1, "Bollor\u00e9": 3, "moindre": 2, "ombre": 1, "d\u00e9saccord": 1, "prendrez": 1, "march\u00e9": 14, "Milton": 1, "objets": 1, "combat": 2, "th\u00e9orique": 2, "cassant": 1, "g\u00e9ographique": 2, "quinze": 3, "grands": 10, "march\u00e9s": 7, "prospectif": 1, "laisse": 4, "craindre": 1, "habitants": 1, "vingt": 5, "vivront": 1, "\u00e9normes": 1, "europ\u00e9ens": 2, "crever": 1, "crains": 1, "constate": 1, "parlez": 1, "auteurs": 1, "of\ufb01ciels": 1, "majeur": 1, "charges": 1, "revenu": 1, "fallait": 5, "capital": 12, "signe": 1, "parte": 1, "\u00e9merger": 2, "trois": 25, "zones": 3, "acc\u00e9l\u00e9rateur": 1, "puissant": 1, "mont\u00e9e": 1, "imm\u00e9diatement": 1, "parl\u00e9": 5, "murmure": 1, "partir": 7, "second": 1, "appartenance": 2, "maudit": 1, "caract\u00e8re": 2, "n\u00e9faste": 1, "transmission": 1, "inspecteur": 1, "\ufb01nances": 3, "faisait": 5, "connaissions": 1, "commen\u00e7ait": 1, "g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9": 1, "enthousiasme": 1, "puissance": 3, "appel": 1, "continu\u00e9": 2, "Fran\u00e7ois": 1, "devriez": 2, "r\u00e9v\u00e9l\u00e9": 1, "ann\u00e9es": 7, "\ufb01nissons": 1, "droit": 6, "install\u00e9e": 1, "apr\u00e8s": 8, "propre": 5, "carnet": 1, "actionnariat": 1, "multilingue": 1, "r\u00e9f\u00e9r\u00e9": 2, "certainement": 1, "si\u00e8ge": 2, "oublie": 1, "accord": 6, "oublier": 4, "posaient": 1, "questions": 5, "bizarres": 1, "requins": 1, "capitalisme": 2, "monstruosit\u00e9": 1, "pr\u00e9dateurs": 2, "d\u00e9truisent": 1, "copain": 2, "connaissent": 3, "rencontr\u00e9": 2, "connu": 2, "belles": 2, "g\u00e9n\u00e9reuse": 1, "ef\ufb01cace": 2, "th\u00e9orie": 6, "proie": 1, "d\u00e9truire": 1, "emmen\u00e9": 1, "visiter": 1, "aventure": 1, "humaine": 4, "aidons": 1, "d\u00e9pend": 2, "producteurs": 3, "diff\u00e9rentes": 2, "garage": 1, "r\u00e9parations": 1, "camions": 1, "m\u00e9caniciens": 1, "entreprise": 11, "d\u00e9marr\u00e9": 2, "forme": 4, "Butagaz": 1, "Total": 2, "apport\u00e9": 3, "d\u00e9cortiquerie": 1, "sommes": 23, "pr\u00e9sents": 1, "fabriquant": 1, "cosm\u00e9tiques": 1, "plut\u00f4t": 7, "contents": 1, "compl\u00e8tement": 12, "revendre": 1, "supposait": 1, "parts": 1, "copropri\u00e9t\u00e9": 1, "cot\u00e9es": 1, "bancaire": 7, "accompagner": 1, "transitions": 1, "s\u00e9lectionner": 1, "mati\u00e8re": 5, "compli": 1, "ajouter": 2, "information": 1, "d\u00e9tail": 1, "r\u00e9sultat": 2, "technique": 3, "lequel": 10, "voler": 2, "inventeur": 1, "g\u00e9nial": 2, "scandalis\u00e9": 1, "\u00e9vidente": 1, "rassembler": 1, "normal": 1, "passage": 1, "plupart": 8, "S\u00e9n\u00e9gal": 9, "carences": 1, "alimentaires": 1, "remport\u00e9": 1, "obtenu": 2, "James": 1, "accepte": 3, "s\u00e9minaire": 1, "aider": 8, "d\u00e9marrer": 2, "Banque": 6, "disant": 2, "\ufb01nanc\u00e9": 4, "scandaleux": 2, "r\u00e9ponse": 3, "emb\u00eat\u00e9s": 1, "banque": 6, "cr\u00e9\u00e9e": 2, "publique": 3, "obligation": 2, "payer": 1, "dividende": 1, "rembourser": 2, "pr\u00eats": 4, "fonctionnant": 1, "niveaux": 5, "r\u00e9mun\u00e9ration": 1, "annexes": 1, "collat\u00e9raux": 1, "grouillot": 1, "regarder": 3, "dossier": 3, "pareil": 1, "euros": 5, "d\u00e9cidera": 1, "lourds": 1, "d\u00e9passe": 1, "pouvons": 2, "conc\u00e9der": 1, "PROPARCO": 27, "grand": 7, "rentabiliser": 1, "taille": 6, "unitaire": 2, "puissions": 2, "modeste": 1, "chaque": 5, "fabriqu\u00e9": 1, "colle": 1, "traiter": 3, "blocages": 1, "majeurs": 2, "n\u00e9cessaires": 2, "conditions": 9, "apporter": 4, "expliqu\u00e9": 1, "S\u00e9n\u00e9galais": 3, "bouillie": 1, "compromet": 1, "totalement": 6, "fatigu\u00e9s": 1, "cass\u00e9": 1, "mesure": 3, "constations": 1, "gravit\u00e9": 1, "croissante": 1, "impossible": 3, "racontant": 1, "actionnaires": 3, "d\u00e9clar\u00e9": 1, "progressif": 1, "sauvetage": 1, "contrats": 1, "augmentation": 2, "introducteur": 1, "d\u00e9cision": 3, "viendraient": 1, "champ": 3, "comp\u00e9tences": 4, "Danone": 1, "continue": 2, "bonbonnes": 1, "introducteurs": 1, "dossiers": 5, "grandes": 6, "capitalistique": 1, "manag\u00e9rial": 1, "regardions": 1, "hybrides": 1, "fonctionnaient": 1, "mieux": 4, "comptable": 1, "subvention": 1, "facilit\u00e9": 1, "avions": 2, "int\u00e9gristes": 1, "refusant": 1, "formes": 3, "drame": 3, "escroquerie": 1, "annulant": 1, "exp\u00e9riences": 2, "red\u00e9marrage": 1, "certaines": 2, "clone": 1, "interpatronale": 1, "Niger": 1, "voulons": 2, "copie": 1, "inspirateurs": 1, "protection": 7, "maternelle": 2, "infantile": 1, "payable": 1, "maman": 2, "semaine": 1, "nourrisson": 2, "appelle": 3, "m\u00e9decin": 2, "Visite": 1, "manger": 2, "alors": 4, "perte": 1, "poids": 2, "indice": 1, "grave": 1, "agents": 1, "pes\u00e9e": 1, "adolescents": 1, "\ufb01nissant": 1, "\u00e9tudes": 3, "peser": 2, "m\u00f4mes": 1, "garder": 1, "trace": 1, "ordinateur": 1, "indique": 1, "tent\u00e9": 1, "nature": 1, "autosuf\ufb01sante": 1, "devienne": 1, "\u00e9l\u00e9ments": 7, "diminu\u00e9": 1, "certitude": 1, "sauv\u00e9": 1, "sentait": 1, "reprendre": 3, "annonce": 1, "scoop": 1, "esp\u00e9rons": 1, "red\u00e9marrer": 1, "PESINET": 1, "garderont": 1, "Bamako": 2, "semaines": 3, "belle": 1, "tristement": 1, "pr\u00e9f\u00e9r\u00e9": 1, "reproductible": 1, "soyons": 1, "lance": 1, "innovation": 1, "raisons": 7, "renvoient": 1, "soup\u00e7ons": 1, "inattentive": 1, "mauvaise": 1, "\u00e9quipe": 1, "aper\u00e7u": 3, "commerciaux": 2, "parisiens": 1, "port\u00e9e": 1, "Sevaistre": 1, "pr\u00e9sente": 2, "quarts": 2, "Etats": 1, "capables": 3, "permanente": 3, "propos": 5, "enseignements": 1, "lesquels": 4, "semble": 1, "osent": 1, "parler": 8, "majeures": 1, "dif\ufb01cult\u00e9": 2, "grandir": 2, "quasi": 3, "absence": 2, "banques": 14, "dehors": 1, "cr\u00e9dit": 2, "risque": 6, "m\u00e9tier": 5, "colonisateurs": 1, "trouv\u00e9": 3, "m\u00e9thodologies": 1, "types": 3, "priorit\u00e9": 2, "absolue": 1, "\u00e9largit": 1, "aurait": 1, "serais": 1, "nuanc\u00e9": 1, "hypocrisies": 1, "discours": 1, "selon": 2, "grande": 9, "dogme": 1, "libre": 2, "h\u00e9sit\u00e9": 1, "assassiner": 1, "coton": 3, "sacri\ufb01er": 1, "vingtaine": 1, "travailleurs": 3, "vraie": 3, "ouverture": 1, "importe": 3, "frapp\u00e9": 1, "poulet": 3, "morue": 1, "Portugal": 1, "d\u00e9cennies": 1, "agricoles": 1, "tenaces": 1, "acceptant": 1, "avaient": 7, "r\u00e9ussi": 7, "batterie": 1, "fournir": 4, "s\u00e9n\u00e9galais": 6, "poulets": 1, "industriels": 1, "casser": 1, "malheureusement": 2, "rente": 1, "chass\u00e9": 1, "productions": 2, "s\u00e9dentaire": 1, "vivri\u00e8re": 2, "\u00c9tats": 5, "dette": 2, "devient": 1, "renaissance": 1, "inadmissible": 1, "prot\u00e9ger": 2, "condition": 2, "politiquement": 1, "correct": 2, "mensonge": 1, "colloques": 1, "internationaux": 1, "horreurs": 1, "soucieux": 1, "vivons": 1, "ambiance": 1, "quali\ufb01\u00e9": 1, "cingl\u00e9": 1, "r\u00e9alit\u00e9": 6, "rends": 1, "public": 4, "parti": 1, "intellectuellement": 1, "aquelque": 1, "espoir": 1, "Parti": 2, "socialistes": 1, "gouverne": 1, "retrouver": 1, "douani\u00e8re": 1, "estime": 1, "traduisent": 1, "remets": 1, "ennemi": 1, "jonction": 1, "contradictoires": 2, "r\u00e9gime": 1, "favorable": 1, "distributeur": 1, "diffusion": 1, "intol\u00e9rant": 1, "entit\u00e9s": 1, "fragiles": 1, "Apr\u00e8s": 2, "plante": 1, "grillage": 1, "ch\u00e8vres": 1, "broutent": 1, "si\u00e8cle": 1, "personne": 3, "protectionnisme": 2, "sectoriel": 1, "susceptible": 1, "annul\u00e9": 1, "prot\u00e8ge": 1, "r\u00e9sistance": 1, "suf\ufb01sante": 2, "tenir": 5, "d\u00e9\ufb01ni": 2, "sectoriellement": 1, "\u00e9tabli": 2, "nation": 2, "Venezuela": 1, "peuvent": 9, "moyen": 4, "reconna\u00eetre": 2, "n\u00e9cessit\u00e9": 4, "temporaire": 2, "sectorielle": 1, "capacit\u00e9": 5, "intemationalement": 1, "coeur": 1, "para\u00eet": 5, "compris": 10, "horreur": 1, "temp\u00e9rer": 1, "propres": 4, "faudrait": 1, "terminer": 1, "concevoir": 1, "coordination": 1, "n\u00f4tre": 1, "corr\u00e9l\u00e9": 1, "regardez": 2, "vocabulaires": 1, "bataille": 3, "informel": 1, "malheur": 1, "Pourquoi": 2, "Parce": 3, "confond": 1, "entendre": 1, "tra\ufb01c": 1, "humains": 1, "vocabulaire": 3, "poursuivre": 1, "punir": 3, "judiciairement": 1, "nomme": 1, "baptise": 1, "cat\u00e9gories": 1, "\ufb01scalis\u00e9e": 1, "connot\u00e9e": 1, "entier": 2, "volant": 1, "populaire": 1, "accepter": 3, "juridiques": 4, "polici\u00e8res": 1, "d\u00e9linquance": 1, "soient": 2, "diff\u00e9renci\u00e9es": 1, "crime": 2, "d\u00e9brouille": 1, "autrement": 1, "jugement": 1, "subit": 1, "petits": 6, "foutus": 1, "consistera": 1, "faisions": 3, "fonctionn\u00e9": 1, "pass\u00e9es": 1, "heureusement": 1, "elles": 3, "faiblesse": 2, "Talleyrand": 1, "commence": 4, "donne": 5, "le\u00e7ons": 2, "morale": 1, "ministres": 2, "voleurs": 1, "talent": 1, "proportionnellement": 1, "\ufb01cher": 1, "Essayons": 1, "comprendre": 10, "entr\u00e9": 1, "mutualisation": 1, "aides": 2, "clari\ufb01cation": 1, "conceptions": 1, "simpli\ufb01er": 1, "travaille": 1, "projet": 8, "communal": 1, "Lenoir": 1, "admirable": 1, "bouquin": 1, "renvoy\u00e9": 1, "occup\u00e9": 1, "utilis\u00e9": 1, "idiot": 1, "valoriser": 1, "comptabilit\u00e9s": 1, "publiques": 5, "\u00e9conomie": 2, "fa\u00e7ons": 2, "communes": 1, "agissent": 1, "intelligemment": 3, "pro\ufb01tablement": 1, "termes": 10, "r\u00e9pandre": 1, "penser": 2, "comptabilit\u00e9": 1, "pens\u00e9e": 1, "raison": 2, "changement": 6, "pauvre": 1, "\u00e9coles": 1, "\u00e9cole": 1, "donnons": 1, "comptables": 1, "commencer": 3, "collectivit\u00e9s": 2, "dernier": 4, "s\u00e9quence": 1, "clair": 2, "arriv\u00e9": 2, "num\u00e9ro": 1, "espace": 1, "fonctionnaires": 1, "oblig\u00e9s": 1, "meilleur": 1, "d\u00e9centralisation": 2, "s\u00e9curit\u00e9": 4, "chefs": 3, "refusent": 1, "profond\u00e9ment": 1, "m\u00e9\ufb01ent": 1, "pensent": 2, "Virus": 1, "installons": 1, "affaiblir": 1, "clart\u00e9": 1, "compr\u00e9hension": 2, "sortira": 1, "hasard": 1, "b\u00e9n\u00e9\ufb01ces": 1, "d\u00e9claration": 3, "Industrielle": 2, "Africaine": 2, "Maroc": 1, "\ufb01nira": 1, "arriver": 4, "rejeter": 1, "Accords": 1, "quelle": 3, "perfectionnement": 1, "\u00e9conomies": 1, "dirig\u00e9es": 1, "fallu": 1, "regarde": 1, "pourquoi": 3, "transition": 1, "douceur": 1, "dictature": 1, "cubaine": 1, "bloque": 1, "refus": 2, "lib\u00e9raliser": 1, "d\u00e9fenseur": 1, "africaines": 4, "r\u00e9sistent": 1, "ouvre": 2, "disent": 2, "sujet": 14, "existe": 3, "mondialement": 1, "classe": 1, "dirigeante": 1, "dizaines": 1, "tiers": 3, "citoyens": 2, "d\u00e9velopp\u00e9s": 3, "ensemble": 1, "partis": 1, "normes": 2, "tient": 2, "folie": 1, "subversion": 1, "quiconque": 1, "croit": 1, "m\u00e8neront": 1, "commenceront": 1, "trait\u00e9s": 1, "trente": 2, "porte": 3, "unanime": 1, "panafricaine": 1, "Apports": 1, "Partenariat": 1, "\u00c9conomique": 1, "re\ufb01ls": 1, "g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9": 1, "inconditionnel": 1, "forces": 1, "sc\u00e8ne": 2, "patriotard": 1, "centr\u00e9": 1, "combats": 1, "longue": 3, "culturelle": 5, "prenne": 2, "totalit\u00e9": 1, "administrations": 1, "conservatrices": 1, "devenus": 1, "tiens": 1, "faute": 2, "absolu": 2, "ind\u00e9pendamment": 1, "Nobel": 1, "Maurice": 1, "allons": 4, "assume": 1, "bagarre": 1, "reconnaissance": 1, "validit\u00e9": 1, "position": 4, "traduite": 1, "voudraient": 1, "nouvelles": 1, "permettront": 1, "pr\u00e9server": 2, "debout": 2, "renoncer": 1, "fresque": 1, "remarquable": 1, "courageuse": 1, "co\u00fbte": 1, "int\u00e9ressant": 6, "recul": 1, "valait": 1, "souhaitez": 1, "abrupto": 1, "Brunet": 1, "Juste": 2, "repr\u00e9sente": 6, "d\u00e9partements": 1, "Coop\u00e9ration": 3, "appr\u00e9ci\u00e9": 1, "pouvoirs": 2, "\u00e9tonn\u00e9": 1, "parliez": 1, "produire": 1, "biens": 2, "maires": 1, "pr\u00e9sidents": 3, "r\u00e9gion": 1, "encouragent": 1, "consommation": 2, "rappelle": 3, "entrevue": 1, "Burkina": 1, "implantations": 1, "relative": 1, "s\u00e9curit\u00e9s": 1, "pourra": 3, "avancer": 2, "remarque": 2, "voulais": 6, "prends": 1, "ressemble": 1, "recommand\u00e9": 1, "soucie": 1, "multilat\u00e9ralisme": 1, "massivement": 1, "limit\u00e9e": 1, "int\u00e9gration": 1, "compl\u00e8te": 1, "intelligent": 1, "masse": 1, "hasarderais": 1, "interd\u00e9pendance": 1, "mondiaux": 2, "concevable": 1, "am\u00e9lioration": 1, "profonde": 2, "Belge": 1, "pr\u00e9sider": 1, "apprentissage": 2, "juristes": 3, "allez": 9, "juridique": 2, "bonnement": 1, "rajout\u00e9e": 1, "anticipateur": 1, "interne": 2, "B\u00e9ninois": 1, "r\u00e8glera": 1, "contexte": 2, "niveau": 24, "langue": 1, "pression": 1, "Voil\u00e0": 1, "vision": 2, "insist\u00e9": 1, "Limagne": 1, "journaliste": 1, "exportations": 2, "attach\u00e9s": 1, "leurre": 1, "Tromperie": 1, "Grand": 1, "peine": 2, "labourer": 1, "sillons": 1, "envie": 1, "\ufb01li\u00e8res": 1, "production": 2, "consolid\u00e9": 1, "institutionnalis\u00e9": 1, "laisser": 1, "tentative": 2, "marginale": 1, "ponctuelle": 1, "\u00e9quitable": 2, "microcr\u00e9dit": 1, "transactions": 1, "auxquels": 2, "perdre": 3, "occasion": 2, "sauver": 1, "\u00e9quilibres": 2, "productifs": 1, "tiennent": 1, "coh\u00e9sion": 1, "d\u00e9fendre": 1, "r\u00eavons": 1, "accepterait": 1, "exception": 1, "lib\u00e9ralisme": 1, "\u00e9changes": 2, "derri\u00e8re": 1, "sectoriels": 1, "temporaires": 1, "d\u00e9collage": 1, "intransigeant": 1, "protections": 1, "lorsque": 1, "r\u00e9guler": 2, "capable": 2, "Josselin": 2, "adh\u00e9sion": 1, "totale": 2, "surpris": 2, "d\u00e9monstration": 1, "introduction": 1, "parlais": 1, "patron": 2, "disais": 2, "soigner": 1, "pauvret\u00e9": 1, "commettant": 1, "confondant": 1, "culture": 9, "mobiliser": 1, "contradiction": 1, "int\u00e9r\u00eats": 1, "disponibilit\u00e9": 2, "changer": 3, "hormis": 1, "seconde": 3, "g\u00e9rer": 2, "principe": 1, "pertinente": 1, "regrett\u00e9": 1, "Lefort": 1, "commis": 1, "d\u00e9l\u00e9gation": 2, "S\u00e9nat": 2, "celles": 1, "accords": 3, "r\u00e9gionaux": 1, "Paci\ufb01que": 1, "enjeux": 1, "limite": 3, "laquelle": 6, "possibles": 2, "suscite": 1, "remont\u00e9es": 1, "acteur": 1, "urgente": 1, "concept": 12, "cod\u00e9veloppement": 3, "rentrer": 4, "probl\u00e9matique": 1, "d\u00e9\ufb01nisse": 1, "ma\u00eetrise": 1, "suivre": 2, "manquera": 1, "doute": 1, "responsabilit\u00e9s": 1, "sentons": 1, "termine": 1, "volont\u00e9": 2, "organisation": 3, "continuent": 1, "diaboliser": 1, "souhaiterais": 4, "souhaitant": 1, "int\u00e8gre": 1, "culturelles": 3, "sociales": 1, "partage": 2, "r\u00e9pondre": 3, "partageons": 1, "essai": 1, "reviens": 1, "projets": 4, "banlieue": 1, "Kayes": 1, "marchent": 2, "cr\u00e9ent": 1, "lesquelles": 1, "faudra": 2, "importante": 2, "relais": 3, "terrain": 5, "amen\u00e9e": 1, "syst\u00e8me": 7, "commencent": 1, "importait": 1, "continent": 2, "rural": 1, "oblig\u00e9e": 1, "d\u00e9velopp\u00e9": 4, "longueur": 2, "pr\u00e9cis\u00e9": 1, "actions": 2, "commenterai": 1, "expression": 2, "points": 4, "reviendrai": 3, "rajouter": 1, "dirai": 4, "prendre": 7, "plan\u00e8te": 2, "Viennent": 1, "dessin": 2, "con\ufb02its": 1, "guerre": 2, "travaill\u00e9": 4, "chance": 2, "cofondateurs": 1, "sauter": 2, "Canton": 1, "autorit\u00e9s": 1, "chinoises": 1, "uniques": 1, "ext\u00e9rieur": 1, "organis\u00e9es": 1, "civile": 2, "orateurs": 2, "reconnus": 1, "responsables": 1, "participants": 1, "forums": 1, "s\u00e9lectionn\u00e9s": 1, "universit\u00e9s": 1, "mandat": 1, "expliquer": 2, "introduit": 1, "conversation": 1, "s\u00e9rieuse": 1, "conseillers": 1, "proches": 1, "pouvoir": 9, "Attali": 1, "Premiers": 1, "successifs": 1, "attention": 3, "central": 1, "affaibli": 1, "g\u00e2chis": 1, "ouvrir": 1, "\ufb02exibilit\u00e9": 1, "structures": 1, "respect\u00e9": 1, "d\u00e9truit": 1, "avenir": 1, "savent": 2, "l\u00e9gitimit\u00e9": 2, "marxisme": 1, "suf\ufb01sant": 1, "congr\u00e8s": 1, "pr\u00eate": 3, "jouer": 3, "carte": 2, "r\u00e9veil": 1, "nationaliste": 1, "nationalisme": 1, "inconv\u00e9nients": 1, "maliennes": 1, "augmente": 1, "inqui\u00e9tude": 1, "d\u00e9couverte": 1, "am\u00e9ricaine": 1, "parlent": 2, "pr\u00e9parent": 1, "inou\u00efe": 1, "consortium": 1, "ridiculisable": 1, "regard\u00e9": 1, "Compte": 1, "implication": 1, "mon\u00e9taire": 1, "milliards": 2, "dollars": 1, "p\u00e9riode": 2, "exceptionnelle": 1, "possibilit\u00e9": 1, "discussion": 2, "refondation": 1, "indienne": 1, "repenser": 1, "Bretton": 1, "Woods": 1, "charte": 2, "refaire": 1, "af\ufb01che": 1, "sid\u00e8re": 1, "message": 1, "r\u00e9\ufb02\u00e9chir": 1, "paritarisme": 1, "rechercher": 1, "\u00e9change": 3, "triangulaire": 1, "signi\ufb01cative": 1, "compatibilit\u00e9": 1, "faisons": 5, "commerciale": 1, "tellement": 3, "n\u00e9gocie": 1, "\u00e9crire": 1, "Quand": 5, "pensait": 2, "gauche": 1, "arrivant": 1, "naturellement": 1, "inscrit": 1, "r\u00e9gulation": 1, "voulait": 1, "groupes": 1, "confronter": 2, "terme": 5, "balances": 1, "interindustriels": 1, "quels": 2, "possibilit\u00e9s": 1, "favorisant": 1, "mouvement": 1, "hommes": 1, "certaine": 2, "m\u00e9pris": 1, "appelaient": 1, "visible": 1, "techniquement": 1, "moralement": 1, "rapports": 2, "jeter": 1, "rest\u00e9": 1, "mouvements": 2, "Vient": 2, "archiviste": 1, "Deuxi\u00e8me": 3, "Porto": 2, "incroyable": 1, "produite": 1, "pr\u00e9vus": 1, "d\u00e9\ufb01nis": 1, "retour": 1, "quali\ufb01cations": 2, "professionnelles": 2, "acquises": 2, "facilitaient": 1, "tristesse": 1, "immense": 1, "d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9e": 1, "uniquement": 1, "contr\u00f4ler": 1, "Reste": 1, "garanties": 2, "usage": 1, "renoncement": 1, "traitement": 1, "sacr\u00e9": 1, "auditoire": 1, "honor\u00e9": 1, "permise": 1, "heureux": 2, "entendu": 2, "annoncer": 1, "prochaines": 1, "r\u00e9union": 1, "Bureau": 1, "heures": 3, "colloque": 1, "septembre": 1, "commissaire": 1, "Louis": 1, "Rigouzzo": 13, "diaporama": 1, "classique": 1, "traditionnel": 1, "vantant": 1, "m\u00e9rites": 1, "groupe": 6, "partageant": 1, "tir\u00e9s": 1, "ing\u00e9nieur": 1, "banquier": 1, "facteur": 1, "quarante": 2, "progressivement": 2, "Seconde": 1, "Guerre": 1, "tourn\u00e9e": 1, "inspir\u00e9": 1, "strat\u00e9gie": 5, "everino": 1, "insister": 3, "r\u00e9sonnent": 1, "acteurs": 4, "continuum": 1, "garantie": 5, "double": 2, "casquette": 3, "association": 1, "nombreux": 1, "outils": 8, "essentielle": 1, "\u00e9volution": 1, "peinent": 1, "continuer": 3, "activit\u00e9": 6, "int\u00e9ress\u00e9s": 1, "internes": 1, "Fonds": 1, "conserver": 1, "clients": 4, "exclusifs": 1, "bient\u00f4t": 2, "bouge": 1, "m\u00eames": 2, "bailleurs": 2, "Groupe": 1, "milliard": 1, "b\u00e9n\u00e9\ufb01ciaire": 1, "repr\u00e9sentait": 1, "pratiquement": 2, "multipli\u00e9": 1, "souveraine": 1, "derni\u00e8res": 7, "centr\u00e9e": 1, "malgr\u00e9": 1, "impacts": 10, "restent": 1, "substantiels": 1, "sujets": 1, "n\u00e9cessairement": 1, "\u00e9lev\u00e9s": 1, "contribuable": 3, "parfois": 8, "comptabilis\u00e9s": 1, "panorama": 1, "\ufb01liale": 1, "institution": 5, "centime": 2, "\u00e9l\u00e9ment": 2, "rentrerai": 1, "compt\u00e9": 1, "annuel": 2, "Pendant": 1, "premi\u00e8res": 2, "besoins": 3, "catalyser": 1, "investissements": 3, "priv\u00e9s": 3, "piliers": 2, "Objectifs": 1, "triple": 1, "\ufb01nancer": 4, "soutenables": 2, "\u00e9conomiquement": 1, "Vision": 2, "tendance": 2, "crit\u00e8re": 1, "soutenabilit\u00e9": 1, "reproduire": 1, "distraire": 1, "tonneau": 1, "Dana\u00efdes": 1, "rentabilit\u00e9": 1, "compare": 1, "institutions": 6, "concentr\u00e9s": 1, "multilat\u00e9raux": 2, "chiffres": 1, "optique": 1, "europ\u00e9enne": 2, "choix": 1, "critiquer": 1, "d\u00e9tenu": 3, "essentiellement": 5, "Soci\u00e9t\u00e9": 2, "positif": 1, "conseil": 6, "contradictions": 1, "particularit\u00e9": 1, "repr\u00e9sentant": 1, "\ufb01nanci\u00e8re": 4, "essentiels": 1, "plaisir": 2, "substituer": 4, "locaux": 5, "Vingt": 2, "\u00e9checs": 1, "Chaque": 1, "essayait": 1, "faisaient": 1, "verra": 3, "parvient": 1, "direct": 4, "moyenne": 1, "cat\u00e9gorie": 1, "interm\u00e9diaire": 1, "m\u00e9so\ufb01nance": 3, "atteint": 1, "interm\u00e9diaires": 11, "subsaharienne": 1, "forte": 2, "mener": 2, "r\u00e9augmenter": 1, "cinqui\u00e8me": 1, "sixi\u00e8me": 1, "am\u00e8nerait": 1, "doubler": 1, "servir": 3, "objectifs": 2, "assign\u00e9s": 2, "diagramme": 1, "d\u00e9l\u00e9gu\u00e9": 1, "prises": 1, "permettra": 3, "Responsabilit\u00e9": 1, "Sociale": 1, "contraintes": 1, "fortes": 1, "refuse": 1, "jours": 4, "arrivent": 2, "pourtant": 1, "trouveriez": 1, "retrouve": 2, "passion": 1, "corruption": 1, "pouvait": 1, "institutionnellement": 1, "degr\u00e9": 2, "am\u00e8ne": 2, "exemplaire": 1, "renforcement": 3, "troisi\u00e8me": 4, "panoplie": 2, "risques": 4, "concr\u00e8tement": 1, "centre": 2, "secteurs": 3, "sociaux": 1, "augmenter": 1, "investir": 2, "sant\u00e9": 1, "lutter": 1, "criminalit\u00e9": 1, "r\u00e9mun\u00e9rer": 1, "mesurer": 2, "priv\u00e9e": 2, "distribue": 1, "trouve": 3, "mesurait": 1, "communiquait": 1, "\ufb01nan\u00e7ons": 2, "pourcentage": 1, "garde": 2, "touchaient": 1, "comptabilisons": 1, "interm\u00e9diation": 2, "plusieurs": 1, "cr\u00e9dits": 1, "permettre": 5, "\u00c9lles": 1, "formations": 2, "Africains": 2, "raccord\u00e9s": 1, "r\u00e9seau": 3, "potable": 1, "transport": 1, "m\u00e9gawatts": 1, "permis": 3, "tonnes": 1, "imparfaits": 1, "asym\u00e9triquues": 1, "insuf\ufb01sants": 1, "faite": 2, "longues": 2, "monnaie": 1, "solutions": 5, "adapt\u00e9es": 1, "probl\u00e9matiques": 1, "conduits": 1, "index\u00e9s": 1, "mati\u00e8res": 1, "\u00e9volutions": 1, "\u00e9tonnant": 1, "\ufb01nancent": 1, "principaux": 1, "Allemands": 1, "d\u00e9l\u00e9guer": 2, "mutuellement": 1, "\u00e9valuation": 1, "juriste": 2, "hollandais": 1, "allemand": 1, "structuration": 1, "culturellement": 1, "voient": 1, "co\ufb01nancement": 2, "\u00e9tage": 2, "Philippines": 1, "proposition": 1, "asiatique": 1, "propose": 2, "offre": 2, "partenaires": 4, "avantage": 1, "africain": 3, "Am\u00e9rique": 2, "sp\u00e9ci\ufb01cit\u00e9s": 2, "g\u00e9ographiques": 1, "asiatiques": 1, "levier": 1, "permet": 5, "offres": 1, "paradoxal": 1, "touche": 1, "utilise": 1, "peinions": 1, "ayons": 1, "r\u00e9sultats": 2, "exemples": 3, "conclure": 3, "critiques": 1, "juste": 3, "int\u00e9ressez": 1, "atteindre": 1, "g\u00e9n\u00e9ration": 1, "Maghreb": 1, "int\u00e9ressent": 1, "investi": 1, "visaient": 1, "interdit": 1, "continuera": 1, "regrette": 1, "ad\u00e9quation": 1, "excellent": 1, "bonnes": 2, "faites": 6, "directeurs": 1, "unitaires": 1, "maison": 1, "cheveux": 2, "blancs": 2, "jeune": 3, "con\ufb01ait": 1, "jeunes": 3, "diff\u00e9rents": 3, "vingtaines": 1, "milliers": 2, "\u00e9chec": 1, "disait": 3, "r\u00e9cup\u00e9rer": 1, "partag\u00e9": 1, "construits": 1, "Publique": 1, "fournit": 1, "rares": 1, "apprises": 1, "Soyons": 1, "prudent": 1, "communiquer": 1, "disponibles": 1, "d\u00e9brouiller": 1, "souvent": 14, "mont\u00e9": 1, "op\u00e9ration": 2, "garantissait": 1, "\u00e9pargnants": 2, "Bourse": 3, "Tunis": 1, "auraient": 1, "rendement": 2, "minimum": 1, "\ufb01nance": 3, "exemple": 5, "succ\u00e8s": 2, "populations": 2, "principales": 2, "majorit\u00e9": 2, "rentrant": 1, "leasing": 2, "soci\u00e9t\u00e9s": 1, "diapo": 1, "holding": 1, "Patrice": 1, "outil": 1, "acc\u00e8s": 2, "intervenus": 2, "\ufb01nancements": 2, "pr\u00e9sentera": 1, "puisse": 1, "pourront": 1, "typique": 1, "repris": 1, "portefeuille": 1, "micro\ufb01nance": 5, "\u00e9quivalant": 1, "continuait": 1, "subventions": 5, "intervenait": 1, "acc\u00e9der": 1, "exister": 1, "douze": 1, "serai": 1, "suite": 4, "domaine": 2, "pr\u00e9ciser": 2, "d\u00e9velopp\u00e9e": 1, "conjointement": 1, "parties": 1, "d\u00e9crite": 1, "d\u00e9cline": 1, "transparent": 1, "sortes": 1, "solution": 2, "objectif": 1, "impact": 1, "d\u00e9veloppemental": 1, "concessionnel": 1, "dirig\u00e9e": 2, "\ufb02\u00e9ch\u00e9e": 1, "donnerai": 1, "visent": 1, "couvrir": 1, "mentionn\u00e9": 1, "process": 1, "technologies": 1, "managers": 8, "\u00e9quipes": 1, "capacit\u00e9s": 4, "appelons": 1, "aspects": 2, "mentionn\u00e9s": 1, "phares": 1, "bancaires": 2, "micro": 2, "programme": 13, "co\ufb01nanc\u00e9": 1, "DGTP\u00c9": 2, "viser": 1, "promotion": 2, "am\u00e9liorer": 4, "publics": 1, "repr\u00e9sentants": 1, "nationaux": 1, "modes": 1, "sectorielles": 1, "placer": 1, "Mauritanie": 1, "Mauritaniens": 1, "appuy\u00e9": 1, "laboratoire": 2, "soutient": 1, "Cette": 3, "compl\u00e9mentaire": 1, "transparents": 1, "Malgaches": 1, "exporter": 1, "guichet": 1, "exportation": 1, "Chambre": 1, "Commerce": 1, "instrument": 1, "ancien": 1, "chang\u00e9": 1, "derniers": 1, "repens\u00e9": 1, "performant": 1, "directs": 1, "globaux": 2, "regardons": 1, "\u00e9tudier": 1, "envers": 2, "s\u00e9rieux": 1, "suivi": 5, "signons": 1, "global": 1, "accompagnons": 1, "r\u00e9pond": 2, "soulev\u00e9e": 1, "million": 2, "caract\u00e9ristiques": 1, "souligner": 1, "acc\u00e9l\u00e9r\u00e9": 1, "engag\u00e9s": 1, "recevoir": 1, "ouvrables": 1, "engagement": 1, "cherchons": 1, "regardant": 1, "proposer": 1, "particip\u00e9": 1, "Madagascar": 1, "prenante": 1, "historiquement": 2, "chercher": 1, "imposer": 1, "n\u00e9goci\u00e9": 2, "prennent": 1, "engagements": 1, "entrepreneurs": 2, "noirs": 1, "devenir": 1, "propri\u00e9taires": 1, "instruments": 2, "pro\ufb01t\u00e9": 1, "sign\u00e9": 1, "rachat": 1, "cha\u00eenon": 1, "manquant": 1, "estimons": 1, "tutelle": 1, "approche": 6, "combiner": 1, "assistance": 1, "pr\u00e9sent\u00e9e": 1, "Financial": 1, "Investment": 1, "Advisers": 1, "Services": 1, "Doing": 3, "infuser": 1, "amener": 4, "vertus": 1, "PARC\u00c9S": 1, "fortement": 1, "primordiale": 1, "r\u00e9ussite": 1, "p\u00e9rennisation": 1, "syst\u00e8mes": 1, "responsabilit\u00e9": 4, "expos\u00e9": 1, "Mendelek": 3, "ind\u00e9pendante": 1, "Theimann": 2, "contact": 3, "envoy\u00e9e": 1, "bureau": 3, "Gabon": 1, "r\u00e9sidente": 1, "rediriger": 1, "reprenant": 1, "management": 4, "appartiennent": 1, "le\u00e7on": 1, "ex\u00e9cut\u00e9s": 1, "connaissance": 2, "socioculturels": 1, "conditionnent": 1, "rejet": 2, "volontaire": 1, "conduite": 1, "quelles": 1, "efforts": 3, "\u00e9chouer": 1, "convaincante": 1, "s\u00e9rie": 2, "propri\u00e9taire": 2, "pr\u00e9conis\u00e9s": 1, "adapt\u00e9s": 2, "Quels": 1, "positifs": 1, "attendus": 1, "processus": 5, "dirigeants": 3, "conscients": 2, "cependant": 1, "remet": 1, "sentiment": 1, "crispent": 1, "positions": 1, "\u00e9troit": 1, "employ\u00e9s": 3, "manquent": 1, "con\ufb01ance": 6, "externes": 1, "Comprendre": 1, "personnalit\u00e9": 1, "g\u00e9rant": 1, "cr\u00e9ativit\u00e9": 1, "potentiel": 1, "comportement": 2, "dimension": 3, "occult\u00e9e": 2, "import\u00e9s": 1, "pr\u00e9senter": 1, "toucher": 1, "doigt": 1, "grosse": 1, "structure": 1, "clairement": 1, "applicables": 1, "conclurai": 1, "recommandations": 1, "provoqueront": 1, "S\u00e9n\u00e9galaise": 2, "interviewer": 1, "Dakar": 1, "investigation": 1, "interculturel": 1, "ivoirienne": 1, "particulier": 2, "uniforme": 1, "int\u00e9ress\u00e9e": 1, "incidence": 1, "int\u00e9ressante": 1, "envoy\u00e9s": 1, "homog\u00e8ne": 1, "musulmans": 1, "population": 1, "confr\u00e9ries": 1, "religieuses": 1, "Tidjanes": 1, "source": 1, "r\u00e9seaux": 2, "\u00e9vident": 1, "reviennent": 1, "aur\u00e9ol\u00e9s": 1, "Harvard": 1, "Business": 1, "dominants": 1, "parfaitement": 1, "\u00e9cart": 1, "culturel": 1, "doivent": 1, "respecter": 1, "diriger": 1, "religieuse": 1, "jongler": 2, "subordonn\u00e9": 1, "montrer": 2, "tension": 1, "quotidien": 2, "consid\u00e9ration": 1, "\u00e9viter": 3, "tranchant": 1, "masla": 4, "n\u00e9gocier": 2, "\u00e9ventuellement": 1, "diff\u00e9rence": 1, "conscience": 1, "recti\ufb01er": 1, "erreur": 1, "rallonger": 1, "Occidentaux": 2, "comprennent": 1, "perception": 1, "attitudes": 1, "plani\ufb01cation": 1, "notion": 1, "court": 3, "Vivent": 1, "Beaucoup": 1, "interview\u00e9s": 1, "Demain": 1, "pr\u00e9f\u00e8re": 1, "agripper": 1, "comportements": 1, "comprend": 1, "presque": 1, "partent": 1, "caisse": 1, "d\u00e9\ufb01nitivement": 1, "egalement": 1, "manager": 2, "occidental": 1, "devrais": 2, "subordonn\u00e9s": 1, "remplit": 1, "notions": 1, "standards": 3, "semblerait": 1, "occidentaux": 2, "partagent": 1, "contentent": 1, "qualit\u00e9": 1, "logement": 1, "forc\u00e9ment": 3, "Am\u00e9ricain": 1, "grandi": 1, "village": 1, "constamment": 1, "conscient": 2, "n\u00e9gociations": 1, "privatis\u00e9e": 1, "desiderata": 1, "quotidiennement": 1, "estiment": 1, "dipl\u00f4mes": 1, "seraient": 1, "ouvriers": 2, "pyramide": 1, "conseils": 1, "effectivement": 2, "donnent": 2, "suf\ufb01samment": 1, "m\u00e9\ufb01ance": 1, "loyaut\u00e9": 1, "r\u00e9elle": 1, "ethnie": 1, "surmonter": 3, "renforcer": 1, "maintenir": 1, "hauts": 1, "strat\u00e9giques": 1, "changements": 1, "bin\u00f4me": 1, "envoy\u00e9": 1, "connaissait": 1, "concentrer": 1, "personnalis\u00e9": 1, "craintes": 1, "li\u00e9es": 1, "stress": 1, "mentalit\u00e9s": 1, "collaborateurs": 1, "diff\u00e9rences": 2, "construire": 1, "climat": 1, "m\u00e9canismes": 1, "d\u00e9fense": 1, "meilleure": 1, "sensibilit\u00e9": 1, "bl\u00e2me": 1, "cr\u00e9atives": 1, "environnement": 1, "reconnue": 1, "n\u00e9cessite": 1, "effort": 1, "d\u00e9livr\u00e9e": 1, "sup\u00e9rieurs": 1, "puissent": 1, "courroie": 1, "coach\u00e9es": 1, "devais": 1, "manque": 2, "humaines": 1, "quali\ufb01\u00e9s": 1, "expatri\u00e9s": 4, "viennent": 1, "indiens": 1, "esp\u00e9rant": 1, "co\u00fbtaient": 1, "allaient": 1, "charger": 1, "venus": 1, "discuter": 1, "total": 2, "contr\u00f4l\u00e9": 1, "devait": 1, "vacances": 1, "paralys\u00e9": 1, "Entre": 2, "Africain": 1, "galvaud\u00e9e": 1, "st\u00e9r\u00e9otyp\u00e9": 1, "business": 2, "Thailand": 1, "quotidiens": 1, "expos\u00e9s": 1, "oblig\u00e9": 1, "ambassadeurs": 1, "poser": 1, "racl\u00e9": 1, "tiroirs": 1, "famille": 1, "correspondant": 2, "Votre": 1, "pr\u00e9occupe": 1, "retrait\u00e9s": 1, "seuls": 2, "sp\u00e9ci\ufb01cit\u00e9": 1, "recette": 1, "amenez": 1, "trouvez": 1, "promoteurs": 1, "trouvaient": 1, "bas\u00e9s": 1, "perdu": 1, "liens": 1, "soumis": 1, "retourner": 1, "connais": 2, "contacts": 1, "mains": 1, "consulter": 1, "prenez": 1, "r\u00e9sout": 1, "dispositif": 2, "revient": 2, "comp\u00e9tent": 1, "enveloppes": 1, "globales": 1, "priorit\u00e9s": 1, "\ufb01x\u00e9es": 1, "parent": 1, "retourn\u00e9": 1, "intervientqet": 1, "g\u00e9n\u00e9ralement": 1, "mod\u00e8le": 3, "id\u00e9al": 1, "investit": 1, "promoteur": 2, "Mignaval": 1, "pr\u00e9sent": 1, "mod\u00e8les": 1, "loyales": 1, "aille": 2, "retire": 1, "pures": 1, "souhaite": 1, "chambre": 1, "premiers": 1, "slides": 1, "permettant": 1, "compagnonnage": 5, "int\u00e9resse": 2, "consulaire": 1, "Rouen": 2, "all\u00e9s": 1, "slide": 1, "Tunisie": 1, "sorte": 1, "imagin\u00e9": 1, "entrepreneur": 1, "Peleau": 5, "r\u00e9\ufb02exion": 1, "assistants": 1, "structur\u00e9s": 1, "consultants": 2, "s\u00e9n\u00e9galaises": 1, "\u00e9voluer": 1, "organiser": 1, "Trouver": 2, "dirigeant": 2, "r\u00e9aliser": 1, "op\u00e9rationnel": 1, "partenariat": 1, "op\u00e9rateur": 1, "dites": 1, "lib\u00e9rer": 1, "adapt\u00e9": 1, "retrait\u00e9": 1, "utile": 1, "Bouilhol": 1, "rebondir": 1, "secr\u00e9tariat": 1, "consulaires": 1, "transparant": 1, "cit\u00e9e": 1, "signaler": 1, "v\u00e9ritablement": 1, "organismes": 3, "pr\u00e9sent\u00e9": 1, "convention": 1, "sign\u00e9e": 1, "Girardin": 1, "r\u00e9actions": 2, "entendues": 1, "r\u00e9pondant": 1, "apport\u00e9es": 1, "d\u00e9pendait": 1, "aviez": 1, "visiblement": 1, "re\u00e7ues": 1, "r\u00e9duire": 1, "croyez": 1, "inqui\u00e9tez": 1, "observer": 1, "d\u00e9mocratique": 1, "universel": 1, "organigramme": 1, "cha\u00eenes": 1, "patent": 1, "tribune": 1, "caricaturale": 1, "inad\u00e9quations": 1, "consid\u00e9rable": 1, "licenci\u00e9s": 1, "absent": 1, "t\u00e9lescopage": 1, "hi\u00e9rarchie": 2, "Viens": 1, "croiser": 1, "Dominique": 1, "Perrault": 1, "ambassadeur": 1, "Cor\u00e9e": 2, "Cor\u00e9ens": 1, "r\u00e9ussir": 1, "pr\u00e9side": 1, "vraies": 1, "conna\u00eet": 1, "conna\u00eetre": 1, "culpabiliser": 1, "para\u00eetrait": 1, "volontiers": 1, "personnellement": 1, "croisement": 1, "software": 1, "paraissent": 1, "culturels": 1, "inspire": 1, "vouloir": 1, "prolonger": 1, "collectivit\u00e9": 1, "personnelle": 1, "plaquer": 1, "coll\u00e8gue": 2, "m\u00e9ritent": 1, "voudrait": 1, "rebondit": 1, "f\u00e9d\u00e9rations": 2, "branche": 1, "centres": 1, "construisent": 1, "plaidoyer": 1, "convaincre": 1, "statistiques": 1, "structurelle": 1, "\u00e9pargne": 1, "allait": 1, "directement": 1, "paradoxe": 1, "d\u00e9montr\u00e9": 1, "chemin": 1, "interventions": 2, "Formation": 1, "interrogations": 1, "marcher": 1, "dernler": 1, "auSSI": 1, "pulsque": 1, "portaient": 1, "demandent": 1, "moudre": 1, "seniors": 1, "experts": 1, "Allemagne": 1, "progr\u00e8s": 1, "trait\u00e9es": 1, "reporter": 1}}