{"id": "06_11_2000-Paris", "date": "06_11_2000", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "discours dactylographie annote ; correspondance ; documentation", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_223_03_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "Intervention de Michel ROCARD\nENGREF, 6 novembre 2000\n\n \n\n \n\n \n\nQUEL AVENIR POUR L'EUROPE ?\n\n \n\nC'est un plaisir de revenir \u00e0 l'ENGREF, apr\u00e8s y avoir enseign\u00e9 la macro\u00e9conomie quelques\nann\u00e9es. Le titre de mon intervention cle mai 1968 \"\u00e0 la recherche du rationnel\" est toujours\n\nd'actualit\u00e9 aujourd'hui.\n\nQuel avenir pour l'Europe ? Vaste Sujet car I'Europe est en panne et le retour \u00e0 la bonne\nmarche n\u2018est pas \u00e9vident. J\u2018expliquerai quelle \u00e9tait la volont\u00e9 initiale lors de la cr\u00e9ation de\nl'Union, puis tenterai de dire o\u00f9 nous sommes rendus aujourd\u2018hui, avant de passer en revue\nles dossiers br\u00fblants : l'euro, la Conf\u00e9rence InterGouvemementale (CIG) et la politique\n\n\u00e9tra'n \u2018re.\nSe Il\u201c 1/\n\n\u00fc\nac. \ufb02an risque de pr\u00e9senter le syndrome de Voltaire, je n'ai pas le temps d'\u00eatre bref [ce matin et\n\n.ale\nles\u201d\n\nW\u00c6\n\nZ :Bd \u00cfZ:Z\u00ce BB/Z\u00ce/Z\u00cf\n\nvous. prie de m'en excuser l \u00e6__,...\u201c_\u2018...\\\n\n, \u201cla\n\u00ef- Erlk\u2019rn . \u00e6\u2019j\n\u201c\u00e0ig\u00e7\u00e0\u2019 '\n\nL'Europe est une vieille affaire. D\u00e8s l'Antiquit\u00e9, les civilisations d'Asie mineUrc avaient ANA!\nnomm\u00e9 ainsi le con\ufb01nant barbare. Les Romains l'ont \u0152I\u00ce\u00dc\u00caWIT\u00c9\u2019\u00ce\u00c9, mais c'est\nCI-IARLEMAGN\u00ceE qui le premier a constitu\u00e9 une r\u00e9elle entit\u00e9 europ\u00e9enne. Ses petits\u2014\ufb01ls ont\n\nscind\u00e9 son empire/MApr\u00e8s huit si\u00e8cles et de nombreuses guerres, nous venons \u00e0 peine de\nliquider cet h\u00e9ritage. Charles QUINT. Napol\u00e9on BONAPARTE et Adol\u2018f I-i'iTLER ont\nmontr\u00e9 que l'Europe ne pouvait pas se faire par la force.\n\nL\u2018expression \"\u00c9tats\u2014Unis d'Europe\" a \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9e pour la premi\u00e8re fois par Victor HUGO\n(agis 1850) puis reprise par Aristide BRIAN'D et Gustav STRESEMANN apr\u00e8s la premi\u00e8re\nuerre mondiale. Tirant les le ons de la seconde erre mond'aie, Winston HURCI-Ill.\ng _ _ \u00e7 gu daim Ego. m\u2014EW a \u00cbwwrz\u2014 ,\nd\u00e9clara en 1945 la n\u00e9cessite pour l'Europe continentale de sa\u2014eonstrtu\nmaliens, pour faire contrepoids aux \u00c9tats-Unis d'Am\u00e9rique et consolider la r\u00e9conciliation.\n\nMais les pays europ\u00e9ens n\u2018\u00e9taient pas pr\u00eats \u00e0 signer de tels trait\u00e9s internationaux.\n\nC'est Jean MONN'ET quelques ann\u00e9es plus tard qui. constatant qu'on ne peut rien faire contre\nla souverainet\u00e9 nationale des pays, trouve\u201d le moyen de rassembler les ennemis d'hier\nautour d'un projet commun. Il futaliaccepter l'id\u00e9e d'une union r\u00e9alis\u00e9e au travers\nd'interd\u00e9pendanees techniques. Il travaiiie\ufb01\u00e0 un premier trait\u00e9 d'organisation \u00e9conomique : En.\nselle du charbon et de l'acier. La fusiou de ces industries lourdes, largement repr\u00e9sent\u00e9es par\ndes entreprises publiques, est une garantie de paix et de reconslruction. L'id\u00e9e germe entre la\n\nseasa\u00efee e EE+ : aP \u201c53\u201c x95\n\nFrance et l'Allemagnc, mais l'Itaiie (dot\u00e9e d'une solide industrie de r\u00e9cup\u00e9ration des m\u00e9taux)\net le BENELU'X (couvrant un grand bassin minier) se joignent a11551t\u00f4t \u00e0 cette union avec un\nob ecti'l\" plus \u00e9conomique que politique. Pour g\u00e9rer cette organisation de six \u00c9tats Membres,\n\nM il \ufb02y a Ms une puissance publique supranationale misa-ne Haute Autorit\u00e9 la CECA, dont\nles repr\u00e9sentants conunerciaux ont rang d \u2019ambassadeurs.\n\nMalheureusement, la CECA ne couvre pas les bons produits : le charbon c\u00e8de le pas au\np\u00e9trole, et l\u2018acier perd du terrain face \u00e0 l\u2019aluminium et aux mati\u00e8res plastiques. Cette\norganisation \u00e9conomique est archa\u00efque et caduque avant d'avoir vu le jour. Louis ARMAND\nproposa de r\u00e9aliser la m\u00eame chose, dans un autre secteur : l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire. Jean\nMONNET est s\u00e9duit et le trait\u00e9 EURATOM est sign\u00e9 Madame par les six \u00c9tats Membres de\nla CECA. Honteusement, la France mettra quinza ans \u00e0 vider de son Sens cette or anisation\n(dont il ne subsiste que le CERN) a\ufb01n de se r\u00e9approprier une ind\u00e9pendance \u00e9ner\u00e4\u2018q\u00eee. \u00c6W\u00c6LL\n\nDans le contexte de ia guerre froide, l'id\u00e9e de cr\u00e9er une Communaut\u00e9 Europ\u00e9enne de\nD\u00e9fense na\u00eet entre les six \u00c9tats Membres. Les \u00c9tats-Unis d'Am\u00e9riqua sont d'accord et url\nprojet de trait\u00e9 est r\u00e9dig\u00e9. Mais, il ne faut pas toucher aux symboles i L'attachement a la\n\nsouverainet\u00e9 natiOnaie est trop fort et l'Assembi\u00e9e Nationale fran\u00e7aisa 1efuse de 1at1t' er ce\n\ntrait\u00e9d\u00fbwr i [kils MM '45va V\u201c W\n\nQue mettre en commun il}? Seas\u00e4t pas un symbole mais qui puisse amorcer la construction\neurop\u00e9enne ? Mauricem propose les douane\u201d : rien de souVerain, beaucoup de codes\net de proc\u00e9dures, peu d'attachement ou de passion. Vingt politiciens et vingt techniciens\ns'enferment denc pendant six semaines pour n\u00e9gocier et r\u00e9diger un texte limpide, mais\nr\u00e9glant des probl\u00e8mes \u00e9pineux, qui sera rati\ufb01e en 1959 : le Trait\u00e9 de Rcme. Mais le\ngouvernement fran\u00e7ais a chang\u00e9 entre temps : le Trait\u00e9 \u00e9crit dans une veine sociale-\nd\u00e9mocrate par MM. MOLLET, PiNEAU et SAVARY est fioidement accueilli par le G\u00e9n\u00e9rai\u00ee\nde GAULLE. Ce dernier consid\u00e8re cependant qu'il s 'agit \"d\u2019 un trait\u00e9 de commerce comme Ml.\n\n\u201c,5:\n\nautres\" (sic) et que \"la France respectera sa signature. ( \u2019_ \u00d9 l\n\\ , 1\n\n\\\u2018\n\nL'effet de cette communaut\u00e9 \u00e9conomique europ\u00e9enne est prodigieux; Sans tarif douanier\n\n \n\ninterne mais avec un tarif douanier unique a l'entr\u00e9e du territoire constitu\u00e9 des six \u00c9tats\nMembres. le commerce intracommunautaire cro\u00eet deux fois plus vite que le commerce!\nmondial. Ce formidable acc\u00e9l\u00e9rateur de croissance \u00e9conomique permet \u00e0 l'Europe de'\nrattraper son retard, de parachever le processus de paix et de favmiser expansion\n\u00e9conomique et croissance dans un march\u00e9 moderne et \u00e9largi. Depuis, l'Europe n'a pas d\u00e9\ufb01ni\nd\u2018autre objectif \u00e0 toute sa construction.\n\nPlus d'entravejdouani\u00e8rea moins d'entrave/(commerciale\ufb02gr\u00e2ce \u00e0 l'hannonisation des normes f\net standards), des march\u00e9s publies europ\u00e9ens et une monnaie commune qui devient unique :\napr\u00e8s le trait\u00e9 de Rome, il a suffi pendant longtemps de g\u00e9rer le succ\u00e8s. Pour ce faire, une 1\nstructure institutionnelle a vu le jour autour de quatre p\u00f4les. Le Conseil des ministres, o\u00f9 }\nl\nE :Ba I2: zI oo/ZI/ZI 532\u20145533 E EE\u201c i 9P \u201cai\u201c xss\n\n:511\n\nIZ: Z\u00cf BB/Z\u00cf/ZI\n\nl'unanimit\u00e9 est trop souvent requise, a la particularit\u00e9 d'\u00eatre un organe co\u2014l\u00e9gislateur 'au\n\nniveau connnunautaire alors qu'il repr\u00e9sente les ex\u00e9cutifs nationaux. On lui reproche de\n\n \n\ntravailler dans le Secret (les travaux . ' -='. . parlementairejsont au contraire publics)\net d'\u00eatre un \u00e9l\u00e9ment du d\u00e9ficit d\u00e9mocratique ind\u00e9niable de l'Union euroP\u00e9enne. La\nCommission europ\u00e9enne propose et fait appliquer les actions communautaires Le\nParlement europ\u00e9en a vu ses pr\u00e9rogatives \u00e9voluer fortement, d'une structure consultative\nd\u00e9sign\u00e9e \u00e0 partir des Parlements natiouaux ve1s un organe co\u2014l\u00e9gislateur \u00e9lu au suffrage\nuniversel ditect. La Cour de Justice des Communaut\u00e9s Europ\u00e9ennes tranche lbs\ncontentieux entre \u00c9tats Membres, entre un \u00c9tat Membre et la Commission europ\u00e9enne, voire\n\nentre un \u00c9tat Membre et un particulier.\n\nLe Royaume-Uni s'est toujours vivement oppos\u00e9 \u00e0 1a construction europ\u00e9enne. Dans un\npremier temps, il a cr\u00e9\u00e9 l'Association Europ\u00e9enne de Libre Bchange pour saboter l'union de\nl'ext\u00e9rieur. Mais ce bloc n'a pas r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 la mont\u00e9e en puissance de 1a CEE. Dans un second\ntemps, il a demand\u00e9 \u00e0 int\u00e9grer l'union mais le G\u00e9n\u00e9ral de GAULLE, qui avait compris la\nmanoeuvre blitannique. s'y est oppos\u00e9 (contre l'opinion g\u00e9n\u00e9ralement admise, de GAULLE.\n\u00e9tait un grand d\u00e9fenseur du Trait\u00e9 de Rome et a. par sa politique de la chaise vide, renforc E\u00e9\nle poids de la PAC dans l'action conununa11taire).A sa mort, Georges POMPIDOU n 'avait\nd' aune choix que d'accueillir la nation qui avait h\u00e9ro\u00efquement r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 l'oppression nazie. Uh\ntrait\u00e9 d'adh\u00e9sion 1.1013 vite sign\u00e9, mal n\u00e9goci\u00e9 et dont certains asPects negat1fs,(notammcnt 1b\ncontribution1 \ufb01nanci\u00e8re) ne sont toujours pas r\u00e9gl\u00e9s. \u00c7 \u2018 ' \" J l\n\nJe!\n\nx- Lei-c \u00ee\n\nLe Royaume-Uni est entr\u00e9 dans l'union avec deux alli\u00e9s: l'Irlande et le Danemark L\u00e0\nCommunaut\u00e9 a permis \u00e0 l'Irlande d'avoir d\u2018autres partenaires que le royaume britannique si\nde 5e d\u00e9velopper. Contrairement aux attentes, ce pays est ainsi devenu un pro-europ\u00e9en z\u00e9l\u00e9;\nBien que continental, le petit royaume du nord est quant \u00e0 lui farouchement attach\u00e9 \u00e0 sa\nsouverainet\u00e9. Mais il participe activement \u00e0 la construction europ\u00e9enne. En 1981, la Gr\u00e8ce\u2018\nsort du fascisme de la dictature des colonels et est accueillie chaleureusement en d\u00e9pit des\ndiff\u00e9ienccs de d\u00e9veloppement avec le reste de l'union, afin de reconna\u00eetre cette jeune\nd\u00e9mocratie et la conforter face \u00e0 la Turquie. Ces quatre adh\u00e9sions montrent que l'extension\nde 1' union n'est plus comme au d\u00e9part fond\u00e9e sur l'\u00e9conomie, mais sur la haute politique Lal\nchute du mur de Berlin ouvre l'union il d'autres \u00e9largissements, tout aussi politiques :\nFinlande et Autriche ne veulent pas rester isol\u00e9es \u00e0 l'Est. La Su\u00e8de adh\u00e8re en m\u00eame temps,\n\npour des raisous plus mercantiles.\n\nMaintenant que (presque) tout a \u00e9t\u00e9 entrepris au niveau du march\u00e9 unique, il convient\nd'ouvrir d'autres chantiers : la politique \u00e9trang\u00e8re et les affaires int\u00e9rieures. Quand le Conseil\ndes ministres demande en 1991 au Pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, Jacques\nDELORS, comment int\u00e9grer ces deux nouveaux th\u00e8mes dans l'action communautaire. celui-\n\n \n\nci r\u00e9pond: \u201cC\u2019est simple . soit ces th\u00e8mes sont int\u00e9gr\u00e9s \u00e0 l'appareil institutionnel d\u00e9j\u00e0i\n\nexistant, soit ils sont trait\u00e9s dans un cadre intergouvernemental. Il su\ufb01it de choisir. \" Le\n\nseasatee e ee+ : ap n\u00f4\u00e2a x25\n\nRoyaume-Uni et le Danomark votent pour un cadre intergouvernemental. La Frandb\ns'abstient. Les neuf autres \u00c9tats Membres se prenoncent pour une int\u00e9gratiozr dans l'acquis\ncommunautaire. Pourtant, deux ont \u00e9t\u00e9 plus forts que neuf : on a d\u00e9cid\u00e9 de traiter ces th\u00e8mes\ndans un cadre intergouvernemental i Le Trait\u00e9 de Maustricht a \u00e9t\u00e9 r\u00e9dig\u00e9 en ce sens, d\u2018une\n\nmani\u00e8re peu compr\u00e9hensible\u2018\u00e9namise\u2019en\u00e6eu\u00ee\u00eemsum\u0153hoaem t Ana \u00cb\u00cbz-\u00dc.\u2019 ujr 4M r-\n\nAujourd'hui, la politique \u00e9trang\u00e8re de la Commission europ\u00e9enne pr\u00e9voit 14 millions d'euros\npour le d\u00e9veloppement et la coop\u00e9ration, mais c'est le Conseil des ministres qui alloue les\ncr\u00e9dits dans la plus grande pagaille. De m\u00eame, l'ELirope sociale reste \u00e0 construire. bien\nqu'elle \ufb01gure dans le champ du Trait\u00e9 de Reine sous la forme de redistribution de la\ncroissance et de droit social. Mais 18 ans de gouvernement conservateur britannique ont\nverrouill\u00e9 ce th\u00e8me. Il n'existe pz\u00e8f\u00f1\u00f4\u00ee\u00ee\u00eel\u2019us de statut europ\u00e9en des soci\u00e9t\u00e9s, de droit\n\ncommercial communautaire ou d'obligation de consultation des salari\u00e9s au niveau europ\u00e9en.\n\n  \n   \n\nLe Trait\u00e9 de Maastricht a bien pr\u00e9vu un protocole acceptable \u00e0 onze, mais seul le Trait\u00e9\nd'Amsterdam aborde le champ social de fa\u00e7on directe W d'une r\u00e9gression du droit en,\nsocial alors que la libre circulation des biens, services, fonds et personnes provoqua de plus\nen plus de probl\u00e8mes pratiques dans ce domaine. Par ailleurs, dans le secteur de la s\u00e9curit\u00e9,\nla coop\u00e9ration des polices nationales au travers d'Europol s\u2019est heurt\u00e9e \u00e0 la pour de certains,\ndont la France. de perdre leur souverainet\u00e9, mais \u00e0 l\u2018heure actuelle ce combat est termin\u00e9.\nL'accord de Schengen entre les Quinze moins le RoyaumeeUni et l'Irlande, mais plus\nl\u2018Islande et la Norv\u00e8ge, est une r\u00e9ussite. Pourtant il a ses limites : l\u2018\u00e9pisode REZALA a\nmontr\u00e9 la dif\ufb01cult\u00e9 de coordonner les justices nationales. Il est urgent d'adopter des textes\nassurant une harmonisation des affaires int\u00e9rieures : droit social, police et justice. Voire de\ncommunautarisar ce troisi\u00e8me pilier. Le second piller, la PESC (politique \u00e9trang\u00e8re et\ns\u00e9ctuit\u00e9 commune), soul\u00e8ve de plus fortes r\u00e9ticences encore : l\u2018unanimit\u00e9 au Conseil des\nministres est requise pour d\u00e9cider d'une action. Sur 350 actions d\u00e9j\u00e0 men\u00e9es, la moiti\u00e9\nconcerne l'organisation des premi\u00e8res \u00e9lections dans de nouvelles d\u00e9mocraties, La plus\nimportante consistait \u00e0 envoyer l'Eurocorps en Bosnie. Ce n'est pas ainsi que l'on construit\nune politique \u00e9trang\u00e8re. L'Europe ne fait pas le poids face aux \u00c9tats-Unis d\u2018Am\u00e9rique sur la\nsc\u00e8ne mondiale. Un premier pas pourtant : le Trait\u00e9 d'Amsterdam a cr\u00e9\u00e9, sur proposition\nfran\u00e7aise, le poste de Haut repr\u00e9sentant pour la politique \u00e9trang\u00e8re et la s\u00e9curit\u00e9 commune,\n\noccup\u00e9 aujourd'hui par Javier SOLANA (ex-Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de 101\u2018453)th\n\n. '-.:T<t\u2018{'f\u00e4pp.1,:n ' \u00cf\n(\\ ,i. ,.. .\u00bb\\\";(\u2019J__/'\n\n,\n\n     \n \n\nLa monnaie unique est un miracle. Certains consid\u00e9raient en lQQ\u00casa mise en place\nimp05sible. Devenue une r\u00e9alit\u00e9 en 1999, elle a donn\u00e9 lieu \u00e0 une bataille \u00e9tonnante pour\nl'ind\u00e9pendance des banques centrales, dogme allemand de protection vis-\u00e0-vis des\npoliticiens. Je me suis oppos\u00e9 \u00e0 l'ind\u00e9pendance des banques centrales mais c'\u00e9tait la\ncondition impos\u00e9e par les allemands pour faire l\u2018euro. Cette ind\u00e9pendance peut se justi\ufb01er,\n\nmais elle atteindra ses limites en cas de crise (catastrophe ou guerre). Les onze banquiers\n\n:Ba tz:2t 93/21/21 seaeatae E EE+ : ap 1153.1 x25\n\ncentraux ont d\u00e9cid\u00e9 de s'effacer pour que la Banque centrale europ\u00e9enne (BCE) voi\ufb01le jour, y\ntout en veillant \u00e0 ce qu'elle soit autonome par rapport aux pouvoirs nationaux. Les politiciens\nn'ont pas non plus eu la possibilit\u00e9 d'influer sur le niveau de parit\u00e9 de l'euro alors qu'ils ont\ntout fait pour que leur pays re5pecte les crit\u00e8res de convergence. Ils n'ont pas pu discuter de\nl'utilit\u00e9 d'avoir une monnaie forte, autre dogme des banquiers centraux. Or une monnaie forte\ninflue beaucoup sur l'\u00e9conomie de la zoae : elle impose des produits de qualit\u00e9 pour eXporter\nsur le march\u00e9 mondial, elle peut limiter la croiSsance et favorisar le ch\u00f4mage... Alors que la\nr\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine (FED) est statutairement responsable de la stabilit\u00e9 des prix, de\nla croissance et de l'emploi, la BCE ne se pr\u00e9occupe que de l\u2018inflation. Elle m\u00e8ne donc une\npolitique de monnaie forte sans trop se pr\u00e9occuper des cons\u00e9quences sur les autres grandeurs\n\n\u00e9conomiques.\n\nMalgr\u00e9 cette politique, l'euro est depuis sa cr\u00e9ation en chute continue face au dollar US. A\ncela trois raisons. Premi\u00e8rement, nous nous sommes collectivement tromp\u00e9s dans les\npr\u00e9visiOns. Le cours d'une monnaie est li\u00e9 au policy mix. Le dollar US l'avait montr\u00e9,\ntombant \u00e0 4,5 FRF en 1984 et d\u00e9passant 10 FRF en 1986. Ces fortes variations \u00e9taient des\nr\u00e9actions aux politiques publiques. En 1984, une politique budg\u00e9taire restrictive et une\npolitique mon\u00e9taire laxiste d\u00e9priment les cours. En 1986, une politique budg\u00e9taire laxiste et\nune politique mon\u00e9taire restrictive soutiennent les cours. Pour l\u2018eUro. une politique\nbudg\u00e9taire tr\u00e8s restrictive (crit\u00e8res de convergence obligent) et une politique mon\u00e9taire\nlaxiste ne pouvaient que conduire \u00e0 une chute des cours. Nous aurions d\u00fb le savoir l\nDeuxi\u00e8mement. les crises \ufb01nanci\u00e8res asiatique et br\u00e9silienne ainsi que l'instabilit\u00e9 physique\ndans certains pays ont conduit au re\ufb02ux des \u00e9conomies \u00e9mergentes. Des masses importantes\nde liquidit\u00e9s cherchent refuge... dans le dollar US car les \u00c9tats\u2014Unis d'Am\u00e9rique disposent\nd'une vraie diplomatie mondiale et d\u2018une superpuissance militaire. Troisi\u00e8mement,\nl'expansion am\u00e9ricaine est continue depuis dix ans. Elle est fondamentalement\nd\u00e9mographique : les baby boamers ont aujourd'hui 40.45 ans. ils gagnentconfortablement\nleur vie, leurs enfants ne sont plus \u00e0 charge et donc, ils consomment \u00e9norm\u00e9ment. L'e\u2014\n\u00e9conomie, dont la capitalisation boursi\u00e8re est pure folie, contribue aussi \u00e0 cette croissance.\nCela explique pourquoi les capitaux quittent l\u2018Europe PD\u00c9\u2019\u00c6\u00cb\u00cb\u00caE outre\u2014atlantique, affaiblissent\nl'euro face au dollar US. \u00c7 \"J \u00cf eu\u00bb \u00e0\n\nNous sommes pass\u00e9s \u00e0 l\u2019abri d'une monnaie forte sans q\u00ce\u00cb\u2018les\u00e7oliticiens aient m: intervenir.\nL'euro est aujourd'hui \u00e0 un niveau satisfaisant et une nouvelle baisse serait dangereuse. Il\nfaut que la monnaie unique, monnaie de la premi\u00e8re puissance \u00e9conomique mondiale, joue\nun r\u00f4le international important. C'est d\u00e9j\u00e0 le cas pour les emprunts publics. o\u00f9 l'euro et le\ndollar US sont \u00e0 parit\u00e9. Mais les \u00e9changes commerciaux libell\u00e9s en dollar US repr\u00e9sentent\ncinq fois le volume de ceux libell\u00e9s en Euro.\n\nConcernant l'\u00e9largissement, douze pays demandent \u00e0 int\u00e9grer l'Union europ\u00e9enne. La\nTurquie est ind\u00e9niablement en Europe. Le Maroc non, mais il faut consid\u00e9rer sa demande. Le\n\n15cl \u00ceZIZ\u00cf BB/ZT/ZI SBLEJJBB E EE+ : 3p 1159.1 x95\n\nprobl\u00e8me de l'\u00e9largissement est giganteSque : du fait du manque d'objectifs que j'ai\npr\u00e9c\u00e9demment soulign\u00e9, l'Europe est incapable de fonder un refus \u00e0 l'adh\u00e9sion de ces pays,\ndont le PIB s'\u00e9l\u00e8ve pourtant \u00e0 moins de vingt pour cent de la moyenne communautaire. Si la\nconstruction d'une grande Europe g\u00e9opolitique est \u00e9vidente. elle pose des dif\ufb01cult\u00e9s\n\u00e9conomiques et sociales effrayantes. Quelle transition pour ces pays ? Comment int\u00e9greront-\nils l\u2018acquis communautaire 7 Les droits de l'honnne pourront \u00eatre respect\u00e9s rapidement par\ncontre un certain niveau .d\u00e7 vie devra \u00eane atteint pour mettre en place assurance maladie et\nretraite. \u2019\n\n \n\nL'Europe doit voir plus large. A l'\u00e9chelle de cinquante ans,1a population ne cesse de cro\u00eetre\nalors que les ressources se rar\u00e9fient. La Sib\u00e9rie est le dernier gisament sous-exploit\u00e9 du\ncontinent. Il faut abSolument stabiliser nos liens avec la Russie pour \u00e9viter que cet \u00c9tat. min\u00e9\npar la mafia, ne sombre. Pour cela, il est urgent de corriger les conditions de prise de\nd\u00e9cision communautaire pour la politique \u00e9trang\u00e8re. L'UniOn europ\u00e9enne a une taille telle\nqu'elle ne peut qu'\u00eatre directement concern\u00e9e par les affaires du monde. L'Union n'est pas\nune petite Suissa cherchant \u00e0 ne pas attirer l'attentiou (en restant petit. cach\u00e9 ou pauvre).\nL'Union est la premi\u00e8re puissance mondiale. Il lui faut une politique mondiale. Mais une;\nmajorit\u00e9 d'\u00catats Membres ne veut pas peser sur les affaires du monde (surtout les petits\npays). Pourtant, la guerre des Balkans ou l'essor de la criminalit\u00e9 (10% du PIE mondial) sont\nun constat d'\u00e9chec. une preuve des probl\u00e8mes caus\u00e9s par l'absence de l'Europe et de la\nn\u00e9cessit\u00e9 de sa pr\u00e9sence active. Il y a une forte demande ext\u00e9rieure pour que l'Europe\ninterviennent dans des d\u00e9bats tels quo le risque de conflit nucl\u00e9aire entre l'Inde et le Pakistan.\nla position de l'ONU face au commerce des armes l\u00e9g\u00e8res et la fa\u00e7on de rendre sa dignit\u00e9 \u00e0\nl'lslam pour \u00e9viter sa radicalisation. Commerce, diplomatie et force arm\u00e9e doivent devenir\ncommunautaires. Demain, les \u00c9tats-Unis d'Am\u00e9rique seront moins les gendarmes du monde\n: ils d\u00e9fendront leurs int\u00e9r\u00eats et non pas des r\u00e8gles internationales ou l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral. Il faut\n\ncr\u00e9er un contrepoids amical et compr\u00e9hensif face aux \u00c9tats-Unis d'Am\u00e9rique. C'est l Union\n\neurop\u00e9enne qm\u00ff\u00eet\u00eb\u00efpl\u00ef\u00fcemr\u00f4lc' Fiat/1114M au Min/dz W'M M Mi!\n\nt\n\nAux enjeux du pass\u00e9 (trois directives sur les affaires int\u00e9rieures), s'ajoutent ceux de demain.\nla charte des Droits (p1atiquement acquise) et surtout la CIG. Quatre points essentiels\n\n\u00c8 32:1: \u00ef: t'\u00e9tatn\u00eez\u00e4;in:saunnz\u00ee\u00ef\u00ffttmmtmf\n_ t , p\u00e9 ence requ\u00e9rant un\nL0\u201c M W\u00e4e oocp\u00e9rationjrenforc\u00e9ejau sein d'un noyau dur. Je\ncrains une paralysie totale et d\u00e9finitive de l'Union europ\u00e9enne si l'on continue dans la m\u00eame\nvoie. Il faut changer l'Europe. Mais il est impossible de retrouver la vocation initiale de\n\nfait le choix de cr\u00e9er l'tmton/ ou d'y adh\u00e9rer ont-ils la libert\u00e9 de cr\u00e9er. ensemble, un autre\ngroupe o\u00f9 la puissance publique serait compl\u00e8te \u00cb 'VW\u0152JVWM W u\u201c \u2018L\u2018\u00c2WM\u2019\n\natten\u2018\u00efrew \u201crhum\"\n\na :Ba 12:21 BB/ZI/ZI\n\nlUnion: la plupart des \u00c9tats Membres ne veulent pas aller plus loin. D\u00e8s lors. ceux qui ont\n1 MM\u00cbM\n\nSB\u00e0ELIBB E EE+ : 9P n\u00f4aa x21\n\n", "key_words": {"Intervention": 1, "Michel": 1, "novembre": 1, "AVENIR": 1, "plaisir": 1, "revenir": 1, "apr\u00e8s": 2, "avoir": 1, "enseign\u00e9": 1, "macro\u00e9conomie": 1, "titre": 1, "intervention": 1, "recherche": 1, "avenir": 1, "Vaste": 1, "Sujet": 1, "panne": 1, "retour": 1, "quelle": 1, "\u00e9tait": 1, "volont\u00e9": 1, "initiale": 2, "cr\u00e9ation": 2, "tenterai": 1, "sommes": 3, "rendus": 1, "avant": 2, "passer": 1, "dossiers": 1, "br\u00fblants": 1, "Conf\u00e9rence": 1, "InterGouvemementale": 1, "risque": 2, "pr\u00e9senter": 1, "syndrome": 1, "temps": 2, "matin": 1, "excuser": 1, "vieille": 1, "civilisations": 1, "mineUrc": 1, "avaient": 1, "ainsi": 4, "con\ufb01nant": 1, "Romains": 1, "premier": 3, "constitu\u00e9": 2, "r\u00e9elle": 1, "entit\u00e9": 1, "si\u00e8cles": 1, "nombreuses": 1, "venons": 1, "peine": 1, "Charles": 1, "Napol\u00e9on": 1, "BONAPARTE": 1, "pouvait": 1, "faire": 4, "prononc\u00e9e": 1, "premi\u00e8re": 3, "Victor": 1, "reprise": 1, "Aristide": 1, "Gustav": 1, "STRESEMANN": 1, "Tirant": 1, "seconde": 1, "Winston": 1, "n\u00e9cessite": 1, "continentale": 1, "contrepoids": 2, "consolider": 1, "europ\u00e9ens": 2, "pr\u00eats": 1, "signer": 1, "trait\u00e9s": 2, "quelques": 1, "ann\u00e9es": 1, "constatant": 1, "souverainet\u00e9": 1, "nationale": 1, "moyen": 1, "rassembler": 1, "ennemis": 1, "projet": 1, "futaliaccepter": 1, "union": 3, "r\u00e9alis\u00e9e": 1, "travaiiie\ufb01\u00e0": 1, "trait\u00e9": 5, "\u00e9conomique": 6, "charbon": 2, "fusiou": 1, "industries": 1, "largement": 1, "repr\u00e9sent\u00e9es": 1, "entreprises": 1, "garantie": 1, "germe": 1, "entre": 7, "solide": 1, "industrie": 1, "r\u00e9cup\u00e9ration": 1, "grand": 2, "bassin": 1, "joignent": 1, "cette": 7, "g\u00e9rer": 2, "organisation": 1, "\u00c9tats": 6, "puissance": 5, "publique": 2, "supranationale": 1, "Haute": 1, "Autorit\u00e9": 1, "repr\u00e9sentants": 1, "conunerciaux": 1, "couvre": 1, "produits": 2, "terrain": 1, "mati\u00e8res": 1, "archa\u00efque": 1, "caduque": 1, "Louis": 1, "r\u00e9aliser": 1, "autre": 2, "secteur": 2, "s\u00e9duit": 1, "EURATOM": 1, "sign\u00e9": 1, "Madame": 1, "Membres": 4, "France": 2, "mettra": 1, "quinza": 1, "vider": 1, "subsiste": 1, "r\u00e9approprier": 1, "ind\u00e9pendance": 2, "contexte": 1, "guerre": 2, "cr\u00e9er": 2, "Communaut\u00e9": 1, "Europ\u00e9enne": 2, "toucher": 1, "symboles": 1, "natiOnaie": 1, "Nationale": 1, "fran\u00e7aisa": 1, "mettre": 2, "commun": 1, "Seas\u00e4t": 1, "symbole": 1, "puisse": 1, "amorcer": 1, "Mauricem": 1, "propose": 2, "beaucoup": 2, "Vingt": 1, "politiciens": 1, "vingt": 2, "pendant": 2, "semaines": 1, "n\u00e9gocier": 1, "r\u00e9diger": 1, "texte": 1, "probl\u00e8mes": 3, "rati\ufb01e": 1, "Trait\u00e9": 7, "fran\u00e7ais": 1, "chang\u00e9": 1, "\u00e9crit": 1, "veine": 1, "PiNEAU": 1, "SAVARY": 1, "fioidement": 1, "accueilli": 1, "dernier": 2, "consid\u00e8re": 1, "cependant": 1, "commerce": 3, "comme": 2, "respectera": 1, "communaut\u00e9": 1, "europ\u00e9enne": 6, "tarif": 2, "douanier": 1, "unique": 3, "territoire": 1, "intracommunautaire": 1, "cro\u00eet": 1, "formidable": 1, "acc\u00e9l\u00e9rateur": 1, "croissance": 3, "permet": 1, "parachever": 1, "processus": 1, "favmiser": 1, "march\u00e9": 3, "moderne": 1, "objectif": 1, "toute": 1, "moins": 4, "normes": 1, "march\u00e9s": 1, "publies": 1, "monnaie": 9, "commune": 1, "devient": 1, "suffi": 1, "longtemps": 1, "institutionnelle": 1, "autour": 1, "quatre": 2, "Conseil": 3, "souvent": 1, "particularit\u00e9": 1, "organe": 2, "connnunautaire": 1, "alors": 3, "repr\u00e9sente": 1, "ex\u00e9cutifs": 1, "reproche": 1, "Secret": 1, "travaux": 1, "parlementairejsont": 1, "contraire": 1, "\u00e9l\u00e9ment": 1, "d\u00e9ficit": 1, "d\u00e9mocratique": 1, "ind\u00e9niable": 1, "appliquer": 1, "actions": 2, "communautaires": 1, "europ\u00e9en": 2, "pr\u00e9rogatives": 1, "\u00e9voluer": 1, "structure": 1, "partir": 1, "Parlements": 1, "natiouaux": 1, "Justice": 1, "Communaut\u00e9s": 1, "Europ\u00e9ennes": 1, "tranche": 1, "Membre": 2, "Commission": 3, "toujours": 2, "vivement": 1, "oppos\u00e9": 3, "construction": 2, "Libre": 1, "Bchange": 1, "saboter": 1, "r\u00e9sist\u00e9": 2, "mont\u00e9e": 1, "demand\u00e9": 1, "int\u00e9grer": 3, "G\u00e9n\u00e9ral": 1, "avait": 2, "compris": 1, "g\u00e9n\u00e9ralement": 1, "d\u00e9fenseur": 1, "politique": 12, "chaise": 1, "renforc": 1, "poids": 2, "Georges": 1, "POMPIDOU": 1, "choix": 2, "nation": 1, "h\u00e9ro\u00efquement": 1, "n\u00e9goci\u00e9": 1, "certains": 2, "asPects": 1, "entr\u00e9": 1, "Danemark": 1, "permis": 1, "partenaires": 1, "royaume": 2, "britannique": 2, "Contrairement": 1, "devenu": 1, "petit": 1, "quant": 1, "farouchement": 1, "attach\u00e9": 1, "participe": 1, "activement": 1, "fascisme": 1, "dictature": 1, "colonels": 1, "accueillie": 1, "chaleureusement": 1, "d\u00e9pit": 1, "d\u00e9veloppement": 2, "reste": 2, "reconna\u00eetre": 1, "conforter": 1, "adh\u00e9sions": 1, "montrent": 1, "d\u00e9part": 1, "fond\u00e9e": 1, "haute": 1, "Berlin": 1, "ouvre": 1, "aussi": 2, "politiques": 2, "Autriche": 1, "veulent": 2, "rester": 1, "isol\u00e9es": 1, "Su\u00e8de": 1, "adh\u00e8re": 1, "raisous": 1, "entrepris": 1, "niveau": 5, "chantiers": 1, "\u00e9trang\u00e8re": 4, "affaires": 5, "Quand": 1, "ministres": 2, "demande": 2, "Pr\u00e9sident": 1, "comment": 1, "nouveaux": 1, "th\u00e8mes": 2, "simple": 1, "int\u00e9gr\u00e9s": 1, "institutionnel": 1, "cadre": 3, "su\ufb01it": 1, "Danomark": 1, "votent": 1, "autres": 2, "prenoncent": 1, "int\u00e9gratiozr": 1, "forts": 1, "d\u00e9cid\u00e9": 2, "traiter": 1, "intergouvernemental": 1, "Maustricht": 1, "r\u00e9dig\u00e9": 1, "pr\u00e9voit": 1, "millions": 1, "alloue": 1, "grande": 2, "sociale": 1, "\ufb01gure": 1, "champ": 2, "Reine": 1, "forme": 1, "redistribution": 1, "droit": 3, "gouvernement": 1, "conservateur": 1, "statut": 1, "communautaire": 3, "consultation": 1, "salari\u00e9s": 1, "Maastricht": 1, "pr\u00e9vu": 1, "protocole": 1, "acceptable": 1, "aborde": 1, "social": 1, "fa\u00e7on": 2, "directe": 1, "r\u00e9gression": 1, "libre": 1, "circulation": 1, "fonds": 1, "personnes": 1, "provoqua": 1, "pratiques": 1, "coop\u00e9ration": 1, "polices": 1, "nationales": 1, "travers": 1, "heurt\u00e9e": 1, "perdre": 1, "actuelle": 1, "combat": 1, "Schengen": 1, "Quinze": 1, "RoyaumeeUni": 1, "Pourtant": 1, "limites": 2, "REZALA": 1, "dif\ufb01cult\u00e9": 1, "coordonner": 1, "justices": 1, "urgent": 2, "harmonisation": 1, "int\u00e9rieures": 1, "police": 1, "Voire": 1, "troisi\u00e8me": 1, "second": 1, "soul\u00e8ve": 1, "fortes": 2, "r\u00e9ticences": 1, "encore": 1, "requise": 1, "d\u00e9cider": 1, "premi\u00e8res": 1, "\u00e9lections": 1, "nouvelles": 1, "consistait": 1, "envoyer": 1, "pourtant": 2, "poste": 1, "repr\u00e9sentant": 1, "s\u00e9curit\u00e9": 1, "Javier": 1, "SOLANA": 1, "g\u00e9n\u00e9ral": 1, "Certains": 1, "consid\u00e9raient": 1, "lQQ\u00casa": 1, "Devenue": 1, "r\u00e9alit\u00e9": 1, "donn\u00e9": 1, "bataille": 1, "\u00e9tonnante": 1, "banques": 2, "dogme": 2, "allemand": 1, "protection": 1, "centrales": 1, "impos\u00e9e": 1, "allemands": 1, "Cette": 1, "atteindra": 1, "crise": 1, "seaeatae": 1, "Banque": 1, "centrale": 1, "voi\ufb01le": 1, "veillant": 1, "autonome": 1, "rapport": 1, "pouvoirs": 1, "possibilit\u00e9": 1, "parit\u00e9": 1, "crit\u00e8res": 1, "discuter": 1, "banquiers": 1, "impose": 1, "qualit\u00e9": 1, "limiter": 1, "croiSsance": 1, "favorisar": 1, "Alors": 1, "f\u00e9d\u00e9rale": 1, "am\u00e9ricaine": 2, "statutairement": 1, "responsable": 1, "stabilit\u00e9": 1, "pr\u00e9occupe": 1, "forte": 3, "pr\u00e9occuper": 1, "cons\u00e9quences": 1, "depuis": 2, "chute": 2, "continue": 3, "dollar": 5, "trois": 1, "collectivement": 1, "tromp\u00e9s": 1, "cours": 1, "policy": 1, "d\u00e9passant": 1, "variations": 1, "\u00e9taient": 1, "budg\u00e9taire": 2, "restrictive": 3, "mon\u00e9taire": 2, "laxiste": 2, "d\u00e9priment": 1, "soutiennent": 1, "convergence": 1, "pouvaient": 1, "conduire": 1, "aurions": 1, "savoir": 1, "crises": 1, "\ufb01nanci\u00e8res": 1, "asiatique": 1, "br\u00e9silienne": 1, "conduit": 1, "re\ufb02ux": 1, "\u00e9conomies": 1, "masses": 1, "liquidit\u00e9s": 1, "cherchent": 1, "vraie": 1, "diplomatie": 2, "mondiale": 1, "superpuissance": 1, "boamers": 1, "leurs": 2, "enfants": 1, "charge": 1, "consomment": 1, "capitalisation": 1, "boursi\u00e8re": 1, "contribue": 1, "explique": 1, "pourquoi": 1, "capitaux": 1, "quittent": 1, "pass\u00e9s": 1, "aient": 1, "satisfaisant": 1, "nouvelle": 1, "baisse": 1, "serait": 2, "international": 1, "emprunts": 1, "\u00e9changes": 1, "commerciaux": 1, "libell\u00e9s": 2, "volume": 1, "douze": 1, "demandent": 1, "ind\u00e9niablement": 1, "Maroc": 1, "consid\u00e9rer": 1, "\u00ceZIZ\u00cf": 1, "SBLEJJBB": 1, "giganteSque": 1, "manque": 1, "incapable": 1, "fonder": 1, "refus": 1, "moyenne": 1, "Europe": 1, "g\u00e9opolitique": 1, "sociales": 1, "Quelle": 1, "transition": 1, "Comment": 1, "droits": 1, "pourront": 1, "respect\u00e9s": 1, "rapidement": 1, "certain": 1, "devra": 1, "atteint": 1, "place": 1, "assurance": 1, "maladie": 1, "cinquante": 1, "population": 1, "cesse": 1, "ressources": 1, "Sib\u00e9rie": 1, "gisament": 1, "abSolument": 1, "stabiliser": 1, "liens": 1, "Russie": 1, "\u00e9viter": 2, "corriger": 1, "conditions": 1, "prise": 1, "taille": 1, "directement": 1, "concern\u00e9e": 1, "petite": 1, "Suissa": 1, "cherchant": 1, "attirer": 1, "restant": 1, "cach\u00e9": 1, "peser": 1, "monde": 1, "Balkans": 1, "criminalit\u00e9": 1, "constat": 1, "preuve": 1, "caus\u00e9s": 1, "pr\u00e9sence": 1, "ext\u00e9rieure": 1, "d\u00e9bats": 1, "conflit": 1, "nucl\u00e9aire": 1, "position": 1, "armes": 1, "l\u00e9g\u00e8res": 1, "rendre": 1, "dignit\u00e9": 1, "force": 1, "arm\u00e9e": 1, "doivent": 1, "seront": 1, "gendarmes": 1, "d\u00e9fendront": 1, "int\u00e9r\u00eats": 1, "r\u00e8gles": 1, "internationales": 1, "amical": 1, "compr\u00e9hensif": 1, "enjeux": 1, "pass\u00e9": 1, "directives": 1, "charte": 1, "Droits": 1, "surtout": 1, "Quatre": 1, "points": 1, "requ\u00e9rant": 1, "oocp\u00e9rationjrenforc\u00e9ejau": 1, "noyau": 1, "paralysie": 1, "totale": 1, "d\u00e9finitive": 1, "changer": 1, "impossible": 1, "retrouver": 1, "vocation": 1, "adh\u00e9rer": 1, "libert\u00e9": 1, "compl\u00e8te": 1, "plupart": 1, "aller": 1}}