{"id": "08_02_1989-Londres", "date": "08_02_1989", "lieu": "Londres", "longitude": 3.717145431034485, "latitude": 43.79874465517241, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_193_14_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "PREMIER MINISTRE\n\nSERVICE DE PRESSE \u00e0\n\n \n\nINTERVENTION DE M. Michel ROCARD ng\u0152s\n\nK\n\n  \n\nCEATEAH HOUSE - 8 f\u00e9vrier 1989\n\nLA GRANDE-BRETAGNE ET LA FRANCE DANS-L'EUROPE\n\n \n\n \n\nL'europe dans laquelle nous vivons aujourd'hui a\n\u00e9t\u00e9 forg\u00e9e par les nations qui depuis des si\u00e8cles y ont projet\u00e9\nleurs conflits, leurs ambitions, leurs espoirs. Parmi toutes ces\nnations, la Grande-Bretagne et la France sont au premier rang\n\u2019des artisans du destin europ\u00e9en.\n\n4 Les origines de nos deux Etats ont \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9s par\nleurs mariages et leurs luttes. Il fut un temps o\u00f9 la souverai-\nnet\u00e9 britannique s'\u00e9tendait \u00e0 certaines de nos provinces, il fut\nun temps o\u00f9 les Ecossais \u00e9taient aussi sujets fran\u00e7ais... La\nGrande-Bretagne et la France ont jou\u00e9 un r\u00f4le d\u00e9terminant dans la\nformation des \u00e9quilibres europ\u00e9ens du XIX\u00e8me si\u00e8cle. Et sans\n\nleur alliance durant les deux guerres mondiales, qui peut dire\nquel serait aujourd'hui le visage de l'Europe ?\n\n4\n\nNos deux pays ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 les pionniers de la\ngrande aventure europ\u00e9enne qui a boulevers\u00e9 l'histoire du\ngenre humain : par l'\u00e9migration, dont naquit l'Am\u00e9rique moderne,\npar l'expansion coloniale, par 1e commerce maritime. Souvent\nrivaux, ils ont pourtant, conjointement, port\u00e9 la marque\nde l'Europe, et fond\u00e9 sa responsabilit\u00e9, aux quatre coins\ndu globe.\n\nAujourd'hui, apr\u00e8s trente ans de profondes mutations,\nl'\u00e9mergence des deux Grands, la vague des ind\u00e9pendances, la\nredistribution des centres de production et des courants\nd'\u00e9changes, Britanniques et Fran\u00e7ais savent nuancer cet orgueil,\ndont ils ont l\u2018habitude plaisante de se faire mutuellement\nreproche.\n\n \n\nMais ils ont gard\u00e9 des motifs de pf\u00eb; \u00e9 qui les\nrapprochent : b E\u00ce>\n\n. \\4 -\"\\ no\u00bb: 5951 '\n, - le sens de l'ind\u00e9pendance nationale : la Grande-\nBretagne et la France disposent seules, en Europe, d'une\nforce de dissuasion propre, et personne ne doute de leur\n\nvolont\u00e9 de d\u00e9fendre leurs int\u00e9r\u00eats, \u00e0 l'int\u00e9rieur ou a\nl'ext\u00e9rieur de leurs fronti\u00e8res ;\n\n- le sens de la responsabilit\u00e9 internationale : ne\nsont\u2014elles pas membres permanents du Conseil de S\u00e9curit\u00e9, et\nassoci\u00e9es aux principaux processus diplomatiques dans le\nmonde ?\n\n- la passion de la d\u00e9mocratie, qu'elles ont\nfond\u00e9 sur des philosophies politiques un peu diff\u00e9rentes,\nmais pour parvenir \u00e0 des formes achev\u00e9es qui ont servi de\nr\u00e9f\u00e9rences universelles ;\n\n\u2014 le go\u00fbt de l'excellence, dans la science, la pen-\ns\u00e9e, les arts.\n\nRapproch\u00e9es par ces valeurs communes, la Grande\u2014\nBretagne et la France n'ont\u2014elles pas pour devoir, pour\nresponsabilit\u00e9, d'entreprendre davantage ensemble ?\n\n \n\n \n\nNous sommes, vous et nous, dans l'Europe ; cette\nappartenance qui nous est dict\u00e9e par les faits, nous l'avons\ntransform\u00e9e en un choix irr\u00e9versible, en donnant \u00e0 la Commu-\n- naut\u00e9 Europ\u00e9enne, \u00e0 travers l'Acte Unique, les moyens de\ndevenir un \"espace sans fronti\u00e8res internes, o\u00f9 la libre\ncirculation des marchandises, des personnes, des services et\ndes capitaux est assur\u00e9e\", et o\u00f9 toutes les forces se conju-\nguent au service du dynamisme \u00e9conomique et-social.\n\nCela veut-il dire que la construction europ\u00e9enne\nest une fin en soi ? Nous conduit-elle \u00e0 l'h\u00e9g\u00e9monie tatillonne\nd'une bureaucratie supranationale ? C'est en Grande-Bretagne\nque ces questions sont soulev\u00e9es avec le plus de passion, et\nje voudrais dire d'embl\u00e9e qu'elles ne me paraissent pas ill\u00e9\u2014\ngitimes; Le G\u00e9n\u00e9ral de Gaulle, en son temps, n'avait-il pas\nrapel\u00e9 que si l'Europe se construit, ce ne peut \u00eatre que par\nla volont\u00e9 des nations qui la composent ?\n\nMais aujourd'hui, il faut bien d\u00e9finir les termes\ndu v\u00e9ritable d\u00e9bat. Si je suis personnellement, et la grande\nmajorit\u00e9 des Fran\u00e7ais partage ce sentiment, un Europ\u00e9en\nconvaincu, ce n'est pas par go\u00fbt pour une r\u00e8glementation\nuniforme, ni pour un super-Etat, mais parce que seule l'Europe\npeut donner \u00e0 nos pays la possibilit\u00e9 de pr\u00e9server leur person-\nnalit\u00e9, leur place, leur r\u00f4le dans le monde, et leur donner\nune capacit\u00e9 d'action \u00e0 la mesure des probl\u00e8mes mondiaux.\nJe suis s\u00fbr que Britanniques et Fran\u00e7ais peuvent se rejoindre\ndans cette ambition commune.\n\n  \n\nENSEMBLE DANS L'EUROPE, MAIS POUR QUOI FAIRE ?\n\nTelle est donc la question \u00e0 laquelle je vais essayer de\nr\u00e9pondre.\n\n'I - L'EUROPE, POUR RELEVER LE DEFI \u00c9CONOMIQUE :\n\nL'Europe, c'est dlabord pour nous le moyen de\nrelever le d\u00e9fi \u00e9conomique mondial, de \"rester dans la course',\nde pr\u00e9server le mod\u00e8le de civilisation que nos pays ont\nd\u00e9velopp\u00e9. .\n\nLors du Sommet de Rhodes, le Pr\u00e9sident de la\nR\u00e9publique fran\u00e7aise a marqu\u00e9 la n\u00e9cessit\u00e9 de forcer\nl'allure pour respecter les objectifs fix\u00e9s par le Livre\nBlanc, et son souci de voir respecter l'\u00e9quilibre entre les\ndiff\u00e9rents volets de la construction europ\u00e9enne. Ces orienta\u00e0\ntions ont \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9es par le Conseil Europ\u00e9en.\n\nPour r\u00e9aliser le march\u00e9 unique, il faut d'abord\nsupprimer toutes les entraves \u00e0 la libre circulation, perme-\ntre les investissements de taille critique. La volont\u00e9 de la\nFrance est bien de faire de l'Europe un outil de lib\u00e9ration\ndes initiatives, et la Grande-Bretagne se r\u00e9clame sans r\u00e9ti-\ncence de l'Europe d\u00e8s lors qu'il s'agit d'ouvrir le r\u00f4le de\nla City, la puissance de ses compagnies d'assurance, de ses\nservices.\n\n \n\n \n\nSur le plan bilat\u00e9ral, nos deux pays contribuent\n\u00e0 ce mouvement : en 1988, les exportations britanniques vers\n-la France ont progress\u00e9 de 7,5 %, et les exportations fran\u00e7ai-\n\u2018ses de l3 % ; le partenariat industriel s'est d\u00e9velopp\u00e9 ; les\nOPA les investissements crois\u00e9s, op\u00e9r\u00e9s par les grandes firmes\ndes deux c\u00f4t\u00e9s de la Manche, se sont multipli\u00e9s.\n\n- Mais l'Europe ne peut se construire efficacement\n\nsur la base d'une approche doctrinale de l'\u00e9conomique, qui repo-\nserait purement, par exemple, sur la th\u00e9orie du libre\u2014\u00e9change\n\net sur l'approche mon\u00e9tariste. On ne peut transposer \u00e0 l'\u00e9chelle\nde l'Europe le mod\u00e8le d'un seul pays, m\u00eame s'il s'autorise de\nperformances nationales; C'est pourquoi nos diff\u00e9rences doctri-\nn\u00e2les ne doivent en aucun cas obscurcir la d\u00e9finition de nos\nobjectifs communs, et le choix des meilleures m\u00e9thodes pour y\nparvenir. \u2018\n\nL'Europe est riche de la diversit\u00e9 des exp\u00e9riences\n\u00e9conomiques des pays qui la composent, sp\u00e9cialement de la\nGrande-Bretagne et de la France, qui-sont largement \u00e0 l'origine\nde la pens\u00e9e \u00e9conomiq e, depuis son \u00e9mergence au XVIII\u00e8me si\u00e8cle.\nSans doute nos r\u00e9flex1ons n'ont\u2014elles pas toujours \u00e9t\u00e9 en\nphase. Lorsque KEYNES a d\u00e9velopp\u00e9 ses th\u00e9ories, il s'est\ntrouv\u00e9 en France quelques\"critiques pour y voir .unnger d'une\nparalysie \u00e9tatique. \u201d\u00ef '\n\n \n\n\\\\\"<.\u2018.;. \u201cA (\u00cf)\nAujourd'hui, \u00e0 l'\u00e9chelle de l'Europe,\\un\u00ebbfonction\nde r\u00e9gulation est indispensable, pour prendre des d\u00e9cisions \u00e0\nlong terme, maintenir un minimum de coh\u00e9rence dans les politiques\n\u00e9conomiques, lib\u00e9rer l'initiative sans multiplier les distor-\nsions dans la concurrence, assurer le progr\u00e8s social malgr\u00e9 la\n\ncourse \u00e0 la comp\u00e9titivit\u00e9, soutenir l'innovation technologique.\n\nCes exigences-se refl\u00e8tent dans la coh\u00e9rence de l'\u00c0cte\nUnique. Les chefs d'Etat r\u00e9unis \u00e0 Rhodes en d\u00e9cembre dernier\nen ont tir\u00e9 trois conclusions que je voudrais rappeler :\n\n-'il n'y aura pas de v\u00e9ritable march\u00e9 int\u00e9rieur\nsi toutes ses composantes ne progressent pas au m\u00eame rythme.\nLe Conseil Europ\u00e9en a not\u00e9 que certains domaines avaient\npris du retard, comme les transports, l'\u00e9nergie, les contr\u00f4les\nphytosanitaires et v\u00e9t\u00e9rinaires ainsi que la libre circulation\ndes personnes ;\n\n\u2014 l'harmonisation n\u00e9cessaire de certains secteurs\nne doit pas passer par une d\u00e9r\u00e9gulation aveugle, mais par des\nr\u00e8gles du jeu concert\u00e9es et des efforts partag\u00e9s par les\nEtats-membres.\n\nUne logique \u00e9conomique et industrielle doit s'ajouter\nau principe de la concurrence, comme on le voit dans le\ncontr\u00f4le communautaire des concentrations ou la lib\u00e9ralisation\ndes services de t\u00e9l\u00e9communication ;\n\nenfin, la r\u00e9alisation du march\u00e9 int\u00e9rieur suppose\nl'approfondissement parall\u00e8le des politiques communes.\n\n \n\nEn mati\u00e8re mon\u00e9taire, qui ne voit que la libre\ncirculation des capitaux risque de soumettre le SME \u00e0 des\ntensions d'une ampleur inconnue jusqu'ici et qu' il est\n.n\u00e9cessaire de lui assurer un fonctionnement plus solidaire ?\n\n' Il est difficile de concevoir un march\u00e9 v\u00e9ritablement unifi\u00e9\nsans monnaie commune. M\u00eame si cet objectif n'est pas r\u00e9alisable\n\u00e0 l'horizon 1993, il importe de d\u00e9velopper une dynamique vers\nl'union mon\u00e9taire.\n\nEn mati\u00e8re sociale, une attention extr\u00eame doit \u00eatre\nport\u00e9e aux cons\u00e9quences de la r\u00e9alisation du march\u00e9 unique.\nNous touchons l\u00e0 au tissu Vivant de nos soci\u00e9t\u00e9s ; leur\n\u00e9quilibre, leur coh\u00e9sion reposent sur un ensemble de droits,\nde protections, de proc\u00e9dures de concertation, souvent issus\nde luttes historiques. L'effort demand\u00e9 \u00e0 tous ceux qui produi-\nsent, pour rendre nos \u00e9conomies plus comp\u00e9titives, doit avoir\npour l\u00e9gitime contrepartie une meilleure organisation de la\nsolidarit\u00e9 collective. Pr\u00e9server les droits fondamentaux sur\nlesquels repose le mod\u00e8le social europ\u00e9en, agir pour l'emploi,\nmanifester une solidarit\u00e9 active envers les plus d\u00e9favoris\u00e9s\net les ch\u00f4meurs, sont des choix indispensables si l'on veut\nque l'Europe reste synonyme de progr\u00e8s, et que les travailleurs\ns'associent \u00e0 sa construction. C'est le sens de la relance du\ndialogue social au niveau europ\u00e9en, \u00e0 laquelle qu DELORS\nvient encore de se consacrer avec succ\u00e8s. (J66\u2014\n\n \n\n\\.- :CW\"\n\nEn mati\u00e8re scientifique, mais aussi en mati\u00e8re culturelle,\n\nune approche multilat\u00e9rale et volontariste s' av\u00e8re n\u00e9cessaire.\nL'Europe doit maintenir un niveau d'innovation technologique\nde pointe, sans lequel, on le sait, elle perdrait progressive-\n,ment la ma\u00eetrise d'un nombre croissant de secteurs de produc\u2014\ntion au profit des Etats-Unis et du Japon. Je me r\u00e9jouis que\ndes entreprises britanniques et fran\u00e7aises soient engag\u00e9es\nensemble dans EUREKA sur une trentaine de projets repr\u00e9sentant\nun investissement de plus d'un milliard d'Ecus.\n\nIl en va de m\u00eame si l'Europe veut sauvegarder une\ncapacit\u00e9 d'expression et de cr\u00e9ation originale, dans un univers\nde communication qui tend \u00e0 l'uniformit\u00e9. C'est le sort de\nnotre identit\u00e9 culturelle qui est en jeu, ou plut\u00f4t des\napports qui la composent, car l\u00e0 aussi l'Europe est riche\nde sa diversit\u00e9, une diversit\u00e9 qui le c\u00e8de de plus en plus\n\u00e0 la logique transnationale du march\u00e9 de l'image.\n\nA l'initiative de Fran\u00e7ois MITTERRAND, l'\u00e9laboration\nd'un programme dit \u201cEur\u00e8ka audiovisuel\" a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e, et c'est\nun domaine o\u00f9 la Grande-Bretagne s'illustre par un savoir-faire\ndont nous pouvons tirer beaucoup d'enseignements. L'ann\u00e9e\nderni\u00e8re, c'est \u00e0 Brighton que les industriels se sont r\u00e9unis\npour la premi\u00e8re grande manifestation de promotion du proc\u00e9d\u00e9\neurop\u00e9en de t\u00e9l\u00e9vision \u00e0 haute d\u00e9finition. Ce pari technologique\net commercial en appel un autre, celui de la production des\nprogrammes.\n\n \n\nLe projet d'\"Eur\u00e8ka audiovisuel\", dans la mesure\no\u00f9 il combine la recherche d'un environnement juridique des-\ntin\u00e9 \u00e0 assurer la libre circulation des produits audiovisuels,\n.le regroupement d'entreprises avec le soutien de la Communaut\u00e9\n'et des Etats-membres pour assurer le succ\u00e8s de la fili\u00e8re\ntechnologique europ\u00e9enne, et la mobilisation de tous les\nprofessionnels pour favoriser la production et la diffusion\nde programmes europ\u00e9ens, me para\u00eet, dans ses m\u00e9thodes, exemplaire\nde la d\u00e9marche que nous devons privil\u00e9gier. -\n\nCette volont\u00e9 de r\u00e9aliser l'Acte Unique, pris comme\nun tout coh\u00e9rent, la France entend en effet la mettre en oeuvre\nde fa\u00e7on pragmatique. Nos pays offrent tant de contrastes et\nde variantes que;l'uniformisation peut s'av\u2019rer\u00eeilennemi de\nlfharmonisation. \u00cf, \u00ce)\n\n\\/L;. .\n\n\\ n ,. '.\n\\-__\"k/.J-\u00ab\\,\u2018/\n\nUne fois assur\u00e9e l'unit\u00e9 du march\u00e9 c\u00f4mme principe\nfondamental, il faut respecter la diversit\u00e9 des pays\u2014membres,\nreconna\u00eetre et harmoniser entre elles des formes d'organisa-\ntion multiples. La France soutient par exemple ce qu'on nomme\nen langage technique la \"nouvelle approche\" en mati\u00e8re de normes.\n\nCe pragmatisme sera d'a\u00f9tant plus n\u00e9cessaire qu'en\nmati\u00e8re d'harmonisation, vont s'ouvrir des dossiers importants\net difficiles; C'est le cas par exemple de la fiscalit\u00e9 de\nl'\u00e9pargne \u00e0 l'occasion de la lib\u00e9ration des mouvements de\ncapitaux. La France ne peut accepter que la Communaut\u00e9 devienne\nun immense archipel des Bahamas o\u00f9 la concurrence s'organiserait\nentre nos pays sur la base du moins\u2014disant fiscal. C'est \u00e9gale\u2014\nment le cas pour la TVA, o\u00f9 les efforts budg\u00e9taires demand\u00e9s\n\u2018aux uns doivent \u00eatre compens\u00e9s par des sacrifices consentis-\nchez les autres. Mais cette harmonisation d\u00e9pend du degr\u00e9 de\nvolatilit\u00e9 et d'\u00e9lasticit\u00e9 de la demande, et n'est pas n\u00e9ces-\nsaireau m\u00eame degr\u00e9 pour tous les produits.\n\nDe m\u00eame dans la mise en oeuvre de l'Europe sociale,\nla d\u00e9marche pragmatique nous am\u00e8nera \u00e0 tenir compte de la\ndiversit\u00e9 des l\u00e9gislations et des pratiques conventionnelles\ndans certains domaines : \u00e0 la Communaut\u00e9 de tracer les objec-\ntifs et les r\u00e8gles, aux Etats-membres d'en d\u00e9terminer les\nmodalit\u00e9s; Un principe de subsidiarit\u00e9 peut aussi orienter\nl'action communautaire, en indiquant les domaines o\u00f9 elle doit\ncompl\u00e9ter l'action des Etats. Beaucoup d'avanc\u00e9es, de\nplus, sont op\u00e9r\u00e9es par les entreprises elles-m\u00eames, et les\nGouvernements doivent en tenir compte, tout en fixant les\nr\u00e8gles du jeu. Certaines r\u00e9formes, enfin, nous conduisent\n\u00e0 adapter les politiques communes sans renier les principes\nqui les fondent : c'est le cas pour la Politique Agricole\nCommune, dont les m\u00e9canismes ont \u00e9t\u00e9 rapproch\u00e9s des exigences\ndu march\u00e9, dans le cadre des objectifs fix\u00e9s par le Trait\u00e9.\n\nEn se dotant de tous ces instruments, n'oublions pas,\nenfin, que l'Europe doit se soucier d'am\u00e9nager ses rapports\n\u00e9conomiques avec le reste du monde. L\u00e0 aussi, la Grande\u2014\nBretagne et la France peuvent s'entendre sur les m\u00eames objectifs.\nLeurs int\u00e9r\u00eats peuvent se rejoindre, par exemple sur la propri\u00e9-\n.t\u00e9 intellectuelle et les services, qui sont les \"nouveaux\nsujets\" des conversations internationales, ou s'\u00e9carter \u00e0 court\nterme, par-exemple en mati\u00e8re agricole, mais il s'agit bien de\nla m\u00eame conception ultime.\n\n./.\n\n \n\nL'Europe ne saurait \u00eatre protectionniste, mais elle\nest en droit d'attendre une certaine r\u00e9ciprocit\u00e9 de la part\ndes grands ensembles \u00e9conomiques qui sont ses partenaires. Il\n\u00cefaudra pour cela \u00e9viter la dramatisation des tensions actuel\u00ab\nles, et briser la surench\u00e8re en s'appuyant sur des comparaisons\n\u00e9quitables entre ce qui se passe chez nous et ce qui se passe\nailleurs.\n\nQui dit pragmatique dit n\u00e9cessairement progressif.\n\nC'est pourquoi, m\u00eame si beaucoup de chemin reste \u00e0 partourir,\nl'essentiel \u00e0 mes yeux est que le Trait\u00e9 lui-m\u00eame, et l'Acte\nUnique, concr\u00e9tisant une profonde volont\u00e9 politique, nous\nindiquent les objectifs \u00e0 atteindre, c'est-\u00e0\u2014dire une Europe\nau service des hommes, assurant \u00e0 ses habitants plus de\nprosp\u00e9rit\u00e9, plus de s\u00e9curit\u00e9, plus de responsabilit\u00e9, avec ce\n\"suppl\u00e9ment d'\u00e2me\" dont parle Jacques DELORS lorsqu'il \u00e9voque\nl'Europe de la culture et l'Europe des citoyens.\n\n.1. ME;-\n\nA. , 'w\n\\\"\"1/ 1036;!\"\n\nLorsque la Grande\u2014Bretagne et la France ont d\u00fb, apr\u00e8s\nla guerre, red\u00e9finir leur place dans les relations internatio-\nnales, toutes deux ont choisi d'y r\u00e9pondre en se dotant de l'arme\nnucl\u00e9aire. En d\u00e9pit ou \u00e0 cause de cette ambition semblable, nos\nchoix doctrinaux et nos politiques nucl\u00e9aires ont \u00e9t\u00e9 cependant\ndiff\u00e9rents. '\n\n  \n \n\n \n\n   \n\nII. L'EUROPE, POUR ETRE PLUS INDEPENDANTS :\n\nLa tourmente strat\u00e9gique soulev\u00e9e par la question\ndes euromissiles a rapprpch\u00e9 nos pr\u00e9occupations : une solida\u2014\nrit\u00e9 enfouie est r\u00e9app\u00e2\u00eeue. Toutes deux puissances nucl\u00e9aires,\nla France et la Grande-Bretagne ne l'\u00e9taient pas seulement pour\nleur ambition nationale, elles l'\u00e9taient aussi au nom d'int\u00e9\u2014\nr\u00eats de s\u00e9curit\u00e9 communs \u00e0 l'Europe.\n\n \n\nC'est cette solidarit\u00e9 qui a permis que depuis\nquelques ann\u00e9es les relations strat\u00e9giques entre Paris et\nLondres progressent, que s'intensifient nos contacts, que des\naccords de coop\u00e9ration puissent \u00eatre sign\u00e9s;\n\nAujourd'hui, pourquoi le cacher, une certaine stagna-\ntion semble se produire, provocant \u00e0 la fois d\u00e9ceptions et\nimpatience. Or l'importance d\u00e9s d\u00e9fis communs, et surtout les\nvaleurs que nous partageons, dans ce domaine de la s\u00e9curit\u00e9,\net qui nous rapprochent singuli\u00e8rement parmi les pays europ\u00e9ens,\ndoivent nous conduire \u00e0 faire des relations franco-britanniques\nl'un des maillons les plus \u00e9troits de la solidarit\u00e9 europ\u00e9enne\nen la mati\u00e8re. Ces valeurs communes, elles tiennent avant tout\n\u00e0 la contribution sp\u00e9cifique des forces nucl\u00e9aires ind\u00e9pendan-\ntes fran\u00e7aises et britanniques \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 de l'Europe.\n\nLe contexte strat\u00e9gique actuel, en Europe, est marqu\u00e9\npar des changements r\u00e9cents. L'Union Sovi\u00e9tique s'est engag\u00e9e\ndepuis quelques ann\u00e9es dans la voie d'une nouvelle politique,\nplus ouverte au dialogue international. Cette ouverture reste\npeut-\u00eatre \u00e0 la merci d'une crise int\u00e9rieure, mais souhaitons\nque la libert\u00e9 gagne suffisamment de terrain \u00e0 l'Est pour que\nPaccumulation des armes n\u00eb serve plus'd'alibi \u00e0 un Etat en\nfaillite. _\n\nAujourd'hui cependant, en d\u00e9pit des premiers signes\nd'une volont\u00e9 de d\u00e9sarmement indiscutable dans le camp sovi\u00e9-\ntique, nous sommes loin de la suffisance raisonnable ou de la\n.posture d\u00e9fensive dont ils se r\u00e9clament.\n\nLa France et la Grande-Bretagne ont la commune respon-\nsabilit\u00e9 de ne pas laisser oublier que le d\u00e9sarmement sans dialo-\ngue politique est une illusion, et qu'il ne peut signifier\nl'oublier de la division de l'Europe.\n\nOr, si nous voulons le d\u00e9sarmement, qui jamais\nautant qu'aujourd'hui n'a sembl\u00e9 porteur d'avenir, nous\nsavons qu'il ne r\u00e9ussira que s'il est aus service d'une\npolitique plus globale. Soyons prudents de crainte que le\nd\u00e9sarmement, apr\u00e8s nous avoir rassembl\u00e9s en Europe, ne nous\noppose les uns aux autres faute d'une id\u00e9e commune de l'Europe\nque nous voulons.\n\nL\u00e0 encore, une coop\u00e9ration franco-britannique accrue\nme semble indispensable : pour mieux discerner les v\u00e9ritables\nenjeux du d\u00e9sarmement d'abord ; pour \u00e9viter qu'il ne devienne\nla face cach\u00e9e de la d\u00e9nucl\u00e9arisation ensuite.\n\nA cet \u00e9gard, une r\u00e9flexion commune plus intense\ndevrait-s'attacher \u00e0 pr\u00e9ciser notre politique \u00e0 l'\u00e9gard du\nnucl\u00e9aire. , .\n\nPourquoi un accord am\u00e9ricano\u2014sovi\u00e9tique START ne\nrendra-t-il pas moins n\u00e9cessaires les armements nucl\u00e9aires\nde la Grande-Bretagne et de la France ? Comment d\u00e9finir ce\nqu'est la suffisance nucl\u00e9aire ? Comment congiiieu d\u00e9sarme-\nment et adaptation technologique ? I\n\n  \n\n{l\"\"IC/l\u00bb4 v.\n\nA \\ \u00ef\nVoil\u00e0 certaines des questions essen telles auxquelles\nnous devons r\u00e9pondre ensemble, si nous voulons que s\u00e9curit\u00e9 et\nd\u00e9sarmement forment une politique d'avenir pour nos pays et\npour l'Europe. Sans cela, nous risquons d'avoir \u00e0 choisir entre\nle repli crisp\u00e9 sur des politiques nostalgiques, ou l'accepta-\ntion de choix auxquels nous ne croyons pas.\n\nNotre coop\u00e9ration strat\u00e9gique doit aussi prendre en\ncompte nos contraintes \u00e9conomiques et industrielles. La\ns\u00e9curit\u00e9 est une exigence imp\u00e9rative, mais nos Gouvernements\ndoivent \u00eatre prudents dans leurs engagements budg\u00e9taires.\nOr les programmes d'armement en Europe sont souvent r\u00e9pondants.\nLa coop\u00e9ration s'impose donc. Le Groupement Europ\u00e9en Ind\u00e9pendant\nde Programmes s'en pr\u00e9occupe. La Grande-Bretagne et la France\nont sign\u00e9 des accords prometteurs, instituant dans certains\ncas des achats crois\u00e9s et des appels d'offre ouverts- Je\nsouhaite que cela puisse se d\u00e9velopper.9\n\nMais au-del\u00e0 de coop\u00e9rations ponctuelles dict\u00e9es\npar un int\u00e9r\u00eat r\u00e9ciproque, comment faire progresser les rela-\ntions franco-britanniques en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 ? Dans ce domain-\net pour \u00eatre plus direct encore, l'axe Paris-Londres a-t\u2014il un\nsens politique aujourd'hui en Europe ?\n\nJe pense que oui, dans la mesure o\u00f9 nous pouvons\ntomber d'accord sur trois grands principes : -\n\n- en premier lieu, la s\u00e9curit\u00e9 de l' Europe d\u00e9pends\nde tous. El_le ne passe pas seulement par les relations privi\u2014\nl\u00e9gi\u00e9es qui unissent certains pays : je songe bien s\u00fbr aux\nrelations franco- -allemandes. Elles sont assur\u00e9ment essentiel-\n\nfles \u00e0 l'Europe future, mais ne constitueront pas \u00e0 elles seules\n\nl'avenir de l'Europe.\n\n\u2014 le deuxi\u00e8me principe consiste \u00e0 savoir combiner\nl'exigence_de s\u00e9curit\u00e9 et le d\u00e9sarmement. Cela s'applique non\nseulement aux n\u00e9gociations strat\u00e9giques, mais aussi aux futures\nn\u00e9gociations sur les armes conventionnelles : le \"compromis\nbritannique\" qui fonde la position de l'Alliance correSpond bien\n\u00e0 l'id\u00e9e fran\u00e7aise, qu'\u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la diminution des armes, la\nd\u00e9finition des crit\u00e8res de la stabilit\u00e9 est d'une importance\nmajeure.\n\n1,\n\n- le troisi\u00e8me principe est que les forces classiques\net nucl\u00e9aires sont n\u00e9cessaires, ensemble, \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 de\nl'Europe. Les puissances nucl\u00e9aires ind\u00e9pendantes que sont\nla France et la Grande\u2014Bretagne ont un r\u00f4le sp\u00e9cifique \u00e0 jouer,\net des responsabilit\u00e9s accrues depuis la signature du Trait\u00e9 de\nWashington sur les Forces Nucl\u00e9aires Interm\u00e9diaires.\n\nCes responsabilit\u00e9s, la France entend les assumer, en\nfaisant toujours de ses forces nucl\u00e9aires pr\u00e9-strat\u00e9giques et\nstrat\u00e9giques, qui forment un tout, le coeur de sa politique de\nd\u00e9fense. La Grande\u2014 Bretagne, de son c\u00f4t\u00e9, dis , In e forces\nstrat\u00e9giques ind\u00e9pendantes, et con\u00e7oit d\u00e9sor ais la n\u00e9cessit\u00e9\nd'options \"sous- strat\u00e9giques\". \\Jm.w\u00fc\u00ef\n\n \n\nJe n'ignore pas que la Grande-Bretagne est pr\u00e9sente\n'dans les organes militaires int\u00e9gr\u00e9s de l'Alliance, alors que\nla France n'y est pas. Cela n'emp\u00eache pas la France d'adopter\nune attitude de solidarit\u00e9 sans faille \u00e0 l' \u00e9gard de ses Alli\u00e9s,\nni la Grande- Bretagne de se r\u00e9server le droit \u00e0 une politique\nnucl\u00e9aire strictement nationale au sein de l' Alliance. La '\nquestion pos\u00e9e n'est pas celle des choix politiques fondamentaux\nque nous avons fait les uns et les autres. Qui les contesterait ?\nAujourd'huig la v\u00e9ritable question est la suivante : comment la\nsolidarit\u00e9 de l'Alliance peut-elle s'exprimer ? Je crois que\nla r\u00e9ponse, dans le contexge actuel, passe par des coop\u00e9rations\nsp\u00e9cifiques, d\u00e9finies au cas par cas, de fa\u00e7on pragmatique.\n\nC'est ainsi que j'accorde pour ma part un int\u00e9r\u00eat\nparticulier \u00e0 l'Union de l'Europe Occidentale. Ses neuf pays\nmembres partagent une m\u00eame vision, mesur\u00e9e, de la s\u00e9curit\u00e9 de\nl'Europe \u00e0 moyen terme. C'est ainsi que lors de la session\nEurop\u00e9enne de l'Institut des Hautes Etudes de la D\u00e9fense\nNationale, j' ai notamment faite deux propositions que je voudrais\nrappeler :\n\n\u2014 la cr\u00e9ation d'un Institut Europ\u00e9en des Hautes Etudes\n\nde S\u00e9curit\u00e9 rattach\u00e9 a l'UEO. Il nous faut en effet favoriser la\ndiffusion d'un esprit de d\u00e9fense commun, sensibiliser les opinions\n\npubliques a la notion de s\u00e9curit\u00e9 commune europ\u00e9enne, pour que\npuisse se constituer une v\u00e9ritable culture strat\u00e9gique euro-\n\np\u00e9enne.\n\n \n\n \n\n \n\n\u2014 la cr\u00e9ation d'un Centre Europ\u00e9en de la Transparence,\nqui, sans interf\u00e9rer avec les processus de n\u00e9gociation en cours,\naurait pour mission de diminuer la part de secret et d'opacit\u00e9\noqui trop souvent entoure nos donn\u00e9es, nos concepts, nos program\u2014\n-mes.\n\nLe gouvernement fran\u00e7ais r\u00e9fl\u00e9chit activement \u00e0 la\nmani\u00e8re dont ensemble nous pourrions avancer dans cette voie.\n\nIII. L'EUROPE, POUR ALLER AU-DELA DES DOUZE :\n\nUne Europe plus forte \u00e9conomiquement et davantage\nresponsable de sa propre s\u00e9curit\u00e9, sera une Europe ma\u00eetresse\nde son propre destin, et loin de l'inciter \u00e0 se replier sur\nelle\u2014m\u00eame, cette force nouvelle l'aidera \u00e0 poursuivre la d\u00e9mar\u2014\nche d'ouverture qui correspond \u00e0 sa vocation profonde.\n\nCela est d'abord vrai, bien \u00e9videmment, pour les pays\nd'Europe occidentale qui ne font pas partie de la CEE, et notam-\nment nos voisins de l'AELE, avec lesquels nous avons presque\ntout en commun, et qui, tout en souhaitant pr\u00e9server leur identi\u2014\nt\u00e9, recherchent une association toujours plus \u00e9troite avec les\nDouze. Je sais que la Grande\u2014Bretagne, qui ne r\u00e9alise avec les\npays de la CEE qu'un peu plus de la moiti\u00e9 de ses \u00ce,w_nges,\nsera un partenaire r\u00e9solu de cette ouverture. 3\u2018\n\n  \n \n\nCela devra se v\u00e9rifier aussi avec les p\u201d \"\u00cbd4Europe\nde l'Est. Un long processus 'est engag\u00e9 dans l'\"autre Europe\" ;\ns'il est peut-\u00eatre fragile, il contient le principe d'un boule-\nversement profond. La Grande-Bretagne, la France, la R\u00e9publique\nF\u00e9d\u00e9rale d'Allemagne, ont \u00e0 cet \u00e9gard des responsabilit\u00e9s parti-\nculi\u00e8res, m\u00eame si tous les EurOp\u00e9ens sans exception doivent se\nsentir concern\u00e9s. Nous devons demeurer solidaires face \u00e0 cette\n\u00e9volution, dans nos analyses dans nos r\u00e9ponses.\n\nNos analyses doivent au moins converger, me semble-t-il,\nsur la r\u00e9alit\u00e9 des transformations entreprises par le pr\u00e9sident\nGorbatchev, celle des obstacles qu'il rencontre, et sur la\nprofondeur des mouvements qui agitent les soci\u00e9t\u00e9s de ces pays.\nLa faillite de l'id\u00e9ologie, le souci de retrouver la m\u00e9moire\nhistorique, la lib\u00e9ration du verbe, le go\u00fbt de la r\u00e9forme,\nl'esp\u00e9rance du pluralisme, s'affirment de toutes parts, et\nm\u00eame si la rigidit\u00e9 des pouvoirs prive ce jaillissement de\ntraduction politique imm\u00e9diate, il y a l\u00e0 une \u00e9closion qui\nappelle notre attention, notre pr\u00e9sence, notre aCtion.\n\nQuelles dimensions faut\u2014il donner \u00e0 notre r\u00e9ponse ?\nRestons d'abord, je l'ai dit \u00e0 propos du d\u00e9sarmement, vigilents\nsur notre s\u00e9curit\u00e9; Parlons clairement sur les droits de l'homme.\nBritanniques et Fran\u00e7ais ont su le faire, au fil des \u00e9v\u00e9nements\net des rencontres. Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, qui avait\nprononc\u00e9 au Kremlin le nom de Sakharov, alors que celui-ci \u00e9tait\ntoujours en exil, s'est exprim\u00e9 sur ce th\u00e8me \u00e0 Prague en d\u00e9cem-\nbre dernier, alors que Walesa et Sakharov prenaient le chemin de\nParis pour participer \u00e0 la comm\u00e9moration du 40\u00e8me anniversaire\nde la D\u00e9claration universelle des droits de l'homme. Mme THATCHER\naeplaid\u00e9 \u00e0 Varsovie, avec \u00e9clat, pour la reconnaissance de\nSolidarit\u00e9. Et ce ne sont que des exemples. \u2014\n\n \n\n(-\n\nLe t\u00e9moignage que nous apportons, au\u2014del\u00e0_des barri\u00e8-\nres artificielles qui traversent l'Europe en insultant son\nhistoire, nous en mesurons toute la valeur quand nous ressentons\n\n\u00efl'attente des citoyens de l'Est, particuli\u00e8rement les jeunes,\n\nles \u00e9tudiants, les chercheurs, les r\u00e9formateurs, pour qui\nl'Europe exerce une formidable attraction. Ne les d\u00e9cevons pas.\nLes relations culturelles, les \u00e9changes de jeunes, la circula-\ntion des \u00e9crits, la diffusion des produits audiovisuels, doivent\nconcr\u00e9tiser l'existence d'un fonds commun de civilisation qui\nunit l'Europe enti\u00e8re,e t qui autorise \u00e0 r\u00eaver la fin des blocs.\n\nNous devons aussi assurer une pr\u00e9sence \u00e9conomique\nappropri\u00e9e \u00e0 ce contexte. S'il faut relancer les \u00e9changes, et\nlgon constate que nos syst\u00e8mes bancaires s'y pr\u00eatent, il faut\naussi d\u00e9velopper de nouvelles formes de coop\u00e9ration, r\u00e9habilita-\ntion industrielle, \u00e9changes avec les secteurs coop\u00e9ratif et\npriv\u00e9, formation \u00e0 lag estion, qui peuvent accompagner la\nr\u00e9former des structures \u00e9conomiques de ces pays.\n\nBref, il faut progresser dans l'esprit de la Conf\u00e9rence\nsur la S\u00e9curit\u00e9 et la Coop\u00e9ration en Europe (CSCE), qui vient\nd'enregistrer de nouveaux progr\u00e8s \u00e0 Vienne, pour surmonter les\neffets de la politique des blocs, mais sans accepter, il faut\nle rappeler, de payer un prix politique. A cet \u00e9gard, la Grande\u2014\nBretagne et la France partagent une responsabilit\u00e9 particuli\u00e8re.\nLa construction europ\u00e9enne conduite par la Communaut\u00e9 ne doit\npas \u00eatre affaiblie par l'anticipation pr\u00e9matur\u00e9e d'un espace\nde coop\u00e9ration pacifi\u00e9 englobant toute l'Europe. La gestion\ndes \u00e9quilibres issus de la seconde guerre mondiale, exige\nune Europe de l'Ouest s\u00fbre d'elle\u2014m\u00eame : nous en sommes les\ngarants.\n\nIV. L'EUROPE, POUR PRENDRE NOS RESPONSABILITES DANS LE MONDE.\n\nChacun dans son contexte national, nos deux pays\nsont affect\u00e9s ou concern\u00e9s, dans leurs int\u00e9r\u00eats ou dans leurs\nvaleurs, \u00e0 l'int\u00e9rieur ou \u00e0 l'ext\u00e9rieur de leurs fronti\u00e8res,\npar des probl\u00e8mes dont qui ne peuvent t Amer de solution qu'\u00e0\n\nl'\u00e9chelle mondiale.\n\n \n\n  \n\nJe pense notamment \u00e0 l'ins\u00e9cu it\u00e9\u00efc\u00e8\u00e9\u00e9e par les\nconflits et \u00e0 leurs r\u00e9percussions terroristes, l'instabilit\u00e9\n\u00e9conomique internationale, l'avenir des rapports entre le Nord\net le Sud, les menaces qui p\u00e8sent sur l'environnement.\n\nNos int\u00e9r\u00eats imm\u00e9diats, nos philosophies globales,\nne co\u00efncident pas toujours, mais nos vis\u00e9es ultimes ne se\nrejoignent\u2014elles pas ? Dans le discours qu'elle a prononc\u00e9 \u00e0\nBruges, votre Premier Ministre a d\u00e9fini l'esprit qui selon\nelle, caract\u00e9rise les grands id\u00e9aux qui ont pris naissance en\nEurope, et l'apport d\u00e9terminant de votre pays, \"bastion de\nla libert\u00e9\", \u00e0 l'\u00e9mergence d'une Europe affranchie de la bar-\nbarie. Comment ne pas saluer la vision qu'elle a propos\u00e9e,\nen parlant du droit, de la loi, et de la libert\u00e9 individuelle,\ncomme patrimoine commun des Europ\u00e9ens ?\n\n \n\nPuisque la Grande-Bretagne et la France sont en\nEurope, les deux puissances, membres permanents du Conseil de\nS\u00e9curit\u00e9, ayant des int\u00e9r\u00eats mondiaux, qui peuvent le mieux\nagir, en tous lieux, en faveur de la paix et de la coop\u00e9ration\ninternationale, il faut qu'elles s'emploient de concert \u00e0\nfaire entendre plus fortement le message de l'Europe.\n\nJe pense \u00e0 la solution des grands conflits : le\nProche-Orient, o\u00f9 il faut affirmer le r\u00f4le mod\u00e9rateur de\nl'Europe, capable de faire \u00e9cho \u00e0 la voix de la raison ; le\nconflit entre l'Iran et l'Irak, o\u00f9 le Conseil de S\u00e9curit\u00e9 a\nsu affirmer ses responsabilit\u00e9s, et qui a conduit nos deux pays\n\u00e0 mener conjointement des op\u00e9rations de d\u00e9minage. Et je pour-\nrais citer bien d'autres crises, dont les protagonistes, sans\ntoujours l'ayouer, attendent souvent de l'Europe une interces\u2014\nsion d\u00e9cisive, parce qu'ils ont \u00e9t\u00e9 ris au pi\u00e8ge de la politi\u2014 -\nque des blocs.\n\nL'oeuvre accomplie par le Secr\u00e9taire G\u00e9n\u00e9ral des\nNations-Unies, le renouveau des m\u00e9diations internationales, ne\npeuvent que nous encourager \u00e0 d\u00e9velopper ici notre r\u00f4le, notre\nmission.\n\nJe pense aussi \u00e0 la n\u00e9cessit\u00e9 de retrouver une\nr\u00e9gulation \u00e9conomique lmondiale, permettant de stabiliser les\nflux financiers et de retrouver la croissance. En particulier,\nles d\u00e9s\u00e9quilibres entre le Nord et le Sud, aussi choquants\npour notre sens de la dignit\u00e9 humaine que dommageables pour\nl'\u00e9conomie mondiale, et p\u00e9rilleux pour l'avenir de l'humanit\u00e9,\nexigent des efforts imm\u00e9diats. En s'associant \u00e0 la Convention\nde Lom\u00e9, dont le renouvellement prochain doit retenir toute\nnotre attention, la Grande\u2014Bretagne participe avec la France\n\u00e0 une action rigoureusement indispensable \u00e0 la survie de\nl'Afrique. . -\n\nJe pense enfin \u00e0 d'autres probl\u00e8mes globaux, parmi\nlesquels je citerai l'environnement. L'importance que nos deux\npays attachent \u00e0 cette question, les initiatives prises des\ndeux c\u00f4t\u00e9, d\u00e9boucheront, j'en suis s\u00fbr, sur des actions com-\n\n, 41,. ..\\\n\nmunes. \u201c\u2018HQX\n\n   \n\nV. CONCLUSION ;\n\nL'Europe, je voudrais le souligner en concluant,\nest porteuse d'un mod\u00e8le sp\u00e9cifique, car elle conjugue un niveau\n\u00e9lev\u00e9 de prosp\u00e9rit\u00e9 \u00e9conomique, une organisation politique\nfond\u00e9e sur la d\u00e9mocratie et le respect des droits de l'homme,\net enfin un syst\u00e8me d\u00e9velopp\u00e9 de protection sociale.\n\nAujourd'hui, partout dans le monde, on se tourne de\nplus en plus vers l'Europe, on aspire \u00e0 suivre son mod\u00e8le.\nLe syst\u00e8me sovi\u00e9tique a fait la preuve de son incapacit\u00e9 \u00e0\nassurer le d\u00e9veloppement \u00e9conomique ; les dictatures s'essouf-\nflent ; la croissance capitaliste sans contr\u00f4le a engendr\u00e9\ndans certains pays la tension et la violence.\n\n-12\u2014\n\nS'il y a, d\u00e8s lors, une attente d'Europe, c'est notre\njchance historique, et iil faut la saisir avant le tournant du\nsi\u00e8cle. Et cela vaut sp\u00e9cialement pour nous, Grande-Bretagne\n\net France, qui gardons, quelle que soit aujourd'hui notre\npuissance, une part de rayonnement universel.\n\nPour ce faire, et c'est le sens de mon propos, il\nfaut donner davantage, d'ambition \u00e0 l'Europe, et si elle\nsignifie plus d'ambition, elle soul\u00e8vera moins de querelles.\n\nLa coop\u00e9ration franco-britannique peut y trouver\nun nouvel horizon. Croyez-moi, cette coop\u00e9ration n'est pas\nsecondaire dans notre esprit, m\u00eame si elle n'est pas toujours\n1a plus voyante. Entre nos deux pays,-la connaissance mutuelle,\npar la circulation des jeunes, par l'influence des modes de\nvie, par les souvenirs propres \u00e0 chaque g\u00e9n\u00e9ration, est depuis\nlongtemps tr\u00e8s vivace. Nous posons des c\u00e2bles, nous creusons\nun tunnel, mais il y_a longtemps que l'amiti\u00e9 a franchi le\n\"channel\" sur les ailes du vent, et c'est aussi comme cela que\nl'Europe se construit.\n\n \n\n \n\n", "key_words": {"PREMIER": 1, "PRESSE": 1, "Michel": 1, "ROCARD": 1, "HOUSE": 1, "f\u00e9vrier": 1, "FRANCE": 1, "laquelle": 3, "vivons": 1, "forg\u00e9e": 1, "nations": 2, "depuis": 3, "si\u00e8cles": 1, "leurs": 9, "Parmi": 1, "toutes": 6, "France": 20, "premier": 2, "artisans": 1, "destin": 1, "origines": 1, "Etats": 1, "marqu\u00e9s": 1, "mariages": 1, "temps": 2, "britannique": 1, "certaines": 2, "Ecossais": 1, "\u00e9taient": 1, "aussi": 12, "sujets": 1, "d\u00e9terminant": 2, "\u00e9quilibres": 2, "europ\u00e9ens": 1, "XIX\u00e8me": 1, "alliance": 1, "durant": 1, "guerres": 1, "serait": 1, "visage": 1, "\u00e9galement": 1, "pionniers": 1, "aventure": 1, "europ\u00e9enne": 2, "boulevers\u00e9": 1, "humain": 1, "naquit": 1, "commerce": 1, "port\u00e9": 1, "fond\u00e9": 1, "quatre": 1, "apr\u00e8s": 2, "trente": 1, "profondes": 1, "vague": 1, "centres": 1, "production": 3, "Britanniques": 2, "Fran\u00e7ais": 4, "savent": 1, "nuancer": 1, "plaisante": 1, "faire": 5, "gard\u00e9": 1, "motifs": 1, "nationale": 2, "disposent": 1, "dissuasion": 1, "personne": 1, "doute": 2, "d\u00e9fendre": 1, "fronti\u00e8res": 2, "responsabilit\u00e9": 2, "internationale": 1, "membres": 2, "permanents": 2, "Conseil": 5, "principaux": 1, "processus": 3, "diplomatiques": 1, "passion": 1, "philosophies": 2, "politiques": 6, "parvenir": 1, "formes": 3, "achev\u00e9es": 1, "servi": 1, "universelles": 1, "valeurs": 2, "davantage": 1, "ensemble": 3, "dict\u00e9e": 1, "choix": 5, "donnant": 1, "naut\u00e9": 1, "travers": 1, "moyens": 1, "services": 2, "capitaux": 2, "forces": 4, "service": 3, "dynamisme": 1, "\u00e9conomique": 5, "construction": 3, "bureaucratie": 1, "supranationale": 1, "questions": 2, "soulev\u00e9es": 1, "voudrais": 3, "paraissent": 1, "G\u00e9n\u00e9ral": 2, "volont\u00e9": 5, "composent": 1, "d\u00e9finir": 2, "v\u00e9ritable": 4, "partage": 1, "parce": 2, "seule": 1, "donner": 3, "possibilit\u00e9": 1, "pr\u00e9server": 3, "capacit\u00e9": 1, "mesure": 2, "probl\u00e8mes": 3, "peuvent": 6, "cette": 9, "ambition": 3, "FAIRE": 1, "question": 2, "essayer": 1, "RELEVER": 1, "\u00c9CONOMIQUE": 1, "dlabord": 1, "moyen": 2, "mod\u00e8le": 4, "civilisation": 2, "Sommet": 1, "Pr\u00e9sident": 2, "fran\u00e7aise": 1, "marqu\u00e9": 1, "n\u00e9cessit\u00e9": 2, "respecter": 3, "objectifs": 3, "fix\u00e9s": 2, "souci": 2, "entre": 7, "volets": 1, "approuv\u00e9es": 1, "r\u00e9aliser": 2, "march\u00e9": 7, "entraves": 1, "libre": 3, "investissements": 2, "taille": 1, "outil": 1, "r\u00e9clame": 1, "puissance": 1, "compagnies": 1, "mouvement": 1, "exportations": 2, "britanniques": 3, "progress\u00e9": 1, "partenariat": 1, "industriel": 1, "d\u00e9velopp\u00e9": 3, "op\u00e9r\u00e9s": 1, "grandes": 1, "c\u00f4t\u00e9s": 1, "construire": 1, "approche": 2, "doctrinale": 1, "th\u00e9orie": 1, "transposer": 1, "pourquoi": 2, "diff\u00e9rences": 1, "doivent": 5, "aucun": 1, "obscurcir": 1, "d\u00e9finition": 1, "meilleures": 1, "m\u00e9thodes": 1, "riche": 1, "diversit\u00e9": 3, "sp\u00e9cialement": 2, "largement": 1, "pens\u00e9e": 1, "\u00e9conomiq": 1, "\u00e9mergence": 1, "XVIII\u00e8me": 1, "toujours": 3, "Lorsque": 1, "KEYNES": 1, "r\u00e9gulation": 1, "prendre": 2, "d\u00e9cisions": 1, "maintenir": 2, "minimum": 1, "coh\u00e9rence": 2, "lib\u00e9rer": 1, "multiplier": 1, "assurer": 5, "progr\u00e8s": 2, "social": 3, "malgr\u00e9": 1, "soutenir": 1, "refl\u00e8tent": 1, "chefs": 1, "r\u00e9unis": 1, "Rhodes": 1, "d\u00e9cembre": 1, "trois": 2, "conclusions": 1, "rappeler": 1, "composantes": 1, "progressent": 1, "Europ\u00e9en": 4, "certains": 5, "domaines": 3, "comme": 3, "v\u00e9t\u00e9rinaires": 1, "ainsi": 3, "personnes": 1, "n\u00e9cessaire": 2, "passer": 1, "d\u00e9r\u00e9gulation": 1, "concert\u00e9es": 1, "efforts": 3, "partag\u00e9s": 1, "logique": 2, "industrielle": 1, "principe": 5, "communautaire": 1, "concentrations": 1, "t\u00e9l\u00e9communication": 1, "r\u00e9alisation": 2, "int\u00e9rieur": 1, "parall\u00e8le": 1, "mati\u00e8re": 7, "risque": 1, "soumettre": 1, "ampleur": 1, "inconnue": 1, "fonctionnement": 1, "solidaire": 1, "difficile": 1, "concevoir": 1, "v\u00e9ritablement": 1, "monnaie": 1, "objectif": 1, "importe": 1, "d\u00e9velopper": 3, "dynamique": 1, "attention": 1, "extr\u00eame": 1, "cons\u00e9quences": 1, "touchons": 1, "tissu": 1, "Vivant": 1, "soci\u00e9t\u00e9s": 2, "coh\u00e9sion": 1, "reposent": 1, "proc\u00e9dures": 1, "souvent": 4, "luttes": 1, "demand\u00e9": 1, "rendre": 1, "\u00e9conomies": 1, "l\u00e9gitime": 1, "contrepartie": 1, "meilleure": 1, "organisation": 2, "Pr\u00e9server": 1, "droits": 4, "fondamentaux": 1, "repose": 1, "solidarit\u00e9": 4, "active": 1, "envers": 1, "indispensables": 1, "reste": 3, "synonyme": 1, "relance": 1, "niveau": 2, "encore": 1, "consacrer": 1, "multilat\u00e9rale": 1, "volontariste": 1, "av\u00e8re": 1, "perdrait": 1, "ma\u00eetrise": 1, "nombre": 1, "croissant": 1, "secteurs": 2, "profit": 1, "r\u00e9jouis": 1, "entreprises": 3, "fran\u00e7aises": 2, "soient": 1, "EUREKA": 1, "trentaine": 1, "projets": 1, "investissement": 1, "milliard": 1, "sauvegarder": 1, "cr\u00e9ation": 3, "communication": 1, "identit\u00e9": 1, "culturelle": 1, "plut\u00f4t": 1, "transnationale": 1, "Fran\u00e7ois": 1, "programme": 1, "domaine": 2, "pouvons": 1, "tirer": 1, "beaucoup": 2, "Brighton": 1, "industriels": 1, "premi\u00e8re": 1, "grande": 1, "manifestation": 1, "promotion": 1, "t\u00e9l\u00e9vision": 1, "haute": 1, "commercial": 1, "appel": 1, "celui": 1, "projet": 1, "combine": 1, "recherche": 1, "environnement": 1, "juridique": 1, "circulation": 2, "produits": 2, "regroupement": 1, "soutien": 1, "succ\u00e8s": 1, "mobilisation": 1, "favoriser": 2, "programmes": 2, "d\u00e9marche": 2, "devons": 4, "entend": 2, "effet": 2, "mettre": 1, "fa\u00e7on": 2, "offrent": 1, "contrastes": 1, "variantes": 1, "assur\u00e9e": 1, "c\u00f4mme": 1, "harmoniser": 1, "elles": 4, "soutient": 1, "exemple": 3, "langage": 1, "technique": 1, "pragmatisme": 1, "dossiers": 1, "fiscalit\u00e9": 1, "lib\u00e9ration": 2, "mouvements": 2, "accepter": 1, "Communaut\u00e9": 3, "immense": 1, "archipel": 1, "Bahamas": 1, "concurrence": 1, "budg\u00e9taires": 1, "compens\u00e9s": 1, "sacrifices": 1, "harmonisation": 1, "d\u00e9pend": 1, "degr\u00e9": 2, "oeuvre": 1, "pragmatique": 2, "am\u00e8nera": 1, "tenir": 2, "compte": 1, "l\u00e9gislations": 1, "pratiques": 1, "tracer": 1, "d\u00e9terminer": 1, "subsidiarit\u00e9": 1, "indiquant": 1, "Beaucoup": 1, "op\u00e9r\u00e9es": 1, "fixant": 1, "Certaines": 1, "adapter": 1, "communes": 1, "renier": 1, "fondent": 1, "Politique": 1, "m\u00e9canismes": 1, "rapproch\u00e9s": 1, "cadre": 1, "dotant": 2, "soucier": 1, "m\u00eames": 1, "int\u00e9r\u00eats": 4, "intellectuelle": 1, "conversations": 1, "conception": 1, "saurait": 1, "droit": 2, "certaine": 2, "r\u00e9ciprocit\u00e9": 1, "grands": 4, "ensembles": 1, "\u00e9conomiques": 3, "\u00e9viter": 2, "dramatisation": 1, "tensions": 1, "briser": 1, "surench\u00e8re": 1, "passe": 3, "n\u00e9cessairement": 1, "chemin": 2, "Trait\u00e9": 2, "concr\u00e9tisant": 1, "profonde": 1, "assurant": 1, "habitants": 1, "parle": 1, "Jacques": 1, "DELORS": 1, "culture": 2, "red\u00e9finir": 1, "place": 1, "relations": 5, "choisi": 1, "r\u00e9pondre": 2, "d\u00e9pit": 2, "cause": 1, "doctrinaux": 1, "nucl\u00e9aires": 5, "INDEPENDANTS": 1, "tourmente": 1, "strat\u00e9gique": 4, "soulev\u00e9e": 1, "euromissiles": 1, "rapprpch\u00e9": 1, "pr\u00e9occupations": 1, "enfouie": 1, "Toutes": 1, "puissances": 2, "seulement": 2, "s\u00e9curit\u00e9": 9, "communs": 1, "permis": 1, "ann\u00e9es": 2, "strat\u00e9giques": 1, "Paris": 1, "coop\u00e9ration": 7, "puissent": 1, "semble": 2, "provocant": 1, "d\u00e9ceptions": 1, "d\u00e9fis": 1, "surtout": 1, "rapprochent": 1, "singuli\u00e8rement": 1, "parmi": 1, "conduire": 1, "maillons": 1, "\u00e9troits": 1, "tiennent": 1, "avant": 2, "contribution": 1, "sp\u00e9cifique": 2, "contexte": 2, "changements": 1, "Sovi\u00e9tique": 1, "quelques": 1, "nouvelle": 2, "ouverte": 1, "dialogue": 1, "Cette": 1, "ouverture": 1, "merci": 1, "crise": 1, "libert\u00e9": 2, "gagne": 1, "suffisamment": 1, "terrain": 1, "armes": 2, "serve": 1, "premiers": 1, "d\u00e9sarmement": 3, "indiscutable": 1, "sommes": 2, "suffisance": 2, "raisonnable": 1, "d\u00e9fensive": 1, "commune": 4, "laisser": 1, "oublier": 1, "politique": 7, "division": 1, "voulons": 2, "sembl\u00e9": 1, "porteur": 1, "r\u00e9ussira": 1, "Soyons": 1, "prudents": 2, "crainte": 1, "avoir": 1, "rassembl\u00e9s": 1, "autres": 1, "faute": 1, "indispensable": 2, "mieux": 1, "discerner": 1, "cach\u00e9e": 1, "d\u00e9nucl\u00e9arisation": 1, "r\u00e9flexion": 1, "pr\u00e9ciser": 1, "notre": 9, "accord": 1, "START": 1, "moins": 3, "n\u00e9cessaires": 1, "armements": 1, "Comment": 3, "nucl\u00e9aire": 1, "congiiieu": 1, "adaptation": 1, "technologique": 1, "essen": 1, "telles": 1, "forment": 2, "risquons": 1, "choisir": 1, "repli": 1, "crisp\u00e9": 1, "auxquels": 1, "croyons": 1, "contraintes": 1, "exigence": 1, "engagements": 1, "Europe": 8, "Groupement": 1, "Programmes": 1, "sign\u00e9": 1, "accords": 1, "instituant": 1, "achats": 1, "crois\u00e9s": 1, "appels": 1, "puisse": 1, "coop\u00e9rations": 1, "ponctuelles": 1, "int\u00e9r\u00eat": 1, "comment": 2, "progresser": 2, "direct": 1, "pense": 5, "principes": 1, "unissent": 1, "songe": 1, "Elles": 1, "assur\u00e9ment": 1, "constitueront": 1, "deuxi\u00e8me": 1, "consiste": 1, "savoir": 1, "n\u00e9gociations": 1, "conventionnelles": 1, "fonde": 1, "position": 1, "correSpond": 1, "diminution": 1, "crit\u00e8res": 1, "stabilit\u00e9": 1, "troisi\u00e8me": 1, "ind\u00e9pendantes": 1, "responsabilit\u00e9s": 2, "accrues": 1, "signature": 1, "Forces": 1, "Nucl\u00e9aires": 1, "coeur": 1, "con\u00e7oit": 1, "d\u00e9sor": 1, "organes": 1, "militaires": 1, "int\u00e9gr\u00e9s": 1, "alors": 3, "attitude": 1, "faille": 1, "\u00e9gard": 2, "Bretagne": 1, "r\u00e9server": 1, "strictement": 1, "pos\u00e9e": 1, "celle": 2, "avons": 2, "contesterait": 1, "suivante": 1, "crois": 1, "contexge": 1, "d\u00e9finies": 1, "partagent": 2, "Hautes": 2, "Etudes": 1, "notamment": 2, "faite": 1, "propositions": 1, "Institut": 1, "S\u00e9curit\u00e9": 3, "rattach\u00e9": 1, "esprit": 1, "d\u00e9fense": 1, "sensibiliser": 1, "notion": 1, "constituer": 1, "Centre": 1, "interf\u00e9rer": 1, "n\u00e9gociation": 1, "mission": 1, "diminuer": 1, "secret": 1, "entoure": 1, "gouvernement": 1, "fran\u00e7ais": 1, "r\u00e9fl\u00e9chit": 1, "activement": 1, "pourrions": 1, "avancer": 1, "ALLER": 1, "DOUZE": 1, "forte": 1, "\u00e9conomiquement": 1, "propre": 2, "replier": 1, "force": 1, "poursuivre": 1, "correspond": 1, "vocation": 1, "occidentale": 1, "partie": 1, "voisins": 1, "lesquels": 1, "souhaitant": 1, "recherchent": 1, "association": 1, "\u00e9troite": 1, "r\u00e9alise": 1, "moiti\u00e9": 1, "partenaire": 1, "r\u00e9solu": 1, "devra": 1, "v\u00e9rifier": 1, "engag\u00e9": 1, "contient": 1, "EurOp\u00e9ens": 1, "exception": 1, "demeurer": 1, "solidaires": 1, "analyses": 2, "r\u00e9alit\u00e9": 1, "transformations": 1, "obstacles": 1, "agitent": 1, "faillite": 1, "retrouver": 3, "rigidit\u00e9": 1, "pouvoirs": 1, "prive": 1, "jaillissement": 1, "\u00e9closion": 1, "dimensions": 1, "r\u00e9ponse": 1, "propos": 1, "Parlons": 1, "clairement": 1, "Kremlin": 1, "exprim\u00e9": 1, "th\u00e8me": 1, "Prague": 1, "Walesa": 1, "Sakharov": 1, "prenaient": 1, "participer": 1, "comm\u00e9moration": 1, "D\u00e9claration": 1, "universelle": 1, "reconnaissance": 1, "t\u00e9moignage": 1, "artificielles": 1, "traversent": 1, "insultant": 1, "mesurons": 1, "toute": 2, "valeur": 1, "quand": 1, "citoyens": 1, "particuli\u00e8rement": 1, "exerce": 1, "formidable": 1, "d\u00e9cevons": 1, "\u00e9changes": 2, "diffusion": 1, "fonds": 1, "commun": 2, "autorise": 1, "r\u00eaver": 1, "pr\u00e9sence": 1, "relancer": 1, "constate": 1, "syst\u00e8mes": 1, "bancaires": 1, "nouvelles": 1, "coop\u00e9ratif": 1, "formation": 1, "accompagner": 1, "structures": 1, "Coop\u00e9ration": 1, "nouveaux": 1, "surmonter": 1, "payer": 1, "conduite": 1, "affaiblie": 1, "pr\u00e9matur\u00e9e": 1, "pacifi\u00e9": 1, "englobant": 1, "issus": 1, "seconde": 1, "guerre": 1, "PRENDRE": 1, "RESPONSABILITES": 1, "affect\u00e9s": 1, "solution": 2, "it\u00e9\u00efc\u00e8\u00e9\u00e9e": 1, "r\u00e9percussions": 1, "rapports": 1, "menaces": 1, "p\u00e8sent": 1, "co\u00efncident": 1, "vis\u00e9es": 1, "ultimes": 1, "discours": 1, "prononc\u00e9": 1, "votre": 2, "Premier": 1, "Ministre": 1, "d\u00e9fini": 1, "caract\u00e9rise": 1, "id\u00e9aux": 1, "naissance": 1, "affranchie": 1, "saluer": 1, "vision": 1, "parlant": 1, "patrimoine": 1, "Europ\u00e9ens": 1, "ayant": 1, "faveur": 1, "concert": 1, "entendre": 1, "fortement": 1, "message": 1, "conflits": 1, "affirmer": 2, "mod\u00e9rateur": 1, "capable": 1, "raison": 1, "conduit": 1, "mener": 1, "conjointement": 1, "op\u00e9rations": 1, "citer": 1, "attendent": 1, "pi\u00e8ge": 1, "accomplie": 1, "Secr\u00e9taire": 1, "renouveau": 1, "m\u00e9diations": 1, "encourager": 1, "permettant": 1, "stabiliser": 1, "financiers": 1, "d\u00e9s\u00e9quilibres": 1, "dignit\u00e9": 1, "humaine": 1, "dommageables": 1, "p\u00e9rilleux": 1, "renouvellement": 1, "prochain": 1, "retenir": 1, "participe": 1, "action": 1, "rigoureusement": 1, "survie": 1, "enfin": 2, "citerai": 1, "attachent": 1, "initiatives": 1, "prises": 1, "actions": 1, "CONCLUSION": 1, "souligner": 1, "porteuse": 1, "conjugue": 1, "prosp\u00e9rit\u00e9": 1, "d\u00e9mocratie": 1, "respect": 1, "syst\u00e8me": 2, "protection": 1, "partout": 1, "tourne": 1, "aspire": 1, "suivre": 1, "sovi\u00e9tique": 1, "preuve": 1, "incapacit\u00e9": 1, "d\u00e9veloppement": 1, "dictatures": 1, "croissance": 1, "capitaliste": 1, "contr\u00f4le": 1, "tension": 1, "attente": 1, "saisir": 1, "tournant": 1, "quelle": 1, "rayonnement": 1, "soul\u00e8vera": 1, "nouvel": 1, "Entre": 1, "connaissance": 1, "modes": 1, "souvenirs": 1, "propres": 1, "chaque": 1, "posons": 1, "longtemps": 1, "franchi": 1, "ailes": 1}}