{"id": "18_05_1988-Paris", "date": "18_05_1988", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_192_13_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "\"ZIG/X}?\n\nDECLARATION DU PREMIER MINISTRE LORS DU PREMIER CONSEIL\n\nMonsieur le Pr\u00e9sident, f 7 \\\u2018_\n\nMesdames et Messieurs et Chers Coll\u00e8gues, N\\;,L//\n\nNous voici donc r\u00e9unis pour le premier conseil des ministres de ce\nnouveau septenat.\n\nNous le devons doublement \u00e0 Monsieur le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique,\nd\u2019abord parce qu\u2019il a su brillamment remporter l\u2019\u00e9lection, avec un score qui\nt\u00e9moigne du prestige et de la confiance qui sont les siens aupr\u00e8s des Fran\u00e7ais,\nensuite parce que c\u2019est lui qui nous a fait l\u2019honneur de nommer chacun d\u2019entre\nnous.\n\nJe sais \u00eatre notre interpr\u00e8te \u00e0 tous en le f\u00e9licitant \u00e0 nouveau de la\nvictoire de dimanche dernier et en le remerciant de nous avoir honor\u00e9s de sa\nconfiance.\n\nLa t\u00e2che que nous avons \u00e0 accomplir ensemble est consid\u00e9rable autant\nqu\u2019elle est difficile.\n\nLes r\u00e9sultats de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, notamment de son premier\ntour, nous ont montr\u00e9 par divers signes tangibles que les Fran\u00e7ais sont loin d\u2019\u00eatre\nsatisfaits du bilan des deux derni\u00e8res ann\u00e9es. L\u2019\u00e9cart de voix au second tour n\u2019a\nd\u2019ailleurs fait que rendre cet aspect plus manifeste.\n\nMais cela nous a \u00e9galement enseign\u00e9 qu\u2019un fraction importante de nos\nconcitoyens a refus\u00e9 ses suffrages aux candidats en mesure de l\u2019emporter. Il s\u2019est\nm\u00eame trouv\u00e9 plus d\u2019un \u00e9lecteur sur huit pour voter en faveur d\u2019un candidat dont\nles positions, les th\u00e8mes et les tendances sont totalement inacceptables pour\nchacun d\u2019entre nous et, au-del\u00e0, pour tout r\u00e9publicain attach\u00e9 aux valeurs de la\nd\u00e9mocratie.\n\nTout cela nous cr\u00e9e l\u2019obligation de conduite une politique qui puisse\ndonner aux Fran\u00e7ais la certitude qu\u2019elle prend pleinement en compte les\ndifficult\u00e9s qu\u2019ils connaissent et qu\u2019ils vivent souvent mal.\n\nDans cette perspective, et conform\u00e9ment aux lignes trac\u00e9es par\nMonsieur le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique durant toute sa campagne, les priorit\u00e9s\nauxquelles nous avons \u00e0 nous soumettre sont claires et connues. La formation,\nparce qu\u2019elle constitue le socle de toute am\u00e9lioration durable, la solidarit\u00e9, parce\nqu\u2019on ne peut sans elle rester fid\u00e8les aux valeurs qui sont les n\u00f4tres, l\u2019emploi et la\ncomp\u00e9titivit\u00e9 des entreprises, parce que ces deux aspects sont li\u00e9s entre eux de\nm\u00eame qu\u2019ils sont les conditions de la prosp\u00e9rit\u00e9 commune.\n\nLa liste est longue de ce qu\u2019il nous faudra faire. Je n\u2019entends pas 1a\ndresser ici de mani\u00e8re exhaustive. J\u2019aurais cependant garde d\u2019oublier le champ des\nrelations internationales, que le chef de I\u2019Etat a d\u00e9j\u00e0 su fertiliser et auquel il ne\npeut que s\u2019int\u00e9resser de tr\u00e8s pr\u00e8s. J\u2019ajoute encore le domaine sp\u00e9cifique du\ndialogue avec le Tiers Monde et de l\u2019aide \u00e0 son d\u00e9veloppement, car nous sommes\ntous convaincus que c\u2019est \u00e0 la fois un danger potentiel pour la paix du monde et\nun espoir exaltant pour un renouveau profitable \u00e0 la plan\u00e8te enti\u00e8re.\n\n \n\nDans l\u2019action que nous conduirons, j\u2019ai la conviction que la d\u00e9marche\net la m\u00e9thode seront des facteurs primordiaux de r\u00e9ussite. Qu\u2019il s\u2019agisse, pour\nm\u2019en tenir \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de nos fronti\u00e8res, du politique, de l\u2019\u00e9conomique ou du\nsocial, chacun doit \u00eatre p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 de la sup\u00e9riorit\u00e9, tant en dur\u00e9e qu\u2019en efficacit\u00e9,\nde ce qui est consenti sur ce qui est impos\u00e9.\n\nA ce titre, nous devons bannir toute forme de pr\u00e9cipitation, prendre\nle temps de discuter, de n\u00e9gocier, et pr\u00e9f\u00e9rer les compromis b\u00e9n\u00e9fiques et\ndurables aux d\u00e9cisions de contrainte, mal per\u00e7ues et de ce fait frapp\u00e9es de\npr\u00e9carit\u00e9.\n\nCela vaut naturellement pour le domaine normatif mais s\u2019applique\ng\u00e9n\u00e9ralement \u00e0 presque toutes les relations au sein du corps social.\n\nCe que nous avons en perspective, les ambitions l\u00e9gitimes que nous\nnourrissons pour notre pays, et avant tout pour sa jeunesse, tout cela exige que\nnous puissions y consacrer des ressources. Ces ressources, nous n\u2019esp\u00e9rons pas les\ntrouver toutes par un alourdissement des pr\u00e9l\u00e8vements obligatoires. Il nous faudra\ndonc les d\u00e9gager par la croissance. Mais nous savons \u00e9galement que cette derni\u00e8re\nne se d\u00e9cr\u00e8te pas et que si nous esp\u00e9rons tous aider a la r\u00e9aliser, nous n'e pouvons\npas diff\u00e9rer jusqu\u2019\u00e0 ce qu\u2019elle se produise les d\u00e9cisions les plus urgentes.\n\nEn cons\u00e9quence, il nous faudra trouver ailleurs les ressources que le\npr\u00e9sent et l\u2019avenir exigent. Je le crois possible en faisant en sorte que la France\nenti\u00e8re, et d\u2019abord ses pouvoirs publics, travaillent mieux. Cette recherche de\nproductivit\u00e9 nous concerne tous. L\u2019id\u00e9e a fait plus que progresser au sein des\n\nentreprises. Il lui faut avancer a vitesse plus grande encore au sein de l\u2019appareil\nd\u2019Etat.\n\nL\u2019administration fran\u00e7aise y est d\u2019ailleurs pr\u00eate, car elle a trop\nsouffert \u2014et surtout r\u00e9cemment- d\u2019une attitude condescendante voire injuste de la\npart des pouvoirs publics. Remobiliser l\u2019administration, -vos administrations-\nutiliser leurs capacit\u00e9s d\u2019initiative et d\u2019imagination est donc une priorit\u00e9 pour les\nMinistres de la R\u00e9publique. Cela ne peut se faire qu\u2019en donnant a l\u2019administration\nfran\u00e7aise la s\u00e9curit\u00e9 n\u00e9cessaire et dans la plus large mesure la p\u00e9r\u00e9nit\u00e9 \u00e0 ceux qui\nla conduisent. Cela doit se sentir d\u00e8s votre prise de fonction.\n\nMais le d\u00e9nominateur commun \u00e0 tout ce qu\u2019il nous faudra\nentreprendre r\u00e9side en ceci que rien ne pourra \u00eatre obtenu que par la n\u00e9gociation.\nElle sera d\u2019autant plus d\u00e9cisive que faute de pouvoir offrir, pour les efforts\ndemand\u00e9s, des contreparties financi\u00e8res, il faudra en imaginer d\u2019autres, dignes\nd\u2019int\u00e9r\u00eat, en termes notamment d\u2019am\u00e9nagements du temps de travail ou encore de inca/t...\nparticipation aux d\u00e9cisions. b\n\nIl s\u2019agit de mieux servir les int\u00e9r\u00eats de la France et de mieux traiter\nles probl\u00e8mes courants que connaissent les Fran\u00e7ais. C\u2019est \u00e0 cela qu\u2019ils nous\njugerons. Mieux faire fonctionner l\u2019appareil d\u2019Etat, mieux utiliser l\u2019efficacit\u00e9 de\nl\u2019administration et lib\u00e9rer l\u2019initiative, pr\u00e9parer d\u2019indispensables r\u00e9formes mais\n\n1\n1\n\nDans les semaines qui s\u2019ouvrent, l\u2019impression d\u2019ensemble que nous NOM//\n\nsaurons donner sera durable. Aussi est\u2014elle d\u00e9terminante. Je suis convaincu d\u2019aller\n\nau devant des souhaits de Monsieur le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique en insistant sur\n\nla n\u00e9cessit\u00e9, pour chacun d\u2019entre nous, de rappeler \u00e0 chaque instant que nous\n\nsommes avant tout comptables du fonctionnement et des r\u00e9sultats des domaines\n\nqui nous ont \u00e9t\u00e9 confi\u00e9s, que les soins qu\u2019ils exigent ne nous mettent pas en _\n\nmesure de r\u00e9pondre sans cesse \u00e0 la demande d\u2019une pr\u00e9sence m\u00e9diatique intense\n\nqui bient\u00f4t deviendrait le substitut de l\u2019action, comme nous l\u2019avons trop souvent\n\nvu sous le pr\u00e9c\u00e9dent gouvernement.\n\n \n\ndans le n\u00e9cessaire consensus, ne pas l\u00e9gif\u00e9rer \u00e0 tout va mais r\u00e9gler les probl\u00e8mes\nau plus pr\u00e8s des gens.\n\nMonsieur le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, Mesdames et Messieurs et\nChers coll\u00e8gues, je ne vais pas plus longtemps vous entretenir aujourd\u2019hui. A\nnous trouver aujourd\u2019hui pr\u00e9sents autour de cette table, j\u2019ai d\u00e9j\u00e0 dit l\u2019honneur, je\nviens de dire la responsabilit\u00e9, qu\u2019il me soit \u00e9galement permis de mentionner la\n101e.\n\nVoil\u00e0 ce qui nous est demand\u00e9 et ce que nous retenons du r\u00e9cent\nscrutin.\n\nL.\u2018 \u2018 \u00cb \u00ee\\\\\nChers amis, au travail ! / \\\n\n \n\n", "key_words": {"PREMIER": 2, "MINISTRE": 1, "Messieurs": 2, "Chers": 1, "voici": 1, "r\u00e9unis": 1, "premier": 1, "conseil": 1, "ministres": 1, "devons": 2, "doublement": 1, "Monsieur": 2, "Pr\u00e9sident": 4, "parce": 3, "brillamment": 1, "remporter": 1, "score": 1, "prestige": 1, "confiance": 1, "siens": 1, "aupr\u00e8s": 1, "nommer": 1, "chacun": 3, "notre": 2, "interpr\u00e8te": 1, "f\u00e9licitant": 1, "nouveau": 1, "dimanche": 1, "dernier": 1, "remerciant": 1, "avoir": 1, "honor\u00e9s": 1, "t\u00e2che": 1, "avons": 3, "accomplir": 1, "ensemble": 1, "consid\u00e9rable": 1, "r\u00e9sultats": 2, "notamment": 2, "montr\u00e9": 1, "divers": 1, "signes": 1, "tangibles": 1, "Fran\u00e7ais": 2, "bilan": 1, "derni\u00e8res": 1, "second": 1, "rendre": 1, "aspect": 1, "\u00e9galement": 3, "enseign\u00e9": 1, "fraction": 1, "importante": 1, "refus\u00e9": 1, "suffrages": 1, "candidats": 1, "mesure": 2, "trouv\u00e9": 1, "\u00e9lecteur": 1, "voter": 1, "faveur": 1, "candidat": 1, "th\u00e8mes": 1, "tendances": 1, "totalement": 1, "inacceptables": 1, "r\u00e9publicain": 1, "attach\u00e9": 1, "valeurs": 2, "conduite": 1, "politique": 1, "certitude": 1, "prend": 1, "pleinement": 1, "compte": 1, "connaissent": 2, "vivent": 1, "souvent": 1, "cette": 3, "conform\u00e9ment": 1, "lignes": 1, "trac\u00e9es": 1, "R\u00e9publique": 2, "durant": 1, "toute": 3, "soumettre": 1, "claires": 1, "constitue": 1, "socle": 1, "am\u00e9lioration": 1, "rester": 1, "fid\u00e8les": 1, "aspects": 1, "entre": 1, "conditions": 1, "prosp\u00e9rit\u00e9": 1, "liste": 1, "longue": 1, "faudra": 3, "mani\u00e8re": 1, "cependant": 1, "garde": 1, "champ": 1, "fertiliser": 1, "auquel": 1, "encore": 3, "domaine": 2, "sp\u00e9cifique": 1, "Tiers": 1, "Monde": 1, "convaincus": 1, "danger": 1, "potentiel": 1, "monde": 1, "espoir": 1, "exaltant": 1, "renouveau": 1, "profitable": 1, "plan\u00e8te": 1, "conviction": 1, "m\u00e9thode": 1, "seront": 1, "facteurs": 1, "primordiaux": 1, "tenir": 1, "p\u00e9n\u00e9tr\u00e9": 1, "dur\u00e9e": 1, "consenti": 1, "bannir": 1, "forme": 1, "temps": 2, "pr\u00e9f\u00e9rer": 1, "compromis": 1, "b\u00e9n\u00e9fiques": 1, "d\u00e9cisions": 2, "per\u00e7ues": 1, "frapp\u00e9es": 1, "naturellement": 1, "normatif": 1, "presque": 1, "toutes": 2, "relations": 1, "corps": 1, "ambitions": 1, "l\u00e9gitimes": 1, "avant": 2, "exige": 1, "puissions": 1, "consacrer": 1, "alourdissement": 1, "pr\u00e9l\u00e8vements": 1, "d\u00e9gager": 1, "savons": 1, "d\u00e9cr\u00e8te": 1, "esp\u00e9rons": 1, "aider": 1, "diff\u00e9rer": 1, "produise": 1, "trouver": 2, "ailleurs": 1, "ressources": 1, "crois": 1, "possible": 1, "faisant": 1, "sorte": 1, "pouvoirs": 2, "travaillent": 1, "Cette": 1, "recherche": 1, "concerne": 1, "progresser": 1, "avancer": 1, "vitesse": 1, "grande": 1, "fran\u00e7aise": 1, "surtout": 1, "attitude": 1, "condescendante": 1, "voire": 1, "injuste": 1, "Remobiliser": 1, "leurs": 1, "capacit\u00e9s": 1, "priorit\u00e9": 1, "faire": 2, "donnant": 1, "s\u00e9curit\u00e9": 1, "n\u00e9cessaire": 2, "large": 1, "p\u00e9r\u00e9nit\u00e9": 1, "sentir": 1, "votre": 1, "prise": 1, "d\u00e9nominateur": 1, "commun": 1, "r\u00e9side": 1, "pourra": 1, "obtenu": 1, "d\u00e9cisive": 1, "faute": 1, "pouvoir": 1, "contreparties": 1, "imaginer": 1, "termes": 1, "travail": 2, "mieux": 3, "servir": 1, "int\u00e9r\u00eats": 1, "France": 1, "probl\u00e8mes": 1, "courants": 1, "Mieux": 1, "fonctionner": 1, "utiliser": 1, "lib\u00e9rer": 1, "pr\u00e9parer": 1, "r\u00e9formes": 1, "semaines": 1, "donner": 1, "Aussi": 1, "convaincu": 1, "devant": 1, "souhaits": 1, "insistant": 1, "rappeler": 1, "chaque": 1, "instant": 1, "comptables": 1, "fonctionnement": 1, "soins": 1, "exigent": 1, "mettent": 1, "r\u00e9pondre": 1, "cesse": 1, "demande": 1, "pr\u00e9sence": 1, "m\u00e9diatique": 1, "bient\u00f4t": 1, "deviendrait": 1, "substitut": 1, "comme": 1, "pr\u00e9c\u00e9dent": 1, "l\u00e9gif\u00e9rer": 1, "r\u00e9gler": 1, "Mesdames": 1, "longtemps": 1, "entretenir": 1, "pr\u00e9sents": 1, "autour": 1, "permis": 1, "mentionner": 1, "demand\u00e9": 1, "retenons": 1}}