{"id": "27_03_2000-Paris", "date": "27_03_2000", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "correspondance annotee ; discours dactylographie annote", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_221_07_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "Conclusion\n\nMICHEL ROCARD,\n\nd\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en,\nPr\u00e9sident de la commission\n<< Emploi et Affaires sociales >> du Parlement europ\u00e9en\n\u2019\"\u00ee,\\\\\n\n.,rg'.i\\/\n\n:53 \u2019 l ' i\n\\<\\M4\n\nJe ne suis pas cens\u00e9 vous fournir un r\u00e9sum\u00e9 du colloque, cela vient d\u2019\u00eatre fait superbement! Ma t\u00e2che\nest autre : elle est de vous apporter la vision de la commission de l\u2019Emploi et des Affaires sociales du\nParlement europ\u00e9en sur ces questions. Je vais m\u2019y efforcer, avec toutefois la dif\ufb01cult\u00e9 que je suis un\ntout jeune pr\u00e9sident de cette commission parlementaire. J\u2019ai en effet pass\u00e9 les ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes \u00e0\nm\u2019occuper exclusivement de l\u2019Afrique, ce qui m\u2019avait fait vivre dans un syst\u00e8me o\u00f9 la Commission et\nParlement europ\u00e9en \"faisaient\", d\u00e9cidaient.\n\n    \n\nEn abordant les rives du social, je me retrouve dans un dispositif d\u2019organisation de la conversation, ce\nqui est d'ailleurs fort utile! Il s\u2019agit d\u2019aider \u00e0 ce que chacun s\u2019\u00e9coute et se comprenne mieux. C\u2019est la\ncondition de la suite, puisque, je le con\ufb01rme \u00e0 l\u2019attention des repr\u00e9sentants de l\u2019UNICE, nous ne\nsommes pas en train de construire un mod\u00e8le social autoritaire! Une telle voie impose une obligation\nnouvelle et exigeante : conna\u00eetre l\u2019histoire des mots sur trente ans, savoir \u00e0 quel moment tel mot est\npass\u00e9 du dialogue de personnalit\u00e9s priv\u00e9es au vocabulaire of\ufb01ciel, langue de bois, des personnalit\u00e9s\npubliques pour \u00eatre ensuite estampill\u00e9 par une charte ou un trait\u00e9. Y parvenir r\u00e9clame une longue\npratique, ce qui n\u2019est pas encore mon cas. Je n\u2019ai pas encore eu le temps de devenir comp\u00e9tent, mais\nrassurez\u2014vous, j\u2019en suis capable! Il est donc excellent de m\u2019obliger \u00e0 cet exercice devant vous. Et j\u2019ai\ndu plaisir \u00e0 le faire devant le Mouvement europ\u00e9en, Mouvement de ma jeunesse, dont je hantais les\ns\u00e9minaires il y a trente-cinq ou quarante ans, tout en retrouvant deux complices, Nicole Notat et\nMarie-Claude Vayssade : nous partageons les m\u00eames positions de combat depuis nombre d\u2019ann\u00e9es!\nReste que je suis pris au pi\u00e8ge : Nicole Notat vous a d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 avec tant de talent de la r\u00e9orientation,\ndu r\u00e9\u00e9quilibrage de l\u2019Europe sociale, que je pourrais m\u2019exempter de la moiti\u00e9 de mon intervention. En\ntout cas, comprenez que la perspective, la m\u00e9thodologie, l\u2019analyse m\u00eame, sont vraiment les m\u00eames\nchez elle et chez moi, et si le Mouvement europ\u00e9en avait voulu faire un scoop en organisant une\nconfrontation quelque peu con\ufb02ictuelle, c\u2019est \u00e8\u00e6p\u00e9 poqr ce soir!\n{5.\n\nJ \u2019organiserai mon propos autour de cinq th\u00e8mes dont le d\u00e9veloppement sera croissant.\n\nLe premier est le mod\u00e8le social europ\u00e9en. Nous vivons dans un monde bavard, et je suis un peu\nfatigu\u00e9 des controverses qui se multiplient sur ce sujet. Il serait temps que l'on se mette d\u2019accord sur\nun diagnostic simple. De l\u2019int\u00e9rieur, nous avons toutes les raisons d\u2019af\ufb01rmer qu\u2019il n\u2019y a pas de\nmod\u00e8le social europ\u00e9en puisque chaque pays fait ce qu\u2019il veut comme il l\u2019a voulu. De l\u2019ext\u00e9rieur, on\nconstate que le hasard historique \u2014 la Gr\u00e8ce \u00e9tant un cas un peu particulier \u2014 a fait membres de\nl\u2019Union Europ\u00e9enne quatorze nations qui, chacune de son c\u00f4t\u00e9, avaient entrepris de mettre en place\nune dose de protection sociale sup\u00e9rieure \u00e0 la moyenne mondiale, y compris dans les pays\nd\u00e9velopp\u00e9s. Pour ce faire, les r\u00e8gles ne sont pas les m\u00eames partout. Certains Etats ont choisi la voie\ncontractuelle, d\u2019autres l'option l\u00e9gislative, dans des proportions variables... Ils n\u2019ont pas s\u00e9lectionn\u00e9\nles m\u00eames risques... Peu importe : quand le reste du monde per\u00e7oit que, quitte \u00e0 \u00eatre au ch\u00f4mage, il\nvaut mieux \u00eatre ch\u00f4meur en Europe plut\u00f4t qu\u2019ailleurs, que pauvre pour pauvre et en risque de\nmarginalisation, il est pr\u00e9f\u00e9rable de l\u2019\u00eatre en Europe qu\u2019ailleurs, alors le reste du monde per\u00e7oit une\nv\u00e9rit\u00e9 ind\u00e9niable, m\u00eame si elle est \u00e0 ce point diverse chez nous que nous avons du mal \u00e0\nl\u2019appr\u00e9hender lorsque nous en d\u00e9battons entre partenaires sociaux.\n\nL\u2019UNICE n\u2019est pas d\u00e9loyale quand elle avance que l\u2019Europe sociale n\u2019existe pas, elle exprime par l\u00e0\nque nous ne sommes pas capables de la d\u00e9crire en commun. Mais l\u2019Europe sociale existe : je l\u2019appelle\nla carte d\u2019identit\u00e9 sociale de l\u2019Europe. Qu\u2019est\u2014ce que ces quinze nations qui se sont retrouv\u00e9es, qui se\nsont choisies ensemble ont\u2014elles en commun? Qu\u2019est-ce qui les s\u00e9pare du reste du monde, qui justi\ufb01e\nqu'elles soient ensemble ?\n\nElles pro\ufb01tent toutes d\u2019un haut niveau de vie. Ce fait ne leur est cependant pas particulier : il est en\neffet partag\u00e9 par toute l'Am\u00e9rique du Nord, l'Australie, le Japon... Elles connaissent la d\u00e9mocratie\nrepr\u00e9sentative: ce ne leur est pas non plus particulier. C\u2019est donc l\u2019\u00e9l\u00e9ment protection sociale,\ns\u00e9curit\u00e9 sociale, qui fait le plus. L\u2019Europe, au fond, c'est les Droits de l\u2019homme et la S\u00e9cu! Ce\nm\u00e9lange nous est particulier, quoi qu\u2019on veuille, quoi qu\u2019on dise et m\u00eame si les variantes nationales\nrestent consid\u00e9rables.\n\nSi la protection sociale est l\u2019\u00e9l\u00e9ment majeur, une certaine extension, en quantit\u00e9 et en qualit\u00e9, des\nservices publics et l\u2019identi\ufb01cation d\u2019un espace contractuel fort sont \u00e9galement des \u00e9l\u00e9ments tr\u00e8s\nimportants. ,r\"'\u00cf \"v\n\n \n\nJ\u2019en viens \u00e0 mon second th\u00e8me : au moment o\u00f9 nous engageons une construction europ\u00e9enne\nbeaucoup plus int\u00e9gr\u00e9e, ins\u00e9rer le champ social dans cette construction s\u2019av\u00e8re d\u00e9licat, car, pour nous\nEurop\u00e9ens, le champ social pr\u00e9sente la sp\u00e9ci\ufb01cit\u00e9 d\u2019\u00eatre au n\u0153ud de trois con\ufb02its.\n\nLe premier oppose ceux qui veulent une Europe plus int\u00e9gr\u00e9e et ceux qui consid\u00e8rent qu\u2019elle l\u2019est\nd\u00e9j\u00e0 par trop. La subsidiarit\u00e9 est parfois une bonne occasion pour ces derniers d\u2019af\ufb01cher leurs\nr\u00e9ticences, tandis que les int\u00e9grateurs ne sont pas toujours tr\u00e8s clairs ni tr\u00e8s convaincants. En tout cas,\nle caract\u00e8re aujourd\u2019hui un peu vide de l\u2019Europe sociale r\u00e9glementaire est d\u00fb \u00e0 dix-huit ans de\nsabotage syst\u00e9matique par les gouvernements conservateurs britanniques successifs de Mme Thatcher\net de M. Major pour emp\u00eacher la moindre production de la moindre norme au niveau europ\u00e9en.\nC\u2019\u00e9tait l\u00e0 le signe m\u00eame de la bataille contre l\u2019int\u00e9gration europ\u00e9enne puisque, en mati\u00e8re de progr\u00e8s\nsocial, la Grande-Bretagne, m\u00eame si elle a corrig\u00e9 r\u00e9cemment un mod\u00e8le dont elle trouvait que\ncertains aspects devenaient contre-performants, reste, en mati\u00e8re de sant\u00e9 notamment, tr\u00e8s en de\u00e7\u00e0 de\nla moyenne europ\u00e9enne \u2014 chacun le sait.\n\nLe deuxi\u00e8me con\ufb02it oppose la loi et le contrat. Une maladie fran\u00e7aise est de ne pas parler les langues\n\u00e9trang\u00e8res, de ne pas voyager assez, de trop aimer Colbert, Napol\u00e9on Bonaparte et quelques autres et\nde pr\u00e9tendre devoir donner des le\u00e7ons de morale au monde entier au nom de la D\u00e9claration des Droits\n\n \n\n0.3\n\nde l\u2019homme et du citoyen. Par cons\u00e9quent, quand nous tra\u00eenons dans l\u2019Europe nos visions d\u2019un\nprogr\u00e8s \u00e0 engager dans un domaine important \u2014 sant\u00e9, vaccinations, droits de l\u2019homme, parit\u00e9\nhommes-femmes, droits des travailleurs dans l\u2019entreprise \u2014, nous ne savons pas, nous Fran\u00e7ais,\npr\u00e9senter des propositions qui n\u2019aient une traduction d\u2019abord l\u00e9gislative, et l\u2019id\u00e9e que l\u2019on pourrait\ncommencer par la voie contractuelle ne nous vient pas \u00e0 l\u2019esprit ! Ainsi, dans bien des domaines,\ncertaines suggestions issues de la culture fran\u00e7aise en mati\u00e8re de progr\u00e8s social n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9\nentendues ou n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9es acceptables par nos partenaires, non pour des raisons de fond,\nmais \u00e0 cause de la proc\u00e9dure \u00e0 pr\u00e9tention l\u00e9gale. S\u2019il est un organisme social o\u00f9 nous avons fait des\nd\u00e9g\u00e2ts, c\u2019est l\u2019UNICE. Il suf\ufb01t que les Fran\u00e7ais parlent pour que l\u2019UNICE pense qu\u2019ils veulent encore\nde la loi.\n\nNICOLE NOTAT\n\nPourtant, le MEDEF fran\u00e7ais, lui, ne veut plus de la voie contractuelle!\n\n\"1......\u201c\n. \u00ee r\n/ \u00bb. 2\n\nMICHEL ROCARD K1,\u201d _;;E;.>/\nSi le MEDEF \u00e9tait culturellement majoritaire dans ce pays, cela se saurait et mon vieux condisciple\nEmest-Antoine Seilli\u00e8re ne serait pas en train de d\u00e9missionner des organismes sociaux. Il commet l\u00e0\nune faute dramatique pour l\u2019avenir, mais il per\u00e7oit, dans ce pays jacobin, que le rapport de force ne lui\nest pas vraiment favorable.\n\nIl y a donc con\ufb02it entre la loi et le contrat sous un double aspect: l\u2019un empirique tient dans la\nrecherche du meilleur outil; l\u2019autre, culturel, est de savoir quel outil privil\u00e9gier pour commencer.\n\nLe troisi\u00e8me con\ufb02it, celui dont on parle le plus et peut\u2014\u00eatre \u00e0 terme le plus grave, est occult\u00e9 par les\ndeux pr\u00e9c\u00e9dents: le con\ufb02it entre la protection sociale et son co\u00fbt que d\u2019aucuns peuvent trouver\nexcessif. Au nom de la comp\u00e9tition mondiale, de la diminution des charges du travail, devons-nous\naligner nos charges sociales et nos co\u00fbts du travail sur ceux de la Malaisie? Car c\u2019est toujours la\nMalaisie qui sert d\u2019exemple, sans doute parce qu\u2019elle manifeste une grande agressivit\u00e9 commerciale.\nAinsi, c'est en se fondant sur la Malaisie que l\u2019on recommande de diminuer les charges sociales de\n5 %. \u00c0 quoi je r\u00e9ponds toujours qu\u2019au nom de cette logique il n\u2019y a aucune raison de se limiter \u00e0 une\nbaisse de 5 %. Pourquoi ne pas s\u2019aligner sur les niveaux de salaires et de protection sociale de la\nMalaisie ? Nous n\u2019y sommes pas. Aujourd\u2019hui, \u00e0 cause notamment de ce que je consid\u00e8re comme une\nerreur historique dans le d\u00e9bat social sur les charges, le d\u00e9bat sur le prix de la protection sociale est\nmal engag\u00e9. Je n\u2019aime pas l\u2019expression de \"protection sociale\", je pr\u00e9f\u00e8re celle de \"civilisation\" ! Je\nn\u2019aime pas le terme de \"charges\" qui me para\u00eet imb\u00e9cile l Je m\u2019explique: le fait de prendre en\ncharge les inactifs - retrait\u00e9s, victimes d'accidents du travail... - le fait de faire b\u00e9n\u00e9\ufb01cier des\nassurances maladie, non seulement les actifs, mais aussi les inactifs, constituent des obligations de\ncivilisation que nous nous sommes donn\u00e9es. Il faut bien les \ufb01nancer sur la production. Dans les\nmentalit\u00e9s de l\u2019entre-deux guerre et avant d\u00e9j\u00e0 pour Bismarck, l\u2019inventeur de la protection sociale, il\ns\u2019agissait de diminuer la vitalit\u00e9 r\u00e9volutionnaire des classes prol\u00e9tariennes de l\u2019\u00e9poque : ce fut une\nr\u00e9ussite, tout le monde a copi\u00e9 Bismarck et il n\u2019y a pas eu de r\u00e9volution ! Dans ces conditions, nous\navons d\u00e9\ufb01ni un niveau de civilisation dans lequel une partie est la r\u00e9mun\u00e9ration des travailleurs actifs\n\net le reste, d\u2019un commun accord, soit par la loi \u2014 comme en France \u2014 soit par le contrat \u2014 un peu\npartout ailleurs \u2014, est assign\u00e9 comme charge du travail indivisible.\n\nAvec la mise en place du march\u00e9 unique europ\u00e9en et le d\u00e9veloppement de la concurrence entre les\npays membres, on s\u2019est aper\u00e7u que les \u00e9quilibres divergeaient et au cours des ann\u00e9es 60-70, la France\na r\u00e9alis\u00e9 qu\u2019elle \u00e9tait le pays qui avait le plus d\u00e9velopp\u00e9 la part du salaire indirect : la maladie et la\nretraite, les allocations familiales et les accidents du travail. Il en r\u00e9sultait une baisse de la part relative\ndu salaire direct qui se trouvait plus basse qu\u2019en Allemagne. Cette b\u00e9vue strat\u00e9gique a conduit le\npatronat fran\u00e7ais \u00e0 isoler la partie des charges dans le co\u00fbt global du travail pour r\u00e9clamer leur\ndiminution, et ainsi \u00e0 s\u2019\u00e9loigner de l\u2019ancienne m\u00e9thode de comparaison internationale, laquelle\nconsiste \u00e0 prendre en consid\u00e9ration l\u2019ensemble des co\u00fbts du travail pour l\u2019appr\u00e9ciation de la\ncomp\u00e9titivit\u00e9.\n\nLe fait d\u2019introduire dans la comparaison des co\u00fbts du travail une sous\u2014comparaison des charges\npermettait une comparaison sur les salaires directs, qui convie \u00e0 une double mise en relation : nous\npayons plus que les Allemands en charges sociales et moins en salaires directs. C\u2019\u00e9tait une\nautorisation donn\u00e9e aux syndicats de se battre sur l\u2019\u00e9galisation des salaires directs. Nous souffrons\ntoujours de cette b\u00e9vue que nous n\u2019avons pas encore tout \u00e0 fait rattrap\u00e9e. Il \u00e9tait insens\u00e9 de poser les\nprobl\u00e8mes de la comp\u00e9titivit\u00e9 fran\u00e7aise sur des sous-produits du co\u00fbt horaire global du travail, seule\nr\u00e9f\u00e9rence comptable pertinente pour la comp\u00e9tition internationale. Le patronat fran\u00e7ais a accept\u00e9 que\nse relance, par l\u00e0, une comp\u00e9tition entre tous les pays sur le salaire direct, qui ne regarde plus la loi ni\nles gouvernements et est r\u00e9gie par de purs rapports de force, ce qui ne fait pas l\u2019affaire des syndicats\nfran\u00e7ais affaiblis et divis\u00e9s, chacun restant embarrass\u00e9 sur le d\u00e9bat sur les charges. C\u2019est un faux\nd\u00e9bat, puisque chacun r\u00e9p\u00e8te que les charges doivent diminuer, personne ne pr\u00e9cisant jamais ce qui\ndoit diminuer : les frais de gestion sont de l\u2019ordre de 2,5 \u00e0 3 %; on ne peut gu\u00e8re gagner dessus. C\u2019est\ndire baisser les retraites, les prestations familiales ou la couverture maladie ! Le d\u00e9bat est pi\u00e9g\u00e9 et\nhypocrite, mais qui nous fait subir au niveau europ\u00e9en la pression d\u2019un syst\u00e8me \u00e9conomique qui\npousse \u00e0 l\u2019abaissement de la masse de la protection sociale. Sans doute la protection maladie en\nsouffrira-t-elle plus que les retraites. Pour moi, c\u2019est une atteinte \u00e0 un certain niveau de civilisation.\nNotre syst\u00e8me de protection sociale n\u2019est d\u00e9fendable que gr\u00e2ce \u00e0 notre productivit\u00e9 sup\u00e9rieure \u00e0 celle\ndes autres continents. Sa d\u00e9fense d\u00e9pend de nos budgets de recherches publiques et priv\u00e9es, de notre\ncapacit\u00e9 \u00e0 \u00eatre perp\u00e9tuellement innovants a\ufb01n de maintenir cet \u00e9cart de productivit\u00e9. Le tien du\nniveau de protection sociale europ\u00e9en se joue sur la productivit\u00e9 et sur la recherche. (1 '\u00ef \" '\nTroisi\u00e8me th\u00e8me : le champ l\u00e9gislatif de l\u2019Europe sociale sur vingt ans n\u2019est pas tr\u00e8s plem. Nicole\nNotat l\u2019a d\u00e9crit tout \u00e0 l\u2019heure et j\u2019y reviens. En vingt ans, quatre textes importants ont \u00e9t\u00e9 produits.\nTrois, tout r\u00e9cents, sont des textes l\u00e9gislatifs europ\u00e9ens fabriqu\u00e9s en \u00e9largissant des conventions\ncollectives europ\u00e9ennes: le cong\u00e9 parental, la directive sur le temps partiel et la directive sur les\ncontrats \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e. Il faut y ajouter le quatri\u00e8me texte qui est ant\u00e9rieur, qui n\u2019a pas \u00e9t\u00e9\nn\u00e9goci\u00e9 dans les formes de la contractualisation, mais qui a fait l\u2019objet d\u2019une concertation\nsurabondante avec l\u2019ensemble des partenaires sociaux. Cela n\u2019a pris que dix-sept ou dix-huit ans!\nC\u2019est la directive sur les Comit\u00e9s de groupes qui cr\u00e9e au niveau europ\u00e9en l\u2019\u00e9quivalent des Comit\u00e9s\ncentraux d\u2019entreprise, pour les entreprises comptant plusieurs unit\u00e9s de production dans au moins\ndeux pays d\u2019Europe. Le reste des textes concerne essentiellement la sant\u00e9 et la s\u00e9curit\u00e9 au travail.\n\n   \n\nQuatri\u00e8me th\u00e8me : nous devons rep\u00e9rer les raisons de ce que j\u2019appellerai \" une pression m\u00e9canique \".\nUne pression, soit de la logique juridique, soit de la logique des faits sociaux, compliqu\u00e9s\n\n \n\nd\u2019interventions \u00e9tatiques. Il est des domaines o\u00f9 produire de la l\u00e9gislation europ\u00e9enne s\u2019impose, pour\ndes raisons principalement n\u00e9es de l\u2019harmonisation des conditions de la concurrence, mais qui vont\nsouvent un peu plus loin. Quatre facteurs jouent ici.\n\nLe premier est l\u2019harmonisation n\u00e9cessaire des normes et des standards : avant m\u00eame de parler argent\net comp\u00e9tition \ufb01nanci\u00e8re, nous avons besoin, dans un march\u00e9 uni\ufb01\u00e9, d\u2019harmoniser les normes, les\nstandards, les conditions qualitatives de toutes natures, ce qui nous conduit \u00e0 aborder les probl\u00e8mes de\nsant\u00e9 et de s\u00e9curit\u00e9 au travail qui constituent environ la moiti\u00e9 du travail de l\u2019Europe sociale. A cet\n\u00e9gard, je suis heureux de vous annoncer qu\u2019en arrivant \u00e0 la pr\u00e9sidence de ma commission\nparlementaire, j\u2019ai trouv\u00e9 dans ma corbeille \u00e0 courrier la premi\u00e8re conciliation entre le Parlement\neurop\u00e9en, en sa m\u00eame qualit\u00e9 de co-l\u00e9gislateur, et le Conseil des ministres, en sa qualit\u00e9 d\u2019autre co-\nl\u00e9gislateur ayant toujours les pieds sur les freins, apr\u00e8s un d\u00e9saccord qui durait depuis cinq ou six ans,\nsur un probl\u00e8me de premi\u00e8re importance pour l'Europe sociale: la description des contraintes de\ns\u00e9curit\u00e9 qu\u2019il faut respecter pour les travailleurs travaillant en ambiance explosive. On a invent\u00e9 en\nEurope une proc\u00e9dure dite de conciliation, d\u2019une grande solennit\u00e9. Le Conseil des ministres d\u00e9signe\nune demi-douzaine de hauts fonctionnaires, le Parlement envoie cinq ou six d\u00e9put\u00e9s appartenant aux\ndivers courants, la Commission se fait repr\u00e9senter par un observateur discret. De nombreuses\nconciliations ont d\u00e9j\u00e0 eu lieu entre le Parlement Europ\u00e9en et le Conseil, mais cette affaire de\nl\u2019ambiance explosive est la toute premi\u00e8re portant sur le champ social.\n\nJe sais depuis hier que la conciliation a r\u00e9ussi et que le Conseil des ministres a donn\u00e9 son accord \u00e0 la\nproposition qui en a r\u00e9sult\u00e9. L\u2019ambassadeur repr\u00e9sentant le Conseil \u00e0 la conciliation n\u2019\u00e9tait pas\nmandat\u00e9 pour donner un accord d\u00e9\ufb01nitif et il fallait encore n\u00e9gocier avec quinze gouvernements. Sur\nquoi nous avons vot\u00e9, par correspondance, pour que le texte puisse \u00eatre d\u00e9battu en s\u00e9ance pl\u00e9ni\u00e8re \u00e0\nStrasbourg dans quinze jours. Vous aurez alors une sixi\u00e8me directive sociale! L\u2019Europe sociale\nrepart! Mais j\u2019ai d\u00e9crit l\u00e0 une proc\u00e9dure m\u00e9canique qui va nous pousser \u00e0 embrasser un domaine de\nplus en plus large, car les champs touchant l\u2019hygi\u00e8ne et la s\u00e9curit\u00e9 sont tout \u00e0 fait consid\u00e9rables.\n\nIl y a ensuite une deuxi\u00e8me cat\u00e9gorie de probl\u00e8mes pour lesquels s\u2019exerce cette pression m\u00e9canique\nqui est un appel \u00e0 l\u00e9gif\u00e9rer auquel l'on ne peut \u00e9chapper. 114 se situem dans la zone de recoupement\nentre l\u2019Espace Schengen et la situation des travailleurs. En effet, il faut bien que les dispositions de\npolice s\u2019harmonisent avec nos dispositions sur la libert\u00e9 de circulation et d\u2019installation des\ntravailleurs, y compris avec le respect des droits de l\u2019homme. Je n\u2019entre pas ici dans des\nconsid\u00e9rations techniques sur des probl\u00e8mes que nous commen\u00e7ons \u00e0 peine \u00e0 d\u00e9couvrir : les droits de\nl\u2019homme et surtout le droit du travail ne sont, en principe, pas dans Schengen, mais il faut s\u2019assurer\nque Schengen n\u2019est pas un moyen de contrevenir \u00e0 des engagements que nous avons pris par ailleurs\nen mati\u00e8re d\u2019Europe sociale. .. \u00cf\")\n\nLe troisi\u00e8me facteur est celui de la formation. Du point de vue institutionnel eu\u00ef\u00f4p\u00e9\u00eb\ufb01, il \u00e9chappe \u00e0 ma\ncommission; il est trait\u00e9 \u00e0 la commission de l\u2019\u00e9ducation et de la recherche au Parlement europ\u00e9en. Mais\nfonctionnellement, l\u2019effort \ufb01nancier que consent l\u2019Europe en mati\u00e8re de formation permanente, avec en\nperspective l\u2019id\u00e9e de l\u2019\u00e9ducation permanente tout au long de la vie, pr\u00e9\ufb01gur\u00e9e par un encha\u00eenement de\nprojets pilotes approuv\u00e9s par les partenaires sociaux, a un effet d\u2019entra\u00eenement. Tout cela peut, au surplus,\n\u00eatre conjugu\u00e9 au traitement, sous l\u2019angle de la formation, des besoins des zones industrielles sinistr\u00e9es, des\nr\u00e9gions \u00e0 reconvertir... Ainsi, l\u2019orientation \u00e9ducation, formation, recherche de l\u2019Europe recoupe\u2014t\u2014elle le\nchamp social, dans une marge qui va nous obliger \u00e0 am\u00e9liorer la qualit\u00e9 des programmes. Se posent des\nprobl\u00e8mes d\u2019\u00e9valuation; le Parlement souhaite que les m\u00e9thodes d\u2019\u00e9valuation re\u00e7oivent une approbation\ndes partenaires sociaux.\n\n \n\n \n\n \n\nMa quatri\u00e8me sous-rubrique sur les pressions m\u00e9caniques qui nous conduiront \u00e0 pousser plus loin\ndans l\u2019harmonisation europ\u00e9enne concerne les conditions de la concurrence. Tant que nous disposions\nde mod\u00e8les nationaux, avec une vari\u00e9t\u00e9 des r\u00e9gimes sociaux, des monnaies \u00e0 taux de change variable,\nnous restions culturellement dans une ambiance o\u00f9 une perception \u00e0 dominante nationale restait\npossible. L\u2019euro va balayer tout cela, sans doute beaucoup plus rapidement qu\u2019on ne le croit. Tr\u00e8s\nrapidement, nous serons confront\u00e9s \u00e0 des besoins d\u2019harmonisation des conditions de concurrence sur\nde multiples sujets. Ainsi, a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 l\u2019harmonisation des conditions dans lesquelles sont\nappliqu\u00e9es les directives sur le temps de travail. Les normes europ\u00e9ennes ne concernent pas les\n35 heures, puisqu\u2019elles restent \ufb01x\u00e9es \u00e0 48 heures. Mais il se trouve que les conditions d\u2019application\nd\u00e9taill\u00e9es, profession par profession, de la dur\u00e9e maximale tol\u00e9rable du travail ne sont pas les m\u00eames\ndans les diff\u00e9rents pays d\u2019Europe.\n\nLa directive centrale a fourni des normes acceptables, mais pour pouvoir l'adopter il avait fallu en\nretirer tout ce qui posait probl\u00e8me : les gens de mer, le tourisme, l\u2019h\u00f4tellerie, les transporteurs routiers\net m\u00eame les jeunes m\u00e9decins en formation, qui doivent travailler 75 heures par semaine en Grande-\nBretagne! Il faut \u00e9tendre l\u2019harmonisation; c\u2019est d\u2019autant plus important que des changements de la\ndur\u00e9e du travail \u00e0 l'\u00e9chelle europ\u00e9enne sont possibles \u00e0 l\u2019avenir. Il faudra alors que nous ayons pris\nl\u2019habitude d\u2019harmoniser les concepts, de parler des m\u00eames r\u00e9alit\u00e9s et de retenir les m\u00eames m\u00e9thodes\n\npour traiter les m\u00eames probl\u00e8mes. \u00bb\u2019 w\n\n\\ . .M\nPar mon cinqui\u00e8me point, j\u2019\u00e9voquerai les avanc\u00e9es, soit r\u00e9centes, soit possibles. (Avec les trait\u00e9s de\nMaastricht et d\u2019Amsterdam, l\u2019Europe sociale a \u00e9volu\u00e9. Il est vrai que le protocole social de\nMaastricht, sign\u00e9 en 1991 apr\u00e8s une tr\u00e8s longue et dif\ufb01cile discussion, ouvre un champ consid\u00e9rable,\ndont le principal \u00e9l\u00e9ment est la reconnaissance du partenariat social et de la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019avancer dans\nces domaines, non sur une base unilat\u00e9rale institutionnelle du l\u00e9gislateur ou de l\u2019ex\u00e9cutif europ\u00e9en,\nmais bien en partenariat.\nL\u2019article 13 du trait\u00e9 d\u2019Amsterdam constitue une premi\u00e8re grande avanc\u00e9e. En condamnant toute\ndiscrimination sexiste et raciste sur le lieu de travail, il permettra en effet d'engager une production\nl\u00e9gislative et probablement une production consid\u00e9rable de garanties personnelles, invocables devant\nla Cour de justice de Luxembourg.\nLa seconde avanc\u00e9e, c\u2019est l\u2019accord de principe pass\u00e9 entre nos Etats sur le fait d'\u00e9laborer une Charte\ndes droits fondamentaux. Certes, nos pays sont tous signataires de textes et de chartes, tant nationaux\nqu\u2019internationaux, notamment la D\u00e9claration universelle des droits de l\u2019homme des Nations Unies. Il\ny a aussi le travail consid\u00e9rable du Conseil de l\u2019Europe, qui compte aujourd\u2019hui 41 nations. Il travaille\npar consensus et fait avancer les concepts et les droits \u00e0 travers l'engagement de ses Etats membres de\nrati\ufb01er, un par un et chacun chez soi, des avanc\u00e9es juridiques, principalement dans le domaine des\ndroits de l\u2019homme et, pr\u00e9cis\u00e9ment, dans le domaine du droit social. Mais le corpus juridique du\nConseil de l\u2019Europe trouve une sanction devant la Cour de Justice de Strasbourg. Tout citoyen d\u2019un\npays qui a rati\ufb01\u00e9 une convention peut saisir le Conseil de l\u2019Europe de son non-respect.\nParmi les commentateurs et les journalistes, beaucoup ont souri de cette id\u00e9e de recommencer la\nm\u00eame chose dans le cadre de l\u2019Union europ\u00e9enne. Mais l\u2019Union c\u2019est quinze nations qui s\u2019int\u00e8grent et\nse donnent des pouvoirs supranationaux. La crainte existait que la nouvelle charte soit un texte\npurement d\u00e9coratif qui ne ferait que r\u00e9sumer ceux d\u00e9j\u00e0 sign\u00e9s ailleurs. Il n\u2019en est rien. Il s\u2019agit de\ndonner \u00e0 un document \u2014 par anticipation une sorte de compl\u00e9ment constitutionnel et peut-\u00eatre un jour\nun pr\u00e9ambule constitutionnel aux structures constitutionnalis\u00e9es de l\u2019Europe \u2014 un corps de droit\nsusceptible d\u2019\u00eatre invoqu\u00e9 devant la justice, c\u2019est-\u00e0\u2014dire la Cour europ\u00e9enne de Luxembourg.\n\n \n\n \n\nML\n\nL\u2019entreprise est dif\ufb01cile, car il est probable, dans ces circonstance , qu\u2019il ne sera pas possible d\u2019aller\naussi loin que les engagements du Conseil de l\u2019Europe. En effet, si un Etat signataire des\nengagements du Conseil de l\u2019Europe ne les respecte pas, personne se sent r\u00e9ellement concern\u00e9, on n\u2019y\npeut rien... Dans l\u2019Union europ\u00e9enne, ce sera tout autre chose : le syst\u00e8me sera tel que si on a des\nennuis en Finlande ou en Gr\u00e8ce, cela deviendra un enjeu politique et judiciaire au sein de l\u2019Europe\nuni\ufb01\u00e9e. Le probl\u00e8me change donc tout \u00e0 fait de nature. Je serais pour ma part satisfait que la vigueur\njuridique de ce que nous mettrons en place au titre des droits fondamentaux, y compris dans leur\ndimension sociale, soit suf\ufb01sante pour accepter que l\u2019on n\u2019y reprenne pas la totalit\u00e9 de ce que chacun\ndes pays membres pourrait avoir sign\u00e9 au Conseil de l\u2019Europe sans s\u2019\u00eatre grandement pr\u00e9occup\u00e9 des\ncons\u00e9quences \u00e9ventuelles, vu la faiblesse des proc\u00e9dures. Cela suppose au surplus un travail judiciaire\nde confrontation des jurisprudences, des m\u00e9thodes des cours de Luxembourg et de Strasbourg. A cet\n\u00e9gard, la question est de d\u00e9\ufb01nir quelle importance relative nous donnons, dans le champ des droits\nsociaux, \u00e0 ceux qu\u2019on pourrait nommer les droits politiques et ceux qu\u2019on pourrait appeler les droits\n\u00e9conomiques. Le droit au travail, le droit au logement, le droit \u00e0 la sant\u00e9 ont in\u00e9vitablement une\nsigni\ufb01cation \u00e9conomique et les inclure dans un texte contraignant revient \u00e0 prendre des engagements\npara-budg\u00e9taires dif\ufb01ciles. Mais dans le champ des droits sociaux, le droit \u00e0 la libre expression des\ntravailleurs sur leur lieu de travail, le droit \u00e0 la libre syndicalisation et \u00e0 la libert\u00e9 de n\u00e9gociation, qui\nsont banals pour nous, sont importants pour le pays candidats \u00e0 l'adh\u00e9sion \u00e0 l'Union europ\u00e9enne. En\npr\u00e9vision des futurs \u00e9largissements nous devons donc insister sur ces points. Nous aurons, je pense,\ndans les deux ans qui viennent, des d\u00e9bats durs et complexes sur le champ des droits que nous\nretenons et que nous codi\ufb01ons. La proposition initiale doit venir d\u2019une suggestion de la Commission,\nle Parlement n\u2019ayant pas l\u2019initiative de la proposition.\n\nChers amis du Mouvement europ\u00e9en, nous sommes l\u00e0 au beau milieu de la zone d\u2019intervention de\n\nl\u2019associatif! Toutes les organisations syndicales de France auront vocation \u00e0 s\u2019exprimer et _la_\n\nCommission de l\u2019emploi et des affaires sociales du Parlement europ\u00e9en est demanderesse! \"\"\ufb02 \u2019\n\nl\n\nNm!!! y. ha\u00ef\";-\nLa troisi\u00e8me grande perspective est \u00e9videmment l\u2019emploi. Nous savons qu\u2019en moyenne l\u2019 Europe\n\ncompte environ 10 % de ch\u00f4meurs, la France se rapprochant de la moyenne. Notre choix de mod\u00e8le\nsocial fait que nous avons plus de ch\u00f4meurs, mais moins de pauvres qu\u2019aux Etats-Unis, au Canada ou\nau Japon, d\u2019o\u00f9 une diff\u00e9rence majeure. Nous voudrions que le ch\u00f4mage diminue, mais les outils\nd\u2019une vraie lutte contre le ch\u00f4mage, du point de vue macro\u2014\u00e9conomique, sont la \ufb01scalit\u00e9, la protection\nsociale et le droit du travail. Or ces outils restent tous nationaux. Sur le plan du ch\u00f4mage, nous\nsommes donc vou\u00e9s \u00e0 la concertation. Il est fatigant de ne pouvoir organiser que la concertation et\nl\u2019\u00e9volution des concepts avec l\u2019espoir de parler en\ufb01n de la m\u00eame chose avec les m\u00eames id\u00e9aux,\nr\u00e9f\u00e9rences ou pratiques derri\u00e8re les mots employ\u00e9s. Un titre complet du trait\u00e9 d\u2019Amsterdam traite des\npolitiques de l\u2019emploi de l\u2019Union; il y a maintenant un projet de Pacte pour l\u2019emploi. Esp\u00e9rons qu\u2019il\naura au moins la vertu de cr\u00e9er une logique d\u2019harmonisation des droits des ch\u00f4meurs face au march\u00e9\ndu travail et une logique d\u2019harmonisation des politiques de r\u00e9gulation conjoncturelle, faute de quoi\nnous perdrons une fois de plus des chances de croissance en Europe. En effet, d\u00e8s lors qu'un pays\nconna\u00eet une phase de croissance \u00e9conomique positive mais que ses partenaires vont mal, ce pays perd\ndu dynamisme \u00e0 l'exportation et casse par cons\u00e9quent son rythme de croissance. Cela s\u2019est produit \u00e0\ndeux ou trois reprises depuis vingt ans. Nos ministres en sont conscients : il suf\ufb01rait d'une simple\ncoordination des \"policy mix\" des gouvernements europ\u00e9ens, combinant la politique mon\u00e9taire, la\npolitique budg\u00e9taire, la politique industrielle et les r\u00e9gulations sociales, pour parvenir \u00e0 une meilleure\nharmonisation des conjonctures et \u00e0 nous procurer un petit demi point de croissance suppl\u00e9mentaire\nen Europe, ce qui repr\u00e9sente 400 \u00e0 500000 emplois ! Nous esp\u00e9rons progresser en ce sens, d\u2019autant\n\n \n\np\n\nque cette orientation europ\u00e9enne vers l\u2019emploi recouvre un autre \u00e9l\u00e9ment: les plans d\u2019action\nnationaux pour l\u2019emploi dont le Conseil des ministres d\u00e9bat collectivement. Nous sommes certes\nencore dans une phase d\u2019\u00e9changes et de dialogue. Tout cela ne cr\u00e9e pas un seul emploi! N\u00e9anmoins,\nla pression exerc\u00e9e par l\u2019ensemble des pays membres sur tel ou tel pays qui n\u2019aborderait pas son\nprobl\u00e8me de ch\u00f4mage avec suf\ufb01samment de s\u00e9rieux et d\u2019ef\ufb01cacit\u00e9 \ufb01nira par peser.\n\nLa quatri\u00e8me piste est celle des minima sociaux. Tony Blair s\u2019honore partout d\u2019avoir cr\u00e9\u00e9 chez lui un\nSmic. Il n'est certes que la moiti\u00e9 du n\u00f4tre mais, conceptuellement, il est important que la Grande-\nBretagne se soit dot\u00e9e d\u2019un salaire minimum. Le probl\u00e8me est de savoir si nous allons, dans toute\nl\u2019Europe, pousser \u00e0 une harmonisation d\u2019abord conceptuelle - par exemple appeler \"pauvres\" les gens\nd\u00e9\ufb01nis dans les m\u00eames conditions \u2014 ou si nous allons chercher une harmonisation des niveaux des\nprestations, ce qui serait redoutable : le salaire minimum du Portugal est \u00e0 peine au tiers de celui de la\nSu\u00e8de. Mais l\u2019Europe s\u2019est dot\u00e9e d\u2019outils qui peuvent aider \u00e0 entra\u00eener vers le haut ceux dont la\nmarche est dif\ufb01cile.\n\nLe cinqui\u00e8me grand chantier est celui par lequel Nicole Notat \ufb01nissait tout \u00e0 l\u2019heure: celui des\nperpectives dites de modernisation de la protection sociale. La l\u00e9gislation, et a fortiori la\ncontractualisation, qui r\u00e9gissent la protection sociale dans nos pays sont toujours de droit national : ni\nnos syndicats, ni nos patrons, ni surtout nos ministres et nos parlements ne sont pr\u00eats \u00e0 la l\u00e2cher. Reste\nque, pour des raisons d\u2019harmonisation commerciale, de demandes syndicales, d'extension des\ncommunaut\u00e9s de droit, la protection sociale ne pourra plus \u00eatre pens\u00e9e et con\u00e7ue dans un cadre\nexclusivement national : ainsi, de plus en plus de travailleurs de l\u2019Union auront commenc\u00e9 leur vie de\ntravail dans un pays pour la \ufb01nir dans un autre et r\u00e9clameront la continuit\u00e9 de leurs droits.\n\nUn travail a \u00e9t\u00e9 command\u00e9 r\u00e9cemment \u00e0 M. Supiot; il vient de sortir sous le titre \u00abLes droits\ntransf\u00e9rables >>. Ce concept est une innovation qui va nous retenir dans les temps qui viennent.\n\nVoil\u00e0 les champs vraiment nouveaux. J\u2019ajoute, pour m\u00e9moire, le probl\u00e8me de l\u2019\u00e9galit\u00e9 hommes -\nfemmes, le probl\u00e8me du traitement du progr\u00e8s social chez les pays candidats \u00e0 l\u2019Europe, dont le\nproduit national par habitant est le tiers du n\u00f4tre : on ne peut pas les tirer trop fort vers nos niveaux de\nprotection sociale, mais on ne peut pas non plus les accepter s\u2019ils sont en infraction g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 nos\nnormes et r\u00e8gles. z\u2019\u00cf\u00cf \u2019r \u00cbN\n\n\\.>.- u.\n\nEn\ufb01n, Il est un dernIer pomt sur lequel j\u2019aimerals que la commlsswn que je preSIde pui se s\u2019Illustrer :\n\ncelui de faire passer au niveau europ\u00e9en et de donner un statut et des appuis au concept de l\u2019\u00e9conomie\nsociale, c\u2019est-\u00e0-dire le domaine marchand non lucratif, qui compte seulement l 200 000 salari\u00e9s en\nFrance, 5 ou 6 millions en Europe. Le fait est ignor\u00e9: ces secteurs sont toujours rest\u00e9s cr\u00e9ateurs\nd\u2019emplois alors m\u00eame que les secteurs de l\u2019\u00e9conomie g\u00e9n\u00e9rale d\u00e9bauchaient. Ce secteur de\nl\u2019\u00e9conomie sociale a le plus vocation \u00e0 \u00eatre porteur des structures du type << entreprises\ninterm\u00e9diaires\u00bb, des structures innovantes n\u00e9cessaires sur le march\u00e9 du travail. Mais ce concept\nd\u2019\u00e9conomie sociale est propre \u00e0 la France. Il existe de tr\u00e8s puissantes coop\u00e9ratives de consommation\nen Su\u00e8de, mais rien d\u2019autre, une tradition coop\u00e9rative en Italie, une tradition mutualiste assez forte en\nAllemagne. Personne n\u2019a fait le lien, mais je crois que ce champ est porteur pour l\u2019avenir.\n\nBref, mes amis, l\u2019Europe sociale commence, mais elle est porteuse d\u2019une grosse responsabilit\u00e9 : celle\nde ne pas laisser casser ce que je refuse d\u2019appeler le << mod\u00e8le social europ\u00e9en\u00bb, et que j\u2019appelle notre\nmod\u00e8le de civilisation. C\u2019est un enjeu sur lequel l\u2019Europe institutionnelle ne r\u00e9sistera pas si nos\n\n \n\nsoci\u00e9t\u00e9s civiles, nos citoyens, nos associations, nos mouvements politiques et nos syndicats ne se\n\nbattent pas vigoureusement pour lui.\n\nPHILIPPE FREMEAUX\n\n \n\nMerci \u00e0 tous les trois et merci \u00e0 Michel Rocard pour ce mot de la \ufb01n qui nous rappelle, \u00e0 nous\nassociations ou presse, que l\u2019Europe sociale n\u2019est pas seulement l\u2019Europe des institutions, des lois,\ndes accords; c\u2019est aussi l\u2019Europe qui se construit dans la citoyennet\u00e9, dans l\u2019\u00e9laboration du lien social.\n\n\\_9\n\n \n\n \n\n", "key_words": {"Emploi": 1, "Affaires": 2, "sociales": 6, "Parlement": 7, "cens\u00e9": 1, "fournir": 1, "r\u00e9sum\u00e9": 1, "vient": 3, "autre": 4, "apporter": 1, "vision": 1, "commission": 3, "europ\u00e9en": 10, "toutefois": 1, "dif\ufb01cult\u00e9": 1, "jeune": 1, "pr\u00e9sident": 1, "cette": 8, "effet": 3, "pass\u00e9": 2, "ann\u00e9es": 2, "pr\u00e9c\u00e9dentes": 1, "exclusivement": 1, "vivre": 1, "syst\u00e8me": 4, "Commission": 2, "abordant": 1, "rives": 1, "retrouve": 1, "dispositif": 1, "chacun": 5, "comprenne": 1, "con\ufb01rme": 1, "repr\u00e9sentants": 1, "train": 2, "construire": 1, "mod\u00e8le": 4, "social": 12, "telle": 1, "impose": 1, "exigeante": 1, "conna\u00eetre": 1, "trente": 1, "savoir": 3, "moment": 2, "dialogue": 1, "personnalit\u00e9s": 1, "priv\u00e9es": 1, "vocabulaire": 1, "langue": 1, "ensuite": 2, "estampill\u00e9": 1, "charte": 2, "parvenir": 2, "r\u00e9clame": 1, "encore": 4, "temps": 5, "devenir": 1, "excellent": 1, "exercice": 1, "devant": 4, "plaisir": 1, "faire": 4, "Mouvement": 4, "hantais": 1, "quarante": 1, "retrouvant": 1, "Nicole": 3, "Notat": 3, "Vayssade": 1, "partageons": 1, "m\u00eames": 8, "positions": 1, "combat": 1, "depuis": 4, "nombre": 1, "pi\u00e8ge": 1, "parl\u00e9": 1, "talent": 1, "r\u00e9\u00e9quilibrage": 1, "pourrais": 1, "moiti\u00e9": 3, "comprenez": 1, "vraiment": 3, "avait": 3, "voulu": 1, "scoop": 1, "organisant": 1, "quelque": 1, "propos": 1, "autour": 1, "th\u00e8mes": 1, "d\u00e9veloppement": 2, "premier": 3, "vivons": 1, "monde": 5, "controverses": 1, "multiplient": 1, "serait": 3, "mette": 1, "diagnostic": 1, "avons": 7, "toutes": 3, "raisons": 5, "puisque": 2, "chaque": 1, "comme": 4, "hasard": 1, "historique": 2, "Gr\u00e8ce": 1, "\u00e9tant": 1, "particulier": 2, "membres": 4, "Europ\u00e9enne": 1, "quatorze": 1, "nations": 3, "chacune": 1, "avaient": 1, "entrepris": 1, "mettre": 1, "protection": 14, "sociale": 19, "sup\u00e9rieure": 2, "moyenne": 3, "compris": 3, "r\u00e8gles": 1, "Certains": 1, "Etats": 3, "choisi": 1, "proportions": 1, "importe": 1, "quand": 3, "reste": 4, "per\u00e7oit": 2, "quitte": 1, "mieux": 1, "ch\u00f4meur": 1, "Europe": 3, "plut\u00f4t": 1, "pauvre": 2, "risque": 1, "pr\u00e9f\u00e9rable": 1, "alors": 4, "point": 4, "diverse": 1, "lorsque": 1, "d\u00e9battons": 1, "entre": 8, "partenaires": 5, "d\u00e9loyale": 1, "avance": 1, "exprime": 1, "sommes": 5, "capables": 1, "d\u00e9crire": 1, "existe": 2, "carte": 1, "quinze": 4, "choisies": 1, "ensemble": 2, "s\u00e9pare": 1, "soient": 1, "pro\ufb01tent": 1, "niveau": 7, "cependant": 1, "partag\u00e9": 1, "toute": 2, "Elles": 1, "connaissent": 1, "Droits": 1, "variantes": 1, "certaine": 1, "quantit\u00e9": 1, "publics": 1, "espace": 1, "contractuel": 1, "\u00e9galement": 1, "\u00e9l\u00e9ments": 1, "viens": 1, "second": 1, "th\u00e8me": 3, "engageons": 1, "construction": 2, "ins\u00e9rer": 1, "champ": 9, "pr\u00e9sente": 1, "sp\u00e9ci\ufb01cit\u00e9": 1, "trois": 3, "oppose": 2, "veulent": 2, "int\u00e9gr\u00e9e": 1, "consid\u00e8rent": 1, "subsidiarit\u00e9": 1, "parfois": 1, "bonne": 1, "occasion": 1, "derniers": 1, "tandis": 1, "int\u00e9grateurs": 1, "toujours": 6, "clairs": 1, "caract\u00e8re": 1, "r\u00e9glementaire": 1, "syst\u00e9matique": 1, "gouvernements": 3, "conservateurs": 1, "britanniques": 1, "successifs": 1, "Major": 1, "emp\u00eacher": 1, "moindre": 2, "production": 3, "norme": 1, "signe": 1, "bataille": 1, "contre": 2, "europ\u00e9enne": 7, "mati\u00e8re": 5, "corrig\u00e9": 1, "r\u00e9cemment": 2, "trouvait": 2, "aspects": 1, "devenaient": 1, "sant\u00e9": 3, "deuxi\u00e8me": 2, "con\ufb02it": 3, "maladie": 4, "fran\u00e7aise": 3, "parler": 4, "voyager": 1, "aimer": 1, "Napol\u00e9on": 1, "Bonaparte": 1, "quelques": 1, "autres": 2, "pr\u00e9tendre": 1, "devoir": 1, "donner": 3, "le\u00e7ons": 1, "morale": 1, "entier": 1, "D\u00e9claration": 2, "tra\u00eenons": 1, "visions": 1, "engager": 1, "domaine": 5, "important": 3, "droits": 12, "travailleurs": 4, "savons": 2, "propositions": 1, "traduction": 1, "contractuelle": 1, "suggestions": 1, "issues": 1, "culture": 1, "progr\u00e8s": 2, "consid\u00e9r\u00e9es": 1, "acceptables": 1, "cause": 2, "proc\u00e9dure": 3, "pr\u00e9tention": 1, "organisme": 1, "suf\ufb01t": 1, "Fran\u00e7ais": 1, "parlent": 1, "pense": 1, "MEDEF": 2, "ROCARD": 1, "\u00e9tait": 3, "culturellement": 2, "majoritaire": 1, "saurait": 1, "vieux": 1, "Seilli\u00e8re": 1, "d\u00e9missionner": 1, "organismes": 1, "commet": 1, "faute": 2, "dramatique": 1, "rapport": 1, "force": 1, "contrat": 2, "double": 2, "empirique": 1, "tient": 1, "meilleur": 1, "outil": 1, "privil\u00e9gier": 1, "troisi\u00e8me": 3, "celui": 5, "parle": 1, "terme": 2, "occult\u00e9": 1, "peuvent": 2, "comp\u00e9tition": 4, "diminution": 1, "charges": 6, "co\u00fbts": 3, "travail": 14, "doute": 3, "parce": 1, "manifeste": 1, "grande": 4, "agressivit\u00e9": 1, "fondant": 1, "Malaisie": 1, "recommande": 1, "diminuer": 3, "r\u00e9ponds": 1, "logique": 5, "aucune": 1, "raison": 1, "limiter": 1, "Pourquoi": 1, "niveaux": 3, "salaires": 4, "notamment": 2, "consid\u00e8re": 1, "d\u00e9bat": 5, "pr\u00e9f\u00e8re": 1, "celle": 2, "para\u00eet": 1, "imb\u00e9cile": 1, "prendre": 3, "inactifs": 1, "victimes": 1, "b\u00e9n\u00e9\ufb01cier": 1, "seulement": 3, "aussi": 3, "constituent": 2, "obligations": 1, "\ufb01nancer": 1, "guerre": 1, "avant": 2, "vitalit\u00e9": 1, "r\u00e9volutionnaire": 1, "classes": 1, "prol\u00e9tariennes": 1, "copi\u00e9": 1, "Bismarck": 1, "r\u00e9volution": 1, "d\u00e9\ufb01ni": 1, "civilisation": 1, "lequel": 4, "partie": 2, "r\u00e9mun\u00e9ration": 1, "commun": 1, "France": 3, "ailleurs": 1, "assign\u00e9": 1, "charge": 1, "place": 2, "march\u00e9": 3, "unique": 1, "concurrence": 2, "aper\u00e7u": 1, "\u00e9quilibres": 1, "divergeaient": 1, "cours": 2, "r\u00e9alis\u00e9": 1, "d\u00e9velopp\u00e9": 1, "salaire": 5, "indirect": 1, "allocations": 1, "familiales": 2, "accidents": 1, "r\u00e9sultait": 1, "baisse": 1, "direct": 1, "basse": 1, "Cette": 1, "b\u00e9vue": 2, "strat\u00e9gique": 1, "conduit": 2, "fran\u00e7ais": 2, "isoler": 1, "global": 2, "r\u00e9clamer": 1, "ainsi": 1, "m\u00e9thode": 1, "comparaison": 3, "consid\u00e9ration": 1, "convie": 1, "relation": 1, "Allemands": 1, "moins": 3, "donn\u00e9e": 1, "syndicats": 2, "battre": 1, "insens\u00e9": 1, "poser": 1, "comp\u00e9titivit\u00e9": 1, "horaire": 1, "comptable": 1, "pertinente": 1, "patronat": 1, "accept\u00e9": 1, "regarde": 1, "r\u00e9gie": 1, "rapports": 1, "affaiblis": 1, "restant": 1, "embarrass\u00e9": 1, "r\u00e9p\u00e8te": 1, "doivent": 2, "personne": 2, "pr\u00e9cisant": 1, "jamais": 1, "frais": 1, "gestion": 1, "gu\u00e8re": 1, "gagner": 1, "baisser": 1, "prestations": 1, "couverture": 1, "pi\u00e9g\u00e9": 1, "subir": 1, "pression": 4, "\u00e9conomique": 3, "masse": 1, "atteinte": 1, "certain": 1, "d\u00e9fendable": 1, "gr\u00e2ce": 1, "notre": 1, "productivit\u00e9": 2, "d\u00e9fense": 1, "d\u00e9pend": 1, "budgets": 1, "recherches": 1, "publiques": 1, "perp\u00e9tuellement": 1, "innovants": 1, "maintenir": 1, "\u00e9cart": 1, "l\u00e9gislatif": 1, "vingt": 3, "d\u00e9crit": 2, "quatre": 1, "textes": 4, "importants": 2, "l\u00e9gislatifs": 1, "europ\u00e9ens": 1, "fabriqu\u00e9s": 1, "\u00e9largissant": 1, "cong\u00e9": 1, "directive": 5, "partiel": 1, "dur\u00e9e": 2, "ajouter": 1, "quatri\u00e8me": 3, "texte": 3, "formes": 1, "Comit\u00e9s": 1, "groupes": 1, "entreprises": 1, "comptant": 1, "plusieurs": 1, "unit\u00e9s": 1, "concerne": 2, "essentiellement": 1, "s\u00e9curit\u00e9": 3, "devons": 2, "rep\u00e9rer": 1, "m\u00e9canique": 2, "faits": 1, "domaines": 1, "produire": 1, "l\u00e9gislation": 1, "principalement": 2, "conditions": 7, "Quatre": 1, "facteurs": 1, "jouent": 1, "n\u00e9cessaire": 1, "normes": 3, "standards": 1, "qualitatives": 1, "aborder": 1, "probl\u00e8mes": 3, "environ": 2, "heureux": 1, "annoncer": 1, "arrivant": 1, "pr\u00e9sidence": 1, "trouv\u00e9": 1, "corbeille": 1, "courrier": 1, "premi\u00e8re": 4, "conciliation": 3, "qualit\u00e9": 3, "Conseil": 10, "ayant": 1, "pieds": 1, "apr\u00e8s": 2, "d\u00e9saccord": 1, "durait": 1, "probl\u00e8me": 6, "importance": 2, "description": 1, "contraintes": 1, "respecter": 1, "travaillant": 1, "ambiance": 2, "invent\u00e9": 1, "ministres": 5, "hauts": 1, "envoie": 1, "d\u00e9put\u00e9s": 1, "appartenant": 1, "repr\u00e9senter": 1, "observateur": 1, "Europ\u00e9en": 1, "affaire": 1, "explosive": 1, "portant": 1, "r\u00e9ussi": 1, "donn\u00e9": 1, "accord": 2, "repr\u00e9sentant": 1, "d\u00e9\ufb01nitif": 1, "fallait": 1, "n\u00e9gocier": 1, "puisse": 1, "d\u00e9battu": 1, "s\u00e9ance": 1, "pl\u00e9ni\u00e8re": 1, "aurez": 1, "sixi\u00e8me": 1, "pousser": 3, "embrasser": 1, "champs": 2, "touchant": 1, "cat\u00e9gorie": 1, "lesquels": 1, "appel": 1, "l\u00e9gif\u00e9rer": 1, "auquel": 1, "situem": 1, "Schengen": 2, "situation": 1, "dispositions": 2, "libert\u00e9": 2, "circulation": 1, "respect": 1, "techniques": 1, "commen\u00e7ons": 1, "peine": 2, "d\u00e9couvrir": 1, "surtout": 2, "droit": 9, "moyen": 1, "contrevenir": 1, "engagements": 2, "facteur": 1, "institutionnel": 1, "\u00e9chappe": 1, "trait\u00e9": 3, "recherche": 2, "\ufb01nancier": 1, "consent": 1, "formation": 1, "permanente": 1, "pr\u00e9\ufb01gur\u00e9e": 1, "encha\u00eenement": 1, "pilotes": 1, "approuv\u00e9s": 1, "conjugu\u00e9": 1, "besoins": 2, "zones": 1, "industrielles": 1, "marge": 1, "obliger": 1, "am\u00e9liorer": 1, "posent": 1, "souhaite": 1, "m\u00e9thodes": 2, "re\u00e7oivent": 1, "pressions": 1, "m\u00e9caniques": 1, "conduiront": 1, "mod\u00e8les": 1, "vari\u00e9t\u00e9": 1, "r\u00e9gimes": 1, "monnaies": 1, "change": 2, "restions": 1, "perception": 1, "dominante": 1, "nationale": 1, "balayer": 1, "beaucoup": 2, "rapidement": 1, "serons": 1, "confront\u00e9s": 1, "multiples": 1, "commenc\u00e9": 2, "lesquelles": 1, "directives": 1, "europ\u00e9ennes": 1, "concernent": 1, "restent": 2, "\ufb01x\u00e9es": 1, "trouve": 2, "profession": 1, "maximale": 1, "tol\u00e9rable": 1, "diff\u00e9rents": 1, "centrale": 1, "fourni": 1, "pouvoir": 2, "fallu": 1, "posait": 1, "transporteurs": 1, "jeunes": 1, "m\u00e9decins": 1, "travailler": 1, "heures": 1, "semaine": 1, "\u00e9tendre": 1, "changements": 1, "possibles": 1, "faudra": 1, "ayons": 1, "r\u00e9alit\u00e9s": 1, "retenir": 2, "traiter": 1, "cinqui\u00e8me": 2, "trait\u00e9s": 1, "protocole": 1, "sign\u00e9": 2, "longue": 1, "dif\ufb01cile": 1, "ouvre": 1, "principal": 1, "\u00e9l\u00e9ment": 1, "reconnaissance": 1, "partenariat": 1, "n\u00e9cessit\u00e9": 1, "unilat\u00e9rale": 1, "institutionnelle": 2, "l\u00e9gislateur": 1, "constitue": 1, "condamnant": 1, "sexiste": 1, "raciste": 1, "permettra": 1, "probablement": 1, "consid\u00e9rable": 2, "garanties": 1, "invocables": 1, "justice": 1, "seconde": 1, "principe": 1, "signataires": 1, "universelle": 1, "Nations": 1, "compte": 2, "consensus": 1, "avancer": 1, "concepts": 2, "travers": 1, "avanc\u00e9es": 1, "corpus": 1, "juridique": 1, "sanction": 1, "Justice": 1, "citoyen": 1, "rati\ufb01\u00e9": 1, "convention": 1, "saisir": 1, "commentateurs": 1, "souri": 1, "recommencer": 1, "chose": 3, "cadre": 1, "donnent": 1, "pouvoirs": 1, "crainte": 1, "existait": 1, "nouvelle": 1, "d\u00e9coratif": 1, "ferait": 1, "r\u00e9sumer": 1, "sign\u00e9s": 1, "document": 1, "anticipation": 1, "sorte": 1, "compl\u00e9ment": 1, "constitutionnel": 2, "pr\u00e9ambule": 1, "structures": 3, "constitutionnalis\u00e9es": 1, "corps": 1, "invoqu\u00e9": 1, "circonstance": 1, "possible": 1, "signataire": 1, "respecte": 1, "r\u00e9ellement": 1, "Finlande": 1, "deviendra": 1, "enjeu": 2, "politique": 3, "judiciaire": 1, "serais": 1, "satisfait": 1, "mettrons": 1, "titre": 3, "suf\ufb01sante": 1, "accepter": 2, "reprenne": 1, "totalit\u00e9": 1, "pourrait": 3, "avoir": 1, "grandement": 1, "pr\u00e9occup\u00e9": 1, "faiblesse": 1, "suppose": 1, "surplus": 1, "confrontation": 1, "Luxembourg": 1, "question": 1, "d\u00e9\ufb01nir": 1, "quelle": 1, "relative": 1, "nommer": 1, "politiques": 3, "appeler": 2, "in\u00e9vitablement": 1, "inclure": 1, "contraignant": 1, "revient": 1, "libre": 2, "expression": 1, "syndicalisation": 1, "banals": 1, "candidats": 2, "futurs": 1, "\u00e9largissements": 1, "insister": 1, "d\u00e9bats": 1, "complexes": 1, "proposition": 1, "initiale": 1, "venir": 1, "suggestion": 1, "milieu": 1, "Toutes": 1, "organisations": 1, "syndicales": 1, "auront": 2, "vocation": 2, "affaires": 1, "perspective": 1, "\u00e9videmment": 1, "rapprochant": 1, "Notre": 1, "choix": 1, "pauvres": 1, "Canada": 1, "diff\u00e9rence": 1, "voudrions": 1, "ch\u00f4mage": 2, "vraie": 1, "lutte": 1, "outils": 1, "vou\u00e9s": 1, "fatigant": 1, "organiser": 1, "concertation": 1, "pratiques": 1, "derri\u00e8re": 1, "complet": 1, "traite": 1, "maintenant": 1, "projet": 1, "Pacte": 1, "Esp\u00e9rons": 1, "vertu": 1, "cr\u00e9er": 1, "ch\u00f4meurs": 1, "r\u00e9gulation": 1, "perdrons": 1, "chances": 1, "croissance": 3, "phase": 2, "positive": 1, "dynamisme": 1, "casse": 1, "cons\u00e9quent": 1, "rythme": 1, "produit": 1, "reprises": 1, "conscients": 1, "suf\ufb01rait": 1, "combinant": 1, "industrielle": 1, "r\u00e9gulations": 1, "conjonctures": 1, "procurer": 1, "petit": 1, "repr\u00e9sente": 1, "emplois": 1, "esp\u00e9rons": 1, "progresser": 1, "orientation": 1, "recouvre": 1, "plans": 1, "exerc\u00e9e": 1, "suf\ufb01samment": 1, "s\u00e9rieux": 1, "\ufb01nira": 1, "piste": 1, "minima": 1, "Blair": 1, "partout": 1, "certes": 1, "n\u00f4tre": 2, "dot\u00e9e": 2, "harmonisation": 2, "conceptuelle": 1, "exemple": 1, "allons": 1, "chercher": 1, "redoutable": 1, "minimum": 1, "Portugal": 1, "tiers": 2, "aider": 1, "entra\u00eener": 1, "grand": 1, "chantier": 1, "\ufb01nissait": 1, "dites": 1, "modernisation": 1, "fortiori": 1, "r\u00e9gissent": 1, "national": 3, "parlements": 1, "pr\u00eats": 1, "demandes": 1, "pourra": 1, "pens\u00e9e": 1, "con\u00e7ue": 1, "r\u00e9clameront": 1, "continuit\u00e9": 1, "leurs": 1, "command\u00e9": 1, "sortir": 1, "concept": 2, "innovation": 1, "hommes": 1, "traitement": 1, "habitant": 1, "tirer": 1, "infraction": 1, "g\u00e9n\u00e9rale": 2, "dernIer": 1, "commlsswn": 1, "preSIde": 1, "passer": 1, "statut": 1, "appuis": 1, "marchand": 1, "salari\u00e9s": 1, "millions": 1, "secteurs": 2, "rest\u00e9s": 1, "secteur": 1, "porteur": 2, "innovantes": 1, "n\u00e9cessaires": 1, "propre": 1, "puissantes": 1, "coop\u00e9ratives": 1, "tradition": 2, "coop\u00e9rative": 1, "mutualiste": 1, "assez": 1, "forte": 1, "Personne": 1, "crois": 1, "porteuse": 1, "grosse": 1, "responsabilit\u00e9": 1, "laisser": 1, "casser": 1, "refuse": 1, "r\u00e9sistera": 1, "mouvements": 1, "vigoureusement": 1, "merci": 1, "Michel": 1, "Rocard": 1, "construit": 1}}