{"id": "26_06_1990-Paris", "date": "26_06_1990", "year": "1990", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_200_20_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "PREMIER MINISTRE\n\n \n\nSERVICE DE PRESSE\n\nDISCOURS DE M. MICHEL ROCARD\n\nAU COLLOQUE 'UNIVERSITE 2000\"\n\n \n\nSORBONNE - 26 JUIN 1990\n\n \n\nDISCOURS DE M. Miche\u00ee ROCARD,\nPREMIER MINISTRE,\nAU COLLOQUE \"UNIVERSITE 2000\"\nEN SORBONNE,\nLE 26 JUIN 1990\n\nARCHIVES\nAu moment de vous adresser Ia paroIe, je suis impres\u2014\nsionn\u00e9, je vous I\u2019avoue, par 1e caract\u00e8re du Iieu.\n\nEn cet amphith\u00e9\u00e2tre que 1a Troisi\u00e8me R\u00e9puinque a voqu\nfastueux, impossibIe de ne pas \u00e9prouver, maIgr\u00e9 Ies ors et\nIes aII\u00e9gories de Ia fresque, I\u2019aust\u00e9rit\u00e9 et 1e d\u00e9sint\u00e9resse-\nment de Ia science et de 1a cuIture savante. ImpossibIe\nd\u2019ouiner que nous sommes dans une universit\u00e9. Au vrai, nous\nsommes au centre du Iieu Ie pIus charg\u00e9 de sens de I\u2019Univer-\nsite fran\u00e7aise, au coeur m\u00eame de 1a Sorbonne.\n\nNous y sommes r\u00e9unis pour une circonstance sans pr\u00e9c\u00e9\u2014\ndent, je crois : cette semaine, pour 1a premi\u00e8re fois, des\nresponsabIes de toutes Ies universit\u00e9s, de toutes Ies\nr\u00e9gions de France, sont r\u00e9unis pour r\u00e9fI\u00e9chir ensembIe au\nd\u00e9veIoppement coh\u00e9rent et harmonieux de notre enseignement\nsup\u00e9rieur au seuiI du XXI\u00e8me si\u00e8cIe.\n\nTenir ici, aujourd\u2019hui, un discours utiIitaire \u00e0 courte\nvue, serait faire insuIte aux vaIeurs et aux fins durabIes de\nI\u2019Universit\u00e9. Le Iieu, comme 1a circonstance, nous imposent\nde voir haut et Ioin. O\u00f9 en est notre Universit\u00e9 ? O\u00f9 va-t-\nei\u00eee ? QueI projet pour eIIe ?\n\nLa situation actueIIe de notre Universit\u00e9 n\u2019est pas\nbonne. I] faut 1e dire parce que c\u2019est vrai. Un r\u00e9e] effort\navait et\u00e9 entrepris, \u00e0 Ia fin de Ia Quatri\u00e8me R\u00e9publique et\nau d\u00e9but de 1a Cinqui\u00e8me, pour hisser nos facuIt\u00e9s au niveau\ndes universit\u00e9s \u00e9trang\u00e8res et combIer 1e retard accumuI\u00e9 en\nfait depuis 1a Premiere Guerre MondiaIe. Des ann\u00e9es 1955\u20141965\ndatent Ies INSA, Ies facuIt\u00e9s d\u2019Orsay et de Nanterre, Ies\nuniversit\u00e9s de Nantes, Amiens, Rouen, Reims, Chamb\u00e9ry, Tours,\nLimoges, et ququues autres.\n\nLa croissance prodigieuse du nombre des \u00e9tudiants fit\neproser en 1968 Ies vieiIIes structures qui n\u2019avaient pas\nchang\u00e9 depuis I\u2019\u00e9poque pionni\u00e8re de JuIes Ferry. Les\nuniversit\u00e9s se reconstruisirent anrs autour de nouveaux\npouvoirs, et, pendant ququues ann\u00e9es, eIIes b\u00e9n\u00e9ficierent de\nmoyens importants, destin\u00e9s \u00e0 conjurer une nouveIIe ex-\n\n \n\n \n\np\u00eeosion. Puis vint 1a crise \u00e9conomique et Tes budgets de\nrigueur. Les cr\u00e9dits diminu\u00e8rent ; Ies postes se firent\nrares ; Tes b\u00e2timents, qui n\u2019\u00e9taient pas toujours construits\npour durer, vieiITirent sans entretien ; 1e mat\u00e9rie\u00ee s\u2019usa.\nTandis que de grandes \u00e9coies et de moins grandes se mettaient\n\u00e0 T\u2019abri du nombre en recrutant Ieurs \u00e9tudiants au sein d\u2019une\n\u00e9Iite tri\u00e9e sur Te voIet des c1asses pr\u00e9paratoires, Tes\nuniversit\u00e9s d\u00e9courag\u00e9es, sans cesse appeII\u00e9es \u00e0 modifier\nIeurs statuts, se voyaient r\u00e9duites au r\u00f4Ie d'accueiITir \u00e0\nmoindres frais 1e tout venant des \u00e9tudiants et Ies critiques\nne manquaient pas, qui Teur reprochaient de former des\nch\u00f4meurs.\n\nPauvre, d\u00e9moraIis\u00e9e et, i1 faut bien 1e dire, queTque\npeu abandonn\u00e9e, I\u2019universit\u00e9 a r\u00e9sist\u00e9 ; eIIe a fait son\ntravaiT avec modestie et t\u00e9nacit\u00e9, maigr\u00e9 l\u2019indiff\u00e9rence et\n1e d\u00e9nigrement ; eIIe a form\u00e9 des miIIions de jeunes ; eIIe a\nproduit des savants et maintenu, avec 1e concours du CNRS et\ndes grands \u00e9tainssements, 1e renom de notre recherche. Le\npays doit Tui en \u00eatre reconnaissant. Le gouvernement, en tout\ncas, sait ce que 1e pays Iui doit.\n\nDepuis ququues ann\u00e9es, 1985 environ, cette situation\ndifficiTe est devenue intoI\u00e9rabTe. L\u2019effectif des \u00e9tudiants,\nqui s\u2019\u00e9tait stabiTis\u00e9, a recommenc\u00e9 \u00e0 cro\u00eetre, par dizaine de\nmiTTiers. Dans Tes amphis et Tes saITes de TD v\u00e9tustes, qui\nattendaient 1e peintre depuis des ann\u00e9es, Ies \u00e9tudiants se\npressent, avides d\u2019apprendre et de pr\u00e9parer 1eur avenir. II\n\u00e9tait indigne de Ia France de Ies traiter de 1a sorte : un\ngrand pays se d\u00e9shonore, s\u2019iI n\u2019est pas capabIe d\u2019assurer \u00e0\nsa jeunesse des conditions d\u2019\u00e9tudes d\u00e9centes. II faTIait\nr\u00e9agir.\n\nLe gouvernement I\u2019a fait, en parant d\u2019abord au p1us\npress\u00e9. II a cr\u00e9\u00e9 des postes nouveaux : 1 100 \u00e0 1a rentr\u00e9e\n1989, 1 500 \u00e0 1a rentr\u00e9e 1990. 11 a augment\u00e9 Ies cr\u00e9dits de\nfonctionnement et de maintenance, accru 1a dotation des\nbibiioth\u00e8ques. Pour 1a prochaine rentr\u00e9e, un pIan d\u2019urgence\nde 500 miIIions de francs doit permettre aux universit\u00e9s\nd\u2019accro\u00eetre de 200 000 m\u00e8tres carr\u00e9s Teur capacit\u00e9 d\u2019accueiT.\n\n \n\nR\u00e9pondre ainsi \u00e0 I\u2019urgence \u00e9tait indispensabTe. Mais\nceIa ne pouvait \u00e9videmment suffire. II faTIait s\u2019organiser\npour tenter, d\u00e9sormais, de ne plus \u00eatre pris \u00e0 I\u2019improviste\npar T\u2019afqux des \u00e9tudiants. Sous I\u2019impuIsion vigoureuse de\nmon ami LioneI Jospin, Te Minist\u00e8re de I\u2019Education Nationa\u00eee\na donc entrepris de chiffrer Tes besoins des universit\u00e9s pour\nTes cinq ann\u00e9es \u00e0 venir. En 1992, Ie nombre des bacheIiers\natteindra 1a moiti\u00e9 de 1a cIasse d\u2019\u00e2ge. En 1993, on comptera\n300 000 \u00e9tudiants de p1us qu\u2019en 1989 : mieux vaut pr\u00e9voir \u00e0\ntemps ce qu\u2019iT faut pour Tes accueiIIir ! Aussi 1e gouverne-\nment a-t-iI adopt\u00e9, i1 y a deux mois, un sch\u00e9ma de d\u00e9veIoppe\u2014\nment ambitieux, dont Ies \u00e9vaIuations financi\u00e8res sont encore\ndans vos m\u00e9moires.\n\nPour financer 1e d\u00e9veIoppement de nos universit\u00e9s, 1e\ngouvernement pIace ainsi sous une contrainte extr\u00eame Ies\nbudgets d\u2019autres secteurs de I\u2019Etat. On ne peut augmenter\nTes pr\u00e9I\u00e8vements fiscaux, que nos concitoyens jugent d\u00e9j\u00e0\nexcessifs ; iI faut donc comprimer 1es d\u00e9penses d\u2019autres\nminist\u00e8res, pour augmenter ceIIes des universit\u00e9s. Mais\n\n \n\n \n\nl\u2019effort entrepris est consid\u00e9rable, et je souhaiterais qu\u2019on\nne se contente pas de raisonnements quantitatifs.\n\nIl est clair, en effet, que le probl\u00e8me n\u2019est pas\nseulement d\u2019investir beaucoup d\u2019argent dans nos universit\u00e9s ;\nil est aussi de le d\u00e9penser le plus intelligemment, le plus\nefficacement possible. Les fran\u00e7ais reprocheraient s\u00e9v\u00e8rement\nau gouvernement et aussi aux universitaires d\u2019engloutir des\nmilliards dans les universit\u00e9s, s\u2019ils avaient le sentiment\nque cet argent est mal employ\u00e9.\n\nLe succ\u00e8s m\u00eame de cette politique ambitieuse exige\nqu\u2019elle se traduise par des am\u00e9liorations visibles dans le\nfonctionnement et l'efficacit\u00e9 de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur.\nC\u2019est dire qu\u2019une r\u00e9flexion qualitative s\u2019impose, sinon il\nmanquerait au sch\u00e9ma de d\u00e9veloppement des universit\u00e9s un\n\u00e9l\u00e9ment essentiel. C\u2019est tout l\u2019enjeu de votre colloque.\n\nComment mener cette r\u00e9flexion qualitative ? En prenant\nd\u2019abord en compte ce que disent les \u00e9lus locaux, les\nparlementaires, les responsables de tous bords. L\u2019int\u00e9r\u00eat\nqu\u2019ils portent aux probl\u00e8mes universitaires, les moyens\nqu\u2019ils consacrent \u00e0 l\u2019enseignement sup\u00e9rieur, les demandes\nqu\u2019ils adressent \u00e0 l\u2019Etat sur ce point constituent des signes\nclairs.\n\nLe d\u00e9veloppement universitaire est d\u00e9sormais l\u2019un des\nleviers du d\u00e9veloppement local, \u00e9conomique bien s\u00fbr, mais\naussi social et culturel.\n\nLe soutien que les grandes villes apportent \u00e0 leurs\nuniversit\u00e9s, l\u2019action que de moins grandes m\u00e8nent pour cr\u00e9er\ndans leurs murs des noyaux universitaires ne s\u2019expliquent\npas seulement par des consid\u00e9rations de prestige. Dans la\ncomp\u00e9tition \u00e9conomique, l\u2019avenir d\u00e9pend des innovations\ntechnologiques ou scientifiques. Les technopoles, les\ntechnoparcs se multiplient, au voisinage des universit\u00e9s. Les\nresponsables politiques et \u00e9conomiques ont le sentiment de\nne pouvoir affronter la concurrence sans adosser l\u2019\u00e9conomie\nlocale \u00e0 des foyers de recherche et de formation sup\u00e9rieure.\nMais en m\u00eame temps grandit la demande des \u00e9tudiants, qui\nsouhaitent \u00e9tudier l\u00e0 o\u00f9 ils habitent et o\u00f9 sont leurs amis,\net celle de leurs familles, qui n\u2019ont pas les moyens de les\nentretenir dans une ville \u00e9loign\u00e9e. Les \u00e9lus sont naturel\u2014\nlement les porteurs de toutes ces aspirations.\n\nCette situation, qui est la n\u00f4tre, aujourd\u2019hui, nous\ndicte une m\u00e9thode : le partenariat, et elle pose deux s\u00e9ries\nde probl\u00e8mes : des probl\u00e8mes de fili\u00e8res et des probl\u00e8mes\nd\u2019am\u00e9nagement du territoire. Examinons successivement ces\ntrois points.\n\nLe partenariat ne constitue pas un aspect secondaire du\nd\u00e9veloppement universitaire : il en est le moteur. L\u2019ensei-\ngnement sup\u00e9rieur ne se d\u00e9veloppe pas du dedans, par une\nlogique interne, parce que les universitaires le voudraient-\n\nils sont plut\u00f4t malthusiens d\u2019ordinaire, par souci l\u00e9gitime\nd\u2019excellence. Il se d\u00e9veloppe du dehors, selon une logique\nexterne, parce que la soci\u00e9t\u00e9 y pousse, irr\u00e9sistiblement. Et\nc\u2019est d\u2019ailleurs parce que nos concitoyens, pour des raisons\ndiverses, veulent ce d\u00e9veloppement, que le gouvernement peut\n\n    \n\nm\n.11;\n{Cames ,\n\ny consacrer les sommes n\u00e9cessaires sans que cette politique\nscit veritablement contest\u00e9e.\n\nLe partenariat est donc ici une n\u00e9cessit\u00e9 et le ministre\nde l\u2019Education Natonale a adopt\u00e9 la bonne d\u00e9marche, en\ndemandant \u00e0 tous les partenaires r\u00e9gionaux de se mettre\nautour de la m\u00eame table. Les villes, les d\u00e9partements, les\nr\u00e9gions, sont les v\u00e9ritables demandeurs du d\u00e9veloppement\nuniversitaire. C\u2019est pourquoi ils ne m\u00e9nagent pas leur\nconcours financier et le gouvernement sait tout ce que leur\ndoivent les universit\u00e9s.\n\nMais le partenariat ne saurait se r\u00e9duire \u00e0 ces aspects\nfinanciers. Si les collectivit\u00e9s territoriales ne m\u00e9nagent\npas leur contribution, c\u2019est qu\u2019elles se sentent profond\u00e9ment\nconcern\u00e9es par l\u2019ensemble de la vie universitaire, par\nl\u2019accueil des \u00e9tudiants, leur h\u00e9bergement dans la ville, leur\nparticipation aux activit\u00e9s sociales et culturelles. Elles\nsont tout aussi directement concern\u00e9es par la contribution\ndes universit\u00e9s au d\u00e9veloppement des qualifications : de\nquels cadres, moyens ou sup\u00e9rieurs, de quels techniciens, de\nquels chercheurs les entreprises, petites ou grandes, ont-\nelles et auront-elles besoin, localement ? Ce partenariat,\nqui concerne les diff\u00e9rentes dimensions de la vie locale, de\nl\u2019urbanisme au d\u00e9veloppement \u00e9conomique en passant par la\nvie sociale et culturelle, est en r\u00e9alit\u00e9 la condition m\u00eame\ndu succ\u00e8s du d\u00e9veloppement universitaire, de son int\u00e9gration\ndans son environnement. C\u2019est le secret d\u2019un \u00e9quilibre, seul\nporteur d\u2019avenir.\n\n \n     \n \n\n \n\n4\n\n \n\nAvec le partenariat, on touche au probl\u00e8me des fili\u00e8res.3@mu\u00e6\nJe n\u2019ai pas la pr\u00e9tention de le r\u00e9gler en quelques phrases.\nTout le monde s\u2019accorde sur la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019une diversifi-\ncation des fili\u00e8res et y voit une r\u00e9ponse aux d\u00e9fis de\nl\u2019universit\u00e9 de masse. Encore faut-il s\u2019entendre sur la\n\nnotion de diversification.\n\nIl faut \u00e9videmment d\u00e9velopper, dans nos universit\u00e9s, des\nformations \u00e0 vocation technologique et professionnelle, mais,\noutre qu\u2019il y a d\u2019autres formes de diversification, par\nalliage in\u00e9dit de disciplines constitu\u00e9es, vous me permettez\nsur ce point quelques remarques :\n\nUne premi\u00e8re remarque porte sur le sens de ces expres\u2014\nsions. Toutes les formations universitaires sont, \u00e0 leur\nmani\u00e8re, professionnelles, et pas seulement celles qui le\nrevendiquent, comme celles des IUT ou les fili\u00e8res d\u2019in-\ng\u00e9nieur. Le droit et la m\u00e9decine l\u2019ont toujours \u00e9t\u00e9. Les\nlettres et les sciences pr\u00e9parent en fait aux m\u00e9tiers de\nl\u2019enseignement, de la recherche, de l\u2019administration, du\njournalisme, et bien d\u2019autres. Parce que l\u2019enseignement\nsup\u00e9rieur est le dernier, parce qu\u2019il ne conduit \u00e0 aucun\nautre enseignement, il s\u2019ouvre n\u00e9cessairement sur une\nactivit\u00e9 professionnelle et il devrait lui \u00eatre interdit\nd\u2019oublier les d\u00e9bouch\u00e9s qui attendent ses \u00e9tudiants.\n\nTout autant qu\u2019une affaire de contenus enseign\u00e9s, il y a\nl\u00e0, me semble-t-il, une question d\u2019attitude, une question\nd\u2019esprit. C\u2019est affaire d\u2019ouverture, de curiosit\u00e9, de\ndisponibilit\u00e9. Et l\u2019universit\u00e9 peut ici jouer de son\narticulation \u00e0 la recherche. La formation par la recherche me\nparait, en effet, l\u2019une des meilleures fa\u00e7ons de favoriser\n\nl\u2019adaptation professionnelle, tout en apportant aux entre\u2014\nprises des ressources d\u2019innovation essentielles.\n\nUne seconde remarque concerne le rapport entre les\nfili\u00e8res universitaires et l\u2019emploi local. Il est tr\u00e8s\ndiff\u00e9rent suivant le niveau d\u2019\u00e9tudes, parce que le volume\ndes emplois offerts est lui-m\u00eame tr\u00e8s in\u00e9gal. Tandis que les\ndipl\u00f4m\u00e9s du premier cycle, titulaires d\u2019un DEUG, d\u2019un DUT ou\nd\u2019un BTS, cherchent en g\u00e9n\u00e9ral un emploi dans la r\u00e9gion o\u00f9\nils font leurs \u00e9tudes, les dipl\u00f4m\u00e9s du troisi\u00e8me cycle\nquittent beaucoup plus leur r\u00e9gion. Contrairement \u00e0 ce que\nl\u2019on pourrait croire, il est donc beaucoup plus important\nd\u2019associer les partenaires locaux \u00e0 la d\u00e9finition des\nformations de premier ou de second cycle qu\u2019\u00e0 celles du\ntroisi\u00e8me.\n\nUne derni\u00e8re remarque sur ce sujet, qui pourrait nous\nretenir longtemps : les modalit\u00e9s de cette diversification.\nTout le probl\u00e8me est ici de trouver une d\u00e9finition des\ndipl\u00f4mes nationaux qui permette \u00e0 la fois des adaptations\nlocales tr\u00e8s souples, et des passages faciles entre les\ndiff\u00e9rentes formations. A votre colloque de d\u00e9terminer les\ncontours de l\u2019\u00e9quilibre \u00e0 r\u00e9aliser.\n\nJ\u2019en viens maintenant aux probl\u00e8mes d\u2019am\u00e9nagement du\nterritoire. Je note d\u2019abord que, de ce point de vue, la\nrecherche et l\u2019universit\u00e9 sont indissociables. La d\u00e9finition\nd\u2019un sch\u00e9ma de d\u00e9veloppement universitaire ne saurait se\nconcevoir sans une forte coh\u00e9rence avec le d\u00e9veloppement de\nla recherche. Il y a l\u00e0, entre les divers minist\u00e8res\nconcern\u00e9s, une concertation indispensable, qu\u2019il convient de\nmener sans attendre, et sur laquelle votre colloque ne\nmanquera pas d\u2019insister.\n\nLes probl\u00e8mes d\u2019am\u00e9nagement du territoire se posent \u00e0\ndeux niveaux tr\u00e8s diff\u00e9rents, que traduit l\u2019organisation m\u00eame\nde la r\u00e9flexion dont ce colloque constitue l\u2019aboutissement\nprovisoire. Ils se posent d\u2019abord au niveau de chaque\nr\u00e9gion, ou groupe de r\u00e9gions, puis au niveau national. C\u2019est\nd\u2019ailleurs pourquoi Lionel Jospin a commenc\u00e9 fort logiquement\n\u00e0 organiser d\u2019abord des colloques r\u00e9gionaux, avant ce\ncolloque national, et je ne doute pas qu\u2019il ne maintienne,\npour la suite de vos travaux, le va-et-vient entre ces deux\nniveaux de r\u00e9flexion, tous deux indispensables.\n\nAu niveau r\u00e9gional, le probl\u00e8me est celui de la\nconcurrence entre villes voisines. Toutes voudraient \u00eatre\nchoisies comme p\u00f4le de d\u00e9veloppement prioritaire. Je ne\nciterai pas d\u2019exemples, mais les colloques r\u00e9gionaux\npermettraient d\u2019en nommer plusieurs. Comment d\u00e9passer ces\nrivalit\u00e9s et les transformer en compl\u00e9mentarit\u00e9 ?\n\nIl faut ici tenir compte de la nature particuli\u00e8re de\nl\u2019enseignement sup\u00e9rieur, qui r\u00e9side dans son lien \u00e0 la\nrecherche. Il serait totalement d\u00e9raisonnable de vouloir\ncr\u00e9er dans chaque chef-lieu de d\u00e9partement une universit\u00e9\ncompl\u00e8te, de niveau europ\u00e9en. Ce serait absurde, parce que ce\nserait impossible. Une universit\u00e9 n\u2019est pas un lyc\u00e9e\nsup\u00e9rieur, et il n\u2019y a pas d\u2019universit\u00e9 digne de ce nom sans\nbiblioth\u00e8que et sans laboratoires. Disperser l\u2019enseignement\n\n \n\n \n\nsup\u00e9rieur de fa\u00e7on excessive et irr\u00e9fl\u00e9chie risquerait de\nl\u2019affaiblir durablement.\n\nIl faut que les responsables r\u00e9gionaux le comprennent :\nl\u2019implantation d\u2019antennes universitaires, de premiers cycles\nd\u00e9localis\u00e9s, ne peut pas \u00eatre toujours et partout l\u2019amorce\nd\u2019une universit\u00e9 compl\u00e8te. C\u2019est une bonne solution pour\nrapprocher l\u2019enseignement sup\u00e9rieur des \u00e9tudiants, \u00e0\ncondition que l\u2019universit\u00e9-m\u00e8re cautionne et garantisse la\nformation dispens\u00e9e et qu\u2019elle s\u2019engage \u00e0 accueillir les\n\u00e9tudiants de ces antennes pour la suite de leurs \u00e9tudes.\nSinon, ce ne sera qu\u2019un enseignement sup\u00e9rieur au rabais, et\nce n\u2019est pas ce qu\u2019attendent les jeunes et leurs familles.\n\nCertes, il est des r\u00e9gions o\u00f9 il faudra cr\u00e9er de\nnouvelles universit\u00e9s, parce qu\u2019elles ont un retard \u00e0\ncombler, ou que leurs universit\u00e9s \u00e9clatent sous le nombre.\nMais le d\u00e9veloppement de nos r\u00e9gions passe par l\u2019affirmation\nde grandes universit\u00e9s de r\u00e9putation internationale,\nsusceptibles de constituer des foyers d\u2019attraction puissants,\net chacun sait bien que cela ne r\u00e9sultera pas seulement d\u2019une\npolitique volontariste. Les \u00e9tudiants et les enseignants\nchoisissent d\u2019y rester ou d\u2019y faire leur carri\u00e8re. Regardons\nles choses en face. Plut\u00f4t que de jalouser ces points forts\nde notre dispositif universitaire, il convient de les\nrenforcer, et de chercher des moyens pour que leur dynamisme\nrejaillisse sur les universit\u00e9s voisines.\n\nC\u2019est ici que s\u2019impose la notion de r\u00e9seau univer-\nsitaire. Mais, d\u2019un r\u00e9seau organis\u00e9, structur\u00e9, avec des\nengagements durables qui permettent au temps de faire son\noeuvre. On ne peut pas faire tout partout, c\u2019est trop clair.\nMais on peut s\u2019organiser pour couvrir un large champ de\nsp\u00e9cialisations, \u00e0 la fois pour l\u2019enseignement et pour la\nrecherche, dans une ou deux r\u00e9gions.\n\nCela suppose que les universit\u00e9s concern\u00e9es d\u00e9finissent\nensemble, en concertation avec tous leurs partenaires, leurs\nSp\u00e9cialisations r\u00e9ciproques et qu\u2019elles s\u2019engagent par\ncontrat \u00e0 les respecter. Ces contrats pourraient organiser\nexplicitement l\u2019accueil, dans les laboratoires de l\u2019une, des\nenseignants-chercheurs de l\u2019autre, ou pr\u00e9voir des \u00e9changes de\nsp\u00e9cialistes. A l\u2019heure des TGV et des autoroutes, de la\nt\u00e9l\u00e9copie et des r\u00e9seaux informatiques, vouloir \u00e0 sa porte\ntous les moyens de sa recherche n\u2019a plus de sens. Et je ne\nvois pas pourquoi un enseignant-chercheur ne pourrait faire\nsa recherche \u00e0 Lyon et son enseignement \u00e0 Saint-Etienne ou \u00e0\nDijon, quand le m\u00eame accepterait volontiers d\u2019enseigner \u00e0\nSaint-Etienne ou \u00e0 Dijon tout en faisant sa recherche \u00e0\nParis.\n\nLa constitution de r\u00e9seaux universitaires durables\nsuppose en outre que les universit\u00e9s contractantes prennent\nenvers l\u2019Etat un engagement de continuit\u00e9. On ne peut pas\naccepter d\u2019\u00e9quiper \u00e0 grands frais un laboratoire et de\nconstituer des \u00e9quipes de chercheurs quelque part, pour les\nvoir d\u00e9mantel\u00e9es quelques ann\u00e9es plus tard parce que\nl\u2019universit\u00e9 a chang\u00e9 de cap \u00e0 l\u2019occasion du d\u00e9part d\u2019un\nprofesseur, quand ce n\u2019est pas par suite de rivalit\u00e9s\nintestines. Je proposerais volontiers au ministre de\nl\u2019Education Nationale d\u2019accorder g\u00e9n\u00e9reusement des moyens\n\nV9 r\n\nARCH/k\n\n\\@Mm\u00e4z/\n\n \n\nsp\u00e9cifiques aux universit\u00e9s qui prendraient ces engagements\ncrois\u00e9s et compl\u00e9mentaires.\n\nJe le dis ici tr\u00e8s nettement : certaines formes de\nrivalit\u00e9 entre universit\u00e9s voisines ne sont pas acceptables.\nNous devons d\u00e9velopper les universit\u00e9s de province. Nous\ndevons les d\u00e9velopper avec force, et nous sy sommes r\u00e9solus.\nMais nous ne gaspillerons pas nos ressources \u00e0 des saupou-\ndrages complaisants : l\u2019argent est trop rare, et il co\u00fbte\ntrop cher. Nous disons oui aux compl\u00e9mentarit\u00e9s n\u00e9goci\u00e9es,\nassum\u00e9es dans la dur\u00e9e, non aux rivalit\u00e9s que suscite un\n\u00e9galitarisme d\u00e9plac\u00e9. Il faut que l\u2019Etat aide les universit\u00e9s\nqui s\u2019aideront d\u2019abord elles-m\u00eames en se pla\u00e7ant dans cette\nperspective. Sinon, nous ne rel\u00e8verons jamais le d\u00e9fi\neurop\u00e9en.\n\nReste le second probl\u00e8me : celui de l\u2019\u00e9quilibre\nnational, celui du rapport entre Paris et la province. Vous\nle remarquerez : j\u2019ai abord\u00e9 en premier lieu le probl\u00e8me du\nd\u00e9veloppement universitaire de la province. Je l\u2019ai fait\nd\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment, parce que ses enjeux sont beaucoup plus\nlourds. Nos m\u00e9tropoles r\u00e9gionales ont besoin d\u2019universit\u00e9s\nvigoureuses pour se d\u00e9velopper. Paris dispose d\u2019une telle\navance, qu\u2019elle est sans inqui\u00e9tude sur ce point. Les\nresponsables des villes nouvelles, eux, ont une position\ndiff\u00e9rente, plus proche des responsables r\u00e9gionaux, mais\nl\u2019Ile-de-France est un tout.\n\nL\u2019objectif du ministre de l\u2019Education Nationale comme du\ngouvernement n\u2019est pas d\u2019attirer \u00e0 Paris un flux suppl\u00e9\u2014\nmentaire d\u2019\u00e9tudiants. Ce serait appauvrir les universit\u00e9s de\nprovince au lieu de les renforcer. Mais Paris pose un\nprobl\u00e8me sp\u00e9cifique, car les conditions d\u2019enseignement y\nsont plus d\u00e9grad\u00e9es qu\u2019ailleurs, et la vie des \u00e9tudiants\nplus difficile.\n\nIl faut donc desserrer les universit\u00e9s surcharg\u00e9es,\nregrouper leurs implantations absurdement \u00e9clat\u00e9es - les\nLangues orientales se dispersent aujourd\u2019hui en 14 sites\ndiff\u00e9rents, par exemple. Il faut limiter les d\u00e9placements\nd\u2019\u00e9tudiants au sein de la grande r\u00e9gion parisienne en les\naccueillant plus pr\u00e8s de leur domicile. Il n\u2019est pas\nraisonnable de concentrer intra muros l\u2019essentiel du\npotentiel universitaire de la r\u00e9gion, alors que les habitants\nd\u00e9sertent le centre pour la p\u00e9riph\u00e9rie.\n\n0h comprend donc les raisons qui ont conduit \u00e0 la\nd\u00e9cision de cr\u00e9er quatre universit\u00e9s dans IES villes\nnouvelles de la r\u00e9gion parisienne. Qu'on le veuille ou non,\nce n\u2019est pas une r\u00e9gion tout \u00e0 fait comme les autres, et le\nplus grand nombre des interlocuteurs y rend le partenariat\nplus complexe. La d\u00e9cision du gouvernement a donc \u00e9t\u00e9 ici\nplus rapide qu\u2019ailleurs. Mais elle sera suivie d\u2019autres\nd\u00e9cisions. J\u2019esp\u00e8re que votre colloque permettra de les\nh\u00e2ter.\n\nPour conclure, vous me permettrez de m\u2019adresser, \u00e0\ntravers vous, \u00e0 la communaut\u00e9 universitaire toute enti\u00e8re.\nL\u2019universit\u00e9 change ; elle a d\u00e9j\u00e0 chang\u00e9. La situation n\u2019est\npas facile, mais les engagement sont pris, et ils seront\ntenus, qui permettront d\u2019y faire face. Evitons le catastro\u2014\n\n \n  \n\n \n\n \n\nphisme, mais regardons les d\u00e9fis, et assumons, chacun \u00e0 notre\nplace, les charges qui nous incombent.\n\nL\u2019Etat a un effort \u00e0 faire : il est de nature budg\u00e9-\ntaire, et vous savez qu\u2019il le fait. Les chiffres en t\u00e9moi-\ngnent. Il est aussi de nature organisationnelle, et il lui\nappartient d\u2019am\u00e9liorer sa gestion, d\u2019en assouplir les\nr\u00e8gles, d\u2019en accro\u00eetre l\u2019efficacit\u00e9. L\u2019Etat, en outre, \u00e0 un\nr\u00f4le de garant des \u00e9quilibres sectoriels et g\u00e9ographiques, de\ngarant des engagements que les universit\u00e9s contractent avec\nleur environnement. Il n\u2019y faillira pas.\n\nLes enseignants ont la responsabilit\u00e9 la plus lourde.\nCe sont eux qui g\u00e8rent au quotidien les universit\u00e9s, qui\nassurent l\u2019enseignement et la recherche. De leur t\u00e9nacit\u00e9, de\nleur imagination, de leur professionnalisme d\u00e9pend l\u2019adap\u2014\ntation de notre enseignement sup\u00e9rieur et sa r\u00e9putation, son\nefficacit\u00e9 et son niveau. D\u2019eux surtout d\u00e9pend la formation,\ndonc l\u2019avenir des \u00e9tudiants. L\u2019universit\u00e9 n\u2019est pas faite\npour les professeurs, ni m\u00eame, d\u2019abord, pour la science\nelle est faite pour les \u00e9tudiants.\n\nAux c\u00f4t\u00e9s des enseignants, moins en vue, mais tout aussi\nindispensables, les personnels administratifs, techniques,\nouvriers et de service, assurent le fonctionnement r\u00e9gulier\ndes universit\u00e9s. Le d\u00e9veloppement de celles-ci se traduit\nd\u2019abord pour eux par un alourdissement de leurs charges. Plus\nd\u2019\u00e9tudiants, ce sont des inscriptions plus lourdes, des\nbiblioth\u00e8ques et des laboratoires satur\u00e9s, des locaux plus\nencombr\u00e9s et plus sales. Le gouvernement a conscience de ces\ndifficult\u00e9s : il a commenc\u00e9 \u00e0 leur apporter des solutions,\nmais il y faudra du temps. Nous aurons la pers\u00e9v\u00e9rance\nn\u00e9cessaire.\n\nAux \u00e9tudiants, enfin, je voudrais adresser un message\nd\u2019espoir. Notre premier souci est de leur donner les moyens\nd\u2019\u00e9tudier. Le retard accumul\u00e9 depuis plus de quinze ans ne\npeut \u00eatre r\u00e9par\u00e9 en un an. Les conditions dans lesquelles ils\nsont accueillis ne s\u2019am\u00e9lioreront pas du jour au lendemain,\ncomme par enchantement. Ils l\u2019ont bien compris. Je crois,\ncependant, qu\u2019ils pourront voir d\u2019ann\u00e9e en ann\u00e9e les progr\u00e8s.\n\nMais les \u00e9tudiants changent. Ils ne sont pas seulement\nplus nombreux ; ils sont d\u2019origine sociale plus vari\u00e9e, et le\ngouvernement ne peut que se f\u00e9liciter de ce qui est un\nprogr\u00e8s de la d\u00e9mocratisation. Cette \u00e9volution a pourtant sa\ncontrepartie et elle implique un effort sp\u00e9cifique d\u2019ordre\nsocial.\n\nLe financement des \u00e9tudes pose un probl\u00e8me in\u00e9dit. Le\ngouvernement y r\u00e9pondra, d\u2019abord, par l\u2019accroissement du\nnombre et du montant des bourses. En outre, il mettra en\nplace, au cours de la prochaine ann\u00e9e universitaire, \u00e0 titre\nexp\u00e9rimental, un syst\u00e8me de pr\u00eats aid\u00e9s aux \u00e9tudiants sur\ncrit\u00e8res sociaux et universitaires. Il n'est pas normal que\nseuls les \u00e9tudiants qui ont une famille assez riche pour les\ncautionner puissent emprunter pour financer leurs \u00e9tudes.\nSuivant les r\u00e9sultats de cette exp\u00e9rience, qui sera men\u00e9e sur\nune \u00e9chelle significative, nous verrons s\u2019il y a lieu\nd\u2019\u00e9tendre ce syst\u00e8me.\n\n \n\n \n  \n\n \n\nVous le voyez, Mesdames et Messieurs, l\u2019action du\ngouvernement est ample et ambitieuse. Mais je n\u2019ai pas la\npr\u00e9somption de croire qu\u2019elle suffise. Le d\u00e9veloppement des\nuniversit\u00e9s ne peut \u00eatre l\u2019oeuvre du seul gouvernement : il\nen fournit le cadre et les moyens, mais au moment d\u2019agir,\nc\u2019est \u00e0 tous les acteurs, \u00e0 tous les partenaires, qu\u2019incom-\nbent les responsabilit\u00e9s d\u00e9cisives, car c\u2019est dans le\nquotidien de l\u2019enseignement et de la recherche, dans le cadre\nconcret de chaque universit\u00e9 et de chaque fili\u00e8re, face \u00e0 des\nprobl\u00e8mes pr\u00e9cis \u00e0 r\u00e9soudre, que tout se joue.\n\nLe r\u00f4le de notre universit\u00e9 en Europe, son rayonnement\ninternational, sa capacit\u00e9 \u00e0 former les cadres qui as\u2014\nsureront notre d\u00e9veloppement \u00e9conomique, social et culturel,\nbref, son avenir, o\u00f9 se joue celui de notre pays, tout cela\nrepose sur la conscience professionnelle, le sens du service\npublic, l\u2019imagination et le travail de chacun. L\u2019heure n\u2019est\npas aux nostalgies ou aux r\u00e9criminations : tous ensemble,\nnous avons une t\u00e2che magnifique \u00e0 accomplir. le temps nous\nest compt\u00e9, pour donner \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 fran\u00e7aise un nouvel\n\u00e9lan.\n\nMesdames, Messieurs, Vive l\u2019universit\u00e9. C\u2019est tout le\nsens de notre action.\n\n \n\n \n\n", "key_words": {"PREMIER": 1, "MICHEL": 1, "COLLOQUE": 2, "Miche\u00ee": 1, "moment": 2, "adresser": 2, "caract\u00e8re": 1, "amphith\u00e9\u00e2tre": 1, "Troisi\u00e8me": 1, "R\u00e9puinque": 1, "impossibIe": 1, "maIgr\u00e9": 1, "aII\u00e9gories": 1, "science": 1, "cuIture": 1, "sommes": 4, "centre": 2, "charg\u00e9": 1, "coeur": 1, "r\u00e9unis": 2, "circonstance": 1, "crois": 1, "cette": 7, "premi\u00e8re": 2, "toutes": 3, "r\u00e9fI\u00e9chir": 1, "ensembIe": 1, "coh\u00e9rent": 1, "harmonieux": 1, "notre": 10, "seuiI": 1, "XXI\u00e8me": 1, "discours": 1, "utiIitaire": 1, "serait": 4, "faire": 6, "insuIte": 1, "vaIeurs": 1, "durabIes": 1, "comme": 5, "Universit\u00e9": 2, "projet": 1, "situation": 2, "actueIIe": 1, "parce": 10, "Quatri\u00e8me": 1, "R\u00e9publique": 1, "d\u00e9but": 1, "hisser": 1, "facuIt\u00e9s": 2, "universit\u00e9s": 17, "\u00e9trang\u00e8res": 1, "combIer": 1, "retard": 3, "accumuI\u00e9": 1, "depuis": 4, "Premiere": 1, "Guerre": 1, "ann\u00e9es": 3, "ququues": 3, "croissance": 1, "prodigieuse": 1, "nombre": 4, "\u00e9tudiants": 9, "vieiIIes": 1, "structures": 1, "pionni\u00e8re": 1, "JuIes": 1, "reconstruisirent": 1, "autour": 1, "pendant": 1, "eIIes": 1, "b\u00e9n\u00e9ficierent": 1, "destin\u00e9s": 1, "conjurer": 1, "nouveIIe": 1, "crise": 1, "\u00e9conomique": 3, "budgets": 1, "cr\u00e9dits": 2, "diminu\u00e8rent": 1, "postes": 2, "toujours": 3, "vieiITirent": 1, "entretien": 1, "mat\u00e9rie\u00ee": 1, "grandes": 5, "\u00e9coies": 1, "moins": 3, "recrutant": 1, "Ieurs": 1, "tri\u00e9e": 1, "voIet": 1, "cesse": 1, "appeII\u00e9es": 1, "voyaient": 1, "r\u00e9duites": 1, "frais": 2, "venant": 1, "manquaient": 1, "reprochaient": 1, "former": 2, "d\u00e9moraIis\u00e9e": 1, "r\u00e9sist\u00e9": 1, "modestie": 1, "maigr\u00e9": 1, "d\u00e9nigrement": 1, "form\u00e9": 1, "miIIions": 2, "jeunes": 2, "savants": 1, "concours": 1, "grands": 2, "renom": 1, "devenue": 1, "recommenc\u00e9": 1, "dizaine": 1, "amphis": 1, "saITes": 1, "peintre": 1, "avides": 1, "pr\u00e9parer": 1, "indigne": 1, "France": 1, "traiter": 1, "sorte": 1, "capabIe": 1, "jeunesse": 1, "conditions": 3, "gouvernement": 7, "parant": 1, "nouveaux": 1, "rentr\u00e9e": 1, "augment\u00e9": 1, "accru": 1, "dotation": 1, "prochaine": 2, "francs": 1, "permettre": 1, "m\u00e8tres": 1, "carr\u00e9s": 1, "capacit\u00e9": 2, "ainsi": 2, "\u00e9tait": 1, "pouvait": 1, "\u00e9videmment": 2, "faTIait": 1, "vigoureuse": 1, "LioneI": 1, "Minist\u00e8re": 1, "entrepris": 2, "chiffrer": 1, "besoins": 1, "moiti\u00e9": 1, "cIasse": 1, "mieux": 1, "pr\u00e9voir": 2, "accueiIIir": 1, "Aussi": 1, "sch\u00e9ma": 3, "\u00e9vaIuations": 1, "financi\u00e8res": 1, "financer": 2, "d\u00e9veIoppement": 1, "pIace": 1, "contrainte": 1, "extr\u00eame": 1, "secteurs": 1, "pr\u00e9I\u00e8vements": 1, "concitoyens": 1, "jugent": 1, "comprimer": 1, "d\u00e9penses": 1, "augmenter": 1, "ceIIes": 1, "souhaiterais": 1, "contente": 1, "raisonnements": 1, "probl\u00e8me": 7, "beaucoup": 4, "aussi": 4, "d\u00e9penser": 1, "fran\u00e7ais": 1, "reprocheraient": 1, "universitaires": 6, "avaient": 1, "argent": 1, "succ\u00e8s": 2, "politique": 1, "ambitieuse": 1, "traduise": 1, "am\u00e9liorations": 1, "visibles": 1, "r\u00e9flexion": 3, "qualitative": 2, "sinon": 1, "d\u00e9veloppement": 13, "votre": 4, "mener": 1, "compte": 2, "disent": 1, "responsables": 3, "portent": 1, "probl\u00e8mes": 5, "consacrent": 1, "adressent": 1, "point": 3, "constituent": 1, "universitaire": 6, "d\u00e9sormais": 1, "social": 2, "soutien": 1, "villes": 3, "apportent": 1, "m\u00e8nent": 1, "leurs": 11, "noyaux": 1, "seulement": 3, "consid\u00e9rations": 1, "d\u00e9pend": 3, "voisinage": 1, "politiques": 1, "\u00e9conomiques": 1, "sentiment": 1, "pouvoir": 1, "affronter": 1, "concurrence": 1, "adosser": 1, "foyers": 2, "recherche": 5, "formation": 2, "temps": 3, "grandit": 1, "demande": 1, "\u00e9tudier": 1, "habitent": 1, "celle": 1, "moyens": 4, "ville": 1, "porteurs": 1, "m\u00e9thode": 1, "fili\u00e8res": 3, "Examinons": 1, "successivement": 1, "partenariat": 3, "constitue": 2, "aspect": 1, "secondaire": 1, "sup\u00e9rieur": 4, "d\u00e9veloppe": 2, "plut\u00f4t": 1, "malthusiens": 1, "souci": 2, "selon": 1, "soci\u00e9t\u00e9": 1, "veulent": 1, "consacrer": 1, "n\u00e9cessaires": 1, "veritablement": 1, "n\u00e9cessit\u00e9": 2, "Natonale": 1, "adopt\u00e9": 1, "bonne": 2, "partenaires": 2, "r\u00e9gionaux": 2, "v\u00e9ritables": 1, "demandeurs": 1, "pourquoi": 3, "m\u00e9nagent": 1, "financier": 1, "saurait": 2, "r\u00e9duire": 1, "collectivit\u00e9s": 1, "territoriales": 1, "sentent": 1, "h\u00e9bergement": 1, "activit\u00e9s": 1, "sociales": 1, "directement": 1, "concern\u00e9es": 2, "qualifications": 1, "quels": 1, "chercheurs": 2, "petites": 1, "localement": 1, "concerne": 2, "diff\u00e9rentes": 1, "dimensions": 1, "passant": 1, "sociale": 2, "r\u00e9alit\u00e9": 1, "condition": 1, "secret": 1, "touche": 1, "pr\u00e9tention": 1, "r\u00e9gler": 1, "quelques": 3, "monde": 1, "r\u00e9ponse": 1, "d\u00e9fis": 1, "Encore": 1, "vocation": 1, "technologique": 1, "formes": 2, "in\u00e9dit": 1, "disciplines": 1, "remarques": 1, "remarque": 3, "porte": 1, "Toutes": 2, "formations": 1, "celles": 3, "droit": 1, "m\u00e9decine": 1, "sciences": 1, "pr\u00e9parent": 1, "m\u00e9tiers": 1, "Parce": 1, "conduit": 2, "n\u00e9cessairement": 1, "professionnelle": 1, "devrait": 1, "d\u00e9bouch\u00e9s": 1, "attendent": 1, "autant": 1, "affaire": 2, "contenus": 1, "question": 1, "jouer": 1, "meilleures": 1, "fa\u00e7ons": 1, "apportant": 1, "ressources": 2, "seconde": 1, "rapport": 2, "entre": 7, "suivant": 1, "niveau": 5, "emplois": 1, "offerts": 1, "Tandis": 1, "premier": 4, "titulaires": 1, "cherchent": 1, "g\u00e9n\u00e9ral": 1, "emploi": 1, "r\u00e9gion": 4, "dipl\u00f4m\u00e9s": 1, "troisi\u00e8me": 1, "Contrairement": 1, "pourrait": 3, "locaux": 2, "d\u00e9finition": 2, "second": 2, "cycle": 1, "derni\u00e8re": 1, "longtemps": 1, "modalit\u00e9s": 1, "trouver": 1, "nationaux": 1, "permette": 1, "passages": 1, "faciles": 1, "colloque": 4, "d\u00e9terminer": 1, "viens": 1, "maintenant": 1, "forte": 1, "coh\u00e9rence": 1, "divers": 1, "concertation": 2, "convient": 2, "laquelle": 1, "territoire": 1, "posent": 2, "niveaux": 1, "traduit": 1, "groupe": 1, "Lionel": 1, "Jospin": 1, "commenc\u00e9": 2, "organiser": 1, "colloques": 2, "avant": 1, "doute": 1, "suite": 3, "celui": 4, "voudraient": 1, "nommer": 1, "Comment": 1, "d\u00e9passer": 1, "transformer": 1, "compl\u00e9mentarit\u00e9": 1, "tenir": 1, "nature": 3, "particuli\u00e8re": 1, "r\u00e9side": 1, "totalement": 1, "d\u00e9raisonnable": 1, "chaque": 3, "d\u00e9partement": 1, "universit\u00e9": 4, "digne": 1, "Disperser": 1, "fa\u00e7on": 1, "excessive": 1, "irr\u00e9fl\u00e9chie": 1, "risquerait": 1, "comprennent": 1, "premiers": 1, "partout": 1, "solution": 1, "cautionne": 1, "garantisse": 1, "dispens\u00e9e": 1, "accueillir": 1, "antennes": 1, "enseignement": 3, "r\u00e9gions": 2, "faudra": 2, "cr\u00e9er": 2, "\u00e9clatent": 1, "passe": 1, "r\u00e9putation": 1, "constituer": 1, "chacun": 2, "r\u00e9sultera": 1, "rester": 1, "choses": 1, "Plut\u00f4t": 1, "jalouser": 1, "points": 1, "dispositif": 1, "chercher": 1, "notion": 1, "r\u00e9seau": 2, "durables": 1, "permettent": 1, "couvrir": 1, "large": 1, "champ": 1, "suppose": 1, "r\u00e9ciproques": 1, "contrats": 1, "pourraient": 1, "laboratoires": 2, "\u00e9changes": 1, "r\u00e9seaux": 2, "vouloir": 1, "quand": 2, "accepterait": 1, "volontiers": 2, "Dijon": 1, "faisant": 1, "constitution": 1, "outre": 1, "contractantes": 1, "engagement": 2, "laboratoire": 1, "\u00e9quipes": 1, "quelque": 1, "d\u00e9mantel\u00e9es": 1, "chang\u00e9": 1, "d\u00e9part": 1, "proposerais": 1, "ministre": 2, "Nationale": 2, "g\u00e9n\u00e9reusement": 1, "prendraient": 1, "nettement": 1, "certaines": 1, "voisines": 1, "devons": 1, "d\u00e9velopper": 2, "gaspillerons": 1, "complaisants": 1, "disons": 1, "compl\u00e9mentarit\u00e9s": 1, "rivalit\u00e9s": 1, "suscite": 1, "pla\u00e7ant": 1, "rel\u00e8verons": 1, "jamais": 1, "Paris": 4, "remarquerez": 1, "abord\u00e9": 1, "enjeux": 1, "m\u00e9tropoles": 1, "r\u00e9gionales": 1, "besoin": 1, "dispose": 1, "inqui\u00e9tude": 1, "proche": 1, "appauvrir": 1, "d\u00e9grad\u00e9es": 1, "desserrer": 1, "implantations": 1, "absurdement": 1, "\u00e9clat\u00e9es": 1, "orientales": 1, "dispersent": 1, "limiter": 1, "grande": 1, "parisienne": 1, "concentrer": 1, "intra": 1, "muros": 1, "alors": 1, "comprend": 1, "raisons": 1, "quatre": 1, "veuille": 1, "grand": 1, "interlocuteurs": 1, "d\u00e9cision": 1, "rapide": 1, "suivie": 1, "permettra": 1, "permettrez": 1, "communaut\u00e9": 1, "toute": 1, "change": 1, "permettront": 1, "Evitons": 1, "regardons": 1, "charges": 1, "effort": 2, "savez": 1, "chiffres": 1, "assouplir": 1, "accro\u00eetre": 1, "garant": 1, "\u00e9quilibres": 1, "sectoriels": 1, "engagements": 1, "contractent": 1, "faillira": 1, "enseignants": 1, "responsabilit\u00e9": 1, "g\u00e8rent": 1, "quotidien": 1, "professionnalisme": 1, "surtout": 1, "faite": 1, "c\u00f4t\u00e9s": 1, "personnels": 1, "assurent": 1, "fonctionnement": 1, "alourdissement": 1, "inscriptions": 1, "conscience": 2, "apporter": 1, "aurons": 1, "voudrais": 1, "Notre": 1, "donner": 2, "accumul\u00e9": 1, "quinze": 1, "r\u00e9par\u00e9": 1, "lesquelles": 1, "accueillis": 1, "pourront": 1, "ann\u00e9e": 2, "nombreux": 1, "f\u00e9liciter": 1, "Cette": 1, "\u00e9volution": 1, "pourtant": 1, "implique": 1, "sp\u00e9cifique": 1, "financement": 1, "\u00e9tudes": 1, "montant": 1, "mettra": 1, "cours": 1, "syst\u00e8me": 1, "pr\u00eats": 1, "aid\u00e9s": 1, "sociaux": 1, "normal": 1, "famille": 1, "assez": 1, "riche": 1, "puissent": 1, "emprunter": 1, "r\u00e9sultats": 1, "men\u00e9e": 1, "\u00e9chelle": 1, "verrons": 1, "Mesdames": 1, "ample": 1, "croire": 1, "fournit": 1, "cadre": 1, "responsabilit\u00e9s": 1, "pr\u00e9cis": 1, "cadres": 1, "travail": 1, "nostalgies": 1, "r\u00e9criminations": 1, "avons": 1, "t\u00e2che": 1, "magnifique": 1, "fran\u00e7aise": 1}}