{"id": "01_12_1993-Paris", "date": "01_12_1993", "year": "1993", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "discours dactylographie", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_205_08_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": " \n\nINTERVENTION DE MICHEL ROCARD,\nPREMIER SECRETAIRE DU PARTI SOCIALISTE\nRENCONTRE NATIONALE DES CONSEILLERS\nREGIONAUX SOCIALISTES\nPARIS - 1er DECEMBRE 1993\n\n \n\n \n\n \n\nMonsieur le Pr\u00e9sident, Chers Camarades,\n\nAMENAGEMENT, SOLIDARITE, LES REGIONS AU COEUR DU\nDEBAT, tel est le th\u00e8me de cette rencontre nationale des conseillers\nr\u00e9gionaux socialistes. WW\\\u2018>\n\nUn grand merci tout d'abord, \u00e0 ceux qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'origine de cette\ninitiative au premier rang desquels Yannick BODIN, D\u00e9l\u00e9gu\u00e9 national\naux r\u00e9gions de la FNESR et Pr\u00e9sident des \u00e9lus socialistes au Conseil\nR\u00e9gional d'lle-de-France.\n\nMon Cher Yannick, je pense que tu as vis\u00e9 juste lorsque tu as lanc\u00e9\ncette journ\u00e9e car les socialistes doivent \u00eatre pr\u00e9sents dans ce d\u00e9bat\nnational, ne serait\u2014ce que pour d\u00e9montrer la diff\u00e9rence qui existe entre\nune vraie politique et un \"faux vrai d\u00e9bat\" et j'y reviendrai un peu plus\ntard.\n\n \n\nMerci aussi \u00e0 Bernard POIGNANT pour son chaleureux mot\nd'accueil. Je suis heureux de saluer ici publiquement pour la premi\u00e8re\nfois le nouveau Pr\u00e9sident de la F NESFl.\n\nLa t\u00e2che qui t'attend Bernard \u00e0 la t\u00eate de notre f\u00e9d\u00e9ration d'\u00e9lus est\nd\u00e9cisive dans la perspective des \u00e9ch\u00e9ances locales et nationales qui\ns'annoncent et c'est aussi par des d\u00e9bats de fond comme celui\nd'aujourd'hui, que la FNESR trouvera toute la force de propositions qui\ndoit \u00eatre la sienne.\n\nMerci enfin \u00e0 vous tous, \u00e9lus, collaborateurs qui assurent notre\npr\u00e9sence, dans des conditions parfois difficiles au sein des institutions\nr\u00e9gionales. J'ai plaisir \u00e0 saluer Robert SAVY, notre Pr\u00e9sident de r\u00e9gion,\nMichel DELEBARRE, Premier Vice\u2014Pr\u00e9sident du Nord-Pas-de-Calais.\n\nVotre pr\u00e9sence, car je n'arriverai pas \u00e0 citer tous ceux que j'ai\nreconnus, atteste de votre volont\u00e9 d'approfondir votre mandat et de\nprendre toute votre place dans le d\u00e9bat lorsque vous serez de retour\ndans vos r\u00e9gions respectives. (4 Air-T\u00ceZN\n\n\"Faux vrai d\u00e9bat\" ai-je dit tout \u00e0 l'heure, car en effet, nous ne devons\npas \u00eatre dupes de la d\u00e9viation politicienne de ce qui est un vrai enjeu de\nsoci\u00e9t\u00e9 ; mais nous ne devons pas non plus \u00eatre absent de cette sc\u00e8ne l\u00e0\ncar nous avons beaucoup \u00e0 dire sur ce sujet.\n\nJe le redis avec clart\u00e9 car je ne sais pas si le message est toujours\nbien pass\u00e9 : soyons pr\u00e9sents et soyons offensifs. Nous en avons le\ndevoir, nous en avons les moyens.\n\n \n\n- Nous avons d'abord \u00e0 rappeler ce que nous avons fait.\n\n- Nous avons ensuite, \u00e0 d\u00e9noncer ce grand tapage m\u00e9diatique.\n\n\u00b0 Nous avons enfin, \u00e0 ouvrir des perspectives sur ce que nous\naurons, demain, \u00e0 entreprendre.\n\nD'abord rappeler ce que nous avons fait, je suis heureux de saluer\n\nici trois anciens ministres de l'am\u00e9nagement du territoire par ordre\nalphab\u00e9tique et d'apparition \u00e0 l'\u00e9cran : Jacques CHEREQUE, Michel\nDELEBAFlFlE, et Andr\u00e9 LAIGNEL.\n\nJe ne suis pas un fanatique du rappel constant de notre bilan car je\ncrains les accusations de radotage, mais s\u2018il y a bien un domaine o\u00f9\nnous avons beaucoup \u00e0 dire sur ce que nous avons fait, c'est celui-ci.\n\nNul aujourd'hui d'ailleurs ne le conteste ni le remet frontalement en\ncause, mais il nous faut \u00eatre vigilants. V/\ufb01\u2019\"\u2018\u00ce'\u00ce\u00ce'-7Tn.\n\nPour ne pas faire long, je vous donnerai simplement un tryptique qui\nme semble d\u00e9finir ce que doit \u00eatre un vrai am\u00e9nagement du territoire :\nd\u00e9centralisation, contrat de Plan, solidarit\u00e9 financi\u00e8re.\n\nC'est ce \u00e0 quoi nous nous sommes \u00e9fforc\u00e9s pendant deux\nl\u00e9gislatures avec des succ\u00e8s, avec aussi des difficult\u00e9s souvent d'ailleurs\nprovoqu\u00e9s par ceux l\u00e0\u2014m\u00eame ici sont aujourd'hui en responsabilit\u00e9.\n\nAinsi Yannick, tu ne m'en voudras pas de citer le d\u00e9bat sur le Livre\nBlanc de l'am\u00e9nagement de l'lle-de-France car tu as vu comme mol se\nlever la r\u00e9volte du ghetto Neuilly - Auteuil \u2014 Passy.\n\n \n\nEt pourtant, ces mesures nous les avons fait vot\u00e9es , nous les avons\nexpliqu\u00e9es et elles ne sont pas aujourd'hui remises en causes. : loi\nd'orientation sur la ville, dotation de solidarit\u00e9 urbaine, loi Besson sur le\nlogement, qui oserait les remettre en cause ? Qui oserait dire que ce\nn'est pas n\u00e9cessaire, que ce n'est pas efficace ?\n\nAu bout du compte, ces dix ann\u00e9es de gouvernement ont fait\ndavantage bouger les lignes que bien des p\u00e9riodes pr\u00e9c\u00e9dentes.\n\n- D\u00e9noncer le grand battage m\u00e9diatique. (/\ufb02w\n\n<1: ___\u2018:/\n\n__...-\u2014\u2014\n\nCe \"grand d\u00e9bat national\" pour l'am\u00e9nagement du territoire est\nd'abord un simulacre de d\u00e9mocratie qui l\u00e9gitime une volont\u00e9 d'utiliser le\nth\u00e8me de la reconqu\u00eate des territoires \u00e0 des fins \u00e9lectorales. Le\ndocument introductif tente de faire la d\u00e9monstration que le\nGouvernement veut s'attaquer \u00e0 bras le corps aux d\u00e9s\u00e9quilibres des\nterritoires alors qu'il pr\u00e9conise des solutions (en particulier, la remise en\ncause des principes de la d\u00e9centralisation dont , en premier lieu celui de\nla libre administration ; une sp\u00e9cialisation des espaces r\u00e9gionaux ; etc...)\nqui vont \u00e0 l'encontre des objectifs affich\u00e9s et des int\u00e9r\u00eats de la nation.\n\nCe \"projet de soci\u00e9t\u00e9\" s'apparente en r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 une op\u00e9ration\nm\u00e9diatique de grande ampleur qui vise sans doute, en partie, \u00e0 rassurer\nles agriculteurs et les habitants des espaces ruraux au moment o\u00f9 les\nn\u00e9gociations du GATT entrent dans leur phase d\u00e9licate.\n\nCertes, le gouvernement reprend des mesures initi\u00e9es par les\npr\u00e9c\u00e9dents gouvernements, de la modulation des Contrats de Plan\n\u00c9tat/R\u00e9gions \u00e0 la revitalisation des espaces ruraux, de la p\u00e9r\u00e9quation\n\n \n\ndes ressources financi\u00e8res \u00e0 l'incitation \u00e0 l'intercommunalit\u00e9. Le\ndocument introductif retient, par exemple, les sept grands chantiers de\nla DATAR que Jacques CHEREQUE avait lanc\u00e9 lorsqu'il \u00e9tait au\ngouvernement.\n\nMais dans le d\u00e9bat actuel, une question doit \u00eatre pos\u00e9e en\npermanence : quel financement ? O\u00f9 sont les mesures concr\u00e8tes. Car ce\nque nous voyons d\u00e9j\u00e0, c'est moins 40 % pour les contrats de ville par\nrapport aux enveloppes DSQ. Rappelons toujours ces r\u00e9alit\u00e9s.\n\nEt puis, peut-on parler d'am\u00e9nagement de territoire quand en\nm\u00eame temps la r\u00e9forme de la dotation globale de fonctionnement\npropos\u00e9e par Charles PASQUA dans le cadre du grand d\u00e9bat national\nsur l'am\u00e9nagement du territoire repr\u00e9sente une v\u00e9ritable remise en\ncause de la d\u00e9centralisation. Cette r\u00e9forme s'inscrit dans un contexte o\u00f9\npour la premi\u00e8re fois depuis les lois de d\u00e9centralisation les collectivit\u00e9s\nvont subir une perte de pouvoir d'achat des dotations de l'Etat.\n\nDepuis 1985, la DGF a connu une progression moyenne de 5,3 %\n\n..\u2014\u00ab _ x,\n\npar an soit 2,4 points de plus que l'inflation. ,K/ ' )\n\n\u201c.13,\"\n\n4..___.._-&\u2019\n\nEn 1994, la DGF n'\u00e9voluera que de 2 %, c'est\u2014\u00e0-dire comme\nl'inflation.\n\nEn outre, les dispositions de ce projet constituent la fin de la\np\u00e9r\u00e9quation. Elles consistent, en effet, \u00e0 pr\u00e9server voire \u00e0 renforcer la\nsituation financi\u00e8re des communes et des d\u00e9partements favoris\u00e9s\ncomme Paris et les Hauts de Seine et \u00e0 stopper la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re\n\n \n\n \n\ndes communes urbaines en difficult\u00e9 notamment les villes de banlieues\nqui en feront les frais.\n\nLe monde rural n'est pas davantage \u00e9pargn\u00e9 - \"le saupoudrage\" des\nmoyens nouveaux en sa faveur porte atteinte \u00e0 l'intercommunalit\u00e9 et\nabandonne toute id\u00e9e de d\u00e9veloppement rural organis\u00e9. ll nous faut \u00eatre\npolitiquement tr\u00e8s attentif \u00e0 cet \u00e9lectorat rural qui n'est pas directement\nagricole, je crois que c'est une des cl\u00e9s de notre avenir.\n\nTroisi\u00e8me point, enfin ouvrir des perspectives pour la p\u00e9riode \u00e0\nvenir.\n\nJe me garderai bien ici de toute id\u00e9e d\u00e9finitive, car je n'ai pu assister\n\u00e0 l'ensemble de vos travaux et je prendrai connaissance avec int\u00e9r\u00eat de\n\nvos conclusions.\n\nJe ne vous donnerai donc ici que quelques r\u00e9flexions personnelles\nrapides.\n\nL'am\u00e9nagement du territoire doit \u00eatre partie int\u00e9grante de notre\nprojet de soci\u00e9t\u00e9 et s'inscrit naturellement dans une logique contraire au\nlaisser faire lib\u00e9ral. //\\)\n\nLa probl\u00e9matique de cette journ\u00e9e \"Am\u00e9nagement, Solidarit\u00e9\" doit\ndonc \u00eatre au coeur de notre r\u00e9flexion. C'est aussi le th\u00e8me de votre table\nronde de cet apr\u00e8s\u2014midi \"De la ville en crise de croissance \u00e0 la\nd\u00e9sertification rurale, renforcer les solidarit\u00e9s r\u00e9gionales\".\n\n \n\nCoh\u00e9sion sociale et coh\u00e9sion territoriale vont de pair.\nL'am\u00e9nagement du territoire ne doit pas \u00eatre le faux nez de la\nd\u00e9magogie ruraliste et d'un discours pass\u00e9iste. ll faut au contraire jouer\nune compl\u00e9mentarit\u00e9 ville-campagne y compris dans la perspective d'un\ntemps lib\u00e9r\u00e9 plus grand qui impliquera une plus forte implication du\nmonde rural dans ces activit\u00e9s nouvelles possibles.\n\nEt puis, sur un plan plus technique, il nous faudra approfondir notre\nr\u00e9flexion sur la multiplicit\u00e9 de nos structures administratives o\u00f9\ns'affrontent deux logiques institutionnelles :\n\n- lntercommunalit\u00e9 - R\u00e9gion - Europe\n\n- Commune - D\u00e9partement - Etat.\n\nll y a actuellement six niveaux de pr\u00e9l\u00e8vement fiscal, ce qui rend\nl'imp\u00f4t encore plus incompr\u00e9hensible pour le contribuable qui entend\ndire qu'il y abaisse l\u00e0 o\u00f9 sa feuille d'imposition fait appara\u00eetre des\nhausses cons\u00e9quentes.\n\nll nous faut aussi aller sans doute beaucoup plus loin en mati\u00e8re de\nfiscalit\u00e9 et envisager par exemple un remboursement s\u00e9lectif de la taxe\nprofessionnelle. aux communes en fonction de leur situation, envisager\naussi une diff\u00e9renciation des taux de l'imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s sur des\n\nf\ufb01\"\u2019\u201c\u2018\ufb01n'l\n\ncrit\u00e8res g\u00e9ographiques etc... r . = w\n\nPeut-\u00eatre aVez-vous d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 dit tout \u00e7a. Je suis en tout \u00e9tat de\ncause tr\u00e8s demandeur sur ces sujets.\n\nVous l'avez compris, je le disais en commen\u00e7ant, il nous faut \u00eatre\ntr\u00e8s pr\u00e9sent dans le d\u00e9bat.\n\n \n\nLes d\u00e9cisions \u00e0 venir seront lourdes de cons\u00e9quences en terme\nd'organisation administrative et de perspectives d'am\u00e9nagement.\n\nNous ne devons n\u00e9gliger aucune tribune pour d\u00e9noncer les faux\nsemblants et les d\u00e9rives lib\u00e9rales. et affirmer notre volont\u00e9 constante\nd'am\u00e9nagement et de solidarit\u00e9\n\n \n\n", "key_words": {"MICHEL": 1, "SECRETAIRE": 1, "PARTI": 1, "NATIONALE": 1, "DECEMBRE": 1, "Chers": 1, "REGIONS": 1, "COEUR": 1, "th\u00e8me": 2, "cette": 3, "rencontre": 1, "nationale": 1, "grand": 5, "merci": 1, "premier": 2, "desquels": 1, "Yannick": 1, "D\u00e9l\u00e9gu\u00e9": 1, "r\u00e9gions": 2, "FNESR": 2, "Pr\u00e9sident": 3, "socialistes": 2, "pense": 1, "juste": 1, "lorsque": 2, "journ\u00e9e": 2, "doivent": 1, "pr\u00e9sents": 2, "d\u00e9montrer": 1, "diff\u00e9rence": 1, "existe": 1, "vraie": 1, "politique": 1, "reviendrai": 1, "aussi": 5, "Bernard": 2, "POIGNANT": 1, "chaleureux": 1, "heureux": 2, "saluer": 2, "publiquement": 1, "nouveau": 1, "t\u00e2che": 1, "notre": 6, "f\u00e9d\u00e9ration": 1, "perspective": 2, "\u00e9ch\u00e9ances": 1, "locales": 1, "nationales": 1, "d\u00e9bats": 1, "comme": 2, "trouvera": 1, "toute": 4, "force": 1, "propositions": 1, "enfin": 2, "collaborateurs": 1, "assurent": 1, "conditions": 1, "parfois": 1, "difficiles": 1, "plaisir": 1, "Robert": 1, "Premier": 1, "citer": 2, "atteste": 1, "votre": 4, "volont\u00e9": 3, "mandat": 1, "place": 1, "d\u00e9bat": 5, "serez": 1, "dupes": 1, "d\u00e9viation": 1, "politicienne": 1, "enjeu": 1, "devons": 2, "absent": 1, "sc\u00e8ne": 1, "avons": 11, "beaucoup": 3, "redis": 1, "clart\u00e9": 1, "message": 1, "pass\u00e9": 1, "soyons": 2, "rappeler": 2, "d\u00e9noncer": 2, "tapage": 1, "ouvrir": 2, "perspectives": 3, "trois": 1, "anciens": 1, "ministres": 1, "territoire": 7, "Jacques": 2, "Andr\u00e9": 1, "fanatique": 1, "rappel": 1, "constant": 1, "bilan": 1, "accusations": 1, "domaine": 1, "conteste": 1, "remet": 1, "frontalement": 1, "faire": 3, "donnerai": 2, "simplement": 1, "tryptique": 1, "semble": 1, "d\u00e9finir": 1, "am\u00e9nagement": 1, "contrat": 1, "solidarit\u00e9": 2, "sommes": 1, "\u00e9fforc\u00e9s": 1, "pendant": 1, "difficult\u00e9s": 1, "souvent": 1, "voudras": 1, "r\u00e9volte": 1, "ghetto": 1, "Neuilly": 1, "Auteuil": 1, "mesures": 3, "vot\u00e9es": 1, "elles": 1, "remises": 1, "dotation": 2, "Besson": 1, "oserait": 2, "remettre": 1, "cause": 1, "efficace": 1, "ann\u00e9es": 1, "gouvernement": 2, "bouger": 1, "lignes": 1, "p\u00e9riodes": 1, "D\u00e9noncer": 1, "battage": 1, "simulacre": 1, "d\u00e9mocratie": 1, "l\u00e9gitime": 1, "reconqu\u00eate": 1, "territoires": 1, "introductif": 2, "tente": 1, "d\u00e9monstration": 1, "corps": 1, "d\u00e9s\u00e9quilibres": 1, "alors": 1, "pr\u00e9conise": 1, "solutions": 1, "remise": 2, "principes": 1, "d\u00e9centralisation": 2, "celui": 1, "libre": 1, "administration": 1, "sp\u00e9cialisation": 1, "espaces": 3, "r\u00e9gionaux": 1, "objectifs": 1, "affich\u00e9s": 1, "int\u00e9r\u00eats": 1, "r\u00e9alit\u00e9": 1, "grande": 1, "ampleur": 1, "agriculteurs": 1, "habitants": 1, "ruraux": 1, "moment": 1, "entrent": 1, "phase": 1, "reprend": 1, "initi\u00e9es": 1, "modulation": 1, "Contrats": 1, "revitalisation": 1, "ressources": 1, "financi\u00e8res": 1, "grands": 1, "chantiers": 1, "DATAR": 1, "CHEREQUE": 1, "avait": 1, "lanc\u00e9": 1, "\u00e9tait": 1, "question": 1, "pos\u00e9e": 1, "financement": 1, "voyons": 1, "moins": 1, "contrats": 1, "ville": 2, "enveloppes": 1, "Rappelons": 1, "toujours": 1, "parler": 1, "quand": 1, "temps": 1, "r\u00e9forme": 2, "globale": 1, "Charles": 1, "PASQUA": 1, "cadre": 1, "repr\u00e9sente": 1, "v\u00e9ritable": 1, "Cette": 1, "contexte": 1, "premi\u00e8re": 1, "depuis": 1, "subir": 1, "perte": 1, "pouvoir": 1, "dotations": 1, "connu": 1, "progression": 1, "moyenne": 1, "points": 1, "dispositions": 1, "projet": 1, "constituent": 1, "Elles": 1, "pr\u00e9server": 1, "voire": 1, "renforcer": 2, "financi\u00e8re": 1, "communes": 3, "d\u00e9partements": 1, "Paris": 1, "Hauts": 1, "Seine": 1, "stopper": 1, "p\u00e9r\u00e9quation": 1, "urbaines": 1, "difficult\u00e9": 1, "notamment": 1, "villes": 1, "feront": 1, "monde": 1, "rural": 4, "davantage": 1, "\u00e9pargn\u00e9": 1, "nouveaux": 1, "faveur": 1, "porte": 1, "atteinte": 1, "d\u00e9veloppement": 1, "attentif": 1, "\u00e9lectorat": 1, "crois": 1, "p\u00e9riode": 1, "garderai": 1, "travaux": 1, "prendrai": 1, "connaissance": 1, "int\u00e9r\u00eat": 1, "quelques": 1, "r\u00e9flexions": 1, "partie": 1, "int\u00e9grante": 1, "soci\u00e9t\u00e9": 1, "naturellement": 1, "logique": 1, "contraire": 2, "probl\u00e9matique": 1, "coeur": 1, "crise": 1, "croissance": 1, "solidarit\u00e9s": 1, "sociale": 1, "coh\u00e9sion": 1, "territoriale": 1, "ruraliste": 1, "discours": 1, "compl\u00e9mentarit\u00e9": 1, "compris": 1, "lib\u00e9r\u00e9": 1, "impliquera": 1, "forte": 1, "implication": 1, "activit\u00e9s": 1, "nouvelles": 1, "faudra": 1, "approfondir": 1, "multiplicit\u00e9": 1, "structures": 1, "administratives": 1, "logiques": 1, "institutionnelles": 1, "lntercommunalit\u00e9": 1, "R\u00e9gion": 1, "Commune": 1, "D\u00e9partement": 1, "actuellement": 1, "niveaux": 1, "pr\u00e9l\u00e8vement": 1, "encore": 1, "incompr\u00e9hensible": 1, "contribuable": 1, "abaisse": 1, "feuille": 1, "appara\u00eetre": 1, "aller": 1, "doute": 1, "mati\u00e8re": 1, "envisager": 1, "exemple": 1, "remboursement": 1, "s\u00e9lectif": 1, "fonction": 1, "diff\u00e9renciation": 1, "soci\u00e9t\u00e9s": 1, "g\u00e9ographiques": 1, "demandeur": 1, "disais": 1, "pr\u00e9sent": 1, "d\u00e9cisions": 1, "venir": 1, "seront": 1, "lourdes": 1, "cons\u00e9quences": 1, "administrative": 1, "n\u00e9gliger": 1, "aucune": 1, "tribune": 1, "d\u00e9rives": 1, "affirmer": 1}}