{"id": "30_01_2001-Rome", "date": "30_01_2001", "year": "2001", "lieu": "Rome", "longitude": 5.088091527377519, "latitude": 46.514552853025926, "typologie": "documentation", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_224_03_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "PREMIERE CONFERENCE NATIONALE DE L\u2019EMPLOI\nOrganis\u00e9e par le\nMINISTERE DU TRAVAIL ET DE LA PREVOYAN CE SOCIALE\n\nROME, mardi 30 janvier 2001\nPalais des Congr\u00e8s\n\n \n\nl CONTEXTE\n\n- Vous avez accept\u00e9 de participer \u00e0 cette Conf\u00e9rence sur la sollicitation de Giorgio\nNapolitano, parlementaire europ\u00e9en, Pr\u00e9sident de la Commission des affaires\nconstitutionnelles.\n\n- Cette Conf\u00e9rence de trois jours est organis\u00e9e par le Ministre italien de l\u2019emploi,\nCesare Salvi, d\u00e9mocrate de gauche, et sera cl\u00f4tur\u00e9e par une intervention de Romano\nProdi..\n\n- Altemance de sessions pl\u00e9ni\u00e8res,.groupes de travail ettables rondes sur. :. l\u2019acc\u00e8s \u00e0\nl\u2019emploi, la soci\u00e9t\u00e9 de l\u2019information et les nouvelles quali\ufb01cations, puis l\u2019emploi. et le\nd\u00e9veloppement local, et la politique d\u2019\u00e9ducation, et la solidarit\u00e9, et la productivit\u00e9, et\nl\u2019Europe.\n\n- Vous intervenez, pendant une quinzaine de minutes, lors de la table ronde phare sur\n\u00ab.Le. futur du travail \u00bb (17h \u00e0 18h30).\n\nAnim\u00e9e. par l\u2019ancien Ministre de l\u2019emploi,Tiziano TREU, eller\u00e9unit :\n\n.t BillGATES, Pr\u00e9sident de Microsoft\n\n. Juan SOMAVIA, Directeur g\u00e9n\u00e9ral du BIT\n\n. Fran\u00e7ois NGUYEN, Pr\u00e9sident de la section \u00ab Justice et paix \u00bb du Pontificium\nConcilium (Vatican). D\u2019origine vietnamienne,\u00bb il vient d\u2019\u00eatre nomm\u00e9 Cardinal.\n\nLes conclusions seront tir\u00e9es par Cesare Salvi.\n\n \n\n \n\nCONF\u00c9RENCE NATIONALE DE L\u2019EMPLOI\n\nRome, 30 janvier 2001\nTABLE RONDE sur \u00ab LE FUTUR DU TRAVAIL \u00bb\nELEMENTS de L\u2019INTERVENTION de MICHEL ROCARD\n\nPr\u00e9sident de-la Commission de l\u2019emploi et des affaires sociales\n\nParlement Europ\u00e9en\n\n1- Dans un contexte europ\u00e9en, le futur du travail, c\u2019est d\u2019abord le\n\nretour au plein emploi.\n\n \n\nl-a. Quelques chiffres alarmants\n\n\u2014 9% de la population active de l\u2019Union Europ\u00e9enne, soit environ\n\n15 millions de personnes, est encore au ch\u00f4mage (Eurostat).\n\n \n\n \n\n \n\n- 18% de la population de l\u2019Union Europ\u00e9enne vit avec moins de\n60% du revenu m\u00e9dian national, c\u2019est-\u00e0-dire du seuil de bas\n\nrevenu-pris pour mesurer la pauvret\u00e9 relative.\n\n- les taux de pauvret\u00e9 nationaux sont tr\u00e8s variables: 10 \u00e0 11%\n\npourles Pays-Bas et le Danemark, 24% pour le Portugal.\n\n- en Italie, 45% de dipl\u00f4m\u00e9s universitaires sont encore au\n\n,/\u2014\\\n/, AEAN\\\n\nch\u00f4mage trois ans apr\u00e8s avoir termin\u00e9 leurs \u00e9tudes. kV\n\n- en France, au cours des ann\u00e9es quatre-vingt, la mortalit\u00e9 des\nch\u00f4meurs a \u00e9t\u00e9 de deux \u00e0 trois fois plus \u00e9lev\u00e9e que celle des\n\nhommes ayant un emploi.\n\nEt malgr\u00e9 une reprise \u00e9conomique et des avanc\u00e9es sociales tout \u00e0\n\nfait remarquables, c\u2019est encore un triste constat.\n\n \n\nl-b. La r\u00e9ponse de l\u2019Union Europ\u00e9enne\n\n- les Pr\u00e9sidencesportugaise et fran\u00e7aise ont r\u00e9af\ufb01rm\u00e9 que la\nr\u00e9ussite de la convergence sociale europ\u00e9enne impliquait que les\npolitiques \u00e9conomiques, de l\u2019emploi et la protection sociale\ndevaient \u00eatre\" consid\u00e9r\u00e9s comme trois p\u00f4les interd\u00e9pendants d\u2019un\n\nm\u00eame ensemble de politiques.\n\n- le Sommet de Nice a permis l\u2019adoption d\u2019un Agenda socialvqui\nd\u00e9termine un cadre et des \u00e9ch\u00e9ances pour atteindre le taux de\ncroissance moyen de 3% que se sont fix\u00e9: les chefs d\u2019Etat et de\n\nGouvernement. (rang.\n\n.\nVa\nA, A F,\n\n(ph 5\u20ac\n\n- cet objectif strat\u00e9gique implique la mise en oeuvre de politiques\nvolontaristes de l\u2019emploi et un investissement accru dans les\nressources humaines, notamment pour une meilleure ma\u00eetrise des\n\ntechnologies de l\u2019information.\n\n \n\n- la cr\u00e9ation -apr\u00e8s 30 ans de travaux et de n\u00e9gociations\u2014 de la\nSoci\u00e9t\u00e9 anonyme europ\u00e9enne, le renforcement de l\u2019information et\nde-la consultation des travailleurs et le lancement prochain de\nl\u2019Observatoire des mutations industrielles compl\u00e8tent le dispositif\nqui doit prendre en compte les effets des in\u00e9vitables\n\nrestructurations.\n\n2- Dans un incontournable contexte de mondialisation, trois pistes\n\nde r\u00e9\ufb02exion et d\u2019actions\n\n9m.\n\n(N\n2-a. Nouveaux m\u00e9tiers, nouveaux savoirs Kek/\n\nA\nY\n\n-\u2018les transformations rapides auxquelles nous assistons :\nbureautique, automatisation de\u2019l\u2019industrie et, surtout, essor\nfulgurant des nouvelles technologies de l\u2019information modifient la\nnature du travail, mais aussi, l\u2019organisation et le fonctionnement\n\ndes entreprises.\n\n \n\n \n\n- l\u2019information devient une des composantes essentielles de\nl\u2019activit\u00e9 \u00e9conomique ; son \u00e9change rapide ouvre des champs\nnouveaux d\u2019activit\u00e9 et, en cons\u00e9quence, des r\u00e9serves d\u2019emplois\n\nnouveaux.\n\n- la nouvelle \u00e9conomie, dop\u00e9e par l\u2019\u00e9norme \ufb02ux de capitaux\ndisponibles, d\u00e9veloppe les \u00e9changes de services financiers et\n\nsurtout services de fourniture ou de traitement d\u2019informations \u00e0\n\nme;\n1\n4)\n\\%L_F i\n\n- c\u2019est un \u00e9norme r\u00e9servoir d\u2019emplois pour l\u2019Union europ\u00e9enne\n\nusage professionnel, culturel et ludique.\n\nqui, dans ce domaine, est encore loin derri\u00e8re les Etats-Unis dont\nles entreprises de la nouvelle \u00e9conomie repr\u00e9sentent 27% de la.\n\ncapitalisation boursi\u00e8re mondiale, contre 13% pour l\u2019Europe.\n\n\u2014 la formation de personnels comp\u00e9tents, l\u2019adaptation des\n\nstructures d\u2019enseignement et la mise en place de syst\u00e8mes\n\n \n\n \n\nd\u2019apprentissage tout au long de la vie sont autant d\u2019\u00e9l\u00e9ments\nindispensables \u00e0 la ma\u00eetrise de ces activit\u00e9s humaines r\u00e9solument\n\nnouvelles.\n\nIl faut saisir la chance que repr\u00e9sente l\u2019apport de savoirs\ndiff\u00e9rents et, tout en en mesurant les limites -car il ne s\u2019agit pas\n\nde.panac\u00e9e-, ne pas laisser passer cette opportunit\u00e9 unique.\n\n2-b. A l\u2019autre bout de la cha\u00eene, l\u2019appui \u00e0 la micro-\u00e9conomie \u2018\n\n- les-tr\u00e8s petites entreprises constituent 93% des entreprises de\nl\u2019Union europ\u00e9enne et repr\u00e9sentent un tiers des emplois (A\\\\\n\ufb01g\u00eec\u00ef\u00eft/\n--elles s\u2019imposent donc naturellement comme un partenaire cl\u00e9 du\nd\u00e9veloppement local, soit en r\u00e9pondant aux besoins locaux et de\nproximit\u00e9, soit en cr\u00e9ant des activit\u00e9s nouvelles non couvertes par\n\nle march\u00e9.\n\n \n\n- la cr\u00e9ation de micro-entreprises met en \u00e9vidence le fort potentiel\nd\u2019initiative des exclus et la capacit\u00e9 de remobiliser les ch\u00f4meurs\n\nde longue dur\u00e9e.\n\n-- chaque bassin d\u2019emploi, chaque communaut\u00e9 humaine vivant\nsur un territoire a accumul\u00e9 des ressources d\u2019exp\u00e9riences\nproductives et de savoirs individuels ou collectifs, souvent mal\n\nconnus, qu\u2019il faut mieux utiliser.\n\n- l\u2019\u00e9conomie sociale para\u00eet favoriser ces cr\u00e9ations et en est\n\n(W.\n\n\u201849 ;\n\n\\ /,\n\ndevenue rapidement le support essentiel.\n\n\u2014 dans ce cadre, il est souhaitable de d\u00e9velopper les programmes\nde cr\u00e9dit solidaire et de soutenir les nouvelles organisations\n\ufb01nanci\u00e8res : coop\u00e9ratives de cr\u00e9dit servant l\u2019\u00e9conomie sociale ou\nle commerce \u00e9quitable, organisations de micro\u2014\ufb01nance, qui font\n\nun remarquable travail de relais et d\u2019appui.\n\n \n\n- il faut avant tout simplifier les r\u00e9glementations superpos\u00e9es et\ncomplexes et faciliter le\u2018 \ufb01nancement des cr\u00e9ations de tr\u00e8s petites\nentreprises en permettant aux banques de couvrir le co\u00fbt du\n\nmicro-cr\u00e9dit.\n\n- les directives europ\u00e9ennes doivent reconna\u00eetre la micro-finance\net'introduire dans la r\u00e9glementation la possibilit\u00e9 pour les\nassociations relais de pr\u00eater aux ch\u00f4meurs et aux b\u00e9n\u00e9\ufb01ciaires de\n\nminima sociaux.\n\n,/ ,.\nA\u201c d'1,\n\u2018 4\u2018.\u201c\n\\\n\\k n\nw.\n\n- 2.c Le r\u00f4le essentiel de la m\u00e9diation\n\n- la nouvelle \u00e9conomie, et la soci\u00e9t\u00e9 del\u2019information qui la sous-\ntend, induit des mutations r\u00e9elles, constituant un univers de\n\ngrande libert\u00e9 et de moindre autorit\u00e9, favorisant\n\n \n\n \n\n/\"\\\n\nl\u2019\u00e9panouissement de l\u2019individualisme et l\u2019assouvissement de la\n\nvieille passion de l\u2019humanit\u00e9 pour le jeu.\n\n\u2014 plut\u00f4t que de r\u00eaver \u00e0 un homme nouveau, les repr\u00e9sentants de la\nsoci\u00e9t\u00e9 civile, les hommes politiques,(tout comme les hommes\nd\u2019\u00e9glise\u00e0doivent \u00eatre unis pour accompagner les retomb\u00e9es d\u2019une\nr\u00e9elle avanc\u00e9e-technologique et se \ufb01xer une mission essentielle\n\nd\u2019aide \u00e0 l\u2019apprentissage et de m\u00e9diation.\n\n- car, ne nous cachons pas que l\u2019\u00e9mergence de la nouvelle\n\u00e9conomie aggrave les in\u00e9galit\u00e9s entre ceux qui y ont acc\u00e8s et les\nautres, \u00e0 titre individuel mais aussi collectif, et qu\u2019il n\u2019est pas\n\nraisonnable de laisser d\u00e9river \u00abla fracture num\u00e9rique \u00bb. \" \\\n\n- le mod\u00e8le social europ\u00e9en, dont nous nous r\u00e9clamons tous, exige\nque nous prenions les moyens de permettre \u00e0 tous les citoyens\neurop\u00e9ens de vivre et de travailler dans cette soci\u00e9t\u00e9 de\n\nl\u2019information.\n\n-10-\n\n \n\n \n\n-'\u00e0 l\u2019autre bout de ma cha\u00eene, la m\u00e9diation sociale est\nindispensable.\n\nQu\u2019elle soit assum\u00e9e par des jeunes, des formateurs ou des\nanimateurs de terrain, elle remplit une fonction incontournable\nde mise en relation des acteurs d\u2019un m\u00eame territoire. Elle rend\npossiblele dialogue et, par l\u00e0 m\u00eame, facilite la cr\u00e9ation d\u2019activit\u00e9s\n\ndans un contexte connu, donc apais\u00e9.\n\n3. Conclusion\n\n- Je serai volontiers provocateur en \u00e9voquant le livre de Jeremy\n\nRifkin \u00abLa \ufb01n du travail\u00bb, que j\u2019ai pr\u00e9fac\u00e9 il y a quelques < \\\n\n\\\u2019/-.\n\\\\'\\, 3\n\nann\u00e9es, et qui analyse remarquablement les \u00e9volutions des\n\ncomposantes essentielles de notre activit\u00e9 \u00e9conomique.\n\n-11-\n\n \n\n \n\n \n\n- Son af\ufb01rmation centrale est que le travail productif, tel que\nnousle connaissons, a vocation, pour l\u2019essentiel \u00e0 dispara\u00eetre\n\ndans les temps qui viennent.\n\n- Il s\u2019appuie, pour cela, sur l\u2019interrogation du pass\u00e9 et rappelle les\nd\u00e9gagements de main-d\u2019oeuvre qu\u2019ont produites les deux\n\npremi\u00e8res r\u00e9volutions industrielles.\n\n- Il examine ensuite l\u2019\u00e9volution de la technologie et, bien que\nn\u2019employant pas-l\u2019expression \u00ab r\u00e9volution informationnelle \u00bb,\n\nd\u00e9crit fort bien ce qu\u2019elle implique.\n\n\u2014 La suite fait appara\u00eetre une \u00e9tonnante moisson de techniques\nqui ont toutes en commun de se passer presque compl\u00e8tement, de\nmain-d\u2019oeuvre, mais c\u2019est un autre sujet! & W5\n\n(\u201cQ/ALE\n\n\u20194\n\nPour la prochaine Conf\u00e9rence sur l\u2019emploi...\n\n-12-\n\n", "key_words": {"PREMIERE": 1, "CONFERENCE": 1, "NATIONALE": 2, "TRAVAIL": 2, "PREVOYAN": 1, "mardi": 1, "janvier": 2, "accept\u00e9": 1, "participer": 1, "cette": 3, "Conf\u00e9rence": 3, "sollicitation": 1, "parlementaire": 1, "Pr\u00e9sident": 3, "Commission": 2, "Cette": 1, "trois": 5, "jours": 1, "organis\u00e9e": 1, "Ministre": 2, "italien": 1, "d\u00e9mocrate": 1, "cl\u00f4tur\u00e9e": 1, "intervention": 1, "Altemance": 1, "sessions": 1, "travail": 4, "ettables": 1, "rondes": 1, "soci\u00e9t\u00e9": 3, "nouvelles": 4, "politique": 1, "pendant": 1, "quinzaine": 1, "table": 1, "ronde": 1, "phare": 1, "futur": 2, "eller\u00e9unit": 1, "Directeur": 1, "g\u00e9n\u00e9ral": 1, "Fran\u00e7ois": 1, "section": 1, "Justice": 1, "vient": 1, "nomm\u00e9": 1, "conclusions": 1, "seront": 1, "tir\u00e9es": 1, "Cesare": 1, "RONDE": 1, "FUTUR": 1, "MICHEL": 1, "affaires": 1, "contexte": 3, "plein": 1, "Quelques": 1, "chiffres": 1, "population": 2, "active": 1, "millions": 1, "encore": 4, "ch\u00f4mage": 1, "Europ\u00e9enne": 1, "moins": 1, "revenu": 1, "m\u00e9dian": 1, "seuil": 1, "mesurer": 1, "pauvret\u00e9": 2, "nationaux": 1, "dipl\u00f4m\u00e9s": 1, "universitaires": 1, "apr\u00e8s": 1, "avoir": 1, "termin\u00e9": 1, "leurs": 1, "cours": 1, "ann\u00e9es": 1, "mortalit\u00e9": 1, "\u00e9lev\u00e9e": 1, "celle": 1, "ayant": 1, "malgr\u00e9": 1, "reprise": 1, "\u00e9conomique": 2, "avanc\u00e9es": 1, "sociales": 1, "triste": 1, "r\u00e9ponse": 1, "Pr\u00e9sidencesportugaise": 1, "fran\u00e7aise": 1, "r\u00e9af\ufb01rm\u00e9": 1, "convergence": 1, "sociale": 4, "europ\u00e9enne": 2, "impliquait": 1, "protection": 1, "consid\u00e9r\u00e9s": 1, "comme": 3, "p\u00f4les": 1, "interd\u00e9pendants": 1, "ensemble": 1, "Sommet": 1, "permis": 1, "Agenda": 1, "cadre": 1, "\u00e9ch\u00e9ances": 1, "atteindre": 1, "moyen": 1, "chefs": 1, "objectif": 1, "strat\u00e9gique": 1, "implique": 1, "oeuvre": 1, "investissement": 1, "accru": 1, "notamment": 1, "meilleure": 1, "ma\u00eetrise": 2, "cr\u00e9ation": 3, "travaux": 1, "anonyme": 1, "renforcement": 1, "consultation": 1, "travailleurs": 1, "lancement": 1, "prochain": 1, "mutations": 2, "industrielles": 1, "compl\u00e8tent": 1, "prendre": 1, "compte": 1, "effets": 1, "incontournable": 1, "r\u00e9\ufb02exion": 1, "Nouveaux": 1, "nouveaux": 1, "savoirs": 2, "transformations": 1, "rapides": 1, "auxquelles": 1, "assistons": 1, "automatisation": 1, "technologies": 1, "modifient": 1, "devient": 1, "composantes": 1, "essentielles": 2, "\u00e9change": 1, "rapide": 1, "ouvre": 1, "r\u00e9serves": 1, "nouvelle": 3, "dop\u00e9e": 1, "d\u00e9veloppe": 1, "\u00e9changes": 1, "services": 2, "financiers": 1, "fourniture": 1, "traitement": 1, "\u00e9norme": 1, "r\u00e9servoir": 1, "culturel": 1, "derri\u00e8re": 1, "entreprises": 3, "\u00e9conomie": 1, "repr\u00e9sentent": 2, "boursi\u00e8re": 1, "contre": 1, "formation": 1, "personnels": 1, "place": 1, "autant": 1, "activit\u00e9s": 2, "humaines": 1, "saisir": 1, "chance": 1, "repr\u00e9sente": 1, "mesurant": 1, "limites": 1, "laisser": 2, "passer": 2, "opportunit\u00e9": 1, "petites": 1, "constituent": 1, "tiers": 1, "emplois": 1, "naturellement": 1, "partenaire": 1, "r\u00e9pondant": 1, "besoins": 1, "locaux": 1, "cr\u00e9ant": 1, "couvertes": 1, "\u00e9vidence": 1, "exclus": 1, "capacit\u00e9": 1, "remobiliser": 1, "longue": 1, "chaque": 2, "bassin": 1, "communaut\u00e9": 1, "humaine": 1, "territoire": 1, "accumul\u00e9": 1, "ressources": 1, "individuels": 1, "souvent": 1, "mieux": 1, "para\u00eet": 1, "favoriser": 1, "cr\u00e9ations": 2, "rapidement": 1, "support": 1, "souhaitable": 1, "d\u00e9velopper": 1, "cr\u00e9dit": 2, "solidaire": 1, "soutenir": 1, "coop\u00e9ratives": 1, "servant": 1, "commerce": 1, "organisations": 1, "remarquable": 1, "relais": 2, "avant": 1, "simplifier": 1, "r\u00e9glementations": 1, "superpos\u00e9es": 1, "faciliter": 1, "\ufb01nancement": 1, "permettant": 1, "banques": 1, "couvrir": 1, "directives": 1, "europ\u00e9ennes": 1, "doivent": 1, "reconna\u00eetre": 1, "r\u00e9glementation": 1, "possibilit\u00e9": 1, "pr\u00eater": 1, "ch\u00f4meurs": 1, "b\u00e9n\u00e9\ufb01ciaires": 1, "essentiel": 1, "induit": 1, "constituant": 1, "univers": 1, "libert\u00e9": 1, "moindre": 1, "passion": 1, "plut\u00f4t": 1, "r\u00eaver": 1, "homme": 1, "repr\u00e9sentants": 1, "hommes": 1, "accompagner": 1, "retomb\u00e9es": 1, "mission": 1, "cachons": 1, "aggrave": 1, "in\u00e9galit\u00e9s": 1, "entre": 1, "acc\u00e8s": 1, "titre": 1, "individuel": 1, "aussi": 1, "d\u00e9river": 1, "fracture": 1, "num\u00e9rique": 1, "mod\u00e8le": 1, "social": 1, "r\u00e9clamons": 1, "prenions": 1, "moyens": 1, "permettre": 1, "vivre": 1, "travailler": 1, "m\u00e9diation": 1, "assum\u00e9e": 1, "formateurs": 1, "remplit": 1, "fonction": 1, "relation": 1, "acteurs": 1, "dialogue": 1, "facilite": 1, "serai": 1, "volontiers": 1, "provocateur": 1, "\u00e9voquant": 1, "livre": 1, "pr\u00e9fac\u00e9": 1, "quelques": 1, "analyse": 1, "remarquablement": 1, "\u00e9volutions": 1, "notre": 1, "activit\u00e9": 1, "af\ufb01rmation": 1, "centrale": 1, "temps": 1, "pass\u00e9": 1, "rappelle": 1, "produites": 1, "r\u00e9volutions": 1, "examine": 1, "ensuite": 1, "technologie": 1, "r\u00e9volution": 1, "informationnelle": 1, "suite": 1, "appara\u00eetre": 1, "\u00e9tonnante": 1, "moisson": 1, "toutes": 1, "commun": 1, "presque": 1, "autre": 1, "prochaine": 1}}