{"id": "10_01_1991-Paris", "date": "10_01_1991", "year": "1991", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_201_04_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "PREMIER MINISTRE\n\n \n\nSERVICE DE PRESSE\n\nDISCOURS\n\nDE MONSIEUR MICHEL ROCARD,\nPREMIER MINISTRE\n\n\u201d\u00ce \"fus,\u201d\n\nk H, 1;)\n\ufb01'K\u2014o.\n\nAU FORUM DE L\u2019EXPANSION\n\n\u2014 LE 10 JANVIER 1991 \u2014\n\n \n\n \n\nMesdames, messieurs, I,\u00e6\u00e2\ufb01j:\\\\\n\n'x\u00e6;;e>9\n\nL'ann\u00e9e 1990 a repr\u00e9sent\u00e9, pius que 1a fin d\u2019une d\u00e9cennie. Eiie a\n\nmarqu\u00e9 i\u2019entr\u00e9e dans une \u00e8re nouveiie : les rep\u00e8res anciens se sont\neffac\u00e9s, ies nouveaux ne se distinguent pas encore c\u00eeairement.\n\nJe vois i\u00e0 i\u2019expiication fondamentaie des sentiments les pius\nr\u00e9pandus en ce d\u00e9but d\u2019ann\u00e9e : incertitude, inqui\u00e9tude, voire crainte\nquant \u00e0 l\u2019avenir de nos \u00e9conomies et de nos soci\u00e9t\u00e9s.\n\nCertes, ies inconnues se muitipiient : 1a r\u00e9cession et 1a\nfragiiit\u00e9 du syst\u00e8me bancaire aux Etats\u2014Unis, ies difficuit\u00e9s de 1a\nmutation \u00e9conomique et poiitique en Europe Centraie et Orientaie, 1e\nco\u00fbt de i\u2019unification aiiemande et ies conditions de son financement...\nLa iiste n\u2019est pas ciose.\n\nEt surtout, surtout, i\u2019incertitude que fait pianer 1a crise du\nGoife atteint ces jours-ci son intensit\u00e9 maximale. Le Pr\u00e9sident de 1a\nR\u00e9pubiique s\u2019est exprim\u00e9 hier sur Ies chances de 1a paix, sur ies\nrisques de 1a guerre, sur 1a recherche d\u2019une issue. Vous i\u2019avez\nentendu, je n\u2019y reviendrai pas.\n\nLes cons\u00e9quences \u00e9conomiques et financi\u00e8res de cette crise se\nd\u00e9veioppent progressivement depuis piusieurs mois. Qui peut, mieux que\nvous, mesurer ies d\u00e9g\u00e2ts psychoiogiques dont 1e ciimat des affaires\nsubit aujourd\u2019hui 1e contre-coup ? Face \u00e0 des risques immenses, que\ni\u2019on ne sait pas quantifier, la tentation de i\u2019immobiiisme gagne du\nterrain.\n\nLes anticipations des agents \u00e9conomiques se sont d\u00e9t\u00e9rior\u00e9es. Les\nvoici, me sembie\u2014t\u2014ii, au pius bas.\n\nMais je me refuse \u00e0 partager 1e pessimisme \u00e0 i\u2019apparence ration-\nneiie de beaucoup d\u2019experts et de bons esprits. Je r\u00e9cuse 1a dictature\ndu court terme, 1\u2019obsession des derni\u00e8res d\u00e9p\u00eaches ou des derniers\nindices qui obscurcit \u00eees iignes de force et inhibe 1a voiont\u00e9.\n\nJe consid\u00e8re, en effet, que 1\u2019ouverture de nouveaux espaces\n\u00e9conomiques, sociaux, cuitureis, i\u2019approfondissement de 1a construction\ncommunautaire avec 1e grand march\u00e9 et i\u2019union \u00e9conomique et mon\u00e9taire,\nbref, ce que nous r\u00e9serve 1a derni\u00e8re d\u00e9cennie du si\u00e8cie, tout ceci\npeut reiancer ies \u00e9conomies sur 1a base de nouveaux concepts de crois-\nsance.\n\n \n\n \n\n\u00c6TTN\n\n\u2018\\\\ . l ' ,.. \"\n. y\u201c\n\nEncore faut\u2014il bien n\u00e9gocier cette transition, donner du sens au\nmouvement qui se profile, exploiter avec confiance et avec audace les\natouts solides et nombreux dont dispose notre pays. Voil\u00e0 les quelques\nid\u00e9es que je souhaite d\u00e9velopper devant vous ce matin.\n\nLes rep\u00e8res anciens se sont effac\u00e9s, les nouveaux ne se distin\u2014\nguent pas encore clairement. Cela concerne d\u2019abord la fin du monde\nbipolaire.\n\nNous avons \u00e9t\u00e9 enferm\u00e9s pendant 40 ans dans un affrontement des\nconcepts de l\u2019Est et de l\u2019Ouest. Par indolence et par l\u00e2chet\u00e9, nous\navions fini par nous habituer aux fronti\u00e8res issues de Yalta. Et voil\u00e0\nque la pression des peuples, l\u2019appel de la libert\u00e9 ont renvers\u00e9 les\nmurs et les appareils. Ainsi l\u2019Europe retrouve\u2014t\u2014elle son unit\u00e9 g\u00e9ogra-\nphique et historique.\n\nBien s\u00fbr, la transition vers la d\u00e9mocratie \u00e0 l\u2019Est soul\u00e8ve des\nrisques consid\u00e9rables. Mais qui pr\u00e9tendra avoir ignor\u00e9 ces dangers\ndepuis 18 mois ?\n\nL\u2019enthousiasme suscit\u00e9 par les r\u00e9volutions d\u00e9mocratiques en\nEurope centrale se nourrissait non seulement d\u2019images saisissantes\nmais aussi d\u2019expoirs raisonn\u00e9s : l\u2019orientation de ces pays vers la\nconstitution d\u2019Etats de droit, leur ambition de rejoindre, \u00e0 horizons\nhumains, la situation de l\u2019Europe de l\u2019Ouest.\n\nNous savons que ces pays disposent de r\u00e9els atouts : la qualit\u00e9\ndes hommes, principalement, un potentiel humain qui rend cr\u00e9dible la\nrelance de vocations agricoles ou industrielles anciennes ou le\nd\u00e9veloppement de nouvelles activit\u00e9s tertiaires.\n\nAutre atout majeur : la coop\u00e9ration internationale, en particulier\neurop\u00e9enne, qui s\u2019est mise en place avec rapidit\u00e9. C\u2019est une condition\nn\u00e9cessaire d\u2019un succ\u00e8s auquel, disons\u2014le froidement, nous avons le plus\ngrand int\u00e9r\u00eat. Tout doit \u00eatre fait pour que ces pays r\u00e9ussissent, tout\ndoit \u00eatre fait d\u2019urgence pour que les mieux plac\u00e9s donnent aux autres\nles raisons d\u2019esp\u00e9rer sans lesquelles, effectivement, le centre de\nnotre continent pourrait subir \u00e0 nouveau des tensions difficilement\nma\u00eetrisables.\n\nLa fin du monde bipolaire, c\u2019est aussi l\u2019\u00e9mergence de nouvelles\nforces \u00e9conomiques, en Asie, en Am\u00e9rique Latine, au Moyen Orient.\n\n \n\nEt il est rassurant de constater, une fois de plus, que le progr\u00e8s\n\u00e9conomique va de pair avec celui du processus d\u00e9mocratique : il n\u2019y a\npas qu\u2019\u00e0 l\u2019Est que les dictateurs peuvent reculer !\n\nBien s\u00fbr, je n\u2019ignore rien des contrastes des pays du Sud, de la\nrigueur des programmes d\u2019ajustement, de l\u2019ampleur des difficult\u00e9s\nfinanci\u00e8res, de la fr\u00e9quence des \u00e9checs ou des drames de la pauvret\u00e9\nend\u00e9mique.\n\nMais l\u2019important est que les politiques tourn\u00e9es vers le d\u00e9velop-\npement entrent dans une \u00e8re de maturit\u00e9 : apr\u00e8s le choc de la d\u00e9coloni-\nsation, apr\u00e8s les illusions entretenues sur les vertus de l\u2019\u00e9conomie\ncentralis\u00e9e et planifi\u00e9e, apr\u00e8s les contraintes terribles impos\u00e9es par\nles chocs p\u00e9troliers et financiers, le d\u00e9veloppement redevient une id\u00e9e\nneuve au service de laquelle veulent maintenant se mettre les \u00e9lites et\nles partenaires sociaux, au service de laquelle peuvent maintenant se\nmettre les forces de la coop\u00e9ration internationale.\n\nTel sera bien l\u2019enjeu majeur de la paix \u00e0 laquelle conduira le\nd\u00e9nouement de la crise : que la communaut\u00e9 des nations devienne un\ninstrument de paix et de d\u00e9veloppement, telle est la nouveaut\u00e9\nprodigieuse dont est grosse la tension actuelle.\n\nLes besoins de ces \u00e9conomies, au Sud comme \u00e0 l\u2019Est, sont immenses.\nLa France, pour sa part, ne r\u00e9duira pas sa contribution au renforcement\nde cette coop\u00e9ration pour le d\u00e9veloppement des pays du Sud.\n\nMais l\u2019essentiel en la mati\u00e8re est entre vos mains. Le soutien de\nl\u2019Etat n\u2019est plus le moyen garanti d\u2019emporter des march\u00e9s ou de nouer\ndes alliances. En Allemagne de l\u2019Est, en Tch\u00e9coslovaquie, au Mexique,\nen Tha\u00eflande pour ne prendre que quelques exemples, des march\u00e9s\ns\u2019ouvrent, des partenariats se nouent : pesez vos risques mais faites\npreuve d\u2019audace car, vous le savez, la concurrence pour saisir ces\nopportunit\u00e9s sera rude.\n\nDans ce monde multipolaire, certains de nos concurrents enre-\ngistrent des progr\u00e8s spectaculaires et font parfois figure de menaces.\nNotre industrie manufacturi\u00e8re serait\u2014elle menac\u00e9e de d\u00e9b\u00e2cle ?\n\nJ\u2019ai rencontr\u00e9, l\u2019\u00e9t\u00e9 dernier, les dirigeants japonais et je me\nsuis adresse aux chefs d\u2019entreprises nippons, en r\u00e9ponse \u00e0 l\u2019invitation\ndu Keidanren. Je leur ai tenu le langage de la franchise et de la\nvolont\u00e9.\n\n \n\n \n\n \n\nD\u2019un c\u00f4t\u00e9, le dynamisme japonais est un facteur d\u2019\u00e9mulation. Et,\nplut\u00f4t que de r\u00eaver de ripostes dont nous n\u2019aurions pas les moyens,\nproc\u00e9dons minutieusement \u00e0 l\u2019inventaire des progr\u00e8s qui nous permet\u2014\ntront de faire jeu \u00e9gal.\n\nD\u2019un autre c\u00f4t\u00e9, le Japon doit poursuivre ses efforts d\u2019ouver\u2014\nture : il n\u2019y a pas de grande puissance qui ne soit ouverte a\nl\u2019influence \u00e9conomique et humaine de ses partenaires.\n\nC\u2019est le contexte dans lequel s\u2019inscrit l\u2019attitude fran\u00e7aise et\ncommunautaire dans la n\u00e9gociation des progr\u00e8s que nous souhaitons\nfaire vers plus de libre \u00e9change. Cette \u00e9volution doit reposer sur\nune r\u00e9ciprocit\u00e9 r\u00e9elle, elle doit prendre en compte les int\u00e9r\u00eats\nvitaux que sont, pour le Vieux Continent, l\u2019\u00e9volution de secteurs\ncomme l\u2019automobile, l\u2019\u00e9lectronique, la t\u00e9l\u00e9vision \u00e0 haute d\u00e9finition.\n\nFace aux d\u00e9fis d\u2019un monde multipolaire, on per\u00e7oit mieux pourquoi\nla d\u00e9cennie 1990 sera aussi celle du d\u00e9fi europ\u00e9en qui verra la\ntransformation de la Communaut\u00e9 en une Union politique. Cette immense\nambition fera l\u2019objet de n\u00e9gociations d\u00e8s cette ann\u00e9e dans la\nperspective suivante\n\n* le 1er janvier 1993 devrait voir l\u2019ach\u00e8vement du march\u00e9\nint\u00e9rieur avec la libre circulation des marchandises, des personnes,\ndes services et des capitaux.\n\n* au 1er janvier 1994 d\u00e9butera la seconde phase de l\u2019Union\n\u00e9conomique et mon\u00e9taire avec le perfectionnement de la convergence\n\u00e9conomique, le renforcement de la coordination mon\u00e9taire et la mise en\nplace du syst\u00e8me europ\u00e9en de banque centrale.\n\n* l\u2019\u00e9tape finale, celle d\u2019une politique mon\u00e9taire et d\u2019une\nmonnaie unique, devra intervenir dans un d\u00e9lai raisonnable et nous\nl\u2019esp\u00e9rons dans cette d\u00e9cennie ; en m\u00eame temps se d\u00e9veloppera une\npolitique \u00e9trang\u00e8re et de s\u00e9curit\u00e9 commune.\n\nUn monde multipolaire, c\u2019est un monde ouvert dans lequel nos\nentreprises voient se multiplier les opportunit\u00e9s, c\u2019est aussi un\nmonde o\u00f9 l\u2019on ressent plus directement la pression d\u2019une concurrence\ntous azimuts.\n\nR\u00e9jouissons nous de ces incitations !\n\n \n\n \n\n \n\nJe n\u2019imagine pas, en effet, qu\u2019un si\u00e8cle apr\u00e8s M\u00e9line et ses trop\nfameuses barri\u00e8res douani\u00e8res, quiconque ici songe \u00e0 recourir \u00e0 nouveau\n\u00e0 ses m\u00e9thodes l La cons\u00e9quence s\u2019impose d\u2019elle-m\u00eame : plus de\nvigilance quant \u00e0 l\u2019\u00e9volution des march\u00e9s, plus de professionnalisme\ndans l\u2019action quotidienne, plus de dynamisme pour pr\u00e9parer l\u2019avenir,\nce sont \u2014en quelque sorte- mes voeux pour vous-m\u00eames et pour vos\nentreprises.\n\nMais les perspectives conjoncturelles constituent sans doute un\nfacteur d\u2019inqui\u00e9tude plus imm\u00e9diat pour beaucoup d\u2019entre vous.\n\nLe ralentissement de l\u2019activit\u00e9 est av\u00e9r\u00e9. Ce n\u2019est une surprise\nque pour ceux qui croyaient le retour \u00e0 une croissance rapide d\u00e9fini-\ntivement garanti. Le Gouvernement n\u2019a jamais adh\u00e9r\u00e9 \u00e0 cette vision\nnaive des choses.\n\nPour expliquer ma ligne de conduite, j\u2019ai souvent utilis\u00e9 l\u2019image\nd\u2019une \u00e9conomie convalescente et j\u2019avais recommand\u00e9 que l\u2019on propor\u2014\ntionn\u00e2t prudemment la distribution du pouvoir d\u2019achat au rythme de la\ncroissance effective.\n\nNous mesurons assez bien aujourd\u2019hui la complexit\u00e9 des d\u00e9ter-\nminants de la conjoncture et, d\u00e9m\u00ealant cet \u00e9cheveau d\u2019influences\ncontradictoires, j\u2019aboutis \u00e0 une vision moins grise que celle qui vous\na \u00e9t\u00e9 comment\u00e9e ce matin.\n\nJe le disais en commen\u00e7ant, l\u2019\u00e9conomie am\u00e9ricaine est en r\u00e9ces-\nsion, c\u2019est manifeste ; le moteur de la croissance allemande, lui,\ncontinue de bien tourner, c\u2019est positif ; et il en r\u00e9sulte, pour la\nFrance, en 1991, une inflexion de notre environnement, pas un retour-\nnement.\n\nCertes, la r\u00e9cession am\u00e9ricaine au 4e trimestre est apparue plus\nbrutalement qu\u2019on le pensait, mais cela s\u2019explique.\n\nCela dit, le bas niveau des stocks me parait exclure l\u2019enclen-\nchement d\u2019un m\u00e9canisme r\u00e9cessif cumulatif, l\u2019endettement des entre\u2014\nprises n\u2019est pas tel qu\u2019il doive provoquer un brutal recul de l\u2019inves\u2014\ntissement, la d\u00e9pr\u00e9ciation du dollar stimule les exportations.\n\nJe note surtout que la mod\u00e9ration de l\u2019inflation sous-jacente a\npermis \u00e0 'la R\u00e9serve F\u00e9d\u00e9rale d\u2019assouplir sa politique mon\u00e9taire sans\nnuire \u00e0 sa cr\u00e9dibilit\u00e9 : dans une \u00e9conomie comme celle des Etats\u2014Unis\nqui r\u00e9agit promptement aux variations de prix et de taux, c\u2019est un\nfacteur favorable pour l\u2019avenir. \u2018\n\n \n\n \n\nVoil\u00e0 le constat nuanc\u00e9 auquel me para\u00eet conduire l\u2019examen\nattentif des donn\u00e9es. Alors, de gr\u00e2ce, ne c\u00e9dons pas aux modes ou aux\nth\u00e9ories. Le pessimisme sur la situation' \u00e9conomique am\u00e9ricaine\naujourd\u2019hui me para\u00eet aussi exag\u00e9r\u00e9 qu\u2019a pu l\u2019\u00eatre en son temps\nl\u2019optimisme, oh combien excessif, suscit\u00e9 chez certains par la\nReaganomics.\n\nLa France, pour sa part, a su profiter des r\u00e9centes ann\u00e9es\nd\u2019expansion pour investir, pour cr\u00e9er des emplois, pour d\u00e9velopper son\npotentiel de recherche. Si la modernisation de notre appareil\nindustriel a co\u00fbt\u00e9 \u00e0 tous les Fran\u00e7ais des efforts consid\u00e9rables, nous\navons commenc\u00e9 \u00e0 en recueillir les fruits : croissance soutenue, recul\ndu ch\u00f4mage \u2014en particulier chez les jeunes-, progr\u00e8s de la consom\u2014\nmation, ma\u00eetrise de la contrainte ext\u00e9rieure.\n\nQuelle attitude adopter au moment o\u00f9 notre environnement devient\nmoins porteur, au moment o\u00f9 nous menace \u00e0 nouveau un choc p\u00e9trolier ?\n\nMa r\u00e9ponse est d\u00e9pourvue de toute ambigu\u00eft\u00e9, et elle ne vous\nsurprendra pas puisque c\u2019est le ressort de la politique \u00e9conomique que\nje m\u00e8ne depuis 32 mois\n\n* d\u2019abord, soutenir l\u2019investissement, parce qu\u2019il porte l\u2019ambition\nindustrielle que j\u2019ai pour notre \u00e9conomie ;\n\n* parall\u00e8lement, stimuler l\u2019emploi, parce que c\u2019est le socle de la\ncoh\u00e9sion sociale dont ce pays a besoin ;\n\n* enfin, garantir la stabilit\u00e9 de notre monnaie, parce qu\u2019il\ns\u2019agit du pouvoir d\u2019achat des Fran\u00e7ais et parc . \u2019il s\u2019agit de\nl\u2019autorit\u00e9 de la France dans le monde. Q \u00ff' \u2019\u201d*\n\nA ce propos, la coop\u00e9ration avec nos partenaires demeure plus que\njamais n\u00e9cessaire. La concertation franco-allemande a \u00e9t\u00e9 un des\npiliers de la r\u00e9ussite de notre politique mon\u00e9taire, sa poursuite puis\nson institutionnalisation et son renforcement dans l\u2019Union \u00e9conomique\net mon\u00e9taire en sont les garants futurs.\n\nl\n\n  \n\nLes r\u00e9sultats observ\u00e9s prouvent que les mesures d\u2019ajustement\nadopt\u00e9es cet automne ont \u00e9t\u00e9 bien dos\u00e9es et efficaces. L\u2019hypoth\u00e8se de\nprix du p\u00e9trole qui a guid\u00e9 nos choix -accueillie en octobre par des\nricanements\u2014 semble jusqu\u2019ici confirm\u00e9e par les faits ; peut-\u00eatre\ndevra-t-elle \u00eatre r\u00e9vis\u00e9e \u00e0 la hausse en cas de guerre, peut-\u00eatre au\ncontraire devra-t\u2014elle, compte tenu de l\u2019offre actuelle, \u00eatre r\u00e9vis\u00e9e \u00e0\nla baisse ?\n\n \n\nNous avons surtout \u00e9vit\u00e9 l\u2019amplification inflationniste du mini\u2014\nchoc p\u00e9trolier : le recul de l\u2019indice des prix enregistr\u00e9 en novembre\n(- 0,2 %) montre les progr\u00e8s accomplis par le pays pour r\u00e9agir avec\nplus de flexibilit\u00e9 aux changements de son environnement.\n\nEn mati\u00e8re de commerce ext\u00e9rieur, la catastrophe annonc\u00e9e ne\ns\u2019est pas produite et le d\u00e9ficit commercial de 1990 sera, selon toutes\nvraisemblances, tr\u00e8s proche de celui de l\u2019ann\u00e9e ant\u00e9rieure. Quant \u00e0 la\nstabilit\u00e9 du franc, \u00e0 laquelle les march\u00e9s se sont maintenant habitu\u00e9s,\nelle a permis \u00e0 la Banque de France de proc\u00e9der \u00e0 des baisses de taux\nsuccessives durant une ann\u00e9e o\u00f9 la Bundesbank relevait les siens.\n\nMa conviction est nette : nous faisons mieux, aujourd\u2019hui, que\nlors des chocs ext\u00e9rieurs qui se sont succ\u00e9d\u00e9s depuis 1973 ; et,\nsurtout, nous ferons mieux, que la plupart de nos partenaires.\n\nVous savez que ce n\u2019est pas seulement l\u2019opinion, que vous pourriez\njuger partiale, du chef du gouvernement. C\u2019est aussi ce qu\u2019expriment la\nplupart des observateurs \u00e9trangers, l\u2019OCDE par exemple dans son dernier\nrapport ; je cite : \"parmi les grands pays, le Japon, l\u2019Allemagne\noccidentale et la France, qui ont le mieux r\u00e9ussi dans la gestion \u00e0\nmoyen terme de leur politique macro-\u00e9conomique, semblent les mieux\nplac\u00e9s pour r\u00e9sister \u00e0 un climat \u00e9conomique moins cl\u00e9ment\", fin de\ncitation.\n\nLe Gouvernement n\u2019entend pas s\u2019arr\u00eater en chemin. La poursuite de\nnotre ajustement doit s\u2019organiser selon quatre axes : < \u00bb VI-\u00ce;)\n\n* tout d\u2019abord, la gestion serr\u00e9e des finances publiques\u2018: le\nralentissement, m\u00eame mod\u00e9r\u00e9, de la conjoncture, c\u2019est aussi celui des\nrecettes fiscales ; il n\u2019est pas question de soustraire la d\u00e9pense aux\ndisciplines que cela impose. Les ajustements budg\u00e9taires appropri\u00e9s\nseront effectu\u00e9s en fonction du contexte.\n\n* ensuite, le retour \u00e0 la mod\u00e9ration salariale : l\u2019exp\u00e9rience des\nchocs p\u00e9troliers ant\u00e9rieurs prouve clairement qu\u2019il s\u2019agit d\u2019une\ncondition n\u00e9cessaire pour pr\u00e9server l\u2019outil de production ; aucune\n\u00e9conomie, aucune entreprise, ne peut se soustraire \u00e0 l\u2019impact direct du\nchoc ext\u00e9rieur, mais la mod\u00e9ration salariale est le meilleur moyen de\ntirer son \u00e9pingle du jeu.\n\n* la contrepartie de cette strat\u00e9gie est claire, et c\u2019est le\ntroisi\u00e8me axe : poursuivre l\u2019effort d\u2019investissement, redoubler de\ndynamisme commercial \u00e0 l\u2019exportation. Toute autre attitude de votre\npart serait suicidaire, et je p\u00e8se mes mots. Perdre de vue des\nobjectifs ambitieux pour le moyen terme, ce serait le plus s\u00fbr moyen de\ngaspiller le fruit des efforts pass\u00e9s.\n\n \n\n \n\n* privil\u00e9gier, enfin, dans la gestion de l\u2019emploi, les solutions\nqui pr\u00e9servent l\u2019avenir. Un ajustement des effectifs trop d\u00e9pendant des\nal\u00e9as conjoncturels est en g\u00e9n\u00e9ral l\u2019expression d\u2019une m\u00e9diocre\npolitique des ressources humaines. L\u2019ajustement des co\u00fbts salariaux est\nune n\u00e9cessit\u00e9, mais le licenciement se r\u00e9v\u00e8le souvent tr\u00e8s on\u00e9reux\nparce que, frappant les jeunes salari\u00e9s ou les collaborateurs anciens,\n\nil s\u00e8me le doute et porte durablement atteinte a la vitalit\u00e9 de\nl\u2019entreprise.\n\nNous devons \u00e9largir la palette des r\u00e9actions possibles face aux\nchocs : une meilleure s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019emploi contre une flexibilit\u00e9\nsalariale accrue, c\u2019est un sujet sur lequel j\u2019ai, \u00e0 plusieurs reprises,\ninvit\u00e9 les partenaires sociaux \u00e0 faire preuve d\u2019audace. Pourquoi ne pas\nr\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 cet \u00e9gard \u00e0 un effort de formation plus intense des\nsalari\u00e9s en p\u00e9riode de basse conjoncture ?\n\nFinalement, je soumets \u00e0 votre m\u00e9ditation la conclusion r\u00e9cente\nd\u2019un magazine anglais, qui ne passe pas pour \u00eatre tr\u00e8s \u00e0 gauche, The\nEconomist : \"si apr\u00e8s plusieurs ann\u00e9es de croissance, une firme\nconsid\u00e8re que la seule solution consiste \u00e0 se s\u00e9parer de certains de\nses collaborateurs, c\u2019est peut\u2014\u00eatre au sommet de la hi\u00e9rarchie qu\u2019elle\ndoit chercher les candidats au d\u00e9part\".\n\nQuoi qu\u2019il en soit, une ombre p\u00e8se sur les perspectives du march\u00e9\ndu travail. t/ *J\u201c\u201c: \u00ce\n\nDans ce domaine, je n\u2019entends pas changer l\u2019appfoche adopt\u00e9e avec\ncontinuit\u00e9 pour les trois plans successifs qui ont contribu\u00e9, \u00e0 hauteur\nde 100 \u00e0 150 000, aux 800 000 cr\u00e9ations d\u2019emplois enregistr\u00e9es depuis\ntrois ans\n\n* d\u2019un c\u00f4t\u00e9, encourager l\u2019embauche, en abaissant le co\u00fbt du\ntravail par la r\u00e9duction des charges sociales, en incitant \u00e0 une\nutilisation plus intensive des \u00e9quipements jointe \u00e0 l\u2019am\u00e9nagement du\ntemps de travail, en renfor\u00e7ant, enfin, le_dynamisme des petites et\nmoyennes entreprises.\n\nDes d\u00e9cisions importantes ont \u00e9t\u00e9 prises en faveur des PME en\nseptembre dernier. Parmi les propositions qui ont circul\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9poque,\nen particulier dans les rapports remis au Ministre de l\u2019Industrie o\u00f9\nplusieurs exp\u00e9riences \u00e9trang\u00e8res \u00e9taient \u00e9tudi\u00e9es, figure une id\u00e9e \u00e0\nlaquelle sont attach\u00e9s les milieux professionnels, l\u2019imp\u00f4t progres-\nsif : je crois que cette formule m\u00e9rite examen et le gouvernement\nproc\u00e8dera aux \u00e9tudes qu\u2019elle requiert dans les prochains mois.\n\n* d\u2019un autre c\u00f4t\u00e9, les interventions publiques sur le march\u00e9 du\ntravail ont fait l\u2019objet d\u2019un r\u00e9\u00e9xamen syst\u00e9matique pour donner plus de\n\nlisibilit\u00e9 aux instruments, plus de dynamisme aux institutions -je\npense par exemple au contrat de progr\u00e8s sign\u00e9 avec l\u2019ANPE\u2014 bref pour\nrenforcer la part des d\u00e9penses dites actives.\n\nLes efforts mis en oeuvre depuis trois ans commencent \u00e0 porter\nleurs fruits et rien ne serait plus nuisibles que de perturber \u00e0\nnouveau les dispositifs avec lesquels les op\u00e9rateurs se sont fami-\nliaris\u00e9s et qui viennent de trouver leur r\u00e9gime de croisi\u00e8re.\n\nLes instruments sont donc en place ; les moyens sont-ils bien\ndimensionn\u00e9s ? Il est trop t\u00f4t pour r\u00e9pondre \u00e0 cette question mais il\nest \u00e9vident que le Gouvernement ne resterait pas sans r\u00e9action face \u00e0\nune d\u00e9gradation de la conjoncture.\n\nJ\u2019ai insist\u00e9 sur la question de l\u2019emploi parce que c\u2019est\nl\u2019articulation centrale entre l\u2019\u00e9conomique et le social. L\u2019enjeu n\u2019en\nest pas seulement quantitatif, puisque, derri\u00e8re l\u2019emploi, il y a la\nquestion de l\u2019homme au travail. C\u2019est, je m\u2019en souviens, le point sur\nlequel j\u2019avais achev\u00e9 mon intervention devant vous l\u2019an dernier.\n\nJe me r\u00e9jouis \u00e0 cet \u00e9gard de l\u2019impulsion qu\u2019a re\u00e7ue en 1990 la\nd\u00e9marche contractuelle dont chacun peut juger sur pi\u00e8ces aujourd\u2019hui\nles r\u00e9sultats, dans la fonction publique -avec cet accord sur la\ngrille sans pr\u00e9c\u00e9dent depuis de longues ann\u00e9es \u201d,aussi bien que dans le\n\n,1\n\nsecteur priv\u00e9. \u00e2 \u00ceE)\n\nA propos de la n\u00e9gociation sur les clasSifica ions et les bas\nsalaires, je note avec satisfaction que les organisations profession-\nnelles -CNPF, CGPME, UPA\u2014 ont maintenu les engagements qu\u2019ils avaient\npris en juin lors de la r\u00e9union de la Commission nationale de la\nn\u00e9gociation collective.\n\nJ\u2019y vois la confirmation d\u2019un accord de l\u2019ensemble des\npartenaires sociaux sur l\u2019objectif poursuivi, faire du SMIC le salaire\nminimum d\u2019embauche et non un niveau de r\u00e9mun\u00e9ration permanent ; mais je\ncompte aussi sur la maturit\u00e9 des partenaires sociaux pour \u00e9viter toute\nd\u00e9rive salariale o\u00f9 les revalorisations cat\u00e9gorielles et g\u00e9n\u00e9rales se\nnourriraient l\u2019une l\u2019autre en exer\u00e7ant finalement des effets d\u00e9sastreux\nsur l\u2019emploi.\n\nN\u00e9gocier, contracter, c\u2019est bien la m\u00e9thode que met en oeuvre mon\nGouvernement pour pr\u00e9parer le pays aux d\u00e9fis \u00e9conomiques et sociaux de\nla d\u00e9cennie 90. Mais il faut aussi d\u00e9cider, trancher. Telle est bien ma\nconception z la responsabilit\u00e9 politique ne se confond pas avec l\u2019art\nde la gestion ; elle peut lui emprunter ses techniques, mais elle lui\nimpose ses choix.\n\n \n\n \n\nUn exemple me tient particuli\u00e8rement \u00e0 coeur \u00e0 ce propos.\n\nS\u2019il est un sujet consensuel parmi nos concitoyens, c\u2019est bien la\np\u00e9rennit\u00e9 de notre syst\u00e8me de protection sociale.\n\nOn ne compte plus les circonstances dans lesquelles a \u00e9t\u00e9 fait\ndepuis dix ans le tour des diagnostics et des solutions. Mais c\u2019est un\ndomaine o\u00f9 la dialectique entre le pouvoir d\u2019Etat et la soci\u00e9t\u00e9 civile\nest particuli\u00e8rement subtile -j\u2019aurais m\u00eame tendance \u00e0 dire que le\npartage des responsabilit\u00e9s y est parfois confus... ce qui explique la\nprudence de mes pr\u00e9d\u00e9cesseurs devant l\u2019obstacle.\n\nMon Gouvernement, \u00e0 son tour, a pris le temps de l\u2019\u00e9coute et de\nla concertation ; puis, comme je vous l\u2019avais laiss\u00e9 entendre l\u2019an\ndernier, j\u2019ai arr\u00eat\u00e9 ma ligne de conduite :\n\n* p\u00e9renniser notre dispositif de protection sociale, c\u2019est\nd\u2019abord d\u00e9gager les ressources appropri\u00e9s, c\u2019est mettre en oeuvre un\nfinancement plus juste et plus efficace que celui pesant sur le seul\nemploi salari\u00e9 -dont il majore le co\u00fbt et qu\u2019il contribue \u00e0 d\u00e9courager-\n\nc\u2019est finalement \u00e9largir l\u2019assiette. La cr\u00e9ation de la CSG en d\u00e9coule.\nMais je Ine suis engag\u00e9 \u00e0 ce que ce pr\u00e9l\u00e8vement soit une ressource\nsubstitutive. P\u00e9renniser notre dispositif de protection sociale, c\u2019est\ndonc, aussi, ma\u00eetriser la d\u00e9pense.\n\n* la France s\u2019est dot\u00e9e d\u2019un syst\u00e8me de sant\u00e9 garantissant une\nprotection de la population tr\u00e8s large et tr\u00e8s remarquable quant \u00e0 son\nefficacit\u00e9 th\u00e9rapeutique ; mais la progression des co\u00fbts est un\nprobl\u00e8me r\u00e9current et beaucoup de gouvernements, dans le pass\u00e9, ont\nchoisi d\u2019op\u00e9rer des \u00e9conomies en r\u00e9duisant les remboursements. Je ne\ncrois pas que ce soit la bonne m\u00e9thode.\n\nLe fond du probl\u00e8me, en mati\u00e8re de sant\u00e9, est l\u2019insuffisance des\nm\u00e9canismes r\u00e9gulateurs : aux Etats-Unis, ce sont les prix, en Grande\nBretagne, c\u2019est l\u2019administration qui exercent ce contr\u00f4le. Nous ne\nvoulons ni du premier syst\u00e8me, par nature in\u00e9quitable, ni de l\u2019autre,\ntrop peu respectueux de la libert\u00e9 des malades.\n\nUne seule voie reste ouverte : injecter de la responsabilit\u00e9 dans\nle syst\u00e8me ; c\u2019est le sens de la d\u00e9marche amorc\u00e9emen d\u00e9cembre par le\nGouvernement. ( f\u201c\u201c\n\nAfin d\u2019\u00e9quilibrer d\u00e8s 1991 l\u2019Assurance mal\u00e4die\u00ee des mesures\nd\u2019\u00e9conomies ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es et mises en oeuvre ou le seront tr\u00e8s\nprochainement, pour un montant d\u2019environ 10 milliards. Ces mesures\nvisent \u00e0 assurer une gestion plus rationnelle des diverses composantes\ndu syst\u00e8me de sant\u00e9 : m\u00e9decine ambulatoire, syst\u00e8me hospitalier public\net priv\u00e9, politique du m\u00e9dicament.\n\n \n\n10-\n\n \n\nLe Ministre des Affaires Sociales et le Ministre de la Sant\u00e9 vont\npar ailleurs engager avec chaque profession de sant\u00e9, dans l\u2019esprit que\nj\u2019ai d\u00e9fini, une concertation sur les objectifs et les modalit\u00e9s d\u2019une\nr\u00e9gulation contractuelle des d\u00e9penses. Les discussions devront\ndeboucher dans un d\u00e9lai de six mois sur des m\u00e9canismes assurant, pour\nl\u2019avenir, une \u00e9volution des d\u00e9penses compatibles avec celle des\nressources de l\u2019Assurance Maladie. Mieux g\u00e9rer le syst\u00e8me de soins par\nune politique contractuelle active, c\u2019est ce que je propose aujourd\u2019hui\naux professionnels de la sant\u00e9, \u00e9tant entendu que le Gouvernement ne se\nd\u00e9robera pas, le moment venu, devant ses responsabilit\u00e9s.\n\n* A plus long terme, l\u2019avenir du syst\u00e8me des retraites est un\nsujet grave, qu\u2019il faut aborder avec s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 puisque rien ne commande\nla pr\u00e9cipitation.\n\nIl me para\u00eet y avoir un consensus absolu dans ce pays pour\nd\u00e9fendre notre syst\u00e8me, assis sur la r\u00e9partition : c\u2019est une garantie\npour tous, en particulier pour les plus faibles, c\u2019est par nature un\ndispositif s\u00fbr, qui \u00e9vite les risques auxquels ont \u00e9t\u00e9/confront\u00e9s, dans\n\nle pass\u00e9, des m\u00e9canismes de capitalisation. r _ .\nx; l . .1\nL\u2019attitude gouvernementale est en ligne avec cette;\u201d erception\nunanime de l\u2019opinion : il faut r\u00e9fl\u00e9chir aux adaptations propres \u00e0\n\ngarantir l\u2019avenir des retraites par r\u00e9partition, \u2014c\u2019est ce qu\u2019a\nr\u00e9cemment d\u00e9clar\u00e9 Claude EVIN- il faut mettre sur la table les\ndiagnostics disponibles \u2014dont l\u2019examen attentif est loin d\u2019alimenter la\nvision apocalyptique que v\u00e9hiculent certains- et la gamme des solutions\nenvisageables. C\u2019est un sujet de soci\u00e9t\u00e9 sur lequel la concertation\navec les partenaires sociaux joue un r\u00f4le d\u00e9terminant.\n\nD\u2019autres sujets peuvent-il \u00eatre mis en d\u00e9bat dans ce contexte ?\nC\u2019est la possibilit\u00e9 qu\u2019a tout derni\u00e8rement \u00e9voqu\u00e9e Pierre BEREGOVOY en\nproposant de r\u00e9fl\u00e9chir aux formules de capitalisation, non pas comme\nsubstitut du syst\u00e8me par r\u00e9partition -ce qu\u2019il a explicitement exclu-\nmais comme compl\u00e9ment : et il a eu raison de soulever ce point, puisque\nce serait l\u00e0 un moyen suppl\u00e9mentaire de d\u00e9velopper l\u2019\u00e9pargne longue\ndont notre \u00e9conomie a besoin. .\n\nVoil\u00e0 la d\u00e9marche dans laquelle nous nous engageons. Le gouver\u2014\nnement pr\u00e9sentera donc au Parlement et aux partenaires sociaux un livre\nblanc sur l\u2019avenir de l\u2019ensemble des r\u00e9gimes de retraite. Le diagnostic\n\u00e9tabli et l\u2019ensemble des solutions possibles \u2014je dis bien l\u2019ensemble\nde ces solutions - devront \u00eatre largement d\u00e9battus et faire l\u2019objet\nd\u2019une v\u00e9ritable concertation.\n\n11\u2014\n\n \n\n \n\nEnsuite -mais ensuite seulement\u2014 viendra l\u2019heure des d\u00e9cisions et\nmon voeu est que, d\u2019ici l\u00e0, la r\u00e9flexion s\u2019organise dans la clart\u00e9, \u00e0\nl\u2019abri des pol\u00e9miques qui ne peuvent que semer le doute, freiner\nl\u2019\u00e9volution des esprits et favoriser l\u2019immobilisme.\n\nMesdames, messieurs, je vous l\u2019ai dit en commen\u00e7ant cet expos\u00e9,\nnous abordons une p\u00e9riode \u00e0 tous \u00e9gards difficile. L\u2019incertitude,\nl\u2019inqui\u00e9tude se sont r\u00e9pandues \u00e0 l\u2019\u00e9chelle mondiale. Mais je suis\nfrapp\u00e9 par les formes exceptionnelles que prennent ces sentiments dans\n\nnotre pays.\n\nA une p\u00e9riode de l\u2019histoire o\u00f9 ils sont plus que jamais m\u00eal\u00e9s aux\nmouvements du monde, nos concitoyens semblent parfois cultiver, comme \u00e0\nplaisir, une forme d\u2019exceptionnalisme hexagonal o\u00f9 domine l\u2019auto-\ncritique. C\u2019est un paradoxe \u00e9trange. Je le trouve, sur le plan\n\u00e9conomique, tout simplement incompr\u00e9hensible : l\u2019heure me para\u00eet \u00eatre \u00e0\nl\u2019effort pour exploiter de r\u00e9els et nombreux atouts plus qu\u2019aux\ng\u00e9missements.\n\nSur le plan social, nous traversons, c\u2019est vrai, les turbulences\nque suscitent des changements rapides. Mais le pays en a pris\nconscience suffisamment t\u00f4t et, au\u2014del\u00e0 des th\u00e8mes que j\u2019ai \u00e9voqu\u00e9s ce\nmatin, le renouveau de notre syst\u00e8me \u00e9ducatif, l\u2019am\u00e9nagement de nos\nvilles ou la modernisation du service public sont maintenant bien\nengag\u00e9s : ces politiques renforceront la coh\u00e9sion sociale sans laquelle\nles meilleures chances de succ\u00e8s peuvent \u00eatre gaspill\u00e9es.\n\nLes racines des incertitudes actuelles me semblent, fondamen-\ntalement, d\u2019ordre moral : autour de quelles valeurs se r\u00e9unir ? au nom\nde quelles valeurs agir ? L\u2019\u00e9chec de l\u2019\u00e9conomie administr\u00e9e a affaibli\ntoute l\u00e9gitimit\u00e9 autre que celle du march\u00e9. Mais celle\u2014ci ne peut\ns\u2019\u00e9tendre \u00e0 l\u2019ensemble du champ social. Apr\u00e8s une d\u00e9cennie marqu\u00e9e par\nla supr\u00e9matie, dans la vie de la soci\u00e9t\u00e9, des domaines \u00e9conomique et\nplus r\u00e9cemment financier, je m\u2019attends \u00e0 ce que les ann\u00e9es qui\ns\u2019ouvrent soient marqu\u00e9es par l\u2019extension du champ juridique.\n\nCe \u00e0 quoi doivent maintenant contribuer notre r\u00e9flexion et notre\naction, c\u2019est \u00e0 \u00e9laborer ce que j\u2019appelle une \u00e9thique de la respon-\nsabilit\u00e9. La d\u00e9cision publique se fait aujourd\u2019hui sous le regard de\nplus en plus exigeant de l\u2019opinion ; les avanc\u00e9es de la conscience\nd\u00e9mocratique exigent un accord plus profond sur les principes.\n\nTirer le meilleur profit de nos v\u00e9ritables atouts \u00e9conomiques,\nmettre en oeuvre les solutions concr\u00e8tes qui affermissent la coh\u00e9sion\nsociale, expliciter le contenu actuel des valeurs sur lesquelles se\nfonde notre identit\u00e9 nationale, voil\u00e0, me semble-t-il, les points qui\nd\u00e9cideront de notre entr\u00e9e dans le XXIe si\u00e8cle. Saurons nous relever\nces d\u00e9fis ? Pour ma part, je veux le croire et l\u2019esp\u00e9rer.\n\nJe vous remercie.\n\n \n\n \n\n12\u2014\n\n \n\n", "key_words": {"PREMIER": 1, "MONSIEUR": 1, "MICHEL": 1, "FORUM": 1, "JANVIER": 1, "nouveiie": 1, "rep\u00e8res": 2, "anciens": 2, "nouveaux": 4, "distinguent": 1, "encore": 2, "fondamentaie": 1, "sentiments": 2, "d\u00e9but": 1, "voire": 1, "\u00e9conomies": 3, "inconnues": 1, "muitipiient": 1, "r\u00e9cession": 2, "syst\u00e8me": 11, "bancaire": 1, "difficuit\u00e9s": 1, "\u00e9conomique": 7, "poiitique": 1, "Europe": 1, "Centraie": 1, "aiiemande": 1, "conditions": 1, "iiste": 1, "pianer": 1, "crise": 3, "atteint": 1, "intensit\u00e9": 1, "Pr\u00e9sident": 1, "exprim\u00e9": 1, "chances": 2, "recherche": 1, "reviendrai": 1, "cons\u00e9quences": 1, "\u00e9conomiques": 3, "financi\u00e8res": 1, "cette": 9, "progressivement": 1, "depuis": 5, "piusieurs": 1, "mieux": 4, "mesurer": 1, "d\u00e9g\u00e2ts": 1, "psychoiogiques": 1, "ciimat": 1, "risques": 3, "tentation": 1, "gagne": 1, "anticipations": 1, "agents": 1, "refuse": 1, "partager": 1, "pessimisme": 2, "beaucoup": 3, "r\u00e9cuse": 1, "court": 1, "derni\u00e8res": 1, "d\u00e9p\u00eaches": 1, "obscurcit": 1, "iignes": 1, "force": 1, "inhibe": 1, "grand": 1, "march\u00e9": 2, "r\u00e9serve": 1, "derni\u00e8re": 1, "d\u00e9cennie": 5, "reiancer": 1, "concepts": 1, "n\u00e9gocier": 1, "donner": 2, "exploiter": 2, "confiance": 1, "audace": 1, "solides": 1, "nombreux": 2, "dispose": 1, "notre": 16, "Voil\u00e0": 1, "souhaite": 1, "d\u00e9velopper": 3, "devant": 4, "concerne": 1, "avons": 3, "enferm\u00e9s": 1, "pendant": 1, "affrontement": 1, "indolence": 1, "habituer": 1, "fronti\u00e8res": 1, "issues": 1, "pression": 2, "libert\u00e9": 2, "renvers\u00e9": 1, "Ainsi": 1, "unit\u00e9": 1, "transition": 1, "d\u00e9mocratie": 1, "soul\u00e8ve": 1, "pr\u00e9tendra": 1, "avoir": 2, "ignor\u00e9": 1, "suscit\u00e9": 2, "r\u00e9volutions": 1, "d\u00e9mocratiques": 1, "centrale": 2, "nourrissait": 1, "seulement": 3, "aussi": 9, "raisonn\u00e9s": 1, "ambition": 1, "situation": 1, "savons": 1, "disposent": 1, "r\u00e9els": 2, "atouts": 3, "potentiel": 1, "humain": 1, "cr\u00e9dible": 1, "vocations": 1, "agricoles": 1, "industrielles": 1, "anciennes": 1, "nouvelles": 1, "activit\u00e9s": 1, "atout": 1, "majeur": 2, "coop\u00e9ration": 4, "place": 2, "succ\u00e8s": 2, "plac\u00e9s": 1, "donnent": 1, "raisons": 1, "centre": 1, "continent": 1, "pourrait": 1, "subir": 1, "nouveau": 2, "tensions": 1, "monde": 5, "Am\u00e9rique": 1, "Moyen": 1, "rassurant": 1, "celui": 4, "processus": 1, "d\u00e9mocratique": 1, "dictateurs": 1, "peuvent": 4, "reculer": 1, "contrastes": 1, "programmes": 1, "fr\u00e9quence": 1, "\u00e9checs": 1, "drames": 1, "politiques": 2, "tourn\u00e9es": 1, "entrent": 1, "maturit\u00e9": 2, "apr\u00e8s": 5, "illusions": 1, "entretenues": 1, "vertus": 1, "contraintes": 1, "terribles": 1, "impos\u00e9es": 1, "chocs": 2, "p\u00e9troliers": 2, "d\u00e9veloppement": 2, "redevient": 1, "service": 3, "laquelle": 5, "veulent": 1, "maintenant": 5, "mettre": 3, "\u00e9lites": 1, "partenaires": 6, "forces": 1, "conduira": 1, "communaut\u00e9": 1, "nations": 1, "devienne": 1, "telle": 1, "grosse": 1, "tension": 1, "besoins": 1, "comme": 5, "r\u00e9duira": 1, "contribution": 1, "mati\u00e8re": 3, "entre": 3, "soutien": 1, "moyen": 5, "garanti": 1, "march\u00e9s": 2, "Allemagne": 1, "Tha\u00eflande": 1, "prendre": 2, "quelques": 1, "partenariats": 1, "nouent": 1, "pesez": 1, "concurrence": 1, "saisir": 1, "certains": 3, "concurrents": 1, "progr\u00e8s": 6, "spectaculaires": 1, "parfois": 3, "figure": 2, "industrie": 1, "manufacturi\u00e8re": 1, "menac\u00e9e": 1, "d\u00e9b\u00e2cle": 1, "dirigeants": 1, "japonais": 2, "adresse": 1, "chefs": 1, "r\u00e9ponse": 2, "langage": 1, "franchise": 1, "dynamisme": 3, "facteur": 1, "r\u00eaver": 1, "ripostes": 1, "minutieusement": 1, "faire": 4, "autre": 4, "Japon": 1, "poursuivre": 2, "efforts": 4, "grande": 1, "puissance": 1, "ouverte": 2, "humaine": 1, "contexte": 2, "lequel": 4, "fran\u00e7aise": 1, "n\u00e9gociation": 2, "libre": 2, "Cette": 2, "\u00e9volution": 2, "reposer": 1, "r\u00e9ciprocit\u00e9": 1, "compte": 3, "Vieux": 1, "t\u00e9l\u00e9vision": 1, "haute": 1, "d\u00e9fis": 3, "per\u00e7oit": 1, "celle": 6, "europ\u00e9en": 2, "verra": 1, "Communaut\u00e9": 1, "Union": 1, "n\u00e9gociations": 1, "ann\u00e9e": 2, "janvier": 2, "devrait": 1, "circulation": 1, "services": 1, "d\u00e9butera": 1, "seconde": 1, "phase": 1, "mon\u00e9taire": 5, "perfectionnement": 1, "renforcement": 2, "coordination": 1, "banque": 1, "politique": 8, "devra": 1, "intervenir": 1, "d\u00e9lai": 2, "raisonnable": 1, "temps": 2, "d\u00e9veloppera": 1, "\u00e9trang\u00e8re": 1, "s\u00e9curit\u00e9": 2, "ouvert": 1, "voient": 1, "multiplier": 1, "ressent": 1, "directement": 1, "incitations": 1, "si\u00e8cle": 1, "M\u00e9line": 1, "barri\u00e8res": 1, "quiconque": 1, "songe": 1, "recourir": 1, "m\u00e9thodes": 1, "cons\u00e9quence": 1, "quant": 2, "pr\u00e9parer": 2, "quelque": 1, "voeux": 1, "perspectives": 2, "conjoncturelles": 1, "constituent": 1, "doute": 2, "imm\u00e9diat": 1, "ralentissement": 1, "croyaient": 1, "retour": 2, "croissance": 3, "rapide": 1, "Gouvernement": 4, "jamais": 2, "adh\u00e9r\u00e9": 1, "expliquer": 1, "ligne": 3, "souvent": 2, "utilis\u00e9": 1, "\u00e9conomie": 4, "convalescente": 1, "recommand\u00e9": 1, "prudemment": 1, "distribution": 1, "pouvoir": 3, "rythme": 1, "mesurons": 1, "assez": 1, "complexit\u00e9": 1, "conjoncture": 2, "d\u00e9m\u00ealant": 1, "\u00e9cheveau": 1, "vision": 1, "moins": 2, "grise": 1, "comment\u00e9e": 1, "disais": 1, "am\u00e9ricaine": 2, "manifeste": 1, "moteur": 1, "positif": 1, "inflexion": 1, "trimestre": 1, "apparue": 1, "niveau": 2, "stocks": 1, "parait": 1, "exclure": 1, "m\u00e9canisme": 1, "r\u00e9cessif": 1, "doive": 1, "provoquer": 1, "brutal": 1, "recul": 2, "d\u00e9pr\u00e9ciation": 1, "dollar": 1, "stimule": 1, "surtout": 2, "mod\u00e9ration": 3, "R\u00e9serve": 1, "F\u00e9d\u00e9rale": 1, "cr\u00e9dibilit\u00e9": 1, "r\u00e9agit": 1, "promptement": 1, "variations": 1, "favorable": 1, "constat": 1, "nuanc\u00e9": 1, "auquel": 1, "para\u00eet": 4, "conduire": 1, "c\u00e9dons": 1, "modes": 1, "exag\u00e9r\u00e9": 1, "combien": 1, "profiter": 1, "r\u00e9centes": 1, "cr\u00e9er": 1, "modernisation": 2, "co\u00fbt\u00e9": 1, "Fran\u00e7ais": 2, "commenc\u00e9": 1, "recueillir": 1, "fruits": 2, "ch\u00f4mage": 1, "particulier": 3, "ma\u00eetrise": 1, "contrainte": 1, "attitude": 2, "adopter": 1, "moment": 3, "environnement": 1, "menace": 1, "p\u00e9trolier": 2, "d\u00e9pourvue": 1, "toute": 1, "puisque": 2, "ressort": 1, "soutenir": 1, "parce": 4, "porte": 2, "stimuler": 1, "socle": 1, "sociale": 2, "besoin": 1, "garantir": 1, "stabilit\u00e9": 1, "France": 3, "demeure": 1, "concertation": 3, "r\u00e9ussite": 1, "poursuite": 2, "institutionnalisation": 1, "garants": 1, "r\u00e9sultats": 1, "observ\u00e9s": 1, "prouvent": 1, "mesures": 1, "automne": 1, "dos\u00e9es": 1, "p\u00e9trole": 1, "guid\u00e9": 1, "choix": 1, "octobre": 1, "semble": 1, "confirm\u00e9e": 1, "faits": 1, "r\u00e9vis\u00e9e": 2, "hausse": 1, "baisse": 1, "\u00e9vit\u00e9": 1, "inflationniste": 1, "enregistr\u00e9": 1, "montre": 1, "accomplis": 1, "r\u00e9agir": 1, "flexibilit\u00e9": 1, "changements": 2, "commerce": 1, "catastrophe": 1, "annonc\u00e9e": 1, "produite": 1, "d\u00e9ficit": 1, "commercial": 2, "selon": 2, "proche": 1, "Quant": 1, "permis": 1, "Banque": 1, "proc\u00e9der": 1, "baisses": 1, "durant": 1, "Bundesbank": 1, "relevait": 1, "conviction": 1, "nette": 1, "faisons": 1, "ext\u00e9rieurs": 1, "succ\u00e9d\u00e9s": 1, "ferons": 1, "plupart": 1, "savez": 1, "observateurs": 1, "exemple": 3, "grands": 1, "r\u00e9ussi": 1, "gestion": 5, "terme": 1, "semblent": 2, "r\u00e9sister": 1, "climat": 1, "ajustement": 2, "quatre": 1, "serr\u00e9e": 1, "finances": 1, "fiscales": 1, "question": 3, "soustraire": 2, "d\u00e9pense": 1, "ajustements": 1, "budg\u00e9taires": 1, "effectu\u00e9s": 1, "fonction": 2, "salariale": 3, "ant\u00e9rieurs": 1, "prouve": 1, "clairement": 1, "n\u00e9cessaire": 1, "pr\u00e9server": 1, "production": 1, "aucune": 1, "direct": 1, "meilleur": 2, "\u00e9pingle": 1, "contrepartie": 1, "strat\u00e9gie": 1, "redoubler": 1, "Toute": 1, "serait": 4, "Perdre": 1, "ambitieux": 1, "fruit": 1, "pr\u00e9servent": 1, "effectifs": 1, "d\u00e9pendant": 1, "conjoncturels": 1, "g\u00e9n\u00e9ral": 1, "ressources": 2, "co\u00fbts": 2, "salariaux": 1, "licenciement": 1, "r\u00e9v\u00e8le": 1, "frappant": 1, "jeunes": 1, "salari\u00e9s": 1, "collaborateurs": 1, "durablement": 1, "atteinte": 1, "vitalit\u00e9": 1, "devons": 1, "\u00e9largir": 2, "palette": 1, "r\u00e9actions": 1, "possibles": 2, "meilleure": 1, "contre": 1, "sujet": 3, "plusieurs": 2, "sociaux": 6, "preuve": 1, "Pourquoi": 1, "\u00e9gard": 2, "effort": 1, "formation": 1, "intense": 1, "p\u00e9riode": 3, "basse": 1, "soumets": 1, "votre": 1, "m\u00e9ditation": 1, "conclusion": 1, "magazine": 1, "passe": 1, "ann\u00e9es": 3, "seule": 2, "solution": 1, "consiste": 1, "s\u00e9parer": 1, "sommet": 1, "hi\u00e9rarchie": 1, "chercher": 1, "candidats": 1, "ombre": 1, "changer": 1, "adopt\u00e9e": 1, "trois": 2, "plans": 1, "successifs": 1, "cr\u00e9ations": 1, "enregistr\u00e9es": 1, "encourager": 1, "abaissant": 1, "r\u00e9duction": 1, "charges": 1, "incitant": 1, "intensive": 1, "\u00e9quipements": 1, "jointe": 1, "petites": 1, "d\u00e9cisions": 2, "importantes": 1, "prises": 1, "faveur": 1, "Parmi": 1, "propositions": 1, "circul\u00e9": 1, "rapports": 1, "remis": 1, "Ministre": 3, "exp\u00e9riences": 1, "\u00e9trang\u00e8res": 1, "\u00e9taient": 1, "attach\u00e9s": 1, "milieux": 1, "crois": 1, "formule": 1, "m\u00e9rite": 1, "examen": 1, "\u00e9tudes": 1, "requiert": 1, "prochains": 1, "interventions": 1, "publiques": 1, "r\u00e9\u00e9xamen": 1, "syst\u00e9matique": 1, "institutions": 1, "contrat": 1, "sign\u00e9": 1, "d\u00e9penses": 2, "dites": 1, "oeuvre": 5, "commencent": 1, "nuisibles": 1, "perturber": 1, "dispositifs": 1, "lesquels": 1, "op\u00e9rateurs": 1, "viennent": 1, "trouver": 1, "r\u00e9gime": 1, "instruments": 1, "moyens": 1, "r\u00e9pondre": 1, "\u00e9vident": 1, "resterait": 1, "r\u00e9action": 1, "d\u00e9gradation": 1, "insist\u00e9": 1, "derri\u00e8re": 1, "point": 1, "achev\u00e9": 1, "intervention": 1, "r\u00e9jouis": 1, "re\u00e7ue": 1, "contractuelle": 3, "chacun": 1, "juger": 1, "pi\u00e8ces": 1, "publique": 2, "accord": 3, "pr\u00e9c\u00e9dent": 1, "longues": 1, "propos": 1, "clasSifica": 1, "satisfaction": 1, "organisations": 1, "maintenu": 1, "engagements": 1, "r\u00e9union": 1, "Commission": 1, "nationale": 1, "confirmation": 1, "r\u00e9mun\u00e9ration": 1, "permanent": 1, "\u00e9viter": 1, "revalorisations": 1, "cat\u00e9gorielles": 1, "g\u00e9n\u00e9rales": 1, "exer\u00e7ant": 1, "finalement": 2, "effets": 1, "m\u00e9thode": 1, "Telle": 1, "responsabilit\u00e9": 2, "confond": 1, "emprunter": 1, "tient": 1, "particuli\u00e8rement": 2, "coeur": 1, "consensuel": 1, "parmi": 1, "protection": 3, "circonstances": 1, "lesquelles": 2, "diagnostics": 1, "dialectique": 1, "soci\u00e9t\u00e9": 2, "subtile": 1, "tendance": 1, "responsabilit\u00e9s": 1, "explique": 1, "pr\u00e9d\u00e9cesseurs": 1, "laiss\u00e9": 1, "entendre": 1, "arr\u00eat\u00e9": 1, "conduite": 1, "p\u00e9renniser": 1, "dispositif": 2, "d\u00e9gager": 1, "juste": 1, "efficace": 1, "pesant": 1, "salari\u00e9": 1, "majore": 1, "contribue": 1, "cr\u00e9ation": 1, "engag\u00e9": 1, "pr\u00e9l\u00e8vement": 1, "P\u00e9renniser": 1, "ma\u00eetriser": 1, "dot\u00e9e": 1, "sant\u00e9": 2, "garantissant": 1, "population": 1, "large": 1, "remarquable": 1, "th\u00e9rapeutique": 1, "progression": 1, "r\u00e9current": 1, "r\u00e9duisant": 1, "bonne": 1, "r\u00e9gulateurs": 1, "exercent": 1, "premier": 1, "nature": 2, "respectueux": 1, "reste": 1, "injecter": 1, "d\u00e9marche": 2, "amorc\u00e9emen": 1, "d\u00e9cembre": 1, "mal\u00e4die\u00ee": 1, "arr\u00eat\u00e9es": 1, "mises": 1, "seront": 1, "montant": 1, "assurer": 1, "rationnelle": 1, "diverses": 1, "m\u00e9decine": 1, "hospitalier": 1, "Affaires": 1, "Sociales": 1, "Sant\u00e9": 1, "ailleurs": 1, "engager": 1, "chaque": 1, "profession": 1, "objectifs": 1, "modalit\u00e9s": 1, "discussions": 1, "m\u00e9canismes": 2, "compatibles": 1, "Mieux": 1, "g\u00e9rer": 1, "soins": 1, "propose": 1, "professionnels": 1, "\u00e9tant": 1, "entendu": 1, "retraites": 2, "aborder": 1, "s\u00e9r\u00e9nit\u00e9": 1, "consensus": 1, "absolu": 1, "assis": 1, "r\u00e9partition": 2, "\u00e9vite": 1, "auxquels": 1, "gouvernementale": 1, "r\u00e9fl\u00e9chir": 2, "adaptations": 1, "propres": 1, "d\u00e9clar\u00e9": 1, "Claude": 1, "table": 1, "disponibles": 1, "attentif": 1, "apocalyptique": 1, "v\u00e9hiculent": 1, "gamme": 1, "sujets": 1, "d\u00e9bat": 1, "possibilit\u00e9": 1, "derni\u00e8rement": 1, "\u00e9voqu\u00e9e": 1, "Pierre": 1, "BEREGOVOY": 1, "formules": 1, "explicitement": 1, "compl\u00e9ment": 1, "raison": 1, "soulever": 1, "suppl\u00e9mentaire": 1, "pr\u00e9sentera": 1, "Parlement": 1, "r\u00e9gimes": 1, "solutions": 3, "devront": 1, "largement": 1, "d\u00e9battus": 1, "v\u00e9ritable": 1, "ensuite": 1, "viendra": 1, "r\u00e9flexion": 2, "pol\u00e9miques": 1, "semer": 1, "esprits": 1, "favoriser": 1, "commen\u00e7ant": 1, "abordons": 1, "\u00e9gards": 1, "r\u00e9pandues": 1, "formes": 1, "exceptionnelles": 1, "prennent": 1, "m\u00eal\u00e9s": 1, "concitoyens": 1, "forme": 1, "hexagonal": 1, "domine": 1, "paradoxe": 1, "simplement": 1, "incompr\u00e9hensible": 1, "suscitent": 1, "suffisamment": 1, "th\u00e8mes": 1, "\u00e9voqu\u00e9s": 1, "renouveau": 1, "public": 1, "renforceront": 1, "coh\u00e9sion": 1, "meilleures": 1, "racines": 1, "incertitudes": 1, "actuelles": 1, "moral": 1, "autour": 1, "quelles": 2, "valeurs": 3, "r\u00e9unir": 1, "administr\u00e9e": 1, "l\u00e9gitimit\u00e9": 1, "champ": 2, "Apr\u00e8s": 1, "marqu\u00e9e": 1, "domaines": 1, "r\u00e9cemment": 1, "soient": 1, "marqu\u00e9es": 1, "doivent": 1, "contribuer": 1, "\u00e9laborer": 1, "\u00e9thique": 1, "d\u00e9cision": 1, "regard": 1, "exigeant": 1, "avanc\u00e9es": 1, "exigent": 1, "profond": 1, "profit": 1, "v\u00e9ritables": 1, "concr\u00e8tes": 1, "affermissent": 1, "expliciter": 1, "contenu": 1, "actuel": 1, "identit\u00e9": 1, "points": 1, "entr\u00e9e": 1, "Saurons": 1, "croire": 1}}