{"id": "11_01_1989-Paris", "date": "11_01_1989", "year": "1989", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_193_03_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "ra,\nN g. PREMIER MINISTRE\n\nvr\n(J\n\n \n\nSERVICE DE PRESSE\n\nDISCOURS DE M. MICHEL ROCARD (\u00c7*\u201c\u201c3\n\n \n\n. 4 v ,\\\n\" '1\u201911IIIIUXL/\n\nAUX ASSISES NATIONALES DES NOUVELLES SOLIDARITES\n\nMERCREDI 11 JANVIER 1989\n\n \n\nI'\\\n\nMESDAMES,\nMESSIEURS,\n\nCES \u201dASSISES DES NOUVELLES SOLIDARIT\u00c9S\u201d MARQUENT ASSUR\u00c9-\nMENT UNE \u00c9TAPE DANS LE TRAVAIL ENTREPRIS PAR LE GOUVERNEMENT\nDEPUIS 7 MOIS. MAIS LEUR SENS PROFOND DOIT VENIR DE CE\nOU'ELLES NE SONT OU\u2019UNE \u00c9TAPE, C\u2019EST-\u00c0-DIRE L'OCCASION\n\nD'UN RESSOURCEMENT ET D\u2019UN NOUVEL \u00c9LAN.\n\nLES TRAVAUX OUE VOUS AVEZ MEN\u00c9S AU LONG DE CES TROIS DERNIE-\nRES JOURN\u00c9ES INCITENT DONC TOUT A LA FOIS \u00c0 REPORTER LE\nREGARD SUR LA TACHE ACCOMPLIE, OUI N\u2019EST PAS RIEN, ET \u00c0\nMESURER LA LONGUEUR DU CHEMIN OUI RESTE \u00c0 PARCOURIR, OUI EST\nSI CONSID\u00c9RABLE I //7,\n\nx\u2019uf VI' L \u00cb,\n\n  \n\n\\4OEDS\u0178\nDE CES ASSISES, JE RETIRE UN DOUBLE SENTIMENT QUE JE VOUDRAIS\n\nEXPRIMER DEVANT vous \u00c0 L\u2019OCCASION DE CETTE S\u00c9ANCE DE CL\u00d4TURE.\n\nLE SENTIMENT, D\u2019UNE PART, D\u2019AVOIR \u00c9T\u00c9 L\u2019ARTISAN D'UN PROGR\u00c8S\nSIGNIFICATIF EN DIRIGEANT L\u2019ACTION D\u2019UN GOUVERNEMENT OUI A\nTRADUIT DANS LES FAITS L'ENGAGEMENT Du PR\u00c9SIDENT DE LA\nR\u00c9PUBLIOUE D\u2019INSTITUER UN REVENU MINIMUM D'INSERTION.\n\n \n\n-2-\n\nMAIS LE SENTIMENT, SURTOUT, D\u2019AVOIR A CETTE OCCASION AVAN-\nC\u00c9 ET FAIT AVANCER LE PAYS DANS LA PERCEPTION DES ENJEUX\nET DES IMP\u00c9RATIFS OUI S\u2019IMPOSENT A NOUS, POUR PROGRESSER\nDANS LA LUTTE CONTRE LES EXCLUSIONS.\n\nLA CREATION DU REVENU MINIMUM D'INSERTION CONSTITUE CE QUE\nLES HISTORIENS RECONNAITRONTl\u00e7JE LE CROIS, COMME UNE VERI'\nTABLE REVOLUTION DANS NOTRE DROIT SOCIAL. V\n\nLE MOT N\u2018EST PAS TROP FORT SI L'ON PREND L\u2019EXACTE MESURE\nDU FOSS\u00c9 OUI S\u2019\u00c9TAIT CREUS\u00c9 ENTRE NOTRE SYST\u00c8ME DE PROTECTION\nSOCIALE ET LA R\u00c9ALIT\u00c9.\n\n \n\nLA SOCI\u00c9T\u00c9 FRAN\u00c7AISE, IL FAUT BIEN EN CONVENIR, S'\u00c9TAIT\nLONGTEMPS BOUCH\u00c9 LES YEUX DEVANT L\u2019\u00c9MERGENCE DES \"NOUVEAUX\nPAUVRES\", REJET\u00c9S Aux MARGES DE LA BELLE ARCHITECTURE DE\nL\u2019\u00c9TAT-PROVIDENCE. QUINZE ANS SE SERONT \u00c9COUL\u00c9S DEPUIS LES\nTRAVAUX DE REN\u00c9 LENOIR ET DE LIONEL STOLERU D\u00c9CRIVANT\nL\u2019IRRUPTION DE CES SITUATIONS DE GRANDE D\u00c9TRESSE.\n\nOUI, POURTANT, NE NOUS ENVIAIT L\u2019\u00c9OUILIBRE DE NOTRE\nSYST\u00c8ME, B\u00c2TI AU COURS DE D\u00c9CENNIES DE CONSTATS ET DE.\nCONOU\u00caTESSOCIALES ? LA S\u00c9CURIT\u00c9 SOCIALE, D\u2019UNE PART, OUI\nCOUVRE LES DIFF\u00c9RENTS \"RISOUES\" OUE SONT LA MALADIE, LA\nVIEILLESSE ET PAR UNE CURIEUSE ACCCEPTION LES CHARGES DE\nFAMILLE. L\u2019\u00cbRIDE SOCIALE, D\u2019AUTRE PART, PREND EN CHARGE\nCERTAINES POPULATIONS PARTICULI\u00c8REMENT VULNERABLES : LES\nHANDICAP\u00c9S, LES PERSONNES \u00c2GEES POUR L'ESSENTIEL.\n\n \n\nMAIS CELLE ou CELUI OUI NE RENTRAIT PAS DANS CE CADRE,\n\u00c9TABLI, FAUT-IL LE RAPPELER, A UNE \u00c9POOUE DE PLEIN-EMPLOI,\nCELLE ou CELUI OUI \u00c9TAIT D\u2019\u00c2GE ACTIF, EN BONNE SANT\u00c9, MAIS\nSANS RESSOURCES PARCE OUE SOUDAINEMENT PRIV\u00c9 D\u2019EMPLOI ET\nPAR LA SUITE D'INDEMNIT\u00c9S, OUI LUI VENAIT EN AIDE ? IL\nRELEVAIT DES SECOURS DE L\u2019ACTION SOCIALE, PARFOIS G\u00c9N\u00c9REUSE,\nVOIRE IMAGINATIVE, SOUVENT D\u00c9RISOIRE, TOUJOURS LIMIT\u00c9E\nCOMME L'\u00c9TAIENT N\u00c9CESSAIREMENT LES INTERVENTIONS DES\nASSOCIATIONS CARITATIVES.\n\nET DANS BIEN DES CAS, AU TERME D\u2019UN PROCESSUS CUMULATIF DE\n\nD\u00c9GRADATION MORALE ET PHYSIOUE, IL VENAIT GROSSIR LES RANGS\nDE LA TRISTE COHORTE DES \u201dSDF\u201d, CES SANS DOMICILE FIXE OUI\n\nSONT LA HONTE D\u00cfUNE SOCI\u00c9T\u00c9 CIVILIS\u00c9E.\n\nCHACUN SENTAIT, SANS M\u00caME POUVOIR \u00c9VALUER APPROXIMATIVEMENT\nLE NOMBRE DE CES \u201dNOUVEAUX PAUVRES\", TANT LEUR IDENTIT\u00c9\n\u00c9TAIT EN CAUSE, OU'UNE SOCI\u00c9T\u00c9 SCANDALEUSEMENT IN\u00c9GALITAIRE\nSE METTAIT EN PLACE, ET OU\u2019IL Y AVAIT\u00cbLA\u00cbUN IMMENSE D\u00c9FI\n\nA RELEVER. <1\n4',\n\n  \n\nMAIS, Au-DELA DE L\u2019APPEL DE OUELOUES PERSONNALIT\u00c9S G\u00c9N\u00c9REu-\nSES, Au-DELA DU PREMIER PLAN PAUVRET\u00c9-PR\u00c9CARIT\u00c9 LANC\u00c9 EN\n1984, OU DES CONTRATS LOCAUX DE RESSOURCES MIS EN PLACE\n\nPAR LA SUITE, IL MANOUAIT UNE PUISSANTE IMPULSION POLITIOUE\n\n./.\n\n \n\nPOUR FAIRE BASCULER LES ESPRITS. IL FALLAIT ENCORE FAIRE\nADMETTRE OUE SEULE L'AFFIRMATION VIGOUREUSE D'UN NOUVEAU\nDROIT SOCIAL \u00c9TAIT A LA MESURE DE L'ENJEU HUMAIN.\n\nCE FUT L'ENGAGEMENT DU PR\u00c9SIDENT DE LA R\u00c9PUBLIOUE DANS SA\n\"LETTRE AUX FRAN\u00c7AIS\u201d, DE PROPOSER LA CR\u00c9ATION D\u2019UN REVENU\nMINIMUM DESTIN\u00c9 A CE OUE -JE LE CITE- \u201dUN MOYEN DE VIVRE\n\n'OU PLUT\u00f4T DE SURVIVRE SOIT GARANTI A CEUX OUI N'ONT RIEN, OUI\nNE PEUVENT RIEN, OUI NE SONT RIEN'.\n\nJ'AJOUTERAIS, POUR PARAPHRASER SIEYES, EN CETTE ANN\u00c9E DE\nBICENTENAIRE, OUE CE OUART-MONDE PLUS OSTRACIS\u00c9 ENCORE OUE\nLE TIERs-ETAT DE 1789 NE REVENDIOUAIT M\u00caME PAS D\u2019\u00caTRE\n\"TOUT\u201d, MAIS SIMPLEMENT \"OUELOU'UN\" - UNE PERSONNE HUMAINE\nA LA DIGNIT\u00c9 ET AUX MOYENS D\u2019EXISTENCE RECONNUS.\n\nCET ENGAGEMENT DU CHEF DE L'ETAT \u00cbTANT RATIFIE PAR LES\nFRAN\u00c7AIS, IL FALLAIT IMPERATIVEMENT BOUSCULER LES SCH\u00c9MAS\nTRADITIONNELS, ET IMAGINER QUELQUE CHOSE M__\n\n \n \n\n,.. ,\u2018\n\\1-4,,*:,\u2014..-\\\u2018v 3\n\n\\rk) TTTTT /\n\nLE REVENU MINIMUM D\u2019INSERTION N\u2019EST PAS SEULEMENT NEUF AU\nREGARD DES CAT\u00c9GORIES DE NOTRE DROIT SOCIAL, IL L\u2019EST\nAUSSI AU REGARD D\u2019EXP\u00c9RIENCES \u00c9TRANG\u00c8RES, OUI, SOUVENT,\nSOUFFRENT D\u2019AVOIR INITIALEMENT PRIVIL\u00c9GI\u00c9 L\u2019ASSISTANCE,\nSANS ORGANISER PARALL\u00c8LEMENT LA R\u00c9INSERTION.\n\n \n\n_5_\n\nLA LOI, PR\u00c9PAR\u00c9E PAR LE GOUVERNEMENT ET ENRICHI PAR LES\nTRAVAUX DU PARLEMENT, OUI L\u2019A VOT\u00c9E A L'UNANIMIT\u00c9, S'EST\nINSPIR\u00c9E DE TROIS PRINCIPES :\n\nEN PREMIER LIEU LE REVENU MINIMUM D\u2019INSERTION DEVAIT\n\u00c9CHAPPER A LA CONTINGENCE : CE DEVAIT \u00caTRE UN DROIT, GARANTI\nPAR LA LOI, SOUMIS A DES CONDITIONS OBJECTIVES.\n\nD'ABORD, PARCE OUE L\u2018OBTENTION PAR LES PLUS D\u00c9MUNIS DE\nMOYENS CONVENABLES D\u2019EXISTENCE CONSTITUE UN DROIT FONDAMEn-\nTAL, RAPPEL\u00c9 PAR LE PR\u00c9AMBULE DE LA CONSTITUTION DE 1946.\nENSUITE PARCE OU'IL S\u2019AGIT DU SOCLE INDISPENSABLE A TOUT\nINSERTION R\u00c9ELLE; SEUL, EN EFFET, UN REVENU R\u00c9GULIER AUTORISE\nLA MOBILISATION DES \u00c9NERGIES POUR AUTRE CHOSE OUE LA OU\u00caTE\nOUOTIDIENNE DES MOYENS DE LA SURVIE.\n\nCOMME L'\u00c9CRIT SI JUSTEMENT LA FONDA, \u201dCOMMENT SE CONSACRER\nA L\u2019ACCOMPAGNEMENT D\u2019UN CHEMINEMENT, OUAND LA \"MAISON BR\u00dbLE\u201d,\nOUAND LES ATTENTES SONT SI PRESSANTES ?\u201d ' \"\n\n \n\nLA RECONSTRUCTION DE L'AUTONOMIE, DEUXI\u00c8MEMENT, AU TERME\nD'UN PROCESSUS DE REINSERTION SOCIALE ET PROFESSIONNELLE\n\nEST BIEN EN EFFET L\u2019OBJECTIF ULTIME, ET L\u2019ENJEU DU PARI\nAMBITIEUX OU\u2019EST L\u2019INSTITUTION DU REVENU MINIMUM D\u2019INSERTION.\n\nL\u2019INSERTION NE SE D\u00c9CR\u00c8TE PAS, ELLE SE CONSTRUIT.\n\n \n\n \n\nSUR CE SECOND PRINCIPE, LA DIVERSIT\u00c9 DES PARTICIPANTS A CES\nASSISES, LE COMPTE-RENDU DE LEURS EXP\u00c9RIENCES ET DE LEURS,\nMODES D\u2019INTERVENTION ME CONFORTENT DANS_L'ANALYSE SUR\nLAOUELLE REPOSENT .LEs DISPOSITIONS DE LA LOI.\n\nLE SEUL OBJECTIF DU L\u00c9GISLATEUR EN LA MATI\u00c8RE CONSISTE A\nMETTRE A LA DISPOSITION DES ACTEURS OUE VOUS \u00caTES LES \u00c9L\u00c9-\nMENTS DE NATURE A FAVORISER L\u2019\u00c9CLOSION DES INITIATIVES,\n\nET A SOUTENIR LA DIFFUSION DES PLUS EFFICACES D'ENTRE ELLES.\n\nAU PREMIER RANG DE CES \u00c9L\u00c9MENTS, LE CONSEIL D\u00c9PARTEMENTAL\nD\u2019INSERTION DOIT \u00caTRE LE LIEU DE RASSEMBLEMENT ET DE NISE\nEN COMMUN DES COMP\u00c9TENCES : C\u2019EST DE L'ENGAGEMENT DE TOUS,\nASSOCIATIONS, COMMUNES, D\u00c9PARTEMENTS, ADMINISTRATIONs,\nAUTOUR DU PROGRAMME D\u00c9PARTEMENTAL D\u2019INSERTION OUE VIENDRA\nLE SUCC\u00c8S.\n\nOUE SONT EN EFFET LES \u201dNOUVELLES SOLIDARIT\u00c9S\" OUI NOUS ONT\nFAIT JUSOU\u2019ICI D\u00c9FAUT, SINON LE D\u00c9PASSEMENT Du SEUL \u00c9TAT-\nPROVIDENCE, ET L'AFFIRMATION PAR LA SOCI\u00c9T\u00c9 TOUTE ENTI\u00c8RE\n\nD\u2019UNE \u00c9THIOUE DE SOLIDARIT\u00c9 ET DE FRATERNII\u00c9 RENOUVELEE ET\n\nI\n\ng.\n\nAPPROFONDIE ?\n\n \n\nC'EST EN CELA OUE CETTE LOI T\u00c9MOIGNE D'UNE PROFONDE ORIGINA-\nLIT\u00c9 DANS NOTRE L\u00c9GISLATION : SON EFFICACIT\u00c9 REPOSE SUR LA\nCONFIANCE DANS LES ACTEURS DE TERRAIN. C\u2019EST-D'EUX OUE D\u00c9-\nPENDRA SON SUCC\u00c8S ou SON \u00c9CHEC.\n\n \n\n-7-\n\nCETTE HUMILIT\u00c9 DANS LA D\u00c9MARCHE L\u00c9GISLATIVE -MAIS OUEL\nESPOIR AUSSI I\u2014 ON LA RETROUVE DANS UN TROISI\u00c8ME PRINCIPE\nOUE J\u2019AI PERSONNELLEMENT TENU A VOIR FIGURER DANS LE TEXTE\nADOPT\u00c9 PAR LE PARLEMENT : CELUI DE LL\u00c9VALUAIIQN.\n\nVOTER UNE LOI POUR 3 ANS, ET SE CONTRAINDRE D\u00c8S SON ADOPTION\nA LA SOUMETTRE A UN PROCESSUS D'\u00c9VALUATION ET DE R\u00c9VISION,\nSONT DES PRATIOUES JUSOU\u2019ICI PRATIOUEMENT INCONNUES DANS\nNOTRE PAYS. LE GOUVERNEMENT PR\u00c9SENTERA AINSI AU PARLEMENT\nAVANT LE 1ER MARS UN.RAPPORT SUR LE DISPOSITIF RETENU.\n\nJ\u2019AI DEMAND\u00c9 A N. PATRICK VIVERET DE R\u00c9FL\u00c9CHIR SUR LES\nMODALIT\u00c9S D\u2019\u00c9VALUATION. IL vous A D\u2018ORES ET D\u00c9JA FAIT PART\nDE LA PORT\u00c9E DE CETTE D\u00c9MARCHE, OUI PEUT CONSTITUER LE FERMEN\nSELON SES PROPRES TERMES, D'UNE \"TRANSFORMATION DES\n\nRAPPORTS ENTRE L\u2019ETAT, LA SOCI\u00c9T\u00c9 POLITIOUE ET LA SOCI\u00c9T\u00c9\nCIVILE\".\n\nET, DE FAIT, C'EST BIEN LE SECOND ENSEIGNEMENT QUE JE TIRE\nDE CES ASSISES.\n\n \n\nLE MOUVEMENT APPELE LE MOUVEMENT ; C'EST EN ENGAGEAHT LA\nLUTTE CONTRE LES EXCLUSIONS OUE L'ON MESURE LES COMBATS\nOUI RESTENT A MENER.\n\nCE NE SERA PAS LA MOINDRE DES VERTUS DU REVENU MINIMUM OUE\nDE METTRE EN PLEINE LUMI\u00c8RE, OUE DE POSER DANS TOUTE SA\nGRAVIT\u00c9, LE PH\u00c9NOM\u00c8NE DE LA GRANDE PAUVRET\u00c93' ET DE .\n\nI/I\n\n \n\nCONTRAINDRE AINSI, EN EXHIBANT CE OU\u2019IL \u00c9TAIT SI CONFORTA-\nBLE DE DISSIMULER, LA SOCI\u00c9T\u00c9 TOUT ENTI\u00c8RE A R\u00c9AGIR.\n\nDANS CET APPROFONDISSEMENT DE L'ACTION AUQUEL NOUS INVITENT\nCES ASSISES, JE VOUDRAIS MENTIONNER BRIEVEMENT CERTAINES\nDES PERSPECTIVES OUVERTES PAR VOS TRAVAUX, QUI REJOIGNENT\n\nw DES TH\u00c8MES QUI DEPUIS LONGTEMPS ME SONT CHERS.\n\nET D'ABORD L'ORGANISATION N\u00c9CESSAIRE, PAR L'ETAT LUI-M\u00caME,\nD\u2019UNE INTERROGATION PERMANENTE SUR SON EFFICACIT\u00c9. LE\nREVENU MINIMUM D\u2019INSERTION, PAR NATURE, SERA IN\u00c9LUCTABLE-\nMENT LE VECTEUR D\u2019EXAMENS MULTIPLES ET SI N\u00c9CESSAIRE, DE\nREMISES EN CAUSE.\n\nJ\u2019AI DONC TENU A CE OUE LA D\u00c9L\u00c9GATION AU REVENU MINIMUM D\u2019IN-\nSERTION -DONT JE SALUE ICI LE TRAVAIL CONSID\u00c9RABLE D\u00c9JA\nACCOMPLI- RE\u00e7OIVE, PARMI SES MISSIONS, CELLE D\u2019EXAMINER\n\nLA PERTINENCE DES DISPOSITIFS DE PROTECTION SOCIALE, ET DE\nPROPOSER DES AM\u00c9LIORATIONS Aux DISPOSITIFS DE LUTTE CONTRE\n\nI/\u2018JT I \u00ef .\u2018\u00ce I?\n,R.\n\n \n \n\nLA PAUVRET\u00c9. (/\n\nAFFIRMER LE CARACT\u00c8RE MULTIDIMENSIONNEL DE LA LUTTE CONTRE\nLES EXCLUSIONS EST DEVENU UN LIEU COMMUN, POUR LES PRATI-\nCIENS DE L'AIDE AUX DESH\u00c9RIT\u00c9S OUE VOUS \u00caTES. NAIS LA\n\u00c9GALEMENT, OUEL AIGUILLON POUR L\u2019ETAT A D\u00c9PASSER LA\nBALKANISATION DE SES FRONTI\u00c8RES ADMINISTRATIVES, POUR\nD\u00c9VELOPPER UN TRAITEMENT GLOBAL ET COORDONN\u00c9 DE CES PH\u00c9No- .\nM\u00c8NES I '\n\n \n\nC\u2019EST LE SENS DE LA CR\u00c9ATION ET DU RATTACHEMENT AUPR\u00c8S\n\nDu PREMIER MINISTRE DU SECR\u00c9TARIAT D\u2019ETAT A L\u2019ACTION HUMANI-\nTAIRE, DONT LE RAYONNEMENT ET L'EFFICACIT\u00c9 DOIVENT BEAUCOUP\nA LA FORCE D'ENTRA\u00ceNEMENT ET DE CONVICTION OUE NOUS\nCONNAISSONS TOUS A-BERNARD KOUCHNER.\n\nC'EST LE SENS \u00c9GALEMENT DE LA CR\u00c9ATION DU CONSEIL NATIONAL\nDES VILLES, QUE J\u2019INSTALLERAI DANS QUELQUES JOURS.\n\nCOMMENT POURRAIS-JE ENFIN, EN PRENANT CONNAISSANCE DES\nINTERVENTIONS A VOS DIFF\u00c9RENTES TABLES RONDES, NE PAS \u00caTRE\nSENSIBLE AUX ETROITES CONNEXIONS ENTRE LA LUTTE CONTRE\nL'EXCLUSION SOCIALE ET CERTAINS DES DOSSIERS LES PLUS DIFFICI\nLES AUXQUELS LE GOUVERNEMENT S'ATTAQUE ?\n\nAINSI L\u2019\u00c9DUCATION NATIONALE, A OUI L'ON DOIT DEMANDER,\n\n200 ANS APR\u00c8S LA R\u00c9VOLUTION, UN SI\u00c8CLE APR\u00c8S JULES FERRY,\nOU'ELLE \u00c9LIMINE LA REPRODUCTION, DE G\u00c9N\u00c9RATION EN G\u00c9N\u00c9RATIOA\nDES MARGINALISATIONS OUE VOUS COMBATTEZ. [/P*\u201d\u201c\u201c\n\n  \n\nAINSI LE RENOUVEAU DU SERVICE PUBLIC, OUI, EN REDONNANT\nDIGNIT\u00c9, INITIATIVE ET RESPONSABILIT\u00c9 A CHACUN DE SES\nAGENTS, SERA LE GAGE DE LA PLUS GRANDE ATTENTION PORT\u00c9E A\nCHAOUE USAGER, ET D'ABORD AUX PLUS D\u00c9MUNIS, DEVANT LA\nMACHINE ADMINISTRATIVE.\n\nAINSI LA LUTTE CONTRE LE SIDA, MALADIE OUI, SI L\u2018ON N\u2018Y\nPREND GARDE D\u00c8S AUJOURD'HUI, SERA DANS OUELOUES ANN\u00c9ES A .\nL\u2018ORIGINE D'UNE NOUVELLE FORME DE S\u00c9GR\u00c9GATION SOCIALE.\n\n./.\n\n \n\n. ._\n\n-10-\n\nAINSI, ENCORE, LE LOGEMENT DONT LE PR\u00c9SIDENT DE LA\nR\u00c9PUBOIOUE, DISAIT AVANT-HIER DEVANT VOUS A OUEL POINT\n\nIL \u00c9TAIT AU COEUR DES PROCESSUS D\u2019EXCLUSION ET DONC LE\nLIEU'NECESSAIRE D\u2019UNE R\u00c9FLEXION SUR LES IDENTIT\u00c9S NOUVELLES.\n\nVOUS SENTEz BIEN, MESDAMES, MESSIEURS, TOUT L\u2019ENCOURAGEMENT\nOUE VOUS M\u2019APPORTEz DANS MA CONVICTION PROFONDE OUE LE\nRESSERREMENT DES LIENS DE SOLIDARIT\u00c9 EST AU FONDEMENT M\u00caME\nDE CE OUI FAIT LA COH\u00c9SION, LE DYNAMISME ET L\u2019EFFICACIT\u00c9\nD'UNE SOCI\u00c9T\u00c9. EN CES TEMPS DE BOULEVERSEMENTS ET D\u2019INOUI\u00c9-\nTUDES, L\u2019\u00c9MERGENCE DE NOUVELLES SOLIDARIT\u00c9S N\u2019EST PAS UN\nLUXE, C\u2019EST UNE N\u00c9CESSIT\u00c9.\n\nCAR C\u2018EST LE RENFORCEMENT DE NOTRE TISSU SOCIAL OUI FERA\nLA CAPACIT\u00c9 CR\u00c9ATRICE DE NOTRE PAYS, EN CETTE FIN DE SI\u00c8CLE\nOUI DOIT VOIR SES AFFIRMATIONS AU SEIN D\u2019UNE EUROPE PLUS\nUNIE ET PLUS FORTE. (/R\u0152WRS\n\n  \n\nUNE SOCI\u00c9T\u00c9 N'EST FORTE OUE SI ELLE EST UNIE. ELLE N'EST\nUNIE OUE SI ELLE EST JUSTE ET SOLIDAIRE.\n\nDE VOTRE APPUI, DE VOTRE ENCOURAGEMENT, SOYEZ, MESDAMES ET\nMESSIEURS, CHALEUREUSEMENT REMERCIES.\n\n \n\n", "key_words": {"PREMIER": 5, "MICHEL": 1, "ROCARD": 1, "ASSISES": 1, "NATIONALES": 1, "NOUVELLES": 3, "JANVIER": 1, "MARQUENT": 1, "\u00c9TAPE": 1, "TRAVAIL": 2, "ENTREPRIS": 1, "PROFOND": 1, "VENIR": 1, "RESSOURCEMENT": 1, "NOUVEL": 1, "TRAVAUX": 1, "MEN\u00c9S": 1, "TROIS": 2, "JOURN\u00c9ES": 1, "INCITENT": 1, "REPORTER": 1, "TACHE": 1, "LONGUEUR": 1, "CHEMIN": 1, "RESTE": 1, "CONSID\u00c9RABLE": 2, "RETIRE": 1, "DOUBLE": 1, "SENTIMENT": 1, "DEVANT": 4, "CETTE": 6, "S\u00c9ANCE": 1, "DIRIGEANT": 1, "GOUVERNEMENT": 4, "FAITS": 1, "PR\u00c9SIDENT": 3, "REVENU": 8, "MINIMUM": 8, "OCCASION": 1, "AVANCER": 1, "PERCEPTION": 1, "IMP\u00c9RATIFS": 1, "LUTTE": 5, "CONTRE": 3, "CREATION": 1, "CONSTITUE": 2, "HISTORIENS": 1, "RECONNAITRONTl\u00e7JE": 1, "COMME": 1, "REVOLUTION": 1, "NOTRE": 6, "DROIT": 3, "PREND": 2, "FOSS\u00c9": 1, "CREUS\u00c9": 1, "ENTRE": 3, "SYST\u00c8ME": 1, "SOCI\u00c9T\u00c9": 7, "BOUCH\u00c9": 1, "REJET\u00c9S": 1, "MARGES": 1, "BELLE": 1, "ARCHITECTURE": 1, "QUINZE": 1, "SERONT": 1, "\u00c9COUL\u00c9S": 1, "DEPUIS": 2, "LENOIR": 1, "LIONEL": 1, "STOLERU": 1, "SITUATIONS": 1, "GRANDE": 3, "ENVIAIT": 1, "COURS": 1, "D\u00c9CENNIES": 1, "CONSTATS": 1, "S\u00c9CURIT\u00c9": 1, "DIFF\u00c9RENTS": 1, "CURIEUSE": 1, "ACCCEPTION": 1, "CHARGES": 1, "POPULATIONS": 1, "PARTICULI\u00c8REMENT": 1, "VULNERABLES": 1, "PERSONNES": 1, "\u00c2GEES": 1, "CELLE": 2, "CELUI": 3, "RENTRAIT": 1, "\u00c9POOUE": 1, "\u00c9TAIT": 4, "BONNE": 1, "RESSOURCES": 2, "PARCE": 3, "SOUDAINEMENT": 1, "PRIV\u00c9": 1, "SUITE": 1, "VENAIT": 2, "SECOURS": 1, "PARFOIS": 1, "SOUVENT": 1, "TOUJOURS": 1, "N\u00c9CESSAIREMENT": 1, "INTERVENTIONS": 1, "TERME": 1, "PROCESSUS": 4, "CUMULATIF": 1, "MORALE": 1, "GROSSIR": 1, "TRISTE": 1, "COHORTE": 1, "DOMICILE": 1, "HONTE": 1, "D\u00cfUNE": 1, "POUVOIR": 1, "\u00c9VALUER": 1, "NOMBRE": 1, "SCANDALEUSEMENT": 1, "METTAIT": 1, "AVAIT\u00cbLA\u00cbUN": 1, "IMMENSE": 1, "OUELOUES": 2, "PERSONNALIT\u00c9S": 1, "LANC\u00c9": 1, "CONTRATS": 1, "LOCAUX": 1, "MANOUAIT": 1, "PUISSANTE": 1, "IMPULSION": 1, "FAIRE": 1, "BASCULER": 1, "FALLAIT": 2, "ENCORE": 2, "SEULE": 1, "VIGOUREUSE": 1, "SOCIAL": 2, "MESURE": 2, "R\u00c9PUBLIOUE": 1, "PROPOSER": 1, "CR\u00c9ATION": 3, "DESTIN\u00c9": 1, "MOYEN": 1, "PLUT\u00f4T": 1, "SURVIVRE": 1, "GARANTI": 1, "PEUVENT": 1, "PARAPHRASER": 1, "ANN\u00c9E": 1, "OSTRACIS\u00c9": 1, "REVENDIOUAIT": 1, "SIMPLEMENT": 1, "PERSONNE": 1, "DIGNIT\u00c9": 1, "MOYENS": 2, "ENGAGEMENT": 1, "\u00cbTANT": 1, "RATIFIE": 1, "IMPERATIVEMENT": 1, "BOUSCULER": 1, "IMAGINER": 1, "QUELQUE": 1, "CHOSE": 2, "TTTTT": 1, "SEULEMENT": 1, "CAT\u00c9GORIES": 1, "REGARD": 1, "INITIALEMENT": 1, "PRIVIL\u00c9GI\u00c9": 1, "ORGANISER": 1, "PARALL\u00c8LEMENT": 1, "PR\u00c9PAR\u00c9E": 1, "ENRICHI": 1, "VOT\u00c9E": 1, "PRINCIPES": 1, "CONTINGENCE": 1, "DEVAIT": 1, "SOUMIS": 1, "CONDITIONS": 1, "D\u00c9MUNIS": 1, "CONVENABLES": 1, "RAPPEL\u00c9": 1, "PR\u00c9AMBULE": 1, "CONSTITUTION": 1, "SOCLE": 1, "INDISPENSABLE": 1, "R\u00c9GULIER": 1, "MOBILISATION": 1, "\u00c9NERGIES": 1, "AUTRE": 1, "JUSTEMENT": 1, "OUAND": 1, "ATTENTES": 1, "PRESSANTES": 1, "RECONSTRUCTION": 1, "REINSERTION": 1, "SOCIALE": 2, "EFFET": 2, "D\u00c9CR\u00c8TE": 1, "SECOND": 2, "DIVERSIT\u00c9": 1, "PARTICIPANTS": 1, "LEURS": 1, "EXP\u00c9RIENCES": 1, "CONFORTENT": 1, "REPOSENT": 1, "DISPOSITIONS": 1, "OBJECTIF": 1, "L\u00c9GISLATEUR": 1, "MATI\u00c8RE": 1, "CONSISTE": 1, "DISPOSITION": 1, "ACTEURS": 2, "NATURE": 1, "FAVORISER": 1, "SOUTENIR": 1, "DIFFUSION": 1, "EFFICACES": 1, "CONSEIL": 2, "RASSEMBLEMENT": 1, "COMMUN": 1, "COMP\u00c9TENCES": 1, "PROGRAMME": 1, "D\u00c9PARTEMENTAL": 1, "SINON": 1, "D\u00c9PASSEMENT": 1, "TOUTE": 2, "\u00c9THIOUE": 1, "SOLIDARIT\u00c9": 2, "FRATERNII\u00c9": 1, "RENOUVELEE": 1, "T\u00c9MOIGNE": 1, "PROFONDE": 2, "L\u00c9GISLATION": 1, "EFFICACIT\u00c9": 1, "REPOSE": 1, "SUCC\u00c8S": 1, "HUMILIT\u00c9": 1, "D\u00c9MARCHE": 1, "L\u00c9GISLATIVE": 1, "AUSSI": 1, "RETROUVE": 1, "TROISI\u00c8ME": 1, "PERSONNELLEMENT": 1, "FIGURER": 1, "PARLEMENT": 1, "CONTRAINDRE": 1, "SOUMETTRE": 1, "PRATIOUES": 1, "PRATIOUEMENT": 1, "INCONNUES": 1, "PR\u00c9SENTERA": 1, "AINSI": 1, "DISPOSITIF": 1, "DEMAND\u00c9": 1, "PATRICK": 1, "VIVERET": 1, "R\u00c9FL\u00c9CHIR": 1, "PORT\u00c9E": 2, "CONSTITUER": 1, "PROPRES": 1, "POLITIOUE": 1, "ENSEIGNEMENT": 1, "MOUVEMENT": 2, "APPELE": 1, "ENGAGEAHT": 1, "EXCLUSIONS": 2, "RESTENT": 1, "MOINDRE": 1, "VERTUS": 1, "METTRE": 1, "PLEINE": 1, "POSER": 1, "PH\u00c9NOM\u00c8NE": 1, "EXHIBANT": 1, "ENTI\u00c8RE": 1, "APPROFONDISSEMENT": 1, "AUQUEL": 1, "VOUDRAIS": 1, "MENTIONNER": 1, "BRIEVEMENT": 1, "PERSPECTIVES": 1, "OUVERTES": 1, "TH\u00c8MES": 1, "LONGTEMPS": 1, "INTERROGATION": 1, "PERMANENTE": 1, "VECTEUR": 1, "MULTIPLES": 1, "D\u00c9L\u00c9GATION": 1, "SALUE": 1, "PARMI": 1, "PERTINENCE": 1, "DISPOSITIFS": 2, "PROTECTION": 1, "AM\u00c9LIORATIONS": 1, "CARACT\u00c8RE": 1, "MULTIDIMENSIONNEL": 1, "DEVENU": 1, "DESH\u00c9RIT\u00c9S": 1, "AIGUILLON": 1, "D\u00c9PASSER": 1, "FRONTI\u00c8RES": 1, "TRAITEMENT": 1, "GLOBAL": 1, "COORDONN\u00c9": 1, "RATTACHEMENT": 1, "MINISTRE": 1, "SECR\u00c9TARIAT": 1, "RAYONNEMENT": 1, "DOIVENT": 1, "FORCE": 1, "CONVICTION": 2, "\u00c9GALEMENT": 1, "QUELQUES": 1, "PRENANT": 1, "CONNAISSANCE": 1, "DIFF\u00c9RENTES": 1, "TABLES": 1, "ETROITES": 1, "CONNEXIONS": 1, "CERTAINS": 1, "DOSSIERS": 1, "AUXQUELS": 1, "APR\u00c8S": 2, "SI\u00c8CLE": 1, "JULES": 1, "\u00c9LIMINE": 1, "G\u00c9N\u00c9RATION": 1, "MARGINALISATIONS": 1, "RENOUVEAU": 1, "SERVICE": 1, "INITIATIVE": 1, "RESPONSABILIT\u00c9": 1, "CHACUN": 1, "ATTENTION": 1, "MALADIE": 1, "GARDE": 1, "ANN\u00c9ES": 1, "NOUVELLE": 1, "FORME": 1, "S\u00c9GR\u00c9GATION": 1, "LOGEMENT": 1, "DISAIT": 1, "COEUR": 1, "R\u00c9FLEXION": 1, "IDENTIT\u00c9S": 1, "SENTEz": 1, "LIENS": 1, "FONDEMENT": 1, "DYNAMISME": 1, "TEMPS": 1, "BOULEVERSEMENTS": 1, "SOLIDARIT\u00c9S": 1, "RENFORCEMENT": 1, "TISSU": 1, "CAPACIT\u00c9": 1, "CR\u00c9ATRICE": 1, "AFFIRMATIONS": 1, "EUROPE": 1, "FORTE": 1, "JUSTE": 1, "VOTRE": 2, "MESDAMES": 1, "CHALEUREUSEMENT": 1}}