{"id": "17_11_1981-Paris", "date": "17_11_1981", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "discours dactylographie", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_173_26_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "A L L O C U T I O N\nprononc\u00e9e par\n\nMonsieur Michel ROCARD\nMinistre d\u2019Etat\n\nMinistre du Plan et de l\u2019Am\u00e9nagement du territoire\n\nau Conseil \u00c9conomique et Social\n\nle 17 novembre 1981\n\n\u201c\u00e0\n\n\\ P5233} Q Wag\ufb01f\n\n \n\nMonsieur le Pr\u00e9sident,\nMonsieur le rapporteur,\nMesdames,\nMessieurs,\n\nJe me trouve devant un choix au sujet duquel je\nvous fais part de mon h\u00e9sitation. J'ai \u00e9cout\u00e9, jusqu'au maxi\u2014\nmum de la contrainte horaire, aussi attentivement que j'ai pu\ntous vos d\u00e9bats, ce qui me permettrait de faire une r\u00e9ponse \u00e0\nchaque orateur et dans l'ordre ou presque. Mais, connaissant\nun peu votre assembl\u00e9e et ayant conscience des limites et des\ndifficult\u00e9s de l'exercice auquel je me livre devant vous, je\nne suis pas vraiment surpris des points sur lesquels vous avez\nbien voulu mettre l'accent ; j'y ai m\u00eame trouv\u00e9 de la perti\u2014\n\nnance tous azimuts. \u00c2; *\\\\\\\nxxy\u00e6\u00e7in/\n\nAu fond, je me demande si plut\u00f4t que d'entreprendre\ndes r\u00e9ponses de d\u00e9tails \u00e0 des questions auxquelles, soit la\nbri\u00e8vet\u00e9 de l'exercice, soit la situation internationale dans,\nlaquelle se trouve notre pays, soit un certain nombre d'autres\nincertitudes, dont la relative inexp\u00e9rience d'un gouvernement\n_ qui a six mois derri\u00e8re lui, ne permettent pas de vous apporter\nune r\u00e9ponse compl\u00e8te, je ne vais pas me r\u00e9soudre \u00e0 vous proposer\nune r\u00e9flexion un peu plus politique et plus globale. Elle por\u2014\ntera essentiellement sur les analyses et les orientations qui\n\nsont celles du Plan int\u00e9rimaire et qui r\u00e9pondent \u00e0 la volont\u00e9\n\ndu gouvernement.\n\n \n\nCe faisant, j'ai parfaitement conscience de ne r\u00e9pondre\nqu'\u00e0 certains d'entre vous ; pour certaines autres questions, de\nles replacer dans un contexte peut-\u00eatre un peu plus large ; et\nl\u00e0 o\u00f9 je ne r\u00e9pondrai pas, c'est que nous attendons aussi des\n\u00e9clairages compl\u00e9mentaires du Conseil \u00e9conomique et social ou_\nbien que la nature m\u00eame de l'exercice qui se voulait global et\n\nnon sectoriel n'appelait pas de r\u00e9ponses au niveau du d\u00e9tail\n\n1,9\" . \u2018 \"\u201cv.\ncomme certains d'entre vous ont pu le souhaiter. (j f)\n. \u2019b' ; , , . _ /\n\nJe pense par exemple, et pour n'y revenir que bri\u00e8ve\u2014\nment par la suite, au secteur agricole. Nous n'avons pas en effet,\nMonsieur Perrin, fait un Plan agricole ; beaucoup de choses ont\n\u00e9t\u00e9 dites qui sont tout \u00e0 fait justes. Le Plan int\u00e9rimaire n'est\npas \u00e0 proprement parler sectorialis\u00e9 ; ce n'\u00e9tait pas l'enjeu de\n\nl'exercice, et si l'agriculture est le plus grand de nos secteurs\n\nd'activit\u00e9, elle ne repr\u00e9sente d'une certaine fa\u00e7on qu'un secteurm\n\nPar deux fois au cours des quinze derni\u00e8res ann\u00e9es,\nla soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise a cherch\u00e9 les voies de sa mutation. A\ntravers l'expression soudaine et puissante d'un refus de l'ordre\nancien venant des profondeurs de la France active, du monde du\ntravail et de la jeunesse, le pays a montr\u00e9 en 1968 comme en\n1981 que les d\u00e9s\u00e9quilibres et les blocages de nos structures\n\nsociales avaient atteint leur point de rupture.\n\n \n\nNi en mai 1968, ni en mai 1981, en effet, les causes;\nd'ordre \u00e9conomique, malgr\u00e9 1a_d\u00e9t\u00e9rioration de la situation de\nl'emploi, n'auraient pu \u00e0 elles seules suffire \u00e0 provoquerfl'am\u2014\npleur du ph\u00e9nom\u00e8ne de rejet manifest\u00e9 \u00e0 l'\u00e9gard de la classe diri\u2014\ngeante, la premi\u00e8re fois dans un vaste mouvement de g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9\n\nconfuse, la seconde dans une vague puissante et d\u00e9termin\u00e9e.\n\nl\n\nCette volont\u00e9 de rupture a \u00e9t\u00e9 \u00e0 deux reprises le fait\nd'une soci\u00e9t\u00e9 qui n'a v\u00e9ritablement accompli sa r\u00e9volution indus\u00ab\ntrielle qu'au lendemain de la seconde guerre mondiale et o\u00f9 la\nperformance de la croissance \u00e9conomique, qui de 1950 \u00e0 1975 ne\n'fut d\u00e9pass\u00e9e que par celle du Japon et dans des circonstances\nd\u00e9mographiques diff\u00e9rentes, n'e\u00fbt d'\u00e9gale que la brutalit\u00e9 sociab\u00e4\nde tensions mal contenues par des institutions rigides et para\u2014\n\nlys\u00e9es, encore traumatis\u00e9es par les cons\u00e9quences d'un long et\n\n\u201cw,\u201c\n\ndouloureux processus de d\u00e9colonisation. (il '\u00d4\u00ce>\n\nr\u00e9gna.\u201c \u00ab-'\n\nLa France est entr\u00e9e, dans le dernier quart du XX\u00e8me\nsi\u00e8cle, dans une croissance urbaine rapide et tr\u00e8s largement\nl inorganis\u00e9e, qui explique la raret\u00e9 relative et les difficult\u00e9s\nd'acc\u00e8s aux \u00e9quipements publics, qui provoque l'\u00e9miettement de\nla vie sociale et rend artificielle l'existence des citadins. A\nl'inverse, les campagnes abandonn\u00e9es \u00e0 la l\u00e9thargie d'un lent\nvieillissement ont vu se dissiper les h\u00e9ritages culturels de nos\nhistoires r\u00e9gionales et s'effacer les valeurs li\u00e9es au mode de\nvie rural. Qui dira un jour les co\u00fbts consid\u00e9rables, pour l'en\u2014\nsemble de l'\u00e9conomie fran\u00e7aise, de cette impuissance de la soci\u00e9t\u00e9\n- c'est\u2014\u00e0\u2014dire de ses dirigeants - \u00e0 ma\u00eetriser le mouvement de\n\nsa propre: mutation !\n\n \n\nParall\u00e8lement, notre pays a continu\u00e9 \u00e0 vivre dans\nun syst\u00e8me d'institutions hypercentralis\u00e9es, que la multipli\u2014\ncit\u00e9 de nos r\u00e9gimes politiques depuis 1789 a entretenu sans\nsolution de continuit\u00e9. Cette habitude de concentrer au sommet\nd'une pyramide le pouvoir de d\u00e9cision, et de couper ainsi le pro\u2014\ncessus de choix de la connaissance r\u00e9elle du terrain, a abouti\n\u2014 au fur et \u00e0 mesure que la soci\u00e9t\u00e9 devenait plus complexe \u2014\n\u00e0 une tr\u00e8s grande inefficacit\u00e9 et \u00e0 la d\u00e9mobilisation profonde\ndes acteurs \u00e9conomiques et sociaux. La concentration des centres\nde d\u00e9cision, l'uniformisation des proc\u00e9dures a accentu\u00e9 la\nn\u00e9gation des diff\u00e9rences que les groupes sociaux cherchaient \u00e0\npromouvoir. Leur repr\u00e9sentation l\u00e9gitim\u00e9e par le suffrage uni\u2014\nversel, celle des \u00e9lus locaux, a vu de droit et de fait ses\ncomp\u00e9tences tronqu\u00e9es. (C'est un maire qui vous parle). L'inad\u00e9\u2014\nquation aux besoins des solutions finalement retenues a engendr\u00e9\nune paralysie, un malaise et un d\u00e9sordre en toute hypoth\u00e8se sup\u00e9\u2014\nrieurs aux balbutiements in\u00e9vitables d'une vraie d\u00e9centralisa-\n\ntion. Telle est du moins la conviction du Gouvernement.\n\n,/3\u2019\u00bb ' - j\n4,\nx\n\na.\u201c ,/ Le blocage du dialogue social n'a pas \u00e9t\u00e9 moindre que\n\n\\ .4\u2019\n\ncelui des institutions politiques. Le refus du compromis a \u00e9t\u00e9\n\u00e9rig\u00e9 en r\u00e8gle d'or des relations industrielles, faute pour les\npartenaires sociaux d'avoir pu franchir le foss\u00e9 creus\u00e9 par la\n\nviolence des d\u00e9buts de notre histoire sociale.\n\n \n\n \n\nD\u00e8s lors, la contractualiSation des rapports entre\nproducteurs, entrepreneurs et consommateurs - proc\u00e9dure consi\u2014\nd\u00e9r\u00e9e comme naturelle dans la plupart des autres soci\u00e9t\u00e9s indus-\ntrialis\u00e9es - a toujours \u00e9t\u00e9 r\u00e9duire en France \u00e0 sa plus simple\nexpression. Jamais la n\u00e9gociation sociale n'a eu pour objet\nde d\u00e9terminer d'un commun accord quelle r\u00e9partition des r\u00e9sul-\ntats de la croissance pouvait \u00e0 la fois favoriser la sortie pour\nla France de la crise \u00e9conomique et garantir une am\u00e9lioration\nde la condition de tous les Fran\u00e7ais. Pour les uns, tout a tou\u2014\njours d\u00fb \u00eatre conquis ; les autres ne se sont jamais r\u00e9ellement\nr\u00e9sign\u00e9s au partage. Et ne croyez pas que je fasse l\u00e0 le proc\u00e8s\ndes sept derni\u00e8res ann\u00e9es. C'est une histoire s\u00e9culaire qui\n\ns'\u00e9voque \u00e0 travers ces quelques mots. ,\u2018> 1)\n\nD'ailleurs notre pays reste, de loin, celui qui con\u2014\nserve les structures les plus in\u00e9galitaires d'Europe occiden\u2014\ntale, (hors pays m\u00e9diterran\u00e9ens) : in\u00e9galit\u00e9s de revenus du\ntravail, accentu\u00e9es par l'\u00e9crasement de la hi\u00e9rarchie \u00e0 la base\nqui souligne l'\u00e9cart excessif entre les salaires ouvriers et\nl'ensemble des autres r\u00e9mun\u00e9rations ; in\u00e9galit\u00e9s entre salaires\nmasculins et f\u00e9minins ; in\u00e9galit\u00e9s des conditions de travail ;\nin\u00e9galit\u00e9s - mal mesur\u00e9es tant le secret p\u00e8se lourd sur ces\n\nchoses \u2014 des patrimoines et des fortunes.\n\nCes quatre blocages structurels de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise z\nle d\u00e9s\u00e9quilibre urbain, la centralisation \u00e9touffante, la paralysie\nde la n\u00e9gociation sociale, l'ampleur des in\u00e9galit\u00e9s \u00e9conomiques,\nd\u00e9j\u00e0 co\u00fbteux \u00e9conomiquement et inacceptables socialement au cours\ndes ann\u00e9es d'expansion, devenaient tout \u00e0 fait insupportables et\nexplosifs en p\u00e9riode de ralentissement, voire d'arr\u00eat de la crois\u2014\nsance. Mais il faut ajouter \u00e0 ces donn\u00e9es trois circonstances\nd'une apparition plus r\u00e9cente : la premi\u00e8re tient \u00e0 l'inadapta\u2014\ntion profonde du syst\u00e8me de formation de la jeunesse de notre\npays. En cette ann\u00e9e centenaire des grandes lois la\u00efques, il\nfaut formuler avec tristesse mais sans r\u00e9signation, le constat\nque l'\u00e9cole n'est plus, comme il y a un si\u00e8cle, le creuset o\u00f9 se\nrassemblent les fonctions d'instruction, d'apprentissage de la\nvie sociale, de pr\u00e9paration \u00e0 la vie professionnelle ; des r\u00e9\u2014\niformes h\u00e9sitantes, contradictoires, sans imagination n'ont pas\n\nsu faire \u00e9voluer cet ensemble autrement que pour l'\u00e9carteler.\n\nkan; ..... \u00c9\u201c; La seconde faiblesse r\u00e9sulte de l'inadaptation des\nd\u00e9coupages administratifs superpos\u00e9s \u00e0 appr\u00e9hender dans toute sa\ndimension l'animation \u00e9conomique. Des entit\u00e9s nouvelles, celle\nde bassin d'emploi ou de pays par exemple dans le monde rural,\ndes collectivit\u00e9s plus vastes comme les r\u00e9gions devront, dans\n\nles ann\u00e9es proches, s'affirmer pour prendre en charge ce domaine\n\nd'action.\n\n \n\nTroisi\u00e8me handicap : celui du vieillissement prononc\u00e9\nde notre appareil productif, h\u00e9ritier pour l'essentiel d'une\nindustrialisation con\u00e7ue ant\u00e9rieurement \u00e0 l'ouverture des fron-\n\nti\u00e8res et dont la crise a interrompu le mouvement de renouvellement.\n\nIl serait non seulement incomplet, mais injuste de li\u2014\nmiter ce panorama des blocages et des faiblesses aux fronti\u00e8res\n\nde l'hexagone.\n\nL'ensemble des pays occidentaux a \u00e9t\u00e9 atteint \u00e0 sa ma\u2014\nni\u00e8re par les effets d'une crise qui comporte trois caract\u00e9ris\u2014\ntiques principales : i\n\n'\u2014 un tassement des gains de productivit\u00e9 qui rend plus\ndifficile la poursuite du progr\u00e8s social selon le rythme ant\u00e9\u2014\nrieur, et qui fait donc peser une contrainte suppl\u00e9mentaire sur\nla volont\u00e9 de r\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s \u00e7 c'est incontestable, et\nnous le notons comme tout le monde ;\n\n- les d\u00e9sordres consid\u00e9rables du syst\u00e8me mon\u00e9taire inter\u2014\nnational, qui contribuent \u00e0 aggraver \u00e0 la fois les d\u00e9pendances\net les in\u00e9galit\u00e9s ;\n\n\u2014 le rench\u00e9rissement continu du co\u00fbt de l'\u00e9nergie et des\n\nmati\u00e8res premi\u00e8res. < :v\u2018 \u00ce)\n\nFace \u00e0 cette conjonction de blocages sp\u00e9cifiques \u00e0 la\nFrance et de d\u00e9fis pour les pays occidentaux, les Gouvernements\npr\u00e9c\u00e9dents n'ont pas su adopter une strat\u00e9gie susceptible de\n\nforger une r\u00e9ponse satisfaisante.\n\n \n\nL'axe essentiel de l'action entreprise fut la pr\u00e9ser-\nvation et, \u00e0 d\u00e9faut, le retour au plus vite aux \"grands \u00e9qui\u2014\n\nlibres\", con\u00e7us comme une r\u00e8gle d'or de la gestion \u00e0 long terme.\n\nDe cette entreprise, furent absents, aussi bien le\nplein emploi, exclu des \u00e9quilibres indispensables que les\nr\u00e9formes de structures qui auraient pu lui donner un sens v\u00e9ri\u2014\n\ntable.\n\nAinsi, en 1981, sommes\u2014nous confront\u00e9s \u00e0 des questions\nqui reviennent avec une lancinante persistance : le vin, le lait,\nl'insuffisance du nombre et de la qualit\u00e9 des logements, la\nd\u00e9t\u00e9rioration de nos positions dans maints secteurs industriels\n\u2014 chantiers navals, machines\u2014outils, \u00e9lectronique grand public,\ntextiles par exemple, les crises financi\u00e8res \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition de \u00ff\nla S\u00e9curit\u00e9 sociale, la volont\u00e9 de mettre en oeuvre un v\u00e9ritable\nprogramme d'\u00e9conomie d'\u00e9nergie, le d\u00e9p\u00e9rissement de zones enti\u00e8res\n\nreposant sur une mono\u2014activit\u00e9, que ce soit la sid\u00e9rurgie etv\n\n[mm\u2014\u201cmm...\u201c\n\n\\\n\n\\_\\__ \u2014 \u00bbv \"g\ufb02\u00e6\u2018\"\n\npeut\u2014\u00eatre demain l'automobile ...\n\nChacun sait qu'il n'y a pas si longtemps encore j'\u00e9tais\nD\u00e9put\u00e9 d'une circonscription o\u00f9 \u00e9tait concentr\u00e9e le plus grand\n\nnombre d'industries automobiles de France .\n\n \n\nL'h\u00e9ritage s'enferre lui\u2014m\u00eame dans l'enchev\u00eatrement\nde plusieurs cercles vicieux, une \u00e9conomie \u00e0 bout de souffle,\nincapable d'assurer \u00e0 la population fran\u00e7aise un niveau d'emploi\nsatisfaisant, mais aussi pour laquelle le vieillissement du\ncapitalmoutillage, l'insuffisance des investissements nouveaux,\nen stagnation sinon en baisse depuis cinq \u00e0 six ans maintenant,\ninterdisent les possibilit\u00e9s de reprise rapide, une monnaie\nfragile, tenue en \u00e9quilibre relatif au prix d'un contr\u00f4le des\nchanges strict et de taux d'int\u00e9r\u00eat par trop \u00e9lev\u00e9s ; une infla\u2014\ntion dont le niveau sous\u2014jacent aux fluctuations conjoncturelles\nest tr\u00e8s nettement sup\u00e9rieur \u00e0 celui de nos voisins ; un d\u00e9ficit\nbudg\u00e9taire qui restreint la possibilit\u00e9 d'action par les finances\n\npubliques. _ \u00e0i 'H'\u00c7)\n\nx\n\nTel est situ\u00e9 a grands traits le point de rupture\n\natteint par la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise en 1981.\n\nLa question avait \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e de savoir dans quel esprit\nnous tirions ce bilan. Je n'ai pas go\u00fbt \u00e0 la pol\u00e9mique et je la\ncrois inutile. Mais je crois aussi que cette r\u00e9flexion sur notre\n\npass\u00e9 est indispensable.\n\n \n\n_ 10'-\n\nPour que l'on se comprenne bien, M. Magaud, d'une part\nsur le constat objectif et factuel des situations de d\u00e9part,\net, d'autre part, sur les analyses respectives qui en sont\nfaites 2 le Gouvernement souhaite faire comprendre non seule\u2014\nment l'appr\u00e9ciation qu'il fait d'une_situation donn\u00e9e, mais\naussi les motivations qu'il lui font proposer telle politique\net telle orientation. Qu'on veuille bien l'inerpr\u00eater dans\nle sens d'une lecture claire de l'histoire et qu'on veuille\nbien n'y point voir de pol\u00e9mique. Telle est l'analyse que\n\nnous faisons des blocages de notre soci\u00e9t\u00e9, structurels\n\nm\u201c\n\nconjoncturels, historiques et politiques. {\u00ee'l N)\n\u201c5M\u201c;r\u201d\nApr\u00e8s l'\u00e9chec auquel avait conduit l'explosion\nsans lendemain de mai 68, le pays a choisi la rupture\nma\u00eetris\u00e9e, le changement progressif qui s'attache \u00e0 suppri\u2014\nmer les blocages qui.entravent le d\u00e9veloppement des forces\n\nsociales et \u00e9conomiques.\n\n \n\n_ 11 _\n\nL'objectif du Plan int\u00e9rimaire est donc de mettre\nen lumi\u00e8re les choix les plus pertinents qui s'offrent aujour\u2014\nd'hui \u00e0 notre pays, dans sa recherche des voies de sortie.\u00e0 la\nIcrise des mod\u00e8les de d\u00e9veloppement des soci\u00e9t\u00e9s capitalistes.\nJe dirai que, d'une certaine fa\u00e7on, nous n'avons pas choisi la\ngestion de la crise, l'acceptation du ralentissement de la\ncroissance et, de ce fait, de l'aggravation des contradictions\nsociales 2 nous avons choisi d'affronter des difficult\u00e9s, des\nblocages dont nous consid\u00e9rons qu'ils sont institutionnels,\npolitiques et sociaux, au moins autant qu'\u00e9conomiques ; et tel\nest, au fond, dans l'esprit politique, l'essentiel du pari que\n\nrepr\u00e9sente le Plan int\u00e9rimaire. /\"\u201d\u201c7 EN\n\nil,\nq _ f/\n\nN.\n\nLe constat qui vient d'\u00eatre fait plus pr\u00e9cis\u00e9ment\nappelle trois cons\u00e9quences qui guident aujourd'hui l'action\n\ngouvernementale :\n\na/\u2014 Premi\u00e8re cons\u00e9quence : les conditions d'un d\u00e9blocage\nde la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise ne peuvent \u00eatre r\u00e9unies que par une\ns\u00e9rie de r\u00e9formes de structures qui r\u00e9pondent, en profondeur,\n\naux d\u00e9fis que je viens d'\u00e9voquer.\n\n \n\n_ 12 _\n\nC'est depuis toujours l'ambition des socialistes.\nC'est en fonction de cette volont\u00e9 qu'il faut juger l'accent\nmis, depuis six mois, sur la d\u00e9centralisation, \u2014 r\u00e9ponse \u00e0\nl'apoplexisme administratif que j'\u00e9voquais \u2014, sur l'extension\ndu secteur public et, enfin et apr\u00e8s, sur le renouveau de la\n\nplanification.\n\nJe voudrais remercier ici quelques orateurs et non\ndes moindres qui ont su reconna\u00eetre \u00e0 travers cet exercice\npourtant \u00e0 juste titre qualifi\u00e9 d'\"hybride\" par l'un d'entre\nvous - et c'est en effet un exercice hybride \u2014 l'annonce d'une\nvolont\u00e9 planificatrice plus soutenue. C'est un bon diagnostic\n\net le Ministre du Plan que je suis est en mesure de vous dire\n\n\u201d...\u2014\u201c1mm\n- . A x v, \u00e0.\u00bb\n\nqu'il s'y tiendra. [\u00e0 ' \u0178)\n\n\\. \u00ef i H ,3.\"\n\n\u201c<\u2014- .. ___,..'\n\nb/\u2014 Deuxi\u00e8me cons\u00e9quence guidant l'action gouvernementale\net, que je d\u00e9duis des diagnostics formul\u00e9s pr\u00e9c\u00e9demment 2 ces\nr\u00e9formes de structure doivent s'inscrire dans l'\u00e9laboration\nprogressive d'un pacte social qui assure \u00e0 la fois la coh\u00e9sion,\nla mobilisation collective de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise et qui\ns'accompagne d'une ambition internationale justifi\u00e9e par les\n\nr\u00e9alit\u00e9s d'hier comme par celles du pr\u00e9sent.\n\n \n\n_ 15 _\n\nC'est le r\u00e9sultat qui m\u00e9ritera cette appellation\nplus que la proc\u00e9dure z sommes-nous capables de vivre ensemble,\nd'\u00e9quilibrer nos contraintes et nos exigences ? Nous le\nverrons bien. Ne transformcns pas le compromis forc\u00e9 en\n\nm\u00e9thodologie.\n\nc/\u2014 Troisi\u00e8me cons\u00e9quence : l'exclusivit\u00e9 donn\u00e9e \u00e0\nl'\u00e9conomie comme axe directeur de l'action des pouvoirs\npublics a soulign\u00e9, au cours des cinq ann\u00e9es pass\u00e9es, ses\nlimites ; les lois \u00e9conomiques ne pourront jouer de fa\u00e7on satis-\nfaisante que si les conditions politiques d'un d\u00e9veloppement\n\nqui soit aussi social et culturel sont assur\u00e9es.\n\nC'est pour cela qu'en d\u00e9finissant les voies de\nsortie \u00e0 la crise, le Plan int\u00e9rimaire a \u00e9limin\u00e9 l'une d'entre\nelles : la plus traditionnelle sans doute, qui n'est plus\n\npossible en 1981 : le financement de l'investissement par\n\nl'inflation. (/id\ufb02i\u00f1\u00ee)\n\n. . . n\"-\n\u201cen... ...,\u2014\n\nN'oublions pas que ce fut \u00e0 la sortie de la guerre,\npour la reconstruction, le choix financier des d\u00e9buts de la\nIV\u00e8me R\u00e9publique, faute probablement d'avoir pu faire autrement.\nNous consid\u00e9rons aujourd'hui que ce choix n'est plus possible ;\nc'est une voie de sortie de crise que nous \u00e9liminons dans son\nprincipe \u2014 et nombreux sont ceux d'entre vous qui l'ont remarqu\u00e9-\nquitte \u00e0 discuter des modalit\u00e9s et de l'\u00e9quilibre de ces\n\nconditions.\n\n \n\n-14-\n\nCette voie de sortie de crise n'est plus possible,\nd'une part parce que les ravages que l'inflation entra\u00eene,\nnotamment en termes d'aggravation des in\u00e9galit\u00e9s, sont inaccep\u2014\ntables. Mais plus encore parce que la France est d\u00e9j\u00e0 dans le\ngroupe des pays \u00e0 inflation rapide, et que si elle s'en d\u00e9tachait\npar une nouvelle acc\u00e9l\u00e9ration, il y aurait les plus grandes A\n\ndifficult\u00e9s \u00e0 contr\u00f4ler les \u00e9volutions ult\u00e9rieures.\n\nLa balance des paiements n'y r\u00e9sisterait pas :l'exem\u2014\nple de la Grande\u2014Bretagne est l\u00e0 pour nous indiquer que cern\ntains rem\u00e8des ne font d\u00e9cid\u00e9ment qu'aggraver le mal ' donc nous\n\n\u00ee\n\nne le suivrons pas.\n\nLe Plan int\u00e9rimaire retient en fait, comme voie de\n\nsortie un tryptique :\n\n- d'une part, reconstituer les bases industrielles de\n\n.f \u201c\u201c\u201c\u201c\u201c\u201c\n\nl'\u00e9conomie fran\u00e7aise, _ \u00e0, \"\u00f1>>\n\n\\ ' , , .\nx , . - '\n\\\\;M.;w\n\n\u2014 d'autre part desserrer la contrainte ext\u00e9rieure par\n\nun effort substantiel d'\u00e9conomie d'\u00e9nergie.\nEnfin, entamer la reconqu\u00eate du march\u00e9 int\u00e9rieur.\n\nLa primaut\u00e9 de l'industrie doit \u00eatre r\u00e9affirm\u00e9e. Or,\nnotre pays est de plus en plus d\u00e9muni des maillons amont de\ndiverses fili\u00e8res. Il convient donc de donner un coup d'arr\u00eat\n\n\u00e0 cette d\u00e9pendance.\n\n \n\n_ 15'-\n\nPour cela, la politique industrielle devra progressi-\nvement conduire \u00e0 une v\u00e9ritable reconstitution des industries de\nbase, en tenant compte des \u00e9volutions technologiques et des\n\nd\u00e9placements des march\u00e9s vers de nouveaux types de produits.\n\nIl a \u00e9t\u00e9 remarqu\u00e9 \u00e0 cette tribune que les \u00e9l\u00e9ments\nde politique industrielle du Plan int\u00e9rimaire manquaient quelque\npeu de pr\u00e9cision. J'en conviens. Mais apr\u00e8s tout le Plan int\u00e9ri\u2014\nmaire est plut\u00f4t un lancement qu'un aboutissement. Vous y avez\nvu en effet, non seulement des indications de calendrier et\nde d\u00e9lais, l'indication d'une d\u00e9marche, m\u00eame si elle demeure\nadministrative, et enfin, vous y avez vu la r\u00e9f\u00e9rence notamment\naux comit\u00e9s tripartites de branches qui Sont pour nous un moyen -\ntout \u00e0 fait essentiel de proc\u00e9der, en accord avec les partenaires\nsociaux, \u00e0 la d\u00e9finition des objectifs des branches, au diagnostic\nde leur strat\u00e9gie, \u00e0 l'inventaire de leurs points forts et faibles,\n\ndes \u00e9checs, des difficult\u00e9s et des enjeux possibles. \u00e0: l \u0178)\n\n\\ ' .\n\u2018- \u2019r i\n\u201dN; ... \u00c0__..\n\nVous y avez \u00e9galement trouv\u00e9 les proc\u00e9dures selon\nlesquelles cette politique industrielle se mettra en place et\nnotamment celle des contrats de plan avec les entreprises natio-\n\nnales.\n\n \n\n\u201416\u2014\n\n\u201db\n\n\u201cmwp? Par cons\u00e9quent, je le r\u00e9p\u00e8te, ce qui est commenc\u00e9\ndans le Plan int\u00e9rimaire n'est pas un aboutissement mais d\u00e9j\u00e0\nl'amorce d'une volont\u00e9 de politique industrielle plus consis-.\ntante que nous n'en avons connue depuis ma foi fort longtemps ;\nles \u00e9conomies d'\u00e9nergie contribueront, d'une part \u00e0 l'\u00e9largis\u2014\nsement de la marge de man\u0153uvre par rapport \u00e0 l'ext\u00e9rieur, permise\npar l'all\u00e8gement de la facture p\u00e9troli\u00e8re, d'autre part, \u00e0 une\nrevitalisation du tissu des petites et moyennes entreprises du\nsecteur du b\u00e2timent et des travaux publics, et par cons\u00e9quent\n\u00e0 l'am\u00e9lioration et au d\u00e9blocage de la situation de l'emploi\nqui passe \u00e0 nos yeux - c'est un des choix centraux du Plan int\u00e9\u2014\nrimaire - par la possibilit\u00e9 pour la France de cro\u00eetre un peu\nplus vite que ses partenaires commerciaux ; ce que nous ne pou\u2014\nvons pas envisager de faire aujourd'hui dans nos structures\n\u00e9conomiques. Par ailleurs, il faut le savoir, nous importons\n25 % de ce qui se consomme en France ; nous sommes notoirement\nau\u2014dessus de ce que nous devrions faire : Importer moins et\nservir davantage nos propres int\u00e9r\u00eats par une production interne ;\nles \u00e9conomies d'\u00e9nergie sont naturellement l'aspect essentiel\nde cette politique ; elles ont l'avantage de provoquer par\nnature des travaux, des chantiers, appelant beaucoup de cr\u00e9ations\nd'emplois. Les \u00e9conomies d'\u00e9nergie peuvent \u00eatre le fait de l'in\u2014\ndustrie, des m\u00e9nages et des collectivit\u00e9s locales dans l'habitat,\n\nle transport, certaines branches industrielles, moyennant des\n\n \n\n_ 17 _\n\ninvestissements, certes parfois plus importants que ceux\nrequis pour l'\u00e9limination du gaspillage, seul stade jusqu'\u00e0\n\npr\u00e9sent franchi. <5\u2014 >\\\n\n\u00eb\n\nN\u2018a; a .\u2018l\n\n....\"\n\nUne meilleure satisfaction de la demande interne par\nl'offre des producteurs fran\u00e7ais doit pouvoir se r\u00e9aliser sans\nrecourir \u00e0 des pratiques protectionnistes. A cet \u00e9gard, une\nr\u00e9forme du fonctionnement des circuits de distribution est\nn\u00e9cessaire. Instaurer une consultation obligatoire des produc\u2014\nteurs nationaux avant toute commande publique impliquant des\nfournitures \u00e9trang\u00e8res peut y contribuer. Et pourquoi pas ?.\nAu besoin, l'Etat devra s'efforcer, tant en am\u00e9nageant la\nr\u00e9glementation que par la mise en place d'un syst\u00e8me d'infor\u2014\nmation ad\u00e9quat, d'\u00e9liminer les obstacles qui font que les ache\u2014\nteurs s'orientent vers un produit fabriqu\u00e9 hors de notre pays sans\ntoujours savoir ce qui se fait chez nous : il s'agit de d\u00e9lais\n\nde livraison, de sp\u00e9cifications, de services apr\u00e8s-vente,etc...\n\nLa priorit\u00e9 absolue que le Plan int\u00e9rimaire reconna\u00eet\naux trois axes indiqu\u00e9s ci\u2014dessus ne se limite en rien \u00e0 une\nseule indication de tendance. En effet, il n'y aurait pas\nr\u00e9ellement priorit\u00e9 si ceci n'impliquait pas des mesures\n\nappropri\u00e9es dans l'acc\u00e8s aux financements.\n\n \n\n_ 18 -\n\nPour articuler objectifs et moyens, pour associer \u00e0\nl'effort de la collectivit\u00e9 nationale, producteurs et utilisa\u2014\nteurs, le Plan int\u00e9rimaire sugg\u00e8re la signature, ou du moins\nla mise \u00e0 l'\u00e9tude, de contrats de modernisation par branches\nou par objectifs. Cette voie de sortie pr\u00e9pare les conditions\nd'un d\u00e9veloppement \u00e9conomique, social et culturel de notre\npays, plus harmonieux que le plan quinquennal 1984\u201488, \u00e9labor\u00e9\ndans les deux ann\u00e9es \u00e0 venir, clarifiera, je l'esp\u00e8re. Cependant,\nd\u00e8s 1982 et 198Z doivent \u00eatre \u00e9galement r\u00e9unies les conditions\nd'un d\u00e9blocage de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise par une action struc\u00bb\n\n,\u0153\"\" \u2018 \"\"\u2018\u00ce\u00ef\\,\n\nturelle qui r\u00e9ponde aux d\u00e9fis que nous avons identifi\u00e9s.I/* \u2018.l\n\nLa recherche de la coh\u00e9sion sociale devrait permettre\nde r\u00e9duire les fractures de notre soci\u00e9t\u00e9. Son \u00e9clatement r\u00e9sulte\nde tr\u00e8s fortes in\u00e9galit\u00e9s. Notre soci\u00e9t\u00e9 ne retrouvera sa force\nque si elle retrouve son unit\u00e9. Elle ne sera plus unie que si\nelle sait devenir plus juste. En outre, il convient que dans\nleurs actes, chacune et chacun d'entre nous comprenne le pour-\nquoi et le comment de leur action. Pour cela, dans les.entre\"\nprises, devront se d\u00e9velopper des droits nouveaux pour les\ntravailleurs z notamment des droits \u00e0 l'information, la possi\u2014\nbilit\u00e9 de s'entourer de conseils, des consultations r\u00e9guli\u00e8res,\nl'extension du champ de la n\u00e9gocation, le droit d'alerte sur\n\nl'\u00e9volution de l'entreprise.\n\n \n\n_ 19 -\n\nJe ferai une r\u00e9flexion sur ces mesures touchant\n\u00e0 la S\u00e9curit\u00e9 sociale qui ont soulev\u00e9 l'inqui\u00e9tude, contradic\u2014\ntoire d'ailleurs, chez beaucoup d'entre vous, \u00e0 cette tribune,\n\n\u00e0 l'instant. Je voudrais y r\u00e9pondre de doux mani\u00e8res :\n\nIl \u00e9tait possible de limiter la charge on \u00e9vitant\ntoute mesure nouvelle. Nous aurions, par une politique\nconservatrice, minimis\u00e9 au moins les r\u00e9ticences au finan-\ncement que nous mettons en place. Mais cela n'aurait pas\n\u00e9t\u00e9 une politique de justice, de lutte et de correction des\n\nin\u00e9galit\u00e9s pr\u00e9sent\u00e9e comme n\u00e9cessaire au d\u00e9blocage de la\n\n__\\__..e: N\n\n,4 ,. \u2018 .\\\n\nsoci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise. t l\n\n\u2018> .... 1\u2019\u201c.\n\nUn pas de plus a \u00e9t\u00e9 fait en mati\u00e8re de solidarit\u00e9\naux d\u00e9pens, peut\u2014\u00eatre des personnes en activit\u00e9, au profit\ndes personnes \u00e2g\u00e9es et des familles. Mais, il a \u00e9t\u00e9 fait\ndes commentaires erron\u00e9s sur le sens et l'impact de ces\n\nmesures en ce qui concerne la charge des entreprises.\n\nPar ailleurs, la masse salariale augmente tout de\nm\u00eame substantiellement moins vite que la valeur ajout\u00e9e. Par\ncons\u00e9quent il faut faire attention et comparer \u00e0 taux constant\nAles charges sociales \u00e7 la masse salariale des entreprises\ncroit un peu moins Vite que la production. Par cons\u00e9quent,\n\n_ nous serions arriv\u00e9s l'ann\u00e9e prochaine \u00e0 une l\u00e9g\u00e8re d\u00e9crois\u2014\n\nsance.\n\n \n\n_ 20 _\n\nC'est dans le cadre de cette analyse que le Gouver-\nnement a choisi un d\u00e9plafonnement qui, finalement, et tous cal\u2014\nculs faits, provoque une augmentation de deux ou trois sixi\u00e8mes\nde point de cette charge. C'est vrai mais ce n'est pas la seule\nmesure ; un point c'est relativement peu de chose ; nous avons\nchoisi la technique du d\u00e9plafonnement parce-qu'en outre elle\nrestaure l'\u00e9galit\u00e9 ou elle diminue l'in\u00e9galit\u00e9 entre les entre\u2014\nprises de main\u2014d'\u0153uvre et les autres par rapport aux pr\u00e9l\u00e8vements\nparafiscaux. C'est un point tr\u00e8s important. Nous avons exclu, \u00e0\nl'occasion de ces r\u00e9formes, de toucher \u00e0 ce qui anticiperait\nsur la r\u00e9forme \u00e0 venir de l'ensemble du syst\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9\nsociale, \u00e9norme r\u00e9forme dont nous savons bien qu'il faudra que\nla France la fasse, ce qui est dans la perspective des respon\u00bb\nsabilit\u00e9s du Gouvernement ; mais nous ne voulons pas laisser\n\ncompromettre l'ensemble par des mesures anticip\u00e9es et partielles.\n\nVoil\u00e0 pourquoi le choix fait, celui du d\u00e9plafonnement\n\npartiel, n'autorise pas, je pense, \u00e0 dire aussi fortement qu'on\n\n......gK\n\nassassine les entreprises. [57- \\\\)\nl,\n\nK \u2014,- ,. 1\u2019\n\\.I,, ,\n\n\u201cen.\n\n\u2018Les salari\u00e9s sont fond\u00e9s \u00e0 dire, au contraire, que le\nsacrifice demand\u00e9 aux personnes en activit\u00e9, au profit des\n\npersonnes \u00e2g\u00e9es, des enfants et des familles, m\u00e9rite des critiques.\n\n \n\n- 21 _\n\nDans cet \u00e9quilibre l\u00e0 le Gouvernement aile souci de pr\u00e9server\nles capacit\u00e9s comp\u00e9titives d'investissement des entreprises.\nVous avez tous cette information statistique qui veut que la\nmasse salariale augmente un peu moins vite que la valeur ajout\u00e9e.\n\nC'est un \u00e9l\u00e9ment que je vous demande de prendre en consid\u00e9ration.\n\nJe suis en \u00e9tat de confirmer que le pouvoir d'achat\n'du revenu disponible s'accro\u00eetre de 2 %. C'est une pr\u00e9vision\npour 1982 dans laquelle la consommation des m\u00e9nages, y compris\nla consommation r\u00e9sultant des transferts sociaux, augmentera\nen volume soutenant une progression de la croissance de 3 %,\nles exportations et les investissements progressant un peu\n\nplus rapidement.\n\nVoil\u00e0, l'esprit des mesures que le Gouvernement a\nchoisies, dans l'axe que j'\u00e9voquais tout \u00e0 l'heure : continuer\nl'effort de justice, de solidarit\u00e9 et de r\u00e9conciliation avec\n\nelle\u2014m\u00eame de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise. pyr\u00ee\u00effw\\\n\na)\n\nl\"\u00e6r\n\n\u201dNez\u201c; l \ufb01w\u2019\n\nRassembler les forces du pays pour progresser tous\nensemble, telle est la premi\u00e8re condition politique d'un d\u00e9blo\u2014\n\ncage en profondeur.\n\nLa mobilisation \u00e0 laquelle le Gouvernement appelle les\nFran\u00e7ais, tous les Fran\u00e7ais, doit appara\u00eetre clairement dans ses\nbuts. Il s'agit, d'une part de vivre mieux, d'autre part, de vivre\n\nautrement.\n\n \n\n_ 22 _\n\nAm\u00e9liorer l'existence du plus grand nombre suppose\nque le champ de garanties sociales soit plus large. L'objectif\nmajeur du Plan int\u00e9rimaire est d'inverser dans les deux ans\nqui viennent la tendance \u00e0 l'augmentation rapide du ch\u00f4mage,\ncar le ch\u00f4mage est en train, aujourd'hui, de devenir la plus\n\nlourde et la plus grave in\u00e9galit\u00e9 de notre pays.\n\nVivre mieux, c'est en priorit\u00e9 assurer aux plus d\u00e9fa-\nvoris\u00e9s des revenus meilleurs. Pendant le Plan de deux ans, le\npouvoir d'achat moyen des Fran\u00e7ais augmentera. L'\u00e9ventail des\ngains se r\u00e9duira. La r\u00e9gularit\u00e9 dans la r\u00e9mun\u00e9ration de leur\n\ntravail sera recherch\u00e9e pour les commer\u00e7ants et artisans.\n\nLe second but de la mobilisation collective, telle\n\nqu'elle est con\u00e7ue dans ce plan de deux ans, concerne les muta\u2014\n\ni \u201ca\n\ntions dans les modes de vie. \u00e0\u00eegi\ufb02l\" )\n\\\\;, .n\u00bb\n\nTout d'abord la r\u00e9duction du nombre d'heures de travail\nhebdomadaire et l'allongement des cong\u00e9s annuels devraient per\u2014\nmettre une extension v\u00e9cue, profonde, du temps libre. Parall\u00e8\u2014\nlement, il faut donc susciter la naissance de modalit\u00e9s d'orga-\nnisation nouvelles permettant d'enrichir\"ces moments lib\u00e9r\u00e9s, de\nfaire que la vie n'y soit point vide ou soumise \u00e0 la seule forme\n\nmarchande des loisirs, mais qu'elle corresponde aux aspirations\n\nprofondes de chaque individu.\n\n \n\n_ 23 _\n\nVivre autrement c'est \u00e9galement traduire pleinement\ndans les faits l'\u00e9galit\u00e9 entre les hommes et les femmes. C'est,\npar une analyse en profondeur du statut des Fran\u00e7aises dans\nnotre pays, en cette fin de 20\u00e8me si\u00e8cle, r\u00e9concilier leurs\naspirations \u00e0 une autonomie \u00e9conomique et sociale et les\n\ncontraintes familiales.\n\nVivre autrement, c'est aussi faire progressivement\n\nna\u00eetre de nouveaux rapports sociaux au travail, par une valo\u2014\n\n_ --..51.\n\nrisa'tion de la responsabilit\u00e9 et de l'initiative. \u2018 \" )\n\nx .\nu \u2019_,/\nJ.\n\nEnfin, vivre autrement, c'est assurer pour l'ensemble\nde la population une priorit\u00e9 dans l'acc\u00e8s \u00e0 la culture. Son\nd\u00e9veloppement et sa diffusion seront favoris\u00e9s par le rassem\u2014\nblement de moyens qui, jusqu'alors, ont fait trop souvent\ncruellement d\u00e9faut \u00e0 la cr\u00e9ation. Vous aurez not\u00e9 sans doute\nque le d\u00e9veloppement culturel du pays tient dans le Plan une\n'place tr\u00e8s nouvelle par rapport \u00e0 tous les documents de plani-\nfication pr\u00e9c\u00e9dents, et en cette semaine o\u00f9 l'on va voter \u00e0\nl'Assembl\u00e9e nationale le budget de la Culture, vous retrouvez\n\nl\u00e0 une des coh\u00e9rences de la politique du gouvernement.\n\nCette dimension culturelle de l'action r\u00e9ductrice\ndes in\u00e9galit\u00e9s commence d\u00e8s l'\u00e9cole. Le relais devra \u00eatre pris\npar une formation permanente imaginative, tenant compte de\n\nl'exp\u00e9rience des hommes au travail, tourn\u00e9e vers les techniques\n\n \n\n-24-\n\nd'avenir ainsi que l'adaptation des modes de vie. L'articu\u2014\nlation de la formation initiale,de l'adaptation \u00e0 la vie \u00e9co-\nnomique et sociale correspond \u00e0 une volont\u00e9 politique claire\u2014\n\nment affirm\u00e9e par le gouvernement.\n\nLe d\u00e9blocage de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise suppose \u00e9ga-\nlement la restauration d'une ambition internationale puissan-\nte. J'ai entendu tout \u00e0 l'heure \u00e0 cette tribune - un inter\u2014\nvenant nous incriminer d'avoir une vision trop hexagonale.\n\nJe voudrais le rassurer. Non seulement ce n'est pas dans\nnotre esprit mais je le soup\u00e7onne un peu d'avoir mal lu. Je\nne crois pas qu'on puisse incriminer le Plan int\u00e9rimaire\nd'avoir oubli\u00e9 que nous vivons dans un monde ouvert et que\nle gouvernement a eu \u2014 on peut discuter des moyens \u2014 pr\u00e9sent\n\n\u00e0 l'esprit cette immense contrainte et tout ce qu'elle\n\n..w'*\"\"=\u201c\"\"\u00ab.\n\nsuppose.\n\n/w\\\\\n\nLa France a affirm\u00e9 avec nettet\u00e9 sa position dans\nles relations est\u2014ouest. Au cours du Plan de deux ans, son\naction originale prendra corps autour de la d\u00e9finition de\nrelations moins \u00e9go\u00efstes avec le Tiers\u2014monde d'une part, de\n\nla clart\u00e9 et l'audace dans la relance europ\u00e9enne d'autre\n\npart.\n\n \n\n_ 25 -\n\nDu fait de notre histoire, de nos responsabilit\u00e9s,\nde notre potentiel technologique et culturel, soubassement de\ntout \u00e9change durable et en profondeur, les capitales des pays\nen voie de d\u00e9veloppement portent une grande attention aux\n\nchoix exprim\u00e9s \u00e0 Paris.\n\nAu sein de la Communaut\u00e9 \u00e9conomique europ\u00e9enne, les\nblocages institutionnels et les suspicions prosp\u00e8rent. Ce climat\na jusqu'ici enferm\u00e9 1a construction europ\u00e9enne dans une impasse.\nPour d\u00e9passer ce stade, le Gouvernement sera appel\u00e9 \u00e0 prendre\ndes initiatives o\u00f9 le courage se traduira par l'aptitude \u00e0\nint\u00e9grer la d\u00e9fense de multiples int\u00e9r\u00eats parcellaires dans\n\nune d\u00e9marche coordonn\u00e9e, porteuse d'avenir et imagin\u00e9e dans le\n\nK\u00bb t \\\n\nrespect de l'\u00e9quilibre avec nos partenaires. \u00ff\u201c \\' i;)\n\u201cKilt \u2019 ,\n\nCette politique, notamment dans son aspect agricole,\nest esquiss\u00e9e dans le Plan int\u00e9rimaire. C'est un des points\n\ntr\u00e8s importants pour nous.\n\nJe viens d'\u00e9num\u00e9rer les conditions politiques d'un\nd\u00e9blocage de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise. Elles ne seraient pas suffi\u2014\nsantes si n'\u00e9taient pas assur\u00e9e une croissance satisfaisante,\nappuy\u00e9e notamment sur l'industrie, un pilotage sans faiblesse de\nla machine \u00e9conomique et une prise en compte de la multiplicit\u00e9\n\ndes initiatives dans leur richesse et leur diversit\u00e9.\n\n \n\n-26\u2014\n\nLa qualit\u00e9 des performances des branches industrielles\net leur adaptation progressive au d\u00e9veloppement des technologies\nnouvelles sont les conditions essentielles des mutations struc\u2014\nturelles dont l'\u00e9bauche est mise au premier rang du Plan int\u00e9\u2014\nrimaire. Il s'agit bien de r\u00e9concilier la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise avec\nson industrie. Je l'\u00e9voquais \u00e0 propos des nationalisations mais\nc'est bien dans l'ensemble \u00e9conomique, et secteur priv\u00e9 compris,\n\nque cela est en jeu.\n\nPendant la p\u00e9riode du Plan de deux ans, le Gouvernement\ns'attachera \u00e0 pr\u00e9ciser les finalit\u00e9s de l'entreprise. Des commis\u2014\nsions tripartites de branches devraient pouvoir progressivement\nse mettre en place. Celles-ci permettront d'intensifier les\n\n\u00e9changes d'information et de r\u00e9unir les conditions de prises de\n\nJ\u2019en\u201c. 2.,\nla? c\n\nd\u00e9cisions mieux comprises. ,* -\u201c\u201c\u2018\u0178a\n\\._,: v,\n\u00aba , J\n\n..1/\n\nL'Etat, en tant que d\u00e9fenseur de l'int\u00e9r\u00e9t collectif\net, par l'extension du secteur public, doit assurer aux acti\u2014\nvit\u00e9s productives un contexte plus favorable, et son action\nd'accompagnement permettra de r\u00e9duire les effets des fluctuations\nconjoncturelles. L'harmonisation des moyens divers, permettant\nd\u00e9sormais \u00e0 1a puissance publique de remplir plus compl\u00e8tement\nses responsabilit\u00e9s, sera au cours du Plan de deux ans au centre\n\nde la red\u00e9finition des_t\u00e2ches des diverses administrations.\nJ\n\n \n\n_ 27 -\n\nElle sera compl\u00e9t\u00e9e par l'inflexion du r\u00f4le du sys\u2014\nt\u00e8me financier \u00e0 la suite de la nationalisation des banques. Des\ncontrats de plan seront sign\u00e9s avec l'Etat par les entreprises\npubliques et les principaux groupes industriels et, dans ce cadre,\ns'exercera pleinement l'autorit\u00e9 des chefs d'entreprise. Ces con\u2014\ntrats de plan permettront \u00e0ila fois le respect de l'\u00e9quilibre\nfinancier des entreprises et la coh\u00e9rence avec les priorit\u00e9s\nfix\u00e9es dans le Plan, conform\u00e9ment aux politiques \u00e9conomiques et\nsociales et d'am\u00e9nagement du territoire d\u00e9cid\u00e9es par le Gouver\u2014\n\nnement.\n\nLa d\u00e9centralisation, dont les grandes lignes sont d'ores\net d\u00e9j\u00e0 fix\u00e9es, r\u00e9pond \u00e0 l'exigence d'adaptation de l'exercice\ndes pouvoirs aux r\u00e9alit\u00e9s socio\u2014\u00e9conomiques et culturelles de ce\nmonde en changement rapide. Pendant la p\u00e9riode de deux ans, le\n\npays commencera \u00e0 en tirer les cons\u00e9quences d\u00e9cisives.\n\nCelles\u2014ci seront compl\u00e9t\u00e9es lorsque l'apprentissage de\nla prise de risques, du partage de l'initiative et de l'audace,\n\ntant sur le plan institutionnel qu'\u00e9conomique, aura \u00e9t\u00e9 largement\n\ndiffus\u00e9. _ (\u201d\u00cf \u2018A\\;\nOn entend souvent ce cri z \"Ne transformez pas la\n\nFrance en une nation d'assist\u00e9s\". Nous sommes en train, au mOins\nen ce qui concerne les collectivit\u00e9s locales dans notre pays et\nce qui n'est pas rien,de cr\u00e9er les conditions d'un apprentissage\n\nd'une nouvelle d\u00e9mocratie \u00e9conomique et d'une responsabilisation\n\n \n\n_ 28 _\n\naccrue. Je voudrais que, quand on nous critique, on soit au\n\nmoins coh\u00e9rent dans la philosophie des critiques.\n\nLa presentation par le Gouvernement du Plan de deux\nans s'ins\u00e8re donc dans son action d'ensemble. Il est l'occasion\nde rassembler l'intervention des diff\u00e9rents minist\u00e8res dans une\n\nperspective coh\u00e9rente. C'\u00e9tait m\u00eame l'enjeu gentral de l'exer-\n\ncice., a_; 4)\n\nEn cons\u00e9quence, ses lignes de forces s'imposeront\naux arbitrages \u00e0 venir. Je peux m\u00eame informer votre assembl\u00e9e\nque la r\u00e9f\u00e9rence au plan est d\u00e9j\u00e0 une des clefs du travail inter\u2014\nminist\u00e9riel constant et nous d\u00e9couvrons nous\u2014m\u00eames la lourdeur\n\net la caract\u00e8re contraignant d'un processus de planification.\n\nLe sch\u00e9ma d'exposition adopt\u00e9 dans le Plan int\u00e9rimaire\nr\u00e9sulte de cette conception de la planification. Tout d'abord un\nbilan, o\u00f9 le souci de disposer d'un constat de d\u00e9part aussi\nexact que possible l'a emport\u00e9 sur la pol\u00e9mique r\u00e9trospective. Il\nen r\u00e9sulte une strat\u00e9gie pour l'emploi et son illustration dans j\nses multiples implications \u00e9conomiques et sociales. A ce stade,\n\na \u00e9t\u00e9 greff\u00e9e la d\u00e9finition des priorit\u00e9s compl\u00e9mentaires et de\nleurs cons\u00e9quences en termes de r\u00e9formes, d'engagements et d'exp\u00e9-\nrimentations. Mais le respect d'un parti pris.de s\u00e9lectivit\u00e9 et\n\nla dimension structurelle du Plan a \u00e9t\u00e9 un souci constant, notam-\nment en mati\u00e8re de politique industrielle, de recherche et de\n\nprojet culturel.\n\n \n\n_ 29 _\n\nIl s'agissait d'un t\u00e2che difficile. L'ambition\ndont le Plan de deux ans est le support, rencontre cependant\nplusieurs limites. La base l\u00e9gale de la planification est\nparticuli\u00e8rement r\u00e9duite et a-constitu\u00e9 un handicap aux dif\u2014\nf\u00e9rents stades des travaux. Votre assembl\u00e9e d'ailleurs sera\nvraisemblablement saisie d'une nouvelle version de la base\n\nl\u00e9gale du Plan dans les temps qui viennent.\n\nL'horizon \u00e0 deux ans impos\u00e9 par l'urgence du redres-\nsement, \u00e0 juste titre analys\u00e9 et critiqu\u00e9 par certains d'entre\nvous, et par le rapporteur luium\u00eame, est trop long pour que la\npr\u00e9vision soit ferme, et trop bref pour que les refontes\nstructurelles trouvent tous leurs effets. Voil\u00e0 un point qui\nest formul\u00e9 clairement dans le texte de l'avis m\u00eame. Acceptons\nune lucidit\u00e9 conjointe. fig:\u00ce)\n\nTrois d\u00e9fauts, plus substantiels, de ce travail\ndoivent \u00eatre signal\u00e9s si l'on ne veut pas que de faux proc\u00e8s\n\nsoient instruits.\n\nEn raison de la rapidit\u00e9 avec laquelle fut accomplie\nla t\u00e2che, il n'a pas \u00e9t\u00e9 possible d'associer au cheminement\nretenu et aux engagements pris un \u00e9quilibre financier qui\nfasse appara\u00eetre compl\u00e8tement les conditions concr\u00e8tes de\nr\u00e9alisation. Vous le saviez, autant en convenir. L'\u00e9laboration\n\nest en cours, elle se fait.\n\n \n\n_ 50 _\n\nL'incertitude subsiste ainsi en ce qui concerne la\nconcurrence que pourraient se faire, sur les march\u00e9s du finan\u2014\ncement, Etat et secteur public \u00e9largi d'une part, entreprises\n\npriv\u00e9es de l'autre. Il nous faudra proc\u00e9der \u00e0 des ajustements\n\n,z\n\nl'ann\u00e9e prochaine. \u00cf\u2019 H 7\u201c\n\nDans l'ann\u00e9e \u00e0 venir, un r\u00e9examen d'ensemble des\nproc\u00e9dures de financement devra \u00eatre men\u00e9 et celui\u2014ci pr\u00e9pa\u2014\nrera utilement les travaux du Plan 198h\u20141988 qui sera d'ail\u2014\n\nleurs \u00e9clair\u00e9 par les travaux de la commission d'\u00e9pargne, qui\n\nsi\u00e8ge aupr\u00e8s du Ministre de l'Economie et des Finances.\n\nL'inscription dans le Plan de deux ans de programmes\nd'investissements importants, et d'abord celui des \u00e9conomies\nd'\u00e9nergie, signifie cependant la ferme d\u00e9termination du Gouver\u2014\nnement de d\u00e9gager les ressources n\u00e9cessaires \u00e0 leur mise en\n\noeuvre .\n\nAutre faiblesse, la consultation des r\u00e9gions a \u00e9t\u00e9\ntrop br\u00e8ve. Des proc\u00e9dures seront \u00e9labor\u00e9es conjointement avec\nles r\u00e9gions pour que le Plan futur r\u00e9ponde, \u00e0 cet \u00e9gard, tout\nparticuli\u00e8rement aux attentes l\u00e9gitimes des collectivit\u00e9s terri\u2014\ntoriales de ce pays. D\u00e9j\u00e0 les questionnaires que nous leur avons\nfait parvenir, non plus sur leurs priorit\u00e9s r\u00e9gionales mais\n\nsur leur avis quant \u00e0 la politique nationale d'actions\n\n- 51 _\n\nr\u00e9gionales du Gouvernement, nous ont beaucoup \u00e9clair\u00e9s non\nseulement pour le Plan int\u00e9rimaire mais aussi pour la r\u00e9forme\ndes aides qui va s'engager le mois prochain et sur laquelle\n\nvous serez inform\u00e9s en temps utile.\n\nEnfin, la base m\u00eame du travail de planification, tel\nqu'il est con\u00e7u par le Gouvernement, a du \u00eatre mise entre paren\u2014\nth\u00e8ses \u00e0 l'occasion de ce Plan de deux ans. En effet, \u00e0 l\u2018ave-\nnir, la planification nationale devrait \u00eatre avant tout la\nsynth\u00e8se et la mise en coh\u00e9rence de rapports multiples, sur\nune base contractuelle, li\u00e9s entre l'Etat d'une part, les\nr\u00e9gions, les organisations repr\u00e9sentatives des forces sociales,\nles entreprises publiques, les grands groupes industriels et\nles pays avec lesquels des relations denses et \u00e9galitaires\n\nauront pu \u00eatre entreprises d'autre part. )/\"\"\u2018\u00ffs\\\n\nn\n\u00e0 ' u\n\u00ab\u00ca '\\ . z]\n\nC'est sur tout un tissu de relations contractuelles\nque doit s'appuyer le Plan, lequel ne peut avoir de valeur\nimp\u00e9rative que pour l'Etat lui\u2014m\u00eame, et pour le reste incita-\n\ntive ou contractuelle.\n\nCes observations me conduisent tout naturellement \u00e0\ninsister sur le renouveau de la planification. Les travaux\nm\u00e9thodologiques vont \u00eatre entrepris d\u00e8s le d\u00e9but 1982 et les\nstructures de pr\u00e9paration du Plan quinquennal se mettront en\n\nplace d\u00e8s le vote d'une loi d'orientation par le Parlement.\n\n \n\n_ 52 _\n\nCe plan de deux ans n'est en rien une \u00e9bauche de ce\nque nous essaierons de r\u00e9aliser ult\u00e9rieurement. Je voudrais,\nMonsieur le Rapporteur, expliciter ce point et r\u00e9pondre l\u00e0 \u00e0\n\nune de vos inqui\u00e9tudes.\n\nCe plan de deux ans r\u00e9pond simplement \u00e0 la n\u00e9cessit\u00e9\nde proposer au pays une strat\u00e9gie d'ensemble en faveur de l'em-\nploi. Il a fait l'objet en septembre et en octobre d'une con-\nsultation des partenaires sociaux et je suis d'ailleurs heureux\nque le rapport de M. Saint-Geours ait \u00e9t\u00e9 authentifi\u00e9 \u00e0 cette\ntribune comme une pr\u00e9sentation objective et,je crois utile de\nce qu'ont \u00e9t\u00e9 les travaux de la commission cr\u00e9\u00e9e \u00e0 cet effet\n\ndont 11 \u00e9tait pr\u00e9sident. \u00c7 \"N;\n,,_, J\n\ns \u2018\n\nCette strat\u00e9gie doit s'illustrer par des actions\nstructurelles exemplaires et des changements de politique dans\ndiff\u00e9rents domaines de l'activit\u00e9 gouvernementale, visant \u00e0\npr\u00e9parer les bases d'une croissance nouvelle qui trouvera sa\n\npleine expression dans le plan quinquennal 198h\u20141988. I\n\nDe m\u00eame une action interminist\u00e9rielle est entreprise\nen ce qui concerne certaines banlieues o\u00f9 existent des probl\u00e8mes\nsociaux, des difficult\u00e9s de r\u00e9habilitation et de r\u00e9insertion\nsociale. Les diff\u00e9rents minist\u00e8res concern\u00e9s, celui du logement,\ncelui du Plan, celui de l'am\u00e9nagement du territoire, celui des\nfinances, celui de la jeunesse, celui du temps libre, etc, vont\nunir leurs efforts pour mettre en place une orientation que\n\nvous avez d\u00e9couverte dans le Plan.\n\n \n\n_ 33 _\n\nJe pourrais citer quantit\u00e9 d'autres exemples, le\ndernier \u00e9tant la mise en place des structures pr\u00e9parant les\nr\u00e9formes de certains circuits de distribution et de certains\n\nmarch\u00e9s en France.\n\nDans le domaine de l'emploi, il s'agit, dans l'appli\u2014\ncation du Plan int\u00e9rimaire, de cr\u00e9er par l'alternance un\ncontexte plus favorable. Le partage du travail y sera central,\npar une r\u00e9duction programm\u00e9e de la dur\u00e9e du travail accompagn\u00e9e\nde mesures incitatives. La formation professionnelle sera r\u00e9ac\u2014\ntiv\u00e9e par l'am\u00e9lioration de l'enseignement technique, la prise\nen charge du probl\u00e8me des jeunes sans qualification, la r\u00e9forme\nde la formation continue. Enfin des progr\u00e8s seront accomplis vers\n\nun service public de l'emploi unifi\u00e9, mieux coordonn\u00e9 et dot\u00e9\n\n\u201din\u201c,\n\n,a\n\ndes moyens d'une politique active. (f w=.\\\\\nK3 - _,/\n\nDans le domaine des activit\u00e9s productives, le Plan\npr\u00e9cisera les nouvelles r\u00e8gles du jeu 2 l'extension du secteur\npublic, instrument d\u00e9cisif d'une strat\u00e9gie industrielle ; le\npartage des reponsabilit\u00e9s entre l'Etat et les entreprises ;\nune am\u00e9lioration des relations sociales au sein de l'entreprise\net le renforcement des droits des travailleurs et de leurs res\u00ea\n\nponsabilit\u00e9s.\n\n \n\n\u00ab54\u2014\n\nC'est \u00e0 ces conditions que sera favoris\u00e9 le d\u00e9velop\u2014\npement des entreprises pour la r\u00e9alisation des objectifs du\nPlan : cela suppose l'am\u00e9lioration et la simplification des\nr\u00e9gimes d'aide. Simplification dis\u2014je en effet, je me suis\naper\u00e7u qu'il y avait cinquante sept situations possibles\nde r\u00e9gime d'aide \u00e0 l'industrie ! Autres objectifs du Plan,\nla mise en place des conditions n\u00e9cessaires au d\u00e9veloppement\n\nde l'initiative de tous, une politique en faveur des expor\u2014\n\n.\u201c>\n\ntations. /\u201c\u00ef ;\u201c\\\n\nLe Gouvernement se pr\u00e9occupera d'am\u00e9liorer les\nstructures industrielles en renfor\u00e7ant la capacit\u00e9 des\ngrands groupes dans la concurrence internationale, en menant\nune politique active en faveur des petites et moyennes indus\u2014\ntries, en proposant une nouvelle donne de la construction\nde l'industrie europ\u00e9enne. Quant aux actions sp\u00e9cifiques,\nles partenaires sociaux seront consult\u00e9s dans le cadre du\nPlan au sein des comit\u00e9s tripartites sur l'\u00e9volution de\n\ncertaines branches industrielles.\n\nJe ne reviens pas sur la politique de l'\u00e9nergie\n\nd\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9e.\n\n \n\n-55.\u2014\n\nEn Agriculture le Plan de deux ans affirmera une meil\u2014\nleure clart\u00e9 et une meilleure solidarit\u00e9 des m\u00e9canismes redis\u2014\ntributifs et d\u00e9finira une politique d'orientation agricole con\u2014\nforme \u00e0 nos int\u00e9r\u00eats au plan europ\u00e9en : principe d'une aide .\nd\u00e9gressive en fonction des quantit\u00e9s produites pour les produits\nles plus exc\u00e9dentaires ; mise en place d'organismes de gestion\ndes march\u00e9s. L'effort d'investissement collectif sera poursuivi\net une r\u00e9forme du syst\u00e8me de la bonification permettra d'en\nam\u00e9liorer l'efficacit\u00e9 en la concentrant sur l'installation et\nla vie de l'exploitation. Enfin une politique visant \u00e0 redonner\naux agriculteurs la ma\u00eetrise du foncier sera engag\u00e9e. Ma colw\n\nl\u00e8gue et amie Edith Cresson est au labeur \u00e0 ce propos.\n\nEn ce qui concerne le commerce, on recherchera une\nmeilleure insertion dans le dispositif de la lutte cotre l'in-\n\nflation et une participation active au d\u00e9veloppement du march\u00e9\n\nint\u00e9rieur. (\u00c2 \u2018 'i\u2019}\n\nl g.\"\n\nLe Plan de deux ans, apr\u00e8s avoir r\u00e9affirm\u00e9 les priori\u00bb\nt\u00e9s traditionnelles de l'am\u00e9nagement du territoire, soulignera\nles transformations qui se sont produites, notamment dans les\nr\u00e9gions de vieilles industries et marquera la n\u00e9cessit\u00e9 de mieux\nassurer le d\u00e9veloppement endog\u00e8ne des r\u00e9gions \u00e0 l'heure de la\n\nd\u00e9centralisation.\n\nPhilOSOphiquement, ce sera un changement, une petite\nr\u00e9volution, j'en suis de plus en plus convaincu, au fur et \u00e0\n\nmesure que j'essaie de faire passer l'id\u00e9e.\n\n-35-\n\nIl affirmera donc la poursuite des plans r\u00e9gionaux\nsp\u00e9cifiques sous une forme contractualis\u00e9e, pr\u00e9cisera le champ\nd'intervention \u00e9conomique des collectivit\u00e9s locales, situera les\ninflexions que la d\u00e9centralisation imprimera \u00e0 la politique\n\nd'aide \u00e0 l'industrie et \u00e0 la localisation.\n\nPar ailleurs, le Plan de deux ans annoncera un effort\nparticulier pour la montagne et montrera les voies d'un d\u00e9ve\u2014\nloppement \u00e0 partir des forces locales dans les d\u00e9partements et\nterritoires d'outre\u2014mer. Un groupe de travail sp\u00e9cialis\u00e9 est \u00e0\n\nl'oeuvre pour appliquer les orientations g\u00e9n\u00e9rales du Plan.\n\nLe Plan int\u00e9rimaire fait reposer sur l'am\u00e9lioration\net l'approfondissement de la solidarit\u00e9 l'effort collectif de\n/_,rr\u2014M\u2018 \"\"4 .\n\nla Nation. fj\u201d**.5\\\n\n, , 7/\n/ un\n\nJ'ai \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure, quand je traitais du pro\u2014\nbl\u00e8me d'ensemble, les principes et le d\u00e9tail des arbitrages en\nmati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 sociale, je ne reprends donc pas ces propos.\nJe dirai simplement que les engagements du Premier Ministre\nseront respect\u00e9s ; ils ont \u00e9t\u00e9 repris dans le Plan, vous l'avez\nd'ailleurs soulign\u00e9 monsieur le rapporteur. Ces engagements sup\u2014\nposent la r\u00e9alisation de deux conditions \u00e7 une croissance con\u2014\nforme aux pr\u00e9visions et l'\u00e9quilibre de toute d\u00e9pense nouvelle\npar des \u00e9conomies \u00e9quivalentes. Voil\u00e0 qui va de soi mais qui\n\nm\u00e9rite d'\u00eatre r\u00e9p\u00e9t\u00e9.\n\n \n\n_ 37 _\n\nLa vie quotidienne ne peut \u00eatre administr\u00e9e, elle\nest d'abord l'affaire des responsabilit\u00e9s locales, mais elle\nne peut ignorer les n\u00e9cessaires solidarit\u00e9s. On retrouvera l\u00e0\nl'objectif d'une politique de limitation des in\u00e9galit\u00e9s non plus\nau niveau des transferts sociaux mais dans la ma\u00eetrise de l'urba\u2014\n4 nisme, dans l'organisation des transports, dans l'organisation\ndes \u00e9quipements et des services n\u00e9cessaires aux loisirs, \u00e0 l'appui\nde la vie associative. Des programmes prioritaires nationaux\nportant sur les quartiers d\u00e9grad\u00e9s, sur les zones d'\u00e9ducation\n-\"prioritaires, l'\u00e9mergence d'un nouveau syst\u00e8me de sant\u00e9, l'accueil\nde la petite enfance et la pr\u00e9vention des risques sociaux seront\n\nengag\u00e9s.\n\nEn parall\u00e8le des programmes locaux fond\u00e9s sur une proc\u00e9\u2014\ndure contractuelle et exp\u00e9rimentale, permettront d'intervenir sur\nle cadre de vie, la culture et le temps retrouv\u00e9 pour r\u00f4der les\n\ntechniques d'une nouvelles am\u00e9lioration de notre intervention\n\n4 y.-- .\n\nf,\u201d\n,,,,\n\nsociale.\n\nS'affirmera ainsi le fait que.le Plan est aussi un projet\nde d\u00e9veloppement culturel. A cet \u00e9gard le Plan de deux ans annon\u2014\ncera une conception \u00e9largie qui refuse l'\u00e9litisme, affirme la\nn\u00e9cessit\u00e9 de r\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s devant la culture et pas seu-\nlement devant l'argent et le pouvoir et marque l'effort de d\u00e9cen\u2014\ntralisation dans ce secteur d\u00e9cisif. Il souligne la place de la\ncr\u00e9ation dans l'action culturelle et tentera de redonner \u00e0 la\n\nFrance tout son rayonnement.\n\n \n\n_ 38 -\n\nIl n'est pas d'avenir ni de culture pour un pays\nsans effort ambitieux de recherche. Dans ce domaine, contrai\u2014.\nrement \u00e0 ce que l'on a redout\u00e9 \u00e0 cette tribune, un effort\nconsid\u00e9rable est pr\u00e9vu et le Plan vise \u00e0 mettre \u00e0 niveau\nl'appareil derecherche fran\u00e7ais. L'action du minist\u00e8re de\nla recherche, approuv\u00e9 par l'ensemble du Gouvernement, trouve\nsa place dans le Plan int\u00e9rimaire. Une loi d'orientation\net de programmation pour la recherche et le d\u00e9veloppement\ntechnologique sera pr\u00e9sent\u00e9e au Parlement en 1982 qui garan\u2014\n\ntira la continuit\u00e9 de l'effort entrepris.\"w \u00cf\u00ef\\\n\nJ\u2018\\\n/\n\nz\n\nLe Plan de deux ans d\u00e9veloppera l'ambition inter\u2014\nnationale de la France en mati\u00e8re de coop\u00e9ration au d\u00e9velop\u2014\npement. Fond\u00e9 sur le principe du respect mutuel de chacun\ndes partenaires dans le choix de sa strat\u00e9gie de d\u00e9veloppement\net sur la recherche d'une meilleure coh\u00e9rence globale de\nnotre coop\u00e9ration, elle tiendra compte de la diversification\nde l'effort de coop\u00e9ration qui suppose que l'Etat ne serait\nplus seul responsable de ce type de relations. Les entreprises,\nles associations coop\u00e9ratives peuVent apporter \u00e0 la coop\u00e9ra\u2014\n\ntion beaucoup plus que la seule gestion \u00e9tatique.\n\n \n\n_ 39 -\n\nL'effort budg\u00e9taire en masse, vous le connaissez, est\nde porter notre effort d'aide publique au tiers monde \u00e0 0,70 %\ndu produit national brut mais cet effort doit s'accompagner d'un\nchangement qualitatif du contenu de la coop\u00e9ration et cela\nrevient \u00e0 dire que notre coop\u00e9ration doit mieux s'accorder aux\nbesoins et aux priorit\u00e9s des pays concern\u00e9s. Je voudrais souligner\n\u00e0 votre assembl\u00e9e, et c'est la premi\u00e8re fois que j'en fais \u00e9tat,\nque cette nouvelle forme de coop\u00e9ration suscite un int\u00e9r\u00eat\n\nconsid\u00e9rable dans de tr\u00e8s nombreux pays du tiers monde.\n\nMonsieur le pr\u00e9sident, Monsieur le rapporteur, Mesdames,\n\nMessieurs, j'arrive au terme de ce propos un peu long.\n\nJ'ai voulu \u00e0 la fois donner un sens \u00e0 la politique\nque le Gouvernement a exprim\u00e9e dans les choix des strat\u00e9gies\nde ce Plan int\u00e9rimaire et vous en rappeler l'ossature, exp\u00e9rant\n\navoir par l\u00e0 r\u00e9pondu \u00e0 certaines de vos questions, et n\u2018ayant\n\n\u2019m\u00e7mv-r\u201c\\l\n\nz'\u201d\n\nsans doute pas l'ambition de r\u00e9pondre \u00e0 toutes.\n\n'\\\\_i.,.e\u2014\u2014\n\nL'enjeu de ce d\u00e9bat, au moment o\u00f9 je conclus, c'est\nd'abord que nous nous comprenions, que cette discussion sur\nun Plan soit l'occasion aussi de s'entendre, de s\u00e9couter, et\n\nde faire que la France soit vraiment terre de dialogue social.\n\n \n\n-40-\n\nLe Plan vous d\u00e9crit une strat\u00e9gie \u00e9conomique rela-\ntivement audacieuse. On aurait pu se contenter de la croissance\nz\u00e9ro et y rester. Je pense que c'\u00e9tait, \u00e0 long terme, suicidaire\n\npour notre soci\u00e9t\u00e9 et \u00e0 court terme, la facilit\u00e9 m\u00eame.//\u00e2\u00ee\u201d\"7\\)\n\nAssumant le risque d'une remise de la France en crois-\nsance un peu plus rapide que celle de nos partenaires commerciaux,\nil faut savoir que ce risque n'est tenable qu'\u00e0 la condition\nd'\u00e9viter tout d\u00e9rapage en mati\u00e8re d'inflation, d'importations\nexcessives, de d\u00e9ficit public excessif non ma\u00eetris\u00e9. Nous tenons\ndonc toutes les variables, et le Plan est en effet un \u00e9quilibre\ndont je ne dirai pas qu'il sera tr\u00e8s fragile \u2014 en effet, je\nne crois pas qu'il sera fragile \u2014 mais dont je soulignerai\nl'incertitude, car il est vrai que nous pouvons nous trouver\ndans des conditions internationales beaucoup plus d\u00e9t\u00e9rior\u00e9es\nque nous ne le pensions, ce qui compliquerait l'ex\u00e9cution de\nce Plan. Il pourrait aussi survenir que telle ou telle compo\u2014\nsante de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise consid\u00e8re qu'elle n'a pas sa place\nou que ses int\u00e9r\u00eats, ses besoins, ses n\u00e9cessit\u00e9s les plus l\u00e9gi\u2014\ntimes sont mal traduites dans cet ensemble d'arbitrages, auquel\n\ncas, il n'y aura gu\u00e8re de Plan.\n\n \n\n-41-\n\nCe Plan n'est pas la codification de l'action du\nGouvernement, il est la description d'actions qui se compl\u00e8tent\ndu Gouvernement et des partenaires sociaux. Que chacun d\u00e9couvre\nce qu'est pour la France le fait de s'habituer \u00e0 une croissance\nralentie. La croissance z\u00e9ro, toute r\u00e9cente, nous la vivons\nmal depuis quelque temps ; mais n'oublions pas que nos syst\u00e8mes\nde garanties sociales, que nos r\u00e9gulations, que nos comportements\ncollectifs et nos habitudes mentales sont encore ceux de la\n\np\u00e9riode o\u00f9 notre croissance \u00e9tait de 6 % l'an.\n\nC'est cela qui a chang\u00e9 dans tous les domaines, et\nc'est cela qui cr\u00e9e d'immenses difficult\u00e9s pour le corps social\n\nfran\u00e7ais dans son ensemble et pour chaque partenaire social qui\n\nv \u2014s,\u2018\n\nle compose. g L\u00c8JIKF}\n\n.\\\n\nVoil\u00e0 l'ensemble des arbitrages r\u00e9sum\u00e9s dans le Plan\nint\u00e9rimaire que vous soumet le Gouvernement. N'\u00e9tant pas engonc\u00e9e\ndans le carcan d'une v\u00e9rification par une macrom\u00e9conomie rigou-\nreuse, et par notre choix, tellement la pr\u00e9vision macro\u2014\u00e9cono\u2014\nmique devient al\u00e9atoire, nous avons pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 pr\u00e9senter un plan\nd'ensemble des priorit\u00e9s. N'\u00e9tant pas enferm\u00e9 \u00e0 ce degr\u00e9 dans\nune coh\u00e9rence absolutiste, ce Plan int\u00e9rimaire, sous l'initia\u2014\ntive du Conseil \u00e9conomique et social est accessible \u00e0 quelques\namendements \u00e9ventuels, qui ne d\u00e9truiraient pas la pond\u00e9ration des\n\n\u00e9quilibres.\n\n \n\n-42-\n\nJe fais confiance \u00e0 la sagesse de votre Assembl\u00e9e pour\nsavoir discerner parmi les amendements, ceux qui d\u00e9truiraient\nla pond\u00e9ration des \u00e9quilibres, et, au contraire, ceux qui-\nviendraient sugg\u00e9rer au Gouvernement l'intelligence, par exemple\ntelle action importante et tel d\u00e9veloppement auxquels il n'avait\n\npas pens\u00e9.\n\nNous attendons beaucoup du Conseil \u00e9conomique et social.\nTel est le dernier message que je voulais vous laisser au moment\n\no\u00f9 vous allez reprendre votre labeur. ,\u201cr\u2018 \u00ee)\n\n(Applaudissements)\n\n \n\n", "key_words": {"Michel": 1, "Conseil": 4, "\u00c9conomique": 1, "novembre": 1, "trouve": 2, "devant": 4, "choix": 9, "sujet": 1, "duquel": 1, "contrainte": 4, "aussi": 12, "attentivement": 1, "permettrait": 1, "faire": 10, "r\u00e9ponse": 4, "orateur": 1, "votre": 5, "assembl\u00e9e": 2, "ayant": 1, "conscience": 2, "limites": 1, "auquel": 2, "livre": 1, "vraiment": 2, "surpris": 1, "points": 2, "lesquels": 2, "voulu": 2, "mettre": 5, "trouv\u00e9": 2, "demande": 3, "plut\u00f4t": 2, "r\u00e9ponses": 2, "d\u00e9tails": 1, "questions": 1, "situation": 3, "internationale": 3, "notre": 19, "certain": 1, "nombre": 4, "relative": 2, "inexp\u00e9rience": 1, "derri\u00e8re": 1, "permettent": 1, "r\u00e9soudre": 1, "r\u00e9flexion": 3, "politique": 20, "essentiellement": 1, "analyses": 2, "orientations": 2, "celles": 2, "int\u00e9rimaire": 13, "r\u00e9pondent": 1, "parfaitement": 1, "certains": 4, "certaines": 4, "autres": 5, "replacer": 1, "contexte": 2, "large": 1, "r\u00e9pondrai": 1, "attendons": 2, "compl\u00e9mentaires": 2, "\u00e9conomique": 10, "social": 8, "nature": 1, "voulait": 1, "global": 1, "sectoriel": 1, "niveau": 4, "pense": 2, "revenir": 1, "secteur": 6, "agricole": 2, "beaucoup": 7, "choses": 1, "dites": 1, "proprement": 1, "parler": 1, "sectorialis\u00e9": 1, "grand": 3, "repr\u00e9sente": 1, "certaine": 2, "fa\u00e7on": 2, "cours": 4, "quinze": 1, "derni\u00e8res": 2, "soci\u00e9t\u00e9": 15, "fran\u00e7aise": 10, "cherch\u00e9": 1, "voies": 4, "soudaine": 1, "puissante": 2, "refus": 2, "venant": 1, "profondeurs": 1, "France": 14, "monde": 5, "montr\u00e9": 1, "comme": 11, "d\u00e9s\u00e9quilibres": 1, "blocages": 6, "avaient": 1, "atteint": 2, "point": 9, "malgr\u00e9": 1, "elles": 2, "seules": 1, "suffire": 1, "ph\u00e9nom\u00e8ne": 1, "rejet": 1, "manifest\u00e9": 1, "classe": 1, "premi\u00e8re": 4, "vaste": 1, "mouvement": 3, "seconde": 3, "vague": 1, "volont\u00e9": 6, "rupture": 1, "reprises": 1, "v\u00e9ritablement": 1, "accompli": 1, "r\u00e9volution": 1, "lendemain": 2, "guerre": 1, "mondiale": 1, "croissance": 9, "d\u00e9pass\u00e9e": 1, "celle": 4, "Japon": 1, "brutalit\u00e9": 1, "tensions": 1, "contenues": 1, "institutions": 2, "rigides": 1, "encore": 4, "traumatis\u00e9es": 1, "cons\u00e9quences": 4, "processus": 2, "dernier": 2, "quart": 1, "urbaine": 1, "rapide": 3, "explique": 1, "raret\u00e9": 1, "\u00e9quipements": 2, "provoque": 2, "sociale": 6, "artificielle": 1, "campagnes": 1, "abandonn\u00e9es": 1, "l\u00e9thargie": 1, "dissiper": 1, "h\u00e9ritages": 1, "culturels": 1, "r\u00e9gionales": 2, "valeurs": 1, "li\u00e9es": 1, "co\u00fbts": 1, "cette": 23, "impuissance": 1, "dirigeants": 1, "ma\u00eetriser": 1, "mutation": 1, "continu\u00e9": 1, "vivre": 4, "syst\u00e8me": 7, "r\u00e9gimes": 1, "politiques": 4, "depuis": 6, "entretenu": 1, "Cette": 2, "habitude": 1, "concentrer": 1, "pyramide": 1, "pouvoir": 5, "couper": 1, "ainsi": 4, "connaissance": 1, "r\u00e9elle": 1, "mesure": 3, "devenait": 1, "complexe": 1, "grande": 2, "inefficacit\u00e9": 1, "d\u00e9mobilisation": 1, "acteurs": 1, "\u00e9conomiques": 4, "concentration": 1, "proc\u00e9dures": 3, "accentu\u00e9": 1, "diff\u00e9rences": 1, "groupes": 4, "sociaux": 7, "cherchaient": 1, "repr\u00e9sentation": 1, "l\u00e9gitim\u00e9e": 1, "suffrage": 1, "droit": 2, "maire": 1, "besoins": 1, "solutions": 1, "finalement": 1, "retenues": 1, "malaise": 1, "d\u00e9sordre": 1, "toute": 5, "hypoth\u00e8se": 1, "balbutiements": 1, "in\u00e9vitables": 1, "vraie": 1, "Telle": 2, "moins": 8, "conviction": 1, "blocage": 1, "dialogue": 2, "moindre": 1, "compromis": 2, "r\u00e8gle": 2, "relations": 5, "faute": 2, "franchir": 1, "foss\u00e9": 1, "creus\u00e9": 1, "d\u00e9buts": 2, "histoire": 2, "contractualiSation": 1, "rapports": 3, "entrepreneurs": 1, "consommateurs": 1, "proc\u00e9dure": 2, "naturelle": 1, "plupart": 1, "soci\u00e9t\u00e9s": 2, "toujours": 2, "r\u00e9duire": 5, "Jamais": 1, "n\u00e9gociation": 2, "d\u00e9terminer": 1, "commun": 1, "accord": 2, "quelle": 1, "r\u00e9partition": 1, "pouvait": 1, "favoriser": 1, "sortie": 5, "crise": 5, "garantir": 1, "condition": 2, "conquis": 1, "jamais": 1, "croyez": 1, "fasse": 1, "s\u00e9culaire": 1, "travers": 2, "quelques": 2, "celui": 10, "structures": 4, "in\u00e9galitaires": 1, "in\u00e9galit\u00e9s": 9, "revenus": 2, "accentu\u00e9es": 1, "hi\u00e9rarchie": 1, "souligne": 2, "excessif": 2, "entre": 7, "salaires": 1, "ouvriers": 1, "r\u00e9mun\u00e9rations": 1, "f\u00e9minins": 1, "conditions": 12, "travail": 6, "mesur\u00e9es": 1, "secret": 1, "lourd": 1, "patrimoines": 1, "quatre": 1, "structurels": 1, "d\u00e9s\u00e9quilibre": 1, "centralisation": 1, "co\u00fbteux": 1, "\u00e9conomiquement": 1, "inacceptables": 1, "socialement": 1, "ann\u00e9es": 4, "devenaient": 1, "insupportables": 1, "p\u00e9riode": 3, "voire": 1, "ajouter": 1, "donn\u00e9es": 1, "trois": 5, "apparition": 1, "r\u00e9cente": 1, "tient": 2, "profonde": 1, "formation": 5, "jeunesse": 1, "ann\u00e9e": 1, "centenaire": 1, "grandes": 3, "formuler": 1, "tristesse": 1, "creuset": 1, "fonctions": 1, "pr\u00e9paration": 2, "professionnelle": 2, "imagination": 1, "\u00e9voluer": 1, "ensemble": 3, "autrement": 2, "faiblesse": 2, "r\u00e9sulte": 2, "administratifs": 1, "superpos\u00e9s": 1, "appr\u00e9hender": 1, "entit\u00e9s": 1, "bassin": 1, "exemple": 1, "collectivit\u00e9s": 5, "vastes": 1, "r\u00e9gions": 4, "prendre": 2, "charge": 4, "handicap": 2, "vieillissement": 2, "appareil": 1, "h\u00e9ritier": 1, "con\u00e7ue": 2, "ant\u00e9rieurement": 1, "interrompu": 1, "serait": 1, "seulement": 3, "injuste": 1, "panorama": 1, "faiblesses": 1, "occidentaux": 1, "effets": 2, "comporte": 1, "principales": 1, "tassement": 1, "gains": 1, "productivit\u00e9": 1, "poursuite": 2, "progr\u00e8s": 2, "selon": 1, "rythme": 1, "peser": 1, "suppl\u00e9mentaire": 1, "notons": 1, "d\u00e9sordres": 1, "consid\u00e9rables": 1, "mon\u00e9taire": 1, "contribuent": 1, "aggraver": 1, "rench\u00e9rissement": 1, "continu": 1, "conjonction": 1, "sp\u00e9cifiques": 1, "d\u00e9fis": 3, "adopter": 1, "strat\u00e9gie": 7, "susceptible": 1, "essentiel": 2, "entreprise": 1, "retour": 1, "con\u00e7us": 1, "gestion": 2, "furent": 1, "exclu": 1, "\u00e9quilibres": 1, "indispensables": 1, "auraient": 1, "donner": 3, "confront\u00e9s": 1, "reviennent": 1, "lancinante": 1, "persistance": 1, "qualit\u00e9": 2, "positions": 1, "maints": 1, "secteurs": 1, "chantiers": 1, "\u00e9lectronique": 1, "crises": 1, "financi\u00e8res": 1, "r\u00e9p\u00e9tition": 1, "S\u00e9curit\u00e9": 2, "oeuvre": 1, "d\u00e9p\u00e9rissement": 1, "zones": 2, "sid\u00e9rurgie": 1, "demain": 1, "longtemps": 2, "circonscription": 1, "\u00e9tait": 4, "concentr\u00e9e": 1, "automobiles": 1, "plusieurs": 1, "cercles": 1, "\u00e9conomie": 1, "population": 2, "laquelle": 4, "investissements": 2, "stagnation": 1, "sinon": 1, "baisse": 1, "possibilit\u00e9s": 1, "reprise": 1, "tenue": 1, "\u00e9quilibre": 3, "relatif": 1, "contr\u00f4le": 1, "strict": 1, "\u00e9lev\u00e9s": 1, "fluctuations": 1, "nettement": 1, "sup\u00e9rieur": 1, "voisins": 1, "restreint": 1, "possibilit\u00e9": 2, "situ\u00e9": 1, "grands": 2, "traits": 1, "question": 1, "avait": 3, "pos\u00e9e": 1, "savoir": 3, "tirions": 1, "pol\u00e9mique": 2, "crois": 4, "comprenne": 2, "constat": 3, "objectif": 1, "factuel": 1, "situations": 2, "respectives": 1, "Gouvernement": 11, "souhaite": 1, "comprendre": 1, "motivations": 1, "proposer": 2, "telle": 5, "veuille": 1, "lecture": 1, "claire": 1, "faisons": 1, "historiques": 1, "conduit": 1, "choisi": 4, "changement": 2, "progressif": 1, "d\u00e9veloppement": 10, "lumi\u00e8re": 1, "pertinents": 1, "recherche": 5, "mod\u00e8les": 1, "dirai": 3, "ralentissement": 1, "avons": 5, "consid\u00e9rons": 2, "autant": 2, "vient": 1, "guident": 1, "Premi\u00e8re": 1, "cons\u00e9quence": 3, "peuvent": 2, "r\u00e9unies": 2, "r\u00e9formes": 1, "viens": 2, "fonction": 2, "juger": 1, "administratif": 1, "public": 4, "enfin": 1, "renouveau": 2, "voudrais": 5, "remercier": 1, "orateurs": 1, "moindres": 1, "reconna\u00eetre": 1, "juste": 2, "titre": 2, "qualifi\u00e9": 1, "effet": 2, "exercice": 1, "hybride": 1, "planificatrice": 1, "Ministre": 2, "Deuxi\u00e8me": 1, "guidant": 1, "d\u00e9duis": 1, "diagnostics": 1, "formul\u00e9s": 1, "pr\u00e9c\u00e9demment": 1, "structure": 1, "doivent": 2, "pacte": 1, "assure": 1, "mobilisation": 3, "collective": 1, "ambition": 2, "justifi\u00e9e": 1, "r\u00e9sultat": 1, "m\u00e9ritera": 1, "capables": 1, "contraintes": 1, "exigences": 1, "transformcns": 1, "forc\u00e9": 1, "Troisi\u00e8me": 1, "donn\u00e9e": 1, "directeur": 1, "pourront": 1, "jouer": 1, "culturel": 3, "d\u00e9finissant": 1, "\u00e9limin\u00e9": 1, "traditionnelle": 1, "financement": 2, "financier": 3, "probablement": 1, "possible": 4, "\u00e9liminons": 1, "nombreux": 2, "discuter": 2, "modalit\u00e9s": 2, "parce": 2, "ravages": 1, "termes": 2, "inflation": 1, "nouvelle": 7, "aurait": 3, "contr\u00f4ler": 1, "\u00e9volutions": 2, "balance": 1, "paiements": 1, "r\u00e9sisterait": 1, "indiquer": 1, "rem\u00e8des": 1, "d\u00e9cid\u00e9ment": 1, "suivrons": 1, "retient": 1, "tryptique": 1, "reconstituer": 1, "bases": 2, "industrielles": 2, "desserrer": 1, "ext\u00e9rieure": 1, "effort": 4, "substantiel": 1, "entamer": 1, "reconqu\u00eate": 1, "march\u00e9": 1, "primaut\u00e9": 1, "d\u00e9muni": 1, "maillons": 1, "amont": 1, "convient": 2, "industrielle": 5, "devra": 4, "conduire": 1, "v\u00e9ritable": 1, "reconstitution": 1, "industries": 2, "tenant": 2, "compte": 4, "technologiques": 1, "march\u00e9s": 2, "nouveaux": 3, "types": 1, "remarqu\u00e9": 1, "tribune": 2, "manquaient": 1, "apr\u00e8s": 2, "lancement": 1, "indications": 1, "calendrier": 1, "r\u00e9f\u00e9rence": 2, "comit\u00e9s": 2, "tripartites": 3, "branches": 5, "moyen": 2, "d\u00e9finition": 3, "objectifs": 4, "leurs": 5, "forts": 1, "difficult\u00e9s": 3, "enjeux": 1, "\u00e9galement": 3, "mettra": 1, "place": 8, "contrats": 2, "entreprises": 7, "aboutissement": 1, "connue": 1, "\u00e9conomies": 4, "marge": 1, "man\u0153uvre": 1, "rapport": 4, "facture": 1, "tissu": 2, "petites": 2, "moyennes": 2, "b\u00e2timent": 1, "travaux": 4, "d\u00e9blocage": 4, "passe": 1, "centraux": 1, "cro\u00eetre": 1, "partenaires": 6, "commerciaux": 1, "envisager": 1, "consomme": 1, "sommes": 2, "devrions": 1, "Importer": 1, "davantage": 1, "propres": 1, "int\u00e9r\u00eats": 3, "production": 1, "interne": 2, "naturellement": 2, "provoquer": 1, "appelant": 1, "m\u00e9nages": 1, "locales": 3, "moyennant": 1, "certes": 1, "parfois": 1, "importants": 2, "stade": 1, "meilleure": 3, "satisfaction": 1, "producteurs": 2, "fran\u00e7ais": 1, "r\u00e9aliser": 2, "pratiques": 1, "fonctionnement": 1, "circuits": 2, "distribution": 2, "Instaurer": 1, "consultation": 2, "obligatoire": 1, "nationaux": 1, "avant": 2, "commande": 1, "publique": 3, "impliquant": 1, "\u00e9trang\u00e8res": 1, "pourquoi": 2, "am\u00e9nageant": 1, "obstacles": 1, "produit": 2, "fabriqu\u00e9": 1, "services": 2, "priorit\u00e9": 4, "absolue": 1, "indiqu\u00e9s": 1, "limite": 1, "indication": 1, "articuler": 1, "associer": 1, "collectivit\u00e9": 1, "sugg\u00e8re": 1, "modernisation": 1, "pr\u00e9pare": 1, "harmonieux": 1, "quinquennal": 3, "action": 4, "r\u00e9ponde": 1, "coh\u00e9sion": 1, "devrait": 2, "fractures": 1, "\u00e9clatement": 1, "fortes": 1, "Notre": 1, "retrouvera": 2, "retrouve": 1, "devenir": 2, "chacune": 1, "chacun": 2, "comment": 1, "devront": 1, "d\u00e9velopper": 1, "droits": 3, "notamment": 4, "consultations": 1, "champ": 2, "ferai": 1, "mesures": 4, "soulev\u00e9": 1, "r\u00e9pondre": 3, "mani\u00e8res": 1, "limiter": 1, "minimis\u00e9": 1, "r\u00e9ticences": 1, "mettons": 1, "lutte": 2, "correction": 1, "pr\u00e9sent\u00e9e": 2, "n\u00e9cessaire": 1, "mati\u00e8re": 4, "personnes": 3, "\u00e2g\u00e9es": 1, "commentaires": 1, "erron\u00e9s": 1, "concerne": 6, "masse": 2, "salariale": 3, "augmente": 2, "substantiellement": 1, "valeur": 2, "attention": 2, "comparer": 1, "charges": 1, "sociales": 3, "serions": 1, "arriv\u00e9s": 1, "prochaine": 1, "l\u00e9g\u00e8re": 1, "cadre": 3, "analyse": 2, "d\u00e9plafonnement": 2, "augmentation": 1, "relativement": 1, "chose": 1, "technique": 1, "outre": 1, "diminue": 1, "toucher": 1, "r\u00e9forme": 3, "venir": 1, "\u00e9norme": 1, "savons": 1, "faudra": 2, "perspective": 1, "voulons": 1, "anticip\u00e9es": 1, "fortement": 1, "salari\u00e9s": 1, "fond\u00e9s": 2, "demand\u00e9": 1, "profit": 1, "enfants": 1, "m\u00e9rite": 1, "souci": 3, "capacit\u00e9s": 1, "comp\u00e9titives": 1, "information": 1, "statistique": 1, "\u00e9l\u00e9ment": 1, "confirmer": 1, "revenu": 1, "disponible": 1, "consommation": 2, "r\u00e9sultant": 1, "transferts": 2, "volume": 1, "soutenant": 1, "progression": 1, "exportations": 1, "progressant": 1, "solidarit\u00e9": 3, "r\u00e9conciliation": 1, "forces": 4, "progresser": 1, "appelle": 1, "appara\u00eetre": 2, "clairement": 2, "garanties": 2, "viennent": 1, "tendance": 1, "ch\u00f4mage": 1, "grave": 1, "in\u00e9galit\u00e9": 1, "assurer": 3, "Pendant": 2, "Fran\u00e7ais": 1, "r\u00e9gularit\u00e9": 1, "r\u00e9mun\u00e9ration": 1, "recherch\u00e9e": 1, "commer\u00e7ants": 1, "second": 1, "modes": 2, "r\u00e9duction": 2, "cong\u00e9s": 1, "annuels": 1, "devraient": 2, "extension": 1, "temps": 6, "susciter": 1, "naissance": 1, "nouvelles": 3, "permettant": 1, "moments": 1, "soumise": 1, "seule": 2, "corresponde": 1, "chaque": 2, "traduire": 1, "faits": 1, "hommes": 2, "profondeur": 1, "statut": 1, "Fran\u00e7aises": 1, "r\u00e9concilier": 2, "autonomie": 1, "responsabilit\u00e9": 1, "diffusion": 1, "seront": 6, "favoris\u00e9s": 1, "moyens": 4, "d\u00e9faut": 1, "aurez": 1, "documents": 1, "semaine": 1, "voter": 1, "nationale": 3, "budget": 1, "coh\u00e9rences": 1, "dimension": 2, "culturelle": 2, "commence": 1, "relais": 1, "permanente": 1, "tourn\u00e9e": 1, "correspond": 1, "affirm\u00e9e": 1, "suppose": 3, "restauration": 1, "entendu": 1, "incriminer": 2, "vision": 1, "esprit": 1, "soup\u00e7onne": 1, "puisse": 1, "oubli\u00e9": 1, "vivons": 1, "ouvert": 1, "gouvernement": 1, "immense": 1, "affirm\u00e9": 1, "nettet\u00e9": 1, "position": 1, "originale": 1, "prendra": 1, "corps": 2, "autour": 1, "\u00e9go\u00efstes": 1, "clart\u00e9": 2, "relance": 1, "europ\u00e9enne": 2, "potentiel": 1, "technologique": 1, "soubassement": 1, "\u00e9change": 1, "durable": 1, "capitales": 1, "portent": 1, "exprim\u00e9s": 1, "Communaut\u00e9": 1, "institutionnels": 1, "suspicions": 1, "enferm\u00e9": 2, "construction": 1, "d\u00e9passer": 1, "appel\u00e9": 1, "initiatives": 2, "courage": 1, "traduira": 1, "d\u00e9fense": 1, "multiples": 2, "parcellaires": 1, "d\u00e9marche": 1, "porteuse": 1, "imagin\u00e9e": 1, "aspect": 1, "esquiss\u00e9e": 1, "Elles": 1, "seraient": 1, "assur\u00e9e": 1, "pilotage": 1, "machine": 1, "prise": 2, "richesse": 1, "performances": 1, "adaptation": 1, "progressive": 1, "essentielles": 1, "mutations": 1, "premier": 1, "propos": 2, "nationalisations": 1, "priv\u00e9": 1, "pr\u00e9ciser": 1, "finalit\u00e9s": 1, "permettront": 3, "r\u00e9unir": 1, "prises": 1, "mieux": 3, "d\u00e9fenseur": 1, "productives": 1, "permettra": 2, "puissance": 1, "remplir": 1, "red\u00e9finition": 1, "diverses": 1, "compl\u00e9t\u00e9e": 1, "suite": 1, "nationalisation": 1, "sign\u00e9s": 1, "principaux": 1, "industriels": 2, "pleinement": 1, "chefs": 1, "respect": 3, "coh\u00e9rence": 4, "conform\u00e9ment": 1, "territoire": 1, "d\u00e9cid\u00e9es": 1, "lignes": 2, "r\u00e9pond": 2, "pouvoirs": 1, "r\u00e9alit\u00e9s": 1, "culturelles": 1, "commencera": 1, "tirer": 1, "compl\u00e9t\u00e9es": 1, "lorsque": 1, "partage": 2, "institutionnel": 1, "entend": 1, "souvent": 1, "transformez": 1, "nation": 1, "cr\u00e9er": 2, "d\u00e9mocratie": 1, "quand": 2, "coh\u00e9rent": 1, "philosophie": 1, "presentation": 1, "rassembler": 1, "diff\u00e9rents": 2, "minist\u00e8res": 2, "gentral": 1, "arbitrages": 3, "informer": 1, "clefs": 1, "constant": 1, "d\u00e9couvrons": 1, "caract\u00e8re": 1, "contraignant": 1, "sch\u00e9ma": 1, "adopt\u00e9": 1, "conception": 2, "disposer": 1, "d\u00e9part": 1, "emport\u00e9": 1, "illustration": 1, "implications": 1, "greff\u00e9e": 1, "priorit\u00e9s": 3, "parti": 1, "s\u00e9lectivit\u00e9": 1, "structurelle": 1, "t\u00e2che": 1, "rencontre": 1, "l\u00e9gale": 1, "planification": 2, "r\u00e9duite": 1, "stades": 1, "Votre": 1, "saisie": 1, "version": 1, "impos\u00e9": 1, "analys\u00e9": 1, "critiqu\u00e9": 1, "rapporteur": 1, "trouvent": 1, "Voil\u00e0": 2, "formul\u00e9": 1, "texte": 1, "lucidit\u00e9": 1, "signal\u00e9s": 1, "raison": 1, "rapidit\u00e9": 1, "engagements": 3, "compl\u00e8tement": 1, "concr\u00e8tes": 1, "subsiste": 1, "pourraient": 1, "\u00e9largi": 1, "proc\u00e9der": 1, "r\u00e9examen": 1, "utilement": 1, "\u00e9clair\u00e9": 1, "commission": 2, "aupr\u00e8s": 1, "signifie": 1, "cependant": 1, "ferme": 1, "d\u00e9termination": 1, "d\u00e9gager": 1, "ressources": 1, "n\u00e9cessaires": 4, "\u00e9labor\u00e9es": 1, "conjointement": 1, "futur": 1, "attentes": 1, "l\u00e9gitimes": 1, "questionnaires": 1, "quant": 1, "\u00e9clair\u00e9s": 1, "aides": 1, "prochain": 1, "serez": 1, "inform\u00e9s": 1, "con\u00e7u": 1, "organisations": 1, "repr\u00e9sentatives": 1, "denses": 1, "lequel": 1, "avoir": 2, "reste": 1, "observations": 1, "conduisent": 1, "entrepris": 1, "d\u00e9but": 1, "mettront": 1, "\u00e9bauche": 1, "essaierons": 1, "expliciter": 1, "simplement": 2, "faveur": 3, "septembre": 1, "octobre": 1, "authentifi\u00e9": 1, "pr\u00e9sentation": 1, "objective": 1, "utile": 1, "cr\u00e9\u00e9e": 1, "exemplaires": 1, "changements": 1, "domaines": 1, "visant": 2, "trouvera": 1, "expression": 1, "interminist\u00e9rielle": 1, "banlieues": 1, "existent": 1, "r\u00e9habilitation": 1, "efforts": 1, "orientation": 1, "d\u00e9couverte": 1, "pourrais": 1, "citer": 1, "quantit\u00e9": 1, "\u00e9tant": 1, "pr\u00e9parant": 1, "domaine": 2, "programm\u00e9e": 1, "dur\u00e9e": 1, "probl\u00e8me": 1, "jeunes": 1, "Enfin": 2, "accomplis": 1, "service": 1, "coordonn\u00e9": 1, "activit\u00e9s": 1, "r\u00e8gles": 1, "instrument": 1, "d\u00e9cisif": 1, "reponsabilit\u00e9s": 1, "am\u00e9lioration": 2, "renforcement": 1, "travailleurs": 1, "favoris\u00e9": 1, "r\u00e9alisation": 2, "simplification": 1, "Simplification": 1, "cinquante": 1, "r\u00e9gime": 1, "Autres": 1, "pr\u00e9occupera": 1, "renfor\u00e7ant": 1, "capacit\u00e9": 1, "concurrence": 1, "active": 2, "proposant": 1, "donne": 1, "Quant": 1, "actions": 1, "consult\u00e9s": 1, "reviens": 1, "Agriculture": 1, "affirmera": 2, "m\u00e9canismes": 1, "d\u00e9finira": 1, "europ\u00e9en": 1, "principe": 2, "quantit\u00e9s": 1, "produites": 1, "exc\u00e9dentaires": 1, "collectif": 2, "bonification": 1, "concentrant": 1, "agriculteurs": 1, "ma\u00eetrise": 2, "foncier": 1, "Edith": 1, "Cresson": 1, "labeur": 1, "recherchera": 1, "insertion": 1, "dispositif": 1, "cotre": 1, "participation": 1, "r\u00e9affirm\u00e9": 1, "traditionnelles": 1, "transformations": 1, "vieilles": 1, "marquera": 1, "n\u00e9cessit\u00e9": 1, "endog\u00e8ne": 1, "passer": 1, "plans": 1, "forme": 2, "pr\u00e9cisera": 1, "situera": 1, "d\u00e9centralisation": 1, "imprimera": 1, "annoncera": 1, "montagne": 1, "montrera": 1, "partir": 1, "d\u00e9partements": 1, "groupe": 1, "sp\u00e9cialis\u00e9": 1, "appliquer": 1, "g\u00e9n\u00e9rales": 1, "reposer": 1, "\u00e9voqu\u00e9": 1, "traitais": 1, "principes": 1, "d\u00e9tail": 1, "s\u00e9curit\u00e9": 1, "reprends": 1, "Premier": 1, "respect\u00e9s": 1, "repris": 1, "soulign\u00e9": 1, "monsieur": 1, "pr\u00e9visions": 1, "d\u00e9pense": 1, "quotidienne": 1, "responsabilit\u00e9s": 1, "ignorer": 1, "limitation": 1, "programmes": 2, "prioritaires": 1, "quartiers": 1, "nouveau": 1, "petite": 1, "enfance": 1, "pr\u00e9vention": 1, "risques": 1, "parall\u00e8le": 1, "locaux": 1, "contractuelle": 1, "culture": 3, "retrouv\u00e9": 1, "r\u00f4der": 1, "\u00e9gard": 1, "\u00e9largie": 1, "refuse": 1, "affirme": 1, "marque": 1, "tentera": 1, "redonner": 1, "ambitieux": 1, "redout\u00e9": 1, "pr\u00e9vu": 1, "derecherche": 1, "minist\u00e8re": 1, "approuv\u00e9": 1, "programmation": 1, "Parlement": 1, "continuit\u00e9": 1, "d\u00e9veloppera": 1, "coop\u00e9ration": 5, "Fond\u00e9": 1, "mutuel": 1, "globale": 1, "tiendra": 1, "responsable": 1, "associations": 1, "coop\u00e9ratives": 1, "peuVent": 1, "apporter": 1, "budg\u00e9taire": 1, "porter": 1, "tiers": 2, "national": 1, "qualitatif": 1, "contenu": 1, "suscite": 1, "Monsieur": 1, "terme": 1, "exprim\u00e9e": 1, "rappeler": 1, "r\u00e9pondu": 1, "doute": 1, "moment": 1, "discussion": 1, "terre": 1, "d\u00e9crit": 1, "contenter": 1, "court": 1, "facilit\u00e9": 1, "risque": 2, "remise": 1, "tenable": 1, "d\u00e9rapage": 1, "d\u00e9ficit": 1, "toutes": 1, "fragile": 2, "pouvons": 1, "internationales": 1, "compliquerait": 1, "pourrait": 1, "survenir": 1, "consid\u00e8re": 1, "n\u00e9cessit\u00e9s": 1, "traduites": 1, "gu\u00e8re": 1, "codification": 1, "description": 1, "quelque": 1, "habitudes": 1, "mentales": 1, "chang\u00e9": 1, "partenaire": 1, "r\u00e9sum\u00e9s": 1, "soumet": 1, "carcan": 1, "v\u00e9rification": 1, "macrom\u00e9conomie": 1, "tellement": 1, "pr\u00e9vision": 1, "devient": 1, "pr\u00e9f\u00e9r\u00e9": 1, "pr\u00e9senter": 1, "degr\u00e9": 1, "accessible": 1, "d\u00e9truiraient": 1, "pond\u00e9ration": 2, "confiance": 1, "sagesse": 1, "Assembl\u00e9e": 1, "discerner": 1, "parmi": 1, "sugg\u00e9rer": 1, "importante": 1, "auxquels": 1, "message": 1, "voulais": 1, "laisser": 1, "allez": 1, "reprendre": 1}}