{"id": "13_09_1983-Neubourg", "date": "13_09_1983", "lieu": "Neubourg", "longitude": 0.8954848245614037, "latitude": 49.149180438596495, "typologie": "discours dactylographie", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_178_05_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": " \n\n \n\nMINIST\u00c8RE DE L'AGRICULTURE\n\n \n \n\nLE, 13 septembre 1983\n\n  \n\nINTERVENTION DE M. MICHEL ROCARD\n' AU LYC\u00c9E D'ENSEIGNEMENT PUBLIC AGRICOLE\n\nDU NEUBOURG (EURE)\n\nVoila bient\u00f4t une semaine que la rentr\u00e9e vous\na de nouveau r\u00e9unis, \u00e9l\u00e8ves, enseignants, personnels\nadministratifs, dans cette communaut\u00e9 de travail qu\u2018est le\nlyc\u00e9e d'enseignement professionnel agricole. sous l\u2019oeil\nvigilant des parents d'\u00e9l\u00e8ves sous l\u2019oeil attentif des\norganisations professionnelles et des \u00e9lus locaux, se poursuit\ndonc la mission de formation qui est le trait caract\u00e9ristique,\nmais pas unique, d\u2019un ensemble comme le v\u00f4tre.\n\nSi J\u2019ai choisi, pour visiter un \u00e9tablissement\nd\u2019enseignement agricole, le LEPA du NEUBOURG, ce n'est pas\nseulement parce que Je savais que cela correspondait aux\nvoeux de mon ami Fran\u00e7ois LONCLE c\u2019est aussi parce que Je\nconsid\u00e8re cette visite comme symbolique \u00e0 tous les titres.\n\n \n\nMINIST\u00c8RE DE L'AGRICULTURE\n\nLe LEPA du NEUBUURG. en premier lien est un \u00e9tablis\"\nsement ancien. Si ces b\u00e2timents actuels dotent de i\ufb02/U. c\u2019est\nen i885 qu'a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e ici l'\u00e9cole pratique d\u2019agriculture dmit\ndans deux ans. vous c\u00e9l\u00e9brerez le centenaire. Ancien dans son\nexistence mais \u00e9galement moderne dans son fonctionnement. le\nLEPA est de ce point de vue a l\u2019image de l\u2019agriculture elle\u2014\nm\u00eame et t\u00e9moigne de la pr\u00e9occupation du gouvernement a son\n\u00e9gard. il est en effet de notre responsabiiit\u00e9 de pr\u00e9parer\nl\u2019agriculture fran\u00e7aise aux d\u00e9fis qu'elle aura n soutenir\npour la fin de ce si\u00e8cle. Cela suppose d'abord que. une fois\nassur\u00e9e la gestion d\u2019un quotidien difficile. soit d\u00e9finie une\npolitique agricole a long terme. Puis il est essentiel que\nl\u2019enseignement dote l\u2019agriculture de l\u2019outil adapt\u00e9 a cette\npolitique.\n\nDe ce point de vue. et sans entrer dans le d\u00e9tail.\nle rappelle \u00e0 quel point il est difficile de trouver des issues\nsur des march\u00e9s qui sont la plupart du temps soit exc\u00e9dentaires\nsoit insolvabies. Une troisi\u00e8me voie existe sans doute, qui\npassera probablement par la transformation mais il faut des\n\nmaintenant l\u2019imaginer. s\u2019v pr\u00e9parer\n\nC\u00e4r l\u2019\u00e9poque est r\u00e9volue ou l\u2019agriculture se\nsouciait uniquement de produire. appr\u00e9ciait son annee au volume\nde la r\u00e9colte. Aujourd\u2019hui. ce qui fait la valeur d\u2019un produit\nce n\u2019est plus la quantit\u00e9. c'est le d\u00e9bouche. La bonne r\u00e9colte\n\nce n\u2019est pas celle qui est abondante. c'est ceiie qui se vmut\n\n \n\n \n\n \n\nMINIST\u00c8RE DE L'AGRICULTURE\n\n\u2018 l\n\nC\u2019est pourquoi, les agriculteurs ne peuvent plus\n\u00eatre seulement les techniciens de la production. li leur faut\n\u00eatre en plus concepteurs, gestionnaires, vendeurs, sans cesse\nimaginant et testant de nouvelles formules, rationalisant\nleur gestion, prospectant des march\u00e9s. On est loin de l\u2019image\ntraditionnelle \u2014 J'allais dire du clich\u00e9 \u2014 repr\u00e9sentant le\npaysan au contact exclusif de ses champs et de ses b\u00eates,\nrepli\u00e9 sur lui\u2014m\u00eame et n\u2019ayant avec l\u2019ext\u00e9rieur que des\nrelations \u00e9pisodiques et parcellaires.\n\nPlong\u00e9 dans un environnement qui n\u2019est plus limit\u00e9\naux seules fronti\u00e8res de la commune ou du canton, le voici au\ncontact de toutes les r\u00e9alit\u00e9s nationales, et m\u00eame interna\u2014\ntionales puisque mieux que quiconque les agriculteurs savent\nce que c\u2019est que l\u2019Europe, comprennent, parce qu\u2019ils les\nvivent, les m\u00e9canismes pourtant complexes du commerce\ninternational et ont acquis dans ces domaines une exp\u00e9rience\nque pourraient leur envier bien des cadres sup\u00e9rieurs de\nl\u2019industrie ou du secteur tertiaire.\n\nL\u2019agriculteur moderne en effet est de tous les\nsecteurs : primaire pour la production, secondaire pour la\ntransformation industrielle, tertiaire pour la commercialisa\u2014\ntion. ll est, a lui seul ou en groupe, un mini\u2014trust qui\n\nparticipe a la totalit\u00e9 d'un processus.\n\n \n\ni\n\nMINIST\u00c8RE DE L'AGRICULTURE\n\n\u00c6m\\\n\n._\\ \\\n\u201dV\nq\ufb02oNALJ\n\nDe tout cela vos a\u00een\u00e9s ont pris conscience. Tout\ncela les enseignants le savent. Et c\u2019est de tout cela que\nles uns et les autres doivent convaincre les g\u00e9n\u00e9rations\nnouvelles, \u00e0 cela qu\u2019ils doivent les pr\u00e9parer. Et\nc\u2019est pour r\u00e9pondre, au moins partiellement, a ces exigences\nque l\u2019enseignement agricole a \u00e9volu\u00e9 et que, ici par exemple,\ndes classes de BTAO portent sur cette notion moderne et\n\ndynamique de \"conduite de l\u2019entreprise agricole\u201d.\n\nMais pour que ceci ait un sens, pour que la\npr\u00e9paration des Jeunes agriculteurs soit non seulement bien\ncon\u00e7ue mais aussi efficacement r\u00e9alis\u00e9e, d\u00e9termination des\n\u00e9l\u00e8ves et de leurs parents, d\u00e9vouement des enseignants ne\nsuffisent pas. il leur faut des moyens. Nous nous attachons\na les leur donner.\n\nA ce quet permettez\u2014moi quelques mots sur la\nrentr\u00e9e. Certes elle n\u2019est pas ce que nous souhaiterions.\nCertes subsistent des zones d\u2019ombres et parfois importantes.\nGardons\u2014nous donc de tout exc\u00e8s d\u2019optimisme ou de triompha\u2014\niisme. Mais on doit cependant relever, et sans doute n\u2019aurez\u2014\nvous pas attendu ma visite pour le faire, que globalement, les\nconditions de cette rentr\u00e9e sont sans rapports avec celles des '\nann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes. Le LEPA du NEUBOURG les avait cruellement i\n\nressenties. Chacun se les rappelle : 500 postes d\u2019enseignants\n\n../...\n\n \n\n \n\nMINIST\u00c8RE DE L'AGRICULTURE - ' 5 \"\n\nl\n\nnon pourvus, 150 postes de non enseignants aggravant encore\nle d\u00e9ficit dans des taches essentielles, pour ne parler que\ndes probl\u00e8mes de personnel.\n\nmais les budgets. \u00e0 partir de 198i.\n\n\u2019ont enregistr\u00e9 la cr\u00e9ation de l50 emplois d\u2019enseignants et 150\ndepeisonnels non ans-aimants. Les d\u00e9lais inh\u00e9rents a l\u2019action\nadministrative, le temps n\u00e9cessaire \u00e0 l'ouverture et a la\nr\u00e9alisation des concours puis a la formation, ont diff\u00e9r\u00e9\nl'apport de ces emplois nouveaux. mais ils/sont aujourd\u2019hui\npourvus par des enseignants titulaires qui ont reioint les\n\u00e9tablissements. Dans le m\u00eame processus, iuo vacataires \u00e0\ntemps plein ont, en deux ans, \u00e9t\u00e9 auxiliaris\u00e9s. Et d\u2019ores et\nd\u00e9ia une mesure analogue permettra, des Janvier 1984, de\nfaire d\u00e9finitivement dispara\u00eetre cette cat\u00e9gorie d'enseignants\nsous r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s. Les auxiliaires d\u00e9missionnaires ou re\u00e7us a\ndes concours seront quant \u00e0 eux remplac\u00e9s par 70 agents pr\u00e9vus\na cet effet et, a tous, pourront b\u00e9n\u00e9ficier les dispositions\nde la loi de titularisation vot\u00e9e cette ann\u00e9e par la majorit\u00e9\nparlementaire.\n\nEnfin, dans l\u2018attente de la parution du d\u00e9cret\nfixant les conditions de recrutement d\u2019agents contractuels\npar l'Etat, 67 enseignants a temps partiel sont en cours de\nrecrutement.\n\n \n\n \n\nMINIST\u00c8RE DE L'AGRICULTURE \u201c 6 \u2014\n\nPar la conlugaison de toutes ces mesures on aboutit\n\u00e0 ce que sur 382 \u00e9tablissements d\u2019enseignement relevant de\nmon Minist\u00e8re 270 ont tous leurs postes d\u2019enseignement pourvus\n-et le suis heureux que le LEPA du NEUBOURG soit du nombre\u2014.\n81 n\u2019ont au plus qu\u2019un seul poste vacant. et 51 seulement sont\ndans une situation plus grave. il va de soi que l\u2019attribution\ndes cr\u00e9dits de.vacatlons et heures suppl\u00e9mentaires devra tenir\ncompte de ces \u00e9l\u00e9ments et favoriser prioritairement ceux des\n\u00e9tablissements qui sont les plus d\u00e9ficitaires.Les dotations\nd'ailleurs ne repr\u00e9sentent qu\u2019un minimum de moyens qui restent\nen de\u00c7a de ce qui serait n\u00e9cessaire pour que l\u2019enseignement\nagricole public puisse assurer dans de bonnes conditions l'en\u2014\nsemble de ses missions.\n\nMais si. pour la maleure partie des lyc\u00e9es pu LEPA\nles postes d\u2019enseignants sont d\u00e9sormais pourvus dans des con\u2014\nditions qui commencent a \u00eatre acceptables. reste pr\u00e9occupant\nle sous\u2014\u00e9quipement en personnel non enseignant. Toutefois. le\nrecrutement. en 1985. de 80 attach\u00e9s. secr\u00e9taires et commis\nsuppl\u00e9mentaire a la encore permis une am\u00e9lioration notable.\nIci m\u00eame. au NEUBOURG. Je sais qu\u2019un poste de commis est rest\u00e9\nvacant. Mais mes services ont fait en sorte de trouver une\nsolution et J\u2019ai plaisir a vous annoncer que le probl\u00e8me sera\nr\u00e9gl\u00e9 d\u00e8s le prochain concours de recrutement.\n\nJ\u2019aloute encore (et l'aurai fini de vous ass\u00e9ner des\nchiffres mais Je sais que ceux-l\u00e0 vous int\u00e9ressent) que 50\npostes de ma\u00eetres d'internat seront mis en place dans les\n\u00e9tablissements pr\u00e9sentant une situation particuli\u00e8rement d\u00e9fa\u2014\nvoris\u00e9e dans ce secteur crucial de l\u2019\u00e9ducation et de la sur\u2014\nveillance. souci l\u00e9gitime des familles.\n\n \n\n \n\nMINIST\u00c8RE DE L'AGRICULTURE _ 7 ..\n\nr\n\nEnfin, l\u2019effort dont vous avez constat\u00e9 les\nbienfaits sera poursuivi puisque, d'ores et d\u00e9j\u00e0, 96 postes\nseront, pour 198g, pourvus au profit de l'enseignement dans\nle cadre du prochain exercice budg\u00e9taire.\n\nEn ce qui concerne les postes, permettei-moi donc\nune satisfaction nuanc\u00e9e mais r\u00e9elle. Les engagements pris\nont \u00e9t\u00e9 tenus.\n\nMais d\u00e8s lors qu\u2019est ainsi assur\u00e9 le minimum\nvital a l\u2019existence de l'\u00e9tablissement, encore faut-il se\npr\u00e9occuper de son fonctionnement quotidien, de la situation\nde ceux qui y vivent.\n\nIl est a noter en premier lieu qu\u2019a \u00e9t\u00e9 notable\u2014\nment accrue la capacit\u00e9 de formation de notre appareil public\nde formation. L\u2019augmentation nette est de 30 classes dont\n8 fili\u00e8res TS et 15 classes nouvelles de 4eme pr\u00e9paratoire\nCelles-ci se sont ajout\u00e9es aux 35 transformations de classes\nde CAPA 1 en 4\u00e8me pr\u00e9paratoires et \u00e0 la mutation, nombre pour\nnombre, des secondes agricoles en secondes de d\u00e9termination.\nL\u2019enseignement agricole public, avec l'arr\u00eat\u00e9 que j\u2019al sign\u00e9\n\n \n\n \n\nsur les ne et 3e pr\u00e9paratoires, a d\u00e9sormais les moyens\n\nd\u2019offrir des formations adapt\u00e9es harmonis\u00e9es en \u00e9troite F\n\nconcertation avec l\u2019\u00e9ducation nationale.pour assurer la\ncoh\u00e9rence d\u2019ensemble du syst\u00e8me \u00e9ducatif. Je sais qu\u2019il s\u2019en\nsaisira pour les faire fructifier. non Minist\u00e8re l\u2019y encou\u2014\nragera. l\n\nMINIST\u00c8RE DE L'AGRICULTURE\n\nQuant au Fonctionnement il est all\u00e9 en se d\u00e9gra-\ndant sur plusieurs exercices. J\u2019ai eu a coeur de freiner cette\n\u00e9volution et m\u00eame de l\u2019inverser, ce qui se traduira par une\nam\u00e9lioration des budgets de Fonctionnement.des 198A.\n\nEn ce qui concerne la vie des \u00e9tablissements la\nr\u00e9forme d\u2019octobre 1982 a donn\u00e9 des r\u00e9sultats positifs. Les\nconseils int\u00e9rieurs sont effectivement des structures de\nconcertation et de proposition. Je note avec plaisir que\nchacun y prend la part qui lui revient, les \u00e9l\u00e8ves y sont\npr\u00e9sents et leurs parents actifs, conjointement avec les\nautres repr\u00e9sentations qui font de ces conseils un outil\nefficace d'une indispensable ouverture sur l\u2019ext\u00e9rieur.\n\nLa r\u00e9flexion est d\u2019ailleurs engag\u00e9e pour \u00e9tendre\naux conseils d\u2019administration ce m\u00eame esprit d\u2019ouverture qui\nanime les conseils int\u00e9rieurs et qui donnera la place qui leur\nrevient de droit aux collectivit\u00e9s locales dans l\u2019esprit de\nla d\u00e9centralisation.\n\nIl faut en effet que les uns et les autres aient\nen commun l\u2019id\u00e9e de recherche des solutions aux probl\u00e8mes\nqui les assaillent et pour lesquels tout ne peut pas venir\nde la rue de Varenne. Comment \u00e0 ce sujet ne pas citer en\nexemple ces \u00e9tablissements qui, sans aide de l\u2019Etat, par le\nseul dynamisme de tous et de chacun, sont parvenus a organiser\ndes voyages d'\u00e9tudes, des \u00e9changes enrichissants avec des\n\u00e9tablissements \u00e9trangers ? il se fait la des choses qui\nr\u00e9confortant et qui attestent de ce que le dynamisme peut\nfaire m\u00eame quand s\u00e9vit la raret\u00e9 budg\u00e9taire.\n\n \n\n \n\n-9-\n\nMINIST\u00c8RE DE L'AGRICULTURE\n\nI\n\nCe dynamisme, il faut que les \u00e9l\u00e8ves en fassent\nd\u00e8s maintenant l\u2019apprentissage, eux qui sont a 75 % fils et\nfilles d'agriculteurs et de salari\u00e9s agricoles ou para\u2014agrcoles\net qui ont vocation a suivre ces m\u00e9m\u00e9s traces. lls y sont\nform\u00e9s dans l'\u00e9tablissement et sur l\u2019exploitation. Car c\u2019est\nla l\u2019une des grandes originalit\u00e9s.de notre enseignement que\nde disposer de ces exploitations annexes. 87 hectares pour le\nNEUBOURG, y a-t-ii beaucoup de lyc\u00e9e d\u2019enseignement profes\u2014\nsionnel disposant, dans le domaine industriel par exemple,\nd\u2019une capacit\u00e9 de production comparable a celle de ces\n87 hectares, d\u2019un outil d'innovation permettant des\nexp\u00e9rimentations telles que celle sur les prot\u00e9agineux a\nlaquelle le NEUBOURG participe aupr\u00e8s du lyc\u00e9e agricole de\nCHAMBRAY et en liaison avec l\u2019l\u00efCF et l\u2019i\u00efEB ? Vous disposez\nla, comme les autres \u00e9tablissements d\u2019enseignement public,\nd'un instrument pr\u00e9cieux non seulement pour vous mais aussi\npour ceux qui vous entoure car il accroit notablement le\nr\u00f4le que vous avez a jouer en faveur du d\u00e9veloppement agricole\net rural.\n\nOuvert sur le monde qui l'environne, l\u2019ensei-\ngnement agricole se doit d\u2019etre divers. Divers dans ses t\u00e2ches\n\n \n\n \n\nqui sont de Formation, initiale et continue, de recherche, de\nd\u00e9veloppement. Divers dans ses partenaires, professionnels\npr\u00e9sents et futurs, p\u00e9dagogues, industriels, \u00e9lus. Mais aussi\ndivers dans son contenu tant il est vrai que les besoins techni\u2014\nques, \u00e9conomiques et sociaux sont diff\u00e9rents au Neubourg de\n\nceux qu\u2019ils sont vers Montpellier. Impr\u00e9gn\u00e9 des n\u00e9cessit\u00e9s\n\nde la petite r\u00e9gion o\u00f9 il est implant\u00e9, chaque \u00e9tablissement\ndoit y jouer un rOIe propre.et moteur.\n\n_.'O_\n\nMINIST\u00c8RE D_E L'AGRICULTURE\n\nTous, \u00e9l\u00e8ves, enseignants, parents. vous avez\nici l\u2019occasion d\u2019acqu\u00e9rir ce qu\u2019ensuite vous pourrez diffuser,\nde parfaire ce ou\u2019ensulte vous pourrez reproduire. Par le\ncontact \u00e9troit que les ann\u00e9es de formation provoquent entre\nvous tous, l\u2019\u00e9tablissement d\u2019enseignement devient le carrefour\nnaturel du d\u00e9veloppement, le point strat\u00e9gique ou ses pr\u00e9oc;\ncupations sont v\u00e9hicul\u00e9es presque sans qu\u2019on y songe tant est\n\u00e9troite la liaison entre le lyc\u00e9e et la vie qui l\u2019entoure,\ndont il re\u00e7oit des influx, \u00e0 laquelle il renvoie des acquis.\ndes connaissances, des curiosit\u00e9snouvelles.\n\nmais pour que soit tir\u00e9 le meilleur parti de\nce consid\u00e9rable potentiel, li faut que chacun ait a coeur\nde s\u2019y donner. Nombre d\u2019entre vous ont prouv\u00e9 qu\u2019ils avaient\ncette volont\u00e9. Je songe notamment au grand chantier de la\nr\u00e9novation p\u00e9dagogique que nous avons ouvert. U\u00e9ja lU \u00e9tablis\u2014\nsements ont re\u00e7u l'agr\u00e9ment du Minist\u00e8re pour un projet global,\nuo pour un projet partiel. Beaucoup d\u2019autres encore poursuivent\nr\u00e9flexion et propositions pour adapter l\u2019enseignement a des I\nrythmes nouveaux plus souples, plus riches, plus motivants.\n\nContinuez, avancez, l\u2019Etat VOUS y aidera.\n\nMais ll lui faut \u00e9galement offrir certaines\ngaranties a ceux d'entre vous qui d\u00e9pendent directement de\nlui.\n\nEt Je pense ici avant tout aux personnels qu\u2019une\nsituation pr\u00e9caire met en difficult\u00e9, par la crainte du\nlendemain, pour mobilisen toutes les ressources de leur\n\u00e9nergie, de leur intelligence en faveur du service public.\n\n \n\n \n\nMINIST\u00c8RE DE L'AGRICULTURE\n\nA ceux\u2014l\u00e0 Je rappelle que la loi du 11 Juin 1985\na ouvert les voies de la titularisation. Une difficult\u00e9\nJuridique impr\u00e9vue est apparue dans le fait que les disposi\u2014\ntions d\u00e9rogatoires pr\u00e9vues au b\u00e9n\u00e9fice des enseignants \u00e9taient\nlimit\u00e9es a ceux de l\u2019Education nationale. il y sera rem\u00e9di\u00e9\navant la fin de l\u2019ann\u00e9e et le plan de titularisation pourra\nainsi rattraper son retard. D\u2019ores et d\u00e9ja je puis donner\ndes \u00e9l\u00e9ments de calendrier. Mes services ont d\u00e9nombr\u00e9 350 mal\u2014\ntres\u00e9auxiliaires ayant plus de six ans d\u2019anciennet\u00e9 \u00e0 la\ndate du 11 Juin 1983. Comme a l\u2019\u00e9ducation nationale ils\npourront \u00eatre titularis\u00e9s sur une p\u00e9riode couvrant les deux\nann\u00e9es 1984 et 1985. Par ailleurs, 400 ma\u00eetres auxiliaires\noht une anciennet\u00e9 sup\u00e9rieure a deux ans. Comme a l'\u00e9ducation\nnationale ils seront titularis\u00e9s sur une p\u00e9riode de quatre\nans a compter du 1er Janvier 198g.\n\nQuant un contingent annuel deltltularisatlons a\nl\u2019int\u00e9rieur de ces quotas, il sera fix\u00e9 en accord avec le\nMinsit\u00e8re du Budget apr\u00e8s enqu\u00eate aupr\u00e8s des int\u00e9ress\u00e9s permet\ntant de conna\u00eetre leurs souhaits et situations individuelles.\nLes \u00e9l\u00e9ments de cette enqu\u00eate seront adress\u00e9s aux \u00e9tablis\u2014\nsements dans les tout prochains Jours. Ainsi sera rapidement\napport\u00e9e une solution r\u00e9clam\u00e9e en vain depuis de nombreuses\nann\u00e9es aux probl\u00e8mes de ceux dont certains voulaient faire\nles int\u00e9rimaires du service public.\n\nPar ailleurs, je n'ignore pas qu\u2019est pos\u00e9 depuis\nlongtemps le probl\u00e8me des maxima de services. Les personnels\nde l\u2019enseignement agricole souhaitent \u00eatre astreints aux\nm\u00eames obligations que leurs coll\u00e8gues de l'Education Nationale\nJe continue a chercher une issue et ne d\u00e9sesp\u00e8re pas de la\ntrouver malgr\u00e9 les rigueurs auxquelles nous contraignent\nles difficult\u00e9s de la p\u00e9riode.\n\n.../...\n\nMINIST\u00c8RE DE L'AGRICULTURE\n\n \n\n \n\n\u00ce\n\n \n\ni - 12 \u2014\n\nMais ici au NEUBOURG, comme partout dans les\n\u00e9tablissements d\u2019enseignement agricole public, il est une\nchose dont chacun doit \u00eatre convaincu : l'int\u00e9r\u00eat du\nGouvernement pour tout ce qui touche a la formation agricole\net son attachement a une politique de qualit\u00e9. _\n\nA cette liste de probl\u00e8mes, comment ne pas ajouter\nla pauvret\u00e9 des somm\u00e9s consacr\u00e9es aux d\u00e9penses d'investisse\u2014\nment ou encore l\u2019insuffisance des bourses, en nombre et en\nmontant. Autant de points noirs qui interdisent, a l\u2019occasicn\nde cette rentr\u00e9e, tout exc\u00e8s de triomphalisme. Nous continuons\n\na travailler pour, avec vous, tenter de r\u00e8gler progressivement\nles situations difficiles.\n\nLe Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique en a t\u00e9moign\u00e9 avec\n\u00e9clat par la visite impromptue qu\u2019il a rendue la semaine\nderni\u00e8re au CFPPA de CHATEAUFARINE. li a pu mesurer a cette\noccasion ce qui fait la richesse et la grandeur de l\u2019ensei-\ngnement agricole public et que, pour ma part, j\u2019avais d\u00e9ja\nconstat\u00e9 : la motivation des \u00e9l\u00e8ves, le d\u00e9vouement des person\u2014\nnels, le dynamisme du milieu.\n\nAutant de motifs de confiance et d\u2019espoir que\nJ\u2019aie aujourd\u2019hui retrouv\u00e9s au NEUBUURG.\n\n", "key_words": {"septembre": 1, "MICHEL": 1, "LYC\u00c9E": 1, "PUBLIC": 1, "NEUBOURG": 4, "bient\u00f4t": 1, "semaine": 1, "rentr\u00e9e": 2, "nouveau": 1, "cette": 9, "communaut\u00e9": 1, "travail": 1, "professionnel": 1, "parents": 2, "attentif": 1, "professionnelles": 1, "mission": 1, "formation": 4, "trait": 1, "ensemble": 1, "comme": 4, "visiter": 1, "parce": 3, "savais": 1, "correspondait": 1, "Fran\u00e7ois": 1, "LONCLE": 1, "aussi": 2, "visite": 3, "symbolique": 1, "premier": 2, "b\u00e2timents": 1, "actuels": 1, "dotent": 1, "cr\u00e9\u00e9e": 1, "pratique": 1, "c\u00e9l\u00e9brerez": 1, "Ancien": 1, "\u00e9galement": 2, "moderne": 3, "point": 4, "t\u00e9moigne": 1, "pr\u00e9occupation": 1, "gouvernement": 1, "effet": 4, "notre": 3, "responsabiiit\u00e9": 1, "fran\u00e7aise": 1, "d\u00e9fis": 1, "suppose": 1, "gestion": 1, "quotidien": 1, "d\u00e9finie": 1, "agricole": 8, "essentiel": 1, "adapt\u00e9": 1, "entrer": 1, "rappelle": 3, "difficile": 1, "trouver": 2, "march\u00e9s": 1, "plupart": 1, "temps": 3, "troisi\u00e8me": 1, "existe": 1, "probablement": 1, "transformation": 1, "r\u00e9volue": 1, "uniquement": 1, "appr\u00e9ciait": 1, "annee": 1, "valeur": 1, "bonne": 1, "celle": 3, "ceiie": 1, "agriculteurs": 3, "peuvent": 1, "seulement": 4, "techniciens": 1, "testant": 1, "nouvelles": 2, "prospectant": 1, "clich\u00e9": 1, "repr\u00e9sentant": 1, "contact": 1, "exclusif": 1, "champs": 1, "\u00e9pisodiques": 1, "environnement": 1, "seules": 1, "fronti\u00e8res": 1, "commune": 1, "voici": 1, "toutes": 3, "r\u00e9alit\u00e9s": 1, "puisque": 1, "mieux": 1, "quiconque": 1, "m\u00e9canismes": 1, "pourtant": 1, "complexes": 1, "acquis": 1, "domaines": 1, "pourraient": 1, "envier": 1, "cadres": 1, "sup\u00e9rieurs": 1, "secteur": 2, "primaire": 1, "secondaire": 1, "tertiaire": 1, "totalit\u00e9": 1, "a\u00een\u00e9s": 1, "enseignants": 6, "autres": 3, "doivent": 2, "convaincre": 1, "moins": 1, "\u00e9volu\u00e9": 1, "classes": 3, "portent": 1, "notion": 1, "Jeunes": 1, "efficacement": 1, "d\u00e9termination": 1, "leurs": 5, "d\u00e9vouement": 2, "quelques": 1, "Certes": 1, "subsistent": 1, "zones": 1, "parfois": 1, "exc\u00e8s": 2, "cependant": 1, "doute": 1, "attendu": 1, "rapports": 1, "celles": 1, "avait": 1, "cruellement": 1, "Chacun": 1, "postes": 4, "aggravant": 1, "d\u00e9ficit": 1, "taches": 1, "parler": 1, "probl\u00e8mes": 2, "partir": 1, "enregistr\u00e9": 1, "cr\u00e9ation": 1, "emplois": 2, "d\u00e9lais": 1, "inh\u00e9rents": 1, "n\u00e9cessaire": 2, "concours": 3, "titulaires": 1, "reioint": 1, "vacataires": 1, "plein": 1, "mesure": 1, "analogue": 1, "Janvier": 2, "d\u00e9finitivement": 1, "dispara\u00eetre": 1, "cat\u00e9gorie": 1, "auxiliaires": 1, "d\u00e9missionnaires": 1, "re\u00e7us": 1, "seront": 4, "quant": 1, "remplac\u00e9s": 1, "agents": 1, "pourront": 1, "b\u00e9n\u00e9ficier": 1, "titularisation": 2, "vot\u00e9e": 1, "ann\u00e9e": 1, "parution": 1, "conditions": 2, "recrutement": 1, "partiel": 1, "cours": 1, "conlugaison": 1, "mesures": 1, "\u00e9tablissements": 4, "relevant": 1, "Minist\u00e8re": 3, "heureux": 1, "poste": 2, "situation": 2, "cr\u00e9dits": 1, "heures": 1, "suppl\u00e9mentaires": 1, "devra": 1, "\u00e9l\u00e9ments": 3, "favoriser": 1, "prioritairement": 1, "repr\u00e9sentent": 1, "minimum": 1, "moyens": 1, "serait": 1, "public": 2, "puisse": 1, "assurer": 2, "bonnes": 1, "maleure": 1, "partie": 1, "lyc\u00e9es": 1, "d\u00e9sormais": 2, "pourvus": 2, "commencent": 1, "reste": 1, "personnel": 1, "secr\u00e9taires": 1, "encore": 5, "permis": 1, "am\u00e9lioration": 1, "commis": 1, "services": 2, "sorte": 1, "plaisir": 2, "annoncer": 1, "probl\u00e8me": 2, "prochain": 2, "ass\u00e9ner": 1, "ma\u00eetres": 2, "place": 2, "pr\u00e9sentant": 1, "particuli\u00e8rement": 1, "crucial": 1, "souci": 1, "l\u00e9gitime": 1, "constat\u00e9": 1, "poursuivi": 1, "profit": 1, "cadre": 1, "exercice": 1, "concerne": 2, "satisfaction": 1, "nuanc\u00e9e": 1, "engagements": 1, "ainsi": 1, "assur\u00e9": 1, "fonctionnement": 1, "noter": 1, "accrue": 1, "capacit\u00e9": 2, "appareil": 1, "nette": 1, "fili\u00e8res": 1, "ajout\u00e9es": 1, "transformations": 1, "pr\u00e9paratoires": 1, "nombre": 2, "secondes": 2, "agricoles": 2, "formations": 1, "adapt\u00e9es": 1, "harmonis\u00e9es": 1, "\u00e9troite": 1, "syst\u00e8me": 1, "faire": 1, "Fonctionnement": 1, "plusieurs": 1, "coeur": 1, "freiner": 1, "traduira": 1, "budgets": 1, "donn\u00e9": 1, "r\u00e9sultats": 1, "int\u00e9rieurs": 2, "effectivement": 1, "structures": 1, "prend": 1, "\u00e9l\u00e8ves": 2, "conjointement": 1, "repr\u00e9sentations": 1, "conseils": 3, "indispensable": 1, "ouverture": 1, "r\u00e9flexion": 1, "engag\u00e9e": 1, "esprit": 1, "donnera": 1, "droit": 1, "collectivit\u00e9s": 1, "locales": 1, "commun": 1, "recherche": 1, "solutions": 1, "assaillent": 1, "lesquels": 1, "Comment": 1, "sujet": 1, "citer": 1, "dynamisme": 3, "parvenus": 1, "voyages": 1, "\u00e9changes": 1, "enrichissants": 1, "\u00e9trangers": 1, "choses": 1, "attestent": 1, "quand": 1, "s\u00e9vit": 1, "raret\u00e9": 1, "maintenant": 1, "salari\u00e9s": 1, "vocation": 1, "suivre": 1, "m\u00e9m\u00e9s": 1, "grandes": 1, "enseignement": 1, "disposer": 1, "exploitations": 1, "hectares": 1, "beaucoup": 1, "lyc\u00e9e": 3, "domaine": 1, "industriel": 1, "production": 1, "comparable": 1, "outil": 1, "permettant": 1, "telles": 1, "prot\u00e9agineux": 1, "participe": 1, "aupr\u00e8s": 2, "liaison": 2, "instrument": 1, "pr\u00e9cieux": 1, "entoure": 1, "accroit": 1, "notablement": 1, "jouer": 2, "faveur": 2, "d\u00e9veloppement": 1, "monde": 1, "Divers": 2, "initiale": 1, "contenu": 1, "besoins": 1, "\u00e9conomiques": 1, "sociaux": 1, "diff\u00e9rents": 1, "Neubourg": 1, "Impr\u00e9gn\u00e9": 1, "petite": 1, "r\u00e9gion": 1, "chaque": 1, "pourrez": 2, "parfaire": 1, "\u00e9troit": 1, "ann\u00e9es": 1, "provoquent": 1, "devient": 1, "strat\u00e9gique": 1, "v\u00e9hicul\u00e9es": 1, "presque": 1, "songe": 2, "entre": 1, "re\u00e7oit": 1, "laquelle": 1, "renvoie": 1, "meilleur": 1, "parti": 1, "consid\u00e9rable": 1, "chacun": 2, "Nombre": 1, "prouv\u00e9": 1, "notamment": 1, "grand": 1, "chantier": 1, "p\u00e9dagogique": 1, "avons": 1, "projet": 2, "Beaucoup": 1, "propositions": 1, "adapter": 1, "nouveaux": 1, "offrir": 1, "d\u00e9pendent": 1, "directement": 1, "pense": 1, "avant": 1, "personnels": 1, "pr\u00e9caire": 1, "crainte": 1, "mobilisen": 1, "ressources": 1, "intelligence": 1, "service": 2, "ouvert": 1, "voies": 1, "impr\u00e9vue": 1, "apparue": 1, "d\u00e9rogatoires": 1, "pr\u00e9vues": 1, "b\u00e9n\u00e9fice": 1, "rattraper": 1, "d\u00e9nombr\u00e9": 1, "ayant": 1, "Comme": 2, "nationale": 1, "titularis\u00e9s": 2, "p\u00e9riode": 2, "couvrant": 1, "anciennet\u00e9": 1, "sup\u00e9rieure": 1, "compter": 1, "contingent": 1, "annuel": 1, "deltltularisatlons": 1, "accord": 1, "Budget": 1, "apr\u00e8s": 1, "enqu\u00eate": 2, "int\u00e9ress\u00e9s": 1, "conna\u00eetre": 1, "souhaits": 1, "situations": 2, "adress\u00e9s": 1, "prochains": 1, "Ainsi": 1, "solution": 1, "r\u00e9clam\u00e9e": 1, "depuis": 1, "certains": 1, "voulaient": 1, "int\u00e9rimaires": 1, "maxima": 1, "souhaitent": 1, "astreints": 1, "obligations": 1, "coll\u00e8gues": 1, "continue": 1, "chercher": 1, "issue": 1, "d\u00e9sesp\u00e8re": 1, "malgr\u00e9": 1, "rigueurs": 1, "auxquelles": 1, "difficult\u00e9s": 1, "partout": 1, "convaincu": 1, "touche": 1, "attachement": 1, "politique": 1, "liste": 1, "comment": 1, "pauvret\u00e9": 1, "somm\u00e9s": 1, "consacr\u00e9es": 1, "d\u00e9penses": 1, "Autant": 1, "points": 1, "noirs": 1, "travailler": 1, "tenter": 1, "r\u00e8gler": 1, "Pr\u00e9sident": 1, "R\u00e9publique": 1, "t\u00e9moign\u00e9": 1, "impromptue": 1, "rendue": 1, "CFPPA": 1, "mesurer": 1, "richesse": 1, "grandeur": 1, "motivation": 1, "motifs": 1, "confiance": 1, "retrouv\u00e9s": 1}}