{"id": "21_10_1987-Strasbourg", "date": "21_10_1987", "year": "1987", "lieu": "Strasbourg", "longitude": 7.753393501483677, "latitude": 48.57315718100891, "typologie": "discours dactylographie", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_190_11_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "STRASBOURG ET L\u2019EUROPE\n\nSTRASBOURG DOIT\u2014ELLE DEVENIR LE SI\u00c9GE OFFICIEL DU PARLEMENT\nEUROP\u00c9EN ? LA QUESTION PARAITRA SINGULI\u00c9RE. POUR NE PAS DIRE\nSAUGR\u00c9NU\u00c9. A OUICONOUE CONNAIT UN PEU CETTE VILLE ET SON\nPASS\u00c9. MAIS PUISOU'ELLE EST POS\u00c9E. ESSAYONS D'Y R\u00c9PONDRE\nCLAIREMENT.\n\nET D'ABORD. \u00c9LIMINONS CE QUE J\u2019APPELLERAI L'ASPECT \"FRAN\u00c7AIS\"\n\nDE L\u2019AFFAIRE. CE N'EST PAS PAR CHAUVINISME OU PAR COOUETTERIE\nNATIONALE OUE NOUS SOUTENONS LA CANDIDATURE DE STRASBOURG.\n\nCE N\u2019EST PAS NON PLUS PARCE OUE STRASBOURG EST UN LIEU DE\nRENCONTRE PLUS COMMODE, MIEUX SITu\u00c9 OUE D'AUTRES SUR LA\n\nCARTE DE L\u2019EUROPE. ON AFFAIBLIRAIT S\u00c9RIEUSEMENT LA PORT\u00c9E\n\nDE CE D\u00c9BAT SI ON LE POSAIT EN TERMES DE COMMODIT\u00c9S FERROVIAIRES\n0U DE FACILIT\u00c9S ADMINISTRATIVES. SI ON LE R\u00c9DUISAIT A UNE\n\nSIMPLE RIVALIT\u00c9 ENTRE TELLE OU TELLE M\u00c9TROPOLE \u00c9GALEMENT\n\n\"'41\\\n\ni\n4/ V. )\n\\%_N;3\u2019\n\nIL FAUT PRENDRE LA QUESTION DE PLUS HAUT. STRASBOURG EST\n\nMERITANTES.\n\n \n\nEUROP\u00c9ENNE PAR SA TRADITION. SA CULTURE; ELLE L'EST EN VERTU\nDE LA LONGUE HISTOIRE QUI A FAIT D'ELLE PENDANT DES SI\u00c9CLES.\nDU MOYEN\u2014AGE A L\u2019\u00c9POOUE ALLEMANDE. LA CAPITALE D\u2019UNE V\u00c9RITABLE\n\u201dEURO\u2014R\u00c9GION\" AU COEUR DU COULOIR RH\u00c9NAN. RASSUREz-VOUS.\n\nJE NE REMONTERAI PAS JUSQU'\u00c0 CES \u00c9POOUES LOINTAINES. JE VEUX\n\n \n\nSEULEMENT \u00c9VOOUER LES DERNI\u00c9RES D\u00c9CENNIES. QUE BEAUCOUP D'ENTRE\nVOUS ONT V\u00c9CUES. L'EUROPE TELLE OUE NOUS LA CONNAISSONS\nAUJOURD\u2019HUI. CETTE CONSTRUCTION ENCORE FRAGILE DONT D\u00c9PEND\nNOTRE AVENIR A TOUS. EST N\u00c9E A STRASBOURG. ET ELLE N'Y\n\nEST PAS N\u00c9E PAR HASARD. JAMAIS ELLE N'AURAIT PU VOIR LE\n\nJOUR SI LA FRANCE ET L\u2019ALLEMAGNE. APRES UN SI\u00c9CLE DE LUTTES\nFRATRICIDES DONT L'ALSACE ET LES ALSACIENS ONT \u00c9T\u00c9. A DEUX .\nREPRISES. ET A LEUR CORPS D\u00c9FENDANT. L'ENJEU. N'AVAIENT D\u00c9CIDE\nDE SE R\u00c9CONCILIER POUR B\u00c2TIR ENSEMBLE UN \u00c9DIFICE \u00c9CONOMIQUE.\nET POLITIQUE NOUVEAU. C'EST CETTE R\u00c9CONCILIATION \u2014DONT NOUS\nMESURONS mm\u201c AUJOURD'HUI. L\u2019AUDACE TANT ELLE NOUS PARA\u00ceT\nNORMALE. EVIDENTE: OUI A \u00c9T\u00c9 LE POINT DE D\u00c9PART DE L\u2019EUROPE.\nC'EST L\u2019ENTENTE FRANCO\u2014ALLEMANDE QUI EN RESTE LE PIVOT OU.\nPOUR EMPLOYER UNE EXPRESSION A LA MODE. LE \"NOYAU DUR\".\n\nIL \u00c9TAIT DONC NATUREL OUE LES P\u00c8RES FONDATEURS DE L\u2019EUROPE\n\n-JE PENSE A ROBERT SCHUMAN. A KONRAD ADENAUER- CHOISISSENT\nD\u2019INSTALLER A STRASBOURG LA PREMI\u00c8RE ASSEMBL\u00c9E EUROP\u00c9ENNE.\n\nIL Y A OUARANTE ANS DE CELA. VOUS CONNAISSEZ LA SUITE.\n\nTOUTES LES GRANDES D\u00c9CISIONS QUI ONT PERMIS DE FAIRE AVANCER\nL'EUROPE -MOINS VITE. CERTAINEMENT. OUE NOUS NE L'AURIONS\nVOULU. MAIS LA T\u00c2CHE \u00c9TAIT SI VASTE ET IL Y AVAIT TANT DE\nR\u00c9SISTANCES A VAINCRE !\u2014 ONT \u00c9T\u00c9 PRISES ICI OU SONT SORTIES\n\nDE DISCUSSIONS QUI s'\u00c9TAIENT DEROUL\u00c9ES ICI.\n\n \n\nVOILA LA R\u00c9ALIT\u00c9 ET VOILA \u00c9GALEMENT LE SYMBOLE. OUI SONT.\nA MES YEUX. INS\u00c9PARABLES. VOILA LA RAISON PROFONDE DE CE\nOUI N\u2019EST M\u00caME PAS UN CHOIX. MAIS-PLUTOT UN ACTE DE CONFIANCE\n\n \n\nRENOUVEL\u00c9. IL ME PARAIT HORS DE QUESTION DE N\u00c9GOCIER CE QUI VA\nDE SOII NOUS DEVONS SEULEMENT LE RECONNAITRE ou LE R\u00c9-CONNAITRE\nPOUR CEUX QUI L\u2019AURAIENT OUBLI\u00c9.\n\nJ'AJOUTERAI QUE DANS LA PERSPECTIVE DE 1992. QUI DOIT VOIR\nTOMBER DEFINITIVEMENT LES BARRI\u00c9R\u00c9S \u00c9CONOMIQUES ENTRE LES\nPAYS DU MARCH\u00c9 COMMUN. SI_NOUS VOULONS_GAGN\u00c9R CE FORMIDABLE\nPARI. l'Imoortant n\u2019est pas seulement de S\u2019Interroger sur la place\nDE STRASBOURG PAR RAPPORT AUX DIVERSES INSTITUTIONS\nEUROP\u00c9ENNES. L'IMPORTANT EST DE TOUT METTRE EN OEUVRE POUR\nQUE STRASBOURG ET SA R\u00c9GION. POUR QUE L\u2019ALSACE TOUT ENTI\u00c9RE\nRETROUVE. DEMAIN. SA PLACE PRIVIL\u00c9GIEE AU COEUR DE L'EUROPE\nET SOIT EN MESURE DE JOUER PLEIN\u00c9MENT SON R\u00d4LE DE PLAQUE\nTOURNANTE D'UNE COOP\u00c9RATION EUROP\u00c9ENNE. QUI SERA AUSSI.\nNOUS LE SAVONS. UNE COMP\u00c9TITION. ET UNE COMP\u00c9TITION TR\u00c8S DURE.\n\nUN GRANDPAS A \u00c9T\u00c9 FRANCHI DANS CETTE VOIE. ET ON NE L\u2019A PAS\nASSEZ DIT. GR\u00c2CE aux gouvernements_entre 1981 et 19%\n\nLA DROITE SE CONTENTAIT DE DISCOURS; NOUS AVONS AGI. QUI\nMIEUX QUE NOUS A TRAVAILLE POUR REFAIRE L\u2019ALSACE ? LA\nR\u00c9GIONALISATION. LA CR\u00c9ATION DES ASSEMBL\u00c9ES R\u00c9GIONALES\nAURAIENT D\u00db \u00caTRE. ELLES DOIVENT \u00c9TR\u00c9 L'AMORCE D\u2019UNE \u00c8RE\nNOUVELLE. CELLE D\u2019UNE ALSACE R\u00c9CONCILI\u00c9E AVEC ELLE-M\u00caME\n\nET AVEC PARIS. UNE ALSACE QUI SERA A LA FOIS. COMME LE VEUT\nSON DESTIN HISTORIQUE. FRAN\u00c7AISE ET EUROP\u00c9ENNE. x\ufb01T\u00ee\u00ebS\n\nTELLE EST. \u00c0 MON AVIS: LA FA\u00c7ON DONT NOUS DEVONS PR\u00c9SENTER\nLE PROBL\u00c8ME A L'OPINION ET \u00c0 NOS PARTENAIRES. J'AJOUTERAI\n\n \n\nme sur u1 sulet de \u0153 genre. dont tout le monde mesure la signification\nsynbollcue. on cormrendralt mal ou\u2019ll y alt des divergences entre les\nformations Dolltlwes. Abus devons tous parler d'me seule VOIX. \u00e0\nd\u00e9faut de parler d\u2019me seule Douche.\n\n", "key_words": {"STRASBOURG": 6, "DEVENIR": 1, "SI\u00c9GE": 1, "OFFICIEL": 1, "QUESTION": 3, "PARAITRA": 1, "OUICONOUE": 1, "CONNAIT": 1, "CETTE": 4, "VILLE": 1, "ESSAYONS": 1, "\u00c9LIMINONS": 1, "CHAUVINISME": 1, "SOUTENONS": 1, "CANDIDATURE": 1, "PARCE": 1, "MIEUX": 1, "SITu\u00c9": 1, "AFFAIBLIRAIT": 1, "S\u00c9RIEUSEMENT": 1, "D\u00c9BAT": 1, "POSAIT": 1, "TERMES": 1, "COMMODIT\u00c9S": 1, "FACILIT\u00c9S": 1, "R\u00c9DUISAIT": 1, "RIVALIT\u00c9": 1, "ENTRE": 2, "TELLE": 3, "M\u00c9TROPOLE": 1, "PRENDRE": 1, "LONGUE": 1, "HISTOIRE": 1, "PENDANT": 1, "CAPITALE": 1, "COEUR": 2, "COULOIR": 1, "REMONTERAI": 1, "\u00c9POOUES": 1, "\u00c9VOOUER": 1, "DERNI\u00c9RES": 1, "BEAUCOUP": 1, "CONSTRUCTION": 1, "ENCORE": 1, "FRAGILE": 1, "AVENIR": 1, "JAMAIS": 1, "FRANCE": 1, "APRES": 1, "SI\u00c9CLE": 1, "ALSACIENS": 1, "CORPS": 1, "R\u00c9CONCILIER": 1, "B\u00c2TIR": 1, "ENSEMBLE": 1, "\u00c9DIFICE": 1, "POLITIQUE": 1, "R\u00c9CONCILIATION": 1, "POINT": 1, "D\u00c9PART": 1, "RESTE": 1, "PIVOT": 1, "EMPLOYER": 1, "EXPRESSION": 1, "\u00c9TAIT": 2, "NATUREL": 1, "P\u00c8RES": 1, "FONDATEURS": 1, "PENSE": 1, "ROBERT": 1, "KONRAD": 1, "PREMI\u00c8RE": 1, "ASSEMBL\u00c9E": 1, "OUARANTE": 1, "CONNAISSEZ": 1, "GRANDES": 1, "D\u00c9CISIONS": 1, "PERMIS": 1, "FAIRE": 1, "T\u00c2CHE": 1, "VASTE": 1, "AVAIT": 1, "VAINCRE": 1, "PRISES": 1, "DISCUSSIONS": 1, "DEROUL\u00c9ES": 1, "R\u00c9ALIT\u00c9": 1, "VOILA": 2, "\u00c9GALEMENT": 1, "RAISON": 1, "PROFONDE": 1, "PARAIT": 1, "N\u00c9GOCIER": 1, "DEVONS": 2, "SEULEMENT": 1, "RECONNAITRE": 1, "PERSPECTIVE": 1, "DEFINITIVEMENT": 1, "BARRI\u00c9R\u00c9S": 1, "\u00c9CONOMIQUES": 1, "MARCH\u00c9": 1, "seulement": 1, "RAPPORT": 1, "DIVERSES": 1, "METTRE": 1, "OEUVRE": 1, "PLACE": 1, "PRIVIL\u00c9GIEE": 1, "MESURE": 1, "JOUER": 1, "PLEIN\u00c9MENT": 1, "COOP\u00c9RATION": 1, "COMP\u00c9TITION": 1, "GRANDPAS": 1, "FRANCHI": 1, "GR\u00c2CE": 1, "DROITE": 1, "CONTENTAIT": 1, "AVONS": 1, "TRAVAILLE": 1, "REFAIRE": 1, "CR\u00c9ATION": 1, "ASSEMBL\u00c9ES": 1, "ELLES": 1, "DOIVENT": 1, "CELLE": 1, "ALSACE": 2, "R\u00c9CONCILI\u00c9E": 1, "COMME": 1, "DESTIN": 1, "FRAN\u00c7AISE": 1, "FA\u00c7ON": 1, "PROBL\u00c8ME": 1, "sulet": 1, "monde": 1, "mesure": 1, "cormrendralt": 1, "divergences": 1, "entre": 1, "devons": 1, "parler": 2, "seule": 2}}