{"id": "17_03_1994-Grenoble", "date": "17_03_1994", "year": "1994", "lieu": "Grenoble", "longitude": 5.727215596330275, "latitude": 45.18286211009173, "typologie": "discours dactylographie", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_206_18_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "Discours de Michel ROCARD\n\nGRENOBLE - 17 MARS 1994\n\nMesdames, Messieurs, et chers amis, /,.;m\u00efr'\\\n\nc \"\n\nC\u2019est avec un plaisir tout particulier que je viens conclure ici, \u00e0 Grenoble la\ncampagne que je m\u00e8ne pour soutenir les candidats socialistes au premier tour de\nces \u00e9lections cantonales.\n\nEn effet, pour la gauche en g\u00e9n\u00e9ral, et pour 1a gauche de l\u2019Is\u00e8re en\nparticulier, je crois pouvoir dire que ces \u00e9lections marqueront le d\u00e9but du\nrenouveau. Votre renouveau, les socialistes de l\u2019Is\u00e8re l\u2019ont commenc\u00e9 dans\nl\u2019unit\u00e9, sous la conduite d\u2019Yves PILLET, le nouveau et actif Premier secr\u00e9taire\nf\u00e9d\u00e9ral de ce d\u00e9partement, le Pr\u00e9sident du groupe socialiste du Conseil G\u00e9n\u00e9ral.\n\nVenir dans l\u2019Is\u00e8re me permet de saluer deux d\u00e9put\u00e9s : Michel DESTOT et\nDidier MIGAUD qui sont l\u2019un et l\u2019autre aussi actifs et pr\u00e9sents dans leur\nd\u00e9partement qu\u2019\u00e0 Paris, o\u00f9 ils sont parmi les piliers du Groupe Socialiste \u00e0\nl\u2019Assembl\u00e9e Nationale. Ie veux leur rendre hommage \u00e0l\u2019un et \u00e0 l\u2019autre, car il en\nfaut de la conviction, de la comp\u00e9tence, et de l\u2019\u00e9nergie pour s\u2019opposer et proposer\ndans une Assembl\u00e9e Nationale o\u00f9 la domination de 1a droite est ce qu\u2019elle est.\n\nEt puis, venir dans l\u2019Is\u00e8re, c\u2019est pour moi l\u2019occasion de saluer deux anciens\nministres, deux amis, que j\u2019ai eu le plaisir d\u2019avoir dans mon gouvernement :\nLouis MERMAZ et Edwige AVICE.\n\nEnfin, venir dans l\u2019Is\u00e8re, venir \u00e0 Grenoble, me permet de retrouver tant et\ntant d\u2019amis, et d\u2019\u00e9voquer avec eux des souvenirs, parfois anciens, de combats\nmilitants men\u00e9s en commun. Des militants et des \u00e9lus anim\u00e9s de fortes\nconvictions et qui savent les mettre en oeuvre dans l\u2019exercice de leurs\n\nresponsabilit\u00e9s au quotidien.\n\nPour vous la r\u00e9forme n\u2019est pas un vain mot. Or, justement, aujourd\u2019hui, le\ndernier th\u00e8me \u00e0 la mode dans les milieux gouvernementaux, c\u2019est la difficult\u00e9 de\nla r\u00e9forme. Depuis quelques jours, nous entendons cela d\u00e9clin\u00e9 sur tous les tons.\nAh ! comme il est difficile de r\u00e9former ! Ah! comme la r\u00e9forme est belle quand\nelle n\u2019est qu\u2019un projet.\n\nOui, certes, r\u00e9former n\u2019est pas facile. En voil\u00e0 une d\u00e9couverte ! Comme si\nc\u2019\u00e9tait nouveau ! Comme si des gens qui avaient eu tout le temps de se pr\u00e9parer\nau pouvoir avaient simplement oubli\u00e9 ce d\u00e9tail ! M. BALLADUR avait certes\npr\u00e9tendu \u00e9crire un dictionnaire de la r\u00e9forme, seulement, i1 n\u2019avait pas pens\u00e9 au\nmode d\u2019emploi, et il se trouve aujourd\u2019hui d\u00e9muni, n\u2019offrant \u00e0 la France, semaine\napr\u00e8s semaine, qu\u2019une suite d\u2019avanc\u00e9es t\u00e9m\u00e9raires et de reculs piteux.\n\n \n\n \n\n2\n\nLa r\u00e9forme peut \u00eatre difficile, mais toutes les r\u00e9formes ne se valent pas. J\u2019en\nai fait l\u2019exp\u00e9rience. La cr\u00e9ation du RMI \u00e9tait une r\u00e9forme, celle du cr\u00e9dit-\nformation aussi. La loi sur la transparence financi\u00e8re de la vie politique, celle sur\nle statut de la Poste et bien d\u2019autres encore, j\u2019ai parfois eu du mal \u00e0 les faire passer\nau Parlement, mais l\u2019opinion les a finalement approuv\u00e9es. M\u00eame si les Fran\u00e7ais\nn\u2019ont pas imm\u00e9diatement compris la justice et la modernit\u00e9 de la CSG,\naujourd\u2019hui 1a CSG est entr\u00e9e dans les moeurs, et son \u00e9quit\u00e9 soulage les revenus\ndes plus modestes.\n\nPrenons donc l\u2019exemple de la jeunesse. Qu\u2019est\u2014ce que le gouvernement a fait\npour elle depuis un an ? Un projet de r\u00e9forme universitaire qui cassait l\u2019\u00e9difice\npatiemment construit en faveur de la promotion du plus grand nombre.\nHeureusement, elle a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e en totalit\u00e9 par le Conseil Constitutionnel. Une\nr\u00e9forme de l\u2019allocation logement pour les \u00e9tudiants ? Leur r\u00e9action l\u00e9gitime a\noblig\u00e9 le gouvernement \u00e0 l\u2019annuler lui\u2014m\u00eame. La r\u00e9vision de la Loi Falloux ?\nVous vous souvenez ce qu\u2019il en fut : le Conseil Constitutionnel l\u2019a vid\u00e9e de sa\nsubstance et l\u2019ampleur de la manifestation du 16 janvier a clairement montr\u00e9 au\ngouvernement qu\u2019il valait mieux ne pas faire une nouvelle tentative de remise\nen cause de l\u2019\u00e9cole publique, de l\u2019\u00e9cole la\u00efque, de l\u2019\u00e9cole de la R\u00e9publique. Et je n\u2019ai\npas oubli\u00e9 la force et la vigueur du cort\u00e8ge de l\u2019Is\u00e8re ce jour-l\u00e0. Et, comme si cette\ns\u00e9rie calamiteuse \u00e9tait insuffisante, il l\u2019a encore compl\u00e9t\u00e9e avec le SMIC\u2014jeunes.\nSur celui\u2014ci aussi, il a d\u00fb reculer. Pas encore assez, loin s\u2019en faut, mais il a d\u00e9j\u00e0\nrecul\u00e9, comme d\u2019habitude. (\u201dTF\\\\\n\nI\u00ee\u2019 .\n\nTout cela prouve que m\u00eame avec la domination \u00e9craS\u00cb\u00f1t\u00cb\u2018qui est la sienne\ndans les institutions, la droite se heurte aux r\u00e9actions des Fran\u00e7ais. Quant au fait\nque ces r\u00e9formes soient mauvaises, il suffit de songer \u00e0 l\u2019avenir qu\u2019elles offrent \u00e0\nla jeunesse. Le gouvernement ne trouve \u00e0 lui proposer qu\u2019un CIP, contrat\nd\u2019insertion professionnelle , qui n\u2019est en r\u00e9alit\u00e9 qu\u2019un CEP, contrat d\u2019exploitation-\npr\u00e9carit\u00e9. Sous couvert de s\u2019attaquer \u00e0 ses difficult\u00e9s, il profite de l\u2019occasion pour\nne lui faire miroiter qu\u2019un avenir au rabais.\n\nVoil\u00e0 le nouvel horizon que 1e gouvernement dessine \u00e0 la France. Voil\u00e0\nl\u2019espoir qu\u2019il propose \u00e0 la jeunesse. Sous la premi\u00e8re cohabitation, Philippe\nSEGUIN avait invent\u00e9 les petits boulots. Sous la seconde cohabitation, Edouard\nBALLADUR invente les sous\u2014salaires.\n\nCe projet est inacceptable, car il nous engage dans une spirale sans fin. La\nr\u00e9duction du co\u00fbt du travail, au nom de la concurrence internationale, n\u2019a qu\u2019un\naboutissement logique : que peu \u00e0 peu toutes les nations, m\u00eame les plus\nd\u00e9veloppp\u00e9es, tendent \u00e0 s\u2019aligner sur celles o\u00f9 le travail est le moins cher. Nous\n1e disons tout net : l\u2019Europe ne prendra pas mod\u00e8le sur la Malaisie.\n\nD\u00e9j\u00e0, il est insupportable de voir que non seulement on licencie, mais qu\u2019en\nplus on le fait de plus en plus dans des conditions \u00e9coeurantes. Une lettre\nl\u00e2chement pos\u00e9e sur un bureau ou un poste de travail, un d\u00e9part exig\u00e9 imm\u00e9diat,\ndes vies bris\u00e9es tout d\u2019un coup, sans pr\u00e9avis, sans m\u00e9nagement, sans soutien, sans\nrespect. Oui, elles sont \u00e9coeurantes les conditions dans lesquelles toute dignit\u00e9\n\n \n\n \n\nhumaine se trouve foul\u00e9e aux pieds.\n\nEt comme si cela ne suffisait pas, voil\u00e0 que le gouvernement invente avec le\nSMIC-Ieunes une machine \u00e0 fabriquer l\u2019exclusion, une machine \u00e0 fabriquer la\nfrustration.\n\nComment s\u2019\u00e9tonner alors que se cr\u00e9e dans la jeunesse de France un climat\nd\u2019incompr\u00e9hension, qui peut devenir vite un climat de col\u00e8re ! Et comment\ns\u2019\u00e9tonner aussi que dans une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 la coh\u00e9sion sociale est le dernier des\nsoucis du gouvernement, cette col\u00e8re puisse parfois prendre chez certains jeunes\ndes cit\u00e9s o\u00f9 la vie se r\u00e9sume au b\u00e9ton et au ch\u00f4mage, des formes qui, si elles ne\nsont pas surprenantes, ne sont pas pour autant excusables.\n\nComment s\u2019\u00e9tonner encore que dans un tel environnement, on aille jusqu\u2019\u00e0\ns\u2019en prendre \u00e0 l\u2019un des rares modes d\u2019expression ouverts aux jeunes, \u00e0 la radio ! Je\nne vous surprendrai pas en vous disant que je ne suis pas un auditeur r\u00e9gulier de\nFUN Radio. Ie ne sous surprendrai pas davantage en vous disant que les th\u00e8mes\nabord\u00e9s, les propos \u00e9chang\u00e9s \u00e0 l\u2019antenne ne sont pas exactement ceux auxquels on\n\u00e9tait habitu\u00e9 dans ma propre jeunesse, et j\u2019ajouterai que, d\u2019apr\u00e8s ce qu\u2019on m\u2019en a\nrapport\u00e9, j\u2019en suis pour le moins \u00e9tonn\u00e9. Il demeure que cette \u00e9mission offre aux\njeunes un v\u00e9ritable espace de franchise, qu\u2019ils ne trouvent pas toujours ailleurs,\nune forme de respiration dans un monde qui, parfois, les \u00e9touffe et un type de\ndialogue qui, certes, peut nous choquer, mais qui para\u00eet finalement beaucoup plus\nsalutaire que dangereux.\n\nAlors, certes, je sais que le CSA est en partie revenu sur sa position. Je sais\nque le gouvernement a pris ses distances. Mais je sais aussi que ce n\u2019est pas un\nhasard si c\u2019est aujourd\u2019hui qu\u2019on s\u2019en prend \u00e0 cette \u00e9mission qui n\u2019est pas\nnouvelle. Je sais que c\u2019est la manifestation d\u2019un \u00e9tat d\u2019esprit agil\u2019n\u00e9gard de la\njeunesse qui tend \u00e0 la r8prise en mains. v il >\n\nCet \u00e9tat d\u2019esprit va m\u00eame jusqu\u2019\u00e0 vouloir traquer dans la lang\u00fce'dfran\u00e7aise le\nn\u00e9ologisme de provenance \u00e9trang\u00e8re avec le projet de loi de Jacques TOUBON.\nj\u2019aime notre langue autant que chacun d\u2019entre nous, mais je ne reconnais pas \u00e0 la\nloi le pouvoir d\u2019en r\u00e9glementer l\u2019usage, dans le sens de la restriction, et au m\u00e9pris\nde la libert\u00e9 d\u2019expression. Les jeunes auront-ils l\u2019interdiction de parler des \u201cleaders\ndu rock\u201d, et devront\u2014ils \u00e9voquer les \u201ddirigeants du tangage\u201d ?\n\nEn r\u00e9alit\u00e9, le Premier ministre et ses ministres ne comprennent pas le\nmonde d\u2019aujourd\u2019hui. Ils ne comprennent pas leur \u00e9poque, et c\u2019est dangereux\npour le pays.\n\nEn effet, nos adversaires se trouvent d\u00e8s lors enferm\u00e9s dans une alternative\nabsurde qui ne leur offre de choix qu\u2019entre l\u2019immobilisme ou l\u2019aventurisme.\n\nQuand ils ne bougent pas, ils laissent la situation se d\u00e9grader. Mais d\u00e8s qu\u2019ils\nbougent c\u2019est pour aller dans la mauvaise direction. C\u2019est pour dresser les uns\ncontre les autres. L\u2019Ecole priv\u00e9e contre l\u2019Ecole publique, les jeunes dipl\u00f4m\u00e9s\ncontre les jeunes sans dipl\u00f4mes, les jeunes qui cherchent un travail, contre leurs\n\n \n\n \n\n \n\n4\n\na\u00een\u00e9s qui en ont un, et ainsi de suite. Le seul projet de soci\u00e9t\u00e9 qu\u2019ils aient en t\u00eate,\nc\u2019est la soci\u00e9t\u00e9 \u00e9go\u00efste : que les meilleurs s\u2019en tirent et consentent quelques\naum\u00f4nes aux autres pour qu\u2019ils se tiennent tranquilles.\n\nNotre projet \u00e0 nous, celui que je propose et que je ne cesserai de d\u00e9cliner,\nc\u2019est la soci\u00e9t\u00e9 solidaire. Dans les mois qui viennent, je montrerai pourquoi elle\nest n\u00e9cessaire, je montrerai en quoi elle consistera, je montrerai comment nous\npouvons la construire.\n\nL\u2019avenir du pays, l\u2019avenir de la jeunesse, M. Balladur n\u2019y pense pas, parce\nqu\u2019il ne pense souvent qu\u2019\u00e0 une chose : placer ses amis, leur assurer des rentes\navec les privatisations, instaurer ce que l\u2019on appelle d\u00e9j\u00e0 et partout la mise en\nplace de \"l\u2019Etat\u2014Balladur\u201d. \ufb02\u00ff-jtua,_.\\\n\n.w\n.............\n\nL\u2019actualit\u00e9 des derni\u00e8res semaines, a mis en lumi\u00e8re ce qu\u2019il faut bien appeler\nle scandale \"Canal Plus\u201d, venant apr\u00e8s les d\u00e9missions forc\u00e9es des Pr\u00e9sidents de\nFrance T\u00e9l\u00e9vision, de Radio France-Outre\u2014Mer, de la Soci\u00e9t\u00e9 Fran\u00e7aise de\nProduction.\n\nMais, ici, avec Canal Plus, il s\u2019agissait d\u2019une cha\u00eene priv\u00e9e qui a\nparticuli\u00e8rement bien r\u00e9ussi dans la p\u00e9riode pass\u00e9e, qui est un fleuron de\nl\u2019industrie audiovisuelle fran\u00e7aise. Ne pouvant rien reprocher explicitement \u00e0\nson Pr\u00e9sident, le gouvernement a tout simplement commenc\u00e9 par changer la loi,\nce qui a permis que se noue une alliance financi\u00e8re men\u00e9e par les amis proches de\nM. BALLADUR, toujours les m\u00eames amis, pour assister enfin, en toute\nhypocrisie, \u00e0 la conclusion logique, le d\u00e9part contraint d\u2019Andr\u00e9 ROUSSELET.\n\nLe coup leur a paru habile. Mais, il l\u2019\u00e9tait sans doute trop ! Car personne, ni \u00e0\ngauche ni \u00e0 droite, n\u2019a pu croire que le Premier ministre ait \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 en lisant\nson journal ! Il traduit en tous cas une m\u00e9thode et un esprit. Il y a cependant plus\ngrave, car ce coup traduit aussi un projet.\n\nJ\u2019ai d\u00e9j\u00e0 eu l\u2019occasion de dire que la France n\u2019est pas faite pour \u00eatre gouvern\u00e9e\npar une trentaine d\u2019hommes, qui, assur\u00e9s du pouvoir politique, tiennent toute la\nBanque, l\u2019essentiel de l\u2019Assurance, l\u2019essentiel de l\u2019Industrie, et presque tout\nl\u2019audiovisuel aujourd\u2019hui. Ce capitalisme des conseils d\u2019administration n\u2019est pas\nsans rappeler les moeurs financi\u00e8res du Second Empire, que Gambetta avait\nd\u00e9nonc\u00e9es avec force, et que Zola avait d\u00e9peintes avec talent !\n\nMais, ne nous laissons pas \u00e9garer par les p\u00e9rip\u00e9ties visibles l Car, il s\u2019agit rien\nde moins pour M. BALLADUR et le RPR que de marquer le capitalisme fran\u00e7ais\nd\u2019une empreinte profond\u00e9ment partisane. Les privatisations, dont\nM. BALLADUR s\u2019est fait une sp\u00e9cialit\u00e9 depuis 1986, prennent ainsi tout leur sens.\n\nL\u2019observation des privatisations d\u00e9j\u00e0 r\u00e9alis\u00e9es et \u00e0 venir est particuli\u00e8rement\nsignificative. Il y a plusieurs constantes. D'abord, nommer \u00e0 la t\u00eate de l\u2019entreprise\n\u00e0 privatiser, un ami politique et composer le \"noyau dur\u201d si possible avec d\u2019autres\namis. Ensuite, le Pr\u00e9sident Directeur G\u00e9n\u00e9ral, nomm\u00e9, choisit ses administrateurs\n\n \n\n5\n\net les actionnaires qui comptent. Les entreprises retenues ne sont que les\nentreprises prosp\u00e8res. Pour \u00eatre certain du succ\u00e8s des privatisations, un prix\nattractif est propos\u00e9 entre 15 et 20% au-dessous de la valeur r\u00e9elle des actions.\n\nNotre jugement doit \u00eatre sans ambigu\u00eft\u00e9. Ce projet pr\u00e9sente un danger pour\nla d\u00e9mocratie en confisquant des pouvoirs essentiels de d\u00e9cision. Mais, en plus,\nces montages se r\u00e9v\u00e9leront dangereux et inefficaces. Pensez-vous que cette soci\u00e9t\u00e9\ndirigeante \u00e9triqu\u00e9e, faite d\u2019amis politiques et d\u2019oblig\u00e9s, pourra s\u2019adapter, montrera\nle dynamisme n\u00e9cessaire dans la lutte industrielle mondiale ? Au total, ces\nprivatisations ne se font m\u00eame pas toujours dans l\u2019int\u00e9r\u00eat des entreprises. ,\n\nQui peut croire que ce \"capitalisme de fauteuils\u201d sera \u00e0 la hauteur du d\u00e9fi de\nl\u2019emploi ? Permettez\u2014moi d\u2019en douter. Le crit\u00e8re financier risque bien d\u2019\u00eatre le\nseul qui soit reconnu l\n\nTroisi\u00e8me sujet. A vous de juger de la politique de M. BALLADUR sur\nl\u2019emploi et surtout sur le ch\u00f4mage.\n\nL\u2019\u00e9quation de M. BALLADUR est simple : 120 milliards de pr\u00e9l\u00e8vement sur\nle pouvoir d\u2019achat des Fran\u00e7ais, plus 80 milliards d\u2019all\u00e8gement des charges des\nentreprises = trois cent mille ch\u00f4meurs suppl\u00e9mentaires.\n\nVoil\u00e0 le bilan vrai de celui qui est consid\u00e9r\u00e9 comme un_,,b.Q,I}_. Premier\n\nministre. Qu\u2019est\u2014ce que ce serait s\u2019il \u00e9tait mauvais ! {f .\n\\\u00c2..,_\u2018_ ,3?\u201d\n\nEn fait, ce gouvernement n\u2019a pas pris la mesure du probl\u00e8m\u00e9w\u00e8t, faute de\ns\u2019attaquer aux causes, il ne peut \u00e9videmment pas contribuer \u00e0 le r\u00e9soudre. Ie dis\nbien contribuer car, malheureusement, je ne peux pas en demander plus. Je sais\nbien, et nous le savons tous, que la meilleure des politiques publiques ne peut pas\nsuffire \u00e0 r\u00e9sorber le ch\u00f4mage. Mais au moins peut\u2014elle y aider. Or, c\u2019est tr\u00e8s loin\n\nd\u2019\u00eatre le cas.\n\nQue nous ayons besoin d\u2019une reprise \u00e9conomique, c\u2019est une \u00e9vidence. Et\nBALLADUR se borne \u00e0 l\u2019attendre. Sa seule action, c\u2019est de croiser les doigts, dans\nl\u2019espoir que la reprise viendra avant la prochaine pr\u00e9sidentielle. Or, non\nseulement il ne fait rien pour la provoquer, mais il fait tout pour la retarder.\n\nQui cr\u00e9e les emplois ? Les entreprises. Quand les entreprises cr\u00e9ent-elles des\nemplois ? Quand elles ont des commandes. Quand ont-elles des commandes ?\nQuand les Fran\u00e7ais consomment. Et quand les Fran\u00e7ais consomment-ils ? Quand\nils ont suffisamment de pouvoir d\u2019achat, et ne sont pas trop inquiets du\nlendemain.\n\nAlors, il n\u2019y a pas besoin d\u2019\u00eatre grand clerc pour comprendre que, pour\nfavoriser la relance, il ne faut pas ponctionner abusivement le pouvoir d\u2019achat des\nFran\u00e7ais par des augmentations fortes et g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9es. Il n\u2019y a pas besoin d\u2019\u00eatre\nagr\u00e9g\u00e9 de gestion pour comprendre que ce n\u2019est pas parce qu\u2019on abaissera le co\u00fbt\ndu travail qu\u2019un patron embauchera un salari\u00e9 auquel il n\u2019a pas de travail \u00e0\ndonner, faute de commandes suffisantes.\n\n \n\n \n\n \n\n6\n\nTout cela, c\u2019 est pourtant ce que ce gouvernement refuse de comprendre. L\u00e0\no\u00f9 il faut des vitamines, il administre des calmants. L\u00e0 o\u00f9 il faut stimuler, il\nadministre une purge.\n\nNon seulement, il prive les Fran\u00e7ais des moyens d\u2019alimenter une relance,\nmais encore il sacrifie durablement leur protection sociale au dogme de la baisse\ndes charges des entreprises. Le r\u00e9sultat est double. D\u2019une part, le ch\u00f4mage\ncontinue d\u2019augmenter, et le fait m\u00eame sur un rythme acc\u00e9l\u00e9r\u00e9. D\u2019autre part, on\nmet en p\u00e9ril tout l\u2019\u00e9difice sur lequel est b\u00e2ti notre \u00e9difice de protection sociale.\n\nNaturellement, le climat dans les entreprises s\u2019en ressent. C\u2019est\nparadoxalement sous la gauche que les Fran\u00e7ais s\u2019\u00e9taient r\u00e9concili\u00e9s avec les\nentreprises. Cette r\u00e9conciliation \u00e9tait \u00e0 la fois juste et n\u00e9cessaire, car une\nentreprise, selon moi, c\u2019est avant tout une communaut\u00e9 de femmes et d\u2019hommes\nqui doivent poursuivre en commun des objectifs dont chacun est en droit\n' d\u2019attendre une r\u00e9alisation collective et un profit personnel.\n\nOr, la droite nous pr\u00e9pare un nouveau divorce. En ne d\u00e9courageant pas les\nlicenciements de commodit\u00e9, en rognant peu \u00e0 peu tous les avantages sociaux,\nelle conduit les salari\u00e9s \u00e0 revoir l\u2019entreprise comme un milieu hostile qui peut, \u00e0\ntout moment, se d\u00e9barrasser d\u2019eux, simplement pour faciliter une fin de mois\ndifficile.\n\nOr, quand le rythme d\u2019accroissement du ch\u00f4mage s\u2019acc\u00e9l\u00e8re, c\u2019est toute la\nsoci\u00e9t\u00e9 qui s\u2019en trouve menac\u00e9e. Menac\u00e9e par le ch\u00f4mage lui- m\u00eame. Menac\u00e9e\npar toutes ces cons\u00e9quences bien connues du ch\u00f4mage que sont l\u2019exclusion sociale,\nles d\u00e9chirures, la d\u00e9linquance, la drogue. f\u2019\u00ef 5-\u00bb\n\ni\n\\\\C\u00ce_/ ,v}, 1. 1 .f'\n\n/'\n\nl\u2019Economie nous annoncer que, apr\u00e8s m\u00fbre r\u00e9flexion, le gouvernement est arriv\u00e9\n\u00e0 la conclusion qu\u2019il ne fallait toucher \u00e0 rien. Leur mot d\u2019ordre, c\u2019est donc \u201con ne\nchange pas une politique qui perd\u201d.\n\nEt qu\u2019on ne vienne pas nous dire, comme on l\u2019entend trop souvent, qu\u2019il n\u2019y\na rien d\u2019autre \u00e0 faire. Nous avons fait, nous, des propositions pr\u00e9cises,\nambitieuses, et nous en ferons encore. Ces propositions, elles tiennent compte de\nla situation nouvelle qui n\u2019est d\u00e9j\u00e0 plus exactement celle qui pr\u00e9valait quand\nnous \u00e9tions au pouvoir.\n\nCes propositions, elles commencent par l\u2019encouragement \u00e0 la relance, car l\u00e0\nest la priorit\u00e9. J\u2019ai moi-m\u00eame propos\u00e9 un tr\u00e8s grand plan de relance europ\u00e9enne,\nfinanc\u00e9e par un emprunt europ\u00e9en et que j'ai appel\u00e9 un New Deal Europ\u00e9en.\nC\u2019est r\u00e9aliste et ce serait efficace. On pourrait, \u00e0 la fois, donner \u00e0 l\u2019Europe des\ninstruments de son avenir, et dans l\u2019imm\u00e9diat, cr\u00e9er des emplois et stimuler\nl\u2019activit\u00e9.\n\nIl faut donc le faire, et le faire aussi vite que possible. Mais, m\u00eame si cette\nrelance europ\u00e9enne doit prendre un peu de temps, il est possible de favoriser une\n\n \n\nrelance en France, ou au moins, de ne pas l\u2019entraver.\n\nPourtant, cela ne suffira pas. M\u00eame la reprise de la croissance ne pourra pas\nr\u00e9sorber tout le ch\u00f4mage. Et c\u2019 est pourquoi, deuxi\u00e8me volet de nos propositions,\nnous souhaitons un r\u00e9am\u00e9nagement complet du march\u00e9 du travail. Il n\u2019est pas\nnormal que ceux qui ont un travail soient d\u00e9vor\u00e9s par leur activit\u00e9, tandis que\nceux qui sont au ch\u00f4mage soient d\u00e9vor\u00e9s par leur inactivit\u00e9. Il n\u2019est pas normal\nqu\u2019on trouve d\u2019un c\u00f4t\u00e9 trois millions et demi de personnes sans emplois et qu\u2019on\ntrouve d'un autre c\u00f4t\u00e9 toutes sortes de t\u00e2ches n\u00e9cessaires qui ne sont pas prises en\ncharge par personne, par exemple pour les jeunes enfants, les familles, les\npersonnes \u00e2g\u00e9es d\u00e9pendantes ou les handicap\u00e9s.\n\nNous affirmons, nous, qu\u2019un abaissement r\u00e9el de la dur\u00e9e du travail, joint \u00e0\nune r\u00e9affectation des sommes consid\u00e9rables qui, aujourd\u2019hui, ne financent que\nl\u2019inactivit\u00e9, peuvent permettre d\u2019\u00e9pargner \u00e0 des millions de fran\u00e7ais le ch\u00f4mage\nqui les touche, ou simplement qui les menace.\n\nMes chers Amis, sur les trois sujets que je viens d\u2019\u00e9voquer, la jeunesse,\n\u201dl\u2019Etat\u2014Balladur\u201d, l\u2019emploi, comme sur d\u2019autres, je voudrais que vous gardiez\ntoujours un crit\u00e8re pour appr\u00e9cier simplement la politique de la droite, pour en\ndiscuter avec vos amis, vos voisins, vos cousins, qu\u2019il faut encore convaincre.\n\na\n\nNe jugez pas sur ce qu\u2019ils disent, jugez sur ce qu\u2019ils font ! \u00e7 \u201c J\u201c\nw,\u201d m\nEt ce jugement portez\u2014le dans les urnes d\u00e8s dimanche, comme des dizaines\nde milliers de Fran\u00e7ais l\u2019ont port\u00e9 cet apr\u00e8s-midi dans les rues de Paris.\n\nDimanche, vous aurez l\u2019occasion de donner vie \u00e0 tous nos th\u00e8mes au sein de\nvos d\u00e9partements. Dimanche, vous aurez l\u2019occasion de faire comprendre au\ngouvernement, combien il fait fausse route. Dimanche, vous aurez l\u2019occasion de\nnous encourager \u00e0 poursuivre dans lawvoie difficile mais ambitieuse que nous\nnous sommes trac\u00e9e. Dimanche, une partie des Fran\u00e7ais aura un choix simple :\nd\u2019un c\u00f4t\u00e9 encourager la soci\u00e9t\u00e9 \u00e9go\u00efste dont chaque jour qui passe nous montre les\nravages, ou, d\u2019un autre c\u00f4t\u00e9, montrer la volont\u00e9 de b\u00e2tir la soci\u00e9t\u00e9 solidaire.\n\nLes socialistes ont beaucoup \u00e0 prouver. Nous le savons, nous y travaillons.\nLa droite, elle, a d\u00e9j\u00e0 fait ses preuves, en moins d\u2019un an. Et ce qu\u2019elle a prouv\u00e9,\nc\u2019est \u00e0 vous de le sanctionner dimanche.\n\nAlors, vous savez ce que vous devez faire. Vous savez ce que vous devez\nfaire faire \u00e0 vos amis, \u00e0 vos voisins, \u00e0 vos cousins. Notre avenir nous est\ncommun, c\u2019est en le b\u00e2tissant ensemble qu\u2019on le fera victorieux.\n\n", "key_words": {"Discours": 1, "Michel": 2, "chers": 2, "plaisir": 2, "particulier": 1, "viens": 2, "conclure": 1, "Grenoble": 1, "soutenir": 1, "candidats": 1, "socialistes": 3, "premier": 1, "\u00e9lections": 2, "gauche": 3, "crois": 1, "pouvoir": 7, "marqueront": 1, "d\u00e9but": 1, "Votre": 1, "commenc\u00e9": 2, "conduite": 1, "nouveau": 3, "actif": 1, "Premier": 3, "Pr\u00e9sident": 2, "groupe": 1, "socialiste": 1, "Conseil": 3, "permet": 2, "saluer": 2, "d\u00e9put\u00e9s": 1, "DESTOT": 1, "MIGAUD": 1, "aussi": 5, "actifs": 1, "pr\u00e9sents": 1, "parmi": 1, "piliers": 1, "Groupe": 1, "Socialiste": 1, "rendre": 1, "hommage": 1, "Assembl\u00e9e": 1, "Nationale": 1, "domination": 2, "droite": 3, "venir": 4, "gouvernement": 11, "MERMAZ": 1, "Edwige": 1, "retrouver": 1, "parfois": 3, "men\u00e9s": 1, "militants": 1, "anim\u00e9s": 1, "savent": 1, "mettre": 1, "oeuvre": 1, "r\u00e9forme": 4, "th\u00e8me": 1, "milieux": 1, "difficult\u00e9": 1, "Depuis": 1, "quelques": 1, "entendons": 1, "d\u00e9clin\u00e9": 1, "comme": 10, "difficile": 2, "r\u00e9former": 2, "belle": 1, "voil\u00e0": 2, "d\u00e9couverte": 1, "Comme": 2, "avaient": 2, "temps": 1, "simplement": 5, "oubli\u00e9": 2, "d\u00e9tail": 1, "BALLADUR": 5, "avait": 3, "\u00e9crire": 1, "dictionnaire": 1, "pens\u00e9": 1, "trouve": 5, "suite": 1, "t\u00e9m\u00e9raires": 1, "reculs": 1, "toutes": 4, "r\u00e9formes": 2, "valent": 1, "cr\u00e9ation": 1, "\u00e9tait": 4, "celle": 3, "transparence": 1, "financi\u00e8re": 2, "statut": 1, "Poste": 1, "faire": 6, "finalement": 2, "imm\u00e9diatement": 1, "compris": 1, "justice": 1, "modernit\u00e9": 1, "entr\u00e9e": 1, "\u00e9quit\u00e9": 1, "soulage": 1, "depuis": 2, "projet": 6, "universitaire": 1, "cassait": 1, "construit": 1, "faveur": 1, "promotion": 1, "grand": 3, "annul\u00e9e": 1, "totalit\u00e9": 1, "logement": 1, "\u00e9tudiants": 1, "r\u00e9action": 1, "l\u00e9gitime": 1, "r\u00e9vision": 1, "Falloux": 1, "souvenez": 1, "Constitutionnel": 1, "vid\u00e9e": 1, "manifestation": 2, "janvier": 1, "clairement": 1, "montr\u00e9": 1, "valait": 1, "mieux": 1, "nouvelle": 2, "tentative": 1, "cause": 1, "force": 1, "vigueur": 1, "cort\u00e8ge": 1, "calamiteuse": 1, "encore": 5, "compl\u00e9t\u00e9e": 1, "prouve": 1, "heurte": 1, "r\u00e9actions": 1, "Quant": 1, "soient": 3, "suffit": 1, "songer": 1, "offrent": 1, "proposer": 1, "professionnelle": 1, "r\u00e9alit\u00e9": 1, "contrat": 1, "couvert": 1, "profite": 1, "miroiter": 1, "avenir": 2, "nouvel": 1, "horizon": 1, "dessine": 1, "propose": 2, "premi\u00e8re": 1, "invent\u00e9": 1, "petits": 1, "seconde": 1, "invente": 2, "engage": 1, "spirale": 1, "concurrence": 1, "logique": 1, "tendent": 1, "celles": 1, "travail": 4, "moins": 5, "disons": 1, "prendra": 1, "mod\u00e8le": 1, "insupportable": 1, "seulement": 1, "conditions": 2, "pos\u00e9e": 1, "bureau": 1, "poste": 1, "d\u00e9part": 2, "exig\u00e9": 1, "bris\u00e9es": 1, "elles": 5, "\u00e9coeurantes": 1, "lesquelles": 1, "toute": 3, "foul\u00e9e": 1, "suffisait": 1, "machine": 2, "fabriquer": 2, "alors": 1, "jeunesse": 1, "France": 2, "devenir": 1, "climat": 2, "col\u00e8re": 2, "soci\u00e9t\u00e9": 6, "coh\u00e9sion": 1, "sociale": 2, "dernier": 1, "cette": 4, "puisse": 1, "prendre": 3, "certains": 1, "cit\u00e9s": 1, "r\u00e9sume": 1, "b\u00e9ton": 1, "formes": 1, "autant": 2, "aille": 1, "rares": 1, "modes": 1, "ouverts": 1, "radio": 1, "surprendrai": 2, "disant": 2, "auditeur": 1, "r\u00e9gulier": 1, "davantage": 1, "propos": 1, "\u00e9chang\u00e9s": 1, "exactement": 2, "auxquels": 1, "habitu\u00e9": 1, "propre": 1, "demeure": 1, "\u00e9mission": 2, "offre": 2, "v\u00e9ritable": 1, "espace": 1, "trouvent": 2, "toujours": 3, "forme": 1, "respiration": 1, "monde": 1, "\u00e9touffe": 1, "para\u00eet": 1, "beaucoup": 2, "partie": 2, "revenu": 1, "prend": 1, "vouloir": 1, "traquer": 1, "provenance": 1, "\u00e9trang\u00e8re": 1, "Jacques": 1, "notre": 2, "langue": 1, "chacun": 2, "reconnais": 1, "r\u00e9glementer": 1, "libert\u00e9": 1, "jeunes": 5, "parler": 1, "\u00e9voquer": 1, "ministre": 2, "ministres": 1, "comprennent": 2, "adversaires": 1, "enferm\u00e9s": 1, "choix": 2, "bougent": 1, "laissent": 1, "situation": 2, "aller": 1, "mauvaise": 1, "dresser": 1, "priv\u00e9e": 2, "contre": 2, "cherchent": 1, "ainsi": 2, "aient": 1, "\u00e9go\u00efste": 2, "meilleurs": 1, "tirent": 1, "consentent": 1, "autres": 1, "tiennent": 3, "celui": 2, "cesserai": 1, "montrerai": 3, "pourquoi": 1, "comment": 1, "Balladur": 1, "pense": 2, "souvent": 1, "chose": 1, "placer": 1, "assurer": 1, "instaurer": 1, "appelle": 1, "partout": 1, "derni\u00e8res": 1, "lumi\u00e8re": 1, "scandale": 1, "venant": 1, "apr\u00e8s": 2, "d\u00e9missions": 1, "forc\u00e9es": 1, "Pr\u00e9sidents": 1, "Radio": 1, "Soci\u00e9t\u00e9": 1, "Fran\u00e7aise": 1, "Canal": 1, "cha\u00eene": 1, "r\u00e9ussi": 1, "p\u00e9riode": 1, "fleuron": 1, "audiovisuelle": 1, "pouvant": 1, "reprocher": 1, "explicitement": 1, "changer": 1, "permis": 1, "alliance": 1, "men\u00e9e": 1, "proches": 1, "m\u00eames": 1, "assister": 1, "conclusion": 2, "contraint": 1, "doute": 1, "croire": 2, "inform\u00e9": 1, "journal": 1, "traduit": 2, "m\u00e9thode": 1, "cependant": 1, "faite": 2, "trentaine": 1, "assur\u00e9s": 1, "presque": 1, "capitalisme": 2, "conseils": 1, "rappeler": 1, "moeurs": 1, "financi\u00e8res": 1, "Second": 1, "Gambetta": 1, "d\u00e9peintes": 1, "talent": 1, "laissons": 1, "\u00e9garer": 1, "p\u00e9rip\u00e9ties": 1, "visibles": 1, "marquer": 1, "empreinte": 1, "profond\u00e9ment": 1, "sp\u00e9cialit\u00e9": 1, "prennent": 1, "privatisations": 1, "r\u00e9alis\u00e9es": 1, "plusieurs": 1, "nommer": 1, "politique": 4, "composer": 1, "possible": 2, "Directeur": 1, "choisit": 1, "actionnaires": 1, "entreprises": 3, "retenues": 1, "certain": 1, "succ\u00e8s": 1, "propos\u00e9": 2, "entre": 1, "valeur": 1, "r\u00e9elle": 1, "jugement": 2, "pr\u00e9sente": 1, "danger": 1, "d\u00e9mocratie": 1, "confisquant": 1, "pouvoirs": 1, "essentiels": 1, "montages": 1, "r\u00e9v\u00e9leront": 1, "dangereux": 1, "politiques": 2, "pourra": 2, "dynamisme": 1, "n\u00e9cessaire": 1, "lutte": 1, "industrielle": 1, "mondiale": 1, "hauteur": 1, "crit\u00e8re": 2, "financier": 1, "risque": 1, "reconnu": 1, "juger": 1, "surtout": 1, "simple": 2, "milliards": 2, "pr\u00e9l\u00e8vement": 1, "charges": 2, "trois": 3, "mille": 1, "ch\u00f4meurs": 1, "bilan": 1, "consid\u00e9r\u00e9": 1, "serait": 2, "mauvais": 1, "mesure": 1, "faute": 2, "\u00e9videmment": 1, "contribuer": 2, "demander": 1, "savons": 1, "meilleure": 1, "publiques": 1, "r\u00e9sorber": 1, "ayons": 1, "besoin": 3, "reprise": 3, "borne": 1, "seule": 1, "croiser": 1, "viendra": 1, "avant": 2, "prochaine": 1, "emplois": 3, "Quand": 3, "commandes": 2, "Fran\u00e7ais": 6, "quand": 2, "suffisamment": 1, "inquiets": 1, "clerc": 1, "comprendre": 3, "ponctionner": 1, "abusivement": 1, "augmentations": 1, "fortes": 1, "gestion": 1, "parce": 1, "abaissera": 1, "patron": 1, "embauchera": 1, "salari\u00e9": 1, "auquel": 1, "pourtant": 1, "refuse": 1, "administre": 1, "prive": 1, "moyens": 1, "sacrifie": 1, "durablement": 1, "protection": 2, "dogme": 1, "r\u00e9sultat": 1, "rythme": 2, "p\u00e9ril": 1, "lequel": 1, "\u00e9difice": 1, "r\u00e9concili\u00e9s": 1, "Cette": 1, "r\u00e9conciliation": 1, "juste": 1, "selon": 1, "communaut\u00e9": 1, "femmes": 1, "doivent": 1, "poursuivre": 2, "commun": 1, "objectifs": 1, "r\u00e9alisation": 1, "collective": 1, "profit": 1, "pr\u00e9pare": 1, "d\u00e9courageant": 1, "rognant": 1, "avantages": 1, "conduit": 1, "salari\u00e9s": 1, "revoir": 1, "milieu": 1, "hostile": 1, "d\u00e9barrasser": 1, "faciliter": 1, "ch\u00f4mage": 4, "Menac\u00e9e": 1, "cons\u00e9quences": 1, "connues": 1, "annoncer": 1, "fallait": 1, "toucher": 1, "vienne": 1, "avons": 1, "propositions": 1, "ferons": 1, "compte": 1, "pr\u00e9valait": 1, "\u00e9tions": 1, "commencent": 1, "relance": 1, "emprunt": 1, "europ\u00e9en": 1, "appel\u00e9": 1, "r\u00e9aliste": 1, "donner": 2, "cr\u00e9er": 1, "europ\u00e9enne": 1, "favoriser": 1, "suffira": 1, "croissance": 1, "deuxi\u00e8me": 1, "volet": 1, "souhaitons": 1, "r\u00e9am\u00e9nagement": 1, "complet": 1, "march\u00e9": 1, "d\u00e9vor\u00e9s": 2, "tandis": 1, "millions": 2, "personnes": 1, "autre": 2, "sortes": 1, "t\u00e2ches": 1, "n\u00e9cessaires": 1, "prises": 1, "exemple": 1, "\u00e2g\u00e9es": 1, "d\u00e9pendantes": 1, "abaissement": 1, "dur\u00e9e": 1, "joint": 1, "r\u00e9affectation": 1, "sommes": 2, "consid\u00e9rables": 1, "financent": 1, "peuvent": 1, "permettre": 1, "fran\u00e7ais": 1, "sujets": 1, "voudrais": 1, "appr\u00e9cier": 1, "jugez": 2, "urnes": 1, "milliers": 1, "port\u00e9": 1, "aurez": 3, "th\u00e8mes": 1, "combien": 1, "fausse": 1, "encourager": 2, "lawvoie": 1, "ambitieuse": 1, "chaque": 1, "passe": 1, "montre": 1, "montrer": 1, "volont\u00e9": 1, "b\u00e2tir": 1, "sanctionner": 1, "savez": 2, "devez": 1, "Notre": 1, "b\u00e2tissant": 1, "ensemble": 1}}