{"id": "08_03_1991-Paris", "date": "08_03_1991", "year": "1991", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_201_12_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "PREMIER MINISTRE\n\nSERVICE DE PRESSE\n\nDISCOURS\nDE MONSIEUR MICHEL ROCARD\nA L\u2019OCCASION DE LA\nJOURNEE INTERNATIONALE DESFEMMES\nLE 8 MARS 1991\n\n \n\nMesdames Messieurs,\n\nJe suis heureux de vous accueillir ici, \u00e0 l\u2019H\u00f4tel Matignon en\nce 8 Mars 1991.\n\nJ\u2019ai souhait\u00e9 cette rencontre pour souligner toute l\u2019impor\u2014\ntance que j\u2019attache \u00e0 la journ\u00e9e internationale des femmes, m\u00eame si la\nsymbolique d\u2019une telle occasion ne me satisfait pas pleinement. Symbole\n\u00e0 l\u2019alibi, il n\u2019y a en effet qu\u2019un pas et je regretterais d\u2019autant plus\nqu\u2019il soit franchi que ni mes convictions profondes ni le travail du\ngouvernement ne le justifieraient.\n\nVous venez de toutes les r\u00e9gions de France et votre diversit\u00e9\nsociale et professionnelle repr\u00e9sente bien les forces vives de notre\n\npays.\n\nVous exercez vos activit\u00e9s \u00e0 tous les niveaux, dans tous les\nsecteurs \u00e9conomiques, dans les entreprises, les administrations, la\npresse.\n\nVous avez des responsabilit\u00e9s dans l\u2019action pour l\u2019\u00e9galit\u00e9\ndes femmes et des hommes, dans la vie associative ou dans le r\u00e9seau du\nSecr\u00e9tariat d\u2019Etat aux Droits des Femmes.\n\nC\u2019est donc tout naturellement devant vous que je voudrais\ntracer les lignes de force de l\u2019action du gouvernement dans le domaine\ndes droits des femmes.\n\nLes ann\u00e9es 70\u201480 ont vu s\u2019\u00e9panouir l\u2019activit\u00e9 des mouvements\nde femmes. Elles ont \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9es par une profonde \u00e9volution de notre\nl\u00e9gislation. Le droit \u00e0 la contraception et \u00e0 l'interruption volontaire\nde grossesse a \u00e9t\u00e9 reconnu. Le droit de la famille a ratifi\u00e9 l\u2019\u00e9galit\u00e9\ndes hommes et des femmes en substituant l'autorit\u00e9 parentale \u00e0\nl\u2019autorit\u00e9 paternelle.\n\nLe divorce par consentement mutuel est devenu possible.\nL\u2019\u00e9galit\u00e9 professionnelle s\u2019est inscrite dans la loi.\n\nEn moins de dix ans, l\u2019appareil juridique s\u2019est donc adapt\u00e9 \u00e0\nl\u2019\u00e9volution de notre soci\u00e9t\u00e9 et aux aspirations de plus de la moiti\u00e9 de\nsa population.\n\n \n\n \n\n__\u2014..r-o\n\n- 2 _\n\nLe chemin parcouru est si consid\u00e9rable que la mobilisation\ndes femmes et pour les femmes a sembl\u00e9 diminuer. Certains et certaines\nont cru et dit que les revendications f\u00e9ministes n\u2019avaient plus de\nraison d\u2019\u00eatre : puisque les droits \u00e9taient acquis, il devait suffire\nd\u00e9sormais de veiller \u00e0 leur respect.\n\nA plus forte raison, on pouvait m\u00eame douter qu\u2019il y ait\nbesoin d\u2019un minist\u00e8re. Ch\u00e8re Mich\u00e8le ANDRE, comme je voudrais qu\u2019il en\nf\u00fbt ainsi ! Mais il reste bien trop \u00e0 faire pour promouvoir l\u2019\u00e9galit\u00e9\nentre les hommes et les femmes et, en d\u00e9pit de l\u2019action que vous menez\navec vigueur depuis 1988, votre portefeuille ne risque pas d\u2019\u00eatre\nmenac\u00e9 d\u2019obsolescence.\n\nVous avez su relancer la dynamique des droits des femmes tout\nen sachant que celle-ci n\u2019\u00e9tait possible qu\u2019avec une profonde \u00e9volution\ndes mentalit\u00e9s. Ce type de transformation ne se d\u00e9cr\u00e8te pas du fond\nd\u2019un cabinet minist\u00e9riel, il est le fruit d\u2019actions courageuses de et\ndans toutes les composantes de lasoci\u00e9t\u00e9.\n\nLes associations y jouent, bien entendu, un r\u00f4le d\u00e9ter-\nminant. Je sais que vous travaillez en \u00e9troite relation avec elles et\nje sais que cette coop\u00e9ration donne de bons r\u00e9sultats.\n\nMais l\u2019action du Secr\u00e9tariat d\u2019Etat n\u2019est pas, \u00e0 elle seule,\ncomptable de l\u2019actualit\u00e9 des questions concernant les femmes dans notre\n\npays.\n\nDes d\u00e9cisions ou des \u00e9v\u00e9nements ponctuels suscitent l\u2019\u00e9mo\u2014\ntion. La presse, la t\u00e9l\u00e9vision multiplient les regards sur les femmes.\n\nEn ces ann\u00e9es 1990? Il faudrait \u00eatre sourd ou aveugle pour ne\npas percevoir l\u2019acuit\u00e9 des probl\u00e8mes de soci\u00e9t\u00e9 auxquels sont confron\u2014\nt\u00e9es les femmes. Je pense en particulier aux ph\u00e9nom\u00e8nes d\u2019exclusion qui\nles touchent plus durement.\n\nQu\u2019il s\u2019agisse du ch\u00f4mage, de la pauvret\u00e9, de la situation\ndes familles monoparentales ou des quartiers en difficult\u00e9, les femmes\nsont, si j\u2019ose dire, en premi\u00e8re ligne.\n\nC\u2019est pourquoi j\u2019ai demand\u00e9 \u00e0 tous les minist\u00e8res de prendre\nen compte la \"dimension femme\" dans chacune de leurs actions et de le\nfaire dans un nouvel \u00e9tat d\u2019esprit. Le comit\u00e9 interminist\u00e9riel que je\nr\u00e9unis cetapr\u00e8s\u2014midipermettra d\u2019affirmer cette volont\u00e9.\n\nPour les femmes, la derni\u00e8re d\u00e9cennie a \u00e9t\u00e9 caract\u00e9ris\u00e9e par\nla mise en oeuvre de mesures \u00e0 la fois sp\u00e9cifiques et exp\u00e9rimentales,\nnotamment dans le domaine de l\u2019emploi, de la formation et de l\u2019\u00e9galit\u00e9\nprofessionnelle.\n\nIl faut maintenant tirer les le\u00e7ons des exp\u00e9riences qui ont\n\u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9es. Deux exigences apparaissent.\n\n \n\n \n\n_ 3 -\n\nIl importe tout d\u2019abord que les actions en faveur de\nl'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes puissent b\u00e9n\u00e9ficier au plus\ngrand nombre.\n\nPour ce faire, il est indispensable que les mesures destin\u00e9es\naux femmes s\u2019ins\u00e8rent le plus possible dans les dispositifs de droit\ncommun dont tout le monde peut b\u00e9n\u00e9ficier.\n\nLa lutte contre le ch\u00f4mage des femmes a \u00e9t\u00e9 int\u00e9gr\u00e9e dans le\nplan-emploi, d\u2019abord dans sept r\u00e9gions en 1990, dans toutes en 1991.\n\nJ\u2019ai demand\u00e9 que la politique d\u2019\u00e9galit\u00e9 professionnelle\nprenne sa juste place dans les objectifs de la modernisation n\u00e9goci\u00e9e\net que les femmes b\u00e9n\u00e9ficient r\u00e9ellement des mesures nouvelles en\nmati\u00e8re de formation, en particulier du Cr\u00e9dit\u2014Formation Individualis\u00e9.\n\nPour l\u2019avenir, la r\u00e9forme du syst\u00e8me \u00e9ducatif devra permettre\naux fillesde tirer parti de leur formation initiale avec la m\u00eame\nefficacit\u00e9 que les gar\u00e7ons.\n\nDans les ann\u00e9es qui viennent, des mesures sp\u00e9cifiques\ndestin\u00e9es aux femmes seront encore n\u00e9cessaires.\n\nIl faut en effet tenir compte des contraintes que nos\nrigidit\u00e9s culturelles font supporter aux femmes \u2014 la garde des enfants\nen est un exemple.\n\nConcilier vie familiale et vie professionnelle est, dans le\nmeilleur des cas, difficile, et tout sp\u00e9cialement en cas de reprise\nd\u2019activit\u00e9.Nous devons donc concevoir les actions indispensables pour\npermettre aux femmes de b\u00e9n\u00e9ficier pleinement des mesures de caract\u00e8re\ng\u00e9n\u00e9ral. \"1\u2018753\\\n\nl\n\u201c*4;;;L\u00e69/\n\nL\u2019action du Gouvernement doit s\u2019attacher \u00e0 am\u00e9liorer les\nconditions de la vie quotidienne des femmes qui vivent en France. Cela\nsuppose que leur soit garanti le respect de leur dignit\u00e9 jusque dans\nleur foyer, ainsi que la libre disposition de leur corps.\n\nC\u2019est pourquoi le droit \u00e0 la contraception pour toutes et\ntous doit \u00eatre constamment r\u00e9affirm\u00e9 et l\u2019application de la loi sur\nl\u2019interruption volontaire de grossesse ne doit pas \u00eatre entrav\u00e9e.\n\nLe recours \u00e0 l\u2019IVG doit \u00eatre possible toute l\u2019ann\u00e9e en tous\npoints du territoire.\n\nJ\u2019attache \u00e9galement de l\u2019importance au respect de l\u2019identit\u00e9\ndes femmes. Le Secr\u00e9tariat d\u2019Etat aux Droits des Femmes engagera dans\nles mois qui viennentune action d\u2019information concernant le nom des\nfemmes et l\u2019application de la loi de 1985 sur le nom d\u2019usage.\n\nOn peuten effet s\u2019\u00e9tonner de ce que le droit concernant le\nnom soit si peu connu et que les femmes qui souhaitent conserver leur\nnom de naissance apr\u00e8s le mariage se heurtent \u00e0 tant de r\u00e9ticences.\n\nVoici quelques\u2014uns des sujets qui seront soumis au Comit\u00e9\nInterminist\u00e9riel de cet apr\u00e8s\u2014midi.\n\n \n\n \n\nCe comit\u00e9 se r\u00e9unira \u00e0 nouveau chaque fois que n\u00e9cessaire,\ncar les d\u00e9cisions concernant les femmes sont du ressort d\u2019un grand\nnombre de ministres et n\u00e9cessitent une concertation permanente.\n\nLe r\u00f4le du Secr\u00e9tariat d\u2019Etat aux Droits des Femmes consiste\n\u00e0 impulser et \u00e0 coordonner la r\u00e9flexion de l\u2019ensemble du Gouvernement.\n\nUn effort budg\u00e9taire lui a \u00e9t\u00e9 consenti en 1990 et 1991, en\nparticulier, en ce qui concerne l\u2019am\u00e9lioration de la situation de ses\npersonnels notamment des D\u00e9l\u00e9gu\u00e9es R\u00e9gionales et des Charg\u00e9es de\nMissions D\u00e9partementales. Cet effort devra \u00eatre poursuivi dans les\nann\u00e9es \u00e0 venir.\n\nPour \u00eatre bien comprise, cette politique doit \u00eatre replac\u00e9e\ndans un contexte plus large.\n\nLes droits des femmes sont partie int\u00e9grante des droits de\nl\u2019homme, dont je n\u2019ai pas besoin de rappeler qu\u2019ils sont le fondement\nde la d\u00e9mocratie.\n\nDans l\u2019histoire, les luttes f\u00e9ministes ont rencontr\u00e9 les\nautres luttes pour l\u2019\u00e9mancipation des \u00eatres humains. C\u2019est dans\ncet esprit que des hommes les ont soutenues. Mais l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les\nfemmes et les hommes ne se borne pas l\u00e0, car elle entra\u00eene aussi des\nchangements dans les relations interpersonnelles.\n\nAujourd\u2019hui, la marche vers l\u2019\u00e9galit\u00e9 et l\u2019autonomie des\nfemmes est un puissant facteur de transformation sociale car, au coeur\nde nos soci\u00e9t\u00e9s, on trouve le souci de voir se d\u00e9velopper la libert\u00e9 et\nl\u2019autonomie de l\u2019individu.\n\nDans le domaine \u00e9conomique, la r\u00e9volution de l\u2019intelligence\nprend le pas sur la r\u00e9volution industrielle et c\u2019est la comp\u00e9tence qui\ndevient la premi\u00e8re richesse. Or, de ce point de vue, les femmes\nrepr\u00e9sentent un potentiel remarquable. Nos soci\u00e9t\u00e9s d\u00e9velopp\u00e9s doivent\npouvoir l\u2019utiliser au mieux, mais aussi les soci\u00e9t\u00e9s en d\u00e9veloppement.\n\nL\u2019augmentation de la part des femmes dans la population\nactive est irr\u00e9versible.\n\nL\u2019essor \u00e9conomique de l\u2019apr\u00e8s\u2014guerre doit beaucoup aux\nfemmes ; l\u2019essor de demain leur devra davantage encore.\n\nQue les nostalgiques de la femme au foyer se le disent !\n\nMais cela ne sera possible que si notre soci\u00e9t\u00e9 accepte de\ng\u00e9rer de profondes mutations dans l\u2019organisation du travail, la vie\nfamiliale et l\u2019\u00e9ducation.\n\nOn le voit bien, il nous faudra nous adapter \u00e0 de nouveaux\nrapports entre les femmes et les hommes jusque dans notre vie priv\u00e9e.\n\n \n\n \n\nL\u2019\u00e9galit\u00e9 passe par la reconnaissance de l\u2019autre et l\u2019accep-\ntation de sa pleine autonomie.\n\nPour la garantir, nous devons tout faire pour que disparais-\nsent les comportements de domination qui se manifestent de fa\u00e7on\nviolente ou insidieuse. Le l\u00e9gislateur a fait sa part, c\u2019est \u00e0 chacun\nde nous, comme \u00eatre humain, d\u2019y oeuvrer.\n\nLa distribution des r\u00f4les au sein de la famille doit, elle\naussi, \u00e9voluer.\n\nLa maternit\u00e9 est sp\u00e9cifiquement f\u00e9minine, pas la respon-\nsabilit\u00e9 parentale.\n\nLa conciliation de la vie familiale et de la vie profession-\nnelle concerne aussi les hommes.\n\nLes progr\u00e8s de la biologie sont en train de bouleverser la\nmani\u00e8re d\u2019appr\u00e9hender la naissance, et le sens du slogan \"un enfant, si\nje veux, quand je veux\" prend une nouvelle dimension.\n\nEn effet, la m\u00e9decine a permis de ma\u00eetriser les naissances\npar la contraception. Aujourd\u2019hui, les techniques de procr\u00e9ation\nm\u00e9dicalement assist\u00e9es permettent d\u2019envisager la conception dans des\ncas o\u00f9, hier encore, elle \u00e9tait impossible.\n\nCela nous renvoie \u00e0 des questions \u00e9thiques fondamentales. Que\ndeviennent dans ces conditions l\u2019enfant' et la femme ? Nous devrons\nveiller \u00e0 ce que la parole des femmes ne soit pas absente de ce d\u00e9bat.\n\nAu del\u00e0, je voudrais souligner que notre soci\u00e9t\u00e9, et plus\n-encore la soci\u00e9t\u00e9 que nous construisons pour demain, se caract\u00e9rise par\nun degr\u00e9 tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 de complexit\u00e9, inh\u00e9rent \u00e0 un tr\u00e8s haut niveau de\nd\u00e9mocratie et de d\u00e9veloppement. Or, sur l\u2019ensemble des questions\nqu\u2019elle nous pose, je suis persuad\u00e9 que la r\u00e9flexion des femmes \u2014 outre\nqu\u2019elles repr\u00e9sentent plus de la moiti\u00e9 de la population - est un enjeu\nmajeur.\n\nCet enjeu est politique, car les d\u00e9mocraties ne vivent que si\ntoutes et tous en assument \u00e9galement la responsabilit\u00e9. Cet enjeu est\nculturel, et c\u2019est en assurant \u00e0 la contribution des femmes tout son\nrayonnement que nous parviendrons \u00e0 la n\u00e9cessaire \u00e9volution des\n\n\u201dWr- \u2014 .z\n\nmentalit\u00e9s. .4\u2018.', \u00ee\\\\\n\n   \n\nAcceptons la mixit\u00e9. Ni les femmes ni les hommes ne peuvent\nplus se satisfaire de vivre dans des univers cloisonn\u00e9s et limit\u00e9s par\nla non\u2014inclusion de l\u2019autre. Alors, et alors seulement, les droits de\nl\u2019homme seront v\u00e9ritablement devenus les droits de tout \u00eatre humain.\n\n \n\n \n\n", "key_words": {"PREMIER": 1, "MONSIEUR": 1, "MICHEL": 1, "INTERNATIONALE": 1, "heureux": 1, "accueillir": 1, "Matignon": 1, "souhait\u00e9": 1, "cette": 4, "rencontre": 1, "souligner": 2, "toute": 2, "journ\u00e9e": 1, "internationale": 1, "telle": 1, "occasion": 1, "satisfait": 1, "effet": 3, "regretterais": 1, "franchi": 1, "convictions": 1, "profondes": 2, "travail": 1, "venez": 1, "toutes": 4, "r\u00e9gions": 2, "France": 1, "votre": 2, "professionnelle": 3, "repr\u00e9sente": 1, "forces": 1, "vives": 1, "exercez": 1, "activit\u00e9s": 1, "responsabilit\u00e9s": 1, "femmes": 24, "associative": 1, "r\u00e9seau": 1, "Droits": 3, "naturellement": 1, "devant": 1, "lignes": 1, "force": 1, "gouvernement": 1, "droits": 7, "ann\u00e9es": 3, "Elles": 1, "marqu\u00e9es": 1, "profonde": 2, "\u00e9volution": 2, "droit": 4, "contraception": 2, "grossesse": 2, "famille": 2, "ratifi\u00e9": 1, "hommes": 7, "substituant": 1, "parentale": 1, "divorce": 1, "consentement": 1, "mutuel": 1, "devenu": 1, "inscrite": 1, "moins": 1, "juridique": 1, "adapt\u00e9": 1, "notre": 4, "soci\u00e9t\u00e9": 4, "aspirations": 1, "moiti\u00e9": 2, "chemin": 1, "parcouru": 1, "consid\u00e9rable": 1, "sembl\u00e9": 1, "Certains": 1, "revendications": 1, "f\u00e9ministes": 2, "puisque": 1, "\u00e9taient": 1, "devait": 1, "veiller": 1, "forte": 1, "pouvait": 1, "douter": 1, "Ch\u00e8re": 1, "Mich\u00e8le": 1, "comme": 2, "voudrais": 2, "ainsi": 2, "reste": 1, "faire": 2, "promouvoir": 1, "d\u00e9pit": 1, "vigueur": 1, "depuis": 1, "portefeuille": 1, "risque": 1, "relancer": 1, "dynamique": 1, "sachant": 1, "possible": 4, "transformation": 2, "d\u00e9cr\u00e8te": 1, "cabinet": 1, "fruit": 1, "courageuses": 1, "composantes": 1, "associations": 1, "travaillez": 1, "\u00e9troite": 1, "relation": 1, "elles": 1, "coop\u00e9ration": 1, "donne": 1, "Secr\u00e9tariat": 3, "questions": 2, "concernant": 4, "d\u00e9cisions": 2, "\u00e9v\u00e9nements": 1, "ponctuels": 1, "suscitent": 1, "t\u00e9l\u00e9vision": 1, "multiplient": 1, "regards": 1, "faudrait": 1, "sourd": 1, "aveugle": 1, "percevoir": 1, "probl\u00e8mes": 1, "auxquels": 1, "pense": 1, "particulier": 2, "ph\u00e9nom\u00e8nes": 1, "touchent": 1, "familles": 1, "monoparentales": 1, "quartiers": 1, "premi\u00e8re": 2, "pourquoi": 2, "demand\u00e9": 2, "minist\u00e8res": 1, "compte": 2, "chacune": 1, "leurs": 1, "actions": 3, "nouvel": 1, "comit\u00e9": 2, "interminist\u00e9riel": 1, "derni\u00e8re": 1, "d\u00e9cennie": 1, "caract\u00e9ris\u00e9e": 1, "oeuvre": 1, "mesures": 5, "sp\u00e9cifiques": 1, "domaine": 2, "formation": 2, "maintenant": 1, "tirer": 2, "le\u00e7ons": 1, "exp\u00e9riences": 1, "exigences": 1, "importe": 1, "faveur": 1, "entre": 3, "puissent": 1, "b\u00e9n\u00e9ficier": 2, "indispensable": 1, "dispositifs": 1, "monde": 1, "lutte": 1, "contre": 1, "ch\u00f4mage": 1, "int\u00e9gr\u00e9e": 1, "politique": 2, "juste": 1, "place": 1, "objectifs": 1, "modernisation": 1, "b\u00e9n\u00e9ficient": 1, "r\u00e9ellement": 1, "nouvelles": 1, "r\u00e9forme": 1, "syst\u00e8me": 1, "\u00e9ducatif": 1, "devra": 3, "fillesde": 1, "parti": 1, "initiale": 1, "seront": 3, "encore": 1, "tenir": 1, "contraintes": 1, "culturelles": 1, "supporter": 1, "garde": 1, "familiale": 2, "sp\u00e9cialement": 1, "devons": 2, "concevoir": 1, "indispensables": 1, "pleinement": 1, "Gouvernement": 1, "am\u00e9liorer": 1, "quotidienne": 1, "vivent": 2, "garanti": 1, "respect": 2, "dignit\u00e9": 1, "jusque": 2, "libre": 1, "disposition": 1, "constamment": 1, "r\u00e9affirm\u00e9": 1, "volontaire": 1, "recours": 1, "\u00e9galement": 2, "Femmes": 2, "engagera": 1, "viennentune": 1, "action": 1, "peuten": 1, "connu": 1, "souhaitent": 1, "conserver": 1, "naissance": 1, "apr\u00e8s": 1, "mariage": 1, "heurtent": 1, "sujets": 1, "soumis": 1, "r\u00e9unira": 1, "nouveau": 1, "chaque": 1, "ressort": 1, "ministres": 1, "n\u00e9cessitent": 1, "concertation": 1, "impulser": 1, "coordonner": 1, "r\u00e9flexion": 2, "effort": 2, "budg\u00e9taire": 1, "consenti": 1, "concerne": 2, "situation": 1, "notamment": 1, "D\u00e9l\u00e9gu\u00e9es": 1, "R\u00e9gionales": 1, "Charg\u00e9es": 1, "poursuivi": 1, "contexte": 1, "partie": 1, "int\u00e9grante": 1, "besoin": 1, "rappeler": 1, "luttes": 2, "rencontr\u00e9": 1, "\u00eatres": 1, "esprit": 1, "borne": 1, "entra\u00eene": 1, "aussi": 3, "relations": 1, "marche": 1, "puissant": 1, "facteur": 1, "sociale": 1, "trouve": 1, "souci": 1, "d\u00e9velopper": 1, "libert\u00e9": 1, "r\u00e9volution": 2, "industrielle": 1, "comp\u00e9tence": 1, "point": 1, "potentiel": 1, "soci\u00e9t\u00e9s": 2, "d\u00e9velopp\u00e9s": 1, "\u00e9conomique": 1, "beaucoup": 1, "demain": 1, "davantage": 1, "nostalgiques": 1, "femme": 2, "foyer": 1, "disent": 1, "accepte": 1, "mutations": 1, "faudra": 1, "adapter": 1, "passe": 1, "reconnaissance": 1, "pleine": 1, "comportements": 1, "domination": 1, "manifestent": 1, "l\u00e9gislateur": 1, "distribution": 1, "r\u00f4les": 1, "maternit\u00e9": 1, "sp\u00e9cifiquement": 1, "conciliation": 1, "progr\u00e8s": 1, "biologie": 1, "train": 1, "bouleverser": 1, "slogan": 1, "quand": 1, "prend": 1, "nouvelle": 1, "m\u00e9decine": 1, "permis": 1, "ma\u00eetriser": 1, "techniques": 1, "assist\u00e9es": 1, "permettent": 1, "conception": 1, "\u00e9tait": 1, "renvoie": 1, "\u00e9thiques": 1, "conditions": 1, "parole": 1, "absente": 1, "construisons": 1, "caract\u00e9rise": 1, "degr\u00e9": 1, "\u00e9lev\u00e9": 1, "inh\u00e9rent": 1, "niveau": 1, "persuad\u00e9": 1, "repr\u00e9sentent": 1, "population": 1, "enjeu": 2, "d\u00e9mocraties": 1, "assument": 1, "assurant": 1, "contribution": 1, "parviendrons": 1, "n\u00e9cessaire": 1, "satisfaire": 1, "vivre": 1, "univers": 1, "cloisonn\u00e9s": 1, "limit\u00e9s": 1, "alors": 1, "v\u00e9ritablement": 1, "devenus": 1}}