{"id": "28_06_1987-Paris", "date": "28_06_1987", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "discours dactylographie annote ; notes manuscrites ; correspondance ; documentation", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_188_10_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "\ufb01}\n\n. . 1\nrlo\u2019 \u201cL mm AW\u2018\n\n( _Sa\u00bbat\n\nCONTRE L'ESCROQUERIE LIBERALE . 3,8 (JNJM H\u2019\u00ee\u00ee.\n, l\n\n \n\nNous autres Fran\u00e7ais, nous aimons bien les mot: en \"isme\". Ce doit\n\u00eatre un bien ancien atavisme, qui nous permet de nous \u00e9tiqueter , de nous\nclasser, et par cons\u00e9quent de nous entred\u00e9chirer comme ces villages de Gaulois\n\n\u00e4 la t\u00eate pr\u00e8s du bonnet, qui r\u00e9sistaient encore et toujours \u00e0 l'envahisseur...\n\nQuand, en l98l, la droite d\u00e9faite chercha \u00e0 se refaire une virginit\u00e9\npolitiq\u00f9e et id\u00e9ologique, elle exhuma le mot \"lib\u00e9ralisme\". Faire assaut de\nlib\u00e9ralisme est un des jeux \u00e4nla mode dans ces cercles-l\u00e0 depuis cinq ou\n\nsix ans. Pas seulement dans ces cercles-l\u00e0, d'ailleurs et j'ajouterais : h\u00e9las !\n\nBeau drapeau, en v\u00e9rit\u00e9, que celui du \"lib\u00e9ralisme\" l Qui oserait\naller contre cette r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'id\u00e9al de libert\u00e9 ? Il faut dire cependant\navec force que l'invocation du \u201clib\u00e9ralisme\" par la droite est certainement\nest une des plus \u00e9tonnantes escroqueries intellectuelles de cette d\u00e9cennie.\nEt je me prends quelquefois \u00e4 r\u00eaver que la l\u00e9gislation r\u00e9primant la publicit\u00e9\n\nmensong\u00e8re s\u2018applique aussi \u00e2 la propagande politique...\n\nl\u00b0/- Le lib\u00e9ralisme \u201cpur et dur\" n'a jamais exist\u00e9 nulle part, ni dans\nl'espace, ni dans le temps, et surtout pas dans les pays cit\u00e9s en exemple\n\npar nos pr\u00e9tendus lib\u00e9raux.\n\n \n\nM\u00eame \u00e0 l'\u00e9poque du :apitalisme sauvage, l'Etat \u00e9tait interventionniste.\n\nLa France a assez souffert de la politique protectionniste de M\u00e9line.\n\nLes \u00c9tats-Unis, le Japon, sont tout sauf des pays \"lib\u00e9raux\u201c : l'Etat\ny contribue \u00e4 la planificaticn, \u00e0 l\u2018orientation et \u00e0 la s\u00e9lection des projets\n\nindustriels (r\u00f4le de la politique militaire et du complexe militaro-industriel\n\naux E.-U., r\u00f4le du M.I.T.I. au Japon). \u0178W\u00ca (\u201425. J _ '\n> J .. M se- usJW-m.\nf\u00e4ahtAtecLza\u00ee\u00e2cnzamec\n\n \n\n \n\nQue ce soit dans la France colbertiste ou dans l'\\m\u00e9rique de\nla \"nouvelle Fronti\u00e8re\", les grandes aventures de l'\u00e9conomie, de la science\net de la technique ont toujours eu besoin du concours de l' tat : c'est\n\nv\n\nvrai de la Marine Royale comme de la N.A.S.A. Et les grands projets\n\n  \n \n\neurop\u00e9ens : Eur\u00eaka, Erasmus, Comett, montrent encore aujourd'hui quejz\u00e4\u00e2\u00e4f\n\n    \n \n\nl'impulsiOn publique\u2018qa\u00e2=pezt mobiliser les \u00e9nergies priv\u00e9es.\n\nLe probl\u00e8me n'est donc pas de savoir s'il faut ou non l'intervention\n\nde l'Etat, mais \u00e2 quoi elle s\u2018appliq\u00fce et dans quelleS'conditions.\n\n2\u00b0/- Restreindre le \u201clib\u00e9ralisme\u201c \u00e4 la seule sph\u00e8re \u00e9conomique, et\n\n \n\nrefuser que l'on y applique les m\u00eames principes que dans la sph\u00e8re politique\n\n \n\n   \n\nest une imposture.\n\nA l'origine historique de la pens\u00e9e lib\u00e9rale (Tocqueville, par\nexemple), il y a une communaut\u00e9 de raisonnement entre l'ordre \u00e9conomique et\nl'ordre politiqueY/En refusantaque l'Etat intervienne pour fixer les r\u00e8gles\ndu jeu \u00e9conomique, nos soit-disant \"lib\u00e9raux\" ne le sont gu\u00e8re. Le Code\nde la Route ne limite pas la lisert\u00e9 d'aller et de venir : il l'organise.\n\nIl garantit la s\u00e9curit\u00e9 et assu*e l'\u00e9galit\u00e9 des chances dans les d\u00e9placements.\n\nC' est ce que nous, socialistes, demandons \u00e0 lI Etat. Pas plus, mais pas moins.\n205M,\n{\u00e2ld vwawna :LL \u00ee\u0178\u2018LudL'ccm\u00efly thruL\u00c2La \u00cb\u00c7LtasuLt\u00e6\n\nD'ailleurs, les grand; principes de nos doctrinaires du lib\u00e9ralisme\nne r\u00e9sistent pas \u00e4 l'\u00e9preuve de; faits z\n\u2014 ex. : M. Madelin et les :hantiers navals\nla politique agricale\nla gestion des pri/atisations (fixation des cours, d\u00e9termination\n\ndu \"noyau dur\", nonination des dirigeants par l'Etat) '\n\nQ\n\nEn outre, comment ne pas r\u00ea\u00e6arquer \u00e4 quel point ce gouvernement\n\n \n\nw\n\nI\n\n\u201clib\u00e9ral\" l'est bien peu en mati\u00e8re de libert\u00e9s publiques ?\n- ex. : Charter pour le Mali\nAutorisation d'expulsion du territoire donn\u00e9 \u00e0 l'administration\net non plus au juge\n\nPolitique de M. Pasqua \u00e0 l'\u00e9gard de la presse\n\n3\u00b0] Le \"lib\u00e9ralisme\" n'est pas une r\u00e9ponse aux grands d\u00e9fis qui nous\n\n \n\nattendent W6m%\u2018\n.. / -.\\\\\\ 1\nkif J _\nwatts\nDes quatre ou cinq grands d\u00e9fis qui sont devant nous : l'emploi,\nla formation, le d\u00e9veloppement de la recherche, la p\u00e9rennit\u00e9 de notre\n\nsyst\u00e8me de protection Sociale, la construction de l'Europe, aucun ne sera H\n\nsurmont\u00e9 sans que l'Etat n'y joue son r\u00f4le. \u00ce\u00efrl L\u00ca-r*JV\u201c**LAL CLV\u00b0\n\u00ee\u00eehuoio\u00ef: \u00e8L %CLLLL \u0152jubdl\ufb02mti\u00fc;4_}jzd\u00e4tnA\u00c6UbM*\u2019CZ-\u00cfA\u00c2mn\u00ebnfe fJLA nxr\u00e0 de\ufb02vur\u00ef\u00ea\n\nindividuelles ou priv\u00e9es (formation, recherche : ex. des Etats g\u00e9n\u00e9raux de\nla recherche) ou celles des partenaires sociaux (formation, protection sociale).\nL'Europe ne se construira, au-del\u00e4 des cahots du march\u00e9 commun, que par une\n\nplus_grande int\u00e9gration des actions de puissance publique au plan europ\u00e9en\n\n(monnaie, institutions, d\u00e9fense) et non pas sur les d\u00e9combres des Etats nationaux.\n\nLe r\u00f4le de l'Etat est\n- d'assurer les fonctions \"r\u00e9galiernes\" (d\u00e9fense, diplomatie, justice, monnaie)\n\u2014 de garantir les \u00e9quilibres (soliiarit\u00e9, r\u00e8gles du jeu \u00e9conomiques)\n- de pr\u00e9parer l'avenir et les politiques longues (planification contractuelle,\nformation, financement et orientation de la recherche, protection du\n\npatrimoine et innovations culturelles).\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n", "key_words": {"LIBERALE": 1, "autres": 1, "aimons": 1, "ancien": 1, "permet": 1, "\u00e9tiqueter": 1, "cons\u00e9quent": 1, "entred\u00e9chirer": 1, "comme": 2, "villages": 1, "r\u00e9sistaient": 1, "encore": 2, "toujours": 2, "droite": 2, "d\u00e9faite": 1, "chercha": 1, "refaire": 1, "exhuma": 1, "Faire": 1, "assaut": 1, "depuis": 1, "seulement": 1, "h\u00e9las": 1, "celui": 1, "contre": 1, "cette": 2, "r\u00e9f\u00e9rence": 1, "libert\u00e9": 1, "force": 1, "\u00e9tonnantes": 1, "escroqueries": 1, "intellectuelles": 1, "prends": 1, "quelquefois": 1, "r\u00eaver": 1, "l\u00e9gislation": 1, "r\u00e9primant": 1, "aussi": 1, "propagande": 1, "lib\u00e9ralisme": 1, "jamais": 1, "exist\u00e9": 1, "nulle": 1, "surtout": 1, "cit\u00e9s": 1, "pr\u00e9tendus": 1, "\u00e9tait": 1, "France": 2, "assez": 1, "souffert": 1, "politique": 3, "protectionniste": 1, "contribue": 1, "s\u00e9lection": 1, "militaire": 1, "complexe": 1, "colbertiste": 1, "grandes": 1, "aventures": 1, "technique": 1, "besoin": 1, "concours": 1, "Marine": 1, "Royale": 1, "grands": 3, "montrent": 1, "mobiliser": 1, "\u00e9nergies": 1, "probl\u00e8me": 1, "savoir": 1, "Restreindre": 1, "seule": 1, "sph\u00e8re": 2, "applique": 1, "m\u00eames": 1, "principes": 2, "historique": 1, "pens\u00e9e": 1, "lib\u00e9rale": 1, "communaut\u00e9": 1, "raisonnement": 1, "entre": 1, "\u00e9conomique": 1, "refusantaque": 1, "intervienne": 1, "fixer": 1, "Route": 1, "limite": 1, "lisert\u00e9": 1, "venir": 1, "garantit": 1, "s\u00e9curit\u00e9": 1, "chances": 1, "demandons": 1, "vwawna": 1, "thruL\u00c2La": 1, "doctrinaires": 1, "r\u00e9sistent": 1, "faits": 1, "Madelin": 1, "gestion": 1, "nonination": 1, "dirigeants": 1, "comment": 1, "r\u00ea\u00e6arquer": 1, "point": 1, "mati\u00e8re": 1, "libert\u00e9s": 1, "publiques": 1, "Charter": 1, "territoire": 1, "donn\u00e9": 1, "Pasqua": 1, "r\u00e9ponse": 1, "d\u00e9fis": 2, "quatre": 1, "devant": 1, "d\u00e9veloppement": 1, "p\u00e9rennit\u00e9": 1, "protection": 3, "construction": 1, "aucun": 1, "priv\u00e9es": 1, "recherche": 1, "Etats": 2, "g\u00e9n\u00e9raux": 1, "celles": 1, "partenaires": 1, "sociaux": 1, "cahots": 1, "march\u00e9": 1, "int\u00e9gration": 1, "actions": 1, "puissance": 1, "publique": 1, "d\u00e9combres": 1, "fonctions": 1, "garantir": 1, "\u00e9quilibres": 1, "r\u00e8gles": 1, "pr\u00e9parer": 1, "politiques": 1, "longues": 1, "financement": 1, "orientation": 1, "innovations": 1}}