{"id": "12_02_2008-Paris", "date": "12_02_2008", "year": "2008", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "correspondance ; notes manuscrites ; documentation", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_243_03_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "INFO LEPOINT.FR - Le \"J'accuse\" de Michel Rocard, actualit\u00e9 Soci\u00e9t\u00e9 : Le Point Page 2 sur 3\n\n12:56 l 07/02/2008 Le Point.fr\n\nINFO LEPOINT.FR - Le \"J\u2018accuse\" de Michel\nRocard\n\nSophie Coignard\n\n \n\n\u00a9 Plerre Andrieu / AFP\n\nLe jeudi 31 janvier paraissait dans Le Figaro une interview de\nMichel Rocard, membre de la commission sur la revalorisation\n------------------------------------------------------------------ du m\u00e9tier d'enseignant. Son titre, \"Rocard propose de payer\nles profs au m\u00e9rite\", a mis l'ancien Premier ministre tr\u00e8s en\ncol\u00e8re, dans la mesure o\u00f9 il ne re\ufb02\u00e9tait en rien les propos qu'il avait tenus. Pris dans un\ntourbillon m\u00e9diatique o\u00f9 pas moins de 22 t\u00e9l\u00e9s et radios l'invitent en quelques heures, Michel\nRocard choisit de d\u00e9missionner de la commission pour faire baisser la pression et prot\u00e9ger les\ntravaux de ses pairs de la temp\u00eate m\u00e9diatique.\nIndign\u00e9 par l\u2018instrumentalisation dont il s'estime l'objet, il envoyait d\u00e8s le lendemain matin \u00e0\nMarcel Pochard, pr\u00e9sident de la commission, et \u00e0 tous ses membres, une lettre d'explications.\nUn terrible r\u00e9quisitoire contre la soci\u00e9t\u00e9 m\u00e9diatique. C'est ce courrier que nous r\u00e9v\u00e9lons ici en\nexclusivit\u00e9.\n\n \n\nPour l'anecdote, le Figaro a discr\u00e8tement chang\u00e9, sur son site Internet, le titre incrimin\u00e9 pour le\nremplacer par un inoffensif \"Rocard : am\u00e9liorer l'\u00e9valuation des enseignants\u201d.\n\nCliquez ici pour t\u00e9l\u00e9charger la copie de la lettre de Michel Rocard\n\n \n\n7 COMMENTAIRE(S)\n\ndouri Susceptible jeudi 7 f\u00e9vrierl 15:23\n\nM. Rocard, Il vous en faut peu pour d\u00e9missionner. Je ne comprends pas votre attitude. Auriez-vous\nre\u00e7u des pressions de la part du PS...\n\nsanguienne un syst\u00e8me inqui\u00e9tant jeudi7f\u00e9vrier|15z16\n\nL\u2018lnformation devient de plus en plus une \ufb01ction qui s'inspire de la r\u00e9alit\u00e9 l Ce que d\u00e9nonce lcl\nRocard r\u00e9v\u00e8le le pouvoir dont se dotent certains pour se prot\u00e9ger au sein de notre soci\u00e9t\u00e9. Le\njournal mis en cause est une entreprise, qui appartient \u00e0 des hommes d'affaires qui curieusement,\nne sont jamais mis \u00e0 mal par leurs propres reporters. Chaque ann\u00e9e, je me sens solidaire de\n\"reporters sans fronti\u00e8res\" qui annoncent le nombre de journalistes emprisonn\u00e9s, volre assassin\u00e9s\nde par le monde. C\u2018est pour ceux\u2014l\u00e0 qu'on a envie que les choses changent. La v\u00e9rit\u00e9 n'a pas de\ncouleur politique et n'est pas \u00e0 vendre. Malheureusement pour nous, la libert\u00e9 de presse se d\u00e9grade\nde plus en plus en France...\n\nnuitmaglque Temp\u00eate dans un verre d'eau ieudi 7 f\u00e9vrierI 14:56\n\nRocard n'avait pas besoin de d\u00e9missionner pour une controverse. D\u00e9cid\u00e9ment, c'est une manie \u00e0\ngauche de chercher la victimisation. Mentalit\u00e9 de fonctionnaire...\n\nCabocla jeudi 7 f\u00e9vrier] 14:45\n\n[...] En sachant que Sarkozy est un strat\u00e9glste redoutable, pourquoi Rocard a accept\u00e9 de ridiculiser\nle PS ? Comment croire \u00e0 la politique avec Sarkozy ? Il est en campagne permanente. Avec toutes\nses commissions, ses conseilleurs et experts, nous avons l\u2019impression qu\u2019il n\u2019avait pas de plan de\ngouvernance pour le pays. Il dit et contredit lui-m\u00eame. Il fait des promesses impossibles. Les faits\n\nd\u2019annonces commencent \u00e0 agacer tout le monde. Et avec la campagne \u00e9lectorale et sa baisse dans\nl'opinion...\n\nAntoine GED Accuser a|ns| l jeudi 7 f\u00e9vrierl 14:18\n\nCher Michel, Moi je ne vous excuse pas d\u2018accuser ainsi ! Antoine GED\n\nAnnie Pauvre gauche ieudi7f\u00e9vrier]13:23\n\nqui n'a toujours pas compris que nous \u00e9tlons dans le mur. Mercl M. Rocard de dire tout haut ce\nque beaucoup de monde pense tout bas...\n\nange botherel Rocard ieudi7f\u00e9vrier|13:09\n\n \n\nRocard. l\u2018homme d'une nseudommmissinn au service de Sarknzv refuse d'\u00eatre un scrihnuillard de\n\nhttp://Www.lepoint.fr/content/societe/article.html?id=222608\n\n \n\nCliquez sur la photo pour acc\u00e9der au reportage\n\n   \n\nMinist\u00e8re amer\nA la t\u00eate de la politique de la Vllle, Chrlstine Boutin et\nFadela Amara \u00e9talent leurs divisions.\n\n \n\n07/02/2008\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n", "key_words": {"Michel": 2, "actualit\u00e9": 1, "Soci\u00e9t\u00e9": 1, "Point": 1, "Plerre": 1, "Andrieu": 1, "jeudi": 4, "janvier": 1, "paraissait": 1, "Figaro": 2, "interview": 1, "membre": 1, "commission": 2, "m\u00e9tier": 1, "propose": 1, "profs": 1, "Premier": 1, "ministre": 1, "mesure": 1, "re\ufb02\u00e9tait": 1, "propos": 1, "avait": 1, "m\u00e9diatique": 1, "moins": 1, "t\u00e9l\u00e9s": 1, "radios": 1, "quelques": 1, "choisit": 1, "d\u00e9missionner": 2, "faire": 1, "baisser": 1, "pression": 1, "prot\u00e9ger": 2, "pairs": 1, "temp\u00eate": 1, "envoyait": 1, "lendemain": 1, "matin": 1, "pr\u00e9sident": 1, "lettre": 2, "terrible": 1, "r\u00e9quisitoire": 1, "contre": 1, "soci\u00e9t\u00e9": 1, "courrier": 1, "r\u00e9v\u00e9lons": 1, "discr\u00e8tement": 1, "titre": 1, "incrimin\u00e9": 1, "inoffensif": 1, "am\u00e9liorer": 1, "t\u00e9l\u00e9charger": 1, "copie": 1, "Susceptible": 1, "f\u00e9vrierl": 2, "comprends": 1, "votre": 1, "pressions": 1, "syst\u00e8me": 1, "inqui\u00e9tant": 1, "devient": 1, "\ufb01ction": 1, "r\u00e9alit\u00e9": 1, "d\u00e9nonce": 1, "r\u00e9v\u00e8le": 1, "pouvoir": 1, "dotent": 1, "certains": 1, "notre": 1, "cause": 1, "appartient": 1, "hommes": 1, "jamais": 1, "leurs": 2, "propres": 1, "Chaque": 1, "solidaire": 1, "annoncent": 1, "nombre": 1, "journalistes": 1, "volre": 1, "envie": 1, "choses": 1, "v\u00e9rit\u00e9": 1, "politique": 3, "Malheureusement": 1, "libert\u00e9": 1, "presse": 1, "Temp\u00eate": 1, "verre": 1, "ieudi": 1, "f\u00e9vrierI": 1, "besoin": 1, "manie": 1, "chercher": 1, "Mentalit\u00e9": 1, "sachant": 1, "Sarkozy": 2, "strat\u00e9glste": 1, "pourquoi": 1, "Rocard": 3, "accept\u00e9": 1, "Comment": 1, "croire": 1, "campagne": 2, "conseilleurs": 1, "avons": 1, "contredit": 1, "promesses": 1, "commencent": 1, "agacer": 1, "\u00e9lectorale": 1, "baisse": 1, "Accuser": 1, "excuse": 1, "ainsi": 1, "Antoine": 1, "Pauvre": 1, "gauche": 1, "toujours": 1, "compris": 1, "\u00e9tlons": 1, "Mercl": 1, "beaucoup": 1, "monde": 1, "pense": 1, "botherel": 1, "nseudommmissinn": 1, "service": 1, "Sarknzv": 1, "refuse": 1, "scrihnuillard": 1, "photo": 1, "acc\u00e9der": 1, "Chrlstine": 1, "Boutin": 1, "Amara": 1, "\u00e9talent": 1}}