{"id": "01_07_2009-Paris", "date": "01_07_2009", "year": "2009", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "discours dactylographie ; correspondance ; documentation", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_248_01_02/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "Mesdames, Messieurs,\n\nNous sommes r\u00e9unis ici, \u00e0 l\u2019invitation de Monsieur Jean\u2014Louis BORLOO,\nMinistre d\u2019Etat, Ministre de l\u2019\u00e9cologie, de l\u2019Energie, du D\u00e9veloppement Durable\net de l\u2019Am\u00e9nagement du Territoire, et plus g\u00e9n\u00e9ralement \u00e0 l\u2019invitation du\nGouvernement de la R\u00e9publique pour un exercice tout \u00e0 fait nouveau dans les\npratiques administratives fran\u00e7aises.\n\nSur le fond, vous le savez, il s\u2019agit de pousser notre soci\u00e9t\u00e9 vers des pratiques et\ndes comportements moins dispendieux en carbone et d\u2019examiner s\u2019il est possible\nde le faire par voie \ufb01scale, en cr\u00e9ant une \u00ab Contribution Climat Energie \u00bb, et en\nexaminant dans quelles conditions elle peut \u00eatre acceptable et ef\ufb01cace. C\u2019est une\naffaire \u00e9norme, qui porte en germe, \u00e0 longue \u00e9ch\u00e9ance, une refonte de tout notre\nsyst\u00e8me \ufb01scal.\n\nComme ce probl\u00e8me de substance est l\u2019essentiel et que nous allons lui consacrer\ndeux jours de d\u00e9bats, je vais un instant y revenir plus amplement.\n\nMais je veux commencer par souligner la grande nouveaut\u00e9 de la proc\u00e9dure qui\nnous rassemble. Elle est sans exemple et sans pr\u00e9c\u00e9dent dans l\u2019histoire\nadministrative fran\u00e7aise.\n\nIl n\u2019y a pas de projet de loi soumis \u00e0 notre examen. Dans sa sagesse, le\ngouvernement a consid\u00e9r\u00e9 qu\u2019il ne saurait r\u00e9diger un texte l\u00e9gislatif avant de\ns\u2019assurer que la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise est pr\u00eate \u00e0 s\u2019engager dans cette aventure\n\u00e9norme, et de savoir quels obstacles ou dif\ufb01cult\u00e9s elle y voit et _, ., g ., nt elle\nformule ses conditions d\u2019acceptabilit\u00e9.\n\n  \n \n\nVous \u00eates, Mesdames et Messieurs, tous ici en tant \u00ab qu\u2019experts >>, c'est-\u00e0-dire en\ntant que personnes ayant quelque peu r\u00e9\ufb02\u00e9chi au sujet.\n\nMais, sans qu\u2019aucune repr\u00e9sentation quantitative soit enregistr\u00e9e, vous \u00eates\noriginaires de l\u2019industrie, des services, peut-\u00eatre m\u00eame de l\u2019agriculture, en tout\ncas aussi des milieux de la pens\u00e9e, ou de ceux des organisations non\ngouvernementales. Nul d\u2019entre vous n\u2019est ici en tant que d\u00e9pendant de l\u2019Etat.\nMoi non plus d\u2019ailleurs. J\u2019ai \u00e9t\u00e9 charg\u00e9 de la mission temporaire de conduire nos\nd\u00e9bats en tant que familier des d\u00e9cisions publiques compliqu\u00e9es, et non pas au\nnom d\u2019une d\u00e9pendance hi\u00e9rarchique ou d\u2019une orientation politique g\u00e9n\u00e9rale.\n\nPour ne pas vous celer davantage ce qui n\u2019est plus un secret, je Suis un social\nd\u00e9mocrate et je le reste. Mais sur le sujet qui nous occupe, je d\u00e9fends le principe\nde la taxe carbone depuis plus de deux d\u00e9cennies maintenant, ce qui a suf\ufb01 \u00e0 ce\nqu\u2019on me propose cette t\u00e2che et \u00e0 ce que je l\u2019accepte.\n\n \n\nN\u2019\u00e9tant pas moi-m\u00eame \ufb01scaliste, j\u2019ai souhait\u00e9 \u00eatre accompagn\u00e9 dans cette t\u00e2che\npar Monsieur Yves Martin ici pr\u00e9sent, Inspecteur G\u00e9n\u00e9ral des Mines tr\u00e8s habitu\u00e9\n\u00e0 travailler sur les conditions dans lesquelles l\u2019Etat peut aider aux changements\nsouhaitables de comportement par l\u2019\u00e9mission de signaux de march\u00e9, notamment\nen mati\u00e8re de prix.\n\nEn effet l\u2019entr\u00e9e dans le probl\u00e8me part de cette constatation contraignante que\nnos \ufb01nances publiques sont mises \u00e0 mal par la crise et par le choc des retraite\nqui n\u2019a rien de conjoncturel.\n\nD\u2019autre part, en 20 ans, nous n\u2019avons su que stabiliser nos \u00e9missions de C02.\nNous ne pourrons r\u00e9pondre \u00e0 l\u2019imp\u00e9rieuse n\u00e9cessit\u00e9 de les r\u00e9duire massivement\n( division par 4 dans les 40 ans qui viennent), pour ma\u00eetriser les cons\u00e9quences\ndu changement de climat, par un surcro\u00eet de d\u00e9penses publiques.\n\nCe ne sont pas des aides publiques accrues, que l\u2019Etat ne sait pas optimiser, qui\nr\u00e8gleront le probl\u00e8me.\n\nIl faut mobiliser et orienter les initiatives et comportements de tous, ce que seul\npeut susciter un prix progressivement croissant et programm\u00e9 donn\u00e9 \u00e0\nl\u2019\u00e9mission d\u2019une tonne de C02.\n\nCette taxe ne peut, en aucun cas, \u00eatre un accroissement de nos pr\u00e9l\u00e8vements\nobligatoires, elle doit \u00eatre substitu\u00e9e \u00e0 d\u2019autres imp\u00f4ts, ce \u00e0 quoi il nous est\ndemand\u00e9 de r\u00e9\ufb02\u00e9chir.\n\nFace \u00e0 un tel probl\u00e8me , on s\u2019aper\u00e7oit de ce que nos modes de choix des\nassiettes de nos pr\u00e9l\u00e8vements obligatoires m\u00e9ritent d\u2019\u00eatre am\u00e9lior\u00e9s, pour le plus\ngrand pro\ufb01t de notre \u00e9conomie et pour la qualit\u00e9 de l\u2019action redistributive de\nl\u2019Etat.\n\nLa menace du changement de climat serait elle une chance pour notre soci\u00e9t\u00e9 ?\n\nNous allons donc r\u00e9\ufb02\u00e9chir, avant l\u2019Etat, en tant que soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise, \u00e0 la\npossibilit\u00e9 d\u2019in\ufb02\u00e9chir notre \ufb01scalit\u00e9 de mani\u00e8re \u00e0 ce qu\u2019elle comporte des\nsignaux de prix visant \u00e0 modi\ufb01er notre comportement de consommateurs\nd\u2019\u00e9nergie pour limiter la production de gaz carbonique.\n\nSous quelles conditions est-ce possible, les diff\u00e9rents secteurs doivent-ils \u00eatre\ntrait\u00e9s diff\u00e9remment, l\u2019acceptabilit\u00e9 sociale exige-t-elle des mesures\nparticuli\u00e8res etc... etc...\n\nIl est assez remarquable que le Gouvernement ait d\u00e9cid\u00e9 d\u2019attendre nos\nobservations avant de r\u00e9diger son propre projet de loi. C\u2019est dire toute\nl\u2019importance de notre t\u00e2che.\n\nEncore une fois, c\u2019est une premi\u00e8re. Il ne tient qu\u2019\u00e0 nous de d\u00e9montrer que cette\nid\u00e9e \u00e9tait bonne, et qu\u2019elle aura permis d\u2019\u00e9viter des malentendus et d\u2019\u00e9clairer\nutilement la route.\n\n \n\n \n\nMais il est temps de revenir au fond.\n\nl. Contexte et enjeux\n\nLa temp\u00e9rature moyenne sur terre a augment\u00e9 de 0.6 degr\u00e9 Celsius, en moyenne\nsur l\u2019ensemble de la terre, depuis la \ufb01n des ann\u00e9es 1800, mais surtout,\nl\u2019augmentation moyenne observ\u00e9e est sup\u00e9rieure \u00e0 cette moyenne en Europe\n(sup\u00e9rieure \u00e0 1 degr\u00e9) et plus encore aux p\u00f4les et l\u2019on s\u2019attend \u00e0 ce qu\u2019elle\ncontinue d\u2019augmenter de 1.4 \u00e0 5.8 degr\u00e9s Celsius d\u2019ici \u00e0 l\u2019an 2100, avec un\nmouvement qui s\u2019acc\u00e9l\u00e8re Les principales raisons de cette mont\u00e9e de\ntemp\u00e9rature sont un si\u00e8cle et demi d\u2019industrialisation avec : la combustion de\nquantit\u00e9s de plus en plus \u00e9lev\u00e9es de p\u00e9troles, d\u2019essence et de charbon, la coupe\ndes for\u00eats ainsi que certaines m\u00e9thodes agricoles.\n\nLes \u00eatres humains vont certainement faire face \u00e0 des dif\ufb01cult\u00e9s de plus en plus\ngrandes. Les temp\u00eates, inondations et s\u00e9cheresses seront plus fr\u00e9quents. La mer\npourrait d\u00e9border dans des zones c\u00f4ti\u00e8res fortement peupl\u00e9es de pays tels que le\nBangladesh, causant ainsi la disparition de nations enti\u00e8res (tel que l\u2019Etat\u2014\u00eele des\nMaldives), polluant l\u2019eau de milliards de personnes et poussant \u00e0 des migrations\nmassives. Dans la plupart des r\u00e9gions tropicales et sub-tropicales, les\nproductions agricoles risquent de chuter par manque de ressource en eau, et dans\nles r\u00e9gions temp\u00e9r\u00e9es, aussi, si les temp\u00e9ratures augmentent de plus de quelques\ndegr\u00e9s Celsius. Est \u00e9galement pr\u00e9vu un ass\u00e8chement des zones int\u00e9rieures\ncontinentales, telles que l\u2019Asie centrale, l\u2019Afrique sah\u00e9lienne et les Grandes\nPlaines des Etats-Unis. Ces changements causeront des perturbations majeures\ndans l\u2019usage des sols et les ressources alimentaires. La port\u00e9e de ma sxtelles\nque le paludisme pourrait s\u2019\u00e9tendre aussi. ' i . ,\n\n  \n\nLe r\u00e9chauffement global est un probl\u00e8me \u00ab moderne \u00bb compliqu\u00e9, impliquant le\nmonde entier, emm\u00eal\u00e9 \u00e0 d\u2019autres sujets dif\ufb01ciles tels que la pauvret\u00e9, le\nd\u00e9veloppement \u00e9conomique et 1a croissance de la population. Le traiter ne sera '\npas facile. L\u2019ignorer serait pire.\n\nLes premi\u00e8res prises de conscience de ces enjeux se situent \u00e0 la \ufb01n des ann\u00e9es\n80, avec la cr\u00e9ation en 1988 du GIEC, qui associait deux organismes de l\u2019ONU :\nl\u2019organisation m\u00e9t\u00e9orologique mondiale (OMM) et le programme des Nations\nunies pour l\u2019environnement (PNUE). Le Prix Nobel de paix lui a \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9 en\n2007 conjointement avec Al Gore. Il y eut ensuite la d\u00e9claration de la Haye en\n1989, et le sommet de la terre \u00e0 Rio, qui a donn\u00e9 le coup d\u2019envoi \u00e0 la\nconvention-cadre sur les changements climatiques. En France, 1a mission\n\n \n\ninterminist\u00e9rielle de l\u2019effet de serre fut cr\u00e9\u00e9e alors, et sa responsabilit\u00e9 con\ufb01\u00e9e \u00e0\nYves Martin.\n\nA l\u2019\u00e9poque, le d\u00e9veloppement des \u00e9cotaxes semblait l\u2019instrument de r\u00e9gulation\npublique appropri\u00e9, avec comme r\u00e9f\u00e9rence la r\u00e9forme \ufb01scale su\u00e9doise. Cette\norientation en faveur d\u2019une substitution des assiettes \ufb01scales, du travail vers des\ntaxes environnementales, \u00e9tait d\u2019ailleurs recommand\u00e9e dans le livre blanc\neurop\u00e9en, << croissance, comp\u00e9titivit\u00e9, emploi\u00bb de 1994 auquel avait contribu\u00e9\nnotamment Edmond Malinvaud. On sait ce qu\u2019il en est advenu, compte tenu de\nl\u2019opposition des Etats-Unis, au niveau multilat\u00e9ral, et des contraintes de\nl\u2019harmonisation \ufb01scale, au niveau europ\u00e9en.\n\nPourtant, depuis la d\u00e9claration de La Haye qui, en mars 1989, avait lanc\u00e9 l\u2019alerte\nsur le changement de climat, les connaissances scienti\ufb01ques montrent que la\nmenace est beaucoup plus forte et plus proche qu\u2019on ne le croyait alors.\nL\u2019occident ne doit jamais oublier qu\u2019il lui appartient de changer profond\u00e9ment\nle mod\u00e8le culturel et technologique qu\u2019il donne aux autres.\n\nSimultan\u00e9ment, la croissance l\u00e9gitime des \u00e9missions des pays \u00e9mergents est plus\nforte que pr\u00e9vue.\n\nDans un tel contexte, les efforts dont l\u2019Europe est le leader, restent tr\u00e8s\ninsuf\ufb01sants : la faible r\u00e9duction des \u00e9missions, observ\u00e9e en Europe, depuis 20\nans, est due pour l\u2019essentiel :\n\n-. au changement d\u2019\u00e9nergie pour la production de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, qui\nn\u2019implique cependant aucun changement de comportement de ceux qui\nl\u2019utilisent:\n\n- et \u00e0 l\u2019effondrement de l\u2019\u00e9conomie des pays de l\u2019Est\n\nMa conviction est que : la division par quatre de nos \u00e9missions dans les 40 ans\nqui viennent sera trop co\u00fbteuse si elle n\u2019est pas aussi optimis\u00e9e que possible ; et\ncet effort ne sera accept\u00e9 que s\u2019il est \u00e9quitablement partag\u00e9 entre les europ\u00e9ens. '\nSeule l\u2019attribution d\u2019un prix \u00e0 la tonne de C02 \u00e9mise, applicable \u00e0 tous,\nprogressivement croissant et programm\u00e9 peut minimiser le co\u00fbt de l\u2019effort qui\nnous est demand\u00e9. Les \u00e9conomies faites ainsi permettraient de \ufb01nancer les\nmesures indispensables, au nom de l\u2019\u00e9quit\u00e9, que ce soit en faveur des m\u00e9nages \u00e0\nrevenu modeste, ou en faveur de tel ou tel pays (comme l\u2019Europe l\u2019avait\u2019fait,\ndans les ann\u00e9es 90, pour accueillir en son sein les pays du \u00ab fonds de\ncoh\u00e9sion \u00bb).\n\nLa lutte contre le changement climatique soul\u00e8ve des questions de gouvernance\nfondamentales. Pourrons nous y parvenir sans revoir les modes de d\u00e9cision au\n\n \n\nsein de l\u2019Union Europ\u00e9enne ? Les d\u00e9cisions \u00e0 la majorit\u00e9 quali\ufb01\u00e9e, en vigueur\naujourd\u2019hui pour mettre en place les r\u00e8glements techniques utilis\u00e9s pour prot\u00e9ger\nl\u2019environnement, ne devraient-elles pas s\u2019appliquer aussi pour instituer un taux\nminimal de taxe sur le C02 \u00e9mis ? Si l\u2019unanimit\u00e9 est l\u00e9gitime, pour l\u2019essentiel\nde la \ufb01scalit\u00e9, l\u2019est-elle pour instaurer une taxe plus ef\ufb01cace et moins co\u00fbteuse \u00e0\nmettre en \u0153uvre qu\u2019un dispositif r\u00e9glementaire comme celui des quotas ?\n\nL\u2019ampleur exceptionnelle du probl\u00e8me pos\u00e9 par le changement de climat aurait\njusti\ufb01\u00e9 que les trait\u00e9s europ\u00e9ens, adopt\u00e9s depuis 20 ans, pr\u00e9voient un tel\ndispositif. Est-ce trop tard ?\n\nLa consultation qui s\u2019ouvre est l\u2019occasion de corriger ce qui peut l\u2019\u00eatre au\nniveau national et d\u2019engager un cercle vertueux \u00e0 la hauteur des d\u00e9\ufb01s \u00e0 relever.\n\n2. Le r\u00f4le de la Conf\u00e9rence d\u2019experts\n\nLes questions \u00e0 r\u00e9soudre sont \u00e0 1a fois de nature technique, \u00e9conomique, et\n\ufb01nalement profond\u00e9ment politiques.\n\nAvant de pr\u00e9senter au Parlement les textes qui instaurent ou modi\ufb01ent nos\npr\u00e9l\u00e8vements obligatoires, il est donc opportun de faire syst\u00e9matiquement une\n\u00e9tude pouss\u00e9e portant notamment sur les impacts suivants :\n\n\u2014 impact sur les besoins futurs de d\u00e9penses publiques ;\n\n\u2014 impact sur l\u2019\u00e9conomie ;\n\n- effet redistributif entre les m\u00e9nages et les entreprises ;\n\n- effet redistributif, au sein des m\u00e9nages, entre les m\u00e9nages ais\u00e9s et les\nm\u00e9nages modestes.\n\n \n\nA cet \u00e9gard, j\u2019aborde la consultation qui s\u2019ouvre heureusement sur ce sujet, avec\nles intuitions et questions suivantes.\n\n1. Tout d\u2019abord, j\u2019observe que la m\u00e9canique encore tr\u00e8s imparfaite des\nquotas et du march\u00e9 du carbone ne traite en France qu\u2019un tiers environ du\nprobl\u00e8me du C02 seulement.\n\nDans un tel contexte, la proposition de la contribution climat-\u00e9nergie pour\norganiser l\u2019effort demand\u00e9 aux \u00e9metteurs de C02, non soumis au dispositif des\nquotas, est une excellente initiative, en attendant que l\u2019Europe se dote d\u2019une\npolitique pleinement satisfaisante.\n\n \n\n2. Pour rendre cet outil \ufb01scal plus ais\u00e9ment acceptable et ef\ufb01cace, il est\ntr\u00e8s opportun d\u2019avoir af\ufb01ch\u00e9 que cette op\u00e9ration se ferait \u00e0 pr\u00e9l\u00e8vements\nobligatoires constants. Encore faut-il faire le bon choix pour d\u00e9terminer les\npr\u00e9l\u00e8vements qui seraient r\u00e9duits en compensation de cette nouvelle taxe. Notre\npays a-t-il suf\ufb01samment l\u2019habitude de se poser ce type de question ?\n\nL\u2019ensemble tr\u00e8s complexe de nos pr\u00e9l\u00e8vements obligatoires, empil\u00e9s au cours\ndu temps, a pour \ufb01nalit\u00e9 premi\u00e8re de \ufb01nancer l\u2019ensemble des d\u00e9penses\npubliques d\u00e9mocratiquement vot\u00e9es au niveau de l\u2019Etat et des diverses\ncollectivit\u00e9s territoriales.\n\nFace au triple choc du climat, des retraites et, conjoncturellement, de la crise\n\u00e9conomique, n\u2019aurions nous pas beaucoup \u00e0 gagner en repensant profond\u00e9ment\nnos pr\u00e9l\u00e8vements obligatoires, plut\u00f4t qu\u2019\u00e0 traiter s\u00e9par\u00e9ment une partie du\nprobl\u00e8me pos\u00e9 par le climat ?\n\n3. Il convient aussi d\u2019\u00eatre attentif aux effets vertueux de la substitution\npossible de ce signal- prix (\ufb01scal) \u00e0 certaines des aides publiques qui sont\naujourd\u2019hui accord\u00e9es pour inciter \u00e0 la r\u00e9alisation d\u2019investissements r\u00e9ducteurs\nd\u2019\u00e9missions de C02 : les co\u00fbts de ces aides par tonne de C02 \u00e9vit\u00e9e sont tr\u00e8s\nh\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes et insuf\ufb01samment \u00e9valu\u00e9s. Ces aides paraissent souvent inutilement\nco\u00fbteuses. L\u2019incitation n\u00e9e de la taxe permettrait de les r\u00e9duire, ce qui\ndiminuerait les besoins de pr\u00e9l\u00e8vements obligatoires.\n\n4. Nous devrons aussi \u00eatre attentifs \u00e0 l\u2019articulation de la taxe dont nous\nallons d\u00e9battre, avec le dispositif des quotas et du march\u00e9 du C02 en cours de\nmise en place en Europe.\n\n5. Les transports constituent en\ufb01n un secteur majeur de nos \u00e9missions de\nC02, auquel nous devrons porter une attention particuli\u00e8re : ils sont le plus gros\n\u00e9metteur de C02 (40% du total, en France) et le seul encore en\ncroissance Sensible. Les \u00e9missions de C02 ne sont qu\u2019une des externalit\u00e9s li\u00e9es\n\u00e0 cette activit\u00e9, \u00e0 laquelle s\u2019ajoutent les co\u00fbts d\u2019infrastructure, d\u2019ins\u00e9curit\u00e9 et les\natteintes \u00e0 l\u2019environnement local.\n\nLes choix faits dans la tari\ufb01cation de l\u2019usage des infrastructures de transports\ninduisent des \u00e9volutions tr\u00e8s peu r\u00e9versibles en mati\u00e8re d\u2019organisation urbaine,\nd\u2019am\u00e9nagement du territoire, d\u2019organisation du travail, au plan local et\ninternational. Ces choix ont des cons\u00e9quences consid\u00e9rables sur nos\nconsommations de carburant \u00e0 long terme. Il faut cesser de subventionner la\nmobilit\u00e9, en ne lui imputant pas tous ses co\u00fbts, pour ne pas la d\u00e9velopper au-del\u00e0\nde son utilit\u00e9 sociale et \u00e9conomique r\u00e9elle.\n\n \n\n \n\nNous ne devons jamais oublier l\u2019in\ufb02uence que la cr\u00e9ation de la TIPP, en 1922, a\neu depuis lors, dans la dur\u00e9e, sur nos consommations de carburants : nous lui\ndevons de consommer aujourd\u2019hui, par habitant, 3,5 fois moins de carburants\nqu\u2019aux USA.\n\nLes deux ateliers de cette conf\u00e9rence d\u2019experts vont permettre de rassembler et\nconfronter les expertises pour r\u00e9pondre \u00e0 ces questions. Leurs pr\u00e9sidents,\n(Olivier Godard pour le premier, sur << l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral \u00bb d\u2019une taxe carbone ; et\nAlain Quinet pour le second, qui traitera de sa mise en \u0153uvre et des impacts)\nnous en rendront compte en introduction de la table ronde que je pr\u00e9siderai le 9\njuillet. Vos travaux constitueront donc notre point de d\u00e9part. J\u2019en attends qu\u2019ils\npermettent d\u2019identi\ufb01er :\n\n \n\n- tous les impacts \u00e0 prendre en compte,\n\n- les points de consensus, ou de controverse au niveau de l\u2019expertise,\n\n- les solutions susceptibles d\u2019en assurer l\u2019acceptabilit\u00e9,\n\n- et plus g\u00e9n\u00e9ralement d\u2019en tirer le meilleur pro\ufb01t, pour notre pays et notre\navenir climatique.\n\n \n\n", "key_words": {"sommes": 1, "r\u00e9unis": 1, "Monsieur": 2, "Ministre": 1, "D\u00e9veloppement": 1, "g\u00e9n\u00e9ralement": 2, "R\u00e9publique": 1, "exercice": 1, "nouveau": 1, "administratives": 1, "pousser": 1, "notre": 9, "soci\u00e9t\u00e9": 4, "pratiques": 1, "comportements": 2, "moins": 3, "dispendieux": 1, "carbone": 4, "faire": 4, "cr\u00e9ant": 1, "Contribution": 1, "Climat": 1, "Energie": 1, "quelles": 2, "conditions": 4, "acceptable": 2, "porte": 1, "longue": 1, "refonte": 1, "probl\u00e8me": 5, "substance": 1, "allons": 2, "jours": 1, "instant": 1, "revenir": 2, "commencer": 1, "souligner": 1, "grande": 1, "nouveaut\u00e9": 1, "proc\u00e9dure": 1, "exemple": 1, "pr\u00e9c\u00e9dent": 1, "projet": 2, "soumis": 2, "consid\u00e9r\u00e9": 1, "saurait": 1, "r\u00e9diger": 2, "texte": 1, "l\u00e9gislatif": 1, "avant": 3, "fran\u00e7aise": 1, "pr\u00eate": 1, "cette": 10, "savoir": 1, "quels": 1, "obstacles": 1, "dif\ufb01cult\u00e9s": 2, "Mesdames": 1, "personnes": 2, "ayant": 1, "quelque": 1, "r\u00e9\ufb02\u00e9chi": 1, "repr\u00e9sentation": 1, "quantitative": 1, "aussi": 5, "milieux": 1, "organisations": 1, "d\u00e9pendant": 1, "charg\u00e9": 1, "mission": 1, "temporaire": 1, "conduire": 1, "familier": 1, "d\u00e9cisions": 2, "publiques": 5, "d\u00e9pendance": 1, "hi\u00e9rarchique": 1, "orientation": 1, "politique": 1, "celer": 1, "davantage": 1, "sujet": 1, "d\u00e9fends": 1, "depuis": 6, "d\u00e9cennies": 1, "propose": 1, "t\u00e2che": 1, "souhait\u00e9": 1, "accompagn\u00e9": 1, "Martin": 1, "Inspecteur": 1, "G\u00e9n\u00e9ral": 1, "Mines": 1, "travailler": 1, "lesquelles": 1, "aider": 1, "comportement": 3, "signaux": 1, "mati\u00e8re": 2, "effet": 3, "constatation": 1, "contraignante": 1, "\ufb01nances": 1, "mises": 1, "crise": 1, "stabiliser": 1, "\u00e9missions": 5, "pourrons": 1, "r\u00e9pondre": 2, "n\u00e9cessit\u00e9": 1, "r\u00e9duire": 1, "division": 2, "ma\u00eetriser": 1, "changement": 7, "surcro\u00eet": 1, "d\u00e9penses": 2, "aides": 4, "mobiliser": 1, "orienter": 1, "initiatives": 1, "susciter": 1, "progressivement": 1, "croissant": 2, "programm\u00e9": 2, "donn\u00e9": 2, "tonne": 3, "aucun": 2, "accroissement": 1, "substitu\u00e9e": 1, "modes": 2, "choix": 4, "pr\u00e9l\u00e8vements": 4, "obligatoires": 1, "m\u00e9ritent": 1, "pro\ufb01t": 1, "\u00e9conomie": 1, "qualit\u00e9": 1, "redistributive": 1, "menace": 1, "climat": 3, "serait": 2, "chance": 1, "\ufb01scalit\u00e9": 1, "mani\u00e8re": 1, "comporte": 1, "visant": 1, "modi\ufb01er": 1, "limiter": 1, "production": 2, "diff\u00e9rents": 1, "secteurs": 1, "sociale": 2, "assez": 1, "remarquable": 1, "Gouvernement": 1, "d\u00e9cid\u00e9": 1, "propre": 1, "tient": 1, "d\u00e9montrer": 1, "\u00e9tait": 2, "permis": 1, "malentendus": 1, "temps": 1, "Contexte": 1, "temp\u00e9rature": 1, "moyenne": 3, "terre": 2, "augment\u00e9": 1, "degr\u00e9": 1, "ann\u00e9es": 2, "observ\u00e9e": 2, "sup\u00e9rieure": 1, "encore": 3, "p\u00f4les": 1, "degr\u00e9s": 1, "Celsius": 1, "principales": 1, "raisons": 1, "mont\u00e9e": 1, "si\u00e8cle": 1, "combustion": 1, "\u00e9lev\u00e9es": 1, "for\u00eats": 1, "ainsi": 3, "certaines": 2, "m\u00e9thodes": 1, "\u00eatres": 1, "humains": 1, "certainement": 1, "inondations": 1, "s\u00e9cheresses": 1, "seront": 1, "d\u00e9border": 1, "zones": 2, "c\u00f4ti\u00e8res": 1, "fortement": 1, "peupl\u00e9es": 1, "causant": 1, "disparition": 1, "nations": 1, "enti\u00e8res": 1, "polluant": 1, "milliards": 1, "poussant": 1, "plupart": 1, "r\u00e9gions": 2, "tropicales": 1, "agricoles": 1, "risquent": 1, "chuter": 1, "manque": 1, "ressource": 1, "temp\u00e9ratures": 1, "augmentent": 1, "\u00e9galement": 1, "pr\u00e9vu": 1, "ass\u00e8chement": 1, "telles": 1, "sah\u00e9lienne": 1, "changements": 2, "causeront": 1, "perturbations": 1, "ressources": 1, "port\u00e9e": 1, "paludisme": 1, "pourrait": 1, "r\u00e9chauffement": 1, "global": 1, "moderne": 1, "impliquant": 1, "emm\u00eal\u00e9": 1, "sujets": 1, "dif\ufb01ciles": 1, "\u00e9conomique": 2, "croissance": 2, "traiter": 2, "premi\u00e8res": 1, "prises": 1, "conscience": 1, "enjeux": 1, "situent": 1, "cr\u00e9ation": 2, "associait": 1, "organismes": 1, "m\u00e9t\u00e9orologique": 1, "mondiale": 1, "programme": 1, "Nobel": 1, "attribu\u00e9": 1, "conjointement": 1, "ensuite": 1, "d\u00e9claration": 2, "sommet": 1, "serre": 1, "cr\u00e9\u00e9e": 1, "responsabilit\u00e9": 1, "con\ufb01\u00e9e": 1, "d\u00e9veloppement": 1, "\u00e9cotaxes": 1, "semblait": 1, "comme": 2, "r\u00e9f\u00e9rence": 1, "r\u00e9forme": 1, "\ufb01scale": 1, "faveur": 3, "substitution": 1, "assiettes": 1, "travail": 1, "recommand\u00e9e": 1, "livre": 1, "auquel": 2, "avait": 2, "Edmond": 1, "compte": 2, "niveau": 4, "contraintes": 1, "lanc\u00e9": 1, "connaissances": 1, "scienti\ufb01ques": 1, "montrent": 1, "beaucoup": 2, "forte": 1, "proche": 1, "croyait": 1, "jamais": 2, "oublier": 2, "appartient": 1, "changer": 1, "mod\u00e8le": 1, "culturel": 1, "technologique": 1, "donne": 1, "l\u00e9gitime": 1, "\u00e9mergents": 1, "efforts": 1, "restent": 1, "faible": 1, "r\u00e9duction": 1, "cependant": 1, "conviction": 1, "quatre": 1, "viennent": 1, "co\u00fbteuse": 2, "optimis\u00e9e": 1, "possible": 1, "effort": 1, "accept\u00e9": 1, "\u00e9quitablement": 1, "partag\u00e9": 1, "entre": 3, "applicable": 1, "minimiser": 1, "\u00e9conomies": 1, "faites": 1, "permettraient": 1, "\ufb01nancer": 2, "m\u00e9nages": 3, "accueillir": 1, "fonds": 1, "lutte": 1, "contre": 1, "climatique": 1, "soul\u00e8ve": 1, "questions": 3, "Pourrons": 1, "parvenir": 1, "revoir": 1, "d\u00e9cision": 1, "Europ\u00e9enne": 1, "majorit\u00e9": 1, "mettre": 1, "place": 2, "r\u00e8glements": 1, "techniques": 1, "utilis\u00e9s": 1, "instituer": 1, "instaurer": 1, "ef\ufb01cace": 1, "\u0153uvre": 2, "dispositif": 3, "r\u00e9glementaire": 1, "celui": 1, "quotas": 2, "exceptionnelle": 1, "trait\u00e9s": 1, "adopt\u00e9s": 1, "pr\u00e9voient": 1, "consultation": 2, "corriger": 1, "national": 1, "cercle": 1, "vertueux": 2, "hauteur": 1, "Conf\u00e9rence": 1, "r\u00e9soudre": 1, "nature": 1, "profond\u00e9ment": 1, "pr\u00e9senter": 1, "Parlement": 1, "textes": 1, "instaurent": 1, "modi\ufb01ent": 1, "opportun": 2, "syst\u00e9matiquement": 1, "pouss\u00e9e": 1, "portant": 1, "notamment": 1, "impacts": 2, "suivants": 1, "impact": 2, "besoins": 2, "futurs": 1, "redistributif": 1, "entreprises": 1, "ais\u00e9s": 1, "heureusement": 1, "intuitions": 1, "m\u00e9canique": 1, "imparfaite": 1, "march\u00e9": 2, "traite": 1, "France": 1, "tiers": 1, "environ": 1, "proposition": 1, "contribution": 1, "demand\u00e9": 1, "\u00e9metteurs": 1, "excellente": 1, "attendant": 1, "pleinement": 1, "rendre": 1, "outil": 1, "\ufb01scal": 1, "ais\u00e9ment": 1, "af\ufb01ch\u00e9": 1, "op\u00e9ration": 1, "ferait": 1, "Encore": 1, "d\u00e9terminer": 1, "seraient": 1, "r\u00e9duits": 1, "compensation": 1, "nouvelle": 1, "suf\ufb01samment": 1, "poser": 1, "question": 1, "complexe": 1, "empil\u00e9s": 1, "\ufb01nalit\u00e9": 1, "premi\u00e8re": 1, "d\u00e9mocratiquement": 1, "vot\u00e9es": 1, "triple": 1, "retraites": 1, "gagner": 1, "repensant": 1, "plut\u00f4t": 1, "s\u00e9par\u00e9ment": 1, "partie": 1, "convient": 1, "attentif": 1, "effets": 1, "accord\u00e9es": 1, "inciter": 1, "r\u00e9alisation": 1, "co\u00fbts": 2, "\u00e9vit\u00e9e": 1, "insuf\ufb01samment": 1, "paraissent": 1, "souvent": 1, "permettrait": 1, "devrons": 2, "attentifs": 1, "cours": 1, "transports": 1, "constituent": 1, "secteur": 1, "majeur": 1, "porter": 1, "attention": 1, "particuli\u00e8re": 1, "externalit\u00e9s": 1, "laquelle": 1, "faits": 1, "tari\ufb01cation": 1, "infrastructures": 1, "\u00e9volutions": 1, "r\u00e9versibles": 1, "local": 1, "cons\u00e9quences": 1, "consid\u00e9rables": 1, "carburant": 1, "cesser": 1, "subventionner": 1, "imputant": 1, "d\u00e9velopper": 1, "utilit\u00e9": 1, "devons": 1, "consommations": 1, "carburants": 1, "consommer": 1, "ateliers": 1, "conf\u00e9rence": 1, "permettre": 1, "rassembler": 1, "expertises": 1, "Leurs": 1, "Godard": 1, "g\u00e9n\u00e9ral": 1, "Quinet": 1, "traitera": 1, "rendront": 1, "introduction": 1, "table": 1, "ronde": 1, "pr\u00e9siderai": 1, "travaux": 1, "constitueront": 1, "point": 1, "attends": 1, "prendre": 1, "points": 1, "controverse": 1, "solutions": 1, "susceptibles": 1, "assurer": 1, "tirer": 1, "meilleur": 1}}