{"id": "16_01_1993-Gouvieux", "date": "16_01_1993", "year": "1993", "lieu": "Gouvieux", "longitude": 2.4191460256410258, "latitude": 49.19379653846155, "typologie": "discours dactylographie", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_203_03_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "COLLOQUE DE GOUVIEUX\n\"COMMUNES RICHES, COMMUNES PAUVRES,\nQUELLE SOLIDARITE ?\"\n\nSamedi 16 janvier 1993\n\nDISCOURS DE M. MICHEL ROCARD\n\n \n\nK _\n\\M\ufb02\ufb01\ufb02\u00ff\n\"Monsieur le R\u00e9dacteur en Chef,\n\n\"Depuis quelque temps on rencontre dans les grandes rues de notre ville une\nfoule de mendiants qui, tant\u00f4t par leurs v\u00eatements en haillons et leur aspect maladif, tant\u00f4t\npar l'\u00e9talage de blessures b\u00e9antes et d'in\ufb01rmit\u00e9s repoussantes, cherchent \u00e0 \u00e9veiller la piti\u00e9\ndes passants de fa\u00e7on souvent fort impudente et fort offensante. J 'incline \u00e0 croire que\nlorsqu'on paye non seulement l'imp\u00f4t pour les pauvres, mais qu'on apporte en outre une\ng\u00e9n\u00e9reuse contribution \u00e0 l'entretien d'\u00e9tablissements de bienfaisance, on en a assez fait pour\navoir le droit d'\u00eatre en\ufb01n \u00e0 l'abri d'importunit\u00e9s aussi d\u00e9sagr\u00e9ables et cyniques ; et \u00e0 quoi\nsert donc l'imp\u00f4t si lourd que nous payons pour l'entretien de la police municipale, si\nl'entretien qu'elle nous accorde ne nous permet m\u00eame pas d'aller tranquillement en ville ou\nd'en revenir ?\n\n\"J'esp\u00e8re que la publication de ces lignes dans votre journal qui jouit d'une\ngrande diffusion incitera les pouvoirs publics \u00e0 faire dispara\u00eetre cette calamit\u00e9, et je reste\nVotre tr\u00e8s d\u00e9vou\u00e9e, SIGNE : Une dame. \"\n\nCette lettre fut publi\u00e9e en d\u00e9cembre 1843 dans ce qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 le grand\nquotidien britannique Manchester Guardian. Elle fut publi\u00e9e sans autre commentaire,\ncomme si les id\u00e9es qu'elle contient n'\u00e9taient que le condens\u00e9 des opinions naturelles et\nraisonnables au regard de l'air du temps. Je ne suis d'ailleurs pas certain qu'il n'en serait\npas jug\u00e9 de m\u00eame aujourd'hui, \u00e0 quelques adaptations chronologiques pr\u00e8s, dans certains\narrondissements chics de l'ouest parisien ou dans des communes hupp\u00e9es de l'Ile\u2014de\u2014\nFrance.\n\nEt si j'ai cit\u00e9 un peu longuement cette lettre, c'est en souvenir des r\u00e9actions\nqui avaient accueilli, en d\u00e9cembre 1990, l'annonce que j'avais faite \u00e0 Bron, devant les\nassises de \"Banlieues 89\" de la cr\u00e9ation prochaine d'une dotation de solidarit\u00e9 au pro\ufb01t des\ncommunes pauvres.\n\nCertaines r\u00e9actions avaient \u00e9t\u00e9 imm\u00e9diates, avant m\u00eame que le d\u00e9tail du\nprojet de loi et ses m\u00e9canismes ne soient connus : \"les communes bien g\u00e9r\u00e9es, m'opposait-\non, vont payer pour les communes mal g\u00e9r\u00e9es\". Cet argument a \u00e9t\u00e9 abondamment utilis\u00e9,\nr\u00e9p\u00e9t\u00e9 y compris durant le d\u00e9bat parlementaire, alors m\u00eame que le dispositif de mise en\noeuvre de la dotation de solidarit\u00e9 urbaine \u00e9tait connu, et prouvait \u00e0 l'\u00e9vidence qu'il n'y\navait pas de lien de cause \u00e0 effet entre l'insuf\ufb01sance de ressources \ufb01scales d'une commune\net la qualit\u00e9 de sa gestion municipale.\n\nJ'ai d'ailleurs observ\u00e9 avec int\u00e9r\u00eat et amusement que d\u2018es lors que ce\nm\u00e9canisme de p\u00e9r\u00e9quation a \u00e9t\u00e9 \u00e9tendu aux d\u00e9partements, sur la proposition de\nparlementaires centristes, et tout sp\u00e9cialement aux d\u00e9partements ruraux, cet argument a\ndisparu comme par enchantement. Personne n'a jamais dit : \"les d\u00e9partements bien g\u00e9r\u00e9s\n\n \n\n,nra .5:\n\nd 2\nKami\" \u00e0 \u00e7\u00e2/\n\nvont payer pour les d\u00e9partements mal g\u00e9r\u00e9s\". Etrange, non ? Il est vrai que la plupart du\ntemps les pr\u00e9sidents des conseils g\u00e9n\u00e9raux des d\u00e9partements pauvres \u00e9taient de la m\u00eame\nsensibilit\u00e9 politique que les maires des communes riches.\n\nJe ne veux pas entrer, par \u00e9gard pour nos h\u00f4tes, dans des Consid\u00e9rations\nth\u00e9ologiques sur l'in\ufb02uence r\u00e9ciproque de la pr\u00e9destination et de la fortune, mais j'avais \u00e9t\u00e9\nfrapp\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque de constater qu'aujourd'hui encore, pour certains de mes_contrad_1cteurs\ncomme pour notre \u00e9pistoli\u00e8re du Manchester Guardian de 1843, d'une certaine mani\u00e8re, s1\nl'on \u00e9tait pauvre, c'est qu'on l'avait bien cherch\u00e9, et si l'on \u00e9tait riche, c'est qu'on l'avait\nbien m\u00e9rit\u00e9.\n\nQu'est\u2014ce qu'une commune riche, qu'est\u2014ce qu'une commune pauvre ? Une\ncommune riche n'est pas toujours une commune o\u00f9 n'habitent que des gens ayant de gros\nrevenus et il y a des communes comportant beaucoup de logements sociaux, une population\nsocialement en dif\ufb01cult\u00e9, qui ne sont pas pour autant des communes \ufb01scalement pauvres.\nLa commune la plus pauvre -du point de vue \ufb01scal\u2014 du d\u00e9partement des Hauts\u2014de\u2014Seine est\nopulente si on la compare \u00e0 des communes r\u00e9put\u00e9es riches dans les d\u00e9partements de la\nr\u00e9gion Limousin... Le caract\u00e8re \u00e0 la fois relatif et subjectif des comparaisons que l'on peut\nfaire dans ce domaine me conduit donc \u00e0 pr\u00e9ciser que j'entends ici l'expression de\n\"commune riche\" ou de \"commune pauvre\", au sens \ufb01scal du terme, c'estl\u00e0\u2014dire au sens de\nla loi ayant institu\u00e9 la dotation de solidarit\u00e9 urbaine, dans l'esprit qu'il s'agissait de donner\naux collectivit\u00e9s locales, \u00e0 travers une politique de p\u00e9r\u00e9quation et de solidarit\u00e9, les moyens\nde mener une politique d'int\u00e9gration et d'insertion des populations en dif\ufb01cult\u00e9, moyens\nque ces collectivit\u00e9s ne pouvaient pas tirer de leur propre substance.\n\nPourquoi y a\u2014t-il des communes riches et des communes pauvres ? En\n\u00e9non\u00e7ant cette question, j'ai presque l'impression de dire une incongruit\u00e9. Comment,\nm'aurait dit la correspondante du Manchester Guardian, vous ne savez donc pas qu'il y a\ntoujours eu des riches et des pauvres et qu'il y en aura toujours ? Et bien justement, au\nregard de l'histoire urbaine, ce n'est pas aussi \u00e9vident que cela. C'est un lieu commun, et je\nprie les sp\u00e9cialistes d'urbanisme de m'en excuser, de rappeler que la s\u00e9gr\u00e9gation urbaine, et\npar cons\u00e9quent les ph\u00e9nom\u00e8nes d'exclusion, s'est accentu\u00e9e lorsque l'on est pass\u00e9 d'une\nstrati\ufb01cation verticale \u00e0 une strati\ufb01cation horizontale des classes sociales.\n\nJusqu'au XIX\u00e8me si\u00e8cle, et encore \u00e0 l'\u00e9poque du baron Haussmann, les\nvilles, et notamment Paris, \u00e9taient beaucoup plus diversi\ufb01\u00e9es socialement qu'elles ne 1e sont\naujourd'hui. Bien s\u00fbr, i1 y avait les faubourgs et aussi ce que l'on appelait d\u00e9j\u00e0 \"la zone\",\nsorte de no man's land hors les murs, entre les villages rest\u00e9s agricoleset les limites de la\nville, les \"fortifs\", les barri\u00e8res d'octroi... Mais \u00e0 l'int\u00e9rieur de la cit\u00e9, c'\u00e9tait\nverticalement, dans chaque immeuble, dans chaque maison, que s'exprimait la hi\u00e9rarchie\nsociale, en fonction de l'\u00e9tage et de l'ensoleillement qu'il recevait \u2014il y avait ce que l'on\nappelait \u00e0 l'\u00e9poque, on retrouve l'expression assez souvent dans la litt\u00e9rature de ce temps,\nles \"\u00e9tages nobles\"...\n\nEt puis les moyens de transport se sont d\u00e9velopp\u00e9s, les classes sociales se\nsont \u00e9loign\u00e9es physiquement les unes des autres -\"classes laborieuses, classes dangereuses\"\ndisait\u2014on, et pas seulement en Angleterre\u2014 et la strati\ufb01cation est devenue horizontale, par\nquartiers et bient\u00f4t par banlieues. L\u00e0 encore ce n'est ni tr\u00e8s nouveau, ni tr\u00e8s original de\nrappeler, mais je crois cependant que c'est au coeur du sujet, que ce n'est pas vraiment par\nhasard si dans la plupart des grandes m\u00e9tropoles europ\u00e9ennes les quartiers et les banlieues\nais\u00e9es se trouvent \u00e0 l'ouest, c'est\u2014\u00e0\u2014dire \u00e0 l'abri des vents dominants des usines qui se\ntrouvent \u00e0 l'est...\n\nL'apog\u00e9e de ce ph\u00e9nom\u00e8ne de d\u00e9p\u00e9rissement du coeur des villes et\nd'extension de la s\u00e9gr\u00e9gation horizontale des couches sociales a \u00e9videmment \u00e9t\u00e9 atteinte\ndans un pays de vastes horizons, les Etats-Unis, avec ces banlieues pavillonnaires immenses\nqui s'\u00e9tendent parfois \u00e0 perte de vue. Il ne vous aura d'ailleurs pas \u00e9chapp\u00e9 que cette\nquestion de la politique de la ville a \u00e9t\u00e9 largement d\u00e9battue pendant la r\u00e9cente campagne\n\n \n\n \n\npr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine et que l'\u00e9lection de Bill Clinton doit moins \u00e0 l'\u00e2ge du capitaine,\ncomme des analyses tr\u00e8s super\ufb01cielles ont tendu \u00e0 le faire croire, qu'au fait qu'il avait su\n\u00eatre \u00e0 l'\u00e9coute de ce vaste \u00e9lectorat des classes moyennes suburbaines, qu'il avait tenu un\ndiscours novateur sur la reconqu\u00eate des centre-villes, la r\u00e9sorption des ghettos et la\nsolidarit\u00e9 par le logement et l'int\u00e9gration.\n\nAu d\u00e9but des ann\u00e9es soixante, \u00e0 l'\u00e9poque des \u00e9meutes de Newark et de\nDetroit, 1e probl\u00e8me des ghettos \u00e9tait d'abord per\u00e7u comme un probl\u00e8me racial, ethnique.\nAujourd'hui, apr\u00e8s les \u00e9meutes de Los Angeles, il est en\ufb01n per\u00e7u comme un probl\u00e8me\nurbain, social, et il existe d'ailleurs autant \u00e0 Atlanta ou Washington, cit\u00e9s o\u00f9 v1t une\nimportante bourgeoisie noire, que dans d'autres villes moins typ\u00e9es sur le plan ethnique.\n\nCette digression un peu longue, ce que vous me pardonnerez, \u00e0 la fois\nhistorique et g\u00e9ographique, sur les rapports entre urbanisme et soci\u00e9t\u00e9, n'\u00e9tait pas\nuniquement destin\u00e9e \u00e0 donner \u00e0 m\u00e9diter \u00e0 ceux qui utilisent les facilit\u00e9s des p\u00e9riodes\n\u00e9lectorales pour soutenir que ce serait les socialistes qui auraient invent\u00e9, au cours des dix\nderni\u00e8res ann\u00e9es, les probl\u00e8mes des banlieues, mais cherchait surtout \u00e0 souligner que le\nph\u00e9nom\u00e8ne villes riches / villes pauvres r\u00e9sulte au fond de l'addition de trois facteurs : un\nd\u00e9veloppement urbain directement li\u00e9 \u00e0 l'organisation \u00e9conomique de la soci\u00e9t\u00e9, une\npolitique du logement qui n'a jamais \u00e9t\u00e9, jusqu'\u00e0 une p\u00e9riode tr\u00e8s r\u00e9cente, v\u00e9ritablement\nint\u00e9gr\u00e9e \u00e0 une politique d'ensemble de la ville, et, ph\u00e9nom\u00e8ne plus particuli\u00e8rement\nfran\u00e7ais, une organisation de nos collectivit\u00e9s locales et de notre \ufb01scalit\u00e9 locale r\u00e9sultant\nd'une construction par empilement de strates successives plut\u00f4t que d'une logique de\nd\u00e9veloppement urbain, de progr\u00e8s \u00e9conomique et d'harmonie sociale.\n\nUn des paradoxes les moins acceptables est que les quartiers les plus\nd\u00e9sh\u00e9rit\u00e9s soient situ\u00e9s dans les grandes m\u00e9tropoles urbaines de notre pays, pr\u00e9cis\u00e9ment\ncelles qui sont globalement les plus riches, mais ces quartiers sont justement ceux o\u00f9 ont \u00e9t\u00e9\nconcentr\u00e9s il y a trente ou quarante ans ces travailleurs \u00e9trangers amen\u00e9s autrefois, et sous\nquelles pressions et quelles demandes !, par bateaux ou autocars entiers, ces travailleurs\n\u00e9trangers hier main\u2014d'oeuvre \u00e0 bon compte, devenus aujourd'hui les boucs \u00e9missaires des\ngrandes mutations \u00e9conomiques et sociales que nous traversons ! L'\u00e9lu des Yvelines que je\nsuis peut vous dire que s'il y a aujourd'hui Chanteloup\u2014les\u2014Vignes, le Val\u2014Fourr\u00e9 \u00e0 Mantes-\nla\u2014Jolie, Sartrouville ou Les Mureaux, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de cit\u00e9s r\u00e9sidentielles plut\u00f4t bourgeoises et\nprosp\u00e8res, c'\u00e9tait d'abord pour r\u00e9pondre aux besoins imm\u00e9diats des grandes concentrations\nindustrielles de la Vall\u00e9e de la Seine, notamment \u00e0 Flins ou \u00e0 Poissy... \u00c6\nl\nLa question qui nous est donc pos\u00e9e, en cette \ufb01n de si\u00e8cle, est biek\u00efm\u00ff\u00ff/\nd'introduire, dans la politique urbaine comme dans la politique \u00e9conomique, des r\u00e8gles de\njeu, des solidarit\u00e9s, de nouveaux \u00e9quilibres contre le laissez-faire et l'aveuglement des\nseules lois du march\u00e9. Personne ne croit plus, du moins je l'esp\u00e8re, comme la dame qui, .il\ny a cent cinquante ans, \u00e9crivait au Manchester Guardian, qu'il suf\ufb01se de payer pour\nentretenir des institutions charitables et une police municipale a\ufb01n d'en \u00eatre quitte avec la\nmis\u00e8re et surtout a\ufb01n de l'\u00e9loigner de notre environnement quotidien. '\n\nD\u2018ailleurs, l'exemple am\u00e9ricain aussi bien que celui de notre r\u00e9gion Ile\u2014de\u2014\nFrance sont l\u00e0 pour rappeler \u00e0 ceux qui auraient cette tentation que le d\u00e9veloppement des\ntransports, qui a servi hier \u00e0 accentuer la s\u00e9gr\u00e9gation spatiale des classes sociales, permet\naujourd'hui aux plus d\u00e9sh\u00e9rit\u00e9s de venir exprimer leur r\u00e9volte, souvent violente, souvent\ndestructrice, l\u00e0 o\u00f9 se trouvent l'opulence, le confort, les lumi\u00e8res de la ville...\n\nCette prise de conscience est encore r\u00e9cente au regard des grandes \u00e9volutions\nhistoriques puisqu'elle remonte \u00e0 peine \u00e0 une quinzaine d'ann\u00e9es. le veux saluer ici ceux\nqui ont \u00e9t\u00e9 les pionniers non seulement de cette r\u00e9\ufb02exion, mais aussi de l'exp\u00e9rimentation\npratique de solutions que l'on trouvait hier encore tout. \u00e0 fait audacieuses et pourtant dont\nles limites nous apparaissent d\u00e9j\u00e0 : Hubert Dubedout, Andr\u00e9 Diligent, Gilbert\nBonnemaison. .. \u2018\n\n \n\n \n\nJe ne reviens pas sur les premi\u00e8res r\u00e9ponses qui ont \u00e9t\u00e9 apport\u00e9es, depuis\nquatre ou cinq ans, a\ufb01n d'introduire un peu plus de justice et de solidarit\u00e9 entre les\ncommunes. Elles ont \u00e9t\u00e9 longuement analys\u00e9es et diss\u00e9qu\u00e9es au cours de ce colloque par\nceux qui, \u00e0 divers titres, en ont \u00e9t\u00e9 ou en sont encore les ma\u00eetres d'oeuvre sur le plan\nadministratif, l\u00e9gislatif ou gouvernemental. Je me r\u00e9jouis simplement d'un mot que_ la 101\nd'avril 1991, que j'avais propos\u00e9e quand j'\u00e9tais Premier Ministre, instituant une solidarit\u00e9\n\ufb01nanci\u00e8re entre les communes urbaines et les d\u00e9partements ait \u00e9t\u00e9 compl\u00e9t\u00e9e l'ann\u00e9e\nsuivante par la cr\u00e9ation d'une dotation de d\u00e9veloppement rural et d'une p\u00e9r\u00e9quation entre\n\nles r\u00e9gions.\n\nPour autant, et je 1e dis avec la libert\u00e9 qui m'autorisent \u00e0 la fois le fait\nd'avoir la paternit\u00e9 d'un de ces textes et mon absence actuelle de responsabilit\u00e9s\ngouvernementales, j'ai bien conscience qu'il ne s'agit l\u00e0 que de correctifs. Des correctifs\nqui \u00e9taient urgents et indispensables, pour que la d\u00e9centralisation, si n\u00e9cessaires par ailleurs\npour donner de la respiration \u00e0 notre vieux pays jacobin et centralisateur, n'accentue pas les\nd\u00e9s\u00e9quilibres entre collectivit\u00e9s par le renforcement des \u00e9go\u00efsmes locaux, mais des\ncorrectifs quand m\u00eame et qui auront besoin, avant longtemps, que l'on aille plus loin.\n\nIl y faudra du temps car nous savons tous, d'exp\u00e9rience, qu'on ne bouscule 4\npas ais\u00e9ment les institutions, les traditions et les terroirs dans notre beau pays de France :\nJean-Pierre Sueur vous l'a rappel\u00e9, d'autres intervenants l'ont expliqu\u00e9 \u00e9galement, d\u00e9j\u00e0 les\nm\u00e9canismes de la dotation de d\u00e9veloppement rural et les incitations \ufb01scales mises en place\npar la loi du 6 f\u00e9vrier 1992 sur l'administration territoriale de la R\u00e9publique ont suscit\u00e9 un\nregain de la coop\u00e9ration intercommunale qui n'avait pas de pr\u00e9c\u00e9dent depuis vingt ans.\nQuel retard, pourtant, par rapport \u00e0 nos voisins, partenaires et aussi concurrents de la\nCommunaut\u00e9 Economique Europ\u00e9enne !\n\n25259123\n\u00c2 \u00e0, Ce dont nous avons besoin, en fait, c'est d'une r\u00e9\ufb02exion sur le r\u00f4le de l'Etat\n\n\\M/\u00ff\" dans sa mission irrempla\u00e7able de gardien des \u00e9quilibres sociaux et de garant des solidarit\u00e9s\nessentielles. La solidarit\u00e9, je crois l'avoir illustr\u00e9e de quelques exemples, n'est pas quelque\nchose de naturel dans l'organisation sociale, dans l'organisation collective. L'Etat, et lui\nseul, peut et par cons\u00e9quent doit l'assurer. Et pourtant, nous savons aussi que la contrainte,\nqu'elle soit \u00e9thique ou r\u00e9glementaire, n'est pas la fa\u00e7on la plus dynamique et par cons\u00e9quent\nla plus ef\ufb01cace pour assurer ces solidarit\u00e9s. Cet \u00e9quilibre dif\ufb01cile entre l'incitation et\nl'obligation, entre l'adh\u00e9sion et la discipline, entre le coeur et la raison est au centre de\ncette r\u00e9\ufb02exion qu'il nous faut maintenant conduire. En un temps o\u00f9 l'on parle tant de\nr\u00e9formes, et o\u00f9 cependant si peu aboutissent, tant sont puissantes les coalitions des\nconservatismes et des corporatismes, c'est je crois l'un des d\u00e9\ufb01s majeurs qu'il nous faut\n\nrelever.\n\nEt puisqu'il s'agit de la solidarit\u00e9 entre communes riches et communes\npauvres, j'\u00e9voquerai en conclusron trors champs d'application qui me paraissent essentiels :\n\n- celui de l'am\u00e9nagement du territoire, qu'il s'agisse du territoire national ou\ndes \u00e9quilibres internes \u00e0 une r\u00e9gion, et les probl\u00e8mes de la r\u00e9gion lle\u2014de\u2014France sont un cas\nd'esp\u00e8ce encore plus complexe : on ne fera pas l'\u00e9conomie d'une autorit\u00e9 politique\ndisposant de l'assise, des comp\u00e9tences et des moyens d'organiser le d\u00e9veloppement et les\nsolidarit\u00e9s sans \u00eatre tributaire de l'addition souvent contradictoire des int\u00e9r\u00eats, et par\ncons\u00e9quent, des \u00e9go\u00efsmes locaux ;\n\n- celui du logement, pour qu'il participe pleinement d'une vraie politique de\nla ville, c'est\u2014\u00e0-dire pour qu'il retrouve une fonction d'int\u00e9gration sociale et donc de\nsolidarit\u00e9, ce qui n'ira pas sans une remise \u00e0 plat de l'ensemble des m\u00e9canismes de\n\ufb01nancement du logement aid\u00e9, sans un nouvel \u00e9quilibre entre les aides \u00e0 la pierre et les\naides \u00e0 la personne, a\ufb01n de r\u00e9duire les rigidit\u00e9s et les cloisonnements qui, de techniques et\n\ufb01lilianciers, se transforment en\u00e8cloisonnements sociaux \u2014ce qui est la d\u00e9\ufb01nition m\u00eame des\ng ettos ;\n\n \n\n \n\n- celui de la \ufb01scalit\u00e9 locale, en\ufb01n, pour que les ressources de chaque\ncollectivit\u00e9 tiennent compte des fonctions sociales qu'elles assurent : l'emploi, le logement,\nl'environnement, l'\u00e9ducation et la culture, et pas seulement de la capacit\u00e9 contributive de\nses habitants.\n\nIl y a, en \ufb01ligrane, une aventure au moins aussi ambitieuse que la\nd\u00e9centralisation entam\u00e9e au d\u00e9but de la d\u00e9cennie pr\u00e9c\u00e9dente. Tr\u00e8s exactement, il s'agit \u00e0\nmes yeux de passer d'une d\u00e9centralisation institutionnelle \u00e0 une d\u00e9centralisation\n\u00e9conomique, sociale et culturelle. C'est en tout cas la condition de ce que j'appellerai une\nsolidarit\u00e9 dynamique par opposition aux solidarit\u00e9s correctrices que nous avons d'ores et\nd\u00e9j\u00e0 r\u00e9alis\u00e9es. Elles \u00e9taient n\u00e9cessaires, indispensables, elles ne seront pas suf\ufb01santes pour\nun d\u00e9veloppement harmonieux de nos territoires. Mais peut\u2014\u00eatre est\u2014ce d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 la mati\u00e8res\nd'un autre colloque...\n\nr MES\n\nNmoNM\u0178\"\n\n \n\n", "key_words": {"COLLOQUE": 1, "COMMUNES": 1, "SOLIDARITE": 1, "janvier": 1, "MICHEL": 1, "R\u00e9dacteur": 1, "quelque": 1, "temps": 3, "rencontre": 1, "grandes": 5, "notre": 8, "ville": 3, "mendiants": 1, "tant\u00f4t": 1, "leurs": 1, "v\u00eatements": 1, "haillons": 1, "aspect": 1, "blessures": 1, "b\u00e9antes": 1, "cherchent": 1, "\u00e9veiller": 1, "passants": 1, "fa\u00e7on": 2, "souvent": 4, "impudente": 1, "croire": 1, "seulement": 4, "apporte": 1, "outre": 1, "contribution": 1, "assez": 2, "droit": 1, "aussi": 8, "d\u00e9sagr\u00e9ables": 1, "cyniques": 1, "lourd": 1, "payons": 1, "police": 2, "accorde": 1, "permet": 1, "tranquillement": 1, "revenir": 1, "publication": 1, "lignes": 1, "votre": 1, "journal": 1, "jouit": 1, "diffusion": 1, "incitera": 1, "pouvoirs": 1, "publics": 1, "faire": 2, "dispara\u00eetre": 1, "cette": 6, "SIGNE": 1, "lettre": 1, "publi\u00e9e": 2, "d\u00e9cembre": 2, "\u00e9tait": 5, "britannique": 1, "Manchester": 4, "autre": 2, "id\u00e9es": 1, "contient": 1, "condens\u00e9": 1, "opinions": 1, "naturelles": 1, "regard": 2, "certain": 1, "quelques": 2, "adaptations": 1, "chronologiques": 1, "chics": 1, "parisien": 1, "communes": 11, "hupp\u00e9es": 1, "longuement": 2, "souvenir": 1, "avaient": 2, "faite": 1, "devant": 1, "cr\u00e9ation": 2, "prochaine": 1, "dotation": 5, "solidarit\u00e9": 5, "pro\ufb01t": 1, "r\u00e9actions": 1, "avant": 2, "d\u00e9tail": 1, "m\u00e9canismes": 2, "soient": 2, "connus": 1, "payer": 3, "argument": 2, "abondamment": 1, "compris": 1, "durant": 1, "d\u00e9bat": 1, "alors": 1, "dispositif": 1, "urbaine": 2, "prouvait": 1, "cause": 1, "effet": 1, "entre": 11, "ressources": 2, "\ufb01scales": 2, "qualit\u00e9": 1, "gestion": 1, "observ\u00e9": 1, "int\u00e9r\u00eat": 1, "amusement": 1, "p\u00e9r\u00e9quation": 3, "\u00e9tendu": 1, "proposition": 1, "sp\u00e9cialement": 1, "d\u00e9partements": 6, "comme": 5, "Personne": 2, "jamais": 2, "plupart": 2, "pr\u00e9sidents": 1, "conseils": 1, "g\u00e9n\u00e9raux": 1, "pauvres": 4, "\u00e9taient": 4, "politique": 8, "maires": 1, "\u00e9gard": 1, "r\u00e9ciproque": 1, "pr\u00e9destination": 1, "constater": 1, "certains": 1, "\u00e9pistoli\u00e8re": 1, "Guardian": 1, "certaine": 1, "commune": 4, "pauvre": 2, "riche": 1, "toujours": 2, "ayant": 2, "comportant": 1, "beaucoup": 2, "logements": 1, "autant": 2, "\ufb01scalement": 1, "point": 1, "d\u00e9partement": 1, "compare": 1, "r\u00e9put\u00e9es": 1, "riches": 5, "caract\u00e8re": 1, "relatif": 1, "subjectif": 1, "comparaisons": 1, "domaine": 1, "conduit": 1, "pr\u00e9ciser": 1, "\ufb01scal": 1, "institu\u00e9": 1, "collectivit\u00e9s": 4, "travers": 1, "mener": 1, "populations": 1, "pouvaient": 1, "tirer": 1, "propre": 1, "presque": 1, "correspondante": 1, "savez": 1, "\u00e9vident": 1, "sp\u00e9cialistes": 1, "rappeler": 2, "s\u00e9gr\u00e9gation": 3, "cons\u00e9quent": 2, "ph\u00e9nom\u00e8nes": 1, "accentu\u00e9e": 1, "lorsque": 1, "pass\u00e9": 1, "verticale": 1, "strati\ufb01cation": 2, "horizontale": 2, "classes": 5, "XIX\u00e8me": 1, "encore": 6, "baron": 1, "notamment": 2, "diversi\ufb01\u00e9es": 1, "socialement": 1, "avait": 4, "faubourgs": 1, "appelait": 1, "villages": 1, "rest\u00e9s": 1, "agricoleset": 1, "limites": 2, "barri\u00e8res": 1, "chaque": 2, "fonction": 2, "recevait": 1, "retrouve": 2, "litt\u00e9rature": 1, "moyens": 2, "transport": 1, "sociales": 4, "\u00e9loign\u00e9es": 1, "physiquement": 1, "autres": 1, "devenue": 1, "bient\u00f4t": 1, "original": 1, "crois": 3, "cependant": 2, "coeur": 3, "vraiment": 1, "m\u00e9tropoles": 2, "europ\u00e9ennes": 1, "quartiers": 3, "trouvent": 2, "vents": 1, "dominants": 1, "usines": 1, "ph\u00e9nom\u00e8ne": 2, "d\u00e9p\u00e9rissement": 1, "villes": 4, "couches": 1, "\u00e9videmment": 1, "vastes": 1, "banlieues": 1, "pavillonnaires": 1, "parfois": 1, "perte": 1, "\u00e9chapp\u00e9": 1, "largement": 1, "d\u00e9battue": 1, "pendant": 1, "r\u00e9cente": 2, "am\u00e9ricaine": 1, "Clinton": 1, "moins": 5, "analyses": 1, "super\ufb01cielles": 1, "tendu": 1, "vaste": 1, "\u00e9lectorat": 1, "moyennes": 1, "novateur": 1, "reconqu\u00eate": 1, "r\u00e9sorption": 1, "ghettos": 2, "logement": 3, "d\u00e9but": 2, "ann\u00e9es": 1, "\u00e9meutes": 2, "Newark": 1, "probl\u00e8me": 2, "per\u00e7u": 2, "apr\u00e8s": 1, "existe": 1, "Atlanta": 1, "cit\u00e9s": 2, "bourgeoisie": 1, "typ\u00e9es": 1, "digression": 1, "rapports": 1, "urbanisme": 1, "destin\u00e9e": 1, "donner": 2, "m\u00e9diter": 1, "utilisent": 1, "facilit\u00e9s": 1, "soutenir": 1, "serait": 1, "socialistes": 1, "auraient": 2, "cours": 2, "probl\u00e8mes": 2, "cherchait": 1, "surtout": 2, "souligner": 1, "r\u00e9sulte": 1, "trois": 1, "facteurs": 1, "urbain": 1, "directement": 1, "\u00e9conomique": 2, "p\u00e9riode": 1, "organisation": 1, "locales": 1, "\ufb01scalit\u00e9": 2, "locale": 1, "construction": 1, "empilement": 1, "strates": 1, "successives": 1, "plut\u00f4t": 2, "logique": 1, "progr\u00e8s": 1, "paradoxes": 1, "acceptables": 1, "situ\u00e9s": 1, "urbaines": 2, "globalement": 1, "justement": 1, "trente": 1, "quarante": 1, "travailleurs": 1, "\u00e9trangers": 1, "amen\u00e9s": 1, "pressions": 1, "quelles": 1, "demandes": 1, "bateaux": 1, "autocars": 1, "devenus": 1, "boucs": 1, "\u00e9missaires": 1, "mutations": 1, "\u00e9conomiques": 1, "traversons": 1, "Yvelines": 1, "Sartrouville": 1, "r\u00e9sidentielles": 1, "bourgeoises": 1, "r\u00e9pondre": 1, "besoins": 1, "imm\u00e9diats": 1, "Vall\u00e9e": 1, "Flins": 1, "question": 1, "r\u00e8gles": 1, "nouveaux": 1, "\u00e9quilibres": 3, "contre": 1, "croit": 1, "cinquante": 1, "\u00e9crivait": 1, "suf\ufb01se": 1, "institutions": 1, "charitables": 1, "municipale": 1, "quitte": 1, "environnement": 1, "am\u00e9ricain": 1, "celui": 4, "r\u00e9gion": 2, "tentation": 1, "d\u00e9veloppement": 5, "servi": 1, "accentuer": 1, "spatiale": 1, "d\u00e9sh\u00e9rit\u00e9s": 1, "venir": 1, "exprimer": 1, "lumi\u00e8res": 1, "prise": 1, "conscience": 2, "remonte": 1, "peine": 1, "quinzaine": 1, "saluer": 1, "pionniers": 1, "solutions": 1, "trouvait": 1, "audacieuses": 1, "pourtant": 1, "apparaissent": 1, "Hubert": 1, "Andr\u00e9": 1, "reviens": 1, "premi\u00e8res": 1, "r\u00e9ponses": 1, "justice": 1, "Elles": 2, "analys\u00e9es": 1, "diss\u00e9qu\u00e9es": 1, "colloque": 1, "divers": 1, "ma\u00eetres": 1, "l\u00e9gislatif": 1, "r\u00e9jouis": 1, "simplement": 1, "propos\u00e9e": 1, "quand": 2, "Premier": 1, "instituant": 1, "compl\u00e9t\u00e9e": 1, "rural": 2, "libert\u00e9": 1, "paternit\u00e9": 1, "textes": 1, "absence": 1, "actuelle": 1, "urgents": 1, "n\u00e9cessaires": 1, "respiration": 1, "vieux": 1, "jacobin": 1, "renforcement": 1, "\u00e9go\u00efsmes": 2, "auront": 1, "aille": 1, "faudra": 1, "savons": 2, "bouscule": 1, "ais\u00e9ment": 1, "traditions": 1, "terroirs": 1, "France": 1, "Sueur": 1, "intervenants": 1, "expliqu\u00e9": 1, "incitations": 1, "mises": 1, "f\u00e9vrier": 1, "territoriale": 1, "R\u00e9publique": 1, "suscit\u00e9": 1, "coop\u00e9ration": 1, "intercommunale": 1, "pr\u00e9c\u00e9dent": 1, "depuis": 1, "vingt": 1, "rapport": 1, "partenaires": 1, "concurrents": 1, "Economique": 1, "Europ\u00e9enne": 1, "avons": 2, "r\u00e9\ufb02exion": 2, "mission": 1, "irrempla\u00e7able": 1, "gardien": 1, "sociaux": 2, "garant": 1, "illustr\u00e9e": 1, "naturel": 1, "\u00e9thique": 1, "dynamique": 2, "ef\ufb01cace": 1, "assurer": 1, "\u00e9quilibre": 2, "dif\ufb01cile": 1, "raison": 1, "centre": 1, "maintenant": 1, "parle": 1, "puissantes": 1, "coalitions": 1, "majeurs": 1, "conclusron": 1, "trors": 1, "champs": 1, "paraissent": 1, "essentiels": 1, "territoire": 1, "national": 1, "internes": 1, "complexe": 1, "autorit\u00e9": 1, "comp\u00e9tences": 1, "tributaire": 1, "contradictoire": 1, "locaux": 1, "participe": 1, "pleinement": 1, "vraie": 1, "sociale": 2, "remise": 1, "nouvel": 1, "aides": 1, "pierre": 1, "r\u00e9duire": 1, "rigidit\u00e9s": 1, "cloisonnements": 1, "techniques": 1, "transforment": 1, "en\u00e8cloisonnements": 1, "d\u00e9\ufb01nition": 1, "ettos": 1, "tiennent": 1, "compte": 1, "fonctions": 1, "assurent": 1, "capacit\u00e9": 1, "contributive": 1, "aventure": 1, "ambitieuse": 1, "entam\u00e9e": 1, "d\u00e9cennie": 1, "passer": 1, "d\u00e9centralisation": 1, "institutionnelle": 1, "condition": 1, "opposition": 1, "solidarit\u00e9s": 1, "correctrices": 1, "elles": 1, "seront": 1, "suf\ufb01santes": 1, "harmonieux": 1}}