{"id": "27_02_2006-Paris", "date": "27_02_2006", "year": "2006", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "correspondance ; discours dactylographie ; discours dactylographie annote ; correspondance annotee ; documentation", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_237_03_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "Conseil d\u2019analyse de la soci\u00e9t\u00e9\n\n \n\nMichel ROCARD\n\nLuc Ferry \u2014 Nous avons pour vous une v\u00e9ritable estime et admiration. Vous\noccupez une place \u00e0 part et importante dans la vie politique fran\u00e7aise, qui n\u2019a \u00e9t\u00e9\nreprise par personne. J\u2019ajoute \u00e0 titre personnel que j\u2019ai un vrai respect pour la\nfonction de Premier ministre, dont j \u2019ai pu percevoir \u00e0 quel point c\u2019\u00e9tait un m\u00e9tier\ndif\ufb01cile...\n\nMichel Rocard - C\u2019est l\u2019enfer...\n\nLuc Ferry - Quand on a occup\u00e9 une telle fonction, on a sans doute appris des\nchoses que l\u2019on apprend nulle part ailleurs. C\u2019est pourquoi nous souhaiterions\nvous posez quelques questions: quels seraient, si vous \u00e9tiez \u00e0 nouveau aux\naffaires, les trois chantiers que vous ouvririez prioritairement ? Dans quel projet\nglobal les inscririez-vous ? Quelles r\u00e9\ufb02exions votre exp\u00e9rience vous inspire-t\u2014\nelle par rapport \u00e0 la faisabilit\u00e9 de telles r\u00e9formes ?\n\nMichel Rocard \u2014 Vous me troublez en me demandant de me placer du point de\nvue du pouvoir, alors que j\u2019ai depuis quelques temps investi une position qui est\nplut\u00f4t d\u2019ordre intellectuel. En politique, le chantier principal ne se situe pas \u00e0\nMatignon ou \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e mais sur le terrain des id\u00e9es : la priorit\u00e9 devrait \u00eatre celle\ndu d\u00e9blocage intellectuel. Cela ne vaut du reste pas seulement pour la soci\u00e9t\u00e9\nfran\u00e7aise. Je disais \u00e0 l\u2019instant dans une boutade que les fonctions de Premier\nministre \u00e9taient infernales : cet enfer tient principalement aux r\u00e9alit\u00e9s\nm\u00e9diatiques. Je tiens \u00e0 vous dire \u00e0 quel point on est heureux quand on est sorti\ndes turbulences de cette fonction: c\u2019est donc avec un grandgmalaise que je\nm\u2019appr\u00eate \u00e0 raisonner comme si j\u2019y retournais ! W 'Li/\"\u00ef\u00ff\n\n   \n\nkif/Onyx \"\u2018\n\nAvant de r\u00e9pondre \u00e0 vos questions, j\u2019aimerais vous livreri\u2019deux ou trois\nr\u00e9\ufb02exions. La premi\u00e8re vise la th\u00e9orie \u00e9conomique et mon\u00e9taire. Nous avons\naccept\u00e9 un syst\u00e8me de pens\u00e9e global qui renonce au fait que l\u2019\u00e9mission et\nl\u2019irrigation mon\u00e9taire soient le facteur majeur de la croissance. Cela se passe\ndevant le jury du prix Nobel d\u2019\u00e9conomie. Celui-ci nous a fait quinze\nmon\u00e9taristes de suite, de quoi changer l\u2019histoire du monde. Il a chang\u00e9 de pied\nlorsqu\u2019il a consacr\u00e9 Amartya Sen, le contempteur principal du syst\u00e8me\nmalthusien dans lequel nous vivons. Depuis, les nob\u00e9lis\u00e9s sont des keyn\u00e9siens. \u00ff\nLe keyn\u00e9sianisme est un ensemble de recettes de gestion \u00e9conomique pour un\n\n \n\n \n\n \n\nensemble \ufb01ni et mesur\u00e9 aux fronti\u00e8res. Il a \u00e9t\u00e9 ef\ufb01cace tout le temps o\u00f9 chacun\nde nos pays \u00e9mettait leur monnaie de \u00ff c\u00f4t\u00e9, o\u00f9 les march\u00e9s \u00e9taient ferm\u00e9s et\nles contr\u00f4les des changes actifs. Nous sommes d\u00e9sormais dans un ensemble qui,\npour \u00eatre mondial, n\u2019en est pas moins potentiellement keyn\u00e9sien puisque tout y\ncircule sans plus aucune r\u00e8gle. Je suis heureux que les jurys du prix Nobel\nd\u2019\u00e9conomie aient compris cela avant tout le monde et notamment avant nos\ndirigeants politiques. L\u2019inculture \u00e9conomique de la presse, qui fait qu\u2019en la\nmati\u00e8re celle-ci est toujours politiquement correcte, nous maintient dans\nl\u2019impossibilit\u00e9 de retrouver de l\u2019expansion.\n\nMa seconde remarque pr\u00e9alable concerne la communication et les m\u00e9dias. Je ne\nsuis pas un intellectuel mais un enfant des grandes \u00e9coles qui a peu de lien Lde\nrapport avec la recherche : je suis devenu intellectuel par besoin de r\u00e9\ufb02\u00e9chir \u00e0 ce\nque je faisais et ce que je vais dire est \u00e9videmment tr\u00e8s partiel. J\u2019ai \u00e9t\u00e9 conduit \u00e0\ndeux s\u00e9ries de r\u00e9\ufb02exions concernant le syst\u00e8me m\u00e9diatique. La premi\u00e8re\nconcerne la relation de la soci\u00e9t\u00e9 contemporaine avec la violence. Je ne suis pas\ns\u00fbr que la libert\u00e9 de la presse soit la libert\u00e9 de tout dire et de dire n\u2019importe quoi.\nBien entendu, je ne demande pas la censure, mais j\u2019appelle de mes v\u0153ux une\nprogression intellectuelle vers une forme de d\u00e9ontologie de l\u2019autocontr\u00f4le. La\nseconde est relative au jeu des m\u00e9dias qui conduit \u00e0 rendre dif\ufb01cile toute\nr\u00e9forme. Leur omnipr\u00e9sence fausse un ressort d\u00e9mocratique important : l\u2019effet\nde surprise. Celui-ci n\u2019est plus \u00e0 la port\u00e9e des gouvernants car toute intention est\nconnue avant d\u2019\u00eatre transform\u00e9e en mesure, ce qui se traduit par une perte\nd\u2019ef\ufb01cacit\u00e9.\n\nToute annonce de r\u00e9forme suscite la crainte. Sans aller, comme Alain Jupp\u00e9,\njusqu\u2019\u00e0 annoncer quatre r\u00e9formes \u00e0 la fois dans un m\u00eame discours, ce qui fait\npeur \u00e0 huit ou neuf millions de personnes d\u2019un coup, i1 suf\ufb01t d\u2019une seule\nr\u00e9forme pour que le syst\u00e8me s\u2019enraye. Les m\u00e9dias avertissent \u2014 c\u2019est leur devoir\n\u2014' ceux qui seront concern\u00e9s par la r\u00e9forme, permettant ainsi \u00e0 tous les corps e_t\ngroupements de se placer en position d\u00e9fensive avant m\u00eame que le\ngouvernement ne puisse indiquer et mesurer les effets p051t1fs'attendus lesquels\nn\u2019apparaissent qu\u2019\u00e0 la conclusion du processus. _... ,\n\n \n\nDepuis toujours, on sait qu\u2019il n\u2019y a pas de diplomatie sans secret : ce principe\nvaut \u00e9galement pour n\u2019importe quel type de r\u00e9forme. J\u2019ai quelques exemples qui\nillustreront mon propos, en particulier dans le secteur industriel public fran\u00e7ais.\nJe suis \ufb01er d\u2019avoir sauv\u00e9 de leur statut d\u2019arsenal, deux maisons en faillite et\ndeux maisons menac\u00e9es. Les deux premi\u00e8res entreprises sont Air France et\nRenault : c\u2019est seulement parce que je n\u2019ai pas eu \u00e0 annoncer ces r\u00e9formes que\nj\u2019ai pu r\u00e9former leurs statuts. La loi a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9e au l\u00e9gislateur lorsque la\nsituation \u00e9tait mure et les accords acquis. Pire encore : c\u2019est moi qui ai d\u00e9moli le\nminist\u00e8re des Postes et T\u00e9l\u00e9communication et donn\u00e9 \u00e0 la Poste et \u00e0 France\n\n \n\nT\u00e9l\u00e9com \u2014 soit deux SNCF d\u2019un seul coup - la chance de devenir des\nEtablissements Publics Industriels et Commerciaux. En effet, un EPIC pr\u00e9sente\nl\u2019avantage de pouvoir se conduire comme une soci\u00e9t\u00e9 commerciale normale, et\nen outre d\u2019\u00eatre privatisable quand on le souhaite puisqu\u2019il se trouve d\u00e9j\u00e0 sur le\nmarch\u00e9. La r\u00e9forme a \u00e9t\u00e9 conduite sur mon ordre en concertation avec Paul\nQuil\u00e8s. Elle a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e \u00e0 l\u2019occasion d\u2019une commission administrative paritaire\ncentrale. A la \ufb01n de la s\u00e9ance, alors que tout le monde se l\u00e8ve et range ses\npapiers, Paul Quil\u00e8s redemande la parole et dit : \u00abMesdames, Messieurs, vous\nsavez que la productivit\u00e9 technique fait que dans dix ans, immanquablement,\nnous rendrons une \u00e9gale quantit\u00e9 de services avec moiti\u00e9 moins de personnes.\nJe ne sais encore quoi faire devant ce probl\u00e8me mais je sugg\u00e8re que nous\ntrouvions entre nous les moyens d\u2019en parler et d \u2019y r\u00e9\ufb02\u00e9chir, dans des conditions\nmoins formelles que le cadre dans lequel nous nous r\u00e9unissons aujourd\u2019hui. \u00bb\nQuel syndicaliste pourrait r\u00e9pondre par la n\u00e9gative \u00e0 une ouverture con\u00e7ue en\nces termes-l\u00e0 ? Et quel journaliste pourrait en faire un scoop ? Cette initiative a\nlanc\u00e9 une r\u00e9\ufb02exion et une m\u00e9thode qui a conduit \u00e0 8000 r\u00e9unions, \u00e0 chaque fois\nde 5 ou 10 postiers ou t\u00e9l\u00e9-communicants, dans toute la France, a\ufb01n de pr\u00e9parer\nles modalit\u00e9s d\u00e9taill\u00e9es de la r\u00e9forme et les garanties que nous pouvions\nconc\u00e9der. Cette consultation sans fracas a d\u00e9samorc\u00e9 les \u00e9ventuels blocages:\nlorsque la CGT a lanc\u00e9 son mot ordre de gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale l\u2019ann\u00e9e suivante, il n\u2019y\neut que 2,5% de gr\u00e9vistes. La clef de ce succ\u00e8s a r\u00e9sid\u00e9 dans sa \u00ab non-annonce \u00bb.\n\nUn d\u00e9bat de soci\u00e9t\u00e9 sur le caract\u00e8re nuisible des m\u00e9dias sur la politique doit\n\u00eatre ouvert. Un gouvernement ne peut prendre le risque de lancer une telle\n\u00e9tude, il aurait imm\u00e9diatement les m\u00e9dias contre lui. C\u2019est \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de\nprendre cette initiative. Il faudrait chercher les instruments permettant de\nmesurer les effets de l\u2019image et de l\u2019\u00e9crit, de comprendre la pr\u00e9\u00e9minence de\nl\u2019\u00e9motion et du drame \u00e0 laquelle l\u2019image donne lieu par rapport \u00e0 l\u2019explication.\nLes blocages de soci\u00e9t\u00e9 auxquels nous devons faire face durent depuis trop\nlongtemps pour que nous n\u2019explorions pas cette piste. Cette pr\u00e9dominance de\nl\u2019\u00e9motion se traduit notamment en France par le fait \u00abdepuis 25 ans, les\nmajorit\u00e9s sortantes ne sont pas reconduites. M \" \\\n\n     \n  \n\n, t-p\n,.\n\n\u00cf4'. ,.-\n\"'H\u2018MJJ\u00ce.)\n\\.\n\nLorsque j\u2019\u00e9tais Premier ministre, j\u2019ai rat\u00e9 une r\u00e9forme \u00e0 laquelle je tenais\nbeaucoup et que je pense \u00eatre toujours utile \u00e0 notre pays. Nous venions de\nd\u00e9couvrir que le rythme annuel de hausse des prix en France \u00e9tait pass\u00e9 en\ndessous de celui de l\u2019Allemagne. Ce qui ne s\u2019\u00e9tait pas produit depuis 40 ans.\nC\u2019\u00e9tait le r\u00e9sultat de notre politique. J\u2019ai alors pens\u00e9 qu\u2019il \u00e9tait inutile de\npoursuivre des records : cela n\u2019a pas de sens de vouloir \u00eatre \u00e0 0,8 plut\u00f4t que 1,2.\nUn peu de hausse des prix est n\u00e9cessaire \u00e0 l\u2019expansion : c\u2019est de l\u2019huile dans les\nrouages du moment que cette hausse reste inf\u00e9rieure \u00e0 celle de la production en\nvolume. J\u2019ai du reste toujours pens\u00e9 que l\u2019on commettait une erreur en appelant\nin\ufb02ation, des hausses des prix de cette nature. Il faut appeler in\ufb02ation des\n\n \n\n \n\n \n\nhausses des prix sup\u00e9rieures \u00e0 la croissance en volume. Sinon, nous parlons de\ncancer \u00e0 propos d\u2019une \u00e9conomie bien portante et cela contribue \u00e0 embrouiller\ntout le monde.\n\nJ\u2019ai donc consid\u00e9r\u00e9 que le moment \u00e9tait propice pour faire passer dans l\u2019indice\ndg prix ce qu\u2019on aurait h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 faire dans d\u2019autres conditions. Je souhaitais en\neffet doubler la redevance t\u00e9l\u00e9visuelle, a\ufb01n de pr\u00e9server l\u2019audiovisuel public de\nl\u2019audimat et des pressions qui en r\u00e9sultent du fait de la vente des espaces\npublicitaires. A mon sens, cette r\u00e9forme est d\u00e9cisive car elle peut modi\ufb01er le\nrapport d\u2019une soci\u00e9t\u00e9 avec son appareil audiovisuel. Pour que cette r\u00e9forme ait\nun impact, il faut plus que doubler la redevance. Aujourd\u2019hui que la t\u00e9l\u00e9vision\nest pass\u00e9e au\u2014del\u00e0 du seuil o\u00f9 elle pouvait \u00eatre respect\u00e9e, cela devient dif\ufb01cile \u00e0\nfaire en termes de l\u00e9gitimit\u00e9. Pierre B\u00e9r\u00e9govoy n\u2019\u00e9tait pas d\u2019accord et dit:\n\u00ab Jamais. C\u2019est trop dangereux pour la politique de l\u2019indice ! \u00bb Nous avons donc\ndemand\u00e9 au Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique de d\u00e9cider. Que croyez-vous qu\u2019il\narriva ? Cet homme de culture trancha en faveur de son ministre des \ufb01nances.\n\nSi maintenant je fais l\u2019effort de rentrer dans \u00abl\u2019enfer \u00bb et de faire comme si -\nDieu me pr\u00e9serve de cette hypoth\u00e8se - je revenais aux affaires, quelles seraient\nmes priorit\u00e9s ?\n\n \n \n \n\nJe laisse de c\u00f4t\u00e9 le probl\u00e8me de la dette puisque je sais que vous _\\avez d\u00e9j\u00e0\n\nr rxt\u2018I-L Fil: 1\"\nparle. \u2018* 1\n\n \n   \n \n\n4.;-\n\nJe crois d\u2019abord qu\u2019il faut retrouver une possibilit\u00e9 de provoquer de\nl\u2019expansion. Ce n\u2019est possible qu\u2019au niveau europ\u00e9en, ce qui implique la\nn\u00e9cessit\u00e9 de retrouver un discours enthousiasmant sur l\u2019Europe. Jacques\nDelors - avait lanc\u00e9 un programme de grands travaux d\u2019infrastructures\neurop\u00e9ennes, qui avait l\u2019avantage de permettre des rattrapages pour des pays \u2014\npas seulement les nouveaux arrivants \u2014 ou des r\u00e9gions en retard. Il faut faire de\nl\u2019activit\u00e9 de \ufb01nance publique qui provoque de l\u2019expansion. Ces grands travaux\nne sont pas \ufb01nan\u00e7ables dans l\u2019\u00e9tat actuel de nos lois et r\u00e8glements. Les r\u00e8gles\nqui font que les d\u00e9\ufb01cits publics ne doivent pas d\u00e9passer 3% ne sont toutefois pas\napplicables aux \u00e9tablissements bancaires ob\u00e9issant \u00e0 des ordres publics. Ces\nderniers valideraient des bons ou les prendraient en charge. Si la banque\neurop\u00e9enne d\u2019investissement \u00e9mettait des obligations permettant de \ufb01nancer ces\ngrands travaux, cela n\u2019entrerait pas dans les d\u00e9\ufb01cits publics. L\u2019Union pourrait\nles garantir. L\u2019Europe est la seule grande entit\u00e9 mondiale qui n\u2019ait aucune dette,\ndonc aucune existence sur le march\u00e9 \ufb01nancier \u00e0 cet \u00e9gard. Il y a l\u00e0 un tabou\npurement id\u00e9ologique qui ne pr\u00e9sente aucun int\u00e9r\u00eat \u00e9conomique ou \ufb01nancier.\nQue l\u2019Europe s\u2019endette avec des bons port\u00e9s par des organismes ne relevant pas\nde la Banque centrale est parfaitement possible. Nous sommes dans une telle\n\n \n\ndemande d\u2019expansion et de r\u00e9veil d\u2019activit\u00e9s que j\u2019en ferais ma priorit\u00e9, \u00e0 la fois\nparce qu\u2019elle aurait la vertu symbolique de casser un tabou asphyxiant et parce\nqu\u2019elle permettrait d\u2019effectuer des grands travaux.\n\nS\u2019agissant de la France, ma deuxi\u00e8me priorit\u00e9 serait de reconstituer \u00e0 tout\nprix le syndicalisme. Il faut rappeler les taux. Au Danemark, la population\nsalari\u00e9e est \u00e0 80% syndiqu\u00e9e; plus de 70% est syndiqu\u00e9e dans tous les pays\nscandinaves. On est toujours au-dessus de 50% en Grande-Bretagne ainsi qu\u2019en\nBelgique et aux Pays-Bas et pas loin en Allemagne. Malgr\u00e9 leur phase fasciste,\nqui a d\u00e9truit beaucoup de sociabilit\u00e9 locale, l\u2019Espagne et l\u2019Italie sont aux\nenvirons de 30%. Nous sommes en France \u00e0 8,5 %, divis\u00e9s en six conf\u00e9d\u00e9rations.\nEn plus nous avons une loi stupide : l\u2019UNSA n\u2019est pas l\u2019une des co \u201crations\nrepr\u00e9sentatives alors qu\u2019elle devrait l\u2019\u00eatre. ( 1/ )\n\nA cet \u00e9gard, je regrette la fa\u00e7on dont J ean\u2014Pierre Raffarin a trait\u00e9 le dossier des\nretraites. Il a commis un certain nombre d\u2019erreurs en particulier en prenant le\njeune secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la CFDT en otage, et en oubliant que Bernard\nThibault, renvoy\u00e9 \u00e0 son gauchisme, avait \u00e9t\u00e9 \u00e9lu pour mettre \ufb01n au monopole de\nla culture protestataire de la CGT et pour tenter d\u2019en faire un syndicat de\npropositions et de n\u00e9gociation a_uss_i. Ces maladresses s\u2019expliquent par\nl\u2019ignorance de l\u2019histoire syndicale. Le dossier des retraites a \u00e9t\u00e9 trait\u00e9 dans des\nconditions telles que la CFDT ne s\u2019en est pas remise : elle s\u2019est trouv\u00e9e isol\u00e9e\npar rapport aux autres syndicats. Et la CGT est tout aussi \ufb01irieuse.\n\nLa cons\u00e9quence en est la paralysie sur le dossier de l\u2019assurance-maladie. Que\npeut-on faire ? Pousser le pr\u00e9l\u00e8vement de la cotisation syndicale par les\nemployeurs; multiplier le paritarisme; sortir du d\u00e9bat sur les 35 heures. La\ndur\u00e9e moyenne du travail de ceux qui ont un emploi plein temps en France est\naujourd\u2019hui de 37 heures, \u00e0 cause des blocages sur les 35 heures ; elle est de 33\nheures en Grande-Bretagne et de 3l heures aux Etats-Unis. C\u2019est parce qu\u2019elle\nn\u2019a pas de syndicat que la France ne peut pas suivre la voie de tout le monde : ce\nprobl\u00e8me de l\u2019adaptation du march\u00e9 du travail aux besoins de la vie est r\u00e9gl\u00e9\npartout ailleurs, par le march\u00e9, dans le sens d\u2019une baisse plus importante que\nchez nous. Il faudrait sortir de cette situation par le haut, dans des conditions qui\nrenvoient \u00e0 des n\u00e9gociations dans les entreprises a\ufb01n de faire \u00e9merger \u00e0 nouveau\ndu syndicalisme. \u2018\n\nJ\u2019ajouterais encore que l\u2019une de mes priorit\u00e9s absolues serait la \ufb01scalit\u00e9. Elle\ndoit \u00eatre r\u00e9form\u00e9e dans le sens pr\u00e9conis\u00e9 par le rapport de Christian Saint-\nEtienne et Jacques Le Cacheux]. Il faut rendre la \ufb01scalit\u00e9 compatible avec\nl\u2019art de produire.\n\n \n\nl << Croissance \u00e9quitable et concurrence \ufb01scale >>, Rapport du Conseil d\u2019analyse \u00e9conomique, La documentation\nfran\u00e7aise, octobre 2005. Le rapport du CAE propose une r\u00e9forme des principales impositions directes,\n\n \n\nLuc Ferry \u2014 Vos trois priorit\u00e9s seraient donc: retrouver de l\u2019expansion en\nEurope ; reconstituer un syndicalisme en France et r\u00e9former la \ufb01scalit\u00e9.\n\nVos propos sur les m\u00e9dias et sur la n\u00e9cessit\u00e9 de reconstituer le syndicalisme\ntouchent \u00e0 la question de la gouvernabilit\u00e9 des d\u00e9mocraties. Le probl\u00e8me des\nm\u00e9dias en particulier, que vous avez sans doute \u00e9t\u00e9 le premier \u00e0 soulever dans le\nmonde politique, me semble vraiment \u00eatre une dif\ufb01cult\u00e9 centrale. Pendant\nlongtemps j\u2019ai cru que la logique de l\u2019audimat \u00e9tait une sorte de travers, je dirais\n\u00ab moral >>, de la soci\u00e9t\u00e9 m\u00e9diatique ; comme si les gens n\u2019\u00e9taient pas au niveau\nde l\u2019instrument technique mis \u00e0 leur disposition.\n\nJe me suis aper\u00e7u que c\u2019\u00e9tait en fait la logique de la marchandisation du monde\nqui \u00e9tait en cause. C\u2019est elle qui fait que les m\u00e9dias cherchent sans cesse le\nscoop, cherchent \u00e0 annoncer les r\u00e9formes avant qu\u2019elles ne soient mises en\n\u0153uvre, \u00e0 critiquer un projet avant qu\u2019il soit \u00e9crit ou n\u00e9goci\u00e9 avec les syndicats.\nJe me souviens par exemple d\u2019avoir fait la \u00abUne >> de la presse pendant quinze\njours pour avoir \u00e9voqu\u00e9 par hasard, au cours d\u2019une visite d\u2019\u00e9cole, la question du\nredoublement en classe pr\u00e9paratoire ; la d\u00e9nonciation pr\u00e9c\u00e9dait les discussions\nque nous aurions pu avoir sur le sujet et ne cherchait aucunement _\u00e0_prendre en\n\n.1.\n\nconsid\u00e9ration nos intentions r\u00e9elles. w >\nA\u201d! Il a\n\n  \n\nLe probl\u00e8me n\u2019est pas simplement moral. Regardez l\u2019affaire Ba\u00ce\u00cedis: c\u2019est\nuniquement la logique de la concurrence qui a conduit les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision\n\u2014 priv\u00e9es et publiques - \u00e0 inviter des faux t\u00e9moins. J\u2019aimerais savoir si vous avez\ndes pistes de r\u00e9\ufb02exion qui permettraient de nous faire sortir de cette logique\nimplacable. Sur la question du syndicalisme, je suis d\u2019accord avec vous, \u00e0\nl\u2019occasion de la r\u00e9forme des retraites, le gouvernement n\u2019a pas su faire de ses\ninterlocuteurs syndicaux de r\u00e9els partenaires. Comment toutefois faire en sorte\nde passer d\u2019un syndicalisme de protestation \u00e0 un syndicalisme de proposition ?\n\nMichel Rocard \u2014 Je pense que le probl\u00e8me des m\u00e9dias doit \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 sous\nplusieurs angles. Il faut en effet \u00e9viter le moralisme. Le fait de soustraire une\npartie du syst\u00e8me \u00e0 l\u2019audimat me para\u00eet d\u00e9j\u00e0 constituer une grande pr\u00e9caution\ncontre les d\u00e9rives sensationnelles. En outre, le public est meilleur que son\nalimentation m\u00e9diatique : aux Etats-Unis, le public privil\u00e9gie les cha\u00eenes\nd\u2019information permanente. Il y a une diffusion des m\u00e9dias publics c\u00e2bl\u00e9s sous\n\n \n\nrepr\u00e9sentant globalement 12 points de PIB, soit l'imp\u00f4t sur le revenu (1R), l'imp\u00f4t proportionnel sur les plus-\nvalues, la CSG, l'ISF, les droits de mutation \u00e0 titre gratuit (DMTG) et l'imp\u00f4t sur les b\u00e9n\u00e9\ufb01ces des soci\u00e9t\u00e9s (IS).\nIl n'englobe pas en revanche dans le champ de l'\u00e9tude une \u00e9ventuelle r\u00e9forme de la TVA.\n\n \n\nabonnement et qui sont sans publicit\u00e9. Il y a donc une \u00e9volution int\u00e9ressante, y\ncompris en France, avec le succ\u00e8s croissant d\u2019une cha\u00eene comme Arte.\n\nLib\u00e9rer partiellement le syst\u00e8me public de la logique de l\u2019audimat est la seule\nmesure \u00e0 laquelle nous pouvons recourir. Nous avons par ailleurs besoin,\ncomme je l\u2019ai dit plus haut, de lancer une \u00e9tude sur ce sujet qui serait men\u00e9e par\nl\u2019universit\u00e9. Je pense par exemple \u00e0 Neil Postman, professeur charg\u00e9 du\nd\u00e9partement m\u00e9dias dans une universit\u00e9 du centre des Etats-Unis et qui a publi\u00e9\nson cours, il y a une dizaine d\u2019ann\u00e9es. Le titre \u00e9tait We amuse ourselves to death\n\u2014 \u00ab Nous nous amusons \u00e0 en mourir >>. Le politique ne contr\u00f4le plus rien mais il\npeut lancer des pistes : les travaux universitaires apporteront une l\u00e9gitimit\u00e9 \u00e0 des\nmesures nouvelles comme celle qui conduirait \u00e0 augmenter la redevance\naudiovisuelle. Il faut d\u2019abord instruire le dossier a\ufb01n d\u2019apporter des preuves.\n\nLe syndicalisme est un probl\u00e8me plus vaste : autant le proc\u00e8s des m\u00e9dias peut\n\u00eatre instruit \u2014 il y a une demande pour cela \u2014 autant le syndicalisme n\u2019est plus\nl\u2019objet de nos pr\u00e9occupations. Je suis frapp\u00e9, par exemple, par le fait qu\u2019il n\u2019y a\nplus de journalistes sociaux. Le dernier est peut-\u00eatre Jean Boissonnat qui\nn\u2019exerce plus ce m\u00e9tier l\u00e0. Les hommes auxquels je pense connaissaient le droit\nsocial et l\u2019\u00e9quilibre de la S\u00e9curit\u00e9 sociale mieux que quiconque, ils avaient\n\u00e9tudi\u00e9 l\u2019histoire sociale fran\u00e7aise et poss\u00e9daient dans leur carnet d\u2019adresse les\nnum\u00e9ros de t\u00e9l\u00e9phone de tous les grands partenaires sociaux, s ndicaux comme\npatronaux. \u2018\u201c\u201c\"\" \u2019\u00c6\u2019 \u00c0 \\\n\n \n\n      \n\nIl n\u2019y a plus de sp\u00e9cialiste aujourd\u2019hui dans ce domaine. Recherc er une bonne\ninformation sur le sujet devient dif\ufb01cile. J\u2019ai \u00e9t\u00e9 membre de la commission de la\nd\u00e9fense \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e et j\u2019\u00e9prouvais un grand respect pour son pr\u00e9sident,\nFran\u00e7ois Fillon. J\u2019estime cependant qu\u2019on aurait d\u00fb lui donner quelques cours en\nhistoire sociale. S\u2019il a rat\u00e9 les n\u00e9gociations sur les retraites c\u2019est d\u2019abord en\nraison des interf\u00e9rences entre le ministre et le Premier ministre ; les syndicalistes\nne savaient jamais si le dossier se trouvait chez Fillon ou \u00e0 Matignon. Ensuite, et\nsurtout parce que les syndicalistes ne savaient pas, en se rendant dans un bureau,\ns\u2019ils s\u2019y rendaient pour une consultation ou pour une n\u00e9gociation. En\nconsultation, on parle fort et on se fait entendre ; en n\u00e9gociation, on se tait, on\nattend l\u2019occasion, on l\u00e2che une piste et on mesure l\u2019effet. Ainsi, restaurer le\nsyndicalisme, c\u2019est d\u2019abord le restaurer dans nos esprits \u00e0 nous.\n\nVous \u00eates arriv\u00e9 \u00e0 l\u2019Education nationale apr\u00e8s l\u2019\u00e9chec de la longue phase de\nmutation de la FENZ, du fait de l\u2019emprise d\u2019un syndicalisme d\u2019inspiration\ncommuniste. Il s\u2019agissait d\u2019un des rares syndicats qui, au moment de la scission\nentre la CGT et Force ouvri\u00e8re en 1947, avait choisi l\u2019autonomie. Elle est\n\n \n\n2 F\u00e9d\u00e9ration de l\u2019\u00e9ducation nationale\n\n \n\ndevenu un syndicat cat\u00e9goriel, partisan d\u2019un syndicalisme \u00ab quantitatif\u00bb. C\u2019est\nseulement \u00e0 partir du syndicat des instituteurs que la FEN a essay\u00e9 un peu de\nsyndicalisme \u00abqualitatif\u00bb : mais elle a mis trop longtemps \u00e0 comprendre que\nson alli\u00e9 dans cette op\u00e9ration pouvait \u00eatre la CFDT \u2014 il s\u2019agissait d\u2019un syndicat\nchr\u00e9tien et la FEN est marqu\u00e9e par l\u2019h\u00e9ritage de l\u2019anticl\u00e9ricalisme. Quand ils ont\ncompris, il \u00e9tait trop tard : le syndicalisme quantitatif s\u2019\u00e9tait impos\u00e9 et la FEN a\nimplos\u00e9.\n\nDepuis lors, il n\u2019y a plus d\u2019interlocuteur syndical \u00e0 l\u2019Education nationale. Il faut\naider le syndicalisme, par des pr\u00eats publics \u00e9ventuellement, \u00e0 devenir un\nfournisseur de services \u00e0 ses membres. Les ch\u00e8ques restaurants, les ch\u00e8ques\nvacances, etc., tout cela devrait \u00eatre au service de la prestation syndicale. Ces\navantages permettraient sans doute aux syndicats de gagner des adh\u00e9rents. Il faut\nsans doute \u00e9galement inventer des techniques de n\u00e9gociation qui p\u00e9nalisent la\nsurench\u00e8re en divisions.\n\nMichel Gu\u00e9naire - \u00c0 propos des m\u00e9dias, vous avez parl\u00e9 de dispositifs de\nd\u00e9ontologie et d\u2019autocontr\u00f4le. Peut\u2014on concevoir une loi qui obligerait les\nm\u00e9dias \u00e0 adopter un certain nombre de r\u00e8gles et qui, en contrepartie, offrirait\naux \u00e9quipes r\u00e9dactionnelles des garanties d\u2019autonomie vis-\u00e0-vi\u00e0pesg\u00e9tenteurs\n\nde capitaux ?\n.1; ._ \u00c2m\u00fc)\u2018\n\nMichel Rocard \u2014 Je ne crois pas. Il n\u2019y a plus de pouvoirs publics. Aujourd\u2019hui,\non g\u00e8re, dans l\u2019inertie et la routine, l\u2019existence de gouvernements que personne\nne respecte. Le vrai pouvoir est celui des tr\u00e8s grands chefs d\u2019entreprise\nmondiaux et des m\u00e9dias.\n\n \n\nLa libert\u00e9 de la Presse s\u2019est inscrite dans le mouvement g\u00e9n\u00e9ral de conqu\u00eate des\nlibert\u00e9s au 19e si\u00e8cle. Au d\u00e9but, la presse remplissait une fonction d\u2019information :\naujourd\u2019hui la fonction de spectacle s\u2019est substitu\u00e9e \u00e0 celle d\u2019information. Apr\u00e8s\nmon passage \u00e0 Matignon en 1992, Jacques Chirac, un vieil ami de Science Po, a\nd\u00e9clar\u00e9 : \u00ab Michel Rocard a vid\u00e9 les caisses de l\u2019Etat \u00bb. Cela fait partie des\ncoups de boutoirs frontaux qui n\u2019entament pas l\u2019amiti\u00e9.\n\nJ\u2019ai imm\u00e9diatement re\u00e7u une multitude de sollicitations pour m\u2019expliquer \u2014 la\nvitesse est aussi une des caract\u00e9ristiques de notre soci\u00e9t\u00e9 m\u00e9diatique... mais on\nne peut pas interdire l\u2019\u00e9lectricit\u00e9. J\u2019ai fait r\u00e9pondre par ma Secr\u00e9taire que j\u2019\u00e9tais\npr\u00eat \u00e0 aller dans tout m\u00e9dia \u2014 \u00e9crit ou visuel \u2014 qui prendrait la responsabilit\u00e9\nr\u00e9dactionnelle de sortir les Lois de r\u00e8glement qui contiennent tous les chiffres.\nVoici ce qui s\u2019\u00e9tait vraiment pass\u00e9 : je suis \u00e9lu en 1988 sur la base d\u2019un budget\nde l\u2019Etat vot\u00e9 par mes pr\u00e9d\u00e9cesseurs et o\u00f9 le d\u00e9\ufb01cit s\u2019\u00e9l\u00e8ve \u00e0 135 milliards de\nfrancs \u2014 on est aujourd\u2019hui \u00e0 quatre fois ce montant. J \u2019ex\u00e9cute ce budget au\nfranc pr\u00eat. Je fais ensuite mon budget pour 1989 \u00e0 115 milliards de d\u00e9\ufb01cit, celui\n\n \n\nde 1990 \u00e0 100 et je fais mon budget 1991 \u00e0 90 milliards de d\u00e9\ufb01cit; partant en\navril, j\u2019avais donn\u00e9 des instruction pour le budget de 1992 a\ufb01n qu\u2019on atterrisse \u00e0\n80 milliards. La s\u00e9quence est plus qu\u2019honorable : j\u2019ai plut\u00f4t rempli que vid\u00e9 les\ncaisses de l\u2019Etat. Que croyez-vous qu\u2019il arriva ? Aucun journal ne voulut publier\nces chiffres. M\u00eame le journal Le Monde, le plus symbolique, dont le chef du\nservice \u00e9conomique venait de changer et souhaitait des pleines pages d\u2019un beau\nd\u00e9bat Chirac/Rocard, n\u2019a pas pris la responsabilit\u00e9 de les publier. Donner des\nchiffres pr\u00e9cis\u00e9ment au franc pr\u00e8s n\u2019impliquait pourtant aucune interpr\u00e9tation ni\npartialit\u00e9. Je n\u2019ai donc pas donn\u00e9 d\u2019entretien au journal Le Monde. Au \ufb01nal, je\nn\u2019ai pas d\u00e9menti et l\u2019on en est rest\u00e9 l\u00e0. Cet \u00e9pisode illustre \u00e0 mon sens l\u2019abandon\nde l\u2019information au pro\ufb01t de la priorit\u00e9 donn\u00e9e au spectacle. L\u2019Etat est\nimpuissant \u00e0 rem\u00e9dier \u00e0 ce ph\u00e9nom\u00e8ne : la suspicion de la moindre intention de\ncensure entacherait sa l\u00e9gitimit\u00e9. Seul un re\ufb02ux g\u00e9n\u00e9ral de ces comportements\n\nsous pression de la soci\u00e9t\u00e9 est possible et le seul facteur susceptible de l_e\nprovoquer, encore une fois, c\u2019est le savoir.\n\n \n\n \n\nChristine Albanel - Vous faites appara\u00eetre les m\u00e9dias comme pesant\nconsid\u00e9rablement sur la vie politique. Les politiques ont toutefois \u00e9galement une\nresponsabilit\u00e9, dans la mesure o\u00f9 ils cultivent les effets d\u2019annonce. C\u2019est du\nreste compr\u00e9hensible : ils ont beaucoup d\u2019incertitudes concernant leur dur\u00e9e et\nils \u00e9prouvent la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019utiliser au maximum le temps dont ils disposent,\nquand ils exercent le pouvoir, pour se mettre en valeur. De fait, cependant, les\nresponsabilit\u00e9s sont partag\u00e9es.\n\nJ\u2019ai \u00e9t\u00e9 s\u00e9duite par la mani\u00e8re dont vous pr\u00e9sentiez les conditions de r\u00e9ussite de\nla r\u00e9forme, en soulignant la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019\u00e9viter les annonces et de privil\u00e9gier la\npr\u00e9paration sur le terrain. Vous dites en m\u00eame temps qu\u2019il faut renforcer le r\u00f4le\ndes syndicats en leur donnant du grain \u00e0 moudre sur des dossiers concernant par\nexemple l\u2019am\u00e9lioration du quotidien. Je suis cependant moins optimiste que\nvous sur le r\u00f4le des syndicats. Que faut\u2014il faire ? Travailler le terrain en dehors\ndes syndicats pour essayer de faire \u00e9valuer les esprits ou bien jouer la carte\nsyndicale ? Cette seconde voie ne se heurte\u2014t\u2014elle pas toutefois \u00e0 des\nlimites objectives ? On l\u2019a vu par exemple \u00e0 propos de la SNCM : la CGT reste\nune force d\u2019immobilisme.\n\nDerni\u00e8re question, concernant le temps de travail: vous dites que c\u2019est en\nFrance que l\u2019on travaille le plus, ce qui me para\u00eet surprenant ; chacun sait que\nc\u2019est en France que l\u2019on entre le plus tardivement sur le march\u00e9 du travail, que\nl\u2019on en sort le plus t\u00f4t et que les semaines sont les plus courtes. V\n\nMichel Rocard \u2014 Je r\u00e9it\u00e8re mon af\ufb01rmation relative \u00e0 l\u2019impuissance du milieu\npolitique face aux m\u00e9dias. Un jeune politicien ambitieux \u00e0 qui l\u2019on tend un\n\nmicro ne peut pas le refuser: il est pris par des r\u00e8gles qu\u2019il n\u2019a pas faites. Il\nm\u2019est arriv\u00e9 de ne pas vouloir parler alors que l\u2019on me tendait un micro, cinq\nminutes apr\u00e8s que l\u2019on venait d\u2019apprendre l\u2019assassinat d\u2019Israac Rabin qui \u00e9tait\nun ami. On ne savait m\u00eame pas si l\u2019assassin \u00e9tait Juif ou Arabe.\n\nMais ma notori\u00e9t\u00e9 est faite et je crois que l\u2019on me respectera davantage si j\u2019agis\nainsi. Je pense toutefois \u00eatre minoritaire dans cette attitude : les coll\u00e8gues sont\noblig\u00e9s de sacri\ufb01er au rite de la m\u00e9diatisation \u00e0 l\u2019exc\u00e8s parce que c\u2019est ainsi que\nle syst\u00e8me fonctionne. J\u2019ai beaucoup d\u2019amis dans cette profession de journaliste\nqui est la clef de la d\u00e9mocratie. Elle subit de toute \u00e9vidence, plus qu\u2019elle ne la\nfait, une d\u00e9rive de la soci\u00e9t\u00e9. Il faut accepter les inconv\u00e9nients de la rapidit\u00e9, de\nl\u2019image, de la concurrence qui conduit \u00e0 vouloir faire plus de bruit que les\nautres : tout cela, les journalistes n\u2019y sont pour rien. C\u2019est pourquoi il est\npossible d\u2019envisager un consensus sur le sujet.\n\nD\u2019autre part, je voudrais faire une remarque relative \u00e0 la controverse sur le\nd\u00e9clin fran\u00e7ais. Il faut 2,1 enfants par femme pour reproduire l\u2019existence d\u2019une\nsoci\u00e9t\u00e9. La moyenne europ\u00e9enne est \u00e0 1,6 ; le chiffre allemand est \u00e0 1,3, ce qui\ndevrait conduire \u00e0 ce qu\u2019il n\u2019y ait plus d\u2019allemands dans trois si\u00e8cles.\nL\u2019Angleterre est \u00e0 1,5 et nous sommes \u00e0 1,9 : nous sommes donc le seul pays\nd\u2019Europe, avec l\u2019Irlande, qui renouvelle sa population et assure son avenir.\nDeuxi\u00e8me \u00e9l\u00e9ment : l\u2019\u00e9chec scolaire s\u2019est r\u00e9duit de 70% en 30 ans mais jamais\naucun journaliste n\u2019a pu faire un scoop en annon\u00e7ant une r\u00e9duction de l\u2019\u00e9chec\nscolaire: 0,5 ou 1 % par an ne permet pas de faire un titre ! Nous sommes\nporteurs de notre avenir plus que n\u2019importe quel autre pays d\u2019Europe. Il y a 50\nans aucune entreprise fran\u00e7aise n\u2019\u00e9tait class\u00e9e parmi les 50 premi\u00e8res mondiales,\nil y en a une dizaine aujourd\u2019hui. Si l\u2019on r\u00e9ussit la fusion Suez\u2014Gaz de France,\ncela fera un g\u00e9ant mondial fran\u00e7ais de plus.\n\n \n\n \n\nIl existe pourtant des blocages. Pourquoi ? Parce que l\u2019on ne sait pas se regarder.\nIl faudrait modi\ufb01er les indicateurs et r\u00e9\ufb02\u00e9chir \u00e0 ce que l\u2019on regarde. On appelle\nr\u00e9forme en France une d\u00e9cision courageuse d\u2019une majorit\u00e9 politique qui se bat\navec conviction contre tous les archa\u00efsmes et arrache au Parlement une victoire\ncourte et con\ufb02ictuelle. Tout ce qui \u00e9chappe \u00e0 cette description n\u2019est pas\nconsid\u00e9r\u00e9 comme une r\u00e9forme. Ceci implique d\u2019abord une faible propension des\nautorit\u00e9s gouvernementales \u00e0 chercher \u00e0 r\u00e9former par le contrat, \u00e0 la diff\u00e9rence\nde ce qui se fait dans les autres soci\u00e9t\u00e9s occidentales. Ensuite, un incroyable\nm\u00e9pris du d\u00e9cret : le d\u00e9cret pr\u00e9sente par rapport \u00e0 la loi l\u2019inconv\u00e9nient de passer\ninaper\u00e7u ; mais c\u2019est un avantage si l\u2019on admet que le fait d\u2019\u00eatre vu complique la\nt\u00e2che.\n\nUn journaliste a \u00e9crit un livre qui s\u2019intitule \u00ab Le roman d\u2019Air France >>, puis un\nautre sur Air Inter. Je lui ai envoy\u00e9 une lettre parce qu\u2019il avait omis de rappeler\n\n10\n\n \n\nque j\u2019avais n\u00e9goci\u00e9 la r\u00e9forme cl\u00e9: la constitution du Groupe Air France:\ncomme je ne l\u2019avais pas annonc\u00e9, personne ne le savait. Pardonnez\u2014moi de\nrappeler mes titres de gloire mais je tiens \u00e0 montrer avant tout que la r\u00e9forme\n\u00e9tant r\u00e9ussie, personne n\u2019a rien vu. On peut donc r\u00e9ussir des r\u00e9formes \u00e0\ncondition de ne pas les annoncer et de ne pas, surtout, se donner de dates pour\nleur r\u00e9sultat. Dans toute n\u00e9gociation, quiconque \ufb01xe une date butoir s\u2019oblige \u00e0\nl\u2019ultime concession. Or les concessions de la puissance publique sont plus\nvisibles que celles de ses partenaires. Ce qui signi\ufb01e que les vraies r\u00e9formes ne\nsont pas susceptibles d\u2019\u00eatre inscrites dans un programme \u00e9lectoral dat\u00e9.\n\nA cet \u00e9gard, la r\u00e9forme dont je suis le plus \ufb01er est celle des services sp\u00e9ciaux.\nPersonne, \u00e9videmment, n\u2019en a, par nature, jamais rien su. L\u2019Etat est une\nmachine qui a ses r\u00e9gulateurs, ses cadrans, ses outils qui se trouvent \u00e0 Matignon.\nC\u2019est \u00e0 Matignon que si\u00e8gent tous les comit\u00e9s de coordination. C\u2019est aussi \u00e0\nMatignon qu\u2019arrivent les informations r\u00e9dig\u00e9es par les services secrets. Chaque\nmatin, je d\u00e9couvrais donc la litt\u00e9rature des services sp\u00e9ciaux. J\u2019ai vite \u00e9t\u00e9\nhorri\ufb01\u00e9: des faits bruts, pas d\u2019analyse; quand il y avait des analyses, elles\napparaissaient contradictoires entre elles ' ,quand il y avait contradiction sur des\nfaits bruts, il n\u2019y avait pas de traitement de cette contradiction. Le probleme\nrelevait al\u2019 \u00e9vidence des attributions du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. K4\u201d \\\n4'\u00ef\u00ef\u2019i'nu't\u2018n\u00ef'j\n\nR\u00e9my Pautrat, un de mes collaborateurs, ancien patron de la DST efs\u00cei\u00e9Eialiste\nde ces questions, aujourd\u2019hui Pr\u00e9fet de r\u00e9gion, me poussait \u00e0 ne pas laisser les\nchoses en l\u2019\u00e9tat. J\u2019ai fait part du probl\u00e8me au Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, \u00e0\nl\u2019occasion de l\u2019une des conversations bihebdomadaires que j\u2019avais avec lui sur\nles dossiers de l\u2019Etat en cours. \u00abLes services secrets, me dit\u2014il, sont sans doute\nmon grand \u00e9chec. J \u2019ai tout essay\u00e9, j\u2019ai chang\u00e9 beaucoup les hommes. \u00bb Je lui ai\nsugg\u00e9r\u00e9 que le probl\u00e8me venait peut-\u00eatre moins des hommes que des proc\u00e9dures.\nJe lui ai rappel\u00e9 la pratique du G\u00e9n\u00e9ral de Gaulle, de cr\u00e9er le comit\u00e9\ninterminist\u00e9riel du renseignement, de doter la France d\u2019un plan de\nrenseignement, avec un organe de suivi. J \u2019obtins son feu vert. J\u2019ai donc refond\u00e9\nle comit\u00e9 interminist\u00e9riel du renseignement, mis en place un plan de\nrenseignement de la R\u00e9publique destin\u00e9 \u00e0 d\u00e9\ufb01nir des priorit\u00e9s: nous avons\nd\u00e9\ufb01ni huit priorit\u00e9s, quatre g\u00e9ographiques et quatre th\u00e9matiques.\n\nLa d\u00e9cision la plus novatrice consistait \u00e0 faire en sorte que le minist\u00e8re qui allait\npr\u00e9sider le comit\u00e9 de coordination des services en charge de chaque priorit\u00e9 soit\nle minist\u00e8re le plus int\u00e9ress\u00e9 au r\u00e9sultat. Ce qui a conduit, sur la question des\nblanchiments de capitaux, \u00e0 introduire le Minist\u00e8re des Finances dans ce secteur\n_ le seul qui lui \u00e9chappait encore - et \u00e0 mettre le Minist\u00e8re de la Recherche aux\ncommandes du contre-espionnage \u00e9conomique industriel. Ce syst\u00e8me a\nremarquablement fonctionn\u00e9, gr\u00e2ce au z\u00e8le des fonctionnaires. J\u2019ai eu l\u2019honneur,\nau-del\u00e0 des douze mois qui ont suivi, de recevoir une visite du patron du BND\n\n11\n\n \n\nallemand, du patron du MOSSAD, du patron du SIS et m\u00eame du num\u00e9ro 4 ou 5\nde la CIA en Europe, qui voulaient me remercier d\u2019avoir rendu les Fran\u00e7ais\nfr\u00e9quentables dans la communaut\u00e9 internationale du renseignement.\n\nAlain-G\u00e9rard Slama \u2014 En ce qui concerne les m\u00e9dias, vous qui avez toujours\nsoulign\u00e9 la n\u00e9cessit\u00e9 pour la soci\u00e9t\u00e9 civile de se prendre elle-m\u00eame en main \u2014 ce\nqui n\u2019est pas du lib\u00e9ralisme mais de la social-d\u00e9mocratie - pourquoi songez-vous\nd\u2019abord \u00e0 une solution \u00e9tatis\u00e9e, publicis\u00e9e, \u00e0 travers un service public des\nm\u00e9dias ? Pivot disait que si l\u2019on instaurait des cha\u00eenes culturelles, la culture \u00e9tait\nperdue. Si l\u2019on instaure des cha\u00eenes dont la vocation serait de pr\u00e9server la\ndignit\u00e9 humaine et d\u2019\u00eatre les vecteurs de la civilisation, ne risque-t-on pas ainsi\nd\u2019\u00ab extra territorialiser \u00bb la dignit\u00e9 et la civilisation ? Vous n\u2019avez pas parl\u00e9 du\nCSA ni d\u2019autor\u00e9gulation.\n\nEn\ufb01n pour donner une nouvelle dynamique aux syndicats en France, ne\npourrait\u2014on introduire la notion du \u00ab contracting in\u00bb: les gens choisiraient\nlibrement leur syndicat (ou de n\u2019en pas avoir) au moment de l\u2019embauche. Un\nlien Serait ainsi \u00e9tabli entre la repr\u00e9sentation syndicale et l\u2019embauche \u2018K\u00f1\\\n\u20194,\u00ab.. .\nMichel Rocard \u2014 Vous m\u2019avez sans doute mal compris \u00e0 propos de\u00ebmwlsas :\nj\u2019ai parl\u00e9 d\u2019autor\u00e9gulation. Je ne suis pas en train de dire qu\u2019il faut\nn\u00e9cessairement des cha\u00eenes \u00ab d\u2019Etat >>. Il faut cr\u00e9er une diversit\u00e9 de syst\u00e8mes de\ncontraintes et d\u00e9gager, si possible, avec les moyens de l\u2019appareil de l\u2019Etat \u2014 qui\nsont essentiellement \ufb01scaux \u2014 d\u2019autres formes de libert\u00e9s d\u2019expression. Je ne\ncrois pas qu\u2019il soit possible de faire plus aussi longtemps que la recherche tant\nque la soci\u00e9t\u00e9 civile n\u2019aura pas reconnu que la fonction du gouvernement est\nmenac\u00e9e en ces temps de d\u00e9mocratie m\u00e9diatique. Il faut diversi\ufb01er les\ncontraintes et promouvoir, en effet, l\u2019autor\u00e9gulation : le CSA devrait \u00e0 cet \u00e9gard\ngrandir en capacit\u00e9 de sanctionner. Je redoute cependant le proc\u00e8s en censure,\ncar vous n\u2019ignorez pas que la profession de journaliste est une profession\ncorporatiste. Il n\u2019est pas possible de donner \u00e0 l\u2019Etat l\u2019autorit\u00e9 en mati\u00e8re de\nd\u00e9ontologie. Les seules r\u00e9formes possibles dans ce domaine sont \ufb01scales ou\nadministratives car elles sont invisibles.\n\n \n\nMichel Gu\u00e9naire \u2014 On peut \u00eatre d\u00e9\u00e7u, Monsieur le Premier Ministre, qu\u2019un\nhomme comme vous soit aussi frileux sur cette question. Pourquoi ne pas\nmobiliser l\u2019Etat a\ufb01n d\u2019imposer \u00e0 des \u00e9quipes r\u00e9dactionnelles des Chartes de\nd\u00e9ontologie en leur donnant par exemple pour contrepartie une autonomie par\nrapport aux capitalistes qui d\u00e9tiennent le capital des journaux ?\n\nMichel Rocard \u2014\u2014 Je ne suis pas frileux. Il m\u2019est m\u00eame arriv\u00e9 d\u2019\u00eatre courageux :\n\npar exemple en perdant quinze points dans les sondages pour avoir fait la CSG.\nMais je n\u2019aime pas les batailles perdues d\u2019avance. Je ne crois pas qu\u2019aucun\n\n12\n\n \n\ngouvernement occidental ait aujourd\u2019hui l\u2019autorit\u00e9 n\u00e9cessaire pour faire ce que\nvous demandez.\n\nJosy Reiffers \u2014 Quels sont, selon vous, les probl\u00e8mes dont souffre aujourd\u2019hui\nl\u2019universit\u00e9 \u2018?\n\nMichel Rocard \u2014 Lorsque j\u2019ai \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 Premier ministre, en 1988, nous\nvivions une crise du syst\u00e8me scolaire ; il y avait une v\u00e9ritable inqui\u00e9tude au sujet\nde l\u2019Education nationale.\n\nJe conviens que les m\u00e9thodes p\u00e9dagogiques comptent au moins autant que la\nroutine du syst\u00e8me, mais il faut tout de m\u00eame prendre en compte les arguments\nquantitatifs : j\u2019ai ajout\u00e9 50 milliards de francs en trois ans au budget de\nl\u2019Education nationale \u2014 soit un bond de 0,25%, voire de 0,3% du PNB. Une\ncourbe de la relation budg\u00e9taire de la R\u00e9publique avec son syst\u00e8me d\u2019\u00e9ducation\nmontrerait deux pointes dans l\u2019histoire, qui correspondent \u00e0 l\u2019\u00e9poque de Jules\nFerry et \u00e0 la mienne. Il est vrai cependant que j\u2019ai affect\u00e9 cette somme \u00e9norme\nau primaire et au secondaire. Je connaissais tr\u00e8s bien les besoins de l\u2019universit\u00e9\nmais j\u2019ai concentr\u00e9 les efforts sur ce qui \u00e9tait alors d\u00e9clar\u00e9 prioritaire de mani\u00e8re\n\nquasiment unanime. Kr*\u2018\n\nNous vivons dans une culture o\u00f9 ce qui rel\u00e8ve de la d\u00e9pens\u00e4\u2019p\u00f9bl\u00e0ie passe pour\n\u00eatre, par nature, contre-performant. Il est certes toujours dif\ufb01cile de g\u00e9rer les\ngrosses structures ; c\u2019est aussi vrai pour Vivendi ou General Motors que pour\nl\u2019Etat. Dans l\u2019Etat, nous acceptons n\u00e9anmoins une culpabilit\u00e9 suppl\u00e9mentaire. Il\nfaut pourtant se souvenir qu\u2019il y a des fonctions r\u00e9galiennes propres : l\u2019\u00e9ducation\nen fait partie. Ma conviction est qu\u2019il manque \u00e0 l\u2019universit\u00e9 un bon 0,2% de\nPNB dans son budget standard et constant - 0,3% si l\u2019on ajoute la Recherche. Il\ny a en outre une \u00ab corporatisation >> infernale de l\u2019universit\u00e9. Projetant de faire\nune grande r\u00e9forme de l\u2019universit\u00e9 en arrivant \u00e0 Matignon, je voulais d\u2019abord\nune r\u00e9forme du r\u00e8glement comptable. L\u2019universit\u00e9 fran\u00e7aise est incapable de\nverSer ses honoraires et ses frais de voyage \u00e0 un professeur associ\u00e9 invit\u00e9 dans la\nsemaine suivant son arriv\u00e9e.\n\nIl y a quelques minist\u00e8res maudits \u2014 l\u2019Education, la Sant\u00e9, le Quai d\u2019Orsay, la\nJustice \u2014 qui \u00e9chappent \u00e0 notre science de l\u2019administration. Nos juges, nos\ndiplomates, nos m\u00e9decins et nos professeurs n\u2019ont pas accept\u00e9 d\u2019\u00eatre administr\u00e9s\npar des personnels moins nobles qu\u2019eux, par des gens dont l\u2019administration fut\nle m\u00e9tier. Je souhaitais donc, en arrivant \u00e0 Matignon, une r\u00e9forme du r\u00e8glement\ncomptable. Or le pouvoir, en France, est toujours \u00e0 Matignon. Que croyez\u2014vous\npourtant qu\u2019il arriva ? L\u2019universit\u00e9 a accouch\u00e9 d\u2019une souris. L\u2019universit\u00e9,\n\n13\n\n \n\n \n\n \n\nmalheureusement, est auto-bloqu\u00e9e. Il faudrait sans doute un bon coup de pied\ndans la fourmili\u00e8re, mais je ne sais pas de quelle nature.\n\nMichel Winock \u2014 J\u2019ai envie de vous dire comme \u00e0 un m\u00e9decin : Docteur, aidez\u2014\nmoi \u00e0 sortir de mon pessimisme. En vous \u00e9coutant, et en lisant les journaux, on\n\u00e9prouve le sentiment d\u2019\u00eatre devant une impuissance g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e. Impuissance de\nl\u2019Etat, dont vous avez donn\u00e9 plusieurs illustrations qui montrent que, dans\nbeaucoup de domaines, il ne peut pas agir. Impuissance des m\u00e9dias, puisque la\nt\u00e9l\u00e9vision, au fond, ne vit que par l\u2019Audimat: elle n\u2019a d\u2019autre pouvoir que\ncommercial. Ne parlons m\u00eame pas de la presse \u00e9crite, en pleine capilotade.\nImpuissance du syndicalisme, qui h\u00e9rite d\u2019une histoire qui a fait sa division et\ndont le maximalisme est li\u00e9 \u00e0 sa faiblesse. Pascal Lamy nous a dit que\nl\u2019administration \u00e9tait pl\u00e9thorique et inef\ufb01cace. On se demande \u00e0 quoi il est\npossible de se raccrocher. Quels que soient les domaines, personne ne semble\navoir prise sur rien, si ce n\u2019est de mani\u00e8re individuelle, dans son coin. Quelle est\nla grande mesure qu\u2019il faudrait prendre ? Faut-il un grand coup de pied dans la\nfourmili\u00e8re dont il sortirait en\ufb01n quelque chose ?\n\nMichel Rocard \ufb01 Nous avons la chance de \u00e6 pas \u00eatre n\u00e9 Malien ou Bengali. Le\nconcept de puissance est-i1 pertinent ? Est-il n\u00e9cessaire \u00e0 notre joie de vivre.\nSans entrer dans l\u2019interrogation sur le \u00ab pourquoi nous sommes sur cette Terre >>,\nil est possible de soutenir qu\u2019il faut pouvoir bien manger, pouvoir \u00e9lever ses\nenfants, vivre si possible un bonheur conjugal et familial. ' les gouvernements ne\nsont pas l\u00e0 pour s\u2019en m\u00ealer mais pour en garantir les conditions minimales. La\nFrance, de ce point de vue, n e\u2019st pas si mal.\n\n  \n\n'H bl 31\u2018\n\nNous n\u2019 avons qu\u2019un seul probl\u00e8me: Comment va se passer notre confrontation\navec le monde asiatique lorsque, dans 20 ou 30 ans, ils vont devenir les ma\u00eetres\ndu commerce et de la production mondials ? Avec, en arri\u00e8re plan, une culture\ndans laquelle la tol\u00e9rance \u00e0 l\u2019autre et la facult\u00e9 de d\u00e9couvrir l\u2019autre n\u2019est pas\nabsolument \u00e9vidente. Notre objectif ne doit pas \u00eatre de construire une puissance\nsup\u00e9rieure \u00e0 la leur \u2014 c\u2019est perdu d\u2019avance \u2014 mais de pr\u00e9server notre h\u00e9donisme\njoyeux. Or, ce n\u2019est pas garanti : ils peuvent avoir une rapacit\u00e9 et une ignorance\nde l\u2019autre inqui\u00e9tantes. Il y a encore des gens pour croire que le jeu des nations\npeut suf\ufb01re.\n\nPar rapport \u00e0 cela, le seul danger mondial s\u00e9rieux, c\u2019est la diplomatie am\u00e9ricaine.\nJ\u2019ai fais un voyage de quinze jours en Chine. Le principal conseiller en affaires\nmondiales du gouvernement chinois est un ancien ambassadeur \u00e0 Paris. Il est\nterri\ufb01\u00e9 du projet d\u2019\u00ab enfermement >> de la Chine qui caract\u00e9rise la diplomatie\nam\u00e9ricaine; ce qui en m\u00eame temps l\u2019amuse : comment enfermer 1,4 milliard\nd\u2019individus; sans parler du fait que ce sont les Chinois qui tiennent les\nAm\u00e9ricains en souscrivant tous les jours pr\u00e8s de deux milliards de dollars en\n\n \n\n14\n\n \n\nbons du tr\u00e9sor am\u00e9ricains et en obligations annexes. Je m\u2019inqui\u00e8te seulement des\nconditions dans lesquelles la France peut contribuer \u00e0 ce que l\u2019Europe \u2014 qui est\nle seul niveau pertinent - se r\u00e9veille a\ufb01n d\u2019avoir une puissance de contrepoids ou\nde relance alternative par rapport \u00e0 cette diplomatie am\u00e9ricaine. Il faut faire\n\u00e9merger, ce qui n\u2019est pas impossible, une prise de conscience intellectuelle et\nune volont\u00e9 de sursaut qui ne peuvent \u00eatre qu\u2019europ\u00e9ennes. A cause de tout ce\nqui s\u2019est pass\u00e9 r\u00e9cemment, cela ne se fera pas sous la direction de la France.\nNous avons tout de m\u00eame \u00e9t\u00e9 gouvern\u00e9s depuis quelques temps \u2014 qu\u2019il s\u2019agisse\nde Lionel Jospin ou de Jacques Chirac \u2014 par des gens qui ne croient pas en\nl\u2019Europe.\n\nQuant au jugement relatif au d\u00e9clin de la puissance de l\u2019Europe, il me para\u00eet\nfond\u00e9 sur une id\u00e9e de la puissance qui est tr\u00e8s \u00ab Mettemichienne >> et donc\n<< Bushiste \u00bb - si vous me permettez ce t\u00e9lescopage. La force est-elle toujours\nef\ufb01cace ? Les Am\u00e9ricains sont en grandes dif\ufb01cult\u00e9s en Irak et en Afghanistan.\nLes \u00e9v\u00e8nements mondiaux de ces derniers temps \u2014 l\u2019Ukraine, la Mac\u00e9doine,\nOslo et la feuille de route, la cr\u00e9ation de la Cour p\u00e9nale internationale, le\nprotocole de Kyoto qui \ufb01nira par s\u2019appliquer \u2014 vont tous dans le m\u00eame sens.\nDans un monde \ufb01ni o\u00f9 les autres Etats ont acquis une in\ufb02uence internationale,\no\u00f9 la force de r\u00e9sistance suf\ufb01t \u00e0 rendre non op\u00e9rationnelle la puissance offensive\net d\u00e9cisionnelle, on peut se demander s\u2019il ne convient pas de pp\u00e9f\u00e9rer le soft\npower au hardpower. \"\\ 77\n\n  \n\n{7.7 ,.\n, - _,,\n(--r 1.\nQ.._\u2018\\1._\n\nRegardez le Moyen Orient : tous les porteurs de force sont immo llis\u00e9s. Ce qui\nsauve les perspectives de paix, ce sont, clandestinement, les comportements des\ndeux soci\u00e9t\u00e9s civiles \u2014 isra\u00e9lienne et palestinienne \u2014 qui continuent \u00e0 coop\u00e9rer ;\nquand l\u2019universit\u00e9 palestinienne \u00e0 fr\u00f4l\u00e9 la faillite, il y a quelques temps, c\u2019est\nl\u2019universit\u00e9 de J\u00e9rusalem qui l\u2019a sauv\u00e9e : il ne fallait pas trop le dire, sinon les\nm\u00e9dias en auraient parl\u00e9. Nous sommes venus au temps du soft power. A ce\nniveau\u2014l\u00e0, l\u2019Europe est la meilleure experte. Comment croire qu\u2019un continent\nvieillissant, qui ne renouvelle pas ses enfants, d\u00e9livre au monde un message de\nsagesse ? Nous sommes \u00e9conomiquement les plus puissants. L\u2019euro constitue un\nabri atomique devant le Tsunami \ufb01nancier qui nous menace.\n\nLes Etats-Unis ont mille milliards de dette ext\u00e9rieure, et un d\u00e9\ufb01cit commercial\nqui suppose la souscription quotidienne d\u2019 1,9 milliard de dollars. C\u2019est la Chine\nqui, pour l\u2019essentiel, signe : elle contribue ainsi \u00e0 la stabilit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale tout en\nayant un certain pouvoir sur les am\u00e9ricains. D\u2019autre facteurs peuvent cependant\nintervenir et mettre en cause la stabilit\u00e9 de l\u2019\u00e9conomie mondiale,\nind\u00e9pendamment des autorit\u00e9s chinoises : la hausse des prix du p\u00e9trole ; le fait\nque la banque f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine est bien oblig\u00e9e de tenir compte de son\nin\ufb02ation locale. Les Etats-Unis ne produisent plus et ne font que du service et de\nla sp\u00e9culation: il ne reste que 11% de main d\u2019\u0153uvre manufacturi\u00e8re dans la\n\n15\n\n \n\npopulation am\u00e9ricaine. La stabilit\u00e9 pour les temps \u00e0 venir n\u2019est donc pas\ngarantie et l\u2019Europe doit jouer un r\u00f4le de protection.\n\nIl faut changer compl\u00e8tement de paradigme et de vision : il faut que nous soyons\ncapables d\u2019abandonner l\u2019id\u00e9e qu\u2019il serait important d\u2019\u00eatre puissant, capables\nd\u2019abandonner l\u2019id\u00e9e que la politique \u00e9trang\u00e8re serve \u00e0 quelque chose - la\npolitique \u00e9trang\u00e8re aujourd\u2019hui, c\u2019est de la circulation mon\u00e9taire \u2014 et que nous\nayons assez d\u2019enthousiasme pour utiliser ce fabuleux instrument que constitue la\nplus grosse \u00e9conomie du monde, laquelle permet d\u2019in\ufb02uer sur les \u00e9quilibres\ninternationaux. Il faut expliquer cela aux populations et expliquer \u00e9galement que\nla discr\u00e9tion de la France, sa capacit\u00e9 \u00e0 proposer tout en s\u2019effa\u00e7ant est la\ncondition n\u00e9cessaire \u00e0 la relance europ\u00e9enne. Toute id\u00e9e qui vient de la France\nsuscite la m\u00e9\ufb01ance, \u00e0 cause de notre longue arrogance historique.\n\nLorsque j\u2019\u00e9tais Ministre de l\u2019agriculture, j\u2019ai eu deux probl\u00e8mes lourds \u00e0 r\u00e9gler :\nl\u2019un \u00e9tait de mettre \ufb01n aux montants compensatoires mon\u00e9taires, l\u2019autre \u00e9tait le\nr\u00e9gime viticole. Je n\u2019ai pas pr\u00e9sent\u00e9 mes solutions comme \u00e9tant fran\u00e7aises : j\u2019ai\nfait vendre l\u2019une par le ministre n\u00e9erlandais, l\u2019autre par le ministre italien, et\ncela a parfaitement fonctionn\u00e9. \u2018-\n\n \n\nTzvetan Todorov - Vous n\u2019\u00e9prouvez manifestement pas une grande con\ufb01ance\ndans les avanc\u00e9es constitutionnelles europ\u00e9ennes. Comment pensez\u2014vous que la\ndynamique europ\u00e9enne peut \u00eatre remise en marche ?\n\nMichel Rocard \u2014 Je n\u2019ai pas de r\u00e9ponse. Je suis d\u2019un pessimisme total \u00e0 cet\n\u00e9gard. Vous pouvez conclure des propos que je viens de tenir sur le soft power\nque je distingue une piste \u2014 \u00e0 condition de ne pas l_a n\u00e9gliger au pr\u00e9texte que ce\nn\u2019est pas int\u00e9ressant \u2014 dans ce que l\u2019Europe sait d\u00e9j\u00e0 faire, l\u2019\u00e9conomie et la\n\ufb01nance.\n\nMais, nous ne ferons pas de politique \u00e9trang\u00e8re. La majorit\u00e9 des Etats membres\nde l\u2019Union europ\u00e9enne sont venus pour faire de l\u2019Europe une grande Suisse : ils\nle disent explicitement. Une autre majorit\u00e9 \u2014 tr\u00e8s forte \u2014 ne veut pas entendre\nparler d\u2019une politique \u00e9trang\u00e8re dans la mesure o\u00f9 le risque serait trop grand de\nse trouver en d\u00e9saccord avec les Am\u00e9ricains qui demeurent toujours les garants\nde la s\u00e9curit\u00e9 strat\u00e9gique. Ce n\u2019est pas l\u2019Europe qui a sorti l\u2019Europe de l\u2019Est du\ncommunisme : ce sont les Etats-Unis.\n\nLuc Ferry s\u2019est permis de parler de << marchandisation de l\u2019\u00e9conomie \u00bb : nous\n\nallons consommer cas par cas les r\u00e9sultats concrets de l\u2019errance du syst\u00e8me\ncapitaliste. Nous n\u2019avons besoin ni de politique \u00e9trang\u00e8re ni d\u2019institutions:\n\n16\n\n \n\nquand la peur s\u2019y mettra, l\u2019Europe comprendra ; elle a d\u00e9j\u00e0 les outils juridiques\nd\u2019une politique commerciale unique et d\u2019une politique douani\u00e8re unique. En ce\nqui concerne la relance constitutionnelle, je crois que la situation est\nd\u00e9\ufb01nitivement compromise.\n\n \n\n17\n\n", "key_words": {"Conseil": 2, "Ferry": 4, "avons": 7, "v\u00e9ritable": 2, "estime": 1, "place": 2, "importante": 2, "politique": 11, "titre": 4, "personnel": 1, "respect": 2, "Premier": 5, "percevoir": 1, "point": 4, "Rocard": 11, "Quand": 2, "occup\u00e9": 1, "telle": 1, "doute": 6, "appris": 1, "apprend": 1, "nulle": 1, "pourquoi": 4, "posez": 1, "quelques": 7, "quels": 1, "\u00e9tiez": 1, "nouveau": 1, "trois": 4, "chantiers": 1, "ouvririez": 1, "prioritairement": 1, "Quelles": 1, "r\u00e9\ufb02exions": 2, "votre": 1, "exp\u00e9rience": 1, "rapport": 8, "faisabilit\u00e9": 1, "telles": 2, "r\u00e9formes": 7, "troublez": 1, "demandant": 1, "placer": 2, "alors": 6, "depuis": 4, "temps": 12, "investi": 1, "position": 2, "chantier": 1, "principal": 3, "situe": 1, "terrain": 2, "id\u00e9es": 1, "priorit\u00e9": 4, "devrait": 4, "d\u00e9blocage": 1, "reste": 4, "seulement": 4, "disais": 1, "boutade": 1, "fonctions": 2, "\u00e9taient": 2, "infernales": 1, "enfer": 1, "tient": 1, "principalement": 1, "tiens": 2, "heureux": 2, "quand": 3, "turbulences": 1, "cette": 19, "grandgmalaise": 1, "raisonner": 1, "comme": 12, "retournais": 1, "r\u00e9pondre": 3, "premi\u00e8re": 1, "th\u00e9orie": 1, "\u00e9conomique": 6, "syst\u00e8me": 9, "pens\u00e9e": 1, "global": 1, "renonce": 1, "mon\u00e9taire": 2, "soient": 3, "facteur": 2, "majeur": 1, "Nobel": 1, "changer": 3, "chang\u00e9": 2, "consacr\u00e9": 1, "Amartya": 1, "contempteur": 1, "lequel": 2, "nob\u00e9lis\u00e9s": 1, "keyn\u00e9sianisme": 1, "ensemble": 2, "recettes": 1, "gestion": 1, "mesur\u00e9": 1, "ef\ufb01cace": 1, "\u00e9mettait": 2, "monnaie": 1, "march\u00e9s": 1, "ferm\u00e9s": 1, "contr\u00f4les": 1, "changes": 1, "sommes": 8, "d\u00e9sormais": 1, "moins": 6, "potentiellement": 1, "keyn\u00e9sien": 1, "puisque": 3, "aucune": 5, "jurys": 1, "aient": 1, "compris": 2, "avant": 7, "monde": 6, "notamment": 2, "toujours": 7, "politiquement": 1, "maintient": 1, "retrouver": 4, "seconde": 2, "remarque": 2, "pr\u00e9alable": 1, "concerne": 3, "communication": 1, "intellectuel": 2, "enfant": 1, "grandes": 2, "\u00e9coles": 1, "recherche": 2, "devenu": 1, "besoin": 2, "r\u00e9\ufb02\u00e9chir": 2, "faisais": 1, "\u00e9videmment": 1, "conduit": 5, "s\u00e9ries": 1, "concernant": 4, "relation": 2, "soci\u00e9t\u00e9": 10, "contemporaine": 1, "libert\u00e9": 3, "presse": 4, "demande": 3, "intellectuelle": 2, "forme": 1, "d\u00e9ontologie": 1, "relative": 3, "m\u00e9dias": 11, "rendre": 3, "dif\ufb01cile": 3, "omnipr\u00e9sence": 1, "fausse": 1, "ressort": 1, "d\u00e9mocratique": 1, "important": 2, "port\u00e9e": 1, "gouvernants": 1, "toute": 4, "intention": 2, "transform\u00e9e": 1, "traduit": 2, "annonce": 1, "r\u00e9forme": 14, "suscite": 1, "Alain": 1, "annoncer": 4, "quatre": 4, "millions": 1, "personnes": 1, "suf\ufb01t": 2, "avertissent": 1, "seront": 1, "concern\u00e9s": 1, "permettant": 3, "ainsi": 5, "corps": 1, "d\u00e9fensive": 1, "puisse": 1, "indiquer": 1, "mesurer": 1, "effets": 3, "conclusion": 1, "diplomatie": 3, "secret": 1, "\u00e9galement": 4, "exemples": 1, "particulier": 2, "secteur": 1, "industriel": 1, "public": 6, "sauv\u00e9": 1, "statut": 1, "maisons": 2, "faillite": 1, "premi\u00e8res": 2, "entreprises": 2, "France": 12, "parce": 5, "r\u00e9former": 3, "leurs": 1, "propos\u00e9e": 1, "l\u00e9gislateur": 1, "lorsque": 1, "\u00e9tait": 13, "accords": 1, "encore": 6, "d\u00e9moli": 1, "Postes": 1, "T\u00e9l\u00e9communication": 1, "donn\u00e9": 4, "Poste": 1, "chance": 2, "devenir": 3, "Publics": 1, "Industriels": 1, "pouvoir": 6, "conduire": 2, "commerciale": 2, "outre": 2, "privatisable": 1, "souhaite": 1, "trouve": 1, "conduite": 1, "ordre": 2, "concertation": 1, "lanc\u00e9e": 1, "commission": 2, "administrative": 1, "range": 1, "Quil\u00e8s": 1, "redemande": 1, "parole": 1, "productivit\u00e9": 1, "technique": 2, "rendrons": 1, "\u00e9gale": 1, "quantit\u00e9": 1, "services": 7, "moiti\u00e9": 1, "faire": 23, "devant": 3, "probl\u00e8me": 8, "sugg\u00e8re": 1, "entre": 5, "moyens": 2, "parler": 4, "formelles": 1, "cadre": 1, "r\u00e9unissons": 1, "syndicaliste": 1, "pourrait": 2, "n\u00e9gative": 1, "ouverture": 1, "con\u00e7ue": 1, "journaliste": 4, "scoop": 2, "Cette": 4, "initiative": 1, "r\u00e9\ufb02exion": 2, "m\u00e9thode": 1, "chaque": 2, "postiers": 1, "modalit\u00e9s": 1, "d\u00e9taill\u00e9es": 1, "garanties": 2, "consultation": 2, "fracas": 1, "d\u00e9samorc\u00e9": 1, "\u00e9ventuels": 1, "lanc\u00e9": 2, "gr\u00e8ve": 1, "g\u00e9n\u00e9rale": 2, "succ\u00e8s": 2, "r\u00e9sid\u00e9": 1, "d\u00e9bat": 2, "caract\u00e8re": 1, "nuisible": 1, "gouvernement": 4, "prendre": 4, "risque": 2, "lancer": 3, "aurait": 4, "imm\u00e9diatement": 2, "contre": 2, "faudrait": 5, "chercher": 2, "instruments": 1, "comprendre": 2, "pr\u00e9\u00e9minence": 1, "drame": 1, "laquelle": 5, "donne": 1, "blocages": 2, "auxquels": 2, "devons": 1, "durent": 1, "pr\u00e9dominance": 1, "sortantes": 1, "pense": 5, "utile": 1, "notre": 9, "venions": 1, "rythme": 1, "annuel": 1, "hausse": 4, "pass\u00e9": 3, "celui": 2, "produit": 1, "r\u00e9sultat": 1, "pens\u00e9": 2, "inutile": 1, "records": 1, "vouloir": 3, "plut\u00f4t": 2, "n\u00e9cessaire": 4, "moment": 4, "inf\u00e9rieure": 1, "celle": 4, "production": 2, "commettait": 1, "erreur": 1, "hausses": 1, "appeler": 1, "in\ufb02ation": 1, "sup\u00e9rieures": 1, "croissance": 1, "parlons": 2, "propos": 6, "\u00e9conomie": 2, "portante": 1, "contribue": 2, "consid\u00e9r\u00e9": 2, "propice": 1, "passer": 3, "h\u00e9sit\u00e9": 1, "souhaitais": 2, "doubler": 2, "redevance": 1, "pr\u00e9server": 3, "pressions": 1, "r\u00e9sultent": 1, "vente": 1, "d\u00e9cisive": 1, "modi\ufb01er": 2, "appareil": 1, "pass\u00e9e": 1, "seuil": 1, "pouvait": 2, "devient": 2, "termes": 1, "Pierre": 1, "B\u00e9r\u00e9govoy": 1, "dangereux": 1, "Pr\u00e9sident": 3, "R\u00e9publique": 3, "homme": 1, "culture": 4, "trancha": 1, "faveur": 1, "ministre": 5, "maintenant": 1, "rentrer": 1, "pr\u00e9serve": 1, "hypoth\u00e8se": 1, "revenais": 1, "quelles": 1, "priorit\u00e9s": 3, "laisse": 1, "dette": 2, "crois": 5, "possibilit\u00e9": 1, "provoquer": 1, "possible": 6, "niveau": 2, "implique": 2, "discours": 1, "enthousiasmant": 1, "avait": 9, "programme": 2, "grands": 5, "travaux": 2, "permettre": 1, "rattrapages": 1, "nouveaux": 1, "arrivants": 1, "r\u00e9gions": 1, "\ufb01nance": 1, "publique": 2, "provoque": 1, "\ufb01nan\u00e7ables": 1, "actuel": 1, "d\u00e9\ufb01cits": 2, "publics": 3, "doivent": 1, "d\u00e9passer": 1, "toutefois": 5, "\u00e9tablissements": 1, "bancaires": 1, "ob\u00e9issant": 1, "ordres": 1, "valideraient": 1, "prendraient": 1, "obligations": 2, "\ufb01nancer": 1, "seule": 1, "grande": 6, "entit\u00e9": 1, "mondiale": 1, "existence": 1, "march\u00e9": 3, "\ufb01nancier": 2, "id\u00e9ologique": 1, "pr\u00e9sente": 2, "aucun": 1, "int\u00e9r\u00eat": 1, "port\u00e9s": 1, "organismes": 1, "relevant": 1, "Banque": 1, "centrale": 1, "parfaitement": 2, "r\u00e9veil": 1, "ferais": 1, "vertu": 1, "symbolique": 1, "casser": 1, "tabou": 1, "asphyxiant": 1, "permettrait": 1, "deuxi\u00e8me": 1, "serait": 6, "reconstituer": 3, "rappeler": 1, "syndiqu\u00e9e": 1, "Malgr\u00e9": 1, "phase": 2, "d\u00e9truit": 1, "beaucoup": 4, "sociabilit\u00e9": 1, "divis\u00e9s": 1, "stupide": 1, "regrette": 1, "fa\u00e7on": 1, "Raffarin": 1, "trait\u00e9": 2, "dossier": 5, "commis": 1, "certain": 3, "nombre": 2, "prenant": 1, "secr\u00e9taire": 1, "g\u00e9n\u00e9ral": 3, "oubliant": 1, "renvoy\u00e9": 1, "mettre": 5, "monopole": 1, "protestataire": 1, "tenter": 1, "syndicat": 5, "n\u00e9gociation": 2, "maladresses": 1, "retraites": 2, "remise": 2, "trouv\u00e9e": 1, "autres": 3, "aussi": 6, "cons\u00e9quence": 1, "paralysie": 1, "Pousser": 1, "pr\u00e9l\u00e8vement": 1, "cotisation": 1, "syndicale": 2, "multiplier": 1, "sortir": 5, "moyenne": 2, "travail": 2, "emploi": 1, "plein": 1, "cause": 4, "heures": 2, "suivre": 1, "besoins": 2, "baisse": 1, "situation": 2, "conditions": 3, "n\u00e9gociations": 2, "\u00e9merger": 1, "absolues": 1, "r\u00e9form\u00e9e": 1, "pr\u00e9conis\u00e9": 1, "Christian": 1, "Jacques": 3, "\ufb01scalit\u00e9": 1, "compatible": 1, "Croissance": 1, "\u00e9quitable": 1, "concurrence": 3, "\ufb01scale": 1, "Rapport": 1, "octobre": 1, "propose": 1, "principales": 1, "impositions": 1, "seraient": 1, "syndicalisme": 8, "n\u00e9cessit\u00e9": 4, "question": 4, "gouvernabilit\u00e9": 1, "premier": 1, "soulever": 1, "semble": 1, "vraiment": 2, "dif\ufb01cult\u00e9": 1, "logique": 4, "sorte": 2, "moral": 1, "m\u00e9diatique": 2, "aper\u00e7u": 1, "marchandisation": 2, "cherchent": 2, "cesse": 1, "mises": 1, "critiquer": 1, "projet": 2, "\u00e9crit": 3, "n\u00e9goci\u00e9": 2, "souviens": 1, "exemple": 5, "pendant": 1, "avoir": 4, "\u00e9voqu\u00e9": 1, "cours": 2, "visite": 2, "classe": 1, "pr\u00e9paratoire": 1, "d\u00e9nonciation": 1, "pr\u00e9c\u00e9dait": 1, "aurions": 1, "sujet": 3, "cherchait": 1, "aucunement": 1, "intentions": 1, "simplement": 1, "Regardez": 1, "cha\u00eenes": 4, "priv\u00e9es": 1, "publiques": 1, "inviter": 1, "savoir": 1, "pistes": 2, "permettraient": 2, "syndicaux": 1, "r\u00e9els": 1, "Comment": 4, "protestation": 1, "proposition": 1, "effet": 1, "\u00e9viter": 1, "soustraire": 1, "para\u00eet": 2, "constituer": 1, "d\u00e9rives": 1, "meilleur": 1, "privil\u00e9gie": 1, "diffusion": 1, "c\u00e2bl\u00e9s": 1, "globalement": 1, "points": 2, "revenu": 1, "proportionnel": 1, "droits": 1, "mutation": 1, "gratuit": 1, "b\u00e9n\u00e9\ufb01ces": 1, "soci\u00e9t\u00e9s": 3, "revanche": 1, "champ": 1, "\u00e9ventuelle": 1, "\u00e9volution": 1, "croissant": 1, "cha\u00eene": 1, "partiellement": 1, "pouvons": 1, "ailleurs": 1, "\u00e9tude": 1, "men\u00e9e": 1, "professeur": 2, "charg\u00e9": 1, "universit\u00e9": 1, "centre": 1, "dizaine": 2, "amuse": 1, "ourselves": 1, "amusons": 1, "mourir": 1, "contr\u00f4le": 1, "universitaires": 1, "apporteront": 1, "l\u00e9gitimit\u00e9": 1, "nouvelles": 1, "conduirait": 1, "augmenter": 1, "instruire": 1, "vaste": 1, "autant": 3, "proc\u00e8s": 2, "instruit": 1, "journalistes": 2, "dernier": 1, "Boissonnat": 1, "m\u00e9tier": 1, "hommes": 2, "connaissaient": 1, "S\u00e9curit\u00e9": 1, "sociale": 2, "mieux": 1, "fran\u00e7aise": 3, "poss\u00e9daient": 1, "carnet": 1, "t\u00e9l\u00e9phone": 1, "partenaires": 1, "ndicaux": 1, "sp\u00e9cialiste": 1, "Recherc": 1, "membre": 1, "grand": 4, "cependant": 4, "donner": 4, "interf\u00e9rences": 1, "savaient": 2, "jamais": 2, "trouvait": 1, "Fillon": 1, "syndicalistes": 1, "rendant": 1, "rendaient": 1, "parle": 1, "entendre": 1, "l\u00e2che": 1, "piste": 2, "mesure": 4, "restaurer": 2, "esprits": 2, "arriv\u00e9": 3, "nationale": 2, "apr\u00e8s": 2, "longue": 2, "rares": 1, "syndicats": 5, "Force": 1, "ouvri\u00e8re": 1, "choisi": 1, "F\u00e9d\u00e9ration": 1, "partisan": 1, "partir": 1, "instituteurs": 1, "essay\u00e9": 1, "longtemps": 2, "alli\u00e9": 1, "op\u00e9ration": 1, "marqu\u00e9e": 1, "quantitatif": 1, "impos\u00e9": 1, "syndical": 1, "pr\u00eats": 1, "ch\u00e8ques": 1, "service": 3, "prestation": 1, "gagner": 1, "inventer": 1, "techniques": 1, "p\u00e9nalisent": 1, "Gu\u00e9naire": 2, "parl\u00e9": 3, "dispositifs": 1, "concevoir": 1, "obligerait": 1, "adopter": 1, "r\u00e8gles": 2, "\u00e9quipes": 2, "r\u00e9dactionnelles": 2, "capitaux": 1, "pouvoirs": 1, "gouvernements": 2, "chefs": 1, "Presse": 1, "inscrite": 1, "mouvement": 1, "conqu\u00eate": 1, "remplissait": 1, "fonction": 3, "spectacle": 1, "substitu\u00e9e": 1, "passage": 1, "Matignon": 2, "vieil": 1, "Science": 1, "Michel": 1, "caisses": 1, "partie": 1, "boutoirs": 1, "frontaux": 1, "multitude": 1, "sollicitations": 1, "caract\u00e9ristiques": 1, "interdire": 1, "Secr\u00e9taire": 1, "aller": 1, "m\u00e9dia": 1, "visuel": 1, "prendrait": 1, "r\u00e8glement": 2, "contiennent": 1, "pr\u00e9d\u00e9cesseurs": 1, "d\u00e9\ufb01cit": 2, "milliards": 6, "budget": 6, "ensuite": 1, "partant": 1, "instruction": 1, "atterrisse": 1, "s\u00e9quence": 1, "rempli": 1, "arriva": 2, "Aucun": 1, "journal": 3, "voulut": 1, "venait": 3, "souhaitait": 1, "pleines": 1, "pages": 1, "responsabilit\u00e9": 1, "Donner": 1, "pr\u00e9cis\u00e9ment": 1, "franc": 1, "pourtant": 3, "interpr\u00e9tation": 1, "d\u00e9menti": 1, "rest\u00e9": 1, "\u00e9pisode": 1, "illustre": 1, "pro\ufb01t": 1, "donn\u00e9e": 1, "rem\u00e9dier": 1, "ph\u00e9nom\u00e8ne": 1, "suspicion": 1, "moindre": 1, "entacherait": 1, "re\ufb02ux": 1, "pression": 1, "susceptible": 1, "Albanel": 1, "faites": 1, "appara\u00eetre": 1, "politiques": 1, "cultivent": 1, "compr\u00e9hensible": 1, "dur\u00e9e": 1, "\u00e9prouvent": 1, "maximum": 1, "exercent": 1, "s\u00e9duite": 1, "mani\u00e8re": 2, "pr\u00e9sentiez": 1, "r\u00e9ussite": 1, "soulignant": 1, "annonces": 1, "privil\u00e9gier": 1, "dites": 2, "renforcer": 1, "donnant": 2, "grain": 1, "moudre": 1, "dossiers": 2, "optimiste": 1, "Travailler": 1, "essayer": 1, "\u00e9valuer": 1, "jouer": 2, "objectives": 1, "force": 4, "travaille": 1, "surprenant": 1, "chacun": 1, "tardivement": 1, "semaines": 1, "r\u00e9it\u00e8re": 1, "af\ufb01rmation": 1, "jeune": 1, "politicien": 1, "ambitieux": 1, "tendait": 1, "Rabin": 1, "savait": 1, "notori\u00e9t\u00e9": 1, "faite": 1, "respectera": 1, "davantage": 1, "minoritaire": 1, "attitude": 1, "coll\u00e8gues": 1, "sacri\ufb01er": 1, "m\u00e9diatisation": 1, "profession": 2, "subit": 1, "d\u00e9rive": 1, "accepter": 1, "inconv\u00e9nients": 1, "bruit": 1, "consensus": 1, "voudrais": 1, "controverse": 1, "enfants": 1, "femme": 1, "reproduire": 1, "europ\u00e9enne": 3, "chiffre": 1, "allemand": 1, "renouvelle": 2, "population": 1, "assure": 1, "\u00e9l\u00e9ment": 1, "scolaire": 2, "r\u00e9duit": 1, "annon\u00e7ant": 1, "r\u00e9duction": 1, "permet": 2, "avenir": 1, "autre": 2, "entreprise": 1, "class\u00e9e": 1, "parmi": 1, "r\u00e9ussit": 1, "fusion": 1, "g\u00e9ant": 1, "mondial": 2, "fran\u00e7ais": 1, "existe": 1, "Pourquoi": 2, "Parce": 1, "indicateurs": 1, "d\u00e9cision": 2, "courageuse": 1, "majorit\u00e9": 3, "conviction": 2, "archa\u00efsmes": 1, "arrache": 1, "Parlement": 1, "\u00e9chappe": 1, "description": 1, "faible": 1, "propension": 1, "gouvernementales": 1, "d\u00e9cret": 2, "avantage": 1, "admet": 1, "complique": 1, "livre": 1, "roman": 1, "envoy\u00e9": 1, "lettre": 1, "constitution": 1, "Groupe": 1, "personne": 3, "titres": 1, "gloire": 1, "montrer": 1, "r\u00e9ussir": 1, "dates": 1, "quiconque": 1, "butoir": 1, "concessions": 1, "puissance": 6, "celles": 1, "signi\ufb01e": 1, "vraies": 1, "susceptibles": 1, "inscrites": 1, "\u00e9lectoral": 1, "outils": 2, "trouvent": 1, "si\u00e8gent": 1, "comit\u00e9s": 1, "informations": 1, "r\u00e9dig\u00e9es": 1, "d\u00e9couvrais": 1, "litt\u00e9rature": 1, "faits": 1, "contradictoires": 1, "elles": 2, "contradiction": 1, "traitement": 1, "\u00e9vidence": 1, "attributions": 1, "ancien": 2, "patron": 4, "Pr\u00e9fet": 1, "poussait": 1, "laisser": 1, "conversations": 1, "bihebdomadaires": 1, "rappel\u00e9": 1, "pratique": 1, "G\u00e9n\u00e9ral": 1, "cr\u00e9er": 2, "doter": 1, "organe": 1, "comit\u00e9": 2, "interminist\u00e9riel": 1, "destin\u00e9": 1, "d\u00e9\ufb01nir": 1, "g\u00e9ographiques": 1, "novatrice": 1, "consistait": 1, "minist\u00e8re": 2, "coordination": 1, "charge": 1, "int\u00e9ress\u00e9": 1, "introduire": 2, "Minist\u00e8re": 2, "Finances": 1, "\u00e9chappait": 1, "Recherche": 1, "gr\u00e2ce": 1, "douze": 1, "recevoir": 1, "num\u00e9ro": 1, "voulaient": 1, "remercier": 1, "rendu": 1, "communaut\u00e9": 1, "internationale": 1, "Slama": 1, "civile": 2, "lib\u00e9ralisme": 1, "solution": 1, "travers": 1, "Pivot": 1, "disait": 1, "instaurait": 1, "instaure": 1, "vocation": 1, "humaine": 1, "vecteurs": 1, "extra": 1, "territorialiser": 1, "dignit\u00e9": 1, "civilisation": 1, "nouvelle": 1, "dynamique": 1, "notion": 1, "contracting": 1, "Serait": 1, "\u00e9tabli": 1, "repr\u00e9sentation": 1, "de\u00ebmwlsas": 1, "train": 1, "diversit\u00e9": 1, "syst\u00e8mes": 1, "essentiellement": 1, "\ufb01scaux": 1, "formes": 1, "libert\u00e9s": 1, "reconnu": 1, "d\u00e9mocratie": 1, "diversi\ufb01er": 1, "capacit\u00e9": 2, "redoute": 1, "mati\u00e8re": 1, "seules": 1, "possibles": 1, "domaine": 1, "\ufb01scales": 1, "Monsieur": 1, "frileux": 1, "Chartes": 1, "contrepartie": 1, "autonomie": 1, "capitalistes": 1, "d\u00e9tiennent": 1, "capital": 1, "journaux": 1, "courageux": 1, "perdant": 1, "quinze": 2, "sondages": 1, "batailles": 1, "perdues": 1, "occidental": 1, "Reiffers": 1, "Quels": 2, "selon": 1, "probl\u00e8mes": 2, "souffre": 1, "Lorsque": 1, "nomm\u00e9": 1, "crise": 1, "inqui\u00e9tude": 1, "conviens": 1, "m\u00e9thodes": 1, "p\u00e9dagogiques": 1, "comptent": 1, "compte": 2, "ajout\u00e9": 1, "francs": 1, "voire": 1, "budg\u00e9taire": 1, "pointes": 1, "correspondent": 1, "affect\u00e9": 1, "somme": 1, "primaire": 1, "connaissais": 1, "concentr\u00e9": 1, "efforts": 1, "d\u00e9clar\u00e9": 1, "prioritaire": 1, "vivons": 1, "rel\u00e8ve": 1, "passe": 1, "certes": 1, "g\u00e9rer": 1, "structures": 1, "Vivendi": 1, "General": 1, "Motors": 1, "acceptons": 1, "n\u00e9anmoins": 1, "culpabilit\u00e9": 1, "souvenir": 1, "r\u00e9galiennes": 1, "propres": 1, "manque": 1, "standard": 1, "constant": 1, "ajoute": 1, "corporatisation": 1, "infernale": 1, "Projetant": 1, "arrivant": 2, "voulais": 1, "incapable": 1, "honoraires": 1, "frais": 1, "voyage": 2, "associ\u00e9": 1, "invit\u00e9": 1, "suivant": 1, "minist\u00e8res": 1, "maudits": 1, "\u00e9chappent": 1, "science": 1, "m\u00e9decins": 1, "professeurs": 1, "accept\u00e9": 1, "personnels": 1, "nobles": 1, "accouch\u00e9": 1, "quelle": 1, "Winock": 1, "envie": 1, "m\u00e9decin": 1, "lisant": 1, "sentiment": 1, "impuissance": 1, "Impuissance": 2, "plusieurs": 1, "illustrations": 1, "montrent": 1, "pleine": 1, "h\u00e9rite": 1, "histoire": 1, "division": 1, "maximalisme": 1, "Pascal": 1, "pl\u00e9thorique": 1, "prise": 2, "Quelle": 1, "sortirait": 1, "quelque": 2, "chose": 2, "Malien": 1, "pertinent": 2, "entrer": 1, "Terre": 1, "soutenir": 1, "\u00e9lever": 1, "vivre": 1, "bonheur": 1, "conjugal": 1, "m\u00ealer": 1, "garantir": 1, "asiatique": 1, "commerce": 1, "mondials": 1, "arri\u00e8re": 1, "tol\u00e9rance": 1, "facult\u00e9": 1, "d\u00e9couvrir": 1, "Notre": 1, "objectif": 1, "construire": 1, "perdu": 1, "garanti": 1, "peuvent": 3, "rapacit\u00e9": 1, "croire": 2, "danger": 1, "jours": 2, "conseiller": 1, "chinois": 1, "ambassadeur": 1, "enfermement": 1, "Chine": 1, "caract\u00e9rise": 1, "comment": 1, "enfermer": 1, "Chinois": 1, "tiennent": 1, "souscrivant": 1, "dollars": 1, "tr\u00e9sor": 1, "am\u00e9ricains": 1, "lesquelles": 1, "contribuer": 1, "r\u00e9veille": 1, "contrepoids": 1, "relance": 3, "alternative": 1, "conscience": 1, "volont\u00e9": 1, "sursaut": 1, "direction": 1, "gouvern\u00e9s": 1, "Lionel": 1, "Jospin": 1, "Chirac": 1, "croient": 1, "jugement": 1, "relatif": 1, "d\u00e9clin": 1, "Mettemichienne": 1, "Bushiste": 1, "permettez": 1, "Am\u00e9ricains": 2, "dif\ufb01cult\u00e9s": 1, "\u00e9v\u00e8nements": 1, "mondiaux": 1, "derniers": 1, "feuille": 1, "cr\u00e9ation": 1, "p\u00e9nale": 1, "Kyoto": 1, "\ufb01nira": 1, "Etats": 2, "acquis": 1, "in\ufb02uence": 1, "r\u00e9sistance": 1, "op\u00e9rationnelle": 1, "demander": 1, "convient": 1, "pp\u00e9f\u00e9rer": 1, "Moyen": 1, "Orient": 1, "porteurs": 1, "perspectives": 1, "comportements": 1, "civiles": 1, "isra\u00e9lienne": 1, "palestinienne": 2, "continuent": 1, "coop\u00e9rer": 1, "fr\u00f4l\u00e9": 1, "J\u00e9rusalem": 1, "sauv\u00e9e": 1, "fallait": 1, "sinon": 1, "auraient": 1, "venus": 2, "meilleure": 1, "d\u00e9livre": 1, "message": 1, "\u00e9conomiquement": 1, "constitue": 2, "atomique": 1, "Tsunami": 1, "mille": 1, "suppose": 1, "souscription": 1, "quotidienne": 1, "milliard": 1, "signe": 1, "stabilit\u00e9": 3, "facteurs": 1, "autorit\u00e9s": 1, "chinoises": 1, "p\u00e9trole": 1, "banque": 1, "f\u00e9d\u00e9rale": 1, "am\u00e9ricaine": 1, "oblig\u00e9e": 1, "tenir": 2, "produisent": 1, "manufacturi\u00e8re": 1, "venir": 1, "compl\u00e8tement": 1, "paradigme": 1, "vision": 1, "\u00e9trang\u00e8re": 4, "serve": 1, "circulation": 1, "assez": 1, "utiliser": 1, "fabuleux": 1, "instrument": 1, "grosse": 1, "expliquer": 2, "populations": 1, "discr\u00e9tion": 1, "proposer": 1, "Toute": 1, "vient": 1, "arrogance": 1, "Ministre": 1, "lourds": 1, "r\u00e9gler": 1, "montants": 1, "compensatoires": 1, "pr\u00e9sent\u00e9": 1, "solutions": 1, "\u00e9tant": 1, "fran\u00e7aises": 1, "vendre": 1, "Todorov": 1, "manifestement": 1, "avanc\u00e9es": 1, "constitutionnelles": 1, "marche": 1, "pessimisme": 1, "total": 1, "pouvez": 1, "conclure": 1, "viens": 1, "distingue": 1, "condition": 1, "n\u00e9gliger": 1, "pr\u00e9texte": 1, "int\u00e9ressant": 1, "ferons": 1, "Suisse": 1, "disent": 1, "forte": 1, "trouver": 1, "d\u00e9saccord": 1, "demeurent": 1, "s\u00e9curit\u00e9": 1, "sorti": 1, "permis": 1, "consommer": 1, "r\u00e9sultats": 1, "concrets": 1, "comprendra": 1, "unique": 1, "douani\u00e8re": 1}}