{"id": "31_05_1994-Saint-Brieuc", "date": "31_05_1994", "year": "1994", "lieu": "Saint-Brieuc", "longitude": -2.762935429553264, "latitude": 48.51586914089346, "typologie": "discours dactylographie", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_206_27_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "Discours de Michel ROCARD\n\n\u00e0 Saint-Brieuc le 31 mai 1994\n\nMesdames, Messieurs, chers Amis,\n\n \n\nJ\u2019ai un plaisir tout particulier \u00e0 \u00eatre\nici Saint-Brieuc une nouvelle fois\npour cette \u00e9tape des \u00e9lections\n\neurop\u00e9ennes.\n\nLa Bretagne a bien des raisons de\n\nse battre pour une Europe de gauche\n\n \n\net Claude SAUNIER le rappelait \u00e0\nl\u2019instant comme ,Charles JOSSELIN\nme le disait tout \u00e0 l\u2019heure\n\nVotre Pr\u00e9sident Conseil g\u00e9n\u00e9ral est\nen effet unpionnier de la lutte du\ncombat pour une Europe solidaire,\nlui qui fut parlementaire europ\u00e9en,\n\npr\u00e9sident de la d\u00e9l\u00e9gation des /...\\\n\n     \n\nCommunaut\u00e9s europ\u00e9ennes \u00e0\nl\u2019Assembl\u00e9e Nationale de 1981 \u00e0 1985\net \u00e0 nouveau de 1988 \u00e0 1992. C\u2019est\n\nCharles JOSSELIN, lorsqu\u2019il \u00e9tait\n\n \n\n \n\nSecr\u00e9taire d\u2019Etat \u00e0 la mer qui a\nobtenu \u00e0 Bruxelles des r\u00e9sultats\nconcrets comme l\u2019instauration de\nprix minima pour le poisson, r\u00e9sultat\nque le gouvernement Balladur a\nsupprim\u00e9 avant de s\u2019apercevoir de\nson erreur et de demander en\n\ncatastrophe leur r\u00e9instauration apr\u00e8s\n\n \n\nla mobilisation des p\u00eacheurs.\nLa diff\u00e9rence entre l\u2019Europe\nsolidaire, l\u2019Europe de gauche et le\n\nlib\u00e9ralisme et le laisser faire, \u00e7a\n\n \n\ncommence comme \u00e7a,gasemesure tous\nles jours, cette campagne est\nfinalement tr\u00e8s politique et tr\u00e8s\nsimple.\n\nJe veux saluer ici ce soir les\nnombreux \u00e9lus qui sont avec nous\nLouis LE PENSEC, Bernard\nPOIGNANT, Pierre MAILLE, avec qui\n\nj\u2019\u00e9tais \u00e0 Brest tout \u00e0 l\u2019heure, .........\n\n \n\nJe veux saluer aussi les\n\nresponsables f\u00e9d\u00e9raux du Parti\n\n \n\nSocialiste, et d\u2019abord Michel\nBREMONT, Premier secr\u00e9taire\nf\u00e9d\u00e9ral des C\u00f4tes d\u2019Armor tout\ncomme Fran\u00e7ois CUILLANDRE dans\nle Finist\u00e8re, Jean-Claude\nDUCHALARD dans l\u2019Ille et Vilaine et\n\nAlain TANGUY dans le Morbihan.\n\n \n\nEt puis, ce soir, j\u2019ai autour de moi\nun certain nombre de candidats sur\n\nla liste que j\u2019ai l\u2019honneur de diriger,\n\nBernard KOUCHNER,\n\n \n\nFr\u00e9d\u00e9rique BREDIN, le Maire de\n\nF\u00e9camp ..\n\nGeorges GAROT, exploitant\n\nagricole en Mayenne,\n\n \n\nJe conduis une liste qui, comme le\nPr\u00e9sident de la R\u00e9publique l\u2019a tr\u00e8s bien\nqualifi\u00e9e, est la seule qui soit \u00e0 la fois\nsocialiste et europ\u00e9enne. Deux bonnes\nraisons de voter pour elle. Je vais les\n\nreprendre tour \u00e0 tour.\n\n \n\nEurop\u00e9enne et Socialistes d\u2019abord.\nQu\u2019est\u2014ce que cela veut dire ?\n\nQue le conflit entre droite et gauche, qui\neXiste dans toutes nos nations, ne dispara\u00eet\npas miraculeusement quand la politique \u2014 \u00cf\ndevient europ\u00e9enne. \u00c7?\n\nAlors, \u00e9videmment, nous avons des 4\n\npropositions, et elles sont de gauche :\n\n. la nouvelle donne\n\n.la baisse de la dur\u00e9e du travail\n\n \n\n(si les 35 heures sont bonnes \u00e0 la\nMairie de Toulouse, pourquoi M.\nBaudis et M. Balladur sont-ils\ncontre ces propositions au niveau\n\nnational ou europ\u00e9en).\n\n \n\n* . la Constitution\nNous avons une force, etelle est de\ngauche: l\nle parti des socialistes\neurop\u00e9ens + les relations \u00e9troites et\n\namicales entre lesdirigeants. _\n\n \n\n \n\nA droite, on ne peut pas dire qu\u2019il y\ndes propositions de droite : il n\u2019y a\n\npas de propositions du tout!\n\n\u0178 Sur l\u2019Europe, la liste RPR/UDF r\u00e9unit,\n\nchacun le sait, partisans et adversaires de\n\n \n\nl\u2019Europe KM)\n\n.4]\n\n_ . Et sur le tout ? Sur le tout M. Baudis\nsourit. ll est tr\u00e8s sympathique, M. Baudis\npuisqu\u2019il sourit tout le temps. La probl\u00e8me,\nc\u2019est que le sourire est la seule r\u00e9ponse qu\u2019il\n\npuisse donner \u00e0 n\u2019importe quelle question\n\n \n\n \n\nQuelques questions simples\npourtant,par exemple :\n\nAir France et British AinNays ?\nD\u00e9r\u00e9gulation. Pourquoi d\u00e9r\u00e9gulation ?\n\nParce que gouvernements de droite. Quelle\n\n \n\nest la position de M. Baudis ? , x)\n\nLa n\u00f4tre, elle est simple, c\u2019est la d\u00e9fense du\n\nservice public et de ses valeurs. Le '\n\nlib\u00e9ralisme, l\u2019Europe de M. BRITAN, c\u2019est\nle march\u00e9 et l\u2019argent d\u2019abord, nous c\u2019est le\nservice public, l\u2019\u00e9galit\u00e9 des chances, c\u2019est\n\nvrai poUr les transports comme c\u2019est vrai\n\n \n\npour l\u2019\u00e9cole.\n\nAutre question simple : initiative\neurop\u00e9enne de croissance, donc en faveur\nde l\u2019emploi. Torpill\u00e9e. Par qui ?\ngOuvernements de droite. P0urquoi ? Parce\nqu\u2019ils sont de droite et qu\u2019entre un peu\nd\u2019endettement et beaucoup de\n\nch\u00f4mage, ils choisissent beaucoup\n\n \n\nde ch\u00f4mage.\nPourquoi feraient-ils mieux en Europe\nqu\u2019ils ne font en France ?\n\nL\u2019\u00e9cole ? Non pas deux ou trois id\u00e9es\n\n \n\n \n\nfortes, mais un catalogue de 150 mesures,\n\u00e0 moins que ce ne soit 227, ou 375, dont\ntoutes, d\u2019ailleurs, ne sont sans doute pas\n\nmauvaises, mais qui ne dessinent aucun\n\n \n\navenn.\nLa famille ? lls avaient invent\u00e9 le SMIC-\njeunes, les voil\u00e0 qui envisagent un SMIC-\nfemmes l\nL\u2019am\u00e9nagement du territoire? La\nmontagne de M. Pasqua a accouch\u00e9 d\u2019une\n\nsouris... et en plus elle est difforme l\n\n\u00c0\u00cfW 6 IOK\u00ce\u00ce \u00bb\n\n \n\n \n\nJ\u2019ai dit europ\u00e9enne et socialistes,\nqu\u2019est-ce que cela veut dire. J\u2019ai expliqu\u00e9 la\ndiff\u00e9rence entre la droite et la gauche.\nRappelons maintenant pourquoi notre liste\n\nest europ\u00e9enne.\n\n \n\nEurop\u00e9enne qu\u2019est-ce que cela veut\n\ndire?\n\n. la paix (il y a seulement 50 ans, quand un\nconflit \u00e9clatait dans les Balkans, c\u2019est la\n\nFrance et l\u2019Allemagne qui se faisaient\n\n \n\naussit\u00f4t la guerre. Aujourd\u2019hui, ce n\u2019est plus\nenvisageable et c\u2019est gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019Europe. Il\nfaut \u00e9videmment faire plus, mais n\u2019aurait\u2014\n\nelle fait que cela que ce ne serait d\u00e9j\u00e0 pas\n\n \n\nmal)\n. la puissance (chacun pour soi, nous\nsommes des nations moyennes ou petites.\nEnsemble, nous sommes d\u00e9j\u00e0 la premi\u00e8re\npuissance \u00e9conomique mondiale, nous\npouvons devenir la premi\u00e8re puissance\npolitique mondiale et, \u00e0 condition d\u2019\u00eatre\n\nvraiment ensemble, nous pourrons\n\n \n\n \n\n \n\nais\u00e9ment r\u00e9sister \u00e0 quiconque pr\u00e9tendrait\nnous imposer sa loi, qu\u2019elle soit politique ou\n\u00e9conomique)\n\n. la protection sociale (elle fait partie\nde notre identit\u00e9 m\u00eame, et cette identit\u00e9\nnous devons non seulement la d\u00e9fendre\n\nmais aussi l\u2019exporter).\n\n \n\nL\u2019avenir est aux valeurs de la gauche : la\nla\u00efcit\u00e9, la coh\u00e9sion sociale, la r\u00e9habilitation\n\nde la politique.\n\n \n\n \n\nCette fois -ci nous y sommes , la campagne\na eu du mal \u00e0 d\u00e9marrer mais cette fois ci\n\nc\u2019est fait.\n\n \n\nEt cette campagne se fait sur nos\npropositions parce que la droite n\u2019en a pas,\n\npas une seule.\n\n \n\n \n\n", "key_words": {"Discours": 1, "Michel": 1, "chers": 1, "plaisir": 1, "particulier": 1, "nouvelle": 2, "cette": 5, "\u00e9tape": 1, "Bretagne": 1, "raisons": 1, "battre": 1, "Europe": 2, "Claude": 1, "SAUNIER": 1, "rappelait": 1, "comme": 5, "disait": 1, "Pr\u00e9sident": 1, "Conseil": 1, "g\u00e9n\u00e9ral": 1, "effet": 1, "unpionnier": 1, "lutte": 1, "parlementaire": 1, "d\u00e9l\u00e9gation": 1, "europ\u00e9ennes": 1, "Nationale": 1, "nouveau": 1, "Bruxelles": 1, "minima": 1, "gouvernement": 1, "Balladur": 2, "avant": 1, "erreur": 1, "demander": 1, "r\u00e9instauration": 1, "mobilisation": 1, "diff\u00e9rence": 1, "entre": 4, "gauche": 3, "laisser": 1, "campagne": 2, "politique": 3, "saluer": 2, "Pierre": 1, "Brest": 1, "aussi": 2, "f\u00e9d\u00e9raux": 1, "Premier": 1, "C\u00f4tes": 1, "Fran\u00e7ois": 1, "CUILLANDRE": 1, "Vilaine": 1, "TANGUY": 1, "autour": 1, "certain": 1, "nombre": 1, "candidats": 1, "liste": 3, "Maire": 1, "conduis": 1, "R\u00e9publique": 1, "seule": 2, "voter": 1, "Socialistes": 1, "conflit": 1, "droite": 5, "toutes": 1, "miraculeusement": 1, "quand": 2, "avons": 2, "elles": 1, "baisse": 1, "dur\u00e9e": 1, "heures": 1, "bonnes": 1, "pourquoi": 2, "propositions": 3, "etelle": 1, "parti": 1, "relations": 1, "\u00e9troites": 1, "partisans": 1, "adversaires": 1, "sourit": 1, "sourire": 1, "r\u00e9ponse": 1, "donner": 1, "quelle": 1, "questions": 1, "exemple": 1, "France": 2, "British": 1, "AinNays": 1, "Pourquoi": 1, "d\u00e9r\u00e9gulation": 1, "gouvernements": 1, "position": 1, "Baudis": 1, "d\u00e9fense": 1, "public": 1, "march\u00e9": 1, "transports": 1, "question": 1, "simple": 1, "beaucoup": 1, "choisissent": 1, "mieux": 1, "trois": 1, "catalogue": 1, "moins": 1, "doute": 1, "dessinent": 1, "famille": 1, "avaient": 1, "invent\u00e9": 1, "voil\u00e0": 1, "envisagent": 1, "Pasqua": 1, "accouch\u00e9": 1, "difforme": 1, "IOK\u00ce\u00ce": 1, "europ\u00e9enne": 1, "expliqu\u00e9": 1, "maintenant": 1, "notre": 2, "seulement": 2, "\u00e9clatait": 1, "gr\u00e2ce": 1, "\u00e9videmment": 1, "faire": 1, "serait": 1, "puissance": 1, "nations": 1, "moyennes": 1, "sommes": 2, "\u00e9conomique": 1, "devenir": 1, "premi\u00e8re": 1, "mondiale": 1, "condition": 1, "r\u00e9sister": 1, "quiconque": 1, "imposer": 1, "protection": 1, "sociale": 1, "identit\u00e9": 1, "devons": 1, "valeurs": 1, "coh\u00e9sion": 1, "d\u00e9marrer": 1, "parce": 1}}