{"id": "29_10_1987-Ribecourt", "date": "29_10_1987", "lieu": "Ribecourt", "longitude": 3.1313260504201685, "latitude": 50.10375789915966, "typologie": "notes manuscrites ; discours dactylographie annote ; correspondance ; documentation", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_191_07_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": " \n\nINTERVENTION DE MICHEL ROCARD.\nA RIBECOURTIOISEI\n\nLE VENDREDI 30 OCTOBRE 1987\n\nC\u2019est donc ici, \u00e0 RIBECOURT, et devant vous mes amis,\nque je termine ce soir ce p\u00e9riple de deux jours en\nPicardie. J\u2019y ai rencontr\u00e9 beaucoup de monde,\nbeaucoup de gens d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 faire face aux\ndifficult\u00e9s de l\u2019heure. J\u2019y ai rencontr\u00e9 beaucoup de\nsocialistes aussi, qui, \u00e0 l\u2019image des Fran\u00e7ais sont\n\n\u00e0 la fois pleins d\u2019inqui\u00e9tudes sourdes et d\u2019espoir\ncontenu. Mes amis, chez tous ceux l\u00e0, j\u2019ai senti\n\nqu\u2019il y avait du dynamisme \u00e0 revendre l Alors allons-\n\ny l Il est temps de reconqu\u00e9rir le coeur des\n\nFran\u00e7ais et de redonner espoir \u00e0 la France l\n\n \n\n \n\n(remerciements aux personnalit\u00e9s, \u00e9lus et\n\nresponsables pr\u00e9sents.\n\n- 803A\u201d), v ROMAN , lc\u00fcjwj\u00ef' lww\u0153\u0152II\u00c6/\u2018\u00ffw mach; ILIJ\u00cbM\n- Yves ROHE arum alarma W\n\n__ saw aucun/T ) bew [main 0L, cran.\n\n,__ 601 VA\u2018bEPrED) midi) ira\u2014m ch n\u00caRu\n\namum Paon\u201c); Seau/fa\u201c 01,433 gecko\u201c P5 0b. E\u2018\ufb02\u2019\u00e0cwwr\n\nW 7\u201c, 1M mw\ufb01au/s ,\u0153/\u00ff/Mw a/I\u00ffjzr/K\u00c2WX/ \u2019C\ufb02o W/\n\n:5\n\\ \u2019\u00ce/\nW\u2019ON - >\n\\\u2019.\u2018 \u00c9\u00c9\u00ca.\n\nJe crois les Fran\u00e7ais inquiets face aux grands d\u00e9fis\naquuels doit faire face la France. Mais je crois\n\nles Fran\u00e7ais surtout inquiets devant les difficult\u00e9s\n\nde la vie de tous les jours. C\u2019est pourquoi, ce soir,\nmes amis, je ne vous parlerai pas des grands\nprobl\u00e8mes qui font la \"Une\" de la presse ou de la\nt\u00e9l\u00e9vision : la crise financi\u00e8re internationale, le\nd\u00e9sarmement, les progr\u00e8s de l\u2019Europe, les conflits\ndu Tiers Monde. Je ne vous parlerai m\u00eame pas de la\n\ncohabitation ni... des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles,\n\n \n\nenfin pas directement.\n\nJe voudrais simplement \u00e9voquer des probl\u00e8mes qui\nsont ceux de la France de tous les jours et que l\u2019on\n\na un peu trop tendance \u00e0 oublier. Ils ne sont pas\nspectaculaires, et pourtant ce sont les v\u00f4tres, les\nmiens, ceux qui Occupent notre existence quotidienne.\nJ\u2019essaierai de vous montrer d\u2019abord ce\u2018 que fait la\ndroite qui nous gouverne pour r\u00e9soudre ces probl\u00e8mes.\nEt puis je vous dirai comment nous, socialistes,\n\nnous les abordons, quel est l\u2019esprit qui nous anime.\n\n1 - On ne peut pas parler de tout. Je pendrai donc dcug\n\nexemples concrets :\n\n:\u00abR\u2018nrm\\\n\n*\u2014 Ie POW\u00d4\" 0\" achal.\u2019 \u201czleu\ufb01rs/\n\n\u201c'w\n\n \n\n0 . ,\nI'\u0153msu \u00abcamelot le. Poumon al'achaIf.\n\n \n\n \n\nLa situation, c\u2019est le moins qu\u2019on puisse dire,\nn\u2019est pas tr\u00e8s brillante. Dans une Europe affaiblie\npar le ch\u00f4mage et o\u00f9 la crise dure depuis maintenant\nquinze ans, une Europe o\u00f9 l\u2019activit\u00e9 \u00e9conomique est\nralentie, la France se trouve \u00e0 la remorque des\n\nautres pays.\n\nLes gens sont inquiets, l\u00e9gitimement ; personne ne\nse sent vraiement \u00e0 l\u2019aise. Je vais vous citer\nquelques chiffres que je vous demande de retenir et\nde m\u00e9diter, car ils sont exemplaires, et ils peuvent\nvous servir \u00e0 convaincre autour de vous ceux qui\n\nh\u00e9sitent encore.\n\n \n\n\\4\u00cf\u00bb\u2018U1 931A l\u2014\u00cb'\u00ca/\n\nPrenons le cas d\u2019une famille de deux enfants, dont\nle revenu mensuel est faible : 5.000 Francs. Cette\n\nfamille ne paie pas d\u2019imp\u00f4t, mais elle va voir ses\n\n \n\ncotisations sociales augmenter de 920 francs en un\n\nan.\n\nVoyons maintenant une famille de deux enfants qui a\nun revenu double : 10.000 francs. Celle l\u00e0 paie\nl\u2019imp\u00f4t. Son imp\u00f4t va diminuer, mais les cotisations\nsociales augmenteront sensiblement plus, et\nl\u2019op\u00e9ration se traduira par une charge\n\nsuppl\u00e9mentaire de 1.500 francs en 1988.\n\n \n\nTroisi\u00e8me cas, enfin : une famille de deux enfants\ndont le revenu mensuel atteint le chiffre\nconsid\u00e9rable de 100.000 francs. Vous pourriez penser\nqu\u2019elle va souffir davantage. D\u00e9trompez-vous : elle\npaiera au total, enhimp\u00f4ts et cotisations sociales,\n39.000 francs de moins. Oui, vous avez bien entendu :\n\n39.000 francs de moins.\n\n \n\nCes derni\u00e8res ann\u00e9es, la gauchea montr\u00e9 qu\u2019elle\n\u00e9tait parfaitement capable et aussi soucieuse que\npr\u00e9tend l\u2019\u00eatre la droite de l\u2019lnt\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral et des\ngrands \u00e9quilibres. Certains en ont conclu qu\u2019il n\u2019y\navait plus de diff\u00e9rence entre la gauche et la\ndroite. C\u2019est faux, c\u2019est une affirmation\nscandaleuse, car la droite, les chiffres que je\nviens de vous citer le prouvent, ne conna\u00eet pas\nl\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral. Son int\u00e9r\u00eat est s\u00e9lectif, il\n\nconsiste \u00e0 donner \u00e0 ceux qui ont d\u00e9j\u00e0 le plus.\n\nPQNA'n'S'A\u2018n'o MS\n\nDeuxi\u00e8me exemple:l s . 1\n\n\u2014\u2014\u2014 4';\n. \\A_,.\nwvi\u00f1\u00e2\n\n  \n\nJe voudrais dire ici un mot de ce qu\u2019on appelle le\ncapitalisme populaire et de sa philosophie. La _\nGWWW s\n\nnature ne m\u2019a pas fait cruel, et'\n\n-. On dit que c\u2019est une condition pour survivre en\n\n \n\npolitique. Peut-\u00eatre. En tout cas, ce n\u2019est pas la\nseule, puisque je suis encore l\u00e0, ce soir, devant\n\nVOUS...\n\nSi j\u2019\u00e9tais cruel, je demanderais \u00e0 ceux d\u2019entre vous\nqui ont achet\u00e9 des actions de St Gobain, de Paribas,\nou autres, de lever la main. Car il doit bien y en\navoir, dans cette salle, des repr\u00e9sentants de ces\nquatre millions de petits porteurs, qui se sont\nlaiss\u00e9s s\u00e9duire par M. BALLADUR (ou par Catherine\nDENEUVE, ce qui me para\u00eet d\u00e9j\u00e0 plus\n\nN\n\ncompr\u00e9hensible. . . ). <\u2019\"\\\\\n47/0 /\n\nRassurez-vous, je ne vous le reproche pas :\nl\u2019op\u00e9ration semblait int\u00e9ressante. On peut m\u00eame dire\nqu\u2019elle \u00e9tait tr\u00e8s int\u00e9ressante puisque les cours\nd\u2019\u00e9mission avaient \u00e9t\u00e9 fix\u00e9 volontairement bas, pour\n\napp\u00e2ter les souscripteurs.\n\n \n\n \n\nLa question que j\u2019aurais envie de vous poser, c\u2019est\ncelle-ci :l on parle beaucoup, \u00e0 droite, de\n\"capitalisme populaire\". Alors, avez-vous\nl\u2019impression que le capital des soci\u00e9t\u00e9sprivatis\u00e9es\nsoit vraiment devenu le v\u00f4tre ? Vous avez \u00e9t\u00e9 soumis\n\u00e0 une intense campagne publicitaire : on avoulu\nvous persuader que, d\u00e9sormais, vous disposiez d\u2019un\npouvoir de d\u00e9cision, d\u2019une responsabilit\u00e9 dans ces\nsoci\u00e9t\u00e9s, puisque les petits porteurs, sont\n\nrepr\u00e9sent\u00e9s aux assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rales.\n\nMais la v\u00e9rit\u00e9 est toute autre, vous le savez bien.\n\nVous avez sans doute not\u00e9 quelques informations\n9 \u2018 _\n\nqu\u2018ont paru, ces temps derniers, dans la presse, et\n\nqui montrent combien, au contraire, on veut \u00e9viter\n\nque les petits porteurs n\u2019interviennent r\u00e9ellement\n\ndans la vie des soci\u00e9t\u00e9s.\n\n \n\n \n\nRassurez-vous : la droite n\u2019est pas devenue\ng\u00e9n\u00e9reuse tout d\u2019un coup, par miracle. Elle a pris\ntoutes ses pr\u00e9cautions. S\u2019il y avait, d\u00e9sormais, une\nv\u00e9ritable d\u00e9mocratie dans les entreprises, un\n\nactionnariat populaire organis\u00e9, \u00e7a se saurait !\n\nNon, 'il s\u2019agissait seulement d\u2019une collecte\nd\u2019\u00e9pargne un peu forc\u00e9e. On alaiss\u00e9 croire aux\npetits porteurs qu\u2019en achetant des actions des\nentreprises privatis\u00e9es, ils allaient pouvoir\n\ns\u2019enrichir sans travailler, et m\u00eame sans risque.\n\nEtrange moralit\u00e9, n\u2019est-il pas vrai ? Mais ce\nn\u2019\u00e9tait qu\u2019une illusion de plus, et aujourd\u2019hui,\napr\u00e8s la panique boursi\u00e8re, on voit bien que la\n\nr\u00e9alit\u00e9 a repris ses droits.\n\n \n\n:5\u00bb\n\n1.\n\nLa r\u00e9alit\u00e9, c\u2019est que la Bourse joue dans les deux\n\nsens. On ne peut pas gagner toujours. Ce serait trop\n\nsimple.\n\nLa r\u00e9alit\u00e9, \u00e0 l\u2019heure o\u00f9 je vous parle, c\u2019est qu\u2019une\nbonne partie des d\u00e9tenteurs d\u2019actions -un quart, un\ntiers peut-\u00eatre - ont d\u00e9j\u00e0 revendu leurs titres, et\n\nque les autres, apr\u00e8s avoir pendant quelques temps\nr\u00e9alis\u00e9 des gains potentiels consid\u00e9rables, se\n\nretrouvent tout juste \u00e0 flot.\n\nLes petits porteurs, aujourd\u2019hui, sont moroses. On\nles comprend : la droite a agit\u00e9 devant eux le\nmiroir aux alouettes. Elle a commenc\u00e9 par prendre\nleurs votes ; et puis elle a pris leur argent.\nMaintenant, ils s\u2019aper\u00e7oivent qu\u2019elle les a grug\u00e9s,\n\nsur les deux tableaux une fois de plus. / \\\\\n\\ /\n\n{125, .1;__\u00ea_i;_,,/\n\nEst-ce que c\u2019est \u00e7a la d\u00e9fense de l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral?\n\nEst-ce que c\u2019est \u00e7a, mes amis, I\u2019honn\u00eat\u00e9 politique ?\n\n \n\nla; Exennes QUE sa v\u2018lEps \"DE CITEK ILLOS'TQEMT\nCHACUN A\u201c LEUL l\u2019i/W'I\u00c8QE. 0m:\nphilosophie politique revendiqu\u00e9e par la droite sous\n\n \n\nle nom de lib\u00e9ralisme. Etrange abus de langage, en\n\nv\u00e9rit\u00e9, car enfin, le plus beau mot de la langue\n\nfran\u00e7aise est le mot de libert\u00e9, et nous, \u00e0 gauche,\nnous ne pouvons pas accepter que le lib\u00e9ralisme, qui\nd\u00e9finit simplement. la libert\u00e9 comme m\u00e9thode\nd\u2019organisation sociale, soit ainsi d\u00e9tourn\u00e9 de son\n\nsens et carr\u00e9ment d\u00e9voy\u00e9 l\n\nDans le combat historique pour les libert\u00e9s\npubliques, je n\u2019ai jamais entendu dire que les\nsocialistes avaient \u00e9t\u00e9 en arri\u00e8re de la main. Nous\nne pr\u00e9tendons, \u00e0 aucun monopole, mais enfin il me\n\nsemble que nous nous sommes toujours trouv\u00e9s aux\n\n \n\npremiers rangs, n\u2019est-il pas vrai ?\n\nMais les libert\u00e9 publiques, tout le monde le sait et\nl\u2019admet, \u00e7a s\u2019organise, avec des r\u00e8gles, avec une\njustice, une police. Alors pourquoi faudrait-il que,\nquand on passe des libert\u00e9s publiques \u00e0 l\u2019\u00e9conomie,\n\nle mot libert\u00e9 change tout d\u2019un coup de sens et\n\n \n\n12\n\ndevienne le retour \u00e0 la loi de la jungle ? A en\ncroire la droite, la libert\u00e9 \u00e9conomique, ce serait\n\nla possibilit\u00e9 pour chaque banquier, pour chaque\nchef d\u2019entreprise de faire ce qu\u2019il veut, donc aussi\nla possibilit\u00e9 de frauder, de tromper ou d\u2019exploiter.\nPar quel mensonge, par quelle escroquerie\nintelleCtuelle, en est-ce arriv\u00e9 l\u00e0 ? C\u2019est pourtant\nderri\u00e8re cette philosophie que s\u2019abritent ceux qui\npr\u00f4nent, aujourd\u2019hui, le lib\u00e9ralisme pur et dur. Ou\nc\u2019est, en tout cas, \u00e0 de telles aberrations qu\u2019ils\naboutissent, en pr\u00e9tendant cyniquement que chacun y\n\ntrouvera son compte.\n\n\"DE TOUTES mgons cr; LIB\u00caQAUSHE Ln\u2018 EST \u00f4'w\n)\nhameau; ' \u201dDEPUIS- LA CRISE eouaslazel\nHippie \u2019DE visas\u2014ruine) C\u2019EST LE WARCH\u00ca Lul\u2014\ufb02\u00canE\n\n \n\nQUI A AS&ASS',N/E LE LIB\u00ca\u00c2PILI\u00cbD\u00c9' --, JE NE\n\n \n\n\u0178L\u0152W\u00c0I ms suit Sou Soit-r ,l \u2018/\\\\\n\n\\ l\n' \u2018 .44 A .1\n\n \n\n13\n\nEt maintenant oublions la droite. Demandons-nous ce\nque, le moment venu, nous devrons faire \u00e0 sa place.\nQuel est l\u2019\u00e9tat d\u2019esprit, quell e est la d\u00e9marche\n\ndes socialistes ? De quelles valeurs s\u2019inspire le\n\ncombat que je m\u2019efforce de mener en ce moment? J\u2019en\n\nciterai trois qui me paraissent essentielles :\n\n- le sens de la justice,\n\n- le sens de l\u2019\u00e9coute,\n\n \n\n- le sens de l\u2019avenir,\n\net je vais, l\u00e0 aussi, illustrer mon propos par\n\nquelques exemples.\n\n \n\nl\n\n|l+\n\n- Le sens de la justice, d\u2019abord.\n\nLes socialistes sont pour l\u2019\u00e9galit\u00e9. C\u2019est l\u00e0 un\nchoix de morale collective sur lequel il n\u2019y a pas \u00e0\nrevenir. Mais soyons clairs : l\u2019\u00e9galit\u00e9 n\u2019existe pas\ndans la nature, la nature est le r\u00e8gne de\nl\u2019in\u00e9galit\u00e9. La vraie \u00e9galit\u00e9 pour laquelle nous\n\ncombattons, c\u2019est donc l\u2019\u00e9galit\u00e9 des chances.\n\nAlors, ici, bien s\u00fbr, on pense tout de suite\u00e0\n\nl\u2019\u00e9cole.\n\n \n\nNotre syst\u00e8me scolaire, l\u2019\u00e9cole de la R\u00e9publique,\ndoit redevenir ce qu\u2019elle a peu \u00e0 peu cess\u00e9 d\u2019\u00eatre,\nl\u2019instrument de cette lutte permanente pour\n\nl\u2019\u00e9galit\u00e9 des chances entre les Fran\u00e7ais.\n\n \n\nl5\n\niA Vap\u00e4g \u00c9GALIT\u00c9 \"MES cunuces 'u\u00e7 causera: vT-ELLE PAS I\u0178\n\nRe\u0153umime l\u2019in\u00e9galit\u00e9 des rythmes propres \u00e0 chaque enfant dans\n\nl\u2019acquisition des connaissances ?\n\nSi nous voulons am\u00e9liorer l\u2019accueil de nos enfants\n' dans les \u00e9coles, ne devons nous pas accepter d\u2019abord\nleur. diversit\u00e9, et faire en sorte que le syst\u00e8me\nsoit ouvert \u00e0 celui qui sait lire \u00e0 5 ans comme \u00e0\ncelui qui saura lire \u00e0 8, la seule exigence \u00e9tant\n\nque tout le monde arrive au coll\u00e8ge en sachant lire?\n\nDeuxi\u00e8me exemple : nous savons tous que la s\u00e9lection\n\ndes \u00e9lites nationales se fait aujourd\u2019hui en ._\\\nfonction d\u2019une discipline unique, la mati\u00e8re reine,\nc\u2019est-\u00e0-dire les math\u00e9matiques. ll est entendu qu\u2019on\nne peut pas \u00eatre un bon chef d\u2019entreprise, un bon\nmagistrat, un bon maire, un bon journaliste, qu\u2019on\nne peut pas m\u00eame \u00eatre intelligent si on n\u2019a pas\n\natteint un certain niveau en math\u00e9matiques.\n\n \n\nl6\n\nAutre question encore : il arrive que l\u2019enfant\ns\u2019ennuie \u00e0 l\u2019\u00e9cole. Pourquoi ? N\u2019est-ce pas, souvent\nparce que l\u2019\u00e9cole n\u2019a pas su adapter son langage \u00e0\ndes \u00e9l\u00e8ves qui ont d\u00e9couvert le monde par la radio\net la t\u00e9l\u00e9vision, avant de commencer leurs \u00e9tudes,\n\net pourquoi le premier langage est celui des images?\n\nK/aR\u2014CN\n\\ 0\u2018\n\n. )\nMA\u00ff-j\n\nLes Isra\u00e9liens ont ouvert, l\u2019an dernier, un cours\n\nd\u2019\u00e9coute critique de la t\u00e9l\u00e9vision, non pas au lyc\u00e9e,\n\n \n\n1;\n\nmais \u00e0 l\u2019\u00e9cole primaire. Voil\u00e0 une exp\u00e9rience\nint\u00e9ressante, dont nous pourrions nous inspirer.\n_ J\u2019ajoute que si l\u2019on se mettait \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir sur la\nt\u00e9l\u00e9vision \u00e0 l\u2019\u00e9cole, il deviendrait sans doute plus\ndifficile d\u2019imposer aux t\u00e9l\u00e9spectateurs les\n\u00e9missions d\u2019une affligeante stupidit\u00e9 qui, depuis\n\nquelque temps, d\u00e9filent sur nos \u00e9crans !\n\nEt puis enfin, au nom de quoi peut-on soutenir que\nles cultures techniques seraient moins dignes\nd\u2019int\u00e9r\u00eat que la culture dite g\u00e9n\u00e9rale, dont on ne\nsait plus tr\u00e8s bien, d\u2019ailleurs, ce qu\u2019elle a de\n\ng\u00e9n\u00e9ral ?\n\n \n\n38\n\nlI faut, imp\u00e9rativement, que notre syst\u00e8me scolaire\nbouge, s\u2019adapte aux r\u00e9alit\u00e9s et aux exigences du\ntemps. ll faut qu\u2019il montre un peu d\u2019audace. Mais\n\npas partout \u00e0 la fois ni en m\u00eame temps.\n\nDe gr\u00e2ce, finissons en avec les r\u00e9formes\nbouleversantes qui perturbent tout et qui finalement\n\nne changent rien.\n\n \n\nMon fils a\u00een\u00e9 en a connu 11 au cours de sa carri\u00e8re\nscolaire l Aucune n\u2019a modifi\u00e9 s\u00e9rieusement le\ndialogue entre les professeurs et les \u00e9l\u00e8ves, qui\n\nest, au bout du compte, la seule chose importante.\n\n \n\nLe bon Ministre de I\u2019Education, ce n\u2019est pas celui\n\nqui laisse son nom \u00e0 une r\u00e9forme inutile, c\u2019est\n\ncelui qui salt faire \u00e9voluer le syst\u00e8me dans le bon\n\nsens, qui innove prudemment mais m\u00e9thodiquement, et\n\ngarde \u00e0 la gestion la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 dont l\u2019\u00e9cole a besoin.\n\n\u00abj.\n\nJE VAIS nA\u2018mrTENAu'\u00ee\u2019 I ET \u201crameaux EU PE\u0152AMT\np.0 gens me LA Avenue) \"vues. PAQLER ou PLU\n\u201dDE L\u2019nil\u00e9au\u2019.\u2019 en\" me LA SoLiDA QI'T\u00ca-\nLes socialistes s\u2019honorent d\u2019avoir toujours men\u00e9 la\nlutte contre la g\u00eane et la mis\u00e8re. Bien des succ\u00e8s\nl\u2019ont marqu\u00e9e, cette lutte. Je pense aux allocations\nfamiliales qui ne sont rien d\u2019autre qu\u2019un minimum\n\n\"v, .\n\\%LA_L_ES/\n\n \n\n20\n\ngaranti vers\u00e9 aux parents pour leur permettre\nd\u2019\u00e9lever d\u00e9cemment leurs enfants. Il afallu se\n\nbattre longtemps pour les obtenir.\n\nA Les socialistes n\u2019\u00e9taient pas seuls, mais ils\n\u00e9taient l\u00e0, au premier rang. De m\u00eame, il a fallu les\nsocialistes pour mettre en place un minimum\nvieillesse qui \u00e9vite aux personnes \u00e2g\u00e9es de plus de\nsoixante cinq ans le risque de la pauvret\u00e9 sociale,\net pour situer \u00e0 un niveau d\u00e9cent le minimum servi\n\naux handicap\u00e9s.\n\nMais il est vrai qu\u2019aujourd\u2019hui la situation s\u2019est\n\naggrav\u00e9e, en raison de la crise et d\u2019un niveau de\nch\u00f4mage inacceptable. Le d\u00e9nuement'total n\u2019est plus\n\nle privil\u00e8ge, si j\u2019ose ainsi parler, des vieillards\n\n \n\nou des marginaux, il atteint des actifs dans la\n\nforce de l\u2019\u00e2ge.\n\n \n\n2.!\n\nLa grande pauvret\u00e9 s\u2019\u00e9tend, et c\u2019est pour lui faire\nbarrage que j\u2019al propos\u00e9, depuis un certain temps\n\nd\u00e9j\u00e0, la cr\u00e9ation d\u2019un minimum social garanti. On\n\n(f,\u2014\n\nm\u2019a object\u00e9 le co\u00fbt consid\u00e9rable de la mesure. ll\nest vrai que pour assurer \u00e0 chaque m\u00e9nage un revenu\n\u00e9gal seulement \u00e0 la moiti\u00e9 du SMIC, il faudrait\n\nd\u00e9penser de 8 \u00e0 10 milliards de francs par an.\n\nJe r\u00e9ponds que c\u2019est \u00e0 peu pr\u00e8s ce que rapportaient,\navant leur suppression, l\u2019imp\u00f4t sur les grandes\n\nfortunes et les tranches \u00e9lev\u00e9es de l\u2019imp\u00f4t sur le\n\nl\n\nrevenu. Cela prouve que pour financer cette mesure\n\nprioritaire, on doit pouvoir trouver les ressources\n\nA R (17m.\n\u00e7 ,)\\\\\n\nindispensables. \\ l\n\n\u2018 4/\n\\, 4 ,.\n\\//O\\\"\u2018lzl \u00cb\u00c8/\n\n \n\nAu DEL\u00c2 m) \"mamans \u201dDE LA PAWQET\u00ca.j vous \u0153usm\u00ee\u2018sz.\nCarme noi QUE\u201c\u2014 voil\u00e0 trois ans maintenant que le pouvoir\n\nl d\u2019achat moyen du salaire stagne.\n\nVoil\u00e0 des ann\u00e9es que le revenu agricole est en\nbaisse, \u00e0 cause d\u2019une crise de caract\u00e8re largement\n\nmondial que l\u2019on n\u2019a pas voulu vraiment traiter.\n\nVoil\u00e0 des ann\u00e9es aussi que le revenu du petit\ncommerce subit la loi de la jungle, de la\nconcentration et de la modernisation qu\u2019aucun\n\nr\u00e8glement n\u2019a r\u00e9ussi \u00e0 endiguer.\n\n \n\nBref, la moiti\u00e9, sinon davantage, des Fran\u00e7ais\n\n \n\n \n\n.2?)\n\nconnaissent le reserrement et les conditons de vie\ndifficiles. Je ne parle pas ici ni des riches, ni\n\ndes tr\u00e8s pauvres. Je parle des quelques 10 millions\nde familles qui avalent v\u00e9cu un peu \u00e0 l\u2019alse avant\n\nla crise et qui aujourd\u2019hui connaissent la g\u00eane.\n\nEt je dis que quand la moiti\u00e9 des travailleurs de\nFrance, salari\u00e9s ou non, n\u2019ont plus dans leur poche\nde quoi inviter \u00e0 d\u00e9jeuner deux amis de rencontre,\nquand un mari n\u2019a plus de quoi offrir un cadeau \u00e0 sa\nfemme, des friandises \u00e0 ses gosses, il se casse\n\nquelque chose dans notre mani\u00e8re de vivre ensemble.\n\nJe dis qu\u2019au-del\u00e0 de la pauvret\u00e9 de l\u2019argent, menace\n\nla pauvret\u00e9 du coeur, et que si on installe au\n\nsommet de l\u2019Etat des hommes pour qui ces probl\u00e8mes\n\nl\u00e0 sont de l\u2019h\u00e9breu, parce qu\u2019ils n\u2019y ont jamais Qf\\\\\n\npens\u00e9 ou parce qu\u2019ils sont trop occup\u00e9s \u00e0 acheter et\n\n.24'\n\nvendre des bijoux, la France risque de filer un bien\n\nmauvais, un bien \u00e9trange coton l\n\nL\u00e0 encore, mes amis, \u00e9vitons tout malentendu. Je ne\npr\u00e9tends pas que les r\u00e9ponses soient faciles. Cette\ncrise est mondiale. Le drame est dans le cours du\ndollar, dans un syst\u00e8me mon\u00e9taire aberrant, dans le\nprix du p\u00e9trole, dans l\u2019incapacit\u00e9 o\u00f9 nous sommes de\nremplacer nos industries traditionnelles par des\nactivit\u00e9s nouvelles suffisamment puissantes pour\nentra\u00eener l\u2019emploi. La France ne peut pas r\u00e9soudre \u00e0\n\nelle toute seule tous ces probl\u00e8mes.\n\nMals le fond de mon propos - et j\u2019y reviendrai en\n\nconclusion - est de vous dire que s\u2019il y a effort,\n\nil doit \u00eatre partag\u00e9, s\u2019il yades restrictions, (A\\\\\nl\n\n4a,\n\\%9LES ./\n\nelles doivent \u00eatre \u00e9quitablement r\u00e9parties, s\u2019il y a\n\nsouffrance, elle doit \u00eatre, autant que possible,\n\nr\u00e9duite et partag\u00e9e elle aussi, et que c\u2019est cette\npr\u00e9occupation l\u00e0 qu\u2019il convient d\u2019exiger d\u2019abord de\n\nceux qui pr\u00e9tendent gouverner notre pays.\n\n \n\n \n\n25\n\n3) LE Sep\u00e2' ne L\u2019\u00caCLDU'TE/ WAIU'\u00eeEM/\u00abIUT-\n\n\u00cbVOQUONS UIJ \u2018msmw A CE SUJET\u201c LA\n\n\u2019PQEVE\u00ceN'\u00dcOIJ me LA m\u00eaL\u00efL/GOAIJCE\u2014\n\nLE VRAI TRAVAIL DE PR\u00c9VENTION EST SIMPLE. IL CONSISTE EN\nCE OUE CHAQUE INDIVIDU. JEUNE OU MOINS JEUNE. HOMME OU\nFEMME. FRAN\u00c7AIS 0U IMMIGR\u00c9 OUI N'A PLUS NI RESSOURCES.\nNI EMPLOI. NI AVENIR TROUVE EN FACE DE LUI OUELOu\u2019UN\n\nA OUI PARLER. L\u2019ECOUTE. ELLE EST LA.\n\n \n\nIL EST .\u00ceDEIS SITUATIONS .wwwn- _ ,, - ,. -L_\nOUI\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u20ac EXIGERAIENT . \u2018 DE NOS GOUVERNANTS UNE\n\n \n\n\u00c9COUTE ATTENTIVE. EN MATI\u00c8RE \u00c9CONOMIQUE. ON NE REMPORTE\nJAMAIS DE GRANDES VICTOIRES SANS OU\u2019IL Y AIT. OUELOUE\n\n \n\nPART. UN PRIX A PAYER. /ane.\n\nL.\n\n{if/ON .\u00e7 \u00e0:\n\nQUAND NOUS SOMMES ARRIV\u00c9S AU POUVOIR. EN 1981. LA FRANCE.\nCONDUITE PAR L\u2019AUOUSTE PROFESSEUR BARRE. CONNAISSAIT UNE\nINFLATION DE 13% PAR AN. NOUS L\u2019AVONS RAMEN\u00c9E A 3%.\n\nCE OUI N\u2019EST PAS UN MINCE SUCC\u00c8S. MAIS IL A EU UNE\nCONS\u00c9QUENCE PARADOXALE. OUI EST DE RENDRE INSUPPORTABLE\nLE POIDS DES TRAITES OUE DOIVENT PAYER CHAOUE MOIS UN\n\nBON NOMBRE D\u2019ENTRE VOUS POUR LEUR LOGEMENT.\n\nVOILA UN PROBL\u00c8ME OUI TOUCHE. AU BAS MOT. 6 A 8 MILLIONS\nDE FOYERS. ET OU\u2019IL FAUDRAIT R\u00c8GLER AU PLUS VITE. MAIS\n\nON N'EN PARLE PAS. TOUT SIMPLEMENT PARCE OUE LES POUVOIRS\nPUBLICS D'AUJOURD'HUI NE SONT PAS A L\u2019ECOUTE.\n\n \n\n.26\n\nAUSSI\n\nJ'AI ENVIE DE M'ARR\u00caTERTA\u2019UNIPROBLEME DONT eN PARLE\nPLUS RAREMENT ENCORE ET OUI EST POURTANT UN DES PLUS\nCOMPLIOU\u00c9S. UN DES PLUS SOURDEMENT \u00c9VOLUTIFS QUE CONNAISSE\nvLA FRANCE. CELUI DE L\u2019\u00c9MANCIPATION F\u00c9MININE. ON POUVAIT\u201c\nCROIRE LA BATAILLE GAGN\u00c9E DEPUIS VINGT ANS. DEPUIS MAI 1968.\nET D\u2019UNE CERTAINE MANI\u00c8RE. ELLE L\u2019A ET\u00c9. IL N'EXISTE PLUS\nAUJOURD'HUI UNE SEULE PROFESSION. UNE SEULE FONCTION\nD\u2019AUTORIT\u00c9 DONT ON POURRAIT PRETENDRE INTERDIRE L'ACC\u00c8S\nA UNE FEMME. M\u00caME L\u2019INSPECTION DES FINANCES. A LAQUELLE\n\nJ'AI L'HONNEUR COMPROMETTANT D'APPARTENIR. A FINI PAR C\u00c9DER.\n\nET POURTANT... SI LES FEMMES ONT OBTENU. POUR L\u2019ESSENTIEL.\nL\u2019\u00c9GALIT\u00c9 PROFESSIONNELLE AVEC LES HOMMES. PEUT-ON DIRE\nQUE NOUS AVONS PARTAGE TOUTES LES CHARGES DE LA VIE PRIV\u00c9E.\nFAMILIALE. EDUCATIVE ? RIEN N\u2019EST MOINS S\u00dbR. CAR. TANDIS\nOu\u2019ON DEMANDE MAINTENANT AUX FEMMES D'\u00caTRE AUSSI\n\nPERFORMANTES. DANS LEUR M\u00c9TIER; QUE DES HOMMES. ON N'ADMET\n\nPAS Qu\u2019ELLES ABANDONNENT POUR AUTANT LA RESPONSABILIT\u00c9\n\nDE L'\u00c9DUCATION DES ENFANTS. DE LA TENUE DU M\u00c9NAGE. DE\nL\u2019INTENDANCE FAMILIALE. D\u2019o\u00f9 UN SOURD MALAISE OUI CHEMINE\nDANS LES CONSCIENCES. Qu\u2019ON PER\u00c7OIT QUAND ON ESSAIE D'\u00c9COUTER\nVRAIMENT LES GENS. ET AUQUEL IL N\u2019EST PAS FACILE DE\n\nREM\u00c9DIER.\n\n \n\nH12L...\n\n\\OQ\u0152M\u00cb//\nIL Y A LA EN TOUT CAS. UN D\u00c9S\u00c9OUILIBRE QUE NOUS MA\u00ceTRISONS\nMAL \u2014LA SUPR\u00c9MATIE MASCULINE EST EN QUESTION. MAIS EN\nM\u00caME TEMPS L\u2019\u00c9GALIT\u00c9 ENTRE HOMMES ET FEMMES N\u2019EST PAS\n\nENCORE RENTR\u00c9E VRAIMENT DANS LES FAITS- UN D\u00c9S\u00c9OUILIBRE\n\n21\n\nQUI TRAVAILLE DE L\u2019INT\u00c9RIEUR LA SOCI\u00c9T\u00c9 FRAN\u00c7AISE. ET QUI\nTOUCHE A DES ASPECTS TR\u00c8S PR\u00c9CIS. TR\u00c8S QUOTIDIENS DE NOTRE\nVIE. UN GOUVERNEMENT A L\u2019\u00c9COUTE DES FRAN\u00c7AIS DOIT COMPRENDRE\nQu\u2019A TRAVERS CE CHANGEMENT PROGRESSIF DE L\u2019EQUILIBRE ENTRE\n,LES SEXES. S'ENGAGE UNE AVENTURE NOUVELLE DE NOTRE SOCI\u00c9T\u00c9.\n\nA ET Qu\u2019IL LUI APPARTIENT DE LA VOULOIR. DE L\u2019ACCOMPAGNER.\n\nET NON PAS DE FEINDRE DE L\u2019INGNORER OU DE LA REFUSER TOUT\nSIMPLEMENT.\n\nENFIN. LE SENS DE L\u2019\u00c9COUTE. C'EST AUSSI LA VOLONT\u00c9 DE\nRECHERCHER TOUJOURS ET PARTOUT DES SOLUTIONS N\u00c9GO\u00c7I\u00c9ES.\nDISCUTEES. CONTRACTUELLES AVEC LES INT\u00c9RESS\u00c9S.\n\nC\u2019EST VRAI LORSQu\u2019UNE CRISE SE PRODUIT DANS UNE ENTREPRISE.\nC'EST VRAI AUSSI DES RECONVERSIONS R\u00c9GIONALES \u2014J\u2019EN SAIS\nQUELQUE CHOSE PUISQU\u2019A L\u2019\u00c9POQUE O\u00d9 J\u2019\u00c9TAIS MINISTRE\n\nDE L'AM\u00c9NAGEMENT DU TERRITOIRE. J\u2019AI EU LA FIERT\u00c9 DE\n\nLANCER LES PREMIERS CONTRATS DE PLANS.\n\n \n\nIl\n\n \n\n.3)\n\n.28\n\nC'EST VRAI DU DRAME AGRICOLE QUE NOUS NE PARVIENDRONS A\nSURMONTER QUE PAR UN DOUBLE EFFORT DE L\u2019ETAT ET DE LA\nPROFESSION. EFFORT QUI SUPPOSE DE LA COMPREHENSION DE\nPART ET D\u2019AUTRE ET UNE VASTE N\u00c9GOCIATION D'AVENIR.\n\nQUANT AU SENS DE L\u2019AVENIR. AVEC LEQUEL JE VEUX FINIR. JE\nN\u2019EN DIRAI QUE QUELQUES MOTS. CRAIGNEz. MES AMIS.\nCRAIGNONS TOUS QUE PARMI LES NOMBREUX M\u00c9FAITS DU LIBERALISME.\nLE PIRE NE SOIT SON REFUS D\u2019ENVISAGER L\u2019AVENIR : POUR UN\nLIB\u00c9RAL. EN EFFET. IL N'Y A PAS LIEU DE S'EN PR\u00c9OC\u00c7UPER\nPUISQUE LES FORCES DU MARCH\u00c9 Y POURVOIRONT. ,/\ufb01\u00ee\u00eem\n\n/ x \\\n\nSCIENTIFIQUE QUI PERMETTRA A LA FRANCE D\u2019EXISTER DEMAIN\n\n0R. COMMENT VOULEZ-VOUS OUE NOUS MENIONS LA RECHERCHE\n\nDANS LE DOMAINE DES BIO\u2014TECHNOLOGIES. DANS L\u2019EXPLORATION\nDES FONDS SOUS\u2014MARINS OU DANS L\u2019UTILISATION DE L'ESPACE\nAU XXI\u00c8 SI\u00c8CLE SI NOUS NE D\u00c9CIDONS PAS D\u00c8S MAINTENANT\n\nDE NOUS Y ENGAGER. ALORS QUE NOUS NE POUVONS \u00c9VIDEMMENT\nPAS EN ESP\u00c9RER UNE RENTABILISATIONS RAPIDE ?\n\n \n\n.23\n\nCOMMENT VOULEZ\u2014VOUS QUE LA FRANCE REDRESSE SON SYST\u00c8ME\nSCOLAIRE SI ELLE ATTEND QUE LES FORCES DU MARCH\u00c9 VIENNENT\nCOMPENSER. GR\u00c2CE A JE NE SAIS QUELLE PRIVATISATION DES\nFORMATIONS PROFESSIONNELLES. LES INSUFFISANCES \u00c9VIDENTES\nDE L\u2019ENSEIGNEMENT D\u2019AUJOURD\u2019HUI ?\n\nCOMMENT'WMHEZ-VOUS QUE NOUS PROTEGIONS NOTRE ENVIRONNEMENT\nMENACE DU POINT DE VUE BIOLOGIQUE. CHIMIQUE ET PEUT \u00caTRE\nNUCL\u00c9AIRE SANS UNE R\u00c9GLEMENTATION FERME QUI TIENNE COMPTE\nIDE TOUS LES RISQUES. ACTUELS OU FUTURS 7\n\nLES COMPORTEMENTS AUTOMATIQUES QUE LE MARCH\u00c9 IMPOSE AUX\nENTREPRISES NE SERONT PAS SUFFISANTS POUR NOUS PROT\u00c9GER.\nCAR LE MARCH\u00c9 EST MVOPE. IL FAUT LE SAVOIR ET EN TIRER\nLA CONS\u00c9QUENCE. LE MARCH\u00c9 REGARDE A SIX MOIS. ET NOUS\nDEVONS REGARDER A 20 ANS.-\n\n.ll/ll\nDO\u2019\u0152L\u00c9S\n\nVOILA CE QUE JE VOULAIS VOUS DIRE CE SOIR. MES AMIS. MES\n\n \n\nCAMARADES. CE QUE NOUS VOULONS. N\u2019EST\u2014IL PAS VRAI ?\n\nC\u2019EST UNE FRANCE FORTE. LA FRANCE EST CAPABLE DE SE\nR\u00c9VEILLER. ELLE L\u2019A MONTRE PLUS D\u2019UNE FOIS DANS SON\nHISTOIRE. MAIS NOUS VOULONS AUSSI UNE FRANCE INTELLIGENTE\nQUI SACHE DONNER LA PRIORIT\u00c9 A SON \u00c9COLE. A LA FORMATION\nDES HOMMES ET DES FEMMES. QUI GARANTISSE L\u2019\u00c9GALIT\u00c9 DES\nCHANCES. QUI RAISONNE EN FONCTION DE L\u2019AVENIR. QUI SACHE\nAUSSI SE COMPRENDRE ELLE M\u00caME. ET POUR FAIRE TOUT CELA.\nCE QU'IL NOUS FAUT. BIEN S\u00dbR. C\u2019EST UNE FRANCE SOLIDAIRE.\n\n \n\n'30\n\n'JE VOUDRAIS TERMINER LA DESSUS. CAR S\u2019IL Y A BIEN UNE ID\u00c9E\n\u201dQUI NOUS RASSEMBLE TOUS ET QUI EST AU COEUR DE LA D\u00c9MARCHE\nSOCIALISTE. C\u2019EST CELLE DE SOLIDARIT\u00c9 .\n\nC'EST VRAI QUE NOUS NE SORTIRONS PAS DE LA CRISE SANS\nEFFORT. C\u2019EST VRAI QUE NOUS NE SOMMES PAS AU BOUT DES\nMUTATIONS DIFFICILES. Qu\u2019IL NOUS FAUDRA TRAVAILLER MIEUX.\nET M\u00caME PARFOIS TRAVAILLER PLUS.\n\n\u201dL'EFFORT QUI RESTE A FAIRE POUR MODERNISER.NOTRE PAYS\nEST CONSID\u00c9RABLETLSES FRAN\u00c7AIS NE L\u2018ACCEPTERONT QUE\nS\u2019IL SE TROUVE REPARTI EQUITABLEMENT DANS SES CONTRAINTES\nCOMME DANS SES B\u00c9N\u00c9FICES. ET CELA LA DROITE QUI NOUS\nGOUVERNE AUJOURD\u2019HUI NE PEUT PAS; JE DIRAI MEME QU\u2019ELLE\nNE SAIT PAS LE FAIRE. C\u2019EST BIEN POURQUOI IL EST SI\n\u201cIMPORTANT QU\u2019ELLE C\u00c8DE LA PLACE. ET VITE. JE COMPTE SUR\nVOOSI tonne vous eouVez) \u00c0 VOTRE \u00eeUUR) Conp\ufb02\u00e4k\n\n,SUB moi! nous; Avons LE beuom ne: GAGNER en 4\u2018182?\n\nixRC\u00cei-IW\u2018\u00cf\u2018\n\\\n4/ j}\n.q\n\u00cf/ONAW\n\n \n\n   \n\n( FIN)\n\n \n\n", "key_words": {"MICHEL": 1, "VENDREDI": 1, "OCTOBRE": 1, "devant": 3, "termine": 1, "p\u00e9riple": 1, "jours": 2, "rencontr\u00e9": 2, "beaucoup": 2, "d\u00e9cid\u00e9s": 1, "faire": 6, "Fran\u00e7ais": 3, "pleins": 1, "sourdes": 1, "avait": 1, "dynamisme": 1, "revendre": 1, "Alors": 2, "temps": 2, "reconqu\u00e9rir": 1, "coeur": 1, "redonner": 1, "espoir": 1, "France": 5, "ROMAN": 1, "alarma": 1, "crois": 1, "inquiets": 2, "grands": 1, "surtout": 1, "parlerai": 2, "presse": 1, "crise": 5, "financi\u00e8re": 1, "progr\u00e8s": 1, "Tiers": 1, "\u00e9lections": 1, "voudrais": 2, "simplement": 1, "\u00e9voquer": 1, "probl\u00e8mes": 1, "tendance": 1, "pourtant": 1, "Occupent": 1, "notre": 4, "existence": 1, "montrer": 1, "gouverne": 1, "r\u00e9soudre": 2, "dirai": 1, "comment": 1, "parler": 1, "pendrai": 1, "concrets": 1, "Poumon": 1, "moins": 2, "puisse": 1, "Europe": 2, "ch\u00f4mage": 1, "depuis": 2, "\u00e9conomique": 1, "trouve": 1, "remorque": 1, "l\u00e9gitimement": 1, "personne": 1, "vraiement": 1, "chiffres": 2, "demande": 1, "retenir": 1, "servir": 1, "convaincre": 1, "autour": 1, "famille": 3, "revenu": 5, "mensuel": 2, "faible": 1, "sociales": 1, "augmenter": 1, "francs": 5, "maintenant": 3, "enfants": 1, "double": 1, "Celle": 1, "imp\u00f4t": 1, "augmenteront": 1, "sensiblement": 1, "traduira": 1, "enfin": 2, "atteint": 2, "pourriez": 1, "souffir": 1, "enhimp\u00f4ts": 1, "cotisations": 1, "entendu": 3, "derni\u00e8res": 1, "gauchea": 1, "montr\u00e9": 1, "parfaitement": 1, "capable": 1, "aussi": 2, "soucieuse": 1, "droite": 4, "g\u00e9n\u00e9ral": 1, "Certains": 1, "conclu": 1, "diff\u00e9rence": 1, "entre": 3, "gauche": 1, "citer": 1, "conna\u00eet": 1, "int\u00e9r\u00eat": 1, "donner": 1, "appelle": 1, "populaire": 2, "condition": 1, "survivre": 1, "puisque": 3, "encore": 2, "demanderais": 1, "achet\u00e9": 1, "actions": 2, "lever": 1, "cette": 5, "repr\u00e9sentants": 1, "millions": 1, "petits": 4, "s\u00e9duire": 1, "BALLADUR": 1, "para\u00eet": 1, "reproche": 1, "semblait": 1, "\u00e9tait": 1, "int\u00e9ressante": 1, "avaient": 2, "volontairement": 1, "question": 2, "envie": 1, "parle": 3, "capital": 1, "vraiment": 2, "devenu": 1, "v\u00f4tre": 1, "intense": 1, "campagne": 1, "publicitaire": 1, "persuader": 1, "disposiez": 1, "responsabilit\u00e9": 1, "assembl\u00e9e": 1, "v\u00e9rit\u00e9": 1, "toute": 2, "savez": 1, "doute": 2, "quelques": 3, "montrent": 1, "porteurs": 2, "d\u00e9mocratie": 1, "saurait": 1, "seulement": 2, "alaiss\u00e9": 1, "croire": 1, "achetant": 1, "allaient": 1, "illusion": 1, "panique": 1, "repris": 1, "Bourse": 1, "gagner": 1, "serait": 1, "partie": 1, "d\u00e9tenteurs": 1, "revendu": 1, "leurs": 3, "apr\u00e8s": 1, "avoir": 1, "pendant": 1, "gains": 1, "potentiels": 1, "juste": 1, "comprend": 1, "agit\u00e9": 1, "commenc\u00e9": 1, "votes": 1, "tableaux": 1, "d\u00e9fense": 1, "politique": 2, "Exennes": 1, "CITEK": 1, "revendiqu\u00e9e": 1, "Etrange": 1, "pouvons": 1, "accepter": 2, "libert\u00e9": 4, "comme": 2, "ainsi": 2, "d\u00e9tourn\u00e9": 1, "carr\u00e9ment": 1, "d\u00e9voy\u00e9": 1, "combat": 1, "historique": 1, "jamais": 2, "arri\u00e8re": 1, "aucun": 1, "sommes": 2, "toujours": 2, "trouv\u00e9s": 1, "monde": 3, "pourquoi": 2, "passe": 1, "libert\u00e9s": 1, "publiques": 1, "change": 1, "retour": 1, "jungle": 1, "possibilit\u00e9": 2, "chaque": 3, "tromper": 1, "quelle": 1, "arriv\u00e9": 1, "philosophie": 1, "lib\u00e9ralisme": 1, "telles": 1, "aberrations": 1, "pr\u00e9tendant": 1, "cyniquement": 1, "chacun": 1, "TOUTES": 2, "mgons": 1, "LIB\u00caQAUSHE": 1, "CRISE": 3, "WARCH\u00ca": 1, "oublions": 1, "moment": 1, "devrons": 1, "quell": 1, "socialistes": 4, "quelles": 1, "valeurs": 1, "mener": 1, "trois": 2, "paraissent": 1, "essentielles": 1, "illustrer": 1, "propos": 2, "morale": 1, "collective": 1, "lequel": 1, "soyons": 1, "clairs": 1, "nature": 1, "r\u00e8gne": 1, "vraie": 1, "\u00e9galit\u00e9": 1, "laquelle": 1, "pense": 2, "syst\u00e8me": 4, "redevenir": 1, "cess\u00e9": 1, "lutte": 1, "permanente": 1, "chances": 1, "Vap\u00e4g": 1, "\u00c9GALIT\u00c9": 1, "cunuces": 1, "rythmes": 1, "propres": 1, "enfant": 1, "connaissances": 1, "voulons": 1, "am\u00e9liorer": 1, "devons": 1, "sorte": 1, "ouvert": 1, "celui": 2, "saura": 1, "seule": 3, "exigence": 1, "arrive": 2, "coll\u00e8ge": 1, "sachant": 1, "exemple": 1, "savons": 1, "\u00e9lites": 1, "nationales": 1, "discipline": 1, "mati\u00e8re": 1, "intelligent": 1, "certain": 2, "niveau": 3, "Pourquoi": 1, "adapter": 1, "langage": 2, "\u00e9l\u00e8ves": 1, "d\u00e9couvert": 1, "avant": 1, "commencer": 1, "premier": 2, "Isra\u00e9liens": 1, "critique": 1, "Voil\u00e0": 1, "pourrions": 1, "mettait": 1, "r\u00e9fl\u00e9chir": 1, "deviendrait": 1, "t\u00e9l\u00e9spectateurs": 1, "affligeante": 1, "stupidit\u00e9": 1, "d\u00e9filent": 1, "\u00e9crans": 1, "soutenir": 1, "cultures": 1, "techniques": 1, "seraient": 1, "culture": 1, "r\u00e9alit\u00e9s": 1, "exigences": 1, "montre": 1, "partout": 1, "finissons": 1, "perturbent": 1, "changent": 1, "connu": 1, "cours": 2, "Aucune": 1, "modifi\u00e9": 1, "s\u00e9rieusement": 1, "professeurs": 1, "chose": 2, "Ministre": 1, "laisse": 1, "r\u00e9forme": 1, "\u00e9voluer": 1, "innove": 1, "prudemment": 1, "gestion": 1, "s\u00e9r\u00e9nit\u00e9": 1, "PAQLER": 1, "SoLiDA": 1, "contre": 1, "vers\u00e9": 1, "parents": 1, "d\u00e9cemment": 1, "afallu": 1, "longtemps": 1, "fallu": 1, "mettre": 1, "place": 1, "\u00e9vite": 1, "personnes": 1, "\u00e2g\u00e9es": 1, "risque": 2, "pauvret\u00e9": 4, "situer": 1, "d\u00e9cent": 1, "minimum": 2, "situation": 1, "raison": 1, "actifs": 1, "grande": 1, "cr\u00e9ation": 1, "social": 1, "object\u00e9": 1, "consid\u00e9rable": 1, "assurer": 1, "m\u00e9nage": 1, "moiti\u00e9": 2, "milliards": 1, "r\u00e9ponds": 1, "tranches": 1, "\u00e9lev\u00e9es": 1, "prouve": 1, "financer": 1, "pouvoir": 1, "trouver": 1, "voil\u00e0": 1, "moyen": 1, "salaire": 1, "ann\u00e9es": 2, "agricole": 1, "cause": 1, "caract\u00e8re": 1, "voulu": 1, "subit": 1, "modernisation": 1, "r\u00e9ussi": 1, "sinon": 1, "reserrement": 1, "conditons": 1, "familles": 1, "avalent": 1, "connaissent": 1, "quand": 1, "travailleurs": 1, "salari\u00e9s": 1, "inviter": 1, "d\u00e9jeuner": 1, "offrir": 1, "cadeau": 1, "friandises": 1, "mani\u00e8re": 1, "vivre": 1, "installe": 1, "hommes": 1, "parce": 2, "occup\u00e9s": 1, "acheter": 1, "filer": 1, "\u00e9trange": 1, "coton": 1, "\u00e9vitons": 1, "r\u00e9ponses": 1, "soient": 1, "drame": 1, "mon\u00e9taire": 1, "industries": 1, "traditionnelles": 1, "nouvelles": 1, "suffisamment": 1, "puissantes": 1, "reviendrai": 1, "yades": 1, "doivent": 1, "\u00e9quitablement": 1, "autant": 1, "partag\u00e9e": 1, "convient": 1, "pr\u00e9tendent": 1, "gouverner": 1, "TRAVAIL": 1, "PR\u00c9VENTION": 1, "CONSISTE": 1, "CHAQUE": 1, "JEUNE": 1, "MOINS": 2, "HOMME": 1, "FRAN\u00c7AIS": 3, "IMMIGR\u00c9": 1, "AVENIR": 1, "TROUVE": 2, "SITUATIONS": 1, "EXIGERAIENT": 1, "GOUVERNANTS": 1, "MATI\u00c8RE": 1, "GRANDES": 1, "VICTOIRES": 1, "SOMMES": 2, "ARRIV\u00c9S": 1, "PROFESSEUR": 1, "CONNAISSAIT": 1, "RAMEN\u00c9E": 1, "MINCE": 1, "RENDRE": 1, "POIDS": 1, "TRAITES": 1, "DOIVENT": 1, "PAYER": 1, "CHAOUE": 1, "NOMBRE": 1, "PROBL\u00c8ME": 1, "FAUDRAIT": 1, "R\u00c8GLER": 1, "PARLE": 1, "SIMPLEMENT": 1, "PARCE": 1, "ENVIE": 1, "RAREMENT": 1, "ENCORE": 1, "POURTANT": 1, "SOURDEMENT": 1, "\u00c9VOLUTIFS": 1, "CELUI": 1, "BATAILLE": 1, "GAGN\u00c9E": 1, "DEPUIS": 2, "VINGT": 1, "CERTAINE": 1, "SEULE": 2, "POURRAIT": 1, "PRETENDRE": 1, "INTERDIRE": 1, "COMPROMETTANT": 1, "FEMMES": 3, "PROFESSIONNELLE": 1, "AVONS": 1, "PARTAGE": 1, "CHARGES": 1, "EDUCATIVE": 1, "DEMANDE": 1, "MAINTENANT": 1, "ABANDONNENT": 1, "AUTANT": 1, "TENUE": 1, "SOURD": 1, "MALAISE": 1, "PER\u00c7OIT": 1, "QUAND": 1, "ESSAIE": 1, "AUQUEL": 1, "FACILE": 1, "D\u00c9S\u00c9OUILIBRE": 1, "SUPR\u00c9MATIE": 1, "MASCULINE": 1, "TEMPS": 1, "ENTRE": 1, "HOMMES": 2, "RENTR\u00c9E": 1, "VRAIMENT": 1, "TRAVAILLE": 1, "SOCI\u00c9T\u00c9": 1, "ASPECTS": 1, "QUOTIDIENS": 1, "GOUVERNEMENT": 1, "TRAVERS": 1, "CHANGEMENT": 1, "PROGRESSIF": 1, "AVENTURE": 1, "NOUVELLE": 1, "NOTRE": 2, "APPARTIENT": 1, "FEINDRE": 1, "REFUSER": 1, "AUSSI": 3, "VOLONT\u00c9": 1, "TOUJOURS": 1, "PARTOUT": 1, "SOLUTIONS": 1, "CONTRACTUELLES": 1, "PRODUIT": 1, "RECONVERSIONS": 1, "R\u00c9GIONALES": 1, "CHOSE": 1, "FIERT\u00c9": 1, "PREMIERS": 1, "CONTRATS": 1, "DRAME": 1, "AGRICOLE": 1, "PARVIENDRONS": 1, "DOUBLE": 1, "EFFORT": 2, "SUPPOSE": 1, "COMPREHENSION": 1, "VASTE": 1, "N\u00c9GOCIATION": 1, "LEQUEL": 1, "DIRAI": 2, "QUELQUES": 1, "PARMI": 1, "NOMBREUX": 1, "M\u00c9FAITS": 1, "REFUS": 1, "FORCES": 2, "MARCH\u00c9": 5, "PERMETTRA": 1, "FRANCE": 6, "COMMENT": 1, "MENIONS": 1, "DOMAINE": 1, "FONDS": 1, "SI\u00c8CLE": 1, "D\u00c9CIDONS": 1, "ALORS": 1, "POUVONS": 1, "ESP\u00c9RER": 1, "RENTABILISATIONS": 1, "RAPIDE": 1, "REDRESSE": 1, "ATTEND": 1, "GR\u00c2CE": 1, "QUELLE": 1, "PRIVATISATION": 1, "INSUFFISANCES": 1, "PROTEGIONS": 1, "POINT": 1, "CHIMIQUE": 1, "R\u00c9GLEMENTATION": 1, "FERME": 1, "TIENNE": 1, "ACTUELS": 1, "FUTURS": 1, "COMPORTEMENTS": 1, "AUTOMATIQUES": 1, "IMPOSE": 1, "SERONT": 1, "SUFFISANTS": 1, "SAVOIR": 1, "REGARDE": 1, "REGARDER": 1, "VOULAIS": 1, "CAPABLE": 1, "MONTRE": 1, "VOULONS": 1, "SACHE": 1, "DONNER": 1, "PRIORIT\u00c9": 1, "GARANTISSE": 1, "RAISONNE": 1, "FONCTION": 1, "COMPRENDRE": 1, "FAIRE": 2, "VOUDRAIS": 1, "TERMINER": 1, "RASSEMBLE": 1, "COEUR": 1, "CELLE": 1, "SOLIDARIT\u00c9": 1, "SORTIRONS": 1, "FAUDRA": 1, "TRAVAILLER": 2, "PARFOIS": 1, "RESTE": 1, "CONSID\u00c9RABLETLSES": 1, "REPARTI": 1, "EQUITABLEMENT": 1, "DROITE": 1, "POURQUOI": 1, "COMPTE": 1, "tonne": 1, "VOTRE": 1, "Avons": 1, "beuom": 1, "GAGNER": 1}}