{"id": "07_04_1990-Kourou", "date": "07_04_1990", "year": "1990", "lieu": "Kourou", "longitude": -52.77082491753199, "latitude": 4.910389175320713, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_199_50_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "Allocution de M. Michel ROCARD,\nPremier Ministre,\n\n\u00e0 la Mairie de KOUROU\nle 7 avril 1990\n\n \n\nMonsieur le Maire,\n\nLe nom de votre commune est d\u00e9sormais c\u00e9l\u00e8bre dans le monde entier.\nIl symbolise le rayonnement de la Guyane fran\u00e7aise bien au-del\u00e0 de notre\nplan\u00e8te. Il incarne le progr\u00e8s, le d\u00e9fi de l'intelligence humaine, le\nd\u00e9veloppement exceptionnel de la science et de 'la technologie, en un mot,\nl'aventure permanente de la modernit\u00e9.\n\nKourou a d\u00e9finitivement fait entrer la Guyane dans le XXI\u00e8me si\u00e8cle.\nLa Guyane d\u2019hier, celle du bagne et de \"l\u2019enfer vert\", est entr\u00e9e dans les\npages des livres d\u2019histoire.\n\nMais cette insertion ne s\u2019est pas faite sans peine, ni sans\ndifficult\u00e9.\n\nVille de l\u2019espace, Kourou s\u2019est d\u00e9velopp\u00e9e au m\u00eame rythme que la\nbase spatiale, passant en dix ans de 1.000 \u00e0 12.000 habitants. Sans doute des\nmesures ont-elles \u00e9t\u00e9 prises pour accompagner cette \u00e9volution, mais elles sont\nintervenues en ordre dispers\u00e9 et sans r\u00e9el plan d\u2019ensemble. Plus souvent, il\ns\u2019agissait de courir apr\u00e8s les besoins engendr\u00e9s par le d\u00e9veloppement que de\nles devancer. Des tensions de toute nature ont \u00e9t\u00e9 ainsi cr\u00e9\u00e9es, en raison de\nl\u2019insuffisance des \u00e9quipements scolaires, socio\u2014\u00e9ducatifs ou sportifs, des\nlistes d\u2019attente pour l\u2019obtention d\u2019un logement.\n\nJe connais les efforts de votre commune pour offrir \u00e0 'tous ses\nhabitants des conditions convenables d\u2019accueil, de scolarisation, de service\npublic et je sais la tension que cel\u00e0 provoque depuis des ann\u00e9es sur les\nfinances locales de Kourou.\n\nAu moment o\u00f9 nous savons que l\u2019activit\u00e9 spatiale s\u2019appr\u00eate \u00e0\nfranchir une nouvelle \u00e9tape, en application des accords de La Haye, avec les\nprogrammes Ariane V et par la suite, Herm\u00e8s et Colombus, et o\u00f9 par cons\u00e9quent,\nle d\u00e9veloppement de Kourou va donc s\u2019acc\u00e8l\u00e9rer encore, o\u00f9 la population doit \u00e0\nnouveau doubler dans les cinq prochaines ann\u00e9es, il \u00e9tait imp\u00e9ratif d'avoir\nune nouvelle approche du probl\u00e8me et de disposer des moyens qu\u2019exige une\ntelle politique.\n\nC\u2019est chose faite puisque la commune, de fa\u00e7on tr\u00e8s volontariste,\ns'est dot\u00e9e d\u2019un Plan Urbain, et que l\u2019Etat a d\u00e9cid\u00e9 de consacrer des cr\u00e9dits\nimportants au d\u00e9veloppement de Kourou.\n\nEn effet, les exon\u00e9rations fiscales dont b\u00e9n\u00e9ficient le CNES et\nl\u2019Agence spatiale europ\u00e9enne, privent Kourou d\u2019une bonne part de ses rentr\u00e9es\nfiscales. D\u00e8s lors, la commune ne dispose que d\u2019un potentiel fiscal limit\u00e9 qui\nne la met pas \u00e0 In\u00eame de faire face, seule, aux besoins engendr\u00e9s par le\nd\u00e9veloppement de l'activit\u00e9 spatiale. '\n\n \n\n2\n\n. \u201cx\n\n/\u00bb ' j\nKj .1 r _\u00bb\u201d\u2019\n\nC\u2019est de ce constat qu\u2019est partie l'id\u00e9e du Plan Ph\u00e8dre, destin\u00e9\npour partie \u00e0 compenser le manque de ressources de la commune de Kourou, ainsi\n\nque de celle de Sinnamary, en raison de ces exon\u00e9rations.\n\nSans revenir sur l\u2019ensemble des mesures de Ph\u00e8dre adopt\u00e9es en comit\u00e9\ninterminist\u00e9riel le 1er d\u00e9cembre dernier, je voudrais rappeler que, pour\nKourou, il comporte deux dispositions essentielles :\n\n- un suppl\u00e9ment de cr\u00e9dits pour le logement social de l'ordre de 10\nMF par an pendant cinq ans, qui viendra s\u2019ajouter aux dotations habituelles.\nPour 1990, la programmation est d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 faite et elle sera compl\u00e9t\u00e9e en\nJuin. L\u2019Etat aidera par ailleurs au renforcement du capital, et donc de la\ncapacit\u00e9 d\u2019intervention, de la Soci\u00e9t\u00e9 immobili\u00e8re de Kourou.\n\n- une aide aux am\u00e9nagements et \u00e9quipements urbains absolument\nn\u00e9cessaires dans le domaine des \u00e9quipements scolaires, sportifs, socio-\n\u00e9ducatifs, sanitaires et de s\u00e9curit\u00e9, ce qui correspond \u00e0 un montant d\u2019inves-\ntissement accru de 300 MF au cours des prochaines cinq ann\u00e9es.\n\nL\u00e0 o\u00f9 les programmes n\u00e9cessaires et envisag\u00e9s auraient n\u00e9cessit\u00e9 une\nparticipation de la commune de plus de 220 MF, l\u2019aide de l\u2019Etat et du CNES,\npr\u00e9vu par Ph\u00e8dre, s\u2019\u00e9l\u00e8vera \u00e0 plus de 180 MF. Ses modalit\u00e9s de mise en oeuvre\nsont fix\u00e9es dans la convention entre la commune, l\u2019Etat et le CNES que j\u2019ai\n\u00e9t\u00e9 heureux de signer ce matin avec vous.\n\nLoi entre les parties, cette convention traduit notre volont\u00e9\ncommune de permettre un d\u00e9veloppement harmonieux de la ville de Kourou.\n\nJe voudrais aussi dire un mot des inqui\u00e9tudes suscit\u00e9es par\nl\u2019explosion de la derni\u00e8re fus\u00e9e Ariane. Au-del\u00e0 de la consternation l\u00e9gitime\nprovoqu\u00e9e par cet insucc\u00e8s venant provisoirement interrompre une longue s\u00e9rie\nde lancements r\u00e9ussis, je comprends que les \u00e9lus et la population de Kourou\nsouhaitent avoir toutes les assurances que leur s\u00e9curit\u00e9 n\u2019est en rien menac\u00e9e\npar d\u2019\u00e9ventuels accidents de tir.\n\nJ\u2019observe en premier lieur que les conditions dans lesquelles les\nresponsables du CNES ont d\u00e9cid\u00e9 de faire exploser le lanceur qui d\u00e9viait de sa\ntrajectoire, ainsi que les mesures de pr\u00e9vention annonc\u00e9es par le Pr\u00e9fet de la\nGuyane en direction des populations civiles, ont heureusement permis toute\nr\u00e9percussion f\u00e2cheuse pour les personnes et les biens.\n\nMais je con\u00e7ois que ce constat ne suffise pas. C\u2019est la raison pour\nlaquelle je souhaite que le CNES poursuive un travail en profondeur d\u2019informa-\ntion, aupr\u00e8s des \u00e9lus et de la population de Kourou, pour expliquer l\u2019ensemble\ndes mesures de s\u00e9curit\u00e9 qui sont prises afin de pr\u00e9venir d\u2019\u00e9ventuelles\ncons\u00e9quences des incidents de tir.\n\nL\u2019exp\u00e9rience d\u00e9j\u00e0 longue du CNES, montre la fiabilit\u00e9 et la haute\nconscience de l\u2019exigence de s\u00e9curit\u00e9 des responsables du Centre spatial\nGuyanais. Mais j\u2019ai en m\u00eame temps la conviction que l\u2019exceptionnelle com-\np\u00e9tence et la tr\u00e8s grande rigueur scientifique des ing\u00e9nieurs et techniciens\ndu CNES ont besoin d\u2019\u00eatre relay\u00e9es par un effort plus approfondi et durable de\np\u00e9dagogie et d\u2019explication aupr\u00e8s des \u00e9lus et des habitants de Kourou et des\nautres communces du littoral.\n\n \n\nJe sais que le CNES non seulement y est dispos\u00e9, mais qu'il a d\u00e9j\u00e0\ncommenc\u00e9, d\u00e8s le 31 mars, ce travail d\u2019explication. Je souhaite que cette\naction soit men\u00e9e en \u00e9troite liaison avec les \u00e9lus et le Pr\u00e9fet de la Guyane.\n\nM. le Maire, le plan Ph\u00e8dre a une ambition majeure : associer\nl\u2019ensemble de la Guyane aux progr\u00e8s de l\u2019activit\u00e9 spatiale, assurer une\ninsertion harmonieuse du Centre spatial Guyanais dans l\u2019\u00e9conomie et la soci\u00e9t\u00e9\nguyanaise.\n\nVotre commune, concern\u00e9e au premier chef, va pouvoir ainsi sortir\ndes difficult\u00e9s qu\u2019elle a connues et engager un nouveau chapitre de son\nhistoire et de son d\u00e9veloppement.\n\nL\u2019Histoire a associ\u00e9 cette terre, qui fut il y a un peu plus de deux\nsi\u00e8cles, l\u2019un des premiers centres de colonisation \u00e0 une malheureuse \u00e9pop\u00e9e et\n\u00e0 ce qui est rest\u00e9 comme le \"d\u00e9sastre de Kourou\". Je forme le voeu que, de ce\njour, commence une \u00e8re nouvelle de d\u00e9veloppement, de progr\u00e8s et de prosp\u00e9rit\u00e9\n\npartag\u00e9e. \u00efff\u00ee\u00ee\u00eexq\n\n \n\n \n\n", "key_words": {"Allocution": 1, "Michel": 1, "Mairie": 1, "avril": 1, "votre": 2, "commune": 5, "d\u00e9sormais": 1, "c\u00e9l\u00e8bre": 1, "monde": 1, "symbolise": 1, "rayonnement": 1, "Guyane": 4, "fran\u00e7aise": 1, "incarne": 1, "exceptionnel": 1, "science": 1, "permanente": 1, "d\u00e9finitivement": 1, "entrer": 1, "XXI\u00e8me": 1, "celle": 2, "bagne": 1, "entr\u00e9e": 1, "livres": 1, "cette": 4, "insertion": 1, "faite": 3, "Kourou": 4, "d\u00e9velopp\u00e9e": 1, "rythme": 1, "passant": 1, "doute": 1, "prises": 2, "accompagner": 1, "elles": 1, "ordre": 1, "dispers\u00e9": 1, "courir": 1, "apr\u00e8s": 1, "besoins": 2, "engendr\u00e9s": 2, "d\u00e9veloppement": 4, "tensions": 1, "toute": 1, "nature": 1, "ainsi": 3, "raison": 3, "\u00e9quipements": 3, "connais": 1, "efforts": 1, "offrir": 1, "conditions": 2, "convenables": 1, "tension": 1, "provoque": 1, "depuis": 1, "ann\u00e9es": 1, "locales": 1, "moment": 1, "savons": 1, "spatiale": 2, "nouvelle": 3, "application": 1, "accords": 1, "Ariane": 1, "Herm\u00e8s": 1, "population": 3, "doubler": 1, "prochaines": 2, "\u00e9tait": 1, "imp\u00e9ratif": 1, "approche": 1, "probl\u00e8me": 1, "disposer": 1, "moyens": 1, "chose": 1, "puisque": 1, "fa\u00e7on": 1, "dot\u00e9e": 1, "d\u00e9cid\u00e9": 2, "consacrer": 1, "exon\u00e9rations": 1, "fiscales": 1, "b\u00e9n\u00e9ficient": 1, "privent": 1, "bonne": 1, "dispose": 1, "potentiel": 1, "fiscal": 1, "limit\u00e9": 1, "In\u00eame": 1, "faire": 2, "constat": 2, "partie": 2, "compenser": 1, "manque": 1, "ressources": 1, "revenir": 1, "mesures": 3, "Ph\u00e8dre": 2, "adopt\u00e9es": 1, "d\u00e9cembre": 1, "voudrais": 2, "rappeler": 1, "comporte": 1, "dispositions": 1, "essentielles": 1, "suppl\u00e9ment": 1, "cr\u00e9dits": 1, "logement": 1, "social": 1, "pendant": 1, "viendra": 1, "dotations": 1, "programmation": 1, "compl\u00e9t\u00e9e": 1, "aidera": 1, "ailleurs": 1, "renforcement": 1, "Soci\u00e9t\u00e9": 1, "immobili\u00e8re": 1, "am\u00e9nagements": 1, "urbains": 1, "domaine": 1, "sanitaires": 1, "correspond": 1, "montant": 1, "accru": 1, "cours": 1, "programmes": 1, "n\u00e9cessaires": 1, "envisag\u00e9s": 1, "auraient": 1, "n\u00e9cessit\u00e9": 1, "modalit\u00e9s": 1, "fix\u00e9es": 1, "convention": 2, "entre": 2, "heureux": 1, "signer": 1, "matin": 1, "traduit": 1, "notre": 1, "permettre": 1, "harmonieux": 1, "ville": 1, "aussi": 1, "inqui\u00e9tudes": 1, "suscit\u00e9es": 1, "derni\u00e8re": 1, "fus\u00e9e": 1, "consternation": 1, "insucc\u00e8s": 1, "venant": 1, "provisoirement": 1, "interrompre": 1, "longue": 2, "lancements": 1, "comprends": 1, "avoir": 1, "toutes": 1, "assurances": 1, "s\u00e9curit\u00e9": 3, "accidents": 1, "premier": 2, "lieur": 1, "lesquelles": 1, "exploser": 1, "lanceur": 1, "d\u00e9viait": 1, "pr\u00e9vention": 1, "annonc\u00e9es": 1, "Pr\u00e9fet": 2, "direction": 1, "populations": 1, "heureusement": 1, "permis": 1, "f\u00e2cheuse": 1, "personnes": 1, "con\u00e7ois": 1, "suffise": 1, "souhaite": 2, "poursuive": 1, "travail": 2, "profondeur": 1, "aupr\u00e8s": 2, "expliquer": 1, "pr\u00e9venir": 1, "incidents": 1, "montre": 1, "fiabilit\u00e9": 1, "responsables": 1, "Centre": 2, "temps": 1, "conviction": 1, "grande": 1, "rigueur": 1, "scientifique": 1, "ing\u00e9nieurs": 1, "besoin": 1, "relay\u00e9es": 1, "effort": 1, "approfondi": 1, "durable": 1, "habitants": 1, "communces": 1, "seulement": 1, "men\u00e9e": 1, "\u00e9troite": 1, "liaison": 1, "ambition": 1, "majeure": 1, "progr\u00e8s": 2, "assurer": 1, "harmonieuse": 1, "spatial": 1, "Guyanais": 1, "concern\u00e9e": 1, "pouvoir": 1, "difficult\u00e9s": 1, "connues": 1, "engager": 1, "nouveau": 1, "chapitre": 1, "associ\u00e9": 1, "premiers": 1, "centres": 1, "colonisation": 1, "malheureuse": 1, "\u00e9pop\u00e9e": 1, "rest\u00e9": 1, "comme": 1, "forme": 1, "commence": 1}}