{"id": "09_03_1982-La Rochelle", "date": "09_03_1982", "year": "1982", "lieu": "La Rochelle", "longitude": -1.169281535836178, "latitude": 46.1574589078498, "typologie": "discours dactylographies annotes", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_174_08_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": " \n\nALLOCUTION DE M. MICHEL ROCARD\nMINISTRE D'ETAT, MINISTRE DU PLAN\nET DE L'AM\u00c9NAGEMENT DU TERRITOIRE\n\n \n\nLA ROCHELLE \u2014 LE 9 MARS 1982\n\n \n\nMONSIEUR LE MAIRE, MON CHER COLLEGUE,\nMESDAMES ET MESSIEURS LES PARLEMENTAIRES;\nMESDAMES ET MESSIEURS LES CONSEILLERS GENERAUX,\n\n__....\u2014...._\n\nMESDAMES, MESSIEURS, \\\n\n  \n\nEN EXPLIOUANT CE MATIN A ROCHEFORT\u2014SUR-MER LE SENS\n\nDE MA VISITE EN CHARENTE-MARITIME, J\u2019AI IMSIST\u00cb SUR LA\nDECENTRALISATION -NOTAMMENT DES CENTRES DE D\u00c9CISIONS\u2014\nDONT LA LOCALISATION A LA ROCHELLE DE LA CAISSE NATIONALE\n\nD'ALLOCATIONS FAMILIALES DE LA PECHE MARITIME EST\n\n \n\n4 .........\u2014.\u2014..W\n\nP\n\n\u00e4\nUNE VIVANTE ILLUSTRATION. g\n\u00e2\nEI\nf\u2019\nLA CAISSE NATIONALE D'ALLOCATIONS FAMILIALES DE LA \u00e0\nID\n/ /\nPECHE MARITIME EST UN ORGANISME PRIVE CHARGE DE LA GESTION;\n\u00e0\u201c\nD\u2019UN SERVICE PUBLIC OUI FONCTIONNE DANS LE CADRE DU \u00ca\nREGIME GENERAL DE LA SECURITE SOCIALE, CONFORNENENT AUX gg\nPRESCRIPTIONS DU CODE DE LA NUTUALITE; \u00ff\n,/**\u2019*7\u201c\\S \u00ee\n\\\u2018\u00ef!;;.\u2018::5) \u00e0\u201c\nELLE EST ADMINISTREE PAR UN CONSEIL D'ADMINISTRATION, \u00ee\u00e4\nET PLACEE SOUS LA DOUBLE TUTELLE DU NINISTERE DE LA \u00e0\nIL\nSOLIDARITE NATIONALE ET DU NINISTERE DE LA MER. \u00c9\nl\u00ee ,\nI\u00e0\nMI\nSA CIRCONSCRIPTION TERRITORIALE COMPREND TOUT LE \u00cb?\n. , f\u201c\nTERRITOIRE DE LA FRANCE NETROPOLITAINE; \u2019EST A CELA, I\ni\nENTRE AUTRES, OUE L'ON MESURE LA REALITE DE LA DECEN\u2014 \u00e4f\nTRALISATION. I\u201c\n./.{\n\n \n\n \n\nELLE EST EXCLUSIVEMENT COMPETENTE POUR LES ENTREPRISES\nINDUSTRIELLES OU ARTISANALES PRATIOUANT LA PECHE\nMARITIME, TELLE OU\u2019ELLE EST DEFINIE PAR LES LOIS EN\n\nVIGUEUR;\n\nELLE A POUR BUT D\u2019ASSURER LE SERVICE DES PRESTATIONS\nFAMILIALES ET LE RECOUVREMENT DES COTISATIONS\nD\u2019ALLOCATIONS FAMILIALES POUR LES MARINS\u2014PECHEURS\n\nRELEVANT DU REGIME D'ASSURANCE DES MARINS FRAN\u00c7AIS.\n\n.L\u201c\n\n1/ I1.;\u00cb\\\n\nELLE PEUT EGALEMENT PARTICIPER SOIT DIRECTEMENT, SOIT\n\nAU MOYEN DE PRETS OU DE SUBVENTIONS A TOUTE ACTION\n\nSANITAIRE OU SOCIALE DANS LES CONDITIONS FIXEES NOTAMMENT'AW\n\nPAR LE CODE DE LA SECURITE SOCIALEI\n\nSES STRUCTURES COMPRENNENT :\n\n3\n\nl E!\nE\u00e2\u00e8\nES'N\u2019\nF\n\n \n\n \n\n\u2018I\n1' Q?\n\n{MME\n\n-\n\u201c \u2019N\u2019\ufb01 \u201c\"\"\" \u2018.'.'.'.'.\"'.',\u2018.' '.'\n\u20184\u2019}.2' . . '.\u2018.\u2018 ,.\n\n.1 :1 A *\n\n \n\n. LE SIEGE SOCIAL OUI REGROUPERA A LA ROCHELLE :\n\nLA DIRECTION,\nL\u2019AGENCE COMPTABLE,\nLES SERVICES GENERAUX,\nLE SERVICE DES PRESTATIONS FAMILIALES,\nLE SERVICE DE RECOUVREMENT DES COTISATIONS ET DU\nCONTENTIEUX,\n\u2014 LE SERVICE D'ACTION SANITAIRE ET SOCIALE I\n\n. UNE ANTENNE PARISIENNE,\n\n \n\nNECESSITEE PAR LA DECENTRALISATION DU SIEGE SOCIAL DE\n\n\"a .\u2014.....\n\n. _ \u2018T\u00efx\nPARIS A LA ROCHELLE I \u201c<ALLLI)\n\n. LES SERVICES EXTERIEURS;\n\n \n\nFORTEMENT DECONCENTRES, SONT CONSTITUES DE 32 SECTIONS\n\nLOCALES REPARTIES SUR l9 D\u00c9PARTEMENTS A FACADE MARITIME.\n\n/\nCES SECTIONS SONT REGROUPEES AUTOUR DE 8 RESPONSABLES\nREGIONAUX ; E IL EST INDISPENSABLE DE MAINTENIR CES\n\nSTRUCTURES DECONCENTREES CAR LA DECENTRALISATION NE DOI\n\nPAS REPRODUIRE EN PROVINCE LES DEFAUTS OUI ETAIENT HIER\n\n./..\n\nT\n\n'\u00cbN\n\nkil\n\nEsi\nIN\n\nRA\nI\u2018RI I\n\n\u00ef\u201d: 1\u2014 A ,\n\nS\n\n \n\nL'APANAGE DE PARIS J\n\n. LES SERVICES ADMINISTRATIFS-I\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n. LES SERVICES COMPTABLES.\n\nL\u2019EFFECTIF TOTAL DE L'ORGANISME EST DE 192 AGENTS DONT I \u2018I\n\n. SL,AU SIEGE SOCIAL I N?\n6,A L'ANTENNE PARISIENNE I TRI\n\n. lO\u00e2DANS LES SERVICES EXTERIEURS. I '\n\n  \n\nVOILA UNE PROPORTION-OUI EST, EN ELLE-M\u00caME SIGNIFICATIVE.\n\n \n\nA L'ISSUE DES NEGOCIATIONS MENEES EN COLLABORATION AVEC\n\nL'ASSOCIATION BUREAUX-PROVINCES DONT JE ME PLAIS A\n\n \n\n \n\nSOULIGNER LE ROLE MOTEUR ET EFFICACE DANS CETTE OP\u00c9RATIONI\u00cbN\n\nIL A ETE CONVENU CE OUI SUIT I\n\n \n\n1\u00b0 LA CAISSE D\u2019 ALLOCATIONS FAMILIALES DES PECHES MARITIMESEQQ\n\nA TRANSFERE A LA ROCHELLE SON SIEGE SOCIAL ET LA MAJEURE rmq\n./..\n\nI\n\nCD\nun. ,.. T\u201d\n\n.\u00ees\u00e7\u2014Frww: \u201ca!\u201c .. -\n\nPARTIE DE SES SERVICES. SEULE, UNE ANTENNE DEVANT ASSURER\n\nI\n\u00ef\n\nI\nI\nI.\ni\n\nLES RELATIONS AVEC LES POUVOIRS PUBLICS ET LES ORGANISMES R\n\n\u00cb\u00c9I\n\nI\u2018I\u00cb\n\nCENTRAUX DES INSTITUTIONS DE SECURITE SOCIALE, EST MAIN- R\nTENUE A PARIS. \u00c8\nDES MARS 1982, LA CAISSE EMPLOIE A LA ROCHELLE, 81 ACENTSI\nDONT I ;I,:;;;\u00ff N\nR\n\n. 25, ONT ETE TRANSFER\u00cbS DU SIEGE ACTUEL DE LA CAISSE M\nDONT 2 A TITRE PROVISOIRE, JUSQU\u2019\u00c0 L\u2019INSTALLATION DEFI- L\nNITIVE DES SERVICES, R\n. 12, SERONT DETACNES D'AUTRES CENTRES DE PROVINCE, \u00ee;\n. II, SERONT RECRUTES PAR VOIE DE MUTATION DANS D\u2019AUTRES \u00c9\n'OROANISMES DE SECURIT\u00ca SOCIALE, \u00cb\n. l, SERA RECRUTE A PARIS, {\u00ef\n. 32, SERONT RECRUTES LOCALEMENT. U\nM\n\n./. I \u00ce\n\n \n\n'S.\u2018 \u201cIf 'I\n\n \n\nV\nC\u2019EST UNE ILLUSTRATION OUI REPOND AISEMENT AUX CRITIOUES \u00ce\nOUTRANCIERES, OUELOUEFOIS FAITES AUX OP\u00c9RATIONS DE \u00cf\nDECENTRALISATION : IL N'Y A PAS DE \u201dDEPORTATION\" DEPUIS V\u2018\nLA REGION PARISIENNE DES PERSONNELS, ET IL Y A, POUR \u00e0\nPR\u00c8S DE LA MOITIE DES POSTES A POURVOIR, UNE EMBAUCHE \u00cb\nDIRECTE LOCALE. 17??\u201d\u0178R 5\n\\i;. \u00e0?) M\n\"\"\"\n. R\n\nEN EFFET, POUR POURVOIR CES 32 POSTES, LA C.N.A.F.P.M.\nS\u2019ENGAGE A DONNER UNE PRIORITE D\u2019EMBAUCHE A DOUZE SALA\u2014 \u201cV\nRIES, DONT LE CHOIX A ETE EFFECTUE PARMI LES PERSONNELS MI\n\nLICENCIES PAR LA SOCIETE CIT\u2014ALCATEL ET A VINGT DEMANDEU\u0152\n\nD\u2019EMPLOIS INSCRITS A L'A.N.P.E.\n\n \n\n \n\nI\nm\nRia\n\nI\nIN\n\nLA VILLE DE LA ROCHELLE, POUR SA PART, ET L\u2019ETAT, POUR\n\n \n\nCE OUI LE CONCERNE, ONT PRIS DES ENGAGEMENTS DESTINES \u00cbR\n\n \n\nA FACILITER L'ACCUEIL DES SALARIES DE LA CAISSE OUI\nOUITTENT LA REGION PARISIENNE POUR VENIR S'INSTALLER\nEN CHARENTE\u2014MARITIME. JE CONNAIS ASSEZ LES TRADITIONS\nD\u2019HOSPITALITE DE VOTRE VILLE ET DE SA REGION, MONSIEUR\nLE MAIRE, POUR DUE CETTE MUTATION SOIT TOUT LE MAL DUE\n\nJE LEUR SOUHAITE.}.\n\n\u00abjv\\\\\u00ee\n* {g/\n\n\\\u00bb l'h.\u2019 .1 '\n\\Nw\u2014-p\ufb01\"v\n\nJE DOIS ENFIN A LA VERITE DE DIRE DUE CETTE DECISION\nDATE D'IL Y A DEUX ANS ET N'EST DONC PAS DIRECTEMENT\n\nLE RESULTAT DES CHANGEMENTS INTERVENUS LE lO MAI. JE\nDOIS AUSSI A LA VERITE DE DIRE DUE, DANS CE DOMAINE, LE\nCHANGEMENT S'APPELERA \u00c8POUR UNE PART\u2014 CONTINUITE. EN\nEFFET, LE COMITE INTERMINISTERIEL D'AM\u00c9NAGEMENT DU\nTERRITOIRE REUNI SOUS LA PRESIDENCE DU PREMIER MINISTRE,\nLE l9 NOVEMBRE DERNIER, A CONFIRME LA POURSUITE DE LA\n\nDECENTRALISATION TERTIAIRE, ET CHAQUE MINISTERE DEVRA,\n\n\\\n\n \n\n \n\nf\u00eeg\ufb01MD\u0152\n\n \n\n\u00abnrn'a'u\n, la: V .\n\nD\u2019ICI LA FIN MARS, ME PROPOSER UN PLAN DE LOCALISATION\n\nDE SES ACTIVIT\u00c9S.\n\nCE OUI A CHANGE, CE SONT LES MODALIT\u00c9S DE LA DECENTRA-\nLISATION TERTIAIRE, C\u2019EST A DIRE L\u2019EXIGENCE DE CONCER\u2014\nTATION AVEC LES PERSONNELS, LE VOLONTARIAT PRIS COMME\nBASE DES TRANSFERTS D'ACTIVITES, LA REVALORISATION\n\nSUBSTANTIELLE DES AIDES A LA MOBILITE.\n\nA\u201c...\n\n\u2018I.\n\\\".\n\n\u00ab . I\nx\u00e4gl' BILL\"!\n\nCE OUI DEMEURE, CE SONT LES PRINCIPES/A COMMENCER PAR\nCELUI OUE TOUS LES CENTRES DE DECISION ET DE GESTION\n\nNE DOIVENT PLUS ETRE CONCENTRES A PARIS ET EN ILE-DE\u2014\nFRANCE. EN CONTREPARTIE, LE GOUVERNEMENT A PRIS LES\nMESURES NECESSAIRES POUR FREINER LA DESINDUSTRIALISATION\n\nDE CETTE REGION.\n\n \n\nlO.\n\n \n\nTELLES SONT, MESDAMES ET MESSIEURS, LES RAISONS OUI\nME RENDENT HEUREUX ET FIER DE CONCRETISER AUJOURD'HUI\nCETTE MESURE DONT JE SUIS SUR OU'ELLE SERA DENEFIOUE\n\nAUX ROCHELAIS, AUX SALARIES DE LA CAISSE ET AUX MARINS\u2014\n\n\u00abr.\u00bb\n\n \n\n. v <\\;,m_ ,\nPECNEURS. w\n\n \n\n \n\nI\nw\nI\nI\n\n\u00e0? E W_\n\n \n\n \n\n", "key_words": {"MICHEL": 1, "MINISTRE": 1, "ROCHELLE": 5, "MESSIEURS": 2, "CONSEILLERS": 1, "EXPLIOUANT": 1, "MATIN": 1, "VISITE": 1, "IMSIST\u00cb": 1, "CENTRES": 3, "LOCALISATION": 1, "CAISSE": 7, "FAMILIALES": 4, "PECHE": 1, "MARITIME": 2, "VIVANTE": 1, "NATIONALE": 2, "ORGANISME": 1, "PRIVE": 1, "CHARGE": 1, "SERVICE": 5, "PUBLIC": 1, "FONCTIONNE": 1, "CADRE": 1, "GENERAL": 1, "SECURITE": 3, "CONFORNENENT": 1, "ADMINISTREE": 1, "CONSEIL": 1, "PLACEE": 1, "DOUBLE": 1, "TUTELLE": 1, "NINISTERE": 2, "CIRCONSCRIPTION": 1, "TERRITORIALE": 1, "COMPREND": 1, "FRANCE": 1, "MESURE": 2, "REALITE": 1, "EXCLUSIVEMENT": 1, "COMPETENTE": 1, "ARTISANALES": 1, "PRATIOUANT": 1, "TELLE": 1, "DEFINIE": 1, "RECOUVREMENT": 2, "REGIME": 1, "MARINS": 1, "EGALEMENT": 1, "PARTICIPER": 1, "MOYEN": 1, "PRETS": 1, "SUBVENTIONS": 1, "TOUTE": 1, "SOCIALE": 2, "CONDITIONS": 1, "FIXEES": 1, "STRUCTURES": 1, "COMPRENNENT": 1, "SIEGE": 5, "SOCIAL": 4, "REGROUPERA": 1, "SERVICES": 5, "PRESTATIONS": 1, "COTISATIONS": 1, "SANITAIRE": 1, "ANTENNE": 2, "DECENTRALISATION": 2, "CONSTITUES": 1, "REPARTIES": 1, "D\u00c9PARTEMENTS": 1, "FACADE": 1, "SECTIONS": 1, "REGROUPEES": 1, "AUTOUR": 1, "INDISPENSABLE": 1, "MAINTENIR": 1, "DECONCENTREES": 1, "REPRODUIRE": 1, "PROVINCE": 1, "DEFAUTS": 1, "ETAIENT": 1, "PARIS": 2, "TOTAL": 1, "AGENTS": 1, "PARISIENNE": 3, "lO\u00e2DANS": 1, "NEGOCIATIONS": 1, "MENEES": 1, "COLLABORATION": 1, "PLAIS": 1, "MOTEUR": 1, "EFFICACE": 1, "CETTE": 4, "CONVENU": 1, "ALLOCATIONS": 1, "PECHES": 1, "TRANSFERE": 1, "MAJEURE": 1, "DEVANT": 1, "RELATIONS": 1, "POUVOIRS": 1, "PUBLICS": 1, "ORGANISMES": 1, "INSTITUTIONS": 1, "EMPLOIE": 1, "TRANSFER\u00cbS": 1, "ACTUEL": 1, "TITRE": 1, "SERONT": 3, "DETACNES": 1, "RECRUTES": 2, "MUTATION": 2, "SECURIT\u00ca": 1, "RECRUTE": 1, "ILLUSTRATION": 1, "REPOND": 1, "AISEMENT": 1, "CRITIOUES": 1, "OUELOUEFOIS": 1, "FAITES": 1, "OP\u00c9RATIONS": 1, "DEPUIS": 1, "REGION": 2, "MOITIE": 1, "POSTES": 1, "EMBAUCHE": 1, "POURVOIR": 1, "DONNER": 1, "PRIORITE": 1, "DOUZE": 1, "CHOIX": 1, "EFFECTUE": 1, "PARMI": 1, "PERSONNELS": 1, "SOCIETE": 1, "VINGT": 1, "INSCRITS": 1, "VILLE": 2, "ENGAGEMENTS": 1, "DESTINES": 1, "FACILITER": 1, "SALARIES": 2, "VENIR": 1, "CONNAIS": 1, "ASSEZ": 1, "VOTRE": 1, "ENFIN": 1, "VERITE": 2, "RESULTAT": 1, "CHANGEMENTS": 1, "INTERVENUS": 1, "AUSSI": 1, "\u00c8POUR": 1, "COMITE": 1, "INTERMINISTERIEL": 1, "REUNI": 1, "PRESIDENCE": 1, "PREMIER": 1, "NOVEMBRE": 1, "CONFIRME": 1, "POURSUITE": 1, "CHAQUE": 1, "MINISTERE": 1, "PROPOSER": 1, "MODALIT\u00c9S": 1, "VOLONTARIAT": 1, "TRANSFERTS": 1, "AIDES": 1, "COMMENCER": 1, "DECISION": 1, "DOIVENT": 1, "CONCENTRES": 1, "GOUVERNEMENT": 1, "NECESSAIRES": 1, "FREINER": 1, "MESDAMES": 1, "RAISONS": 1, "RENDENT": 1, "HEUREUX": 1, "CONCRETISER": 1}}