{"id": "22_07_1983-Londres", "date": "22_07_1983", "lieu": "Londres", "longitude": 3.717145431034485, "latitude": 43.79874465517241, "typologie": "schema d'intervention de Michel Rocard ; discours dactylographie annote ; documentation", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_178_04_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "\u2018-/:4lm(r NA 2' [\u201d23 .\n\nsE DE L'\u00c2\u2018GR ULTURE \\ '\nB\u2018m o. 6X WW\u2018W\n\nA\u00c2L \u00db'U\u00c2 W \u20ac9\u2014\n\n/ 5/ P S( (M [mac )\nJ (\u201ccri/un 32 M 91713573\n\nL'Europe aborde depuis quelques semaines une\nphase aig\u00fce de la crise qu'elle connait depuis plusieurs\nann\u00e9es faute d'avoir regl\u00e9 les trop nombreux probl\u00e8mes\nqu'elle a accumul\u00e9set qu'elle a laiss\u00e9spourrir.\n\n  \n\n \n\nTous ces probl\u00e8mes se retrouvent maintenant\nconfondus. Il n'est plus possible de reculer il faut les\nprendre aujourd'hui tous ensemble, de front.\n\nLes Chefs d'Etat et de Gouvernement en sont\nconvenus : \u00e0 STUTTGART en juin dernier, ils ont pos\u00e9 le\nprobl\u00e8me ; \u00e0 ATHENES en d\u00e9cembre prochain, il s'efforceront\nde le r\u00e9soudre.\n\nSTUTTGART\u2014ATHENES sera donc une \u00e9tape d\u00e9cisive\nde la vie de la Communaut\u00e9, puisque tous les probl\u00e8mes de\nfond y seront pos\u00e9s en m\u00eame temps :\n\n\u2014 celui de l'augmentation des moyens budg\u00e9taires\nde la CEE : voil\u00e0 des ann\u00e9es que nous approchons le plafond\ndes ressources communautaires, le fameux l %, cette fois\u2014ci\nnous y sommes ;\n\n\u2014 celui de l'\u00e9quilibre des charges budg\u00e9taires\nentre les dix \u00e9tats membres. Les britanniques connaissent\nbien le probl\u00e8me il est cependant regrettable que la question\nde l'\u00e9quilibre budg\u00e9taire soit pos\u00e9e isol\u00e9ment sans \u00eatre\nreli\u00e9e \u00e0 celle d'un autre grand \u00e9quilibre \u00e9conomique,\n\nl' \u00e9quilibre commercial. Les avantages et les inconv\u00e9nients\nde l'appartenance \u00e0 la Communaut\u00e9 ne peuvent en effet \u00eatre\nappr\u00e9ci\u00e9s en dehors d'un bilan global ;\n\n\u2014 celui du lancement de politiques nouvelles\ncommunautaires : l'agriculture est le seul secteur qui soit\nv\u00e9ritablement int\u00e9gr\u00e9. Elle ne repr\u00e9sente que 5 % de l'activit\u00e9\n\u00e9conomique, c'est\u2014\u00e0\u2014dire qu'il reste de nombreux domaines\ndans lesquels les effets d'une coop\u00e9ration europ\u00e9enne pour\u2014\nraient \u00eatre profitables il y a les domaines certes d\u00e9j\u00e0\nexplor\u00e9s mais qui ne constituent encore qu'une caricature de\npolitique commune : la politique sociale et la politique\nr\u00e9gionale. Il y a surtout les domaines du futur que la\nCommunaut\u00e9 n'a malheureusement pas encore abord\u00e9S'\n\nl\n\n.../...\n\n \n\n0\n\n\u00e0\nMINIST\u00c8RE DE L'\u00c2GRICULTURE\n\n\u2014 celui de l'am\u00e9nagement de la P.A.C. : elle est\nco\u00fbteuse, g\u00e9n\u00e9ratrice d'exc\u00e9dents et est maintenant confront\u00e9e\n\u00e0 une contrainte externe dont on mesure encore mal la port\u00e9e :\nl'insolvabilit\u00e9 croissante de la demande ext\u00e9rieure ;\n\n\u2014 celui de l'\u00e9largissement de la Communaut\u00e9 :\nc'est une n\u00e9cessit\u00e9 politique, historique et g\u00e9ographique que\nd'accueillir des d\u00e9mocraties espagnoles et portuguaises dans\nla Communaut\u00e9 Europ\u00e9enne. Elle y gagnera ainsi un meilleur\n\u00e9quilibre entre le Nord et le Sud. Bien entendu cet \u00e9largis\u2014\nsement doit \u00eatre bien pr\u00e9par\u00e9 : il faut veiller \u00e0 ce qu'il\nsoit un facteur de consolidation et non de dilution\nde la construction europ\u00e9enne.\n\nTous ces probl\u00e8mes ne sont pas regroup\u00e9s par\nle fait du hasard. Ils sont au contraire \u00e9troitement li\u00e9s\nles uns aux autres par une logique claire\n\n. Il y a un objectif g\u00e9n\u00e9ral : franchir un\nnouveau pas dans la construction europ\u00e9enne. C'est l'\u00e9largis\u2014\nsement d'une part ; le lancement de politiques nouvelles\nd'autre part ;\n\n. Il y a des moyens : pour accueillir deux\n-nouveaux membres comme pour engager des politiques nouvelles\nil faut augmenter les ressources de la Communaut\u00e9. Il ne\ns'agit pas l\u00e0 d'accro\u00eetre la pression fiscale mais de\ntransf\u00e9rer des ressources publiques du niveau national au\nniveau communautaire ;\n\n. Il y a cependant des conditions mis par ,\ncertains membres, surtout la Grande\u2014Bretagne, a l'augmentation g\ndes ressources z la P.A.C. doit co\u00fbter moins cher d'une part ; \u2018\nun meilleur \u00e9quilibre doit \u00eatre trouv\u00e9 dans les contributions i\nde chacun, d'autre part. ,\n\nLe respect de ces deux conditions a donc \u00e9t\u00e9\npr\u00e9sent\u00e9 comme la cl\u00e9 du succ\u00e8s de l'ensemble : \u00e0 d\u00e9faut\nil sera difficile de d\u00e9gager des ressources nouvelles et\ndonc ni l'\u00e9largissement ni les politiques nouvelles ne\npourraient \u00eatre men\u00e9s \u00e0 bien.\n\nSur les deux questions qui conditionnent le\nsucc\u00e8s de l'ensemble, les divergences franco\u2014britanniques\nsont profondes et d\u00e9terminantes : la Grande\u2014Bretagne d\u00e9fend\nune conception de la politique agricole assez largement diver\u2014\ngente de la n\u00f4tre ; la France de son c\u00f4t\u00e9 conteste la\npr\u00e9tention anglaise de \"juste retour\" en mati\u00e8re budg\u00e9taire.\n\n.../...\n\n \n\n \n\nGMINIST\u00c8RE DE L'AGRICULTURE _ 3 _\n\nLa configuration diplomatique de cette\nn\u00e9gociation est donc assez particuli\u00e8re et assez nouvelle\nil est aujourd'hui clair que la bonne marche et le dynamisme\nde la Communaut\u00e9 passent par une entente franco\u2014britannique\net ne reposent plus exclusivement sur un accord franco\u2014\nallemand. Bien entendu, cette entente reste essentielle.\nMais vingt ans apr\u00e8s le trait\u00e9 franco\u2014allemand elle fait\nd\u00e9sormais partie des donn\u00e9es de la politique europ\u00e9enne de\nla France. Elle est acquise.\n\nPar contre, les relations franco\u2014britanniques\nne b\u00e9n\u00e9ficient pas encore du m\u00eame statut. Elles sont pourtant\ndevenues tout aussi indispensables \u00e0 la bonne marche de\nl'Europe et donc \u00e0 la politique \u00e9trang\u00e8re de la France.\n\nL'entente franco\u2014britannique est aujourd'hui\nparticuli\u00e8rement n\u00e9cessaire \u00e0 la construction europ\u00e9enne\npuisque les questions qui conditionnent le succ\u00e8s du\nSommet d'ATHENES sont essentiellement des probl\u00e8mes entre\nvous et nous.\n\nLe n\u00e9cessaire compromis entre la P.A.C. et\nle probl\u00e8me budg\u00e9taire de la Grande\u2014Bretagne a depuis\nplusieurs ann\u00e9es conditionn\u00e9 le march\u00e9 de la Communaut\u00e9.\nLa question revient ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e : en 1982 le \"ch\u00e8que\"\nbritannique n'a \u00e9t\u00e9 assur\u00e9 que gr\u00e2ce aux \u00e9conomies conjonc\u2014\nturelles spontan\u00e9es sur la P.A.C. ; cette ann\u00e9e encore il\npara\u00eet que votre remboursement ne peut \u00eatre financ\u00e9 que si\nl'on obtient des sacrifices suppl\u00e9mentaires des Minist\u00e8res\nde l'Agriculture.\n\nA ATHENES, les chefs d'Etat et de Gouvernement\nse poseront une nouvelle fois la question, mais cette fois\u2014Ci\npour y trouver une r\u00e9ponse durable et esp\u00e9rons\u2014le, d\u00e9finitive,\ndu point d'\u00e9quilibre entre le soutient \u00e0 l'agriculture\neurop\u00e9enne et les int\u00e9r\u00eats budg\u00e9taires britanniques.\n\nJe voudrais souligner que son issue sera\ncapitale pour l'Europe, pour la France et permettez\u2014moi de\nle dire pour la Grande\u2014Bretagne.\n\nSi les bases d'un accord global peuvent \u00eatre\ntrouv\u00e9es \u00e0 ATHENES, alors je pense que la Communaut\u00e9 aura,\nune nouvelle fois fait preuve de son aptitude \u00e0 d\u00e9passer les\ndivergences d'int\u00e9r\u00eats nationaux pour se rassembler autour\nd'un projet politique commun. Elle en a l'habitude : ce ne\nsont pas les Ministres de l'Agriculture qui vous diront le\ncontraire, eux qui fr\u00f4lent la crise et l'\u00e9clatement presque\n\nchaque printemps pour trouver, en quelques nuits de travail,\nle compromis n\u00e9cessaire.\n\n,35me\n\n  \n\n.../...\n\n\u201dgaga/W\n\nP\n\nMINIST\u00c8RE DE L'\u00c0GRICULTURE . _ 4 _\n\nPa contre, si le Sommet d'ATHENES se solde\npar un \u00e9chec ; la Communaut\u00e9 aura certainement \u00e0 faire face\n\u00e0 la crise la plus grave de son histoire un quart de si\u00e8cle\napr\u00e8s sa naissance. Nul ne sait pour combien de temps ; nul\nne peut en pr\u00e9dire le d\u00e9nouement ' ce qui est certain c'est\n\nI\n\nque nous nous engagerions dans une grave aventure.\n\nje souhaite donc vivement que cette n\u00e9gociation\naboutisse ; j'y contribuerai pour la part qui me revient ;\nil n'est pas question ici d'entrer dans cette n\u00e9gociation, ni\nm\u00eame d'exposer la position fran\u00e7aise ; ce n'est ni le lieu,\nni l'instant.\n\nJe voudrais simplement vous dire quelques\nmots, en tant que militant europ\u00e9en depuis de longues ann\u00e9es,\nvous confortez dans la conviction d'une n\u00e9cessaire relance\nde l'Europe 7 en tant que responsable de l'agriculture\nfran\u00e7aise, vous convaincre ensuite que le poids et les pro\u2014\nbl\u00e8mes de l'agriculture ne constituent pas un obstacle \u00e0 la\nrelance de la Communaut\u00e9.\n\nLa relance de l'Europe est n\u00e9cessaire car faute\nde coh\u00e9sion, nous sommes condamn\u00e9s \u00e0 voir notre avenir\ns'\u00e9laborer entre les deux rives du Pacifique. Les succ\u00e8s\n\npass\u00e9s sont substantiels : nous avons pratiquement supprim\u00e9\nnos fronti\u00e8res ; nous avons une politique agricole int\u00e9gr\u00e9e,\n_d\u00e9cid\u00e9e \u00e0 Dix ; nous avons depuis 1979 un embryon de monnaie\n\ncommune avec la cr\u00e9ation du S.M.E. dont on doit esp\u00e9rer que\nvous le rejoindrez prochainement.\n\nCes succ\u00e8s sont r\u00e9els et si l'identit\u00e9\neurop\u00e9enne est en crise \u00e0 l'int\u00e9rieur de la Communaut\u00e9 elle\nest bien vivante \u00e0 l'ext\u00e9rieur.\n\nMalgr\u00e9 ces succ\u00e8s, l'Europe est au sein du\nmonde industriel occidental, la r\u00e9gion la plus affect\u00e9e par\nla crise actuelle. C'est probablement une des raisons pour\nlesquelles la Communaut\u00e9 n'est plus toujours consid\u00e9r\u00e9e comme\nutile par certains acteurs de la vie publique.\n\nCette faiblesse relative \u00e0 l'Europe s'explique\npar la gravit\u00e9 des d\u00e9fis qu'elle doit relever qui, pour n'\u00eatre\npas tous nouveaux, se renforcent par leur conjugaison.\n\nLe premier d\u00e9fi est celui de la coh\u00e9sion de la\nCommunaut\u00e9 :\n\n\u2014 l'Allemagne apr\u00e8s avoir acc\u00e9d\u00e9e\u00e0 la pl\u00e9nitude\nde ses comp\u00e9tences ext\u00e9rieures ne va\u2014t\u2014elle pas \u00eatre tent\u00e9e de\nconsid\u00e9rer la construction communautaire comme un objectif de\nsecond ordre et tenter de s'affirmer comme le partenaire\nprivil\u00e9gi\u00e9 des Etats\u2014Unis '\n\nI\n\nNAnNAL\u0178\u2019s .../...\n\n \n\nQ \ufb01\n\nMINIST\u00c8RE DE L'AGRICULTURE _ 5\n\n\u2014 La Grande\u2014Bretagne o\u00f9 l'opposition entre\npro\u2014marketers et anti\u2014marketers semble toujours aussi\nprofonde de m\u00eame si les derniers \u00e9v\u00e9nements \u00e9lectoraux n'ont\npas fait appara\u00eetre cette question au premier rang du d\u00e9bat\npublic.\n\n\u2014 La France elle\u2014m\u00eame n'est pas exempte de\nces tentations de repli ; ce n'est un secret pour personne\nen mars dernier, \u00e0 l'occasion de l'ajustement mon\u00e9taire, un\ndes points principaux de discussions \u00e0 Paris \u00e9tait 1e degr\u00e9\nd'engagement europ\u00e9en de 1a France.\n\nLe deuxi\u00e8me d\u00e9fi est 1e d\u00e9fi \u00e9conomique et\nmon\u00e9taire ; 1a fragilit\u00e9 mon\u00e9taire de l'Europe reste grande\net le S.M.E. est aujourd'hui menac\u00e9.\n\nIl est menac\u00e9 \u00e0l'int\u00e9rieur par les tensions\nque lui imposent les divergences des performances \u00e9conomiques\nde ses membres : en 1982 l'inflation \u00e9tait de 5 % en R.F.A.,\nde 16 % en Italie.\n\nIl est menac\u00e9 de l'ext\u00e9rieur car il doit\naffronter les cons\u00e9quences d'une politique \u00e9conomique am\u00e9ri\u2014\ncaine d'inspiration mon\u00e9tariste que ne tient pas compte de\nses r\u00e9percussions externes.\n\nCette fragilit\u00e9 mon\u00e9taire de l'Europe se double\nd'une faiblesse structurelle de l'\u00e9conomie europ\u00e9enne au plan\nmondial. La Communaut\u00e9 est depuis longtemps d\u00e9j\u00e0 confront\u00e9e\nau probl\u00e8me de la d\u00e9gradation de sa comp\u00e9titivit\u00e9 dans de\nnombreux secteurs.\n\nCeci nous am\u00e8ne au troisi\u00e8me d\u00e9fi, le d\u00e9fi\ntechnologique . Les pays de la Communaut\u00e9 n'ont pas pris \u00e0\ntemps le d\u00e9part de 1a r\u00e9volution micro\u2014\u00e9lectronique, celle\nqui est n\u00e9e dans les ann\u00e9es 1970 et qui engendre des innova\u2014\ntions dans les processus de production, base d'une relance\ndes gains de productivit\u00e9 et des innovations de produits,\nsource de nouvelles demandes. Ce double mouvement devrait\nfavoriser une dynamique de croissance et pourrait apporter un\n\u00e9l\u00e9ment important de r\u00e9ponse \u00e0 1a crise actuelle. Or, \u00e0 tous\nles stades de 1a fili\u00e8re \u00e9lectronique, secteur cl\u00e9 des ann\u00e9es\n1980, on ne peut que constater la faiblesse et la dispersion\n\ndes entreprises europ\u00e9ennes face \u00e0 leurs concurrents des\nEtats\u2014Unis et du Japon.\n\n.../...\n\n \n\n\ufb01\n\na\n\nMINIST\u00c8RE DE L\u2019\u00c2GRICULTURE\n\nQuatri\u00e8me d\u00e9fi : 1e d\u00e9fi social, celui\ndu ch\u00f4mage doubl\u00e9 d'une crise des r\u00e9gimes de protection\nsociale. La Communaut\u00e9 compte d\u00e9sormais plus de 12 Millions\nde ch\u00f4meurs soit une proportion identique mondiale, touche\nplus particuli\u00e8rement l'Europe : en dix ans nous n'avons\ncr\u00e9\u00e9 que 2 Millions d'emplois contre 5 au Japon et 19 aux\nU.S.A.\n\nEnfin dernier d\u00e9fi : celui de la s\u00e9curit\u00e9\n\n. S\u00e9curit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique puisque notre d\u00e9pendance\nest d'environ 50 %. Vous en \u00eates exempt\u00e9\nmais vous savez trop bien que cette situation\nest provisoire -\n\nI\n\n. S\u00e9curit\u00e9 mini\u00e8re puisque notre taux de\nd\u00e9pendance globale est proche de 78 % ;\n\n. S\u00e9curit\u00e9 militaire enfin, je 1a mets sur\nle m\u00eame plan puisque 1e d\u00e9bat actuel sur l'\u00e9ven\u2014\ntuelle installation de SSZO montre\nclairement que l'Europe risquerait de devenir\nun champ de bataille pour les deux grands.\n\nCes d\u00e9fis ne sont pas tous nouveaux ; mais\nleur conjonction, 1e retard pris pour y r\u00e9pondre expliquent\nla faiblesse relative de l'Europe face aux Etats\u2014Unis et au\nJapon qui sont actuellement beaucoup mieux plac\u00e9s pour\n\naffronter les difficult\u00e9s de la pr\u00e9sente d\u00e9cennie.\n\n \n\n \n\n-\n\n.\n\nMINIST\u00c8RE DE L'\u00c2GRICULTURE\n\nCependant, celles\u2014ci ne doivent pas\n\"clipser 1e r\u00f4le d\u00e9terminant de 1a construction\neurop\u00e9enne : hier elle a beaucoup contribu\u00e9 au\nredressement \u00e9conomique des pays europ\u00e9ens aujourd'hui,\nceux\u2014ci ne gagneraient rien \u00e0 tenter de n\u00e9gocier\ns\u00e9par\u00e9ment leur int\u00e9gration au march\u00e9 mondial.\n\nLa balkanisation \u00e9conomique de l'Europe\nne profiterait qu'aux autres puissances. Des r\u00e9ponses\neurop\u00e9ennes, renfor\u00e7ant les politiques nationales contre\nla crise, restent encore possibles et indispensables;\n\nLa relance europ\u00e9enne est donc indispen\u2014\nsable : vous savez que la France la propose depuis son\nm\u00e9morandum de septembre 1981.\n\nLe succ\u00e8s du Sommet d'Ath\u00e8nes sera \u00e0\ncet \u00e9gard, je l'ai dit tout \u00e0 l'heure, une \u00e9tape\nd\u00e9cisive.\n\nMais puisque la Grande\u2014Bretagne semble\ndevoir faire de la r\u00e9forme de la PAC une des conditions\nde son accord global, permettez\u2014moi de dire un mot des\nprincipales critiques que vous adressez \u00e0 une politique\ndont vous comprendrez que je me fasse, en tant que\nMinistre de l'Agriculture, 1e d\u00e9fenseur.\n\nCertes, l'agriculture b\u00e9n\u00e9ficie d'une part\ntr\u00e8s importante du budget communautaire. Certes apr\u00e8s\navoir diminu\u00e9 au d\u00e9but des ann\u00e9es 1980 elle augmente\n\u00e0 nouveau en 1983 sous l'effet de la d\u00e9pression des cours\nmondiaux due notamment \u00e0 1a politique d'exportation\nam\u00e9ricaine.\n\nIl faudra donc trouver des m\u00e9canismes pour\nlimiter 1a dynamique des d\u00e9penses agricoles.\n\nMais ceci implique que les facteurs\nresponsables des exc\u00e9dents soient att\u00e9nu\u00e9s et notamment\nles exc\u00e9dents laitiers issus des usines \u00e0 lait utilisant\ndes mati\u00e8res premi\u00e8res import\u00e9es en d\u00e9rogation \u00e0 1a\npr\u00e9f\u00e9rence communautaire. Car ce ne sont certainement\npas uniquement les exploitations familiales fran\u00e7aises\ndont 1e nombre a diminu\u00e9 qui expliquent \u00e0 elles seules\nla croissance de la collecte laiti\u00e8re.\n\nL'adaptation de 1a PAC aux circonstances\nbudg\u00e9taires ne pourra ainsi se faire dans la clart\u00e9\net dans l'\u00e9quit\u00e9 que si un bilan complet des responsa\u2014\nbilit\u00e9s, des avantages et des inconv\u00e9nients est\npr\u00e9alablement \u00e9tabli. //\u00f1\u00f1m\u00e4x\n\n(\u201c\u0152M\u00cb\u0152;)\n\n.../...\n\n \n\n.. s\n\nV\n\n\u2018 MINIST\u00c8RE DE L'\u00c0GRICULTURE 8\n\nSavez\u2014vous par exemple que les britanniques\nexportent des c\u00e9r\u00e9ales en France ? C'est une des\ninformations les plus curieuses vous en conviendrez,\nque j'ai apprises en arrivant au Minist\u00e8re de l'Agriculture.\nSavez\u2014vous aussi que 1a part britannique dans le budget\nagricole communautaire cro\u00eet chaque ann\u00e9e ? Savez\u2014vous\n\u00e9galement que les prix agricoles \u00e0 la consommation\nne croissent pas plus vite que le niveau g\u00e9n\u00e9ral des prix ?\n\nJe souhaite qu'au moment o\u00f9 vont s'ouvrir ces\nimportantes n\u00e9gociations, les britanniques prennent une\njuste mesure des b\u00e9n\u00e9fices de la PAC. Il serait tout \u00e0\nfait illusoire de vouloir construire ce succ\u00e8s sur les\nruines de 1a PAC.\n\nAu contraire, s'il faut corriger les exc\u00e8s\nde la P.A.C. c'est pouvoir la consolider, pour consolider\nune politique qui aura \u00e9t\u00e9 le vecteur de vingt ans de\nconstruction europ\u00e9enne.\n\nUne fois d\u00e9barrass\u00e9 de ces \u00e9l\u00e9ments les plus\ncontestables, cette base doit pouvoir servir de r\u00e9f\u00e9rence\nde point d'appui \u00e0 l'esprit europ\u00e9en pour s'engager dans\nun nouvel \u00e2ge de la construction europ\u00e9enne centr\u00e9 sur\nles activit\u00e9s \u00e9conomiques du futur.\n\n(\u00ce\u0152\u00dcW\u00cbNW\n\n\u201d(i nom\n\n \n\n", "key_words": {"ULTURE": 1, "aborde": 1, "depuis": 6, "quelques": 2, "semaines": 1, "aig\u00fce": 1, "crise": 7, "connait": 1, "faute": 1, "regl\u00e9": 1, "nombreux": 2, "accumul\u00e9set": 1, "probl\u00e8mes": 4, "retrouvent": 1, "possible": 1, "reculer": 1, "Chefs": 1, "Gouvernement": 1, "STUTTGART": 1, "ATHENES": 1, "d\u00e9cembre": 1, "\u00e9tape": 1, "puisque": 5, "seront": 1, "pos\u00e9s": 1, "temps": 2, "celui": 7, "moyens": 2, "voil\u00e0": 1, "ann\u00e9es": 4, "approchons": 1, "ressources": 5, "fameux": 1, "cette": 9, "sommes": 2, "charges": 1, "\u00e9tats": 1, "britanniques": 2, "probl\u00e8me": 3, "cependant": 2, "regrettable": 1, "budg\u00e9taire": 2, "pos\u00e9e": 1, "isol\u00e9ment": 1, "celle": 1, "autre": 1, "grand": 1, "\u00e9quilibre": 3, "avantages": 2, "Communaut\u00e9": 11, "peuvent": 2, "effet": 1, "dehors": 1, "bilan": 2, "global": 2, "lancement": 2, "politiques": 5, "secteur": 2, "repr\u00e9sente": 1, "reste": 3, "lesquels": 1, "effets": 1, "coop\u00e9ration": 1, "europ\u00e9enne": 5, "profitables": 1, "domaines": 2, "certes": 1, "constituent": 2, "encore": 6, "caricature": 1, "commune": 1, "politique": 9, "sociale": 1, "surtout": 2, "futur": 1, "malheureusement": 1, "g\u00e9n\u00e9ratrice": 1, "maintenant": 1, "contrainte": 1, "externe": 1, "mesure": 2, "port\u00e9e": 1, "croissante": 1, "demande": 1, "ext\u00e9rieure": 1, "n\u00e9cessit\u00e9": 1, "historique": 1, "g\u00e9ographique": 1, "d\u00e9mocraties": 1, "espagnoles": 1, "portuguaises": 1, "gagnera": 1, "ainsi": 2, "entre": 4, "entendu": 1, "pr\u00e9par\u00e9": 1, "veiller": 1, "facteur": 1, "consolidation": 1, "construction": 5, "regroup\u00e9s": 1, "contraire": 1, "\u00e9troitement": 1, "autres": 2, "logique": 1, "objectif": 2, "g\u00e9n\u00e9ral": 2, "franchir": 1, "accueillir": 1, "membres": 2, "comme": 4, "engager": 1, "augmenter": 1, "pression": 1, "fiscale": 1, "publiques": 1, "niveau": 2, "national": 1, "communautaire": 3, "conditions": 2, "co\u00fbter": 1, "moins": 1, "meilleur": 1, "trouv\u00e9": 1, "contributions": 1, "respect": 1, "succ\u00e8s": 5, "difficile": 1, "d\u00e9gager": 1, "nouvelles": 3, "men\u00e9s": 1, "questions": 2, "conditionnent": 2, "divergences": 2, "profondes": 1, "d\u00e9terminantes": 1, "conception": 1, "agricole": 2, "assez": 3, "largement": 1, "n\u00f4tre": 1, "France": 5, "conteste": 1, "anglaise": 1, "mati\u00e8re": 1, "configuration": 1, "diplomatique": 1, "particuli\u00e8re": 1, "clair": 1, "bonne": 2, "marche": 2, "passent": 1, "entente": 2, "reposent": 1, "exclusivement": 1, "accord": 3, "vingt": 2, "apr\u00e8s": 3, "trait\u00e9": 1, "partie": 1, "donn\u00e9es": 1, "relations": 1, "b\u00e9n\u00e9ficient": 1, "Elles": 1, "aussi": 2, "indispensables": 1, "\u00e9trang\u00e8re": 1, "n\u00e9cessaire": 4, "essentiellement": 1, "compromis": 2, "conditionn\u00e9": 1, "march\u00e9": 2, "question": 3, "revient": 2, "ann\u00e9e": 4, "assur\u00e9": 1, "gr\u00e2ce": 1, "\u00e9conomies": 1, "spontan\u00e9es": 1, "votre": 1, "remboursement": 1, "financ\u00e9": 1, "obtient": 1, "sacrifices": 1, "suppl\u00e9mentaires": 1, "chefs": 1, "poseront": 1, "nouvelle": 2, "trouver": 2, "r\u00e9ponse": 2, "durable": 1, "point": 2, "soutient": 1, "int\u00e9r\u00eats": 1, "budg\u00e9taires": 1, "voudrais": 2, "souligner": 1, "issue": 1, "bases": 1, "alors": 1, "pense": 1, "preuve": 1, "aptitude": 1, "d\u00e9passer": 1, "nationaux": 1, "rassembler": 1, "projet": 1, "Ministres": 1, "diront": 1, "fr\u00f4lent": 1, "printemps": 1, "nuits": 1, "Sommet": 2, "\u00e9chec": 1, "certainement": 1, "faire": 3, "grave": 2, "histoire": 1, "quart": 1, "combien": 1, "pr\u00e9dire": 1, "d\u00e9nouement": 1, "certain": 1, "engagerions": 1, "souhaite": 2, "vivement": 1, "contribuerai": 1, "position": 1, "fran\u00e7aise": 1, "simplement": 1, "militant": 1, "europ\u00e9en": 3, "longues": 1, "confortez": 1, "conviction": 1, "responsable": 1, "convaincre": 1, "ensuite": 1, "poids": 1, "obstacle": 1, "relance": 2, "condamn\u00e9s": 1, "notre": 3, "rives": 1, "substantiels": 1, "avons": 3, "pratiquement": 1, "fronti\u00e8res": 1, "embryon": 1, "cr\u00e9ation": 1, "esp\u00e9rer": 1, "rejoindrez": 1, "r\u00e9els": 1, "vivante": 1, "industriel": 1, "r\u00e9gion": 1, "affect\u00e9e": 1, "probablement": 1, "raisons": 1, "toujours": 2, "consid\u00e9r\u00e9e": 1, "certains": 1, "acteurs": 1, "faiblesse": 4, "relative": 2, "gravit\u00e9": 1, "d\u00e9fis": 2, "relever": 1, "renforcent": 1, "premier": 2, "coh\u00e9sion": 1, "avoir": 1, "acc\u00e9d\u00e9e\u00e0": 1, "comp\u00e9tences": 1, "ext\u00e9rieures": 1, "tent\u00e9e": 1, "ordre": 1, "tenter": 2, "semble": 1, "derniers": 1, "\u00e9v\u00e9nements": 1, "\u00e9lectoraux": 1, "appara\u00eetre": 1, "exempte": 1, "tentations": 1, "repli": 1, "secret": 1, "points": 1, "principaux": 1, "discussions": 1, "Paris": 1, "\u00e9tait": 2, "deuxi\u00e8me": 1, "\u00e9conomique": 4, "fragilit\u00e9": 2, "mon\u00e9taire": 2, "menac\u00e9": 2, "imposent": 1, "performances": 1, "cons\u00e9quences": 1, "mon\u00e9tariste": 1, "tient": 1, "compte": 2, "r\u00e9percussions": 1, "structurelle": 1, "longtemps": 1, "d\u00e9gradation": 1, "comp\u00e9titivit\u00e9": 1, "am\u00e8ne": 1, "troisi\u00e8me": 1, "d\u00e9part": 1, "r\u00e9volution": 1, "engendre": 1, "processus": 1, "gains": 1, "productivit\u00e9": 1, "innovations": 1, "double": 1, "mouvement": 1, "dynamique": 2, "croissance": 2, "pourrait": 1, "apporter": 1, "important": 1, "stades": 1, "fili\u00e8re": 1, "constater": 1, "entreprises": 1, "europ\u00e9ennes": 1, "leurs": 1, "concurrents": 1, "ch\u00f4mage": 1, "doubl\u00e9": 1, "r\u00e9gimes": 1, "d\u00e9sormais": 1, "ch\u00f4meurs": 1, "proportion": 1, "identique": 1, "particuli\u00e8rement": 1, "Millions": 1, "contre": 1, "Japon": 1, "dernier": 1, "S\u00e9curit\u00e9": 3, "\u00e9nerg\u00e9tique": 1, "savez": 2, "provisoire": 1, "mini\u00e8re": 1, "globale": 1, "proche": 1, "militaire": 1, "d\u00e9bat": 1, "actuel": 1, "installation": 1, "risquerait": 1, "champ": 1, "bataille": 1, "nouveaux": 1, "retard": 1, "r\u00e9pondre": 1, "actuellement": 1, "beaucoup": 2, "mieux": 1, "plac\u00e9s": 1, "difficult\u00e9s": 1, "pr\u00e9sente": 1, "doivent": 1, "d\u00e9terminant": 1, "contribu\u00e9": 1, "europ\u00e9ens": 1, "gagneraient": 1, "int\u00e9gration": 1, "balkanisation": 1, "profiterait": 1, "renfor\u00e7ant": 1, "nationales": 1, "restent": 1, "possibles": 1, "propose": 1, "septembre": 1, "r\u00e9forme": 1, "critiques": 1, "adressez": 1, "comprendrez": 1, "b\u00e9n\u00e9ficie": 1, "importante": 1, "budget": 1, "Certes": 1, "diminu\u00e9": 2, "d\u00e9but": 1, "nouveau": 1, "d\u00e9pression": 1, "notamment": 1, "faudra": 1, "m\u00e9canismes": 1, "d\u00e9penses": 1, "implique": 1, "exc\u00e9dents": 2, "soient": 1, "att\u00e9nu\u00e9s": 1, "laitiers": 1, "issus": 1, "usines": 1, "mati\u00e8res": 1, "premi\u00e8res": 1, "import\u00e9es": 1, "d\u00e9rogation": 1, "uniquement": 1, "exploitations": 1, "familiales": 1, "nombre": 1, "expliquent": 1, "elles": 1, "collecte": 1, "pourra": 1, "complet": 1, "inconv\u00e9nients": 1, "MINIST\u00c8RE": 1, "exemple": 1, "c\u00e9r\u00e9ales": 1, "curieuses": 1, "apprises": 1, "arrivant": 1, "Minist\u00e8re": 1, "britannique": 1, "cro\u00eet": 1, "chaque": 1, "agricoles": 1, "croissent": 1, "moment": 1, "prennent": 1, "b\u00e9n\u00e9fices": 1, "serait": 1, "illusoire": 1, "vouloir": 1, "construire": 1, "corriger": 1, "pouvoir": 2, "vecteur": 1, "d\u00e9barrass\u00e9": 1, "\u00e9l\u00e9ments": 1, "servir": 1, "nouvel": 1, "centr\u00e9": 1, "activit\u00e9s": 1, "\u00e9conomiques": 1}}