{"id": "29_06_1989-Paris", "date": "29_06_1989", "year": "1989", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_196_15_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "28, 6. 83\nrR\n\n1\nMESDAMES, MESSIEURS, \u2018\n\nM\u00caME SI LE TEMPS N'EST PAS\nTOUT \u00c0 FAIT AVEC NOUS, JE VEUX\nvous DIRE COMBIEN JE SUIS HEUREUX\nDE vous ACCUEILLIR ICI POU\ufb01MkA\nDEUXI\u00c8ME FOIS. _g\u201c\n\nL'AN DERNIER, JE D\u00c9COUVRAIS\nLES CHARGES .OUI SONT CELLES D'UN\nPREMIER MINISTRE ET-DON\u00c7 AUSSI LES\nv\u00f4TRES. UN AN APR\u00c8S, JE MESURE\nENCORE PLUS COMBIEN CETTE T\u00c2CHE\nEST COLLECTIVE ET COMBIEN LA\nCOH\u00c9SION ET L\u2019IMPULSION DE\nL'ACTION GOUVERNEMENTALE ONT\nBESOIN DE S'APPUYER SUR UNE \u00c9OUIPE\nET UN R\u00c9SEAU SOUPLE, PERFORMANT ET\nPROFESSIONNEL.\n\n \n\nl\n\nVOUS \u00caTES DES PROFESSIONNELS\nDE L\u2019ACTION DE L'ETAT SOUS TOUTES\nSES FORMES. C'EST VOTRE SAVOIR\nFAIRE OUI NOUS PERMET DE GOUVERNER\nEFFICACEMENT. VOUS SAVEz TOUT\nL'INT\u00c9R\u00caT OUE JE PORTE \u00c0\nL'AM\u00c9LIORATION CONCR\u00c8TE DES\nM\u00c9THODES DE TRAVAIL ET DE\n.L'ORCANISATION-DE L\u2019ETAT. (\u00eem\u00caD\n\nLE RENOUVEAU DU SERVICE\nPUBLIC EST POUR MOI UN ENJEU\nFONDAMENTAL DE L'ACTION OUE JE\nM\u00c8NE \u00c0 LA T\u00caTE DU GOUVERNEMENT. UN\nDE CEUX DONT JE SOUHAITE OU'IL\nRESTE DANS LE BILAN OUE L'ON\nTIRERA PLUS TARD.\n\n \n\n\u2018\n\nCECI PASSE PAR UNE N\u00c9CESSAIRE\nR\u00c9HABILITATION DE LA CULTURE DU\nSERVICE PUBLIC. CECI PASSE AUSSI\nPAR UNE MOBILISATION COLLECTIVE DE\nTOUS LES AGENTS DE L'ETAT AUTOUR\nDES VALEURS DU SERVICE PUBLIC.\nDANS CE CADRE, LE PROJET DE\nSERVICE PUBLIC EST UN OUTIL OUI\nPERMET D'INSCRIRE CES OBJECTIFS\nDANS LE TRAVAIL OUOTIDIEN DES UNS\nET DES AUTRES. C'EST LA RAISON\nPOUR LAOUELLE J\u00ceAI SOUHAIT\u00c9 OUE\nLES SERVICES DU PREMIER MINISTRE\nS'ENGAGENT DANS UNE TELLE\nD\u00c9MARCHE. \u201cM\u00c6\n\n \n \n\n \n\nJE SAIS OU'IL FAUT DU TEMPS\nPOUR L'\u00c9LABORER ET LA METTRE EN\nOEUVRE. JE SAIS POUVOIR COMPTER\nSUR LE SECR\u00c9TAIRE G\u00c9N\u00c9RAL DU\nGOUVERNEMENT, LE DIRECTEUR DES\nSERVICES ADMINISTRATIFS ET\nFINANCIERS ET TOUS LES AGENTS\nPOUR Y PARVENIR ENSEMBLE.\n\n \n\nJE VOUS REMERCIE DE L'\u00c9NERGIE\nOUE VOUS D\u00c9PLOYEz TOUS LES JOURS\nPOUR FAIRE AVANCER LA MACHINE DE\nL'ETAT. JE SOUHAITE POUR MA PART\nCONTRIBUER AUSSI \u00c0 SON AM\u00c9LIORA-\nTION AVEC VOTRE CONCOURS.\n\n", "key_words": {"TEMPS": 1, "COMBIEN": 3, "ACCUEILLIR": 1, "CHARGES": 1, "CELLES": 1, "MINISTRE": 1, "AUSSI": 2, "CETTE": 1, "COLLECTIVE": 2, "GOUVERNEMENTALE": 1, "R\u00c9SEAU": 1, "PERFORMANT": 1, "VOTRE": 2, "PERMET": 1, "SAVEz": 1, "PORTE": 1, "CONCR\u00c8TE": 1, "TRAVAIL": 2, "RENOUVEAU": 1, "SOUHAITE": 2, "BILAN": 1, "PASSE": 2, "CULTURE": 1, "MOBILISATION": 1, "AGENTS": 1, "VALEURS": 1, "SERVICE": 1, "PROJET": 1, "PUBLIC": 1, "OUTIL": 1, "OUOTIDIEN": 1, "LAOUELLE": 1, "SOUHAIT\u00c9": 1, "SERVICES": 1, "PREMIER": 1, "METTRE": 1, "POUVOIR": 1, "SECR\u00c9TAIRE": 1, "G\u00c9N\u00c9RAL": 1, "DIRECTEUR": 1, "ADMINISTRATIFS": 1, "PARVENIR": 1, "REMERCIE": 1, "D\u00c9PLOYEz": 1, "FAIRE": 1, "AVANCER": 1, "MACHINE": 1}}