{"id": "08_09_1982-Paris", "date": "08_09_1982", "year": "1982", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "discours dactylographie", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_176_06_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "8 septembre 1982\n\nLES ENJEUX DE LA DECENNIE 80\nDISCOURS D'INSTALLATION\nDE LA COMMISSION NATIONALE DE PLANIFICATION.\n\nMICHEL ROCARD\n\n \n\nx\n\nLe plan que nous commen\u00e7ons aujourd'hui a \u00e9laborer\nsera le 9\u00b0 de l'histoire de France. Il m'a paru en\neffet souhaitable de laisser sa place au 8\u00b0 dans\ncette s\u00e9quence, m\u00eame s'il fut mort\u2014n\u00e9, car il traduit\nde mani\u00e8re significative une certaine phase de la\npens\u00e9e \u00e9conomique gouvernementale devant la crise,\nphase avec laquelle le pr\u00e9sent gouVernement ne\n\nsouhaite pas de confusion.\n\n \n\nN\n\nMais le 9\u00b0 sera le premier a \u00eatre entour\u00e9 \u00e4 sa naissance\nde tant de solennit\u00e9. Notre Commission tient son exis\u2014\n'tence de la loi du 29 juillet 1982, sa composition du\nD\u00e9cret du 26 a\u00f4ut 1982. Les 26 r\u00e9gions y sont repr\u00e9\u2014\nsent\u00e9es par leurs Pr\u00e9sidents ou sur leur d\u00e9l\u00e9gation,\n\net les principales forces \u00e9conomiques et sociales se\nsont donn\u00e9es ici une repr\u00e9sentation de haut niveau.\nNotre Commission sera ma\u00eetresse de son ordre du jour,\n\nde ses auditions, de la conduite de ses travaux.\n\nAvions\u2014nous besoin d'un tel formalisme ? S'il s'agissait\nseulement de faire le plan de la puissance publique,\n\u00e9clair\u00e9 d'un certain nombre de consultationsIla r\u00e9ponse\nserait non. Mais les difficult\u00e9s croissantes o\u00f9 sont\nplong\u00e9es l'ensemble des \u00e9conomies du monde et la n\u00f4tre\nparmi les autres, nous obligent, au nom m\u00eame de la n\u00e9\u2014\ncessit\u00e9, \u00e4 concevoir le plan autour d'une ambition beau\u2014\ncoup plus forte, celle de la recherche en commun des\n\u00e9l\u00e9ments de strat\u00e9gie utiles \u00e0 l'avenir national qui\npeuvent \u00eatre soit communs, soit convergents, entre les\nprincipaux acteurs \u00e9conomiques \u00e4 l'oeuvre sur le terri-\ntoire fran\u00e7ais.\n\n./..\n\n \n\naxa\"\n\nCela appelait un changement de proc\u00e9dure, et la\nd\u00e9finition par le l\u00e9gislateur lui\u2014m\u00eame du haut\nniveau des concertations n\u00e9cessaires.\n\nDans cette introduction \u00e0 nos travaux, je n'entre\u2014\nprendrai pas l'analyse d\u00e9taill\u00e9e de la situation et\ndes perspectives qu'elle rec\u00e8le, et je ne vous dirai\npas ce que d\u00e6nzit ou pourrait \u00eatre le 9\u00b0 Plan dans\nmon esprit : il sera une cr\u00e9ation collective ou il\n\nne sera pas. Je voudrais simplement rappeler ce que\nchacun sait des difficult\u00e9s auxquelles nous sommes\nconfront\u00e9s, soumettre \u00e0 votre examen quelques uns\n\ndes rares objectifs qui paraissent raisonnablement\npouvoir \u00eatre communs \u00e0 toutes les composantes du corps\nsocial fran\u00e7ais, r\u00e9fl\u00e9chir sur quelques unes des\nconditions n\u00e9cessaires \u00e4 la poursuite et \u00e0 l'atteinte\nde ces objectifs et en d\u00e9duire quelques \u00e9l\u00e9ments de\nm\u00e9thode sur la nature et le contenu possibles du\n\n9\u00b0 Plan et sur la mani\u00e8re de l'\u00e9laborer.\n\n1. Le contexte\n\n \n\nLe monde est en crise. Mais il n'est pas improbable\n\nque pr\u00e9cis\u00e9ment l'emploi de ce mot de crise ait\ncontribu\u00e9 \u00e0 d\u00e9sorienter les analyses. Ce mot que\nl'\u00e9conomie a emprunt\u00e9 du vocabulaire m\u00e9dical, qualifie\nla phase aig\u00fce de la maladie, apr\u00e8s laquelle, si le\nmalade n'est pas d\u00e9c\u00e9d\u00e9, se dessine progressivement le\nretour \u00e2 la sant\u00e9. L'emploi de ce mot \u00e9voque donc une\nsituation temporaire, jug\u00e9e anormale par rapport \u00e4 un\n\u00e9tat dit de sant\u00e9, que l'on conna\u00eet, que l'on peut d\u00e9\u2014\ncrire, et qui est implicitement d\u00e9fini comme \u00e9tant celui\nque l'on retrouvera apr\u00e8s la crise. Or ces deux hypoth\u00e8-\nses, le caract\u00e8re temporaire de la situation de malaise\net la sortie de crise sous la forme d'un retour \u00e2 la\nsituation ant\u00e9rieure,appara\u00eessent de plus en plus\n\ncomme d\u00e9nu\u00e9es de \ufb01\u00e6\ufb02it\u00eb . Ce n'est pas une crise que\nnous vivons, mais une gigantesque mutation. La seule\nchose \u00e0 peu pr\u00e8s certaine que nous en sachions aujour\u2014\nd'hui est qu'elle nous entra\u00eene vers un nouvel \u00e9tat\n\n./..\n\n \n\ndu monde o\u00f9 la croissance sera faible sinon nulle,\nles protections sociales quantitatives stagnantes, la\ncomp\u00e9tition internationale de plus en plus \u00e2pre, et\n\nl'instabilit\u00e9 voire l'ins\u00e9curit\u00e9 \u00e9n\u00e9ralis\u00e9es.\n\u2019 /\n\nUn retour s'impose sur les caract\u00e8res de cette mutation\navant de r\u00e9fl\u00e9chir aux conditions particuli\u00e8res dans\n\nlesquelles la France l\u2018affronte.\n\nLorsque le ralentissement de la croissance et la d\u00e9sor\u2014\nganisation du syst\u00e8me financier international ont commenc\u00e9\n\u00e4 produire leurs effets, les premi\u00e8res analyses diffus\u00e9es\ndans le monde occidental furent<Dnjoncturelles. L'ampleur\ndu premier choc p\u00e9trolier, bien qu'il survint apr\u00e8s\nl'\u00e9mergence des principaux facteurs de la crise, aida\npuissamment \u00e4 pr\u00e9senter la situation comme un mauvais\nmoment \u00e4 passer, un tunnel dont on voyait la sortie,\nun printemps sombre qui n'attendait que l'automne pour\nfaire place \u00e0 une reprise. Mais chaque nouveau rendez\u2014vous\nmanqu\u00e9 avec une reprise toujours attendue/et jamais pr\u00e9sen\u2014\nte depuis bient\u00f4t une d\u00e9cennie/appelait de nouveaux tra\u2014\nvaux et un approfondissement de l'analyse. mmw%\n\u2018\u00e4\u00fcmnez/\nTrois \u00e9l\u00e9ments aujourd'hui.ne sont plus douteux z la\nsituation appel\u00e9e crise a des fondements structurels\nbeaucoup plus que conjoncturels, elle concerne la totalit\u00e9\ndes \u00e9conomies mondiales, et loin de se limiter \u00e4 l'\u00e9co\u2014\n\nnomique et au financier, elle traduit une mise en cause\n\ndes structures sociales, des normes culturelles et des\n\n./..\n\n4:. .,\n' .\n\nvaleurs sur lesquelles repose notre civilisation.\n\nC'est vers la fin des ann\u00e9es soixante que la plupart\n\ndes industries de biens de consommation durables, en\nAm\u00e9rique du Nord et en Europe, virent petit \u00e0 petit\n\nse ralentir le rythme d'expansion de leurs march\u00e9s.\n\nLa grande prosp\u00e9rit\u00e9 des vingt ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes\n\navait sa ran\u00e7on : la demande des m\u00e9nages en biens\n\nde premier achat confinait \u00e0 la saturation \u2014hors 20 %\n\nde population pauvre\u2014 pour le logement neuf, l'automo\u2014\nbile et la plupart des biens d'\u00e9quipement du foyer.\n\nOr ces industries avaient \u00e9t\u00e9 \u00e0 elles toutes les moteurs\nde la grande croissance. Un march\u00e9 de simple renouvelle\u2014\nment est toujours beaucoup moins porteur qu'un march\u00e9\n\nde premier achat, et l'exportation vers l'Est ou le\n\nSud ne pouvait suffire \u00e0 compenser ce ralentissement.\n\nA la seule exception de l'\u00e9lectronique domestique, aucune\ngamme de produits significativement nouveaux et suscepti-\nbles dune grande consommation de masse ne vint prendre'\n\nle relai.\n\nUn certain essouflement industriel se fit sentir, parti-\nculi\u00e8rement net aux Etats-Unis, o\u00f9 la productivit\u00e9 du\ntravail comme d'ailleurs celle du capital connut de la\nfin de la d\u00e9cennie 60 au milieu de la suivante un rythme\nde croissance inf\u00e9rieur de plus de moiti\u00e9 \u00e4 celui de la\np\u00e9riode pr\u00e9c\u00e9dente. Le d\u00e9s\u00e9quilibre qui s'ensuivit se\n\nfit sentir dans les syst\u00e8me financier, des craintes\napparurent sur la solidit\u00e9 du dollar, et le Pr\u00e9sident\nNixon, en a\u00f4ut 1971, d\u00e9cr\u00e9ta la fin de la convertibilit\u00e9\ndu dollar en or dans les transactions entre banques\ncentrales. Cette d\u00e9cision n'est que la cons\u00e9quence des\ndistorsions qui se faisaient d\u00e9j\u00e0 sentir, mais elle a\nelle-m\u00eame provoqu\u00e9 d'a\u00f9tres encha\u00eenements de cons\u00e9quences\nde la plus haute gravit\u00e9. C'est pourquoi il est raisonna\u2014\nble de la consid\u00e9rer comme la date de premi\u00e8re manifes-\n\ntation g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e de l'\u00e9tat de \"crise\". On notera que\n\n./.\n\n \n\nle premier choc p\u00e9trolier est post\u00e9rieur, et s'il est\n\u00e9vident que l'\u00e9volution des prix des hydrocarbures\n\nne facilite en rien la remise en \u00e9tat des \u00e9conomies\n\u00e9rod\u00e9es par la crise, il est tout \u00e4 fait d\u00e9cisif,pour\nl'analyse, de bien distinguer les faits,et de savoir\nque le p\u00e9trole n'est pour rien dans le d\u00e9clenchement\n\nde cette crise.\n\nDepuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 1970, il ne s'est pas trouv\u00e9\nd'ensemble de produits port\u00e9s par des march\u00e9s en expan\u2014\nsion avec suffisamment d'ampleur pour provoquer une repri\u2014\nse de la croissance. Circonstance aggravante, ou peut\u2014\u00eatre\nm\u00eame cause de ce dernier constat, les politiques de limi-\ntation des d\u00e9s\u00e9quilibres financiers d\u00fbs \u00e4 la crise se sont\npartout traduites par une limitation de la progression\n\nde l'investissement. Les \u00e9conomies occidentales exsangues\nne sont aujourd'hui plus gu\u00e8re capables d'anticiper\nfinanci\u00e8rement de mani\u00e8re massive pour amorcer une repri\u2014\nse si les composantes techniques et commerciales s'en\n\nfaisaient jour.\n\nEn effetll'impact de la crise sur les \u00e9quilibres financiers\ninternes est partout consid\u00e9rable. Le besoin de protec-\ntion sociale et sanitaire, largement n\u00e9 des pr\u00e9occupations\n\u00e9thiques et des presSions sociales qui ont accompagn\u00e9\n\nla grande croissance, s'est aviv\u00e9 avec son arr\u00eat \u00e4 la\nmesure des progr\u00e8s de l'ins\u00e9curit\u00e9 \u00e9conomique. Le ralen\u2014\ntissement de la croissance a luinm\u00eame provoqu\u00e9 un tasse\u2014\nment du rythme des rentr\u00e9es fiscales/alors que la demande\nexprim\u00e9e \u00e4 l'endroit des puissances publiques visait de\nplus en plus des services co\u00fbteux, \u00e9ducation, urbanisme,\nqualit\u00e9 de la vie, sant\u00e9, s\u00e9curit\u00e9, recherche. Il faut\naller jusqu'\u00e0 se demander si la perte de confiance en\nsoi/que la crise a provoqu\u00e9e dans les soci\u00e9t\u00e9s occi\u2014\ndentales/n'a pas contribu\u00e9 pour sa part \u00e0 la mise en\n\ncause de la d\u00e9tente et par l\u00e2 au besoin de renforcement\n\ndes budgets militaires.\n\n \n\nEnfin,il faut relever que/dans cette d\u00e9r\u00e9gulation\ng\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e,les esp\u00e9rances de gain annuel de pouvoir\nd'achat, pour les travailleurs productifs salari\u00e9s ou\nind\u00e9pendants comme pour les entreprises, restaient mesu\u2014\nr\u00e9s \u00e0 l'aune des souvenirs des bonnes ann\u00e9es. Cette\nr\u00e9manence,largement aussi sensible sur les prix que\n\nsur les salaires, explique pour une bonne part l'aggra\u2014\nvation de l'inflation qui fut sensible un peu partout\nau d\u00e9but des ann\u00e9es 70, et que l'on n'a r\u00e9ussi plus\ntard \u00e4 r\u00e9duire, aux Etats Unis et en Grande Bretagne,\nvoire en Allemagne/qu'au prix de rem\u00e8des dont on se\ndemande si le malade est capable de survivre \u00e4 leur\nemploi.\n\nL'\u00e9vOlution des balances de paiements des pays d\u00e9ve\u2014\nlopp\u00e9s n'est gu\u00e8re plus rassurante. Au temps des changes\nfixes, de la croissance rapide et du p\u00e9trole \u00e0 bon mar\u2014\nch\u00e9, les d\u00e9ficits \u00e9taient rarement graves et durables.\n\nLa vitalit\u00e9 de l'expansion \u00e9tait telle qu'elle offrait\nleurs chances \u00e4 toutes les industries et pas seulement\naux plus fortes et aux plus concentr\u00e9es, le tiers\n\nmonde, qui n'\u00e9tait nulle part comp\u00e9titif, offrait un\nd\u00e9bouch\u00e9 facile, et les d\u00e9valuations provoquaient une\nincitation \u00e4 l'export et une dissuasion \u00e2 l'import beau\u2014\ncoup plus marqu\u00e9es que leur effet d'ench\u00e9rissement des\nprix int\u00e9rieurs. Tout cela est caduc aujourd'hui. M\u00eame\nd\u00e9velopp\u00e9slles pays sans p\u00e9trole ont des difficult\u00e9s\nstructurelles de balances de paiements que seule compense\nau Japon \u2014et en Allemagne,mais combien de temps encore P\"\nune tr\u00e8s forte puissance industrielle. Des march\u00e9s stag\u2014\nnants n'offrent plus gu\u00e8re de perspectives dynamiques\n\n\u00e0 l'export. La concurrence de certains pays de l'Est ou\ndu Tiers Monde commence \u00e0 se faire s\u00e9rieusement sentir.\nLa crise a affaibli les moins solides des industries\ninternes, et partout encourag\u00e9 l'import. Toute d\u00e9valua\u2014\ntion rench\u00e9rit les co\u00fbts int\u00e9rieurs beaucoup plus qu'elle\n\nne contribue \u00e0 r\u00e9\u00e9quilibrer des balances/dont le d\u00e9ficit\n\n./..\n\ns\n\ndoit peu \u00e0 la conjoncture et beaucoup a des effets\n\nde structure.\n\nOuvrons une paremj\u00e8se Dans cet oc\u00e9an de situations\ndifficiles, seul le Japon pr\u00e9serve \u00e2 la fois un\n\nrythme de hausses de prix inf\u00e9rieur \u00e4 5 % l'an, un\nch\u00f4mage inf\u00e9rieur \u00e4 3 % de sa population active,\n\nune expansion soutenue et une balance des paiements\nsaine.Au del\u00e0 de ses caract\u00e9ristiques sociologiques\n\net structurelles particuli\u00e8res, qui expliquent beau\u2014\ncoup de choses mais sans doute pas tout, il n'est pas\nsans int\u00e9r\u00eat de noter que le Japon arrive \u00e4 ces r\u00e9sul\u2014\ntats en pratiquant depuis les d\u00e9but des ann\u00e9es 1970\n\n\u2014le d\u00e9but de la crise\u2014 une politique financi\u00e8re parfaite\u2014\nment h\u00e9t\u00e9rodoxe : d\u00e9ficit budg\u00e9taire longtemps record\n\net masse mon\u00e9taire \u00e9norme par rapport \u00e0 la valeur de la\nproduction. Le financement de l'expansion ne manque pas\nau Japon. Il conviendrait d'\u00e9lucider le myst\u00e8re japonais\nen ne s'accommodant pas trOp facilement de son caract\u00e8re\n\n\"non comparable \u00e4 aucun autre\".\n\nSous la forme \u00e9conomique et financi\u00e8re o\u00f9 j'ai choisi\n\nde l'observer, la crise est n\u00e9e dans les pays indus\u2014\n\n  \n\ntriels d'occident.\n\nParall\u00e8lement, l'URSS et les pays de l'Est connaissent\n\u00e9galement une situation d'une inqui\u00e9tante gravit\u00e9.\n\nA la persistance de difficult\u00e9s alimentaires/s'ajoute\n\nune multiplication des goulots d'\u00e9tranglement industriels,\nune d\u00e9sorganisation profonde des syst\u00e8mes de planifica\u2014\ntion, et une aggravation rapide de l'endettement vis \u00e4 Vis\nde l'occident. Au del\u00e0 de la Pologne, la Roumanie et \u00e4\n\nun moindre degr\u00e9 l'Allemagne de l'Est et la Hongrie,\n\nsont menac\u00e9es de ne pouvoir respecter leurs \u00e9ch\u00e9ances.\n\nEt l'impact de la crise de l'Ouest ajoute \u00e4 cela ses\n\neffets d\u00e9pressifs.\n\nQuant au Tiers Monde, lui aussi subit les cons\u00e9quences\nde la crise \u00e9conomique dans des conditions d'autant\n\nplus dramatiques que la p\u00e9riode de grande croissance\n\n./..\n\n \n\nn'avait pas permis que s'\u00e9bauche un mod\u00e8le de d\u00e9veloppe-\nment tout \u00e0 la fois autonome et efficace. Au del\u00e0 des\n\npays insolvables, au premier rang desquels le Mexique, a\nnombre d'Etats se voient contraints de limiter de I\nmani\u00e8re draconnienne leurs importations d'\u00e9nergie et\n\nde biens d'\u00e9quipement, mettant en cause par l\u00e0 m\u00eame\n\nleur croissance.\nLa crise est bien mondiale, et va s'aggravant.\n\nC'est dans ce contexte qu'il nous faut dresser une\nperspective internationale servant de cadre \u00e0 nos\ntravaux de planification. Je me contenterai de quelques\n\nremarques.\n\nLa premi\u00e8re est que je mets en doute le pronostic\n\nd'une reprise durable et forte commen\u00e7ant en 1983. Plus\nexactement, s'il est parfaitement imaginable qu'\u00e0\nquelques mois de tendance de production am\u00e9ricaine\nl\u00e9g\u00e8rement d\u00e9croissante succ\u00e8dent quelques mois de\ntendance de production l\u00e9g\u00e8rement croissante, (que l'on\npeut attendre du changement de politique r\u00e9cent et notam\u2014\nment de la baisse des taux), je ne trouve dans le mat\u00e9riel\nstatistique inventori\u00e9 et critiqu\u00e9,ni les facteurs cons\u2014\ntiunjfsd'une telle reprise (hors les r\u00e9gulations conjonc\u2014\nturelles sur stocksl\u00eeni surtout les \u00e9l\u00e9ments qui, si la\nconjoncture lui donne naissance, permettraient de la\nconsolider, de l'amplifier et de la rendre durable.\n\nLa seconde remarque porte sur les \u00e9quilibres financiers.\nNos banques centrales sont certainement mieux \u00e4 m\u00eame\nqu'elles ne l'\u00e9taient en 1929 de faire face \u00e4 des effon\u2014\ndrements ponctuels et de limiter la progression des\nfaillites en dr\ufb01ne. Mais ces actions exigent des ressour\u2014\nces et ont un co\u00fbt \u00e9lev\u00e9. Leur ampleur potentielle a des\nlimites. Or le nombre des faillites d'entreprises reten\u2014\ntissantes augmente dangereusement. Il en est survenu\njusqu'au Japon. L'Allemagne et les Etats-Unis en ont\n\ndepuis deux ans connu de lourdes, et s'interrogent sur\n\n./..\n\n \n\nla sant\u00e9 de quelques autres grands groupes. Quelques\nbanques aussi ont sombr\u00e9 r\u00e9cemment aux Etats\u2014Unis.\n\nEt les situations de sinistre financier o\u00fc se trouvent\nquelques Etats massivement endett\u00e9s (Pologne, Mexique\naujourd'hui, Roumanie, Br\u00e9sil et divers Etats africains\ndemain) aggravent beaucoup la pression qui p\u00e8se sur les\ninstitutions financi\u00e8res priv\u00e9es et publiques. Au moment\no\u00f9 la politique du Pr\u00e9sident Reagan s'infl\u00e9chit dans\n\nun sens moins malthusien, cette menace sur les \u00e9quili\u2014\nbres financiers est le point le plus noir des donn\u00e9es\n\nactuelles.\n\nMa troisi\u00e8me remarque touchera les aspects technolo\u2014\ngiques de la crise.\n\nDes grandes crises (1880\u20141890 et 1929\u20141934) qu'il\n\na connues par le pass\u00e9 le syst\u00e8me \u00e9conomique occidental\nest chaque fois sorti par une nouvelle aventure indus\u2014\ntrielle, par une r\u00e9volution technologique affectant,\n\n\u00e0 travers une gamme de produits nouveaux les modes\n\nde vie et la g\u00e9ographie de la production et des \u00e9changes.\nLorsque l'industrie \u00e0 dominante textile a connu sa crise\nde maturit\u00e9, \u00e0 la fin du si\u00e8cle dernier, c'est l'essor\ndu chemin de fer, gigantesque utilisateur d'acier;de\nbois et de charbon, \u00e9tonnant multiplicateur des possibi\u2014\nlit\u00e9s d'\u00e9change, qui assura la sortie de crise d\u00e8s que\nles mutations financi\u00e8res dramatiques produites par la\ncrise elle\u2014m\u00eame (d\u00e9valorisation du capital) permirent\n\nle financement de cette nouvelle expansion. La fin\n\ndes ann\u00e9es 1920 est pr\u00e9cis\u00e9ment la p\u00e9riode o\u00f9 se termi-\nne la mise en place du r\u00e9seau ferroviaire principal.\n\nLe moteurde l'expansion baisse de r\u00e9gime, et c'est de\nnouveau la crise (1929\u20141934), dont on sortira par l'essor\ndes industries m\u00e9caniques visant la consommation de masse\nautomobile, puis \u00e9quipement m\u00e9nager sous toutes ses\n\nformes.\n\n \n\n \n\n10;\nTechnologiquement et \u00e9conomiquement, la crise\nactuelle pr\u00e9sente des traits analogues : saturation\nrelative des march\u00e9s jusque l\u00e0 les plus porteurs,\nmaturit\u00e9 technique de beaucoup de produits dominants,\nentra\u00eenant un ralentissement des gains de producti\u2014\nvit\u00e9 tir\u00e9s de leur fabrication, baisse de ranzbf\u00fct\u00e9\ndes firmes et par cons\u00e9quent du capital, et d\u00e9s\u00e9quilibres\nfinanciers cons\u00e9quents. La similitude va jusqu'\u00e0 la\nperception des \u00e9l\u00e9ments technologiques permettant une\nvraissemblable sortie de crise. La transmission et\nle traitement de l'information sous toutes ses formes\n(image, son, donn\u00e9es chiffr\u00e9es, calcul) dans n'importe\nquelles conditions g\u00e9ographiques, \u00e0 l'usage de la pro\u2014\nduction comme \u00e0 celui de la vie priv\u00e9e, \u00e0 des fins pro\u201c\nfes\ufb01pmx\ufb02les ou de loisir, permettant aussi bien les\nconsommations culturelles les plus sophistiqu\u00e9es que\nle soulagement g\u00e9n\u00e9ral de la p\u00e9nibilit\u00e9 du travail, la\nfacilitation mat\u00e9rielle de la vie quotidienne ou la\nr\u00e9gulation de la vie sociale, tous les \u00e9l\u00e9ments d'une\nnouvelle r\u00e9volution technologique permettant un nouvel\nessor \u00e9conomique et culturel du monde sont disponibles,\nr\u00e9pertori\u00e9s, largement ma\u00eetris\u00e9s. Le Japon a su s\u2018engager\ndans cette voie, d\u00e9passant largement la phase ou l'infor\u2014\n. matisat\u00eeon, simple appui logistique \u00e0 la production classique,\nse traduit surtout par des suppressions d'emploi, pour\natteindre la phase o\u00f9 toute une population, \u00e9duqu\u00e9e d\u00e8s\nl'\u00e9cole comme consommatrice d'ordinateurs, d'informatique\net d'\u00e9lectronique, alimente une demande telle qu'elle se\ntraduit par des cr\u00e9ations massives d'emplois. Mais la\nr\u00e9gulation financi\u00e8re a permis l'amor\u00e7age massif de ce\n\nmouvement.\n\nCe que le Japon a su faire sur une base nationale, d'au\u2014\ntres peuvent\u2014ils le tenter sur une base \u00e9galement natio\u2014\nnale ? Lermx\ufb01e occidental tout entier en sera\u2014t\u2014il\n\n./.\n\n \n\nll.\n'capable sur une base internationale ?\n\nC'est ici que l'on peut douter, car, et ce sera ma\nquatri\u00e8me remarque, la crise a pour l'Europe et\nl'Am\u00e9rique du Nord d'autres dimensions.\n\n'Sans pr\u00e9tendre \u00e9tablir ici o\u00f9 l\u00e0 des relations de\n\ncause \u00e0 effet, sans chercher \u00e0 produire une analyse syn\u2014\nth\u00e9tique et globale de l'\u00e9tat pr\u00e9sent de nos soci\u00e9t\u00e9s,\n\nje ne peux pas ne passxmlnp\u0153m que la crise industrielle,\n\u00e9conomique et financi\u00e8re dont je viens de rappeler les\ntraits coexiste dans le temps avec un certain nombre\nd'autres \u00e9volutions d\u00e9stabilisantes. Une mise en question\ndes formes du travail industriel et administratif\n\nse per\u00e7oit de plus en plus en Am\u00e9rique du Nord et en\nEurope. Les formes de notre vie urbaine sont \u00e9galement\n\nen cause. Les syst\u00e8mes de valeurs sur lesquels reposaient\naussi bien l'organisation sociale que les conditions\n\nde transmission des normes de la Vie en soci\u00e9t\u00e9, et du\nsavoir et de la culture sont tous en crise. Le tr0p\nc\u00e9l\u00e8bre malaise de la jeunesse, la mont\u00e9e de comportements\nen marge ' ,allant de l'usage de la drogue \u00e4 la d\u00e9\u2014\nlinquance, l'affaissement des r\u00e9f\u00e9rences sociales d\u00e9\u2014\nsint\u00e9ress\u00e9es (amour du pays et du travail bien fait)\nrespect du bien public,etc...- dans les motivations\ncollectives, le doute croissant sur l'\u00e9panouissement\n\npar le travail, tout cela -m\u00e6\u00fcuit une crise de soci\u00e9t\u00e9\nqui est loin de se limiter \u00e0 l'\u00e9conomique et au finan\u2014\n\ncier, et qui peut-\u00eatre n'y trouve m\u00eame pas sa source\n\n(/\ufb01\ufb02\ufb01\u00e4\\\\ prinCipale. \u00cf\n. j r\n\n\u00abnmm\ufb01; Loin de moi l'id\u00e9e de penser que la solution de tout\n\n \n\ncela soit \u00e0 port\u00e9e de puissance publique, bien au\ncontraire. Mais au moins faut-il que la puissance\npublique, dont la t\u00e2che n'est pas d'assurer le bonheur\n\ndes hommes \u2014vision totalitaire- mais seulement les\n\n./..\n\n \n\n12.\n\nconditions \u00e9conomiques et sociales minimales de ce\nbonheur, sache adapter ses orientations \u00e0 une analy\u2014\nse lucide de la situation, et les moyens qu'elles\n\n\\\n\npropose a une bonne connaissance des comportements\n\net des motivations a partir desquels ces moyens\n\nseront mis en oeuvre.\n\nEncore faut-il aussi que le diagnostic soit au moins\npartiellement commun aux grandes forces sociales qui\ncomposent le pays. si tel se r\u00e9v\u00e8le \u00eatre le cas, ce\nque nous aurons \u00e0 v\u00e9rifier, alors des attitudes paral\u2014\nl\u00e8les, voire des actions convergentes pourront se\nfaire jour non seulement dans les divers secteurs de\nla puissance publique, mais dans l'ensemble des cel\u2014\nlules sociales constituant notre pays. C'est alors/et\nalors seulement/que la France aura la capacit\u00e9 de\nma\u00eetriser relativement sa part de l'immense mutation\n\nen COUI\u2019S .\n\n2 \u2014 La France devant la crise\n\n \n\nNotre pays affronte cette situation mondiale avec\ndes chances et des handicaps particuliers, les unes\n\net les autres sont connus.\n\nParmi les chances de la France,figure un tr\u00e8s bon\nniveau de productivit\u00e9 horaire du travail, la quali\u2014\nfication moyenne \u00e9lev\u00e9e de la main d'oeuvre, quelques\n\nN\n\npoints forts industriels m\u00eame s'ils sont a d\u00e9fendre,\nla capacit\u00e9 du pays \u00e0 mener \u00e0 bien de grands projets\nindustriels souvent sur initiative publique, et parfois\nen coop\u00e9ration avec des pays \u00e9trangers. L'espace, l'a\u2014\nviation lourde, le nucl\u00e9aire en sont des exemples nets\net ne sont pas les seuls. N'oublions pas, dans un\nmonde aux ressources alimentaires actuellement rares,\nle potentiel que repr\u00e9sentent notre surface agricole\nutile, la fertilit\u00e9 de nos sols et notre climat.Ajou\u2014\ntons enfin la chance d'am\u00e9lioration du dialogue social\nque donne l'existence d'un pouvoir que le suffrage\n\ns\n\nuniversel a orient\u00e9 a gauche.\n\n \n\n \n\nl3.\n\nLes handicaps sont graves. Le premier est l'affais-\nsement relatif de notre appareil de production, notam\u2014\nment industriel depuis une dizaine d'ann\u00e9es. Les si-\ngnes en sont multiples.\n\nJe me limiterai a citer deux signes de cette fragi\u2014\n\nlit\u00e9 stucturelle :\n\n- tout d'abord le commerce ext\u00e9rieur, qui fait clai\u2014\nrement appara\u00eetre que notre pays perd pied dans la\nconcurrence avec les grands pays industriels : en\n\nhuit ans,notre d\u00e9ficit commercial est pass\u00e9 de 4 MMF\nen 1973 \u00e0 60 MMF en 1981, les premiers chiffres dispo-\nnibles pour 82 montnant la poursuite de cette d\u00e9gra\u2014\ndation. Ce r\u00e9sultat appara\u00eet encore plus inqui\u00e9tant si\nl'on consid\u00e8re que l'essentiel de ce d\u00e9ficit r\u00e9sulte\n\nde nos \u00e9changes de produits industriels avec trois\npays, la R.F.A., les U.S.A. et le Japon. Cette situa\u2014\ntion qui ne pourrait sans cons\u00e9quence dramatique \u00eatre\nprolong\u00e9e sur cette tendance, r\u00e9sulte d'un double mou\u2014\nvement : d'une part, la r\u00e9duction de la part des ex\u2014\nportations fran\u00e7aises dans le commerce ext\u00e9rieur de\nl'OCDE ; d'autre part, une aggravation de la p\u00e9n\u00e9tra\u2014\ntion de notre march\u00e9 int\u00e9rieur : pr\u00e8s de 40 % des\nproduits industriels achet\u00e9s aujourd'hui en France sont\nd'origine \u00e9trang\u00e8re, contre 25 % il y a huit ans et ce\nchiffre atteint 50 % des biens d'\u00e9quipements, faiblesse\n\nbien connue de notre industrie ;\n\n\u2014 le deuxi\u00e8me signe de l'affaiblissement de notre appa\u2014\nreil productif r\u00e9side dans la d\u00e9gradation de la situa\u2014\ntion financi\u00e8re de nos entreprises. L'\u00e9pargne brute\n\ndes soci\u00e9t\u00e9s, c'est\u2014\u00e0-dire leur capacit\u00e9 a investir,\nen proportion de la valeur ajout\u00e9e\u2019a \u00e9t\u00e9 pratiquement\n\n./..\n\n \n\nl4.\n\ndivis\u00e9e par deux au cours de la d\u00e9cennie \u00e9coul\u00e9e,\npassantde 14,4 % en 1972 \u00e0 7,7 % en 1981. L'inves-\ntissement de ces m\u00eames soci\u00e9t\u00easa \u00e9t\u00e9 simultan\u00e9ment\nmarqu\u00e9 par un important recul que l'on peut \u00e9valuer\n\u00e0 plus de 10 % en volume de 1981 sur 1973.\n\nIl faut bien souligner que cet affaiblissement rela\u2014\ntif de notre appareil productiflque je d\u00e9peignais \u00ef\nl'instant devant vous, constitue un ph\u00e9nom\u00e8ne con\u2014\ntinu qui s'observe pratiquement sur toute la d\u00e9cennie\ndes ann\u00e9es 70. Les derniers chiffres disponibles pour\n1981 et 82 trasuisent simplement la poursuite de cette\nd\u00e9gradation dans un contexte de crise mondiale et de\n\ncomp\u00e9tition internationale exarcerb\u00e9e.\n\nLe second handicap est la longue accoutumance de la\nFrance \u00e4 l'inflation, qui d'ailleurs rejaillit sur\nnotre comp\u00e9titivit\u00e9 ext\u00e9rieure et sur notre balance\ndes comptes. Ce trait dominant de l'\u00e9conomie a affec\u2014\nt\u00e9 bien des phases de notre histoire : d\u00e9j\u00e0 sensible\navant la guerre, il marque fortement l'apr\u00e8s\u2014guerre,\npuis la fin de la IV\u00b0 R\u00e9publique. La V\u00b0 a connu une\nacc\u00e9l\u00e9ration lente, tr\u00e8s progressive mais presque\ncontinue,de la hausse des prix jusqu'\u00e0 la p\u00e9riode\nactuelle. Il y a derri\u00e8re ce ph\u00e9nom\u00e8ne des habitudes,\ndes comportements, des m\u00e9canismes et jusqu'\u00e0 des struc\u2014\ntures ; tous les acteurs \u00e9conomiques agissant sur le\nterritoire font des anticipations g\u00e9n\u00e9ralement en\nacc\u00e9l\u00e9ration. Les consommateurs sont peu habitu\u00e9s \u00e0\nlutter sur le front des prix. La plupart des revenus,\net notamment les salaires, \u00e9voluent dans des condi\u2014\ntions qui traduisent une indexation de fait. La part\ndu produit nationalh pour autant qu'on puisse la me\u2014\nsurer, qui va \u00e0 des enrichissements sans cause, qui\nr\u00e9mun\u00e8re des effets de monopole, des sp\u00e9culations\u2019des\n\n./..\n\n \n\n \n\nl5.\n\nparasitismes ou des situations strat\u00e9giques favorables,\nest excessive par rapport aux composantes saines que sont\nles salaires, les pr\u00e9l\u00e8vements obligatoires, et les\nb\u00e9n\u00e9fices normalement tir\u00e9s d'activit\u00e9s productives.\nL'exc\u00e8s d'endettement, et dans le cas des entreprises\n\nla croissance beaucoup plus rapide de l'endettement\n\nque celle des fonds propres,constituent aussi des\nfacteurs importants d'inflation, au moins en ceci qu\u2018un\nendettement lourd est dissuasif de toute d\u00e9sinflation\npuisque cette derni\u00e8re entra\u00eene l'aggravation du poids\n\nde la dette. Depuis une vingtaine d'ann\u00e9es sinon plus,\n\nla France accompagne ou pr\u00e9c\u00e8de les pouss\u00e9es inflation\u2014\nnistes qui se produisent dans le monde, mais n'accom\u2014\npagne pas les ralentissements ou les baisses des rythmes\nde hausses de prix propres aux pays d\u00e9velopp\u00e9s. Cette\nsituation est d'une extr\u00eame gravit\u00e9, elle contribue \u00e0\n\nla d\u00e9t\u00e9rioration de notre balance ext\u00e9rieure, elle\nfragilise notre monnaie, elle affaiblit notre appareil\nindustriel, elle contribue \u00e0 limiter l'autonomie de\n\nd\u00e9cision et d'orientation de l'ensemble fran\u00e7ais.\n\nLe troisi\u00e8me handicap est la faiblesse du tissu contrac-\ntuel, l'insuffisance du dialogue social. Outre son\n\nprix en perte de productivit\u00e9 dans les entreprises, cette\nsituation rend difficile la d\u00e9finition en commun et\nl'application par volont\u00e9 convergente des acteurs des\n\npolitiques ici o\u00f9 l\u00e0 restrictiveSIqui peuvent se trou\u2014\n\nI\nver n\u00e9cessaires pour passer des caps difficiles/comme\n\nc'est le cas actuellement.\n\nLe quatri\u00e8me handicap, qui est un peu \u00e0 la source de\ntous les pr\u00e9c\u00e9dents mais qui les d\u00e9passe, est de natu\u2014\nre culturelle. La France n'est vraiment devenue une\npuissance industrielle qu'apr\u00e8s la derni\u00e8re guerre.\nElle avait encore une majorit\u00e9 absolue de population\n\nrurale en 1935, 70 \u00e0 100 ans apr\u00e8s que les autres\n\n./..\n\n \n\n\u201816.\n\npays de l'Europe d\u00e9velopp\u00e9e, Italie comprise, aient\nconnu une majorit\u00e9 absolue de population urbaine.\n\nDe ce fait/la France est peu habitu\u00e9e \u00e0 son indus\u2014\ntrie ; il a m\u00eame \u00e9t\u00e9 \u00e9crit que le peuple fran\u00e7ais\nn'aime pas son industrie. En tous cas, une longue\nhibernation sous le protectionnisme (1892\u20141957)\n\net aujourd'hui encore une habitude tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9rale\n\nchez tous les acteurs \u00e9conomiques de se tourner vers\nl'Etat pour demander garanties, protections,pr\u00e9ts\nbonifi\u00e9s, march\u00e9s public, subventions, d\u00e9taxations\nmarquent profond\u00e9ment notre vie \u00e9conomique. Dans\n\ndes secteurs entiers,nous sommes de ce fait sortis\n\ndes r\u00e8gles normales de la comp\u00e9tition 2 agriculture,\nlogement, chantiers navals, sid\u00e9rurgie et bien d'autres\nde moindre envergure. A cela s'ajoutent des comporte\u2014\nments d'\u00e9pargne qui fuient le risque industriel, une\nlongue timidit\u00e9 bancaire qui commence seulement \u00e0\ns'estomper, en ce qui concerne le financement long de\nl'investissement, une quasi absence de toute impr\u00e9gna\u2014\ntion \u00e9conomique dans les enseignements primaire et\nsecondaire, insuffisamment et tardivement corrig\u00e9e,\nune confusion assez g\u00e9n\u00e9rale faite par l'opinion entre\nles ressources propres des entreprises et la fortune\npersonnelle de leurs propri\u00e9taires, une insuffisante\nsensibilit\u00e9 du corps social fran\u00e7ais \u00e0 des v\u00e9rit\u00e9s\naussi simples que celles ci : on ne distribue que ce\nque l'on a produit, la richesse des entreprises et\ncelle de la nation sont des quantit\u00e9s limit\u00e9es, toute\nprestation gratuite a un c\u00f4ut, il n'y a de tr\u00e9sor ca\u2014\nch\u00e9 ni dans les entreprises ni dans les banques ni\ndans les caisses de l'Etat etc... Le tableau ne serait\npas complet si je ne mentionnais en face de cela une\nattitude patronale crisp\u00e9e et m\u00e9fiante, ce qui peut\n\u00eatre compr\u00e9hensible mais n'arrange rien. Attaqu\u00e9s de\ntous c\u00f4t\u00e9s, ayant le sentiment fond\u00e9 d'\u00eatnaincompris,\n\nsachant que leurs entreprises paient en dernier ressort\n\n./..\n\nl7.\n\nle co\u00cat des d\u00e9r\u00e8glements financiers de la soci\u00e9t\u00e9,\nles chefs d'entreprises se d\u00e9fendent en tentant au\nmoins de pr\u00e9server leur pouvoir et le font autour\nd'une conception personnelle et parfois fort auto\u2014\ncratique de ce pouvoir. Orycette conception est peu\ncompatible avec l'\u00e9volution vers plus de concerta-\ntion et un pouvoir plus diffus\u00e9/qu'appellent \u00e0 la\nfois une population salari\u00e9e de plus en plus culti\u2014\nv\u00e9e,et le besoin croissant de souplesse et d'adap-\ntabilit\u00e9 des entreprises dans le monde actuel, \u00e9vo\u2014\nlution que traduit d'ailleurs le fonctionnement\n\ndes grandes entreprises en Allemagne ou aux Etats\u2014\n\nUnis.\n\nOn aura not\u00e9 que je me limite ici aux handicaps\npropres \u00e0 la France, sans rappeler ceux qui nous\nsont communs avec tous les pays d\u00e9velopp\u00e9s ou\npresque: mont\u00e9e des transferts sociaux plus rapide\nque la production, difficult\u00e9 croissante d'\u00e9quili\u2014\nbrage des comptes publics, et crise de soci\u00e9t\u00e9\nplus g\u00e9n\u00e9rale touchant le syst\u00e8me \u00e9ducatif, les\nformes de la vie urbaine, et l'inqui\u00e9tude pour la\n\ns\u00e9curit\u00e9.\n\n \n\nCette somme de handicaps est lourde, tout sp\u00e9ciale\u2014\nment en ce<n\ufb02elle implique une d\u00e9gradation de la po\u2014\nsition relative de la France dans le monde. La ques\u2014\ntionscl\u00e9 est d\u00e8s lors celle de savoir si notre pays\nrestera dans'la derni\u00e8re d\u00e9cennie du si\u00e8cle capable\nde pr\u00e9server son ind\u00e9pendance technologique, finan\u2014\nci\u00e8re, diplomatique et culturelle, dans cet ordre qui\nest, pour simplifier,celui o\u00f9 ces diff\u00e9rentes formes\nd'ind\u00e9pendance d\u00e9pendent les unes des autres. Les\n\u00e9volutions en cours sont \u00e0 cet \u00e9gard\u00efmnwaises , et il\nserait de ce fait illusoire de pr\u00e9tendre parvenir au\nr\u00e9sultat esp\u00e9r\u00e9 par une simple pr\u00e9servation frileuse\ndewpositions d\u00e9j\u00e0 acquises et qui sont en fait menac\u00e9es .\n\n./...\n\n \n\n18.\n\nUne tr\u00e8s grande volont\u00e9 collective de la nation y\nsera n\u00e9cessaire pour longtemps et elle n'est conce\u2014\nvable que si un accord minimal s'\u00e9tablit autour de\nquelques orientations essentielles et de quelques\n\nobjectifs strat\u00e9giques.\n\nAvant d'esquisser une premi\u00e8re r\u00e9flexion sur ce que\nces objectifs et ces orientations pourraient \u00eatre,\nil me para\u00eet n\u00e9cessaire de faire aussi le point des\n\nconditions de d\u00e9part en termes politiques.\n\nLa grande aventure qui consiste/dans des circonstances\naussi difficiles,\u00e0 mettre en oeuvre une nouvelle\n\nforme de planification, associant l'effort des r\u00e9gions\n\u00e0 celui de l'Etat, cherchant \u00e0 s'appuyer sur une\nconvergence entre l'action publique et celle des forces\n\u00e9conomiques sociales et culturelles ne saurait \u00eatre\nengag\u00e9e et conduite \u00e0 l'\u00e9cart de la vie politique. Elle\nlui est au contraire fortement li\u00e9e. Force est donc\n\nde voir en quoi.\n\nLa planification n'est pas une r\u00e9f\u00e9rence bien vigou\u2014\nreuse dans la tradition politique fran\u00e7aise. Et les m\u00e9w\ncomptes du plan int\u00e9rimaire n'arrangent rien. Il faut\ncirconscrire le probl\u00e8me avec plus de pr\u00e9cision. Si\nl'on r\u00e9sume un plan aux quelques chiffres macro\u00e9co\u2014\nnomiques qui d\u00e9finissent, en termes mixtes d'objectifs\net de pr\u00e9visions, l'\u00e9tat de l'\u00e9conomie attendu pour la\nfin de la p\u00e9riode couverte, il est d\u00e9j\u00e0 acquis que les\nobjectifs ne seront pas atteints. Mais bien davantage\nque ces quelques chiffres/le plan int\u00e9rimaire \u00e9tait\n\nune analyse de la situation, une proposition strat\u00e9\u2014\ngique et un ensemble de r\u00e9f\u00e9rences propos\u00e9es \u00e0 l'action\npublique. Pendant le d\u00e9roulement de nos travaux,\n\nla commission du suivi dira son mot sur tout cela,\n\net j'ai la conviction que son message aura pour nous\n\nla plus haute importance.\n\n./...\n\n \n\nl9.\n\nDe toute fa\u00e7on [nous serons conduits, en tant que\nCommission Nationale de la Planification, \u00e0 confirmer,\nmodifier ou infirmer tant l'analyse initiale de situa\u2014\n\ntion que la proposition strat\u00e9gique.\n\nSur l'analyse de situation, j'ai donn\u00e9 mon sentiment\ntout \u00e0 l'heure : la conjoncture mondiale est en voie\nd'aggravation, ce que personne dans les sph\u00e8res in\u2014\nfluentes en mati\u00e8re industrielle \u00e9conomique ou finan\u2014\nci\u00e8re, fran\u00e7aise ou internationale, ne pronostiquait\nil y a une douzaine de mois. Tous les pays payent\ncette aggravation dans des formes correspondant \u00e0\nleur strat\u00e9gie r\u00e9cente: la France en termes de balan\u2014\nce ext\u00e9rieure et la plupart des autres en termes de\n\nrapidit\u00e9 d'augmentation du ch\u00f4mage.\n\nLa proposition strat\u00e9gique se r\u00e9sumait \u00e0 l'id\u00e9e que\n\nle traitement efficace des probl\u00e8mes nationaux les plus\ngraves, ch\u00f4mage, crise scolaire, dynamisation de l'appa\u2014\nreil industriel, ma\u00eetrise de l'\u00e9quilibre des transferts\nsociaux, est d'autant plus difficile que la croissance\nest plus faible . Or/toute croissance nationale sup\u00e9\u2014\n\nx\n\nrieure a celle de nos principaux partenaires commer-\nciaux entra\u00eene m\u00e9caniquement \u00e0 structures constantes,\nune d\u00e9t\u00e9rioration de notre solde ext\u00e9rieur. D'o\u00f9 i1\nr\u00e9sulte que la principale cl\u00e9 de la situation \u2014il en\nest d'autres, mais moins importantes\u2014 r\u00e9side dans\n\ns\n\nnotre capacit\u00e9 collective a transformer de mani\u00e8re\n\n \n\nmassive et rapide quelques-unes des causes de notre\nd\u00e9ficit ext\u00e9rieur. Le champ le plus imm\u00e9diatement dis\u2014\nponible pour ce faire est celui de l'\u00e9nergie en g\u00e9n\u00e9ral :\nle nucl\u00e9aire et les \u00e9nergies nouvelles sont \u00e0 terme\n\ndes facteurs d'autonomie, et les \u00e9conomies d'\u00e9nergie\n\nen particulier. Dans ce dernier domaine,un effort\nconsid\u00e9rable peut,\u00e0 \u00e9ch\u00e9ance de trois ans,donner, au\ndel\u00e0 des cr\u00e9ations d'emploi qu'il permet, de tr\u00e8s subs\u2014\ntantiels r\u00e9sultats touchant la diminution de notre fac\u2014\nture \u00e9nerg\u00e9tique ext\u00e9rieure ; tout cela exigeait natuu\nrellement que la situation conjoncturelle interne et\n\n./...\n\n \n\n-20.\n\nexterne ne soit pas aggrav\u00e9e pendant le d\u00e9lai\nn\u00e9cessaire \u00e0 l'obtention de ces r\u00e9sultats structu-\nrels, et que l'effort soit assez massif pour donner\n\ndes r\u00e9sultats rapidement significatifs.\nCe ne fut pas le cas, pour de nombreuses raisons.\n\nLa premi\u00e8re est apparue tout \u00e0 l'heure: l'environ\u2014\nnement international plus d\u00e9favorable que pr\u00e9vu.\n\nLa seconde rel\u00e8ve aussi de la situation : l'appareil\nindustriel fran\u00e7ais se r\u00e9v\u00e8le finalement \u00eatre en plus\nmauvais \u00e9tat encore que nous ne le pensions il y a un\nan. Lors de l'\u00e9laboration du plan int\u00e9rimaire, la\nstrat\u00e9gie de relance mod\u00e9r\u00e9ede la croissance,avec\namor\u00e7age par la consommation populaire,fut certes fort\ndiscut\u00e9e,mais personne n'imaginait ni ne disait que les\nproducteurs m\u00e9tropolitains laisseraient la quasi int\u00e9\u2014\ngralit\u00e9 de ce surplus de demande s'adresser \u00e0 l'impor\u2014\ntation. La capacit\u00e9 de r\u00e9action de nos entrepreneurs\n\u00e9tait en fait plus affect\u00e9e encore que nous ne le per\u2014\ncevionslpar des ann\u00e9es de croissance de l'endettement\net de baisse conjointe des r\u00e9sultats et de l'auto\u2014\nfinancement. Six ann\u00e9es cons\u00e9cutives de baisse de l\u2018in\u2014\nvestissement avaient gravement atteint leur comp\u00e9titivit\u00e9.\nLa troisi\u00e8me raison touche \u00e0 la conduite politique des\naffaires. Autant formuler franchement la question qui\nest dans tous les esprits : le gouvernement a\u2014t\u2014il\n\nbien g\u00e9r\u00e9 pendant ces quinze mois ? Dans notre vieux\npays, \u00e0 la d\u00e9mocratie incertaine, au fanatisme tou\u2014\njours renaissant, au go\u00fbt prononc\u00e9 pour la division et\npour l'intol\u00e9rance, la r\u00e9ponse \u00e0 unetelle question\nouvre un champ illimit\u00e9 \u00e0 la pol\u00e9mique politicienne\n\n\u00e0 haute intensit\u00e9 sonore. Bien que peu dispos\u00e9 \u00e0 me\nd\u00e9clarer vaincu d'avance dans un tel genre d'exercice,\nje le ressens profond\u00e9ment comme d\u00e9pourvu de tout in-\n\nt\u00e9r\u00eat. Et pourtant,nous ne travailleronspas correctement\n\n./...\n\n \n\n \n\n \n\n21.\n\n\\\n\nensemble a l'\u00e9laboration du IX\u00b0 Plan sans nous \u00eatre\ndit les uns les autres tout ce qui fonde la logique\nde nos conduites, y compris en fonction de la r\u00e9ponse\n\u00e0 cette question. Je formulerai d\u00e8s lors trois affir\u2014\nmations, de nature plus \u00e9conomique et sociologique que\npolitique, qui cependant me paraissent constituer le\ncoeur de la r\u00e9ponse politique n\u00e9cessaire, et en tous\ncas la base \u00e0 partir de laquelle nous pouvons proba\u2014\nblement travailler tous ensemble dans de relativement\n\nbonnes conditions de compr\u00e9hension mutuelle.\n\nLa premi\u00e8re affirmation est un constat : les orienta\u2014\ntions du plan int\u00e9rimaire en mati\u00e8re de gestion \u00e9cono\u2014\nmique,sociale et financi\u00e8re, ontconnu de graves d\u00e9ra\u2014\npages notamment en ce qui concerne la vitesse d'aC\"\ncroissement des prestations sociales, les surcharges\nimpos\u00e9es aux entreprises, de mani\u00e8re directe ou indi\u2014\nrecte, et l'insuffisance de l'effort pour les \u00e9cono-\n\nmies d'\u00e9nergie.\n\nLa deuxi\u00e8me affirmation touche l'explication d'une\npart de ce constat. Il y a dans un pays d\u00e9mocratique\nun prix \u00e2 l'absence d\u00e4\ufb02jen\u00e6mce pendant vingt cinq\nans. Le fait que les principales organisations repr\u00e9\u2014\nsentatives du monde salarial se soient trouv\u00e9es si\nlongtemps excluesdu pouvoir et de toute relation rela-\ntivement confiante avec lui,a entra\u00een\u00e9 une accumula\u2014\ntion de revendications non satisfaites, de probl\u00e8mes\nsociaux non r\u00e9solus d'exigences diverses que la coali\u2014\ntion de gauche soutenait par un effet de situation pres\u2014\nque autant que par doctrine. Le poids de ces d\u00e9cisions\nnon prises et de ces n\u00e9gociations non ouvertes devait\nde toutes fa\u00e7ons peser sur l'\u00e9volution ult\u00e9rieure du\n\npays.\n\nLa troisi\u00e8me affirmation rend compte du reste du constat\n\ninitial : il y a un prix a l'insuffisante qualit\u00e9 de la\n\nd\u00e9mocratie. L'opinion publique aurait sans doute des\n\n \n\n22.\u2019\n\norientations et des r\u00e9actions mieux fond\u00e9es si l'infor\u2014\nmation et la culture \u00e9conomiques \u00e9taient plus abondamment\ndiffus\u00e9es depuis l'\u00e9cole et jusque dans les m\u00e9dias. Et\nl'opposition,longtemps exclue du pouvoir/deviendrait\n\nplus rapidement experte \u00e0 l'exercer dans toutes ses\ndimensions,et dans la pleine connaissance de ses con\u2014\ntrainteslsi elle avait \u00e9t\u00e9 moins syst\u00e9matiquement tenue\n\n\u00e0 l'\u00e9cart de toute d\u00e9lib\u00e9ration approfondie et m\u00eame\n\nde toute information lourde de signification strat\u00e9gi\u2014\n\nque.\n\nToujours est\u2014il que la crispation croissante du d\u00e9bat\npolitique devant l'aggravation de la crise et la fragi\u2014\nlit\u00e9 de la situation de la France cr\u00e9e des conditions\ndangeureuses pour l'avenir. Non seulement l'affrontement'\ndes intol\u00e9rances n'a jamais aid\u00e9 \u00e0 d\u00e9gager des solutions\nqui puissent \u00eatre communes, mais la France est, du fait\nde cette situation, menac\u00e9e d'un danger plus grave\nencore.\n\nLa perspective d'une croissance ralentie, d'une ins\u00e9curi\u2014\nt\u00e9 grandissante en mati\u00e8re d'emploi, parfois de revenu,\net de s\u00e9curit\u00e9 physique engendre partout une inqui\u00e9tude\nsourde. Faute d'une vision claire, d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e en commun,\net convaincante/des choix n\u00e9cessaires \u00e0 la pr\u00e9servation\nde l'avenir, notre pays est en train d'\u00e9clater entre de\nmultiples corporatismes. Chaque cat\u00e9gorie sociale, or\u2014\nganis\u00e9e ou non, met l'accent sur la d\u00e9fense de ses con\u2014\nditions de Vie et de travail,et de ses droits acquis,en\nse gardant bien de toute allusion au fait que la situa\u2014\ntion actuelle du pays appelle une participation de tous\naussi bien \u00e0 l'effort collectif qu'aux risques qu'il\nfaudra bien prendre pour dominer la crise. Cette \u00e9volue\ntion qui se fait nettement sentir depuis quelques mois\nest lourde d'incompr\u00e9hensions, de conflits inutiles ou\ninsolubles, et d'une dilution du sens de la collectivit\u00e9\n\nnationale et des responsabilit\u00e9s de l'Etat.\n\n./...\n\n \n\n23.\n\nUn redressement \u00e9tait urgent. Le Gouvernement l'a\nentrepris seul dans une premi\u00e8re \u00e9tape. La d\u00e9t\u00e9rio\u2014\nration de nos \u00e9quilibres financiers \u00e9tant devenue\n\nla priorit\u00e9 majeure, le Premier Ministre a d\u00e9cid\u00e9 un\nblocage g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 des prix et des revenus pour quatre\nmois. Cette d\u00e9cision a peu de pr\u00e9c\u00e9dents en France,\nun seul depuis la derni\u00e8re guerre. En assumant l'im\u2014\npopularit\u00e9 in\u00e9vitable d'une telle mesure, le Gouver-\nnement montre clairement qu'il entend s'attaquer aux\nprobl\u00e8mes de \ufb01mxinonobstant toute pr\u00e9caution cat\u00e9go-\nrielle. Cette mesure vigoureuse poursuit plusieurs\n\nobjectifs.\n\n\u2014 en termes m\u00e9caniques, le ralentissement de notre\nrythme de hausse de prix, et par l\u00e0 un effet mod\u00e9-\nrateur de toutes les proc\u00e9dures d'indexation qui\n\ns\u00e9vissent dans la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise;\n\n\u2014 en termes psychologiques, l'annonce \u00e0 tous les\nop\u00e9rateurs fran\u00e7ais et \u00e9trangers sur le franc que\n\nnotre monnaie sera \u00e9nergiquement d\u00e9fendue)\n\n\u2014 en termes psychologiques \u00e9galement,l'appel de l'atten\u2014\ntion de tous les producteurs, travailleurs et consom\u2014\nmateurs r\u00e9sidant en France sur la gravit\u00e9 d'\u00e9volu\u2014\n\nrt\u00f9xs qxanous n'infl\u00e9chirons que par un effort commun.\n\nChacun sait cependant, et le Gouvernement comme tout\n\nle monde, sinon mieux que personne, qu'un blocage des\nprix et des revenus ne touche pas aux m\u00e9canismes struc\u2014\nturels qui provoquent l'inflation, et qu'il est m\u00eame\nsusceptible d'effets anti\u2014\u00e9conomiques.\n\nm\n\n\\ ./...\n\\Avi\u00efoo N\u2019Y\u2014\u00cb\u201c)\n\n \n\nC'est pourquoi sa dur\u00e9e a \u00e9t\u00e9 limit\u00e9e \u00e0 quatre mois,\n\nque suivront quatorze mois \u2014en tout un programme de\nredressement de dix huitmoi5m pendant lesquels des\nn\u00e9gociations sociales multiples devraient permettre\n\nde sortir du blocage de mani\u00e8re progressive, en modulant\nles hausses de prix et de revenus de mani\u00e8re \u00e0 confir\u2014\nmer le ralentissement de l'inflation tout en \u00e9vitant\n\nles effets nocifs d'un blocage rigide, et en int\u00e9\u2014\n\ngrant progressivement cette d\u00e9sinflation relative\n\ndans le fonctionnement courant de l'\u00e9conomie.\n\nConfirment d\u00e9j\u00e0 cette orientation pour l'avenir proche,\nun budget pour 1983 dont l'extr\u00eame rigueur en termes\nd'\u00e9conomies et de limitation du d\u00e9ficit,s'accompagne\nd'une priorit\u00e9 \u00e0 l'investissement industriel et \u00e0 la\nrecherche, et un ensemble de mesures visant \u00e0 encoura\u2014\nger l'\u00e9pargne en placements longset \u00e0 les orienter vers\n\nl'industrie.\n\nLe propos de notre commission n'est pas \u00e0(xxmt terme,\nni m\u00eame \u00e0 dix huit mois. Il n'est pas dans notre man-\ndat de d\u00e9battre de ce programme de redressement, m\u00eame\nsi certaines des organisations ici repr\u00e9sent\u00e9es par-\nticiperont aux n\u00e9gociations qui en d\u00e9finiront les\nconditions de mise en oeuvre.\n\nMais le redressement financier n'est pas une fin en\nsoi. Il n'est qu'une condition n\u00e9cessaire \u00e0 la poursuite\nd'objectifs de plus haute ambition.\n\nLe probl\u00e8me est m\u00eame que le redressement financier\n\nne peut pas ne pas avoir un prix pour notre appareil\n\nde production et pour l'emploi. D\u00e9j\u00e0,la Loi de Finances\npour 1983 et les mesures int\u00e9ressant l'\u00e9pargne cher\u2014\nchent \u00e0 minimiser ce prix. Au del\u00e0 de ces dinhuit\n\nmois, c'est d'un tout autre dynamisme dontonaibeann ,\n\n./...\n\n \n\n25.\n\ndans des conditions financi\u00e8res saines naturellement,\net c'est au 9\u00b0 Plan qu'il appartient d'en esquisser\n\nles orientations.\n\nUn plan de cinq ans \u00e9tabli dans cet esprit n'aurait\ncependant pas de sens s'il ne tentait en outre de\nr\u00e9pondre \u00e0 la question : pourquoi les Fran\u00e7ais se\nmobiliseraient-ils ? L'avenir n'est-il porteur que\nde dangers , de fatigues et de restrictions ? J'ai\nnon seulement l'intime conviction que la r\u00e9ponse \u00e0\ncette question est n\u00e9gative, mais m\u00eame que la recher\u2014\nche d'une diffusion plus \u00e9quitable de l'avoir, du\nsavoir et du pouvoir, que le rayonnement accru de\nnotre culture, que l'\u00e9laboration progressive d'un\nmode de vie plus respectueux des \u00e9quilibres naturels\nsont \u00e0 la fois les vrais enjeux sur lesquels les\nFran\u00e7ais sont pr\u00eats \u00e0 se mobiliser, et les cendi\u2014\ntions du redressement de la puissance et du rayone\n\nnement de notre pays.\n\nJe pourrais arr\u00eater l\u00e0 mon propos, jugeant fonda\u2014\nmental que nous soyons au clair sur les conditions\nde d\u00e9marrage du 9\u00b0 Plan, et n'ayant aucunement l'in-\ntention de pr\u00e9juger de ce que sera le contenu de ce\nPlan avant que le d\u00e9bat ne se noue au sein de notre\n\nCommission.\n\nIl me semble pourtant utile de contribuer \u00e0 la r\u00e9\u2014\nflexion en esquissant quelques pistes de recherche,\nqui sont,il va de soiysoumises \u00e0 controverse jusqu'\u00e0\nce que le Gouvernement arr\u00eate ses choix.\n\n \n\n3. Quelques \u00e9l\u00e9ments de strat\u00e9gie.\n\n \n\nDans une situation aussi difficile, et d'une certaine\nmani\u00e8re aussi bouch\u00e9e que l'actuelle, l'important\n\nest d'abord de ne pas s\u2018engager dans des voies en\nimpasse.\n\n./..\n\n \n\n26.\n\nDeux au moins sont \u00e9videntes, parce qu'elles\nconstituent des tentations fr\u00e9quentes chez nombre\nde nos concitoyens : le protectionnisme et la\n\nfuite en avant dans l'inflation.\n\nLe probl\u00e8me n'est pas seulement de rejeter l'une\n\net l'autre d'un revers de mainIau nom d'une connais\u2014\nsance technocratique des m\u00e9canismes de la soci\u00e9t\u00e9\nd'aujourd'hui. Il est de convaincre tous ceux dont\nl'action a quelque poids sur le champ social que ces\n\ndeux voies conduisent,l'une et l'autre,a l'effondre\u2014\n\nment de notre pays.\n\nDans le cas du protectionnisme, et en dehors de toute\nphilosophie \u00e9conomique n\u00e9cessairement sujette \u00e0 contro-\nverse, la raison la plus brutale est que nous n'en\n\navons pas les moyens.\n\nIl est hors de doute que,depuis les origines de la\ncivilisation industrielle, la diffusion des techniques\nest pass\u00e9e essentiellement par les \u00e9changes, et hors\n\nde doute que la France a pay\u00e9 tr\u00e8s cher(et paye toujours\n\n\\\n\nen fait)la longue phase de protectionnisme a laquelle\nj'ai fait allusion tout \u00e0 l'heure. Aujourd'hui,notre\npays ne se situe \u00e0 la pointe mondiale de la recherche\n\net de l'avanc\u00e9e technologique que dans quelques cr\u00e9neaux\ntr\u00e8s limit\u00e9s. C'est par les \u00e9changes que parvient chez\nnous l'usage de nouveaux produits et,\u00e0 travers eux/la\ndiffusion de nouvelles techniques. La bataille que nous\ndevons mener pour \u00e9tendre notre ma\u00eetrise technique est\nd\u00e9cisive mais elle ne saurait suffire \u00e0 inverser le pro-4\ncessus. Nous en mettre \u00e0 l'\u00e9cart provoquerait in\u00e9vita\u00bb\nblement un affaiblissement progressif de notre comp\u00e9ti-\n\ntivit\u00e9 technologique.\n\n \n\n27.\n\nEn outre, et plus pragmatiquement encore,c'est plus\nd'un travailleur fran\u00e7ais sur quatre, pr\u00e8s d'un sur\ntrois, qui,dans l'industrie fran\u00e7aise/travaille pour\nl'exportation. On ne fait pas de protectionnisme chez\nsoi sans s'exposer \u00e0 des contre-mesures; orlil y a\nplus de travailleurs produisant pour l'exportation\nqu'il n'y a de travailleurs menac\u00e9s dans leur emploi\npar des importations dangereuses. Au jeu du protec\u2014\ntionnisme,nous serions battus, et c'est par d'autres\nvoies, celles de la productivit\u00e9 et de l'agressivit\u00e9\n\ncommerciales qu'il faut mener a cet \u00e9gard la bataille\n\nde la pr\u00e9servation de l'emploi.\n\nDe la m\u00eame fa\u00e7on, les plus grandes entreprises fran\u2014\n\u00e7aises,publiques ou priv\u00e9es, ne pr\u00e9serveront leur\ncaract\u00e8re performant et leur part de march\u00e9 en France\nm\u00eame/que si elles restent capables d'affronter la\ncomp\u00e9tition mondiale. Les en \u00e9carter serait les\naffaiblir.\n\nJe n'insisterai gu\u00e8re, enfin, sur les cons\u00e9quences\nin\u00e9luctables d'une politique protectionniste sur le\nclimat int\u00e9rieur du pays et sur le risque d'une \u00e9vo\u2014\nlution de l'action de l'Etat vers un syst\u00e8me r\u00e9pressif,\nl'action de la police s'\u00e9puisant \u00e0 tenter de corriger\nles dures contraintes de la r\u00e9alit\u00e9. Une telle hypo\u2014\n\nth\u00e8se nous r\u00e9vulse tous, j'imagine.\n\nLe probl\u00e8me se poserait un peu diff\u00e9remment si l'Eu-\nrope \u00e9tait capable d'une politique commerciale commune.\nL'\u00e9quilibre des mesures et contre-mesures \u00e9ventuel\u2014\nles permettrait d'exercer une pression plus efficace,\net si m\u00eame,\u00e0 ce niveau,un protectionnisme g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9\nserait toujours aussi n\u00e9faste, au moins serait\u2014il\npossible de lutter pour un assainissement des r\u00e8gles\nde la concurrence, pour une limitation du dumping,\n\npour l'\u00e9tablissement de r\u00e8gles mondiales touchant les\ngaranties sociales minimales des travailleurs de l'in\u2014\n\ndustrielet\u00e7...\n\n./...\n\n \n\n28.\n\nMais cette orientation, qui doit rester une ligne de\nconduite du gouvernement fran\u00e7ais,ne saurait \u00eatre\nsusceptible de r\u00e9sultats assez rapides pour nous per\u2014\nmettre de fonder sur elle de grands espoirs \u00e0 court et\n\nmoyen terme.\n\nCe qui vient d'\u00eatre dit explique aussi pourquoi la\nfuite en avant dans l'inflation n'est pas non plus\npossible,Tentation permanente de notre pays depuis\nlongtemps, et \u00e0 vrai dire secret peu cach\u00e9 de la\nrapidit\u00e9 de notre reconstruction apr\u00e8s la guerre,\nl'inflation rapide n'est plus porteuse aujourd'hui\ndes m\u00eames possibilit\u00e9s, et ses effets n\u00e9gatifs se\n\nsont beaucoup accru.\n\nUne inflation durablement plus rapide que celle de\n\nnos partenaires commerciaux entra\u00eene ou bien le pro\u2014\ntectionnisme \u2014on vient d'en voir les m\u00e9faits- ou bien\nla d\u00e9gradation intenable \u00e0 terme de notre balance des\npaiements. Et des d\u00e9valuations r\u00e9p\u00e9t\u00e9es ne sauraient en\nrien r\u00e9gler le probl\u00e8me car la structure de nos \u00e9chan\u2014\nges est aujourd'hui telle que le rench\u00e9rissement des\nprix des importations d\u00fb \u00e0 la d\u00e9valuation d\u00e9passe de\ntr\u00e8s loin les possibilit\u00e9s de d\u00e9veloppement des ex\u2014\nportations qu'elle peut offrir dans un monde en\n\nquasi stagnation.\n\nNous sommes clairement tenus \u00e4 la rigueur. Mais quelle\nrigueur et au service de quelle politique ? Car le\nsouci de rigueur n'a jamais suffi \u00e0 d\u00e9finir une polie\ntique.\n\nC'est ici que notre commission a un r\u00f4le d\u00e9cisif, celui\nde savoir si nous pourrons nous mettre d'accord sur\nles orientations ma\u00eetresse d'une strat\u00e9gie commune,\nreconnue par les partenaires r\u00e9gionaux, \u00e9conomiques\net sociaux et le pouvoirs publins. Entendons-nous bien,\n\n./...\n\n \n\n \n\n29.\n\nnotre commission est consultative et chacun reste\nlibre de ses choix. Encore est-il possible qu'une conver\u2014\ngence intellectuelle explicite engage des conduites\n\net des actions, et cela suffit a l'ambition planifi\u2014\n\ncatrice.\n\nPour dire les choses le plus simplement possible,\nje cxoisque l'on peut formuler le probl\u00e8me de la\n\nmani\u00e8re suivante.\n\nLa soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise ne sera en \u00e9tat de ma\u00eetriser\n\nson avenir et de pr\u00e9server sa place et son influence\ndans le monde au cours de la prochaine d\u00e9cennie que\nsous deux conditions: la premi\u00e8re est le renforcement\nde son appareil productif,agricole,industriel,et de\nservices, la seconde est une coh\u00e9sion sociale suffi\u2014\nsante qui suppose une vie quotidienne de meilleure\nqualit\u00e9, la r\u00e9sorption de bien des injustices, et\nsurtout,de mani\u00e8re prioritaire,une diminution signi\u2014\n\nficative du ch\u00f4mage .\n\nIl est \u00e9vident que ces objectifs seront d'autant plus\ndifficiles \u00e0 atteindre que la croissance sera plus\nfaible. La perspective mondiale \u00e9tant peu optimiste,\nsommes-nous en \u00e9tat de nous permettre une croissance\nl\u00e9g\u00e8rement plus rapide que celle de nos partenaires\n\n  \n \n\ncommerciaux ?\n\nA structure de nos \u00e9changes constante,l'exp\u00e9rienc\u00e9\u201c'\u201c\"\n\nde ces quinze derniers mois d\u00e9montre que non.\n\nJe reste pourtant convaincu que des actions massives\n\net rapides,sur certains postes de notre balance commer\u2014\ncialelsont susceptibles de nous fournir les conditions\nde cette autonomie \u00e9conomique et financi\u00e8ne sans laquel-\nle la solution des probl\u00e8mes du pays serait tr\u00e8s diffi-\n\ncile.\n\nl./..\n\n \n\nJU.\n\nLa politique des \u00e9conomies d'\u00e9nergie commence,\n\ngr\u00e2ce au \"Fonds Grands Travaux\", \u00e0 prendre son essor.\nSes trois principaux volets, qui concernent l'am\u00e9lio\u2014\nration de la r\u00e9gulation thermique, tr\u00e8s rapidement\nefficace \u00e0 faible co\u00fbt d'investissement, l'immense\nchantier cr\u00e9ateur d'emploi que constitue/pour des\nd\u00e9cennieslla r\u00e9habilitation de tout notre patrimoine\nb\u00e2ti aux fins de meilleure isolation, et les r\u00e9seaux\nde chaleur aliment\u00e9s par les calories aujourd'hui\nperdues de toutes nos centrales, sont susceptibles d'ex\u2014\ntensions consid\u00e9rables. Nous aurons \u00e0 en \u00e9valuer l'ef\u2014\nficacit\u00e9, \u00e0 mesurer l'ampleur de l'effort n\u00e9cessaire\npour nous permettre, par minoration progressive de\nnotre facture p\u00e9troli\u00e8re,un diff\u00e9rentiel de croissance\nde 1 ou 1,5 %,en cours de plan/par rapport \u00e0 nos\n\npartenaires.\n\nPour \u00eatre d\u00e9cisif et appeler une intensification de\n\nl'effort actuel, ce cr\u00e9neau ne saurait suffire.\n\nL'urgence \u00e9tant grande et les moyens limit\u00e9s, nous\naurons \u00e0 d\u00e9finir les domaines de nos \u00e9changes o\u00f9 un\neffort d\u00e9termin\u00e9 donne les r\u00e9sultats les plus rapides\net les plus amples. Cela doit viseryd'une part les\n\nx\n\nsecteurs a faible coefficient de capital o\u00f9 un effort\n\nse fait vite sentir, d'autre part les secteurs ouxrx\u0153 awx\u0153\nd\u00e9j\u00e0 des positions tr\u00e8s fortes dont il suffit d'accro\u00ee-\ntre le dynamisme.\n\nDans le premier cas, au del\u00e0 de politiques en cours\n\nde d\u00e9veloppement et qu'il faut poursuivre, l'impression\nse d\u00e9gage qu'un effort est possible \u00e0 frais mod\u00e9r\u00e9s dans\ndes secteurs comme le tourismeket les industries d'art,\nde mode et d'agr\u00e9ment. Il en est s\u00fbrement d'autres,\nfaiblement capitalistiques,o\u00f9 la France allie des posi-\n\ntions significatives \u00e0 une forte-r\u00e9putation.\n\nDans le deuxi\u00e8me cas/c'est \u00e0 l'agriculture et aux\n\nindustries agro\u2014alimentaires qu'il faut d'abord songer.\n\n./..\n\n \n\n \n\n \n\n3l.\n\nLe d\u00e9mant\u00e8lement progressif des montants compensatoires\nest ici une condition, nouvelle confirmation de l'impuis\u2014\nsance o\u00f9 nous conduirait une strat\u00e9gie de d\u00e9valuations\naccept\u00e9es. Cette condition n'eSt pas la seule et\n\nchacun sent qu'il y a beaucoup \u00e0 faire. Le secteur\n\ndes mat\u00e9riels de transport est \u00e9galement de ceux o\u00f9\n\nnos positions sont assez puissantes pour nous per-\n\nmettre d'esp\u00e9rer des gains significatifs \u00e0 l'export,\n\nsi nous savons en r\u00e9unir les conditions. Il faudra\n\ndire lesquelles.\n\nDe mani\u00e8re plus g\u00e9n\u00e9rale, et au del\u00e0 des mesures con\u2014\njoncturelles touchant le cr\u00e9dit, la publicit\u00e9 ou telle\nmesure sectorielle, il faudra conduire l'inventaire\nsyst\u00e9matique des secteurs dans lesquels des actions\nponctuelles seraient susceptibles d'avoir des effets\nsignificativement rapides sur l'augmentation de nos\nexports, la diminution de nos imports ou la recon\u2014/\n\nqu\u00eate du march\u00e9 int\u00e9rieur. \u00e7\n7 u,\n\n \n\nIl importe de dissiper toute ambigu\u00eft\u00e9 sur ce dernier\nth\u00e8me. D\u00e8s l'instant que la voie protectionniste\n\nest exclue, la reconqu\u00eate du march\u00e9 int\u00e9rieur ne peut\nprovenir que d'un dynamisme industriel et d'une aggres\u2014\nsivit\u00e9 commerciale retrouv\u00e9s. Il faut m\u00eame avoir pr\u00e9sent\n\u00e0 l'esprit que,pour nos grandes entreprises pr\u00e9sentes\nsur le march\u00e9 mondial, la d\u00e9fense de leur part de\n\nmarch\u00e9 se fait dans les m\u00eames conditions sur le terri\u2014\n\ntoire fran\u00e7ais et \u00e0 l'\u00e9tranger.\n\nNous aurons \u00e0 mesurer l'effort n\u00e9cessaire en fonction\ndes r\u00e9sultats esp\u00e9r\u00e9s dans le temps pour assurer ce\ndegr\u00e9 minimal d'autonomie de l'\u00e9conomie fran\u00e7aise. Il\nest la condition de notre d\u00e9veloppement futur , il ne\nle r\u00e9sume pas. Au del\u00e0 de cd\ufb02x\u00e6n\u00e9cessit\u00e9 qu'est la\n\nconqu\u00eate de l'autonomie, doit se faire jour une volont\u00e9,\n\n./...\n\n \n\n32.\n\ncelle du d\u00e9veloppement de notre appareil productif.\n\nCette expression englobe naturellement l'agriculture\net les services auxquels nous aurons \u00e0 consacrer\n\nune attention soutenue.\n\nMais c'est l'industrie qui reste 1e coeur de la\n\nconfrontation technologique et commerciale.\n\nLe d\u00e9veloppement de notre industrie, constitue la cl\u00e9\nstrat\u00e9gique de la situation de notre pays au cours\n\ndes prochaines ann\u00e9es : en elle,r\u00e9sident les chances\nd'un ressaisissement de notre \u00e9conomie ou au contraire\n\ncelles de son in\u00e9luctable d\u00e9clin.\n\nOn doit sans doute s'interroger sur l'importance\nainsi accord\u00e9e \u00e0 une partie de l'activit\u00e9 du pays\ndont on pourrait dire qu'elle ne repr\u00e9sente que le\n1/3 de notre PIB et un gros quart de la population\nactive (proportion d'ailleurs d\u00e9clinante). Mais les\nfaits sont l\u00e0 pour le d\u00e9montrer, je n'en citerai\nque deux :\n\n\u2014 80 % de nos recettes en devises d\u00e9pendent des\n\n\u00e9changes industriels ;\n\n\u2018 les gains de productivit\u00e9, r\u00e9alis\u00e9s pour l'essentiel\ndans l'industrie,ymnmt1n\u00efr\u00f4le d'entra\u00eenement sur\nl'ensemble de l'\u00e9conomie et d\u00e9terminent pratiquement\nle niveau de Vie de la population ; telle est\nbien la le\u00e7on qu'il faut tirer du reclassement qui\ns'est produit entre les grands pays industriels au\ncours des trois derni\u00e8res d\u00e9cennies : la progression\nexcept\u00f9xu\u0153lle du Japon, la mont\u00e9e de la puissance\n\u00e9conomique de l'Europe par rapport aux USA ou le\nrecul relatif de l'\u00e9conomie anglaise refl\u00e8tent tr\u00e8s\nexactement la hi\u00e9rarchie des gains de comp\u00e9titivit\u00e9\n\nde l'industrie de ces pays.\n\n./..\n\n \n\n33.\n\nIl me faut enfin ajouter que l'industrie, par l'omni\u2014\npr\u00e9sence de ses produits dans la Vie quotidienne des\nFran\u00e7ais, contribue \u00e0 forger l'identit\u00e9 culturelle\nd'un pays : il ne faudrait pas an\u0153gestimer les con\u2014\n\ns\u00e9quences en ce domaine d'une politique d'abandon.\n\nTout cela conduit \u00e0 donner un r\u00f4le d\u00e9terminant au\nd\u00e9veloppement industriel dans les actions engag\u00e9es\npar le IX\u00e8me Plan, et donc dans nos travaux.\n\n\\ x\n\nUne grande impulsion est a donner a notre appareil pro\u2014\nductif en sachant bien que les solutions \u00e0 mettre en\noeuvre ne pourront aboutir que par la volont\u00e9 et la\n\npers\u00e9v\u00e9rance.\n\nMais suffit\u2014il d'affirmer dans le discours un quelcon\u2014\nque grand dessein ou priorit\u00e9 imh\u0153tru\ufb02le jamais misen\noeuvre, faute que les conditions de leur application\nne soient bien d\u00e9finies \u00cf La volont\u00e9 ne doit pas\n\n\u00eatre confondue avec le volontarisme verbal.\n\nUne r\u00e9flexion approfondie me para\u00eet devoir \u00eatre\nconduite par nomma commission sur ce que doit repr\u00e9\u2014\nsenter une priorit\u00e9 industrielle du Ix\u00e8 Plan dans\n\nla gestion des affaires \u00e9conomiques et sociales de\nnotre pays : devront \u00e9galement \u00eatre d\u00e9finies les\nmesures qu'elle implique et les programmes \u00e0 inscrire\ndans la 1\u00e8re puis la 2\u00e8me Loi de Plan.\n\nLe sens plein de priorit\u00e9 industrielle implique bien\nla notion de choix et d'allocation pr\u00e9f\u00e9rentielle\n\ndes ressources ; des non\u2014priorit\u00e9s devront \u00eatre corol\u2014\nlairement d\u00e9finies. C'est l'ensemble du fonctionnement\n\nde notre \u00e9conomie qui est a consid\u00e9rer ici. Sans pr\u00e9\u2014\n\njuger des travaux de notre Commission deux directions\n\nme paraissent devoir \u00eatre privil\u00e9gi\u00e9es: (/T\u00f1m\u00f1}\\\n.3, /\n\n\u201cnome\n\n\u2014 l'adaptation du financement de notre \u00e9conomie au\n\nd\u00e9veloppement de l'industrie ;\n\n \n\n34.\"\u2018\n\n\u2014 la pleine valorisation du potentiel humain\nde notre pays.\n\nLa d\u00e9gradation de la situation financi\u00e8re de nos\nentreprises industrielles appara\u00eet comme une tendance\nmajeure des huit derni\u00e8res ann\u00e9es; 1980 et 1981\ntraduisent une nette d\u00e9t\u00e9rioration apr\u00e8s l'accalmie\nde 1979. '\n\nLa France n'est pas isol\u00e9e dans cette situation\n\nqui refl\u00e8te bien une crise mondiale durable et\nprofonde. Sans que cela en soit la cause unique,\n\nla diminution de la capacit\u00e9 de financement des\nentreprises comprime l'investissement,qui a connu\nune constante r\u00e9gression depuis le d\u00e9but des\n\nann\u00e9es 7O : 1981,et vraisemblablement 1982,ne\nmontrent aucune am\u00e9lioration au contraire(- 2,5 % et\n\u2014 7 % respectivement en volume).\n\nNos travaux nous conduiront donc \u00e0 examiner :\n\nd'une part,1a formation des prix et de la valeur\najout\u00e9e dans les diff\u00e9rents secteurs d\u2018activit\u00e9 ;\n\nla n\u00e9cessairement longue poursuite d'une politique\nde d\u00e9sinflation devra pouvoir pr\u00e9server la souplesse\nde notre appareil productif ;\n\nd'autre part, la distribution des revenus : la pro-\ngression des salaires r\u00e9els, sup\u00e9rieure aux gains de\nproductivit\u00e9 ob\u00e6nv\u00e9s en France au cours des derni\u00e8res\nann\u00e9es, a exc\u00e9d\u00e9 le pr\u00e9l\u00e8vement tol\u00e9rable sur les\nressources r\u00e9elles de la nation. Un r\u00e9examen des\nconditions de d\u00e9termination des salaires serait \u00e0\nOp\u00e9rer,dans le double souci d'une juste contribution\n\nde chacun a l'effort de redressement collectif et\nd'une plus r\u00e9elle solidarit\u00e9 ;\n\n./...\n\n \n\n35.\n\npar ailleurs, les ajustements des m\u00e9canismes de\nprotection sociale devront \u00eatre \u00e9galement examin\u00e9s au\nregard des imp\u00e9ratifs du d\u00e9veloppement industriel;\n\nenfin, le financement externe des entreprises et la\ndistribution du cr\u00e9dit : les conditions d'orientation\nvers les entreprises d'une \u00e9pargne longue, voire d'une\n\u00e9pargne \u00e0 risque, ainsi que la contribution des diff\u00e9\u2014\nrents circuits financiers pourront faire l'objet de\npropositions dans le cadre de vos travaux. Le syst\u00e8me\nfran\u00e7ais de circuits de cr\u00e9dit sp\u00e9cialis\u00e9s pour le\n.logement, l'agriculture, les collectivit\u00e9s locales,etc .,\naboutit \u00e0 p\u00e9naliser l'industrie. Sommes\u2014nous en \u00e9tat\nde modifier cette situation ?\n\nLa formation des hommes joue un r\u00f4le tout \u00e0 fait\nessentiel, et qui me para\u00eet devoir faire l'objet d'un\n\nexamen tout particuli\u00e8rement attentif.\n\nIl faut bien constater les insuffisances \u00e9videntes\n\nde notre appareil de formation tant sur le plan quanti-\ntatif que qualitatif. Il est inqui\u00e9tant de constater que\nl'industrie fran\u00e7aise dispose en proportion de ses\neffectifs de moiti\u00e9 moins d'ing\u00e9nieurs que son\n\nhomologue am\u00e9ricaine, et moins encore que l'indus\u2014\n\ntrie japonaise (respectivement 1,412,8 et 3,2 ing\u00e9nieurs/\n100 salari\u00e9s). Les flux actuels de sortie de techniciens\net ing\u00e9nieurs dans les technologies de l'\u00e9lectro\u2014\n\nnique font appara\u00eetre un d\u00e9ficit par rapport aux\n\nbesoins de notre \u00e9conomie chiffr\u00e9 \u00e0 plus de 10 OOO/an.\nDe tels probl\u00e8mes n\u00e9cessitent incontestablement des\nsolutions, tant au niveau de la formation initiale\n\n. a RCIH r\nque de la formation continue. (/T\u2014I\u00cbD\\\n\n\u201c-\u00d4\u2019gi\u00e7\ufb02w E ., ///\nIl me para\u00eet \u00e9galement indispensable que soit exami-\nn\u00e9e la contribution de notre appareil de formation\n\nvisant \u00e0 permettre l'insertion des jeunes dans la\n\n./..\n\n \n\n36.\n\nvie professionnelle : des solutions imaginatives\n\nsont ici a trouver en s'inspirant le cas \u00e9ch\u00e9ant\n\ndes r\u00e9sultats \u00e9trangers, en RFA notamment.\n\nCe qui pr\u00e9c\u00e8de montre clairement que la politique\nindustrielle n'existe pas ind\u00e9pendamment de la po-\nlitique \u00e9conomique et sociale de notre pays. La\npriorit\u00e9 industrielle appara\u00eet clairement comme\n\nune ligne de force qui doit sous\u2014tendre l'ensemble\n\ndu 1x \u00e8me Plan.\n\nCela n'implique pas n\u00e9anmoins que le d\u00e9veloppement\nde notre appareil productif doive s'op\u00e9rer sans que\ndes orientations ne soient d\u00e9finies, ni des choix\narr\u00eat\u00e9s dans l'allocation de ressources n\u00e9cessaire\"\nlimit\u00e9es. La France industrielle des ann\u00e9es 90 ne\nressemblera pas \u00e0 celle d'aujourd'hui et encore\nmoins d'hier : c'est bien au contraire une mutation\n\nqu'il nous faut op\u00e9rer pour surmonter la crise.\n\nLa premi\u00e8re dimension de cette mutation r\u00e9side incontes\u2014\ntablement dans la technologie. Au niveau mondiallc'est\n\n\u00e0 une v\u00e9ritable redistribution des cartes que_nous\nassistons : si l\u2018on n'y prend gardelun p\u00f4le \u00e9conomique\nmondial pourrait se constituer autour du Pacifique\n\n(c\u00f4te Ouest des USA, Japon, Asie du Sud\u2014Est) sur la\ntechnologie \u00e9lectronique, rel\u00e9guant l'Europe dans\n\nun sous-d\u00e9veloppement relatif.\n\nLes technologies du nucl\u00e9aire, de l'a\u00e9ronautique\n\net de l'espace, des t\u00e9l\u00e9communications ainsi que l'off\u2014\nshore p\u00e9trolier ont jou\u00e9 un r\u00f4le d'entra\u00eenement incon\u2014\ntestable (mais insuffisant) pour l'\u00e9conomie fran\u00e7aise\n\n\u00e0 la fin des ann\u00e9es 70 et en ce d\u00e9but de d\u00e9cennie 80 :\nl'industrie fran\u00e7aise avec le soutien de la puissance\npublique y a acquis des atouts puissants. Il faut bien\n\nconstater a l'inverse que notre pays n'a pas v\u00e9ritable\u2014\nment r\u00e9ussi la r\u00e9volution de la mini-informatique et n'a\n\n./...\n\n \n\n37.\n\nqu\u2018une place encore modeste dans la micro\u2014\u00e9lectro\u2014\nnique. De nouvelles technologies comme les mat\u00e9riaux\ncomposites, l'automatique, le g\u00e9nie biochimique appa-\nra\u00eessent aujourd'hui tout \u00e0 fait essentielles. L'ave\u2014\nnir de notre pays se joue vraisemblablement sur la\n\nma\u00eetrise d'une dizaine de technologies.\n\nLe r\u00f4le du Plan, et donc de notre commission, est\n\nbien de mesurer et de r\u00e9partir l'effort que la collec\u2014\ntivit\u00e9 doit consentir \u00e0 cette fin. Ici \u00e9galement, des\npriorit\u00e9s et non priorit\u00e9s sont \u00e0 d\u00e9finir.EUes &npnttra\u2014\nduites.dans les contrats de plan que passera l'Etat avec les grandes\n\u00ca\u00e4\u00e4\u00ff\u00e2\u00e4\u00e0\u00e2\u00ee\u00e4s egalement examiner, dans le cadre de l'ob-\njectif de 2,5 % du PNB consacr\u00e9 \u00e0 la recherche et au\nd\u00e9veloppementl\u00e9tabli par loi d'orientation sur la\nrecherche et la technologie (qui sera int\u00e9gr\u00e9e dans\n\nle IX\u00e8me Plan), les conditions de r\u00e9alisation et de\nfinancement de la recherche dans les entreprises :\n\noutre l'accroissement de leur effort propre, c'est\n\nune augmentation de plus de 10 MMF/an de contribu\u00e9\n\ntion de l'Etat \u00e0 la recherche industrielle qu'il\n\nfaut organiser. [/\u201c\u0152\u00cb\u00c8}\\\n\n\\\n\nLa responsabilit\u00e9 de l'Etat est \u00e9videmment majeure\ndans le domaine des grands choix technologiques\n\net de la recherche. Elle l\u2018est aussi dans le domai\u2014\nne des politiques susceptibles d'avoir un impact\nsur notre balance des paiements.\n\nA ce que j'en ai dit sous la rubrique de l'autonomie,\nje ne voudrais ajouter maintenant que ceci :\n\nune analyse des grands march\u00e9s mondiaux et de leur\n\u00e9volution \u00e0 l'horizon de la fin du IX\u00e8me Plan est \u00e0\nconduire afin de d\u00e9finir un cadre strat\u00e9gique pour\nnotre industrie. La ma\u00eetrise du march\u00e9 int\u00e9rieurIqui\nappara\u00eet comme l'indispensable base de d\u00e9part d'une\nindustrie n\u00e9cessairement orient\u00e9e sur le march\u00e9 inter\u2014\nnational et exportatricelne pouvant r\u00e9sulter d'un pro\u2014\ntectionnisme \u00e9videmment r\u00e9gressif, elle n\u00e9cessitera\n\nla collaboration de l'ensemble des agents \u00e9conomiques.\n\n./..\n\n \n\n38.7\n\nIl reste que pour l'essentiel l'industrie est l'afn\nfaire des industriels plus encore que celle de l'Etat.\nAu del\u00e0 des politiques de fili\u00e8res, n\u00e9cessairement li\u2014\n-mitatives dans leur champ, c'est d'un environnement\nfavorable et stable que notre industrie a besoin.\n\nCela vise aussi bien les charges fiscales et sociales\nque le syst\u00e8me de cr\u00e9dit, et surtout le r\u00e9gime des\nprix. En situation concurrentielle, il est clair que\n\nla libert\u00e9 des prix est une n\u00e9cessit\u00e9 faute de laquelle\nl'adaptation instantan\u00e9e aux conditions de la concurrence\nn'est pas possible. Il faudra donc, et c'est l'affaire\ndu programme de redressement, nous donner les moyens\n\nde revenir a cette libert\u00e9 sans mettre en cause nos\n\n\u00e9quilibres financiers.\n\nDans la conduite g\u00e9n\u00e9rale de la politique industrielle,\n\nil est quelques donn\u00e9es fondamentales a ne pas perdre\n\nde vue.\n\nLa premi\u00e8re est que l'industrie para\u00eet in\u00e9vitablement\nvou\u00e9e dans les ann\u00e9es qui viennent \u00e0 d\u00e9gager des em\u2014\nplois. C'est un probl\u00e8me de soci\u00e9t\u00e9 que de faire face\n\u00e0 cette situation, j'y viens dans un instant. Les\n\nexigences de notre comp\u00e9titivit\u00e9 impliquent que l'on\n\nn'en fasse pas payer le prix seulement \u00e0 l'industrie.\n\nLa deuxi\u00e8me est que l'entreprise d'aujourd'hui se\nd\u00e9finit beaucoup plus par son march\u00e9 que par sa tech\u2014\nnique ou ses produits. C'est en parts de march\u00e9 mondial\net en comparaison des niveaux des productivit\u00e9s des\nquelques leaders de chaque march\u00e9 que se fait la com -\np\u00e9tition. Toute action publique qui chercherait \u00e0\nfausser ce jeu p\u00e9naliserait les entreprises,mais toute\naction publique qui en tiendrait un juste compte a de\ngrandes chances de se trouver efficace. Par exemple,\n\n./...\n\n \n\n39.\n\nsi les objectifs que poursuit une entreprise impor\u2014\ntante peuvent tenir le plus grand compte de pr\u00e9occu\u2014\npations d'int\u00e9r\u00eat national, il est essentiel que les\nr\u00e8gles de gestion auxquelles elles sont soumises soient\n\ntoujours comparables avec celles de la concurrence.\n\nLa troisi\u00e8me donn\u00e9e \u00e0 garder en l'esprit concerne nos\nentreprises moyennes, et parfois petites. C'est le\ntissu qui a le plus durement subi la crise, c'est\npresque la seule partie de l'industrie qui puisse dans\ncertains cas redevenir cr\u00e9atrice d'emplois, notamment\ndans le b\u00e2timent. Et c'est un segment de notre indus\u2014\ntrie qui,dans bien des cas,pourrait acc\u00e9der \u00e0 l'ex\u2014\nportation, que pourtant elle ne pratique gu\u00e8re aujour-\nd'hui. Les politiques n\u00e9cessaires ici sont surtout des\npolitiques d'accueil , d'appui administratif et de\nfacilitation. J'ai la conviction que ces probl\u00e8mes\nrel\u00e8vent beaucoup plus du niveau r\u00e9gional que national,\net je ne cacherai pas que le gouvernement attend beau\u2014\n\ncoup \u00e0 cet \u00e9gard de la planification r\u00e9gionale.\n\nCertains ont utilis\u00e9 publiquement le concept de guerre\n\u00e9conomique. Cette terminologie peut \u00eatre lourde de d\u00e9\u2014\nviations dangereuses. Mais au moins peutwon retenir\n\nde cette image une de ses cons\u00e9quences vraies : si\nguerre il y alelle est mondiale, et une partie de\nl'appareil de production fran\u00e7ais est au front pendant\nque le reste de la soci\u00e9t\u00e9 est \u00e0 l'arri\u00e8re. Il est n\u00e9-\ncessaire que/dans le combat l\u00e9gitime que nous entendons\nmener contre une soci\u00e9t\u00e9 dualiste, nous sachions au\nmoins ne pas alourdir la t\u00e2che de ceux qui sont au\nfront, et contribuer \u00e0 ce que l'arri\u00e8re s'associe au\ncombat. \u00e4\n\n \n\n./...\n\n \n\n40.\u2018\n\n4. Le changement social\n\n \n\nUne n\u00e9cessit\u00e9, l'autonomie. Une volont\u00e9, le renforce\u2014\n\nment de l'appareil productif. Une audace, le change\"\n\nment social. Sans ce troisi\u00e8me terme, \u00e0 quoi bon l'ef-\nfort\u00ce L'industrie ne d\u00e9fendra pas la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise\nde demain par procuration. C'est toute la nation qui\n\ndoit prendre en charge son avenir.\n\nEt cela passe par notre capacit\u00e9 \u00e0 aborder de front\nles probl\u00e8mes les plus difficiles, en commen\u00e7ant par\ncelui du ch\u00f4mage. M\u00eame une croissance mod\u00e9r\u00e9e, dont\n\non a vu \u00e0 quel point les conditions sont difficiles,\nne saurait arr\u00eater la progression du ch\u00f4mage. Elle\npeut seulement la ralentir. Force est donc de r\u00e9exa\u2014\nminer compl\u00e8tement le probl\u00e8me du partage du travail.\nL'avancement de l'\u00e2ge de la retraite est la proc\u00e9dure\nde loin la plus co\u00fbteuse, et la France a fait \u00e0 cet\n\u00e9gard le maximum de ce qui \u00e9tait possible.\n\nC'est donc \u00e0 la r\u00e9duction de la dur\u00e9e du travail qu'il\nfaut en revenir. Il peut \u00eatre utile de rappeler quel\u2014\nques \u00e9vidences que le corps social fran\u00e7ais a tendance\n\u00e0 oublier s\u00e9lectivement. '\n\nUne r\u00e9duction de la dur\u00e9e du travail ne peut s'accompa\u2014\ngner de cr\u00e9ations d'emploi que sous deux conditions:\n\n\u2014 quele volume de production ne soit pas diminu\u00e9 mais\nplut\u00f4t augment\u00e9 ce qui implique une augmentation de la\ndur\u00e9e d'utilisation des \u00e9quipements;\n\n\u2014 et que l'op\u00e9ration d\u00e9gage une certaine masse finan-\nci\u00e8re destin\u00e9e \u00e0 r\u00e9mun\u00e9rer les nouveaux embauch\u00e9s.\n\n./...\n\n \n\n41.\n\nLa question se pose d\u00e8s lors de savoir si une r\u00e9duction\nde la dur\u00e9e du travail sans compensation int\u00e9grale de\nsalaire est acceptable pour le monde salarial. L\u00e0 encore\n\ndes \u00e9vidences s'imposent:\n\n\u2014 pour une grande majorit\u00e9 de salari\u00e9s la r\u00e9ponse\nest \u00e0 l'\u00e9vidence non : le souci principal reste\n\nle pouvoir d'achat;\n\n- mais il est des salari\u00e9s, et pas seulement des femmes,\nqui souhaiteraient disposer de plus de temps pour s'oc\u2014\ncuper de leurs enfants, poursuivre une formation profes\u2014\nsionnelle, exercer une responsabilit\u00e9 associative, faire\ndu sport/etc...\n\nA ceux\u2014l\u00e0ll'offre de temps libre doit \u00eatre significative\npour r\u00e9pondre \u00e0 leur besoin. Non pas une heure par semai\u2014\nne,mais quatre ou cinq voire plus. s'agirait\u2014il seulement\nde 10 % des salari\u00e9s, ce qui est une hypoth\u00e8se basse,\n\nles emplois correspondants pourraient se chiffrer entre\n100 et 200 OOOISinon davantage. Mais pour que cela soit\npossible, il faut mettre fin \u00e0 l'obligation pour tous les\nsalari\u00e9s d'une m\u00eame unit\u00e9 de production d'avoir le m\u00eame\nhoraire. C'est donc une r\u00e9organisation du processus\n\nde production qui est en cause. On ne voit pas pourquoi\nelle serait impossible. '/T\ufb01m\u00f1b>\n\n1\n\n\\\"\u2018\n\u2018Jju\n\nCette voie n'est pas la seule. Celle des r\u00e9ductions g\u00e9n\u00e9\u2014\n\n \n\nralis\u00e9es reste ouverte. Elle est \u00e0 n\u00e9gocier aussi. A tout\ncela,se mesurera le degr\u00e9 de solidarit\u00e9 de la soci\u00e9t\u00e9\n\nfran\u00e7aise avec ses ch\u00f4meurs.\n\nAu del\u00e0 du partage du travail, c'est au coeur m\u00eame de l'en\u2014\ntreprise, devenue \u00e0 son corps d\u00e9fendant l'ultime cellule\nsociale de vraie vie collective, que Se joue la capacit\u00e9\n\ns\n\nde la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise a dominer ses affrontements et\n\n./..\n\n \n\n42.\n\n\u00e0 pr\u00e9parer solidairement son avenir. Apr\u00e8s un si\u00e8cle\n\nde dialogue social incertain et limit\u00e9, le gouvernement\ns'est r\u00e9solu \u00e0 proposer et le Parlement \u00e0 adopter une\nnouvelle l\u00e9gislation sur les droits des travailleurs.\n\nCes droits sont essentiellement des droits \u00e0 \u00eatre in\u2014\nform\u00e9, \u00e0 s'exprimer, et \u00e0 \u00eatre entendus. Appliqu\u00e9s avec\nr\u00e9ticence ou mauvaise foi, de part ou d'autre, ils peuvent\nrester lettre morte. Re\u00e7us comme l'occasion d'un dialogue\nnouveau, ils peuvent permettre de r\u00e9gler plus facilement\nles conflits, de mieux adapter les processus de produc\u2014\ntion aux exigences du bien\u2014\u00eatre, et d'utiliser l'immense\ngisement de productivit\u00e9 en r\u00e9serve que repr\u00e9sente la\nqualification du monde du travail. Le Plan pourra servir\n\u00e0 esquisser quelques-unes des pistes de recherche \u00e0 sou\u2014\n\nmettre \u00e0 ce dialogue r\u00e9nov\u00e9.\n\nDe mani\u00e8re plus g\u00e9n\u00e9rale, c'est le contenu m\u00eame de la\nnotion de solidarit\u00e9 nationale qu'il faudra mettre \u00e0 jour,\nau moment o\u00f9 tout \u00e0 la fois cette solidarit\u00e9 craque sous\nles d\u00e9s\u00e9quilibres financiers et doit faire face \u00e0 des\nrisques croissants.\n\nLa France est une soci\u00e9t\u00e9 tr\u00e8s in\u00e9galitaire, dans la\ndiffusion de l'argent comme dans celle du savoir,et par\nl\u00e0,du pouvoir. Jusqu'ici/le seul traitement des in\u00e9galit\u00e9s\nr\u00e9sulte des conflits et des rapports de force. Serons\u2014\nnous capable de convenir ensemble d'un resserrement\nacceptable de l'\u00e9chelle des revenus ? On peut en douter.\n\nMais au moins devrons\u2014nous confronter nos vues.\n\nQuant aux m\u00e9canismes de transfert par lesquels s'exerce\nla solidarit\u00e9, chacun en conna\u00eet aujourd'hui les d\u00e9s\u00e9qui\u2014\nlibres. Comment se soigner aussi bien \u00e0 moins cher ? Est-\nil plus \u00e9conomique, et peut-\u00eatre m\u00eame plus agr\u00e9able pour\nles int\u00e9ress\u00e9s de traiter davantage la vieillesse et la\nlongue maladie \u00e0 domicile qu'en internat ? Faut-il mettre\ndavantage/en mati\u00e8re d'assurance maladie, certaines d\u00e9ci\u2014\nsions de recette et de d\u00e9pense entre les m\u00eames mains ?\n\n./\u00bb\n\n \n\n43.\n\nFaut\u2014il remutualiser la s\u00e9curit\u00e9 sociale ? Faut\u2014il\nfaire de la sant\u00e9,avec tout ce que \u00e7\u00e0 implique, une\nfonction r\u00e9gionale ? Ces quelques questions brutales ne\nsont pas limitatives. Mais le IX\u00e8me Plan devra dire dans\n\nquelles conditions la France entend contr\u00f4ler l'\u00e9volution\nARC\u201d\n\u201c\u20ac(\u2014\n\n    \n\nde ses transferts sociaux.\nin\nIl y a,derri\u00e8re ces questions, comme d'ailleurs derri\u00e8re\u201c\ncertaines suggestions que je me suis permis de faire au\nsujet de l'industrie, une cl\u00e9 que je voudrais dire :\nelle consiste \u00e0 rechercher les moyens de diminuer le\nrecours permanent \u00e0 l'Etat, de diminuer d'une mani\u00e8re\ng\u00e9n\u00e9rale la \"demande d'Etat\". Nos conCitoyens sont sans\ndoute davantage pr\u00eats \u00e0 s'entraider mutuellement, \u00e0\nrechercher l'am\u00e9lioration des services dont ils b\u00e9n\u00e9ficient\nquitte \u00e0 en payer le prix, \u00e0 participer \u00e0 bien des formes\nde la vie collective,s'ils ont le sentiment d\u2018en d\u00e9cider\nlibrement,et la certitude de conna\u00eetre l'emploi de\nleurs deniers,plut\u00f4t que de faire confiance \u00e0 de grandes\nbureaucraties. L'extension de l'\u00e9conomie sociale sous\nses diverses formes, coop\u00e9rative/mutualiste ou associa-\ntive, la gestion de certains \u00e9quipements publics par leurs\nusagers, le r\u00e9am\u00e9nagement des services publics dans un\nnouveau rapport avec leurs b\u00e9n\u00e9ficiaires, l'encouragement\naux initiatives locales dans l'ordre \u00e9conomique,social et\nculturel, une politique du temps libre appuy\u00e9e sur une\nconception moins mon\u00e9taire du loisir, sont autant de pistes,\n\nnon limitatives, que le IX\u00e8me Plan devra explorer.\n\nDans cette recherche d'un nouveau mod\u00e8le de d\u00e9veloppement,\nl'Etat conservera sa responsabilit\u00e9 dominante en ce qui\nconcerne l'Ecole. Au coeur de la crise, le plus atteint sans\ndoute de nos grands syst\u00e8mes, notre grande \u00e9cole publique,\nautrefois fondement et fiert\u00e9 de la R\u00e9publique, n'arrive\nplus \u00e0 assurer une diffusion culturelle adapt\u00e9e \u00e0 notre\n\u00e9poque/ni une formation professionnelle correctement ajus-\nt\u00e9e aux besoins de l'\u00e9conomie. Une part de notre faiblesse\n\n./..\n\n \n\n44.\n\nindustrielle comme une part de notre ch\u00f4mage viennent\nde l\u00e0. Et les enseignants,inquiets de voir leur m\u00e9tier\nmoins respect\u00e9 et leur message perdre de sa force,\ndoutent aujourd'hui de leur mission. A long terme,il\nest hors de doute que le plus grave des probl\u00e8mes de\nla Soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise est l\u00e0. Il nous faudra proposer\ndes ajustements , des am\u00e9liorationS,des r\u00e9formes,\n\ndes modifications de programmes\\etune intensification\nde la formation des ma\u00eetres. En m\u00eame temps,nous savons\ntous que l'\u00e9cole n'est grande que de la force de son\nmessage sur la soci\u00e9t\u00e9. La France, si elle retrouve\n\nla capacit\u00e9 de parler avec elle\u2014m\u00eame, saura\u2014t\u2014elle\n\ninspirer le message de la fin du si\u00e8cle ?\n\nBien au del\u00e0 de l'Ecole, cette question concerne toute\nnotre politique culturelle. L'analyse \u00e9conomique nous\nmontrait tout \u00e0 l'heure combien notre culture nous\nfa\u00e7onne et nous conditionne, pour le meilleur et pour\nle pire. Le rayonnement de notre culture est menac\u00e9,\nson ad\u00e9quation \u00e0 la vie moderne incertaine. L'Etat\n\nne peut rien, et cela vaut mieux, sur l'inspiration.\nEncore peut\u2014il ne pas entraver la cr\u00e9ation, faciliter\nl'usage/au service de la culture,des instruments les\n\nplus \u00e9tonnants que nous donnent les techniques nouvelles.\n\nOui, Mesdames et Messieurs, la mati\u00e8re est riche, et\nje ne doute pas qu'au del\u00e0 des moments de tension in\u00e9\u2014\nvitables en pareil coll\u00e8ge, nous ne connaissions ensemble\n\nquelques moments d'\u00e9motion collective a tenter de dessiner\nl'avenir de notre grand pays.\n\nEncore n'ai\u2014je pas \u00e9voqu\u00e9 deux questions, dont la derni\u00e8re\nme servira de conclusion.\n\nL'avant\u2014derni\u00e8re d\u00e9coule de ce constat que/jusqu'ici,\nl'interpellation que je me permets de formuler devant\n\nvous est tr\u00e8s hexagonale. Et pourtant,j'ai assez soulign\u00e9\n\n./..\n\n \n\n45.\n\nau d\u00e9but le poids du monde sur nos affaires internes.\nNous aurons \u00e0 nous interroger sur le r\u00f4le de la France\ndans le monde, sur l'ad\u00e9quation de notre diplomatie\n\net de notre strat\u00e9gie \u00e0 nos int\u00e9r\u00eats, \u00e0 nos chances\n\nd'influence \u00e9conomique et de rayonnement culturel.\n\nSur deux points seulement, je voudrais souligner l'acuit\u00e9\n\nde la saisine que le Gouvernement formule a l'endroit de\n\nnotre commission.\n\nLa construction europ\u00e9enne se porte mal. Sa relance est\nune n\u00e9cessit\u00e9 de survie pour les pays d'Europe, mais elle\nexige une perspective et une ferme volont\u00e9. Le IX\u00e8 Plan\n\ns\n\noeuvrerait utilement en apportant sa pierre a cet \u00e9difice.\n\nEnfin/chacun sait l'importance que le Pr\u00e9sident de la\nR\u00e9publique attache \u00e0 l'action de la France dans les\nrelations Nord\u2014Sud. Une c00p\u00e9ration mieux ajust\u00e9e, l'u\u2014\ntilisation des techniques de la planification pour mettre\ndavantage cette coop\u00e9ration en rapport avec les objectifs\n\u00e9conomiques des gouvernements \u2014ce que l'on commence \u00e0 appe\u2014\nler cod\u00e9veloppement\u2014 sont des orientations dont nous devrons\ndire si nous les jugeons porteuses d'avenir,et sous quelles\n\nconditions.\n\nLe cas particulier de nos d\u00e9partements et territoires\nd'outre\u2014mer est en quelque sorte \u00e0 l'intersection des\nprobl\u00e8mes g\u00e9n\u00e9raux du pays et de cette exigence de\nnouvelles formes d'aide au d\u00e9velOppement. Nous lui devrons\n\nune attention soutenue.\n\nIl reste une derni\u00e8re question : saurons-nous planifier \u2014\n\nensemble ?\n\n \n\n \n\n46.\n\n5. De notre capacit\u00e9 \u00e0 planifier ensemble.\n\n \n\nOn aura remarqu\u00e9 peut\u2014\u00eatre que le Ministre de\nl'Am\u00e9nagement du Territoire n'a pas parl\u00e9 jusqu'ici\nd'Am\u00e9nagement du Territoire.\n\nEt pourtant/l'essentiel des sujets que nous aurons\n\n\u00e0 traiter auront une relation avec l'espace. Et notre\npays vit la crise \u00e9conomique dans des conditions fort\ndiff\u00e9rentes de r\u00e9gion \u00e0 r\u00e9gion.\n\nL'am\u00e9nagement du territoire, qui consistait jusqu'ici\n\n\u00e0 diss\u00e9miner dans les r\u00e9gions peu d\u00e9velopp\u00e9es les \u00e9qui\u2014\npements financ\u00e9s par la croissance et les bourgeons\nindustriels auxquels elle donnait naissance, doit faire\nface aujourd'hui \u00e0 une situation toute diff\u00e9rente. Des\nmouvements migratoires ralentis, des r\u00e9gions de vieille\nindustrie frapp\u00e9es au coeur par le d\u00e9clin de leurs pro\u2014\nductions traditionnelles, des d\u00e9s\u00e9quilibres infrar\u00e9gionaux,\nun d\u00e9veloppement de plus en plus d\u00e9pendant des services,\ntels sont les facteurs auxquels il faut adapter notre\npolitique.\n\nMais intervient l\u00e0 un \u00e9l\u00e9ment majeur. Les r\u00e9gions seront\nbient\u00f4t des collectivit\u00e9s territoriales de plein droit,\n\nelles sont d\u00e9j\u00e0 ma\u00eetresses de leur planification.\n\nLe nouvel am\u00e9nagement de l'espace, son r\u00e9\u00e9quilibrage,\nseront recherch\u00e9s par la convergence entre l'action\nnationale et celle des r\u00e9gions, canalis\u00e9es l'une et\n\nles autres par des plans de cinq ans et reli\u00e9es par des\ncontrats de plan. Les r\u00e9gions elles\u2014m\u00eames auront \u00e0 4\nconsulter les d\u00e9partements qui les constituent et les\npartenaires sociaux r\u00e9gionaux pour arr\u00eater leurs choix.\nBref,en mati\u00e8re d\u2018am\u00e9nagement de l'espace,c'est un peu\nla soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise tout enti\u00e8re qui va se planifier?\net non pas l'Etat seul.\n\n./...\n\n47.\n\nPour le Gouvernementlcette exp\u00e9rience est d\u00e9cisive,\n\nnon pas seulement parce qu'elle est un pas en avant\nvers plus de d\u00e9mocratie, mais parce qu'elle permettra\nsans doute des d\u00e9cisions mieux adapt\u00e9es \u00e0 leur contexte,\nune meilleure allocation des ressources publiques rares,\nun choix plus syst\u00e9matique des d\u00e9penses capables d'en\u2014\ngendrer de la production/de l'activit\u00e9/et de l'emploi,\n\nque d'autres.\n\nC'est la raison pour laquelle les ex\u00e9cutifs r\u00e9gionaux\nsont membres de cette commission, afin qu'ils soient\ncompl\u00e8tement inform\u00e9s des probl\u00e8mes g\u00e9n\u00e9raux et secto\u2014\nriels du pays,dans le cadre desquels ils situeront leurs\n\nchoix.\n\nCette image d'une planification prise en charge par tous\nceux qu'elle concerne ne se limite pas \u00e0 l'am\u00e9nagement\n\nde l'espace.\n\nOn l'a vu, nos probl\u00e8mes les plus lourds ne sont pas\n\n\u00e0 la port\u00e9e de l'Etat seul. Ce sont des probl\u00e8mes de\nsoci\u00e9t\u00e9. R\u00e9concilier la France avec son industrie n'est\npas qu'une affaire de d\u00e9crets et de subventions. Adopter\ndes comportements m\u00e9dicaux moins on\u00e9reux d\u00e9pend davanta\u2014\nge des m\u00e9decins, des patients et de l'hygi\u00e8ne collective\nque de l'administration. Ouvrir l'\u00e9cole sur la vie, sur\nla technique, sur la culture moderne est aussi affaire\ncollective o\u00f9 enseignants, parents d'\u00e9l\u00e8ves, \u00e9tudiants,\n\n\u00e9lus locaux auront leurs responsabilit\u00e9s.\n\nIl faut assumer la crise de l'Etat protecteur, cesser\nde croire que l'Etat est en mesure de r\u00e9pondre seul par\noui on non \u00e0 chaque demande sociale, et reconna\u00eetre\n\nau fond que l'Etat,malgr\u00e9 ses lourdeurs/n'est pas beau\u2014\ncoup plus que le reflet des orientations et des d\u00e9sirs\n\nprofonds de la soci\u00e9t\u00e9 tout enti\u00e8re.\nARCHW\u2019?\u2018\n\n. ./..'\n\\\n\n \n\n48.\n\nCette commission est consultative, et chacun des\npartenaires r\u00e9gionaux et sociaux qui y sont repr\u00e9sent\u00e9s\ngarde sa souverainet\u00e9. Mais il n'y aura de neuvi\u00e8me plan\nque si nous avons ensemble d\u00e9couvert quelques lignes\nd'action importantes et convergentes, faisant co\u00efncider\nles int\u00e9r\u00eats cat\u00e9goriels ou r\u00e9gionaux en cause avec ce\nque nous aurons pu d\u00e9finir comme un aspect reconnu de\n\nl'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral.\n\nJe ne m\u00e9sestime pas les difficult\u00e9s d'une telle entreprise,\nau milieu des conflits sociaux multiples qui traversent\nnotre pays, mais je ne doute,ni de la volont\u00e9 commune\n\nde l'engager,ni des chances qu'elle peut donner \u00e0 la\n\nFrance.\nPermettez-moi de conclure par une remarque sur le temps.\n\nUn des d\u00e9fis majeurs que devra affronter la planification,\nau cours des prochains mois, est en effet d'ordre intellec\u2014\n\ntuel : il concerne les rapports du Plan \u00e0 la dur\u00e9e.\n\nOn s\u2018imagine parfois qu'il suffit de pr\u00e9voir les \u00e9volutions,\ncorrectement et pr\u00e9cis\u00e9ment, d'assurer les moyens appropri\u00e9s\npour rendre ces \u00e9volutions possibles ou pour atteindre\n\ndes objectifs d\u00e9termin\u00e9s, pour qu'alors les choses s'acc\u00e9-\nl\u00e8rent, pour que \u2014au sens litt\u00e9ral\u2014 l'on gagne du temps\n\nsur ces \u00e9volutions, pour aller \u2014selon une expression d\u00e9j\u00e0\n\nutilis\u00e9e dans un autre contexte- \"plus vite que la musique\".\nEt l\u2018on baptise cette attitude mentale : volontarisme.\n\nEt bien, j'ai aujourd'hui acquis la conviction que le vo\u2014\nlontarisme est parfois le pire ennemi de la volont\u00e9.\n\nCertes, l'acte m\u00eame de planifier traduit une volont\u00e9\nde mieux ma\u00eetriser le temps, de saisir dans une m\u00eame\n\n./...\n\n \n\n49.\n\nd\u00e9marche intellectuelle le court et le moyen terme.\n\nPour autant, il ne saurait \u00e0 lui seul suffir a h\u00e2ter\n\nla marche des choses.\n\nUne des le\u00e7ons que nous devons tirer des travaux\nquantitatifs d\u00e9j\u00e0 r\u00e9alis\u00e9s par le Commissariat G\u00e9n\u00e9ral\ndu Plan est que l'aboutissement de certaines politiques\n\u201cl'\u00e9volution des structures industrielles, la mise en\nplace de nouvelles structures de formation, certaines\npolitiques de fili\u00e8res\u2014 prendra en toute hypoth\u00e8se, et\nquels que soient les moyens utilis\u00e9s, quatre, cinq,\nsix ans \u2014voire davantage- pour produire des effets.\nDans le domaine de la recherche, par exemple, on sait\nbien que le temps est une donn\u00e9e incontournable avant\nque n'importe quelle politique, aussi audacieuse soit\u2014\n\nelle, puisse porter ses fruits.\n\nDans une telle situation, le volontarisme consiste \u00e0\npenser qu'on peut, en multipliant par trois les cr\u00e9dits\nou les effectifs humains, r\u00e9duire de deux ou trois fois\nles d\u00e9lais pour obtenir des r\u00e9sultats. Et trop souvent,\nconstatant que malgr\u00e9 ce redoublement d'efforts, les\neffets attendus ne sont pas aurendez\u2014vous, on se d\u00e9cou\u2014\nrage, on ne poursuit pas dans la direction o\u00f9 l'on s'est\nengag\u00e9 et il en r\u00e9sulte un immense gaspillage humain et\n\nfinancier.\n\nLa volont\u00e9, c'est au contraire le fait de poursuivre avec\npatience et t\u00e9nacit\u00e9 une politique, de ne pas renoncer\ndevant l'absence de r\u00e9sultats imm\u00e9diats d\u00e8s lors qu'il\n\u00e9tait pr\u00e9visible que les mesures prises ne pouvaient\n\n's\n\navoir d'effets qu a terme.\nLa r\u00e9alit\u00e9 de la situation \u00e9conomique et sociale de la\nFrance aujourd'hui, dans le contexte international que\nnous connaissons, et tels que j'ai essay\u00e9 de les analy\u2014\nser devant vous, appelle un immense effort de volont\u00e9 et\n\nun rejet cat\u00e9gorique du volontarisme.\n\n/\u00ee\u00ee\ufb01\u00eb\\\n\\_../..\n\n4\u201c , l\n11 \u2019 :212 _\u00bb\\ I__:' f/\n\n \n\n50.\n\nLe traitement des maux qui nous accablent, et qui ont\npris les dimensions structurelles de l'inflation et\n\ndu ch\u00f4mage tels qu'ils sont aujourd'hui, ne pourra\ns'effectuer qu'avec le temps. Il y a des \u00e9volutions\nn\u00e9cessaires des structures, des choses et des gens que\n\nl'on ne peut ni h\u00e2ter, ni bousculer.\n\nD\u2018ailleurs, si l'on en avait la tentation, la g\u00e9opo\u2014\nlitique est l\u00e0 pour nous rappeler ce que donne le trai\u2014\ntement de l'Histoire \u00e0 marches forc\u00e9es. Le prix s'en paie\n\ntr\u00e8s g\u00e9n\u00e9ralement par la restriction des libert\u00e9s.\n\nOn se m\u00e9prendrait absolument si l'on voyait dans\n\nces propos la marque d'un quelconque fatalisme ou je ne\nsais quel esprit de renoncement. Je ne plaide pas qu'il\nne faille rien faire et laisser agir le temps. Sur\n\nune m\u00eame p\u00e9riode de temps donn\u00e9e, des politiques\ndiff\u00e9rentes donnent \u00e0 l'\u00e9vidence des r\u00e9sultats diff\u00e9\u2014\nrents. J'attire simplement votre attention sur le fait\nque, plus les difficult\u00e9s sont structurelles, plus le\ntemps est une donn\u00e9e n\u00e9cessaire pour les r\u00e9soudre. Et\non n'en mesure le r\u00e9sultat qu'au bout du compte, sans\nque l'on puisse esp\u00e9rer s\u00e9rieusement acc\u00e9l\u00e9rer le cours\ndes choses. De surcro\u00eet, ce qui permet de mesurer ces\n\u00e9volutions, ce sont des pentes, des tendances longues,\net s\u00fbrement pas des indices mensuels sur lesquels on\n\nse polarise parfois avec autant de passion, et en m\u00eame\n\ntemps autant de fugacit\u00e9, que sur la m\u00e9t\u00e9o du week-end.\n\nJe tiens ces consid\u00e9rations sur les rapports du Plan et\nde la dur\u00e9e sachant que les institutions donnent au\nPr\u00e9sident de la R\u00e9publique et au Gouvernement l'assu-\nrance de cette dur\u00e9e. J'ai parfois entendu dire que,\nfinalement, ces institutions, c'\u00e9tait une chance pour\nla Gauche. Je dis : c'est d'abord une chance pour la\nFrance.\n\n./...\n\n \n\n51.\n\nCar c'est la France aujourd'hui, pour affronter les\nd\u00e9fis de la fin de cette d\u00e9cennie, ceux de la crise\ninternationale, ceux qui constituent le diagnostic que\nnous serons amen\u00e9s \u00e0 formuler, qui a besoin du temps\nn\u00e9cessaire, de politiques longues, soutenues, pers\u00e9v\u00e9\u2014\nrantes, qui a besoin de patience et de t\u00e9nacit\u00e9, en\nun mot de fermet\u00e9 et de volont\u00e9/contre les hyperboles\n\net les pr\u00e9cipitations du volontarisme.\n\nJe forme le voeu qu'un des apports p\u00e9dagogiques de\nla planification permette d'extirper ce d\u00e9fautsi fr\u00e9\u2014\n\nquent de notre inconscient collectif.\n\n \n\n \n\n", "key_words": {"septembre": 1, "ENJEUX": 1, "DECENNIE": 1, "COMMISSION": 1, "NATIONALE": 1, "commen\u00e7ons": 1, "souhaitable": 1, "laisser": 2, "place": 5, "mani\u00e8re": 9, "significative": 1, "certaine": 3, "phase": 5, "\u00e9conomique": 15, "gouvernementale": 1, "devant": 5, "laquelle": 3, "pr\u00e9sent": 2, "gouVernement": 1, "premier": 8, "entour\u00e9": 1, "Notre": 1, "Commission": 3, "tient": 1, "juillet": 1, "composition": 1, "r\u00e9gions": 5, "leurs": 12, "Pr\u00e9sidents": 1, "principales": 2, "forces": 2, "\u00e9conomiques": 7, "sociales": 11, "donn\u00e9es": 3, "repr\u00e9sentation": 1, "ma\u00eetresse": 2, "ordre": 2, "conduite": 4, "besoin": 6, "formalisme": 1, "faire": 14, "puissance": 5, "certain": 3, "nombre": 2, "consultationsIla": 1, "difficult\u00e9s": 5, "croissantes": 1, "\u00e9conomies": 5, "monde": 12, "concevoir": 1, "autour": 3, "ambition": 1, "celle": 12, "recherche": 6, "commun": 3, "strat\u00e9gie": 5, "utiles": 1, "national": 1, "entre": 7, "acteurs": 4, "appelait": 1, "changement": 3, "l\u00e9gislateur": 1, "concertations": 1, "cette": 34, "introduction": 1, "d\u00e9taill\u00e9e": 1, "situation": 17, "perspectives": 2, "d\u00e6nzit": 1, "pourrait": 4, "esprit": 3, "cr\u00e9ation": 1, "collective": 4, "voudrais": 4, "simplement": 4, "rappeler": 5, "auxquelles": 2, "soumettre": 1, "votre": 2, "examen": 1, "quelques": 13, "rares": 1, "objectifs": 6, "paraissent": 3, "communs": 2, "toutes": 9, "composantes": 3, "r\u00e9fl\u00e9chir": 2, "n\u00e9cessaires": 4, "poursuite": 4, "d\u00e9duire": 1, "\u00e9l\u00e9ments": 6, "nature": 2, "contenu": 3, "possibles": 2, "pr\u00e9cis\u00e9ment": 2, "crise": 24, "d\u00e9sorienter": 1, "emprunt\u00e9": 1, "vocabulaire": 1, "aig\u00fce": 1, "apr\u00e8s": 5, "dessine": 1, "progressivement": 2, "\u00e9voque": 1, "jug\u00e9e": 1, "anormale": 1, "rapport": 8, "implicitement": 1, "d\u00e9fini": 1, "comme": 18, "\u00e9tant": 4, "retrouvera": 1, "caract\u00e8re": 1, "temporaire": 1, "sortie": 4, "forme": 3, "retour": 2, "d\u00e9nu\u00e9es": 1, "\ufb01\u00e6\ufb02it\u00eb": 1, "gigantesque": 2, "sachions": 2, "entra\u00eene": 4, "nouvel": 2, "croissance": 12, "faible": 4, "sinon": 3, "protections": 1, "quantitatives": 1, "internationale": 4, "voire": 4, "caract\u00e8res": 1, "conditions": 13, "particuli\u00e8res": 1, "France": 23, "ralentissement": 4, "syst\u00e8me": 6, "financier": 3, "international": 3, "produire": 3, "premi\u00e8res": 1, "analyses": 1, "occidental": 2, "survint": 1, "principaux": 3, "facteurs": 4, "pr\u00e9senter": 1, "tunnel": 1, "voyait": 2, "printemps": 1, "sombre": 1, "chaque": 4, "nouveau": 2, "reprise": 3, "toujours": 3, "jamais": 4, "depuis": 7, "bient\u00f4t": 1, "nouveaux": 5, "approfondissement": 1, "douteux": 1, "appel\u00e9e": 1, "fondements": 1, "concerne": 7, "limiter": 5, "traduit": 4, "structures": 4, "normes": 2, "culturelles": 3, "lesquelles": 1, "repose": 1, "notre": 70, "ann\u00e9es": 13, "soixante": 1, "industries": 5, "biens": 4, "consommation": 4, "virent": 1, "petit": 1, "ralentir": 1, "rythme": 2, "grande": 12, "prosp\u00e9rit\u00e9": 1, "vingt": 2, "ran\u00e7on": 1, "demande": 4, "m\u00e9nages": 1, "achat": 1, "confinait": 1, "saturation": 1, "population": 5, "logement": 1, "plupart": 3, "avaient": 2, "elles": 3, "march\u00e9": 11, "simple": 3, "beaucoup": 10, "moins": 16, "porteur": 2, "pouvait": 1, "suffire": 2, "compenser": 1, "seule": 4, "exception": 1, "produits": 7, "significativement": 1, "masse": 3, "essouflement": 1, "industriel": 6, "productivit\u00e9": 5, "capital": 2, "connut": 1, "d\u00e9cennie": 5, "milieu": 2, "suivante": 1, "inf\u00e9rieur": 3, "moiti\u00e9": 2, "celui": 4, "d\u00e9s\u00e9quilibre": 1, "sentir": 2, "solidit\u00e9": 1, "d\u00e9cr\u00e9ta": 1, "dollar": 1, "transactions": 1, "Cette": 7, "d\u00e9cision": 2, "cons\u00e9quence": 2, "faisaient": 1, "provoqu\u00e9": 2, "encha\u00eenements": 1, "haute": 4, "pourquoi": 4, "consid\u00e9rer": 2, "premi\u00e8re": 9, "g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e": 1, "notera": 1, "p\u00e9trolier": 2, "facilite": 1, "remise": 1, "distinguer": 1, "p\u00e9trole": 3, "d\u00e9but": 7, "port\u00e9s": 1, "march\u00e9s": 5, "suffisamment": 1, "provoquer": 1, "Circonstance": 1, "cause": 5, "dernier": 3, "politiques": 6, "d\u00e9s\u00e9quilibres": 3, "financiers": 6, "traduites": 1, "limitation": 3, "occidentales": 1, "gu\u00e8re": 4, "capables": 3, "massive": 1, "amorcer": 1, "techniques": 3, "commerciales": 1, "\u00e9quilibres": 4, "partout": 3, "sociale": 8, "largement": 3, "presSions": 1, "aviv\u00e9": 1, "arr\u00eat": 1, "progr\u00e8s": 1, "luinm\u00eame": 1, "rentr\u00e9es": 1, "puissances": 1, "publiques": 2, "visait": 1, "services": 4, "demander": 2, "perte": 2, "confiance": 2, "provoqu\u00e9e": 1, "soci\u00e9t\u00e9s": 1, "contribu\u00e9": 1, "d\u00e9tente": 1, "budgets": 1, "relever": 1, "esp\u00e9rances": 1, "annuel": 1, "travailleurs": 5, "productifs": 1, "salari\u00e9s": 2, "restaient": 1, "souvenirs": 1, "bonnes": 1, "aussi": 17, "sensible": 2, "explique": 2, "bonne": 2, "r\u00e9ussi": 2, "Etats": 3, "Grande": 1, "rem\u00e8des": 1, "malade": 1, "capable": 3, "survivre": 1, "balances": 2, "paiements": 2, "temps": 9, "rapide": 7, "d\u00e9ficits": 1, "\u00e9taient": 2, "rarement": 1, "graves": 2, "vitalit\u00e9": 1, "\u00e9tait": 4, "telle": 9, "chances": 5, "fortes": 2, "nulle": 1, "offrait": 1, "d\u00e9valuations": 2, "provoquaient": 1, "dissuasion": 1, "marqu\u00e9es": 1, "effet": 4, "caduc": 1, "Japon": 5, "combien": 2, "encore": 9, "forte": 2, "concurrence": 1, "certains": 3, "Tiers": 2, "Monde": 1, "commence": 3, "s\u00e9rieusement": 2, "affaibli": 1, "solides": 1, "encourag\u00e9": 1, "Toute": 2, "rench\u00e9rit": 1, "co\u00fbts": 1, "int\u00e9rieurs": 1, "contribue": 4, "r\u00e9\u00e9quilibrer": 1, "conjoncture": 2, "paremj\u00e8se": 1, "oc\u00e9an": 1, "pr\u00e9serve": 1, "hausses": 3, "expansion": 1, "soutenue": 1, "balance": 5, "caract\u00e9ristiques": 1, "structurelles": 2, "expliquent": 1, "choses": 4, "doute": 10, "int\u00e9r\u00eat": 1, "noter": 1, "arrive": 1, "pratiquant": 1, "politique": 14, "financi\u00e8re": 6, "h\u00e9t\u00e9rodoxe": 1, "d\u00e9ficit": 4, "budg\u00e9taire": 1, "longtemps": 2, "mon\u00e9taire": 2, "\u00e9norme": 1, "valeur": 2, "financement": 6, "manque": 1, "conviendrait": 1, "myst\u00e8re": 1, "facilement": 1, "comparable": 1, "aucun": 1, "inqui\u00e9tante": 1, "persistance": 1, "multiplication": 1, "goulots": 1, "d\u00e9sorganisation": 1, "profonde": 1, "syst\u00e8mes": 2, "aggravation": 3, "Roumanie": 1, "moindre": 2, "degr\u00e9": 2, "menac\u00e9es": 2, "pouvoir": 7, "respecter": 1, "ajoute": 1, "subit": 1, "dramatiques": 2, "p\u00e9riode": 4, "permis": 3, "mod\u00e8le": 2, "autonome": 1, "desquels": 3, "voient": 1, "contraints": 1, "draconnienne": 1, "importations": 3, "mettant": 1, "contexte": 3, "dresser": 1, "servant": 1, "cadre": 5, "contenterai": 1, "durable": 2, "commen\u00e7ant": 2, "parfaitement": 1, "imaginable": 1, "tendance": 1, "production": 9, "d\u00e9croissante": 1, "succ\u00e8dent": 1, "l\u00e9g\u00e8rement": 1, "attendre": 1, "r\u00e9cent": 1, "baisse": 5, "trouve": 2, "inventori\u00e9": 1, "r\u00e9gulations": 1, "stocksl\u00eeni": 1, "surtout": 4, "donne": 4, "permettraient": 1, "rendre": 2, "seconde": 3, "remarque": 3, "porte": 2, "banques": 2, "centrales": 1, "certainement": 1, "mieux": 7, "ponctuels": 1, "progression": 2, "actions": 4, "exigent": 1, "ampleur": 1, "potentielle": 1, "faillites": 1, "augmente": 1, "connu": 3, "sant\u00e9": 1, "autres": 5, "grands": 8, "sombr\u00e9": 1, "r\u00e9cemment": 1, "situations": 2, "sinistre": 1, "massivement": 1, "endett\u00e9s": 1, "Br\u00e9sil": 1, "divers": 2, "aggravent": 1, "pression": 2, "financi\u00e8res": 3, "priv\u00e9es": 1, "Pr\u00e9sident": 2, "Reagan": 1, "menace": 1, "point": 3, "troisi\u00e8me": 6, "touchera": 1, "aspects": 1, "grandes": 5, "crises": 1, "connues": 1, "pass\u00e9": 2, "sorti": 1, "nouvelle": 3, "aventure": 2, "r\u00e9volution": 3, "technologique": 4, "travers": 2, "gamme": 1, "g\u00e9ographie": 1, "dominante": 2, "textile": 1, "si\u00e8cle": 3, "chemin": 1, "utilisateur": 1, "\u00e9tonnant": 1, "multiplicateur": 1, "assura": 1, "mutations": 1, "produites": 1, "r\u00e9seau": 1, "ferroviaire": 1, "moteurde": 1, "sortira": 1, "m\u00e9caniques": 1, "visant": 2, "\u00e9quipement": 1, "m\u00e9nager": 1, "pr\u00e9sente": 1, "traits": 1, "analogues": 1, "jusque": 2, "technique": 2, "gains": 5, "tir\u00e9s": 2, "firmes": 1, "cons\u00e9quent": 1, "similitude": 1, "technologiques": 1, "permettant": 3, "transmission": 2, "traitement": 4, "sophistiqu\u00e9es": 1, "soulagement": 1, "g\u00e9n\u00e9ral": 2, "p\u00e9nibilit\u00e9": 1, "mat\u00e9rielle": 1, "quotidienne": 3, "culturel": 1, "d\u00e9passant": 1, "appui": 1, "logistique": 1, "suppressions": 1, "toute": 14, "\u00e9duqu\u00e9e": 1, "consommatrice": 1, "alimente": 1, "cr\u00e9ations": 3, "massives": 1, "massif": 2, "tenter": 3, "\u00e9galement": 5, "Lermx\ufb01e": 1, "entier": 1, "pr\u00e9tendre": 2, "\u00e9tablir": 1, "relations": 1, "chercher": 1, "analyse": 3, "globale": 1, "passxmlnp\u0153m": 1, "viens": 2, "coexiste": 1, "\u00e9volutions": 2, "formes": 4, "travail": 5, "per\u00e7oit": 1, "Am\u00e9rique": 1, "urbaine": 1, "valeurs": 1, "lesquels": 6, "culture": 5, "malaise": 1, "mont\u00e9e": 3, "marge": 1, "drogue": 1, "r\u00e9f\u00e9rences": 2, "croissant": 2, "penser": 1, "solution": 2, "port\u00e9e": 2, "t\u00e2che": 2, "hommes": 2, "seulement": 10, "minimales": 2, "sache": 1, "adapter": 3, "orientations": 7, "lucide": 1, "moyens": 5, "connaissance": 2, "motivations": 1, "partir": 2, "diagnostic": 2, "r\u00e9v\u00e8le": 2, "aurons": 6, "alors": 1, "attitudes": 1, "convergentes": 1, "pourront": 3, "secteurs": 6, "constituant": 1, "capacit\u00e9": 9, "relativement": 1, "affronte": 1, "mondiale": 6, "handicaps": 3, "horaire": 1, "moyenne": 1, "\u00e9lev\u00e9e": 1, "forts": 1, "industriels": 7, "mener": 3, "souvent": 1, "initiative": 1, "coop\u00e9ration": 2, "nucl\u00e9aire": 2, "exemples": 1, "ressources": 5, "alimentaires": 1, "actuellement": 1, "potentiel": 2, "repr\u00e9sentent": 1, "surface": 1, "fertilit\u00e9": 1, "enfin": 2, "chance": 3, "dialogue": 4, "orient\u00e9": 1, "relatif": 2, "appareil": 9, "dizaine": 2, "limiterai": 1, "citer": 1, "signes": 1, "stucturelle": 1, "commerce": 2, "appara\u00eetre": 2, "commercial": 1, "premiers": 1, "chiffres": 3, "montnant": 1, "r\u00e9sultat": 2, "appara\u00eet": 3, "inqui\u00e9tant": 2, "consid\u00e8re": 1, "\u00e9changes": 4, "dramatique": 1, "r\u00e9sulte": 2, "double": 2, "r\u00e9duction": 3, "fran\u00e7aises": 1, "ext\u00e9rieur": 1, "int\u00e9rieur": 3, "achet\u00e9s": 1, "contre": 2, "atteint": 3, "connue": 1, "industrie": 3, "deuxi\u00e8me": 4, "signe": 1, "productif": 3, "r\u00e9side": 3, "d\u00e9gradation": 4, "proportion": 2, "cours": 6, "m\u00eames": 4, "soci\u00e9t\u00easa": 1, "important": 1, "recul": 1, "volume": 2, "souligner": 2, "affaiblissement": 2, "productiflque": 1, "d\u00e9peignais": 1, "constitue": 2, "ph\u00e9nom\u00e8ne": 2, "pratiquement": 1, "derniers": 2, "disponibles": 1, "trasuisent": 1, "second": 1, "handicap": 2, "longue": 3, "accoutumance": 1, "rejaillit": 1, "comp\u00e9titivit\u00e9": 2, "ext\u00e9rieure": 3, "trait": 1, "dominant": 1, "phases": 1, "histoire": 1, "marque": 2, "fortement": 2, "progressive": 3, "hausse": 2, "derri\u00e8re": 1, "m\u00e9canismes": 5, "agissant": 1, "anticipations": 1, "g\u00e9n\u00e9ralement": 2, "consommateurs": 1, "habitu\u00e9s": 1, "front": 2, "notamment": 2, "\u00e9voluent": 1, "traduisent": 1, "indexation": 1, "produit": 2, "nationalh": 1, "autant": 5, "puisse": 4, "enrichissements": 1, "effets": 3, "strat\u00e9giques": 1, "excessive": 1, "saines": 2, "pr\u00e9l\u00e8vements": 1, "normalement": 1, "fonds": 1, "importants": 1, "lourd": 1, "dissuasif": 1, "derni\u00e8re": 5, "Depuis": 1, "vingtaine": 1, "accompagne": 1, "pr\u00e9c\u00e8de": 2, "pouss\u00e9es": 1, "produisent": 1, "ralentissements": 1, "baisses": 1, "propres": 2, "extr\u00eame": 1, "d\u00e9t\u00e9rioration": 3, "affaiblit": 1, "faiblesse": 1, "tissu": 1, "Outre": 1, "difficile": 2, "d\u00e9finition": 1, "volont\u00e9": 6, "convergente": 1, "restrictiveSIqui": 1, "peuvent": 3, "passer": 1, "quatri\u00e8me": 1, "source": 1, "pr\u00e9c\u00e9dents": 2, "vraiment": 1, "devenue": 2, "industrielle": 7, "avait": 3, "majorit\u00e9": 3, "absolue": 2, "Italie": 1, "habitu\u00e9e": 1, "\u00e9crit": 1, "peuple": 1, "protectionnisme": 5, "habitude": 1, "tourner": 1, "profond\u00e9ment": 2, "sommes": 2, "r\u00e8gles": 2, "normales": 1, "comp\u00e9tition": 1, "chantiers": 1, "sid\u00e9rurgie": 1, "fuient": 1, "risque": 2, "timidit\u00e9": 1, "bancaire": 1, "quasi": 2, "absence": 1, "enseignements": 1, "primaire": 1, "insuffisamment": 1, "tardivement": 1, "confusion": 1, "assez": 5, "g\u00e9n\u00e9rale": 3, "faite": 1, "entreprises": 11, "corps": 3, "social": 4, "fran\u00e7ais": 7, "simples": 1, "celles": 3, "distribue": 1, "richesse": 1, "nation": 3, "quantit\u00e9s": 1, "gratuite": 1, "tr\u00e9sor": 1, "caisses": 1, "tableau": 1, "complet": 1, "mentionnais": 1, "patronale": 1, "crisp\u00e9e": 1, "compr\u00e9hensible": 1, "Attaqu\u00e9s": 1, "ayant": 1, "sentiment": 2, "fond\u00e9": 1, "paient": 1, "d\u00e9r\u00e8glements": 1, "chefs": 1, "d\u00e9fendent": 1, "tentant": 1, "pr\u00e9server": 4, "conception": 2, "personnelle": 1, "parfois": 7, "Orycette": 1, "salari\u00e9e": 1, "souplesse": 1, "Allemagne": 1, "limite": 2, "d\u00e9velopp\u00e9s": 1, "transferts": 2, "sociaux": 5, "difficult\u00e9": 1, "croissante": 2, "comptes": 1, "touchant": 4, "somme": 1, "implique": 4, "relative": 1, "savoir": 3, "ind\u00e9pendance": 1, "diplomatique": 1, "diff\u00e9rentes": 1, "d\u00e9pendent": 2, "\u00e9gard\u00efmnwaises": 1, "illusoire": 1, "parvenir": 1, "esp\u00e9r\u00e9": 1, "pr\u00e9servation": 2, "acquises": 1, "n\u00e9cessaire": 5, "accord": 1, "minimal": 2, "essentielles": 1, "r\u00e9flexion": 2, "pourraient": 2, "para\u00eet": 5, "d\u00e9part": 2, "termes": 7, "mettre": 7, "oeuvre": 1, "associant": 1, "cherchant": 1, "publique": 4, "saurait": 6, "contraire": 3, "Force": 2, "planification": 5, "r\u00e9f\u00e9rence": 1, "tradition": 1, "int\u00e9rimaire": 3, "probl\u00e8me": 8, "r\u00e9sume": 2, "mixtes": 1, "attendu": 1, "acquis": 3, "seront": 2, "proposition": 3, "ensemble": 5, "propos\u00e9es": 1, "Pendant": 1, "d\u00e9roulement": 1, "commission": 6, "suivi": 1, "conviction": 4, "message": 3, "fa\u00e7on": 1, "serons": 2, "Nationale": 1, "infirmer": 1, "initiale": 1, "donn\u00e9": 1, "personne": 2, "sph\u00e8res": 1, "mati\u00e8re": 6, "fran\u00e7aise": 7, "douzaine": 1, "correspondant": 1, "strat\u00e9gique": 2, "r\u00e9sumait": 1, "efficace": 1, "probl\u00e8mes": 8, "nationaux": 1, "dynamisation": 1, "ma\u00eetrise": 3, "nationale": 2, "partenaires": 3, "m\u00e9caniquement": 1, "solde": 1, "principale": 1, "transformer": 1, "causes": 1, "champ": 3, "imm\u00e9diatement": 1, "\u00e9nergies": 1, "nouvelles": 4, "\u00e9ch\u00e9ance": 1, "trois": 6, "r\u00e9sultats": 10, "diminution": 4, "\u00e9nerg\u00e9tique": 1, "exigeait": 1, "conjoncturelle": 1, "interne": 1, "aggrav\u00e9e": 1, "pendant": 4, "rapidement": 2, "nombreuses": 1, "apparue": 1, "d\u00e9favorable": 1, "rel\u00e8ve": 1, "finalement": 1, "pensions": 1, "relance": 2, "mod\u00e9r\u00e9ede": 1, "certes": 1, "disait": 1, "m\u00e9tropolitains": 1, "laisseraient": 1, "surplus": 1, "r\u00e9action": 1, "affect\u00e9e": 1, "conjointe": 1, "cons\u00e9cutives": 1, "gravement": 1, "raison": 3, "touche": 3, "Autant": 1, "formuler": 3, "franchement": 1, "question": 6, "esprits": 1, "gouvernement": 3, "quinze": 2, "d\u00e9mocratie": 1, "fanatisme": 1, "prononc\u00e9": 1, "division": 1, "r\u00e9ponse": 3, "unetelle": 1, "illimit\u00e9": 1, "pol\u00e9mique": 1, "intensit\u00e9": 1, "dispos\u00e9": 1, "vaincu": 1, "genre": 1, "ressens": 1, "d\u00e9pourvu": 1, "travailleronspas": 1, "fonde": 1, "compris": 1, "fonction": 1, "formulerai": 1, "sociologique": 1, "cependant": 1, "constituer": 2, "pouvons": 1, "travailler": 1, "compr\u00e9hension": 1, "affirmation": 3, "constat": 2, "gestion": 4, "ontconnu": 1, "vitesse": 1, "prestations": 1, "directe": 1, "d\u00e4\ufb02jen\u00e6mce": 1, "organisations": 2, "salarial": 1, "soient": 4, "trouv\u00e9es": 1, "excluesdu": 1, "relation": 2, "confiante": 1, "entra\u00een\u00e9": 1, "revendications": 1, "r\u00e9solus": 1, "diverses": 2, "gauche": 1, "soutenait": 1, "poids": 3, "prises": 2, "n\u00e9gociations": 2, "ouvertes": 1, "fa\u00e7ons": 1, "peser": 1, "ult\u00e9rieure": 1, "compte": 3, "reste": 7, "qualit\u00e9": 1, "aurait": 1, "r\u00e9actions": 1, "fond\u00e9es": 1, "exclue": 1, "experte": 1, "pleine": 2, "syst\u00e9matiquement": 1, "d\u00e9lib\u00e9ration": 1, "approfondie": 2, "information": 1, "lourde": 3, "signification": 1, "crispation": 1, "intol\u00e9rances": 1, "d\u00e9gager": 2, "puissent": 1, "menac\u00e9e": 1, "danger": 1, "perspective": 3, "grandissante": 1, "s\u00e9curit\u00e9": 2, "physique": 1, "engendre": 1, "Faute": 1, "vision": 1, "d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e": 1, "choix": 4, "train": 1, "Chaque": 1, "cat\u00e9gorie": 1, "d\u00e9fense": 2, "droits": 4, "gardant": 1, "allusion": 2, "actuelle": 1, "appelle": 2, "participation": 1, "collectif": 2, "risques": 1, "prendre": 3, "dominer": 2, "nettement": 1, "conflits": 3, "inutiles": 1, "dilution": 1, "responsabilit\u00e9s": 1, "redressement": 5, "Gouvernement": 5, "priorit\u00e9": 5, "Premier": 1, "Ministre": 2, "d\u00e9cid\u00e9": 1, "g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9": 1, "revenus": 5, "assumant": 1, "in\u00e9vitable": 1, "montre": 2, "clairement": 4, "entend": 2, "\ufb01mxinonobstant": 1, "pr\u00e9caution": 1, "mesure": 3, "vigoureuse": 1, "poursuit": 3, "proc\u00e9dures": 1, "soci\u00e9t\u00e9": 10, "\u00e9trangers": 1, "franc": 1, "monnaie": 1, "\u00e9nergiquement": 1, "psychologiques": 1, "r\u00e9sidant": 1, "gravit\u00e9": 1, "qxanous": 1, "effort": 4, "blocage": 3, "provoquent": 1, "dur\u00e9e": 5, "limit\u00e9e": 1, "quatre": 2, "suivront": 1, "quatorze": 1, "programme": 3, "multiples": 2, "devraient": 1, "sortir": 1, "nocifs": 1, "d\u00e9sinflation": 2, "fonctionnement": 1, "courant": 1, "orientation": 1, "budget": 1, "rigueur": 2, "mesures": 5, "placements": 1, "longset": 1, "orienter": 1, "propos": 2, "d\u00e9battre": 1, "certaines": 3, "repr\u00e9sent\u00e9es": 1, "d\u00e9finiront": 1, "condition": 3, "avoir": 2, "int\u00e9ressant": 1, "minimiser": 1, "autre": 2, "dynamisme": 2, "dontonaibeann": 1, "appartient": 1, "\u00e9tabli": 1, "tentait": 1, "outre": 1, "Fran\u00e7ais": 1, "dangers": 1, "fatigues": 1, "restrictions": 1, "diffusion": 3, "\u00e9quitable": 1, "rayonnement": 3, "accru": 1, "respectueux": 1, "vrais": 1, "enjeux": 1, "pr\u00eats": 2, "pourrais": 1, "arr\u00eater": 3, "jugeant": 1, "soyons": 1, "clair": 2, "d\u00e9marrage": 1, "aucunement": 1, "pr\u00e9juger": 1, "avant": 3, "d\u00e9bat": 1, "semble": 1, "pourtant": 3, "utile": 2, "contribuer": 2, "esquissant": 1, "pistes": 2, "soiysoumises": 1, "controverse": 1, "arr\u00eate": 1, "Quelques": 1, "bouch\u00e9e": 1, "voies": 2, "parce": 3, "tentations": 1, "fr\u00e9quentes": 1, "concitoyens": 1, "rejeter": 1, "revers": 1, "mainIau": 1, "technocratique": 1, "convaincre": 1, "quelque": 2, "dehors": 1, "n\u00e9cessairement": 4, "sujette": 1, "brutale": 1, "origines": 1, "pass\u00e9e": 1, "essentiellement": 2, "situe": 1, "pointe": 1, "parvient": 1, "bataille": 1, "\u00e9tendre": 1, "inverser": 1, "provoquerait": 1, "progressif": 2, "pragmatiquement": 1, "travailleur": 1, "orlil": 1, "produisant": 1, "menac\u00e9s": 1, "serions": 1, "\u00e9gard": 2, "pr\u00e9serveront": 1, "performant": 1, "restent": 1, "\u00e9carter": 1, "serait": 4, "protectionniste": 1, "police": 1, "dures": 1, "contraintes": 1, "r\u00e9vulse": 1, "poserait": 1, "diff\u00e9remment": 1, "commerciale": 2, "permettrait": 1, "lutter": 1, "assainissement": 1, "mondiales": 1, "rester": 1, "ligne": 2, "rapides": 2, "fonder": 1, "espoirs": 1, "court": 2, "vient": 2, "permanente": 1, "secret": 1, "cach\u00e9": 1, "reconstruction": 1, "porteuse": 1, "n\u00e9gatifs": 1, "inflation": 1, "durablement": 1, "commerciaux": 1, "intenable": 1, "terme": 1, "r\u00e9p\u00e9t\u00e9es": 1, "sauraient": 1, "r\u00e9gler": 2, "structure": 2, "rench\u00e9rissement": 1, "d\u00e9valuation": 1, "d\u00e9passe": 1, "possibilit\u00e9s": 1, "d\u00e9veloppement": 7, "offrir": 1, "tenus": 1, "service": 2, "quelle": 2, "suffi": 1, "d\u00e9finir": 4, "pourrons": 1, "pouvoirs": 1, "consultative": 1, "chacun": 4, "Encore": 1, "possible": 2, "intellectuelle": 2, "explicite": 1, "engage": 1, "suffit": 3, "cxoisque": 1, "avenir": 1, "prochaine": 1, "coh\u00e9sion": 1, "suppose": 1, "r\u00e9sorption": 1, "ch\u00f4mage": 3, "\u00e9vident": 1, "atteindre": 1, "permettre": 3, "d\u00e9montre": 1, "convaincu": 1, "postes": 1, "susceptibles": 4, "fournir": 1, "autonomie": 1, "financi\u00e8ne": 1, "Grands": 1, "concernent": 1, "r\u00e9gulation": 1, "cr\u00e9ateur": 1, "r\u00e9habilitation": 1, "meilleure": 2, "chaleur": 1, "aliment\u00e9s": 1, "calories": 1, "\u00e9valuer": 1, "mesurer": 4, "minoration": 1, "facture": 1, "diff\u00e9rentiel": 1, "d\u00e9cisif": 1, "appeler": 1, "intensification": 1, "cr\u00e9neau": 1, "domaines": 1, "d\u00e9termin\u00e9": 1, "coefficient": 1, "ouxrx\u0153": 1, "positions": 2, "d\u00e9gage": 2, "frais": 1, "mod\u00e9r\u00e9s": 1, "tourismeket": 1, "s\u00fbrement": 2, "allie": 1, "significatives": 1, "d\u00e9mant\u00e8lement": 1, "montants": 1, "confirmation": 1, "conduirait": 1, "mat\u00e9riels": 1, "transport": 1, "puissantes": 1, "significatifs": 1, "savons": 1, "r\u00e9unir": 1, "publicit\u00e9": 1, "faudra": 4, "conduire": 1, "seraient": 1, "imports": 1, "importe": 1, "dissiper": 1, "ambigu\u00eft\u00e9": 1, "reconqu\u00eate": 1, "esp\u00e9r\u00e9s": 1, "assurer": 2, "futur": 1, "cd\ufb02x\u00e6n\u00e9cessit\u00e9": 1, "expression": 2, "englobe": 1, "naturellement": 1, "auxquels": 3, "attention": 3, "coeur": 4, "prochaines": 1, "ressaisissement": 1, "\u00e9conomie": 4, "in\u00e9luctable": 1, "accord\u00e9e": 1, "partie": 3, "repr\u00e9sente": 2, "quart": 1, "recettes": 1, "devises": 1, "r\u00e9alis\u00e9s": 2, "d\u00e9terminent": 1, "niveau": 4, "le\u00e7on": 1, "tirer": 2, "reclassement": 1, "derni\u00e8res": 2, "d\u00e9cennies": 1, "anglaise": 1, "refl\u00e8tent": 1, "hi\u00e9rarchie": 1, "ajouter": 2, "forger": 1, "faudrait": 1, "an\u0153gestimer": 1, "domaine": 3, "conduit": 1, "donner": 4, "d\u00e9terminant": 1, "IX\u00e8me": 5, "impulsion": 1, "sachant": 2, "solutions": 2, "aboutir": 1, "discours": 1, "grand": 3, "dessein": 1, "imh\u0153tru\ufb02le": 1, "faute": 2, "d\u00e9finies": 2, "confondue": 1, "volontarisme": 2, "devoir": 3, "nomma": 1, "affaires": 2, "devront": 3, "programmes": 1, "plein": 2, "notion": 1, "travaux": 2, "valorisation": 1, "industrielles": 1, "nette": 1, "isol\u00e9e": 1, "refl\u00e8te": 1, "comprime": 1, "constante": 1, "r\u00e9gression": 1, "vraisemblablement": 2, "aucune": 1, "am\u00e9lioration": 1, "respectivement": 1, "conduiront": 1, "examiner": 1, "formation": 8, "diff\u00e9rents": 1, "devra": 4, "distribution": 1, "salaires": 2, "sup\u00e9rieure": 1, "ob\u00e6nv\u00e9s": 1, "exc\u00e9d\u00e9": 1, "pr\u00e9l\u00e8vement": 1, "tol\u00e9rable": 1, "r\u00e9elles": 1, "r\u00e9examen": 1, "d\u00e9termination": 1, "souci": 2, "juste": 2, "r\u00e9elle": 1, "solidarit\u00e9": 4, "ajustements": 2, "examin\u00e9s": 1, "imp\u00e9ratifs": 1, "externe": 1, "cr\u00e9dit": 2, "\u00e9pargne": 1, "ainsi": 2, "contribution": 2, "circuits": 2, "sp\u00e9cialis\u00e9s": 1, "collectivit\u00e9s": 2, "p\u00e9naliser": 1, "modifier": 1, "particuli\u00e8rement": 1, "constater": 2, "insuffisances": 1, "dispose": 1, "japonaise": 1, "actuels": 1, "ing\u00e9nieurs": 1, "technologies": 3, "chiffr\u00e9": 1, "n\u00e9cessitent": 1, "incontestablement": 1, "indispensable": 1, "jeunes": 1, "professionnelle": 2, "trouver": 2, "ind\u00e9pendamment": 1, "force": 2, "n\u00e9anmoins": 1, "doive": 1, "op\u00e9rer": 1, "surmonter": 1, "dimension": 1, "mutation": 1, "v\u00e9ritable": 1, "redistribution": 1, "cartes": 1, "prend": 1, "gardelun": 1, "Ouest": 1, "rel\u00e9guant": 1, "t\u00e9l\u00e9communications": 1, "soutien": 1, "atouts": 1, "modeste": 1, "g\u00e9nie": 1, "biochimique": 1, "r\u00e9partir": 1, "consentir": 1, "priorit\u00e9s": 1, "contrats": 1, "passera": 1, "egalement": 1, "consacr\u00e9": 1, "technologie": 1, "int\u00e9gr\u00e9e": 1, "r\u00e9alisation": 1, "augmentation": 2, "responsabilit\u00e9": 3, "\u00e9videmment": 2, "rubrique": 1, "maintenant": 1, "mondiaux": 1, "orient\u00e9e": 1, "exportatricelne": 1, "pouvant": 1, "r\u00e9sulter": 1, "collaboration": 1, "agents": 1, "stable": 1, "charges": 1, "fiscales": 1, "r\u00e9gime": 1, "libert\u00e9": 2, "n\u00e9cessit\u00e9": 2, "instantan\u00e9e": 1, "revenir": 1, "fondamentales": 1, "viennent": 1, "impliquent": 1, "fasse": 1, "payer": 2, "parts": 1, "comparaison": 1, "niveaux": 1, "productivit\u00e9s": 1, "leaders": 1, "action": 1, "chercherait": 1, "p\u00e9naliserait": 1, "tiendrait": 1, "entreprise": 1, "tenir": 1, "essentiel": 1, "soumises": 1, "comparables": 1, "donn\u00e9e": 3, "garder": 1, "durement": 1, "redevenir": 1, "cr\u00e9atrice": 1, "segment": 1, "acc\u00e9der": 1, "pratique": 1, "administratif": 1, "r\u00e9gional": 1, "cacherai": 1, "attend": 1, "utilis\u00e9": 1, "publiquement": 1, "concept": 1, "terminologie": 1, "peutwon": 1, "image": 2, "cons\u00e9quences": 1, "vraies": 1, "alelle": 1, "combat": 1, "l\u00e9gitime": 1, "alourdir": 1, "d\u00e9fendra": 1, "demain": 1, "charge": 2, "passe": 1, "aborder": 1, "compl\u00e8tement": 1, "partage": 2, "retraite": 1, "maximum": 1, "\u00e9vidences": 2, "oublier": 1, "quele": 1, "diminu\u00e9": 1, "augment\u00e9": 1, "destin\u00e9e": 1, "r\u00e9mun\u00e9rer": 1, "compensation": 1, "int\u00e9grale": 1, "acceptable": 1, "principal": 1, "souhaiteraient": 1, "disposer": 1, "poursuivre": 2, "exercer": 1, "libre": 2, "r\u00e9pondre": 2, "heure": 1, "hypoth\u00e8se": 1, "emplois": 1, "correspondants": 1, "chiffrer": 1, "OOOISinon": 1, "unit\u00e9": 1, "r\u00e9organisation": 1, "Celle": 1, "r\u00e9ductions": 1, "n\u00e9gocier": 1, "mesurera": 1, "d\u00e9fendant": 1, "vraie": 1, "affrontements": 1, "pr\u00e9parer": 1, "solidairement": 1, "Apr\u00e8s": 1, "incertain": 1, "r\u00e9solu": 1, "proposer": 1, "Parlement": 1, "adopter": 1, "l\u00e9gislation": 1, "Appliqu\u00e9s": 1, "mauvaise": 1, "lettre": 1, "Re\u00e7us": 1, "processus": 1, "exigences": 1, "r\u00e9serve": 1, "pourra": 1, "esquisser": 1, "moment": 1, "craque": 1, "rapports": 3, "convenir": 1, "confronter": 1, "transfert": 1, "conna\u00eet": 1, "Comment": 1, "soigner": 1, "agr\u00e9able": 1, "int\u00e9ress\u00e9s": 1, "traiter": 2, "davantage": 2, "vieillesse": 1, "maladie": 1, "domicile": 1, "internat": 1, "recette": 1, "d\u00e9pense": 1, "mains": 1, "remutualiser": 1, "r\u00e9gionale": 1, "questions": 1, "brutales": 1, "contr\u00f4ler": 1, "suggestions": 1, "consiste": 2, "rechercher": 1, "diminuer": 2, "permanent": 1, "conCitoyens": 1, "participer": 1, "certitude": 1, "conna\u00eetre": 1, "\u00e9quipements": 1, "publics": 2, "r\u00e9am\u00e9nagement": 1, "initiatives": 1, "locales": 1, "appuy\u00e9e": 1, "conservera": 1, "\u00e9cole": 1, "fondement": 1, "fiert\u00e9": 1, "culturelle": 1, "adapt\u00e9e": 1, "correctement": 1, "besoins": 1, "respect\u00e9": 1, "perdre": 1, "grave": 1, "Soci\u00e9t\u00e9": 1, "modifications": 1, "parler": 1, "meilleur": 1, "ad\u00e9quation": 1, "moderne": 2, "entraver": 1, "instruments": 1, "\u00e9tonnants": 1, "donnent": 3, "Mesdames": 1, "moments": 2, "tension": 1, "pareil": 1, "connaissions": 1, "\u00e9voqu\u00e9": 1, "servira": 1, "d\u00e9coule": 1, "permets": 1, "interroger": 1, "points": 1, "saisine": 1, "formule": 1, "construction": 1, "europ\u00e9enne": 1, "survie": 1, "ferme": 1, "utilement": 1, "apportant": 1, "pierre": 1, "attache": 1, "gouvernements": 1, "jugeons": 1, "porteuses": 1, "particulier": 1, "d\u00e9partements": 2, "sorte": 1, "g\u00e9n\u00e9raux": 2, "exigence": 1, "planifier": 3, "remarqu\u00e9": 1, "Territoire": 1, "parl\u00e9": 1, "sujets": 1, "auront": 3, "r\u00e9gion": 1, "consistait": 1, "diss\u00e9miner": 1, "d\u00e9velopp\u00e9es": 1, "financ\u00e9s": 1, "donnait": 1, "migratoires": 1, "frapp\u00e9es": 1, "d\u00e9clin": 1, "d\u00e9pendant": 1, "intervient": 1, "\u00e9l\u00e9ment": 1, "territoriales": 1, "ma\u00eetresses": 1, "am\u00e9nagement": 1, "recherch\u00e9s": 1, "convergence": 1, "canalis\u00e9es": 1, "plans": 1, "reli\u00e9es": 1, "constituent": 2, "r\u00e9gionaux": 3, "enti\u00e8re": 1, "Gouvernementlcette": 1, "exp\u00e9rience": 1, "d\u00e9cisions": 1, "adapt\u00e9es": 1, "allocation": 1, "syst\u00e9matique": 1, "d\u00e9penses": 1, "ex\u00e9cutifs": 1, "membres": 1, "inform\u00e9s": 1, "situeront": 1, "prise": 1, "lourds": 1, "R\u00e9concilier": 1, "affaire": 1, "d\u00e9crets": 1, "comportements": 1, "m\u00e9dicaux": 1, "on\u00e9reux": 1, "d\u00e9pend": 1, "patients": 1, "Ouvrir": 1, "parents": 1, "locaux": 1, "assumer": 1, "croire": 1, "reflet": 1, "neuvi\u00e8me": 1, "avons": 1, "d\u00e9couvert": 1, "importantes": 1, "faisant": 1, "int\u00e9r\u00eats": 1, "cat\u00e9goriels": 1, "aspect": 1, "reconnu": 1, "m\u00e9sestime": 1, "conclure": 1, "d\u00e9fis": 1, "majeurs": 1, "affronter": 2, "prochains": 1, "pr\u00e9voir": 1, "gagne": 1, "aller": 1, "baptise": 1, "attitude": 1, "mentale": 1, "ennemi": 1, "ma\u00eetriser": 1, "saisir": 1, "moyen": 1, "suffir": 1, "marche": 1, "le\u00e7ons": 1, "devons": 1, "Commissariat": 1, "prendra": 1, "incontournable": 1, "audacieuse": 1, "porter": 1, "multipliant": 1, "effectifs": 1, "r\u00e9duire": 1, "d\u00e9lais": 1, "obtenir": 1, "malgr\u00e9": 1, "redoublement": 1, "attendus": 1, "direction": 1, "immense": 2, "gaspillage": 1, "humain": 1, "t\u00e9nacit\u00e9": 1, "imm\u00e9diats": 1, "pr\u00e9visible": 1, "r\u00e9alit\u00e9": 1, "essay\u00e9": 1, "rejet": 1, "cat\u00e9gorique": 1, "dimensions": 1, "marches": 1, "restriction": 1, "m\u00e9prendrait": 1, "absolument": 1, "quelconque": 1, "fatalisme": 1, "plaide": 1, "faille": 1, "esp\u00e9rer": 1, "acc\u00e9l\u00e9rer": 1, "permet": 1, "tendances": 1, "indices": 1, "mensuels": 1, "polarise": 1, "m\u00e9t\u00e9o": 1, "tiens": 1, "consid\u00e9rations": 1, "institutions": 1, "R\u00e9publique": 1, "entendu": 1, "amen\u00e9s": 1, "patience": 1, "fermet\u00e9": 1, "pr\u00e9cipitations": 1, "apports": 1, "p\u00e9dagogiques": 1, "permette": 1, "d\u00e9fautsi": 1, "inconscient": 1}}