{"id": "28_05_1986-Saint-Fons", "date": "28_05_1986", "year": "1986", "lieu": "Saint-Fons", "longitude": 4.855940425531914, "latitude": 45.70131127659573, "typologie": "discours dactylographie", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_185_09_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "qu'wm\u00e2\u2019\n\nS. En\u00bb\n\nj\u00eflznteravenatzion. de Michel Rocard \u00e0 Saint Fons\n\nLes \u00e9lus locaux que vous \u00e9tes, l'\u00e9lu local que je suis vivons\naujourd'hui une p\u00e9riode assez \u00e9trange: la d\u00e9centralisation est entr\u00e9e en\nvigueur depuis plus de quatre ans, les transferts de comp\u00e9tence se sont\nsucc\u00e9d\u00e9s \u00e0 un rythme rapide, et, m\u00eame si tout n'est pas accompli, en\nparticulier en ce qui concerne la fonction publique territoriale, ou si\nd'immenses probl\u00e8mes restent \u00e0 r\u00e9gler - je veux. bien entendu parler des\nfinances locales -, il n\u2018en demeure pas moins que jamais dans notre histoire\nles collectivit\u00e9s locales n\u2018ont eu d'aussi larges pouvoirs.\n\n\u00c6w W\n\nPourtant, et c\u2018est l\u00e0 qu\u2019est l'\u00e9tranget\u00e9, la\u2014ereb\u2014l\u00e9m-atieue. du pouvoir\n\nlocal \u00eb presque disparu de la sc\u00e8ne\u2018 politique. Je voudrais r\u00e9fl\u00e9chir avec\nM\u2018-\n\nvous auiourd \u2019hui a ce ph\u00e9nom\u00e8ne W et tenter de le d\u00f1E\u2018P\u00ff\ufb02'\u00c8-\u2018E'TW; je\n\nvoudrais aussi au del\u00e0 du constat tracer quelques perspectives sur\n\ne o t es l'n - ' des collectivit\u00e9s locales.\nM\u00e2t (L 4;; \u00ee 0/)\n2\u20ac\n\nLa premi\u00e8re raison pour laquelle l'opinion ne para\u00eet gu\u00e8re se\n\nu\u00bb\npassionner ces temps-ci pour ' ' du pouvoir local est\nextr\u00eamement simple. La d\u00e9centralisation qui a \u00e9t\u00e9 accomplie \u00e0 partir de\n\n1982 est l\u2019objet d'un tr\u00e8s large consensus; le gouvernement actuel n'envisage\n\n\u0152)\n\n/ .\n\n\u201dW14\n\n\\\n\nMMW'\u201c \u2018\n\npas de la remettre en cause, en tout cas dans ses dispositions essentielles. (MON-'54\n\nElle ne fait donc L\ufb01s partie des enjeux: des d\u00e9bats nationaux. Je crois que a] K\n\ncette explication est \u00e0 la fois fondamentale, et tout \u00e0 fait insuffisante.\n\n \n\nElle est fondamentale parce qu\u2019elle r\u00e9v\u00e8le, a posteriori, ce qu\u2018a \u00e9t\u00e9\nle r\u00f4le de la gauche, le r\u00f4le du parti socialiste, lors des r\u00e9formes des\nderni\u00e8res ann\u00e9es. Ce r\u00f4le a \u00e9t\u00e9 de rompre avec quelque chose qui \u00e9tait de\nl'ordre du sortil\u00e8ge dans les apparences, quoiqu\u2018explicable par des\n\nconsid\u00e9rations dans lesquelles la magie n\u2019a rien \u00e0 voir.\n\nSortil\u00e8ge apparent que celui d\u2019une r\u00e9forme que la droite disait\ndepuis des ann\u00e9es vouloir accomplir, mais qui s\u2019\u00e9tait enlis\u00e9e sans espoir de\nretour dans les sables d\u2019une discussion infinie dont vous vous rappelez\ncomme moi les p\u00e9rip\u00e9ties: le S\u00e9nat avait su faire de la r\u00e9partition des\ncomp\u00e9tences un pr\u00e9alable dont la solution conditionnait toute \u00e9volution des\n\n. . . ,15\u201d \u201cR\ninstitutions. ,r\u2018 = v . -\u2018 f\n\n   \n\nE\u00e4ref, on parlait d\u2019autant plus volontiers de d\u00e9c-ntralisation que la\nm\u00e9thode choisi- garantissait durablement la p\u00e9rennit\u00e9 du d\u00e9bat, et donc de\nla centralisation. Je n\u2019ai pas la na\u00efvet\u00e9 de croire que ce choix de m\u00e9thode\nfut innocent. Il r\u00e9velait, a rebours, l\u2019acceptation tacite par la droite d\u2019une\nsituation que caract\u00e9risait une multitude d\u2019ambigu\u00eft\u00e9s. Je dirai, pour\nsch\u00e9matiser, que la majorit\u00e9 d\u2019alors se satisfaisait d'autant miem: des\ntextes existants que la pratique les avait profond\u00e9ment transform\u00e9s. Comme\nchacun sait, les pr\u00e9fets \u00e9t-ient loin d\u2019exercer de mani\u00e8re strictement\nunilat\u00e9rale un pouvoir sans partage, et dont l\u2019ensemble des orientations\nn'aurait d\u00e9pendu que de la politique gouvernementale. Bien au contraire: le\ntemps avait permis de forger des modus vivendi dans lesquels chacun\n\ntrouvait ou croyer trouver un peu son compte.\n\n \n\n \n\n(.0\n\nSi des d\u00e9s\u00e9quilibres se produisaient dans l\u2018action des pr\u00e9fets, ils\nne jouaient certes pas en d\u00e9faveur des \u00e9lus de droite, qui n'avaient donc\nrien d'essentiel \u00e0 reprocher au syst\u00e8me. Enfin, la mont\u00e9e progressive mais\ndurable du poids de la gauche dans les collectivit\u00e9s locales n\u2019encourageait\n\npas - c'est une litote - \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer les \u00e9volutions.\n\nLa victoire de la gauche ami \u00e9lections de ISBl a renvers\u00e9 la\nsituation. D\u00e9cid\u00e9e a accomplir des r\u00e9formes essentielles, elle a su choisir\nune strat\u00e9gie lui en donnant la possibilit\u00e9. Je veux rendre hommage ici \u201ca la\nm\u00e9moire de Gaston Defferre: je n\u2019ai jamais dissimul\u00e9 les d\u00e9saccords que j\u2019ai\neus avec lui; cela me permet de dire d'autant plus nettement l'admiration\nque j\u2019ai pour l\u2018analyse fondamentale qui a \u00e9t\u00e9 la sienne au d\u00e9but du\nprocessus. En transf\u00e9rant d\u2019abord, et tr\u00e8s vite, les pouvoirs, il a cr\u00e9\u00e9 une\ndynamiq!\u2018 qci a permis tout le reste. Il n\u2019est pas impossible que, sans\n\ncela, la r\u00e9forme se fut enlis\u00e9e. x\n\n \n\n' \u2018m m...\u00bb\u2014\n\nUne fois la machine lanc\u00e9e, elle a, apr\u00e8s les p\u00e9rip\u00e9ties\nparlementaires que vous vous rappelez, rencontr\u00e9 la plus large adh\u00e9sion sur\nles grands principes aupr\u00e8s des \u00e9lus locaux, toutes formations confondues.\nLes temp\u00eates de protestations des parlementaires de droite, leurs\npr\u00e9dictions catastrophistes, tout cela para\u00eet aujourd\u2019hui aussi lointain que\n\nd\u00e9risoire.\n\nLes succ\u00e8s ind\u00e9niables de l\u2019opposition aux diff\u00e9rentes \u00e9lections\nlocales apr\u00e8s 1981 ont \u00e9videmment confort\u00e9 son acceptation d\u2019un syst\u00e8me\ndont elle b\u00e9n\u00e9ficiait de plus en plus largement. Le d\u00e9bat ne portait plus\n\nd\u00e9sormais, au niveau national, que sur le rythme, les \u00e9quilibres financiers,\n\n \n\nles modalit\u00e9s des transferts de comp\u00e9tences. D\u00e9bat politis\u00e9, bien s\u00fbr, mais\naussi, souvent, convenon5\u00b0en, d\u00e9bat technique, sur des questions difficiles,\nqui s\u2019imposent \u00e0 tous et dont les solutions sont rien moins qu\u2019\u00e9videntes. L\u00e0\n\naussi, au del\u00e0 des anath'emes, pas de divergences fondamentales, faute de\n\nclaire perception, pour les sujets les plus ardus, d'alternatives cr\u00e9dibles.\n\nAinsi s'explique pour une part le paradoxe de l\u2018BBE: une campagne\n\u00e9lectorale pendant laquelle la droite a pouss\u00e9 la critique bien au del\u00e0 de\nla caricature, pendant laquelle elle n\u2019a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 sacrifier a des\nid\u00e9ologies sommaires, avec un lib\u00e9ralisme de fa\u00e7ade qui sent la peinture\nfra\u00eeche pr\u00e8te a s\u2018\u00e9cailler, avec un discours s\u00e9curitaire aux: arri\u00e8re-pens\u00e9es\ntrop transparentes. Une campagne au cours de laquelle la droite a pass\u00e9 au\ncrible d\u2019un syst\u00e9matisme aveugle toute l\u2019action de la l\u00e9gislature qui\n\nit \u00e0 la\n\nI\n\ns \u2019achev\n\nm\nm\n\neule exception de la d\u00e9centralisation.\n\nC\u2019est h\u00e9las, dans les femmes que prend, dans notre pays, le d\u00e9bat\npottique, le seul type d\u2019hommage a l'adversaire dont on soit capable: se\n\ntaire scrupuleusement sur les sujets dont on ne peut nier qu\"il v a r\u00e9ussi.\n\nJe voudrais. pour ma part, dire deux choses a ce sujet: d\u2018abord que\nje crois que 1a gauche n\u2019est jamais aussi conforme a sa mission profonde\nque lorsqu\u2019elle r\u00e9alise des r\u00e9formes qui deviennent le patrimoine incontest\u00e9\ndu pays tout entier. La liste en est longue depuis le Front populaire; ne\n\nl\u2019cub l ions pas .\n\nMais aussi qu\u2019il me para\u00eet aujourd\u2019hui indispensable de renouveler\n\nnotre r\u00e9flexion sur le r\u00f4le des collectivit\u00e9s locales, et sur la d\u00e9mocratie\n\n \n\n \n\n, domaine moins qu\u2019en aucun autre peut\u2014\u00e9tre, aux: solutions miracles. Il n\u2019y a\n\nlocale. La d\u00e9centralisation est acquise, plus personne ne la remet en cause,\net je m 'en r\u00e9jouis. Cela ne signifie pourtant pas que tout soit r\u00e9gl\u00e9, tant\n\ns 'en faut.\n\nJe n\u2019ai pas l\u2019ambition de rentrer aujourd\u2019hui dans un d\u00e9bat\ntechnique. Mais il me semble indispensable d'\u00e9voquer quelques probl\u00e8mes qui\nsont des probl\u00e8mes techniques, parce qu\u2019ils conditionnent tout le reste:\nceux: des finances locales, ceux: des comp\u00e9tences des collectivit\u00e9s locales.\nSur les finances locales, je ne dirai que quelques mots. Nous connaissons\ntous les difficult\u00e9s dont elles fourmillent. Je ne crois pas, et dans ce\npas, que je sache, un seul pays dans lequel soient r\u00e9solues toutes les\ndifficult\u00e9s que posent les finances locales. La raison en est simple: les\nplus grandes d\u2019entre elles trouvent leurs racines dans des situations\ncontraignantes et dont rien ne permet de se d\u00e9faire: l\u2019h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9 de la\nr\u00e9partition des activit\u00e9s dans l\u2019espace est la principale. Les implantations\n\u00e9_onomiques, les lieus: de r\u00e9sidence ont des g\u00e9ographies propres, des lois\n\npropres.\n\nIl n\u2019y a aucune raison d\u2019aucune sorte pour que, par un miracle\npermanent, ces lois conduisent \u00e0 \u00e9quilibrer toujours et partout les\nressources et les charges. Il y aura toujours des communes dans lesquelles\non habite-ra, et des communes dans lesquelles on travaillera; il y aura\n\ntoujours des zones ou l\u2019activit\u00e9 \u00e9conomique se d\u00e9veloppera mieux que dans\n\n\\\n\n, i\ufb01h-.--._ . . . _.e ..-..\u2014...._____._____,_. ... ..._ -- ....i .\n\n \n\nd\u2019autres. Ce a quoi il faut oeuvrer en permanence, c'est a r\u00e9\u00e9quilibrer, \u00e0\nharmoniser ces dissonances. Mais il serait vain d\u2018esp\u00e9rer les supprimer un\n\njour, tant sont forts les mouvements qui poussent a la divergences des\n\nsituations locales. ......\n\nJe crois en revanche qu\u2019il va de plus en plus y avoir un probl\u00e8me\nglobal des finances locales. Depuis quelque temps, la principale composante\nde la hausse des pr\u00e9l\u00e8vements obligatoires est la hausse de la fiscalit\u00e9\nlocale. C'est ais\u00e9ment compr\u00e9hensible, et ce n'est pas malsain en soi. C\u2019est\nen partie le r\u00e9sultat des transferts de comp\u00e9tence, en partie \u00e9galement la\ncons\u00e9quence de la plus grande facilit\u00e9 qu\u2019il y a \u00e0 ma\u00eetriser les d\u00e9penses de\nl\u2019Etat que celles de 236000 communes, d\u2018une centaine de d\u00e9partements, de plus\nde vingt r\u00e9gions. Qui plus est, l'argent d\u00e9pens\u00e9 localement l\u2019est souvent,\n\npas toujours. mais souvent, plus effi_acement que celui que d\u00e9pense l'Etat.\n\nMais c\u2019est \u00e0 terme une \u00e9volution dangereuse, \u00e0. laquelle nous devons\nprendre garde. L\u2019apprentissage de la rigueur par les collectivit\u00e9s locales\nse traduit plus directement dans la vie des gens que celui de la rigueur\ndans la gestion des finances de l\u2019Etat. Plus directement, plus brutalement\naussi parfois. Il faut que nous sachions anticiper, faire des choix clairs\n\ndans des domaines ou n'en avions pas toujours l\u2019habitude. Ce sera difficile.\n\nMais c\u2019est indispensable a la vitalit\u00e9 des institutions locales.\n\nDec\u00e6czi\u00e9me cat\u00e9gorie de probl\u00e8mes techniques: les comp\u00e9tences. J\u2019ai dit\nles avantages qu'il y avait eu a commencer par le transfert des pouvoirs\navant que de s\u2019attaquer \u00e0 celui des comp\u00e9tences. Mais il y a un revers a la\n\nm\u00e9daille. Chercher, parmi les comp\u00e9tences de l\u2018Etat, lesquelles peuvent \u00eatre\n\n \n\n \n\ntransf\u00e9r\u00e9es et \u00e0 quel type de collectivit\u00e9, ce n\u2018est pas du tout la m\u00eame\nchose que de chercher, dans chagueldomaine de l\u2018action publique, et en\ntenant compte des variations des situations locales, quel est le niveau\n\nauquel il est le plus judicieux de l\u2018exercer.\n\nC'est en effet \u00e0 la fois se condamner a des solutions uniformes, et\ns\u2019interdire de remettre en cause les attributions existantes des r\u00e9gions,\ndes d\u00e9partements et des communes, alors que rien n\u2019interdit a priori\nd\u2019imaginer qu\u2019elles ne sont pas toujours les mieux adapt\u00e9es. Je sais bien\nque c'est plus facile,.et, apparemment, plus cart\u00e9sien. Je veux vous dire ma\nconviction qu'il faudra un jour aborder le probl\u00e8me des comp\u00e9tences de\nmani\u00e8re plus pragmatique, plus tatonnante peut-\u00eatre, moins syst\u00e9matique,\npour am\u00e9liorer des situations dont il est parfois notoire qu'elles ne sont\npas satisfaisantes. Je pense par exemple a la r\u00e9partition des r\u00f4les en\nmati\u00e8re sociale, ou dans le domaine des interventions \u00e9conomiques. Ce sera\n\n_ertainement l'un des grands chantiers de l\u2019avenir,\n\nIt\u00eft\u00eet X\"\"N\u00ee-....'__._ ., 1..) /\n\nIl y a cependant plus important encore que ces dossiers techniques,\nbeaucoup plus important m\u00e9m\u00e9. Je veux parler du probl\u00e8me de la d\u00e9mocratie\nlocale. Si la question de la d\u00e9centralisation n\u2018a pas \u00e9t\u00e9 au coeur des\nd\u00e9bats \u00e9lectoraux. de 1986, ce n\u2019est pas seulement parce qu\u2019elle fait l\u2019objet\nd'un consensus relatif de la classe politique. C\u2019est aussi, ne nous le\n\ncachons pas, parce que, malgr\u00e9 les r\u00e9formes accomplies, les citoyens ne\n\n \n\n \n\nplacent pas la vie locale, la d\u00e9mocratie locale au coeur de leurs\n\npr\u00e9occupations.\n\nIl y a \u00e0 cela toutes sortes de raisons apparemment objectives: on\npeut ainsi dire qu\u2019en p\u00e9riode de crise \u00e9conomique l\u2019attention est\nmonopolis\u00e9e par le ch\u00f4mage, par le risque de licenciement, par les probl\u00e8mes\nde s\u00e9curit\u00e9; et que, de ce fait, elle est d\u00e9tourn\u00e9e des domaines qui sont\nceux par excellence des autorit\u00e9s locales, Un peut dire aussi que la\npolarisation du d\u00e9bat politique national est plus forte que jamais, qu\u2018elle a\nenvahi le d\u00e9bat politique local dont le contenu propre a perdu en nettet\u00e9.\nLes \u00e9lections r\u00e9gionales, dont la campagne n'a eu qu\u2019une existence minimale\naux. cot\u00e9s de la campgne l\u00e9gislative, alors qu\u2019il s\u2019agissait de la premi\u00e8re\n\n\u00e9lection de ce type, l\u2019ont amplement d\u00e9montr\u00e9. \"'\u00cf\"\"\u2018\"7\u2018\u201cy.\n\n,A\nn'y/I\n\nJe crois pourtant que ces explications sont un peu courtes. Je crois\n\nen effet que le mzl e51. plus grave. La d\u00e9centralisation ne s'est pas encore\n\naccon'spagn\u00e9e de i\u2019approfondissnient de la d\u00e9mocratie locale que l\u2018on pouvait\nen attendre. En dehors de la repr\u00e9sentation des associations a Paris, Lyon\net Marseille, il n\u2018y a gu\u00e8re eu d\u2019innovation institutionnelle dans ce\n\ndomaine. Et les initiatives e::-::tra-institutionnelles n\u2019ont pas non plus\n\nprolif\u00e9r\u00e9.\n\nLoin de moi l\u2019id\u00e9e d\u2019en faire le reproche aura: \u00e9lus locamcz; je sais\ntrop combien a \u00e9t\u00e9 dure cette p\u00e9riode pcur tomber dans ce travers. Il a\nfallu d\u00e9couvrir, cr\u00e9er des r\u00e8gles du jeu nouvelles; il a fallu g\u00e9rer des\n\ninstitutions de plus en plus lourdes, de plus en plus ing\u00e9rables aussi; il a\n\n \n\nfallu se pr\u00e9parer \u00e0 une aust\u00e9rit\u00e9 nouvelle, et changer bien des mentalit\u00e9s\n\npour cela. L'oeuvre accomplie est grande.\n\nMais il va falloir tr\u00e8s vite aller plus loin. Il nous va falloir\nr\u00e9inventer la d\u00e9mocratie locale. Cela ne sera pas facile. Mais c\u2018est une\nt\u00e2che exaltante. C\u2018est \u00e0 cette seule condition que nous donnerons aux\nr\u00e9formes de 1\u2018382 leur pl\u00e9nitude, que nous en accomplirons r\u00e9ellement les\nfinalit\u00e9s essentielles. Cela d\u00e9pend de chacun de nous; c'est affaire de\n\npratique, de vigilance, d'ouverture; c\u2019est aussi une question de volont\u00e9 et de\n\npers\u00e9v\u00e9rance. (5/ , \u2018\n<1;\u00cf;Q-\u00cfL\" a\nL\u2019Etat a donn\u00e9 aux: collectivit\u00e9s locales ce qu\u2019il pouvait leur donner:\n\ndes textes, Les collectivit\u00e9s locales vont devoir apporter au pays ce qui\n\nest. leur d\u00e9finition la nlus haute: l\u2019\u00e9cole de la d\u00e9mocratie.\nl\u2014\n\n \n\n", "key_words": {"Michel": 1, "Rocard": 1, "Saint": 1, "locaux": 1, "local": 3, "p\u00e9riode": 3, "assez": 1, "d\u00e9centralisation": 5, "entr\u00e9e": 1, "depuis": 2, "quatre": 1, "transferts": 3, "comp\u00e9tence": 1, "rythme": 1, "concerne": 1, "fonction": 1, "publique": 1, "probl\u00e8mes": 4, "restent": 1, "r\u00e9gler": 1, "entendu": 1, "parler": 2, "locales": 5, "demeure": 1, "moins": 4, "jamais": 3, "notre": 2, "collectivit\u00e9s": 8, "larges": 1, "presque": 1, "disparu": 1, "voudrais": 1, "r\u00e9fl\u00e9chir": 1, "auiourd": 1, "ph\u00e9nom\u00e8ne": 1, "tenter": 1, "aussi": 6, "constat": 1, "tracer": 1, "quelques": 3, "perspectives": 1, "premi\u00e8re": 1, "raison": 3, "laquelle": 5, "para\u00eet": 3, "gu\u00e8re": 2, "pouvoir": 2, "accomplie": 2, "partir": 1, "large": 2, "gouvernement": 1, "actuel": 1, "remettre": 2, "dispositions": 1, "partie": 3, "d\u00e9bats": 1, "crois": 5, "explication": 1, "fondamentale": 2, "parce": 4, "parti": 1, "r\u00e9formes": 4, "rompre": 1, "quelque": 2, "chose": 1, "\u00e9tait": 1, "sortil\u00e8ge": 1, "lesquelles": 3, "magie": 1, "apparent": 1, "celui": 4, "r\u00e9forme": 2, "droite": 4, "ann\u00e9es": 1, "vouloir": 1, "enlis\u00e9e": 1, "espoir": 1, "sables": 1, "discussion": 1, "infinie": 1, "S\u00e9nat": 1, "avait": 4, "faire": 3, "r\u00e9partition": 2, "pr\u00e9alable": 1, "solution": 1, "conditionnait": 1, "toute": 2, "\u00e9volution": 2, "parlait": 1, "volontiers": 1, "garantissait": 1, "durablement": 1, "p\u00e9rennit\u00e9": 1, "na\u00efvet\u00e9": 1, "croire": 1, "choix": 2, "tacite": 1, "caract\u00e9risait": 1, "multitude": 1, "majorit\u00e9": 1, "satisfaisait": 1, "existants": 1, "pratique": 1, "profond\u00e9ment": 1, "pr\u00e9fets": 1, "mani\u00e8re": 1, "d\u00e9pendu": 1, "politique": 3, "permis": 2, "forger": 1, "modus": 1, "vivendi": 1, "lesquels": 1, "croyer": 1, "trouver": 1, "d\u00e9s\u00e9quilibres": 1, "produisaient": 1, "jouaient": 1, "certes": 1, "d\u00e9faveur": 1, "reprocher": 1, "mont\u00e9e": 1, "progressive": 1, "poids": 1, "gauche": 3, "litote": 1, "acc\u00e9l\u00e9rer": 1, "victoire": 1, "\u00e9lections": 2, "renvers\u00e9": 1, "D\u00e9cid\u00e9e": 1, "accomplir": 1, "strat\u00e9gie": 1, "donnant": 1, "rendre": 1, "hommage": 1, "Gaston": 1, "dissimul\u00e9": 1, "d\u00e9saccords": 1, "permet": 2, "nettement": 1, "sienne": 1, "d\u00e9but": 1, "transf\u00e9rant": 1, "impossible": 1, "machine": 1, "apr\u00e8s": 2, "rencontr\u00e9": 1, "adh\u00e9sion": 1, "grands": 2, "principes": 1, "aupr\u00e8s": 1, "toutes": 3, "formations": 1, "temp\u00eates": 1, "protestations": 1, "parlementaires": 1, "lointain": 1, "succ\u00e8s": 1, "ind\u00e9niables": 1, "diff\u00e9rentes": 1, "\u00e9videmment": 1, "confort\u00e9": 1, "acceptation": 1, "b\u00e9n\u00e9ficiait": 1, "d\u00e9bat": 4, "portait": 1, "niveau": 1, "\u00e9quilibres": 1, "modalit\u00e9s": 1, "D\u00e9bat": 1, "questions": 1, "solutions": 3, "divergences": 2, "faute": 1, "sujets": 2, "paradoxe": 1, "pendant": 2, "pouss\u00e9": 1, "critique": 1, "h\u00e9sit\u00e9": 1, "sacrifier": 1, "lib\u00e9ralisme": 1, "fa\u00e7ade": 1, "pr\u00e8te": 1, "discours": 1, "s\u00e9curitaire": 1, "campagne": 2, "cours": 1, "pass\u00e9": 1, "syst\u00e9matisme": 1, "aveugle": 1, "l\u00e9gislature": 1, "exception": 1, "femmes": 1, "scrupuleusement": 1, "choses": 1, "conforme": 1, "mission": 1, "r\u00e9alise": 1, "deviennent": 1, "patrimoine": 1, "liste": 1, "longue": 1, "Front": 1, "indispensable": 3, "r\u00e9flexion": 1, "domaine": 2, "aucun": 1, "autre": 1, "personne": 1, "remet": 1, "signifie": 1, "pourtant": 2, "rentrer": 1, "semble": 1, "conditionnent": 1, "finances": 5, "comp\u00e9tences": 3, "dirai": 1, "difficult\u00e9s": 1, "elles": 2, "lequel": 1, "soient": 1, "r\u00e9solues": 1, "posent": 1, "grandes": 1, "trouvent": 1, "leurs": 1, "racines": 1, "activit\u00e9s": 1, "r\u00e9sidence": 1, "g\u00e9ographies": 1, "aucune": 1, "sorte": 1, "conduisent": 1, "\u00e9quilibrer": 1, "toujours": 4, "partout": 1, "communes": 2, "zones": 1, "\u00e9conomique": 2, "d\u00e9veloppera": 1, "mieux": 2, "oeuvrer": 1, "serait": 1, "supprimer": 1, "forts": 1, "mouvements": 1, "poussent": 1, "revanche": 1, "avoir": 1, "Depuis": 1, "principale": 1, "hausse": 2, "pr\u00e9l\u00e8vements": 1, "obligatoires": 1, "ais\u00e9ment": 1, "malsain": 1, "r\u00e9sultat": 1, "\u00e9galement": 1, "grande": 1, "facilit\u00e9": 1, "ma\u00eetriser": 1, "d\u00e9penses": 1, "celles": 1, "centaine": 1, "vingt": 1, "d\u00e9pens\u00e9": 1, "localement": 1, "d\u00e9pense": 1, "terme": 1, "rigueur": 1, "traduit": 1, "directement": 1, "gestion": 1, "sachions": 1, "domaines": 2, "avions": 1, "vitalit\u00e9": 1, "institutions": 1, "cat\u00e9gorie": 1, "avantages": 1, "commencer": 1, "transfert": 1, "revers": 1, "parmi": 1, "peuvent": 1, "chagueldomaine": 1, "compte": 1, "variations": 1, "situations": 2, "judicieux": 1, "effet": 2, "condamner": 1, "cause": 1, "attributions": 1, "existantes": 1, "d\u00e9partements": 1, "alors": 2, "faudra": 1, "aborder": 1, "probl\u00e8me": 2, "tatonnante": 1, "am\u00e9liorer": 1, "parfois": 1, "notoire": 1, "pense": 1, "exemple": 1, "r\u00f4les": 1, "interventions": 1, "chantiers": 1, "cependant": 1, "important": 2, "encore": 1, "dossiers": 1, "question": 2, "coeur": 2, "seulement": 1, "consensus": 1, "relatif": 1, "classe": 1, "malgr\u00e9": 1, "citoyens": 1, "d\u00e9mocratie": 3, "locale": 2, "sortes": 1, "raisons": 1, "apparemment": 1, "ainsi": 1, "crise": 1, "risque": 1, "d\u00e9tourn\u00e9e": 1, "excellence": 1, "autorit\u00e9s": 1, "national": 1, "forte": 1, "contenu": 1, "propre": 1, "perdu": 1, "existence": 1, "cot\u00e9s": 1, "campgne": 1, "amplement": 1, "explications": 1, "dehors": 1, "repr\u00e9sentation": 1, "associations": 1, "institutionnelle": 1, "initiatives": 1, "reproche": 1, "combien": 1, "cette": 2, "tomber": 1, "cr\u00e9er": 1, "r\u00e8gles": 1, "fallu": 1, "g\u00e9rer": 1, "ing\u00e9rables": 1, "pr\u00e9parer": 1, "aust\u00e9rit\u00e9": 1, "changer": 1, "falloir": 1, "aller": 1, "seule": 1, "condition": 1, "donnerons": 1, "accomplirons": 1, "r\u00e9ellement": 1, "d\u00e9pend": 1, "chacun": 1, "affaire": 1, "volont\u00e9": 1, "donn\u00e9": 1, "pouvait": 1, "devoir": 1, "apporter": 1, "d\u00e9finition": 1}}