{"id": "16_09_1988-Grenoble", "date": "16_09_1988", "lieu": "Grenoble", "longitude": 5.727215596330275, "latitude": 45.18286211009173, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_192_35_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": " \n\nASSURER\n\nLA D\u00c9MOCRATIE\nDE TOUS LES JOURS\n\n \n\nDISCOURS DE MONSIEUR MICHEL ROCARD,\nPREMIER MINISTRE,\n\n_\u00c0 GRENOILE,\n\n \n\nLE 16 SEPTEMBRE 1988\n\n \n\n \n\n-,\u2018.\n\n \n\nl y a quinze ans, par un sombre\nmatin de septembre, une r\u00e9bel-\nlion militaire \u00e9crasait au Chili le\nGouvernement constitutionnel\ndu Pr\u00e9sident Salvador Allende.\n\nIl y a moins d\u2019un an, l\u2019esp\u00e9rance de la jeune\nd\u00e9mocratie ha\u00eftienne \u00e9tait fauch\u00e9e \u00e0 la mitrail\u2014\nlette jusque dans les bureaux de vote.\n\n \n\nL\u2019Afrique du Sud est toujours l\u00e0, pr\u00e9sente \u00e0\nnos coeurs et \u00e0 nos m\u00e9moires, avec son cort\u00e8ge\nde violence et de haine, de mis\u00e8re et d\u2019exclusion\nraciale.\n\nEt puis, il y a la Pologne, mais aussi la Rou\u2014\nmanie, la Birmanie, et combien d\u2019autres I...\n\nJ\u2019arr\u00eate l\u00e0 la liste. Elle serait trop longue.\n\nAussi, mes chers amis, quand j\u2019entends dire\nque l\u2019on vote trop en France, je me demande si\nnous savons encore mesurer la chance qui est la\nn\u00f4tre de vivre en d\u00e9mocratie!\n\n \n\n \n\nDans quelques jours, beaucoup d\u2019entre vous,\nc\u2019est\u2014\u00e0\u2014dire un \u00e9lecteur sur deux, dans un can\u2014\nton sur deux, seront appel\u00e9s \u00e0 \u00e9lire votre\nconseiller g\u00e9n\u00e9ral.\n\nLa participation n\u2019est pas en g\u00e9n\u00e9ral tr\u00e8s \u00e9le-\nv\u00e9e aux \u00e9lections cantonales. Et puis, ce sera le\ncinqui\u00e8me dimanche de l\u2019ann\u00e9e, le sixi\u00e8me s\u2019il y\na un second tour, et bient\u00f4t un septi\u00e8me avec le\nr\u00e9f\u00e9rendum du 6 novembre pour l\u2019avenir de la\nNouvelle-Cal\u00e9donie, dont je vous reparlerai tout\n\u00e0 l\u2019heure.\n\nCela fait beaucoup de consultations \u00e9lecto-\nrales? C\u2019est vrai. Il serait souhaitable de regrou-\nperles soutiens locaux et d\u2019harmoniser la dur\u00e9e\ndu mandat?j\u2019ai moi-m\u00eame avanc\u00e9 des id\u00e9es\ndans cette direction. Mais ne disons jamais que\ncela fait ggp, quand, en tant d\u2019endroits de par le\nmonde, des hommes ou des femmes se battent,\nsouffrent en prison ou parfois meurent pour\nexercer leur droit de vote!\n\n \n\n_ _....__J\n\n \n\n \n\n \n\nLes pays occidentaux sont d\u00e9j\u00e0 les privil\u00e9-\ngi\u00e9s du revenu et de la consommation. Ne\nsoyons pas aussi les nantis du suffrage! Les\nlibert\u00e9s publiques, elles aussi, ne s\u2019usent que\nquand on ne s\u2019en sert pas!\n\nA la veille du bicentenaire de la R\u00e9volution\nfran\u00e7aise, sachons garder en m\u00e9moire les\ncombats, grands et petits, qui ont construit la\nd\u00e9mocratie. Et cette d\u00e9mocratie aura fait de sur-\ncro\u00eet un progr\u00e8s sensible si nous arrivons \u00e0 nous\nd\u00e9terminer en fonction de l\u2019objet r\u00e9el des\nconsultations.\n\nLes \u00e9lections cantonales sont des \u00e9lections\nlocales. Il s\u2019agit d\u2019\u00e9lire des conseillers g\u00e9n\u00e9raux,\nc\u2019est-\u00e0-dire ceux qui, dans chaque d\u00e9partement,\nont la responsabilit\u00e9 des coll\u00e8ges et de l\u2019action\nsociale, mais aussi des routes, des transports\nscolaires, de la diffusion culturelle ou de l\u2019appui\n\u00e0 l\u2019agn'culture et \u00e0 l\u2019industrie.\n\nCe n\u2019est pas rien que ces responsabilit\u00e9s-l\u00e0.\nEt nous, socialistes, qui avons d\u00e8s 1981 et 1982\nengag\u00e9 avec Fran\u00e7ois Mitterrand et Gaston\nDefferre la d\u00e9centralisation, nous y croyons\nassez pour ne pas souhaiter que ce soit d\u2019abord\nen fonction de choix nationaux que l\u2019on \u00e9lise les\nconseillers g\u00e9n\u00e9raux.\n\nL\u2019action du d\u00e9partement concerne notre vie\nde tous les jours, celle de nos enfants et leur ave\u2014\nnir qui passe par la formation, celle de nos a\u00een\u00e9s\npour qui l\u2019action sociale exprime notre solida\u2014\nrite. .\n\nLe canton est une dimension souvent m\u00e9-\nconnue de notre paysage politique et adminis\u2014\ntratif. Et si, en ville, il n\u2019a gu\u00e8re de r\u00e9alit\u00e9, en\nzone rurale, le canton est l\u2019\u00e9chelon o\u00f9 les\ncommunes, nos 36 000 communes \u2014 plus \u00e0\nnous tout seuls que les onze autres pays euro-\np\u00e9ens \u2014, peuvent se regrouper pour b\u00e2tir des\nprojets de d\u00e9veloppement, pour la cr\u00e9ation\nd\u2019emplois, qui, \u00e0 leur tour, favoriseront le\ncommerce et le maintien des services publics.\n\nLe conseiller g\u00e9n\u00e9ral de demain doit donc\n\u00eatre celui qui anime le canton, entra\u00eene avec les\nmaires les volont\u00e9s communales, f\u00e9d\u00e8re les ini\u2014\ntiatives et les fait aboutir. Il doit en m\u00eame temps\n\n \n\n\u00eatre attentif \u00e0 ce que tous b\u00e9n\u00e9ficient des actions\nde d\u00e9veloppement, \u00e0 ce que la formation des\njeunes accompagne les projets locaux et \u00e0 ce\nque personne ne reste \u00e0 l\u2019\u00e9cart du chemin.\nConduire le p_rpgr\u00e8s et garantir la solidarit\u00e9:\nvous avez reconnu l\u00e0 le portrait\u2014robot des can\u2014\ndidats du parti socialiste et de la majorit\u00e9 pr\u00e9si-\ndentielle.\n\nEt c\u2019est pour eux, et pas pour d\u2019autres, que\nvous irez voter les 25 septembre et 2 octobre.\n\nEt si, malgr\u00e9 ce que je viens de souhaiter, des\nth\u00e8mes nationaux venaient \u00e0 \u00eatre \u00e9voqu\u00e9s, je\ncrois que vous pourrez, sans rougir, d\u00e9tailler\nl\u2019action du Gouvernement au cours des derniers\nmOIs.\n\nC\u2019est donc fort de l\u2019exp\u00e9rience acquise et du\ntemps assur\u00e9, que le Gouvernement conduit son\naction, sans pr\u00e9cipitation, mais sans d\u00e9lai. Des\npremi\u00e8res mesures budg\u00e9taires ont permis, d\u00e8s\njuin dernier, de faire face \u00e0 des urgences parmi\nles plus criantes.\n\n800 millions de F permettront notamment la\nr\u00e9habilitation de 35 000 logements anciens sup-\npl\u00e9mentaires, soit 20% de plus que ce qu\u2019avait\npr\u00e9vu l\u2019ancien Gouvernement, et des travaux\nimm\u00e9diats d\u2019am\u00e9lioration de l\u2019environnement\npour pr\u00e8s de 100 000 logements.\n\nElu de la r\u00e9gion Ile\u2014de-France, je suis aux\npremi\u00e8res loges pour v\u00e9rifier que le probl\u00e8me\ndu logement prend par endroits des proportions\ndramatiques. Il ne suffit m\u00eame plus d\u2019avoir des\nrevenus pour se loger, il faut en avoir beaucoup,\nbeaucoup trop pour ce qui devrait \u00eatre un droit\nnormal, accessible \u00e0 tous.\n\nPourtant, je ne vais pas proposer \u00e0 ce stade\nde faire une nouvelle loi dans ce domaine. Il y a\neu, au cours des six derni\u00e8res ann\u00e9es, trop de\nl\u00e9gislations diff\u00e9rentes en mati\u00e8re de logement.\nCette cascade de lois a cr\u00e9\u00e9 une profonde per-\nturbation du march\u00e9 du logement et au\u2014del\u00e0, du\nsecteur du b\u00e2timent et des travaux publics dont\nvous savez \u00e0 quel point il est sensible en termes\nd\u2019emploi. Or, c\u2019est sur l\u2019emploi, d\u2019abord et avant\ntout, que nous serons jug\u00e9s, et par cons\u00e9quent\nqu\u2019il faut consacrer tous nos efforts.\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCONDUIRE LE PROGR\u00c8S\n\nET GARANTIR LE CHANGEM:\n\nAu demeurant, le co\u00fbt de plus en plus insup\u2014\nportable des loyers, surtout en r\u00e9gion parisienne\net dans les grandes villes, n\u2019est pas le seul pro\u2014\nbl\u00e8me qui se pose. C\u2019est tout le syst\u00e8me des\naides d\u2019Etat au logement, aides \u00e0 la pierre, par\ndes financements bonifi\u00e9s, aides \u00e0 la personne\navec l\u2019APL, ou les pr\u00eats d\u2019accession \u00e0 la pro-\npri\u00e9t\u00e9, qui doit aujourd\u2019hui \u00eatre mis \u00e0 plat.\n\nNous ne devons as, quelles que soient l\u2019ur\u2014\ngence et la gravit\u00e9 u probl\u00e8me, b\u00e2tir des lois\ndans la pr\u00e9cipitation.\n\nMais cela ne veut pas dire non plus ne n'en\nfaire pour r\u00e9pondre imm\u00e9diatement aux diffi\u2014\ncult\u00e9s les plus criantes. C\u2019est pourquoi, apr\u00e8s les\n800 millions de F de travaux suppl\u00e9mentaires\nd\u00e9cid\u00e9s en juin, apr\u00e8s le milliard de F destin\u00e9 \u00e0\nall\u00e9ger la dette des organismes HLM, nous\nvenons de prendre un d\u00e9cret qui devrait sensi\u2014\nblement r\u00e9duire les abus actuels: en emp\u00eachant\nque les loyers anciens puissent \u00eatre align\u00e9s sur\nceux des constructions ne\u00f9ves d\u2019une part, en\nobligeant \u00e0 davantage de transparence a l\u2019\u00e9gard\ndu locataire d\u2019autre part.\n\nEn outre, un am\u00e9nagement des pr\u00eats en\naccession \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 souscrits entre 1981 et\n1984, \u00e0 une p\u00e9riode O\u00f9 les taux d\u2019int\u00e9r\u00eats d\u00e9pas-\nsaient parfois 15 %, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9: plus de 500 000\nacc\u00e9dants \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 en b\u00e9n\u00e9ficieront.\n\nParmi les mesures d\u2019urgence, il y a eu le loge-\nment, il y a eu aussi l\u2019\u00e9cole. 1,2 milliard de F a\n\u00e9t\u00e9 d\u00e9bloqu\u00e9, d\u00e8s le 10 juin dernier, pour d\u00e9ve\u2014\nlopper l\u2019\u00e9galit\u00e9 des chances et lutter contre\nl\u2019\u00e9chec scolaire dans les zones d\u2019\u00e9ducation prio\u2014\nritaire, pour am\u00e9liorer le cadre de vie des \u00e9ta-\nblissements et certains \u00e9l\u00e9ments de la situation\ndes personnels. Pourtant, et pourquoi le tairais\u2014\nje ?, malgr\u00e9 les d\u00e9cisions d\u2019ajustement que Lionel\nJospin a su prendre, la rentr\u00e9e scolaire pr\u00e9par\u00e9e\npar nos pr\u00e9d\u00e9cesseurs ne s\u2019est pas partout bien\npass\u00e9e, et dans le second degr\u00e9 notamment, il\nsubsiste des classes bien trop charg\u00e9es.\n\nL\u2019\u00e9cole, la formation sont notre premi\u00e8re\npriorit\u00e9 et nous avons mis en chantier des muta-\ntions audacieuses et importantes. Nous y avons\nconsacr\u00e9 des moyens sans pr\u00e9c\u00e9dent: 11 mil\u2014\n\n \n\n \n\nliards de F de cr\u00e9dits nouveaux en 1989.\n12 500 postes seront cr\u00e9\u00e9s.\n\nMais restons lucides: ce sont des \u00e9volutions\nlentes dans un syst\u00e8me aussi massif et en m\u00eame\ntemps p\u00e9tri de r\u00e9alit\u00e9s humaines. Les 12 500 en-\nseignants recrut\u00e9s ne seront pas tous devant des\n\u00e9l\u00e8ves \u00e0 la rentr\u00e9e 1989: il faut le temps de les\nformer. Les r\u00e9formes en pr\u00e9paration ne seront\npas toutes en oeuvre dans un an: il faut le temps\nde les \u00e9laborer, de les n\u00e9gocier et de les\nimpulser.\n\nAutre mesure d\u2019urgence, la formation profes\u2014\nsionnelle des jeunes: 1,5 milliard de F a permis,\nd\u00e8s juin dernier, de financer la poursuite des\nstages d\u2019insertion professionnelle, qui s\u2019arr\u00ea-\ntaient \u00e0 l\u2019\u00e9t\u00e9, et d\u2019\u00e9viter que de trop nombreux\njeunes ne se retrouvent au ch\u00f4mage \u00e0 la rentr\u00e9e\nde septembre. Cela ne nous dispensait pas d\u2019une\naction plus en profondeur pour l\u2019emploi et la\nformation: je les ai annonc\u00e9es avant\u2014hier en\nConseil des ministres et j\u2019y reviendrai.\n\nUrgence encore que la culture, si n\u00e9glig\u00e9e\npendant les deux ans d\u2019absence de jack Lang:\n350 millions de F ont \u00e9t\u00e9 consacr\u00e9s, notamment\n\u00e0 des. actions de relance de secteurs en p\u00e9ril,\ncomme le cin\u00e9ma ou les arts plastiques. Et s\u2019il y\navait urgence, c\u2019est que les retards qui se sont\npris en mati\u00e8re culturelle, l\u00e0 o\u00f9 l\u2019horizon n\u2019est\nd\u00e9j\u00e0 plus l\u2019Europe mais bien au-del\u00e0 encore, ne\nse rattrapent pas.\n\nAu-del\u00e0 des mesures budg\u00e9taires, faut-il rap-\npeler que des conflits sociaux, comme ceux de\nla Ciotat, Gardanne, Saint-Nazaire, ou celui des\naiguilleurs du ciel, qui duraient depuis de longs\nmois, ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9gl\u00e9s dans une concertation\nretrouv\u00e9e, o\u00f9 l\u2019Etat a jou\u00e9 son r\u00f4le d\u2019arbitre pour\nconcilier les imp\u00e9ratifs de la modernisation\n\u00e9conomique et de l\u2019\u00e9quit\u00e9 sociale?\n\nFaut\u2014il rappeler que les grands malades et les\npersonnes \u00e2g\u00e9es ne sont plus d\u00e9sormais p\u00e9nali\u2014\ns\u00e9s dans le remboursement des m\u00e9dicaments,\ndits de confort, mais n\u00e9cessaires \u00e0 leur \u00e9tat? Le\nremboursement \u00e0 100% a \u00e9t\u00e9 en grande partie\nr\u00e9tabli, comme nous l\u2019avions promis.\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFaut\u2014il enfin rappeler, autrement que pour\nm\u00e9moire, le dialogue renou\u00e9 entre les commu\u2014\nnaut\u00e9s de Nouvelle-Cal\u00e9donie, afin que le terri-\ntoire puisse conna\u00eetre un d\u00e9veloppement plus\n\u00e9quilibr\u00e9 dans la paix civile restaur\u00e9e?\n\nVoil\u00e0, chers amis, quelques rappels - au\ndemeurant incomplets \u2014 de l\u2019action du Gouver\u2014\nnement au cours des trois mois \u00e9coul\u00e9s. Comme\nje l\u2019avais indiqu\u00e9 le 29 juin dernier, devant l\u2019As\u2014\nsembl\u00e9e nationale, il s\u2019agit de tenir les deux\nbouts de la cha\u00eene.\n\nD\u2019une part, pr\u00e9parer l\u2019avenir, c\u2019est-\u00e0-dire une\nmodernisation \u00e9conomique qui aille de pair\navec la justice sociale, donner \u00e0 la France un r\u00f4le\nmoteur pour que l\u2019Europe de 1992 soit une\nchance de progr\u00e8s et de d\u00e9veloppement.\n\nD\u2019autre part, assurer la d\u00e9mocratie de tous\nles jours, afin que nul ne reste sur le bord du\nchemin et que les am\u00e9liorations concr\u00e8tes de la\nvie quotidienne \u00e9clairent la voie de l\u2019effort\nn\u00e9cessaire.\n\nQuand, dans dix ans ou quinze ans, on\nconsid\u00e9rera les mois que nous venons de vivre,\nque dira-t\u2014on?\n\nOn les jugera \u00e0 l\u2019aune de l\u2019Histoire de la\nVe R\u00e9publique: pour la premi\u00e8re fois, un Pr\u00e9si\u2014\ndent \u00e9lu au suffrage universel a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu au\nterme de son mandat. Le temps dont dispose le\nPr\u00e9sident Mitterrand, pour imprimer sa marque\n\u00e0 l\u2019Histoire et pour agir sur les structures\nsociales de notre pays, est sup\u00e9rieur \u00e0 celui qui\nfut consenti au G\u00e9n\u00e9ral de Gaulle, de 1958 \u00e0\n1969.\n\nOn mesurera aussi l\u2019importance de ce prin\u2014\ntemps 1988 au regard de l\u2019Histoire de ce si\u00e8cle,\net notamment des cinquante ann\u00e9es qui ont\nsuivi la Seconde Guerre mondiale. Sous la\nIVe R\u00e9publique, la gauche au pouvoir a assum\u00e9\nles temps dif\ufb01ciles de la reconstruction, des pre\u2014\nmiers d\u00e9fis de l\u2019atome, des turbulences interna\u2014\ntionales de la guerre froide. Ni la stabilit\u00e9 ni la\ndur\u00e9e ne lui furent jamais accord\u00e9es. Et si l\u2019on\nexcepte les sept mois et dix-sept jours du Gou-\nvernement de Pierre Mend\u00e8s France, elle tr\u00e9bu\u2014\ncha sur la d\u00e9colonisation et l\u2019\u00e9mancipation des\npeuples d\u2019outre-mer.\n\nDurant vingt\u2014cinq ans, les forces conserva\u2014\ntrices ont eu la responsabilit\u00e9 des affaires du\npays. Une fois tourn\u00e9e la page de l\u2019aventure\nimp\u00e9riale, elles ont conduit, non sans brutalit\u00e9,\nla modernisation industrielle. La fin de l\u2019exode\nrural et la \u201cr\u00e9volution verte\u2019: l\u2019\u00e9quipement auto-\nroutier ou t\u00e9l\u00e9phonique du pays, la gestion\nd\u2019une d\u00e9mographie scolaire en progression fou\u2014\ndroyante ont durablement marqu\u00e9 la d\u00e9cennie\ndes ann\u00e9es soixante.\n\nAvec la crise du d\u00e9but des ann\u00e9es soixante\u2014\ndix, s\u2019accroissent les tensions sociales et cultu-\nrelles d\u00e9j\u00e0 mises \u00e0 nu par les \u00e9v\u00e9nements de mai\n1968. Le foss\u00e9 se creuse entre les deux p\u00f4les\nd\u2019une soci\u00e9t\u00e9 duale: les modernes et les attard\u00e9s\nde la croissance, les performants et les faibles,\nceux qui vivent \u00e0 l\u2019heure des \u00e9changes interna\u2014\ntionaux, et ceux qui se d\u00e9battent dans des\nr\u00e9gions en voie de paup\u00e9risation. \u2019\n\nL\u2019\u00e9lection de Fran\u00e7ois Mitterrand, en 1981,\nfut \u00e0 cet \u00e9 ard un tournant. Certains ont cru y\nvoir un r\u00e9\u00e4exe conservateur de la part de cette\nfraction du corps social la plus menac\u00e9e par le\nprogr\u00e8s, et donc la plus r\u00e9fractaire \u00e0 la moderni-\nsation.\n\nMais bient\u00f4t, l\u2019action de la gauche au pouvoir\ndevait rev\u00eatir une autre signification. Non plus\ncelle du refus de la modernisation, mais celle du\nrefus des exclusions qu\u2019entra\u00eenerait le lib\u00e9ra-\nlisme sauvage. Non plus celles de la division\npartisane, mais celle du rassemblement pour\nsurmonter les d\u00e9fis collectifs qui nous attendent.\n\nL\u2019exp\u00e9rience de deux ann\u00e9es, de mars 1986 \u00e0\nmai 1988, a servi de r\u00e9v\u00e9lateur. L\u2019esprit de\nrevanche, la main\u2014mise d\u2019un parti sur l\u2019Etat, le\nretour flamboyant de l\u2019id\u00e9ologie \u00e0 tout crin, ont\nmontr\u00e9 \u00e0 l\u2019opinion o\u00f9 \u00e9taient les risques et o\u00f9\n\u00e9taient les chances.\n\nCes quelques mois du printemps 1988, chers\namis, p\u00e8seront donc lourd dans l\u2019Histoire de\nnotre pays.\n\nIls ont donn\u00e9 \u00e0 la gauche non seulement la\nstabilit\u00e9 et la dur\u00e9e, mais aussi la l\u00e9gitimit\u00e9 dans\nla conduite du Gouvernement de la France.\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nLA FRANCE, UN ROLE MOTEUR\nPOUR L\u2019EUROPE DE 1992\n\nEn 1981, apr\u00e8s notre double victoire aux\n\u00e9lections pr\u00e9sidentielles et l\u00e9gislatives, il ne\ns\u2019\u00e9tait pas \u00e9coul\u00e9 six mois avant que la droite,\nd\u2019abord \u00e0 travers sa presse, puis par la voix de\nses dirigeants, ne commence \u00e0 instruire contre\nnous un proc\u00e8s en l\u00e9gitimit\u00e9. Aujourd\u2019hui, c\u2019est\nla p\u00e9riode 1986\u20141988 qui commence d\u00e9j\u00e0 \u00e0 \u00eatre\nper\u00e7ue comme un interm\u00e8de, comme une\nparenth\u00e8se, alors que la gauche se voit cr\u00e9dit\u00e9e\nde la dur\u00e9e, de la dur\u00e9e n\u00e9cessaire au projet de\ntransformation de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise dont nous\nsommes porteurs.\n\nCes quelques mois ont enfin confirm\u00e9, et\naffermi, la vision exigeante que les socialistes\nont pour la France de l\u2019an 2000. Ne nous y\ntrompons pas: les pr\u00e9occupations des Fran\u00e7ais\nsont les m\u00eames depuis d\u00e9j\u00e0 bien des ann\u00e9es.\nL\u2019emploi, d\u2019abord, l\u2019\u00e9ducation et la formation\ndes jeunes, le pouvoir d\u2019achat, aussi, et puis\nconfus\u00e9ment, une inqui\u00e9tude sur la place et le\nrang de la France dans l\u2019Europe de 1992, hori-\nzOn encore abstrait et per\u00e7u par les uns, comme\nune chance, mais par beaucoup d\u2019autres,\ncomme une menace.\n\nAMoins de ch\u00f4mage, plus de croissance \u00e9co\u2014\nnomique, moins d\u2019agressions venant de l\u2019ext\u00e9-\nrieur et, si possible, plus du tout de menaces\nterronstes.\n\nCh\u00f4mage, croissance de l\u2019\u00e9conomie, agres\u2014\nsions externes, tout cela \u2014 qui fait la vie quoti-\ndienne des Fran\u00e7ais \u2014 d\u00e9pend tr\u00e8s largement de\nr\u00e9alit\u00e9s et de solutions internationales: le\nmonde, en effet, est devenu compl\u00e8tement inter\u2014\nd\u00e9pendant.\n\nLes probl\u00e8mes, les diff\u00e9rences qui nous\nopposaient il y a une dizaine d\u2019ann\u00e9es, ne se\njouent plus seulement \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de nos fron\u2014\nti\u00e8res. La clef principale \u00e0 long terme, pour le\nXXIe si\u00e8cle, c\u2019est la paix par le d\u00e9sarmement, et\nl\u2019affectation \u00e0 d\u2019autres usages de tout l\u2019argent\nqu\u2019on d\u00e9pense pour le surarrnement: le d\u00e9velop\u2014\npement, l\u2019investissement. Il faudra, pour y par-\nvenir, une volont\u00e9 et des efforts consid\u00e9rables.\nEt, d\u2019autre part, il faut avoir conscience que ce\nsera progressif: nous d\u00e9sarmerons en m\u00eame\ntemps que les autres, mais pas avant.\n\nmm,\u201d \u00e7\n\n4/\n\nDe ce fait, la clef devient l\u2019Europe. Il faut\nacc\u00e9l\u00e9rer l\u2019unification europ\u00e9enne dans tous les\ndomaines: universitaire _ nous avons fait un\npas avec l\u2019homologation des dipl\u00f4mes \u2014, mon\u00e9-\ntaire \u2014- nous avons fait un petit pas \u2014-, de\nd\u00e9fense \u2014 cela commence. C\u2019est, une fois de\nplus, la France qui est la clef de la construction\neurop\u00e9enne, par son histoire, par sa g\u00e9ographie,\npar sa position diplomatique, son autonomie et\nla souverainet\u00e9 de sa d\u00e9fense. La France est \u00e0\nm\u00eame de prendre des initiatives. Elle est le cata-\nlyseur, comme diraient les chimistes, en mati\u00e8re\nd\u2019acc\u00e9l\u00e9ration du d\u00e9veloppement europ\u00e9en.\n\nLe troisi\u00e8me \u00e9l\u00e9ment d\u00e9cisif, au regard de\ncette interd\u00e9pendance des probl\u00e8mes, r\u00e9side\ndans les relations Nord-Sud. Quatre-cinqui\u00e8mes\ndes habitants de la plan\u00e8te ne savent plus tr\u00e8s\nbien s\u2019ils ont un espoir. Deux-cinqui\u00e8mes d\u2019en-\ntre eux voient leur niveau de vie diminuer d\u2019an-\nn\u00e9e en ann\u00e9e et attendent que le jeu cruel fix\u00e9\npar les pays riches change en\ufb01n.\n\nLe tiers monde est trop divis\u00e9, trop faible\npour changer les r\u00e8gles du jeu de sa propre ini-\ntiative. Il faut, parmi les pays riches, que cela\nbouge: qui le peut, sinon la France? Et qui le fera\nen France, sinon les socialistes? Pas seulement\npar charit\u00e9 mondiale, mais aussi parce que c\u2019est\nla paix et le d\u00e9veloppement des autres qui, chez\nnous, r\u00e9sorberont l\u2019immigration, diminueront le\nch\u00f4mage et nous permettront une meilleure\ncroissance \u00e9conomique.\n\nEt l\u2019on retombe ici sur les probl\u00e8mes de la vie\nquotidienne de nos concitoyens, ceux auxquels\nils sont d\u2019abord et avant tout sensibles.\n\nSerions\u2014nous encore socialistes si le pragma-\ntisme le disputant au cynisme faisait du prin-\ncipe de r\u00e9alit\u00e9 le seul principe qui nous reste? A\ntravers la d\u00e9mocratie de tous les jours, il y a\naussi cette volont\u00e9 de r\u00e9pondre aux difficult\u00e9s\nles plus imm\u00e9diates des exclus, des plus d\u00e9mu-\nnis, des plus humbles.\n\nTenir les deux bouts de la cha\u00eene, cela veut\ndire que lutter contre ce que je n\u2019h\u00e9site pas \u00e0\nappeler la criminalit\u00e9 routi\u00e8re, celle qui fait\n11000 morts par an sous l\u2019empire de l\u2019alcool, de\nla vitesse ou de l\u2019inconscience, ce n\u2019est pas\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nseulement avoir une action imm\u00e9diate pour\nsauver des vies humaines, pour pr\u00e9venir des\naccidents qui font tant de handicap\u00e9s \u00e0 vie, c\u2019est\naussi agir sur le long terme pour am\u00e9liorer\nl\u2019\u00e9quilibre de notre syst\u00e8me de protection\nsociale.\n\nLe Gouvernement gouverne. Il a un Objectif,\nune direction, un projet, qui tire sa l\u00e9gitimit\u00e9 de\nla \u201cLettre \u00e0 tous les Fran\u00e7ais\u201d du Pr\u00e9sident de la\nR\u00e9publique. Il s\u2019agit de rendre un nouvel espoir \u00e0\nceux que l\u2019avenir inqui\u00e8te. Les enjeux qui for-\nment notre horizon: la modernisation \u00e9conomi\u2014\nque, le Grand march\u00e9 europ\u00e9en ne doivent\nlaisser personne sur le bord du chemin.\n\nLe Gouvernement a un projet, il a aussi une\nd\u00e9marche. Cette d\u00e9marche se r\u00e9sume d\u2019un mot:\nconvaincre.\n\nAgir sur les r\u00e9alit\u00e9s de la vie quotidienne est\nla seule fa\u00e7on de convaincre l\u2019opinion de donner\ndu temps au temps. Les politiques les plus fon\u2014\ndamentales que nous engageons ont besoin,\npour r\u00e9ussir, de dur\u00e9e, de continuit\u00e9, de rigueur\n\u2014 qu\u2019il s\u2019agisse d\u2019emploi, de formation, de la\nS\u00e9curit\u00e9 sociale ou de d\u00e9sarmement des forces\nconventionnelles en Europe. Oui, chers amis,\nc\u2019est justement parce que le Gouvernement ins-\ncrit son action dans la dur\u00e9e qu\u2019il entend \u00eatre\n\naussi celui de la d\u00e9mocratie de tous les jours.\n\nEt \u00e0 cet \u00e9gard, le probl\u00e8me de l\u2019emploi est\ncelui qui n\u00e9cessite le plus \u00e0 la fois une action\nlongue, patiente, soutenue et des mesures\nimm\u00e9diates pour montrer concr\u00e8tement la\ndirection que l\u2019on prend.\n\nDire aujourd\u2019hui que l\u2019\u00e9volution du ch\u00f4mage\nrepr\u00e9sente une grave menace pour la France et\npour les Fran\u00e7ais est une banalit\u00e9. Pourtant, il\nfaut le r\u00e9p\u00e9ter avec force, car notre pays risque\nde devenir le seul, parmi les nations d\u00e9velop\u2014\np\u00e9es, \u00e0 continuer de cr\u00e9er du ch\u00f4mage. Notre\nd\u00e9mographie, qui est un atout pour l\u2019avenir\np\u00e8se, \u00e0 court terme, sur le march\u00e9 du travail. Le\ng\u00e2chis est immense pour les individus mais\naussi pour la collectivit\u00e9: le ch\u00f4mage coute au\nbas mot 200 milliards de F par an.\n\nFace \u00e0 cette situation, la France depuis trop\nd\u2019ann\u00e9es s\u2019enfonce dans le fatalisme et le d\u00e9cou\u2014\nragement. Depuis trop d\u2019ann\u00e9es, les efforts se\nconcentrent sur le traitement social du ch\u00f4-\nmage. Si celui\u2014ci a fait la preuve de son utilit\u00e9, il a\naussi montr\u00e9 ses limites. Il doit, d\u00e9sormais, s\u2019in-\nt\u00e9grer dans une perspective globale et c\u2019est l\u2019en\u2014\nsemble des forces \u00e9conomiques et sociales du\npays qui doivent d\u00e9sormais orienter leur action\nvers l\u2019emploi.\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAGIR POUR L\u2019EMPLOI\n\nAgir pour l\u2019emploi, c\u2019est favoriser d\u2019abord\nl\u2019\u00e9ducation et la recherche, qui sont les plus s\u00fbrs\ngarants de l\u2019avenir. Les priorit\u00e9s budg\u00e9taires en\nt\u00e9moignent, conform\u00e9ment aux orientations de\nla \u201cLettre \u00e0 tous les Fran\u00e7ais\u201d de Fran\u00e7ois Mit\u2014\nterrand. Cependant, il ne saurait \u00eatre question\nd\u2019attendre dans la r\u00e9signation que ces mesures\nde grande port\u00e9e produisent leurs effets.\n\nAgir pour l\u2019emploi, c\u2019est agir maintenant,\navec obstination, en explorant toutes les voies\nd\u2019approche. C\u2019est aussi agir non pas modeste-\nment, mais avec modestie, sans pr\u00e9tendre\nd\u00e9couvrir de solution miracle, ni m\u00e9priser les\ndonn\u00e9es \u00e9conomiques fondamentales.\n\nUne relance artificielle se traduirait imman-\nquablement, \u00e0 terme, par une perte de comp\u00e9ti\u2014\ntivit\u00e9 de notre appareil productif et r\u00e9duirait \u00e0\nn\u00e9ant les efforts que les Fran\u00e7ais consentent\ndepuis des ann\u00e9es.\n\nAgir pour l\u2019emploi c\u2019est, aussi, rassembler\ntoutes les forces sociales, tous les acteurs \u00e9cono\u2014\nmiques et mobiliser l\u2019Etat.\n\nLes mesures que j\u2019ai annonc\u00e9es et qui, pour\ncertaines sont d\u2019effet imm\u00e9diat et d\u2019autres de\nplus long terme, vont dans cinq directions:\nencourager l\u2019embauche, am\u00e9liorer le finance\u2014\nment des PME, favoriser l\u2019esprit d\u2019entreprise,\nam\u00e9liorer et d\u00e9velopper la formation, aider le\nd\u00e9veloppement des initiatives r\u00e9gionales et\nlocales.\n\nAgir pour l\u2019emploi, c\u2019est encourager l\u2019em-\nbauche.\n\nTout le monde en convient aujourd\u2019hui: la\ntendance r\u00e9guli\u00e8re \u00e0 la hausse des charges\nsociales a incit\u00e9 les entreprises \u00e0 remplacer\nl\u2019homme par des machines, m\u00eame l\u00e0 o\u00f9 ce\nn\u2019\u00e9tait pas toujours n\u00e9cessaire, et \u00e0 jouer sur les\nprofits financiers plut\u00f4t que sur la cr\u00e9ation de\nrichesses. Or les emplois de demain ne pourront\ntous se situer dans les industries de haute\ntechnologie, loin s\u2019en faut. La sant\u00e9 d\u2019une \u00e9cono\u2014\nmie exige un d\u00e9veloppement \u00e9quilibr\u00e9 de l\u2019en\u2014\nsemble des activit\u00e9s.\n\nL\u2019all\u00e9gement des charges sociales des\nemployeurs doit donc stimuler directement\n\n \n\nl\u2019embauche: c\u2019est, en m\u00eame temps, un coup\nd\u2019arr\u00eat donn\u00e9 \u00e0 une tendance continue \u00e0 la\nhausse depuis des ann\u00e9es.\n\nLe d\u00e9plafonnement et l\u2019all\u00e9gement des coti-\nsations d\u2019allocations familiales vont r\u00e9duire de\n2 points en deux ans les charges qui p\u00e8sent sur\n80% des emplois.\n\nL\u2019exon\u00e9ration pendant deux ans de toute\ncharge sociale patronale li\u00e9e \u00e0 l\u2019embauche du\npremier salari\u00e9 doit permettre \u00e0 de nombreux\nentrepreneurs individuels de franchir le pas\nd\u00e9cisif, qui s\u00e9pare la situation de travailleur\nind\u00e9pendant de celui d\u2019employeur cr\u00e9ateur\nd\u2019emploi.\n\nL\u2019am\u00e9nagement de la taxe sur les salaires va\ndans le m\u00eame sens.\n\nAgir pour l\u2019emploi, c\u2019est am\u00e9liorer le finance-\nment des PME.\n\nCes derni\u00e8res ann\u00e9es, les entreprises fran\u2014\n\u00e7aises ont largement reconstitu\u00e9 leurs marges.\nL\u2019investissement, en forte croissance, est correc-\ntement financ\u00e9. En revanche, les PME-PMI sont\nhandicap\u00e9es par le niveau des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat des\npr\u00eats \u00e0 court terme.\n\nLes PME-PMI disposeront d\u00e9sormais, par le\ncanal des banques, de 15 milliards de F de cr\u00e9-\ndits \u00e0 court terme, \u00e0 des taux voisins de 9%, soit\n4 ou 5 points en dessous des co\u00fbts actuels du\ncr\u00e9dit de tr\u00e9sorerie. Une enveloppe de 3 mil\u2014\nliards de F permettra parall\u00e8lement de faciliter le\nfinancement de leurs projets d\u2019investissement.\n\nAgir pour l\u2019emploi, c\u2019est favoriser l\u2019esprit\nd\u2019entreprise.\n\nNul ne doute plus que c\u2019est par la cr\u00e9ation\nd\u2019entreprises que passera l\u2019am\u00e9lioration de l\u2019em-\nploi. Les gisements de cr\u00e9ativit\u00e9, dont nos com-\npatriotes sont capables de faire preuve, ne sont\npas assez exploit\u00e9s. Trop d\u2019obstacles les d\u00e9cou-\nragent.\n\nL\u2019exon\u00e9ration de l\u2019imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s\npour les entreprises nouvelles sera r\u00e9tablie:\ncette exon\u00e9ration sera totale pen\u2019dant deux ans,\npartielle pendant les deux ann\u00e9es ult\u00e9rieures.\n\nLes droits de mutation seront r\u00e9duits de\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFAVORISER LESINITIATIVES\nLOCALES ET REGIONALES\n\n2 points pour faciliter la transmission des\nentreprises individuelles.\n\nAgir pour l\u2019emploi, c\u2019est aussi am\u00e9liorer et\nd\u00e9velopper la formation.\n\nDepuis deux ans, la politique de traitement\nsocial du ch\u00f4mage a connu des abus et une\nd\u00e9rive aussi pr\u00e9judiciable aux individus qu\u2019\u00e0 la\ncollectivit\u00e9. Seule, la qualification garantit une\ninsertion professionnelle durable: ainsi, donner\nune vraie premi\u00e8re chance \u00e0 tous les jeunes, une\nvraie deuxi\u00e8me chance aux ch\u00f4meurs adultes,\ntel est le choix du Gouvernement.\n\nLe dispositif des TUC ainsi que les \u201cstages\njeunes\u201d offriront une formation plus compl\u00e8te et\nplus longue. Le dispositif des SIVP sera renforc\u00e9\npour mettre fin aux nombreux abus, et en\ncontrepartie, l\u2019exon\u00e9ration des charges sociales\npour les contrats de qualification sera main-\ntenue.\n\nPour les entreprises qui font un effort de for-\nmation au-del\u00e0 de leurs obligations, en faveur\ndes salari\u00e9s non qualifi\u00e9s, le cr\u00e9dit d\u2019imp\u00f4t-\nformation sera augment\u00e9.\n\nPour les adultes, enfin, 40 000 stages courts\nde reclassement seront Offerts. Une des clefs de\nl\u2019am\u00e9lioration du dispositif r\u00e9side dans le suivi\nindividuel des stagiaires et la formation des\nformateurs: des cr\u00e9dits nouveaux y seront\nconsacr\u00e9s.\n\nEnfin, agir pour l\u2019emploi, c\u2019est aider au d\u00e9ve-\nloppement des initiatives locales et r\u00e9gionales.\n\nQuelle que soit la qualit\u00e9 de la politique \u00e9co\u2014\nnomique et sociale men\u00e9e par les pouvoirs\npublics, le d\u00e9veloppement de l\u2019emploi est forte-\nment li\u00e9 aux initiatives prises au niveau local.\nL\u2019Etat y contribuera, en concertation avec les\nacteurs \u00e9conomiques et sociaux, notamment\npar les contrats de plan \u00c9tat-r\u00e9gions.\n\nUn fonds r\u00e9gionalis\u00e9 de soutien aux initia\u2014\ntives locales est cr\u00e9\u00e9, dot\u00e9 de 250 millions de F\ndans un premier temps.\n\nLe projet de budget pour 1989 pr\u00e9voit \u00e9gale-\nment la mise en place de fonds d\u2019aide \u00e0 l\u2019inves-\ntissement pour des zones qui ne b\u00e9n\u00e9ficient pas\nde bassins de conversion.\n\nVous voyez que tout cela n\u2019est en fin de\ncompte pas si \u00e9loign\u00e9 que vous pouviez le pen\u2014\nser, des \u00e9lections cantonales du 25 septembre.\nA cet immense effort, vos conseillers g\u00e9n\u00e9raux\nseront appel\u00e9s \u00e0 participer.\n\nAu\u2014del\u00e0 de ces mesures, d\u2019autres directions\nseront poursuivies, qui, toutes, convergent vers\nl\u2019objectif de l\u2019emploi.\n\nAinsi, par exemple:\n\n0 l\u2019am\u00e9nagement du temps de travail en vue\nd\u2019un acc\u00e8s plus large aux services ouverts au\npublic et d\u2019une meilleure utilisation des \u00e9quipe-\nments;\n\n0 le cr\u00e9dit-formation;\n\n0 l\u2019int\u00e9ressement et la participation.\n\nEt puis une fois votre devoir accompli, le\n25 septembre et le 2 octobre, vous serez appe\u2014\nl\u00e9s, le 6 novembre prochain, \u00e0 vous prononcer\nsur le projet de loi \u201cportant dispositions statu\u2014\ntaires et pr\u00e9paratoires \u00e0 l\u2019autod\u00e9termination de\nla Nouvelle-Cal\u00e9donie en 1998\u201d C\u2019est en effet\ndirectement au suffrage populaire que je propoa\nserai au Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique d\u2019en appeler,\nen application de l\u2019article 11 de la Constitution.\n\nCe n\u2019est ni par esprit .manoeuvrier, ni par\nd\u00e9fiance \u00e0 l\u2019\u00e9gard du Parlement. Mais r\u00e9\ufb02\u00e9chis-\nsons lucidement ensemble: au cours des six\nderni\u00e8res ann\u00e9es seulement, la Nouvelle-Cal\u00e9\u2014\ndonie a connu trois statuts. Et trois autres\nencore au cours des dix ann\u00e9es ant\u00e9rieures. On\nd\u00e9signait ces statuts du nom du ministre qui les\navait pr\u00e9sent\u00e9s. Et le ministre parti, un autre\nministre \u00e9laborait un autre statut.\n\nLe statut qui sera soumis au r\u00e9f\u00e9rendum du\n6 novembre prochain ne portera aucun nom. Ni\ncelui de Louis Le Pensec, ni le mien. Et je ne\ndemanderai \u00e0 personne de voter pour quoi que\nce soit d\u2019autre que pour les chances du d\u00e9velop-\npement \u00e9quilibr\u00e9 de la Nouvelle\u2014Cal\u00e9donie dans\nle calme et le dialogue retrouv\u00e9s.\n\nCertains ont exprim\u00e9 la crainte qu\u2019en faisant\nse prononcer 30 millions d\u2019\u00e9lecteurs sur les ins\u2014\ntitutions d\u2019un territoire de 150 000 habitants, on\nne banalise la proc\u00e9dure solennelle du r\u00e9f\u00e9ren-\ndum. Mes chers amis, la fraternit\u00e9 n\u2019est jamais\n\n \n\n \n\nun geste banal. En demandant au peuple de\nFrance sa garantie la plus haute \u00e0 travers l\u2019acte\nexceptionnel que constitue un r\u00e9f\u00e9rendum, pour\nla premi\u00e8re fois depuis seize ans, il s\u2019agit d\u2019assu\u2014\nrer \u00e0 nos compatriotes de Nouvelle\u2014Cal\u00e9donie la\ndur\u00e9e pour construire librement, loyalement,\n\u00e9quitablement les conditions du choix de leur\ndestin dans dix ans. Mais il s\u2019agit aussi, apr\u00e8s\ntant de souffrances et tant de violence, de leur\ndire tout simplement: \u201cCourage, et bonne\nchance!\u201d\n\nIl semble aujourd\u2019hui possible de s\u2019achemi-\nner vers un scrutin sans d\u00e9chirement, o\u00f9 les\nquatre principales formations politiques du pays\nappelleraient \u00e0 voter oui. je veux dire, simple\u2014\nment et sinc\u00e8rement que je comprends qu\u2019il ne\nsoit ni facile, ni \u00e9vident pour les dirigeants de\nl\u2019opposition de r\u00e9pondre positivement \u00e0 un r\u00e9f\u00e9-\nrendum propos\u00e9 par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publi-\n\n \n\nque et le Gouvernement. je sais gr\u00e9 \u00e0 ceux qui\nl\u2019ont fait directement, sans d\u00e9tours, avec coeur et\nconviction. Apr\u00e8s avoir h\u00e9sit\u00e9, d\u2019autres, guid\u00e9s\npar l\u2019int\u00e9r\u00eat national, feront une r\u00e9ponse analo\u2014\ngue: cela m\u00e9rite \u00e9galement le respect.\n\nEt si \u00e0 Noum\u00e9a les adversaires d\u2019hier ont su\nse tendre la main, sans rien abandonner de leur\ndignit\u00e9 et de leurs convictions, ne serions-nous\npas capables, ici, en m\u00e9tropole, de nous rassem-\nbler dans un geste de fraternit\u00e9 envers la Nou\u2014\nvelle\u2014Cal\u00e9donie r\u00e9concili\u00e9e?\n\nCe qui a \u00e9t\u00e9 engag\u00e9 est encore trop fragile\n\u2014 et je le sais mieux que quiconque \u2014 pour\ndonner \u00e0 ce r\u00e9f\u00e9rendum tout autre signification.\n\nEt, lorsque le 29 juin dernier, devant l\u2019Assem\u2014\nbl\u00e9e nationale, je souhaitais \u201cun pays o\u00f9 l\u2019on se\nparle \u00e0 nouveau, une politique ou l\u2019on soit atten-\ntif \u00e0 ce qui est dit plut\u00f4t qu\u2019\u00e0 qui le dit\u2019Z peut\u2014\n\u00eatre n\u2019\u00e9tait-ce pas simplement un r\u00eave...\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPubli\u00e9 par le Service d\u2019Information et de Diffusion du Premier ministre\n4e trimestre 1988\nImprimerie La Productrice\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n", "key_words": {"MONSIEUR": 1, "MICHEL": 1, "SEPTEMBRE": 1, "quinze": 2, "militaire": 1, "\u00e9crasait": 1, "Chili": 1, "Pr\u00e9sident": 4, "Salvador": 1, "moins": 2, "ha\u00eftienne": 1, "\u00e9tait": 1, "fauch\u00e9e": 1, "jusque": 1, "bureaux": 1, "toujours": 2, "pr\u00e9sente": 1, "coeurs": 1, "violence": 1, "mis\u00e8re": 1, "aussi": 12, "combien": 1, "serait": 2, "chers": 4, "quand": 1, "demande": 1, "savons": 1, "encore": 5, "mesurer": 1, "chance": 3, "vivre": 1, "quelques": 4, "beaucoup": 3, "\u00e9lecteur": 1, "seront": 5, "appel\u00e9s": 2, "\u00e9lire": 1, "participation": 1, "g\u00e9n\u00e9ral": 2, "\u00e9lections": 3, "dimanche": 1, "sixi\u00e8me": 1, "second": 2, "bient\u00f4t": 1, "septi\u00e8me": 1, "novembre": 3, "reparlerai": 1, "consultations": 1, "souhaitable": 1, "soutiens": 1, "locaux": 2, "avanc\u00e9": 1, "cette": 4, "disons": 1, "jamais": 2, "hommes": 1, "femmes": 1, "prison": 1, "parfois": 2, "meurent": 1, "droit": 1, "occidentaux": 1, "revenu": 1, "nantis": 1, "elles": 2, "veille": 1, "bicentenaire": 1, "sachons": 1, "garder": 1, "m\u00e9moire": 1, "grands": 2, "construit": 1, "d\u00e9mocratie": 4, "progr\u00e8s": 2, "sensible": 2, "arrivons": 1, "fonction": 2, "cantonales": 2, "conseillers": 2, "chaque": 1, "responsabilit\u00e9": 2, "coll\u00e8ges": 1, "diffusion": 1, "culturelle": 1, "avons": 4, "Fran\u00e7ois": 3, "Mitterrand": 1, "souhaiter": 1, "choix": 3, "nationaux": 2, "\u00e9lise": 1, "d\u00e9partement": 1, "concerne": 1, "notre": 10, "celle": 5, "enfants": 1, "passe": 1, "sociale": 4, "exprime": 1, "canton": 2, "dimension": 1, "souvent": 1, "paysage": 1, "politique": 4, "gu\u00e8re": 1, "communes": 1, "seuls": 1, "autres": 2, "peuvent": 1, "regrouper": 1, "b\u00e2tir": 2, "favoriseront": 1, "maintien": 1, "services": 2, "conseiller": 1, "demain": 2, "celui": 5, "anime": 1, "entra\u00eene": 1, "volont\u00e9s": 1, "f\u00e9d\u00e8re": 1, "attentif": 1, "b\u00e9n\u00e9ficient": 2, "formation": 5, "accompagne": 1, "projets": 2, "personne": 3, "reste": 2, "garantir": 1, "reconnu": 1, "parti": 2, "socialiste": 1, "majorit\u00e9": 1, "voter": 3, "septembre": 2, "malgr\u00e9": 2, "viens": 1, "venaient": 1, "Gouvernement": 6, "cours": 5, "acquise": 1, "conduit": 1, "mesures": 4, "budg\u00e9taires": 2, "faire": 3, "urgences": 1, "millions": 5, "permettront": 2, "notamment": 2, "logements": 1, "anciens": 2, "r\u00e9gion": 2, "loges": 1, "v\u00e9rifier": 1, "logement": 2, "prend": 1, "endroits": 1, "suffit": 1, "avoir": 4, "devrait": 2, "accessible": 1, "proposer": 1, "nouvelle": 1, "derni\u00e8res": 2, "diff\u00e9rentes": 1, "mati\u00e8re": 2, "cascade": 1, "profonde": 1, "march\u00e9": 3, "b\u00e2timent": 1, "travaux": 2, "publics": 1, "savez": 1, "point": 1, "serons": 1, "consacrer": 1, "GARANTIR": 1, "surtout": 1, "grandes": 1, "syst\u00e8me": 3, "aides": 2, "financements": 1, "pr\u00eats": 2, "devons": 1, "quelles": 1, "soient": 1, "gravit\u00e9": 1, "r\u00e9pondre": 3, "imm\u00e9diatement": 1, "apr\u00e8s": 3, "milliard": 3, "destin\u00e9": 1, "dette": 1, "organismes": 1, "prendre": 2, "d\u00e9cret": 1, "r\u00e9duire": 2, "loyers": 1, "puissent": 1, "align\u00e9s": 1, "constructions": 1, "ne\u00f9ves": 1, "davantage": 1, "transparence": 1, "locataire": 1, "am\u00e9nagement": 1, "propri\u00e9t\u00e9": 2, "souscrits": 1, "entre": 3, "p\u00e9riode": 2, "chances": 2, "lutter": 2, "scolaire": 3, "zones": 2, "am\u00e9liorer": 4, "cadre": 1, "certains": 1, "\u00e9l\u00e9ments": 1, "pourquoi": 1, "d\u00e9cisions": 1, "rentr\u00e9e": 2, "pr\u00e9d\u00e9cesseurs": 1, "partout": 1, "degr\u00e9": 1, "classes": 1, "chantier": 1, "audacieuses": 1, "moyens": 1, "cr\u00e9dits": 2, "nouveaux": 2, "postes": 1, "restons": 1, "massif": 1, "p\u00e9tri": 1, "r\u00e9alit\u00e9s": 2, "recrut\u00e9s": 1, "devant": 3, "temps": 5, "r\u00e9formes": 1, "pr\u00e9paration": 1, "toutes": 2, "oeuvre": 1, "n\u00e9gocier": 1, "mesure": 1, "financer": 1, "poursuite": 1, "retrouvent": 1, "ch\u00f4mage": 3, "dispensait": 1, "profondeur": 1, "annonc\u00e9es": 2, "ministres": 1, "actions": 1, "relance": 2, "secteurs": 1, "cin\u00e9ma": 1, "retards": 1, "rattrapent": 1, "conflits": 1, "comme": 5, "duraient": 1, "depuis": 5, "r\u00e9gl\u00e9s": 1, "imp\u00e9ratifs": 1, "rappeler": 1, "malades": 1, "\u00e2g\u00e9es": 1, "d\u00e9sormais": 2, "remboursement": 1, "n\u00e9cessaires": 1, "grande": 2, "enfin": 2, "autrement": 1, "dialogue": 2, "renou\u00e9": 1, "puisse": 1, "conna\u00eetre": 1, "d\u00e9veloppement": 5, "civile": 1, "rappels": 1, "incomplets": 1, "trois": 3, "indiqu\u00e9": 1, "tenir": 1, "pr\u00e9parer": 1, "\u00e9conomique": 1, "aille": 1, "justice": 1, "donner": 1, "France": 7, "assurer": 1, "am\u00e9liorations": 1, "concr\u00e8tes": 1, "quotidienne": 2, "\u00e9clairent": 1, "venons": 1, "jugera": 1, "premi\u00e8re": 3, "suffrage": 2, "universel": 1, "r\u00e9\u00e9lu": 1, "dispose": 1, "imprimer": 1, "sup\u00e9rieur": 1, "consenti": 1, "G\u00e9n\u00e9ral": 1, "mesurera": 1, "regard": 2, "cinquante": 1, "ann\u00e9es": 6, "Seconde": 1, "Guerre": 1, "gauche": 4, "pouvoir": 2, "dif\ufb01ciles": 1, "d\u00e9fis": 2, "turbulences": 1, "guerre": 1, "stabilit\u00e9": 1, "furent": 1, "jours": 1, "Pierre": 1, "Mend\u00e8s": 1, "d\u00e9colonisation": 1, "forces": 3, "affaires": 1, "tourn\u00e9e": 1, "modernisation": 2, "t\u00e9l\u00e9phonique": 1, "d\u00e9mographie": 1, "progression": 1, "durablement": 1, "marqu\u00e9": 1, "crise": 1, "d\u00e9but": 1, "tensions": 1, "sociales": 3, "mises": 1, "\u00e9v\u00e9nements": 1, "foss\u00e9": 1, "creuse": 1, "soci\u00e9t\u00e9": 2, "modernes": 1, "performants": 1, "vivent": 1, "\u00e9changes": 1, "d\u00e9battent": 1, "Certains": 1, "r\u00e9\u00e4exe": 1, "conservateur": 1, "corps": 1, "social": 2, "menac\u00e9e": 1, "r\u00e9fractaire": 1, "rev\u00eatir": 1, "autre": 3, "refus": 1, "exclusions": 1, "celles": 1, "rassemblement": 1, "collectifs": 1, "servi": 1, "flamboyant": 1, "\u00e9taient": 1, "risques": 1, "printemps": 1, "p\u00e8seront": 1, "lourd": 1, "donn\u00e9": 2, "seulement": 2, "l\u00e9gitimit\u00e9": 2, "conduite": 1, "double": 1, "victoire": 1, "pr\u00e9sidentielles": 1, "\u00e9coul\u00e9": 1, "avant": 2, "travers": 2, "commence": 2, "instruire": 1, "proc\u00e8s": 1, "alors": 1, "dur\u00e9e": 2, "n\u00e9cessaire": 1, "projet": 3, "fran\u00e7aise": 1, "vision": 1, "exigeante": 1, "pr\u00e9occupations": 1, "m\u00eames": 1, "inqui\u00e9tude": 1, "place": 2, "abstrait": 1, "per\u00e7u": 1, "croissance": 2, "venant": 1, "Fran\u00e7ais": 3, "d\u00e9pend": 1, "largement": 2, "solutions": 1, "devenu": 1, "compl\u00e8tement": 1, "diff\u00e9rences": 1, "dizaine": 1, "principale": 1, "usages": 1, "d\u00e9pense": 1, "volont\u00e9": 2, "efforts": 3, "conscience": 1, "d\u00e9sarmerons": 1, "devient": 1, "europ\u00e9enne": 1, "universitaire": 1, "dipl\u00f4mes": 1, "petit": 1, "position": 1, "autonomie": 1, "souverainet\u00e9": 1, "diraient": 1, "troisi\u00e8me": 1, "\u00e9l\u00e9ment": 1, "interd\u00e9pendance": 1, "relations": 1, "habitants": 1, "plan\u00e8te": 1, "savent": 1, "voient": 1, "niveau": 3, "diminuer": 1, "ann\u00e9e": 1, "attendent": 1, "cruel": 1, "riches": 1, "change": 1, "tiers": 1, "monde": 2, "changer": 1, "r\u00e8gles": 1, "propre": 1, "parmi": 2, "sinon": 2, "charit\u00e9": 1, "parce": 2, "r\u00e9sorberont": 1, "diminueront": 1, "retombe": 1, "probl\u00e8mes": 1, "socialistes": 1, "disputant": 1, "cynisme": 1, "faisait": 1, "r\u00e9alit\u00e9": 1, "principe": 1, "imm\u00e9diates": 1, "bouts": 1, "contre": 1, "criminalit\u00e9": 1, "morts": 1, "vitesse": 1, "action": 2, "imm\u00e9diate": 1, "pr\u00e9venir": 1, "handicap\u00e9s": 1, "terme": 1, "rendre": 1, "nouvel": 1, "espoir": 1, "enjeux": 1, "Grand": 1, "europ\u00e9en": 1, "Cette": 1, "d\u00e9marche": 1, "r\u00e9sume": 1, "seule": 1, "fa\u00e7on": 1, "convaincre": 1, "politiques": 2, "engageons": 1, "d\u00e9sarmement": 1, "justement": 1, "entend": 1, "probl\u00e8me": 1, "n\u00e9cessite": 1, "soutenue": 1, "montrer": 1, "concr\u00e8tement": 1, "grave": 1, "menace": 1, "r\u00e9p\u00e9ter": 1, "devenir": 1, "nations": 1, "continuer": 1, "cr\u00e9er": 1, "atout": 1, "court": 3, "immense": 2, "individus": 2, "coute": 1, "milliards": 2, "fatalisme": 1, "Depuis": 1, "traitement": 1, "preuve": 1, "montr\u00e9": 1, "perspective": 1, "globale": 1, "\u00e9conomiques": 3, "doivent": 1, "orienter": 1, "favoriser": 3, "priorit\u00e9s": 1, "conform\u00e9ment": 1, "orientations": 1, "saurait": 1, "r\u00e9signation": 1, "port\u00e9e": 1, "produisent": 1, "leurs": 5, "explorant": 1, "solution": 1, "m\u00e9priser": 1, "artificielle": 1, "traduirait": 1, "perte": 1, "appareil": 1, "productif": 1, "r\u00e9duirait": 1, "acteurs": 1, "mobiliser": 1, "imm\u00e9diat": 1, "d\u00e9velopper": 1, "aider": 2, "initiatives": 3, "r\u00e9gionales": 1, "encourager": 1, "convient": 1, "r\u00e9guli\u00e8re": 1, "hausse": 1, "incit\u00e9": 1, "entreprises": 4, "jouer": 1, "financiers": 1, "plut\u00f4t": 2, "cr\u00e9ation": 1, "emplois": 1, "situer": 1, "industries": 1, "sant\u00e9": 1, "exige": 1, "\u00e9quilibr\u00e9": 2, "charges": 3, "stimuler": 1, "tendance": 1, "continue": 1, "d\u00e9plafonnement": 1, "familiales": 1, "points": 3, "p\u00e8sent": 1, "pendant": 2, "patronale": 1, "salari\u00e9": 1, "permettre": 1, "individuels": 1, "franchir": 1, "s\u00e9pare": 1, "situation": 1, "salaires": 1, "reconstitu\u00e9": 1, "forte": 1, "disposeront": 1, "voisins": 1, "dessous": 1, "co\u00fbts": 1, "actuels": 1, "enveloppe": 1, "permettra": 1, "parall\u00e8lement": 1, "faciliter": 2, "doute": 1, "passera": 1, "gisements": 1, "capables": 1, "assez": 1, "nouvelles": 1, "exon\u00e9ration": 1, "totale": 1, "droits": 1, "mutation": 1, "r\u00e9duits": 1, "transmission": 1, "connu": 2, "pr\u00e9judiciable": 1, "qualification": 2, "garantit": 1, "professionnelle": 1, "vraie": 1, "deuxi\u00e8me": 1, "ch\u00f4meurs": 1, "dispositif": 3, "ainsi": 1, "offriront": 1, "compl\u00e8te": 1, "mettre": 1, "nombreux": 1, "contrats": 2, "effort": 1, "salari\u00e9s": 1, "cr\u00e9dit": 1, "stages": 1, "reclassement": 1, "clefs": 1, "r\u00e9side": 1, "stagiaires": 1, "locales": 2, "qualit\u00e9": 1, "men\u00e9e": 1, "prises": 1, "concertation": 1, "fonds": 2, "r\u00e9gionalis\u00e9": 1, "soutien": 1, "premier": 1, "budget": 1, "pr\u00e9voit": 1, "bassins": 1, "voyez": 1, "\u00e9loign\u00e9": 1, "pouviez": 1, "convergent": 1, "travail": 1, "acc\u00e8s": 1, "large": 1, "ouverts": 1, "meilleure": 1, "utilisation": 1, "votre": 1, "devoir": 1, "serez": 1, "dispositions": 1, "pr\u00e9paratoires": 1, "populaire": 1, "R\u00e9publique": 1, "application": 1, "esprit": 1, "lucidement": 1, "statuts": 1, "ministre": 2, "\u00e9laborait": 1, "statut": 1, "soumis": 1, "r\u00e9f\u00e9rendum": 2, "prochain": 1, "portera": 1, "aucun": 1, "Louis": 1, "calme": 1, "exprim\u00e9": 1, "crainte": 1, "prononcer": 1, "territoire": 1, "banalise": 1, "proc\u00e9dure": 1, "solennelle": 1, "fraternit\u00e9": 2, "geste": 2, "demandant": 1, "peuple": 1, "garantie": 1, "haute": 1, "constitue": 1, "seize": 1, "compatriotes": 1, "construire": 1, "conditions": 1, "souffrances": 1, "semble": 1, "possible": 1, "scrutin": 1, "principales": 1, "formations": 1, "sinc\u00e8rement": 1, "comprends": 1, "\u00e9vident": 1, "dirigeants": 1, "positivement": 1, "propos\u00e9": 1, "coeur": 1, "Apr\u00e8s": 1, "feront": 1, "r\u00e9ponse": 1, "m\u00e9rite": 1, "\u00e9galement": 1, "Noum\u00e9a": 1, "adversaires": 1, "tendre": 1, "abandonner": 1, "envers": 1, "engag\u00e9": 1, "mieux": 1, "quiconque": 1, "lorsque": 1, "souhaitais": 1, "simplement": 1, "Service": 1, "Diffusion": 1, "Premier": 1, "trimestre": 1}}