{"id": "11_07_1992-Bordeaux", "date": "11_07_1992", "lieu": "Bordeaux", "longitude": -0.5906000584795318, "latitude": 44.85851953216375, "typologie": "discours dactylographie", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_202_27_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "CONGRES DE BORDEAUX\n\n11 JUILLET 1992\n\nIntervention de Michel ROCARD\n\n \n\n \n\nMes chers camarades,\n\nDe Congr\u00e8s en congr\u00e8s, depuis quelques ann\u00e9es, nous\navons \u00e9t\u00e9 conduits \u00e0 nous interroger sur notre identit\u00e9,\nmalmen\u00e9e par la disparition de rep\u00e8res anciens et\nd\u00e9pass\u00e9s.\n\nDe Congr\u00e8s en congr\u00e8s, depuis quelques ann\u00e9es, nous\navons \u00e9t\u00e9 conduits \u00e0 nous interroger sur les changements\nacc\u00e9l\u00e9r\u00e9s du monde qui nous entoure.\n\nNous avons \u00e9labor\u00e9 des r\u00e9ponses. Nous sommes ici\npour en d\u00e9battre. Nous les consid\u00e9rons _adapt\u00e9es \u00e0 la\nr\u00e9alit\u00e9 de notre pays et aux d\u00e9fis des temps qui\nviennent. Seulement voil\u00e0 : ces r\u00e9ponses aujourd'hui\nsemblent n'int\u00e9resser que nous, et encore pas tous...\nElles ne semblent pas suffisantes pour remettre notre\nParti dans le sens de la progression.\n\nAlors, ces m\u00eames questions, posons\u2014les autrement, en\nregardant la r\u00e9alit\u00e9 en face m\u00eame quand elle est p\u00e9nible,\net parfois provocante. Demandons\u2014nous, au fond de nous\u2014\nm\u00eames et abstraction faite de toute autre consid\u00e9ration :\nquelle raison un jeune homme ou une jeune fille de Vingt\nans aurait-il de voter pour nous ?\n\nCelui qui a Vingt ans aujourd'hui avait neuf ans en\n1981. Nos vingt trois ann\u00e9es d'opposition n'ont jamais\nfait partie de son paysage. Il nous voit, bien plus\nd'ailleurs que nous nous voyons nous\u2014m\u00eames, comme des\nresponsables gouvernementaux durablement au pouvoir et\nquelque peu us\u00e9s par lui.\n\nCelui qui a vingt ans aujourd'hui craint de\nrejoindre la cohorte des ch\u00f4meurs. Il nous rend\nresponsables de ne pas lui garantir qu'il \u00e9vitera cette\n\u00e9preuve.\n\nCelui qui a vingt ans aujourd'hui s'est fait ass\u00e9ner\ncomme une \u00e9vidence le fait que l'argent \u00e9tait du c\u00f4t\u00e9 des\nsocialistes, que derri\u00e8re tout \u00e9lu il 37 a un inculp\u00e9 en\npuissance, et derri\u00e8re tout inculp\u00e9 un pr\u00e9varicateur.\n\nCelui qui a Vingt ans aujourd'hui doute de\nl'efficacit\u00e9 de la politique elle-m\u00eame et le fait qu'il\nenglobe la droite. dans ce discr\u00e9dit ne nous est ni /un\nrem\u00e8de, ni une consolation.\n\nJe m'en tiendrai l\u00e0. Cette \u00e9num\u00e9ration est\nprofond\u00e9ment injuste. Elle nous est odieuse et ce constat\nme fait aussi mal qu'\u00e0 vous. MaiS/aucun d'entre nous, en\nconscience, ne peut nier qu'une grande partie de la\njeunesse du pays nous voit ainsi. Je n'ai pas plus\nqu'aucun d'entre vous de go\u00fbt particulier pour\n\n \n\n \n\nl'autoflagellation. Mais j'en ai moins encore pour la\npolitique de l'autruche qui consisterait \u00e0 passer ces\n\u00e9vidences sous un silence pudique.\n\nCe serait d'autant plus aveugle que nous avons des\nr\u00e9ponses \u00e0 proposer, si nous savons retrouver le sens de\nl'engagement. militant, le go\u00fbt. de l'action, de terrain,\nl'enthousiasme de la fraternit\u00e9 pour faire partager ces\nr\u00e9ponses.\n\nCommen\u00e7ons par le sujet principal : le ch\u00f4mage.\n\nLes efforts des gouvernements successifs ont \u00e9t\u00e9 et\nsont importants. Mais nous ne pouvons plus nous en tenir\n\u00e0 l'appel \u00e0 la croissance la plus \u00e9lev\u00e9e possible, la\nplus riche\u2018 en emplois, \u00e0 charge, dans l'intervalle, de\nnous en remettre au traitement social.\n\nCe discours n'est plus cr\u00e9dible.\n\nPour r\u00e9duire significativement le ch\u00f4mage, il\nfaudrait cr\u00e9er au moins 300.000 emplois par an et ce\npendant dix ans. Nous n'y sommes pas durablement parvenus\nau cours des Vingt ann\u00e9es \u00e9coul\u00e9es et les tendances\nspontan\u00e9es de l'\u00e9conomie n'y conduisent pas.\n\nAlors ? Sans aucunement renier tout ce que nous\navons fait jusqu'ici, il est clair que la dur\u00e9e du\ntravail est le seul facteur d'\u00e9quilibre qui permette de\nrestructurer l'emploi durablement et en :profondeur. Or,\nc'est justement ce qui est bloqu\u00e9 alors m\u00eame que nous\nsommes dans un rythme de croissance de l'ordre de 2 % par\nan, moins que dans les \"trente glorieuses\" mais au moins\nautant que durant tout le reste du si\u00e8cle.\n\nIl y a deux fausses pistes \u00e0 \u00e9viter : celle d'une\nsoci\u00e9t\u00e9 \u00e0 l'am\u00e9ricaine qui multiplierait les petits\nboulots mal pay\u00e9s et s'installerait dans une soci\u00e9t\u00e9\ndramatiquement duale, et celle d'une soci\u00e9t\u00e9 d'assistance\nqui p\u00e9naliserait l'\u00e9conomie et entraverait l'avenir.\n\nDe ce double refus, il faut tirer les cons\u00e9quences\npolitiques. Faire de la r\u00e9organisation du temps de\ntravail l'axe de notre volont\u00e9, cela signifie g\u00e9rer\nautrement les accroissements ind\u00e9niables de productivit\u00e9.\nCela signifie concr\u00e8tement une r\u00e9duction du temps de\ntravail li\u00e9e \u00e0 l'organisation du travail lui-m\u00eame. Cela\nsignifie une autre conception du temps de formation, dans\nune r\u00e9partition diff\u00e9rente entre formation initiale et\nformation professionnelle avec des droits de tirage tOut\nau long de la vie active. Cela signifie la p\u00e9nalisation,\npar' des cotisations \u00e0 \u2018taux diff\u00e9renci\u00e9s, des dur\u00e9es de\ntravail abusives.\n\nBref, il s'agit d'encourager, par des mesures\ncourageuses dans le domaine social, la cr\u00e9ation d'emplois\ndans des conditions \u00e9conomiques s\u00e9rieuses.\n\nf\nr\nI\n\n \n\n \n\nChers camarades, depuis dix ans, nos gains de\nproductivit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 sup\u00e9rieurs \u00e0 ceux de l'Allemagne et\npourtant, depuis dix ans l'Allemagne a cr\u00e9\u00e9 plus\nd'emplois. Pourquoi ? Tout simplement parce que nos\nvoisins allemands ont fait un arbitrage diff\u00e9rent entre\ntravail et ch\u00f4mage, ils ont affect\u00e9 les gains de\nproductivit\u00e9 plus \u00e0 la cr\u00e9ation d'emplois qu'\u00e0\nl'augmentation des salaires. Ce choix-l\u00e0, il est encore\ndevant nous et il faut avoir la lucidit\u00e9 et le courage de\nle faire. Nous ne m\u00e9riterions plus, sinon, le nom de\nsocialistes sans cette solidarit\u00e9.\n\nPour ce sujet majeur comme pour tous les autres - la\nville,, l'\u00e9ducation, la s\u00e9curit\u00e9, la justice, les\nretraites pour n'en citer que quelques uns - il n'y a de\n\nr\u00e9ponse possible que par la volont\u00e9 politique.\n\nElle seule, appuy\u00e9e sur l'intervention n\u00e9cessaire de\nl'Etat et sur les grandes traditions r\u00e9publicaines, peut\ntranscender l'addition des \u00e9go\u00efsmes et la multiplication\ndes corporatismes.\n\nSans doute qualifie\u2014t\u2014on facilement de corporatiste\nla revendication des autres.\n\nLe m\u00e9decin, qui par ailleurs s'insurge avec\nv\u00e9h\u00e9mence contre la ma\u00eetrise des d\u00e9penses de sant\u00e9,\nproteste contre le pilote d'Air Inter dont la gr\u00e8ve\nl'emp\u00eache de partir en vacances \u00e0 la date pr\u00e9vue. Le\npilote hurle contre le camionneur dont le barrage bloque\nl'acc\u00e8s \u00e0 l'a\u00e9roport, tandis que le camionneur \u00e0 son tour\nse r\u00e9volte contre les barrages routiers quand ils sont le\nfait des agriculteurs, et ainsi de suite. Quand tous les\ncorporatismes se donnent la main, c'est la France qu'ils\n\u00e9touffent.\n\nReste que je crois, moi, que c'est tout simplement\nla peur de l'avenir qui crispe chacun sur les acquis et\nsur le statu quo. La recherche de .s\u00e9curit\u00e9 est\ncompr\u00e9hensible, mais la s\u00e9curit\u00e9 n'est jamais n\u00e9e de\nl'immobilisme ou du conservatisme. Et soyons conscients\nde ce que si l'Est a ses nationalismes, l'Ouest a ses\ncorporatismes et que les uns comme les autres, par des\nvoies diff\u00e9rentes, sont des facteurs de dislocation.\n\nEt voil\u00e0 que pour couronner ces interrogations,\najouter \u00e0 ces incertitudes et les rendre plus complexes,\nvoil\u00e0, donc, que Maastricht fait bouger les lignes.\n\nTout le monde, pourtant, se dit europ\u00e9en, m\u00eame ceux\nqui, en r\u00e9alit\u00e9, sont hostiles \u00e0 l'Europe n'osent pas\ns'assumer comme tels. On en trouve parmi eux au nmins\ndeux cat\u00e9gories. Les uns, qui confondent patriotisme et\nnationalisme, sont trop frileux pour ouvrir nos fen\u00eatres\net veulent se calfeutrer dans une France transform\u00e9e en\nbunker. Les autres se pr\u00e9tendent \u00e0 ce point g\u00e9n\u00e9reux\nqu'ils veulent donner au monde entier et oublient au\npassage les moyens pour le faire.\n\na\" \"\\,I-.-\\.\n\\\\\\\\V\"\u2018 La)\n4\u201d\u201d03N35\n\n  \n   \n\n \n\nLes vrais europ\u00e9ens, en revanche, savent o\u00f9 est\nnotre avenir. Ils savent que Maastricht est un pas en\navant consid\u00e9rable. Ils savent aussi que ce trait\u00e9\napportera un meilleur contr\u00f4le politique sur ce que les\norganes europ\u00e9ens ont en effet de trop lointain et de\ntrop technocratique. Ils savent enfin que la monnaie\ncommune peut apporter plus de croissance, donc plus\nd'emploi et davantage d'espoir.\n\nTous les vrais europ\u00e9ens ne sont pas de gauche.\nC'est vrai, et c'est tant mieux. Encore faut-il le\ncomprendre.\n\nL'Europe transcende certains clivages. Elle ne les\nfait pas dispara\u00eetre.\n\nL'Europe garantit la paix et cr\u00e9e les conditions de\nla prosp\u00e9rit\u00e9. Sur ces deux th\u00e8mes, je n'ai, moi, aucun\n\u00e9tat d'\u00e2me, aucun scrupule \u00e0 retrouver \u00e0 nos c\u00f4t\u00e9s des\ngens de tous les bords. L'id\u00e9al de paix et la soif de\nprosp\u00e9rit\u00e9, heureusement, ne sont pas nos monopoles.\n\nMais d\u00e8s qu'on va au\u2014del\u00e0 de ces deux th\u00e8mes, d\u00e8s\nqu'on aborde d'autres questions, \u00e9galement importantes,\ncomme les outils europ\u00e9ens de la croissance, l'\u00e9mergence\nd'une volont\u00e9 politique et d'un pilotage public europ\u00e9en,\nla volont\u00e9 europ\u00e9enne du social, alors les clivages entre\ndroite et gauche reprennent tous leurs droits, alors\nl'Europe que nous voulons cesse d'\u00eatre la m\u00eame que celle\nque veulent les ultralib\u00e9raux europ\u00e9ens.\n\nJe sais bien, moi, pourquoi je veux une Europe\nforte. Ce n'est certes pas parce que j'aimerais la force\npour la force, la puissance pour la puissance. Mais parce\nque cette force, cette puissance, nous donneront \u00e0 la\nfois le moyen de d\u00e9fendre et d'\u00e9tendre notre mod\u00e8le de\nprotection sociale, mais aussi le moyen d'apporter \u00e0\nl'humanit\u00e9 qui souffre toute l'aide dont elle a k\u0153soin\npour son d\u00e9veloppement et qu'elle sait bien ne pouvoir\nattendre vraiment que de nous, les Europ\u00e9ens.\n\nAlors, qu'il s'agisse de la volont\u00e9 politique, de la\nsolidarit\u00e9 ou de la citoyennet\u00e9, notre combat ne s'ach\u00e8ve\npas avec Maastricht, il ne fait que commencer.\n\nS'engager pour Maastricht, c'est s'engager pour une\nEurope mieux int\u00e9gr\u00e9e, mieux contr\u00f4l\u00e9e et plus\nd\u00e9mocratique.\n\nIl reste que tout cela, qui me para\u00eet cependant\nclair, a agit\u00e9 bien des fantasmes. On a vu dans telle ou\ntelle r\u00e9union publique, dans telle ou telle convergence\nles pr\u00e9misses d'une recomposition politique, l'\u00e9bauche\nd'alliances qui ne voudraient pas\u2019encore dire leur nom.\nAlors sur ce sujet aussi soyons clair.\n\n \n\n \n\nL'avenir de nos alliances est r\u00e9gi selon moi par une\nloi qui comporte trois articles.\n\nArticle premier : la meilleure alliance est celle\nqu'on a la force de vouloir et pas l'obligation de subir.\n\nArticle 2 : nous sommes actuellement minoritaires et\nnous avons besoin de nous allier \u00e0 d'autres avec qui nous\nserions pr\u00eats \u00e0 travailler.\n\nArticle 3 : toute strat\u00e9gie d'alliances repose sur\ndes principes et un calendrier.\n\nLes principes sont simples. Nous ne demandons pas\naux autres de cesser d'\u00eatre eux-m\u00eames mais d'avoir des\nvaleurs compatibles avec les n\u00f4tres. Trois sujets me\nsemblent constituer aujourd'hui les clivages principaux\net donc les crit\u00e8res d'alliance : l'Europe bien s\u00fbr, mais\naussi la solidarit\u00e9 et enfin le r\u00f4le de l'Etat. C'est sur\nces trois points que passe selon moi la fronti\u00e8re de\nl'avenir et celle des alliances. C'est sur ces trois\npoints que je crois des rapprochements possibles avec ce\nque le mouvement \u00e9cologiste compte de tenants du\nr\u00e9alisme, ce que le mouvement centriste compte de fid\u00e8les\nd'une tradition sociale, ce que le mouvement communiste\ncompte de v\u00e9ritables r\u00e9novateurs.\n\nEt j'insiste quant \u00e0 moi sur le fait que je con\u00e7ois\ncette strat\u00e9gie d'alliances futures comme une d\u00e9marche\ncollective, organis\u00e9e et non comme une addition de\nd\u00e9bauchages individuels.\n\nMais \u00e0 ces principes il'faut ajouter un calendrier.\nNe nous y trompons pas : ce n'est pas un hasard si toutes\nles recompositions qui se sont op\u00e9r\u00e9es jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent se\nsont toujours faites \u00e0 l'occasion d'une \u00e9lection\npr\u00e9sidentielle et jamais \u00e0 un autre moment. Dans des\nl\u00e9gislatives, trop de situations personnelles sont en\n\ncause, trop de pesanteurs entravent de vraies\ndiscussions, trop d'interrogations obscurcissent les\nenjeux.\n\nAu contraire, la rigoureuse simplicit\u00e9 du second\ntour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, le caract\u00e8re apur\u00e9 du\nchoix alternatif met chacun devant des responsabilit\u00e9s\nincontournables qu'il pourrait \u00e9luder \u00e2 d'autres\noccasions.\n\nAlors je dirai simplement : du calme, du calme !\nTout ce qui pourrait \u00eatre fait d'ici aux l\u00e9gislatives\nsera forc\u00e9ment limit\u00e9 et peut-\u00eatre discutable. Oui, il\nnous faut \u00e9largir nos alliances. Non, nous ne devons pas\nles conclure n'importe comment. Non, nous ne pouvons pas\nescompter une recomposition achev\u00e9e pour les\nl\u00e9gislatives. Oui, la question de\u2018la recomposition sera\ntranch\u00e9e, quel qu'en soit le sens, \u00e0 l'occasion de la\nprochaine pr\u00e9sidentielle.\n\n  \n   \n\n  \n\n\ufb01c\u201d (1/55\n\n\u201d4 TION A\u2018C\u2018\u00ef\u2014s\n\n \n\nAinsi le veulent les institutions. Ainsi le veut\naussi la clart\u00e9 des principes.\n\nEt je suis s\u00fbr que nous pouvons nous retrouver\nunanimes sur ces diff\u00e9rents points que je crois clairs et\nr\u00e9alistes.\n\nCela nous sera d'autant moins difficile que, sur les\ncrit\u00e8res fondamentaux que j'ai cit\u00e9s, le gouvernement de\nPierre B\u00e9r\u00e9govoy agit avec s\u00e9rieux et efficacit\u00e9. Les\nFran\u00e7ais lui en savent gr\u00e9 et son niveau l\u00e9gitimement\n\u00e9lev\u00e9 dans les sondages ne pourra que profiter aux\nsocialistes.\n\nNous avons la chance d'avoir en notre sein des\nmilitants et des \u00e9lus actifs et estim\u00e9s, des responsables\ncomp\u00e9tents et des personnalit\u00e9s populaires. Un peu trop\nm\u00eame, au go\u00fbt de nos adversaires, qui sp\u00e9culent d\u00e9j\u00e0 sur\ndes luttes fratricides.\n\nComme ils nous connaissent mal l Ils nous jugent \u00e2\nleur image. Comme si nous, qui nous connaissons depuis\ntant d'ann\u00e9es, qui avons v\u00e9cu tant de combats communs et\nsommes rassembl\u00e9s par une histoire commune qui nous a\ntoujours permis de surmonter les d\u00e9saccords d'un moment,\nbref, comme si nous pouvions nous conduire comme les\npremiers Chirac et Giscard venus.\n\nNon, cette culture n'est pas la n\u00f4tre et je \u2018peux\nd'ores et d\u00e9j\u00e0 dire \u00e0 nos adversaires de droite qu'ils\npeuvent cesser de fantasmer : quand le moment sera venu\nde les battre en 1995 j'ai la tranquille assurance que\nnous serons tous rassembl\u00e9s.\n\nAlors, oui, nos lendemains imm\u00e9diats ne seront peut\u2014\n\u00eatre pas tr\u00e8s Chantants. Mais le futur nous est ouvert\npour peu seulement que nous\u2014m\u00eames soyons ouverts aussi.\nLa mode est au conservatisme. Mais la mode est\nchangeante. Le socialisme ne compte m\u00eame plus les\n\u00e9preuves historiques qu'il lui a fallu surmonter et il a\ntriomph\u00e9 de toutes. Non parce que nous serions par\nessence plus intelligents ou plus sages que d'autres,\nmais parce que nous sommes plus solidaires et que les\nvictoires de l'\u00e9go\u00efsme sont toujours passag\u00e8res.\n\nEt cela fait partie des messages qu'il nous faut\nadresser au jeune homme ou \u00e0 la jeune fille de vingt ans\nque j'\u00e9voquais en commen\u00e7ant.\n\nA ce jeune de vingt ans je veux rappeler qu'il a la\nchance, que n'ont pas eue ses parents, de vivre dans un\npays en paix, et en libert\u00e9. Souvenez-vous, mes amis,\nvoil\u00e0 juste cinquante ans, c'\u00e9tait l'ignoble rafle du V\u00e9l\nd'hiv, 8.800 adultes et, sur une\u2018 suggestion fran\u00e7aise,\n4.051 enfants rafl\u00e9s par des fonctionnaires fran\u00e7ais.\n4051 enfants d\u00e9port\u00e9s et assassin\u00e9s tous, sans exception.\nEt celui qui a permis cette rafle n'est toujours pas jug\u00e9\n\nr\nl\n\n \n\n \n\npour cela. Notre pays a besoin d'\u00eatre lucide sur sa\nm\u00e9moire. Cela est au-del\u00e0 des mots et exige des actes, et\nvous souhaiterez tous, comme moi, que la justice se\nprononce aussi vite que possible, non pas tant pour juger\nun homme que pour voir la Nation exorciser comme il\nconvient les d\u00e9mons du pass\u00e9.\n\nA ce jeune de vingt ans je dis, donc, que les\nprobl\u00e8mes qui sont les siens peuvent \u00eatre difficiles mais\nqu'ils le sont beaucoup moins que s'il vivait ailleurs,\ndans l'histoire comme dans la g\u00e9ographie.\n\nA ce jeune de vingt ans j'affirme \u00e9galement que le\nmonde de demain ne sera meilleur que s'il prend sa part\nde l'effort collectif, comme nous le faisons nous\u2014m\u00eames\net comme l'ont fait nos devanciers.\n\nA ce jeune de vingt ans je dis encore que tout ce\nque l'histoire de l'humanit\u00e9 a pu produire de bon est\nvenu d'un combat continu, dans la longue cha\u00eene des\ng\u00e9n\u00e9rations, en faveur de la libert\u00e9, de la justice et de\nla solidarit\u00e9.\n\nA ce jeune de vingt ans je dis enfin qu'il d\u00e9pendra\nde lui, au-del\u00e0 des aigreurs passag\u00e8res contre tout\ngouvernement, que le si\u00e8cle prochain soit celui de\nl'int\u00e9grisme et de la violence ou celui de la tol\u00e9rance\net de la paix. Il d\u00e9pendra de lui que ce si\u00e8cle voit\ns'\u00e9tendre \u00e0 nouveau les ravages du lib\u00e9ralisme \u00e9conomique\nou voit se d\u00e9velopper une soci\u00e9t\u00e9 solidaire en \u00e9conomie\nde march\u00e9. Il d\u00e9pendra de lui que la France se montre\nrabougrie dans ses \u00e9go\u00efsmes ou rayonnante dans sa\ng\u00e9n\u00e9rosit\u00e9. '\n\nBref, c'est de ce jeune de vingt ans, mais aussi de\nses a\u00een\u00e9s et de nous tous, qu'il d\u00e9pend que la France et\nl'Europe de demain ne soient pas\u2018 seulement des \u00eelots\nd'une prosp\u00e9rit\u00e9 constamment menac\u00e9e mais deviennent, ce\n\u00e2 quoi nous devons tous appeler : la pr\u00e9figuration d'un\nmonde mieux organis\u00e9, plus solidaire, plus juste, plus\nlibre et plus prosp\u00e8re.\n\n \n\n4/ ,\n\\ . O N .3 LYS-D z'\n\n \n\n", "key_words": {"CONGRES": 1, "JUILLET": 1, "Michel": 1, "chers": 1, "Congr\u00e8s": 2, "depuis": 4, "quelques": 3, "conduits": 2, "interroger": 2, "notre": 6, "disparition": 1, "rep\u00e8res": 1, "anciens": 1, "monde": 2, "avons": 5, "\u00e9labor\u00e9": 1, "sommes": 4, "consid\u00e9rons": 1, "d\u00e9fis": 1, "temps": 4, "Seulement": 1, "voil\u00e0": 2, "r\u00e9ponses": 1, "encore": 3, "semblent": 1, "suffisantes": 1, "remettre": 2, "m\u00eames": 1, "r\u00e9alit\u00e9": 1, "quand": 3, "parfois": 1, "abstraction": 1, "faite": 1, "toute": 3, "autre": 3, "consid\u00e9ration": 1, "raison": 1, "jeune": 10, "homme": 3, "fille": 2, "voter": 1, "Vingt": 3, "avait": 1, "vingt": 10, "trois": 3, "ann\u00e9es": 2, "partie": 3, "voyons": 1, "comme": 13, "gouvernementaux": 1, "durablement": 3, "pouvoir": 1, "craint": 1, "cohorte": 1, "garantir": 1, "\u00e9vitera": 1, "\u00e9vidence": 1, "\u00e9tait": 1, "derri\u00e8re": 2, "inculp\u00e9": 2, "doute": 2, "politique": 3, "discr\u00e9dit": 1, "tiendrai": 1, "Cette": 1, "\u00e9num\u00e9ration": 1, "odieuse": 1, "aussi": 6, "grande": 1, "particulier": 1, "moins": 5, "consisterait": 1, "passer": 1, "silence": 1, "serait": 1, "aveugle": 1, "savons": 1, "retrouver": 2, "fraternit\u00e9": 1, "faire": 1, "partager": 1, "sujet": 3, "principal": 1, "efforts": 1, "gouvernements": 1, "successifs": 1, "pouvons": 3, "croissance": 2, "\u00e9lev\u00e9e": 1, "traitement": 1, "discours": 1, "r\u00e9duire": 1, "significativement": 1, "cr\u00e9er": 1, "emplois": 1, "cours": 1, "\u00e9coul\u00e9es": 1, "conduisent": 1, "aucunement": 1, "renier": 1, "clair": 1, "dur\u00e9e": 1, "facteur": 1, "permette": 1, "justement": 1, "bloqu\u00e9": 1, "alors": 2, "rythme": 1, "durant": 1, "reste": 2, "fausses": 1, "pistes": 1, "\u00e9viter": 1, "celle": 3, "multiplierait": 1, "pay\u00e9s": 1, "soci\u00e9t\u00e9": 2, "p\u00e9naliserait": 1, "entraverait": 1, "double": 1, "tirer": 1, "Faire": 1, "r\u00e9organisation": 1, "signifie": 3, "accroissements": 1, "ind\u00e9niables": 1, "concr\u00e8tement": 1, "r\u00e9duction": 1, "travail": 1, "conception": 1, "r\u00e9partition": 1, "diff\u00e9rente": 1, "entre": 1, "formation": 1, "initiale": 1, "professionnelle": 1, "droits": 1, "tirage": 1, "cotisations": 1, "dur\u00e9es": 1, "domaine": 1, "cr\u00e9ation": 2, "conditions": 2, "\u00e9conomiques": 1, "gains": 2, "sup\u00e9rieurs": 1, "Pourquoi": 1, "simplement": 2, "parce": 4, "allemands": 1, "arbitrage": 1, "diff\u00e9rent": 1, "affect\u00e9": 1, "avoir": 1, "lucidit\u00e9": 1, "courage": 1, "m\u00e9riterions": 1, "cette": 5, "majeur": 1, "autres": 3, "citer": 1, "possible": 1, "volont\u00e9": 4, "appuy\u00e9e": 1, "n\u00e9cessaire": 1, "grandes": 1, "traditions": 1, "\u00e9go\u00efsmes": 2, "facilement": 1, "revendication": 1, "ailleurs": 1, "contre": 5, "ma\u00eetrise": 1, "d\u00e9penses": 1, "pilote": 1, "Inter": 1, "partir": 1, "vacances": 1, "hurle": 1, "camionneur": 2, "barrage": 1, "tandis": 1, "r\u00e9volte": 1, "barrages": 1, "routiers": 1, "ainsi": 1, "Quand": 1, "donnent": 1, "France": 4, "crispe": 1, "chacun": 2, "acquis": 1, "statu": 1, "recherche": 1, "s\u00e9curit\u00e9": 1, "jamais": 2, "soyons": 3, "facteurs": 1, "couronner": 1, "incertitudes": 1, "rendre": 1, "Maastricht": 2, "bouger": 1, "hostiles": 1, "trouve": 1, "parmi": 1, "confondent": 1, "patriotisme": 1, "frileux": 1, "ouvrir": 1, "veulent": 4, "calfeutrer": 1, "transform\u00e9e": 1, "pr\u00e9tendent": 1, "point": 1, "donner": 1, "entier": 1, "oublient": 1, "moyens": 1, "vrais": 2, "savent": 5, "meilleur": 2, "contr\u00f4le": 1, "europ\u00e9ens": 3, "effet": 1, "lointain": 1, "enfin": 3, "apporter": 1, "davantage": 1, "Encore": 1, "transcende": 1, "certains": 1, "garantit": 1, "aucun": 1, "scrupule": 1, "c\u00f4t\u00e9s": 1, "aborde": 1, "\u00e9galement": 2, "outils": 1, "pilotage": 1, "public": 1, "europ\u00e9enne": 1, "clivages": 2, "gauche": 1, "reprennent": 1, "leurs": 1, "voulons": 1, "cesse": 1, "ultralib\u00e9raux": 1, "pourquoi": 1, "certes": 1, "puissance": 1, "donneront": 1, "moyen": 2, "d\u00e9fendre": 1, "mod\u00e8le": 1, "souffre": 1, "d\u00e9veloppement": 1, "vraiment": 1, "combat": 2, "mieux": 3, "contr\u00f4l\u00e9e": 1, "para\u00eet": 1, "agit\u00e9": 1, "telle": 3, "r\u00e9union": 1, "pr\u00e9misses": 1, "recomposition": 3, "voudraient": 1, "alliances": 1, "selon": 2, "comporte": 1, "premier": 1, "meilleure": 1, "alliance": 1, "force": 1, "vouloir": 1, "actuellement": 1, "minoritaires": 1, "besoin": 2, "allier": 1, "pr\u00eats": 1, "strat\u00e9gie": 2, "repose": 1, "principes": 3, "demandons": 1, "cesser": 2, "compatibles": 1, "Trois": 1, "sujets": 1, "constituer": 1, "crit\u00e8res": 1, "solidarit\u00e9": 1, "points": 2, "passe": 1, "fronti\u00e8re": 1, "crois": 2, "rapprochements": 1, "possibles": 1, "mouvement": 3, "\u00e9cologiste": 1, "compte": 3, "tenants": 1, "centriste": 1, "tradition": 1, "v\u00e9ritables": 1, "quant": 1, "futures": 1, "organis\u00e9e": 1, "addition": 1, "ajouter": 1, "trompons": 1, "hasard": 1, "recompositions": 1, "op\u00e9r\u00e9es": 1, "pr\u00e9sent": 1, "toujours": 3, "faites": 1, "situations": 1, "personnelles": 1, "pesanteurs": 1, "entravent": 1, "obscurcissent": 1, "rigoureuse": 1, "simplicit\u00e9": 1, "caract\u00e8re": 1, "apur\u00e9": 1, "alternatif": 1, "devant": 1, "pourrait": 2, "\u00e9luder": 1, "dirai": 1, "calme": 1, "forc\u00e9ment": 1, "limit\u00e9": 1, "\u00e9largir": 1, "devons": 2, "conclure": 1, "achev\u00e9e": 1, "question": 1, "Ainsi": 1, "clart\u00e9": 1, "diff\u00e9rents": 1, "clairs": 1, "difficile": 1, "fondamentaux": 1, "gouvernement": 1, "B\u00e9r\u00e9govoy": 1, "s\u00e9rieux": 1, "niveau": 1, "sondages": 1, "pourra": 1, "profiter": 1, "chance": 1, "actifs": 1, "personnalit\u00e9s": 1, "sp\u00e9culent": 1, "luttes": 1, "connaissent": 1, "jugent": 1, "Comme": 1, "connaissons": 1, "combats": 1, "communs": 1, "rassembl\u00e9s": 1, "histoire": 1, "commune": 1, "permis": 2, "surmonter": 2, "d\u00e9saccords": 1, "pouvions": 1, "conduire": 1, "Chirac": 1, "Giscard": 1, "culture": 1, "n\u00f4tre": 1, "adversaires": 1, "droite": 1, "fantasmer": 1, "moment": 1, "battre": 1, "tranquille": 1, "assurance": 1, "serons": 1, "lendemains": 1, "imm\u00e9diats": 1, "seront": 1, "futur": 1, "seulement": 2, "ouverts": 1, "socialisme": 1, "historiques": 1, "fallu": 1, "serions": 1, "intelligents": 1, "sages": 1, "solidaires": 1, "messages": 1, "rappeler": 1, "vivre": 1, "juste": 1, "cinquante": 1, "rafle": 2, "adultes": 1, "suggestion": 1, "enfants": 2, "rafl\u00e9s": 1, "fonctionnaires": 1, "d\u00e9port\u00e9s": 1, "assassin\u00e9s": 1, "celui": 3, "Notre": 1, "lucide": 1, "exige": 1, "souhaiterez": 1, "justice": 2, "Nation": 1, "exorciser": 1, "d\u00e9mons": 1, "siens": 1, "peuvent": 1, "difficiles": 1, "beaucoup": 1, "vivait": 1, "demain": 2, "prend": 1, "faisons": 1, "produire": 1, "longue": 1, "cha\u00eene": 1, "faveur": 1, "aigreurs": 1, "passag\u00e8res": 1, "si\u00e8cle": 2, "prochain": 1, "violence": 1, "d\u00e9pendra": 2, "nouveau": 1, "ravages": 1, "lib\u00e9ralisme": 1, "d\u00e9velopper": 1, "solidaire": 1, "rayonnante": 1, "a\u00een\u00e9s": 1, "d\u00e9pend": 1, "soient": 1, "prosp\u00e9rit\u00e9": 1, "constamment": 1, "menac\u00e9e": 1, "appeler": 1, "pr\u00e9figuration": 1}}