{"id": "23_06_1983-Banyuls", "date": "23_06_1983", "year": "1983", "lieu": "Banyuls", "longitude": 3.122209844559586, "latitude": 42.470712720207295, "typologie": "discours dactylographie", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_177_23_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "f IST\u00c8RE DE L'AGRICULTURE\n\nPISCOURS DE M. MICHEL ROCARD. Ministre de l\u2019Aquculture\ni PANYULS le 2? iuin 1983\n\nMonsieur le Pr\u00e9sident du Conseil r\u00e9qionai,\nMessieurs les Pr\u00e9sidents,\n\nMessieurs les Parlementaires, (\u2019 -\u2018\\\nMesdames) Messieurs, ' \\\u00c7r \u201cz\u00cf\\\n\nTout d\u2019abord,_je souhaiterais vous dire mon plaisir\nd\u2019\u00eatre parmi vous, sous le soleil du Lanquedoc\u2014Roussiiion, et\n'vous remercier de m\u2019avoir convi\u00e9 a cette r\u00e9union de BANYULS.\n\nBANW\u00c0B o\u00f9_se signe, en effet/ une convention d\u2019un tvpe\n\nnouveau et oriqinal dans le monde aqricole et aqro-aiimentaire.\n\nPourquoi nouveau 7 Parce que nous assiStons ici a\nla cr\u00e9ation et au lancement de raooorts d\u2019association entre\nla r\u00e9qion Lanqnedoc\u2014Roussillon et la France enti\u00e8re, afin de\n\u2018promouvoir,partout ou cela est possible, le d\u00e9veloooement de\n\n. vos produits. si diversifi\u00e9s. ' \"\n\nLes partenaires de cette convention repr\u00e9sentent\ntous ceux qui concourent a l\u2019expansion acr\u00eecole et BGFO\u2014\n\nalimentaire.\n\n.../\n\nMINIST\u00c8RE DE L'AGRICULTURE\n\nPour la r\u00e9qion, la Chambre R\u00e9qionele d\u2019Aqricuiture\net le Comit\u00e9 R\u00e9qional de Promotion des Produits Aqricoles et\nAlimentaires soutenus par le Conseil R\u00e9oionai et le Conit\u00e9 Ero\n\nmique et Social.\n\nPour l\u2019ensemble francais : l\u2019Assemolee Permamente\ndes Chamores d'Agriculture et la SOPEXA dont la place sur les\n\ngrands march\u00e9s internationaux n\u2019est Plus a d\u00e9montrer.\n\nCette approche me parait raisonnable, s\u00e9rieuse!\nint\u00e9grant bien les enseiqnements ant\u00e9rieurs, afin que d\u2019une\npart, le Comit\u00e9 R\u00e9gional de Promotion) appuy\u00e9 oar les auioriie'\nr\u00e9qionales, et, d\u2019autre oart, la SOPEXA/ exoression de la\nvolont\u00e9 des Pouvoirs Publics, coordonnent, articulent leurs\n\noo\u00e9rations pour oousser en avant les produits reoionauxr\n\nCette aooroche me parait relever pleinement de\n\nl\u2019esprit de la r\u00e9gionalisation) et notamment de la volont\u00e9 de\n\nfaire de l\u2019instance r\u00e9qionaie le lieu orivii\u00e9qi\u00e9 du d\u00ebvnlnpp\ufb01\u201d\n\nment \u00e9conomique, donnant ainsi une dimension concr\u00e8te et\npositive a cette grande r\u00e9forme oui doit, selon l\u2019etpression\ndu pr\u00e9sident F. MlTTERFAND/ \u00eatre l\u2019une des marques historiques\nde son septennat. Avec des exp\u00e9riences de ce tvpej la r\u00e9qionali\nsation sort du stritt chamo institutionnel oar lequel il a\nbien fallu commencer pour prendre son plein essor et dans une\ndirection qui me parait sage : il ne s\u2019aQit plus en effet M\npour le pouvoir politique de se substituer aux acteurs\n\n\u00e9conomiques \u2014et la l\u2019Etat n\u2019est oas fait pour produire,\n\nMINIST\u00c8RE DE E'AGRICULTU RE 3.\n\n(E n\u2019est oas davantage le r\u00f4le de la r\u00e9qion- mais bien au\n\ncontraire en encourageant, en coordonnant, en aPFuvant.\n\nCe qui caract\u00e9rise \u00e9galement ce contrat, c\u2019est qu\u2019il\nva tr\u00e8s loin dans l\u2019Association des Op\u00e9rateurs \u00e9conomiques,\net je citerai alors les Organismes Professionnels R\u00e9gionaux,\n\n.-; -41,\n\nles Compagnies Consulaires et les A.R.i.A.\n\nL\u2019Etat joue, a cet \u00e9gard, son rOle d'encouragement et\u2018 t x\nd\u2019appui, et l\u2019Ing\u00e9nieur G\u00e9n\u00e9ral charg\u00e9 de la R\u00e9gion, le I \u201dfjm N\n/ \\\nDirecteur R\u00e9gional du Commerce Ext\u00e9rieur sont en relations \u00c2 g\n\u00ab1;;\u201cM\u00e6,\n\n\u00e9troites sur le terrain tout comme le Centre\n\nFrancais du Commerce Ext\u00e9rieur et la SOPEXA le sont dans la\ncapitale et dans les Pavs \u00e9trangers.\n\nVous pourriez, certes, me reprocher d\u2019avoir fait\nessentiellement une longue \u00e9num\u00e9ration d'institutions,\n\nd\u2019organismes et adminiStrations, mais Je tenais a f\u00e9liciter'\ntous les acteurs de cette concertation qui pr\u00e9sident au\nd\u00e9veloooement \u00e9conomique du Languedoc\u2014Roussillon, car bien\nsouvent la paralysie institutionnelle est un frein aux initia\u2014\ntives et au d\u00e9veloppement \u00e9conomique. Ict, c\u2019est leur\n\nsymbiose qui les favorise.\n\nEn effet, le syst\u00e8me de cooo\u00e9ration que vous avez\nmont\u00e9 repr\u00e9sente un effort v\u00e9ritable, une recherche de movens\nqui contribuera a la promotion des ventes de vos produits\net renforcera les liens que nous entretenons d\u00e9j\u00e0.\n\n..../\n\nCfest pourquoi, Je ne Deux que me f\u00e9liciter et le tenais\n\u00e0 encourager ce type de Convention dont le caract\u00e8re\nnouveau est fondamental et marqua\u2018oar ma or\u00e9sence\nl\u2019int\u00e9r\u00eat que nous portons tous a notre march\u00e9 et\n\naux exportations des oroduits du Languadoc-Roussillon.\n\nJe VOUS exprime donc \u00ceOUS 'll\u2018\u00eeS VOBUX DOU\u00cf' SOI\"! SUCC\u00c8S.\n\nJe veux ajouter gus ce type d'action \u00e9conomique n\u2019est\npossible que oarce qu\u2019elle se r\u00e9alise autour de oroduits\nde qualit\u00e9. C\u2019est donc l\u2019ensemble des productions de\nvotre R\u00e9gion qui voit leur image de marque renforc\u00e9e.\n\nC\u2019est particuli\u00e8rement important dans un contexte\no\u00f9 la crise viticole a pes\u00e9 lourdement sur le climat\n\u00e9conomique et social de ces derniers mois.\n\nJe pense que les raisons qui ont ou Justifier, sous.\n\nles formes qu\u2019elle a prise il y a dix Jours l\u2019inqui\u00e9tude\nou l'\u00e9motion des viticulteurs du Midi n\u2019ont plus lieu\nd'\u00e9tre. '\n\nJ\u2019ai obtenu, lors du Conseil des Ministres de l'Agriculture\nqui s'est tenu les l3 et in iuin \u00e0 LUXEMBOURG, la ' '\n\n5-\n\nsuppression compl\u00e8te des montants compensatoires\nmon\u00e9taires n\u00e9gatifs sur le vin, en deux \u00e9tapes.\n\nSi c\u2019\u00e9tait n\u00e9cessaire, ce n\u2019\u00e9tait pourtant pas \u00e9vident\n'dans une n\u00e9gociation \u00e0 un contre neuf, o\u00f9 les pays\n\nnon viticoles s\u2019opposent tous, par principe, a ce\n\nque les montants compensatoires mon\u00e9taires servent\n\nde pr\u00e9texte a une politique de prix par produit, e\n\nque les pays viticoles s\u2019accrochent, bien sur, a\n\nun montant compensatoire mon\u00e9taire qui p\u00e9nalise la\nf\u201c . \u2018 3..\nFrance et qui, par cons\u00e9quent, leur profite. /\u2019 \u2018 K\u201c\n\nl\n\nx\u2018 \u201c15;\u201c, ; _./\n\u2018N-\u00bb._\u201c\u2018__:_\u2018_',/\u2019\n\nNous avons donc r\u00e9ussi a corriger une CONSEQUENCE TECNHIQUE\n\nDaIMLANT DES r\u00e9sultats de l\u2019accord du l7 mai, et pour cela,\n\na r\u00e9inscrire cette question imm\u00e9diatement a l\u2019ordre\n\ndu jour, et a convaincre un par un, puis collectivement\nnos partenaires, que l\u2019agriculture fran\u00e7aise m\u00e9ritait\nbien cette reconnaissance de ce qui n\u2018\u00e9tait que l\u2019\u00e9quit\u00e9\net non pas un privil\u00e8ge. '\n\n \n\nLe d\u00e9mant\u00e8lement se fera donc en deux \u00e9tapes. La premi\u00e8re\nle ii Juillet avec un d\u00e9mant\u00e8lement de H,2 points et la\nseconde, terminale, le 16 d\u00e9cembre pour les 2,2 points\nrestants. k\n\n6..\n\nLa rapidit\u00e9 de cette d\u00e9cision, dont tous les professionnels:\net les \u00e9lus r\u00e9gionaux pourront se f\u00e9liciter, limitera\nau mieux les cons\u00e9quences qu\u2019aurait ou aioir sur les\nimportations et plus encore sur nos exportations de\nvins de table, l\u2019augmentation importante des MCM\nviticoles telle qu\u2019elle r\u00e9sultait de l\u2019accord d\u2019avril.\n\nVoil\u00e0 qui est Conforme aux engagements que J\u2019avais\n\npris a l\u2019\u00e9gard de la profession comme des \u00e9lus r\u00e9gionaux.\n\nJe veux insister a cet \u00e9gard sur ie fait que la rapidit\u00e9\nde l\u2019action gouvernementale et les r\u00e9sultats qu\u2019elle a\nobtenus rendent d'autant moins excusables la violence\n\net les atteintes aux b\u00e2timents publics ou priv\u00e9s dont\nBEZIERS et d\u2019autres villes ont \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre le 15 Juin,\nalors m\u00eame que nous S\u00cbQ(W\u0152 \u00e0 BRUXELLES. Heureusement\n\nla nouvelle n\u2019est arriv\u00e9e qu\u2019apr\u00e8s. li y avait de quoi\nprobablement faire perdre le r\u00e9sultat de cette n\u00e9gociation,\nJe tiens \u00e0 le dire. Il faut que les viticulteurs saChent\nque si les informations sur ces violences \u00e9taient arriv\u00e9es\navant la fin de la n\u00e9gociation, l\u2019affaire aurait \u00e9t\u00e9\nprobablement perdue.\n\n\u20185\u2018?\n\nFD'AUTRES MESURES ONT ETE PRISES CONCERNANT L\u2019AIDE\n\nOUOI OU\u2019IL EN SOIT, AUCUNE REVENDICATION PARTICULIERE,\n\nAUCUNE INOUIETUDE CATEGORIELLE, AUSSI LEGITIME SOIT-\nELLE, NE PEUT JUSTIFIER LE RECOURS A LA VIOLENCE ET\nLES ATTEINTES A L\u2019ORDRE PUBLIC. A_CEUX OUI SE LIVRENT\n\nA DE TELS DEBORDEMENTS, COMME A CEUX OUI SONT TENTESI\n\nPOUR DES RAISONS POLITIQUES, DE LEUR TEMOIGNER DE LA\nCOMPLAISANCE, JE REPETE UNE FOIS DE PLUS OU'TLS DES-\nSERVENT LA CAUSE MEME OU\u2019ILS PRETENDENT SERVIR ET\nRENDENT PLUS DIFFICILE LE TRAVAIL DU GOUVERNEMENT\n\nPOUR LE COMPTE DE L\u2019AGRICULTURE ET DE LA FRANCE.\n\nCELA DIT, J'AI BIEN CONSCIENCE OUE TOUT CELA NE\n\nREGLE PAS TOUS LES PROBLEMES DU MIDI VITICOLE.\n\nA AU RELOGEMENT OU DEMANDES A BRUXELLES COMME LA _\n\nDISTILLATION SUPPLEMENTAIRE DE 700.000 HL POUR\n\n'LES vms DE TABLE .\n\n \n\nET PUIS. IL Y A LES PROBLEMES PLUS FONDAMENTAUX OUI SONT\nDEVANT NOUS OUI CONCERNENT DIRECTEMENT VOTRE AVENIR, ET\nVOUS NE COMPRENDREZ PAS OU\u2019ICI JE NE DISE PAS UN MOT\nDES PERSPECTIVES D\u2019ELARGISSEMENT DE L'ESPAGNE ET DU\n\nPORTUGAL. DANS LA COMMUNAUTE ECONOMIOUE EUROP\u00c9ENNE.\n\nl\u201d .\nI} L\u2018\n\n'/\n\n\u201cm . I4 1 '\n\u2018m.__.\u2014..>\"\n\nJE LE FAIS D\u2019AUTANT PLUS VOLONTIERS A CETTE OCCASION\nOUE LE COURAGE, L\u2019IMAGINATION, L'AGRESSIVTTE COMMER\u2014\nCIALE ET L\u2019UNITE DE TOUS LES PARTENAIRES REGIONAUX\nDONT TEMOIGNE UNE INITIATIVE COMME CELLE-CI \u2014ET\n\nC\u2019EST UNE AUTRE RAISON POUR LAOUELLE J'AI TENU A\n\nVENIR PERSONNELLEMENT L\u2019ENCOURAGER- ME CONFIRMENT\n\nDANS L\u2019IDEE SELON LAOUELLE IL Y A LES VRAIES DIF\u2014\n\nVMEICULTES, OU\u2019IL FAUT AFFRONTER ET REGLER, ET LES\n\nFAUSSES CRAINTES, OU'IL FAUT DISSIPER DE PEUR OU\u2019ELLES\nNE NOUS MASOUENT LA REALITE DES PROBLEMES.\n\nLES CRAINTES OUE PEUT AVOIR NOTRE AGRICULTURE MERIDIO\u2014\nNALE, CROYEZ OUE JE LES CONNAIS BIEN ET OUE J\u2019AI LE\n\nSOUCI DE LEUR APPORTER UNE REPONSE.\n\nLE PRESIDENT DE LA REPUBLIOUE FRANCAISE A POUR SA PART\nTOUJOURS SOULIGNE LA SIGNIFICATION POLITIOUE DE L'ADHE-\nSION DE L\u2019ESPAGNE ET DU PORTUGUAL ET I\u2019INTERDICTION MO\u2014v\nRALE FAITE AUX EUROPEENS DE CONSIDERER OUE LA PENINSULE\nTBERIOUE NE SERAIT PAS EUROPEENNE, PARCE OUE LA SITUATION\nDE LA VITICULTURE VIENDRAIT S\u2019OPPOSER AUX REALITES DE\nLA OEOORAPNIE, A OUELOUES MILLE ANS D\u2018HISTOIRE, ET A LA\nDIMENSION CULTURELLE DE L\u2019ESPAGNE ET DU PORTUGAI, DANS\nLA CULTURE COMMUNE EUROPEENNE OUE NOUS REPRESENTONS\nTOUS. INTERDICTION MORALE AUSSI DU FAIT OUE CES-PAYS\n\n.ONT FINALEMENT MIS FIN AUX DICTATURES POLICIERES ET\nFASCISTES OUI ETAIENT LES LEURS ET AU NOM DE OUOI, SIM\u2014\nIPLEMENT, NOUS LES AVIONS MISES A L\u2018EPOOUE AU BAN DE\u00c0\n\n\u201d\"E'EUROPE. IL v A DONC LA UNE PERSPECTIVE OUI EST INS-\nCRITE DANS L'HISTOIRE. DANS LA OFOORAPHIE; , DANS LA\nCULTURE ET TOUT SIMPLEMENT DANS LA FRATERNITE HUMAINE.\u00bb\n\nMAIS LE PRESIDENT DE LA REPUDLIOUE N'A JAMAIS OMIS DE\n\nRAPPELER OUE CELA NOUS POSAIT DES PROBLEMES AGRICOLES\n\n \n\nD'UNE EXTR\u00caME DIFFICULTE, ET OU'IL CONVENAIT DE LES TRAI-\n\nTER POUR UNE LARGE PART. PREALABLEHENT.\n\nCE SOUCI DE R\u00c8GLEMENT CORRECT DES PROBLEMES\nDES FRUITS ET LEGUMES ET DU VIN A ETE A DE\n\nMULTIPLES REPRISES REAFFIRMEES. NOUS CONTINUONS, ET CELA\n\nSERA FAIT. I\n\n2\nz\n\n,v\u2018\n\u201c\u20145. ..... S\u00bb\n\nDE L\u2019AUTRE COTE DES PYRENEES, SUR LES BORDS DE L'EBRE,\n\nxIL SE POUVAIT OUE L\u2019ON PRENNE DES MOULINS A VENT POUR\n\nDES GEANTS REDOUTABLES. JE SOUMAITERAIS POUR MA PART, (QLJE\n\nl\nDE CE COTE-CI ET A NOTRE EPOOUE ON SACHE MESURER LES\n\n\u2018WDIFFICULTES NON POUR LES NIER. NI POUR LES SUREVALUER,\n\nMAIS SIMPLEMENT POUR LES RESOUDRE.\n\nET JE PENSE OUE C\u2019EST L\u2019INTELLIGENCE DE GESTION OUI DOIT\nNOUS PERMETTRE DE METTRE EN PLACE DES FORMES D\u2019ORGANISA-\n\nTION ET DE REGULATION DES MARCHES, NOUS CONDUIRE A AS\u2014\n\n.../...\n\nSURER LES INFLEXIONS ET LES EFFORTS STRUCTURELS OUI NOUS\nPERMETTRONT DE NOUS ADAPTER A CES DEBOUCHES NOUVEAUX,\nOUI DOIT FAIRE EN SORTE DE RATIONNALISER LA PUISSANCE DE\nL\u2019EUROPE MERIDIONALE DANS LE DOMAINE DES FRUITS ET LEGUMES\nET DU VIN PLUTOT OUE DE VIVRE DES CONFLITS COMMERCIAUX\nENTRE NOUS.\nNOTRE CAPACITE DE REFLECHIR AVEC SERENITE ET D'INVENTER,\nCAR NOUS AVONS A INVENTER LES FORMES D\u2019ORGANISATION DES\nMARCHES,\n\nJ\u2019AI\nETE HEUREUX DE CONSTATER ICI CONCRETEMENT OUE VOUS SAVIEZ\nTALLER DE L\u2019AVANT. PREPARER L\u2019AVENIR DANS DES CONDITIONS\nOUI ME FONT REPARTIR OPTIMISTE SUR NOS CHANCES DE REUS\u2014\n\u201c,51R A DONNER AU MIDI LES ARMES DONT IL A BESOIN POUR\n\n/DIFFICILE\nTRAVERSER UNE ETAPE DE SON EXISTENCE\n\nMAIS LE JOUR VENU SEULEMENT ET D\"ICI LA, LES CONDI\u2014\nTIOMS_NECESSAIRES A L'ELARGISSEMENT DE LA COMMUNAUTE\n\nEUROPEENNE A L'ESPAGNE ET AU PORTUGUAL FONT L\u2019OBJET\n\n.../...\n\nDE PRESOUE TOUTES LES RENCONTRES REGULIERES DES MINISTRES\nEUROPEENS DE L'AGRICULTURE DEPUIS LE MOIS DERNIER. LE\nGOUVERNEMENT CONTINUE DE FAIRE DE LA MISE EN PLACE DES\nREGLEMENTS AMELIORES, APPORTANT DE REELLES GARANTIES AUX\n\nPRODUCTEURS DE PRODUITS MEDITERRANEENS, UN PREALABLE A\n\n \n\nL\u2019OUVERTURE DES NEGOCTATIONS AGRICOLES DANS LES PAYS\n\nCANDIDATS ET A L'ENTREE DE CES NEGOCIATIONS DANS LEUR\n\nPHASE ACTIVE. \u2018 \\ \u201c,-\n\nIL NOUS FAUDRA ENSEMBLE, LES PROFESSIONNELS, LES ELUS\n\nREGIONAUX, L\u2019ETAT DONNER A TOUTE VOTRE REGION LES\n\nCHANCES NECESSAIRES, NON PAS POUR NIER CETTE EVOLUTION\n\nMAIS POUR S\u2019Y PR\u00c9PARER/ET DES MECANISMES COMME CELUI\n\nOUE VOUS VENEZ DE METTRE EN PLACE ICI A BAGNYULS AUJOURD\u2019\n\nwaHUI EN SONT UN EXEMPLE PRECIS, VIVANT , EFFICACE.\n\nC\u2019EST AINSI OU\u2019IL CONVIENT D\u2019ABORDER L'AVENIR, AVEC\nRESOLUTION INVENTIVITE ET CONFIANCE, ET JE VOUS REMERCIE\n\nDE M\u2019AVOIR DONNE L'OCCASION DE LE D\u00c9VELOPPER DEVANT VOUS.\n\n", "key_words": {"IST\u00c8RE": 1, "MICHEL": 1, "Ministre": 1, "PANYULS": 1, "Pr\u00e9sident": 1, "Conseil": 3, "souhaiterais": 1, "parmi": 1, "soleil": 1, "remercier": 1, "convi\u00e9": 1, "cette": 8, "r\u00e9union": 1, "convention": 2, "oriqinal": 1, "monde": 1, "aqricole": 1, "nouveau": 1, "Parce": 1, "assiStons": 1, "cr\u00e9ation": 1, "lancement": 1, "raooorts": 1, "r\u00e9qion": 1, "France": 1, "d\u00e9veloooement": 1, "partenaires": 1, "concourent": 1, "acr\u00eecole": 1, "Chambre": 1, "R\u00e9qionele": 1, "Comit\u00e9": 2, "R\u00e9qional": 1, "Promotion": 1, "Produits": 1, "Aqricoles": 1, "soutenus": 1, "R\u00e9oionai": 1, "Conit\u00e9": 1, "francais": 1, "Chamores": 1, "SOPEXA": 2, "place": 1, "march\u00e9s": 1, "internationaux": 1, "approche": 1, "parait": 3, "enseiqnements": 1, "R\u00e9gional": 2, "appuy\u00e9": 1, "exoression": 1, "Pouvoirs": 1, "articulent": 1, "oousser": 1, "avant": 1, "produits": 1, "aooroche": 1, "relever": 1, "pleinement": 1, "notamment": 1, "volont\u00e9": 1, "r\u00e9qionaie": 1, "orivii\u00e9qi\u00e9": 1, "donnant": 1, "ainsi": 1, "dimension": 1, "concr\u00e8te": 1, "grande": 1, "r\u00e9forme": 1, "selon": 1, "pr\u00e9sident": 2, "marques": 1, "exp\u00e9riences": 1, "tvpej": 1, "stritt": 1, "chamo": 1, "institutionnel": 1, "lequel": 1, "fallu": 1, "commencer": 1, "prendre": 1, "plein": 1, "essor": 1, "effet": 1, "pouvoir": 1, "politique": 2, "substituer": 1, "davantage": 1, "caract\u00e9rise": 1, "\u00e9galement": 1, "Op\u00e9rateurs": 1, "citerai": 1, "alors": 1, "Organismes": 1, "Professionnels": 1, "Compagnies": 1, "Consulaires": 1, "G\u00e9n\u00e9ral": 1, "charg\u00e9": 1, "Commerce": 2, "Ext\u00e9rieur": 2, "relations": 1, "terrain": 1, "comme": 2, "reprocher": 1, "longue": 1, "\u00e9num\u00e9ration": 1, "tenais": 1, "acteurs": 1, "concertation": 1, "\u00e9conomique": 2, "paralysie": 1, "institutionnelle": 1, "frein": 1, "d\u00e9veloppement": 1, "syst\u00e8me": 1, "cooo\u00e9ration": 1, "repr\u00e9sente": 1, "effort": 1, "recherche": 1, "contribuera": 1, "promotion": 1, "ventes": 1, "renforcera": 1, "liens": 1, "entretenons": 1, "f\u00e9liciter": 1, "encourager": 1, "Convention": 1, "fondamental": 1, "portons": 1, "notre": 1, "march\u00e9": 1, "exportations": 2, "oroduits": 1, "exprime": 1, "VOBUX": 1, "ajouter": 1, "oarce": 1, "r\u00e9alise": 1, "autour": 1, "productions": 1, "R\u00e9gion": 1, "image": 1, "marque": 1, "particuli\u00e8rement": 1, "important": 1, "crise": 1, "viticole": 1, "lourdement": 1, "social": 1, "derniers": 1, "pense": 1, "raisons": 1, "formes": 1, "prise": 1, "Jours": 1, "viticulteurs": 2, "Ministres": 1, "compl\u00e8te": 1, "montants": 2, "n\u00e9gatifs": 1, "pourtant": 1, "n\u00e9gociation": 1, "contre": 1, "viticoles": 2, "compensatoires": 1, "mon\u00e9taires": 1, "pr\u00e9texte": 1, "montant": 1, "compensatoire": 1, "mon\u00e9taire": 1, "p\u00e9nalise": 1, "avons": 1, "r\u00e9ussi": 1, "corriger": 1, "CONSEQUENCE": 1, "r\u00e9sultats": 2, "r\u00e9inscrire": 1, "question": 1, "imm\u00e9diatement": 1, "convaincre": 1, "fran\u00e7aise": 1, "reconnaissance": 1, "d\u00e9mant\u00e8lement": 2, "Juillet": 1, "points": 1, "d\u00e9cembre": 1, "rapidit\u00e9": 1, "r\u00e9gionaux": 1, "pourront": 1, "mieux": 1, "cons\u00e9quences": 1, "aioir": 1, "encore": 1, "importante": 1, "telle": 1, "r\u00e9sultait": 1, "Conforme": 1, "engagements": 1, "profession": 1, "insister": 1, "\u00e9gard": 1, "gouvernementale": 1, "rendent": 1, "moins": 1, "excusables": 1, "atteintes": 1, "b\u00e2timents": 1, "publics": 1, "priv\u00e9s": 1, "villes": 1, "th\u00e9\u00e2tre": 1, "nouvelle": 1, "arriv\u00e9e": 1, "avait": 1, "faire": 1, "perdre": 1, "r\u00e9sultat": 1, "tiens": 1, "informations": 1, "violences": 1, "\u00e9taient": 1, "aurait": 1, "MESURES": 1, "PRISES": 1, "CONCERNANT": 1, "AUCUNE": 1, "REVENDICATION": 1, "INOUIETUDE": 1, "AUSSI": 2, "LEGITIME": 1, "JUSTIFIER": 1, "RECOURS": 1, "VIOLENCE": 1, "ATTEINTES": 1, "COMME": 4, "RAISONS": 1, "TEMOIGNER": 1, "REPETE": 1, "CAUSE": 1, "PRETENDENT": 1, "SERVIR": 1, "DIFFICILE": 1, "TRAVAIL": 1, "COMPTE": 1, "CONSCIENCE": 1, "PROBLEMES": 3, "RELOGEMENT": 1, "DEMANDES": 1, "BRUXELLES": 1, "SUPPLEMENTAIRE": 1, "TABLE": 1, "FONDAMENTAUX": 1, "CONCERNENT": 1, "DIRECTEMENT": 1, "VOTRE": 2, "COMPRENDREZ": 1, "PERSPECTIVES": 1, "COMMUNAUTE": 1, "ECONOMIOUE": 1, "VOLONTIERS": 1, "CETTE": 2, "PARTENAIRES": 1, "TEMOIGNE": 1, "INITIATIVE": 1, "AUTRE": 1, "RAISON": 1, "LAOUELLE": 2, "PERSONNELLEMENT": 1, "SELON": 1, "VRAIES": 1, "AFFRONTER": 1, "DISSIPER": 1, "MASOUENT": 1, "REALITE": 1, "CRAINTES": 1, "AVOIR": 1, "NOTRE": 2, "AGRICULTURE": 1, "CROYEZ": 1, "CONNAIS": 1, "APPORTER": 1, "PRESIDENT": 2, "REPUBLIOUE": 1, "FRANCAISE": 1, "SOULIGNE": 1, "SIGNIFICATION": 1, "POLITIOUE": 1, "PORTUGUAL": 2, "FAITE": 1, "EUROPEENS": 1, "CONSIDERER": 1, "SERAIT": 1, "PARCE": 1, "VITICULTURE": 1, "VIENDRAIT": 1, "REALITES": 1, "OUELOUES": 1, "MILLE": 1, "CULTURELLE": 1, "CULTURE": 1, "COMMUNE": 1, "EUROPEENNE": 1, "INTERDICTION": 1, "MORALE": 1, "FINALEMENT": 1, "DICTATURES": 1, "POLICIERES": 1, "ETAIENT": 1, "LEURS": 1, "AVIONS": 1, "MISES": 1, "PERSPECTIVE": 1, "SIMPLEMENT": 2, "FRATERNITE": 1, "REPUDLIOUE": 1, "JAMAIS": 1, "POSAIT": 1, "EXTR\u00caME": 1, "CONVENAIT": 1, "LARGE": 1, "SOUCI": 1, "R\u00c8GLEMENT": 1, "CORRECT": 1, "FRUITS": 2, "LEGUMES": 1, "REPRISES": 1, "BORDS": 1, "POUVAIT": 1, "PRENNE": 1, "MOULINS": 1, "GEANTS": 1, "SOUMAITERAIS": 1, "EPOOUE": 1, "SACHE": 1, "MESURER": 1, "PENSE": 1, "GESTION": 1, "PERMETTRE": 1, "METTRE": 2, "PLACE": 3, "FORMES": 2, "REGULATION": 1, "CONDUIRE": 1, "INFLEXIONS": 1, "EFFORTS": 1, "STRUCTURELS": 1, "ADAPTER": 1, "DEBOUCHES": 1, "FAIRE": 2, "SORTE": 1, "RATIONNALISER": 1, "PUISSANCE": 1, "MERIDIONALE": 1, "DOMAINE": 1, "PLUTOT": 1, "VIVRE": 1, "CONFLITS": 1, "CAPACITE": 1, "REFLECHIR": 1, "SERENITE": 1, "AVONS": 1, "INVENTER": 1, "HEUREUX": 1, "CONSTATER": 1, "CONCRETEMENT": 1, "PREPARER": 1, "REPARTIR": 1, "OPTIMISTE": 1, "CHANCES": 1, "DONNER": 2, "ARMES": 1, "BESOIN": 1, "ETAPE": 1, "SEULEMENT": 1, "PRESOUE": 1, "TOUTES": 1, "RENCONTRES": 1, "REGULIERES": 1, "DEPUIS": 1, "CONTINUE": 1, "APPORTANT": 1, "REELLES": 1, "GARANTIES": 1, "PRODUITS": 1, "PREALABLE": 1, "NEGOCTATIONS": 1, "AGRICOLES": 1, "NEGOCIATIONS": 1, "FAUDRA": 1, "TOUTE": 1, "REGION": 1, "MECANISMES": 1, "VENEZ": 1, "BAGNYULS": 1, "EXEMPLE": 1, "VIVANT": 1, "AINSI": 1, "CONVIENT": 1, "INVENTIVITE": 1, "DONNE": 1, "D\u00c9VELOPPER": 1, "DEVANT": 1}}