{"id": "14_05_2003-Cannes", "date": "14_05_2003", "lieu": "Cannes", "longitude": 7.017116136752139, "latitude": 43.53957998290596, "typologie": "documentation annotee", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_230_07_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "D\u00e9claration de Cannes\n\nLes ministres de la culture r\u00e9unis \u00e0 Cannes , en la\npr\u00e9sence de Mme Viviane Reding, Commissaire pour\nla culture et l\u2019\u00e9ducation et de M.Michel Rocard,\nPr\u00e9sident de la Commission \u00ab Culture \u00bb du\nParlement europ\u00e9en ont adopt\u00e9 la d\u00e9claration\nsuivante :\n\n\u201c Le cin\u00e9ma et la cr\u00e9ation sont au c\u0153ur de l\u2019identit\u00e9\nculturelle europ\u00e9enne. L\u2019Europe est riche de talents,\nd\u2019id\u00e9es, de r\u00e9alisateurs, d\u2019acteurs et de techniciens,\nqui lui conf\u00e8rent un potentiel \u00e9norme dans le\ndomaine du cin\u00e9ma. Pourtant, le cin\u00e9ma europ\u00e9en\ndemeure minoritaire et parfois marginal sur son\npropre march\u00e9. Sans le concours du march\u00e9\neurop\u00e9en, plusieurs cin\u00e9matographies seraient en\ndanger. Une Europe \u00e9largie offrira un nouvel \u00e9lan\n\naux cin\u00e9matographies des vingt-cinq pays.\n\n \n\nConsciente de nos richesses, mais de la fragilit\u00e9 de\nnotre cr\u00e9ation, la Communaut\u00e9 europ\u00e9enne s\u2019est\ndot\u00e9e, depuis longtemps, d\u2019une politique\n\naudiovisuelle ambitieuse, dont la cl\u00e9 de vo\u00fbte est le\n\n \n\n2\n\nprogramme MEDIA et la directive T\u00e9l\u00e9vision sans\nFronti\u00e8res.\n\nL\u2019Europe a su aussi prot\u00e9ger son secteur\naudiovisuel des lois du commerce. Les pays\neurop\u00e9ens se sont fortement engag\u00e9s aux c\u00f4t\u00e9s de\nleurs cr\u00e9ateurs, en mettant en place des r\u00e9gimes\nd\u2019aide au cin\u00e9ma. Ces r\u00e9gimes d\u2019aide n\u2019ont pas pour\neffet d\u2019assurer une position dominante aux films\nnationaux sur leur propre march\u00e9. Ils ont au\ncontraire servi \u00e0 encourager et renforcer la\ncoop\u00e9ration cin\u00e9matographique des Etats membres,\nen permettant l\u2019acc\u00e8s aux autres r\u00e9gimes d\u2019aide\n\nnationaux par une politique d\u2019accord bilat\u00e9raux et\n\nLes ministres de la culture souhaitent conserver leur\n\n  \n \n\n  \n \n \n\npar la mise en place de fonds multilat\u00e9raux.\n\n  \n\nfacult\u00e9 \u00e0 soutenir la cr\u00e9ation. C\u2019est la raison pour\nlaquelle ils souhaitent le maintien de l\u2019adoption par\ncommun accord de tous les Etats membres des\nd\u00e9cisions relatives aux accords commerciaux\nrelatifs aux services culturels et audiovisuels. ll\ns\u2019agit en effet de permettre \u00e0 chaque pays de\n\ncontinuer \u00e0 d\u00e9finir sa politique culturelle. \u201d\n\n \n\n", "key_words": {"D\u00e9claration": 1, "ministres": 2, "culture": 3, "r\u00e9unis": 1, "Cannes": 1, "Viviane": 1, "Commissaire": 1, "Commission": 1, "Culture": 1, "europ\u00e9en": 1, "adopt\u00e9": 1, "cin\u00e9ma": 2, "cr\u00e9ation": 1, "riche": 1, "conf\u00e8rent": 1, "potentiel": 1, "\u00e9norme": 1, "minoritaire": 1, "parfois": 1, "marginal": 1, "concours": 1, "plusieurs": 1, "cin\u00e9matographies": 2, "seraient": 1, "Europe": 1, "\u00e9largie": 1, "offrira": 1, "nouvel": 1, "fragilit\u00e9": 1, "Communaut\u00e9": 1, "europ\u00e9enne": 1, "depuis": 1, "vo\u00fbte": 1, "MEDIA": 1, "directive": 1, "T\u00e9l\u00e9vision": 1, "aussi": 1, "prot\u00e9ger": 1, "fortement": 1, "engag\u00e9s": 1, "c\u00f4t\u00e9s": 1, "mettant": 1, "place": 2, "r\u00e9gimes": 2, "position": 1, "dominante": 1, "propre": 1, "servi": 1, "encourager": 1, "renforcer": 1, "cin\u00e9matographique": 1, "Etats": 2, "permettant": 1, "autres": 1, "politique": 2, "bilat\u00e9raux": 1, "souhaitent": 2, "conserver": 1, "fonds": 1, "soutenir": 1, "raison": 1, "maintien": 1, "accord": 1, "membres": 1, "relatives": 1, "accords": 1, "services": 1, "culturels": 1, "effet": 1, "permettre": 1, "chaque": 1, "d\u00e9finir": 1}}