{"id": "20_03_1991-Paris", "date": "20_03_1991", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_201_17_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "\u0178\u201d;\n\nPREMIER MINISTRE\n\n \n\nSERVICE DE PRESSE\n\nASSISES NATIQEAEES DE L\u2019EAU\n\n\u2018\\\u00c2\u00ef\"\u201d5;:)\nCit\u00e9 des SC\u2018enceS\net de l\u2019InduStrie\n\n \n\n \n\nMercredi 20 mars \u2014 16 h 30\n\n \n\nMesdames, Messieurs,\n\nVous connaissez mon engagement vigoureux pour la\nprotection de l\u2019environnement. La France accusait un retard\nconsid\u00e9rable en la mati\u00e8re, et je me bats depuis maintenant trois ans\npour rattraper ce retard, et combler le d\u00e9ficit \u00e9cologique accumul\u00e9\npar les ann\u00e9es d\u2019indiff\u00e9rence.\n\nNotre action a \u00e9t\u00e9, d\u2019abord, diplomatique. L\u2019Appel de la\nHaye, \u00e0 l\u2019initiative de la France, marquait un premier pas en faveur\nde la plan\u00e8te. Cette initiative a \u00e9t\u00e9 poursuivie avec le protocole de\nMontr\u00e9al sur l\u2019utilisation des CFC, et la Conf\u00e9rence Mondiale sur le\nClimat \u00e0 Gen\u00e8ve en novembre dernier, qui a permis \u00e0 tous de constater\nque notre pays \u00e9tait \u00e0 la pointe du combat contre l\u2019effet de serre.\n\nLa France a lanc\u00e9 \u00e9galement, aux c\u00f4t\u00e9s de l\u2019Australie, le\nprojet d\u2019une convention pour la protection de l\u2019Antarctique, qui\npermette de sauvegarder le dernier continent vierge de toute\npollution.\n\nObservatoire du Sahara et du Sahel, Observatoire permanent\nde surveillance de l\u2019environnement dans le Pacifique Sud, voil\u00e0 deux\nautres initiatives de notre pays pour constituer les outils\nd\u2019observation dont manque encore cruellement la plan\u00e8te.\n\nAu plan national, j\u2019ai engag\u00e9 le gouvernement dans des\nd\u00e9marches r\u00e9solues, portant sur la voiture propre, l\u2019\u00e9puration de\nl\u2019air, et le traitement des d\u00e9chets.\n\nLe Plan National pour l\u2019Environnement enfin est venu\ndonner le cadre global de la nouvelle ambition de notre politique\nd\u2019environnement. Il lui a assign\u00e9 des objectifs nouveaux, et nous\nmettons en place des outils tels que l\u2019Agence de l\u2019Environnement et la\nMa\u00eetrise de l\u2019Energie et l\u2019Institut Fran\u00e7ais de l\u2019Environnement pour\nparvenir \u00e0 ces objectifs.\n\n,,._...,.. M\n_,,.\nH. ..\n,. W/L .\n\na.\n\nL\u2019eau enfin. Kgl\ufb02id\ufb01\u00e4p\n\nJ\u2019ai saisi le gouvernement il y a dix\u2014huit mois de la\nd\u00e9finition d\u2019une politique de l\u2019eau qui r\u00e9ponde aux immenses attentes\nde nos concitoyens sur un sujet qui les touche de pr\u00e8s. Une grande\nconcertation a alors \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e avec tous les acteurs de l\u2019eau, sous\nl\u2019\u00e9gide des agences de bassin, dont ces Assises marquent\nl\u2019aboutissement.\n\nIl s\u2019agit d\u2019un sujet important, vital au sens propre du\nmot, qui mobilise \u00e0 juste titre, vous l\u2019avez vous-m\u00eames constat\u00e9, une\nbonne partie de mon gouvernement.\n\nLa mont\u00e9e des pollutions de toutes sortes, la raret\u00e9 de la\nressource face \u00e0 la croissance des usages, accentu\u00e9e encore par deux\nann\u00e9es de s\u00e9cheresse successives, la sensibilit\u00e9 aviv\u00e9e de nos\nconcitoyens \u00e0 l\u2019\u00e9quilibre des \u00e9cosyst\u00e8mes : autant d\u2019enjeux qui nous\nrassemblent.\n\nVous \u00eates nombreux ici \u00e0 m\u2019avoir d\u00e9j\u00e0 entendu \u00e9voquer ma\nrencontre, il y a plus de quinze ans, avec les agences de bassin. Vous\nsavez qu\u2019elle m\u2019a familiaris\u00e9 avec le sujet, et combien il me\npassionne.\n\n \n\n \n\n)\\\u00c7L;4;>\u00cb L\u2019exemple de gestion d\u00e9centralis\u00e9e, \u00e0 la fois politique\net t chnique, d\u2019une partie essentielle de notre patrimoine naturel\nm\u2019avait aussit\u00f4t s\u00e9duit et mobilis\u00e9 aux c\u00f4t\u00e9s des Agences de Bassin.\n\nJ\u2019ai toujours consid\u00e9r\u00e9 aussi que la loi sur l\u2019eau de\n1964 \u00e9labor\u00e9e \u00e0 partir des intuitions de M. CHERET, \u00e9tait un coup de\ng\u00e9nie administratif dont la France pouvait \u00eatre fi\u00e8re.\n\nLe maire de Conflans\u2014Sainte-Honorine a eu, pour sa part,\nmainte occasion de constater le r\u00f4le essentiel jou\u00e9 par l\u2019agence de\nbassin dans la protection et dans la gestion de la ressource en eau,\nsi pr\u00e9sente dans la vie quotidienne de chacun.\n\nDepuis que le gouvernement a d\u00e9cid\u00e9 de lancer, avec le\ncomit\u00e9 interminist\u00e9riel sur l\u2019eau du 26 avril 1990, la reconqu\u00eate de\nl\u2019eau, j\u2019ai suivi attentivement la concertation et la progression des\nid\u00e9es.\n\nNous voici aujourd\u2019hui au point d\u2019orgue de cette\nconcertation. A partir des travaux men\u00e9s dans chaque bassin\nhydrographique, nous allons maintenant pouvoir fixer les objectifs\nd\u2019une nouvelle politique de l\u2019eau, et proposer les moyens juridiques\net financiers qui permettront de les atteindre.\n\nLes enseignements \u00e0 tirer des conclusions des assises de\nbassin sont multiples. J\u2019en ai personnellement retenu trois que je\njuge essentiels.\n\nl - La politique de l\u2019eau doit \u00eatre \u00e9quilibr\u00e9e entre les\ndiff\u00e9rents usages, n\u00e9cessairement concurrents d\u00e8s lors que la\nressource est limit\u00e9e, et prendre en compte de fa\u00e7on coh\u00e9rente les\nn\u00e9cessit\u00e9s \u00e9conomiques et les pr\u00e9occupations \u00e9cologiques.\n\nLa pr\u00e9servation de l'\u00e9quilibre des \u00e9cosyst\u00e8mes\naquatiques est, tout \u00e0 la fois, une n\u00e9cessit\u00e9 sociale et une\nobligation morale, que nous proposons de rendre l\u00e9gale. Elle garantit\nla richesse de notre patrimoine naturel.\n\n2 \u2014 La politique de l\u2019eau doit \u00eatre concert\u00e9e entre\nl\u2019Etat, les collectivit\u00e9s locales et les usagers ce qui implique les\nagences de bassin. C\u2019est un des premiers imp\u00e9ratifs que s\u2019\u00e9tait fix\u00e9s\nle gouvernement en lan\u00e7ant la reconqu\u00eate de l\u2019eau. Votre pr\u00e9sence \u00e0\ntous t\u00e9moigne de ce que vous le partagez.\n\n3 \u2014 Elle doit \u00eatre, enfin, globale. L\u2019\u00e9vidente unicit\u00e9 de\nla ressource, qu\u2019il s\u2019agisse d\u2019eaux souterraines ou de surface,\ndomaniales ou non domaniales, doit \u00eatre respect\u00e9e. Nous devrons\nabandonner la compartimentation historique du droit de l\u2019eau pour lui\npr\u00e9f\u00e9rer l\u2019approche par bassins versants, la seule qui soit \u00e0 la fois\ncoh\u00e9rente et pertinente.\n\nLes grands objectifs qui ressortent de nos d\u00e9bats sont\nsans ambigu\u00eft\u00e9 :\n\n- mieux assurer les besoins qualitatifs et quantitatifs,\n\n- renforcer la lutte contre les pollutions, en particulier les\nnouvelles formes de pollution que sont les pollutions diffuses et les\npollutions r\u00e9sultant du ruissellement des eaux de pluie,\n\n\u2014 d\u00e9velopper l\u2019assainissement, ,z\ufb01f\u00efT\u00cf7\\\\\n- am\u00e9liorer l entretien des cours d eau. '\u00ab;:Mn-\u00ab\n\nCes objectifs, le gouvernement les a d\u00e9j\u00e0 fait siens ; il\nest pr\u00eat \u00e0 mettre en oeuvre avec vous les mesures l\u00e9gislatives,\ninstitutionnelles et financi\u00e8res n\u00e9cessaires \u00e0 la reconqu\u00eate de l\u2019eau.\n\nMesures l\u00e9gislatives tout d\u2019abord : ainsi qu\u2019il en avait\nd\u00e9cid\u00e9 en avril dernier, le gouvernement a \u00e9labor\u00e9 un projet de loi\nsur l\u2019eau. Ce texte a \u00e9t\u00e9 transmis au Conseil d\u2019Etat il y a quelques\n\u00e2ours, et sera livr\u00e9 \u00e0 la sagacit\u00e9 du Parlement \u00e0 la 'fin du mois\n\n\u2019avril.\n\nA chaque \u00e9tape, l\u2019\u00e9laboration de ce projet a rencontr\u00e9 un\nvaste \u00e9cho m\u00e9diatique. Tout a \u00e9t\u00e9 dit, ou presque, sur son contenu,\nqui s\u2019est d\u2019ailleurs largement inspir\u00e9 de l\u2019important travail\nparlementaire r\u00e9alis\u00e9 ces derniers mois sur ce sujet.\n\nJe salue en particulier le rapport sur la gestion de\nl\u2019eau pr\u00e9sent\u00e9 par M. Guy MALANDAIN, et les propositions de loi de\nMM. Paul\u2014Louis TENAILLON et Yves TAVERNIER, tous travaux importants\nm\u00eame si je n\u2019en partage pas toutes les conclusions.\n\nLes innovations que nous proposons au l\u00e9gislateur sont\nnombreuses, et, j\u2019en ai la conviction, hardies. Elles ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9\nexpos\u00e9es par Brice LALONDE. Aussi ne rappelerai-je que les\nprincipales z\n\n\u2014 un nouvel outil de planification de la gestion de l\u2019eau\n\u00e0 l\u2019\u00e9chelle de chaque bassin, le \"sch\u00e9ma d\u2019am\u00e9nagement et de gestion\ndes eaux\", sera mis en place.\n\nC\u2019est en effet \u00e0 partir de la concertation entre les\ndiff\u00e9rents usagers, plus que d\u2019une gestion purement administrative,\nque pourra se r\u00e9aliser une r\u00e9partition harmonieuse de la ressource ;\ntelle est en tout cas la conviction qui fonde ce nouvel outil.\n\nPr\u00e9par\u00e9s principalement par les agences de bassin, en\nconcertation avec les collectivit\u00e9s locales, ces sch\u00e9mas permettront\nde confronter la ressource au besoin, \u00e0 court, moyen et long terme, et\nseront soumis aux comit\u00e9s de bassin avant d'\u00eatre approuv\u00e9s par\nl\u2019autorit\u00e9 administrative.\n\n- Deuxi\u00e8me enjeu majeur d\u2019une bonne gestion de la\nressource : la connaissance des pr\u00e9l\u00e8vements. Elle sera assur\u00e9e par\nl\u2019obligation pour chacun de mesurer les quantit\u00e9s pr\u00e9lev\u00e9es. Des\nseuils seront, bien entendu, pr\u00e9vus qui exon\u00e9reront les pr\u00e9l\u00e8vements\nles plus faibles.\n\n \n\n \n\nJe ne suis personnellement pas hostile \u00e0 ce que ces\nmesures puissent, dans certaines conditions, \u00eatre effectu\u00e9es par des\ngroupements d\u2019usagers pour en r\u00e9duire les co\u00fbts, comme l\u2019envisage\nnotamment la profession agricole.\n\n- Troisi\u00e8me imp\u00e9ratif, la mise \u00e0 niveau des p\u00e9nalit\u00e9s\npour pollution, qui doivent se comparer aux risques qu\u2019elles font\npeser sur le milieu naturel et sur la collectivit\u00e9.\n\nQuatri\u00e8me point que je mentionnerai, le d\u00e9veloppement du\ndroit de chacun \u00e0 l\u2019 information et \u00e0 l\u2019 expression. En cr\u00e9ant de\nnouveaux droits pour le citoyen et les associations, la loi sera\nainsi l\u2019 instrument de la nouvelle citoyennet\u00e9 \u00e9cologique d\u00e9finie par\nle Plan National pour l\u2019 Environnement.\n\n- Enfin, la loi sur l\u2019eau ouvrira des possibilit\u00e9s\nnouvelles d\u2019intervention aux collectivit\u00e9s locales, en mati\u00e8re\nd\u2019assainissement d\u2019 une part, et de gestion des cours d\u2019 eau d\u2019autre\npart. Nous restons l\u00e0 fid\u00e8les \u00e0 notre volont\u00e9 de confier la gestion\nlocale aux autorit\u00e9s locales, d\u00e8s lors qu \u2019elles s \u2019en donnent les\nmoyens techniques et financiers.\n\nCe texte est bien entendu sujet \u00e0 amendements. Le\ngouvernement est pr\u00eat \u00e0 examiner de fa\u00e7on tr\u00e8s ouverte les\npropositions des parlementaires qui s\u2019inspireront des conclusions de\nces Assises.\n\nL'eau existait avant l\u2019humanit\u00e9 et le droit de l\u2019eau est\nl\u2019un des plus anciens. C\u2019est pourtant un domaine o\u00f9 nous devons\ninnover avec hardiesse.\n\nJ\u2019en veux pour preuve le succ\u00e8s de l\u2019initiative que nous\navons prise, en r\u00e9ponse \u00e0 la s\u00e9cheresse, en signant le 16 mai\ndernier, avec Electricit\u00e9 de France, une convention-cadre qui\norganise la mise \u00e0 disposition des usagers de l\u2019eau des barrages,\nsans surco\u00fbt pour l\u2019Entreprise.\n\nUne petite r\u00e9volution des mentalit\u00e9s chez notre\nproducteur national d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, peu enclin par tradition \u00e0\ns\u2019\u00e9carter de sa vocation premi\u00e8re...\n\nLe bilan de cette convention annuelle vient d\u2019\u00eatre\n\u00e9tabli. Il est \u00e9loquent : six conventions concernant la Durance, la\nVienne, la V\u00e9z\u00e8re, le Tarn, l\u2019 Allier et le canal d\u2019 acc\u00e8s au port de\nCaen ont mis \u00e0 la disposition des usagers 45 millions de m\u00e8tres cubes\nW eau suppl\u00e9mentaires, r\u00e9pondant ainsi aux situations critiques au\nplus fort de la s\u00e9cheresse de l\u2019 \u00e9t\u00e9 dernier.\n\nDes conventions compl\u00e9mentaires pour l\u2019Ari\u00e8ge, la\nGaronne, la Neste et le Lot \u00e9taient pr\u00eates, et seraient intervenues en\ncas d\u2019aggravation du manque d\u2019eau.\n\nL\u2019active concertation entre EDF, les collectivit\u00e9s\nlocales et les Agences de Bassin a conduit, qui plus est, \u00e0 lancer un\n\n \n\n3,..-\n\nensemble d\u2019\u00e9tudes portant sur les conditions d\u2019exploitation de\ncertains ouvrages, la qualit\u00e9 des eaux, leur gestion, et l\u2019adaptation\nde l\u2019alimentation en eau aux besoins futurs.\n\nVoil\u00e0 un exemple des solutions que la concertation peut\napporter dans un domaine o\u00f9 l\u2019on aurait pu croire que tout avait \u00e9t\u00e9\nfait.\n\nCet appel \u00e0 nos capacit\u00e9s d\u2019innovation ne m\u00e9connait pas\npour autant les moyens administratifs les plus \u00e9prouv\u00e9s.\n\nJ\u2019ai ainsi eu l\u2019occasion le mois dernier encore d\u2019user de\nla loi de 1919 relative \u00e0 l\u2019utilisation de l\u2019\u00e9nergie hydraulique pour\nclasser pr\u00e8s de 1000 kilom\u00e8tres de cours d\u2019eau, dans onze\nd\u00e9partements, et favoriser ainsi le retour des poissons migrateurs\nappel\u00e9 de ses voeux par le Ministre de l\u2019Environnement.\n\nJ\u2019aborde maintenant le deuxi\u00e8me volet de la nouvelle\npolitique de l\u2019eau, avec les r\u00e9formes institutionnelles. Elles\nconcernent l\u2019ensemble des domaines de l\u2019environnement, mais leur\napplication au domaine de l\u2019eau doit \u00eatre spectaculaire.\n\nDepuis plus de vingt ans que le minist\u00e8re de\nl\u2019Environnement a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9, ses titulaires successifs n\u2019ont jamais\ncess\u00e9 de demander \u00e0 disposer d\u2019une administration r\u00e9gionale qui mette\nen oeuvre sur le terrain les d\u00e9cisions prises au niveau national.\n\nUne n\u00e9cessit\u00e9 aussi \u00e9vidente \u2014\u00e0 quoi sert de prendre des\nd\u00e9cisions, si personne ne veille \u00e0 leur application ?- s\u2019\u00e9tait jusqu\u2019\u00e0\npr\u00e9sent heurt\u00e9e \u00e0 des difficult\u00e9s de tous ordres z administratives,\npolitiques, budg\u00e9taires, humaines.\n\nMa conviction est qu\u2019un minist\u00e8re de l\u2019Environnement ne\npeut plus aujourd\u2019hui jouer son r\u00f4le, ni r\u00e9pondre aux immenses\nattentes de nos concitoyens, sur un sujet qui les touche d\u2019aussi\npr\u00e8s, s\u2019il ne dispose pas d\u2019un relais r\u00e9gional.\n\nVoil\u00e0 pourquoi le gouvernement vient de d\u00e9cider de\nconstituer une administration r\u00e9gionale de l\u2019Environnement.\n\nLes nouvelles directions r\u00e9gionales de l\u2019Environnement\nseront cr\u00e9\u00e9es avant l\u2019\u00e9t\u00e9, \u00e0 partir de services exer\u00e7ant d\u00e9j\u00e0, pour\nl\u2019essentiel, leurs comp\u00e9tences dans ce domaine : D\u00e9l\u00e9gations\nr\u00e9gionales \u00e0 l\u2019Architecture et \u00e0 l\u2019Environnement, services r\u00e9gionaux\nd\u2019am\u00e9nagement des eaux, services hydrologiques centralisateurs et\nd\u00e9l\u00e9gations de bassin.\n\nL\u2019eau, vous l\u2019avez compris, sera au centre des\ncomp\u00e9tences de ces nouveaux services. En tout, plus de mille agents\nseront ainsi regroup\u00e9s dans les r\u00e9gions, pour mettre en oeuvre, jour\napr\u00e8s jour, sur le terrain, la politique de l\u2019environnement.\n\nEn parall\u00e8le, l\u2019autorit\u00e9 du Ministre de l\u2019Environnement\nsur l\u2019inspection des installations class\u00e9es, sp\u00e9cialis\u00e9e dans les\n\npollutions industrielles, et forte de six cents agents, est\nrenforc\u00e9e.\n\nPour coordonner le tout, une direction de l\u2019eau sera cr\u00e9\u00e9e\nau sein des services centraux du minist\u00e8re.\n\nLes praticiens que vous \u00eates savent que ces d\u00e9cisions\nrepr\u00e9sentent une petite r\u00e9volution dans l\u2019administration de l\u2019Etat.\nR\u00e9volution certes silencieuse et discr\u00e8te, mais dont l\u2019effet concret\nsera, j\u2019en suis convaincu, consid\u00e9rable.\n\nNombre d\u2019entre vous avaient stigmatis\u00e9, \u00e0 juste titre, la\ndispersion de l\u2019autorit\u00e9 administrative dans le domaine de l\u2019eau. Ils\nont \u00e9t\u00e9 entendus, et cette r\u00e9forme repr\u00e9sente un pas important vers la\nn\u00e9cessaire clarification des r\u00f4les.\n\nLe droit de l\u2019eau lui-m\u00eame est aujourd\u2019hui tr\u00e8s \u00e9clat\u00e9 :\nque l\u2019on songe seulement que notre projet de loi sur l\u2019eau vient\nmodifier six codes l\u00e9gislatifs diff\u00e9rents !\n\nCes d\u00e9cisions renforcent la coh\u00e9rence et la lisibilit\u00e9 du\ndispositif public dans les r\u00e9gions, tout en permettant au minist\u00e8re de\nl\u2019Environnement de faire valoir son point de vue avant toute d\u00e9cision\nr\u00e9gionale.\n\nLe niveau d\u00e9partemental n\u2019est pas oubli\u00e9 dans cette\nred\u00e9finition des administrations publiques, et fait l\u2019objet en ce\nmoment m\u00eame d\u2019une exp\u00e9rimentation sous l\u2019\u00e9gide des ministres de\nl\u2019Agriculture et de l\u2019Equipement.\n\nJ\u2019en viens aux agences de bassin. Apr\u00e8s de longues\nr\u00e9flexions, le gouvernement n\u2019a pas jug\u00e9 n\u00e9cessaire d\u2019inscrire dans\nson projet de loi une modification du syst\u00e8me de redevances.\n\nPourquoi, en effet, le changer s\u2019il fonctionne\ncorrectement ?\n\nLa volont\u00e9 affirm\u00e9e dans tous les bassins de prendre en\ncompte les nouvelles formes de pollution peut trouver sa traduction \u00e0\ntravers les modalit\u00e9s actuelles de la redevance et des proc\u00e9dures\nd\u2019aides des agences de bassin.\n\nCar il faudra effectivement s\u2019attaquer \u00e0 toutes les formes\nde pollution. Le diagnostic issu de nos assises est morose : deux\nmillions de personnes sont desservies par une eau non potable, en\n1990. Cela n\u2019est pas acceptable, et nous devons y rem\u00e9dier\nvigoureusement.\n\nL\u2019augmentation continue de la teneur en nitrate des eaux\nde surface, au rythme d\u2019un milligramme par litre chaque ann\u00e9e dans\ncertaines parties de l\u20190uest et du Centre, ne peut davantage \u00eatre\ntol\u00e9r\u00e9e.\n\nLa lutte contre les pesticides, la n\u00e9cessit\u00e9 de doubler le\ntaux de traitement des eaux us\u00e9es, l\u2019am\u00e9lioration de la suret\u00e9 de la\n\n \n\n \n\n\u201dun...\u201c\n\u2019 . . . \"\"4-\n\n/._. v\nk. I'I\u2018II\u2018 1.-\u201c!\n\u2018ng\ufb01x\u2019\n\n \n\nK,\n\nressource. et de sa gestion, voil\u00e0 autant d\u2019objectifs mobilisateurs\npour le VI\u00e8me programme que vous avez adopt\u00e9, et sur lequel le\ngouvernement est pr\u00eat \u00e0 vous suivre.\n\nJe n\u2019\u00e9luderai pas ici la difficile question de la lutte\ncontre les pollutions d\u2019origine agricole.\n\nLa profession agricole en a compris l\u2019enjeu ; elle est\npr\u00eate \u00e0 s\u2019y attaquer.\n\nLes agences de bassin retiennent d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 dans leur\nsixieme programme les financements n\u00e9cessaires aux actions a\nentreprendre, qui demeurent limit\u00e9s en comparaison des enjeux.\n\nBref, tout est pr\u00eat pour que prenne place aujourd\u2019hui,\nbassin par bassin, la Concertation qui conduira \u00e0 des mesures\nd\u2019autant plus efficacement appliqu\u00e9es qu'elles auront \u00e9t\u00e9 librement\nconsenties.\n\nL\u2019ancien Ministre de l\u2019Agriculture que je suis sait \u00e0\nquel point les professions agricoles ont le sens de leurs\nresponsabilit\u00e9s, en particulier dans un domaine aussi sensible que\ncelui de l\u2019irrigation, et savent faire preuve de solidarit\u00e9.\n\nLa s\u00e9cheresse de l\u2019\u00e9t\u00e9 dernier l\u2019a montr\u00e9 une nouvelle\nfois ; dans plusieurs r\u00e9gions particuli\u00e8rement touch\u00e9es, les\nagriculteurs ont mis en place de leur propre initiative une gestion\nquantitative de l\u2019eau qui a permis d\u2019\u00e9viter le pire.\n\nCes questions sont m\u00fbres, et vos r\u00e9flexions sur les\npollutions agricoles le prouvent. N\u2019attendons pas pour les traiter,\ncar cela nous co\u00fbterait demain bien plus cher qu\u2019aujourd\u2019hui.\n\nLe VI\u00e8me programme que vous avez \u00e9labor\u00e9 aborde\nl\u2019ensemble des enjeux que j\u2019ai rappel\u00e9s avec r\u00e9alisme et\nd\u00e9termination.\n\nLes consid\u00e9rables montants financiers qui r\u00e9sultent du\nvolontarisme des comit\u00e9 de bassin sont en proportion de l\u2019ambition qui\nnous anime tous dans la reconqu\u00eate de l\u2019eau.\n\nDans ses objectifs comme dans ses implications\nfinanci\u00e8res, c\u2019est un programme tr\u00e8s ambitieux, qui implique que le\ngouvernement lui accorde toute l\u2019attention n\u00e9cessaire.\n\nJ\u2019ai d\u00e9cid\u00e9 en cons\u00e9quence de r\u00e9unir \u00e0 nouveau, dans les\nprochains jours, les diff\u00e9rents ministres concern\u00e9s par la politique\nde l\u2019eau pour que nous puissions nous prononcer sur la reconqu\u00eate que\nvous projetez d\u2019entreprendre dans les cinq ann\u00e9es qui viennent.\n\nLe Ministre charg\u00e9 de l\u2019Environnement et de la Pr\u00e9vention\ndes Risques Technologiques et Naturels Majeurs pr\u00e9parera, \u00e0 la suite\nde ce comit\u00e9, une communication au Conseil des Ministres, afin que la\nvaste ambition que nous avons en commun pour cette ressource\nessentielle soit ent\u00e9rin\u00e9e par les plus hautes autorit\u00e9s de l\u2019Etat.\n\n \n\n \n\nJ\u2019ai d\u00e9j\u00e0 eu l\u2019occasion de vous le dire \u00e0 plusieurs\nreprises : le gouvernement consid\u00e8re la politique de l\u2019eau comme\nprioritaire.\n\nNos engagements communautaires - la directive sur les eaux\nus\u00e9es a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e avant-hier \u00e0 Bruxelles avec l\u2019appui de la France-\nou internationaux et les n\u00e9cessit\u00e9s politiques ou \u00e9conomiques rendent\nla mise en oeuvre de vos propositions, pour l\u2019essentiel,\nin\u00e9luctables.\n\nPr\u00e9server les nappes d\u2019eaux souterraines qui constituent\nun patrimoine \u00e0 prot\u00e9ger, reconqu\u00e9rir les lacs et les rivi\u00e8res touch\u00e9s\npar la pollution, satisfaire naturellement les besoins en eau\npotable, assurer les activit\u00e9s industrielles et l\u2019irrigation des\ncultures : autant de besoins contradictoires, autant de conflits\npotentiels \u00e0 g\u00e9rer.\n\nLe gouvernement compte sur vos travaux, sur vos\nr\u00e9flexions, sur votre exp\u00e9rience, sur vos propositions pour entamer\nla reconqu\u00eate de l\u2019eau qui s\u2019appuiera sur une administration r\u00e9nov\u00e9e\net des agences de bassin aux ambitions renforc\u00e9es.\n\nJe vous remercie. x8\u201c nu\u00ce*\\\n\nN\u2018N. .. .. \u00bb.\n\n \n\n \n\n", "key_words": {"NATIQEAEES": 1, "connaissez": 1, "engagement": 1, "vigoureux": 1, "France": 3, "accusait": 1, "depuis": 1, "maintenant": 3, "trois": 2, "rattraper": 1, "combler": 1, "d\u00e9ficit": 1, "\u00e9cologique": 2, "ann\u00e9es": 2, "action": 1, "marquait": 1, "premier": 1, "Cette": 1, "initiative": 2, "poursuivie": 1, "protocole": 1, "Conf\u00e9rence": 1, "Mondiale": 1, "Gen\u00e8ve": 1, "novembre": 1, "permis": 2, "notre": 7, "\u00e9tait": 2, "pointe": 1, "combat": 1, "contre": 3, "lanc\u00e9": 1, "c\u00f4t\u00e9s": 2, "convention": 2, "protection": 2, "sauvegarder": 1, "dernier": 3, "continent": 1, "vierge": 1, "Sahara": 1, "Observatoire": 1, "surveillance": 1, "Pacifique": 1, "voil\u00e0": 2, "initiatives": 1, "constituer": 1, "manque": 2, "encore": 3, "cruellement": 1, "engag\u00e9": 1, "gouvernement": 10, "portant": 2, "voiture": 1, "traitement": 2, "National": 2, "enfin": 1, "cadre": 1, "global": 1, "nouvelle": 3, "ambition": 2, "assign\u00e9": 1, "objectifs": 3, "place": 3, "outils": 1, "Fran\u00e7ais": 1, "saisi": 1, "politique": 6, "r\u00e9ponde": 1, "immenses": 1, "concitoyens": 1, "sujet": 4, "touche": 2, "alors": 1, "lanc\u00e9e": 1, "acteurs": 1, "agences": 7, "Assises": 1, "vital": 1, "propre": 2, "mobilise": 1, "juste": 2, "partie": 2, "mont\u00e9e": 1, "pollutions": 3, "toutes": 3, "raret\u00e9": 1, "croissance": 1, "accentu\u00e9e": 1, "s\u00e9cheresse": 3, "sensibilit\u00e9": 1, "aviv\u00e9e": 1, "\u00e9cosyst\u00e8mes": 1, "autant": 5, "nombreux": 1, "entendu": 2, "\u00e9voquer": 1, "quinze": 1, "familiaris\u00e9": 1, "combien": 1, "gestion": 7, "essentielle": 1, "patrimoine": 3, "aussit\u00f4t": 1, "s\u00e9duit": 1, "mobilis\u00e9": 1, "Agences": 2, "toujours": 1, "consid\u00e9r\u00e9": 1, "aussi": 3, "\u00e9labor\u00e9e": 1, "partir": 4, "intuitions": 1, "administratif": 1, "pouvait": 1, "maire": 1, "occasion": 1, "constater": 1, "essentiel": 1, "ressource": 3, "pr\u00e9sente": 1, "quotidienne": 1, "d\u00e9cid\u00e9": 2, "interminist\u00e9riel": 1, "avril": 2, "reconqu\u00eate": 6, "suivi": 1, "attentivement": 1, "concertation": 4, "progression": 1, "voici": 1, "point": 4, "travaux": 2, "men\u00e9s": 1, "chaque": 4, "allons": 1, "pouvoir": 1, "fixer": 1, "proposer": 1, "moyens": 2, "financiers": 2, "permettront": 1, "enseignements": 1, "tirer": 1, "conclusions": 2, "assises": 2, "personnellement": 2, "retenu": 1, "\u00e9quilibr\u00e9e": 1, "entre": 3, "n\u00e9cessairement": 1, "concurrents": 1, "prendre": 3, "compte": 2, "fa\u00e7on": 2, "coh\u00e9rente": 1, "\u00e9conomiques": 2, "pr\u00e9occupations": 1, "pr\u00e9servation": 1, "n\u00e9cessit\u00e9": 3, "sociale": 1, "proposons": 2, "rendre": 1, "richesse": 1, "concert\u00e9e": 1, "collectivit\u00e9s": 3, "locales": 1, "usagers": 3, "implique": 2, "premiers": 1, "imp\u00e9ratifs": 1, "lan\u00e7ant": 1, "Votre": 1, "pr\u00e9sence": 1, "t\u00e9moigne": 1, "unicit\u00e9": 1, "souterraines": 2, "compartimentation": 1, "historique": 1, "droit": 3, "bassins": 2, "seule": 1, "grands": 1, "ressortent": 1, "d\u00e9bats": 1, "ambigu\u00eft\u00e9": 1, "mieux": 1, "assurer": 2, "besoins": 4, "qualitatifs": 1, "renforcer": 1, "lutte": 2, "particulier": 3, "formes": 2, "pollution": 2, "diffuses": 1, "r\u00e9sultant": 1, "ruissellement": 1, "d\u00e9velopper": 1, "am\u00e9liorer": 1, "entretien": 1, "cours": 3, "siens": 1, "mettre": 2, "oeuvre": 3, "mesures": 1, "financi\u00e8res": 1, "n\u00e9cessaires": 2, "l\u00e9gislatives": 1, "ainsi": 5, "\u00e9labor\u00e9": 2, "projet": 4, "texte": 2, "transmis": 1, "Conseil": 2, "livr\u00e9": 1, "sagacit\u00e9": 1, "Parlement": 1, "rencontr\u00e9": 1, "largement": 1, "inspir\u00e9": 1, "r\u00e9alis\u00e9": 1, "derniers": 1, "salue": 1, "rapport": 1, "pr\u00e9sent\u00e9": 1, "propositions": 2, "TENAILLON": 1, "partage": 1, "innovations": 1, "l\u00e9gislateur": 1, "Elles": 1, "Brice": 1, "Aussi": 1, "nouvel": 2, "outil": 1, "planification": 1, "effet": 1, "purement": 1, "pourra": 1, "r\u00e9aliser": 1, "r\u00e9partition": 1, "harmonieuse": 1, "conviction": 2, "fonde": 1, "principalement": 1, "sch\u00e9mas": 1, "confronter": 1, "moyen": 1, "soumis": 1, "comit\u00e9s": 1, "bassin": 4, "avant": 4, "approuv\u00e9s": 1, "Deuxi\u00e8me": 1, "enjeu": 1, "majeur": 1, "bonne": 1, "connaissance": 1, "assur\u00e9e": 1, "chacun": 2, "mesurer": 1, "quantit\u00e9s": 1, "pr\u00e9vus": 1, "exon\u00e9reront": 1, "hostile": 1, "certaines": 1, "effectu\u00e9es": 1, "r\u00e9duire": 1, "comme": 2, "profession": 2, "Troisi\u00e8me": 1, "niveau": 3, "doivent": 1, "comparer": 1, "risques": 1, "milieu": 1, "naturel": 1, "d\u00e9veloppement": 1, "information": 1, "cr\u00e9ant": 1, "droits": 1, "citoyen": 1, "instrument": 1, "citoyennet\u00e9": 1, "d\u00e9finie": 1, "ouvrira": 1, "restons": 1, "fid\u00e8les": 1, "volont\u00e9": 2, "confier": 1, "autorit\u00e9s": 2, "donnent": 1, "techniques": 1, "examiner": 1, "ouverte": 1, "parlementaires": 1, "existait": 1, "pourtant": 1, "domaine": 6, "preuve": 2, "succ\u00e8s": 1, "r\u00e9ponse": 1, "signant": 1, "Electricit\u00e9": 1, "disposition": 2, "surco\u00fbt": 1, "petite": 2, "r\u00e9volution": 2, "mentalit\u00e9s": 1, "national": 1, "enclin": 1, "tradition": 1, "vocation": 1, "bilan": 1, "cette": 3, "annuelle": 1, "vient": 2, "\u00e9loquent": 1, "conventions": 2, "concernant": 1, "Allier": 1, "canal": 1, "acc\u00e8s": 1, "millions": 1, "m\u00e8tres": 1, "r\u00e9pondant": 1, "situations": 1, "critiques": 1, "compl\u00e9mentaires": 1, "Neste": 1, "\u00e9taient": 1, "seraient": 1, "intervenues": 1, "Bassin": 1, "lancer": 1, "conditions": 1, "qualit\u00e9": 1, "exemple": 1, "solutions": 1, "aurait": 1, "croire": 1, "avait": 1, "appel": 1, "capacit\u00e9s": 1, "m\u00e9connait": 1, "administratifs": 1, "relative": 1, "hydraulique": 1, "kilom\u00e8tres": 1, "favoriser": 1, "retour": 1, "poissons": 1, "voeux": 1, "Ministre": 4, "deuxi\u00e8me": 1, "volet": 1, "r\u00e9formes": 1, "domaines": 1, "vingt": 1, "minist\u00e8re": 3, "titulaires": 1, "successifs": 1, "demander": 1, "disposer": 1, "administration": 3, "r\u00e9gionale": 2, "terrain": 1, "d\u00e9cisions": 2, "prises": 1, "\u00e9vidente": 1, "personne": 1, "veille": 1, "application": 1, "heurt\u00e9e": 1, "difficult\u00e9s": 1, "ordres": 1, "jouer": 1, "r\u00e9pondre": 1, "dispose": 1, "relais": 1, "pourquoi": 1, "d\u00e9cider": 1, "nouvelles": 2, "directions": 1, "r\u00e9gionales": 1, "cr\u00e9\u00e9es": 1, "services": 4, "exer\u00e7ant": 1, "leurs": 1, "comp\u00e9tences": 1, "hydrologiques": 1, "centralisateurs": 1, "centre": 1, "nouveaux": 1, "mille": 1, "regroup\u00e9s": 1, "installations": 1, "sp\u00e9cialis\u00e9e": 1, "forte": 1, "cents": 1, "coordonner": 1, "direction": 1, "centraux": 1, "praticiens": 1, "savent": 2, "certes": 1, "silencieuse": 1, "avaient": 1, "administrative": 1, "r\u00e9forme": 1, "repr\u00e9sente": 1, "important": 1, "clarification": 1, "\u00e9clat\u00e9": 1, "songe": 1, "seulement": 1, "codes": 1, "l\u00e9gislatifs": 1, "diff\u00e9rents": 2, "renforcent": 1, "coh\u00e9rence": 1, "lisibilit\u00e9": 1, "public": 1, "permettant": 1, "faire": 2, "valoir": 1, "toute": 2, "d\u00e9partemental": 1, "oubli\u00e9": 1, "administrations": 1, "exp\u00e9rimentation": 1, "ministres": 2, "viens": 1, "Apr\u00e8s": 1, "n\u00e9cessaire": 1, "modification": 1, "syst\u00e8me": 1, "changer": 1, "affirm\u00e9e": 1, "trouver": 1, "traduction": 1, "modalit\u00e9s": 1, "actuelles": 1, "redevance": 1, "faudra": 1, "effectivement": 1, "diagnostic": 1, "morose": 1, "personnes": 1, "desservies": 1, "devons": 1, "continue": 1, "teneur": 1, "nitrate": 1, "rythme": 1, "milligramme": 1, "litre": 1, "ann\u00e9e": 1, "parties": 1, "davantage": 1, "doubler": 1, "suret\u00e9": 1, "VI\u00e8me": 2, "programme": 4, "lequel": 1, "difficile": 1, "question": 1, "agricole": 1, "compris": 1, "retiennent": 1, "financements": 1, "actions": 1, "demeurent": 1, "limit\u00e9s": 1, "comparaison": 1, "prenne": 1, "Concertation": 1, "conduira": 1, "efficacement": 1, "appliqu\u00e9es": 1, "auront": 1, "professions": 1, "agricoles": 2, "sensible": 1, "montr\u00e9": 1, "plusieurs": 1, "r\u00e9gions": 1, "particuli\u00e8rement": 1, "questions": 1, "r\u00e9flexions": 1, "co\u00fbterait": 1, "demain": 1, "enjeux": 1, "rappel\u00e9s": 1, "r\u00e9alisme": 1, "consid\u00e9rables": 1, "montants": 1, "r\u00e9sultent": 1, "comit\u00e9": 1, "proportion": 1, "anime": 1, "accorde": 1, "cons\u00e9quence": 1, "r\u00e9unir": 1, "concern\u00e9s": 1, "puissions": 1, "prononcer": 1, "projetez": 1, "charg\u00e9": 1, "Risques": 1, "Technologiques": 1, "Naturels": 1, "Majeurs": 1, "communication": 1, "avons": 1, "commun": 1, "ent\u00e9rin\u00e9e": 1, "hautes": 1, "consid\u00e8re": 1, "engagements": 1, "communautaires": 1, "directive": 1, "adopt\u00e9e": 1, "Bruxelles": 1, "internationaux": 1, "n\u00e9cessit\u00e9s": 1, "politiques": 1, "nappes": 1, "reconqu\u00e9rir": 1, "rivi\u00e8res": 1, "satisfaire": 1, "naturellement": 1, "activit\u00e9s": 1, "industrielles": 1, "votre": 1, "ambitions": 1}}