{"id": "17_12_1985-Le Teil", "date": "17_12_1985", "year": "1985", "lieu": "Le Teil", "longitude": 4.660686011904764, "latitude": 44.54713333333333, "typologie": "discours dactylographie annote ; notes manuscrites ; correspondance ; documentation", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_183_12_02/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "u T248 (Quidam) (\ufb02ic/85\u201c\n\nDans trois mois les \u00e9lections. A l\u2019approche de ces \u00e9ch\u00e9ances, il\narrive trop souvent que le d\u00e9bat, la discussion raisonnable\nfasse place \u00e0 l\u2019invective, \u00e0 la caricature. Il yaaujourd\u2019hui\ndans l\u2019opposition quelques hommes politiques qui s\u2019y livrent\navec d\u00e9lices. Vous le savez, je me fais une autre id\u00e9e de ce\nque doit \u00e9tre la vie politique de notre pays. La France n\u2019a\n\nrien a gagner \u00e0 ce genre d\u2019affrontements.\n\nCe que la France attend de ses hommes politiques. c\u2019est qu\u2019ils\ndisent la v\u00e9rit\u00e9, c\u2019est qu\u2019ils tracent des perspectives au\ndevenir du pays qui soient \u00e0 la fois r\u00e9alistes et constructives.\nParler vrai, c\u2019est la premi\u00e8re r\u00e8gle de la d\u00e9mocratie, c\u2019est\n\nla premi\u00e8re forme de respect que l\u2019on doit aux fran\u00e7ais. La\nv\u00e9rit\u00e9, aujourd\u2019hui, c\u2019est de dire que les socialistes ont su\ns\u2019adapter \u00e0 un monde toujours en changement, qu\u2019ils ont d\u00e9montr\u00e9\nqu\u2019ils savaient g\u00e9rer, en conciliant le respect des Contraintes\n\n\u00e9conomiques et la recherche du progr\u00e8s, par la d\u00e9mocratie et la\n\nsolidarit\u00e9. //\u00ee\u0178f\u00cf\u0178\u201c3\n\nG\u00e9rer, bien g\u00e9rer, c\u2019est difficile, cela s\u2019apprend. Et nous\navons bien appris. Mais ce n\u2019est rien si cela veut dire que l\u2019on\nn\u2019a plus de projet, que l\u2019on renonce \u00e0 aller de l\u2019avant. Je\n\nvoudrais vous rappeler aujourd\u2019hui ce que nous avons accomplg et ce\nvers quoi nous allons.\n\n \n\nNous avons beaucoup fait. Et nous avons remport\u00e9 beaucoup de\n\nsucc\u00e8s, de grands succ\u00e8s. Le plus visible de tous est peut\u2014\u00eatre celui\ncontre l\u2019inflation. ll n\u2019y a pas de r\u00e9ussite \u00e9conomique durable sans\nma\u00eetrise de l\u2019inflation. Le chemin parcouru en moins de cinq ans\n\nest tout\u2014a\u2014fait remarquable. Rappelez\u2014vous les proph\u00e8tes de\n\nmalheur qui pr\u00e9disaient que les socialistes au pouvoir, ce serait\nn\u00e9cessairement l\u2019explosion des prix.\n\nC\u2019est le contraire qui s\u2019est produit. Nous avons trouv\u00e9 un pays\nqui avait un taux d\u2019inflation \u00e9lev\u00e9, parmi les plus \u00e9lev\u00e9s des\ngrands pays industriels. Aujourd\u2019hui nous sommes en passe d\u2019at\u2014\nteindre l\u2019oblectif de 5 % par an. Non seulement nous avons\nbeaucoup ralenti, nous avons aussi consid\u00e9rablement r\u00e9duit l\u2019\u00e9cart\nqui nous s\u00e9parait de nos principaux partenaires. L\u2019inflation\nbaisse un peu partout dans le monde ; nous baissons plus vite\n\nque la moyenne. ' ,wwm\u201cw\n\nOn a longtemps cru qu\u2019il y avait une particularit\u00e9 de la France\ndans ce domaine, que nous \u00e9tions condamn\u00e9s a faire moins bien\nque les autres. Nous avons prouv\u00e9 qu\u2019il n\u2019en \u00e9tait rien. Il ne\nfaudrait pas l\u2019oublier, Car c\u2019est la la base d\u2019un d\u00e9veloppement\n\u00e9conomique solide, durable. Ce que nous avons r\u00e9ussi la, aucun\ndes gouvernements qui nous ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9s n\u2019y \u00e9tait arriv\u00e9. \u00c9T\u00c9\nc\u00e4gg\u00e4\u00ebu\u00f9g\ufb01\u00e4 \u00ablaczo\u2019hzxpC\u00cb\u00c2\u00cb \u00ab(udhquxa ur\u00f1i\u00e7,i}0434uteaf' '\n\u00cat\ufb02n\u00e4nhg\u00ea\u00e2l\u00eament nous avons obtenu des r\u00e9sultats, nous l\u2019avons\n\u00e9galement fait en respectant les principes, les m\u00e9thodes qui\n\nsont les n\u00f4tres. Ce n\u2019est pas en tapant du poing sur la table, en\nrefusant de discuter que l\u2019on progresse durablement. C\u2019est parce\nque nous avons su lutter contre l\u2019inflation progressivement, dans\n\n-5-\n\nle respect des partenaires sociaux, que notre succ\u00e8s est un vrai\nsucc\u00e8s, un succ\u00e8s qui durera si d\u2019autres m\u00e9thodes ne viennnent\n\npas remplacer les notres. MW [-444 \u201ddu W,\n\nCela est vrai de l\u2019inflation. Mais aussi des autres grands \u00e9qui\u2014\nlibres. Nous nous acheminons vers le retour \u00e0 une situation\ncommerciale durablement assainie, et le mois dernier encore notre\nbalance des paiements a \u00e9t\u00e9 exc\u00e9dentaire. La communaut\u00e9 interna-\ntionale le sait. Et le pourrais vous citer de nombreux articles\n\nde la presse sp\u00e9cialis\u00e9e am\u00e9ricaine ou anglaise qui nous en donnent\n\nacte. /<r\u2019*\u00ef\u00ee i\n\n\\\\'x ' Ml\"\n\n\"vc\n\nCette r\u00e9ussite, elle se traduit aussi dans les comptes des entre\u2014\nprises. Leur situation financi\u00e8re s\u2019assainit. Elles recommencent\n\na investir. C\u2019est la clef du futur. Investir aujourd\u2019hui, c\u2019est\nmoderniser le pays, moderniser son industrie, son agriculture, ses\nservices. C\u2019est permettre aux entreprises de notre pays d'affro \u2014\nter l\u2019avenir. \u00d9J\u00c0M \u201dJ\u00c2\u2019M Hua \u00c0W\u00c6\nMM M\u00c6/W dywi\u00e0u_ M \u00ab\u00e0ma\u00e6\u2014\n\nJe voudrais \u00e0 ce propos dire quelques mots des nationalisations.\nL\u2019opposition tente de faire croire que le rem\u00e8de miracle de\nl\u2019avenir c\u2019est la d\u00e9nationalisation. Ici aussi soyons lucides. Les\nnationalisations de 1982 ont permis de sauver plusieurs grands\ngroupes fran\u00e7ais qui couraient \u00e0 la faillite. Elles sont aulourd\u2019\nhui globalement b\u00e9n\u00e9ficiaires. Elles gagnent\u00eedesrnarch\u00e9s \u00e0 l\u2019\u00e9tran\u2014\nger. Vendre a l\u2019arm\u00e9e am\u00e9ricaine un grand syst\u00e8me de transmission\nqui est \u00e0 la pointe techniquement et dont le prix est le meilleur\nmondialement comme vient de le faire Thomson, ce n\u2019est pas rien,\n\n \n\n-4-\n\ntout de m\u00eame. Et Thomson est une entreprise nationale, une des\nentreprises qui ont \u00e9t\u00e9 nationalis\u00e9es il y a presque quatre ans\nmaintenant.\n\nNous avons montr\u00e9 que nous savions reconna\u00eetre les r\u00e9alit\u00e9s des\nentreprises, que nous savions qu\u2019elles sont des unit\u00e9s de produc\u2014\ntion, et pas de rsimples terrain\u00eewde\u2019 confrontation \"Ana Cu\u00e6w\u00ef\u00ef\nQ.Q\u00e8\u00e43\ufb02\ufb02yk, \u00e2naai\u00e6 A; &a\u00fbvu\u00e0\u00fbav\n\nC\u2019 est pour cela aussi que nous avons avanc\u00e9 dans la voie de la\nmobilit\u00e9, de la souplesse, de la capacit\u00e9 d\u2019adaptation a un monde qui\nchange. Le projet de loi que soutient Michel DELEBARRE sur la flexi- \u00ce\nbilit\u00e9 en est un exemple. Quand les r\u00e8gles deviennent trop rigides,\nil faut savoir les faire \u00e9voluer pour qu\u2019elles ne deviennent pas des\nobstacles au d\u00e9veloppement de nos entreprises. Mais ces \u00e9volutions\nne sont acceptables que si elles s\u2019accompagnent de garanties. Et la,\nla garantie de base, c\u2019est la n\u00e9gociation, l\u2019accord, qui permet\nd\u2019\u00e9viter que, sous pr\u00e9texte d\u2019assouplissement, on fasse n\u2019importe\nqu01. .pw\u00e4\u00e0mq\n\nCe sont les m\u00eames principes qui nous ont guid\u00e9s pour les imp\u00f4ts,\npour les cotisations sociales, tout ce que l\u2019on appelle les pr\u00e9l\u00e8\u2014\nvements obligatoires. Vous savez qu\u2019ils ont beaucoup augment\u00e9\ndepuis la seconde guerre mondiale. Et c\u2019est tout de m\u00eame gr\u00e2ce a\neux qu\u2019il y a en France des grands \u00e9quipements modernes, une\n\ns\u00e9curit\u00e9 sociale. Ne l\u2019oublions pas. Mais ils ont peutntre trop\naugment\u00e9, Z\u00cf/ vue 1350. lJ\u00cbI/ un \u0178SM. \u00e2lj/Wl\ufb02gl\n\nLa aussi il faut regarder les faits ; il faut dire la v\u00e9rit\u00e9. Le\nniveau des pr\u00e9l\u00e8vements obligatoires a moins mont\u00e9 depuis 1981 que\n\npendant les ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes. Je sais que beaucoup de gens sont\n\n \n\nsinc\u00e8rement convaincus du contraire. Mais c\u2019est la la v\u00e9rit\u00e9. Et\nc\u2019est m\u00eame le gouvernement socialiste qui pour la premi\u00e8re fois\n\ndepuis des ann\u00e9es et des ann\u00e9es a r\u00e9alis\u00e9 une baisse des imp\u00f4tss\ufb01Mui;\nC\u2019est une bonne chose.\n\nL\u2019opposition tente de faire croire qu\u2019elle ira beaucoup plus loin\ndans ce sens, qu\u2019elle r\u00e9duira le budget de I\u2019Etat de 40 milliards\nd\u00e8s qu\u2019elle sera l\u00e0. Je dis que ce n\u2019est pas possible, que ce n\u2019est\nd\u2019ailleurs m\u00eame pas souhaitable. Des sommes pareilles, ca ne se\ntrouve pas sous les sabots d\u2019un cheval. Ou, si \u00e7a se trouvait, nous\nles aurions trouv\u00e9es nous aussi. Il ne faut pas dire n\u2019importe quoi.\nS\u2019il devait arriver que l\u2019opposition gagne les \u00e9lections, autantle\ndire, les disillusions seront s\u00e9v\u00e8res.\n\nll faut une attitude responsable. Nous l\u2019avons. Mais cela ne suffit\npas. Parce qufil n\u2019y a pas que la gestion. Il y a le projet, ce vers\nquoi on va. ce vers quoi on veut aller. Et nous avons un projet. Un\nprojet qui r\u00e9pond aux attentes de ce pays, un projet de modernisa\u2014\n\ntion, un projet dont les piliers sont la d\u00e9mocratie, et la solida\u2014\nrit\u00e9. ,\u00ab\"\u201c*\u201c\u00e6q\n\n \n\nVous savez que le congr\u00e8s de TOULOUSE nous a permis de d\u00e9montrer\npr\u00e9cis\u00e9ment cela ; que le Parti soCialiste tout entier \u00e9tait \u00e0 la\nfois un Parti de gouvernement, et un Parti porteur d\u2019esp\u00e9rance.\n\nCette esp\u00e9rance, elle repose sur les valeurs qui sont les n\u00f4tres.\nJe crois qu\u2019il y en a une qu\u2019il est particuli\u00e8rement important\n\n \n\n_-6_\n\nde rappeler aujourd\u2019hui. C\u2019est la tol\u00e9rance. Le respect des autres,\nle respect des diff\u00e9rences. Certains saisissent le pr\u00e9texte de\nl\u2019immigration pour \u00e9loigner la FRANCE de ses vraies traditions,\n\nqui sont l\u2019accueil, l\u2019hospitalit\u00e9. Alors disons les choses\nnettement.\n\nIl y a un malaise en FRANCE \u00e0 propos de l\u2019immigration. ll y a dans '\nla soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise, ici ou la, des tentations racistes, des ten-\ntations x\u00e9nophobes. La crise les entretient. Il est indispensable\nde faire face. Masquer nos principes, \u00e9touffer notre passion pour\nla dignit\u00e9 de l\u2019homme ne servirait a rien. La tentation raciste\nfavorise tellement la d\u00e9magogie que les concessions ne laissent\njamais quitte. K\u00c6\u00c7\u00c6M\u201cN\nt\ufb02i\u00e7\u00efgi)\nLa politique que nous avons men\u00e9e trace des perspectives justes,\nauxquelles je crois profond\u00e9ment. Il faut, c\u2019est vrai, un strict\ncontr\u00f4le de l\u2019immigration clandestine, et si n\u00e9cessaire, des\nrefoulements. Nous menons ce contr\u00f4le, et nous faisons des refou-\nlements. ll faut surtout des mesures pour faciliter l\u2019insertion.\n\nMais cela ne suffit pas. Il faut \u00eatre capable de r\u00e9ussir \u00e0 la fois\n\na respecter les diff\u00e9rences et \u00e0 aller vers une bonne int\u00e9gration\nsociale. C\u2019est cela le coeur du probl\u00e8me, et non pas . je ne sais\nquelles mesures brutales et forc\u00e9ment inefficace. La bonne solution\npasse par la formation des jeunes, par la r\u00e9novation du logement,\n\npar des proc\u00e9dures appropri\u00e9es de consultation et d\u2019 expression. ,\u00c6LA\n\n4 ALAPLA'\u00c2\u00c8\u00cb\u00cf\u00cf\u00ca\u00ce\u00cfx.aLw \u00c6un\u00c6\u00ce'oL.\u2019%awwuL ycun\u00fbow Woz\u00e4e\n\nTout ne d\u00e9pend pas de l\u2019 Etat en ce domaine, comme dans d\u2019 autres.\n\n \n\n-7-\n\nIl faut que chacun participe \u00e0 la solution du probl\u00e8me, que des\ninitiatives viennent de partout. Je voudrais en donner d\u2019autres\nexemples.\n\nPour prot\u00e9ger les plus faibles, les plus d\u00e9munis, il faut de\n\ngrandes institutions come celles de la s\u00e9curit\u00e9 sociale. Elles\n\nsont indispensables, et elles ont su s\u2019adapter mieux qu\u2019on ne\n\nle dit. ll y en a eu r\u00e9cemment un tr\u00e8s bon exemple avec l\u2019accord\nentre les partenaires sociaux sur l\u2019indemnisation du ch\u00f4mage, qui\npermet de mieux prendre en compte les tr\u00e8s difficiles probl\u00e8mes\n\ndu ch\u00f4mage de longue dur\u00e9e, des ch\u00f4meurs en fin de droits. Cet\naccord prouve qu\u2019en n\u00e9gociant certains probl\u00e8mes peuvent trouver\n\ndes solutions sans que l\u2019Etat n\u2019intervienne. ,ggmw,\n\nCela ne veut pas dire qu\u2019il ne doive pas agir. Je crois ainsi que\nnotre projet de minimum social garanti devrait permettre de r\u00e9soudre\ndans de bonnes conditions des probl\u00e8mes humains tr\u00e8s difficiles, et\nqui restent jusqu\u2019ici sans solution. La I\u2019Etat doit,-devra s\u2019engager.\n\nA c\u00f4t\u00e9 de cela, des initiatives purement priv\u00e9es peuvent donner de\ntr\u00e8s bons r\u00e9sultats. Je pense aux restaurants du coeur de COLUCHE.\nVous imaginez combien il aurait \u00e9t\u00e9 compliqu\u00e9 pour l\u2019Etat de monter\nune op\u00e9ration de ce type. L\u00e0 il y a quelque chose qui est efficace,\nimm\u00e9diatement, qui mobilise les gens pour faire preuve concr\u00e8tement\nde solidarit\u00e9. C'est bien. Il y a heureusement dans notre pays\nbeaucoup de gens qui sont pr\u00e9ts a participer a des initiatives de\nce type, et il y en beaucoup qui r\u00e9ussissent tr\u00e8s bien.\n\n \n\n \n\n-8-\n\nNotre credo, ici comme ailleurs, c\u2019est qu\u2019il y a des choses que\nl\u2019Etat doit faire, et des choses qu\u2019il d\u00e9pend de chacun de nous,\nseul ou en groupe, de mener \u00e0 bien. ll faut \u00e0 la fois respecter\nle r\u00f4le de l\u2019Etat qui fixe certaines r\u00e8gles du jeu et la libert\u00e9\ndes acteurs.\n\nCela nous situe \u00e0 \u00e9gale distance de lartnonciation \u00e0 toute poli\u2014\ntique publique et de la foi aveugle dans des r\u00e9formes qui seraient\n\nuniquement bureaucratiques. EZ\u00caMPG\u00b0UJKL . ' ,_ z\ufb02\u00e9\u00fcE\u00ce'\n\u00e2A\u00c0d\u00f9w\\&Mm\u00ff\u00ffhgmb\ufb01\u00e4u\u0153 L\u00ef\u00e4fxu\u00e6m\u00ef\u00e6h_\u20ac4\u00e6wudx/ n\u00c2\u00cencw1kaa \u00abManL.\nnkwa\u00fba d-(A. \u2019 \u00ee\n\nNotre conception de la d\u00e9mocratie a donc deux cons\u00e9quences. La\npremi\u00e8re c\u2019est de donner a la libert\u00e9, aux libert\u00e9s, le plus\ngrand espace possible. Chacun doit pouvoir s\u2019exprimer, agir,\nassumer des responsabilit\u00e9s. La seconde, c\u2019est de privil\u00e9gier le\ncompromis social. Toute notre action dOIt encourager la n\u00e9gocia-\ntion entre partenaires. C'est seulement quand la discussion ne\npermet pas d\u2019aboutir, que les conflits demeurent, que l\u2019Etat doit\nintervenir, ou quand il est seul en mesure d\u2019agir efficacement et\n\njustement.\n\n \n\nNotre gestion s\u2019est constamment inspir\u00e9e de ces principes dans\n\nle respect des objectifs de solidarit\u00e9. La d\u00e9centralisation en est\nl\u2019un des meilleurs exemples. D\u00e9centraliser c\u2019est remplacer la tutelle\npar la responsabilit\u00e9, c\u2019est g\u00e9rer au plus pr\u00e8s des probl\u00e8mes, c\u2019est\npermettre aux citoyens d\u2019\u00eatre plus ma\u00eetre de leur environnement.\nC\u2019est aussi inviter \u00e0 la n\u00e9gociation.\n\nQuand j\u2019\u00e9tais Ministre du Plan et de l\u2019Am\u00e9nagement du Territoire,\n\n \n\n-9_\n\nj\u2019ai cr\u00e9\u00e9 la proc\u00e9dure des contrats de plan entre l\u2019Etat et les\nr\u00e9gions. Chacun s\u2019engage sur des objectifs, chacun assume les\nresponsabilit\u00e9s qui sont les siennes, et l\u2019action de chacun\n\ncontribue ainsi \u00e0 une oeuvre commune qui est de l\u2019int\u00e9r\u00eat de\ntous.\n\nC\u2019est la m\u00e9m\u00e9 philosophie qui inspire les lois Auroux. Leur but\nc\u2019est de faire en sorte que les gens n\u00e9gocient dans les entre\u2014\nprises, que les salari\u00e9s puissent s\u2019exprimer sur les probl\u00e8mes\nqu\u2019ils rencontrent dans leur travail.\n\nTout cela r\u00e9pond aux n\u00e9cessit\u00e9s d\u2019aujourd\u2019hui. Nous ne sommes plus\ndans une p\u00e9riode d\u2019abondance, dans une p\u00e9riode d\u2019argent facile.\nNous vivons des temps difficiles, et qui le resteront durablement.\nPour avancer, il faut bouger, il faut \u00eatre efficace.\n\nDevant les difficult\u00e9s, trop de nos concitoyens se replient frileue\nsement sur eux-m\u00e9m\u00e9s, se r\u00e9fugient dans le statu quo comme les\nautruches s\u2019enfouissent la t\u00e8te dans le sable.\n\n\u201d\ufb01a\u2014\u201crin-\n\n. 5%..\n\n \n\nC\u2019est la recherche de plus de s\u00e9curit\u00e9, de plus de protection, du\nmaintien de toutes les situations m\u00eame quand elles sont devenues\n\ndes privil\u00e8ges. Ce n\u2019est pas la bonne solution. Il faut \u00eatre mobiles,\ns\u2019adapter. Au tryptique abondance/immobilit\u00e9/assistance r\u00e9pond de\nplus en plus un nouveau tryptique efficacit\u00e9/mouvement/solidarit\u00e9.\n\nNotre projet en est l\u2019illustation. Je voudrais le montrer sur\nquelques th\u00e8mes qui me tiennent particuli\u00e8rement \u00e0 coeur, dans\n\n_']0_\n\nle domaine de la politique int\u00e9rieure et de la politique interna\u2014\ntionale.\n\nEn politique int\u00e9rieure, d\u2019abord. Le premier, le plus douloureux\ndes probl\u00e8mes que nous avons a affronter est celui du ch\u00f4mage.\nNous savons que la modernisation ne peut pas se faire sans que des\nemplois disparaissent avant que d\u2019autres soient cr\u00e9\u00e9s en nombre\n\u00e9quivalent. Il n\u2019est pas pour autant acceptable que des hommes\nsoient marginalis\u00e9s par un ch\u00f4mage durable et sans appel. C\u2019est\nune question de dignit\u00e9 en m\u00eame temps que d\u2019\u00e9quilibre social. De\nm\u00eame pour les jeunes qui ne trouvent pas d\u2019emploi. Il faut qu\u2019ils\npuissent s\u2019ins\u00e9rer dans la vie active, et la cr\u00e9ation des TUC est\nune premi\u00e8re r\u00e9ponse a ce probl\u00e8me, qui va dans le bon sens. Si\nl\u2019on ne prend pas de mesures de ce type, on va vers une soci\u00e9t\u00e9\nqui se d\u00e9sagr\u00e8ge, et cela nous n\u2019en voulons pas. Faire croire que\nla suppression de l\u2019autorisation administrative de licenciement\nest la clef de tous les maux est une imposture et un contresens.\n\nIl faut donc faire preuve de solidarit\u00e9. Cela passe aussi par une\nmeilleure r\u00e9partition de l\u2019effort fiscal, par une proportionnalit\u00e9\n\nplus juste des cotisations sociales aux revenus de chacun.\n. / \u201d77'173\n\nK\\__ P\u201d\n\nLa modernisation ne peut se faire sans un gigantesque effort de\n\n \n\nformation. Nous avons entrepris cette t\u00e2che, pour faire en sorte\nd\u2019etre pr\u00eats aux d\u00e9fis du futur. Le retard \u00e0 rattraper est impor\u2014\ntant. Il faut agir, et nous agissons.\n\nDe m\u00eame en politique \u00e9trang\u00e8re. Il faut acc\u00e9l\u00e9rer l\u2019\u00e9dification\n\n \n\n-\u2018l\u2018]-\n\neurop\u00e9enne. Et nous sommes les seuls \u00e0 pouvoir le faire r\u00e9ellement.\nNous l\u2019avons d\u2019ailleurs prouv\u00e9 depuis que nous gouvernons ; c\u2019est\nsouvent gr\u00e2ce \u00e0 la France que des situations qui paraissaient\ntout-\u00e0\u2014fait bloqu\u00e9es ont pu \u00eatre d\u00e9nou\u00e9es et trouver des solu\u2014\ntions. Ce n\u2019est jamais facile, et il faut avancer prudemment\n\npour que les r\u00e9sultats soient solides. Je pense ici a l\u2019\u00e9largisse\u2014\nment de la communaut\u00e9 europ\u00e9enne \u00e0 l\u2019Espagne et au Portugal. Nous\navons obtenu de bonnes garanties et sauvegard\u00e9 nos int\u00e9r\u00eats tout\nen permettant a l\u2019Europe d\u2019atteindre une dimension sup\u00e9rieure.\nNous sommes aussi all\u00e9s de l\u2019avant dans d'autres domaines comme la\nrecherche avec le projet Eur\u00e9ka.\n\nMais il reste des blocages. Nous sommes mieux a m\u00eame de les surmon-\nter que la droite. Cela est vrai aussi de nos rapports avec les\n\npays du tiers monde. Il n\u2019y a pas de d\u00e9veloppement possible sans\n\nque les r\u00e8gles du jeu mondial soient chang\u00e9es. Pour y parvenir,\n\nil faut que la communaut\u00e9 europ\u00e9enne s\u2019exprime et agisse, et qu\u2019elle\ncontribue a faire accepter aux Etats\u2014Unis les changements n\u00e9cessai\u2014\nres. De tout cela la droite ne se pr\u00e9occupe gu\u00e8re. On peut le\nd\u00e9plorer, mais c\u2019est un fait. //,\n\n-.._,/\\\u2018\n\n.\\;\nBient\u00f4t la FRANCE va voter. Il faut que les choses soient claires.\nNous avons prouv\u00e9 que nous savions g\u00e9rer, et bien g\u00e9rer. Mais ce\nn\u2019est pas tout. L\u2019enjeu des \u00e9lections n\u2019est pas un simple enjeu de\ngestion. Il faut un projet pour guider la gestion. Le n\u00f4tre repose\nsur la d\u00e9mocratie et la solidarit\u00e9. Il respecte les individus, il\n\nencourage les gens \u00e0 \u00eatre responsables, il d\u00e9veloppe la n\u00e9gociation\n\n \n\n-12-\net le compromis social.\n\nCe projet est l\u2019expression de nos Valeurs. Et ces valeurs sont\nadapt\u00e9es au temps pr\u00e9sent, elles permettent de faire face, d\u2019ap\u2014\n\nporter des r\u00e9ponses aux questions qui se posent. C\u2019 est nous qui\n/\" \u201c\u00ff \\\npouvons faire gagner la France. t\u00e7l \u20181\n\n.j\n\n \n\n", "key_words": {"trois": 1, "souvent": 1, "discussion": 2, "place": 1, "quelques": 2, "hommes": 2, "politiques": 1, "autre": 1, "politique": 6, "notre": 6, "France": 4, "gagner": 2, "genre": 1, "attend": 1, "tracent": 1, "perspectives": 2, "soient": 5, "r\u00e9alistes": 1, "premi\u00e8re": 4, "r\u00e8gle": 1, "forme": 1, "respect": 6, "socialistes": 2, "monde": 3, "toujours": 1, "savaient": 1, "conciliant": 1, "recherche": 2, "d\u00e9mocratie": 3, "renonce": 1, "aller": 2, "rappeler": 2, "avons": 16, "accomplg": 1, "beaucoup": 6, "remport\u00e9": 1, "grands": 3, "visible": 1, "r\u00e9ussite": 1, "\u00e9conomique": 1, "durable": 2, "chemin": 1, "parcouru": 1, "moins": 3, "proph\u00e8tes": 1, "pr\u00e9disaient": 1, "contraire": 1, "trouv\u00e9": 1, "avait": 2, "parmi": 1, "\u00e9lev\u00e9s": 1, "sommes": 6, "passe": 2, "seulement": 2, "aussi": 10, "consid\u00e9rablement": 1, "r\u00e9duit": 1, "s\u00e9parait": 1, "principaux": 1, "partout": 1, "baissons": 1, "longtemps": 1, "particularit\u00e9": 1, "\u00e9tions": 1, "condamn\u00e9s": 1, "faire": 16, "prouv\u00e9": 3, "\u00e9tait": 3, "r\u00e9ussi": 1, "gouvernements": 1, "pr\u00e9c\u00e9d\u00e9s": 1, "obtenu": 2, "respectant": 1, "m\u00e9thodes": 2, "tapant": 1, "poing": 1, "discuter": 1, "progresse": 1, "lutter": 1, "contre": 1, "partenaires": 2, "succ\u00e8s": 2, "durera": 1, "remplacer": 2, "autres": 1, "acheminons": 1, "retour": 1, "durablement": 1, "dernier": 1, "encore": 1, "paiements": 1, "communaut\u00e9": 3, "pourrais": 1, "citer": 1, "nombreux": 1, "presse": 1, "sp\u00e9cialis\u00e9e": 1, "am\u00e9ricaine": 2, "anglaise": 1, "traduit": 1, "comptes": 1, "situation": 1, "financi\u00e8re": 1, "Elles": 3, "Investir": 1, "moderniser": 1, "permettre": 2, "entreprises": 1, "voudrais": 3, "propos": 2, "tente": 2, "croire": 3, "rem\u00e8de": 1, "miracle": 1, "soyons": 1, "permis": 2, "sauver": 1, "plusieurs": 1, "fran\u00e7ais": 1, "couraient": 1, "globalement": 1, "gagnent\u00eedesrnarch\u00e9s": 1, "Vendre": 1, "grand": 1, "syst\u00e8me": 1, "pointe": 1, "techniquement": 1, "comme": 5, "vient": 1, "Thomson": 1, "entreprise": 1, "nationalis\u00e9es": 1, "presque": 1, "quatre": 1, "montr\u00e9": 1, "savions": 3, "reconna\u00eetre": 1, "r\u00e9alit\u00e9s": 1, "unit\u00e9s": 1, "rsimples": 1, "confrontation": 1, "\u00e2naai\u00e6": 1, "avanc\u00e9": 1, "capacit\u00e9": 1, "projet": 8, "soutient": 1, "Michel": 1, "DELEBARRE": 1, "Quand": 1, "r\u00e8gles": 3, "deviennent": 2, "savoir": 1, "\u00e9voluer": 1, "d\u00e9veloppement": 2, "acceptables": 1, "elles": 4, "garantie": 1, "pr\u00e9texte": 2, "fasse": 1, "m\u00eames": 1, "principes": 2, "guid\u00e9s": 1, "cotisations": 2, "appelle": 1, "savez": 2, "seconde": 1, "guerre": 1, "gr\u00e2ce": 2, "\u00e9quipements": 1, "peutntre": 1, "regarder": 1, "faits": 1, "pr\u00e9l\u00e8vements": 1, "obligatoires": 1, "mont\u00e9": 1, "depuis": 2, "ann\u00e9es": 3, "convaincus": 1, "gouvernement": 1, "socialiste": 1, "r\u00e9alis\u00e9": 1, "baisse": 1, "bonne": 4, "r\u00e9duira": 1, "budget": 1, "sabots": 1, "aurions": 1, "trouv\u00e9es": 1, "devait": 1, "arriver": 1, "gagne": 1, "disillusions": 1, "seront": 1, "attitude": 1, "Parce": 1, "qufil": 1, "r\u00e9pond": 3, "attentes": 1, "piliers": 1, "congr\u00e8s": 1, "TOULOUSE": 1, "Parti": 3, "soCialiste": 1, "entier": 1, "porteur": 1, "repose": 1, "valeurs": 2, "crois": 3, "particuli\u00e8rement": 2, "Certains": 1, "saisissent": 1, "\u00e9loigner": 1, "FRANCE": 3, "vraies": 1, "Alors": 1, "disons": 1, "malaise": 1, "soci\u00e9t\u00e9": 1, "tentations": 1, "crise": 1, "Masquer": 1, "\u00e9touffer": 1, "passion": 1, "dignit\u00e9": 2, "servirait": 1, "tentation": 1, "tellement": 1, "d\u00e9magogie": 1, "concessions": 1, "men\u00e9e": 1, "trace": 1, "menons": 1, "faisons": 1, "surtout": 1, "mesures": 3, "faciliter": 1, "suffit": 1, "capable": 1, "r\u00e9ussir": 1, "respecter": 1, "diff\u00e9rences": 1, "coeur": 2, "brutales": 1, "forc\u00e9ment": 1, "formation": 1, "r\u00e9novation": 1, "proc\u00e9dures": 1, "appropri\u00e9es": 1, "consultation": 1, "ycun\u00fbow": 1, "d\u00e9pend": 2, "chacun": 3, "participe": 1, "solution": 1, "viennent": 1, "donner": 3, "prot\u00e9ger": 1, "institutions": 1, "celles": 1, "s\u00e9curit\u00e9": 1, "mieux": 3, "r\u00e9cemment": 1, "exemple": 1, "sociaux": 1, "prendre": 1, "compte": 1, "difficiles": 1, "ch\u00f4mage": 2, "longue": 1, "ch\u00f4meurs": 1, "prouve": 1, "n\u00e9gociant": 1, "certains": 1, "probl\u00e8mes": 3, "peuvent": 2, "solutions": 1, "doive": 1, "ainsi": 2, "minimum": 1, "social": 1, "garanti": 1, "devrait": 1, "bonnes": 2, "conditions": 1, "humains": 1, "restent": 1, "initiatives": 2, "purement": 1, "priv\u00e9es": 1, "pense": 2, "restaurants": 1, "imaginez": 1, "combien": 1, "aurait": 1, "compliqu\u00e9": 1, "op\u00e9ration": 1, "quelque": 1, "chose": 1, "mobilise": 1, "preuve": 2, "heureusement": 1, "pr\u00e9ts": 1, "participer": 1, "r\u00e9ussissent": 1, "choses": 3, "mener": 1, "certaines": 1, "situe": 1, "\u00e9gale": 1, "distance": 1, "lartnonciation": 1, "toute": 1, "publique": 1, "aveugle": 1, "r\u00e9formes": 1, "conception": 1, "espace": 1, "Chacun": 2, "pouvoir": 2, "privil\u00e9gier": 1, "Toute": 1, "action": 1, "encourager": 1, "entre": 2, "quand": 3, "conflits": 1, "mesure": 1, "efficacement": 1, "gestion": 1, "constamment": 1, "inspir\u00e9e": 1, "objectifs": 1, "d\u00e9centralisation": 1, "meilleurs": 1, "D\u00e9centraliser": 1, "g\u00e9rer": 1, "citoyens": 1, "ma\u00eetre": 1, "inviter": 1, "Ministre": 1, "proc\u00e9dure": 1, "contrats": 1, "assume": 1, "oeuvre": 1, "commune": 1, "philosophie": 1, "inspire": 1, "sorte": 1, "n\u00e9gocient": 1, "salari\u00e9s": 1, "puissent": 1, "rencontrent": 1, "n\u00e9cessit\u00e9s": 1, "p\u00e9riode": 2, "vivons": 1, "temps": 3, "resteront": 1, "concitoyens": 1, "replient": 1, "r\u00e9fugient": 1, "statu": 1, "toutes": 1, "situations": 2, "tryptique": 2, "nouveau": 1, "montrer": 1, "th\u00e8mes": 1, "tiennent": 1, "domaine": 1, "int\u00e9rieure": 1, "affronter": 1, "celui": 1, "savons": 1, "modernisation": 2, "disparaissent": 1, "avant": 1, "cr\u00e9\u00e9s": 1, "autant": 1, "acceptable": 1, "marginalis\u00e9s": 1, "question": 1, "jeunes": 1, "trouvent": 1, "cr\u00e9ation": 1, "r\u00e9ponse": 1, "prend": 1, "voulons": 1, "Faire": 1, "suppression": 1, "administrative": 1, "imposture": 1, "r\u00e9partition": 1, "juste": 1, "sociales": 1, "revenus": 1, "gigantesque": 1, "effort": 1, "entrepris": 1, "cette": 1, "pr\u00eats": 1, "d\u00e9fis": 1, "retard": 1, "rattraper": 1, "acc\u00e9l\u00e9rer": 1, "seuls": 1, "gouvernons": 1, "bloqu\u00e9es": 1, "d\u00e9nou\u00e9es": 1, "trouver": 1, "jamais": 1, "avancer": 1, "r\u00e9sultats": 1, "europ\u00e9enne": 2, "garanties": 1, "sauvegard\u00e9": 1, "int\u00e9r\u00eats": 1, "permettant": 1, "dimension": 1, "all\u00e9s": 1, "domaines": 1, "reste": 1, "rapports": 1, "tiers": 1, "possible": 1, "mondial": 1, "accepter": 1, "changements": 1, "droite": 1, "pr\u00e9occupe": 1, "\u00e9lections": 1, "simple": 1, "enjeu": 1, "guider": 1, "n\u00f4tre": 1, "respecte": 1, "d\u00e9veloppe": 1, "compromis": 1, "permettent": 1, "r\u00e9ponses": 1, "questions": 1}}