{"id": "19_03_1994-Genes", "date": "19_03_1994", "year": "1994", "lieu": "Genes", "longitude": -1.5239284090909095, "latitude": 47.05819090909092, "typologie": "discours dactylographie", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_206_19_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "MR/GF/CPD Paris, le 14 mars 1994\n\nDiscours pour le meeting de cl\u00f4ture de la campagne du P.D.S.\n\u00e0 G\u00eanes\nle 19 mars 1994.\n\nCher Achille Ochetto, Chers camarades,\n\nSi je suis venu ce soir vous soutenir, c\u2019est d\u2019abord bien s\u00fbr\nparce que je souhaite la Victoire de 1a coalition progressiste dont vous\n\u00eates le c\u0153ur. Pour l\u2019Europe toute enti\u00e8re, voir se constituer en Italie un\ngouvernement contre nature, rassemblant la droite de la D\u00e9mocratie\nchr\u00e9tienne, les s\u00e9paratistes des Ligues, les n\u00e9o-fascistes du M.S.I. serait\nun choc !\n\nAlors d\u00e9j\u00e0 que le drame qui se d\u00e9roule dans l\u2019ex-Yougoslavie\nfait resurgir des forces et des pratiques qui nous pensions \u00e0 jamais\nr\u00e9volues, l\u2019arriv\u00e9e au pouvoir dans votre pays d\u2019une coalition de la\nDroite et de l\u2019Extr\u00eame Droite nous donnerait le sentiment d'un autre\nretour en arri\u00e8re.\n\nAu nom des socialistes fran\u00e7ais et, je pense pouvoir le dire,\nau nom de toutes les forces de transformation sociale qui sont en train\nde se rassembler dans mon pays, j'apporte donc notre soutien \u00e0\nl\u2019alliance du Parti D\u00e9mocratique de la Gauche, des socialistes italiens - je\nveux dire le vrai P.S.I., celui qui se reconstruit progressivement autour\nd\u2019Ottaviano Del Turco - des \u00e9cologistes, de tous les d\u00e9mocrates r\u00e9unis\ndans l\u2019Alliance D\u00e9mocratique et de tous ceux qui travaillent\naujourd'hui avec vous. -- --\n\nMais je veux vous dire aussi, ce soir, chers camarades, que la\nbataille politique que vous menez en Italie concerne \u00e9galement toute\nl\u2019Europe.\n\nIl y a quelques ann\u00e9es encore, le lib\u00e9ralisme apparaissait\ntriomphant. Reagan, Thatcher et les forces du march\u00e9 r\u00e9unis avaient\nmis \u00e0 bas le communisme totalitaire. Pour beaucoup la gauche\nd\u00e9mocratique aussi apparaissait vou\u00e9e \u00e0 dispara\u00eetre.\n\n \n\n \n\nMais aujourd\u2019hui, le balancier revient en arri\u00e8re.\n\nEn Europe centrale et orientale, les gens ont d\u00e9couvert que le\nmarch\u00e9 sans r\u00e8gles et sans bornes, s\u2019il permettait un syst\u00e8me\n\u00e9conomiquement plus efficace, apportait aussi avec lui in\u00e9galit\u00e9s\nsociales accrues et ch\u00f4mage de masse.\n\nEn Europe occidentale, la mode du moins d\u2019imp\u00f4t et du\nmoins d\u2019Etat, a fait red\u00e9couvrir aux salari\u00e9s l\u2019importance de la\nprotection sociale et de l\u2019intervention publique.\n\nAu cours de l\u2019ann\u00e9e 1993, successivement, les sociaux-\nd\u00e9mocrates danois sont revenus au Gouvernement, les socialistes\nespagnols ont fait mentir ceux qui annon\u00e7aientleur d\u00e9faite in\u00e9luctable,\nle PASOK grec a connu une belle victoire.\n\nAujourd\u2019hui c\u2019est en Italie, l\u2019un des quatre grands pays de\nl\u2019Union Europ\u00e9enne, que se joue la suite du sc\u00e9nario. Peu avant\nl\u2019Allemagne, un an avant la France, un peu plus avant la Grande-\nBretagne, le r\u00e9sultat de vos \u00e9lections doit confirmer que la Gauche\nrevient dans toute l\u2019Europe car ses valeurs et son projet sont plus que\njamais d\u2019actualit\u00e9 !\n\nL\u2019Europe, c\u2019 est par elle que je voudrais enfin terminer, cette\nEurope \u00e0 la fois si n\u00e9cessaire et qui parfois, aujourd\u2019hui, fait un peu\npeur.\n\nPlus que jamais je crois qu\u2019il nous faut aujourd\u2019hui renforcer\nl\u2019Union Europ\u00e9enne. Dans un monde o\u00f9 tous les probl\u00e8mes\nd\u00e9pendent de l\u2019\u00e9volution internationale - l\u2019emploi, l\u2019environnement,\nles conditions de travail, la s\u00e9curit\u00e9 - comment ne pas comprendre que\nc\u2019est en organisant la d\u00e9cision au niveau europ\u00e9en que nous pourrons\nretrouver prise sur notre avenir ?\n\nMais en m\u00eame temps, par peur de cet avenir, beaucoup de\nnos concitoyens ont envie de se replier sur eux-m\u00eames, sur le connu,\nsur le proche. Et l\u2019Union Europ\u00e9enne appara\u00eet souvent comme trop\nlointaine et trop abstraite.\n\nChers camarades, la r\u00e9ponse \u00e0 cette contradiction, nous\ndevons l\u2019apporter ensemble.\n\nNous ne devons pas renoncer \u00e0 l\u2019Europe, nous devons,\nensemble, changer l\u2019Europe.\n\n \n\n3\n\nIl nous faut une Union Europ\u00e9enne avec moins de\nlib\u00e9ralisme et plus d\u2019intervention publique pour lancer les grands\nprogrammes indispensables pour retrouver la croissance et l'emploi. Il\nnous faut une Union Europ\u00e9enne avec moins de concurrence sans\nbornes et plus de politique sociale pour \u00e9viter que les entreprises ne\njouent les travailleurs d\u2019un de nos pays contre ceux d\u2019un autre. Il nous\nfaut une Union Europ\u00e9enne avec moins de vision exclusivement\n\u00e9conomique et davantage de politique \u00e9trang\u00e8re et de d\u00e9fense\ncommune si nous voulons \u00e0 l\u2019avenir r\u00e9agir \u00e0 temps \u00e0 d\u2019autres drames\nyougoslaves.\n\nChers camarades, dans la p\u00e9riode de bouleversement que\nnous traversons, les exigences de plus de libert\u00e9, de plus de justice\nsociale et d\u2019\u00e9galit\u00e9 des chances, de plus de responsabilit\u00e9s partag\u00e9es se\nfont plus imp\u00e9rieuses que jamais. Au del\u00e0 de vous qui \u00eates ici, \u00e0 tous\nceux alors qui veulent voir se r\u00e9aliser ces valeurs, je dis : le 27 mars en\nItalie, votez pour la coalition progressiste; le 12 juin dans toute l\u2019Union\nEurop\u00e9enne, votez pour les listes des organisations du Parti des\nSocialistes Europ\u00e9ens. Ce n\u2019est pas avec les conservateurs et les\nnostalgiques du pass\u00e9, c\u2019 est avec les forces de la gauche d\u00e9mocratique\nd\u2019Europe que vous construirez un avenir meilleur.\n\n \n\n \n\n \n\n", "key_words": {"meeting": 1, "cl\u00f4ture": 1, "campagne": 1, "Achille": 1, "Chers": 1, "souhaite": 1, "Victoire": 1, "coalition": 3, "progressiste": 1, "toute": 3, "constituer": 1, "Italie": 2, "contre": 2, "rassemblant": 1, "droite": 1, "s\u00e9paratistes": 1, "drame": 1, "d\u00e9roule": 1, "resurgir": 1, "forces": 4, "pratiques": 1, "pensions": 1, "pouvoir": 2, "votre": 1, "Droite": 1, "donnerait": 1, "sentiment": 1, "socialistes": 2, "fran\u00e7ais": 1, "pense": 1, "toutes": 1, "transformation": 1, "sociale": 3, "rassembler": 1, "notre": 2, "soutien": 1, "Parti": 2, "D\u00e9mocratique": 2, "italiens": 1, "celui": 1, "reconstruit": 1, "progressivement": 1, "Turco": 1, "d\u00e9mocrates": 1, "chers": 1, "politique": 3, "menez": 1, "concerne": 1, "\u00e9galement": 1, "quelques": 1, "ann\u00e9es": 1, "lib\u00e9ralisme": 1, "Thatcher": 1, "march\u00e9": 1, "r\u00e9unis": 1, "communisme": 1, "beaucoup": 2, "aussi": 2, "apparaissait": 1, "vou\u00e9e": 1, "balancier": 1, "revient": 1, "Europe": 2, "centrale": 1, "d\u00e9couvert": 1, "r\u00e8gles": 1, "permettait": 1, "apportait": 1, "accrues": 1, "ch\u00f4mage": 1, "moins": 4, "red\u00e9couvrir": 1, "salari\u00e9s": 1, "cours": 1, "danois": 1, "revenus": 1, "mentir": 1, "annon\u00e7aientleur": 1, "d\u00e9faite": 1, "PASOK": 1, "connu": 1, "belle": 1, "quatre": 1, "grands": 1, "suite": 1, "avant": 2, "r\u00e9sultat": 1, "\u00e9lections": 1, "confirmer": 1, "valeurs": 1, "projet": 1, "voudrais": 1, "enfin": 1, "n\u00e9cessaire": 1, "jamais": 1, "crois": 1, "monde": 1, "internationale": 1, "conditions": 1, "s\u00e9curit\u00e9": 1, "comment": 1, "comprendre": 1, "organisant": 1, "d\u00e9cision": 1, "niveau": 1, "europ\u00e9en": 1, "prise": 1, "avenir": 2, "concitoyens": 1, "envie": 1, "replier": 1, "Europ\u00e9enne": 4, "appara\u00eet": 1, "souvent": 1, "comme": 1, "r\u00e9ponse": 1, "cette": 1, "devons": 1, "renoncer": 1, "changer": 1, "Union": 3, "publique": 1, "lancer": 1, "indispensables": 1, "retrouver": 1, "croissance": 1, "concurrence": 1, "\u00e9viter": 1, "entreprises": 1, "travailleurs": 1, "vision": 1, "davantage": 1, "\u00e9trang\u00e8re": 1, "voulons": 1, "r\u00e9agir": 1, "temps": 1, "p\u00e9riode": 1, "bouleversement": 1, "exigences": 1, "responsabilit\u00e9s": 1, "partag\u00e9es": 1, "imp\u00e9rieuses": 1, "alors": 1, "veulent": 1, "r\u00e9aliser": 1, "votez": 2, "listes": 1, "organisations": 1, "conservateurs": 1, "gauche": 1, "construirez": 1}}