{"id": "21_09_1990-Paris", "date": "21_09_1990", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_200_41_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": ",., . .._ .....1..__\u2018v,\n\nPREMIER MINISTRE\n\n \n\nSERVICE DE PRESSE\n\nINTERVENTION DE M. MICHEL ROCARD.\nPREMIER MINISTRE\n\nINSTITUT INTERNATIONAL D'ADMINISTRATION PUBLIOUE\n\nOUVERTURE DE LA SESSION 1990 \u2014 1991\n\n \n\n \n\nMonsieur le Ministre d\u2019Etat\nMonsieur le Vice Pr\u00e9sident\n\ndu Conseil d\u2019Etat\nMonsieur le Directeur\nMesdames, Messieurs\n\nJe voudrais vous dire combien je suis heureux d'\u00eatre parmi\nvous aujourd'hui.\n\nD'abord de me trouver \u00e0 l\u2019Institut International d\u2019Ad-\nministration Publique, chez vous donc Monsieur le Directeur qui\nassurez avec comp\u00e9tence et talent la direction d'une \u00e9cole o\u00f9\nl\u2019on assure des formations essentielles pour la coop\u00e9ration\ninternationale.\n\nLa nouvelle promotion de l\u2019Institut, aujourd\u2019hui rassembl\u00e9e,\ncomprend 88 auditeurs qui viennent de 38 pays d\u2019Afrique, d\u2019Asie,\ndu Moyen Orient, d\u2019Am\u00e9rique du Sud et m\u00eame d'Europe !\n\nJe sais que, par ailleurs, plus de 500 stagiaires b\u00e9n\u00e9ficie\u2014\nront cette ann\u00e9e encore des enseignements dispens\u00e9s dans des\ncycles courts.\n\nJe sais aussi que l\u2019Institut s'est, \u00e0 ma demande, tourn\u00e9\ndavantage vers les organisations internationales, avec lesquelles\nil a une collaboration f\u00e9conde.\n\nVous avez rappel\u00e9 \u00e9galement que l\u2019I.I.A.P. d\u00e9veloppe une4\ncoop\u00e9ration importante avec les fonctions publiques de la\nCommunaut\u00e9 Europ\u00e9enne.\n\nIl participe enfin \u00e0 la t\u00e2che complexe de formation des\nnouveaux dirigeants des pays d\u2019Europe Centrale, afin de les aider\n\u00e0 construire des Etats de droit disposant d\u2019une administration\nadapt\u00e9e \u00e0 un \u00e9conomie de march\u00e9.\n\nCeci est conforme \u00e0 la vocation de l\u2019Institut. Le gouverne-\nment approuve et encourage ces actions.\n\nPermettez-moi de rendre ici hommage au travail inlassable de\ntous le personnel enseignant et administratif, qui a rendu\npossible une ouverture de cette ampleur.\n\nMais c\u2019est \u00e0 cette nouvelle promotion que je voudrais\nm'adresser plus particuli\u00e8rement.\n\nTous, vous avez ou vous aurez la responsabilit\u00e9 de donner \u00e0\nd\u2019autres le go\u00fbt du droit et 1e respect de la r\u00e8gle - en un mot\nl\u2019esprit du Service Public. \\\n\n  \n\nC\u2019est une des plus belles taches qui soient. %%M\u0152\u00c9\n\nCar, s\u2019il y a plusieurs traditions juridiques, p usieurs\n\u00e9coles de pens\u00e9es de droit, la l\u00e9galit\u00e9 est une.\n\n  \n\nEt on n'apprend \u00e0 l\u2019appliquer qu'avec 1a connaissance des\nr\u00e8gles juridiques et le respect des principes fondamentaux qui, en\ndroit public et en droit international, fondent - doivent fonder-\nles Etats.\n\n.../...\n\n \n\n\u00eb .\n\nN 5\n\\4TI0NALE\n\n  \n\nCette unicit\u00e9 des principes et cette diversit\u00e9 d'expressions\njuridiques, vous, votre Institut, l\u2019illustrez par la tr\u00e8s grande\nqualit\u00e9 et la richesse de ses enseignements.\n\nLe gouvernement vous apporte, soutien et encouragement.\n\nJe suis aussi heureux d'\u00eatre ici parce que l'on y apprend\nl'administration.\n\nOn y apprend \u00e0 servir.\nPour moi, qui y a \u00e9t\u00e9 form\u00e9 avant vous, il n\u2019y a rien de plus\nnoble.\n\nPourtant l\u2019Administration serait \"en crise\", selon l\u2019un des\nleit\u2014motiv de nos soci\u00e9t\u00e9s modernes.\n\nLa complexit\u00e9 croissante des m\u00e9canismes \u00e9tatiques gouver\u2014\nnementaux, la multiplication des fonctions d\u00e9volues \u00e0 l'Etat, ont\nen effet rendu nos administrations souvent trop lointaines.\n\nLeur fonctionnement apparait trop souvent autonome par\nrapport aux missions de service public - c\u2019est \u00e0 dire au service\ndu public - qui doivent les guider.\n\nVous savez que je me suis attaqu\u00e9 \u00e0 ce probl\u00e8me en France :\nj\u2019en ai fait un \"grand chantier\" du gouvernement.\n\nL'effort de modernisation du Service Public qui nous avons\nentrepris, est consid\u00e9rable. .\n\nIl faut en effet adapter les mentalit\u00e9s et 1a mani\u00e8re de\ntravailler des administrations, aussi bien aux besoins nouveaux du\npays qu\u2019aux aspirations nouvelles des populations. '\n\nIl me semble que dans les pays en d\u00e9veloppement ou en cours\nde restructuration, cette adaptation est encore plus n\u00e9cessaire.\n\nNos d\u00e9mocraties, d\u00e9j\u00e0 anciennes, peuvent en effet mieux\nr\u00e9sister \u00e0 quelques malentendus ou conflits entre les citoyens et\nleur administration.\n\nCar la r\u00e9gularit\u00e9 de l'expression du suffrage populaire, \u00e0\ntous les niveaux, et particuli\u00e8rement \u00e0 l\u2019\u00e9chelcul des collec\u2014\ntivit\u00e9s locales, permet d\u2019att\u00e9nuer, voire de corriger 1a plupart\ndes incompr\u00e9hensions.\n\nMais il est des pays o\u00f9 cela n\u2019est pas encore le cas, malgr\u00e9\nles changements importants auxquels on assiste depuis plusieurs\nann\u00e9es partout dans le monde, aussi bien \u00e0 l'Est qu\u2019au Sud.\n\nDans ces pays le risque est grand de voir s\u2019installer un\nclivage durable, voire un v\u00e9ritable divorce, entre l\u2019administra-\ntion, enlis\u00e9e dans une bureaucratie paralysante et la population,\ndont l'expression des besoins aupr\u00e8s de ses dirigeants est\nconfisqu\u00e9e par des structures dont la l\u00e9gitimit\u00e9 n'est pas\nrenouvel\u00e9e.\n\nLa France a, dans ce domaine, des responsabilit\u00e9s \u00e0 assurer.\nParce que l\u2019administration fran\u00e7aise, jacobine de tradition,\na serv1 de mod\u00e8le - ou a \u00e9t\u00e9 impos\u00e9e, soyons honn\u00eates, pendant la\n\np\u00e9riode coloniale de notre histoire - \u00e0 beaucoup de pays du Sud et\nque ce mod\u00e8le a surv\u00e9cu aux r\u00e9am\u00e9nagements des ind\u00e9pendances ;\n\n.../...\n\n \n\nparce que la bonne r\u00e9putation du \"mod\u00e8le fran\u00e7ais\u201c a peut\u2014\n\u00eatre emp\u00each\u00e9 que se forment, particuli\u00e8rement. en .Afrique, des\nmod\u00e8les alternatifs, alliant l\u2019efficacit\u00e9 administrative et celle\nqui d\u00e9coule de 1a fid\u00e9lit\u00e9 voire de la spontan\u00e9it\u00e9 de l\u2019expression\nculturelle d'un peuple ;\n\nparce qu\u2019enfin s\u2019est install\u00e9e, dans certains des pays amis,\nune paralysie bureaucratique qui freine le d\u00e9veloppement.\n\nI1 nous faut, aujourd\u2019hui, accorder notre aide aux pays qui\nla demandent pour fonder une vraie coop\u00e9ration dans ce domaine.\n\nBien s\u00fbr, nous avons une r\u00e9ponse, dont on ne peut nier la\nvaleur \u00e9conomique : \"l\u2019ajustement structurel\".\n\nS\u2019il a \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9 longtemps comme une contrainte insup-\nportable par les Etats, ceux-ci s\u2019apercoivent peu \u00e0 peu que cette\nexigence des organisations internationales et des bailleurs de\nfonds n\u2019est pas simplement la reproduction d\u2019une id\u00e9ologie\nlib\u00e9rale, dont le souci de solidarit\u00e9 serait absente.\n\nC'est un point de passage indispensable sur le chemin de la\nreprise d'une croissance durable, gage d'un d\u00e9veloppement\nv\u00e9ritable.\n\nLa France plaide aupr\u00e8s de ses partenaires bi et multi-\nlat\u00e9raux pour que l'ajustement structurel corresponde \u00e0 un\nobjectif d'efficacit\u00e9, c\u2019est \u00e0 dire contribue r\u00e9ellement \u00e0\nrelancer les fonctions essentielles d\u2019un pays par l\u2018assainissement\nde son \u00e9conomie.\n\nCes fonctions elle m\u00eame - l\u2019\u00e9ducation, la sant\u00e9, etc \u2014 ne\ndoivent pas s'\u00e9teindre, faute de moyens, \u00e9touff\u00e9es par des\nexigences drastiques dont le co\u00fbt humain serait irr\u00e9parable, mais\n\u00eatre r\u00e9am\u00e9nag\u00e9es au service du public - \u201cd\u00e9graiss\u00e9es\" comme on dit\n\u00e0 Washington ou \u00e0 Paris \u2014 de bureaucrates inutiles.\n\nCar il y en a !\n\nAussi les mesures d\u2019ajustement structurel doivent \u00e9viter les\n\"noyaux durs\" de l\u2019administration. Ceux qui, form\u00e9s et mobilis\u00e9s\npour le d\u00e9veloppement, sont le relais d'une coop\u00e9ration bien\nd\u00e9finie par le mot d\u2018Edgard Pisani \"il faut les aider \u00e0 apprendre\ndemain\".\n\nAussi parall\u00e8lement \u00e0 l\u2019effort d\u2019ajustement structurel, les\nEtats doivent mettre en place des politiques sociales sectoriel-\nles, qui requi\u00e8rent des cadres administratifs comp\u00e9tents.\n\nLe gouvernement recoit de plus en plus de demandes de nos\namis du Sud pour les aider \u00e0 restructurer des secteurs \u00e9conomiques\n\net sociaux. //\u2018\u00ce7\u00f15\\\nIl entend y r\u00e9pondre. \\\n\nw\ufb01 7\nEn effet, comment former des \u00e9tudiants si les Ik\u00fcyerS\u00cf%\u00cb\u00cb/\nn\u2019ont pas les moyens d'organiser le contr\u00f4le des connaissances et\nformer des ma\u00eetres si les \u00e9coles ne peuvent leur donner les\ninstruments indispensables pour enseigner ?\nComment am\u00e9liorer la qualit\u00e9 de l\u2019enseignement sans \u00e9valuer\nla qualit\u00e9 des enseignants ?\n\n.../..\n\n \n\n \n\n_4_\n\nEt comment maintenir l\u2018ordre si la justice ne peut\ns\u2019ex\u00e9cuter?\n\nComment assainir l'\u00e9conomie sans contr\u00f4ler la fraude et\nlutter contre la corruption ?\n\nAu del\u00e0 de notre effort pour apporter un soutien administra-\ntif \u00e0 vos pays, je crois qu\u2019il faut nous engager r\u00e9solument dans\nla coop\u00e9ration institutionnelle.\n\nVous savez combien la France est attach\u00e9e au respect de\nl'Etat de droit, et \u00e0 la garantie des droits et libert\u00e9s fondamen\u2014\ntaux de l\u2019homme.\n\nAujourd\u2019hui, et je m'en f\u00e9licite, il appara\u00eet que de plus en\nplus d'Etats comprennent qu\u2019il nfy a pas de v\u00e9ritable d\u00e9velop\u2014\npement sans d\u00e9mocratie r\u00e9elle, et s'engagent pour la mettre en\noeuvre.\n\nA notre tour, nous nous engageons \u00e0 leurs c\u00f4t\u00e9s, pour\ncontribuer \u00e0 leur \u00e9panouissement d\u00e9mocratique.\n\nVous qui allez servir le bien public, vous \u00eates au coeur de\nce combat.\n\nC\u2019est vous qui, dans vos pays, devez porter l'id\u00e9e qu'un\nmauvais fonctionnement de 1a d\u00e9mocratie enraye le d\u00e9veloppement\net, qu\u2019a l'inverse, l\u2019expression d\u00e9mocratique favorise\u2018 1e\nd\u00e9collage \u00e9conomique en lib\u00e9rant les \u00e9nergies et les capacit\u00e9s\nindividuelles.\n\nLa d\u00e9mocratie pour moi, c'est bien s\u00fbr, le respect des droits\u201c\nde l\u2019homme, l'\u00e9panouissement des libert\u00e9s mais aussi l\u2019efficacit\u00e9.\n\nLa d\u00e9mocratie n'est pas une incantation.\n\nElle est un outil du d\u00e9veloppement, un espoir pour l'homme.\n\nC'est pour tout cela que nous r\u00e9pondrons avec joie aux\ndemandes de coop\u00e9ration qui concernent la r\u00e9forme des administra-\ntions, et celle des collectivit\u00e9s locales, car la d\u00e9mocratie doit\ns'exercer au plus proche des citoyens.\n\nNous vous aiderons \u00e0 am\u00e9liorer le service public de la\njustice, car il n'y a pas de libert\u00e9 sans protection ni d\u2019inves\u2014\ntissements \u00e9conomiques sans garanties de stabilit\u00e9 et de respect\ndes capitaux nationaux et \u00e9trangers.\n\nNous contribuerons \u00e0 la modernisation des services de\ns\u00e9curit\u00e9, car il n'y a pas d\u2019Etat de droit sans protection des\npersonnes et des biens, et des services de douanes car il n\u2019y a\npas de gains de rentabilit\u00e9 \u00e9conomique sans transparence des\n\u00e9changes.\n\nBref, nous avons, ensemble, de nombreux terrains de coop\u00e9ra-\ntion \u00e0 d\u00e9fricher.\n\nIls correspondent \u00e0 de nouvelles formations, ou plut\u00f4t \u00e0 des\napproches plus pratiques des formations administratives.\n\nLes stages nombreux que la France offre, dans l'ensemble des\nservices publics fran\u00e7ais, permettent de renforcer ces liens.\n\nJe veillerai \u00e0 ce que l\u2019environnement de ces stages soit\ntoujours plac\u00e9 sous le signe du pragmatisme. ,/\u00eemmw\n\nJ) '5'\nI ne /Ioo\n\\.\n\nx <1\n\n\u2019q w\n\u201cQu'aw\n\n \n\n****\n\nAlors que votre promotion va c\u00e9l\u00e9brer l\u2019ann\u00e9e prochaine le\n25\u00e8me anniversaire de l'Institut, je voudrais insister sur\nl\u2019importance que le gouvernement fran\u00e7ais attache \u00e0 cet outil\nexemplaire de formation, qui a su s\u2019adapter aux r\u00e9alit\u00e9s interna-\ntionales du monde sans perdre son identit\u00e9.\n\nPlus que l'octroi d\u2019une formation toute faite, c'est un\nenrichissement par l'\u00e9change des id\u00e9es et des exp\u00e9riences qui vous\nest propos\u00e9 ici.\n\nNous pensons que notre Administration peut servir, plus que\nde mod\u00e8le, de r\u00e9f\u00e9rence.\n\nElle retirera de votre pr\u00e9sence, en retour, un approfondis-\nsement de son ouverture au monde. -\n\nNos \u00e9changes sont donc mutuellement profitables.\n\nt * \u00e6 *\n\nJe ne peux qu\u2019esp\u00e9rer qu\u2019ils se prolongent durablement.\n\nBon courage \u00e0 vous et bon travail !\n\n \n\n \n\n \n\n", "key_words": {"MICHEL": 1, "INTERNATIONAL": 1, "SESSION": 1, "Ministre": 1, "Conseil": 1, "voudrais": 2, "combien": 2, "heureux": 2, "trouver": 1, "International": 1, "Monsieur": 1, "Directeur": 1, "comp\u00e9tence": 1, "talent": 1, "direction": 1, "\u00e9cole": 1, "assure": 1, "formations": 2, "essentielles": 2, "nouvelle": 2, "promotion": 3, "auditeurs": 1, "viennent": 1, "Moyen": 1, "stagiaires": 1, "cette": 5, "ann\u00e9e": 1, "encore": 3, "enseignements": 1, "dispens\u00e9s": 1, "aussi": 5, "organisations": 2, "collaboration": 1, "rappel\u00e9": 1, "\u00e9galement": 1, "d\u00e9veloppe": 1, "importante": 1, "fonctions": 4, "publiques": 1, "participe": 1, "enfin": 1, "t\u00e2che": 1, "complexe": 1, "formation": 2, "dirigeants": 2, "construire": 1, "Etats": 1, "droit": 4, "disposant": 1, "\u00e9conomie": 1, "conforme": 1, "vocation": 1, "approuve": 1, "encourage": 1, "rendre": 1, "hommage": 1, "travail": 2, "inlassable": 1, "personnel": 1, "enseignant": 1, "ouverture": 2, "aurez": 1, "responsabilit\u00e9": 1, "donner": 2, "respect": 4, "r\u00e8gle": 1, "Service": 2, "belles": 1, "taches": 1, "plusieurs": 1, "traditions": 1, "pens\u00e9es": 1, "l\u00e9galit\u00e9": 1, "connaissance": 1, "juridiques": 1, "principes": 2, "fondamentaux": 1, "public": 5, "fondent": 1, "doivent": 4, "unicit\u00e9": 1, "diversit\u00e9": 1, "votre": 3, "richesse": 1, "gouvernement": 3, "soutien": 2, "parce": 1, "apprend": 1, "form\u00e9": 1, "avant": 1, "serait": 3, "selon": 1, "soci\u00e9t\u00e9s": 1, "complexit\u00e9": 1, "croissante": 1, "m\u00e9canismes": 1, "\u00e9tatiques": 1, "multiplication": 1, "d\u00e9volues": 1, "effet": 3, "rendu": 1, "administrations": 1, "souvent": 2, "fonctionnement": 2, "apparait": 1, "autonome": 1, "missions": 1, "service": 3, "savez": 2, "attaqu\u00e9": 1, "probl\u00e8me": 1, "France": 5, "modernisation": 2, "Public": 1, "adapter": 1, "mentalit\u00e9s": 1, "mani\u00e8re": 1, "besoins": 2, "nouveaux": 1, "aspirations": 1, "nouvelles": 2, "semble": 1, "d\u00e9veloppement": 1, "adaptation": 1, "peuvent": 2, "quelques": 1, "malentendus": 1, "conflits": 1, "entre": 2, "citoyens": 1, "r\u00e9gularit\u00e9": 1, "suffrage": 1, "particuli\u00e8rement": 1, "permet": 1, "voire": 3, "corriger": 1, "changements": 1, "importants": 1, "auxquels": 1, "assiste": 1, "depuis": 1, "partout": 1, "risque": 1, "grand": 1, "v\u00e9ritable": 2, "enlis\u00e9e": 1, "bureaucratie": 1, "paralysante": 1, "aupr\u00e8s": 2, "structures": 1, "l\u00e9gitimit\u00e9": 1, "responsabilit\u00e9s": 1, "jacobine": 1, "mod\u00e8le": 2, "soyons": 1, "pendant": 1, "coloniale": 1, "notre": 5, "histoire": 1, "beaucoup": 1, "surv\u00e9cu": 1, "r\u00e9am\u00e9nagements": 1, "ind\u00e9pendances": 1, "bonne": 1, "r\u00e9putation": 1, "emp\u00each\u00e9": 1, "alliant": 1, "administrative": 1, "d\u00e9coule": 1, "fid\u00e9lit\u00e9": 1, "spontan\u00e9it\u00e9": 1, "peuple": 1, "certains": 1, "paralysie": 1, "bureaucratique": 1, "freine": 1, "accorder": 1, "demandent": 1, "fonder": 1, "vraie": 1, "coop\u00e9ration": 4, "avons": 1, "\u00e9conomique": 3, "consid\u00e9r\u00e9": 1, "longtemps": 1, "comme": 2, "contrainte": 1, "internationales": 1, "bailleurs": 1, "simplement": 1, "reproduction": 1, "souci": 1, "solidarit\u00e9": 1, "point": 1, "passage": 1, "indispensable": 1, "chemin": 1, "croissance": 1, "plaide": 1, "partenaires": 1, "structurel": 2, "corresponde": 1, "contribue": 1, "r\u00e9ellement": 1, "faute": 1, "\u00e9touff\u00e9es": 1, "drastiques": 1, "humain": 1, "r\u00e9am\u00e9nag\u00e9es": 1, "Washington": 1, "Paris": 1, "bureaucrates": 1, "mesures": 1, "\u00e9viter": 1, "form\u00e9s": 1, "relais": 1, "Pisani": 1, "aider": 2, "parall\u00e8lement": 1, "mettre": 2, "place": 1, "politiques": 1, "sociales": 1, "requi\u00e8rent": 1, "cadres": 1, "administratifs": 1, "recoit": 1, "demandes": 1, "restructurer": 1, "secteurs": 1, "entend": 1, "comment": 2, "former": 1, "\u00e9tudiants": 1, "moyens": 1, "contr\u00f4le": 1, "connaissances": 1, "ma\u00eetres": 1, "\u00e9coles": 1, "indispensables": 1, "enseigner": 1, "am\u00e9liorer": 2, "qualit\u00e9": 2, "enseignants": 1, "maintenir": 1, "justice": 1, "assainir": 1, "contr\u00f4ler": 1, "fraude": 1, "contre": 1, "corruption": 1, "effort": 1, "apporter": 1, "crois": 1, "engager": 1, "r\u00e9solument": 1, "attach\u00e9e": 1, "garantie": 1, "droits": 1, "libert\u00e9s": 2, "appara\u00eet": 1, "comprennent": 1, "d\u00e9mocratie": 5, "engageons": 1, "leurs": 1, "\u00e9panouissement": 1, "allez": 1, "servir": 1, "coeur": 1, "devez": 1, "porter": 1, "enraye": 1, "d\u00e9mocratique": 1, "lib\u00e9rant": 1, "\u00e9nergies": 1, "outil": 1, "espoir": 1, "r\u00e9pondrons": 1, "concernent": 1, "r\u00e9forme": 1, "celle": 1, "collectivit\u00e9s": 1, "proche": 1, "aiderons": 1, "libert\u00e9": 1, "protection": 2, "\u00e9conomiques": 1, "garanties": 1, "stabilit\u00e9": 1, "capitaux": 1, "nationaux": 1, "contribuerons": 1, "services": 2, "douanes": 1, "gains": 1, "rentabilit\u00e9": 1, "transparence": 1, "nombreux": 2, "terrains": 1, "correspondent": 1, "plut\u00f4t": 1, "pratiques": 1, "stages": 2, "publics": 1, "permettent": 1, "renforcer": 1, "veillerai": 1, "plac\u00e9": 1, "signe": 1, "c\u00e9l\u00e9brer": 1, "prochaine": 1, "anniversaire": 1, "insister": 1, "fran\u00e7ais": 1, "attache": 1, "r\u00e9alit\u00e9s": 1, "monde": 1, "perdre": 1, "toute": 1, "id\u00e9es": 1, "exp\u00e9riences": 1, "propos\u00e9": 1, "pensons": 1, "Administration": 1, "retirera": 1, "\u00e9changes": 1, "mutuellement": 1, "prolongent": 1, "courage": 1}}