{"id": "02_10_1993-Orleans", "date": "02_10_1993", "lieu": "Orleans", "longitude": 1.9175654424778767, "latitude": 47.879646460177014, "typologie": "discours dactylographie", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_204_02_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "Intervention de Michel ROCARD\n\n\u00e0 la Convention Nationale du\nSecteur Entreprises et Emploi\nOrl\u00e9ans 2 octobre 1993\n\n\u00c6MQV\n\n \n\nChers Camarades,\n\nCette rencontre du secteur Entreprises et Emploi du Parti se tient \u00e0\nquelques semaines de notre congr\u00e8s qui d\u00e9battra au fond de nos propositions\npour l'emploi. La question de l'emploi est en effet au coeur de l'effort de\nr\u00e9novation des socialistes.\n\nLes \u00e9lecteurs n'ont-ils pas sanctionn\u00e9 notre gestion parce que nous\nn'avons pas su endiguer le flot montant du ch\u00f4mage? Et la premi\u00e8re t\u00e2che des\nsocialistes n'est-elle pas aujourd'hui de lutter contre cette gangr\u00e8ne sociale qui\nfracture notre soci\u00e9t\u00e9 ?\n\nNous devons assumer sans honte notre bilan, \u00eatre lucides sans \u00eatre\nparalys\u00e9s par notre gestion et proposer aux Fran\u00e7ais des approches r\u00e9solument\naudacieuses et novatrices, enfin \u00e0 la hauteur des enjeux humains et de soci\u00e9t\u00e9\nauxquels nous sommes confront\u00e9s. t ' '\\\n\n\u00efy\u2018\u00cbv-\u00ea'...;_.;s:../)\n\nSi nous avons au cours des ann\u00e9es 80 grandement contribu\u00e9 \u00e0 r\u00e9concilier\nles Fran\u00e7ais et les entreprises, si nous avons fait concr\u00e8tement avancer les droits\nsociaux sur les lieux de travail, si nous avons au mieux soutenu la dynamique de\ncr\u00e9ation d'emplois dans la p\u00e9riode de croissance, si enfin nous avons, par les\ndiff\u00e9rents plans pour l'emploi, agi sur le co\u00fbt du travail en particulier pour les bas\nsalaires et contribu\u00e9 \u00e0 stabiliser le ch\u00f4mage de longue dur\u00e9e, nous n'avons pas\napport\u00e9 de r\u00e9ponse satisfaisante au dramatique ch\u00f4mage des jeunes, nous\n\nn'avons pu emp\u00eacher la multiplication par deux du nombre de ch\u00f4meurs.\n\nFaute d'audace de la part des gouvernements successifs ? Faute d'un\nmouvement social suffisamment puissant pour aiguillonner et accompagner\nl'action gouvernementale ?\n\nR\u00e9pondre \u00e0 ces questions est pour nous une n\u00e9cessit\u00e9, je dirais m\u00eame que\nc'est une urgence au vu de ce que la Droite et le gouvernement d'Edouard\nBALLADUR sont en train de faire.\n\n \n\nCar si chacun s'accorde \u00e0 reconna\u00eetre que les solutions ne sont pas\n\u00e9videntes et supposent effort, courage et d\u00e9termination, nous ne pouvons que\nconstater que la politique actuellement mise en oeuvre repose sur une triple\nerreur de politique \u00e9conomique, de politique sociale et de politique de l'emploi.\nPour parler clair, elle nous conduit droit dans le mur et vers des lendemains qui\nd\u00e9chantent.\n\nJ'observe qu'alors que cette majorit\u00e9 en appelait \u00e0 la confiance pour faire\nrepartir la machine, le rythme de progression du ch\u00f4mage a doubl\u00e9 en 7 mois,\nque les licenciements \u00e9conomiques sont \u00e0 un niveau jamais atteint jusqu'\u00e0\npr\u00e9sent - pr\u00e8s de 56 000 par mois - et que le ch\u00f4mage de longue dur\u00e9e que\nnous avions r\u00e9ussi \u00e0 stabilis\u00e9 a touch\u00e9 100 000 personnes de plus qu'il y a six\n\nmois. i. ' 'w\u00ee\\\n\nN\u00e4g\u2018\u00c2\u00cf-\u00c2LLVJ\nFaut-il s'en \u00e9tonner ? Les grandes capacit\u00e9s d'anesth\u00e9siste d'Edouard\nBALLADUR ne peuvent nous faire oublier qu'entre 1986 et 1988, alors vice\nPremier Ministre, il a avec bonheur et bonhomie montr\u00e9 son savoir faire en\nfaveur des privil\u00e9gi\u00e9s et du patronat et son aptitude \u00e0 satisfaire des client\u00e8les.\nDevenu chef du gouvernement, il vient, en moins de 150 jours d'engager un\nbrutal transfert de charges sur les cat\u00e9gories les plus modestes, transfert qui\n\npr\u00e9c\u00e8de le d\u00e9mant\u00e8lement programm\u00e9 d'une partie du statut social des salari\u00e9s.\n\nHausse des imp\u00f4ts et des cotisations, blocage des revenus, baisse des\nprestations sociales, la facture est lourde. Si la d\u00e9rive des d\u00e9ficits publics\nimposait au gouvernement d'intervenir, elle ne justifiait en rien de faire porter\nl'essentiel de la charge sur les salari\u00e9s les plus modestes, d\u00e9j\u00e0 durement\ntouch\u00e9s par la crise. J'ai fait un rapide calcul : l'ensemble des mesures prises\ndepuis 150 jours, m\u00eame en y incluant celles favorables \u00e0 certains d'entre eux -\nallocation de rentr\u00e9e scolaire ou all\u00e9gement de l'imp\u00f4t sur le revenu - repr\u00e9sente\nsur dix huit mois une ponction de plus de 150 Mds sur le pouvoir d'achat des\nm\u00e9nages populaires.\n\nDans le m\u00eame temps, j'observe que les titulaires de revenus financiers et\nde sp\u00e9culation et de revenus immobiliers ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de mesures fiscales\nparticuli\u00e8rement avantageuses, \u00e0 l'exemple de l'exon\u00e9ration de l'imp\u00f4t sur les\n\n \n\nplus-values sur cessions de SlCAV mon\u00e9taires en cas de r\u00e9investissement dans\nl'acquisition immobili\u00e8re ou de celle mise en oeuvre pour assurer le succ\u00e8s\n\"populaire\" de l'emprunt auquel le Premier Ministre a attach\u00e9 son nom. Les\nrentiers ne l'oublieront pas eux qui savent que les emprunts les plus c\u00e9l\u00e8bres - le\nPinay 52 58 ou le Giscard 73 - ont \u00e9t\u00e9 aussi les plus co\u00fbteux pour l'Etat, donc\npour les autres contribuables. L\u00e0 encore un rapide calcul incluant les plus values\npotentielles r\u00e9alis\u00e9es \u00e0 l'occasion des crises mon\u00e9taires permet d'estimer \u00e0 plus\nde 350 Mds les gains potentiels r\u00e9alis\u00e9s par ces possesseurs de capitaux.\n\nEnfin, les mesures prises en faveur des entreprises qu'il s'agisse de la\nsuppression du d\u00e9calage d'un mois de la TVA ou de la budg\u00e9tisation des\nallocations familiales leur apportera dans le m\u00eame temps pr\u00e8s de 150 Mds, mais\nsans qu'aucune concertation ou n\u00e9gociation ne soit engag\u00e9e entre les\npartenaires sociaux sur l'usage de la marge de manoeuvre ainsi d\u00e9gag\u00e9e, en\n\nparticulier en faveur de l'emploi. :6\" S\u00bb)\n\nCes orientations plus que contestables se retrouvent dans le projet de\nbudget pour 1994 pour lequel le gouvernement r\u00e9alise l'exploit de laisser filer la\nd\u00e9pense publique -les d\u00e9penses progresseront de 5,2\u00b0/o-, d'augmenter les\npr\u00e9l\u00e8vements obligatoires- de pr\u00e8s d'un point de PlB -, d'aggraver le d\u00e9ficit\npublic - qui sera certainement plus proche en ex\u00e9cution de 400 Mds que de 300\n-ainsi que la dette- celle-ci progressera de 450 MdS en 93 auxquels il faudra\najouter en Janvier prochain la reprise par l'Etat pour plus de 110 Mds de la dette\ncumul\u00e9e de la S\u00e9curit\u00e9 Sociale, soit une progression de la dette publique de\nplus de 25 % en un an l -Et au final de n'avoir quasiment aucun effet en terme de\n\nsoutien \u00e0 l'activit\u00e9 l\n\nBeau r\u00e9sultat pour une politique de gribouille marqu\u00e9e par une valse-\nh\u00e9sltation permanente et un choix affirm\u00e9 pour une politique de l'offre plut\u00f4t\nultra\u2014lib\u00e9rale alors que les circonstances \u00e9conomiques imposent de soutenir\nl'activit\u00e9 par la relance de la consommation. Bref, une politique \u00e0 contre\u2014courant,\ncontestable sur le plan \u00e9conomique, dangereuse et injuste sur le plan social,\ninqui\u00e9tante, enfin, quand \u00e0 la rigueur de gestion des comptes publics et par la\ndilapidation du patrimoine de la Nation pour couvrir des d\u00e9penses courantes\nqu'elle engage.\n\n \n\nLa politique de l'emploi qui nous est propos\u00e9e est marqu\u00e9e du m\u00eame\nsceau. On nous annonce une loi de soci\u00e9t\u00e9 et un projet d'esp\u00e9rance et on se\nretrouve avec une concertation sociale pr\u00e9cipit\u00e9e et tronqu\u00e9e et avec un texte\nb\u00e2cl\u00e9 qui ressemble plus \u00e0 un catalogue - peu fourni - de La Redoute qu'\u00e0\nl'ambitieux projet quinquennal annonc\u00e9.\n\nSi certaines de ses dispositions vont plut\u00f4t dans le bon sens \u2014 et il s'agit l\u00e0\npour l'essentiel de mesures qui prolongent et amplifient celles mises en oeuvre\npar les gouvernements socialistes successifs, sa logique d'ensemble doit \u00eatre\nfermement condamn\u00e9e car elle engage une remise en cause progressive du\nstatut social des travailleurs dans sa triple composante : r\u00e9mun\u00e9ration, protection\nsociale, conditions et droit du travail.\n\nCe faisant, la politique du gouvernement judicieusement \u00e9clair\u00e9e par les\npropos de sa majorit\u00e9 dans l'h\u00e9micycle, repose une fois encore sur une erreur\n\n\u00ef e. --\u2014..\n\ncompl\u00e8te d'analyse et de perspective. (/1. ' \" \\U\n\\v'I\u00cf;.\n\nFaut-il consid\u00e9rer que le co\u00fbt du travail -en r\u00e9alit\u00e9 le SMlC-, la protection\nsociale, les droits syndicaux dans les PME sont des freins \u00e0 l'embauche et donc\n\u00e0 l'emploi ?\n\nFaut-il consid\u00e9rer que des acquis sociaux consid\u00e9r\u00e9s comme tr\u00e8s\nacceptables il y a une g\u00e9n\u00e9ration seraient aujourd'hui trop co\u00fbteux pour une\nsoci\u00e9t\u00e9 qui en trente ans a vu son revenu national multipli\u00e9 par 2,5 ?\n\nFaudra-t-il suivre un vice-pr\u00e9sident du CNPF pour qui ne pas toucher aux\nfondamentaux sociaux de ce pays, c'est se condamner \u00e0 ne pas relancer la\nmachine ? I\n\nJe le dis tout net : cette voie ne peut \u00eatre celle dessocialistes. Ne peut-on\npas comprendre que les fran\u00e7ais doutent aujourd'hui de la \"donne sociale\"\npass\u00e9e dans les ann\u00e9es 1980 lorsqu'ils se sont r\u00e9concili\u00e9s avec l'entreprise et\naccept\u00e9 les efforts en cons\u00e9quence et qu'il faut r\u00e9pondre \u00e0 ce doute ?\n\n \n\nNe peut-on s'entendre pour estimer que toute politique de l'emploi passe\naujourd'hui par une mobilisation accrue de tous et que plut\u00f4t que de remettre en\nquestion la protection sociale et les outils du dialogue social dans l'entreprise, il\nfaut au contraire les renforcer ?\n\nQuant \u00e0 la r\u00e9duction du temps de travail, elle n'est qu'esquiss\u00e9e au travers\nd'une mesure sur l'annualisation du temps de travail sans v\u00e9ritable incitation ni\nobligation de n\u00e9gocier : autant dire que d'un c\u00f4t\u00e9 on reprend et de l'autre on ne\ndonne rien.\n\nOn est l\u00e0 bien loin de la loi de soci\u00e9t\u00e9 et du projet d'esp\u00e9rance annonc\u00e9.\nDogme du co\u00fbt du travail, remise en cause de droits sociaux, impasse sur la\nr\u00e9duction du temps de travail, il n'y a l\u00e0 rien qui puisse \u00e9clairer l'avenir.\n\nFace \u00e0 cela, l'attitude des socialistes doit \u00eatre sans arrogance, mais\n\u00e9galement sans concessions.\n\nSans arrogance, parce que nous avons tir\u00e9 les le\u00e7ons de l'\u00e9chec qui nous\nimpose lucidit\u00e9 et rigueur et de ne pas faire miroiter aux fran\u00e7ais de fausses\nsolutions qui ne pr\u00e9pareraient que des lendemains difficiles. ,/\u2019-\"\"\u2018\u00ee;:w\n\nSans concessions, parce que nous devons refuser dans notre pays comme\nen Europe une fuite en avant vers la d\u00e9r\u00e9glementation sociale et la mise en\ncause de notre mode de d\u00e9veloppement fond\u00e9 sur la solidarit\u00e9 et la protection.\n\nNotre Congr\u00e8s aura \u00e0 d\u00e9battre de ces questions : sur la r\u00e9duction du temps\nde travail et sur ses modalit\u00e9s - incitation de l'Etat et articulation avec la\ndynamique sociale et la n\u00e9gociation par les partenaires sociaux, modalit\u00e9s de\ncompensation -, sur l\u2019Europe \u00e9galement car la question de l\u2019emploi se joue et se\n' jouera au niveau europ\u00e9en - sur la d\u00e9mocratie dans l\u2019entreprise - menac\u00e9e\naujourd\u2019hui, et qui ne pourra reprendre sa marche en avant qu\u2019\u00e0 la condition que\nnous soyons capables de d\u00e9finir et de proposer un mod\u00e8le de coresponsabilit\u00e9\naux diff\u00e9rents niveaux de l'entreprise.\n\n \n\nLe secteur Entreprises et Emploi du Parti doit se saisir pleinement de ces\nquestions, de fa\u00e7on renouvel\u00e9e en distinguant clairement son r\u00f4le de celui des\nsyndicats et en int\u00e9grant l'esprit et les objectifs de la r\u00e9forme interne du Parti qui\naccompagne sa r\u00e9novation.\n\nNotre Congr\u00e8s, en effet, statuera non seulement sur la r\u00e9forme de notre\nComit\u00e9 Directeur, qui deviendra Conseil National, mais surtout sur la mise en\noeuvre, de secteurs professionnels diversifi\u00e9s, qui s\u2019exprimeront dans des\nConventions th\u00e9matiques, \u00e9lisant leurs propres responsables dans le Conseil\nNational. Dans cette r\u00e9forme d\u2019importance, je compte que nos sections\nd\u2019entreprises et nos groupes socialistes d\u2019entreprises prendront toute leur part et\nen seront les chevilles ouvri\u00e8res.\n\nChers Camarades, .i- ,,\n\nTout ce que je viens de dire - et qui ne peut que refl\u00e9ter partiellement\nl\u2019apport de vos travaux - montre cependant quelles sont nos t\u00e2ches. Je les\nr\u00e9sumerai simplement. D\u2019abord mener une opposition ferme. Ensuite, placer au\ncoeur de nos propositions l\u2019emploi. Enfin, nous remettre pleinement dans le\nmouvement social en adaptant nos formes d\u2019organisation.\n\nEt, cela n\u2019estpas de la rh\u00e9torique politique. Car, vous le savez bien, et les\nfran\u00e7ais le savent aussi, il n\u2019y a pas d\u2019autre parti que le n\u00f4tre pour b\u00e2tir autour de\nlui de mani\u00e8re cr\u00e9dible une r\u00e9elle alternative.\n\n\u201cC'est \u00e0 nous de reb\u00e2tir l\u2019avenir. Cet avenir nous est commun, c\u2019est en le\nfaisant ensemble, qu\u2019on le fera victorieux.\n\n \n\n", "key_words": {"Intervention": 1, "Michel": 1, "Convention": 1, "Nationale": 1, "Entreprises": 3, "octobre": 1, "rencontre": 1, "secteur": 2, "Emploi": 2, "Parti": 3, "tient": 1, "semaines": 1, "notre": 7, "congr\u00e8s": 1, "d\u00e9battra": 1, "question": 2, "effet": 2, "coeur": 1, "\u00e9lecteurs": 1, "sanctionn\u00e9": 1, "gestion": 3, "parce": 3, "endiguer": 1, "montant": 1, "premi\u00e8re": 1, "t\u00e2che": 1, "lutter": 1, "contre": 1, "cette": 4, "gangr\u00e8ne": 1, "sociale": 6, "soci\u00e9t\u00e9": 3, "devons": 2, "assumer": 1, "honte": 1, "lucides": 1, "proposer": 2, "Fran\u00e7ais": 2, "approches": 1, "enfin": 2, "hauteur": 1, "enjeux": 1, "humains": 1, "sommes": 1, "avons": 4, "cours": 1, "ann\u00e9es": 2, "grandement": 1, "contribu\u00e9": 2, "concr\u00e8tement": 1, "avancer": 1, "lieux": 1, "mieux": 1, "soutenu": 1, "dynamique": 1, "p\u00e9riode": 1, "plans": 1, "travail": 4, "particulier": 1, "stabiliser": 1, "ch\u00f4mage": 4, "longue": 2, "r\u00e9ponse": 1, "satisfaisante": 1, "dramatique": 1, "emp\u00eacher": 1, "multiplication": 1, "nombre": 1, "gouvernements": 2, "successifs": 1, "Faute": 1, "social": 5, "suffisamment": 1, "puissant": 1, "aiguillonner": 1, "gouvernementale": 1, "questions": 2, "dirais": 1, "urgence": 1, "Droite": 1, "gouvernement": 4, "train": 1, "chacun": 1, "reconna\u00eetre": 1, "solutions": 1, "supposent": 1, "courage": 1, "pouvons": 1, "politique": 10, "actuellement": 1, "oeuvre": 2, "repose": 2, "parler": 1, "conduit": 1, "droit": 2, "lendemains": 2, "majorit\u00e9": 2, "appelait": 1, "confiance": 1, "rythme": 1, "progression": 2, "doubl\u00e9": 1, "licenciements": 1, "\u00e9conomiques": 2, "niveau": 2, "jamais": 1, "atteint": 1, "dur\u00e9e": 1, "avions": 1, "r\u00e9ussi": 1, "stabilis\u00e9": 1, "touch\u00e9": 1, "personnes": 1, "\u00e9tonner": 1, "grandes": 1, "capacit\u00e9s": 1, "peuvent": 1, "faire": 4, "oublier": 1, "alors": 2, "bonheur": 1, "bonhomie": 1, "montr\u00e9": 1, "savoir": 1, "privil\u00e9gi\u00e9s": 1, "patronat": 1, "aptitude": 1, "satisfaire": 1, "moins": 1, "jours": 1, "transfert": 2, "charges": 1, "cat\u00e9gories": 1, "d\u00e9mant\u00e8lement": 1, "programm\u00e9": 1, "partie": 1, "statut": 1, "imp\u00f4ts": 1, "blocage": 1, "baisse": 1, "facture": 1, "d\u00e9rive": 1, "d\u00e9ficits": 1, "justifiait": 1, "charge": 1, "salari\u00e9s": 1, "rapide": 2, "calcul": 2, "mesures": 4, "incluant": 2, "celles": 2, "favorables": 1, "certains": 1, "rentr\u00e9e": 1, "scolaire": 1, "all\u00e9gement": 1, "revenu": 2, "ponction": 1, "pouvoir": 1, "titulaires": 1, "revenus": 2, "financiers": 1, "sp\u00e9culation": 1, "immobiliers": 1, "b\u00e9n\u00e9fici\u00e9": 1, "cessions": 1, "SlCAV": 1, "mon\u00e9taires": 2, "r\u00e9investissement": 1, "immobili\u00e8re": 1, "celle": 2, "assurer": 1, "auquel": 1, "Premier": 1, "Ministre": 1, "attach\u00e9": 1, "savent": 2, "emprunts": 1, "c\u00e9l\u00e8bres": 1, "Giscard": 1, "aussi": 1, "co\u00fbteux": 2, "autres": 1, "encore": 2, "r\u00e9alis\u00e9es": 1, "crises": 1, "permet": 1, "gains": 1, "potentiels": 1, "r\u00e9alis\u00e9s": 1, "possesseurs": 1, "prises": 1, "faveur": 2, "entreprises": 1, "d\u00e9calage": 1, "budg\u00e9tisation": 1, "familiales": 1, "apportera": 1, "temps": 4, "concertation": 2, "n\u00e9gociation": 2, "engag\u00e9e": 1, "entre": 1, "sociaux": 3, "marge": 1, "manoeuvre": 1, "ainsi": 1, "orientations": 1, "contestables": 1, "retrouvent": 1, "projet": 4, "lequel": 1, "r\u00e9alise": 1, "laisser": 1, "filer": 1, "publique": 2, "d\u00e9penses": 2, "progresseront": 1, "point": 1, "certainement": 1, "proche": 1, "ex\u00e9cution": 1, "progressera": 1, "auxquels": 1, "Janvier": 1, "prochain": 1, "reprise": 1, "S\u00e9curit\u00e9": 1, "dette": 1, "final": 1, "quasiment": 1, "aucun": 1, "terme": 1, "r\u00e9sultat": 1, "gribouille": 1, "marqu\u00e9e": 2, "permanente": 1, "choix": 1, "affirm\u00e9": 1, "circonstances": 1, "imposent": 1, "relance": 1, "dangereuse": 1, "injuste": 1, "quand": 1, "rigueur": 2, "comptes": 1, "publics": 1, "patrimoine": 1, "Nation": 1, "couvrir": 1, "propos\u00e9e": 1, "annonce": 1, "pr\u00e9cipit\u00e9e": 1, "tronqu\u00e9e": 1, "ressemble": 1, "catalogue": 1, "fourni": 1, "Redoute": 1, "quinquennal": 1, "certaines": 1, "dispositions": 1, "plut\u00f4t": 2, "prolongent": 1, "amplifient": 1, "mises": 1, "socialistes": 3, "logique": 1, "condamn\u00e9e": 1, "engage": 1, "remise": 2, "cause": 2, "progressive": 1, "travailleurs": 1, "triple": 1, "composante": 1, "conditions": 1, "judicieusement": 1, "\u00e9clair\u00e9e": 1, "consid\u00e9rer": 2, "r\u00e9alit\u00e9": 1, "droits": 2, "syndicaux": 1, "freins": 1, "acquis": 1, "consid\u00e9r\u00e9s": 1, "comme": 1, "g\u00e9n\u00e9ration": 1, "seraient": 1, "trente": 1, "national": 1, "multipli\u00e9": 1, "suivre": 1, "toucher": 1, "condamner": 1, "relancer": 1, "comprendre": 1, "fran\u00e7ais": 2, "doutent": 1, "r\u00e9concili\u00e9s": 1, "efforts": 1, "cons\u00e9quence": 1, "r\u00e9pondre": 1, "doute": 1, "estimer": 1, "toute": 2, "mobilisation": 1, "accrue": 1, "remettre": 2, "protection": 1, "outils": 1, "dialogue": 1, "contraire": 1, "renforcer": 1, "r\u00e9duction": 2, "mesure": 1, "v\u00e9ritable": 1, "incitation": 2, "n\u00e9gocier": 1, "autant": 1, "reprend": 1, "impasse": 1, "puisse": 1, "\u00e9clairer": 1, "le\u00e7ons": 1, "lucidit\u00e9": 1, "miroiter": 1, "pr\u00e9pareraient": 1, "refuser": 1, "Europe": 1, "fuite": 1, "avant": 2, "d\u00e9r\u00e9glementation": 1, "d\u00e9veloppement": 1, "fond\u00e9": 1, "solidarit\u00e9": 1, "Congr\u00e8s": 1, "d\u00e9battre": 1, "modalit\u00e9s": 2, "articulation": 1, "partenaires": 1, "\u00e9galement": 1, "jouera": 1, "europ\u00e9en": 1, "d\u00e9mocratie": 1, "pourra": 1, "reprendre": 1, "marche": 1, "condition": 1, "soyons": 1, "capables": 1, "d\u00e9finir": 1, "mod\u00e8le": 1, "diff\u00e9rents": 1, "niveaux": 1, "saisir": 1, "pleinement": 2, "fa\u00e7on": 1, "renouvel\u00e9e": 1, "distinguant": 1, "clairement": 1, "celui": 1, "int\u00e9grant": 1, "objectifs": 1, "r\u00e9forme": 3, "interne": 1, "statuera": 1, "seulement": 1, "deviendra": 1, "Conseil": 1, "surtout": 1, "secteurs": 1, "professionnels": 1, "\u00e9lisant": 1, "leurs": 1, "propres": 1, "responsables": 1, "compte": 1, "groupes": 1, "prendront": 1, "seront": 1, "chevilles": 1, "viens": 1, "refl\u00e9ter": 1, "travaux": 1, "montre": 1, "cependant": 1, "quelles": 1, "mener": 1, "opposition": 1, "placer": 1, "propositions": 1, "adaptant": 1, "formes": 1, "rh\u00e9torique": 1, "savez": 1, "parti": 1, "n\u00f4tre": 1, "b\u00e2tir": 1, "autour": 1, "mani\u00e8re": 1, "cr\u00e9dible": 1, "r\u00e9elle": 1, "reb\u00e2tir": 1, "avenir": 1}}