{"id": "09_12_1987-Cahors", "date": "09_12_1987", "year": "1987", "lieu": "Cahors", "longitude": 1.4370111504424783, "latitude": 44.447490825958695, "typologie": "discours dactylographie", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_191_18_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": " \n\n \n\nW. CAHORS\n\nS\u00d4LHDARH\u00ceE\n\n \n\nDISCOURS DE\nMICHEL ROCARD\nle 9 d\u00e9cembre 1987\n\n \n\n \n\n \n\nChers Amis,\n\nNombreux sont les sujets qui pr\u00e9occupent quotidiennement les Fran\u00e7ais. Nombreuses sont les\npropositions que les socialistes, en r\u00e9ponse, sont pr\u00eats \u00e0 faire aux Fran\u00e7ais. Mais il est un domaine, et\nc'est celui que j'ai choisi d'aborder avec vous, \u00e0 votre demande, qui l'emporte sur bien d'autres, celui\nde la solidarit\u00e9. En parlant de solidarit\u00e9, nous sommes au coeur du combat qui est le n\u00f4tre, nous\nsommes au coeur des valeurs qui sont les n\u00f4tres, nous sommes au coeur de la diff\u00e9rence, toujours\npr\u00e9sente, entre la droite et la gauche.\n\nNous savons, parce que nous sommes socialistes, qu'une soci\u00e9t\u00e9 ne pr\u00e9serve son \u00e9quilibre, sa\n\ncoh\u00e9rence et son unit\u00e9 que si l'Influence in\u00e9vitable de l'argent s'y trouve corrig\u00e9e par les r\u00e8gles de la\nsolidarit\u00e9.\n\nLa solidarit\u00e9 n'est pas seulement une exigence morale, c'est \u00e9galement une condition de notre\nefficacit\u00e9 collective.\n\nC'est vrai, nous ne sortirons pas de la crise sans effort.\n\n \n\nC'est vrai, il nous faudra travailler mieux et parfois travailler plus.\nC'est vrai, nous ne sommes pas au bout des mutations difficiles.\n\nMais l'effort n\u00e9cessaire de modernisation n'est acceptable que s'il se trouve justement r\u00e9parti\ndans ses contraintes et \u00e9quitablement partag\u00e9 dans ses fmits.\n\nC'est pour cette raison que la solidarit\u00e9 constitue une condition de notre comp\u00e9tivlt\u00e9 collective.\nll y a urgence \u00e0 ins\u00e9rer ceux dont la vie a \u00e9t\u00e9 bn\u2018s\u00e9e par les mutations \u00e9conomiques.\n\nll y a urgence \u00e0 poser les bases de la sauvegarde de notre s\u00e9curit\u00e9 sociale menac\u00e9e.\n\nll y a urgence \u00e0 tirer les cons\u00e9quences d'une des grandes conqu\u00eates de la fin du XX\u00e8 si\u00e8cle : la\nprolongation de la vie.\n\nPremi\u00e8re urgence : ne laisser personne au bord du chemin.\n\nLe progr\u00e8s technique, les mutations \u00e9conomiques, constituent un processus destructeur des\nsituations acquises, d\u00e9stabilisateur des plus faibles, impitoyable pour ceux d'entre nous qui s'adaptent\nle moins facilement.\n\nHier, au pouvoir, nous avions sans aucun doute sous-estim\u00e9 les co\u00fbts sociaux de la\nmodernisation \u00e9conomique. Et pourtant le nombres des exclus continue de cro\u00eetre sous la droite qui,\navec cynisme, ose dire que les choses vont mieux.\n\nModerniser la France sans laisser au bord de la route une partie des Fran\u00e7ais, tel est le d\u00e9\ufb01 qu'il\nfaut d'urgence relever.\n\nlls sont nombreux les Fran\u00e7ais au bord du chemin, sans emploi, sans ressource et sans espoir.\n\nActuellement, 40 % des personnes en ch\u00f4mage ne touchent aucune indemnit\u00e9. ll s'agit de\njeunes n'ayant jamais travaill\u00e9, de femmes seules, de salari\u00e9s ne pouvant justifier de p\u00e9riodes de travail\nant\u00e9rieures suffisantes.\n\nDes milliers de familles sont aujourd'hui d\u00e9pourvues de ressources. Elles vivent le plus souvent\ngr\u00e2ce \u00e0 la distribution de repas gratuits le midi par le bureau d\u2018aide sociale et le soir avec les restes\nramen\u00e9s dans des sacs. Elles ne parviennent plus \u00e0 payer leur loyer, leur gaz, leur \u00e9lectricit\u00e9, elles\nperdent leur droit au logement, n'ont plus de couverture sociale et ne peuvent plus se soigner.\n\nParadoxalement, le nombre de Fran\u00e7ais sans ressources n'est pas exactement \u00e9valu\u00e9. En effet,\npour \u00eatre recenc\u00e9, il faut avoir des droits et ces Fran\u00e7ais n'ont aucun droit, m\u00eame pas celui d'\u00eatre\nconnu.\n\n \n\n-2-\n\nProches de ceux qui n'om plus rien, il y a en outre 700 000 ch\u00f4meurs indemnis\u00e9s qui ne\ntouchent plus que l'allocation de fin de droits ou l'allocation de solidarit\u00e9, soit 2 000 F par mois.\n\nFace \u00e0 cette situation, il y a extr\u00eame urgence \u00e0 instaurer en France un revenu minimum. Nous ne\npouvons accepter la pauvret\u00e9 absolue, dans un pays qui se pr\u00e9tend civilis\u00e9.\n\nQue personne en France ne dispose de moins de 2 000 F par mois, allocations familiales non\ncomprises, l'objectif peut para\u00eetre modeste. Il concerne cependant plusieurs centaines de milliers de\nfamilles.\n\nEn mati\u00e8re de revenu minimum, la France est en retard. Tous les grands pays europ\u00e9ens ont\nadopt\u00e9 un syst\u00e8me de revenu minimum pour couvrir le risque r\u00e9sultant du ch\u00f4mage de longue dur\u00e9e,\nqui appara\u00eet bien comme une des maladies profondes des soci\u00e9t\u00e9s en voie de modernisation.\n\nll y a urgence \u00e0 instauter ce droit au revenu minimum pour des raisons de solidarir\u00e9, mais aussi\npour des raisons d'efficacit\u00e9 collective.\n\npatrimoine humain collectif de notre pays.\n\nDans une telle situation, la solidarit\u00e9 repr\u00e9sente \u00e0 l'\u00e9vidence une condition de sauvegarde d\u00e7\u00e4\nc C0\n\nA ceux qui ne seraient sensibilit\u00e9s, ni par les pr\u00e9occupations de solidarit\u00e9, ni par celles de\ncomp\u00e9tivit\u00e9, on peut aussi parler de s\u00e9curit\u00e9.\n\nLa mont\u00e9e de la d\u00e9linquance et de l'ins\u00e9curit\u00e9 se nourrit de la mis\u00e8re ; ceux que la cn'se a bris\u00e9,\noscillent entre la d\u00e9sesp\u00e9rance et la r\u00e9volte. lls offrent un champ de manipulation \u00e0 toutes les\naventures.\n\nBeaucoup de Fran\u00e7ais, aujourd'hui, ne font plus le lien entre la situation qu'ils vivent, leur avenir\npossible et leur bulletin de vote.\n\nAllez donc parler contrainte de la modernisation industrielle, d'imp\u00e9ratif de l'\u00e9quilibre du\ncommerce ext\u00e9rieur et d'impossibilit\u00e9 de cr\u00e9er des emplois par voie administrative, \u00e0 des personnes\nqui n'ont comme horizon depuis des mois et des mois que le ch\u00f4mage.\n\nUne le\u00e7on d'\u00e9conomie ne permet pas de se nourrir, d'habiller ses enfants et de payer son loyer.\n\nQu'on y prenne garde, ceux qui aujourd'hui sont frapp\u00e9s par la crise restent une masse de\nmanoeuvres disponible pour les id\u00e9es de Monsieur Le Pen.\n\nA nous de leur redonner concr\u00e8tement une esp\u00e9rance.\n\nC'est en ce sens que l'instauration d'un revenu minimum constitue tout \u00e0 la fois un moyen de\nr\u00e9insertion sociale et un \u00e9l\u00e9ment de protection de notre d\u00e9mocratie.\n\nBien \u00e9videmment lorsque l'on propose une telle mesure, il faut parler \ufb01nances.\nLe co\u00fbt de l'instauration d'un minimum social est de l'ordre de 10 milliards de francs par an.\n\nCette. somme est \u00e9gale \u00e0 ce que rapportait le produit cumul\u00e9 de l'imp\u00f4t sur les grandes fortunes\net sur les tranches \u00e9lev\u00e9es de revenus. L'histoire sera s\u00e9v\u00e8re pour un gouvernement dont la premi\u00e8re\nmesure a \u00e9t\u00e9 de faire cadeau aux Fran\u00e7ais les plus riches, du produit d'un imp\u00f4t qui aurait permis de\ngarantir un revenu minimum aux Fran\u00e7ais les plus pauvres.\n\n10 milliards de francs c'est apparemment beaucoup, mais cela ne repr\u00e9sente que 0,2 % de la\nrichessse qu'elle produit chaque ann\u00e9e, sous r\u00e9serve que cet effort soit partag\u00e9 entre I'Etat, les\ncollectivit\u00e9s locales et les partenaires sociaux. .\n\nLa r\u00e9ponse \u00e0 apporter aux familles destabilis\u00e9es par le ch\u00f4mage de longue dur\u00e9e ne doit pas\n\u00eatre uniquement \ufb01nanci\u00e8re. \u2014\n\n \n\n\u2018ZF\u2014Tv\u2014\u2018J\n\nLeu\u201c.-. _.\n\n \n\n-3-\n\nIl ne s'agit pas d'une simple mesure d'assistance g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e. Cela suppose que le revenu\nminimum soit accompagn\u00e9, pour chaque cas, d'un projet personnel de formation, d'insertion ou de\nr\u00e9insertion. C'est aussi une mani\u00e8re de concilier solidarit\u00e9 et dignit\u00e9 de l'homme : la solidarit\u00e9 est pour\nmoi le superlatif de la charit\u00e9 l\n\nA l'\u00e9vidence, la dignit\u00e9 c'est que chacun ait un emploi. J'ai fait sur ce point des propostions, mais\nelles ont toutes une caract\u00e9ristique commune, celle de n'avoir d'effet qu'\u00e0 moyen terme. Or,\nbeaucoup de Fran\u00e7ais ne peuvent attendre ce terme.\n\nAlors, puisque l\u2018on ne peut garantir \u00e0 chacun un emploi, il faut au moins garantir \u00e0 chacun un\nrevenu. Une activit\u00e9 ou un revenu, telle doit \u00eatre notre loi.\n\nLa seconde grande urgence \u00e0 laquelle nous serons confront\u00e9s, c'est la sauvegarde de la\ns\u00e9curit\u00e9 sociale.\n._,_______.\n\nRappelez-vous la baleine, le symbole \u00e9tait beau. Con\ufb01rmons \u00e0 ses inventeurs que la chasse \u00e0 la\nbaleine est interdite.\n\nLa s\u00e9curit\u00e9 sociale fait partie int\u00e9grante de notre patrimoine collectif. Elle est le produit d'un\nsi\u00e8cle de lutte sociale. Elle constitue l'instrument essentiel de r\u00e9gulation de notre soci\u00e9t\u00e9.\n\nll est vrai que le probl\u00e8me de sa sauvegarde est pos\u00e9.\n\nll est vrai que nos m\u00e9canismes ne peuvent durablement redistribuer plus que ce qu'ils ont\npr\u00e9lev\u00e9.\n\nll est vrai que nous devrons, comme nous l'avons fait avant 1986, assurer l\u2018\u00e9quilibre des\ncomptes.\n\nMais cette lucidit\u00e9 doit nous prot\u00e9ger de tous les discours catastrophiques ou alarmistes. ll est\ndes annonciateurs d'apocalypse qui ne sont que des vendeurs clandestins d'assurance priv\u00e9e\nindividuelle.\n\nll nous faut tout \u00e0 la fois \u00eatre clair sur les principes \u00e0 d\u00e9fendre et les moyens de les sauvegarder.\nLa d\u00e9fense de la s\u00e9curit\u00e9 sociale doit s'organiser autour de trois principes. W \"\u00ce\\\n\nPremier principe :\n\nLe maintien des m\u00e9canismes de r\u00e9partition pour les retraites. A ceux qui plaident pour la\ncapitalisation, c'est \u00e0 dire la retraite r\u00e9serv\u00e9e \u00e0 ceux qui ont le moyen d'\u00e9pargner, rappelons que le\nsyst\u00e8me n\u2018est m\u00eame pas s\u00fbr pour les riches. En cas de besoin des rentiers ruin\u00e9s par l'inflation\npeuvent encore t\u00e9moigner.\n\nm\nDeuxi\u00e8me principe : \\)\n\nr .\nLe refus de toute s\u00e9curit\u00e9 sociale \u00e0 deux vitesses, notamment en mati\u00e8r'\u00eb\u2019\u00ffde\u2014\u00cbm\u00e2adie. lI ne\nsaurait y avoir une m\u00e9decine des pauvres, et une m\u00e9decine des riches.\n\nTroisi\u00e8me principe :\n\nLa s\u00e9curit\u00e9 sociale est l\u00e0 pour redistribuer la richesse et les moyens de la protection sociale au\npro\ufb01t des couches sociales les plus d\u00e9favoris\u00e9es.\n\nll ne suffit cependant pas d'exprimer sa volont\u00e9 de d\u00e9fendre les principes, il faut aussi se\nprononcer clairement sur les conditions de leur sauvegarde.\n\nll nous faudra tout d'abord ma\u00eetriser la d\u00e9pense sociale. La vraie solidarit\u00e9 ne fait pas bon\nm\u00e9nage avec le laxisme, la gabgie ou les abus. *\n\n \n\n-4-\n\nNous devons collectivement avoir le courage de ma\u00eetriser l'\u00e9volution des d\u00e9penses. ll existe\ndans notre syst\u00e8me de redistribution des marges de productivit\u00e9.\n\nEn ce sens, redistribuer mieux peut parfois permettre de pr\u00e9lever moins.\nNous devons en second lieu \u00e9largir les bases des cotisations sociales.\n\nLa gauche avait instaur\u00e9 le pr\u00e9l\u00e8vement de 1% sur l\u2018ensemble des revenus. C'\u00e9tait courageux.\nSensible \u00e0 la pression des uns et des autres, elle a supprim\u00e9 le 1 %.\n\nC'\u00e9tait une erreur. Tout le monde l'admet aujourd'hui. Preuve qu'il faut parfois r\u00e9sister aux\npressions et accepter temporairement le risque d'impopularit\u00e9.\n\nNous devons donc r\u00e9ouvrir le dossier de l'\u00e9largissement de l'assiette des cotisations \u00e0 d'autres\nrevenus que les salaires. Et ceci pour quatre raisons :\n\nEn premier lieu : maintenir une base de cotisations sur les seuls salaires, conduirait\ninexorablement \u00e0 un d\u00e9s\u00e9quilibre de l'ensemble du syst\u00e8me, dans une masse \u00e9conomique o\u00f9 la part\ndu travail salari\u00e9 diminue dans la production des richesses.\n\nC'est ce qu'illustre la formule \u00e4la cotisation des hommes devra s\u2018ajouter la cotisation des robots\".\nQue les \u00e9conomistes se rassurent, je ne propose pas d'appliquer une vignette aux robots.\n\nJ'indique tout simplement que, par exemple, les retraitres de demain seront de plus en plus\nfinanc\u00e9es par des richesses r\u00e9sultant de processus robotis\u00e9s de production. ll conviendra donc\nd'ajuster le syst\u00e8me de saisie de ces richesses \u00e0 l'\u00e9volution de leurs conditions de production. m\n\n,1 J .\n\nLa seconde raison de ne pas limiter les bases de cotisation aux salaires, c'est l'emploi. l J\n\n2'998}.\n\nNotre syst\u00e8me de financement de la s\u00e9curit\u00e9 sociale p\u00e9nalise anormalement des entreprises de\nmain-d'oeuvre et a donc des effets n\u00e9gatifs sur l'emploi.\n\nLa troisi\u00e8me raison tient \u00e0 l'exigence de l'harmonisation europ\u00e9enne d'ici 1992. ll est vrai que\ndans les autres pays europ\u00e9ens, le financement de la solidarit\u00e9 fait plus appel \u00e0 l'imp\u00f4t et moins aux\ncotisations sur les salaires et sur les employeurs.\n\nLa quatri\u00e8me raison tient \u00e0 l'exigence de justice sociale. L'existence de cotisations plafonn\u00e9es\nsur les seuls salaires instaure des m\u00e9canismes de redistribution \u00e0 l'envers.\n\nPour introduire plus de justice dans le financement de la s\u00e9curit\u00e9 soicale, il est \u00e9quitable que\ntous les revenus et notammment les revenus sp\u00e9culatifs, contribuent au financement de la solidarit\u00e9.\n\nLa troisi\u00e8me mesure de sauvegarde concerne la responsabilisation de l'ensemble des acteurs\nde la redistribution.\n\nLa solidarit\u00e9 doit pouvoir se conjuguer avec les notions de responsabilit\u00e9s et d'autonomie.\n\nL'Etat doit se donner les moyens de fournir aux assur\u00e9s sociaux une information compl\u00e8te et\ntransparente sur le co\u00fbt de la protection sociale ; il ne peut y avoir responsabilit\u00e9 sans information.\n\nLes responsables des h\u00f4pitaux doivent pouvoir participer \u00e0 la d\u00e9temtination de leurs ressources\nbudg\u00e9taires en fonction d'objectifs n\u00e9goci\u00e9s ou des besoins sanitaires de la ville ou de la r\u00e9gion.\n\nLes professions de sant\u00e9 devront s'engager dans un cadre concert\u00e9, \u00e0 la ma\u00eetrise et \u00e0\nl'\u00e9valuation de leurs pratiques et, de leur activit\u00e9.\n\nLes assur\u00e9s enfin devront inscrire leur propre recours au syst\u00e8me de protection sociale en\npleine conscience de leur responsabilit\u00e9 collective. .\n\nVoil\u00e0 des conditions de sauvegarde de notre s\u00e9curit\u00e9 sociale. L'oeuvre \u00e0 entreprendre est\nimmense. A nous de savoir l'engager.\n\n \n\n-5-\n\nTroisi\u00e8me urgence : nous adapter \u00e0 une des plus grandes conqu\u00eates du XX\u00e8 si\u00e8cle, la\n\nprolongation de la vie.\n\nL'allongement de la dur\u00e9e de la vie constitue certainement une des conqu\u00eates majeures du\nXX\u00e8 si\u00e8cle, qui risque de se transformer en d\u00e9faite si les derni\u00e8res \u00e9tapes de la vie, celles o\u00f9 on a, le\nplus souvent, perdu une partie ou la totalit\u00e9 de son autonomie, se passe dans des mouroirs.\n\nDeux donn\u00e9es concr\u00e8tes pour carat\u00e9riser le d\u00e9veloppement d'une France du 4\u00e8 \u00e2ge.\n\nPour la premi\u00e8re fois de notre histoire, dans une m\u00eame famille, nous trouvons deux g\u00e9n\u00e9rations\nde retrait\u00e9s, c'est \u00e0 dire des retrait\u00e9s qui doivent assurer la charge de parents tr\u00e8s \u00e2g\u00e9s.\n\nA l'horizon de la fin du si\u00e8cle, les personnes de plus de 85 ans seront en France plus d'un\nmillion alors qu'elles sont aujourd'hui 700 000.\n\nAssumer les cons\u00e9quences de l'allongement de la dur\u00e9e de la vie constitue un des grands d\u00e9fis\nde la fin du XX\u00e8 si\u00e8cle.\n\nD\u00e8s aujourd'hui, nos moyens d'accueil en maisons de retraite, en foyers logement, en sections\nde cures m\u00e9dicalis\u00e9es, en service de longs s\u00e9jours sont quantitativement indignes d\u2018une soci\u00e9t\u00e9\nmoderne.\n\nJe connais des services de longs s\u00e9jours o\u00f9 pendant le week-end on ne l\u00e8ve pas les\npersonnes \u00e2g\u00e9es invalides, o\u00f9 l'on ne fait pas leur toilette, parce qu\u2018on ne dispose pas d\u2018assez de\npersonnel.\n\nll faut r\u00e9agir vite. Tous ceux qui sont valides aujourd'hui risquent un jour de conna\u00eetre les\n_ cons\u00e9quences de la perte d'autonomie.\n\nll nous faut faire de l'accueil des personnes tr\u00e8s \u00e2g\u00e9es une de nos priorit\u00e9s.\n\nAccro\u00eetre nos moyens d'accueil collectif m\u00e9dicalis\u00e9, nos soins infirmiers et hospitaliers \u00e0\ndomicile, maintenir l'allocation logement aux personnes accueillies en long s\u00e9jour, d\u00e9velopper une\nnouvelle profession celle de \"l'auxiliaire de vie\".\n\nL'aide aux personnes tr\u00e8s \u00e2g\u00e9es repr\u00e9sente certainement un secteur important de cr\u00e9ations\nd'emplois.\n\n_ Les personnes \u00e2g\u00e9es en perte d'autonomie pensent que la vie vaut encore la peine d'\u00eatre\nv\u00e9cue et restent formidablement attach\u00e9es \u00e0 la vie. A nous de savoir accompagner la prolongation de\nla vie.\n\nVoil\u00e0 ce que je voulais vous dire ce soir sur la solidarit\u00e9. Je rappelle souvent que le social tient\nl'\u00e9conomique. C'est vrai. La France ne mobilisera pleinement ses ressources humaines, seule source\nde cr\u00e9ation de richesses, qu'en approfondissant son syst\u00e8me de solidarit\u00e9.\n\nt\n\nD\u00e9passant un vieux d\u00e9bat mal pos\u00e9, je vous propose de conjuguer solidarit\u00e9 et comp\u00e9t\u00cb'it\u00e9,\ni\u2018l-vEC l_\nC'est la seule voie conforme au g\u00e9nie de la France. \u00ee \\.\\\n/\nC'est la seule voie acceptable pour les Fran\u00e7ais. Alw\u0153/v/\n\nC'est la voie sur laquelle ensemble nous devons nous engager.\n\n \n\n", "key_words": {"d\u00e9cembre": 1, "sujets": 1, "pr\u00e9occupent": 1, "quotidiennement": 1, "Nombreuses": 1, "pr\u00eats": 1, "faire": 3, "celui": 2, "choisi": 1, "votre": 1, "parlant": 1, "sommes": 4, "coeur": 3, "combat": 1, "valeurs": 1, "entre": 4, "droite": 2, "parce": 2, "soci\u00e9t\u00e9": 1, "pr\u00e9serve": 1, "unit\u00e9": 1, "in\u00e9vitable": 1, "trouve": 2, "corrig\u00e9e": 1, "r\u00e8gles": 1, "solidarit\u00e9": 9, "seulement": 1, "exigence": 1, "\u00e9galement": 1, "condition": 3, "sortirons": 1, "crise": 2, "faudra": 2, "travailler": 2, "mieux": 2, "parfois": 3, "mutations": 3, "n\u00e9cessaire": 1, "modernisation": 2, "acceptable": 2, "justement": 1, "contraintes": 1, "\u00e9quitablement": 1, "partag\u00e9": 2, "cette": 3, "raison": 4, "constitue": 5, "notre": 10, "comp\u00e9tivlt\u00e9": 1, "urgence": 8, "ins\u00e9rer": 1, "poser": 1, "bases": 3, "sauvegarde": 6, "s\u00e9curit\u00e9": 8, "sociale": 12, "tirer": 1, "cons\u00e9quences": 3, "grandes": 3, "conqu\u00eates": 3, "si\u00e8cle": 1, "laisser": 2, "personne": 2, "progr\u00e8s": 1, "constituent": 1, "processus": 2, "destructeur": 1, "d\u00e9stabilisateur": 1, "impitoyable": 1, "moins": 4, "avions": 1, "aucun": 2, "doute": 1, "co\u00fbts": 1, "sociaux": 2, "pourtant": 1, "nombres": 1, "exclus": 1, "continue": 1, "cro\u00eetre": 1, "choses": 1, "France": 7, "route": 1, "partie": 3, "nombreux": 1, "Fran\u00e7ais": 6, "ressource": 1, "personnes": 6, "ch\u00f4mage": 3, "touchent": 1, "aucune": 1, "jamais": 1, "femmes": 1, "salari\u00e9s": 1, "pouvant": 1, "justifier": 1, "p\u00e9riodes": 1, "milliers": 2, "familles": 2, "d\u00e9pourvues": 1, "Elles": 2, "vivent": 1, "distribution": 1, "repas": 1, "gratuits": 1, "bureau": 1, "parviennent": 1, "payer": 2, "droit": 2, "couverture": 1, "peuvent": 3, "nombre": 1, "ressources": 2, "exactement": 1, "avoir": 4, "droits": 2, "outre": 1, "ch\u00f4meurs": 1, "indemnis\u00e9s": 1, "extr\u00eame": 1, "instaurer": 1, "revenu": 6, "accepter": 2, "pauvret\u00e9": 1, "pr\u00e9tend": 1, "dispose": 2, "allocations": 1, "familiales": 1, "para\u00eetre": 1, "concerne": 2, "cependant": 2, "plusieurs": 1, "centaines": 1, "mati\u00e8re": 1, "grands": 2, "europ\u00e9ens": 1, "syst\u00e8me": 6, "minimum": 5, "couvrir": 1, "risque": 3, "r\u00e9sultant": 2, "longue": 2, "appara\u00eet": 1, "comme": 3, "maladies": 1, "profondes": 1, "soci\u00e9t\u00e9s": 1, "instauter": 1, "raisons": 3, "humain": 1, "collectif": 2, "telle": 3, "repr\u00e9sente": 3, "seraient": 1, "pr\u00e9occupations": 1, "celles": 2, "aussi": 3, "parler": 3, "mont\u00e9e": 1, "d\u00e9linquance": 1, "nourrit": 1, "mis\u00e8re": 1, "d\u00e9sesp\u00e9rance": 1, "offrent": 1, "champ": 1, "manipulation": 1, "toutes": 2, "situation": 1, "bulletin": 1, "contrainte": 1, "ext\u00e9rieur": 1, "cr\u00e9er": 1, "emplois": 1, "horizon": 1, "depuis": 1, "le\u00e7on": 1, "permet": 1, "enfants": 1, "prenne": 1, "frapp\u00e9s": 1, "restent": 2, "masse": 2, "disponible": 1, "id\u00e9es": 1, "Monsieur": 1, "redonner": 1, "concr\u00e8tement": 1, "moyen": 3, "\u00e9l\u00e9ment": 1, "protection": 4, "\u00e9videmment": 1, "lorsque": 1, "propose": 3, "social": 2, "milliards": 2, "francs": 2, "somme": 1, "\u00e9gale": 1, "rapportait": 1, "produit": 4, "cumul\u00e9": 1, "tranches": 1, "\u00e9lev\u00e9es": 1, "s\u00e9v\u00e8re": 1, "gouvernement": 1, "cadeau": 1, "imp\u00f4t": 1, "aurait": 1, "permis": 1, "apparemment": 1, "chaque": 2, "r\u00e9serve": 1, "effort": 1, "locales": 1, "partenaires": 1, "r\u00e9ponse": 1, "apporter": 1, "destabilis\u00e9es": 1, "dur\u00e9e": 3, "uniquement": 1, "simple": 1, "mesure": 2, "suppose": 1, "projet": 1, "personnel": 1, "mani\u00e8re": 1, "concilier": 1, "dignit\u00e9": 2, "superlatif": 1, "charit\u00e9": 1, "chacun": 3, "point": 1, "caract\u00e9ristique": 1, "celle": 2, "attendre": 1, "puisque": 1, "garantir": 2, "activit\u00e9": 1, "seconde": 2, "grande": 1, "laquelle": 2, "serons": 1, "symbole": 1, "\u00e9tait": 1, "Con\ufb01rmons": 1, "inventeurs": 1, "chasse": 1, "int\u00e9grante": 1, "patrimoine": 1, "lutte": 1, "essentiel": 1, "r\u00e9gulation": 1, "probl\u00e8me": 1, "m\u00e9canismes": 3, "durablement": 1, "redistribuer": 3, "avant": 1, "assurer": 2, "lucidit\u00e9": 1, "prot\u00e9ger": 1, "discours": 1, "catastrophiques": 1, "annonciateurs": 1, "vendeurs": 1, "clandestins": 1, "clair": 1, "principes": 1, "d\u00e9fendre": 2, "moyens": 5, "d\u00e9fense": 1, "autour": 1, "trois": 1, "principe": 3, "maintien": 1, "r\u00e9partition": 1, "plaident": 1, "retraite": 1, "r\u00e9serv\u00e9e": 1, "rappelons": 1, "besoin": 1, "rentiers": 1, "ruin\u00e9s": 1, "encore": 2, "refus": 1, "toute": 1, "notamment": 1, "m\u00e9decine": 2, "richesse": 1, "couches": 1, "sociales": 1, "suffit": 1, "volont\u00e9": 1, "clairement": 1, "conditions": 3, "ma\u00eetriser": 2, "d\u00e9pense": 1, "vraie": 1, "gabgie": 1, "devons": 4, "collectivement": 1, "courage": 1, "redistribution": 2, "marges": 1, "permettre": 1, "pr\u00e9lever": 1, "second": 1, "\u00e9largir": 1, "cotisations": 4, "gauche": 1, "avait": 1, "instaur\u00e9": 1, "pr\u00e9l\u00e8vement": 1, "pression": 1, "supprim\u00e9": 1, "monde": 1, "Preuve": 1, "r\u00e9sister": 1, "temporairement": 1, "r\u00e9ouvrir": 1, "dossier": 1, "quatre": 1, "premier": 1, "maintenir": 2, "seuls": 2, "d\u00e9s\u00e9quilibre": 1, "\u00e9conomique": 1, "travail": 1, "salari\u00e9": 1, "diminue": 1, "production": 1, "formule": 1, "cotisation": 3, "hommes": 1, "devra": 1, "\u00e9conomistes": 1, "vignette": 1, "simplement": 1, "retraitres": 1, "demain": 1, "seront": 2, "richesses": 2, "robotis\u00e9s": 1, "conviendra": 1, "saisie": 1, "leurs": 3, "limiter": 1, "financement": 4, "p\u00e9nalise": 1, "anormalement": 1, "entreprises": 1, "effets": 1, "n\u00e9gatifs": 1, "troisi\u00e8me": 2, "tient": 2, "europ\u00e9enne": 1, "autres": 1, "appel": 1, "salaires": 2, "quatri\u00e8me": 1, "justice": 2, "instaure": 1, "introduire": 1, "\u00e9quitable": 1, "revenus": 2, "notammment": 1, "contribuent": 1, "responsabilisation": 1, "pouvoir": 2, "conjuguer": 2, "notions": 1, "responsabilit\u00e9s": 1, "donner": 1, "fournir": 1, "assur\u00e9s": 2, "information": 1, "compl\u00e8te": 1, "responsabilit\u00e9": 2, "responsables": 1, "h\u00f4pitaux": 1, "doivent": 2, "participer": 1, "d\u00e9temtination": 1, "fonction": 1, "n\u00e9goci\u00e9s": 1, "besoins": 1, "sanitaires": 1, "ville": 1, "professions": 1, "sant\u00e9": 1, "devront": 2, "cadre": 1, "ma\u00eetrise": 1, "pratiques": 1, "enfin": 1, "inscrire": 1, "propre": 1, "recours": 1, "conscience": 1, "entreprendre": 1, "savoir": 2, "adapter": 1, "certainement": 2, "majeures": 1, "transformer": 1, "d\u00e9faite": 1, "derni\u00e8res": 1, "\u00e9tapes": 1, "perdu": 1, "totalit\u00e9": 1, "passe": 1, "donn\u00e9es": 1, "concr\u00e8tes": 1, "carat\u00e9riser": 1, "d\u00e9veloppement": 1, "premi\u00e8re": 1, "trouvons": 1, "retrait\u00e9s": 1, "charge": 1, "parents": 1, "alors": 1, "maisons": 1, "foyers": 1, "cures": 1, "service": 1, "longs": 2, "s\u00e9jours": 2, "quantitativement": 1, "indignes": 1, "connais": 1, "services": 1, "pendant": 1, "\u00e2g\u00e9es": 4, "r\u00e9agir": 1, "valides": 1, "risquent": 1, "conna\u00eetre": 1, "perte": 2, "soins": 1, "infirmiers": 1, "hospitaliers": 1, "logement": 1, "accueillies": 1, "d\u00e9velopper": 1, "profession": 1, "secteur": 1, "important": 1, "pensent": 1, "peine": 1, "formidablement": 1, "attach\u00e9es": 1, "accompagner": 1, "prolongation": 1, "voulais": 1, "rappelle": 1, "souvent": 1, "mobilisera": 1, "pleinement": 1, "seule": 3, "cr\u00e9ation": 1, "approfondissant": 1, "vieux": 1, "d\u00e9bat": 1, "conforme": 1, "g\u00e9nie": 1, "ensemble": 1}}