{"id": "21_05_1983-Macon", "date": "21_05_1983", "lieu": "Macon", "longitude": 4.5825058208955225, "latitude": 47.225265373134334, "typologie": "discours dactylographie ; documentation", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_177_12_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "FOIRE DES VINS DE MACUN\n\n21 mai 1983\n\nDISCOURS DE M. Miche] ROCARD\n\nMinistre de i'Agriculture.\n\n'Monsieur 1e Maire de M\u00e2con,\n\n\u00b0 Monsieur.ie Pr\u00e9sident de 1a Foire,\n\n. Messieurs ies Pariementaires,\n\nMonsieur ie Commissaire de ia R\u00eapubiique,\nMesdames et Messieurs ies Conseiiiers g\u00e9n\u00e9raux,\n\nMesdames et Messieurs ies Maires et ies \u00ebius iocaux,\n\nMesdames, Messieurs, \"\"\u201dVi\u00ef\"\\\n\nI] m\u2018est particuii\u00e8rement agr\u00e9abie de me retrouver aujourd'hui\n\u00e0 M\u00e2con, parmi vous, pour cette foire aux vins de grand renom;\nmanifestation concr\u00e8te du tissu vivant de i'\u00ebconomie iocaie, reflet:\nA prestigieux de nos productions nationaies,,t\u00ebmoin \u00ebioquent du\n\ndynamisme de tous ies professioneis de \u00eea vigne et du vin dans notre\n\npays l\n\nSans doute existe\u2014 t i1, \u00e4 travers notre pays, des centaines\n\nde foires commerciaies dont 1e retentissement est divers mais qui\n\n \n\n \n\nmarquent \u00e9galement la r\u00e9alit\u00e9 \u00e9conomique et humaine de la r\u00e9gion\n\no\u00f9 elles sont enracin\u00e9es.\n\nPeu cependant ont la m\u00eame importance que la Foire aux Vins\nde M\u00e2\u00e9on, et puisque j'ai pu apprendre en venant que son institution\nremontait aux temps anciens de Philippe Le Bel, j\u2018ai conscience\nde ce que repr\u00e9sente dlefforts, de traditions, de constance dans la\nqualit\u00e9, la r\u00e9putation.internationale que cette manifestation a\naujourd'hui acquise.\n\nLe Concours National des Vins de France, qui se d\u00e9roule \u00e0\nl'occasion de votre Foire, n'a gu\u00e8re d\u2018\u00e9quivalent que le Concours\nG\u00e9n\u00e9ral Agricole, c'est-\u00e4-dire la grande r\u00e9union qui permet chaque\n\nann\u00e9e aux diff\u00e9rents producteurs de se mesurer entre eux, dans une\n\n. comp\u00e9tition de saine \u00e9mulation qui assure une recherche jamais\n\nachev\u00e9e de qualit\u00e9 et de satisfaction des besoins du consommateur.\nLa pr\u00e9sentation de plus de 8.000 \u00e9chantillons fait de\n\nce Concours National des Vins de France, au-del\u00e0 d\u2018une sympathique\n\nmanifestation traditionnelle, le v\u00e9ritable indicateur de qualit\u00e9\n\npour les acheteurs fran\u00e7ais et \u00e9trangers. Et chacun sait que le\n\nsecteur du vin n'est pas l'un de ceux o\u00f9 la r\u00e9putation internationale\n\nde notre pays est \u00e0 faire.\n\n \n\nEncore conviendrait-il de ne nous endormir ni sur nos\n\n- lauriers, ni sur notre histoire. Une demande certaine existe pour les\n.q .\n\nvins de qualit\u00e9 dans des pays de vieille influence saxonnewou- ,\ngermanique o\u00f9 la bi\u00e8re \u00e9tait jusqu'ici la boisson dominante. Il en\nva de m\u00eame aux \u00c9tats-Unis. Pourtant, dans beaucoup de ces pays, nous\nsommes devanc\u00e9s sur le march\u00e9 par d\u2018autres pays viticoles dont la\n\nvari\u00e9t\u00e9, la qualit\u00e9 et la renomm\u00e9e des productions sont loin d'\u00e9galer\n\n \n\nles n\u00f4tres. Mais sans doute ces pays ont-ils su pratiquer une\npolitique commerciale, une politique de prix et de diffusion mieux\nadapt\u00e9s que celle des producteurs fran\u00e7ais aux march\u00e9s qu'ils\ncherchaient \u00e0 conqu\u00e9rir: Il ne suffit pas de produire de la qualit\u00e9,\nencore faut\u2014il la vendre, et j'ai la conviction que dans la grande\nbataille pour le r\u00e9\u00e9quilibrage de notre commerce ext\u00e9rieur \u00e0\nlaquelle le Gouvernement a convi\u00e9 l'ensemble des forces \u00e9conomiques\net sociales du pays, il reste des cr\u00e9neaux importants pour la\nviticulture de qualit\u00e9 de notre douce France.\n\nCar les produits de qualit\u00e9 existent, et ma visite de ce\nmatin m'a permis de le v\u00e9rifier pleinement, ne serait-ce qu'en\n\nd\u00e9gustant quelques-uns de ces remarquables crus qui t\u00e9moignent de\n\nla vitalit\u00e9 de nos appellations. , x I V\u00cf\u00c2\u00ce)\nDepuis vingt ans, en effet, la production des vins d'appellation\n\na \u00e9volu\u00e9 de fa\u00e7on consid\u00e9rable. Au niveau des superficies qui sont\npass\u00e9es au cours de cette p\u00e9riode de 200.000 \u00e0 300.000 hectares.\nAu niveau aussi des volumes avec une croissance de 200.000 hectolitres\npar an du fait \u00e0 la fois de l'extension des aires en production,\nde l'octroi de droits de plantation nouveaux, de la reconnaissance de\nnouvelles appellations et de l'accroissement des rendements, li\u00e9s\u2014en\n\npartie \u00e0 l'am\u00e9lioration des pratiques culturales.\n\n11\u2018\n\nL'ensemble de ces facteurs a permis que la production des\nvins A.0.C. - qui repr\u00e9sente environ 25 % du volume total des vins -\npuisse doubler en moins de dix ans les volumes export\u00e9s malgr\u00e9, je\n\nviens de le dire, une concurrence de plus en plus vive sur les\n\nmarch\u00e9s ext\u00e9rieurs.\n\n \n\n \n\nIl est vrai aussi que nous avons connu au cours des ann\u00e9es\nr\u00e9centes des situations particuli\u00e8rement exceptionnelles puisque\nla volume de la production des vins d\u2018A.0.Cr a bondi de lZ\u00e0millions\n\nd'hectolitres en l98l \u00e0 20 millions en l982 - ann\u00e9e pl\u00e9thorique.\n\nIl n\u2018en reste pas moins n\u00e9cessaire de rechercher toutes les\n\noccasions et tous lesAmoyens d'am\u00e9liorer la position de nos vins\n\npar une politique de qualit\u00e9 et d'organisation du march\u00e9.\n\nLa politique de qualit\u00e9, cel\u00e0 recouvre bien entendu la\nd\u00e9fense de la notion d'appellation. La France a, en effet, vous le\nsavez, con\u00e7u une v\u00e9ritable doctrine des appellations d'origine,\nfruit de la r\u00e9flexion commune de l'administration et de la\nw-profession, bas\u00e9e sur une d\u00e9limitation g\u00e9ographique,,sur des r\u00e8gles\n\nde technique culturales, de production et d'\u00e9laboration des vins.\n\nNous sommes parvenus \u00e4 faire pr\u00e9valoir cette notion sur\nle plan international, ainsi qu'en t\u00e9moigne la motion adopt\u00e9e par\nle congr\u00e8s de l'0ffice international de la Vigne et du Vin (0.1.V.)\n\u00e0 Mexico en l980. Depuis lors, il est possible de conclure des _\naccords de protection r\u00e9ciproque. D'o\u00f9 l'importance de d\u00e9fendre, au\nplan int\u00e9rieur comme au plan international, cette politique de\nqualit\u00e9 li\u00e9e aux appellations.\n\nS'agissant de l'organisation du march\u00e9, les vinS\u201c\nd'appellations ont depuis longtemps montr\u00e9 l'exemple avec leurs vingt-deux\ncomit\u00e9s interprofessionnels qui assurent cette organisation en\n\n\u00e9laborant des accords entre producteurs et n\u00e9gociants portant \u00e0 la\n\nfois la connaissance du march\u00e9, sur l'\u00e9chelonnement de la commercialisa-\n\n \n\ntion et sur la constitution de stocks r\u00e9gulateurs.\n\nPolitique de qualit\u00e9, organisation du march\u00e9, voil\u00e0 deux\nnotions en effet simples mais qui me paraissent essentielles pour\npr\u00e9server le capital que repr\u00e9sentent pour notre pays la viticulture\net la production de vins d'appellation, si bien repr\u00e9sent\u00e9s, ici,\n\n\u00e0 la Foire de M\u00e2con. :w\u201c\u00e9'\u00cf\u00dcr\\)\n\npas\nJe ne veux/publier, pr\u00e9cis\u00e9ment parce que je SUlS parmi\n\nvous, ceux des viticulteurs de notre pays, notamment en Languedoc\u2014\nRoussillon ou en Corse, qui connaissent une situation difficile\n\net parfOis m\u00eame dramatique face \u00e0 la m\u00e9vente de leur production et\n\naux exc\u00e9dents qu'ils ne parviennent pas \u00e0 \u00e9couler. Ce sont \u00e9videmment\ndes probl\u00e8mes d\u2018une toute autre nature que ceux que'vous rencontrez,\nmais je tiens \u00e0 ce qu'ilssachQHLque le Gouvernement ne m\u00e9nage aucun\neffort pour tenter d'obtenir de la Commission de Bruxelles la\ndistillation de 700.000 hectolitres suppl\u00e9mentaires qui a \u00e9t\u00e9 demand\u00e9e.\n\nJe veux leur dire que je suis pleinement conscient de la gravit\u00e9\n\nde leuresituatmon et que je comprends qu'ils souhaitent en informer\n\nl'opinion publique.\n\na Pour d\u00e9fendre lhagriculture fran\u00e7aise, pour \u2014 \"\nd\u00e9fendre les viticulteurs en difficult\u00e9,\"le Gouvernement a besoin\nd'\u00eatre soutenu par l'ensemble de.l'opinion publique de ce pays, et il\nperdra ce soutien si un foss\u00e9 se creuse entre les agriculteurs et\n\nla Nation sous l'effet de violences et des attetntes r\u00e9p\u00e9t\u00e9es \u00e0\n\nl'ordre public.\n\n \n\nEt puisque j'\u00e9voque certaines situations difficiles,\npermettez-moi, Mesdames et Messieurs, au milieu de ces produits si\nriches de la'vitalit\u00e9,de\u00e2l'ensemble de notre terroir, de dire\nun mot des probl\u00e8mes particuliers rencontr\u00e9s en ce moment m\u00eame.\n\npar les agriculteurs de Sa\u00f4ne-et-Loire.\n\nIl est vrai\u2018quanOus sommes ici dans une r\u00e9gion accueillante, \u2014\net d'ailleurs, Monsieur le Maire, si c'est loin d'\u00eatre la premi\u00e8re\nfois que j'y viens, c'est bien parce que j'y compte de nombreux amis, -\nb\u00e9n\u00e9ficiant d'un r\u00e9seau dense de voies de communication routi\u00e8res,\nferroViaires ou fluviales, d'une \u00e9conomie \u00e9quilibr\u00e9e, d'une\nagriculture d\u00e9velopp\u00e9e et d'une grande diversit\u00e9 de productions o\u00f9,\n\nen effet, le vin tient une place importante puisqu'il assure un tiers\n\nx\n\n\u201cde la production agricole du d\u00e9partement. =a\u00e7\u00ee\u00ab,:\n\n/\n\\\n\\..2\n\nJ'ai \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment par une des conseill\u00e8res\ntechniques de mon cabinet, Madame Becouarn, qui est venue en\nSa\u00f4ne-et-Loire il y a peu de semaines \u00e0 l'occasion d'une journ\u00e9e\nd'\u00e9tudes tout-\u00e0-fait remarquable et int\u00e9ressante organis\u00e9e par la\nF.D.S.E.A. sur le statut des agricultrices, de la situation-\ndramatique du Chalonnais et de l'Est du d\u00e9partement victime des\ninondations. Je mesure les menaces qui p\u00e8sent sur les r\u00e9coltes \u00e0 venir,\nrendues extr\u00eamement al\u00e9atoires sinon impossibles, et sur l'\u00e9levage.\n\n' Les agriculteurs de ce d\u00e9partement ont propos\u00e9-des mesures\ncompl\u00e9mentaires aux mesures normales d'indemnisation des calamit\u00e9s\nagricoles, et j'ai demand\u00e9 \u00e0 mes services d'examiner avec diligence\net attention la possibilit\u00e9 d'y r\u00e9pondre, sur le plan technique et\nbudg\u00e9taire. Je n'ai pas encore de solution \u00e0 ces probl\u00e8mes, mais\n\nje tenais \u00e0 ce que vous sachiez que je n'ignore pas, l\u00e0 non plus,\n\n \n\ncette situation.\n\n'Et apr\u00e8s tout, s'il mhest apparu normal et n\u00e9cessaire\nd'\u00e9voquer au milieu de cette Foire qui nous montre ce qui va bien,\nce qui est dynamique et puissant, porteur d'avenir, des situations\ninfiniment plus difficiles, c'est bien pour souligner d'une\n\ncertaine fa\u00e7on l'extr\u00eame diversit\u00e9 de l'agriculture de notre pays.\n\n1,1 ,n g\u00bb Rien n'en donne finalement une image plus fausse que\n\nles moyennes ou les \u00ebhiffres un peu choc \u00e0 travers lesquels on\ninforme d'une mani\u00e8re ramass\u00e9e l'opinion publique. L'exemple de la\nprogression du revenu agricole l'an dernier en est un assez bon\nexemple. Car s'il est vrai que d'une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, depuis deux ans,\n.le revenu agricole a recommenc\u00e9 \u00e0 progresser par rapport \u00e4 la\n\nlongue p\u00e9riode de d\u00e9clin qu'il avait connue depuis Six ou sept ans\nauparavant, comment ne pas souligner les disparit\u00e9s extr\u00eames qui\nsubsistent entre r\u00e9gions et entre productions dans ce domaine ?\n\nDe la m\u00eame mani\u00e8re, les chiffres mis en avant \u00e0 la suite du r\u00e9sultat\ndes n\u00e9gociations sur les prix agricoles qui se sont achev\u00e9es au\nd\u00e9but de cette semaine ne donnent qu'une id\u00e9e tr\u00e8s lointaine des\n\neffets r\u00e9els qui seront enregistr\u00e9s sur le terrain, en fonction des\n\nproduits et des types d'exploitation.\n\nJ'ai voulu, dans le cadre de cette journ\u00e9e officielle\nd'une Foire qui est un grand moment de la vie \u00e9conomique de notre\nviticulture nationale rappeler ces quelques r\u00e9alit\u00e9s et ces quelques\nv\u00e9rit\u00e9s d'\u00e9vidence. Je souhaite que vous les preniez, vous qui\nrepr\u00e9sentez pour la plupart un \u00e9l\u00e9ment avanc\u00e9 de notre agriculture\n\nconqu\u00e9rante et exportatrice, qui se bat sur les cr\u00e9neaux de la\u201c\n\n \n\nqualit\u00e9 et de la modernit\u00e9, comme un encouragement \u00e0 poursuivre\net \u00e4 consolider ce qui fait aujourd'hui votre force et votre\n\nvitalit\u00e9.\n\n \n\n \n\n", "key_words": {"FOIRE": 1, "Maire": 1, "Pr\u00e9sident": 1, "Messieurs": 3, "Commissaire": 1, "Conseiiiers": 1, "Maires": 1, "particuii\u00e8rement": 1, "agr\u00e9abie": 1, "retrouver": 1, "parmi": 1, "cette": 9, "foire": 1, "grand": 2, "concr\u00e8te": 1, "tissu": 1, "vivant": 1, "prestigieux": 1, "productions": 4, "\u00ebioquent": 1, "professioneis": 1, "vigne": 1, "doute": 2, "travers": 2, "notre": 10, "foires": 1, "commerciaies": 1, "retentissement": 1, "divers": 1, "\u00e9galement": 1, "r\u00e9alit\u00e9": 1, "\u00e9conomique": 2, "humaine": 1, "elles": 1, "cependant": 1, "importance": 1, "Foire": 4, "puisque": 2, "apprendre": 1, "venant": 1, "temps": 1, "anciens": 1, "Philippe": 1, "repr\u00e9sente": 2, "constance": 1, "manifestation": 1, "Concours": 2, "National": 2, "d\u00e9roule": 1, "votre": 2, "gu\u00e8re": 1, "grande": 2, "r\u00e9union": 1, "permet": 1, "diff\u00e9rents": 1, "producteurs": 3, "mesurer": 1, "entre": 5, "comp\u00e9tition": 1, "saine": 1, "\u00e9mulation": 1, "assure": 2, "recherche": 1, "qualit\u00e9": 6, "satisfaction": 1, "besoins": 1, "pr\u00e9sentation": 1, "\u00e9chantillons": 1, "v\u00e9ritable": 2, "indicateur": 1, "acheteurs": 1, "fran\u00e7ais": 2, "chacun": 1, "r\u00e9putation": 1, "endormir": 1, "demande": 1, "certaine": 1, "existe": 1, "vieille": 1, "influence": 1, "bi\u00e8re": 1, "\u00e9tait": 1, "boisson": 1, "beaucoup": 1, "devanc\u00e9s": 1, "march\u00e9": 1, "viticoles": 1, "renomm\u00e9e": 1, "pratiquer": 1, "politique": 4, "diffusion": 1, "celle": 1, "march\u00e9s": 1, "suffit": 1, "produire": 1, "conviction": 1, "r\u00e9\u00e9quilibrage": 1, "commerce": 1, "ext\u00e9rieur": 1, "Gouvernement": 3, "convi\u00e9": 1, "forces": 1, "sociales": 1, "reste": 2, "cr\u00e9neaux": 2, "importants": 1, "douce": 1, "produits": 2, "visite": 1, "permis": 2, "v\u00e9rifier": 1, "remarquables": 1, "t\u00e9moignent": 1, "vitalit\u00e9": 1, "vingt": 1, "production": 7, "\u00e9volu\u00e9": 1, "fa\u00e7on": 3, "niveau": 2, "superficies": 1, "cours": 2, "p\u00e9riode": 2, "aussi": 2, "volumes": 2, "croissance": 1, "aires": 1, "droits": 1, "plantation": 1, "reconnaissance": 1, "appellations": 2, "pratiques": 1, "facteurs": 1, "environ": 1, "volume": 2, "total": 1, "doubler": 1, "moins": 2, "export\u00e9s": 1, "concurrence": 1, "avons": 1, "connu": 1, "situations": 2, "particuli\u00e8rement": 1, "exceptionnelles": 1, "bondi": 1, "millions": 1, "ann\u00e9e": 1, "n\u00e9cessaire": 1, "rechercher": 1, "toutes": 1, "lesAmoyens": 1, "position": 1, "recouvre": 1, "entendu": 1, "notion": 2, "France": 1, "con\u00e7u": 1, "doctrine": 1, "r\u00e9flexion": 1, "commune": 1, "bas\u00e9e": 1, "d\u00e9limitation": 1, "technique": 2, "sommes": 2, "parvenus": 1, "faire": 1, "pr\u00e9valoir": 1, "ainsi": 1, "t\u00e9moigne": 1, "motion": 1, "adopt\u00e9e": 1, "congr\u00e8s": 1, "international": 1, "Vigne": 1, "Mexico": 1, "Depuis": 1, "possible": 1, "conclure": 1, "protection": 1, "int\u00e9rieur": 1, "comme": 2, "depuis": 3, "longtemps": 1, "montr\u00e9": 1, "leurs": 1, "interprofessionnels": 1, "assurent": 1, "organisation": 2, "accords": 1, "n\u00e9gociants": 1, "portant": 1, "connaissance": 1, "constitution": 1, "stocks": 1, "voil\u00e0": 1, "effet": 1, "simples": 1, "paraissent": 1, "essentielles": 1, "capital": 1, "repr\u00e9sentent": 1, "pr\u00e9cis\u00e9ment": 2, "parce": 2, "viticulteurs": 2, "notamment": 1, "connaissent": 1, "situation": 1, "parfOis": 1, "dramatique": 1, "m\u00e9vente": 1, "exc\u00e9dents": 1, "parviennent": 1, "probl\u00e8mes": 2, "toute": 1, "autre": 1, "nature": 1, "tiens": 1, "m\u00e9nage": 1, "tenter": 1, "Commission": 1, "Bruxelles": 1, "hectolitres": 1, "suppl\u00e9mentaires": 1, "pleinement": 1, "conscient": 1, "leuresituatmon": 1, "comprends": 1, "souhaitent": 1, "d\u00e9fendre": 1, "lhagriculture": 1, "soutenu": 1, "publique": 1, "soutien": 1, "foss\u00e9": 1, "creuse": 1, "agriculteurs": 3, "Nation": 1, "violences": 1, "attetntes": 1, "r\u00e9p\u00e9t\u00e9es": 1, "certaines": 1, "Mesdames": 1, "milieu": 2, "particuliers": 1, "rencontr\u00e9s": 1, "moment": 2, "r\u00e9gion": 1, "Monsieur": 1, "compte": 1, "nombreux": 1, "r\u00e9seau": 1, "dense": 1, "voies": 1, "communication": 1, "\u00e9conomie": 1, "d\u00e9velopp\u00e9e": 1, "diversit\u00e9": 2, "tient": 1, "place": 1, "importante": 1, "agricole": 3, "inform\u00e9": 1, "Madame": 1, "venue": 1, "semaines": 1, "remarquable": 1, "int\u00e9ressante": 1, "organis\u00e9e": 1, "statut": 1, "Chalonnais": 1, "d\u00e9partement": 2, "victime": 1, "mesure": 1, "menaces": 1, "p\u00e8sent": 1, "r\u00e9coltes": 1, "extr\u00eamement": 1, "al\u00e9atoires": 1, "sinon": 1, "mesures": 1, "normales": 1, "demand\u00e9": 1, "services": 1, "attention": 1, "possibilit\u00e9": 1, "encore": 1, "solution": 1, "tenais": 1, "sachiez": 1, "apr\u00e8s": 1, "mhest": 1, "apparu": 1, "normal": 1, "montre": 1, "dynamique": 1, "porteur": 1, "souligner": 2, "donne": 1, "finalement": 1, "image": 1, "fausse": 1, "moyennes": 1, "\u00ebhiffres": 1, "lesquels": 1, "mani\u00e8re": 1, "ramass\u00e9e": 1, "revenu": 2, "dernier": 1, "assez": 1, "recommenc\u00e9": 1, "progresser": 1, "rapport": 1, "d\u00e9clin": 1, "avait": 1, "connue": 1, "comment": 1, "disparit\u00e9s": 1, "extr\u00eames": 1, "r\u00e9gions": 1, "domaine": 1, "chiffres": 1, "avant": 1, "suite": 1, "n\u00e9gociations": 1, "agricoles": 1, "achev\u00e9es": 1, "semaine": 1, "donnent": 1, "lointaine": 1, "r\u00e9els": 1, "seront": 1, "enregistr\u00e9s": 1, "fonction": 1, "types": 1, "cadre": 1, "journ\u00e9e": 1, "nationale": 1, "rappeler": 1, "quelques": 1, "r\u00e9alit\u00e9s": 1, "souhaite": 1, "plupart": 1, "\u00e9l\u00e9ment": 1, "avanc\u00e9": 1, "encouragement": 1, "consolider": 1, "force": 1}}