{"id": "31_05_1990-Flins-sur-Seine", "date": "31_05_1990", "lieu": "Flins-sur-Seine", "longitude": 1.873142898550725, "latitude": 48.964184927536245, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_199_69_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "PREMIER MINISTRE\n\n \n\nSERVICE DE PRESSE\n\nINTERVENTION DE N. Niche] ROCARD\nAU CONITE D\u2019ETABLISSENENT DE\nL\u2019USINE RENAULT .\nFLINS,31 lai 1990\n\nHESDAHES, MESSIEURS,\n\n   \n\n-N_.\u00ab<\n\nJ\u2019ai souhait\u00e9 visiter aujourd\u2019hui l\u2019usine de Flins, la\npremi\u00e8re du groupe Renault, pour examiner concr\u00e8tement, sur\nle terrain, avec la Direction de l'entreprise et les\norganisations syndicales, les probl\u00e8mes pos\u00e9s par la moderni-\nsation \u00e9conomique et la modernisation sociale.\n\nVous vivez dans une industrie o\u00f9 le changement s\u2019ac-\nc\u00e9l\u00e8re,\n\n\u2014 le produit incorpore chaque jour davantage d\u2019\u00e9lectro-\nnique, de mat\u00e9riaux nouveaux, de dispositifs antipollution ou\nde s\u00e9curit\u00e9 ; le travail en miettes d\u2019autrefois recule, avec\ndes gains de productivit\u00e9 du travail importants, des\npossibilit\u00e9s accrues d\u2019enrichissement des t\u00e2ches et des\nt\u00e2ches nouvelles d\u2019entretien des robots ; >\n\n- les conditions de production \u00e9voluent avec le d\u00e9fi du\n\"z\u00e9ro d\u00e9faut, z\u00e9ro stock\" lanc\u00e9 par les constructeurs\njaponais ; r\n\n- la 'comp\u00e9tition mondiale s\u2019accentue invitant, comme\nvous venez de le faire avec Volvo, \u00e0 regrouper ses forces.\n\nDans cet environnement changeant, les entreprises\ndoivent adapter sans rel\u00e2che techniques de production et\ngammes de produits.\n\nCette t\u00e2che est en cours chez Renault ; le lancement de\nla Clio en constitue un nouvel exemple, qui s\u2019inscrit dans le\nrenouveau industriel et commercial de l\u2019entreprise.\n\nMais j\u2019ai aussi voulu cette visite pour saluer le\nrenouveau de la politique sociale de la R\u00e9gie.\n\n \n\nLa modernisation sociale, c\u2019est \u00e0 dire n\u00e9goci\u00e9e avec les\norganisations syndicales, doit en effet accompagner cette\nmodernisation \u00e9conomique .; elle en est m\u00eame souvent la\ncondition.\n\nConfront\u00e9e \u00e0 de fortes fluctuations des march\u00e9s, les\nentreprises doivent ,pouvoir s\u2019adapter, en privil\u00e9giant la\nflexibilit\u00e9 interne par la formation et la mobilit\u00e9, sur la\nflexibilit\u00e9 externe, par les licenciements et le recours au\ntravail pr\u00e9caire._ _ .\n\nLes partenaires sociaux viennent de signer plusieurs\naccords, qui me paraissent exemplaires.\n\nL'accord-cadre sur l\u2019ensemble de la R\u00e9gie Renault, dit\n\"accord \u00e0 vivre\u201d, s\u2019inscrit en premier lieu dans une\nd\u00e9marche de gestion pr\u00e9visionnelle des effectifs et des\nqualifications, avec la d\u00e9finition de parcours individualis\u00e9s\nde formation. .\n\n,Comme vous le dites tr\u00e8s bien, c\u2019est avec les hommes\nd\u2019aujourd\u2019hui qu\u2019on fabriquera les automobiles de demain.\n\n'\"L\u2019accord \u00e0 vivre\u201d stimule en second lieu l\u2019am\u00e9nagement\net la r\u00e9duction du temps de travail. L\u2019accord de Flins sur la\n3e \u00e9quipe en constitue une excellente illustration.\n\nJ\u2019ai not\u00e9 que si cette \u00e9quipe de nuit est mise en place,\nelle travaillera 31h30 par semaine et permettra un nombre\nsignificatif de mutations de salari\u00e9s de l'usine de Billan-\ncourt. '\n\nCette orientation, accro\u00eetre les capacit\u00e9s de production\net r\u00e9duire la dur\u00e9e du travail, me para\u00eet essentielle.\nL\u2019allongement de la dur\u00e9e d'utilisation des \u00e9quipements\npermet en effet de desserrer la contrainte que la faiblesse\nde nos marges de capacit\u00e9 de production fait peser sur notre,\n\n.commerce ext\u00e9rieur. C\u2019est aussi l\u2019objectif vis\u00e9 par le cr\u00e9dit\n\nd\u2019imp\u00f4t instaur\u00e9 par le second plan emploi.\n\nVoil\u00e0, Mesdames et Messieurs, les r\u00e9flexions que\nm\u2019inspirent la relance de la n\u00e9gociation contractuelle \u00e0 la\nR\u00e9gie Renault. Je ne doute pas que des probl\u00e8mes subsistent,\nque les organisations syndicales ne manqueront pas de\nsoulever aupr\u00e8s de la direction de l\u2019entreprise.\n\nMais l'un des aspects importants de vos accords me\npara\u00eet \u00eatre 'l\u2019accent mis sur leur suivi. La politique\ncontractuelle n\u2019a de sens que dans la dur\u00e9e.\n\n \n\n", "key_words": {"PREMIER": 1, "CONITE": 1, "RENAULT": 1, "souhait\u00e9": 1, "visiter": 1, "groupe": 1, "examiner": 1, "Direction": 1, "probl\u00e8mes": 2, "pos\u00e9s": 1, "\u00e9conomique": 2, "modernisation": 2, "vivez": 1, "industrie": 1, "changement": 1, "produit": 1, "incorpore": 1, "chaque": 1, "davantage": 1, "mat\u00e9riaux": 1, "dispositifs": 1, "antipollution": 1, "s\u00e9curit\u00e9": 1, "travail": 2, "miettes": 1, "gains": 1, "productivit\u00e9": 1, "accrues": 1, "t\u00e2ches": 1, "nouvelles": 1, "robots": 1, "conditions": 1, "production": 3, "\u00e9voluent": 1, "lanc\u00e9": 1, "mondiale": 1, "venez": 1, "faire": 1, "regrouper": 1, "environnement": 1, "adapter": 1, "rel\u00e2che": 1, "techniques": 1, "t\u00e2che": 1, "cours": 1, "Renault": 1, "lancement": 1, "constitue": 2, "nouvel": 1, "industriel": 1, "commercial": 1, "aussi": 2, "voulu": 1, "cette": 2, "visite": 1, "saluer": 1, "politique": 1, "sociale": 1, "n\u00e9goci\u00e9e": 1, "effet": 2, "accompagner": 1, "souvent": 1, "fortes": 1, "fluctuations": 1, "doivent": 1, "privil\u00e9giant": 1, "interne": 1, "formation": 1, "licenciements": 1, "recours": 1, "partenaires": 1, "sociaux": 1, "viennent": 1, "signer": 1, "paraissent": 1, "R\u00e9gie": 1, "premier": 1, "gestion": 1, "pr\u00e9visionnelle": 1, "effectifs": 1, "d\u00e9finition": 1, "parcours": 1, "dites": 1, "fabriquera": 1, "automobiles": 1, "stimule": 1, "second": 2, "r\u00e9duction": 1, "temps": 1, "Flins": 1, "\u00e9quipe": 2, "excellente": 1, "travaillera": 1, "semaine": 1, "permettra": 1, "mutations": 1, "salari\u00e9s": 1, "accro\u00eetre": 1, "capacit\u00e9s": 1, "r\u00e9duire": 1, "dur\u00e9e": 2, "para\u00eet": 1, "desserrer": 1, "contrainte": 1, "marges": 1, "capacit\u00e9": 1, "peser": 1, "instaur\u00e9": 1, "Mesdames": 1, "r\u00e9flexions": 1, "relance": 1, "n\u00e9gociation": 1, "contractuelle": 1, "doute": 1, "organisations": 1, "syndicales": 1, "manqueront": 1, "aupr\u00e8s": 1, "direction": 1, "aspects": 1, "importants": 1, "accords": 1}}