{"id": "20_10_1990-Issy-les-Moulineaux", "date": "20_10_1990", "year": "1990", "lieu": "Issy-les-Moulineaux", "longitude": 2.2647886153846155, "latitude": 48.82211984615387, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_200_54_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "PREMIER MINISTRE\n\n \n\nSERVICE DE PRESSE\n\nINTERVENTION DU PREMIER MINISTRE\nAUX ASSISES DE L\u2019EAU DU BASSIN\nSEINE-NORMANDIE\nSamedi 20 octobre 1990\n\nIssy Ies MouI\u00eeneaux\n\n \n\n \n\nMonsieur 1e D\u00e9put\u00e9 Maire et Cher Pr\u00e9sident,\n\nMonsieur 1e Ministre,\n\nMonsieur Ie Pr\u00e9fet,\n\nMessieurs Ies ParIementaires, a /\n\u00cf!\u00bbw Q/I\n\nMesdames, Messieurs, \\\\4ij\u00e9\n\n \n\nC\u2019est bien voIontiers, M. Ie Pr\u00e9sident, que I\u2019Inspecteur des\nFinances \u00e0 qui Ies hasards tortueux de Ia vie poiitique et\nadministrative ont permis d\u2019enqu\u00eater, iI y a pIus de quinze ans,\nsur Ies Agences de Bassin, a r\u00e9pondu \u00e0 votre invitation.\n\nJ\u2019ai d\u00e9j\u00e0 eu I\u2019occasion d\u2019\u00e9voquer dans d\u2019autres Iieux \u00e0 queI\npoint cette rencontre m\u2019avait passionn\u00e9 et combien j\u2019avais\nI\u2019immodestie de croire que mon rapport d\u2019inspection de l\u2019\u00e9poque\navait permis de contrecarrer Ies intentions assassines que\nnourrissaient ceux qui avaient pass\u00e9 commande de ce rapport.\n\nL\u2019exempIe de gestion d\u00e9centraIis\u00e9e, \u00e0 1a fois poIitique et\ntechnique, d\u2019une partie essentieIIe de notre patrimoine nature] m\u2019a\n\u00e0 Ia fois s\u00e9duit et mobilis\u00e9 aux c\u00f4t\u00e9s des Agences de Bassin.\n\nLe Maire de Confians Sainte Honorine sait aussi 1e r\u00f4Ie\nessentieI que joue votre Agence dans Ia protection et Ia gestion de\n1a ressource en eau, si pr\u00e9sente dans 1a vie quotidienne de chacun.\n\nLe Premier Ministre, enfin, est heureux de marquer par sa\npr\u00e9sence I\u2019importance qu\u2019iI attache \u00e0 Ta concertation'engag\u00e9e par\nTe gouvernement avec Ies coIIectivit\u00e9s IocaIes pour reIancer 1a\npoIitique de I\u2019eau en France, concertation dont cette journ\u00e9e est\nIe point d\u2019orgue.\n\nCe soir, nous disposerons de I'ensembIe des concIusions de 1a\nr\u00e9erxion conduite dans chacune des six Agences de Bassin.\n\nMais cette derni\u00e8re \u00e9tape r\u00e9gionaIe est aussi Ie point de\nd\u00e9part de 1a concertation nationaie qui conduira, \u00e0 partir de vos\nconcIusions et de vos propositions, aux Assises de I\u2019Eau. CeIIes\u2014ci\nviendront achever, au d\u00e9but de 1991, 1e processus de r\u00e9flexion sur\n1a reconqu\u00eate de I\u2019eau Ianc\u00e9 au d\u00e9but de cette ann\u00e9e.\n\nCette journ\u00e9e marque enfin, pour 1e bassin Seine-Normandie, un\npas de pIus vers Ia reiance de Ia r\u00e9duction des poIIutions, que\nconcr\u00e9tisera votre sixi\u00e8me programme 1992\u20141996.\n\nVotre Comit\u00e9 et votre Agence de Bassin ont bien travaiII\u00e9. La\nquaIit\u00e9 des documents pr\u00e9paratoires en t\u00e9moigne, croyez\u2014en un\nlecteur au regard aiguis\u00e9 par 1a tripIe exp\u00e9rience que j\u2019\u00e9voquais\nen commen\u00e7ant ce propos. Ces documents et vos travaux\ncontribueront de fa\u00e7on essentieIIe au succ\u00e8s de cette journ\u00e9e.\n\n \n\n\\_/\n\n\\ '5\u2019 '\n'\\ jjnnoNP\u2018\u201d\n\nVous conviendrez aussi, je l\u2019esp\u00e8re, que de son c\u00f4t\u00e9 le\ngouvernement n\u2019a pas non plus ch\u00f4m\u00e9. Il vient de prendre des\nd\u00e9cisions importantes dans le domaine de l\u2019environnement, qui\npr\u00e9parent - en le modifiant - le contexte de vos d\u00e9cisions futures.\nIl a \u00e9galement entam\u00e9 la pr\u00e9paration de la loi sur l\u2019eau, dont je\nvous dirai quelques mots.\n\nCes d\u00e9cisions ont \u00e9t\u00e9 prises dans le cadre du Plan National pour\nl\u2019Environnement, pr\u00e9par\u00e9 par le Ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de\nl\u2019environnement avec l\u2019enthousiasme et la force de conviction que\nvous lui connaissez.\n\nLes d\u00e9cisions r\u00e9cemment arr\u00eat\u00e9es concernent d'abord\nl\u2019organisation des pouvoirs publics : la cr\u00e9ation\nd\u2019administrations r\u00e9gionales de l\u2019environnement et le regroupement\nde plusieurs organismes en une puissante Agence de l\u2019environnement\net des Economies d\u2019Energie.\n\nLes objectifs eux\u2014m\u00eames du plan ont fait r\u00e9cemment l\u2019objet d\u2019un\nd\u00e9bat \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e Nationale. A partir de ce d\u00e9bat, la\nconcertation interminist\u00e9rielle se poursuit et conduira \u00e0 des\nd\u00e9cisions d\u2019ici la fin de l\u2019ann\u00e9e 1990.\n\nDepuis plus de vingt ans que le Minist\u00e8re de l\u2019Environnement a\n\u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9, son titulaire n\u2019a jamais cess\u00e9 de demander \u00e0 disposer\nd\u2019une administration r\u00e9gionale qui mette en oeuvre sur le terrain\nles d\u00e9cisions prises au niveau national.\n\nUne aussi \u00e9vidente n\u00e9cessit\u00e9 \u2014 \u00e0 quoi sert de prendre des\nd\u00e9cisions si personne ne veille \u00e0 leur application ? - s\u2019\u00e9tait\njusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent heurt\u00e9e \u00e0 des difficult\u00e9s de tous ordres z\nadministratives, politiques, budg\u00e9taires, et, ce ne sont pas les\nmoindres, des difficult\u00e9s humaines. -\n\nMa conviction a \u00e9t\u00e9 qu\u2019un minist\u00e8re de l\u2019environnement ne peut\nplus aujourd\u2019hui jouer son r\u00f4le, et r\u00e9pondre aux immenses attentes\nde nos concitoyens, sur un sujet qui les touche de si pr\u00e8s, s'il ne\ndispose pas d\u2019un relais r\u00e9gional. Voil\u00e0 pourquoi le gouvernement\nvient de d\u00e9cider de constituer une administration r\u00e9gionale de\nl\u2019environnement.\n\nDes directions r\u00e9gionales de l\u2019environnement vont \u00eatre cr\u00e9\u00e9es le\n1er janvier 1991, \u00e0 partir de services exer\u00e7ant d\u00e9j\u00e0 pour l\u2019essen-\ntiel leurs comp\u00e9tences dans le domaine de l\u2019environnement : les\nD\u00e9l\u00e9gations R\u00e9gionales \u00e0 l\u2019Architecture et l\u2019Environnement, les\nServices R\u00e9gionaux d\u2019Am\u00e9nagement des Eaux, les Services\nHydrologiques Centralisateurs et les D\u00e9l\u00e9gations de Bassins.\n\nL\u2019eau, vous l\u2019avez compris, sera au centre des comp\u00e9tences de\nces nouveaux services.\n\nEn tout, plus de mille agents seront regroup\u00e9s dans chaque\nregion, pour mettre en oeuvre, jour apr\u00e8s jour, sur le terrain, les\ndeClSlonS du gouvernement dans le domaine de l\u2019environnement.\n\n \n\nEn parall\u00e8le, l\u2019autorit\u00e9 du Ministre de l\u2019Environnement sur\nl\u2019inspection des installations class\u00e9es, sp\u00e9cialis\u00e9e dans les\npollutions industrielles, et forte de 600 agents, est renforc\u00e9e.\n\nLes praticiens que vous \u00eates savent, et ceux d\u2019entre nous qui\nont exerc\u00e9 des responsabilit\u00e9s gouvernementales le comprendront\ndavantage encore, que ces d\u00e9cisions repr\u00e9sentent une petite\nr\u00e9volution dans l\u2019administration de l\u2019Etat. Une r\u00e9volution certes\nsilencieuse et discr\u00e8te, mais dont l\u2019effet sur l\u2019am\u00e9lioration\nconcr\u00e8te de la protection de l\u2019environnement sera, j\u2019en suis\nconvaincu, consid\u00e9rable.\n\nCes d\u00e9cisions renforcent la coh\u00e9rence et la lisibilit\u00e9 du\ndispositif public dans les r\u00e9gions, tout en permettant au Minist\u00e8re\nde l\u2019Environnement de faire valoir son point de vue avant toute\nd\u00e9cision r\u00e9gionale.\n\nLe niveau d\u00e9partemental n\u2019est pas oubli\u00e9 dans cette red\u00e9finition\ndes administrations publiques. Le Ministre de l\u2019Equipement et le\nMinistre de l\u2019Agriculture ont en effet d\u00e9cid\u00e9 de lancer dans\nquelques d\u00e9partements pilotes une exp\u00e9rience de rapprochement de\nleurs directions.\n\nLes conclusions de cette exp\u00e9rience nous diront s\u2019il faut\n\u00e9voluer vers la constitution d\u2019une direction technique\nd\u00e9partementale unique de l\u2019Etat, \u00e0 laquelle le Minist\u00e8re de\nl\u2019Environnement serait bien \u00e9videmment partie prenante.\n\nJ\u2019attends de ce processus d\u2019\u00e9volution administrative qu\u2019il\nmette un terme \u00e0 l\u2019\u00e9miettement des responsabilit\u00e9s en mati\u00e8re\nd\u2019environnement sur le terrain, \u00e9miettement maintes fois d\u00e9nonc\u00e9\nen particulier lorsqu\u2019il s\u2019agit de l\u2019eau, dont la police gagnera\nainsi en coh\u00e9rence et en efficacit\u00e9.\n\nMais en m\u00eame temps, j\u2019ai bien conscience que la seule\napplication de la r\u00e9glementation n\u2019est pas susceptible de r\u00e9pondre\n\u00e0 l\u2019ensemble des questions soulev\u00e9es par la protection de\nl\u2019environnement. Je n\u2019ai pas besoin - j\u2019imagine -de vous convaincre\nde l\u2019int\u00e9r\u00eat d\u2019un outil incitatif, puisque vous pratiquez les\nAgences de Bassin.\n\nC\u2019est pour disposer d\u2019un outil aussi performant dans les\ndomaines autres que celui de l\u2019eau, que le gouvernement a propos\u00e9\nau Parlement de constituer une Agence de l\u2019Environnement et des\nEconomies d\u2019Energie, \u00e0 partir des agences existantes charg\u00e9es de la\nma\u00eetrise de l'\u00e9nergie, des d\u00e9chets et de la qualit\u00e9 de l\u2019air.\n\nL\u2019objectif que j\u2019ai recherch\u00e9, suivant les propositions de M.\nBrice LALONDE, est que cette agence unique contribue par le jeu des\naides, du conseil et de la n\u00e9gociation \u00e0 r\u00e9soudre les difficult\u00e9s\nrencontr\u00e9es jusqu\u2019ici, et \u00e0 donner un \u00e9lan nouveau et puissant \u00e0 la\ngestion des d\u00e9chets, \u00e0 la protection de l\u2019air, et \u00e0 la politique\nd\u2019\u00e9conomies d\u2019\u00e9nergie, si proche des questions d\u2019environnement.\n\n \n\nL\u2019actualit\u00e9 imm\u00e9diate nous rappelle de fa\u00e7on dramatique combien\nnous avons eu raison de ne pas abandonner cette politique\nd\u2019\u00e9conomies d\u2019\u00e9nergie, malgr\u00e9 les illusions de la d\u00e9tente\n\u00e9nerg\u00e9tique, tant l\u2019approvisionnement de notre pays en produits\np\u00e9troliers demeure vuln\u00e9rable.\n\nAvec la nouvelle administration r\u00e9gionale de l\u2019environnement et\nl\u2019Agence de l\u2019Environnement et des Economies d'Energie, le\ntroisi\u00e8me volet du renforcement de l\u2019outil public d\u2019environnement\nr\u00e9side dans la confirmation et le renforcement du r\u00f4le des Agences\nFinanci\u00e8res de Bassin.\n\nLe tableau de la situation dress\u00e9 par l\u2019Agence Seine Normandie\nest morose : 50 % des rivi\u00e8res n\u2019ont pas atteint l\u2019objectif minimum\nde qualit\u00e9 unanimement approuv\u00e9, et il faudra plusieurs d\u00e9cennies,\nau rythme actuel, avant d\u2019esp\u00e9rer approcher cet objectif.\n\nC\u2019est trop long, avez-vous dit. Je partage votre sentiment\nnous devons passer \u00e0 la vitesse sup\u00e9rieure dans la lutte contre la\npollution.\n\nEt je crois que l\u2019immense majorit\u00e9 de nos concitoyens partagera\ncette appr\u00e9ciation. Voil\u00e0 pourquoi je vous confirme que le\ngouvernement ne s\u2019opposera pas \u00e0 l\u2019augmentation des redevances\ncorrespondant au financement des investissements prioritaires que\nvous aurez retenus dans votre sixi\u00e8me programme.\n\nLes perspectives d\u2019actions \u00e9tablies dans la pr\u00e9paration de ce\nprogramme me paraissent \u00e0 cet \u00e9gard correspondre au besoin\nd\u2019acc\u00e9l\u00e9ration ressenti par tous.\n\nVous pourrez compter en particulier, pour renforcer le\ntraitement des d\u00e9chets industriels, sur le soutien actif de la\nnouvelle agence, avec des formes de coop\u00e9ration que vous trouverez\nensemble. \"\n\nVous devrez \u00e9galement r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la fa\u00e7on d\u2019aborder les\nprobl\u00e8mes pos\u00e9s par les pollutions d\u2019impr\u00e9gnation, comme les\nnouvelles normes europ\u00e9ennes vous y incitent, ainsi que par la\nquestion des pollutions pluviales.\n\nEnfin, le mod\u00e8le m\u00eame des Agences de Bassins sera confort\u00e9, \u00e0\nl\u2019occasion de la nouvelle loi sur l\u2019eau, dans le respect - cela va\nsans dire \u2014 des principes constitutionnels, tant dans son mode de\nfonctionnement qui devra confirmer les comit\u00e9s de bassin dans leur\nr\u00f4le1\u00e9minent, que dans la fonction de guichet unique des redevances\nsur eau.\n\nJe pense notamment ici \u00e0 la relance du d\u00e9veloppement des voies\nnavigables dans laquelle nous sommes engag\u00e9s, et vous comprendrez\nles multiples raisons pour lesquelles cette politique me tient \u00e0\ncoeur.\n\nLa loi sur l\u2019eau. Nous y sommes. Alors que d\u00e9bute le travail\ninterminist\u00e9riel, enrichi de tr\u00e8s nombreuses contributions issues\nde la concertation men\u00e9e sous l\u2019\u00e9gide de Brice LALONDE, quatre\nprincipes directeurs paraissaient d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 devoir s\u2019imposer.\n\n/ -'\n/\n/\n. :1?\nNAHUN\"\n\nPremi\u00e8rement, l\u2019\u00e9vidente unit\u00e9 de la ressource en eau. La\ncompartimentation historique du droit de l\u2019eau entre le superf1c1el\net le souterrain, le domanial et le non domanial, doit ceder la\n\n\\\n\nplace \u00e0 une approche unique qui conduira a plus de coh\u00e9rence.\n\nCette clarification sur la nature de la ressource sera compl\u00e9t\u00e9e\npar une clarification de la r\u00e9partition des comp\u00e9tences entre les\ndiff\u00e9rentes collectivit\u00e9s locales, qui confirmera - je le pense-\nla responsabilit\u00e9 pr\u00e9pond\u00e9rante des communes.\n\nLe renforcement des contr\u00f4les sur les pr\u00e9l\u00e8vements est le\ndeuxi\u00e8me point dont deux ann\u00e9es de s\u00e9cheresse ont d\u00e9montr\u00e9 qu\u2019il\n\u00e9tait indispensable \u00e0 la r\u00e9solution des conflits d\u2019usage. Les\nop\u00e9rations de pr\u00e9l\u00e8vement seront soumises, comme le sont\naujourd\u2019hui les rejets, \u00e0 d\u00e9claration ou autorisation, qui\npr\u00e9voieront les dispositions n\u00e9cessaires \u00e0 un contr\u00f4le quantitatif.\n\nLa mise en place d\u2019un nouvel outil de planification de la\ngestion \u00e0 l\u2019\u00e9chelle de chaque bassin, le sch\u00e9ma d\u2019am\u00e9nagement et de\ngestion des eaux, est le troisi\u00e8me \u00e9l\u00e9ment nouveau. Des r\u00e8glements\nd\u2019eau opposables aux tiers pourront, si n\u00e9cessaire, \u00eatre \u00e9tablis\nsur la base de ces sch\u00e9mas.\n\nLa signature en mai dernier d\u2019une convention avec EDF, qui a\npermis de surmonter sp\u00e9cifiquement certaines des situations les\nplus critiques dues \u00e0 la s\u00e9cheresse, gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019eau des barrages,\nmontre bien les avantages que pourrait apporter une gestion mieux\nconcert\u00e9e et mieux anticip\u00e9e de la ressource en eau.\n\nPr\u00e9par\u00e9s principalement par les Agences de Bassin, ces sch\u00e9mas,\nqui permettront de confronter la ressource aux besoins a court,\nmoyen et long terme, seront soumis aux comit\u00e9s de bassin.\n\nLe renforcement du r\u00f4le des Agences de Bassin, d\u00e9j\u00e0_\u00e9voqu\u00e9, est\nle dernier principe que j\u2019ai retenu dans la pr\u00e9paration de cette\nnouvelle loi.\n\nEn plus de ces principes, un certain nombre d\u2019autres\norientations se dessinent\n\n\u2014 la mise en coh\u00e9rence des sanctions des infractions \u00e0 la loi\nsur l\u2019eau avec les enjeux \u00e9conomiques li\u00e9s \u00e0 la protection de la\nressource ;\n\n- la r\u00e9habilitation de l\u2019assainissement individuel en milieu\nrural, sous l\u2019\u00e9gide des communes, partout ou il repr\u00e9sente une\nsolution acceptable.\n\nMais je ne veux pas anticiper sur vos travaux ni sur vos\nprop051tions qui, je vous l\u2019assure, nous serons pr\u00e9cieuses.\n\nPr\u00e9server les nappes d\u2019eau souterraines qui constituent un\npatrimoine a prot\u00e9ger, reconqu\u00e9rir les lacs et les rivi\u00e8res\ntouch\u00e9es par la pollution, satisfaire les besoins en eau potable,\nassurer les activit\u00e9s industrielles et l\u2019irrigation des cultures,\nautant de besoins contradictoires, autant de conflits potentiels \u00e0\ngerer.\n\n \n\n \n\nLe gouvernement compte sur vos travaux, vos r\u00e9flexions, vos\npropositions pour entamer la reconqu\u00eate de l\u2019eau, qui s\u2019appuiera\nsur une administration r\u00e9nov\u00e9e, et des Agences de Bassin aux\nambitions renforc\u00e9es.\n\nJe vous remercie. /T\u00ee\u00ef\u00ee?\n\n \n\n", "key_words": {"PREMIER": 2, "ASSISES": 1, "octobre": 1, "D\u00e9put\u00e9": 1, "Maire": 2, "hasards": 1, "tortueux": 1, "poiitique": 1, "permis": 2, "quinze": 1, "Agences": 7, "r\u00e9pondu": 1, "votre": 6, "Iieux": 1, "cette": 10, "rencontre": 1, "passionn\u00e9": 1, "combien": 1, "croire": 1, "rapport": 1, "contrecarrer": 1, "intentions": 1, "assassines": 1, "avaient": 1, "pass\u00e9": 1, "commande": 1, "gestion": 3, "poIitique": 1, "partie": 2, "essentieIIe": 2, "notre": 2, "patrimoine": 1, "s\u00e9duit": 1, "mobilis\u00e9": 1, "c\u00f4t\u00e9s": 1, "Confians": 1, "Sainte": 1, "Honorine": 1, "aussi": 4, "Agence": 4, "protection": 5, "ressource": 5, "pr\u00e9sente": 1, "quotidienne": 1, "Premier": 1, "heureux": 1, "marquer": 1, "attache": 1, "gouvernement": 4, "coIIectivit\u00e9s": 1, "IocaIes": 1, "reIancer": 1, "concertation": 3, "journ\u00e9e": 2, "point": 4, "disposerons": 1, "concIusions": 1, "conduite": 1, "chacune": 1, "derni\u00e8re": 1, "\u00e9tape": 1, "r\u00e9gionaIe": 1, "nationaie": 1, "partir": 4, "Assises": 1, "d\u00e9but": 2, "processus": 2, "r\u00e9flexion": 1, "reconqu\u00eate": 2, "Ianc\u00e9": 1, "marque": 1, "bassin": 2, "reiance": 1, "r\u00e9duction": 1, "sixi\u00e8me": 2, "programme": 1, "Comit\u00e9": 1, "Bassin": 2, "documents": 2, "pr\u00e9paratoires": 1, "regard": 1, "aiguis\u00e9": 1, "tripIe": 1, "exp\u00e9rience": 3, "commen\u00e7ant": 1, "fa\u00e7on": 3, "succ\u00e8s": 1, "conviendrez": 1, "vient": 1, "prendre": 2, "importantes": 1, "domaine": 3, "modifiant": 1, "contexte": 1, "d\u00e9cisions": 6, "\u00e9galement": 2, "entam\u00e9": 1, "pr\u00e9paration": 3, "dirai": 1, "quelques": 1, "prises": 2, "cadre": 1, "National": 1, "pr\u00e9par\u00e9": 1, "Ministre": 3, "d\u00e9l\u00e9gu\u00e9": 1, "charg\u00e9": 1, "force": 1, "conviction": 2, "r\u00e9cemment": 2, "arr\u00eat\u00e9es": 1, "concernent": 1, "pouvoirs": 1, "publics": 1, "r\u00e9gionales": 2, "plusieurs": 2, "organismes": 1, "puissante": 1, "Economies": 2, "objectifs": 1, "interminist\u00e9rielle": 1, "poursuit": 1, "conduira": 2, "vingt": 1, "Minist\u00e8re": 2, "titulaire": 1, "jamais": 1, "cess\u00e9": 1, "demander": 1, "administration": 4, "r\u00e9gionale": 3, "mette": 1, "oeuvre": 1, "niveau": 2, "\u00e9vidente": 1, "n\u00e9cessit\u00e9": 1, "personne": 1, "veille": 1, "application": 1, "pr\u00e9sent": 1, "heurt\u00e9e": 1, "difficult\u00e9s": 2, "ordres": 1, "minist\u00e8re": 1, "jouer": 1, "r\u00e9pondre": 1, "immenses": 1, "sujet": 1, "touche": 1, "relais": 1, "Voil\u00e0": 2, "pourquoi": 2, "d\u00e9cider": 1, "constituer": 2, "directions": 1, "cr\u00e9\u00e9es": 1, "janvier": 1, "services": 1, "exer\u00e7ant": 1, "leurs": 1, "comp\u00e9tences": 3, "R\u00e9gionales": 1, "R\u00e9gionaux": 1, "Centralisateurs": 1, "D\u00e9l\u00e9gations": 1, "centre": 1, "nouveaux": 1, "mille": 1, "agents": 1, "seront": 3, "regroup\u00e9s": 1, "mettre": 1, "apr\u00e8s": 1, "installations": 1, "sp\u00e9cialis\u00e9e": 1, "forte": 1, "praticiens": 1, "exerc\u00e9": 1, "responsabilit\u00e9s": 2, "gouvernementales": 1, "repr\u00e9sentent": 1, "r\u00e9volution": 1, "renforcent": 1, "coh\u00e9rence": 3, "lisibilit\u00e9": 1, "public": 2, "permettant": 1, "faire": 1, "valoir": 1, "avant": 2, "d\u00e9partemental": 1, "oubli\u00e9": 1, "administrations": 1, "effet": 1, "d\u00e9cid\u00e9": 1, "lancer": 1, "d\u00e9partements": 1, "pilotes": 1, "rapprochement": 1, "conclusions": 1, "diront": 1, "constitution": 1, "direction": 1, "unique": 4, "laquelle": 2, "serait": 1, "\u00e9videmment": 1, "administrative": 1, "terme": 1, "\u00e9miettement": 1, "maintes": 1, "particulier": 1, "police": 1, "conscience": 1, "r\u00e9glementation": 1, "susceptible": 1, "questions": 2, "soulev\u00e9es": 1, "besoin": 1, "outil": 3, "puisque": 1, "pratiquez": 1, "disposer": 1, "performant": 1, "autres": 1, "celui": 1, "Parlement": 1, "agences": 1, "existantes": 1, "charg\u00e9es": 1, "d\u00e9chets": 2, "qualit\u00e9": 2, "suivant": 1, "propositions": 1, "agence": 1, "contribue": 1, "conseil": 1, "n\u00e9gociation": 1, "r\u00e9soudre": 1, "donner": 1, "nouveau": 1, "puissant": 1, "proche": 1, "imm\u00e9diate": 1, "rappelle": 1, "dramatique": 1, "avons": 1, "raison": 1, "abandonner": 1, "malgr\u00e9": 1, "illusions": 1, "demeure": 1, "nouvelle": 2, "volet": 1, "renforcement": 4, "confirmation": 1, "tableau": 1, "situation": 1, "dress\u00e9": 1, "Seine": 1, "morose": 1, "rivi\u00e8res": 1, "atteint": 1, "unanimement": 1, "faudra": 1, "rythme": 1, "approcher": 1, "partage": 1, "devons": 1, "passer": 1, "vitesse": 1, "sup\u00e9rieure": 1, "lutte": 1, "contre": 1, "crois": 1, "majorit\u00e9": 1, "concitoyens": 1, "confirme": 1, "financement": 1, "investissements": 1, "prioritaires": 1, "aurez": 1, "retenus": 1, "perspectives": 1, "\u00e9tablies": 1, "paraissent": 1, "\u00e9gard": 1, "correspondre": 1, "ressenti": 1, "pourrez": 1, "compter": 1, "renforcer": 1, "soutien": 1, "actif": 1, "formes": 1, "coop\u00e9ration": 1, "devrez": 1, "r\u00e9fl\u00e9chir": 1, "pos\u00e9s": 1, "pollutions": 2, "comme": 2, "normes": 1, "europ\u00e9ennes": 1, "ainsi": 1, "mod\u00e8le": 1, "Bassins": 1, "respect": 1, "principes": 1, "devra": 1, "confirmer": 1, "comit\u00e9s": 2, "fonction": 1, "guichet": 1, "pense": 1, "notamment": 1, "relance": 1, "d\u00e9veloppement": 1, "sommes": 1, "multiples": 1, "raisons": 1, "lesquelles": 1, "politique": 1, "tient": 1, "Alors": 1, "d\u00e9bute": 1, "enrichi": 1, "nombreuses": 1, "contributions": 1, "men\u00e9e": 1, "Brice": 1, "directeurs": 1, "paraissaient": 1, "devoir": 1, "unit\u00e9": 1, "historique": 1, "droit": 1, "entre": 2, "domanial": 1, "ceder": 1, "approche": 1, "clarification": 2, "nature": 1, "r\u00e9partition": 1, "collectivit\u00e9s": 1, "confirmera": 1, "responsabilit\u00e9": 1, "pr\u00e9pond\u00e9rante": 1, "contr\u00f4les": 1, "pr\u00e9l\u00e8vements": 1, "ann\u00e9es": 1, "s\u00e9cheresse": 1, "d\u00e9montr\u00e9": 1, "indispensable": 1, "r\u00e9solution": 1, "conflits": 2, "pr\u00e9l\u00e8vement": 1, "d\u00e9claration": 1, "dispositions": 1, "n\u00e9cessaires": 1, "contr\u00f4le": 1, "place": 1, "nouvel": 1, "planification": 1, "chaque": 1, "sch\u00e9ma": 1, "troisi\u00e8me": 1, "\u00e9l\u00e9ment": 1, "opposables": 1, "tiers": 1, "signature": 1, "dernier": 2, "convention": 1, "surmonter": 1, "sp\u00e9cifiquement": 1, "certaines": 1, "situations": 1, "critiques": 1, "gr\u00e2ce": 1, "avantages": 1, "pourrait": 1, "apporter": 1, "mieux": 1, "anticip\u00e9e": 1, "principalement": 1, "permettront": 1, "confronter": 1, "besoins": 3, "soumis": 1, "principe": 1, "retenu": 1, "certain": 1, "nombre": 1, "sanctions": 1, "infractions": 1, "enjeux": 1, "\u00e9conomiques": 1, "r\u00e9habilitation": 1, "individuel": 1, "partout": 1, "repr\u00e9sente": 1, "anticiper": 1, "travaux": 1, "serons": 1, "nappes": 1, "souterraines": 1, "constituent": 1, "reconqu\u00e9rir": 1, "satisfaire": 1, "activit\u00e9s": 1, "industrielles": 1, "autant": 1, "potentiels": 1, "compte": 1, "entamer": 1}}