{"id": "26_10_1989-Montpellier", "date": "26_10_1989", "lieu": "Montpellier", "longitude": 3.8585150406504067, "latitude": 43.62295654471545, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_198_13_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "INTERVENTION DU PREMIER NINISTRE\nAU CORUN DE NONTPELLIER\nLE 26 OCTOBRE 1989\n\n \n\n \n\nC\u2019est avec beaucoup d\u2019int\u00e9r\u00eat que je viens de prendre\nconnaissance de quelques uns des grands projets de cette ville de\nMontpellier.\n\nD\u00e9couvrir ici des perspectives ambitieuses et de qualit\u00e9 n\u2019est\npour moi, je me dois de vous l\u2019avouer, pas tout \u00e0 fait une surprise.\n\nNul n\u2019ignore en effet aujourd\u2019hui le dynamisme de Montpellier.\nSes r\u00e9alisations r\u00e9centes dans le domaine_ de l\u2019architecture, de\nl\u2019urbanisme\u00ff ou, de la culture sont bien connues. La qualit\u00e9- de son\nuniversit\u00e9 et des ses laboratoires de recherche assurent \u00e0 la ville un\nlarge rayonnement. Le d\u00e9veloppement\n\u00e9conomique est rapide, et se fait dans des secteurs porteurs : la\nm\u00e9decine, l\u2019agronomie, l\u2019informatique, les nouveaux m\u00e9dias ...\n\nMais j\u2019ai des raisons plus personnelles d\u2019\u00eatre bien inform\u00e9 des\nsucc\u00e8s de Montpellier : Georges FRECHE est un vieil ami, je sais quelle\n\nimpulsion il a apport\u00e9e a cette ville, et c\u2019est toujours avec plaisir\nque j\u2019\u00e9voque avec lui les projets qui mobilisent son \u00e9nergie.\n\nJe me r\u00e9jouis de trouver ici mis en oeuvre tous les \u00e9l\u00e9ments\nd\u2019une d\u00e9centralisation r\u00e9ussie.\n\nEn premier lieu, le souci de traiter les probl\u00e8mes dans un\ncadre intercommunal d\u2019agglom\u00e9ration, et de ne pas se replier dags_7u\\\n\u00e9go\u00efsme communal frileux. <; \\\\\n\nmea\u00ff/\n\nLe r\u00f4le jou\u00e9 par le district de Montpellier dans la r\u00e9alisation\ndes zones industrielles, des p\u00f4les technologiques, du corum et de bien\nd\u2019autres \u00e9quipements, dans le domaine des transports ou de la culture\nnotamment, a assur\u00e9ment \u00e9t\u00e9 un des facteurs essentiels du dynamisme de\n\ncette ville.\n\nMais vous avez aussi eu le souci d\u2019un v\u00e9ritable partenariat\nassociant autour de la ville et du district les grands acteurs de la vie\nlocale que sont les entreprises, les instituts de recherche et\nd\u2019enseignement, les organismes consulaires, les universit\u00e9s ... Ce\npartenariat a permis l\u2019\u00e9laboration d\u2019un projet de ville, capable de\nmobiliser les efforts de tous.\n\n \n\nDans un tel contexte, o\u00f9 j\u2019ai vraiment le sentiment qu\u2019autour\ndes \u00e9lus les forces vives de l\u2019agglom\u00e9ration ont pris en main leur\navenir, le r\u00f4le de l\u2019Etat doit se transformer profond\u00e9ment par rapport \u00e0\nce qu\u2019il \u00e9tait avant les lois de d\u00e9centralisation.\n\nCela ne veut \u00e9videmment pas dire que ce r\u00f4le est appel\u00e9 \u00e0\ndispara\u00eetre : qu\u2019il s\u2019agisse d\u2019enseignement, de police, de justice, de\nfinancement du logement, de revenu minimum d\u2019insertion ou de bien\nd'autres domaines, ses responsabilit\u00e9s restent immenses dans la vie\nquotidienne des habitants de nos villes. '- \u2014 I W\n\nCependant l\u2019Etat ne doit plus se comporter en tuteur, mais en\npartenaire actif des collectivit\u00e9s territoriales, soucieux de prendre en\ncompte la r\u00e9alit\u00e9 des territoires o\u00f9 s\u2019exerce son action, et de\nl\u2019inscrire dans les projets globaux d\u00e9finis \u00e0 l\u2019initiative des \u00e9lus\nlocaux.\n\nL\u2019appui apport\u00e9 par l\u2019Etat \u00e0 Montpellier s\u2019est manifest\u00e9 dans\nle contrat de plan Etat\u2014r\u00e9gion, o\u00f9 des cr\u00e9dits importants ont notamment\n\u00e9t\u00e9 r\u00e9serv\u00e9s pour le d\u00e9veloppement universitaire, et dans le contrat PIM,\no\u00f9 Georges FRECHE sait combien j{ai \u00e9t\u00e9 attentif aux demandes de\nfinancement pr\u00e9sent\u00e9es pour le corum.\n\nLe Gouvernement est aussi tr\u00e8s soucieux que nos villes soient\nplus solidaires, plus accueillantes \u00e0 tous, et que tous les ph\u00e9nom\u00e8nes\n\n \n\nd\u2019exclusion soient vivement combattus. ....\u00e4\n\nC\u2019est ce qui l\u2019a amen\u00e9 \u00e0 donner une grande ampleur \u00e0 deux\nd\u00e9marches engag\u00e9es \u00e0 titre exp\u00e9rimental par le Gouvernement de\nPierre MAUROY au d\u00e9but des ann\u00e9es 1980 : les actions de pr\u00e9vention de la\nd\u00e9linquance lanc\u00e9es par Gilbert BONNEMAISON et le d\u00e9veloppement social\ndes quartiers auquel restera attach\u00e9 le nom d\u2019Hubert DUBEDOUT.\n\nVous le savez, l\u2019ensemble de ces interventions ont \u00e9t\u00e9\nregroup\u00e9es sous le th\u00e8me du d\u00e9veloppement social urbain.\n\nUne d\u00e9l\u00e9gation interminist\u00e9rielle a \u00e9t\u00e9 constitu\u00e9e, qui dispose\nde moyens en forte augmentation : j\u2019ai trouv\u00e9 lorsque j\u2019ai \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9\nPremier Ministre un fonds social urbain dot\u00e9 de 75 millions de francs par\nan ; ce montant passera \u00e0 340 millions de francs l\u2019an prochain.\n\n&\u00dcF\u2018\n\namas\n\n \n\n \n\nPar ailleurs, les cr\u00e9dits pour la r\u00e9habilitation des immeubles\nHLM sont eux aussi en forte croissance, afin de terminer le programme de\nremise en \u00e9tat et d\u2019am\u00e9lioration avant la fin du septennat.\n\nJe sais que ces pr\u00e9occupations sont aussi les v\u00f4tres. Vous avez\nd\u00e9velopp\u00e9 une politique exemplaire de pr\u00e9vention de la d\u00e9linquance\nassociant tous les partenaires qui constitue le socle important d'une\npolitique de la jeunesse.\n\nAu cours du dernier Plan u\u00f1e action contractuelle de d\u00e9velop\u2014\npement social des quartiers a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e dans le centre ville .\n\nL\u2019Etat est pr\u00eat \u00e0 vous soutenir dans la poursuite de telles\nactions que ce soit dans le centre ou sur les quartiers p\u00e9riph\u00e9riques.\n\nVous avez d\u00e9j\u00e0 sur ces th\u00e8mes pris contact avec les respon-\nsables de la D\u00e9l\u00e9gation Interminist\u00e9rielle \u00e0 la Ville .\n\nLes programmes qu\u2019ils sont charg\u00e9s de mettre en oeuvre sont les\noutils de la politique nationale de d\u00e9veloppement social urbain. Ils}\ndoivent vous permettre d\u2019int\u00e9grer le traitement d\u00e9j\u00e0 amorc\u00e9 des\ndiff\u00e9rents quartiers dans un projet global au niveau de votre ville.\n\nCe projet conjuguera un objectif de lutte contre les exclusions\navec les exigences du champ de l\u2019\u00e9conomique et de l\u2019am\u00e9nagement urbain ;\nil doit viser \u00e0 une synergie et \u00e0 un coh\u00e9rence de l\u2019ensemble des secteurs\nqui fondent le d\u00e9veloppement de l\u2019agglom\u00e9ration de Montpellier.\n\nEn ce sens, eu \u00e9gard \u00e0 votre volont\u00e9 et \u00e0 la situation de\nMontpellier dans une perspective europ\u00e9enne, je consid\u00e8re que votre ville\na vocation \u00e0 entrer rapidement dans le programme que j\u2019ai souhait\u00e9\nd\u00e9velopper des contrats Etat\u2014Ville.\n\n \n\nD\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 les moyens coordonn\u00e9s par\nInterminist\u00e9rielle \u00e0 la Ville peuvent vous permettre de mener la\nr\u00e9flexion pr\u00e9alable \u00e0 l\u2019\u00e9laboration d\u2019un projet de d\u00e9veloppement social\nurbain notamment \u00e0 travers la mise en oeuvre d\u2019une convention ville-\nhabitat ; le D\u00e9l\u00e9gu\u00e9 Interminist\u00e9riel \u00e0 la Ville et le Pr\u00e9fet\ntravailleront avec vous sur ce projet.\n\n \n\n", "key_words": {"INTERVENTION": 1, "PREMIER": 1, "CORUN": 1, "OCTOBRE": 1, "beaucoup": 1, "viens": 1, "quelques": 1, "grands": 2, "projets": 3, "cette": 2, "ville": 4, "perspectives": 1, "ambitieuses": 1, "qualit\u00e9": 1, "effet": 1, "dynamisme": 2, "r\u00e9alisations": 1, "r\u00e9centes": 1, "culture": 1, "laboratoires": 1, "recherche": 2, "assurent": 1, "secteurs": 1, "porteurs": 1, "nouveaux": 1, "m\u00e9dias": 1, "raisons": 1, "personnelles": 1, "inform\u00e9": 1, "Montpellier": 3, "Georges": 2, "FRECHE": 2, "vieil": 1, "apport\u00e9e": 1, "toujours": 1, "mobilisent": 1, "r\u00e9jouis": 1, "trouver": 1, "oeuvre": 3, "d\u00e9centralisation": 1, "premier": 1, "souci": 2, "traiter": 1, "probl\u00e8mes": 1, "intercommunal": 1, "replier": 1, "communal": 1, "district": 2, "zones": 1, "p\u00f4les": 1, "corum": 1, "domaine": 1, "transports": 1, "assur\u00e9ment": 1, "facteurs": 1, "essentiels": 1, "aussi": 4, "v\u00e9ritable": 1, "autour": 1, "acteurs": 1, "instituts": 1, "organismes": 1, "universit\u00e9s": 1, "permis": 1, "projet": 4, "capable": 1, "efforts": 1, "vraiment": 1, "sentiment": 1, "forces": 1, "vives": 1, "transformer": 1, "profond\u00e9ment": 1, "rapport": 1, "\u00e9tait": 1, "avant": 2, "\u00e9videmment": 1, "appel\u00e9": 1, "revenu": 1, "minimum": 1, "responsabilit\u00e9s": 1, "restent": 1, "immenses": 1, "habitants": 1, "comporter": 1, "actif": 1, "collectivit\u00e9s": 1, "soucieux": 2, "prendre": 1, "r\u00e9alit\u00e9": 1, "territoires": 1, "globaux": 1, "d\u00e9finis": 1, "apport\u00e9": 1, "manifest\u00e9": 1, "contrat": 2, "cr\u00e9dits": 2, "importants": 1, "r\u00e9serv\u00e9s": 1, "d\u00e9veloppement": 6, "combien": 1, "attentif": 1, "demandes": 1, "pr\u00e9sent\u00e9es": 1, "Gouvernement": 2, "villes": 1, "accueillantes": 1, "soient": 1, "vivement": 1, "amen\u00e9": 1, "donner": 1, "grande": 1, "ampleur": 1, "engag\u00e9es": 1, "titre": 1, "exp\u00e9rimental": 1, "MAUROY": 1, "d\u00e9but": 1, "ann\u00e9es": 1, "actions": 1, "pr\u00e9vention": 2, "lanc\u00e9es": 1, "Gilbert": 1, "BONNEMAISON": 1, "quartiers": 4, "auquel": 1, "restera": 1, "attach\u00e9": 1, "interventions": 1, "th\u00e8me": 1, "social": 4, "d\u00e9l\u00e9gation": 1, "interminist\u00e9rielle": 1, "moyens": 2, "forte": 2, "augmentation": 1, "trouv\u00e9": 1, "lorsque": 1, "Ministre": 1, "fonds": 1, "urbain": 2, "millions": 2, "francs": 2, "montant": 1, "passera": 1, "r\u00e9habilitation": 1, "terminer": 1, "programme": 2, "pr\u00e9occupations": 1, "politique": 2, "exemplaire": 1, "partenaires": 1, "constitue": 1, "socle": 1, "important": 1, "cours": 1, "dernier": 1, "action": 1, "contractuelle": 1, "men\u00e9e": 1, "centre": 2, "soutenir": 1, "poursuite": 1, "th\u00e8mes": 1, "contact": 1, "D\u00e9l\u00e9gation": 1, "Interminist\u00e9rielle": 1, "Ville": 3, "programmes": 1, "charg\u00e9s": 1, "mettre": 1, "nationale": 1, "permettre": 2, "traitement": 1, "amorc\u00e9": 1, "global": 1, "niveau": 1, "votre": 3, "conjuguera": 1, "objectif": 1, "lutte": 1, "contre": 1, "exigences": 1, "champ": 1, "viser": 1, "synergie": 1, "coh\u00e9rence": 1, "fondent": 1, "\u00e9gard": 1, "volont\u00e9": 1, "situation": 1, "perspective": 1, "consid\u00e8re": 1, "vocation": 1, "entrer": 1, "rapidement": 1, "contrats": 1, "coordonn\u00e9s": 1, "peuvent": 1, "mener": 1, "pr\u00e9alable": 1, "notamment": 1, "travers": 1, "convention": 1, "D\u00e9l\u00e9gu\u00e9": 1, "Interminist\u00e9riel": 1}}