{"id": "12_10_1998-Paris", "date": "12_10_1998", "year": "1998", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "discours dactylographie", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_218_02_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "asiles l\u2019\u00c9cole deP na\ufb02r/i\u2018s/\n\nLe management (I! une affaire s\u00e9rieuse, il\ufb01zut en d\u00e9battre.\nManagement i; :criow business: let} tri/\u00ea about it.\n\nLES INVIT\u00c9S DE L\u2019\u00c9COLE DE PARIS\n\nS\u00e9ance n\u00b0 25\n\n \n\nLES \u00c9TATS-PROVIDENCE SURVIVRONT-ILS\nA LA MONDIALISATION ?\n\npar\nMarc de SCITIVAUX\n\nDirecteur des Cahiers verts de l'Economie\n\n \n\n \n\n \n\n \n\ncommentaires de\n\nFrancis MER Michel ROCARD\n\nPr\u00e9sident\u2014directeur g\u00e9n\u00e9ral d'Usinor Ancien Premier ministre\nd\u00e9bat anim\u00e9 par\n\nMichel BERRY\n\n\u00c9cole de Paris du management\n\nLundi 12 octobre 1998\nau minist\u00e8re de l\u2019 \u00c9ducation nationale, de l\u2019 Enseignement sup\u00e9rieur et de la Recherche\n\nCompte rendu r\u00e9dig\u00e9 par Elisabeth Bourguinat\n\nBref aper\u00e7u de la r\u00e9union\n\n \n\n \n\nSelon Marc de Scitivaux, le d\u00e9veloppement, dans tous les grands pays industriels, de l\u2019\u00c9tat\u2014\nprovidence, pendant les quarante\u2014cinq ans qui ont suivi la fin de la guerre, n\u2019a pu se fonder que\nsur deux \u00ab artifices >> \u00e9conomiques, l\u2019in\ufb02ation etle d\u00e9\ufb01cit budg\u00e9taire; l\u2019abus de ces deux\nressources a \ufb01ni par les tarir, et nous assistons \u00e0 l\u2019heure actuelle \u00e0 un retour \u00e0 la situation\nant\u00e9rieure classique, avec la pr\u00e9dominance d\u2019une \u00e9conomie de l\u2019offre, par opposition \u00e0 une\n\u00e9conomie qui \u00e9tait con\u00e7ue, depuis la crise de 1929, comme devant \u00eatre tir\u00e9e par la demande. La\nballe est d\u00e9sormais dans le camp des capitalistes et des entrepreneurs ; les Etats sont contraints\nde se mettre en concurrence pour les attirer, en naviguant entre deux \u00e9cueils: la faillite\n\ufb01nanci\u00e8re, s\u2019ils ne parviennent pas \u00e0 r\u00e9duire leurs pr\u00e9l\u00e8vements ; la fracture politique et sociale,\ns\u2019ils r\u00e9duisent trop leurs d\u00e9penses publiques. Peut-on esp\u00e9rer une solution paci\ufb01que \u00e0 ce\ndilemme ?\n\n \n\nL\u2019Association des Amis de l\u2019\u00c9cole de Paris du management organise des d\u00e9bats et en di\ufb02use des\ncomptes rendus ; les id\u00e9es restant de la seule responsabilit\u00e9 de leurs auteurs.\nElle peut \u00e9galement di\ufb01\u2018user les commentaires que suscitent ces documents.\n\n\u00a9 pour toute reproduction partielle ou totale, nous contacter Prix : 60 F TFC\n\nI ASSOCIATION L01 DE 1901 \u2014 94 BD DU MONTI\u2018ARNASSE - 75014 PARIS\nTEL:0142 7940 80 -FAX:0143 215684\nc-mail : ccopar@paris.cnsmp.fr \u2014 wcb z http://www.ccolc.org I\n\n \n\n \n\nEXPOS\u00c9 de Marc De SCITIVAUX\n\nJe voudrais vous proposer un constat sur le monde dans lequel nous vivons aujourd\u2019hui, un\nmonde radicalement diff\u00e9rent de celui que nous avons connu pendant plusieurs d\u00e9cennies, mais\n\u00e9galement, aussi \u00e9tonnant que cela puisse para\u00eetre, un monde qui n\u2019est finalement qu\u2019un retour \u00e0\nla situation ant\u00e9rieure: les quarante \u00e0 quarante\u2014 cinq ans que nous venons de vivre n\u2019ont \u00e9t\u00e9\nqu\u2019une exception dans l\u2019histoire \u00e9conomique. Le d\u00e9veloppement de 1\u2019 \u00c9tatnprovidence n\u2019 a pu se\nfaire que parce que nous vivions dans une p\u00e9riode exceptionnelle; 1e retour \u00e0 une situation\n\u00ab normale \u00bb va, \u00e0 mon avis, entra\u00eener sa disparition.\n\nLa fin de l\u2019inflation\n\n \n\nLe premier trait de l\u2019\u00e9conomie classique, que nous avons retrouv\u00e9e depuis quelques ann\u00e9es,\nc\u2019est l\u2019absence d\u2019in\ufb02ation. Nous disposons de statistiques sur les variations des prix remontant\n\u00e0 1665 pour 1a Grande\u2014 \u2014Bretagne et \u00e0 1800 pour les Etats- Unis: en 1915, en Grande\u2014 \u2014Bretagne,\nles prix \u00e9taient les m\u00eames qu\u2019en 1665; \u00e0 la veille de la guerre de 1940 encore, ils avaient \u00e0\npeine augment\u00e9. Aux \u00c9tats\u2014 Unis, les prix \u00e9taient au m\u00eame niveau en 1943 qu\u2019en 1800. Pendant\ntoute cette p\u00e9riode, les seuls moments o\u00f9 les prix connaissent des \ufb02amb\u00e9es passag\u00e8res\ncorrespondent aux guerres : guerres napol\u00e9oniennes et guerre de 14\u201418 pour l\u2019Angleterre;\nguerre anglaise, guerre de s\u00e9cession, guerre de 14\u201418 et de 39-45, pour les Etats\u2014Unis.\n\nEn termes clairs, les prix ont mont\u00e9 chaque fois que l\u2019\u00c9tat cr\u00e9ait de la monnaie pour payer des\ngens qui ne faisaient pas de la production, c\u2019est-\u00e0\u2014dire les soldats, et des biens qui n\u2019\u00e9taient pas\nproducteurs de richesse, les armes. L\u2019in\ufb02ation intervenait donc chaque fois qu\u2019on n\u2019\u00e9tait plus\ndans une \u00e9conomie normale et classique.\n\nCe n\u2019est qu\u2019\u00e0 partir de la derni\u00e8re guerre que nous entrons dans une p\u00e9riode d\u2019in\ufb02ation\npermanente, puisque dans les deux pays les prix ont doubl\u00e9 de 1945 \u00e0 1967 et, de 1967 \u00e0 1997,\nont \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9s par 10 en Grande\u2014Bretagne, et par 4,5 aux Etats\u2014Unis. Ce nouveau type\nd\u2019in\ufb02ation est essentiellement d\u00fb \u00e0 la fin des \u00e9talons, d\u2019abord l\u2019\u00e9talon or, puis le Gold Exchange\nStandard, instruments contraignants qui obligeaient les banques centrales \u00e0 limiter leurs\n\u00e9missions de monnaie. C\u2019est parce que ces disciplines mon\u00e9taires ont disparu que nous sommes\nentr\u00e9s dans une p\u00e9riode d\u2019in\ufb02ation continuelle.\n\nMais dans le syst\u00e8me capitaliste, 1a r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale est au contraire que les prix baissent\ninexorablement ; nous le voyons bien lorsque nous achetons des ordinateurs ou des t\u00e9l\u00e9visions.\nAux Etats\u2014Unis, de 1865 \u00e0 1914, c\u2019est\u2014\u00e0\u2014dire en cinquante ans, les prix ont baiss\u00e9 de 35 %\nalors que la production industrielle s\u2019est multipli\u00e9e par onze.\n\nLe traumatisme de 1929\n\nCe qui est \u00e0 l\u2019origine du processus in\ufb02ationniste, c\u2019est la crise de 1929, qui a marqu\u00e9 les esprits\npendant de longues ann\u00e9es: de 1929 a 1932, aux \u00c9tats\u2014 Unis, les prix ont baiss\u00e9 de 20 % et la\nproduction industrielle de 40 %. C\u2019\u00e9tait une v\u00e9ritable d\u00e9pression, avec tous les ravages sociaux\net politiques qu\u2019une telle contraction des prix et de la production peut entra\u00eener.\n\nCes ravages ont \u00e9t\u00e9 tellement importants que, par la suite, les responsables tant politiques\nqu\u2019\u00e9conomiques ont \u00e9t\u00e9 continuellement obs\u00e9d\u00e9s par l\u2019id\u00e9e qu\u2019il fallait \u00e0 tout prix enrayer une\n\u00e9ventuelle crise de la demande. Keynes a apport\u00e9 un soutien th\u00e9orique \u00e0 cette id\u00e9e en montrant\nqu\u2019en cas de d\u00e9pression, le gouvernements ne devaient pas h\u00e9siter \u00e0 intervenir, soit par une\ncr\u00e9ation mon\u00e9taire, soit par des d\u00e9penses publiques, c\u2019est\u2014\u00e0\u2014dire par des d\u00e9ficits budg\u00e9taires.\n\nLa vie \u00e9conomique des d\u00e9cennies qui ont suivi a \u00e9t\u00e9 rythm\u00e9e par le recours cons\u00e9cutif ou\nsimultan\u00e9 \u00e0 ces deux armes que sont la cr\u00e9ation mon\u00e9taire et le d\u00e9\ufb01cit budg\u00e9taire ; mais je\nvoudrais vous montrer que ces deux solutions qui s\u2019offraient aux gouvernements ont\naujourd\u2019hui disparu.\n\n \n\nLe recours \u00e0 la cr\u00e9ation mon\u00e9taire\n\nL\u2019in\ufb02ation a commenc\u00e9 en 1950, avec la cr\u00e9ation du Gold Exchange Standard : \u00e0 la masse d\u2019or\nqui servait de contrepartie aux liquidit\u00e9s, on a rajout\u00e9 le dollar, et par cons\u00e9quent une base\nmon\u00e9taire plus importante. De 1950 \u00e0 1960, la masse mon\u00e9taire augmente de 15% et les prix\nsuivent une progression semblable.\n\nMais le v\u00e9ritable changement est intervenu lorsque Nixon a supprim\u00e9 la conversion du dollar en\nor. La fin du Gold Exchange Standard, en 1971, \u00ab lib\u00e8re \u00bb totalement les banques centrales :\naux Etats\u2014Unis, la masse mon\u00e9taire fait plus que doubler, et l\u2019indice des prix suit un mouvement\nencore plus violent dans la mesure o\u00f9, au m\u00eame moment, les banques accroissent de fa\u00e7on\nimportante leurs cr\u00e9dits, d\u2019o\u00f9 un d\u00e9s\u00e9quilibre encore plus grand entre liquidit\u00e9s et production.\n\n \n \n\nLa fin de l\u2019artifice mon\u00e9taire\n\nAujourd\u2019hui, cette in\ufb02ation a quasiment disparu. Pourquoi ? Parce que les \u00e9pargnants ont \ufb01ni\npar se rendre compte qu\u2019il se faisaient continuellement gruger par les gouvernements, en\nacceptant des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat largement inf\u00e9rieurs aux taux d\u2019in\ufb02ation. En recourant \u00e0 la planche \u00e0\nbillets chaque fois que la machine \u00e9conomique avait besoin d\u2019\u00eatre relanc\u00e9e, les gouvernements\nproc\u00e9daient en fait \u00e0 un transfert de richesse des \u00e9pargnants vers les emprunteurs, transfert dont\nils \u00e9taient les premiers \u00e0 b\u00e9n\u00e9\ufb01cier.\n\n\u00c0 partir des ann\u00e9es 1980, le Professeur Milton Friedman popularise sa th\u00e9orie dite\n\u00ab mon\u00e9tariste \u00bb, selon laquelle la seule fa\u00e7on de faire baisser l\u2019in\ufb02ation est de contracter la\ncr\u00e9ation mon\u00e9taire. La FED puis les autres banques se rallient \u00e0 l\u2019id\u00e9e qu\u2019il existe un lien \u00e9troit\nentre in\ufb02ation et cr\u00e9ation mon\u00e9taire et m\u00e8nent des politiques mon\u00e9taires restrictives, qui vont\nporter leurs fruits : aux Etats\u2014Unis, on passe d\u2019une variation annuelle de 10 \u00e0 12 %\nd\u2019augmentation mon\u00e9taire \u00e0 une variation n\u00e9gative en 1993 ; 1a France va suivre le mouvement\n\u00e0 partir des ann\u00e9es 1985\u20141986.\n\nCe mouvement est d\u2019autant plus inexorable que les march\u00e9s \ufb01nanciers veillent au grain : si une\nbanque centrale abuse de la cr\u00e9ation mon\u00e9taire, ils se prot\u00e8gent contre l\u2019in\ufb02ation \u00e0 venir en\naugmentant imm\u00e9diatement les taux d\u2019int\u00e9r\u00eat. Les gouvernements n\u2019obtiennent alors, en \ufb01n de\ncompte, ni le beurre, ni l\u2019argent du beurre: non seulement il n\u2019y a pas de baisse des taux\nd\u2019int\u00e9r\u00eats futurs, mais la hausse des taux se produit avant m\u00eame qu\u2019il y ait in\ufb02ation.\n\nC\u2019est ainsi que les taux d\u2019int\u00e9r\u00eat r\u00e9els, auparavant r\u00e9guli\u00e8rement n\u00e9gatifs, compte tenu de\nl\u2019in\ufb02ation, sont devenus souvent largement positifs. Pour les gouvernements, qui sont des\nemprunteurs, la cons\u00e9quence est claire : si un emprunteur \u00e0 taux \u00e9lev\u00e9 ne b\u00e9n\u00e9\ufb01cie pas d\u2019une\nforte rentabilit\u00e9, il fait faillite. Le syst\u00e8me communiste a pu fonctionner tant qu\u2019il pouvait\nemprunter \u00e0 des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat n\u00e9gatifs ; mais le jour o\u00f9 il a vraiment d\u00fb rendre ce qu\u2019il avait\nemprunt\u00e9, il s\u2019est effondr\u00e9.\n\nLe ralentissement de la croissance du PIB\n\nNotre propre \u00c9tat-providence foumit\u2014il une rentabilit\u00e9 suffisante pour rembourser sa dette ? On\npeut craindre que non, si l\u2019on observe le ralentissement de la croissance de notre PLB : celui\u2014ci a\naugment\u00e9 en moyenne de 5,6 % dans les ann\u00e9es 1960 ; de 3,7 % dans les ann\u00e9es 1970 ; de\n2,4 % dans les ann\u00e9es 1980 ; de 1,3 % dans les ann\u00e9es 1990. Or les d\u00e9penses sociales, elles,\naugmentaient r\u00e9guli\u00e8rement. A partir du moment o\u00f9 l\u2019on n\u2019a plus os\u00e9 augmenter les\npr\u00e9l\u00e8vements, parce qu\u2019ils avaient d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pass\u00e9 50 % du PIB, il est devenu n\u00e9cessaire de\nrecourir \u00e0 la dette \u2014 deuxi\u00e8me \u00ab arme \u00bb pr\u00e9conis\u00e9e par Keynes \u2014 pour \ufb01nancer les d\u00e9penses\nsociales.\n\nL\u2019explosion de la dette publique\nLa dette publique des pays de l\u2019Union Europ\u00e9enne a ainsi atteint des niveaux record : 80 % du\n\nPIB de l\u2019Union Europ\u00e9enne, tous pays confondus, en 1996. M\u00eame \u00e9volution aux \u00c9tats-Unis,\ndans des proportions un peu moindres. La l\u00e9gislation am\u00e9ricaine aussi bien que le sommet de\n\n \n\nMaastricht ont alors d\u00e9cid\u00e9 de freiner ce processus, consid\u00e9r\u00e9 comme dangereux. \u00c0 l\u2019heure\nactuelle, les \u00c9tats\u2014 Unis sont parvenus \u00e0 un exc\u00e9dent budg\u00e9taire, ce qui constitue pour eux un\navantage non n\u00e9gligeable dans la situation \u00e9conomique actuelle , l\u2019 Europe, qui s\u2019\u00e9tait beaucoup\nplus endett\u00e9e, est encore loin d\u2019atteindre l\u2019\u00e9quilibre.\n\nL\u2019\u00e9mergence d\u2019une \u00e9conomie de l\u2019offre\n\nLa disparition des deux recours de 1\u2019 \u00c9tat- p\u2014rovidence, l\u2019 in\ufb02ation et la dette, a pour cons\u00e9quence\n1\u2019\u00e9 \u00e9mergence d\u2019une \u00e9conomie de l\u2019offre l\u2019\u00c9tat ne dispose plus de moyens pour soutenir\narti\ufb01ciellement la demande; les capacit\u00e9s qu\u2019ont les entrepreneurs de cr\u00e9er de nouveaux\nproduits et de nouveaux services sont les moteurs de la croissance. Le pouvoir d\u2019achat des\nconsommateurs ne peut plus \u00eatre distribu\u00e9 \u00ab ex-ante >> ; sa progression est un r\u00e9sultat \u00ab ex-\npost >> de l\u2019action de l\u2019entrepreneur. C\u2019est le retour \u00e0 l\u2019\u00e9conomie classique.\n\nL\u2019extension de l\u2019\u00e9conomie de march\u00e9 et la r\u00e9volution des communications\n\nPar ailleurs, au cours des quinze derni\u00e8res ann\u00e9es, avec l\u2019affaiblissement puis la disparition du\ncommunisme, le nombre d\u2019acteurs auxquels s\u2019appliquaient les r\u00e8gles de l\u2019\u00e9conomie de march\u00e9\nest pass\u00e9 de un \u2018 quatre milliards d\u2019individus, qu\u2019il s\u2019agisse de producteurs ou de\nconsommateurs. Dans le m\u00eame temps, l\u2019extension des r\u00e9seaux de communication et\nl\u2019effondrement des prix tant des mat\u00e9riels que des liaisons ont << r\u00e9tr\u00e9ci \u00bb le monde : le village\nplan\u00e9taire est devenu une r\u00e9alit\u00e9.\n\nCela signi\ufb01e que la connaissance des diff\u00e9rents prix pratiqu\u00e9s dans le monde pour le m\u00eame bien\nou le m\u00eame service devient accessible en temps r\u00e9el : n\u2019importe qui, sur Internet, peut savoir \u00e0\nquel prix il peut acheter un cent de vis \u00e0 t\u00eate carr\u00e9e en laiton, et peut se les faire livrer \u00e0\nn\u2019importe quel point du globe. La fameuse th\u00e9orie de la concurrence parfaite, ch\u00e8re aux\n\u00e9conomistes, est en\ufb01n en train d\u2019\u00eatre mise en \u0153uvre, et il faut s\u2019habituer \u00e0 l\u2019id\u00e9e que, t\u00f4t ou\ntard, le prix d\u2019un v\u00eatement de coton de base devra \u00eatre le m\u00eame, qu\u2019il soit fabriqu\u00e9 en France ou\nau Bangladesh : si le producteur fran\u00e7ais n\u2019y parvient pas, il sera tout bonnement condamn\u00e9 \u00e0\ndispara\u00eetre. Pour les travailleurs \u00ab \u00e0 faible valeur ajout\u00e9e \u00bb, la mondialisation va entra\u00eener soit\nune diminution consid\u00e9rable des revenus, soit la disparition pure et simple de leur emploi, et\ndonc le ch\u00f4mage.\n\nLa mise en concurrence des syst\u00e8mes collectifs\n\nMais cette transformation radicale du monde va aussi entra\u00eener la disparition de l\u2019\u00c9tat\u2014\nprovidence, tout simplement parce que les syst\u00e8mes collectifs vont \u00e9galement \u00eatre mis en\nconcurrence. Les pays qui ne parviendront pas \u00e0 diminuer leurs d\u00e9penses collectives vont avoir\nun probl\u00e8me majeur \u00e0 r\u00e9soudre : les \u00ab actifs \u00bb, hommes et capitaux, vont se d\u00e9localiser ; les\n\u00ab passifs \u00bb, ceux qui participent \u00e0 la d\u00e9pense sans cr\u00e9er de richesse, vont rester.\n\nPlus l\u2019\u00c9tat\u2014providence est inscrit dans les traditions d\u2019un pays, plus la pratique des transferts est\nsoutenue par une majorit\u00e9 politique. Dans les ann\u00e9es qui viennent, ces pays vont donc devoir\nnaviguer entre deux \u00e9cueils : la faillite financi\u00e8re, s\u2019ils ne r\u00e9duisent pas leurs d\u00e9penses\nsociales ; la fracture politique et sociale, s\u2019ils laissent faire le march\u00e9.\n\nLa d\u00e9faite des \u00abpartageux\u00bb\n\nAlors que pendant vingt\u2014cinq \u00e0 trente ans c\u2019\u00e9tait la menace d\u2019une \u00ab internationale rouge \u00bb qui\npr\u00e9valait, c\u2019est en fin de compte 1\u2019 \u00ab internationale blanche \u00bb, celle du capital, qui l\u2019a emport\u00e9,\npour une raison fort simple. Dans la lutte entre capital et travail, le capital b\u00e9n\u00e9\ufb01cie d\u2019un\navantage de taille : il peut \u00e0 tout moment se d\u00e9localiser, alors que c\u2019est beaucoup plus dif\ufb01cile\npour le travailleur de base. Les choses peuvent changer, mais pendant un certain temps, le\nrapport continuera d\u2019\u00eatre favorable aux \u00ab forces du capital \u00bb et d\u00e9favorable aux << forces du\ntravail \u00bb, d\u2019autant que ces derni\u00e8res ne sont organis\u00e9es que selon des crit\u00e8res nationaux : pour\nl\u2019instant, face \u00e0 l\u2019intemationale du capital, l\u2019intemationale du travail n\u2019existe plus.\n\n \n\n \n\nLe r\u00e9sultat est simple: de 1991\u00e0 1999, l\u2019 investissement hors\u2014 construction, c \u2019est-\u00e0\u2014dire ce que\nles comptables nationaux appellent l\u2019investissement en \u00e9quipement et outillage est pass\u00e9 dans\nl\u2019ensemble France + Allemagne de 76 milliards de dollars constants par trimestre \u00e0 69, ux\n\u00c9tats- Unis, de 88 a 187. L\u2019avantage est d\u00e9sormais aux pays qui savent offrir aux entrepreneurs\net aux capitalistes un environnement qui leur est favorable ,je crains que cette situation nouvelle\nne soit fatale aux \u00c9tats- -providence\n\nCOMMENTAIRES de Francis MER\n\n \n\nL\u2019ennuyeux avec Marc de Scitivaux, c\u2019est que ses d\u00e9monstrations sont en g\u00e9n\u00e9ral tr\u00e8s bien\nargument\u00e9es, et qu\u2019il est difficile de r\u00e9sister \u00e0 sa logique tr\u00e8s coh\u00e9rente.\n\nUne baisse des prix d\u00e9j\u00e0 ancienne et irr\u00e9sistible\n\nJe ne le tenterai donc pas, et je vais m\u00eame en rajouter, en soulignant par exemple que dans la\np\u00e9riode r\u00e9cente des 20 ou 30 ann\u00e9es o\u00f9 nous avons connu beaucoup d\u2019in\ufb02ation, une bonne\npartie des prix industriels \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 dans la situation qui va caract\u00e9riser le monde actuel, c \u2019est\u2014\n\u00e0-dire l\u2019 absence d\u2019in\ufb02ation: le prix de l\u2019acier est aujourd\u2019 hui le m\u00eame qu\u2019il y a vingt ans, toute\nl\u2019in\ufb02ation ayant donc \u00e9t\u00e9 absorb\u00e9e par le producteur, et le tout hors effet qualit\u00e9 _ effet qu\u2019on est\nparfaitement incapable de mesurer et dont la prise en compte rendrait la comparaison encore plus\nn\u00e9gative.\n\nIl semble donc effectivement in\u00e9luctable qu\u2019un jour les travailleurs fran\u00e7ais et bengalis qui\nproduiront des biens ou des services semblables disposeront d\u2019un pouvoir d\u2019achat \u00e9quivalent \u2014\n\u00e0 quelques nuances pr\u00e8s, lorsqu\u2019il s\u2019agit de biens ou de services non << d\u00e9localisables \u00bb : un\nCireur de bottes gagnera mieux sa vie \u00e0 l\u2019a\u00e9roport de New York qu\u2019\u00e0 celui de New Delhi, m\u00eame\ns\u2019il fait dans les deux cas exactement le m\u00eame travail.\n\nAugmenter le niveau d\u2019\u00e9ducation de notre pays\n\nComment faire pour r\u00e9sister \u00e0 ce nivellement par le bas ? Puisque c\u2019est l\u2019offre qui cr\u00e9e la\ndemande, nous n\u2019 avons pas d\u2019autre solution que d\u2019innover toujours davantage, et, pour y\nparvenir, d\u2019am\u00e9liorer continuellement le niveau d\u2019\u00e9ducation de l\u2019ensemble de notre population.\nLe maintien de l\u2019\u00c9tat\u2014 \u2014providence serait alors justi\ufb01\u00e9 par la performance intellectuelle de\nl\u2019ensemble d\u2019 un pays, et cela me para\u00eetrait un meilleur emploi des fonds publics que celui qui\nconsiste \u00e0 payer des gens \u00e0 ne rien faire.\n\nx\n\nIl me semble d\u2019ailleurs \u00e9vident que nous ne pouvons pas continuer a ob\u00e9rer le sort des\ng\u00e9n\u00e9rations futures en laissant la dette publique s\u2019accro\u00eetre ind\u00e9finiment; \u00e0 moins que les\ngouvernements veuillent gruger \u00e0 nouveau les \u00e9pargnants, comme ils l\u2019ont fait par le pass\u00e9, en\nles spoliant de sommes qu\u2019ils seraient devenus incapables de rembourser.\n\nLes jeunes g\u00e9n\u00e9rations vont-elles rejeter le mod\u00e8le d\u00e9mocratique ?\n\nJe m\u2019inqui\u00e8te d\u2019autant plus pour les g\u00e9n\u00e9rations futures que notre pays vieillit, et qu\u2019il est par\ncons\u00e9quent en train, d\u00e9mocratiquement, de donner la majorit\u00e9 \u00e9lectorale \u00e0 ceux qui ont\nquasiment termin\u00e9 leur vie professionnelle. Aujourd\u2019hui la majorit\u00e9 des votants a plus de\ncinquante ans ; demain, dans dix ou vingt ans, elle en aura plus de cinquante\u2014cinq; \u00e0 ce\nmoment\u2014l\u00e0, il est fort possible que la r\u00e9ponse des jeunes g\u00e9n\u00e9rations soit de refuser le syst\u00e8me\nd\u00e9mocratique, qu\u2019ils consid\u00e9reront comme injuste, puisqu\u2019il ne leur donnera jamais la parole, et\nqu\u2019ils descendent dans la rue puisqu\u2019ils n\u2019auront pas d\u2019autre moyen que la violence pour se faire\nentendre.\n\n \n\nCOMMENTAIRES de Michel ROCARD\n\nJe veux commencer par dire que, \u00e0 quelques d\u00e9tails pr\u00e8s, qui ne changent rien \u00e0 l\u2019esprit de la\nchose, tout ce que Marc de Scitivaux nous a expliqu\u00e9 est exact ; le probl\u00e8me n\u2019est pas de le\nd\u00e9mentir, mais de savoir si on s\u2019accommode de cette situation ou non.\n\nAffiner les statistiques\n\nUn premier d\u00e9tail que je voudrais cependant recti\ufb01er, c\u2019est cette statistique scandaleuse fournie\npar l\u2019OCDE, selon laquelle en France les d\u00e9penses publiques atteignent 55 % du PIB : pour\nl\u2019OCDE, lorsque vous achetez un billet de chemin de fer, sous pr\u00e9texte que la SNCF est une\nentreprise publique, cela fait partie des d\u00e9penses publiques ; inversement, aux Etats\u2014Unis, les\nassurances maladies que les contrats de travail continuent d\u2019imposer \u00e0 beaucoup de salari\u00e9s \u2014\nm\u00eame si l\u2019on d\u00e9conventionne \u00e0 tour de bras _ ne sont pas compt\u00e9es dans pre evements\nobligatoires, et donc dans les d\u00e9penses publiques. J\u2019en veux beaucoup \u00e0 l\u2019OCDE de cette\nmalversation qui disquali\ufb01e la moiti\u00e9 de l\u2019Europe sur le plan des d\u00e9penses publiques : avant de\nconfronter les statistiques, il faudrait s\u2019assurer qu\u2019on parle bien des m\u00eames choses. Mais de\ntoute fa\u00e7on, les 45 \u00e0 46 % que nous atteignons en statistiques \u00ab vraies >> sont excessifs.\n\nLe ver dans le fruit ?\n\nUn autre \u00e9l\u00e9ment consiste \u00e0 savoir si le syst\u00e8me d\u00e9crit par Marc de Scitivaux, cette mise en\n\u0153uvre progressive d\u2019une concurrence parfaite, fonctionne r\u00e9ellement. Du fait de la crise\nasiatique et de celle qui menace l\u2019Am\u00e9rique latine, le d\u00e9couragement et l\u2019inqui\u00e9tude gagnent un\npeu partout les \u00e9pargnants: nous ne savons pas si les \u00e9normes dif\ufb01cult\u00e9s actuelles sont\nseulement des \u00ab ajustements \u00bb conjoncturels, ou si, \u00e0 terme, le syst\u00e8me productif n\u2019est pas lui\u2014\nm\u00eame menac\u00e9.\n\nL\u2019un des graphiques de Marc de Scitivaux tendait d\u2019ailleurs \u00e0 montrer qu\u2019il y a une \u00e9trange\nco\u00efncidence entre le passage \u00e0 l\u2019\u00e9conomie de l\u2019offre et le ralentissement de la croissance du\nPIB ; si l\u2019on prolongeait la courbe, on pourrait bien aboutir \u00e0 une croissance z\u00e9ro, voire \u00e0 une\ncroissance n\u00e9gative.\n\nPeut-\u00eatre que, derri\u00e8re le ralentissement de la production, se dessine le fait que l\u2019\u00e9conomie de\nl\u2019offre conduit, bien avant toute redistribution, et de fa\u00e7on bien plus cons\u00e9quente que ce que la\nredistribution peut faire, \u00e0 une distribution primaire qui privil\u00e9gie de plus en plus les fa\u00e7onneurs\nde l\u2019offre. Dans tous nos pays, l\u2019\u00e9cart des revenus entre les 10 % les mieux r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s et les\n10 % les moins r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s a pratiquement doubl\u00e9 depuis une quinzaine d\u2019ann\u00e9es, et nous\nassistons, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la mont\u00e9e du ch\u00f4mage, \u00e0 une mont\u00e9e vertigineuse de la pauvret\u00e9 : m\u00eame\ndes gens qui travaillent peuvent avoir des revenus inf\u00e9rieurs aux seuils l\u00e9gaux de la pauvret\u00e9.\n\nEst\u2014ce que la pr\u00e9dominance de l\u2019offre ne trouve pas sa limite dans le fait que, progressivement,\nnous risquons de voir dispara\u00eetre la demande solvable qui r\u00e9pondrait \u00e0 cette offre ?\n\nL\u2019\u00c9tat-providence n\u2019est pas synonyme de d\u00e9ficit public\n\nJ\u2019ai malgr\u00e9 tout \u00e9prouv\u00e9 une grande satisfaction quand Marc de Scitivaux a montr\u00e9 de fa\u00e7on\nparticuli\u00e8rement claire que la p\u00e9riode pendant laquelle j\u2019ai \u00e9t\u00e9 aux affaires n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 la plus\nmauvaise, pour la ma\u00eetrise du d\u00e9ficit public ou pour le ralentissement de l'in\ufb02ation ; cela prouve\nqu'un social\u2014d\u00e9mocrate d\u00e9fenseur de l\u2018Etat\u2014providence n\u2019est pas forc\u00e9ment un fauteur de d\u00e9\ufb01cit\npublic. En cela, je m\u2019inscris en, faux contre l\u2019hypoth\u00e8se implicite qui sous-tend l\u2019expos\u00e9 de Marc\nde Scitivaux selon laquelle l\u2019Etat\u2014providence ne fonctionnerait que dans le cadre d\u2019un d\u00e9\ufb01cit\nchronique.\n\nJe m\u2019excuse de me citer en exemple, mais je suis en France l\u2019initiateur de deux r\u00e9formes\nimportantes. La premi\u00e8re concerne la ma\u00eetrise des d\u00e9penses d\u2019assurance maladie. Lorsque j\u2019ai\nouvert ce chantier, j\u2019avais la conviction qu\u2019il fallait progresser lentement, de mani\u00e8re\ncontractuelle, et profession par profession.\n\n  \n\n   \n\nMais cette m\u00e9thode a d\u00e9plu \u00e0 mes successeurs, de Mme Cresson \u00e0 M. Jupp\u00e9 : tous ont voulu\nattaquer le probl\u00e8me avec beaucoup de tonitruance, en organisant ces grands\u2014messes que sont\nles conf\u00e9rences centrales entre le minist\u00e8re et toutes les professions m\u00e9dicales et param\u00e9dicales\nassembl\u00e9es. Comme celles\u2014ci, depuis l\u2019origine des temps, n\u2019ont jamais \u00e9t\u00e9 capables de produire\nentre elles le moindre arbitrage, c\u2019\u00e9tait la pire des solutions. Mais je maintiens ma conviction,\nselon laquelle il est possible d\u2019assurer une proportionnalit\u00e9 des d\u00e9penses de maladie par rapport\nau produit national brut, et ce sans d\u00e9\ufb01cit croissant.\n\nLe m\u00eame probl\u00e8me s\u2019est pos\u00e9 sur la question des retraites. J\u2019avais lanc\u00e9 la r\u00e9daction d\u2019un Livre\nBlanc des retraites : un an et demi a \u00e9t\u00e9 consacr\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9tablissement du diagnostic, en prenant le\ntemps de v\u00e9ri\ufb01er minutieusement tous les chiffres avanc\u00e9s, de sorte qu\u2019aucun dirigeant\nd\u00e9partemental du patronat ou de la CGT ne puisse r\u00e9cuser les r\u00e9sultats, et que chacun soit mis\ndevant ses responsabilit\u00e9s. Ensuite, une \u00ab mission p\u00e9dagogique du dialogue sur les retraites \u00bb\ndiSposait de deux ans pour convaincre toute autorit\u00e9 sociale ou \u00e9conomique, au niveau national,\nr\u00e9gional ou d\u00e9partemental, de la pertinence du diagnostic, et de la n\u00e9cessit\u00e9 de choisir, dans la\n\u00ab bo\u00eete \u00e0 outils \u00bb qui \u00e9tait jointe au Livre Blanc, l\u2019une des solutions qui \u00e9taient propos\u00e9es.\n\n \n\nCette question semblait si grave que la seule chose \u00e0 ne pas faire \u00e9tait de prendre une d\u00e9cision\nunilat\u00e9rale, d\u2019autant qu\u2019en mati\u00e8re de retraite, le plus d\u00e9licat \u00e0 g\u00e9rer n\u2019est pas le r\u00e9gime g\u00e9n\u00e9ral,\nmais tous les r\u00e9gimes sp\u00e9ciaux; adopter cette technique du Livre Blanc, c\u2019\u00e9tait d\u00e9miner le\nterrain pour les n\u00e9gociations \u00e0 venir, beaucoup plus difficiles, sur les r\u00e9gimes sp\u00e9ciaux.\n\n   \n    \n\n\u00c7\u2019est pourquoi j\u2019en veux beaucoup \u00e0 mon \u00e9minent et tr\u00e8s respectable coll\u00e8gue et successeur\u201d\n\u00c9douard Balladur, d\u2019avoir choisi un mois de juillet pour faire passer subrepticement, '\npratiquement sans consultation des partenaires sociaux, un d\u00e9cret d\u2019assainissement com tableC\u2018Z\ndu r\u00e9gime g\u00e9n\u00e9ral des retraites qui va s\u2019appliquer pendant les dix ann\u00e9es \u00e0 venir. Comme a\nd\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 unilat\u00e9rale, les partenaires syndicaux n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 << mouill\u00e9s \u00bb, et par ailleurs ils\nse sont r\u00e9habitu\u00e9s \u00e0l\u2019 id\u00e9e que ce n\u2019\u00e9tait pas la peine de se fatiguer a n\u00e9gocier puisque de toute\nfa\u00e7on l\u2019 \u00c9tat n\u2019 en fait qu\u2019\u00e0 sa t\u00eate.\n\nMais je continue de croire qu\u2019\u00e0 condition de s\u2019en donner les moyens, et notamment de placer\nnos concitoyens devant leurs responsabilit\u00e9s, il est possible de conserver ce que vous appelez\nl'\u00c9tat-providence sans cr\u00e9er ou maintenir un d\u00e9ficit chronique.\n\nContre la providence et pour le bien-\u00eatre\n\nJe dis \u00ab ce que vous appelez \u00bb l\u2019\u00c9tat-providence, car personnellement je suis tr\u00e8s agac\u00e9 par\ncette expression qui fait intervenir, \u00e0 travers la notion de providence, \u00e0 la fois du merveilleux, de\nl\u2019accidentel, de l\u2019indu, du non-p\u00e9renne (ce que la providence a donn\u00e9, elle peut le reprendre).\nLes Anglo-saxons, pour une fois, sont plus judicieux que nous, ils parlent d\u2019 \u00ab \u00e9tat de bien\u2014\n\u00eatre \u00bb, ce qui re\ufb02\u00e8te une conception moins transcendantale mais aussi plus raisonnable et plus\nr\u00e9aliste de ce dont nous parlons, et en m\u00eame temps sugg\u00e8re un Etat qui aurait une certaine\nvocation \u00e0 devenir p\u00e9renne. Pour ma part, je voudrais qu\u2019on abandonne cette expression d\u2019\n\u00ab \u00c9tat\u2014providence \u00bb, et qu\u2019on parle de civilisation.\n\nJe voudrais \u00e0 ce propos attirer votre attention sur une corr\u00e9lation qui est rarement observ\u00e9e, celle\nqui existe entre ch\u00f4mage, d\u00e9linquance publique et d\u00e9pense publique pour la police et\nl\u2019administration p\u00e9nitentiaire: 1,5 % de la population adulte m\u00e2le am\u00e9ricaine est en prison ;\nl\u2019\u00e9tat de Californie consacre \u00e0 l\u2019administration p\u00e9nitentiaire un budget plus important que celui\nqu\u2019il alloue \u00e0 ses universit\u00e9s. Je gage que si la France s\u2019approche d\u2019une telle situation, le bureau\nnational du CNPF commencera \u00e0 comprendre qu\u2019il vaut mieux s\u2019occuper du ch\u00f4mage avec un\npeu plus de rigueur et de suivi qu\u2019on ne le fait actuellement. visa. W44. vru\u2014L W M \\ 6k\nAIWM\u00dc\u2018 m4 4.10 09W?\u201c M MW Ohm du \u2018 \u0152QLA\nRelativiser le poids des d\u00e9localisations WJ\u00e8 (A \"\n\nPour ce qui est de la question de la comp\u00e9titivit\u00e9 aux fronti\u00e8res, je voudrais d\u2019abord rappeler\nque la variable centrale n\u2019est pas le co\u00fbt du travail, mais le co\u00fbt de l\u2019unit\u00e9 produite. Chaque pays\nadopte dans sa l\u00e9gislation une distribution diff\u00e9rente entre la r\u00e9mun\u00e9ration du travail proprement\ndit et la r\u00e9mun\u00e9ration indirecte, maladie, retraite, compensations, ch\u00f4mage, etc. ; mais la\n\n \n\n \n\n \n\ncomp\u00e9titivit\u00e9 aux fronti\u00e8res ne se joue que sur la somme de ces deux r\u00e9mun\u00e9rations ; il faut \u00eatre\nrigoureux l\u00e0-dessus.\n\nPar ailleurs, il faut savoir que la balance des paiements, qu\u2019il s\u2019agisse de celle de la France ou\nglobalement de celle de l\u2019Union europ\u00e9enne, avec l\u2019ensemble des pays en d\u00e9veloppement\nsigni\ufb01catif _ tous ceux qui \u00ab d\u00e9collent \u00bb un peu (sauf la Chine, \u00e0 cause du charbon, mais ce\nn\u2019est pas une v\u00e9ritable confrontation \u00e9conomique), est largement positive, et depuis longtemps.\nC\u2019est pourquoi la part relative, dans notre ch\u00f4mage, des effets de d\u00e9localisation vers les pays \u00e0\nbas salaire, est \u00e9valu\u00e9e par la plupart des experts entre 10 \u00e0 15 % du total ; lorsque nous aurons\nla monnaie unique et une balance des paiements unique en Europe, cette proportion passera \u00e0 5\n\n(\u201d16% u\u00cafL\u2019\u0152m\u00e0WL\u00dc/W\u00ca\u00ce\nIl ne faut donc pas surestimer le r\u00f4le des d\u00e9localisations dans la\u2014ba-isse\u2014\u00e8e\u2014ne\u2019cre\u2014p\u00e6elnet\u2014ien; le\n\nfait que notre balance des paiements reste malgr\u00e9 tout largement positive prouve au contraire que\nce que nous comparons, ce n\u2019est pas seulement la productivit\u00e9 du travail, c\u2019est aussi la\nproductivit\u00e9 globale de nombreux autres facteurs : la productivit\u00e9 du capital, du facteur science\net technologie, de l\u2019environnement, qu\u2019il s\u2019agisse de la s\u00e9curit\u00e9, des infrastructures ou du\nniveau d\u2019\u00e9ducation. C\u2019est\u2014\u00e0\u2014dire que tout ce qui est assur\u00e9 par l\u2019 \u00ab Etat\u2014providence \u00bb est\n\u00e9galement pris en compte dans notre calcul comparatif de productivit\u00e9. Aussi les derniers\nbudgets \u00e0 sacrifier, dans l\u2019int\u00e9r\u00eat m\u00eame du capital et des entrepreneurs, sont\u2014ils ceux de\nl\u2019enseignement, de la recherche fondamentale, et, dans l\u2019entreprise, de la recherche\nd\u00e9veloppement : c\u2019est l\u00e0 qu\u2019est notre force.\n\n \n\nR\u00e9former la comptabilit\u00e9 nationale\n\nParmi les chantiers \u00e0 entreprendre, il me semble d\u2019ailleurs qu\u2019il serait urgent de r\u00e9former la\ncomptabilit\u00e9 nationale, dont vous savez peut-\u00eatre que j\u2019ai \u00e9t\u00e9, dans ma jeunesse, l\u2019un des\nartisans studieux. Elle prend exclusivement en compte ce qui est quanti\ufb01able, et oublie tout le\nreste : si, comme l\u2019a dit Francis Mer, nous ne savons pas \u00e9valuer l\u2019 \u00ab effet qualit\u00e9 \u00bb en ce qui\nconcerne l\u2019acier, vous vous doutez bien que nous sommes absolument incapables d\u2019\u00e9valuer\nl\u2019importance, pour l\u2019appareil \u00e9conomique, d\u2019infrastructures ou de services publics en bon \u00e9tat.\nKeneth Galbraith faisait d\u00e9j\u00e0 remarquer que nous attachons une grande importance \u00e0 avoir des\nmaisons impeccables, et que nous payons tr\u00e8s cher nos femmes de m\u00e9nage pour cela, mais que\nnous consid\u00e9rons comme une d\u00e9pense improductive le balayeur qui rend nos rues propres ;\ncomment ce qui vaut quelque choSe d\u2019un c\u00f4t\u00e9 ne vaudrait\u2014il rien de l\u2019autre ?\n\nLa r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9\n\nUn autre projet de r\u00e9forme va vous para\u00eetre une horreur, surtout dans la bouche d\u2019un social\u2014\nd\u00e9mocrate ; je pense qu\u2019au point o\u00f9 nous en sommes, nous ne pouvons pas laisser peser les\ncharges li\u00e9es \u00e0 notre civilisation sur les entreprises, surtout si nous sommes en avance sociale\npar rapport aux pays concurrents : nous ne devons pas prendre le risque d\u2019aggraver la position\nde nos entreprises dans la comp\u00e9tition, et c\u2019est pourquoi je suis un d\u00e9fenseur acharn\u00e9 de\nl\u2019insertion tr\u00e8s progressive et tr\u00e8s prudente de ces charges dans le niveau des prix, \u00e0 travers la\nTVA. Dans la situation actuelle, le caract\u00e8re injuste de cet imp\u00f4t perd de sa gravit\u00e9 devant le\ncrit\u00e8re d\u2019absence de dolorosit\u00e9. Bien entendu, il faut pr\u00e9server le pouvoir d\u2019achat des m\u00e9nages,\net pour cela faire la chasse aux imp\u00f4ts << rapaces \u00bb, aux imp\u00f4ts qu\u2019on ne peut pas payer ; mais\nil faut bien compenser quelque part.\n\nJe voudrais \u00e0 ce propos revenir sur ce qui \u00e9tait mon objectif en cr\u00e9ant la CSG : Raymond Barre\nrappelait continuellement, quand il \u00e9tait premier ministre, que l\u2019imp\u00f4t sur le revenu fran\u00e7ais \u00e9tait\ncondamn\u00e9 parce qu\u2019il n\u2019y avait pas assez de gens qui le payaient ; mais il n\u2019a jamais os\u00e9 mettre\nses id\u00e9es en application. Heureusement que je m\u2019en suis charg\u00e9, en cr\u00e9ant un imp\u00f4t sur le\nrevenu applicable sur les basses tranches, au premier franc et pour tout le monde. L\u2019objectif \u00e9tait\nde \u00ab t\u00e9lescoper \u00bb progressivement l\u2019imp\u00f4t actuel sur le revenu, puisqu\u2019\u00e0 chaque augmentation\nde la CSG devait correspondre, comme \u00e0 sa cr\u00e9ation, une diminution d\u2019une autre ressource\n\ufb01scale pour un montant \u00e9quivalent. Son \u00ab intelligence sociale \u00bb en d\u00e9pendait ; mais Edouard.\nBalladur a perverti le syst\u00e8me en s\u2019empressant d\u2019augmenter la CSG d\u2019un point et demi sans\ndiminution correspondante des cotisations d\u2019assurance maladie.\n\nMA;-\nMalta\nW\n\n \n\n \n\nLa r\u00e9duction de la dur\u00e9e du travail\n\nUne de mes antiennes est que pour lutter contre l\u2019augmentation constante du ch\u00f4mage, je crois\nqu\u2019il n\u2019y a pas d\u2019autre moyen que de pousser, par des incitations intelligentes \u2014 on n\u2019en a pas\nencore trouv\u00e9 le secret \u2014 \u00e0 la r\u00e9duction du temps du travail, ce que seul notre archa\u00efsme social\nnous emp\u00eache d\u2019entreprendre s\u00e9rieusement.\n\nI\nDEBAT \u00aeilpef\n.9}\n. . . z / -\nL\u2019homme entre bon sens et irrationalite O/VALEE.\n\nMarc de Scitivaux : Je voudrais revenir sur un point de commentaire de Michel Rocard qui\nme semble tr\u00e8s important : la comp\u00e9titivit\u00e9 aux fronti\u00e8res se joue sur le co\u00fbt de l\u2019unit\u00e9 produite,\net non sur le simple co\u00fbt du travail, la distinction entre r\u00e9mun\u00e9ration directe et indirecte, en \ufb01n\nde compte, n\u2019est qu\u2019une affaire de d\u00e9placement d\u2019un curseur selon les pays. C\u2019est vrai, mais\nvous ne pouvez pas raisonnablement vous attendre \u00e0 ce que les millions de travailleurs\nconcern\u00e9s fassent ce type de calcul global. Un p\u00e8re de famille qui a trois enfants se rendra tr\u00e8s\nfacilement compte qu\u2019il est b\u00e9n\u00e9\ufb01ciaire dans notre syst\u00e8me ; mais un jeune qui se met au travail,\nrisque fort de se dire tout simplement qu\u2019en allant travailler \u00e0 Londres, il va gagner 30 % de\nplus ; et le jour o\u00f9 il aura des enfants, il reviendra chez nous parce qu\u2019ici l\u2019\u00e9cole est moins\nch\u00e8re. Si l\u2019homme \u00e9tait rationnel et s\u2019il pouvait se projeter dans son avenir et voir l\u2019ensemble\ndes avantages indirects d\u2019un syst\u00e8me, peut\u2014\u00eatre qu\u2019on pourrait entrer dans ce type de logique ;\nmais l\u2019homme est parfaitement irrationnel, et en \ufb01n de compte, la seule chose qui l\u2019int\u00e9resse,\nc\u2019est le montant de son salaire net.\n\nSoumettre les d\u00e9penses publiques \u00e0 concurrence\n\nPar ailleurs, cette id\u00e9e qu\u2019en France il faut tenir compte des charges collectives qui sont\nint\u00e9gr\u00e9es dans le co\u00fbt du travail s\u2019accompagne, chez beaucoup de gens, du sentiment que ce\ntype de d\u00e9pense collective n\u2019est pas soumis \u00e0 concurrence ; mais la question se pose de savoir\nsi en soumettant ces d\u00e9penses \u00e0 la concurrence, on ne pourrait pas les diminuer. Est\u2014ce qu\u2019il ne\nvaudrait pas mieux, plut\u00f4t que d\u2019offrir l\u2019\u00e9cole gratuitement, donner \u00e0 chaque p\u00e8re de famille\nvingt\u2014cinq mille francs par an et le laisser choisir l\u2019\u00e9cole qu\u2019il pr\u00e9f\u00e8re ?\n\nMichel Rocard : Si vous pr\u00e9tendez me d\u00e9montrer que la d\u00e9mocratie est imparfaite parce que\nchacun tire dans son sens, le p\u00e8re de famille d\u2019un c\u00f4t\u00e9, le jeune travailleur de l\u2019autre, j\u2019en\nconviens tout de suite; mais il y a tout de m\u00eame des regroupements, des syndicats, et des\nn\u00e9gociations qui aboutissent, au prix de sacr\u00e9es empoignades, \u00e0 des d\u00e9cisions ; et c\u2019est au nom\nde ces d\u00e9cisions que nous avons en France une part de salaire indirect un peu plus grande que\nnos voisins.\n\nPour ce qui est des d\u00e9penses publiques non soumises \u00e0 concurrence, je dois dire que parmi\nles diff\u00e9rents exemples possibles, comme la sant\u00e9 ou le chemin de fer, vous avez choisi celui\nqui est le plus significatif, l\u2019\u00e9cole. Vous avez raison techniquement : en donnant \u00e0 chacun une\nsomme qui lui permet de choisir son \u00e9cole, on ouvre une formidable comp\u00e9tition, et nous\naurons d\u2019excellents \u00e9tablissements ; mais on aura des \u00e9coles de pauvres et des \u00e9coles de riches,\ndes \u00e9coles coraniques, etc. Je reconnais que ce choix n\u2019a rien \u00e0 voir avec l\u2019\u00e9conomie, mais je\npr\u00e9tends qu\u2019il doit \u00eatre pos\u00e9 politiquement et je suis de ceux qui disent: \u00abl\u2019\u00e9cole, pas\ntouche ! \u00bb. D\u2019autant qu\u2019une enqu\u00eate tr\u00e8s s\u00e9rieuse de l\u2019OCDE a montr\u00e9, il y a deux ans et demi,\nque notre syst\u00e8me scolaire \u00e9tait l\u2019un des meilleurs du monde.\n\nUn intervenant : Je signale que, pour ce qui est de la sant\u00e9, Bertrand Collomb a r\u00e9cemment\nfait faire le calcul du co\u00fbt de la sant\u00e9 dans toutes les usines de Lafarge, et a d\u00e9montr\u00e9 qu'il \u00e9tait\nbeaucoup plus \u00e9lev\u00e9 aux Etats\u2014Unis : la mise en concurrence n\u2019aboutit pas n\u00e9cessairement \u00e0 une\nbaisse des prix !\n\n \n\n \n\nLa concurrence est la pire et la meilleure des choses\n\n \n\nInt. (chef d'entreprise) : Je suis tr\u00e8s choqu\u00e9 d\u2019entendre ce soir, une fois de plus, entonner\nl\u2019hymne \u00e0 la concurrence ; comme si nous ne savions pas quels ravages celle\u2014ci produit ! Le\njeune informaticien promis \u00e0 un bel avenir, qui part travailler \u00e0 Londres pour \u00eatre mieux pay\u00e9,\nn\u2019est pas tr\u00e8s repr\u00e9sentatif des jeunes que nous connaissons. Interrogez les SDF qu\u2019on voit sur\nles quais de m\u00e9tro, et vous verrez \u00e0 quoi conduit la concurrence telle que nous la vivons\nr\u00e9ellement. Je me demande s\u2019il ne faudrait pas, bien au contraire, envisager de faire machine\narri\u00e8re et d\u2019essayer de retrouver un monde ferm\u00e9, prot\u00e9g\u00e9.\n\nM. de S. : Pour vous r\u00e9pondre, je voudrais citer l\u2019analyse de Pierre-No\u00ebl Giraud, qui a\nmontr\u00e9 de fa\u00e7on tout \u00e0 fait lumineuse que dans un monde protectionniste o\u00f9 les hommes et les\ncapitaux sont bloqu\u00e9s, les \u00e9carts de richesse sont \u00e9lev\u00e9s entre les pays, mais pas forc\u00e9ment \u00e0\nl\u2019int\u00e9rieur de ceux\u2014ci, parce que l\u2019\u00e9tat peut organiser des syst\u00e8mes de redistribution; en\nrevanche, dans un monde de libre\u2014\u00e9change, les \u00e9carts se r\u00e9duisent entre les pays mais\ns\u2019accroissent \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur des pays, par le jeu de l\u2019\u00e9galisation mondiale des salaires. Le fait que\nle salaire d\u2019un travailleur fran\u00e7ais dit << \u00e0 faible comp\u00e9titivit\u00e9 \u00bb s\u2019approche de plus en plus de\ncelui du m\u00eame type de travailleur bengali vous choque; mais je vous ferai remarquer que,\ncomme dans toute mutation, il y a des gagnants et des perdants: en l\u2019occurrence, la\nmondialisation est le seul espoir pour les pays en voie de d\u00e9veloppement d\u2019entrer en\ufb01n dans le\njeu \u00e9conomique international : s\u2019il n\u2019y a personne pour acheter leurs marchandises, comment\nsortiront\u2014ils de la pauvret\u00e9 ?\n\nFrancis Mer : Il faut aussi prendre conscience que ce que nous perdons en tant que\nproducteurs, nous le regagnons, au moins en partie, en tant que consommateurs, puisque les\nmarchandises nous sont offertes \u00e0 des prix de plus en plus bas ; et ceci est vrai m\u00eame quand on\nest ch\u00f4meur, m\u00eame quand on est pauvre 1\n\nLa logique du goulag ou celle du march\u00e9 ?\n\nM. R. : Je suis d\u2019accord avec ce qui vient d\u2019\u00eatre dit, \u00e0 cette r\u00e9serve pr\u00e8s qu\u2019encore faut\u2014il \u00eatre\ns\u00fbr qu\u2019au bout du compte il restera des clients solvables pour toutes ces marchandises qu\u2019on\nnous propose.\n\nJe voudrais revenir sur le scandale de 1\u2019 \u00ab hymne \u00e0 la concurrence >>. Les sociaux\u2014\nd\u00e9mocrates, dont je fais partie, sont issus d\u2019une tradition n\u00e9e au XIX\u00e8me si\u00e8cle d\u2019une protestation\ncontre la cruaut\u00e9 sociale de la machine \u00e0 produire capitaliste. Apr\u00e8s avoir r\u00eav\u00e9 de communaut\u00e9s\nde travail et d\u2019un monde moins injuste, nous avons \u00e9t\u00e9 entra\u00een\u00e9s dans une rationalisation\nintellectuelle sur la propri\u00e9t\u00e9 des moyens de production et d\u2019\u00e9change qui a abouti \u00e0 une\nd\u00e9nonciation radicale du capital, par laquelle beaucoup de syndicalistes et d\u2019homrnes politiques\nfran\u00e7ais restent marqu\u00e9s. Mais ceci a abouti \u00e0 l\u2019\u00e9conomie administr\u00e9e, dont l\u2019histoire nous a\nmontr\u00e9 quel \u00e9tait le co\u00fbt civil : cinquante millions de morts au goulag, cela fait r\u00e9\ufb02\u00e9chir, et on\nse dit que les lois de la concurrence sont peut-\u00eatre un moindre mal. Devant les in\u00e9galit\u00e9s et les\ninjustices, devant l\u2019ali\u00e9nation de ceux qui \ufb01nissent par << ne plus s\u2019appartenir \u00bb, notre\ninqui\u00e9tude fondamentale demeure; mais nous avons appris que les hommes sont ainsi faits\nqu\u2019il faut de la concurrence entre eux pour qu\u2019ils se fatiguent \u00e0 produire, sinon ils\ns\u2019endorment ; notre objectif est donc d\u2019instaurer des modes de r\u00e9gulation qui feraient passer\nl\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral tel que nous le concevons dans le syst\u00e8me concurrentiel marchand.\n\nJe voudrais \u00e0 ce sujet vous raconter une anecdote qui m\u2019avait beaucoup frapp\u00e9 dans mes\nann\u00e9es de jeunesse, et sur laquelle je m\u2019\u00e9tais oppos\u00e9 \u00e0 mon ami et mon ma\u00eetre Pierre Mend\u00e8s-\nFrance. Celui-ci, dans le contexte de crise du logement aigu\u00eb que nous connaissions alors,\nproposait la municipalisation des sols. Je lui avais expliqu\u00e9 la fa\u00e7on dont s\u2019y \u00e9taient pris les\nDanois, qui me paraissait in\ufb01niment meilleure : il existe l\u00e0\u2014bas un imp\u00f4t sur tout bien foncier,\nmais chacun d\u00e9clare la valeur de son bien comme il l\u2019entend, et il n\u2019y a pas de contr\u00f4le ; en\nrevanche, la collectivit\u00e9 a un droit de pr\u00e9emption g\u00e9n\u00e9ral, qu\u2019il s\u2019agisse de faire passer une\nroute, de construire une \u00e9cole, ou m\u00eame sans motif particulier; si quelqu\u2019un annonce une\nvaleur tr\u00e8s faible, la collectivit\u00e9 peut donc faire pr\u00e9emption et acheter le bien au tarif indiqu\u00e9. Et\nle tour est jou\u00e9: chacun fait ses petits calculs, \u00e9vite de trop sous\u2014estimer son bien, et on\n\u00e9conomise les sommes colossales qu\u2019il aurait fallu consacrer au contr\u00f4le. C\u2019est ce type de\n\n10\n\n \n\n \n\nmesure qu\u2019il faudrait instaurer pour ma\u00eetriser le syst\u00e8me d\u2019assurance maladie, ou encore pour\nparvenir \u00e0 r\u00e9duire le temps de travail.\n\nUn \u00e9tatiste peut en cacher un autre\n\nMais il y a une chose \u00e0 laquelle on ne prend pas garde ; c\u2019est que ce ne sont pas forc\u00e9ment les\nsocialistes ou les sociaux\u2014d\u00e9mocrates les plus mauvais dans ce type de raisonnement sur les\ninterventions de l\u2019Etat. Pour la gauche, l\u2019Etat est une notion centrale, qu\u2019on conna\u00eet, \u00e0 laquelle\non r\u00e9\ufb02\u00e9chit. La droite fran\u00e7aise, en revanche, ne conna\u00eet pas l\u2019Etat : elle sait l\u2019occuper, mais\ndans sa th\u00e9orie \u00e9conomique, c\u2019est essentiellement du march\u00e9 et des producteurs qu\u2019elle se\npr\u00e9occupe. Paradoxalement, cela aboutit \u00e0 une volont\u00e9 r\u00e9glementariste d\u2019ordre symbolique\nabsolument effrayante, et par exemple \u00e0 l\u2019attitude de Jupp\u00e9, compar\u00e9e \u00e0 la mienne, sur la\nquestion de l\u2019assurance maladie.\n\nARCHle _/\u00ab\n\u2019 . 1. .\nL\u2019Europe contre les Etats-Unis \u00ab77/ 9\nOlvAtas\n\nInt. : Je n\u2019ai entendu personne \u00e9voquer l\u2019Europe ce soir; je crois pourtant que c\u2019est une\nchance historique qui nous est offerte de parvenir \u00e0 d\u00e9finir, dans nos pays europ\u00e9ens, une\n\u00ab civilisation >> un peu diff\u00e9rente de la civilisation am\u00e9ricaine ?\n\nM. R : Je crois que si l\u2019Europe n\u2019est pas venue dans la conversation, c\u2019est que pour l\u2019instant\nelle n\u2019est pas encore \u00ab m\u00fbre >> pour jouer le r\u00f4le que vous lui assignez. Il n\u2019y a pas de secteur\no\u00f9 l\u2019\u00e9mergence d\u2019\u00e9l\u00e9ments de puissance publique au niveau europ\u00e9en ait chang\u00e9 quoi que ce soit\nde signi\ufb01catif \u00e0 la situation \u00e9conomique dans laquelle nous nous trouvons. En revanche, avec la\nmonnaie unique, ce sera un march\u00e9 uni\ufb01\u00e9 de trois cent quanrante millions de consommateurs\nqui pourra peser face aux Etats-Unis ; mais pour en tirer r\u00e9ellement parti, il faut que nous en\nfinissions vraiment avec l\u2019\u00e9conomie administr\u00e9e, et que nous apprenions \u00e0 faire passer les\nexigences de service public qui sont les n\u00f4tres, \u00e0 travers des signaux de march\u00e9, dans des\ncomportements accept\u00e9s, en mettant la charge sur les consommateurs et en \u00e9tablissant des\nconditions aussi neutres que possible pour l\u2019appareil de production. Nous n\u2019y sommes pas\nencore parvenus, et c\u2019est pourquoi je pense qu\u2019il est urgent de prendre notre temps dans la\nconstruction de cette puissance publique, qui pourra, en effet, jouer un r\u00f4le crucial : la chose est\ntrop grave pour prendre le risque d\u2019\u00e9chouer. Or la transition sera terrible, parce que le syst\u00e8me,\ntel qu\u2019il est, va se d\u00e9fendre, et parce que les Etats-Unis sont un pays tr\u00e8s violent.\n\nPr\u00e9sentation des orateurs :\n\nFrancis Mer :\n\n \n\nDiffusion Novembre 1998\n\nll\n\n \n\n \n\n", "key_words": {"asiles": 1, "management": 2, "affaire": 2, "il\ufb01zut": 1, "about": 1, "INVIT\u00c9S": 1, "MONDIALISATION": 1, "Cahiers": 1, "verts": 1, "Michel": 3, "g\u00e9n\u00e9ral": 4, "Ancien": 1, "Premier": 1, "anim\u00e9": 1, "Paris": 2, "octobre": 1, "minist\u00e8re": 2, "\u00c9ducation": 1, "Enseignement": 1, "sup\u00e9rieur": 1, "rendu": 1, "r\u00e9dig\u00e9": 1, "Elisabeth": 1, "aper\u00e7u": 1, "grands": 1, "pendant": 6, "suivi": 3, "fonder": 1, "artifices": 1, "d\u00e9\ufb01cit": 3, "assistons": 1, "actuelle": 2, "retour": 4, "pr\u00e9dominance": 2, "\u00e9conomie": 4, "opposition": 1, "\u00e9tait": 8, "depuis": 5, "crise": 4, "comme": 10, "devant": 4, "tir\u00e9e": 1, "d\u00e9sormais": 2, "capitalistes": 2, "entrepreneurs": 2, "Etats": 1, "mettre": 1, "concurrence": 12, "naviguant": 1, "entre": 15, "parviennent": 1, "r\u00e9duire": 2, "leurs": 9, "pr\u00e9l\u00e8vements": 1, "fracture": 2, "politique": 2, "r\u00e9duisent": 3, "d\u00e9penses": 13, "esp\u00e9rer": 1, "solution": 2, "paci\ufb01que": 1, "organise": 1, "d\u00e9bats": 1, "di\ufb02use": 1, "rendus": 1, "id\u00e9es": 2, "restant": 1, "seule": 4, "responsabilit\u00e9": 1, "\u00e9galement": 2, "commentaires": 1, "suscitent": 1, "toute": 4, "reproduction": 1, "partielle": 1, "contacter": 1, "ASSOCIATION": 1, "voudrais": 10, "proposer": 1, "constat": 1, "monde": 10, "lequel": 1, "vivons": 1, "radicalement": 1, "diff\u00e9rent": 1, "celui": 3, "avons": 7, "connu": 2, "plusieurs": 1, "aussi": 7, "\u00e9tonnant": 1, "puisse": 2, "finalement": 1, "situation": 7, "quarante": 1, "venons": 1, "vivre": 1, "exception": 1, "d\u00e9veloppement": 2, "\u00c9tatnprovidence": 1, "parce": 10, "vivions": 1, "p\u00e9riode": 4, "normale": 2, "entra\u00eener": 3, "premier": 4, "trait": 1, "retrouv\u00e9e": 1, "quelques": 3, "disposons": 1, "statistiques": 2, "variations": 1, "\u00e9taient": 6, "m\u00eames": 2, "veille": 1, "guerre": 5, "avaient": 2, "niveau": 6, "cette": 16, "seuls": 1, "moments": 1, "connaissent": 1, "\ufb02amb\u00e9es": 1, "guerres": 2, "napol\u00e9oniennes": 1, "termes": 1, "mont\u00e9": 1, "chaque": 5, "cr\u00e9ait": 1, "monnaie": 2, "payer": 3, "faisaient": 2, "biens": 3, "intervenait": 1, "partir": 4, "derni\u00e8re": 1, "entrons": 1, "puisque": 3, "doubl\u00e9": 2, "multipli\u00e9s": 1, "nouveau": 2, "essentiellement": 2, "instruments": 1, "contraignants": 1, "obligeaient": 1, "banques": 4, "centrales": 3, "limiter": 1, "disciplines": 1, "mon\u00e9taires": 2, "disparu": 1, "syst\u00e8me": 9, "r\u00e8gle": 1, "g\u00e9n\u00e9rale": 1, "contraire": 2, "voyons": 1, "lorsque": 4, "achetons": 1, "ordinateurs": 1, "cinquante": 2, "baiss\u00e9": 2, "production": 3, "industrielle": 2, "multipli\u00e9e": 1, "traumatisme": 1, "processus": 1, "marqu\u00e9": 1, "longues": 1, "v\u00e9ritable": 3, "ravages": 3, "politiques": 2, "telle": 3, "contraction": 1, "tellement": 1, "importants": 1, "responsables": 1, "continuellement": 3, "obs\u00e9d\u00e9s": 1, "fallait": 2, "enrayer": 1, "Keynes": 2, "apport\u00e9": 1, "soutien": 1, "th\u00e9orique": 1, "gouvernements": 3, "devaient": 1, "h\u00e9siter": 1, "d\u00e9ficits": 1, "\u00e9conomique": 5, "d\u00e9cennies": 1, "rythm\u00e9e": 1, "recours": 3, "cons\u00e9cutif": 1, "armes": 1, "cr\u00e9ation": 5, "mon\u00e9taire": 5, "budg\u00e9taire": 1, "montrer": 2, "solutions": 2, "commenc\u00e9": 1, "Exchange": 2, "Standard": 1, "masse": 3, "servait": 1, "contrepartie": 1, "rajout\u00e9": 1, "cons\u00e9quent": 1, "augmente": 1, "progression": 2, "changement": 1, "intervenu": 1, "Nixon": 1, "supprim\u00e9": 1, "conversion": 1, "dollar": 1, "lib\u00e8re": 1, "totalement": 1, "violent": 1, "mesure": 1, "accroissent": 1, "d\u00e9s\u00e9quilibre": 1, "encore": 5, "grand": 1, "liquidit\u00e9s": 1, "in\ufb02ation": 3, "quasiment": 1, "Pourquoi": 1, "Parce": 1, "\u00e9pargnants": 2, "rendre": 2, "compte": 9, "gruger": 2, "largement": 4, "inf\u00e9rieurs": 2, "recourant": 1, "planche": 1, "machine": 2, "avait": 2, "besoin": 1, "transfert": 2, "richesse": 2, "premiers": 1, "ann\u00e9es": 9, "Professeur": 1, "Milton": 1, "Friedman": 1, "popularise": 1, "th\u00e9orie": 3, "mon\u00e9tariste": 1, "selon": 5, "laquelle": 9, "fa\u00e7on": 4, "faire": 12, "baisser": 1, "contracter": 1, "autres": 2, "rallient": 1, "existe": 3, "m\u00e8nent": 1, "fruits": 1, "passe": 1, "variation": 2, "annuelle": 1, "n\u00e9gative": 1, "France": 9, "suivre": 1, "mouvement": 1, "inexorable": 1, "march\u00e9s": 1, "\ufb01nanciers": 1, "veillent": 1, "grain": 1, "centrale": 2, "abuse": 1, "prot\u00e8gent": 1, "contre": 4, "venir": 1, "imm\u00e9diatement": 1, "seulement": 2, "baisse": 2, "hausse": 1, "produit": 3, "avant": 3, "ainsi": 3, "auparavant": 1, "r\u00e9guli\u00e8rement": 1, "devenus": 2, "souvent": 1, "cons\u00e9quence": 1, "claire": 2, "emprunteur": 1, "\u00e9lev\u00e9": 2, "b\u00e9n\u00e9\ufb01cie": 2, "communiste": 1, "fonctionner": 1, "n\u00e9gatifs": 1, "vraiment": 2, "ralentissement": 5, "croissance": 4, "propre": 1, "rentabilit\u00e9": 1, "suffisante": 1, "rembourser": 1, "dette": 5, "craindre": 1, "observe": 1, "notre": 14, "moyenne": 1, "moment": 2, "augmenter": 1, "d\u00e9pass\u00e9": 1, "devenu": 2, "n\u00e9cessaire": 1, "deuxi\u00e8me": 1, "pr\u00e9conis\u00e9e": 1, "\ufb01nancer": 1, "publique": 5, "Europ\u00e9enne": 1, "atteint": 1, "niveaux": 1, "record": 1, "\u00e9volution": 1, "proportions": 1, "l\u00e9gislation": 2, "am\u00e9ricaine": 3, "sommet": 1, "alors": 3, "d\u00e9cid\u00e9": 1, "freiner": 1, "consid\u00e9r\u00e9": 1, "parvenus": 1, "exc\u00e9dent": 1, "constitue": 1, "n\u00e9gligeable": 1, "disparition": 4, "\u00e9mergence": 1, "dispose": 1, "moyens": 2, "capacit\u00e9s": 1, "cr\u00e9er": 3, "nouveaux": 1, "services": 4, "moteurs": 1, "pouvoir": 3, "distribu\u00e9": 1, "r\u00e9sultat": 2, "march\u00e9": 4, "r\u00e9volution": 1, "cours": 1, "quinze": 1, "derni\u00e8res": 2, "nombre": 1, "auxquels": 1, "r\u00e8gles": 1, "pass\u00e9": 2, "quatre": 1, "milliards": 2, "producteurs": 2, "r\u00e9seaux": 1, "communication": 1, "mat\u00e9riels": 1, "liaisons": 1, "r\u00e9tr\u00e9ci": 1, "signi\ufb01e": 1, "connaissance": 1, "diff\u00e9rents": 2, "pratiqu\u00e9s": 1, "service": 2, "devient": 1, "accessible": 1, "temps": 5, "savoir": 4, "acheter": 3, "carr\u00e9e": 1, "livrer": 1, "point": 4, "fameuse": 1, "ch\u00e8re": 1, "train": 1, "v\u00eatement": 1, "coton": 1, "devra": 1, "fabriqu\u00e9": 1, "Bangladesh": 1, "producteur": 1, "fran\u00e7ais": 4, "parvient": 1, "bonnement": 1, "condamn\u00e9": 1, "travailleurs": 2, "faible": 2, "valeur": 2, "ajout\u00e9e": 1, "mondialisation": 1, "diminution": 2, "consid\u00e9rable": 1, "simple": 2, "syst\u00e8mes": 3, "transformation": 1, "radicale": 2, "simplement": 2, "collectifs": 1, "parviendront": 1, "diminuer": 1, "collectives": 2, "probl\u00e8me": 4, "majeur": 1, "r\u00e9soudre": 1, "actifs": 1, "hommes": 3, "d\u00e9localiser": 1, "passifs": 1, "participent": 1, "d\u00e9pense": 4, "inscrit": 1, "traditions": 1, "pratique": 1, "transferts": 1, "majorit\u00e9": 3, "\u00e9cueils": 1, "faillite": 1, "laissent": 1, "d\u00e9faite": 1, "trente": 1, "menace": 2, "internationale": 2, "rouge": 1, "blanche": 1, "celle": 5, "raison": 2, "lutte": 1, "capital": 4, "taille": 1, "beaucoup": 10, "travailleur": 4, "choses": 1, "peuvent": 2, "certain": 1, "continuera": 1, "favorable": 2, "forces": 2, "d\u00e9favorable": 1, "organis\u00e9es": 1, "crit\u00e8res": 1, "nationaux": 2, "travail": 5, "investissement": 1, "comptables": 1, "appellent": 1, "\u00e9quipement": 1, "outillage": 1, "Allemagne": 1, "dollars": 1, "constants": 1, "trimestre": 1, "savent": 1, "offrir": 1, "environnement": 1, "crains": 1, "fatale": 1, "Francis": 2, "d\u00e9monstrations": 1, "difficile": 1, "r\u00e9sister": 2, "logique": 3, "ancienne": 1, "tenterai": 1, "soulignant": 1, "exemple": 2, "r\u00e9cente": 1, "industriels": 1, "caract\u00e9riser": 1, "absence": 1, "vingt": 2, "ayant": 1, "absorb\u00e9e": 1, "effet": 3, "qualit\u00e9": 2, "incapable": 1, "mesurer": 1, "prise": 1, "rendrait": 1, "comparaison": 1, "semble": 4, "effectivement": 1, "in\u00e9luctable": 1, "bengalis": 1, "semblables": 1, "disposeront": 1, "\u00e9quivalent": 1, "nuances": 1, "d\u00e9localisables": 1, "bottes": 1, "gagnera": 1, "mieux": 4, "exactement": 1, "nivellement": 1, "Puisque": 1, "toujours": 1, "maintien": 1, "serait": 2, "justi\ufb01\u00e9": 1, "performance": 1, "intellectuelle": 1, "para\u00eetrait": 1, "meilleur": 1, "emploi": 1, "fonds": 1, "publics": 2, "\u00e9vident": 1, "pouvons": 2, "continuer": 1, "ob\u00e9rer": 1, "futures": 2, "laissant": 1, "moins": 5, "veuillent": 1, "spoliant": 1, "sommes": 5, "seraient": 1, "incapables": 2, "jeunes": 3, "g\u00e9n\u00e9rations": 3, "rejeter": 1, "mod\u00e8le": 1, "d\u00e9mocratique": 1, "donner": 3, "\u00e9lectorale": 1, "termin\u00e9": 1, "votants": 1, "possible": 4, "r\u00e9ponse": 1, "refuser": 1, "consid\u00e9reront": 1, "donnera": 1, "jamais": 3, "descendent": 1, "moyen": 2, "violence": 1, "commencer": 1, "d\u00e9tails": 1, "changent": 1, "Scitivaux": 5, "expliqu\u00e9": 2, "exact": 1, "d\u00e9tail": 1, "cependant": 1, "statistique": 1, "scandaleuse": 1, "publiques": 5, "atteignent": 1, "achetez": 1, "billet": 1, "chemin": 2, "pr\u00e9texte": 1, "partie": 1, "maladies": 1, "contrats": 1, "continuent": 1, "salari\u00e9s": 1, "d\u00e9conventionne": 1, "compt\u00e9es": 1, "disquali\ufb01e": 1, "moiti\u00e9": 1, "faudrait": 3, "parle": 2, "atteignons": 1, "vraies": 1, "fruit": 1, "autre": 3, "\u00e9l\u00e9ment": 1, "consiste": 1, "d\u00e9crit": 1, "progressive": 2, "fonctionne": 1, "d\u00e9couragement": 1, "gagnent": 1, "partout": 1, "savons": 2, "\u00e9normes": 1, "dif\ufb01cult\u00e9s": 1, "actuelles": 1, "ajustements": 1, "productif": 1, "graphiques": 1, "tendait": 1, "passage": 1, "prolongeait": 1, "pourrait": 3, "aboutir": 1, "voire": 1, "derri\u00e8re": 1, "dessine": 1, "cons\u00e9quente": 1, "distribution": 2, "primaire": 1, "privil\u00e9gie": 1, "revenus": 2, "r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s": 2, "pratiquement": 1, "quinzaine": 1, "mont\u00e9e": 2, "vertigineuse": 1, "pauvret\u00e9": 2, "travaillent": 1, "avoir": 3, "seuils": 1, "l\u00e9gaux": 1, "trouve": 1, "limite": 1, "risquons": 1, "dispara\u00eetre": 1, "demande": 2, "solvable": 1, "r\u00e9pondrait": 1, "offre": 1, "synonyme": 1, "d\u00e9ficit": 3, "malgr\u00e9": 2, "\u00e9prouv\u00e9": 1, "grande": 3, "satisfaction": 1, "quand": 4, "montr\u00e9": 1, "affaires": 1, "ma\u00eetrise": 2, "public": 2, "d\u00e9fenseur": 2, "forc\u00e9ment": 3, "fauteur": 1, "implicite": 1, "fonctionnerait": 1, "cadre": 1, "citer": 2, "premi\u00e8re": 1, "concerne": 1, "Lorsque": 1, "conviction": 1, "progresser": 1, "profession": 1, "m\u00e9thode": 1, "d\u00e9plu": 1, "Cresson": 1, "Jupp\u00e9": 1, "organisant": 1, "conf\u00e9rences": 1, "toutes": 3, "professions": 1, "m\u00e9dicales": 1, "Comme": 2, "capables": 1, "elles": 1, "moindre": 2, "maintiens": 1, "proportionnalit\u00e9": 1, "maladie": 1, "national": 1, "question": 4, "lanc\u00e9": 1, "r\u00e9daction": 1, "retraites": 3, "consacr\u00e9": 1, "prenant": 1, "v\u00e9ri\ufb01er": 1, "minutieusement": 1, "chiffres": 1, "sorte": 1, "patronat": 1, "r\u00e9cuser": 1, "chacun": 4, "mission": 1, "p\u00e9dagogique": 1, "dialogue": 1, "convaincre": 1, "autorit\u00e9": 1, "sociale": 3, "pertinence": 1, "n\u00e9cessit\u00e9": 1, "bo\u00eete": 1, "outils": 1, "jointe": 1, "Livre": 2, "semblait": 1, "grave": 2, "chose": 4, "prendre": 5, "mati\u00e8re": 1, "d\u00e9licat": 1, "g\u00e9rer": 1, "r\u00e9gime": 2, "r\u00e9gimes": 2, "adopter": 1, "technique": 1, "d\u00e9miner": 1, "n\u00e9gociations": 1, "pourquoi": 4, "\u00e9minent": 1, "respectable": 1, "coll\u00e8gue": 1, "choisi": 2, "juillet": 1, "passer": 3, "consultation": 1, "partenaires": 2, "d\u00e9cret": 1, "syndicaux": 1, "mouill\u00e9s": 1, "ailleurs": 1, "r\u00e9habitu\u00e9s": 1, "peine": 1, "fatiguer": 1, "n\u00e9gocier": 1, "continue": 1, "croire": 1, "condition": 1, "notamment": 1, "concitoyens": 1, "conserver": 1, "maintenir": 1, "providence": 2, "appelez": 1, "personnellement": 1, "agac\u00e9": 1, "expression": 2, "travers": 3, "notion": 2, "judicieux": 1, "parlent": 1, "re\ufb02\u00e8te": 1, "conception": 1, "transcendantale": 1, "raisonnable": 1, "sugg\u00e8re": 1, "aurait": 2, "devenir": 1, "abandonne": 1, "propos": 2, "attirer": 1, "votre": 1, "attention": 1, "corr\u00e9lation": 1, "rarement": 1, "d\u00e9linquance": 1, "police": 1, "population": 1, "adulte": 1, "prison": 1, "Californie": 1, "consacre": 1, "p\u00e9nitentiaire": 1, "budget": 1, "important": 2, "alloue": 1, "commencera": 1, "comprendre": 1, "ch\u00f4mage": 1, "rigueur": 1, "poids": 1, "d\u00e9localisations": 2, "comp\u00e9titivit\u00e9": 3, "variable": 1, "Chaque": 1, "diff\u00e9rente": 2, "r\u00e9mun\u00e9ration": 3, "fronti\u00e8res": 2, "somme": 1, "r\u00e9mun\u00e9rations": 1, "balance": 3, "d\u00e9collent": 1, "cause": 1, "confrontation": 1, "effets": 1, "d\u00e9localisation": 1, "\u00e9valu\u00e9e": 1, "plupart": 1, "experts": 1, "total": 1, "unique": 2, "paiements": 2, "proportion": 1, "passera": 1, "surestimer": 1, "reste": 1, "positive": 1, "prouve": 1, "productivit\u00e9": 2, "globale": 1, "nombreux": 1, "facteurs": 1, "facteur": 1, "infrastructures": 1, "assur\u00e9": 1, "calcul": 3, "comparatif": 1, "Aussi": 1, "recherche": 1, "comptabilit\u00e9": 1, "chantiers": 1, "urgent": 2, "r\u00e9former": 1, "savez": 1, "prend": 2, "exclusivement": 1, "oublie": 1, "\u00e9valuer": 1, "doutez": 1, "absolument": 1, "Galbraith": 1, "faisait": 1, "remarquer": 2, "attachons": 1, "importance": 1, "payons": 1, "femmes": 1, "m\u00e9nage": 1, "consid\u00e9rons": 1, "improductive": 1, "balayeur": 1, "propres": 1, "quelque": 2, "choSe": 1, "r\u00e9forme": 2, "projet": 1, "para\u00eetre": 1, "surtout": 2, "bouche": 1, "pense": 2, "laisser": 2, "peser": 2, "li\u00e9es": 1, "civilisation": 3, "avance": 1, "rapport": 1, "concurrents": 1, "devons": 1, "risque": 2, "entreprises": 1, "acharn\u00e9": 1, "prudente": 1, "charges": 2, "caract\u00e8re": 1, "injuste": 1, "imp\u00f4t": 3, "gravit\u00e9": 1, "pr\u00e9server": 1, "chasse": 1, "imp\u00f4ts": 2, "rapaces": 1, "compenser": 1, "revenir": 3, "objectif": 2, "cr\u00e9ant": 2, "Raymond": 1, "revenu": 1, "assez": 1, "payaient": 1, "Heureusement": 1, "applicable": 1, "basses": 1, "franc": 1, "t\u00e9lescoper": 1, "progressivement": 1, "actuel": 1, "devait": 1, "montant": 2, "intelligence": 1, "d\u00e9pendait": 1, "perverti": 1, "correspondante": 1, "cotisations": 1, "r\u00e9duction": 2, "dur\u00e9e": 1, "antiennes": 1, "lutter": 1, "constante": 1, "incitations": 1, "intelligentes": 1, "trouv\u00e9": 1, "secret": 1, "archa\u00efsme": 1, "emp\u00eache": 1, "irrationalite": 1, "commentaire": 1, "Rocard": 2, "distinction": 1, "directe": 1, "d\u00e9placement": 1, "curseur": 1, "pouvez": 1, "raisonnablement": 1, "attendre": 1, "millions": 3, "fassent": 1, "famille": 2, "trois": 2, "enfants": 1, "rendra": 1, "b\u00e9n\u00e9\ufb01ciaire": 1, "jeune": 2, "allant": 1, "travailler": 2, "gagner": 1, "reviendra": 1, "rationnel": 1, "pouvait": 1, "projeter": 1, "avenir": 1, "avantages": 1, "indirects": 1, "entrer": 1, "parfaitement": 1, "salaire": 3, "tenir": 1, "sentiment": 1, "collective": 1, "soumis": 1, "soumettant": 1, "plut\u00f4t": 1, "mille": 1, "francs": 1, "choisir": 2, "pr\u00e9f\u00e8re": 1, "pr\u00e9tendez": 1, "d\u00e9montrer": 1, "d\u00e9mocratie": 1, "imparfaite": 1, "sacr\u00e9es": 1, "d\u00e9cisions": 2, "indirect": 1, "soumises": 1, "exemples": 1, "sant\u00e9": 2, "techniquement": 1, "donnant": 1, "permet": 1, "ouvre": 1, "formidable": 1, "\u00e9tablissements": 1, "\u00e9coles": 3, "pauvres": 1, "reconnais": 1, "choix": 1, "politiquement": 1, "enqu\u00eate": 1, "s\u00e9rieuse": 1, "scolaire": 1, "meilleurs": 1, "intervenant": 1, "signale": 1, "Bertrand": 1, "Collomb": 1, "usines": 1, "d\u00e9montr\u00e9": 1, "n\u00e9cessairement": 1, "meilleure": 2, "choqu\u00e9": 1, "savions": 1, "quels": 1, "informaticien": 1, "promis": 1, "Londres": 1, "repr\u00e9sentatif": 1, "Interrogez": 1, "quais": 1, "verrez": 1, "conduit": 1, "envisager": 1, "retrouver": 1, "lumineuse": 1, "protectionniste": 1, "\u00e9carts": 2, "\u00e9lev\u00e9s": 1, "organiser": 1, "mondiale": 1, "bengali": 1, "ferai": 1, "gagnants": 1, "espoir": 1, "international": 1, "personne": 2, "conscience": 1, "perdons": 1, "offertes": 1, "pauvre": 1, "goulag": 1, "vient": 1, "r\u00e9serve": 1, "restera": 1, "clients": 1, "solvables": 1, "marchandises": 1, "scandale": 1, "hymne": 1, "issus": 1, "tradition": 1, "XIX\u00e8me": 1, "si\u00e8cle": 1, "cruaut\u00e9": 1, "produire": 1, "Apr\u00e8s": 1, "entra\u00een\u00e9s": 1, "propri\u00e9t\u00e9": 1, "abouti": 2, "syndicalistes": 1, "restent": 1, "civil": 1, "morts": 1, "Devant": 1, "in\u00e9galit\u00e9s": 1, "\ufb01nissent": 1, "fondamentale": 1, "appris": 1, "fatiguent": 1, "sinon": 1, "modes": 1, "r\u00e9gulation": 1, "feraient": 1, "concevons": 1, "concurrentiel": 1, "sujet": 1, "raconter": 1, "anecdote": 1, "frapp\u00e9": 1, "oppos\u00e9": 1, "ma\u00eetre": 1, "Pierre": 1, "contexte": 1, "logement": 1, "aigu\u00eb": 1, "connaissions": 1, "municipalisation": 1, "avais": 1, "paraissait": 1, "in\ufb01niment": 1, "d\u00e9clare": 1, "contr\u00f4le": 1, "collectivit\u00e9": 2, "droit": 1, "pr\u00e9emption": 2, "construire": 1, "motif": 1, "annonce": 1, "tarif": 1, "petits": 1, "\u00e9vite": 1, "colossales": 1, "fallu": 1, "consacrer": 1, "instaurer": 1, "ma\u00eetriser": 1, "\u00e9tatiste": 1, "cacher": 1, "garde": 1, "mauvais": 1, "raisonnement": 1, "droite": 1, "conna\u00eet": 1, "aboutit": 1, "volont\u00e9": 1, "r\u00e9glementariste": 1, "compar\u00e9e": 1, "entendu": 1, "\u00e9voquer": 1, "crois": 2, "pourtant": 1, "historique": 1, "offerte": 1, "parvenir": 1, "venue": 1, "jouer": 2, "puissance": 2, "europ\u00e9en": 1, "chang\u00e9": 1, "signi\ufb01catif": 1, "uni\ufb01\u00e9": 1, "quanrante": 1, "pourra": 1, "tirer": 1, "r\u00e9ellement": 1, "apprenions": 1, "signaux": 1, "mettant": 1, "charge": 1, "consommateurs": 1, "\u00e9tablissant": 1, "neutres": 1, "crucial": 1, "transition": 1, "orateurs": 1, "Novembre": 1}}