{"id": "21_06_1988-Paris", "date": "21_06_1988", "year": "1988", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_192_20_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "Allocution de Monsieur Michel ROCARD,\nPremier ministre,\n\u00e0 l'issue de la remise des prix \"qualit\u00e9 totale\"\n\nParis, le 21 juin 1988\n\n\\%Q\u0152&\u00c9/)\n\nAu\u2014del\u00e0 des prix que je viens de remettre, je tiens \u00e0 f\u00e9liciter\ntous les laur\u00e9ats qui se trouvent r\u00e9unis ici et qui se sont\ndistingu\u00e9s dans les autres cat\u00e9gories en comp\u00e9tition.\n\nJe salue \u00e9galement le travail des autres candidats qui, m\u00eame s'ils\nn'ont pas \u00e9t\u00e9 les \u00e9lus de ce soir, ont accompli des r\u00e9alisations\nexemplaires dans des secteurs extr\u00eamement vari\u00e9s.\n\nCe sera en effet mon premier constat : la d\u00e9marche de recherche de\nla qualit\u00e9 totale, le souci de la performance assur\u00e9e par une\nmeilleure implication de l'ensemble du personnel d'une entreprise,\nsont aujourd'hui de plus en plus r\u00e9pandus.0n le constate non\nseulement dans les entreprises industrielles de toutes tailles,\nmais \u00e9galement dans les entreprises du tertiaire, les\nadministrations et les services publics.\n\nC'est vrai aussi pour les services publics locaux.Mon exp\u00e9rience\npersonnelle de maire de Conflans\u2014Sainte\u2014Honorine vous explique en\npartie pourquoi j'ai bien volontiers r\u00e9pondu \u00e0 l'invitation des\norganisateurs des \"grands prix de la qualit\u00e9 totale\".\n\nVous savez en effet que j'ai mis en place dans ma mairie, qui\nregroupe 650 salari\u00e9s permanents, un projet d'entreprise faisant\nappel \u00e0 la participation de tous.\n\n_Avec le recul, je peux dire que cette exp\u00e9rience est tout \u00e0 fait\n\u00e9clairante. Elle d\u00e9montre qu'il n'y a aucune contradiction, bien\nau contraire, \u00e0 appliquer une d\u00e9marche de projet d'entreprise \u00e0\nune collectivit\u00e9 publique. C'est que, l\u00e0 comme dans l'entreprise,\nla recherche de la performance et de la qualit\u00e9 passent par le\nd\u00e9veloppement du dialogue interne et de l'esprit d'initiative.\n\nJe vois dans cette recherche, de plus en plus g\u00e9n\u00e9rale, de la\nqualit\u00e9 totale, l'un des effets induits les plus b\u00e9n\u00e9fiques du\nmouvement d'id\u00e9es qui, au d\u00e9but des ann\u00e9es 80, a commenc\u00e9 \u00e0\nr\u00e9concilier les Fran\u00e7ais avec leurs entreprises.\n\nLe primat d'une \u00e9conomie ouverte, o\u00f9 le march\u00e9 \u2014 donc le\nconsommateur - joue un r\u00f4le d'arbitre essentiel, ne pouvait pas ne\npas rencontrer l'imp\u00e9ratif de qualit\u00e9. La qualit\u00e9 constitue l'un\n\n \n\ndes moteurs essentiels de la comp\u00e9titivit\u00e9 moderne. Elle devient.\nun enjeu strat\u00e9gique majeur dans une concurrence mondiale\nexacerb\u00e9e, et alors que l'Europe nous sollicite.\n\nCompte tenu de ces enjeux, nul ne s'\u00e9tonnera que le soutien au\ntype de d\u00e9marche qui est la v\u00f4tre constitue une dimension de\nl'action du Gouvernement, et en particulier du ministre de\nl'Industrie, du Commerce ext\u00e9rieur et de l'Am\u00e9nagement du\nterritoire.\n\nLa France a les talents, les savoir\u2014faire n\u00e9cessaires pour gagner,\nmais l'entreprise, quelle que soit sa taille, quelle que soit sa\nnature, doit mobiliser et utiliser toute l'intelligence, toute la\ncr\u00e9ativit\u00e9 de ses collaborateurs, \u00e0 tous les niveaux. Et dans ce\ndomaine, il reste quand m\u00eame du chemin \u00e0 faire.\n\nIl va donc falloir continuer \u00e0 informer, \u00e0 convaincre.La qualit\u00e9,\nla comp\u00e9titivit\u00e9, c'est possible pour toutes les entreprises.\n\nC\u2019est urgent, c\u2019est indispensable. Le temps presse. L'\u00e9ch\u00e9ance\neurop\u00e9enne de 1992, avec l'ach\u00e8vement du march\u00e9 int\u00e9rieur, offre\ndes perspectives immenses mais aussi des exigences redoutables.\n\nIl va falloir aussi d\u00e9velopper l'environnement culturel et\ntechnique des entreprises, et notamment les outils collectifs qui\npermettent de construire et de valoriser la qualit\u00e9. C'est le cas\nen particulier de la normalisation qui, de plus en plus, se b\u00e2tit\nau niveau europ\u00e9en; nous devons y faire passer les pr\u00e9occupations\net les contraintes de nos entreprises et de nos utilisateurs.\n\nMais la recherche de la qualit\u00e9, juge de paix redoutable dans un\nsyst\u00e8me de libert\u00e9 \u00e9conomique, n'a de sens que si cette libert\u00e9\ns'exprime \u00e0 travers d'autres rapports sociaux dans l'entreprise.\n\nEn effet, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des dimensions techniques et \u00e9conomiques, et de\nla recherche du meilleur produit au meilleur co\u00fbt, la d\u00e9marche\n\"qualit\u00e9\" a une dimension humaine, d\u00e9terminante pour permettre \u00e0\nchacun des acteurs de l'entreprise de lib\u00e9rer son potentiel de\ncr\u00e9ation et d'initiative pour r\u00e9ussir.\n\nL'enjeu social ne le c\u00e8de en rien \u00e0 l'enjeu \u00e9conomique.Il ne\nsuffit pas de donner des directives. Encore faut\u2014il que chacun se\nsente concern\u00e9, impliqu\u00e9, motiv\u00e9 : en un mot responsabilis\u00e9.\n\nLa politique de recherche de la qualit\u00e9 se trouve exactement au\npoint de rencontre de la libert\u00e9 de l'entreprise et de la libert\u00e9\ndans l'entreprise. L'une et l'autre ont pour corrolaire la\nresponsabilit\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9e et partag\u00e9e. Il n'y a pas de performance\npossible sans que la valeur des salari\u00e9s de l'entreprise ne soit\nreconnue - sous tous ses aspects.\n\nConvaincre, mobiliser les ressources humaines et lib\u00e9rer les\n\u00e9nergies; c'est ce \u00e0 quoi nous devons nous attacher.pour que nos\nentreprises puissent relever les d\u00e9fis et r\u00e9aliser avec succ\u00e8s la\nprofonde \"mutation qualitative\" \u00e0 laquelle elles sont confront\u00e9es.\n\nCel\u00e0 passe notamment par une politique soutenue de recherche et\nd'innovation, de formation des hommes et d'organisation du\n\n \n\n \n\ntravail.Vous avez sans aucun doute remarqu\u00e9 que la recherche,\nl'innovation et la formation figurent au premier rang des\npriorit\u00e9s que le Gouvernement a affich\u00e9es d'embl\u00e9e. Quant \u00e0\nl'organisation du travail, c'est un des terrains privil\u00e9gi\u00e9s de la\nn\u00e9gociation contractuelle dont je souhaite, vous le savez, qu'elle\nretrouve tout son sens.\n\nMa pr\u00e9sence parmi vous t\u00e9moigne de l'importance que j'attache \u00e0 la\nd\u00e9marche que vous repr\u00e9sentez. J'entends soutenir l'action des\ndirigeants d'entreprises ou de services qui se sont engag\u00e9s dans\ncette voie.\n\nLa manifestation de ce soir a permis de valoriser les efforts et\nles r\u00e9ussites de ceux et celles qui, dans tous les secteurs de\nl'\u00e9conomie, face \u00e0 la concurrence, prennent des initiatives et\nconstruisent notre avenir.\n\nQue les entreprises en comp\u00e9tition, que les laur\u00e9ats de ce soir,\nque les organisateurs en soient vivement remerci\u00e9s :\n\nVous \u00eates les battants de la qualit\u00e9. Vous \u00eates les artisans des\nsucc\u00e8s de la France et de l'Europe de demain.\n\n", "key_words": {"Allocution": 1, "Monsieur": 1, "Michel": 1, "remise": 1, "viens": 1, "tiens": 1, "laur\u00e9ats": 2, "trouvent": 1, "r\u00e9unis": 1, "autres": 2, "cat\u00e9gories": 1, "salue": 1, "\u00e9galement": 2, "travail": 1, "candidats": 1, "accompli": 1, "secteurs": 2, "extr\u00eamement": 1, "effet": 2, "premier": 2, "constat": 1, "d\u00e9marche": 3, "recherche": 6, "qualit\u00e9": 5, "souci": 1, "performance": 2, "assur\u00e9e": 1, "implication": 1, "personnel": 1, "constate": 1, "entreprises": 4, "industrielles": 1, "toutes": 2, "services": 3, "aussi": 3, "publics": 1, "maire": 1, "explique": 1, "pourquoi": 1, "volontiers": 1, "r\u00e9pondu": 1, "savez": 1, "place": 1, "salari\u00e9s": 2, "projet": 2, "participation": 1, "cette": 3, "exp\u00e9rience": 1, "d\u00e9montre": 1, "aucune": 1, "appliquer": 1, "collectivit\u00e9": 1, "comme": 1, "passent": 1, "dialogue": 1, "interne": 1, "effets": 1, "induits": 1, "b\u00e9n\u00e9fiques": 1, "d\u00e9but": 1, "ann\u00e9es": 1, "commenc\u00e9": 1, "Fran\u00e7ais": 1, "leurs": 1, "primat": 1, "\u00e9conomie": 1, "march\u00e9": 2, "pouvait": 1, "rencontrer": 1, "constitue": 2, "moteurs": 1, "essentiels": 1, "comp\u00e9titivit\u00e9": 1, "enjeu": 1, "strat\u00e9gique": 1, "majeur": 1, "concurrence": 1, "alors": 1, "soutien": 1, "v\u00f4tre": 1, "dimension": 2, "particulier": 2, "ministre": 1, "Commerce": 1, "ext\u00e9rieur": 1, "France": 2, "n\u00e9cessaires": 1, "quelle": 2, "mobiliser": 2, "utiliser": 1, "toute": 2, "reste": 1, "quand": 1, "chemin": 1, "falloir": 2, "continuer": 1, "possible": 1, "temps": 1, "perspectives": 1, "immenses": 1, "exigences": 1, "d\u00e9velopper": 1, "culturel": 1, "notamment": 2, "outils": 1, "collectifs": 1, "construire": 1, "valoriser": 2, "normalisation": 1, "niveau": 1, "devons": 2, "faire": 1, "passer": 1, "contraintes": 1, "redoutable": 1, "libert\u00e9": 2, "travers": 1, "rapports": 1, "sociaux": 1, "dimensions": 1, "techniques": 1, "meilleur": 2, "produit": 1, "d\u00e9terminante": 1, "permettre": 1, "acteurs": 1, "lib\u00e9rer": 2, "potentiel": 1, "social": 1, "donner": 1, "Encore": 1, "chacun": 1, "motiv\u00e9": 1, "politique": 2, "trouve": 1, "exactement": 1, "rencontre": 1, "corrolaire": 1, "d\u00e9velopp\u00e9e": 1, "valeur": 1, "ressources": 1, "humaines": 1, "puissent": 1, "relever": 1, "d\u00e9fis": 1, "r\u00e9aliser": 1, "succ\u00e8s": 1, "laquelle": 1, "elles": 1, "passe": 1, "soutenue": 1, "formation": 2, "hommes": 1, "aucun": 1, "doute": 1, "remarqu\u00e9": 1, "figurent": 1, "Gouvernement": 1, "affich\u00e9es": 1, "Quant": 1, "terrains": 1, "privil\u00e9gi\u00e9s": 1, "contractuelle": 1, "pr\u00e9sence": 1, "parmi": 1, "t\u00e9moigne": 1, "soutenir": 1, "engag\u00e9s": 1, "manifestation": 1, "permis": 1, "efforts": 1, "r\u00e9ussites": 1, "celles": 1, "prennent": 1, "initiatives": 1, "notre": 1, "organisateurs": 1, "soient": 1, "vivement": 1, "remerci\u00e9s": 1, "battants": 1, "artisans": 1}}