{"id": "20_05_1992-Paris", "date": "20_05_1992", "year": "1992", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "discours dactylographie", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_202_20_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "Discours de Monsieur Michel ROCARD\n\n\u00e0 l'occasion du colloque\n\n\"le Droit de l'Homme a son environnement\"\n\n \n\nMercredi 20 mai 1992\nH\u00f4tel de Lassay\nParis\n\n \n\nMonsieur le Pr\u00e9sident,\nMesdames, Messieurs,\n\nIl me faut commencer par vous pr\u00e9senter des excuses\ncar un voyage programm\u00e9 depuis longtemps m'oblige \u00e0 vous\nquitter beaucoup plus rapidement que je ne l'aurais\nsouhait\u00e9. Mais \u00e0 quelque chose malheur est bon puisque\ncette bri\u00e8vet\u00e9 m\u00eame m'oblige \u00e0 aller directement \u00e0\nl'essentiel pour \u00e9voquer devant vous quelques id\u00e9es qui me\ntiennent \u00e0 coeur sur le sujet qui nous r\u00e9unit.\n\nCe n'est pas ici, ce n'est pas devant vous, et ce\nn'est pas apr\u00e8s l'entr\u00e9e en mati\u00e8re que vient de faire mon\nami Henri Emmanuelli que j'ai besoin d'insister sur\nl'importance du sujet et sur ce que l'environnement a de\nvital pour nous et pour les g\u00e9n\u00e9rations qui nous suivront.\n\nLorsque, \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 88, j'ai pris, d'accord avec le\nPr\u00e9sident de la R\u00e9publique, l'initiative qui a conduit \u00e0\nla signature de l'Appel de La Haye, d\u00e8s mars 1989, je l'ai\nfait anim\u00e9 de deux convictions qui sont celles que je veux\nrappeler ici car je les crois toujours actuelles.\n\nLa premi\u00e8re id\u00e9e, particuli\u00e8rement bien venue compte\ntenu de la d\u00e9nomination de l'association qui nous r\u00e9unit,\nest que l'environnement est par essence sans fronti\u00e8res.\n\nLa plan\u00e8te est une et elle est exigu\u00eb. Ce qui se\npasse au bout du monde peut produire des effets \u00e0 nos\nportes ou sur nos t\u00eates, aujourd'hui ou demain. Aucun\ninstrument de souverainet\u00e9 ne permet \u00e0 quiconque de\nprendre un d\u00e9cret interdisant le survol du territoire \u00e0 un\nnuage toxique, qu'il vienne de Tchernobyl ou Seveso.\n\nAussi notre responsabilit\u00e9 ne commence ni ne s'arr\u00eate\n\u00e0 nos fronti\u00e8res. Or, sans m\u00e9conna\u00eetre le devoir qu'a\nchaque pays, individuellement, de faire tout son possible\npour prot\u00e9ger efficacement l'environnement, nous devons\n\u00eatre parfaitement conscients de ce que le seul niveau de\ntraitement pertinent du probl\u00e8me est le niveau mondial.\nNon seulement c'est \u00e0 cette \u00e9chelle que les probl\u00e8mes se\nposent, mais ce n'est qu'\u00e0 cette \u00e9chelle qu'rmr peut\nesp\u00e9rer d\u00e9gager les moyens n\u00e9cessaires pour les r\u00e9gler.\n\nOr il se trouve que la conscience universelle \u00e9volue.\nLes chocs politiques r\u00e9cents ont fait prendre conscience\nde ce qu'il \u00e9tait non seulement souhaitable mais d\u00e9sormais\npossible de donner \u00e0 la communaut\u00e9 internationale le\npouvoir non seulement de prendre des d\u00e9cisions mais aussi\nde les faire appliquer. Et je ne doute pas que ce qu'elle\na d\u00fb faire, militairement, au Koweit, elle pourra le faire\nmieux encore, pacifiquement, ailleurs.\n\n \n\n \n\nApr\u00e8s tout, lorsque, avec mon coll\u00e8gue de l'\u00e9poque et\nami de toujours Bob Hawke, Premier Ministre australien,\nnous avons d\u00e9cid\u00e9 et sign\u00e9 l'initiative franco\u2014\naustralienne pour la ren\u00e9gociation du trait\u00e9 Antarctique,\nnous avons trouv\u00e9 un \u00e9cho suffisamment favorable et des\nesprits suffisamment pr\u00eats pour qu'un nouveau trait\u00e9 ait\npu voir le jour tr\u00e8s rapidement.\n\nDans chacun de ces cas l'\u00e9l\u00e9ment moteur a \u00e9t\u00e9 le\nm\u00eame. La communaut\u00e9 internationale a chang\u00e9 ses habitudes\net refus\u00e9 d'aligner sa position sur celle du plus r\u00e9ticent\nde ses membres.\n\nAlors j'ignore, comme vous, si le prochain sommet de\nRio pourra couronner tous les espoirs mis en lui. Mais je\nsuis convaincu qu'au minimum il enregistrera des progr\u00e8s\nnouveaux qui auraient paru hors de port\u00e9e voici quelques\nann\u00e9es tant il est vrai qu'il ne suffit pas toujours\nd'avoir avec soi la raison pour l'emporter.\n\nIl reste, au-del\u00e0 de l'instant, que le monde a vu\ns'imposer, gr\u00e2ce au d\u00e9part \u00e0 l'action de quelques uns dont\nBernard Kouchner que vous recevrez cet apr\u00e8s\u2014midi, un\ndroit d'ing\u00e9rence humanitaire. Je crois que progresse\nl'id\u00e9e que j'ai\" eu l'honneur de d\u00e9fendre d'un devoir\nd'ing\u00e9rence d\u00e9mocratique. Et je pense que le jour est\nproche c\ufb01\u00ef nous devrons \u00e9galement assumer collectivement\nune forme de devoir d'ing\u00e9rence \u00e9cologique.\n\nCe devoir est une charge, une obligation et non un\nprivil\u00e8ge. Mais ce doit \u00eatre \u00e0 mes yeux un moyen, sans\ns'arr\u00eater aux pr\u00e9textes de souverainet\u00e9 des uns et des\nautres, de faire entrer une composante \u00e9cologique dans\ntous les motivations lorsque que nos pays sont amen\u00e9s \u00e0\nchoisir leurs partenaires \u00e9conomiques. Les modes de\nproduction et les caract\u00e9ristiques des produits,\nprotecteurs de l'environnement ou attentatoires \u00e0 lui,\ndoivent d\u00e9sormais \u00eatre totalement int\u00e9gr\u00e9s dans\nl'appr\u00e9ciation du rapport qualit\u00e9/prix.\n\nChaque pays peut d\u00e9j\u00e0 le faire isol\u00e9ment, mais chacun\nle fera d'autant plus efficacement que ce souci sera\nrelay\u00e9 internationalement. Or je pense qu'existe l\u00e0 un\nmoyen puissant d'incitation \u00e0 une protection efficace de\nl'environnement qui ne peut se satisfaire des seuls\nefforts spontan\u00e9s s'ils n'\u00e9taient aiguillonn\u00e9s par\nl'int\u00e9r\u00eat.\n\nCar, et c'est la seconde id\u00e9e que je veux \u00e9voquer, il\nest vain de se borner \u00e0 en appeler \u00e0 la responsabilit\u00e9\nindividuelle et collective, \u00e0 montrer du doigt pour les\nd\u00e9noncer des pollueurs qui ne le sont jamais par plaisir,\nrarement par inconscience et souvent par n\u00e9cessit\u00e9.\n\nCe probl\u00e8me est avant tout celui du d\u00e9veloppement.\nLes pays riches ont beaucoup \u00e0 faire chez eux, et on peut\nesp\u00e9rer que leur prise de conscience r\u00e9cente, pour tardive\nqu'elle ait \u00e9t\u00e9, les y am\u00e8nera, ne serait\u2014ce que sous la\n\nM\u0152waw\n\n\u201cl\n\n \n\n\u2018x'\u00efL/O r\u2018: ,5: '\\ \u00cfx \u2018Is\n\n \n\n \n\npression des opinions publiques. Mais chacun sait que\nleurs efforts n'y suffiront pas s'ils ne trouvent leurs\nprolongements ailleurs, notamment dans les pays en voie de\nd\u00e9veloppement.\n\nOr, ne nous voilons pas la face, nul ne convaincra\njamais celui qui vit dans le d\u00e9nuement de commencer par se\nsoucier d'environnement. Nul ne convaincra jamais celui\nqui meurt de faim de commencer par acheter du savon l\n\nJe suis donc convaincu que l'avenir est dans le th\u00e8me\ndu d\u00e9veloppement durable et que celui\u2014ci porte en lui \u00e0 la\nfois la croissance et l'\u00e9cologie. Il est vain - que dis-je\nil est vain - il est absurde de les opposer. La croissance\nn'est pas l'ennemie de la protection de l'environnement.\nElle en est la condition.\n\nPas n'importe quelle croissance, certes. Et nous\ndevons nous interroger sur ses modalit\u00e9s avec courage et\nsans a priori. Tout comme, \u00e0 mon sens, certains\n\u00e9cologistes gagneraient \u00e0 s'interroger avec autant de\ncourage et aussi peu d'a priori sur des sujets aussi\nimportants que celui de l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire qu'ils ont\nabusivement et symboliquement diabolis\u00e9e.\n\nUne croissance plus propre, donc, mais une croissance\nsoutenue. D\u00e9polluer co\u00fbte cher. Concevoir, mettre au point\net diffuser des modes de production non polluants co\u00fbte\ncher, au moins dans un premier temps pour faire acc\u00e9der de\ntels proc\u00e9d\u00e9s au seuil de pertinence \u00e9conomique qui seul\npermet leur adoption.\n\nAlors, de gr\u00e2ce, \u00e9vitons les fausses pol\u00e9miques entre\nd'un c\u00f4t\u00e9 ceux qui seraient les horribles tenants d'une\ncroissance forc\u00e9ment polluante et ceux qui seraient les\ntenants incons\u00e9quents d'une croissance qui ne deviendrait\npropre qu'en devenant n\u00e9gative, en dessous de z\u00e9ro.\n\nCertes, tout exc\u00e8s nourrit toujours l'exc\u00e8s inverse,\net c'est celui de la croissance \u00e0 tout prix, y compris au\nd\u00e9triment des conditions m\u00eames de la vie, qui a nourri le\nth\u00e8me de l'arr\u00eat de la croissance. Une fraction\nimportante de l'humanit\u00e9 vit en dessous du seuil de\npauvret\u00e9. Elle est. m\u00eame \u00e0 ce point importante que son\nexistence suffirait \u00e0 ruiner tous les efforts que les\nnations d\u00e9velopp\u00e9es peuvent et doivent faire sur elles-\nm\u00eames. Alors convenons une fois pour toutes que si\nl'humanit\u00e9 a besoin de respirer, elle a aussi besoin de\nmanger, et cessons de faire comme si ces deux exigences\nvitales pouvaient \u00eatre hi\u00e9rarchis\u00e9es : elles sont\n\u00e9videmment simultan\u00e9es et \u00e9gales en dignit\u00e9, et il nous\nfaut ne l'oublier jamais.\n\nSeul peut r\u00e9soudre la contradiction apparente le\nth\u00e8me du d\u00e9veloppement durable \u00e0 condition que le promeuve\neffectivement une prise de conscience mondiale appuy\u00e9e sur\nune autorit\u00e9 qui doit l'\u00eatre \u00e9galement. Tout ce qui y\nconcourt est bon et tout ce qui retarde mauvais.\n\n \n\n \n\nMais j'aurais garde d'oublier, pour terminer, que les\nefforts qu'il nous faut d\u00e9ployer au plan international ne\nsauraient nous servir d'alibi \u00e0 l'inaction aux niveaux o\u00f9\nnous pouvons d'ores et d\u00e9j\u00e0 agir. Je pense \u00e9videmment aux\nniveaux local, national et naturellement europ\u00e9en.\n\nAutant j'appelle depuis des ann\u00e9es \u00e0 l'organisation\nde la plan\u00e8te, qui y \u00e9l\u00e8verait le niveau des choix\nrationnels pour le profit commun de tous, autant je reste\npersuad\u00e9 que livrer ce combat ne nous exon\u00e8re pas de nos\nresponsabilit\u00e9s internes.\n\nLa premi\u00e8re d'entre elles suppose une participation\nplus active, plus influente des citoyens eux-m\u00eames et des\norganisations non gouvernmentales qu'ils se donnent. J'ai\ntoujours dit que la soci\u00e9t\u00e9 politique, m\u00eame\ninternationale, pouvait canaliser et couronner l'action de\nla soci\u00e9t\u00e9 civile. Elle ne peut pas la remplacer.\n\nConsacrer un droit de l'homme \u00e0 l'environnement\nrel\u00e8ve d\u00e9sormais de l'\u00e9vidence. Notre pays s'est\nhistoriquement glorifi\u00e9 d'un r\u00f4le fondateur dans la\nd\u00e9finition de ce qu'on appelle aujourd'hui la premi\u00e8re\ng\u00e9n\u00e9ration des droits de l'homme. Il n'est fid\u00e8le \u00e0 son\npass\u00e9 et \u00e0 ses traditions que quand il pense en termes\nuniversels. Mais il sera d'autant plus convaincant qu'il\nsera exemplaire.\n\nCette journ\u00e9e doit \u00eatre l'occasion de d\u00e9cliner\nconcr\u00e8tement ces principes essentiels. Je ne peux\nmalheureusement la vivre avec vous. J'entends bien en\nrevanche la suivre avec vous, et ce d\u00e8s mon retour.\n\n \n\n \n\n", "key_words": {"Discours": 1, "Monsieur": 1, "Michel": 1, "Droit": 1, "commencer": 3, "pr\u00e9senter": 1, "voyage": 1, "programm\u00e9": 1, "depuis": 2, "longtemps": 1, "beaucoup": 2, "rapidement": 1, "quelque": 1, "chose": 1, "malheur": 1, "bri\u00e8vet\u00e9": 1, "aller": 1, "directement": 1, "\u00e9voquer": 1, "devant": 2, "quelques": 2, "id\u00e9es": 1, "coeur": 1, "sujet": 2, "apr\u00e8s": 1, "mati\u00e8re": 1, "vient": 1, "faire": 9, "Henri": 1, "Emmanuelli": 1, "besoin": 3, "g\u00e9n\u00e9rations": 1, "conduit": 1, "signature": 1, "anim\u00e9": 1, "convictions": 1, "celles": 1, "crois": 2, "toujours": 3, "premi\u00e8re": 2, "particuli\u00e8rement": 1, "venue": 1, "d\u00e9nomination": 1, "essence": 1, "plan\u00e8te": 1, "monde": 2, "produire": 1, "effets": 1, "souverainet\u00e9": 2, "permet": 1, "quiconque": 1, "d\u00e9cret": 1, "interdisant": 1, "survol": 1, "territoire": 1, "vienne": 1, "Tchernobyl": 1, "notre": 1, "responsabilit\u00e9": 1, "commence": 1, "m\u00e9conna\u00eetre": 1, "devoir": 3, "prot\u00e9ger": 1, "efficacement": 2, "parfaitement": 1, "conscients": 1, "niveau": 3, "pertinent": 1, "probl\u00e8me": 2, "seulement": 3, "cette": 2, "\u00e9chelle": 2, "probl\u00e8mes": 1, "d\u00e9gager": 1, "moyens": 1, "n\u00e9cessaires": 1, "trouve": 1, "conscience": 3, "universelle": 1, "chocs": 1, "politiques": 1, "r\u00e9cents": 1, "prendre": 2, "\u00e9tait": 1, "souhaitable": 1, "donner": 1, "communaut\u00e9": 2, "internationale": 2, "d\u00e9cisions": 1, "doute": 1, "pourra": 2, "coll\u00e8gue": 1, "Premier": 1, "Ministre": 1, "avons": 2, "d\u00e9cid\u00e9": 1, "sign\u00e9": 1, "ren\u00e9gociation": 1, "trait\u00e9": 2, "trouv\u00e9": 1, "suffisamment": 2, "favorable": 1, "pr\u00eats": 1, "nouveau": 1, "chacun": 2, "moteur": 1, "chang\u00e9": 1, "refus\u00e9": 1, "position": 1, "celle": 1, "comme": 2, "prochain": 1, "sommet": 1, "couronner": 2, "espoirs": 1, "convaincu": 2, "minimum": 1, "enregistrera": 1, "auraient": 1, "port\u00e9e": 1, "voici": 1, "suffit": 1, "raison": 1, "gr\u00e2ce": 1, "d\u00e9part": 1, "Kouchner": 1, "recevrez": 1, "d\u00e9fendre": 1, "pense": 4, "devrons": 1, "\u00e9galement": 1, "assumer": 1, "forme": 1, "obligation": 1, "pr\u00e9textes": 1, "entrer": 1, "composante": 1, "\u00e9cologique": 1, "motivations": 1, "lorsque": 1, "amen\u00e9s": 1, "leurs": 1, "partenaires": 1, "modes": 2, "caract\u00e9ristiques": 1, "attentatoires": 1, "d\u00e9sormais": 2, "totalement": 1, "int\u00e9gr\u00e9s": 1, "rapport": 1, "souci": 1, "puissant": 1, "protection": 2, "efficace": 1, "satisfaire": 1, "spontan\u00e9s": 1, "aiguillonn\u00e9s": 1, "seconde": 1, "borner": 1, "appeler": 1, "montrer": 1, "doigt": 1, "pollueurs": 1, "jamais": 2, "inconscience": 1, "souvent": 1, "avant": 1, "celui": 4, "riches": 1, "prise": 2, "opinions": 1, "efforts": 2, "suffiront": 1, "trouvent": 1, "notamment": 1, "voilons": 1, "d\u00e9nuement": 1, "convaincra": 1, "meurt": 1, "acheter": 1, "savon": 1, "d\u00e9veloppement": 2, "durable": 2, "porte": 1, "croissance": 4, "absurde": 1, "quelle": 1, "interroger": 1, "modalit\u00e9s": 1, "courage": 1, "gagneraient": 1, "autant": 2, "aussi": 2, "priori": 1, "sujets": 1, "nucl\u00e9aire": 1, "symboliquement": 1, "D\u00e9polluer": 1, "co\u00fbte": 1, "mettre": 1, "diffuser": 1, "production": 1, "polluants": 1, "moins": 1, "premier": 1, "temps": 1, "acc\u00e9der": 1, "proc\u00e9d\u00e9s": 1, "seuil": 2, "pertinence": 1, "\u00e9conomique": 1, "\u00e9vitons": 1, "fausses": 1, "pol\u00e9miques": 1, "seraient": 2, "horribles": 1, "tenants": 1, "forc\u00e9ment": 1, "polluante": 1, "incons\u00e9quents": 1, "devenant": 1, "dessous": 2, "exc\u00e8s": 1, "nourrit": 1, "compris": 1, "conditions": 1, "m\u00eames": 1, "nourri": 1, "point": 1, "importante": 1, "suffirait": 1, "ruiner": 1, "d\u00e9velopp\u00e9es": 1, "peuvent": 1, "doivent": 1, "Alors": 1, "convenons": 1, "toutes": 1, "cessons": 1, "pouvaient": 1, "hi\u00e9rarchis\u00e9es": 1, "elles": 2, "simultan\u00e9es": 1, "\u00e9gales": 1, "r\u00e9soudre": 1, "contradiction": 1, "apparente": 1, "condition": 1, "mondiale": 1, "appuy\u00e9e": 1, "autorit\u00e9": 1, "retarde": 1, "garde": 1, "d\u00e9ployer": 1, "international": 1, "servir": 1, "niveaux": 1, "pouvons": 1, "\u00e9videmment": 1, "national": 1, "naturellement": 1, "ann\u00e9es": 1, "\u00e9l\u00e8verait": 1, "profit": 1, "commun": 1, "livrer": 1, "combat": 1, "exon\u00e8re": 1, "suppose": 1, "influente": 1, "citoyens": 1, "gouvernmentales": 1, "soci\u00e9t\u00e9": 2, "pouvait": 1, "canaliser": 1, "droit": 1, "Notre": 1, "glorifi\u00e9": 1, "fondateur": 1, "appelle": 1, "droits": 1, "fid\u00e8le": 1, "traditions": 1, "quand": 1, "convaincant": 1, "journ\u00e9e": 1, "principes": 1, "vivre": 1, "suivre": 1}}