{"id": "29_06_1990-Paris", "date": "29_06_1990", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_200_23_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "DEJEUNER OFFERT EN L'HONNEUR DE\n\nM. FRANCISCO REZEK-\n\n \n\nMINISTRE DES AFFAIRES ETRANGERES\n\nDU BRESIL\n\nVENDREDI 29 JUIN\n\n \n\nMONSIEUR LE MINISTRE.V\n\nMALGR\u00c9 UN EMPLOI DU TEMPS\nPARTICULI\u00c8REMENT LOURD EN CETTE\nP\u00c9RIODE DE L'ANN\u00c9E, J'AI TENU \u00c0 vous\nAVOIR \u00c0 CETTE TABLE, MONSIEUR LE\nMINISTRE. ET J'AI PLAISIR \u00c0 VOUS\nRECEVOIR, \u00c0 SALUER VOTRE PREMI\u00c8RE\nVISITE BILAT\u00c9RALE EN EUROPE OUI EST\nR\u00c9SERV\u00c9E \u00c0 LA FRANCE.\n\nIL Y_A L\u00c0 UN SYMBOLE, CELUI\nD'UNE RELATION ENRACIN\u00c9E DANS UN\nSI\u00c8CLE ET DEMI DE RAPPORTS,\nD'\u00c9CHANGES DE TOUTE NATURE, ET DE\nCOMPLICIT\u00c9 CULTURELLE. \u201c=\n\n \n\nMONSIEUR LE MINISTRE, VOUS\nHONOREZ NOS FACULT\u00c9S DE DROIT PAR\nLES DOCTORATS_OUE VOUS AVEZ PASS\u00c9S,\nICI, \u00c0 PARIS, IL Y A UNE VINGTAINE\nD\u2019ANN\u00c9ES ET PAR LA BRILLANTE\nCARRI\u00c8RE DE JURISTE OUI A \u00c9T\u00c9 LA'\nv\u00f4TRE ET OUI VOUS A CONDUIT,\nPARTICULI\u00c8REMENT JEUNE, \u00c0 \u00caTRE L'UN\nDES JUGES DE LA PLUS HAUTE JURIDIC-\nTION DE VOTRE PAYS.\n\n \n\n_ 2 _\n\nMAIS AUJOURD'HUI, NOUS RECEVONS\nLE MINISTRE DES RELATIONS\nEXT\u00c9RIEURES DU NOUVEAU GOUVERNEMENT\nDU BR\u00c9SIL, CONSTITU\u00c9 IL Y A TROIS\nMOIS, LORSQUE LE PREMIER PR\u00c9SIDENT\nDE LA R\u00c9PUBLIQUE \u00c9LU AU SUFFRAGE\nUNIVERSEL DEPUIS PR\u00c8S DE TRENTE ANS,\nFERNANDO COLLOR, A CONSTITUTIONNEL-\nLEMENT PRIS SES FONCTIONS. \u2018\n\nNOUS SUIVONS AVEC INT\u00c9R\u00caT LA\nPOLITIQUE_\u00c9CONOMIQUE, PARTICULI\u00c8RE:\nMENT FORTE ET COURAGEUSE, MISE EN\nOEUVRE DEPUIS CETTE DATE ; POLITIQUE\nQUI VISE D'ABORD \u00c0 MA\u00ceTRISER UNE\nINFLATION QUI ATTEIGNAIT DES TAUX\nQUI D\u00c9RIVAIENT VERS L\u2019HYPERINFLA-\nTION, AU RISQUE DE VOIR LA SPH\u00c8RE\nPRODUCTIVE IMPLOSER.\n\n \n\nVOUS AVEz AGI SUR LE PLAN\n\nMON\u00c9TAIRE AVEC UNE FORCE RARE. POUR\nCONSOLIDER LES PREMIERS R\u00c9SULTATS,\u2018\nPOSITIFS, - (L'INFLATION EST PASS\u00c9E\nDE 84 % EN F\u00c9VRIER \u00c0 8 % EN MAI)-.\nVOUS VOUS ATTAQUEz AVEC D\u00c9TERMINA-\nTION AU COEUR M\u00caME DES PROBL\u00c8MES,\nC'EST-\u00c0eDIRE AU D\u00c9S\u00c9QUILIBRE DES\nFINANCES PUBLIQUES.\n\n \n\nLE BR\u00c9SIL VEUT S'INS\u00c9RER, MIEUX\nET PLUS. DANS LES GRANDS COURANTS\nD'\u00c9CHANGES, S'OUVRIR PROGRESSIVEMENT\n_AU VENT DE LA CONCURRENCE, ENTRE\nAUTRES POUR AM\u00c9LIORER SA PRODuc\u2014\nTIVIT\u00c9, POUR PESER SUR LES PRIX. JE\nSALUE CETTE OPTION NOUVELLE ; ET JE\nCONSTATE QUE CETTE AMBITION PREND\nCORPS PUISQUE NON SANS COURAGE L\u00c0\nENCORE, LE GOUVERNEMENT BR\u00c9SILIEN A\nPRIS HIER UNE PREMI\u00c8RE S\u00c9RIE DE\nMESURES VISANT \u00c0 \u00c9LIMINER TOUT UN\nARSENAL DE PROTECTIONS. \u00abw\n\n \n\nMONSIEUR LE MINISTRE, JE SAIS\nQUE LE GOUVERNEMENT BR\u00c9SILIEN VEUT\nAUSSI ACTUALISER SA DIPLOMATIE. DANS\nCETTE PERSPECTIVE, NOUS SOMMES\nSENSIBLES A LA DIMENSION NOUVELLE.\nOU RENOUVELEE. QUE VOUS VOULEZ.\nDONNER AUX RELATIONS AVEC L'EUROPE\nCOMMUNAUTAIRE.\n\n \n\n \n\nVOTRE PR\u00c9SENCE EN FRANCE, EST\nUN PREMIER T\u00c9MOIGNAGE. LA COMMUNAUT\u00c9\nEST DEVENUE, EN EFFET, VOTRE PREMIER\nPARTENAIRE.\n\nNE PENSEz PAS QUE L'\u00c9VOLUTION \u00c0\nL\u2019EST, QUI REQUIERT DE NOTRE PART\nUNE.ATTENTION, \u00c9VIDEMMENT ESSEN-\nTIELLE, PUISSE D\u00c9TOURNER LA FRANCE\nD'AMITI\u00c9S ET DE LIENS TRADITIONNELS.\nNOUS AVONS AVEC LE BR\u00c9SIL UNE\nRELATION ANCIENNE ET FORTE ; NOUS\nVOULONS LA NOURRIR ET LA CONSOLIDER\nSUR LES PLANS POLITIQUE, \u00c9CONOMIQUE,\nCULTUREL. LE CHEMIN QUE PREND LE\nBR\u00c9SIL EST DE NATURE \u00c0 PERMETTRE DE\nR\u00c9ALISER CETTE AMBITION. *\n\n \n\n \n\nMONSIEUR LE MINISTRE, JE VOUS\nDEMANDE DE PR\u00c9SENTER \u00c0 MONSIEUR LE\nPR\u00c9SIDENT DE LA R\u00c9PUBLIQUE F\u00c9D\u00c9RA\u2014\nTIVE DES ETATS-UNIS DU BR\u00c9SIL MES\nSENTIMENTS PERSONNELS ET DE LUI DIRE\nQUE MON PAYS EST AUX C\u00f4T\u00c9S DU BR\u00c9SIL\nDANS CETTE P\u00c9RIODE DE MISE EN OEUVRE\nD'UNE POLITIQUE COURAGEUSE.\n\n.- JE TIENS AUSSI \u00c0 LUI DIRE MES\nREMERCIEMENTS POUR L'ACCUEIL QUI A\n\u00c9T\u00c9 R\u00c9SERV\u00c9 \u00c0 MON \u00c9POUSE LORSQU\u2019ELLE\nS'EST RENDUE AU BR\u00c9SIL POUR\nPARTICIPER \u00c0 L'INAUGURATION, \u00c0 RIO\nDE JANEIRO, DE LA \"MAISON FRANCE-\n\nBR\u00c9SIL\". \u00c0\u0152-L\nm\u00ff/ .1\nJE L\u00c8VE MON VERRE \u00c0 LA\n\nCOOP\u00c9RATION ET \u00c0 L'AMITI\u00c9 ENTRE LA-\nFRANCE ET LE BR\u00c9SIL.\n\n \n\n \n\n \n\n", "key_words": {"DEJEUNER": 1, "OFFERT": 1, "FRANCISCO": 1, "AFFAIRES": 1, "EMPLOI": 1, "LOURD": 1, "CETTE": 6, "MONSIEUR": 2, "PLAISIR": 1, "SALUER": 1, "VOTRE": 3, "BILAT\u00c9RALE": 1, "EUROPE": 1, "RELATION": 1, "ENRACIN\u00c9E": 1, "TOUTE": 1, "FACULT\u00c9S": 1, "DROIT": 1, "JURISTE": 1, "JUGES": 1, "HAUTE": 1, "MINISTRE": 1, "NOUVEAU": 1, "CONSTITU\u00c9": 1, "LORSQUE": 1, "PREMIER": 2, "R\u00c9PUBLIQUE": 2, "DEPUIS": 2, "TRENTE": 1, "SUIVONS": 1, "INT\u00c9R\u00caT": 1, "FORTE": 2, "MA\u00ceTRISER": 1, "ATTEIGNAIT": 1, "D\u00c9RIVAIENT": 1, "RISQUE": 1, "FORCE": 1, "PREMIERS": 1, "F\u00c9VRIER": 1, "ATTAQUEz": 1, "COEUR": 1, "D\u00c9S\u00c9QUILIBRE": 1, "BR\u00c9SIL": 4, "GRANDS": 1, "AM\u00c9LIORER": 1, "PESER": 1, "OPTION": 1, "NOUVELLE": 1, "AMBITION": 1, "PUISQUE": 1, "COURAGE": 1, "GOUVERNEMENT": 2, "BR\u00c9SILIEN": 2, "PREMI\u00c8RE": 1, "S\u00c9RIE": 1, "VISANT": 1, "\u00c9LIMINER": 1, "ACTUALISER": 1, "DIMENSION": 1, "RELATIONS": 1, "PR\u00c9SENCE": 1, "PENSEz": 1, "REQUIERT": 1, "NOTRE": 1, "\u00c9VIDEMMENT": 1, "PUISSE": 1, "D\u00c9TOURNER": 1, "LIENS": 1, "AVONS": 1, "ANCIENNE": 1, "NOURRIR": 1, "PLANS": 1, "CHEMIN": 1, "PREND": 1, "NATURE": 1, "PERMETTRE": 1, "PR\u00c9SENTER": 1, "PERSONNELS": 1, "C\u00f4T\u00c9S": 1, "P\u00c9RIODE": 1, "POLITIQUE": 1, "TIENS": 1, "AUSSI": 1, "R\u00c9SERV\u00c9": 1, "\u00c9POUSE": 1, "RENDUE": 1, "VERRE": 1, "ENTRE": 1}}