{"id": "07_03_2007-Paris", "date": "07_03_2007", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "discours dactylographie ; correspondance ; documentation", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_239_04_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "Journ\u00e9e d\u2019hommage \u00e0 Jacques Julliard \u00e0 la BNF - 7 mars 2007.\n\nConclusion par Michel Rocard\n\n \n\nCh\u00e8re Suzanne, chers amis, Mesdames, Messieurs, je suis un peu mal \u00e0 l\u2019aise avec le\nfoin qui est fait autour du fait que je termine, que ce serait, para\u00eet-il, une intervention\nimportante et que l\u2019on prend des \u00e9gards, tout simplement parce que l\u2019on est en retard. Tout\ncela est un peu aga\u00e7ant. Les raisons pour lesquelles je termine sont purement militaires : je\nsuis le plus ancien dans avec le grade le plus \u00e9lev\u00e9... Par cons\u00e9quent, cela explique la chose\ntout en ne laissant craindre aucune esp\u00e8ce de traduction de cette soi-disant sup\u00e9riorit\u00e9\nhi\u00e9rarchique dans les domaines ni du talent, ni de l\u2019amiti\u00e9, ni de la culture, ni de rien de tel, et\nje suis m\u00eame un peu embarrass\u00e9. Parce qu\u2019\u00e0 la v\u00e9rit\u00e9, moi qui croyais te conna\u00eetre, j\u2019ai quand\nm\u00eame appris pas mal de choses.\n\nJe cherchais dans ma t\u00eate, je n\u2019ai pas d\u2019image de notre premi\u00e8re rencontre. Et je\ncalcule qu\u2019il est fatal qu\u2019elle ait eu lieu quelque part au quartier latin, pendant l\u2019ann\u00e9e o\u00f9 tu\n\u00e9tais vice-pr\u00e9sident de l\u2019UNEF charg\u00e9 de l\u2019Outre-mer, c\u2019est \u00e9vident. Donc nous nous\nfr\u00e9quentons depuis 1955. Cinquante-deux ans c\u2019est pas mal, cela a tenu. Nous avons d\u00e9pass\u00e9\nle seuil des trente ans, qui est le seuil limite apr\u00e8s lequel on ne croit plus aux amiti\u00e9s parce\nqu\u2019il y a eu une bavure s\u00e9mantique r\u00e9cemment. Mon cher Jean Daniel, cela fait douze ans de\nplus avec Jacques qu\u2019avec vous ; je le regrette, mais cela n\u2019entache en rien la qualit\u00e9 de la\ncomplicit\u00e9 id\u00e9ologique que j\u2019ai avec vous deux, ce qui veut dire aussi largement avec ce\njournal. p\n\nD\u00e8s que nous avons commenc\u00e9 \u00e0 nous fr\u00e9quenter j\u2019ai d\u00e9couvert que nous avions\nbeaucoup en commun. Pas tout. Tu es catholique et vraiment ; je suis protestant et si je ne le\nsuis plus gu\u00e8re, je l\u2019ai \u00e9t\u00e9 vraiment. Tu es militant syndical, je l\u2019ai \u00e9t\u00e9 aussi un peu : j\u2019ai \u00e9t\u00e9\nconseiller r\u00e9gional de la CF DT pendant deux ans o\u00f9, malheureusement, il n\u2019y avait plus rien \u00e0\nesp\u00e9rer. Et puis le PSU s\u2019est un peu r\u00e9veill\u00e9 \u2014 Edmond doit se souvenir de cet \u00e9pisode\n\u00e9trange. Mais je suis surtout un politique encart\u00e9, organis\u00e9, ce que tu as choisi de ne pas \u00eatre\nalors qu\u2019il Vient d\u2019\u00eatre dit surabondamment et avec talent que tu aurais pu. Mais ce que nous\navons en commun est peut-\u00eatre plus important, dans le refus de l\u2019intol\u00e9rance, le refus de\nconsid\u00e9rer comme idiot un argument parce qu\u2019il vient d\u2019une personne qui appartient \u00e0 un\nautre camp ou \u00e0 une autre organisation, et un certain nombre de soucis de cette nature dont\nnous nous sommes vite trouv\u00e9s \u00ab co-partageux >> d\u2019une certaine fa\u00e7on.\n\nComment, pour ma part, parpaillot, \u00e9tudiant \u00e0 Sciences-P0, militant \u00e0 la SFIO, je me\nsuis trouv\u00e9 orient\u00e9 vers toi et qu\u2019est-ce que je dois \u00e0 cette amiti\u00e9 ? Nous avons en commun un\npoint de plus, c\u2019est de n\u2019avoir, ni toi ni moi, jamais \u00e9t\u00e9 sensibles \u2014 et on \u00e9tait bien seuls dans\nnotre g\u00e9n\u00e9ration \u00e9tudiante \u2014 \u00e0 la fascination communiste. Moi, c\u2019est aussi bien Arthur\nKoestler que Victor Kravchenko qui m\u2019en avaient gu\u00e9ri d\u00e9\ufb01nitivement ; toi, cela doit \u00eatre un\npeu pareil puisque c\u2019\u00e9taient nos mat\u00e9riaux id\u00e9ologiques principaux.\n\nMais j\u2019ai eu tout de suite le souci de l\u2019engagement dans l\u2019action politique et cela m\u2019a conduit,\ndans la double d\u00e9testation du communisme d\u2019une part, et des petits trucs, des clubs, des\nmachins sans r\u00e9alit\u00e9, des forces sans puissance d\u2019autre part, \u00e0 adh\u00e9rer \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration\nnationale des \u00e9tudiants socialistes-SFIO. Ce n\u2019\u00e9tait pas longtemps apr\u00e8s le scandale des vins,\nc\u2019\u00e9tait pendant la \ufb01n de la guerre d\u2019Indochine, c\u2019\u00e9tait au moment o\u00f9 nous enregistrions de\nsigne en signe le d\u00e9clin sociologique irr\u00e9m\u00e9diable d\u2019une formation o\u00f9 il n\u2019y avait plus une\nt\u00eate pensante d\u00e9cente pour la repr\u00e9senter, du moins dans l\u2019\u00e2ge adulte et dans ses\n\nresponsabilit\u00e9s install\u00e9es. Nous f\u00fbmes une petite dizaine d\u2019\u00e9tudiants de cette \u00e9poque \u00e0\ncommencer cet engagement-l\u00e0 en disant: << Il faudra remuer tout cela\u00bb. La dizaine \u00e9tait\ncourte, tu en connais beaucoup : Jacques Moreau, Serge Barth\u00e9l\u00e9my, Serge Hurtig, Jacques\nAndr\u00e9ani, Ren\u00e9 Lapautre, etc. Mais je me suis quand m\u00eame senti dans ce travail dans une\nsolitude immense.\n\nLa SFIO, \u00e0 l\u2019\u00e9poque, y compris sa F\u00e9d\u00e9ration des \u00e9tudiants socialistes, d\u00e9fendait\nl\u2019UNEF r\u00e9publicaine contre le p\u00e9ril rouge et contre le p\u00e9ril cl\u00e9rical. Cela veut tout simplement\ndire que l\u2019attitude des \u00e9tudiants SFIO \u00e9tait de soutenir une majorit\u00e9 extr\u00eamement \u00e0 droite et\nlargement appuy\u00e9e par Jean-Marie Le Pen, inusable pr\u00e9sident de la corporation des \u00e9tudiants\nen droit, contre les communistes bien s\u00fbr, mais aussi contre les j\u00e9cistes. Les catholiques \u00e9tant\nles seuls \u00e0 tenir \u00e0 certains principes et \u00e0 s\u2019opposer \u00e0 certaines d\u00e9rives, notamment en mati\u00e8re\nde guerre coloniale et sur la prise en charge de la duret\u00e9 de la condition \u00e9tudiante de l\u2019\u00e9poque,\nqui n\u2019\u00e9tait pas facile. J\u2019ai fait amorcer par les \u00e9tudiants socialistes un virage rompant avec\ncette ligne scandaleuse et retrouvant une v\u00e9ritable action de gauche, tant sur le plan syndical\net sur le plan international que sur le plan de la convergence d\u2019action, m\u00eame avec les\n* communistes \u2014 quitte \u00e0 le faire avec la grande cuill\u00e8re n\u00e9cessaire pour prendre la soupe avec\nle diable. J\u2019ai alors d\u00e9couvert que le milieu sorti de la JEC, le milieu catholique, \u00e9tait, lui,\nporteur, dans notre milieu \u00e9tudiant, d\u2019une invention d\u2019une vraie gauche et notamment d\u2019un\nsyndicalisme \u00e9tudiant qui se battait sur le prix des polycopi\u00e9s, sur le prix des restaurants\nuniversitaires, pour plus de logements dans les cit\u00e9s, et qui se battait m\u00eame pour le pr\u00e9-salaire\n\u00e9tudiant, la r\u00e9mun\u00e9ration du jeune travailleur intellectuel.\n\nCe que je voudrais dire c\u2019est ma d\u00e9couverte \u00e9mouvante du fait que ces cathos ont\nr\u00e9invent\u00e9 sur le plan \u00e9tudiant ce que dans les livres je d\u00e9couvrais comme le comportement de\nla social-d\u00e9mocratie scandinave, la social-d\u00e9mocratie anglaise, la social-d\u00e9mocratie\nallemande. En fait, mon r\u00eave c\u2019\u00e9tait qu\u2019\u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de l\u2019Internationale socialiste et ses \u00e9coles\nd\u2019\u00e9t\u00e9 -- dont j\u2019ai \u00e9t\u00e9 un \u00e9l\u00e8ve assidu - j\u2019avais envie de retraduire en France ce comportement de\nsocial-d\u00e9mocratie que nous ne connaissions plus et que, dans le milieu \u00e9tudiant, les cathos\navaient r\u00e9invent\u00e9 presque tout seuls, puisqu\u2019on ne peut pas dire que les alli\u00e9s communistes\ndes j\u00e9cistes dans la minorit\u00e9 de l\u2019UNEF de l\u2019\u00e9poque apportaient une grande innovation\npolitique, mais plut\u00f4t un sectarisme tout \u00e0 fait incroyable et inacceptable.\n\nC\u2019est dans cette situation-l\u00e0 que, extr\u00eamement seul dans le monde de la SFIO, o\u00f9\nj\u2019\u00e9tais re\u00e7u et tol\u00e9r\u00e9 - parce que je suis la\u00efc, protestant, garanti sur facture, pas cl\u00e9rical pour\ndeux ronds et r\u00e9pondant bien au pro\ufb01l - mais o\u00f9 je ne sentais plus ma place, ce que vous avez\n\u00e9t\u00e9 tous - pas toi le premier, le premier a \u00e9t\u00e9 probablement Chapuis - a \u00e9t\u00e9 pour moi une\nesp\u00e8ce de boussole et un rep\u00e9rage de ce qu\u2019il y avait des hommes en collectif et des forces ; il\ny a eu une esp\u00e8ce de pratique collective dont on pouvait s\u2019inspirer. Mais je constatais aussi\nque de g\u00e9n\u00e9ration en g\u00e9n\u00e9ration, quand ils quittaient la vie \u00e9tudiante, ils disparaissaient dans\nla vie adulte. Il n\u2019y avait pas de structure pour les accueillir et donc pas de vocation \u00e0 une\naction dans le monde post-\u00e9tudiant, dans le monde qu\u2019on appelait adulte.\n\nLe grand probl\u00e8me \u00e9tait donc: comment connecter tout cela ? C\u2019est vrai que la grande\naffaire de ma vie fut d\u2019y \u0153uvrer \u2014 je ne suis pas tout seul, tu y es pour beaucoup. Mais du c\u00f4t\u00e9\ndes institutions, qui avaient \u00e0 s\u2019ouvrir, je pense avoir \u00e9t\u00e9 le premier \u00e0 ouvrir les portes \u00e0 une\nr\u00e9conciliation entre les forces authentiquement de gauche sortant d\u2019une culture et d\u2019une\n\u00e9ducation catholique et la gauche embourb\u00e9e dans son archa\u00efsme anticl\u00e9rical stupide. C\u2019est\nainsi que, sinon mon successeur imm\u00e9diat, du moins mon successeur un an apr\u00e8s \u00e0 la t\u00eate des\n\u00e9tudiant socialistes SFIO fut un j\u00e9ciste, Jacques Bugnicourt. Dans votre organisation, vous\n\u00e9tiez 5 ou 6000 \u00e0 la JEC ; l\u2019organisation des \u00e9tudiants socialistes compte elle \u00e0 cette p\u00e9riode\n300\u2014350 personnes. Mais c\u2019est cela qui a permis le changement de majorit\u00e9 dans l\u2019UNEF et la\nmont\u00e9e vers la reconqu\u00eate de l\u2019UNEF en 1956, \u00e0 temps pour faire prendre par cette\norganisation les positions honorables et d\u00e9cisives qu\u2019on a connues par la suite sur la guerre\n\n\u201d2'83\u201c;\n\nM4 \u201dr M\u2018A. \u20195\u2019\"\n\n  \n\n \n\nd\u2019Alg\u00e9rie. Pourquoi? Parce que chaque fois que les militants catholiques, en bataille dans\ntelle ou telle assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, se battaient pour un meilleur budget de l\u2019Education\nnationale, pour toutes les revendications que je viens d\u2019\u00e9voquer, plus celles concernant la\npolitique \u00e9trang\u00e8re, on leur disait : << Mais vous jouez le jeu des communistes >>. Le jour o\u00f9 ils\nont pu dire : << Mais non, les gars de Guy Mollet sont avec nous >>, tout a chang\u00e9. L\u2019\u00e9quilibre\ndes forces \u00e9lectorales a pu se modi\ufb01er: en quatre ans le travail \u00e9tait fait. La symbolique\ncompte beaucoup. C\u2019est comme cela que tout a commenc\u00e9.\n\nRobert Chapuis a fait allusion \u00e0 un document \u00e9tudiant dont tu as \u00e9t\u00e9 co-r\u00e9dacteur.\nApr\u00e8s mon d\u00e9part, les \u00e9tudiants socialistes ont \ufb01ni par \u00eatre dissous par Guy Mollet pour\nh\u00e9t\u00e9rodoxie. La Jeunesse \u00e9tudiante chr\u00e9tienne a \u00e9t\u00e9 dissoute la m\u00eame ann\u00e9e, en 1957 je crois\nbien, tout du moins l\u2019organe f\u00e9d\u00e9rateur de l\u2019Action catholique de la jeunesse fran\u00e7aise ; une\nbonne reprise en main par l\u2019\u00e9piscopat s\u2019est faite. Avec ces deux structures qui avaient cr\u00e9\u00e9 ce\nmouvement de rassemblement gr\u00e2ce auquel nous g\u00e9rions l\u2019UNEF et la mutuelle, le projet \u00e9tait\nsimplement que, dans la vie institutionnelle de la France des adultes, tout cela d\u00e9bouche sur\nune vraie organisation de combat politique. Ces deux dissolutions caporalistes nous rendent\norphelins et nous d\u00e9cidons tout de suite - formation toujours, tu avais commenc\u00e9 cela avec\nPelloutier - de cr\u00e9er \u00ab documents \u00e9tudiants \u00bb pour transmettre des \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9\ufb02exion, de\nformation, de mani\u00e8re \u00e0 fa\u00e7onner une culture commune.\n\nC\u2019est dans toutes ces affaires que la personnalit\u00e9 de Jacques, par le caract\u00e8re tr\u00e8s\nengag\u00e9 et extr\u00eamement large de sa culture, a jou\u00e9 un r\u00f4le d\u2019in\ufb02uence, plus que les\napparatchiks j\u00e9cistes avec Chapuis. Ainsi est n\u00e9e toute une g\u00e9n\u00e9ration, sans qui Mitterrand\nn\u2019aurait jamais pu prendre le pouvoir, et qui a entrepris une r\u00e9novation, h\u00e9las, seulement\npartielle de la gauche fran\u00e7aise.\n\nCe fut un dur combat, commenc\u00e9 \u00e0 la SFIO, poursuivi au PSU \u2014 avec d\u2019autres\ninterlocuteurs, notamment le gauchisme, les d\u00e9bordements trotskistes et mao\u00efstes ayant failli\ntuer l\u2019organisation \u2014, puis ensuite, quand je suis revenu chez moi, le premier janvier 1975, au\nParti socialiste. Mais c\u2019\u00e9tait une bataille sans r\u00e9f\u00e9rence, sans grands anciens, sans t\u00eate\npensante \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du parti, sans autorit\u00e9 politique ou intellectuelle puisque Mend\u00e8s-\nFrance, qui \u00e9tait intellectuellement des n\u00f4tres, \u00e9tait tellement ext\u00e9rieur, et puisqu\u2019Alain\nSavary, qui \u00e9tait mon vrai ma\u00eetre et le vrai patron politique du d\u00e9but de tout ce mouvement,\navait une telle distance, une telle r\u00e9serve et \u00e9tait tellement mal \u00e0 l\u2019aise \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de la SFIO\nqu\u2019il ne jouait pas vraiment ce r\u00f4le. Il me faut dire ici que l\u2019\u00e9criture r\u00e9guli\u00e8re, le combat\nintellectuel, les \u00e9chos de ce que nous savions de ce qui se passait \u00e0 la CFTC devenant CFDT,\nont \u00e9t\u00e9 pour nous une esp\u00e8ce de r\u00e9f\u00e9rence permanente, nous donnant le sentiment que notre\nisolement, notre \u00e9ternelle d\u00e9faite, ne servaient pas \u00e0 rien. C\u2019est tout une affaire collective que\nje d\u00e9cris, mais \u00e0 ce titre je voudrais te dire, Jacques, que tu as \u00e9t\u00e9 sur la longue p\u00e9riode tout \u00e0\nfait d\u00e9cisif.\n\nPuisqu\u2019il faut acc\u00e9l\u00e9rer le propos, je voudrais revenir sur cette affaire de << deuxi\u00e8me\ngauche\u00bb. Pour l\u2019information de certains de nos amis ici pr\u00e9sents, quand Herv\u00e9 Hamon et\nRotman ont titr\u00e9 : La deuxi\u00e8me gauche, un livre qui \u00e9tait en fait une esp\u00e8ce de monographie\nde la matrice de cette deuxi\u00e8me gauche qu\u2019\u00e9tait devenue la CFDT, j\u2019ai hurl\u00e9 d\u2019horreur et de\npanique ! L\u2019id\u00e9e que ce que nous repr\u00e9sentions doive \u00eatre distingu\u00e9, isol\u00e9, d\u00e9\ufb01ni par rapport \u00e0\nune autre gauche, plus critiquable, \u00e9tait \u00e9videmment une sottise affreuse. Il nous fallait \u00eatre le\nsel dans la \ufb02otte, il nous fallait, section par section et de Carpentras \u00e0 Trou-les-Ogres en\npassant par Wattrelos et le XII\u00b0arrondissement de Paris, \u00eatre capable de convaincre, de faire\nchanger petit \u00e0 petit. Le jour o\u00f9 l\u2019expression << deuxi\u00e8me gauche >> a \u00e9t\u00e9 employ\u00e9e pour nous\nd\u00e9\ufb01nir, nous devenions isolables, mesurables et, naturellement, plus faciles \u00e0 vaincre. C\u2019est ce\nqui s\u2019est pass\u00e9. Il a fallu l\u2019assumer mais il est vrai aussi qu\u2019aucun combat politique ne peut se\nfaire dans l\u2019obscurit\u00e9, on a besoin de clart\u00e9. J\u2019ai moi-m\u00eame \u2014 j\u2019ai pens\u00e9 apr\u00e8s que c\u2019\u00e9tait une\n\n  \n\n \n\nerreur : on en a parl\u00e9 tous les deux, tu m\u2019avais d\u2019ailleurs consol\u00e9 de l\u2019avoir fait \u2014 fait \u00e0 Nantes,\nen 1977 au Congr\u00e8s du PS, un discours sur les deux cultures qui a permis \u00e0 tous nos\nimpuissants adversaires culturels de nous immoler en rase campagne puisqu\u2019on avait fourni\ndes arguments. Mais justement, nous avions aussi fourni notre propre d\u00e9\ufb01nition. Au fur et \u00e0\nmesure que ton r\u00f4le d\u2019\u00e9ditorialiste se renforce, nous prenons appui sur cette voix ext\u00e9rieure\nqui, d\u2019\u00e9tape en \u00e9tape, nous met en garde et nous aide \u00e0 ne pas trop sombrer dans les\nacceptations et les compromis. Mais c\u2019est dur la situation de minoritaire permanent, surtout\ndans un monde o\u00f9 il n\u2019y a pas trop de principes... On sait seulement que la fusillade et le\npoignard sont bannis, ce n\u2019est plus les moeurs de l\u2019\u00e9poque, mais en dehors de cette fa\u00e7on\nd\u2019exterminer l\u2019adversaire, la philosophie interne des partis politiques n\u2019a pas beaucoup\nprogress\u00e9 l\n\nC\u2019est un point d\u2019ailleurs int\u00e9ressant. Je rappellerai simplement qu\u2019en ce qui concerne\nles cotisations (c\u2019est-\u00e0-dire l\u2019usage des deniers publics), le sort devant le droit du travail des\npermanents politiques (c\u2019est\u2014\u00e0\u2014dire le statut de la fonction publique) et la justice interne en cas\nde con\ufb02it, les statuts et les r\u00e8gles des partis politiques sont ant\u00e9rieurs au droit romain. Je suis\nd\u2019ailleurs tr\u00e8s surpris, je veux le dire ici avec force, que l\u2019universit\u00e9 n\u2019ait pas consacr\u00e9\ndavantage de temps \u00e0 l\u2019\u00e9tude de la dynamique interne des partis politiques. La partitologie ou\nanatomie\u2014pathologie des partis politiques est une discipline qui n\u2019existe pas, mais elle vaut\nbien la constitutionnalit\u00e9. Il y a une multitude de bouquins sur le rapport entre les\nconstitutions, les modes de scrutins, la vie des partis et la mani\u00e8re dont la politique se fait\nentre les partis, mais on n\u2019\u00e9tudie pas leur vie interne, o\u00f9 pourtant d\u2019autres r\u00e8gles seraient \u00e0\nregarder. Bref, le monde politique est un monde de sauvages - ce n\u2019est pas nouveau tout le\nmonde le sait - et il faut l\u2019approcher plus techniquement. En tout cas, c\u2019est vrai qu\u2019on est\nsouvent tent\u00e9s, un peu par manque de courage, un peu par fatigue, par le sentiment que tel\nenjeu de principe n\u2019est pas si fondamental, parce qu\u2019\u00e0 ce moment\u2014l\u00e0 il y a une bataille sur\nautre chose d\u2019encore plus grave. Les \u00e9ditos de Julliard c\u2019est : << Attention, les principes sont l\u00e0,\nla nouvelle gauche demeure ce qu\u2019elle doit \u00eatre >>.\n\nSur la longue p\u00e9riode, je dirai simplement qu\u2019au fond, le travail qui consiste \u00e0 changer\nla d\u00e9\ufb01nition du mot de gauche a \u00e9t\u00e9 largement accompli par de l\u2019action, par des batailles de\ncongr\u00e8s, mais aussi par de l\u2019\u00e9criture, notamment de l\u2019\u00e9criture journalistique. J\u2019adore cette\nphrase de Confucius de 1500 ans avant J\u00e9sus-Christ : << Si j\u2019\u00e9tais empereur je commencerai\npar red\u00e9\ufb01nir le sens des mots >>. Cela te fera plaisir ainsi qu\u2019\u00e0 Claude Imbert : je me pr\u00e9sente\nici comme un socialiste lib\u00e9ral. Je ne laisserai personne con\ufb01squer le mot de lib\u00e9ralisme, au\nnom du fait que notre souci d\u2019une r\u00e9gulation des march\u00e9s serait antagonique avec la libert\u00e9. Je\nconsid\u00e8re au contraire que c\u2019est l\u2019absence de r\u00e8gle qui fait la jungle.\n\nQuand on parle de gauche en France, on parle beaucoup de mon parti. Je ne peux pas\nne pas citer, avec un respect distant, Monsieur Laurent Fabius, de la gauche, le mot vient\nsouvent. A quoi fait-on allusion ? Il y a trois curseurs, trois instruments de mesure. Le premier\nest la- proximit\u00e9 avec le Parti communiste ; 1e second est la dose d\u2019\u00e9tatisme qu\u2019il y a dans le\nprojet social ; le troisi\u00e8me est ce que j\u2019appelle << le syndrome de la demande >>. Au moment o\u00f9\nnous faisions le programme pour la premi\u00e8re \u00e9lection pr\u00e9sidentielle de Mitterrand en 1981, il\ny a eu une grande bagarre pour ce qu\u2019il fallait faire en mati\u00e8re de hausse du SMIC. Si vous\ndemandiez 12 ou15 % vous \u00e9tiez de gauche et si vous vous contentiez de demander 6 % de\nhausse de SMIC vous \u00e9tiez ostensiblement de droite. Le fait que la machine \u00e9conomique ne\npuisse pas dig\u00e9rer la premi\u00e8re et ne puisse dig\u00e9rer que la seconde \u00e9tant \u00e9tranger au d\u00e9bat et \u00e0\nla quali\ufb01cation. C\u2019est ce genre de chose qui pourrit un d\u00e9bat, un pays et une politique, et c\u2019est\npar rapport \u00e0 cela que s\u2019est faite la longue asc\u00e8se pour retrouver une d\u00e9\ufb01nition de la gauche \u00e0\ntravers la dignit\u00e9, le respect des principes, le respect de la vie d\u2019abord et l\u2019appr\u00e9ciation de\nchaque \u00eatre humain dans sa dignit\u00e9 et dans ses droits, avant le niveau comparatif de sa\nr\u00e9mun\u00e9ration, qui est \u00e9galement important, mais qui est second. Ce retour \u00e0 une d\u00e9\ufb01nition de\n\n./:.\u00e2 j \u00c2\\:\n/ \u2018 975\nMA. >\n\n \n\n \n\nla gauche autour de l\u2019\u00e9thique, au fond, c\u2019est culturellement en amont de toute l\u2019entreprise\nhumaine que nous assumons ; et tu es un contributaire hebdomadaire de ce travail-l\u00e0.\n\nLe point sur lequel l\u2019ami Luc Ferry, tout \u00e0 l\u2019heure, n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 explicite c\u2019est de savoir\nsi philia doit \u00eatre comment\u00e9 ou si philia s\u2019exprime plut\u00f4t discr\u00e8tement. Mon temp\u00e9rament et\nma fa\u00e7on d\u2019\u00eatre sont plut\u00f4t du second ordre. J\u2019ai peu envie de parler d\u2019une amiti\u00e9 priv\u00e9e, mais\nm\u00eame dans les choses priv\u00e9es le couple Julliard a \u00e9t\u00e9 pour moi un secours. Cette amiti\u00e9 ne fait\nque rendre plus n\u00e9cessaire le remerciement politique que j\u2019ai envie de te faire, alors que ce\nsont des services \u00e0 une cause et non \u00e0 moi, mais ils ont \u00e9t\u00e9 plus d\u00e9cisifs que tu ne le crois.\n\nJe me permettrai quand m\u00eame de \ufb01nir avec une m\u00e9chancet\u00e9, non personnelle mais qui\nte concerne dans la s\u00e9lection de tes sujets pour l\u2019avenir. Le triomphe dans les temps qui\nviennent d\u2019une vraie social-d\u00e9mocratie en France ne peut se faire que par rapport aux\nprobl\u00e8mes que nous avons \u00e0 r\u00e9soudre et aux conditions de leur r\u00e9solution, lesquelles sont \u00e0\ndominante \u00e9conomique d\u2019une part et \u00e0 dominante internationale de l\u2019autre. J\u2019ai un peu\nsouffert, alors que je sais que tu y es sensible \u2014 tu adores voyager, tu as beaucoup \u00e9crit sur tes\nvoyages \u2014, qu\u2019on n\u2019ait pas parl\u00e9 du monde ext\u00e9rieur aujourd\u2019hui. C\u2019est un peu dommage et je\nforme le voeu que, dans notre complicit\u00e9 toujours active, toujours \u00e0 l\u2019\u0153uvre et toujours\norient\u00e9e vers le futur, nous fassions attention dans les temps qui viennent \u00e0 ces deux\ndimensions, puisque nous sommes aussi sous la menace d\u2019une explosion \ufb01nanci\u00e8re - on\ncommence \u00e0 en voir les prodromes - largement internationale. C\u2019est la seule raison de faire\nl\u2019Europe et c\u2019est maintenant notre champ de combat nouveau.\n\nDepuis cinquante ans on a beaucoup fait pour redonner une dimension \u00e9thique \u00e0 la\ngauche et c\u2019est en train de se comprendre. On recommence le boulot parce que la campagne\n\u00e9lectorale ne se d\u00e9roule pas dans des conditions culturellement tr\u00e8s porteuses : on\nrecommence le boulot et on continue l La nouvelle d\u00e9\ufb01nition de la gauche \u00e0 laquelle il faut\nqu\u2019on travaille, toi, moi et beaucoup d\u2019autres, est internationale, \u00e9conomique, europ\u00e9enne, de\ncombat, mais c\u2019est la vraie social-d\u00e9mocratie internationale qui seule peut nous r\u00e9guler un\ncapitalisme en train de devenir de plus en plus cruel.\n\nJacques, tu as encore beaucoup de temps de combat. Bravo et merci de tout ce que tu\nas d\u00e9j\u00e0 apport\u00e9.\n\n \n\n \n\n", "key_words": {"Journ\u00e9e": 1, "Jacques": 4, "Julliard": 3, "Michel": 1, "chers": 1, "autour": 2, "prend": 1, "simplement": 3, "parce": 5, "raisons": 1, "lesquelles": 2, "termine": 1, "purement": 1, "militaires": 1, "ancien": 1, "grade": 1, "explique": 1, "laissant": 1, "craindre": 1, "aucune": 1, "esp\u00e8ce": 4, "traduction": 1, "cette": 10, "domaines": 1, "Parce": 2, "croyais": 1, "appris": 1, "cherchais": 1, "notre": 7, "premi\u00e8re": 3, "fatal": 1, "quelque": 1, "quartier": 1, "pendant": 3, "charg\u00e9": 1, "depuis": 1, "avons": 4, "seuil": 2, "trente": 1, "limite": 1, "apr\u00e8s": 4, "lequel": 2, "croit": 1, "amiti\u00e9s": 1, "bavure": 1, "s\u00e9mantique": 1, "douze": 1, "qualit\u00e9": 1, "id\u00e9ologique": 1, "aussi": 8, "largement": 3, "commenc\u00e9": 3, "fr\u00e9quenter": 1, "d\u00e9couvert": 2, "catholique": 3, "vraiment": 2, "protestant": 1, "militant": 2, "r\u00e9gional": 1, "avait": 5, "r\u00e9veill\u00e9": 1, "Edmond": 1, "souvenir": 1, "surtout": 1, "politique": 8, "choisi": 1, "Vient": 1, "surabondamment": 1, "talent": 1, "aurais": 1, "commun": 2, "refus": 2, "comme": 4, "idiot": 1, "argument": 1, "vient": 1, "personne": 2, "appartient": 1, "autre": 2, "certain": 1, "nombre": 1, "soucis": 1, "nature": 1, "sommes": 2, "trouv\u00e9s": 1, "certaine": 1, "\u00e9tudiant": 4, "trouv\u00e9": 1, "orient\u00e9": 1, "amiti\u00e9": 3, "jamais": 2, "sensibles": 1, "\u00e9tait": 10, "seuls": 2, "g\u00e9n\u00e9ration": 2, "\u00e9tudiante": 3, "fascination": 1, "Victor": 1, "Kravchenko": 1, "avaient": 3, "gu\u00e9ri": 1, "d\u00e9\ufb01nitivement": 1, "pareil": 1, "puisque": 3, "mat\u00e9riaux": 1, "id\u00e9ologiques": 1, "suite": 3, "souci": 2, "double": 1, "d\u00e9testation": 1, "communisme": 1, "petits": 1, "forces": 4, "puissance": 1, "adh\u00e9rer": 1, "\u00e9tudiants": 7, "longtemps": 1, "scandale": 1, "guerre": 2, "moment": 2, "enregistrions": 1, "signe": 1, "d\u00e9clin": 1, "sociologique": 1, "irr\u00e9m\u00e9diable": 1, "formation": 2, "pensante": 1, "d\u00e9cente": 1, "moins": 3, "adulte": 1, "f\u00fbmes": 1, "petite": 1, "dizaine": 2, "\u00e9poque": 1, "faudra": 1, "remuer": 1, "connais": 1, "beaucoup": 6, "Serge": 2, "quand": 5, "senti": 1, "travail": 4, "compris": 1, "F\u00e9d\u00e9ration": 1, "r\u00e9publicaine": 1, "contre": 4, "p\u00e9ril": 2, "rouge": 1, "soutenir": 1, "majorit\u00e9": 2, "extr\u00eamement": 3, "droite": 1, "appuy\u00e9e": 1, "inusable": 1, "pr\u00e9sident": 1, "corporation": 1, "communistes": 3, "catholiques": 1, "tenir": 1, "certains": 2, "principes": 2, "certaines": 1, "notamment": 4, "coloniale": 1, "prise": 1, "charge": 1, "duret\u00e9": 1, "condition": 1, "amorcer": 1, "socialistes": 4, "virage": 1, "rompant": 1, "ligne": 1, "scandaleuse": 1, "retrouvant": 1, "v\u00e9ritable": 1, "action": 1, "international": 1, "convergence": 1, "quitte": 1, "faire": 4, "grande": 3, "cuill\u00e8re": 1, "n\u00e9cessaire": 2, "prendre": 3, "soupe": 1, "alors": 3, "milieu": 4, "sorti": 1, "invention": 1, "vraie": 4, "gauche": 13, "battait": 2, "logements": 1, "r\u00e9mun\u00e9ration": 1, "jeune": 1, "travailleur": 1, "voudrais": 3, "d\u00e9couverte": 1, "\u00e9mouvante": 1, "cathos": 1, "livres": 1, "d\u00e9couvrais": 1, "comportement": 2, "socialiste": 2, "\u00e9l\u00e8ve": 1, "assidu": 1, "envie": 3, "retraduire": 1, "France": 3, "connaissions": 1, "r\u00e9invent\u00e9": 1, "presque": 1, "alli\u00e9s": 1, "j\u00e9cistes": 2, "minorit\u00e9": 1, "apportaient": 1, "plut\u00f4t": 3, "sectarisme": 1, "incroyable": 1, "monde": 7, "tol\u00e9r\u00e9": 1, "garanti": 1, "cl\u00e9rical": 1, "ronds": 1, "r\u00e9pondant": 1, "pro\ufb01l": 1, "sentais": 1, "premier": 3, "probablement": 1, "Chapuis": 2, "boussole": 1, "rep\u00e9rage": 1, "hommes": 1, "collectif": 1, "pratique": 1, "collective": 2, "pouvait": 1, "constatais": 1, "quittaient": 1, "disparaissaient": 1, "structure": 1, "accueillir": 1, "vocation": 1, "appelait": 1, "grand": 1, "probl\u00e8me": 1, "comment": 1, "connecter": 1, "\u0153uvrer": 1, "pense": 1, "avoir": 1, "ouvrir": 1, "portes": 1, "entre": 2, "authentiquement": 1, "sortant": 1, "culture": 2, "embourb\u00e9e": 1, "archa\u00efsme": 1, "anticl\u00e9rical": 1, "sinon": 1, "successeur": 2, "votre": 1, "compte": 1, "permis": 2, "changement": 1, "reconqu\u00eate": 1, "temps": 5, "positions": 1, "honorables": 1, "d\u00e9cisives": 1, "connues": 1, "chaque": 1, "militants": 1, "bataille": 3, "telle": 3, "assembl\u00e9e": 1, "battaient": 1, "meilleur": 1, "budget": 1, "toutes": 2, "revendications": 1, "viens": 1, "celles": 1, "concernant": 1, "disait": 1, "jouez": 1, "Mollet": 2, "\u00e9lectorales": 1, "quatre": 1, "allusion": 2, "document": 1, "dissous": 1, "Jeunesse": 1, "chr\u00e9tienne": 1, "dissoute": 1, "f\u00e9d\u00e9rateur": 1, "jeunesse": 1, "fran\u00e7aise": 1, "reprise": 1, "structures": 1, "rassemblement": 1, "gr\u00e2ce": 1, "auquel": 1, "g\u00e9rions": 1, "projet": 1, "institutionnelle": 1, "d\u00e9bouche": 1, "organisation": 1, "combat": 3, "dissolutions": 1, "caporalistes": 1, "d\u00e9cidons": 1, "avais": 1, "cr\u00e9er": 1, "documents": 1, "transmettre": 1, "\u00e9l\u00e9ments": 1, "mani\u00e8re": 2, "fa\u00e7onner": 1, "affaires": 1, "personnalit\u00e9": 1, "caract\u00e8re": 1, "large": 1, "Ainsi": 1, "toute": 2, "entrepris": 1, "poursuivi": 1, "d\u00e9bordements": 1, "trotskistes": 1, "mao\u00efstes": 1, "ayant": 1, "revenu": 1, "janvier": 1, "grands": 1, "autorit\u00e9": 1, "intellectuelle": 1, "intellectuellement": 1, "tellement": 2, "ma\u00eetre": 1, "patron": 1, "d\u00e9but": 1, "r\u00e9serve": 1, "jouait": 1, "\u00e9chos": 1, "savions": 1, "passait": 1, "devenant": 1, "r\u00e9f\u00e9rence": 1, "donnant": 1, "sentiment": 2, "\u00e9ternelle": 1, "servaient": 1, "affaire": 2, "titre": 1, "longue": 3, "p\u00e9riode": 1, "acc\u00e9l\u00e9rer": 1, "revenir": 1, "Herv\u00e9": 1, "Hamon": 1, "titr\u00e9": 1, "deuxi\u00e8me": 3, "livre": 1, "matrice": 1, "devenue": 1, "hurl\u00e9": 1, "repr\u00e9sentions": 1, "doive": 1, "d\u00e9\ufb01ni": 1, "rapport": 4, "\u00e9videmment": 1, "sottise": 1, "fallait": 2, "section": 2, "Carpentras": 1, "Wattrelos": 1, "capable": 1, "petit": 1, "employ\u00e9e": 1, "devenions": 1, "mesurables": 1, "faciles": 1, "fallu": 1, "besoin": 1, "pens\u00e9": 1, "parl\u00e9": 2, "consol\u00e9": 1, "Congr\u00e8s": 1, "discours": 1, "cultures": 1, "adversaires": 1, "culturels": 1, "immoler": 1, "campagne": 1, "avions": 1, "fourni": 1, "propre": 1, "prenons": 1, "appui": 1, "garde": 1, "sombrer": 1, "situation": 1, "minoritaire": 1, "seulement": 1, "fusillade": 1, "moeurs": 1, "dehors": 1, "philosophie": 1, "interne": 3, "partis": 5, "politiques": 4, "point": 2, "rappellerai": 1, "cotisations": 1, "deniers": 1, "devant": 1, "droit": 2, "statut": 1, "fonction": 1, "justice": 1, "statuts": 1, "r\u00e8gles": 2, "ant\u00e9rieurs": 1, "dynamique": 1, "partitologie": 1, "discipline": 1, "multitude": 1, "bouquins": 1, "modes": 1, "pourtant": 1, "seraient": 1, "sauvages": 1, "nouveau": 1, "manque": 1, "principe": 1, "chose": 2, "\u00e9ditos": 1, "nouvelle": 2, "demeure": 1, "dirai": 1, "consiste": 1, "d\u00e9\ufb01nition": 4, "accompli": 1, "batailles": 1, "Confucius": 1, "avant": 2, "empereur": 1, "red\u00e9\ufb01nir": 1, "plaisir": 1, "ainsi": 1, "Claude": 1, "Imbert": 1, "laisserai": 1, "con\ufb01squer": 1, "r\u00e9gulation": 1, "march\u00e9s": 1, "serait": 1, "antagonique": 1, "contraire": 1, "r\u00e8gle": 1, "parle": 2, "respect": 3, "Monsieur": 1, "Laurent": 1, "trois": 2, "instruments": 1, "proximit\u00e9": 1, "Parti": 1, "communiste": 1, "second": 2, "social": 1, "troisi\u00e8me": 1, "syndrome": 1, "demande": 1, "faisions": 1, "programme": 1, "\u00e9lection": 1, "pr\u00e9sidentielle": 1, "Mitterrand": 1, "bagarre": 1, "mati\u00e8re": 1, "hausse": 1, "\u00e9tiez": 2, "contentiez": 1, "demander": 1, "ostensiblement": 1, "machine": 1, "\u00e9conomique": 2, "dig\u00e9rer": 2, "puisse": 1, "seconde": 1, "\u00e9tant": 1, "\u00e9tranger": 1, "d\u00e9bat": 1, "genre": 1, "pourrit": 1, "faite": 1, "asc\u00e8se": 1, "retrouver": 1, "humain": 1, "dignit\u00e9": 1, "niveau": 1, "comparatif": 1, "\u00e9galement": 1, "retour": 1, "culturellement": 2, "amont": 1, "assumons": 1, "contributaire": 1, "hebdomadaire": 1, "explicite": 1, "philia": 2, "comment\u00e9": 1, "temp\u00e9rament": 1, "fa\u00e7on": 1, "parler": 1, "choses": 1, "priv\u00e9es": 1, "couple": 1, "Cette": 1, "rendre": 1, "remerciement": 1, "services": 1, "cause": 1, "d\u00e9cisifs": 1, "permettrai": 1, "personnelle": 1, "concerne": 1, "s\u00e9lection": 1, "sujets": 1, "triomphe": 1, "r\u00e9soudre": 1, "conditions": 2, "dominante": 1, "internationale": 2, "sensible": 1, "adores": 1, "\u00e9crit": 1, "ext\u00e9rieur": 1, "dommage": 1, "complicit\u00e9": 1, "toujours": 2, "fassions": 1, "attention": 1, "viennent": 1, "menace": 1, "explosion": 1, "\ufb01nanci\u00e8re": 1, "prodromes": 1, "seule": 2, "raison": 1, "maintenant": 1, "champ": 1, "cinquante": 1, "redonner": 1, "dimension": 1, "\u00e9thique": 1, "train": 2, "recommence": 1, "boulot": 2, "d\u00e9roule": 1, "porteuses": 1, "continue": 1, "laquelle": 1, "r\u00e9guler": 1, "devenir": 1, "encore": 1, "Bravo": 1, "merci": 1}}