{"id": "04_06_1994-Castres", "date": "04_06_1994", "year": "1994", "lieu": "Castres", "longitude": 3.251195555555555, "latitude": 49.80331333333334, "typologie": "discours dactylographie", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_206_29_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "Discours de Michel ROCARD\nSamedi 4juin 1994\n\u00e0 CASTRES\n\nn)\n/V\\\n\n \n  \n\n \n\nMonsieur le Maire,\nMadame la Pr\u00e9sidente,\nMesdames, Messieurs,\n\nChers amis,\n\nC\u2019est toujours un honneur, \u00e0 la fois, \u00e9mouvant et redoutable d\u2019\u00eatre invit\u00e9 \u00e0\nparler de Jean-Jaur\u00e8s - et, qui plus est, ici \u00e0 Castres, dans cette ville et ce\n\u201cd\u00e9partement dont il a port\u00e9 si haut la renomm\u00e9e.\n\nHonneur \u00e9mouvant, dis-je, car, comment ne pas aimer un homme qui a \u00e9t\u00e9\nla g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 m\u00eame, d'une int\u00e9grit\u00e9 morale absolue, dont la mort tragique a pos\u00e9\n\nsur le militant et l\u2019intellectuel I\u2019aur\u00e9ole du martyr. :fj\n' w.\n\nHonneur redoutable, aussi, car, qu'ajouter de plus \u00e0 ce qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 \u00e9crit,\ndit, montr\u00e9 de multiples et de brillantes fa\u00e7ons. Jean Jaur\u00e8s, aujourd\u2019hui, est\nreconnu et revendiqu\u00e9 non seulement par toute la gauche, mais il appartient \u00e0\n\ntoute la nation et \u00e0 l\u2019histoire.\n\nLa m\u00e9moire nationale le sauve de l\u2019oubli. Mais, en m\u00eame temps, elle\natt\u00e9nue les traits saillants, estompe les conflits, fige quelque peu les id\u00e9es. Bref,\nJaur\u00e8s court le risque de devenir \u201cun h\u00e9ros national qu\u2019on n\u2019assassinerait plus\" l\n\nLa formule est d\u2019un historien, mais elle dit bien ce que nous ne devons pas\nfaire, enfermer Jaur\u00e8s dans un panth\u00e9on trop consensuei.\n\nLa bonne attitude est bien celle que Paul Quil\u00e8s et les socialistes du Tarn\nont choisi, en donnant vie \u00e0 Jaur\u00e8s, dans ses engagements et dans ses combats,\ncelle que l\u2019admirable Soci\u00e9t\u00e9 d\u2019Etudes Jaur\u00e9siennes accomplit depuis des\nann\u00e9es, d'abord sous la direction du regrett\u00e9 Ernest Labrousse, maintenant avec\nMadeleine Reb\u00e9rioux, en multipliant les \u00e9tudes et les travaux.\n\nL\u2019homme Jaur\u00e8s n\u2019\u00e9tait pas simple, sa pens\u00e9e a \u00e9t\u00e9 \u00e9volutive, il n\u2019a pas\n\u00e9t\u00e9 exempt de contradictions. l| \u00e9chappe, en fait, aux cat\u00e9gories toutes faites, le\nsocialiste, l\u2019intellectuel, le chef dreyfusard, le pacifiste etc... Il a tent\u00e9 de ma\u00eetriser\nles conflits de son temps, il a pr\u00e9sent\u00e9 des r\u00e9ponses, les unes ont conduit au\nsucc\u00e8s, les autres, non. Le meilleur service que, nous, socialistes, de cette fin du\nXX\u00e8me si\u00e8cle, nous pouvons lui rendre, est de le consid\u00e9rer bel et bien comme un\nobjet de d\u00e9bats et de r\u00e9flexions.\n\nTour\u00e0 tour selon les p\u00e9riodes, les interrogations du pr\u00e9sent, nous sommes\nsensibles \u00e0 tel ou tel aspect de la pens\u00e9e et de l'oeuvre de Jaur\u00e8s. Aussi, ne\npr\u00e9tendrai-je pas \u00e0 la froide objectivit\u00e9. Je ne suis ni un \u00e9rudit ni un historien. Je\nrepr\u00e9sente simplement un moment de cette histoire du socialisme qu\u2019il a, au plus\nhaut peint incarn\u00e9. Je vous livrerai, donc, \u201cmon Jaur\u00e8s\u201d, indiquant ainsi d\u2019embl\u00e9e\n\nles limites de mon propos mais, aussi, son authenticit\u00e9. KM\u201c\nt , \u00cf)\n\nChaque fois, que me vient \u00e0 l'esprit le nom de Jean Jaur\u00e8s - et j\u2019esp\u00e8re\nque Castres me le pardonnera - c\u2019est le buste d\u2019AIbi que je vois, l\u2019image d\u2019un\nhomme fort, trapu, se trouvant derri\u00e8re une balustrade, pench\u00e9 en avant pour\nexpliquer, pour convaincre, pour implorer m\u00eame. Chacun sait le formidable\norateur qu\u2019il f\u00fbt, faisant dire \u00e0 tous ses auditeurs, du professeur d\u2019universit\u00e9 au\npaysan, \u201cJ\u2019ai entendu Jaur\u00e8s l\u201d.\n\nMais, le don oratoire n\u2019a pas de sens en soi. ll peut \u00eatre mis au service de\ntoutes les causes bonnes ou mauvaises. Et, c\u2019est l\u00e0 que le fond prime toujours la\nforme. La cause de Jaur\u00e8s \u00e0 toujours \u00e9t\u00e9 celle de l\u2019homme. \u201cC\u2019est l\u2019individu\nhumain qui est la mesure de toute chose\u201d disait-il en pleine affaire Dreyfus.\n\nC\u2019est la formule m\u00eame de l\u2019humanisme depuis l'antiquit\u00e9. La force de\nJaur\u00e8s, cependant, a \u00e9t\u00e9 de ne jamais s\u00e9parer l\u2019amour de l\u2019humanit\u00e9 du souci de\nl'individu. Son engagement politique s'enracine dans cet id\u00e9al, la r\u00e9conciliation\nde l\u2019homme avec lui-m\u00eame.\n\nLes bons connaisseurs de Jaur\u00e8s, qui sont ici dans cette salle, ont en\nm\u00e9moire le texte de l'Arm\u00e9e Nouvelle o\u00f9 il nous fait part d'un souvenir de\njeunesse, de \u201cl\u2019\u00e9pouvante sociale\" qui l\u2019a saisi un soir d'hiver, jeune normalien,\n\n \n\n3\n\n \n\n \n\n \n\ndans la foule parisienne, face \u00e0 des milliers et milliers d\u2019hommes et de femmes,\nd\u00e9li\u00e9s de tout lien, \u201cfant\u00f4mes solitaires\u201d, \u00e9cras\u00e9s par la structure sociale, se\nsoumettant \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, sans espoir de la changer. C\u2019est le fondement de tout,\ntransformer la soci\u00e9t\u00e9 pour l'individu, rompre \u201cla cha\u00eene qui est au coeur de\nchaque homme\" en s\u2019appuyant sur la raison humaine, accessible \u00e0 tous - cela\n\u00e9tait sa conviction - acceptable par tous - cela \u00e9tait son espoir, -, applicables \u00e0 tout\n\u2014 cela \u00e9tait son combat.\n\nR\u00e9publicain de conviction - il est \u00e9lu d\u00e9put\u00e9 en 1885 dans le Tarn - il n'est\n\nvenu que peu \u00e0 peu au socialisme, par un double cheminement, de pens\u00e9e,\n\n-d\u2019abord, avec son travail propre et ses amiti\u00e9s intellectuelles, d\u2019exp\u00e9rience,\n\nensuite, \u00e0 Carmaux, bien s\u00fbr, \u00e0 Castres et \u00e0 Albi, avec les luttes ouvri\u00e8res. Le\n\nsocialisme lui a paru \u00eatre la r\u00e9ponse ad\u00e9quate \u00e0 apporter \u00e0 la d\u00e9sorganisation de\nla soci\u00e9t\u00e9 capitaliste et aux in\u00e9galit\u00e9s sans cesse recr\u00e9\u00e9es.\n\nLe socialisme, qu\u2019il a propos\u00e9 et pour lequel il a donn\u00e9 sa vie, n\u2019\u00e9tait pas\nqu\u2019un r\u00e9publicanisme avanc\u00e9. Pour \u00eatre l\u2019homme de la synth\u00e8se, Jean Jaur\u00e8s n\u2019a\njamais \u00e9t\u00e9 celui du consensus pour le consensus. ll concevait une soci\u00e9t\u00e9\ntotalement autre, une transformation profonde du r\u00e9gime de propri\u00e9t\u00e9. ll voyait\ndans la classe ouvri\u00e8re la force d\u00e9cisive de changement. ll n\u2019a jamais abandonn\u00e9\nl'id\u00e9e d\u2019une r\u00e9volution n\u00e9cessaire m\u00eame s\u2019il la voulait et la pensait pacifique. ll\nreconnaissait \u00e0 Marx des m\u00e9rites \u00e9minents et, sans partager son mat\u00e9rialisme\nfondamental, il a accept\u00e9 les grands principes d\u2019analyse \u00e9conomique du\nmarxisme. ll ne pensait pas que l'av\u00e8nement du socialisme pourrait \u00eatre autre\nchose qu\u2019une r\u00e9alit\u00e9 internationale. Et l\u2019on sait l\u2019\u00e9nergie et la foi qu\u2019il mit pour\nconcr\u00e9tiser l\u2019lnternationalisme. fait\u201d\n\n\u00f9\n\n\u2018li/erjg.\\.\u201913\n\n  \n\nMais, en m\u00eame temps, son socialisme n\u2019\u00e9tait pas s\u00e9parable de la\nd\u00e9mocratie, il ne pouvait pas \u00eatre une \u201crupture\u201d mais devait \u00eatre \u201cune conqu\u00eate\",\npour reprendre ses mots m\u00eames. ll ne pouvait pas non plus s\u2019agir d\u2019un socialisme\nd\u2019Etat. Les projets de nationalisation, sur lesquels le d\u00e9put\u00e9 Jaur\u00e8s a travaill\u00e9,\nconcevaient des entreprises autonomes o\u00f9 les repr\u00e9sentants de I'Etat, des\n\nAsalari\u00e9s, des usagers constituaient le Conseil d\u2019Administration. Le suffrage\nuniversel devait \u00eatre le juge intangible, il \u00e9tait la \u201clumi\u00e8re\" alors que la force n\u2019\u00e9tait\nque la \u201cnuit\". Jaur\u00e8s n\u2019a pas m\u00e9connu non plus le besoin des hommes de vivre\n\n4\n\n \n\n \n\ndans une communaut\u00e9. Le mot de Marx, \u201cLes prol\u00e9taires n\u2019ont pas de patrie\u201d,\nr\u00e9v\u00e9lait une erreur profonde : l\u2019unit\u00e9 humaine ne pourrait se r\u00e9aliser que par \u201cla\nlibre f\u00e9d\u00e9ration des nations autonomes\u201d.\n\nEntre les deux faces du socialisme, entre la r\u00e9forme et la r\u00e9volution, entre\nla patrie et l\u2019internationalisme, Jean Jaur\u00e8s a refus\u00e9 de choisir quelqu'en f\u00fbt le\nco\u00fbt sur le moment l Et comme il a eu raison l Une politique pour l\u2019homme, \u201c\u00e0\nl\u2019\u00e9chelle humaine\" comme le dira plus tard L\u00e9on Blum, accepte les complexit\u00e9s\nde la r\u00e9alit\u00e9, assume les tensions et ne sacrifie jamais les moyens pour les fins ou\nl\u2019inverse.\n\nJe consid\u00e8re ce point comme essentiel. L'histoire n'avance jamais par un\nseul c\u00f4t\u00e9. Tout le XX\u00e8me si\u00e8cle est l\u00e0 pour le prouver douloureusement. La force\nprofonde du socialisme d\u00e9mocratique a \u00e9t\u00e9 de le comprendre t\u00f4t. Jean Jaur\u00e8s a\nforg\u00e9 les id\u00e9es et a nourri les convictions. ll a \u00e9t\u00e9 une boussole pr\u00e9cieuse pour la\ng\u00e9n\u00e9ration qui a suivi. Cette acceptation de la dualit\u00e9 entra\u00eene \u00e9videmment aussi\ndes faiblesses. Car, la politique demande un arbitrage permanent entre des\nint\u00e9r\u00eats, et des convictions. Jean Jaur\u00e8s ne faisait pas preuve d\u2019un optimisme\nb\u00e9at. ll \u00e9tait parfaitement conscient des cons\u00e9quences de son exigence politique.\n\u201cJe reconnais, encore une fois, confiait-il avant l\u2019unit\u00e9 de 1905, que cette politique\ncomplexe que j\u2019essaie de formuler dans le parti (...) est malais\u00e9e, qu\u2019elle nous\ncr\u00e9era \u00e0 tout moment des difficult\u00e9s graves\". \ufb01\u2018c\n\nW\u0152LIJL\u00bb\n\nNous sommes loin des clich\u00e9s simplistes. Jaur\u00e8s, le conciliateur, a \u00e9t\u00e9\naussi l\u2019homme des choix, un homme de d\u00e9cision. ll a, ainsi, d\u00e9fendu Dreyfus\ncontre les h\u00e9sitations d\u2019autres socialistes qui ne voulaient voir que la\nd\u00e9termination de classe. ll a renonc\u00e9 aux responsabilit\u00e9s du pouvoir pour\npermettre l\u2019unit\u00e9 socialiste de 1905, si difficile, si tardive, alors que ses dons, lui\nouvrait une importante carri\u00e8re politique \u00e0 l\u2019instard'un Millerand ou d\u2019un Briand. ll\na voulu passionn\u00e9ment le dialogue avec le syndicalisme r\u00e9volutionnaire, pourtant\nfort critique, pour maintenir les chances d'une unit\u00e9 plus vaste, au risque d\u2019\u00eatre\nincompris. ll n\u2019a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 d\u00e9fendre la perspective de la gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale alors\nque le nationalisme montait.\n\n \n\n \n\nAucun de ces choix n\u2019\u00e9tait \u00e9vident.C\u2019est le temps qui leur donne ce\ncaract\u00e8re. Chacun, en fait, n\u2019 a \u00e9t\u00e9 rendu possible que par son intelligence\npolitique et par sa confiance dans l'avenir, chacun lui a fait courir des risques,\njusqu\u2019au risque supr\u00eame.\n\nNous sommes d\u00e9cid\u00e9ment loin de l\u2019image de l\u2019orateur prolixe aux\nquelques citations sans cesse r\u00e9p\u00e9t\u00e9es, trop souvent cautions de discours faciles.\nVraiment, le plus grand service que nous'pouvons rendre \u00e0 Jaur\u00e8s, c'est de lui\nrendre sa complexit\u00e9. Les solutions qu\u2019il a \u00e9labor\u00e9es datent \u00e9videmment. Le\nmonde a tant chang\u00e9 ! Mais le nerf de sa pens\u00e9e demeure vivant pour qui veut\n\n\u2018bien prendre le temps de le relire ou de le lire. Etre fid\u00e8le \u00e0 une tradition disait-il,\nd\u2019ailleurs lui-m\u00eame, c\u2019est \u00eatre fid\u00e8le \u00e0 la flamme et non \u00e0 la cendre l\n\nRegardons un instant les probl\u00e8mes d\u2019aujourd\u2019hui \u00e0 la lumi\u00e8re de Jaur\u00e8s.\nJean-No\u00ebl Jeanneney dans un beau livre r\u00e9cent, L\u2019avenir vient de loin a montr\u00e9 la\n\n \n\nf\u00e9condit\u00e9 de ce qui est beaucoup plus qu\u2019un exercice de style. Dans la crise\nd\u2019identit\u00e9 que nous connaissons - et qui touche tous les grands courants de\npens\u00e9e - Jaur\u00e8s permet de rappeler l\u2019essentiel.\n\n \n\nL\u2019essentiel, pour la gauche, je le dirai, en peu de mots, il est de maintenir\nl\u2019exigence de l\u2019universel. L\u2019id\u00e9e de progr\u00e8s ne peut avoir d\u2019autre fondement.\nNous sommes \u00e9videmment, alors, plus proche de Kant que de Marx. Mais, Jaur\u00e8s\naussi l\u2019\u00e9tait. Les difficult\u00e9s du r\u00e9el obscurcissent souvent cette volont\u00e9. Elles\nentra\u00eenent, parfois, des erreurs et des fautes. Mais, la gauche, pour \u00eatre la\ngauche, doit porter cette exigence et la nourrir des pr\u00e9occupations et des\nurgences du moment.\n\nLes enjeux changent, les mentalit\u00e9s aussi, mais les in\u00e9galit\u00e9s demeurent,\ntant il est vrai que, comme l\u2019affirmait Jaur\u00e8s, que \u201cle mouvement de l\u2019histoire\nr\u00e9sulte de la contradiction essentielle entre l\u2019homme et l\u2019usage qui est fait de\nl\u2019homme\u201d. La t\u00e2che de la gauche est donc sans fin. Et, sous une forme ou sous\nune autre - ce sont l\u00e0 les p\u00e9rip\u00e9ties de l\u2019histoire - les diff\u00e9rences d\u2019appr\u00e9ciation\ndemeureront avec la droite r\u00e9elle, celle qui lie la politique \u00e0 des valeurs non\nuniversalisables, \u00e0 laquelle l\u2019humanit\u00e9 enti\u00e8re ne peut avoir part.\n\n \n\nVoil\u00e0 ce qui me semble \u00eatre la clef de tout. Elle se dessine concr\u00e8tement,\net Jaur\u00e8s l\u2019a d\u00e9clin\u00e9e toute sa vie. ll serait, sans doute, d\u2019accord aujourd\u2019hui pour\nnous dire que la construction de l'Europe unie est une question de principe et une\nexigence d\u2019avenir.\n\nLaisser penser et dire m\u00eame que l\u2019Europe est une id\u00e9e de gauche peut\npara\u00eetre outr\u00e9. Mais, c\u2019est justement parce qu\u2019elle est un moment vers l\u2019id\u00e9al\nultime, la R\u00e9publique universelle, qu\u2019elle est bien de gauche et qu\u2019elle est un\nid\u00e9al accessible \u00e0 tous. Car, d\u2019embl\u00e9e, elle s\u2019inscrit dans la dimension de\nl\u2019universel.\n\nAujourd\u2019hui, le malheur du monde a des dimensions mondiales, et il n\u2019y a\npas de progr\u00e8s humain possible sans que nous nous donnions des moyens\nd\u2019action \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale. Les hommes de foi d\u2019avant 1914 ont nourri l'espoir\nd\u2019atteindre rapidement \u00e0 \u201cl\u2019internationale du genre humain\u201d. Nous savons, nous,\nque les chemins sont plus tortueux, mais nous savons aussi que ce ne sont pas\ndes chemins qui m\u00e8nent nulle part. Dans un monde malade, le bien pour\nl'homme demande s\u00fbrement une Europe unie. '\n\n \n\nEst-ce que je sollicite trop Jaur\u00e8s ? Je ne le pense pas. Suis-je loin de lui?\nJe ne le crois pas. Nous avons v\u00e9rifi\u00e9 nombre de ses intuitions. Aujourd\u2019hui, le\nsocialisme doit \u00eatre europ\u00e9en par raison conjointe d\u2019id\u00e9al et d\u2019efficacit\u00e9. Nous\npoursuivons un combat commenc\u00e9 il y a plus d\u2019un si\u00e8cle, nous avons rencontr\u00e9\nles traverses du temps. Mais \u00e0 chaque fois, c\u2019est le retour sur l\u2019essentiel qui\npermet de continuer, c\u2019est-\u00e0-dire, notamment, le retour \u00e0 l\u2019exemple et \u00e0 la pens\u00e9e\nde Jean Jaur\u00e8s, tant il est vrai que les id\u00e9es, les esp\u00e9rances, les audaces passent\nles g\u00e9n\u00e9rations.\n\n \n\n \n\n", "key_words": {"Discours": 1, "Michel": 1, "toujours": 3, "\u00e9mouvant": 1, "redoutable": 1, "invit\u00e9": 1, "cette": 7, "ville": 1, "port\u00e9": 1, "comment": 1, "aimer": 1, "homme": 2, "g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9": 1, "int\u00e9grit\u00e9": 1, "morale": 1, "tragique": 1, "militant": 1, "montr\u00e9": 2, "multiples": 1, "brillantes": 1, "revendiqu\u00e9": 1, "seulement": 1, "toute": 3, "appartient": 1, "nation": 1, "m\u00e9moire": 1, "nationale": 1, "sauve": 1, "traits": 1, "estompe": 1, "quelque": 1, "court": 1, "risque": 3, "devenir": 1, "h\u00e9ros": 1, "national": 1, "formule": 2, "devons": 1, "enfermer": 1, "Jaur\u00e8s": 14, "panth\u00e9on": 1, "bonne": 1, "attitude": 1, "celle": 3, "Quil\u00e8s": 1, "socialistes": 2, "donnant": 1, "engagements": 1, "Soci\u00e9t\u00e9": 1, "Jaur\u00e9siennes": 1, "accomplit": 1, "depuis": 2, "direction": 1, "regrett\u00e9": 1, "Ernest": 1, "maintenant": 1, "multipliant": 1, "\u00e9tudes": 1, "pens\u00e9e": 3, "exempt": 1, "cat\u00e9gories": 1, "toutes": 1, "pacifiste": 1, "tent\u00e9": 1, "conflits": 1, "pr\u00e9sent\u00e9": 1, "conduit": 1, "meilleur": 1, "service": 3, "pouvons": 1, "consid\u00e9rer": 1, "comme": 5, "d\u00e9bats": 1, "selon": 1, "interrogations": 1, "aspect": 1, "froide": 1, "\u00e9rudit": 1, "simplement": 1, "moment": 4, "histoire": 1, "socialisme": 4, "peint": 1, "indiquant": 1, "ainsi": 1, "limites": 1, "propos": 1, "vient": 2, "Castres": 2, "pardonnera": 1, "buste": 1, "trouvant": 1, "derri\u00e8re": 1, "pench\u00e9": 1, "avant": 2, "implorer": 1, "Chacun": 1, "faisant": 1, "professeur": 1, "entendu": 1, "oratoire": 1, "causes": 1, "bonnes": 1, "prime": 1, "cause": 1, "mesure": 1, "pleine": 1, "affaire": 1, "force": 3, "jamais": 4, "s\u00e9parer": 1, "souci": 1, "engagement": 1, "politique": 5, "connaisseurs": 1, "texte": 1, "Nouvelle": 1, "souvenir": 1, "saisi": 1, "jeune": 1, "foule": 1, "milliers": 2, "\u00e9cras\u00e9s": 1, "structure": 1, "espoir": 1, "fondement": 1, "soci\u00e9t\u00e9": 2, "rompre": 1, "cha\u00eene": 1, "coeur": 1, "raison": 3, "accessible": 2, "conviction": 2, "acceptable": 1, "\u00e9tait": 4, "applicables": 1, "d\u00e9put\u00e9": 2, "double": 1, "travail": 1, "propre": 1, "amiti\u00e9s": 1, "luttes": 1, "r\u00e9ponse": 1, "ad\u00e9quate": 1, "apporter": 1, "d\u00e9sorganisation": 1, "capitaliste": 1, "in\u00e9galit\u00e9s": 2, "cesse": 2, "propos\u00e9": 1, "lequel": 1, "donn\u00e9": 1, "r\u00e9publicanisme": 1, "celui": 1, "consensus": 1, "concevait": 1, "transformation": 1, "profonde": 2, "r\u00e9gime": 1, "classe": 1, "ouvri\u00e8re": 1, "d\u00e9cisive": 1, "r\u00e9volution": 1, "n\u00e9cessaire": 1, "voulait": 1, "pensait": 2, "m\u00e9rites": 1, "\u00e9minents": 1, "partager": 1, "accept\u00e9": 1, "grands": 2, "principes": 1, "\u00e9conomique": 1, "pourrait": 2, "r\u00e9alit\u00e9": 1, "s\u00e9parable": 1, "pouvait": 2, "devait": 2, "reprendre": 1, "projets": 1, "lesquels": 1, "entreprises": 1, "autonomes": 1, "repr\u00e9sentants": 1, "usagers": 1, "constituaient": 1, "Conseil": 1, "alors": 2, "m\u00e9connu": 1, "besoin": 1, "hommes": 2, "prol\u00e9taires": 1, "erreur": 1, "humaine": 1, "r\u00e9aliser": 1, "f\u00e9d\u00e9ration": 1, "nations": 1, "faces": 1, "entre": 3, "r\u00e9forme": 1, "patrie": 1, "refus\u00e9": 1, "choisir": 1, "accepte": 1, "assume": 1, "tensions": 1, "sacrifie": 1, "moyens": 1, "consid\u00e8re": 1, "point": 1, "XX\u00e8me": 1, "si\u00e8cle": 1, "prouver": 1, "d\u00e9mocratique": 1, "comprendre": 1, "id\u00e9es": 1, "nourri": 2, "boussole": 1, "pr\u00e9cieuse": 1, "Cette": 1, "acceptation": 1, "dualit\u00e9": 1, "entra\u00eene": 1, "\u00e9videmment": 1, "demande": 2, "arbitrage": 1, "permanent": 1, "faisait": 1, "preuve": 1, "parfaitement": 1, "conscient": 1, "cons\u00e9quences": 1, "exigence": 2, "encore": 1, "formuler": 1, "parti": 1, "difficult\u00e9s": 2, "sommes": 3, "clich\u00e9s": 1, "d\u00e9fendu": 1, "h\u00e9sitations": 1, "voulaient": 1, "renonc\u00e9": 1, "responsabilit\u00e9s": 1, "pouvoir": 1, "socialiste": 1, "importante": 1, "carri\u00e8re": 1, "Millerand": 1, "voulu": 1, "passionn\u00e9ment": 1, "dialogue": 1, "syndicalisme": 1, "maintenir": 1, "chances": 1, "unit\u00e9": 1, "h\u00e9sit\u00e9": 1, "d\u00e9fendre": 1, "perspective": 1, "gr\u00e8ve": 1, "g\u00e9n\u00e9rale": 1, "nationalisme": 1, "choix": 1, "temps": 2, "donne": 1, "rendu": 1, "possible": 2, "confiance": 1, "chacun": 1, "courir": 1, "d\u00e9cid\u00e9ment": 1, "prolixe": 1, "citations": 1, "souvent": 2, "cautions": 1, "discours": 1, "grand": 1, "rendre": 1, "solutions": 1, "\u00e9labor\u00e9es": 1, "datent": 1, "chang\u00e9": 1, "demeure": 1, "vivant": 1, "prendre": 1, "relire": 1, "fid\u00e8le": 2, "tradition": 1, "flamme": 1, "cendre": 1, "instant": 1, "probl\u00e8mes": 1, "lumi\u00e8re": 1, "Jeanneney": 1, "livre": 1, "beaucoup": 1, "exercice": 1, "connaissons": 1, "touche": 1, "courants": 1, "permet": 1, "rappeler": 1, "progr\u00e8s": 2, "avoir": 2, "proche": 1, "obscurcissent": 1, "erreurs": 1, "porter": 1, "nourrir": 1, "pr\u00e9occupations": 1, "enjeux": 1, "mentalit\u00e9s": 1, "mouvement": 1, "contradiction": 1, "essentielle": 1, "t\u00e2che": 1, "gauche": 3, "forme": 1, "autre": 1, "p\u00e9rip\u00e9ties": 1, "diff\u00e9rences": 1, "droite": 1, "valeurs": 1, "laquelle": 1, "enti\u00e8re": 1, "semble": 1, "dessine": 1, "d\u00e9clin\u00e9e": 1, "construction": 1, "question": 1, "principe": 1, "penser": 1, "justement": 1, "parce": 1, "R\u00e9publique": 1, "dimension": 1, "malheur": 1, "monde": 2, "dimensions": 1, "humain": 1, "donnions": 1, "rapidement": 1, "genre": 1, "chemins": 2, "savons": 1, "aussi": 1, "m\u00e8nent": 1, "nulle": 1, "s\u00fbrement": 1, "Europe": 1, "sollicite": 1, "pense": 1, "crois": 1, "avons": 2, "v\u00e9rifi\u00e9": 1, "nombre": 1, "europ\u00e9en": 1, "conjointe": 1, "combat": 1, "commenc\u00e9": 1, "traverses": 1, "chaque": 1, "retour": 2, "audaces": 1}}