{"id": "04_02_1993-Paris", "date": "04_02_1993", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "discours dactylographie", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_203_06_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "Deuxi\u00e8mes rencontres de la d\u00e9mocratie locale\n\nENVIRONNEMENT ET CITOYENNETE\nParis \u2014 4 f\u00e9vrier 1993\nIntervention de M. Michel ROCARD\n\n \n\nChers amis,\n\nVous comprendrez que je commence par dire, d'un mot,\nmon plaiSir \u00e0 \u00eatre invit\u00e9 entre autres organisations par\nl'ADELS dont vous savez qu'elle occupe une place\nparticuli\u00e8re dans mes souvenirs et dans mon affection.\n\nLe th\u00e8me sur lequel vous avez choisi de d\u00e9battre\nporte sur environnement et citoyennet\u00e9. Il est aussi\ncomplexe qu'il est riche et faute de pouvoir tout dire je\nme bornerai aux quelques remarques que je crois\nessentielles.\n\nLa premi\u00e8re pour pr\u00e9ciser l'id\u00e9e m\u00eame de citoyennet\u00e9.\nLe d\u00e9but de la citoyennet\u00e9, c'est la d\u00e9couverte des\nautres, le refus de la sauvagerie. On d\u00e9couvre qu'on n'est\npas seul et que les rapports qu'on entretient avec le\nreste de l'humanit\u00e9 ne peuvent pas se fonder sur la force.\nLa deuxi\u00e8me \u00e9tape, c'est la d\u00e9couverte de ce que la\ncitoyennet\u00e9 est plus exigeante encore, qu'elle ne suppose\npas seulement qu'on se comporte bien dans les rapports\navec autrui mais qu'on se comporte convenablement dans ses\nagissements personnels, quels qu'ils soient, y compris\ndonc \u00e0 l'\u00e9gard de la nature. Bref, nous ne sommes ni\nseuls, ni voleurs, ni pr\u00e9dateurs. Sont dignes de notre\nrespect les personnes et les biens. Le respect des\npersonnes se traduit dans la d\u00e9mocratie. Le respect des\nbiens commence par celui de ce bien le plus pr\u00e9cieux\nqu'est la terre sur laquelle nous vivons.\n\nAutant dire qu'avec ces id\u00e9es simples, qui sont les\nmiennes depuis longtemps, la pr\u00e9occupation de\nl'environnement n'est pas pour moi une d\u00e9couverte. Et je\ncrois au demeurant l'avoir largement prouv\u00e9 notamment dans\nla commune que je dirige depuis quinze ans.\n\nLa deuxi\u00e8me remarque, \u00e0 partir de cette d\u00e9finition\ngrossi\u00e8re de la citoyennet\u00e9, pour souligner qu'elle a\ndiff\u00e9rents cadres g\u00e9ographiques. Heureux d'\u00eatre fran\u00e7ais,\nfier d'\u00eatre europ\u00e9en, je n'oublie cependant jamais que je\nme sens aussi un citoyen du monde.\n\n \n\n \n\nC'est d'autant plus n\u00e9cessaire en mati\u00e8re\nd'environnement que la plan\u00e8te est petite. Elle est notre\nh\u00e9ritage indivis et nous devons tous en \u00eatre conscients \u00e0\nchaque instant. C'est au nom de cette claire conscience de\ncitoyen du monde que j'avais pris, avec mon ami Bob Hawke,\nPremier Ministre d'Australie, l'initiative qui a conduit \u00e0\nla conclusion du trait\u00e9 sauvant l'Antarctique. Pourtant le\np\u00f4le Sud est \u00e0 des dizaines de milliers de kilom\u00e8tres\nd'ici, il n'y avait l\u00e0 aucun \u00e9lecteur \u00e0 s\u00e9duire, aucun\nsoutien \u00e0 chercher et seulement des coups \u00e0 prendre et du\ntravail \u00e0 faire. Si je l'ai fait c'est parce que rien de\nce qui concerne la plan\u00e8te ne peut plus laisser aucun de\nnous indiff\u00e9rent.\n\nJe pourrais donner d'autres exemples, et je songe\nbien s\u00fbr \u00e0 JJAppel de la Haye en mars 1989, mais peu\n\nimporte : la seule chose sur laquelle je veux insister\nici, c'est que selon les probl\u00e8mes pos\u00e9s le cadre est\ndiff\u00e9rent pour leur r\u00e8glement. Certains rel\u00e8vent de\n\nl'autorit\u00e9 communale, d'autres d'une d\u00e9cision r\u00e9gionale,\nd'autres encore d'une d\u00e9cision nationale. Mais beaucoup\nn'ont de solution pertinente que dans une action\ninternationale d'autant plus n\u00e9cessaire qu'ellev est\nsouvent lente.\n\nMais ne nous cachons pas que nos pr\u00e9occupations ne\nsont pas \u00e9galement partag\u00e9es par tous. Dans le Tiers\u2014Monde\nle souci de l'environnement appara\u00eet souvent comme un\nsouci de riches. Ceux qui n'ont pas de quoi manger, qui\ndoivent se battre chaque jour pour survivre au jour qui\nsuit, ont bien d'autres priorit\u00e9s que celle de se\ncomporter en citoyens responsables de l'avenir de la\nplan\u00e8te. Et je ne me sens pas un instant capable de le\nleur reprocher, tant il est compr\u00e9hensible que la mis\u00e8re\nefface tout le reste.\n\nAlors de gr\u00e2ce, quand on oppose un peu vite la\nprotection de l'environnement et le d\u00e9veloppement\n\u00e9conomique, qu'on ait au moins cela en t\u00eate et que nul ne\nsonge qu'on peut faire de nos pays des havres de\npr\u00e9servation, \u00e0 l'abri dans un monde en d\u00e9tresse. Dans ce\ndomaine comme dans tous les autres, il n'y a de sauvetages\nque collectifs et il n'y de vrais citoyens que ceux qui se\nrappellent aussi \u00eatre citoyens du monde.\n\nDans ces conditions, faire progresser la protection\u201c\n\nde l'environnement au niveau international suppose\nd'accro\u00eetre l'effort en faveur du d\u00e9veloppement dans le\nTiers\u2014Monde, quitte \u00e0 rendre cet effort en quelque sorte\nconditionnel, \u00e0 veiller \u00e0 ce qu'en \u00e9change de l'aide re\u00e7ue\nles pays concern\u00e9s fassent un minimum d'efforts au profit\nde l'\u00e9cologie.\n\nNe nous faisons aucune illusion : ce sera une oeuvre\nde longue haleine, difficile, compliqu\u00e9e. Mais elle est\nindispensable et, surtout, je ne crois pas qu'il existe\nd'autre voie que celle\u2014ci.\n\n \n\n \n  \n\n \n\nLa troisi\u00e8me remarque que je souhaite faire revient \u00e0\nl'int\u00e9rieur de nos fronti\u00e8res. Je suis tr\u00e8s frapp\u00e9 de\nmesurer combien nos habitudes, nos pratiques, nos\nproc\u00e9dures sont d\u00e9su\u00e8tes au regard des besoins de\nl'environnement. J'en donnerai quelques exemples.\n\nLes enqu\u00eates publiques d'abord. Elles sont une\ninstitution v\u00e9n\u00e9rable, moderne et progressiste lors de\nleur cr\u00e9ation mais compl\u00e8tement d\u00e9pass\u00e9es aujourd'hui.\nQu'y voit\u2014on \u2018? Des proc\u00e9dures formelles, sur 1H1 projet\nd\u00e9j\u00e0 arr\u00eat\u00e9, auquel toute modification est forc\u00e9ment\nper\u00e7ue comme une complication g\u00eanante.\n\nAnn\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, il y a certes eu quelques\nam\u00e9liorations, mais c'est toute la conception d'ensemble\n\ns\n\nqu'il faut reprendre a z\u00e9ro.\n\nDans un certain nombre de pays, ceux qui ont\nl'intention d'am\u00e9nager un terrain, de le construire,\ncommencent par les consultations, avant m\u00eame de songer \u00e0\ndonner une forme \u00e0 leur projet. Et ce n'est que\nlorsqu'ils ont re\u00e7ueilli tous les avis n\u00e9cessaires\nqu'architectes et ing\u00e9nieurs se mettent r\u00e9ellement au\ntravail et leur travail sera naturellement soumis \u00e0 un\nprocessus r\u00e9p\u00e9t\u00e9 de consultations, tr\u00e8s d\u00e9taill\u00e9es, avant\nd'aboutir \u00e0 un projet d\u00e9finitif.\n\nAlors bien s\u00fbr cela prend du temps, beaucoup plus de\ntemps que les proc\u00e9dures fran\u00e7aises. Mais d'une part cela\noffre en contrepartie la certitude d'un accord \u00e0 peu pr\u00e8s\ng\u00e9n\u00e9ral, ce qui n'est certainement pas n\u00e9gligeable.\nD'autre part c'est finalement moins long que n'est, en\nFrance, le contentieux qui d\u00e9sormais suit syst\u00e9matiquement\ntout projet d'am\u00e9nagement. Car, ici, on peut obtenir une\nd\u00e9cision administrative plus rapide, mais ensuite le\nTribunal administratif sera saisi, puis le Conseil d'Etat\net les d\u00e9lais de jugement sont tels que l'ins\u00e9curit\u00e9\njuridique qui en r\u00e9sulte est durable, quel que soit le\nsens de la d\u00e9cision ultime.\n\nDans des proc\u00e9dures plus lentes a priori, mais plus\n\ns\u00fbres au total chacun trouve donc son compte : les\npopulations qui ont une vraie influence, l\u2018environnement\nqui est prot\u00e9g\u00e9, l'am\u00e9nagement qui est adapt\u00e9, et\n\nl'activit\u00e9 \u00e9conomique qui \u00e9conomise en proc\u00e8s \u00e9vit\u00e9s ce\nqu'elle perd en consultations s\u00e9rieuses.\n\nDe tout cela, nous sommes fort loin. Constructeurs et\nriverains, am\u00e9nageurs et d\u00e9fenseurs de l'environnement se\nregardent en ennemis irr\u00e9ductibles, nourrissent chacun la\nm\u00e9fiance et les aigreurs des autres, et tout cela parce\nqu'on reste enferm\u00e9 dans une logique de proc\u00e9dure\ntotalement d\u00e9pass\u00e9e, qui pr\u00e9f\u00e8re favoriser les\ncomportements r\u00e9galiens ou lobbyists de pr\u00e9f\u00e9rence aux\ncomportements citoyens.\n\nAu-del\u00e4, autre exemple, je pense \u00e9galement que nous\nen sommes encore aux balbutiements dans le domaine de\n\n \n\n \n\n \n\nl'analyse \u00e9conomique des pr\u00e9occupations \u00e9cologiques.\nL'\u00e9cologie a un co\u00fbt. Elle a m\u00eame un co\u00fbt \u00e9lev\u00e9, comme\nd'ailleurs toutes les cr\u00e9ations de la civilisation \u00e0\ncommencer par la d\u00e9mocratie elle-m\u00eame. Et c'est justement\nparce que l'\u00e9cologie a un co\u00fbt \u00e9lev\u00e9 que je suis hostile \u00e0\nl'id\u00e9e selon laquelle la pr\u00e9servation de l'environnement\nsupposerait de renoncer au d\u00e9veloppement. Mais ce co\u00fbt on\nne sait pas encore le calculer finement. On se borne \u00e0 des\nsortes de bricolages m\u00e9ritoires mais grossiers. Il n'a pas\nencore fait son entr\u00e9e \u00e0 la place qui convient dans les\nmod\u00e8les \u00e9conom\u00e9triques. Or j'ai la conviction, l\u00e0 encore,\nque d\u00e9fense de l'environnement et d\u00e9veloppement \u00e9conomique\npeuvent se renforcer l'un l'autre plut\u00f4t que s'opposer, \u00e0\ncondition du moins qu'on en prenne les moyens en termes de\nr\u00e9flexion. Les bilans avantages/inconv\u00e9nients de toute\nd\u00e9cision sont souvent tr\u00e8s pr\u00e9cis en termes financiers,\nmais tr\u00e8s approximatifs dans tout ce qui concerne ces\n\u00e9l\u00e9ments moins facilement quantifiables et cependant au\nmoins aussi importants que sont le co\u00fbt social ou le co\u00fbt\n\u00e9cologique. De cela, nous ne ferons pas durablement\nl'\u00e9conomie et je crois que les divers instruments\nd'\u00e9valuation dont nous disposons, dont j'ai moi\u2014m\u00eame cr\u00e9\u00e9\ncertains, devront \u00e0 la fois faire la preuve de leur\npertinence et, ceci acquis, offrir de plus en plus\nd'\u00e9valuations pr\u00e9alables et pas seulement post\u00e9rieures.\n\nC'est \u00e0 ces conditions, je le r\u00e9p\u00e8te,\nqu'environnement et d\u00e9veloppement sont compatibles et \u201cF\nmutuellement enrichissants. //f\u00ee\u00e4\u00e4x\n\nl \\\n\\\n\nSe comporter en citoyen, quel que soit le domaine,\u2018\nc'est avant tout acc\u00e9der \u00e0 la conscience de\nresponsabilit\u00e9s individuelles et collectives. Tout homme a\ndes droits. Tout citoyen a des devoirs. La prise en compte\nde ceux\u2014ci n'en est qu'\u00e0 ses fr\u00e9missements. Elle\nprogressera vite mais je nous crois encore loin du compte.\n\nD\u00e9j\u00e0, il est indiscutable, m\u00eame s'il n'est pas\nforc\u00e9ment plaisant \u00e0 un responsable politique de le\nreconna\u00eetre, que ce sont les formations \u00e9cologistes qui\nont eu un activisme suffisamment efficace pour faire\nentrer les probl\u00e8mes de l'environnement dans les\npr\u00e9occupations quotidiennes. Cet hommage doit leur en \u00eatre\nrendu m\u00eame si les dimensions qu'ils ont prises posent des\nprobl\u00e8mes nouveaux.\n\nDe ceux\u2014l\u00e0 aussi je parlerai pour terminer. Les\n\u00e9lections qui approchent cr\u00e9ent un climat particulier. Les\nsondages qui les pr\u00e9c\u00e8dent alourdissent ce climat. Alors\nje souhaite dire un certain nombre de choses nettement.\n\nPremi\u00e8rement, on gagne toujours \u00e0 se poser avant tout\nles questions de fond. Fondamentalement, la droite\nconsid\u00e8re que les r\u00e9gulations n\u00e9cessaires \u00e0 la vie en\nsoci\u00e9t\u00e9 sont assur\u00e9es par le march\u00e9, sous l'emprise d'une\nr\u00e9f\u00e9rence unique et efficace : celle de l'argent. Bien s\u00fbr\nelle est consciente qu'il en r\u00e9sulte des d\u00e9s\u00e9quilibres et\nse propose de les compenser \u00e7\u00e0 et l\u00e0 par des allocations\n\n \n\n \n\nK5;\n\n\\,\u00ab_/,_, n\"JE\u00cb'\u0178'\n\nvari\u00e9es. Mais celles-ci sont de simples corrections \u00e0 une\nlogique d'ensemble qui reste imperturbablement acquise \u00e0\nl'id\u00e9e de s'en remettre au jeu des acteurs sans\ncontraintes. A gauche, au contraire, tout le monde a\nheureusement renonc\u00e9 \u00e0 toute id\u00e9e d'\u00e9conomie administr\u00e9e,\non a reconnu les vertus irrempla\u00e7ables du march\u00e9, mais on\nn'a pas pour autant renonc\u00e9 \u00e0 confier \u00e2 l'Etat, \u00e0 la\nvolont\u00e9 collective qu'il repr\u00e9sente, le soin d'op\u00e9rer les\nr\u00e9gulations n\u00e9cessaires.\n\nPour ceux qui aujourd'hui se r\u00e9clament de l'\u00e9cologie,\nla valeur de r\u00e9f\u00e9rence est encore diff\u00e9rente. Elle se\nsitue dans la nature, ou plus exactement dans le rapport\nde l'homme avec la nature. Comme chacune des pr\u00e9c\u00e9dentes,\ncette r\u00e9f\u00e9rence a ses int\u00e9gristes et de m\u00eame qu'il existe\ndes lib\u00e9ralistes sauvages, de m\u00eame qu'il existe, en voie\nde disparition heureusement, des \u00e9tatistes fr\u00e9n\u00e9tiques,\nl'\u00e9cologie a eu aussi ses fanatiques. A ceux\u2014l\u00e0, nous ne\nnous int\u00e9ressons gu\u00e8re. Aux autres, \u00e0 tous les autres, je\ndemande non pas de partager forc\u00e9ment nos valeurs mais de\nse demander o\u00f9 est l'avenir des leurs, dans quelles\nconvergences ?\n\nQui peut croire que le march\u00e9, l'argent, soient les\nr\u00e9f\u00e9rences avec lesquelles sera compatible le souci\nd'assurer une protection r\u00e9elle de l'environnement ? Qui\npeut douter, au contraire, que seule les valeurs de\ngauche, tant par les finalit\u00e9s qu'elles se donnent que par\nles moyens qu'elles privil\u00e9gient, peuvent contribuer \u00e0\nfaire entrer effectivement le souci de l'environnement\ndans l'ensemble des d\u00e9cisions de la Nation ? Et s'ils se\ntrouvent occasionnellement devoir faire des choix, leurs\nvaleurs les conduiront-elles vers ceux qui croient au\nlaisser-faire ou vers ceux qui croient aux vertus de la\nd\u00e9cision d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e des hommes ? L\u00e0 est le d\u00e9bat de fond et\nil ne se r\u00e9sume certainement pas aux consid\u00e9rations\ntactiques d'un moment.\n\nDeuxi\u00e8mement, je n'ai pas attendu les \u00e9volutions les\nplus r\u00e9centes pour dire mon souhait de voir les\nsocialistes travailler avec les \u00e9cologistes. Je l'ai d\u00e9j\u00e0\npratiqu\u00e9 en faisant entrer Brice Lalonde au gouvernement.\nCe n'est donc pas le ralliement \u00e0 une id\u00e9e \u00e0 la n\u0153de,\nc'est la poursuite d'une d\u00e9marche d\u00e9j\u00e0 ancienne. Les\nsocialistes ont besoin des \u00e9cologistes et les \u00e9cologistes\nne tarderont pas \u00e0 d\u00e9couvrir qu'ils ont besoin des\nsocialistes, non pas tant pour conqu\u00e9rir des si\u00e8ges au\nParlement que, surtout, pour faire avancer les id\u00e9es\nauxquelles ils croient.\n\nTroisi\u00e8mement, parce que des sondages nous mettent au\ncoude \u00e2 coude, les uns et les autres tombent dans ce pi\u00e8ge\nqui consiste \u00e0 faire de cela un enjeu prioritaire.\nSocialistes et \u00e9cologistes sont donc conduits .\u00e0 se\nchamailler pour savoir qui arrivera en seconde position\nloin derri\u00e8re l'opposition. Chacun revendique avec hargne\nl'honneur d'\u00eatre Poulidor, et laisse pendant ce temps la\ndroite poursuivre tranquillement sa course en t\u00eate, les\n\n \n\nsuivants se faisant mutuellement des croche\u2014pied. A cette\nabsurdit\u00e9 je ne participerai pas. Je ne confonds pas nos\nadversaires de toujours, la droite, et nos concurrents\nd'aujourd'hui, les \u00e9cologistes, dont j'esp\u00e8re qu'ils\nseront nos alli\u00e9s de demain. C'est contre les premiers que\nje me bats et cela seul suffit \u00e0 m'occuper. Je tiens \u00e0\nfaire aussi clairement la diff\u00e9rence entre la droite et\nles \u00e9cologistes que je la fais, par exemple et au hasard,\nentre le pissenlit et la laitue.\n\nQuatri\u00e8mement enfin, je ne pr\u00e9juge pas de l'attitude\nqui sera celle des \u00e9cologistes. Nous jugerons sur pi\u00e8ce,\net surtout les Fran\u00e7ais jugeront, vers o\u00f9 vont en fait\nleurs pr\u00e9f\u00e9rences par l'attitude qu'ils adopteront au\nlendemain du premier tour. En attendant leur r\u00e9ponse qui\nviendna \u00e0 date certaine, je m'attache, moi, \u00e0 ce qu'un\nmaximum de nos concitoyens votent pour les forces de\nprogr\u00e8s, celles auxquelles j'appartiens, et c'est d\u00e9j\u00e0 une\nt\u00e2che assez rude pour ne pas m'en encombrer d'une autre.\n\nVoil\u00e0, chers amis, les quelques r\u00e9flexions que je\nvoulais vous pr\u00e9senter. Vous devez me pardonner d'avoir\nfait une br\u00e8ve incursion dans l'actualit\u00e9 politique, mais\npeut\u2014\u00eatre me le pardonnerez\u2014vous plus facilement que si je\nne l'avais pas faite...\n\nEnvironnement et citoyennet\u00e9 sont deux exigences qui,\nselon moi, se rejoignent dans ma conception du socialisme\nmoderne. D'autres le con\u00e7oivent diff\u00e9remment. C'est\n\u00e9videmment leur droit. Le mien, celui que j'exerce devant\nvous, est de dire qu'il n'y a d'avenir pour une d\u00e9fense\nefficace de l'environnement, comme pour toutes les\npr\u00e9occupations auxquelles je suis attach\u00e9, que dans ce que\nj'appelle de mes voeux, la soci\u00e9t\u00e9 solidaire en \u00e9conomie\nde march\u00e9.\n\n \n\n \n\n", "key_words": {"Deuxi\u00e8mes": 1, "rencontres": 1, "d\u00e9mocratie": 2, "f\u00e9vrier": 1, "Michel": 1, "comprendrez": 1, "commence": 2, "plaiSir": 1, "invit\u00e9": 1, "entre": 2, "autres": 2, "organisations": 1, "savez": 1, "occupe": 1, "souvenirs": 1, "th\u00e8me": 1, "lequel": 1, "choisi": 1, "environnement": 1, "riche": 1, "faute": 1, "pouvoir": 1, "bornerai": 1, "quelques": 3, "remarques": 1, "premi\u00e8re": 1, "pr\u00e9ciser": 1, "d\u00e9but": 1, "d\u00e9couverte": 2, "refus": 1, "d\u00e9couvre": 1, "rapports": 1, "entretient": 1, "peuvent": 2, "fonder": 1, "deuxi\u00e8me": 2, "exigeante": 1, "seulement": 3, "comporte": 2, "autrui": 1, "convenablement": 1, "quels": 1, "sommes": 3, "dignes": 1, "personnes": 1, "respect": 2, "traduit": 1, "celui": 2, "terre": 1, "laquelle": 3, "id\u00e9es": 1, "depuis": 2, "pr\u00e9occupation": 1, "demeurant": 1, "largement": 1, "prouv\u00e9": 1, "notamment": 1, "commune": 1, "dirige": 1, "quinze": 1, "partir": 1, "cette": 2, "souligner": 1, "cadres": 1, "Heureux": 1, "cependant": 2, "jamais": 1, "aussi": 6, "citoyen": 2, "n\u00e9cessaire": 2, "plan\u00e8te": 2, "indivis": 1, "devons": 1, "conscients": 1, "claire": 1, "conscience": 2, "monde": 3, "Ministre": 1, "conduit": 1, "conclusion": 1, "trait\u00e9": 1, "sauvant": 1, "Pourtant": 1, "dizaines": 1, "milliers": 1, "avait": 1, "aucun": 2, "\u00e9lecteur": 1, "chercher": 1, "coups": 1, "prendre": 1, "parce": 2, "concerne": 2, "laisser": 1, "pourrais": 1, "donner": 1, "JJAppel": 1, "seule": 2, "chose": 1, "selon": 2, "probl\u00e8mes": 2, "pos\u00e9s": 1, "cadre": 1, "Certains": 1, "rel\u00e8vent": 1, "d\u00e9cision": 3, "encore": 5, "solution": 1, "pertinente": 1, "cachons": 1, "pr\u00e9occupations": 2, "\u00e9galement": 2, "partag\u00e9es": 1, "souci": 2, "appara\u00eet": 1, "souvent": 2, "comme": 4, "battre": 1, "chaque": 1, "survivre": 1, "priorit\u00e9s": 1, "celle": 3, "citoyens": 3, "responsables": 1, "instant": 1, "capable": 1, "compr\u00e9hensible": 1, "quand": 1, "oppose": 1, "moins": 4, "faire": 7, "havres": 1, "collectifs": 1, "vrais": 1, "progresser": 1, "niveau": 1, "international": 1, "faveur": 1, "d\u00e9veloppement": 3, "quitte": 1, "rendre": 1, "effort": 1, "quelque": 1, "veiller": 1, "\u00e9change": 1, "concern\u00e9s": 1, "fassent": 1, "minimum": 1, "faisons": 1, "aucune": 1, "illusion": 1, "longue": 1, "crois": 3, "troisi\u00e8me": 1, "remarque": 1, "souhaite": 2, "revient": 1, "frapp\u00e9": 1, "combien": 1, "d\u00e9su\u00e8tes": 1, "regard": 1, "besoins": 1, "donnerai": 1, "enqu\u00eates": 1, "publiques": 1, "Elles": 1, "moderne": 1, "progressiste": 1, "cr\u00e9ation": 1, "compl\u00e8tement": 1, "d\u00e9pass\u00e9es": 1, "proc\u00e9dures": 3, "auquel": 1, "toute": 3, "modification": 1, "complication": 1, "apr\u00e8s": 1, "certes": 1, "conception": 2, "reprendre": 1, "certain": 2, "nombre": 2, "avant": 3, "songer": 1, "forme": 1, "re\u00e7ueilli": 1, "ing\u00e9nieurs": 1, "mettent": 2, "r\u00e9ellement": 1, "travail": 1, "naturellement": 1, "soumis": 1, "r\u00e9p\u00e9t\u00e9": 1, "projet": 2, "prend": 1, "beaucoup": 1, "contrepartie": 1, "certitude": 1, "accord": 1, "certainement": 2, "finalement": 1, "contentieux": 1, "d\u00e9sormais": 1, "obtenir": 1, "administrative": 1, "ensuite": 1, "administratif": 1, "Conseil": 1, "d\u00e9lais": 1, "jugement": 1, "r\u00e9sulte": 2, "lentes": 1, "total": 1, "chacun": 2, "trouve": 1, "compte": 1, "vraie": 1, "\u00e9conomique": 2, "\u00e9conomise": 1, "proc\u00e8s": 1, "\u00e9vit\u00e9s": 1, "consultations": 1, "Constructeurs": 1, "am\u00e9nageurs": 1, "d\u00e9fenseurs": 1, "ennemis": 1, "nourrissent": 1, "aigreurs": 1, "reste": 2, "enferm\u00e9": 1, "logique": 1, "pr\u00e9f\u00e8re": 1, "favoriser": 1, "r\u00e9galiens": 1, "lobbyists": 1, "pr\u00e9f\u00e9rence": 1, "autre": 1, "pense": 1, "balbutiements": 1, "domaine": 1, "toutes": 2, "cr\u00e9ations": 1, "civilisation": 1, "\u00e9lev\u00e9": 1, "hostile": 1, "pr\u00e9servation": 1, "renoncer": 1, "calculer": 1, "borne": 1, "bricolages": 1, "m\u00e9ritoires": 1, "entr\u00e9e": 1, "place": 1, "convient": 1, "d\u00e9fense": 1, "renforcer": 1, "plut\u00f4t": 1, "prenne": 1, "moyens": 2, "termes": 2, "bilans": 1, "pr\u00e9cis": 1, "approximatifs": 1, "facilement": 2, "quantifiables": 1, "importants": 1, "social": 1, "ferons": 1, "divers": 1, "devront": 1, "preuve": 1, "offrir": 1, "pr\u00e9alables": 1, "compatibles": 1, "comporter": 1, "acc\u00e9der": 1, "individuelles": 1, "homme": 1, "prise": 1, "plaisant": 1, "responsable": 1, "politique": 1, "formations": 1, "\u00e9cologistes": 4, "activisme": 1, "suffisamment": 1, "efficace": 2, "hommage": 1, "dimensions": 1, "prises": 1, "posent": 1, "parlerai": 1, "approchent": 1, "cr\u00e9ent": 1, "climat": 1, "pr\u00e9c\u00e8dent": 1, "alourdissent": 1, "choses": 1, "gagne": 1, "toujours": 1, "poser": 1, "questions": 1, "r\u00e9gulations": 1, "n\u00e9cessaires": 1, "assur\u00e9es": 1, "unique": 1, "consciente": 1, "d\u00e9s\u00e9quilibres": 1, "propose": 1, "compenser": 1, "simples": 1, "corrections": 1, "imperturbablement": 1, "acquise": 1, "remettre": 1, "acteurs": 1, "renonc\u00e9": 2, "reconnu": 1, "vertus": 2, "irrempla\u00e7ables": 1, "autant": 1, "confier": 1, "collective": 1, "r\u00e9clament": 1, "valeur": 1, "r\u00e9f\u00e9rence": 2, "exactement": 1, "Comme": 1, "chacune": 1, "int\u00e9gristes": 1, "lib\u00e9ralistes": 1, "disparition": 1, "\u00e9tatistes": 1, "int\u00e9ressons": 1, "partager": 1, "forc\u00e9ment": 1, "valeurs": 2, "demander": 1, "croire": 1, "soient": 1, "lesquelles": 1, "compatible": 1, "protection": 1, "r\u00e9elle": 1, "finalit\u00e9s": 1, "donnent": 1, "contribuer": 1, "entrer": 2, "effectivement": 1, "d\u00e9cisions": 1, "Nation": 1, "occasionnellement": 1, "devoir": 1, "croient": 2, "d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e": 1, "hommes": 1, "d\u00e9bat": 1, "r\u00e9sume": 1, "attendu": 1, "\u00e9volutions": 1, "r\u00e9centes": 1, "souhait": 1, "travailler": 1, "faisant": 2, "Brice": 1, "Lalonde": 1, "ralliement": 1, "poursuite": 1, "d\u00e9marche": 1, "besoin": 2, "tarderont": 1, "d\u00e9couvrir": 1, "conqu\u00e9rir": 1, "si\u00e8ges": 1, "avancer": 1, "sondages": 1, "tombent": 1, "consiste": 1, "enjeu": 1, "conduits": 1, "savoir": 1, "arrivera": 1, "seconde": 1, "derri\u00e8re": 1, "Chacun": 1, "revendique": 1, "laisse": 1, "pendant": 1, "temps": 1, "poursuivre": 1, "tranquillement": 1, "course": 1, "mutuellement": 1, "participerai": 1, "confonds": 1, "alli\u00e9s": 1, "contre": 1, "premiers": 1, "suffit": 1, "tiens": 1, "clairement": 1, "diff\u00e9rence": 1, "droite": 1, "exemple": 1, "pissenlit": 1, "pr\u00e9juge": 1, "jugerons": 1, "surtout": 1, "Fran\u00e7ais": 1, "pr\u00e9f\u00e9rences": 1, "adopteront": 1, "premier": 1, "attendant": 1, "r\u00e9ponse": 1, "concitoyens": 1, "votent": 1, "forces": 1, "celles": 1, "auxquelles": 2, "assez": 1, "encombrer": 1, "chers": 1, "r\u00e9flexions": 1, "devez": 1, "pardonner": 1, "br\u00e8ve": 1, "incursion": 1, "citoyennet\u00e9": 1, "exigences": 1, "rejoignent": 1, "con\u00e7oivent": 1, "soci\u00e9t\u00e9": 1, "solidaire": 1}}