{"id": "11_02_1989-Briancon", "date": "11_02_1989", "lieu": "Briancon", "longitude": 6.644035260663505, "latitude": 44.894984834123214, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_193_16_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": " \n\nALLOCUTION DE MONSIEUR MICHEL ROCARD,\n\nPREMIER MINISTRE,\n\nSUR LE DEVELOPPEMENT DE LA POLITIQUE\n\nDE LA MONTAGNE\n\n \n\n11 FEVRIER 1989\n\n   \n\n \n\n \n\n \n\nBrian\u00e7on,\nle 11 f\u00e9vrier\n1989\n\n  \n\n35' \u00c6ZM\u0178WW\u2019W\u00c6\u201d, . \ufb01\n\u00ff \ufb02x\ufb02m\ufb02xy/xy\u00ff\u00ff\u00ff'\u00ff\u00ffi\u2019 \u00c6WA\u00cf\u2019 M\u00c0W .\n\nMM'\u00c2\u00c6M\u2018\u00cbNI\n\nALLOCUTION DE MONSIEUR MICHEL ROCARD,\n\nPREMIER MINISTRE,\n\nSUR LE DEVEIDPPEMENT DE m POLITIQUE\n\nDE LA MONTAGNE\n\nYavait-il lieu plus symbolique que la plus haute ville d\u2019Eu-\nrope, pour rappeler l\u2019irnportance qu\u2019attache le Gouvernement au\nd\u00e9veloppement et \u00e0 la protection de la montagne. \u00e0 un moment o\u00f9\nl\u2019harmoniSation des politiques d\u2019am\u00e9nagement du territoire au sein de\nla Communaut\u00e9 europ\u00e9enne devient une urgente n\u00e9c\u0153sit\u00e9 ?\n\nBien s\u00fbr, il y a les liens d\u2019amiti\u00e9 anciens nou\u00e9s voici quarante\nans dans ce Queyras tout proche.\n\nBien S\u00fbr, il y a le d\u00e9veloppement exceptionnel qu\u2019a connu\nBrian\u00e7on ces derni\u00e8res ann\u00e9es, qui est l\u00e0 pour t\u00e9moigner que la\n\n \n\nL\u2019int\u00e9gration de cette station entre la montagne Et la ville\nmontre qu\u2019il n\u2019\u0153t pas impossible de concilier d\u00e9veloppement et\nprotection, en utilisant au maximum le potentiel d\u2019accueil, d'\u00e9quipe-\nment et d\u2019animation culturelle, sportive, sociale et commerciale d\u2019une\ncit\u00e9 de fond de vall\u00e9e, et en prot\u00e9geant le patrimoine naturel et humain\nde son environnement montagnard.\n\nMais c\u2019est en m\u00eame temps une d\u00e9marche de solidarit\u00e9.\npuisque les circonstanc\u0153 veulent que je vienne dans cette r\u00e9gion au\nmoment m\u00eame o\u00f9 l\u2019\u00e9conomie de nos montagnes conna\u00eet une crise\naigu\u00eb, due \u00e0 la s\u00e9cheresse et \u00e0 l\u2019absence d\u2019enneigement.\n\nm\n3\n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n{452-}.7\u201d z , 1 v m .\u00ab m, \u00bb. m\u201d . a \u201cMl/{4\u2019\n\nPeut\u2014on mieux constater et de plus triste fa\u00e7on, la vuln\u00e9ra-\nbilit\u00e9 de l\u2019\u00e9conomie de montagne, de vos collectivit\u00e9s territoriales et des\nentreprises li\u00e9es au tourisme, et la particularit\u00e9 de ces probl\u00e8mes, qui\nappellent des r\u00e9ponses sp\u00e9ci\ufb01ques ? Lorsque la majeure partie de la\nFrance et de ses entreprises redoutent les intemp\u00e9ries, vous voil\u00e0 Si-\nnistr\u00e6 par la faute d\u2019un temps trop cl\u00e9ment !\n\nD\u00e8s con\ufb01rmation des dif\ufb01cult\u00e9s connu\u0153 par un certain\nnombre de stations de sports d\u2019hiver et particuli\u00e8rement dans l\u0153 Alp\u0153\ndu Sud, le Gouvernement a pris l\u2019initiative de mesures imm\u00e9diates,\nconcernant en particulier l\u2019indemnisation des salari\u00e9s et le report des\ncotisations sociales.\n\nLa persistance de conditions climatiques d\u00e9favorables \u00e0\nl\u2019enneigement a conduit le ministre du Tourisme \u00e0 r\u00e9unir. le 7 f\u00e9vrier,\nl\u00e6 pr\u00e9fets coordonateurs de massif, les repr\u00e9sentants des associa-\ntions d\u2019\u00e9lus, des prof\u0153sions sp\u00e9ci\ufb01qu\u0153 ainsi que ceux des principaux\nminist\u00e8r\u0153 concern\u00e9s.\n\nSans doute les situations sont\u2014elles plus contrast\u00e9es que ne\npouvait le laisser croire l\u2019inqui\u00e9tude g\u00e9n\u00e9rale.\n\nL\u2019important \u00e9tait donc bien d'adapter les mesures g\u00e9n\u00e9ral\u0153\naux situations diverses qui se pr\u00e9sentent. D\u2019or\u0153 et d\u00e9j\u00e0, ont \u00e9t\u00e9\npr\u00e9vues pour les zones en di\ufb01icult\u00e9 :\n\n\u2014 l\u2019\u00e9tude de la situation des personnels saisonniers des\ncollectivit\u00e9s locales qui, de par leur statut, ne peuvent \u00e0 l\u2019heure\nactuelle b\u00e9n\u00e9\ufb01cier des m\u00eames mesures que les salari\u00e9s du secteur\npriv\u00e9 :\n\n\u2014 la mise au point avec les organismes pr\u00eateurs des disposi\u2014\ntions adapt\u00e9es pour 1e remboursement des annuit\u00e9s d\u2019emprunt ;\n\n- la recherche de toutes les formes de promotion - que l\u2019Etat\nsoutiendra au plan technique et \ufb01nancier \u2014 pour am\u00e9liorer les r\u00e9sultats\n\u00e9conomiques des stations dans les semaines et les mois \u00e0 venir.\n\nD'autres suggestions ont \u00e9t\u00e9 faites, au sujet de la situation\nd\u2019ensemble des salari\u00e9s, de l\u2019endettement des collectivit\u00e9s ou des\norganismes sp\u00e9ci\ufb01ques de remont\u00e9es m\u00e9caniques.\n\nLe premier aspect devrait trouver une solution dans les\nam\u00e9nagements prochainement envisag\u00e9s de la loi Montagne. Sur 1e\nsecond point. j\u2019ai demand\u00e9 au ministre du Tourisme de poursuivre la\nconcertation engag\u00e9e, de faire au Gouvernement d\u0153 propositions et de\n\n- F3: .\n\u00e0\u00e4\u00e0\n\n4\n\n \n\n \n\n    \n\n\u00ca\u00e4\u2019\u00ff\u00ee\u00ff%x /' \u201di\n\ncontinuer \u00e0 coordonner l\u0153 actions pr\u00e9vues ou qui appara\u00eetront\n\n, [MW , .\u00bb .. ,\n'.'.\u2019.\u00bb.\u00ab\"-\". ._\nE\u00cb\u0178LMM\u00c6\u00c6EM\u00e6\n\nn\u00e9cessaires.\n\nEn tout cas, cette situation nous rappelle - si besoin en \u00e9tait\n- la fragilit\u00e9 d\u0153 efforts entrepris pour le d\u00e9veloppement des zones\nrurales, et en particulier des zones de montagne.\n\nCet effort est r\u00e9el et, poursuivi d\u00e9j\u00e0 depuis d\u0153 ann\u00e9es. il a\ncommenc\u00e9 \u00e0 porter ses premiers fruits.\n\nL\u2019\u00e9volution globale est plut\u00f4t encourageante, compte tenu\ndes mutations tr\u00e8s lourdes qu\u2019a cormues la France rurale en trente\nans. Trois donn\u00e9es illustrent cette \u00e9volution :\n\n- le nombre de ruraux a augment\u00e9 de + 6 \u00b0/o entre 1975 et\n1982, tout comme la population active rurale ;\n\n- le nombre des actifs dans les secteurs secondaire et tertiaire\ns\u2019est accru de respectivement 5 \u00b0/o et 28 % sur cette m\u00eame p\u00e9riode.\n\nL\u2019\u00e9volution du monde rural \u0153t moins idyllique qu\u2019on ne le\npense parfois, mais moins d\u00e9favorable qu\u2019on ne le dit souvent. Elle est\nporteuse de nouvelles chances. si. l\u2019on prend en compte des \ufb01li\u00e8r\u00e6\ncomme le tourisme. l\u2019artisanat ou 1e bois, qui seront et sont d\u00e9j\u00e0\ncr\u00e9atrices d\u2019emplois, ainsi que ce que l\u2019on appelle la \u00absous\u2014traitance\nmanufacturi\u00e8re\u00bb, c\u2019est-\u00e0\u2014dire la tendance que manifestent l\u0153 petites\nentreprises \u00e0 essaimer sur tout le territoire, y compris dans les zones\nrurales.\n\nPour autant ne sous\u2014estimons pas les diff\u00e9rences de d\u00e9velop-\npement importantes qui subsistent entre les zones de montagne :\n\n- Certaines ont r\u00e9ussi remarquablement leur conversion - je\npense en particulier aux Alp\u00e6 du Nord - m\u00eame si les probl\u00e8mes\nd\u2019am\u00e9nagement de leur espace sont encore loin d\u2019\u00eatre r\u00e9solus.\n\n\u2014 D\u2019autres connaissent actuellement des situations plus\ndif\ufb01ciles : c'est particuli\u00e8rement le cas pour certain\u0153 r\u00e9gions des\nC\u00e9vennes, d\u0153 Pyr\u00e9n\u00e9es centrales ou pour cette partie des Alpes dans\nlaquelle je me trouve aujourd\u2019hui et dont je ne\ndif\ufb01cult\u00e9s r\u00e9elles.\n\n  \n\nVoil\u00e0 qui donne tout son sens \u00e0 une politique d\u2019am\u00e9nage-\nment du territoire vigoureuse, c\u2019est\u2014\u00e0-dire \u00e0 la volont\u00e9 d\u2019assurer un\nd\u00e9veloppement \u00e9quilibr\u00e9 pour les diff\u00e9rentes r\u00e9gions de notre pays.\n\n \n\n.\u00c9'\u00c9\u00c6\u00cf\u00cb\u00cb\n\n \n\n \n\nDepuis plusieurs ann\u00e9es. les pouvoirs publics ont engag\u00e9\ndes politiques de r\u00e9\u00e9quilibrage. Mais c\u2019est surtout la loi du 9 janvier\n1985 qui a donn\u00e9 sa coh\u00e9rence et sa dimension d\u2019ensemble aux\npolitiqu\u0153 d\u2019am\u00e9nagement, de protection et de d\u00e9veloppement de la\nmontagne.\n\nElle a apport\u00e9 des r\u00e9ponses concr\u00e8tes \u00e0 certains grands\nprobl\u00e8mes, comme l\u2019am\u00e9nagement touristique des vall\u00e9es ou la pro-\ntection de l\u2019espace montagnard et elle a institu\u00e9 des moyens nouveaux\ncomme le fonds interminist\u00e9riel d\u2019Am\u00e9nagement de la montagne\n(FIAM) ou les redevances pour l\u2019acc\u00e8s aux pistes de ski de fond et sur\nles remont\u00e9es m\u00e9caniques.\n\nElle a \u00e9galement cr\u00e9\u00e9 les instances sp\u00e9ci\ufb01ques de concerta-\ntion que sont les comit\u00e9s de massif et le Conseil national de la\nmontagne.\n\nL\u2019acquis que repr\u00e9sente cette loi doit \u00eatre enrichi \u00e0 deux\nniveaux :\n\n\u2014 La concertation doit \u00eatre encore renforc\u00e9e : le Conseil\nnational de la Montagne ne S\u2019est r\u00e9uni qu\u2019une fois depuis le vote de la\nloi. J\u2019entends qu\u2019il soit \u00e0 l\u2019avenir consult\u00e9 r\u00e9guli\u00e8rement sur les\nquestions relatives \u00e0 la montagne. J\u2019ai d\u2019ailleurs demand\u00e9 au ministre\ncharg\u00e9 de l\u2019Am\u00e9nagement du territoire de pr\u00e9parer une r\u00e9union de ce\n\nconseil. pour 1989.\n\" \u2018 - Il convient aussi de donner leur traduction concr\u00e8te \u00e0\ncertains des grands principes \u00e9nonc\u00e9s par la loi : je pense en particulier\nau d\u00e9veloppement de la pluriactivit\u00e9, dossier di\ufb01icile qu\u2019il est n\u00e9ces-\nsaire de mettre \u00e0 plat, non pas pour poursuivre des analyses, mais\npour trouver des solutions.\n\nCette politique en faveur de la montagne n\u2019est pas seulement\nfaite de textes. Elle mobilise aussi des moyens importants au titre de\nla solidarit\u00e9 nationale dans l\u2019Am\u00e9nagement du territoire.\n\nD\u2019abord, ce qui concerne l\u2019agriculture. L\u2019ISM (indemnit\u00e9\nsp\u00e9ciale de montagne), l\u2019aide au pastoralisme, les diverses majorations\nd\u2019aides (\u00e0 l\u2019installation ou \u00e0 la collecte laiti\u00e8re. par exemple) qui\nrepr\u00e9sentent au total pr\u00e8s de 2,5 milliards de F par an.\n\nEnsuite, ce qui revient aux collectivit\u00e9s local\u0153 : les commu-\nnes de montagne b\u00e9n\u00e9\ufb01cient d\u2019avantages particuliers au titre de la\nDGE et de la DGF qui repr\u00e9sentent pr\u00e8s de 500 millions de F l\u2019an.\n\n6\n\n \n\n \n\n \n\nEn\ufb01n, au travers des contrats de plan, un e\ufb01ort tr\u00e8s cons\u00e9-\nquent est fait au pro\ufb01t des r\u00e9gions de montagne : au cours du lX\u00e8 Plan,\nl\u2019intervention de l\u2019Etat a repr\u00e9sent\u00e9 pr\u00e8s de 2,5 milliards de F. Pour le\nX\u00e8 Plan, j\u2019ai veill\u00e9 \u00e0 ce que cet effort soit du m\u00eame ordre de grandeur.\n\nS\u2019agissant du FIAM et du FIDAR, l\u2019important est de conju-\nguer l\u2019ampleur de l\u2019effort consenti et son e\ufb01icacit\u00e9 \u00e9conomique ou\nsociale. Leur maintien au niveau atteint dans le projet de loi de\n\ufb01nances pour 1989 exigera une r\u00e9vision de leurs modalit\u00e9s d\u2019interven\u2014\ntion pour qu\u2019ensemble, nous nous assurions de leur adaptation et de\nleur pertinence.\n\nMais il ne s\u2019agit pas uniquement de g\u00e9rer les acquis.\nLa politique de la montagie doit \u00e9voluer.\n\nD\u2019abord, pour r\u00e9pondre \u00e0 la diversit\u00e9 des situations. Ensuite.\npour se concentrer sur les zones \u00e0 forts handicaps. En\ufb01n, pour\npennettre d\u2019exploiter ef\ufb01cacement les potentiels de d\u00e9veloppement\n\u00e9conomique de l\u2019agriculture, de la\u2018 for\u00eat, de l\u2019espace, des sites, du\npatrimoine, mais aussi l\u0153 possibilit\u00e9s de d\u00e9veloppement industriel et\ntertiaire : mille exemples de r\u00e9ussites en France peuvent d\u00e9j\u00e0 d\u00e9mon\u2014\ntrer que ces perspectives ne sont pas des illusions, mais des r\u00e9alit\u00e9s\nque l\u2019on peut et, par cons\u00e9quent, que l\u2019on doit d\u00e9velopper. \"\n\n  \n\nCela appelle une Vision nouvelle de l\u2019am\u00e9nagement du\ntoire en montagne : moins uniforme, c\u2019est-\u00e0-dire beaucoup plus\nd\u00e9centralis\u00e9 ; moins sectoriel. c\u2019\u0153t-\u00e0-dire davantage inscrit dans un\nprojet global de d\u00e9veloppement ; moins g\u00e9ographique, mais plus\n\u00e9conomique et davantage toum\u00e9 vers l\u2019emploi ; moins orient\u00e9 vers les\n\u00e9quipements et davantage vers l\u2019organisation de r\u00e9seaux de services et\nd\u2019\u00e9chang\u0153 ; moins repli\u00e9 sur lui-m\u00eame, c\u2019est-\u00e0-dire plus tourn\u00e9 vers\nla prospection d\u2019activit\u00e9s, d\u2018hommes, de moyens et de d\u00e9bOuch\u00e6 \u00e0\nl\u2019ext\u00e9rieur des r\u00e9gions de montagne.\n\nIl importe, avec vous tous, professionnels et \u00e9lus. de r\u00e9\ufb02\u00e9chir\net de d\u00e9celer ce qui, \u00e0 l\u2019origine, p\u00e8se. in\ufb02uence, entrave, ou bloque, la\nr\u00e9elle capacit\u00e9 d\u2019adaptation et de d\u00e9veloppement d\u0153 activit\u00e9s et des\npopulations en milieu rural et montagnard.\n\nJ\u2019en citerai quelques exemples qui me paraissent indiquer\nles priorit\u00e9s que nous devons nous assigner :\n\n \n\nm\n7\n\n \n\n \n\n0 \u00e0 l\u2019\u00e9vidence, l\u2019enclavement est un des facteurs limitants\nmajeurs face aux enjeux de d\u00e9veloppement d\u0153 zones de montagne ;\n\n0 pas uniquement l\u2019enclavement routier local ;\n\n0 mais aussi l\u2019enclavement autoroutier national, face \u00e0 l\u2019ou-\nverture de l\u2019Europe :\n\n0 et, bien s\u00fbr, l\u2019enclavement t\u00e9l\u00e9phonique, \u00e9nerg\u00e9tique et\nculturel.\n\nLa mobilit\u00e9 accrue d\u0153 hommes peut certes parfois pallier c\u0153\nhandicaps, mais \u00e0 l\u2019inverse, elle oblige \u00e0 des efforts accrus en la\nmati\u00e8re.\n\nL\u2019Etat, conscient de cette situation, a consenti dans les\nprochains contrats de plan \u00c9tat\u2014r\u00e9gions un effort exceptionnel en\nmati\u00e8re routi\u00e8re : pr\u00e8s de 21 milliards de F, auxquels s\u2019ajoutent, \u00e0 plus\nlong terme, la perspective de nouvelles conc\u0153sions autorouti\u00e8res que\nj\u2019ai r\u00e9cemment d\u00e9cid\u00e9es en comit\u00e9 interminist\u00e9riel d\u2019Arn\u00e9nagement du\nterritoire.\n\nPour votre r\u00e9gion, d\u0153 d\u00e9cisions importantes vont produire\nleur effets dans les ann\u00e9es qui viennent. En particulier :\n\n- L\u2019arriv\u00e9e de l\u2019autoroute A 51 Grenoble-Sisteron qui va\ndesservir votre d\u00e9partement : le ministre d\u2019Etat, ministre de l\u2019Equipe-\nment et du Logement. vient d\u2019ailleurs de d\u00e9cider \u2014 je vous le con\ufb01r-\n\nme \u2014 , apr\u00e8s une longue concertation avec les \u00e9lus, que cette\nautoroute passerait par Gap.\n\nCette d\u00e9cision est la plus sage en termes d\u2019am\u00e9nagement du\nterritoire.\n\n- Dans les contrats du X\u00e8 Plan. des am\u00e9nagements impor-\ntants sont pr\u00e9vus pour les liaisons desservant Brian\u00e7on, qu\u2019il s\u2019agisse\nde la RN 94 vers Gap (135 millions de F de travaux) ou de la liaison\nGrenoble-Brian\u00e7on (220 millions de F de travaux sur la partie r\u0153tant\n\u00e0 am\u00e9nager).\n\n\u2014 En\ufb01n, votre situation transfrontali\u00e8re, sur l\u2019axe naturel de\ncommunication entre Turin et la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne doit \u00eatre valoris\u00e9e :\nles \u00e9tudes sont en cours, \u00e0 la demande du Gouvernement, sur un\nprojet de liaison internationale d\u0153servant Brian\u00e7on, et le ministre\nd'Etat en attend des conclusions rapides.\n\nDeuxi\u00e8me handicap \u00e0. surmonter : la scolarit\u00e9 ; des famill\u0153\nmieux inform\u00e9es, au comportement de plus en plus urbain, avec\nmoins d\u2019enfants, plus attentives \u00e0 leur \u00abqualit\u00e9 de vie\u00bb, tout comme\n\n \n\n8\n\n \n\n \n\nce qui nous conduit \u00e0 imaginer comment organiser autrement et\nmieux le service \u00e9ducatif, dans c\u00e6 zones de montagne o\u00f9 la popula-\ntion est diffuse.\n\nVous savez tout l\u2019int\u00e9r\u00eat que porte ce Gouvernement aux\nprobl\u00e8mes de l\u2019\u00e9ducation, dans le prolongement de la volont\u00e9 exprim\u00e9e\npar le chef de l\u2019Etat dans sa \u00abLettre aux Fran\u00e7ais\u00bb. Or, comment aujour-\nd\u2019hui \ufb01xer la population, attirer et maintenir des activit\u00e9s sans fournir\nles infrastructures \u00e9ducatives minimal\u0153 \u00e0 toutes les zones de monta-\ngne ainsi que les servic\u0153 modernes de qualit\u00e9 qu\u2019attendent principa-\nlement les jeunes qui s\u2019installent, ainsi que les entreprises ?\n\nIl y a en effet des n\u00e9cessit\u00e9s budg\u00e9taires national\u0153 qui\nam\u00e8nent \u00e0 des red\u00e9ploiements de postes. Mais, en m\u00eame temps, ils\ndoivent \u00eatre d\u00e9cid\u00e9s avec un triple souci : maintenir ouvertes le\nmaximum d\u2019\u00e9coles de villages, cr\u00e9er de nouveaux postes l\u00e0 o\u00f9 il y a\ufb01lux\nd\u2019\u00e9l\u00e8ves, sauvegarder les conditions d\u2019une ef\ufb01cacit\u00e9 p\u00e9dagogique\noptimale.\n\nDans votre d\u00e9partement, il y a des dif\ufb01cult\u00e9s comme ailleurs.\nMais un effort particulier a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 fait, puisque le taux d\u2019encadrement\npar \u00e9l\u00e8ves est de deux points sup\u00e9rieur \u00e0 la moyenne nationale.\n\nS\u2019agissant d\u0153 services publics ruraux. l\u2019Etat sait - heureu\u2014\nsement - avoir une autre approche que celle de la stricte rationalit\u00e9\nbudg\u00e9taire : pr\u00e8s de 700 coll\u00e8ges et 2 500 agences ou recettes postales,\nnotamment en montagne, sont maintenus alors qu\u2019une logique uni\u2014\nquement \u00e9conomique inciterait \u00e0 leur suppression.\n\nBien entendu, cette politique doit \u00eatre poursuivie, mais ne\nfaut\u2014il pas maintenant rechercher une approche plus _, H\u2019tative des\n\nservices publics en zone de montagne ?\n\n \n \n\nDans ces zones, les services publics doivent \u00eatre de m\u00eame\nqualit\u00e9 qu\u2019ailleurs, mais leur mode de fonctionnement n\u2019y est pas\nn\u00e9cessairement identique.\n\nEt le d\u00e9veloppement de services modem\u0153 publics ou priv\u00e9s\nconduit souvent \u00e0 raisonner en terme de client\u00e8le suf\ufb01samment\nnombreuse, et de temps d\u2019acc\u00e8s Or l\u2019automobile, l\u2018am\u00e9lioration des\nroutes et des t\u00e9l\u00e9communications permettent de raisonner d\u00e9sormais\nsur des \u00abespaces desservis\u00bb plus vastes. La notion de service de proxi\u2014\n\n \n\n9\n\n \n\nmit\u00e9 s\u2019estompe, en tout cas pour la partie mobile de la population.\nAussi, des solutions originales, souvent nouvelles, seront-elles \u00e0\nrechercher. Voil\u00e0 des r\u00e9\ufb02exions dont je souhaite qu\u2019elles se d\u00e9velop\u2014\npent dans l\u0153 prochains mois.\n\nS\u2019agissant \u2014 troisi\u00e8me exemple \u2014 d\u0153 structures communales.\nje rappellerai quelques donn\u00e9es de base :\n\n- 36 000 communes, dont 32 000 rurales, c\u2019est autant que\ndans tous les autr\u0153 pays de la CEE r\u00e9unis.\n\n- Les communes fran\u00e7aises en ont tir\u00e9 les cons\u00e9quences en\ntermes d\u2019\u00e9quipement et de services collectifs : pr\u00e8s de 25 000 syndicats\nintercommunaux existent.\n\n\u2014 Mais en termes d\u2019accueil d\u2019activit\u00e9s, et d'animation \u00e9cono-\nmique, le pas de la coop\u00e9ration ou de la mutualisation est encore loin\nd'\u00eatre franchi : je n\u2019en veux pour preuve que la taxe professionnelle, qui\nreste encore essentiellement vot\u00e9e et g\u00e9r\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9chelle de la commune.\n\n- Or l\u2019horizon de l\u2019entreprise et de l\u2019homme rural d\u00e9borde\naujourd\u2019hui largement le cadre communal : que ce soit pour son\ntravail, pour la formation de s\u0153 enfants, ou pour acc\u00e9der aux services,\nl\u2019habitant rural est aujourd\u2019hui un homme mobile, qui privil\u00e9gie\nsouvent la qualit\u00e9 davantage que la proximit\u00e9.\n\n- C\u2019est donc bien le probl\u00e8me d\u2019une dimension \u00e9conomique\nde la coop\u00e9ration intercommunale qui est pos\u00e9, \u00e0 l\u2019\u00e9chelle d\u2019un \u00abbassin\nde vie rural\u00bb. Le Gouvernement y travaille actuellement, sous l\u2019impul\u2014\nsion du ministre de l\u2019Int\u00e9rieur. dans l\u2019optique de renforcer les facilit\u00e9s\noffertes \u00e0 la coop\u00e9ration intercommunale pour qu\u2019elle soit plus perfor-\nmante sur 1e plan \u00e9conomique.\n\nLa pluriactivit\u00e9 d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9e est une quatri\u00e8me dimension\nsp\u00e9ci\ufb01que des probl\u00e8m\u0153 de la montagne, o\u00f9 plus de 40% des actifs\nsont aujourd\u2019hui pluriactifs. Mais cette pluriactivit\u00e9 est un ph\u00e9no\u2014\nm\u00e8ne de soci\u00e9t\u00e9 qui s\u2019\u00e9tend aux villes et \u00e0 toutes les cat\u00e9gories\nprofessionnelles.\n\nOr la plupart d\u00e6 fondements juridiques sur lesquels repo\u2014\nsent les r\u00e8gl\u0153 sociales. de l\u2019emploi, de la formation ou des aides, ont\n\u00e9t\u00e9 con\u00e7us avec l\u2019id\u00e9e qu\u2019\u00e0 un homme ou \u00e0 une femme, correspond un\nm\u00e9tier et un seul.\n\nC'est une situation qui sera de moins en moins vraie ; nous\navons l\u2019obligation de nous adapter \u00e0 cette \u00e9volution qui se manifeste\naussi bien dans nos zones rurales que dans celles de nos voisins\neurop\u00e9ens, je pense en particulier \u00e0 la RFA.\n\n10\n\n \n\n \n\n \n\nLa mati\u00e8re est complexe, puisqu\u2019il s\u2019agit d\u2019harmoniser des\nr\u00e9gimes \ufb01scaux et sociaux et de mettre d\u2019accord de tr\u00e8s nombreux\norganismes, mais il faut mener \u00e0 son terme ce chantier et j\u2019ai dit dans\nquel esprit le Gouvernement prendra, d\u00e8s cette ann\u00e9e, d\u0153 initiatives\ndans ce domaine.\n\nEn\ufb01n, le vieillissement de la population est deux fois plus\nmarqu\u00e9 en zone de montagne qu\u2019en zone urbaine.\n\nLes moins mobiles de nos a\u00een\u00e9s sont donc les plus tributaires\ndes services publics, de leur pr\u00e9sence et de leur ef\ufb01cacit\u00e9, qu\u2019il s\u2019agisse\nde transports, de soins ou de structures d\u2019accueil plus humaines.\n\nLes \u00e9volutions que j\u2019ai \u00e9voqu\u00e9es ne doivent pas se faire \u00e0 leur\nd\u00e9triment.\n\nAussi, le Gouvernement a\u2014t-il poursuivi et ampli\ufb01\u00e9 la moder-\nnisation entreprise des maisons d\u2019accueil. Dans le cadre des contrats\nde plan Etatvr\u00e9gions, un programme de transformation de 50 000 lits\nd\u2019hospices restant \u00e0 moderniser a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 aux collectivit\u00e9s, ce qui\ncorrespond \u00e0 un engagement de pr\u00e8s de 2,5 milliards de F d\u2019ici \u00e0 1993.\n\nSans doute ne S\u2019agit-il l\u00e0 que d\u2019une r\u00e9ponse partielle au\nprobl\u00e8me de l\u2019isolement des personn\u00e6 \u00e2g\u00e9es en milieu rural. Mais elle\npeut utilement compl\u00e9ter les \u00e9quipements d\u2019accueil comme ceux que\nmet en place actuellement la Mutualit\u00e9 sociale agricole avec les\nmaisons d\u2019accueil pour les retrait\u00e9s et personn\u00e6 \u00e2g\u00e9es, et av ___ _.\nr\u00e9seaux de soins de proximit\u00e9 qu\u2019il convient de d\u00e9velopper. .l\n\n \n \n\nEn conclusion, je dirai que c\u0153 probl\u00e8mes ne sont pas\nuniquement des probl\u00e8mes nationaux. Au moment o\u00f9 les monta\u2014\ngnards de tous les pays se rencontrent, rapprochent leur point de vue,\ncr\u00e9ent des structur\u0153 communes, il est temps aussi de lancer un appel\naux institutions europ\u00e9enn\u00e6 pour qu\u2019apr\u00e8s des d\u00e9buts prometteurs,\nell\u0153 ne laissent pas en d\u00e6h\u00e9rence la politique communautaire de la\nmontagne. Les fonds sociostructurels europ\u00e9ens ainsi que l\u0153 Pro-\ngrammes int\u00e9gr\u00e9s m\u00e9diterran\u00e9ens doivent jouer leur r\u00f4le.\n\nJ\u2019ai not\u00e9 avec plaisir qu\u2019\u00e0 Trente, voici quelques mois, s\u2019\u00e9tait\nconstitu\u00e9e une communaut\u00e9 de travail des vill\u0153 des Alpes ; que voici\nquinze jours, trois grands journaux fran\u00e7ais et italiens s\u2019\u00e9taient r\u00e9unis\npour organiser \u00e0 Cuneo un colloque sur l\u2019Europe et la montagne.\n\n \n\n3%;\n11\n\n \n\n \n\n \n\nWW\n\n \n\nJe salue l\u2019initiative de l\u2019Association nationale des \u00e9lus de\nmontagne, que repr\u00e9sente ici son pr\u00e9sident. le d\u00e9put\u00e9 Bonrepaux, de\nconstituer tr\u00e8s bient\u00f4t, \u00e0 Strasbourg, une Union europ\u00e9enne de la\nmontagne. J\u2019ai appris avec satisfaction qu\u2019un rapport de la Commu-\nnaut\u00e9 avait salu\u00e9 la loi Montagne fran\u00e7aise, comme le texte l\u00e9gislatif\nle plus complet et le plus avanc\u00e9 des l\u00e9gislations europ\u00e9ennes.\n\nL\u2019Europe des montagnes doit progresser elle aussi. Il va nous\nfalloir avancer vers une harmonisation des l\u00e9gislations et des r\u00e9gle-\nmentations, vers une meilleure synergie des politiques nationales et\ncommunautaires, vers un meilleur r\u00e8glement des probl\u00e8m\u0153 trans-\nfrontaliers des Alpes, des Pyr\u00e9n\u00e9es et du Jura - tant il est vrai qu\u2019au-\njourd\u2019hui la montagne devient plus un lien qu\u2019une fronti\u00e8re.\n\nPubli\u00e9 par le Service d'lnformation et de Diffusion du Premier ministre\n1\u00b0r trimestre 1989\nImprimerie : Ste Nouvelle des Librairies et imprimeries r\u00e9unies - 75006 Paris\nImprim\u00e9 en France\n\n \n\n \n\n \n\n", "key_words": {"MONSIEUR": 2, "MICHEL": 2, "DEVELOPPEMENT": 1, "FEVRIER": 1, "DEVEIDPPEMENT": 1, "symbolique": 1, "haute": 1, "ville": 1, "rappeler": 1, "Gouvernement": 7, "protection": 2, "moment": 2, "politiques": 3, "territoire": 3, "Communaut\u00e9": 1, "europ\u00e9enne": 2, "devient": 2, "urgente": 1, "n\u00e9c\u0153sit\u00e9": 1, "liens": 1, "anciens": 1, "nou\u00e9s": 1, "voici": 2, "Queyras": 1, "d\u00e9veloppement": 10, "exceptionnel": 2, "derni\u00e8res": 1, "t\u00e9moigner": 1, "cette": 12, "station": 1, "entre": 4, "montagne": 11, "impossible": 1, "concilier": 1, "utilisant": 1, "maximum": 1, "potentiel": 1, "sociale": 2, "commerciale": 1, "prot\u00e9geant": 1, "patrimoine": 1, "naturel": 2, "environnement": 1, "temps": 4, "d\u00e9marche": 1, "circonstanc\u0153": 1, "veulent": 1, "vienne": 1, "r\u00e9gion": 1, "montagnes": 2, "conna\u00eet": 1, "s\u00e9cheresse": 1, "mieux": 1, "constater": 1, "triste": 1, "collectivit\u00e9s": 3, "territoriales": 1, "li\u00e9es": 1, "particularit\u00e9": 1, "r\u00e9ponses": 2, "sp\u00e9ci\ufb01ques": 3, "Lorsque": 1, "majeure": 1, "partie": 4, "entreprises": 2, "redoutent": 1, "voil\u00e0": 1, "faute": 1, "cl\u00e9ment": 1, "con\ufb01rmation": 1, "dif\ufb01cult\u00e9s": 2, "connu\u0153": 1, "stations": 2, "sports": 1, "particuli\u00e8rement": 2, "mesures": 3, "particulier": 6, "salari\u00e9s": 2, "report": 1, "persistance": 1, "conditions": 2, "climatiques": 1, "d\u00e9favorables": 1, "conduit": 2, "ministre": 5, "Tourisme": 2, "pr\u00e9fets": 1, "coordonateurs": 1, "repr\u00e9sentants": 1, "prof\u0153sions": 1, "sp\u00e9ci\ufb01qu\u0153": 1, "ainsi": 5, "doute": 2, "situations": 3, "contrast\u00e9es": 1, "laisser": 1, "croire": 1, "\u00e9tait": 1, "diverses": 2, "zones": 8, "di\ufb01icult\u00e9": 1, "situation": 4, "personnels": 1, "saisonniers": 1, "locales": 1, "peuvent": 2, "b\u00e9n\u00e9\ufb01cier": 1, "m\u00eames": 1, "point": 2, "organismes": 1, "pr\u00eateurs": 1, "adapt\u00e9es": 1, "remboursement": 1, "annuit\u00e9s": 1, "recherche": 1, "toutes": 3, "formes": 1, "promotion": 1, "technique": 1, "\ufb01nancier": 1, "am\u00e9liorer": 1, "semaines": 1, "suggestions": 1, "sujet": 1, "remont\u00e9es": 2, "premier": 1, "aspect": 1, "devrait": 1, "trouver": 2, "solution": 1, "prochainement": 1, "envisag\u00e9s": 1, "demand\u00e9": 2, "poursuivre": 2, "faire": 2, "propositions": 1, "coordonner": 1, "actions": 1, "pr\u00e9vues": 1, "rappelle": 1, "besoin": 1, "fragilit\u00e9": 1, "efforts": 2, "entrepris": 1, "effort": 4, "poursuivi": 2, "depuis": 2, "porter": 1, "premiers": 1, "globale": 1, "plut\u00f4t": 1, "compte": 2, "mutations": 1, "lourdes": 1, "cormues": 1, "France": 2, "rurale": 2, "Trois": 1, "donn\u00e9es": 2, "illustrent": 1, "\u00e9volution": 2, "nombre": 2, "ruraux": 1, "augment\u00e9": 1, "comme": 5, "population": 2, "active": 1, "actifs": 1, "secteurs": 1, "secondaire": 1, "accru": 1, "respectivement": 1, "monde": 1, "rural": 4, "moins": 10, "idyllique": 1, "d\u00e9favorable": 1, "nouvelles": 2, "prend": 1, "seront": 1, "appelle": 2, "tendance": 1, "manifestent": 1, "essaimer": 1, "compris": 1, "autant": 2, "diff\u00e9rences": 1, "importantes": 2, "subsistent": 1, "Certaines": 1, "r\u00e9ussi": 1, "remarquablement": 1, "conversion": 1, "espace": 1, "encore": 4, "connaissent": 1, "actuellement": 2, "certain\u0153": 1, "r\u00e9gions": 4, "Pyr\u00e9n\u00e9es": 2, "centrales": 1, "Alpes": 2, "trouve": 1, "donne": 1, "politique": 5, "volont\u00e9": 2, "\u00e9quilibr\u00e9": 1, "diff\u00e9rentes": 1, "notre": 1, "plusieurs": 1, "pouvoirs": 1, "publics": 5, "surtout": 1, "donn\u00e9": 1, "coh\u00e9rence": 1, "dimension": 2, "apport\u00e9": 1, "concr\u00e8tes": 1, "certains": 1, "touristique": 1, "vall\u00e9es": 1, "montagnard": 1, "institu\u00e9": 1, "moyens": 3, "fonds": 2, "interminist\u00e9riel": 2, "redevances": 1, "pistes": 1, "\u00e9galement": 1, "instances": 1, "comit\u00e9s": 1, "massif": 1, "Conseil": 1, "national": 1, "repr\u00e9sente": 2, "enrichi": 1, "concertation": 2, "renforc\u00e9e": 1, "Montagne": 2, "r\u00e9uni": 1, "consult\u00e9": 1, "r\u00e9guli\u00e8rement": 1, "relatives": 1, "pr\u00e9parer": 1, "r\u00e9union": 1, "convient": 2, "aussi": 5, "donner": 1, "traduction": 1, "concr\u00e8te": 1, "grands": 2, "principes": 1, "\u00e9nonc\u00e9s": 1, "pense": 2, "dossier": 1, "di\ufb01icile": 1, "mettre": 2, "faveur": 1, "mobilise": 1, "importants": 1, "titre": 2, "solidarit\u00e9": 1, "nationale": 2, "concerne": 1, "collecte": 1, "total": 1, "milliards": 4, "revient": 1, "local\u0153": 1, "b\u00e9n\u00e9\ufb01cient": 1, "particuliers": 1, "repr\u00e9sentent": 1, "millions": 3, "travers": 1, "contrats": 3, "e\ufb01ort": 1, "pro\ufb01t": 1, "cours": 1, "repr\u00e9sent\u00e9": 1, "veill\u00e9": 1, "ordre": 1, "consenti": 2, "e\ufb01icacit\u00e9": 1, "\u00e9conomique": 2, "maintien": 1, "niveau": 1, "atteint": 1, "projet": 1, "exigera": 1, "r\u00e9vision": 1, "leurs": 1, "modalit\u00e9s": 1, "assurions": 1, "adaptation": 1, "uniquement": 2, "g\u00e9rer": 1, "montagie": 1, "r\u00e9pondre": 1, "diversit\u00e9": 1, "concentrer": 1, "forts": 1, "ef\ufb01cacement": 1, "potentiels": 1, "possibilit\u00e9s": 1, "industriel": 1, "mille": 1, "exemples": 2, "r\u00e9ussites": 1, "perspectives": 1, "Vision": 1, "nouvelle": 1, "beaucoup": 1, "davantage": 4, "inscrit": 1, "global": 1, "toum\u00e9": 1, "orient\u00e9": 1, "r\u00e9seaux": 1, "services": 6, "repli\u00e9": 1, "tourn\u00e9": 1, "prospection": 1, "d\u00e9bOuch\u00e6": 1, "professionnels": 1, "d\u00e9celer": 1, "capacit\u00e9": 1, "activit\u00e9s": 2, "milieu": 2, "citerai": 1, "quelques": 3, "paraissent": 1, "priorit\u00e9s": 1, "devons": 1, "assigner": 1, "facteurs": 1, "enjeux": 1, "routier": 1, "local": 1, "autoroutier": 1, "\u00e9nerg\u00e9tique": 1, "mobilit\u00e9": 1, "accrue": 1, "hommes": 1, "certes": 1, "parfois": 1, "pallier": 1, "oblige": 1, "accrus": 1, "conscient": 1, "routi\u00e8re": 1, "auxquels": 1, "perspective": 1, "conc\u0153sions": 1, "autorouti\u00e8res": 1, "r\u00e9cemment": 1, "d\u00e9cid\u00e9es": 1, "comit\u00e9": 1, "votre": 4, "d\u00e9cisions": 1, "effets": 1, "ann\u00e9es": 1, "d\u00e9partement": 1, "vient": 1, "d\u00e9cider": 1, "apr\u00e8s": 1, "longue": 1, "passerait": 1, "d\u00e9cision": 1, "termes": 2, "am\u00e9nagements": 1, "pr\u00e9vus": 1, "liaisons": 1, "desservant": 1, "travaux": 1, "Turin": 1, "vall\u00e9e": 1, "Rh\u00f4ne": 1, "valoris\u00e9e": 1, "\u00e9tudes": 1, "demande": 1, "liaison": 1, "internationale": 1, "d\u0153servant": 1, "attend": 1, "conclusions": 1, "handicap": 1, "surmonter": 1, "scolarit\u00e9": 1, "comportement": 1, "attentives": 1, "imaginer": 1, "comment": 2, "organiser": 2, "autrement": 1, "service": 2, "savez": 1, "porte": 1, "prolongement": 1, "attirer": 1, "maintenir": 2, "infrastructures": 1, "\u00e9ducatives": 1, "minimal\u0153": 1, "servic\u0153": 1, "modernes": 1, "qualit\u00e9": 2, "jeunes": 1, "effet": 1, "n\u00e9cessit\u00e9s": 1, "budg\u00e9taires": 1, "national\u0153": 1, "red\u00e9ploiements": 1, "d\u00e9cid\u00e9s": 1, "triple": 1, "souci": 1, "ouvertes": 1, "cr\u00e9er": 1, "nouveaux": 1, "postes": 1, "sauvegarder": 1, "ef\ufb01cacit\u00e9": 1, "puisque": 1, "\u00e9l\u00e8ves": 1, "points": 1, "sup\u00e9rieur": 1, "moyenne": 1, "avoir": 1, "autre": 1, "approche": 2, "celle": 1, "stricte": 1, "coll\u00e8ges": 1, "agences": 1, "recettes": 1, "maintenus": 1, "alors": 1, "logique": 1, "inciterait": 1, "maintenant": 1, "rechercher": 1, "doivent": 3, "fonctionnement": 1, "modem\u0153": 1, "souvent": 2, "raisonner": 2, "terme": 2, "client\u00e8le": 1, "t\u00e9l\u00e9communications": 1, "permettent": 1, "notion": 1, "mobile": 1, "solutions": 1, "Voil\u00e0": 1, "r\u00e9\ufb02exions": 1, "souhaite": 1, "prochains": 1, "troisi\u00e8me": 1, "exemple": 1, "structures": 2, "rappellerai": 1, "autr\u0153": 1, "communes": 1, "fran\u00e7aises": 1, "cons\u00e9quences": 1, "collectifs": 1, "coop\u00e9ration": 3, "mutualisation": 1, "franchi": 1, "preuve": 1, "essentiellement": 1, "vot\u00e9e": 1, "g\u00e9r\u00e9e": 1, "largement": 1, "cadre": 2, "communal": 1, "formation": 2, "acc\u00e9der": 1, "homme": 2, "probl\u00e8me": 1, "intercommunale": 2, "travaille": 1, "renforcer": 1, "pluriactivit\u00e9": 2, "\u00e9voqu\u00e9e": 1, "quatri\u00e8me": 1, "probl\u00e8m\u0153": 2, "soci\u00e9t\u00e9": 1, "villes": 1, "plupart": 1, "fondements": 1, "juridiques": 1, "lesquels": 1, "r\u00e8gl\u0153": 1, "con\u00e7us": 1, "correspond": 1, "vraie": 1, "adapter": 1, "rurales": 1, "celles": 1, "mati\u00e8re": 1, "\ufb01scaux": 1, "sociaux": 1, "mener": 1, "chantier": 1, "esprit": 1, "vieillissement": 1, "mobiles": 1, "a\u00een\u00e9s": 1, "pr\u00e9sence": 1, "soins": 2, "\u00e9volutions": 1, "\u00e9voqu\u00e9es": 1, "ampli\ufb01\u00e9": 1, "entreprise": 1, "maisons": 1, "programme": 1, "transformation": 1, "restant": 1, "moderniser": 1, "propos\u00e9": 1, "engagement": 1, "r\u00e9ponse": 1, "partielle": 1, "personn\u00e6": 2, "\u00e2g\u00e9es": 1, "utilement": 1, "compl\u00e9ter": 1, "\u00e9quipements": 1, "place": 1, "Mutualit\u00e9": 1, "agricole": 1, "retrait\u00e9s": 1, "proximit\u00e9": 1, "dirai": 1, "probl\u00e8mes": 2, "rapprochent": 1, "structur\u0153": 1, "lancer": 1, "institutions": 1, "europ\u00e9enn\u00e6": 1, "d\u00e9buts": 1, "laissent": 1, "d\u00e6h\u00e9rence": 1, "communautaire": 1, "sociostructurels": 1, "europ\u00e9ens": 1, "int\u00e9gr\u00e9s": 1, "m\u00e9diterran\u00e9ens": 1, "jouer": 1, "plaisir": 1, "communaut\u00e9": 1, "travail": 1, "vill\u0153": 1, "trois": 1, "journaux": 1, "fran\u00e7ais": 1, "italiens": 1, "Cuneo": 1, "colloque": 1, "salue": 1, "d\u00e9put\u00e9": 1, "Union": 1, "appris": 1, "satisfaction": 1, "rapport": 1, "avait": 1, "salu\u00e9": 1, "texte": 1, "complet": 1, "avanc\u00e9": 1, "l\u00e9gislations": 2, "progresser": 1, "avancer": 1, "harmonisation": 1, "meilleure": 1, "synergie": 1, "nationales": 1, "meilleur": 1, "r\u00e8glement": 1, "Service": 1, "Diffusion": 1, "Premier": 1, "trimestre": 1, "Nouvelle": 1, "Librairies": 1, "imprimeries": 1, "r\u00e9unies": 1}}