{"id": "10_01_1992-Paris", "date": "10_01_1992", "year": "1992", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "documentation", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_202_02_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "l\n\nEKVF\u0152\u00c2LS \u00c0:\u2014 (anlrer/UL\u00cfQA :LL\nQ;c).,,._l KQLAKD a'TF/i (IL 1094.32)\n\nQ: Qu'est\u2014ce. que \u00e7a veut dire: candidat virtuel?\n- 'Etymologiquement, virtuel, \u00e7a veut dire: qui a les vertus pour. Ni plus, ni moins.\"\n\nQ: En l'\u00e9tat actuel des choses, vous \u00eates le seul candidat d\u00e9clar\u00e9, au sein du PS?\n\n\u2014 \"En l'\u00e9tat actuel d\u0153 choses, cela \u00e9tant, chaque chose en son temps et pour le moment,\nl'essentiel, c'est de traiter les probl\u00e8mes de la France et, pour ce faire, de rassembler tous les\nsocialistes, de manier toute la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle de mani\u00e8re que l'action soit ef\ufb01cace,\nunique, convergente et que les Fran\u00e7ais sentent les effets b\u00e9n\u00e9\ufb01qu\u0153.\"\n\nQ: L FABl'US vous a rendu hommage mais il n'a pas pr\u00e9cis\u00e9 lui\u2014m\u00eame qu'il ne serait pas\ncandidat \u2018?\n\n\u2014 \u201dJ'ai derri\u00e8re moi 42 ans de vie publique. Je me suis beaucoup battu, y compris contre L.\nFABIUS et j'ai appris un certain nombre de choses. La m\u00e9chancet\u00e9 appelle la m\u00e9chancet\u00e9,\n\nla bonne foi appelle la bonne foi. Les conditions sont in\u0153p\u00e9r\u00e9es. [l y a une tr\u00e8s grande\ndiff\u00e9rence entre la conqu\u00eate d'un grand parti dans un congres fratricide par un homme et\nautour de lui une \u00e9quipe \u00e0 51 % contre 49 % de furieux et toutes les responsabilit\u00e9s dans\nles m\u00eames mains et une arriv\u00e9e unanimement salu\u00e9e d'un homme \u00e0 la t\u00eate du parti dans un\naccord g\u00e9n\u00e9ral et avec des responsabilit\u00e9s partag\u00e9es, une structure qui fait que les grandes\nd\u00e9cisions seront prises par consensus. Je sais que les Fran\u00e7ais sont loin de la vie publique\net qu'au fond, tout cela les int\u00e9resse assez peu. Ce qui les int\u00e9resse, c'est le ch\u00f4mage, c'est\nla s\u00e9curit\u00e9, c'est les rapports avec les immigr\u00e9s pr\u00e9sents sur notre territoire. Ce que je veux\ndire c'est que ces probl\u00e8mes sont dif\ufb01ciles et que pour les traiter, il faut que la machine\npolitique marche bien. Nous venons de prendre des d\u00e9cisions qui font que la machine\npolitique doit mieux marcher. Au tond, c'est un peu comme quand on conduit sa voiture et\nqu\u2019on tombe en panne. C'est ennuyeux, il faut faire r\u00e9parer le carburateur, on ne sait pas\ncomment. Nous venons de faire la r\u00e9paration du v\u00e9hicule, il en avait un peu besoin. Les\nforces socialistes maintenant rassembl\u00e9es, tr\u00e8s unies autour d'un bon document en plus car\nil y a moins d'un mois, nous venions aussi d'\u00eatre capable de voter \u00e0 86 % un document qui\ndit les dif\ufb01cult\u00e9s de la France et comment on peut, avec patience et t\u00e9nacit\u00e9 \u2014il n'y a pas\nde baguette magique\u2014 mais qui dit une voie que je crois juste. Qu'une \u00e9quipe unie et\nsolidaire applique une vision des choses qui est moderne, qui est adapt\u00e9e \u00e0 l'\u00e9tat de notre\npays. Nous devrions \u00eatre plus performants pour traiter les probl\u00e8mes.\"\n\n \n\n \n\nLE CLIMAT POLITIQUE\n\nLa relance du d\u00e9bat d'un parti unique pour l'opposition. Apparemment tout va pour le\nmieux \u00e0 droite, o\u00f9 l'ann\u00e9e 92 se pr\u00e9sente sous les meilleurs auspices. Toutes les perspectives\n\u00e9lectorales sont bonnes quel que soit le type d'\u00e9lections. R\u00e9gionales, vous me direz la droite\ncontr\u00f4le d\u00e9j\u00e0 20 r\u00e9gions sur 22. L\u00e9gislatives, c'est un raz\u2014de\u2014mar\u00e9e qui est attendu\naujourd'hui si les Fran\u00e7ais votaient aujourd'hui. Et m\u00eame \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, les sondages\ndonnent J. CHIRAC gagnant quel que soit le cas de \ufb01gure, M. ROCARD ou J. DELORS\n\u00e0 gauche. Mais en fait \u00e7a ne va pas si bien. Parce que dans l'opinion, il n'y a aucun app\u00e9tit\npour voir revenir l'Opposition au pouvoir. Pour le moment la droite n'est victorieuse que par\nd\u00e9faut, par rejet de ce qui existe. Et puis surtout \u00e0-droite aucun probl\u00e8me n'est r\u00e9gl\u00e9. Tout\ntourne autour de l'\u00e9ternelle rivalit\u00e9 entre V. GISCARD D'ESTAING et J. CHIRAC. Et le\ndernier \u00e9pisode est cette affaire de parti unique relanc\u00e9e par C. PASQUA et reprise par\nGISCARD. H n'en faut pas plus pour inqui\u00e9ter J. CHIRAC car voil\u00e0 que se constitue un axe\npolitique qui met en danger J. CHIRAC. Ce dernier oppose l'id\u00e9e que ce parti unique ne\ndevrait voir le jour pour \u00eatre cr\u00e9dible qu'au lendemain de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. En effet\nun pr\u00e9sident nouvellement \u00e9lu aura int\u00e9r\u00eat \u00e0 verrouiller sa majorit\u00e9 pour \u00e9viter les erreurs\nde GISCARD pr\u00e9sident par exemple. Mais aujourd'hui, c'est la manifestation d'un axe hostile\n\u00e0 J. CHIRAC. Et celui\u2014ci oppose un deuxi\u00e8me probl\u00e8me qui est celui des primaires avant\nla d\u00e9signation du candidat \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. Syst\u00e8me qui a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u par C.\nPASQUA, on se doute bien qu'il va vouloir s'en servir pour lui\u2014m\u00eame, dont on dit que\nGISCARD le consid\u00e8re avec m\u00e9fiance, et auquel J. CHIRAC a malgr\u00e9 tout int\u00e9r\u00eat. Mais au\nmoment o\u00f9 le PS se r\u00e9organise, au moment o\u00f9, aux yeux de l'opinion en tout cas, L.\nFABlUS premier secr\u00e9taire les choses se remettent en ordre, voil\u00e0 que ressurgissent les\ndivisions de la droite.\n\n(Commentaire .IM. Colombani R11 \u2014 18H00)\n\\\n\nLa /\u2018O,.O/l5'2_ (Sm;r\u2018 J\u2018\n\n \n\n \n\n \n\nM. ROCARD\n\nQ: Comment voyez\u2014vous la nouvelle nomination de L. FABIUS \u00e0 la t\u00eate du PS ?\n\n- \"P. MAUROY, qui a rendu de tr\u00e8s grands services au PS, a rassembl\u00e9 tous les socialistes\nautour d'une bonne d\u00e9finition de notre projet pour l'avenir. C'est une analyse de la soci\u00e9t\u00e9\nfran\u00e7aise, c'est une r\u00e9\ufb02exion tr\u00e8s commune sur o\u00f9 en est notre pays. Pour une fois, ce livre\nest \u00e9crit \u00e0 peu pr\u00e8s en fran\u00e7ais. P. MAUROY, sachant que nous entrons dans une p\u00e9riode\ndifficile, a r\u00e9ussi un rassemblement plus fort et s'est retir\u00e9. L'accord s'est fait autour du nom\nde L. FABIUS. On peut se dire que les Fran\u00e7ais sont bien loin de tout \u00e7a, que pour eux\nl'essentiel c'est le ch\u00f4mage, la s\u00e9curit\u00e9 et ils ont bien raison. Mais pour que la machine\npolitique marche bien et r\u00e9ponde mieux aux dif\ufb01cult\u00e9s lourdes, quotidiennes que conna\u00eet\nnotre pays, il faut d'abord que dans la machine politique le moteur soit en ordre, que les\npi\u00e8ces fonctionnent ensemble et que le v\u00e9hicule soit bien assembl\u00e9. Cest ce que rend\npossible non seulement l'\u00e9lection de L FABIUS, mais les conditions dans lesquelles elle\ns'est faite : la quasi\u2014unanimit\u00e9, le respect de chacun et le maintien des \u00e9quilibres soigneux\nentre les esp\u00e9rances, les aventures collectives; tout cela s'est fait dans un climat chaleureux\nqui est tr\u00e8s nouveau. J\u2018ai \u00e9t\u00e9 \ufb01er de mon parti hier matin. La C\u00e9r\u00e9monie de passation de\npouvoir avait une dignit\u00e9, une allure. Les socialistes sont capables devant la bataille de.\nchoses, mais nous sommes en d\u00e9mocratie. Je demande toujours la l\u00e9gitimit\u00e9, que nous\nsoyons diff\u00e9rents les uns des autres et que ces diff\u00e9rences puissent s'exprimer. Mais la\ncapacit\u00e9 de rassemblement pour se mettre mieux au service de la France, quand on a sur le\ndos des combats du type : r\u00e9duire ce ch\u00f4mage de 2.700.000, assurer la s\u00e9curit\u00e9 dans nos\nvilles, assurer une cohabitation intra\u2014communautaire sans trop d'inqui\u00e9tude, non pas par le\ncombat et les id\u00e9es nocives et haineuses et violentes \ufb01nalement du FN, on a besoin d'un\nrassemblement fort et coh\u00e9rent.\"\n\nQ: L. FABIUS est l'homme de la situation en 92; il ne l'\u00e9tait pas il y a quatre ans... Qui a\nchang\u00e9 7\n\n\u2014 \"C'est la situation interne. C'est tr\u00e8s diff\u00e9rent de voir le m\u00eame homme, quel qu\u2018il soit,\ndevenir \u00e0 l'arrach\u00e9e dans un combat fratricide le responsable d'un parti centre tous les autres\n\u00e0 51% et en prenant de ce fait la totalit\u00e9 des responsabilit\u00e9s, que de voir le m\u00eame homme,\nchoisi, d\u00e9sign\u00e9 par d'autres que ses seuls amis politiques et prendre la responsabilit\u00e9 dans\nun partage g\u00e9n\u00e9ral des fonctions, o\u00f9 le consensus sera n\u00e9cessaire pour \u00eatre ef\ufb01cace. J'ai\nquarante ans de vie publique derri\u00e8re moi, il m'est arriv\u00e9 de m'affronter avec L. FABIUS,\nmais je tire de tout cela une exp\u00e9rience simple : la m\u00e9chancet\u00e9 attire la m\u00e9chancet\u00e9, mais\n\u00e0 l'inverse la bonne foi attire la bonne foi.\"\n\nQ: On parle d'un axe ROCARD\u2014FABIUS qui se ferait sur le dos d\u2019un troisi\u00e8me, L. JOSPIN\nqui a d\u00e9clar\u00e9 : \"Nous nous sommes r\u00e9unis dans des conditions h\u00e2tives.\"\n\n- \"C'est vrai que tout cela s'est fait tr\u00e8s rapidement, c'est pour cela que \u00e7a a march\u00e9. Vous\npouvez compter sur L. JOSPIN pour avoir les mots pr\u00e9cis, et ce qu'il dit est vrai. Je me\nbattrai beaucoup pour m'assurer que tout le monde est dans le coup, sauf ceux qui\nchoisissent d'exprimer publiquement une ligne un peu diff\u00e9rente; c'est ce que fait avec un\ncertain courage JP. CI-\u0152VENEMENT. L'orientation g\u00e9n\u00e9rale est la suivante : nous avons des\nprobl\u00e8mes, mais ils ne sont pas \u00e0 la port\u00e9e de la France toute seule; nous continuerons \u00e0\nrester dans un monde d'\u00e9conomie ouvert. C\u2018est parce que nous sommes dans une \u00e9conomie\n\n \n\n \n\nouverte qu'on ne peut pas avoir plus de croissance et qu\u2019on ne peut pas r\u00e9duire le ch\u00f4mage\naussi vite qu'on le voudrait. R\u00e9sultat : nos probl\u00e8mes d'immigration, de ch\u00f4mage, d'ins\u00e9curit\u00e9\nexigent un soin quotidien. Cest du travail lent. Cest du travail aussi bien national, l'Etat, que\nlocal, les maires. Pour tout ce travail, il faut que base et sommet soient d'accord pour le faire\nensemble, donc il faut que la machine politique n'ait pas de rat\u00e9s. Du point de vue de M.\nDURAND, ou de M. FERNANDEZ, citoyens fran\u00e7ais, ils se foutent de la machine politique.\nMais c'est un peu comme quand on est en panne de voiture : le carburateur ne marche plus,\nmais je ne suis pas s\u00fbr que tout le monde sache le d\u00e9monter. Ce que viennent de faire les\nsocialistes, c'est de r\u00e9parer le carburateur. Ce que nous disons aux Fran\u00e7ais, c'est que le\ncarburateur \u00e9tant r\u00e9par\u00e9, ne nous demandez pas d'expliquer devant les m\u00e9dias, comment et\npourquoi le carburateur ne marchait pas; on peut dire que la machine va mieux marcher pour\ntraiter les probl\u00e8mes, pour faire de la route.\"\n\nQ: Tout cela va \u00eatre suffisant pour gagner d'une part les cantonales, les r\u00e9gionales d'autre\npart, les l\u00e9gislatives ? L'arriv\u00e9e de L FABIUS, c'est un \u00e9lectrochoc ?\n\n\u2014 \"Non, parce que sinon il y aura des gens meurtris. L'action publique c'est de\nl'arboriculture; les relations entre les hommes \u00e9voluent lentement. N\u2018importe quel citoyen qui\na achet\u00e9 sa maison sur plan, a v\u00e9cu cinq ou huit mois en allant voir le chantier, en r\u00eavant\nsur ce qu'il ferait et quand vous y \u00eates, vous voyez de la poussi\u00e8re, c'est sale, il y a des\npoutrelles partout...Nous sommes l\u00e0\u2014dedans. Cest le chantier politique. La maison se\nconstruit. Cest la condition n\u00e9cessaire pour am\u00e9liorer la confiance des Fran\u00e7ais dans les\nsocialistes; ce n'est pas une condition suffisante. Il y a dans ce pays des inqui\u00e9tudes fort\nl\u00e9gitimes que je comprends tr\u00e8s bien, au nom desquelles les Fran\u00e7ais vont voter et\nprobablement nous sanctionner du fait que les r\u00e9Sultats, en partie, \u00e9taient inf\u00e9rieurs \u00e0 leurs\nesp\u00e9rances. Mais ces eSp\u00e9rances, depuis que la croissance \u00e9conomique m0ndiale s'est\nralentie, sont beaucoup plus difficiles \u00e0 rencontrer.\"\n\nQ: Quel est pour vous le sens exact du mot \u201dvirtuel\" ?\n- \"Si je me souviens de ma jeunesse, cela veut dire : qui a les vertus n\u00e9cessaires pour.\"\n\nQ: Pour P. MAUROY et L. FABlUS vous \u00eates le candidat virtuel pour la prochaine \u00e9lection\npr\u00e9sidentielle\n- \"Je ne peux que remercier ces deux responsables de ce qu'ils ont dit l\u00e0. Mais je vous\nram\u00e8ne \u00e0 l'essentiel : une \u00e9lection, cela suppose une con\ufb01ance g\u00e9n\u00e9rale de tous les Fran\u00e7ais\ndans une machine politique conduite par quelqu'un, le candidat, mais qui est collective.\nAujourd'hui, nous remplissons ces conditions pour l'ensemble de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle\n- tout cela ne concerne pas que les socialistes et de loin. Dans l'\u00e9tat o\u00f9 est le monde\ncommuniste, il y a en France des \u00e9lecteurs en d\u00e9sh\u00e9rence. Des millions de nos concitoyens\nont plac\u00e9 leurs esp\u00e9rances l\u00e0; moi je ne les oublie pas, il faut savoir leur r\u00e9pondre. En ce\nqui concerne les deux immenses probl\u00e8mes de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise qui vont faire nos choix\ndans les temps qui viennent \u2014 d'une part comment on construit l'Europe et d'autre part\ncomment on traite les immigr\u00e9s et comment on respecte le droit des gens tout en essayant\nde ne pas avoir d'immigration nouvelle \u2014 il y a un doute dans la droite fran\u00e7aise. Nous\navons vocation \u00e0 trouver de nouveaux alli\u00e9s. Il faut donc une grande ouverture, une gande\ncapacit\u00e9 d'accueillir autour d'une ligne qui elle est claire. Les pr\u00e9sidentielles viendront apr\u00e8s\nen son temps.\u201d\n\n(Invit\u00e9 de P. Caloni RIZ. - 07H50)\n\n \n\n \n\n \n\nL. FABIUS est intervenu devant le Comit\u00e9 directeur. Il a trois mots-cl\u00e9 : r\u00e9nover,\nrassembler, r\u00e9former. Selon lui, la r\u00e9novation ne prendra son sens que si elle est r\u00e9novation\nde toute la gauche. ll en appelle au rassemblement, soulignant le r\u00f4le des militants pour un\nPS qu'il veut davantage ouvert sur l'ext\u00e9rieur. Le PS sera l'\u00e2me et le bras s\u00e9culier du combat\ncontre le FN. Un L. FABIUS combatif qui en appelle \u00e0 l'humilit\u00e9 et tient \u00e0 rassurer sur sa\ncapacit\u00e9 de rassemblement. Il s'inscrit dans la \ufb01d\u00e9lit\u00e9 au Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Il peut\nmesurer la dif\ufb01cult\u00e9 de sa t\u00e2che, les ressentiments existent malgr\u00e9 sa majorit\u00e9, du c\u00f4t\u00e9 de\nL. JOSPIN qui a soulign\u00e9 qu'il n'est pas associ\u00e9 au processus de cette candidature qu'il\nconsid\u00e8re comme un fait acquis. En votant pour L. FABIUS, il fait preuve d'une bonne\nvolont\u00e9 qu'il n'esp\u00e8re pas vaine et affirme que son courant participera pleinement \u00e0 la gestion\ncollective du parti. M. ROCARD, candidat virtuel \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, a tent\u00e9 de le rassurer\n: ce n'est pas un axe majoritaire autour de L. FABIUS, les courants ne doivent plus se\nconstituer en citadelles. En appelant au sens du parti, il a invit\u00e9 ses amis \u00e0 se mettre au\ntravail. Seuls JP. CHEVENEMENT et J. DRAY ont tenu \u00e0 marquer leur d\u00e9sapprobation en\ns'abstenant, suivis seulement par onze des membres du Comit\u00e9 directeur.\n\n(Commentaire ME. Malouines Inter \u2014 13H00)\n\nLe. OS . 0A . 5 Z\n\nTout s'est fait comme si c'en \u00e9tait \ufb01ni des\u201d chamaillements\", comme dit L. FABIUS, mais\naussi de ce sentiment que M. ROCARD serait le mal aim\u00e9 des socialistes. Il est aujourd'hui\nbien dans sa peau. Intronis\u00e9 candidat virtuel \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, assur\u00e9 de la loyaut\u00e9 du\nPremier Secr\u00e9taire, il donne l'impression d'avoir en huit jours exorcis\u00e9 un pass\u00e9 souvent\nmalheureux. Une phrase r\u00e9sume tout : \u201dles conditions de l'\u00e9lection de L FABIUS m'ont\nrendu \ufb01er de mon parti.\" Cette \ufb01ert\u00e9 ne lui fait pas oublier le sens des r\u00e9alit\u00e9s. Le PS doit\nregagner la confiance des Fran\u00e7ais dont les pr\u00e9occupations sont li\u00e9es au quotidien. Il y a du\nsoleil dans la t\u00eate de M. ROCARD, mais il n'ignore pas que la soci\u00e9t\u00e9 continue de vivre\ndans la grisaille et que sans un sursaut des socialistes et du pouvoir, il ne sera pas qu'un\ncandidat virtuel, mais aussi un candidat virtuellement battu.\n\n(Commentaire JL. Gabrielli RMC \u2014 12H30)\nLt\u2014 A0 . 0/! _ Q Z\n\n \n\n \n\nL. FABIUS\n\nQ: Vous avez toujours d\u00e9fendu le Parlement, or vous laissez tomber le Parlement pour le\nPS. Le parti passe\u2014t\u2014il avant et au\u2014dcssus du quatri\u00e8me r\u00f4le dans l'Etat ?\n\n\u2014 \"Non. Cest un c0ncours de circonstances. Au moment o\u00f9 j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lu \u00e0 la t\u00eate du\nParlement de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, je pensais que ce serait pour la totalit\u00e9 de la l\u00e9gislature.\nEt puis, P. MAUROY a d\u00e9missionn\u00e9, il m'a demand\u00e9 d\u2018assurer sa succession et je n'ai jamais\ncach\u00e9 que cela m'int\u00e9ressait beaucoup. Il y a beaucoup de choses \u00e0 faire pour r\u00e9nover la\ngauche et le PS en France. \"\n\nQ: Vous avez \u00e9t\u00e9 surpris ?\n\u2014 \"Sur le moment, oui.\"\n\nQ: C'\u00e9tait quand ?\n- \"Au moment o\u00f9 P. MAUROY m'en a parl\u00e9, c'est\u2014\u00e0\u2014dire vendredi dernier.\u201d\n\nQ: Quand avez\u2014vous \u00e9t\u00e9 presque assur\u00e9 d'\u00eatre le nouveau premier secr\u00e9taire du PS ?\n\u2014 \"Lundi dernier, parce que j'ai rencontr\u00e9 les diff\u00e9rents grands responsables du PS et j\u2018ai vu\nqu'il y a avait un large accord.\u201d\n\nQ: Apr\u00e8s trois ans et demi, avez\u2014vous le sentiment que le temps m\u00fbri ?\n\n- \u201dOui. En ce qui concerne le Parlement, je maintiens mon id\u00e9e qu'il faut continuer \u00e0\nr\u00e9former le Parlement et qu'il faut r\u00e9\u00e9quilibrer l'ex\u00e9cutif et le l\u00e9gislatif. Il y avait un\nprobl\u00e8me institutionnel qui se posait, c'est la question de savoir si je pouvais cumuler les\ndeux fonctions. Juridiquement on peut tout faire, mais je trouve que \u00e7a n'aurait pas \u00e9t\u00e9\n\ncorrect; et la t\u00e2che de premier responsable du PS, plus ce que j'ai \u00e0 faire en Haute\u2014.\n\nNonnandie, \u00e7a fait trop de choses pour qu'on puisse assumer notre fonction.\"\n\nQ: Quand le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique vous a-t-il f\u00e9licit\u00e9 ?\n- \"L\u00e0, se sont nos relations personnelles; en g\u00e9n\u00e9ral on f\u00e9licite apr\u00e8s l'\u00e9lection.\u201d\n\nQ: La presse dit que l'apr\u00e8s\u2014MITTERRAND a commenc\u00e9, qu'en pensez\u2014vous ?\n\n- \"Elle dit \u00e7a depuis 81. Je m'inscris tout \u00e0 fait dans la \ufb01d\u00e9lit\u00e9 \u00e0 F. MI'ITERRAND; on\nconna\u00eet nos liens d'amiti\u00e9 et m\u00eame d'affection et j'ai le sentiment que plus que jamais, le\nPr\u00e9sident de la R\u00e9publique est pr\u00e9sent sur le front de la politique ext\u00e9rieure et de la politique\nfran\u00e7aise. F. MI\u2019ITERRAND est l\u00e0 et c'est une bonne chose.\u201c\n\nQ: Cela veut dire que l'apr\u00e8s\u2014MITI\u2019ERRAND a commenc\u00e9 avec l'aval et la b\u00e9n\u00e9diction de\nM; MITI'ERRAND lui\u2014m\u00eame ?\n\n\u2014 \"J e ne me pose pas les choses en ces termes. F. MI\u2019ITERRAND s'occupe\u2018des affaires du\npays et il ne s'est pas m\u00eal\u00e9 directement des affaires du PS, car il ne le souhaitait pas.\"\n\nQ: Enfin, tout le monde va bien traiter M. ROCARD. Vous lui apportez votre soutien\npersonnel pour les prochaines grandes \u00e9lections. Mais est\u2014ce \u00e0 vous de l'investir d\u00e9j\u00e0\nvirtuellement pour la pr\u00e9sidentielle ?\n\n- \"J\u2018ai prononc\u00e9 un texte hier. Il reprend la formule qui a \u00e9t\u00e9 celle de P. MAUROY z de fait,\nM. ROCARD est le candidat virtuel pour ces \u00e9lections pr\u00e9sidentielles, mais on parle de 95...\nEt d'autre part, je trouve tout \u00e0 fait normal comme premier secr\u00e9taire, de l'assurer de ma\nloyaut\u00e9. A mon avis, il y a un moment assez proche o\u00f9 je vais dire, je me suis exprim\u00e9 et\nje cesserai de m'exprimer. Si jamais les responsables socialistes prenaient la d\u00e9cision\ncollective de parler de ce probl\u00e8me au moment o\u00f9 il se posera, ce ne serait pas une\n\n' Il\nmauvaise chose. K\u2018A\u2018\n\\.\\ .\n\nr. h\u2019 z y,-\n\n \n\n\"N-JJ. \u2018 '\n\n \n\nl\n\nQ: Et vous \ufb01xez la date ?\n\n\u2014 \"L'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle est pr\u00e9vue pour 1995. Les Fran\u00e7ais reprochent beaucoup \u00e0 la\npolitique de s'\u0153CUper uniquement de petites phrases et pas des probl\u00e8mes des gens. Ne nous\npr\u00eatons pas \u00e0 ce d\u00e9faut. J'ai maintenant une t\u00e2che qui est de r\u00e9nover le PS, d'arriver \u00e0\nrassembler tout le monde, de pr0poser un certain nOmbre de r\u00e9formes.\u201d\n\nQ: C'est la reconqu\u00eate de quoi ? Le pouvoir, vous l'avez d\u00e9j\u00e0.\n\n\u2014 \"Dans l'opinion, il y a des difficult\u00e9s. Je prends les choses \u00e0 un moment o\u00f9 c'est tr\u00e8s\ndifficile. Il va donc falloir, aux c\u00f4t\u00e9s du gouvernement et du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique,\ninverser la tendance. Les \u00e9lections r\u00e9gionales et cantonales se pr\u00e9sentent de mani\u00e8re difficile\ndans trois mois et il y aura les l\u00e9gislatives. On a le pouvoir, mais cela cr\u00e9e une situation\ndifficile parce que cela fait dix ans qu'on est l\u00e0, qu'il y a des difficult\u00e9s \u00e9conomiques.\u201c\n\nQ: Vous \u00eates\u2014vous mis d'accord avec M. ROCARD pour qu'il n'y ait pas de scrutin\nproportionnel aux l\u00e9gislatives de 1993 ?\n\n-\u2014 \"Ce que j'ai dit devant le comit\u00e9 directeur, j'ai repris le texte que nous avons adopt\u00e9 \u00e0 la\nquasi-unanimit\u00e9 qui dit que le PS est pour un scrutin \u00e0 dominante majoritaire o\u00f9 l'on peut\ninclure des \u00e9l\u00e9ments de mixit\u00e9.\"\n\nQ: Cela n'exclut pas de mettre de la proportionnelle ?\n\u2014 \"On peut mettre le la mixit\u00e9.\u201c\n\nQ: Vous ne voulez pas dire le mot proportionnelle ?\n\u2014 \"Cela veut dire \u00e7a. Mais il n'y a pas en l'\u00e9tat de projet gouvernemental.\"\n\nQ: Sur quelles forces le PS doit\u2014il s'appuyer ?\n\n\u2014 \"Le PS doit s'ouvrir, pas de sectarisme. Nous avons nos id\u00e9es, il faut les approfondir, aller\nsur le terrain, mais en m\u00eame temps \u00eatre ouvert \u00e0 toute une s\u00e9rie de forces \u00e9conomiques,\npolitiques, sociales qui se sont petit \u00e0 petit d\u00e9tourn\u00e9es de la politique. Cela veut dire des\npartis voisins, des gens qui sont sans parti et qui ont cess\u00e9 de s'int\u00e9resser \u00e0 la politique. 11\nfaut redonner l'espoir. On dit : les gens ne s'int\u00e9ressent pas \u00e0 la politique. Ce n'est pas vrai.\nLes gens ne s'int\u00e9ressent pas au remugle politicien. Ce n'est pas la m\u00eame chose. Mais il y '\na une capacit\u00e9 de' g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9, d'int\u00e9r\u00eat aux probl\u00e8mes de fond. Quand on voit les dif\ufb01cult\u00e9s\ndes gens, elles ne vont pas \u00eatre tranch\u00e9es toutes seules, mais seulement par des choix de\nnature politique.\" ,\n\nQ: On entend le g\u00e9n\u00e9ral FABI'US \u00e0 la t\u00eate de la guerre de mouvement.\n- \"Mais la gauche, c'est d'abord le mouvement l\"\n\nQ: Contre l'extr\u00eame\u2014droite ?\n\n\u2014 \"Certainement, car c'est le danger principal qui existe en France. Non seulement\nl'extr\u00eame\u2014droite, mais la partie de la droite qui s'appr\u00eate \u00e0 faire des alliances avec le F'N.\nParce que c'est le danger absolu. Si ce ne sont pas les socialistes qui le font, qui va le faire?\nLe PC n'est pas en situation de le faire. C'est sur nous que repose l\u2018essentiel de ce combat,\nau niveau national et au niveau local, en rassemblant toute une s\u00e9rie de gens. Ce n'est pas\nl'usage de la France que nous voulons.\u201d\n\nQ: Vous \u00eates heureux, humble et \u00e9mu. L'humilit\u00e9, cela ne dure qu'un moment.\n-\u2014 \"ll y a des moments, peut\u2014\u00eatre, o\u00f9 l'on se r\u00e9v\u00e8le plus comme l'on est vraiment.\"\n\nQ: Et c'est maintenant ?\n\n(Invit\u00e9 de JP. Elkabbach E] \u2014\u2014 07H45)\n\n \n\n", "key_words": {"KQLAKD": 1, "candidat": 8, "vertus": 2, "actuel": 2, "chaque": 1, "chose": 1, "temps": 4, "traiter": 3, "probl\u00e8mes": 6, "France": 5, "rassembler": 1, "manier": 1, "toute": 5, "majorit\u00e9": 3, "pr\u00e9sidentielle": 3, "mani\u00e8re": 2, "convergente": 1, "Fran\u00e7ais": 8, "sentent": 1, "effets": 1, "rendu": 2, "hommage": 1, "pr\u00e9cis\u00e9": 1, "serait": 4, "derri\u00e8re": 2, "beaucoup": 5, "compris": 1, "contre": 2, "appris": 1, "certain": 2, "nombre": 1, "m\u00e9chancet\u00e9": 2, "appelle": 4, "bonne": 6, "conditions": 5, "entre": 3, "conqu\u00eate": 1, "grand": 1, "parti": 9, "congres": 1, "fratricide": 2, "homme": 2, "\u00e9quipe": 2, "furieux": 1, "toutes": 2, "responsabilit\u00e9s": 2, "m\u00eames": 1, "mains": 1, "arriv\u00e9e": 1, "unanimement": 1, "salu\u00e9e": 1, "g\u00e9n\u00e9ral": 4, "structure": 1, "seront": 1, "prises": 1, "int\u00e9resse": 1, "assez": 2, "rapports": 1, "immigr\u00e9s": 2, "pr\u00e9sents": 1, "notre": 4, "dif\ufb01ciles": 1, "marche": 3, "venons": 2, "prendre": 2, "d\u00e9cisions": 1, "mieux": 4, "comme": 7, "quand": 5, "conduit": 1, "voiture": 2, "tombe": 1, "faire": 8, "r\u00e9parer": 2, "r\u00e9paration": 1, "avait": 4, "socialistes": 6, "maintenant": 3, "unies": 1, "autour": 5, "document": 2, "moins": 1, "venions": 1, "aussi": 3, "capable": 1, "voter": 2, "dif\ufb01cult\u00e9s": 2, "comment": 4, "patience": 1, "t\u00e9nacit\u00e9": 1, "baguette": 1, "crois": 1, "applique": 1, "vision": 1, "choses": 6, "adapt\u00e9e": 1, "devrions": 1, "performants": 1, "CLIMAT": 1, "relance": 1, "d\u00e9bat": 1, "unique": 3, "Apparemment": 1, "pr\u00e9sente": 1, "meilleurs": 1, "Toutes": 1, "bonnes": 1, "direz": 1, "r\u00e9gions": 1, "votaient": 1, "CHIRAC": 3, "gagnant": 1, "ROCARD": 4, "Parce": 1, "aucun": 2, "revenir": 1, "moment": 7, "droite": 3, "victorieuse": 1, "rejet": 1, "surtout": 1, "probl\u00e8me": 3, "rivalit\u00e9": 1, "GISCARD": 2, "\u00e9pisode": 1, "cette": 2, "affaire": 1, "relanc\u00e9e": 1, "PASQUA": 1, "reprise": 1, "inqui\u00e9ter": 1, "voil\u00e0": 2, "constitue": 1, "danger": 3, "dernier": 1, "oppose": 2, "cr\u00e9dible": 1, "lendemain": 1, "pr\u00e9sident": 2, "nouvellement": 1, "int\u00e9r\u00eat": 1, "verrouiller": 1, "\u00e9viter": 1, "manifestation": 1, "deuxi\u00e8me": 1, "celui": 1, "primaires": 1, "d\u00e9signation": 1, "Syst\u00e8me": 1, "con\u00e7u": 1, "doute": 2, "vouloir": 1, "servir": 1, "consid\u00e8re": 1, "auquel": 1, "malgr\u00e9": 2, "premier": 4, "secr\u00e9taire": 2, "remettent": 1, "ressurgissent": 1, "Colombani": 1, "Comment": 1, "nouvelle": 2, "nomination": 1, "FABIUS": 5, "grands": 2, "services": 1, "rassembl\u00e9": 1, "d\u00e9finition": 1, "projet": 2, "analyse": 1, "r\u00e9\ufb02exion": 1, "commune": 1, "\u00e9crit": 1, "sachant": 1, "entrons": 1, "r\u00e9ussi": 1, "rassemblement": 2, "s\u00e9curit\u00e9": 2, "r\u00e9ponde": 1, "quotidiennes": 1, "machine": 5, "politique": 4, "moteur": 1, "fonctionnent": 1, "ensemble": 1, "v\u00e9hicule": 1, "seulement": 3, "lesquelles": 1, "faite": 1, "respect": 1, "chacun": 1, "maintien": 1, "\u00e9quilibres": 1, "aventures": 1, "climat": 1, "C\u00e9r\u00e9monie": 1, "passation": 1, "capables": 1, "devant": 4, "bataille": 1, "sommes": 4, "demande": 1, "toujours": 2, "diff\u00e9rents": 2, "autres": 1, "diff\u00e9rences": 1, "puissent": 1, "mettre": 4, "service": 1, "combats": 1, "r\u00e9duire": 2, "ch\u00f4mage": 1, "assurer": 2, "cohabitation": 1, "id\u00e9es": 1, "nocives": 1, "haineuses": 1, "violentes": 1, "\ufb01nalement": 1, "besoin": 1, "situation": 3, "quatre": 1, "diff\u00e9rent": 1, "combat": 1, "responsable": 2, "centre": 1, "prenant": 1, "totalit\u00e9": 2, "d\u00e9sign\u00e9": 1, "seuls": 1, "politiques": 1, "responsabilit\u00e9": 1, "partage": 1, "consensus": 1, "n\u00e9cessaire": 2, "publique": 2, "arriv\u00e9": 1, "exp\u00e9rience": 1, "simple": 1, "attire": 2, "parle": 2, "ferait": 2, "d\u00e9clar\u00e9": 1, "r\u00e9unis": 1, "compter": 1, "JOSPIN": 2, "avoir": 3, "monde": 4, "publiquement": 1, "ligne": 2, "courage": 1, "g\u00e9n\u00e9rale": 2, "suivante": 1, "avons": 3, "port\u00e9e": 1, "continuerons": 1, "parce": 4, "croissance": 2, "R\u00e9sultat": 1, "travail": 2, "sommet": 1, "soient": 1, "point": 1, "citoyens": 1, "foutent": 1, "panne": 1, "carburateur": 2, "sache": 1, "viennent": 2, "disons": 1, "\u00e9tant": 1, "demandez": 1, "marchait": 1, "marcher": 1, "suffisant": 1, "gagner": 1, "r\u00e9gionales": 2, "l\u00e9gislatives": 2, "\u00e9lectrochoc": 1, "sinon": 1, "relations": 2, "hommes": 1, "\u00e9voluent": 1, "citoyen": 1, "achet\u00e9": 1, "maison": 2, "allant": 1, "voyez": 1, "chantier": 1, "condition": 2, "am\u00e9liorer": 1, "confiance": 2, "inqui\u00e9tudes": 1, "comprends": 1, "desquelles": 1, "sanctionner": 1, "\u00e9taient": 1, "inf\u00e9rieurs": 1, "depuis": 2, "\u00e9conomique": 1, "difficiles": 1, "exact": 1, "souviens": 1, "n\u00e9cessaires": 1, "MAUROY": 4, "FABlUS": 1, "virtuel": 4, "prochaine": 1, "remercier": 1, "responsables": 3, "suppose": 1, "con\ufb01ance": 1, "conduite": 1, "remplissons": 1, "concerne": 3, "\u00e9lecteurs": 1, "millions": 1, "plac\u00e9": 1, "leurs": 1, "esp\u00e9rances": 1, "oublie": 1, "savoir": 2, "immenses": 1, "soci\u00e9t\u00e9": 2, "fran\u00e7aise": 1, "construit": 1, "traite": 1, "respecte": 1, "droit": 1, "vocation": 1, "trouver": 1, "nouveaux": 1, "grande": 1, "pr\u00e9sidentielles": 1, "viendront": 1, "Caloni": 1, "intervenu": 1, "Comit\u00e9": 2, "trois": 3, "Selon": 1, "r\u00e9novation": 1, "prendra": 1, "soulignant": 1, "militants": 1, "davantage": 1, "ouvert": 2, "s\u00e9culier": 1, "combatif": 1, "tient": 1, "rassurer": 1, "\ufb01d\u00e9lit\u00e9": 2, "Pr\u00e9sident": 3, "dif\ufb01cult\u00e9": 1, "ressentiments": 1, "existent": 1, "soulign\u00e9": 1, "associ\u00e9": 1, "processus": 1, "candidature": 1, "votant": 1, "preuve": 1, "vaine": 1, "affirme": 1, "courant": 1, "participera": 1, "pleinement": 1, "tent\u00e9": 1, "majoritaire": 2, "courants": 1, "doivent": 1, "appelant": 1, "invit\u00e9": 1, "Seuls": 1, "CHEVENEMENT": 1, "marquer": 1, "d\u00e9sapprobation": 1, "suivis": 1, "membres": 1, "Malouines": 1, "Inter": 1, "\u00e9tait": 1, "sentiment": 3, "Intronis\u00e9": 1, "assur\u00e9": 2, "loyaut\u00e9": 1, "donne": 1, "jours": 1, "exorcis\u00e9": 1, "pass\u00e9": 1, "phrase": 1, "r\u00e9sume": 1, "Cette": 1, "\ufb01ert\u00e9": 1, "oublier": 1, "pr\u00e9occupations": 1, "li\u00e9es": 1, "continue": 1, "grisaille": 1, "sursaut": 1, "virtuellement": 1, "Gabrielli": 1, "d\u00e9fendu": 1, "laissez": 1, "tomber": 1, "Parlement": 2, "avant": 1, "quatri\u00e8me": 1, "pensais": 1, "demand\u00e9": 1, "succession": 1, "r\u00e9nover": 2, "surpris": 1, "vendredi": 1, "Quand": 3, "presque": 1, "nouveau": 1, "rencontr\u00e9": 1, "large": 1, "Apr\u00e8s": 1, "maintiens": 1, "continuer": 1, "r\u00e9\u00e9quilibrer": 1, "institutionnel": 1, "question": 1, "pouvais": 1, "cumuler": 1, "Juridiquement": 1, "trouve": 2, "t\u00e2che": 2, "puisse": 1, "assumer": 1, "R\u00e9publique": 2, "f\u00e9licit\u00e9": 1, "f\u00e9licite": 1, "apr\u00e8s": 1, "presse": 1, "liens": 1, "pr\u00e9sent": 1, "front": 1, "ext\u00e9rieure": 1, "commenc\u00e9": 1, "b\u00e9n\u00e9diction": 1, "affaires": 2, "directement": 1, "souhaitait": 1, "apportez": 1, "votre": 1, "prochaines": 1, "grandes": 1, "prononc\u00e9": 1, "texte": 2, "reprend": 1, "formule": 1, "celle": 1, "\u00e9lections": 2, "normal": 1, "proche": 1, "exprim\u00e9": 1, "cesserai": 1, "jamais": 1, "prenaient": 1, "parler": 1, "pr\u00e9vue": 1, "reprochent": 1, "uniquement": 1, "petites": 1, "phrases": 1, "nOmbre": 1, "reconqu\u00eate": 1, "prends": 1, "c\u00f4t\u00e9s": 1, "gouvernement": 1, "cantonales": 1, "pr\u00e9sentent": 1, "difficult\u00e9s": 1, "comit\u00e9": 1, "repris": 1, "adopt\u00e9": 1, "scrutin": 1, "dominante": 1, "\u00e9l\u00e9ments": 1, "proportionnelle": 2, "voulez": 1, "quelles": 1, "forces": 2, "s\u00e9rie": 2, "sociales": 1, "petit": 2, "d\u00e9tourn\u00e9es": 1, "cess\u00e9": 1, "redonner": 1, "remugle": 1, "capacit\u00e9": 1, "elles": 1, "tranch\u00e9es": 1, "choix": 1, "entend": 1, "guerre": 1, "mouvement": 1, "Contre": 1, "principal": 1, "existe": 1, "partie": 1, "alliances": 1, "repose": 1, "niveau": 2, "national": 1, "rassemblant": 1, "humble": 1, "r\u00e9v\u00e8le": 1, "Elkabbach": 1}}