{"id": "23_03_2000-Strasbourg", "date": "23_03_2000", "lieu": "Strasbourg", "longitude": 7.753393501483677, "latitude": 48.57315718100891, "typologie": "discours dactylographie annote ; correspondance ; documentation", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_221_05_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "FNSEA\n\n54\u00e8me Congr\u00e8s de la FNSEA\n\nStrasbourg, jeudi 23 mars 2000\n\n14h 30 \u00e0 15h 45\n\nInterventions de grands t\u00e9moins sur l'Europe et les d\u00e9fis \u00e0 relever :\n\nF. Bayrou, D. Kessler, J. Kulakowski (Secr\u00e9taire d'Etat pour l'adh\u00e9sion de la\nPologne) , N. Notat, et vous-m\u00eame.\n\nJ'aimerais d'abord vous remercier de m'aVOir invit\u00e9 \u00e0 ce 54\u00e8me\nCongr\u00e8s, en rappelant ici le int\u00e9r\u00eat que j'ai pris \u00e0 exercer\nmes fonctions de Ministre de l'Agriculture, de 1983 \u00e0 1985, et\n\ncombien j'ai appris de vous.\n\n \n\nCar, pour aller Vite et au risque d'\u00eatre caricatural, l'agriculture, pour\nmoi, c'est la vie, dans sa diversit\u00e9 et sa richesse : hommes et femmes\n\nattach\u00e9s \u00e0 leurs territoires et \u00e0 leurs terroirs, Confrontations parfois \u00f1\nmuscl\u00e9es, \u00e9changes internationaux et surtout pr\u00e9paration de l'avenir / .1\n\ndes jeunes g\u00e9n\u00e9rations.\n\nEt, il ne me para\u00eet pas possible de parler des d\u00e9\ufb01s \u00e0 relever pour\nl'Union europ\u00e9enne sans \u00e9voquer prioritairement la p\u00e9rennit\u00e9 et le\nd\u00e9veloppement de ce qu'il est convenu d'appeler le mod\u00e8le europ\u00e9en\nde l'agriculture ; que je quali\ufb01erai plus volontiers de caract\u00e9ristiques\n\nde l'agriculture europ\u00e9enne.\n\n.4\u201c\n\n \n\nCes caract\u00e9ristiques, qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9es lors de la troisi\u00e8me\nConf\u00e9rence minist\u00e9rielle de l'OMC \u00e0 Seattle, doivent, pour \u00eatre \u00e0 la\nfois pr\u00e9serv\u00e9es et d\u00e9velopp\u00e9es, obliger l'Union europ\u00e9enne \u00e0 mettre au\npoint une strat\u00e9gie commune et \u00e0 parler d'une seule voix par une\ncoop\u00e9ration \u00e9troite entre le Conseil, la Commission et le Parlement\n\neurop\u00e9en.\n\nLa r\u00e9alit\u00e9 de l'agriculture europ\u00e9enne est, en effet, multiple ou\nmultifonctionnelle.\nElle combine sa fonction \u00e9conomique avec la pr\u00e9servation de\n\nl'environnement et du paysage rural et assure la pr\u00e9sence de l'homme\n\nsur tout le territoire dont elle constitue la premi\u00e8re garantie j! ,\n\nd'am\u00e9nagement. \u00c0- 15%\u201c... \u201cr 56k l-WW W 4L\n.\u2018UAMI\u00cb -\n\nCette imbrication est si \u00e9troite que si l'agriculture dispara\u00eet d'un\nespace, dispara\u00eet avec elle, l'\u00e9conomie, l'emploi, le patrimoine, la\n\n, f /_\\\n\nculture, la gastronomie...\n\n   \n \n\nLe mod\u00e8le est donc \u00e9quilibr\u00e9 et l'Union europ\u00e9enne devra en d\u00e9fendre\n\nla sp\u00e9ci\ufb01cit\u00e9.\n\nInl est ainsi fondamental d'admettre l'h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9 de l'agriculture\nsous ses aspects r\u00e9gionaux et de reconna\u00eetre que toutes les\n\nagricultures n'ont pas la m\u00eame capacit\u00e9 d'adaptation et de survie.\n\nUne attention particuli\u00e8re devra \u00eatre port\u00e9e aux secteurs agricoles \u00e0\nrisques majeurs comme les petites exploitations agricoles, les zones\n\nd\u00e9favoris\u00e9es ou contraintes par l'environnement, par exemple.\n\n \n\nPar ailleurs, et dans le cadre de ses relations avec les Etats-Unis,\n\nl'Union europ\u00e9enne devra continuer \u00e0 faire valoir que le libre \u00e9change\n\nest ins\u00e9parable du' uste \u00e9change\". \u20ac34 \u201cM W \u00c6\u201d?\n\n\u00c2'W W \u00ab\u00cfW M MM\n\n\u00e0 W M Mm M MM Mu\u0178Wu\u00c2\u00c2;\nW W La comp\u00e9titivit\u00e9 et la libert\u00e9 \u00e9conomique ne peuvent se limiter aux\n\n \n\nv\u2014\n\nM mesures commerciales traditionnelles : r\u00e9duction des tarifs et des\n\nprix.\n\nIl est indispensable qu'elles int\u00e8grent aujourd'hui des consid\u00e9rations\nimportantes, comme la qualit\u00e9 et la s\u00e9curit\u00e9 des aliments, la\n\nprotection de l'environnement et la vigilance ou la sensibilit\u00e9\n\ndes\nconsommateurs. Cf m (110. M\u2018l; \u00abkg-\u201dMI; \u00d9\u0178W\u00c7\nMM\n\nr\u2018\n\n/\u201c\\\n\nEn 'fin, n'oublions pas l'imp\u00e9rieuse n\u00e9cessit\u00e9 de l'application\n\npermanente du principe de pr\u00e9caution et de ses modalit\u00e9s.\n\nIl s'agit l\u00e0 du droit des Etats membres de prendre des mesures\nparticuli\u00e8res pour r\u00e9glementer la commercialisation des produits qui\npourraient se r\u00e9v\u00e9ler dangereux pour la sant\u00e9 des citoyens ou pour\nl'environnement. //\u2014\u00ab\u00ab\u00bb\\\n\n(\u201c\u201c44 :435)\nJe ne m'attarderai pas ici sur les normes de s\u00e9curit\u00e9 en mati\u00e8re de\nviande aux hormones ou d'organismes g\u00e9n\u00e9tiquement modi\ufb01\u00e9s, par\n\nexemple.\n\nL'Union europ\u00e9enne devra poursuivre sa politique de prise en compte\nd'un niveau \u00e9lev\u00e9 de s\u00e9curit\u00e9 alimentaire et de protection des\n\nconsommateurs comme de l'environnement.\n\nDo\nl\n\nLa pr\u00e9servation et le d\u00e9veloppement de notre agriculture, auxquels\nnous sommes fermement attach\u00e9s, nous obligent \u00e0 avancer de fa\u00e7on\nplus positive dans nos relations avec les Etats-Unis qui manifestent, il\n\nfaut bien le pr\u00e9ciser, le m\u00eame attachement \u00e0 leur propre mod\u00e8le.\n\nLes accusations mutuelles et les d\u00e9saccords restent vigoureux entre\nnous et sont d'autant plus choquants qu'ils occultent souvent l'enjeu\nmajeur qui consiste \u00e0 assurer aux pays en voie de d\u00e9veloppement les\nmeilleures chances de cro\u00eetre et ainsi de r\u00e9duire la pauvret\u00e9 de leurs\nhabitants ; gr\u00e2ce au commerce certes, mais selon des r\u00e8gles restant \u00e0\n\nd\u00e9finir dans bien des domaines.\n\nCar, si nous sommes tous convaincus qu'un march\u00e9 mondial libre et\nuni\ufb01\u00e9 est \u00e0 terme la perspective la plus favorable au d\u00e9veloppement\nde nos agricultures, nous savons \u00e9galement que le march\u00e9 profite\nd'abord aux puissants dont nous sommes.\n\nLes d\u00e9l\u00e9gations des pays en d\u00e9veloppement nous l'ont, \u00e0 Seattle,\n\nfermement rappel\u00e9, de m\u00eame que certains manifestants.\n\nNous savons aussi que, sur chacun de nos territoires, il est des\nproductions, des zones et des formes d'exploitations agricoles qui ne\nsont pas en mesure de supporter la mise en comp\u00e9tition rapide sur le\nmarch\u00e9 mondial : le sucre, les produits laitiers, les zones\n\ntraditionnelles, du c\u00f4t\u00e9 am\u00e9ricain ; la petite exploitation familiale, du\nc\u00f4t\u00e9 europ\u00e9en, et que nous entendons les y amener avec grande\n\npr\u00e9caution.\n\n \n\nNous avons \u00e9galement red\u00e9couvert, en marge de Seattle, que,\ns'agissant des aides publiques \u00e0 l' agriculture, nous ne parlions ni des\n\nm\u00eames choses, ni des m\u00eames chiffres.\n\nLa masse des aides publiques \u00e0 l'agriculture, d\u00e9penses et abandons de\nrecettes cumul\u00e9s, semble plut\u00f4t en hausse aux Etats-Unis, depuis\n\nquelques ann\u00e9es, et plut\u00f4t en baisse en Europe.\n\nSi cette information \u00e9tait av\u00e9r\u00e9e, nos deux syst\u00e8mes pourraient\n\narriver \u00e0 un point de convergence accept\u00e9.\n\nCes consid\u00e9rations pour expliquer que, si nous voulons b\u00e2tir \"une\nmondialisation ma\u00eetris\u00e9e\", - les r\u00e9sultats de Seattle nous donnent un\npeu de temps -, nous devons rassembler des donn\u00e9es pr\u00e9cises,\nchiffr\u00e9es et irr\u00e9cusables qui nous permettront, dans les domaines\nrapidement \u00e9voqu\u00e9s, d'\u00e9tablir des comparaisons et de faire un point\npr\u00e9cis des divergences en mati\u00e8re de politique agricole et de\n\n.. .. e\u2018.\"..whx\n,7 ' K\n\nsubventions. ,5 \u2018 -- H \\\n\n1 .. .'\n\u2018\\ '. . f. \u201c13/\n\u201cm. ., .f\n\nLa D\u00e9l\u00e9gation parlementaire de l'Union europ\u00e9enne, dont je faisais\npartie, et la D\u00e9l\u00e9gation de l'Intergroupe agricole du Congr\u00e8s\nam\u00e9ricain, qui se sont retrouv\u00e9es \u00e0 Seattle, sont bien conscientes de\nl'importance de ces donn\u00e9es pour parvenir \u00e0 une meilleure technique\ndes dossiers et ainsi mieux \u00e9valuer la part proprement politique de la\n\nn\u00e9gociation dont nous avons tous int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce qu'elle r\u00e9ussisse.\n\n \n\n \n\n \n\nJe ne doute pas que ous trouvions n moyen de rassembler ces\n\n\u00e9l\u00e9ments d'appr\u00e9 ation.\n0U\n\nJ 'ai le plaisir de vous annoncer aujourd\u2019hui (R\u00e9sultats de la mission\nde James Elles)\n\nEn conclusion, je ne voudrais pas oublier ma fonction actuelle de\nPr\u00e9sident de la Commission de l'Emploi et des Affaires sociales du\nParlement europ\u00e9en et rappeler que d\u00e9bute aujourd'hui \u00e0 Lisbonne le\nSommet extraordinaire sur l'emploi, voulu par la Pr\u00e9sidence\n\nportugaise du Conseil de l'Union.\n\n \n\nCe Sommet, consacr\u00e9 \u00e0 la recherche du plein emploi dans une Europe\nde l'innovation et de la connaissance, accordera une part\n\npr\u00e9pond\u00e9rante \u00e0 la lutte contre l'exclusion sociale.\n\nPour que ne se d\u00e9veloppe pas une Union europ\u00e9enne \u00e0 deux vitesses,\n\nje souhaite des avanc\u00e9es concr\u00e8tes et grand succ\u00e8s aux travaux en\n\nCOUPS.\n\nC'est un d\u00e9\ufb01 majeur \u00e0 relever dans nos pays, la France n'est pas le\nmoins expos\u00e9, mais c'est un autre sujet et vous me conc\u00e9derez que le\n\ntemps me manque pour l'\u00e9voquer.\n\n \n\n", "key_words": {"Congr\u00e8s": 1, "jeudi": 1, "grands": 1, "t\u00e9moins": 1, "d\u00e9fis": 1, "relever": 3, "Kulakowski": 1, "remercier": 1, "invit\u00e9": 1, "rappelant": 1, "int\u00e9r\u00eat": 2, "fonctions": 1, "Ministre": 1, "appris": 1, "aller": 1, "risque": 1, "diversit\u00e9": 1, "richesse": 1, "hommes": 1, "leurs": 2, "territoires": 1, "Confrontations": 1, "parfois": 1, "\u00e9changes": 1, "internationaux": 1, "surtout": 1, "pr\u00e9paration": 1, "jeunes": 1, "para\u00eet": 1, "possible": 1, "parler": 2, "europ\u00e9enne": 7, "\u00e9voquer": 1, "prioritairement": 1, "p\u00e9rennit\u00e9": 1, "convenu": 1, "mod\u00e8le": 2, "quali\ufb01erai": 1, "volontiers": 1, "\u00e9voqu\u00e9es": 1, "minist\u00e9rielle": 1, "pr\u00e9serv\u00e9es": 1, "obliger": 1, "mettre": 1, "strat\u00e9gie": 1, "commune": 1, "seule": 1, "\u00e9troite": 2, "entre": 1, "Commission": 2, "r\u00e9alit\u00e9": 1, "multiple": 1, "combine": 1, "fonction": 2, "\u00e9conomique": 2, "pr\u00e9servation": 2, "paysage": 1, "rural": 1, "assure": 1, "pr\u00e9sence": 1, "territoire": 1, "constitue": 1, "premi\u00e8re": 1, "garantie": 1, "imbrication": 1, "dispara\u00eet": 2, "\u00e9quilibr\u00e9": 1, "devra": 4, "ainsi": 3, "fondamental": 1, "aspects": 1, "r\u00e9gionaux": 1, "reconna\u00eetre": 1, "toutes": 1, "capacit\u00e9": 1, "attention": 1, "particuli\u00e8re": 1, "port\u00e9e": 1, "secteurs": 1, "agricoles": 2, "majeurs": 1, "comme": 3, "petites": 1, "exploitations": 1, "contraintes": 1, "cadre": 1, "relations": 2, "continuer": 1, "faire": 2, "valoir": 1, "libre": 2, "ins\u00e9parable": 1, "comp\u00e9titivit\u00e9": 1, "libert\u00e9": 1, "peuvent": 1, "limiter": 1, "mesures": 1, "commerciales": 1, "traditionnelles": 1, "r\u00e9duction": 1, "tarifs": 1, "indispensable": 1, "int\u00e8grent": 1, "qualit\u00e9": 1, "s\u00e9curit\u00e9": 3, "vigilance": 1, "n\u00e9cessit\u00e9": 1, "principe": 1, "pr\u00e9caution": 1, "droit": 1, "Etats": 1, "membres": 1, "prendre": 1, "r\u00e9glementer": 1, "commercialisation": 1, "produits": 2, "r\u00e9v\u00e9ler": 1, "dangereux": 1, "sant\u00e9": 1, "citoyens": 1, "normes": 1, "mati\u00e8re": 2, "hormones": 1, "g\u00e9n\u00e9tiquement": 1, "poursuivre": 1, "politique": 3, "prise": 1, "niveau": 1, "\u00e9lev\u00e9": 1, "alimentaire": 1, "protection": 1, "d\u00e9veloppement": 3, "notre": 1, "sommes": 2, "fermement": 1, "obligent": 1, "avancer": 1, "positive": 1, "attachement": 1, "propre": 1, "accusations": 1, "mutuelles": 1, "d\u00e9saccords": 1, "restent": 1, "vigoureux": 1, "choquants": 1, "occultent": 1, "souvent": 1, "consiste": 1, "assurer": 1, "chances": 1, "cro\u00eetre": 1, "r\u00e9duire": 1, "pauvret\u00e9": 1, "gr\u00e2ce": 1, "commerce": 1, "selon": 1, "r\u00e8gles": 1, "restant": 1, "convaincus": 1, "march\u00e9": 2, "mondial": 2, "terme": 1, "perspective": 1, "favorable": 1, "savons": 2, "\u00e9galement": 2, "puissants": 1, "d\u00e9l\u00e9gations": 1, "certains": 1, "aussi": 1, "chacun": 1, "zones": 1, "formes": 1, "mesure": 1, "supporter": 1, "comp\u00e9tition": 1, "rapide": 1, "am\u00e9ricain": 1, "petite": 1, "exploitation": 1, "entendons": 1, "amener": 1, "avons": 2, "marge": 1, "aides": 2, "publiques": 2, "parlions": 1, "m\u00eames": 1, "masse": 1, "d\u00e9penses": 1, "abandons": 1, "semble": 1, "plut\u00f4t": 2, "hausse": 1, "baisse": 1, "cette": 1, "information": 1, "\u00e9tait": 1, "syst\u00e8mes": 1, "point": 1, "convergence": 1, "consid\u00e9rations": 1, "expliquer": 1, "voulons": 1, "b\u00e2tir": 1, "r\u00e9sultats": 1, "Seattle": 1, "donnent": 1, "temps": 1, "devons": 1, "rassembler": 2, "donn\u00e9es": 2, "irr\u00e9cusables": 1, "comparaisons": 1, "divergences": 1, "agricole": 2, "D\u00e9l\u00e9gation": 2, "parlementaire": 1, "retrouv\u00e9es": 1, "conscientes": 1, "parvenir": 1, "meilleure": 1, "dossiers": 1, "mieux": 1, "\u00e9valuer": 1, "proprement": 1, "doute": 1, "trouvions": 1, "moyen": 1, "plaisir": 1, "annoncer": 1, "James": 1, "voudrais": 1, "oublier": 1, "actuelle": 1, "Affaires": 1, "sociales": 1, "europ\u00e9en": 1, "rappeler": 1, "d\u00e9bute": 1, "Lisbonne": 1, "extraordinaire": 1, "voulu": 1, "Conseil": 1, "consacr\u00e9": 1, "recherche": 1, "plein": 1, "emploi": 1, "accordera": 1, "lutte": 1, "contre": 1, "d\u00e9veloppe": 1, "Union": 1, "souhaite": 1, "avanc\u00e9es": 1, "concr\u00e8tes": 1, "grand": 1, "succ\u00e8s": 1, "travaux": 1, "majeur": 1, "France": 1, "autre": 1, "sujet": 1, "conc\u00e9derez": 1, "manque": 1}}