{"id": "26_01_1994-Paris", "date": "26_01_1994", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "discours dactylographie", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_206_05_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "MEETING DE SOUTIEN A DANIEL VAILLANT\nGymnase Jean Jaur\u00e8s - Paris 26 janvier 1994\nIntervention de Michel ROCARD\n\nMesdames, Messieurs, chers amis, ,1\" ,. \u2018 j\n\nJe suis heureux d\u2019\u00eatre avec vous, ici, ce soir, pour soutenir mon ami Daniel\nVAILLANT dans la nouvelle comp\u00e9tition \u00e9lectorale qu\u2019il affronte.\n\nEn mars dernier, il avait \u00e9t\u00e9 battu non pas par vous, les \u00e9lecteurs, mais par le\nd\u00e9ploiement de moyens ill\u00e9galement utilis\u00e9s par son adversaire de l\u2019\u00e9poque.\nDepuis, le Conseil constitutionnel a tranch\u00e9, et c\u2019est donc cette fois-ci vous-m\u00eames,\nles habitants de cette 19\u00e8me circonscription, qui allez vous donner votre d\u00e9put\u00e9.\n\nA droite, la situation est claire. Le fraudeur \u00e9tant in\u00e9ligible, il en appelle \u00e0 son\n\u00e9pouse \u00e0 laquelle il d\u00e9couvre soudain une vocation politique que nul ne lui\nconnaissait jusqu\u2019alors. Mais il insiste bien sur le fait qu\u2019\u00e0 travers elle, c\u2019est toujours\nlui qui agira. Voil\u00e0 la conception qu\u2019on a, \u00e0 droite, du r\u00f4le d\u2019une femme en politique.\nOn veut bien qu'elle porte le mandat \u00e0 condition qu\u2019on sache qui porte la culotte !\n\nLorsque nous, \u00e0 gauche, nous voulons que les femmes occupent enfin la\nplace qui leur revient de droit, nous faisons les choses comme il faut. Pour les\n\u00e9lections europ\u00e9ennes, j'ai fait accepter le principe selon lequel nous aurons autant\nde femmes que d\u2019hommes sur la liste, puis \u00e0 Strasbourg. Les femmes, selon moi,\nn\u2018ont pas seulement le droit d\u2019\u00eatre \u00e9lectrices \u00e0 \u00e9galit\u00e9. Elles ont le droit d\u2019\u00eatre \u00e9lues\n\u00e0 \u00e9galit\u00e9.\n\nElues \u00e0 \u00e9galit\u00e9, cela signifie que les femmes ont droit \u00e0 mieux que le simple\nstatut de rempla\u00e7ante pour mari invalid\u00e9. Nous les consid\u00e9rons pour elles-m\u00eames,\npour leurs qualit\u00e9s, leurs talents, qu\u2019illustrent des femmes comme Martine Aubry ou\nS\u00e9gol\u00e8ne Royal, par exemple, qui sont d\u00e9j\u00e0 venues ici. Elles n\u2019ont pas eu besoin,\nelles, de se faire accompagner de leur mari. Elles n\u2019ont pas pr\u00e9tendu, elles, faire\nd\u2019une circonscription une affaire de famille. Elles occupent leur place, toute leur\nplace, une place qu\u2019elles ont conquise. Et, d\u2019ailleurs, celles que j\u2019ai cit\u00e9es ont\nbeaucoup trop de caract\u00e8re pour s'accommoder du r\u00f4le de doublure qu\u2019on attribue\naux femmes \u00e0 droite.\n\nNon, une femme n\u2019est pas l\u2019ersatz d'un homme. Non, une circonscription\nn\u2019est pas une propri\u00e9t\u00e9 familiale. Non, un mandat parlementaire n\u2019est pas un\n\u00e9l\u00e9ment de patrimoine priv\u00e9. Non, enfin, on ne peut pas ainsi rem\u00e9dier \u00e0 l\u2019ill\u00e9galit\u00e9\npar l\u2019immoralit\u00e9.\n\nEt, pour faire bonne mesure, s\u2019agissant de morale, la grande presse nous\ninforme des tractations, des marchandages de toutes sortes avec les candidats de\nl\u2019extr\u00eame-droite. Quand il s\u2019agit d\u2019aller p\u00eacher des voix, qu\u2019importe dans quelles\n\n \n\n2.\n\neaux troubles I Et on voit ainsi la passion politique conduire un homme jusqu\u2019\u00e0\nfouler aux pieds les principes \u00e9lev\u00e9s auxquels son propre p\u00e8re avait consacr\u00e9 sa\nvie \u00e0 la t\u00eate de la Ligue contre le racisme et l\u2019antis\u00e9mitisme.\n\nEn fait, ce qu\u2019il y a de plus clair \u00e0 droite, c\u2019est que les \u00e9lecteurs ne sont pas\ninvit\u00e9s \u00e0 voter pour un d\u00e9put\u00e9, mais \u00e0 \u00e9lire un paravent. Un paravent derri\u00e8re lequel\nse dissimulent un candidat in\u00e9ligible et une kyrielle de candidats impr\u00e9sentables.\n\nAlors est-ce vraiment de cela que les XVIII\u00b0 et XIX\u00b0 arrondissements ont\nbesoin ? Ce sera \u00e0 vous de r\u00e9pondre, mais, pour moi cela ne fait pas de doute.\n\nEt cela fait d\u2019autant moins de doutes que c\u2019est Daniel\ufb01yAthLANT qui portera\n\nnos couleurs. 4 \u00dc\n\nu ,\n\\___\u2019\\ .\n\n\\._ \u2018 \u2018 ..... \u2019\n\nr)\u2018\n\nDaniel VAILLANT, vous le connaissez bien puisqu\u2019il a ete v tre d\u00e9put\u00e9. Vous\nsavez, comme je le sais moi-m\u00eame, que c\u2019est un \u00e9lu acharn\u00e9 au travail, un homme\nde terrain et un militant de conviction. Et en m\u00eame temps je sais, moi qui travaille\navec lui, que tout dossier qu\u2019il prend en charge sera men\u00e9 \u00e0 bonne fin, quelles que\nsoient les difficult\u00e9s, quel que soit le temps n\u00e9cessaire, quel que soit l\u2019opini\u00e2tret\u00e9\nrequise. Fiien de cela ne I\u2019effraie car, pour lui, l\u2019efficacit\u00e9 est un devoir absolu quand\nelle est au service de l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral ou d\u2019une conviction juste.\n\nPour tout dire, depuis que nous travaillons ensemble, il m\u2019est arriv\u00e9 de vous\njalouser. Un probl\u00e8me d\u00e9licat surgissait ? J\u2019en parlais \u00e0 Daniel. Il le r\u00e9glait. Un autre\nprobl\u00e8me surgissait. Je voulais en parler \u00e0 Daniel. On me r\u00e9pondait \u201cah non, il ne\npeut pas s\u2019en charger. Il s\u2019occupe de sa circonscription\u201d. A cela, il m\u2019a fallu\nm\u2019habituer. Daniel VAILLANT s\u2019occupe d\u2019abord de ses administr\u00e9s, et je ne peux\ncertes pas le lui reprocher.\n\nLes probl\u00e8mes qui sont les v\u00f4tres, il les conna\u00eet, tout simplement parce qu\u2019il\nles vit. Il les vit depuis qu\u2019il est arriv\u00e9 \u00e0 Paris \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 9 ans, depuis qu\u2019il a fait toute\nsa scolarit\u00e9 dans le quartier, qu\u2019il y a accompli sa vie professionnelle et politique. Et\nce soir, comme tous les soirs, ce n\u2019est pas \u00e0 Neuilly qu\u2019il rentrera, c\u2019est \u00e0 la Goutte\nd\u2019Or o\u00f9 il r\u00e9side depuis 1974 avec sa femme et ses trois enfants. Et demain, comme\ntous les jours, vous le verrez \u00e0 nouveau, sur les march\u00e9s, dans la rue, allant \u00e0 votre\nrencontre, immeuble par immeuble. Et si d\u2019aventure vous ne le voyez pas, c\u2019est\nparce qu\u2019il sera occup\u00e9 \u00e0 des d\u00e9marches pour faire avancer les dossiers qui\npermettront d\u2019am\u00e9liorer concr\u00e8tement vos conditions de vie.\n\nEt, certes, vous avez droit \u00e0 ce que quelqu\u2019un s\u2019occupe activement de vous.\nVous y avez m\u00eame droit plus que d\u2019autres, dans la mesure o\u00f9 ce secteur de Paris\nn\u2019est pas trait\u00e9 comme iI devrait l\u2019\u00eatre, n\u2019est pas trait\u00e9 comme le sont d\u2019autres quar-\ntiers plus favoris\u00e9s.\n\nDes progr\u00e8s tangibles ont pourtant \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s. Mais justement, d\u2019o\u00f9\nviennent-ils ?\n\nLa Goutte d\u2019Or est un quartier difficile, depuis toujours. Mais, malgr\u00e9 ces\ndifficult\u00e9s, des \u00e9volutions favorables existent cependant. Et c\u2019est \u00e0 la politique de la\n\n \n\n3.\n\nville que nous les devons, la politique de la ville imagin\u00e9e et mise en place par la\ngauche, notamment avec ce qu\u2019on appelle les DSO. Et cette op\u00e9ration devra \u00eatre\n\u00e9tendue, notamment au quartier Chateau Rouge.\n\nLongtemps le quartier de la Chapelle a \u00e9t\u00e9 un laiss\u00e9 pour compte du\nd\u00e9veloppement parisien. Pourtant des immeubles neufs ont surgi r\u00e9cemment dans\nla ZAC Evangile. Gr\u00e2ce \u00e0 qui ? Gr\u00e2ce \u00e0 Lionel JOSPIN qui, lorsqu\u2019il \u00e9tait votre\nd\u00e9put\u00e9 avec Daniel VAILLANT comme suppl\u00e9ant, avait demand\u00e9 et obtenu qu'on\npuisse construire sur des terrains appartenant \u00e0 la SNCF.\n\nQuant au quartier Villette, le troisi\u00e8me de cette circonscription, il poursuit sa\nr\u00e9novation. Mais celle-ci, l\u00e0 comme dans les deux autres, ne suffit \u00e9videmment pas\n\u00e0 r\u00e9gler les probl\u00e8mes sociaux importants qui s\u2019y posent.\n\nD\u00e9sh\u00e9rance sociale, urbanisme d\u00e9grad\u00e9, ch\u00f4mage, drogue, d\u00e9linquance,\nc\u2019est cela aussi qu\u2019on trouve dans ces quartiers. On l\u2019y trouve bien plus qu\u2019ailleurs\ndans Paris, un peu comme si, d\u00e9laiss\u00e9s par les pouvoirs publics municipaux,\noubli\u00e9s par une droite qui s\u2019en soucie peu, on avait laiss\u00e9 se cr\u00e9er ici une sorte de\nbanlieue au coeur m\u00eame de la capitale.\n\nAlors, ne vous y trompez pas : les am\u00e9liorations que vous \u00eates en droit\nd\u2019attendre, seul un \u00e9lu combattit et opini\u00e2tre pourra vous les obtenir. Seul un \u00e9lu de\ngauche pourra, dans votre Int\u00e9r\u00eat propre, lutter efficacement contre la politique\nmen\u00e9e depuis dix mois par ce gouvernement\u201d. \u201c\u201c\\\n\nK1 L j\n\nSur celle- c\u2014i, je ne vous demande qu \u2019une seule chose n\u2019e\u2019 jugez pas sur ce\nqu\u2019il disent, jugez sur ce qu\u2019il font.\n\nA vous de juger s\u2019il \u00e9tait vraiment juste de supprimer le plafonnement des\nloyers en r\u00e9gion parisienne. Nous l\u2019avions Impos\u00e9. La droite l\u2019a supprim\u00e9 d\u00e8s l\u2019\u00e9t\u00e9\ndernier. Et ceux d\u2019entre vous qui sont locataires ont d\u00fb le sentir passer au moment\ndu renouvellement de bail.\n\nA vous de juger s\u2019il \u00e9tait vraiment juste de lancer un emprunt tr\u00e8s profitable \u00e0\nceux qui y ont souscrit, mais dont le co\u00fbt, tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, sera support\u00e9 par tous les\nautres, par tous ceux qui n\u2019avaient pas les moyens d\u2019\u00e9pargner.\n\nA vous de juger s\u2019il \u00e9tait vraiment juste de s\u2019en prendre \u00e0 l\u2019\u00e9cole publique, \u00e0\nun moment o\u00f9 notre pays a plus que jamais besoin de cet extraordinaire outil\nd\u2019int\u00e9gration, qui permet de donner des valeurs communes \u00e0 des enfants venant\nd\u2019horizons tr\u00e8s divers.\n\nA vous de juger encore s\u2019il est vraiment juste de baisser, un peu, les imp\u00f4ts\npour ceux qui en payent mais de relever, beaucoup, les charges sociales pour tout\nle monde.\n\nEt je pourrais continuer longtemps comme \u00e7a. Je pourrais encore citer les\nmesures autoritaires sur les retraites, je pourrais encore citer les diminutions de\nremboursements de la s\u00e9curit\u00e9 sociale, bref, je pourrais encore citer tout ce qui\n\n \n\n4.\n\nmenace avant tout les plus d\u00e9favoris\u00e9s et dont les plus favoris\u00e9s ne s\u2019aper\u00e7oivent\nm\u00eame pas. Mais citer tout cela prendrait toute la soir\u00e9e.\n\nEn revanche, quand il s\u2019agit de faire de I\u2019esbrouffe, l\u00e0, je le reconnais\nvolontiers, la droite est imbattable. Sur un th\u00e8me hautement sensible, celui de la\ns\u00e9curit\u00e9, elle met en avant son porte- parole le plus talentueux. Mais l\u00e0 encore, pour\nCharles PASQUA comme pour Edouard BALLADUR, il faut juger les actes et pas les\ndiscours. Alors parlons des actes. t '\n\nKm?\n\nLes actes, cela consiste \u00e0 faire, \u00e0 grand renfort de publicit\u00e9 m\u00e9diatique, des\npseudo- rafles de pseudo- -terroristes. L\u00e0, on confond les papiers, on confond les\nscell\u00e9s, comme on confondalt nagu\u00e8re les vrais et faux passeports. R\u00e9sultat ?\nN\u00e9ant. Tous ceux qui sont interpell\u00e9s sont rapidement rel\u00e2ch\u00e9s. Mais quand, en\nrevanche, on tient de vrais terroristes, accus\u00e9s d\u2018un vrai assassinat, r\u00e9clam\u00e9s par la\nSuisse, on s\u2019empresse de les lib\u00e9rer pour les renvoyer en Iran. Sans doute a-t-on\nconfondu par m\u00e9garde les billets d\u2019avion pour T\u00e9h\u00e9ran et pour G\u00e9n\u00e8ve I C\u2019est fou la\nconfusion qui existe dans ce minist\u00e8re quand il est conduit par la droite.\n\nParlons des actes encore. Peut-\u00eatre vous souvenez-vous. C\u2019\u00e9tait l\u2019\u00e9t\u00e9 dernier.\nLe Conseil constitutionnel venait de prendre une d\u00e9cision conforme \u00e0 sa\njurisprudence en annulant quelques dispositions d\u2019une Ioi. Aussit\u00f4t, Charles\nPASQUA se pr\u00e9cipite \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision. II nous annonce que cette d\u00e9cision va\nemp\u00eacher l\u2019application des accords de Schengen, que des flots de faux\ndemandeurs d\u2019asile vont d\u00e9ferler sur la France, que nous allons \u00eatre submerg\u00e9s par\ncette mar\u00e9e humaine. II faut donc, toutes affaires cessantes, r\u00e9viser la Constitution et\nnous pr\u00e9munir au plus vite contre le danger extr\u00eamement grave qui menace la\nFrance.\n\nA cela nous disions, nous, qu'une bonne loi suffisait. Mais qu\u2019importe, le\ngouvernement dramatise, il fait monter la pression, il accuse le Conseil\nconstitutionnel de tous les maux, il agite, il gesticule et, finalement, il r\u00e9vise\nd\u2019urgence la Constitution pour, dit-il, permettre l\u2019application des accords de\nSchengen qui, dit-il, pourront seuls nous prot\u00e9ger contre le d\u00e9ferlement. Et\nBALLADUR lui-m\u00eame en rajoute une louche \u00e0 la tribune du Congr\u00e8s de Versailles.\n\nEt qu\u2019apprenons-nous ce matin m\u00eame ? Que les accords de Schengen ne\nseront pas appliqu\u00e9s. On a donc fait, pour rien, une r\u00e9vision constitutionnelle inutile,\nmais on n\u2019a pas fait la loi qui aurait pu \u00eatre utile. Et o\u00f9 sont les centaines de milliers\nde demandeurs d\u2019asile qui devaient d\u00e9ferler ? Myst\u00e8re, on ne les a pas vus.\n\nQu\u2019a fait le gouvernement sur le sujet ? Rien. Que s\u2019est-il produit de ce qu\u2019il\nannon\u00e7ait ? Rien. La situation qui existe aujourd\u2019hui en droit est la m\u00eame que celle\nque PASQUA d\u00e9non\u00e7ait hier. Ce qu\u2019il pr\u00e9sentait comme \u201cparticuli\u00e8rement\npr\u00e9judiciable\u201d - la non application des accords de Schengen - se poursuit. Mais les\ncons\u00e9quences d\u00e9sastreuses dont il se r\u00e9clamait, elles, n\u2019ont \u00e9videmment pas eu\nlieu.\n\nAlors si on juge son discours, il a fait rempart de son corps contre un p\u00e9ril\ndramatique.\n\n \n\n5.\n\nMais si on juge ses actes, il n\u2019a rien fait du tout. Ou plut\u00f4t si : il a abus\u00e9 les\nFran\u00e7ais, tout en laissant sans solution vraie les probl\u00e8mes r\u00e9els que peut poser\nl\u2019immigration.\n\nEn r\u00e9alit\u00e9, Charles PASQUA est tr\u00e8s repr\u00e9sentatif de ce gouvernement : pour\nla communication : chapeau l Pour l\u2019efficacit\u00e9 :z\u00e9ro I\n\nRegardez ce qu\u2019il en est du ch\u00f4mage. L\u2019\u00e9quation de M. BALLADUR est\nsimple : 120 milliards de pr\u00e9l\u00e8vement sur le pouvoir d\u2019achat des Fran\u00e7ais + 80\nmilliards d\u2019all\u00e8gement des charges des entreprises = trois cent mille ch\u00f4meurs\nsuppl\u00e9mentaires. Voil\u00e0 le bilan vrai de celui qui est consid\u00e9r\u00e9 comme un bon\n\nPremier Ministre. Qu\u2019est-ce que ce serait s\u2019il \u00e9tait mauvais l < 4\u2019 \u201c\u201c\u201c\u201c\u201c m\n\ng, .l'\n\nEn fait, ce gouvernement n'a pas pris la mesure du probl\u00e8me et, faute de\ns\u2019attaquer aux causes, il ne peut \u00e9videmment pas contribuer \u00e0 le r\u00e9soudre. Je dis\nbien contribuer car, malheureusement, je ne peux pas en demander plus. Je sais\nbien, et nous le savons tous, que la meilleure des politiques publiques ne peut pas\nsuffire \u00e0 r\u00e9sorber le ch\u00f4mage. Mais au moins peut-elle y aider. Or c\u2019est tr\u00e8s loin\nd\u2019\u00eatre le cas.\n\nQue nous ayons besoin d\u2019une reprise \u00e9conomique, c\u2019est une \u00e9vidence. Et\nBALLADUR se borne \u00e0 l'attendre. Sa seule action, c\u2019est de croiser les doigts dans\nl\u2019espoir que la reprise viendra avant la prochaine pr\u00e9sidentielle.Or non seulement il\nne fait rien pour la provoquer, mais il fait tout pour la retarder.\n\nQui cr\u00e9e les emplois ? Les entreprises. Quand les entreprises cr\u00e9ent-elles\ndes emplois ? Quand elles ont des commandes. Quand ont\u2014elles des commandes ?\nQuand les Fran\u00e7ais consomment. Et quand les Fran\u00e7ais consomment-ils ? Quand ils\nont suffisamment de pouvoir d\u2019achat, et ne sont pas trop inquiets du lendemain.\n\nAlors il n\u2019y a pas besoin d\u2019\u00eatre grand\u2014clerc pour comprendre que, pour\nfavoriser la relance, iI ne faut pas ponctionner abusivement le pouvoir d\u2019achat des\nFran\u00e7ais par des augmentations fortes et g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9es. II n'y a pas besoin d\u2019\u00eatre\nagr\u00e9g\u00e9 de gestion pour comprendre que ce n\u2019est pas parce qu\u2019on abaissera le co\u00fbt\ndu travail qu\u2019un patron embauchera un salari\u00e9 auquel iI n\u2019a pas de travail \u00e0 donner\nfaute de commandes suffisantes.\n\nTout cela, c\u2019est pourtant ce que ce gouvernement refuse de comprendre. L\u00e0\no\u00f9 il faut des vitamines, Il administre des calmants. L\u00e0 o\u00f9 il faut stimuler, il administre\nune purge.\n\nNon seulement il prive les Fran\u00e7ais des moyens d\u2019alimenter une relance,\nmais encore il sacrifie durablement leur protection sociale au dogme de la baisse\ndes charges des entreprises. Le r\u00e9sultat est double. D\u2019une part le ch\u00f4mage continue\nd\u2019augmenter et le fait m\u00eame sur un rythme acc\u00e9l\u00e9r\u00e9. D\u2019autre part on met en p\u00e9ril tout\nl\u2019\u00e9difice sur lequel est b\u00e2ti notre dispositif de protection sociale.\n\nNaturellement, le climat dans les entreprises s\u2019en ressent. C\u2019est\n\n \n\n \n\n6.\n\nparadoxalement sous la gauche que les Fran\u00e7ais s\u2019\u00e9taient r\u00e9concili\u00e9s avec les\nentreprises. Cette r\u00e9conciliation \u00e9tait \u00e0 la fois juste et n\u00e9cessaire, car une entreprise,\nselon moi, c\u2019est avant tout une communaut\u00e9 de femmes et d\u2019hommes qui doivent\npoursuivre en commun des objectifs dont chacun est en droit d\u2019attendre une\nr\u00e9alisation collective et un profit personnel.\n\nOr la droite nous pr\u00e9pare un nouveau divorce. En ne d\u00e9courageant pas les\nlicenciements de commodit\u00e9, en rognant peu \u00e0 peu tous les avantages sociaux, elle\nconduit les salari\u00e9s \u00e0 revoir l\u2019entreprise comme un milieu hostile qui peut, \u00e0 tout\nmoment, se d\u00e9barrasser d\u2019eux, simplement pour se faciliter une fin de mois difficile.\n\nEt cela se fait au nom de la concurrence internationale. Et tout cela se fait au\nnom d\u2019une comp\u00e9titivit\u00e9 qu\u2019on rechercherait en voulant ramener les salari\u00e9s\nfran\u00e7ais au niveau des salari\u00e9s de la Cor\u00e9e ou de la Tha\u00eflande. S\u2019engager dans\ncette voie, ce n\u2019est pas seulement inefficace, c\u2019est, en plus, intol\u00e9rable.\n\nOr quand le rythme d\u2019accroissement du ch\u00f4mage s\u2019acc\u00e9l\u00e8re, c\u2019est toute la\nsoci\u00e9t\u00e9 qui s\u2019en trouve menac\u00e9e. Menac\u00e9e par le ch\u00f4mage lui- m\u00eame. Menac\u00e9e par\ntoutes ces cons\u00e9quences bien connues du ch\u00f4mage que 39ml exclusion sociale,\nles d\u00e9chirures, la d\u00e9linquance, la drogue.\n\n \n\nIl y a toujours eu des exclus. II y a toujours eu des d\u00e9linquants, des drogu\u00e9s.\nMais ils \u00e9taient peu nombreux, confin\u00e9s aux marges de la cit\u00e9. Alors que le\nch\u00f4mage massif a fait exploser ces ph\u00e9nom\u00e8nes n\u00e9gatifs pour leur donner les\ndimensions d\u2019un fait de soci\u00e9t\u00e9. Et \u00e0 ce fait de soci\u00e9t\u00e9, vous avez toutes les raisons\nd\u2019\u00eatre attentifs ici, puisqu\u2019il se manifeste davantage \u00e0 la Goutte d\u2019Or qu\u2019\u00e0 Neuilly, \u00e0 la\nChapelle qu\u2019\u00e0 Auteuil, ou plus \u00e0 la Villette qu\u2019\u00e0 Passy.\n\nOr qu\u2019entendons-nous face \u00e0 cette situation ? Nous entendons le Ministre de\nl\u2019\u00e9conomie nous annoncer que, apr\u00e8s m\u00fbre r\u00e9flexion, le gouvernement est arriv\u00e9 \u00e0\nla conclusion qu\u2019il ne fallait toucher \u00e0 rien. Leur mot d\u2019ordre, c\u2019est donc \u201con ne\nchange pas une politique qui perd\u201d.\n\nEt qu'on ne vienne pas nous dire, comme on l\u2019entend trop souvent, qu'il n\u2019y a\nrien d\u2019autre \u00e0 faire. Nous avons fait, nous, des propositions pr\u00e9cises, ambitieuses, et\nnous en ferons encore. Ces propositions, elles tiennent compte de la situation\nnouvelle qui n\u2019est d\u00e9j\u00e0 plus exactement celle qui pr\u00e9valait quand nous \u00e9tions au\npouvonr.\n\nCes propositions elles commencent par l'encouragement \u00e0 la relance, car l\u00e0\nest la priorit\u00e9. J\u2019ai moi\u2014m\u00eame propos\u00e9 un tr\u00e8s grand plan de relance europ\u00e9enne,\nfinanc\u00e9 par un emprunt europ\u00e9en, et que j\u2019ai appel\u00e9 un New Deal europ\u00e9en. C\u2019est\nr\u00e9aliste et ce serait efficace. On pourrait \u00e0 la fois donner \u00e0 I\u2019Europe des instruments\nde son avenir et, dans l\u2019imm\u00e9diat, cr\u00e9er des emplois et stimuler l\u2019activit\u00e9.\n\nIl faut donc le faire, et le faire aussi vite que possible. Mais m\u00eame si cette\nrelance europ\u00e9enne doit prendre un peu de temps, il est possible de favoriser une\nrelance en France ou, au moins, de ne pas l\u2019entraver.\n\n \n\n \n\n7.\n\nPourtant, cela ne suffira pas. M\u00eame la reprise de la croissance ne pourra pas\nr\u00e9sorber tout le ch\u00f4mage. Et c\u2019est pourquoi, deuxi\u00e8me volet de nos propositions,\nnous souhaitons un r\u00e9am\u00e9nagement complet du march\u00e9 du travail. Il n\u2019est pas\nnormal que ceux qui ont un travail soient d\u00e9vor\u00e9s par leur activit\u00e9 tandis que ceux\nqui sont au ch\u00f4mage sont d\u00e9vor\u00e9s par leur inactivit\u00e9. Il n\u2019est pas normal qu\u2019on\ntrouve d\u2019un c\u00f4t\u00e9 trois millions et demi de personnes sans emplois et qu\u2019on trouve\nd\u2019un autre c\u00f4t\u00e9 toutes sortes de t\u00e2ches n\u00e9cessaires qui ne sont pas prises en\ncharge par personne, par exemple pour les jeunes enfants, les familles, les\npersonnes \u00e2g\u00e9es d\u00e9pendantes ou les handicap\u00e9s.\n\nNous affirmons, nous, qu\u2019un abaissement r\u00e9el de la dur\u00e9e du travail, joint \u00e0\nune r\u00e9affectation des sommes consid\u00e9rables qui, aujourd\u2019hui ne financent que\nl\u2019inactivit\u00e9, peuvent permettre d\u2019\u00e9pargner \u00e0 des millions de Fran\u00e7ais le ch\u00f4mage qui\n\nles touche, ou simplement qui les menace. ( y , \u00cf\u2019N\u2018\nni: , ,i\nLe troisi\u00e8me volet est celui de l\u2019\u00e9galit\u00e9 continue des chances. L\u2019\u00e9galit\u00e9 des\nchances, c\u2019est l\u2019\u00e9cole qui la donne, et c\u2019est pourquoi nous avons \u00e9t\u00e9 aussi\nnombreux \u00e0 d\u00e9fendre notre \u00e9cole publique. Mais d\u2019une part cette \u00e9cole publique\ndoit pouvoir faire encore mieux qu\u2019elle ne fait, d\u2019autre part l\u2019\u00e9cole ne suffit pas. C\u2019est\ntout au long de la vie que chacun doit se voir offrir la chance de trouver sa place\ndans la soci\u00e9t\u00e9, ou de la reprendre s\u2019il l\u2019a passag\u00e8rement perdue. D\u2019o\u00f9 l\u2019id\u00e9e\nd\u2019\u00e9galit\u00e9 continue des chances.\n\nMais m\u00eame pour s\u2019en tenir \u00e0 l\u2019\u00e9cole seule, le gouvernement ouvre\naujourd\u2019hui une concertation. ll \u00e9tait temps l Pour l\u2019amener \u00e0 \u00e7a, il a fallu qu\u2019il\ncommence par agresser l'\u00e9cole publique, puis par subir un \u00e9chec cuisant, puis par\nsusciter une manifestation gigantesque. Avant tout cela, avait-il marqu\u00e9 le moindre\nint\u00e9r\u00eat pour l'\u00e9cole publique ? Non. Sans tout cela, aurait-il marqu\u00e9 le moindre\nint\u00e9r\u00eat pour l'\u00e9cole publique ? Non. Alors, pouvons-nous croire \u00e0 la sinc\u00e9rit\u00e9 de\nl\u2019int\u00e9r\u00eat qu\u2019il pr\u00e9tend marquer aujourd\u2019hui ? Je vous laisse la r\u00e9ponse.\n\nCe que je sais, moi, c\u2019est que nous devons le prendre au mot. Nous avons fait\nun effort budg\u00e9taire sans pr\u00e9c\u00e9dent au profit de l\u2019\u00e9cole et de l\u2019universit\u00e9. Il s\u2019est\n\u00e9lev\u00e9 \u00e0 pr\u00e8s de 80 milliards de francs. Et pourtant, il n\u2019a \u00e9videmment pas suffi \u00e0\nr\u00e9gler tous les probl\u00e8mes. Alors je dis aujourd\u2019hui que si le gouvernement veut\nvraiment \u00eatre \u00e0 la hauteur de la situation, son effort doit \u00eatre au moins \u00e9quivalent sur\nle plan budg\u00e9taire. A 80 milliards, cela devient s\u00e9rieux. En\u2014dessous, c\u2019est de la\npoudre aux yeux.\n\nL\u2019effort budg\u00e9taire ne r\u00e9glera pas tout. Mais rien ne se r\u00e9glera sans un nouvel\neffort budg\u00e9taire de cette ampleur. Or il en va de l\u2019avenir de nos enfants. Et l\u2019avenir\nde nos enfants, c\u2019est celui de la France.\n\nJe ne peux pas, ce soir, d\u00e9velopper tout ce qu\u2019il y aurait lieu de dire. Ce que\nje veux vous exprimer avant tout, c\u2019est qu'il n\u2019y a pas de fatalit\u00e9 \u00e0 nos difficult\u00e9s\nactuelles. C\u2019est que nos difficult\u00e9s s\u2019aggravent toutes dans une politique d\u2019ins\u00e9curit\u00e9\nsociale, tandis qu\u2019elles pourraient se r\u00e9soudre toutes, plus ou moins vite, dans une\npolitique r\u00e9aliste de justice sociale.\n\n \n\n \n\n8.\n\nLoin de moi l'id\u00e9e de pr\u00e9tendre que la voie que nous voulons tracer soit\nfacile. Non. Elle exigera des efforts, de la volont\u00e9, de la continuit\u00e9. Mais elle pourra\naussi apporter tout de suite un espoir et, progressivement, des solutions, l\u00e0 o\u00f9 la\npolitique actuelle ne donne aucun espoir et ne fait esp\u00e9rer aucune solution.\n\nEncore faut-il que cet espoir, ces solutions, soient port\u00e9s par des femmes et\ndes hommes pr\u00eats \u00e0 se battre pour eux. Vous avez la chance d\u2019\u00e9lire l\u2019un d\u2019eux avec\nDaniel VAILLANT. Vous ne pouvez pas la laisser passer. Quel service rendriez-vous\n\u00e0 vous-m\u00eames, et \u00e0 la France, en donnant \u00e0 la droite son 480\u00e8me d\u00e9put\u00e9 ? Quel\nsigne d\u2019esp\u00e9rance donneriez-vous, \u00e0 vous-m\u00eames et \u00e0 la France, en renfor\u00e7ant\nencore un camp qui d\u00e9tient d\u00e9j\u00e0 le gouvernement, I\u2019Assembl\u00e9e nationale, le S\u00e9nat,\nla haute administration, une bonne partie de la presse et l\u2019essentiel du patronat ?\n\nEn revanche, en donnant \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale qui en a bien besoin, en\ndonnant \u00e0 l\u2019opposition qui saura en faire un bon usage, en donnant \u00e0 la nation qui\nexige des \u00e9lus de valeur, en leur donnant Daniel VAILLANT, vous ferez \u00e0.la fois, si\nj\u2019ose dire, une bonne affaire et une bonne action. Une bonne affaire pour vous, dont\nil d\u00e9fendra vos int\u00e9r\u00eats avec constance et efficacit\u00e9. Une bonne action pour le pays,\nqui y verra le signe que les Fran\u00e7ais ne sont pas pr\u00eats \u00e0 toyutzsubir et \u00e0 tout\nencaisser. \u00ef\n\nLes sondages sont une chose. Les \u00e9lections en sont une autre. Et, ici, la\nd\u00e9cision est entre vos mains. Entre un vrai d\u00e9put\u00e9 et un candidat paravent, le choix\nest simple. Entre la politique mondaine et la conviction militante, le choix est clair.\nEntre les vocations subites et le d\u00e9vouement constant, le choix est \u00e9vident.\n\nDimanche prochain, c\u2019est toute la France qui aura les yeux braqu\u00e9s sur vous.\nC\u2019est \u00e0 toute la France que vous redonnerez un signal d\u2019esp\u00e9rance en \u00e9lisant\nDaniel VAILLANT.\n\n \n\n", "key_words": {"MEETING": 1, "SOUTIEN": 1, "DANIEL": 1, "Jaur\u00e8s": 1, "Paris": 2, "janvier": 1, "Michel": 1, "chers": 1, "heureux": 1, "soutenir": 1, "nouvelle": 1, "comp\u00e9tition": 1, "\u00e9lectorale": 1, "avait": 4, "battu": 1, "moyens": 3, "ill\u00e9galement": 1, "utilis\u00e9s": 1, "adversaire": 1, "Conseil": 2, "constitutionnel": 2, "cette": 8, "habitants": 1, "allez": 1, "donner": 4, "votre": 2, "situation": 3, "fraudeur": 1, "\u00e9tant": 1, "appelle": 2, "laquelle": 1, "d\u00e9couvre": 1, "soudain": 1, "vocation": 1, "politique": 7, "insiste": 1, "travers": 1, "Voil\u00e0": 2, "conception": 1, "femme": 3, "porte": 2, "mandat": 2, "condition": 1, "sache": 1, "culotte": 1, "voulons": 2, "femmes": 7, "occupent": 2, "enfin": 1, "revient": 1, "faisons": 1, "choses": 1, "comme": 16, "accepter": 1, "principe": 1, "selon": 2, "lequel": 2, "aurons": 1, "seulement": 4, "droit": 7, "\u00e9lectrices": 1, "Elles": 4, "signifie": 1, "mieux": 2, "rempla\u00e7ante": 1, "consid\u00e9rons": 1, "leurs": 2, "Martine": 1, "Aubry": 1, "venues": 1, "faire": 7, "accompagner": 1, "circonscription": 1, "affaire": 3, "toute": 5, "place": 2, "celles": 1, "cit\u00e9es": 1, "caract\u00e8re": 1, "doublure": 1, "propri\u00e9t\u00e9": 1, "parlementaire": 1, "patrimoine": 1, "ainsi": 2, "rem\u00e9dier": 1, "bonne": 8, "grande": 1, "presse": 2, "marchandages": 1, "toutes": 5, "sortes": 2, "candidats": 2, "Quand": 5, "p\u00eacher": 1, "troubles": 1, "passion": 1, "conduire": 1, "homme": 1, "pieds": 1, "principes": 1, "\u00e9lev\u00e9s": 1, "auxquels": 1, "propre": 1, "consacr\u00e9": 1, "Ligue": 1, "contre": 5, "racisme": 1, "clair": 1, "\u00e9lecteurs": 1, "voter": 1, "\u00e9lire": 1, "paravent": 1, "derri\u00e8re": 1, "dissimulent": 1, "candidat": 2, "in\u00e9ligible": 1, "kyrielle": 1, "vraiment": 5, "arrondissements": 1, "moins": 4, "doutes": 1, "Daniel\ufb01yAthLANT": 1, "connaissez": 1, "acharn\u00e9": 1, "terrain": 1, "militant": 1, "temps": 3, "dossier": 1, "prend": 1, "charge": 1, "quelles": 1, "Fiien": 1, "devoir": 1, "absolu": 1, "service": 2, "g\u00e9n\u00e9ral": 1, "conviction": 2, "depuis": 6, "travaillons": 1, "arriv\u00e9": 3, "probl\u00e8me": 2, "d\u00e9licat": 1, "surgissait": 1, "parlais": 1, "voulais": 1, "parler": 1, "r\u00e9pondait": 1, "Daniel": 3, "VAILLANT": 2, "probl\u00e8mes": 3, "simplement": 3, "parce": 2, "scolarit\u00e9": 1, "accompli": 1, "professionnelle": 1, "Neuilly": 1, "r\u00e9side": 1, "trois": 3, "verrez": 1, "allant": 1, "immeuble": 1, "voyez": 1, "occup\u00e9": 1, "d\u00e9marches": 1, "avancer": 1, "dossiers": 1, "concr\u00e8tement": 1, "conditions": 1, "activement": 1, "mesure": 2, "secteur": 1, "trait\u00e9": 2, "devrait": 1, "progr\u00e8s": 1, "tangibles": 1, "pourtant": 2, "Goutte": 2, "quartier": 4, "malgr\u00e9": 1, "\u00e9volutions": 1, "favorables": 1, "existent": 1, "ville": 1, "imagin\u00e9e": 1, "notamment": 2, "op\u00e9ration": 1, "devra": 1, "Chateau": 1, "Chapelle": 1, "laiss\u00e9": 2, "compte": 2, "Pourtant": 1, "immeubles": 1, "neufs": 1, "surgi": 1, "r\u00e9cemment": 1, "Gr\u00e2ce": 2, "Lionel": 1, "JOSPIN": 1, "\u00e9tait": 7, "demand\u00e9": 1, "obtenu": 1, "construire": 1, "terrains": 1, "appartenant": 1, "troisi\u00e8me": 2, "poursuit": 1, "suffit": 2, "\u00e9videmment": 4, "r\u00e9gler": 1, "sociaux": 1, "importants": 1, "urbanisme": 1, "aussi": 2, "trouve": 3, "d\u00e9laiss\u00e9s": 1, "pouvoirs": 1, "publics": 1, "droite": 5, "soucie": 1, "cr\u00e9er": 2, "sorte": 1, "coeur": 1, "trompez": 1, "am\u00e9liorations": 1, "combattit": 1, "opini\u00e2tre": 1, "pourra": 2, "Int\u00e9r\u00eat": 1, "lutter": 1, "efficacement": 1, "demande": 1, "seule": 2, "chose": 1, "jugez": 2, "juger": 5, "juste": 5, "supprimer": 1, "plafonnement": 1, "r\u00e9gion": 1, "supprim\u00e9": 1, "locataires": 1, "sentir": 1, "passer": 1, "renouvellement": 1, "lancer": 1, "emprunt": 2, "profitable": 1, "support\u00e9": 1, "prendre": 4, "moment": 1, "notre": 3, "jamais": 1, "besoin": 4, "extraordinaire": 1, "permet": 1, "valeurs": 1, "communes": 1, "enfants": 1, "encore": 6, "payent": 1, "charges": 3, "sociales": 1, "pourrais": 4, "continuer": 1, "longtemps": 1, "citer": 4, "autoritaires": 1, "diminutions": 1, "s\u00e9curit\u00e9": 1, "avant": 5, "d\u00e9favoris\u00e9s": 1, "favoris\u00e9s": 1, "prendrait": 1, "quand": 5, "th\u00e8me": 1, "hautement": 1, "celui": 4, "parole": 1, "PASQUA": 3, "Edouard": 1, "actes": 2, "Alors": 3, "parlons": 1, "consiste": 1, "grand": 2, "renfort": 1, "publicit\u00e9": 1, "rafles": 1, "confond": 2, "confondalt": 1, "nagu\u00e8re": 1, "vrais": 2, "R\u00e9sultat": 1, "interpell\u00e9s": 1, "rapidement": 1, "tient": 1, "accus\u00e9s": 1, "r\u00e9clam\u00e9s": 1, "lib\u00e9rer": 1, "renvoyer": 1, "doute": 1, "m\u00e9garde": 1, "billets": 1, "T\u00e9h\u00e9ran": 1, "G\u00e9n\u00e8ve": 1, "existe": 2, "minist\u00e8re": 1, "conduit": 1, "venait": 1, "d\u00e9cision": 2, "conforme": 1, "annulant": 1, "quelques": 1, "dispositions": 1, "pr\u00e9cipite": 1, "annonce": 1, "accords": 4, "flots": 1, "d\u00e9ferler": 2, "allons": 1, "submerg\u00e9s": 1, "mar\u00e9e": 1, "affaires": 1, "r\u00e9viser": 1, "Constitution": 2, "pr\u00e9munir": 1, "danger": 1, "extr\u00eamement": 1, "grave": 1, "menace": 1, "monter": 1, "accuse": 1, "gesticule": 1, "permettre": 2, "pourront": 1, "seuls": 1, "prot\u00e9ger": 1, "rajoute": 1, "louche": 1, "tribune": 1, "Congr\u00e8s": 1, "matin": 1, "Schengen": 2, "r\u00e9vision": 1, "constitutionnelle": 1, "aurait": 2, "centaines": 1, "demandeurs": 1, "devaient": 1, "gouvernement": 7, "sujet": 1, "produit": 1, "d\u00e9non\u00e7ait": 1, "pr\u00e9sentait": 1, "application": 1, "d\u00e9sastreuses": 1, "rempart": 1, "corps": 1, "plut\u00f4t": 1, "abus\u00e9": 1, "laissant": 1, "solution": 1, "vraie": 1, "r\u00e9els": 1, "Charles": 1, "repr\u00e9sentatif": 1, "communication": 1, "chapeau": 1, "BALLADUR": 1, "milliards": 2, "pr\u00e9l\u00e8vement": 1, "pouvoir": 4, "Fran\u00e7ais": 7, "entreprises": 3, "mille": 1, "bilan": 1, "consid\u00e9r\u00e9": 1, "serait": 2, "mauvais": 1, "faute": 1, "contribuer": 2, "demander": 1, "savons": 1, "meilleure": 1, "politiques": 1, "publiques": 1, "r\u00e9sorber": 1, "ayons": 1, "reprise": 3, "borne": 1, "croiser": 1, "doigts": 1, "viendra": 1, "prochaine": 1, "emplois": 4, "elles": 3, "commandes": 2, "suffisamment": 1, "inquiets": 1, "comprendre": 2, "ponctionner": 1, "abusivement": 1, "augmentations": 1, "fortes": 1, "gestion": 1, "abaissera": 1, "travail": 3, "patron": 1, "embauchera": 1, "salari\u00e9": 1, "auquel": 1, "refuse": 1, "administre": 1, "prive": 1, "sacrifie": 1, "durablement": 1, "protection": 2, "sociale": 1, "dogme": 1, "r\u00e9sultat": 1, "ch\u00f4mage": 6, "rythme": 2, "p\u00e9ril": 1, "dispositif": 1, "climat": 1, "gauche": 1, "r\u00e9concili\u00e9s": 1, "Cette": 1, "r\u00e9conciliation": 1, "communaut\u00e9": 1, "commun": 1, "objectifs": 1, "chacun": 2, "collective": 1, "profit": 2, "pr\u00e9pare": 1, "nouveau": 1, "d\u00e9courageant": 1, "rognant": 1, "avantages": 1, "salari\u00e9s": 2, "revoir": 1, "milieu": 1, "hostile": 1, "d\u00e9barrasser": 1, "faciliter": 1, "concurrence": 1, "comp\u00e9titivit\u00e9": 1, "rechercherait": 1, "voulant": 1, "ramener": 1, "niveau": 1, "Cor\u00e9e": 1, "Menac\u00e9e": 2, "cons\u00e9quences": 1, "connues": 1, "exclusion": 1, "toujours": 2, "\u00e9taient": 1, "confin\u00e9s": 1, "marges": 1, "massif": 1, "exploser": 1, "ph\u00e9nom\u00e8nes": 1, "n\u00e9gatifs": 1, "attentifs": 1, "manifeste": 1, "davantage": 1, "Villette": 1, "entendons": 1, "Ministre": 1, "annoncer": 1, "apr\u00e8s": 1, "conclusion": 1, "fallait": 1, "toucher": 1, "vienne": 1, "avons": 3, "propositions": 2, "ferons": 1, "tiennent": 1, "exactement": 1, "celle": 1, "pr\u00e9valait": 1, "\u00e9tions": 1, "commencent": 1, "propos\u00e9": 1, "relance": 1, "appel\u00e9": 1, "pourrait": 1, "avenir": 1, "stimuler": 1, "europ\u00e9enne": 1, "possible": 1, "favoriser": 1, "France": 3, "suffira": 1, "croissance": 1, "deuxi\u00e8me": 1, "volet": 2, "souhaitons": 1, "r\u00e9am\u00e9nagement": 1, "complet": 1, "march\u00e9": 1, "soient": 2, "d\u00e9vor\u00e9s": 2, "activit\u00e9": 1, "tandis": 2, "normal": 1, "millions": 2, "personnes": 1, "autre": 1, "t\u00e2ches": 1, "n\u00e9cessaires": 1, "prises": 1, "exemple": 1, "jeunes": 1, "\u00e2g\u00e9es": 1, "d\u00e9pendantes": 1, "abaissement": 1, "dur\u00e9e": 1, "joint": 1, "r\u00e9affectation": 1, "sommes": 1, "consid\u00e9rables": 1, "financent": 1, "peuvent": 1, "continue": 2, "pourquoi": 1, "d\u00e9fendre": 1, "\u00e9cole": 2, "offrir": 1, "chance": 2, "trouver": 1, "reprendre": 1, "passag\u00e8rement": 1, "tenir": 1, "fallu": 1, "agresser": 1, "subir": 1, "\u00e9chec": 1, "manifestation": 1, "Avant": 1, "marqu\u00e9": 2, "publique": 2, "croire": 1, "sinc\u00e9rit\u00e9": 1, "pr\u00e9tend": 1, "marquer": 1, "laisse": 1, "devons": 1, "effort": 2, "budg\u00e9taire": 3, "pr\u00e9c\u00e9dent": 1, "suffi": 1, "hauteur": 1, "\u00e9quivalent": 1, "devient": 1, "r\u00e9glera": 2, "d\u00e9velopper": 1, "exprimer": 1, "fatalit\u00e9": 1, "difficult\u00e9s": 1, "pourraient": 1, "r\u00e9soudre": 1, "r\u00e9aliste": 1, "justice": 1, "pr\u00e9tendre": 1, "tracer": 1, "exigera": 1, "apporter": 1, "suite": 1, "espoir": 2, "actuelle": 1, "donne": 1, "aucun": 1, "esp\u00e9rer": 1, "aucune": 1, "port\u00e9s": 1, "hommes": 1, "pr\u00eats": 2, "battre": 1, "pouvez": 1, "laisser": 1, "donnant": 4, "d\u00e9put\u00e9": 2, "d\u00e9tient": 1, "haute": 1, "partie": 1, "patronat": 1, "nationale": 1, "saura": 1, "nation": 1, "ferez": 1, "d\u00e9fendra": 1, "int\u00e9r\u00eats": 1, "constance": 1, "action": 1, "verra": 1, "signe": 1, "toyutzsubir": 1, "sondages": 1, "\u00e9lections": 1, "entre": 1, "Entre": 2, "mondaine": 1, "choix": 2, "vocations": 1, "subites": 1, "d\u00e9vouement": 1, "braqu\u00e9s": 1, "redonnerez": 1, "signal": 1}}