{"id": "03_06_1987-Paris", "date": "03_06_1987", "year": "1987", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "discours dactylographie annote ; notes manuscrites ; documentation", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_188_01_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "M\u00eeche\u00ee ROCARD\n\n\"LE CHOMAGE EST-IL UN PROBLEME SEULEMENT ECONOMIQUE ?\"\n\nEco\u00eee norma\u00eee sup\u00e9rieure\n3 juin 1987\n\n \n\nIl y a maintenant plus de dix anquue la plupart\ndes grands pays occidentaux assistent, impuissants, \u00e0 une\n\ninexorable mont\u00e9e du ch\u00f4mage.\n\nElle est parfois massive et tr\u00e8s rapide, comme en\nGrande-Bretagne, suivi\u00efd'une d\u00e9c\u00e9l\u00e9ration \u00e9galement soudaine,\ncomme aux Etats\u2014Unis, ou affect\u00e9e de mouvements de \"stop and go\",\n\ncomme en France.\n\nMais ce qu'il y a de plus dramatiquement constant dans\nl'observation de ce ph\u00e9nom\u00e8ne, c'est l'impression que les\n\u00e9volutions enregistr\u00e9es sont le produit soit d'artifices ou de\nth\u00e9rapeutiques d'effet momentan\u00e9, soit de manipulation des\n\nindicateurs, mais jamais en tout cas le r\u00e9sultat d'une politique.\n\nM\u00eame aux \u00c9tats\u2014Unis, o\u00f9 la baisse du ch\u00f4mage dans les\nann\u00e9es l983-84 a \u00e9t\u00e9 aussi spectaculaire que sa mont\u00e9e avait \u00e9t\u00e9\nbrutale dans les ann\u00e9es l980-8l, les mesures structurelles de\npolitique \u00e9conomique qui constituent ce que l'on a appel\u00e9 la\n\"r\u00e9volution reaganienne\" ou les \"reaganomics\" ne sont venues pour\nl'essentiel qu'apr\u00e8s, comme pour conforter un mouvement d\u00e9j\u00e0\n\nacquis et engag\u00e9.\n\n \n\nEn France, la stabilisation de l982\u201483lpuisdapr\u00ebs une\nnouvelle hausse, la r\u00e9duction observ\u00e9e fin 85, d\u00e9but 86, r\u00e9sultent\nde la politique de traitement social du ch\u00f4mage, n\u00e9cessaire\npour \u00e9viter les traumatismes les plus lourds qu'engendre cette\nsituation, d'ailleurs poursuivie par M. Chirac apr\u00e8s qu'il l'ait\n\ntant d\u00e9cri\u00e9e, mais qui n'est qu'un palliatif et non le fondement\n\nd'une politique de l'emploi.\n\nA la p\u00e9riode p\u00e9remptoire des solutions\u2014miracle a\nsucc\u00e9d\u00e9 l'affirmation contrite, par la plupart des hommes\npolitiques responsables, que \"les marges de manoeuvre sont\n\u00e9troites\", ce qui est per\u00e7u par les opinions publiques comme\n\nune mani\u00e8re de d\u00e9mission collective.\n\nCar si l'\u00e9conomie jamais n'abolira le hasard, nos\nconcitoyens ne sont pas pr\u00eats - et c'est heureux \u2014 \u00e0 admettre\nque la situation de l'emploi r\u00e9sulte de variations psychologiques\nou de mouvements erratiques que l'on tol\u00e8re \u00e0 la Bourse \u2014 cel\u00e4\nfait partie du jeu - mais qui ne sauraient r\u00e9gir la vie et le\n\nsort de millions et de millions d'individus.\n\nL'irrationalit\u00e9 des querelles entretenues par les\nresponsables politiques ou \u00e9conomiques compte pour beaucoup\ndans l'irrationalit\u00e9 des r\u00e9actions de l'opinion. La plupart\ndes arguments \u00e9chang\u00e9s, le plus souvent en fonctiondde consid\u00e9ra-\ntions id\u00e9ologiques, comme si jamais une id\u00e9ologie avait cr\u00e9\u00e9\n\ndes emplois, sont contredits par d'autres arguments - tout aussi\n/\u2019\u00ce%\\\n\nd\u00e9finitifs. , 3\n\n/\nq\u00ef\u2019QNA-i a;,/\n\nSurtout, comment ne pas \u00eatre frapp\u00e9 par les consid\u00e9-\n\u2018vunxrpax\u00ffdvz j 'i 0\nrations moralisatrices, ' ' ' ordre moral\u00e7\u00cfqui\nse profilent derri\u00e8re nombre des discours actuellement tenus\nsur le ch\u00f4mage ? Ce n'est pas nouveau. D\u00e9j\u00e0, Napol\u00e9on tenait que\n\"plus nos peuples travailleront, moins ils auront de vices\".\nAujourd'hui, un livre \u00e4 succ\u00e8s, des couvertures de magazines,\n\nune campagne de presse et d'opinion rep\u00e8tent l'accusation :\n\n \n\n\"les Fran\u00e7ais sont-ils paresseux ?\"\n\nComprenons\u2014nous bien : je ne suis pas partisan, n'en\nd\u00e9plaise \u00e0 Lafargue, de la reconnaissance d'un droit \u00e0 la paresse.\nJe crois que dans les circonstances que traversent nos soci\u00e9t\u00e9s,\n\nnous ne nous en sortirons pas sans un puissant effort collectif.\n\nMais en m\u00eame temps, je trouve insupportables ces\ntentatives des responsables politiques, \u00e9conomiques, m\u00e9diatiques\nde notre pays de culpabiliser nos concitoyens devant la\npersistance du ch\u00f4mage, de rejeter sur eux leur impuissance\ncollective, un peu \u00e0 la mani\u00e8re dont le gouvernement de Vichy\ncherchait \u00e0 faire retomber sur les salari\u00e9s, les instituteurs\net les dirigeants du Front P\u00f4pulaire le poids de la d\u00e9faite de\n\nl940, en \u00e9xon\u00ebrant le Haut\u2014Etat-major de son imp\u00e9ritie.\n\nCes campagnes ne sont pas le fruit du hasard.\nLe ch\u00f4mage est en effet \u00e0 la fois la cons\u00e9quence et le r\u00e9v\u00e9lateur\n\nde ce qu'on appelle, depuis maintenant une douzaine d'ann\u00e9es,\n\n      \n \n\n/\"\u20187:RCI\"IHIH\nv\n\n\"la crise\".\n4551333 Le _\n\nJ'ai d\u00e9j\u00e0 eu maintes et maintes fois l'occasion de\ndire \u00e0 quel point ce mot, emprunt\u00e9 au vocabulaire m\u00e9dical, me\nparaissait inadapt\u00e9 pour analyser et comprendre la mutation\nprofonde dans laquelle nous sommes engag\u00e9s. Il me semble\nqu'aujourd'hui, \u00e0 peu pr\u00e8s tout le monde en convient. Mais\ns'il y a crise, ce n'est pas de l'\u00e9conomie, c'est bel et bien\nde la pens\u00e9e politique et scientifique pour appr\u00e9hender\n\ncette mutation et proposer au pays les mesures d'accompagnement\n\nn\u00e9cessaires.\n\n \n\n \n\nNous vivons dans des soci\u00e9t\u00e9s complexes, et qui\nle seront de plus en plus. Toutes les politiques sectorielles\nr\u00e9troagissent les unes sur les autres. Il ne peut plus y avoir\nd'un c\u00f4t\u00e9 une politique de la formation, d'un autre une politique\nde la protection sociale, d'un autre encore une politique\n\nfiscale, et \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de tout cel\u00e0 une politique de l'emploi.\n\nJusqu'ici, l'emploi a toujours \u00e9t\u00e9 le solde ou la\nr\u00e9sultante de d\u00e9cisions, prises en fonction d'autres crit\u00e8res,\nd'autres param\u00e8tres, d'autres rationalit\u00e9s - sans aucun doute\nl\u00e9gitimes - mais que l'on ne faisait varier qu'\u00e0 la marge,\nles yeux fix\u00e9s sur les statistiques mensuelles de l'INSEE\n\net sur les sondages de l'IFOP ou de la SOFRES.\n\nC'est une v\u00e9ritable r\u00e9volution coperniciennerqui est\nn\u00e9cessaire, pour que l\ufb02ensemble des d\u00e9cisions prises dans\ntous les domaines z industriel, scientifique, social, financier,\n\nfiscal, d'am\u00e9nagement du territoire, etc., n'aient pour\n\n,4-\n\nfinalit\u00e9 et comme aune de jugement que leurs r\u00e9sultats \u00e2 long\n\nterme sur la situation de l'emploi.\n\n \n\nR\u00e9sultat et non plus r\u00e9sultante, volont\u00e9 et non plus\nconstat, voil\u00e0 la mutation culturelle qui s'impose si l'on\n\nveut faire reculer le ch\u00f4mage.\n\nEt puisqu'au cours de douze derni\u00e8res ann\u00e9es, les\npolitiques successives qui ont \u00e9t\u00e9 essay\u00e9es se sont av\u00e9r\u00e9es\nimpuissantes \u00e0 enrayer durablement la mont\u00e9e du ch\u00f4mage,\n\nayons l'humilit\u00e9 d'en revenir aux faits.\n\nLe premier, et qui est inconteStable dans sa\nbrutalit\u00e9, est que depuis le d\u00e9but de ce si\u00e8cle, il ne s'est\n\ncr\u00e9\u00e9 en France pratiquement aucun emploi suppl\u00e9mentaire.\n\nIl y avait, au recensement de l896, le premier qui\nsoit statistiquement fiable, l9 millions 2202000 personnes\noccup\u00e9es. Si l'on y rajoute la population active des d\u00e9partements\nd'Alsace\u2014Lorraine, on arrive \u00e4 environ 20 millions 670.000\npersonnes occup\u00e9es. Il y en a aujourd'hui 2l millions 397.000.\nAutrement dit, du point de vue de l'emploi total, les 90\n\nderni\u00e8res ann\u00e9es ont compt\u00e9 pratiquement pour rien.\n\nBien entendu, les structures de l'emploi ont profond\u00e9ment\n\u00e9volu\u00e9, sous les effets conjugu\u00e9s de deux guerres mondiales, de\nl'exode rural, de la g\u00e9n\u00e9ralisation du travail f\u00e9minin, de\nl'allongement de la scolarit\u00e9 obligatoire, de l'abaissement de\n\nl'\u00e2ge de la retraite, et du progr\u00e8s scientifique et technique.\n\nIl n'en reste pas moins, et la France n'est pas seule\ndans ce cas, que globalement, le nombre d'heures travaill\u00e9es\n\n\u00e9volue moins rapidement que la population active - ou susceptible\n\na\n\nde l'\u00eatre.\n\nSeulement, il y a pr\u00e8s d'un si\u00e8cle, le nombre d'heures\nannuelles effectu\u00e9es par un salari\u00e9 \u00e9tait de l'ordre de 3.l00\nalors qu'il n'est plus aujoUrd\u2018hui que de l.800. Autrement dit,\ncompte tenu des gains de productivit\u00e9 enregistr\u00e9s, s'il n'y\navait\u00e6une r\u00e9gulation du march\u00e9 du travail sous la forme.\nd'une r\u00e9duction r\u00e9guli\u00e8re et massive - pr\u00e9s de moiti\u00e9 en l00 ans -\n\nde la dur\u00e9e du travail, notre pays compterait aujourd'hui pr\u00e8s\n\n \n\n \n\nde 8 millions de ch\u00f4meurs suppl\u00e9mentaires.\n\nSecond fait, qui corrobore le premier : il n'est\npas vrai que dans les pays occidentaux d\u00e9velopp\u00e9s dont les\nstructures \u00e9conomiques sont plus proches des n\u00f4tres que celles\ndu Japon, si souvent invoqu\u00e9 \u00e0 titre de contre\u2014exemple, la\ndur\u00e9e du travail soit sup\u00e9rieure \u00e0 ce quielle est en France.\nAux Etats-Unis, la dur\u00e9e moyenne hebdomadaire est de l'ordre\nde 35 heures. En Allemagne f\u00e9d\u00e9rale, le nombre d'heures travaill\u00e9es\npar salari\u00e9 et par an est inf\u00e9rieur \u00e0 ce qu'il est en France.\nLa m\u00e9tallurgie allemande vient d'ailleurs de franchir une\nnouvelle \u00e9tape dans la r\u00e9duction de la dur\u00e9e du travail et; pour\nla premi\u00e8re fois, le probl\u00e8me est s\u00e9rieusement pos\u00e9 au Japon.\nPourtant, dans tous ces pays, le taux de ch\u00f4mage est inf\u00e9rieur\n\n\u00e0 ce qu'il est chez nous.\n\nTroisi\u00e8me fait : le co\u00fbt de la main\u2014d'oeuvre ramen\u00e9\n\u00e0 l'heure travaill\u00e9e, et globalis\u00e9 sous son triple aspect\nsalarial, fiscal et social, pour tenir compte des disparit\u00e9s\ndes modes de financement de la protection sociale, est moins\n\u00e9lev\u00e9 en France qu'il ne l'est en Allemagne f\u00e9d\u00e9rale, en\nAutriche ou en Su\u00e8de. Pourtant, dans ces trois pays, le taux\n\nde ch\u00f4mage est inf\u00e9rieur \u00e0 ce qu'il est en France.\n\n \n\nQuatri\u00e8me fait : les rigidit\u00e9s l\u00e9gislatives ou\nr\u00e9glementaires qui p\u00e8sent sur le march\u00e9 du travail ne sont.pas\ntoujours o\u00f9 l'on croit. Ainsi, par exemple, les d\u00e9lais\npour effectuer un licenciement \u00e9conomique avaient \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9s\npar trois ou quatre par rapport aux dispositions du Code du\n\nTravail \u00e0 la suite d'accords conventionnels, c'est-\u00e0-dire\n\n \n\nn\u00e9goci\u00e9s entre les partenaires sociaux. Le co\u00fbt des seuils\nsociaux, c'est-\u00e0-dire de l'embauche d'un dixi\u00e8me ou d'un\ncinquanti\u00e8me salari\u00e9 en fonction des obligations suppl\u00e9mentaires\nimpos\u00e9es \u00e0 l'entreprise du fait de ses effectifs, est souvent\nd\u00e9nonc\u00e9 par le patronat. Sait-on que le co\u00fbt des seuils fiscaux,\nramen\u00e9 \u00e0 l'unit\u00e9 de main\u2014d'oeuvre, est en moyenne une fois et\ndemie plus \u00e9lev\u00e9 que celui des seuils sociaux ?\nl _\n\nIl y a l\u00e0, me semble\u2014t-il, de quoi \u2018 \u2018 ' et,\n\nsans tabous, \u00e9baucher une r\u00e9flexion sur l'emploi qui ne se borne\n\npas \u00e0 vouloir \u00eatre une \"Recherche des Trente Glorieuses perdues\"\n\n \n\n \n\nIl n'y a pas de recette miraculeuse en mati\u00e8re\nd'emploi. Je ne vais donc pas me laisser aller \u00e0 pr\u00e9tendre\nque je disposerais, \u00e0 mon tour, de solutions magiques.\nJe crois d'ailleurs qu'il s'agit moins de disposer de solutions\nou de recettes que l'on appliquerait, toutes faites, \u00e0 la vie\n\u00e9conomique et sociale que de proposer une d\u00e9marche, des\nprincipes capables d'inspirer et d'orienter l'action publique\n\nautant que les initiatives priv\u00e9es.\n\nJe vais donc m'essayer, avec vous, \u00e0 \u00e9noncer ces\nprincipes et \u00e0 d\u00e9finir la d\u00e9marche de ce que pourrait \u00eatre\n\nune \"Charte nationale pour l'Emploi\" :\n\nl\u00b0/- L'emploi commande :\nJe l'ai d\u00e9j\u00e0 indiqu\u00e9, l'emploi ne doit plus \u00eatre consid\u00e9r\u00e9\ncomme un solde ou une r\u00e9sultante diactions sectorielles\nmultiples et parfois contradictoires, mais c'est en fonction de\nleurs effets \u00e0 moyen et long terme sur l'emploi qu'il faut\nanalyser, et le cas \u00e9ch\u00e9ant, arbitrer les mesures de politique\nindustrielle, de politique fiscale, de politique sociale, de\npolitique de formation, etc. (\u2019\ufb01\u00f1f\u00ee\u00ebp\\\n. \u2018 1/,\n\nLes grands \u00e9quilibresn\u00e9conomiques - \u00e9quilibre \u2018\u0178e\u00e4\u00fc\n\nbudg\u00e9taire, \u00e9quilibre du commerce ext\u00e9rieur \u2014 n'ont en eux-m\u00eames\nW aucune vertu particuli\u00e8re. Ils n'ont de sens\nqu'en temps que t\u00e9moins de la sant\u00e9 \u00e9conomique d'un pays et,\npartant, de ses capacit\u00e9s \u00e0 cr\u00e9er des conditions de croissance\nfavorables \u00e0 l'emploi.\n\nDe cette volont\u00e9 de placer l'emploi au coeur de\ntoute l'action politique, il faut savoir tirer toutes les\n\ncons\u00e9quences :\n\n \n\n \n\nsur le plan bancaire, par exemple, pour que les risques\ninh\u00e9rents aux investissements soient mieux partag\u00e9s entre les\nbanques et les entreprises, notamment les P.M.E. qui\nrepr\u00e9sentent le gisement principal de produits nouveaux, de\nservices nouveaux et donc d'emplois nouveaux ;\n\nsur le plan fiscal, pour que les aides accord\u00e9es \u00e0 la\n\nrecherche et \u00e0 l'investissement soient major\u00e9es en fonction\n\ndes emplois sauvegard\u00e9s ou cr\u00e9\u00e9s ;\n\nsur le plan social, pour que l'assiette des cotisations p\u00e9nalise\nmoins les entreprises de main-d'oeuvre : j'ai \u00e9voqu\u00e9 r\u00e9cemment\ncette pr\u00e9occupation d'une mani\u00e8re imag\u00e9e en disant : \"Il faut\nque les robots auSSi paient des cotisations sociales\" ; il ne\ns'agit \u00e9videmment pas de concevoir une mesure qui freine ou\nhandicape des investissements porteurs d'avenir et dont on peut\nesp\u00e9rer, dans le long terme, qu'ils deviennent cr\u00e9ateurs\nd'emploi apr\u00e8s en avoir supprim\u00e9s ; mais il me parait \u00e9quitable\nque le partage des gains de productivit\u00e9 permis par les\nnouvelles technologies soit effectu\u00e9 de telle sorte qu\ufb02une partie\npuisse \u00eatre affect\u00e9e au financement de la protection sociale\ufb01\u00e2\u00een\n\n1\u2019, ' e}\n.,\n-- \\ \"A ES\n\nCes quelques exemples illustrent pne direction \u00e0\n\nsuivre. Ils montrent qu'il nous faut Eg\u00e2\u00e2\u00e4\u00e4sfypour aller\u00e4dans\n\ndu\n\ncette voie, 'instruments de mesure dont nous ne disposons\npas toujours sur les effets \u00e0 long terme de telle ou telle\npolitique sectorielle. Ils montrent aussi la n\u00e9cessit\u00e9 d'une\nferme direction des affaires publiques/et d'une capacit\u00e9\nd'arbitrage dans les choix nationaux qui ne soit pas toujours\n\nfonction de l'horizon born\u00e9 \u00e4 un an de la Direction du Budget.\n\n \n\n-10-\n\n2\u00b0/- Le contrat prime\n\n \n\nAu cours de la l\u00e9gislature l98l-86, les socialistes\nont apport\u00e9 au pays ce que l'on peut consid\u00e9rer comme une\nv\u00e9ritable r\u00e9volution culturelle : la r\u00e9habilitation de\nl'entreprise. L'exp\u00e9rience du pouvoir a dissip\u00e9, rapidement,\nparfois brutalement il faut bien le dire, une conception de\nl'entreprise qui variait entre le champ clos des affrontements\nsociaux et la caverne au tr\u00e9sor cach\u00e9, d'o\u00f9 l'on pouvait tirer\nle financement infini ddune politique g\u00e9n\u00e9reusement redistributrice.\n\nMais cette r\u00e9habiiitation de l'entreprise nda\njamais confondu la communaut\u00e9 de travail et d'int\u00e9r\u00eat rassembl\u00e9e\nautour d'un produit, d'un march\u00e9, d'un projet \u00e9conomique, et\nles seuls int\u00e9r\u00eats imm\u00e9diats du chef d'entreprise. A cet \u00e9gard,\nla politique conduite depuis un peu plus d'un an par la droite\net le C.N.P.F. nous fait revenir en arri\u00e8re.\n\nLa suppression de l'autorisation administratiVe de\nlicenciement, la remise en cause de la loi Delebarre sur\nl'am\u00e9nagement du temps de travail, les projets en cours visant\n\u00e4 modifier les seuils sociaux, ont indiscutablement un aspect\nrevanchard, traduisent une volont\u00e9 de revenir sur des garanties\nou des droits reconnus aux salari\u00e9s et aux organisations Syndi-\n\ncales, sans la moindre contrepartie.\n\n \n\nOn l'a bien vu au moment de la suppression de\nl'autorisation administrative de licenciement. Il s'agissait\nd'une mesure largement symbolique, puisque dans 90 % des cas\nenviron, cette autorisation \u00e9tait accord\u00e9e. Les autres cas\nsont pr\u00e9cis\u00e9ment ceux suspects d'arbitraire,ou de violation de\nla loi ou des conventions collectives, et qui justifient l'inter-\nvention de l'inspecteur du travail. Les plus \u00e9volu\u00e9s des\n\nchefs d'entreprise et des responsables des questions de personnel\n\n \n\n-1]-\n\nsavaient d'ailleurs bien que l'acceptation, par l'inspection du\ntravail, des licenciements \u00e9conomiques \u00e9tait d'une certaine\nmani\u00e8re une protection pour eux\u2014m\u00eames.\n\nPour des raisons purement id\u00e9ologiques, M. Gattaz\na exig\u00e9 de M. Chirac la suppression de cette \ufb01\u00e6eur\u00ff. Il annon\u00e7ait\nen retour que cette \"lib\u00e9ration\" entra\u00eenerait la cr\u00e9ation de\nplusieurs dizaines de milliers d'emplois \u00bb. On les attend toujours.\nComme quoi si les obstacles \u00e0 l'embauche sont souvent d'ordre:\n\npsychologique, les incitations, elles, sont plus g\u00e9n\u00e9ralemen .\u00dc,\n\n  \n\nd'ordre mat\u00e9riel...\n\n \n\nPire encore : la conjugaison de la suppres\u00e0ion de\nl'autorisation administrative de licenciement et du plan pour\nl'emploi des jeunes de l8 \u00e0 25 ans a conduit beaucoup d'employeurs\n- notamment dans les P.M.E., mais pas seulement \u2014 \u00e0 licencier\nles plus \u00e2g\u00e9s de leurs salari\u00e9s pour recruter des d\u00e9butants en\nb\u00e9n\u00e9ficiant des \u00e9xon\u00ebrations de charges sociales d\u00e9cid\u00e9es par\nle Gouvernement. Aujourd'hui, on est en train de s'apercevoir\nque l'exp\u00e9rience, le savoir-faire, la m\u00e9moire collective de\nl'entreprise que repr\u00e9sentaient ces salari\u00e9s de plus de 50 ans\nont brutalement disparu. Comme quoi on ne fait pas non plus\nune bonne politique pour les entreprises \u00e0 travers des mesures\nunilat\u00e9rales et destin\u00e9es \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 des demandes essentiellement\nconjoncturelles.\n\nLa le\u00e7on qu'il faut en tirer est que la politique\nde l'emploi ne peut pas s'appuyer sur une d\u00e9marche d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9e.\nParce qu'elle doit r\u00e9pondre aux v\u00e9ritables besoins des\nentreprises, elle doit consid\u00e9rer celle\u2014ci dans sa globalit\u00e9\net apporter \u00e9quitablement des satisfactions aux int\u00e9r\u00eats des\nchefs d'entreprises et \u00e0 ceux des salari\u00e9s. Seule la politique\n\ncontractuelle, par essence, est capable d'\u00e9pouser cette\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n-12-\n\nvolont\u00e9 d'\u00e9quilibre.\nIl faut m\u00eame aller plus loin et jeter les bases de,\nce que j'ai appel\u00e9 \"le nouveau contrat salarial\".\nPendant la p\u00e9riode de forte expansion que l'on a\nappel\u00e9e \"les Trente Glorieuses\", les rapports entre patrons et\nsalari\u00e9s \u00e9taient r\u00e9gis par un contrat implicite : en contre-partie\nde la sauvegarde de l'emploi et d'une hausse r\u00e9guli\u00e8re du\npouvoir d'achat, les salari\u00e9s ont accept\u00e9 sans gu\u00e8re de discussion\nle pouvoir patronal et les conditions de travail qui leur \u00e9taient\nimpos\u00e9es. L'\u00e9quation.dominante \u00e9tait : s\u00e9curit\u00e9 = loyaut\u00e9.\nAujourd'hui,. nul ne peut plus donner de garanties en\nce qui concerne l'emploi ou la progression du pouvoir d'achat.\nPar ailleurs, l'action des dirigeants d'entreprise n'est plus\naccept\u00e9e aussi aveugl\u00e9ment que par le pass\u00e9. Ils doivent, dans\ntous les domaines, pour assurer un \u00e9quilibre social et les\navanc\u00e9es n\u00e9cessaires \u00e0 leur entreprise, n\u00e9gocier, faire accepter\n\nleurs d\u00e9cisions, bref, rechercher les termes, implicites qu\u2019\u00efa:.\n\n  \n\nexplicites, d'un nouveau contrat. i\u00e4g\u201d\n\n31\"L/\n\nAssur\u00e9ment, les entreprises, pour s'adapter au march\u00e9\net notamment \u00e0 la concurrence internationale, ont besoin\naujourd'hui de davantage encore de-souplesse que par le pass\u00e9.\nSouplesse pour l'entreprise, mais aussi souplesse pour le\nsalari\u00e9, avec ce que cel\u00e0 implique de remise en cause d'habitudes\nde travail, de conditions de vie et de ce qui rentre dans la\ncat\u00e9gorie indistincte des \"avantages acquis\". Et comme les\ncontreparties \u00e0 cette souplesse n\u00e9cessaire ne pourront pas\ns'exprimer uniquement en termes mon\u00e9taires, c'est bien dans la\nreconnaissance des droits et des responsabilit\u00e9s du salari\u00e9\ndans l'entreprise qu'il faut rechercher les termes de ce nouveau\n\ncontrat salarial. L'\u00e9quation devient : davantage de souplesse =\n\n \n\n \n\n-13-\n\ndavantage de participation.\n\nLes termes d'un tel contrat ne peuvent pas \u00eatre\nimpos\u00e9s par la loi, ni m\u00eame \u00eatre n\u00e9goci\u00e9s nationalement.\nL'\u00e9paisseur du Code du Travail dans notre pays, sa complexit\u00e9,\nne sont que le reflet de l'extr\u00eame pauvret\u00e9 de la n\u00e9gociation\ncollective et de la difficult\u00e9 des partenaires sociaux \u00e0\npasser compromis.\n\nIl restera donc longtemps n\u00e9cessaire que la loi et\ndes accords nationaux, au niveau des branches professionnelles,\nfixent les conditions d'\u00e9quilibre de la n\u00e9gociation, pour qu'aucune\ndes deux parties ne tente de profiter deune situation favorable\n\u00e0 un moment donn\u00e9 et que l'assurance existe d'accords d'entreprise\ndans lesquels chacun trouve son compte.\n\nMais pour le reste, c'est bien au niveau le plus\n\u00e9l\u00e9mentaire, de l'entreprise et parfois m\u00eame de l'\u00e9tablissement,\n\nqu'il faudra n\u00e9gocier les termes de ce nouveau contrat salarial.\n\nl\n\n. . . - . - 1/ ,\n3\u00b0/ La diverSite d01t etre reconnue \\\u00eeeug\u00e4,/\n\n \n\nPlus personne, je pense, ne se risqueracd\u00e9sormais \u00e0\npromettre une susbtantielle r\u00e9duction du ch\u00f4mage, quand ce\nn'est pas sa disparition, \u00e0 l'horizon d'un septennat. Le pays\na trop pris conscience de l'ampleur des mutations \u00e9conomiques,\ntechnologiques et sociales qui sont en cours, pour souscrire\n\u00e4 des promesses chim\u00e9riques.\n\n0n ne peut plus raisonner en termes de tout ou rien\nen mati\u00e8re d'emploi, comme si la seule alternative \u00e9tait entre\nle ch\u00f4mage et le plein emploi. Il faut que des formes d'activit\u00e9\ntransitoire, la formation, des t\u00e2ches d'utilit\u00e9 collective,\nsoient reconnues, socialement et \u00e9conomiquement, comme des\n\nmodalit\u00e9s particuli\u00e8res de l'emploi entendu au sens large.\n\n \n\n- l4 _\n\nC'est dans cet esprit quenj'ai propos\u00e9 deux id\u00e9es,\nque le Parti socialiste a reprises et inscrites dans son\nprogramme, le\u201cCr\u00e9dit\u2014formation et le revenu minimum garanti.\nDerri\u00e8re le cr\u00e9dit\u2014formation, il y a la reconnaissance\nd'un fait : l'in\u00e9galit\u00e9 des chances devant l'acc\u00e8s \u00e0 la\nformation et par voie de cons\u00e9quence l'in\u00e9galit\u00e9 des chances\ndevant le risque durch\u00f4mage, et la reconnaissance d'une exigence\nde r\u00e9sultat pour le service public d'\u00e9ducation et de formation.\nQuand on sait qu'aujourd'hui, parmi les adultes\nen activit\u00e9, plus de la moiti\u00e9 des ouvriers et employ\u00e9s non\nqualifi\u00e9s n'ont m\u00eame pas le C.A.P., on mesure les difficult\u00e9s\nqu'ils rencontreront pour s'adapter aux \u00e9volutions de l'emploi et\nde la technologie. 0r, ce sont d\u00e9j\u00e0 eux qui ont actuellement le\nmoins de chances de b\u00e9n\u00e9ficier d'une formation continue qui\nleur permettrait de compenser les insuffisances de leur formation\ninitiale. Parall\u00e8lement, 25 % des jeunes sortant aujourd'hui\n\ndu syst\u00e8me scolaire le font encore sans avoir obtenu au moins\n\n,4? \u00ce\u2018x\n\nle C.A.P. ( N\n\n.\\ A\n\nOn ne peut plus accepter passivement un tel g\u00e2chfs\u201cf;\u2019/\net un tel \u00e9chec. Le syst\u00e8me d'enseignement et de formation\ndoit d\u00e9sormais \u00eatre astreint - et je le dis devant vous, qui\nvous destinez qui \u00e0 des t\u00e2ches d'enseignement, qui \u00e4 la recherche,\nqui \u00e0 des fonctions administratives - \u00e0 une obligation de\nr\u00e9sultat. Celle qui consisterait \u00e0 rechercher les moyens\nd'amener, sur une p\u00e9riode de temps \u00e0 d\u00e9terminer, l'ensemble\ndes adultes de notre pays \u00e4\u00efce que l'on appelle, dans le jargon\nde la formation professionnelle, le niveau V, c'est-\u00e0\u2014dire\napproximativement le C.A.P., repr\u00e9senterait d\u00e9j\u00e0 un \u00e9norme\nbond en avant, qualitatif et quantitatif.\n\nIl y a incontestablement l\u00e0 une d\u00e9marche qui est, pour\n\n \n\n \n\n \n\n-15-\n\nnotre \u00e9poque, comparable \u00e0 l'instauration de l'instruction\ngratuite et obligatoire du temps de Jules Ferry.\n\nReconna\u00eetre le temps pass\u00e9 en formation comme un\nmoment de l'activit\u00e9 professionnelle, d\u00e9velopper les accords\ncontractuels et les liaisons avec la formation initiale,\ncomme le pr\u00e9conisait le rapport du Coll\u00e8ge de France remis en\nl985 au Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, voil\u00e0 un \u00e9l\u00e9ment de r\u00e9ponse\n\u00e0 la d\u00e9finition de nouveaux rapports salariaux.\n\nDe la m\u00eame fa\u00e7\u00f4n, le revenu minimum garanti part\nd'un constat : celui que de nombreuses t\u00e2ches collectives\nne sont pas assur\u00e9es, et d'une exigence : celle de solidarit\u00e9,\nafin que nul ne puisse, en cette fin du XX\u00e8me si\u00e8cle, \u00eatre\nrejet\u00e9 dans la mis\u00e8re ou dans la marginalit\u00e9 sociale par le\nch\u00f4mage.\n\nBien entendu, il faudra veiller \u00e0 ce que-le revenu\nminimum garanti ne se traduise pas par la g\u00e9n\u00e9ralisation\nde situations d'assistance, tout aussi destructrices du tissu\nsocial que la pauvret\u00e9. Associ\u00e9 \u00e0 des actiomsd'insertion,\n\n\u00e4 des t\u00e2ches d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral ou \u00e0 des activit\u00e9s de formation,\n\ng\u00e9r\u00e9 localement, au plus pr\u00e8s des gens et par contrat avec\n\nles collectivit\u00e9s territoriales, il repr\u00e9sentera au contraire\n\nune tentative de reconna\u00eetre d'autres modes d'activit\u00e9 que/q\u00e4am\u00eb\u00e0\n\nl'emploi salari\u00e9 ou non-salari\u00e9 traditionnel. \\\u00ff \u00ef\n\u2018\\\u00ef\u2019.m_xw/\n\nUne telle d\u00e9marche aura des r\u00e9percussions importantes,\nnon seulement en termes \u00e9conomiques mais plus largement en\ntermes culturels. C'est toute l'attitude par rapport \u00e0\nl'emploi, \u00e0 l'oisivet\u00e9, au temps libre, aux loisirs, qui s'en\ntrouvera modifi\u00e9e. Du point de vue de la fiscalit\u00e9 ou de la\n\nprotection sociale, des red\u00e9finitions seront n\u00e9cessaires.\n\nMais c'est la seule fa\u00e7on d'\u00e9chapper \u00e0 une alternative\n\n \n\n \n\n-16-\n\naujourd'hui devenue st\u00e9rile : celle entre ch\u00f4mage et plein emploi.\nD'autres perspectives sont possibles, comme par\n\nexemple l'id\u00e9e d'associer l'insertion progressive des jeunes\n\ndans la vie active, par des formations en alternance dans\n\nles entreprises, avec la cessation progressive d'activit\u00e9 des\n\nsalari\u00e9s les plus \u00e2g\u00e9s. Ce jumelage aurait le double avantage\n\n. de renforcer les aspects concrets de la formation, une\n\nfamiliarisation avec le monde du travail, et d'\u00e9viter de faire\n\nde la retraite une coupure absolue, un traumatisme souvent\n\nv\u00e9cu Comme un_rejet\u00efpar les travailleurs atteints par la limite\n\nd'\u00e2ge.\n\n \n\nCette analyse et ces propositions v\u00e9hiculent, vous\nl'aurez remarqu\u00e9, une autre conception du travail et de l'activit\u00e9\nque celle qui domine aujourd'hui.\n\n\u201cLa crise\", la fameuse \"crise\", j\u00e8 le disais en\ncommen\u00e7ant, n'est pas uniquement d'ordre \u00e9conomique. Elle est\naussi le signe d'une interrogation fondamentale de nos\nsoci\u00e9t\u00e9s d\u00e9velopp\u00e9es sur leur devenir, sur leur \u00e9volution. La\nnotion m\u00eame de progr\u00e8s, qui, il y a un si\u00e8cle encore, relevait\ndes v\u00e9rit\u00e9s d'\u00e9vidence, est aujourd'hui sujette \u00e0 caution.\n\nLe travail, dont deux mill\u00e9naires de culture\njud\u00e9o-chr\u00e9tienne nous ont enseign\u00e9 qu'il \u00e9tait une mal\u00e9diction,\nla sanction du p\u00e9ch\u00e9 originel, est aujourd'hui devenu un bien\nrare. Et c'est le ch\u00f4mage qui, \u00e0 rebours, est devenue une\ninactivit\u00e9 coupable, la sanction d'erreurs \u00e9conomiques, d'une\n\ninsuffisance de formation, ou parfois, tout simplement, la\n\n \n\n \n\n-17-\n\n\"faute\u2014\u00e0\u2014pas-de-chance\".\n\nl Eeitnavailrrestera pour longtemps l'\u00e9l\u00e9ment majeur\nd'int\u00e9gration dans la vie sociale et, a contrario, le ch\u00f4mage\nun facteur d'exclusion. Mais assouplir les processus de\npassage d'un emploi \u00e0 un autre, dont on sait qu'ils seront\n- sans doute \u00e0 plusieurs reprises - le lot communmde tous ceux\nqui vont entrer aujourd'hui dans la vie active, d\u00e9dramatiser\nles p\u00e9riodes d'activit\u00e9 diff\u00e9rente, formation, travaux\\d'utilit\u00e9\ncollective, \"lisser\" les moment d'insertion dans la vie\nprofessionnelle et par corollaire, les moments de passage \u00e0\nla retraite, voil\u00e0 un des enjeux majeurs qui sont devant nous.\n\nCe n'est pas un enjeu \u00e9conomique, ce n'est pas un\n\nenjeu social, c'est un enjeu de civilisation.\n\n \n\n", "key_words": {"M\u00eeche\u00ee": 1, "CHOMAGE": 1, "PROBLEME": 1, "SEULEMENT": 1, "ECONOMIQUE": 1, "norma\u00eee": 1, "maintenant": 2, "anquue": 1, "grands": 2, "occidentaux": 2, "mont\u00e9e": 3, "parfois": 3, "massive": 2, "comme": 10, "d\u00e9c\u00e9l\u00e9ration": 1, "\u00e9galement": 1, "affect\u00e9e": 2, "mouvements": 2, "dramatiquement": 1, "constant": 1, "enregistr\u00e9es": 1, "produit": 1, "manipulation": 1, "jamais": 3, "r\u00e9sultat": 2, "baisse": 1, "ch\u00f4mage": 8, "aussi": 5, "spectaculaire": 1, "avait": 2, "ann\u00e9es": 2, "mesures": 3, "structurelles": 1, "\u00e9conomique": 3, "constituent": 1, "appel\u00e9": 2, "venues": 1, "conforter": 1, "mouvement": 1, "stabilisation": 1, "r\u00e9duction": 4, "observ\u00e9e": 1, "d\u00e9but": 2, "politique": 10, "traitement": 1, "social": 2, "\u00e9viter": 1, "traumatismes": 1, "lourds": 1, "poursuivie": 1, "Chirac": 2, "apr\u00e8s": 2, "palliatif": 1, "p\u00e9riode": 3, "p\u00e9remptoire": 1, "plupart": 1, "marges": 1, "manoeuvre": 1, "per\u00e7u": 1, "opinions": 1, "publiques": 1, "mani\u00e8re": 3, "d\u00e9mission": 1, "pr\u00eats": 1, "heureux": 1, "situation": 3, "r\u00e9sulte": 1, "variations": 1, "erratiques": 1, "tol\u00e8re": 1, "Bourse": 1, "partie": 1, "sauraient": 1, "r\u00e9gir": 1, "millions": 6, "querelles": 1, "entretenues": 1, "politiques": 2, "\u00e9conomiques": 4, "compte": 2, "r\u00e9actions": 1, "arguments": 2, "souvent": 3, "fonctiondde": 1, "id\u00e9ologie": 1, "contredits": 1, "comment": 1, "frapp\u00e9": 1, "ordre": 1, "profilent": 1, "derri\u00e8re": 1, "nombre": 4, "discours": 1, "actuellement": 2, "Napol\u00e9on": 1, "tenait": 1, "peuples": 1, "moins": 3, "auront": 1, "livre": 1, "couvertures": 1, "campagne": 1, "presse": 1, "rep\u00e8tent": 1, "Fran\u00e7ais": 1, "paresseux": 1, "reconnaissance": 2, "droit": 1, "crois": 2, "circonstances": 1, "traversent": 1, "sortirons": 1, "puissant": 1, "effort": 1, "trouve": 2, "insupportables": 1, "responsables": 2, "notre": 4, "culpabiliser": 1, "concitoyens": 1, "devant": 4, "rejeter": 1, "gouvernement": 1, "faire": 3, "retomber": 1, "dirigeants": 2, "Front": 1, "P\u00f4pulaire": 1, "poids": 1, "d\u00e9faite": 1, "\u00e9xon\u00ebrant": 1, "campagnes": 1, "fruit": 1, "effet": 1, "cons\u00e9quence": 2, "depuis": 3, "douzaine": 1, "maintes": 2, "point": 3, "emprunt\u00e9": 1, "vocabulaire": 1, "inadapt\u00e9": 1, "analyser": 1, "comprendre": 1, "laquelle": 1, "sommes": 1, "monde": 2, "pens\u00e9e": 1, "scientifique": 2, "mutation": 2, "proposer": 2, "vivons": 1, "soci\u00e9t\u00e9s": 1, "seront": 2, "Toutes": 1, "autre": 3, "protection": 4, "encore": 4, "toujours": 2, "solde": 2, "prises": 2, "fonction": 3, "rationalit\u00e9s": 1, "aucun": 2, "faisait": 1, "varier": 1, "fix\u00e9s": 1, "statistiques": 1, "mensuelles": 1, "sondages": 1, "v\u00e9ritable": 1, "r\u00e9volution": 2, "coperniciennerqui": 1, "l\ufb02ensemble": 1, "d\u00e9cisions": 1, "domaines": 1, "jugement": 1, "leurs": 2, "r\u00e9sultats": 1, "volont\u00e9": 3, "voil\u00e0": 3, "culturelle": 2, "reculer": 1, "cours": 3, "douze": 1, "derni\u00e8res": 1, "successives": 1, "essay\u00e9es": 1, "enrayer": 1, "durablement": 1, "revenir": 3, "inconteStable": 1, "France": 4, "pratiquement": 2, "emploi": 2, "recensement": 1, "premier": 2, "statistiquement": 1, "rajoute": 1, "population": 2, "active": 2, "arrive": 1, "environ": 1, "compt\u00e9": 1, "structures": 1, "effets": 3, "conjugu\u00e9s": 1, "guerres": 1, "g\u00e9n\u00e9ralisation": 1, "travail": 8, "scolarit\u00e9": 1, "progr\u00e8s": 1, "reste": 1, "rapidement": 1, "effectu\u00e9es": 1, "salari\u00e9": 4, "\u00e9tait": 6, "Autrement": 1, "gains": 2, "productivit\u00e9": 2, "r\u00e9gulation": 1, "march\u00e9": 2, "r\u00e9guli\u00e8re": 2, "moiti\u00e9": 2, "dur\u00e9e": 3, "compterait": 1, "ch\u00f4meurs": 1, "corrobore": 1, "d\u00e9velopp\u00e9s": 1, "proches": 1, "n\u00f4tres": 1, "invoqu\u00e9": 1, "titre": 1, "sup\u00e9rieure": 1, "quielle": 1, "moyenne": 2, "hebdomadaire": 1, "Allemagne": 2, "inf\u00e9rieur": 2, "m\u00e9tallurgie": 1, "allemande": 1, "vient": 1, "franchir": 1, "\u00e9tape": 1, "premi\u00e8re": 1, "probl\u00e8me": 1, "s\u00e9rieusement": 1, "globalis\u00e9": 1, "triple": 1, "fiscal": 1, "tenir": 1, "modes": 2, "financement": 3, "trois": 2, "rigidit\u00e9s": 1, "l\u00e9gislatives": 1, "p\u00e8sent": 1, "effectuer": 1, "licenciement": 2, "avaient": 1, "quatre": 1, "rapport": 3, "dispositions": 1, "suite": 1, "entre": 5, "partenaires": 2, "dixi\u00e8me": 1, "obligations": 1, "seuils": 3, "\u00e9lev\u00e9": 1, "celui": 2, "sociaux": 2, "\u00e9baucher": 1, "r\u00e9flexion": 1, "vouloir": 1, "Trente": 2, "Glorieuses": 1, "recette": 1, "miraculeuse": 1, "laisser": 1, "aller": 2, "solutions": 1, "disposer": 1, "recettes": 1, "toutes": 2, "sociale": 3, "capables": 1, "initiatives": 1, "\u00e9noncer": 1, "d\u00e9finir": 1, "d\u00e9marche": 4, "pourrait": 1, "nationale": 1, "commande": 1, "r\u00e9sultante": 1, "diactions": 1, "moyen": 1, "terme": 2, "arbitrer": 1, "\u00e9quilibresn\u00e9conomiques": 1, "\u00e9quilibre": 3, "commerce": 1, "ext\u00e9rieur": 1, "aucune": 1, "vertu": 1, "temps": 6, "t\u00e9moins": 1, "sant\u00e9": 1, "capacit\u00e9s": 1, "cr\u00e9er": 1, "conditions": 4, "cette": 7, "placer": 1, "coeur": 1, "savoir": 1, "tirer": 2, "investissements": 2, "soient": 2, "mieux": 1, "partag\u00e9s": 1, "notamment": 3, "gisement": 1, "principal": 1, "produits": 1, "nouveaux": 3, "aides": 1, "accord\u00e9es": 1, "major\u00e9es": 1, "emplois": 1, "sauvegard\u00e9s": 1, "cr\u00e9\u00e9s": 1, "cotisations": 2, "entreprises": 2, "\u00e9voqu\u00e9": 1, "pr\u00e9occupation": 1, "imag\u00e9e": 1, "disant": 1, "robots": 1, "auSSi": 1, "paient": 1, "\u00e9videmment": 1, "concevoir": 1, "mesure": 4, "freine": 1, "porteurs": 1, "deviennent": 1, "avoir": 2, "supprim\u00e9s": 1, "parait": 1, "partage": 1, "permis": 1, "technologies": 1, "effectu\u00e9": 1, "telle": 3, "sorte": 1, "qu\ufb02une": 1, "quelques": 1, "exemples": 1, "illustrent": 1, "direction": 2, "montrent": 2, "Eg\u00e2\u00e2\u00e4\u00e4sfypour": 1, "n\u00e9cessit\u00e9": 1, "affaires": 1, "choix": 1, "nationaux": 1, "born\u00e9": 1, "Direction": 1, "contrat": 6, "l\u00e9gislature": 1, "apport\u00e9": 1, "consid\u00e9rer": 2, "r\u00e9habilitation": 1, "pouvoir": 3, "brutalement": 2, "conception": 2, "variait": 1, "champ": 1, "caverne": 1, "tr\u00e9sor": 1, "pouvait": 1, "infini": 1, "ddune": 1, "g\u00e9n\u00e9reusement": 1, "r\u00e9habiiitation": 1, "confondu": 1, "communaut\u00e9": 1, "projet": 1, "seuls": 1, "int\u00e9r\u00eats": 2, "imm\u00e9diats": 1, "conduite": 1, "suppression": 3, "administratiVe": 1, "remise": 2, "cause": 2, "Delebarre": 1, "projets": 1, "modifier": 1, "indiscutablement": 1, "traduisent": 1, "droits": 2, "reconnus": 1, "salari\u00e9s": 4, "organisations": 1, "moindre": 1, "moment": 3, "administrative": 2, "largement": 2, "puisque": 1, "autorisation": 1, "autres": 1, "pr\u00e9cis\u00e9ment": 1, "suspects": 1, "violation": 1, "conventions": 1, "justifient": 1, "\u00e9volu\u00e9s": 1, "questions": 1, "licenciements": 1, "raisons": 1, "purement": 1, "exig\u00e9": 1, "retour": 1, "entra\u00eenerait": 1, "cr\u00e9ation": 1, "dizaines": 1, "milliers": 1, "attend": 1, "obstacles": 1, "g\u00e9n\u00e9ralemen": 1, "conjugaison": 1, "suppres\u00e0ion": 1, "jeunes": 2, "conduit": 1, "beaucoup": 1, "seulement": 2, "recruter": 1, "d\u00e9butants": 1, "\u00e9xon\u00ebrations": 1, "charges": 1, "sociales": 2, "d\u00e9cid\u00e9es": 1, "train": 1, "m\u00e9moire": 1, "collective": 1, "repr\u00e9sentaient": 1, "Comme": 2, "bonne": 1, "travers": 1, "destin\u00e9es": 1, "r\u00e9pondre": 2, "demandes": 1, "le\u00e7on": 1, "v\u00e9ritables": 1, "besoins": 1, "apporter": 1, "\u00e9quitablement": 1, "satisfactions": 1, "Seule": 1, "capable": 1, "jeter": 1, "bases": 1, "nouveau": 3, "forte": 1, "expansion": 1, "rapports": 2, "patrons": 1, "\u00e9taient": 1, "r\u00e9gis": 1, "implicite": 1, "sauvegarde": 1, "hausse": 1, "accept\u00e9": 1, "gu\u00e8re": 1, "patronal": 1, "s\u00e9curit\u00e9": 1, "donner": 1, "garanties": 1, "concerne": 1, "progression": 1, "aveugl\u00e9ment": 1, "assurer": 1, "n\u00e9cessaires": 1, "rechercher": 3, "implicites": 1, "concurrence": 1, "davantage": 2, "souplesse": 3, "implique": 1, "rentre": 1, "indistincte": 1, "n\u00e9cessaire": 2, "pourront": 1, "uniquement": 2, "termes": 6, "responsabilit\u00e9s": 1, "devient": 1, "peuvent": 1, "n\u00e9goci\u00e9s": 1, "Travail": 1, "reflet": 1, "pauvret\u00e9": 1, "difficult\u00e9": 1, "restera": 1, "longtemps": 2, "accords": 1, "niveau": 3, "branches": 1, "parties": 1, "tente": 1, "profiter": 1, "deune": 1, "donn\u00e9": 1, "existe": 1, "lesquels": 1, "chacun": 1, "faudra": 2, "n\u00e9gocier": 1, "diverSite": 1, "reconnue": 1, "risqueracd\u00e9sormais": 1, "susbtantielle": 1, "quand": 1, "conscience": 1, "mutations": 1, "promesses": 1, "raisonner": 1, "mati\u00e8re": 1, "seule": 2, "alternative": 1, "plein": 2, "formes": 1, "t\u00e2ches": 4, "socialement": 1, "particuli\u00e8res": 1, "entendu": 1, "esprit": 1, "propos\u00e9": 1, "Parti": 1, "socialiste": 1, "reprises": 2, "inscrites": 1, "revenu": 2, "minimum": 2, "chances": 2, "risque": 1, "service": 1, "public": 1, "parmi": 1, "ouvriers": 1, "employ\u00e9s": 1, "rencontreront": 1, "\u00e9volutions": 1, "b\u00e9n\u00e9ficier": 1, "formation": 4, "continue": 1, "permettrait": 1, "compenser": 1, "insuffisances": 1, "sortant": 1, "syst\u00e8me": 2, "scolaire": 1, "obtenu": 1, "accepter": 1, "passivement": 1, "d\u00e9sormais": 1, "astreint": 1, "destinez": 1, "fonctions": 1, "administratives": 1, "obligation": 1, "Celle": 1, "consisterait": 1, "adultes": 1, "repr\u00e9senterait": 1, "qualitatif": 1, "incontestablement": 1, "comparable": 1, "obligatoire": 1, "Jules": 1, "pass\u00e9": 1, "d\u00e9velopper": 1, "liaisons": 1, "pr\u00e9conisait": 1, "Coll\u00e8ge": 1, "remis": 1, "Pr\u00e9sident": 1, "\u00e9l\u00e9ment": 1, "d\u00e9finition": 1, "garanti": 2, "constat": 1, "nombreuses": 1, "exigence": 1, "celle": 3, "XX\u00e8me": 1, "mis\u00e8re": 1, "marginalit\u00e9": 1, "veiller": 1, "traduise": 1, "situations": 1, "destructrices": 1, "Associ\u00e9": 1, "g\u00e9n\u00e9ral": 1, "activit\u00e9s": 1, "collectivit\u00e9s": 1, "repr\u00e9sentera": 1, "tentative": 1, "reconna\u00eetre": 1, "r\u00e9percussions": 1, "toute": 1, "fiscalit\u00e9": 1, "red\u00e9finitions": 1, "fa\u00e7on": 1, "devenue": 2, "st\u00e9rile": 1, "perspectives": 1, "progressive": 2, "formations": 1, "alternance": 1, "cessation": 1, "jumelage": 1, "aurait": 1, "double": 1, "renforcer": 1, "aspects": 1, "concrets": 1, "retraite": 1, "coupure": 1, "traumatisme": 1, "travailleurs": 1, "atteints": 1, "analyse": 1, "propositions": 1, "domine": 1, "fameuse": 1, "disais": 1, "signe": 1, "interrogation": 1, "fondamentale": 1, "d\u00e9velopp\u00e9es": 1, "si\u00e8cle": 1, "v\u00e9rit\u00e9s": 1, "sujette": 1, "mill\u00e9naires": 1, "enseign\u00e9": 1, "sanction": 2, "p\u00e9ch\u00e9": 1, "devenu": 1, "Eeitnavailrrestera": 1, "facteur": 1, "assouplir": 1, "processus": 1, "doute": 1, "plusieurs": 1, "communmde": 1, "entrer": 1, "p\u00e9riodes": 1, "moments": 1, "passage": 1, "enjeux": 1, "majeurs": 1, "enjeu": 2}}