{"id": "25_05_2010-Strasbourg", "date": "25_05_2010", "year": "2010", "lieu": "Strasbourg", "longitude": 7.753393501483677, "latitude": 48.57315718100891, "typologie": "documentation ; correspondance annotee ; notes manuscrites", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_251_09_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "W\u00cb\u00cb\u00cfW\ufb02\u00cb/M\n\nm 54; 4M F\u2018\u00cb/ \u00ee\u00e4\u00ef\u2019\ufb01\n.L W A\u00cbC\u00c2/\u00cfm \u0152\u00e6d\u00e4\u00ee\ufb02\u00e2m m \u00c0 A\u201c RMS \u2019P\u00c6VE /\n\n16,8\np I 56\u2019 \u00ee\u2014\ns\u2019 [W \u201c\u201c 65,? \u00c9\u201d? m}\nV \u201c\u00e0?\u201d m\nZM 6\u2019} W \u201dM 8\nW? 1 a T7\u201c ,\nUE/ 27' u ' UU \u00ff \u00ee\u00eez\n' \u00d4 Mm? ,\nW\u0152 / \\ 6\u20ac!\nN L5 g R\u00bb \u201cML w {S\nW ) {ML 6L\nF> v; 3,3 \u00c0w < a5\n(\u00cb? m ,12 9\n\n40/3\nuK I2. \u0152\u2018\u00e4\u00ffg\u201d\n\n \n\n \n\nA WL\u00c7LD \u00c2 _ A\n.\u2014 W\u00c7V\u00c0\u00d4\u00dcV\u2018\u00c0Q Nm\u00e7gl-Lx\u2014 1 \u201cW\n\u00c2 V; W \\\n\nMA\u00cb\u00cf\u00c7YM\u00c6W M \ufb01 _ W0!\nMg w \u2018 3% MW\u201c mg\n\nf . < W .l _\n\u00bb \u00c2\u00c9W V , Mmb \u00c2 \u2019P\u00ce\u00cfA\u00cfZ\u2014\n\n \n\n \n\n \n\nk '{Tl/WA\u00c2J\u0178EMJ/wr \u00e6wzm u. e,\u201c Mg. 3\n6j}: hW/\u00c8\u00c9M\u00cf\u00c6\u00c6\u00c2M ZOD(/\u00ce.\u00d4\u00db \u00ff_ 1\u20144. f, r\u00c0u/MWAM ,\n\nmeq\u00e6d,\nh \u2018 \u2018 L Mu .\n\u00e2 MM w \u201cMM\u201d M M M\n\n   \n  \n\nW 7\u20189 Auge/w A I 3/\n\n\u00ca\u00cb\u00c2 d\u2018an, z 2.00% ,(z 20m I\u00ee\u00d4AMW\u00c2\u00cb x Nm\nj: 'WJ\u00cfKN b\u00c6\u00c6mMa\u00e6\ufb01_ A m\nM gara a 5V?\u201c 4M , \u201c\u00cb\u201d \u00c0/\u00d4LWWWVW L\n. W I \u2019 - L c \u2018 L\u2018\u00c9\u2018j\u00e4\n\na (MMM\u0152\u00c6 , 25 W a\u201c?\n\n\u0152LQMK f / \u2014\nK m'vt/\nau (L \u00e0 l\n\n    \n\n\u00ab d m1).\u201c \u2018 Z\u00f4o\u00efr' 2008 fioo\u00ee\u00ea 7* z\n\na DM (OI\u00dc\u00d9M\u00c9E (\u201cM {\u00ca\u00ce\u2019\u00db\u00c2 W\u00e2z M\n\n \n\nN .\n\u00cb\u201c\u201dmm{ 65 xm\ufb02g\namafwh\nn\u2019 .\ufb02 . (\u2018\nj\u00f1w\u0153\u00e4m\u00ef\u00ff\u201c &\u00c8\u00ca\u00cfMM\u00c6\u0152, Q\nW\u0152W \u00e0 mm\nW MM. , w MMMQ MM? EN\u201d r\u201c\\\n\\2. CCU\u00c0AM &\u00abL M'a/Nm \\ WLA\u0178\u00cfM/\n'zmwbw\u00e6zh\u00ffwwwm\u00e0\u00e6a \u00abk\nw HA\n\n \n\nPage 1 de 1\n\n25mg; \u00e2o/io \u00e0\u00bb ANA \u0178\u00cbQW\n\nMichel Rocard\n\n \n\nv x\nDe : \"Michel Rocard\" <miche|@rocard.fr>\nDate : mardi 2 mars 2010 09:49\nA ' <Avautravers@ao|.com>\n\nObjet : Re: Table ronde Strasbourg Place Financi\u00e8re du 25 mai 2010\nMonsieur Michel Rocard Ancien premier ministre.\n\nLa copr\u00e9sidence sur l'emprunt national est termin\u00e9e depuis 3 mois. C'\u00e9tait\nuniquement pour 2 mois. Il ne faut donc pas le mentionner.\n\nSinon, Michel Rocard est Ambassadeur pour les P\u00f4les. II n'est pas obligatoire de le\nmentionner. Tout d\u00e9pend du th\u00e8me de son intervention.\n\nBien \u00e0 vous\n\nCatherine Mignon\n\nAssistante\n\nMichel ROCARD\n\n66, Avenue des Champs Elys\u00e9es B\u00e2t D1\n7\u00e8me \u00e9tage\n\n75008 PARIS\n\nM\u00e9tro Franklin Roosevelt\n\nTeI 00 33 (0)1 47 05 25 00\nFax oo 33 (0)1 45 51 42 04\n\nmichel rocard.fr\n\nFrom: Avautravers@_aol.com\nSent: Tuesday, March 02, 2010 9:43 AM\n\nTo: michel@rocard.fr\nSubject: Table ronde Strasbourg Place Financi\u00e8re du 25 mai 2010\n\nA l'attention de Catherine MIGNON, Assistante\n\nVous avez bien voulu nous confirmer par l'interm\u00e9diaire de Madame Laurence GENG-\nMERGER la participation de Monsieur Michel ROCARD \u00e0 la table ronde organis\u00e9e \u00e0\nStrasbourg le 25 mai 2010 \u00e0 17h par l'association Strasbourg Place Financi\u00e8re.\n\nPourriez-vous nous pr\u00e9ciser l'intitul\u00e9 des fonctions \u00e0 mentionner sur l'invitation adress\u00e9e \u00e0\nnos membres?\n\nNous envisageons :\n\nMonsieur Michel ROCARD\n\nAncien Premier Ministre\n\nCo-Pr\u00e9sident de la Commission du Grand Emprunt\nEst\u2014ce Correct? Faut-il ajouter une autre fonction ?\n\nMerci d'avance\n\n02/03/2010\n\n \n\n", "key_words": {"\u0152\u00e6d\u00e4\u00ee\ufb02\u00e2m": 1, "WL\u00c7LD": 1, "I\u00ee\u00d4AMW\u00c2\u00cb": 1, "fioo\u00ee\u00ea": 1, "CCU\u00c0AM": 1, "mardi": 1, "Table": 2, "ronde": 3, "Strasbourg": 3, "Place": 3, "Financi\u00e8re": 2, "Michel": 4, "Rocard": 2, "Ancien": 1, "premier": 1, "copr\u00e9sidence": 1, "national": 1, "termin\u00e9e": 1, "depuis": 1, "Ambassadeur": 1, "obligatoire": 1, "d\u00e9pend": 1, "th\u00e8me": 1, "Avenue": 1, "Champs": 1, "Elys\u00e9es": 1, "Franklin": 1, "March": 1, "Catherine": 1, "voulu": 1, "confirmer": 1, "Madame": 1, "Laurence": 1, "participation": 1, "Monsieur": 1, "ROCARD": 1, "table": 1, "organis\u00e9e": 1, "pr\u00e9ciser": 1, "fonctions": 1, "mentionner": 1, "adress\u00e9e": 1, "envisageons": 1, "Premier": 1, "Commission": 1, "Grand": 1, "ajouter": 1, "autre": 1, "fonction": 1}}