{"id": "30_09_1996-Avon", "date": "30_09_1996", "lieu": "Avon", "longitude": 2.731772131147541, "latitude": 48.41224213114753, "typologie": "discours dactylographie", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_210_12_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "Intervention de Michel ROCARD\n\n30 septembre 1996\n\u00e0 Avon (Seine-et-Marne)\n\npour le Cinquanti\u00e8me anniversaire de I'UNICEF\n\nMonsieur le Pr\u00e9sident du Conseil G\u00e9n\u00e9ral,\nMadame la Vice-Pr\u00e9sidente du Parlement Europ\u00e9en,\nMesdames et Messieurs les Elus,\n\nCher tous,\n\n \n\nCertains pourraient s'\u00e9tonner de voir un ancien\nPremier Ministre venir s\u2018exprimer dans une manifestation de\nprotection de l'enfance et pour la c\u00e9r\u00e9monie du 50\u00e8me\n\nanniversaire de I'UNICEF, en Seine et Marne.\n\nA tout cela, il y a plusieurs explications. J'aimerai\nvous en livrer quelques unes. La premi\u00e8re est, pour\nmoi, une raison de fid\u00e9lit\u00e9. J'ai, en effet, \u00e9t\u00e9 signataire, pour la\nFrance, de la D\u00e9claration Mondiale et du plan d'action du\nsommet mondial pour les enfants, le 30 septembre 1990, il y a\n\nsix ans jour pour jour, \u00e0 New-York. Je n'ai rien oubli\u00e9.\n\n \n\nSecondement, j'\u00e9tais accompagn\u00e9, \u00e0 cette \u00e9poque,\npar quatre enfants : M\u00e9reth, Alexandre, Mathieu et Agn\u00e8s. C'est\naujourd'hui pour moi l'occasion de les accompagner \u00e0 mon tour\ndans leur d\u00e9partement, puisque deux d'entre eux sont seine-et-\nmarnais. Et, enfin, c'est l'occasion de dire combien je suis\nattach\u00e9 \u00e0 la protection des enfants, de tous les enfants, et \u00e0\nl'action essentielle que peut mener I'UNICEF sur le plan national\n\net international.\n\nDe plus, les enfants hors de nos fronti\u00e8res, vous le\nsavez bien, sont aussi nos enfants. Ils m\u00e9ritent notre attention\net notre soutien. Au\u2014del\u00e0 des propos que certains pourraient\ntrouver banals, c'est dans une p\u00e9riode difficile pour le monde de\nl'enfance que j'ai voulu m'associer \u00e0 cet hommage collectif\nrendu ici, dans ce lieu de m\u00e9moire qu'est le Couvent des Carmes\nd'Avon, avec les 90 associations regroup\u00e9es en Conseil Fran\u00e7ais\n\ndes Associations pour les Droits de l'Enfant.\n\n \n\n\\1/,\u2018,\n\u2018\\\u2019\u00ceWAA Es\n\nCet hommage est celui de la Nation, des ommes et\ndes femmes que vous \u00eates. Mais, il est aussi celui des enfants\ndu coll\u00e8ge d'Avon, pr\u00e9sents ici, et qui veulent, \u00e0 leur fa\u00e7on, se\nsouvenir, attirer l'attention de leurs parents, et plus largement\nl'attention de tous les adultes sur des hommes et des femmes,\nqui, pour prot\u00e9ger des enfants dans des p\u00e9riodes difficiles, ont\n\nsu parfois le faire au p\u00e9ril de leur vie.\n\nMa pr\u00e9sence est donc le symbole d\u2018un engagement au\nservice des plus faibles. Je ne suis pas un sp\u00e9cialiste de la\n\nprotection de l'enfance. Je suis un p\u00e8re de famille et un grand-\n\n \n\np\u00e8re. Je suis particuli\u00e8rement surpris en ce moment de la\nm\u00e9diatisation de la violence que subissent et agissent les\nenfants. Mais, je me pose une question. Ne sommes-nous pas,\nnous les adultes d'abord, responsables des enfants ? Ne faut-il\npas voir dans cette violence le reflet de notre propre violence \u00e0\ntravers l'ins\u00e9curit\u00e9 que nous cr\u00e9ons pour eux. Le ch\u00f4mage de\nleur famille, les difficult\u00e9s d'\u00eatre, les difficult\u00e9s de rep\u00e8res\n\nsemblent l'indiquer. /.\n\n \n\nJe r\u00e9fl\u00e9chis, comme beaucoup de parents ou de\nresponsables publics, au syst\u00e8me de protection de l'enfance de\nnotrepays. ll est bas\u00e9, comme on l'a rappel\u00e9 souvent, sur une\nprotection administrative et judiciaire. Elle permet de garantir aux\nparents, aux enfants de pouvoir \u00eatre bien trait\u00e9s dans un\nsyst\u00e8me de protection et ne n\u00e9glige les droits et les int\u00e9r\u00eats ni\ndes uns ni des autres. La Convention Internationale des Droits\nde l'Enfant ne doit son existence qu'\u00e0 une absence de\nConvention Internationale des Droits de l'Homme. Il est toujours\nutile de le rappeler, car cela permet de redire qu'il n'y a pas\nd'opposition entre droit de l'homme et droit de l'enfant.\n\nLa Convention Europ\u00e9enne des Droits de l\u2018Homme est\naussi dans notre pays celle des droits de l'enfant. Restons\nvigilants sur ce sujet et sachons le rappeler. J'en veux pour\npreuve les exemples de d\u00e9r\u00e9gulation, notamment des syst\u00e8mes\nscolaires, et, plus particuli\u00e8rement dans certains pays du sud de\nl'Europe. Je pense l\u00e0 \u00e0 la possibilit\u00e9 pour des enfants de quitter\nl'\u00e9cole d\u00e8s l'\u00e2ge de 13 ans pour travailler en supprimant la\nscolarit\u00e9 obligatoire jusqu'\u00e0 16 ans. Je ne vous cache pas que je\n\nsuis inquiet.\n\n \n\nPlus largement, il nous faut r\u00e9fl\u00e9chir sur un syst\u00e8me\ndont, en son temps, j'avais d\u00e9crit quelques fondements et jet\u00e9\nles bases administratives : le cr\u00e9dit formation. ll s'agit de donner\nune vraie seconde chance \u00e0 tous ceux qui, quelles qu\u2018en soient\nles raisons, n'ont pas pu profiter de la premi\u00e8re, celle qui est\ndonn\u00e9e par la scolarit\u00e9 obligatoire. C'est donc un droit \u00e0 faire\nvaloir n'importe quand dans la vie, de repartir \u00e0 la conqu\u00eate d'un\nsavoir ou d\u2018une qualification avec les garanties de qualit\u00e9 que\n\ndonne l'Education Nationale.\n\nUne question nous est pos\u00e9e plus directement sur\n\nl'application de la Convention Internationale des Droits de\n\nl //\u00ca\ufb02m5.\u2018\n\nl\u2018Enfant. Comme vous le savez, certains pensent que la ' \\\n- I I 5347.1.4 \\L \u2018\u00e0\n\nConvention\u2018ne concernerait que les Etats et ne pourrait \u2018y\n\ns'appliquer en droit interne. ll me semble qu'ils font l\u00e0 un\ncontresens profond car, comme tout trait\u00e9 international, il vient\nprendre sa place naturellement entre la Constitution fran\u00e7aise et\nles lois de notre propre pays. Donc, la Convention Internationale\ndes Droits de l'Enfant s'applique bien totalement ici et\nmaintenant. Nous l'avons sign\u00e9e et ratifi\u00e9e au nom de la\n\nR\u00e9publique Fran\u00e7aise, et cela est pour moi un principe intangible.\n\nPlus pr\u00e8s des r\u00e9alit\u00e9s que nous avons v\u00e9cues ces\nderniers temps, certains s'interrogent pour savoir si, \u00e0 la suite de\nce qui s'est pass\u00e9 en Belgique cet \u00e9t\u00e9, et de ce qui se passe ici\nm\u00eame dans notre propre pays, c'est d'ailleurs le th\u00e8me de notre\nrencontre aujourd'hui \"la violence, l'enfant et les institutions\", il\nne faudrait pas renforcer l'appareil l\u00e9gislatif concernant la\n\nprotection de l'enfance. Je ne peux, aujourd'hui, comme je vous\n\n \n\nl'ai dit, n'\u00e9tant pas moi-m\u00eame sp\u00e9cialiste, pouvoir vous r\u00e9pondre\nde fa\u00e7on trop pr\u00e9cise. Peut\u2014\u00eatre \u00e0 la marge existe-t-il des\nn\u00e9cessit\u00e9s de renforcer ce dispositif de protection de l'enfance.\nCependant, mes diff\u00e9rentes exp\u00e9riences en mati\u00e8re de lois, en\nmati\u00e8re d'\u00e9criture de textes, me font penser qu'il est toujours\nplus facile de faire des lois de circonstances jamais appliqu\u00e9es\nque d'appliquer r\u00e9ellement celles qui existent et qui permettent\n\nd\u00e9j\u00e0 une r\u00e9elle protection de l\u2018enfance.\n\nDe ce point de vue, je souhaiterai faire une\nsuggestion. Peut\u2014\u00eatre faudra\u2014t\u2014il arriver \u00e0 modifier les r\u00e8gles de\nfonctionnement de la Convention Internationale des Droits de\nl'Enfant. Eneffet, vous savez que le Comit\u00e9 des Experts, qui est\ncharg\u00e9 de veiller \u00e0 son application avec les associations, n'a pas\nde pouvoir de sanction \u00e0 l'\u00e9gard des Etats quand ceux-ci ne\nrespectent pas leurs propres engagements. Ce qui n'est pas le\ncas de la Convention Europ\u00e9enne des Droits de l'Homme.,\n\n\\ >\n\n\u201c3111;, M,\n\n \n\nCela avait \u00e9t\u00e9 con\u00e7u pour \u00e9viter que les grands pays\noccidentaux, les pays riches dits du Nord, ne se transforment en\ntribunaux pour les pays les plus pauvres. ll s'agissait, au\ncontraire, de permettre \u00e0 ces pays de devenir des puissances\nd\u00e9mocratiques instaurant le droit contre la force. Cependant, ce\nqui est vrai pour des pays en voie de d\u00e9veloppement ne l'est\nplus tout autant pour des pays riches et occidentaux. Ne faut-il\npas l\u00e0 des r\u00e8gles plus strictes d'application pour la Convention\nInternationale des Droits de l'Enfant dans nos propres pays\noccidentaux, et ne faut\u2014il pas sanctionner les Etats qui.\n\nvolontairement, ne respectent pas cette Convention?\n\n \n\nVoil\u00e0 des questions qui restent ouvertes. Aujourd'hui,\nen ce lieu, et c'est le sens de mon message, cessons de vouloir\npromulguer des textes inapplicables qui brouillent la\ncommunication. Les droits des enfants sont trop importants et\n\nont besoin de clarification \u00e0 tout niveau.\n\nN'oublions jamais que ceux que nous honorons\naujourd'hui, le P\u00e8re JACQUES, F\u00e9lix CHEVRIER, Janusz\nKORCZAK, Andr\u00e9 TROCME, en ce lieu de m\u00e9moire, n'ont pas\nattendu des textes et des lois en vigueur pour prot\u00e9ger\nl'enfance. Ils ont su appliquer avant l'heure le concept d'int\u00e9r\u00eat\nsup\u00e9rieur de l'enfant en y ayant int\u00e9rioris\u00e9 que la barbarie nazie,\nm\u00eame si elle \u00e9tait int\u00e9gr\u00e9e dans la loi, demeurait la barbarie. Seul\nle droit de prot\u00e9ger ces enfants, seul le droit de vivre pour eux\nprimaient et comptaient pour ces hommes exemplaires.\nSachons, aujourd\u2018hui, ne jamais l'oublier \"quand pleure un\nenfant, quand meurt un enfant, c'est l'humanit\u00e9 enti\u00e8re qui perd\nune parcelle de dignit\u00e9 et d'esp\u00e9rance. ll ne d\u00e9pend souvent que\n\nde nous de savoir l'\u00e9viter\". F\\\n\nil 31/4.\n. \u201cL\"-\n\nPardon de me r\u00e9p\u00e9ter, mais de la tribune des Nations-\nUnies, il y a 6 ans, pour le sommet mondial de l'enfance \u00e0 notre\nrencontre d'aujourd\u2018hui \u00e0 Avon, les r\u00e9alit\u00e9s sont les m\u00eames, et\n\nje voulais vous les faire partager.\n\n \n\n \n\n", "key_words": {"Intervention": 1, "Michel": 1, "septembre": 2, "Cinquanti\u00e8me": 1, "anniversaire": 1, "Pr\u00e9sident": 1, "Conseil": 2, "Parlement": 1, "Messieurs": 1, "pourraient": 1, "Ministre": 1, "venir": 1, "manifestation": 1, "c\u00e9r\u00e9monie": 1, "Seine": 1, "plusieurs": 1, "livrer": 1, "quelques": 2, "premi\u00e8re": 1, "raison": 1, "D\u00e9claration": 1, "Mondiale": 1, "mondial": 2, "cette": 3, "quatre": 1, "enfants": 7, "Mathieu": 1, "accompagner": 1, "puisque": 1, "combien": 1, "protection": 5, "essentielle": 1, "mener": 1, "aussi": 2, "m\u00e9ritent": 1, "notre": 6, "propos": 1, "certains": 4, "p\u00e9riode": 1, "difficile": 1, "monde": 1, "voulu": 1, "hommage": 2, "m\u00e9moire": 1, "Couvent": 1, "associations": 1, "regroup\u00e9es": 1, "Associations": 1, "Droits": 8, "celui": 2, "ommes": 1, "femmes": 1, "coll\u00e8ge": 1, "pr\u00e9sents": 1, "attirer": 1, "leurs": 2, "adultes": 2, "hommes": 2, "prot\u00e9ger": 2, "p\u00e9riodes": 1, "parfois": 1, "faire": 4, "p\u00e9ril": 1, "pr\u00e9sence": 1, "symbole": 1, "engagement": 1, "sp\u00e9cialiste": 1, "famille": 1, "particuli\u00e8rement": 2, "surpris": 1, "moment": 1, "violence": 3, "subissent": 1, "agissent": 1, "responsables": 1, "reflet": 1, "propre": 3, "cr\u00e9ons": 1, "ch\u00f4mage": 1, "difficult\u00e9s": 2, "comme": 4, "beaucoup": 1, "parents": 1, "syst\u00e8me": 1, "rappel\u00e9": 1, "administrative": 1, "permet": 2, "garantir": 1, "pouvoir": 3, "trait\u00e9s": 1, "n\u00e9glige": 1, "droits": 3, "int\u00e9r\u00eats": 1, "Convention": 6, "Internationale": 4, "existence": 1, "absence": 1, "redire": 1, "entre": 2, "droit": 7, "Europ\u00e9enne": 2, "celle": 2, "sujet": 1, "sachons": 1, "exemples": 1, "notamment": 1, "pense": 1, "possibilit\u00e9": 1, "travailler": 1, "supprimant": 1, "obligatoire": 1, "cache": 1, "r\u00e9fl\u00e9chir": 1, "d\u00e9crit": 1, "fondements": 1, "bases": 1, "administratives": 1, "cr\u00e9dit": 1, "vraie": 1, "seconde": 1, "chance": 1, "quelles": 1, "profiter": 1, "scolarit\u00e9": 1, "quand": 3, "repartir": 1, "conqu\u00eate": 1, "qualification": 1, "garanties": 1, "qualit\u00e9": 1, "question": 1, "pos\u00e9e": 1, "directement": 1, "Comme": 1, "pensent": 1, "concernerait": 1, "Etats": 3, "pourrait": 1, "semble": 1, "profond": 1, "trait\u00e9": 1, "place": 1, "naturellement": 1, "Constitution": 1, "fran\u00e7aise": 1, "totalement": 1, "sign\u00e9e": 1, "ratifi\u00e9e": 1, "principe": 1, "r\u00e9alit\u00e9s": 2, "avons": 1, "v\u00e9cues": 1, "savoir": 2, "suite": 1, "pass\u00e9": 1, "Belgique": 1, "passe": 1, "th\u00e8me": 1, "faudrait": 1, "renforcer": 2, "l\u00e9gislatif": 1, "concernant": 1, "fa\u00e7on": 1, "marge": 1, "dispositif": 1, "diff\u00e9rentes": 1, "exp\u00e9riences": 1, "mati\u00e8re": 1, "penser": 1, "facile": 1, "circonstances": 1, "jamais": 3, "r\u00e9ellement": 1, "celles": 1, "existent": 1, "r\u00e9elle": 1, "point": 1, "souhaiterai": 1, "arriver": 1, "modifier": 1, "r\u00e8gles": 2, "savez": 1, "Comit\u00e9": 1, "veiller": 1, "application": 1, "sanction": 1, "propres": 2, "avait": 1, "con\u00e7u": 1, "\u00e9viter": 1, "grands": 1, "riches": 2, "transforment": 1, "permettre": 1, "devenir": 1, "instaurant": 1, "contre": 1, "d\u00e9veloppement": 1, "autant": 1, "strictes": 1, "sanctionner": 1, "respectent": 1, "questions": 1, "restent": 1, "cessons": 1, "textes": 2, "inapplicables": 1, "brouillent": 1, "importants": 1, "besoin": 1, "clarification": 1, "F\u00e9lix": 1, "Andr\u00e9": 1, "vigueur": 1, "appliquer": 1, "avant": 1, "concept": 1, "ayant": 1, "int\u00e9rioris\u00e9": 1, "barbarie": 1, "\u00e9tait": 1, "int\u00e9gr\u00e9e": 1, "demeurait": 1, "vivre": 1, "comptaient": 1, "pleure": 1, "meurt": 1, "enti\u00e8re": 1, "parcelle": 1, "dignit\u00e9": 1, "d\u00e9pend": 1, "souvent": 1, "tribune": 1, "sommet": 1, "voulais": 1}}