{"id": "21_08_1993-Montreal", "date": "21_08_1993", "lieu": "Montreal", "longitude": 4.29444798611111, "latitude": 44.515956180555555, "typologie": "discours dactylographie", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_203_36_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": " \n\nNOTES POUR UNE ALLOCUTION\nDE MONSIEUR MICHEL ROCARD\n\u00c0 LA SOIR\u00c9E DU 25\u00b0A\u00c6NIVERSAIRE\n\nDU PARTI QU\u00c9B\u00c9COIS\n\n \n\nMONTR\u00c9AL, le 21 ao\u00fbt 1993\n\n \n\nAinsi mes amis, collectivement vous avez 25 ans. Bon anniversaire\nou plut\u00f4t comme vous dites ici, bonne f\u00eate! Vingt-cinq ans, c\u2019est\nun bon \u00e2ge. C\u2019est m\u00eame le meilleur pour fonder un foyer. Que la\npopulation qu\u00e9b\u00e9coise vous choisisse et vous fonderez le foyer\nnational, le Qu\u00e9bec souverain. Vous le ferez sous votre seule\nresponsabilit\u00e9. Toute pression, toute ing\u00e9rence ext\u00e9rieures\nseraient en tout \u00e9tat de cause discourtoises, probablement\ncontreproductives, et s\u00fbrement un affront pour la fiert\u00e9 que vous\nmettez dans la double affirmation de votre libert\u00e9 et de votre sens\ndes responsabilit\u00e9s.\n\nTout cela n\u2019emp\u00eache pas l\u2019amiti\u00e9. Vous avez, mais vous aurez plus\nencore dans l\u2019avenir proche, besoin d'amis. Vous en avez. Nous en\nsommes. Pour ne parler que de la France, heureusement pas seule\npr\u00e9sente ici, deux des grands partis qui animent la vie\nd\u00e9mocratique dans notre pays sont pr\u00e9sents \u00e0 vos cot\u00e9s. C\u2019est d\u00e9j\u00e0\nle signe que vous n\u2019aurez \u00e0 subir en rien les cons\u00e9quences de nos\nd\u00e9bats internes. Mais vous mettez en outre une attention vigilante\n\u00e0 l\u2019\u00e9galit\u00e9 de traitement entre nous qu\u2019elle en devient s\u00e9ductrice,\n\nj\u2019ai souri hier soir en d\u00e9couvrant le signe le plus modeste mais le\n\nplus subtil que je ne connaissais pas encore.\n\n \n\nVous vous adresseriez les uns aux autres en vous appelant&\ncompagnons que le socialiste que je suis y aurait vu un peu d\u2019exc\u00e8s\ndans la fid\u00e9lit\u00e9 qu\u2019on comprend que vous t\u00e9moigniez au G\u00e9n\u00e9ral de\nGaulle. Vous vous appelleriez camarades que mon coeur aurait battu\n\nplus fort, mais vous auriez cr\u00e9\u00e9 de la distance avec d\u2019autres qui\n\nsont aussi vos amis. Mais c\u2019est ch\u00e8res militantes, chers\nmilitants. Vous saluez ainsi d\u2019abord la fermet\u00e9 de l\u2019engagement et\ndes convictions avant m\u00eame de traduire par un mot la solidarit\u00e9 qui\n\nen d\u00e9coule.\n\nL\u2019amiti\u00e9 ne s\u2019accommode pas de motifs troubles sinon elle\ns\u2019\u00e9vanouit quand on a besoin qu'elle se traduise en actes. Et\ncomme notre histoire commune est lourde, il importe l\u00e0-dessus\nd\u2019\u00eatre clairs. ' Vous nous appelez maudits Fran\u00e7ais, pour\nsanctionner une longue indiff\u00e9rence. Mais c\u2019est vous, par la\nqualit\u00e9 de votre combat,_ qui aurez r\u00e9ussi \u00e0 tuer cette\n\nindiff\u00e9rence.\n\nJe crois pouvoir en effet vous rassurer: les raisons qui vous\nfaisaient nous maudire ont disparu, nous aussi nous avons chang\u00e9.\nJe parle au nom d\u2019hommes et de femmes pour qui l\u2019attitude coloniale\nest le type m\u00eame de ce qu\u2019ils combattent, c'est-\u00e0-dire la\ndomination ill\u00e9gitime d\u2019une communaut\u00e9 humaine sur une autre. Nous\n, serons les premiers et les plus attentifs \u00e0 respecter\u2018 votre\n\nsouverainet\u00e9 si d\u00e9cid\u00e9ment vous l\u2019\u00e9tablissez.\n\n \n\nQuant au combat contre l\u2019homog\u00e9n\u00e9isation culturelle du monde, c\u2019est\nen faisant l\u2019Europe que nous le menons, et pas par personne\ninterpos\u00e9e \u00e0 travers vous. Non, si l\u2019amiti\u00e9 rena\u00eet entre nous,\n\nc\u2019est parce que vous la m\u00e9ritez.\n\n \n\n \n\nFermement d\u00e9mocrates, vous \u00eates un des premiers cas au monde o\u00f9 une\ngrande cause puis un grand Parti, le v\u00f4tre, ont su refuser\nabsolument que la d\u00e9fense d\u2019une identit\u00e9 culturelle et nationale\nbafou\u00e9e se fasse par le recours \u00e0 la violence. D\u2019o\u00f9 notre\n\nadmiration.\n\nPuis dans votre d\u00e9j\u00e0 long combat, vous avez connu la d\u00e9faite, des\nd\u00e9faites. Vous les avez v\u00e9cues dans l\u2019honneur d'o\u00f9 notre\n\n\u00e6\n\nsolidarit\u00e9.\n\nIl nous a fallu vous dire que pour nous les Canadiens anglophones\n\nne sont pas des ennemis. Vous l\u2019avez compris. D\u2019o\u00f9 notre estime.\n\nEt puis, vous avez su dire votre cause, par la chanson, la po\u00e9sie,\nla litt\u00e9rature, et nous avons commenc\u00e9 \u00e0 \u00eatre \u00e9mus, complices.\nSi tout cela ne fabrique pas de l\u2019amiti\u00e9, c\u2019est que les mots n\u2019ont\n\nplus de sens.\n\nFRCHNES\n\n   \n     \n\nMAL\u00cb/\n\nEt l\u2019amiti\u00e9 des peuples francophones est une des richesses du\nmonde. La contribution que vous pouvez lui apporter est\nconsid\u00e9rable, c\u2019est donc avec une joie toute particuli\u00e8re que je\n\nvous souhaite bonne f\u00eate et bon vent.\n\n \n\n", "key_words": {"MONSIEUR": 1, "MICHEL": 1, "SOIR\u00c9E": 1, "PARTI": 1, "collectivement": 1, "plut\u00f4t": 1, "comme": 1, "dites": 1, "bonne": 2, "meilleur": 1, "fonder": 1, "qu\u00e9b\u00e9coise": 1, "choisisse": 1, "fonderez": 1, "Qu\u00e9bec": 1, "ferez": 1, "votre": 6, "Toute": 1, "toute": 2, "ing\u00e9rence": 1, "cause": 2, "s\u00fbrement": 1, "affront": 1, "fiert\u00e9": 1, "double": 1, "affirmation": 1, "libert\u00e9": 1, "aurez": 2, "besoin": 2, "parler": 1, "heureusement": 1, "grands": 1, "partis": 1, "animent": 1, "notre": 3, "pr\u00e9sents": 1, "signe": 2, "subir": 1, "cons\u00e9quences": 1, "mettez": 1, "outre": 1, "attention": 1, "traitement": 1, "entre": 2, "devient": 1, "souri": 1, "d\u00e9couvrant": 1, "modeste": 1, "subtil": 1, "connaissais": 1, "adresseriez": 1, "autres": 1, "socialiste": 1, "aurait": 2, "fid\u00e9lit\u00e9": 1, "comprend": 1, "t\u00e9moigniez": 1, "G\u00e9n\u00e9ral": 1, "appelleriez": 1, "camarades": 1, "coeur": 1, "auriez": 1, "distance": 1, "aussi": 2, "ch\u00e8res": 1, "saluez": 1, "ainsi": 1, "fermet\u00e9": 1, "convictions": 1, "avant": 1, "traduire": 1, "solidarit\u00e9": 1, "motifs": 1, "troubles": 1, "sinon": 1, "quand": 1, "traduise": 1, "histoire": 1, "commune": 1, "importe": 1, "appelez": 1, "maudits": 1, "longue": 1, "r\u00e9ussi": 1, "crois": 1, "pouvoir": 1, "effet": 1, "raisons": 1, "maudire": 1, "avons": 2, "parle": 1, "femmes": 1, "ill\u00e9gitime": 1, "communaut\u00e9": 1, "humaine": 1, "serons": 1, "premiers": 2, "attentifs": 1, "d\u00e9cid\u00e9ment": 1, "combat": 1, "contre": 1, "culturelle": 2, "faisant": 1, "travers": 1, "rena\u00eet": 1, "parce": 1, "monde": 1, "grand": 1, "d\u00e9fense": 1, "identit\u00e9": 1, "fasse": 1, "recours": 1, "connu": 1, "v\u00e9cues": 1, "fallu": 1, "Canadiens": 1, "commenc\u00e9": 1, "fabrique": 1, "peuples": 1, "francophones": 1, "richesses": 1, "contribution": 1, "pouvez": 1, "apporter": 1, "particuli\u00e8re": 1, "souhaite": 1}}