{"id": "06_04_1991-Cachan", "date": "06_04_1991", "year": "1991", "lieu": "Cachan", "longitude": 2.3329737500000003, "latitude": 48.78977475000001, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_201_23_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "Discours du Premier Ministre\n\nSamedi 6 avril 1991\n\nCONVENTION DU PARTI SOCIALISTE\n\nLf\u2018 /,\u2019(_y',:' a \ufb01a\"\nN's\u201c _,,..\\-.v'\n\nParce qu\u2019elles mettent en cause l\u2019essentiel, la vie/la\nmort, la libert\u00e9/la servitude, les guerres sont toujours des moments\nde v\u00e9rit\u00e9.\n\nLes socialistes le savent bien qui, \u00e0 trois reprises au\ncours de ce si\u00e8cle, ont vu ainsi leur parti d\u00e9chir\u00e9. C\u2019est la premi\u00e8re\nguerre mondiale qui cr\u00e9e la grande fracture, d'o\u00f9 na\u00eetra, apr\u00e8s le\nCongr\u00e8s de TOURS, le parti communiste. La seconde guerre mondiale vit\nla SFIO s\u2019\u00e9vanouir dans la d\u00e9b\u00e2cle de la Chambre du Front Populaire,\net seule l\u2019action courageuse de quelques-uns, derri\u00e8re L\u00e9on BLUH et\nDaniel MAYER, permit d\u2019entretenir la flamme qui permettra la\nrenaissance. La troisi\u00e8me guerre \u00e9tait coloniale. On sait le temps\nqu\u2019il a fallu, apr\u00e8s la guerre d\u2019Alg\u00e9rie et le retour du gaullisme\ntriomphant, pour que Fran\u00e7ois MITTERRAND parvienne \u00e0 rassembler les\ntribus dispers\u00e9es de la gauche socialiste et faire du PS le grand\nparti de gouvernement qu\u2019il est aujourd\u2019hui. C\u2019est notre histoire\ncommune.\n\nLa guerre du Golfe a provoqu\u00e9 des d\u00e9bats parmi nous. Je\ngarde en m\u00e9moire la densit\u00e9 d\u2019\u00e9motion et la haute dignit\u00e9 des d\u00e9bats\ndu groupe parlementaire et du Comit\u00e9 Directeur le 15 Janvier dernier.\nComme si chacun, laissant de c\u00f4t\u00e9 les pol\u00e9miques artificielles et si\nsouvent mesquines, avait l\u2019intime sentiment que la d\u00e9cision qu\u2019il\nallait prendre le mettait seul \u00e0 seul, face \u00e0 son engagement d\u2019\u00e9lu, de\nresponsable, de militant.\n\nJe connais beaucoup de nos D\u00e9put\u00e9s et de nos S\u00e9nateurs que\nle souvenir des grandes rupt\u00fcres du mouvement socialiste a hant\u00e9, et\nje sais qu\u2019en face de la _responsabilit\u00e9 personnelle que chacun\nprenait, il a fallu au moins autant de conscience \u00e0 ceux qui ont\nsoutenu le Pr\u00e9sident et le Gouvernement de leur vote qu\u2019\u00e0 ceux qui ne\nl\u2019ont pas fait.\n\nMais la guerre du Golfe n\u2019a pas provoqu\u00e9 -et qui ne s'en\nr\u00e9jouira ?\u2014 d\u2019aussi graves d\u00e9chirures que par le pass\u00e9. Nous le\ndevons, je crois, au fait que, pour la premi\u00e8re fois, nous avons vu.\ns\u2019\u00e9baucher dans l\u2019ordre international l'un des principes fondamentaux\nqui guident l\u2019action des socialistes depuis Jean JAURES : celui de la\ns\u00e9curit\u00e9 collective.\n\n\u201cPaix, d\u00e9sarmement, s\u00e9curit\u00e9 collective\" : on pouvait\ncroire il y a encore quelques ann\u00e9es, que ces mots que l'on voyait\nd\u00e9j\u00e0 sur des banderolles dans les congr\u00e8s d\u2019avant 1914 \u00e9taient\ndestin\u00e9s \u00e0 rester \u00e0 l\u2019\u00e9tat d\u2019id\u00e9es g\u00e9n\u00e9reuses ou de voeux pieux. Mais\nvoil\u00e0 que, sous la pression de l\u2019ouverture d\u00e9mocratique en Europe de\nl\u2019Est, le d\u00e9sarmement prend corps avec, yen 1989, l\u2019ouverture des\ndiscussions de VIENNE sur les forces conventionnelles, la Conf\u00e9rence\nde Paris sur l\u2019interdiction des armes chimiques, et en 1990, les\n\n \n\n \n\npremi\u00e8res destructions contr\u00f4l\u00e9es d\u2019armes non conventionnelles en\nUnion Sovi\u00e9tique et aux Etats\u2014Unis.\n\nEt puis, avec la guerre du Golfe, l\u2019organisation de la\nCommunaut\u00e9 Internationale donne une dimension nouvelle \u00e0 l\u2019esp\u00e9rance\nde s\u00e9curit\u00e9 collective. Si longtemps paralys\u00e9e par l'affrontement des\nblocs, si longtemps comdamn\u00e9e \u00e0 l\u2019impuissance de dire le droit sans\nles moyens de le faire respecter, l\u2019organisation des Nations-Unies a\nretrouv\u00e9, avec la guerre du Golfe, l'inspiration qui fut celle de ses\norigines.\n\nLe d\u00e9sarmement progresse, la s\u00e9curit\u00e9 collective\ns\u2019esquisse, la paix peut trouver des fondements plus solides que\njamais. Ce sera difficile ? Qui en douterait ? Ce sera long ? C\u2019est\nune \u00e9vidence. Est-ce pour autant qu'il nous faut renoncer \u00e0 donner\ncorps \u00e0 cette immense esp\u00e9rance qui est celle des socialistes depuis\nle d\u00e9but du si\u00e8cle ?\n\nLa r\u00e9action de la Communaut\u00e9 Internationale dans la\nd\u00e9fense du droit a fait lever un espoir, d\u2019un monde qui ne serait\nplus soumis \u00e0 la seule loi du plus fort, celui d\u2019un monde dans\nlequel, hors la l\u00e9gitime d\u00e9fense, les Nations-Unies d\u00e9tiendraient le\nmonopole de d\u00e9cision du recours \u00e0 la force pour appliquer le droit,\ncomme la police le d\u00e9tient seule dans les nations d\u00e9mocratiques.\n\nCet espoir ne doit pas retomber. Cette avanc\u00e9e ne doit\n\npas \u00eatre sans suites. /\u00e7\u00f1\u00ef- la)\n\nEt pourtant, et k\u00e7\u00e9\u00efi\u00ef\u00efiy\npourtant ... Voyez la f\u00e9roce r\u00e9pression qui s\u2019abat sur le peuple\nKurde.\n\nDans les villages du Nord de l\u2019IRAK, Saddam HUSSEIN se\nlivre depuis des jours \u00e0 une r\u00e9pression sanglante, dont les premi\u00e8res\nvictimes sont, encore une fois, les femmes, les enfants, les\nvieillards. Il faut que cela cesse.\n\nDepuis longtemps exploit\u00e9s, exil\u00e9s, gaz\u00e9s, les Kurdes ont\ndes droits, pour la d\u00e9fense desquels ils ont une longue histoire.\n\nCes droits doivent \u00eatre reconnus et prot\u00e9g\u00e9s, en IRAK\ncomme dans les autres Etats, o\u00f9 vit le peuple Kurde.\n\nCar c\u2019est bien \u00e0 chaque Etat, qu'il appartient de d\u00e9finir\nles conditions de la libre participation de ses communaut\u00e9s \u00e0 la vie\nnationale.\n\nM\u00eame si l\u2019on peut, et je suis de ceux-l\u00e0, d\u00e9plorer\nam\u00e8rement que le principe de non-ing\u00e9rence apparaisse une nouvelle\nfois comme le droit des dictateurs d\u2019opprimer leur propre peuple,\nm\u00eame si l\u2019on doit, et c\u2019est ce que fait la FRANCE, ne cesser de\ns\u2019\u00e9lever l\u00e0 contre dans les enceintes internationales, nous voil\u00e0\nrageusement ligott\u00e9s par le fait qu\u2019il s'agit d\u00e9sormais d\u2019un conflit\nnational et non pas d\u2019un conflit international.\n\n \n\n \n\nNous voil\u00e0 \u00e0 peu pr\u00e8s impuissants et cette impuissance\nnous est insupportable, moralement, politiquement, et je dirais m\u00eame\nvisc\u00e9ralement. M\u00eame si nous en connaissons tous les raisons, et les\nsavons puissantes, comment nous r\u00e9signer \u00e0 ce contraste insoutenable\nentre la mobilisation au profit d\u2019un peuple opprim\u00e9, aussit\u00f4t suivie\npar la passivit\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9gard d'un autre peuple \u00e9galement opprim\u00e9, dans\nles deux cas par le m\u00eame dictateur mais dans le second cas \u00e0\nl\u2019int\u00e9rieur de ses propres fronti\u00e8res.\n\nLa conscience universelle s'en r\u00e9volte et il faut que\ncette r\u00e9volte d\u00e9bouche sur des avanc\u00e9es dont l'humanit\u00e9 a un besoin\nvital.\n\nD\u00e9j\u00e0 le Gouvernement turc vient de s\u2019engager publiquement\ndans la voie d\u2019une v\u00e9ritable autonomie kurde.\n\nIl faut l\u2019en f\u00e9liciter et tout faire pour que Bagdad\nsuive cet exemple.\nx\u00ce\u0178\u00efT\u201c\u2018\n\np i I,\u00c2> Le Gouvernement, d\u2019ailleurs, ne reste pas inactif.\n\nx' l\u201d v\"\n\n\\WWWA D\u00e9j\u00e0, plusieurs op\u00e9rations d\u2019aide humanitaire ont \u00e9t\u00e9\nachemin\u00e9es aux populations kurdes et la FRANCE a r\u00e9pondu \u00e0 l\u2019appel du\nSecr\u00e9taire G\u00e9n\u00e9ral des Nations-Unies en faveur de l\u2019ensemble des\n\ncivils irakiens.\n\nPar ailleurs, depuis plusieurs mois, le Gouvernement a\norganis\u00e9 l\u2019accueil en France de centaines de familles kurdes\nr\u00e9fugi\u00e9es d\u2019IRAK, effort qui sera poursuivi, en liaison avec le Haut-\nCommissariat des Nations-Unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s.\n\nEnfin, vous le savez, la FRANCE a demand\u00e9 que la question\nkurde soit examin\u00e9e dans le cadre du r\u00e8glement de l'ensemble des\ndossiers du PROCHE\u2014ORIENT.\n\nDevant le drame du peuple kurde, avec vous tous, nous\nresterons vigilants et solidaires.\n\nNotre pays continuera de se manifester et d'agir avec\nd\u00e9termination. Il le fera partout et tout le temps, au service de ses\nid\u00e9aux qui sont de libert\u00e9. Sans r\u00e9pit, sans rel\u00e2che, sans amn\u00e9sie.\nCar le souvenir de l\u2019horreur est n\u00e9cessaire \u00e0 sa pr\u00e9vention. Ne jamais\n\nrien oublier, non pour venger mais pour progresser. C\u2019est d'ailleurs.\n\ndans cet esprit qu'\u00e0 ma demande la Documentation Fran\u00e7aise publiera\navant la fin du mois l\u2019essentiel du rapport sur le CHILI de PINOCHET\nqui doit \u00eatre accessible \u00e0 tous pour que tous mesurent ce qu\u2019est une\ndictature.\n\nUn nouvel ordre du monde est en gestation. Il faut que\nl\u2019Europe, largement coupable des d\u00e9sastres de l\u2019ordre ancien soit\nmotrice dans celui de l'avenir.\n\nCertains ont soulign\u00e9 que l\u2019Europe avait \u00e9t\u00e9 tragiquement\nabsente dans la guerre du Golfe. Je trouve ce reproche \u00e0 la fois vrai\net en m\u00eame temps profond\u00e9ment injuste. L\u2019Europe a dit ce qu'elle\n\n \n\npouvait dire, a fait ce qu\u2019elle pouvait faire, dans la phase\ndiplomatique pr\u00e9c\u00e9dant les op\u00e9rations militaires, compte tenu de ce\nqu\u2019elle est et des comp\u00e9tences qui organisent la Communaut\u00e9.\n\nQu\u2019auriez-vous donc voulu qu\u2019elle f\u00eet, tant qu\u2019elle n\u2019est\nqu\u2019une organisation \u00e9conomique ?\n\nEn v\u00e9rit\u00e9, ce que les \u00e9v\u00e9nements du Golfe ont cruellement\nillustr\u00e9, c\u2019est la n\u00e9cessit\u00e9 d'une intervention forte et volontaire du\npolitique pour redonner un sens \u00e0 la construction europ\u00e9enne.\n\nLe grand March\u00e9 est n\u00e9cessaire et souhaitable. Il ne peut\npas \u00eatre l\u2019\u00e9l\u00e9ment constitutif d\u2019une identit\u00e9 europ\u00e9enne. Plus la\nproduction et les services s\u2019internationalisent, plus on trouve les\nm\u00eames d\u2019un bout \u00e0 l'autre de la plan\u00e8te. Une identit\u00e9 europ\u00e9enne se\nforgera au contraire \u00e0 travers le mod\u00e8le culturel et social qui s\u2019est\n\u00e9difi\u00e9 au cours des si\u00e8cles d\u2019une histoire mouvement\u00e9e et pourtant\ncommune.\n\nL'Europe a des choses \u00e0 faire et \u00e0 dire chez elle, aux\nEurop\u00e9ens, mais elle est aussi porteuse d\u2019un message qu\u2019attendent les\npays d\u2019Europe de l\u2019Est et ceux du Tiers-Monde qui cherchent d\u2019autres\nvoies de d\u00e9veloppement que celles du capitalisme sauvage ou du\ncommunisme en faillite.\n\nElle ne sera \u00e0 la hauteur de cette attente et de cette\nesp\u00e9rance que si s'organise une v\u00e9ritable puissance publique\neurop\u00e9enne. C\u2019est \u00e0 mes yeux l\u2019enjeu fondamental des conf\u00e9rences\nintergouvernementales qui doivent intervenir cette ann\u00e9e et d\u2019ici\n\n199%\u201d\u201c\\\n\nie\u00ef;;gfj27 Pour que l\u2019Europe existe, elle doit s'affirmer comme une\npuissance politique et s'en donner les instruments. La France, comme\nchacune des grandes nations de ce continent, s\u2019est b\u00e2tie autour de\ntrois r\u00e9f\u00e9rences essentielles : une monnaie, une arm\u00e9e, une\ncitoyennet\u00e9. Et bien, l'Europe elle aussi n\u2019acqu\u00e8rera une existence\nque si elle se dote d\u2019une monnaie unique, que si elle construit\nprogressivement une politique \u00e9trang\u00e8ree et une politique de s\u00e9curit\u00e9\net que s\u2019\u00e9chaffaude un sentiment d\u2019appartenance collective.\n\nEt je voudrais en donner une illustration \u00e0 travers les\nquestions des ventes d\u2019armes. Je ne me r\u00e9souds pas \u00e0 l\u2019immobilisme\nqui r\u00e9sulte du vieux dialogue de sourds entre les na\u00eefs et les,\ncyniques, entre ceux qui tiennent que toutes les ventes d\u2019armes\ndevraient \u00eatre prohib\u00e9es et ceux qui font remarquer que si ce n'est\npas nous qui vendons des armes, d\u2019autres le feront...\n\nIl n\u2019y a pas, chacun en est maintenant bien conscient, de\npays ind\u00e9pendant, diplomatiquement actif et \u00e9cout\u00e9, s\u2019il ne dispose\npas d\u2019une force militaire moderne, capable d\u2019intervenir efficacement\nsur des th\u00e9\u00e2tres lointains.\n\nCertains s'interrogeaient il y a peu sur les raisons pour\nlesquelles c'\u00e9tait la France et la Grande\u2014Bretagne, et non la\nCommunaut\u00e9 en tant que telle, qui si\u00e9geaient comme membres permanents\n\n \n\n \n\nau Conseil de S\u00e9curit\u00e9 des Nations Unies. L\u2019importance des\ncontingents fran\u00e7ais et britanniques dans les forces de la coalition\ninternationale, le r\u00f4le qu'ils y ont jou\u00e9, constituent pour une large\npart la r\u00e9ponse \u00e0 cette interrogation.\n\nHais en m\u00eame temps, nous savons que, mis \u00e0 part peut \u00eatre\nles Etats-Unis, plus aucun pays n\u2019est en mesure de soutenir une\nindustrie d\u2019armement qui r\u00e9ponde aux besoins sans cesse renouvel\u00e9s de\nsa d\u00e9fense et de son ind\u00e9pendance, avec les seules commandes de ses\narm\u00e9es nationales. Les ventes d'armes sont autant un moyen d\u2019atteindre\nun seuil de production minimale pour une industrie d\u2019armement\n\u00e9conomiquement viable, qu\u2019un moyen de s\u2019assurer des client\u00e8les dans\ntel ou tel secteur du champ diplomatique.\n\nA ce dilemme, l\u2019Europe, si elle devient une Europe\npolitique, et donc une Europe capable d\u2019assurer sa s\u00e9curit\u00e9 et de\ncontribuer \u00e0 celle du monde, peut - je crois - apporter une r\u00e9ponse.\nCar \u00e0 l\u2019\u00e9chelle europ\u00e9enne, peut s\u2019organiser un \u00e9quilibre dans la\nfabrication des armements, qui r\u00e9ponde \u00e0 la fois aux besoins des\narm\u00e9es de chaque Etat et aux n\u00e9cessit\u00e9s d\u2019une capacit\u00e9 europ\u00e9enne de\npr\u00e9sence diplomatique et militaire et qui, par voie de cons\u00e9quence,\npermette que les ventes d\u2019armes - s\u2019il doit y en avoir \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur\nde la Communaut\u00e9 - s\u2019effectuent de fa\u00e7on limit\u00e9e, s\u00e9lective et\ncontr\u00f4l\u00e9e. Une politique commune des armements peut \u00eatre une premi\u00e8re\n\u00e9tape vers une politique commune de d\u00e9fense.\n\nEurope de la s\u00e9curit\u00e9 collective, Europe politique. Il\nfaut que l\u2019Europe assume les responsabilit\u00e9s du pouvoir. Et celles-ci\nne se divisent pas.\n\nOn ne peut pas, par exemple, \u00e0 la fois rapprocher les\ntaux de TVA entre les Etats-Membres - ce qui est n\u00e9cessaire et\nsouhaitable - mais ne pas aussi prendre en compte les r\u00e9percussions de\nce rapprochement sur les finances publiques de chaque Etat-Membre, et\ndonc sur le financement du service public.\n\nOn ne peut pas ouvrir l\u2019espace communautaire \u00e0 douze \u00e0 la\n\niff libre circulation des personnes - ce qui est n\u00e9cessaire et\n\nsouhaitable \u2014 et ne pas prendre en compte \u00e0 douze les exigences de\ns\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure et de ma\u00eetrise des flux migratoires.\n\nLa construction d\u2019une Europe politique ne r\u00e9sultera pas\nd\u2019un exc\u00e8s de pointillisme juridique. Il faut que la r\u00e9glementation.\neurop\u00e9enne apporte un plus par rapport \u00e0 l'\u00e9tat existant des\nsolidarit\u00e9s intra\u2014communautaires. Et pour illustrer d\u2019un exemple mon\npropos, l\u2019Europe doit \u00e0 mes yeux moins chercher \u00e0 l\u00e9gif\u00e9rer sur la\nchasse \u00e0 la palombe que veiller \u00e0 concilier les r\u00e9gimes de retraite\npour un salari\u00e9 fran\u00e7ais qui irait travailler en Espagne...\n\nUn nouvel ordre international s\u2019\u00e9bauche. Une formidable\ncharge d\u2019esp\u00e9rance \u2014 trop forte peut-\u00eatre - p\u00e8se sur les \u00e9paules de\nceux qui ont agi en son nom au cours des mois \u00e9coul\u00e9s. Mais je sais\nqu\u2019il ne se construira pas sans que l\u2019Europe n\u2019affirme une pr\u00e9sence et\nune r\u00e9alit\u00e9 qui \u00e9quilibre la pr\u00e9sence et la r\u00e9alit\u00e9 des Etats-Unis\nd'Am\u00e9rique. -\n\n \n\nJ\u2019\u00e9prouve pour les Etats-Unis le sentiment de\nreconnaissance et d\u2019admiration de ceux qui ont v\u00e9cu leur adolescence\ndans les ann\u00e9es de la Lib\u00e9ration. Il y a dans un certain anti\u2014\nam\u00e9ricanisme primaire quelque chose que Marx aurait pu appeler\nappeler \"le socialisme des imb\u00e9ciles\". Et, dictature pour dictature,\npuisque certains utilisent le m\u00eame mot pour les deux, je ne mets pas\nsur le m\u00eame plan celle de Saddam HUSSEIN et du COCA-COLA.\n\nMais en m\u00eame temps, je sais que les Etats-Unis ont\nleursint\u00e9r\u00eats de grande puissance et que toute puissance a besoin\nd\u2019\u00eatre \u00e9quilibr\u00e9e par une force au moins \u00e9quivalente.\n\nAujourd\u2019hui, il n\u2019y a que l\u2019Europe pour \u00eatre cette\npuissance-l\u00e0. Le veut\u2014elle ? Le avoulons-nous ? Ce n\u2019est pas le\nmoindre des d\u00e9fis qui nous sont lanc\u00e9s pour les mois qui viennent.\n\n'k\n\n\u00e0 *\n\n \n\nLa guerre du Golfe nous a rassembl\u00e9s. Chacun a bien\nmesur\u00e9, en effet, face \u00e0 la gravit\u00e9 de l\u2019enjeu, le caract\u00e8re\nd\u00e9risoire et artificiel de certains clivages de nagu\u00e8re.\n\nParce que les probl\u00e8mes \u00e9conomiques et sociaux - le\nch\u00f4mage, la crise des banlieues, la protection sociale \u2014 reviennent\nau premier plan de l\u2019actualit\u00e9, cel\u00e0 signifie-t-il que les\npositionnements tactiques vont reprendre le dessus ?\n\nJe veux croire que les uns et les autres auront \u00e0 coeur\nde rechercher, dans la d\u00e9finition du \"projet des socialistes pour\nl\u2019an 2000\", les occasions d'un vrai d\u00e9bat, d'un rassemblement\nauthentique, sur les bases de notre solidarit\u00e9 dans l'\u00e9preuve.\n\nDepuis pr\u00e8s de trois ans, je n\u2019ai cess\u00e9 d\u2019affirmer que je\nn\u2019avais qu\u2019une obsession : le ch\u00f4mage, et par cons\u00e9quent qu\u2019une\npriorit\u00e9 : l\u2019emploi, en fonction de quoi tout le reste devait \u00eatre\n\u00e9valu\u00e9 et jaug\u00e9.\n\nM\u00eame lorsque la baisse r\u00e9guli\u00e8re et continue du ch\u00f4mage\npoussait certains \u00e0 demander davantage de redistribution, au risque de\nfragiliser la comp\u00e9titivit\u00e9 des entreprises, je gardais en t\u00eate et le\nchiffre deux millions et demi de demandeurs d\u2019emploi, et le drame\npersonnel v\u00e9cu par chacun d'entre eux.\n\nLes statistiques du ch\u00f4mage, au mois de f\u00e9vrier, sont\nvenues nous rappeler que dans ce domaine-la non plus, rien n\u2019est\njamais acquis.\n\nAllons-nous assister de nouveau \u00e0 une flamb\u00e9e du ch\u00f4mage,\nruinant les efforts accomplis depuis des mois et des ann\u00e9es ? M\u00eame si\nnous devons nous pr\u00e9parer \u00e0 une d\u00e9t\u00e9rioration de la situation de\nl\u2019emploi cette ann\u00e9e, car nous ne retrouverons pas les\n3 % de croissance d'il y a deux ans, il existe bien des raisons de se\nmobiliser pour tirer le meilleur parti possible de la situation\ninternationale.\n\n \n\n \n\n\\\u20184r*\u201d/ L'\u00e9conomie mondiale sort d\u2019une longue p\u00e9riode\n\nd\u2019incertitude. Les craintes d\u2019une envol\u00e9e des prix du p\u00e9trole, les\n\nrisques d'un enlisement des op\u00e9rations dans le Golfe, la d\u00e9prime des\n\nmarch\u00e9s financiers se sont aggrav\u00e9s pendant l\u2019hiver. Il faut noter que\n\nles cons\u00e9quences psychologiques de la guerre ont \u00e9t\u00e9 beaucoup plus\n\nimportantes que les effets m\u00e9caniques du minicchoc p\u00e9trolier de\nautomne.\n\nO\u00f9 en est, aujourd\u2019hui, la conjoncture ? Le brouillard est\nencore \u00e9pais, mais la visibilit\u00e9 s\u2019am\u00e9liore. Le prix du p\u00e9trole est\nrest\u00e9 mod\u00e9r\u00e9 et la fin de la guerre du Golfe met fin \u00e0 l'attentisme\ndes consommateurs et des investisseurs.\n\nLa r\u00e9cession am\u00e9ricaine\u2018 touche peut \u00eatre \u00e0 sa fin.\nL\u2019Allemagne continue -m\u00eame si c\u2019est \u00e0 un rythme plus ralenti- de\njouer un r\u00f4le de locomotive en Europe. Et dans ce contexte, j\u2019affirme\nque l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise m\u00e9rite qu\u2019on lui fasse confiance.\n\nEn effet, les raisons d\u2019un rebond sont r\u00e9elles. Les\nanticipations s\u2019am\u00e9liorent, les commandes ont repris. L'activit\u00e9 n\u2019a\npas brutalement fl\u00e9chi ces derniers mois, \u00e0 preuve l\u2019indice de la\nproduction industrielle qui, en Janvier, a progress\u00e9 de 3 % par\nrapport \u00e0 D\u00e9cembre. Le pouvoir d\u2019achat distribu\u00e9 ces derniers mois va\nalimenter la consommation, les perspectives d\u2019investissement ne sont\npas gravement alt\u00e9r\u00e9es.\n\nD\u2019un autre c\u00f4t\u00e9, les r\u00e9sultats de l\u2019\u00e9conomie\ns\u2019am\u00e9lioreront sur deux fronts tr\u00e8s importants. Celui du Commerce\nExt\u00e9rieur, ne serait-ce que parce que le p\u00e9trole co\u00fbtera moins cher\ncette ann\u00e9e, et celui des prix d\u2019autre part, puisque la France\nenregistre maintenant la meilleure des performances des principaux\npays de l\u2019OCDE. .\n\nC\u2019est bon pour le pouvoir d\u2019achat, qui progresse\nr\u00e9guli\u00e8rement depuis 18 mois_et qui progresse en franc fort, mais\nc\u2019est bon aussi pour la monnaie : on peut envisager, \u00e0 cet \u00e9gard, la\npoursuite d\u2019une \u00e9volution de nos taux d\u2019int\u00e9r\u00eat plus favorable que\nchez nos voisins d\u2019Outre-Rhin, comme on vient de le voir avec la\nbaisse des taux d\u00e9cid\u00e9e il y a peu par la Banque de France.\n\nVoil\u00e0 quelques \u00e9l\u00e9ments qui prouvent que l\u2019\u00e9conomie\nfran\u00e7aise m\u00e9rite qu\u2019on lui fasse confiance.\n\nC\u2019est dans ce contexte qu'il nous faut adapter notre\npolitique sociale, pour \u00e0 la fois tenir bon sur le front de l\u2019emploi,\net d\u2019autre part poursuivre les r\u00e9formes qui doivent, en profondeur,\nr\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s parmi les Fran\u00e7ais.\n\nPour \u00e9viter une aggravation forte du ch\u00f4mage, le\nGouvernement a d\u00e9cid\u00e9 de financer 100.000 contrats emploi-solidarit\u00e9\nsuppl\u00e9mentaires. Il a d\u00e9cid\u00e9 une revalorisation sensible de la prise\nen charge du ch\u00f4mage partiel, que l\u2019Etat finance int\u00e9gralement\npuisque, lors du Conseil d\u2019Administration de l\u2019UNEDIC, le Patronat et\ncertains Syndicats ont vot\u00e9 comme si la pr\u00e9vention du_ch\u00f4mage total ne\n\n \n\n \n\nles concernait pas ! Etrange logique de ces partenaires sociaux qui\npr\u00e9f\u00e8rent les licenciements au ch\u00f4mage partiel I\n\nD\u2019ores-et\u2014d\u00e9j\u00e0, j\u2019ai mis en chantier le 4\u00e8me volet du\nplan-emploi, qui sera pr\u00e9sent\u00e9, comme chaque ann\u00e9e, au mois de\nSeptembre, et qui mettra plus sp\u00e9cialement l\u2019accent sur l\u2019all\u00e8gement\ndu co\u00fbt du travail dans le secteur des petites et moyennes entreprises\net sur le d\u00e9veloppement des emplois de proximit\u00e9, pour la garde des\nenfants ou le maintien \u00e0 domicile des personnes \u00e2g\u00e9es ou handicap\u00e9es.\n\nJe le redis, car je me sens parfois un peu seul \u00e0 tenir\ncette analyse de fa\u00e7on continue et \u00e0 justifier nos choix en\ncons\u00e9quence : le ch\u00f4mage reste et demeure la pire des in\u00e9galit\u00e9s.\nC\u2019est \u00e0 l\u2019aune de leurs effets sur la comp\u00e9titivit\u00e9 des entreprises,\net donc sur l\u2019emploi, que nos propositions budg\u00e9taires, fiscales,\nsociales doivent donc \u00eatre \u00e9valu\u00e9es.\n\nLa r\u00e9duction des in\u00e9galit\u00e9s progresse aussi par la\nn\u00e9gociation. La revitalisation des n\u00e9gociations de branche, que\nj\u2019avais annonc\u00e9e en Juin dernier lors du Colloque du Parti pour la\nnouvelle \u00e9tape sociale, a donn\u00e9 des r\u00e9sultats importants : au 1er\nMars 1991, 49 branches ont conclu un accord -contre 34 l\u2019ann\u00e9e\npr\u00e9c\u00e9dente. Les augmentations des minima hi\u00e9rarchiques pr\u00e9vues par\nles accords sont de 4,8 % contre\n3 % l\u2019ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente. Et les plus bas salaires garantis ont\naugment\u00e9 plus vite que les\nautres : 10,8 % en moyenne, pour le premier niveau des ouvriers non\nsp\u00e9cialis\u00e9s. Ces accords de branche concernent 3,2 millions de\nsalari\u00e9s.\n\nElle concerne aussi la Fonction Publique, qui mesure les\npremiers effets des accords DURAFOUR de F\u00e9vrier 1990 ou du plan de\nrevalorisation de l\u2019enseignement. Pour les 2, 4 millions de\nfonctionnaires de l\u2019Etat, l\u2019augmentation salariale moyenne pr\u00e9vue\navant toute mesure nouvelle est de 5,1 x en 1981, pour une inflation\nde 2,8 %.\n\nLes mesures sp\u00e9cifiques pour les personnels de\nl\u2019Education Nationale et celles qui r\u00e9sultent de la r\u00e9forme de la\ngrille publique en faveur des petites cat\u00e9gories repr\u00e9sentant plus du\ntiers de cette augmentation de f\u00cbh\u2018w\u00ce\u00cb\\\\\n\n5,1 %. i 1, \\ j\u2019/\n\nL\u2019impact en est encore plus sensible pour les 2 millions'\nd'agents de la Fonction Publique Territoriale et Hospitali\u00e8re, o\u00f9 les\npetites cat\u00e9gories sont proportionnellement plus nombreuses. Dans ma\npropre commune, j\u2019ai pu constater \u2014comme j'imagine la plupart de ceux\nd\u2019entre\u2014vous qui sont Maires ou Conseillers Municipaux- que dans\nl\u2019augmentation des d\u00e9penses de personnel d\u2019une ann\u00e9e sur l\u2019autre,\nl\u2019application des mesures de revalorisation de la grille salariale\nintervenait pour plus du tiers et concernait plus de 60 x des agents.\n\n \n\nAlors, faisant ce constat et le rapprochant des autres\nchiffres que je viens de rappeler, je me suis pris la t\u00eate \u00e0 deux\n\n \n\n \n\nx 1;.\n\n. i\n\\ ,., ., . _\n\\.____,..v\"\n\nmains et je me suis dit : \"quand m\u00eame ! Ce Gouvernement ROCARD, quel\nd\u00e9ficit social !\"\n\nD\u00e9ficit social qui se poursuivra d\u2019ailleurs avec le\nd\u00e9p\u00f4t, sur le bureau du Parlement, de deux projets de loi, l'un\nportant sur la g\u00e9n\u00e9ralisation \u00e0 tous les salari\u00e9s du droit aux\nactivit\u00e9s sociales et culturelles dans l\u2019entreprise, l\u2019autre\ncompl\u00e9tant le dispositif de pr\u00e9vention des accidents du travail, et\nd\u00e9veloppant le r\u00f4le et les missions des Comit\u00e9s d\u2019hygi\u00e8ne, de s\u00e9curit\u00e9\net des conditions de travail.\n\nD\u00e9ficit social qui s'amplifiera cet automne avec un autre\nprojet de loi, intervenant apr\u00e8s la n\u00e9gociation entre les partenaires\nsociaux pour prolonger et d\u00e9velopper, vingt ans apr\u00e8s, la grande loi\ndu 16 Juillet 1971 sur la formation professionnelle.\n\nOui, chers Camarades, si le d\u00e9ficit social s\u2019aggrave de\ncette fa\u00e7on l\u00e0, je ne vois gu\u00e8re d'autre moyen pour le combler et le\nfinancer que l'instauration d\u2019une taxe sur la sinistrose.\n\nL\u2019avenir de notre syst\u00e8me de protection sociale est aussi\nau coeur de l\u2019action du Gouvernement. Lors du d\u00e9bat sur\nl\u2019instauration de la contribution sociale g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e, j\u2019avais\nindiqu\u00e9 que nous nous attacherions \u00e0 mettre en oeuvre une politique\nvolontaire et n\u00e9goci\u00e9e de ma\u00eetrise des d\u00e9penses de sant\u00e9.\n\nOn connait les donn\u00e9es : les Fran\u00e7ais consomment en\nmoyenne quatre fois plus de m\u00e9dicaments que les Hollandais, deux\nfois plus que les Anglais, sans qu\u2019il y ait \u00e0 cela bien entendu, de\nraison qui tienne \u00e0 l\u2019\u00e9tat sanitaire de notre pays. C\u2019est une question\nd\u2019\u00e9tat d\u2019esprit, une question de comportement collectif et\nindividuel.\n\nMa conviction, comme celle du Ministre des Affaires\nSociales et de la Solidarit\u00e9 Claude EVIN, est qu\u2019on ne traite pas les\nprobl\u00e8mes de comportement de mani\u00e8re autoritaire et arbitraire, mais\nau contraire en faisant appel \u00e0 la responsabilit\u00e9 de nos concitoyens.\nL\u00e0 o\u00f9 le plan SEGUIN r\u00e9duisait les remboursements, frappant\nindistinctement tout le monde et donc plus lourdement les plus\nd\u00e9munis, le plan EVIN repose sur la n\u00e9gociation et le contrat : avec\nles biologistes il y a six semaines, avec les cliniques priv\u00e9es avant-\nhier et aussi avec les m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes pour la mise en place\nprogressive d\u2019un \"contrat de sant\u00e9\u201c, d\u2019abord au b\u00e9n\u00e9fice des assur\u00e9s.\npris en charge \u00e0 100 x et lui peu plus tard pour tous les assur\u00e9s\nsociaux.\n\nBien s\u00fbr, le conservatisme et le sectarisme n\u2019ont pas\nmanqu\u00e9 de se d\u00e9cha\u00eener contre cette politique n\u00e9goci\u00e9e de ma\u00eetrise des\nd\u00e9penses de sant\u00e9.\n\nDes Syndicats m\u00e9dicaux ont m\u00eame parl\u00e9 de 'bolchevisation\nde la m\u00e9decine\", combat d'arri\u00e8re-garde pour se faire peur avec un\n\u00e9pouvantail d\u00e9penaill\u00e9 ! Le Patronat, avec l\u2019appui de certains\nrepr\u00e9sentants des salari\u00e9s, a oubli\u00e9 avec quelle virulence il\nr\u00e9clamait il y a six mois, une meilleure ma\u00eetrise des d\u00e9penses de\n\n \n\n10.-\n\n\u20191'7775\u20185\nN)\n\nsant\u00e9. Mais dans l'ensemble, le souci du progr\u00e8s, de la concertation\net de la responsabilit\u00e9 l\u2019ont emport\u00e9.\n\nJ\u2019esp\u00e8re qu\u2019il en ira de m\u00eame pour le grand d\u00e9bat qui va\nmaintenant s\u2019engager au sujet des retraites, puisque c\u2019est dans\nquelques jours que je rendrai public, comme je l\u2019avais annonc\u00e9 en\nNovembre dernier, un \"Livre Blanc\" sur ce dossier.\n\nCe qui est en cause, avec ce d\u00e9bat, c\u2019est notre capacit\u00e9 \u00e0\netre une democratie adulte.\n\nUne d\u00e9mocratie adulte, c\u2019est une d\u00e9mocratie o\u00f9 l\u2019on sait\nr\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 temps sur les probl\u00e8mes de l\u2019avenir, et non pas traiter\ntoujours les probl\u00e8mes sous l\u2019emprise de la n\u00e9cessit\u00e9, de l\u2019urgence ou\ndu conflit.\n\nDisons-le clairement : le financement des retraites\nactuellement servies est parfaitement assur\u00e9. Les actifs qui prendront\nleur retraite d\u2019ici 2010 n\u2019ont pas d\u2019inqui\u00e9tude fondamentale \u00e0 se\n\nfaire. Le probl\u00e8me n\u2019est donc pas celui de l'urgence financi\u00e8re, mais-\n\nde la responsabilit\u00e9 que nous avons de pr\u00e9parer pour les g\u00e9n\u00e9rations\nfutures un syst\u00e8me viable et \u00e9quilibr\u00e9.\n\nEn tous cas, chers Camarades, c\u2019est un dossier tellement\nexplosif, tellement charg\u00e9 de symboles et d'int\u00e9r\u00eats contradictoires,\nque si vous rencontrez le Premier Ministre, dont vous savez qu\u2019il\ngouverne surtout en cherchant \u00e0 passer entre les gouttes et en surfant\nsur les sondages, ayez l\u2019amiti\u00e9 de lui conseiller de laisser ce\nprobl\u00e8me au successeur de son successeur ! ...\n\nLa n\u00e9cessit\u00e9 de poser d\u00e8s aujourd\u2019hui les besoins de\nfinancement \u00e0 venir du r\u00e9gime vieillesse ne r\u00e9sulte ni d'une\nimpr\u00e9voyance ant\u00e9rieure, ni d\u2019une mauvaise gestion. Elle vient du\nr\u00e9sultat de quelques uns de nos plus grands succ\u00e8s collectifs. Le\nvieillissement de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise est le produit des progr\u00e8s\nfaits en mati\u00e8re de sant\u00e9 et de conditions de vie. L\u2019arriv\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e2ge\nde la retraite de g\u00e9n\u00e9rations aux carri\u00e8res pleines \u00e9l\u00e8ve le niveau\ndes prestations servies. Des carri\u00e8res diversifi\u00e9es, et un niveau\n\ncroissant d\u2019activit\u00e9 f\u00e9minine, conduisent les m\u00e9nages a percevoir\nplusieurs retraites.\n\nSeulement voil\u00e0 : l\u00e0 o\u00f9 il y avait 3 actifs cotisants pour\n\n1 retrait\u00e9 voici quelques dizaines d\u2019ann\u00e9es, on en comptera moins de.\n\n2 en 2010 et \u00e0 peine 1,3 en 2040. Le vieillissement de la population,\nla perception sociale de la retraite et de l'inactivit\u00e9 diff\u00e9rente de\nce qu\u2019elle \u00e9tait il y a un demi-si\u00e8cle, nous obligent \u00e0 penser en des\ntermes nouveaux le probl\u00e8me des retraites.\n\nLe \"Livre Blanc\" y contribuera en donnant des faits, en\nproposant des hypoth\u00e8ses, en stimulant la r\u00e9flexion sur ce dossier qui\nconcerne l\u2019ensemble des acteurs sociaux. Je veux simplement, \u00e0 ce\nstade et sans anticiper, dire deux choses qui me paraissent\nessentielles :\n\nIl.\u2014\n\n\u201d\u201c\u201c\u201c\u2019 * imputer, comme le font certains, les difficult\u00e9s de\nfinancement pr\u00e9visibles \u00e0 horizon des trente prochaines ann\u00e9es \u00e0\nl\u2019abaissement \u00e0 60 ans de l\u2019\u00e2ge de la retraite est un bien mauvais\nproc\u00e8s alors que le niveau d'activit\u00e9 baisse d\u00e8s 55 ans et que d\u00e9j\u00e0,\nnous avons le plus grand mal \u00e0 \u00e9viter aux plus \u00e2g\u00e9s des salari\u00e9s les\ndrames du ch\u00f4mage ! La possibilit\u00e9 de prendre sa retraite \u00e0 60 ans est\nconsid\u00e9r\u00e9e par les Fran\u00e7ais comme une des conqu\u00eates sociales majeures\nde la d\u00e9cennie. Pour tous ceux qui ont commenc\u00e9 jeunes leur vie\nactive, pour tous ceux qui exercent des m\u00e9tiers usants et difficiles,\nelle a repr\u00e9sent\u00e9 l\u2019espoir, elle incarne aujourd\u2019h\u00f9i la r\u00e9alit\u00e9 d\u2019une\nvie apr\u00e8s le travail. J\u2019attends de pied ferme le d\u00e9bat avec ceux qui\nproposeront de revenir sur le droit.\n\n* Un syst\u00e8me de retraite est par excellence celui o\u00f9 se\nrefl\u00e8te une soci\u00e9t\u00e9 avec son histoire et sa culture : notre soci\u00e9t\u00e9-\net c\u2019est un des traits que le monde entier lui envie,- a organis\u00e9 son\nsyst\u00e8me de retraite selon le principe de la solidarit\u00e9 entre les\ng\u00e9n\u00e9rations, ce syst\u00e8me de la r\u00e9partition qui veut que les actifs\nd\u2019aujour\u2019hui paient poUr les actifs d\u2019hier.\n\nQuand nous avons demand\u00e9 aux retrait\u00e9s -ou du moins \u00e0 la\nmoiti\u00e9 d\u2019entre eux qui ont des ressources sup\u00e9rieures \u00e0 5500 francs\npar mois- de cotiser. pour la branche famille au travers de la\ncontribution sociale g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e, et je sais que cette mesure a\nsuscit\u00e9 beaucoup d\u2019incompr\u00e9hension, c\u2019\u00e9tait aussi une fa\u00e7on d\u2019assurer\nla solidarit\u00e9 entre les \u00e2ges, c\u2019est-\u00e0-dire entre les actifs d'hier et\nceux de demain.\n\nCette solidarit\u00e9 qu\u2019exprime le syst\u00e8me de retraites par\nr\u00e9partition est \u00e0 mes yeux au coeur de ce qui fonde le pacte social\nentre les Fran\u00e7ais. Le remettre en cause serait porter atteinte \u00e0 l\u2019un\ndes piliers essentiels de notre soci\u00e9t\u00e9.\n\nAu bout du compte, on retrouve au coeur du d\u00e9bat social\nla question fondamentale qui est celle de l\u2019\u00e9quilibre entre le d\u00e9sir\nde libert\u00e9 et le besoin de s\u00e9curit\u00e9.\n\nLes pays d\u2019Europe de l\u2019Est r\u00e9cemment affranchis du\ncommunisme \u00e9prouvent cruellement que la libert\u00e9 ne suffit pas en\nelle-m\u00eame \u00e0 assurer la s\u00e9curit\u00e9 de la vie quotidienne.\n\nLes pays d\u2019Afrique qui secouent le joug des dictatures en\nfont aussi la dure exp\u00e9rience. '\n\nEt nos pays d\u00e9velopp\u00e9s qui voient se creuser les\nin\u00e9galit\u00e9s, se d\u00e9chirer le tissu social, se multiplier les facteurs\nd\u2019exclusion en subissent aussi \u00e0 leur mani\u00e8re les cons\u00e9quencs.\n\nEn abattant le mur de BERLIN, les Allemands de l'Est ont\nchoisi la libert\u00e9. En h\u00e2tant la r\u00e9unification politique, ils ont\naussi choisi l\u2019unification \u00e9conomique. Et ils d\u00e9couvrent avec col\u00e8re\nque la libert\u00e9 a sa rudesse, que l'\u00e9conomie de march\u00e9 a sa sauvagerie\net que les protections d\u2019hier ont brutalement disparu.\n\n \n\n \n\n12.-\n\nEt bien voil\u00e0 le d\u00e9fi que doivent relever les socialistes\nen formulant leur \"projet pour l\u2019an 2000\u201c : celui de d\u00e9finir gag\nsoci\u00e9t\u00e9 solidaire dans une \u00e9conomie de march\u00e9.\n\nUne \u00e9conomie de march\u00e9 parce que l\u2019\u00e9conomie administr\u00e9e a\npartout fait faillite, parce que la comp\u00e9tition, c\u2019est la vie, et\nqu\u2019il n\u2019y a pas de progr\u00e8s collectif sans initiative ni\nentrepreneurs.\n\nUne soci\u00e9t\u00e9 solidaire parce que le march\u00e9 sans r\u00e8gles,\nc\u2019est la jungle, que la comp\u00e9tition sans bornes, c'est l\u2019exclusion, et\nparce que le progr\u00e8s sans valeurs se retourne contre l\u2019homme qUi l\u2019a\nsuscit\u00e9.\n\nDonner des r\u00e8gles \u00e0 l\u2019\u00e9conomie de march\u00e9 et les faire\nrespecter, c'est le r\u00f4le d\u2019un Etat fort, comp\u00e9tent et assur\u00e9 de ses\nmissions. Le renouveau du Service Public, la meilleure formation des\nfonctionnaires, la d\u00e9concentration qui affirme la responsabilit\u00e9 de\nl\u2019Etat en face des collectivit\u00e9s d\u00e9centralis\u00e9es, voil\u00e0 une des\ngrandes r\u00e9formes que nous avons engag\u00e9es pour une soci\u00e9t\u00e9 solidaire.\n\nLutter contre les exclusions, assurer un revenu minimum \u00e0\nchacun, restaurer l\u2019\u00e9galit\u00e9 des chances en construisant l'\u00e9cole de la\nr\u00e9ussite, garantir les \u00e9quilibres \u00e0 long terme de la protection\nsociale, reconqu\u00e9rir la ville en y r\u00e9duisant les ph\u00e9nom\u00e8nes de\ns\u00e9gr\u00e9gation, c\u2019est la seconde dimension d\u2019une soci\u00e9t\u00e9 solidaire.\n\nA travers une politique de l\u2019eau, la protection des\nespaces naturels, le souci d\u2019une \u00e9conomie \u00e9conome, promouvoir une\nconception du progr\u00e8s qui respecte l\u2019environnement des hommes,\nd\u00e9velopper la culture pour tous et sous toutes ses fa\u00e7ons, \u00e9tablir\ndes valeurs qui fassent agir les hommes sur d'autres crit\u00e8res que\ncelui de l\u2019argent, voil\u00e0 pour la soci\u00e9t\u00e9 solidaire un troisi\u00e8me champ\nde conqu\u00eates.\n\nC'est un combat national, europ\u00e9en, international. C\u2019est \u00e0\ntravers ce nouvel \u00e9quilibre entre la libert\u00e9 et la s\u00e9curit\u00e9, le\nmouvement et la protection, la mobilit\u00e9 et la solidarit\u00e9 que va, j\u2019en\nai la profonde conviction, se d\u00e9finir le progr\u00e8s socialiste \u00e0 l\u2019aube\ndu si\u00e8cle prochain.\n\n \n\n \n\n \n\n", "key_words": {"Discours": 1, "Premier": 2, "avril": 1, "PARTI": 1, "mettent": 1, "cause": 2, "guerres": 1, "toujours": 1, "socialistes": 4, "savent": 1, "trois": 2, "reprises": 1, "ainsi": 1, "parti": 3, "mondiale": 3, "grande": 3, "apr\u00e8s": 4, "seconde": 2, "guerre": 11, "d\u00e9b\u00e2cle": 1, "Chambre": 1, "Front": 1, "seule": 3, "courageuse": 1, "derri\u00e8re": 1, "permit": 1, "flamme": 1, "permettra": 1, "troisi\u00e8me": 2, "\u00e9tait": 2, "retour": 1, "Fran\u00e7ois": 1, "MITTERRAND": 1, "parvienne": 1, "rassembler": 1, "dispers\u00e9es": 1, "gauche": 1, "socialiste": 3, "faire": 5, "gouvernement": 1, "notre": 7, "Golfe": 5, "provoqu\u00e9": 2, "d\u00e9bats": 1, "parmi": 2, "m\u00e9moire": 1, "densit\u00e9": 1, "haute": 1, "dignit\u00e9": 1, "groupe": 1, "parlementaire": 1, "Comit\u00e9": 1, "Directeur": 1, "Janvier": 1, "laissant": 1, "pol\u00e9miques": 1, "artificielles": 1, "avait": 3, "sentiment": 3, "d\u00e9cision": 2, "prendre": 4, "mettait": 1, "engagement": 1, "connais": 1, "beaucoup": 3, "D\u00e9put\u00e9s": 1, "S\u00e9nateurs": 1, "souvenir": 2, "grandes": 2, "rupt\u00fcres": 1, "mouvement": 1, "personnelle": 1, "fallu": 1, "moins": 6, "autant": 3, "conscience": 2, "Pr\u00e9sident": 1, "Gouvernement": 4, "graves": 1, "d\u00e9chirures": 1, "premi\u00e8re": 1, "avons": 5, "international": 2, "principes": 1, "guident": 1, "depuis": 5, "JAURES": 1, "celui": 7, "s\u00e9curit\u00e9": 6, "encore": 3, "quelques": 4, "banderolles": 1, "congr\u00e8s": 1, "rester": 1, "g\u00e9n\u00e9reuses": 1, "voeux": 1, "pression": 1, "d\u00e9mocratique": 1, "Europe": 4, "d\u00e9sarmement": 2, "prend": 1, "corps": 1, "VIENNE": 1, "forces": 2, "Paris": 1, "armes": 1, "destructions": 1, "contr\u00f4l\u00e9es": 1, "conventionnelles": 1, "Sovi\u00e9tique": 1, "Internationale": 2, "donne": 1, "dimension": 2, "nouvelle": 2, "longtemps": 3, "paralys\u00e9e": 1, "comdamn\u00e9e": 1, "droit": 4, "moyens": 1, "celle": 6, "trouver": 1, "fondements": 1, "solides": 1, "difficile": 1, "douterait": 1, "renoncer": 1, "cette": 9, "immense": 1, "esp\u00e9rance": 1, "d\u00e9but": 1, "si\u00e8cle": 2, "r\u00e9action": 1, "Communaut\u00e9": 2, "lever": 1, "monde": 5, "soumis": 1, "l\u00e9gitime": 1, "d\u00e9tiendraient": 1, "recours": 1, "force": 3, "appliquer": 1, "police": 1, "d\u00e9tient": 1, "nations": 2, "espoir": 1, "Cette": 1, "avanc\u00e9e": 1, "Voyez": 1, "f\u00e9roce": 1, "r\u00e9pression": 2, "villages": 1, "Saddam": 2, "HUSSEIN": 2, "jours": 2, "Kurdes": 1, "d\u00e9fense": 2, "desquels": 1, "longue": 2, "droits": 1, "doivent": 4, "reconnus": 1, "autres": 2, "peuple": 4, "chaque": 4, "appartient": 1, "conditions": 3, "libre": 2, "participation": 1, "communaut\u00e9s": 1, "principe": 2, "apparaisse": 1, "comme": 10, "dictateurs": 1, "propre": 1, "cesser": 1, "contre": 4, "enceintes": 1, "ligott\u00e9s": 1, "d\u00e9sormais": 1, "conflit": 1, "voil\u00e0": 5, "impuissants": 1, "dirais": 1, "connaissons": 1, "comment": 1, "r\u00e9signer": 1, "contraste": 1, "mobilisation": 1, "profit": 1, "aussit\u00f4t": 1, "passivit\u00e9": 1, "autre": 2, "\u00e9galement": 1, "dictateur": 1, "second": 1, "propres": 1, "universelle": 1, "r\u00e9volte": 2, "d\u00e9bouche": 1, "avanc\u00e9es": 1, "vient": 3, "v\u00e9ritable": 2, "autonomie": 1, "f\u00e9liciter": 1, "reste": 3, "plusieurs": 2, "op\u00e9rations": 3, "humanitaire": 1, "populations": 1, "kurdes": 1, "FRANCE": 2, "r\u00e9pondu": 1, "G\u00e9n\u00e9ral": 1, "faveur": 2, "France": 2, "centaines": 1, "familles": 1, "effort": 1, "liaison": 1, "demand\u00e9": 2, "examin\u00e9e": 1, "cadre": 1, "r\u00e8glement": 1, "drame": 1, "vigilants": 1, "continuera": 1, "manifester": 1, "partout": 1, "service": 2, "n\u00e9cessaire": 4, "venger": 1, "esprit": 1, "demande": 1, "Documentation": 1, "Fran\u00e7aise": 1, "rapport": 2, "CHILI": 1, "accessible": 1, "mesurent": 1, "nouvel": 3, "ordre": 2, "largement": 1, "coupable": 1, "d\u00e9sastres": 1, "ancien": 1, "soulign\u00e9": 1, "trouve": 2, "reproche": 1, "temps": 2, "profond\u00e9ment": 1, "pouvait": 1, "pr\u00e9c\u00e9dant": 1, "compte": 3, "comp\u00e9tences": 1, "organisent": 1, "voulu": 1, "organisation": 1, "\u00e9conomique": 1, "\u00e9v\u00e9nements": 1, "n\u00e9cessit\u00e9": 2, "intervention": 1, "forte": 3, "volontaire": 1, "redonner": 1, "construction": 2, "grand": 3, "March\u00e9": 1, "constitutif": 1, "identit\u00e9": 2, "services": 1, "europ\u00e9enne": 2, "contraire": 2, "travers": 4, "mod\u00e8le": 1, "culturel": 1, "social": 5, "cours": 2, "si\u00e8cles": 1, "histoire": 2, "mouvement\u00e9e": 1, "choses": 2, "aussi": 10, "porteuse": 1, "message": 1, "cherchent": 1, "d\u00e9veloppement": 2, "celles": 2, "capitalisme": 1, "sauvage": 1, "hauteur": 1, "attente": 1, "puissance": 3, "fondamental": 1, "intervenir": 1, "ann\u00e9e": 2, "politique": 8, "donner": 2, "b\u00e2tie": 1, "autour": 1, "r\u00e9f\u00e9rences": 1, "essentielles": 1, "monnaie": 2, "\u00e9trang\u00e8ree": 1, "voudrais": 1, "illustration": 1, "ventes": 4, "r\u00e9souds": 1, "r\u00e9sulte": 2, "vieux": 1, "dialogue": 1, "sourds": 1, "entre": 10, "na\u00eefs": 1, "tiennent": 1, "toutes": 2, "prohib\u00e9es": 1, "remarquer": 1, "vendons": 1, "chacun": 2, "maintenant": 2, "diplomatiquement": 1, "actif": 1, "militaire": 2, "capable": 2, "th\u00e9\u00e2tres": 1, "raisons": 3, "si\u00e9geaient": 1, "membres": 1, "Conseil": 2, "S\u00e9curit\u00e9": 1, "Nations": 1, "fran\u00e7ais": 2, "britanniques": 1, "constituent": 1, "r\u00e9ponse": 1, "savons": 1, "aucun": 1, "mesure": 4, "soutenir": 1, "r\u00e9ponde": 2, "besoins": 3, "cesse": 1, "renouvel\u00e9s": 1, "seules": 1, "commandes": 2, "moyen": 3, "seuil": 1, "production": 1, "minimale": 1, "industrie": 1, "client\u00e8les": 1, "secteur": 2, "champ": 1, "devient": 1, "crois": 1, "apporter": 1, "\u00e9quilibre": 3, "n\u00e9cessit\u00e9s": 1, "capacit\u00e9": 2, "diplomatique": 1, "avoir": 1, "fa\u00e7on": 4, "s\u00e9lective": 1, "commune": 2, "armements": 1, "assume": 1, "responsabilit\u00e9s": 1, "divisent": 1, "rapprocher": 1, "r\u00e9percussions": 1, "rapprochement": 1, "finances": 1, "publiques": 1, "financement": 2, "ouvrir": 1, "communautaire": 1, "douze": 2, "circulation": 1, "personnes": 2, "exigences": 1, "int\u00e9rieure": 1, "ma\u00eetrise": 4, "r\u00e9sultera": 1, "exc\u00e8s": 1, "pointillisme": 1, "apporte": 1, "existant": 1, "illustrer": 1, "exemple": 1, "chercher": 1, "l\u00e9gif\u00e9rer": 1, "palombe": 1, "veiller": 1, "concilier": 1, "r\u00e9gimes": 1, "salari\u00e9": 1, "irait": 1, "travailler": 1, "\u00e9paules": 1, "construira": 1, "pr\u00e9sence": 2, "r\u00e9alit\u00e9": 3, "ann\u00e9es": 3, "certain": 1, "primaire": 1, "quelque": 1, "chose": 1, "aurait": 1, "socialisme": 1, "dictature": 1, "certains": 3, "utilisent": 1, "toute": 2, "\u00e9quilibr\u00e9e": 1, "d\u00e9fis": 1, "lanc\u00e9s": 1, "Chacun": 1, "gravit\u00e9": 1, "artificiel": 1, "clivages": 1, "probl\u00e8mes": 3, "\u00e9conomiques": 1, "sociaux": 2, "crise": 1, "protection": 3, "sociale": 5, "premier": 2, "tactiques": 1, "reprendre": 1, "dessus": 1, "croire": 1, "auront": 1, "d\u00e9finition": 1, "occasions": 1, "bases": 1, "solidarit\u00e9": 5, "cess\u00e9": 1, "obsession": 1, "cons\u00e9quent": 1, "fonction": 1, "devait": 1, "lorsque": 1, "baisse": 2, "r\u00e9guli\u00e8re": 1, "continue": 3, "demander": 1, "davantage": 1, "risque": 1, "comp\u00e9titivit\u00e9": 2, "gardais": 1, "millions": 3, "demandeurs": 1, "statistiques": 1, "rappeler": 1, "assister": 1, "nouveau": 1, "flamb\u00e9e": 1, "efforts": 1, "accomplis": 1, "devons": 1, "pr\u00e9parer": 2, "d\u00e9t\u00e9rioration": 1, "situation": 1, "retrouverons": 1, "croissance": 1, "existe": 1, "tirer": 1, "meilleur": 1, "possible": 1, "craintes": 1, "envol\u00e9e": 1, "enlisement": 1, "d\u00e9prime": 1, "financiers": 1, "aggrav\u00e9s": 1, "pendant": 1, "noter": 1, "cons\u00e9quences": 1, "psychologiques": 1, "effets": 3, "m\u00e9caniques": 1, "minicchoc": 1, "p\u00e9trolier": 1, "conjoncture": 1, "brouillard": 1, "visibilit\u00e9": 1, "p\u00e9trole": 2, "mod\u00e9r\u00e9": 1, "consommateurs": 1, "r\u00e9cession": 1, "touche": 1, "rythme": 1, "locomotive": 1, "fran\u00e7aise": 2, "m\u00e9rite": 2, "fasse": 2, "rebond": 1, "brutalement": 2, "fl\u00e9chi": 1, "derniers": 2, "preuve": 1, "industrielle": 1, "progress\u00e9": 1, "pouvoir": 2, "distribu\u00e9": 1, "perspectives": 1, "gravement": 1, "r\u00e9sultats": 2, "fronts": 1, "Celui": 1, "parce": 4, "co\u00fbtera": 1, "puisque": 2, "meilleure": 3, "performances": 1, "progresse": 2, "franc": 1, "\u00e9volution": 1, "favorable": 1, "voisins": 1, "d\u00e9cid\u00e9e": 1, "Banque": 1, "\u00e9l\u00e9ments": 1, "prouvent": 1, "contexte": 1, "adapter": 1, "tenir": 1, "front": 1, "poursuivre": 1, "r\u00e9formes": 2, "in\u00e9galit\u00e9s": 2, "\u00e9viter": 2, "aggravation": 1, "d\u00e9cid\u00e9": 2, "financer": 1, "contrats": 1, "revalorisation": 2, "sensible": 2, "charge": 2, "ch\u00f4mage": 4, "finance": 1, "Patronat": 1, "Syndicats": 2, "pr\u00e9vention": 2, "total": 1, "concernait": 2, "Etrange": 1, "logique": 1, "partenaires": 1, "licenciements": 1, "partiel": 1, "chantier": 1, "volet": 1, "mettra": 1, "sp\u00e9cialement": 1, "travail": 1, "petites": 2, "moyennes": 1, "emplois": 1, "garde": 1, "maintien": 1, "domicile": 1, "\u00e2g\u00e9es": 1, "parfois": 1, "analyse": 1, "justifier": 1, "choix": 1, "demeure": 1, "leurs": 1, "propositions": 1, "r\u00e9duction": 1, "revitalisation": 1, "n\u00e9gociations": 1, "annonc\u00e9e": 1, "dernier": 1, "Colloque": 1, "Parti": 1, "\u00e9tape": 1, "donn\u00e9": 1, "importants": 1, "branches": 1, "conclu": 1, "accord": 1, "augmentations": 1, "minima": 1, "hi\u00e9rarchiques": 1, "pr\u00e9vues": 1, "accords": 3, "salaires": 1, "garantis": 1, "niveau": 2, "ouvriers": 1, "branche": 2, "concernent": 1, "concerne": 1, "Fonction": 2, "DURAFOUR": 1, "F\u00e9vrier": 1, "salariale": 1, "moyenne": 1, "mesures": 2, "sp\u00e9cifiques": 1, "personnels": 1, "Nationale": 1, "r\u00e9sultent": 1, "r\u00e9forme": 1, "publique": 1, "cat\u00e9gories": 2, "repr\u00e9sentant": 1, "augmentation": 1, "Publique": 1, "Territoriale": 1, "proportionnellement": 1, "constater": 1, "plupart": 1, "Maires": 1, "Conseillers": 1, "d\u00e9penses": 3, "personnel": 1, "grille": 1, "tiers": 1, "faisant": 2, "constat": 1, "rapprochant": 1, "viens": 1, "poursuivra": 1, "bureau": 1, "projets": 1, "g\u00e9n\u00e9ralisation": 1, "salari\u00e9s": 2, "sociales": 2, "culturelles": 1, "dispositif": 1, "accidents": 1, "missions": 1, "Comit\u00e9s": 1, "automne": 1, "intervenant": 1, "n\u00e9gociation": 2, "prolonger": 1, "vingt": 1, "Juillet": 1, "formation": 2, "chers": 2, "d\u00e9ficit": 1, "gu\u00e8re": 1, "combler": 1, "syst\u00e8me": 5, "coeur": 3, "d\u00e9bat": 4, "contribution": 1, "attacherions": 1, "mettre": 1, "oeuvre": 1, "n\u00e9goci\u00e9e": 2, "connait": 1, "donn\u00e9es": 1, "Fran\u00e7ais": 2, "consomment": 1, "quatre": 1, "m\u00e9dicaments": 1, "tienne": 1, "sanitaire": 1, "question": 2, "comportement": 2, "collectif": 2, "Ministre": 1, "Solidarit\u00e9": 1, "Claude": 1, "traite": 1, "mani\u00e8re": 2, "autoritaire": 1, "appel": 1, "responsabilit\u00e9": 4, "SEGUIN": 1, "r\u00e9duisait": 1, "lourdement": 1, "repose": 1, "contrat": 1, "biologistes": 1, "cliniques": 1, "priv\u00e9es": 1, "m\u00e9decins": 1, "g\u00e9n\u00e9ralistes": 1, "b\u00e9n\u00e9fice": 1, "conservatisme": 1, "sectarisme": 1, "d\u00e9cha\u00eener": 1, "m\u00e9dicaux": 1, "parl\u00e9": 1, "combat": 2, "d\u00e9penaill\u00e9": 1, "oubli\u00e9": 1, "quelle": 1, "virulence": 1, "souci": 2, "sujet": 1, "rendrai": 1, "annonc\u00e9": 1, "democratie": 1, "d\u00e9mocratie": 2, "clairement": 1, "servies": 1, "parfaitement": 1, "actifs": 4, "retraite": 7, "fondamentale": 2, "probl\u00e8me": 2, "viable": 1, "dossier": 2, "tellement": 1, "charg\u00e9": 1, "symboles": 1, "rencontrez": 1, "savez": 1, "surtout": 1, "cherchant": 1, "passer": 1, "gouttes": 1, "conseiller": 1, "laisser": 1, "successeur": 2, "poser": 1, "venir": 1, "r\u00e9gime": 1, "vieillesse": 1, "mauvaise": 1, "grands": 1, "succ\u00e8s": 1, "soci\u00e9t\u00e9": 6, "produit": 1, "mati\u00e8re": 1, "sant\u00e9": 1, "g\u00e9n\u00e9rations": 1, "carri\u00e8res": 2, "pleines": 1, "\u00e9l\u00e8ve": 1, "prestations": 1, "conduisent": 1, "m\u00e9nages": 1, "cotisants": 1, "retrait\u00e9": 1, "voici": 1, "dizaines": 1, "comptera": 1, "peine": 1, "vieillissement": 1, "perception": 1, "diff\u00e9rente": 1, "obligent": 1, "penser": 1, "nouveaux": 1, "contribuera": 1, "donnant": 1, "stimulant": 1, "r\u00e9flexion": 1, "acteurs": 1, "difficult\u00e9s": 1, "pr\u00e9visibles": 1, "horizon": 1, "trente": 1, "prochaines": 1, "alors": 1, "possibilit\u00e9": 1, "conqu\u00eates": 1, "commenc\u00e9": 1, "jeunes": 1, "exercent": 1, "m\u00e9tiers": 1, "usants": 1, "repr\u00e9sent\u00e9": 1, "incarne": 1, "ferme": 1, "revenir": 1, "excellence": 1, "culture": 2, "traits": 1, "entier": 1, "organis\u00e9": 1, "selon": 1, "r\u00e9partition": 1, "paient": 1, "retrait\u00e9s": 1, "ressources": 1, "sup\u00e9rieures": 1, "famille": 1, "retraites": 1, "fonde": 1, "pacte": 1, "remettre": 1, "serait": 1, "porter": 1, "atteinte": 1, "piliers": 1, "essentiels": 1, "retrouve": 1, "libert\u00e9": 4, "besoin": 1, "r\u00e9cemment": 1, "affranchis": 1, "\u00e9prouvent": 1, "cruellement": 1, "suffit": 1, "assurer": 2, "secouent": 1, "dictatures": 1, "d\u00e9velopp\u00e9s": 1, "voient": 1, "creuser": 1, "d\u00e9chirer": 1, "tissu": 1, "multiplier": 1, "subissent": 1, "abattant": 1, "Allemands": 1, "h\u00e2tant": 1, "r\u00e9unification": 1, "choisi": 1, "d\u00e9couvrent": 1, "march\u00e9": 4, "protections": 1, "relever": 1, "formulant": 1, "d\u00e9finir": 2, "solidaire": 3, "\u00e9conomie": 3, "administr\u00e9e": 1, "progr\u00e8s": 4, "initiative": 1, "comp\u00e9tition": 1, "valeurs": 2, "retourne": 1, "r\u00e8gles": 1, "comp\u00e9tent": 1, "assur\u00e9": 1, "renouveau": 1, "Service": 1, "d\u00e9concentration": 1, "affirme": 1, "collectivit\u00e9s": 1, "engag\u00e9es": 1, "revenu": 1, "minimum": 1, "restaurer": 1, "chances": 1, "construisant": 1, "garantir": 1, "\u00e9quilibres": 1, "terme": 1, "reconqu\u00e9rir": 1, "ville": 1, "r\u00e9duisant": 1, "ph\u00e9nom\u00e8nes": 1, "promouvoir": 1, "respecte": 1, "fassent": 1, "hommes": 1, "crit\u00e8res": 1, "mobilit\u00e9": 1, "profonde": 1}}