{"id": "13_07_1988-Paris", "date": "13_07_1988", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_192_26_02/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "PREMIER MINISTRE\n\n \n\nSERVICE DE PRESSE\n\nINTERVENTION DE MUNSIEUR MICHEL R\u00dcCARD , PREMIER MINISTRE,\nDEVANT LES PREFETS\n\nParis, le 13 Juillet 1988\n\nMadame, Messieurs les Pr\u00e9fets,\n\nJe voudrais, Monsieur le Ministre de l'Int\u00e9rieur,vous remercier\nde cet exorde, tout en vous confirmant ce que vous savez : si je vous ai\npropos\u00e9 pour les Fonctions que vous occupez, je mentionnerai simplement,\npar respect pour notre Constitution que ce n'est pas moi qui vous ai\nchoisi. Dois\u2014je ajouter que je n'ai pas eu beaucoup de mal \u00e0 faire partager\nma proposition ?\n\nJ'ai joie a tenir cette premi\u00e8re r\u00e9union avec vous et je suis\nheureux que Monsieur le Ministre de l'Int\u00e9rieur l'ait ouverte en rappelant\nque vous \u00eates en effet les repr\u00e9sentants de la totalit\u00e9 du gouvernement,\n\n'\"C'est\u2014\u00e0\u2014dire de la totalit\u00e9 des activit\u00e9s interminist\u00e9rielles de l'Etat.\n\nL'agenda de nos travaux, la liste consid\u00e9rable des choses \u00e0 faire\net des dossiers \u00e0 suivre, vont vous confirmer qu'en effet, c'est bien de\ntout le gouvernement que vous \u00eates les repr\u00e9sentants.\n\nPermettez\u2014moi d'ajouter, en commen\u00e7ant, un mot un tout petit peu\npersonnel z si je ne suis pas Pr\u00e9fet, je suis, comme vous, fonctionnaire\ndepuis toujours... Et il m\u2018est arriv\u00e9 d'avoir la perception q\u00f9e votre\ncorps n'avait pas aupr\u00e8s des Fran\u00e7ais l'image ou la cote de certains autres\ncorps. J\u2018y vois une certaine injustice, ne serait\u2014ce que par rapport au\ndossier le plus lourd et le plus grave dont il m'ait fallu m'occuper\nimm\u00e9diatement : qui \u00e9tait capable en effet de suivre, de conna\u00eetre, de\ncomprendre, de traiter le dossier cal\u00e9donien, sinon pour r\u00e9gler le pass\u00e9,\nun Pr\u00e9fet, sinon, pour prendre en charge l'avenir, un autre Pr\u00e9fet ?\n\nA travers simplement ces deux mentions, je voudrais que vous sachiez le\nprofond respect que j\u2018ai pour votre corps. Et c'est sous ce signe que j'ai\nenvie de placer les rapports qui seront directement, mais surtout par\nl'interm\u00e9diaire du Ministre de l\u2018Int\u00e9rieur, du Secr\u00e9taire d'Etat aux\ncollectivit\u00e9s territoriales, vos rapports avec le gouvernement et moi\u2014m\u00eame.\n\nMadame, Messieurs,\n\nBeaucoup de nos concitoyens ont pris la route des vacances mais\nl'Etat, lui, est au travail.\n\n/..\n\n \n\n2.\n\nApr\u00e8s plusieurs mois o\u00f9, du fait des campagnes \u00e9lectorales\nsuccessives, l\u2018activit\u00e9 publique s'est ralentie selon le rythme qui est\ncelui de la d\u00e9mocratie, il \u00e9tait n\u00e9cessaire que je vous dise, directement\net personnellement, les orientations que j'ai trac\u00e9es pour l'action\ngouvernementale et selon lesquelles vous aurez vous\u2014m\u00eames charge d'impulser,\nd'initier, de d\u00e9velopper, l\u2018action des services plac\u00e9s sous votre autorit\u00e9.\n\nJe saisirai volontiers cette occasion de dire que je suis de\nceux qui ont profond\u00e9ment condamn\u00e9 la mise en cause permanente de plus en\nplus r\u00e9p\u00e9t\u00e9e dont les fonctionnaires sont l'objet, dont les services publics\nsont l'objet.\n\nLe gouvernement sera d'autant mieux servi par les services plac\u00e9s\nsous vos ordres qu'ils auront le sentiment que la qualit\u00e9 de leur travail\nest reconnue, que leur dignit\u00e9 est \u00e9tablie, et qu'elle est respect\u00e9e par\nl'ensemble du gouvernement...\n\nIl y a des probl\u00e8mes lourds dans la fonction publique et je\nsouhaite oue votre premier message soit bien de dire \u00e0 tous les fonction\u2014\nnaires plac\u00e9s sous votre autorit\u00e9, que le gouvernement et le Premier\nministre savent aussi l'asc\u00e8se qu'il y a \u00e0 \u00eatre fonctionnaire et la\ndignit\u00e9 du service public.\n\nLes orientations qui sont \u00e0 mes yeux essentielles sont au nombre\nde trois... On pourrait en ajouter une quatri\u00e8me... Trois t\u00eates de chapitres\nprincipales qui ont fait l'objet de la d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale\ndu gouvernement :\n\nl\u00b0)\u2014 Am\u00e9liorer la vie quotidienne des Fran\u00e7ais\n\n2\u00b0)\u2014 D\u00e9velopper la justice sociale\n\n \n\n3\u00b0)\u2014 Gagner la bataille de l'emploi.\n\nLa quatri\u00e8me orientation, je ne la d\u00e9velopperai gu\u00e8re aujourd\u2018hui :\npr\u00e9parer l'avenir \u00e0 long terme. Nous sommes encore sous le coup de l'urgence.\nVous allez le voir lors des d\u00e9veloppements que je ferai sur les trois\n\npremiers th\u00e8mes. Seule ma conclusion fera allusion a ce dernier point. Mais\ncette rencontre que nous avons aujourd'hui ne sera pas la derni\u00e8re.\n\nIl faut r\u00e9concilier l'Etat et la soci\u00e9t\u00e9 civile. Il faut que la\nd\u00e9mocratie retrouve pleinement son sens en \u00e9tant la \"d\u00e9mocratiede tous les\njours\".\n\nC'est pour cela, qu'au risque de surprendre les commentateurs et\ncertains hommes politiques, j'ai insist\u00e9 \u00e0 ce point sur l'am\u00e9lioration de\nla vie quotidienne des Fran\u00e7ais dans mon discours de politique g\u00e9n\u00e9rale.\n\nVous savez, mieux que d'autres peut\u2014\u00eatre, combien l'inertie\ndes administrations et des grands syst\u00e8mes, l'apparente impuissance de\nl'Etat et de la politique \u00e0 traiter humainement, dans des d\u00e9lais raisonnables,\net parfois tout simplement \u00e0 r\u00e9gler certains probl\u00e8mes individuels, urgents,\nde la vie de tous les jours, nourrissent l'extr\u00e9misme et la perte d'esprit\ncivique.\n\n../...\n\n \n\n \n\nUn a beaucoup discouru sur \"plus d'Etat\" ou \"moins d'Etat\".\nD'autres, \u2014dont je suis\u2014 croient que \"mieux d\u2018Etat\" est possible. Il ne\ns'agit pas de \"l'Etat modeste\", car l'Etat repr\u00e9sente le pouvoir et par\nnature, le pouvoir n'est pas modeste : il est, ou il n'est pas.\n\nMais il est essentiel que l'Etat soit attentif, et attentif\nnotamment aux besoins des plus faibles de nos concitoyens, ceux qui ne\nconstituent pas des groupes de pression, qui n'ont pas d'organisation\nou de structures, de corporations, pour les d\u00e9fendre.\n\nA cet \u00e9gard, je vous demande tout particuli\u00e8rement de veiller,\nen liaison avec les Maires et les Pr\u00e9sidents de Conseils g\u00e9n\u00e9raux, \u00e0 ce\nque les actions contre l'isolement des personnes \u00e2g\u00e9es et handicap\u00e9es\ndurant les mois d'\u00e9t\u00e9 soient bien relay\u00e9es au niveau local, \u00e0 ce que\nl'information dispens\u00e9e par les services de police ou de gendarmerie\npour la s\u00e9curit\u00e9 de ces personnes leur soit bien diffus\u00e9e.\n\nJe vous demande de prendre personnellement et directement la\nmesure des actions de pr\u00e9vention contre la d\u00e9limyance, qui sont mises en\nplace chaque \u00e9t\u00e9, depuis 1982, avec le concours financier de l'Etat.\n\nL\u2018Etat attentif , c'est l'Etat pr\u00e9sent, pr\u00e9sence qui ne doit\n\u00eatre, ni exceptionnelle, ni limit\u00e9e \u00e0 des pr\u00e9sentations protocolaires et\norganis\u00e9es de r\u00e9alisations exemplaires. J'attends de vous que cette\npr\u00e9sence t\u00e9moigne de l'attention port\u00e9e par l'Etat aux mesures \u2014grandes\nou petites- qui contribuent \u00e0 l'am\u00e9lioration de la vie quotidienne de nos\nconcitoyens.\n\nJe vous demande aussi de porter \u00e0 ma connaissance ce qu'il y a\nde plus significatif dans les efforts de r\u00e9habilitation ou de r\u00e9novation\ndu logement social, car je tiens, au\u2014del\u00e0 des 800 millions de F. d\u00e9gag\u00e9s\npar le gouvernement pour des actions suppl\u00e9mentaires et aux mesures de\nr\u00e9am\u00e9naqement de la dette des Offices H.L.M., \u00e0 encourager l'attention\nport\u00e9e \u00e0 la qualit\u00e9 de l\u2018environnement par les communes et leurs \u00e9tablis\u2014\nsements publics. Enfin, vous veillerez, sans attendre les indications qui\npourront vous \u00eatre donn\u00e9es par les diff\u00e9rents d\u00e9partements minist\u00e9riels, \u00e0\nce que les \u00e9chelons d\u00e9concentr\u00e9s plac\u00e9s sous votre autorit\u00e9, engagent\nla r\u00e9flexion oue j'ai demand\u00e9e sur l'adaptation de leur mission aux besoins\ndes usagers. Je souhaite que, partout o\u00f9 le public est accueilli, dans les\ndirections d\u00e9partementales de l'Equipement, dans les directions de l\u2018Action\nSanitaire et Sociale, dans les bureaux de Poste ou dans les Perceptions,\ndans les Commissariats, les agents r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 l\u2018accueil des usagers.\nVous aurez garde de ne pas oublier les services qui accueillent les\ntravailleurs immigr\u00e9s et leurs familles, o\u00f9 doivent pr\u00e9valoir compr\u00e9hension\net respect de la dignit\u00e9 de la personne humaine. J'attache du prix \u00e0 ces\n\"mini\u2014projets d'entreprise\" pour la qualit\u00e9 du service public : c'est, et\nce sera, le meilleur crit\u00e8re de l'Etat attentif.\n\n \n\n \n\n4.\n\nlncidemment, c'est dans cet esprit g\u00e9n\u00e9ral d'un meilleur service\npublic, que nous pourrons aborder avec l'esprit d'\u00e9quit\u00e9 qui leur est\nn\u00e9cessaire, les difficiles probl\u00e8mes de pouvoir d'achat qui se posent\ndans la fonction publique. A ce propos, je gage que la r\u00e9alit\u00e9 des\nconversations tenues r\u00e9cemment par Monsieur le Ministre DURAF\u00dbUR, n'a pas\n\u00e9t\u00e9 reproduite exactement, connaissant la gravit\u00e9 des probl\u00e8mes pos\u00e9s.\nCe qui ne change rien \u00e0 l'\u00e9tat g\u00e9n\u00e9ral des \u00e9quilibres \u00e9conomiques et\nfinanciers de l'\u00e9conomie nationale, mais au moins faut\u2014il dire que les\nangoisses et les esp\u00e9rances ne nous sont pas inconnues, et que, dans\ncet esprit, tout doit tendre \u00e0 la n\u00e9gociation et \u00e0 la concertation.\n\nLe deuxi\u00e8me objectif majeur de l'action gouvernementale est de\njustice sociale et d\u2018efficacit\u00e9. Non pas pour les consid\u00e9rations id\u00e9ologiques\nmais en fonction d'imp\u00e9ratifs de morale? Non pas pour des raisons.de charit\u00e9,\nmais au nom de l'efficacit\u00e9. Je l'ai dit \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale :\"la\nsolidarit\u00e9 n'est pas la bonne conscience de la modernisation, elle est la\ncondition de sa r\u00e9ussite.\"\n\nLe Ministre de la Solidarit\u00e9, de la Sant\u00e9 et de la Protection\nsociale, va vous d\u00e9tailler dans un instant le dispositif arr\u00eat\u00e9 ce matin\npar le Conseil des Ministres pour ce gui concerne le revenu minimum d\u2018inser\u2014\ntion.\n\nDans ce domaine, le Gouvernement a choisi de prendre son temps,\nprendre le temps de la r\u00e9flexion, parce qu'une r\u00e9forme de cette ampleur,\nqui va repr\u00e9senter, apr\u00e8s la cr\u00e9ation des assurances sociales, de la\ns\u00e9curit\u00e9 sociale, du minimum vieillesse, le dernier \u00e9tage d'une solidarit\u00e9\nvraie, ne peut pas \u00eatre b\u00e2cl\u00e9e. Cela ne nous serait pas pardonn\u00e9 \u2014\u00e0 juste\ntitre\u2014.\n\nPrendre le temps de la concertation, parce que le Parlement, qui\ncompte de nombreux \u00e9lus proches du terrain, dont plusieurs ont mis en\nplace.des m\u00e9canismes de solidarit\u00e9 dans leur Ville ou leur d\u00e9partement,\ndoit aussi avoir la possibilit\u00e9 d'un examen approfondi de ce projet . Il\nl'aura donc.\n\n{;\u00ff /) Mais prendre son temps ne signifie pas perdre du temps.\n\nJe souhaite en effet que le revenu minimum d'insertion puisse\nentrer en application d\u00e8s que sera termin\u00e9 le travail l\u00e9gislatif approfondi\nqu'appelle cette r\u00e9forme. J\u2018ai demand\u00e9 aux Ministres int\u00e9ress\u00e9s de\ns'attacher \u00e0 ce que les textes r\u00e9glementaires d'application soient pr\u00e9par\u00e9s\nsans attendre. Je vous demande, dans chacun de vos d\u00e9partements, de\nveiller d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent \u00e0 la pr\u00e9paration des proc\u00e8dures, en liaison avec\ntous les partenaires concern\u00e9s : m\u00eame si le d\u00e9bat parlementaire doit\nmodifier certaines dispositions du projet gouvernemental.\n\nEt nous y sommes p\u00eats. Il y aura d\u00e9bat. Mais le reVenu minimum\n\nd'insertion ne doit pas s'enliser dans les sables de m\u00e9canismes mal\npr\u00e9par\u00e9s et mis en place trop tardivement.\n\n...../\n\n \n\nNotre l\u00e9gislation d'aide sociale, qui r\u00e9pond avec efficacit\u00e9 aux\nbesoins de certaines populations vuln\u00e9rables \u2014personnes ag\u00e9es ou\ninfirmes \u2014 ignore tr\u00e8s largement les personnes d'\u00e2ge actif,\nd\u00e9pouvues d'emploi ou de ressources, mais valides.\n\nLeur nombre, sans cesse plus \u00e9lev\u00e9 depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 70,\nest particuli\u00e8rement difficile \u00e0 \u00e9valuer. Mais les \u00e9tudes les plus\nfiables indiquent que plus de 500.000 personnes sont en situation\nde pauvret\u00e9, dont plus d'un tiers dans le plus extr\u00eame d\u00e9nuement.\n\nCe chiffre donne la mesure du d\u00e9fi social que nous voulons\nrelever, vous y percevrez \u00e9galement celle de l'effort qui s'impo\u2014\nsera, pour que la gestion du revenu minimum soit bien ma\u00eetris\u00e9e.\n\nCe revenu minimum d'insertion comprendra deux composantes\nindissociables : un revenu r\u00e9gulier autorisant une existence\nd\u00e9cente et ouvrant droit aux prestations de l'assurance maladie,\net une action de r\u00e9insertion sociale et \u00e9conomique afin de ne\npas cr\u00e9er des abonn\u00e9s de l'assistance. On me pardonnera la\nd\u00e9formation \"professionnelle\" d'ajouter que la population agricole\nsera concern\u00e9e comme les autres et que, pour le milieu agricole,\nil sera bon de souligner que c\u2018est bien la premi\u00e8re fois qu'il est\nd'entr\u00e9e de jeu, d\u00e8s le d\u00e9but d'une l\u00e9gislation, b\u00e9n\u00e9ficiaire\nde plein droit et comme les autres Fran\u00e7ais d'une l\u00e9gislation\nsociale importante de la R\u00e9publique ; c'est la fin d'un ostracisme,\nparfois camouffl\u00e9 sousle nom de \"sp\u00e9cificit\u00e9\", et cela aussi, doit\n\u00eatre pris en compte.\n\nJ'insiste avec force sur les deux Clefs de la r\u00e9ussite\nde cette mesure :\n\nl) Une gestion souple et adapt\u00e9e au terrain\n\n2) La mobilisation active de tous les partenaires locaux\nautour de l'insertion. /\u2019\u201c\\\n\n,/ AIR-Cran;\n/ '\u2014s\n\n- , . \\ v\nCes deux clefs d\u00e9pendent largement de vous. \\%Mm\u0152a/'\n\nDans la gestion des demandes d'allocation, votre r\u00f4le sera\nd\u00e9cisif et je souhaite que le cadre l\u00e9gislatif et r\u00e9glementaire\nlaisse subsister une grande marge d'adaptation aux r\u00e9alit\u00e9s\nlocales.\n\nIl en ira ainsi de l'instruction des dossiers eux-m\u00eames : le\nprojet de loi en confie la responsabilit\u00e9 aux centres communaux\nd'action sociale et au service d'action sociale d\u00e9partementale.\n\nEn liaison avec les \u00e9lus communaux et d\u00e9partementaux, la r\u00e9par\u2014\ntition des t\u00e2ches la plus efficace, qui pourra varier selon\n\nl'endroit consid\u00e9r\u00e9 devra \u00eatre adopt\u00e9e.\n\n \n\nDe m\u00eame, le texte soumis au Parlement dispose que l'organisme\ncharg\u00e9 du contr\u00f4le des ressources et du versement de l'allocation\nsera conventionn\u00e9 par l'Etat, \u00e0 raison d'un par d\u00e9partement :\nprobablement la Caisse d'Allocations Familiales en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale,\nmais \u00e9ventuellement la Mutualit\u00e9, \u00e9ventuellement une autre\ninstitution. Il vous appartiendra, dans chaque d\u00e9partement, de\nd\u00e9terminer la meilleure organisation, la plus apte, la plus capa\u2014\nble, la mieux ins\u00e9r\u00e9e, la plus d\u00e9velopp\u00e9e.\n\nLes commissions locales d'insertion seront, enfin, le pivot\nde la proc\u00e9dure : elles r\u00e9uniront, outre le repr\u00e9sentant de l'Etat,\nun repr\u00e9sentant du d\u00e9partement, des Maires, des personnalit\u00e9s\nqualifi\u00e9es. Le projet de loi se borne \u00e0 indiquer qu'il devra \u00eatre\nconstitu\u00e9 au moins d'une commission locale par arrondissement.\n\nLe choix du niveau le plus adapt\u00e9 oc maillage du territoire vous\nincombera, en liaison avec les acteurs locaux.\n\nDans l'organisation de ces proc\u00e9dures, comme dans les d\u00e9\u2014\ncisions individuelles, les premiers mois seront cruciaux.\n\nMadame, Messieurs les Pr\u00e9fets,\n\nDeux \u00e9cueils vous menaceront en permanence : l'exc\u00e8s de\nproc\u00e9dure qui se ferait au d\u00e9triment des plus d\u00e9munis, ou au con\u2014\ntraire le laxisme qui vous exposerait imm\u00e9diatement au reproche\nde \"payer des gens \u00e0 ne rien faire\u201c.\n\nC'est le gouvernement qui sera jug\u00e9 sur votre habilet\u00e9 et\nvotre capacit\u00e9 \u00e0 trouver ce difficile \u00e9quilibre et mes voeux\nvous accompagnent.\n\nLa mobilisation de tous les partenaires locaux autour dela\npolitique d'insertion est la seconde cl\u00e9 de la r\u00e9ussite.\n\nL'insertion ne peut \u00eatre la comp\u00e9tence exclusive de qui que\nce soit : communes, d\u00e9partements, Etat, associations, chacun\na son r\u00f4le.\n\nLa coordination de leurs interventions sera donc un imp\u00e9ratif\nabsolu ; des conseils d\u00e9partementaux de l'insertion, regroupant\ntous les partenaires concern\u00e9s, seront ainsi mis en place, et\ndevront \u00e9laborer la politique d\u00e9partementale de l'insertion.\nN'h\u00e9sitez pas \u00e0 anticiper, de mani\u00e8re informelle, sur leur mise\nen place en rassemblant ceux qui auront \u00e0 travailler ensemble.\n\nARCHE! \u00cb\u00ce'\u2014 ,\n/ \u00dc\nI \u2018.\n\n/\n\n\\\u0152\u0152Q\u00c6\u00cbV\n\n../...\n\n \n\n7.\n\nIl est peu usuel que les collectivit\u00e9s publiques, l'Etat\nd'abord, mais aussi les collectivit\u00e9s territoriales travaillent sur\ndes objectifs aussi ambitieux, (et fix\u00e9s par la loi), avec le\ntissu et le milieu associatifs ; nous avons \u00e0 innover dans les\nproc\u00e9dures, les r\u00e8glements, mais aussi dans les habitudes et les\npartenaires : vous devez vous sentir un peu intimid\u00e9s, un peu\nh\u00e9sitants, et le Gouvernement l'est aussi devant l'\u00e9norme inno\u2014\nvation. Ce qui me fait vous dire tout de suite que vos premi\u00e8res\ninformations, vos premiers rapports de mise en place seront\nnaturellement l'objet d'une \u00e9tude particuli\u00e8rement attentive de la\npart du Gouvernement. Je rappelle que le projet de loi tel qu'il\nest soumis pr\u00e9voit une \u00e9valuation et \u00e9ventuellement les modifi\u2014\ncations n\u00e9cessaires \u00e0 apporter \u00e0 cette \u00e9valuation dans trois ans.\n\nDans le respect des comp\u00e9tences et de l'autonomie de chacun,\nc'est \u00e0 vous qu'il incombera au premier chef de susciter cette\nsynergie des efforts, qui pourra seule autoriser la r\u00e9ussite\nde l'insertion.\n\nJ'ai conscience que cette t\u00e2che pour laquelle le Gouvernement\nvous mobilise sera difficile. A travers cette triple dimension ;;d'\nimplusion, de coordination et d'arbitrage, elle rend \u00e0 l'Etat\nson r\u00f4le le plus \u00e9minent.\n\nGagner la bataille de l'emploi est le troisi\u00e8me imp\u00e9ratif\nde l'action gouvernementale.\n\nNotre mondeeSt pourtant devenu terriblement interd\u00e9pendant la\ncroissance, le ch\u00f4mage, le terrorisme, les pollutions, tous ces\n\u00e9v\u00e8nements qui affectent la vie qu\u00e2\ufb01dienne de nos concitoyens,\n\u00e9chappent pour la plupart \u00e0 des d\u00e9cisions d'ordre strictement\nnational. Cette interd\u00e9pendance fait souvent peur. Mais en m\u00eame\ntemps, il est essentiel que partout nous traquions les marges\nde manoeuvre qui subsistent pour l'ensemble fran\u00e7ais et elles\nsont plus fortes qu'on ne le croit dans trois directions : le\nd\u00e9veloppement de nos exportations, l'accroissement de la produc-\ntivit\u00e9 de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aises, productivit\u00e9 des entreprises,\nmais aussi productivit\u00e9 de l'Etat, et troisi\u00e8me direction, le\ndesserrement des contraintes qui entravent le d\u00e9veloppement local.\n\nJ'ai souvent eu l'occasion de dire, comme Ministre de\nl'Am\u00e9nagement du Territoire, qu'on ne parachutait pas le d\u00e9velop\u2014\npement local. Qu'il y faut d'abord des hommes, ensuite des id\u00e9es\netpresque accessoirement seulement des financements.\n\nJ'ai vu souvent des cas de f ;ncements qui ne servaient \u00e0\nrien, ne d\u00e9veloppaient rien, rauted'hommes ou d'id\u00e9es, j\u2018ai\nrarement vu des cas o\u00f9 une id\u00e9e efficace et pertinente et mise\nen oeuvre, appuy\u00e9e par des hommes et des femmes de talent ne\ntrouvent pas finalement peut-\u00eatre parfois un peu trop tard, les\nfinancements n\u00e9cessaires. Chacun a pris conscience aujourd'hui\nque c\u2018est \u00e0 partir de toutes petites unit\u00e9s que les hommes se\nrev\u00e8lent que les id\u00e9es germent et que les emplois se cr\u00e9ent.\n\n \n\n../..\n\n \n\n \n\n8.\n\nIl est donc essentiel que ces entrepreneurs soient conseill\u00e9s,\naid\u00e9s, appuy\u00e9s, et que l'action de l'Etat soit une incitation\net non un frein.\n\nC'est la raison pour laquelle, avec Monsieur le Ministre\nde l'Int\u00e9rieur, nous avons choisi de faire jouer au corps\npr\u00e9fectoral un r\u00f4le de premier plan dans cette d\u00e9marche, et\nd\u00e9cid\u00e9 que les Sous\u2014Pr\u00e9fets d'arrondissement devraient b\u00e9n\u00e9ficier\nd'une formation sp\u00e9cifique pour leur assurer une meilleure\nconnaissance des proc\u00e9dures nationales et europ\u00e9ennes en mati\u00e8re\nde cr\u00e9ation d'emplois voire des mani\u00e8res de faire, des fa\u00e7ons de\nn\u00e9gocier, d'aller un peu plus loin que les habitudes, les proc\u00e9-\ndures et les r\u00e8gles connues.\n\nLe pr\u00e9c\u00e9dent Gouvernement, notamment M. Philippe SEGUIN\navait d\u00e9j\u00e0 confi\u00e9 aux Sous-Pr\u00e9fets, un r\u00f4le privil\u00e9gi\u00e9 de\ncoordination dans l'action en faveur de l'emploi et de la forma-\ntion professionnelle. La continuit\u00e9 de l'Etat n'exclut pas\nl'innovation, et j'attache personnellement du prix \u00e0 ce programme\nde formation.\n\nIl doit, en effet, mettre l'Administration Pr\u00e9fectorale\nen situation de d\u00e9velopper plus efficacement les actions que le\nGouvernement lancera dans les prochaines semaines pour mobiliser\nles \u00e9nergies au service de l'emploi.\n\nIl faut enfin que jamais les contraintes in\u00e9vitables de\nl'instant ne fassent perdre de vue les enjeux du moyen et du\nlong terme. C'est la raison pour laquelle j'avais, d\u00e8s ma prise\nde fonctions, confirm\u00e9 les instructions de mon pr\u00e9d\u00e9cesseur\nen ce qui concerne les contrats \u00c9tat-R\u00e9gions, en am\u00e9nageant\nsimplement le calendrier pour tenir compte des retar\u0152 induits\npar les \u00e9ch\u00e9ances \u00e9lectorales.\n\nA la date du 30 juin, vingt r\u00e9gions sur ving\u2014deux avaient\ntransmis leurs avant\u2014projets \u00e0 la DATAR. Mon souci est de respecter\nautant que faire se peut, le calendrier initial, et par cons\u00e9quent\nl'instruction de ces dossiers a d\u2018ores et d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9.\n\nMais j'ai aussi la volont\u00e9 que l'inspiration initiale qui\na pr\u00e9sid\u00e9 \u00e0 cette proc\u00e9dure \u2014 et dont vous savez que j'ai\nquelque raison de la bien conna\u00eetre - ne soit pas perdue de vue,\nm\u00eame si toute r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la planification, fut-elle indicative,\na disparu de la d\u00e9nomination m\u00eame de ces contrats, ils ne peuvent\npas \u00eatre con\u00e7us, chiffr\u00e9s, arbitr\u00e9s, hors d'une perspective\nd\u2018ensemble qui donne aux acceurs \u00e9conomiques, aux partenaires\nsociaux, aux institutions r\u00e9gionales, une vision claire des fi\u2014\nnalit\u00e9s, des moyens et des priorit\u00e9s de l'action gouvernementale.\n\n \n\n9.\n\nL'int\u00e9r\u00eat de ces contrats serait bien m\u00e9diocre s'il\ns'agissait seulement de la liste notari\u00e9e d'\u00e9quipements publics.\nIl appara\u00eet au contraire pleinement s'il s'agit de conjuguer des\nefforts en direction de priorit\u00e9s partag\u00e9es. Or, il m'a \u00e9t\u00e9\nindiqu\u00e9 que, jusqu'ici, le probl\u00e8me prioritaire de l'emploi\nn'\u00e9tait pas suffisamment pr\u00e9sent dans les avant\u2014projets, ou en tout\ncas, que l'utilit\u00e9 d'un certain nombre de r\u00e9alisations ou d'actions\npropos\u00e9es n'apparaissait pas \u00e9vidente au regard de cette priorit\u00e9,\ncelle de l'emploi.\n\nVous recevrez donc dans des d\u00e9lais que j'esp\u00e8re honorable\u2014\nment brefs, une lettre saluant la qualit\u00e9 de la premi\u00e8re \u00e9tape\ndu travail fait, comportant l'engagement du GOuvernement d'\u00e9tudier,\nde prendre en charge, et de traiter ces dossiers, mais vous\ndemandant d'y pr\u00e9voir deux types d'additifs : l'une, touchant\npr\u00e9cis\u00e9ment l'analyse et la d\u00e9finition par le GOuvernement des\npriorit\u00e9s nationales, dont l'application. serait incompl\u00e8te\nsi elles n'avaient pas une traduction r\u00e9gionale. M. les ministres\nd'Etat au Plan sera charg\u00e9 de cette analyse essentiellement in-\nformative. L'autre add\u00efif \u00ce appellera votre attention sur le fait\nque, m\u00eame des plans d'\u00e9quipement ont besoin d'\u00eatre organis\u00e9s\npar rapport \u00e0 la vision que chacune de nos r\u00e9gions se fait de\nson avenir. L'int\u00e9r\u00eat de la formule des contrats de plan, \u00e0 mes\nyeux, est pr\u00e9cis\u00e9ment d'amener des financements publics, des\naccords minist\u00e9riels nationaux, \u00e0 des projets n\u00e9s sur place et,\nde ce fait, plus activement d\u00e9fendus et organis\u00e9s en fonctioni\u00e4\nd'une vision r\u00e9gionale du d\u00e9veloppement. /\u2019\u201cm\ufb01\"\u201c\n\n  \n\nIl est clair qu'en mati\u00e8re d'\u00e9quipement, de transportsfmmug\npar exemple, ou encore de sp\u00e9cialit\u00e9s \u00e0 d\u00e9velopper dans les\ndiff\u00e9rents \u00e9tages de notre syst\u00e8me \u00e9ducatif (lyc\u00e9es d'enseignement\nprofessionnel, facult\u00e9s, universit\u00e9s, laboratoires de\nrecherche), une r\u00e9gion qui voit son avenir se d\u00e9velopper\nessentiellement autour d'une dominante agro-alimentaire, \u00e0 le\nfa\u00e7on du 21 \u00e8me si\u00e8cle, ultra\u2014moderne, ne fera pas les m\u00eames\nqcnoix; d'\u00e9quipement que si elle pr\u00e9voit comme locomotive de son\nd\u00e9veloppement, \u201cl'\u00e9lectronique-informatique\" ou encore le\n\"tourisme\". La lecture des projets de contrats me laisse\nparfois perplexe sur l'organisation intellectuelle de tout cela\nje vous l'avoue.\n\nIl nous faudra faire vite. Pas de perfectionnisme ! Je\nsouhaite que le lancement de cette d\u00e9marche rapide nous permette\nd'aller sur le terrain pour prendre connaissance avec les\nMinistr\u00e6 concern\u00e9s des eSp\u00e9rances, des volont\u00e9s, des soucis,\ndes d\u00e9marches, du dialogue \u00e0 nouer aussi bien avec les \u00e9lus\nresponsables qu'avec les autorit\u00e9s socio-professionnelles.\n\nJe compte en particulier proposer au r\u00e9gions d'\u00e9tendre le\nchamps de la contractualisation \u00e0 des programmes r\u00e9gionaux et\nlocaux en faveur de l'emploi. Il vous appartiendra donc, en\nfonction des indications qui vous seront donn\u00e9es d'ici peu de\nreprendre la concertation avec les \u00e9lus r\u00e9gionaux pour approfondir\nla r\u00e9flexion sur les politiques de d\u00e9veloppement r\u00e9gional et\ninscrire clairement les engagements r\u00e9ciproques de l'Etat et de\nR\u00e9gions dans cette dimension.\n\n../...\n\n \n\n10.\n\nMadame, Messieurs.L'Etat attentif n'est pas l'Etat atten-\ntiste. on ne peut en effet courir plusieurs priorit\u00e9s \u00e0 la fois.\nLa volont\u00e9 d'une prise en compte s\u00e9rieuse des probl\u00e8mes de la vie\nquotidienne des Fran\u00e7ais r\u00e9pond \u00e0 la n\u00e9cessit\u00e9 de rassembler\ncoutes les forces de notre pays face aux \u00e9ch\u00e9ances qui nous\nattendent.\n\nUn pays n'est fort que s'il est uni. Il n'est uni que s'il\nest juste, tel est le sens du mandat que le suffrage universel\na renouvel\u00e9 au Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, Fran\u00e7ois MITTERRAND,\net que le m\u00eame suffrage universel a donn\u00e9 \u00e0 la majorit\u00e9 relative\nmais majorit\u00e9, qui, au Parlement soutien mon Gouvernement.\n\nFaire en sorte que les difficult\u00e9s quotidiennes d'emploi\nde logement, de protection sociale ne soient pas le -seul\nhorizon\ufb01pour C109 de nos compatriotes, ouvrir leurs perspectives\nsur l'avenir qui attend la France dans le monde, telle est ma\nd\u00e9marche.\n\nDans un monde qui cherche son \u00e9quilibre entre le Nord et\nle Sud, entre l'Est et l'Ouest, au milieu des turbulances du\nd\u00e9sordre mon\u00e9taire international, l'Europe pourrait appdrter\nun \u00e9l\u00e9ment de stabilit\u00e9, de dialogue, de progr\u00e9s. Dans une\nEurope qui se cherche et parvient difficilement \u00e0 d\u00e9passer ces\ncontroverses boutiqui\u00e8res, malgr\u00e9 l'avanc\u00e9e importante' des\nprojets Eur\u00eaka, Herm\u00e9s ou Commett, la France pourrait \u00eatre un\n\u00e9l\u00e9ment moteur, ind\u00e9pendant des blocs, \u00e9cout\u00e9 du Tiers-Monde.\n\nNous ne rel\u00e9verons pas ce d\u00e9fi, qui est aussi celui de\n1992 avec un corps social \u00e9clat\u00e9, inquiet, d\u00e9chir\u00e9. Voil\u00e0 donc\nnotre dessein et notre t\u00e2che. Ils vous font mesurer ce que sont\nvotre r\u00e9sponsablit\u00e9 et votre mission.\n\nJ'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e9s sensible \u00e0 la qualit\u00e9 de votre attention.\n\n \n\n", "key_words": {"PREMIER": 2, "MUNSIEUR": 1, "MICHEL": 1, "R\u00dcCARD": 1, "Juillet": 1, "Messieurs": 2, "Monsieur": 4, "Ministre": 6, "confirmant": 1, "savez": 2, "Fonctions": 1, "mentionnerai": 1, "respect": 4, "notre": 4, "Constitution": 1, "ajouter": 2, "beaucoup": 2, "faire": 4, "proposition": 1, "tenir": 2, "cette": 14, "premi\u00e8re": 3, "r\u00e9union": 1, "ouverte": 1, "effet": 4, "repr\u00e9sentants": 1, "totalit\u00e9": 2, "activit\u00e9s": 1, "interminist\u00e9rielles": 1, "liste": 2, "consid\u00e9rable": 1, "choses": 1, "dossiers": 3, "confirmer": 1, "gouvernement": 7, "petit": 1, "comme": 6, "arriv\u00e9": 1, "perception": 1, "aupr\u00e8s": 1, "Fran\u00e7ais": 4, "certains": 2, "certaine": 1, "rapport": 2, "lourd": 1, "grave": 1, "fallu": 1, "\u00e9tait": 2, "capable": 1, "traiter": 3, "dossier": 1, "sinon": 1, "r\u00e9gler": 2, "prendre": 6, "charge": 2, "autre": 1, "Pr\u00e9fet": 1, "travers": 2, "simplement": 2, "voudrais": 1, "sachiez": 1, "votre": 10, "signe": 1, "placer": 1, "rapports": 3, "seront": 4, "surtout": 1, "Secr\u00e9taire": 1, "concitoyens": 1, "route": 1, "vacances": 1, "plusieurs": 3, "campagnes": 1, "publique": 2, "ralentie": 1, "selon": 2, "rythme": 1, "n\u00e9cessaire": 1, "orientations": 2, "trac\u00e9es": 1, "lesquelles": 1, "aurez": 2, "services": 5, "plac\u00e9s": 3, "saisirai": 1, "volontiers": 1, "occasion": 1, "profond\u00e9ment": 1, "condamn\u00e9": 1, "cause": 1, "permanente": 1, "r\u00e9p\u00e9t\u00e9e": 1, "fonctionnaires": 1, "mieux": 3, "servi": 1, "ordres": 1, "auront": 2, "sentiment": 1, "qualit\u00e9": 5, "dignit\u00e9": 2, "respect\u00e9e": 1, "probl\u00e8mes": 5, "lourds": 1, "fonction": 3, "premier": 3, "message": 1, "savent": 1, "aussi": 11, "fonctionnaire": 1, "service": 4, "essentielles": 1, "pourrait": 3, "Trois": 1, "t\u00eates": 1, "d\u00e9claration": 1, "politique": 4, "Am\u00e9liorer": 1, "quotidienne": 3, "D\u00e9velopper": 1, "justice": 1, "Gagner": 1, "bataille": 2, "quatri\u00e8me": 1, "d\u00e9velopperai": 1, "gu\u00e8re": 1, "sommes": 2, "encore": 3, "allez": 1, "d\u00e9veloppements": 1, "ferai": 1, "Seule": 1, "conclusion": 1, "allusion": 1, "dernier": 2, "rencontre": 1, "avons": 3, "r\u00e9concilier": 1, "soci\u00e9t\u00e9": 2, "retrouve": 1, "pleinement": 2, "\u00e9tant": 1, "risque": 1, "surprendre": 1, "commentateurs": 1, "hommes": 3, "insist\u00e9": 1, "point": 1, "discours": 1, "combien": 1, "administrations": 1, "grands": 1, "impuissance": 1, "d\u00e9lais": 2, "parfois": 2, "nourrissent": 1, "perte": 1, "discouru": 1, "croient": 1, "repr\u00e9sente": 1, "pouvoir": 3, "modeste": 1, "essentiel": 3, "besoins": 1, "faibles": 1, "groupes": 1, "demande": 3, "particuli\u00e8rement": 3, "liaison": 4, "Maires": 1, "Pr\u00e9sidents": 1, "Conseils": 1, "actions": 4, "contre": 2, "personnes": 4, "\u00e2g\u00e9es": 1, "soient": 4, "relay\u00e9es": 1, "niveau": 2, "dispens\u00e9e": 1, "police": 1, "s\u00e9curit\u00e9": 1, "personnellement": 2, "directement": 1, "pr\u00e9vention": 1, "mises": 1, "chaque": 2, "depuis": 2, "concours": 1, "financier": 1, "attentif": 2, "pr\u00e9sence": 1, "limit\u00e9e": 1, "pr\u00e9sentations": 1, "protocolaires": 1, "r\u00e9alisations": 2, "t\u00e9moigne": 1, "port\u00e9e": 1, "mesures": 2, "contribuent": 1, "porter": 1, "connaissance": 2, "significatif": 1, "efforts": 1, "r\u00e9habilitation": 1, "logement": 1, "millions": 1, "suppl\u00e9mentaires": 1, "dette": 1, "Offices": 1, "encourager": 1, "communes": 1, "leurs": 5, "attendre": 1, "indications": 2, "donn\u00e9es": 2, "diff\u00e9rents": 1, "d\u00e9partements": 1, "\u00e9chelons": 1, "d\u00e9concentr\u00e9s": 1, "r\u00e9flexion": 2, "demand\u00e9e": 1, "mission": 1, "souhaite": 3, "partout": 2, "public": 2, "d\u00e9partementales": 1, "directions": 2, "bureaux": 1, "Poste": 1, "agents": 1, "r\u00e9fl\u00e9chissent": 1, "garde": 1, "oublier": 1, "accueillent": 1, "immigr\u00e9s": 1, "doivent": 1, "pr\u00e9valoir": 1, "personne": 1, "meilleur": 2, "crit\u00e8re": 1, "esprit": 1, "g\u00e9n\u00e9ral": 2, "pourrons": 1, "aborder": 1, "difficiles": 1, "r\u00e9alit\u00e9": 1, "tenues": 1, "r\u00e9cemment": 1, "reproduite": 1, "connaissant": 1, "gravit\u00e9": 1, "change": 1, "\u00e9quilibres": 1, "\u00e9conomiques": 1, "moins": 2, "esp\u00e9rances": 1, "tendre": 1, "n\u00e9gociation": 1, "deuxi\u00e8me": 1, "objectif": 1, "majeur": 1, "gouvernementale": 1, "sociale": 5, "consid\u00e9rations": 1, "nationale": 1, "bonne": 1, "conscience": 3, "Sant\u00e9": 1, "d\u00e9tailler": 1, "instant": 1, "dispositif": 1, "arr\u00eat\u00e9": 1, "Conseil": 1, "Ministres": 2, "concerne": 2, "revenu": 5, "minimum": 5, "Gouvernement": 2, "choisi": 2, "temps": 3, "parce": 2, "r\u00e9forme": 1, "apr\u00e8s": 1, "cr\u00e9ation": 2, "assurances": 1, "\u00e9tage": 1, "serait": 3, "pardonn\u00e9": 1, "nombreux": 1, "proches": 1, "m\u00e9canismes": 2, "solidarit\u00e9": 1, "Ville": 1, "avoir": 1, "possibilit\u00e9": 1, "examen": 1, "approfondi": 1, "projet": 4, "signifie": 1, "perdre": 2, "application": 1, "termin\u00e9": 1, "travail": 2, "l\u00e9gislatif": 2, "demand\u00e9": 1, "int\u00e9ress\u00e9s": 1, "textes": 1, "r\u00e9glementaires": 1, "chacun": 1, "pr\u00e9sent": 2, "pr\u00e9paration": 1, "partenaires": 4, "concern\u00e9s": 2, "d\u00e9bat": 1, "parlementaire": 1, "certaines": 2, "dispositions": 1, "reVenu": 1, "sables": 1, "place": 4, "l\u00e9gislation": 1, "r\u00e9pond": 2, "efficacit\u00e9": 1, "populations": 1, "vuln\u00e9rables": 1, "ag\u00e9es": 1, "ignore": 1, "largement": 2, "cesse": 1, "\u00e9lev\u00e9": 1, "d\u00e9but": 2, "ann\u00e9es": 1, "difficile": 2, "\u00e9tudes": 1, "indiquent": 1, "tiers": 1, "extr\u00eame": 1, "chiffre": 1, "donne": 2, "mesure": 2, "social": 2, "percevrez": 1, "\u00e9galement": 1, "celle": 1, "gestion": 3, "comprendra": 1, "r\u00e9gulier": 1, "autorisant": 1, "ouvrant": 1, "droit": 2, "prestations": 1, "action": 1, "r\u00e9insertion": 1, "\u00e9conomique": 1, "cr\u00e9er": 1, "abonn\u00e9s": 1, "pardonnera": 1, "population": 1, "concern\u00e9e": 1, "autres": 2, "milieu": 3, "souligner": 1, "plein": 1, "importante": 1, "R\u00e9publique": 1, "camouffl\u00e9": 1, "sousle": 1, "force": 1, "Clefs": 1, "souple": 1, "adapt\u00e9e": 1, "mobilisation": 2, "active": 1, "clefs": 1, "d\u00e9pendent": 1, "demandes": 1, "cadre": 1, "subsister": 1, "grande": 1, "marge": 1, "ainsi": 2, "confie": 1, "responsabilit\u00e9": 1, "centres": 1, "communaux": 1, "t\u00e2ches": 1, "pourra": 2, "varier": 1, "consid\u00e9r\u00e9": 1, "devra": 2, "texte": 1, "soumis": 2, "Parlement": 2, "dispose": 1, "contr\u00f4le": 1, "ressources": 1, "versement": 1, "conventionn\u00e9": 1, "raison": 4, "d\u00e9partement": 1, "Caisse": 1, "Familiales": 1, "r\u00e8gle": 1, "\u00e9ventuellement": 3, "meilleure": 1, "commissions": 1, "locales": 1, "proc\u00e9dure": 2, "elles": 2, "outre": 1, "repr\u00e9sentant": 2, "borne": 1, "indiquer": 1, "commission": 1, "locale": 1, "choix": 1, "adapt\u00e9": 1, "maillage": 1, "territoire": 1, "acteurs": 1, "premiers": 2, "\u00e9cueils": 1, "menaceront": 1, "permanence": 1, "ferait": 1, "d\u00e9triment": 1, "laxisme": 1, "exposerait": 1, "imm\u00e9diatement": 1, "habilet\u00e9": 1, "capacit\u00e9": 1, "trouver": 1, "\u00e9quilibre": 2, "locaux": 1, "autour": 2, "seconde": 1, "comp\u00e9tence": 1, "exclusive": 1, "coordination": 2, "interventions": 1, "conseils": 1, "d\u00e9partementaux": 1, "\u00e9laborer": 1, "d\u00e9partementale": 1, "mani\u00e8re": 1, "rassemblant": 1, "travailler": 1, "usuel": 1, "collectivit\u00e9s": 2, "territoriales": 1, "travaillent": 1, "objectifs": 1, "fix\u00e9s": 1, "associatifs": 1, "innover": 1, "habitudes": 1, "devez": 1, "sentir": 1, "devant": 1, "suite": 1, "\u00e9tude": 1, "attentive": 1, "rappelle": 1, "pr\u00e9voit": 2, "\u00e9valuation": 2, "n\u00e9cessaires": 1, "apporter": 1, "trois": 2, "comp\u00e9tences": 1, "incombera": 1, "susciter": 1, "seule": 1, "autoriser": 1, "t\u00e2che": 1, "laquelle": 2, "mobilise": 1, "triple": 1, "dimension": 1, "troisi\u00e8me": 2, "mondeeSt": 1, "pourtant": 1, "devenu": 1, "terriblement": 1, "interd\u00e9pendant": 1, "affectent": 1, "qu\u00e2\ufb01dienne": 1, "plupart": 1, "d\u00e9cisions": 1, "Cette": 1, "interd\u00e9pendance": 1, "souvent": 3, "traquions": 1, "manoeuvre": 1, "subsistent": 1, "fran\u00e7ais": 1, "fortes": 1, "croit": 1, "productivit\u00e9": 2, "contraintes": 2, "entravent": 1, "d\u00e9veloppement": 2, "parachutait": 1, "ensuite": 1, "accessoirement": 1, "seulement": 2, "servaient": 1, "d\u00e9veloppaient": 1, "efficace": 1, "pertinente": 1, "appuy\u00e9e": 1, "femmes": 1, "talent": 1, "finalement": 1, "Chacun": 1, "partir": 1, "toutes": 1, "petites": 1, "unit\u00e9s": 1, "id\u00e9es": 1, "germent": 1, "emplois": 1, "entrepreneurs": 1, "jouer": 1, "devraient": 1, "formation": 1, "sp\u00e9cifique": 1, "assurer": 1, "proc\u00e9dures": 1, "nationales": 1, "europ\u00e9ennes": 1, "voire": 1, "mani\u00e8res": 1, "fa\u00e7ons": 1, "r\u00e8gles": 1, "pr\u00e9c\u00e9dent": 1, "notamment": 1, "Philippe": 1, "confi\u00e9": 1, "privil\u00e9gi\u00e9": 1, "faveur": 2, "continuit\u00e9": 1, "mettre": 1, "situation": 1, "d\u00e9velopper": 2, "efficacement": 1, "lancera": 1, "prochaines": 1, "semaines": 1, "\u00e9nergies": 1, "enfin": 1, "jamais": 1, "in\u00e9vitables": 1, "fassent": 1, "enjeux": 1, "moyen": 1, "confirm\u00e9": 1, "instructions": 1, "contrats": 4, "calendrier": 2, "compte": 3, "retar\u0152": 1, "\u00e9ch\u00e9ances": 2, "vingt": 1, "r\u00e9gions": 3, "souci": 1, "volont\u00e9": 2, "initiale": 1, "pr\u00e9sid\u00e9": 1, "conna\u00eetre": 1, "perdue": 1, "toute": 1, "r\u00e9f\u00e9rence": 1, "disparu": 1, "d\u00e9nomination": 1, "acceurs": 1, "institutions": 1, "vision": 3, "claire": 1, "moyens": 1, "priorit\u00e9s": 3, "m\u00e9diocre": 1, "notari\u00e9e": 1, "appara\u00eet": 1, "contraire": 1, "conjuguer": 1, "direction": 1, "probl\u00e8me": 1, "prioritaire": 1, "suffisamment": 1, "certain": 1, "nombre": 1, "\u00e9vidente": 1, "regard": 1, "recevrez": 1, "lettre": 1, "saluant": 1, "comportant": 1, "GOuvernement": 2, "pr\u00e9voir": 1, "types": 1, "d\u00e9finition": 1, "traduction": 1, "charg\u00e9": 1, "analyse": 1, "essentiellement": 1, "add\u00efif": 1, "appellera": 1, "attention": 1, "plans": 1, "besoin": 1, "chacune": 1, "formule": 1, "pr\u00e9cis\u00e9ment": 1, "financements": 1, "minist\u00e9riels": 1, "projets": 2, "activement": 1, "d\u00e9fendus": 1, "organis\u00e9s": 1, "r\u00e9gionale": 1, "clair": 1, "mati\u00e8re": 1, "sp\u00e9cialit\u00e9s": 1, "\u00e9tages": 1, "syst\u00e8me": 1, "\u00e9ducatif": 1, "laboratoires": 1, "r\u00e9gion": 1, "avenir": 1, "dominante": 1, "locomotive": 1, "lecture": 1, "perplexe": 1, "intellectuelle": 1, "faudra": 1, "perfectionnisme": 1, "lancement": 1, "d\u00e9marche": 1, "rapide": 1, "terrain": 1, "dialogue": 1, "nouer": 1, "autorit\u00e9s": 1, "particulier": 1, "proposer": 1, "contractualisation": 1, "programmes": 1, "r\u00e9gionaux": 2, "appartiendra": 1, "concertation": 1, "politiques": 1, "r\u00e9gional": 1, "clairement": 1, "engagements": 1, "r\u00e9ciproques": 1, "courir": 1, "prise": 1, "s\u00e9rieuse": 1, "n\u00e9cessit\u00e9": 1, "forces": 1, "mandat": 1, "suffrage": 2, "renouvel\u00e9": 1, "Pr\u00e9sident": 1, "Fran\u00e7ois": 1, "universel": 1, "donn\u00e9": 1, "majorit\u00e9": 1, "soutien": 1, "sorte": 1, "difficult\u00e9s": 1, "quotidiennes": 1, "protection": 1, "ouvrir": 1, "attend": 1, "France": 2, "telle": 1, "monde": 1, "cherche": 2, "entre": 2, "turbulances": 1, "mon\u00e9taire": 1, "\u00e9l\u00e9ment": 1, "parvient": 1, "difficilement": 1, "d\u00e9passer": 1, "malgr\u00e9": 1, "Herm\u00e9s": 1, "ind\u00e9pendant": 1, "\u00e9cout\u00e9": 1, "rel\u00e9verons": 1, "celui": 1, "corps": 1, "Voil\u00e0": 1, "dessein": 1, "mesurer": 1, "r\u00e9sponsablit\u00e9": 1, "sensible": 1}}