{"id": "27_03_1990-Paris", "date": "27_03_1990", "year": "1990", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_199_37_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": ", ENSEMBLE 1\nCONTRE LE RACISME\n\n \n\nDiscours de Monsieur Michel Rocarol,\nPremier ministre\n, lors de la remise du rapport\nde la Commission nationale consultative\ndes Droits de l\u2019homme\n\nsur la lutte contre le racisme\n\nPARIS, LE Z7 MARS 1990\n..................................................................... \u2014\n\n \n\n \n\n  \n\nKiwi-lin 5m\n\nI \u201cr\u201c\n\"/|l.\u2019i\u2019)\u00ee\\l,\u00bb\\\u2019\\'\n\nans les heures qui suivirent le\ndramatique attentat raciste com-\nmis le 11 d\u00e9cembre 1988 contre\nun foyer Sonacotra \u2014 souvenons-\n. \u00bb 1 . . nous de ses victimes : un mort et\ndouze bless\u00e9s-\u2014, j\u2019ai d\u00e9cid\u00e9 de cr\u00e9er a Matignon\nune cellule de coordination de la lutte contre\nle racisme dont vous assurez la co-direction,\nM. le Pr\u00e9sident, avec M. l\u2019avocat g\u00e9n\u00e9ral joinet.\nPourquoi cette co-pr\u00e9sidence ? Ce fut un choix\nd\u00e9lib\u00e9r\u00e9 : le pari d\u2019unir dans un creuset commun\nles moyens de l\u2019administration et la r\u00e9\ufb02exion\nde la soci\u00e9t\u00e9 civile.\n\n \n\nJ\u2019ai cru comprendre qu\u2019il n\u2019avait pas toujours\n\u00e9t\u00e9 ais\u00e9 d\u2019habituer les uns et les autres \u00e0 cette\ncoo \u00e9ration de proximit\u00e9 tant il est vrai que\nl\u2019ha ituelle vigueur critique des associations \u00e0\nl\u2019\u00e9gard de l\u2019administration ne pr\u00e9dispose pas\n\u00e0 une telle cohabitation. Pourtant, tout au long\n\n    \n\nde l\u2019ann\u00e9e, se sont ainsi retrouv\u00e9s autour de la\nm\u00eame table les repr\u00e9sentants des principaux\nministres concern\u00e9s et ceux des principales\norganisations antiracistes habilit\u00e9es \u00e0 se cons\u2014\ntituer partie civile en justice.\n\nLes premiers r\u00e9sultats sont encourageants:\n\u2014 mise en place d\u2019une mission de lutte contre\nle racisme et l\u2019antis\u00e9mitisme au minist\u00e8re de\nl\u2019lnt\u00e9rieur, minist\u00e8re dont la d\u00e9termination\ndans ce domaine m\u00e9rite une mention arti\u2014\nculi\u00e8re, ainsi qu\u2019en atteste le rapport e la\nCommission;\n\u2014 accroissement significatif du nombre des\naffaires port\u00e9es \u00e0 la connaissance de la Chan\u2014\ncellerie qui s\u2019est \u00e9lev\u00e9 de 40 en 1988 \u00e0 101 en\n1989;\n\u2014 r\u00e9quisitions fermes et ar ument\u00e9es des par\u2014\nquets dans certaines af aires significatives\net \u00e9volution de la jurisprudence, avec des\n\n \n\n\u00cf\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nENSEIGNER LE RESPECT D\u2019AUTRUI\n\nd\u00e9cisions s\u00e9v\u00e8res telles que celle __ assortie de\nprison ferme \u2014 tout r\u00e9cemment prononc\u00e9e \u00e0\nVersailles dans une affaire touchant au r\u00e9vi\u2014\nsionnisme.\n\nC\u2019est d\u00e9'\u00e0 beaucoup, mais c\u2019est en m\u00eame\ntemps insuffisant au regard de ce qu\u2019il reste a\nfaire. Nous avons invers\u00e9 la dynamique et\nc\u2019\u00e9tait essentiel. Mais il faut maintenant r\u00e9ussir\ncette mobilisation g\u00e9n\u00e9rale contre le racisme\n\u00e0 laquelle toutes les forces politiques qui se\nsentent concern\u00e9es sont aujourd\u2019hui dispo-\nsees.\n\nLe racisme, la x\u00e9nophobie, ce que certains\nappellent l\u2019h\u00e9t\u00e9rophobie, sont malheureuse-\nment des ph\u00e9nom\u00e8nes qui perdurent. La France\nn\u2019est sans doute pas plus raciste aujourd\u2019hui\nqu\u2019hier, mais dans notre histoire, comme dans\ncelle de tant d\u2019autres pays, certaines p\u00e9riodes\nfont appara\u00eetre des acc\u00e8s de fi\u00e8vre. Tout laisse\ncroire que tel est bien le cas aujourd\u2019hui.\n\nSi le racisme est une constante, avec plus\nou moins d\u2019intensit\u00e9, d\u2019autres victimes ap a-\nraissent. Les juifs, les gens de couleur ou es\ntziganes n\u2019ont plus le triste monopole des\nagressions racistes. Aujourd\u2019hui, les maghr\u00e9\u2014\nbins se trouvent en premi\u00e8re ligne. De m\u00eame\nles militants antiracistes sont aussi victimes de\nla violence qu\u2019ils combattent. Harlem D\u00e9sir \u00e0\nMarseille, Mme Zimour \u00e0 Grenoble, une m\u00e8re\nde quatre enfants, agress\u00e9e et battue parce que\nresponsable de SOS\u2014Racisme. A ces militants,\nje veux affirmer la solidarit\u00e9 de tous les\nd\u00e9mocrates de ce pays et la mienne propre.\n\nLe racisme est une manifestation \u00e9pouvan\u2014\ntable de simplisme. Ce n\u2019est pas pour autant\nun ph\u00e9nom\u00e8ne simple. ll n\u2019est constitu\u00e9 que\nd\u00e8s lors qu\u2019un certain nombre d\u2019ingr\u00e9dients\nsont r\u00e9unis. Ceux qui \u00e9prouvent une g\u00eane de\nproximit\u00e9, des difficult\u00e9s de cohabitation, un\nagacement face \u00e0 des comportements insolites\ndans les relations de travail ou les loisirs,\npeuvent se laisser aller, un jour ou l\u2019autre, \u00e0\ndes r\u00e9actions de rejet, de x\u00e9nophobie. Peut\u2014on\naffirmer pour autant qu\u2019ils sont racistes ? Non,\ncar heureusement, il y a loin du rejet ou de\nl\u2019hostilit\u00e9 momentan\u00e9e \u00e0 la violence ou a\nl\u2019incitation: pour que s\u2019enflamme la paille,\nencore faut-il qu\u2019un autre y jette une allumette.\n\nAux premiers, il faut expliquer, enseigner\nla tol\u00e9rance, le respect d\u2019autrui. L\u2019antiracisme,\nc\u2019est un apprentissage avant que d\u2019\u00eatre un\nengagement. Quant aux seconds, ces pyroma-\nnes sociaux, ceux qui, loin de commettre\ndirectement des actes racistes, incitent \u00e0 la\ndiscrimination ou l\u00e9gitiment insidieusement la\n\n \n\n\u00ce\n\n \n\n\u2018H\n\n \n\n \n\n \n\nMENER UNE POLITIQUE ACTIVE D\u2019INTEGRATION\n\n \n\nviolence, nous devons r\u00e9v\u00e9ler leur vrai visage,\nrappeler sans cesse leurs responsabilit\u00e9s histo\u2014\nriques, bref, les combattre avec d\u00e9termination.\nCar ils se font, ils se veulent les vecteurs du\nracisme. La est le v\u00e9ritable danger, que seul\npeut tenir en \u00e9chec le rassemblement de tous\nceux qui se reconnaissent dans la France tol\u00e9\u2014\nrante des Droits de l\u2019homme, rassemblement\nqui va bien au\u2014dela des clivages habituels.\n\nDepuis quelques temps, se dessine un\nconsensus qui s\u2019est fortement affirm\u00e9 au cours\nde ces derni\u00e8res semaines. Tout d\u2019abord au\nsein de la Commission nationale consultative\ndes Droits de l\u2019homme. Car ce rapport \u2014 faut-\nil le souligner? * refl\u00e8te le luralisme qui\ncaract\u00e9rise votre Commission. I vous souvien\u2014\ndra en effet M. le Pr\u00e9sident, que prenant la\nparole devant la Commission lors de mon\narriv\u00e9e \u00e0 Matignon, j\u2019avais clairement indiqu\u00e9\nque je renouvellerai le mandat de tous ses\nmembres sortants afin de ne plus soumettre\nvotre CommissiOn aux al\u00e9as des changements\npolitiques.\n\nUn consensus \u00e9galement entre toutes les\nfamilles de pens\u00e9e, du reste repr\u00e9sent\u00e9es au\nsein de votre Commission, depuis cet \u00abAp el\ncommun a la fraternit\u00e9\u00bb, lanc\u00e9 en novem re\n1985, autour duquel s\u2019\u00e9taient unies, outre les\ngrandes religions, toutes les organisations\nantiracistes et les ob\u00e9diences ma\u00e7onniques.\nTout r\u00e9cemment \u00e0 la d\u00e9claration du Conseil\ndes Eglises chr\u00e9tiennes, se sont naturellement\njoints l\u2019islam et le juda\u00efsme. Consensus, enfin,\nfavoris\u00e9 par ces deux excellents rapports, parmi\nles plus r\u00e9cents, r\u00e9dig\u00e9s, l\u2019un par M. St\u00e9phane\nHessel, l\u2019autre par M. Michel Hannoun. Ils\nannon\u00e7aient alors ce que la plupart reconnais\u2014\nsent aujourd\u2019hui.\n\nToutes les opinions concordent: la lutte\ncontre le racisme et la x\u00e9nophobie passe\nd\u2019abord par une politique d\u2019int\u00e9gration. Nous\nmettons actuellement en place une telle oli-\ntique, sous la responsabilit\u00e9 de M. Hu\u2019\u00caert\nPr\u00e9vot. Il s\u2019agit, vous en conviendrez, d\u2019une oeu\u2014\nvr'e de longue haleine, concernant le logement,\nl\u2019\u00e9ducation, l\u2019emploi et la formation profession\u2014\nnelle. Il faut comprendre que ce\nn\u2019est pas en quelques mois qu\u2019il sera rem\u00e9di\u00e9,\npar exemple, \u00e0 l\u2019absence des logements sociaux\nou aux insuffisances de la formation. D\u2019autant\nque nombre de ces mesures ne concernent pas\nles seules po ulations d\u2019origine \u00e9trang\u00e8re mais\nl\u2019ensemble es personnes qui risquent la\nmarginalisation. Chacun peut appr\u00e9cier cette\npolitique \u00e0 l\u2019aune de ses analyses.\n\nMais les quelques divergences constat\u00e9es\nportent moins sur la n\u00e9cessit\u00e9 de l\u2019int\u00e9gration\nou sur son champ d\u2019application ue sur l\u2019ap\u2014\npr\u00e9ciation des priorit\u00e9s ou sur e caract\u00e8re\nexclusif que certains semblent lui conf\u00e9rer\ndans la lutte contre le racisme. La fermeture\ndes fronti\u00e8res ne eut \u00eatre la seule condition\nd\u2019une politique d\u2019int\u00e9gration, pas plus que\nle droit de vote ne peut \u00eatre un pr\u00e9alable.\nAu contraire, port\u00e9 par une politique d\u2019int\u00e9gra-\ntion en bonne voie, le vote des immigr\u00e9s\nappara\u00eetra un jour comme une cons\u00e9quence\nnaturelle et non comme une mesure controver\u2014\ns\u00e9e, exacerbant les passions.\n\nUn d\u00e9bat est n\u00e9cessaire sur cette politique\nd\u2019int\u00e9gration. ll aura lieu en mai, au Parlement,\ncomme annonc\u00e9. Mais int\u00e9gration et lutte contre\nle racisme ne sont pas synonymes, ni r\u00e9duc\u2014\ntibles l\u2019une \u00e0 l\u2019autre. L\u2019histoire pass\u00e9e et pr\u00e9sente\nen atteste: l\u2019int\u00e9gration des juifs ou celle des\noriginaires de nos D\u00e9partements et Territoires\nd\u2019Outre\u2014mer n\u2019a jamais emp\u00each\u00e9 u\u2019ils soient\nvictimes de l\u2019antis\u00e9mitisme ou u racisme.\nL\u2019int\u00e9gration exemplaire des juifs dans la soci\u00e9\u2014\nt\u00e9 allemande ou fran\u00e7aise avant guerre ne les a\npas soustraits \u00e0 l\u2019antis\u00e9mitisme, \u00e0 la discrimi\u2014\nnation, puis a l\u2019holocauste.\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nUN PLAN NATIONAL DE LUITE\nCONI\u2019RE LE RACISME\n\nAussi, toute politique d\u2019int\u00e9gration doit\u2014\nelle s\u2019appuyer de mani\u00e8re convergente, mais\ndistincte, sur une ferme politique de lutte\ncontre le racisme brutal et contre ses vecteurs,\nafin d\u2019endiguer la propagation de ses id\u00e9es.\nQuarante\u2014cinq ans apr\u00e8s la Seconde Guerre\nmondiale, allons-nous laisser se banaliser le\nracisme, le laisser retrouver subrepticement\ndroit de cit\u00e9, presque par n\u00e9gligence d\u00e9mocra-\ntique ? Non. Le racisme n\u2019est pas une opinion\ncomme une autre, qui puisse \u00eatre naturelle\u2014\nment exprim\u00e9e. Ce qu\u2019il nous faut casser, c\u2019est\ncette spirale qui fait passer de l\u2019incompr\u00e9hen-\nsion a la x\u00e9nophobie et de la x\u00e9nophobie au\nracisme.\n\nC\u2019est dans cette perspective qu\u2019il nous faut\npasser a la mise en application de propositions\nconcr\u00e8tes. j\u2019ai donc fait porter au'ourd\u2019hui\nm\u00eame, aux Pr\u00e9sidents des Assembf\u00e9es, aux\ndirigeants des partis politiques repr\u00e9sent\u00e9s\npar des groupes au Parlement, ainsi qu\u2019aux\npr\u00e9sidents de ces derniers, une lettre leur\ntransmettant le rapport de la Commission\nnationale consultative des Droits de l\u2019homme,\nainsi que les propositions qui l\u2019accompagnent\nen les conviant a se r\u00e9unir a l\u2019H\u00d4tel Mati non\nle 3 avril prochain pour r\u00e9fl\u00e9chir ensem le a\nces propositions. Plusieurs personnalit\u00e9s avaient\npropos\u00e9 une telle initiative. Mais je souhaitais\ndisposer de bases concr\u00e8tes pour engager\ncette discussion. C\u2019est d\u00e9sormais le cas avec\nle rapport que vous avez \u00e9labor\u00e9.\n\nLes mesures \u00e0 prendre devraient constituer,\ndans mon esprit, un v\u00e9ritable plan national de\nlutte contre le racisme articul\u00e9 autour de quatre\naxes :\n\n1. La mobilisation g\u00e9n\u00e9rale ar la recherche du\nconsensus politique le pl\u00eeis large puisqu\u2019il\nest d\u00e9sormais possible. j\u2019y consacrerai toute\nmon \u00e9nergie.\n\n2. Le renforcement de l\u2019efficacit\u00e9 de l\u2019action\ndes pouvoirs publics :\n\nIl est propos\u00e9, en coordination avec le Conseil\nnational des Villes, co\u2014pr\u00e9sid\u00e9 par M. Andr\u00e9\nDiligent et M. Gilbert Bonnemaison, de cr\u00e9er\ndans chaque d\u00e9partement une cellule de\ncoordination de la lutte contre le racisme et\nl\u2019antis\u00e9mitisme. Sans constituer de nouvelles\nstructures, ces cellules pourraient fonctionner\nau sein des conseils d\u00e9partementaux de pr\u00e9\u2014\nvention de la d\u00e9linquance, sous la responsa\u2014\nbilit\u00e9 des pr\u00e9fets, en y associant les organisa\u2014\ntions antiracistes locales ainsi que les barreaux\net devenir des lieux d\u2019information, de suivi,\nd\u2019\u00e9ducation et de pr\u00e9vention.\n\n3. Le renforcement des moyens d\u2019action des\norganisations luttant contre le racisme.\n\nOutre la dispense de consignation, des mesures\n\u00abde terrain\u00bb sont sugg\u00e9r\u00e9es. Leur mise en\noeuvre empruntant la forme originale d\u2019une\nconvention entre la Commission nationale\nconsultative des Droits de l\u2019homme et le Centre\nnational d\u2019informatique juridique (CNU), par\nexemple, pour la cr\u00e9ation d\u2019une banque r\u00e9\u2014\nunissant toutes les d\u00e9cisions de justice sur le\nracisme ou encore avec la Chambre nationale\ndes huissiers en ce qui concerne la gratuit\u00e9 des\nconstats. Les associations b\u00e9n\u00e9ficieraient par\nailleurs d\u2019un droit de r\u00e9ponse dans certaines\ncirconstances.\n\n4. Priorit\u00e9 a la lutte contre la banalisation du\nracisme.\n\nQue la lutte contre le racisme touche \u00e0 la\nlibert\u00e9 d\u2019expression, j\u2019en conviens. Mais cela\nne doit pas nous faire oublier que l\u2019ordre\npublic est directement et gravement concern\u00e9.\nLorsque le choix a \u00e9t\u00e9 fait de faire pr\u00e9valoir la\nlibert\u00e9 d\u2019expression en int\u00e9grant la l\u00e9gislation\nantiraciste dans le cadre de la loi de 1881 sur\nla presse, on a offert au racisme, \u00e0 l\u2019antis\u00e9mi\u2014\ntisme, des protections qui \u00e9taient destin\u00e9es \u00e0\nla libert\u00e9 de la presse et ne devaient profiter\nqu\u2019\u00e0 elle.\n\n \n\n\u00ce\n\n \n\n \n\nENDIGUER LA PROPAGATION\nDES IDEES RACISTES\n\nCette question a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e pour la pre\u2014\nmi\u00e8re fois a la Cour de cassation. C\u2019\u00e9tait me dit-\non, en 1987, lors d\u2019un colloque dressant le\nbilan de quinze ans d\u2019application de la loi de\n1972. je cite: \u00abLa loi sur la presse r\u00e9alise un\njuste \u00e9quilibre entre les int\u00e9r\u00eats qui se trouvent\nen pr\u00e9sence, s\u2019agissant le plus souvent de\nconflits entre particuliers. Mais cet \u00e9quilibre est\ntotalement rompu lorsque l\u2019on cherche \u00e0\nappliquer la loi de 1881 dans un domaine qui\nn\u2019est manifestement pas le sien, et la jurispru-\ndence laisse un certain go\u00fbt de cendre \u00e0\nvouloir appliquer des r\u00e8gles qui n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9\ncon\u00e7ues pour des infractions aussi graves que\nles d\u00e9lits racistes.\u00bb\n\nBref, faut\u2014il maintenir au racisme le bou\u2014\nclier involontaire de la libert\u00e9 de la presse ou\nfaut-il extraire ce d\u00e9lit de la loi de 1881 ? Il\ns\u2019agit-l\u00e0, me dit\u2014on, d\u2019un tabou. Mais on me dit\naussi que toujours plus nombreux sont les\npraticiens qui le souhaitent, en raison des\ncontraintes de l\u2019administration de la preuve et\nde la bri\u00e8vet\u00e9 de la prescription qui affaiblis\u2014\nsent l\u2019efficacit\u00e9 des poursuites et de l\u2019action an-\ntiracistes. Tous les journalistes qui ont eu\nl\u2019occasion d\u2019y r\u00e9fl\u00e9chir le r\u00e9clament eux-m\u00eames.\n\nje suis, pour ma part, pr\u00eat a prendre mes res-\nponsabilit\u00e9s a cet \u00e9gard, et a proposer que le\nracisme soit trait\u00e9 comme une infraction de\ndroit commun, selon les garanties et les\nrigueurs de la proc\u00e9dure ordinaire.\n\nJ\u2019esp\u00e8re que l\u2019immense majorit\u00e9 des Fran\u2014\n\u00e7ais et de leurs repr\u00e9sentants apporteront leur\nconcours a la r\u00e9alisation de cette oeuvre de\nsauvegarde nationale. Sans eux, l\u2019\u00e9chec serait\nassur\u00e9, et un \u00e9chec dans ce domaine ne serait\ndigne ni des Fran\u00e7ais ni de la France.\n\nTelles sont, Mesdames, Messieurs, les gran\u2014\ndes lignes de ce que pourrait \u00eatre un plan\nnational sur la lutte contre le racisme. Chacun\nde ses aspects peut \u00eatre soumis \u00e0 discussion,\na contre\u2014proposition. Une seule chose compte\n\u00e0 mes yeux: que ce combat se solde par une\nvictoire de la communaut\u00e9 nationale unanime.\n\n \n\n \n\n \n\nPubli\u00e9 par le Service d\u2019lnformation et de Diffusion du Premier ministre\n2\" trimestre 1990\nImprimerie La Reprotechnique\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n", "key_words": {"ENSEMBLE": 1, "Monsieur": 1, "Michel": 2, "remise": 1, "Commission": 4, "nationale": 3, "Droits": 5, "lutte": 9, "contre": 10, "heures": 1, "suivirent": 1, "attentat": 1, "raciste": 2, "d\u00e9cembre": 1, "foyer": 1, "Sonacotra": 1, "victimes": 3, "d\u00e9cid\u00e9": 1, "cr\u00e9er": 1, "cellule": 2, "coordination": 2, "racisme": 12, "assurez": 1, "g\u00e9n\u00e9ral": 1, "cette": 4, "creuset": 1, "moyens": 2, "soci\u00e9t\u00e9": 1, "comprendre": 2, "autres": 1, "\u00e9ration": 1, "proximit\u00e9": 1, "ituelle": 1, "vigueur": 1, "critique": 1, "associations": 2, "pr\u00e9dispose": 1, "telle": 3, "ainsi": 4, "retrouv\u00e9s": 1, "autour": 3, "table": 1, "repr\u00e9sentants": 2, "concern\u00e9s": 1, "antiracistes": 3, "habilit\u00e9es": 1, "partie": 1, "civile": 1, "premiers": 1, "r\u00e9sultats": 1, "place": 2, "mission": 1, "minist\u00e8re": 2, "domaine": 3, "m\u00e9rite": 1, "mention": 1, "atteste": 1, "rapport": 4, "accroissement": 1, "significatif": 1, "nombre": 3, "port\u00e9es": 1, "connaissance": 1, "\u00e9lev\u00e9": 1, "r\u00e9quisitions": 1, "fermes": 1, "ument\u00e9es": 1, "certaines": 2, "aires": 1, "\u00e9volution": 1, "RESPECT": 1, "s\u00e9v\u00e8res": 1, "telles": 1, "celle": 2, "assortie": 1, "ferme": 2, "r\u00e9cemment": 2, "prononc\u00e9e": 1, "affaire": 1, "touchant": 1, "insuffisant": 1, "regard": 1, "reste": 2, "avons": 1, "invers\u00e9": 1, "dynamique": 1, "maintenant": 1, "mobilisation": 2, "g\u00e9n\u00e9rale": 2, "laquelle": 1, "toutes": 4, "forces": 1, "politiques": 2, "concern\u00e9es": 1, "ph\u00e9nom\u00e8nes": 1, "doute": 1, "notre": 1, "comme": 4, "appara\u00eetre": 1, "acc\u00e8s": 1, "moins": 2, "couleur": 1, "triste": 1, "monopole": 1, "trouvent": 1, "premi\u00e8re": 1, "militants": 1, "aussi": 2, "violence": 2, "Harlem": 1, "D\u00e9sir": 1, "Zimour": 1, "quatre": 1, "agress\u00e9e": 1, "battue": 1, "parce": 1, "affirmer": 1, "solidarit\u00e9": 1, "mienne": 1, "manifestation": 1, "ph\u00e9nom\u00e8ne": 1, "constitu\u00e9": 1, "certain": 2, "\u00e9prouvent": 1, "difficult\u00e9s": 1, "comportements": 1, "relations": 1, "travail": 1, "laisser": 3, "r\u00e9actions": 1, "autant": 1, "racistes": 1, "rejet": 1, "momentan\u00e9e": 1, "autre": 1, "jette": 1, "respect": 1, "apprentissage": 1, "avant": 2, "Quant": 1, "actes": 1, "incitent": 1, "l\u00e9gitiment": 1, "insidieusement": 1, "POLITIQUE": 1, "ACTIVE": 1, "devons": 1, "r\u00e9v\u00e9ler": 1, "cesse": 1, "leurs": 2, "responsabilit\u00e9s": 1, "combattre": 1, "veulent": 1, "vecteurs": 1, "v\u00e9ritable": 2, "tenir": 1, "\u00e9chec": 2, "rassemblement": 1, "reconnaissent": 1, "France": 1, "clivages": 1, "quelques": 3, "dessine": 1, "fortement": 1, "affirm\u00e9": 1, "derni\u00e8res": 1, "refl\u00e8te": 1, "luralisme": 1, "votre": 2, "effet": 1, "prenant": 1, "devant": 1, "clairement": 1, "renouvellerai": 1, "mandat": 1, "sortants": 1, "CommissiOn": 1, "al\u00e9as": 1, "consensus": 1, "\u00e9galement": 1, "entre": 4, "repr\u00e9sent\u00e9es": 1, "depuis": 1, "lanc\u00e9": 1, "novem": 1, "duquel": 1, "outre": 1, "ob\u00e9diences": 1, "d\u00e9claration": 1, "Eglises": 1, "excellents": 1, "alors": 1, "plupart": 1, "opinions": 1, "x\u00e9nophobie": 3, "politique": 6, "actuellement": 1, "responsabilit\u00e9": 1, "longue": 1, "concernant": 1, "formation": 1, "logements": 1, "insuffisances": 1, "mesures": 2, "concernent": 1, "seules": 1, "ulations": 1, "\u00e9trang\u00e8re": 1, "personnes": 1, "risquent": 1, "Chacun": 1, "appr\u00e9cier": 1, "divergences": 1, "n\u00e9cessit\u00e9": 1, "champ": 1, "priorit\u00e9s": 1, "certains": 1, "semblent": 1, "fronti\u00e8res": 1, "seule": 2, "droit": 2, "port\u00e9": 1, "bonne": 1, "mesure": 1, "exacerbant": 1, "d\u00e9bat": 1, "n\u00e9cessaire": 1, "int\u00e9gration": 1, "pass\u00e9e": 1, "juifs": 2, "D\u00e9partements": 1, "jamais": 1, "emp\u00each\u00e9": 1, "exemplaire": 1, "allemande": 1, "fran\u00e7aise": 1, "guerre": 1, "soustraits": 1, "NATIONAL": 1, "toute": 1, "mani\u00e8re": 1, "brutal": 1, "propagation": 1, "apr\u00e8s": 1, "Seconde": 1, "banaliser": 1, "retrouver": 1, "presque": 1, "n\u00e9gligence": 1, "puisse": 1, "spirale": 1, "passer": 1, "perspective": 1, "application": 1, "porter": 1, "Pr\u00e9sidents": 1, "partis": 1, "groupes": 1, "lettre": 1, "consultative": 1, "propositions": 1, "conviant": 1, "r\u00e9unir": 1, "avril": 1, "prochain": 1, "r\u00e9fl\u00e9chir": 2, "ensem": 1, "Plusieurs": 1, "personnalit\u00e9s": 1, "bases": 1, "concr\u00e8tes": 1, "d\u00e9sormais": 2, "prendre": 2, "devraient": 1, "national": 1, "articul\u00e9": 1, "recherche": 1, "pl\u00eeis": 1, "large": 1, "consacrerai": 1, "renforcement": 2, "pouvoirs": 1, "publics": 1, "Gilbert": 1, "chaque": 1, "d\u00e9partement": 1, "constituer": 1, "cellules": 1, "pourraient": 1, "conseils": 1, "d\u00e9partementaux": 1, "associant": 1, "locales": 1, "devenir": 1, "lieux": 1, "luttant": 1, "dispense": 1, "empruntant": 1, "forme": 1, "originale": 1, "juridique": 1, "cr\u00e9ation": 1, "banque": 1, "d\u00e9cisions": 1, "justice": 1, "encore": 1, "Chambre": 1, "huissiers": 1, "concerne": 1, "gratuit\u00e9": 1, "b\u00e9n\u00e9ficieraient": 1, "r\u00e9ponse": 1, "Priorit\u00e9": 1, "banalisation": 1, "touche": 1, "faire": 2, "oublier": 1, "directement": 1, "gravement": 1, "choix": 1, "pr\u00e9valoir": 1, "int\u00e9grant": 1, "cadre": 1, "offert": 1, "protections": 1, "\u00e9taient": 1, "destin\u00e9es": 1, "libert\u00e9": 2, "presse": 3, "devaient": 1, "IDEES": 1, "question": 1, "\u00e9voqu\u00e9e": 1, "colloque": 1, "dressant": 1, "quinze": 1, "r\u00e9alise": 1, "\u00e9quilibre": 2, "int\u00e9r\u00eats": 1, "souvent": 1, "rompu": 1, "lorsque": 1, "cherche": 1, "manifestement": 1, "laisse": 1, "cendre": 1, "appliquer": 1, "r\u00e8gles": 1, "infractions": 1, "graves": 1, "d\u00e9lits": 1, "maintenir": 1, "involontaire": 1, "extraire": 1, "d\u00e9lit": 1, "toujours": 1, "nombreux": 1, "raison": 1, "preuve": 1, "bri\u00e8vet\u00e9": 1, "prescription": 1, "poursuites": 1, "journalistes": 1, "r\u00e9clament": 1, "proposer": 1, "trait\u00e9": 1, "infraction": 1, "selon": 1, "garanties": 1, "proc\u00e9dure": 1, "majorit\u00e9": 1, "apporteront": 1, "r\u00e9alisation": 1, "oeuvre": 1, "Fran\u00e7ais": 1, "lignes": 1, "pourrait": 1, "aspects": 1, "soumis": 1, "chose": 1, "combat": 1, "solde": 1, "communaut\u00e9": 1, "Service": 1, "Diffusion": 1, "Premier": 1, "trimestre": 1}}