{"id": "25_09_1987-Paris", "date": "25_09_1987", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "discours manuscrit ; discours dactylographies annotes ; documentation ; correspondance", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_189_11_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "\u2018\u00e7T\u2019\n\n0/\nI\u00ee\u00ce\u00ef//////\u2019 \u00ceE.h\u00cf\u00ce\u00c2b<Jni\u00eean cit F\u0152N04\u00bbO{ Fi (3 C-Q\u2014P\\\u00cb>\n\nf\n\n \n\n. (\n51a \u00ab10mm au \u00c6 QuRg\n\n\u00c2EL '\u00cfV\u00cb\u00ce 81/\u0178;rz.v.kruc \u201c1 1 5 Q\u2019\n\n \n\n \n\nRECONSTRUIRE UN HORIZON\n\n \n\nPLAN\n\nIntroduction\nI - La r\u00e9vo\u00eeution technoiogique, une fatalit\u00e9 ou une chance ?\n\nII - La mutation cuiture\u00ee\u00eee : crise morale et naissance de\nnouve\u00ee\u00eees vaieurs.\n\nIII \u2014 Conciusion. Crise de 1'Occident ou renouveau de ses apports ?\n\n223.05.163}\n\n\u00fb, F.\n\n/ INTRODUCTION /\n\no L'homme poiitique d'aujourd'hui ne dispose pius de m\u00e9thode de pens\u00e9e\n\nen \"pr\u00eat-\u00e0\u2014porter\" Iorsqu'ii veut inscrire son actionsdans 1a dur\u00e9e\naquac\net dans une perspective d'avenir.\n\n \n\no S'ii est de gauche, i1 se sent encore pIus d\u00e9muni. L'homme poiitique\ndu Iib\u00e9raiisme se dispense de vues Iongues en raison de sa croyance\ndans Ie discernement constant du march\u00e9. Le maiheur, c'est qu'iI en\ndispense aussi Ies citoyens : i1 n'offre aucune p\u00e9dagogie de l'avenir.\nLa soci\u00e9t\u00e9, 1a France, avec Iui, n'\u00ff\u00ffpius d'horizon. Ii n'y a pIus\nque 1a concurrence - indiSpensabIe mais d'une myopie totaie sur Ies\nfins de I'homme. S'ii est maintenant av\u00e9r\u00e9 qu'un march\u00e9 correctement\nconcurrentiei est 1a moins mauvaise mani\u00e8re de faire produire, gg_\ndevrait \u00eatre I'honneur des poIitiques que de chercher \u00e0 d\u00e9gager et \u00e0\nexprimer dans Ies actes 1e sens de I'\u00e9voiution d'une soci\u00e9t\u00e9, Ies\nvoies de son unit\u00e9, de son avenir, en s'\u00e9ciairant des r\u00e9flexions des\npenseurs, des chercheurs, et de ce qui monte du d\u00e9bat socia].\n\no Le sociaiisme pourrait ainsi passer \u00e0 nouveau d'une croyance a un\nprojet. Non par un projet ge_soci\u00e9t\u00e9 mais un projet gags_ia soci\u00e9t\u00e9\nteIIe qu'eIIe se forme seus nos yeux : repartons du r\u00e9e] ; ensuite\ndemandons\u2014nous :que faire ? On sait que Ia m\u00e9diatisation de Ia poIi-\ntique -sa \"marchandisation\"- ne conduit pas non pius dans cette\ndirection. 11 nous faut donc peser de toutes nos forces pour percer\n\u00ee'\u00e9dredon du \"pr\u00eat-\u00e0\u2014penser\".\n\no Vos trois documents intitui\u00e9s\n\n\"La r\u00e9vo\u00eeution technoiogique et ses cons\u00e9quences sur 1a soci\u00e9t\u00e9\"\n\u2014 \"La dimension cuitureIIe de 1a \"crise\"\"\n\u2014 \"La crise de I'Occident\"\nsont \u00e0 cet \u00e9gard des contributions d\u2018une grande richesse : presque\ntous Ies aspects du d\u00e9bat de soci\u00e9t\u00e9 s'y trouvent \u00e9voqu\u00e9s avec une\nampieur et une voiont\u00e9 prospective qui m\u00e9ritent d'\u00eatre saIu\u00e9es.\n\n \n\n_ 3 _\n\nIls vont d'ailleurs donner le plan de mon expos\u00e9. J'en retire le sen-\n\ntiment que les \"solutions\u201d \u00e0 nos probl\u00e8mes les plus fondamentaux ne\n\n \n\nsont gu\u00e8re formulables dans le langage des pol\u00e9miques politiques\n\n \n\nactuelles. La politique \u00e0 conduire, si je vous ai bien lus et si je\n\n \n\nme fie \u00e0 mes propres intuitions, va devoir changer \u00e0 terme jusqu'au\n\n \n\nsens m\u00eame des mots : emploi, \u00e9ducation, etc... et peut-\u00eatre, Etat.\n\nJe suis homme politique, je ne suis pas -je ne suis plus- chercheur\nou expert comme beaucoup de ceux qui ont contribu\u00e9 \u00e0 ces documents.\nJe ne vais donc pas retracer devant vous \u00e0 nouveau une vaste fresque\ndu possible et du souhaitable face \u00e0 la mutation qui nous bouscule,\n\nque vous avez si bien esquiss\u00e9e. Candidat aux plus hautes responsabi\u2014\n\n \n\nlit\u00e9s de l'Etat, j'ai une seule pr\u00e9occupation, une v\u00e9ritable obsession,\n\n \n\nqu'expriment d'ailleurs des interventions comme celles d'Albert GAZIER\net Jean\u2014Cyril SPINETTA : apr\u00e8s une prise de conscience du possible\n\n \n\n\u2014des possibles- et du souhaitable, comment s'attacher \u00e0 la synth\u00e8se\n\n \n\nde ce qui est faisable ; et ceci, dans un temps historique dont\n\n \n\nl'horizon pratique ne peut exc\u00e9der une d\u00e9cennie, deux au maximum ?\nUne bonne prospective permet l'audace, le r\u00e9alisme inscrit cette\naudace dans les faits car il a l'oeil fix\u00e9 Sur les _,,' ents du\n\n  \n\nterrain.\n\nCeci, dans la fid\u00e9lit\u00e9 aux valeurs essentielles qui fond\u00e8rent le\n\n \n\nsocialisme mais, aussi, devant l'\u00e9vidente n\u00e9cessit\u00e9 d'en renouveler\n\n \n\n \n\ntr\u00e8s profond\u00e9ment l'expression pour les temps qui viennent.\n\nVotre effort, en tout cas, devrait contribuer \u00e0 cette t\u00e2che que je\nconsid\u00e8re comme primordiale pour notre pays et pour l'Europe :\nreconstruire un horizon - un horizon commun qui permettra de vivre\n\n \n\net de cr\u00e9er ensemble.\n\n \n\n \n\n1. / LA REVOLUTION TECHNOLOGIQUE, UNE FATALITE OU UNE CHANCE ? /\n\nn Je pose cette question parce que -y compris dans votre r\u00e9flexion\u2014\ntant\u00e2t on aper\u00e7oit la r\u00e9volution technologique comme un d\u00e9ferlement\nirr\u00e9sistible, tant\u00f4t comme un vaste supermarch\u00e9 du futur O\u00f9 les\n\nhommes choisiront les technologies les plus conformes \u00e0 leurs besoins.\n\nOr, je dirai \u2014 cela d\u00e9pend de la p\u00e9riode de temps consid\u00e9r\u00e9e,\n\u2014 cela d\u00e9pend du domaine d'application des technOlogies,\n\u2014 cela d\u00e9pend (mais nous entrons d\u00e9j\u00e0 dans la seconde\npartie, la dimension culturelle) de la \"capacit\u00e9\n\nculturelle\u201c de la soci\u00e9t\u00e9fadenemdeneaweapaeit\u00e9\npeiitique.\n\n\u00e6 W\u2018l'v \u2018\u00cevn\nP1.\u201c -\u00bb a\u00bb,\n\n4710245;\n\n    \n    \n\nJe vais reprendre CES trois points. 4\n\n/1.1.\u00ce=\u00dche r\u00e9volution, mais \u00e0 guelle vitesse ?\n\n.o Ce d\u00e9ferlement parait certain pour les technologies de l'information.\nNous y sommes, il va continuer, et il est rapide.\n\nLa puissance informatique d'une microplaquette \u2014une \"puce\"- est multi-\npli\u00e9e par 10 tous les cinq ans depuis 1970. On peut pr\u00e9voir une \u00e9volu-\ntion au m\u00eame rythme au cours des vingt prochaines ann\u00e9es. Ce qui co\u00fbte\n10.000 F aujourd'hui co\u00fbtera 1 franc dans vingt ans. Il n'y avait pas\nde carte \u00e0 m\u00e9moire en 1985, il y en aura 12 millions en 1990. Nous\nsommes bien l\u00e0 en pr\u00e9sence d'un d\u00e9ferlement par vagues des usages de\nl'informatique : objets grand public, automatisation des proc\u00e9d\u00e9s de\nproduction, puis mon\u00e9tique, puis synth\u00e8se de la parole ... tout cela\n\n_ activ\u00e9 par une comp\u00e9tition mondiale f\u00e9roce, change les politiques\nindustrielles dans des p\u00e9riodes significatives de cinq ans.\n\n \n\n \n\no En revanche, Eour la biologie et la sant\u00e9, le temps d'application\ndes d\u00e9couvertes parait beaucoup plus long. Les connaissances scien\u2014\n\n \n\ntifiques avancent sans cesse mais, par exemple les m\u00e9dicaments qui\nentreront sur le march\u00e9 vers l'an 2000 sont d\u00e9j\u00e0 aper\u00e7us aujourd'hui.\nIci la p\u00e9riode significative est, actuellement, plus pr\u00e8s de vingt\n\nans que de cinq ans,2 23\u201d? arcs; T g\u00ee\u00ef\u00ebyi g.\n____________________. J\ntutcc\u00ef<.1\n\no La p\u00e9riode est peat'\u00eatre plus longue pour les sciences sociales,\nface au changement des syst\u00e8mes sociaux complexes. Ces sciences\n\n \n\npeuvent nous dire d\u00e8s aujourd'hui comment \"d\u00e9tayloriser\" une entre\u2014\nprise ou un service public, comment rendre tous ses segments coop\u00e9-\nratifs et cr\u00e9atifs. Or il est bien clair qu'on n'assiste pas du tout\n\u00e0 un d\u00e9ferlement. Le temps de changement des syst\u00e8mes humains est un\n\n \n\ntemps long : ceux qui changent vite subissent en g\u00e9n\u00e9ral des chocs en\nretour. On est donc l\u00e0 en pr\u00e9sence d'un imp\u00e9ratif de changement et non\n\n\\4a\u0153zi57> ,\n\n/I.\u00cb.7 La pouss\u00e9e technologique d\u00e9pend de ses domaines d\u2019application\n\nd'une irruption technologique.\n\n(Cela me conduit \u00e0 la remarque suivante).\n\n \n\n \n\nIl y a invasion technologique l\u00e0 o\u00f9 c'est l'int\u00e9r\u00eat de tous les\n2eur Le rm en wmw\nproducteurs/emt Quan\u00e2\u00ffdes\u00ffdg\u00ebta\u00eales politiques ou \u00e9thiques ne l' entra\u2014\n\n \n\n \n\nvent pas. (On raisonne encore ici, on le voit, en termes de r\u00e9sistance\n\u00e0 une invasion).\n\nJe citerai cinq domaines cruciaux \u00e0 titre d'exemples.\n\nPremier exemple\n\no En mati\u00e8re de d\u00e9fense, il n'y a pas, heureusement, invasion. Mais il\n\n \n\ny a fixation de l' usage des technologies nouvelles sur les guerres\nlocales qui stimulent les march\u00e9s de l' armement autant que la dissua-\nsion nucl\u00e9aire. Cela dit, l'escalade technologique autour de la\ndissuasion, si elle ne fait qu'entretenir celle\u2014ci, est colossale\n(elle explique en partie les tentatives de freinage Est-Ouest actuelles).\n\n \n\nDeuxi\u00e8me exemple :\n\nn En mati\u00e8re de conception desgproc\u00e9d\u00e9s et produits industriels, la\nd\u00e9couverte continue de nouveaux mat\u00e9riaux hautement performants\n\u2014c\u00e9ramiques, nouveaux polym\u00e8res ...- ouvre des possibilit\u00e9s immenses\nqui ne seront exploit\u00e9es qu'au rythme permis par l'\u00e9norme co\u00fbt de\nrenouvellement des \u00e9quipements, des cha\u00eenes de production et par la\nrecomposition des entreprises elles-m\u00eames dans des secteurs entiers\n(BTP, chimie, ...).\n\nTroisi\u00e8me exemple\n\no Pour tout ce qui concerne les incidences des technologies nouvelles\nsur l\u2019emploi -le probl\u00e8me crucial par excellence- on voit bien que le\nd\u00e9ferlement est s\u00e9lectif : les syst\u00e8mes productifs ont beaucoup plus\nvite introduit les innovations de proc\u00e9d\u00e9s de production que les inno\u2014\nvations de roduits ; et ce d'autant plus qu'il s'agit de pays \u00e0 main\nd'oeuvre ch\u00e8re comme le n\u00f4tre (1). Cons\u00e9quence : les gains \u00e9normes de\nproductivit\u00e9, dont parlent Jacques ROBIN et Thierry GAUDIN lorsqu'on\npasse d'une \u00e9conomie mat\u00e9rielle \u00e0 une \u00e9conomie \u00e0 dominante informa-\n\n \n\ntionnelle, ne sont pas compens\u00e9s par la cr\u00e9ation de produits nouveaux\n. . . . \\=\\\u00b0\"'\"' 5\nqui redresseraient la chute des emp101s. (:\u00ce l)\n. 4' A\n\nA nana)\n\nD'ailleurs, le d\u00e9ferlement de produits nouveaux est tout relatif. Il ne\n\n \n\ns'applique qu'\u00e0 des gammes tr\u00e8s sp\u00e9cifiques (voir la stabilit\u00e9 relative\n\n \n\ndu produit automobile et m\u00eame du logement) parce que nos \u00e9conomies ont\nr\u00e9duit_leurs co\u00fbts au lieu d'investir dans des activit\u00e9s nouvelles.\n\nQuatri\u00e8me exemple :\n\n0 En mati\u00e8re de communication et de relations entre les hommes\n\n \n\non assiste \u00e0 une v\u00e9ritable inondation. En quinze ans, la r\u00e9volution\ninformationnelle a boulevers\u00e9 presque toutes les activit\u00e9s de communi\u2014\n\n \n\ncation, l'\u00e9dition, les conditions de gestion des march\u00e9s mondiaux et\ndes entreprises ; et jusqu'aux conditions d'exercice de la politique,\nainsi que l'expression des formes culturelles et de l'Art. Les faits\n\nsont connus. Les incidences sont immenses\n\n \n\n(1) bien que la France soit en retard pour la robotisation : 2 robots\nde plus par jour actuellement alors que le'trend\"des pays de m\u00eame\nrang indique que nous devrions en avoir 100.000 en 2005.\n\n \n\n \n\nDeux remarques, cependant, sur cet exemple\n\na) des secteurs entiers, comme l'\u00e9ducation, se sont tenus \u00e0 l'\u00e9cart.\nSont-ils \"fautifs\" comme beaucoup inclinent \u00e0 le dire ? Ou bien\nn'y a\u2014t\u2014il pas des services o\u00f9 la part d'engagement des hommes\nest essentielle et o\u00f9 les co\u00fbts ne peuvent qu'\u00eatre faiblement\nd\u00e9croissants ? Des services qui, modernis\u00e9s, pr\u00e9figureraient\nbien des activit\u00e9s de demain.\n\nb) Dans quelle mesure, dans quels domaines, la r\u00e9volution informa\u2014\ntionnelle peut-elle apporter des changements \"essentiels\", dans\nle sens de la d\u00e9mocratie, dans le sens d'une stimulation de\nl'initiative sociale par exemple ? Ne voit-on pas au contraire\n\n \n\nles m\u00e9dias modernes renforcer dangereusement l'ordre \u00e9tabli,\n\nmalgr\u00e9 certaines apparences \u00e4lL' individualisme et la solitude des\n\u2019X\u2018.\u2019 J099.\ngens, l' hypertrophi\u00e8\u00efdeos transactions mon\u00e9taires internationales,\n\n \n\nune simplification des images de la vie politique qui dispense ou\ninterdit de parler de la politique r\u00e9elle, cela contribue\u2014t\u2014il \u00e0\nun_progr\u00e8s des soci\u00e9t\u00e9s ?\n\n \n\n, On a ainsi, dans la mont\u00e9e d'une soci\u00e9t\u00e9 informationnelle l'exemple\nparfait de l\u2019ambivalence d'une r\u00e9volution technologique. D'elle-m\u00eame,\nelle renforce ce qui est jusqu'\u00e0 la caricature ; mais elle fait aussi\nsauter des verrous. Notre devoir est de regarder au\u2014del\u00e0, de mani\u00e8re\n\u00e0 utiliser les marges d'action qu'elle ouvre assez t\u00f4t pour secouer\nle conservatisme social que, spontan\u00e9ment, elle renforce.\n\nCinqui\u00e8me exemple :\n\n \n\n. .. \"'j'g'f: C5375); _.\no Les sciences du vivant et la naissance d'une bio\u00e9th1que \"la1que\"\n\n \n\n(dans le meilleur sens du mot).\n\nJe vois, dans le coup d'arr\u00eat donn\u00e9 par le geste r\u00e9cent du Professeur\n\nin\n\n    \n\nTestart au d\u00e9veloppement hors contr\u00f4le de l' embryologie humaine et de\n\nL\u2018un\u201c) t, ,\u2018 7 3\n\nal! 1n- ,\nla g\u00e9n\u00e9tiq e, un signe tr\u00e8s important. (I\u00cbM I*f% l \u00e2\u2019w lei\n\u0152c\u2018s \u201cin\"?! M9}. \u00e0??? me\u201c! r1\u2014 \u2018 , a; \u201c5311;\" 71mn? pilon. 1.01,1! 1311;: il.\nh\u2018\nCL Qz\u00e6 (\u2019ch 1m caban v .\nNe l\u00e2chbns pas la bride aux fatalit\u00e9s technologiques ; jg\u00e4gu\u00efgnggng\u00ef\n\n(\u201dI\n\u00cb.\n\nt un; f? .\n1 .\nzi\u2018 le\u201c\n\n \n\nque nous avons, que la soci\u00e9t\u00e9 a la capacit\u00e9 morale et politique de\n\n \n\ndonner un sens aux avanc\u00e9es ult\u00e9rieures pour la collectivit\u00e9 humaine.\n\n \n\n \n\n \n\nCette v\u00e9rification peut prendre un peu de temps. Les savants conti-\nnueront \u00e0 travailler mais ils sauront qu'ils ne sont pas seuls face \u00e0\nleur conscience. Eh bien, prenons-le, ce temps, pour d\u00e9terminer ce\nque nous voulons.\n\nCeci me conduit directement au point qui termine cette premi\u00e8re\npartie\n\n/l.3.l La mait ise de l\u2019usage des technologies d\u00e9pend de la capacit\u00e9\n\n \n\n1 \\\n\nculturelle et politique de la soci\u00e9t\u00e9 a agir sur elle-m\u00eame\n\n \n\n  \n\nTrois conclusions essentielles de ce qui pr\u00e9c\u00e8de.\n\n- Premi\u00e8re conclusion : l'irruption des technologies nouvelles n'est\npas g\u00e9n\u00e9rale. Elle se heurte aux capacit\u00e9s globales d'investissement\net de changement de la soci\u00e9t\u00e9 ; elle rencontre des r\u00e9sistances,\nli\u00e9es \u00e0 la coh\u00e9rence historique du tissu social,qui ne sont pas\ntoutes d\u00e9pourvues de sagesse.\n\n \n\n\u2014 Deuxi\u00e8me conclusion : en d\u00e9pit de tout cela, la comp\u00e9tition interna-\ntionale nous oblige \u00e0 aller de l'avant, car la science d'aujourd'hui\nce sont les technologies de demain et les march\u00e9s d'apr\u00e8s-demain.\n\n \n\nIl en va de m\u00eame, \u00e0 cet \u00e9gard, de l'invention culturelle et de l'art\n-qui m'ont paru ext\u00e9rieurs \u00e0 vos investigations,_\n\n \n\n\u2014 Troisi\u00e8me conclusion ... Mais la science (comme d'ailleurs l'art\net la litt\u00e9rature) ne se laisse jamais r\u00e9duire aux d\u00e9terminations\ndu march\u00e9. Pour ne pas avancer en aveugles dans un changement qui\nnous est en fait impos\u00e9, nous devons disposer d'une capacit\u00e9 d'action\n\n \n\nsur nous-m\u00eames orient\u00e9e par des valeurs autres que l'agitation\nbrownienne du lib\u00e9ralisme.\n\n \n\nO\u00f9 les trouve-t-on, ces valeurs sinon chez ceux qui pensent la\nsoci\u00e9t\u00e9 comme une collectivit\u00e9 solidaire et cr\u00e9ant sa propre\n\n \n\nhistoire ?\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n2. / LA MUTATION CULTURELLE : CRISE MORALE ET NAISSANCE DE NOUVELLES VALEURS /\n\nVesswavez\u201dra\u00e2senedewparlerwdewnupturese\n\na) Il est juste de dire que les valeurs fondatrices des soci\u00e9t\u00e9s\n\n \n\noccidentales ne gouvernent plus beaucoup leurs comportements.\nb) Mais je crois que de nouvelles valeurs apparaissent, ou une\nnouvelle expression des anciennes, auxquelles nous devons \u00eatre\n\ntr\u00e8s attentifs.\n\n/2.l.7Les effets du recul des valeurs ant\u00e9rieures\n\n  \n  \n\nPU\u201c: l :i\u2018. ,33.\n\n \n\n    \n\n\\\u2019l\u00e7'\u00bb....1<\"\u00ef\u2019\n\\\\[/\\11__lr.rx;;i/\n\n0 Quel recul ?\n\n- Celui, s\u00e9culaire, de l'impact du christianisme sur notre vie\nsociale -malgr\u00e9 Vatican II, Solidarnosc- ;\n- celui des conceptions r\u00e9volutionnaires du socialisme n\u00e9es dans les\ndrames de l'industrialisation ;\n- celui des droits de l'Homme, eux-m\u00eames constamment menac\u00e9s contre\ntoute attente apr\u00e8s que nous ay\ufb01ons connu l'impensable voici 40\nans, et qu'il faut sans cesse d\u00e9fendre contre des pouvoirs fonctionnaliste\n\n\u00e6\n\n... et,en d\u00e9finitive, rcbul des grandesrconceptionsruniversaldstes\n\n \n\n   \n\nrua-\u00abman. T,\n\nAELlea\u00e4nQJ\u00c9\u00c6\u00c9MQH DrQ\u00c2\u00c0Ladlunmpositivism\u00ebw\u00eef\u00e0ti\u00fc\u00fc\u00e8mm\u00e4i\u00efw\u00e4uss1\u201ddtune\nsontemde.tconstnuctivjsmemmoralm\u201dO\u00dcTTT\u00cb\u00f1TEE\u00dc\u00cfTV\u00dci\u0178w\u00cfjt\u00fftreviendrai\u2014\n\n \n\nu.n....l.:.i.\u00bbeu- \"de: n a.issance...dle.....vayle unr-s-vwn ouvel\ufb02\u2018est\no Les causes, vous les avez dans une large mesure expos\u00e9es.\n\ne Mat\u00e9rialisme pratique de la vie quotidienne soumise \u00e0 la multipli\u2014\ncation des consommations ;\n\n \n\n- d\u00e9fense d'un \"confort moyen\", h\u00e9doniste, li\u00e9 \u00e0 la mont\u00e9e des\nclasses moyennes et dont la protection suscite par d\u00e9faut, depuis\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nla crise \u00e9conomique, une contre-soci\u00e9t\u00e9 d'exclus ;\n\u2014 r\u00e9actions de d\u00e9fense de l'individu contre l'atomisation et l'ins\u00e9\u2014\n\ncurit\u00e9 qui le guettent ;\n\n- mais aussi, maintien \u00e0 distance de la guerre, en Occident, par la\ndissuasion nucl\u00e9aire, ce qui \u00f4te -eh oui !\u2014 tout fondement tradi\u2014\ntionnel \u00e0 l'attachement \u00e0 la collectivit\u00e9 \u00e0 laquelle on appartient\n\n \n\no Les effets sont innombrables sur la culture, sur l\u2018\u00e9conomie et sur\nla politique\n\n- mont\u00e9e des int\u00e9grismes religieux et politiques, qui parviennent \u00e0\nremobiliser en offrant des refuges au sentiment de perte ,\ufb01f tit\u00e9\net ont des cons\u00e9quences gravement r\u00e9gressives\n\n  \n\n3\n\n- a contrario, affaiblissement du militantisme progressiste et\nsgndical qui tentait d'assumer politiquement les conditions de son\ntemps mais qui se heurte au refus d'engagement des gens \u2014et des\njeunes notamment- autre que sur des causes pr\u00e9cises ; et qui ren-\ncontre en face de lui, non plus des groupes recherchant une identit\u00e9\ncommune, mais une soci\u00e9t\u00e9 en r\u00e9seaux d'activit\u00e9s multiples et entre-\ncrois\u00e9es \u2014comme le montre la sociologie r\u00e9cente\u2014. M\u00eame la famille\nsurvit \u2014et bien- en fonctionnant en r\u00e9seau ;\n\n- culte de la lutte individuelle et de la comp\u00e9tition \u00e9conomique\n\ncomme des absolus vertueux, sans voir qu'il s'agit de moyens et\nalors m\u00eame qu 'apparait le besoin, en France et en Europe, de red\u00e9-\n\nI\n\ncouvrir le sens de l'int\u00e9r\u00eat collectif \u00ff1\\01\u201d\n\n1 . . _.: . a,\n.th\u2018\u00eermifx 1\u2019? . 4.-1\u2018;j , ._ 1,1\u201c ,1. . .\u2018\u00cb\ufb01'\u00eel, :1132, g , ._\"\" -\n\n \n\n- d\u00e9sint\u00e9r\u00eat vis-\u00e0\u2014vis de la cause du Tiers Monde, c'est-\u00e0\u2014dire\nde la crise mondiale majeure ;\n\n\u2014 pragmatisme du court terme en politique, d\u00e8s lors que la soci\u00e9t\u00e9\nparait pouvoir s'autor\u00e9guler autour de valeurs pratiques simples\net r\u00e9unissant un consensus. S' autor\u00e9guler ? sans doute beaucoup\nplus _qu 'auparavant, en effet, et c'est une chose saine que l\u2018 Etat\nne soit plus le centre de tout. Mais au prix de quelle proportion\nd'exclus du syst\u00e8me (je l'ai soulign\u00e9 plus haut)\n\n \n\nn\n\u2019\n\n \n\nJ'ai cit\u00e9 ce qui me parait, quant \u00e0 moi, essentiel. Vous avez vous-\nm\u00eames montr\u00e9 en d\u00e9tail comment tout cela s'enracine dans la vie\n\u00e9conomique et dans la vie quotidienne d'aujourd'hui.\n\n/2.2.70e nouvelles valeurs \u00e9mergent\n\n \n\nCes nouvelles valeurs, nous commen\u00e7ons \u00e0 les apercevoir. Elles\npeuvent, elles doivent garder les noms de libert\u00e9, de solidarit\u00e9,\n\nde justice, de fraternit\u00e9. Mais il faut, imp\u00e9rativement, pouvoir\nformuler ce qui fera demain que ces mots ne soient pas vides de sens\npour les g\u00e9n\u00e9rations montantes \u2014lesquelles ont mis d'ailleurs la\nmain \u00e0 la p\u00e2te d\u00e8s d\u00e9cembre 1986-.\n\ny! l\n\ni\u2018.\u2018 \u201d1' \u00abil! \u00e0\u201c 1' #4? L\"? S \" \u2019\n\no Ces valeurs ne peuvent plus\u00e7we\u00e9estmelair, \u00eatre.42nd\u00e9es sur d\u00e8s\nrevendications quantitatives. Elles s'expriment fondamentalement\npar des revendications qualitatives. Il s'agit avant tout, pour\nchacun, d'exister comme un acteur de la vie collective et de ne pas\nen \u00eatre exclus. Comme le dit un chercheur italien, bon analyste\ndes d\u00e9mocraties europ\u00e9ennes, Alexandre PIZZORNO, nos soci\u00e9t\u00e9s ont\nd\u00e9sormais moins besoin de produire de l'utilit\u00e9 que de produire de\nl'identit\u00e9.\n\n1\n\n  \n\nL'identit\u00e9 est, pour la tradition de gauche une notion\nsuspecte. Il nous faut la red\u00e9Couvrir, et les \u00e9tudiants, l\u00e0 encore,\nnous ont mis sur la voie, en revendiquant une identit\u00e9 sociale et\n\n \n\nculturelle partag\u00e9e par tous. N'est-ce pas l\u00e0 une valeur centrale\n\n \n\npour la gauche, demain ? Au del\u00e0 du partage de l'avoir nous sommes\n\n \n\nmis au d\u00e9fi de partager l'\u00eatre. La d\u00e9centralisation, le contrat,\n\n \n\nsont les premi\u00e8res figures institutionnelles de ce partage de l'\u00eatre\nsocial.\n\no La r\u00e9novation du syst\u00e8me \u00e9ducatif est ici la pi\u00e8ce centrale de\nl'effort n\u00e9cessaire. La voie me parait claire, sinon facile \u00e0 suivre.\nL'\u00e9cole et l'universit\u00e9 doivent pouvoir d\u00e9passer la contradiction\nqu'elles vivent)et que soulignent des gens comme Alain TOURAINE ou\n\nJean-Fran\u00e7ois LYOTARD : l'\u00e9ducation doit produire une culture)\n\n \n\n \n\n \n\nint\u00e9grant la technique, de plain-pied avec les nouvelles activit\u00e9s 3\n\n \n\nen m\u00eame temps, elle doit demeurer un lieu par excellence de formation\n\n \n\n\u00e0 la libert\u00e9 et \u00e0 l'\u00e9mancipation, qui ne peuvent \u00eatre r\u00e9duites aux\n\n \n\npr\u00e9occupations fonctionnelles de l'embauche. Ces deux soucis peuvent\u2014\nils converger ? je le crois, et il le faut. C'est le rapport du\n\n \n\nColl\u00e8ge de France sur l'\u00e9ducation qui en indique la voie : transmettre\n\u00e0 la fois la vis\u00e9e d'unit\u00e9 de la science et des technologies, et la\n\n \n\npluralit\u00e9 des cultures.\n\n \n\no Ces nouvelles valeurs doivent aussi se traduire concr\u00e8tement dans\nl'organisation \u00e9conomique.\n\n \n\nL'entreprise, les services publics doivent devenir des lieux o\u00f9,peuvent\n45?\\\n\ns'exprimer \u00e0 la fois coop\u00e9ration et cr\u00e9ativit\u00e9.\n\n \n\nEn outre, comme v0us le soulignez tr\u00e8s justement, il n'est plus possible\nde partager le seul emploi classique : plus personne ne se fait d'illu\u2014\nsion sur le retour au plein-emploi dans des conditions de croissance\ncomme celles que nous avons connues. Il faut passer de la notion\n\n \n\nd\u2019emploi \u00e2 la notion d'activit\u00e9, consid\u00e9r\u00e9e sur toute une vie et int\u00e9-\n\n \n\ngrant aussi les p\u00e9riodes de formation. L'activit\u00e9 entendue ainsi, nous\n\n \n\npouvons concevoir pour elle une expansion autour d'une production\nmat\u00e9rielle largement automatis\u00e9e : activit\u00e9s cr\u00e9atives, associatives,\nde services. Et c'est pourquoi je pr\u00e9f\u00e8re parler, plut\u00f4t que de\n\n \n\nr\u00e9duction du temps de travail \u2014qui n'\u00e9voque pas l'\u00e9lan n\u00e9cessaire-\n\n \n\nde partage de l'activit\u00e9, chacun devant y trouver son insertion dans\n\n \n\nle mouvement de la soci\u00e9t\u00e9.\n\nN'y a-t-il pas l\u00e0 un nouveau sens au mot de solidarit\u00e9 ? et aussi \u00e0\ncelui de fraternit\u00e9 ?\n\n_ 13 _\n\n \n\n3. / CONCLUSION. CRISE DE L'OCCIDENT 0U RENOUVEAU DE SES APPORTS ? /\n\nJe n'ai pas pu encore prendre une connaissance attentive du dernier\nde vos documents, qui traite de cette question.\n\nCependant, j'y ai vu d\u00e9j\u00e0 que si vous confirmez cette crise historique\nde nos valeurs, et de nos forces, vous tentez aussi de distinguer des\nissues.\n\nPour ma part, je crois que nos vertus propres ont toujours un r\u00f4le\nessentiel \u00e0 remplir, transform\u00e9es par les adaptations dont je viens\n\nde parler.\n\n \n\nJe pense que notre crise vient d'abord de ce que nous ne sommes plus M'\n\n\u2018 \" \u201955\u201c MM lima \ufb01n\";\n. 3m \u00ce le \u00dcapon,\nles pays Arabes, bient\u00f4t la Chine ... L' Occident n'a pas vu cela, ou,\n\ns'il l'a vu, n'en a pas encore accept\u00e9 l'id\u00e9e.\n\n \n\nh\u00e9g\u00e9moniques et que d'autres soci\u00e9t\u00e9s noqs\u00ef'\u00e9w\u00ff\u00efl\n\nNous ne devons pas nous plaindre de ce challenge. La \"technoscience\",\ncomme vous le dites, a beau uniformiser l'\u00e9conomie mondiale, les\nsoci\u00e9t\u00e9s, elles, demeureront diff\u00e9rentes. Cette diversit\u00e9 est une\n\n   \n   \n \n\nchance qui doit nous faire m\u00e9diter sur notre confiance d ' atrice\n\nP\\;\\\u00cel'. \u201c55\u2018\n\ndans la raison universelle.\n\n\\\\. , c\n\nMais je pense aussi que notre conception de la libert\u00e9 restera un\n\nmod\u00e8le, si nous savons toutefois la concilier avec la coop\u00e9ration\n\net l'efficacit\u00e9 collective, parce qu'elle est une source in\u00e9puisable\nde cr\u00e9ation et d'invention. L'Europe reste, et peut rester, \u00e0 bien\ndes \u00e9gards le principal ferment de l'invention culturelle et m\u00eame\n\n \n\n \n\nscientifique de demain. \u2018\n\nM 1.} laiton 311;\u00bb; , Ci C\u2018sW mi. lis-111%; 1\u201c-c'ui=<:1i\u00e2l\u00ee: r: 1,234153}\nCrise de l'Occident ? Sans\u2014aueunmdeute.\u00abMaisrunemerisemqui peut\ndonner lieu \u00e0 une renaissance. Les germes, j'en Suis convaincu, en\nsont d\u00e9j\u00e0 visibles pour peu qu'on cherche \u00e0 les distinguer et \u00e0 les\ncultiver. Ce qui est la t\u00e2che, notamment, de ceux qui ont la charge\nd'un pays et d'un Etatq\n\n", "key_words": {"r\u00e9vo\u00eeution": 2, "fatalit\u00e9": 1, "chance": 1, "mutation": 2, "cuiture\u00ee\u00eee": 1, "crise": 6, "morale": 2, "naissance": 2, "Crise": 1, "renouveau": 1, "apports": 1, "INTRODUCTION": 1, "poiitique": 1, "dispose": 1, "m\u00e9thode": 1, "inscrire": 1, "actionsdans": 1, "perspective": 1, "encore": 4, "Iib\u00e9raiisme": 1, "dispense": 2, "Iongues": 1, "raison": 2, "discernement": 1, "constant": 1, "aussi": 6, "citoyens": 1, "aucune": 1, "p\u00e9dagogie": 1, "concurrence": 1, "indiSpensabIe": 1, "myopie": 1, "totaie": 1, "maintenant": 1, "av\u00e9r\u00e9": 1, "march\u00e9": 2, "moins": 2, "mauvaise": 1, "mani\u00e8re": 1, "faire": 3, "poIitiques": 1, "chercher": 1, "d\u00e9gager": 1, "actes": 1, "r\u00e9flexions": 1, "monte": 1, "d\u00e9bat": 2, "sociaiisme": 1, "pourrait": 1, "ainsi": 1, "passer": 2, "nouveau": 3, "croyance": 1, "projet": 2, "forme": 1, "repartons": 1, "m\u00e9diatisation": 1, "conduit": 3, "peser": 1, "toutes": 2, "forces": 1, "trois": 2, "documents": 1, "technoiogique": 1, "cons\u00e9quences": 2, "dimension": 2, "cuitureIIe": 1, "\u00e9gard": 1, "contributions": 1, "grande": 1, "richesse": 1, "aspects": 1, "soci\u00e9t\u00e9": 6, "trouvent": 1, "\u00e9voqu\u00e9s": 1, "voiont\u00e9": 1, "prospective": 2, "m\u00e9ritent": 1, "donner": 1, "retire": 1, "probl\u00e8mes": 1, "fondamentaux": 1, "gu\u00e8re": 1, "formulables": 1, "langage": 1, "pol\u00e9miques": 1, "politique": 5, "propres": 2, "devoir": 2, "changer": 1, "terme": 2, "homme": 1, "expert": 1, "comme": 12, "beaucoup": 5, "contribu\u00e9": 1, "retracer": 1, "devant": 3, "vaste": 2, "possible": 1, "souhaitable": 1, "Candidat": 1, "hautes": 1, "seule": 1, "v\u00e9ritable": 2, "interventions": 1, "celles": 2, "SPINETTA": 1, "apr\u00e8s": 2, "prise": 1, "conscience": 1, "comment": 4, "faisable": 1, "temps": 6, "historique": 2, "pratique": 2, "exc\u00e9der": 1, "maximum": 1, "bonne": 1, "permet": 1, "r\u00e9alisme": 1, "inscrit": 1, "faits": 1, "fid\u00e9lit\u00e9": 1, "valeurs": 10, "essentielles": 2, "fond\u00e8rent": 1, "n\u00e9cessit\u00e9": 1, "profond\u00e9ment": 1, "devrait": 1, "contribuer": 1, "cette": 5, "t\u00e2che": 1, "primordiale": 1, "notre": 5, "horizon": 2, "commun": 1, "permettra": 1, "cr\u00e9er": 1, "REVOLUTION": 1, "FATALITE": 1, "CHANCE": 1, "question": 1, "parce": 3, "compris": 1, "votre": 1, "aper\u00e7oit": 1, "r\u00e9volution": 3, "technologique": 4, "tant\u00f4t": 1, "supermarch\u00e9": 1, "futur": 1, "choisiront": 1, "technologies": 7, "conformes": 1, "leurs": 2, "dirai": 1, "d\u00e9pend": 5, "p\u00e9riode": 3, "domaine": 1, "entrons": 1, "reprendre": 1, "guelle": 1, "vitesse": 1, "d\u00e9ferlement": 3, "parait": 3, "certain": 1, "puissance": 1, "informatique": 1, "microplaquette": 1, "depuis": 1, "pr\u00e9voir": 1, "rythme": 2, "cours": 1, "vingt": 2, "prochaines": 1, "co\u00fbtera": 1, "franc": 1, "avait": 1, "carte": 1, "m\u00e9moire": 1, "millions": 1, "pr\u00e9sence": 2, "vagues": 1, "usages": 1, "objets": 1, "grand": 1, "automatisation": 1, "proc\u00e9d\u00e9s": 2, "synth\u00e8se": 1, "parole": 1, "activ\u00e9": 1, "comp\u00e9tition": 3, "mondiale": 2, "change": 1, "p\u00e9riodes": 2, "significatives": 1, "biologie": 1, "d\u00e9couvertes": 1, "connaissances": 1, "avancent": 1, "cesse": 2, "exemple": 5, "m\u00e9dicaments": 1, "aper\u00e7us": 1, "significative": 1, "g\u00ee\u00ef\u00ebyi": 1, "longue": 1, "sciences": 2, "changement": 5, "syst\u00e8mes": 3, "sociaux": 1, "service": 1, "rendre": 1, "segments": 1, "clair": 1, "humains": 1, "changent": 1, "subissent": 1, "g\u00e9n\u00e9ral": 1, "chocs": 1, "imp\u00e9ratif": 1, "pouss\u00e9e": 1, "domaines": 2, "irruption": 1, "remarque": 1, "invasion": 1, "Quan\u00e2\u00ffdes\u00ffdg\u00ebta\u00eales": 1, "politiques": 1, "\u00e9thiques": 1, "raisonne": 1, "termes": 1, "citerai": 1, "cruciaux": 1, "titre": 1, "mati\u00e8re": 3, "fixation": 1, "usage": 1, "nouvelles": 7, "stimulent": 1, "march\u00e9s": 3, "armement": 1, "autant": 1, "autour": 3, "explique": 1, "partie": 1, "tentatives": 1, "freinage": 1, "conception": 2, "desgproc\u00e9d\u00e9s": 1, "produits": 3, "continue": 1, "nouveaux": 3, "mat\u00e9riaux": 1, "hautement": 1, "polym\u00e8res": 1, "ouvre": 2, "possibilit\u00e9s": 1, "seront": 1, "exploit\u00e9es": 1, "permis": 1, "cha\u00eenes": 1, "production": 2, "entreprises": 2, "secteurs": 2, "concerne": 1, "incidences": 2, "probl\u00e8me": 1, "crucial": 1, "s\u00e9lectif": 1, "productifs": 1, "introduit": 1, "innovations": 1, "roduits": 1, "ch\u00e8re": 1, "n\u00f4tre": 1, "Cons\u00e9quence": 1, "gains": 1, "\u00e9normes": 1, "parlent": 1, "Jacques": 1, "ROBIN": 1, "Thierry": 1, "GAUDIN": 1, "\u00e9conomie": 2, "mat\u00e9rielle": 1, "dominante": 1, "compens\u00e9s": 1, "cr\u00e9ation": 2, "redresseraient": 1, "chute": 1, "gammes": 1, "sp\u00e9cifiques": 1, "stabilit\u00e9": 1, "produit": 1, "automobile": 1, "\u00e9conomies": 1, "co\u00fbts": 2, "activit\u00e9s": 5, "communication": 1, "relations": 1, "entre": 1, "assiste": 1, "quinze": 1, "boulevers\u00e9": 1, "presque": 1, "conditions": 4, "gestion": 1, "mondiaux": 1, "formes": 1, "culturelles": 1, "France": 3, "retard": 1, "robotisation": 1, "actuellement": 1, "alors": 1, "indique": 2, "devrions": 1, "avoir": 1, "tenus": 1, "inclinent": 1, "services": 3, "essentielle": 1, "peuvent": 3, "quelle": 2, "quels": 1, "apporter": 1, "changements": 1, "stimulation": 1, "sociale": 2, "m\u00e9dias": 1, "modernes": 1, "renforcer": 1, "dangereusement": 1, "certaines": 1, "apparences": 1, "individualisme": 1, "solitude": 1, "hypertrophi\u00e8\u00efdeos": 1, "transactions": 1, "mon\u00e9taires": 1, "simplification": 1, "images": 1, "parler": 1, "soci\u00e9t\u00e9s": 3, "mont\u00e9e": 3, "informationnelle": 1, "renforce": 1, "caricature": 1, "Notre": 1, "regarder": 1, "utiliser": 1, "marges": 1, "assez": 1, "conservatisme": 1, "social": 1, "vivant": 1, "meilleur": 1, "donn\u00e9": 1, "geste": 1, "r\u00e9cent": 1, "d\u00e9veloppement": 1, "contr\u00f4le": 1, "embryologie": 1, "humaine": 1, "g\u00e9n\u00e9tiq": 1, "signe": 1, "caban": 1, "l\u00e2chbns": 1, "bride": 1, "fatalit\u00e9s": 1, "technologiques": 1, "capacit\u00e9": 2, "avanc\u00e9es": 1, "ult\u00e9rieures": 1, "collectivit\u00e9": 3, "v\u00e9rification": 1, "prendre": 2, "savants": 1, "travailler": 1, "sauront": 1, "seuls": 1, "d\u00e9terminer": 1, "directement": 1, "point": 1, "termine": 1, "conclusions": 1, "Premi\u00e8re": 1, "conclusion": 3, "heurte": 2, "capacit\u00e9s": 1, "globales": 1, "rencontre": 1, "coh\u00e9rence": 1, "tissu": 1, "d\u00e9pourvues": 1, "Deuxi\u00e8me": 1, "d\u00e9pit": 1, "oblige": 1, "aller": 1, "science": 3, "demain": 3, "culturelle": 2, "ext\u00e9rieurs": 1, "Troisi\u00e8me": 1, "laisse": 1, "jamais": 1, "r\u00e9duire": 1, "avancer": 1, "aveugles": 1, "devons": 3, "disposer": 1, "orient\u00e9e": 1, "autres": 1, "sinon": 2, "pensent": 1, "solidaire": 1, "cr\u00e9ant": 1, "MUTATION": 1, "CULTURELLE": 1, "CRISE": 2, "MORALE": 1, "NAISSANCE": 1, "NOUVELLES": 1, "VALEURS": 1, "juste": 1, "fondatrices": 1, "gouvernent": 1, "crois": 2, "expression": 1, "auxquelles": 1, "effets": 2, "recul": 2, "christianisme": 1, "Vatican": 1, "celui": 2, "conceptions": 1, "r\u00e9volutionnaires": 1, "socialisme": 1, "droits": 1, "constamment": 1, "menac\u00e9s": 1, "attente": 1, "ay\ufb01ons": 1, "connu": 1, "voici": 1, "d\u00e9fendre": 1, "contre": 2, "pouvoirs": 1, "rcbul": 1, "large": 1, "mesure": 1, "Mat\u00e9rialisme": 1, "quotidienne": 2, "soumise": 1, "consommations": 1, "d\u00e9fense": 2, "moyennes": 1, "protection": 1, "suscite": 1, "r\u00e9actions": 1, "guettent": 1, "maintien": 1, "distance": 1, "fondement": 1, "laquelle": 1, "innombrables": 1, "int\u00e9grismes": 1, "religieux": 1, "parviennent": 1, "offrant": 1, "refuges": 1, "sentiment": 1, "perte": 1, "gravement": 1, "affaiblissement": 1, "militantisme": 1, "progressiste": 1, "tentait": 1, "politiquement": 1, "refus": 1, "autre": 1, "causes": 1, "pr\u00e9cises": 1, "groupes": 1, "recherchant": 1, "r\u00e9seaux": 1, "multiples": 1, "montre": 1, "sociologie": 1, "fonctionnant": 1, "r\u00e9seau": 1, "culte": 1, "lutte": 1, "individuelle": 1, "absolus": 1, "moyens": 1, "collectif": 1, "d\u00e9sint\u00e9r\u00eat": 1, "cause": 1, "Tiers": 1, "majeure": 1, "pragmatisme": 1, "court": 1, "pouvoir": 2, "pratiques": 1, "r\u00e9unissant": 1, "autor\u00e9guler": 1, "doute": 1, "chose": 1, "saine": 1, "centre": 1, "syst\u00e8me": 2, "soulign\u00e9": 1, "quant": 1, "montr\u00e9": 1, "d\u00e9tail": 1, "commen\u00e7ons": 1, "elles": 1, "doivent": 4, "garder": 1, "soient": 1, "vides": 1, "g\u00e9n\u00e9rations": 1, "montantes": 1, "d\u00e9cembre": 1, "Elles": 1, "revendications": 1, "avant": 1, "acteur": 1, "collective": 1, "Comme": 1, "chercheur": 1, "d\u00e9mocraties": 1, "Alexandre": 1, "besoin": 1, "produire": 3, "tradition": 1, "gauche": 1, "revendiquant": 1, "identit\u00e9": 1, "partag\u00e9e": 1, "valeur": 1, "partage": 3, "partager": 2, "premi\u00e8res": 1, "figures": 1, "institutionnelles": 1, "r\u00e9novation": 1, "\u00e9ducatif": 1, "pi\u00e8ce": 1, "centrale": 1, "facile": 1, "d\u00e9passer": 1, "soulignent": 1, "Alain": 1, "TOURAINE": 1, "LYOTARD": 1, "demeurer": 1, "excellence": 1, "libert\u00e9": 2, "r\u00e9duites": 1, "fonctionnelles": 1, "soucis": 1, "converger": 1, "rapport": 1, "vis\u00e9e": 1, "traduire": 1, "concr\u00e8tement": 1, "publics": 1, "devenir": 1, "lieux": 1, "coop\u00e9ration": 1, "soulignez": 1, "emploi": 1, "classique": 1, "personne": 1, "retour": 1, "avons": 1, "notion": 1, "consid\u00e9r\u00e9e": 1, "toute": 1, "entendue": 1, "concevoir": 1, "expansion": 1, "largement": 1, "automatis\u00e9e": 1, "pourquoi": 1, "pr\u00e9f\u00e8re": 1, "plut\u00f4t": 1, "travail": 1, "chacun": 1, "trouver": 1, "insertion": 1, "mouvement": 1, "solidarit\u00e9": 1, "fraternit\u00e9": 1, "RENOUVEAU": 1, "APPORTS": 1, "connaissance": 1, "attentive": 1, "traite": 1, "confirmez": 1, "tentez": 1, "distinguer": 2, "vertus": 1, "toujours": 1, "transform\u00e9es": 1, "adaptations": 1, "pense": 2, "vient": 1, "sommes": 1, "bient\u00f4t": 1, "Chine": 1, "Occident": 1, "accept\u00e9": 1, "plaindre": 1, "uniformiser": 1, "demeureront": 1, "Cette": 1, "diversit\u00e9": 1, "m\u00e9diter": 1, "confiance": 1, "restera": 1, "savons": 1, "toutefois": 1, "concilier": 1, "source": 1, "\u00e9gards": 1, "principal": 1, "ferment": 1, "laiton": 1, "visibles": 1, "cherche": 1}}