{"id": "26_11_1990-Paris", "date": "26_11_1990", "year": "1990", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_200_70_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "PREMIER MINISTRE\n\n \n\nSERVICE DE PRESSE\n\nALLOCUTION DU PREMIER MINISTRE\n\nW\n\nINSTALLATION SOLENNELLE\nDE LA COMMISSION INTERMINISTERIELLE\nDES FORMES CIVILES\nDU SERVICE NATIONAL\n\n*******\n\nLUNDI 26 NOVEMBRE 1990\n\n \n\nMonsieur le Pr\u00e9sident,\nMadame,\nMessieurs,\n\nC\u2019est avec plaisir que je me trouve devant vous. J\u2019ai\nsouhait\u00e9 cette rencontre \u00e0 plusieurs titres.\n\nElle me permet d\u2019abord de marquer l\u2019importance que\nj\u2019attache au service national, grand service public dans lequel\nune grande partie de notre jeunesse consacre une ann\u00e9e de sa\nvie.\n\nM\u2019exprimer devant vous me donne aussi l\u2019occasion de\nmanifester les espoirs que je fonde sur cette commission charg\u00e9e\nprincipalement de corriger les d\u00e9rives soulign\u00e9es dans le\nrapport du d\u00e9put\u00e9 Chauveau, rapport qui a dress\u00e9, comme vous le\nsavez, un bilan critique du service national et en particulier\n\nde ses formes civiles. J\u2019y reviendrai plus amplement tout \u00e0-\nl\u2019heure.\n\nVous le verrez, mes ambitions d\u00e9passent les buts formels et\nle mandat \u00e9crit de la commission interminist\u00e9rielle.\n\nEnfin, je suis heureux de saluer aujourd\u2019hui pour la\npremi\u00e8re fois tous les membres de cette commission. Je connais\nplusieurs d\u2019entre vous et me r\u00e9jouis du choix qui a \u00e9t\u00e9 fait :\nje suis convaincu que vous saurez aborder votre mission avec\nd\u00e9termination et ouverture d\u2019esprit.\n\n'k\nt i\n\nDans un contexte de comp\u00e9tition \u00e9conomique internationale\ns\u00e9v\u00e8re, dans un monde o\u00f9 les missions de coop\u00e9ration,\n\n \n\n \n\na\n\u00e6.\u201d\nNATILJI\u2018\u0178\u2018V\n\nd\u2019assistance humanitaire, de s\u00e9curit\u00e9 civile, de lutte contre\nles catastrophes naturelles ou technologiques prendront une part\ncroissante dans l\u2019avenir, les formes civiles du service national\noccupent et continueront \u00e0 occuper une place importante dans le\nservice national. Aujourd\u2019hui, la d\u00e9fense des int\u00e9r\u00eats de la\nFrance ne saurait \u00eatre uniquement militaire. Elle passe aussi\npar les renforcement de notre comp\u00e9titivit\u00e9 \u00e9conomique. Mais\nl\u2019absence de proc\u00e9dure centralis\u00e9e d\u2019affectation aboutit \u00e0 des\nin\u00e9galit\u00e9s excessives. Certes, il ne faut pas surestimer\nl\u2019importance quantitative du ph\u00e9nom\u00e8ne : les formes civiles de\nservice national ne concernent qu\u2019environ 5 % des jeunes\neffectuant leur service.\n\nLes 95 % restant accomplissent le service militaire destin\u00e9\n\u00e0 assurer la permanence op\u00e9rationnelle des arm\u00e9es qui doivent\n\u00eatre capables de faire face \u00e0 tout moment aux menaces. A ce\ntitre, le service militaire est indispensable \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 et\nla d\u00e9fense de notre pays et doit rester une priorit\u00e9\nessentielle.\n\nVous le savez, le gouvernement demeure fermement attach\u00e9 au\nprincipe de la conscription, source de coh\u00e9sion nationale et de\ndiffusion de l'esprit de d\u00e9fense. Cette institution vieille de\npr\u00e8s d\u2019un si\u00e8cle demeure l\u2019un des ciments de l\u2019unit\u00e9 de notre\n\npays.\n\nIl n\u2019y a donc pas lieu de remettre en cause le principe\nm\u00eame de service national. Mais nous avons le devoir de\nrechercher les formes les mieux adapt\u00e9es aux aspirations de\nnotre temps, de notre jeunesse porteuse de tant d\u2019id\u00e9al,\nd\u2019enthousiasme, de g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9. C\u2019est l\u2019int\u00e9r\u00eat profond de la\nNation ; c\u2019est l\u2019une des meilleures voies de notre avenir\ncommun. -\n\nDepuis plus d\u2019un an, la r\u00e9forme qui a \u00e9t\u00e9 entreprise\ntraduit bien l\u2019effort et la volont\u00e9 de changement manifest\u00e9s par\nle gouvernement dans ce domaine.\n\nLa r\u00e9duction \u00e0 dix mois de la dur\u00e9e du service militaire,\nannonc\u00e9e en juillet par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et qui\ndoit entrer en application en 1992, permettra de r\u00e9duire le taux\nd\u2019exemption par le biais de l\u2019appel d\u2019un plus grand nombre de\njeunes Fran\u00e7ais. A cela s\u2019ajoutent d\u2019autres mesures\nactuellement \u00e0 l\u2019\u00e9tude. Elles visent, d\u2019une part, \u00e0 diversifier\nles formes du service national en adaptant la dur\u00e9e aux besoins\net \u00e0 la p\u00e9nibilit\u00e9 de chacune et, d\u2019autre part, \u00e0 revaloriser au\nsein de ces diff\u00e9rentes fili\u00e8res le service militaire qui reste\net restera le noyau central.\n\nLa question de fond en effet tient au respect de trois\nprincipes essentiels :\n\n- le service national doit \u00eatre le plus universel possible ;\n\n- le service militaire, celui destin\u00e9 \u00e0 d\u00e9fendre par les\narmes la R\u00e9publique, doit, en raison de sa finalit\u00e9, avoir\nla priorit\u00e9 par rapport aux autres formes de service ;\n\n- le service national doit \u00eatre accompli dans des conditions\nd\u2019\u00e9galit\u00e9 excluant tout privil\u00e8ge.\n\n \n\n \n\n3\n\nOr, il s\u2019av\u00e8re que le service national actuel ne r\u00e9pond\nqu\u2019imparfaitement \u00e0 ces exigences. De nombreuses lacunes\nexistent. Une des plus flagrantes concerne les formes civiles\ndont la s\u00e9lection \u00e9litiste introduit des anomalies choquantes,\nprivant les arm\u00e9es de personnels de qualit\u00e9 indispensables. Il\n\nconvient de la corriger au plus t\u00f4t.\n\nEn cons\u00e9quence, le gouvernement entend rem\u00e9dier aux\ninsuffisances constat\u00e9es en redonnant progressivement au service\nnational le caract\u00e8re .\u00e9galitaire qu\u2019il doit rev\u00eatir et en\nprenant mieux en compte les besoins des arm\u00e9es.\n\nOr, dans le processus actuel de d\u00e9signation, les jeunes\nconcern\u00e9s par les formes civiles \u00e9chappent pour la plus grande\npart aux deux principes pr\u00e9c\u00e9dents.\n\n*\ni *\n\nDans cette perspective, la commission interminist\u00e9rielle\ndes formes civiles du service national a pour objet de\n\nx\n\ncontribuer a la suppression des in\u00e9galit\u00e9s les plus criantes.\n\nCette perspective passe, pour une large part, par une\nam\u00e9lioration de l\u2019organisation de la s\u00e9lection et de\nl\u2019affectation des appel\u00e9s effectuant le service national sous\nses formes civiles.\n\nLa d\u00e9finition des besoins et des normes d\u2019aptitude doit\npermettre de limiter \u201cl\u2019\u00e9cr\u00e9mage\u201d au profit des formes civiles\ndu service national. Cela conduit, pour toutes les formes\nciviles, \u00e0 exiger d\u00e9sormais une meilleure ma\u00eetrise qualitative\net quantitative des besoins qui seront exprim\u00e9s \u00e0 tous les\nniveaux et \u00e0 organiser l\u2019affectation de mani\u00e8re plus stricte.\n\nLes attributions de votre commission, fix\u00e9es par d\u00e9cret du\n21 juin 1990, visent \u00e0 intervenir dans le processus de s\u00e9lection\npour le rendre plus juste et \u00e0 mieux r\u00e9partir la ressource en\ndipl\u00f4m\u00e9s de haut niveau entre tous les minist\u00e8res utilisateurs.\n\nJe vous engage en particulier \u00e0 vous montrer\nparticuli\u00e8rement vigilants sur les sp\u00e9cialit\u00e9s sensibles ou\nglobalement d\u00e9ficitairesv comme les m\u00e9decins, les\ninformaticiens, les professeurs de lettres, les linguistes.\n\nJe vous demande aussi d\u2019exercer en aval un contr\u00f4le strict\nde l\u2019application des directives et du respect des quotas\nattribues \u00e0 chaque minist\u00e8re.\n\nJe vous invite enfin \u00e0 vous montrer prospectifs, \u00e0 tenter\nde bien cerner, avec l\u2019aide des services comp\u00e9tents, les\n\u00e9volutions futures et \u00e0 retenir les orientations qui seront de\n\n\\\n\nnature a mieux utiliser les ressources.\n\nVoil\u00e0, dans les grandes lignes, ce que j\u2019attends de votre\naction.\n\n \n\nMais au del\u00e0 du mandat strict de votre commission,\nj\u2019entends que vous conduisiez une r\u00e9flexion plus globale sur\nl\u2019ensemble du service national, afin de d\u00e9gager des id\u00e9es\nnovatrices qui seront susceptibles de contribuer \u00e0 la\nmodernisation et \u00e0 la valorisation de ce grand service public.\n\nComme pistes principales, je vous sugg\u00e8re, en prenant comme\ntoile de fond la nouvelle donne internationale et les\nchangements du paysage europ\u00e9en, de d\u00e9terminer la place du\nservice national dans la d\u00e9fense de la France, de rechercher les\nvoies d\u2019une meilleure universalit\u00e9, de proposer une extension\n\u00e9ventuelle des formes civiles, notamment dans les domaines de la\nsolidarit\u00e9, de l\u2019\u00e9ducation et de la coop\u00e9ration en respectant\nl\u2019esprit du service militaire, enfin d\u2019\u00e9valuer son acceptation\nsociale et son image dans un contexte international de d\u00e9tente\net de d\u00e9sarmement.\n\nA titre d\u2019exemple, j\u2019ai demand\u00e9 qu\u2019un effort particulier\nsoit engag\u00e9 pour permettre \u00e0 des appel\u00e9s du contingent de\nparticiper au d\u00e9veloppement social des quartiers dans le cadre\nde la politique gouvernementale de la ville.\n\nPar ailleurs, je consid\u00e8re qu\u2019\u00e0 l\u2019instar de la police\nnationale, il convient de permettre, \u00e0 titre exp\u00e9rimental\nd\u2019abord, l\u2019accomplissement d\u2019un service civil en qualit\u00e9 de\nsapeur-pompier.\n\nEnfin, pourquoi ne pas imaginer qu\u2019\u00e0 l\u2019avenir hommes et\nfemmes puissent offrir quelques mois de leur vie pour effectuer\ndes t\u00e2ches civiles \u00e0 caract\u00e8re social au service de la Nation ?\n\nToute r\u00e9ponse, m\u00eame partielle, \u00e0 ces interrogations\napportera une contribution essentielle dans la r\u00e9flexion en\ncours et un \u00e9clairage indispensable aux responsables olitiques.\n\n  \n\nIl est des temps privil\u00e9gi\u00e9s dans l\u2019histoire de l\u2019humanit\u00e9\no\u00f9 s\u2019amorcent de grands changements, o\u00f9 le meilleur est \u00e0\ninventer.\n\nNous vivons un de ces temps l\u00e0 et plus que jamais il nous\nfaut faire preuve d\u2019imagination, de courage, d\u2019id\u00e9al et de\nvolont\u00e9.\n\nPlus que jamais, il nous faut susciter ou h\u00e2ter des\ntransformations dans notre pays.\n\nPlus que jamais, il nous faut \u00eatre fid\u00e8les \u00e0 la devise de\nla R\u00e9publique. Que celle\u2014ci vous guide et inspire vos travaux !\n\nAyez de l\u2019audace ! Cherchez, pour l\u2019accomplissement du\nservice national, des expressions contemporaines aux valeurs de\nLibert\u00e9, d\u2019Egalit\u00e9, de Fraternit\u00e9 que notre peuple a fait\nsiennes et qui fondent son unit\u00e9.\n\nVous \u00eates conscients de la mission qui vous incombe :\ndefinir les voies et moyens d\u2019un service national facteur\nd\u2019Unite pour l\u2019avenir de la France.\n\n \n\n", "key_words": {"PREMIER": 2, "COMMISSION": 1, "FORMES": 1, "SERVICE": 1, "NOVEMBRE": 1, "plaisir": 1, "trouve": 1, "devant": 2, "cette": 4, "rencontre": 1, "plusieurs": 1, "permet": 1, "marquer": 1, "service": 24, "grand": 3, "public": 1, "grande": 1, "partie": 1, "notre": 7, "jeunesse": 2, "consacre": 1, "ann\u00e9e": 1, "donne": 2, "aussi": 2, "espoirs": 1, "fonde": 1, "commission": 3, "corriger": 2, "d\u00e9rives": 1, "soulign\u00e9es": 1, "d\u00e9put\u00e9": 1, "rapport": 2, "comme": 2, "bilan": 1, "critique": 1, "national": 10, "formes": 12, "reviendrai": 1, "amplement": 1, "ambitions": 1, "d\u00e9passent": 1, "formels": 1, "mandat": 2, "\u00e9crit": 1, "heureux": 1, "saluer": 1, "membres": 1, "r\u00e9jouis": 1, "choix": 1, "convaincu": 1, "saurez": 1, "aborder": 1, "votre": 3, "mission": 2, "ouverture": 1, "contexte": 2, "comp\u00e9tition": 1, "\u00e9conomique": 1, "monde": 1, "missions": 1, "s\u00e9curit\u00e9": 2, "lutte": 1, "catastrophes": 1, "naturelles": 1, "technologiques": 1, "prendront": 1, "civiles": 5, "continueront": 1, "occuper": 1, "place": 2, "importante": 1, "d\u00e9fense": 3, "int\u00e9r\u00eats": 1, "saurait": 1, "uniquement": 1, "passe": 1, "renforcement": 1, "comp\u00e9titivit\u00e9": 1, "proc\u00e9dure": 1, "centralis\u00e9e": 1, "aboutit": 1, "quantitative": 2, "ph\u00e9nom\u00e8ne": 1, "concernent": 1, "restant": 1, "accomplissent": 1, "militaire": 3, "assurer": 1, "permanence": 1, "op\u00e9rationnelle": 1, "arm\u00e9es": 2, "capables": 1, "faire": 2, "moment": 1, "indispensable": 2, "rester": 1, "gouvernement": 3, "demeure": 2, "fermement": 1, "attach\u00e9": 1, "source": 1, "coh\u00e9sion": 1, "nationale": 1, "Cette": 1, "institution": 1, "vieille": 1, "si\u00e8cle": 1, "ciments": 1, "remettre": 1, "cause": 1, "avons": 1, "devoir": 1, "mieux": 4, "adapt\u00e9es": 1, "aspirations": 1, "porteuse": 1, "profond": 1, "meilleures": 1, "voies": 2, "r\u00e9forme": 1, "volont\u00e9": 1, "changement": 1, "manifest\u00e9s": 1, "r\u00e9duction": 1, "dur\u00e9e": 2, "juillet": 1, "Pr\u00e9sident": 1, "R\u00e9publique": 1, "entrer": 1, "application": 1, "permettra": 1, "r\u00e9duire": 1, "biais": 1, "nombre": 1, "Elles": 1, "adaptant": 1, "p\u00e9nibilit\u00e9": 1, "chacune": 1, "revaloriser": 1, "diff\u00e9rentes": 1, "fili\u00e8res": 1, "restera": 1, "noyau": 1, "question": 1, "effet": 1, "tient": 1, "respect": 2, "essentiels": 1, "universel": 1, "possible": 1, "celui": 1, "destin\u00e9": 1, "d\u00e9fendre": 1, "raison": 1, "priorit\u00e9": 1, "autres": 1, "accompli": 1, "excluant": 1, "actuel": 2, "nombreuses": 1, "flagrantes": 1, "concerne": 1, "s\u00e9lection": 2, "\u00e9litiste": 1, "introduit": 1, "anomalies": 1, "personnels": 1, "qualit\u00e9": 2, "entend": 1, "rem\u00e9dier": 1, "constat\u00e9es": 1, "redonnant": 1, "progressivement": 1, "caract\u00e8re": 2, "rev\u00eatir": 1, "compte": 1, "besoins": 3, "processus": 2, "\u00e9chappent": 1, "principes": 1, "objet": 1, "suppression": 1, "in\u00e9galit\u00e9s": 1, "perspective": 1, "large": 1, "appel\u00e9s": 2, "effectuant": 1, "d\u00e9finition": 1, "normes": 1, "limiter": 1, "profit": 1, "toutes": 1, "exiger": 1, "d\u00e9sormais": 1, "meilleure": 2, "ma\u00eetrise": 1, "seront": 3, "exprim\u00e9s": 1, "organiser": 1, "mani\u00e8re": 1, "attributions": 1, "fix\u00e9es": 1, "d\u00e9cret": 1, "visent": 1, "intervenir": 1, "rendre": 1, "juste": 1, "r\u00e9partir": 1, "ressource": 1, "niveau": 1, "entre": 1, "minist\u00e8res": 1, "engage": 1, "particulier": 1, "vigilants": 1, "sp\u00e9cialit\u00e9s": 1, "sensibles": 1, "d\u00e9ficitairesv": 1, "professeurs": 1, "demande": 1, "contr\u00f4le": 1, "directives": 1, "chaque": 1, "invite": 1, "enfin": 2, "montrer": 1, "services": 1, "futures": 1, "retenir": 1, "orientations": 1, "utiliser": 1, "grandes": 1, "strict": 1, "conduisiez": 1, "r\u00e9flexion": 2, "globale": 1, "d\u00e9gager": 1, "susceptibles": 1, "contribuer": 1, "valorisation": 1, "pistes": 1, "prenant": 1, "nouvelle": 1, "internationale": 1, "paysage": 1, "d\u00e9terminer": 1, "rechercher": 1, "proposer": 1, "notamment": 1, "domaines": 1, "coop\u00e9ration": 1, "image": 1, "international": 1, "titre": 2, "demand\u00e9": 1, "effort": 1, "engag\u00e9": 1, "permettre": 1, "contingent": 1, "d\u00e9veloppement": 1, "social": 2, "quartiers": 1, "politique": 1, "gouvernementale": 1, "consid\u00e8re": 1, "convient": 1, "civil": 1, "pourquoi": 1, "imaginer": 1, "hommes": 1, "puissent": 1, "offrir": 1, "quelques": 1, "t\u00e2ches": 1, "Nation": 1, "contribution": 1, "essentielle": 1, "\u00e9clairage": 1, "responsables": 1, "temps": 2, "privil\u00e9gi\u00e9s": 1, "grands": 1, "meilleur": 1, "vivons": 1, "jamais": 1, "preuve": 1, "susciter": 1, "h\u00e2ter": 1, "fid\u00e8les": 1, "devise": 1, "guide": 1, "inspire": 1, "travaux": 1, "expressions": 1, "contemporaines": 1, "valeurs": 1, "Fraternit\u00e9": 1, "peuple": 1, "fondent": 1, "conscients": 1, "incombe": 1, "moyens": 1}}