{"id": "03_04_1990-Paris", "date": "03_04_1990", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_199_42_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "REUNION SUR LE RACISME\nH\u00f4tel de Matignon\n3 avril 1990\n\nPropos liminaire de Monsieur Michel ROCARD\n\n/\u201d\u2019\u201c\"\u201c'\u00cf\u2018\\ \u2014-\n\n\u00e0\u2018\u00e4\u2014a_l_,./\u201d\u2019d/\n\nPermettez-moi tout d\u2019abord de remercier chacun\nd\u2019entre vous de sa pr\u00e9sence.\n\nIl n\u2019est pas fr\u00e9quent qu\u2019un Premier Ministre convie \u00e0\nMatignon, pour une r\u00e9union commune, l\u2019ensemble des forces\npolitiques parlementaires. Mais je leur donne volontiers acte\nde ce qu\u2019elles-m\u00eames l\u2019ont publiquement souhait\u00e9. Elles ont eu\nraison car il n\u2019est pas fr\u00e9quent non plus qu\u2019entre de plain\u2014\npied dans l\u2019actualit\u00e9 un sujet tel que le racisme.\n\nLa France n'est pas raciste ni antis\u00e9mite. Les\nFran\u00e7ais ne sont pas racistes ni antis\u00e9mites. Mais il y a, en\nFrance, des Fran\u00e7ais racistes ou antis\u00e9mites qui h\u00e9sitent de\nmoins \u00e0 moins a le proclamer, parfois \u00e0 s\u2019en vanter, parfois\nm\u00eame \u00e0 laisser libre cours \u00e0 la violence.\n\n \n\n \n\n \n\nCe ph\u00e9nom\u00e8ne est marginal. Nous le savons et nous en\nr\u00e9jouissons. Mais il est assez vif cependant, et assez\nimpudent, pour amener tous les d\u00e9mocrates \u00e0 r\u00e9agir pour \u00e9viter\nque cette gangr\u00e8ne s\u2019\u00e9tende.\n\n \n\n \n\nQu\u2019il n\u2019y ait pas de malentendu : aucun d\u2019entre nous\nn\u2019ignore la relation qui peut exister entre racisme et\n\nimmigration.\n\nMais chacun sait aussi que ces deux sujets ne sont\npas r\u00e9ductibles l\u2019un \u00e0 l\u2019autre. Certains de nos compatriotes,\nFran\u00e7ais de naissance et depuis plusieurs g\u00e9n\u00e9rations souvent,\ndoivent \u00e0 leur couleur de peau ou \u00e0 leur confession d\u2019\u00eatre\nparfois confront\u00e9s \u00e0 des attitudes hostiles ou\ndiscriminatoires. Et pour dire les choses cr\u00fbment, il est\nsouvent pr\u00e9f\u00e9rable d\u2019\u00eatre immigr\u00e9 et blanc plut\u00f4t que Fran\u00e7ais\n\nd\u2019origine maghrebine.\n\nQuoi qu\u2019il en soit, le gouvernement n\u2019entend de\ntoutes fa\u00e7ons pas se pr\u00e9occuper du seul racisme sans se soucier\nde l\u2019immigration. Je l\u2019ai d\u2019ailleurs dit lors de la remise du\nrapport. Je le r\u00e9p\u00eate aujourd\u2019hui textuellement: \"La lutte\ncontre le racisme et la x\u00e9nophobie passe d\u2019abord par une\npolitique d\u2019int\u00e9gration\".\n\n \n\nJe n\u2019entends sur ce sujet \u00e9luder aucune question. Je\nsais seulement qu\u2019il nous sera sans doute plus difficile de\nnous mettre d\u2019accord sur l\u2019immigration tandis que contre le\nracisme, en ce qu\u2019il a de sp\u00e9cifique, un consensus doit se\nd\u00e9gager.\n\n \n\n \n\nOr ce n\u2019est pas parce que nous ne pourrions \u00eatre\nd\u2019accord sur le tout qu\u2019il nous faudrait n\u00e9gliger un accord sur\nune partie quand l\u2019int\u00e9r\u00eat national le rend \u00e0 ce point\nsouhaitable.\n\n \n\nSur l\u2019immigration, nous avons d\u00e9j\u00e0 fait beaucoup et\nnous continuerons. J\u2019en veux pour preuve deux exemples\nseulement.\n\nD\u2019abord en ce qui concerne l\u2019\u00e9tanch\u00e9it\u00e9 des\nfronti\u00e8res, qui est notre priorit\u00e9, nous sommes parvenus,\ngr\u00e2ce \u00e0 la mobilisation de tous les services comp\u00e9tents, \u00e0\ndoubler le nombre des interpellations de clandestins \u00e0 nos\nfronti\u00e8res. Il est pass\u00e9 de 5.000 en 1987 \u00e0 10.000 en 1989.\nAutant de gens, donc, qui ont \u00e9t\u00e9 emp\u00each\u00e9s de p\u00e9n\u00e9trer\nill\u00e9galement sur notre territoire.\n\nLe second exemple concerne l\u2019OFPRA. Gr\u00e2ce, l\u00e0\nencore, \u00e0 la mobilisation des personnels, gr\u00e2ce aussi aux\nmoyens mat\u00e9riels et budg\u00e9taires que nous avons fournis, 1g\nd\u00e9lai de traitement des dossiers nouveaux est d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0\nramen\u00e9 de pr\u00e8s de deux ans \u00e0 moins de trois mois. Cela permet\nde prot\u00e9ger comme il convient les r\u00e9fugi\u00e9s politiques et\nd\u2019\u00e9carter rapidement les autres. Vous devez notamment savoir\nque la Commission des recours, qui intervient \u00e0 la suite des\nd\u00e9cisions n\u00e9gatives de l\u2019Office lui\u2014m\u00eame, a d\u00e9j\u00e0 statu\u00e9\nd\u00e9finitivement sur un nombre important de demandes datant de\nfin 1989, ce qui la mettra donc d\u00e8s le mois prochain en mesure\nde commencer \u00e0 rattraper le retard accumul\u00e9 au cours des\nann\u00e9es pass\u00e9es.\n\n \n\n \n\nBeaucoup reste \u00e0 faire et j\u2019admets volontiers que\ntous les indicateurs ne sont pas aussi favorables que les deux\nque je viens d\u2019\u00e9voquer.\n\nQuant \u00e0 l\u2019int\u00e9gration, nous y travaillons chaque\njour, sans battage mais avec une efficacit\u00e9 croissante. Mais\nj\u2019observe qu\u2019on ne peut pas \u00e0 la fois d\u00e9noncer, comme nous le\nfaisons tous, les ghettos en cours de formation dans certaines\ncommunes et ensuite arguer de la d\u00e9centralisation pour refuser\nles moyens de mieux r\u00e9partir entre les communes les populations\nen difficult\u00e9. . \u00ef .g.\n\n \n\n \n\n  \n\n' \u2018\\;L\ufb01zz\u00e8\n\nMais de cela nous aurons amplement l\u2019occasion de\nreparler puisque, outre la discussion sur le projet de loi\nrelatif au logement social, j'ai d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu\u2019un d\u00e9bat\naurait lieu sur l\u2019int\u00e9gration \u00e0 l'Assembl\u00e9e Nationale, sans\n\ndoute le 22 mai.\n\n \n\nJ\u2019attends beaucoup de cette discussion sur ce sujet\nvital. Et je souhaite m\u00eame, pour la rendre plus concluante,\nque nous la pr\u00e9parions dans la m\u00eame formation qu\u2019aujourd\u2019hui.\nNous pourrions alors nous rencontrer le mercredi 16 mai \u00e0 17 h\n45, non plus sur le racisme mais sur l\u2019immigration et\n\nl'int\u00e9gration.\n\nLoin de moi, donc, l\u2019id\u00e9e de refuser ou d\u2019esquiver\nles d\u00e9bats n\u00e9cessaires, comme l\u2019est \u00e9videmment celui sur\nl\u2019immigration et l\u2019int\u00e9gration, mais je crois qu\u2019il est de\nl\u2019int\u00e9r\u00eat de tous de faire chaque chose en son temps, au fur et\n\n \n\n\u00e0 mesure que sont pr\u00eats les documents \u00e9labor\u00e9s\ncontradictoirement qui rendent la discussion utile.\n\n \n\nEn mai immigration et int\u00e9gration avec les rapports\ndes missions d\u2019information parlementaire qui travaillent tant \u00e0\nl\u2019Assembl\u00e9e nationale qu\u2019au S\u00e9nat.\n\nEn avril, aujourd\u2019hui, le racisme avec le rapport de\nla Commission Nationale Consultative des Droits de l\u2019 Homme. Il\ns \u2019accompagne de propositions sur_lesquelles je serai heureux de\nrecueillir votre sentiment. (\n\ni.\\\\\u00ee\u2018_.\u20184 ._. 1, /\n\nC\u2019 est pourquoi je vais\u2018\u201d si/ vous le voulez bien,\nproc\u00e9der \u00e0 un tour de table dont je tenterai ensuite de faire\nla synth\u00e8se.\n\nJe terminerai cette introduction d\u2019un mot. Depuis\nqu\u2019 a \u00e9t\u00e9 rendue publique l\u2019 initiative que nous avons prise et\nqui nous r\u00e9unit ensemble, j \u2019ai \u00e9t\u00e9 surpris par le nombre\nd\u2019 organes \u00e9trangers qui ont contact\u00e9 mon service de presse.\n\nCette rencontre a suscit\u00e9, chez nos amis europ\u00e9ens en\nparticulier, mais aussi outre\u2014Atlantique, un int\u00e9r\u00eat que je\n\nn\u2019avais pas imagin\u00e9.\n\n \n\nJ\u2019 en tire trois le\u00e7ons. La premi\u00e8re est que d\u2019 autres\npays ont des probl\u00e8mes similaires assez compliqu\u00e9s pour \u00eatre\navides de conna\u00eetre nos r\u00e9ponses. La deuxi\u00e8me est qu\u2019 on attend\ntoujours beaucoup de notre Nation. La troisi\u00e8me est, puisque\nl\u2019attente des Fran\u00e7ais et le regard de l\u2019\u00e9tranger convergent\nvers nous, qu \u2019il nous faut collectivement nous en montrer\ndignes, par la qualit\u00e9 de notre discussion que je vais\nmaintenant ouvrir.\n\n \n\n \n\nPour organiser mat\u00e9riellement la discussion, je me propose de\ndonner d\u2019abord la parole \u00e0 Messieurs les Pr\u00e9sidents des Assembl\u00e9es\ns\u2019il souhaitent s\u2019exprimer puis \u00e0 chacune des formations ici\nrepr\u00e9sent\u00e9es, selon l\u2019ordre alphab\u00e9tique soit, successivement:\n\nLe Centre des d\u00e9mocrates sociaux;\n\nLe Centre national des Ind\u00e9pendants;\nLes Clubs perspectives et r\u00e9alit\u00e9s;\n\nLe Mouvement des radicaux de gauche;\nLe Parti communiste fran\u00e7ais;\n\nLe Parti radical; ___\n\nLe Parti R\u00e9publicain; //f*\u2018\u201c775\\\nLe Parti socialiste; g ,1 M,.})\nLe Parti social-d\u00e9mocrate; \\\\;;;;/\nLe Rassemblement pour la R\u00e9publique;\nL\u2019Union pour la d\u00e9mocratie fran\u00e7aise.\n\nJe pr\u00e9cise que Le Pr\u00e9sident Fabius et le Pr\u00e9sident Hoeffel\nm\u2019ont inform\u00e9 de ce que des engagements ant\u00e9rieurs les\ncontraignaient \u00e0 nous quitter avant la fin de la r\u00e9union.\n\nCompte tenu de ce que j\u2019ai dit dans ma lettre d\u2019invitation\nd\u2019abord et dans mon propos liminaire ensuite, j\u2019aimerais donc\nconna\u00eetre d\u2019une part vos r\u00e9actions aux propositions d\u00e9duites du\nrapport, d\u2019autre part conna\u00eetre, pour en discuter, vos propres\npropositions pour lutter contre le racisme et l\u2019antis\u00e9mitisme.\n\n \n\n \n\n", "key_words": {"REUNION": 1, "avril": 1, "liminaire": 2, "Monsieur": 1, "Michel": 1, "remercier": 1, "fr\u00e9quent": 2, "Premier": 1, "Ministre": 1, "convie": 1, "r\u00e9union": 1, "donne": 1, "volontiers": 2, "publiquement": 1, "Elles": 1, "sujet": 2, "France": 1, "raciste": 1, "racistes": 2, "Fran\u00e7ais": 2, "antis\u00e9mites": 1, "h\u00e9sitent": 1, "moins": 2, "parfois": 1, "laisser": 1, "libre": 1, "cours": 3, "ph\u00e9nom\u00e8ne": 1, "savons": 1, "assez": 2, "amener": 1, "d\u00e9mocrates": 2, "r\u00e9agir": 1, "cette": 3, "gangr\u00e8ne": 1, "malentendu": 1, "aucun": 1, "relation": 1, "exister": 1, "entre": 2, "racisme": 6, "chacun": 1, "aussi": 4, "sujets": 1, "r\u00e9ductibles": 1, "Certains": 1, "naissance": 1, "depuis": 1, "plusieurs": 1, "g\u00e9n\u00e9rations": 1, "couleur": 1, "confession": 1, "confront\u00e9s": 1, "attitudes": 1, "hostiles": 1, "choses": 1, "pr\u00e9f\u00e9rable": 1, "immigr\u00e9": 1, "blanc": 1, "plut\u00f4t": 1, "gouvernement": 1, "fa\u00e7ons": 1, "pr\u00e9occuper": 1, "remise": 1, "r\u00e9p\u00eate": 1, "x\u00e9nophobie": 1, "passe": 1, "\u00e9luder": 1, "aucune": 1, "seulement": 1, "doute": 1, "difficile": 1, "mettre": 1, "tandis": 1, "contre": 2, "consensus": 1, "parce": 1, "pourrions": 2, "faudrait": 1, "n\u00e9gliger": 1, "accord": 1, "partie": 1, "quand": 1, "national": 2, "avons": 3, "beaucoup": 3, "preuve": 1, "concerne": 2, "notre": 4, "sommes": 1, "mobilisation": 2, "services": 1, "nombre": 2, "interpellations": 1, "clandestins": 1, "pass\u00e9": 1, "emp\u00each\u00e9s": 1, "second": 1, "exemple": 1, "gr\u00e2ce": 1, "mat\u00e9riels": 1, "budg\u00e9taires": 1, "traitement": 1, "dossiers": 1, "nouveaux": 1, "trois": 2, "prot\u00e9ger": 1, "comme": 3, "convient": 1, "r\u00e9fugi\u00e9s": 1, "politiques": 1, "rapidement": 1, "devez": 1, "notamment": 1, "Commission": 2, "intervient": 1, "suite": 1, "n\u00e9gatives": 1, "important": 1, "demandes": 1, "datant": 1, "mettra": 1, "prochain": 1, "commencer": 1, "rattraper": 1, "retard": 1, "accumul\u00e9": 1, "reste": 1, "faire": 2, "indicateurs": 1, "favorables": 1, "viens": 1, "travaillons": 1, "battage": 1, "efficacit\u00e9": 1, "ghettos": 1, "formation": 2, "ensuite": 2, "arguer": 1, "d\u00e9centralisation": 1, "moyens": 1, "mieux": 1, "r\u00e9partir": 1, "communes": 1, "aurons": 1, "amplement": 1, "outre": 1, "discussion": 4, "projet": 1, "logement": 1, "annonc\u00e9": 1, "souhaite": 1, "rendre": 1, "pr\u00e9parions": 1, "alors": 1, "rencontrer": 1, "mercredi": 1, "refuser": 1, "d\u00e9bats": 1, "\u00e9videmment": 1, "celui": 1, "crois": 1, "chaque": 1, "chose": 1, "mesure": 1, "pr\u00eats": 1, "documents": 1, "rendent": 1, "immigration": 1, "int\u00e9gration": 1, "missions": 1, "parlementaire": 1, "travaillent": 1, "nationale": 1, "rapport": 1, "Nationale": 1, "Consultative": 1, "Droits": 1, "propositions": 2, "serai": 1, "heureux": 1, "votre": 1, "pourquoi": 1, "voulez": 1, "table": 1, "tenterai": 1, "terminerai": 1, "introduction": 1, "rendue": 1, "publique": 1, "initiative": 1, "prise": 1, "r\u00e9unit": 1, "surpris": 1, "organes": 1, "\u00e9trangers": 1, "contact\u00e9": 1, "service": 1, "rencontre": 1, "europ\u00e9ens": 1, "int\u00e9r\u00eat": 1, "premi\u00e8re": 1, "probl\u00e8mes": 1, "similaires": 1, "compliqu\u00e9s": 1, "conna\u00eetre": 1, "deuxi\u00e8me": 1, "troisi\u00e8me": 1, "regard": 1, "collectivement": 1, "qualit\u00e9": 1, "organiser": 1, "mat\u00e9riellement": 1, "propose": 1, "parole": 1, "Messieurs": 1, "Pr\u00e9sidents": 1, "souhaitent": 1, "chacune": 1, "formations": 1, "selon": 1, "alphab\u00e9tique": 1, "Centre": 2, "Clubs": 1, "perspectives": 1, "Mouvement": 1, "radicaux": 1, "Parti": 5, "communiste": 1, "Rassemblement": 1, "d\u00e9mocratie": 1, "pr\u00e9cise": 1, "Pr\u00e9sident": 2, "Fabius": 1, "inform\u00e9": 1, "engagements": 1, "ant\u00e9rieurs": 1, "quitter": 1, "avant": 1, "lettre": 1, "propos": 1, "r\u00e9actions": 1, "d\u00e9duites": 1, "lutter": 1}}