{"id": "02_09_1990-La Garde-Freinet", "date": "02_09_1990", "year": "1990", "lieu": "La Garde-Freinet", "longitude": 6.456395228215767, "latitude": 43.31975157676351, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_200_36_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "Discours de Monsieur le Premier Ministre\nle Dimanche 2 Septembre 1990\n\n\u00e0 la Mairie de la Garde Freinet\n\nMonsieur le Maire et Cher Ami,\nMonsieur le Pr\u00e9fet,\n\nMessieurs les Parlementaires,\nMesdames et Messieurs les Elus,\nMesdames,\n\nMessieurs,\n\n \n\nJ\u2019ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s sensible Monsieur le Maire \u00e0 l\u2019invitation que vous m\u2019avez\nfaite de me rendre dans votre Mairie.\n\nJe dois dans quelques instants rejoindre le Centre \"L\u00e9o LAGRANGE\" \u00e0\nquelques pas d'ici, o\u00f9 l\u2019on m\u2019attend, mais mon passage m\u00eame bref, ici chez\nvous, m\u2019aura permis de rencontrer les hommes et les femmes de votre Commune,\nles Parlementaires ainsi que les \u00e9lus des communes voisines.\n\nDans des circonstances habituelles nous aurions soulign\u00e9 ensemble les\nd\u00e9lices de cette partie de la Provence que le ch\u00e2taignier du Pas-du-Cerf\ndans la vall\u00e9e du Pansard, dominait depuis l\u2019\u00e9poque des croisades.\n\nLes circonstances tragiques que vous avez connues, il y a une semaine\nen ont d\u00e9cid\u00e9 autrement et cet arbre mill\u00e9naire, fiert\u00e9 de la Commune de\nLalonde, est parti en cendre comme tout le couvert v\u00e9g\u00e9tal sur les 12 000\nhectares qui furent travers\u00e9s par un incendie de caract\u00e8re tout \u00e0 fait\nexceptionnel. J\u2019ai tenu \u00e0 inviter les maires des communes sinistr\u00e9es \u00e0 se\njoindre \u00e0 moi pour un survol de cette zone o\u00f9 la conjugaison de la\ns\u00e9cheresse, du mistral, des vents tournants et du feu a 'transform\u00e9 ces\nbelles chataigneraies et ces sites touristiques admirables en paysage de\nd\u00e9solation. Je comprends le d\u00e9sarroi des \u00e9lus et des populations, qui dans\nces circonstances ont le sentiment d\u2019\u00eatre oubli\u00e9es. Messieurs les Ministres\nMARCHAND et BAYLET se sont d\u2019ailleurs rendus sur place et ont pu mesurer\ntout \u00e0 la fois l\u2019ampleur des d\u00e9g\u00e2ts et l\u2019importance des moyens mis en oeuvre\npour y faire face : 2 000 hommes sur le terrain (qui traduisent la\nsolidarit\u00e9 exprim\u00e9e par une cinquantaine de d\u00e9partements), plus de 400\nengins et une vingtaine d\u2019appareils a\u00e9riens. Je rends hommage au travail\naccompli par tous ceux qui ont men\u00e9 une terrible lutte pendant cinq jours en\nallant au bout de leur force pour d\u00e9fendre notre patrimoine forestier et\ntouristique et pour prot\u00e9ger les biens et les personnes.\n\nNous ressentons tous une peine profonde en pensant \u00e0 cette succession\n\nde sites magnifiques attaqu\u00e9s et ravag\u00e9s par le feu : la Sainte Victoire, le\nCap Canaille, les Calanques de Cassis, Fontaine du Vaucluse, le Cap B\u00e9nat\net une fois encore le massif des Maures.\nLes principaux sites naturels prot\u00e9g\u00e9s de la c\u00f4te d\u2019Azur ont \u00e9t\u00e9 durement\ntouch\u00e9s. Les paysages rendus c\u00e9l\u00e8bres par C\u00e9zanne et Bonnard, Scott\nFitzgerald et Ren\u00e9 Char, Hitchcock et Agn\u00e8s Varda, et Marcel Pagnol... bien\ns\u00fbr, sont d\u00e9sormais en grand danger.\n\n.../...\n\n \n\n \n\nMais dans le m\u00eame temps, les espaces g\u00e9r\u00e9s par les Parcs Nationaux du\nSud (Mercantour, C\u00e9vennes, Port Gros) ou par le Conservatoire du Littoral\nsont demeur\u00e9s intacts.\n\nJ\u2019en conclus qu\u2019une protection qui n\u2019est pas accompagn\u00e9e d\u2019une gestion\ntr\u00e8s concr\u00e8te est inop\u00e9rante. La pr\u00e9servation de nos paysages les plus\nfameux ne peut plus se r\u00e9sumer \u00e0 la signature \u00e9pisodique de d\u00e9crets de\nclassement m\u00eame si leur utilit\u00e9 est indiscutable. Il nous faut faire revivre\nsous des formes modernes une agriculture extensive qui entretiendrait\nl\u2019espace et maintiendrait des coupures agricoles indispensables.\n\nIl faut aussi dans ce domaine, effectuer les progr\u00e8s que la politique\nde protection du patrimoine architectural a su accomplir : prot\u00e9ger\njuridiquement mais aussi, entretenir, g\u00e9rer et accueillir.\n\nJe demanderai au Conseil National de l\u2019\u00e9valuation de porter une\nappr\u00e9ciation objective et approfondie sur le dispositif technique,\nadministratif et financier mis en place depuis\n24 ans apr\u00e8s le vote de la loi de 1966 sur la protection de la for\u00eat\nm\u00e9diterran\u00e9enne et apr\u00e8s la cr\u00e9ation du Conservatoire de la for\u00eat\nm\u00e9diterran\u00e9enne ; j\u2019entends en tirer d\u00e8s cet hiver les conclusions et\nr\u00e9orientations n\u00e9cessaires.\n\nNous le savons tous, une pr\u00e9vention bien conduite est une condition\nn\u00e9cessaire pour gagner ce combat difficile et toujours renouvel\u00e9. Les\nmesures de pr\u00e9vention se prennent tr\u00e8s en amont : le combat des \u00e9t\u00e9s\nprochains se gagne d\u00e8s aujourd\u2019hui et la fatalit\u00e9 n\u2019existe pas dans ce\ndomaine. Chacun doit accomplir sa t\u00e2che et plus que sa t\u00e2che : les\npropri\u00e9taires, les collectivit\u00e9s, tous les services de pr\u00e9vention sans\noublier l\u2019\u00e9tat pour sa part.\n\nMais malgr\u00e9 tous ces efforts le feu arrive cruel, indiff\u00e9rent aux\nsouffrances poursuivant au gr\u00e9 des vents violents sa route trop souvent\nmeurtri\u00e8re.\n\nFace \u00e0 ce fl\u00e9au les moyens mis en oeuvre sont consid\u00e9rables m\u00eame s\u2019ils\napparaissent parfois d\u00e9risoires face \u00e0 des murs de flammes. S\u2019agissant de\nl\u2019aspect op\u00e9rationnel, je dois r\u00e9tablir quelques v\u00e9rit\u00e9s et donner des\nr\u00e9ponses aux interrogations que chacun se pose ici :\n\nLa France dispose d\u2019une flotte a\u00e9rienne de bombardiers d\u2019eau tr\u00e8s\nimportante qui ne se r\u00e9duit pas, comme on l\u2019entend trop souvent aux\nCanadair.\n\nElle comprend en effet 11 canadair, l3 Tracker et 2 Focker auxquels\ns\u2019ajoutent 3 avions de liaison qui ont notamment pour mission d\u2019aider le\ncentre op\u00e9rationnel de la direction de la s\u00e9curit\u00e9 civile \u00e0 assurer les\narbitrages n\u00e9cessaires.\n\nPar ailleurs, pendant la saison d\u2019\u00e9t\u00e9, dans le cadre de l\u2019attaque\nrapide des feux naissant qui constitue la strat\u00e9gie de base, 19\nh\u00e9licopt\u00e8res permettent d\u2019assurer cette mission.\n\nS\u2019agissant des Canadair, leur renouvellement s\u2019inscrit dans une \u00e9tude\nplus large de modernisation et de renforcement de l\u2019ensemble de la flotte\ndont une partie a \u00e9t\u00e9 engag\u00e9e puisque les Tracker seront tous remotoris\u00e9s\nd\u2019ici 1994 et qu\u2019une exp\u00e9rimentation sur\u2018 de nouveaux types d\u2019appareils,\nnotamment l\u2019Hercule C 130, a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e cet \u00e9t\u00e9.\n\n.../...\n\n \n\nLa flotte de la s\u00e9curit\u00e9 civile doit comprendre en tout \u00e9tat de cause\nune composante amphibie et il est vrai que le \"nouveau Canadair\u201c, sous\nr\u00e9serve de sa certification qui devrait intervenir vers la fin de l\u2019ann\u00e9e,\nsera \u00e0 moyen terme le seul avion de ce type disponible sur le march\u00e9.\n\nJe pense qu\u2019une d\u00e9cision pourra maintenant intervenir tr\u00e8s rapidement.\n\nJe souhaite \u00e9galement apporter quelques pr\u00e9cisions sur l'aide de l\u2019Etat\net le r\u00e9gime d\u2019indemnisation :\n\nLe risque incendie, est un risque assurable : les propri\u00e9taires priv\u00e9s\nou publics qui sont assur\u00e9s seront indemnis\u00e9s par leur compagnie sur la base\ndes contrats qu'ils ont souscrits.\n\nLa loi du 13 Juillet 1982 sur les catastrophes naturelles ne s'applique\npas en la circonstance, puisque, par d\u00e9finition, elle ne concerne que les\nrisques naturels non assurables.\n\nCela ne veut pas dire pour autant que l'Etat se d\u00e9sint\u00e9ressera des\ngrands incendies qui ont marqu\u00e9 cet \u00e9t\u00e9 votre r\u00e9gion :\n\n\u2014 d\u00e9j\u00e0 l\u2019an dernier, un cr\u00e9dit exceptionnel de 40 Millions de Francs avait\n\u00e9t\u00e9 ouvert, \u00e0 ma demande, pour la reconstitution de certains massifs\nforestiers d\u00e9truits en 1989 ; il s\u2019agissait de massifs ayant une grande\nvaleur \u00e9cologique, culturelle et touristique, la SAINTE-VICTOIRE,\n\nnotamment.\n\n- lorsque les rapports d\u2019enqu\u00eate et d\u2019\u00e9valuation m\u2019auront \u00e9t\u00e9 transmis, je\nproposerai \u00e0 nouveau une aide pour certains grands feux de cette ann\u00e9e,\nnotamment celui de COLLOBRIERES.\n\nEn dehors de ces aides exceptionnelles, des programmes de reboisement\npourront \u00eatre r\u00e9alis\u00e9s dans le cadre des Programmes Int\u00e9gr\u00e8s M\u00e9diterran\u00e9ens\net se traduiront par des subventions vers\u00e9es aux propri\u00e9taires publics ou\npriv\u00e9s qui auront rebois\u00e9.\n\nJe voudrais conclure en soulignant que le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a\ninsist\u00e9, au cours du Conseil des Ministres du 27 AO\u00dbt, sur l\u2019importance de\nla pr\u00e9vention qui constitue \u00e0 terme la meilleure garantie que des incendies\nde for\u00eats comme ceux que nous venons de vivre ne se transforment en une\ncatastrophe \u00e9cologique.\n\nIl est en effet essentiel de ne pas dissocier la pr\u00e9vention et la\nlutte.\n\nUn Conseil des Ministres se tiendra dans le courant du mois d\u2019Octobre\npour examiner le bilan de la campagne feux de for\u00eats et donner les grandes\norientations.\n\nNous progressons chaque jour d\u2019avantage dans la mise en place de\nsolutions mais cette lutte doit \u00eatre continue et men\u00e9e sans rel\u00e2che, sans\npol\u00e9mique, et avec le seul souci de gagner.\n\n \n\n", "key_words": {"Discours": 1, "Monsieur": 2, "Premier": 1, "Dimanche": 1, "Septembre": 1, "Mairie": 1, "Garde": 1, "Maire": 2, "Messieurs": 2, "sensible": 1, "rendre": 1, "votre": 3, "quelques": 3, "instants": 1, "rejoindre": 1, "Centre": 1, "passage": 1, "permis": 1, "rencontrer": 1, "hommes": 2, "femmes": 1, "Parlementaires": 1, "ainsi": 1, "communes": 2, "circonstances": 3, "habituelles": 1, "aurions": 1, "soulign\u00e9": 1, "ensemble": 1, "cette": 6, "partie": 2, "Provence": 1, "ch\u00e2taignier": 1, "vall\u00e9e": 1, "dominait": 1, "depuis": 1, "tragiques": 1, "d\u00e9cid\u00e9": 1, "autrement": 1, "arbre": 1, "fiert\u00e9": 1, "Commune": 1, "parti": 1, "cendre": 1, "comme": 3, "couvert": 1, "v\u00e9g\u00e9tal": 1, "furent": 1, "travers\u00e9s": 1, "incendie": 1, "caract\u00e8re": 1, "inviter": 1, "maires": 1, "sinistr\u00e9es": 1, "survol": 1, "conjugaison": 1, "vents": 2, "tournants": 1, "chataigneraies": 1, "sites": 3, "touristiques": 1, "admirables": 1, "paysage": 1, "comprends": 1, "d\u00e9sarroi": 1, "sentiment": 1, "BAYLET": 1, "rendus": 2, "place": 3, "d\u00e9g\u00e2ts": 1, "moyens": 2, "faire": 2, "terrain": 1, "traduisent": 1, "exprim\u00e9e": 1, "cinquantaine": 1, "vingtaine": 1, "rends": 1, "hommage": 1, "terrible": 1, "lutte": 2, "pendant": 2, "jours": 1, "force": 1, "d\u00e9fendre": 1, "notre": 1, "patrimoine": 2, "forestier": 1, "prot\u00e9ger": 1, "biens": 1, "ressentons": 1, "peine": 1, "profonde": 1, "pensant": 1, "magnifiques": 1, "attaqu\u00e9s": 1, "ravag\u00e9s": 1, "Sainte": 1, "Calanques": 1, "Fontaine": 1, "encore": 1, "massif": 1, "principaux": 1, "naturels": 2, "prot\u00e9g\u00e9s": 1, "paysages": 2, "c\u00e9l\u00e8bres": 1, "C\u00e9zanne": 1, "Hitchcock": 1, "Agn\u00e8s": 1, "Marcel": 1, "d\u00e9sormais": 1, "grand": 1, "espaces": 1, "g\u00e9r\u00e9s": 1, "Parcs": 1, "Nationaux": 1, "Conservatoire": 2, "demeur\u00e9s": 1, "conclus": 1, "protection": 3, "accompagn\u00e9e": 1, "concr\u00e8te": 1, "pr\u00e9servation": 1, "r\u00e9sumer": 1, "signature": 1, "\u00e9pisodique": 1, "d\u00e9crets": 1, "utilit\u00e9": 1, "formes": 1, "modernes": 1, "agriculture": 1, "extensive": 1, "maintiendrait": 1, "coupures": 1, "agricoles": 1, "aussi": 1, "effectuer": 1, "progr\u00e8s": 1, "architectural": 1, "accomplir": 2, "g\u00e9rer": 1, "demanderai": 1, "Conseil": 3, "National": 1, "porter": 1, "objective": 1, "approfondie": 1, "dispositif": 1, "financier": 1, "apr\u00e8s": 2, "cr\u00e9ation": 1, "tirer": 1, "hiver": 1, "conclusions": 1, "savons": 1, "pr\u00e9vention": 5, "conduite": 1, "gagner": 1, "combat": 2, "difficile": 1, "toujours": 1, "prennent": 1, "amont": 1, "gagne": 1, "fatalit\u00e9": 1, "Chacun": 1, "t\u00e2che": 2, "services": 1, "malgr\u00e9": 1, "efforts": 1, "arrive": 1, "indiff\u00e9rent": 1, "poursuivant": 1, "violents": 1, "route": 1, "fl\u00e9au": 1, "oeuvre": 1, "consid\u00e9rables": 1, "parfois": 1, "d\u00e9risoires": 1, "r\u00e9tablir": 1, "v\u00e9rit\u00e9s": 1, "donner": 2, "interrogations": 1, "chacun": 1, "France": 1, "dispose": 1, "flotte": 2, "a\u00e9rienne": 1, "bombardiers": 1, "r\u00e9duit": 1, "souvent": 1, "comprend": 1, "effet": 2, "Tracker": 2, "Focker": 1, "avions": 1, "liaison": 1, "notamment": 1, "mission": 1, "op\u00e9rationnel": 1, "direction": 1, "s\u00e9curit\u00e9": 2, "civile": 2, "assurer": 1, "saison": 1, "cadre": 2, "naissant": 1, "constitue": 2, "strat\u00e9gie": 1, "permettent": 1, "renouvellement": 1, "large": 1, "modernisation": 1, "renforcement": 1, "engag\u00e9e": 1, "puisque": 1, "seront": 2, "exp\u00e9rimentation": 1, "nouveaux": 1, "types": 1, "r\u00e9alis\u00e9e": 1, "comprendre": 1, "composante": 1, "amphibie": 1, "certification": 1, "devrait": 1, "intervenir": 2, "moyen": 1, "terme": 2, "avion": 1, "disponible": 1, "pense": 1, "d\u00e9cision": 1, "pourra": 1, "maintenant": 1, "souhaite": 1, "\u00e9galement": 1, "apporter": 1, "pr\u00e9cisions": 1, "r\u00e9gime": 1, "risque": 2, "assurable": 1, "propri\u00e9taires": 2, "publics": 2, "assur\u00e9s": 1, "indemnis\u00e9s": 1, "compagnie": 1, "contrats": 1, "Juillet": 1, "catastrophes": 1, "naturelles": 1, "concerne": 1, "autant": 1, "d\u00e9sint\u00e9ressera": 1, "incendies": 1, "marqu\u00e9": 1, "r\u00e9gion": 1, "cr\u00e9dit": 1, "exceptionnel": 1, "Millions": 1, "Francs": 1, "reconstitution": 1, "certains": 2, "d\u00e9truits": 1, "massifs": 1, "ayant": 1, "culturelle": 1, "lorsque": 1, "rapports": 1, "nouveau": 1, "grands": 1, "celui": 1, "dehors": 1, "aides": 1, "programmes": 1, "r\u00e9alis\u00e9s": 1, "Programmes": 1, "Int\u00e9gr\u00e8s": 1, "traduiront": 1, "subventions": 1, "vers\u00e9es": 1, "auront": 1, "voudrais": 1, "conclure": 1, "soulignant": 1, "Pr\u00e9sident": 1, "R\u00e9publique": 1, "cours": 1, "Ministres": 2, "meilleure": 1, "garantie": 1, "for\u00eats": 2, "venons": 1, "vivre": 1, "transforment": 1, "essentiel": 1, "dissocier": 1, "tiendra": 1, "courant": 1, "examiner": 1, "bilan": 1, "campagne": 1, "progressons": 1, "chaque": 1, "continue": 1, "men\u00e9e": 1, "souci": 1}}