{"id": "10_11_1998-Paris", "date": "10_11_1998", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "documentation", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_218_03_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": " \n\nCONSEIL ECONOMIQUE ET SOCIAL\nSection des Relations ext\u00e9rieures\n\nMardi 10 novembre 1998\n\n\u201c Prospectives pour un d\u00e9veloppement durable : quelle politique de coop\u00e9ration avec\nles pays de l\u2019Union \u00e9conomique et mon\u00e9taire ouest\u2014africaine ? >>\n\n(Rapporteur : Mme Janine CAY\u00c8T)\n\nAUDITION de M. Michel ROCARD, ancien Premier ministre, Pr\u00e9sident\nde la Commission du d\u00e9veloppement et de la coop\u00e9ration au Parlement europ\u00e9en\n\n*************7\u2018:*** .r).\nruxLHig/e\n\u201934 \u20195\u2018\nr/\u00dbNALE\u00cb\u2019\n\nM. le Pr\u00e9sident.\u2014 Monsieur le Premier ministre, nous sommes tr\u00e8s \ufb02att\u00e9s et honor\u00e9s que vous\nayez accept\u00e9 de venir parmi nous. Vous \u00eates un peu press\u00e9 et vous repartez vers un pays dont\ncertains d\u2019entre nous reviennent, la Malaisie. Vous allez sans doute y faire un travail int\u00e9ressant\ncar ce pays est tout \u00e0 fait passionnant.\n\nAujourd\u2019hui, apr\u00e8s le rapport dit << Hintermann >>, nous passons au rapport\n<< Cayet\u00bb, pr\u00e9sent\u00e9 par Mme CAYET. Nous en \u00e9tudions les pr\u00e9migs par le biais d\u2019une\nproc\u00e9dure qui nous est habituelle, des auditions, des entretiens et \u00e9ventuellement des voyages.\nNous en sommes aux auditions, pour lesquelles vous \u00eates tout \u00e0 fait en t\u00eate,\n\nNous vous avons demand\u00e9 de venir sur l\u2019initiative de Mme CAYET car vous \u00eates\npr\u00e9sident de l'a Commission du d\u00e9veloppement et de la coop\u00e9ration au Parlement europ\u00e9en et il\nme semble que vous attachez \u00e0 nos relations avec les pays africains uneattention particuli\u00e8re.\n\nNous allons vous \u00e9couter avec grand int\u00e9r\u00eat, connaissant votre exp\u00e9rience.\nMme CAYET souhaite peut\u2014\u00eatre faire l\u2019introduction de vos propos ?\n\nMme CAYET.\u2014 Dans la mesure o\u00f9 M. le Premier ministre dispose d\u2019un temps relativement\nr\u00e9duit, je souhaiterais plut\u00f4t qu\u2019il puisse s\u2019exprimer, Nous pourrions peut\u2014\u00eatre poursuivre\nensuiteravec les questions/r\u00e9ponses traditionnelles.\n\nM. le Pr\u00e9sident.\u2014 Si cela vous convient, nous choisissons cette proc\u00e9dure.\n\nM. ROCARD.\u2014 Merci beaucoup Monsieur le pr\u00e9sident.\n\n \n\n   \n\nL\u2019\u00e9l\u00e9gance de votre pr\u00e9sident \u00e0 m\u2019accueillir au cri de << Monsieur le Premier\nministre >> cr\u00e9e la g\u00eane habituelle. Ce titre me colle a la peau pour le restant de mes jours, mais\nil ne saurait amputer votre lisibilit\u00e9 du fait que je suis un ex\u2014Premier ministre. Par cons\u00e9quent,\nmes relations avec es syst\u00e8mes de pouvoir d\u2019in\ufb02uence sont nulles.\n\nJ\u2019ai beaucoup d\u2019honneur \u00e0 \u00eatre votre h\u00f4te, m\u00eame si j\u2019ai quitt\u00e9 les responsabilit\u00e9s\nex\u00e9cutives avec ce qu\u2019elles supposent d\u2019autorit\u00e9. Je veux aussi m\u2019excuser d\u2019avoir donn\u00e9\nl\u2019impression d\u2019\u00eatre press\u00e9 car on ne vient pas devant votre assembl\u00e9e sans lui donner du temps.\n\nD\u2019autant plus que je m\u2019honore d\u2019avoir, en tant que Premier ministre, tenu \u00e0 M\nsouligner \u00e0 l\u2019importance que je donnais \u00e0 votre assembl\u00e9e. Il me semble avoir battu le record\n\nde saisines de votre maison et men\u00e9 quelques batailles budg\u00e9taires pour \ufb01nancer vos bureaux\npour que vous ayez en\ufb01n des moyens de travail\u2018. C\u2019est vous dire qu\u2019\u00e0 la qualit\u00e9 de vos\n\nrms, j\u2019ai voulu ajouter la qualit\u00e9 de vos moyens de travail pour que celle\u2014ci se p\u00e9rennise. 14AR\u00ce\u00cf'I\u2019V43.\nT\nION/4L5;\n\nL\u2019id\u00e9e d\u2019arriver devant vous amput\u00e9 d\u2019un temps normal est d\u00e9licate \u00e0 mes yeux.\n\n \n\n  \n\nCela \u00e9tant, le gouvernement c : - \" . ,-_ _ \u2019 .. .\nm\u2019a fait l\u2019honneur de me nommer il y a quinze jours pr\u00e9sident d\u2019honneur de la Section 4\u2014,\nfran\u00e7aise du Comit\u00e9 \u00e9conomique consultatif du Paci\ufb01que, l\u00ebPEC pies\u2014de-lA-PE\u00ca\u2018\u0152. Ce (71195\u20ac,\nui m\u2019am\u00e8ne \u00e0 partir \u00e0 W ce' soir. ' M r43! A\nRude LLLW PLUS. 8\n\nU C -. . \u00dc --. LWJJ jr'\nprofessionnelLet politique principalcen ce moment-emen: l\u2019Afrique, au nom du mandat quTQ\u2014\n\nj\u2019occupe de pr\u00e9sident de la Commission du d\u00e9velo emen u Parlement europ\u00e9en.\nI\n\n(A.\n\nLa question que vous vous posez est: Quelle politique de coop\u00e9ration avec les\npays de l\u2019Union EMOA?\n\nnui- :'-:\u2014:\u2014- -- .-._:___ I ' =\u00bb v \u201c \u2018 ' -=\u2014---\u2019--\u2018 >\n\n       \n\n \n\n  \n  \n \n\n         \n\n \n\nLe pr\u00e9sident de la Commission du d\u00e9veloppement du Parlement europ\u00e9en que je\nsuis est tent\u00e9 de r\u00e9pondre avec une pointe d\u2019agacement - c\u2019est la loyaut\u00e9 qui me fait parler\nainsi : l\u2019Afrique souffre peut\u2014\u00eatre de ce que l\u2019on isole trop des zones particuli\u00e8res par rapport \u00e0\nl\u2019ensemble dejes probl\u00e8mes. Je ne suis pas s\u00fbr que nous ayons raison, sauf \u00e0 traiter de}!\n\nprobl\u00e8mes sp\u00e9ci\ufb01ques, de traiter les probl\u00e8mes g\u00e9n\u00e9raux en isolant des autres\n\nC\u2019est l\u2019interrogation d\u2019entr\u00e9e que j\u2019ai sur une question formul\u00e9e d\u2019une mani\u00e8re\naussi nette.\u2018 .\n\nQuai/w\nParlons W de l\u2019Afrique de l\u2019Ouest.\n\n \n\nPremier constat : entre l\u2019Alg\u00e9rie, le Nigeria relevant d\u2019une longue crise et d\u2019une\nquasi-guerre civile interne, et l\u2019Afrique Centrale, l\u2019Afrique de l\u2019Ouest est un oc\u00e9an de stabilit\u00e9\ninstitutionnelle relative et de d\u00e9veloppement plus r\u00e9gulier.\n\nL\u2019Afrique a \u00e9t\u00e9 depuis deux ans soumise \u00e0 un certain nombre de catastrophes\nhumaines et m\u00e9t\u00e9orologiques. La Somalie a connu des inondations absolument dramatiques, la\n\nfamine menace aujourd\u2019hui m\u00eame en Ethiopie et en Somalie. L\u2019Afrique de l\u2019Ouest, dans cet\noc\u00e9an\u2014l\u00e0, ne va pas mal.\n\n \n\nJ\u2019\u00e9voquerai l\u2019id\u00e9e que je me fais de la r\u00e9ponse que je peux vous donner sous trois\nrubriques successives :\n\n\u2018 Vue globale.\n\n' Probl\u00e8mes particuliers \u00e0 la zone de l\u2019UEMOA.\n\n\u00b0 Probl\u00e8mes li\u00e9s \u00e0 la r\u00e9vision g\u00e9n\u00e9rale de la politique de coop\u00e9ration qui se fait \u00e0\ntravers la ren\u00e9gociation des conventions dites de Lom\u00e9.\n\nVue globale\n\n \n\nSur longue p\u00e9riode, le diagnostic n\u2019 st pas tr\u00e8s chaleureux. Je relevais dans le bilan\nannuel du journal Le Monde que la croissance du PIB de 1986 \u00e0 1996 - le macro\u00e9conorniste\nque je suis de formation sait que les seules choses s\u00e9rieuses, ce Sont les tendances longues -\n\nMm les r\u00e9sultats suivants :\n\n' B\u00e9nin : 2,8 %\n\u2018 Burkina Faso : 2,8 %\n\u2018 C\u00f4te\u2014d\u2019lvoire : 1,4 %\n\n\u2018 Guin\u00e9e : 4,6 %\n\u2018 Mauritanie : 3,3 %\n\n\u2018 Niger : 0,7 %\n\u00b0 Mali : 2,8 %\n\u2018 S\u00e9n\u00e9gal : 2,2 %\nt Togo : O %.\n\nCes chiffres sont petits, vous le savez tous. Ce que vous savez aussi, que je veux\ncon\ufb01rmer, c\u2019est que depuis une p\u00e9riode qui n\u2019est pas tout \u00e0 fait la moiti\u00e9 de cette d\u00e9cennie\ndont je viens de vous donner le bilan rapide, une in\ufb02exion tr\u00e8s forte se fait sentir, qui a\nbeaucoup de facteurs initiaux.\n\nD\u2019abord les pressions de la Banque mondiale et du F.M.I., pas toujours non\npertinentes. J\u2019ouvre une parenth\u00e8se au passage : la vision de Bruxelles m\u2019am\u00e8ne \u00e0 vous dire\nfermement qu\u2019en mati\u00e8re de techniques de coop\u00e9ration, la Banque mondiale est probablement\nune institution plus innovam\u00cbe que nous ne le sommes nous\u2014m\u00eames dans la coop\u00e9ration X\nnationale fran\u00e7aise. En tout cas, l\u2019Union europ\u00e9enne est lourde de beaucoup de bureaucratie. Il\n\nfaut le dire quand on le pense. I\u2019ai'fait serment de loyaut\u00e9 en arrivant ici, le message devait\npasser. '\n\nBref, la pression de la Banque mondiale et du FMI \u2014 plus orthodoxe sans doute,\nmais ce dernier faisant les \ufb01ns de mois, il faut bien qu\u2019il se rembourse l \u2014 a pouss\u00e9 de nombreux\npays d\u2019Afrique, notamment l\u2019Afrique de l\u2019Ouest, \u00e0 faire le choix de la libre entreprise.\n\nIl me semble qu\u2019il faut Mm compenser ce choix et l\u2019\u00e9quilibrer, mais le social\nd\u00e9mocrate que je suis vous dit fermement que l\u2019\u00e9conomie administr\u00e9e n\u2019a jamais fonctionn\u00e9\nnulle part. Tout le probl\u00e8me est dans les pond\u00e9rations et les dosages, mais pas dans la\nr\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l\u2019\u00e9conomie administr\u00e9e. Plus t\u00f4t on af\ufb01che la reconnaissance du fait que\nl\u2019\u00e9conomie de march\u00e9 est la seule forme performante connue, quitte a discuter sur les contr\u00f4les\nsous lesquels on la place, plus ce choix est positif.\n\n \n\nSe sont ajout\u00e9s \u00e0 cela des plans d\u2019ajustement structurels et des d\u00e9cisions localis\u00e9es\net nationales de rigueur budg\u00e9taire qui ont donn\u00e9 leurs r\u00e9sultats.\nu il\u00bb W\u201c; . ' . .\nPour le chiffre Mm, je n\u2019ai qu\u2019une moyenne panafricaine, hors\n\nMaghreb, c\u2019est-\u00e0\u2014dire Lom\u00e9. La rigueur budg\u00e9taire a entra\u00een\u00e9 ce r\u00e9sultan\u00e2 si en 1993 encore,\nla moyenne des d\u00e9\ufb01cits budg\u00e9taires pour toute l\u2019Afrique \u00e9tait de l\u2019ordre de lO % du PNB, elle\nest tomb\u00e9e en dessous de 5 % en 1996. Je n\u2019ai pas le moyen comptable d\u2019isoler l\u2019Afrique de\nl\u2019Ouest l\u00e0\u2014dedans, mais c\u2019est consid\u00e9rable et cela va vite.\n\nIl faut ajouter \u00e0 ces facteurs :\n\nte Une phase 1996/ 1997 d\u2019assez bonne r\u00e9colte en moyenne, avec des diff\u00e9rences.\nPar exemple en 1997, au Mali : une s\u00e9cheresse au nord entra\u00eenant des r\u00e9sultats\ncatastrophiques, mais climatiquement, la zone cotonni\u00e8re est pr\u00e9serv\u00e9e. Or c\u2019est elle qui porte\nune croissance globale, sinon la souffrance des hommes.\n\n\u201cle La d\u00e9valuation du franc CFA. Celle-ci a provoqu\u00e9, comme il \u00e9tait pr\u00e9visible,\nune reprise marquante de la croissance.\n\nNous sommes en 1996 : en moyenne \u00e0 5 % de croissance dans chacun des pays,\nelle d\u00e9passe partout le cro\u00eet d\u00e9mographique (2,8 %) et l\u2019on enregistre :\n\n \n\n\u2018 Au Mali : 6%.\n\n0 Au Burkina Faso : 7 % en 1996. 4,1 % en 1997. Compte tenu de la s\u00e9cheresse\nde la zone nord, Ce n\u2019est pas si mal et plus que le cro\u00eet d\u00e9mographique.\n\u2018 En C\u00f4te\u2014d\u2019lvoire : 6 %.\n\n[la Les bonnes m\u00e9t\u00e9os, les bonnes campagnes agricoles et les r\u00e9sultats tr\u00e8s\nremarquables de la d\u00e9valuation du CFA dans l\u2019ensemble.\n\nSur cette d\u00e9valuation du CFA qui fut \u00e2prement discut\u00e9e, d\u2019abord un devoir de\n\nlo aut\u00e9 vis\u2014\u00e0-vis de vous puis quelques \u00e9l\u00e9ments de bilan.\nLe devoir de loyaut\u00e9, c\u2019est de se compromettre dans cette affaire \u00ee; est encore\n\n \n  \n\n\u00c7a molossow\n\n      \n \n  \n\n(\nSI ' . Je suis l\u2019un des premiers \u00e0 y avoir pens\u00e9 avec Michel . En\n1981/1982, en tant que ministre du Plan, j\u2019ai demand\u00e9 que l\u2019on travaille sur certains dossiers et\n\nnotamment que l\u2019on fasse le bilan, pour chacun des pays membres dt y compris la France, de\nl\u2019appartenance \u00e0 la Zone Franc. .\n\nLa poursuite de cette \u00e9tude a \u00e9t\u00e9 interdite par le minist\u00e8re des Finances. Nous\nsommes donc dans un refus d\u2019\u00e9tudier et de conna\u00eetre. \u201c\n\ngo; .\n\nLe hasard .-s.-.-\u00bb -- - ', je deviens Premier ministre en 1988. Parmi mes\n\ntoutes premi\u00e8res d\u00e9cisions, il y a celle de pr\u00e9parer une \u00e9ventuelle d\u00e9valuation de la Zone Franc.\nJ\u2019avais assez de culture \u00e9conomique pour penser que l\u00fcfportation est un moteur qui ne doit\njamais \u00eatre dominant. Il n\u2019y a pas de d\u00e9veloppement qui ne soit \u00e9quilibr\u00e9, stable et durable s\u2019il\n\nn\u2019est d\u2019abord endog\u00e8ne, mais il n\u2019y a pas de d\u00e9veloppement s\u2019il n\u2019y a pas de commerce\next\u00e9rieur.\n\n   \n\n \n\n \n\n \n\nA cette \u00e9poque, je demande que l\u2019on r\u00e9\ufb02\u00e9chisse et que l\u2019on pr\u00e9pare \u00e9ventuellement\nce mouvement\u2014l\u00e0. Cela se sait. Tr\u00e8s vite, \ufb01g\u00e9sident de la R\u00e9publique me dit : \u00ab Ne touche\u00e4\npas \u00e0 cela. \u00bb (L,\n\nNous attendrons donc M. BALLADUR qui, Dieu merci, quand il a eu la libert\u00e9\npolitique de le faire, l\u2019a fait. Nous sommes en 1994.\n\nUWM) Le co\u00fbt de ce retard est consid\u00e9rable, mais le r\u00e9sultat\u2018n\u2019en est pas moins l\u00e0. Pour\n\u00ce 1)\n\n0d)\u2014 ensemble de la Zone Franc l\u2019Afrique Centrale et les Comores), la croissance du PIB en\nvolume, d\u00e9falqu\u00e9 de toute in\ufb02ation, est de plus 2,6 % en 1994, de plus 4,6 % en 1995 et de\nplus 5,2 % en 1996.\n\n       \n \n  \n \n\n  \n\nMon intuition initiale \u00e9tait exacte, m\u00eame si l\u2019on doit regretter dans certains pays\nune insuf\ufb01sante pr\u00e9paration locale et donc une insuf\ufb01sante dimension des programmes\nd\u2019accompagnement. Une telle op\u00e9ration ne pouvait pas ne pas cr\u00e9er ici ou l\u00e0 des difficult\u00e9s ou\ndes souifrances sociales. Or les programmes d\u2019accompagnement furent courts.\n\nL\u2019excuse de ces pouvoirs, c\u2019est qu\u2019il est difficile de pr\u00e9parer des programmes\nd\u2019accompagnement \u00e0 une d\u00e9valuation dans un secret total, condition n\u00e9cessaire de r\u00e9ussite\nd\u2019une telle op\u00e9ration.\n\nJe ne jetterai la pierre \u00e0 quiconque, une affaire de cette envergure est dif\ufb01cile. En\ntout cas, les lois de la macro\u2014\u00e9conomie continuent \u00e0 parler.- Quand ces pays ont pu\nrecommencer \u00e0 exporter, ils se sont d\u00e9gag\u00e9s. FRCWW\u00c2.\n\n \n  \n\n\u201clamas\u201d?\nJ\u2019ajoute que des \u00e9tudes ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9es sur les bilans de la d\u00e9valuation du franc\nCFA.d\u00ff\u00e9lles du Fonds mon\u00e9taire \u00e9taient tr\u00e8s claires. La balance co\u00fbt/avantage est d\u2019autant\nplus pro\ufb01table que les pays W \u00e9taient sous bonne gouvernance.\nW\nLe facteur majeur \u00e9tait \u00e9videmment d\u2019avoir quelque chose \u00e0 exporter puisque d\u00e8s\nque la d\u00e9valuation se fait, la dette augmente, de m\u00eame que le prix du p\u00e9trole import\u00e9 et les\ncharges. C\u2019est donc \u00e0 la marge et sur le facteur exportation que l\u2019on se venge.\n\nQuand on a quelque chose \u00e0 exporter, on en pro\ufb01te imm\u00e9diatement (C\u00f4te-d\u2019lvoire\net un peu le S\u00e9n\u00e9gal). D\u00e9collage du Mali (\ufb01li\u00e8re coton), Burkina Faso\u00ff.\n\nLorsque l\u2019on n\u2019a rien \u00e0 exporter, on ne se porte pas bien, mais quand, de plus, le\n\ngouvernement interne g\u00e8re mal l\u2019aifairelSF-S\u00fb\ufb01\u00e2\u2014m\u2014aHrreg\u00e6\ufb02\ufb01\u00fcmW on se porte\n\nd\u2019autant plus mal.\n\nLa grande victime de cette d\u00e9valuation .dont \u2018elle n\u2019est pas sortie ce sont les\nComores, mais ce n\u2019est pas Waute. Il n\u2019y avait pas grand-chose \u00e0 esp\u00e9rer d\u2019une bonne\n\ngouvernance aux Comores, jusqu\u2019\u00e0 la mort il y a trois jours du pr\u00e9sident TAKI. Mais nous ne\nsommes pas en Afrique de l\u2019Ouest, je n\u2019insiste pas plus.\n\n_ Le d\u00e9marrage est \u00e9clatant, m\u00eame les pays en ayant le moins pro\ufb01t\u00e9 sont en train\nd\u2019y regagner. Gr\u00e2ce \u00e0 cette d\u00e9valuation, bien calcul\u00e9e quant \u00e0 son taux, nous avons cr\u00e9\u00e9 une\nSituation de r\u00e9int\u00e9gration dans le commerce interafricain d\u2019une part et mondial de l\u2019autre,\n\n \n\n    \n   \n\n  \n\naccompagn\u00e9e d\u2019une diminution de la contrebande de pacotille aux fronti\u00e8res. Donc un\nsoulagement des tensions dans tous les pays de la Zone. Tout cela est signi\ufb01catif.\n\nCela reste compatible avec un autre constat, celui sur lequel je terminerai cette vue\nglobale: dans la Zone, les \u00e9changes proprement interafricains sont sous-d\u00e9velopp\u00e9s. Dans\nl\u2019ensemble de l\u2019Afrique, le commerce intera\ufb01icain par rapport au commerce avec le monde\n\next\u00e9rieur occupe 6 % en moyenne de l\u2019ensemble de l\u2019Afrique sud\u2014saharienne (Afrique de l\u2019Est\net Afrique Australe comprises).\n\nEn Intrazone Franc, nous sommes \u00e0 10 %. C\u2019est un peu mieux, mais pas assez.\n\nMadame le rapporteur, j\u2019attire votre attention sur le fait que l\u2019une des cl\u00e9s de ce\nchiffre naufrageant, c\u2019est l\u2019insuf\ufb01sance des infrastructures (routes, chemins de fer...)\n\nb.\n\nrobl\u00e8mes particuliers \u00e0 la zone de l\u2019UEMOA\n\nPour r\u00e9pondre \u00e0 cette question, n\u2019\u00e9tant pas l\u2019expert le mieux plac\u00e9, mon regard est\n\norn\u00e9. Les statistiques sur lesquelles nous travaillons sont globales. Il y a 48\nnations, nous m\u00e9langeons un peu les zones. Peu d\u2019instruments d\u2019analyse me permettent d\u2019isoler\nl\u2019Afrique de l\u2019Ouest comme objet particulier d\u2019une politique de coop\u00e9ration qui, dans\nl\u2019assembl\u00e9e o\u00f9 je suis, est europ\u00e9enne.\n\nLa politique de coop\u00e9ration fran\u00e7aise a encore beaucoup de choses \u00e0 faire, mais je\nn\u2019en suis pas le porte\u2014parole ni l\u2019expert. Je ne peux donc \u00e9voquer que quelques sujets partiels.\n\nJ\u2019en prendrai trois, avec in\u00e9gal d\u00e9veloppement.\n\nLe passage du franc \u00e0 l\u2019euro\n\n   \n\nVous avez tous \u00e9t\u00e9 inform\u00e9s de ce qu\u2019en Allemagne, l\u2019opinion publique s\u2019\u00e9tait\nsaisie de risques une le passage du franc CFAQl\u2019euro CFA = : .' z = .: \u2018 la stabilit\u00e9\nou le prestige du \ufb01itur euro en Europe. Ces campagnes de calomnies sans fondement se sont\nm\u00eame effondr\u00e9es en Allemagne parce que tout le monde conna\u00eet le fond des choses. 4\n\nLe solde du compte de la Zone Franc est assur\u00e9e par la R\u00e9publique fran\u00e7aisegldes\nengagements formels, pris et con\ufb01rm\u00e9s, consistent \u00e0 \u00e9t\u00e9 que la \u2019 ublique fran\u00e7aise\ncontinuera d\u2019assurer le solde \ufb01nancier de la Zone EurovCFA.\n\nQue dire de la relation entre le franc CFA et l\u2019euro CFA ? Le franc CFA avait une\ncirculation mon\u00e9taire de 2 % de la circulation mon\u00e9taire du franc fran\u00e7ais. L\u2019euro CFA aura\nune circulation mon\u00e9taire de 0,4 \u00e0 0,5 % de la circulation mon\u00e9taire de l\u2019euro. La pesanteur de\nl\u2019euro CFA dans la Zone Euro est aux limites du n\u00e9gligeable et toute temp\u00eate mon\u00e9taire, toute\ndif\ufb01cult\u00e9 structurelle, tout accident \ufb01\u00ff la Zon\u00e2\u00ees\u2019\u00e8nt d\u2019effet nul sur quelque chose d\u2019aussi\n\npuissant que la Zone Euro. w\n\nPour les pays d\u2019Afrique, la transformation du franc CFA en euro CFA offre\nimm\u00e9diatement plusieurs avantages :\n\n   \n\n \n\n1. La disparition des frais de transaction. Pour quiconque venant d\u2019Afrique, qui\nvoudrait exporter au-del\u00e0 de la France (B\u00e9n\u00e9lux, Allemagne, Italie, etc), le co\u00fbt de transaction\ndispara\u00eet.\n\n2. La France ayant eu une histoire mon\u00e9taire un peu di\ufb01icile - nous avons d\u00e9valu\u00e9\nvingt et une fois depuis 1945 \u2014, la construction de la r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la dignit\u00e9 et \u00e0 la stabilit\u00e9 d\u2019une\nmonnaie est une affaire historique dans la mesure o\u00f9 l\u2019histoire est productrice de culture. Par\nrapport \u00e0 cela, nous ne sommes pas l\u2019Allemagne et le franc n\u2019est pas le deutsche mark.\n\nPas\u2014un aLW/\u00e0m/ a}?\nW, dans l\u2019esprit op\u00e9rateurs internationaux, le franc n\u2019est pas une des\n\ngrandes monnaies du monde, celles\u2014ci \u00e9tant le mark, le dollar et le yen. D\u00e8s que l\u2019on traite avec\nune des monnaies non centrales dans les \u00e9conomies mondiales, on regarde l\u2019histoire, on se pose\ndes questions, etc. et l\u2019on avale l\u2019id\u00e9e que la France est un convalescent mon\u00e9taire r\u00e9cent,\nhonorable, bien g\u00e9r\u00e9] W Mon/cr;\n\nLa s uuvon \u201da srd r que le fra\ns\u00e9ri; \"s, ml l\u2019i n... e n\u2019es :.- , - \u2019/ 4 l p\nvoulant ,Iplen' quelqu nirs -.2\u2014-\u2018- o oni\u201d ' -- 'mrsant ' \"ssery\ncon '1\u2018 e a donna: ' ' Ire \u00bb, cfait a ; - . cfcom ' ten. u'e\nl\u2019histoi - mon\u00e9taire ' c' - ne notre pays, n nte u relatif ris, chance\n\nres - de l\u2019Europe.\n\n(94 J M\u00e9tro/m M V 'f\"\n' \u2019 dans la mesure o\u00f9 il subsiste un epsilonesque risque\n\nde change sur le franc par rapport au mari} ' dis ara\u00eet.\nCe \u201c\u00cb\u00ef\u00efJ\n\nPour les pays d\u2019Afrique, cette disparition de tout risque de change par rapport au\nmark est tout de m\u00eame un fait positif majeur.\n\n     \n   \n   \n  \n\n \n  \n  \n\n. /\n\ne; .\"'.i .\n\n    \n\n \n\n3. Commercer en euros signifiera l\u2019acc\u00e8s \u00e0 un march\u00e9 de consommateurs de\n\n320 millions d\u2019habitants. Chaque pays d\u2019Afrique exportant, au lieu d\u2019avoir comme r\u00e9f\u00e9rence\n. . , \u00c7\u201c A .\n\nunique le pays de sa langue et de sa monnaie, se d\u00e9couvre exportef\u2018dans let meme\u2019 monnaie, et\n\nles m\u00eames conditions culturelles vers 320 millions de consommateurs les plus ais\u00e9s du monde\navec le march\u00e9 nord\u2014am\u00e9ricain.\n\nCet avantage est probablement le plus signi\ufb01catif et le plus consid\u00e9rable, mais ce\nsera le plus long \u00e0 capitaliser psychologiquement, \u00e0 d\u00e9couvrir comme une vraie possibilit\u00e9.\n\nLe passage \u00e0 l\u2019euro assure \u00e0 nos partenaires africains de la Zone Franc une stabilit\u00e9\nencore meilleure que celle qu\u2019ils avaient ; une couverture commerciale sur l\u2019Europe ; la\ns\u00e9curit\u00e9 surestampill\u00e9e par les engagements internationaux que la France prend vis\u2014\u00e0-vis de ses\npartenaires europ\u00e9ens. Bref, nous avons solennis\u00e9 l\u2019engagement absolu que le solde d\u00e9\ufb01citaire\nde la Zone est au compte de la R\u00e9publique. Ce n\u2019est pas seulement un engagement vis\u2014\u00e0\u2014vis de\n\nl\u2019Afrique mais vis-\u00e0-vis del\u2019Allemagne.Jaln m W W W _\n\n4. La parit\u00e9\n\n\u201cb Nos partenaires d\u2019Afrique dans la Zone Franc ont besoin d\u2019avoir con\ufb01ance.\nNotre engagement sur la parit\u00e9 doit \u00eatre irr\u00e9ductible.\n\n \n\n\u2018b Nos partenaires de la Zone Franc ont aussi besoin d\u2019apprend\ufb01\u00e2age des vertus \u00ffd\nd\u2019une monnaie stable. Le franc CFA d\u2019avant la d\u00e9valuation n\u2019\u00e9tait pas seulement une monnaie\nstable, mais une monnaie impossible, il n\u2019y avait plus moyen d\u2019exporter. Nous sommes\nmaintenant a un niveau de parit\u00e9 commercial\ufb02aertinent.\n\nQuand on est en condition commerciale pertinente, il faut apprendre les vertus\nd\u2019une monnaie stable par rapport \u00e0 ces vertus m\u00e9diocres et, en fait de court terme, du d\u00e9rapage\n\nlent que l\u2019on pr\u00e9f\u00e8re pour pouvoir grignoter des marges de manoeuvre mon\u00e9taires par rapport\naux autres. '\n\nNos partenaires africains ont besoin de cet apprentissage. Je suis tr\u00e8s partisan que\nnous les aidions en ce sens, avec une absolue certitude ou garantie de la parit\u00e9.\n\n   \n\nQ> L\u2019excessive importance ces probl\u00e8mes de symboles : certains croient que\nl\u2019\u00e9conomie devrait relever de la rationalit\u00e9. \u201938 probl\u00e8mes de symboles sont d\u00e9cisifs, y compris\ndans ce qu\u2019ils ont d\u2019irrationnel. Cela nous explique r\u00e9trospectivement l\u2019attachement excessif \u00e0\nl\u2019ancienne parit\u00e9 du CFAjusqu\u2019\u00e0 l\u2019asphyxie.\n\n\u2018\n\nc/X\n\nNous sommes r\u00e9install\u00e9s \u00e0 moiti\u00e9 moins, ce qui {un niveau \u00c9 pratique pertinent,\nsans avoir perdu l\u2019importance de ce symbole. Il existe beaucoup de choses dans ce dernier, et\nprobablement chez nos partenaires africains - il faut se le dire entre nous \u2014, un sentiment de\nd\u00e9pendance. Pour tout peuple ayant une certaine estime de Sa propre dignit\u00e9, le fait de se sentir\nd\u00e9pendant n\u2019estjamais plaisant. Mais qu\u2019au moins ce soit a condition stable et que le s mbole\n\nsoit pr\u00e9serv\u00e9. Nous sommes garants de cela aussi. \u201cCH/t\u2019es,\n\n' 4.\nx \u201c1%.. ,5,\n6L L2 W \\_,_. 9140:2\nMes trors remarques condu1sent a donner une importance accrue et soulign\u00e9e...\n\nNous sommes engag\u00e9s dans le respect de ce symbole, de cette stabilit\u00e9, de cette cr\u00e9ation de\ncon\ufb01ance et de cet apprentissage des vertus aust\u00e8res mais productives d\u2019une monnaie stable.\n\n     \n\n   \n\nCependant, il faudra peut-\u00eatre un jour apprendre la \ufb02exibilit\u00e9. Aucune structure\nmon\u00e9taire au monde, aucune relation de parit\u00e9 ne peut emp\u00eacher qu\u2019\u00e0 long terme, les \u00e9changes\nd\u2019un pays ne soient reli\u00e9s \u00e0 sa productivit\u00e9 et que la parit\u00e9 de la monnaie dans laquelle il fait\nses transactions n\u2019exprime plus ou moins cette parit\u00e9.\n\n \n\n  \n\n\u00e0 \u201dartificiel, il n\u2019y a pac grand .iquc. On peut tenir me\" trois\nmai\u2014W. \u00ebil\u2019avantage relatif, donn\u00e9 par la d\u00e9valuation de 1994, devait\u2014\u00eatre\u2014 4\ne- \"..-;' :e. \u201c-.\u2018 \u201c-z- s.\u2018 -9. h I\u2018. -\u201c.' ;.\u00cf\"\u00c7HM\u20194\u00c9E\u2019WW\n\n     \n\nM\u00eame dans une hypoth\u00e8se moins stricte et aust\u00e8re que celle que je vous d\u00e9cris,\nd\u2019une monnaie stable et voulue telle et d\u2019une politique donnant cette monnaie stable, si l\u2019on se\nlaisse un peu aller et que l\u2019on grignote un avantage conquis par la d\u00e9valuation, on en n\u2019a\nmang\u00e9 que la moiti\u00e9, les deux tiers peut\u2014\u00eatre dans les paysles moins ais\u00e9s et les moins\n\nexportateurs\u00eaomme le Niger mwm, \u00abJI'\u00d4LLM W 6A Nm\ufb02awm W\n\nQu\u2019il nous reste six, huit, dix ans ou que la culture de \u00c6stabilit\u00e9 mon\u00e9taire ne\nproduise pas des r\u00e9sultats p\u00e9rennes dans l\u2019art de gouverner en Afriqu\u00ce\u00e8', le probl\u00e8me se repose.\nIl est vrai qu\u2019il faudrait quelque part un conseil de la Zone Franc d\u201dapable de r\u00e9\ufb02\u00e9chir et de\ndiagnostiquer le moment o\u00f9 un maintien de parit\u00e9 t excessif ou asphyxiant.\n\n \n \n\n \n\n \n\nIl faut donc pr\u00e9server les symboles pour W et travailler \u00e0 d\u00e9symboliser par la\nsuite. Avec une d\u00e9licate subtilit\u00e9, mets-l\ufb01\u2014d-\u00e9li-e\u00e6esse\u2014d-ea\u00e6gt\u00e6\u2014p\u00e6\ufb01\u00e6, Madame le rapporteur,\ndira ces choses sans heurter personne, tout en laissant penser que nous ne construisons pas des\nmausol\u00e9es, des monumer\u00efet que la construction mon\u00e9taire n\u2019est pas faite W pour\n\nl\u2019\u00e9ternit\u00e9) \u201d(J/MM M4431; mm W hm\u00e7g\n\nt5 L\u2019\u00e9largissement : on ne peut pas r\u00e9\ufb02\u00e9chir \u00e0 l\u2019avenir, la stabilit\u00e9, la consolidation\nde l\u2019UEMOA sans se poser le probl\u00e8me de l\u2019entr\u00e9e de la Gambie et du Ghana dans la Zone\nFranc. De m\u00eame que du Nigeria, mais ce jour-l\u00e0, l\u2019\u00e9quilibre politico\u2014linguistique basculera. Il\nest toutefois dedans, c\u2019est l\u2019Afrique Occidentale et il faut bien faire avec.\n\nIl y a encore quatre \u00e0 cinq mois, ces phrases auraient \u00e9t\u00e9 impronon\u00e7ables, le\nNigeria n\u2019\u00e9tant pas fr\u00e9quentable. Mais au d\u00e9c\u00e8s d\u2019un chef d\u2019Etat, on d\u00e9couvre un ph\u00e9nom\u00e8ne\nassez connu en Afrique : un militaire d\u00e9mocrate.\n\nL\u2019actuel g\u00e9n\u00e9ral le plus ancien dans le grade le plus \u00e9lev\u00e9, promu par le Conseil\nsup\u00e9rieur interarm\u00e9es aux fonctions de chef d\u2019Etat, est en train de d\u00e9cider qu\u2019il faudra une\n\n\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, qu\u2019il n\u2019i\u00e6gas, u\u2019il faut remettre le pouvoir aux civils_\u00cbt il lib\u00e8re les\nprisonniersw\u00e6 \u00e4m W\n\nLe Nigeria a fait en trois mois des pas majeurs dans la fr\u00e9quentabilit\u00e9\n\nd\u00e9mo\u00e9rap\u00fcque internationale, \ufb02ais as ici W5 diplomatiques/je n\u2019entrerai\npas dans les d\u00e9tails. C\u2019est essentiel. W\u2014 W J4 \\ ,-\n\n \n   \n\nSi ce coeur de la Zone devient un partenaire fr\u00e9quentable non seulement dans une\ngestion ou il faut bien faire du commerce au jour lejour - m\u00eame quand il s\u2019agit d\u2019une dictature\nabominable \u2014, mais aussi sur des projets de long terme, en termes non seulement\nd\u2019infrastructures et d\u2019\u00e9conomie pure, mais m\u00eame de r\u00e9\ufb02exions g\u00e9ostrat\u00e9giques sur la Zone et\nde d\u00e9veloppement de l\u2019\u00e9d\u00f9cation bilinguistique, de la culture etde l\u2019\u00e9ducation g\u00e9n\u00e9rale de\nl\u2019Afrique ou sur des domaines comme la sant\u00e9, cela p\u00e8sera d\u2019un poids majeur. Il est dif\ufb01cile de\ns\u2019imaginer l\u2019avenir de l\u2019UEMOA sans se poser ce probl\u00e8me.\n\nVotre rapporteur a l\u2019oeil perplexe, mais je ne peux pas ne pas ouvrir ce chapitre\nmajeur. Pourl\u2019instant, \u00e0 l\u2019ordre du jour \ufb01gure la vraie interrogation du Ghana qui, lui, se pose\nle probl\u00e8me chez lui, m\u00eame discr\u00e8tement. Puis il y a le cas de la Gambie o\u00f9, plus on laisse aller\n\n \n \n  \n\nune \u00e9conomie W, plus il faut se poser le probl\u00e8me en termes , y\n\ncompris en se posant des questions de droit public international et de pressions internationales.\n_ / \u2018\n\nEn conclusion de la partie sur la vue globale de la macro-\u00e9conomie , nous\n\n \n\nconstatons une tr\u00e8s grande insuf\ufb01sance des \u00e9changes interafricains. Ce n\u2019est pas normal. Il est\n\nclair qu\u2019il existe des compl\u00e9mentarit\u00e9s partout et que \u2018c\u2019est vraiment l\u2019insuf\ufb01sance des\ninfrastructures qui porte tort.\n\nNous aurons la des probl\u00e8mes graves sur lesquels votre assembl\u00e9e a vocation \u00e0\n\nmener, aux cot\u00e9s des deux autres, Wle S\u00e9nat et l\u2019Assembl\u00e9e Nationale, une vraie bataille\npour d\u00e9fendre le principe d\u2019une aide publique aux infrastructures.\n\nJ\u2019\u00e9voquerai le mot << routes >> parce que c\u2019est le coeur. Je ne connais pas le d\u00e9tail ni\nles projets, mais l\u2019enjeu routier est l\u2019un des enjeux majeurs en Afrique de l\u2019Ouest.\n\n \n\n10\n\nDeuxi\u00e8me mention rapide : AIR AFRIQUE. Pour la troisi\u00e8me ou quatri\u00e8me fois de\nsa vie, cette compagnie est \u00e0 la limite du d\u00e9p\u00f4t de bilan. Pour sauver ses \ufb01ns de mois, elle en\nest \u00e0 transformer chaque vol of\ufb01ciel en charter et fait des escales impr\u00e9vues pour prendre des\npassagers. Ainsi, elle fait rentrer un peu d\u2019argent vol par vol, mais d\u00e9truit toute respectabilit\u00e9\n\ndes horaires et rend impossible \u00e0 des hommes un peu occup\u00e9s d\u2019Afrique ou d\u2019ailleurs de la\nprendre pour des vols courants.\n\nC\u2019est d\u2019autant plus un drame que je suis l\u2019un des rares \u00e0 avoir extrait du Tr\u00e9sor\npublic de France 650 millions de francs en six semaines pour sauver AIR AFRIQUE. Avec la\n\u00ce d\u00e9cision demand\u00e9e par F\u00e9lix HOUPHOUET-BOIGNY que le directeur g\u00e9n\u00e9ral ne soit plus un\nW Africain, ou en \u00cec\u00efit cas, plus un Africair\u00eeila\u00e6be des pays membres, c\u2019est\u2014\u00e0\u2014dire quelqu\u2019un qui\nne saurait r\u00e9sister \u00e0 des demandes de nommer le \ufb01ls ou le gendre d\u2019Untel.\nRoQa/uci - \u0178>i il QCCUtt\nM. Wa fait un admirable travail, qui n\u2019a pas r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 son d\u00e9part\net Air Afrique est de nouveau en dif\ufb01cult\u00e9. Concernant le fait que ce dernier ait r\u00e9ussi - il a\n\nfallu une recapitalisation vigoureuse -, je tiens comme cons\u00e9quence \u00e9conomique que le march\u00e9\ndu transport a\u00e9rien dans la Zone est rentabilisable.\n\n. . _ . . _ . - si Hz\" /r\n\nMa convrction intuitive, mais sur l\u2019exp\u00e9rience de la relance Roland\u2014B\u2014I\u00ea\ufb02\u00e2\u00efi\ufb02,\n\nest que la Zone d\u2019Afrique de l\u2019Ouest est porteuse d\u2019une compagnie rentable. Je tiens \u00e0 le dire\n\nmaintenant car nous sommes \u00e0 quinzejour un mois d\u2019un drame.\n< 0M )\n\n \n \n\nIncidemment, dansles crit\u00e8res du pr\u00e9sident HOUPHOUET\u2014BOIGNY pour nous\ndemander de faire vite, \u00e0 l\u2019\u00e9poque un racheteur possible s\u2019\u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9; SAOUDI AIR LINES ..\n4% Je ne suis pas s\u00fbr que ce dernier ait renonc\u00e9 \u00e0 cette id\u00e9e. Je vous saisis donc de l\u2019int\u00e9r\u00eat\n\nqu\u2019il y a de s\u2019y pencher s\u00e9rieusement, et dans des d\u00e9lais probablement plus courts que ceux de\nvotre rapport Madame.\n\n9/ e sais pl . uo' aire, nous n\u2019 ons as eu de chan . e uccesseur e \u2014 ' a ana 1\u201815!\" au\";\n: -A-\u00ef-\u00eezz': \u00e9ta' aurici . L\u2019\u00eele .. rce, vo le savez s, est a succe ' story u bon\nusage c-s e s de con\u00e9ration e Lom\u00e9. is bo \u00bb- gouverna - se nnt vingt an, un\nint 15 ce macro\u2014\u00e9 no 'ne et politiqu dan . gestion des o- epar\u00ce\u00e9sdess\n\njurms par le prot o - ucrier dont nous av s peu l\u2019\u00e9quivalent.\n\n \n  \n \n\n_ AIR mm5@fonctiome bien, mais le fonctionnaire que l\u2019on a extrait de\n\n' cette compagnie pour le nommer directeur g\u00e9n\u00e9ral d\u2019AIR AFRIQUE n\u2019a pas eu le talent ou la\nML orce. Tragiquement pour votre rapport, j\u2019\u00e9voque ce probl\u00e8me dramatique en vous demandant\nde le souligner, sans avoir aucune esp\u00e8ce de solution \u00e0 proposer car je ne suis pas certain\n\nqu\u2019une recapitalisation avec une aussi forte pr\u00e9sence du Tr\u00e9sor public fran\u00e7ais dans celle\u2014ci soit\nsouhaitable. v\n\nComme la Zone est potentiellement me pertinente pour un transport a\u00e9rien\nef\ufb01cace, il faut bien qu\u2019elle l\u2019apprenne. Ce probl\u00e8me est \u00e0 poser s\u00e9rieusement.\n\nJe voudrais \u00e9galement attirer votre attention sur un dernier projet ferroviaire. Vous\nsavez tous s\u00fbrement qu\u2019en Afrique de l\u2019Ouest, nous disposons de quelques rares chemins de\n\nfer: le Dakar/Bamako qui a fait l\u2019objet de l\u2019un des plus beaux romans africains, Les petits\nbouts de bois de Dieu.\n\n \n\nll\n\nJe vais vous parler de l\u2019autre zone, le Sud. Le chemin de fer Abidjan/Ouagadougou\n\u2014 dans lequel le groupe BOILOR\u00ca a une majorit\u00e9 dynamisante depuis sa privatisation \u2014 ne\nfonctionne pas trop mal, mais c\u2019est une impasse.\n\n   \n  \n \n\nUn autre chemin de feri\u00e0 l\u2019int\u00e9ri r du B\u00e9nin, bien qu\u2019il soit sous une autorit\u00e9\nbilat\u00e9rale d\u2019Etats B\u00e9nin/Niger, \u00c9tat Cotono arakou. Entre Parakou et Ouagadougou, il\nmanque 1 045 kilom\u00e8tres qui pourraient passer par Niamey. Nous sommes\u00e6 m\u00e9trique lajet\n\nnon pas au m\u00e8tre 43 ou 47 du standard international. \u2019 \u2018 rUV\u2018 ,\n\u00c6WGLL\n\nLa zone qu\u2019il s\u2019agit de couvrir (Ouagadougou/Cotonou en pass nt par Niamey)\n\n \n\ncomporte environ 19_millions de t\u00eates de b\u00e9tail, commerce agro\u2014\nalimentaire. Kerr\u2014er\u00e2; aussi\u2014derr\u00e9ccltes, de: transports lg\u2018rcel-es; du mangan\u00e8se et quelques\n\nautres produits mini .\nq...\" . W\nLe fait de terminer ce chemin de fer permettrait en outre de mettre en concurrence\nle Parakou/Cotonou avec le Ouagadougou/Abidjan pour activer un peu l\u2019\u00e9nergie et le\ndynamisme de ces \u00e9quipes ferroviaires, m\u00eame celles desdirectior\ufb01\u2019de m\u00eame que les dockers des\ndeux ports. Tout cela serait un facteur de dynamisation consid\u00e9rable.\n\nA ma connaissance, une convention est en pr\u00e9paration entre les trois Etats\nconcern\u00e9s : B\u00e9nin, Niger et Burkina Faso. La C\u00f4te-d\u2019lvoire n\u2019y est pas puisque le chemin de\nfer est complet chez elle et sort de chez elle.\n\nM\n\nCette convention en pr\u00e9paration consiste \u00e0 cr\u00e9er \u2018\u00c9\u00e9tablissement public tri\u00e9tatique,\nmais \u00e0 majorit\u00e9 de capital priv\u00e9, mettant ce chemin de fer en place. Le parrainage de l\u2019UEMOA\nest en train d\u2019\u00eatre acquis. Tout cela est en n\u00e9gociation actuellement.\n\n \n\nNous aurons besoin bien s\u00fbr d\u2019une b\u00e9n\u00e9diction subventionnante de l\u2019Union\neurop\u00e9enne, mais il me semble qu\u2019il y a l\u00e0 un enjeu majeur pour la coop\u00e9ration fran\u00e7aise. Si\nl\u2019Union europ\u00e9enne se d\u00e9cide \u00e0 mettre quelques subventions dans ce projet, elles seront\n\npetites. Le facteur d\u00e9clenchant est double: la volont\u00e9 des chefs d\u2019Etat et la coop\u00e9ration\nfran\u00e7aise.\n\nJe crois a l\u2019importance extr\u00eame de ce sch\u00e9ma comme vitalisant rapidement les\n\u00e9conomies de quatre ou cinq Etats puisque au-del\u00e0 des trois signataires, vous avez le Mali et la\nC\u00f4te\u2014d\u2019Ivoire. Je voulai vous signaler ce point comme de premi\u00e8re importance.\n\n\u2019 AMI\" mW\n\nPar ailleurs, j\u2019\u00e9voquerai un troisi\u00e8me \u00e9l\u00e9ment, le coton, pour vous demander le\nsoutien de votre assembl\u00e9e dans un d\u00e9bat de doctrine. Etant peu philosophe, je ne me sens\nconcern\u00e9 Wadoctrine que quand elle a des points d\u2019application.\n\nW i?\u201d \u00ef Le Mali men-54mm et le Burkina Faso triomphent en exportation de coton.\n\nLe Mali devient le deuxi\u00e8me exportateur africain alors qu\u2019il y a dix ans, il en faisait \u00e0 peine. Le\nV\u00c7ZX Burkina Faso a des volumes plus petits, mais des vitesses de croissance encore plus fortes.\n\n \n\nComment cela s\u2019est-il pass\u00e9? On a les m\u00eames techniques, les structures\n\nadministratives sont un peu diff\u00e9rentes. Il existe au Mali une CMDT (Compagnie malienne\npour le d\u00e9veloppement des \ufb01bres textiles).\n\n \n\nl2\n\nLa technologie de la chose est la m\u00eame au Burkina Faso, qui a compris que l\u2019on ne\nproduisait pas du coton dans de tr\u00e8s bonnes conditions dans des exploitations << esclavagistes >>.\nOn a fait passer l\u2019id\u00e9e qu\u2019il y avait un savoir-faire de production agricole cotonni\u00e8re et surtout\non int\u00e8gre zone par zone, mais aussi par saisons, une alternance entre la culture du coton et la\nculture vivri\u00e8re. Cela a permis de revitaliser toute la zone.\n\nEn\ufb01n, la ClVIDT est fournisseuse et acheteuse \u00e0 mod\u00e9r\u00e9ment cher. Elle fournit une\nmeilleure stabilit\u00e9 qu\u2019avant. Elle garde une bonne part pour faire face \u00e0 la variabilit\u00e9 des co\u00fbts\net surtout \u00e0 l\u2019ensemble des charges connexes : fournir tous les intrants , faire de la\nvulgarisation agricole, de la pr\u00e9vention maternelle et infantile, de la vulgarisation agricole sur\nles cultures vivri\u00e8res alternantes. On a donc une pens\u00e9e int\u00e9gr\u00e9e sur le d\u00e9veIOppemenL qui\nfonctionne bien.\n\nComme la gestion est intelligente et qu\u2019elle est sous contr\u00f4le d\u00e9mocratique dans\ndes pays tenant debout d\u00e9mocratiquement, cela a bien fonctionn\u00e9, mais les r\u00e8gles de cette\ngestion sont totalement contradictoires avec celles du F.M.I.\n\nNous sommes maintenant sous une pression de la Banque mondiale et du F.M.I.\npour \u00abprivatiser\u00bb. Mais cela signi\ufb01e reconna\u00eetre le caract\u00e8re non \u00e9tatique des \u00e9tablissements W\npurement sp\u00e9cialis\u00e9s dans le coton. Ils vont alors chercher de la productivit\u00e9 armes; sur le seul\ncoton et laisser tomber les servitudes de puissance publique qu\u2019il y a a int\u00e9grer : une vision\nglobale de l\u2019alternance des cultures, de la pr\u00e9servation des sols, etc..\n\n \n  \n\n \n    \n\ns\u2019agit d un d\u00e9bat dramatique dans lequel l\u2019\u00e9conomie de ces pays peut \u00eatre\nest g\u00e9r techniquement, il est perdu. La protestation doit \u00eatre une prise en\ncharge politique. A cet \u00e9gard, la signature de tout social d\u00e9mocrate est compro Les\nmeilleures signatures sont celles des lib\u00e9raux qui croient \u00e0 l\u2019\u00e9conomie de march\u00e9 mais qui\nsavent la temp\u00e9rer.\n\n  \n\n    \n\n' l\" '.\".L-; 9\nJe voulais souligner ce probl\u00e8me. La r\u00e9ussite cotonni\u00e8re au Mali et aunBu'r \"na\nFaso est tellement spectaculaire et porteuse \u2014 elle est derri\u00e8re le d\u00e9collage de ces deux pays\n\ndepuis trois ans -, que le drame serait cruel, ill\u00e9gitime et au fond\u00e7stupide_\nI\n\n \n   \n\nVous connaissez le mot de Voltaire, \u00abMajest\u00e9, je n\u2019ai pas eu le temps d\u2019\u00eatre\nbre . \u00bb signi\ufb01ant que la bri\u00e8vet\u00e9 suppose une \u00e9norme concentration de la pens\u00e9e et de\nl\u2019\u00e9criture. Je n\u2019ai pas eu ce temps et il me reste une troisi\u00e8me partie. Je laisse \u00e0 votre assembl\u00e9e\net \u00e0 votre rapporteur le choix de savoir si nous la traitons sous forme de questions/r\u00e9ponses ou\nsi vous pr\u00e9f\u00e9rez que je poursuive sur les probl\u00e8mes li\u00e9s \u00e0 Lom\u00e9.\n\n    \n\nJe voulais vous dire quelques mots des rapports anglophonie, francophonie et\nlusophonie ; du statut des \u00e9changes dans << Lom\u00e9 5 >> , du volet politique et des innovations\nque nous esp\u00e9rons apporter autour de l\u2019\u00e9conomie populaire; des microcr\u00e9dits ; de la\ncoop\u00e9ration d\u00e9centralis\u00e9e et de l\u2019attaque de la pauvret\u00e9.\n\nMme CAYET, Rapporteur.- Je souhaiterai que vous continuiez parce que vous nous donnez\nla chance d\u2019une prestation construite. J\u2019aimerai que la derni\u00e8re partie reste, dans les esprits de\nchacun, construite comme les trois pr\u00e9c\u00e9dentes.\n\n \n\ns i-\u2018Li'f :2; 9:1\"\u2014\n\n  \n  \n\nl3\n\nProbl\u00e8mes de l\u2019UEMOA li\u00e9s aux conventions de coop\u00e9ration Union\n\neurop\u00e9enne/pays des ACP, appel\u00e9es \u00ab Lom\u00e9 5 \u00bb\n\nM. ROCARD.\u2014 Les 1M probl\u00e8mes li\u00e9s \u00e0 la r\u00e9\u00e9lection de M. EYADEMA ont \u00e9t\u00e9 tels que\nbeaucoup ont souhait\u00e9 trouver une autre ville marraine. Quelques dirigeants africains\nimportants, pas seulement \ufb01ancophones et m\u00eame surtout anglophones, ont alors dit: \u00ab On\n\npeut c ranger ri\ufb02e, mais il faut trouver un Etal pe\n\nlit qui n \u2019aiz fait de mal \u00e0 personne, qui soit\n\nrespect\u00e9 par tout le monde. De plus, comme on sort de francophonie, il faudra bien un\nanglophone, mais cela ne fera pas plaisir \u00e0 tout le monde. \u00bb\n\nMon pronostic est donc que l\u2019on po\n\nurrait bien se retrouver a Lom\u00e9 et je vais\n\ncontinuer avec une pertinence incertaine \u00e0 vous parler de << Lom\u00e9 5 >>. FRC\u2019i\u2018VsS\n\n47' ., r'g.\nQVAL\u00cb\n\nMadame le rapporteur, ce n\u2019est pas une invite \u00e0 \u00e9voquer ce probl\u00e8me-l\u00e0 dans votre\nrapport puisqu\u2019il d\u00e9pend exclusivement des relations entre des unit\u00e9s dans lesquelles la\n\nR\u00e9publique fran\u00e7aise n\u2019est pas isolable.\n\n% Rapports anglophonie, francophonie, lusophonie (?) W \u00e9. L\u2019\u00ce\u2019EJ\n\nL\u2019Afrique est francophone \u00e0 35 %, an\nun peu hispanophone. Ce facteur d\u2019\u00e9quilibre est\n\nglophone a presque 60 %, lusophone (\u00e9lit\u2014\u00ee\n\naoorav\u00e9 d\u2019un autre: en Afri ue on a le\nDD . a\n\nrespect des anciens, cela fait partie de la culture africaine, ce dont l\u2019Europe se d\u00e9partit \u00e0 son\n\ngrand dam.\n\nPar des hasards g\u00e9ographico-d\u00e9mogr\n\naphiques, l\u2019Afrique francophone n\u2019est plus\n\nriche aujourd\u2019hui de vieux chefs reSpect\u00e9s reconnus par leurs pairs et \u00e0 la t\u00eate d\u2019Etats\n\npuissants. HOUPHOUET\u2014BOIGNY n\u2019est pas enc\ndirigeant honorable, maisjeune dans le m\u00e9tier. t il\nL\u2019 W ' l: 44s\n\nore remplac\u00e9 et M. KONAN BEDIE est un\ny a des incertitudes en C\u00f4te-d\u2019lvoire.\n\n5m\n\na' entre MOUBARAK et MANDELiA,fapproche\n\n/ . ,, , . . , . . ,\nM. PAKA \u00e6 qu1 a la chance d\u2019etre un successeur l\u00e9gitime dans des \u00e9lections non disput\u00e9es,\nnaine avec le parrainage constant et v\u00e9ri\ufb01\u00e9 du vieux Julius NYERERE. Nous avons la un\nchoeur de commandement de dirigeants africains respect\u00e9s, dans lequel seul DIOUF dont\n\nl\u2019Etat corpporte 9 millions d\u2019habitants p\u00e8se un peu/ J W\u2019M C 071 Fil 0R5, \u00ea'achuil\n\n(Mucha A voua-\n\nNous sommes donc dans une conjonction politique o\u00f9' l\u2019Afrique francophone p\u00e8se\nmoins qu\u2019il n\u2019est arriv\u00e9 qu\u2019elle p\u00e8se dans le concert interafricain. Je voulais dire cela comme\n\nintroduction \u00e0 deux autres remarques.\n\nIl n\u2019y a pas une zone africaine qui n\u2019ait quelques probl\u00e8mes de bilinguisme. Quand\n\nj\u2019\u00e9voquais l\u2019euro, je vous disais qu\u2019il fallait bien\n\nfaire face au probl\u00e8me du Ghana, le plus\n\nurgent et le plus l\u00e9gitime, et de la Gambie comme solution. d\u2019un probl\u00e8me M. Mais\nl\u2019Afrique Centrale est enti\u00e8rement bilingue et l\u2019Afrique Australe anglOphone, sauf deux grands\n\npays lusophones \u00e6.\n\nMa vision de la chose est que nos services sp\u00e9ciaux, Wt avec les Anglais,\n\nn\u2019ont pas lu dans lesjournaux que l\u2019on avait sign\u00e9\n\nOrient qu\u2019en Afrique de l\u2019Est, il y a une gu\u00e9rilla\n\nl\u2019entente cordiale en 1905 l Tant au Moyen\nde nos services sp\u00e9ciaux pour des raisons\n\n \n\nl4\n\nWde tradition. Nous sommes l\u00e0 dans la stupidit\u00e9 et nous ne sommes pas loin d\u2019atteindre\nla m\u00eame chose avec les Etats-Unis.\n\nDans ces conditions, le Bruxellois que je suis observe cela avec s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 et dit\ntranquillement que nous n\u2019avons, depuis l\u2019Europe, aucune raison profonde de distinguer ou de\nprioriser en mati\u00e8re d\u2019aide au d\u00e9veloppement telle partie de l\u2019Afrique par rapport \u00e0 telle autre,\nquelle que soit la langue usit\u00e9e. '\n\nSoyons un peu plus pr\u00e9cis : il y a derri\u00e8re des probl\u00e8mes d\u2019\u00e9ducation, mais aussi de\nconcept, de fa\u00e7on de vivre le d\u00e9veloppement.\n\n \n\n \n\nWRWWWW\" bmtale et pourtmt claire. Pour\n\ndes raisons ue 'e n\u2019ex lorerai as ici, il ne me semble as ue toute lanoue est neutre ar\nJ a\n\nrapport au concept qu\u2019elle v\u00e9hicule. t w \u00cf\u2019F\u2019m\u2019w\u2019ig-\nW _/,,\u2014\u2014J ._\n\n. . / , . \u2018\u2014,\nLe fran\u00e7ais est la langue du Mer\u2014peuple d\u2019Europe, c\u2019est-a\u2014dire de ce que l on\nappelle aujourd\u2019hui le monde civilis\u00e9 qui s\u2019est frott\u00e9 au concept d\u2019Etat. On a f\u00eat\u00e9 le 1 5005m3\n\nanniversaire de Clovis et plus s\u00e9rieusement le \u0152p\u00e8m\" \u0152M\u00c9\u0152M, \u00ebest\u2014un-peu\n. , , . l\n\u2019 stes.Ce/\u00e24 (mur\n\nNotre langue estporteuse de la confrontation des mots avec des symboles de\nl\u2019ordre du droit, peut-\u00eatre plus que ne l\u2019est l\u2019anglais. Je sais maintenant qu\u2019il n\u2019y a pas de\n\nhasard dans le fait que dans tout le discours du mon\u00e9tarisme lib\u00e9ral dans ce qu\u2019il a d\u2019excessif\nest anglophone.\n\nIl me semble tr\u00e8s dangereux, et d\u2019ailleurs vaincu d\u2019avance, &\u00e0t d\u2019avoir dans la\nt\u00eate une vision g\u00e9opolitique militaire et d\u00e9fensive de la francophonie. A la limiteet dans\nl\u2019absurde, cela donne le Rulanda. Je ne commenterai pas au\u2014del\u00e0_\n\nDe plus, quand dans une langue porteuse il i a d\u2019autres relations avec le concept\nde puissance publique, on apporte l\u2019id\u00e9e de coop\u00e9ration... Ce que la langue fran\u00e7aise et la\n\nR\u00e9publique fran\u00e7aise dans ses pratiques apportent est un \u00e9l\u00e9ment diff\u00e9rent de la vision anglo-\nsaxonne et aujourd\u2019hui surtout am\u00e9ricaine.\n\nCette diff\u00e9rence int\u00e9resse non\u2018 pas l\u2019Afrique francophone, mais toute l\u2019Afrique.\nAutrement dit, je soumettrais volontiers cette id\u00e9e qu\u2019en Afrique, il faut porter en anglais les\nconcepts de la francophonie. C\u2019est\u2014\u00e0\u2014dire une mani\u00e8re\" d\u2019\u00eatre, de reconna\u00eetre l\u2019autre;\nl\u2019importance de l\u2019Etat\u00f9la puissance C\u2019E\u00c6ICS r\u00e9gulations publiques; les \ufb01nancements publics\nderri\u00e8re les infrastructures pour que le march\u00e9 donne tout\u00e7son 553i\u00bb. \u2019 ' \u2019..\n\nJe ne suis pas un homme d\u2019\u00e9conomie administr\u00e9e. La grande affaire de l\u2019Afrique,\nc\u2019est le d\u00e9veloppement du secteur priv\u00e9 aujourd\u2019hui. Mais vous n\u2019aurezjamais de secteur priv\u00e9\n\npertinent et performant s\u2019il n\u2019y a pas de routes, de police, dejustice et un Etat de droit stable, et\nde pr\u00e9f\u00e9rence, en plus, des \u00e9coles.\n\n \n  \n\n  \n\n  \n\nk\n\n \n\n   \n \n\nl5\n\nesoi\u2019n a. n\ufb02 sans empois e nts publics ' aux de ro lain\n\n     \n \n\nOn\nen plus et au el\u00e0. Mais il fut avoir r\u00e9serve e . .oud\u2019le) ..... C\u2019 ce yst\u00e8m ce Con pt\ndont le v able . *:.(?).... st illustr. eur de la gation c - ce que g vien de di . Mes I mg.\nne so pas fracop e es --. - , s eque caade us nob- et' yavocatii. a f\nfai partager : ' utres, m\u00eame n p nt anglais ou pu , ais.\n\nVous ferez de cela ce que vous pourrez. Votre rapport porte sur l\u2019Afrique de\nl\u2019Ouest, mais dedans il y a trois pays anglophones et un petit lusophonef\u00e2.\n\n\u201cb Statut des \u00e9changes dans << Lom\u00e9 5 \u00bb\n\nC\u2019est peut-\u00eatre sur ce probl\u00e8me cl\u00e9 que vous m\u2019attendez le plus et c\u2019est celui sur\u201c\nlequel j\u2019aurai le moins \u00e0 vous dire parce que nous ne savons gu\u00e8re o\u00f9 nous allons. Personne ne\npeut pr\u00e9dire le sens de l\u2019issue des n\u00e9gociations entre les 15 membres de l\u2019Union europ\u00e9enne,\nles 71 ACP dont 48 sont d\u2019Afrique d\u2019une part, et l\u2019OMC d\u2019autre part, dont la moiti\u00e9 du corps\n\u00e9lectoral est compos\u00e9e des pays ACP plus Union europ\u00e9enne. '\n\nLw\u00f4m\n\nVous connaissez le coeur du probl\u00e8me; Paris W de Lom\u00e9 - et ceci concerne\n\u00e9galement l\u2019Afrique de l\u2019Ouest \u2014, s\u2019agissant du commerce, le syst\u00e8me dominant \u00e9tait un\nsyst\u00e8me de pr\u00e9f\u00e9rence}douani\u00e8re;asym\u00e9triquefr\u00e9gionalis\u00e9ej\u00c7e qui est interdit par les r\u00e8gles de\nl\u2019OMC aujourd\u2019hui.\n\nl\n\n  \n\nOn a peut\u2014\u00eatre tous sign\u00e9 cela un peu vite. Beaucoup de pays du Tiers\nayant sign\u00e9, souvent sur notre recommandation politique, nous disent aujourd\u2019hui : \u00ab Ou nous\navez-vous entra\u00een\u00e9s .7 )) Les personnes pr\u00e9sentes \u00e0 Marrakech au moment ou l\u2019on concluait les\nn\u00e9gociations savent tr\u00e8s bien que les salles de conf\u00e9rence \u00e9taient peupl\u00e9es pour un quart de\nd\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, pour trois quarts de conseillers de d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s dont l\u2019essentiel \u00e9tait compos\u00e9 de\n\nconsultants am\u00e9ricains. Personne d\u2019autre n\u2019a apport\u00e9 l\u2019expertise, la ca acit\u00e9 de regarder. En\ufb01n\nc\u2019est fait, on a sign\u00e9 I\n\n  \n  \n\nUne premi\u00e8re hypoth\u00e8se consistait \u00e0 demander au ti e de>\u00caACP, de Lom\u00e9, une\nexception g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e permanente. Ce n\u2019est pas impossible, on la moiti\u00e9 du corps \u00e9lectoral\nde l\u2019OMC. Mais quand on a sign\u00e9 des r\u00e8gles, on les respecte, et parmi celles-ci, l\u2019une est que\ntoute d\u00e9rogation est soumise \u00e0 r\u00e9vision annuelle.\n\nSi nous nous mettions sous le syst\u00e8me de la r\u00e9vision annuelle, aucun investisseur en\n\nAfrique n\u2019aurait la s\u00e9curit\u00e9 du syst\u00e8me de tarif douanier dans lequel il travaille.\n\nEn excluant cette solution, a laquelle pourtant pensaient de nombreux pays ACP et J\u00e4\nm\u00eame la France au d\u00e9but, il n\u2019en reste que deux. (la mm f ['4\u2019 de)\n\nSou\u00bb (\u00abPMW\u2018L\u2018M'\n\nl\n\nL\u2019une est celle d\u2019une transition n\u00e9goci\u00e9e aussi longue que possible (pas-pins\u2014d\u2014e\nWinq\u2014ans.) dans laquelle, \u00e0 d\u00e9gressivit\u00e9 rapide des tarifs douaniers, on atterrit dans le\nr\u00e9gime d\u2019un libre \u00e9change aussi g\u00e9n\u00e9ral que possible et aussi vite que l\u2019on peut.\n\nEn Afrique de l\u2019Ouest, les tarifs de certains pays sont de 40, 50 % et parfois plus.\nDonc l\u2019hypoth\u00e8se d\u2019une d\u00e9gressivit\u00e9 rapide pour atterrir dans les r\u00e8gles de l\u2019OMC dans quatre\n\nou cinq ans est faisable, appelant un courage politique extr\u00eame et assur\u00e9ment des tensions\nsoc1ales extraordinairement brutales dans telou tel domaine.\n\n \n\n16\n\nDe plus, je vous le rappelle, le libre \u00e9change a des vertus, mais il faut\nproportionner. Il y a \u00e9videmment un avantage \u00e0 exporter mieux sur le monde, il faut toutefois\npouvoir r\u00e9sister \u00e0 la brutalit\u00e9 de cette m\u00e9decine.\n\nL\u2019autre hypoth\u00e8se, --=_ -e_ _.\ufb01...n..a--\u00bb-' .__,.__;__.,-.;> consiste \u00e0 aller vers le\nrespect des orientations du statut de Marrakech, des r\u00e8gles de l\u2019OMC vers un march\u00e9 vraiment\n\nmondial, peu \u00e0 peu, avec des \u00e9tapes qui ne seraient plus la rapidit\u00e9 de trans\u00f9fions, mais des\nzones de libre \u00e9change d\u2019abord r\u00e9gionales.\n\n\ufb01\n\n     \n\nL\u2019UEMOA est l\u2019une des deux qui commence en ce sens, l\u2019autre \u00e9tant la SADEC,\n\nLa premi\u00e8re dif\ufb01cult\u00e9 est qu\u2019il faut reposer le probl\u00e8me de d\u00e9limitation r\u00e9gionale.\nVoil\u00e0 une difficile question pour votre commission et pour vous Madame le rapporteur. Il y a\nquatre ou cinq ans, l\u2019Afrique enti\u00e8re a sign\u00e9 le trait\u00e9 d\u2019Abuja. C\u2019est un r\u00eave un peu na\u00eff:\nl\u2019int\u00e9gration \u00e9conomique en trente ans. w J\n\nMais derri\u00e8re celui-ci, il y a des obligationscd? droits de l\u2019hornme, de bonne\ngouvernance, ce sont les premi\u00e8res que l\u2019Afrique se donne. Il y a l\u2019affirmation d\u2019une volont\u00e9 de\nsouverainet\u00e9 commune et quelques engagements cl\u00e9s qui jouent d\u00e8s le d\u00e9part, et notamment la\nd\u00e9\ufb01nition des sous-ensembles. C\u2019est dans le trait\u00e9 d\u2019Abuja que l\u2019Afrique \u00e9crit la mani\u00e8re dont\nelle accepte de s\u2019organiser en sous\u2014r\u00e9gions.\n\n  \n    \n\n4,\n. . . ,. . , AJT/ONALE\nAvons\u2014nous le drort, nous les anCiens colonisateurs, de l incrter a se regre\n\nautrement et \u00e0 violer son propre trait\u00e9 ?\n\nM Si nous prenons en charge les sous-r\u00e9gions telles que d\u00e9\ufb01nies par Aija, le\nMaghreb \u00e2\u00e4iot pas chez\u2014n\u00e9es. EAfrique de l\u2019Ouest est plus vaste que l\u2019UEMOA\n\nd\u2019aujourd\u2019hui. MM \u00cbC\u00c9\u2019D\n\nVous n\u2019\u00e9chapperez pas \u00e0 traiter ce probl\u00e8me avec d\u00e9licatesse. Ma th\u00e8se serait qu\u2019il\nfaut aider l\u2019UEMOA \u00e0 se rapprocher de la sous-division africaine qu\u2019elle a vot\u00e9e. Les pays\n\nmembres de l\u2019UEMOA, qui ne sont pas toute la sous-r\u00e9gion Afrique de l\u2019Ouest du trait\u00e9\nd\u2019Abuja, ont tous sign\u00e9 ce dernier.\n\nNotre vocation d\u2019anciens colonisateurs est quand m\u00eame d\u2019aider l\u2019Afrique dans tous\nses syst\u00e8mes, y compris institutionnels, \u00e0 se prendre en charge ; \u00e0 respecter sa parole ; \u00e0 donner\nde la continuit\u00e9 a ses propres\u00ffinstitutions et aussi \u00e0 ses propres intuitions.\n\ndot/MM\"\nJe voulais vous faire cadeau du probl\u00e8me car\u2018nous sommes l\u00e0\u00e8 coop\u00e9ration\u00e0\n\ndominante fran\u00e7aise, ce n\u2019est pas Bruxelles qui fera la loi. Vous serez donc \u00e9cout\u00e9s. Commeje\nfais le pari que le Conseil \u00e9conomique et social travaillera de mani\u00e8re autrement approfondie\nque l\u2019Assembl\u00e9e nationale ou le S\u00e9nat, vous ferez l\u00e0\u2014dessus au moins la loi de la pens\u00e9e, sinon\n\ncelle de la politique. Mais ces derni\u00e8res ont des rapports entre elles d\u00e9licats, nous connaissons\ncela depuis tr\u00e8s longtemps.\n\nLi\u00bb, Volet politique\n\n \n\n.55;\n\n \n\ni.,.-.\n.ng\n\nl7\n\nCelui-ci est compos\u00e9 de trois chapitres. Je rappelle que les conventions ont trente\nans maintenant. Cela a d\u00e9but\u00e9 \u00e0 Yaound\u00e9. En 1975 a commenc\u00e9 la premi\u00e8re convention de\nLom\u00e9, on termine la quatri\u00e8me, renouvel\u00e9e a mi\u2014parcours, qui \ufb01nit en f\u00e9vrier de l\u2019an 2000.\n\nnv\u00eea on\nTout cela a \u00e9t\u00e9 Wpar la Communaut\u00e9 \u00e9conomique europ\u00e9enne dont les lois\n\n\u201cde fonctionnement d\u00e9mocratiques impliquaient que le mandat de n\u00e9gociation soit \u00e9conomique.\n\nOn a donc trait\u00e9 de subventions, de cr\u00e9dits, de taux de change, de parit\u00e9, de taux d\u2019int\u00e9r\u00eat,\n\nmaisjamais d\u2019autre chose. La. \u00ce\u201d E r E 5/ 441. l (album\n\n/\n\nC\u2019est avec \u00ab Lom\u00e9 4 bis\u00bb que commence a \u00e9merger un article 366 posant des\nprobl\u00e8mes de droits de l\u2019homme et c\u2019est avec << Lom\u00e9 5 >> que se pose le probl\u00e8me d\u2019un vrai\nvolet politique de partenariat. h\n\nQma mais. W\n\n\ufb01e\u00e8ens, un premier aspect s\u00e9curit\u00e9 internationale. Pour m\u00e9moire, nous essayons\ndepuis l\u2019Europe d\u2019encourager l\u2019Afrique \u00e0 prendre acte du fait qu\u2019elle est le seul continent dans\nlequel la totalit\u00e9 des pays membres, sauf la Libye, a sign\u00e9 le trait\u00e9 d\u2019Ottawa sur l\u2019interdiction\ndes mines terrestres_ ' exp\u00e9rimentation prioritaire et anticip\u00e9e du trait\u00e9\nd\u2019interdiction des mines terrestres en Afrique.\n\n \n\n \n \n\nuRCHH/F\n1 \u20185\u2019\n. . . . . . . . \ufb02\u00fbtiau\u00ef\n\nMais qui dit mines terrestres dit cartographie (En Angola : 14 millions d\u2019habitan ,\n14 millions de mines terrestres. En .Afrique, 10 000 enfants sont amput\u00e9s par an), vrai\nd\u00e9minage, l\u2019embargo sur le commerce {\u2019y aff\u00e9rent et programmes d\u2019\u00e9ducation sur l\u2019art de vivre\nen zone min\u00e9e. L\u2019Angola et le Mozambique sont les pays les plus infest\u00e9s.\n\nV M\n\nSi la communaut\u00e9 internationale fait lfe mieux de sa volont\u00e9 politique et le\nmaximum de l\u2019effort \ufb01nancier, on aura d\u00e9min\u00e9 en quinze ou vingt ans. Les paysans dans les\nchamps et les enfants doivent donc apprendre \u00e0 vivre en environnement min\u00e9, c\u2019est plus\nimportant que le d\u00e9minage lui\u2014m\u00eame.\n\n  \n\nIl faut donc soutenir... Ce n\u2019est pas votre probl\u00e8me, mais cela nous occupe.\n\nJe serais tr\u00e8s sensible au fait que votre assembl\u00e9e soutienne une autre id\u00e9e qui\nconcerne l\u2019Afrique de l\u2019Ouest moins que d\u2019autres, mais quand m\u00eame : la pr\u00e9vention des crises.\n\n. 1 r d r . \u2018 ,4 n\nOn est tr\u00e8s habitu\u00e9 \u00e0 traiter, g\u00e9rer les crises en Afrique. ous avons besoin que les\n\npays d\u00e9velopp\u00e9s riches \ufb01nancent et fournissent de l\u2019expertise pour des observatoires r\u00e9gionaux\n\n\u00e9cole, dans la fonction publique, dans l\u2019arm\u00e9e, devant l\u2019Etat civil, devant le\ndroit de la terre, l\u2019occupation de la terre ; si les d\u00e9t\u00e9riorations dans tout cela s\u2019aggravent en\nfonction des langues, des religions, des sexes ou de l\u2019e\ufb01\u2019id\u00e6' M\n\n\\\n\n\u2014\\\n\nSeuls de tels observatoires de tensiorg seraient \u00e9clairants pour nous fournir des\n\nmoyens de faire pression sur les pays concern\u00e9s pour qu\u2019interviennent \u00e0 temps des r\u00e9formesfMRt/\u00ab\u00cba.\nC\u2019est culturellement tr\u00e8s dif\ufb01cile.\n\nJe prends du temps, mais je voudrais attirer votre attention. Pr\u00e9venir les crises est\n\ns\u00fbrement tr\u00e8s important et permettez \u00e0 un ancien Premier ministre de vous d\u00e9crire en quoi cela\nconsiste.\n\n \n\n  \n     \n\n  \n  \n \n\n'\\\n\\ r O\u2014\nWW\u00c0 18\n\nPrendre une mesure de pr\u00e9vention de crise, c\u2019est extraire\ufb01'nistre en fonction\nquelque part qui, puisque la crise n\u2019est pas ouverte, n\u2019a encore entendu parler de rien. Une\nmesure pour laquelle, par d\u00e9finition, il n\u2019a ni un cr\u00e9dit ni un soldat en r\u00e9serve et pas un membre\nde son cabinet ou de ses services qui a \u00e9tudi\u00e9. Nous sommes la dans l\u2019hypoth\u00e8se que la crise\nn\u2019a pas encore explos\u00e9.\n\nDe plus, si tel gouvernement prend a un bon moment une mesure de pr\u00e9vention de\ncrise, soit chez lui en Afrique, soit \u00e0 titre de pr\u00e9vention en poussant un partenaire \u00e0 faire ce\nqu\u2019il faut \u00e0 temps, on est s\u00fbr qu\u2019il ne se passera rien et que l\u2019on \u00e9vitera des morts. Dans ce cas,\non n\u2019aura pas CNN et la pub et le b\u00e9n\u00e9fice politique sera nul. Pourquoi dans ces conditions\nez-vous qu\u2019un gouvernant s\u2019empoisonne la vie \u00e0 pr\u00e9venir les risques ?\n\nLe probl\u00e8me est donc culturel. Et parlant au Conseil \u00e9conomique et social,\nproducteur de concepts ne servant puissamment qu\u2019\u00e0 cela, votre insistance sur cette id\u00e9e de\npr\u00e9venir les crises mun changement de culture, une attitude culturelle qu\u2019il faut mettre dans\nl\u2019esprit des gouvernants. Vous rendriez ainsi grand service 2M: causel. mg\n\nMG\u2014\n\nPour \u00eatre plus stable qu\u2019ailleurs, l\u2019Afrique de l\u2019Ouest n\u2019est pas sortie des\ndif\ufb01cult\u00e9s, il y a toujours le Nigeria. J\u2019esp\u00e8re que l\u2019histoire des coups d\u2019Etat est \ufb01nie, mais 'e\nn\u2019en suis qu\u2019a moiti\u00e9 s\u00fbr.\n\nDroits de l\u2019homme, bonne gouvernance : tout le monde est d\u2019accord, c\u2019est mieux.\n\n \n  \n\nLa majorit\u00e9 des chefs d\u2019Etat d\u2019Afrique le pensent aussi maint nant. I; t\nC/MWVLWWY MW/ KM\u00bb \u201cMM\n\n  \n\n \n\nJw,\u2018_ ........ 72|. '. \"\u00e0 ..,. _ ,\nse\u00ebe\u00e6\u00e6bi-e de la b\u00eatise des ann\u00e9es 60 selon laquelle seules des dictatures pouvaient extraire\nassez vite des volumes d\u2019\u00e9pargne assez puissants de pays pauvres pour investig\u00f9e fait que la\nd\u00e9mocratie est une condition du d\u00e9veloppement appara\u00eet maintenant partout.\n\nW\u00c8S pays d\u2019Afrique d\u00e9couvrant cela\navec leur lenteur, leur solidarit\u00e9 entre eux avec des pays dans lesquels les titulaires du pouvoir\n\nne l\u2019ont pas toujours pris d\u00e9mocratiquement. Ou s\u2019ils se renouvellent, c\u2019est avec quelques\nbavures.\n\n     \n\nJe crains beaucoup la course de vitesse entre cette prise de conscience en Afrique\n\nqui va tr\u00e8s fort va plus fort encore/l\u2019exigence fran\u00e7aise et surtout europ\u00e9enne. Nous, la\npolitique en Afrique, nous, ' \u2019 ' ' \u2019\n\nLa grande maison \u00e0 laquelle j\u2019ai l\u2019honneur d\u2019appartenir et au nom de laquelle je\nvous parle ici, le Parlement europ\u00e9en, a une majorit\u00e9 d\u2019ayatollahs des droits de l\u2019homme. Ils ne\nse rendent pas compte de ce que signifie vivre dans un pays qui a 300 ans de d\u00e9mocratie\nderri\u00e8re lui et pour qui l\u2019id\u00e9e qu\u2019il y a une histoire, une sociologie, une relation culturelle \u00e0 la\nviolence et une absence de relations culturelles \u00e0 la d\u00e9mocratie \u2014 cela explique l\u2019\u00e9tat dans lequel\n\nest l\u2019Afrique - est W. a\u00bb. W w W4. W w \u2019W _\n\nJ\u2019imagine tr\u00e8s bien dans un an d\u2019ici, pas plus et peut\u2014\u00eatre moins, un con\ufb02it\npolitique entre une Union europ\u00e9enne redevenue donneuse de le\u00e7ons de morale arrogante au\nnom des droits de l\u2019homme, parce qu\u2019elle parlera au nom d\u2019une domination ayant \u00e9ject\u00e9 de son\nsyst\u00e8me de pouvoir les affreux anciens colonialistes anglais, fran\u00e7ais ou belges. Je nous vois\n\n  \n\nr.\n\nWWMWWWW\nWJM\u2018MMW &WWW MLLW\n\nw-\n\n\u00e4\n\n \n\n19\n\nalors devant une r\u00e9ticence africaine \u00e0 accepter qu\u2019au-del\u00e0 de l\u2019incontestable, on ne tue pas\u00efla\nl\n\nlibert\u00e9 d\u2019expression est totale\u00cb on ne torture pas) W WLM .\n\na ' A\n\nBref\u2014cc cmps our des drOi 1\n\n \n\nO\nn notre mani\u00e8re de pratiquer institutionnellement la\n\nd\u00e9mocratie repr\u00e9sentative g la seule valable au monde et m\u00e9ritQ d\u2019\u00eatre export\u00e9e et reproduite\npartout. W\n\nSur ce point, l\u2019id\u00e9e que l\u2019Afrique doit commencer \u00e0 \u00e9crir ses propres constitutions\ndoit \u00eatre salu\u00e9e. Il a une d\u00e9mocratie africaine, mais elle n\u2019est pas au culte de la diff\u00e9rence et\ndu vote \u00e0 la majorit\u00e9- n\u2019a pas l\u2019\u00e2me villageoise pour aller trouver le consensus sous le\nbaobab, quitte \u00e0 faire remonter cette capacit\u00e9 d\u2019\u00e9coute de l\u2019autre de niveau en niveau jusqu\u2019au\nsommet de l\u2019Etat.\n\n  \n \n    \n   \n\nNous avons peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 trop rapides \u00e0 bouleverser cet art d\u2019\u00e9couter l\u2019autre pour\nlui imposer nos syst\u00e8mes qui, en Afiique apparemment, sont une mauvaise greffe. ARCHIi/k\n\u2018 .s\n\n7- .\n, , . . , qf/\u00cfJIJALEE'\nAccompagner la d\u00e9marche de l Afrique vers les drorts de l homme, sans pour\nautant \u00eatre donneur de le\u00e7ons \u2014je ne vous le cache pas, je n\u2019ai jamais parl\u00e9 aussi franchement \u2014,\n\nj\u2019ai peur de la situation dans laquelle l\u2019Union europ\u00e9enne peut se mettre elle\u2014m\u00eame.\n\nQu\u2019un avis plein de sagesse nous vienne de France {e serait M. J\u2014g lrm W A\n\nIl vaut mieux s\u2019arr\u00eater l\u00e0. Je voulais vous parler des microcr\u00e9dits, de l\u2019\u00e9conomie\n\npopulaire, de la coop\u00e9ration d\u00e9centralis\u00e9e, de la pauvret\u00e9. \"Alu; \u00c9 \u00cb\u00c2mP W \u2014\u2014\n\n(Applaudr'ss\u2018emenls).\n\nM. le Pr\u00e9sident.\u2014 Monsieur le pr\u00e9sident, ces applaudissements soulignent bien la\nreconnaissance de tous \u00e0 l\u2019\u00e9gard des propos que vous avez tenus, tant par la masse\nd\u2019informations que vous avez livr\u00e9es que par les suggestions que vous avez faites.\n\nNous passons aux questions.\n\nCroyez bien que vous avez toute chance de retrouver cela dans le rapport. J\u2019esp\u00e8re\nque mes coll\u00e8gues partageront ce point-la. \"\n\nJe me suis r\u00e9jouie aussi de vous entendre parler de la notion de bassin que l\u2019on sent\ntranspara\u00eetre dans tous vos propos. De m\u00eame queje suis tr\u00e8s heureuse que vous ayez parl\u00e9 de\n\nl\u2019importance des infrastructures. Voil\u00e0 encore des points sur lesquels je partage compl\u00e8tement\netje me ferai l\u2019\u00e9cho de ce que vous avez dit.\n\n \n\n20\n\nQuelque chose me g\u00eane quand m\u00eame et peut\u2014\u00eatre que votre position un peu\n\u00e9loign\u00e9e de la France si je puis dire puisque vous \u00eates bas\u00e9 \u00e0 Bruxelles et au Parlement\neurop\u00e9en, vous aidera a m\u2019\u00e9clairer.\n\nSoit que j\u2019aie mal lu, soit que je me soie mal inform\u00e9e, je ne per\u00e7ois pas de ligne\nclaire de la politique fran\u00e7aise actuellement en direction de l\u2019Afrique. Partagez\u2014vous mon\nsentiment o\u00f9 suis\u2014je nulle sur le sujet ? Je n\u2019ai pas bien per\u00e7u, il m\u2019int\u00e9resserait de savoir ce que\nvous en pensez.\n\nPar ailleurs, une deuxi\u00e8me question me soucie et m\u2019int\u00e9resse a la fois : vous avez\nparl\u00e9 d\u2019\u00e9largissement de la Zone Franc. Je voudrais vous interroger sur un \u00e9largissement de\nl\u2019Union europ\u00e9enne parce que les pays susceptibles d\u2019y entrer ne me semblent pas \u00eatre de ceux\nqui seront tr\u00e8s sensibles aux probl\u00e8mes de l\u2019Afrique. Mais je peux me tromper.\n\nM. CARLES.\u2014 Vous avez parl\u00e9 des droits de l\u2019homme. Notamment \u00e0 partir du corps dur des\n\ndroits de l\u2019homme, vous dites que pour aller plus loin, il faut \u00e9viter le probl\u00e8me des donneurs\nde le\u00e7ons.\n\nJe voudrais avoir votre sentiment sur les droits sociaux accompagnant le droi\nsyndical, le droit du travail, etc. dont nous devrons obligatoirement parler dans notre rapport.\nSur ce point, selon les exp\u00e9riences que peuvent avoir notamment les repr\u00e9sentants des\n\ndiff\u00e9rentes organisations syndicales pr\u00e9sentes au CES, nous avons beaucoup de demandes de\ncoop\u00e9ration.\n\nIl existe de nombreux exemples ou nous n\u00e9gocions, nous pr\u00eatons. J\u2019ai des\nexemples r\u00e9cents dans le Maghreb o\u00f9 l\u2019on essaie de mettre au point des caisses de retraite,\n\nmais il y en a beaucoup d\u2019autres. Aude RAJGA par exemple a \u00e9t\u00e9, dans l\u2019organisation, l\u2019une de\ncelles qui ont beaucoup tiss\u00e9 les liens.\n\nPensez\u2014vous que concernant les droits du travail, les droits sociaux, nous devrions\ny aller assez fort ou que sur ces th\u00e8mes\u2014la, on doit respecter les origines, les coutumes, l\u2019\u00e9tat\ndans lequel sont les pays ?\n\nIl me semble que nous pourrions \u00eatre un peu moins r\u00e9serv\u00e9s sur ces droits, qui sont\n\u00e0 mon avis ce que vous appelez des socles durs comme les libert\u00e9s, etc..\n\nM. GISCARD D\u2019ESTAWG.\u2014 Vous avez soulign\u00e9 deux aspects .sur lesquels je voudrais\nrevenir, qui vont a\ufb01ecter consid\u00e9rablement les rapports de l\u2019Union europ\u00e9enne et de ces pays\nafricains : la mondialisation et le nouveau pouvoir des entreprises priv\u00e9es.\n\nConcernant la mondialisation, en ce moment m\u00eame se tient \u00e0 Lyon une conf\u00e9rence\nimportante r\u00e9unissant pr\u00e8s de 2 000 personnes, organis\u00e9e par leCNUDSED (?) et les Nations\nUnies pour promouvoir de bonnes relations entre les entreprises et les pouvoirs publics.\n\nOn y voit \u00e9merger des facteurs consid\u00e9rables. La pr\u00e9sence africaine y \u00e9tait\n\nconsid\u00e9rable d\u2019ailleurs aussi puisqu\u2019il y avait le pr\u00e9sident de la C\u00f4te-d\u2019lvoire, du\nBurkina Faso...\n\n \n\n  \n   \n\n21\n\nDans ce climat international, centr\u00e9 sur les microcr\u00e9dits et les moyens de\ncommunication, il y a un impact tr\u00e8s important dans le cadre de l\u2019OMC. J\u2019aimerais savoir si le\nr\u00f4le de la France et de l\u2019Europe ne s\u2019inscrit pas l\u00e0 de mani\u00e8re diff\u00e9rente.\n\nUn second point m\u2019a frapp\u00e9, pour lequel le Premier ministre a fait un expos\u00e9\nintroductif remarquable : le r\u00f4le des capitaux priv\u00e9s. Ce r\u00f4le mondial vajouer \u2014 il ne faut pas se\nmettre en concurrence avec les Etats\u2014Unis\u2014 et notamment se faire sur le plan des\ninfrastructures.\n\nVisiblement, les Etats ne sont pas arm\u00e9s pour faire face aux infrastructures, mais\npuisque c\u2019est une n\u00e9cessit\u00e9 pour le d\u00e9veloppement des entreprises priv\u00e9es, on se demande s\u2019il\nn\u2019y a pas une participation suppl\u00e9mentaire a faire entre les capitaux priv\u00e9s et les aides\npubhques\n\n \n\nPensez\u2014vous que l\u2019Afrique sera en mesure d\u2019attirer les capitaux priv\u00e9s .7\n\nM. ROCARD.\u2014 Madame le rapporteur, je suis tr\u00e8s sensible \u00e0 notre convergence de sensibilit\u00e9\nsur la gravit\u00e9 des probl\u00e8mes d\u2019infrastructures, sur les probl\u00e8mes d\u2019incoh\u00e9rence par bassin.\nVous m\u2019avez ensuite pos\u00e9 une question qui me g\u00eane un peu, me demandant si l\u2019on peut lire\nquelque part une ligne claire de la politique fran\u00e7aise en Afrique.\n\nEntr\u00e9 en politique en 1949, j\u2019ai pass\u00e9 45 de ces 49 ans \u00e0 subir des disciplines de\npolitique fran\u00e7aise internes. Vous n\u2019iinaginez pas mon formidable sentiment de libert\u00e9 d\u2019\u00eatre \u00e0\nBruxelles en situation de ne rendre de comptes \u00e0 personne et d\u2019essayer de mettre en place une\npens\u00e9e strat\u00e9gique europ\u00e9enne.\n\nJe suis oblig\u00e9 de vous dire que dans (e niveau de pr\u00e9occupation, il est lourd de\nrepenser tout Lom\u00e9. Faire une politique africaine de l\u2019Union europ\u00e9enne consiste \u00e0 :\n\n\u201cb Habituer les pays qui \ufb01irent neutres et qui croient \u00e0 leur neutralit\u00e9, \u00e0 accepter\nque celle\u2014ci est finie. i\n\nt1t>Habituer les petits pays \u00e0 r\u00e9\ufb02\u00e9chir comme s\u2019ils \u00e9taient grands alors que c\u2019est\nfacile d\u2019\u00eatre petit: on ne d\u00e9pense pas pour sa d\u00e9fense puisqu\u2019on est prot\u00e9g\u00e9 par d\u2019autres.\nArriver dans le plus grand ensemble du monde et, de ce fait, \u00eatre n\u00e9cessairement menac\u00e9, est\nun changement de comportement.\n\n\u2018b Dig\u00e9rer les divergences culturelles des antagonistes: Angleterre, Allemagne,\nFrance.\n\nDans toute cette affaire, je n\u2019ai plus de lecture sp\u00e9ci\ufb01que d\u2019une politique\nproprement fran\u00e7aise. Tout ce quej\u2019esp\u00e8re, c\u2019est qu\u2019elle soit le plus possible en symbiose avec\n\ntout le reste et qu\u2019elle en soit le mieux possible le leader. Cela ne pourra se faire que dans un\nsens de symbiose.\n\nQue peut\u2014on dire aujourd\u2019hui de la politique fran\u00e7aise? Elle a fait la r\u00e9forme\nfondamentale. Nous n\u2019avons pas d\u2019administration limit\u00e9e a notre ancien empire colonial. Nous\navons une politique de d\u00e9veloppement int\u00e9gr\u00e9e dans la politique \u00e9trang\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale du pays.\nC\u2019est tr\u00e8s nouveau et n\u2019a pas fait plaisir \u00e0 certains chefs d\u2019Etat d\u2019Afrique.\n\n \n\n22\n\n \n\nIl me semble que c\u2019est une bonne chose. D\u2019abord p rce qu\u2019avec nos techniques,\nnos outils et le principal d\u2019entre eux, qui devient avec cette r\u00e9fo e le m\u00e9lange des instruments\ndu champ et du hors champ, on va pouvoir faire des protocole, du commerce y compris en\nAfrique, et du FED. et de la subvention y compris hors d\u2019Afrique.\n\nCes outils sont les moyens du maintien d\u2019une politique ef\ufb01cace de d\u00e9veloppement\n. , . . x\nau niveau europ\u00e9en et il faut que nous fassrons passer nos valeurs \u00e0\u00bb. fait &L ..\n\nTout ce qui, dans la politique fran\u00e7aise, voudrait survaloriser le caract\u00e8re\nsp\u00e9ci\ufb01que des liens nous liant a quelques pays qui ont \u00e9t\u00e9 nos colonies - par rapport a la\nformidable valeur exemplaire, que j\u2019ai la faiblesse de croire meilleure du monde, 4. de\nl\u2019exp\u00e9rience fran\u00e7aise dans le rapport avec des pays en voie de d\u00e9veloppement - serait limitatif. '\nL\u2019enfermement fran\u00e7ais serait limitatif par rapport \u00e0 l\u2019exportation de nos valeurs. Voil\u00e0 ce que\nje pense profond\u00e9ment.\n\n   \n\nMais le temps pour le mammouth << quai d\u2019Orsay >> de dig\u00e9rer le sous\u2014mammou\n<< rue Monsieur\u00bb ; le temps que les femmes et les hommes vivent ensemble, d\u00e9couvrent leurs\n\nprojets, apprennent \u00e0 les lib\u00e9rer , le temps que les coutumes changent... WA\u00e4\u2014u\u2014n\u2014\n\nlat-\"I' \"'-\"'\n\n \n\n          \n\nTout cela esten voie d\u2019\u00e9laboration. J\u2019accepte sans incompr\u00e9hension le temps de\ncette digestion. C\u2019est un acte formidable de d\u00e9cider que notre politique de coop\u00e9ration au\nd\u00e9veloppement au monde entier.\n\n1M\nA J\u2019ai d\u00e9couvert il y a quelques ann\u00e9es par exemple que notre subventionnement \u00e0 la\npolitique de coop\u00e9ratio Vanuatu avait en valeur absolue le m\u00eame montant que notre politique\nde coop\u00e9ration avec l\u2019Inde. L\u2019Inde est un B\u00e9n\u00e9lux plus un milliard de pauvres, mais ce B\u00e9n\u00e9lux\nn\u2019a pas besoin d\u2019aide. Mais du point de vue de notre commerce dans l\u2019avenir, le fait de donner\nun peu d\u2019aide catalytique (subvention, coop\u00e9ration) \u00e0 l\u2019Inde pour faire d\u00e9marrer un projet de\nd\u00e9veloppement \u00e0 vocation commerciale y compris internationale qui ne d\u00e9marrait pas, serait\nunei\u0153haao carte de visite et un acte d\u2019amor\u00e7age commercial de la pompe tout \u00e0 fait intem\n\nLa b\u00eatise de donner autant au Vanuatu qu\u2019\u00e0 toute l\u2019Inde -je n\u2019ai pas de\u00e4\u00e0\u00e8ac\n\nparticuli\u00e9r pour le Vanuatu - sera corrig\u00e9e quand on aura une pens\u00e9e globale int\u00e9grative. On\nest en train de la d\u00e9velopper. -\n\n     \n \n  \n  \n\nCes choses sont lentes. Que le r\u00e9sultat de ce changement administratif majeur ne\nsoit pas encore tr\u00e8s visible se comprend. Mais j\u2019attends du r\u00e9sultat produit en termes de\ndoctrine, quand cela se verra, des choses claires avec des exigences : 1. Etre les plus inventifs\n\nen mati\u00e8re de transfert de techniques de d\u00e9veloppement. 2. L\u2019\u00eatre sans privil\u00e8ge post-colonial\net linguistique.\n\nVous m\u2019avez ensuite pos\u00e9 la question de la sensibilit\u00e9 \u00e0 l\u2019Afrique des \u00e9ventuels\ncandidats \u00e0 l\u2019adh\u00e9sion europ\u00e9enne, ou plut\u00f4t de l\u2019Afrique devant l\u2019\u00e9quilibre g\u00e9opolitique form\u00e9\npar les candidats une fois qu\u2019ils seront entr\u00e9s.\n\n \n\n \n\n23\n\nrd te eve -.'te.'uf\u201945a 4\".\u201d \"\u2018 I\u00ff'\u00can\u201c\nde scs.-a.- n' pep. r 51e e/ar o. 'r r.au ,44 m n\n\n., \u201ca 'e\n\n  \n\nque a fa \u00c7,ue, le nrnq. s parten 1p vite, on est sym o is\u00e9.\n\nIl est \u00e9vident depuis longtemps, pour quiconque regarde la m\u00e9canique, qu\u2019avant\n2005 ou 2006, rien ne sera fait. Nous avons de la tranquillit\u00e9 devant nous et l\u2019Europe \u00e0 quinze\ntelle qu\u2019elle est a tout le temps de faire et d\u2019ex\u00e9cuter la cinqui\u00e8me convention de Lom\u00e9 avant\nm\u00eame que l\u2019\u00e9largissement soumette cela \u00e0 un nouvel \u00e9quilibre politique et \u00e0 une nouvelle\ninterrogation.\n\nJ\u2019ajoute qu\u2019il n\u2019y a pas de raison qu\u2019ils ne s\u2019int\u00e9ressent pas \u00e0 l\u2019Afrique\ufb01tqneMous\navons l\u00e0 un devoir p\u00e9d\u00e9gogico-culturel qu\u2019il faudrait g\u00e9rer dans les proc\u00e9dures d\u2019adh\u00e9sion:\n\u00ab Vous les Hongrois, vous n\u2019avez pas eu beaucoup l\u2019habitude de sortir. Nous, nous avons\nhe\u2019rite\u2019 a\u2019e l \u2019histoire une charge et une dignit\u00e9, nous accompagnons des conqu\u00eates de\nd\u00e9mocratie dans des pays plus pauvres que nous, avec lesquels nous partageons. Ces pays\ne'Zani\u2018 plus pauvres que vous, \u00e0 m\u00eame proportion, vous serez engag\u00e9s.\u00bb\n\n  \n\nMais peut-\u00eatre, sur l\u2019id\u00e9e d\u2019inclure cette p\u00e9dagogie-l\u00e0 dans les n\u00e9gociations\nd\u2019\u00e9larOissement il a un mot \u00e0 dire. Votre ra ort va servir \u00e0 beaucou de choses l\no , y\n\n  \n \n\n       \n  \n  \n\n  \n\nac\u00eftqrm.\u2019 ou m ' Wr m w ' 'MM'\nMieux\u2014copain G\u00e9rard CARLES, WWQAMW\n\n. 1\u2018 U ' . . .\nFaut\u2014il y aller assez fort ou rester prudent sur les probl\u00e8mes de drorts socraux?\nUne seule r\u00e9ponse possible: l\u2019humanit\u00e9. Concernant les gens exploit\u00e9s, malheureux ou\npauvres, les organisations les repr\u00e9sentant n\u2019ont aucune esp\u00e8ce de droit de rester calmes. La\n\nbataille est constante, mais elle se double d\u2019une autre : nous sommes les anciens colonisateurs,\ndonneurs de le\u00e7ons et donneurs d\u2019aides.\n\nC\n\nA s\nm\ufb01\u00e7y\n\nIl n\u2019y a pas d\u2019exemple que quelqu\u2019un recevant une aide de quelqu\u2019un d\u2019autre ne\nnourrisse pas quelque haine \u00e0 l\u2019\u00e9gard de son bienfaiteur. C\u2019est psychologique et c\u2019est u A)\u201d\nl\u2019\u00e9quilibre des nations. Wr- \u00c9lu\" A w W M GW\n4\u2019 W M W\nToute pr\u00e9tendue avanc\u00e9e\u00c7\\-vers les droits sociaux, qui serait une\nsignature un peu rapide due \u00e0 la pression de pays d\u00e9velopp\u00e9s parce que Mac\n\nW\u201c; pour qu\u2019ils continuent \u00e0 payer les routes, me semblerait profond\u00e9ment\ndommageable. v '\n\nMa conviction, c\u2019est que nous avons un \u00e9norme effort militant pour faire\ncomprendre \u00e0 beaucoup de ces hommes - parmi leurs gouvernants d\u00e9j\u00e0, mais aussi parmi leurs\n\u00e9lites professionnelles, syndicales et militantes - que ce n\u2019est pas parce qu\u2019on est plus\nd\u00e9velopp\u00e9 ou plus riche que l\u2019on peut avoir abandonn\u00e9 des soucis sociaux. Que tout s\u2019arrache\net que tout droit social qui n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 une conqu\u00eate locale est vide de tout contenu. Que dans\nnotre respect de leur dignit\u00e9, nous ne pensons pas avoir de le\u00e7ons \u00e0 leur donner.\n\n \n\n24\n\nD\u2019autant que concernant les sous\u2014priorit\u00e9s, par lesquelles commencer 7 Le\nch\u00f4mage, la maladie, la retraite ou la famille ?\n\nLa famille : la d\u00e9finition n\u2019est pas la m\u00eame par pays/culturellement.\n\n \n\nCe n\u2019est pas \u00e0 nous de faire ces choix, c\u2019est \u00e0 eux. Mais je suis d\u2019accord : l\u2019une des\ndemandes des pays en d\u00e9veloppement, c\u2019est qu\u2019une n\u00e9gociation sur un tel probl\u00e8me rel\u00e8ve de\nl\u2019OMC, c\u2019est\u2014\u00e0\u2014dire du monde entier et pas seulement de l\u2019OCDE.\n\nIl y a une deuxi\u00e8me sous-bataille dans celle-l\u00e0, celle de savoir si la plan\u00e8te sera un\njour capable de mettre de l\u2019ordre dans les structures d\u2019organisation qu\u2019elle s\u2019est donn\u00e9es et\n\ndonc de cr\u00e9er une corr\u00e9lation entre ce qui se passe \u00e0 l\u2019OMC et \u00e0l\u2019OlT a q\u201c V\u2018\u00cfG\u2019\n\nNous passons notre temps \u00e0 signer des conventions commerciales, r\u00e8gles du jeu et\nlibre \u00e9change, et d\u2019autres touchant aux droits sociaux, mais nous ne les connaissons pas et ne\nfaisons pas du respect des unes des conditions du droit d\u2019acc\u00e9der aux autres.\n\n \n\nIl y a l\u00e0 une pression possible, mais c\u2019est vraiment \u00e0 eux de le dire.\n\nUn dernier mot : j\u2019ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s frapp\u00e9 des controverses sur l\u2019interdiction du travail\ndes enfants. En Inde, au Pakistan ou ailleurs, quand on vous explique la sociologie dans\nlaquelle on est, en vous disant que le travail d\u2019un enfant lui \u00e9vite probablement d\u2019\u00eatre vendu\npar ses parents ou de se prostituer, vous \u00eates en fait ramen\u00e9s \u00e0 une \u00e9volution de structure\nsocioculturelle globale dans laquelle le facteur travail des enfants n\u2019est qu\u2019un parmi d\u2019autres et\nce n\u2019est que globalement que la structure peut \u00e9voluer.\n\nJe me suis calm\u00e9, mais cela ne fait pas de moi un militant moins agressif sur les\ndroits de l\u2019homme. C\u2019est l\u2019\u00e9coute de l\u2019homme qui doit \u00eatre notre guide et pas le fait de donner\ndes le\u00e7ons. Mais cela n\u2019enl\u00e8ve \ufb01 rien \u00e0 notre bataille.\n\nMonsieur GISCARD D\u2019ESTAING, vous me posez bien s\u00fbr la grande question de\n\nla mondialisation, en \ufb01nissant par: l\u2019Afrique va\u2014t\u2014elle \u00eatre en mesure d\u2019attirer les capitaux\npriv\u00e9s ?\n\nMa r\u00e9ponse est qu\u2019en termes de souhaits, cela ne vous aide pas beaucoup, mais en\ntermes de pronosti\ufb01\u00e2s, je suis s\u00fbr que oui. Il me semble que la crise \ufb01nanci\u00e8re asiatique a\nr\u00e9v\u00e9l\u00e9 des d\u00e9s\u00e9quilibres qui ne sont pas que financiers et dont le traitement ne se limite pas \u00e0\nune meilleure r\u00e9glementation des \ufb02ux financiers.\n\nNous sommes devant des d\u00e9s\u00e9quilibres structurels et, de ce fait, l\u2019Asie va mettre\nquelques ann\u00e9es a en sortir. C\u2019est une sorte d\u2019ouverture 542mm l\u2019Afrique.\n+4 M W rm\nVous vous souvenez du d\u00e9but de mes propos, que j\u2019ai centr\u00e9s sur l\u2019Afrique de\nl\u2019Ouest. Mais le constat est que depuis quatre ou cinq ans, en moyennes statistiques, l\u2019Afrique\nva beaucoup mieux. Ce constat g\u00e9n\u00e9ral implique m\u00eame l\u2019Afrique Australe. Et quand il y a\n\ndoute sur les fameux march\u00e9s \u00e9mergeants, quel est\u2014il ? Il s\u2019agit d\u2019un doute politique, un doute\nsur la stabilit\u00e9 des institutions pour l\u2019essentiel.\n\n \n\nWargame 25\n\n\u00c9l\u2019Afrique r\u00e9pond de mieux en nneuxfm\u00ea\u00fc\u00ea\u00e9\u00e4s\u00e6enaemrg\u2014 \u00e0 _\nl\u2019exigence normale chez tout investisseur de stabilit\u00e9 politique, de stabilit\u00e9 juridique et\njudiciaire, de stabilit\u00e9 de droit \ufb01scal... Tout progr\u00e8s de l\u2019Afrique dans ces dimensions m\u2019am\u00e8ne\n\na penser qu\u2019elle trouvera une r\u00e9ponse intelligente de la art ch mouvements de capitaux\npa\u00e9\u00e6ra\u00ff W, du\u00bb MIS-MM d\u2018qA-n\n\nVous avez raison quand vous \u00e9voquez le probl\u00e8me des nouveaux pouvoirs des\nentreprises priv\u00e9es. Il me semble qu\u2019il y a tout lieu de s\u2019en r\u00e9jouir. Il n\u2019y aurait alarme que dans\nla mesure o\u00f9 l\u2019on oublierait les deux facettes de pouvoir public dont on a quand m\u00eame besoin,\nm\u00eame quand on croit aux march\u00e9s priv\u00e9s. Je ne suis pas s\u00fbr que M. Milton FRIEDMAN, do\nje ne suis pas \ufb01asignataire des doctrines quand m\u00eame, d\u00e9sapprouverait ce queje vais dire.\n\n \n\nQuelle-que soit la foi que l\u2019on a dans l\u2019entreprise priv\u00e9e et dans le march\u00e9, on a\nbesoin de police, de justice, de syst\u00e8me de droit, d\u2019un appareil d\u2019Etat capable de \ufb01xer des\nr\u00e8gles et de les faire respecter. Par ailleurs, l\u2019on peut avoir besoin d\u2019un appareil d\u2019Etat capable\nd\u2019assumer ceux des financements que le secteur priv\u00e9 se sent incertain d\u2019assumer. Soit pour\ncombler une insuffisante propension \u00e0 investir \u00e0 tr\u00e8s long terme, soit pour faire face \u00e0 un refus\nintellectuel de mettre \u00e0 p\u00e9age tel investissement (\u00e9cole, autoroute), soit encore pour garantir\nque dans l\u2019infrastructure en question, on ne livre pas la s\u00e9lection de ses usagers aux seules lois\ndu march\u00e9. 5K (L aval\u2014w HA\u2018LM\nd\u2019un\n\nEn mati\u00e8re pr\u00e9ci \u00e9ment de routes, d\u2019autoroutes, de chemins de fer, de t\u00e9l\u00e9phone.\nLe projet RASCOM ,\u2019 si ' un BOT g\u00e9n\u00e9ral, me rend inquiet car l\u2019on va aggraver\ntoutes les in\u00e9galit\u00e9s territoriales interafricaines. Pour ne pas aggraver celles\u2014ci en mati\u00e8re de\ncommunication t\u00e9l\u00e9phonique notamment, il faut une tarification publique, quitte \u00e0 ce qu\u2019elle ne\nsubventionne pas. Je ne suis pas pour l\u2019\u00e9conomie assist\u00e9e, mais l\u2019on a besoin de la r\u00e8gle et de\na l\u00e9gitimit\u00e9 de cette derni\u00e8re, c\u2019est-\u00e0-dire de l\u2019aspect puissance publique.\n\nM . Si ces \u00e9l\u00e9ments sont preserves, ce que l\u2019Afrique de l\u2019Ouest est assez bien partie\nMotif faire, mieux que l\u2019Afrique Centrale,\n\n \n  \n \n\n    \n   \n\n     \n\n  \n\nil y a tout \u00e0 esp\u00e9rer du nouveau pouvoir des\nentreprises priv\u00e9es.\n\nQue demandent les entreprises priv\u00e9es quand on parle de l\u2019Afrique ? De la stabilit\u00e9\njudiciaire, politique, une absence de coups d\u2019Etat et pas de guerres.\n\nConcernant l\u2019A.l\\/\ufb02 \u00e6 il me semble que nous nous sommes compris parce quej\u2019ai\n\nvu votre hochement de t\u00eate approbateur quant \u00e0 l\u2019id\u00e9e qu\u2019au moins tout le monde soit dans la\ndiscussion.\n\nJe reviendrai sur l\u2019affaire des microcr\u00e9dits et dirai, sans quoi je ne serais pas loyal\nVis-\u00e0-vis de vous, que l\u2019Afrique de l\u2019Ouest, qui est notre pr\u00e9f\u00e9rence en mati\u00e8re de coop\u00e9ration,\n\nn\u2019est pas dans un \u00e9tat tel que l\u2019on puisse dire m que l\u2019on a g\u00e9nialement trouv\u00e9 les\nmeilleures mani\u00e8res d\u2019aider au d\u00e9veloppement.\n\nNous tenons sans doute Madame la d\u00e9monstration que ce serait pire sans cela.\nQuelques\u2014uns de ces pays seraient en faillite pure. Cette aide a servi, mais en dehors de la\n\nsuccess story de l\u2019\u00eele Maurice, on n\u2019a pas'trouv\u00e9 les myst\u00e8res du d\u00e9veIOppement. L%\ufb01que a\ncommenc\u00e9 autrement. '\n\n\\\u00c0%MA\"\u00cb\u00c0W ' &SA\u00cbWL\n930T: BWW\n\n_. 1M (\u201clum '\nW a 2\u2018 W\n\n \n\n26\n\nIl faut peut\u2014\u00eatre se poser le probl\u00e8me de nouvelles formes d\u2019aides. Je voudrais\nparler ici, en style t\u00e9l\u00e9graphique, mais avec force car derri\u00e8re les quelques id\u00e9es un peu\nvigoureuses voire subversives qu\u2019il y a, j\u2019ai 92 \u00b0/o des voix du Parlement europ\u00e9en. C\u2019est-a-dire\nque les majorit\u00e9s parlementaires desw gouvernements de l\u2019Union ont vot\u00e9.\n\n   \n\nPremier constat : on a naturelement besoin d\u2019exporter et d\u2019importer, mais c\u2019est\ntoujours en deuxi\u00e8me position. Il n\u2019y a pas de d\u00e9veloppement \u00e9quilibr\u00e9 et durable qui ne soit\nd\u2019abord endog\u00e8ne. Cela signi\ufb01e que c\u2019est une production locale dont la fabrication permet de\ndistribuer des revenus localement, lesquels consomment la production locale. Le m\u00e9canisme\n\nd\u2019\u00e9change, l\u2019exportation, sert \u00e0 acheter les biens d\u2019\u00e9quipement que l\u2019on ne sait pas W.WW \u201cML\n\nCela fonctionne ainsi. Le Japon en est le meilleur exemple. La Malaisie et la\n\nTha\u00eflande ne se sont pas d\u00e9velopp\u00e9es autrement et ne se sont ouvertes qu\u2019apr\u00e8s un niveau de\n. , RC1-\nmaturite. l\" \u201dV55.\n\n \n\n47\u2019I\u00dbNALE\u2019\nIl y a un discours aujourd\u2019hui, que j\u2019ai sign\u00e9 et que j\u2019approuve, consistant \u00e0 dire\nqu\u2019il faut ouvrir le monde entier au march\u00e9 de l\u2019Afrique. Int\u00e9grer l\u2019Afrique dans les march\u00e9s\nmondiaux. Mais faisons attention a tout ce que l\u2019on fait si l\u2019on oublie que c\u2019est au-del\u00e0 du 1\ncaract\u00e8re endog\u00e8ne du d\u00e9veloppement. Ce point est crucial. \u2019 dl\n\n     \n \n\nDans le caract\u00e8re .endog\u00e8ne du d\u00e9veloppement, infrastructures et\ncertains points comme pr\u00e9server le syst\u00e8me du coton du Mali et du Burkina Faso par exemple.\n\n% L\u2019\u00e9conomie populaire\n\nVous avez tous lu partout et probablement utilis\u00e9 la formule << \u00e9conomie\ninformelle >>. J\u2019ai obtenu l\u2019aval du Parlement europ\u00e9en pour mener une bataille s\u00e9mantique afin\nde se d\u00e9barrasser du mot \u00abinformel\u00bb parce que dans celui\u2014ci, il y a aussi la d\u00e9linquance, la\ndrogue, les trafics d\u2019armes, la prostitution, etc.\n\nIl faut donner quelques noblesses \u00e0 l\u2019\u00e9conomie propre, m\u00eame si elle n\u2019est pas\nfiscalement tout \u00e0 fait r\u00e9glement\u00e9e. D\u2019o\u00f9 l\u2019id\u00e9e de reconna\u00eetre sa noblesse \u00e0 l\u2019\u00e9conomie\npopulaire W. C\u2019est cette derni\u00e8re qui fait vivre le tiers, sinon la moiti\u00e9 de\nl\u2019Afrique aujourd\u2019hui. Il faut savoir appuyer le d\u00e9veloppement \u00e0 partir de la.\n\n \n\nNos techniques d\u2019aide au d\u00e9veloppement se sont adress\u00e9es en Afrique \u00e0 ce que\nnous y connaissons;des Etats et des grandes entreprises assez modernes pour des comptabilit\u00e9s\n\nen ordre et pour pouvoir communiquer par ordinateur avec nos entreprises. On ne s\u2019est jamais\nvraiment adress\u00e9 a la vraie pauvret\u00e9 l\u00e0 ou elle est.\n\nDonc, r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l\u2019\u00e9conomie populaire. Puis en vrac, quelques id\u00e9es.\n% Les microcr\u00e9dits\n\nC\u2019est une bonne id\u00e9e. Elle a l\u2019inconv\u00e9nient d\u2019\u00eatre \u00e0 la mode, donc le risque que\nl\u2019onfasse \u00e0 son sujet n\u2019importe quoi. Je vous signale que l\u2019Union europ\u00e9enne a commis une\nfaute m\u00e9thodologique initiale : pour lancer puissamment des programmes de microcr\u00e9dits en\nAfrique, de demander \u00e0 la Banque europ\u00e9enne d\u2019investissement d\u2019\u00e9tudier cela.\n\n \n\n27\n\nJe voudrais plaider devant vous avec une tr\u00e8s grande force que faire un pr\u00eat de 10,\n20 ou 50 francs \u00e0 une personne tr\u00e8s pauvre, pr\u00eat dont la remboursabilit\u00e9 est assur\u00e9e par la\nsolidarit\u00e9 de quelques voisins ou copains, sans document \u00e9crit ni nantissement de gage, saisine\nou autres, est antagonique avec les comportements de la banque classique. De plus, si cette\nderni\u00e8re prend en charge ce type de d\u00e9veloppement, elle n\u2019acceptera pas, en traitant avec un\nvillage pauvre, de maintenir les plafonds d\u2019emprunt possibles parce qu\u2019elle cherchera des\n\nclients parmi le ou les deux paysans les plus riches W\n\nEn cassant cette \u00e9galit\u00e9 du droit \u00e0 des pr\u00eats dans une \u00e9conomi\u00fce d\u00e9butante, elle\nintroduit une in\u00e9galit\u00e9 qui sera destructrice des chances de d\u00e9marrage au d\u00e9but.\n\nNous sommes dans une culture diff\u00e9rente et pour que les microcr\u00e9dits r\u00e9ussissent,\nil faut le cordon sanitaire; un statut l\u00e9gal et un accompagnement financier peut-\u00eatre bancaire\ndes fonds de roulement au d\u00e9part/ Mais il faut aussi une cloison \u00e9tanche dans les cultures et les\nfa\u00e7ons de faire. La banque parl\u00e9e sur la confiance \u00e0 des tr\u00e8s pauvres n\u2019a rien a voir avec la\nbanque \u00e9crite sur document avec les riches, m\u00e9fiants et plus voleurs que les pauvres.\n\npRCI-IIVFS\nse\u00bb L ' t' d' t 1\u2018 \u2019 \u201947 '\na coopera lOIl 8C6\u201c ra 156\u20ac l\u00dbNALE.\"\n\nElle peut l\u2019\u00eatre par l\u2019usage direct, dans les pays aid\u00e9s, des subventions par des\nONG ou des collectivit\u00e9s territoriales. Elle peut \u00eatre doublement d\u00e9centralis\u00e9e, l\u2019\u00e9metteur de\ncoop\u00e9ration chez nous \u00e9tant lui\u2014m\u00eame une collectivit\u00e9 locale, une ONG. En tout cas, le\nsubventionnement est plus distant. \u2019\n\nSes vertus sont :\n\nWH\u2014\n>> Une \u00e9conomiemm\u00fcd\u00e4mz sur laconcussion\u00e2z quand on est pr\u00e8s du terrain, cela\n\nf 3| :\"ml \u201cA, \u201cA.\n\u2019i Une plus grande efficacit\u00e9: elle est mesur\u00e9e. Mais il est impossible de faire\npasser cela dans nos machines administratives car c\u2019est enlever du pouvoir \u00e0 ceux ' le\n\ntravail. Ce que le Conseil \u00e9conomique et social dira sur ce sujet sera int\u00e9ressant et s\u00e9yez s\u00fbrs\nque vous tombez en terrain chaud et non pas dans l\u2019inattention g\u00e9n\u00e9rale.\n\nse voit plus.\n\n    \n\nUn avant\u2014dernier mot : il faut inventer quelque chose, vous \u00eates aussi des hommes\ndu secteur prive ici. Il n\u2019y a pas de d\u00e9veloppement sans commerce, pas de commerce sans\ninformation commerciale, pas d\u2019information commerciale sans publicit\u00e9. Celle-ci est au coeur\n\nde la croissance. 98 % de celle circulant en Afn'que est au service de produits import\u00e9s. C\u2019est\nterrible.\n\nPeut-on imaginer des vecteurs, des formes financi\u00e8res de support ? Je ne sais pas,\nje n\u2019ai pas la solution.\n\nFaut\u2014il subventionner des heures de publicit\u00e9 gratuites pour des produits locaux sur\nles cha\u00eenes nationales de t\u00e9l\u00e9vision ? Subventionner la cr\u00e9ation de radios priv\u00e9es d\u2019usage local,\n\nmusique plus publicit\u00e9 des produits locaux? Imaginer de la publicit\u00e9 sur v\u00e9los? Je voulais\nvous poser le probl\u00e8me.\n\n\"lb L\u2019attaque de la pauvret\u00e9\n\n \n\n28\n\n \n\nJe suis un peu dans le sujet avec les microcr\u00e9dit la publicit\u00e9 et ma r\u00e9f\u00e9rence \u00e0\nl\u2019\u00e9conomie populaire, mais je voudrais porter/d\u00e9\ufb01ant vous un concept que le Parlement\neurop\u00e9en a vot\u00e9, ce n\u2019est pas encore repris dans les n\u00e9gociations, mais ce mot appara\u00eet dans le\nmandat de n\u00e9gociation :\u201ctechnologies de premi\u00e8re ligne.\u201d\n\nCelles-ci, parce qu\u2019il faut bien faire bouger nos attitudes et pratiques de\ncoop\u00e9ration, ce sont les mani\u00e8res dont on sort de la mis\u00e8re.\n\nEn saison s\u00e8che, cela signi\ufb01e arrosage au goutte \u00e0 goutte. C\u2019est une invention\nisra\u00e9lienne. Elle est r\u00e9pandue en Afrique uniquement dans de tr\u00e8s grandes entreprises \u00e0\ncommandement europ\u00e9en, au Mozambique, au Zimbabwe 6c autres-\n\nL\u2019\u00e9tude socioculturelle sur 1a possibilit\u00e9 de faire de l\u2019arrosage goutte a goutte dans\nun village ou la propri\u00e9t\u00e9 et la r\u00e9colte sont individuelles, mais ou l\u2019exploitation est collective,\nn\u2019a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e.\n\n    \n  \n\n7a.\n. . . . _ .\"lONM.\nPlus \u00e9trange encore, de qu01 sont faites les tortures des habitats de bidonv11 \u00e0 .\npaquets d\u2019emballage. Pourquoi ne pas faire un peu de recherche scienti\ufb01que sur l\u2019art de\nfabriquer des emballages de produits de consommation \u00e9tanches a la pluie pour leur second\n\nusage 7\n\nVous souriez, mais la mise de notre coop\u00e9ration au service d\u2019une vraie lutte contre\n\nla pauvret\u00e9 passe par de telles choses. ,\n\nL\u2019agriculture vivri\u00e8re : W selon laquelle l\u2019\u00e9quivalent de la Belgique en surface\npasse au d\u00e9sert chaque ann\u00e9e reste vraie. Elle diminue \u00e0 peine, c\u2019est terri\ufb01ant. Nous avons\ndonc partout des probl\u00e8mes de r\u00e9veil de l\u2019agriculture vivri\u00e8re. Si nous sommes tr\u00e8s bons en\n\nrecherche agronomique sur les cultures de \ufb01ente (mais, manioc, coton, caf\u00e9, cacao, etc), nous\nle sommes moins sur les cultures vivri\u00e8res.\n\n  \n\n \n\nIl y a peu d\u2019efforts scienti\ufb01ques de pr\u00e9servation des vari\u00e9t\u00e9s. A ma connaissance,\nmoins encore de cr\u00e9ations de vari\u00e9t\u00e9s nouvelles r\u00e9sistantes aux intemp\u00e9ries, aux insectes ou \u00e0\nla pluie selon les cas. C\u2019est pourtant ainsi que l\u2019on sort de la mis\u00e8re alimentaire.\n\nJ\u2019ai omis de dire tout \u00e0 l\u2019heure qu\u2019aucun pays de l\u2019ouest n\u2019est en autosuffisance\nalimentaire. Ils importent tous pour manger, sauf peut-\u00eatre la C\u00f4te\u2014d\u2019lvoire. Le sauvetage des\nbalances des paiements, le sauvetage de leur ind\u00e9pendance, mais surtout le sauvetage du fait\nque le peu qu\u2019ils exportent sert \u00e0 \ufb01nancer des biens d\u2019\u00e9quipement, passent par l\u2019am\u00e9lioration\nde l\u2019auto\ufb01ance alimentaire et par le vivrier bien avant les Cultures de Vente. 41\u2014\u2014-\n\nwi\u2019\u00bb \u2019\nC\u2014\u201d)Dans la rubrique technologies de\n\npremi\u00e8re ligne, \ufb01gure la pharmacie. L\u2019Afrique\nimporte 92 % de ses m\u00e9dicaments. Or sans parler de m\u00e9decine traditionnelle, de m\u00e9decine\ndouce ou de choses pour lesquelles la science europ\u00e9enne n\u2019aime pas beaucoup se prononcer\nou se prononce s\u00e9v\u00e8rement, la richesse de la \ufb02ore africaine en principes actifs m\u00e9dicamenteux\ncorrespondant \u00e0 nos normes est totale, mais l\u2019on n\u2019en fait rien. On vend nos m\u00e9dicaments.\n\nTechnologies de premi\u00e8re ligne: comment sortir de tout cela? En donnant a\n. l\u2019Afrique les moyens de s\u2019en sortir. C\u2019est encore un champ immense.\n\n \n\n   \n\n \n\n29\n\nMme KOWAL.\u2014 Merci de votre expos\u00e9.\n\nVous dites qu\u2019il faut pr\u00e9venir les crises. On sait bien qu\u2019il y a de nombreux pays\nactuellement en crise, mais \u00e0 la limite, on ne fait rien, on n\u2019emp\u00eache rien. Comment peut\u2014on le\nfaire ?\n\nPar ailleurs, on importe beaucoup de nourriture, c\u2019est vrai. Mais il est vrai\n\u00e9galement que l\u2019on a appris aux b\u00e9b\u00e9s \u00e0 prendre du lait en poudre import\u00e9 de France, que l\u2019on\na donn\u00e9 des habitudes \u00e9tranges. En tant que m\u00e9decin, j\u2019ai vu des choses aberrantes, on n\u2019utilise\npas les produits locaux parce que les gens n\u2019en veulent pas.\n\nQuant aux droits de l\u2019homme, bien s\u00fbr, les mentalit\u00e9s africaines ne sont pas les\n\nm\u00eames que les n\u00f4tres. Vous avez parl\u00e9 de leur violence, mais l\u2019esclavage a commenc\u00e9 en\nAfrique.\n\n\u2019 pRCHH/g\u00ee)\u2018.\nM. ROCARD.\u2014 En Arabie.\n\nMme KOWAL.\u2014 Oui. Ce n\u2019est pas une raison pour dire que les droits de l\u2019homme en Afrique\nne nous int\u00e9ressent pas. Un homme ou une femme souffrant en Afn'que souffre autant qu\u2019en\nFrance. De m\u00eame quand ils ont faim. Un enfant qui meurt, c\u2019est toujours tr\u00e8s triste, m\u00eame s\u2019ils\nen font quinze pour en avoir deux. On ne peut pas non plus s\u2019en laver les mains.\n\nQuand j\u2019\u00e9tais en Afrique, le proverbe qui me revenait tout le temps \u00e9tait \u00ab Aide\u2014toi,\nle ciel z \u2019aia\u2019era. \u00bb Or la fa\u00e7on que nous avons d\u2019aider l\u2019Afrique, vous l\u2019avez fort bien dit, c\u2019est\nde donner de l\u2019argent pour faire des routes. Pour moi qui \u00e9tait en Ethiopie, on allait donc du\n\npalais de l\u2019empereur \u00e0 celui du ministre l Il faut bien reconna\u00eetre que beaucoup de nos aides ne\nvont pas la o\u00f9 elles le devraient.\n\nO\u00f9 je suis d\u2019accord avec vous, c\u2019est qu\u2019il faut aider \u00e0 la base, et notamment les\nfemmes africaines car ce sont elles qui tiennent l\u2019\u00e9conomie, qui nourrissent la famille.\n\nSur le plan sanitaire, il est utile de rendre l\u2019eau potable, de faire de grandes\ncampagnes de vaccination. C\u2019est un peu l\u2019hygi\u00e8ne introduite en France au 19eme si\u00e8cle.\n\nM. PICARD.\u2014 Jusqu\u2019\u00e0 ce que vous r\u00e9pondiez a la derni\u00e8re question, je trouvais que l\u2019ancien\nministre de l\u2019Agriculture que vous avez \u00e9t\u00e9 aussi avait relativement peu abord\u00e9 l\u2019agriculture,\nsauf pour parler du triomphe de l\u2019exportation du coton au Mali et au Burkina Faso.\n\nVous avez mis cela essentiellement sur le fond des m\u00e9thodes de production, mais\ncela suppose \u00e9galement la comp\u00e9titivit\u00e9. On a vu tr\u00e8s souvent en Afrique que le\nd\u00e9veloppement des cultures d\u2019exportation se faisait au d\u00e9triment- des productions vivri\u00e8res.\n\nQuelle est votre vision du d\u00e9veloppement agricole de cette zone et le r\u00f4le que peut\njouer l\u2019Europe dans celui\u2014ci ?\n\n\u00ff Quand on parle de d\u00e9veloppement durable, l\u2019aspect agricole a une importance\ncons\u00e9quente.\n\n \n\n \n\n30\n\nM. BECHE.- Il y a quelques ann\u00e9es, vous avez beaucoup parl\u00e9 de la circulation des zones\nentre l\u2019Afrique et l\u2019Europe. Vous n\u2019avez pas \u00e9voqu\u00e9 ce point aujourd\u2019hui.\n\nPar ailleurs, comment l\u2019Europe peut\u2014elle aider \u00e0 la formation de l\u2019ensemble des\n\ncadres dont les pays d\u2019Afrique auront besoin demain si l\u2019on veut \u00e9viter qu\u2019ils aillent la chercher\ndans les universit\u00e9s am\u00e9ricaines 7\n\nMme KOWAL.\u2014 Les grands anciens meurent, les nouvelles g\u00e9n\u00e9rations arrivent et cette\npossibilit\u00e9 de l\u2019informatique \u00e9tant plus facile \u00e0 manier, ne peut\u2014elle pas aider au d\u00e9veloppement\nde l\u2019Afrique ? Dans les autoroutes de l\u2019information, n\u2019est-ce pas la une vision d\u2019espoir ?\n\nPar ailleurs, l\u2019immigration dans les deux sens n\u2019am\u00e8nera\u2014t\u2014elle pas un changement\n\nde mentalit\u00e9 ? \u00e6\n\nM. ROCARD.- Je commnce par la derni\u00e8re question: je suis tr\u00e8s convaincu qu\u2019un jeu\nd\u2019opportunit\u00e9s formidable venant avec les tout nouveaux traitements de l\u2019information...\nAutoroutes de l\u2019information est une expression un peu malheureuse, elle ne d\u00e9crit que les\ncontenus de transmission alors que c\u2019est ce qui est au bout qui compte. C\u2019est Internet, la\n\ndiversit\u00e9 des outils informatiques commandablesq-u\u00ef. M 4k W \u00abIMM\u2014 \u00e6\nIl est vrai que l\u2019Afrique s\u2019y met \u00e0 toute allure, cela part de tr\u00e8s loin. Les chiffres\nsont encore petits, mais dans certains villages, il n\u2019y a rien d\u2019autre qu\u2019un t\u00e9l\u00e9phone et un\nordinateur, alors qu\u2019il n\u2019y a pas l\u2019eau dans toutes les maisons. Il y a une sensibilit\u00e9, la\nd\u00e9couverte qu\u2019il y a l\u00e0 un instrument participatif permettant d\u2019acc\u00e9der \u00e0 des mondes nouveaux.\n\n \n\n \n\nIl me semble quand m\u00eame qu\u2019il ne faut pas r\u00eaver, que l\u2019infrastructure n\u00e9cessaire\nderri\u00e8re l\u2019acc\u00e8s de tous a la maniabilit\u00e9 de ces instruments est un syst\u00e8me \u00e9ducatif qui ne va\npas bien.\n\nJe voudrais d\u00e9tourner la conversation. Aujourd\u2019hui, 750 millions d\u2019Africains,\nMaghreb compris. En 2025 : 1,5 milliard d\u2019Africains dont 700 millions seront scolarisables. Si\non leur applique les normes du moins encadr\u00e9 des pays d\u2019Europe, cela appelle 22 millions\nd\u2019instituteurs et de professeurs. C\u2019est\u2014\u00e0\u2014dire un doublement de tous les budgets publics de tous\n\nles Etats d\u2019Afrique, en faisant l\u2019hypoth\u00e8se que l\u2019argent public collect\u00e9 par le Budget ne servira\nqu\u2019\u00e0 l\u2019\u00e9ducation nationale.\n\nIl est clair que quelque chose va casser quelque part et que cela ne se passera pas\nainsi. Si je fais cette remarque\u2014l\u00e0 maintenant, c\u2019est parce que j\u2019esp\u00e8re aussi qu\u2019\u00e0 travers ces\nsyst\u00e8mes, on trouvera l\u2019occasion de d\u00e9velopper du t\u00e9l\u00e9-enseignement, de l\u2019enseignement de\nmasse, des mani\u00e8res de transmettre du savoir de fa\u00e7on plus simple et rapidement consommable.\n\n\\\n\nNous sommes devant un probl\u00e8me qualitatif aujourd\u2019hui sans solution et\npotentiellement terrible.\n\nMe permettrez\u2014vous de vous dire qu\u2019en toute premi\u00e8re question, vous avez\n\njustement fait ce que je souhaite que l\u2019on \u00e9vite \u00e0 l\u2019avenir : le m\u00e9lange entre la pr\u00e9vention des\ncrises et leur traitement.\n\n \n\n   \n \n\n  \n \n\n \n\nVous avez utilis\u00e9 pour WMle mot << pr\u00e9vention >> puis vous m\u2019avez pos\u00e9\nle probl\u00e8me du traitement des crises.\n\nOn fait mal le traitement pour plusieurs raisons dont l\u2019une est la faiblesse relative\nde l\u2019organisation de l\u2019unit\u00e9 africaine. Faiblesse politique compliqu\u00e9e d\u2019une faiblesse \ufb01nanci\u00e8re\ntelle qu\u2019elle ne peut m\u00eame pas \ufb01nancer ses op\u00e9rations de paix locale int\u00e9rieures.\n\nJe vais prendre quelques minutes pour vous raconter une histoire qui, pour moi, est\nencore un tr\u00e8s grand scandale a \u00eb] juillet 1997, on apprend que M. LISSOUBA, pr\u00e9sident \u00e9lu\ndu Congo, refuse obstin\u00e9ment de \ufb01xer la date de la campagne \u00e9lectorale de sa r\u00e9\u00e9lection, ce\nqui est bizarre. On apprend ensuite que l\u2019arm\u00e9e officielle du Congo est all\u00e9e tirer quelques r\nobus sur la r\u00e9sidence de M. S\u00c0\u00cbQI\u00dc N\u2019GUESSO, ancien pr\u00e9sident suspect de pouvoir redevenir W\ncandidat \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection. On d\u00e9couvre apr\u00e8s que M. SASSOU N\u2019GUESSO n\u2019est ni un enfant de\nchoeur ni un homme sans protection et qu\u2019il a commenc\u00e9 \u00e0 riposter sur le m\u00eame ton.\n\nPuis nous entrons dans une p\u00e9riode o\u00f9 les m\u00e9dias s\u2019y mettant, on oublie tout ce qui\ns\u2019est pass\u00e9 avant et M. Sassou N\u2019GUESSO est coupable d\u2019insurrection. Le hasard des armes\n\nparlant, il gagne. ' F \u201d(CHU\nPW\u00c0 a ,NY\u2019 (A W\n\nMue \u00e9riode, la guerre civile se limite \u00e0 deux quartiers de Brazzaville, chacun\ntenu Mme. Personne d\u2019autre ne bouge. Nous sommes l\u00e0 dans la pure revendication\nde pouvoir_a\u00cai\u00cfl s\u2019agissait d\u2019organiser la paix civile aussi vite que possible.\n\nMilieu juillet, l\u2019infatigable pr\u00e9sident BONGO n\u00e9gocie un cessez\u2014le\u2014feu. Il\nm\u2019appelle, son argument \u00e9tait de parler de ce que nous allions faire pour \u00ab Lom\u00e9 5 >>. En fait, il\ns\u2019agissait de faire l\u2019arbitrage n\u00e9cessaire sur le Congo Brazzaville. On pouvait probablement\nfaire une bonne m\u00e9diation, mais il fallait l\u2019appui de l\u2019Union europ\u00e9enne. SRH Nm)\u201c\n\nJe me trouvais \u00e0 sa table en train de d\u00eener avec Moharnmed W, cet\nadmirable ambassadeur d\u2019Alg\u00e9rie \u00e0 Paris, devenu le m\u00e9diateur conjoint de l\u2019O.N.U. et de ('\u00dbUA\n% quand sont arriv\u00e9es les con\ufb01rmations de signature de cessez\u2014le\u2014feu de LISSOUBA et\nde SQ\u00cbS\u00dbU N\u2019GUESSO. Nous apprenons que les r\u00e9serves \u00e9mises par les deux signi\ufb01aient qu\u2019ils\nfaisaient un peu la paix pour regon\ufb02er le moral des troupes et se r\u00e9arrner, mais que l\u2019on allait\n\n. . . . , , , - y \u2019\n\nrecommencer, les conditions de vraie paix n \u00e9tant pas r\u00e9unies. \u0178M\u00d4\u00c0M et\u00bb\n\nBONGO comprend au quart de tour, il avait d\u00e9j\u00e0 obtenu de DIOUF l\u2019accord pour\nque le S\u00e9n\u00e9gal me 500 hommes et un g\u00e9n\u00e9ral pour commander une force d\u2019interposition\nlimit\u00e9e \u00e0 Brazzaville. Le Botswana ajoutait 100 hommes et\u2018xdevait en arriver autant d\u2019un\ntroisi\u00e8me pays de l\u2019est africain mais il n\u2019y avait pas un sou pour \ufb01nancer.\n\nPour 700 hommes, pour la seule ville de Brazzaville, l\u2019\u00e9valuation pour trois mois\n\u00e9tait de 16 millions de dollars. \u2018\n\nJe me suis charg\u00e9 de cela et, rentr\u00e9 \u00e0 Bruxelles en catastrophe. j\u2019arrache au\npr\u00e9Sident du Conseil de l\u2019\u00e9poque, le Premier ministre luxembourgeois, un homme remarquable,\n\nde mettre le probl\u00e8me \u00e0 l\u2019ordre du jour du Conseil des Affaires \u00e9trang\u00e8res, de commencer par\nlui et de le traiter vers cette solution.\n\n \n\n32\n\nJ\u2019obtiens du Premier ministre des Pays Bas de mettre l million de dollars ; par le\nPremier ministre de Belgique, non seulement de mettre l million de dollars, mais de plus, apr\u00e8s\nl\u2019ouverture du probl\u00e8me par le Luxembourgeois, d\u2019\u00eatre le premier \u00e0 le dire. Nous \u00e9tions alors\nbloqu\u00e9s par la position de la France disant : \u00ab Dans cette a\ufb02aire, nousferons la logistique de\nl \u2019ope'ratz'on, mais nous ne voulons pas \u00eatre d\u00e9clencheur ni re\u2019pute\u2019 \u00eatre le d\u00e9cideur central. Si\nl \u2019ope'ration se boucle, la France mettra la logistique, mais d\u00e9brouillez\u2014vous sans nous. \u00bb 1\n\nC\u2019est une belle attitude de sortie d\u2019un paternalisme post\u2014colonisateur. Je l\u2019ai W, \u00db\u2014W\nm\u00eame si elle ne nous facilitait pas le travail.\n\nLa Commission europ\u00e9enne ayant encore quelques cr\u00e9dits disponibles, l\u2019affaire\n\u00e9tait boucl\u00e9e. Il ne manquait que l\u2019aval, le mandat du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations Unis.\nBONGO le demande. Le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 nous lanterne trois semaines, convoque le g\u00e9n\u00e9ral\ns\u00e9n\u00e9galais charg\u00e9 de cette op\u00e9ration et trois semaines trop tard, leur d\u00e9cision arrive : pas de\n\nmandat. 14ARc/m/\u00ca\u00ff\nr \u2018 .\n\u2019\u00dbNALE\u2019,\n\nMa lecture est que les Etats\u2014Unis et leur ambassadeur n\u2019ont pas support\u00e9 que\nquelqu\u2019un quelque part puisse faire la paix dans le monde sans d\u00e9pendre d\u2019eux. C\u2019est donc une\nbonne raison de faire autrement. Du coup, le cessez-le-feu a tenu les quatre semaines\npr\u00e9visibles. ' a. (12\u2019 v-iu\ufb01\u2019. LeAcm\u2014Qm\ufb01 \u00abmir/1+1.\u201d J\u2019wwb-Qdc\u2019 La vilh .44 \u201c'11; .Jr\n(\u2019eMe/wl\u00eenl Au W\u2019 \u2018\n\nMa r\u00e9ponse Madame est que l\u2019on est capable de pr\u00e9voir. Le prix de\u2019l\u2019ind\u00e9cision du\nConseil de s\u00e9curit\u00e9\u2019a \u00e9t\u00e9 la destruction de la ville de Brazzaville et 50 000 morts. Il me semble\nque c\u2019est cher. Il y a donc mieux \u00e0 faire pour traiter les crises, d\u2019o\u00f9 mon insistance \u00e0 les\npr\u00e9venir avant, mais c\u2019est une autre culture.\n\nVous avez fait le proc\u00e8s rapide des politiques d\u2019importation de produits\nalimentaires changeant les mod\u00e8les alimentaires locaux, vous avez raison. C\u2019est l\u2019un des\n\u00e9l\u00e9ments de la crise de l\u2019aide humanitaire. Cela concerne l\u2019Afrique de l\u2019Est et l\u2019Afrique\nCentrale. Nous ne sommes pas nombreux en aide humanitaire dans le champ de votre rapport\nMadame le rapporteur, mais c\u2019est un vrai probl\u00e8me. Il faut arriver, partout o\u00f9 il y a une famine\nlocale, \u00e0 ce que les formes de notre aide alimentaire ne soient pas destructrices des\u2019mod\u00e8les\nalimentaires locaux et toujours compatibles avec un red\u00e9marrage de l\u2019agriculture locale.\n\nQuand vous distribuez de la nourriture Mateil, aucun paysan \u00e0 c\u00f4t\u00e9 ne peut\n\nproduire et vendre. M\u00eame quand on a faim. Ce sont des choses terribles auxquelles il faut\nr\u00e9\ufb02\u00e9chir.\n\nLes droits de l\u2019homme : on ne peut pas dire que cela ne nous int\u00e9resse pas. Grand\nDieu l Ai\u2014je dit quelque chose laissant supposer que je soutiens la th\u00e8se selon laquelle cela ne\nnous int\u00e9resse pas ? /\u201c \" \u2019x-\n\nWWQUEmd je dis q e nous nemvons pas \u00eatre donneur de\n\nle\u00e7ons de morale, ce n\u2019est en rien une d\u00e9perdition d\u2019int\u00e9r\u00eat de ma part. Je suis entr\u00e9 en\n\npolitique \u00e0 cause de la guerre d\u2019Alg\u00e9rie et j\u2019ai ' ma vie W droits de\nl\u2019homme. J\u2019ai d\u00e9couvert le socialisme et sa dimension pauvret\u00e9\u2014in\u00e9galit\u00e9 apr\u00e8s.\n\n  \n    \n\n \n \n\nL\u00e0, il faut un ordre de priorit\u00e9s. Ce que j\u2019appellerai \u00abla d\u00e9colonisation mentale\u00bb\nVient d\u2019abord. Par cons\u00e9quent, il faut accompagner leur cheminement en le comprenant.\n\n \n\n   \n\nU\n\ncoup d\u2019Etat pour la prise de pouvoir. Il est maintenant doyen. J\u2019esp\u00e8re qu\u2019il consid\u00e8re ses\nactuels patrimoines et revenus suffisants pour ne pas W ' t. Il \u00e9tait assez\nintelligent pour savoir que la mode est aux droits de l\u2019homme et que c\u2019est plus confortable. Il a\naccept\u00e9 une conf\u00e9rence nationale, \u00e0 laquelle mon ami collaborateur n\u2019est pas pour rien. Il a\n\u00e9galement engag\u00e9 des processus d\u00e9mocratiques.\n\nSur 54 nations en Afrique, le Togo est l\u2019un des rares pays o\u00f9 les repr\u00e9sentants de\nl\u2019opposition \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale r\u00e9guli\u00e8rement \u00e9lus fint 45 % des si\u00e8ges.\nI I\n\nOn vient \u00e0 une \u00e9lection pr\u00e9sidentielle, il donne des c nSignes a\ufb01n que cela se passe\nbien. Il appelle tous les observateurs internationaux de mani\u00e8re \u00e0 'miser le risque. Quelques\nsous\u2014\ufb01fres imb\u00e9ciles prennent peur, il y a des menaces et des pressions physiques des deux\nc\u00f4t\u00e9s parce que mon \u00e9minent ami et complice, OLYMPIO, n\u2019est pas un homme mod\u00e9r\u00e9, mai\nplut\u00f4t un homme vigoureux. ARC/l'v\ufb01p\n,32\u00bb\n\n \n\n    \n       \n\nqr/\u00dbNAL\nVoil\u00e0 un ministre de l\u2019Int\u00e9rieur qui prend peur et programme les r\u00e9sultats avant\nterme sans en \u00eatre tout \u00e0 fait s\u00fbr. Je ne suis pas absolument certain qu\u2019EYADEMA ait\n\ndemand\u00e9 cela. Il s\u2019agit en tout cas d\u2019une bavure W jetant une ombre d\u00e9\ufb01nitive sur la\nqualit\u00e9 de ces r\u00e9sultats. W _\n\nLa r\u00e9alit\u00e9 socioculturelle du Togo est que c\u2019est cela ou la guerre civile. Si l\u2019on doit'\nostraciser internationnalement le pr\u00e9sident EYADEMA et l\u2019acculer \u00e0 la d\u00e9mission, faire un\nembargo sur son peuple en a\u00f1amant les enfants avant le r\u00e9gime. ,\u00c6e produit de remplacement\nn\u2019est pas clair en termes de d\u00e9mocratie puisque le principal leader de l\u2019opposition est en exil.\nWW\u00c9S ethnies jouent aussi et ailles ne lui r\u00e9serveront pas un accueil bienveillant\ns\u2019il revient. . \u2018\n\nOr une \u00e9lection l\u00e9gislative doit avoir lieu bient\u00f4t. Le sauvetage de l\u2019image du Togo\nest le fait de r\u00e9ussir d\u00e9mocratiquement une \u00e9lection l\u00e9gislative incontest\u00e9e, qui ne peut pas se\nfaire autrement que pendant une pr\u00e9sidence EYADEMA. Faut-il durcir ? \u2019\n\nAu nom de votre question Madame, vous nous c\u00e9\ufb02mandez quoi ? On interrompt\nl\u2019aide parce qu\u2019il s\u2019est mal conduit ou on continue ? .\n\nMme KOWAL.- C\u2019est beaucoup plus complexe.\n\nM. ROCARD.- Voil\u00e0. Autrement dit, il n\u2019est pas question de dire que les droits de l\u2019homme\nne nous int\u00e9ressent pas. Il s\u2019agit de dire que cela nous int\u00e9resse in\ufb01niment, mais pas au prix de\nnous substituer W. Nous sommes en accompagnement de votre apprentissage de libert\u00e9.\n\n- A\u2014G'VK\n\nx - \"\n\nA.\n\nEn\ufb01n, vous avez eu des mots tr\u00e8s forts sur les femmes africaines et vous avez\nraison. Je voudrais dire ici \u2014 et je n\u2019ai pas mentionn\u00e9 ce sujet - que l\u2019Afrique vit un cas\nparticulier. Plus qu\u2019ailleurs, elle a \u00e9t\u00e9 un continent tr\u00e8s nomade, peu peupl\u00e9. La cueillette et la\n\ntranshumance du b\u00e9tail ont \u00e9t\u00e9 plus longtemps qu\u2019ailleurs les moyens de vie habituels. De plus,\nce continent est guerrier.\n\n \n\n34\n\nDans la r\u00e9partition des t\u00e2ches des sexes, les hommes ont fait la guerre, l\u2019\u00e9levage, le\nnomadisme, la chasse. L\u2019\u00e9volution du monde fait que l\u2019on se s\u00e9dentarise, qu\u2019il y a de moins en\nmoins de guerres, que dans les traditions culturelles, les m\u00e9tiers masculins sont sans emplois et\n\nque l\u2019on n\u2019a pas chang\u00e9 pour autant le fait que l\u2019agriculture s\u00e9dentaire \u00e9tait r\u00e9serv\u00e9e aux\nfemmes.\n\nAujourd\u2019hui, 75 % du PlB de l\u2019Afrique est fait par les femmes. Il y a donc l\u00e0 un\nenjeu absolument majeur. Les microcr\u00e9dits sont une r\u00e9ponse partielle dans la mesure ou ils\ns\u2019adressent principalement aux femmes, sous condition de les mettre en place de mani\u00e8re \u00e0 ne\npas laisser en d\u00e9perdition cet acquis culturel. ' '\n\nJ\u2019attire n\u00e9anmoins votre attention sur le fait qu\u2019il n\u2019est pas pour autant facile ni\nm\u00eame recommand\u00e9 de faire des programmes de formation sp\u00e9ci\ufb01ques femmes par exemple. Il\n\nfaut que les hommes les acceptent. Vous entrez dans des \u00e9quilibres intersexes, interethnies,\ninterreligieux complexes.\n\nM. PICARD est revenu sur l\u2019agriculture. Il me semble que nous nous sommes\ncompris. Je mets l\u2019agriculture au premier plan de la lutte contre la pauvret\u00e9.\nale 4\u00b0- 4*?\nLe r\u00f4le de l\u2019Europe : j\u2019esp\u00e8re qu\u2019il sera grand par son ampleur, mais il n\u2019y a pas de\nraison d\u2019en distinguer la nature du r\u00f4le Mm France. Il consiste d\u2019abord \u00e0 savoir faire\nune recherche et une exp\u00e9rimentation int\u00e9grant la dimension africaine et de mettre tous les\nmoyens de la coop\u00e9ration au service d\u2019une reconnaissance de ce 440 qu\u2019il n\u2019y a pas de\nd\u00e9veloppement qui n\u2019ait commenc\u00e9 par l\u2019agriculture, et pour longtemps, partout.\n\n   \n   \n    \n\n\u00ceIONALE'\n\nJe n\u2019ai pas plus \u00e0 en dire, il n\u2019y a pas lieu \u00e0 sp\u00e9ci\ufb01er, mais \u00e0 intensi\ufb01er les volumes.\nLa grande bataille de << Lom\u00e9- 5 >> 3m quand m\u00eame ne vue globale des \ufb01nancements sur cinq\n\nans. Je n\u2019ai pas trait\u00e9 ce sujet mais vous ne l\u2019\u00e9viterez pas. Il faudra bien que l\u2019on choisisse le\nvolume de notre aide \u00e9co-coop\u00e9ration.\n\nEn\ufb01n M. BECI-IE : circulation des hommes, former les cadres de l\u2019Afrique, oui.\nC\u2019est un immense probl\u00e8me. J\u2019ai tent\u00e9, mais mon succ\u00e8s est faible l\u00e0\u2014dessus, il y a juste une\nallusion dans l\u2019un des deux grands rapports du Parlement europ\u00e9en de pousser le concept\nsuivan \u00e9 \u00e0 Porto Rico : les Etats Unis ont su faire avec ce pays pendant vingt ans \u2014 cela s\u2019est\nun peu arr\u00eat\u00e9 depuis et cela va moins bien - une politique de conduite de l\u2019immigration\n\ntemporaire accept\u00e9e et pilot\u00e9e en formation professionnelle et avec retour et utilisationldans les\nm\u00e9tierscpu'\u00eela M4 ' _.. L - \u00abLes W10\n\nL\u2019Union europ\u00e9enne \ufb01nance des programmes de formation li\u00e9s aux utilisations\npotentielles de cette manoeuvre, retour sur place. Mais il s\u2019agit d\u2019une affaire complexe. Il faut\n\nla penser totalement et je ne suis pas certain que l\u2019Eur\u2018\u00f4pe se soit donn\u00e9 les structures\nadministratives pour le faire. '\n\nQuelle id\u00e9e l Prenez une \ufb01li\u00e8re fruits et l\u00e9gumes, production africaine, donc d\u00e9j\u00e0 en\nAfrique, cha\u00eene du froid, cha\u00eene du transport. Traitement ici et retomb\u00e9es, magasinage, etc. et\ncha\u00eene du froid au bout avant que l\u2019on vende si l\u2019on traite en int\u00e9gr\u00e9. La dif\ufb01cult\u00e9, c\u2019est qu\u2019il\nfaut que l\u2019on mette des puissances publiques l\u00e0\u2014dedans mais il faut des conf\u00e9d\u00e9rations\nd\u2019entreprises priv\u00e9es puisqu\u2019il y en a \u00e0 chaque \u00e9tape de la cha\u00eene et qu\u2019aucune ne couvre toute\ncette cha\u00eene. Ce n\u2019est pas pour autant qu\u2019il faut en faire des fonctionnaires.\n\n \n\n  \n  \n\n35\n\nOn peut imaginer des programmes dans lesquels vous auriez une formation de\nfrigoriste ou autres affect\u00e9j\u00e0 ce travail\u2014l\u00e0, et avec une probabilit\u00e9 nominative de r\u00e9emploi au\nretour en Afrique, apr\u00e8s avoir servi un projet commun en Europe. Ils appellent cela retour\nprogramm\u00e9. Je ne garantis plus le vocabulaire technico\u2014adrninitrastif, c\u2019est bien l\u2019id\u00e9e toutefois.\n\nSi l\u2019on arrive \u00e0 donner \u00e0 ces politiques une dimension suf\ufb01sante, nous sommes\nprobablement capables d\u2019arriver \u00e0 une quantitative des mouvements de migration et\nd\u2019une acceptation d\u2019un retour de la art des \u00e9migrants. Mais cela joue dans les deux sens car le\nrame du blocage en France et du refus au pays de beaucoup d\u2019\u00e9migrants, c\u2019est la certitude de\nne plus jamais pouvoir y revenir s\u2019ils le souhaitent et si le retour fonctionne mal.\n\n \n\n \n\nSur cet aspect, il faut que notre politique de visa soit plus compr\u00e9hensive. Elle ne\npeut l\u2019\u00eatre qu\u2019\u00e0 condition de pouvoir l\u2019expliquer \u00e0 l\u2019opinion fran\u00e7aise. Pour ce faire, il faut la\ncarte alternative, celle de cette programmation de mouvementgde main d\u2019oeuvre ins\u00e9r\u00e9jdans\ndes formations professionnelles dans les deux zones, celles d\u2019arriv\u00e9e et de retour. W \u00e0\u00bb)\n\nJ\u2019ajoute, et je terminerai l\u00e0\u2014dessous, que nous faisons tellement d\u2019ennuis W 5E2;\n\u00e0 nos amis africains que toutes les \u00e9lites africaines envoient leurs enfants faire leurs \u00e9tudes aux\nEtats Unis. Un chef d\u2019Etat de mes amis m\u2019a dit il y a deux ou trois ans : \u00ab D\u00e9p\u00eache-toi, je vais\nenvoyer mes enfants aux Etats Unis carje\u00bb n \u2019admets pas la chasse aux faci\u00e8s et les dif\ufb01cult\u00e9s\n\u00e0 l\u2019entr\u00e9e des universit\u00e9s. Vous nous faites un sort indigne de nous. \u00bb Encore cinq ans et\ntoutes les \u00e9lites africaines des zones francophones seront form\u00e9es aux Etats Unis.\n\nIntervenant.- Et asiatiques aussi.\n\nM. le Pr\u00e9sident.\u2014 Monsieur le pr\u00e9sident, merci. Nous avons pass\u00e9 deux heures\npassionnantes, m\u00eame plus. Il me semble que Mme CAYET fera de tout cela son quotidien pour\n\n\u00e9crire son rapport. Elle vous a entendu. En tous les cas, vous nous avez passionn\u00e9s. Je vous\nsouhaite un tr\u00e8s bon voyage.\n\n \n\n", "key_words": {"ECONOMIQUE": 1, "Relations": 1, "novembre": 1, "Prospectives": 1, "d\u00e9veloppement": 21, "durable": 3, "quelle": 1, "politique": 27, "coop\u00e9ration": 15, "\u00e9conomique": 9, "mon\u00e9taire": 11, "Janine": 1, "Michel": 2, "ancien": 5, "Premier": 9, "Commission": 5, "Parlement": 8, "Monsieur": 5, "sommes": 27, "\ufb02att\u00e9s": 1, "honor\u00e9s": 1, "accept\u00e9": 1, "venir": 2, "parmi": 6, "press\u00e9": 2, "repartez": 1, "allez": 1, "doute": 3, "faire": 38, "travail": 4, "apr\u00e8s": 3, "rapport": 12, "Hintermann": 1, "passons": 3, "pr\u00e9sent\u00e9": 1, "\u00e9tudions": 1, "pr\u00e9migs": 1, "biais": 1, "entretiens": 1, "\u00e9ventuellement": 1, "lesquelles": 5, "avons": 12, "demand\u00e9": 2, "CAYET": 3, "europ\u00e9en": 5, "semble": 14, "attachez": 1, "relations": 6, "africains": 6, "uneattention": 1, "allons": 1, "\u00e9couter": 1, "grand": 6, "connaissant": 1, "votre": 28, "souhaite": 2, "propos": 2, "mesure": 9, "ministre": 10, "dispose": 1, "temps": 12, "souhaiterais": 1, "plut\u00f4t": 2, "puisse": 3, "pourrions": 2, "choisissons": 1, "cette": 38, "Merci": 2, "beaucoup": 18, "pr\u00e9sident": 11, "titre": 2, "colle": 1, "restant": 1, "saurait": 2, "amputer": 1, "lisibilit\u00e9": 1, "syst\u00e8mes": 2, "pouvoir": 13, "quitt\u00e9": 1, "supposent": 1, "aussi": 22, "vient": 2, "devant": 10, "assembl\u00e9e": 4, "donner": 8, "donnais": 1, "avoir": 14, "battu": 1, "saisines": 1, "maison": 2, "quelques": 18, "batailles": 1, "budg\u00e9taires": 2, "\ufb01nancer": 3, "moyens": 6, "qualit\u00e9": 2, "voulu": 1, "ajouter": 2, "amput\u00e9": 1, "normal": 1, "d\u00e9licate": 2, "gouvernement": 2, "nommer": 3, "quinze": 3, "jours": 2, "Section": 1, "Comit\u00e9": 1, "consultatif": 1, "l\u00ebPEC": 1, "partir": 3, "principalcen": 1, "mandat": 3, "d\u00e9velo": 1, "question": 9, "posez": 2, "Quelle": 1, "tent\u00e9": 1, "r\u00e9pondre": 2, "pointe": 1, "loyaut\u00e9": 2, "souffre": 2, "isole": 1, "zones": 2, "particuli\u00e8res": 1, "dejes": 1, "ayons": 1, "traiter": 5, "probl\u00e8mes": 13, "g\u00e9n\u00e9raux": 1, "isolant": 1, "formul\u00e9e": 1, "constat": 4, "entre": 16, "Nigeria": 2, "relevant": 1, "longue": 3, "crise": 4, "civile": 3, "oc\u00e9an": 1, "relative": 1, "depuis": 9, "soumise": 2, "certain": 3, "nombre": 1, "Somalie": 1, "connu": 2, "inondations": 1, "absolument": 3, "menace": 1, "Ethiopie": 1, "r\u00e9ponse": 6, "successives": 1, "Probl\u00e8mes": 2, "particuliers": 2, "r\u00e9vision": 3, "g\u00e9n\u00e9rale": 3, "ren\u00e9gociation": 1, "conventions": 4, "dites": 3, "diagnostic": 1, "relevais": 1, "journal": 1, "Monde": 1, "croissance": 5, "formation": 6, "seules": 3, "choses": 10, "tendances": 1, "longues": 1, "r\u00e9sultats": 4, "suivants": 1, "B\u00e9nin": 1, "Burkina": 9, "Guin\u00e9e": 1, "Mauritanie": 1, "Niger": 3, "S\u00e9n\u00e9gal": 2, "chiffres": 1, "savez": 3, "p\u00e9riode": 2, "moiti\u00e9": 6, "viens": 1, "bilan": 1, "in\ufb02exion": 1, "forte": 2, "facteurs": 3, "pressions": 3, "Banque": 5, "mondiale": 4, "toujours": 5, "parenth\u00e8se": 1, "passage": 4, "vision": 6, "Bruxelles": 4, "mati\u00e8re": 6, "techniques": 3, "institution": 1, "innovam\u00cbe": 1, "europ\u00e9enne": 13, "lourde": 1, "quand": 24, "serment": 1, "arrivant": 1, "message": 1, "pression": 5, "orthodoxe": 1, "dernier": 5, "faisant": 2, "rembourse": 1, "pouss\u00e9": 1, "notamment": 5, "choix": 4, "libre": 4, "compenser": 1, "fermement": 1, "administr\u00e9e": 1, "jamais": 3, "probl\u00e8me": 23, "pond\u00e9rations": 1, "af\ufb01che": 1, "reconnaissance": 2, "march\u00e9": 7, "seule": 4, "forme": 2, "performante": 1, "quitte": 3, "discuter": 1, "lesquels": 8, "ajout\u00e9s": 1, "plans": 1, "structurels": 2, "d\u00e9cisions": 1, "nationales": 2, "rigueur": 2, "budg\u00e9taire": 2, "donn\u00e9": 4, "leurs": 5, "chiffre": 1, "moyenne": 4, "entra\u00een\u00e9": 1, "r\u00e9sultan\u00e2": 1, "d\u00e9\ufb01cits": 1, "toute": 13, "\u00e9tait": 11, "tomb\u00e9e": 1, "dessous": 1, "moyen": 2, "comptable": 1, "consid\u00e9rable": 1, "phase": 1, "bonne": 7, "r\u00e9colte": 2, "exemple": 3, "s\u00e9cheresse": 1, "entra\u00eenant": 1, "cotonni\u00e8re": 3, "sinon": 2, "souffrance": 1, "d\u00e9valuation": 10, "franc": 11, "comme": 14, "reprise": 1, "marquante": 1, "chacun": 2, "d\u00e9passe": 1, "partout": 5, "cro\u00eet": 2, "d\u00e9mographique": 1, "enregistre": 1, "Compte": 1, "bonnes": 4, "campagnes": 2, "agricoles": 1, "\u00e2prement": 1, "devoir": 3, "\u00e9l\u00e9ments": 2, "compromettre": 1, "affaire": 5, "premiers": 1, "pens\u00e9": 1, "travaille": 1, "certains": 6, "dossiers": 1, "fasse": 1, "membres": 2, "compris": 7, "poursuite": 1, "\u00e9tude": 1, "interdite": 1, "minist\u00e8re": 1, "refus": 2, "hasard": 2, "deviens": 1, "Parmi": 1, "premi\u00e8res": 2, "celle": 7, "pr\u00e9parer": 2, "\u00e9ventuelle": 1, "assez": 6, "culture": 6, "penser": 4, "l\u00fcfportation": 1, "moteur": 1, "stable": 5, "demande": 2, "r\u00e9\ufb02\u00e9chisse": 1, "pr\u00e9pare": 1, "\ufb01g\u00e9sident": 1, "R\u00e9publique": 2, "attendrons": 1, "BALLADUR": 1, "retard": 1, "moins": 16, "ensemble": 2, "Franc": 6, "Centrale": 2, "d\u00e9falqu\u00e9": 1, "intuition": 1, "initiale": 2, "regretter": 1, "insuf\ufb01sante": 2, "pr\u00e9paration": 3, "locale": 4, "dimension": 4, "telle": 5, "op\u00e9ration": 2, "pouvait": 2, "cr\u00e9er": 3, "difficult\u00e9s": 1, "souifrances": 1, "programmes": 6, "furent": 1, "difficile": 2, "secret": 1, "condition": 6, "n\u00e9cessaire": 2, "jetterai": 1, "pierre": 1, "envergure": 1, "continuent": 2, "Quand": 2, "\u00e9tudes": 2, "r\u00e9alis\u00e9es": 1, "bilans": 1, "Fonds": 1, "\u00e9taient": 4, "balance": 1, "pro\ufb01table": 1, "facteur": 6, "majeur": 3, "\u00e9videmment": 2, "quelque": 10, "chose": 9, "exporter": 3, "puisque": 6, "dette": 1, "p\u00e9trole": 1, "import\u00e9": 2, "marge": 1, "exportation": 2, "pro\ufb01te": 1, "imm\u00e9diatement": 1, "D\u00e9collage": 1, "porte": 3, "interne": 1, "grande": 8, "victime": 1, "sortie": 3, "avait": 10, "esp\u00e9rer": 2, "trois": 13, "Afrique": 13, "d\u00e9marrage": 2, "ayant": 5, "pro\ufb01t\u00e9": 1, "Gr\u00e2ce": 1, "calcul\u00e9e": 1, "quant": 2, "r\u00e9int\u00e9gration": 1, "commerce": 9, "interafricain": 1, "mondial": 2, "diminution": 1, "contrebande": 1, "pacotille": 1, "tensions": 1, "reste": 6, "compatible": 1, "autre": 6, "celui": 3, "lequel": 7, "terminerai": 2, "\u00e9changes": 4, "proprement": 1, "interafricains": 1, "intera\ufb01icain": 1, "occupe": 1, "Australe": 2, "Intrazone": 1, "attention": 4, "infrastructures": 3, "chemins": 3, "mieux": 8, "regard": 1, "statistiques": 1, "travaillons": 1, "m\u00e9langeons": 1, "permettent": 1, "objet": 1, "particulier": 1, "fran\u00e7aise": 9, "encore": 13, "\u00e9voquer": 2, "sujets": 1, "prendrai": 1, "in\u00e9gal": 1, "inform\u00e9s": 1, "publique": 3, "risques": 2, "prestige": 1, "\ufb01itur": 1, "calomnies": 1, "fondement": 1, "effondr\u00e9es": 1, "Allemagne": 1, "parce": 16, "monde": 11, "conna\u00eet": 1, "solde": 3, "compte": 3, "assur\u00e9e": 2, "consistent": 1, "ublique": 1, "\ufb01nancier": 1, "relation": 3, "circulation": 5, "pesanteur": 1, "limites": 1, "n\u00e9gligeable": 1, "temp\u00eate": 1, "accident": 1, "transformation": 1, "plusieurs": 2, "avantages": 1, "disparition": 2, "frais": 1, "quiconque": 2, "venant": 2, "France": 13, "histoire": 2, "di\ufb01icile": 1, "construction": 2, "r\u00e9f\u00e9rence": 3, "dignit\u00e9": 1, "stabilit\u00e9": 6, "historique": 1, "productrice": 1, "deutsche": 1, "op\u00e9rateurs": 1, "monnaies": 2, "\u00e9tant": 5, "dollar": 1, "traite": 2, "centrales": 1, "\u00e9conomies": 1, "regarde": 2, "avale": 1, "convalescent": 1, "uuvon": 1, "quelqu": 1, "cfait": 1, "cfcom": 1, "notre": 18, "relatif": 1, "subsiste": 1, "epsilonesque": 1, "change": 2, "risque": 2, "positif": 1, "Commercer": 1, "euros": 1, "signifiera": 1, "consommateurs": 2, "millions": 9, "Chaque": 1, "langue": 6, "d\u00e9couvre": 3, "m\u00eames": 2, "conditions": 4, "culturelles": 3, "ais\u00e9s": 2, "avantage": 3, "probablement": 4, "signi\ufb01catif": 1, "capitaliser": 1, "d\u00e9couvrir": 1, "vraie": 6, "assure": 1, "partenaires": 5, "meilleure": 3, "avaient": 1, "couverture": 1, "commerciale": 4, "surestampill\u00e9e": 1, "engagements": 2, "internationaux": 2, "prend": 4, "solennis\u00e9": 1, "absolu": 1, "seulement": 6, "engagement": 2, "besoin": 10, "parit\u00e9": 6, "vertus": 4, "monnaie": 7, "niveau": 7, "apprendre": 3, "m\u00e9diocres": 1, "court": 1, "pr\u00e9f\u00e8re": 1, "grignoter": 1, "marges": 1, "manoeuvre": 1, "mon\u00e9taires": 1, "partisan": 1, "aidions": 1, "absolue": 2, "certitude": 2, "garantie": 1, "importance": 2, "symboles": 4, "croient": 3, "devrait": 1, "relever": 1, "explique": 3, "r\u00e9trospectivement": 1, "excessif": 2, "r\u00e9install\u00e9s": 1, "pratique": 1, "perdu": 1, "existe": 4, "sentiment": 3, "peuple": 2, "certaine": 1, "estime": 1, "propre": 2, "garants": 1, "trors": 1, "remarques": 1, "accrue": 1, "engag\u00e9s": 1, "respect": 3, "cr\u00e9ation": 2, "apprentissage": 2, "aust\u00e8res": 1, "productives": 1, "faudra": 4, "Aucune": 1, "aucune": 4, "emp\u00eacher": 1, "soient": 2, "reli\u00e9s": 1, "productivit\u00e9": 2, "laquelle": 10, "transactions": 1, "tenir": 1, "hypoth\u00e8se": 2, "stricte": 1, "aust\u00e8re": 1, "voulue": 1, "donnant": 2, "aller": 6, "grignote": 1, "conquis": 1, "tiers": 1, "paysles": 1, "Nm\ufb02awm": 1, "\u00c6stabilit\u00e9": 1, "p\u00e9rennes": 1, "gouverner": 1, "faudrait": 2, "conseil": 1, "r\u00e9\ufb02\u00e9chir": 3, "moment": 4, "maintien": 2, "pr\u00e9server": 2, "travailler": 1, "d\u00e9symboliser": 1, "Madame": 5, "heurter": 1, "laissant": 2, "construisons": 1, "monumer\u00efet": 1, "faite": 1, "poser": 6, "Gambie": 3, "Ghana": 2, "toutefois": 1, "Occidentale": 1, "quatre": 4, "phrases": 1, "auraient": 1, "d\u00e9c\u00e8s": 1, "militaire": 2, "g\u00e9n\u00e9ral": 6, "grade": 1, "promu": 1, "interarm\u00e9es": 1, "fonctions": 1, "train": 4, "d\u00e9cider": 2, "remettre": 1, "lib\u00e8re": 1, "majeurs": 2, "coeur": 2, "devient": 3, "partenaire": 2, "fr\u00e9quentable": 1, "lejour": 1, "projets": 1, "termes": 5, "r\u00e9\ufb02exions": 1, "g\u00e9ostrat\u00e9giques": 1, "domaines": 1, "p\u00e8sera": 1, "poids": 1, "dif\ufb01cile": 1, "rapporteur": 2, "ouvrir": 2, "\ufb01gure": 2, "interrogation": 1, "laisse": 2, "\u00e9conomie": 1, "posant": 2, "questions": 1, "droit": 8, "public": 5, "international": 1, "conclusion": 1, "partie": 4, "globale": 4, "insuf\ufb01sance": 1, "compl\u00e9mentarit\u00e9s": 1, "vraiment": 2, "aurons": 2, "graves": 1, "vocation": 3, "cot\u00e9s": 1, "S\u00e9nat": 1, "d\u00e9fendre": 1, "principe": 1, "routes": 1, "connais": 1, "d\u00e9tail": 1, "routier": 1, "enjeux": 1, "mention": 1, "rapide": 5, "troisi\u00e8me": 3, "quatri\u00e8me": 1, "compagnie": 3, "limite": 3, "d\u00e9p\u00f4t": 1, "sauver": 2, "transformer": 1, "chaque": 3, "of\ufb01ciel": 1, "charter": 1, "escales": 1, "impr\u00e9vues": 1, "prendre": 5, "rentrer": 1, "d\u00e9truit": 1, "horaires": 1, "impossible": 2, "hommes": 7, "occup\u00e9s": 1, "drame": 2, "rares": 3, "extrait": 2, "francs": 2, "semaines": 2, "d\u00e9cision": 2, "demand\u00e9e": 1, "F\u00e9lix": 1, "directeur": 2, "\u00cec\u00efit": 1, "Africair\u00eeila\u00e6be": 1, "r\u00e9sister": 2, "demandes": 2, "gendre": 1, "admirable": 1, "r\u00e9sist\u00e9": 1, "nouveau": 4, "Concernant": 2, "r\u00e9ussi": 1, "recapitalisation": 2, "vigoureuse": 1, "tiens": 2, "cons\u00e9quence": 1, "transport": 2, "a\u00e9rien": 1, "convrction": 1, "relance": 1, "porteuse": 3, "quinzejour": 1, "dansles": 1, "crit\u00e8res": 1, "racheteur": 1, "possible": 5, "SAOUDI": 1, "LINES": 1, "renonc\u00e9": 1, "saisis": 1, "pencher": 1, "d\u00e9lais": 1, "courts": 1, "uccesseur": 1, "aurici": 1, "succe": 1, "story": 2, "con\u00e9ration": 1, "gouverna": 1, "vingt": 3, "politiqu": 1, "gestion": 2, "ucrier": 1, "fonctionnaire": 1, "AFRIQUE": 1, "talent": 1, "Tragiquement": 1, "dramatique": 2, "esp\u00e8ce": 2, "solution": 2, "proposer": 1, "pr\u00e9sence": 2, "Tr\u00e9sor": 1, "fran\u00e7ais": 4, "potentiellement": 1, "pertinente": 1, "voudrais": 8, "\u00e9galement": 2, "attirer": 2, "projet": 4, "s\u00fbrement": 1, "disposons": 1, "beaux": 1, "romans": 1, "parler": 9, "chemin": 5, "groupe": 1, "BOILOR\u00ca": 1, "majorit\u00e9": 4, "dynamisante": 1, "privatisation": 1, "feri\u00e0": 1, "Cotono": 1, "Entre": 1, "Parakou": 1, "kilom\u00e8tres": 1, "pourraient": 1, "passer": 3, "sommes\u00e6": 1, "m\u00e9trique": 1, "m\u00e8tre": 1, "standard": 1, "couvrir": 1, "environ": 1, "t\u00eates": 1, "transports": 1, "mangan\u00e8se": 1, "produits": 6, "terminer": 1, "permettrait": 1, "outre": 1, "mettre": 13, "activer": 1, "\u00e9quipes": 1, "celles": 4, "dockers": 1, "serait": 8, "dynamisation": 1, "convention": 4, "complet": 1, "consiste": 4, "capital": 1, "mettant": 1, "parrainage": 2, "n\u00e9gociation": 4, "b\u00e9n\u00e9diction": 1, "subventionnante": 1, "enjeu": 1, "d\u00e9cide": 1, "subventions": 2, "elles": 4, "d\u00e9clenchant": 1, "volont\u00e9": 3, "chefs": 4, "crois": 1, "extr\u00eame": 2, "sch\u00e9ma": 1, "vitalisant": 1, "rapidement": 2, "Etats": 7, "voulai": 1, "signaler": 1, "point": 6, "premi\u00e8re": 7, "demander": 3, "d\u00e9bat": 2, "Etant": 1, "Wadoctrine": 1, "points": 3, "triomphent": 1, "deuxi\u00e8me": 4, "exportateur": 1, "africain": 2, "alors": 6, "faisait": 2, "volumes": 2, "vitesses": 1, "\ufb01bres": 1, "technologie": 1, "coton": 4, "exploitations": 1, "esclavagistes": 1, "production": 4, "agricole": 4, "int\u00e8gre": 1, "alternance": 1, "permis": 1, "revitaliser": 1, "ClVIDT": 1, "fournisseuse": 1, "acheteuse": 1, "mod\u00e9r\u00e9ment": 1, "fournit": 1, "garde": 1, "variabilit\u00e9": 1, "surtout": 5, "charges": 1, "connexes": 1, "fournir": 2, "intrants": 1, "pr\u00e9vention": 7, "maternelle": 1, "vulgarisation": 1, "cultures": 5, "vivri\u00e8res": 1, "pens\u00e9e": 3, "int\u00e9gr\u00e9e": 2, "d\u00e9veIOppemenL": 1, "intelligente": 2, "contr\u00f4le": 1, "d\u00e9mocratique": 1, "tenant": 1, "debout": 1, "r\u00e8gles": 5, "totalement": 2, "contradictoires": 1, "maintenant": 4, "signi\ufb01e": 3, "reconna\u00eetre": 4, "caract\u00e8re": 2, "\u00e9tatique": 1, "\u00e9tablissements": 1, "sp\u00e9cialis\u00e9s": 1, "chercher": 1, "laisser": 2, "tomber": 1, "servitudes": 1, "puissance": 4, "int\u00e9grer": 1, "pr\u00e9servation": 2, "protestation": 1, "prise": 3, "signature": 2, "social": 4, "d\u00e9mocrate": 1, "compro": 1, "signatures": 1, "lib\u00e9raux": 1, "voulais": 5, "souligner": 1, "r\u00e9ussite": 1, "tellement": 2, "spectaculaire": 1, "derri\u00e8re": 4, "d\u00e9collage": 1, "ill\u00e9gitime": 1, "connaissez": 2, "signi\ufb01ant": 1, "bri\u00e8vet\u00e9": 1, "suppose": 2, "\u00e9norme": 2, "concentration": 1, "savoir": 8, "traitons": 1, "pr\u00e9f\u00e9rez": 1, "poursuive": 1, "rapports": 4, "francophonie": 1, "statut": 3, "volet": 1, "esp\u00e9rons": 1, "apporter": 1, "autour": 1, "microcr\u00e9dits": 6, "d\u00e9centralis\u00e9e": 1, "souhaiterai": 1, "continuiez": 1, "chance": 3, "prestation": 1, "derni\u00e8re": 4, "esprits": 1, "construite": 1, "appel\u00e9es": 1, "r\u00e9\u00e9lection": 1, "EYADEMA": 2, "souhait\u00e9": 1, "trouver": 3, "ville": 3, "Quelques": 1, "dirigeants": 2, "\ufb01ancophones": 1, "ranger": 1, "plaisir": 2, "pronostic": 1, "retrouver": 2, "pertinence": 1, "incertaine": 1, "invite": 1, "d\u00e9pend": 1, "exclusivement": 1, "unit\u00e9s": 1, "Rapports": 1, "lusophonie": 1, "francophone": 3, "presque": 1, "lusophone": 1, "d\u00e9partit": 1, "hasards": 1, "vieux": 2, "reSpect\u00e9s": 1, "reconnus": 1, "pairs": 1, "maisjeune": 1, "remplac\u00e9": 1, "KONAN": 1, "BEDIE": 1, "incertitudes": 1, "MOUBARAK": 1, "successeur": 1, "l\u00e9gitime": 1, "\u00e9lections": 1, "constant": 1, "v\u00e9ri\ufb01\u00e9": 1, "Julius": 1, "commandement": 1, "DIOUF": 2, "corpporte": 1, "conjonction": 1, "arriv\u00e9": 1, "concert": 1, "autres": 2, "africaine": 7, "disais": 1, "fallait": 2, "enti\u00e8rement": 1, "bilingue": 1, "lusophones": 1, "services": 3, "lesjournaux": 1, "cordiale": 1, "sp\u00e9ciaux": 1, "stupidit\u00e9": 1, "Bruxellois": 1, "observe": 1, "s\u00e9r\u00e9nit\u00e9": 1, "raison": 5, "profonde": 1, "distinguer": 2, "pr\u00e9cis": 1, "fa\u00e7on": 3, "vivre": 4, "bmtale": 1, "pourtmt": 1, "raisons": 2, "lorerai": 1, "lanoue": 1, "neutre": 1, "concept": 3, "civilis\u00e9": 1, "frott\u00e9": 1, "Clovis": 1, "s\u00e9rieusement": 1, "estporteuse": 1, "confrontation": 1, "discours": 2, "mon\u00e9tarisme": 1, "lib\u00e9ral": 1, "vaincu": 1, "g\u00e9opolitique": 2, "d\u00e9fensive": 1, "limiteet": 1, "donne": 3, "commenterai": 1, "apporte": 1, "pratiques": 2, "apportent": 1, "\u00e9l\u00e9ment": 1, "diff\u00e9rent": 1, "diff\u00e9rence": 2, "int\u00e9resse": 4, "soumettrais": 1, "volontiers": 1, "porter": 1, "anglais": 2, "r\u00e9gulations": 1, "\ufb01nancements": 2, "tout\u00e7son": 1, "homme": 6, "secteur": 4, "priv\u00e9": 2, "performant": 1, "dejustice": 1, "empois": 1, "publics": 2, "r\u00e9serve": 2, "yst\u00e8m": 1, "gation": 1, "fracop": 1, "caade": 1, "partager": 1, "ferez": 2, "Votre": 2, "dedans": 1, "anglophones": 1, "petit": 1, "Statut": 1, "savons": 1, "gu\u00e8re": 1, "Personne": 3, "pr\u00e9dire": 1, "n\u00e9gociations": 1, "compos\u00e9e": 1, "Union": 2, "Paris": 1, "syst\u00e8me": 6, "dominant": 1, "interdit": 1, "sign\u00e9": 7, "Beaucoup": 1, "souvent": 2, "recommandation": 1, "disent": 1, "entra\u00een\u00e9s": 1, "personnes": 1, "pr\u00e9sentes": 2, "Marrakech": 1, "concluait": 1, "savent": 1, "salles": 1, "conf\u00e9rence": 2, "peupl\u00e9es": 1, "quart": 2, "quarts": 1, "conseillers": 1, "d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s": 1, "compos\u00e9": 2, "apport\u00e9": 1, "acit\u00e9": 1, "consistait": 1, "g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e": 1, "corps": 2, "d\u00e9rogation": 1, "mettions": 1, "aucun": 2, "investisseur": 2, "s\u00e9curit\u00e9": 4, "tarif": 1, "douanier": 1, "excluant": 1, "pourtant": 2, "pensaient": 1, "nombreux": 4, "transition": 1, "n\u00e9goci\u00e9e": 1, "d\u00e9gressivit\u00e9": 2, "tarifs": 2, "atterrit": 1, "\u00e9change": 3, "parfois": 1, "atterrir": 1, "appelant": 1, "courage": 1, "assur\u00e9ment": 1, "extraordinairement": 1, "brutales": 1, "telou": 1, "brutalit\u00e9": 1, "orientations": 1, "\u00e9tapes": 1, "seraient": 3, "rapidit\u00e9": 1, "commence": 2, "dif\ufb01cult\u00e9": 1, "reposer": 1, "d\u00e9limitation": 1, "commission": 1, "enti\u00e8re": 1, "trait\u00e9": 6, "trente": 1, "droits": 16, "commune": 1, "jouent": 2, "\u00e9crit": 2, "mani\u00e8re": 6, "accepte": 1, "anCiens": 1, "incrter": 1, "violer": 1, "prenons": 1, "charge": 4, "telles": 2, "d\u00e9\ufb01nies": 1, "\u00e2\u00e4iot": 1, "EAfrique": 1, "vaste": 1, "th\u00e8se": 2, "aider": 4, "rapprocher": 1, "colonisateurs": 1, "respecter": 2, "parole": 1, "continuit\u00e9": 1, "propres\u00ffinstitutions": 1, "propres": 2, "cadeau": 1, "serez": 2, "Conseil": 7, "travaillera": 1, "autrement": 3, "nationale": 2, "derni\u00e8res": 1, "Volet": 1, "rappelle": 1, "d\u00e9but\u00e9": 1, "commenc\u00e9": 4, "termine": 1, "renouvel\u00e9e": 1, "f\u00e9vrier": 1, "Communaut\u00e9": 1, "fonctionnement": 1, "d\u00e9mocratiques": 1, "impliquaient": 1, "\u00e9merger": 2, "article": 1, "premier": 3, "aspect": 1, "continent": 3, "totalit\u00e9": 1, "mines": 4, "exp\u00e9rimentation": 2, "prioritaire": 1, "anticip\u00e9e": 1, "terrestres": 2, "cartographie": 1, "Angola": 1, "enfants": 6, "amput\u00e9s": 1, "aff\u00e9rent": 1, "Mozambique": 1, "communaut\u00e9": 1, "internationale": 2, "d\u00e9min\u00e9": 1, "paysans": 2, "doivent": 1, "environnement": 1, "d\u00e9minage": 1, "serais": 2, "sensible": 2, "soutienne": 1, "habitu\u00e9": 1, "g\u00e9rer": 2, "crises": 3, "d\u00e9velopp\u00e9s": 2, "riches": 2, "\ufb01nancent": 1, "fournissent": 1, "observatoires": 2, "fonction": 1, "terre": 1, "d\u00e9t\u00e9riorations": 1, "sexes": 1, "tensiorg": 1, "\u00e9clairants": 1, "concern\u00e9s": 1, "culturellement": 1, "prends": 1, "Pr\u00e9venir": 1, "important": 2, "permettez": 1, "d\u00e9crire": 1, "entendu": 1, "cr\u00e9dit": 1, "soldat": 1, "cabinet": 1, "poussant": 1, "passera": 2, "\u00e9vitera": 1, "b\u00e9n\u00e9fice": 1, "Pourquoi": 2, "gouvernant": 1, "pr\u00e9venir": 2, "parlant": 1, "concepts": 1, "servant": 1, "puissamment": 2, "insistance": 2, "changement": 3, "attitude": 2, "culturelle": 2, "rendriez": 1, "ainsi": 2, "service": 4, "coups": 2, "gouvernance": 1, "pensent": 1, "maint": 1, "b\u00eatise": 2, "ann\u00e9es": 3, "selon": 5, "dictatures": 1, "pouvaient": 1, "puissants": 1, "pauvres": 4, "investig\u00f9e": 1, "appara\u00eet": 2, "d\u00e9couvrant": 1, "solidarit\u00e9": 1, "titulaires": 1, "crains": 1, "course": 1, "vitesse": 1, "conscience": 1, "parle": 3, "rendent": 1, "signifie": 1, "absence": 2, "d\u00e9mocratie": 3, "redevenue": 1, "donneuse": 1, "le\u00e7ons": 4, "morale": 1, "arrogante": 1, "parlera": 1, "domination": 1, "\u00e9ject\u00e9": 1, "affreux": 1, "anciens": 3, "colonialistes": 1, "r\u00e9ticence": 1, "accepter": 1, "totale\u00cb": 1, "torture": 1, "pratiquer": 1, "institutionnellement": 1, "repr\u00e9sentative": 1, "valable": 1, "m\u00e9ritQ": 1, "export\u00e9e": 1, "commencer": 3, "\u00e9crir": 1, "culte": 1, "villageoise": 1, "consensus": 1, "remonter": 1, "capacit\u00e9": 1, "rapides": 1, "bouleverser": 1, "imposer": 1, "Afiique": 1, "mauvaise": 1, "d\u00e9marche": 1, "drorts": 2, "donneur": 2, "cache": 1, "parl\u00e9": 5, "franchement": 1, "situation": 2, "plein": 1, "sagesse": 1, "vienne": 1, "applaudissements": 1, "soulignent": 1, "livr\u00e9es": 1, "suggestions": 1, "coll\u00e8gues": 1, "partageront": 1, "r\u00e9jouie": 1, "entendre": 1, "notion": 1, "bassin": 1, "queje": 2, "heureuse": 1, "Voil\u00e0": 2, "partage": 1, "ferai": 1, "position": 2, "aidera": 1, "per\u00e7ois": 1, "actuellement": 1, "direction": 1, "nulle": 1, "sujet": 6, "soucie": 1, "interroger": 1, "\u00e9largissement": 1, "susceptibles": 1, "entrer": 1, "semblent": 1, "seront": 4, "sensibles": 1, "Notamment": 1, "\u00e9viter": 2, "sociaux": 1, "accompagnant": 1, "devrons": 1, "obligatoirement": 1, "exp\u00e9riences": 1, "peuvent": 1, "repr\u00e9sentants": 2, "organisations": 2, "syndicales": 2, "exemples": 1, "r\u00e9cents": 1, "Maghreb": 1, "essaie": 1, "caisses": 1, "RAJGA": 1, "tiss\u00e9": 1, "concernant": 2, "r\u00e9serv\u00e9s": 1, "appelez": 1, "socles": 1, "GISCARD": 2, "soulign\u00e9": 1, "aspects": 1, "a\ufb01ecter": 1, "consid\u00e9rablement": 1, "mondialisation": 1, "entreprises": 6, "tient": 1, "r\u00e9unissant": 1, "organis\u00e9e": 1, "leCNUDSED": 1, "promouvoir": 1, "pouvoirs": 2, "climat": 1, "centr\u00e9": 1, "impact": 1, "cadre": 1, "second": 1, "remarquable": 1, "capitaux": 3, "vajouer": 1, "concurrence": 1, "arm\u00e9s": 1, "n\u00e9cessit\u00e9": 1, "participation": 1, "suppl\u00e9mentaire": 1, "priv\u00e9s": 2, "convergence": 1, "gravit\u00e9": 1, "ensuite": 3, "demandant": 1, "ligne": 1, "claire": 1, "pass\u00e9": 3, "subir": 1, "disciplines": 1, "formidable": 3, "libert\u00e9": 1, "rendre": 2, "comptes": 1, "personne": 2, "place": 2, "strat\u00e9gique": 1, "oblig\u00e9": 1, "lourd": 1, "Faire": 1, "Habituer": 1, "\ufb01irent": 1, "neutres": 1, "petits": 1, "grands": 3, "d\u00e9pense": 1, "d\u00e9fense": 1, "prot\u00e9g\u00e9": 1, "n\u00e9cessairement": 1, "Dig\u00e9rer": 1, "divergences": 1, "lecture": 2, "sp\u00e9ci\ufb01que": 1, "symbiose": 1, "pourra": 1, "limit\u00e9e": 1, "empire": 1, "\u00e9trang\u00e8re": 1, "outils": 3, "principal": 2, "m\u00e9lange": 2, "champ": 3, "subvention": 1, "ef\ufb01cace": 1, "fassrons": 1, "valeurs": 1, "voudrait": 1, "survaloriser": 1, "liens": 1, "liant": 1, "colonies": 1, "valeur": 2, "faiblesse": 3, "croire": 1, "limitatif": 1, "pense": 1, "mammouth": 1, "dig\u00e9rer": 1, "femmes": 3, "vivent": 1, "d\u00e9couvrent": 1, "apprennent": 1, "lib\u00e9rer": 1, "coutumes": 1, "esten": 1, "incompr\u00e9hension": 1, "d\u00e9couvert": 2, "subventionnement": 1, "coop\u00e9ratio": 1, "Vanuatu": 3, "montant": 1, "B\u00e9n\u00e9lux": 1, "milliard": 2, "catalytique": 1, "d\u00e9marrer": 1, "d\u00e9marrait": 1, "carte": 1, "visite": 1, "commercial": 1, "pompe": 1, "autant": 6, "corrig\u00e9e": 1, "r\u00e9sultat": 2, "administratif": 1, "visible": 1, "produit": 2, "claires": 1, "exigences": 1, "transfert": 1, "privil\u00e8ge": 1, "sensibilit\u00e9": 1, "candidats": 1, "parten": 1, "\u00e9vident": 1, "tranquillit\u00e9": 1, "cinqui\u00e8me": 1, "soumette": 1, "nouvel": 1, "\u00e9quilibre": 1, "proc\u00e9dures": 1, "accompagnons": 1, "conqu\u00eates": 1, "servir": 1, "beaucou": 1, "G\u00e9rard": 1, "rester": 2, "prudent": 1, "malheureux": 1, "repr\u00e9sentant": 1, "double": 1, "donneurs": 1, "recevant": 1, "haine": 1, "psychologique": 1, "pr\u00e9tendue": 1, "payer": 1, "semblerait": 1, "effort": 1, "militant": 2, "gouvernants": 1, "militantes": 1, "riche": 1, "abandonn\u00e9": 1, "soucis": 1, "conqu\u00eate": 1, "pensons": 1, "retraite": 1, "famille": 2, "d\u00e9finition": 1, "rel\u00e8ve": 1, "entier": 2, "plan\u00e8te": 1, "capable": 3, "structures": 1, "donn\u00e9es": 1, "corr\u00e9lation": 1, "passe": 2, "signer": 1, "touchant": 1, "connaissons": 1, "frapp\u00e9": 1, "controverses": 1, "Pakistan": 1, "sociologie": 1, "disant": 2, "enfant": 3, "\u00e9vite": 2, "parents": 1, "ramen\u00e9s": 1, "\u00e9volution": 1, "globalement": 1, "structure": 1, "agressif": 1, "guide": 1, "\ufb01nissant": 1, "\ufb01nanci\u00e8re": 1, "asiatique": 1, "d\u00e9s\u00e9quilibres": 2, "financiers": 1, "traitement": 3, "r\u00e9glementation": 1, "sorte": 1, "souvenez": 1, "d\u00e9but": 1, "centr\u00e9s": 1, "moyennes": 1, "implique": 1, "fameux": 1, "march\u00e9s": 2, "institutions": 1, "r\u00e9pond": 1, "normale": 1, "juridique": 1, "progr\u00e8s": 1, "dimensions": 1, "trouvera": 2, "mouvements": 2, "\u00e9voquez": 1, "nouveaux": 2, "aurait": 1, "alarme": 1, "oublierait": 1, "facettes": 1, "croit": 1, "Milton": 1, "\ufb01asignataire": 1, "doctrines": 1, "d\u00e9sapprouverait": 1, "priv\u00e9e": 1, "appareil": 2, "financements": 1, "incertain": 1, "insuffisante": 1, "propension": 1, "investir": 1, "p\u00e9age": 1, "investissement": 1, "livre": 1, "s\u00e9lection": 1, "usagers": 1, "pr\u00e9ci": 1, "\u00e9ment": 1, "RASCOM": 1, "inquiet": 1, "in\u00e9galit\u00e9s": 1, "territoriales": 1, "aggraver": 1, "t\u00e9l\u00e9phonique": 1, "tarification": 1, "r\u00e8gle": 1, "l\u00e9gitimit\u00e9": 1, "demandent": 1, "priv\u00e9es": 3, "hochement": 1, "approbateur": 1, "reviendrai": 1, "pr\u00e9f\u00e9rence": 1, "g\u00e9nialement": 1, "trouv\u00e9": 1, "mani\u00e8res": 3, "tenons": 1, "d\u00e9monstration": 1, "faillite": 1, "Cette": 1, "dehors": 1, "myst\u00e8res": 1, "nouvelles": 3, "formes": 3, "style": 1, "force": 3, "id\u00e9es": 1, "voire": 1, "subversives": 1, "majorit\u00e9s": 1, "parlementaires": 1, "gouvernements": 1, "naturelement": 1, "\u00e9quilibr\u00e9": 1, "fabrication": 1, "permet": 1, "revenus": 2, "consomment": 1, "acheter": 1, "biens": 2, "fonctionne": 2, "Japon": 1, "meilleur": 1, "Malaisie": 1, "d\u00e9velopp\u00e9es": 1, "ouvertes": 1, "consistant": 1, "Int\u00e9grer": 1, "faisons": 2, "oublie": 2, "endog\u00e8ne": 1, "utilis\u00e9": 2, "formule": 1, "obtenu": 2, "mener": 1, "bataille": 2, "s\u00e9mantique": 1, "d\u00e9barrasser": 1, "trafics": 1, "noblesses": 1, "noblesse": 1, "appuyer": 1, "adress\u00e9es": 1, "grandes": 2, "modernes": 1, "ordre": 2, "communiquer": 1, "ordinateur": 1, "adress\u00e9": 1, "pauvret\u00e9": 2, "signale": 1, "commis": 1, "m\u00e9thodologique": 1, "lancer": 1, "plaider": 1, "remboursabilit\u00e9": 1, "voisins": 1, "document": 2, "nantissement": 1, "antagonique": 1, "comportements": 1, "banque": 2, "traitant": 1, "maintenir": 1, "plafonds": 1, "possibles": 1, "cherchera": 1, "cassant": 1, "\u00e9galit\u00e9": 1, "pr\u00eats": 1, "\u00e9conomi\u00fce": 1, "in\u00e9galit\u00e9": 1, "destructrice": 1, "chances": 1, "diff\u00e9rente": 1, "cordon": 1, "l\u00e9gal": 1, "accompagnement": 2, "financier": 1, "fonds": 1, "roulement": 1, "cloison": 1, "\u00e9tanche": 1, "parl\u00e9e": 1, "confiance": 1, "\u00e9crite": 1, "m\u00e9fiants": 1, "voleurs": 1, "coopera": 1, "collectivit\u00e9s": 1, "doublement": 2, "collectivit\u00e9": 1, "\u00e9conomiemm\u00fcd\u00e4mz": 1, "laconcussion\u00e2z": 1, "machines": 1, "administratives": 1, "enlever": 1, "int\u00e9ressant": 1, "s\u00e9yez": 1, "tombez": 1, "terrain": 1, "chaud": 1, "inventer": 1, "prive": 1, "circulant": 1, "imaginer": 2, "financi\u00e8res": 1, "support": 1, "subventionner": 1, "heures": 1, "publicit\u00e9": 4, "gratuites": 1, "locaux": 3, "cha\u00eenes": 1, "t\u00e9l\u00e9vision": 1, "Subventionner": 1, "radios": 1, "Imaginer": 1, "microcr\u00e9dit": 1, "repris": 1, "bouger": 1, "attitudes": 1, "saison": 1, "arrosage": 1, "goutte": 3, "r\u00e9pandue": 1, "uniquement": 1, "Zimbabwe": 1, "socioculturelle": 2, "possibilit\u00e9": 1, "village": 1, "propri\u00e9t\u00e9": 1, "\u00e9trange": 1, "faites": 2, "tortures": 1, "habitats": 1, "recherche": 2, "scienti\ufb01que": 1, "emballages": 1, "consommation": 1, "\u00e9tanches": 1, "pluie": 2, "lutte": 2, "vivri\u00e8re": 1, "Belgique": 1, "d\u00e9sert": 1, "ann\u00e9e": 1, "diminue": 1, "r\u00e9veil": 1, "agronomique": 1, "\ufb01ente": 1, "scienti\ufb01ques": 1, "cr\u00e9ations": 1, "vari\u00e9t\u00e9s": 1, "r\u00e9sistantes": 1, "insectes": 1, "mis\u00e8re": 1, "importent": 1, "sauvetage": 4, "exportent": 1, "passent": 1, "alimentaire": 2, "vivrier": 1, "avant": 4, "Cultures": 1, "rubrique": 1, "technologies": 1, "m\u00e9decine": 1, "science": 1, "prononce": 1, "richesse": 1, "principes": 1, "actifs": 1, "normes": 2, "comment": 2, "sortir": 1, "Comment": 1, "importe": 1, "appris": 1, "b\u00e9b\u00e9s": 1, "poudre": 1, "habitudes": 1, "veulent": 1, "mentalit\u00e9s": 1, "africaines": 5, "int\u00e9ressent": 2, "femme": 1, "souffrant": 1, "laver": 1, "proverbe": 1, "revenait": 1, "allait": 1, "aides": 1, "tiennent": 1, "nourrissent": 1, "utile": 1, "introduite": 1, "r\u00e9pondiez": 1, "trouvais": 2, "relativement": 1, "abord\u00e9": 1, "triomphe": 1, "essentiellement": 1, "m\u00e9thodes": 1, "productions": 1, "\u00e9voqu\u00e9": 1, "auront": 1, "demain": 1, "aillent": 1, "universit\u00e9s": 1, "am\u00e9ricaines": 1, "g\u00e9n\u00e9rations": 1, "arrivent": 1, "facile": 2, "autoroutes": 1, "mentalit\u00e9": 1, "commnce": 1, "convaincu": 1, "traitements": 1, "expression": 1, "d\u00e9crit": 1, "transmission": 1, "informatiques": 1, "t\u00e9l\u00e9phone": 1, "toutes": 2, "instrument": 1, "participatif": 1, "permettant": 1, "mondes": 1, "maniabilit\u00e9": 1, "instruments": 1, "\u00e9ducatif": 1, "d\u00e9tourner": 1, "applique": 1, "encadr\u00e9": 1, "appelle": 2, "budgets": 1, "collect\u00e9": 1, "Budget": 1, "clair": 2, "casser": 1, "travers": 1, "d\u00e9velopper": 1, "transmettre": 1, "simple": 1, "qualitatif": 1, "Faiblesse": 1, "compliqu\u00e9e": 1, "op\u00e9rations": 1, "minutes": 1, "raconter": 1, "scandale": 1, "juillet": 1, "apprend": 2, "refuse": 1, "obstin\u00e9ment": 1, "campagne": 1, "\u00e9lectorale": 1, "officielle": 1, "Congo": 2, "all\u00e9e": 1, "tirer": 1, "r\u00e9sidence": 1, "S\u00c0\u00cbQI\u00dc": 1, "suspect": 1, "redevenir": 1, "SASSOU": 1, "protection": 1, "riposter": 1, "entrons": 1, "m\u00e9dias": 1, "Sassou": 1, "coupable": 1, "guerre": 3, "quartiers": 1, "BONGO": 1, "n\u00e9gocie": 1, "argument": 1, "allions": 1, "table": 1, "d\u00eener": 1, "Moharnmed": 1, "ambassadeur": 2, "devenu": 1, "m\u00e9diateur": 1, "conjoint": 1, "arriv\u00e9es": 1, "con\ufb01rmations": 1, "LISSOUBA": 1, "SQ\u00cbS\u00dbU": 1, "apprenons": 1, "r\u00e9serves": 1, "\u00e9mises": 1, "signi\ufb01aient": 1, "regon\ufb02er": 1, "moral": 1, "troupes": 1, "\u0178M\u00d4\u00c0M": 1, "comprend": 1, "commander": 1, "Botswana": 1, "ajoutait": 1, "arriver": 1, "charg\u00e9": 2, "rentr\u00e9": 1, "Affaires": 1, "million": 2, "dollars": 1, "\u00e9tions": 1, "nousferons": 1, "logistique": 1, "voulons": 1, "d\u00e9clencheur": 1, "d\u00e9cideur": 1, "mettra": 1, "belle": 1, "paternalisme": 1, "facilitait": 1, "cr\u00e9dits": 1, "manquait": 1, "Nations": 1, "lanterne": 1, "convoque": 1, "arrive": 2, "support\u00e9": 1, "d\u00e9pendre": 1, "destruction": 1, "Brazzaville": 1, "proc\u00e8s": 1, "politiques": 2, "changeant": 1, "mod\u00e8les": 1, "alimentaires": 1, "concerne": 1, "humanitaire": 1, "destructrices": 1, "compatibles": 1, "red\u00e9marrage": 1, "distribuez": 1, "nourriture": 1, "paysan": 1, "terribles": 1, "auxquelles": 1, "supposer": 1, "soutiens": 1, "nemvons": 1, "d\u00e9perdition": 2, "entr\u00e9": 1, "cause": 1, "socialisme": 1, "d\u00e9colonisation": 1, "accompagner": 1, "cheminement": 1, "consid\u00e8re": 1, "patrimoines": 1, "suffisants": 1, "collaborateur": 1, "engag\u00e9": 1, "processus": 1, "nations": 1, "r\u00e9guli\u00e8rement": 1, "\u00e9lection": 3, "nSignes": 1, "observateurs": 1, "imb\u00e9ciles": 1, "prennent": 1, "menaces": 1, "physiques": 1, "\u00e9minent": 1, "programme": 1, "bavure": 1, "jetant": 1, "ombre": 1, "d\u00e9\ufb01nitive": 1, "r\u00e9alit\u00e9": 1, "internationnalement": 1, "a\u00f1amant": 1, "leader": 1, "ethnies": 1, "ailles": 1, "r\u00e9serveront": 1, "accueil": 1, "l\u00e9gislative": 2, "r\u00e9ussir": 1, "d\u00e9mocratiquement": 1, "pendant": 2, "pr\u00e9sidence": 1, "durcir": 1, "c\u00e9\ufb02mandez": 1, "conduit": 1, "continue": 1, "Autrement": 1, "substituer": 1, "forts": 1, "mentionn\u00e9": 1, "cueillette": 1, "b\u00e9tail": 1, "longtemps": 1, "r\u00e9partition": 1, "t\u00e2ches": 1, "traditions": 1, "m\u00e9tiers": 1, "masculins": 1, "emplois": 1, "chang\u00e9": 1, "s\u00e9dentaire": 1, "r\u00e9serv\u00e9e": 1, "partielle": 1, "principalement": 1, "acquis": 1, "n\u00e9anmoins": 1, "recommand\u00e9": 1, "sp\u00e9ci\ufb01ques": 1, "entrez": 1, "\u00e9quilibres": 1, "PICARD": 1, "revenu": 1, "contre": 1, "nature": 1, "int\u00e9grant": 1, "intensi\ufb01er": 1, "choisisse": 1, "former": 1, "cadres": 1, "immense": 1, "succ\u00e8s": 1, "faible": 1, "juste": 1, "pousser": 1, "Porto": 1, "arr\u00eat\u00e9": 1, "conduite": 1, "accept\u00e9e": 1, "pilot\u00e9e": 1, "professionnelle": 1, "retour": 4, "utilisationldans": 1, "\ufb01nance": 1, "Prenez": 1, "\ufb01li\u00e8re": 1, "fruits": 1, "cha\u00eene": 3, "Traitement": 1, "froid": 1, "vende": 1, "mette": 1, "puissances": 1, "publiques": 1, "\u00e9tape": 1, "couvre": 1, "auriez": 1, "affect\u00e9j\u00e0": 1, "probabilit\u00e9": 1, "nominative": 1, "r\u00e9emploi": 1, "servi": 1, "commun": 1, "appellent": 1, "garantis": 1, "vocabulaire": 1, "capables": 1, "quantitative": 1, "migration": 1, "acceptation": 1, "blocage": 1, "revenir": 1, "souhaitent": 1, "programmation": 1, "mouvementgde": 1, "formations": 1, "professionnelles": 1, "\u00e9lites": 2, "envoient": 1, "chasse": 1, "faci\u00e8s": 1, "indigne": 1, "Encore": 1, "francophones": 1, "form\u00e9es": 1, "asiatiques": 1, "quotidien": 1}}