{"id": "06_12_1990-Arras", "date": "06_12_1990", "lieu": "Arras", "longitude": 2.7669668333333326, "latitude": 50.289051111111114, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_200_76_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "PREMIER MINlSTRE\n\nSERVICE DE PRESSE\n\nDISCOURS DU PREMIER MINISTRE\nPOUR L\u2019INAUGURATION DU LYCEE\nPROFESSIONNEL ALAIN SAVARY\n\nARRAS, LE 6 DECEMBRE 1990.\n\n \n\n \n\nMadame Alain Savary,\n\nMessieurs les Ministres,\n\nMonsieur le Pr\u00e9fet,\n\nMessieurs les Parlementaires,\n\nMonsieur le Pr\u00e9sident du Conseil R\u00e9gional,\nMonsieur le Pr\u00e9sident du Conseil G\u00e9n\u00e9ral,\nMonsieur le Maire,\n\nMonsieur le Recteur,\n\nMadame le Proviseur,\n\nMesdames, Messieurs,\n\n \n\nUne double actualit\u00e9 m\u2019am\u00e8ne ce jour \u00e0 Arras, d\u2019abord,\ncelle du souvenir et de l\u2019amiti\u00e9, ensuite celle de notre politique\n\u00e9ducative.\n\nJ\u2019ai cependant une troisi\u00e8me raison d\u2019\u00eatre pr\u00e9sent. Je\nsuis, en effet, dans une r\u00e9gion, dans un d\u00e9partement, dans une\nville qui consentent un remarquable effort pour l\u2019\u00e9ducation. Le\nprogramme d\u2019investissements du Conseil R\u00e9gional ne pr\u00e9voit pas\nmoins d\u2019une cinquantaine de constructions. Nous en voyons, ici,\ndans ce lyc\u00e9e professionnel, un remarquable r\u00e9sultat.\n\nIl est vrai que la demande est grande : en cinq ans, le\nPas-de\u2014Calais a vu l\u2019arriv\u00e9e de plus de 11.000 jeunes lyc\u00e9ens.\nC\u2019est une charge qui compte, mais c\u2019est aussi une chance.\n\nEn 1981, la part des bacheliers dans une g\u00e9n\u00e9ration\n\u00e9tait de 20 %, en 1990, elle d\u00e9passe les 41 % ! Le retard\nscolaire, qui \u00e9tait souvent not\u00e9 pour cette r\u00e9gion il y a dix ans,\nest en train d\u2019\u00eatre rattrap\u00e9. Et, l\u2019enseignement sup\u00e9rieur, d\u00e9j\u00e0\npr\u00e9sent \u00e0 Arras, le sera davantage demain.\n\nA cet essor, Alain Savary a contribu\u00e9 pendant plus de\ntrois ann\u00e9es. Ne nous y trompons pas. Derri\u00e8re le spectaculaire de\nla querelle du service public unifi\u00e9 de l\u2019\u00e9ducation nationale, une\noeuvre r\u00e9formatrice importante a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e. Les ann\u00e9es Savary\ndemeureront dans l\u2019histoire de notre \u00e9ducation nationale.\n\nAinsi, en donnant son nom \u00e0 ce nouveau lyc\u00e9e\nprofessionnel, vous avez fait sans aucun doute le choix qui\npouvait le plus honorer sa m\u00e9moire.\n\nL\u2019Education nationale repr\u00e9sente la t\u00e2che la plus digne\nqui se puisse \u00eatre pour un homme comme lui qui a parfaitement\nincarn\u00e9 la tradition r\u00e9publicaine et socialiste dans notre pays.\nL\u00e9on Blum, en 1945, ne disait\u2014il pas que, d\u00e9sormais, pour les\nsocialistes, il n\u2019y avait que deux grandes r\u00e9formes qui\ncomptaient, celle de la fiscalit\u00e9 et celle de l\u2019\u00e9ducation !\n\nDans toutes les \u00e9preuves qu\u2019il a travers\u00e9es, dans toutes\nles responsabilit\u00e9s qu\u2019il a assum\u00e9es, Alain Savary a toujours\nd\u00e9fendu une conception morale de l\u2019action politique. Sa vie a \u00e9t\u00e9\nlimpide et a eu la force des grands engagements.\n\nR\u00e9sistant, il fut \u00e0 Londres d\u00e8s le 18 juin 1940 ; engag\u00e9\ndans les Forces Fran\u00e7aises Libres, il fut gouverneur de Saint\u2014\nPierre et Miquelon \u00e0 23 ans, Commisssaire de la R\u00e9publique \u00e0 26\nans.\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nD\u00e9put\u00e9, sous la IVe R\u00e9publique, il est pr\u00e9sent dans les\ndeux grands chantiers qui ont marqu\u00e9 la France : la d\u00e9colonisation\nd\u2019une part, la construction europ\u00e9enne d\u2019autre part.\n\nMilitant, il a \u00e9t\u00e9 un de ceux qui, au tout premier\nrang, ont patiemment retiss\u00e9 les fils de l\u2019unit\u00e9 des socialistes\ndans les ann\u00e9es soixante.\n\nNos chemins se sont ainsi souvent crois\u00e9s. Jeune homme,\nen 1956, j\u2019ai travaill\u00e9 quelques mois \u00e0 son cabinet. D\u00e8s ce moment\net, \u00e0 chaque fois, quelle qu\u2019ait \u00e9t\u00e9 la responsabilit\u00e9 qu\u2019il\nexer\u00e7ait, j\u2019ai pu appr\u00e9cier la vision profond\u00e9ment humaniste qu\u2019il\nportait en lui, sa force de conviction et sa volont\u00e9 de\nprivil\u00e9gier le dialogue.\n\n\"Rien ne m\u2019avait pr\u00e9par\u00e9 directement au Minist\u00e8re de\nl\u2019Education nationale\", \u00e9crivit\u2014il modestement dans son dernier\nouvrage, En toute libert\u00e9. Trop modestement. Car, il arrivait\nport\u00e9 par des convictions, il arrivait avec une \u00e9thique, il\narrivait avec une grande exigence : faire passer un souffle\nnouveau sur l\u2019Education Nationale.\n\nSon h\u00e9ritage n\u2019avait rien d'\u00e9vident. La crise du coll\u00e8ge\n\u00e9tait patente ; l\u2019universit\u00e9, bouscul\u00e9e, troubl\u00e9e, cherchait une\nperspective ; l\u2019\u00e9cart entre l\u2019enseignement professionnel et\nl\u2019enseignement g\u00e9n\u00e9ral, entre l\u2019\u00e9cole et l\u2019entreprise, \u00e9tait plus\nque pr\u00e9occupant.\n\nAlain Savary \u00e9tait conscient de l\u2019ampleur des\ntransformations que, depuis plus de vingt ans, le syst\u00e8me \u00e9ducatif\nconnaissait et du malaise qui en r\u00e9sultait pour les enseignants.\nIl n\u2019a pas voulu \u00eatre l\u2019homme d\u2019une r\u00e9forme unique, d\u00e9cid\u00e9e a\npriori. Il a voulu, au contraire, que les id\u00e9es viennent des\n\u00e9tablissements eux-m\u00eames.\n\nEntour\u00e9 d\u2019une \u00e9quipe d\u00e9vou\u00e9e et imaginative, il a\nintroduit des m\u00e9thodes de concertation totalement nouvelles au\nsein de l\u2019Education nationale. Monsieur le recteur Claude Pair,\nici pr\u00e9sent, qui a \u00e9t\u00e9 un \u00e9minent Directeur des lyc\u00e9es, peut en\nt\u00e9moigner.\n\nAlain Savary savait aussi qu\u2019on ne peut modifier de\nmani\u00e8re durable le syst\u00e8me \u00e9ducatif sans offrir aux enseignants\nles moyens de construire, eux\u2014m\u00eames, ces dynamiques nouvelles.\n\nLes grands rapports, notamment ceux d\u2019Antoine Prost sur\nles lyc\u00e9es et de Louis Legrand sur les coll\u00e8ges, les commissions\npermanentes, les journ\u00e9es nationales de concertation, tout ceci a\npermis aux interrogations et aux r\u00e9flexions de se faire jour et\naux propositions de prendre corps.\n\nAinsi, a commenc\u00e9 v\u00e9ritablement la pr\u00e9paration de la loi\nd\u2019orientation que Lionel Jospin a pr\u00e9sent\u00e9e en Juillet 1989,\npremi\u00e8re loi dans l\u2019histoire de notre R\u00e9publique \u00e0 d\u00e9finir une\npolitique globale de l\u2019\u00e9cole maternelle \u00e0 l\u2019enseignement\nsup\u00e9rieur.\n\nMais, Alain Savary n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 qu\u2019un pr\u00e9curseur. Il a\nengag\u00e9 des actions importantes. Pour relever le d\u00e9fi de la\n\n \n\n \n\n4\n\nd\u00e9mocratisation, de l\u2019accroissement des effectifs et de la\ndiversit\u00e9 des \u00e9l\u00e8ves, il a \u00e9labor\u00e9 les instruments d\u2019une politique\nnovatrice.\n\nLa r\u00e9novation des coll\u00e8ges, la r\u00e9forme p\u00e9dagogique des\nDEUG Universitaires, l\u2019effort port\u00e9 sur l\u2019enseignement technique\n'et professionnel, la premi\u00e8re esquisse du baccalaur\u00e9at profes-\nsionnel, la d\u00e9finition des zones d\u2019\u00e9ducation prioritaire, la mise\nen place du r\u00e9seau des MAFPEN pour la formation continue des\nenseignants, l\u2019id\u00e9e du projet d\u2019\u00e9tablissement, autant d\u2019\u00e9l\u00e9ments\nqui ont apport\u00e9 des r\u00e9ponses \u00e0 ce qui est le d\u00e9fi de la politique\n\u00e9ducative aujourd\u2019hui. Quand \u00e9videmment la politique \u00e9ducative\nn\u2019entend pas renoncer \u00e0 ce qui a fait l\u2019espoir de plusieurs\ng\u00e9n\u00e9rations d\u2019enseignants, l\u2019\u00e9ducation et l\u2019instruction pour\ntous.\n\nSix ann\u00e9es apr\u00e8s le d\u00e9part d\u2019Alain Savary, o\u00f9 en\nsommes-nous ?\n\nNotre syst\u00e8me \u00e9ducatif vient de conna\u00eetre une crise dont\non peut aujourd\u2019hui d\u00e9gager la signification.\n\nC\u2019est d\u2019abord une crise de croissance de l\u2019enseignement\npost\u2014obligatoire. Au lyc\u00e9e, \u00e0 l\u2019universit\u00e9, les \u00e9l\u00e8ves et les\n\u00e9tudiants comme leurs familles demandent, chaque ann\u00e9e, plus de\nformation, plus de dipl\u00f4mes. Les employeurs se sont engag\u00e9s, eux\naussi, dans cette dynamique et recrutent, parfois inutilement,\nleurs collaborateurs \u00e0 des niveaux chaque ann\u00e9e plus \u00e9lev\u00e9s. Il en\nr\u00e9sulte une tension forte sur le syst\u00e8me \u00e9ducatif tout entier. L\u00e0\no\u00f9 nous esp\u00e9rions mettre en place de notables am\u00e9liorations\nqualitatives nous n\u2019avons souvent pu qu\u2019adapter notre r\u00e9seau\nd\u2019\u00e9tablissements \u00e0 la croissance de la demande.\n\nDepuis deux ans, l\u2019effort financier est sans pr\u00e9c\u00e9dent\ndans notre histoire budg\u00e9taire. En 1991, en-dehors des dotations\nde d\u00e9centralisation, l\u2019Etat consacre aux seuls lyc\u00e9es un peu plus\nde 50 milliards de francs ! Nous continuerons de faire face. La\nmise en place rapide du plan d\u2019urgence le montrera. Mais, chacun\nvoit que le quantitatif ne saurait suffire.\n\nLa crise de croissance a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 les faiblesses\nstructurelles d\u2019un syst\u00e8me qui demeure encore largement appuy\u00e9 sur\nsa tradition. Cette tradition a eu ses m\u00e9rites, elle a su\nnotamment forger les valeurs de la citoyennet\u00e9 fran\u00e7aise. Mais,\nadapt\u00e9e \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 naturellement hi\u00e9rarchis\u00e9e, assise sur une\nculture qui ne faisait que peu sa part \u00e0 la technique, elle a\naussi privil\u00e9gi\u00e9 la formation malthusienne d\u2019un nombre limit\u00e9\nd\u2019\u00e9lites, elle a conduit \u00e0 par trop ignorer la pr\u00e9occupation de\nl\u2019emploi, et m\u00eame \u00e0 ne pas prendre garde que les valeurs de la\ncitoyennet\u00e9 ne sont pas dites une fois pour toute.\n\nIl est clair que la vocation de l\u2019enseignement fran\u00e7ais\nne peut \u00eatre aujourd\u2019hui seulement de s\u00e9lectionner des \u00e9lites\nparmi ses meilleurs \u00e9l\u00e8ves, elle est d\u2019en former le plus grand\nnombre. C\u2019est l\u2019esprit de la loi d\u2019orientation de 1989 et nous\ndevons veiller \u00e0 ce que son esprit ne soit pas d\u00e9voy\u00e9.\n\nMais, peut\u2014\u00eatre, faut-il aussi entendre d\u2019une autre\nmani\u00e8re le malaise lyc\u00e9en de ces derni\u00e8res semaines. A la crise de\ncroissance s\u2019est ajout\u00e9e une crise de confiance dont il ne faut\npas n\u00e9gliger l\u2019impact chez les jeunes, particuli\u00e8rement chez ceux\n\n \n\n \n\n\ufb01 ,ES\n\u20185\u2018\n5 .\n96\u2019\nNAUON'\n\n5\n\nqui ont aujourd\u2019hui l\u2019impression d\u2019avoir conquis de haute lutte\nleur place dans l\u2019enseignement post\u2014obligatoire. Au fur et \u00e0\nmesure que le niveau g\u00e9n\u00e9ral de notre population augmente, au fur\net \u00e0 mesure que plus d\u2019\u00e9l\u00e8ves r\u00e9ussissent au CAP ou au BEP, au\nbaccalaur\u00e9at ou au BTS, au DUT ou au DEUG, certains disent que ces\ndipl\u00f4mes perdent de leur valeur.\n\nOn entend ainsi des voix s\u2019\u00e9lever pour d\u00e9clarer, contre\ntoute \u00e9vidence, que le niveau de nos_examens ne cesse de baisser !\nExigerait-on de nous que nous garantissions la raret\u00e9 des\ndipl\u00f4mes les plus prestigieux ? Nous ne nous engagerons jamais\nsur la voie de ce malthusianisme scolaire. Ce serait suicidaire\npour l\u2019avenir de notre pays et dangereux pour celui de notre\nd\u00e9mocratie. S\u2019il appartient \u00e0 chacun de se doter des meilleurs\nmoyens de la r\u00e9ussite personnelle, il appartient \u00e0 l'Etat de\nporter le plus d\u2019enfants possible au meilleur niveau. Nous en\nfaire le reproche est irresponsable, et m\u00eame malveillant lorsque\ncela contribue \u00e0 cr\u00e9er chez nos \u00e9l\u00e8ves et dans leurs familles une\ncertaine forme de d\u00e9sesp\u00e9rance.\n\nNous sommes, aujourd\u2019hui, \u00e0 la crois\u00e9e des chemins. Ne\nnous trompons pas de route. Notre volont\u00e9 est ferme. Aucun enfant\nne devra sortir de notre syst\u00e8me \u00e9ducatif sans qualification.\nC\u2019est le pari que nous avons pris et nous ferons tout pour le\ntenir.\n\nNe pol\u00e9miquons pas inutilement. Les 80 % d\u2019une classe\nd\u2019\u00e2ge au niveau du baccalaur\u00e9at ne sont pas ou ne sont plus un\nobjectif volontariste. C\u2019est le produit d\u2019une demande sociale. Il\nest en revanche de la responsabilit\u00e9 du gouvernement de dire qu\u2019il\nne peut s\u2019agir de 80 % au niveau du seul bac g\u00e9n\u00e9ral et qu\u2019il\nfaut prendre en consid\u00e9ration tous les baccalaur\u00e9ats. Il est plus\nencore de sa responsabilit\u00e9 de mettre en avant la n\u00e9cessit\u00e9 de\nconduire 100 % de chaque classe d\u2019\u00e2ge \u00e0 une v\u00e9ritable\nqualification.\n\nIl y a aujourd\u2019hui un d\u00e9bat national qui prend corps sur\nl\u2019organisation du lyc\u00e9e. Lionel Jospin le conduira et en tirera\nles conclusions qu'il estimera les meilleures. J\u2019entends seulement\nvous faire part de quelques unes de .mes pr\u00e9occupations sans\npr\u00e9tendre embrasser tous les probl\u00e8mes qui se posent.\n\nDeux points de fragilit\u00e9 du syst\u00e8me \u00e9ducatif doivent\nretenir notre attention : le traitement p\u00e9dagogique de\nl\u2019h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9 des \u00e9l\u00e8ves, l\u2019usage positif de l\u2019orientation au-\ndel\u00e0 du coll\u00e8ge.\n\nL\u2019h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9 des \u00e9l\u00e8ves est une donn\u00e9e difficilement\ncontournable dans un enseignement de masse. L\u2019impr\u00e9gnation cul-\nturelle qui pr\u00e9vaut dans la vie familiale marque de mani\u00e8re\nind\u00e9l\u00e9bile chaque enfant. Le lyc\u00e9e et l\u2019universit\u00e9 sont, plus\nencore que l\u2019\u00e9cole ou le coll\u00e8ge, des lieux dont les r\u00e8gles\nimplicites de fonctionnement sont fortement marqu\u00e9s par les normes\nculturelles les moins partag\u00e9es. Les diff\u00e9rences individuelles\nfont le reste. Il y a des \u00e9l\u00e8ves en difficult\u00e9 dans nos classes\net, plus le niveau g\u00e9n\u00e9ral de formation s\u2019accro\u00eet, plus les\nexigences intellectuelles s\u2019\u00e9l\u00e8vent, plus l\u2019\u00e9cart entre bons et\nmauvais \u00e9l\u00e8ves se creuse.\n\nGr\u00e2ce, en particulier, \u00e0 l\u2019effort d\u2019Alain Savary, le\ncoll\u00e8ge s\u2019est progressivement dot\u00e9, dans le cadre de ses projets\n\n \n\nb\n\n\"a;\n\u00d4\n\nc\nintuitif\n\n6\n\nd\u2019\u00e9tablissements, de dispositifs suceptibles de prendre en compte\ncette h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9. Ils sont nombreux et vari\u00e9s et vont des\ngroupes de soutien aux cycles en trois ans pour les \u00e9l\u00e8ves qui ont\nle plus de difficult\u00e9s. Les 4\u00e8me et 3\u00e8me technologiques ont \u00e9t\u00e9\naussi une tentative pour permettre \u00e0 ceux des coll\u00e9giens qui se\nsentaient le moins \u00e0 l\u2019aise dans l\u2019enseignement g\u00e9n\u00e9ral, de\ntrouver d\u2019autres formes de r\u00e9ussite que la r\u00e9flexion abstraite.\nLes r\u00e9sultats obtenus sont d\u00e9j\u00e0 sans commune mesure avec ceux qui\npr\u00e9valaient dans les anciennes CPPN ou classes pratiques.\n\nToutes les hypoth\u00e8ses restent encore ouvertes, mais il\nest peut-\u00eatre temps de se livrer \u00e0 une \u00e9valuation rigoureuse des\nr\u00e9sultats obtenus. L\u2019\u00e9valuation de fin de cycle qui a \u00e9t\u00e9 mise en\nplace dans l\u2019enseignement \u00e9l\u00e9mentaire pourrait, \u00e0 bon droit, \u00eatre\nprolong\u00e9e au coll\u00e8ge. Elle offrirait aux \u00e9quipes p\u00e9dagogiques\nl\u2019instrument comparatif dont elles ont besoin pour prendre la\nmesure de leurs tentatives.\n\nL\u2019enseignement technique est aussi directement confront\u00e9\nau d\u00e9fi de l\u2019h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9. Dire qu\u2019il est une voie de r\u00e9ussite \u00e0\nl\u2019\u00e9gal de l\u2019enseignement g\u00e9n\u00e9ral n\u2019a longtemps \u00e9t\u00e9 qu\u2019un discours.\nJe veux vous convaincre qu\u2019il n\u2019en va plus de m\u00eame aujourd\u2019hui.\n\nEn effet, le choix initial d\u2019une fili\u00e8re de CAP peut\nsoit conduire \u00e0 un emploi, soit amener \u00e0 une poursuite des \u00e9tudes.\nDu BEP, on peut aller vers une premi\u00e8re d\u2019adaptation ou vers un\nbac professionnel et, \u00e9ventuellement, vers des \u00e9tudes\nsup\u00e9rieures.\n\nCe qui est ainsi mis en place au moment o\u00f9 nombre\nd\u2019entreprises veulent, sans toujours le pouvoir, recruter des\ntitulaires de CAP, de BEP, de Baccalaur\u00e9at Professionnel, demande\net demandera toujours un effort de volont\u00e9. Robert Chapuis y\nconsacre son temps et son \u00e9nergie.\n\nLa voie est claire. Depuis un peu plus de dix ans\nmaintenant, nous commen\u00e7ons \u00e0 inventer un mod\u00e8le \u00e9ducatif nouveau,\nfond\u00e9 sur une r\u00e9elle coop\u00e9ration entre le monde de l\u2019\u00e9conomie et\nle monde de l\u2019\u00e9cole, un mod\u00e8le d\u2019alternance \u00e0 la fran\u00e7aise.\n\nMais, l\u2019effort le plus urgent concerne aujourd\u2019hui les\nclasses de seconde des lyc\u00e9es. Elles doivent devenir le lieu\nprivil\u00e9gi\u00e9 de l\u2019apprentissage des techniques intellectuelles qui\nseront mises en oeuvre jusqu\u2019au baccalaur\u00e9at puis, si possible, \u00e0\nl\u2019universit\u00e9. Elles doivent \u00eatre prioritairement des classes de\nm\u00e9thodologie.\n\nIl faut, pour cela, un engagement p\u00e9dagogique d\u00e9cisif de\ntous les professeurs. Ils ont d\u00e9j\u00e0 explor\u00e9 de nombreuses voies\npour que cet objectif puisse \u00eatre r\u00e9alis\u00e9. Il faut leur donner les\nmoyens et le temps de mettre en oeuvre leurs savoir\u2014faire. Seule\nune r\u00e9organisation des horaires, des rythmes de travail et des\nprogrammes le leur permettra.\n\nOn sait que le Conseil National des programmes a fait\ndes propositions dans ce sens. Elles sont soumises \u00e0 la discussion\nde tous.\n\nIl ne faudrait pourtant pas que le d\u00e9bat s'enlise sur\nles probl\u00e8mes de structure et d\u2019organisation des disciplines. Le\nprogr\u00e8s viendra des m\u00e9thodes qui seront employ\u00e9es par les profes-\n\n \n\nseurs dans leurs classes. Soutenir les \u00e9l\u00e8ves dans leur apprentis-\nsage, aider chaque enfant \u00e0 s\u2019approprier les savoirs qu\u2019on lui\nenseigne sont les mesures sur lesquelles tout l\u2019effort doit\nporter. Ce sont l\u00e0 des r\u00e9formes qu\u2019un gouvernement de gauche ne\npeut n\u00e9gliger. Elles fondent toute avanc\u00e9e d\u00e9mocratique de\nl\u2019\u00e9ducation aujourd\u2019hui.\n\nLe deuxi\u00e8me point de fragilit\u00e9 de notre syst\u00e8me\n\u00e9ducatif r\u00e9side dans la faible efficacit\u00e9 de son dispositif\nd\u2019orientation. L\u2019\u00e9cole fran\u00e7aise a, depuis les ann\u00e9es 1960 , pris\nl\u2019habitude de se caler sur sa fili\u00e8re d\u2019excellence. Toutes les\nvoies qui ne conduisent pas aux grandes \u00e9coles apparaissent, de ce\nfait, comme des rel\u00e9gations. Elles sont v\u00e9cues par ceux qui les\nempruntent comme des \u00e9checs. C\u2019est l\u00e0 un syst\u00e8me aberrant et trop\nco\u00fbteux, financi\u00e8rement pour notre \u00e9conomie, psychologiquement\npour les \u00e9l\u00e8ves qui sont confront\u00e9s \u00e0 ces difficult\u00e9s.\n\nIl est n\u00e9cessaire de rendre toute leur dignit\u00e9 \u00e0 chacune\ndes fili\u00e8res de notre syst\u00e8me post-obligatoire. Il est n\u00e9cessaire\nde faire de toute \"orientation\" le gage d\u2019un succ\u00e8s. Il faudra,\npour cela, lutter contre la tendance naturelle des familles \u00e0\nignorer la richesse et la diversit\u00e9 des possibilit\u00e9s qu\u2019offre le\nsyst\u00e8me d\u2019\u00e9ducation. Il faudra faire de m\u00eame \u00e0 l\u2019\u00e9gard des\nemployeurs qui n\u2019utilisent qu\u2019une faible part de ces\npotentialit\u00e9s. Et il conviendra certainement de ne pas oublier les\nenseignants.\n\nLes professeurs de coll\u00e8ges suivent-ils d\u2019assez pr\u00e8s\nl\u2019\u00e9volution des fili\u00e8res professionnelles et techniques ? Les\nprofesseurs de lyc\u00e9es connaissent-ils la multiplicit\u00e9 des\norientations possibles dans les premiers cycles universitaires,\ndans les STS ou les IUT, dans les classes pr\u00e9paratoires ?\n\nLe Ministre de l\u2019Education nationale a propos\u00e9 aux\nInstituts universitaires de formation des ma\u00eetres qui ont ouvert\nleurs portes cette ann\u00e9e de consacrer un temps significatif \u00e0 la\n\"connaissance du syst\u00e8me \u00e9ducatif\". C\u2019est une initiative que\nj\u2019approuve. Les relations entre coll\u00e8ges et lyc\u00e9es, entre lyc\u00e9es\net universit\u00e9s doivent \u00eatre r\u00e9guli\u00e8res et organis\u00e9es. C\u2019est \u00e0 ce\nprix qu\u2019un choix d\u2019orientation sera per\u00e7u comme positif. Au moment\no\u00f9 l\u2019on organise \u00e0 l\u2019intention des jeunes adultes qui ont \u00e9t\u00e9\nexclus du syst\u00e8me scolaire, des parcours de formation individua-\nlis\u00e9s, il serait \u00e9tonnant que nous ne parvenions pas, d\u00e8s le\ncoll\u00e8ge ou le lyc\u00e9e, \u00e0 faire de l\u2019orientation un v\u00e9ritable projet\npour chaque \u00e9l\u00e8ve.\n\nAu\u2014del\u00e0 du cursus scolaire, l\u2019entr\u00e9e dans le monde du\ntravail d\u00e9pend en grande partie des choix qui ont \u00e9t\u00e9 faits. On\nsait combien le Secr\u00e9tariat d\u2019Etat \u00e0 l\u2019enseignement technique et\nprofessionnel a d\u00e9velopp\u00e9 le partenariat entre l\u2019\u00e9cole et\nl\u2019entreprise ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Il faudra amplifier ce\nmouvement, qui ne concerne encore que les lyc\u00e9ens, jusqu\u2019\u00e0\nl\u2019universit\u00e9. Le Minist\u00e8re de l\u2019Education nationale y travaille et\nje peux vous dire d\u00e9j\u00e0 que ses initiatives seront audacieuses.\n\nC\u2019est \u00e0 ce prix que les dipl\u00f4mes d\u00e9livr\u00e9s par le syst\u00e8me\n\u00e9ducatif peuvent conserver leur caract\u00e8re qualifiant tout en\ns\u2019\u00e9tendant \u00e0 des populations de plus en plus nombreuses d\u2019\u00e9l\u00e8ves\net d\u2019\u00e9tudiants. '\n\n   \n\n \n\n8\n\nIl reste un point sur lequel je voudrais \u00eatre clair.\nRendre la confiance aux lyc\u00e9ens et aux \u00e9tudiants, r\u00e9gler de\nmani\u00e8re efficace la crise de croissance \u00e0 laquelle nous sommes\nconfront\u00e9s ne pourra pas se faire sans que le corps professoral\ntout entier s\u2019engage dans l\u2019aventure.\n\nSi notre syst\u00e8me \u00e9ducatif est l\u2019un des meilleurs\nd\u2019Europe - n\u2019y aurait-il que les Fran\u00e7ais pour l\u2019ignorer ? -,\nc\u2019est \u00e0 ses enseignants qu\u2019il le doit. Depuis la cr\u00e9ation de\nl\u2019Universit\u00e9 napol\u00e9onienne, ils sont arriv\u00e9s \u00e0 joindre rigueur\nintellectuelle et flexibilit\u00e9 dans l\u2019adaptation aux conjonctures\nsuccessives. Ce sont eux qui ont su passer des humanit\u00e9s latines\net grecques \u00e0 l\u2019enseignement de la litt\u00e9rature nationale ; ce sont\neux qui ont cr\u00e9\u00e9 un enseignement moderne \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l\u2019enseignement\nclassique ; ce sont eux qui ont multipli\u00e9 les formes de\nl\u2019enseignement sup\u00e9rieur jusqu\u2019\u00e0 y inclure la formation des\ntechniciens.\n\nIl n\u2019y a aucune raison qu\u2019ils ne trouvent pas,\naujourd\u2019hui, les moyens d\u2019adapter leur tradition aux n\u00e9cessit\u00e9s\nd\u2019un enseignement de masse. Les enseignants, ceux du second degr\u00e9\nen particulier, sont des sp\u00e9cialistes de la transmission des\nsavoirs. Personne ne leur demande de faillir \u00e0 cette mission en\nlaquelle ils se reconnaissent. Je souhaite simplement qu\u2019ils\n\u00e9tendent leur savoir\u2014faire \u00e0 des \u00e9l\u00e8ves qui n\u2019ont pas la m\u00eame\nfacilit\u00e9 que leurs pr\u00e9d\u00e9cesseurs \u00e0 trouver d\u2019embl\u00e9e le ton juste,\nla d\u00e9marche efficace, le raisonnement rigoureux qui font le bon\n\u00e9l\u00e8ve.\n\nQu\u2019on ne nous fasse donc pas de proc\u00e8s d\u2019intention. Le\ngouvernement n\u2019a pas d\u2019arri\u00e8re-pens\u00e9es. Son seul souci est de\npermettre aux enseignants d\u2019assurer au mieux leur mission.\n\n1l faudra du temps : l\u2019impatience serait une erreur.\nMais il faudra aussi de la d\u00e9termination. Nous en aurons.\n\nAlain Savary a donn\u00e9 aux coll\u00e8ges les moyens de leur\nr\u00e9novation en articulant formation professionnelle et projets\nd\u2019\u00e9tablissements. La voie \u00e9tait bonne. Il convient de poursuivre\ndans ce sens.\n\nDans un lyc\u00e9e, le projet d\u2019\u00e9tablissement implique, non\nseulement l\u2019\u00e9quipe enseignante, mais aussi les \u00e9l\u00e8ves eux-m\u00eames.\nL\u2019enjeu est important. Les personnels de direction et\nd\u2019enseignement sauront en venir \u00e0 bout. Il s\u2019agit non seulement\nd\u2019am\u00e9liorer les performances des \u00e9l\u00e8ves, mais aussi de les mieux\nformer \u00e0 cette citoyennet\u00e9 sans laquelle il n\u2019y a pas de d\u00e9mocra-\ntie.\n\n   \n \n \n\nLa formation permanente doit \u00eatre de plus en plus une\naide pr\u00e9cieuse pour les enseignants. On sait que, dans les MAFPEN,\nelle rel\u00e8ve tout \u00e0 la fois des sp\u00e9cialistes de l\u2019enseignement\nsup\u00e9rieur, des chercheurs et des enseignants eux\u2014m\u00eames. Les\nenseignants de lyc\u00e9es, jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, s\u2019y sont investis\nmod\u00e9r\u00e9ment. La mise en place des IUFM ne doit pas limiter l\u2019effort\ndans ce domaine mais, au contraire, le vivifier.\n\nL\u2019un des moyens les plus s\u00fbrs r\u00e9side dans le\nd\u00e9veloppement plus ambitieux de la recherche en \u00e9ducation. Elle\nest la condition m\u00eame du renouveau du syst\u00e8me \u00e9ducatif. Il\nconvient d\u2019ouvrir \u00e0 nouveau ce dossier. Il y va de l\u2019avenir de la\n\n \n\n \n\nformation initiale et permanente des enseignants.\n\nNous prenons le pari que nous serons capables de former,\nd\u00e8s l\u2019an prochain, des professeurs ayant le m\u00eame niveau de\nconnaissance que leurs a\u00een\u00e9s dans leur discipline et, de plus, une\naptitude \u00e0 int\u00e9grer dans leur vie professionnelle les acquis des\nrecherches en \u00e9ducation.\n\nMesdames, Messieurs,\n\nLa d\u00e9mocratisation de notre syst\u00e8me \u00e9ducatif est une\nr\u00e9alit\u00e9 pour qui prend la peine de jeter un regard vers le pass\u00e9.\n\nDes g\u00e9n\u00e9rations successives d\u2019enseignants ont permis que\ns\u2019\u00e9l\u00e8ve le niveau d\u2019\u00e9ducation des fran\u00e7ais, que se rassemblent de\nplus en plus d\u2019enfants de tous les milieux sociaux autour de\nvaleurs universelles, donc partageables.\n\nPourtant cette d\u00e9mocratisation reste imparfaite. Elle\nest une t\u00e2che toujours \u00e0 refaire tant une soci\u00e9t\u00e9 produit et\nreproduit des in\u00e9galit\u00e9s. Des int\u00e9r\u00eats particuliers peuvent\nd\u00e9tourner le meilleur des syst\u00e8mes au profit des plus forts, des\nplus riches ou des plus habiles. Il appartient \u00e0 l\u2019Etat de revenir\nsans cesse \u00e0 l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral.\n\nAlain Savary a repr\u00e9sent\u00e9 un moment important de ce\ncombat. Il l\u2019a men\u00e9 avec le courage et le sens du bien public qui\nont toujours \u00e9t\u00e9 les siens. Il avait parfaitement compris qu\u2019un\nsyst\u00e8me \u00e9ducatif v\u00e9ritablement d\u00e9mocratique devait donner plus \u00e0\nceux qui avaient moins. C\u2019est aujourd\u2019hui plus que jamais l\u2019id\u00e9e\nqui fonde et justifie notre politique.\n\n\u201c53m.\n\nN\\\\\n\n.r)-.\\\n1?\u201c\n\u201dun 5. .\u2019\n.\u2018 _,\n\n \n\n", "key_words": {"PREMIER": 2, "ALAIN": 1, "DECEMBRE": 1, "Alain": 4, "Pr\u00e9sident": 2, "Conseil": 4, "double": 1, "actualit\u00e9": 1, "souvenir": 1, "ensuite": 1, "celle": 3, "notre": 16, "cependant": 1, "troisi\u00e8me": 1, "raison": 2, "consentent": 1, "remarquable": 2, "effort": 2, "R\u00e9gional": 1, "pr\u00e9voit": 1, "cinquantaine": 1, "lyc\u00e9e": 2, "demande": 3, "grande": 3, "jeunes": 2, "charge": 1, "aussi": 7, "bacheliers": 1, "d\u00e9passe": 1, "\u00e9tait": 4, "souvent": 3, "cette": 6, "r\u00e9gion": 1, "train": 1, "davantage": 1, "Savary": 7, "contribu\u00e9": 1, "pendant": 1, "trompons": 2, "Derri\u00e8re": 1, "spectaculaire": 1, "querelle": 1, "service": 1, "public": 2, "unifi\u00e9": 1, "r\u00e9formatrice": 1, "importante": 1, "ann\u00e9es": 4, "\u00e9ducation": 1, "donnant": 1, "nouveau": 2, "aucun": 1, "doute": 1, "choix": 4, "honorer": 1, "nationale": 4, "repr\u00e9sente": 1, "t\u00e2che": 2, "puisse": 2, "homme": 1, "comme": 5, "tradition": 3, "r\u00e9publicaine": 1, "socialiste": 1, "avait": 2, "grandes": 2, "r\u00e9formes": 2, "fiscalit\u00e9": 1, "toutes": 1, "\u00e9preuves": 1, "responsabilit\u00e9s": 1, "conception": 1, "morale": 1, "force": 2, "grands": 3, "Londres": 1, "Forces": 1, "Fran\u00e7aises": 1, "gouverneur": 1, "Miquelon": 1, "Commisssaire": 1, "R\u00e9publique": 2, "pr\u00e9sent": 1, "chantiers": 1, "marqu\u00e9": 1, "France": 1, "construction": 1, "europ\u00e9enne": 1, "patiemment": 1, "retiss\u00e9": 1, "chemins": 1, "ainsi": 3, "Jeune": 1, "travaill\u00e9": 1, "quelques": 2, "chaque": 7, "quelle": 1, "responsabilit\u00e9": 3, "appr\u00e9cier": 1, "vision": 1, "profond\u00e9ment": 1, "humaniste": 1, "conviction": 1, "volont\u00e9": 2, "pr\u00e9par\u00e9": 1, "directement": 2, "Minist\u00e8re": 2, "modestement": 1, "toute": 4, "arrivait": 1, "exigence": 1, "faire": 8, "passer": 2, "h\u00e9ritage": 1, "crise": 7, "patente": 1, "cherchait": 1, "entre": 7, "professionnel": 2, "conscient": 1, "depuis": 2, "vingt": 1, "syst\u00e8me": 14, "malaise": 2, "r\u00e9sultait": 1, "voulu": 1, "r\u00e9forme": 2, "d\u00e9cid\u00e9e": 1, "id\u00e9es": 1, "viennent": 1, "\u00e9quipe": 1, "d\u00e9vou\u00e9e": 1, "m\u00e9thodes": 2, "concertation": 1, "totalement": 1, "nouvelles": 1, "Monsieur": 1, "recteur": 1, "Claude": 1, "\u00e9minent": 1, "Directeur": 1, "savait": 1, "modifier": 1, "durable": 1, "\u00e9ducatif": 9, "offrir": 1, "moyens": 4, "dynamiques": 1, "notamment": 1, "Prost": 1, "lyc\u00e9es": 3, "Louis": 1, "Legrand": 1, "journ\u00e9es": 1, "nationales": 1, "interrogations": 1, "r\u00e9flexions": 1, "propositions": 2, "prendre": 5, "commenc\u00e9": 1, "v\u00e9ritablement": 2, "pr\u00e9paration": 1, "Lionel": 2, "Jospin": 2, "pr\u00e9sent\u00e9e": 1, "Juillet": 1, "d\u00e9finir": 1, "globale": 1, "maternelle": 1, "actions": 1, "relever": 1, "effectifs": 1, "\u00e9labor\u00e9": 1, "instruments": 1, "r\u00e9novation": 1, "p\u00e9dagogique": 3, "port\u00e9": 1, "premi\u00e8re": 2, "esquisse": 1, "baccalaur\u00e9at": 3, "d\u00e9finition": 1, "zones": 1, "place": 6, "r\u00e9seau": 1, "MAFPEN": 1, "formation": 8, "continue": 1, "projet": 2, "autant": 1, "apport\u00e9": 1, "r\u00e9ponses": 1, "Quand": 1, "\u00e9videmment": 1, "politique": 1, "renoncer": 1, "apr\u00e8s": 1, "d\u00e9part": 1, "vient": 1, "conna\u00eetre": 1, "d\u00e9gager": 1, "croissance": 4, "\u00e9l\u00e8ves": 10, "leurs": 7, "familles": 3, "employeurs": 1, "dynamique": 1, "parfois": 1, "collaborateurs": 1, "niveaux": 1, "ann\u00e9e": 2, "tension": 1, "forte": 1, "esp\u00e9rions": 1, "mettre": 3, "notables": 1, "financier": 1, "histoire": 1, "consacre": 1, "seuls": 1, "milliards": 1, "francs": 1, "continuerons": 1, "rapide": 1, "quantitatif": 1, "saurait": 1, "r\u00e9v\u00e9l\u00e9": 1, "demeure": 1, "encore": 3, "largement": 1, "appuy\u00e9": 1, "Cette": 1, "forger": 1, "valeurs": 2, "citoyennet\u00e9": 2, "soci\u00e9t\u00e9": 2, "naturellement": 1, "assise": 1, "faisait": 1, "privil\u00e9gi\u00e9": 1, "malthusienne": 1, "nombre": 1, "conduit": 1, "ignorer": 1, "pr\u00e9occupation": 1, "garde": 1, "dites": 1, "clair": 1, "vocation": 1, "seulement": 1, "s\u00e9lectionner": 1, "meilleurs": 1, "former": 1, "veiller": 1, "esprit": 1, "entendre": 1, "lyc\u00e9en": 1, "derni\u00e8res": 2, "ajout\u00e9e": 1, "confiance": 2, "n\u00e9gliger": 1, "particuli\u00e8rement": 1, "conquis": 1, "haute": 1, "niveau": 7, "g\u00e9n\u00e9ral": 4, "population": 1, "mesure": 2, "r\u00e9ussissent": 1, "certains": 1, "disent": 1, "perdent": 1, "entend": 1, "cesse": 2, "baisser": 1, "garantissions": 1, "raret\u00e9": 1, "prestigieux": 1, "engagerons": 1, "malthusianisme": 1, "serait": 3, "dangereux": 1, "celui": 1, "appartient": 3, "chacun": 1, "doter": 1, "r\u00e9ussite": 3, "possible": 1, "meilleur": 2, "reproche": 1, "malveillant": 1, "contribue": 1, "cr\u00e9er": 1, "forme": 1, "crois\u00e9e": 1, "Notre": 1, "Aucun": 1, "devra": 1, "sortir": 1, "avons": 1, "ferons": 1, "pol\u00e9miquons": 1, "produit": 2, "revanche": 1, "gouvernement": 2, "consid\u00e9ration": 1, "avant": 1, "n\u00e9cessit\u00e9": 1, "classe": 1, "d\u00e9bat": 2, "national": 1, "prend": 2, "corps": 2, "conduira": 1, "conclusions": 1, "estimera": 1, "pr\u00e9occupations": 1, "embrasser": 1, "probl\u00e8mes": 2, "points": 1, "fragilit\u00e9": 2, "attention": 1, "traitement": 1, "positif": 1, "donn\u00e9e": 1, "enseignement": 3, "pr\u00e9vaut": 1, "familiale": 1, "marque": 1, "lieux": 1, "fonctionnement": 1, "fortement": 1, "marqu\u00e9s": 1, "moins": 2, "diff\u00e9rences": 1, "difficult\u00e9": 1, "intellectuelles": 2, "progressivement": 1, "cadre": 1, "dispositifs": 1, "suceptibles": 1, "nombreux": 1, "vari\u00e9s": 1, "soutien": 1, "cycles": 2, "trois": 1, "technologiques": 1, "tentative": 1, "permettre": 1, "coll\u00e9giens": 1, "formes": 2, "r\u00e9flexion": 1, "r\u00e9sultats": 1, "obtenus": 1, "commune": 1, "anciennes": 1, "classes": 3, "hypoth\u00e8ses": 1, "restent": 1, "temps": 5, "livrer": 1, "\u00e9valuation": 1, "rigoureuse": 1, "cycle": 1, "\u00e9l\u00e9mentaire": 1, "offrirait": 1, "\u00e9quipes": 1, "comparatif": 1, "elles": 1, "besoin": 1, "technique": 2, "longtemps": 1, "convaincre": 1, "initial": 1, "fili\u00e8re": 2, "conduire": 1, "amener": 1, "poursuite": 1, "aller": 1, "moment": 2, "toujours": 4, "recruter": 1, "Baccalaur\u00e9at": 1, "demandera": 1, "Robert": 1, "Chapuis": 1, "Depuis": 2, "commen\u00e7ons": 1, "inventer": 1, "mod\u00e8le": 2, "r\u00e9elle": 1, "coop\u00e9ration": 1, "monde": 3, "urgent": 1, "concerne": 2, "seconde": 1, "Elles": 5, "doivent": 3, "devenir": 1, "techniques": 2, "mises": 1, "oeuvre": 2, "prioritairement": 1, "engagement": 1, "d\u00e9cisif": 1, "explor\u00e9": 1, "nombreuses": 2, "objectif": 1, "donner": 2, "r\u00e9organisation": 1, "rythmes": 1, "travail": 1, "National": 1, "programmes": 1, "soumises": 1, "faudrait": 1, "pourtant": 1, "structure": 1, "viendra": 1, "seront": 2, "employ\u00e9es": 1, "Soutenir": 1, "aider": 1, "enfant": 1, "savoirs": 1, "mesures": 1, "lesquelles": 1, "gauche": 1, "fondent": 1, "avanc\u00e9e": 1, "d\u00e9mocratique": 2, "deuxi\u00e8me": 1, "point": 2, "r\u00e9side": 2, "faible": 2, "efficacit\u00e9": 1, "fran\u00e7aise": 1, "caler": 1, "Toutes": 1, "conduisent": 1, "\u00e9coles": 1, "v\u00e9cues": 1, "aberrant": 1, "financi\u00e8rement": 1, "confront\u00e9s": 1, "n\u00e9cessaire": 1, "rendre": 1, "dignit\u00e9": 1, "fili\u00e8res": 2, "lutter": 1, "contre": 1, "tendance": 1, "naturelle": 1, "richesse": 1, "diversit\u00e9": 1, "possibilit\u00e9s": 1, "faudra": 4, "conviendra": 1, "certainement": 1, "oublier": 1, "professeurs": 2, "coll\u00e8ges": 3, "professionnelles": 1, "multiplicit\u00e9": 1, "possibles": 1, "premiers": 1, "pr\u00e9paratoires": 1, "Ministre": 1, "propos\u00e9": 1, "universitaires": 1, "ma\u00eetres": 1, "portes": 1, "consacrer": 1, "significatif": 1, "initiative": 1, "relations": 1, "universit\u00e9s": 1, "r\u00e9guli\u00e8res": 1, "per\u00e7u": 1, "organise": 1, "adultes": 1, "parcours": 1, "\u00e9tonnant": 1, "parvenions": 1, "v\u00e9ritable": 1, "cursus": 1, "d\u00e9pend": 1, "partie": 1, "combien": 1, "Secr\u00e9tariat": 1, "d\u00e9velopp\u00e9": 1, "partenariat": 1, "amplifier": 1, "travaille": 1, "initiatives": 1, "dipl\u00f4mes": 1, "d\u00e9livr\u00e9s": 1, "peuvent": 1, "conserver": 1, "caract\u00e8re": 1, "qualifiant": 1, "populations": 1, "reste": 2, "lequel": 1, "voudrais": 1, "lyc\u00e9ens": 1, "r\u00e9gler": 1, "efficace": 1, "laquelle": 2, "pourra": 1, "entier": 1, "Fran\u00e7ais": 1, "enseignants": 3, "cr\u00e9ation": 1, "arriv\u00e9s": 1, "joindre": 1, "flexibilit\u00e9": 1, "humanit\u00e9s": 1, "grecques": 1, "litt\u00e9rature": 1, "moderne": 1, "multipli\u00e9": 1, "sup\u00e9rieur": 1, "inclure": 1, "aucune": 1, "trouvent": 1, "second": 1, "sp\u00e9cialistes": 2, "transmission": 1, "Personne": 1, "faillir": 1, "mission": 1, "souhaite": 1, "simplement": 1, "pr\u00e9d\u00e9cesseurs": 1, "trouver": 1, "d\u00e9marche": 1, "raisonnement": 1, "rigoureux": 1, "fasse": 1, "proc\u00e8s": 1, "souci": 1, "mieux": 1, "donn\u00e9": 1, "articulant": 1, "professionnelle": 2, "convient": 1, "personnels": 1, "direction": 1, "sauront": 1, "venir": 1, "performances": 1, "permanente": 2, "pr\u00e9cieuse": 1, "rel\u00e8ve": 1, "chercheurs": 1, "limiter": 1, "domaine": 1, "ambitieux": 1, "recherche": 1, "condition": 1, "renouveau": 1, "initiale": 1, "prenons": 1, "serons": 1, "capables": 1, "ayant": 1, "a\u00een\u00e9s": 1, "discipline": 1, "int\u00e9grer": 1, "acquis": 1, "d\u00e9mocratisation": 2, "peine": 1, "jeter": 1, "regard": 1, "g\u00e9n\u00e9rations": 1, "successives": 1, "permis": 1, "rassemblent": 1, "milieux": 1, "sociaux": 1, "autour": 1, "refaire": 1, "int\u00e9r\u00eats": 1, "particuliers": 1, "syst\u00e8mes": 1, "profit": 1, "riches": 1, "repr\u00e9sent\u00e9": 1, "important": 1, "courage": 1, "parfaitement": 1, "compris": 1, "devait": 1, "avaient": 1, "jamais": 1, "fonde": 1, "justifie": 1}}