{"id": "05_07_1988-Paris", "date": "05_07_1988", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_192_24_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": ")\n\n5M sW/m\u00e4i\n\nMonsieur le Pr\u00e9sident,\n\n\u201c\\\nMesdames et Messieurs les S\u00e9nateurs, t; \u00efa\n\nLe Gouvernement s'associe avec \u00e9motion aux\n\nparoles qui viennent d'\u00eatre prononc\u00e9es.\n\nLe Pr\u00e9sident Poher vient de rappeler les\n\u00e9tapes de la vie politique d'Edgar Faure. Je voudrais\nm'attarder sur quelques moments significatifs de ce\n\nparcours r\u00e9publicain.\n\n1942, Edgar Faure qui a 34 ans, est distingu\u00e9\npar le G\u00e9n\u00e9ral de Gaulle qui lui confie le poste de\nDirecteur des services l\u00e9gislatifs a la pr\u00e9sidence du\ncomit\u00e9 fran\u00e7ais de lib\u00e9ration nationale, puis de\n\nsecr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral adjoint.\n\n1945, au proc\u00e8s de Nuremberg, Edgar Faure\nest procureur g\u00e9n\u00e9ral adjoint. ll n'ignorera rien de\nla barbarie nazie contre laquelle il requiert au nom de\nla culture, de la civilisation et de l'h\u00e9ritage\nd\u00e9mocratique europ\u00e9en. Mais c'est aussi l\u00e0 que s'enracine\nprofond\u00e9ment sa conviction que l'Europe est n\u00e9cessaire\npour ne plus jamais conna\u00eetre une telle situation. Toute\nsa vie il d\u00e9ploiera son talent \u00e0 faire avancer l'id\u00e9e\n\neurop\u00e9enne.\n\n \n\n\u00abMW\n\n2.\u2014\n\n1955. Il succ\u00e8de \u00e0 Pierre Mend\u00e8s France,\ndont il avait \u00e9t\u00e9 ministre, et devient \u00e0a\u00e9gnwtourlle/plus\n\nw \u00ffwe Pr\u00e9sident du Conseil Wepublique\u2014\n\n1955, aussi, il r\u00e9unit la conf\u00e9rence de\nMessine lan\u00e7ant ainsi la construction europ\u00e9enne : la\nFrance ne pouvait trouver une dimension moderne que par\nses r\u00e9gions et l'Europe. Il faisait des r\u00e9gions des\n\ninstances de planification et de coop\u00e9ration europ\u00e9enne.\n\nll cr\u00e9e les circonscriptions d'action\nr\u00e9gionale pour servir de cadre g\u00e9ographique aux actions\nde programmation \u00e9conomique et aux investissements\npublics, alors que la DATAR ne sera cr\u00e9\u00e9e que huit ans\nplus tard.\n\n \n\nSon int\u00e9r\u00eat pour la vie locale et r\u00e9gionale\nse retrouve lorsqu\u2018il souligne en 1982 les aspects\npositifs de la d\u00e9centralisation inscrite dans la loi\nDefferre avant de devenir Pr\u00e9sident du Conseil r\u00e9gional\n\nde France Comt\u00e9.\n\n1955, encore : confront\u00e9 \u00e0 la l\u00e9gitime\naspiration du Maroc a l'\u00e9mancipation, il saura poursuivre\nl'oeuvre engag\u00e9e par Pierre Mend\u00e8s France pour d\u00e9samorcer\nla violence et inventera l\"ind\u00e9pendance dans\nl'interd\u00e9pendance\". Le dispositif d\u00e9bloquera le conflit\net la formule inspirera la politique de coop\u00e9ration avec\n\nles Etats Africains.\n\n3.-\n\n1969 : l'objet du d\u00e9bat le plus agit\u00e9 devient\nle sujet du consensus le plus \u00e9labor\u00e9. L'avenir des\nuniversit\u00e9s m\u00e9ritait bien la talent d'Edgar Faure pour\nfaire aboutir des solutions, pour r\u00e9unir des volont\u00e9s\n\u00e9parses, pour mobiliser les forces de la science et de\nla cr\u00e9ation.\n\n1975 : Edgar Faure est \u00e9lu Pr\u00e9sident de\nl'Assembl\u00e9e Nationale. Son go\u00fbt du travail institutionnel\net de la norme juridique l'entra\u00eenent \u00e0 souhaiter des\n\nr\u00e9formes permettant un meilleur travail l\u00e9gislatif.\n\nVous avez rappel\u00e9, notamment l\u2018extension\n\nde l'ordre du jour compl\u00e9mentaire. /' \u201dm.\n\n\\.\n\\\n\n4/:\n,0\nW\ufb02\u00e4j\n\nJ'ajouterai, pour ma part, que la cr\u00e9ation\nde postes d'assistants parlementaires et la mise en oeuvre\ndes questions au Gouvernement furent des am\u00e9liorations\nsensibles de la situation des d\u00e9put\u00e9s, et dont les\n\ns\u00e9nateurs n'ont pas tard\u00e9 \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier \u00e9galement.\n\nAyant moi\u2014m\u00eame indiqu\u00e9 au Gouvernement les\nconditions de travail que dicte le respect du Parlement,\nje m'associerai au voeu de ce grand parlementaire,\nrejoignant ainsi le votre, d'un travail l\u00e9gislatif bien\n\norganis\u00e9 et de sessions \u00e9quilibr\u00e9es.\n\n \n\n4.\u2014\n1989 : le Bicentenaire de la R\u00e9volution de\n1789 et de la D\u00e9claration des Droits de l'Homme. Ce\nprofond r\u00e9publicain succ\u00e9da \u00e0 Michel Baroin tragiquement\ndisparu et \u00e9rigea la fonction en symbole de ce qu'il avait\n\ntoujours \u00e9t\u00e9.\n\nAvec son dynamisme in\u00e9puisable, son savoir\nfaire incomparable il sut animer cette structure et lui\ndonner les moyens financiers n\u00e9cessaires. Il voulait\ncr\u00e9er une fondation Europ\u00e9enne des Droits de l'Homme\ninvestie de missions de recherche et d'information/ que\ndevrait abriter la plate\u2014forme sup\u00e9rieure de la grande\n\narche de la d\u00e9fense.\n\nLe Pr\u00e9sident Edgar Faure ne pourra accomplir\ncette t\u00e2che. Il aura cependant marqu\u00e9 d'une forte\n\nempreinte la comm\u00e9moration de notre R\u00e9publique.\n\nCette oeuvre inachev\u00e9e s\u2018ajoutera au brillant\n\npalmar\u00e8s de la vie exceptionnelle de cet homme\n\n50\u2018\nALES-I)\n\nAvocat a 20 ans, agr\u00e9g\u00e9 des facult\u00e9s de droit\n\nremarquable.\n\n \n   \n\n.7 \u00e0oN\n\n\u00e0 54 ans \u2014le\u00e7on d'optimisme sur la jeunesse du coeur et\nde l'esprit\u2014; Professeur de droit, D\u00e9put\u00e9, Pr\u00e9sident de\nl'Assembl\u00e9e Nationale, Pr\u00e9sident du Conseil, Ministre,\nS\u00e9nateur; Acad\u00e9micien, homme de lettres, le Pr\u00e9sident\nEdgar Faure restera l'exemple d'un homme pour qui la\npolitique \u00e9tait toujours la traduction concr\u00e8te des\n\nvaleurs r\u00e9publicaines.\n\n \n\n5.\u2014\n\nIl \u00e9tait en m\u00eame temps l'homme qui savait\nconsacrer un talent flamboyant \u00e0 toutes sortes\nd'activit\u00e9s : auteur de romans policiers en m\u00eame temps\nque virtuose du droit romain, gestionnaire rigoureux en\nm\u00eame temps que parolier de chansons, apte a \u00e9crire sur\nla banqueroute de Law ou sur la disgr\u00e2ce de Iurgot; il\nappartenait en outre \u00e0 cette cat\u00e9gorie rare et enviable\ndes brillants causeurs au sens o\u00f9 le XVIII0 si\u00e8cle les\nentendait, cultiv\u00e9s, plein d'humour et de vie, sachant\n\n\u00eatre profonds sans la moindre lourdeur.\n\nDe nombreux mots dont il nous a r\u00e9jouits,\ndes formules scintillantes qu'il a su inventer, il en\nest une, fulgurante, qui m'a toujours frapp\u00e9 et que j'ai\nadopt\u00e9e. Il disait en effet : \"il n'y a pas de politique\n\nsans risque mais il y a des politiques sans chances\".\n\nRarement une v\u00e9rit\u00e9 premi\u00e8re et pourtant\noubli\u00e9e aura \u00e9t\u00e9 exprim\u00e9e en si peu de mots et avec tant\nde force. Contre les peurs paralysantes, les frilosit\u00e9s\nconduisant au repli, se rappeler qu'on ne bouge jamais\nsans risque, mais que l\u2018immobilisme est toujours mortel,\n\nvoil\u00e0 des conditions d'une v\u00e9ritable ambition pour son\n\n\u201camas\n\nD a y S .\n\\wmab\\\u00e7/\n\nv\n\n \n\n6.\u2014\n\nJe me permettrai d'achever mon propos sur\nun sourire parce que celui qui exer\u00e7ait son humour\n\u00e9galement sur lui\u2014m\u00e9m\u00e9 ne me le reprocherait pas, et\nj'\u00e9voquerai un dessin paru en premi\u00e8re page d'un grand\nquotidien du soir le jour de sa disparition : le G\u00e9n\u00e9ral\nde Gaulle et Pierre Mend\u00e8s\u2014France accueillent le Pr\u00e9sident\nEdgar Faure au Paradis et le G\u00e9n\u00e9ral de Gaulle lui dit\n\" tu vas voir ! Ils vont tous dire que tu \u00e9tais un\n\nrassembleur\".\n\nGageons qu'aujourd'hui l'inventeur des\nmajorit\u00e9s d'id\u00e9es nous regarderait d'un oeil bienveillant,\n\u00e9clair\u00e9 d'une lueur d'amusement en songeant au titre de\nson dernier ouvrage de m\u00e9moire : \"Avoir toujours raison\n\nc'est un grand tort\".\n\nEn mon nom personnel, au nom du Gouvernement,\nje m'associe au deuil de votre assembl\u00e9e, \u00e0 celui du\ngroupe de la Gauche D\u00e9mocratique et particuli\u00e8rement \u00e0\ncelui de la famille et des proches d'Edgar Faure auxquels\n\nj'adresse l'expression de mes condol\u00e9ances \u00e9mues.\n\n'.\\VE' \\\n\n\u00ef\n\" \u00ab F)\n\\\\\u2019YAIL3'/\u00ef\"\\j\n\n \n\n", "key_words": {"Messieurs": 1, "Gouvernement": 3, "\u00e9motion": 1, "viennent": 1, "Pr\u00e9sident": 7, "Poher": 1, "vient": 1, "rappeler": 2, "politique": 2, "quelques": 1, "moments": 1, "significatifs": 1, "Edgar": 4, "Faure": 7, "G\u00e9n\u00e9ral": 2, "Gaulle": 3, "confie": 1, "poste": 1, "services": 1, "l\u00e9gislatifs": 1, "pr\u00e9sidence": 1, "fran\u00e7ais": 1, "lib\u00e9ration": 1, "g\u00e9n\u00e9ral": 2, "proc\u00e8s": 1, "procureur": 1, "barbarie": 1, "nazie": 1, "contre": 1, "laquelle": 1, "requiert": 1, "civilisation": 1, "aussi": 1, "conviction": 1, "jamais": 1, "conna\u00eetre": 1, "telle": 1, "d\u00e9ploiera": 1, "talent": 3, "faire": 1, "avancer": 1, "succ\u00e8de": 1, "Pierre": 3, "Mend\u00e8s": 2, "avait": 1, "devient": 1, "Conseil": 2, "r\u00e9unit": 1, "conf\u00e9rence": 1, "lan\u00e7ant": 1, "ainsi": 2, "construction": 1, "europ\u00e9enne": 1, "pouvait": 1, "trouver": 1, "dimension": 1, "moderne": 1, "r\u00e9gions": 2, "faisait": 1, "planification": 1, "coop\u00e9ration": 2, "circonscriptions": 1, "servir": 1, "cadre": 1, "g\u00e9ographique": 1, "programmation": 1, "\u00e9conomique": 1, "alors": 1, "DATAR": 1, "cr\u00e9\u00e9e": 1, "int\u00e9r\u00eat": 1, "locale": 1, "retrouve": 1, "souligne": 1, "d\u00e9centralisation": 1, "inscrite": 1, "avant": 1, "devenir": 1, "France": 2, "encore": 1, "confront\u00e9": 1, "Maroc": 1, "saura": 1, "engag\u00e9e": 1, "violence": 1, "inventera": 1, "dispositif": 1, "d\u00e9bloquera": 1, "formule": 1, "inspirera": 1, "Etats": 1, "d\u00e9bat": 1, "agit\u00e9": 1, "sujet": 1, "consensus": 1, "m\u00e9ritait": 1, "aboutir": 1, "r\u00e9unir": 1, "mobiliser": 1, "forces": 1, "science": 1, "travail": 4, "norme": 1, "juridique": 1, "souhaiter": 1, "permettant": 1, "meilleur": 1, "notamment": 1, "postes": 1, "parlementaires": 1, "questions": 1, "furent": 1, "situation": 1, "tard\u00e9": 1, "b\u00e9n\u00e9ficier": 1, "indiqu\u00e9": 1, "dicte": 1, "respect": 1, "grand": 2, "l\u00e9gislatif": 1, "sessions": 1, "Bicentenaire": 1, "R\u00e9volution": 1, "D\u00e9claration": 1, "Droits": 2, "r\u00e9publicain": 1, "succ\u00e9da": 1, "Michel": 1, "Baroin": 1, "\u00e9rigea": 1, "fonction": 1, "symbole": 1, "dynamisme": 1, "incomparable": 1, "animer": 1, "cette": 2, "structure": 1, "moyens": 1, "financiers": 1, "fondation": 1, "Europ\u00e9enne": 1, "missions": 1, "recherche": 1, "abriter": 1, "sup\u00e9rieure": 1, "pourra": 1, "cependant": 1, "marqu\u00e9": 1, "comm\u00e9moration": 1, "notre": 1, "oeuvre": 1, "inachev\u00e9e": 1, "exceptionnelle": 1, "agr\u00e9g\u00e9": 1, "facult\u00e9s": 1, "jeunesse": 1, "coeur": 1, "Professeur": 1, "homme": 2, "restera": 1, "\u00e9tait": 2, "toujours": 4, "traduction": 1, "concr\u00e8te": 1, "temps": 2, "flamboyant": 1, "toutes": 1, "auteur": 1, "romans": 1, "policiers": 1, "virtuose": 1, "droit": 1, "gestionnaire": 1, "rigoureux": 1, "parolier": 1, "\u00e9crire": 1, "banqueroute": 1, "disgr\u00e2ce": 1, "outre": 1, "cat\u00e9gorie": 1, "brillants": 1, "causeurs": 1, "si\u00e8cle": 1, "plein": 1, "profonds": 1, "moindre": 1, "nombreux": 1, "formules": 1, "scintillantes": 1, "frapp\u00e9": 1, "disait": 1, "effet": 1, "risque": 1, "politiques": 1, "v\u00e9rit\u00e9": 1, "premi\u00e8re": 2, "exprim\u00e9e": 1, "Contre": 1, "peurs": 1, "bouge": 1, "conditions": 1, "v\u00e9ritable": 1, "ambition": 1, "permettrai": 1, "propos": 1, "sourire": 1, "parce": 1, "celui": 2, "exer\u00e7ait": 1, "reprocherait": 1, "dessin": 1, "disparition": 1, "accueillent": 1, "Paradis": 1, "\u00e9tais": 1, "regarderait": 1, "lueur": 1, "songeant": 1, "titre": 1, "dernier": 1, "ouvrage": 1, "m\u00e9moire": 1, "deuil": 1, "votre": 1, "Gauche": 1, "D\u00e9mocratique": 1, "particuli\u00e8rement": 1, "famille": 1, "proches": 1, "condol\u00e9ances": 1}}