{"id": "19_02_2011-Pantin", "date": "19_02_2011", "year": "2011", "lieu": "Pantin", "longitude": 2.4126816666666673, "latitude": 48.897568787878775, "typologie": "correspondance ; documentation ; discours dactylographie", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_254_08_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "Cher Edmond,\nNous avons tous deux quatre Vingts ans cette ann\u00e9e, \u00e0 peu pr\u00e8s ensemble !\n\nQue de chemin parcouru. Entre toi et moi tout a commenc\u00e9 avec Reconstruction, le c\u00e9l\u00e8bre groupe\nde r\u00e9\ufb02exion de la minorit\u00e9 de la CFTC, quand tu entrais dans la chimie et moi dans l'administration.\n\nNos chemins n'ont pas \u00e9t\u00e9 identiques : tu as \u00e9t\u00e9 d'abord un syndicaliste, m\u00eame s'il a pu t'arriver de\nconserver quelques ann\u00e9es une carte d'adh\u00e9sion politique.\nJ'ai \u00e9t\u00e9 d'abord un politique m\u00eame s'il a pu m'arriver d'\u00eatre deux ans membre du Conseil R\u00e9gional\n\nd'Ile de France de la CFDT...\n\nL'essentiel ce fut cette vision largement convergente, et qui \u00e9tait tr\u00e8s nouvelle dans les ann\u00e9es\ncinquante et soixante, d'une pratique vigoureusement sociale d\u00e9mocrate o\u00f9 le syndicalisme de\nmasse et de classe rechercherait le progr\u00e8s social d'abord par la n\u00e9gociation permanente, et le parti\nsocial d\u00e9mocrate, d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment r\u00e9formiste, n'envisagerait les avanc\u00e9es sociales que progressives et\nsans rupture fracassante. Mais en France il n'y avait de place pour une vraie sociale d\u00e9mocratie ni\nc\u00f4t\u00e9 politique, ni c\u00f4t\u00e9 syndical. Nous fumes nombreux, mais peut-\u00eatre bien toi et moi \ufb01gurions\nparmi les plus assidus, \u00e0 fr\u00e9quenter le groupe Reconstruction, divers clubs, le navire amiral de la\nformation qu'\u00e9tait Bierville et naturellement d'innombrables colloque, pour y activer la soci\u00e9t\u00e9\n\ncivile, le tissu associatif et surtout bien s\u00fbr le dialogue social.\n\n  \n\nC'est ainsi qu'\u00e9clate Mai 68. Nous nous retrouvons toi et moi avec la m\u00eame perception.\n\nCette exigence de parole, ce refus des hi\u00e9rarchies abusives, ce besoin de projet et de sens, dans la\nvie comme dans le travail, sont de haute importance. Mais les gauchistes ne comprennent rien au\ncaract\u00e8re essentiel de la non violence dans la d\u00e9marche, et le reste du champ politique ne comprend\nrien du tout \u00e0 cette premi\u00e8re explosion de col\u00e8re de l'immat\u00e9riel.\n\nLes cons\u00e9quences sociales son immenses, les cons\u00e9quences politiques r\u00e9gressives : le PS va au \ufb01nal\noccuper un espace consid\u00e9rable, mais sans y d\u00e9velopper ni dialogue social, ni contractualisation, ni\nm\u00eame r\u00e9formisme assum\u00e9. Nous travaillons, toi et moi, avec Mend\u00e8s France parfois, avec Andr\u00e9\nSalomon beaucoup, en relation avec Pierre Mauroy, pour tenter d'agglutiner d'autres forces et de\nfaire partager d'autres visions \u00e0 ce PS revigor\u00e9 mais sans projet bien clair.\n\nC'est sans doute la p\u00e9riode o\u00f9 nous nous sommes le plus fr\u00e9quent\u00e9s. Breton au moins de vacances,\ntout comme moi, tu venais chaque \u00e9t\u00e9 avec Raymonde et parfois ton \ufb01ls Jacques passer un jour sur\nmon bateau, naviguer \u00e0 la voile en Bretagne Sud en refaisant le monde.\n\nMais le PS restait lui-m\u00eame. Mal \u00e0 l'aise avec le vrai r\u00e9formisme, m\u00e9\ufb01ant devant un dialogue social\nqu'il ne savait m\u00eame gu\u00e8re pratiquer, le PS dans l'opposition comme au pouvoir fait de la politique\nsociale unilat\u00e9rale, par coups successifs et sans projet visible.\n\nIl te faut \u00ab recentrer l'action syndicale >>. Tu y arrives, donnant ainsi sa stabilit\u00e9 \u00e0 la grande maison.\nLe p\u00f4le politique n'aura gu\u00e8re aid\u00e9 \u00e0 consolider le r\u00e9formisme syndical. C'est par ses seules forces\nque la CFDT est devenue la premi\u00e8re conf\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise. Mais cela su\ufb01it d\u00e9j\u00e0 \u00e0 transformer la\n\nprobl\u00e9matique de la politique sociale en France et c'est de bon augure pour l'avenir.\n\nAu fond, Edmond, tu as mieux r\u00e9ussi ton coup que moi le mien. Ta d\u00e9marche d'ailleurs n'est pas que\n\n \n\n \n\nsyndicale : les m\u00eames principes t'ont fait fonctionner \u00e0 VVF et \u00e0 France Avenir.\n\nA cette \u00e9tape avanc\u00e9e de notre parcours, je peux te dire, que j'ai rencontr\u00e9 peu d'hommes avec qui je\nme sois aussi constamment et sur tr\u00e8s longue p\u00e9riode trouv\u00e9 en accord profond d'analyse et de\nstrat\u00e9gie comme avec toi. Je pense d'ailleurs que cette convergence authentique nous a\nmutuellement renforc\u00e9s. C'est dans ce d\u00e9but de XXI \u00e8me si\u00e8cle que la deuxi\u00e8me gauche \u2014 ce nom\nqui fut invent\u00e9 pour la CFDT nous est aujourd'hui plus souvent coll\u00e9 qu'\u00e0 vous ! - est en train de\ngagner sur la premi\u00e8re, la jacobine : rigueur \u00e9conomique, priorit\u00e9 au dialogue et au contrat sur la loi,\nrespect de la responsabilit\u00e9 des partenaires \u2014 c'est ce qui nous reste de l'autogestion \u2014 Mais dans\ncette Victoire l\u00e0, la CFDT a jou\u00e9 un r\u00f4le majeur, au moins autant que les politiques.\n\nLa France a de ce fait des chances de vivre sa vie int\u00e9rieure un peu moins mal au XXI\u00e8me si\u00e8cle\nqu'au XX\u00e8me. Ton imagination et ta force de convictions ont jou\u00e9 un r\u00f4le consid\u00e9rable dans cette\n\u00e9volution.\n\nCe fut, Edmond, un plaisir, un vrai, et un renforcement que de v\u00e9ri\ufb01er fr\u00e9quemment ce parall\u00e9lisme\ndes vues longues capable d'inspirer l'action quotidienne dans des registres aussi diff\u00e9rents.\n\nLa con\ufb01ance, l'amiti\u00e9 et l'amour de la Bretagne ont \u00e9tay\u00e9 des intuitions d\u00e9j\u00e0 solides.\n\nJe veux te dire le plaisir que j'ai eu \u00e0 parcourir ce chemin dans une relation aussi forte avec toi.\n\nMichel Rocard ( \\\n\n. t4\nV\u201d\n\n \n\n", "key_words": {"avons": 1, "quatre": 1, "Vingts": 1, "cette": 5, "ensemble": 1, "chemin": 2, "Entre": 1, "commenc\u00e9": 1, "c\u00e9l\u00e8bre": 1, "r\u00e9\ufb02exion": 1, "minorit\u00e9": 1, "quand": 1, "entrais": 1, "chimie": 1, "chemins": 1, "identiques": 1, "quelques": 1, "ann\u00e9es": 1, "carte": 1, "politique": 4, "membre": 1, "Conseil": 1, "France": 6, "vision": 1, "largement": 1, "\u00e9tait": 1, "nouvelle": 1, "pratique": 1, "vigoureusement": 1, "sociale": 3, "d\u00e9mocrate": 1, "syndicalisme": 1, "classe": 1, "rechercherait": 1, "progr\u00e8s": 1, "social": 1, "n\u00e9gociation": 1, "d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment": 1, "avanc\u00e9es": 1, "sociales": 2, "progressives": 1, "rupture": 1, "avait": 1, "place": 1, "vraie": 1, "d\u00e9mocratie": 1, "fumes": 1, "fr\u00e9quenter": 1, "groupe": 1, "divers": 1, "navire": 1, "amiral": 1, "Bierville": 1, "naturellement": 1, "activer": 1, "tissu": 1, "associatif": 1, "surtout": 1, "dialogue": 4, "ainsi": 2, "retrouvons": 1, "exigence": 1, "refus": 1, "hi\u00e9rarchies": 1, "besoin": 1, "projet": 3, "comme": 4, "haute": 1, "gauchistes": 1, "comprennent": 1, "essentiel": 1, "violence": 1, "reste": 2, "champ": 1, "premi\u00e8re": 2, "explosion": 1, "col\u00e8re": 1, "cons\u00e9quences": 2, "politiques": 1, "r\u00e9gressives": 1, "espace": 1, "d\u00e9velopper": 1, "r\u00e9formisme": 2, "Mend\u00e8s": 1, "relation": 2, "Pierre": 1, "tenter": 1, "forces": 1, "partager": 1, "visions": 1, "revigor\u00e9": 1, "doute": 1, "p\u00e9riode": 2, "sommes": 1, "Breton": 1, "moins": 3, "venais": 1, "chaque": 1, "Raymonde": 1, "parfois": 1, "Jacques": 1, "passer": 1, "naviguer": 1, "voile": 1, "Bretagne": 2, "refaisant": 1, "restait": 1, "m\u00e9\ufb01ant": 1, "devant": 1, "savait": 1, "gu\u00e8re": 2, "pouvoir": 1, "coups": 1, "successifs": 1, "recentrer": 1, "syndicale": 1, "donnant": 1, "stabilit\u00e9": 1, "grande": 1, "consolider": 1, "seules": 1, "devenue": 1, "conf\u00e9d\u00e9ration": 1, "su\ufb01it": 1, "transformer": 1, "augure": 1, "mieux": 1, "r\u00e9ussi": 1, "d\u00e9marche": 1, "m\u00eames": 1, "principes": 1, "fonctionner": 1, "\u00e9tape": 1, "avanc\u00e9e": 1, "notre": 1, "rencontr\u00e9": 1, "aussi": 3, "constamment": 1, "longue": 1, "trouv\u00e9": 1, "accord": 1, "profond": 1, "pense": 1, "convergence": 1, "authentique": 1, "d\u00e9but": 1, "si\u00e8cle": 1, "deuxi\u00e8me": 1, "gauche": 1, "invent\u00e9": 1, "souvent": 1, "coll\u00e9": 1, "train": 1, "jacobine": 1, "rigueur": 1, "priorit\u00e9": 1, "contrat": 1, "responsabilit\u00e9": 1, "partenaires": 1, "Victoire": 1, "autant": 1, "chances": 1, "vivre": 1, "int\u00e9rieure": 1, "XXI\u00e8me": 1, "imagination": 1, "force": 1, "convictions": 1, "consid\u00e9rable": 1, "renforcement": 1, "v\u00e9ri\ufb01er": 1, "fr\u00e9quemment": 1, "longues": 1, "capable": 1, "quotidienne": 1, "registres": 1, "\u00e9tay\u00e9": 1, "intuitions": 1, "plaisir": 1, "parcourir": 1, "forte": 1, "Rocard": 1}}