{"id": "21_05_1990-Paris", "date": "21_05_1990", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_199_63_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "-' PREMIER MINISTRE\n\n \n\nSERVICE DE PRESSE\n\nDEJEUNER DU 21 MAI I990\nEN L'HONNEUR DU PREMIER MINISTRE\nDE SINGAPOUR ET DE\nMADAME LEE KUAN YEW/(\u00ee:\u00ce55\\\n\n- w\\H\ufb01\u2018//\n\nALLOCUTION DE\n\nM. MICHEL ROCARD\n\nPREMIER MINISTRE\n\n \n\n \n\nMonsieur le Premier Ministre, Madame, \"/,IWM\\\n\nK\u2018QLQY)\n\nC\u2019est pour mon \u00e9pouse et moi-m\u00eame un honneur tout\nparticulier de vous accueillir pour cette visite officielle en\nFrance. J\u2019ai conscience en effet de recevoir aujourd\u2019hui l\u2019un des\nhommes d\u2019Etat les plus chevronn\u00e9s d\u2019Asie, et m\u00eame du Monde, puisque\nvous avez acc\u00e9d\u00e9 au poste de Premier Ministre de votre pays il y a\n3l ans.\n\nCertains pourraient penser que c\u2019est d\u00e9j\u00e0 en soi un\nprodige. Mais vous ne vous \u00eates pas content\u00e9 de durer : vous avez\npendant ces ann\u00e9es, avec patience et obstination, conduit Singapour\nsur la voie d\u2019un succ\u00e8s pratiquement sans \u00e9quivalent dans le monde\nactuel.\n\nSingapour a pu r\u00e9ussir un d\u00e9veloppement \u00e9conomique\nimpressionnant, tout en maintenant une coexistence harmonieuse\nentre ses communaut\u00e9s et en \u00e9vitant, autant qu\u2019il \u00e9tait possible sur\nun territoire aussi limit\u00e9, les m\u00e9faits de l\u2019urbanisation.\n\nJe suis heureux de f\u00e9liciter l\u2019artisan d\u2019un tel succ\u00e8s.\n\nVotre visite \u00e0 Paris r\u00e9pond \u00e0 celle que le Premier\nMinistre fran\u00e7ais \u00e0 l\u2019\u00e9poque fit \u00e0 Singapour en 1985. Le flux\nr\u00e9gulier de visites minist\u00e9rielles, parlementaires et de respon-\nsables \u00e9conomiques entre nos deux pays t\u00e9moigne de la vitalit\u00e9 de\nnos relations bilat\u00e9rales.\n\nCelles-ci ne souffrent ni de la distance g\u00e9ographique, ni\ndu caract\u00e8re relativement r\u00e9cent de nos relations. La France porte \u00e0\nl\u2019Asie du Sud-Est un int\u00e9r\u00eat de premier plan. Elle se garde bien de\nsous-estimer l\u2019importance de la ville\u2014Etat de Singapour, de son\nactivit\u00e9 et de son rayonnement.\n\nUne preuve en est donn\u00e9e par la pr\u00e9sence des entreprises\nfran\u00e7aises dans votre pays : plus de 200 entreprises industrielles\net commerciales fran\u00e7aises, 16 de nos banques et \u00e9tablissements\nfinanciers sont repr\u00e9sent\u00e9s \u00e0 Singapour. Des Fran\u00e7ais y r\u00e9ussissent\ndans des domaines aussi vari\u00e9s que l\u2019\u00e9lectronique, les h\u00e9licopt\u00e8res\net la diffusion des croissants \u00e0 la fran\u00e7aise.\n\nNous avons constitu\u00e9 \u00e0 Paris un Club pour les pays de l\u2019As-\nsociation des Nations de l\u2019Asie du Sud\u2014Est, que pr\u00e9side M. Fran\u00e7ois\nMISSOFFE. Ce Club r\u00e9unit les industriels, les hommes d\u2019affaires et\nles responsables de l\u2019administration les plus concern\u00e9s par ces\npays, afin de faciliter les contacts et d\u2019aider \u00e0 surmonter\nd\u2019\u00e9ventuelles difficult\u00e9s.\n\n.../...\n\n \n\n2\n\nAlors que j\u2019ai trop souvent l'occasion de d\u00e9plorer la\nrelative faiblesse des investissements fran\u00e7ais \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, je me\nr\u00e9jouis de ce que, dans votre pays, les investissements fran\u00e7ais se\nsucc\u00e8dent \u00e0 un rythme croissant, sous-tendus par une coop\u00e9ration\ndynamique dont l\u2019Institut franco-singapourien d\u2019\u00e9lectronique et\nd\u2019\u00e9lectro-technique est la vitrine et le point fort. Le Fran\u00e7ais\nenfin, qui est la premi\u00e8re langue \u00e9trang\u00e8re dans le cycle secondaire\n\u00e0 Singapour, sera enseign\u00e9 d\u00e8s l'an prochain au sein de votre\nuniversit\u00e9 nationale.\n\nMais votre visite en France, et Europe, Monsieur le\nPremier Ministre, a des ambitions plus vastes que de passer en\nrevue les relations avec les pays que vous visitez. Vous \u00eates tr\u00e8s\naverti des changements fondamentaux qui affectent ce continent et\nvous souhaitez confronter avec les n\u00f4tres vos vues et vos analyses.\nJ\u2019ai pris connaissance avec grand int\u00e9r\u00eat de votre intervention au\nSymposium de Davos en f\u00e9vrier dernier. Vous vous pr\u00e9occupez, fort\nl\u00e9gitimement, des incidences des changements en cours sur les\nrelations entre l\u2019 Europe, l\u2019Am\u00e9rique et l\u2019Asie.\n\n/\u201c\n\n/\u00ef'\u00ef\"\u2018>\u00ab\u00bb)\nKvi , \u00ab\u2018r\u2019\n\nkg; = _\u2018;_/\u201d\n\nJe voudrais, sur ce point, \u00eatre tr\u00e8s clair : les transfor-\nmations en cours en Europe, l\u2019unification de l\u2019Allemagne, les\nprogr\u00e8s dans la voie de la d\u00e9mocratie des Pays de l\u2019Europe centrale\net orientale, la r\u00e9alisation prochaine du march\u00e9 unique des douze\nEtats de la Communaut\u00e9 et les progr\u00e8s de l\u2019union europ\u00e9enne\nrequi\u00e8rent, comme il est normal, une partie de notre attention. Mais\ncela ne signifie nullement que l\u2019Europe va se replier sur elle-m\u00eame\nou s\u2019\u00e9riger en forteresse ferm\u00e9e aux \u00e9changes ext\u00e9rieurs.\n\nLe nouvel espace \u00e9conomique et humain qui se constitue\nsera plus apte encore que dans le pass\u00e9 aux \u00e9changes et au dialogue\navec le reste du Monde. L\u2019Europe ,que nous construisons est une\nEurope d\u2019ouverture.\n\nL\u2019Asie sera un partenaire\u2014cl\u00e9 de cette Europe nouvelle.\nNous portons une grande attention aux \u00e9v\u00e8nements de Chine, au Japon,\ndont nous souhaitons autant que vous l'insertion harmonieuse dans le\nconcert des grandes puissances, \u00e0 l\u2019Association des Nations de\nl\u2019Asie et du Sud-Est, et le dialogue avec cette derni\u00e8re a pour nous\nune importance de premier plan.\n\n.../...\n\n \n\nAu milieu de cette Europe, Monsieur le Premier Ministre,\nla France n\u2019est pas un pays tout \u00e0 fait comme les autres. Elle a\npour l\u2019Asie du Sud-Est un int\u00e9r\u00eat particulier, qui lui vient de\nl\u2019histoire, mais ne se limite pas au pass\u00e9 :\n\nVous connaissez tous les efforts que nous avons entrepris\npour aider \u00e0 une solution pacifique et durable du douloureux\nprobl\u00e8me du Cambodge. Les progr\u00e8s sont lents, mais il ne faut pas\nd\u00e9sesp\u00e9rer. Dans quelques jours, les cinq membres permanents du\nConseil de S\u00e9curit\u00e9 vont se r\u00e9unir une nouvelle fois pour tenter de\nprogresser. Mais, comme je l\u2019ai dit \u00e0 Bangkok en janvier dernier,\nles pays de la r\u00e9gion ont un r\u00f4le essentiel \u00e0 jouer pour favoriser\nle dialogue entre les parties cambodgiennes et permettre un jour,\navec l\u2019aide des Nations Unies, le d\u00e9roulement au Cambodge d\u2019\u00e9lec\u2014\ntions libres et \u00e9quitables. '\n\nLa France, Monsieur le Premier Ministre, est aussi un Etat\nriverain du Pacifique. Je reviens moi\u2014m\u00eame du Pacifique o\u00f9 je me\nsuis trouv\u00e9 pendant quelques heures aupr\u00e8s du Pr\u00e9sident de la\nR\u00e9publique fran\u00e7aise et de plusieurs des membres du Gouvernement.\nCela montre l\u2019importance que nous attachons \u00e0 la pr\u00e9sence fran\u00e7aise\ndans le Pacifique. ,/<777\u00e7,\n\nK\"\\-,z/\n\nMon Gouvernement s\u2019est particuli\u00e8rement employ\u00e9, depuis sa\nformation, \u00e0 am\u00e9liorer les relations et d\u00e9velopper la coop\u00e9ration\nentre les territoires fran\u00e7ais du Pacifique et leur environnement\nr\u00e9gional. C\u2019est donc avec un grand int\u00e9r\u00eat que nous suivons les\nd\u00e9buts de la Coop\u00e9ration Economique en Asie-Pacifique (APEC), qui\ntiendra une r\u00e9union n\ufb01nist\u00e9rielle \u00e0 Singapour\u2018 en juillet, tandis\nque nous participons d\u00e9j\u00e0 aux travaux de la Conf\u00e9rence sur la\nCoop\u00e9ration \u00e9conomique dans le Pacifique (APEC), qui a son secr\u00e9tar-\niat permanent install\u00e9 \u00e0 Singapour. Votre pays, Monsieur le Premier\nMinistre, appara\u00eet ainsi comme un lieu de rencontre pour la\ncoop\u00e9ration dans le Pacifique, ce qui lui conf\u00e8re \u00e0 nos yeux un\nint\u00e9r\u00eat suppl\u00e9mentaire.\n\nEn renfor\u00e7ant comme nous le faisons aujourd\u2019hui les\nrelations entre Singapour et la France, nous \u00e9tablissons un \u00e9l\u00e9ment\nessentiel du partenariat entre l'Europe d\u2019une part et l\u2019ensemble\nAsie\u2014Pacifique d\u2019autre part.\n\nMonsieur le Premier Ministre, Madame, je l\u00e8ve mon verre \u00e0\nMonsieur HEE KIM HEE, Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique de SINGAPOUR, \u00e0\nvotre sant\u00e9 et \u00e0 celle des personnalit\u00e9s qui vous accompagnent, \u00e0\nl\u2019amiti\u00e9 et la coop\u00e9ration entre Singapour et la France.\n\n \n\n", "key_words": {"PREMIER": 2, "SINGAPOUR": 1, "MICHEL": 1, "Premier": 5, "\u00e9pouse": 1, "honneur": 1, "accueillir": 1, "cette": 4, "visite": 3, "officielle": 1, "conscience": 1, "effet": 1, "recevoir": 1, "chevronn\u00e9s": 1, "acc\u00e9d\u00e9": 1, "poste": 1, "Ministre": 1, "votre": 5, "pourraient": 1, "penser": 1, "content\u00e9": 1, "durer": 1, "patience": 1, "conduit": 1, "succ\u00e8s": 1, "pratiquement": 1, "\u00e9quivalent": 1, "r\u00e9ussir": 1, "d\u00e9veloppement": 1, "maintenant": 1, "coexistence": 1, "communaut\u00e9s": 1, "autant": 2, "\u00e9tait": 1, "possible": 1, "territoire": 1, "aussi": 3, "m\u00e9faits": 1, "heureux": 1, "f\u00e9liciter": 1, "Paris": 2, "r\u00e9pond": 1, "celle": 2, "fran\u00e7ais": 4, "Singapour": 3, "visites": 1, "parlementaires": 1, "\u00e9conomiques": 1, "entre": 6, "t\u00e9moigne": 1, "vitalit\u00e9": 1, "relations": 3, "souffrent": 1, "distance": 1, "caract\u00e8re": 1, "relativement": 1, "r\u00e9cent": 1, "France": 2, "porte": 1, "int\u00e9r\u00eat": 4, "premier": 2, "garde": 1, "preuve": 1, "donn\u00e9e": 1, "pr\u00e9sence": 2, "entreprises": 1, "commerciales": 1, "banques": 1, "repr\u00e9sent\u00e9s": 1, "Fran\u00e7ais": 1, "domaines": 1, "vari\u00e9s": 1, "diffusion": 1, "croissants": 1, "avons": 2, "constitu\u00e9": 1, "Nations": 3, "pr\u00e9side": 1, "r\u00e9unit": 1, "hommes": 1, "responsables": 1, "concern\u00e9s": 1, "faciliter": 1, "contacts": 1, "souvent": 1, "d\u00e9plorer": 1, "faiblesse": 1, "investissements": 2, "rythme": 1, "vitrine": 1, "point": 1, "premi\u00e8re": 1, "langue": 1, "\u00e9trang\u00e8re": 1, "cycle": 1, "enseign\u00e9": 1, "prochain": 1, "Monsieur": 4, "ambitions": 1, "vastes": 1, "passer": 1, "changements": 2, "fondamentaux": 1, "affectent": 1, "continent": 1, "souhaitez": 1, "confronter": 1, "n\u00f4tres": 1, "connaissance": 1, "grand": 2, "intervention": 1, "Davos": 1, "f\u00e9vrier": 1, "incidences": 1, "cours": 2, "clair": 1, "d\u00e9mocratie": 1, "r\u00e9alisation": 1, "prochaine": 1, "march\u00e9": 1, "unique": 1, "Communaut\u00e9": 1, "progr\u00e8s": 2, "comme": 5, "partie": 1, "notre": 1, "signifie": 1, "nullement": 1, "replier": 1, "forteresse": 1, "ferm\u00e9e": 1, "\u00e9changes": 2, "nouvel": 1, "espace": 1, "\u00e9conomique": 2, "humain": 1, "encore": 1, "pass\u00e9": 2, "reste": 1, "construisons": 1, "Europe": 1, "portons": 1, "grande": 1, "attention": 1, "\u00e9v\u00e8nements": 1, "souhaitons": 1, "harmonieuse": 1, "grandes": 1, "dialogue": 2, "derni\u00e8re": 1, "importance": 1, "milieu": 1, "vient": 1, "limite": 1, "connaissez": 1, "efforts": 1, "aider": 1, "solution": 1, "pacifique": 1, "durable": 1, "quelques": 2, "membres": 2, "permanents": 1, "S\u00e9curit\u00e9": 1, "r\u00e9unir": 1, "nouvelle": 1, "tenter": 1, "Bangkok": 1, "janvier": 1, "r\u00e9gion": 1, "essentiel": 1, "jouer": 1, "parties": 1, "cambodgiennes": 1, "permettre": 1, "d\u00e9roulement": 1, "Cambodge": 1, "libres": 1, "reviens": 1, "Pacifique": 3, "trouv\u00e9": 1, "pendant": 1, "heures": 1, "aupr\u00e8s": 1, "Pr\u00e9sident": 2, "fran\u00e7aise": 1, "plusieurs": 1, "montre": 1, "attachons": 1, "Gouvernement": 1, "particuli\u00e8rement": 1, "depuis": 1, "am\u00e9liorer": 1, "d\u00e9velopper": 1, "territoires": 1, "suivons": 1, "Coop\u00e9ration": 1, "Economique": 1, "r\u00e9union": 1, "n\ufb01nist\u00e9rielle": 1, "participons": 1, "travaux": 1, "Conf\u00e9rence": 1, "permanent": 1, "install\u00e9": 1, "Votre": 1, "appara\u00eet": 1, "ainsi": 1, "rencontre": 1, "conf\u00e8re": 1, "renfor\u00e7ant": 1, "faisons": 1, "\u00e9tablissons": 1, "partenariat": 1, "verre": 1, "R\u00e9publique": 1, "sant\u00e9": 1, "personnalit\u00e9s": 1, "coop\u00e9ration": 1}}