{"id": "05_07_1988-Melun", "date": "05_07_1988", "year": "1988", "lieu": "Melun", "longitude": 2.6585167058823527, "latitude": 48.54081305882353, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_192_25_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "l'y\u2014\u00e6 \u201c\u2014.R\u2018 \u2018a\n\n \n\nde Monsieur Michel ROCARD\nPremier ministre\n\n \n\nAllocution de Monsieur Michel Rocard,\n\u2018 Premier ministre,\n\n\u00e0 l'Ecole des of\ufb01ciers de Gendarmerie de Melun\nMardi 5 juillet 1988\n\nil\n\nAllocution de Monsieur Michel ROCARD,\nPremier ministre,\n\n\u00e0 l'Ecole des officiers de Gendarmerie de Melun\n\ni572? V5.5\ngnrcy\n\nLa tr\u00e8s belle prise d'armes \u00e0 laquelle je viens d'assister\nconfirme tout \u00e0 fait les propos que vous venez, Monsieur le\nministre de la D\u00e9fense, de tenir \u00e0 l'endroit de la Gendarmerie et\nje tiens \u00e0 f\u00e9liciter le Colonel commandant l'Ecole des officiers\nde la Gendarmerie nationale pour la grande qualit\u00e9 de cette\nmanifestation.\n\nMardi 5 juillet 1988\n\nJe voudrais mettre \u00e0 profit cette c\u00e9r\u00e9monie de bapt\u00eame d'une\npromotion d'officiers de Gendarmerie pour vous inviter, Madame et\nMessieurs les officiers, \u00e0 partager une r\u00e9flexion touchant \u00e0\nl'\u00e9thique de votre m\u00e9tier.Cette \u00e9thique fonde, ce que je n'h\u00e9site\npas \u00e0 qualifier, une vocation. Soldats vous \u00eates, mais comme le\nsoulignait \u00e0 l'instant Monsieur le ministre de la D\u00e9fense, des\nsoldats de la loi, c'est-\u00e0-dire des soldats du droit et de la\njustice.\n\nLe chef militaire que vous avez appris \u00e0 \u00eatre, et que demain vous\nserez sur le terrain, est d'abord un homme ou une femme de\ncommandement.\n\nCommander, c'est servir. C'est, en effet, mettre au service de la\nNation, mais aussi au service de ses subordonn\u00e9s, ces qualit\u00e9s\nn\u00e9cessaires \u00e0 l'exercice du commandement.\n\nQualit\u00e9s professionnelles, bien s\u00fbr, bases indispensables dont\nvous venez d'acqu\u00e9rir l'essentiel dans cette \u00e9cole, mais avant\ntout qualit\u00e9s humaines qui vous permettront d'obtenir l'adh\u00e9sion\nde vos subordonn\u00e9s et le d\u00e9passement d'eux\u2014m\u00eames dans les\ncirconstances exceptionnelles.\n\nCette responsabilit\u00e9 et ce pouvoir ne peuvent se fonder sur une\n\u00e9thique, elle\u2014m\u00eame indissociable de la notion d'honneur.\n\nDans des pages maintenant c\u00e9l\u00e8bres, Alfred de Vigny \u00e9crivait de\nl'honneur qu'il \u00e9tait \"cette foi qui semble rester \u00e0 tous encore\net r\u00e9gner en souveraine dans les arm\u00e9es\". L'honneur n'a pas de\nd\u00e9finition ou plut\u00f4t il en a mille. C'est cette fid\u00e9lit\u00e9\nsurprenante \u00e0 un id\u00e9al visant \u00e0 faire respecter partout et\njusqu'au sacrifice de sa vie la dignit\u00e9 de l'homme. C'est\n\n \n\nl'expression de la vraie noblesse, celle de l'esprit, ui tradui:\nla volont\u00e9 de servir dans le d\u00e9sint\u00e9ressement la cause de la\njustice et de la libert\u00e9.\n\nLe code de l'honneur ne s'apprend pas, ne s'enseigne pas : il se\nvit. Sachez bien, cependant, Madame, Messieurs, que ce code vous\ncontraint autant qu'il vous guide et qu'il exige de vous d'\u00eatre\ntout \u00e0 la fois rayonnants, responsables et exemplaires.\n\nSachez aussi, que ce n'est pas une abstraction hors du temps et de\nl\u2019espace.Il s'exerce dans la vie quotidienne, au service de la\nFrance d'aujourd\u2019hui et sous l'autorit\u00e9 supr\u00eame du Gouvernement.\nCela suppose de votre part une totale adaptation \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 et\nla parfaite connaissance de votre environnement.\n\nJ'ai dit, l'autre jour, \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, en pr\u00e9sentant la\npolitique g\u00e9n\u00e9rale du Gouvernement, qu'il \u00e9tait n\u00e9cessaire de\nr\u00e9concilier l'action publique et la vie quotidienne, le service\npublic avec les usagers.Cela va appeler de la part de tous ceux\nqui servent l'Etat un important effort d'imagination et\nd'adaptation.\n\nParce que Monsieur le ministre de la D\u00e9fense rappelait \u00e0 quel\npoint vous \u00eates proches des citoyens, cette d\u00e9marche concernera\n\u00e9galement la gendarmerie. Mais cette exigence de qualit\u00e9 que le\nGouvernement attend de tous dans les relations avec les usagers,\nil doit aussi l'avoir dans les conditions de vie et de travail\nqu'il fait \u00e0 ceux qui sont, sous son autorit\u00e9, au service de la\nNation.\n\nJe vous ai entendu, Monsieur le ministre, \u00e9voquer les difficult\u00e9s\ndes gendarmes et de leur famille, et je sais que la condition\nmilitaire qu'ils ont choisie ne leur permet pas toujours\nd'exprimer ce que l'on appellerait ailleurs qu'ici des\nrevendications.\n\n \n\nC'est une raison de plus pour qu'au-del\u00e0 de vous-m\u00eame, Monsieur\n\nle ministre, le chef du Gouvernement y soit attentif. L'\u00e9quipement\ndes unit\u00e9s, les conditions d'h\u00e9bergement sont, je le sais, pour\nles hommes, les officiers et leurs familles, des conditions de\nleur efficacit\u00e9 au service du pays.\n\nVous vous acquittez de vos t\u00e2ches depuis des si\u00e8cles avec tant\nd'efficacit\u00e9, m\u00eal\u00e9e d'intelligente int\u00e9gration dans la population,\nque votre institution a toujours paru indispensable et\nirrempla\u00e7able. Il suffit pour s'en convaincre de constater combien\nle gendarme est aim\u00e9 et appr\u00e9ci\u00e9 du grand public.\n\nVous en tirez l\u00e9gitimement une grande fiert\u00e9 mais il vous\nappartient, \u00e0 vous les g\u00e9n\u00e9rations montantes d'officiers de\nGendarmerie, de toujours conserver lucidit\u00e9 et sens critique qui\nvous permettront de faire \u00e9voluer votre institution en harmonie\navec les mutations de la soci\u00e9t\u00e9, pour maintenir l'ad\u00e9quation\nactuelle de votre corps aux besoins de notre soci\u00e9t\u00e9-ad\u00e9quation\nremarquable mais toujours fragile.\n\nJe voudrais en terminant souligner, comme vient de le faire\nMonsieur le ministre de la D\u00e9fense, la consid\u00e9ration et l'estime\n\n \n\ndu Gouvernement devant l'efficacit\u00e9 de l'action de la Gendarmerie,\ndans le quotidien comme dans les circonstances exceptionnelles.\n\nChacun aura \u00e0 l'esprit, bien entendu, les \u00e9v\u00e9nements r\u00e9cents de\nNouvelle\u2014Cal\u00e9donie La Nation enti\u00e8re sait que la Gendarmerie y a\npay\u00e9 un lourd tribut.Mais elle n'en contribue pas moins \u00e0 mener\nquotidiennement ses missions de r\u00e9tablissement de l'ordre public\nla o\u00f9 il s'est trouv\u00e9 momentan\u00e9ment troubl\u00e9.\n\nCe que j'ai dit tout \u00e0 l'heure sur l'honneur militaire suffit pour\n\u00e9carter et repousser les pol\u00e9miques qui sont n\u00e9es \u00e0 propos de ces\n\u00e9v\u00e9nements.\n\nParce que vous \u00eates des soldats de la loi et de la justice, vous\nn'avez \u00e0 redouter ni l'une ni l'autre. Vous trouverez toujours\ndans le chef du Gouvernement que je suis, le d\u00e9fenseur\nintransigeant d'une arme dont je sais les valeurs essentielles\n\nla discipline, la probit\u00e9, le respect des lois de la R\u00e9publique.Et\ntout autant, vous trouverez en moi l'autorit\u00e9 intransigeante\ndevant des d\u00e9faillances individuelles qui, si elles \u00e9taient\nav\u00e9r\u00e9es, risqueraient d'ent\u00e2cher l'honneur collectif de votre\ncorps, et au-del\u00e0 de nos forces arm\u00e9es. \u2018\n\nC'est dans cet esprit que je rends hommage au courage et au sang\nfroid dont ont fait preuve les personnels de la Gendarmerie dans\nces p\u00e9riodes difficiles.\n\nC'est dans cette pens\u00e9e que je m'incline avec \u00e9motion devant vos\nmorts et je renouvelle \u00e0 l'ensemble du corps de la Gendarmerie le\nsoutien du Gouvernement.\n\nJe souhaite tr\u00e8s sinc\u00e8rement, \u00e0 ceux qui entrent aujourd'hui dans\nla carri\u00e8re d'officiers de Gendarmerie, de pouvoir exercer leur\n\nm\u00e9tier dans une France connaissant la paix \u00e0 l'ext\u00e9rieur et la\ncoh\u00e9sion \u00e0 l'int\u00e9rieur de ses fronti\u00e8res.\n\npR'\u00efmVrs\n\n4/4,,0 M\u00ff\n\n,\u2014\\\\\n\n \n\n \n\n", "key_words": {"Monsieur": 7, "Michel": 3, "Premier": 1, "of\ufb01ciers": 1, "Gendarmerie": 8, "juillet": 2, "officiers": 2, "belle": 1, "prise": 1, "laquelle": 1, "viens": 1, "propos": 2, "tenir": 1, "tiens": 1, "f\u00e9liciter": 1, "Colonel": 1, "commandant": 1, "nationale": 1, "grande": 2, "qualit\u00e9": 2, "voudrais": 2, "mettre": 2, "profit": 1, "cette": 6, "c\u00e9r\u00e9monie": 1, "bapt\u00eame": 1, "Madame": 1, "partager": 1, "r\u00e9flexion": 1, "touchant": 1, "votre": 6, "\u00e9thique": 1, "Soldats": 1, "comme": 3, "ministre": 3, "soldats": 2, "droit": 1, "militaire": 2, "appris": 1, "demain": 1, "homme": 1, "femme": 1, "service": 5, "aussi": 2, "bases": 1, "indispensables": 1, "venez": 1, "qualit\u00e9s": 1, "humaines": 1, "permettront": 2, "subordonn\u00e9s": 1, "d\u00e9passement": 1, "responsabilit\u00e9": 1, "pouvoir": 2, "peuvent": 1, "fonder": 1, "indissociable": 1, "notion": 1, "pages": 1, "maintenant": 1, "Alfred": 1, "Vigny": 1, "\u00e9crivait": 1, "\u00e9tait": 2, "semble": 1, "rester": 1, "r\u00e9gner": 1, "souveraine": 1, "plut\u00f4t": 1, "id\u00e9al": 1, "visant": 1, "faire": 2, "respecter": 1, "partout": 1, "sacrifice": 1, "dignit\u00e9": 1, "vraie": 1, "celle": 1, "volont\u00e9": 1, "servir": 1, "d\u00e9sint\u00e9ressement": 1, "cause": 1, "Sachez": 1, "autant": 1, "guide": 1, "exige": 1, "responsables": 1, "abstraction": 1, "temps": 1, "supr\u00eame": 1, "suppose": 1, "totale": 1, "adaptation": 1, "soci\u00e9t\u00e9": 1, "parfaite": 1, "connaissance": 1, "pr\u00e9sentant": 1, "g\u00e9n\u00e9rale": 1, "n\u00e9cessaire": 1, "publique": 1, "appeler": 1, "servent": 1, "important": 1, "effort": 1, "D\u00e9fense": 1, "rappelait": 1, "proches": 1, "d\u00e9marche": 1, "exigence": 1, "attend": 1, "relations": 1, "conditions": 3, "\u00e9voquer": 1, "gendarmes": 1, "choisie": 1, "permet": 1, "appellerait": 1, "ailleurs": 1, "raison": 1, "Gouvernement": 3, "leurs": 1, "efficacit\u00e9": 1, "acquittez": 1, "t\u00e2ches": 1, "depuis": 1, "si\u00e8cles": 1, "m\u00eal\u00e9e": 1, "int\u00e9gration": 1, "institution": 2, "toujours": 3, "indispensable": 1, "suffit": 2, "convaincre": 1, "constater": 1, "gendarme": 1, "appr\u00e9ci\u00e9": 1, "grand": 1, "tirez": 1, "l\u00e9gitimement": 1, "fiert\u00e9": 1, "g\u00e9n\u00e9rations": 1, "montantes": 1, "conserver": 1, "lucidit\u00e9": 1, "critique": 1, "\u00e9voluer": 1, "mutations": 1, "maintenir": 1, "corps": 2, "besoins": 1, "notre": 1, "terminant": 1, "vient": 1, "consid\u00e9ration": 1, "devant": 2, "quotidien": 1, "circonstances": 1, "\u00e9v\u00e9nements": 1, "r\u00e9cents": 1, "Nation": 1, "enti\u00e8re": 1, "lourd": 1, "contribue": 1, "moins": 1, "missions": 1, "r\u00e9tablissement": 1, "trouv\u00e9": 1, "momentan\u00e9ment": 1, "repousser": 1, "pol\u00e9miques": 1, "redouter": 1, "trouverez": 2, "valeurs": 1, "respect": 1, "d\u00e9faillances": 1, "individuelles": 1, "elles": 1, "risqueraient": 1, "collectif": 1, "forces": 1, "esprit": 1, "rends": 1, "hommage": 1, "courage": 1, "preuve": 1, "personnels": 1, "p\u00e9riodes": 1, "pens\u00e9e": 1, "\u00e9motion": 1, "renouvelle": 1, "souhaite": 1, "entrent": 1, "carri\u00e8re": 1, "exercer": 1, "France": 1, "connaissant": 1}}