{"id": "23_01_2007-Paris", "date": "23_01_2007", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "notes manuscrites ; correspondance ; documentation", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_239_02_02/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "Club\u00c2gri\n\n2 O O7/Agricu/ture 8: Agro-a/imentaire en question\n\n\u00ab Le mod\u00e8le agricole fran\u00e7ais\nest-il \u00e9conomiquement p\u00e9renne ? \u00bb\n\n \n\nPETIT-D\u00c9JEUNER DEBAT DU MARDI 23 JANVIER 2007\n\nSynth\u00e8se des travaux\n\nI\n\nj\u2019 Club Agri / 5, rue de Milan 75009 Paris / T\u00e9l :01 44 9158 50 / Fax : 01 44 9158 5':\n\nl\n\n \n\nH\nI Sommaire\n\nOUVERTURE DES TRAVAUX\nMichel ROCARD\nAncien Premier ministre, ancien ministre de l\u2019Agriculture, Pr\u00e9sident du Club Agri 2007\n\nL\u2019avenir de l\u2019agriculture en France et en Europe .' d\u00e9\ufb01, enjeu, obligation et espoir\nXavier BEULIN\nVice-pr\u00e9sident de la FNSEA\n\nD\u00c9BA T\n\nDeux rapports diff\u00e9rents \u00e0 la terre et leurs corollaires id\u00e9ologiques\nMichel ROCARD\nAncien Premier ministre, ancien ministre de l\u2019Agriculture, Pr\u00e9sident du Club Agri 2007\n\nPerspectives \u00e9conomiques du mode/e agricole fran\u00e7ais\n\nHerv\u00e9 GAYMARD\n\nAncien ministre de l\u2019Agriculture, vice\u2014pr\u00e9sident du Conseil g\u00e9n\u00e9ral de Savoie\net conseiller r\u00e9gional de Rh\u00f4nes-Alpes, membre fondateur du Club Agri 2007\n\nCLOTURE DES TRAVAUX\nMichel ROCARD\nAncien Premier ministre, ancien ministre de l\u2019Agriculture, Pr\u00e9sident du Club Agri 2007\n\nAnnexes\nListe des personnes pr\u00e9sentes au petit-d\u00e9jeuner d\u00e9bat du 23 janvier 2007\nMembres fondateur du Club Agri 2007\n\n \n\n11\n\n16\n\n17\n\n \n\nOuverture des travaux\n\nMichel ROCARD\n\nAncien Premier ministre, ancien ministre de l\u2019Agriculture, pr\u00e9sident du Club Agri 2007\n\nEn tant que qu\u2019ancien ministre de l\u2019Agriculture, il m\u2019incombe de pr\u00e9sider cette premi\u00e8re s\u00e9ance. En\nacceptant cette t\u00e2che, j\u2019ai souhait\u00e9 marquer mon attachement au monde rural fran\u00e7ais, au courage de\nsa population. Enfant de la ville, j\u2019ai eu la chance de conna\u00eetre ce champ de l\u2019activit\u00e9 humaine lorsque\nj\u2019\u00e9tais ministre de l\u2019Agriculture. J\u2019ai accept\u00e9 d\u2019ouvrir cette s\u00e9ance afin de marquer cette p\u00e9riode\n\u00e9lectorale du sceau de l\u2019agriculture, en esp\u00e9rant que nos interrogations auront leur part dans la\n\ncampagne.\n\nAntoine HERTH, d\u00e9put\u00e9 du Bas-Rhin\n\nMonsieur le Premier ministre, je vous souhaite la bienvenue \u00e0 ce premier petit-d\u00e9jeuner de r\u00e9flexion\ncrois\u00e9e.\n\nCela fait deux ann\u00e9es que je travaille avec monsieur Lotteau sur les questions d\u2019agriculture et de\nd\u00e9veloppement durable, ce qui a donn\u00e9 lieu \u00e0 un colloque permettant de faire le point sur les\n\u00e9volutions l\u00e9gislatives r\u00e9centes. Dans cette p\u00e9riode de grand d\u00e9bat national, il ne s\u2019agit pas seulement\nde choisir entre des personnalit\u00e9s mais aussi entre des projets pour la France, et en particulier sur les\nquestions agricoles. Ces rencontres matinales doivent contribuer \u00e0 des \u00e9changes d\u2019id\u00e9es que nous\nesp\u00e9rons fructueuses.\n\nMichel ROCARD\nLa participation de la FNSEA a-t-elle vocation \u00e0 faire \u00e9voluer le d\u00e9bat entre nous, en consid\u00e9rant que\n\nnotre confrontation mutuelle trouve sa substance en elle-m\u00eame, ou plut\u00f4t de publier nos propos, ce\nqui rel\u00e8ve d\u2019une autre responsabilit\u00e9 et d\u2019une autre mission ?\n\n'19: ,1\n\n   \n\nXavier BEULIN, vice-pr\u00e9sident de la FNSEA \u201cw\n\nMonsieur le Premier ministre, je suis ici parmi vous pour pouvoir \u00e9changer, car nous avons\n\u00e9videmment besoin de d\u00e9bats sur les questions agricoles. Elles rec\u00e8lent en effet \u00e9norm\u00e9ment\nd\u2019enjeux \u00e9conomiques, sociaux et territoriaux, et soul\u00e8vent l\u2019importance de la recherche et de son\napplicabilit\u00e9. \u00c0 l\u2019heure des pr\u00e9occupations environnementales, les biotechnologies et les liens entre\nagriculture et \u00e9nergie sont par ailleurs des sujets explosifs. Je vous livrerai tout \u00e0 l\u2019heure quelques\nchiffres t\u00e9moignant de l\u2019ampleur de ces enjeux.\n\nLe message de la FNSEA est le suivant: nous souhaitons que l\u2019on sorte du microcosme du monde\n\" agricolo\u2014agricole \" afin de porter cette question agricole au c\u0153ur de d\u00e9bats soci\u00e9taux beaucoup plus\nlarges.\n\n \n\nL\u2019avenir de l\u2019agriculture en France et en Europe .'\nd\u00e9fi, enjeu, obligation et espoir\n\nXavier BEULIN\n\nVice-pr\u00e9sident de la FNSEA\n\nJe souhaitais ouvrir cette matin\u00e9e en vous pr\u00e9sentant quelques points de rep\u00e8re sur l\u2019\u00e9tat actuel de\nl\u2019agriculture, ou plut\u00f4t du secteur agricole.\n\nL\u2019agriculture au sens strict ne repr\u00e9senterait que 450 000 exploitations professionnelles, mais le\nsecteur agricole couvre un champ bien plus large.\n\nConcernant les donn\u00e9es sociales, l\u2019lNSEE recensait d\u00e9but 2006 3,5 millions d\u2019emplois dans\nl\u2019agriculture: environ 1,3 million dans la production agricole (actifs et salari\u00e9s), environ 750 000 \u00e0\n800 000 dans le secteur agroalimentaire et dans l\u2019agro-industrie, et le reste dans les services. Le\nsecteur productif g\u00e9n\u00e8re donc l\u2019ensemble de ces emplois d\u00e9riv\u00e9s, ce qui rend absurde l\u2019id\u00e9e d\u00e9fendue\npar certains pays \u00e0 Bruxelles selon laquelle on devrait se concentrer sur la production d\u2019outils pour\nl\u2019industrie agroalimentaire tout en d\u00e9laissant les t\u00e2ches \u00e0 proprement parler \u201c agricoles \u201d au profit de\npays tiers.\n\nLe chiffre d\u2019affaires d\u00e9gag\u00e9 par le secteur agricole s\u2019\u00e9l\u00e8ve \u00e0 environ 200 milliards d\u2019euros. \u00c0 titre de\ncomparaison, le secteur automobile en d\u00e9gage 90 milliards. La valeur ajout\u00e9e correspondante est\nd\u2019environ 65 milliards d\u2019euros, contre 15 milliards pour l\u2019automobile.\n\nEn 1950, le m\u00e9nage fran\u00e7ais moyen consommait environ 50% de son budget en alimentation.\nAujourd\u2019hui, cette part s\u2019est r\u00e9duite \u00e0 14%, mais dont seulement 4% concernent les produits en eux\u2014\nm\u00eames, le reste \u00e9tant allou\u00e9 aux d\u00e9penses connexes comme l\u2019emballage.\n\nEnviron 70 % des d\u00e9bouch\u00e9s agricoles se situent dans les grandes fili\u00e8res et march\u00e9s internationaux,\nnotamment pour la viande et le lait ; 30% concerne les march\u00e9s de qualit\u00e9 \u2014\u2014labels BIO et AOC.\n\nll faut enfin \u00e9voquer \" l\u2019agriculture service\u2019, d\u00e9velopp\u00e9e par les agriculteurs en tant qu\u2019activit\u00e9\nprincipale ou secondaire, et dont la part augmente constamment dans le chiffre d\u2019affaires.\n\nLa situation agricole fran\u00e7aise peut alors \u00eatre synth\u00e9tis\u00e9e selon quatre aspects principaux : un d\u00e9fi, un\nenjeu, une obligation, un espoir. . .\n\n \n\nL\u2019agriculture fran\u00e7aise : un d\u00e9\ufb01\n\nll s\u2019agit de r\u00e9ussir \u00e0 combiner efficience \u00e9conomique et performance environnementale. La premi\u00e8re\nrenvoie \u00e0 des consid\u00e9rations sur l\u2019internationalisation des march\u00e9s, la mise en \u0153uvre de nouvelles\ntechnologies, leur application, la recherche et l\u2019innovation. La seconde est incontournable, mais\nentretient parfois des tensions avec la premi\u00e8re. ll faut n\u00e9anmoins s\u2019attacher \u00e0 cesser d\u2019opposer\nsyst\u00e9matiquement ces deux aspects, en particulier l\u2019agriculture intensive vs. \u201d agriculture de\nproximit\u00e9 ; la r\u00e9alit\u00e9 est plus complexe.\n\nNous avons la conviction que la recherche, l\u2019innovation et la mise \u00e0 disposition de technologies\nmodernes -dont les OGM, mais pas uniquement\u2014 sont indispensables. Dans quelques ann\u00e9es, l\u2019acc\u00e8s\n\n \n\n\u00e0 des technologies v\u00e9ritablement modernes pr\u00e9sentera un co\u00fbt relativement faible, notamment gr\u00e2ce\n\u00e0 l\u2018imagerie satellite et aux syst\u00e8mes de r\u00e9gulation sur les pulv\u00e9risations.\n\nL\u2019agriculture fran\u00e7aise : un enjeu\n\nCet enjeu s\u2019articule autour du \" bilan de sant\u00e9 \u201d de la Politique Agricole Commune. ll s\u2019agit de savoir ce\nque deviendra la PAC apr\u00e8s 2013.\n\nLe premier enjeu est le suivant : comment restaurer les principaux apports de la PAC apparus d\u00e8s les\nann\u00e9es 60, tels la gestion et la r\u00e9gulation des grands march\u00e9s agricoles ? Depuis 2000, Bruxelles\nsemble se d\u00e9sengager sur cette question essentielle, en termes de budget, d\u2019outils et de m\u00e9canismes\nde r\u00e9gulation. Comment envisager une \u00e9volution conjointe des fonctions r\u00e9galiennes relevant de la\nsph\u00e8re publique et des strat\u00e9gies des acteurs priv\u00e9s ?\n\nLe second enjeu est la s\u00e9curisation du revenu du producteur, confront\u00e9 \u00e0 diff\u00e9rents al\u00e9as climatiques,\nsanitaires et de march\u00e9. Aujourd\u2019hui, la refonte des Organisations Communes de March\u00e9s en une\nseule OCM est au rang des projets de la Commission. Une r\u00e9flexion est ainsi entam\u00e9e sur les\ndispositifs compl\u00e9mentaires, dont les deux suivants, d\u00e9j\u00e0 mis en \u0153uvre et \u00e9tudi\u00e9s par certains\ntravaux:\n\n. les assurances agricoles sur les revenus, les chiffres d\u2019affaires, les r\u00e9coltes ;\n\n. la reprise en main de la gestion des grands march\u00e9s -notamment c\u00e9r\u00e9aliers- par d\u2019autres outils\nque la simple Commission, de pr\u00e9f\u00e9rence coop\u00e9ratifs (la Commission n\u2019ayant en effet plus les\nmoyens de sa politique, il n\u2019est pas l\u00e9gitime qu\u2019elle continue a distribuer des certificats\nd\u2019exportation sur pays tiers).\n\n \n\nL\u2019agriculture fran\u00e7aise : une obligation\n\nll s\u2019agit essentiellement de l\u2019obligation de ne pas brader notre potentiel agricole \u00e0 l\u2019Organisation\nMondiale du Commerce.\n\nLa demande alimentaire mondiale, notamment en Chine, en Inde et en Asie du Sud-Est, soit le tiers\nde l\u2019humanit\u00e9, conna\u00eet un taux de croissance allant de 5 \u00e0 7%. Alors qu\u2019elle concernaitjusqu\u2019ici surtout\nles c\u00e9r\u00e9ales, elle porte d\u00e9sormais \u00e9galement sur la viande blanche et la viande rouge.\n\nLa demande \u00e9nerg\u00e9tique est aussi en croissance: aux \u00c9tats-Unis sont transform\u00e9es chaque ann\u00e9e\n55 millions de tonnes de ma\u00efs en bio\u00e9thanol, ce qui repr\u00e9sente aujourd\u2018hui 7 \u00e0 8 millions d\u2019hectares, et\nplus de 10 millions d\u2019ici 2010. Le m\u00eame constat peut \u00eatre fait au Br\u00e9sil, grand producteur de canne a\nsucre. En Europe, la croissance de l\u2019agriculture \u00e9nerg\u00e9tique va aussi augmenter. \u00c0 cet \u00e9gard,\nm\u00e9fions-nous des mauvais proc\u00e8s qui lui sont intent\u00e9s, car le fait qu\u2019elle concernera 12 \u00e0 15% des\nsurfaces agricoles en 2010 ne signifie pas que les biocarburants vont\u201c affamer \u201d l\u2019Europe.\n\nDans le m\u00eame temps, les accords de Luxembourg semblent conduire \u00e0 une certaine d\u00e9prise de\nl\u2019agriculture europ\u00e9enne : l\u2019ltalie ne produit plus de lait, tandis que l\u2019lrlande a vu chuter sa production\nde viande bovine. Sur le moyen terme, ces donn\u00e9es s\u2019av\u00e9reront bien moins r\u00e9jouissantes pour\nl\u2019agriculture fran\u00e7aise qu\u2019elles ne le paraissent aujourd\u2019hui en raison des gains provisoires de parts de\nmarch\u00e9s.\n\nll existe certes aujourd\u2019 hui un regain d int\u00e9r\u00eat pour l\u2019activit\u00e9 agricole, mais ces enjeux ne pourront \u00eatre\nrelev\u00e9s avec le m\u00eame type d\u2019 agriculture qu \u2019il y a quarante ans.\n\n \n\nL\u2019agriculture fran\u00e7aise : un espoir\n\nLe probl\u00e8me essentiel r\u00e9side donc en la combinaison de l\u2019efficience \u00e9conomique et de la performance\nenvironnementale. Ceci exige qu\u2019un certain nombre de progr\u00e8s soient r\u00e9alis\u00e9s dans les relations entre\nrecherche et agriculture. Au fond, pourquoi l\u2019agriculture devrait-elle \u00e9chapper au progr\u00e8s\ntechnologique, et en particulier, \u00e0 la biotechnologie ? Ces \u00e9volutions nous apportent de r\u00e9elles\nr\u00e9ponses aux pr\u00e9occupations actuelles tant \u00e9conomiques que sociales, et m\u00eame sanitaires.\n\nLe contexte actuel est particuli\u00e8rement porteur. Une des questions qui se pose aujourd\u2019hui est celle de\nla dimension europ\u00e9enne, et tout particuli\u00e8rement de la \u201c gouvernance\u201d europ\u00e9enne. Comment se\nmettre d\u2019accord sur une position commune entre 27 \u00c9tats, par exemple sur l\u2019\u00e9volution concert\u00e9e (\u00e0 la\nbaisse) du taux de jach\u00e8re ?\n\nLa Commission a certes un r\u00f4le de proposition, cependant elle doit par d\u00e9faut assumer l\u2019arbitrage\nentre diff\u00e9rentes options et les d\u00e9cisions finales, ce qui n\u2019est pas sans entra\u00eener certaines difficult\u00e9s.\nUne des missions essentielles des prochaines ann\u00e9es sera de faire en sorte que, sur chaque sujet, il\npuisse y avoir une majorit\u00e9 d\u2018\u00c9tats membres \u2014\u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable\u2014 qui soient d\u2019accord avec nos\npositions. C\u2019est ainsi que l\u2019adaptation de la PAC sera in\u00e9luctablement au c\u0153ur des discussions.\n\nMichel ROCARD\n\nPeut-\u00eatre monsieur Lotteau pourrait\u2014 i\u2014l \u00e0 pr\u00e9sent nous \u00e9clairer sur la vis\u00e9e de ces discussions,\nnotamment si elles ont vocation \u00e0 \u00eatre publi\u00e9es. -=\n\n \n\nLaurent LOTTEA U, directeur g\u00e9n\u00e9ral, Altedia M&M Conseil\n\nNotre id\u00e9e de d\u00e9part \u00e9tait relativement simple : nous avons assist\u00e9 \u00e0 une activit\u00e9 l\u00e9gislative intense en\nmati\u00e8re agricole ces deux derni\u00e8res ann\u00e9es, notamment avec la Loi d\u2019orientation agricole de la fin\nd\u00e9cembre 2005 et le projet de loi sur l\u2019eau ; ces questions sont les corollaires du probl\u00e8me de la\nren\u00e9gociation de la PAC. Or ces sujets ne sont absolument pas \u00e9voqu\u00e9s dans les discours des deux\nprincipaux candidats \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, comme chez la plupart de leurs concurrents. Nous\nesp\u00e9rons que le Salon de l\u2019Agriculture sera l\u2019occasion d\u2019un regain d\u2019int\u00e9r\u00eat politique pour le sujet, mais\nnous ne pouvons uniquement compter sur cette publicit\u00e9.\n\nll s\u2019agit donc d\u2019une sorte d\u2019alerte sur l\u2019importance du th\u00e8me agricole. Nous souhaitons que soient\norganis\u00e9es des r\u00e9unions d\u2019experts de mani\u00e8re r\u00e9guli\u00e8re tout au long de la campagne, pour rappeler\nson importance aux diff\u00e9rents candidats.\n\nD\u00c9BAT\n\n\u00c9dith CRESSON, ancien Premier ministre\n\nEn vertu de mon exp\u00e9rience, notamment dans les instances europ\u00e9ennes, il me semble pour ma part\nque la France est dans une position des plus difficiles : il lui est impossible de n\u00e9gocier sur tous les\nsujets parce qu\u2019elle produit de tout et est pr\u00e9sente sur une grande diversit\u00e9 de march\u00e9s.\n\nLa PAC a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s critiqu\u00e9e parce qu\u2019\u00e9norm\u00e9ment d\u2019argent a \u00e9t\u00e9 distribu\u00e9 aux agriculteurs fran\u00e7ais, en\nm\u00eame temps que d\u2019autres priorit\u00e9s sont apparues, comme le besoin de recherche. C\u2019est l\u00e0 l\u2019argument\nprincipal de Tony Blair, et il est difficilement opposable. De surcro\u00eet, les sommes d\u00e9pens\u00e9es ailleurs\naffament les pays du tiers monde. Ces deux constats m\u2019ont \u00e9t\u00e9 constamment expos\u00e9s par mes\ninterlocuteurs \u00e9trangers tout au long de ma carri\u00e8re.\n\nEn outre, aujourd\u2019hui, avec l\u2019arriv\u00e9e des nouveaux pays membres, il n\u2019est plus possible de r\u00e9gler\nl\u2019ensemble de ces questions au Conseil des ministres ; il faudrait constituer des groupes de pays.\n\nll n\u2019est donc plus possible, pour la France, de camper sur les m\u00eames positions. Or ses voisins ont des\npoints faibles, et non des moindres. Par exemple, le point faible principal des Britanniques est leur\ntraitement de la question sanitaire ; un argument valable consisterait donc \u00e0 exiger une r\u00e9vision \u00e0 la\n\nhausse des normes sanitaires.\n\nLa question de l\u2019environnement est \u00e9galement centrale. Personnellement, j\u2019attends les r\u00e9sultats des\nrecherches en cours sur les questions sanitaires, notamment en ce qui concerne l\u2019eau. ll faut aussi\ns\u2019interroger sur la nature des orientations \u00e0 venir en mati\u00e8re de production non alimentaire, \u00e0 savoir\nl\u2019\u00e9nergie et les mat\u00e9riaux cr\u00e9\u00e9s \u00e0 partir de v\u00e9g\u00e9taux.\n\nAu Br\u00e9sil, la production de carburant vert est certes cons\u00e9quente, mais cela est essentiellement d\u00fb\naux subventions gouvernementales. M\u00eame l\u2019Allemagne para\u00eet plus avanc\u00e9e que la France en la\nmati\u00e8re. Quoi qu\u2019il en soit, nous ne disposons pas de vision chiffr\u00e9e, commun\u00e9ment admise, des\nco\u00fbts de production correspondants et des \u00e9conomies en p\u00e9trole susceptibles d\u2019\u00eatre r\u00e9alis\u00e9es. Pour\nque cette dynamique s\u2019enclenche et soit fructueuse, un effort suppl\u00e9mentaire sur la production est\n\nprimordial.\n\nConcernant l\u2019OMC, il faut s\u2019interroger sur les r\u00e9actions potentielles, et pr\u00e9visibles, des autres\ncontinents face \u00e0 une politique \u00e9ventuelle qui serait franchement tourn\u00e9e dans ce sens.\n\nll faudrait enfin reconsid\u00e9rer l\u2019aide aux pays en d\u00e9veloppement sur les produits agricoles, alimentaires\nou non, \u00e0 la lumi\u00e8re de ces objectifs. La canne \u00e0 sucre, par exemple, devrait \u00eatre privil\u00e9gi\u00e9e,\nnotamment \u00e0 travers des aides financi\u00e8res; ne s\u2019agissant pas de financement d\u2019infrastructures \u00e0\nproprement parler, une telle perspective devrait facilement faire l\u2019objet d\u2019un consensus.\n\nll s\u2019agit donc de d\u00e9finir une position claire de la France sur l\u2019ensemble de ces questions, autorisant\nune attitude plus offensive, et non d\u00e9fensive, dans le cadre des n\u00e9gociations \u00e0 venir autour de la PAC.\nElle devra s\u2019appuyer sur des \u00e9tudes et des propositions chiffr\u00e9es et s\u00e9rieuses, notamment dans les\nchamps de la recherche, de l\u2019environnement et de l\u2019aide au tiers\u2014monde.\n\n \n\nAntoine WAECHTER, pr\u00e9sident, Mouvement \u00e9cologiste ind\u00e9pendant\n\nJe souhaiterais pour ma part compl\u00e9ter les propos de monsieur Beulin concernant les enjeux actuels,\nqui m'ont paru essentiellement \u00e9conomiques.\n\n \n\nJe vous rappelle qu\u2019un agriculteur fournit essentiellement de la nourriture : \u00e0 la base d\u2019une production\n\u00e9conomique nationale p\u00e9renne, notre pays doit \u00eatre autosuffisant en mati\u00e8re alimentaire, notamment\npour pallier les risques \u00e9ventuels de crise.\n\nDans les pays ou les r\u00e9gions \u00e0 faible densit\u00e9 de population, le probl\u00e8me principal r\u00e9side donc dans la\nterritorialit\u00e9 de l\u2019activit\u00e9 agricole. Nombreuses communes se livrent \u00e0 des d\u00e9penses permettant\nl\u2019entretien artificiel de lieux d\u2019activit\u00e9 agricole, notamment pour le passage des troupeaux communaux.\n\nDepuis les ann\u00e9es 90, de nombreux conflits ont vu le jour autour des cons\u00e9quences des nouvelles\npratiques agricoles.\n\nll existe donc d\u2019une part un enjeu alimentaire clair : comment l\u2019agriculture europ\u00e9enne -et notamment\nfran\u00e7aise- peut\u2014elle contribuer \u00e0 r\u00e9soudre les probl\u00e8mes structurels qui se posent en Afrique, et se\nposeront peut-\u00eatre \u00e0 l\u2019avenir en Asie \u2019? ll s\u2019agit d\u2019autre part de faire jouer aux agriculteurs des r\u00f4les non\n\u00e9conomiques mais de gestion territoriale.\n\nExiste\u2014t\u2014il r\u00e9ellement un \u201c mod\u00e8le fran\u00e7ais\u201d? Nous pourrions prendre l\u2019exemple des mod\u00e8les alpins.\nNotez cependant qu\u2019avec les CTE et les CAD dans les lois d\u2019orientation agricole, les cr\u00e9dits sont bien\ntrop faibles concernant l\u2019exp\u00e9rimentation en termes de contractualisation sur des objectifs\n\u00e9conomiques et en termes d\u2019occupation du territoire.\n\nJacques MARET, responsable de la Commission agriculture, Les Verts\n\nJe consid\u00e8re que l\u2019agriculture consiste en effet avant tout en l\u2019alimentation ; c\u2019est pourquoi je regrette\nd\u2019ailleurs l\u2019absence d\u2019associations de consommateurs autour de cette table. L\u2019agriculture est une\nv\u00e9ritable culture ayant permis l\u2019explosion d\u00e9mographique humaine il y a dix \u00e0 quinze mille ans. Cette\nactivit\u00e9 a toujours poursuivi plusieurs finalit\u00e9s autres qu\u2019alimentaires, telles la construction,\nl\u2019habillement \u2014avec la laine et le chanvre en France, et l\u2019\u00e9nergie\u2014 avec le charbon de bois, bien avant\nles biocarburants. ll n\u2019y a donc rien d\u2019extraordinaire \u00e0 faire de l\u2019\u00e9nergie \u00e0 partir de produits ou sous-\nproduits agricoles.\n\nJe suis d\u2019accord pour que nos r\u00e9flexions soient publi\u00e9es, \u00e0 condition qu\u2019elles traduisent un\nengagement clair sur le d\u00e9veloppement durable. Or s\u2019il est \u00e9vident que toute activit\u00e9 humaine se doit\nd\u2019\u00eatre \u00e9conomiquement viable, la question de la PAC n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 suffisamment \u00e9voqu\u00e9e.\n\nCe mod\u00e8le a servi l\u2019agriculture pendant un temps, mais les conceptions qui le sous-tendent datent des\nann\u00e9es 70, comme le montre la persistance de l\u2019aide au quintal : celle-ci doit \u00eatre remplac\u00e9e par l\u2019aide\nau travail ou au poste de travail. Certains syst\u00e8mes d\u2019exploitation fournissent en effet plus de travail\nque d\u2018autres, comme, par exemple, en dehors de l\u2019agriculture biologique, l\u2019agriculture de proximit\u00e9.\nSelon les statistiques officielles ou officieuses, 2 \u00e0 5 millions de personnes sont sans travail au sens\nstrict du terme. C\u2019est l\u00e0 une piste potentielle de renouvellement de ces activit\u00e9s.\n\nL\u2019activit\u00e9 professionnelle doit aussi \u00eatre \u00e0 la fois renouvelable et p\u00e9renne, les investissements\nn\u00e9cessaires assurables par les jeunes arrivants. Cette activit\u00e9 doit aussi \u00eatre facteur de stabilit\u00e9\nenvironnementale, \u00e0 travers un syst\u00e8me d\u2019aides positives et n\u00e9gatives, sanctionnant le non-respect\ndes normes environnementales et sanitaires.\n\nEnfin, sachez que je suis faucheur volontaire: cela ne signifie pas que je suis contre la recherche,\nmais que j\u2019exige une clart\u00e9 dans l\u2019exposition de ses r\u00e9sultats et que le choix final de l\u2019adoption de tel\nou tel produit incombe au consommateur, et \u00e0 lui seul.\n\n \n\n \n\n \n\nDeux rapports diff\u00e9rents \u00e0 la terre et leurs corollaires id\u00e9ologiques\n\nMichel ROCARD\n\nAncien Premier ministre, ancien ministre de l\u2019Agriculture, pr\u00e9sident du Club Agri 2007\n\nll existe des questions claires \u00e0 exposer en termes de priorit\u00e9s politiques. ll se trouve que l\u2019OMC, et la\npens\u00e9e \u00e9conomique d\u2019une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, sont infest\u00e9es par les id\u00e9es d\u2019optimum des march\u00e9s, de\nnon-performance de toute intervention publique \u00e0 des fins de correction sociale ou territoriale des\neffets du march\u00e9. C\u2019est pourquoi toute demande d\u2019aide publique est per\u00e7ue comme \u00e9tant non\npertinente et est syst\u00e9matiquement attribu\u00e9e \u00e0 une sorte de non-performance \u00e9conomique. Pour lutter\ncontre ce ph\u00e9nom\u00e8ne, il convient maintenant de passer \u00e0 l\u2019offensive, \u00e0 l\u2019explication fondamentale.\n\nJe voudrais \u00e0 cet \u00e9gard soumettre devant vous une id\u00e9e : la sp\u00e9cificit\u00e9 principale de l\u2019activit\u00e9 agricole \u2014\nalimentaire, territoriale, mat\u00e9rielle, \u00e9nerg\u00e9tique- r\u00e9side dans le r\u00f4le d\u00e9terminant du facteur de la terre.\nL\u2019OMC, mais aussi l\u2019Europe, sont travers\u00e9es par des conflits entre deux types de pays :\n\n. les pays pour lesquels la terre est rare, et dont les occupants et les travailleurs sont peu mobiles,\nmanifestant un attachement \u00e0 leur terre au-del\u00e0 de sa simple valeur marchande ;\n\n. les pays tels les \u00c9tats\u2014Unis, la Grande-Bretagne ou l\u2019Australie, o\u00f9 la terre est abondante,\nl\u2019agriculture une activit\u00e9 similaire \u00e0 l\u2019industrie ou aux services, et la relation pr\u00e9f\u00e9rentielle \u00e0 la terre\nquasi\u2014inexistante.\n\nCela expliquerait l\u2019incompr\u00e9hension fondamentale entre ces deux types de conceptions. Si cette\nexplication s\u2019av\u00e8re solide, ne pourrait-on pas r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 une formulation de cette diff\u00e9rence,\nd\u00e9bouchant sur une obligation d\u2019aides, et une \u201c opposabilit\u00e9 \u201d du droit \u00e0 ces aides ?\n\nLorsque je m\u2019occupais des n\u00e9gociations internationales autour de l\u2019Uruguay Round, dans le cadre de\nl\u2019OMC, j\u2019ai tent\u00e9 d\u2019\u00e9laborer une alliance entre la France, l\u2019Australie et la Nouvelle-Z\u00e9lande sur une\nposition commune en mati\u00e8re agricole. Ces pays \u00e9tant gouvern\u00e9s par des partis sociaux-d\u00e9mocrates,\nj\u2019avais le sentiment qu\u2019ils seraient moins soumis aux dogmes n\u00e9o\u2014lib\u00e9raux. Or j\u2019ai rapidement compris\nque de leur point de vue, la terre \u00e9tait un facteur substituable, mobile, que l\u2019on peut abandonner et\nremplacer \u00e0 souhait suite a un exc\u00e8s de culture et un manque de jach\u00e8re. ll semble que cette\nconception est pr\u00e9cis\u00e9ment celle qui sous\u2014tend les r\u00e8gles de l\u2019OMC en mati\u00e8re agricole.\n\nCependant, en Europe, la majorit\u00e9 des pays se situent plus du c\u00f4t\u00e9 du cas fran\u00e7ais. lls ont n\u00e9anmoins\n\u00e9t\u00e9 \u00e9galement infest\u00e9s par la pens\u00e9e sur l\u2019optimum des march\u00e9s. De surcro\u00eet, ils ne sont dirig\u00e9s que\npar des personnes d\u2019origine urbaine.\n\nEn France, les d\u00e9coupages \u00e9lectoraux accordent quant \u00e0 eux un poids effectif au monde rural dans\nles campagnes, qui illustre son poids politique dans l\u2019Histoire.\n\nMonsieur Lotteau, vous attendez-vous \u00e0 ce que nous soyons capables de signer nos propos et\nd\u2019\u00e9laborer un manifeste politique 7\n\nLaurent LOTTEA U, directeur g\u00e9n\u00e9ral, Altedia M&M Conseil\n\nNous verrons par la suite, si sur la base d\u2019arguments pr\u00e9cis, nous pouvons solliciter les candidats \u00e0\nl\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.\n\n \n\n\u00c9dith CRESSON\n\n\u00c0 l\u2019image de ce que nous a expos\u00e9 Michel Rocard, il me semble qu\u2019il existe en France une relation\ncharnelle tr\u00e8s sp\u00e9cifique \u00e0 la terre. ll m\u2019a toujours \u00e9t\u00e9 demand\u00e9 pourquoi la France n\u2019importe pas\nd\u2018agneau de Nouvelle-Z\u00e9lande ; nous avons n\u00e9cessairement tort, parce que le consommateur est roi.\nOr si nous sommes suffisamment habiles, nous ne devons pas chercher \u00e0 les convertir \u00e0 nos valeurs.\nL\u2019argent de la PAC doit \u00eatre conserv\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 d\u2019autres outils, fond\u00e9s sur d\u2019autres arguments au sein\ndes n\u00e9gociations : en termes de sant\u00e9, d\u2019environnement, de biocarburants, la France a des atouts qui\nlui sont propres. ll nous incombe donc d\u2019imposer nos normes de qualit\u00e9 \u00e0 des fins affich\u00e9es de\nprotection du consommateur.\n\nLa question est donc celle des modalit\u00e9s d\u2019une pr\u00e9sentation diff\u00e9rente et novatrice de productions\ndiversifi\u00e9es et de programmes de recherche nouveaux, de sorte \u00e0 conserver les subventions sans se\nfaire pour autant insulter en permanence.\n\n \n\n10\n\n \n\nPerspectives \u00e9conomiques du mod\u00e8le agricole fran\u00e7ais\n\nHerv\u00e9 GAYMARD\n\nAncien ministre de lAgriculture, vice- pr\u00e9sident du Conseil g\u00e9n\u00e9ral de Savoie et conseiller r\u00e9gional\nde Rh\u00f4nes\u2014Alpes, membre fondateur du Club Agri 2007\n\nSans chercher a paraphraser ce qui a \u00e9t\u00e9 dit jusqu\u2019ici, je me livrerai \u00e0 trois remarques essentielles.\n\nUn besoin de renouveau th\u00e9orique\n\nDans le prolongement des propos de Michel Rocard, et au-del\u00e0 des questions sp\u00e9cifiquement\nagricoles et de l\u2019agenda de ce club, un fort besoin se fait sentir d\u2019une r\u00e9vision fondamentale de la\nth\u00e9orie de l\u2019avantage comparatif. Pour caricature, il existe une vision \" Financial Times \u201d qui s\u2019oppose\n\u00e0 une vision \u201d Jos\u00e9 Bov\u00e9\u201d. l| faut n\u00e9anmoins situer la premi\u00e8re dans le contexte de l\u2019\u00e9conomie\nbritannique du XIX\u00e8me si\u00e8cle, dont l\u2018 agriculture a \u00e9t\u00e9 sacrifi\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 la production des dominions\u2014 de\nm\u00eame que l\u2019industrie l\u2019a \u00e9t\u00e9 au XX\u00e8me si\u00e8cle, dans une \u00e9volution vers une \u00e9conomie de services. Ces\nquestions ont donc un ancrage historique fort qu i\u2019l ne faut pas occulter.\n\nN\u00e9anmoins, sur le plan de la th\u00e9orie \u00e9conomique, il existe peu d\u2019articles reconnus contestant cette\nvision. Je peux citer un travail r\u00e9cent de Paul Anthony Samuelson amendant sensiblement son\nth\u00e9or\u00e8me des ann\u00e9es 50 sur \u201c l\u2019avantage comparatif a partir des rapports sino-am\u00e9ricains. Suzanne\nBerger, dans son ouvrage Made in Monde, apporte \u00e9galement des \u00e9l\u00e9ments int\u00e9ressants sur le\nfonctionnement des multinationales. Claude Fontanier et d\u2019autres fran\u00e7ais se sont aussi pench\u00e9s sur\nces questions.\n\nPour l\u2019instant, il n\u2019existe n\u00e9anmoins aucune pens\u00e9e alternative formalis\u00e9e avec clart\u00e9. Sur le march\u00e9\ndes id\u00e9es, je peine \u00e0 \u00eatre satisfait d\u2019une th\u00e9orie qui puisse rendre compte de la complexit\u00e9 du monde\nactuel. Or le probl\u00e8me principal est de sortir de ce d\u00e9bat st\u00e9rile entre alter\u2014mondialistes et n\u00e9o-\nlib\u00e9raux. Tous les slogans actuels, pour simples qu\u2019ils soient, viennent de beaucoup plus loin.\n\nAvec les autres ministres, au fil des n\u00e9gociations avec les anglo-saxons \u2014sur l\u2019UE ou l\u2019OMC\u2014, nous\nnous rendons compte que nos sch\u00e9mas de pens\u00e9es ne sont pas les m\u00eames. Certaines positions\nt\u00e9moignent d\u2019une vision implicite d\u2019une sorte de darwinisme \u00e9conomique, o\u00f9 le secteur tertiaire serait\n\u201csup\u00e9rieur\u201d au secondaire, lui-m\u00eame \u201d sup\u00e9rieur\u201d au primaire. Or il s\u2019agit d\u2019une vision proprement\nstupide des choses. ll nous faut marteler que l\u2019agriculture est une activit\u00e9 moderne, non pas pass\u00e9iste,\net que le monde agricole doit \u00eatre d\u00e9fendu tel qu\u2019il est. f, \ufb01, \\\n\n   \n\nUn besoin de Iobbying international J/\n\nLe v\u00e9ritable travail \u00e2 fournir dans une telle optique d\u00e9passe le simple cadre de ce club. ll s\u2019agit\nd\u2019entreprendre des actions d\u2019envergure de Iobbying, de pros\u00e9lytisme. J\u2019ai personnellement parcouru\nde nombreux pays \u00e9mergents \u2014notamment la Chine, l\u2019lnde, l\u2019lndon\u00e9sie, le Br\u00e9sil, l\u2019Afrique du Sud et\nquelques autres. J\u2019ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s frapp\u00e9 du fait que mes interlocuteurs n\u2019avaient jamais entendu des\npersonnes s\u2019exprimer en anglais pour aborder ces questions.\n\nEn face, et ce depuis quinze ans, le Groupe de Kerns a men\u00e9 un travail de Iobbying id\u00e9ologique\u2019\n\nacharn\u00e9 et extr\u00eamement bien organis\u00e9, mobilisant des personnalit\u00e9s de renom \u2014comme des anciens\nambassadeurs\u2014 afin de convaincre le reste du monde de la nocivit\u00e9 de la PAC. Ainsi m\u00eame l\u2019Afrique\n\n11\n\n \n\ndu Sud a-t\u2014elle refus\u00e9 d\u2019ouvrir le dossier agricole, la fin de la PAC constituant \u00e0 son \u00e9gard un pr\u00e9alable\n\u00e0 toute n\u00e9gociation.\n\nNous avons donc besoin d\u2019un immense travail de Iobbying, n\u00e9cessitant de trouver des hommes et des\nfemmes politiques disponibles, des hauts fonctionnaires, des ambassadeurs ; car sans ce travail,\nnous aurons toujours tort dans le monde bien que nous ayons raison entre nous.\n\nL\u2019avenir de la PAC\n\nConcernant l\u2019\u00e9volution de la PAC, je vous rappelle que les accords de Luxembourg, en 2003,\nconsistaient, de mani\u00e8re caricaturale, en un troc d\u2019une r\u00e9forme imparfaite de la PAC contre\nl\u2019allongement des perspectives budg\u00e9taires jusqu\u2019en 2013. lci l\u2019axe franco-allemand a bien fonctionn\u00e9,\nmais cette effectivit\u00e9 ne durera peut\u2014\u00eatre pas.\n\nL\u2019id\u00e9e \u00e9tait de se donner dix ans pour appr\u00e9hender ensemble ce que pourrait \u00eatre la PAC de demain,\n\u00e0 travers une s\u00e9rie de propositions nouvelles, et non pas seulement des r\u00e9actions.\n\nOr je me rends compte qu\u2019\u00e0 l\u2019approche de ces moments d\u00e9cisifs, les probl\u00e8mes, les questions, les\njeux de r\u00f4les sont toujours les m\u00eames. Au fond, cela refl\u00e8te une absence chronique de projet et de\ngrande proposition. Peut-\u00eatre Jean Bizet nous \u00e9clairera-t\u2014il sur les r\u00e9sultats de sa r\u00e9union en Finlande,\net du compte-rendu de la d\u00e9l\u00e9gation europ\u00e9enne au S\u00e9nat.\n\nCe matin, nous avons produit quelques esquisses de r\u00e9flexions et de propositions qui pourront\ns\u2019av\u00e9rer utiles.\n\nConcernant le mod\u00e8le alpin, il n\u2019est pas transposable partout. La Suisse n\u2019appartient pas \u00e0 l\u2019OMC et\nn\u2019en sera probablement jamais membre ; la situation autrichienne est diff\u00e9rente car le pays profite de\nla PAC. ll existe plusieurs types d\u2019agricultures, et donc plusieurs types de r\u00e9ponses envisageables.\n\nComme l\u2019a dit Xavier Beulin, il faut distinguer ce qui doit relever de la gestion des march\u00e9s du reste.\nCette question est fondamentale, comme le montre l\u2019\u00e9volution historique de la PAC depuis les\nquarante derni\u00e8res ann\u00e9es. \u00c0 l\u2019origine, le mod\u00e8le des ann\u00e9es 60 \u00e9tait assez coh\u00e9rent, quoi qu\u2019on en\npense sur le fond. ll ne concernait cependant que quelques domaines de production \u2014OCM ou non\u2014\ntandis que les autres en \u00e9taient exclus. Cette coh\u00e9rence a d\u00e9clin\u00e9 au fil du temps, \u00e0 cause de la\nsurproduction et des surco\u00fbts budg\u00e9taires. Monsieur Rocard a certes entam\u00e9 une r\u00e9flexion dans ce\nsens, concernant la question des quotas et de l\u2019OCM lait, 18 ans apr\u00e8s sa loi sur le lait.\n\nPour le reste, qu\u2019il s\u2019agisse de l\u2019agenda 2000 ou des accords de Luxembourg de 2003, nous sommes\naujourd\u2019hui en pr\u00e9sence d\u2019un mod\u00e8le tr\u00e8s fragile et d\u00e9pourvu de perspectives. La formulation des\nquestions par monsieur Beulin et monsieur le repr\u00e9sentant des Verts, est int\u00e9ressante : que sera la\nPAC post-2013 ? ll est certes difficile de raisonner \" \u00e0 blanc surtout en tant qu\u2019homme politique, car\nil existe des vitesses acquises, des subventions d\u00e9j\u00e0 distribu\u00e9es et \u00e0 conserver, des habitudes, etc.\nCependant, il faut s\u00e9rieusement y r\u00e9fl\u00e9chir et \u00e9largir notre propre travail au\u2014del\u00e0 de nos fronti\u00e8res,\nfaute de quoi nous nous retrouverons le moment venu devant de fortes d\u00e9sillusions.\n\n \n  \n\n/{T: 35,:\nUne des questions aff\u00e9rentes r\u00e9side dans les relations \u00e9ventuelles ou potentielles entre letmonde\nagricole, nous m\u00eames et les \" think tanks \u201dou autres organisations de pens\u00e9e en Europe. V4453,\n\nXavier Beulin \u00e9voquait les effets d\u00e9j\u00e0 visibles de la r\u00e9forme de 2003. Le cas de l\u2019lrlande est\nint\u00e9ressant: une semaine avant la n\u00e9gociation, les Irlandais ont chang\u00e9 de position concernant le\nd\u00e9couplage total pour la viande rouge, que nous revendiquions ensemble auparavant. Comme me l\u2019a\navou\u00e9 mon coll\u00e8gue, les associations et f\u00e9d\u00e9rations d\u2019\u00e9leveurs \u00e9taient pour le d\u00e9couplage total, car\nleur niveau de production avait atteint son optimum historique ; la production pouvait baisser de 10 \u00e0\n15%, tant qu\u2019ils continuaient \u00e0 recevoir le \u201c pactole \u201d de la PAC. La situation europ\u00e9enne est donc tr\u00e8s\ncomplexe, m\u00eame au niveau des organisations professionnelles.\n\n12\n\n \n\nMichel ROCARD\n\nJe suis d\u2019accord avec l\u2019essentiel de vos propos.\n\nXavier BEULIN\n\nLa question a trait \u00e0 la nature de l\u2019organisation communautaire, \u00e0 vocation f\u00e9d\u00e9ratrice mais travers\u00e9e\npar de grandes divergences, y compris sur les points les plus essentiels. Comment exporter notre\nvision dans ce cadre ?\n\nMichel ROCARD\n\nJ\u2019ai le sentiment que la v\u00e9ritable r\u00e9ponse ad\u00e9quate d\u00e9coulera d\u2019une r\u00e9flexion sur le secteur en amont.\nA cet \u00e9gard, il serait int\u00e9ressant de conna\u00eetre la vision de monsieur Longuet.\n\nJean BIZE T, s\u00e9nateur de la Manche\n\nLes diff\u00e9rents propos tenus \u00e0 mi-novembre \u00e0 Helsinki sont tr\u00e8s \u00e9clairants. La notion de \u201d d\u00e9couplage \u201d\nfera long feu. Pour obtenir une n\u00e9gociation \u00e0 l\u2019issue correcte, elle \u00e9tait indispensable \u2014comme \u00e0 Hong\nKong\u2014, mais elle risque de fragiliser certaines productions et industries de transformation. ll faut donc\npasser \u00e0 la notion de \u201d ciblage selon les termes de Madame Fischenbaum, en s\u2019inscrivant toujours\nbien dans les tables de valeurs de l\u2019OMC. Ces questions grammaticales sont d\u00e9terminantes, car les\ninterpr\u00e9tations divergent.\n\nJusqu\u2019\u00e0 fin 2009, c\u2019est-\u00e0-dire jusqu\u2019au terme du mandat de George W. Bush, je n\u2019imagine pas l\u2019OMC\nproposer une solution. S\u2019il n\u2019existe pas d\u2019organisme de r\u00e8glement de diff\u00e9rends dans l\u2019OMC, elle sera\nconsid\u00e9r\u00e9e comme fragilis\u00e9e.\n\nJe suis partisan d\u2019un multilat\u00e9ralisme entre grandes r\u00e9gions plut\u00f4t que d\u2019un multilat\u00e9ralisme plan\u00e9taire.\nll doit \u00eatre ax\u00e9 sur le d\u00e9veloppement durable, rationnel et raisonnable.\n\nJe partage la vision de Michel Rocard et d\u2019\u00c9dith Cresson: ce lien sp\u00e9cifique \u00e0 la terre s\u2019explique\n\ndifficilement hors d\u2019Europe. Je suis n\u00e9anmoins convaincu que peu \u00e0 peu, si le n\u00e9cessaire est fait,\nd\u2019autres parties du monde vont pouvoir le comprendre.\n\nJacques MARET\n\n \n\nL\u2019agriculture est un syst\u00e8me de production bas\u00e9 sur la vie. L\u2019Europe a connu, avec le Moyen\u2014Orient,\nune explosion des densit\u00e9s de population il y a dix \u00e2 quinze mille ans ; il faut envisager diff\u00e9remment\nlescas de l\u2019lnde et de la Chine actuelles, en termes de rapport \u00e0 la terre.\n\nSachez que le cycle du carbone d\u00e9pend du taux d\u2019acidit\u00e9. Or il s\u2019agit de milieux anthropiques. Le pH\nde mes terres est de 11 ; elles sont consacr\u00e9es \u00e0 l\u2019\u00e9levage de vaches. Ma situation est diff\u00e9rente de\n\ncelle d\u2019un \u00e9leveur dans le Finist\u00e8re.\n\nConcernant les \u00e9changes commerciaux, dire que consommer de l\u2019agneau en provenance de\nNouvelle-Z\u00e9lande revient moins cher, c\u2019est ne pas tenir compte du co\u00fbt \u00e9conomique et \u00e9cologique du\ntransport, surtout si le prix du baril de brut venait \u00e2 atteindre 120 \u00e0 150 dollars.\n\nll faut donc raisonner en termes de grandes r\u00e9gions. Sachant qu\u2019\u00e0 part la Grande-Bretagne, la\n\nstructure agricole des pays europ\u00e9ens est comparable, il faut chercher le soutien global de la\npaysannerie de sorte \u00e2 r\u00e9implanter la ruralit\u00e9.\n\n13\n\n \n\n \n\nG\u00e9rard LONGUET, s\u00e9nateur de la Meuse\n\nJe suis enchant\u00e9 de participer \u00e0 cette r\u00e9flexion. Je dois cependant vous dire que je suis d\u2019une\nsensibilit\u00e9 bien plus lib\u00e9rale que monsieur Gaymard.\n\nJe souhaite rebondir sur une observation de monsieur Rocard, que je partage sans pour autant en\ntirer les m\u00eames conclusions: la relation sp\u00e9ciale unissant les Fran\u00e7ais et leur paysage n\u2019est pas\nrationnelle chez les non-agriculteurs ; mais elle l\u2019est certainement chez les agriculteurs, s\u2019agissant de\nleur avenir, de leur h\u00e9ritage et de celui de leur lign\u00e9e, de leurs dettes et de leur remboursement.\n\nll n\u2019existe que 450 000 exploitations, majoritairement choisies, dont les exploitants sont \u00e0 la t\u00eate d\u2019un\ncapital disproportionn\u00e9 par rapport \u00e0 sa rentabilit\u00e9. lls ont surtout besoin de stabilit\u00e9 et de rationalit\u00e9.\nOr tous les syst\u00e8mes faisant d\u00e9pendre leurs revenus de d\u00e9cisions politiques sont naturellement\ninstables, sujets \u00e0 un al\u00e9a, toute d\u00e9cision \u00e9tant r\u00e9versible. Xavier Beulin a \u00e9voqu\u00e9 les al\u00e9as climatique,\nsanitaire, \u00e9conomique (car l\u2019\u00e9lasticit\u00e9 du prix est faible, ce qui a des cons\u00e9quences souvent\ndramatiques). ll faut donc y ajouter l\u2019al\u00e9a politique.\n\nll s\u2019agit donc de r\u00e9duire les incertitudes auxquelles sont confront\u00e9es les agriculteurs, ce qui \u00e9tait certes\nauparavant la finalit\u00e9 de la PAC, mais dans le cadre d\u2019une Europe ferm\u00e9e sur elle-m\u00eame.\n\nOr la France ne peut pas avoir une vision sp\u00e9cifique sur l\u2019agriculture, ind\u00e9pendamment d\u2019une position\neurop\u00e9enne commune dans le cadre de l\u2019OMC : en 1994, la n\u00e9gociation concernait par exemple la\npropri\u00e9t\u00e9 intellectuelle aux \u00c9tats-Unis d\u2019une part, et la PAC en Europe de l\u2019autre. Personnellement,\nj\u2019imagine mal un groupe europ\u00e9en coh\u00e9rent, \u00e0 25, s\u2019opposant \u00e0 des pressions ext\u00e9rieures sans\naucune certitude \u00e9conomique.\n\nPour un agriculteur, le probl\u00e8me principal est donc celui de la s\u00fbret\u00e9, \u00e0 long terme, de son\ninvestissement. Je comprends monsieur Maret, mais je r\u00e9p\u00e8te que toute subvention expose \u00e0 la\npr\u00e9carit\u00e9. Quel que soit notre jugement de la cruaut\u00e9 des march\u00e9s, l\u2019Europe ne peut donc pas\nconstruire une organisation ferm\u00e9e, \u00e0 l\u2019oppos\u00e9 des grands courants mondiaux actuels. De plus, les\nconsommateurs sont num\u00e9riquement sup\u00e9rieurs aux producteurs, ce qui d\u00e9bouche sur les m\u00eames\nprobl\u00e8mes que conna\u00eet actuellement l\u2019industrie.\n\nMichel ROCARD\n\nNous sommes d\u2019accord sur cette perspective.\n\n \n\nHerv\u00e9 GA YMARD\n\nFaut-il ou pas une politique agricole ? Si je suis ton raisonnement, alors toute politique agricole est\nimpossible, car les politiques peuvent changer: le probl\u00e8me r\u00e9siderait dans la pr\u00e9sence m\u00eame\nd\u2019hommes politiques entre deux types d\u2019agents \u00e9conomiques, n\u00e9cessairement instables puisque nous\nsommes en d\u00e9mocratie.\n\nConcernant la terre, la gestion du foncier et du march\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral, les politiques de soutien sont des\nactivit\u00e9s mill\u00e9naires ; m\u00eame l\u2019\u00c9gypte pharaonique avait une politique agricole. La question m\u00eame de la\npertinence de la politique agricole est donc pos\u00e9e, et les \u00e9conomistes lib\u00e9raux ne sont pas ici plus\nenthousiastes que pour la politique industrielle.\n\nll est \u00e9vident que toute cr\u00e9ation d\u2019une politique agricole nouvelle n\u2019aura aucun effet \u00e0 l\u2019\u00e9chelle de la\nFrance, mais en Europe c\u2019est bel et bien envisageable. La piste de r\u00e9flexion trac\u00e9e par Xavier Beulin\nest int\u00e9ressante : comment r\u00e9duire l\u2019al\u00e9a \u00e9conomique et politique dans une nouvelle PAC ?\n\nJe partage ta remarque finale concernant les consommateurs, et je trouve que nos organisations\n\nprofessionnelles ne se soucient souvent pas assez de leurs cas. \u00c0 Rennes, j\u2019ai pr\u00e9sid\u00e9 une r\u00e9union\npour un nouveau plan agricole Breton il y a trois ou quatre ans: en trois heures, le mot\n\n14\n\n \n\n\u201d consommateur\u201d n\u2019avait pas \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9 une seul fois. ll nous faut donc des r\u00e9ponses pr\u00e9cises, et\nsurtout ne pas produire pour le simple fait de produire.\n\nAntoine WAECHTER\n\nMonsieur Longuet a raison. Je suis moi-m\u00eame en contact avec des agriculteurs, notamment pour une\nop\u00e9ration de planification du territoire. On voit bien qu\u2019il existe clairement deux cas de figure :\n\no les agriculteurs-c\u00e9r\u00e9aliers vivant comme des entrepreneurs \u00e9conomiques ;\no les \u00e9leveurs.\n\nlls ont certes en commun l\u2019expression d\u2019un certain d\u00e9sarroi face aux al\u00e9as politiques v\u00e9cus et \u00e0 venir.\nCependant, une \u00e9volution se fait sentir, particuli\u00e8rement chez les jeunes \u00e9leveurs : ils r\u00e9clament plus\nde reconnaissance sociale, int\u00e9grant la demande environnementale, sociale; ils sont de surcro\u00eet\nform\u00e9s \u00e0 une gestion raisonn\u00e9e du territoire, surtout en termes d\u2019utilisation de nouvelles technologies\n\u2014o\u00f9 s\u2019int\u00e8grent les missions d\u2019une gestion raisonn\u00e9e du territoire.\n\nAu moins une partie de ce monde agricole est donc pr\u00eate \u00e0 une \u00e9volution vers plus de r\u00e9ponses \u00e0 la\ndemande sociale. Or celle-ci ne peut pas \u00eatre enti\u00e8rement r\u00e9gul\u00e9e par le march\u00e9 ; dans les lieux o\u00f9\nles fonctions de production et d\u2019habitation sont imbriqu\u00e9es, la r\u00e9solution des conflits implique souvent\nl\u2019apport de moyens aux agriculteurs pour que leurs pratiques soient modifi\u00e9es.\n\n \n\n15\n\n \n\nCl\u00f4ture des travaux\n\nMichel ROCARD\n\nAncien Premier ministre, ancien ministre de l\u2019Agriculture, pr\u00e9sident du Club Agri 2007\n\nll appara\u00eet ici un consensus sur un besoin de porter la th\u00e9matique agricole au premier plan dans les\nd\u00e9bats actuels. De plus, nous avons d\u00e9velopp\u00e9 un raisonnement sur les diff\u00e9rences entre la France et\nla majorit\u00e9 de l\u2019Europe d\u2019une part, et les pays anglo\u2014saxons de l\u2019autre.\n\nLa Chine a \u00e9galement un r\u00f4le d\u00e9terminant, assez conservateur, b\u00e2illonnant en quelque sorte les\nrevendications de sa paysannerie : si sa population agricole \u00e9tait politiquement impliqu\u00e9e, il y a fort \u00e0\nparier qu\u2019elle d\u00e9velopperait un discours anti-OMC et anti-am\u00e9ricain, la terre \u00e9tant rare et cette\npopulation nombreuse. C\u2019est essentiellement ses pouvoirs industriel et financier qui la font pencher\naujourd\u2019hui du c\u00f4t\u00e9 de l\u2019OMC.\n\nNous sommes donc d\u2019accord pour faire avancer le d\u00e9bat public, en consid\u00e9rant que la terre n\u2019est pas\nun \u00e9l\u00e9ment marchand au m\u00eame titre que tous les autres.\n\nPour la suite de nos travaux, il serait peut-\u00eatre utile de fournir \u00e2 l\u2019opinion publique une distinction assez\nutile entre :\n\no les subventions d\u00e9r\u00e9gulant l\u2019\u00e9quilibre des march\u00e9s, \u00e9conomiquement perturbantes ;\n. les subventions n\u2019interf\u00e9rant pas sur le march\u00e9, concernant des services ext\u00e9rieurs \u00e0 celui-ci mais\ntout \u00e0 fait essentiels.\n\nCette pr\u00e9sentation permettrait de r\u00e9\u00e9quilibrer le d\u00e9bat entre l\u2019Europe et les \u00c9tats-Unis, et de mieux\nmobiliser l\u2019opinion publique. C\u2019est un point important de la bataille id\u00e9ologique \u00e0 venir.\n\nSelon les propos de messieurs Beulin et Gaymard, il semble que notre groupe pourrait s\u2019orienter vers\nl\u2019\u00e9laboration de paradigmes pour un mod\u00e8le d\u2019agriculture de l\u2019avenir. Reste un probl\u00e8me\nm\u00e9thodologique de choix des rapports.\n\nLaurent LOTTEA U\n\nNotre prochain d\u00e9bat aura lieu le 27 f\u00e9vrier. Je vous y convie d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 toutes et tous. Merci \u00e0\nvous.\n\n \n\n16\n\n \n\nn!\nI Avec la participation de...\n\nMme Virginie ALLAIRE-ARRIV\u00c9, conseill\u00e8re du pr\u00e9sident, APCA\n\nM. Fabrice ANDREANI,\n\nMme Gw\u00e9na\u00eblle BAUDET, chef de cabinet, ADEME\n\nM. Xavier BEULIN, vice-pr\u00e9sident, FNSEA\n\nM. Jean BIZET, s\u00e9nateur de la Manche, S\u00e9nat\n\nMme \u00c9dith CRESSON, ancien Premier ministre\n\nM. Gr\u00e9goire DUBLINEAU, FOP\n\nM. G\u00e9rard FAURE, directeur, OL\u00c9OSEM\n\nM. Yann FICHET, vice\u2014pr\u00e9sident, UIPP\n\nHerv\u00e9 GAYMARD, ancien ministre de I\u2019Agriculture, vice-pr\u00e9sident du Conseil g\u00e9n\u00e9ral de la Savoie\nM. Bernard GOURY, ancien directeur g\u00e9n\u00e9ral de I\u2019Office national des for\u00eats\n\nM. Philippe GRACIEN, directeur g\u00e9n\u00e9ral, GNIS\n\nM. Antoine HERTH, d\u00e9put\u00e9 du Bas\u2014Rhin, Assembl\u00e9e nationale\n\nM. G\u00e9rard LONGUET, s\u00e9nateur de la Meuse, S\u00e9nat\n\nM. Samuel MAR\u00c9CHAL, Jeunes agriculteurs\n\nM. Jacques MARET, responsable de la Commission agriculture, Les Verts\n\nMme Sylvie MATELLY, \u00e9conomiste, IRIS\n\nJacques MORET, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 national biodiversit\u00e9s et risques biologiques, Parti socialiste\n\nM. Robert PELLERIN, pr\u00e9sident, GNIS\n\nMme Maud RETIF, charg\u00e9 du March\u00e9 agricole, Cr\u00e9dit Mutuel\n\nM. Michel ROCARD, pr\u00e9sident, Club Agri 2007\n\nM. Claude ROGER, charg\u00e9 des Questions agricoles, Cr\u00e9dit Mutuel\n\nMme Gis\u00e8le ROSSAT\u2014MIGNOD, conseill\u00e8re aupr\u00e8s de la pr\u00e9sidente-directrice g\u00e9n\u00e9rale, INRA\nM. Alain TOPPAN, SEPROMA ,f \u2014-\n\nM. Antoine WAECHTER, pr\u00e9sident et fondateur, Mouvement \u00e9cologiste ind\u00e9pendant (\n.\u2018\\\"\u201c4,>,_ \u2018\n\n \n\n17\n\n \n\na\nI Membres fondateurs du Club Agri 2007\n\nPr\u00e9sidence\n\nMichel ROCARD\n\nDipl\u00f4m\u00e9 de l\u2019Institut d\u2019\u00e9tudes politiques de Paris et de l\u2019\u00c9cole nationale d\u2019administration, Michel\nRocard est d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en depuis 1994. Ministre d\u2019\u00c9tat, ministre du Plan et de l'Am\u00e9nagement du\nterritoire de 1981 \u00e0 1983, il a \u00e9galement occup\u00e9 les fonctions de ministre de l\u2019Agriculture de 1983 \u00e0\n1985, puis de Premier ministre de 1988 \u00e0 1991, apr\u00e8s plusieurs mandats comme d\u00e9put\u00e9 des Yvelines.\nS\u00e9nateur des Yvelines entre 1995 et 1997, Michel Rocard pr\u00e9side \u00e9galement depuis 1999 la\nCommission de l\u2019emploi et des affaires sociales au Parlement europ\u00e9en. ll est conseiller municipal de\nConflans-Sainte-Honorine depuis 1977, viIIe dont il a \u00e9t\u00e9 le maire jusqu\u2019en 1994.\n\nMembres fondateurs\n\nPervenche BER\u00c8S\nD\u00e9put\u00e9e europ\u00e9enne et pr\u00e9sidente de la Commission des affaires \u00e9conomiques du Parlement\neurop\u00e9en.\n\nJean BIZET\nS\u00e9nateur de la Manche, rapporteur pour avis du budget \u00e9cologie et d\u00e9veloppement durable,\nrapporteur du projet de loi relatif aux organismes g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9s.\n\n\u00c9dith CRESSON\nAncien Premier ministre, ancienne Commissaire europ\u00e9enne, maire adjointe de Ch\u00e2tellerault.\n\nPaul-Henri CUGNENC\nD\u00e9put\u00e9 de I\u2019H\u00e9rault, rapporteur pour avis du budget sant\u00e9, secr\u00e9taire national de l\u2019UMP charg\u00e9 de la\nSant\u00e9.\n\nJean\u2014Pierre DECOOL\nD\u00e9put\u00e9 du Nord, pr\u00e9sident du Groupe d\u2019\u00e9tudes sur les Calamit\u00e9s agricoles, maire de Brouckerque,\nconseiller g\u00e9n\u00e9ral du Nord.\n\n/\u2019 Q .\u2014\nJean DIONIS , \u00ef\nD\u00e9put\u00e9 du Lot-et\u2014Garonne, secr\u00e9taire national de l\u2019UDF, conseiller r\u00e9gional d\u2019Aquitaine. (i, A!\n\n\u0178\u00c6\u00bb\u00c7L/'/\nClaude GATIGNOL\nD\u00e9put\u00e9 de la Manche, rapporteur pour avis du budget \u00e9ducation nationale, enseignement sup\u00e9rieur et\nrecherche, pr\u00e9sident du Groupe d\u2019\u00e9tudes sur I\u2019Energie, pr\u00e9sident de la Commission nationale en\ncharge de I\u2019\u00c9nergie \u00e0 I\u2019UMP.\n\nHerv\u00e9 GAYMARD\n\nAncien ministre de l\u2018Agriculture, de I\u2018Alimentation, de la P\u00eache et des Affaires rurales, ancien ministre\nde l\u2019\u00c9conomie, des Finances et de l\u2019lndustrie, vice-pr\u00e9sident du Conseil g\u00e9n\u00e9ral de la Savoie et\nconseiller r\u00e9gional de Rh\u00f4ne\u2014Alpes.\n\nBernard GOURY _\nAncien directeur g\u00e9n\u00e9ral de I\u2019Office national des for\u00eats, ancien directeur de cabinet d\u2019Edith Cresson au\nminist\u00e8re de l\u2019AgricuIture.\n\nFran\u00e7oise GROSSET\u00caTE\n\nD\u00e9put\u00e9e europ\u00e9enne, vice-pr\u00e9sidente du groupe PPE-DE au Parlement europ\u00e9en, ancienne\nsecr\u00e9taire nationale de I\u2019UMP charg\u00e9e de la Protection des consommateurs.\n\n18\n\n \n\nAntoine HERTH\nD\u00e9put\u00e9 du Bas-Rhin, secr\u00e9taire nationale de I\u2019UMP charg\u00e9 de I\u2019Agriculture, rapporteur pour avis du\nbudget agriculture, rapporteur de la loi d\u2019orientation agricole.\n\nJean\u2014Yves LE D\u00c9AUT\nD\u00e9put\u00e9 de Meurthe-et-Moselle, pr\u00e9sident de la Mission d\u2019information sur les enjeux des essais et de\nl\u2019utilisation des organismes g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9s.\n\nMarc LE FUR\nD\u00e9put\u00e9 des C\u00f4tes d\u2019Armor, rapporteur pour avis de la loi d\u2019orientation agricole.\n\nJean-Marie LE GUEN\nD\u00e9put\u00e9 de Paris, rapporteur pour avis sur le budget s\u00e9curit\u00e9 sanitaire, pr\u00e9sident du Groupe d\u2019\u00e9tudes\n\nsur l\u2019Ob\u00e9sit\u00e9.\n\nG\u00e9rard LONGUET\nS\u00e9nateur de la Meuse, conseiller politique aupr\u00e8s du pr\u00e9sident de I\u2019UMP, ancien ministre de\n\nI\u2019Industrie.\n\nJacques MARET\nResponsable de la Commission agriculture des Verts.\n\nAlain MARLEIX\nD\u00e9put\u00e9 du Cantal, rapporteur sp\u00e9cial du budget agriculture, rapporteur de la Mission d\u2019information sur\n\nles biocarburants.\n\nSylvie MATELLY\nChercheur, Institut de relations internationales et strat\u00e9giques.\n\nHerv\u00e9 NOVELLI\nD\u00e9put\u00e9 de I\u2019lndre\u2014et-Loire, rapporteur sp\u00e9cial du budget industrie.\n\nJean-Marc PASTOR\nS\u00e9nateur du Tarn, vice\u2014pr\u00e9sident de la Commission des affaires \u00e9conomiques, rapporteur pour avis du\n\nbudget agriculture. ,427\\\n\nMichel RAISON\nD\u00e9put\u00e9 de la Haute-Sa\u00f4ne, vice-pr\u00e9sident du Groupe d\u2019\u00e9tudes sur l\u2019Agro-alimentaire. 444mm,\n\n, Gis\u00e8le ROSSAT-MIGNOD\n\nAncienne conseill\u00e8re technique en charge de I\u2019Alimentation et de la sant\u00e9 animale et v\u00e9g\u00e9tale au\nminist\u00e8re de l\u2019Agriculture, conseill\u00e8re aupr\u00e8s de Marion Guillou, pr\u00e9sidente de l\u2019Institut national de la\nrecherche agronomique. '\n\nPhilippe ROUAULT\nD\u00e9put\u00e9 de I\u2019IIIe-et-Vilaine, rapporteur sp\u00e9cial du budget \u00e9cologie et d\u00e9veloppement durable, pr\u00e9sident\ndu Groupe d\u2019\u00e9tudes sur I\u2019Eau.\n\nPascal TERRASSE\nD\u00e9put\u00e9 de I\u2019Ard\u00eache, secr\u00e9taire national du Parti socialiste en charge de la Sant\u00e9, pr\u00e9sident du\nConseil g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Ard\u00e8che.\n\nAntoine WAECHTER\nPr\u00e9sident et fondateur du Mouvement \u00e9cologiste ind\u00e9pendant.\n\nEdition .' Club Agri 2007 - F\u00e9vrier 2007\n\n19\n\n \n\n", "key_words": {"mod\u00e8le": 8, "agricole": 22, "\u00e9conomiquement": 3, "p\u00e9renne": 1, "DEBAT": 1, "MARDI": 1, "JANVIER": 1, "Milan": 1, "Paris": 2, "Premier": 12, "ancien": 13, "ministre": 16, "Pr\u00e9sident": 3, "France": 10, "Europe": 5, "obligation": 3, "rapports": 3, "diff\u00e9rents": 5, "terre": 9, "leurs": 7, "corollaires": 3, "\u00e9conomiques": 5, "Conseil": 5, "g\u00e9n\u00e9ral": 8, "conseiller": 5, "r\u00e9gional": 3, "membre": 3, "fondateur": 4, "personnes": 3, "pr\u00e9sentes": 1, "d\u00e9bat": 7, "janvier": 1, "pr\u00e9sident": 12, "pr\u00e9sider": 1, "cette": 16, "premi\u00e8re": 2, "souhait\u00e9": 1, "marquer": 2, "attachement": 2, "monde": 7, "rural": 2, "courage": 1, "Enfant": 1, "chance": 1, "conna\u00eetre": 2, "champ": 2, "humaine": 3, "accept\u00e9": 1, "s\u00e9ance": 1, "sceau": 1, "esp\u00e9rant": 1, "interrogations": 1, "auront": 1, "d\u00e9put\u00e9": 4, "souhaite": 2, "bienvenue": 1, "premier": 3, "ann\u00e9es": 5, "travaille": 1, "monsieur": 9, "Lotteau": 2, "questions": 10, "donn\u00e9": 1, "colloque": 1, "permettant": 1, "faire": 7, "point": 4, "l\u00e9gislatives": 1, "p\u00e9riode": 1, "grand": 2, "choisir": 1, "entre": 16, "personnalit\u00e9s": 2, "aussi": 7, "projets": 2, "particulier": 2, "rencontres": 1, "matinales": 1, "doivent": 1, "contribuer": 2, "\u00e9changes": 2, "participation": 2, "FNSEA": 3, "vocation": 3, "\u00e9voluer": 1, "consid\u00e9rant": 2, "confrontation": 1, "mutuelle": 1, "trouve": 3, "substance": 1, "plut\u00f4t": 3, "publier": 1, "rel\u00e8ve": 1, "autre": 2, "responsabilit\u00e9": 1, "mission": 1, "parmi": 1, "pouvoir": 2, "besoin": 8, "d\u00e9bats": 2, "Elles": 1, "rec\u00e8lent": 1, "effet": 5, "sociaux": 1, "soul\u00e8vent": 1, "recherche": 3, "pr\u00e9occupations": 2, "biotechnologies": 1, "liens": 1, "\u00e9nergie": 1, "ailleurs": 1, "sujets": 3, "livrerai": 2, "t\u00e9moignant": 1, "message": 1, "souhaitons": 2, "sorte": 8, "microcosme": 1, "porter": 2, "question": 10, "soci\u00e9taux": 1, "beaucoup": 2, "souhaitais": 1, "ouvrir": 1, "matin\u00e9e": 1, "pr\u00e9sentant": 1, "quelques": 4, "points": 2, "rep\u00e8re": 1, "actuel": 2, "secteur": 6, "strict": 1, "repr\u00e9senterait": 1, "exploitations": 1, "couvre": 1, "donn\u00e9es": 2, "recensait": 1, "d\u00e9but": 1, "millions": 5, "environ": 4, "million": 1, "production": 12, "agroalimentaire": 2, "reste": 3, "productif": 1, "g\u00e9n\u00e8re": 1, "emplois": 1, "absurde": 1, "certains": 1, "Bruxelles": 1, "selon": 3, "laquelle": 1, "devrait": 3, "concentrer": 1, "d\u00e9laissant": 1, "t\u00e2ches": 1, "proprement": 1, "parler": 1, "agricoles": 5, "profit": 1, "chiffre": 2, "d\u00e9gag\u00e9": 1, "milliards": 3, "titre": 2, "automobile": 1, "d\u00e9gage": 1, "valeur": 2, "ajout\u00e9e": 1, "correspondante": 1, "contre": 2, "m\u00e9nage": 1, "fran\u00e7ais": 2, "moyen": 2, "consommait": 1, "budget": 8, "r\u00e9duite": 1, "seulement": 2, "concernent": 1, "produits": 3, "\u00e9tant": 5, "allou\u00e9": 1, "d\u00e9penses": 2, "connexes": 1, "comme": 9, "d\u00e9bouch\u00e9s": 1, "situent": 2, "grandes": 4, "fili\u00e8res": 1, "march\u00e9s": 5, "viande": 5, "concerne": 2, "qualit\u00e9": 2, "enfin": 2, "\u00e9voquer": 1, "d\u00e9velopp\u00e9e": 1, "agriculteurs": 4, "augmente": 1, "constamment": 2, "situation": 4, "fran\u00e7aise": 6, "alors": 2, "synth\u00e9tis\u00e9e": 1, "quatre": 2, "aspects": 1, "principaux": 2, "r\u00e9ussir": 1, "combiner": 1, "efficience": 1, "\u00e9conomique": 6, "performance": 1, "consid\u00e9rations": 1, "\u0153uvre": 2, "seconde": 1, "parfois": 1, "tensions": 1, "n\u00e9anmoins": 4, "cesser": 1, "intensive": 1, "agriculture": 4, "r\u00e9alit\u00e9": 1, "avons": 6, "conviction": 1, "disposition": 1, "technologies": 1, "v\u00e9ritablement": 1, "modernes": 1, "pr\u00e9sentera": 1, "relativement": 2, "notamment": 8, "satellite": 1, "syst\u00e8mes": 3, "r\u00e9gulation": 2, "enjeu": 4, "autour": 5, "bilan": 1, "sant\u00e9": 2, "Politique": 1, "Agricole": 1, "savoir": 1, "deviendra": 1, "apr\u00e8s": 3, "suivant": 1, "comment": 3, "restaurer": 1, "apports": 1, "apparus": 1, "gestion": 7, "grands": 3, "Depuis": 1, "d\u00e9sengager": 1, "termes": 9, "Comment": 3, "envisager": 2, "\u00e9volution": 4, "conjointe": 1, "fonctions": 3, "r\u00e9galiennes": 1, "relevant": 1, "publique": 4, "strat\u00e9gies": 1, "acteurs": 1, "priv\u00e9s": 1, "second": 1, "s\u00e9curisation": 1, "revenu": 1, "confront\u00e9": 1, "al\u00e9as": 3, "refonte": 1, "Organisations": 1, "Communes": 1, "March\u00e9s": 1, "r\u00e9flexion": 4, "ainsi": 2, "entam\u00e9e": 1, "\u00e9tudi\u00e9s": 1, "assurances": 1, "chiffres": 1, "r\u00e9coltes": 1, "reprise": 1, "simple": 5, "pr\u00e9f\u00e9rence": 1, "coop\u00e9ratifs": 1, "Commission": 8, "l\u00e9gitime": 1, "continue": 1, "distribuer": 1, "essentiellement": 5, "brader": 1, "notre": 5, "potentiel": 1, "demande": 4, "alimentaire": 2, "conna\u00eet": 2, "croissance": 2, "allant": 1, "Alors": 1, "porte": 1, "d\u00e9sormais": 1, "\u00e9galement": 7, "blanche": 1, "\u00e9nerg\u00e9tique": 2, "transform\u00e9es": 1, "chaque": 2, "tonnes": 1, "repr\u00e9sente": 1, "constat": 1, "producteur": 1, "canne": 2, "mauvais": 1, "proc\u00e8s": 1, "concernera": 1, "signifie": 2, "biocarburants": 1, "affamer": 1, "accords": 3, "Luxembourg": 2, "semblent": 1, "conduire": 1, "certaine": 1, "d\u00e9prise": 1, "europ\u00e9enne": 5, "produit": 4, "tandis": 1, "chuter": 1, "moins": 4, "r\u00e9jouissantes": 1, "paraissent": 1, "raison": 2, "gains": 1, "provisoires": 1, "parts": 1, "existe": 9, "certes": 6, "regain": 2, "int\u00e9r\u00eat": 1, "enjeux": 3, "pourront": 1, "quarante": 1, "probl\u00e8me": 6, "essentiel": 1, "r\u00e9side": 4, "combinaison": 1, "exige": 1, "certain": 2, "nombre": 1, "progr\u00e8s": 1, "soient": 4, "r\u00e9alis\u00e9s": 1, "relations": 3, "pourquoi": 4, "\u00e9chapper": 1, "biotechnologie": 1, "\u00e9volutions": 1, "apportent": 1, "actuelles": 1, "contexte": 2, "particuli\u00e8rement": 3, "celle": 3, "dimension": 1, "position": 4, "commune": 3, "exemple": 2, "concert\u00e9e": 1, "jach\u00e8re": 1, "cependant": 4, "d\u00e9faut": 1, "assumer": 1, "diff\u00e9rentes": 1, "options": 1, "d\u00e9cisions": 2, "entra\u00eener": 1, "certaines": 2, "missions": 2, "essentielles": 1, "prochaines": 1, "avoir": 2, "majorit\u00e9": 3, "membres": 1, "g\u00e9om\u00e9trie": 1, "in\u00e9luctablement": 1, "pr\u00e9sent": 1, "\u00e9clairer": 1, "vis\u00e9e": 1, "elles": 2, "LOTTEA": 3, "directeur": 6, "Altedia": 2, "d\u00e9part": 1, "\u00e9tait": 7, "assist\u00e9": 1, "activit\u00e9": 5, "l\u00e9gislative": 1, "intense": 1, "derni\u00e8res": 2, "projet": 3, "absolument": 1, "\u00e9voqu\u00e9s": 1, "discours": 2, "candidats": 2, "plupart": 1, "Salon": 1, "politique": 12, "pouvons": 2, "uniquement": 1, "compter": 1, "th\u00e8me": 1, "r\u00e9unions": 1, "mani\u00e8re": 3, "r\u00e9guli\u00e8re": 1, "importance": 1, "vertu": 1, "instances": 1, "semble": 4, "difficiles": 1, "impossible": 1, "n\u00e9gocier": 1, "parce": 3, "pr\u00e9sente": 1, "grande": 1, "diversit\u00e9": 1, "critiqu\u00e9e": 1, "distribu\u00e9": 1, "temps": 1, "priorit\u00e9s": 2, "difficilement": 1, "sommes": 4, "d\u00e9pens\u00e9es": 1, "tiers": 1, "constats": 1, "expos\u00e9s": 1, "\u00e9trangers": 1, "nouveaux": 1, "possible": 1, "ministres": 1, "faudrait": 2, "constituer": 1, "groupes": 1, "camper": 1, "m\u00eames": 3, "voisins": 1, "faible": 2, "principal": 4, "Britanniques": 1, "sanitaire": 1, "argument": 1, "valable": 1, "consisterait": 1, "exiger": 1, "r\u00e9vision": 2, "normes": 3, "r\u00e9sultats": 3, "cours": 1, "nature": 2, "orientations": 1, "venir": 2, "mati\u00e8re": 4, "mat\u00e9riaux": 1, "cr\u00e9\u00e9s": 1, "partir": 3, "carburant": 1, "subventions": 5, "para\u00eet": 1, "avanc\u00e9e": 1, "disposons": 1, "vision": 8, "commun\u00e9ment": 1, "correspondants": 1, "\u00e9conomies": 1, "p\u00e9trole": 1, "susceptibles": 1, "dynamique": 1, "effort": 1, "suppl\u00e9mentaire": 1, "r\u00e9actions": 1, "\u00e9ventuelle": 1, "serait": 3, "franchement": 1, "tourn\u00e9e": 1, "reconsid\u00e9rer": 1, "d\u00e9veloppement": 5, "lumi\u00e8re": 1, "travers": 3, "aides": 2, "financement": 1, "telle": 2, "perspective": 1, "facilement": 1, "d\u00e9finir": 1, "claire": 1, "attitude": 1, "cadre": 6, "n\u00e9gociations": 4, "devra": 1, "\u00e9tudes": 1, "propositions": 3, "chiffr\u00e9es": 1, "Mouvement": 3, "\u00e9cologiste": 3, "souhaiterais": 1, "compl\u00e9ter": 1, "propos": 5, "Beulin": 5, "concernant": 6, "rappelle": 2, "agriculteur": 1, "fournit": 1, "nourriture": 1, "nationale": 5, "autosuffisant": 1, "pallier": 1, "risques": 2, "\u00e9ventuels": 1, "r\u00e9gions": 2, "densit\u00e9": 1, "Nombreuses": 1, "communes": 1, "livrent": 1, "artificiel": 1, "lieux": 2, "passage": 1, "troupeaux": 1, "nombreux": 2, "conflits": 3, "cons\u00e9quences": 2, "clair": 2, "r\u00e9soudre": 1, "probl\u00e8mes": 1, "structurels": 1, "posent": 1, "jouer": 1, "r\u00f4les": 2, "r\u00e9ellement": 1, "pourrions": 1, "prendre": 1, "mod\u00e8les": 1, "cr\u00e9dits": 1, "faibles": 1, "contractualisation": 1, "responsable": 2, "consid\u00e8re": 1, "consiste": 1, "avant": 2, "consommateurs": 1, "culture": 2, "ayant": 1, "permis": 1, "d\u00e9mographique": 1, "quinze": 3, "mille": 2, "toujours": 4, "poursuivi": 1, "plusieurs": 4, "finalit\u00e9s": 1, "autres": 4, "telles": 1, "laine": 1, "chanvre": 1, "charbon": 1, "r\u00e9flexions": 2, "condition": 1, "traduisent": 1, "\u00e9vident": 2, "toute": 8, "suffisamment": 2, "servi": 1, "pendant": 1, "conceptions": 1, "datent": 1, "montre": 2, "persistance": 1, "quintal": 1, "remplac\u00e9e": 1, "travail": 7, "poste": 1, "Certains": 1, "fournissent": 1, "dehors": 1, "statistiques": 1, "officielles": 1, "piste": 2, "potentielle": 1, "renouvellement": 1, "professionnelle": 1, "renouvelable": 1, "assurables": 1, "jeunes": 2, "Cette": 2, "facteur": 3, "syst\u00e8me": 2, "positives": 1, "sanctionnant": 1, "environnementales": 1, "sachez": 1, "faucheur": 1, "clart\u00e9": 1, "choix": 2, "final": 1, "incombe": 2, "claires": 1, "exposer": 1, "infest\u00e9es": 1, "id\u00e9es": 1, "intervention": 1, "correction": 1, "sociale": 1, "territoriale": 1, "per\u00e7ue": 1, "syst\u00e9matiquement": 1, "attribu\u00e9e": 1, "convient": 1, "maintenant": 1, "passer": 1, "voudrais": 1, "\u00e9gard": 2, "soumettre": 1, "devant": 2, "sp\u00e9cificit\u00e9": 1, "principale": 1, "d\u00e9terminant": 1, "travers\u00e9es": 1, "types": 5, "lesquels": 1, "occupants": 1, "travailleurs": 1, "marchande": 1, "similaire": 1, "relation": 2, "pr\u00e9f\u00e9rentielle": 1, "expliquerait": 1, "fondamentale": 2, "r\u00e9fl\u00e9chir": 2, "formulation": 2, "opposabilit\u00e9": 1, "droit": 1, "internationales": 2, "tent\u00e9": 1, "alliance": 1, "gouvern\u00e9s": 1, "partis": 1, "sentiment": 2, "seraient": 1, "soumis": 1, "dogmes": 1, "rapidement": 1, "abandonner": 1, "souhait": 1, "suite": 2, "exc\u00e8s": 1, "manque": 1, "pr\u00e9cis\u00e9ment": 1, "r\u00e8gles": 1, "infest\u00e9s": 1, "pens\u00e9e": 3, "dirig\u00e9s": 1, "d\u00e9coupages": 1, "\u00e9lectoraux": 1, "accordent": 1, "quant": 1, "poids": 2, "effectif": 1, "illustre": 1, "soyons": 1, "capables": 1, "signer": 1, "manifeste": 1, "verrons": 1, "solliciter": 1, "expos\u00e9": 1, "Michel": 5, "sp\u00e9cifique": 3, "demand\u00e9": 1, "n\u00e9cessairement": 2, "consommateur": 1, "devons": 1, "chercher": 3, "convertir": 1, "conserv\u00e9": 1, "gr\u00e2ce": 2, "fond\u00e9s": 1, "arguments": 1, "atouts": 1, "affich\u00e9es": 1, "modalit\u00e9s": 1, "pr\u00e9sentation": 2, "diff\u00e9rente": 3, "novatrice": 1, "programmes": 1, "conserver": 1, "autant": 2, "insulter": 1, "Savoie": 2, "paraphraser": 1, "trois": 3, "remarques": 1, "renouveau": 1, "prolongement": 1, "sentir": 1, "Financial": 1, "Times": 1, "situer": 1, "XIX\u00e8me": 1, "sacrifi\u00e9e": 1, "XX\u00e8me": 1, "\u00e9conomie": 1, "ancrage": 1, "historique": 3, "th\u00e9orie": 2, "reconnus": 1, "contestant": 1, "citer": 1, "r\u00e9cent": 1, "Anthony": 1, "Samuelson": 1, "amendant": 1, "sensiblement": 1, "comparatif": 1, "ouvrage": 1, "apporte": 1, "\u00e9l\u00e9ments": 1, "int\u00e9ressants": 1, "Claude": 2, "Fontanier": 1, "pench\u00e9s": 1, "aucune": 1, "alternative": 1, "formalis\u00e9e": 1, "peine": 1, "satisfait": 1, "puisse": 1, "rendre": 1, "compte": 4, "complexit\u00e9": 1, "sortir": 1, "st\u00e9rile": 1, "slogans": 1, "simples": 1, "viennent": 1, "rendons": 1, "sch\u00e9mas": 1, "pens\u00e9es": 1, "Certaines": 1, "implicite": 1, "darwinisme": 1, "tertiaire": 1, "marteler": 1, "d\u00e9fendu": 1, "Iobbying": 2, "international": 1, "v\u00e9ritable": 2, "fournir": 2, "optique": 1, "d\u00e9passe": 1, "actions": 1, "personnellement": 1, "\u00e9mergents": 1, "frapp\u00e9": 1, "interlocuteurs": 1, "jamais": 2, "entendu": 1, "anglais": 1, "aborder": 1, "depuis": 5, "Groupe": 6, "Kerns": 1, "extr\u00eamement": 1, "mobilisant": 1, "renom": 1, "convaincre": 1, "nocivit\u00e9": 1, "Ainsi": 1, "refus\u00e9": 1, "dossier": 1, "constituant": 1, "immense": 1, "n\u00e9cessitant": 1, "trouver": 1, "hommes": 1, "politiques": 7, "hauts": 1, "ambassadeurs": 1, "aurons": 1, "ayons": 1, "r\u00e9forme": 2, "imparfaite": 1, "perspectives": 1, "budg\u00e9taires": 1, "effectivit\u00e9": 1, "durera": 1, "donner": 1, "appr\u00e9hender": 1, "ensemble": 2, "pourrait": 2, "s\u00e9rie": 1, "rends": 1, "moments": 1, "refl\u00e8te": 1, "absence": 1, "chronique": 1, "Bizet": 1, "r\u00e9union": 1, "d\u00e9l\u00e9gation": 1, "esquisses": 1, "transposable": 1, "Suisse": 1, "probablement": 1, "autrichienne": 1, "profite": 1, "r\u00e9ponses": 3, "Xavier": 4, "distinguer": 1, "relever": 1, "assez": 3, "concernait": 2, "domaines": 1, "\u00e9taient": 2, "coh\u00e9rence": 1, "d\u00e9clin\u00e9": 1, "cause": 1, "surco\u00fbts": 1, "Monsieur": 1, "Rocard": 3, "entam\u00e9": 1, "quotas": 1, "pr\u00e9sence": 2, "fragile": 1, "d\u00e9pourvu": 1, "repr\u00e9sentant": 1, "int\u00e9ressante": 2, "difficile": 1, "raisonner": 2, "blanc": 1, "surtout": 4, "vitesses": 1, "distribu\u00e9es": 1, "s\u00e9rieusement": 1, "\u00e9largir": 1, "propre": 1, "retrouverons": 1, "moment": 1, "fortes": 1, "aff\u00e9rentes": 1, "\u00e9ventuelles": 1, "potentielles": 1, "think": 1, "tanks": 1, "organisations": 2, "\u00e9voquait": 1, "effets": 1, "visibles": 1, "semaine": 1, "Irlandais": 1, "chang\u00e9": 1, "total": 1, "revendiquions": 1, "Comme": 1, "associations": 1, "f\u00e9d\u00e9rations": 1, "d\u00e9couplage": 2, "niveau": 2, "avait": 2, "atteint": 1, "optimum": 1, "pouvait": 1, "baisser": 1, "continuaient": 1, "recevoir": 1, "pactole": 1, "trait": 1, "f\u00e9d\u00e9ratrice": 1, "compris": 1, "exporter": 1, "r\u00e9ponse": 1, "ad\u00e9quate": 1, "d\u00e9coulera": 1, "int\u00e9ressant": 1, "s\u00e9nateur": 4, "tenus": 1, "Helsinki": 1, "notion": 2, "obtenir": 1, "n\u00e9gociation": 2, "indispensable": 1, "risque": 1, "fragiliser": 1, "productions": 1, "industries": 1, "ciblage": 1, "Madame": 1, "tables": 1, "valeurs": 1, "grammaticales": 1, "terme": 1, "mandat": 1, "George": 1, "r\u00e8glement": 1, "diff\u00e9rends": 1, "partisan": 1, "multilat\u00e9ralisme": 2, "rationnel": 1, "partage": 3, "convaincu": 1, "n\u00e9cessaire": 1, "parties": 1, "explosion": 1, "densit\u00e9s": 1, "population": 2, "Chine": 2, "rapport": 2, "cycle": 1, "carbone": 1, "d\u00e9pend": 1, "milieux": 1, "terres": 1, "consacr\u00e9es": 1, "\u00e9leveur": 1, "consommer": 1, "provenance": 1, "revient": 1, "tenir": 1, "\u00e9cologique": 1, "baril": 1, "venait": 1, "atteindre": 1, "Sachant": 1, "europ\u00e9ens": 1, "soutien": 2, "global": 1, "r\u00e9implanter": 1, "enchant\u00e9": 1, "participer": 1, "lib\u00e9rale": 1, "rebondir": 1, "observation": 1, "sp\u00e9ciale": 1, "unissant": 1, "Fran\u00e7ais": 1, "paysage": 1, "certainement": 1, "h\u00e9ritage": 1, "celui": 2, "dettes": 1, "majoritairement": 1, "exploitants": 1, "disproportionn\u00e9": 1, "stabilit\u00e9": 1, "faisant": 1, "d\u00e9pendre": 1, "revenus": 1, "d\u00e9cision": 1, "\u00e9voqu\u00e9": 1, "ajouter": 1, "r\u00e9duire": 2, "incertitudes": 1, "auxquelles": 1, "confront\u00e9es": 1, "finalit\u00e9": 1, "ferm\u00e9e": 1, "ind\u00e9pendamment": 1, "intellectuelle": 1, "groupe": 3, "europ\u00e9en": 2, "pressions": 1, "ext\u00e9rieures": 1, "certitude": 1, "comprends": 1, "r\u00e9p\u00e8te": 1, "subvention": 1, "expose": 1, "jugement": 1, "cruaut\u00e9": 1, "organisation": 1, "courants": 1, "mondiaux": 1, "num\u00e9riquement": 1, "sup\u00e9rieurs": 1, "d\u00e9bouche": 1, "actuellement": 1, "peuvent": 1, "r\u00e9siderait": 1, "instables": 1, "puisque": 1, "foncier": 1, "march\u00e9": 2, "mill\u00e9naires": 1, "pharaonique": 1, "\u00e9conomistes": 1, "lib\u00e9raux": 1, "cr\u00e9ation": 1, "nouvelle": 2, "aucun": 1, "trac\u00e9e": 1, "remarque": 1, "finale": 1, "soucient": 1, "souvent": 1, "pr\u00e9sid\u00e9": 1, "nouveau": 1, "Breton": 1, "prononc\u00e9": 1, "produire": 1, "Longuet": 1, "contact": 1, "planification": 1, "clairement": 1, "figure": 1, "vivant": 1, "entrepreneurs": 1, "commun": 1, "d\u00e9sarroi": 1, "v\u00e9cus": 1, "\u00e9leveurs": 1, "r\u00e9clament": 1, "reconnaissance": 1, "int\u00e9grant": 1, "raisonn\u00e9e": 2, "nouvelles": 1, "partie": 1, "pr\u00eate": 1, "enti\u00e8rement": 1, "r\u00e9gul\u00e9e": 1, "r\u00e9solution": 1, "implique": 1, "moyens": 1, "pratiques": 1, "appara\u00eet": 1, "consensus": 1, "th\u00e9matique": 1, "d\u00e9velopp\u00e9": 1, "raisonnement": 1, "diff\u00e9rences": 1, "b\u00e2illonnant": 1, "quelque": 1, "paysannerie": 1, "politiquement": 1, "d\u00e9velopperait": 1, "pouvoirs": 1, "industriel": 1, "financier": 1, "avancer": 1, "\u00e9l\u00e9ment": 1, "marchand": 1, "utile": 1, "distinction": 1, "d\u00e9r\u00e9gulant": 1, "perturbantes": 1, "services": 1, "ext\u00e9rieurs": 1, "permettrait": 1, "r\u00e9\u00e9quilibrer": 1, "important": 1, "bataille": 1, "id\u00e9ologique": 1, "messieurs": 1, "paradigmes": 1, "Reste": 1, "prochain": 1, "convie": 1, "toutes": 1, "Merci": 1, "Virginie": 1, "conseill\u00e8re": 4, "Fabrice": 1, "Gw\u00e9na\u00eblle": 1, "\u00c9dith": 1, "Gr\u00e9goire": 1, "G\u00e9rard": 2, "Bernard": 1, "national": 7, "Philippe": 1, "Antoine": 2, "Assembl\u00e9e": 1, "Samuel": 1, "Jeunes": 1, "Jacques": 1, "Sylvie": 1, "d\u00e9l\u00e9gu\u00e9": 1, "biodiversit\u00e9s": 1, "Parti": 2, "Robert": 1, "charg\u00e9": 4, "March\u00e9": 1, "Cr\u00e9dit": 2, "Questions": 1, "Gis\u00e8le": 2, "aupr\u00e8s": 3, "Alain": 1, "SEPROMA": 1, "ind\u00e9pendant": 1, "Membres": 1, "fondateurs": 1, "Ministre": 1, "occup\u00e9": 1, "mandats": 1, "Yvelines": 1, "pr\u00e9side": 1, "affaires": 3, "sociales": 1, "Parlement": 2, "municipal": 1, "viIIe": 1, "maire": 3, "pr\u00e9sidente": 2, "rapporteur": 12, "\u00e9cologie": 2, "relatif": 1, "organismes": 2, "g\u00e9n\u00e9tiquement": 2, "ancienne": 1, "Commissaire": 1, "adjointe": 1, "secr\u00e9taire": 4, "Calamit\u00e9s": 1, "DIONIS": 1, "\u00e9ducation": 1, "enseignement": 1, "sup\u00e9rieur": 1, "P\u00eache": 1, "Affaires": 1, "Finances": 1, "GOURY": 1, "cabinet": 1, "Cresson": 1, "charg\u00e9e": 1, "Protection": 1, "Mission": 2, "essais": 1, "C\u00f4tes": 1, "s\u00e9curit\u00e9": 1, "sp\u00e9cial": 3, "Institut": 1, "technique": 1, "charge": 2, "animale": 1, "v\u00e9g\u00e9tale": 1, "Marion": 1, "socialiste": 1, "F\u00e9vrier": 1}}