{"id": "13_06_1990-Paris", "date": "13_06_1990", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_200_08_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "DISCOURS PRONONCE PAR MONSIEUR MICHEL ROCARD\n\nPREMIER MINISTRE\n\nDINER D'OUVERTURE DE LA CONFERENCE\n\n'LES ETATS\u2014UNIS ET L\u2019EUROPE \u2014 CONFLIT, COOPERATION 0U CRISE ?'\n\nINTERNATIONAL HERALD TRIBUNE\n\n \n\nPARIS, Te l3 juin 1990\n\n \n\nMesdames,\n\nMessieurs,\n\nVous examinerez demain les principaux dossiers\nrelatifs aux relations entre les Etats-Unis d\u2019Am\u00e9rique et\nl\u2019Europe. Pour ma part, je souhaite ce soir brosser un\ntableau synth\u00e9tique de ces relations vues du c\u00f4t\u00e9 europ\u00e9en.\n\nJe commenterai dans cet esprit les avanc\u00e9es en\ncours de la construction communautaire avant de traiter des\nrelations entre nos deux continents.\n\nDans quel environnement international vivons\u2014nous\naujourd\u2019hui ? La d\u00e9tente est \u00e0 nouveau \u00e0 l\u2019ordre du jour, un\nmonde multipolaire est en gestation, l\u2019Europe centrale et\norientale cherche sa voie vers la d\u00e9mocratie et la\nprosp\u00e9rit\u00e9, les pays du Tiers Monde se d\u00e9battent pour sortir\ndu carcan de la dette.\n\nL\u2019Europe n\u2019est plus, comme on le disait aux\nlendemains de la guerre, \"\u00e0 la recherche de son identit\u00e9\".\nNon, plus du tout, elle est d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 un p\u00f4le\nd\u2019\u00e9quilibre des relations internationales. Cela, elle ne le\ndoit pas au jeu spontan\u00e9 de l\u2019Histoire mais bien plut\u00f4t \u00e0 une\nvolont\u00e9 politique contin\u00fbment r\u00e9affirm\u00e9e.\n\nLa Communaut\u00e9 doit progresser dans trois\ndirections: le march\u00e9 int\u00e9rieur, la monnaie europ\u00e9enne,\nl\u2019union politique.\n\nAchever le march\u00e9 int\u00e9rieur. Beaucoup de d\u00e9cisions\nont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 prises ; la transposition des directives\neurop\u00e9ennes dans le droit interne de chacun des douze Etats\nmembres progresse. L\u2019effort se poursuit comme en t\u00e9moignent\ndes sujets aussi importants que la vfiscalit\u00e9, la libre\ncirculation des personnes ou les r\u00e9glementations phyto-\nsanitaires (on en a vu l\u2019exemple tout r\u00e9cemment ... il\ns\u2019agissait l\u00e0 de vaches).\n\nAlors que la d\u00e9cennie 80 s\u2019\u00e9tait ouverte sous le\nsigne de l\u2019europessimisme, la croissance en Europe s\u2019est\nacc\u00e9l\u00e9r\u00e9e et les cr\u00e9ations d\u2019emploi y sont \u00e0 nouveau rapides:\nla recherche de l\u2019efficacit\u00e9 et le dynamisme de l\u2019investis\u2014\nsement sont les cons\u00e9quences d\u00e9j\u00e0 visibles de la fameuse\n\"\u00e9ch\u00e9ance 1992/93\".\n\nL\u2019Europe sera donc un grand march\u00e9. Mais le\nprocessus en cours est plus profond puisqu\u2019il va vers l\u2019union\neconomique et mon\u00e9taire.\n\n \n\n-3-\n\nA vrai dire, cette derni\u00e8re est le compl\u00e9ment\nlogique de la disparition des fronti\u00e8res commerciales et\n\u00e9conomiques. Imaginerait-on aujourd\u2019hui aux Etats\u2014Unis la\ncoexistence d\u2019un dollar californien et d\u2019un dollar texan ?\nL\u2019union mon\u00e9taire est indispensable pour cimenter la coh\u00e9sion\nde l\u2019Europe, pour en faire une zone de stabilit\u00e9 des prix,\npour donner toutes ses chances \u00e0 la croissance retrouv\u00e9e.\n\nL\u2019union mon\u00e9taire vise un second objectif. Dans le\nmonde turbulent o\u00f9 nous vivons, le besoin d\u2019une gestion\nappropri\u00e9e des flux financiers internationaux se fait de plus\nen plus clairement sentir.\n\nL\u2019agilit\u00e9 des march\u00e9s s\u2019est d\u00e9velopp\u00e9e, offrant en\nmati\u00e8re d\u2019allocation des capitaux des opportunit\u00e9s\ninsoup\u00e7onn\u00e9es il y a encore quelques ann\u00e9es.\n\nUn environnement pr\u00e9visible, des r\u00e8gles du jeu bien\n\u00e9tablies, des monnaies bien g\u00e9r\u00e9es, voil\u00e0 ce qui est\nn\u00e9cessaire au choix des op\u00e9rateurs et au bon fonctionnement\n\ndu syst\u00e8me. L\u2019Union mon\u00e9taire en Europe renforcera a cet\n\u00e9gard la stabilit\u00e9 d\u2019un monde multipolaire.\n\nMais la construction communautaire est d\u00e9sormais\nengag\u00e9e pour aller au\u2014del\u00e0 de l\u2019\u00e9conomie, au-del\u00e0 de la\nmonnaie, vers l\u2019union politique.\n\nC\u2019est en effet un v\u00e9ritable saut qualitatif que le\nPr\u00e9sident Mitterrand et le Chancelier Kohl ont propos\u00e9 \u00e0\nleurs partenaires : \"le moment est venu, ont\u2014ils \u00e9crit, de\ntransformer l\u2019ensemble des relations entre les Etats membres\net de doter la Communaut\u00e9 des moyens d\u2019action n\u00e9cessaires\".\n\nLe Conseil Europ\u00e9en de Dublin a retenu cette\nperspective et doit d\u00e9cider l'organisation, \u00e0 la fin de cette\nann\u00e9e, d'une conf\u00e9rence intergouvernementale charg\u00e9e de\nprogresser dans trois directions :\n\n- renforcer la l\u00e9gitimit\u00e9 d\u00e9mocratique de l\u2019Union ;\n\n- permettre \u00e0 la Communaut\u00e9 et \u00e0 ses institutions\nde r\u00e9pondre efficacement aux exigences de la nouvelle\nsituation ;\n\n- assurer l\u2019unit\u00e9 et la coh\u00e9rence de l\u2019action\ncommunautaire sur la sc\u00e8ne internationale.\n\nMarcher vers l'union europ\u00e9enne implique, c\u2019est\n\u00e9vident, davantage d\u2019int\u00e9gration, donc limitation, partage de\nsouverainet\u00e9 : nous y sommes pr\u00eats. La R\u00e9publique fran\u00e7aise y\nest pr\u00eate.\n\nNous y sommes pr\u00eats au nom d\u2019un mod\u00e8le original de\nd\u00e9veloppement, propre \u00e0 ces vieilles nations dont il\nconstitue le ciment au\u2014del\u00e0 des guerres intestines qui les\nont jadis d\u00e9chir\u00e9es.\n\n \n\n_ 4 _\n\nCe mode de d\u00e9veloppement, j\u2019en r\u00e9sume fr\u00e9quemment\nles caract\u00e9ristiques en trois termes : l\u2019efficacit\u00e9 du march\u00e9\net de ses r\u00e8gles du jeu, les garanties d\u2019un syst\u00e8me de\nprotection sociale d\u00e9velopp\u00e9, le pluralisme comme support de\nla d\u00e9mocratie politique.\n\nL\u2019existence de valeurs communes est, nul n\u2019en\ndoute, ce qui justifie la construction communautaire. Le\nmod\u00e8le social en est l\u2019une des manifestations les plus\n\u00e9videntes tant il tranche avec l\u2019exp\u00e9rience des autres pays.\nQue la coh\u00e9sion sociale soit jug\u00e9e indispensable \u00e0 la\nsolidit\u00e9 de l\u2019\u00e9difice \u00e9conomique, voil\u00e0 ce qui explique\nl\u2019adoption r\u00e9cente, sous la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise, d\u2019une\nCharte sociale des Droits fondamentaux.\n\nSa signification premi\u00e8re est claire : am\u00e9liorer\nl\u2019emploi et garantir la protection sociale sont les objectifs\nessentiels de la croissance. S\u2019y ajoutent trois domaines\nd\u2019action prioritaires :\n\n- la formation professionnelle, puisque la\nqualification de la main-d\u2019oeuvre et sa nwbilit\u00e9 sont nos\natouts principaux ;\n\n\u2014 la solidarit\u00e9 envers les exclus, parce que nous\nn\u2019entendons laisser personne au bord du chemin, dans les\ns\u00e9quelles de la crise, nos soci\u00e9t\u00e9s ne sont pas faites que\npour profiter aux forts ;\n\n\u2014 le dialogue social comme moyen de modernisation,\nparce que l\u2019adh\u00e9sion n\u00e9goci\u00e9e des travailleurs au changement\ntechnique est sa plus s\u00fbre chance de succ\u00e8s.\n\nLe cap est donc fix\u00e9. En tra\u00e7ant notre route, nous\nveillons \u00e0 \u00e9viter deux \u00e9cueils : le dumping social qui, en\nl\u2019absence de garde-fous, mettrait en p\u00e9ril certains acquis\ndes pays les plus avanc\u00e9s ; la r\u00e9glementation bureaucratique\net l\u2019alourdissement des charges sociales qui bloqueraient\ntout effort de comp\u00e9titivit\u00e9 et toue chance de modernisation.\n\nCes dilemmes sont constants en \u00e9conomie de march\u00e9.\nComment seront-ils trait\u00e9s au niveau europ\u00e9en ? C\u2019est toute\nla question des transferts de souverainet\u00e9 que nous abordons\nsus deux angles :\n\n\u2014 d\u2019une part, le principe de subsidiarit\u00e9 : il\nconsiste \u00e0 ne pas confier \u00e0 une autorit\u00e9 publique une\nresponsabilit\u00e9 qui peut \u00eatre trait\u00e9e de mani\u00e8re plus efficace\n\u00e0 un niveau plus d\u00e9centralis\u00e9. Vous reconna\u00eetrez dans ce\nprincipe d\u2019influence du syst\u00e8me politique am\u00e9ricain plus que\ncelle du centralisme colbertiste avec lequel la France prend,\ndepuis des ann\u00e9es, ses distances !\n\n\u2014 d\u2019autre part, l\u2019exercice des pr\u00e9rogatives de\npuissance publique au niveau communautaire : celui-ci\ns\u2019impose sous des formes nouvelles et adapt\u00e9es lorsque sont\nremises en cause les r\u00e9glementations anciennes des Etats\nmembres.\n\n \n\n \n\n-5-\n\nSoyons, clairs : l\u2019adh\u00e9sion au grand march\u00e9\nint\u00e9rieur est, par sa nature m\u00eame, un processus de\nlib\u00e9ralisation. Les forces du march\u00e9 s\u2019y d\u00e9ploieront \u00e0 une\n\u00e9chelle sans pr\u00e9c\u00e9dent. Mais lib\u00e9ralisation n\u2019est pas\nsynonyme de d\u00e9r\u00e9gulation. Nous croyons \u00e0 la n\u00e9cessit\u00e9 de\nr\u00e8gles du jeu qui garantissent une concurrence loyale et\nassurent la s\u00e9curit\u00e9 des op\u00e9rateurs et des consommateurs.\n\nEn m\u00eame temps cette concurrence doit \u00eatre appr\u00e9ci\u00e9e\nen fonction des d\u00e9fis du march\u00e9 mondial : il ne s\u2019agit pas de\ncouper les ailes \u00e0 nos entreprises dans la comp\u00e9tition\ninternationale par une lecture tatillonne ou, pire,\nid\u00e9ologique des dispositions du Trait\u00e9.\n\nVoil\u00e0 o\u00f9 nous en sommes, et cela suffit \u00e0 faire\nmentir les proph\u00e8tes \u00e9gar\u00e9s de l\u2019effacement de l\u2019Europe.\n\nL\u2019Europe est bien l\u00e0, s\u00fbre de son projet, de ses\nmoyens, de ses ambitions. Elle joue son r\u00f4le propre sur la\nsc\u00e8ne internationale z respectueuse du cadre multilat\u00e9ral des\n\n\u00e9changes, elle est ouverte a la recherche d\u2019un nouveau\npartenariat avec les Etats-Unis, son alli\u00e9 traditionnel.\n\nL\u2019Europe conna\u00eet la valeur du multilat\u00e9ralisme\nparce que la construction communautaire s\u2019est pr\u00e9cis\u00e9ment\n\u00e9lev\u00e9e sur un socle multilat\u00e9ral. Cela explique noter\n\nattachement a cette d\u00e9marche, les r\u00e9serves que suscite toute\ntentation de retour au bilat\u00e9ralisme.\n\nC\u2019est pourquoi nous attribuons une importance\n\nextr\u00eame au succ\u00e8s des n\u00e9gociations de l\u2019Uruguay Round. (/\u2018\u0152am\u00e4s\\\nCe succ\u00e8s repose sur trois conditions : \\%mQ\u00fc\u00c9i//\n\n- tout d\u2019abord, le renforcement du syst\u00e8me\nmultilat\u00e9ral, c\u2019est-\u00e0-dire le respect par tous des m\u00eames\nr\u00e8gles. Ce n\u2019est pas en tentant d\u2019imposer sa propre loi aux\nautres que l\u2019on d\u00e9veloppe la confiance indispensable aux\n\u00e9changes. Comprenne qui voudra, mais c\u2019est tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment\nadress\u00e9 ;\n\n- deuxi\u00e8mement, la recherche d\u2019un \u00e9quilibre entre\nles diff\u00e9rents th\u00e8mes de la n\u00e9gociation afin que les\nconcessions s\u2019\u00e9quilibrent et que l\u2019on aboutisse \u00e0 un accord\nacceptable pour tous ;\n\n\u2014 troisi\u00e8me condition, l\u2019int\u00e9gration des pays en\nd\u00e9veloppement dans le syst\u00e8me multilat\u00e9ral des \u00e9changes.\n\nDans cette n\u00e9gociation, l\u2019agriculture constitue un\nth\u00e8me sp\u00e9cifique. L\u2019ancien Ministre de l\u2019Agriculture qui vous\nparle est personnellement soucieux de la bonne gestion des\n\u00e9changes agricoles mondiaux.\n\nOui, il est de notre int\u00e9r\u00eat commun de mettre fin \u00e0\nune situation dans laquelle les surplus sont parfois \u00e9coul\u00e9s\nsur les march\u00e9s mondiaux \u00e0 des prix inf\u00e9rieurs \u00e0 leurs co\u00fbts\nde production.\n\n \n\n- 6 _\n\nOui, je crois raisonnable une r\u00e9duction\nprogressive, \u00e9quilibr\u00e9e et concert\u00e9e des soutiens a\nl\u2019agriculture.\n\nOui, je suis dispos\u00e9 \u00e0 conclure un accord imposant\nle m\u00eame type de contraintes aux diff\u00e9rentes politiques\nagricoles, qu\u2019elles soient fond\u00e9es sur des aides internes ou\nsur des mesures aux fronti\u00e8res.\n\nMais cela ne veut pas dire qu\u2019il faut abandonner\ntoute intervention publique.\n\nDepuis des ann\u00e9es, les pays industrialis\u00e9s\ninterviennent pour soutenir, r\u00e9gulariser, orienter leur\nproduction agricole. de gr\u00e2ce, cessons de raisonner comme\ns\u2019ils le faisaient par erreur, ou parce que leurs dirigeants\nseraient mal inform\u00e9s ou trop sensibles \u00e0 l\u2019influence des\ngroupes de pression.\n\nNous devons mettre fin aux exc\u00e8s, c\u2019est clair. Mais\nnous ne devons pas ignorer que l\u2019agriculture, livr\u00e9e \u00e0 elle-\nm\u00eame, est un secteur que menacent le d\u00e9r\u00e8glement et la\nd\u00e9sorganisation des approvisionnements ; il n\u2019est pas\nquestion de renoncer \u00e0 nos responsabilit\u00e9s \u00e0 l\u2019\u00e9gard des\nconsommateurs.\n\nPour aboutir, la n\u00e9gociation agricole doit donc\napporter un progr\u00e8s aux pays exportateurs. Mais nous ne\nsommes pas seuls en cause et, pour \u00eatre un v\u00e9ritable succ\u00e8s,\ncet accord devra \u00e9galement r\u00e9pondre aux besoins des pays en\nvoie de d\u00e9veloppement importateurs qu\u2019il faudra aider \u00e0 faire\nface \u00e0 la hausse des cours mondiaux.\n\nAu\u2014del\u00e0 de l\u2019Uruguay Round, il conviendra de\nr\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 l\u2019avenir : le syst\u00e8me multilat\u00e9ral qui a bien\nrempli ses fonctions depuis quarante ans touche aujourd\u2019hui\ncertaines limites.\n\nC\u2019est dans ce contexte que se place la recherche\nd\u2019un nouveau partenariat avec les Etats\u2014Unis.\n\nDans ce domaine, les escarmouches n\u2019ont pas manqu\u00e9.\nOn a m\u00eame parfois, parl\u00e9 de \"guerre\" du poulet ou de \"guerre\"\ndu soja.\n\nNous avons toujours su r\u00e9soudre ces querelles et\nnous les surmonterons \u00e0 nouveau \u00e0 l\u2019avenir. Je tire cette\nconviction absolue du fait que notre relation commerciale et\nfinanci\u00e8re est primordiale pour la sant\u00e9 \u00e9conomique du Monde.\n\nJe souhaite, \u00e0 ce propos, vous livrer trois id\u00e9es :\n\n- un, l\u2019Am\u00e9rique n\u2019a pas \u00e0 craindre une Europe\nprosp\u00e8re ; au contraire, les firmes am\u00e9ricaines profiteront\npleinement de l\u2019unification du March\u00e9 int\u00e9rieur europ\u00e9en\nparce qu\u2019elles sont' puissantes, en particulier dans les\nservices, et qu\u2019elles ont, avant d\u2019autres, compris la\ndimension europ\u00e9enne ;\n\n \n\n \n\n_ 7 _\n\n- deux, nous avons des projets \u00e0 r\u00e9aliser ensemble.\nLa cr\u00e9ation de la Banque europ\u00e9enne pour la Reconstruction et\nle D\u00e9veloppement en est un exemple. L\u2019avion supersonique de\ntransport, la t\u00e9l\u00e9vision haute d\u00e9finition, la lutte contre la\ndrogue, la pr\u00e9servation de l\u2019environnement,\nl\u2019industrialisation de l\u2019espace sont autant de champs o\u00f9 l\u2019on\npeut imaginer que la coop\u00e9ration transatlantique pourra\ns\u2019exercer ;\n\n- trois, est-il temps, comme l\u2019envisage M. BAKER,\nde formaliser des relations qui ne l\u2019ont jamais \u00e9t\u00e9 ? Des\nrencontres plus fr\u00e9quentes entre les responsables de la\nCommunaut\u00e9 et les membres de l\u2019ex\u00e9cutif am\u00e9ricain aideraient\nsans aucun doute \u00e0 \u00e9viter de nombreux malentendus. Mais il ne\nfaut pas que les Etats-Unis en attendent un treizi\u00e8me si\u00e8ge\ndans la Communaut\u00e9 : l\u2019Europe entend conserver intacte son\nautonomie de d\u00e9cision.\n\nCela dit, votre r\u00e9flexion, demain, ne se_bornera\npas aux aspects \u00e9conomiques et commerciaux. Cette conf\u00e9rence\nest aussi un lieu appropri\u00e9 pour \u00e9voquer la place des\nquestions de s\u00e9curit\u00e9 dans l\u2019\u00e9volution des relations euro\u2014\nam\u00e9ricaines.\n\nA la faveur des processus de d\u00e9mocratisation\nengag\u00e9s dans les pays d\u2019Europe centrale et orientale certains\nont, un peu vite, pronostiqu\u00e9 la fin de l\u2019engagement\nam\u00e9ricain en Europe : la fin du communisme annoncerait, selon\neux, une nouvelle phase de l\u2019histoire de notre continent,\nenfin \u00e9mancip\u00e9 des Etats-Unis. r\n\n \n\nIncontestablement, une nouvelle relation\ntransatlantique s\u2019impose. Mais, \u00e0 l\u2019expression avanc\u00e9e par\ncertains de \"nouvel atlantisme\", je pr\u00e9f\u00e8re pour ma part le\nterme de solidarit\u00e9 euro-am\u00e9ricaine : car il s\u2019agit bien de\nd\u00e9finir les bases d\u2019un partenariat mieux \u00e9quilibr\u00e9.\n\nL\u2019ordre des d\u00e9cennies pass\u00e9es s\u2019effrite ; la\ncommunaut\u00e9 europ\u00e9enne, elle, est tourn\u00e9e vers son avenir z la\nrecherche de la souverainet\u00e9 politique s\u2019exprimera aussi par\nla volont\u00e9 d\u2019assurer sa propre s\u00e9curit\u00e9. Permettez\u2014moi de\npr\u00e9ciser trois points \u00e0 ce sujet.\n\nPremi\u00e8rement, l\u2019organisation de notre s\u00e9curit\u00e9\ndevra \u00e9viter la r\u00e9surgence des nationalismes, qui ont caus\u00e9\ntant de ravages sur notre continent depuis un si\u00e8cle. La\nsolidarit\u00e9 entre nos pays doit \u00eatre suffisamment forte pour\nleur permettre d\u2019affronter ensemble les crises \u00e9ventuelles et\npour r\u00e9sister \u00e0 la tentation qui pourrait surgir, ici ou l\u00e0,\nd\u2019un nationalisme militaire. A l\u2019\u00e9vidence, des alliances\npolitiques bilat\u00e9rales ne sauraient suffire : l\u2019histoire l\u2019a\nassez prouv\u00e9.\n\nDeuxi\u00e8mement, nous avons besoin de la pr\u00e9sence des\nEtats-Unis en Europe. L\u2019Alliance Atlantique reste l\u2019un des\nprincipaux fondements de cette solidarit\u00e9, seule capable\nd\u2019\u00e9viter les crises. C\u2019est la raison pour laquelle nous\nsouhaitons que l\u2019Allemagne unifi\u00e9e soit membre de l\u2019OTAN ;\n\n \n\n-8-\n\nc\u2019est la raison qui nous conduit aussi \u00e0 penser qu\u2019une\nr\u00e9novation de l\u2019Alliance serait n\u00e9cessaire pour qu\u2019elle\ncontinue d\u2019assumer le r\u00f4le qui est le sien en Europe.\n\nLe Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique l\u2019a dit \u00e0 Key Largo ;\nil n\u2019est pas dans les intentions de la France de r\u00e9int\u00e9grer\nles organes militaires de l\u2019Alliance ; l\u2019Alliance n\u2019a pas\nvocation \u00e0 couvrir ce que les Am\u00e9ricains appellent le \"hors-\nzone\", c\u2019est-\u00e0-dire les territoires non concern\u00e9s par le\ntrait\u00e9 de Washington.\n\nLa r\u00e9novation de l\u2019Alliance passerait par un\nr\u00e9examen de sa doctrine militaire et strat\u00e9gique, dont\nd\u00e9coulerait une \u00e9ventuelle modification de ses structures.\nMais un changement institutionnel ne saurait, \u00e0 lui seul,\nconstituer une r\u00e9novation de l\u2019Alliance ni surtout en \u00eatre un\npr\u00e9alable. La logique va en sens inverse.\n\nEnfin, l\u2019Europe doit davantage affirmer sa\npersonnalit\u00e9 en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9.\n\nL\u2019Europe est pleinement ins\u00e9r\u00e9e dans les \u00e9quilibres\nmondiaux ; elle a, pour des raisons historiques et\nculturelles, un message particulier \u00e0 l\u2019adresse des pays du\nSud et des pays d\u2019Europe orientale. C\u2019est pourquoi la\ns\u00e9curit\u00e9 ne saurait s\u2019entendre en termes exclusivement\nmilitaires.\n\nJe pense, par exemple, \u00e0 la M\u00e9diterran\u00e9e, zone\nd\u2019instabilit\u00e9s \u00e9conomiques et politiques potentielles, zone\nd\u2019int\u00e9r\u00eat particulier et direct pour nous. Les politiques\nsp\u00e9cifiques \u00e0 l\u2019\u00e9gard du bassin m\u00e9diterran\u00e9en ont vocation \u00e0\ns\u2019exprimer dans le cadre de la Communaut\u00e9.\n\nEn revanche, en ce qui concerne l\u2019Europe orientale,\nnous devons plut\u00f4t faire en sorte que \"l\u2019apr\u00e8s Yalta\u201c\nd\u00e9bouche sur le dialogue et la coop\u00e9ration de l\u2019Europe tout\nenti\u00e8re.\n\nCompl\u00e9ment .et non substitut des institutions\nexistantes, la Conf\u00e9rence pour la S\u00e9curit\u00e9 et la Coop\u00e9ration\nen Europe (CSCE) para\u00eet aujourd\u2019hui riche de promesses.\n\nCertes, l\u2019histoire nous a appris \u00e0 nous m\u00e9fier des\nsyst\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9 collective, pan europ\u00e9enne.\n\nMais la r\u00e9alit\u00e9 historique et politique de l\u2019Europe\nest trop diverse pour se satisfaire d\u2019un cadre unique : la\nCSCE permet de faciliter la transition d\u00e9mocratique de\nl\u2019Europe orientale, de favoriser et de v\u00e9rifier le\nd\u00e9sarmement conventionnel qui l\u2019accompagne, de se pr\u00e9munir\nenfin contre les risques de crises localis\u00e9es.\n\nCes diff\u00e9rents \u00e9l\u00e9ments composeront ce qu\u2019il est\nd\u00e9sormais convenu d\u2019appeler la nouvelle architecture de la\ns\u00e9curit\u00e9 europ\u00e9enne. A terme, ils devraient se trouver\nenglob\u00e9s dans la conf\u00e9d\u00e9ration europ\u00e9enne propos\u00e9e par\nMonsieur le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.\n\n \n\n \n\n*\n\nDepuis deux si\u00e8cles, l\u2019Europe et les Etats\u2014Unis\n\u00e9changent plus que de l\u2019argent, des biens ou m\u00eame des hommes:\nnous nous empruntons mutuellement, en toute amiti\u00e9, nos\nvaleurs politiques dans un dialogue incessant des mod\u00e8les.\n\nLes Etats-Unis se sont fond\u00e9s sur les principes du\nsi\u00e8cle des Lumi\u00e8res, l\u2019\u00e9galit\u00e9 des droits et la s\u00e9paration\ndes pouvoirs.\n\nAujourd\u2019hui la Communaut\u00e9 Europ\u00e9enne a le regard\ntourn\u00e9 vers l\u2019Atlantique lorsqu\u2019elle imagine le Grande March\u00e9\nde 1992 et ses r\u00e8gles de concurrence, ou qu\u2019elle pr\u00e9voit la\ncr\u00e9ation d\u2019une banque centrale d\u00e9j\u00e0 baptis\u00e9e \"Eurofed\",\ninspir\u00e9e, \u00e0 certains \u00e9gards, du mod\u00e8le de la R\u00e9serve\nF\u00e9d\u00e9rale.\n\nNous ne serions pas surpris qu\u2019un jour prochain nos\namis am\u00e9ricains viennent chercher de ce c\u00f4t\u00e9-ci de\nl\u2019Atlantique des id\u00e9es de s\u00e9curit\u00e9 sociale.\n\nMais gardons-nous de pousser l\u2019analogie trop loin,\n1990 n\u2019est pas 1776 et les Etats-Unis d\u2019Europe sont encore\nloin devant nous.\n\nD\u2019ici l\u00e0, \u00e9cartant les conflits et surmontant les\ncrises, nous avons bien des pages \u00e0 \u00e9crire dans le grand\nlivre de la coop\u00e9ration entre les Etats\u2014Unis et l\u2019Europe.\n\nJe vous remercie.\n\n \n\n \n\n \n\n", "key_words": {"DISCOURS": 1, "PRONONCE": 1, "MONSIEUR": 1, "MICHEL": 1, "COOPERATION": 1, "CRISE": 1, "HERALD": 1, "examinerez": 1, "demain": 1, "principaux": 2, "relations": 6, "entre": 6, "souhaite": 1, "brosser": 1, "synth\u00e9tique": 1, "commenterai": 1, "esprit": 1, "avanc\u00e9es": 1, "construction": 4, "communautaire": 4, "avant": 2, "traiter": 1, "environnement": 2, "international": 1, "d\u00e9tente": 1, "nouveau": 4, "multipolaire": 1, "centrale": 3, "cherche": 1, "d\u00e9mocratie": 2, "Tiers": 1, "Monde": 1, "d\u00e9battent": 1, "carcan": 1, "comme": 5, "disait": 1, "recherche": 4, "spontan\u00e9": 1, "plut\u00f4t": 2, "politique": 4, "contin\u00fbment": 1, "Communaut\u00e9": 5, "progresser": 1, "march\u00e9": 4, "monnaie": 1, "Beaucoup": 1, "prises": 1, "transposition": 1, "droit": 1, "interne": 1, "chacun": 1, "douze": 1, "poursuit": 1, "sujets": 1, "aussi": 4, "importants": 1, "personnes": 1, "r\u00e9glementations": 2, "r\u00e9cemment": 1, "d\u00e9cennie": 1, "ouverte": 2, "croissance": 2, "Europe": 4, "cr\u00e9ations": 1, "dynamisme": 1, "cons\u00e9quences": 1, "visibles": 1, "grand": 2, "cours": 2, "profond": 1, "cette": 5, "derni\u00e8re": 1, "disparition": 1, "fronti\u00e8res": 1, "commerciales": 1, "dollar": 2, "californien": 1, "texan": 1, "mon\u00e9taire": 3, "indispensable": 3, "cimenter": 1, "faire": 2, "stabilit\u00e9": 2, "donner": 1, "toutes": 1, "chances": 1, "second": 1, "turbulent": 1, "besoin": 2, "financiers": 1, "internationaux": 1, "clairement": 1, "march\u00e9s": 2, "offrant": 1, "capitaux": 1, "encore": 1, "quelques": 1, "r\u00e8gles": 3, "monnaies": 1, "voil\u00e0": 2, "choix": 1, "op\u00e9rateurs": 2, "renforcera": 1, "monde": 1, "aller": 1, "effet": 1, "v\u00e9ritable": 2, "qualitatif": 1, "Mitterrand": 1, "Chancelier": 1, "propos\u00e9": 1, "partenaires": 1, "moment": 1, "Etats": 1, "doter": 1, "moyens": 1, "Conseil": 1, "Europ\u00e9en": 1, "Dublin": 1, "retenu": 1, "d\u00e9cider": 1, "conf\u00e9rence": 1, "intergouvernementale": 1, "charg\u00e9e": 1, "trois": 6, "directions": 1, "renforcer": 1, "l\u00e9gitimit\u00e9": 1, "d\u00e9mocratique": 2, "permettre": 2, "r\u00e9pondre": 2, "efficacement": 1, "exigences": 1, "assurer": 1, "coh\u00e9rence": 1, "sc\u00e8ne": 1, "europ\u00e9enne": 4, "davantage": 2, "partage": 1, "sommes": 2, "R\u00e9publique": 2, "fran\u00e7aise": 1, "pr\u00eats": 1, "mod\u00e8le": 2, "original": 1, "propre": 4, "vieilles": 1, "nations": 1, "ciment": 1, "guerres": 1, "intestines": 1, "jadis": 1, "r\u00e9sume": 1, "caract\u00e9ristiques": 1, "termes": 2, "garanties": 1, "syst\u00e8me": 4, "sociale": 4, "pluralisme": 1, "support": 1, "valeurs": 1, "communes": 1, "justifie": 1, "social": 3, "manifestations": 1, "tranche": 1, "autres": 1, "coh\u00e9sion": 1, "jug\u00e9e": 1, "pr\u00e9sidence": 1, "Droits": 1, "signification": 1, "premi\u00e8re": 1, "claire": 1, "garantir": 1, "protection": 1, "ajoutent": 1, "prioritaires": 1, "formation": 1, "puisque": 1, "nwbilit\u00e9": 1, "solidarit\u00e9": 2, "envers": 1, "parce": 2, "laisser": 1, "personne": 1, "soci\u00e9t\u00e9s": 1, "faites": 1, "profiter": 1, "forts": 1, "dialogue": 3, "moyen": 1, "n\u00e9goci\u00e9e": 1, "travailleurs": 1, "chance": 2, "tra\u00e7ant": 1, "notre": 6, "\u00e9viter": 3, "\u00e9cueils": 1, "dumping": 1, "mettrait": 1, "p\u00e9ril": 1, "certains": 2, "avanc\u00e9s": 1, "r\u00e9glementation": 1, "charges": 1, "sociales": 1, "effort": 1, "comp\u00e9titivit\u00e9": 1, "dilemmes": 1, "constants": 1, "\u00e9conomie": 1, "trait\u00e9s": 1, "niveau": 3, "europ\u00e9en": 1, "question": 1, "transferts": 1, "souverainet\u00e9": 2, "angles": 1, "principe": 1, "subsidiarit\u00e9": 1, "confier": 1, "autorit\u00e9": 1, "publique": 2, "trait\u00e9e": 1, "mani\u00e8re": 1, "reconna\u00eetrez": 1, "am\u00e9ricain": 2, "centralisme": 1, "colbertiste": 1, "lequel": 1, "France": 2, "distances": 1, "pr\u00e9rogatives": 1, "formes": 1, "nouvelles": 1, "adapt\u00e9es": 1, "lorsque": 1, "cause": 2, "anciennes": 1, "clairs": 1, "nature": 1, "processus": 2, "forces": 1, "d\u00e9ploieront": 1, "lib\u00e9ralisation": 1, "croyons": 1, "n\u00e9cessit\u00e9": 1, "garantissent": 1, "concurrence": 2, "loyale": 1, "s\u00e9curit\u00e9": 4, "temps": 1, "fonction": 1, "d\u00e9fis": 1, "mondial": 1, "ailes": 1, "entreprises": 1, "lecture": 1, "tatillonne": 1, "dispositions": 1, "suffit": 1, "proph\u00e8tes": 1, "\u00e9gar\u00e9s": 1, "internationale": 1, "respectueuse": 1, "cadre": 3, "multilat\u00e9ral": 3, "alli\u00e9": 1, "conna\u00eet": 1, "valeur": 1, "socle": 1, "explique": 1, "r\u00e9serves": 1, "suscite": 1, "retour": 1, "pourquoi": 2, "attribuons": 1, "succ\u00e8s": 2, "n\u00e9gociations": 1, "repose": 1, "conditions": 1, "renforcement": 1, "respect": 1, "tentant": 1, "d\u00e9veloppe": 1, "confiance": 1, "Comprenne": 1, "\u00e9quilibre": 1, "diff\u00e9rents": 2, "th\u00e8mes": 1, "n\u00e9gociation": 2, "aboutisse": 1, "troisi\u00e8me": 1, "constitue": 1, "Ministre": 1, "personnellement": 1, "soucieux": 1, "bonne": 1, "gestion": 1, "agricoles": 1, "int\u00e9r\u00eat": 1, "commun": 1, "mettre": 2, "situation": 1, "laquelle": 2, "surplus": 1, "parfois": 1, "mondiaux": 1, "inf\u00e9rieurs": 1, "leurs": 2, "crois": 1, "raisonnable": 1, "\u00e9quilibr\u00e9e": 1, "concert\u00e9e": 1, "soutiens": 1, "dispos\u00e9": 1, "conclure": 1, "accord": 2, "contraintes": 1, "diff\u00e9rentes": 1, "soient": 1, "fond\u00e9es": 1, "aides": 1, "internes": 1, "mesures": 1, "intervention": 1, "orienter": 1, "cessons": 1, "raisonner": 1, "faisaient": 1, "inform\u00e9s": 1, "sensibles": 1, "devons": 3, "ignorer": 1, "livr\u00e9e": 1, "secteur": 1, "menacent": 1, "d\u00e9r\u00e8glement": 1, "approvisionnements": 1, "renoncer": 1, "responsabilit\u00e9s": 1, "agricole": 1, "progr\u00e8s": 1, "seuls": 1, "devra": 1, "\u00e9galement": 1, "besoins": 1, "d\u00e9veloppement": 1, "importateurs": 1, "faudra": 1, "aider": 1, "hausse": 1, "conviendra": 1, "fonctions": 1, "depuis": 2, "quarante": 1, "touche": 1, "contexte": 1, "place": 2, "partenariat": 2, "escarmouches": 1, "parl\u00e9": 1, "poulet": 1, "avons": 4, "toujours": 1, "r\u00e9soudre": 1, "querelles": 1, "surmonterons": 1, "absolue": 1, "relation": 1, "commerciale": 1, "primordiale": 1, "sant\u00e9": 1, "\u00e9conomique": 1, "livrer": 1, "id\u00e9es": 2, "craindre": 1, "firmes": 1, "am\u00e9ricaines": 1, "March\u00e9": 1, "int\u00e9rieur": 1, "particulier": 3, "compris": 1, "projets": 1, "r\u00e9aliser": 1, "cr\u00e9ation": 1, "Banque": 1, "Reconstruction": 1, "D\u00e9veloppement": 1, "supersonique": 1, "t\u00e9l\u00e9vision": 1, "haute": 1, "lutte": 1, "contre": 2, "pr\u00e9servation": 1, "autant": 1, "champs": 1, "imaginer": 1, "coop\u00e9ration": 3, "transatlantique": 1, "formaliser": 1, "jamais": 1, "fr\u00e9quentes": 1, "responsables": 1, "membres": 1, "aucun": 1, "doute": 1, "nombreux": 1, "attendent": 1, "treizi\u00e8me": 1, "entend": 1, "conserver": 1, "intacte": 1, "votre": 1, "aspects": 1, "\u00e9conomiques": 2, "Cette": 1, "appropri\u00e9": 1, "\u00e9voquer": 1, "faveur": 1, "orientale": 1, "pronostiqu\u00e9": 1, "communisme": 1, "nouvelle": 3, "phase": 1, "\u00e9mancip\u00e9": 1, "avanc\u00e9e": 1, "pr\u00e9f\u00e8re": 1, "bases": 1, "mieux": 1, "d\u00e9cennies": 1, "pass\u00e9es": 1, "tourn\u00e9e": 1, "avenir": 1, "volont\u00e9": 1, "points": 1, "r\u00e9surgence": 1, "ravages": 1, "continent": 1, "suffisamment": 1, "forte": 1, "ensemble": 1, "crises": 2, "\u00e9ventuelles": 1, "r\u00e9sister": 1, "tentation": 1, "pourrait": 1, "nationalisme": 1, "bilat\u00e9rales": 1, "sauraient": 1, "suffire": 1, "pr\u00e9sence": 1, "Atlantique": 1, "reste": 1, "fondements": 1, "seule": 1, "raison": 2, "unifi\u00e9e": 1, "membre": 1, "conduit": 1, "penser": 1, "serait": 1, "n\u00e9cessaire": 1, "Pr\u00e9sident": 2, "Largo": 1, "intentions": 1, "organes": 1, "militaires": 1, "couvrir": 1, "Am\u00e9ricains": 1, "appellent": 1, "territoires": 1, "concern\u00e9s": 1, "r\u00e9novation": 2, "passerait": 1, "doctrine": 1, "militaire": 1, "\u00e9ventuelle": 1, "modification": 1, "changement": 1, "institutionnel": 1, "surtout": 1, "logique": 1, "affirmer": 1, "mati\u00e8re": 1, "pleinement": 1, "ins\u00e9r\u00e9e": 1, "raisons": 1, "historiques": 1, "message": 1, "saurait": 1, "politiques": 2, "direct": 1, "bassin": 1, "m\u00e9diterran\u00e9en": 1, "vocation": 1, "concerne": 1, "sorte": 1, "substitut": 1, "Conf\u00e9rence": 1, "S\u00e9curit\u00e9": 1, "para\u00eet": 1, "riche": 1, "appris": 1, "m\u00e9fier": 1, "r\u00e9alit\u00e9": 1, "historique": 1, "diverse": 1, "satisfaire": 1, "unique": 1, "permet": 1, "faciliter": 1, "transition": 1, "favoriser": 1, "v\u00e9rifier": 1, "conventionnel": 1, "risques": 1, "\u00e9l\u00e9ments": 1, "composeront": 1, "convenu": 1, "architecture": 1, "devraient": 1, "conf\u00e9d\u00e9ration": 1, "propos\u00e9e": 1, "biens": 1, "empruntons": 1, "toute": 1, "incessant": 1, "fond\u00e9s": 1, "principes": 1, "droits": 1, "Europ\u00e9enne": 1, "imagine": 1, "Grande": 1, "pr\u00e9voit": 1, "banque": 1, "baptis\u00e9e": 1, "serions": 1, "surpris": 1, "prochain": 1, "am\u00e9ricains": 1, "viennent": 1, "chercher": 1, "pousser": 1, "devant": 1, "\u00e9cartant": 1, "conflits": 1, "surmontant": 1, "pages": 1, "\u00e9crire": 1}}