{"id": "06_04_1990-Matoury", "date": "06_04_1990", "year": "1990", "lieu": "Matoury", "longitude": -52.358188631178685, "latitude": 4.844661711026614, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_199_47_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "Allocution de M. Michel ROCARD,\nPremier Ministre,\n\n\u00e0 la Mairie de Matoury,\nLe 6 avril 1990\n\n\u201cW\n\u00c0! . V n N\u2018a\n\nMonsieur le Maire, \u2018ncme\u00ffpwi\n\n \n\nMatoury aujourd\u2019hui, pourquoi ne pas le dire, est une remarquable\nillustration des transformations que conna\u00eet depuis quelques ann\u00e9es la Guyane.\nTout ou presque s\u2019y trouve concentr\u00e9 : une croissance d\u00e9mographique rapide, et\nson corrollaire, une immigration importante, la coexistence de communaut\u00e9s\ndiverses, la transformation du tissu social, les \u00e9normes besoins en in-\nfrastructures publiques. Tout cela, je le sais bien, repr\u00e9sente autant de\npressions, souvent difficiles \u00e0 ma\u00eetriser, sur l\u2019autorit\u00e9 municipale.\n\nVotre commune comptait 159 habitants il y a trente ans, un peu moins de\n6.000 en 1982, pr\u00e8s de 12.000 aujourd\u2019hui. Aux probl\u00e8mes mat\u00e9riels que posent\nune telle expansion, s\u2019ajoutent les difficult\u00e9s administratives li\u00e9es \u00e0 la\nprise en compte, pour le calcul des principales dotations de l\u2019Etat, de\nchiffres officiels manifestement d\u00e9pass\u00e9s. ceci au moins, et je m\u2019en r\u00e9jouis,\nrentrera rapidement dans l\u2019ordre d\u00e8s la publication des r\u00e9sultats du recense\u2014\nment de cette ann\u00e9e.\n\nLes difficult\u00e9s li\u00e9es \u00e0 un tel afflux de population sont renforc\u00e9es par\nle fait que nombre des nouveaux arrivants sont des \u00e9trangers et que se pose en\nplus, en ce qui les concerne, un redoutable probl\u00e8me d\u2019int\u00e9gration. Matoury\nest aujourd\u2019hui l\u2019une des communes les plus pluri\u00e9thniques du d\u00e9partement.\n\nLa Guyane n\u2019atteindra son \u00e9quilibre, dans les prochaines ann\u00e9es, que si\nnous savons mettre en oeuvre, en mati\u00e8re d\u2019immigration, les processus\nr\u00e9gulateurs n\u00e9cessaires. C\u2019est une t\u00e2che plus complexe que certains ne\nsouhaitent le faire croire. Mais il y faut de la d\u00e9termination, et la mienne\nest tr\u00e8s claire. La responsabilit\u00e9 incombe, dans cette affaire, en premier\nlieu \u00e0 l\u2019Etat. J\u2019aurai l\u2019occasion, ce soir \u00e0 Cayenne, de d\u00e9velopper davantage\nce sujet.\n\nMais qu\u2019il me suffise de dire ici, M. le Maire, que, depuis pr\u00e8s de deux\nans, j\u2019ai veill\u00e9 \u00e0 donner aux services en charge du dossier, dans toute la\nmesure du possible, les moyens n\u00e9cessaires \u00e0 un bon accomplissement de leur\nmission. Mais les solutions \u00e0 apporter d\u00e9passent le cadre strict du contr\u00f4le\ndes fronti\u00e8res. C\u2019est toute une cha\u00eene de mesures qu\u2019il faut promouvoir.\u201c\nCertaines rel\u00e8vent de la puissance nationale z je pense \u00e0 la n\u00e9cessaire\ncoop\u00e9ration internationale avec les Etats d\u2019o\u00f9 viennent le plus grand nombre\nd\u2019immigrants. Mais d\u2019autres mesures rel\u00e8vent de partenaires locaux, publics et\npriv\u00e9s. Laisser monter les difficult\u00e9s en les montrant du doigt n\u2019est pas une\n\nposition acceptable.\n\nVous avez vous, M. le Maire, la charge de l\u2019accueil de ces nouveaux\nhabitants. La tentation pouvait \u00eatre grande de laisser, sans r\u00e9agir, se\nconstituer des concentrations inhumaines, des ghettos, aux marges de l\u2019ag\u2014\nglom\u00e9ration, et de renvoyer le probl\u00e8me \u00e0 d\u2019autres. Vous ne l\u2019avez pas entendu\nainsi, c\u2019est tout \u00e0 votre honneur et je tenais \u00e0 ce que soit dit le travail\nque vous avez engag\u00e9 avec toute votre \u00e9quipe pour restructurer et humaniser le\nsecteur de Balata, ce qui vous a permis de loger dans de bonnes conditions\ndeux cents familles immigr\u00e9es, est une r\u00e9ussite qui m\u00e9rite d\u2019\u00eatre salu\u00e9e.\n\n \n\nM...\u201c\n\n\u0178.\u201d .v tu \u2018//)\nLa d\u00e9marche est d\u2019autant plus m\u00e9ritoire que votre commune doit faire\nface, simultan\u00e9ment, \u00e0 un nombre impressionnant de besoins en infrastructures\nnouvelles ou redimentionn\u00e9es : les \u00e9coles, la voirie, l\u2019\u00e9clairage public, les\n\n\u00e9quipements sportifs entre autres.\n\nTout ceci prend forme dans des conditions clairvoyantes, courageuses et\npragmatiques. Rien de ce qui est essentiel n\u2019est n\u00e9glig\u00e9 et j\u2019ai relev\u00e9 avec\nint\u00e9r\u00eat votre projet d\u2019am\u00e9nagement d\u2019une zone agricole destin\u00e9e \u00e0 la constitu\u2014\ntion de petites unit\u00e9s d\u2019exploitation sous forme de jardins ouvriers ou\nfamiliaux.\n\nVous avez, pour vous \u00e9pauler, sur l\u2019ensemble de ces projets, vos\npartenaires locaux naturels que sont le Conseil r\u00e9gional et le Conseil\ng\u00e9n\u00e9ral. Il \u00e9tait normal \u00e9galement, dans le contexte particulier que conna\u00eet\nla frange littorale de la Guyane, que l\u2019Etat vous apporte sa contribution.\nCelle\u2014ci prend pour l\u2019essentiel deux formes :\n\nLa premi\u00e8re, c\u2019est la r\u00e9forme fonci\u00e8re qui, gr\u00e2ce \u00e0 la loi adopt\u00e9e fin\nd\u00e9cembre par le Parlement, et le Pr\u00e9sident Castor a \u00e9t\u00e9, vous le savez, un\nardent d\u00e9fenseur de cette mesure, va vous permettre d\u2019obtenir de l\u2019Etat les\nterrains n\u00e9cessaires \u00e0 la r\u00e9alisation de certains de vos projets. Le projet de\nd\u00e9cret d\u2019application de ce texte pourra bient\u00f4t \u00eatre soumis au Conseil\ng\u00e9n\u00e9ral.\n\nLa seconde contribution de l\u2019Etat, c\u2019est le plan PHEDRE, et plus\nparticuli\u00e8rement son programme de solidarit\u00e9. La commune de Matoury ne\nb\u00e9n\u00e9ficie pas directement des retomb\u00e9es \u00e9conomiques du Centre Spatial de\nKourou et pourtant elle supporte, au m\u00eame titre que l\u2019ensemble de l\u2019agglom\u00e9ra\u2014\ntion chef\u2014lieu, certaines contraintes, notamment d\u00e9mographiques, li\u00e9es \u00e0\nl\u2019activit\u00e9 spatiale. Il \u00e9tait donc l\u00e9gitime qu\u2019un effort d\u2019accompagnement de\nses programmes soit r\u00e9alis\u00e9 par l'Etat au titre de la solidarit\u00e9. Je suis\nheureux que ces principes que j\u2019ai tenu, avec M. Louis Le Pensec, \u00e0 faire\ninscrire dans le Plan PHEDRE, aient pu rapidement trouver un terrain de\nconcr\u00e9tisation \u00e0 Matoury. Votre commune doit pouvoir ainsi compter, d\u00e8s cette\nann\u00e9e, sur un engagement suppl\u00e9mentaire de l\u2019Etat de 1,6 million de francs,\nnotamment pour les installations sportives du quartier de Balata.\n\nVotre commune a, M. le Maire, l\u2019ambition de ma\u00eetriser son destin. Cela ne\nme para\u00eet pas ill\u00e9gitime, bien au contraire. Mon ambition, \u00e0 moi, est de vous\nmontrer que sur le chemin du d\u00e9veloppement harmonieux et de la solidarit\u00e9\nconcr\u00e8te, nous savons nous donner les moyens d\u2019avancer, de travailler et de\nr\u00e9ussir ensemble.\n\nLe premier mot\u2014cl\u00e9 du Plan PHEDRE c\u2019est le partenariat. C\u2019est une\nphilosophie \u00e0 laquelle je suis personnellement tr\u00e8s attach\u00e9. Parce que vous\n\u00eates ici l\u2019h\u00e9ritier d\u2019une ancienne tradition attach\u00e9e aux valeurs de\nsolidarit\u00e9, de progr\u00e8s et de justice, je sais que cette philosophie rencontre\nla v\u00f4tre. Je souhaite que dans cette d\u00e9marche, tous les responsables guyanais\npuissent se retrouver pour faire avancer le d\u00e9partement vers son avenir.\n\nJe forme le voeu que votre commune, trouve ainsi pleinement sa place dans\nl\u2019alchimie, le creuset ou l\u2019\u00e9quation, comme vous le voudrez, de la Guyane de\nl\u2019An 2000, d\u2019une Guyane plus prosp\u00e8re et plus juste, plus prosp\u00e8re parce que\nplus juste.\n\n \n\n", "key_words": {"Allocution": 1, "Michel": 1, "Mairie": 1, "avril": 1, "pourquoi": 1, "transformations": 1, "conna\u00eet": 1, "depuis": 2, "quelques": 1, "ann\u00e9es": 1, "presque": 1, "trouve": 2, "concentr\u00e9": 1, "croissance": 1, "d\u00e9mographique": 1, "immigration": 1, "coexistence": 1, "transformation": 1, "tissu": 1, "\u00e9normes": 1, "besoins": 2, "repr\u00e9sente": 1, "autant": 1, "souvent": 1, "difficiles": 1, "commune": 5, "comptait": 1, "habitants": 1, "trente": 1, "moins": 1, "probl\u00e8mes": 1, "mat\u00e9riels": 1, "telle": 1, "difficult\u00e9s": 3, "administratives": 1, "li\u00e9es": 3, "calcul": 1, "principales": 1, "dotations": 1, "officiels": 1, "manifestement": 1, "rapidement": 2, "publication": 1, "r\u00e9sultats": 1, "cette": 5, "afflux": 1, "population": 1, "renforc\u00e9es": 1, "nombre": 2, "nouveaux": 1, "arrivants": 1, "\u00e9trangers": 1, "redoutable": 1, "probl\u00e8me": 2, "communes": 1, "pluri\u00e9thniques": 1, "Guyane": 3, "prochaines": 1, "savons": 2, "mettre": 1, "mati\u00e8re": 1, "t\u00e2che": 1, "complexe": 1, "certains": 2, "faire": 2, "responsabilit\u00e9": 1, "d\u00e9velopper": 1, "suffise": 1, "veill\u00e9": 1, "donner": 2, "services": 1, "charge": 2, "toute": 3, "moyens": 2, "n\u00e9cessaires": 2, "accomplissement": 1, "solutions": 1, "apporter": 1, "d\u00e9passent": 1, "cadre": 1, "strict": 1, "cha\u00eene": 1, "mesures": 2, "rel\u00e8vent": 2, "puissance": 1, "nationale": 1, "pense": 1, "internationale": 1, "Etats": 1, "viennent": 1, "grand": 1, "partenaires": 1, "publics": 1, "Laisser": 1, "monter": 1, "montrant": 1, "doigt": 1, "tentation": 1, "pouvait": 1, "grande": 1, "concentrations": 1, "marges": 1, "renvoyer": 1, "votre": 5, "honneur": 1, "tenais": 1, "engag\u00e9": 1, "\u00e9quipe": 1, "restructurer": 1, "humaniser": 1, "permis": 1, "loger": 1, "bonnes": 1, "cents": 1, "familles": 1, "r\u00e9ussite": 1, "m\u00e9rite": 1, "d\u00e9marche": 1, "m\u00e9ritoire": 1, "impressionnant": 1, "redimentionn\u00e9es": 1, "sportifs": 1, "entre": 1, "prend": 2, "forme": 3, "conditions": 1, "courageuses": 1, "essentiel": 1, "n\u00e9glig\u00e9": 1, "relev\u00e9": 1, "projet": 2, "agricole": 1, "destin\u00e9e": 1, "petites": 1, "unit\u00e9s": 1, "jardins": 1, "ouvriers": 1, "locaux": 1, "naturels": 1, "Conseil": 1, "r\u00e9gional": 1, "\u00e9tait": 2, "normal": 1, "contexte": 1, "particulier": 1, "frange": 1, "littorale": 1, "apporte": 1, "formes": 1, "r\u00e9forme": 1, "fonci\u00e8re": 1, "gr\u00e2ce": 1, "adopt\u00e9e": 1, "Pr\u00e9sident": 1, "Castor": 1, "d\u00e9fenseur": 1, "permettre": 1, "r\u00e9alisation": 1, "texte": 1, "pourra": 1, "bient\u00f4t": 1, "soumis": 1, "seconde": 1, "contribution": 1, "programme": 1, "Matoury": 1, "directement": 1, "retomb\u00e9es": 1, "\u00e9conomiques": 1, "Centre": 1, "Spatial": 1, "pourtant": 1, "titre": 2, "certaines": 1, "notamment": 1, "l\u00e9gitime": 1, "effort": 1, "programmes": 1, "r\u00e9alis\u00e9": 1, "principes": 1, "Louis": 1, "aient": 1, "trouver": 1, "terrain": 1, "Votre": 1, "pouvoir": 1, "ainsi": 2, "engagement": 1, "suppl\u00e9mentaire": 1, "million": 1, "installations": 1, "sportives": 1, "quartier": 1, "ma\u00eetriser": 1, "para\u00eet": 1, "chemin": 1, "d\u00e9veloppement": 1, "harmonieux": 1, "travailler": 1, "premier": 1, "PHEDRE": 1, "laquelle": 1, "personnellement": 1, "Parce": 1, "ancienne": 1, "tradition": 1, "attach\u00e9e": 1, "valeurs": 1, "progr\u00e8s": 1, "philosophie": 1, "souhaite": 1, "responsables": 1, "retrouver": 1, "avancer": 1, "d\u00e9partement": 1, "pleinement": 1, "place": 1, "creuset": 1, "comme": 1, "prosp\u00e8re": 2, "parce": 1}}