{"id": "09_05_1991-Mulhouse", "date": "09_05_1991", "lieu": "Mulhouse", "longitude": 7.327106184971103, "latitude": 47.748929479768805, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_201_42_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "PREMIER MINISTRE\n\n \n\nSERVICE DE PRESSE\n\nINAUGURATION\nDE LA FOIRE EXPOSITION\nDE PRINTEMPS\n\n(Mulhouse, le 9 mai 1991)\n\nMonsieur le Maire et cher ami,\nMadame et Messieurs les Parlementaires,\nMesdames et Messieurs,\n\nIl y a deux ans, Monsieur le Maire, lors de l\u2019inauguration\nde la 42\u00e8me foire, vous ouvriez votre propos en souhaitant que\ncette manifestation annuelle, symbole du dynamisme du commerce\nmulhousien, devienne davantage encore la vitrine du\nd\u00e9veloppement \u00e9conomique de la ville. Ce que nous avons d\u00e9j\u00e0 vu\nme conduit \u00e0 penser que cette \u00e9volution est bien engag\u00e9e.\n\nNous n\u2019avons encore parcouru qu\u2019une partie de l\u2019exposition\net tout \u00e0 l\u2019heure nous allons visiter les secteurs ou, plus\nclassiquement, les commer\u00e7ants et les artisans de votre cit\u00e9\npr\u00e9sentent aux visiteurs le fruit de leur travaux. Artisanat,\nmobilier et \u00e9quipement de la maison, gastronomie : les r\u00e9ponses\naux besoins de base de l\u2019homme - s\u2019abriter, se nourrir \u2014 y sont\nmagnifi\u00e9es par le savoir-faire des exposants et de tous ceux qui\nont contribu\u00e9 \u00e0 la fabrication des produits expos\u00e9s.\n\nJe sais que cette exposition souligne le talent des\nentrepreneurs du Haut-Rhin en particulier dans les domaines ou\nl\u2019acte de production s\u2019enracine de fa\u00e7on \u00e9vidente dans les\ntraditions r\u00e9gionales. Je pense ici particuli\u00e8rement \u00e0 la\ngastronomie et bien s\u00fbr aussi aux m\u00e9tiers d\u2019art.\n\nEt, m\u2019adressant tout de suite aux professionnels de ces\nsecteurs, je voudrais leur pr\u00e9senter une demande que je fais\nchaque fois que mes fonctions m\u2019am\u00e8nent \u00e0 rencontrer les\nresponsables du secteur des m\u00e9tiers : votre mission n\u2019est pas\nseulement de maintenir et approfondir vos savoir\u2014faire ; il\nvous faut aussi les transmettre. Passer le flambeau aux jeunes,\nde compagnons \u00e0 apprentis.\n\n2\n\nPour commencer cette visite du Parc des Expositions, nous\navons parcouru l\u2019espace \"confort et domotique\". La maison de\ndemain, telle qu\u2019elle est d\u00e9j\u00e0 techniquement possible\naujourd\u2019hui, a quelque chose de fascinant et par certain c\u00f4t\u00e9\nd\u2019inqui\u00e9tant.\n\nMais ce qui me s\u00e9duit et me rassure dans la d\u00e9marche qui\na abouti \u00e0 la pr\u00e9paration de cette exposition, c\u2019est la\ndiversit\u00e9, la compl\u00e9mentarit\u00e9 et la qualit\u00e9 de ceux qui se sont\nassoci\u00e9s pour la pr\u00e9parer ; laisser moi \u00e0 titre d\u2019exemple en\n\nM'\u201c\"\"-w N\n\nciter quelques uns : (\u2019;wu\ufb02jg\\\n\n\u2014 la Foire et la Ville de Mulhouse \u201cm 1;)\n\n\u2014 le Centre de r\u00e9adaptation et le Service de R\u00e9\u00e9ducation du\nCentre Hospitalier\n\n- l\u2019Association des Paralys\u00e9s de France et l\u2019Association d\u2019Aide\naux personnes \u00e2g\u00e9es.\n\nJe ne poursuis pas l\u2019\u00e9num\u00e9ration et demande aux autres\nintervenants de m\u2019en excuser. Leur pr\u00e9sence sur les stands\npermet de les identifier. Qu\u2019ils soient tous remerci\u00e9s et\nf\u00e9licit\u00e9s pour ce qu\u2019ils ont fait.\n\nDes technologies parmi les plus modernes ont en effet \u00e9t\u00e9\nmobilis\u00e9es d\u2019abord pour r\u00e9pondre aux besoins qu\u2019expriment de\nfa\u00e7on particuli\u00e8re les personnes \u00e0 mobilit\u00e9 r\u00e9duite ; mais les\nproduits et les services pr\u00e9par\u00e9s d'abord \u00e0 cette fin sont\nd\u00e9sormais mis \u00e0 la disposition de tous.\n\nN\u2019y a\u2014t\u2014il pas l\u00e0 un \u00e9l\u00e9ment de r\u00e9flexion \u00e0 m\u00e9diter sur le\nr\u00f4le et la place qu\u2019il nous faut faire dans la cit\u00e9 \u00e0 tous ceux\nque l\u2019\u00e2ge ou les accidents de la vie ont meurtris.\n\nPour la r\u00e9alisation de cette exposition audacieuse et\n\npleine d\u2019optimisme, je tiens tr\u00e8s sinc\u00e8rement a remercier les\norganisateurs de la Foire de Mulhouse.\n\nIl faut en effet que chacun ait sa place dans la ville et\nvous avez bien raison M. le Maire de vouloir que votre \"projet\npour Mulhouse\" ne 'se limite pas seulement \u00e0 des ambitions\n\u00e9conomiques.\n\nVous avez ainsi soulign\u00e9 que la coh\u00e9sion sociale et le\nrespect de l\u2019environnement \u00e9taient deux de vos objectifs\nmajeurs. Personne dans l\u2019assistance ne s\u2019\u00e9tonnera que ces\nobjectifs soient aussi les miens dans l\u2019action que je conduis \u00e0\nla demande du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique depuis bient\u00f4t 3 ans.\n\nVous \u00eates ambitieux pour l\u2019environnement de votre cit\u00e9 et\nen ce domaine, dans la d\u00e9marche contractuelle que vous avez\n\u00e9voqu\u00e9e les \u00e9volutions vont, je pense, pouvoir s\u2019acc\u00e9l\u00e9rer.\n\nLa mise en place de l\u2019Agence de l\u2019Environnement et la\nMa\u00eetrise de l\u2019Energie, qui sera op\u00e9rationnelle d\u00e8s cet \u00e9t\u00e9,\nr\u00e9pond aux besoins que vous avez \u00e9voqu\u00e9s en mati\u00e8re\nd\u2019environnement. Elle sera le principal interlocuteur des\nCollectivit\u00e9s Locales pour monter en partenariat avec elles des\nprojets de protection de l\u2019environnement et du cadre de vie.\n\n \n\nCette Agence sera r\u00e9gionalis\u00e9e et l\u2019\u00e9tablissement de plans\nmunicipaux, d\u00e9partementaux et r\u00e9gionaux d\u2019environnement fera\nparti de ses priorit\u00e9s. Fort de vos dynamiques dispositions, je\nproposerais \u00e0 son Pr\u00e9sident d\u00e8s qu\u2019il aura \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9, de venir\nvous rencontrer.\n\nCe qui sera fait dans la ville, avec vous, compl\u00e9tera ce\nqui est engag\u00e9 au niveau r\u00e9gional et m\u00eame international en\nmati\u00e8re de protection de l\u2019environnement.\n\nA ce sujet, je ne vous parlerai pas de ce qui vient de se\nd\u00e9cider pour la protection de l\u2019antarctique \u2014la France a jou\u00e9 un\nr\u00f4le essentiel dans la pr\u00e9paration de cette d\u00e9cision importante\u2014\n\nmais plus simplement je voudrais rappeler ce que nous avons\nengag\u00e9 avec nos voisins pour restaurer la qualit\u00e9 des eaux du\nRhin.\n\nL\u2019accident des usines SANDOZ en 1986 est encore dans nos\nm\u00e9moires. Depuis les ministres de l\u2019Environnement des pays\nriverains ont arr\u00eat\u00e9 d\u2019ambitieux objectifs. Le plus symbolique\nest le retour du saumon dans l\u2019ensemble du fleuve \u00e0 la fin du\nsi\u00e8cle. Le plus important, une r\u00e9duction de 50 % des principales\npollutions d\u00e8s 1995.\n\nL\u2019ampleur du programme est, je crois, sans pr\u00e9c\u00e9dent : 91\nmilliards de francs d\u2019investissement d'ici \u00e0 1995, dont plus de\n8 milliards de francs au titre de la contribution fran\u00e7aise.\n\nLa mise en oeuvre de ce programme dans le bassin Rhin\u2014\nMeuse a fait l\u2019objet d\u2019une large concertation entre \u00e9lus,\nindustriels, \u00e9cologistes et fonctionnaires.\n\nEt malgr\u00e9 une tr\u00e8s forte augmentation des redevances de\nl\u2019Agence de Bassin, c\u2019est \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 que le Comit\u00e9 de Bassin\na approuv\u00e9 l\u2019effort financier n\u00e9cessaire en novembre dernier.\n\nSachez que votre engagement a eu valeur d\u2019exemple. Je\nr\u00e9unis jeudi prochain les ministres concern\u00e9s par la politique\nde l\u2019eau pour examiner et approuver le sixi\u00e8me programme des\nAgences de Bassin, qui marquera le d\u00e9part de la reconqu\u00eate de\nl\u2019eau sur le territoire, suivant ainsi l'acc\u00e9l\u00e9ration que vous\navez vous\u2014m\u00eame d\u00e9cid\u00e9 pour le bassin Rhin-Meuse il y a quelques\nmeis.\n\nJe me r\u00e9jouis de ce que les actions ainsi d\u00e9cid\u00e9es\ncontribuent \u00e0 r\u00e9tablir le cr\u00e9dit de la France en ce qui concerne\nla protection du Rhin ; sur tous ces sujets, notre pays s\u2019est\ntY\u2018Op ,, \u00abvrz'T\u2018\u00eetNN\n\ni\nx ,4\n\n    \n\n \n\nlongtemps trouv\u00e9 en position\nd\u00e9licate.\n\n \n\n4\n\nA propos du grand fleuve voisin qui constitue un des\nsymboles de la vocation internationale de votre r\u00e9gion et de\nvotre ville, je rappelle par ailleurs qu\u2019est actuellement\nd\u00e9cid\u00e9e la mise \u00e0 grand gabarit du raccordement direct du Port\nFluvial de Mulhouse au grand canal d'Alsace donc au Rhin. Le\nco\u00fbt des travaux proche de 500 millions de francs sera financ\u00e9 \u00e0\n80 % par Voies Navigables de France.\n\nD\u00e8s son premier conseil d\u2019administration, c\u2019est \u00e0 dire au\ncours de ce trimestre, cet organisme prendra une d\u00e9lib\u00e9ration\nen ce sens et passera convention avec la Compagnie Nationale du\nRhin qui au titre de la loi de 1980 sera concessionnaire des\nouvrages. Les travaux dureront 3 ans et pourront d\u00e9buter d\u00e8s\nl\u2019automne.\n\nje crois que l\u2019on peut tirer de ces deux dossiers quelques\nenseignements sur le dialogue que conduisent les acteurs locaux\nentre eux et prolonger ainsi vos r\u00e9flexions sur le dialogue que\nMulhouse souhaite cr\u00e9er et approfondir avec l\u2019Etat.\n\nOn entend parfois exprimer des regrets au sujet de\nl\u2019\u00e9miettement des responsabilit\u00e9s entre de nombreuses\ncollectivit\u00e9s territoriales, ou de la difficult\u00e9 d\u2019organiser\nleur coop\u00e9ration.\n\nPour am\u00e9liorer le fonctionnement de la d\u00e9centralisation, on\n\u00e9voque aussi fr\u00e9quemment la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019un partenariat entre\nl\u2019Etat, les collectivit\u00e9s locales et les milieux \u00e9conomiques ou\nsociaux, sans que l\u2019on soit toujours ypww\u00e6TNN\n\n. , W,.\nvraiment capables de le mettre en oeuvre. 94;. .z\u00ff3\n\nEt bien, dans le domaine de l\u2019eau voil\u00e0 deux exemples qui\nmontrent que nous sommes manifestement arriv\u00e9s \u00e0 un degr\u00e9 de\nmaturit\u00e9 tout \u00e0 fait r\u00e9confortant, qui autorise l\u2019\u00e9mergence de\nconsensus malgr\u00e9 des dossiers complexes et parfois politiquement\ncontrast\u00e9s. .\n\nEn \u00e9voquant il y a un instant le projet d\u2019extension de la\nc\u00e9l\u00e8bre foire de BALE, vous avez mis la barre un peu plus haut\nencore pour ce qui concerne la coop\u00e9ration entre partenaires de\nstatuts divers. Puisqu\u2019il s\u2019agit d'un projet dans lequel \u00e0\ntravers les fronti\u00e8res seront associ\u00e9s des \u00e9tablissements\npublics, des entreprises priv\u00e9es, des collectivit\u00e9s\nterritoriales de trois \u00e9tats. Je devine l\u00e0 un projet ambitieux,\ndifficile sans doute et posant de multiples probl\u00e8mes d\u2019acc\u00e8s et\nd\u2019environnement. Mais ce peut\u2014\u00eatre une op\u00e9ration exemplaire et\nun atout important pour votre r\u00e9gion. Si vous le voulez bien,\nfaisons ensemble les v\u00e9rifications n\u00e9cessaires pour pr\u00e9parer les\nd\u00e9cisions sur ce sujet.\n\n \n\n \n\nAu del\u00e0 du dynamisme propre \u00e0 votre ville et \u00e0 votre\nr\u00e9gion, je veux voir aussi dans la manifestation qui nous r\u00e9unit\naujourd\u2019hui un signe d\u2019espoir partag\u00e9 dans la proximit\u00e9 de la\nreprise \u00e9conomique. Je crois opportun de vous faire part de\nquelques r\u00e9flexions \u00e0 ce propos.\n\nNous subissons, depuis bient\u00f4t un an, un ralentissement de\nl\u2019\u00e9conomie internationale accentu\u00e9 par les cons\u00e9quences\npsychologiques de la guerre du Golfe.\n\nN\u2019oublions pas qu'il y a deux mois on pouvait encore tout\ncraindre sur les plans \u00e9conomique et militaire : une envol\u00e9e des\nprix du p\u00e9trole ou l\u2019enlisement des op\u00e9rations terrestres.\n\nApr\u00e8s avoir profond\u00e9ment marqu\u00e9 les comportements\n\u00e9conomiques pendant l\u2019automne et l\u2019hiver, cette terrible cause\nd\u2019incertitude est maintenant lev\u00e9e. Il en reste bien s\u00fbr des\ns\u00e9quelles dans les statistiques publi\u00e9es sur les premiers mois\nde l\u2019ann\u00e9e et nous savons que le premier trimestre n\u2019a pas \u00e9t\u00e9\nbon.\n\nMais en regardant l\u2019avenir, je juge -comme la plupart des\ninstituts de conjoncture\u2014 la reprise probable au second semestre\nde cette ann\u00e9e. Probable, mais pas certaine.\n\nBeaucoup d\u00e9pend en effet de l\u2019\u00e9volution des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat\nqui doivent naturellement s\u2019orienter \u00e0 la baisse en p\u00e9riode de\nralentissement de l\u2019\u00e9conomie mondiale.\n\nEncore faut\u2014il que le r\u00e9glage des revenus et des finances\npubliques soit correct pour \u00e9viter de trop demander \u00e0 la\npolitique mon\u00e9taire comme le font certains de nos partenaires\neurop\u00e9ens.\n\nLa conjoncture internationale -p\u00e9trole, dollar, taux\nd\u2019int\u00e9r\u00eat\u2014 s\u2019impose \u00e0 nous et nous savons pertinemment que nos\nmarges de manoeuvres sont \u00e9troites. Cela dit, beaucoup d\u00e9pend\nquand m\u00eame de nos propres choix. * ' *\\\n\n\u00e7 l\n\nNous pouvons, je crOis, etre fiers d\u2019av01r traVErse mieux\nque d\u2019autres les turbulences qui viennent de s\u2019\u00e9couler.\n\nf\nx\n\nLa croissance est rest\u00e9e, en 1990, convenablement orient\u00e9e\nalors que les Etats\u2014Unis, le Canada ou la Grande\u2014Bretagne\n\u00e9taient en r\u00e9cession ; l'ajustement de nos finances publiques a\n\u00e9t\u00e9 effectu\u00e9 pas \u00e0 pas pour \u00e9viter l\u2019apparition de d\u00e9ficits\nincontr\u00f4l\u00e9s comme chez certains ; nous avons enfin \u00e9cart\u00e9, au\nmoment du mini\u2014choc p\u00e9trolier de l\u2019automne, toute acc\u00e9l\u00e9ration\nde la spirale salaires/prix et pr\u00e9serv\u00e9 ainsi un rythme de\nhausses de prix mod\u00e9r\u00e9 qui am\u00e9liore d\u00e9sormais, chaque mois,\nnotre comp\u00e9titivit\u00e9.\n\nDans le contexte mondial que nous connaissons, la France se\ncomporte mieux que la plupart de ses partenaires : c\u2019est le\nfruit des efforts d\u00e9ploy\u00e9s depuis dix ans pour assainir notre\n\u00e9conomie.\n\n6\n\nLe redressement, courageusement amorc\u00e9 par le gouvernement\nde Pierre MAUROY en 1982, est le socle qui nous a permis de\nretrouver depuis trois ans une croissance rapide, l\u00e9g\u00e8rement\nsup\u00e9rieure \u00e0 celle de nos voisins ; nos entreprises ont r\u00e9alis\u00e9\nun effort d\u2019investissement consid\u00e9rable, +10 % en volume chaque\nann\u00e9e dans l\u2019industrie ; l\u2019\u00e9conomie a cr\u00e9\u00e9 pr\u00e8s de 800.000\nemplois. Bref, la France a renou\u00e9 avec des r\u00e9sultats qui\nsemblaient hors de ses possibilit\u00e9s depuis le premier choc\np\u00e9trolier de 1973.\n\nUne strat\u00e9gie tourn\u00e9e vers la cr\u00e9ation d\u2019emplois, telle\nest la logique de la politique que m\u00e8ne depuis trois ans le\ngouvernement que je dirige. C\u2019est cette logique qui a, en\nparticulier, pr\u00e9sid\u00e9 \u00e0 la conception des plans pour l\u2019emploi\ndont j\u2019ai voulu qu\u2019ils soient con\u00e7us pour encourager l\u2019embauche,\nnon pour camoufler le ch\u00f4mage.\n\nL\u2019all\u00e9gement des charges sociales, l\u2019incitation \u00e0\nl\u2019investissement sous toutes ses formes -\u00e9quipement, recherche,\nformation-, les encouragements au dynamisme des PME, toutes ces\nmesures ont d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 modifi\u00e9 \"l\u2019environnement de\nl\u2019entreprise\" - c\u2019est une expression convenue ! \u2014et elles ont\nmodifi\u00e9 cet environnement en v\u00e9hiculant une id\u00e9e simple que la\ncrise et les restructurations avaient fait perdx\u00ef\u00e0 de vue\nembaucher, c\u2019est raisonnable. [\u201di\u201d\u201d\u2019t\u00ef\\\\\n\nqux-\u2018I, V m)\n\nEh bien, il faut continuer. Le gouvernement est athravail,\nj\u2019ai lu des propositions stimulantes avanc\u00e9es par les uns ou les\nautres, permettez\u2014moi de vous faire quelques remarques \u00e0 ce\npropos\n\nEncourager l\u2019embauche, c\u2019est d\u2019abord am\u00e9liorer sans\nrel\u00e2che la comp\u00e9titivit\u00e9 de notre \u00e9conomie. En 1991, cela veut\nd\u2019abord dire pr\u00e9server les marges de nos entreprises. Car\nlorsque l\u2019autofinancement s\u2019effrite, les investissements\nproductifs sont menac\u00e9s. Voil\u00e0 un fil directeur \u00e0 ne pas perdre\nde vue pour le partage du revenu national !\n\n. Encourager l\u2019embauche, c\u2019est en second lieu all\u00e9ger les\ncharges : c\u2019est la voie que j\u2019ai choisie d\u00e8s septembre 1988 et\nje crois pouvoir dire que, sur les 850 000 postes de travail\ncr\u00e9\u00e9s en trois ans, 150 000 au moins sont dus aux incitations de\nce type qui stimulent, en particulier dans les PME, une\ncroissance \"plus riche en emplois\". Comment faire aujourd\u2019hui ?\nJe n\u2019imagine pas que l\u2019on puisse alourdir les pr\u00e9l\u00e8vements\nobligatoires \u00e0 un moment o\u00f9 il faut plut\u00f4t conforter les chances\nde la reprise ; il nous faut donc agir plus subtilement.\n\nAller plus loin pour encourager l\u2019embauche, c\u2019est en\nparticulier faciliter l\u2019emploi suppl\u00e9mentaire : on peut m\u00e9diter\n\u00e0 ce propos le succ\u00e8s de l\u2019exon\u00e9ration de charges pour\nl\u2019embauche du premier salari\u00e9 ; ce fut une heureuse initiative\nparce qu\u2019elle aidait \u00e0 franchir le pas, \u00e0 surmonter l\u2019obstacle\npsychologique ou le risque financier qui fait h\u00e9siter devant\nl\u2019embauche d\u2019un collaborateur ; c\u2019est, me semble\u2014t-il, une\nsituation tout-\u00e0-fait g\u00e9n\u00e9rale : pour un artisan, pour une PME\nde m\u00eame que pour une grande entreprise, la cr\u00e9ation d\u2019emplois\nsuppl\u00e9mentaires c\u2019est toujours une d\u00e9cision \u00e0 la marge, c\u2019est l\u00e0\nque nous pourrons peut\u2014\u00eatre faire porter l\u2019effort.\n\n \n\n7\n\nAller plus loin pour encourager l\u2019embauche, c\u2019est bien\ns\u00fbr poursuivre inlassablement l\u2019effort en faveur de la\nformation. Des hommes et des femmes plus qualifi\u00e9s voil\u00e0 ce qui\npermet tout \u00e0 la fois une meilleure productivit\u00e9, un pouvoir\nd\u2019achat plus \u00e9lev\u00e9, une organisation du travail plus\nrespectueuse des hommes et de leurs potentialit\u00e9s. C\u2019est\npourquoi, ce Gouvernement s\u2019applique \u00e0 moderniser notre syst\u00e8me\n\u00e9ducatif et la pr\u00e9sentation, avant\u2014hier en Conseil des\nMinistres, du plan Universit\u00e9s 2000 en est une \u00e9tape importante.\nD\u2019un autre c\u00f4t\u00e9, le Gouvernement s\u2019applique \u00e0 mieux lier\nformation initiale et formation continue, en faisant jouer une\npart plus importante \u00e0 l\u2019alternance. Dans ce domaine, les\npartenaires sociaux ont avanc\u00e9 dans la n\u00e9gociation d\u2019un accord\nqui permette d\u2019approfondir ce qui existe depuis 1971 ; le\nGouvernement prolongera cette d\u00e9marche en d\u00e9posant un projet de\nloi sur ce sujet \u00e0 la session d\u2019automne.\n\nAller plus loin pour encourager l\u2019embauche, c\u2019est enfin\nr\u00e9pondre \u00e0 des demandes encore mal satisfaites aujourd\u2019hui, ce\nque l\u2019on \u00e9voque souvent en parlant de services de proximit\u00e9,\ntravaux domestiques, garde des jeunes enfants, assistance aux\npersonnes \u00e2g\u00e9es : il y a l\u00e0 de tr\u00e8s importants gisements\nd\u2019emploi dont l\u2019utilit\u00e9 sociale \u00e9vidente d\u00e9coule du changement\n\ndes modes de vie.\n*\n\n* * axa\" , r \u2018\nm\u00fb...\u201c N\" Lai\n\nVoil\u00e0, mesdames et messieurs, les raisons que j\u2019ai de\nfaire confiance \u00e0 notre \u00e9conomie, voil\u00e0 les r\u00e9ponses que le\nGouvernement d\u00e9veloppe progressivement pour surmonter les\ndifficult\u00e9s r\u00e9sultant de notre environnement international. Mais\nje ne voudrais pas conclure sans revenir \u00e0 Mulhouse o\u00f9 j\u2019ai tant\nde plaisir \u00e0 \u00eatre aujourd\u2019hui.\n\nPour finir, donc, un mot encore sur le projet de \"Mus\u00e9e\nsans fronti\u00e8res\" que vous avez \u00e9voqu\u00e9 et qui me semble bien ici\nen situation puisque s\u2019y rejoignent le savoir-faire des\nactivit\u00e9s de jadis et les ambitions \u00e9conomiques et culturelles\npour demain. Par ce projet, vous voulez valoriser votre\npatrimoine en instaurant une collaboration entre les\ninstitutions, en diversifiant leurs activit\u00e9s et surtout en\naccordant les activit\u00e9s mus\u00e9ographiques aux domaines \u00e9conomiques\nqui leur correspondent.\n\nCompte tenu de la richesse tout \u00e0 fait remarquable du\npatrimoine de la Ville de Mulhouse avec les Mus\u00e9es des Chemins\nde fer et de l\u2019Automobile, son Mus\u00e9e de l\u2019impression sur\n\u00e9toffes, et enfin avec son \u00e9comus\u00e9e tout \u00e0 fait exceptionnel\u2014\nassur\u00e9ment un mus\u00e9e pilote en la mati\u00e8re-, il va de soi que le\nMinist\u00e8re de la Culture ne peut qu\u2019appuyer votre projet.\n\nJe sais que le Ministre de la Culture suit lui-m\u00eame avec\n\nle plus grand int\u00e9r\u00eat cette id\u00e9e passionnante et novatrice et\nexamine d\u00e9j\u00e0 les modalit\u00e9s concr\u00e8tes du soutien que son\n\nMinist\u00e8re apportera \u00e0 sa r\u00e9alisation.\n\n*\n\n \n\n \n\nMonsieur le Maire votre ville a des atouts, ses\nresponsables ont du courage et du talent. Vous estimez que votre\nnotori\u00e9t\u00e9 n\u2019est pas encore ce qu\u2019elle devrait \u00eatre. Ce que je\nvois aujourd\u2019hui me montre que cela ne va pas durer.\n\nEn tout cas, vous aviez ouvert nos propos en pla\u00e7ant cette\nrencontre sous le signe de l\u2019amiti\u00e9. Permettez-moi tout\nsimplement de conclure sous le m\u00eame signe.\n\nJe vous remercie.\n\n \n\n \n\n", "key_words": {"PREMIER": 1, "FOIRE": 1, "Maire": 3, "Messieurs": 1, "Monsieur": 1, "ouvriez": 1, "votre": 11, "propos": 4, "souhaitant": 1, "manifestation": 2, "symbole": 1, "dynamisme": 3, "devienne": 1, "davantage": 1, "encore": 7, "vitrine": 1, "\u00e9conomique": 2, "avons": 2, "conduit": 1, "penser": 1, "cette": 12, "\u00e9volution": 1, "parcouru": 2, "partie": 1, "allons": 1, "visiter": 1, "secteurs": 1, "commer\u00e7ants": 1, "artisans": 1, "visiteurs": 1, "fruit": 1, "\u00e9quipement": 1, "gastronomie": 1, "besoins": 3, "nourrir": 1, "exposants": 1, "contribu\u00e9": 1, "fabrication": 1, "produits": 1, "exposition": 2, "souligne": 1, "talent": 1, "particulier": 2, "domaines": 2, "production": 1, "fa\u00e7on": 1, "\u00e9vidente": 2, "pense": 1, "particuli\u00e8rement": 1, "aussi": 5, "m\u00e9tiers": 2, "suite": 1, "professionnels": 1, "voudrais": 3, "pr\u00e9senter": 1, "demande": 3, "fonctions": 1, "rencontrer": 1, "secteur": 1, "mission": 1, "maintenir": 1, "approfondir": 2, "Passer": 1, "flambeau": 1, "compagnons": 1, "commencer": 1, "visite": 1, "maison": 1, "telle": 1, "techniquement": 1, "quelque": 1, "chose": 1, "fascinant": 1, "certain": 1, "s\u00e9duit": 1, "rassure": 1, "d\u00e9marche": 3, "abouti": 1, "pr\u00e9paration": 2, "compl\u00e9mentarit\u00e9": 1, "qualit\u00e9": 2, "pr\u00e9parer": 2, "laisser": 1, "titre": 3, "quelques": 2, "Foire": 2, "Ville": 2, "Mulhouse": 4, "Centre": 1, "r\u00e9adaptation": 1, "Service": 1, "R\u00e9\u00e9ducation": 1, "Paralys\u00e9s": 1, "France": 5, "personnes": 2, "poursuis": 1, "pr\u00e9sence": 1, "soient": 3, "remerci\u00e9s": 1, "technologies": 1, "parmi": 1, "modernes": 1, "effet": 3, "r\u00e9pondre": 1, "particuli\u00e8re": 1, "mobilit\u00e9": 1, "r\u00e9duite": 1, "services": 2, "pr\u00e9par\u00e9s": 1, "disposition": 1, "\u00e9l\u00e9ment": 1, "r\u00e9flexion": 1, "m\u00e9diter": 1, "place": 3, "faire": 5, "accidents": 1, "r\u00e9alisation": 1, "audacieuse": 1, "tiens": 1, "sinc\u00e8rement": 1, "remercier": 1, "chacun": 1, "ville": 3, "raison": 1, "vouloir": 1, "limite": 1, "seulement": 1, "ainsi": 5, "soulign\u00e9": 1, "coh\u00e9sion": 1, "sociale": 2, "\u00e9taient": 1, "Personne": 1, "miens": 1, "conduis": 1, "Pr\u00e9sident": 2, "R\u00e9publique": 1, "depuis": 7, "bient\u00f4t": 2, "ambitieux": 1, "contractuelle": 1, "\u00e9volutions": 1, "pouvoir": 2, "op\u00e9rationnelle": 1, "\u00e9voqu\u00e9s": 1, "principal": 1, "interlocuteur": 1, "Locales": 1, "monter": 1, "partenariat": 2, "elles": 2, "protection": 4, "cadre": 1, "Agence": 1, "r\u00e9gionalis\u00e9e": 1, "d\u00e9partementaux": 1, "r\u00e9gionaux": 1, "dynamiques": 1, "compl\u00e9tera": 1, "engag\u00e9": 1, "niveau": 1, "r\u00e9gional": 1, "international": 1, "parlerai": 1, "vient": 1, "essentiel": 1, "d\u00e9cision": 2, "simplement": 1, "rappeler": 1, "voisins": 2, "restaurer": 1, "usines": 1, "SANDOZ": 1, "Depuis": 1, "ministres": 2, "arr\u00eat\u00e9": 1, "retour": 1, "saumon": 1, "fleuve": 2, "r\u00e9duction": 1, "programme": 3, "pr\u00e9c\u00e9dent": 1, "francs": 3, "milliards": 1, "contribution": 1, "oeuvre": 1, "bassin": 2, "large": 1, "concertation": 1, "entre": 4, "\u00e9cologistes": 1, "malgr\u00e9": 2, "forte": 1, "augmentation": 1, "redevances": 1, "Comit\u00e9": 1, "approuv\u00e9": 1, "financier": 2, "n\u00e9cessaire": 1, "novembre": 1, "engagement": 1, "valeur": 1, "jeudi": 1, "prochain": 1, "concern\u00e9s": 1, "examiner": 1, "approuver": 1, "sixi\u00e8me": 1, "marquera": 1, "d\u00e9part": 1, "reconqu\u00eate": 1, "suivant": 1, "d\u00e9cid\u00e9": 1, "r\u00e9jouis": 1, "actions": 1, "r\u00e9tablir": 1, "cr\u00e9dit": 1, "notre": 5, "trouv\u00e9": 1, "grand": 4, "voisin": 1, "constitue": 1, "vocation": 1, "internationale": 3, "r\u00e9gion": 1, "rappelle": 1, "ailleurs": 1, "gabarit": 1, "raccordement": 1, "direct": 1, "canal": 1, "travaux": 2, "proche": 1, "millions": 1, "financ\u00e9": 1, "Voies": 1, "Navigables": 1, "premier": 4, "conseil": 1, "organisme": 1, "prendra": 1, "passera": 1, "convention": 1, "Compagnie": 1, "Nationale": 1, "concessionnaire": 1, "dureront": 1, "pourront": 1, "d\u00e9buter": 1, "crois": 3, "tirer": 1, "dossiers": 2, "dialogue": 2, "conduisent": 1, "acteurs": 1, "prolonger": 1, "r\u00e9flexions": 2, "souhaite": 1, "cr\u00e9er": 1, "entend": 1, "parfois": 2, "exprimer": 1, "regrets": 1, "sujet": 2, "responsabilit\u00e9s": 1, "difficult\u00e9": 1, "am\u00e9liorer": 2, "fonctionnement": 1, "fr\u00e9quemment": 1, "n\u00e9cessit\u00e9": 1, "collectivit\u00e9s": 1, "locales": 1, "milieux": 1, "\u00e9conomiques": 2, "toujours": 2, "capables": 1, "mettre": 1, "domaine": 1, "voil\u00e0": 3, "exemples": 1, "sommes": 1, "manifestement": 1, "arriv\u00e9s": 1, "degr\u00e9": 1, "autorise": 1, "complexes": 1, "\u00e9voquant": 1, "instant": 1, "projet": 5, "foire": 1, "barre": 1, "concerne": 1, "coop\u00e9ration": 1, "partenaires": 2, "lequel": 1, "fronti\u00e8res": 1, "seront": 1, "associ\u00e9s": 1, "entreprises": 2, "trois": 4, "devine": 1, "doute": 1, "posant": 1, "multiples": 1, "probl\u00e8mes": 1, "op\u00e9ration": 1, "exemplaire": 1, "atout": 1, "important": 1, "voulez": 2, "ensemble": 1, "v\u00e9rifications": 1, "n\u00e9cessaires": 1, "propre": 1, "signe": 2, "partag\u00e9": 1, "proximit\u00e9": 1, "opportun": 1, "ralentissement": 1, "accentu\u00e9": 1, "guerre": 1, "pouvait": 1, "plans": 2, "militaire": 1, "envol\u00e9e": 1, "p\u00e9trole": 1, "op\u00e9rations": 1, "avoir": 1, "profond\u00e9ment": 1, "marqu\u00e9": 1, "pendant": 1, "terrible": 1, "maintenant": 1, "reste": 1, "statistiques": 1, "publi\u00e9es": 1, "premiers": 1, "savons": 2, "trimestre": 1, "regardant": 1, "plupart": 2, "reprise": 2, "probable": 1, "second": 2, "d\u00e9pend": 1, "doivent": 1, "naturellement": 1, "baisse": 1, "p\u00e9riode": 1, "r\u00e9glage": 1, "revenus": 1, "correct": 1, "\u00e9viter": 2, "demander": 1, "mon\u00e9taire": 1, "comme": 2, "certains": 2, "conjoncture": 1, "pertinemment": 1, "manoeuvres": 1, "beaucoup": 1, "propres": 1, "fiers": 1, "traVErse": 1, "turbulences": 1, "viennent": 1, "croissance": 2, "convenablement": 1, "Canada": 1, "r\u00e9cession": 1, "finances": 1, "publiques": 1, "effectu\u00e9": 1, "enfin": 2, "p\u00e9trolier": 1, "toute": 1, "spirale": 1, "pr\u00e9serv\u00e9": 1, "rythme": 1, "mod\u00e9r\u00e9": 1, "am\u00e9liore": 1, "chaque": 1, "contexte": 1, "mondial": 1, "mieux": 2, "efforts": 1, "d\u00e9ploy\u00e9s": 1, "assainir": 1, "courageusement": 1, "amorc\u00e9": 1, "Pierre": 1, "MAUROY": 1, "socle": 1, "permis": 1, "celle": 1, "effort": 1, "volume": 1, "renou\u00e9": 1, "r\u00e9sultats": 1, "possibilit\u00e9s": 1, "strat\u00e9gie": 1, "tourn\u00e9e": 1, "cr\u00e9ation": 2, "logique": 2, "politique": 1, "pr\u00e9sid\u00e9": 1, "conception": 1, "voulu": 1, "con\u00e7us": 1, "encourager": 4, "camoufler": 1, "charges": 2, "toutes": 2, "formes": 1, "encouragements": 1, "modifi\u00e9": 1, "expression": 1, "convenue": 1, "environnement": 2, "v\u00e9hiculant": 1, "simple": 1, "restructurations": 1, "avaient": 1, "perdx\u00ef\u00e0": 1, "gouvernement": 1, "propositions": 1, "stimulantes": 1, "avanc\u00e9es": 1, "remarques": 1, "comp\u00e9titivit\u00e9": 1, "pr\u00e9server": 1, "marges": 1, "Voil\u00e0": 1, "directeur": 1, "partage": 1, "revenu": 1, "national": 1, "Encourager": 1, "all\u00e9ger": 1, "choisie": 1, "septembre": 1, "postes": 1, "moins": 1, "incitations": 1, "riche": 1, "Comment": 1, "puisse": 1, "alourdir": 1, "moment": 1, "plut\u00f4t": 1, "conforter": 1, "faciliter": 1, "suppl\u00e9mentaire": 1, "succ\u00e8s": 1, "salari\u00e9": 1, "heureuse": 1, "aidait": 1, "franchir": 1, "surmonter": 2, "risque": 1, "h\u00e9siter": 1, "collaborateur": 1, "g\u00e9n\u00e9rale": 1, "grande": 1, "pourrons": 1, "porter": 1, "poursuivre": 1, "inlassablement": 1, "faveur": 1, "hommes": 2, "femmes": 1, "qualifi\u00e9s": 1, "meilleure": 1, "organisation": 1, "travail": 1, "leurs": 2, "Gouvernement": 2, "moderniser": 1, "Conseil": 1, "Universit\u00e9s": 1, "\u00e9tape": 1, "autre": 1, "initiale": 1, "formation": 1, "faisant": 1, "jouer": 1, "importante": 1, "sociaux": 1, "avanc\u00e9": 1, "n\u00e9gociation": 1, "permette": 1, "existe": 1, "prolongera": 1, "d\u00e9posant": 1, "session": 1, "demandes": 1, "satisfaites": 1, "\u00e9voque": 1, "souvent": 1, "parlant": 1, "garde": 1, "jeunes": 1, "assistance": 1, "\u00e2g\u00e9es": 1, "importants": 1, "d\u00e9coule": 1, "modes": 1, "mesdames": 1, "raisons": 1, "confiance": 1, "r\u00e9ponses": 1, "d\u00e9veloppe": 1, "progressivement": 1, "r\u00e9sultant": 1, "conclure": 2, "revenir": 1, "plaisir": 1, "\u00e9voqu\u00e9": 1, "semble": 1, "situation": 1, "puisque": 1, "rejoignent": 1, "jadis": 1, "ambitions": 1, "valoriser": 1, "instaurant": 1, "collaboration": 1, "diversifiant": 1, "activit\u00e9s": 2, "surtout": 1, "mus\u00e9ographiques": 1, "richesse": 1, "remarquable": 1, "Mus\u00e9es": 1, "Mus\u00e9e": 1, "\u00e9comus\u00e9e": 1, "mus\u00e9e": 1, "pilote": 1, "Culture": 2, "Ministre": 1, "int\u00e9r\u00eat": 1, "passionnante": 1, "novatrice": 1, "modalit\u00e9s": 1, "concr\u00e8tes": 1, "soutien": 1, "apportera": 1, "courage": 1, "estimez": 1, "devrait": 1, "montre": 1, "aviez": 1, "ouvert": 1, "pla\u00e7ant": 1}}