{"id": "24_10_1991-Paris", "date": "24_10_1991", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "Discours dactylographie annote par Michel Rocard.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_201_48_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "v\u201c\n'5\u2018\u201c\n\nLES NOUVELLES SOLIDARITES\n\n. \u2018N\\'\n\nf7 \u201c\u00b0\ne; . j )\n\"', \u2018 .\u2018 u,\u201c J,\n\n\u00ab.\\)\u201c . ,\n\nY a\u2014t-il aujourd'hui plus d'in\u00e9galit\u00e9s\nqu'hier? Vraisemblablement pas. Mais elles, sont\nplus sensibles, plus visibles et sans doute plus\ncomplexes \u00e0 r\u00e9soudre. Pour ne prendre que quelques\nexemples, l'\u00e9chec scolaire est devenu une\npr\u00e9occupation dominante, mais c'est aussi parce que\nla tr\u00e8s grande majorit\u00e9 d'une classe d'\u00e2ge.poursuit\ndes \u00e9tudes jusqu'\u00e0 16 ans, alors, qu'il y a quarante\nans, la majorit\u00e9 n'allait pas jusqu'au certificat\nd'\u00e9tudes, les insuffisances de la protection sociale\nparaissent \u00e9videntes, alors que notre Etat-Providence\nest un des meilleurs du monde, les drames des pays\ndu sud nous paraissent insupportables, alors, qu'il y a\ntrente ann\u00e9es, faute d'informations suivies, nous ne\nnous y attachions que de mani\u00e8re \u00e9pisodique.\n\nJe vais essayer de me tenir au sujet que\nvous avez choisi, voir en quoi les probl\u00e8mes\nnouveaux, ou qui apparaissent comme tels,\ndemandent des id\u00e9es et des moyens nouveaux. Les\ndisciplinesqu'impliquent les sujets impos\u00e9s ont du\n\n \n\n2\n\nbon. Je vais suivre vos trois th\u00e8mes, les solidarit\u00e9s\ndans le monde, les solidarit\u00e9s entre g\u00e9n\u00e9rations, les\nsolidarit\u00e9s sociales. Cela sera sans doute un peu\nartificiel. Mais, je ne veux pas vous d\u00e9livrer un\ndiscours d'appar\u00e2t mais simplement vos faire part de\nquelques r\u00e9flexions.\n\nLES NOUVELLES ' SOLIDARITES\nINTERNATIONALES /\u00bb\u2014\u00ab *\n\n\u201c\u201cx\u00e7j\u201d\n\n \n\nApr\u00e8s la fin de la seconde guerre mondiale,\nla solidarit\u00e9 entre nations s'est organis\u00e9e au sein de\nblocs, eux-m\u00eames fond\u00e9s sur des alliances militaires :\nOCDE et communaut\u00e9 \u00e9conomique europ\u00e9enne pour\nles pays group\u00e9s dans l'OTAN ou li\u00e9s pour leur\ns\u00e9curit\u00e9 \u00e0 l'organisation ou \u00e0 ses membres, comme\npour les pays communistes.\n\nRefusant les blocs, mais pas les alliances,\nles pays non align\u00e9s ont tent\u00e9 de promouvoir un\nd\u00e9veloppement auto\u2014centr\u00e9, destin\u00e9 \u00e0 r\u00e9duire leur\nd\u00e9pendance par rapport aux \ufb02wh d'aide ext\u00e9rieure.\n\n \n\nMais, seuls les plus grands d'entre eux\n(CHINE et INDE) ont ainsi r\u00e9ussi \u00e0 parvenir \u00e0 l'auto-\nsuffisance alimentaire.\n\nPour les autres, il fallut se r\u00e9soudre \u00e0\npasser avec les r\u00e9gions riches des accords de\ncoop\u00e9ration, du type des accords de LOME, de la CEE\navec les ACP, ou d'association.\n\nL'organisation des Nations Unies, lieu\nprivil\u00e9gi\u00e9 de la coop\u00e9ration internationale, devint le\nchap clos d'affrontements pour la d\u00e9finition d'un\n\"nouvel ordre \u00e9conomique international\", cens\u00e9\n\nglobaliser la solidarit\u00e9 plan\u00e9taire. \u201dx\nMais, il s'agissait bien plus de satisfaire aux\nrevendications du Sud, qui r\u00e9clamait des\n\ncompensations pour cause de colonisation.\n\nL'\u00e9chec des \"n\u00e9gociations globales\" de\n1980\u201481, comme du dialogue de CANCUN, marqua\nles limites de cette approche.\n\n, ll \u00e9tait largement imputable \u00e0 l'application\ndoctrinaire du principe de non-ing\u00e9rence,\nconsubstantiel \u00e0 ce v\u00e9ritable combat Sud-Nord (qui\n\n \n\n \n\n4\n\nignorait en fait l'Est) et \u00e0 la confrontation Est-Ouest,\nqui couvrait alors tous les domaines et tous les\ncontinents.\n\nLa diplomatie internationale est rest\u00e9e\nparalys\u00e9e du fait de cet \u00e9chec jusqu'\u00e0 une p\u00e9riode\ntr\u00e8s r\u00e9cente.\n\nElle n'\u00e9tait pas en \u00e9tat de faire \u00e9merger des\nconcepts ou des pratiques nouvelles, permettant\nd'envisager des solutions adapt\u00e9es aux probl\u00e8mes\nnouveaux.\n\nDepuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 80, avec la\ncrise financi\u00e8re et la mont\u00e9e vertigineuse de\nl'endettement du tiers-monde, li\u00e9s \u00e0 la crise de\nl'\u00e9nergie, le renversement est total.\n\n \n\nll est progressivement devenu possible de\ntraiter chaque probl\u00e8me selon ses m\u00e9rites propres et\nd'op\u00e9rer, gage d'efficacit\u00e9, une diff\u00e9renciation entre\npays du Sud, au b\u00e9n\u00e9ficie des plus pauvres par\nexemple (conf\u00e9rence de Paris sur les pays les moins\navanc\u00e9es de 1981 ).\n\nDans le m\u00eame temps, le traitement de la\ndette a exig\u00e9 la n\u00e9gociation d'accords entre pays\ncr\u00e9diteurs et pays d\u00e9biteurs, pr\u00e9voyant l\u2018application\n\n \n\n5\n\ndans ces derniers de programmes d'ajustement\nstructurel, compens\u00e9s par l'octroi de cr\u00e9dits tr\u00e8s\nimportants.\n\nBien que les cons\u00e9quences sociales de ces\npolitiques d'ajustement aient \u00e9t\u00e9 terribles dans de\nnombreux pays -elles ont presque toujours entra\u00een\u00e9 la\ndestruction de structures internes de solidarit\u00e9\n(notamment entreprises publiques et fonctions\npubliquesl- cette p\u00e9riode marque un tournant d\u00e9cisif.\n\nLa reconnaissance progressive \u00e0 travers le\nmonde -\u00e0 quelques exceptions pr\u00e8s- de la sup\u00e9riorit\u00e9\nde l'\u00e9conomique de march\u00e9 pour soutenir un\nd\u00e9veloppement \u00e9conomique durable, m\u00eame si elle doit\n\u00eatre temp\u00e9r\u00e9e par une r\u00e9gulation qu'il appartient \u00e0\nchaque \u00e9tat de d\u00e9finir, a permis d'engager des formes\nde coop\u00e9ration auxquelles se refusaient jusque l\u00e0 les\npays du Nord. x\n\nL'effondrement du marxisme et des pays\ncommunistes a, en parall\u00e8le, convaincu presque tous\nles pays sous-d\u00e9velopp\u00e9s, du Sud comme du Nord,\nque la d\u00e9mocratie et l'Etat de droit devaient\nobligatoirement accompagner l'instauration de\nl'\u00e9conomie de march\u00e9 pour lui donner ses pleins\neffets.\n\n \n\n6\n\nSur la base de ce consensus, il appartient\nmaintenant aux pays les plus riches de donner tout\nson sens \u00e0 la solidarit\u00e9 internationale.\n\nCela passe tout d'abord par le maintien de\nflux financiers importants l\u00e0 o\u00f9 c'est encore\nn\u00e9cessaire (l'aide au d\u00e9veloppement de l'OCDE atteint\n0,35 % du PNB, celle de la France 0,55 %), avec au\nbesoin la d\u00e9finition d'instruments nouveaux, du type\nde la BERD en Europe. w\u201c-..\n\n{:\u00bb_\u00bb) ,\n\nCela passe ensuite par une r\u00e9forme des\nrelations \u00e9conomiques internationales -syst\u00e8me\nmon\u00e9taire, march\u00e9s des produits de base, commerce\u2014\nqui donne leur chance \u00e0 tous les pays du Sud.\n\n,_{> DE\u2014W\u00c0IA WMW ,\n\nCela passe enfin par des m\u00e9canismes de\nsoutien aux organisations r\u00e9gionales, afin que,\ncontinent par continent, puissent se cr\u00e9er les espaces\npolitiques, \u00e9conomiques et sociaux les plus aptes \u00e0\n\npromouvoir un v\u00e9ritable d\u00e9veloppement \u00e9conomique\n\net \u00e0 permettre aux pop lations d' en b\u00e9n\u00e9ficier.\nMM l: 5\u2019777\nDans ces espaces, qui seront sans aucun\ndoute plus larges que ceux des \u00e9tats d'aujourd'hui, le\nprobl\u00e8me des migrations internationales pourra peut-\n\u00eatre enfin trouver des d\u00e9buts de solution conforme \u00e0\nnosid\u00e9aux.\n\n \n\nCar, rien ne pourra arr\u00eater le flux des\nhommes et des femmes pouss\u00e9s par la mis\u00e8re vers\nles p\u00f4les de richesse que constituent nos soci\u00e9t\u00e9s. ll\nfaut donc chercher \u00e0 les canaliser et \u00e0 les organiser,\nplut\u00f4t que de tenter de s'y opposer.\n\nC'est en ce sens que s'approfondit l'Europe\ndes douze qui, demain, consacrera une totale libert\u00e9\nde circulation et d'\u00e9tablissement.\n\n \n\nC'est ce vers quoi va tendre le march\u00e9\nNord-am\u00e9ricain. C'est ce vers quoi devra tendre\nl'Europe f\u00e9d\u00e9rale ou conf\u00e9d\u00e9rale, qui va\nprogressivement unir les douze \u00e0 tous les peuples du\nvieux continent. '\n\nEn cette \u00e9poque o\u00f9 triomphent nos valeurs\nde d\u00e9mocratie et de respect des droits de l'homme, il\nserait indigne de la part des pays riches de refuser la\nmain tendue par ceux qui ne font que r\u00e9clamer le\nb\u00e9n\u00e9fice d'une libert\u00e9 que nous leur avons si\nlongtemps vant\u00e9e et dont ils \u00e9taient priv\u00e9s par des\nr\u00e9gimes autoritaires et corrompus dont ils ont su se\nd\u00e9faire. \u2018\n\n \n\n8\n\nDe m\u00eame, il est essentiel que soit\npoursuivie la codification internationale du droit\nd'assistance humanitaire qui l\u00e9gitime l'intervention \u2014\nl'ing\u00e9rence\u2014 de la communaut\u00e9 internationale pour\nporter secours aux populations en situation de\nd\u00e9tresse.\n\nDemain, le droit international consacrera,\npeut-\u00eatre, je l'esp\u00e8re, le droit d'ing\u00e9rence\nd\u00e9mocratique qui \u00e9tablira que le refus d'assistance \u00e0\ndes groupes ou populations victimes de catastrophes\nnaturelles ou de violences est assimilable \u00e0 une\nviolation des droits de l'homme.\n\nEnfin, devant la gravit\u00e9 des atteintes\nport\u00e9es \u00e0 l'environnement de la plan\u00e8te par l'activit\u00e9\ndes hommes, il est essentiel que s'organise une\nr\u00e9ponse concert\u00e9e d\u00e9bouchant sur une action r\u00e9solue.\n\nL'Antarctique est sauve et la couche\nd'ozone est mieux pr\u00e9serv\u00e9e. Je m'en r\u00e9jouis pour y\navoir contribu\u00e9.\n\nll nous reste \u00e0 faire adopter par la\ncommunaut\u00e9 internationale les r\u00e8gles de droit\ncontraignantes permettant de lutter contre les autres\nfl\u00e9aux, comme l'effet de serre.\n\n \n\n9\n\nCela rend n\u00e9cessaire une transformation du\nfonctionnement de la communaut\u00e9 des nations, et\ndonc une r\u00e9forme des organisations dont nous nous\nsommes dot\u00e9s, afin de promouvoir \u00e0 l'\u00e9chelon du\nmonde les notions de contr\u00f4le, de suivi et de\nsanc\ufb01on.\n\nL'ambition est grande certes, puisqu'elle\nporte sur une r\u00e9forme globale et en profondeur des\nrelations internationales et qu'elle appelle la\nconstitution progressive d'un embryon de\ngouvernement mondial. \u201c\u2018\u201cx\n\nMais, je la crois raisonnable.\n\nElle doit, en tout cas, fonder notre action si\nnous voulons pr\u00e9server, et l\u00e0 est l'essentiel, le droit\ndes g\u00e9n\u00e9rations futures \u00e0 vivre bien sur une plan\u00e8te\nhabitable et accueillante pour tous.\n\nll nous faut aussi tenter de traiter avec\ns\u00e9rieux et imagination les probl\u00e8mes de notre soci\u00e9t\u00e9.\n\nLES NOUVELLES SOLIDARITES SOCIALES\n\nll y a des tendances lourdes qui aujourd'hui\nfa\u00e7onnent d\u00e9j\u00e0 et fa\u00e7onneront encore plus le paysage\nsocial. Elles demandent de nouvelles priorit\u00e9s sociales\n\n \n\n10\n\net fondent la n\u00e9cessit\u00e9 de nouvelles solidarit\u00e9s. J'en\nvois quelques unes pour le sujet qui nous pr\u00e9occupe.\n\nL'existence d'un ch\u00f4mage durable qui\ns'accompagne d'une s\u00e9lectivit\u00e9 accrue du march\u00e9 du\ntravail \u2018 \u00c2)\n\nl\n\u2018N ' w .\u2018 M l-\u2018t:\n\"\u201c\u2018NL\u00cbMIL\u00c0'\u00cf/\n\nL'existence d'un nombre de plus en plus\nimportant de personnes \u00e2g\u00e9es qui connaissent une\nsituation de d\u00e9pendance. Les progr\u00e8s consid\u00e9rables\ndes sciences de la vie et des techniques m\u00e9dicales\npr\u00e9sentent de consid\u00e9rables bienfaits, mais ils\naboutissent aussi \u00e0 un accroissement de la population\nhandicap\u00e9e adulte.\n\n...\u2014-\n\nL'existence, en France et en Europe, d'une\npauvret\u00e9 qui se caract\u00e9rise par le fait que les pauvres\naujourd'hui connaissent des ph\u00e9nom\u00e8nes cumulatifs\nd'exclusion. Les in\u00e9galit\u00e9s dans la p\u00e9riode r\u00e9cente ne\nse sont pas accentu\u00e9es uniform\u00e9ment, mais elles se\n\nsont creus\u00e9es entre les plus riches et les plus\npauvres.\n\nLa premi\u00e8re exclusion est \u00e9videmment\nl'exclusion du travail dans la mesure o\u00f9 le ch\u00f4mage\n\n \n\n11\n\nentra\u00eene une diminution de ressources en m\u00eame\ntemps qu'une perte de statut social.\n\nLe ch\u00f4mage fran\u00e7ais se caract\u00e9rise par\ndeux sp\u00e9cificit\u00e9s. L'importance du ch\u00f4mage des\njeunes, qui, pour une bonne part d'entr'eux ont des\ndifficult\u00e9s \u00e0 s'ins\u00e9rer sur le march\u00e9 du travail et\nconnaissent des alternances de statuts pr\u00e9caires, de\npetits boulots et Je ch\u00f4mage de longue dur\u00e9e.\n\nEtre fid\u00e8le aux val-eurs de solidarit\u00e9\ndemande de tout mettre en oeuvre pour le\nd\u00e9veloppement de l'emploi. Il faut \u00e9videmment se\ngarder de penser que la cr\u00e9ation d'emplois d\u00e9pend du\nseul gouvernement et que les employeurs n'ont\n\naucune responsabilit\u00e9 l Beaucoup d\u00e9pend de la\nconjoncture. Nous pouvons cependant avoir une\naction positive. (\u00e0; r'\u00ef\u2018\u00ef\u201c\u2018\u00ee\\.;\n\nJe rappellerai ma pr\u00e9f\u00e9rence pour la mise\nen oeuvre d'un traitement \u00e9conomique du ch\u00f4mage.\nC'est la politique que j'ai suivie de 1988 \u00e0 1991.\n\nUn all\u00e8gement du co\u00fbt du travail a \u00e9t\u00e9\nobtenu sans p0rter atteinte aux revenus des sala\u00efrbs,\nen d\u00e9plafonnant et all\u00e9geant les cotisations familiales\npesant sur les entreprises. La cr\u00e9ation de la CSG a\nconstitu\u00e9 l'amorce d'un financement alternatif des\nr\u00e9gimes sociaux. La politique de r\u00e9duction du temps\nde travail a \u00e9t\u00e9 poursuivie par l'allongement de la\n\n \n\n12\n\ndur\u00e9e des \u00e9quipements, ce qui permet tout \u00e0 la fois\nd'accro\u00eetre la productivit\u00e9 et de r\u00e9duire la dur\u00e9e de\ntravail. Des mesures en faveur des PME et PMl ont\n\u00e9t\u00e9 initi\u00e9es, elles sont poursuivies aujourd'hui.\n\nParall\u00e8lement, des dispositions ont \u00e9t\u00e9\nprises pour am\u00e9liorer les conditions d'insertion des\npublics rencontrant les plus grandes difficult\u00e9s. La loi\ndu 12 juillet 1990 a limit\u00e9 le recours aux emplois\npr\u00e9caires. Les TUC, qui \u00e9taient des simples stages,\nont \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 par des Contrats Emploi Solidarit\u00e9,\nqui sont des contrats de travail r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s au SMIC.\nLe cr\u00e9dit formation a \u00e9t\u00e9 mis en place. Les contrats\nde retour \u00e0 l'emploi permettent aux ch\u00f4meurs de\nlongue dur\u00e9e et aux allocataires du RMI de se\n\nr\u00e6w\u0153\nr\u2019 \" l \\\n\nr\u00e9ins\u00e9rer en entreprise. if j\n\nk4. vs u \u00cf. . (0L.\n\u2018NNM'\n\nAujourd'hui, le contexte \u00e9conomique est\ndifficile et les marges sont \u00e9troites. La politique en\nmati\u00e8re d'emploi actuellement men\u00e9e s'inscrit dans la\nligne de celle conduite ant\u00e9rieurement.\n\nMais, il nous faut tenter de nous projeter\nquelque peu dans l\u2018avenir en nous gardant de deux\nillusions, la possibilit\u00e9 de faire table rase des\ndispositifs existants dans les prochaines ann\u00e9es, la\nrecherche d'une mesure miracle.\n\nAinsi, le co\u00fbt social du ch\u00f4mage des jeunes\nest d'une telle ampleur qu'il est raisonnable de\n\n \n\n13\n\nproposer des politiques sp\u00e9cifiques encore plus\nefficaces. ll n'est pas utopique de penser, qu'\u00e0 l'issue\nd'une n\u00e9gociation contractuelle, un engagement\nd'action et de financement de tous les acteurs\nsociaux puisse aboutir \u00e0 un accord sur l'insertion des\njeunes. Cela suppose d'associer l'\u00e9cole, les\nentreprises, les partenaires sociaux \u00e0 la d\u00e9finition d'un\nnouveau droit pour les jeunes, un droit \u00e0 l'activit\u00e9\npour tous les jeunes de 18 \u00e0 20 ans.\n\nLe ch\u00f4mage de longue dur\u00e9e touche\naujourd'hui plus de 800.000 personnes. Les effets\ndestructeurs de l'\u00e9loignement durable du march\u00e9 de\nl'emploi sont connus de tous. Des dispositifs\nparticuliers de retour \u00e0 l'emploi et de stages de\nformation doivent \u00eatre \u00e9tudi\u00e9s. ll faut intensifier ce\nque nous avons commenc\u00e9 de mettre en oeuvre,\nl'am\u00e9lioration de la vie quotidienne des ch\u00f4meurs de\nlongue dur\u00e9e, par le suivi m\u00e9dical, par l'acc\u00e8s aux\nmoyens de communication, par le d\u00e9velOppement de\nliens de solidarit\u00e9. \u00e0\u201d? 7\u2018\\\n\n4\u2018\" l 1',\n\\_\u2018>..v. \u201dA; (r . \u00ef/\nMM. \u201d\ufb02\u00e6\u2019\n\nLa solidarit\u00e9 entre les g\u00e9n\u00e9rations est une\nautre valeur essentielle. Je dirai peu de chose sur les\nretraites. J'ai dit l'essentiel de ce que je pense dans le\nLivre Blanc. J'esp\u00e8re que la Mission sur les retraites\nd\u00e9posera dans les d\u00e9lais pr\u00e9vus ses conclusions.\nM\u00eame si, en effet, la p\u00e9riode est difficile, rien ne\nserait plus dommageable que ne pas donner aux\n\n \n\n14\n\nactifs d'aujourd'hui l'assurance que nos syst\u00e8mes de\nretraite au prix de quelques r\u00e9formes seront toujours\nefficaces dans les vingt ann\u00e9es qui viennent.\n\nCompte tenu du temps, je voudrais plut\u00f4t\ninsister devant vous sur le probl\u00e8me de la\nd\u00e9pendance des personnes \u00e2g\u00e9es. L'apparition du\nrisque de d\u00e9pendance n'est pas simplement la\ncons\u00e9quence de l'accroissement du nombre de\npersonnes tr\u00e8s \u00e2g\u00e9es -il y aura plus d'un million de\npersonnes de plus de 85 ans en 2002\u2014, mais aussi au\nr\u00e9sultat du d\u00e9calage entre le rythme d'accroissement\nde l'esp\u00e9rance moyenne de vie et le rythme de\ncroissance de l'esp\u00e9rance moyenne de vie sans\nincapacit\u00e9. Aujourd'hui, 75 % des personnes \u00e2g\u00e9es\nde plus de 65 ans vivent \u00e0 domicile, et 50 %\n\nd'entr'elles ne b\u00e9n\u00e9ficient d'aucune aide\nprofessionnelle. 5 \u201c\u00ce\u2019\u00ef\u2018i\u00ee\u2018x\ngay}\n\nL'am\u00e9lioration des conditions\n\nde la solidarit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9gard des personnes \u00e2g\u00e9es\nd\u00e9pendantes constitue donc une urgence absolue.\nDeux rapports r\u00e9cents, celui de Jean-Claude\nBOULARD, pr\u00e9sent\u00e9 au nom d'une mission\nparlementaire, et celui de Pierre SCHOPFLlN, au nom\ndu Commissariat G\u00e9n\u00e9ral du Plan, convergent et\npermettent de voir ce que doivent \u00eatre les \u00e9l\u00e9ments\nd'un projet de loi.\n\n \n\n15\n\nLa d\u00e9pendance doit \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme\nun risque social sp\u00e9cifique. Autant que faire se peut,\nla personne doit \u00eatre respect\u00e9e dans son choix de\nprise en charge, \u00e0 domicile ou en h\u00e9bergement. Les\nforfaits de prise en charge doivent \u00eatre fix\u00e9s en\nfonction de la personne et non plus du statut juridique\nde l'\u00e9tablissement. Un cahier des charges doit pouvoir\ns'appliquer \u00e0 l'ensemble des \u00e9tablissements, publics\net priv\u00e9s. ll faut, enfin, envisager la cr\u00e9ation d'une\nallocation nouvelle de solidarit\u00e9 dont le financement\nsuppl\u00e9mentaire pourrait \u00eatre assis sur la reconduction\ndu financement actuel assur\u00e9 par les r\u00e9gimes'de\nretraite, l'assurance maladie, les conseils g\u00e9n\u00e9raux au\ntravers de l'aide sociale, auxquels pourrait s'adjoindre\n\n. \u201dMMNMM\u2018\n\nune part du produit de la CSG. (x)\n\\\\_./\n\nUn autre aspect m\u00e9rite d'\u00eatre mis en\n\u00e9vidence, les progr\u00e8s m\u00e9dicaux accroissent et\naccro\u00eetront la population des personnes handicap\u00e9es\nadultes. Les nouvelles solidarit\u00e9s doivent alors\nprendre en compte au moins trois dimensions.\nD'abord, l'int\u00e9gration dans le milieu du travail. Une\npolitique efficace ne peut associer l'ensemble des\nacteurs dans les actions de formation pour d\u00e9velopper\nle soutien et la pr\u00e9paration \u00e0 l'emploi, dans la\nrecherche du reclassement professionnel, dans\nl'am\u00e9nagement des postes de travail. Le\n\nd\u00e9veloppement des r\u00e9seaux de soins ambulatoires et\n\n \n\n16\n\nde services de soins \u00e0 domicile s'impose pareillement\nen milieu scolaire ou sur les lieux de travail. Un seul\nexemple pour faire toucher du doigt le probl\u00e8me.\nDans les prochaines ann\u00e9es, 800 adultes seront\natteints de m\u00e2ucoviscidose, premi\u00e8re des maladies\ncong\u00e9nitales qui, il y a quelques ann\u00e9es encore, ne\nlaissait pas esp\u00e9rer de parvenir \u00e0 l'\u00e2ge adulte. Ces\npersonnes n\u00e9cessiteront des soins quotidiens. Les\nservices permettant cette prise en charge ne sont pas\nsuffisants. Parall\u00e8lement, des structures\nd'h\u00e9bergement pour les personnes adultes lourdement\nhandicap\u00e9es sont absolument n\u00e9cessaires.\n\nLa pauvret\u00e9 est une vieille in\u00e9galit\u00e9. ll n'y a\npas de pauvres plus nombreux. Mais, ils tendent \u00e0\n\u00eatre plus pauvres que ceux d'hier -c'est-\u00e0-dire que\nceux d'il y a une vingtaine d'ann\u00e9es\u2014 et \u00e0 le demeurer\n\n.\ufb02 \u201c\u2018\u201cN\n\nplus longtemps. . A\n\nDans ce domaine, la France fait \u00e9cole en\nEurope. La loi du 1er d\u00e9cembre 1988 instituant le\nrevenu minimum d'insertion est cit\u00e9e en exemple\ndans les conclusions du Comit\u00e9 social \u00e9conomique en\nmati\u00e8re de lutte contre la pauvret\u00e9.\n\nJe n'insisterai pas sur le bilan actuel du\nRMlnIL fera l'objet d'un d\u00e9bat parlementaire au\nprintemps prochain. Il me parait plus important de\n\n \n\n17\n\nsouligner la dynamique sociale ou peut\u2014\u00eatre\n\u00e9conomique que le RMI semble initier. \\\n\n4/ 5 , a\nkm\u201c I\" '5 ,. (,13 j\n\nIl d\u00e9finit, en effet, avec son volet/insertion,\nle choix de b\u00e9n\u00e9ficier d'un ensemble de dispositions\nsp\u00e9cifiques permettant le retour ou l'acc\u00e8s \u00e0 un mode\nde vie digne voire autonome quelle que soit l'origine\nde la situation de pauvret\u00e9 et d'exclusion. Sa mise en\noeuvre r\u00e9pond, non seulement \u00e0 diverses situations\nde pr\u00e9carit\u00e9, mais entra\u00eene une rationalisation et une\nmise en coh\u00e9rence de l'aide et de l'action sociale. Il\nfaut le voir avec tout un ensemble de lois et de\nd\u00e9crets nombreux qui placent les m\u00e9canismes\nd'insertion au carrefour d'un dynamique de\nd\u00e9veloppement local, de la cr\u00e9ation d'un nouveau\nsecteur \u00e9conomique, un secteur interm\u00e9diaire entre\nl'emploi public financ\u00e9 par l'imp\u00f4t et l'emploi priv\u00e9\nfinanc\u00e9 par le march\u00e9. Il y a l\u00e0, pour l'avenir, un\nv\u00e9ritable gisement d'emplois nouveaux r\u00e9pondant \u00e0\ndes besoins sociaux aujourd'hui non satisfaits et\n\"insolvables\" aux conditions du march\u00e9. Je cite, pour\nl'exemple, les services de proximit\u00e9 pour les\npersonnes \u00e2g\u00e9es,les handicap\u00e9s, la petite enfance,\netc L'insertion doit \u00eatre \u00e9lev\u00e9e au rang des devoirs\nde notre soci\u00e9t\u00e9. Le mouvement socialiste s'est\ntoujours identifi\u00e9 \u00e0 une grande cause de la soci\u00e9t\u00e9\ncivile. Au XIX\u00e8me si\u00e8cle, c'est le mouvement pour\nl'instruction publique. Aujourd'hui, l'insertion\n\n \n\n \n\n18\n\nconstitue un champ nouveau d'investissement et\nr\u00e9habilitation pour le travail militant et, donc, pour\nl'action politique.\n\nJe voudrais, pour terminer, mettre l'accent\nsur une dimension de plus en plus importante dans\ncette r\u00e9flexion sur la solidarit\u00e9, celle de\nl'am\u00e9nagement \u2014j'oserai dire solidaire- du territoire.\n\nEn effet, le monde change vite et chaque\nterritoire, urbain ou rural, est soumis aux effets d'une\nvaste recomposition des forces qui le plonge dans un\nmouvement continu de mutations de tous ordres. Les\nfa\u00e7ons de vivre et de travailler sont souvent\nprofond\u00e9ment boulevers\u00e9es. Comment assurer, alors,\nun d\u00e9veloppement \u00e9conomique \u00e9quilibr\u00e9 et une\n\nsa...\u201c\n\norganisation sociale coh\u00e9rente ? (.\u00e7r:=,,,gu_\\\n\nI\nm\ufb02ww\u00e6\n\n \n\nL'am\u00e9nagement du territoire, la politique de\nla ville, le d\u00e9veloppement local et rural, le souci de la\nqualit\u00e9 de l'environnement, les politiques d'insertion\net d'int\u00e9gration constituent diff\u00e9rentes approches de\nce m\u00eame probl\u00e8me fondamental de soci\u00e9t\u00e9.\n\nLes contrats de plan Etat-r\u00e9gions\nconstituent un \u00e9l\u00e9ment cl\u00e9 d'une approche int\u00e9gr\u00e9e\nde la politique territoriale. Ils doivent \u00eatre poursuivis\net adapt\u00e9s pour mieux jouer leur r\u00f4le en mati\u00e8re\n\n \n\n19\n\nd'am\u00e9nagement du territoire. Le mode de vie urbain\nconcerne une grande majorit\u00e9 de fran\u00e7ais. Il faut g\u00e9rer\nhumainement des ensembles urbains importants.\nL'espace rural repr\u00e9sente un enjeu \u00e9conomique et\nsocial important. Il faut leur rechercher d'autres\nvocations \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'agriculture.\n\nLe d\u00e9veloppement local est, donc, une\ncomposante essentielle de l'am\u00e9nagement du\nterritoire \u00e0 l'\u00e8re de la d\u00e9centralisation. II suscite\nl'engagement de chaque acteur au plus pr\u00e8s des\nr\u00e9alit\u00e9s quotidiennes de vie et de travail et permet de\nmettre en valeur des capacit\u00e9s humaines qui, sinon,\n\n.k\n\nresteraient inexploit\u00e9es. z\u2019\u00cf\u00ce\n\nl f}\ntu I\u2019, I \u2018 \\. \u201ci\n-x._,;ni;.; .cv.\n\nNN ____\u2018___._./\n\nLe paysage dans lequel se situe\nl'am\u00e9nagement du territoire est profond\u00e9ment\ndiff\u00e9rent de celui de l'\u00e9poque de la croiSsance et du\nd\u00e9veloppement de la DATAR, il se transforme\nrapidement. Il est domin\u00e9 par des tendances lourdes\nqu'il faut bien percevoir.\n\nL'extension de l'\u00e9conomie de march\u00e9 et la\nd\u00e9centralisation renforcent le r\u00f4le des collectivit\u00e9s\nterritoriales de base, tendent \u00e0 les transformer en\nentreprises. Les territoires eux-m\u00eames deviennent des\nproduits marchands en concurrence les uns avec les\nautres. Il en d\u00e9coule plusieurs cons\u00e9quences. La\n\n \n\n \n\n20\n\nDATAR ne peut plus commander le territoire comme\nhier, elle peut par contre orienter plus qu'avant, et\ndes collectivit\u00e9s ont besoin de plus d'information\nqu'auparavant.\n\nLa France devient une r\u00e9gion d'Europe.\nL'am\u00e9nagement du territoire retrouve une importance\ncruciale. Il va donc falloir expliquer, informer, aider,\net, ce, sans rel\u00e2che. Faire percevoir les nouvelles\nr\u00e9alit\u00e9s territoriales, les chances qu'elles donnent et\npas seulement les risques qu'elles entra\u00eenent, valoriser\nles atouts fran\u00e7ais, ce sera une \"ardente obligation\"\npour notre politique. Hier, l'am\u00e9nagement a su \u00eatre\nparfois cr\u00e9ateur de sens, il doit le redevenir pour\npermettre un nouveau maillage de solidarit\u00e9s.\n\nX \u00e0\u2018 \u00e7 j, \u201c1.11\")\nx x\n\nCes questions nous am\u00e8nent \u00e9videmment\nainsi au coeur de ce que aujourd'hui doit \u00eatre l'Etat\ndans ses rapports avec la soci\u00e9t\u00e9. Le seul projet qui\nvaille est celui d'un Etat religitim\u00e9, car centr\u00e9 sur ses\nfonctions essentielles, mais fortement d\u00e9centralis\u00e9\ndans son action concr\u00e8te, d'un march\u00e9 limit\u00e9 dans\nses fonctions propres, d'une fonction publique,\ndu civisme, d'une solidarit\u00e9 v\u00e9cue dans le travail et\ndans la commune. Le socialisme d\u00e9mocratique a de\n\n \n\n \n\n21\n\nvrais atouts pour fa\u00e7onner ce type de soci\u00e9t\u00e9, certes,\npluraliste, et diff\u00e9renci\u00e9e, mais, aussi, humaine.\n\n \n\n", "key_words": {"NOUVELLES": 3, "Vraisemblablement": 1, "visibles": 1, "doute": 2, "prendre": 1, "scolaire": 2, "devenu": 2, "aussi": 4, "parce": 1, "grande": 4, "majorit\u00e9": 3, "classe": 1, "\u00e9tudes": 1, "insuffisances": 1, "protection": 1, "alors": 2, "notre": 5, "meilleurs": 1, "drames": 1, "paraissent": 1, "faute": 1, "attachions": 1, "mani\u00e8re": 1, "essayer": 1, "tenir": 1, "sujet": 2, "apparaissent": 1, "comme": 4, "id\u00e9es": 1, "moyens": 1, "sujets": 1, "impos\u00e9s": 1, "suivre": 1, "trois": 2, "solidarit\u00e9s": 2, "entre": 6, "d\u00e9livrer": 1, "simplement": 2, "faire": 6, "seconde": 1, "guerre": 1, "solidarit\u00e9": 7, "nations": 1, "organis\u00e9e": 1, "fond\u00e9s": 1, "alliances": 1, "militaires": 1, "communaut\u00e9": 3, "\u00e9conomique": 8, "europ\u00e9enne": 1, "group\u00e9s": 1, "align\u00e9s": 1, "tent\u00e9": 1, "promouvoir": 2, "destin\u00e9": 1, "r\u00e9duire": 2, "rapport": 1, "seuls": 1, "grands": 1, "ainsi": 1, "r\u00e9ussi": 1, "parvenir": 2, "fallut": 1, "r\u00e9soudre": 1, "r\u00e9gions": 1, "riches": 4, "accords": 2, "Nations": 1, "coop\u00e9ration": 2, "devint": 1, "d\u00e9finition": 3, "ordre": 1, "satisfaire": 1, "r\u00e9clamait": 1, "cause": 2, "dialogue": 1, "limites": 1, "cette": 4, "\u00e9tait": 1, "largement": 1, "imputable": 1, "principe": 1, "v\u00e9ritable": 2, "combat": 1, "confrontation": 1, "couvrait": 1, "domaines": 1, "diplomatie": 1, "internationale": 4, "\u00e9chec": 1, "\u00e9merger": 1, "pratiques": 1, "solutions": 1, "adapt\u00e9es": 1, "d\u00e9but": 1, "ann\u00e9es": 3, "financi\u00e8re": 1, "mont\u00e9e": 1, "vertigineuse": 1, "crise": 1, "renversement": 1, "progressivement": 1, "possible": 1, "chaque": 2, "probl\u00e8me": 3, "selon": 1, "m\u00e9rites": 1, "propres": 1, "diff\u00e9renciation": 1, "b\u00e9n\u00e9ficie": 1, "pauvres": 3, "Paris": 1, "traitement": 2, "exig\u00e9": 1, "n\u00e9gociation": 2, "pr\u00e9voyant": 1, "derniers": 1, "programmes": 1, "compens\u00e9s": 1, "cr\u00e9dits": 1, "cons\u00e9quences": 1, "sociales": 1, "aient": 1, "terribles": 1, "presque": 2, "toujours": 1, "entra\u00een\u00e9": 1, "structures": 1, "internes": 1, "entreprises": 1, "publiques": 1, "p\u00e9riode": 3, "marque": 1, "tournant": 1, "reconnaissance": 1, "progressive": 2, "travers": 1, "quelques": 4, "exceptions": 1, "march\u00e9": 7, "soutenir": 1, "temp\u00e9r\u00e9e": 1, "r\u00e9gulation": 1, "appartient": 1, "permis": 1, "auxquelles": 1, "refusaient": 1, "jusque": 1, "marxisme": 1, "convaincu": 1, "d\u00e9mocratie": 2, "droit": 5, "accompagner": 1, "donner": 3, "passe": 3, "maintien": 1, "financiers": 1, "importants": 1, "d\u00e9veloppement": 5, "celle": 3, "France": 4, "ensuite": 1, "r\u00e9forme": 3, "\u00e9conomiques": 2, "internationales": 3, "march\u00e9s": 1, "produits": 1, "donne": 1, "chance": 1, "enfin": 2, "m\u00e9canismes": 1, "organisations": 2, "puissent": 1, "cr\u00e9er": 1, "sociaux": 3, "aptes": 1, "permettre": 1, "lations": 1, "seront": 2, "larges": 1, "\u00e9tats": 1, "migrations": 1, "pourra": 2, "trouver": 1, "d\u00e9buts": 1, "solution": 1, "conforme": 1, "arr\u00eater": 1, "femmes": 1, "pouss\u00e9s": 1, "mis\u00e8re": 1, "p\u00f4les": 1, "richesse": 1, "constituent": 2, "chercher": 1, "canaliser": 1, "tenter": 3, "douze": 2, "consacrera": 1, "totale": 1, "circulation": 1, "tendre": 1, "devra": 1, "f\u00e9d\u00e9rale": 1, "peuples": 1, "\u00e9poque": 1, "triomphent": 1, "respect": 1, "droits": 2, "indigne": 1, "refuser": 1, "tendue": 1, "r\u00e9clamer": 1, "libert\u00e9": 1, "avons": 2, "vant\u00e9e": 1, "\u00e9taient": 2, "priv\u00e9s": 1, "autoritaires": 1, "corrompus": 1, "essentiel": 2, "codification": 1, "humanitaire": 1, "l\u00e9gitime": 1, "secours": 1, "populations": 2, "situation": 2, "international": 1, "\u00e9tablira": 1, "refus": 1, "groupes": 1, "victimes": 1, "violences": 1, "assimilable": 1, "devant": 2, "gravit\u00e9": 1, "plan\u00e8te": 1, "concert\u00e9e": 1, "d\u00e9bouchant": 1, "action": 3, "sauve": 1, "mieux": 2, "r\u00e9jouis": 1, "reste": 1, "adopter": 1, "r\u00e8gles": 1, "permettant": 3, "lutter": 1, "contre": 3, "n\u00e9cessaire": 1, "transformation": 1, "notions": 1, "suivi": 2, "globale": 1, "profondeur": 1, "appelle": 1, "embryon": 1, "crois": 1, "fonder": 1, "voulons": 1, "g\u00e9n\u00e9rations": 2, "futures": 1, "vivre": 2, "accueillante": 1, "traiter": 1, "imagination": 1, "probl\u00e8mes": 1, "SOLIDARITES": 1, "tendances": 2, "lourdes": 1, "fa\u00e7onneront": 1, "encore": 2, "Elles": 1, "demandent": 1, "nouvelles": 3, "priorit\u00e9s": 1, "fondent": 1, "n\u00e9cessit\u00e9": 1, "ch\u00f4mage": 6, "durable": 2, "s\u00e9lectivit\u00e9": 1, "accrue": 1, "nombre": 2, "personnes": 6, "\u00e2g\u00e9es": 2, "connaissent": 2, "progr\u00e8s": 2, "sciences": 1, "techniques": 1, "consid\u00e9rables": 1, "accroissement": 1, "caract\u00e9rise": 2, "ph\u00e9nom\u00e8nes": 1, "in\u00e9galit\u00e9s": 1, "r\u00e9cente": 1, "accentu\u00e9es": 1, "elles": 2, "creus\u00e9es": 1, "premi\u00e8re": 2, "exclusion": 1, "travail": 8, "mesure": 2, "diminution": 1, "ressources": 1, "perte": 1, "statut": 2, "fran\u00e7ais": 1, "bonne": 1, "alternances": 1, "statuts": 1, "boulots": 1, "longue": 2, "fid\u00e8le": 1, "mettre": 3, "oeuvre": 2, "\u00e9videmment": 1, "penser": 1, "cr\u00e9ation": 4, "d\u00e9pend": 2, "gouvernement": 1, "employeurs": 1, "responsabilit\u00e9": 1, "Beaucoup": 1, "pouvons": 1, "cependant": 1, "avoir": 1, "rappellerai": 1, "pr\u00e9f\u00e9rence": 1, "politique": 5, "suivie": 1, "all\u00e8gement": 1, "atteinte": 1, "revenus": 1, "d\u00e9plafonnant": 1, "all\u00e9geant": 1, "cotisations": 1, "financement": 3, "alternatif": 1, "r\u00e9duction": 1, "poursuivie": 1, "permet": 2, "productivit\u00e9": 1, "dur\u00e9e": 3, "mesures": 1, "faveur": 1, "poursuivies": 1, "dispositions": 1, "am\u00e9liorer": 1, "conditions": 2, "rencontrant": 1, "grandes": 1, "juillet": 1, "limit\u00e9": 2, "recours": 1, "simples": 1, "remplac\u00e9": 1, "Contrats": 1, "Emploi": 1, "contrats": 2, "r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s": 1, "cr\u00e9dit": 1, "formation": 2, "retour": 3, "permettent": 1, "ch\u00f4meurs": 2, "allocataires": 1, "contexte": 1, "marges": 1, "actuellement": 1, "men\u00e9e": 1, "conduite": 1, "gardant": 1, "possibilit\u00e9": 1, "table": 1, "existants": 1, "prochaines": 2, "social": 3, "telle": 1, "ampleur": 1, "raisonnable": 1, "politiques": 2, "sp\u00e9cifiques": 1, "utopique": 1, "puisse": 1, "aboutir": 1, "accord": 1, "suppose": 1, "partenaires": 1, "jeunes": 1, "connus": 1, "stages": 1, "doivent": 5, "intensifier": 1, "commenc\u00e9": 1, "quotidienne": 1, "d\u00e9velOppement": 1, "valeur": 2, "dirai": 1, "chose": 1, "pense": 1, "Mission": 1, "d\u00e9lais": 1, "pr\u00e9vus": 1, "dommageable": 1, "syst\u00e8mes": 1, "r\u00e9formes": 1, "vingt": 1, "voudrais": 1, "d\u00e9pendance": 2, "million": 1, "d\u00e9calage": 1, "rythme": 2, "moyenne": 2, "vivent": 1, "b\u00e9n\u00e9ficient": 1, "constitue": 1, "urgence": 1, "rapports": 2, "celui": 4, "pr\u00e9sent\u00e9": 1, "Pierre": 1, "Commissariat": 1, "G\u00e9n\u00e9ral": 1, "convergent": 1, "projet": 2, "consid\u00e9r\u00e9": 1, "risque": 1, "Autant": 1, "personne": 2, "respect\u00e9e": 1, "choix": 2, "domicile": 2, "prise": 2, "charge": 2, "fix\u00e9s": 1, "cahier": 1, "charges": 1, "envisager": 1, "nouvelle": 1, "pourrait": 2, "assis": 1, "actuel": 2, "assur\u00e9": 1, "conseils": 1, "g\u00e9n\u00e9raux": 1, "auxquels": 1, "produit": 1, "autre": 1, "aspect": 1, "m\u00e9rite": 1, "m\u00e9dicaux": 1, "accroissent": 1, "population": 1, "compte": 1, "moins": 1, "milieu": 2, "efficace": 1, "associer": 1, "actions": 1, "soutien": 1, "pr\u00e9paration": 1, "reclassement": 1, "postes": 1, "r\u00e9seaux": 1, "soins": 3, "ambulatoires": 1, "services": 2, "lieux": 1, "toucher": 1, "doigt": 1, "adultes": 2, "esp\u00e9rer": 1, "n\u00e9cessiteront": 1, "absolument": 1, "pauvret\u00e9": 2, "vieille": 1, "tendent": 2, "vingtaine": 1, "\u00e9cole": 1, "d\u00e9cembre": 1, "instituant": 1, "minimum": 1, "cit\u00e9e": 1, "conclusions": 1, "Comit\u00e9": 1, "lutte": 1, "bilan": 1, "d\u00e9bat": 1, "parlementaire": 1, "parait": 1, "important": 1, "dynamique": 2, "sociale": 2, "semble": 1, "b\u00e9n\u00e9ficier": 1, "ensemble": 2, "digne": 1, "voire": 1, "autonome": 1, "quelle": 1, "seulement": 2, "diverses": 1, "entra\u00eene": 1, "rationalisation": 1, "coh\u00e9rence": 1, "nombreux": 1, "placent": 1, "carrefour": 1, "secteur": 1, "interm\u00e9diaire": 1, "public": 1, "financ\u00e9": 1, "gisement": 1, "nouveaux": 1, "r\u00e9pondant": 1, "besoins": 1, "satisfaits": 1, "proximit\u00e9": 1, "petite": 1, "\u00e9lev\u00e9e": 1, "mouvement": 2, "socialiste": 1, "identifi\u00e9": 1, "XIX\u00e8me": 1, "champ": 1, "nouveau": 2, "militant": 1, "dimension": 1, "importante": 1, "r\u00e9flexion": 1, "monde": 1, "change": 1, "urbain": 1, "soumis": 1, "effets": 1, "recomposition": 1, "forces": 1, "plonge": 1, "continu": 1, "mutations": 1, "travailler": 1, "Comment": 1, "\u00e9quilibr\u00e9": 1, "coh\u00e9rente": 1, "local": 2, "souci": 1, "diff\u00e9rentes": 1, "approches": 1, "fondamental": 1, "\u00e9l\u00e9ment": 1, "approche": 1, "adapt\u00e9s": 1, "jouer": 1, "ensembles": 1, "urbains": 1, "rural": 1, "repr\u00e9sente": 1, "enjeu": 1, "rechercher": 1, "essentielle": 1, "acteur": 1, "quotidiennes": 1, "capacit\u00e9s": 1, "humaines": 1, "paysage": 1, "lequel": 1, "territoire": 3, "croiSsance": 1, "domin\u00e9": 1, "renforcent": 1, "transformer": 1, "territoires": 1, "deviennent": 1, "marchands": 1, "concurrence": 1, "d\u00e9coule": 1, "plusieurs": 1, "commander": 1, "orienter": 1, "collectivit\u00e9s": 1, "besoin": 1, "devient": 1, "r\u00e9gion": 1, "retrouve": 1, "falloir": 1, "Faire": 1, "percevoir": 1, "chances": 1, "donnent": 1, "risques": 1, "atouts": 2, "cr\u00e9ateur": 1, "redevenir": 1, "maillage": 1, "questions": 1, "am\u00e8nent": 1, "coeur": 1, "centr\u00e9": 1, "fortement": 1, "fonctions": 1, "fonction": 1, "v\u00e9cue": 1, "socialisme": 1, "d\u00e9mocratique": 1, "fa\u00e7onner": 1}}