{"id": "06_02_1990-Paris", "date": "06_02_1990", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_199_24_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "PREMIER MINISTRE\n\n \n\nSERVICE DE PRESSE\n\nINTERVENTION DE N. NICHEL ROCARD\nA L\u2019OCCASION DE LA PR\u00c9SENTATION\n\nDU LIVRE BLANC ILE-DE\u2014FRANCE\n\n/'\u00ceT*\u00b0\u0152I\\\\\nn I ; .\nmg!\n\n- 6 FEVRIER 1990 -\n\n \n\nMESSIEURS LES PRESIDENTS,\nMESSIEURS LES MINISTRES,\nMONSIEUR LE PREFET DE REGION,\nMESDAMES, MESSIEURS,\n\n \n\nNous sommes aujourd\u2019hui r\u00e9unis pour constater qu\u2019un pas de\np\u00eeus est franchi dans l\u2019avancement du grand chantier ouvert Ie 26\njuiIIet dernier pour pr\u00e9parer I\u2019avenir de I\u2019IIe-de\u2014France.\n\nSur ma proposition, 1e ConseiI des Ministres avait, ce jour\nI\u00e0, arr\u00eat\u00e9 trois axes de travaiI : un programme d\u2019actions imm\u00e9diates, un\nnouveau sch\u00e9ma directeur, des r\u00e9formes institutionneIIes et fiscaIes.\n\nLe programme d\u2019actions imm\u00e9diates, pr\u00e9par\u00e9 par M. Miche]\nDELEBARRE, a \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9 par un autre ConseiI des Ministres d\u00e8s Ie 13\noctobre, apr\u00e8s une Iarge concertation avec Ies repr\u00e9sentants des\ncoIIectivit\u00e9s r\u00e9gionaIe et d\u00e9partementaIes.\n\nII contient d\u2019importantes mesures en mati\u00e8re de transports\ncoIIectifs, de Iogement sociaI, d\u2019action fonci\u00e8re, de ma\u00eetrise des\n\u00e9quiIibres habitat-empIoi, et permettra d\u2019attaquer sans d\u00e9Iai des\n\u00e9vqutions tr\u00e8s pr\u00e9occupantes.\n\nLa disposition I\u00e9gisIative qui \u00e9tait n\u00e9cessaire pour assurer\nson financement a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e avant Ia fin de I\u2019ann\u00e9e 1989.\n\nLa r\u00e8gIe de cofinancement existant en IIe-de-France pour Ies\ninfrastructures de transport et pour I\u2019action fonci\u00e8re rendait en outre\nn\u00e9cessaire, pour une mise en oeuvre compl\u00e8te du programme, I\u2019accord de\nIa r\u00e9gion.\n\nJ'ai \u00e9t\u00e9, Monsieur Ie Pr\u00e9sident, tr\u00e8s attentif \u00e0 vos\nd\u00e9ciarations r\u00e9centes, et je suis heureux que 1a r\u00e9gion dispose\naujourd\u2019hui d\u2019un budget ,o\u00f9 eIIe a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019apporter sa part de\nfinancement aux actions propos\u00e9es par 1e Gouvernement.\n\nM\u00eame si I\u2019avenant pr\u00e9vu au contrat de pIan Etat\u2014R\u00e9gion a\nencore beSOIM de quelques mises au point, nous pouvons d\u00e9sormais\ncon51derer que 1a reaIisation du programme d\u2019actions imm\u00e9diates est sur\nIes raiIs. \u2018\n\n \n\nIl est donc temps d'engager la deuxi\u00e8me phase du chantier,\nc\u2019est-\u00e0-dire l\u2019\u00e9laboration du nouveau sch\u00e9ma directeur. La remise du\nLivre Blanc en marque aujourd\u2019hui le coup d\u2019envoi.\n\nLe sch\u00e9ma directeur \u00e9tabli en 1965 par Paul DELOUVRIER a rendu\nd\u2019immenses services. Mais tous s\u2019accordent \u00e0 consid\u00e9rer qu\u2019il est\naujourd\u2019hui largement d\u00e9pass\u00e9.\n\nIl nous faut donc, pour les 20 ou 30 ann\u00e9es qui viennent,\nb\u00e2tir \u00e0 nouveau un grand projet collectif, qui guidera les initiatives\npubliques et priv\u00e9es, et notamment les d\u00e9cisions d\u2019urbanisme des\ncollectivit\u00e9s locales.\n\nCe sch\u00e9ma directeur devra r\u00e9pondre aux inqui\u00e9tudes qui sont\nles n\u00f4tres actuellement, et affirmer de grandes ambitions.\n\nLes inqui\u00e9tudes d\u2019abord. On a d\u00e9j\u00e0 beaucoup parl\u00e9 des\nconditions de transport que subissent chaque jour des millions de\nFranciliens : congestion de la ligne A du RER, des autoroutes et des\nvoies rapides.\n\nComment ne pas souligner aussi l\u2019envol\u00e9e des prix de\nl\u2019immobilier et du foncier dans la partie centrale de l\u2019agglom\u00e9ration ?\nChacun sait que l\u2019offre de logements est insuffisante, tout sp\u00e9cialement\npour les cat\u00e9gories interm\u00e9diaires et pour les plus d\u00e9munis.\n\nLa reprise de la croissance semble aggraver ces difficult\u00e9s et\ncreuser les \u00e9carts entre communes riches et quartiers d\u00e9grad\u00e9s, entre\ncat\u00e9gories sociales aussi.\n\nLes ambitions ne sont pas moins grandes. Tout en pr\u00e9servant\nles \u00e9quilibres indispensables au sein du bassin parisien et de\nl\u2019ensemble du territoire, nous voulons que Paris et sa r\u00e9gion soient\nl\u2019une des m\u00e9tropoles les plus fortes de l\u2019Europe et du monde.\n\nEt si je dis \"nous\", cela ne signifie pas seulement le\nGouvernement mais, j\u2019en suis convaincu, tous les Franciliens et, au\ndel\u00e0, les Fran\u00e7ais. Qui ne souhaite, en effet, donner ainsi toutes ses\nchances \u00e0 la France dans la comp\u00e9tition internationale ? //sww_\nz. J\n\nKM;E;L3\u2019/\n\nSur tous ces sujets, nous - nous tous \u2014 avions besoin d\u2019y voir\nclair. C\u2019est pourquoi j\u2019ai demand\u00e9 que l\u2019\u00e9laboration du sch\u00e9ma directeur\nsoit pr\u00e9c\u00e9d\u00e9e par la r\u00e9daction d\u2019un Livre Blanc, qui fournisse un\ndiagnostic complet et esquisse les orientations possibles du\nd\u00e9veloppement. \u2019\n\nCette r\u00e9daction a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9e, sous l\u2019autorit\u00e9 du Pr\u00e9fet de\nR\u00e9gion, \u00e0 un groupe d\u2019experts de l'Etat et de la R\u00e9gion, auquel la Ville\nde Paris a bien voulu apporter le concours d\u2019experts de l\u2019Atelier\nParisien d\u2019Urbanisme.\n\n \n\nQuelles suites allons-nous donner au Livre Blanc ? \\\\Lgua.\u00ef;/>\n\nSur un sujet de soci\u00e9t\u00e9 aussi consid\u00e9rable, aucune d\u00e9cision ne\ndoit \u00eatre prise avant qu\u2019un grand d\u00e9bat n\u2019ait eu lieu sur l\u2019am\u00e9nagement\nde l\u2019Ile-de-France. J\u2019y tiens beaucoup.\n\nIl convient que les \u00e9lus mais aussi les instances socio-\nprofessionnelles, les associations, les syndicats, les experts,\nurbanistes et architectes, bref le plus grand nombre possible d\u2019acteurs\nde la vie urbaine puissent nous aider dans la conception de ce grand\nprojet.\n\nCe d\u00e9bat, qui n\u00e9cessitera, me semble-t\u2014il, environ trois mois,\ndoit \u00eatre celui de tous les franciliens et je souhaite qu\u2019un tr\u00e8s grand\nnombre d\u2019entre eux prennent connaissance du Livre Blanc et donnent leur\npoint de vue. La presse nous aidera certainement \u00e0 susciter la\ndiscussion et je l\u2019en remercie par avance.\n\nL\u2019Etat et la R\u00e9gion recueilleront les r\u00e9sultats de ces\ndiscussions ainsi que les propositions qui seront formul\u00e9es.\n\nA l\u2019issue du d\u00e9bat, je vous propose, Monsieur le Pr\u00e9sident,\nque s\u2019engage une concertation approfondie entre l\u2019ex\u00e9cutif r\u00e9gional et\n\n\\\n\nle Gouvernement, sur les conclusions a en tirer.\n\nLe Gouvernement donnera alors au Pr\u00e9fet de R\u00e9gion les\ndirectives n\u00e9cessaires pour la conduite des travaux d\u2019\u00e9laboration du\nnouveau sch\u00e9ma directeur.\n\nJe souhaite que l\u2019Etat y associe la R\u00e9gion de mani\u00e8re aussi\ncompl\u00e8te que possible.\n\nVoil\u00e0, Mesdames et Messieurs les journalistes, ce que je\nsouhaitais vous dire aujourd\u2019hui. Je n\u2019ai pas pr\u00e9vu de r\u00e9pondre \u00e0 des\nquestions, car cette conf\u00e9rence de presse est celle des auteurs du Livre\nBlanc et non la mienne.\n\nIl n\u2019est d\u2019ailleurs pas dans mes intentions de m\u2019exprimer dans\nles semaines qui viennent sur les analyses et les propositions de ce\nLivre Blanc. Le citoyen d\u2019Ile-de-France, que je suis aussi, le d\u00e9plore,\nmais c\u2019est ainsi.\n\nMa volont\u00e9 est maintenant d\u2019\u00e9couter tous les points de vue.\nPuis le Gouvernement engagera la concertation avec la R\u00e9gion et\narr\u00eatera ses d\u00e9cisions. _\n\nJe dirai simplement que je suis d\u2019accord avec beaucoup\nd\u2019\u00e9l\u00e9ments de ce Livre Blanc, mais que certains de ses aspects suscitent\nde ma part des r\u00e9serves, voire des oppositions.\n\nC\u2019est tout \u00e0 fait normal, puisque j\u2019ai tenu \u00e0 ce que ses\nauteurs travaillent librement, sans soumettre leur texte \u00e0 l\u2019accord des\nautorit\u00e9s dont ils d\u00e9pendent.\n\n \n\n'\\ u,\n\nCette m\u00e9thode \u00e9tait n\u00e9cessaire pour que le Livre Blanc mette\nvraiment en relief les probl\u00e8mes et les perspectives et suscite un large\nd\u00e9bat.\n\nA l\u2019inverse, une r\u00e9daction soumise aux effets r\u00e9ducteurs d\u2019un\nlaborieux compromis entre l\u2019Etat et la R\u00e9gion n\u2019aurait eu gu\u00e8re\nd\u2019int\u00e9r\u00eat.\n\nTel n\u2019est pas le cas du document qui va maintenant \u00eatre\npr\u00e9sent\u00e9, et je tiens \u00e0 en remercier et \u00e0 en f\u00e9liciter chaleureusement\nses auteurs, Messieurs ROUSSELOT, POMMELET, STARKMANN et leurs colla-\nborateurs.\n\nJe compte sur eux pour apporter leur concours \u00e0 tous ceux qui\nle demanderont pendant le grand d\u00e9bat que j\u2019ai souhait\u00e9.\n\nQue ce d\u00e9bat soit \u00e0 la hauteur des enjeux et de nos ambitions\npour notre capitale et pour l\u2019Ile de France !\n\n \n\n \n\n \n\n", "key_words": {"PREMIER": 1, "NICHEL": 1, "LIVRE": 1, "BLANC": 1, "FEVRIER": 1, "PREFET": 1, "sommes": 1, "r\u00e9unis": 1, "constater": 1, "franchi": 1, "grand": 5, "chantier": 1, "ouvert": 1, "dernier": 1, "pr\u00e9parer": 1, "ConseiI": 2, "Ministres": 2, "arr\u00eat\u00e9": 1, "trois": 2, "travaiI": 1, "programme": 3, "sch\u00e9ma": 6, "r\u00e9formes": 1, "institutionneIIes": 1, "pr\u00e9par\u00e9": 1, "approuv\u00e9": 1, "autre": 1, "apr\u00e8s": 1, "Iarge": 1, "concertation": 3, "repr\u00e9sentants": 1, "r\u00e9gionaIe": 1, "contient": 1, "mesures": 1, "mati\u00e8re": 1, "Iogement": 1, "ma\u00eetrise": 1, "permettra": 1, "d\u00e9Iai": 1, "disposition": 1, "I\u00e9gisIative": 1, "\u00e9tait": 2, "n\u00e9cessaire": 2, "financement": 1, "adopt\u00e9e": 1, "avant": 2, "r\u00e8gIe": 1, "cofinancement": 1, "existant": 1, "transport": 2, "fonci\u00e8re": 1, "rendait": 1, "oeuvre": 1, "compl\u00e8te": 1, "Monsieur": 2, "attentif": 1, "heureux": 1, "r\u00e9gion": 2, "budget": 1, "d\u00e9cid\u00e9": 1, "actions": 1, "propos\u00e9es": 1, "pr\u00e9vu": 2, "contrat": 1, "beSOIM": 1, "quelques": 1, "mises": 1, "pouvons": 1, "reaIisation": 1, "imm\u00e9diates": 1, "temps": 1, "deuxi\u00e8me": 1, "phase": 1, "nouveau": 2, "remise": 1, "Blanc": 4, "marque": 1, "directeur": 2, "\u00e9tabli": 1, "DELOUVRIER": 1, "consid\u00e9rer": 1, "largement": 1, "ann\u00e9es": 1, "projet": 1, "guidera": 1, "notamment": 1, "d\u00e9cisions": 1, "devra": 1, "r\u00e9pondre": 2, "inqui\u00e9tudes": 2, "n\u00f4tres": 1, "affirmer": 1, "grandes": 1, "beaucoup": 1, "parl\u00e9": 1, "subissent": 1, "chaque": 1, "millions": 1, "congestion": 1, "ligne": 1, "autoroutes": 1, "souligner": 1, "aussi": 3, "foncier": 1, "partie": 1, "centrale": 1, "logements": 1, "cat\u00e9gories": 1, "interm\u00e9diaires": 1, "reprise": 1, "croissance": 1, "semble": 1, "aggraver": 1, "difficult\u00e9s": 1, "\u00e9carts": 1, "entre": 3, "communes": 1, "riches": 1, "quartiers": 1, "sociales": 1, "ambitions": 1, "moins": 1, "\u00e9quilibres": 1, "indispensables": 1, "bassin": 1, "parisien": 1, "voulons": 1, "Paris": 2, "m\u00e9tropoles": 1, "fortes": 1, "signifie": 1, "seulement": 1, "Franciliens": 1, "donner": 2, "ainsi": 2, "toutes": 1, "France": 2, "comp\u00e9tition": 1, "internationale": 1, "avions": 1, "besoin": 1, "pourquoi": 1, "demand\u00e9": 1, "pr\u00e9c\u00e9d\u00e9e": 1, "r\u00e9daction": 3, "Livre": 5, "fournisse": 1, "complet": 1, "esquisse": 1, "orientations": 1, "possibles": 1, "Pr\u00e9fet": 2, "groupe": 1, "auquel": 1, "voulu": 1, "apporter": 2, "concours": 2, "suites": 1, "sujet": 1, "soci\u00e9t\u00e9": 1, "aucune": 1, "d\u00e9cision": 1, "prise": 1, "d\u00e9bat": 3, "tiens": 2, "convient": 1, "instances": 1, "nombre": 1, "possible": 1, "urbaine": 1, "puissent": 1, "aider": 1, "conception": 1, "environ": 1, "celui": 1, "franciliens": 1, "souhaite": 2, "prennent": 1, "connaissance": 1, "donnent": 1, "presse": 2, "aidera": 1, "certainement": 1, "susciter": 1, "remercie": 1, "R\u00e9gion": 5, "recueilleront": 1, "r\u00e9sultats": 1, "propositions": 2, "seront": 1, "approfondie": 1, "r\u00e9gional": 1, "conclusions": 1, "Gouvernement": 2, "donnera": 1, "alors": 1, "n\u00e9cessaires": 1, "conduite": 1, "travaux": 1, "associe": 1, "mani\u00e8re": 1, "Mesdames": 1, "Messieurs": 2, "cette": 1, "conf\u00e9rence": 1, "celle": 1, "auteurs": 1, "intentions": 1, "semaines": 1, "viennent": 1, "analyses": 1, "citoyen": 1, "volont\u00e9": 1, "maintenant": 2, "points": 1, "engagera": 1, "dirai": 1, "simplement": 1, "certains": 1, "aspects": 1, "voire": 1, "puisque": 1, "travaillent": 1, "soumettre": 1, "texte": 1, "m\u00e9thode": 1, "relief": 1, "probl\u00e8mes": 1, "perspectives": 1, "suscite": 1, "soumise": 1, "effets": 1, "r\u00e9ducteurs": 1, "compromis": 1, "document": 1, "remercier": 1, "f\u00e9liciter": 1, "STARKMANN": 1, "leurs": 1, "compte": 1, "demanderont": 1, "pendant": 1, "hauteur": 1, "enjeux": 1, "notre": 1, "capitale": 1}}