{"id": "17_01_2008-Strasbourg", "date": "17_01_2008", "lieu": "Strasbourg", "longitude": 7.753393501483677, "latitude": 48.57315718100891, "typologie": "discours dactylographie et manuscrit ; correspondance ; documentation", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_243_01_02/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "INTERVENTION DE M. MICHEL ROCARD\nJ OURNEE FRANCO-ALLEMANDE 2008\nCELEBRATION DU 45\u00e8me ANNIVERSAIRE DU TRAITE DE L\u2019ELYSEE\n\n(17 janvier 2008 \u2014 Parlement Europ\u00e9en \u2014 Strasbourg)\n\nMessieurs les Pr\u00e9sidents,\n\n \n\nMesdames, Messieurs,\n\nJe suis heureux que nous soyons si nombreux \u00e0 c\u00e9l\u00e9brer le lien franco-allemand et sa\nlongue histoire. \u2018\n\nIl est vrai qu\u2019avec tant d\u2019orateurs cela emporte le risque que nous r\u00e9p\u00e9tions tous la\nm\u00eame chose. Mais c\u2019est une information utile que de savoir que nous pensons tous ainsi, et\nune autre information de voir se constituer et s\u2019exprimer un fort courant en faveur de la\nredynamisation de ce lien.\n\nIl n\u2019est pas douteux, cela aussi a \u00e9t\u00e9 dit avant moi que nous c\u00e9l\u00e9brons le 45\u00e8me\nanniversaire du Trait\u00e9 de l\u2019Elys\u00e9e, \u00e0 un moment qui n\u2019est pas celui de la plus grande Visibilit\u00e9\net de la plus grande force de ce lien franco-allemand.\n\nJe ne suis pas s\u00fbr qu\u2019il faille s\u2019en d\u00e9soler. Le lien a certes perdu une certaine intensit\u00e9,\nil a surtout chang\u00e9 de nature et sans doute dans le bon sens.\n\nL\u2019origine est claire et magni\ufb01que: contre un dissentiment sinon une haine entre\nfran\u00e7ais et allemands, produits logiques de toutes les guerres qui nous ont vus nous affronter,\ndont trois dans les cent ans qui pr\u00e9c\u00e8dent le Trait\u00e9 de l\u2019Elys\u00e9e, deux grands visionnaires,\nCharles De Gaulle et Konrad Adenauer d\u00e9cident de changer le cours de l\u2019histoire, de violenter\nles sentiments de leurs peuples respectifs, et de cr\u00e9er les conditions politiques et m\u00eame\nproc\u00e9duri\u00e8res permettant \u00e0 l\u2019Allemagne et \u00e0 la France, contre tout pr\u00e9c\u00e9dent historique de\njouer ensemble l\u2019immense partie de la pr\u00e9servation de la civilisation europ\u00e9enne dans la\nguerre froide et de la construction d\u2019un ensemble europ\u00e9en coh\u00e9rent. '\n\nLe march\u00e9 commun \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 en place. En fait \u00e0 travers trois trait\u00e9s de la CECA en\n1951 de l\u2019Euratom et du March\u00e9 Commun en 1958, cinq pays fondateurs, dont la France,\navaient d\u00e9j\u00e0 invit\u00e9 l\u2019Allemagne \u00e0 participer au processus de cr\u00e9ation d\u2019une int\u00e9gration\neurop\u00e9enne r\u00e9pondant de mani\u00e8re paci\ufb01que aux exigences de grande dimension qu\u2019entra\u00eenait\nl\u2019\u00e9volution \u00e9conomique r\u00e9cente. Mais, tr\u00e8s clairement ces proc\u00e9dures ne privil\u00e9giaient en rien\nla relation entre deux nations et deux peuples aussi historiquement identi\ufb01\u00e9s que la France et\nl\u2019Allemagne. On pouvait m\u00eame voir dans la fa\u00e7on dont \u00e9mergeait cette identit\u00e9 europ\u00e9enne\nune intention de court\u2014circuiter les identit\u00e9s nationales et la lourdeur de leur d\u00e9termination par\nun processus r\u00e9solument international et \u00e0 dominante technocratique.\n\nLe face \u00e0 face entre les nations \u00e9tait donc plut\u00f4t \u00e9vit\u00e9 dans le processus europ\u00e9en. De\nGaulle et Adenauer ont d\u00e9cid\u00e9 de lui donner au contraire toute sa place.\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCela n\u2019allait pas de soi. L\u2019hostilit\u00e9 culturelle h\u00e9rit\u00e9e restait dominante. Il a fallu\nl\u2019\u00e9nergie des deux hommes, l\u2019un Chef d\u2019Etat, l\u2019autre Chef de gouvernement, pour imposer \u00e0\nleurs collaborateurs et aux structures qu\u2019ils dirigeaient la conciliation franco-allemande\npr\u00e9alable \u00e0 toute d\u00e9cision importante, et la complicit\u00e9 franco-allemande comme attitude de\nprincipe pendant toute n\u00e9gociation internationale o\u00f9 se trouvaient impliqu\u00e9es nos deux\nnations.\n\nEt cela a march\u00e9 ! Cela a march\u00e9 en bonne partie parce que, voisines entrem\u00eal\u00e9es\nhistoriquement, g\u00e9ographiquement et culturellement, l\u2019Allemagne et la France ont en fait\n\u00e9norm\u00e9ment d\u2019int\u00e9r\u00eats communs dans les affaires du monde et que de ce fait Adenauer et De\nGaulle n\u2019ont pas eu trop de mal \u00e0 imposer autour\" d\u2019eux une vision commune que la\ng\u00e9ographie et la politique corroboraient.\n\nFran\u00e7ais et allemands ont eu plus tard la chance assez peu) pr\u00e9visible de retrouver deux\nfois un couple de leaders capables de d\u00e9velopper personnellement entre eux une relation de\ncon\ufb01ance et d\u2019amiti\u00e9 profonde con\ufb01rmant la priorit\u00e9 \u00e0 la complicit\u00e9 devant toute situation\nnouvelle. Ce furent Helmut Schmidt et Val\u00e9ry Giscard d\u2019Estaing, \u00e0 qui nous devons\nnotamment le Syst\u00e8me Mon\u00e9taire Europ\u00e9en, puis Helmut Kohl et Fran\u00e7ois Mitterrand \u00e0 qui\nnous devons \u00e0 la fois l\u2019Euro et l\u2019ouverture de l\u2019Europe au politique et au judiciaire, sortant\nainsi des seules limites de l\u2019\u00e9conomique et du \ufb01nancier.\n\nSans ces trois couples d\u2019amiti\u00e9s et de con\ufb01ances pr\u00e9sidentielles je ne suis pas s\u00fbr que\nla Communaut\u00e9 Economique Europ\u00e9enne se serait transform\u00e9e en Union, ni qu\u2019elle se serait\ndot\u00e9e d\u2019une monnaie unique.\n\nIl est clair que cette relation interpersonnelle entre nos chefs n\u2019existe plus aujourd\u2019hui.\nMais il est tout aussi clair que son existence pendant en gros trois fois une demie douzaine\n\nd\u2019ann\u00e9es a permis qu\u2019autre chose \u00e9merge, qui nous r\u00e9git aujourd\u2019hui.\n\nSi elle n\u2019avait \u00e9t\u00e9 transcend\u00e9e par la volont\u00e9 politique, la haine recuite pendant des\n\n'%i\u00e8cles entre la France et l\u2019Allemagne nous aurait conduit \u00e0 des strat\u00e9gies et \u00e0 des diplomaties\n\nhostiles. Les raisons de se d\u00e9tester sont toujours faciles \u00e0 construire. Au lieu de quoi la\ncontrainte politique cr\u00e9\u00e9e de mani\u00e8re purement arbitraire par des dirigeants visionnaires a\noblig\u00e9 les deux peuples, et donc les deux administrations, \u00e0 faire constamment beaucoup de\nchoses ensembles. Les deux pays ont d\u00e9couvert \u00e0 ce jeu que d\u00e8s l\u2019instant o\u00f9 leur\npr\u00e9occupation majeure n\u2019est plus de pr\u00e9voir de s\u2019entretuer, ils ont d\u2019immenses int\u00e9r\u00eats\ncommuns. C\u2019est dans le champ \u00e9conomique que cela a commenc\u00e9 de se r\u00e9v\u00e9ler, mais tr\u00e8s vite\nl\u2019observation a pu \u00eatre faite que la g\u00e9ographie cr\u00e9\u00e9 \u00e0 l\u2019Allemagne et \u00e0 la France une immense\nsimilitude d\u2019int\u00e9r\u00eats, faite de fragilit\u00e9 et de d\u00e9pendance. Nous ne sommes pas, loin s\u2019en faut,\nau bout des cons\u00e9quences qu\u2019emporte ce constat. Mais nous l\u2019approfondissons tous les jours.\n\nDe fait, le voisinage non obscurci par la rivalit\u00e9 r\u00e9v\u00e8le constamment des convergences\nqui peuvent ensuite devenir des instruments d\u2019action politique. Cela nous est arriv\u00e9 au\nMoyen-Orient, puis dans les Balkans. C\u2019est le processus qui est \u00e0 l\u2019\u0153uvre dans le domaine de\nl\u2019\u00e9nergie.\n\nLa volont\u00e9 politique initiale de rapprochement de ces deux pays a eu d\u2019autres\ncons\u00e9quences. C\u2019est entre la France et l\u2019Allemagne qu\u2019il y a le plus de villes jumel\u00e9es. Si les\n\n \n\n \n\nhabitants de la plan\u00e8te sont tr\u00e8s \ufb01d\u00e8les \u00e0 leur Communaut\u00e9 originelle et s\u2019y marient \u00e0 95 %,\nc\u2019est entre la France et l\u2019Allemagne qu\u2019est battu le record des mariages mixtes en Europe.\n\nBref si le lien personnel des chefs politiques a disparu, sa longue pr\u00e9sence a permis de\ncr\u00e9er entre nos deux peuples le constat objectif que nous sommes tout proche, que nous\nsommes le morceau le plus substantiel de l\u2019Europe en g\u00e9sine, et que nous avons \u00e9norm\u00e9ment\nen commun, des int\u00e9r\u00eats, une culture et peut-\u00eatre une vision du monde. C\u2019est cela qui\nmaintenant r\u00e9git les relations franco-allemandes. C\u2019est plus objectif, c\u2019est plus\ncompr\u00e9hensible et donc moins offensant pour les autre europ\u00e9ens, et c\u2019est peut-\u00eatre aussi plus\ndurable.\n\nC\u2019est dans cet esprit l\u00e0 que peut se r\u00eaver et s\u2019esp\u00e9rer, l\u2019indispensable relance de\nl\u2019Europe politique que semble annoncer l\u2019adoption du Trait\u00e9 de Lisbonne. Nous pouvons\ndonc c\u00e9l\u00e9brer ce 45eme anniversaire avec en t\u00eate non seulement de l\u2019histoire et des\ncomm\u00e9morations, mais davantage encore une vision europ\u00e9enne de l\u2019avenir.\n\n     \n\nMichel ROCARD\n\n \n\n", "key_words": {"INTERVENTION": 1, "MICHEL": 1, "OURNEE": 1, "ANNIVERSAIRE": 1, "TRAITE": 1, "janvier": 1, "Parlement": 1, "Europ\u00e9en": 1, "heureux": 1, "soyons": 1, "nombreux": 1, "c\u00e9l\u00e9brer": 2, "emporte": 1, "risque": 1, "r\u00e9p\u00e9tions": 1, "information": 2, "utile": 1, "savoir": 1, "pensons": 1, "autre": 2, "constituer": 1, "courant": 1, "faveur": 1, "aussi": 4, "avant": 1, "c\u00e9l\u00e9brons": 1, "Trait\u00e9": 3, "moment": 1, "celui": 1, "grande": 3, "force": 1, "faille": 1, "certes": 1, "perdu": 1, "certaine": 1, "surtout": 1, "chang\u00e9": 1, "nature": 1, "doute": 1, "claire": 1, "contre": 2, "dissentiment": 1, "sinon": 1, "haine": 2, "produits": 1, "logiques": 1, "toutes": 1, "guerres": 1, "trois": 4, "pr\u00e9c\u00e8dent": 1, "grands": 1, "Gaulle": 1, "Konrad": 1, "Adenauer": 3, "d\u00e9cident": 1, "changer": 1, "cours": 1, "sentiments": 1, "leurs": 1, "peuples": 3, "cr\u00e9er": 1, "conditions": 1, "politiques": 2, "permettant": 1, "pr\u00e9c\u00e9dent": 1, "historique": 1, "ensemble": 2, "partie": 2, "pr\u00e9servation": 1, "civilisation": 1, "europ\u00e9enne": 2, "froide": 1, "construction": 1, "europ\u00e9en": 1, "march\u00e9": 3, "commun": 1, "\u00e9tait": 2, "travers": 1, "trait\u00e9s": 1, "March\u00e9": 1, "Commun": 1, "invit\u00e9": 1, "participer": 1, "processus": 4, "cr\u00e9ation": 1, "r\u00e9pondant": 1, "mani\u00e8re": 2, "paci\ufb01que": 1, "exigences": 1, "dimension": 1, "\u00e9conomique": 2, "clairement": 1, "proc\u00e9dures": 1, "privil\u00e9giaient": 1, "relation": 3, "entre": 8, "nations": 2, "historiquement": 1, "identi\ufb01\u00e9s": 1, "France": 6, "pouvait": 1, "fa\u00e7on": 1, "\u00e9mergeait": 1, "cette": 2, "identit\u00e9": 1, "intention": 1, "identit\u00e9s": 1, "nationales": 1, "lourdeur": 1, "d\u00e9termination": 1, "r\u00e9solument": 1, "international": 1, "dominante": 1, "plut\u00f4t": 1, "\u00e9vit\u00e9": 1, "d\u00e9cid\u00e9": 1, "donner": 1, "contraire": 1, "toute": 4, "culturelle": 1, "h\u00e9rit\u00e9e": 1, "restait": 1, "imposer": 2, "collaborateurs": 1, "structures": 1, "dirigeaient": 1, "conciliation": 1, "d\u00e9cision": 1, "complicit\u00e9": 2, "comme": 1, "attitude": 1, "pendant": 3, "n\u00e9gociation": 1, "internationale": 1, "trouvaient": 1, "impliqu\u00e9es": 1, "bonne": 1, "parce": 1, "voisines": 1, "g\u00e9ographiquement": 1, "communs": 1, "affaires": 1, "monde": 1, "vision": 3, "commune": 1, "politique": 5, "allemands": 1, "chance": 1, "assez": 1, "pr\u00e9visible": 1, "retrouver": 1, "couple": 1, "leaders": 1, "capables": 1, "d\u00e9velopper": 1, "personnellement": 1, "profonde": 1, "con\ufb01rmant": 1, "priorit\u00e9": 1, "devant": 1, "furent": 1, "Helmut": 2, "Schmidt": 1, "Val\u00e9ry": 1, "Giscard": 1, "Syst\u00e8me": 1, "Mon\u00e9taire": 1, "Fran\u00e7ois": 1, "Mitterrand": 1, "devons": 1, "seules": 1, "limites": 1, "couples": 1, "con\ufb01ances": 1, "pr\u00e9sidentielles": 1, "Communaut\u00e9": 2, "Economique": 1, "Europ\u00e9enne": 1, "serait": 1, "transform\u00e9e": 1, "monnaie": 1, "clair": 2, "interpersonnelle": 1, "chefs": 2, "existence": 1, "demie": 1, "permis": 2, "chose": 1, "r\u00e9git": 2, "transcend\u00e9e": 1, "volont\u00e9": 2, "recuite": 1, "aurait": 1, "conduit": 1, "strat\u00e9gies": 1, "raisons": 1, "d\u00e9tester": 1, "toujours": 1, "faciles": 1, "cr\u00e9\u00e9e": 1, "purement": 1, "arbitraire": 1, "dirigeants": 1, "visionnaires": 1, "faire": 1, "constamment": 2, "beaucoup": 1, "d\u00e9couvert": 1, "majeure": 1, "pr\u00e9voir": 1, "champ": 1, "commenc\u00e9": 1, "faite": 2, "g\u00e9ographie": 1, "fragilit\u00e9": 1, "sommes": 2, "cons\u00e9quences": 1, "voisinage": 1, "obscurci": 1, "rivalit\u00e9": 1, "r\u00e9v\u00e8le": 1, "peuvent": 1, "ensuite": 1, "devenir": 1, "instruments": 1, "arriv\u00e9": 1, "domaine": 1, "initiale": 1, "rapprochement": 1, "villes": 1, "plan\u00e8te": 1, "\ufb01d\u00e8les": 1, "originelle": 1, "marient": 1, "battu": 1, "record": 1, "mariages": 1, "mixtes": 1, "personnel": 1, "longue": 1, "pr\u00e9sence": 1, "constat": 1, "objectif": 1, "morceau": 1, "substantiel": 1, "avons": 1, "culture": 1, "relations": 1, "moins": 1, "offensant": 1, "esprit": 1, "r\u00eaver": 1, "relance": 1, "semble": 1, "annoncer": 1, "anniversaire": 1, "seulement": 1, "davantage": 1, "encore": 1}}