{"id": "17_10_1988-Villepinte", "date": "17_10_1988", "year": "1988", "lieu": "Villepinte", "longitude": 2.097584066666667, "latitude": 43.28225046666664, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_192_43_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": " \n\nDISCOURS DE MONSIEUR MICHEL ROCARD\n\n9\n\nPREMIER MINISTRE.\nA L'OCCASION DU SALON INTERNATIONAL\nDE L'ALIMENTATION\nAU PARC DES EXPOSITIONS\n\nDE PARIS-NORD\n\n \n\n17 OCTOBRE 1988\n\n \n\nDiscours de Monsieur Michel ROCARD,\n\u00e0 l'occasion du Salon international de l'alimentation\nau Parc des expositions de Paris-Nord\n\nVillepinte,le l7 octobre 1988\n\nJe crois vous avoir d\u00e9j\u00e0 fait cette confidence : on n'est pas\nimpun\u00e9ment ministre de l'Agriculture. Et vous savez que je\nconserve de mon passage rue de Varenne non seulement un int\u00e9r\u00eat\nattentif pour l'agriculture et les industries agro-alimentaires,\nmais aussi un attachement vrai aux hommes et aux femmes de ce\nsecteur \u00e9conomique, \u00e0 leurs responsables et \u00e0 leurs organisations\nprofessionnelles.\n\nEn acceptant d'inaugurer aujourd'hui le troisi\u00e8me SIAL, j'ai donc\nsouhait\u00e9 dire, \u00e0 tous ceux avec qui j'ai travaill\u00e9 il y a quelques\nann\u00e9es, que je mesurais autant et peut\u2014\u00eatre mieux encore qu'hier\ntoute la Chance qu'a notre pays d'avoir un secteur agricole et\nagro\u2014alimentaire puissant et performant.\n\nAujourd'hui, le principal enjeu \u00e9conomique pour notre pays, c'est\nl'emploi. J'ai demand\u00e9, il y a quelques semaines, \u00e0 l'ensemble du\nGouvernement, \u00e0 l'ensemble des professions, \u00e0 tous les\nresponsables et aux m\u00e9dias de se mobiliser autour de cette\npriorit\u00e9 nationale.\n\nCe qui est en jeu, en effet, ce ne sont pas seulement des donn\u00e9es\n\u00e9conomiques, c'est la solidarit\u00e9 m\u00eame du tissu social de notre\npays. Ce qu'on a appel\u00e9 commun\u00e9ment la crise, depuis maintenant\nquinze ans,.tend \u00e0 faire perdre \u00e0 notre pays son \u00e9quilibre, sa\ncoh\u00e9sion, ce qui dans la vie de tous les jours constitue notre\naptitude \u00e0 vivre ensemble. Depuis quelques ann\u00e9es, notre soci\u00e9t\u00e9\nperd de sa convivialit\u00e9, le repli sur soi s'organise, la m\u00e9fiance\nse g\u00e9n\u00e9ralise.\n\nAu coeur de ce malaise, il y a, Chacun le sait, le cancer du\nch\u00f4mage : plus de dix pour cent de la population active, deux\nmillions six cent mille personnes administrativement d\u00e9nombr\u00e9es,\ndavantage si l'on compte toutes les situations instables et les\nformations en cours et \u00e0 cela il faudrait ajouter les anciens\nCh\u00f4meurs qui ont retrouv\u00e9 du travail au prix d'une perte de\nqualification significative, et tous ceux qui, ayant un emploi,\ncraignent de le perdre et se r\u00e9fugient de ce fait dans des\nconduites professionnelles prudentes qui font peu de place \u00e0\nl'initiative.\n\nC'est pourquoi le Gouvernement n'a pas d'autre priorit\u00e9 que celle-\nci et c'est \u00e0 l'aune de leurs effets sur l'emploi que je mesure\n\n \n\nf\\)\n\ntoutes les d\u00e9cisions que je suis conduit \u00e0 prendre. Pour qu\u2018une\npriorit\u00e9 soit une priorit\u00e9, elle ne peut \u00eatre unique : la\nreconqu\u00eate progressive d'un haut niveau d'emploi est notre unique\nboussole.\n\nCe ne peut \u00eatre qu'une action continue et c'est en ce sens que\nj'ai ouvert, il y a quelques semaines, ce que j'ai appel\u00e9 le\n\"chantier de l'emploi\", en mettant en oeuvre toute une gamme de\nmesures. On nous a parfois reproch\u00e9 une diversit\u00e9 des outils\nutilis\u00e9s que certains ont pris pour de la dispersion, cette\ndiversit\u00e9 est en fait le fruit de l'exp\u00e9rience, celle de l'\u00e9chec\ndes croyances aux rem\u00e8des miracles. Il n'y a pas de potion magique\ncontre le Ch\u00f4mage, mais il y a un \u00e9quilibre difficile \u00e0 r\u00e9aliser\nentre les n\u00e9cessit\u00e9s du long terme qui s'appellent, recherche,\nformation, investissement et les exigences de l'urgence qui ont\nnom effort, solidarit\u00e9, et puis aussi, recherche des Chemins de la\ncroissance. Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique le disait dans sa\n\"Lettre \u00e0 tous les Fran\u00e7ais\", \"sans croissance, il n'y a pas de\nr\u00e9ponse au Ch\u00f4mage, m\u00eame si elle n'est pas, \u00e0 elle seule, la\nr\u00e9ponse\".\n\nTrois \u00e9l\u00e9ments principaux peuvent contribuer \u00e0 une croissance plus\nsoutenue : la hausse de la consommation, celle des investissements\nou celle des exportations.\n\nLa hausse de la consommation est exclue tant que nous n'avons pas\nretrouv\u00e9 l'\u00e9quilibre de nos paiements courants : dans une \u00e9conomie\nouverte comme la n\u00f4tre, son co\u00fbt en devises conduirait \u00e0 des\nd\u00e9valuations en s\u00e9ries que n'arriverait pas \u00e0 enrayer une hausse\ndes taux d'int\u00e9r\u00eat d\u00e9sastreuse \u00e0 terme pour l'investissement et\ntr\u00e8s vite, pour l'emploi lui-m\u00eame.\n\nUne croissance tir\u00e9e par l'investissement p\u00e8se aussi sur la\nbalance commerciale, mais cr\u00e9e dans un second temps les conditions\nde la comp\u00e9titivit\u00e9; cet investissement doit \u00eatre compris au sens\nlarge et il faut consid\u00e9rer comme de vrais investissements la\nformation, la recherche ou encore la constitution de r\u00e9seaux\ncommerciaux dans les pays clients ou susceptibles de le devenir.\n\nDans notre pays tel qu'il est aujourd'hui, ce sont donc \u00e0 travers\nl'exportation et l'investissement que nous pouvons avancer vers\nles seules sources saines et durables de la croissance.\n\nExporter davantage, c'est rendre \u00e0 notre pays le droit \u00e0 la\ncroissance, la possibilit\u00e9 de cr\u00e9er de vrais emplois et d'effacer\nprogressivement ce qui accable aujourd'hui tant de nos conci\u2014\ntoyens : les Situations \u00e9conomiques pr\u00e9caires, les dignit\u00e9s\nmeurtries et les sentiments d'impuissance d\u00e9mobilisateurs.\n\npRCHIy'E\n\n \n  \n\n \n\nLe SIAL, aujourd'hui, m'est apparu \u00eatre l'un des meilleurs\nendroits pour rappeler cette ardente obligation nationale\nd'exporter pour la croissance, d'exporter pour l'emploi.\n\n   \n\n.\n.l\nAV\u00c2\u00cf\u2019OMNA\u00ff/\n\nIci sont en effet pr\u00e9sent\u00e9es plus de 2 000 entreprises fran\u00e7aises,\ndont l'objectif est \u00e9vident : se faire mieux conna\u00eetre et trouver\nde nouveaux march\u00e9s en France - et je l'esp\u00e8re - \u00e0 l'\u00e9tranger.\n\nDeux mille entreprises qui, dans la diversit\u00e9 de leurs formes\n\n \n\njuridiques, de leurs sp\u00e9cialisations, de leur taille repr\u00e9senten:\nassur\u00e9ment un secteur d\u00e9cisif pour notre \u00e9conomie.\n\nJe ne chercherais pas \u00e0 faire la distinction entre produits\nagricoles, produits de la premi\u00e8re ou de la seconde\ntransformation, ils constituent un des points forts de notre\ncommerce ext\u00e9rieur. Dans un contexte global de d\u00e9gradation du\nsolde de la balance des produits manufactur\u00e9s, les industries\nagricoles et agro-alimentaires vont conna\u00eetre, en I988, un\nr\u00e9sultat sans pr\u00e9c\u00e9dent, si, comme on peut l'esp\u00e9rer, le dernier\ntrimestre confirme les trois premiers.\n\nEn effet, ce solde, qui avait d\u00e9pass\u00e9 20 milliards de F pour la\npremi\u00e8re fois en I983, va cette ann\u00e9e atteindre et m\u00eame d\u00e9passer\nles 40 milliards.\n\nLa position de notre secteur agro-alimentaire sur les march\u00e9s\next\u00e9rieurs appara\u00eet donc relativement satisfaisante - surtout/\u2019\u00ee\u00ee\u00eez?\nquand le mot \"relativement\" est qualifi\u00e9 pour pr\u00e9ciser : \\\nrelativement \u00e0 d'autres secteurs productifs -, m\u00eame si cette \u2018\u0152\u0152WM\u0152\nappr\u00e9ciation globale doit \u00eatre nuanc\u00e9e pour tenir compte de C\nsituations contrast\u00e9es.\n\n   \n\nNos points forts, l\u00e0 o\u00f9 les ventes progressent r\u00e9guli\u00e8rement, sont\nd'abord le secteur des boissons et celui des produits laitiers. A\nl'inverse, nos d\u00e9ficits s'aggravent pour certaines branches de la\nconserve et de l'\u00e9picerie s\u00e8che. Enfin, les produits de base\nconnaissent des \u00e9volutions plus irr\u00e9guli\u00e8res, ne serait\u2014ce que,\nparce qu'ils sont directement li\u00e9s \u00e0 l\u2018\u00e9tat des march\u00e9s mondiaux,\naux \u00e9volutions des r\u00e9glementations communautaires et aux accords\nentre Etats.\n\nCes r\u00e9sultats constituent le fruit des efforts consentis par les\nentreprises pour maintenir et renforcer leur place sur leur march\u00e9\nint\u00e9rieur et pour aborder avec succ\u00e8s les march\u00e9s ext\u00e9rieurs.\nC'est l'effort de tous qui doit \u00eatre ici, en fin de compte,\n\nsalu\u00e9 : les producteurs agricoles qui doivent fournir un produit\nde qualit\u00e9, les salari\u00e9s, techniciens et chercheurs qui\ntransforment et pr\u00e9parent les produits qu'ach\u00e8teront demain les\nconsommateurs, les agents commerciaux enfin qui sont Chaque jour\u2018\nen premi\u00e8re ligne et donc \u00e0 l'honneur \u00e0 l'occasion d'une\nmanifestation comme celle d'aujourd'hui. Les entreprises qui sont\nici, j'ai pu m'en rendre compte en parcourant \u2014 h\u00e9las trop vite\n\n\u2014 les all\u00e9es de ce parc des expositions - sont de celles qui ont\ncompris que concevoir, produire, communiquer et vendre sont des\nmaillons indissociables et que seule, la combinaison des r\u00e9ussites\n\u00e0 ces quatre niveaux peut permettre l'am\u00e9lioration de leur\nperformance \u00e0 l\u2019exportation.\n\nJe ne souhaite pas que cet \u00e9loge de l'entreprise exportatrice\ninqui\u00e8te ou blesse les responsables des cinquante-neuf pays\n\u00e9trangers qui pr\u00e9sentent ici un stand national.Leur pr\u00e9sence est\nd'abord la marque du r\u00f4le que joue la place de Paris en mati\u00e8re de\ncommerce international. Ils ne sont pas ici pour vendre aux seuls\nFran\u00e7ais. Leur pr\u00e9sence et celle des milliers de visiteurs\n\u00e9trangers attendus expriment ce d\u00e9veloppement du tourisme\nd'affaires auquel il nous faut \u00eatre attentifs. Leur pr\u00e9sence si\nnombreuse est cependant aussi l'expression de la r\u00e9ciprocit\u00e9 et de\n\n \n\nla multiplicit\u00e9 des \u00e9changes dans nos soci\u00e9t\u00e9s : on ne peut\npr\u00e9tendre exporter que si on accepte aussi d'importer. Le\nredressement g\u00e9n\u00e9ral de notre commerce ext\u00e9rieur passe donc aussi\npar la comp\u00e9titivit\u00e9 de nos entreprises et la productivit\u00e9 globale\nde notre \u00e9conomie pour affronter les march\u00e9s \u00e9trangers et nous\nd\u00e9fendre \u00e0 l'int\u00e9rieur de nos fronti\u00e8res.\n\nChez nos partenaires comme Chez nous, les industries agro-\nalimentaires vivent des \u00e9volutions tr\u00e8s rapides et sans pr\u00e9c\u00e9dent.\nCes Changements se manifestent en particulier dans deux domaines\nmajeurs : les attitudes des consommateurs et la technologie. Ces\ndeux facteurs sont d'ailleurs \u00e9troitement imbriqu\u00e9s au point que\ntoute \u00e9volution de l'un interf\u00e8re avec l'\u00e9volution de\nl'autre.C'est pour cela que je me r\u00e9jouis de la pr\u00e9sence \u00e0 nos\nc\u00f4t\u00e9s, dans cette inauguration, de Madame le secr\u00e9taire d'Etat\ncharg\u00e9 de la Consommation.\n\nLes Changements dans l'attitude des consommateurs, nous les\nconstatons tous dans notre vie quotidienne, avec inqui\u00e9tude ou\navec satisfaction. La restauration hors du foyer, le go\u00fbt de\nproduits nouveaux qu'elle suscite, l'\u00e9volution des proc\u00e9d\u00e9s de\npr\u00e9paration du repas familial, les fours \u00e0 micro-ondes, mais aussi\nune exigence nutritionnelle accrue, la volont\u00e9 de mieux conna\u00eetre\nce que l'on mange, le souci du lien entre alimentation et sant\u00e9,\ntous ces probl\u00e8mes qui sont, si j'ose dire, votre pain quotidien,\nsont du nombre de ces \u00e9volutions qui p\u00e8sent sur le d\u00e9veloppement\ndes industries agro\u2014alimentaires.\n\nLes changements technologiques permettront de leur c\u00f4t\u00e9 de\nr\u00e9pondre \u00e0 ces aspirations nouvelles. Mais ces changements\ntrouvent \u00e9galement leur source \u00e0 l'amont de la production, dans\nles laboratoires de recherches. Il faut, pourtant, bien le dire\nla faiblesse de l'effort de recherche constitue globalement, pour\nvotre secteur, une faiblesse structurelle. Le rapport entre\nl'effort de recherche et le Chiffre d'affaires, qui constitue un\nindicateur significatif, classe le secteur agro-alimentaire parmi\nles cinq derni\u00e8res branches industrielles nationales. L'effort\npublic en faveur de la recherche-innovation, en revanche, ne se\nd\u00e9ment pas, qu'il s'agisse des m\u00e9canismes comunautaires, des\nprogrammes nationaux et de l'intervention des grands\n\u00e9tablissements scientifiques.\n\nLa Communaut\u00e9 europ\u00e9enne joue pleinement son r\u00f4le, puisque pour la\npremi\u00e8re fois un double programme cadre concerne les technologies\nagro-industrielles : il s'agit des programmes \"\u00e9clair\" et \"flair\"\ndot\u00e9s de 105 millions d'\u00e9cus.\n\nL'Etat, lui aussi, fait son devoir. J'avais initi\u00e9 en son temps le\nprogramme \"aliment 2000\" qui vient \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance \u00e0 la fin de cette\nann\u00e9e mais qui sera, au vu des r\u00e9sultats obtenus, prolong\u00e9 au\u2014del\u00e0\nde ce terme.\n\nLes grands \u00e9tablissements scientifiques, et notamment l'Institut\nnational de la recherche agronomique, sont aussi en pointe de cet\neffort pour aller au devant de la demande des consommateurs et de\nla profession par une recherche fondamentale et appliqu\u00e9e de\npremier plan.\n\nJ;\n\n \n\n \n\nr\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014M\u2014w\u2014 7- \u2014 \u00abr\u00bb\u2014\n\nEn inaugurant, il y a une dizaine de jours, le nouveau b\u00e2timent de\nbiotechnologies de Jouy-en-Josas, dont la construction avait \u00e9t\u00e9\nd\u00e9cid\u00e9e en I983, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique manifestait son\nint\u00e9r\u00eat personnel pour cet effort et ajoutait : ... \"la faiblesse\nrelative de notre recherche industrielle, si souvent\ndiagnostiqu\u00e9e, n'est pas une fatalit\u00e9. Nous avons commenc\u00e9 de\nlutter contre. Un effort public suppl\u00e9mentaire ne compensera peut\u2014\n\u00eatre pas automatiquement un trop faible engagement de l'industrie,\nmais en revanche, un effort public bien orient\u00e9 cr\u00e9era des\nopportunit\u00e9s d'investissement de recherche pour les industriels.\nL\u2018opposition entre le public et le priv\u00e9 serait ici st\u00e9rile quand\nla compl\u00e9mentarit\u00e9 des m\u00e9tiers et des situations par rapport au\nmarch\u00e9 est au contraire stimulante ...\"\n\nVoil\u00e0 donc d\u00e9finis les r\u00f4les et les responsabilit\u00e9s respectifs de\nchacun.\n\nIl en est de m\u00eame pour l'emploi, ce n'est pas l'Etat qui embauche,\nce n'est pas l'Etat qui exporte et rend ainsi possible\nl'am\u00e9lioration de l'emploi.\n\nOn dit souvent, par analogie, \"Aide-toi, l'Etat t'aidera\". Qu'il\ns'agisse de recherche, d'aides \u00e0 l'exportation, d'incitations \u00e0\nl'embauche, les pouvoirs publics jouent leur r\u00f4le et sont pr\u00eats \u00e0\nle faire de fa\u00e7on plus soutenue encore.En vous aidant vous\u2014m\u00eames\ndans ces trois directions, c'est la nation que vous aiderez \u00e0\nretrouver durablement les chemins de la croissance et de l'emploi.\n\n(Il\n\n \n\n", "key_words": {"MONSIEUR": 1, "MICHEL": 1, "SALON": 1, "OCTOBRE": 1, "Monsieur": 1, "Michel": 1, "Salon": 1, "international": 1, "expositions": 2, "octobre": 1, "crois": 1, "avoir": 1, "cette": 5, "confidence": 1, "ministre": 1, "savez": 1, "passage": 1, "Varenne": 1, "seulement": 2, "industries": 3, "aussi": 5, "attachement": 1, "hommes": 1, "femmes": 1, "leurs": 5, "responsables": 2, "acceptant": 1, "troisi\u00e8me": 1, "travaill\u00e9": 1, "mesurais": 1, "autant": 1, "mieux": 3, "encore": 2, "Chance": 1, "notre": 13, "secteur": 5, "agricole": 1, "puissant": 1, "principal": 1, "enjeu": 1, "\u00e9conomique": 1, "quelques": 3, "m\u00e9dias": 1, "mobiliser": 1, "autour": 1, "solidarit\u00e9": 1, "tissu": 1, "social": 1, "appel\u00e9": 2, "commun\u00e9ment": 1, "depuis": 1, "faire": 4, "perdre": 2, "jours": 1, "constitue": 3, "vivre": 1, "Depuis": 1, "repli": 1, "coeur": 1, "Chacun": 1, "cancer": 1, "population": 1, "mille": 2, "personnes": 1, "administrativement": 1, "compte": 3, "toutes": 1, "situations": 2, "instables": 1, "cours": 1, "faudrait": 1, "ajouter": 1, "retrouv\u00e9": 1, "travail": 1, "perte": 1, "ayant": 1, "r\u00e9fugient": 1, "professionnelles": 1, "prudentes": 1, "place": 3, "pourquoi": 1, "Gouvernement": 1, "priorit\u00e9": 1, "effets": 1, "d\u00e9cisions": 1, "conduit": 1, "unique": 1, "progressive": 1, "niveau": 1, "action": 1, "continue": 1, "mettant": 1, "oeuvre": 1, "toute": 1, "gamme": 1, "parfois": 1, "reproch\u00e9": 1, "diversit\u00e9": 2, "certains": 1, "fruit": 2, "celle": 5, "croyances": 1, "rem\u00e8des": 1, "potion": 1, "\u00e9quilibre": 1, "difficile": 1, "n\u00e9cessit\u00e9s": 1, "terme": 2, "investissement": 2, "exigences": 1, "recherche": 8, "Chemins": 1, "Pr\u00e9sident": 2, "R\u00e9publique": 2, "disait": 1, "\u00e9l\u00e9ments": 1, "principaux": 1, "peuvent": 1, "contribuer": 1, "croissance": 3, "hausse": 2, "consommation": 1, "exclue": 1, "paiements": 1, "courants": 1, "comme": 5, "devises": 1, "conduirait": 1, "s\u00e9ries": 1, "enrayer": 1, "d\u00e9sastreuse": 1, "tir\u00e9e": 1, "second": 1, "temps": 2, "compris": 1, "consid\u00e9rer": 1, "vrais": 2, "investissements": 1, "constitution": 1, "clients": 1, "susceptibles": 1, "pouvons": 1, "avancer": 1, "seules": 1, "sources": 1, "saines": 1, "durables": 1, "rendre": 2, "droit": 1, "possibilit\u00e9": 1, "cr\u00e9er": 1, "emplois": 1, "accable": 1, "Situations": 1, "\u00e9conomiques": 1, "sentiments": 1, "apparu": 1, "rappeler": 1, "ardente": 1, "obligation": 1, "effet": 1, "pr\u00e9sent\u00e9es": 1, "entreprises": 4, "\u00e9vident": 1, "conna\u00eetre": 1, "nouveaux": 2, "march\u00e9s": 4, "France": 1, "taille": 1, "d\u00e9cisif": 1, "chercherais": 1, "distinction": 1, "entre": 3, "produits": 5, "premi\u00e8re": 2, "constituent": 2, "points": 2, "forts": 1, "contexte": 1, "global": 1, "d\u00e9gradation": 1, "balance": 1, "confirme": 1, "trois": 2, "avait": 2, "d\u00e9pass\u00e9": 1, "milliards": 1, "ann\u00e9e": 1, "atteindre": 1, "position": 1, "appara\u00eet": 1, "relativement": 1, "satisfaisante": 1, "qualifi\u00e9": 1, "pr\u00e9ciser": 1, "secteurs": 1, "productifs": 1, "globale": 1, "nuanc\u00e9e": 1, "tenir": 1, "ventes": 1, "progressent": 1, "boissons": 1, "celui": 1, "d\u00e9ficits": 1, "certaines": 1, "branches": 2, "\u00e9volutions": 4, "directement": 1, "r\u00e9glementations": 1, "communautaires": 1, "r\u00e9sultats": 2, "efforts": 1, "consentis": 1, "maintenir": 1, "renforcer": 1, "aborder": 1, "succ\u00e8s": 1, "producteurs": 1, "agricoles": 1, "doivent": 1, "fournir": 1, "techniciens": 1, "chercheurs": 1, "pr\u00e9parent": 1, "demain": 1, "agents": 1, "commerciaux": 1, "enfin": 1, "Chaque": 1, "ligne": 1, "parcourant": 1, "h\u00e9las": 1, "all\u00e9es": 1, "celles": 1, "communiquer": 1, "vendre": 2, "indissociables": 1, "combinaison": 1, "quatre": 1, "niveaux": 1, "permettre": 1, "souhaite": 1, "\u00e9loge": 1, "blesse": 1, "pr\u00e9sentent": 1, "stand": 1, "pr\u00e9sence": 4, "marque": 1, "Paris": 1, "mati\u00e8re": 1, "milliers": 1, "attendus": 1, "expriment": 1, "d\u00e9veloppement": 1, "auquel": 1, "cependant": 1, "r\u00e9ciprocit\u00e9": 1, "multiplicit\u00e9": 1, "\u00e9changes": 1, "soci\u00e9t\u00e9s": 1, "exporter": 1, "accepte": 1, "g\u00e9n\u00e9ral": 1, "commerce": 1, "ext\u00e9rieur": 1, "passe": 1, "comp\u00e9titivit\u00e9": 1, "productivit\u00e9": 1, "\u00e9conomie": 1, "affronter": 1, "\u00e9trangers": 1, "partenaires": 1, "vivent": 1, "rapides": 1, "Changements": 2, "manifestent": 1, "particulier": 1, "attitudes": 1, "consommateurs": 2, "facteurs": 1, "\u00e9troitement": 1, "imbriqu\u00e9s": 1, "point": 1, "\u00e9volution": 1, "interf\u00e8re": 1, "r\u00e9jouis": 1, "Madame": 1, "secr\u00e9taire": 1, "inqui\u00e9tude": 1, "restauration": 1, "proc\u00e9d\u00e9s": 1, "repas": 1, "fours": 1, "exigence": 1, "nutritionnelle": 1, "volont\u00e9": 1, "souci": 1, "alimentation": 1, "probl\u00e8mes": 1, "votre": 1, "nombre": 1, "p\u00e8sent": 1, "changements": 1, "technologiques": 1, "permettront": 1, "aspirations": 1, "\u00e9galement": 1, "source": 1, "laboratoires": 1, "faiblesse": 2, "rapport": 2, "Chiffre": 1, "classe": 1, "derni\u00e8res": 1, "industrielles": 1, "faveur": 1, "m\u00e9canismes": 1, "nationaux": 1, "Communaut\u00e9": 1, "europ\u00e9enne": 1, "pleinement": 1, "puisque": 1, "double": 1, "programme": 1, "cadre": 1, "concerne": 1, "programmes": 1, "millions": 1, "initi\u00e9": 1, "vient": 1, "\u00e9ch\u00e9ance": 1, "prolong\u00e9": 1, "grands": 1, "\u00e9tablissements": 1, "notamment": 1, "pointe": 1, "aller": 1, "devant": 1, "demande": 1, "profession": 1, "fondamentale": 1, "appliqu\u00e9e": 1, "dizaine": 1, "nouveau": 1, "b\u00e2timent": 1, "construction": 1, "manifestait": 1, "personnel": 1, "effort": 3, "ajoutait": 1, "avons": 1, "commenc\u00e9": 1, "public": 3, "suppl\u00e9mentaire": 1, "compensera": 1, "automatiquement": 1, "faible": 1, "engagement": 1, "orient\u00e9": 1, "cr\u00e9era": 1, "priv\u00e9": 1, "serait": 1, "st\u00e9rile": 1, "compl\u00e9mentarit\u00e9": 1, "m\u00e9tiers": 1, "contraire": 1, "stimulante": 1, "d\u00e9finis": 1, "r\u00f4les": 1, "responsabilit\u00e9s": 1, "respectifs": 1, "exporte": 1, "ainsi": 1, "pouvoirs": 1, "publics": 1, "jouent": 1, "pr\u00eats": 1, "fa\u00e7on": 1, "soutenue": 1, "aidant": 1, "nation": 1, "aiderez": 1, "durablement": 1, "chemins": 1}}