{"id": "07_05_2008-Lille", "date": "07_05_2008", "year": "2008", "lieu": "Lille", "longitude": -1.85731625, "latitude": 48.5687575, "typologie": "documentation ; correspondance", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_245_01_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": " \n\nS\u00e9ance pl\u00e9ni\u00e8re | - Ouverture \u00ab Les Valeurs des\n\nEurop\u00e9ens, une Auberge Espagnole ? \u00bb\nInvit\u00e9s : Bronislaw Geremek, Lilli Gruber, Martin Hirsch, Michel Rocard\n\n \n\n \n\nOuverture, pr\u00e9sentation du th\u00e8me et des invit\u00e9s par l\u2019animateur.\n- les valeurs port\u00e9es par l\u2019Europe\n- le sens de l\u2019engagement europ\u00e9en\n- les cons\u00e9quences de la chute du mur de Berlin\n- la guerre en Irak: \u00ab opinion publique europ\u00e9enne >> ?\n- les r\u00e9f\u00e9rendums Fran\u00e7ais et N\u00e9erlandais, quelle le\u00e7on? m\n- Erasmus, initiative d\u2019 une Europe concr\u00e8te _/ i \u201dNm/\u00ce x,\n\u2014 La solidarit\u00e9, Europe sociale? l H _ /\n- 2009, \u00e9lection du Pr\u00e9sident de la Commission\n- Galileo, comment r\u00e9aliser les ambitions de l\u2019Europe ?\n\nR\u00e8gles du jeu : un d\u00e9bat qui repose sur l\u2019\u00e9change, le rebond, l\u2019interactivit\u00e9 entre\nles invit\u00e9s.\n\n \n\n \n\n\ufb01ancement de la Premi\u00e8re Partie - Vos valeurs, vos exp\u00e9riences\nVid\u00e9o Comte-Sponville .7\n\nPierre Sled, les sondages d\u2019opinion montrent que pour les Europ\u00e9ens, les valeurs\nport\u00e9es par l\u2019Europe sont la paix (57%), puis la libert\u00e9 d\u2019opinion (54%), suivies par\nl\u2019\u00e9galit\u00e9 sociale et la solidarit\u00e9 (53%). Le respect de la nature et de\nl\u2019environnement, la tol\u00e9rance, le respect de l\u2019histoire et de ses le\u00e7ons sont\n\u00e9galement consid\u00e9r\u00e9es comme propres \u00e0 l\u2019Europe.\n\nBronislaw Geremek, vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en Polonais, historien, l\u2019un des\nfondateurs de Solidarnosc en 1980 en dissidence au r\u00e9gime communiste,\nparmi ces valeurs \u00e0 laquelle les polonais sont le plus attach\u00e9s ?\n\nLilli Gruber, vous \u00eates d\u00e9put\u00e9e europ\u00e9enne Italienne, \u00e9lue pour la premi\u00e8re fois en\njuin 2004. Auparavant vous \u00e9tiez pr\u00e9sentateur vedette de la RAI : ce changement,\nest-ce la volont\u00e9 de vous engager en politique ou pour l\u2019Europe ?\n\nLilli Gruber, en ltalie, pays o\u00f9 les tendances s\u2019affrontent entre social-d\u00e9mocratie\net droite parfois nationaliste : sur quelle valeur se retrouvent-elles concernant\n\nl\u2019Europe ?\n\nMartin Hirsch, ancien pr\u00e9sident d\u2019Emma\u00fcs France et Haut Commissaire aux\nsolidarit\u00e9s actives, vous \u00eates aussi le petit fils de Etienne Hirsch, l\u2019un des\ncollaborateurs devJean Monnet. Est-ce que les valeurs de solidarit\u00e9 des P\u00e8res\nFondateurs sont suffisamment pr\u00e9sentes aujourd\u2019hui ?\n\n- Est-ce que l\u2019engagement de votre grand-p\u00e8re a influ\u00e9 sur votre vie ?\n\n\u2014 Pensez-vous comme Jean-Louis Bourlanges (d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en d\u00e9missionnaire\nen 2007) que l\u2019Europe \u00ab a atteint un palier et continuera de fonctionner\ncahin-caha sans d\u00e9veloppement institutionnel et politique majeur pour au\nmoins une quinzaine d'ann\u00e9es \u00bb ?\n\n \n\nMichel Rocard, vous \u00eates ancien premier ministre (88- 91), ancien ministre de\n\nl\u2019 Agriculture (83- 85) et l\u2019un des seuls hommes politiques Fran\u00e7ais \u00e0 avoir choisi en\n97 d\u2019 abandonner un mandat national (S\u00e9nateur) pour celui de d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en\n(incompatibilit\u00e9) . pourquoi le mandat europ\u00e9en plut\u00f4t que le mandat national. 7\n\n \n\nI Lancement de la Deuxi\u00e8me Partie \u2014 Des valeurs qui vous unissent 7\n\n \n\nQu\u2019avez\u2014vous en commun 7\n\nQu\u2019est-ce qui, malgr\u00e9 vos nationalit\u00e9s et vos exp\u00e9riences diff\u00e9rentes, vous unit 7\nComment avez-vous v\u00e9cu ces \u00e9v\u00e9nements qui ont marqu\u00e9 l\u2019Europe ces derni\u00e8res\nann\u00e9es?\n\nChute du Mur de Berlin - 9 Novembre 1989\n\nLilli Gruber, vous avez couvert pour la RAI la chute du Mur de Berlin et la\ndislocation du Bloc Communiste. Quelle le\u00e7on peut-on tirer de la r\u00e9unification\nentre Est et Ouest, y compris dans l\u2019 Europe d\u2019aujourd\u2019hui?\n\nLilli Gruber, est- -ce que le r\u00eave de libert\u00e9 persiste toujours, o\u00f9 assiste- t- -on \u00e0 une\nd\u00e9sillusion. 7\n\nBronislaw Geremek, vous \u00e9tiez dissident, vous avez v\u00e9cu dans la clandestinit\u00e9, et\nvous avez particip\u00e9 \u00e0 la \u00ab d\u00e9communisation \u00bb de votre pays dans les ann\u00e9es 90.\nQu\u2019a signifi\u00e9 la chute du Mur de Berlin en Pologne, la libert\u00e9 de consommation 7\nBronislaw Geremek, l\u2019entr\u00e9e dans l\u2019UE, la r\u00e9conciliation de l\u2019est et de l\u2019ouest\nconstituaient une grande attente pour les Polonais, avec plus de 77% de voix pour\nl\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019UE (r\u00e9f\u00e9rendum du 8 juin 2003). Quatre ans apr\u00e8s, ces attentes sont-\nelles satisfaites 7 Est-ce bien ce que les Polonais esp\u00e9raient 7\n\nMichel Rocard, vous \u00e9tiez alors Premier Ministre, quels ont \u00e9t\u00e9 les premiers effets\nde la chute du mur sur l\u2019 Europe. 7 , \u201821 . \u00cf\n1. .\n\n\\,\n\n_,/\n\na,\u201c\n\nGuerre en Irak- f\u00e9vrier 2003 \u2018 \u2019\n\nBronislaw Geremek, vous avez \u00e9t\u00e9 ministre des Affaires Etrang\u00e8res de la Pologne\n(1997- 2000), dans le conflit en Irak, votre pays s\u2019est engag\u00e9 avec les USA, qu\u2019en\npensent les polonais 7\n\nLilli Gruber, vous avez couvert ce conflit, l\u2019Italie est le 2eme pays a s\u2019\u00eatre engag\u00e9\naux c\u00f4t\u00e9s des USA, comment avez-vous per\u00e7u les manifestations anti-guerre 7\n\nLilli Gruber, aujourd\u2019hui, 5 ans apr\u00e8s, peut-on dire que cette mobilisation unanime\na pes\u00e9 dans les prises de d\u00e9cision en Europe 7 A-t-elle eu un impact dans les\nchangements de gouvernement Italien et Espagnol, par exemple 7\n\nMichel Rocard, sur les manifestations contre la Guerre en Irak, peut-on dire qu\u2019on\nassiste \u00e0 la formation d\u2019une opinion publique europ\u00e9enne 7\n\nBronislaw Geremek, comment avez\u2014vous v\u00e9cu le manque de coh\u00e9sion des Etats\neurop\u00e9ens sur le sujet de la Guerre en Irak?\n\nMichel Rocard, quelle a \u00e9t\u00e9 l\u2019attitude du Parlement Europ\u00e9en, repr\u00e9sentant de ces\ncitoyens tr\u00e8s majoritairement contre la Guerre en Irak, pendant ces semaines de\nd\u00e9bat mondial 7\n\n \n\n \n\nEchec des r\u00e9f\u00e9rendums Fran\u00e7ais et N\u00e9erlandais - Mai-juin 2005\n\nMartin Hirsch, vous \u00e9tiez tr\u00e8s favorable \u00e0 l\u2019adoption du Trait\u00e9 Constitutionnel\nEurop\u00e9en en 2005, quelles valeurs, quelles garanties ce Trait\u00e9 apportait-il selon\nvous, \u00e0 la cause que vous d\u00e9fendez, celle de la lutte contre la pauvret\u00e9 et la\n\n_,,... .\n\npr\u00e9carit\u00e9 7 f/ .. h . \\\n\n- Comment avez-vous v\u00e9cu ce refus tr\u00e8s majoritaire 7 \u00e7 ,\u00c0, j\nx4 a ,2\n\nPierre Sled, ces r\u00e9f\u00e9rendums expriment tous deux le rejet. Pour autant, est-ce le\nm\u00eame NON 7 N\u2019y a-t-il pas une diff\u00e9rence de perception des sujets entre europ\u00e9ens\nselon les cultures propres \u00e0 chacun 7\n\nMichel Rocard, En France, les arguments du NON \u00e9taient que le TCE constituait un \u2018\nrecul des libert\u00e9s individuelles. Est-ce que ce NON fran\u00e7ais n\u2019exprimait pas aussi\nl\u2019attachement \u00e0 certaines valeurs de g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 et de respect de l\u2019individu 7\n\n- Soumettre un texte si compliqu\u00e9 au r\u00e9f\u00e9rendum, \u00e9tait\u2014ce une bonne id\u00e9e 7\n\nBronislaw Geremek, Que pensez-vous, de votre c\u00f4t\u00e9, de ces rejets fran\u00e7ais et\nn\u00e9erlandais 7\n- Les Polonais ont\u2014ils per\u00e7u la Charte des Droits Fondamentaux de la m\u00eame\nfa\u00e7on que les Fran\u00e7ais 7\n- Le d\u00e9bat sur le TCE en Pologne portait-il sur son caract\u00e8re trop lib\u00e9ral 7\n- Que repr\u00e9sentait ce NON Fran\u00e7ais pour vous, un an apr\u00e8s l\u2019int\u00e9gration de 10\npays d\u2019Europe Centrale et Orientale \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne 7\n\nLilli Gruber, votre pays avait massivement ratifi\u00e9 le TCE par le Parlement,\ncomment avez-vous v\u00e9cu l\u2019abandon de ce projet, comme un coup d\u2019arr\u00eat 7\n\n\u2014 quelles \u00e9taient les avanc\u00e9es auxquelles vous teniez le plus 7\n\n- Y avait-il en Italie un foss\u00e9 entre l\u2019opinion et les gouvernants comme en\n\nFrance 7\n\n \n\n \n\n \n\nl Lancement de la Troisi\u00e8me partie - L\u2019Europe concr\u00e8te.\n\n \n\nVid\u00e9o C\u00e9dric Klapisch .7\u2014 Pas seulement erasmus, peut-\u00eatre un \u00e9clairage plus\nglobal sur ses ambitions .pour l \u2019Europe 7\n\nPierre Sled : l\u2019Europe concr\u00e8te, c\u2019est \u00e9videmment le film de C\u00e9dric Klapisch\n\nl \u2019Auberge Espagnole. Erasmus a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 en 1987 avec la participation de onze\npays. De sa cr\u00e9ation \u00e0 2007, le programme a permis \u00e0 1,5 millions d\u2019\u00e9tudiants\nd\u2019aller \u00e0 l\u2019universit\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9tranger. Aujourd\u2019hui, 30 pays participent au projet, les 27\nEtats-membres, plus la Norv\u00e8ge, l\u2019Islande et le Liechtenstein. Aujourd\u2019hui, apr\u00e8s\n20 ans d\u2019existence, 1% de la population \u00e9tudiante europ\u00e9enne participe au\nprogramme Erasmus. Mais y a-t-il d\u2019autres initiatives de cette Europe concr\u00e8te 7\n\nBronislaw Geremek, on a parl\u00e9 d\u2019Erasmus gr\u00e2ce \u00e0 C\u00e9dric Klapisch, mais au fond,\nforger des valeurs europ\u00e9ennes, c\u2019est un travail bien plus profond. Aujourd\u2019hui, on\nvoit la naissance d\u2019un manuel d\u2019histoire Franco-Allemand, demain celle d\u2019un\nmanuel d\u2019histoire Germano-Polonais... Croyez-vous que deux pays au pass\u00e9 aussi\nconflictuel et antagoniste puissent \u00e9crire la m\u00eame Histoire 7\n\nMartin Hirsch, l\u2019Europe, c\u2019est aussi la solidarit\u00e9 ; que fait l\u2019UE pour les sans-abris,\nles populations pr\u00e9caires ou \u00e0 l\u2019\u00e9cart du syst\u00e8me (\u00e9ventuellement des minorit\u00e9s\ncomme les Rom en Slovaquie et en Roumanie) 7 concr\u00e8tement 7\n- Est-ce que les programmes sociaux communautaires sont assez ambitieux 7\nEfficaces 7\n- Que faudrait-il pour les am\u00e9liorer 7 Juste une volont\u00e9 politique 7\n- Pensez-vous que l\u2019on arrivera \u00e0 une Europe Sociale 7 A court, moyen, long\nterme 7\n\nMichel Rocard, il y a un Parlement, o\u00f9 si\u00e8gent des partis politiques europ\u00e9ens.\nPourtant on a beaucoup de mal \u00e0 voir le v\u00e9ritable r\u00f4le de ces partis politiques\neurop\u00e9ens...au vu de la baisse constante de participation aux \u00e9lections /,(\u00bb;\u00ce-7\u00eec\\\neurop\u00e9ennes : l. \u2018 v\n- Comment faire des \u00e9lections de 2009 des \u00e9lections v\u00e9ritablement &#131;)?\u201d\neurop\u00e9ennes 7\n- Quel sera le v\u00e9ritable pouvoir du futur Pr\u00e9sident de la Commission 7\n\nLilli Gruber, la strat\u00e9gie de Lisbonne a pr\u00e9vu de faire de l\u2019UE l\u2019\u00e9conomie de la\n\nconnaissance la plus comp\u00e9titive pour 2010, en laissant le soin aux Etats de\n\nrespecter l\u2019agenda. Que peut-on conclure du retard que l\u2019on a pris en la mati\u00e8re 7\n- Que penser de la mise en place si laborieuse du projet Galileo 7\n\n \n\nl Conclusion - Elargir notre vision de l\u2019Europe\n\nProposition 1 : Tour de table final, le Trait\u00e9 de Lisbonne s\u2019attache, avec un\npr\u00e9sident stable de l\u2019UE, un Haut repr\u00e9sentant \u00e0 la politique \u00e9trang\u00e8re, une\ncoh\u00e9rence politique entre le Parlement et la Commission, \u00e0 incarner le pouvoir, lui\ndonner un visage. Pensez-vous que cela contribuera \u00e0 r\u00e9duire le foss\u00e9 entre les\n\ninstitutions et les citoyens 7\n\nProposition 2 : Tour de table final, vous voyagez tous beaucoup hors de l\u2019Union\neurop\u00e9enne. De vos exp\u00e9riences, quelle est la perception de l\u2019UE dans le reste du\n\nmonde 7\n\n \n\n \n\n", "key_words": {"pl\u00e9ni\u00e8re": 1, "Ouverture": 1, "Valeurs": 1, "Auberge": 1, "Espagnole": 1, "Bronislaw": 1, "Lilli": 1, "Martin": 1, "Michel": 1, "pr\u00e9sentation": 1, "th\u00e8me": 1, "invit\u00e9s": 1, "valeurs": 6, "port\u00e9es": 1, "cons\u00e9quences": 1, "chute": 4, "guerre": 1, "opinion": 2, "publique": 2, "europ\u00e9enne": 5, "r\u00e9f\u00e9rendums": 3, "Fran\u00e7ais": 5, "quelle": 4, "initiative": 1, "Europe": 6, "concr\u00e8te": 2, "\u00e9lection": 1, "Pr\u00e9sident": 2, "comment": 3, "r\u00e9aliser": 1, "ambitions": 2, "d\u00e9bat": 2, "repose": 1, "Premi\u00e8re": 1, "Partie": 2, "sondages": 1, "montrent": 1, "libert\u00e9": 3, "suivies": 1, "sociale": 1, "solidarit\u00e9": 3, "respect": 3, "nature": 1, "le\u00e7ons": 1, "consid\u00e9r\u00e9es": 1, "comme": 4, "propres": 2, "d\u00e9put\u00e9": 2, "europ\u00e9en": 3, "Solidarnosc": 1, "dissidence": 1, "r\u00e9gime": 1, "laquelle": 1, "polonais": 2, "attach\u00e9s": 1, "d\u00e9put\u00e9e": 1, "premi\u00e8re": 1, "Auparavant": 1, "\u00e9tiez": 4, "pr\u00e9sentateur": 1, "vedette": 1, "volont\u00e9": 2, "engager": 1, "politique": 5, "tendances": 1, "entre": 5, "droite": 1, "parfois": 1, "nationaliste": 1, "valeur": 1, "ancien": 3, "pr\u00e9sident": 1, "France": 1, "Commissaire": 1, "aussi": 2, "petit": 1, "Etienne": 1, "devJean": 1, "suffisamment": 1, "pr\u00e9sentes": 1, "votre": 6, "influ\u00e9": 1, "Bourlanges": 1, "atteint": 1, "palier": 1, "continuera": 1, "d\u00e9veloppement": 1, "institutionnel": 1, "majeur": 1, "quinzaine": 1, "premier": 1, "ministre": 3, "Agriculture": 1, "seuls": 1, "hommes": 1, "politiques": 2, "avoir": 1, "choisi": 1, "abandonner": 1, "mandat": 3, "national": 1, "celui": 1, "pourquoi": 1, "plut\u00f4t": 1, "Lancement": 2, "Deuxi\u00e8me": 1, "unissent": 1, "commun": 1, "malgr\u00e9": 1, "nationalit\u00e9s": 1, "exp\u00e9riences": 1, "\u00e9v\u00e9nements": 1, "marqu\u00e9": 1, "Berlin": 3, "Novembre": 1, "couvert": 2, "Quelle": 1, "le\u00e7on": 1, "tirer": 1, "compris": 1, "persiste": 1, "particip\u00e9": 1, "d\u00e9communisation": 1, "ann\u00e9es": 1, "signifi\u00e9": 1, "consommation": 1, "r\u00e9conciliation": 1, "grande": 1, "attente": 1, "Quatre": 1, "attentes": 1, "satisfaites": 1, "Polonais": 2, "esp\u00e9raient": 1, "alors": 1, "Premier": 1, "quels": 1, "premiers": 1, "f\u00e9vrier": 1, "Affaires": 1, "Etrang\u00e8res": 1, "conflit": 1, "engag\u00e9": 1, "c\u00f4t\u00e9s": 1, "per\u00e7u": 2, "manifestations": 2, "cette": 2, "mobilisation": 1, "prises": 1, "d\u00e9cision": 1, "impact": 1, "gouvernement": 1, "Italien": 1, "exemple": 1, "contre": 3, "Guerre": 3, "formation": 1, "manque": 1, "coh\u00e9sion": 1, "sujet": 1, "Parlement": 2, "repr\u00e9sentant": 2, "majoritairement": 1, "pendant": 1, "semaines": 1, "mondial": 1, "N\u00e9erlandais": 1, "favorable": 1, "Trait\u00e9": 3, "quelles": 3, "garanties": 1, "cause": 1, "celle": 2, "lutte": 1, "pauvret\u00e9": 1, "Comment": 2, "refus": 1, "majoritaire": 1, "expriment": 1, "diff\u00e9rence": 1, "perception": 2, "sujets": 1, "cultures": 1, "chacun": 1, "arguments": 1, "\u00e9taient": 2, "constituait": 1, "libert\u00e9s": 1, "fran\u00e7ais": 2, "certaines": 1, "g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9": 1, "Soumettre": 1, "texte": 1, "compliqu\u00e9": 1, "bonne": 1, "rejets": 1, "Charte": 1, "Droits": 1, "Fondamentaux": 1, "Pologne": 1, "caract\u00e8re": 1, "lib\u00e9ral": 1, "repr\u00e9sentait": 1, "apr\u00e8s": 1, "Centrale": 1, "Orientale": 1, "avait": 1, "massivement": 1, "ratifi\u00e9": 1, "avanc\u00e9es": 1, "auxquelles": 1, "teniez": 1, "Italie": 1, "foss\u00e9": 2, "gouvernants": 1, "Troisi\u00e8me": 1, "partie": 1, "C\u00e9dric": 3, "Klapisch": 1, "seulement": 1, "\u00e9clairage": 1, "\u00e9videmment": 1, "Erasmus": 1, "lanc\u00e9": 1, "participation": 2, "cr\u00e9ation": 1, "programme": 1, "permis": 1, "millions": 1, "participent": 1, "population": 1, "\u00e9tudiante": 1, "participe": 1, "initiatives": 1, "parl\u00e9": 1, "gr\u00e2ce": 1, "travail": 1, "naissance": 1, "manuel": 1, "demain": 1, "pass\u00e9": 1, "antagoniste": 1, "puissent": 1, "\u00e9crire": 1, "Histoire": 1, "populations": 1, "pr\u00e9caires": 1, "syst\u00e8me": 1, "Slovaquie": 1, "concr\u00e8tement": 1, "programmes": 1, "sociaux": 1, "communautaires": 1, "assez": 1, "ambitieux": 1, "am\u00e9liorer": 1, "Juste": 1, "arrivera": 1, "Sociale": 1, "si\u00e8gent": 1, "partis": 2, "beaucoup": 2, "v\u00e9ritable": 2, "baisse": 1, "constante": 1, "\u00e9lections": 3, "faire": 2, "v\u00e9ritablement": 1, "pouvoir": 1, "futur": 1, "Commission": 1, "strat\u00e9gie": 1, "Lisbonne": 2, "pr\u00e9vu": 1, "comp\u00e9titive": 1, "laissant": 1, "Etats": 1, "conclure": 1, "retard": 1, "mati\u00e8re": 1, "penser": 1, "place": 1, "laborieuse": 1, "projet": 1, "Galileo": 1, "Conclusion": 1, "Elargir": 1, "notre": 1, "vision": 1, "table": 2, "stable": 1, "incarner": 1, "contribuera": 1, "r\u00e9duire": 1, "citoyens": 1, "voyagez": 1, "reste": 1}}