{"id": "29_05_1990-Paris", "date": "29_05_1990", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_199_67_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "DISCOURS DE M. MICHEL ROCARD\n\nASSEMBLEE GENERALE DU CREDIT LOCAL DE FRANCE\nMARDI 29 MAI 90\n\n \n\nJe tiens \u00e0 remercier Raymond Douy\u00e8re et Pierre Richard pour\nleur accueil \u00e0 cette Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale du Cr\u00e9dit local de France.\n\nJe viens ici souligner l\u2019importance que le Gouvernement\nattache au d\u00e9veloppement local. La pr\u00e9sence d\u2019\u00e9lus locaux, de respon-\nsables financiers, de partenaires europ\u00e9ens, montre d\u2019ailleurs que\nchacun a conscience de cette importance et du r\u00f4le jou\u00e9 par le Cr\u00e9dit\nlocal de France.\n\nAu sein du groupe de la Caisse des d\u00e9p\u00f4ts, il s\u2019est affirm\u00e9\ncomme le sp\u00e9cialiste du financement du d\u00e9veloppement local et comme\nune r\u00e9f\u00e9rence pour les \u00e9tablissements financiers.\n\nQuel meilleur moment que son Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale pour faire un\nbilan et porter un regard vers l\u2019avenir ?\n\nI. Je pourrais dire gu'au commencement \u00e9tait la d\u00e9centrali\u2014\nsation\n\nCette r\u00e9forme consid\u00e9rable du Gouvernement de Pierre Mauroy a\nd\u00e9verrouill\u00e9 en profondeur la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise. Elle a permis de\nrapprocher le pouvoir des citoyens. Les responsabilit\u00e9s sont exerc\u00e9es\ndavantage \u00e0 l\u2019\u00e9chelon local, au coeur de la vie quotidienne des\nFran\u00e7ais.\n\nLa d\u00e9centralisation a profond\u00e9ment modifi\u00e9 le r\u00f4le de chacun\ndes acteurs de la vie locale. Il y a longtemps, vous le savez, que\nj\u2019insiste sur la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019une plus grande autonomie des collec-\ntivit\u00e9s locales, d\u2019une plus grande proximit\u00e9 du pouvoir d\u00e9mocratique.\nNous v\u00e9rifions aujourd\u2019hui le bien fond\u00e9 de cette r\u00e9forme.\n\nD\u2019ailleurs, le Cr\u00e9dit local de France est bien un enfant de\nla d\u00e9centralisation. Car son r\u00f4le n\u2019a de sens qu\u2019aupr\u00e8s de collec-\ntivit\u00e9s adultes, autonomes, dynamiques et entreprenantes.\n\nJ\u2019entends parfois des reproches sur les insuffisances de la\nd\u00e9centralisation. Je sais que les relations entre l\u2019Etat et les\ncollectivit\u00e9s locales sont complexes et difficiles. Mais je demande \u00e0\nchacun de r\u00e9server dans ses jugements et dans ses critiques une part\n\u00e9quilibr\u00e9e \u00e0 tous les arguments.\n\n \n\n- 2 -\n\nAinsi, les r\u00e8gles de calcul de la DGF ont \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9es dans\nla derni\u00e8re loi de finances : ceci a provoqu\u00e9 quelques remous mais il\nne faut pas oublier que, dans la m\u00eame loi de Finances, l\u2019Etat a pris \u00e0\nsa charge le plafonnement de la taxe d\u2019habitation en fonction du revenu\net le\u00e9plafonnement de la taxe professionnelle en fonction de la valeur\najout e.\n\nL\u2019Etat, qui est \"tout de m\u00eame\" le premier contribuable local,\na traduit ainsi concr\u00e8tement son souci de rendre les imp\u00f4ts locaux\nplus justes et mieux accept\u00e9s.\n\nJe redis ici que l\u2019oeuvre de d\u00e9centralisation sera pour\u2014\nsuivie. C\u2019est le sens des projets de loi qui seront pr\u00e9sent\u00e9s prochai\u2014\nnement par le Ministre de l\u2019int\u00e9rieur et le Secr\u00e9taire d\u2019Etat aux\ncollectivit\u00e9s locales. Ils viseront, d\u2019une part, \u00e0 faciliter la\ncoop\u00e9ration entre l\u2019Etat et les collectivit\u00e9s locales, et d\u2019autre part,\n\u00e0 d\u00e9velopper la coop\u00e9ration intercommunale.\n\nEn effet, de tr\u00e8s nombreux probl\u00e8mes doivent se traiter\naujourd\u2019hui dans un espace de solidarit\u00e9 \u00e9conomique et sociale qui\nassocie les communes. Les esprits y sont pr\u00eats : voyez le succ\u00e8s des\ncontrats de ville qui reposent tous sur une vision intercommunale du\nd\u00e9veloppement futur. ,/T\u00cb\u0178\u00ceT\u201c;\\\n\na \u00e6\n\nII. Le d\u00e9veloppement local est au coeur de la croissance \u00e9conomique\n\nIl n\u2019est pas de croissance \u00e9conomique et sociale \u00e9quilibr\u00e9e\nsans un d\u00e9veloppement local dynamique :\n\n\u2014 les infrastructures facilitent les \u00e9changes et rendent les\nhommes et les entreprises plus proches. Elles assurent la communica-\ntion sans laquelle il n\u2019est pas de soci\u00e9t\u00e9 moderne ;\n\n- les \u00e9quipements collectifs font partie de notre vie quoti-\ndienne. La qualit\u00e9 de la vie et de la ville se jouent souvent l\u00e0, dans\nles moyens de transport, dans les espaces verts, dans les \u00e9coles, dans\ntous ces instruments de sociabilit\u00e9. Ces \u00e9quipements collectifs sont\nirrempla\u00e7ables car les m\u00e9canismes du march\u00e9 provoquent trop souvent\nl\u2019exclusion, voire la multiplication des ghettos et des in\u00e9galit\u00e9s ;\n\n- les services publics locaux, enfin, permettent \u00e0 chacun de\nnos concitoyens d\u2019acc\u00e9der aux \u00e9l\u00e9ments essentiels de la qualit\u00e9 de la\nvie.\n\nToutes ces fonctions, les collectivit\u00e9s locales doivent les\nremplir.\n\nOr, depuis 8 ans maintenant, le chemin qu\u2019elles ont parcouru,\navec les \u00e9lus locaux, et je n\u2019oublie pas bien s\u00fbr la ville de Conflans\nSainte\u2014Honorine, me para\u00eet consid\u00e9rable.\n\nElles ont r\u00e9pondu au formidable d\u00e9fi de la d\u00e9centralisation\net des transferts de comp\u00e9tence, tout comme \u00e0 l\u2019attente des citoyens.\nElles ont multipli\u00e9 les services, diversifi\u00e9 les interventions, \u00e9largi\nleurs comp\u00e9tences.\n\n \n\n- 3 -\n\nC\u2019est pr\u00e9cis\u00e9ment l\u00e0 que se place la mission du Cr\u00e9dit local\nde France : le Cr\u00e9dit local de France doit \u00eatre le financier de la\nd\u00e9centralisation. Il doit pour cela mobiliser l\u2019\u00e9pargne, perfectionner\nla gestion en diminuant la dette, ma\u00eetriser les investissements et les\nfinancements.\n\nC\u2019est ainsi que gr\u00e2ce aux efforts de tous, la d\u00e9centralisa-\ntion fonctionne bien.\n\nLe Cr\u00e9dit local de France a su s\u2019adapter au bouleversement de\nla d\u00e9centralisation, c\u2019est-\u00e0\u2014dire \u00e0 la croissance des financements\nmais aussi \u00e0 la mutation des r\u00e8gles. Au financement administr\u00e9 des\ncollectivit\u00e9s a succ\u00e9d\u00e9 un financement de march\u00e9, d\u00e9cloisonn\u00e9 et\nconcurrentiel.\n\nLe Cr\u00e9dit local a montr\u00e9 sa capacit\u00e9 \u00e0 faire face \u00e0 la\nconcurrence. On le voit dans tous les grands projets : Orly Val, Val de\nToulouse, Eurotunnel, Eurodisney, Pont de Normandie.\n\nMais il est \u00e9galement le partenaire des plus petites\ncommunes de notre pays. Aupr\u00e8s d\u2019elles, il joue un r\u00f4le irrempla\u00e7able\nde banquier, de conseil, de technicien.\n\nJe sais, Messieurs les Pr\u00e9sidents, que vous \u00eates particuli\u00e8-\nrement fiers de votre \"notation triple A\". Je le comprends, car elle\nest le signe de la reconnaissance de vos efforts par la Communaut\u00e9\nfinanci\u00e8re internationale. .W\n\nf/\u2019\u00ce\ufb02fi\u00ee\u00ff\u00e6.\n\nElle symbolise vos trois atouts : K\\n\u201d_ .;,)\nKMQ\u2019\u201c\n- votre appartenance au secteur public au sein du groupe de\nla Caisse des d\u00e9p\u00f4ts ;\n\n- votre collaboration avec des clients responsables, les\ncollectivit\u00e9s locales ;\n\n- votre gestion avis\u00e9e.\n\nUne entreprise publique dont l\u2019activit\u00e9 s\u2019inscrit dans le\nmarch\u00e9 doit \u00eatre exemplaire. Elle doit d\u00e9montrer qu\u2019elle ne fausse pas\nles r\u00e8gles de la concurrence et qu\u2019elle se bat \u00e0 armes \u00e9gales avec ses\nconfr\u00e8res publics ou priv\u00e9s. Elle doit aussi prouver qu\u2019elle est \u00e0 la\npointe de l\u2019innovation financi\u00e8re et humaine.\n\nVotre gestion doit \u00eatre exemplaire. Elle doit reposer sur la\ntransparence des comptes, une rentabilit\u00e9 satisfaisante, une \u00e9coute\npermanente de vos clients, une motivation active de votre personnel.\n\nJ\u2019appuie votre d\u00e9marche constante qui vise au renforcement de\nvos fonds propres. Vous pouvez compter sur vos actionnaires et tout\nparticuli\u00e8rement l\u2019Etat et la Caisse des d\u00e9p\u00f4ts.\n\n \n\n- 4 -\n\nIII. Quant \u00e0 l'avenir, je pense que vous devez y faire face avec deux\nmots d\u2019ordre :\n\n- Renforcez votre identit\u00e9.\n\nz\u2019\u201d\u201c\u00ce\u00ee\n- Ouvrez-vous \u00e0 l\u2019Europe. L,a_ '\u00ce:\u00cb\n\n- Renforcez votre identit\u00e9.\n\nVous avez acquis un savoir faire unique dans le d\u00e9veloppement\nlocal. Je souhaite que Vous apportiez plus encore votre concours \u00e0 nos\ncollectivit\u00e9s locales pour qu\u2019elles ma\u00eetrisent leur avenir. C\u2019est\nparticuli\u00e8rement n\u00e9cessaire en zones urbaines o\u00f9 je crois que vous\ncommencez \u00e0 mettre en place des soci\u00e9t\u00e9s d\u2019\u00e9conomie mixte fonci\u00e8re.\n\nDe nouvelles responsabilit\u00e9s vous attendent dans les d\u00e9parte-\nments et les territoires d\u2019 Outre- Mer. N\u2019 h\u00e9sitez pas \u00e0 les prendre, car\nces lieux de la R\u00e9publique ont besoin de votre aide et de votre comp\u00e9-\ntence.\n\nJe souhaite aussi que votre action soit plus attentive encore\n\u00e0 notre bien-\u00eatre collectif. C\u2019est la raison pour laquelle j'ai estim\u00e9\nn\u00e9cessaire d\u00e8s 1988 de favoriser le lancement du programme d\u00e9veloppe-\nment et solidarit\u00e9.\n\nJe tiens \u00e0 redire ici que ce programme, et notamment les\npr\u00eats privil\u00e9gi\u00e9s qui renforcent les actions de la mission d\u2019Yves\nDauge, sera poursuivi. Ce travail sur le tissu urbain et la vie quoti-\ndienne des Fran\u00e7ais me para\u00eet plus que jamais fondamental. Il ne sera\npas sacrifi\u00e9 \u00e0 des imp\u00e9ratifs financiers.\n\nMais le Cr\u00e9dit local de France doit se pr\u00e9occuper d\u2019une autre\npriorit\u00e9 du d\u00e9veloppement local : l'\u00e9cologie. Les citoyens, les collec\u2014\ntivit\u00e9s locales y sont plus sensibles chaque jour.\n\nVous devez participer \u00e0 l\u2019insertion des projets collectifs\ndans l\u2019environnement et favoriser le respect des principes \u00e9cologiques.\nJe vous recommande donc de ne pas vous disperser et de faire\nfructifier ce qui est votre raison d\u2019\u00eatre.\n\nVous devez \u00e9galement vous ouvrir \u00e0 l\u2019Europe.\n\nJe sais que vous avez d\u00e9j\u00e0 conclu un certain nombre d'al-\nliances avec les institutions sp\u00e9cialis\u00e9es du financement local. Vous\nm\u2019avez parl\u00e9 de la cr\u00e9ation d\u2019un groupe europ\u00e9en d\u2019int\u00e9r\u00eat \u00e9conomique\navec des partenaires d\u2019Allemagne, de Belgique, d'ESpagne et d\u2019Italie.\nVous \u00eates aussi devenu le premier banquier europ\u00e9en des collectivit\u00e9s\nlocales, avec 8 % de l\u2019ensemble du march\u00e9.\n\nAussi, j\u2019encourage le Cr\u00e9dit local de France \u00e0 porter haut\nles couleurs de notre pays dans la construction europ\u00e9enne. Il lui faut\nincarner, c\u2019est-\u00e0-dire rendre tangibles et concrets, les effets de la\nconstruction europ\u00e9enne. Car c\u2019est aussi par le biais des \u00e9quipements\ncollectifs et des infrastructures que l\u2019Europe existera.\n\nJe souhaite donc bon vent au Cr\u00e9dit local de France : qu\u2019il\nrecherche l\u2019innovation, qu\u2019il stimule la comp\u00e9tence, qu\u2019il joue\nl\u2019ouverture internationale.\n\n \n\n", "key_words": {"DISCOURS": 1, "MICHEL": 1, "GENERALE": 1, "CREDIT": 1, "LOCAL": 1, "tiens": 2, "remercier": 1, "Raymond": 1, "Douy\u00e8re": 1, "Pierre": 2, "Richard": 1, "accueil": 1, "cette": 3, "Assembl\u00e9e": 2, "g\u00e9n\u00e9rale": 2, "Cr\u00e9dit": 9, "local": 12, "viens": 1, "souligner": 1, "d\u00e9veloppement": 5, "pr\u00e9sence": 1, "partenaires": 2, "montre": 1, "conscience": 1, "importance": 1, "groupe": 3, "Caisse": 3, "sp\u00e9cialiste": 1, "financement": 4, "r\u00e9f\u00e9rence": 1, "\u00e9tablissements": 1, "meilleur": 1, "moment": 1, "faire": 4, "porter": 2, "regard": 1, "pourrais": 1, "commencement": 1, "\u00e9tait": 1, "r\u00e9forme": 1, "consid\u00e9rable": 1, "Gouvernement": 1, "Mauroy": 1, "profondeur": 1, "soci\u00e9t\u00e9": 2, "permis": 1, "pouvoir": 2, "responsabilit\u00e9s": 2, "coeur": 2, "quotidienne": 1, "d\u00e9centralisation": 2, "profond\u00e9ment": 1, "modifi\u00e9": 1, "acteurs": 1, "n\u00e9cessit\u00e9": 1, "grande": 2, "autonomie": 1, "proximit\u00e9": 1, "v\u00e9rifions": 1, "fond\u00e9": 1, "France": 7, "enfant": 1, "dynamiques": 1, "parfois": 1, "reproches": 1, "insuffisances": 1, "relations": 1, "entre": 2, "locales": 5, "complexes": 1, "demande": 1, "r\u00e9server": 1, "jugements": 1, "critiques": 1, "r\u00e8gles": 2, "calcul": 1, "modifi\u00e9es": 1, "derni\u00e8re": 1, "finances": 1, "provoqu\u00e9": 1, "quelques": 1, "remous": 1, "oublier": 1, "charge": 1, "plafonnement": 1, "fonction": 2, "le\u00e9plafonnement": 1, "professionnelle": 1, "premier": 2, "contribuable": 1, "traduit": 1, "ainsi": 2, "concr\u00e8tement": 1, "souci": 1, "rendre": 2, "imp\u00f4ts": 1, "justes": 1, "mieux": 1, "redis": 1, "projets": 3, "seront": 1, "pr\u00e9sent\u00e9s": 1, "Ministre": 1, "Secr\u00e9taire": 1, "faciliter": 1, "collectivit\u00e9s": 2, "d\u00e9velopper": 1, "coop\u00e9ration": 1, "nombreux": 1, "probl\u00e8mes": 1, "doivent": 2, "espace": 1, "solidarit\u00e9": 1, "\u00e9conomique": 2, "sociale": 2, "esprits": 1, "pr\u00eats": 1, "voyez": 1, "succ\u00e8s": 1, "ville": 3, "reposent": 1, "vision": 1, "intercommunale": 1, "croissance": 3, "dynamique": 1, "infrastructures": 2, "facilitent": 1, "\u00e9changes": 1, "rendent": 1, "entreprises": 1, "Elles": 1, "assurent": 1, "laquelle": 2, "moderne": 1, "\u00e9quipements": 2, "collectifs": 2, "partie": 1, "notre": 4, "qualit\u00e9": 2, "jouent": 1, "souvent": 1, "moyens": 1, "espaces": 1, "instruments": 1, "m\u00e9canismes": 1, "march\u00e9": 1, "provoquent": 1, "voire": 1, "multiplication": 1, "ghettos": 1, "in\u00e9galit\u00e9s": 1, "services": 1, "publics": 2, "permettent": 1, "chacun": 1, "concitoyens": 1, "\u00e9l\u00e9ments": 1, "essentiels": 1, "depuis": 1, "chemin": 1, "para\u00eet": 2, "r\u00e9pondu": 1, "formidable": 1, "transferts": 1, "comme": 1, "multipli\u00e9": 1, "diversifi\u00e9": 1, "pr\u00e9cis\u00e9ment": 1, "place": 2, "mission": 2, "financier": 1, "mobiliser": 1, "gestion": 3, "diminuant": 1, "ma\u00eetriser": 1, "investissements": 1, "gr\u00e2ce": 1, "efforts": 2, "fonctionne": 1, "bouleversement": 1, "aussi": 5, "mutation": 1, "administr\u00e9": 1, "succ\u00e9d\u00e9": 1, "d\u00e9cloisonn\u00e9": 1, "montr\u00e9": 1, "capacit\u00e9": 1, "grands": 1, "\u00e9galement": 2, "partenaire": 1, "Aupr\u00e8s": 1, "Messieurs": 1, "fiers": 1, "votre": 13, "triple": 1, "signe": 1, "reconnaissance": 1, "symbolise": 1, "trois": 1, "atouts": 1, "appartenance": 1, "secteur": 1, "public": 1, "d\u00e9p\u00f4ts": 1, "collaboration": 1, "clients": 1, "entreprise": 1, "publique": 1, "d\u00e9montrer": 1, "fausse": 1, "concurrence": 1, "armes": 1, "\u00e9gales": 1, "prouver": 1, "financi\u00e8re": 1, "reposer": 1, "rentabilit\u00e9": 1, "motivation": 1, "active": 1, "d\u00e9marche": 1, "constante": 1, "renforcement": 1, "fonds": 1, "pouvez": 1, "compter": 1, "actionnaires": 1, "Quant": 1, "pense": 1, "devez": 3, "Renforcez": 2, "acquis": 1, "savoir": 1, "unique": 1, "souhaite": 3, "apportiez": 1, "encore": 1, "concours": 1, "ma\u00eetrisent": 1, "n\u00e9cessaire": 1, "zones": 1, "urbaines": 1, "crois": 1, "mettre": 1, "soci\u00e9t\u00e9s": 1, "mixte": 1, "nouvelles": 1, "attendent": 1, "territoires": 1, "h\u00e9sitez": 1, "lieux": 1, "R\u00e9publique": 1, "besoin": 1, "action": 1, "attentive": 1, "raison": 2, "favoriser": 2, "lancement": 1, "programme": 1, "redire": 1, "notamment": 1, "privil\u00e9gi\u00e9s": 1, "renforcent": 1, "actions": 1, "travail": 1, "tissu": 1, "urbain": 1, "Fran\u00e7ais": 1, "jamais": 1, "sacrifi\u00e9": 1, "imp\u00e9ratifs": 1, "pr\u00e9occuper": 1, "sensibles": 1, "chaque": 1, "participer": 1, "respect": 1, "principes": 1, "recommande": 1, "disperser": 1, "ouvrir": 1, "conclu": 1, "certain": 1, "nombre": 1, "institutions": 1, "sp\u00e9cialis\u00e9es": 1, "parl\u00e9": 1, "cr\u00e9ation": 1, "europ\u00e9en": 2, "devenu": 1, "banquier": 1, "couleurs": 1, "construction": 1, "tangibles": 1, "effets": 1, "biais": 1, "stimule": 1}}