{"id": "23_02_1994-Cahors", "date": "23_02_1994", "lieu": "Cahors", "longitude": 1.4370111504424783, "latitude": 44.447490825958695, "typologie": "discours dactylographie", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_206_08_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "Discours de Michel ROCARD\n\u00e0 Cahors (Lot), le 23 f\u00e9vrier 1994\n\nMesdames, Messieurs, chers Amis, . in ,,\n\nC\u2019est ici dans le Lot, \u00e0 Cahors, que je tiens la premi\u00e8re des\nnombreuses r\u00e9unions publiques que je vais avoir l\u2019occasion de faire dans le\ncadre de la campagne des prochaines \u00e9lections cantonales, et si j\u2019ai choisi le\nLot, c\u2019est parce que ce d\u00e9partement est une bonne illustration de la gauche\n\nqui gagne.\n\nLe Lot c\u2019est, en effet, le seul d\u00e9partement qui, en mars dernier, a su\nreconduire, \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e Nationale, ses deux d\u00e9put\u00e9s de gauche que sont\nMartin MALVY et Bernard CHARLES. Bravo \u00e0 tous les deux. Permettez\u2014\nmoi de saluer, en m\u00eame temps, notre efficace et chaleureux Premier\nSecr\u00e9taire F\u00e9d\u00e9ral, Alain FONTANEL.\n\nBravo le Lot, un peu seul dans ce cas, h\u00e9las ! La bonne entente, ici\ncomme dans les Hautes-Pyr\u00e9n\u00e9es et le Tarn-et-Garonne entre Socialistes et\nRadicaux de Gauche, prouve s\u2019il en \u00e9tait besoin que notre union fait notre\nforce.\n\nSi je ne me trompe pas, mon dernier passage ici c\u2019\u00e9tait \u00e0 l\u2019occasion\ndes \u00e9lections municipales partielles de Cahors, et, ce jour l\u00e0 bien s\u00fbr,\nBernard tu as su gagner cette ville. Et puis, commencer par le Lot, c\u2019est aussi\npour moi l\u2019occasion de rendre hommage \u00e0 une figure r\u00e9publicaine de notre\npays, celle de Maurice FAURE. Il m\u2019a dit son regret de ne pouvoir \u00eatre l\u00e0 ce\nsoir, je veux lui dire, avec vous, le respect et l\u2019amiti\u00e9 que nous lui portons.\nJ\u2019ai eu le privil\u00e8ge d\u2019avoir Maurice FAURE comme Ministre dans un\ngouvernement que j\u2019avais l\u2019honneur de diriger. Sa capacit\u00e9 \u00e0 aller \u00e0\nl\u2019essentiel, son bon sens, et aussi et d\u2019abord, sa fid\u00e9lit\u00e9 et son amiti\u00e9, c\u2019 est\ncela que je garderai de ce travail en commun.\n\nMaurice FAURE pr\u00e9side, de fa\u00e7on exemplaire, votre Conseil\nG\u00e9n\u00e9ral depuis bien des ann\u00e9es, et je suis s\u00fbr que ses successeurs, la\nmajorit\u00e9 de gauche du Lot, sauront se montrer dignes de son message. Et\npuis, le Lot, c\u2019est encore Martin MALVY, h\u00e9ritier, lui aussi, d\u2019une grande\ntradition r\u00e9publicaine, Pr\u00e9sident du Groupe socialiste \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e\nNationale, et quelle t\u00e2che difficile que d\u2019assurer la fonction d\u2019opposition\ndans une Assembl\u00e9e Nationale o\u00f9 la domination de la droite est \u00e9norme, \u00e0\nla mesure de son arrogance. C\u2019est gr\u00e2ce \u00e0 la flamme qui est la sienne et \u00e0 sa\n\n \n\n \n\n2\n\ncapacit\u00e9 \u00e0 organiser le travail collectif et \u00e0 sa disponibilit\u00e9, que Martin\nMALVY, est un Pr\u00e9sident reconnu et estim\u00e9 par tous.\n\nS'opposer au Parlement, s\u2019opposer dans le d\u00e9bat politique,\n\u201ds\u2019opposer, imaginer, rassembler\u201d c\u2019\u00e9tait les trois messages de notre Congr\u00e8s\nsocialiste du Bourget.\n\nQue doit \u00eatre aujourd\u2019hui l\u2019opposition ? C\u2019est une question qui\nm\u2019est souvent pos\u00e9e. Ce soir, j\u2019ai envie d\u2019\u00e9clairer la r\u00e9ponse en songeant \u00e0\ncette grande figure que la ville de Cahors a donn\u00e9e \u00e0 la R\u00e9publique, celle de\nL\u00e9on Gambetta, opposant s\u2019il en f\u00fbt ! mais, tout autant homme d\u2019Etat\u00e0\nl\u2019heure des responsabilit\u00e9s pour 1e pays. C\u2019est dans sa tradition que je veux\nessayer de dire comment je con\u00e7ois ce r\u00f4le \u00e9minemment d\u00e9mocratique de\nl\u2019opposition.\n\nJe crois que le fil directeur qui doit nous conduire, c\u2019est l\u2019int\u00e9r\u00eat\ng\u00e9n\u00e9ral de la France, le bien des fran\u00e7aises et des fran\u00e7ais. Cela interdit la\ncritique pour la critique, mais cela demande aussi de l\u2019exigence et du\ncourage chaque fois qu\u2019il en va justement de l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral.\n\nJe prendrai trois grands probl\u00e8mes qui sont dans l\u2019actualit\u00e9 dont les\nfran\u00e7ais per\u00e7oivent l\u2019importance : la Bosnie d\u2019abord, avec les responsabilit\u00e9s\nde notre pays ; l\u2019\u201dEtat-Balladur\u201d, selon la formule d\u00e9j\u00e0 courante ...,\nautrement dit la mani\u00e8re dont nous sommes gouvern\u00e9s ;l\u2019emploi, enfin et\nsurtout, avec ce que fait et ne fait pas la droite, ave\u00e7\u00e7e que proposent les\n\nsocialistes. i . \u00f4\n\n._ nanti ',\n\nLa Bosnie : le drame n\u2019a que trop dur\u00e9. Sansma\u00f4ute la faute initiale\nde la communaut\u00e9 internationale est de n\u2019avoir pas contribu\u00e9 \u00e0 maintenir\nun lien f\u00e9d\u00e9ral m\u00eame l\u00e2che quand la Yougoslavie a \u00e9clat\u00e9. Trop d\u2019int\u00e9r\u00eats\ncontradictoires \u00e0 courte vue se sont satisfaits, qui de l\u2019ind\u00e9pendance de 1a\nSlov\u00e9nie, qui de l\u2019ind\u00e9pendance de la Croatie. La Bosnie, concentr\u00e9 de\nYougoslavie ne pouvait pas tenir telle quelle.\n\nIl est clair que dans un tel conflit o\u00f9 se m\u00ealent les affrontements du\npass\u00e9, le heurt des religions, l\u2019antagonisme des int\u00e9r\u00eats, et les calculs de\ndirigeants d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 se maintenir au pouvoir ou \u00e0 1e conqu\u00e9rir, la paix ne\npeut venir que d\u2019une solution politique n\u00e9goci\u00e9e, donc accept\u00e9e.\n\nMais, les faux semblants ont co\u00fbt\u00e9 cher en Vies humaines depuis\ndeux ans. Il n\u2019y a pas de succ\u00e8s possible sans la d\u00e9termination\ninternationale. Voici plusieurs semaines, avec Bernard Kouchner, apr\u00e8s\nune analyse serr\u00e9e de la situation, j\u2019ai propos\u00e9 qu\u2019un ultimatum soit fix\u00e9\npour permettre la lev\u00e9e du si\u00e8ge de Sarajevo. Ce \"cessez-le-feu impos\u00e9\u201d,\nc\u2019\u00e9tait la seule possibilit\u00e9 cr\u00e9dible de trancher un noeud de contradictions\ndevenues insolubles.\n\n \n\n \n\n3\n\nIe me f\u00e9licite que le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et le gouvernement\naient travaill\u00e9 sur une perspective semblable. Un premier r\u00e9sultat a \u00e9t\u00e9\nobtenu. Cela n\u2019est pas rien, mais c\u2019 est loin d\u2019\u00eatre suffisant. La rentr\u00e9e de la\nRussie dans le jeu limite la port\u00e9e des concessions serbes. C\u2019est \u00e9vident.\nMais, faut-il le regretter ? Il aurait \u00e9t\u00e9 na\u00eff de penser que dans une telle\nr\u00e9gion, il aurait pu en aller autrement.\n\nMaintenant, ce qu\u2019il convient de faire, c\u2019 est d\u2019entra\u00eener les\npuissances garantes du cessez le feu dans le cadre de l\u2019ONU \u00e0 pr\u00e9cipiter une\n\u00e9volution pacifique du conflit. La d\u00e9termination doit demeurer enti\u00e8re, la\npression militaire doit rester forte pour que la dynamique de paix puisse\nprendre corps. Obtenir la d\u00e9militarisation de Sarajevo en la pla\u00e7ant sous\nmandat des Nations Unies, \u00e9tendre le cessez le feu aux autres zones de\ncombat, reprendre s\u00e9rieusement les n\u00e9gociations, voil\u00e0 les principes et les\nt\u00e2ches de la France, qui n\u2019est pas un pays comme un autre et qui a des\nresponsabilit\u00e9s particuli\u00e8res en Europe, et, j\u2019ose le dire, m\u00eame si cela para\u00eet \u00e0\ncertains archa\u00efque, des responsabilit\u00e9s Vis-\u00e0-vis de l\u2019humanit\u00e9.\n\nEn ce domaine, lorsqu\u2019il s\u2019agit de l\u2019honneur de la France et de\nl\u2019Europe, de la vie et de la mort de dizaines de milliers de Bosniaques, de\nSerbes et de Croates, de la protection de nos soldats, il n\u2019y a pas d\u2019opposition\nsans responsabilit\u00e9. Le gouvernement, sous l\u2019autorit\u00e9 du Pr\u00e9sident de la\nR\u00e9publique, a pris une attitude digne et s\u00e9rieuse. Nous le reconnaissons, et\nnous continuerons \u00e0 avancer nos avis et nos propositions, quand cela sera\n\nn\u00e9cessaire. ON\n\n \n\nMl) .\n\nMais, cela ne vaut \u00e9videmment pas quitus pour les autres \u201caspects de\nla politique de M. BALLADUR.\n\nL\u2019actualit\u00e9, la semaine derni\u00e8re, a mis en lumi\u00e8re ce qu\u2019il faut bien\nappeler le scandale \u201dCanal Plus\u201d. La d\u00e9mission forc\u00e9e des pr\u00e9sidents de\nFrance T\u00e9l\u00e9vision, de Radio France d\u2019Outre\u2014Mer, de 1a Soci\u00e9t\u00e9 Fran\u00e7aise de\nProduction, avait moins attir\u00e9 l\u2019attention.\n\nMais, ici, avec Canal Plus, il s\u2019agit d\u2019une cha\u00eene priv\u00e9e qui a\nparticuli\u00e8rement bien r\u00e9ussi dans la p\u00e9riode pass\u00e9e, qui est un fleuron de\nl\u2019industrie audiovisuelle fran\u00e7aise. Ne pouvant rien reprocher\nexplicitement \u00e0 son pr\u00e9sident, le gouvernement a tout simplement\ncommenc\u00e9 par changer la loi, ce qui a permis que se noue une alliance\nfinanci\u00e8re men\u00e9e par les amis proches de M. BALLADUR, toujours les\nm\u00eames amis, pour assister enfin, en toute hypocrisie, \u00e0 la conclusion\nlogique, le d\u00e9part contraint d\u2019Andr\u00e9 ROUSSELET.\n\nLe coup leur a paru habile. Mais, il l\u2019\u00e9tait sans doute trop ! Car\npersonne, ni \u00e0 gauche ni \u00e0 droite, n\u2019a pu croire que le Premier Ministre ait\n\n \n\n \n\n4\n\n\u00e9t\u00e9 inform\u00e9 en lisant son journal l Il traduit en tout cas une m\u00e9thode et un\nesprit. Il y a cependant plus grave, car ce coup trahit aussi un projet.\n\nJ\u2019ai d\u00e9j\u00e0 eu l\u2019occasion de dire que la France n\u2019est pas faite pour \u00eatre\ngouvern\u00e9e par une trentaine d\u2019hommes qui, assur\u00e9s du pouvoir politique,\ntiennent toute la banque, l\u2019essentiel de l\u2019assurance, l\u2019essentiel de l\u2019industrie,\net presque tout l\u2019audiovisuel aujourd\u2019hui. Ce capitalisme des conseils\nd\u2019administration n\u2019est pas sans rappeler les moeurs financi\u00e8res du Second\nEmpire, que Gambetta avait d\u00e9nonc\u00e9 avec force, et que Zola avait d\u00e9peint\navec talent !\n\nMais, nous ne laissons pas \u00e9garer par les p\u00e9rip\u00e9ties visibles l Car, i1\ns\u2019agit rien de moins pour M. BALLADUR et le RPR que de marquer le\ncapitalisme fran\u00e7ais d\u2019une empreinte profond\u00e9ment partisane. Les\nprivatisations, dont M. BALLADUR s\u2019est fait une sp\u00e9cialit\u00e9 depuis 1986,\nprennent ainsi tout leur sens.\n\nL\u2019observation des privatisations d\u00e9j\u00e0 r\u00e9alis\u00e9es et \u00e0 venir est\nparticuli\u00e8rement significative. Il a plusieurs constantes. D\u2019abord, nommer\n\u00e0 la t\u00eate de l\u2019entreprise \u00e0 privatiser un ami politique et composer le \"noyau\ndur\u201d si possible avec d\u2019autres amis. Ensuite, le Pr\u00e9sident Directeur G\u00e9n\u00e9ral\nnomm\u00e9 choisit ses administrateurs et les actionnaires qui comptent. Les\nentreprises retenues ne sont que les entreprises prosp\u00e8res. Pour \u00eatre certain\ndu succ\u00e8s des privatisations, un prix attractif, est propos\u00e9 entre 15 et 20 %\nau-dessous de la valeur r\u00e9elle des actions. Avec de telles m\u00e9thodes, c\u2019est\nbien une confr\u00e9rie d\u2019amis politiques, dont les groupes seront li\u00e9s par des\n\npouvoir l (\u2019 j\u2018 J'\\\u2019.'\\\\\na?\u201d '\n\nNotre jugement doit \u00eatre sans ambigu\u00eft\u00e9s\u00ee\u2018\u201c'Ce projet pr\u00e9sente un\ndanger pour la d\u00e9mocratie en confisquant des pouvoirs essentiels de\nd\u00e9cision. Mais, en plus, ces montages se r\u00e9v\u00e9leront dangereux et inefficaces.\nPensez-vous que cette soci\u00e9t\u00e9 dirigeante \u00e9triqu\u00e9e, faite d\u2019amis politiques et\nd\u2019oblig\u00e9s, pourra s'adapter, montrera le dynamisme n\u00e9cessaire dans la lutte\nindustrielle mondiale ! Au total, ces privatisations ne se font m\u00eame pas\ntoujours dans l\u2019int\u00e9r\u00eat des entreprises.\n\nQui peut croire que ce \u201dcapitalisme de fauteuils\" sera \u00e0 la hauteur\ndu d\u00e9fi de l\u2019emploi ? Permettez\u2014moi d\u2019en douter. Le crit\u00e8re financier risque\nbien d\u2019\u00eatre le seul qui soit reconnu !\n\nNous tombons l\u00e0 sur la contradiction majeure de ce gouvernement,\nla plus inqui\u00e9tante aussi. Il dit tout vouloir faire pour l\u2019emploi. Tout le\nmonde a not\u00e9 la mani\u00e8re dont M. BALLADUR a rejet\u00e9 d\u00e9daigneusement,\nd\u2019un c\u00f4t\u00e9, la n\u00e9cessit\u00e9 de favoriser plus fortement la consommation pour\naider la reprise, de l\u2019autre, la perspective de la r\u00e9duction du temps de travail.\n\n \n\n5\n\nAlors, o\u00f9 en sommes-nous ? La fa\u00e7on dont M. BALLADUR a pu\npromettre successivement que la situation de l'emploi commencerait \u00e0\ns\u2019am\u00e9liorer fin 1993, puis au courant 1994 et, maintenant, en 1995, laisse\nplus que perplexe. L\u2019\u00e9quation BALLADUR, c\u2019est : 120 milliards de\npr\u00e9l\u00e8vement sur le pouvoir d\u2019achat des fran\u00e7ais, plus 80 milliards\nd\u2019all\u00e8gement des charges des entreprises, \u00e9gal trois cent mille ch\u00f4meurs\n\nsuppl\u00e9mentaires !\n\nCela ne peut \u00eatre tol\u00e9r\u00e9. Nous avons certes commis des erreurs.\nNous avons, j\u2019ai, trop cru en 1988 et 1989 que la baisse du taux du ch\u00f4mage,\nde 10,6 % \u00e0 8,6 %, permise \u00e0 la fois par la croissance et toute une s\u00e9rie de\nmesures concr\u00e8tes, montrait la voie. Nous n\u2019avons pas \u00e9t\u00e9 assez audacieux.\nC\u2019est un fait.\n\nAussi, si nous voulons \u00eatre pleinement fid\u00e8les pour les fran\u00e7ais \u00e0\nnotre r\u00f4le d\u2019opposants, nous devons travailler et proposer. Samedi et\ndimanche, les socialistes r\u00e9unissent une Convention, qui marquera notre\nengagement pour l\u2019emploi, d\u00e9gagera nos grandes propositions pour l\u2019avenir\net indiquera ce qui peut d'ores et d\u00e9j\u00e0 \u00eatre fait. Les Assises de la\nTransformation Sociale, o\u00f9 tout le monde ou presque se retrouve parmi\nceux et celles qui n\u2019ont pas renonc\u00e9 \u00e0 r\u00e9former cette soci\u00e9t\u00e9, reviendront en\navril sur l\u2019emploi pour d\u00e9gager des perspectives/\u201cles. plus communes\n\npossibles. /\u00ce. ' . x x.)\n\nNotre d\u00e9marche est modeste. Je suis toutw\u00e0'wfait conscient des\nattentes d\u00e9\u00e7ues, des inqui\u00e9tudes pr\u00e9sentes, des espoirs de changement pour\ndemain. Mais, notre volont\u00e9 est intacte. Il n\u2019est pas vrai, comme le dit\nM.BALLADUR, qu\u2019il n\u2019y a aujourd\u2019hui rien d\u2019autre \u00e0 faire que ce qui est fait.\nOn ne peut pas dire cela quand les drames humains sont si nombreux,\nquand la coh\u00e9sion de notre soci\u00e9t\u00e9 est en cause. Des marges de manoeuvre\nexistent aujourd\u2019hui, plus importantes que l\u2019on ne le pense d\u2019habitude. Et,\nsurtout, nous devons et nous pouvons attaquer 1e ch\u00f4mage au coeur en\nr\u00e9organisant le travail dans notre soci\u00e9t\u00e9.\n\nJe vous dirai en peu de mots ma conviction que je d\u00e9taillerai\nlonguement \u00e0 la fin de cette semaine.\n\nNous devons retrouver une croissance forte. L\u2019Europe est ici une\ndimension indispensable. J\u2019ai d\u00e9j\u00e0 propos\u00e9 un grand plan de relance\neurop\u00e9enne financ\u00e9 par un emprunt europ\u00e9en et que j\u2019ai appel\u00e9 un New\nDeal Europ\u00e9en. C\u2019est r\u00e9aliste -les plus grands \u00e9conomistes le disent\u2014 et ce\nserait efficace. On pourrait \u00e0 la fois donner \u00e0 l\u2019Europe les instruments de\nson avenir, en d\u00e9veloppant les transports, en investissant dans les\nbanlieues, en aidant les technologies d\u2019avenir. Dans l\u2019imm\u00e9diat, cela\ncr\u00e9erait des emplois et stimulerait l\u2019activit\u00e9. Ie ne vous cache pas que\n\n \n\n \n\n6\n\nj\u2019attends beaucoup de la victoire maintenant possible des grands partis\nsocialistes, en Allemagne et en Angleterre. C\u2019est donc un objet de lutte\npolitique en Europe, dans les diff\u00e9rents pays et pour toute l\u2019Europe comme\nnous le verrons en juin au moment des \u00e9lections europ\u00e9ennes.\n\nIl est cependant possible de favoriser, d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0, une relance en\nFrance. Le gouvernement l\u2019a jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent entrav\u00e9e dans les faits. Le\ndiscours est diff\u00e9rent -et l\u00e0 M. PASQUA est orf\u00e8vre. Mais, dans la r\u00e9alit\u00e9, ce\ngouvernement en tient toujours pour la diminution des charges des\nentreprises, sans mesurer que ce qui nourrit le ch\u00f4mage, ce n\u2019est pas l\u2019exc\u00e8s\nde travailleurs, c\u2019est l'insuffisance des clients. Il commet par exemple une\ngrossi\u00e8re erreur quand il consacre en priorit\u00e9 une part de la d\u00e9pense\npublique au remboursement anticip\u00e9 de la TVA aux entreprises sans aucun\nprofit pour l\u2019emploi. Alors que le logement social et les transports\nr\u00e9pondent \u00e0 des besoins urgents et sont cr\u00e9ateurs d\u2019un grand nombre\nd\u2019emplois.\n\nPourtant, tout cela ne suffira pas. M\u00eame la reprise de la croissance\nne pourra pas r\u00e9sorber tout 1e ch\u00f4mage. Et, c\u2019est pourquoi, je souhaite\nfortement un r\u00e9am\u00e9nagement complet du march\u00e9 du travail. Il n\u2019est pas\nnormal qu'on trouve d\u2019un c\u00f4t\u00e9 trois millions et demi de personnes sans\nemplois et qu\u2019on trouve d\u2019un autre c\u00f4t\u00e9 toutes sortes de t\u00e2ches n\u00e9cessaires\nqui ne sont prises en charge par personne, par exemple pour les jeunes\nenfants, les familles, les personnes \u00e2g\u00e9es ou les handicap\u00e9s. Pour cr\u00e9er et\nfinancer des emplois nouveaux, il faut une vraie implication, active, de\ntous les organismes qui, aujourd\u2019hui, se bornent passivement \u00e0 verser des\nallocations et une volont\u00e9 opini\u00e2tre de l\u2019Etat qui,_ peut proposer des\nexon\u00e9rations. (J . \u00cff\u2018N\n\nNM ,. . \u00bb/\n\nJ\u2019ai, en m\u00eame temps, la conviction qu\u2019un abaissement r\u00e9el de la\ndur\u00e9e du travail, joint \u00e0 une r\u00e9affectation des sommes consid\u00e9rables qui,\naujourd\u2019hui, ne financent que l\u2019inactivit\u00e9, peuvent permettre d\u2019\u00e9pargner \u00e0\ndes centaines de milliers de fran\u00e7ais le ch\u00f4mage qui les touche, ou\nsimplement qui les menace. Tout cela peut \u00eatre complexe. Mais, une r\u00e9elle\nmobilisation nationale avec l\u2019aide de l\u2019Etat peut trouver les ajustements\nn\u00e9cessaires. Les voies pour r\u00e9ussir sont nombreuses. Elles doivent toutes\n\u00eatre tent\u00e9es. Nous les \u00e9tudions aujourd\u2019hui et nous en ferons le coeur du\ncontrat que demain nous proposerons aux fran\u00e7ais.\n\nVoil\u00e0, mes amis, trois grandes questions de notre actualit\u00e9. Hier,\nj\u2019aurai pu vous parler de notre \u00e9cole, ou de notre politique commerciale\ninternationale, demain, je reparlerai sans aucun doute de notre \u00e9cole ou de\nl\u2019am\u00e9nagement du territoire. Mais, \u00e0 chaque fois, comme ce soir, je\nmontrerai en parole et en acte ce que peut et doit \u00eatre une opposition\nd\u00e9mocratique. La logique qui conduit M. BALLADUR est condamnable car\nelle privil\u00e9gie plus un type de pouvoir dans notre soci\u00e9t\u00e9 qu\u2019une r\u00e9elle\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n7\n\nvolont\u00e9 de r\u00e9duire les fractures dans notre pays. Nous devons prendre\nchaque mesure pour la juger selon sa r\u00e9alit\u00e9, nous devons nous attacher au\ntravail d\u2019explication, nous devons montrer quelles sont les propositions\nalternatives. -\n\nPour adapter une formule de Gambetta, je dirai que la forme de 1a\npolitique de M. BALLADUR trahit de plus en plus le fond et que ce fond\nn\u2019est pas celui qui convient au pays r\u00e9publicain. Et ce combat pour la\nR\u00e9publique n\u2019est pas d\u00e9pass\u00e9, bien au contraire ! Il redevient chaque jour\nplus d\u2019actualit\u00e9. Tout ce qui prend son parti des in\u00e9galit\u00e9s, en mati\u00e8re\nd\u2019\u00e9ducation, en mati\u00e8re d\u2019emploi, en mati\u00e8re de revenu, en mati\u00e8re\nd\u2019in\u00e9galit\u00e9s g\u00e9ographiques, travaille contre l\u2019id\u00e9e m\u00eame de la R\u00e9publique.\nCe n\u2019est pas dans 1e Lot que vous y serez insensibles !\n\nNous avons beaucoup \u00e0 faire ensemble. Les socialistes ont beaucoup\n\u00e0 prouver. Ils le savent, ils y travaillent. Ils savent aussi qu\u2019ils ne\nr\u00e9ussiront pas seuls. Notre avenir nous est commun, c\u2019est en 1e faisant\nensemble, qu\u2019on le fera Victorieux. . w...\n\n.\\:\u2018_;:I. r -.\\\\\n,i\n\n1\n\nK\u201c v5, \"\">\\'\u00ab .rr.\n\\;;-_\u2018;.>v\"\n\n \n\n", "key_words": {"Discours": 1, "Michel": 1, "Cahors": 2, "f\u00e9vrier": 1, "chers": 1, "tiens": 1, "premi\u00e8re": 1, "r\u00e9unions": 1, "publiques": 1, "avoir": 1, "faire": 4, "campagne": 1, "prochaines": 1, "\u00e9lections": 3, "choisi": 1, "parce": 1, "d\u00e9partement": 2, "bonne": 2, "illustration": 1, "d\u00e9put\u00e9s": 1, "gauche": 3, "MALVY": 1, "Bernard": 2, "Bravo": 1, "notre": 13, "efficace": 1, "chaleureux": 1, "Alain": 1, "h\u00e9las": 1, "entre": 2, "Socialistes": 1, "prouve": 1, "\u00e9tait": 1, "besoin": 1, "union": 1, "trompe": 1, "dernier": 1, "passage": 1, "municipales": 1, "partielles": 1, "gagner": 1, "cette": 4, "commencer": 1, "rendre": 1, "hommage": 1, "figure": 2, "r\u00e9publicaine": 1, "celle": 2, "Maurice": 2, "regret": 1, "pouvoir": 5, "respect": 1, "privil\u00e8ge": 1, "FAURE": 2, "comme": 4, "Ministre": 2, "capacit\u00e9": 1, "aller": 2, "aussi": 4, "fid\u00e9lit\u00e9": 1, "garderai": 1, "travail": 3, "fa\u00e7on": 2, "votre": 1, "depuis": 2, "sauront": 1, "montrer": 2, "dignes": 1, "encore": 1, "Martin": 1, "Pr\u00e9sident": 5, "Groupe": 1, "socialiste": 1, "quelle": 1, "t\u00e2che": 1, "difficile": 1, "fonction": 1, "Assembl\u00e9e": 1, "Nationale": 1, "domination": 1, "droite": 1, "mesure": 2, "gr\u00e2ce": 1, "flamme": 1, "sienne": 1, "organiser": 1, "collectif": 1, "reconnu": 2, "estim\u00e9": 1, "d\u00e9bat": 1, "trois": 5, "messages": 1, "question": 1, "souvent": 1, "envie": 1, "r\u00e9ponse": 1, "songeant": 1, "grande": 1, "ville": 1, "donn\u00e9e": 1, "opposant": 1, "autant": 1, "homme": 1, "responsabilit\u00e9s": 2, "tradition": 1, "comment": 1, "con\u00e7ois": 1, "\u00e9minemment": 1, "d\u00e9mocratique": 1, "crois": 1, "directeur": 1, "fran\u00e7aises": 1, "interdit": 1, "demande": 1, "chaque": 3, "justement": 1, "prendrai": 1, "grands": 3, "probl\u00e8mes": 1, "per\u00e7oivent": 1, "Bosnie": 2, "selon": 2, "formule": 2, "courante": 1, "mani\u00e8re": 2, "sommes": 2, "gouvern\u00e9s": 1, "enfin": 1, "ave\u00e7\u00e7e": 1, "proposent": 1, "nanti": 1, "drame": 1, "Sansma\u00f4ute": 1, "faute": 1, "communaut\u00e9": 1, "internationale": 1, "contribu\u00e9": 1, "f\u00e9d\u00e9ral": 1, "l\u00e2che": 1, "quand": 4, "Yougoslavie": 1, "courte": 1, "concentr\u00e9": 1, "pouvait": 1, "tenir": 1, "telle": 1, "clair": 1, "conflit": 1, "m\u00ealent": 1, "affrontements": 1, "heurt": 1, "calculs": 1, "d\u00e9cid\u00e9s": 1, "maintenir": 1, "venir": 2, "solution": 1, "politique": 4, "semblants": 1, "co\u00fbt\u00e9": 1, "humaines": 1, "succ\u00e8s": 2, "possible": 4, "Voici": 1, "plusieurs": 2, "analyse": 1, "serr\u00e9e": 1, "propos\u00e9": 3, "ultimatum": 1, "permettre": 2, "lev\u00e9e": 1, "si\u00e8ge": 1, "seule": 1, "possibilit\u00e9": 1, "cr\u00e9dible": 1, "trancher": 1, "noeud": 1, "f\u00e9licite": 1, "R\u00e9publique": 1, "travaill\u00e9": 1, "perspective": 2, "premier": 1, "r\u00e9sultat": 1, "rentr\u00e9e": 1, "limite": 1, "port\u00e9e": 1, "concessions": 1, "regretter": 1, "aurait": 2, "penser": 1, "convient": 2, "garantes": 1, "cessez": 2, "cadre": 1, "pr\u00e9cipiter": 1, "pacifique": 1, "d\u00e9termination": 1, "demeurer": 1, "militaire": 1, "rester": 1, "forte": 1, "dynamique": 1, "Obtenir": 1, "d\u00e9militarisation": 1, "Sarajevo": 1, "pla\u00e7ant": 1, "Nations": 1, "\u00e9tendre": 1, "autres": 2, "zones": 1, "reprendre": 1, "s\u00e9rieusement": 1, "voil\u00e0": 1, "principes": 1, "autre": 2, "particuli\u00e8res": 1, "para\u00eet": 1, "France": 3, "dizaines": 1, "milliers": 2, "protection": 1, "attitude": 1, "digne": 1, "continuerons": 1, "avancer": 1, "\u00e9videmment": 1, "quitus": 1, "semaine": 1, "lumi\u00e8re": 1, "scandale": 1, "d\u00e9mission": 1, "forc\u00e9e": 1, "pr\u00e9sidents": 1, "Radio": 1, "Soci\u00e9t\u00e9": 1, "Fran\u00e7aise": 1, "avait": 3, "moins": 2, "attir\u00e9": 1, "Canal": 1, "cha\u00eene": 1, "priv\u00e9e": 1, "r\u00e9ussi": 1, "p\u00e9riode": 1, "fleuron": 1, "audiovisuelle": 1, "pouvant": 1, "gouvernement": 2, "changer": 1, "permis": 1, "men\u00e9e": 1, "proches": 1, "toujours": 2, "assister": 1, "toute": 4, "d\u00e9part": 1, "contraint": 1, "doute": 2, "croire": 2, "Premier": 1, "inform\u00e9": 1, "lisant": 1, "journal": 1, "traduit": 1, "m\u00e9thode": 1, "cependant": 2, "trahit": 2, "faite": 2, "trentaine": 1, "assur\u00e9s": 1, "presque": 2, "capitalisme": 1, "rappeler": 1, "moeurs": 1, "financi\u00e8res": 1, "Gambetta": 1, "d\u00e9nonc\u00e9": 1, "talent": 1, "laissons": 1, "\u00e9garer": 1, "p\u00e9rip\u00e9ties": 1, "visibles": 1, "BALLADUR": 6, "marquer": 1, "fran\u00e7ais": 3, "empreinte": 1, "profond\u00e9ment": 1, "sp\u00e9cialit\u00e9": 1, "ainsi": 1, "privatisations": 2, "r\u00e9alis\u00e9es": 1, "privatiser": 1, "composer": 1, "Directeur": 1, "choisit": 1, "administrateurs": 1, "actionnaires": 1, "retenues": 1, "entreprises": 2, "valeur": 1, "r\u00e9elle": 1, "telles": 1, "confr\u00e9rie": 1, "groupes": 1, "seront": 1, "jugement": 1, "projet": 1, "pr\u00e9sente": 1, "d\u00e9mocratie": 1, "confisquant": 1, "pouvoirs": 1, "essentiels": 1, "montages": 1, "r\u00e9v\u00e9leront": 1, "dangereux": 1, "soci\u00e9t\u00e9": 3, "dirigeante": 1, "politiques": 1, "pourra": 2, "montrera": 1, "dynamisme": 1, "n\u00e9cessaire": 1, "mondiale": 1, "crit\u00e8re": 1, "financier": 1, "tombons": 1, "contradiction": 1, "majeure": 1, "inqui\u00e9tante": 1, "vouloir": 1, "rejet\u00e9": 1, "n\u00e9cessit\u00e9": 1, "favoriser": 1, "fortement": 1, "consommation": 1, "r\u00e9duction": 1, "temps": 1, "successivement": 1, "situation": 1, "commencerait": 1, "courant": 1, "milliards": 1, "charges": 2, "mille": 1, "avons": 2, "certes": 1, "commis": 1, "baisse": 1, "permise": 1, "croissance": 2, "s\u00e9rie": 1, "montrait": 1, "assez": 1, "voulons": 1, "pleinement": 1, "fid\u00e8les": 1, "devons": 6, "travailler": 1, "Samedi": 1, "socialistes": 2, "r\u00e9unissent": 1, "marquera": 1, "d\u00e9gagera": 1, "grandes": 2, "propositions": 1, "indiquera": 1, "Assises": 1, "monde": 1, "retrouve": 1, "celles": 1, "renonc\u00e9": 1, "r\u00e9former": 1, "reviendront": 1, "d\u00e9gager": 1, "d\u00e9marche": 1, "conscient": 1, "inqui\u00e9tudes": 1, "espoirs": 1, "changement": 1, "volont\u00e9": 2, "drames": 1, "humains": 1, "coh\u00e9sion": 1, "marges": 1, "importantes": 1, "pense": 1, "pouvons": 1, "attaquer": 1, "ch\u00f4mage": 2, "coeur": 2, "dirai": 2, "conviction": 2, "retrouver": 1, "grand": 2, "financ\u00e9": 1, "emprunt": 1, "europ\u00e9en": 1, "appel\u00e9": 1, "r\u00e9aliste": 1, "\u00e9conomistes": 1, "pourrait": 1, "donner": 1, "instruments": 1, "d\u00e9veloppant": 1, "investissant": 1, "aidant": 1, "technologies": 1, "emplois": 2, "stimulerait": 1, "cache": 1, "beaucoup": 2, "victoire": 1, "maintenant": 1, "Allemagne": 1, "objet": 1, "diff\u00e9rents": 1, "verrons": 1, "moment": 1, "relance": 1, "pr\u00e9sent": 1, "entrav\u00e9e": 1, "diff\u00e9rent": 1, "PASQUA": 1, "tient": 1, "diminution": 1, "mesurer": 1, "nourrit": 1, "commet": 1, "exemple": 2, "erreur": 1, "consacre": 1, "priorit\u00e9": 1, "remboursement": 1, "anticip\u00e9": 1, "Alors": 1, "logement": 1, "social": 1, "besoins": 1, "urgents": 1, "cr\u00e9ateurs": 1, "suffira": 1, "reprise": 1, "r\u00e9sorber": 1, "r\u00e9am\u00e9nagement": 1, "complet": 1, "march\u00e9": 1, "trouve": 2, "millions": 1, "personnes": 2, "toutes": 1, "sortes": 1, "t\u00e2ches": 1, "prises": 1, "charge": 1, "\u00e2g\u00e9es": 1, "cr\u00e9er": 1, "vraie": 1, "organismes": 1, "bornent": 1, "passivement": 1, "verser": 1, "opini\u00e2tre": 1, "proposer": 1, "abaissement": 1, "joint": 1, "r\u00e9affectation": 1, "consid\u00e9rables": 1, "financent": 1, "peuvent": 1, "centaines": 1, "nationale": 1, "trouver": 1, "voies": 1, "r\u00e9ussir": 1, "Elles": 1, "doivent": 1, "\u00e9tudions": 1, "ferons": 1, "demain": 1, "proposerons": 1, "questions": 1, "parler": 1, "reparlerai": 1, "aucun": 1, "\u00e9cole": 1, "parole": 1, "logique": 1, "conduit": 1, "condamnable": 1, "privil\u00e9gie": 1, "r\u00e9duire": 1, "fractures": 1, "juger": 1, "attacher": 1, "quelles": 1, "adapter": 1, "forme": 1, "celui": 1, "combat": 1, "contraire": 1, "redevient": 1, "prend": 1, "parti": 1, "mati\u00e8re": 2, "travaille": 1, "contre": 1, "serez": 1, "insensibles": 1, "savent": 1, "Notre": 1, "avenir": 1}}