{"id": "13_10_1984-Aix-les-Bains", "date": "13_10_1984", "year": "1984", "lieu": "Aix-les-Bains", "longitude": 5.915662265625002, "latitude": 45.696476406249985, "typologie": "discours dactylographie annote", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_180_20_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "DISCOURS DE M. LE MINISTRE\nDE L\u2019AGRICULTURE\nDEVANT LES \u201dASSISES DU PAYSAGE\u201d REUNIES _\nA AIX-LES-BAINS\nSAMEDI 13 OCTOBRE 198A.\n\nMadame la Pr\u00e9sidente, Monsieur le Pr\u00e9sident,\nMesdames, Messieurs,\n\nIl y a maintenant pr\u00e8s d\u2019un an, l\u2019avais, avec un certain\nnombre d\u2019entre vous d\u00e9j\u00e0, abord\u00e9 le th\u00e8me du paysage, a\nl\u2019occasion du Tricentenaire du Potager du Roy a VERSAILLES.\n\nJe m\u2019\u00e9tais f\u00e9licit\u00e9 du projet de la jeune f\u00e9d\u00e9ration\nfran\u00e7aise du paysage d\u2019organiser des Assises \u00e0 AlX\u2014les\u2014BAINS\nregroupant les acteurs concern\u00e9s par la d\u00e9finition d\u2019une\nnouvelle politique du paysage. Et Je suis heureux de\npouvoir saluer, aujourd\u2019hui, l\u2019\u00e9nergie de vos organisateurs\n\n \n\net les f\u00e9liciter d\u2019avoir r\u00e9ussi, pour la premi\u00e8re fois en\nFrance, a vous rassembler tous, \u00e9lus, W \u2018\n\n \n\nrepr\u00e9sentants d\u2019associations et, bien s\u00fbr, techniciens,\nautour du paysage, vous qui \u00eates la diversit\u00e9 des acteurs\nqui 1e modelez..\n\nC\u2019est que le paysage est le reflet d\u2019une soci\u00e9t\u00e9 : vouloir\nune politique de la qualit\u00e9 de nos paysages nous am\u00e8ne \u00e0\nnous interroger sur les fondements et les \u00e9quilibres\n\u00e9conomiques et culturels de nos soci\u00e9t\u00e9s.\n\nAinsi en est\u2014il de l\u2019agriculture.\n\nJ\u2019ai bien conscience du poids qu\u2019a eu et que continue\nd\u2019avoir la politique agricole dans l'\u00e9volution des paysages\nruraux. De ce point de vue aussi, le bilan de la politique\nagricole commune n\u2019est pas mauvais : des prix agricoles\nrelativement stables et, en g\u00e9n\u00e9ral, plus \u00e9lev\u00e9s que ceux\nd\u2019un march\u00e9 mondial fait de surplus, ont permis de conserver\nglobalement en Europe une bonne utilisation des sols, un\ntissu rural vivant, tout en assurant un approvisionnement\n\nf\u2019 \u2018 s.\n\n, '2\nl , l\nx a\n\n/.\n\n\u00e9quilibr\u00e9 des march\u00e9s.\n\nLes'm\u00e9canismes particuliers en faveur des zones d\u00e9favoris\u00e9es\nsont la pour att\u00e9nuer les handicaps et faire en sorte que\ndes emplois r\u00e9mun\u00e9rateurs puissent s\u2019y maintenir.\n\n \n\n \n\nCet enjeu politique majeur est en cause quand le Ministre\nque je suis d\u00e9fend \u00e0 Bruxelles ou a Luxembourg la politique\nagricole commune. Un effondrement des prix, cons\u00e9quence\nd\u2019une surproduction durable venant \u00e0 bout des m\u00e9canismes\n\nde r\u00e9gulation des march\u00e9s dans le domaine laitier, aurait\nboulevers\u00e9 l\u2019\u00e9conomie de bon nombre de r\u00e9gions agricoles,\nainsi que leur tissu social et culturel.\n\nConscient de la place que tient le vignoble, non seulement\ndans l\u2019\u00e9conomie, mais aussi dans la culture et le paysage\nde nos r\u00e9gions, nous veillons de m\u00eame sur la viticulture\nen faisant en sorte que l\u2019ensemble de la collectivit\u00e9\ncontinue d\u2019assurer les efforts indispensables \u00e0 son\nadaptation. 1\u00bb\u201dw'w\u201c\u201c\n\nll n\u2019y a pas que l\u2019agriculture pour d\u00e9terminer le paysage :\nle d\u00e9veloppement des d\u00e9placements autour et dans les\nagglom\u00e9rations, les bouleversements du tissu industriel,\nla r\u00e9alisation des grands \u00e9quipements sont constitutifs\n\nde paysages nouveaux...\n\nJe tiens a dire ma conviction que, dans ce contexte\nd\u2019ensemble, la qualit\u00e9 du paysage d\u00e9pend de la qualit\u00e9\nde la ma\u00eetrise du d\u00e9veloppement par les groupes sociaux\nconcern\u00e9s. Je suis frapp\u00e9 de voir combien la perte de\nvitalit\u00e9 d\u2019un groupe social se lit dans la d\u00e9gradation\ndu paysage qui l\u2019entoure : voyez certaines r\u00e9gions\n\n \n\ntouristiques, domin\u00e9es et en voie de destructuration. A\nl\u2019inverse, certains territoires donnent d\u2019eux\u2014m\u00eames une\nimage de qualit\u00e9, t\u00e9moin de la richesse de leur vie sociale :\nJe pense \u00e0 des villages de montagne, mais aussi a des\nensembles urbains r\u00e9cents en Europe.\n\nCette ma\u00eetrise est essentiellement une ma\u00eetrise locale du\nd\u00e9veloppement et, comme dans d\u2019autres pays engag\u00e9s avant\n\nnous dans la d\u00e9centrali\u00e8ation, le grand projet politique\nlanc\u00e9 depuis 1981 dans ce sens pour confier aux collectivit\u00e9s\nla responsabilit\u00e9 de leur am\u00e9nagement, marquera de mani\u00e8re\npositive, j\u2019en suis s\u00fbr, letpaysage fran\u00e7ais.\n\nCe qui est vrai des communes rurales l\u2019est aussi des\ncommunes urbaines : le r\u00f4le des collectivit\u00e9s locales est\nmajeur dans les \u00e9quilibres qui font la qualit\u00e9 de la ville,\nalors que les m\u00e9canismes du march\u00e9 conduisent souvent a leur\nrupture. Je citerai la localisation des activit\u00e9s, l\u2019implan\u2014\ntation et la qualit\u00e9 de l\u2019habitat ou, encore, les usages\n\nde l\u2019espace public, que les logiques financi\u00e8res, ou tout\nsimplement la logique du plus fort, \u00e9loignent de ce qui\nserait souhaitable.\n\nA cet \u00e9gard, il faut regretter que certains \u00e9lus, plus par\nattitude id\u00e9ologique que par r\u00e9alisme, croient devoir\nabandonner ce r\u00f4le indispensable de r\u00e9gulateur, d\u00e9volu \u00e0 la\ncollectivit\u00e9.\n\nLa s\u00e9gr\u00e9gation dans l\u2019habitat et ses cons\u00e9quences bien\nconnues sur l\u2019\u00e9cole, la domination d\u2019un groupe social sur\nle centre ville, la pr\u00e9\u00e9minence de la voiture automobile\ndans l\u2019espace public qui rejette l\u2019enfant de la ville,\ntout cela est g\u00e9n\u00e9rateur de tensions sociales et \u00e9conomiques.\nNe pas vouloir intervenir aujourd\u2019hui, cela veut dire\nintervenir trop tard, comme policier ou comme brancardier.\nVoil\u00e0 un champ concret du d\u00e9bat sur le lib\u00e9ralisme, loin\ndes abstractions et des faux\u2014semblants l\n\nSi j\u2019ai tenu \u00e0 faire ces quelques r\u00e9flexions, c\u2019est que\n\nJe sais combien tous, ici pr\u00e9sents, etes soucieux dans\n\nla pratique de votre profession de ne pas \u00eatre r\u00e9duits\n\nau r\u00f4le de d\u00e9corateur charg\u00e9 de dissimuler l\u2019inacceptable :\nle th\u00e8me de vos carrefours et ce que vous en avez rapport\u00e9\nvont bien dans ce sens.\n\n \n\nC\u2019est dans cet esprit que j\u2019incite a la prise en compte\ndu paysage dans les actions que le minist\u00e8re de l\u2019Agriculture\n\n \n\nconduit ou soutient dans l\u2019ensemble de la France.\nEC\u00c9FWWMW,\n\nPartant du principe que tout habitant du monde rural peut\n\n\u00eatre attach\u00e9 \u00e0 son paysage, non pas en raison de ses\n\nqualit\u00e9s esth\u00e9tiques mais bien pour ce qu\u2019il repr\u00e9sente\n\n\u00e9conomiquement, historiquement, culturellement, le choix\n\ndes actions engag\u00e9es a repos\u00e9 sur deux principes :\n\n\u2014 d\u2019une part, les interventions au titre du paysage doivent\ns\u2019int\u00e9grer dans les am\u00e9nagements existants et non pas se\nsurajouter \u00e0 eux en g\u00eanant ou en concurren\u00e7ant le\nd\u00e9veloppement de ces am\u00e9nagementS-;\n\n\u20194\u2019 _. .\n\nf\" \"K\n.7\n\nl\n\n- d\u2019autre part, la prise en compte du paysage doit s\u2019appli\u2014\nquer \u00e0 toutes les r\u00e9gions sans restriction, quelle que\n\n \n\nsoit la perception esth\u00e9tique que peuvent en avoir les\ncitadins, car tout habitant du monde rural est concern\u00e9\npar l\u2019\u00e9volution de son paysage.\n\nIl s\u2019agit donc beaucoup plus d\u2019assurer l\u2019identit\u00e9 et la\ndiversit\u00e9 des paysages fran\u00e7ais, en s\u2019int\u00e9ressant \u00e0 leur\nproduction, \u00e0 leurs am\u00e9nagements et a leur gestion, que\n\n \n\n \n\nde prot\u00e9ger ou de fixer un patrimoine particulier.\n\nCette approche conduit \u00e0 privil\u00e9gier deux niveaux dans\n\n \n\nl\u2019action\n\nl. Tout d\u2019abord, le paysage doit \u00eatre pr\u00e9sent dans la\nd\u00e9finition des projets de d\u00e9veloppement d\u2019un pays : le\npays doit avoir sa place dans la conduite des diff\u00e9rentes\nproc\u00e9dures d\u2019am\u00e9nagement (chartes intercommunales, Parcs\nnaturels r\u00e9gionaux, remembrements ...).\n\n2. ll doit l\u2019\u00eatre aussi dans la conduite d\u2019un maximum\nd\u2019op\u00e9rations d\u2019am\u00e9nagement rural ou d\u2019\u00e9quipement : remem\u2014\nbrement, reboisement, am\u00e9nagements de cours d\u2019eau, lotis\u2014\nsement, b\u00e2timents d\u2019\u00e9levage...\n\nO\n\nJe d\u00e9velopperai un peu plus le cas du remembrement, parce\nqu\u2019il a fait l\u2019objet de nombreuses critiques venant\nparticuli\u00e8rement d\u2019associations inqui\u00e8tes de son impact\n\u00e9cologique et paysager.\n\nOn a longtemps accus\u00e9 le remembrement de transformer syst\u00e9-\nmatiquement tout bocage en plaine c\u00e9r\u00e9ali\u00e8re, d\u00e9nu\u00e9e\nd\u2019attrait : habitants, r\u00e9sidents secondaires ou simples\ntouristes de passage ose, seraientirquve\u2019s condamn\u00e9s \u00e0 Sllb\u00ef\n\nun paysage model\u00e9 par la seule rentabilit\u00e9 \u00e9conomique.\n\n \n\n \n\nAujourd\u2019hui, cela ne peut plus \u00eatre vrai, si tant est que\ncela Lal J\u00efna\u00efsl \u00e9\u00cbl\u00e2 la l\u00e9slslallon _ J, l,\n\ns\u2019est transform\u00e9e (\u00e9tudes d\u2019impact obligatoires, possibilit\u00e9s\nde couplage du remembrement avec des op\u00e9rations d\u2019urbanismes,\netc...), et surtout les mentalit\u00e9s ont \u00e9volu\u00e9 : il est maintenantr\npossible d\u2019int\u00e9grer, sans honte ni complexe, un projet\npaysager dans un remembrement, voire m\u00eame de consid\u00e9rer\ntoute op\u00e9ration d\u2019am\u00e9nagement comme une opportunit\u00e9 de\nrestauration, de cr\u00e9ation de paysage.\n\nLe souci du paysage doit intervenir tr\u00e8s t\u00f4t dans le\nd\u00e9roulement du remembrement pour parvenir \u00e0 un accord\n\npaysager avant d\u2019aborder les discussions sur le foncier. Il doit\nse poursuivre tr\u00e8s tard pour \u00e9viter qu\u2019un bon projet ne\n\nsoit d\u00e9figur\u00e9 par une r\u00e9alisation mal contr\u00f4l\u00e9e ou une\nmaintenance mal assur\u00e9e, vtout en recueillant le plus\n\nlarge consensus.\n\n \n\n/,\n\nr y\n. . ,\n\u2018x\n\n, ,1\n\u2018\u00ab..._ _\n\nL\u2019aspect du paysage apr\u00e8s un remembrement n\u2019est\u2014il pas\nr\u00e9v\u00e9lateur du niveau de coh\u00e9sion de la communaut\u00e9 concern\u00e9e ?\nEt de sa capacit\u00e9, non pas a se prot\u00e9ger contre un am\u00e9na-\ngement agricole, mais au contraire \u00e0 porter un nouveau\npaysage rural int\u00e9grant totalement la fonction agricole ?\n\nLa mise en oeuvre d\u2019une telle ambition suppose une\nd\u00e9multiplication des interventions paysag\u00e8res.\n\n \n\n \n\nVous savez que, malgr\u00e9 les difficult\u00e9s budg\u00e9taires, nous\navons souhait\u00e9, depuis 1982, fournir aux Directions\nD\u00e9partementales de l\u2019Agriculture des moyens d\u2019\u00e9tude avec\nles cr\u00e9dits d\u2019assistance paysag\u00e8re.\n\nCes cr\u00e9dits, certes modestes, permettent cependant aux\nservices ext\u00e9rieurs de passer des contrats temporaires\navec des paysagistes pour assurer une prise en compte du\npaysage dans les actions d\u2019am\u00e9nagement rural qu\u2019ils\nconduisent. Les services associent,pour chaque op\u00e9ration,\naux \u00e9quipes d\u2019ing\u00e9nieurs et de techniciens un paysagiste\nqui assure cette prise en compte dans toute la phase de\nconception et de r\u00e9alisation du projet. En permettant a ses\ning\u00e9nieurs, techniciens et charg\u00e9s d\u2019\u00e9tudes d\u2019am\u00e9nagement\nrural de collaborer avec des paysagistes, le Minist\u00e8re de\nl\u2019Agriculture a pour objectif de mettre a la disposition\ndes collectivit\u00e9s rurales des \u00e9quipes pluridisciplinaires\nauxquelles ses sp\u00e9cialistes apportent une dimension\n\n...m\n\ncompl\u00e9mentaire.' \u00e0j.\u2018 *\u00cf)\nCes quelques moyens venant du Minist\u00e8re de l\u2019Agriculture\n\ns\u2019ajoutent \u00e0 ceux mis\nen place par d\u2019autres minist\u00e8res, tout particuli\u00e8rement par\nle Minist\u00e8re de l\u2019Environnement avec qui nous menons de\nnombreuses actions conjointes dans les domaines des\nam\u00e9nagements hydrauliques, des am\u00e9nagements fonciers, des\nreboisemehts ou des b\u00e2timents d'\u00e9levage.\n\n \n\n10.\n\nNous conduisons ensemble des exp\u00e9riences de formation et de\nsensibilisation en mati\u00e8re agricole dans le cadre, soit des\n\u00e9tablissements d\u2019enseignement, soit de la formation permanente.\n\nIl est bien \u00e9vident aussi que les co\u2014financement locaux\nt\u00e9moignent de l\u2019implication des collectivit\u00e9s territoriales\ndans ces actions, comme la concertation ou la collaboration\nsuivie avec les diff\u00e9rents organismes locaux exer\u00e7ant des\nresponsabilit\u00e9s dans le m\u00eame domaine et, tout particuli\u00e8rement,\n\navec les C.A.U.E. W \u00c0\u2019\u00c2M \u00abMM \u201dW\n\n....\n\nPour une politique du paysage, l\u2019Etat doit exercer sa\nresponsabilit\u00e9 sur les grands \u00e9quilibres \u00e9conomiques et\nd\u2019am\u00e9nagement du territoire, je l\u2019ai soulign\u00e9 \u00e0 propos\nde la politique agricole.\n\nIl doit aussi, comme nous venons de le dire, appuyer les\ncollectivit\u00e9s territoriales dans leur r\u00f4le de ma\u00eetrise\ndu d\u00e9veloppement local.\n\nIl revient enfin a l\u2019Etat, dans la tradition fran\u00e7aise,\nd\u2019assurer la formation des techniciens sur lesquels les\n\u00e9lus et l\u2019ensemble des forces sociales pourront s\u2019appuyer :\nj\u2019en viens au projet d\u2019Institut Fran\u00e7ais du Paysage.\n\n \n\n11.\n\nJe sais, Madame la Pr\u00e9sidente, que la F\u00e9d\u00e9ration Fran\u00e7aise\ndu Paysage attend du Gouvernement qu\u2019il concr\u00e9tise les\npremi\u00e8res d\u00e9clarations faites \u00e0 son sujet, en particulier\npar moi\u2014m\u00eame en d\u00e9cembre dernier, \u00e0 VERSAILLES.\n\nO\u00f9 en sommes\u2014nous aujourd\u2019hui ? Je confirme les objectifs\nassign\u00e9s a l\u2019Institut Fran\u00e7ais du Paysage :\n\n\u2014 il doit assurer la formation initiale des paysagistes DPLG,\nouverte largement \u00e0 ceux qui ont vocation \u00e0 d\u00e9terminer le\npaysage (ing\u00e9nieurs, architectes, urbanistes...), ainsi que\nla formation continue ; ;\u00c6\u201d\u201c\u0178\u201c#t\n\n\u2014 il a une mission de recherche th\u00e9orique et exp\u00e9rimentale,\nd\u00e9j\u00e0 bien engag\u00e9e dans le cadre actuel J\n\n\u2014 il doit enfin promouvoir les exp\u00e9riences fran\u00e7aises et\n\u00e9trang\u00e8res par la cr\u00e9ation d\u2019un centre d\u2019\u00e9changes d\u2019exp\u00e9\u2014\nriences en mati\u00e8re d\u2019am\u00e9nagement paysager.\n\nD\u2019une fa\u00e7on ou d\u2019une autre, l\u2019l.F.P. s\u2019adresse a tout le\nmilieu professionnel, et, au del\u00e0, a tous les acteurs qui\nmod\u00e8lent le paysage : il doit ainsi avoir l\u2019ambition de\n\nd\u00e9venir un v\u00e9ritable p\u00f4le professionnel dans son domaine.\n\nCela montre bien sa dimension interminist\u00e9rielle, et les\nmoyens que nous devons mettre en commun, en particulier avec\n. . . et . . .\nle Minist\u00e8re de l\u2019Env1ronhement/ le Minist\u00e8re de l\u2019Urbanisme,\n\ndu Logement et des Transports.\n\n \n\n12.\n\nJe suis en mesure de vous annoncer la signature prochaine\nd\u2019un d\u00e9cret cr\u00e9ant l\u2019\u00e9tablissement public national \u00e0\ncaract\u00e8re administratif, d\u00e9nomm\u00e9 : \u201dInstitut Fran\u00e7ais du\nPaysage de Versailles-Guyancourt\u201d et install\u00e9, comme je l\u2019avais\nannonc\u00e9, a GUYANCOURT.\n\nCe premier decret devra \u00eatre suivi, en 1985, d\u2019un second\ntexte d\u00e9finissant les structures de l\u2019\u00e9tablissement, ainsi\nque la composition du conseil d\u2019administration, dont je\nsouhaite qu\u2019il soit compos\u00e9 en harmonie avec les r\u00e8gles\n\nen vigueur dans l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et dans l\u2019ensei\u2014\ngnement agricole.\n\nUn arr\u00eat\u00e9 devra enfin pr\u00e9ciser les modalit\u00e9s du fonctionnement\np\u00e9dagogique, en tenant compte, d\u2019une part de l\u2019\u00e9volution\n\ndes \u00e9tudes d\u2019architecture et, d'autre part, desrr\u00e9flexions en\ncours sur l\u2019ensemble de l\u2019enseignement sup\u00e9rdeur agronomique\nengag\u00e9es par le rapport MOTHES. {wa SEP}\n\nIl est bien \u00e9vident que je souhaite la plus large concertation\npour l'\u00e9tablissement de ces textes, avec toutes les parties\nconcern\u00e9es : je pense particuli\u00e8rement a la F\u00e9d\u00e9ration\nFran\u00e7aise du Paysage, ainsi qu\u2019aux organisations des\nentreprises du paysage.\n\nNous devrons, aussi, veiller a l\u2019organisation des passerelles\npermettant de rejoindre la fili\u00e8re principale \u00e0 des niveaux\nbaccalaur\u00e9at plus deux ann\u00e9es, ou plus trois ann\u00e9es d\u2019\u00e9tudes\n\n \n\n13.\n\npour des \u00e9tudiants issus d\u2019autres formations (B.T.S., premier\ncycle d\u2019architecture, ing\u00e9nieurs des techniques horticoles\nd\u2019Angers...).\n\nIl faudra \u00e9galement assurer a ceux qui ne suivraient pas\ntoute la fili\u00e8re a l\u2019Institut Fran\u00e7ais du Paysage, soit une\nSpossibilit\u00e9 de poursuivre leurs \u00e9tudes dans un autre\n\u00e9tablissement, soit une reconnaissance de leur niveau acquis.\n\nL\u2019\u00e9laboration de ces textes devra etre men\u00e9e \u00e0 son terme\npour que la rentr\u00e9e de 1985 puisse se faire dans le cadre\nde l\u2019I.F.P., qui aura re\u00e7u sa premi\u00e8re dotation en personnel.\n\nC\u2019est aussi en 1985 que nous devrons d\u00e9signer l\u2019\u00e9quipe de\nma\u00eetrise d\u2019oeuvre des nouveaux loc\u00e2\u00cb\u00cfgy\u00ee\u00efa\u00eeu\u00e2\u00e2mand\u00e9\nqu\u2019elle comporte obligatoirement un paysagiste.\n\nl.;\u00ce\u00ee-\u2018\u00ce\" \"\nAinsi, j\u2019esp\u00e8re que GUYANCOURT verra sa premi\u00e8re rentr\u00e9e\nscolaire en 1987. Ce sera l\u2019\u00e9tablissement central, mais pas\nle lieu unique de la formation et des activit\u00e9s de l\u2019I.F.P.\nles installations et le cadre de VERSAILLES devront \u00eatre utilis\u00e9s\net j\u2019esp\u00e8re que des antennes se constitueront dans les r\u00e9gions\nsur les th\u00e8mes li\u00e9s \u00e0 l\u2019enseignement et aux pr\u00e9occupations\nlocales. Je note ainsi, avec satisfaction, les conventions\nd\u00e9j\u00e0 pass\u00e9es, par exemple avec le Conseil R\u00e9gional du\n\nNord\u2014Pas de Calais.\n\n \n\n14.\n\nCes conventions permettent \u00e0 la fois une impr\u00e9gnation locale\ndes \u00e9tudiants, et peuvent conforter les acteurs locaux\ndans leur capacit\u00e9 \u00e0 prendre en compte le paysage.\n\nTelles sont, Madame la Pr\u00e9sidente, Mesdames, Messieurs,\nles quelques nouvelles de cette r\u00e9alisation vitale pour le\nd\u00e9veloppement du paysage fran\u00e7ais, que je tenais \u00e0 vous\napporter aujourd\u2019hui.\n\nLa t\u00e2che est difficile, puisque notre pays d\u00e9couvre plus\ntardivementhue ses voisins europ\u00e9ens l\u2019importance de cette\ndiscipline de paysagiste, alors m\u00eame que les difficult\u00e9s\n\u00e9conomiques pourraient encore nous en \u00e9loigner.\n\n. , \u201c\u2018I\\\n\n1 l'a\n1\n\u2018 .\n\n,\n\nMesdames, Messieurs,\n\nJe crois que c\u2019est Cesare PAVESE qui disait qu\u2019\u00e0 partir de\nquarante ans, un homme est responsable de son visage.\n\nA partir de quarante si\u00e8cles, une soci\u00e9t\u00e9 est s\u00fbrement,\nelle aussi, responsable de ses paysages.\n\nMieux que tout autre \u00e9l\u00e9ment de notre vie quotidienne, le\npaysage traduit l\u2019apaisement ou les inqui\u00e9tudes, l\u2019aspiration\n\n \n\n15.\n\na l'ordre ou l\u2019attrait de la libert\u00e9, le respect des\ndiff\u00e9rences ou le poids des privil\u00e8ges. C\u2019est un r\u00e9v\u00e9lateur\ne\u00e4ceptionnel de l\u2019ordre social : c'est avec vous tous que\nnous devons contribuer \u00e0 ce que nos paysages de France\nexpriment les mutations de notre soci\u00e9t\u00e9 dans le respect\n\nde ses \u00e9quilibres humains et de son histoire. Il en est\n\ndu temps et de l\u2019\u00e9volution sociale comme de la nature :\n\non ne leur commande bien qu\u2019en leur ob\u00e9issant.\n\nf A?\n\u00ab11%,...\n00000\n\nz\u00e9\u00ee\u00e4y\u00ffwu, JQN \u00ce\u00ffuj LA\u00bb 7 \ufb01a\u00f1\u00eeeh Q>V\u00ee\u00e0\u00e4\u00e4\u00eeuL _\n\n\u00ab M\u00e9wll\u2018m __ Wtwm\u00efmmm W-\n\n'AQ ew\u00e4\u00e6m\u00e2 LJQML\u00c6\n' Mg, K\u00ceV\u00c8\u00ce M\u00cbA\u00cbWVV' \u00dbt \u00ffum MME \u00fc\n\nMM ' m www\u2014 W? z. mg\n\n\u2018\u00e9p WWW\u0152 \u00c7\u00bb 9\n\n43W\u201d) KCWW\u00cfL\nvwrx A\u0153huJLt\u00eel a\u00c6/de'\ufb01 (L chLAEAUI A\u0152\u00cfWW\n\nW\u00e6l se.\n\n \n\n \n\n", "key_words": {"DISCOURS": 1, "REUNIES": 1, "OCTOBRE": 1, "Monsieur": 1, "maintenant": 1, "abord\u00e9": 1, "th\u00e8me": 2, "Tricentenaire": 1, "Potager": 1, "f\u00e9licit\u00e9": 1, "projet": 4, "jeune": 1, "paysage": 14, "Assises": 1, "acteurs": 3, "concern\u00e9s": 1, "d\u00e9finition": 1, "politique": 6, "heureux": 1, "f\u00e9liciter": 1, "premi\u00e8re": 3, "rassembler": 1, "diversit\u00e9": 1, "reflet": 1, "soci\u00e9t\u00e9": 3, "qualit\u00e9": 4, "paysages": 4, "am\u00e8ne": 1, "interroger": 1, "fondements": 1, "culturels": 1, "conscience": 1, "poids": 2, "agricole": 3, "point": 1, "bilan": 1, "commune": 1, "mauvais": 1, "stables": 1, "\u00e9lev\u00e9s": 1, "march\u00e9": 2, "mondial": 1, "permis": 1, "Europe": 1, "bonne": 1, "utilisation": 1, "rural": 6, "assurant": 1, "particuliers": 1, "faveur": 1, "zones": 1, "att\u00e9nuer": 1, "handicaps": 1, "faire": 3, "sorte": 2, "emplois": 1, "r\u00e9mun\u00e9rateurs": 1, "puissent": 1, "enjeu": 1, "majeur": 1, "cause": 1, "quand": 1, "d\u00e9fend": 1, "Bruxelles": 1, "Luxembourg": 1, "effondrement": 1, "surproduction": 1, "durable": 1, "venant": 2, "r\u00e9gulation": 1, "march\u00e9s": 1, "domaine": 2, "nombre": 1, "r\u00e9gions": 2, "tissu": 2, "social": 4, "place": 3, "tient": 1, "aussi": 6, "culture": 1, "veillons": 1, "faisant": 1, "efforts": 1, "indispensables": 1, "d\u00e9terminer": 2, "d\u00e9veloppement": 4, "d\u00e9placements": 1, "autour": 1, "bouleversements": 1, "r\u00e9alisation": 4, "grands": 2, "\u00e9quipements": 1, "tiens": 1, "conviction": 1, "d\u00e9pend": 1, "ma\u00eetrise": 3, "groupes": 1, "frapp\u00e9": 1, "combien": 2, "perte": 1, "groupe": 2, "voyez": 1, "certaines": 1, "domin\u00e9es": 1, "certains": 2, "territoires": 1, "donnent": 1, "t\u00e9moin": 1, "richesse": 1, "sociale": 2, "pense": 2, "villages": 1, "urbains": 1, "r\u00e9cents": 1, "essentiellement": 1, "locale": 1, "comme": 8, "engag\u00e9s": 1, "grand": 1, "depuis": 2, "confier": 1, "responsabilit\u00e9": 1, "marquera": 1, "letpaysage": 1, "communes": 1, "rurales": 2, "urbaines": 1, "collectivit\u00e9s": 3, "locales": 1, "\u00e9quilibres": 3, "m\u00e9canismes": 1, "conduisent": 1, "souvent": 1, "citerai": 1, "localisation": 1, "logiques": 1, "logique": 1, "\u00e9loignent": 1, "regretter": 1, "id\u00e9ologique": 1, "croient": 1, "indispensable": 1, "d\u00e9volu": 1, "s\u00e9gr\u00e9gation": 1, "cons\u00e9quences": 1, "domination": 1, "centre": 2, "pr\u00e9\u00e9minence": 1, "voiture": 1, "public": 2, "rejette": 1, "g\u00e9n\u00e9rateur": 1, "tensions": 1, "sociales": 2, "vouloir": 1, "intervenir": 2, "policier": 1, "champ": 1, "concret": 1, "d\u00e9bat": 1, "abstractions": 1, "quelques": 3, "soucieux": 1, "pratique": 1, "votre": 1, "profession": 1, "d\u00e9corateur": 1, "charg\u00e9": 1, "dissimuler": 1, "carrefours": 1, "esprit": 1, "prise": 4, "actions": 4, "minist\u00e8re": 1, "soutient": 1, "principe": 1, "habitant": 2, "monde": 2, "attach\u00e9": 1, "raison": 1, "esth\u00e9tiques": 1, "engag\u00e9es": 1, "repos\u00e9": 1, "principes": 1, "interventions": 2, "titre": 1, "am\u00e9nagements": 4, "existants": 1, "g\u00eanant": 1, "concurren\u00e7ant": 1, "compte": 4, "toutes": 2, "quelle": 1, "perception": 1, "esth\u00e9tique": 1, "peuvent": 2, "avoir": 3, "beaucoup": 1, "leurs": 2, "prot\u00e9ger": 2, "fixer": 1, "patrimoine": 1, "approche": 1, "conduit": 1, "privil\u00e9gier": 1, "niveaux": 1, "pr\u00e9sent": 1, "projets": 1, "conduite": 2, "remembrements": 1, "cours": 1, "b\u00e2timents": 2, "d\u00e9velopperai": 1, "nombreuses": 1, "critiques": 1, "inqui\u00e8tes": 1, "longtemps": 1, "accus\u00e9": 1, "remembrement": 4, "transformer": 1, "bocage": 1, "plaine": 1, "r\u00e9sidents": 1, "secondaires": 1, "passage": 1, "condamn\u00e9s": 1, "model\u00e9": 1, "seule": 1, "rentabilit\u00e9": 1, "J\u00efna\u00efsl": 1, "l\u00e9slslallon": 1, "transform\u00e9e": 1, "couplage": 1, "op\u00e9rations": 1, "surtout": 1, "mentalit\u00e9s": 1, "\u00e9volu\u00e9": 1, "honte": 1, "voire": 1, "op\u00e9ration": 1, "opportunit\u00e9": 1, "cr\u00e9ation": 2, "souci": 1, "parvenir": 1, "avant": 1, "discussions": 1, "poursuivre": 2, "\u00e9viter": 1, "d\u00e9figur\u00e9": 1, "contr\u00f4l\u00e9e": 1, "vtout": 1, "recueillant": 1, "apr\u00e8s": 1, "niveau": 2, "coh\u00e9sion": 1, "communaut\u00e9": 1, "concern\u00e9e": 1, "contre": 1, "contraire": 1, "porter": 1, "int\u00e9grant": 1, "totalement": 1, "fonction": 1, "oeuvre": 1, "telle": 1, "ambition": 1, "suppose": 1, "savez": 1, "malgr\u00e9": 1, "difficult\u00e9s": 1, "fournir": 1, "moyens": 2, "cr\u00e9dits": 1, "certes": 1, "permettent": 2, "cependant": 1, "ext\u00e9rieurs": 1, "passer": 1, "contrats": 1, "paysagistes": 2, "assurer": 3, "services": 1, "chaque": 1, "\u00e9quipes": 2, "techniciens": 3, "assure": 1, "cette": 2, "toute": 1, "phase": 1, "permettant": 1, "charg\u00e9s": 1, "collaborer": 1, "Minist\u00e8re": 5, "objectif": 1, "mettre": 2, "sp\u00e9cialistes": 1, "apportent": 1, "particuli\u00e8rement": 2, "menons": 1, "conjointes": 1, "domaines": 1, "conduisons": 1, "ensemble": 1, "exp\u00e9riences": 2, "formation": 6, "mati\u00e8re": 2, "\u00e9vident": 2, "concertation": 1, "diff\u00e9rents": 1, "organismes": 1, "locaux": 1, "exer\u00e7ant": 1, "exercer": 1, "\u00e9conomiques": 1, "soulign\u00e9": 1, "venons": 1, "appuyer": 1, "territoriales": 1, "revient": 1, "enfin": 3, "tradition": 1, "lesquels": 1, "forces": 1, "pourront": 1, "viens": 1, "Fran\u00e7ais": 4, "Madame": 2, "F\u00e9d\u00e9ration": 1, "Paysage": 2, "attend": 1, "Gouvernement": 1, "concr\u00e9tise": 1, "d\u00e9clarations": 1, "faites": 1, "d\u00e9cembre": 1, "confirme": 1, "initiale": 1, "largement": 1, "vocation": 1, "ainsi": 3, "continue": 1, "mission": 1, "recherche": 1, "th\u00e9orique": 1, "engag\u00e9e": 1, "cadre": 2, "actuel": 1, "promouvoir": 1, "fran\u00e7aises": 1, "fa\u00e7on": 1, "v\u00e9ritable": 1, "professionnel": 1, "montre": 1, "dimension": 1, "devons": 2, "particulier": 1, "Logement": 1, "mesure": 1, "annoncer": 1, "signature": 1, "d\u00e9cret": 1, "cr\u00e9ant": 1, "national": 1, "d\u00e9nomm\u00e9": 1, "premier": 1, "decret": 1, "devra": 3, "d\u00e9finissant": 1, "structures": 1, "composition": 1, "conseil": 1, "compos\u00e9": 1, "harmonie": 1, "vigueur": 1, "sup\u00e9rieur": 1, "arr\u00eat\u00e9": 1, "pr\u00e9ciser": 1, "modalit\u00e9s": 1, "tenant": 1, "\u00e9tudes": 2, "desrr\u00e9flexions": 1, "sup\u00e9rdeur": 1, "rapport": 1, "souhaite": 1, "large": 1, "organisations": 1, "veiller": 1, "rejoindre": 1, "fili\u00e8re": 2, "principale": 1, "trois": 1, "ann\u00e9es": 1, "\u00e9tudiants": 1, "issus": 1, "formations": 1, "ing\u00e9nieurs": 1, "techniques": 1, "faudra": 1, "\u00e9galement": 1, "suivraient": 1, "reconnaissance": 1, "textes": 1, "men\u00e9e": 1, "rentr\u00e9e": 1, "puisse": 1, "dotation": 1, "devrons": 1, "d\u00e9signer": 1, "nouveaux": 1, "comporte": 1, "obligatoirement": 1, "GUYANCOURT": 1, "verra": 1, "unique": 1, "activit\u00e9s": 1, "installations": 1, "VERSAILLES": 1, "devront": 1, "antennes": 1, "constitueront": 1, "th\u00e8mes": 1, "exemple": 1, "Conseil": 1, "R\u00e9gional": 1, "conventions": 1, "impr\u00e9gnation": 1, "conforter": 1, "capacit\u00e9": 1, "prendre": 1, "nouvelles": 1, "vitale": 1, "tenais": 1, "t\u00e2che": 1, "puisque": 1, "notre": 3, "d\u00e9couvre": 1, "voisins": 1, "europ\u00e9ens": 1, "alors": 1, "pourraient": 1, "encore": 1, "crois": 1, "Cesare": 1, "PAVESE": 1, "disait": 1, "partir": 2, "homme": 1, "responsable": 2, "quarante": 1, "autre": 1, "\u00e9l\u00e9ment": 1, "traduit": 1, "respect": 1, "contribuer": 1, "mutations": 1, "humains": 1, "temps": 1, "nature": 1, "commande": 1, "\ufb01a\u00f1\u00eeeh": 1, "Wtwm\u00efmmm": 1, "ew\u00e4\u00e6m\u00e2": 1, "K\u00ceV\u00c8\u00ce": 1, "A\u0153huJLt\u00eel": 1, "chLAEAUI": 1}}