{"id": "01_06_1990-Poitiers", "date": "01_06_1990", "lieu": "Poitiers", "longitude": 0.36695181494661894, "latitude": 46.58231935943061, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_200_01_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "PREMIER MINISTRE\n\n \n\nSERVICE DE PRESSE\n\nINTERVENTION DE MONSIEUR LE PREMIER MINISTRE\n\nVISITE A L\u2019ARMEE DE TERRE\nPOITIERS - SAINT\u2014MAIXENT\n\nVendredi 1er Juin 1990 . \u00d4\nE WAT/ONALES\n\n \n\nMonsieur le Ministre,\n\nMon G\u00e9n\u00e9ral,\n\nMessieurs les Officiers G\u00e9n\u00e9raux,\nMesdames, Messieurs,\n\nJe suis heureux de me trouver aujourd'hui au sein\nde l\u2019arm\u00e9e de terre, heureux surtout d\u2019avoir ainsi l'occasion\nde rencontrer celles et ceux qui, par leur travail et leur\nd\u00e9vouement quotidiens, permettent \u00e0 notre pays de disposer\nd'un outil de d\u00e9fense efficace et moderne. J'ai pr\u00e9cis\u00e9ment\nsouhait\u00e9 cette deuxi\u00e8me rencontre pour m\u2019adresser \u00e0 vous, qui\n\u00eates l\u2019arm\u00e9e de terre, et vous dire l\u2018importance que\nj\u2019attache \u00e0 votre engagement au service de la France et de\nson ambition.\n\nMa visite est donc d\u2019abord l\u2019occasion pour moi de\nvous rencontrer, de vous \u00e9couter et de vous assurer de ma\nconfiance : assur\u00e9ment, l\u2019arm\u00e9e de Terre m\u00e9rite qu'on lui\nrende hommage. -\n\nD'abord, je n\u2019ignore pas les lourdes contraintes\ninh\u00e9rentes \u00e0 vos fonctions, comme la mobilit\u00e9 permanente, les\nconditions de travail parfois p\u00e9nibles, les difficult\u00e9s\nqu\u2019\u00e9prouvent vos \u00e9pouses \u00e0 conserver leur \u00e9ventuel emploi,\ncelles rencontr\u00e9es pour garantir une scolarit\u00e9 stable \u00e0 vos\nenfants.\n\nmaturm\u0153sw\n. . . . M\u201d! NALE\u00cb/l\nLe gouvernement a donc dec1de un certain nombre\u2018\u00fbe\u2019\nmesures significatives destin\u00e9es \u00e0 prendre en compte, dans le\ncadre des ressources budg\u00e9taires disponibles, la sp\u00e9cificit\u00e9\nde la condition militaire. J'y attache une attention\nparticuli\u00e8re. Je n\u2019ignore pas que les sommes allou\u00e9es n'ont\npas combl\u00e9 vos attentes individuelles : c\u2019est cependant un\neffort budg\u00e9taire important. Je sais pouvoir compter sur le\n\nMinistre de la D\u00e9fense pour relayer et mettre en oeuvre le\nsouci que j\u2019ai de vos conditions de vie et de travail.\n\n \n  \n\nPar la richesse de' ses traditions militaires,\nl'extr\u00eame diversit\u00e9 des comp\u00e9tences des hommes et des femmes\nqui la composent, par le nombre \u00e9lev\u00e9 enfin d\u2019appel\u00e9s dans\nses rangs -pr\u00e8s de 180 000 chaque ann\u00e9e- l\u2019Arm\u00e9e de Terre\njoue un r\u00f4le essentiel pour assurer la coh\u00e9sion de la Nation.\nElle contribue bien s\u00fbr \u00e0 diffuser l'esprit de d\u00e9fense gr\u00e2ce\nau service national qui reste et sera l\u2019un des ciments de\nl'unit\u00e9 de notre pays : quels que soient les changements que\nconna\u00eetra notre arm\u00e9e, elle restera une arm\u00e9e de conscrits.\nMonsieur le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique l\u2019a rappel\u00e9 \u00e0 Valmy :\nrien ne saurait remplacer l\u2019effort collectif de la nation\npour sa d\u00e9fense.\n\nArm\u00e9e proche de la Nation, vous servez celle-ci en\naccomplissant de multiples actions de service public : votre\nconcours est pr\u00e9cieux en cas de feu de for\u00eat, de cyclone ou\nde tremblement de terre.\n\n \n\n \n\n-12.\u2014\n\nLa capacit\u00e9 que vous avez de favoriser le\nresserrement de la nation fran\u00e7aise est aujourd\u2019hui\nparticuli\u00e8rement importante. Notre pays a besoin de\nsolidarit\u00e9 et de coh\u00e9sion. Tout, dans vos missions et dans la\nmani\u00e8re dont vous les remplissez, va dans ce sens. L'arm\u00e9e\nest dans la nation, elle partage les espoirs et les\nenthousiasmes de celle-ci, mais aussi ses doutes et ses\ncraintes. Je tenais \u00e0 rendre un hommage particulier au\ntravail que vous accomplissez pour la France, en arm\u00e9e\nd\u00e9mocratique au service de la d\u00e9mocratie.\n\nVous servez notre pays avec efficacit\u00e9. L\u2019arm\u00e9e de\nterre occupe en effet une place essentielle dans la mise en\noeuvre de 1a d\u00e9fense de la France, dont Monsieur le Pr\u00e9sident\nde la R\u00e9publique d\u00e9finit les orientations. Elle concourt \u00e0 la\ndissuasion nucl\u00e9aire qui demeure le fondement de notre\nconcept de d\u00e9fense, et dont les moyens classiques sont le\ncompl\u00e9ment n\u00e9cessaire.\n\nPr\u00e9sente sur l'ensemble du territoire national,\nl\u2019Arm\u00e9e de Terre joue un r\u00f4le majeur dans la protection des\ninstallations gouvernementales et des bases de la force\nnucl\u00e9aire strat\u00e9gique.\n\nSolidaire de ses Alli\u00e9s, la France s\u2019appuie\nnotamment sur vous dans sa politique de maintien de la paix\net de la stabilit\u00e9 en Europe. Partout, votre mission est de\npr\u00e9venir l\u2019apparition de nouveaux conflits. Hors d\u2019Europe,\nl'arm\u00e9e de terre est garante de la souverainet\u00e9 de la France,\nparticipe \u00e0 la protection de nos int\u00e9r\u00eats et veille \u00e0 la\ns\u00e9curit\u00e9 de nos ressortissants dans le monde : nous l'avons\nvu au Liban. Nous le voyons au Gabon, o\u00f9 le travail accompli\u00eei\\\\\npar nos militaires a \u00e9t\u00e9 simplement remarquable. \u0152\u00b0\\\n\\%\u0152mg>/}\nFid\u00e8le \u00e0 sa tradition comme \u00e0 ses engagements, la\nFrance s'est gard\u00e9e d'intervenir dans les probl\u00e8mes\nint\u00e9rieurs gabonais. Mais elle se devait de r\u00e9agir, et vite,\nface \u00e0 une situation o\u00f9 des vies \u00e9taient en danger.\n\nCela sa \u00e9t\u00e9 fait. Dans des conditions difficiles,\npr\u00e8s de 2000 personnes, dont une centaine de ressortissants\neurop\u00e9ens et am\u00e9ricains, ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es vers la France et\nenviron 500 autres regroup\u00e9es dans des zones o\u00f9 leur s\u00e9curit\u00e9\n\u00e9tait assur\u00e9e.\n\n \n\n \n\nJe tiens \u00e0 rendre ici, au nom de l\u2019ensemble du\ngouvernement, un solennel hommage aux forces arm\u00e9es, dont\nl\u2019intervention a suscit\u00e9 l'admiration de tous. Les conditions\ndans lesquelles elles ont rempli leur mission m\u00e9rite la\nreconnaissance de la France tout enti\u00e8re. \u2018\n\nLa comp\u00e9tence et l\u2019efficacit\u00e9 que vous avez\nlargement d\u00e9montr\u00e9es seront bien n\u00e9cessaires dans la p\u00e9riode\nde transition, et d'incertitude que nous allons conna\u00eetre.\nElles passent d\u2019abord par un effort de modernisation\ntechnologique et sociale, que vous avez d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9.\n\nJ'ai pu juger de l'impressionnante capacit\u00e9 de\nprojection des forces de l\u2019arm\u00e9e de TErre. Instrument par\nexcellence de la solidarit\u00e9 de la France avec ses alli\u00e9s, la\nForce d'Action Rapide (FAR) permet aux responsables de ce\npays de disposer de moyens polyvalents pour\u2018 ma\u00eetriser et\nr\u00e9soudre des crises en dehors d'Europe comme sur notre\ncontinent. Par sa haute densit\u00e9 technologique, par son\ninnovation conceptuelle, elle symbolise bien l'Arm\u00e9e de Terre\nmoderne dont la France a besoin. De m\u00eame, le char Leclerc\nconf\u00e8re \u00e0 notre corps blind\u00e9 m\u00e9canis\u00e9 des capacit\u00e9s\nnouvelles, gr\u00e2ce \u00e0 sa mobilit\u00e9 et sa puissance de feu. \u201cnm\u201c\n\n   \n \n \n\n[Ml/UNA\u00ff\n\nJ\u2019ai pu constater la volont\u00e9 et la d\u00e9termination de\nl\u2019Arm\u00e9e de Terre \u00e0 s'adapter pour devenir une arm\u00e9e de haute\ntechnologie. Cette mutation a \u00e9t\u00e9 rendue possible par les\nefforts consentis par' tous, et \u00e0 'tous les niveaux: de la\nhi\u00e9rarchie, dans le cadre des r\u00e9organisations en cours,\nnotamment celles du plan Arm\u00e9es 2000. Ce plan, vous le savez,\na pour but de privil\u00e9gier l'efficacit\u00e9 op\u00e9rationnelle gr\u00e2ce \u00e0\nune coh\u00e9rence accrue et \u00e0 la simplicit\u00e9 de l'organisation\nterritoriale et de la structure des forces. Ce souci d\u2019un\nfonctionnement plus efficace encore des arm\u00e9es devrait\npermettre de g\u00e9n\u00e9rer des \u00e9conomies substantielles. L'effort\nde formation permanente de vos personnels, vous l\u2019avez\nrappel\u00e9 mon G\u00e9n\u00e9ral, va dans le m\u00eame sens.\n\nL'Europe, vous le savez, entre dans une nouvelle\nphase de son histoire. Ce qui \u00e9tait un espoir \u00e0 long terme\nest devenu une r\u00e9alit\u00e9 : les pays d'Europe centrale et\norientale ont reconquis leur libert\u00e9, se sont affranchis de\nla domination politique qui r\u00e9gnait sur eux. Une fois\nl\u2019enthousiasme des premiers moments pass\u00e9 -enthousiasme au\ndemeurant fond\u00e9- les interrogations se multiplient quant \u00e0\nl'avenir de notre continent, et, singuli\u00e8rement, de sa\ns\u00e9curit\u00e9. La division de l\u2019Europe s\u2019efface, la m\u00e9fiance et\nl'affrontement sont susceptibles de laisser la place \u00e0 la\ncoop\u00e9ration et au dialogue. Encore faut-il pour cela que les\nantagonismes d\u2019hier ne soient pas remplac\u00e9s par ceux d'avant\u2014\nhier, je veux parler des rivalit\u00e9s nationales, g\u00e9n\u00e9ratrices\nde si grands ravages en Europe. Encore faut-il qu\u2019\u00e0 l'ordre\npass\u00e9 ne succ\u00e8de pas l'absence d\u2019ordre.\n\n \n\nJe comprends que ces interrogations puissent\nsusciter parmi vous quelques inqui\u00e9tudes. Il ne nous\nappartient pas de pr\u00e9dire l\u2019avenir, mais nous pouvons\nfavoriser la stabilit\u00e9 de la transition vers un nouvel\n\u00e9quilibre de s\u00e9curit\u00e9. Monsieur le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\na, \u00e0 plusieurs reprises, pr\u00e9sent\u00e9 sa conception de cette paix\nfuture, propos\u00e9 les moyens d'y parvenir sans heurt.\n\nPour ma part, aujourd'hui, je me contenterai\nd\u2019insister sur deux points : d'abord, la r\u00e9duction de\nl\u2019antagonisme Est-Ouest ne nous met pas \u00e0 l\u2019abri d'un\naccroissement de l\u2019instabilit\u00e9 hors d\u2019Europe : la\nM\u00e9diterran\u00e9e, le Moyen\u2014Orient, l\u2019Afrique peuvent \u00eatre la\nsc\u00e8ne de nouvelles turbulences. La France est un pays charg\u00e9\nde responsabilit\u00e9s internationales et doit, \u00e0 ce titre,\npr\u00e9server un outil de d\u00e9fense polyvalent.\n\nPar ailleurs, la France entend jouer un r\u00f4le\nimportant pour assurer la paix et la stabilit\u00e9 en Europe.\nCertes, le contexte a chang\u00e9, et il faudra en tirer les\ncons\u00e9quences pour notre politique de d\u00e9fense, l\u2019organisation\net le format de nos forces. La pr\u00e9cipitation est souvent\nl\u2019ennemie du bien. Nous n\u00e9gocions \u00e0 Vienne le premier accord\nde d\u00e9sarmement conventionnel en Europe : il nous faudra\npleinement en assumer ses implications. Il convient d'y\nr\u00e9fl\u00e9chir d\u00e8s maintenant. Mais je crois savoir que toutes\nles d\u00e9l\u00e9gations qui n\u00e9gocient ne font pas preuve en ce moment\nde la m\u00eame volont\u00e9 que nous.\n\nLes exigences de \u2018notre soci\u00e9t\u00e9, et la. recherche\nd\u2019une comp\u00e9titivit\u00e9 toujours accrue de l'\u00e9conomie fran\u00e7aise,\nindispensable pour assurer le r\u00f4le international de la\nFrance, ne peuvent \u00eatre ignor\u00e9es. EMW.\n\n4., ,;\n. a . \u00ab\u2019\u0152z\u2018\u00e6k/\nDans le nouveau contexte europeen d\u2019un \u00e9quilibre a\n\ndes niveaux inf\u00e9rieurs d'armements, il nous faudra sans doute\nfaire certains choix. Il vous appartiendra d\u2019\u00e9clairer' les\nresponsables de ce pays sur ce qu'ils doivent \u00eatre. Je tiens\n\u00e0 ce que les efforts consentis le soient \u00e0 partir de\nprincipes directeurs m\u00fbrement r\u00e9fl\u00e9chis. L\u2019Arm\u00e9e de TErre,\nindispensable \u00e0 notre d\u00e9fense aujourd'hui, le restera demain.\nL\u2019avenir est incertain : votre d\u00e9termination et votre\n\nr\u00e9alisme contribueront \u00e0 le fa\u00e7onner.\n\n \n\n  \n\n \n\n. r\u2018\u201d M\u2019I'\u00cef\u00e7. _\nMesdames, Mess1eurs, f/ \u00cfh\u00e6\n\nChers amis, \\\u0178\\\\*\u2019/j\n4r/rJNALES\n\nJ\u2019ai eu du plaisir \u00e0 me retrouver parmi vous\naujourd\u2019hui, et j\u2019ai ressenti -je l\u2019avoue- une l\u00e9gitime\nfiert\u00e9 devant le travail que vous accomplissez. Vous y faites\npreuve, en France comme \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, d\u2019abn\u00e9gation et de\nd\u00e9vouement, mais surtout d'une efficacit\u00e9 et d\u2019une comp\u00e9tence\nqui m\u00e9ritent le respect de tous. Ce respect, d'ailleurs, vous\nest acquis. Je sais, dans le contexte difficile que nous\ntraversons, pouvoir compter sur votre d\u00e9termination.\n\n", "key_words": {"PREMIER": 2, "MONSIEUR": 1, "Officiers": 1, "heureux": 2, "trouver": 1, "surtout": 2, "ainsi": 1, "rencontrer": 1, "celles": 2, "travail": 4, "permettent": 1, "notre": 8, "outil": 2, "d\u00e9fense": 5, "efficace": 2, "cette": 2, "deuxi\u00e8me": 1, "rencontre": 1, "votre": 4, "engagement": 1, "service": 4, "France": 9, "visite": 1, "\u00e9couter": 1, "assurer": 4, "Terre": 3, "m\u00e9rite": 2, "lourdes": 1, "comme": 4, "mobilit\u00e9": 2, "parfois": 1, "\u00e9pouses": 1, "conserver": 1, "\u00e9ventuel": 1, "rencontr\u00e9es": 1, "garantir": 1, "scolarit\u00e9": 1, "stable": 1, "gouvernement": 1, "certain": 1, "significatives": 1, "destin\u00e9es": 1, "prendre": 1, "ressources": 1, "budg\u00e9taires": 1, "condition": 1, "attache": 1, "sommes": 1, "allou\u00e9es": 1, "combl\u00e9": 1, "attentes": 1, "individuelles": 1, "cependant": 1, "budg\u00e9taire": 1, "pouvoir": 2, "compter": 2, "D\u00e9fense": 1, "relayer": 1, "mettre": 1, "oeuvre": 1, "conditions": 2, "richesse": 1, "traditions": 1, "diversit\u00e9": 1, "comp\u00e9tences": 1, "hommes": 1, "nombre": 1, "\u00e9lev\u00e9": 1, "enfin": 1, "rangs": 1, "chaque": 1, "essentiel": 1, "coh\u00e9sion": 1, "contribue": 1, "diffuser": 1, "national": 1, "reste": 1, "ciments": 1, "quels": 1, "soient": 3, "changements": 1, "restera": 2, "arm\u00e9e": 2, "Pr\u00e9sident": 2, "R\u00e9publique": 2, "rappel\u00e9": 1, "Valmy": 1, "saurait": 1, "remplacer": 1, "collectif": 1, "proche": 1, "servez": 2, "multiples": 1, "actions": 1, "public": 1, "pr\u00e9cieux": 1, "cyclone": 1, "tremblement": 1, "capacit\u00e9": 2, "favoriser": 1, "nation": 1, "fran\u00e7aise": 1, "Notre": 1, "besoin": 1, "missions": 1, "partage": 1, "espoirs": 1, "aussi": 1, "doutes": 1, "tenais": 1, "rendre": 2, "hommage": 2, "particulier": 1, "accomplissez": 1, "occupe": 1, "effet": 1, "place": 2, "essentielle": 1, "Monsieur": 2, "d\u00e9finit": 1, "concourt": 1, "nucl\u00e9aire": 1, "demeure": 1, "fondement": 1, "moyens": 3, "classiques": 1, "territoire": 1, "majeur": 1, "protection": 2, "gouvernementales": 1, "bases": 1, "politique": 3, "maintien": 1, "stabilit\u00e9": 3, "mission": 2, "nouveaux": 1, "terre": 1, "garante": 1, "souverainet\u00e9": 1, "int\u00e9r\u00eats": 1, "veille": 1, "ressortissants": 1, "monde": 1, "voyons": 1, "militaires": 1, "simplement": 1, "tradition": 1, "gard\u00e9e": 1, "devait": 1, "situation": 1, "\u00e9taient": 1, "centaine": 1, "\u00e9vacu\u00e9es": 1, "autres": 1, "regroup\u00e9es": 1, "zones": 1, "tiens": 1, "solennel": 1, "forces": 2, "suscit\u00e9": 1, "lesquelles": 1, "elles": 1, "rempli": 1, "comp\u00e9tence": 1, "d\u00e9montr\u00e9es": 1, "seront": 1, "n\u00e9cessaires": 1, "allons": 1, "passent": 1, "effort": 1, "juger": 1, "Instrument": 1, "solidarit\u00e9": 1, "Rapide": 1, "permet": 1, "responsables": 1, "disposer": 1, "polyvalents": 1, "ma\u00eetriser": 1, "crises": 1, "dehors": 1, "haute": 1, "densit\u00e9": 1, "symbolise": 1, "corps": 1, "blind\u00e9": 1, "m\u00e9canis\u00e9": 1, "gr\u00e2ce": 2, "puissance": 1, "constater": 1, "volont\u00e9": 2, "d\u00e9termination": 2, "devenir": 1, "Cette": 1, "mutation": 1, "rendue": 1, "possible": 1, "consentis": 2, "cadre": 1, "r\u00e9organisations": 1, "Arm\u00e9es": 1, "privil\u00e9gier": 1, "op\u00e9rationnelle": 1, "coh\u00e9rence": 1, "accrue": 2, "simplicit\u00e9": 1, "structure": 1, "souci": 1, "encore": 1, "arm\u00e9es": 1, "g\u00e9n\u00e9rer": 1, "\u00e9conomies": 1, "formation": 1, "permanente": 1, "entre": 1, "\u00e9tait": 1, "espoir": 1, "devenu": 1, "r\u00e9alit\u00e9": 1, "centrale": 1, "reconquis": 1, "affranchis": 1, "domination": 1, "r\u00e9gnait": 1, "premiers": 1, "moments": 1, "pass\u00e9": 1, "interrogations": 2, "multiplient": 1, "quant": 1, "division": 1, "m\u00e9fiance": 1, "susceptibles": 1, "laisser": 1, "Encore": 2, "remplac\u00e9s": 1, "parler": 1, "rivalit\u00e9s": 1, "grands": 1, "ravages": 1, "succ\u00e8de": 1, "comprends": 1, "parmi": 2, "quelques": 1, "pr\u00e9dire": 1, "transition": 1, "plusieurs": 1, "pr\u00e9sent\u00e9": 1, "conception": 1, "propos\u00e9": 1, "parvenir": 1, "points": 1, "r\u00e9duction": 1, "peuvent": 2, "nouvelles": 1, "responsabilit\u00e9s": 1, "internationales": 1, "entend": 1, "jouer": 1, "contexte": 3, "faudra": 2, "tirer": 1, "format": 1, "pr\u00e9cipitation": 1, "n\u00e9gocions": 1, "Vienne": 1, "premier": 1, "d\u00e9sarmement": 1, "conventionnel": 1, "Europe": 1, "assumer": 1, "convient": 1, "crois": 1, "savoir": 1, "d\u00e9l\u00e9gations": 1, "n\u00e9gocient": 1, "preuve": 1, "exigences": 1, "comp\u00e9titivit\u00e9": 1, "toujours": 1, "international": 1, "nouveau": 1, "europeen": 1, "\u00e9quilibre": 1, "niveaux": 1, "inf\u00e9rieurs": 1, "certains": 1, "appartiendra": 1, "doivent": 1, "efforts": 1, "partir": 1, "directeurs": 1, "m\u00fbrement": 1, "incertain": 1, "contribueront": 1, "plaisir": 1, "retrouver": 1, "ressenti": 1, "devant": 1, "efficacit\u00e9": 1, "m\u00e9ritent": 1, "respect": 1, "difficile": 1}}