{"id": "03_12_1983-Niort", "date": "03_12_1983", "year": "1983", "lieu": "Niort", "longitude": -0.46813598484848473, "latitude": 46.325938939393964, "typologie": "discours dactylographie", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_178_23_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "lr\n\n \n\nDISCOURS DE M. MICHEL ROCARD DEVANT LE\n\nCONGRES DE LA F.N.E.S.R.\n\n \n\nNIORT le 5 D\u00e9cembre 1983\n\n3\u20ac 'X-\n\nMonsieur le Pr\u00e9sident\n\net chers camarades,\n\n \n\nC\u2019est bien volontiers que j\u2019ai accept\u00e9 l\u2019invitation du\nPr\u00e9sident de la FEDERATION NATIONALE DES ELUS SOCIALISTES\n\nET REPUBLICAINS de participer aux travaux de votre\n\nCongres. Mais, c\u2019est davantage et surtout le Ministre\n\nde l\u2019Agriculture qui s\u2019adresse \u00e0 vous, plut\u00f4t que l\u2019\u00e9lu \u2018\nlocal. .\n\nJ\u2019\u00e9voquerai Dri\u00e8vement devant vous quelques aspects du\nmilieu rural, son animation et, par ailleurs, mon propos\ns\u2019arr\u00eatera quelques instants sur des pr\u00e9occupations que\nnomore d\u2019entre vous m\u2019ont fait conna\u00eetre.\n\nLe milieu rural se caract\u00e9rise par un ensemble de plus\nde 52.000 communes de moins de 2.000 habitants, qui\n\n \n\nrepr\u00e9sentent une popu18tion de l\u2019ordre de 13 millions\nd\u2019habitants. Si l\u2019on prend en compte les petites villes,\nqui sont bien souvent des p\u00f4les d\u2019animation de la vie\nrurale, cet ensemble de la population avoisine 20 millions\n\nd\u2019nabitants.\n\nL\u2019agriculture est une activit\u00e9 essentielle.\n\nDepuis 50 ans, des transformations profondes ont modifi\u00e9\n\nle paysage des campagnes : (:\u00ce\u00c9\u0152\u00ce:>\nNA \u201dQM\u00cbE\u00ca\n\n\u2014 l\u2019exigence de productivit\u00e9 et de rentabilit\u00e9 a\nd\u00e9velopp\u00e9 certaines zones par le remembrement et par\n\nla dimension nouvelle des GXD\u00cfO\u00ce\u00ceB\u00ce\u00cfOHS 1\n\nla cons\u00e9quence a \u00e9t\u00e9 l\u2019abandon des secteurs a faible\nrendement avec, comme corollaire, des mutations importantes\nde population et, parfois, des processus irr\u00e9versibles\nde d\u00e9sertification.\n\nParall\u00e8lement, notre syst\u00e8me administratif semble ignorer\nla solidarit\u00e9 des villes et des campagnes. Toutefois,\n\nun mouvement se dessine depuis plusieurs ann\u00e9es en faveur\nd\u2019une meilleure approche du monde rural par les citadins,\npour des raisons diverses.\n\n \n\n._....\u2014,nu.u..u.l ne\n\n \n\nL\u2019exode rural se ralentissant, de nouveaux besoins\n\nd\u2019organisation de la vie dans les campagnes se font\nlour, d\u2019o\u00f9 le role essentiel des \u00e9lus et, notamment,\ndepuis la loi de d\u00e9centralisation et le transfert de\n\ncomp\u00e9tences.\n\nAncien Ministre du Plan et de l\u2019Am\u00e9nagement du Territoire,\naujourd\u2019hui Ministre de l\u2019Agriculture, le m\u2019efforce\n\nde faciliter cette mutation.\n\n\u00e0RCNIV 6.\u201c\n\n\u201dAri\u00fb\u00ef\u00eby\n\nquelques id\u00e9es fondamentales sur la liaison du monde\nagricole au monde rural, la n\u00e9cessaire prise en compte\nd\u2019un d\u00e9veloppement global, toutes activit\u00e9s confondues,\nont \u00e9t\u00e9 miagen \u00e9vidence par les Etats G\u00e9n\u00e9raux du\nD\u00e9veloppement. L\u2019action de produire dans ses aspects\ntechniques,technologiques,financiers,n\u00e9 peut ignorer\nles autres aspects sociaux et culturels. En fonction\ndes sp\u00e9cificit\u00e9s et de l\u2019originalit\u00e9 des petites r\u00e9gions\nou des pays, les agriculteurs, mais aussi les artisans\net les petits commer\u00e7ants, doivent pouvoir trouver des\nconditions de vie, d\u2019organisation sociale et culturelle\ngarantes du maintien d\u2019une population suffisante.\n\nLe pays, souvent limit\u00e9 a une commune rurale, est une\nr\u00e9alit\u00e9 vivante et \u00e9volutive, qui doit s\u2019adapter aux\n\ncontraintes de l\u2019environnement et de l\u2019histoire.\n\n \n\nD\u00e9velopper un pays consiste a faire prendre ou reprendre\nconscience des potentialit\u00e9s et des compl\u00e9mentarit\u00e9s.\n\nLa mission des acteurs du d\u00e9veloppement que sont,\nnotamment, les \u00e9lus est de faciliter cette d\u00e9marche.\nCelle\u2014ci doit s\u2019articuler dans trois directions :\n\nl/ Par l\u2019am\u00e9nagement de l\u2019espace g\u00e9ographique.\n\nLes r\u00f4les des communes et des d\u00e9partements ont en effet\n\u00e9t\u00e9 consid\u00e9rablement renforc\u00e9s, Les communes ont,\naujourd\u2019hui, des responsabilit\u00e9s accrues en mati\u00e8re\nd\u2019urbanisme et de zonage des sols ; elles ont \u00e9galement\nen charg\u00e9 l\u2019\u00e9laboration des chartes intercommunales de\nd\u00e9veloppement et d\u2019am\u00e9nagement, qui se substituent aux\n\nu cm'\u00efs\nplans d\u2019am\u00e9nagement rural. (:\u00cer\u2014::>\nNAT\u0152ELALEFS\u2019\n\nLes d\u00e9partements se sont vus confier, quant a eux, un\n\nr\u00f4le privil\u00e9gi\u00e9 d/aide a l\u2019\u00e9quipement en milieu rural.\n\nlls b\u00e9n\u00e9ficient \u00e0 ce titre d\u2019une attribution particuli\u00e8re\nde dotation globale d\u2019\u00e9quipement et ils r\u00e9partissent les\naides du Fonds National pour le D\u00e9veloppement des\nAdductions d\u2019Eau, ainsi que celles du Fonds d\u2019Amortissement\ndes Charges d\u2019Electrification. Ils ont \u00e9galement, dans\n\nle domaine de l\u2019am\u00e9nagement foncier, la responsabilit\u00e9 de\nla programmation des op\u00e9rations de remembrement et des\n\ntravaux qui leur sont li\u00e9s.\n\n \n\n \n\nSi des craintes ont pu etre exprim\u00e9es concernant les\ncons\u00e9quences de ces nouvelles dispositions, les r\u00e9sultats\nd\u2019une enqu\u00eate r\u00e9cente montrent que les engagements pris\nen 1985 par les d\u00e9partements en faveur de l\u2019\u00e9quipement\nrural sont, dans l\u2019ensemble, voisins de ce qu\u2019auraient\n\npu etre ceux de l\u2019Etat dans l\u2019ancienne proc\u00e9dure.\n2/ Par l\u2019organisation de l\u2019espace \u00e9conomique.\n\nAutrefois, chaque terroir s\u2019agencait autour d\u2019un centre\u2014\nmarch\u00e9 et la vie \u00e9conomique se r\u00e9gulait sur ces lieux\nd\u2019\u00e9changes. Aujourd\u2019hui, la disparition dans les communes\nd\u2019un certain nombre d\u2019entreprises locales met en p\u00e9ril\n\nle maintien d\u2019un niveau d\u2019activit\u00e9s suffisant a garantir\nla s\u00e9curit\u00e9, la diversit\u00e9 des emplois et, aussi, la\nqualit\u00e9 des services exig\u00e9s par la vie moderne.\n\nLe pays peut etre l\u2019unit\u00e9 d\u2019\u00e9tude et de pr\u00e9vision des\nbesoins. Les \u00e9lus doivent rechercher les possibilit\u00e9s\n\u00e9l\u00e9mentaires de coordination et de planification, o\u00f9\nl\u2019ensemble des citoyens peuvent ajuster leurs besoins\net leurs moyens, avec d\u2019autant plus d\u2019efficacit\u00e9 qu\u2019une\npetite r\u00e9gion se sent globalement concern\u00e9e! par son\n\navenir \u00e9conomique. (:aame:>\n\"w\u201d\u2018s\n\n\u2018La pr\u00e9sence saisonni\u00e8re de populations urbaines dans le\nmilieu rural a pu donner l\u2019illusion d\u2019une reprise\n\u00e9conomique durable et permis la r\u00e9alisation d\u2019\u00e9quipements\nde loisirs, souvent mal rentabilis\u00e9s. ll me parait sage\nde consid\u00e9rer le tourisme comme un apport \u00e9conomique\n\nde compl\u00e9ment, facteur d\u2019\u00e9volution sociale et culturelle,\nmais s\u2019appuyant plus sur l\u2019\u00e9conomie sociale et favorisant\n\nla vie coop\u00e9rative.\n5/ Par l\u2019animation de l\u2019espace social et culturel.\n\nL\u2019animation constitue le dispositif de travail permettant\nle d\u00e9bat d\u2019id\u00e9es, la prise de d\u00e9cision collective et\nl\u2019organisation du groupe.\n\nElle repr\u00e9sente l\u2019amont fondamental d\u00e9 toute d\u00e9marche\n\nde d\u00e9veloppement et vise \u00e0 rendre les gens cr\u00e9ateurs\n\nd\u2019une m\u00eame culture, acteurs d\u2019un m\u00eame projet territorial\n\nen r\u00e9tablissant les relations de voisinage et la d\u00e9mocratie\n\ndirecte. 1em\u0153s\n<;wa;;:>\n\nLe contenu de l\u2019animation ne s\u2019impose pas, mais les \u00e9lus\nne doivent n\u00e9gliger aucun lieu d\u2019\u00e9change : fete de\nvillage, Kermesse, comice agricole... et nouvelles\nassociations permettant de prendre en compte l\u2019int\u00e9ret\ndes groupes pour la vie locale.\n\n \n\n \n\nPour qu\u2019il y ait r\u00e9elle animation, le groupe doit pouvoir\nacc\u00e9der a l\u2019information et diffuser sa propre information \u2014\nmais surtout b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019une formation lui permettant\n\nde r\u00e9fl\u00e9chir sur son devenir.\n\nLa France a donn\u00e9 l\u2019exemple d\u2019actions de formation\u2014d\u00e9velop\u2014\npement dans des zones difficiles (Ard\u00e8che, Pyr\u00e9n\u00e9es, A\nVosges) financ\u00e9es par la Communaut\u00e9 Europ\u00e9enne, qui ont\nd\u00e9montr\u00e9 la possibilit\u00e9 d\u2019organiser, sur un espace\nterritorial donn\u00e9, la mise en oeuvre d\u2019un ensemble\n\ncon\u00e9rent de projets multiples.\n\nLes Chartes intercommunales faciliteront l\u2019\u00e9change\n\nd\u2019exp\u00e9riences et les \u00e9valuations communes.\n\nMs\nN. t\n\n-x-\n\"lemmes\n\nJe vais enfin \u00e9voquer devant vous une de vos pr\u00e9occupa-\ntions, dont quelques-uns m\u2019ont fait part et auxquels\nl\u2019ai accord\u00e9 la plus grande attention.\n\nLa gestion des forces sociales dans le cadre rural m\u2019am\u00e8ne\n\n\u00e0 r\u00e9pondre plus particuli\u00e8rement aux conditions de la mise\n\nen oeuvre de la pluralit\u00e9 dans le secteur agricole. A ce\ntitre, je vous rappelle, qu\u2019\u00e0 mon initiative, le gouvernement\na enfin pris la d\u00e9cision de fixer des perspectives pratiques\nquant a l\u2019application du principe de la pluralit\u00e9. Cette\nd\u00e9cision concerne les conditions dans lesquelles les\norganisations syndicales peuvent si\u00e9ger dans les instances\nd\u00e9partementales comp\u00e9tentes en mati\u00e8re de politique agricole.\n\nl\n\n \n\n\"\u201cm\u2018\ufb01l\ufb02}. - A\n\nnwc\\wm\\\u2018\nJusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, aucune des organisations reconnues n\u2019a\npu si\u00e9ger r\u00e9guli\u00e8rement dans les instances d\u00e9partementales,\npour la simple raison que les textes organisant ces\ninstances pr\u00e9voient g\u00e9n\u00e9ralement de n\u2019y faire si\u00e9ger\nque les syndicats adh\u00e9rant aux organisations nationales\nles plus repr\u00e9sentatives, quand ils ne pr\u00e9cisent pas\nexplicitement qu\u2019il s\u2019agit des F.D.S.E.A. et C.D.J.A.\n\nLe seul texte qui pr\u00e9voit la participation des\n\"organisations repr\u00e9sentatives\" \u2014 au sens large \u2014 est le\nd\u00e9cret organisant la Commission mixte d\u00e9partementale\ncharg\u00e9e d\u2019agr\u00e9er les plans de d\u00e9veloppement, d\u00e9cret que\nj\u2019ai fait prendre moi\u2014m\u00e9m\u00e9 en juin dernier.\n\n \n\nCes d\u00e9cisions aboutissent en pratique, sur l\u2019ensemble\n\nde la France, pour l\u2019une au moins des organisations\nr\u00e9cemment reconnues, de si\u00e9ger dans au moins 51 d\u00e9par\u2014\ntements et, au total, les diverses organisations minori\u2014\ntaires auront pr\u00e8s du tiersdes si\u00e8ges attribu\u00e9s par\nrapport a l\u2019organisation syndicale majoritaire. Ce\nr\u00e9sultat n\u2019est d\u2019ailleurs pas tr\u00e8s diff\u00e9rent de celui\nauquel un m\u00e9canisme de repr\u00e9sentation proportionnelle\naboutirait, s\u2019il avait \u00e9t\u00e9 possible de l\u2019appliquer,\n\ncar l\u2019objectif que je poursuis n\u2019est pas de favoriser la\ndivision de la repr\u00e9sentation syndicale agricole en\n\nsuscitant une prolif\u00e9ration d\u2019organisations locales diverses.\n\nENFIN, EN RAISON DE LA PROXIMIT\u00c9 DU SOMMET EUROP\u00c9EN\n\nD'ATH\u00c9NES, JE SOUHAITE VOUS ENTRETENIR QUELQUES BREFS\n\nINSTANTS SUR LES CONS\u00c9QUENCES POUR L'AGRICULTURE FRANCAIS\u00c9\nD'UN AM\u00c9NAGEMENT DE LA PAC. CERTAINS VOUDRAIENT AUJOURD'HUI\nSAISIR CETTE OCCASION POUR DETRUIRE DEFINITIVEMENT CE QUI A\n\u00c9T\u00c9 LE CIMENT DE LA CONSTRUCTION EUROP\u00c9ENNE. L'AM\u00c9NAGEMENT\n\nDE LA PAC; C'EST D'ABORD LE RETOUR AUX PRINCIPES. JE NE\nM'ATTARDERAI PAS PLUS LONGUEMENT SUR LES D\u00c9TAILS TECHNIQUES\n\nDE NOTRE POLITIQUE EN LA MATIERE. JE ME SUIS LARGEMENT, A CE\nSUJET, EXPRIME DEVANT LA REPR\u00c9SENTATION NATIONALE. MAIS, IL '\nEST AUSSI UN AUTRE SUJET EUROP\u00c9EN QUI NOUS INT\u00c9RPELL\u00c9 TANT\n\nSUR LE PLAN NATIONAL QUE SUR LE PLAN COMMUNAUTAIRE, JE VEUX\nPARLER DE L'\u00c9LARGISS\u00c9M\u00c9NT DE LA C\u00c9\u00c9 A L'\u00c9SPAGNE ET AU PORTUGAL.\nVOUS VOUDR\u00c9Z BIEN CONV\u00c9NIR AVEC MOI QU'IL S'AGIT D'UNE TOILE\n\nDE FOND ABSOLUMENT DET\u00c9RMINANTE POUR NOTRE AGRICULTURE ET SON\nAVENIR. LA FRANCE OUVERTE A LA CONSTRUCTION D'AUTRES POLITIQUES\nCOMMUNES N'ENTEND PAS QUE LEUR FINANCEMENT SE FASSE AU\nDETRIM\u00c9NT DU PRINCIPAL ACQUIS COMMUNAUTAIRE, LA PAC, NI QUE\nCELLE-CI SOIT \u00c9NFERM\u00c9E DANS LES CONTRAINTES AVEUGLES D'UN\nPLAFONNEM\u00c9NT SP\u00c9CIFIQUES DES D\u00c9PENSES AGRICOLES. LES ENJEUX\nEIES AUX N\u00c9GOCIATIONS SUR L'AM\u00c9NAGEMENT DE LA PAC ET LEURS\nR\u00c9SOLUTIONS VONT \u00c9NTRAIN\u00c9R DES MUTATIONS SENSIBLES ET RAPIDES\nDANS LE MONDE RURAL ET PLUS PARTICULI\u00c9R\u00c9M\u00c9NT DANS L\u00c9 SECTEUR\nAGRICOLE. LA PUISSANCE PUBLIQUE SE DOIT DONC D'ENTRAIN\u00c9R ET\nD'ACCOMPAGN\u00c9R CES INFLEXIONS N\u00c9CESSAIR\u00c9S POUR FAIRE FACE AUX\nNOUVEAUX D\u00c9FIS.\n\n   \n\nW\u00efey\n\n \n\n10.\n\nDANS CES CONDITIONS, IL NOUS FAUT RESOLUMENT NOUS APPUYER\n\n, \u00f1 mm KEFRE\u0152MTHJWTF .\n\nSUR DES PARTENAIRES SYNDICAUX R\u0152\u0152BEISEI\u00cbIO ET CAPABLES DE\nFAVORISER CES-MUTATIONS. TOUTES CES FORCES SOCIALES EN MOUVEMENT\nAGISSENT DANS UN MONDE RURAL, PAR AILLEURS, AVEC DES INTERETS\n\nPARFOIS CONTRADICTOIR\u00c9S.\n\nD'OU L'IMP\u00c9RIEUSE N\u00c9CESSIT\u00c9 POUR NOUS DE REFUSER TOUTE TENTATION\nQUI CONSISTERAIT A VOULOIR D\u00c9STABILISER LES PARTENAIRES SYNDICAUX.\nIL NOUS FAUT, BIEN AU CONTRAIRE, LES RESPONSABILISER DAVANTAGE,\n\nSI NOUS VOULONS R\u00c9USSIR NOS AMBITIONS. /x\u00ee\u00ff\u00ee\u00ee\u00e4\\\\\n(x\n\nPOUR CONCLURE, DERRIER\u00c9 CES ENJEUX \u00c9CONOMIQUES, SOCIAUX ETT'T\u201c\nCULTURELS, SE CACH\u00c9NT DE REDOUTABLES ENJEUX POLITIQUES. LES MESURES\nDE DECENTRALISATION, TOUT EN RESPONSABILISANT DAVANTAGE LES DIVERS\nACTEURS, RENFORC\u00c9NT L'ACUITE DES BATAILLES POLITIQUES EN PERSPECTIVE.\nIL NOUS APPARTIENT, MAIS JE DIRAIS PLUTOT, IL VOUS APPARTIENT,\n\nD'ETRE A L'ECOUTE DE CES BOULEV\u00c9RSEMENTS. D'ORES ET DEJA, NOUS\n\nDEVONS TOUT METTRE EN OEUVRE POUR ETRE EN CAPACIT\u00c9 DE COORDONNER\n\nCES MUTATIONS.\n\n \n\n", "key_words": {"MICHEL": 1, "ROCARD": 1, "DEVANT": 2, "D\u00e9cembre": 1, "chers": 1, "volontiers": 1, "accept\u00e9": 1, "FEDERATION": 1, "NATIONALE": 1, "REPUBLICAINS": 1, "participer": 1, "travaux": 1, "davantage": 1, "surtout": 2, "plut\u00f4t": 1, "Dri\u00e8vement": 1, "devant": 2, "quelques": 2, "aspects": 2, "animation": 1, "instants": 1, "pr\u00e9occupations": 1, "milieu": 2, "rural": 5, "caract\u00e9rise": 1, "ensemble": 2, "communes": 3, "moins": 3, "prend": 1, "compte": 2, "petites": 2, "souvent": 3, "p\u00f4les": 1, "population": 3, "avoisine": 1, "activit\u00e9": 1, "transformations": 1, "profondes": 1, "paysage": 1, "campagnes": 2, "productivit\u00e9": 1, "rentabilit\u00e9": 1, "certaines": 1, "zones": 2, "remembrement": 2, "dimension": 1, "nouvelle": 1, "GXD\u00cfO\u00ce\u00ceB\u00ce\u00cfOHS": 1, "cons\u00e9quence": 1, "secteurs": 1, "comme": 2, "mutations": 1, "processus": 1, "notre": 1, "syst\u00e8me": 1, "administratif": 1, "semble": 1, "solidarit\u00e9": 1, "villes": 1, "mouvement": 1, "dessine": 1, "depuis": 1, "plusieurs": 1, "ann\u00e9es": 1, "meilleure": 1, "approche": 1, "monde": 2, "raisons": 1, "nouveaux": 1, "essentiel": 1, "d\u00e9centralisation": 1, "transfert": 1, "Ministre": 2, "faciliter": 2, "cette": 2, "id\u00e9es": 1, "fondamentales": 1, "liaison": 1, "n\u00e9cessaire": 1, "prise": 2, "d\u00e9veloppement": 3, "toutes": 1, "activit\u00e9s": 1, "miagen": 1, "\u00e9vidence": 1, "Etats": 1, "G\u00e9n\u00e9raux": 1, "produire": 1, "autres": 1, "sociaux": 1, "sp\u00e9cificit\u00e9s": 1, "aussi": 1, "petits": 1, "doivent": 3, "pouvoir": 1, "trouver": 1, "sociale": 3, "maintien": 2, "limit\u00e9": 1, "commune": 1, "vivante": 1, "consiste": 1, "faire": 2, "prendre": 3, "potentialit\u00e9s": 1, "mission": 1, "acteurs": 2, "trois": 1, "directions": 1, "r\u00f4les": 1, "d\u00e9partements": 3, "consid\u00e9rablement": 1, "responsabilit\u00e9s": 1, "accrues": 1, "zonage": 1, "elles": 1, "charg\u00e9": 1, "chartes": 1, "intercommunales": 2, "substituent": 1, "quant": 1, "privil\u00e9gi\u00e9": 1, "b\u00e9n\u00e9ficient": 1, "titre": 1, "attribution": 1, "dotation": 1, "globale": 1, "r\u00e9partissent": 1, "Fonds": 2, "National": 1, "D\u00e9veloppement": 1, "ainsi": 1, "celles": 1, "Charges": 1, "domaine": 1, "responsabilit\u00e9": 1, "programmation": 1, "op\u00e9rations": 1, "craintes": 1, "exprim\u00e9es": 1, "concernant": 1, "nouvelles": 1, "enqu\u00eate": 1, "r\u00e9cente": 1, "montrent": 1, "engagements": 1, "faveur": 1, "voisins": 1, "chaque": 1, "terroir": 1, "autour": 1, "\u00e9conomique": 1, "r\u00e9gulait": 1, "disparition": 1, "certain": 1, "nombre": 1, "locales": 2, "niveau": 1, "suffisant": 1, "diversit\u00e9": 1, "emplois": 1, "services": 1, "exig\u00e9s": 1, "pr\u00e9vision": 1, "rechercher": 1, "coordination": 1, "citoyens": 1, "peuvent": 2, "ajuster": 1, "leurs": 2, "r\u00e9gion": 1, "globalement": 1, "pr\u00e9sence": 1, "saisonni\u00e8re": 1, "populations": 1, "urbaines": 1, "donner": 1, "durable": 1, "permis": 1, "r\u00e9alisation": 1, "parait": 1, "consid\u00e9rer": 1, "tourisme": 1, "apport": 1, "facteur": 1, "social": 1, "constitue": 1, "dispositif": 1, "travail": 1, "d\u00e9bat": 1, "d\u00e9cision": 2, "collective": 1, "repr\u00e9sente": 1, "fondamental": 1, "toute": 1, "rendre": 1, "projet": 1, "r\u00e9tablissant": 1, "relations": 1, "voisinage": 1, "contenu": 1, "n\u00e9gliger": 1, "aucun": 1, "comice": 1, "permettant": 1, "groupes": 1, "r\u00e9elle": 1, "groupe": 1, "diffuser": 1, "propre": 1, "information": 1, "b\u00e9n\u00e9ficier": 1, "formation": 1, "r\u00e9fl\u00e9chir": 1, "France": 1, "donn\u00e9": 1, "difficiles": 1, "financ\u00e9es": 1, "Communaut\u00e9": 1, "possibilit\u00e9": 1, "oeuvre": 2, "projets": 1, "Chartes": 1, "faciliteront": 1, "\u00e9valuations": 1, "enfin": 2, "\u00e9voquer": 1, "accord\u00e9": 1, "grande": 1, "gestion": 1, "forces": 1, "sociales": 1, "cadre": 1, "r\u00e9pondre": 1, "particuli\u00e8rement": 1, "conditions": 2, "pluralit\u00e9": 1, "secteur": 1, "fixer": 1, "perspectives": 1, "principe": 1, "concerne": 1, "lesquelles": 1, "syndicales": 1, "si\u00e9ger": 3, "comp\u00e9tentes": 1, "mati\u00e8re": 1, "politique": 1, "aucune": 1, "organisations": 3, "reconnues": 1, "r\u00e9guli\u00e8rement": 1, "instances": 1, "simple": 1, "raison": 1, "textes": 1, "organisant": 2, "pr\u00e9voient": 1, "g\u00e9n\u00e9ralement": 1, "syndicats": 1, "adh\u00e9rant": 1, "quand": 1, "pr\u00e9cisent": 1, "texte": 1, "pr\u00e9voit": 1, "participation": 1, "large": 1, "Commission": 1, "mixte": 1, "plans": 1, "d\u00e9cret": 1, "d\u00e9cisions": 1, "aboutissent": 1, "diverses": 1, "auront": 1, "tiersdes": 1, "si\u00e8ges": 1, "attribu\u00e9s": 1, "syndicale": 2, "diff\u00e9rent": 1, "m\u00e9canisme": 1, "repr\u00e9sentation": 2, "avait": 1, "possible": 1, "poursuis": 1, "favoriser": 1, "agricole": 1, "prolif\u00e9ration": 1, "RAISON": 1, "PROXIMIT\u00c9": 1, "SOMMET": 1, "SOUHAITE": 1, "ENTRETENIR": 1, "QUELQUES": 1, "CONS\u00c9QUENCES": 1, "AM\u00c9NAGEMENT": 1, "CERTAINS": 1, "VOUDRAIENT": 1, "CETTE": 1, "OCCASION": 1, "DETRUIRE": 1, "DEFINITIVEMENT": 1, "CIMENT": 1, "CONSTRUCTION": 2, "RETOUR": 1, "LONGUEMENT": 1, "D\u00c9TAILS": 1, "NOTRE": 2, "POLITIQUE": 1, "EXPRIME": 1, "REPR\u00c9SENTATION": 1, "AUSSI": 1, "AUTRE": 1, "SUJET": 1, "EUROP\u00c9EN": 1, "INT\u00c9RPELL\u00c9": 1, "NATIONAL": 1, "VOUDR\u00c9Z": 1, "CONV\u00c9NIR": 1, "ABSOLUMENT": 1, "DET\u00c9RMINANTE": 1, "AGRICULTURE": 1, "FRANCE": 1, "OUVERTE": 1, "FINANCEMENT": 1, "FASSE": 1, "PRINCIPAL": 1, "ACQUIS": 1, "\u00c9NFERM\u00c9E": 1, "CONTRAINTES": 1, "AVEUGLES": 1, "SP\u00c9CIFIQUES": 1, "D\u00c9PENSES": 1, "N\u00c9GOCIATIONS": 1, "\u00c9NTRAIN\u00c9R": 1, "MUTATIONS": 1, "SENSIBLES": 1, "MONDE": 2, "RURAL": 1, "PARTICULI\u00c9R\u00c9M\u00c9NT": 1, "PUISSANCE": 1, "PUBLIQUE": 1, "INFLEXIONS": 1, "N\u00c9CESSAIR\u00c9S": 1, "FAIRE": 1, "RESOLUMENT": 1, "KEFRE\u0152MTHJWTF": 1, "PARTENAIRES": 2, "SYNDICAUX": 1, "R\u0152\u0152BEISEI\u00cbIO": 1, "CAPABLES": 1, "TOUTES": 1, "FORCES": 1, "SOCIALES": 1, "N\u00c9CESSIT\u00c9": 1, "REFUSER": 1, "TOUTE": 1, "CONSISTERAIT": 1, "VOULOIR": 1, "D\u00c9STABILISER": 1, "RESPONSABILISER": 1, "VOULONS": 1, "R\u00c9USSIR": 1, "DERRIER\u00c9": 1, "ENJEUX": 2, "SOCIAUX": 1, "CACH\u00c9NT": 1, "REDOUTABLES": 1, "RESPONSABILISANT": 1, "DAVANTAGE": 1, "RENFORC\u00c9NT": 1, "BATAILLES": 1, "POLITIQUES": 1, "DIRAIS": 1, "METTRE": 1, "OEUVRE": 1, "CAPACIT\u00c9": 1}}