{"id": "11_05_1993-Aix-en-Provence", "date": "11_05_1993", "lieu": "Aix-en-Provence", "longitude": 5.381194692028987, "latitude": 43.513356503623186, "typologie": "discours dactylographie", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_203_26_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "Intervention de Michel ROCARD\n\u00e0 Aix en Provence le 11 Mai 1993\n\n \n\nChers camarades, chers amis,\n\nJe voudrais tout d\u2019abord remercier\nles organisateurs de ces journ\u00e9es, et\nparticuli\u00e8rement Jean Pierre COT,\nPr\u00e9sident du \u201cGroupe du Parti des\nSocialistes Europ\u00e9ens\u201d (puisque c\u2019est\nle nouvel intitul\u00e9, qu\u2019\u00e0 juste titre,\nvous avez choisi) et Claude Cheysson,\nPr\u00e9sident de la D\u00e9l\u00e9gation socialiste\nfran\u00e7aise.\n\n \n\nC\u2019est un honneur pour le Parti\nSocialiste et pour le Pr\u00e9sident de sa\nDirection Nationale que de vous\nrecevoir en France pour ces journ\u00e9es\nd\u2019\u00e9tude. C\u2019est aussi une marque de\nsolidarit\u00e9 que j\u2019appr\u00e9cie \u00e0 sa juste\nvaleur, au lendemain d\u2019une d\u00e9faite\nlourde et difficile \u00e0 assumer, les\n\u00e9venements tragiques du 1er mai nous\nl\u2019ont bien montr\u00e9. C\u2019est enfin une aide\npr\u00e9cieuse : face \u00e0\u201d une Droite fran\u00e7aise\ndont tout le monde connait les\ndivisions profondes sur la question\nessentielle de l\u2019Europe, cette r\u00e9union\nsouligne l\u2019unit\u00e9 non seulement des\n\n \n\nsocialistes fran\u00e7ais mais aussi de\nl\u2019ensemble des socialistes europ\u00e9ens,\npour la pr\u00e9paration et la conduite des\nprochaine \u00e9lections au Parlement\n\n \n\nEurop\u00e9en en Juin 1994. Cette unit\u00e9\nsera un plus pour nous tous,\ncollectivement.\n\n*****************\n\nLa v\u00e9rit\u00e9 m\u2019oblige \u00e0 dire cependant\nque cette unit\u00e9 se fait davantage\naujourd\u2019hui autour de questions que de\nr\u00e9ponses. Pendant longtemps, nous\navons d\u00e9fini notre identit\u00e9 de\nsocialistes d\u00e9mocratiques, de sociaux\nd\u00e9mocrates ou de travaillistes autour\nd\u2019une double n\u00e9gation : ni\n\n \n\ncapitalisme, ni communisme.\nAujourd\u2019hui le communisme,au moins\neurop\u00e9en, s\u2019est effondr\u00e9 comme le mur\nde Berlin, dans le fracas et la\n\npoussi\u00e8re. Aujourd\u2019hui le capitalisme,\n\u00bby compris dans les pays o\u00f9 les sociaux\n\n \n\n4\nd\u00e9mocrates ont exerc\u00e9 durablement et\n\npositivement le pouvoir, semble parti\npour une nouvelle marche triomphale.\n\nNous n\u2019avons plus le choix, m\u00eame\nsi l\u2019ambition peut faire peur : nous\ndevons nous red\u00e9finir, non plus en\nn\u00e9gatif mais un positif, en montrant\nque nous demeurons porteurs d\u2019un\nprojet, fid\u00e8le aux valeurs qui motivent\nnotre existence mais aussi adapt\u00e9 aux\nexigences et aux attentes de notre\ntemps. C\u2019est \u00e0 la r\u00e9alisation de cette\nambition que je souhaite apporter\naujourd\u2019hui une contribution.\n\nJe viens de prononcer le mot de\nVALEURS. Je crois que celles ci ont\n\u00e9t\u00e9 et restent le fondement de notre\n\n \n\nraison d\u2019\u00eatre. Historiquement, le\nsocialisme est n\u00e9 d\u2019un triple refus, li\u00e9\n\u00e0 l\u2019apparition de la soci\u00e9t\u00e9 industrielle\n: refus de l\u2019ali\u00e9nation de l\u2019homme \u00e0 la\nmachine ; refus de la domination du\nmonde du travail par les propri\u00e9taires\nde ces machines ; refus de \u00d4\nl\u2019exploitation des m\u00eames par un x\ncomp\u00e9tition sans limites, fond\u00e9e sur la\nseule recherche du profit priv\u00e9. De ces\nrefus sont n\u00e9es des conceptions\npr\u00e9cis\u00e9es des valeurs des Droits de\nl\u2019Homme telles que formul\u00e9es \u00e0\nl\u2019occasion des premi\u00e8res r\u00e9volutions :\nla libert\u00e9 \u00e9tait mieux cern\u00e9e : \u201c Ma\nlibert\u00e9 s\u2019arr\u00eate quand la libert\u00e9 des\nautres est menac\u00e9e\u201d disait Rosa\nLuxembourg ; l\u2019\u00e9galit\u00e9 devenait la\njustice sociale : le progr\u00e8s technique\nli\u00e9 \u00e0 l\u2019industrialisation devait \u00eatre mis\n\n \n\n6\n\u00e9quitablement au service de tous les\n\nhommes ; la fraternit\u00e9 devenait la\nsolidarit\u00e9 : face au capitalisme\nindustriel, l\u2019union de tous les\nprol\u00e9taires \u00e9tait une n\u00e9cessit\u00e9 absolue.\n\nPour moi, aucune de ces valeurs et\ndes objectifs qu\u2019elle sous-tend n\u2019a\naujourd\u2019hui perdu de son sens. Elles\n\nforment le ciment de notre unit\u00e9.\n\nb3\" \u2018\u00f9\n\n \n\n********\u00e4<*******\n\nMais, au del\u00e0 des valeurs, le\nsocialisme s\u2019est aussi toujours voulu\nporteur de MOYENS, repr\u00e9sentant les\noutils n\u00e9cessaires \u00e0 la concr\u00e9tisation\nde ses valeurs. C\u2019est en ce sens que le\nsocialisme se voulait sup\u00e9rieur \u00e0 une\nsimple utopie rousseauiste ou \u00e0 un\n\n \n\nsimple humanisme. Et c\u2019est l\u00e0 que\nnous rentrons \u00e0 la fois dans le coeur de\nnotre sujet et que nous allons nous\nrapprocher progressivement de\n\n\u201ca\ufb01n\u201c -_ 55\nQMONA\u0152S\n\nl\n\nl\u2019actualit\u00e9.\n\n \n\nPremier moyen, certains ont\nconsid\u00e9r\u00e9 que la mise en cause\n\nn\u00e9cessaire du capitalisme exigeait une\nphase transitoire o\u00f9 la dictature de la\nbourgeoisie devrait \u00eatre remplac\u00e9e par\nla dictature du prol\u00e9tariat. Cette\norientation fut \u00e0 l\u2019origine du grand\nschisme entre communistes et\nsocialistes, car nous avons toujours\nconsid\u00e9r\u00e9 que le maintien de la\nd\u00e9mocratie \u00e0 chaque \u00e9tape \u00e9tait une\nexigence d\u2019une transformation sociale\nr\u00e9ussie. L\u2019histoire a tranch\u00e9 en faveur\n\ndu proph\u00e9tisme de L\u00e9on Blum au\nCongr\u00e8s de Tours en 1920. La\ndictature du prol\u00e9tariat a donn\u00e9\nnaissance au totalitarisme sovi\u00e9tique\net l\u2019effondrement de ce dernier a\nvalid\u00e9 un de nos choix les plus\nessentiels. K\n\n \n\nPour autant, et ce sera mon premier\naxe de proposition, avons nous\naujourd\u2019hui une d\u00e9finition, et plus\nencore une pratique, satisfaisante de la\nd\u00e9mocratie ? Je ne le crois pas, surtout\ndans le contexte de diversification\nsociale et de compl\u00e9xification de\nsoci\u00e9t\u00e9 qui s\u2019est \u00e9tabli au cours des\nderni\u00e8res d\u00e9cennies. La soci\u00e9t\u00e9 n\u2019est\nplus divis\u00e9e qu\u2019en deux classes, la\nplace par rapport \u00e0 la production n\u2019est\nplus le d\u00e9terminant principal d\u2019une\n\n \n\nVle.\n\nLe passage progressif de soci\u00e9t\u00e9s\nindustrielles fond\u00e9es sur la ma\u00eetrise de\nl\u2019\u00e9nergie et des mati\u00e8res premi\u00e8res \u00e0\ndes soci\u00e9t\u00e9s postindustrielles fond\u00e9es\nsur la ma\u00eetrise de l\u2019information et de\nla communication a cr\u00e9\u00e9 de nouveaux\nenjeux, de nouvelles cat\u00e9gories\n\n \n\nsociales, et de nouveaux lieux de\npouvoir. Le d\u00e9sint\u00e9r\u00eat que nous\nconstatons actuellement \u00e0 l\u2019\u00e9gard de la\nchose publique doit donc \u00eatre contr\u00e9\npar de nouvelles formes de\nparticipation : \u00e0 la gestion du temps\nlibre et de la formation continue, \u00e0\nl\u2019\u00e9valuation collective des choix\npublics, \u00e0 une d\u00e9mocratie urbaine de\nproximit\u00e9 par exemple, sans oublier la\nd\u00e9mocratie dans l\u2019entreprise,\n\n \n\n10\nd\u00e9marche aussi vieille que le\n\nmouvement ouvrier lui m\u00eame mais qui\nest bien loin encore d\u2019\u00eatre \u00e0 son\nterme.\n\n \n\nDeuxi\u00e8me moyen , d\u2019autres\nsocialistes ensuite ont consid\u00e9r\u00e9 que\n\nc\u2019\u00e9tait du march\u00e9 que venait tout le\nmal : la comp\u00e9tition sans limites, le\nprofit, l\u2019exploitation. Ils ont donc\npropos\u00e9 que le march\u00e9 soit remplac\u00e9\npar le plan et une conception\nadministrative de l\u2019\u00e9conomie. Je me\nsuis toujours \u00e9lev\u00e9 contre cette\nconception, dont l\u2019effet sur la libert\u00e9\net la cr\u00e9ativit\u00e9 de chacun ne pouvait\n\u00eatre que destructeur : une soci\u00e9t\u00e9\nd\u2019allocation et de distribution devient\nn\u00e9cessairement une soci\u00e9t\u00e9 centralis\u00e9e\net totalitaire. L\u2019exp\u00e9rience l\u00e0 aussi\n\n \n\n11\nnous l\u2019a confirm\u00e9 et je crois\n\nqu\u2019aujourd\u2019hui tous les sociaux\nd\u00e9mocrates, m\u00eames les fran\u00e7ais pour\nlesquels sans doute le choix est le plus\nr\u00e9cent, acceptent le caract\u00e8re\nindispensable du march\u00e9. C\u2019est dans le\ncadre d\u2019une soci\u00e9t\u00e9 d\u00e9mocratique et\navec march\u00e9 que nous voulons\nconcr\u00e9tiser nos valeurs.\n\nPour autant je viens bien de dire\n\u00e9conomie av_eg_ march\u00e9 et non\n\u00e9conomie _d_e march\u00e9 et ce sera mon\ndeuxi\u00e8me axe de proposition. Je\nconsid\u00e8re en effet, que, maintenant\nque la bataille en notre sein en faveur\ndu march\u00e9 est bien gagn\u00e9e, il faut\nengager, avec les autres, la bataille\nsur l\u2019orientation du march\u00e9. Je\nvoudrais \u00e0 cet \u00e9gard \u00e9voquer deux\n\n \n\n12\npistes :\n\n- Premi\u00e8re piste : celle des limites\ndu march\u00e9. Nous consid\u00e9rons depuis\nlongtemps que certains biens,\nconstituants de l\u2019\u00e9galit\u00e9 des chances,\nnotion que j\u2019aime bien renforcer pour\nma part en parlant d\u2019\u201d\u00e9galit\u00e9 continue\ndes chances\u201d, doivent \u00e9chapper au\nmarch\u00e9 : je pense particuli\u00e8rement \u00e0\nl\u2019\u00e9ducation. Mais n\u2019existe-t-il pas\n\n \n\nd\u2019autres domaines o\u00f9 une m\u00eame \\\\_V\napproche devrait \u00eatre introduite, et\nl\u2019actualit\u00e9 me fera citer en exemple la\nculture. J\u2019avoue que lorsque je vois les\nn\u00e9gociateurs am\u00e9ricains du GATT\nexiger la prise en compte des \u201cbiens\nculturels\u201d, le politique que je suis\ncomprend bien les int\u00e9r\u00eats qu\u2019ils\nd\u00e9fendent ! Mais le socialiste, le\n\n \n\n13\nfran\u00e7ais et l\u2019europ\u00e9en en moi se\n\nr\u00e9voltent ! La monnaie, indissociable\ndu march\u00e9, est indispensable. Pour\nautant, nous ne pouvons laisser \u00e0\nl\u2019argent le r\u00f4le de r\u00e9f\u00e9rence\nuniverselle.\n\nDeuxi\u00e8me piste : celle d\u2019une\nreconsid\u00e9ration du calcul \u00e9conomique.\nLe march\u00e9 conduit \u00e0 la formation de\nprix, pr\u00e9cieux porteurs d\u2019une\ninformation irrempla\u00e7able.Et c\u2019est sur\nla base des signaux qu\u2019ils repr\u00e9sentent\nqu\u2019une entreprise, maximisant son\nprofit, va prendre ses d\u00e9cisions. Mais\n\n/\u00c7u mus\u201c\n\nnous savons aujourd\u2019hui, \u00ee j\n\n\\-\\\u2019MTVONK\n\n \n\ndouloureusement, que ces d\u00e9cisions\n\n \n\n14\npeuvent \u00eatre celles de licencier des\n\nhommes et des femmes ou d\u2019introduire\ndes technologies plus performantes\nmais aussi plus polluantes. Et, dans\nles deux cas, il appartient ensuite \u00e0 la\ncollectivit\u00e9 de tenter de r\u00e9parer les\nd\u00e9g\u00e2ts. Il nous faut r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0\nl\u2019int\u00e9gration des co\u00fbts sociaux des\nd\u00e9cisions dans les m\u00e9canismes du\nmarch\u00e9 : ce peut \u00eatre une fa\u00e7on\nd\u00e9terminante de peser sur elles.\n\n_ \u201cdm,\ns\u201c.\n1,\n\nTroisi\u00e8me moyen enfin queKM\nj\u2019\u00e9voquerai aujourd\u2019hui : le r\u00f4le de\nl\u2019Etat. Pour casser la domination n\u00e9e\nde la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e desmoyens de\nproduction et d\u2019\u00e9change, il faut la\nremplacer disaient les communistes\npar une propri\u00e9t\u00e9 d\u2019Etat. Ainsi \u00e9tait n\u00e9\nle mythe des nationalisations comme\n\n \n\n \n\n15\nfin en soi, vis \u00e0 vis duquel les sociaux\n\nd\u00e9mocrates ont eu des attitudes\nlongtemps ambigu\u00ebs.\n\nAujourd\u2019hui nous savons que, pour\nune entreprise, le remplacement d\u2019une\npropri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e par une propri\u00e9t\u00e9\nd\u2019Etat n\u2019a aucun effet automatique sur\nle statut et la dignit\u00e9 de ses\ntravailleurs. Notre recherche doit \\\nporter plut\u00f4t sur des formes nouvelles\nde propri\u00e9t\u00e9, propri\u00e9t\u00e9 sociale ou\ntroisi\u00e8me secteur. Plus radicalement,\net c\u2019est l\u2019autre piste que je sugg\u00e8re\n\n     \n \n\nl\n\nd\u2019explorer, nous devons consid\u00e9rer que\nla propri\u00e9t\u00e9 n\u2019est en fait une somme de\npouvoirs et c\u2019est \u00e0 un autre partage de\nces pouvoirs, entre les apporteurs de\ncapital et les apporteurs de travail,\nque nous nous devons de r\u00e9fl\u00e9chir.\n\n \n\n16\n\nMais au del\u00e0 du \u201ctout Etat\u201d\ncommuniste et du d\u00e9bat sur la\npropri\u00e9t\u00e9, c\u2019est autour de la notion de\nl\u2019Etat r\u00e9gulateur que s\u2019est construite\nhistoriquement la pens\u00e9e sociale\nd\u00e9mocrate. Ediction de minima\nsociaux de plus en plus \u00e9lev\u00e9s\u2019et\npratique d\u2019une politique anticyclique\net de r\u00e9partition l\u00e7eyn\u00e9sienne ont \u00e9t\u00e9\nles deux mamelles qui nous ont nourri.\nL\u00e0 se trouvaient les recettes qui\n\nARcN/L\n\ndevaient permettre \u00e0 la fois de K \\,\n\nma\u00eetriser l\u2019avenir et de mettre le\nprogr\u00e8s technique au service de tous !\n\nMais l\u00e0 aussi se trouve aujourd\u2019hui\nla raison principale de notre paralysie\net de notre impuissance, la raison\nprincipale des risques de rupture avec\n\n17\nce que nous aimons appeler le\u201dpeuple\n\nde gauche\u201d. Les mutations\ntechnologiques sont en train de\nmondialiser l\u2019\u00e9conomie, la finance,\nvoire, si nous n\u2019y prenons garde, la\nculture. Les marges de manoeuvre\n\u00e9tatiques se r\u00e9duisent comme peau de\nchagrin et le keynesiamisme national\nest mort. Une nouvelle fois le progr\u00e8s\ntechnique appara\u00eet comme porteur\nd\u2019exclusion et non de progr\u00e8s social.Il\nnous faut donc envisager de nouveaux\ninstruments pour la r\u00e9alisation plus\nque jamais n\u00e9cessaire de nos valeurs.\n\n \n\n*****************\n\nJ\u2019ai soutenu le Trait\u00e9 de Maastricht\nparce qu\u2019il me paraissait repr\u00e9senter\nun premier pas, timide et imparfait j\u2019y\n\n \n\n_ 18\nreviendrai, mais premier pas quand\n\nm\u00eame, vers la cr\u00e9ation de ces\nnouveaux instruments. La\ndomestication de mutations\ntechnologiques qui sinon\nn\u2019appara\u00eetront pas porteuses de\nprogr\u00e8s, suppose aujourd\u2019hui pour moi\nune mise en commun des souverainet\u00e9s\nnationales, au moins en ce qui\nconcerne des Etats petits ou moyens\ncomme ceux de l\u2019Europe Occidentale,\nau moins en ce qui concerne les\ndomaines o\u00f9 l\u2019action de ces Etats pris\nisolement n\u2019est plus performante.\n\nQui ne ma\u00eetrisera pas les nouvelles\ntechnologies deviendra\n\u00e9conomiquement, politiquement et\nculturellement domin\u00e9 ! Qui n\u2019assoiera\npas un pouvoir de d\u00e9cision au niveau\n\n \n\n19\naujourd\u2019hui n\u00e9cessaire ne ma\u00eetrisera\n\nplus ni le ch\u00f4mage, ni le risque de\ndissociations sociales ! Qui ne se\ndonnera pas les moyens de faire\ncontrepoids aux Etats Unis, au Japon\net \u00e0 quelques autres piliers du\ncapitalisme, ne pourra plus combler le\nfoss\u00e9 politique qui devient aujourd\u2019hui\ndramatique entre le dire et le faire. Et\nalors, dOmin\u00e9 par le march\u00e9 mondial,\nune culture ext\u00e9rieure, ou les deux,\nadieu nos valeurs !\n\n \n\nVoil\u00e0 pourquoi il nous faut\nconstruire l\u2019Europe, voil\u00e0 ce que devra\n\u00eatre notre premier message l\u2019an\nprochain. Mais pour autant, la\nconstruction europ\u00e9enne en cours\npermet-elle justement les diff\u00e9rentes\nma\u00eetrises que je viens d\u2019\u00e9voquer ? Le\n\n \n\n20\nTrait\u00e9 de Maastricht, n\u00e9cessaire, est-il\n\nsuffisant ? Ma r\u00e9ponse, claire et\nd\u00e9termin\u00e9e sera Non !\n\nJe m\u2019explique. Je suis pour\nl\u2019exercice en commun des\nsouverainet\u00e9s nationales lorsque celles\nci se r\u00e9v\u00e8lent inefficaces dansun\nensemble mondial d\u00e9pourvu de\nr\u00e9gulations. Mais la logique m\u00eame\nd\u2019une telle d\u00e9marche doit conduire \u00e0\ninstaurer au niveau de la Communaut\u00e9\nEurop\u00e9enne les r\u00e9gulations devenant\ninefficaces au niveau national. Or\nc\u2019est justement cela qui n\u2019existe pas\naujourd\u2019hui et qui doit exister demain\n: \u00e0 la diff\u00e9rence des conservateurs et\ndes lib\u00e9raux notre objectif pour\nl\u2019Europe n\u2019est pas la d\u00e9r\u00e9gulation mais\nau contraire l\u2019organisation\n\n \n\n \n\n21\n\nQuelques exemples :\n\n- nous avons soutenu l\u2019Acte Unique\net le grand march\u00e9 europ\u00e9en, nous\nsommes favorables \u00e0 une politique de\nconcurrence dans la Communaut\u00e9 ;\nmais si cette derni\u00e8re n\u2019est pas\naccompagn\u00e9e de politiques\nvolontaristes en mati\u00e8re de recherche,\nd\u2019industrie, d\u2019am\u00e9nagement du\nterritoire, le grand march\u00e9 ne se fera\npas \u00e0 notre b\u00e9n\u00e9fice mais \u00e0 celui de\nnos concurrents \u00ee Surtout si nous ne\nsommes pas capables de d\u00e9finir une\npolitique commerciale ' Q\nCommunautaire, fond\u00e9e sur la U\n\n \n\nr\u00e9ciprocit\u00e9 des avantages avec ces\nprincipaux concurrents et sur une\norganisation stricte des \u00e9changes,\n\n \n\n22\n\u00e9vitant avec les autres une comp\u00e9tition\n\nsociale \u00e0 la baisse.\n\n- nous avons accept\u00e9 le principe de\nl\u2019autonomie pour une Banque de\nFrance de plus en plus d\u00e9pourvue de\nprise sur des march\u00e9s mon\u00e9taires\nmondialis\u00e9s ; nous l\u2019avons fait parce\nque nous sommes convaincus qu\u2019une\nBanque Centrale Europ\u00e9enne, quelle\nqu\u2019elle soit, pourra elle fixer ses\ntaux,et ne pourra le faire en ignorant\nle ch\u00f4mage !j Encore doit il \u00eatre\nclairement affirm\u00e9 que cette Banque\nCentrale sera mise en place au plus\nvite !\n\n \n\n- nous avons accept\u00e9 des\nharmonisations techniques de toutes\nsortes ; nous n\u2019acceptons pas que seule\n\n \n\n23\nl\u2019Europe sociale \u00e9chappe au l\u00e9gislatif\ncommunautaire et qu\u2019une entreprise\npuisse jouer les travailleurs d\u2019un pays\ncontre ceux d\u2019un autre comme aux plus\n\nbeaux jours du XIX\u00e8me si\u00e8cle !\n\nJe me r\u00e9sume : les socialistes se\ndoivent aujourd\u2019hui d\u2019\u00eatre pour\nl\u2019Europe. Mais l\u2019Europe des\nsocialistes n\u2019est pas l\u2019Europe des\nlib\u00e9raux. Nous voulons que s\u2019instaure\nune v\u00e9ritable puissance publique\neurop\u00e9enne, protectrice de ses\ncitoyens sur la base des valeurs que\nnous d\u00e9fendons :\n\n \n\n- une puissance publique qui\nperfectionne la d\u00e9mocratie, comme\nj\u2019en ai exprim\u00e9 le souhait, et pour\n\ncommercer reconnaisse et organise les\n\n \n\n24\ndroits-des travailleurs dans les grands\n\ngroupes multinationaux europ\u00e9ens ;\n\n- une puissance publique qui\nd\u00e9termine les limites du jeu du march\u00e9\net pour commercer, d\u00e9finisse enfin les\nr\u00e8gles du jeu d\u2019un v\u00e9ritable service\npublic europ\u00e9en, garantissant l\u2019\u00e9galit\u00e9\nd\u2019acc\u00e8s de nos citoyens \u00e0 une certain\nnombre de biens essentiels \u00e0 la\nr\u00e9alisation d\u2019une plus grande justice\nsociale et \u00e9galit\u00e9 des chances ;\n\n \n\n- une puissance publique qui puisse\ninstaurer une v\u00e9ritable r\u00e9gulation\neurop\u00e9enne, \u00e9levant la qualit\u00e9 de la\nprotection sociale, pratiquant un\nkeynesianisme \u00e0 nouveau efficace,\nma\u00eetrisant le rythme et l\u2019orientation\ndes \u00e9volutions technologiques dans les\n\n \n\n25\ndomaines o\u00f9 la comp\u00e9tition des pays\n\nles plus avanc\u00e9s le permettra.\n\n****************\n\nChers camarades, chers amis,\nl\u2019heure tourne et nous ne finirons pas\nde refaire le monde ensemble\naujourd\u2019hui. Je terminerai donc\nrapidement, en \u00e9voquant toute fois\ndeux provocations.\n\n \n\nTout d\u2019abord, l\u2019id\u00e9e d\u2019une\npuissance publique europ\u00e9enne\nprotectrice de ses citoyens, y compris\ndans le respect de leur diversit\u00e9\nnationale et culturelle, suppose aussi\nune d\u00e9fense commune. Je sais que ces\ndeux mot ne sonnent pas ici\nagr\u00e9ablement \u00e0 toutes les oreilles.\n\n \n\n \n\n26\nMais si nous voulons que\n\nl\u2019Organisation des Nations Unies\ndemain puisse utiliser d\u2019autre bras\ns\u00e9culier, pour faire respecter l\u2019ordre\nmondial que nous souhaitons, que\ncelui des Etats Unis d\u2019Am\u00e9rique - et\nrien ne serait pire, vu du Tiers Monde\nnotamment, qu\u2019une confusion Nations\nUnies -Etats Unis - alors nous n\u2019avons\npas le choix : cette d\u00e9fense commune\nnous devons la faire \u00e9merger.\n\n \n\nEnsuite, et au risque de h\u00e9risser\ncertains encore davantage, je voudrais\ndire aussi ma conviction qu\u2019il n\u2019y aura\npas de puissance publique sans un\nrenforcement substantiel des actuelles\ninstitutions communautaires. Autant\nque l\u2019existence de quelques\ngouvernements ultralib\u00e9raux, c\u2019est\n\n \n\n \n\n27\nl\u2019exc\u00e8s de la d\u00e9cision \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9\n\ndes Etats et l\u2019insuffisance du r\u00f4le\nl\u00e9gislatif du Parlement Europ\u00e9en, qui\nbloquent les perspectives qui nous\nint\u00e9ressent. Pensons y, y compris pour\nnotre manifeste \u00e9lectoral pour l\u2019an\nprochain, et surtout si nous voulons\nque notre Communaut\u00e9 s\u2019\u00e9largisse !\n\nChers camarades, chers amis, nous\nnous trouvons aujourd\u2019hui \u00e0 un\ncarrefour. Face \u00e0 la crise \u00e9conomique\net sociale qu\u2019engendrent les mutations\ntechnologiques en cours, les forces de\nl\u2019irrationnel, les tendances au repli sur\nsoi, la tentation des nationalismes,\npeuvent l\u2019emporter. Les lib\u00e9raux qui\nrefusent toute r\u00e9gulation europ\u00e9enne et\n\n \n\n28\nmondiale feraient bien de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0\n\nce \u00e0 quoi peut aboutir leur logique. Ou\nbien, autour de nos valeurs et dans un\ncadre r\u00e9solument europ\u00e9en, nous\nconstruisons une soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 la\nd\u00e9mocratie \u00e9tendue, \u00e0 la solidarit\u00e9,\ninterne et externe, renforc\u00e9e, capable\nde ma\u00eetriser autant qu\u2019il est possible\nson devenir.\n\nL\u00e0 doit \u00eatre je crois notreobjectif\nde socialistes d\u00e9mocratiques. Ce n\u2019est\npas \u00e0 vous bien sur que je le dis. Mais,\n\u00e0 travers vous, \u00e0 tous les citoyens\ninquiets qui souhaitent aujourd\u2019hui\nretrouver confiance en la gauche.\n\n \n\n \n\n", "key_words": {"Intervention": 1, "Michel": 1, "Provence": 1, "chers": 3, "voudrais": 1, "organisateurs": 1, "Pierre": 1, "Parti": 1, "nouvel": 1, "juste": 1, "Claude": 1, "D\u00e9l\u00e9gation": 1, "honneur": 1, "Pr\u00e9sident": 1, "Nationale": 1, "France": 1, "aussi": 8, "marque": 1, "lendemain": 1, "difficile": 1, "tragiques": 1, "enfin": 3, "Droite": 1, "monde": 2, "connait": 1, "profondes": 1, "cette": 5, "seulement": 1, "fran\u00e7ais": 2, "socialistes": 3, "pr\u00e9paration": 1, "conduite": 1, "\u00e9lections": 1, "Cette": 1, "v\u00e9rit\u00e9": 1, "unit\u00e9": 1, "autour": 3, "questions": 1, "Pendant": 1, "d\u00e9fini": 1, "notre": 9, "identit\u00e9": 1, "travaillistes": 1, "double": 1, "n\u00e9gation": 1, "effondr\u00e9": 1, "comme": 4, "fracas": 1, "compris": 2, "exerc\u00e9": 1, "durablement": 1, "semble": 1, "nouvelle": 2, "marche": 1, "faire": 4, "demeurons": 1, "porteurs": 2, "fid\u00e8le": 1, "valeurs": 6, "existence": 1, "adapt\u00e9": 1, "attentes": 1, "r\u00e9alisation": 2, "souhaite": 1, "viens": 3, "prononcer": 1, "crois": 3, "celles": 2, "restent": 1, "fondement": 1, "triple": 1, "soci\u00e9t\u00e9": 5, "refus": 3, "domination": 2, "travail": 1, "machines": 1, "m\u00eames": 2, "fond\u00e9e": 2, "recherche": 2, "profit": 1, "Droits": 1, "telles": 1, "formul\u00e9es": 1, "premi\u00e8res": 2, "r\u00e9volutions": 1, "libert\u00e9": 2, "\u00e9tait": 4, "mieux": 1, "cern\u00e9e": 1, "quand": 1, "disait": 1, "devenait": 2, "sociale": 4, "progr\u00e8s": 2, "devait": 1, "service": 2, "fraternit\u00e9": 1, "n\u00e9cessit\u00e9": 1, "aucune": 1, "objectifs": 1, "perdu": 1, "ciment": 1, "toujours": 2, "repr\u00e9sentant": 1, "n\u00e9cessaires": 1, "voulait": 1, "sup\u00e9rieur": 1, "utopie": 1, "rousseauiste": 1, "rentrons": 1, "coeur": 1, "sujet": 1, "allons": 1, "progressivement": 1, "certains": 2, "capitalisme": 1, "exigeait": 1, "transitoire": 1, "dictature": 2, "devrait": 2, "remplac\u00e9e": 1, "entre": 3, "communistes": 1, "avons": 5, "maintien": 1, "chaque": 1, "\u00e9tape": 1, "transformation": 1, "tranch\u00e9": 1, "proph\u00e9tisme": 1, "Tours": 1, "prol\u00e9tariat": 1, "totalitarisme": 1, "dernier": 1, "choix": 3, "satisfaisante": 1, "contexte": 1, "compl\u00e9xification": 1, "\u00e9tabli": 1, "cours": 1, "divis\u00e9e": 1, "rapport": 1, "production": 1, "d\u00e9terminant": 1, "principal": 1, "passage": 1, "progressif": 1, "fond\u00e9es": 1, "ma\u00eetrise": 2, "mati\u00e8res": 1, "soci\u00e9t\u00e9s": 1, "postindustrielles": 1, "communication": 1, "nouvelles": 2, "nouveaux": 1, "lieux": 1, "d\u00e9sint\u00e9r\u00eat": 1, "actuellement": 1, "publique": 6, "formes": 2, "gestion": 1, "formation": 2, "collective": 1, "d\u00e9mocratie": 1, "urbaine": 1, "oublier": 1, "vieille": 1, "ouvrier": 1, "encore": 2, "moyen": 2, "ensuite": 2, "consid\u00e9r\u00e9": 1, "march\u00e9": 10, "venait": 1, "comp\u00e9tition": 2, "\u00e9lev\u00e9": 1, "contre": 1, "cr\u00e9ativit\u00e9": 1, "chacun": 1, "destructeur": 1, "distribution": 1, "confirm\u00e9": 1, "doute": 1, "acceptent": 1, "d\u00e9mocratique": 1, "autant": 2, "bataille": 1, "\u00e9gard": 1, "\u00e9voquer": 1, "Premi\u00e8re": 1, "piste": 3, "celle": 2, "consid\u00e9rons": 1, "renforcer": 1, "parlant": 1, "doivent": 1, "\u00e9chapper": 1, "pense": 1, "particuli\u00e8rement": 1, "domaines": 1, "citer": 1, "exemple": 1, "lorsque": 2, "am\u00e9ricains": 1, "prise": 1, "compte": 1, "politique": 4, "int\u00e9r\u00eats": 1, "pouvons": 1, "laisser": 1, "calcul": 1, "conduit": 1, "pr\u00e9cieux": 1, "signaux": 1, "maximisant": 1, "prendre": 1, "savons": 2, "licencier": 1, "femmes": 1, "technologies": 1, "appartient": 1, "tenter": 1, "r\u00e9parer": 1, "r\u00e9fl\u00e9chir": 2, "co\u00fbts": 1, "sociaux": 1, "m\u00e9canismes": 1, "peser": 1, "casser": 1, "propri\u00e9t\u00e9": 4, "priv\u00e9e": 2, "desmoyens": 1, "disaient": 1, "Ainsi": 1, "mythe": 1, "nationalisations": 1, "duquel": 1, "remplacement": 1, "aucun": 1, "effet": 1, "automatique": 1, "statut": 1, "dignit\u00e9": 1, "Notre": 1, "plut\u00f4t": 1, "devons": 3, "consid\u00e9rer": 1, "somme": 1, "autre": 2, "partage": 1, "apporteurs": 2, "d\u00e9bat": 1, "notion": 1, "r\u00e9gulateur": 1, "pens\u00e9e": 1, "Ediction": 1, "r\u00e9partition": 1, "l\u00e7eyn\u00e9sienne": 1, "mamelles": 1, "trouvaient": 1, "recettes": 1, "permettre": 1, "mettre": 1, "technique": 1, "trouve": 1, "raison": 1, "principale": 1, "risques": 1, "rupture": 1, "aimons": 1, "appeler": 1, "train": 1, "prenons": 1, "marges": 1, "r\u00e9duisent": 1, "keynesiamisme": 1, "appara\u00eet": 1, "envisager": 1, "jamais": 1, "n\u00e9cessaire": 2, "soutenu": 2, "Trait\u00e9": 1, "paraissait": 1, "premier": 3, "timide": 1, "imparfait": 1, "cr\u00e9ation": 1, "porteuses": 1, "suppose": 2, "commun": 2, "moins": 2, "Etats": 5, "petits": 1, "concerne": 1, "ma\u00eetrisera": 1, "politiquement": 1, "domin\u00e9": 1, "pouvoir": 1, "d\u00e9cision": 2, "risque": 2, "sociales": 1, "moyens": 1, "quelques": 1, "autres": 2, "piliers": 1, "pourra": 3, "combler": 1, "devient": 1, "dOmin\u00e9": 1, "culture": 1, "pourquoi": 1, "voil\u00e0": 1, "message": 1, "europ\u00e9enne": 2, "justement": 2, "claire": 1, "nationales": 1, "r\u00e9v\u00e8lent": 1, "inefficaces": 1, "mondial": 1, "d\u00e9pourvu": 1, "logique": 1, "telle": 1, "d\u00e9marche": 1, "conduire": 1, "niveau": 2, "r\u00e9gulations": 1, "exister": 1, "diff\u00e9rence": 1, "conservateurs": 1, "lib\u00e9raux": 2, "objectif": 1, "d\u00e9r\u00e9gulation": 1, "contraire": 1, "exemples": 1, "grand": 2, "favorables": 1, "Communaut\u00e9": 2, "derni\u00e8re": 1, "mati\u00e8re": 1, "b\u00e9n\u00e9fice": 1, "celui": 1, "concurrents": 2, "Surtout": 1, "capables": 1, "d\u00e9finir": 1, "commerciale": 1, "avantages": 1, "stricte": 1, "accept\u00e9": 2, "principe": 1, "Banque": 1, "d\u00e9pourvue": 1, "march\u00e9s": 1, "sommes": 1, "convaincus": 1, "Centrale": 1, "fixer": 1, "ch\u00f4mage": 1, "Encore": 1, "affirm\u00e9": 1, "place": 1, "techniques": 1, "\u00e9chappe": 1, "jouer": 1, "travailleurs": 2, "jours": 1, "XIX\u00e8me": 1, "si\u00e8cle": 1, "r\u00e9sume": 1, "voulons": 2, "v\u00e9ritable": 3, "puissance": 5, "protectrice": 1, "d\u00e9fendons": 1, "exprim\u00e9": 1, "reconnaisse": 1, "organise": 1, "multinationaux": 1, "europ\u00e9ens": 1, "limites": 1, "d\u00e9finisse": 1, "garantissant": 1, "citoyens": 1, "biens": 1, "essentiels": 1, "grande": 1, "\u00e9galit\u00e9": 1, "chances": 1, "\u00e9levant": 1, "qualit\u00e9": 1, "pratiquant": 1, "nouveau": 1, "rythme": 1, "\u00e9volutions": 1, "technologiques": 1, "avanc\u00e9s": 1, "tourne": 1, "finirons": 1, "refaire": 1, "terminerai": 1, "\u00e9voquant": 1, "toute": 2, "respect": 1, "d\u00e9fense": 2, "sonnent": 1, "toutes": 1, "Nations": 1, "puisse": 1, "utiliser": 1, "respecter": 1, "serait": 1, "Tiers": 1, "confusion": 1, "alors": 1, "conviction": 1, "substantiel": 1, "Parlement": 1, "perspectives": 1, "Pensons": 1, "manifeste": 1, "\u00e9lectoral": 1, "surtout": 1, "trouvons": 1, "crise": 1, "forces": 1, "tendances": 1, "repli": 1, "tentation": 1, "r\u00e9gulation": 1, "feraient": 1, "aboutir": 1, "r\u00e9solument": 1, "ma\u00eetriser": 1, "travers": 1, "souhaitent": 1, "confiance": 1}}