{"id": "08_12_1988-Limoges", "date": "08_12_1988", "year": "1988", "lieu": "Limoges", "longitude": 1.2531868949044584, "latitude": 45.86206914012737, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_192_71_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "A L L 0 C U T I O N\nDE MONSIEUR MICHEL ROCARD\nPREMIER MINISTRE\nA L'UNIVERSITE DE LIMOGES\nIe jeudi 8 d\u00e9cembre 1988\n\n \n\n \n\nMonsieur le Pr\u00e9sident,\n\nMesdames, Messieurs,\n\nJe veux, tout d'abord, vous dire ma\nsatisfaction d'\u00eatre ici, dans cette Universit\u00e9 de Limoges.\nDans un langage technocratique, on parlerait de\nl'exemple d'une \"Universit\u00e9 moyenne\". Je m'en\ngarderais bien, car comme cela serait d\u00e9pass\u00e9... Ce qui\nme para\u00eet important de souligner, au contraire, c'est\nl'efficacit\u00e9 dont cette Universit\u00e9 fait preuve pour\nr\u00e9pondre aux besoins de la scolarisation dans sa r\u00e9gion,\nsa capacit\u00e9 de favoriser le d\u00e9veloppement da\u2018sa r\u00e9gion.\n\nAujourd'hui. la richesse proc\u00e8de, de plus en mu/\nplus, de la formation, de l'intelligence. de l'innovation.\nL'enseignement sup\u00e9rieur est, donc, un atout majeur\npour l'avenir du pays. Il pr\u00e9sente une r\u00e9alit\u00e9 contrast\u00e9e,\njuxtapose plusieurs ensembles. Mais ce soir, \u00e0 Limoges,\nre\u00e7u par votre Conseil, je voudrais mettre l'accent sur\nles Universit\u00e9s. Elles affrontent les plus grands d\u00e9fis,\ncelui du nombre. celui de la qualit\u00e9. celui de la\nproduction du savoir. Ces probl\u00e8mes ne sont pas\nd'aujourd\u2019hui, mais ils rev\u00eatent actuellement une grande\n\nacuit\u00e9.\n\n \n\nL'encadrement, les constructions, les\n\u00e9quipements, m\u00e9ritent un effort particulier. En juin, le\nd\u00e9cret d'avance a permis de mettre en oeuvre des\nmesures de rattrapage. Vous avez pu imm\u00e9diatement en\ntirer parti pour la r\u00e9novation de vos locaux. Le budget\nde l'enseignement sup\u00e9rieur a marqu\u00e9 une nette\nprogression, une croissance en volume deux fois plus\n\u00e9lev\u00e9e que l'an pass\u00e9.\n\nLe Ministre d'Etat a indiqu\u00e9, \u00e0 la Conf\u00e9rence\ndes Pr\u00e9sidents d'Universit\u00e9, la volont\u00e9 du\nGouvernement de mener une politique globale et\npluriannuelle portant, \u00e0 la fois sur les contenus et les\nmoyens, de fournir, \u00e0 travers des moyens budg\u00e9taires\naccrus, mais aussi, \u00e0 travers des modifications\nconcr\u00e8tes des pratiques administratives et des\nr\u00e9glementations, les conditions du succ\u00e8s.\n\nJe n'ai pas l'intention de dresser un tableau\nd'ensemble qui serait n\u00e9cessairement abstrait et\nsommaire. Je veux vous dire simplement quelques unes\n\nde mes pr\u00e9occupations.\n\n \n\nII est clair que nous sommes devant la\nn\u00e9cessit\u00e9 d'adapter la formation donn\u00e9e dans nos\npremiers cycles. La r\u00e9novation des DEUG entreprise\ndepuis 1984, que vous avez r\u00e9alis\u00e9e en Lettres et en\nSciences, doit \u00eatre imp\u00e9rativement poursuivie. Elle a\n\nd\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 des fruits en diminuant le taux d'\u00e9chec.\n\n \n\n \n\nMais, elle am\u00e8ne une charge importante pour les\nenseignants et ne peut suffire \u00e0 tout. Pour \u00e9viter la\ns\u00e9lection par l'\u00e9chec, il est n\u00e9cessaire d'assurer une\nmeilleure continuit\u00e9 entre l'enseignement du second\ndegr\u00e9 et l'enseignement sup\u00e9rieur, de diversifier les\nfili\u00e8res de formation pour r\u00e9pondre \u00e0 la diversit\u00e9 accrue\ndes bacheliers, en m\u00e9nageant les passerelles\nn\u00e9cessaires.\n\nLes antennes universitaires peuvent y aider. Les\nUniversit\u00e9s doivent avoir la possibilit\u00e9 de se \u00bb\nd\u00e9centraliser dans leur r\u00e9gion. Mais, il faut le faire en\nassurant la qualit\u00e9 et la coh\u00e9rence. En effet, nous\ndevons donner \u00e0 tous les \u00e9tudiants des objectifs\nprofessionnels et penser en coh\u00e9rence les formations\ng\u00e9n\u00e9rales et techniques. La mise en oeuvre, pour la\nprochaine rentr\u00e9e, de sch\u00e9mas r\u00e9gionaux de\nd\u00e9veloppement concert\u00e9 des formations pour_les DEUG,\nles IUT, les classes pr\u00e9paratoires et les sections\ntechniques sup\u00e9rieures des lyc\u00e9es, permettra une\norientation efficace.\n\nVous avez, ainsi, \u00e0 vous poser en tant \u00ef\nqu'Universit\u00e9 la question de savoir quelles sont les '\nbesoins \u00e9conomiques de votre r\u00e9gion, quelles sont les\nsp\u00e9cialisations possibles, pour d\u00e9finir les formations\n\n./ ARCHIW\u2018\nN.\n\nadapt\u00e9es. (\\ \\,\nCe point m'am\u00e8ne \u00e0 pr\u00e9ciser ce que doivent\n\u00eatre les rapports de I'Etat, des r\u00e9gions, des\n\n\u00e9tablissements d'enseignement sup\u00e9rieur. Le Ministre de\n\n \n\nl'Education Nationale a plac\u00e9, au coeur de sa d\u00e9marche,\nune politique contractuelle.\n\nCette id\u00e9e m'est ch\u00e8re. C'est \u00e0 partir de l\u00e0 que\npeuvent se nouer des rapports f\u00e9conds entre les r\u00e9gions\net les Universit\u00e9s et que nous pouvons donner un sens\nv\u00e9ritable \u00e0 l'autonomie. Car, il y a une mauvaise\nautonomie qui \u00e9tablirait une concurrence aveugle entre\nles \u00e9tablissements, aggraverait les in\u00e9galit\u00e9s et,\nfinalement, minerait le droit pour chacun de faire des\n\u00e9tudes. Le bon principe est de lier \u00e9troitement\nl'autonomie, le contrat, l'\u00e9valuation. L'autonomie, en\neffet, doit \u00eatre assortie de contrats clairs, d\u00e9finissant les\nmissions et les objectifs, pr\u00e9voyant les moyens et une\n\u00e9valuation a posteriori.\n\nTelle est l'inspiration qui guide la mise en\noeuvre des contrats quadriennaux qui seront\nprogressivement \u00e9tablis avec les \u00e9tablissements dans le\ncadre r\u00e9gional. La r\u00e9ponse pour moderniser la gestion\ndes \u00e9tablissements d'enseignement sup\u00e9rieur,.pour\nassouplir les contraintes qui p\u00e8sent sur eux, est dans le\ncontrat entre l'Etat et la R\u00e9gion, entre la R\u00e9gion et les\n\n\u00c9tablissements, entre l'Etat et chaque \u00e9tablissement.\n\n  \n\nJe ne peux \u00e9videmment envisager toutes les\ndimensions de l'enseignement sup\u00e9rieur. Je r\u00e9sisterai,\nainsi, \u00e0 mon d\u00e9sir de vous entretenir de l'ouverture au\nmonde \u00e9conomique, \u00e0 l'Europe... Avant de conclure sur\nles responsabilit\u00e9s propres de l'Etat, laissez\u2014moi,\n\ncependant, insister sur ce qui d\u00e9pend des enseignants\n\n \n\n\u201dA _\n\neux\u2014m\u00eames. Pour donner aux Universit\u00e9s et trouver une\ndynamique cdllective, ils doivent mener de front toutes\nleurs t\u00e2ches de formation, la formation g\u00e9n\u00e9rale, la\nformation \u00e0 la recherche, la formation continue.\n\nUn effort tout particulier aussi doit porter, en\npremier cycle surtout, sur l'enseignement de synth\u00e8se\npour \u00e9viter la parcellisation qui d\u00e9route les \u00e9tudiants,\ntout en maintenant les travaux dirig\u00e9s dans ce qui est\nleur esprit, l'acquisition d'un savoir\u2014faire. Les conditions\nde la revalorisation de l'enseignement sup\u00e9rieur\n\ncommencent par l\u00e0.\n\nMais je termine sur le point o\u00f9 on attend un\nPremier Ministre, l'effort financier... J\u2019ai rappel\u00e9 les\nmesures d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cid\u00e9es. Mais, je sais que les besoins\nsont importants. La France a trop peu investi dans son\nenseignement sup\u00e9rieur. Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a\n\npris des engagements, le Gouvernemnet les mettra en\n\noeuvre. . (N\n\nl\n\nCet effort sera celui de toute la Nation, de \u00cfQA\u0152\u00c2/\nl'Etat, en premier lieu, des collectivit\u00e9s territoriales g\nensuite, qui font d\u00e9j\u00e0 beaucoup, comme dans cette\nr\u00e9gion limousine, qui savent que l'enseignement\nsup\u00e9rieur est un investissement s\u00fbr pour leur avenir\n\u00e9conomique, et des entreprises, enfin, par les contrats\nde recherche, d'enseignement, de formation continue.\nNos priorit\u00e9s sont \u00e9videntes, la construction, trop de\nnos universit\u00e9s sont \u00e0 l'\u00e9troit, l'\u00e9quipement, et d'abord\n\nles biblioth\u00e8ques et les centres de documentation, o\u00f9\n\n \n\n \n\nf5\n\nnotre retard est inacceptable, la revalorisation des\npersonnels, l'aide sociale aux \u00e9tudiants. Le Ministre de\nl'Education Nationale pr\u00e9sentera prochainement un plan\n\nd'ensemble.\n\nLa t\u00e2che est importante. Mais, elle concerne le\npays tout entier. L'effort financier que nous ferons. que\nnous demandons aux Fran\u00e7ais, aura pleinement son\nsens, si, comme je le pense, nous pouvons trouver,\nensemble les moyens de l'efficacit\u00e9 dans la formation de\nchaque individu. Cette conclusion en forme d'appel me\npermet d'ouvrir le d\u00e9bat. Lionel JOSPIN et moi\u2014m\u00eame\n\nnous vous \u00e9coutons.\n\n \n\n\u00e0!\n\n \n\n", "key_words": {"MONSIEUR": 1, "MICHEL": 1, "jeudi": 1, "d\u00e9cembre": 1, "cette": 2, "Universit\u00e9": 2, "langage": 1, "parlerait": 1, "comme": 3, "serait": 2, "para\u00eet": 1, "important": 1, "preuve": 1, "besoins": 1, "scolarisation": 1, "capacit\u00e9": 1, "favoriser": 1, "d\u00e9veloppement": 1, "richesse": 1, "sup\u00e9rieur": 2, "atout": 1, "pr\u00e9sente": 1, "r\u00e9alit\u00e9": 1, "plusieurs": 1, "votre": 2, "voudrais": 1, "mettre": 2, "Elles": 1, "affrontent": 1, "grands": 1, "celui": 3, "probl\u00e8mes": 1, "rev\u00eatent": 1, "actuellement": 1, "m\u00e9ritent": 1, "effort": 3, "permis": 1, "oeuvre": 1, "imm\u00e9diatement": 1, "parti": 1, "r\u00e9novation": 2, "marqu\u00e9": 1, "croissance": 1, "volume": 1, "Ministre": 3, "Pr\u00e9sidents": 1, "volont\u00e9": 1, "mener": 2, "politique": 2, "globale": 1, "contenus": 1, "travers": 2, "moyens": 3, "pratiques": 1, "administratives": 1, "conditions": 1, "dresser": 1, "n\u00e9cessairement": 1, "abstrait": 1, "simplement": 1, "quelques": 1, "clair": 1, "sommes": 1, "devant": 1, "formation": 6, "donn\u00e9e": 1, "r\u00e9alis\u00e9e": 1, "Lettres": 1, "imp\u00e9rativement": 1, "donn\u00e9": 1, "fruits": 1, "diminuant": 1, "am\u00e8ne": 1, "charge": 1, "importante": 1, "suffire": 1, "\u00e9viter": 2, "n\u00e9cessaire": 1, "continuit\u00e9": 1, "entre": 5, "diversifier": 1, "r\u00e9pondre": 1, "diversit\u00e9": 1, "m\u00e9nageant": 1, "antennes": 1, "universitaires": 1, "peuvent": 1, "doivent": 2, "avoir": 1, "possibilit\u00e9": 1, "faire": 2, "qualit\u00e9": 1, "donner": 3, "\u00e9tudiants": 1, "penser": 1, "coh\u00e9rence": 1, "sch\u00e9mas": 1, "r\u00e9gionaux": 1, "concert\u00e9": 1, "formations": 1, "classes": 1, "pr\u00e9paratoires": 1, "sup\u00e9rieures": 1, "permettra": 1, "poser": 1, "question": 1, "savoir": 1, "quelles": 2, "\u00e9conomiques": 1, "d\u00e9finir": 1, "point": 2, "pr\u00e9ciser": 1, "rapports": 2, "Nationale": 2, "coeur": 1, "partir": 1, "nouer": 1, "f\u00e9conds": 1, "Universit\u00e9s": 2, "pouvons": 2, "\u00e9tablirait": 1, "concurrence": 1, "aveugle": 1, "aggraverait": 1, "in\u00e9galit\u00e9s": 1, "minerait": 1, "droit": 1, "chacun": 1, "principe": 1, "assortie": 1, "contrats": 2, "d\u00e9finissant": 1, "pr\u00e9voyant": 1, "guide": 1, "quadriennaux": 1, "\u00e9tablis": 1, "\u00e9tablissements": 2, "r\u00e9ponse": 1, "moderniser": 1, "contraintes": 1, "p\u00e8sent": 1, "R\u00e9gion": 1, "chaque": 1, "\u00e9videmment": 1, "envisager": 1, "toutes": 1, "d\u00e9sir": 1, "entretenir": 1, "Avant": 1, "conclure": 1, "responsabilit\u00e9s": 1, "propres": 1, "insister": 1, "d\u00e9pend": 1, "trouver": 1, "front": 1, "t\u00e2ches": 1, "particulier": 1, "aussi": 1, "cycle": 1, "parcellisation": 1, "d\u00e9route": 1, "maintenant": 1, "travaux": 1, "dirig\u00e9s": 1, "revalorisation": 2, "termine": 1, "attend": 1, "rappel\u00e9": 1, "France": 1, "investi": 1, "Pr\u00e9sident": 1, "R\u00e9publique": 1, "Gouvernemnet": 1, "mettra": 1, "toute": 1, "premier": 1, "collectivit\u00e9s": 1, "territoriales": 1, "savent": 1, "investissement": 1, "priorit\u00e9s": 1, "universit\u00e9s": 1, "biblioth\u00e8ques": 1, "centres": 1, "retard": 1, "sociale": 1, "pr\u00e9sentera": 1, "prochainement": 1, "t\u00e2che": 1, "concerne": 1, "financier": 1, "demandons": 1, "pleinement": 1, "Cette": 1, "conclusion": 1, "forme": 1, "Lionel": 1, "JOSPIN": 1}}