{"id": "05_09_1993-La Rochelle", "date": "05_09_1993", "year": "1993", "lieu": "La Rochelle", "longitude": -1.169281535836178, "latitude": 46.1574589078498, "typologie": "Discours dactylographie", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_203_37_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "intervention de Michel ROCARD\nLa Rochelle\n\ndimanche 5 septembre 1993 m\n\nCher(e)s Ami(e)s, cher(e)s camarades,\n\nLes universit\u00e9s d\u2018\u00e9t\u00e9 marquent, parait-il, la rentr\u00e9e politique. Mais \u00e0\nretrouver les pr\u00e9occupations qui \u00e9taient les n\u00f4tres, au d\u00e9but de l\u2019\u00e9t\u00e9, avec un\nsentiment d'urgence aggrav\u00e9e, c'est \u00e0 peine si on a le sentiment qu'il y a eu une\nsortie l\n\nAussi bien cela m\u2019interdit de c\u00e9der au rituel de rentr\u00e9e, qui consiste\nhabituellement \u00e0 refaire quelques variations sur ces deux ensembles de\nquestions que sont le \"qui sommes\u2014nous ?\" et le \u201co\u00f9 sommes\u2014nous ?\", l\u2018accent\nvariant, selon les ann\u00e9es, Sur le \"qui\" ou sur le \u201co\u00f9\".\n\nNos Etats G\u00e9n\u00e9raux ont largement r\u00e9pondu \u00e0 la question de l'identit\u00e9.\nApr\u00e8s la d\u00e9faite \u00e9lectorale, qui nous a laiss\u00e9 un sentiment d'injustice - car nous\nsavions bien que le proc\u00e8s qui nous \u00e9tait fait \u00e9tait par trop outr\u00e9 - qui nous a\nmeurtris effectivement \u2014 car nous n\u2019oublions pas Pierre BEREGOVOY - nous\navons eu le sursaut dont peu nous croyait capable. A Lyon, nous avons r\u00e9affirm\u00e9\nles valeurs qui neus r\u00e9unissaient, nous avons \u00e9prouv\u00e9 leur pertinence dans le\nmonde et la soci\u00e9t\u00e9 qui sont les n\u00f4tres, nous avons montr\u00e9 notre volont\u00e9 de\nr\u00e9nover profond\u00e9ment notre mani\u00e8re de faire de la politique.\n\nCe message a \u00e9t\u00e9 bien per\u00e7u chez nous et chez nos sympathisants. Les\nFran\u00e7ais y ont pr\u00eat\u00e9 moins d'attention. ll ne faut pas que cela nous surprenne.\nNous avons \u00e0 faire nos preuves. par notre unit\u00e9, par notre renouvellement, par\n\n_nos propositions et nos actes, par notre imagination.\n\nNotre congr\u00e8s - dans moins de deux mois maintenant - tirera les\ncons\u00e9quences de nos d\u00e9bats, d\u00e9terminera nos choix prioritaires. ll y a trois\nmotions pr\u00e9sent\u00e9es\u201c au vote militant. Les diff\u00e9rences sont\u2014elles \u00e0 ce point\n\u00e9vidente qu'elles justifient trois motions '? J\u2018ai bien vu dans les textes de mes\namis Jean Poperen et Louis Mermaz la page ou les lignes qui cherchent la\ndistinction... Mais j\u2018y ai surtout vu l\u2019h\u00e9ritage de conflits anciens un peu d\u00e9pass\u00e9s.\nCar, \u00e0 une argumentation un peu serr\u00e9e, la contradiction ne r\u00e9siste pas.\n\nMais, c'est un droit naturel dans notre parti de d\u00e9poser des motions\ndiff\u00e9rentes. L\u2019important est que cela ne nous d\u00e9tourne pas de l'essentiel :\npr\u00e9server l\u2019esprit des Etats G\u00e9n\u00e9raux et approfondir notre r\u00e9flexion. Je souhaite,\nde ce point de vue, que notre congr\u00e8s soit un vrai congr\u00e8s de travail, o\u00f9 les\nd\u00e9l\u00e9gu\u00e9s puissent largement s'exprimer et porter les r\u00e9flexions des militants.\nFairedes choix, affirmer nos priorit\u00e9s, puis \u00e9tudier les moyens-qui permettent\nd\u2018atteindre nos objectifs. S'il n\u2018y a pas trente-six solutions\u2018\u00e0 un probl\u00e8me, il y a\ntoujours cependant plusieurs approches possibles.\n\nAujourd\u2019hui, je veux apporter ma contribution \u00e0 ce travail en partant de ce\nqui me semble \u00eatre les faits majeurs de l'\u00e9t\u00e9 et de la rentr\u00e9e, pour caract\u00e9riser la\npolitique men\u00e9e par la droite et pour d\u00e9finir nos t\u00e2ches.\n\nCela n\u2019\u00e9tonnera personne, je pense, que je commence par la crise\nmon\u00e9taire du d\u00e9but ao\u00fbt. C'est, \u00e0 la fois, un peuabstrait, en apparence lointain,\nl\u00e9g\u00e8rement ennuyeux m\u00eame. La vie quotidienne n'en appara\u00eet pas chang\u00e9e l\nFaut\u2014il donc y consacrer tout un d\u00e9bat?\n\nEh bien, oui l Trois fois oui. Car cette crise mon\u00e9taire est r\u00e9v\u00e9latrice d'un\n\u00e9tat de I\u2018Europe et du monde. Elle nous interroge, si l\u2019on y r\u00e9fl\u00e9chit bien, au plus\nprofond de notre projet pour notre pays et pour notre parti. Nous savons tous, et\nnous l\u2019avons presque tous dit qu'il n'y a pas aujourd'hui de politique\nprofond\u00e9ment r\u00e9formiste possible dans un seul pays. ll y a trop\nd'interd\u00e9pendances dans le monde, tout particuli\u00e8rement \u00e9conomiques, pour\nque l\u2019 Etat national soit auto- suffisant.\n\n \n\nNous avons besoin d\u2018espaces larges pour exercer une ma\u00eetrise sur les-farWLV\nmouvements de population, le commerce des biens, les transferts d\u2019argent, les\n\u00e9changes d\u2019informations.\n\nLa question est \u00e9videmment de savoir quelle logique d'organisation\nfinalement l'emportera. La logique lib\u00e9rale est aujourd\u2019hui dominante. Elle fait du\nmarch\u00e9 la r\u00e9ponse \u00e0 tout, consid\u00e8re les monnaies comme de simples\nmarchandises, privil\u00e9gie leur flottement g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9, d\u00e9signe la protection sociale\ncomme l\u2019obstacle principal au retour de la croissance. Le jeu sp\u00e9culatif est loin\nd\u2019\u00eatre seul en cause. Les Etats\u2014Unis, le Japon, qui savent bien pourtant prot\u00e9ger\nleurs propres march\u00e9s, n'ont jamais accept\u00e9 la perspective d'une Europe qui irait\nau-del\u00e0 d'un march\u00e9. Et nombre de conservateurs europ\u00e9ens ont la m\u00eame\nconviction. Pour tous ceux\u2014l\u00e0 le SME \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 de trop.\n\nAussi quand une faille est apparue, dans les propos de certains dirigeants\nde la majorit\u00e9 et la ti\u00e9deur de Jacques CHIRAC, nul \u00e9tonnement \u00e0 ce que la\nlogique des int\u00e9r\u00eats, et le jeu des rapports de force, se soient conjugu\u00e9s pour\nl'approfondir. La sp\u00e9culation est autant un effet qu'une cause.\n\nJe crois que la crise actuelle de l\u2019Europe rel\u00e8ve plus encore de la politique\nque de l'\u00e9conomie. Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, trait\u00e9 de Maastricht compris, la construction\neurop\u00e9enne, respectant la m\u00e9thode inspir\u00e9e par Jean Monnet, a progress\u00e9\nessentiellement par la technique, la mise en commun de r\u00e9alit\u00e9s \u00e9conomiques.\nLa monnaie, \u00e9l\u00e9ment essentiel, est un aboutissement. Le SME - facteur de\nstabilit\u00e9 - devait \u00eatre le moyen d'arriver \u00e0 ce r\u00e9sultat.\n\nLa r\u00e9cession a compliqu\u00e9 ce processus. Mais, le fait dominant n'est\npourtant pas l\u00e0. La r\u00e9unification allemande a entra\u00een\u00e9 un d\u00e9s\u00e9quilibre\n\u00e9conomique majeur. La Banque Centrale Allemande a alors trait\u00e9 la situation\nselon sa tradition et ses priorit\u00e9s nationales. Une hausse-trop forte des taux\nd'int\u00e9r\u00eats \u00e0 court terme en a r\u00e9sult\u00e9. Plus largement, encore les malentendus et\nles heurts d\u2019int\u00e9r\u00eat se sont accumul\u00e9s.\n\n \n\nLes probl\u00e8mes \u00e9taient pos\u00e9s quand le gouvernement BALLADUR est arriv\u00e9\n\naux affaires. Mais il a appliqu\u00e9 une strat\u00e9gie erron\u00e9e, rendant la Crise in\u00e9vitable.\nPartant du principe que peur enrayer la r\u00e9cession, il fallait privil\u00e9gier l'offre et non\nla demande, le gouvernement a fait de la baisse des taux d'int\u00e9r\u00eat la priorit\u00e9\nabsolue et quasi-exclusive. Durcissant le discours vis-\u00e0\u2014vis de l\u2019Allemagne - alors\nque sa coop\u00e9ration est n\u00e9cessaire dans la n\u00e9gociation du GATT - il a voulu la\ncontraindre \u00e0 soutenir le Franc, mettant ainsi \u00e0 l'\u00e9preuve sa d\u00e9termination. Deux\nfois la Bundesbank a soutenu le Franc, mais elle ne l'a pas fait jusqu'au bout lors\nde la troisi\u00e8me attaque de la sp\u00e9culation. Faute de marges de manoeuvre,\nrelativement isol\u00e9 par rapport aux autres pays incertains sur les intentions r\u00e9elles\nde cette majorit\u00e9, le gouvernement BALLADUFi a d\u00fb c\u00e9der dans un week-end\nd\u00e9cisif et consentir \u00e0 une d\u00e9valuation de fait et \u2018a l'affaiblissement du SME.\n\nCe n'est pas un succ\u00e8s l Entre le BALLADUFi de 1986 qui avait d\u00e9valu\u00e9\nouvertement, et le BALLADUR de 1993, qui a d\u00e9vaiu\u00e9 plus discr\u00e8tement, il y avait\neu trois Premiers Ministres de gauche, qui avaient su assurer la stabilit\u00e9 de notre\nmonnaie. Passons, mais tirons quand m\u00eame les cons\u00e9quences de cette crise.\n\nDeux le\u00e7ons \u00e9conomiques d\u2019abord. La baisse des taux d'int\u00e9r\u00eat de court\nterme est \u00e9videmment seuhaitable \u2014 et le mouvement se confirmera. Mais, elle ne\npeut \u00e8tre consid\u00e9r\u00e9e comme une variable magique. Son influence sur la\ncroissance est r\u00e9elle mais limit\u00e9e. Et, dans l'exemple anglais souvent cit\u00e9, on\noublie trop de dire que la politique conservatrice organise simultan\u00e9ment une\nv\u00e9ritable d\u00e9flation salariale - ce \u00e0 quoi aspire aussi le gouvernement'BALLADUFl.\nLe probl\u00e8me est de r\u00e9duire les taux d'int\u00e9r\u00eat jusqu'\u00e0 un niveau compatible avec\nceux de nos principaux partenaires. Sinon nous entrerions dans le chemin de la\npseudo-d\u00e9valuation comp\u00e9titive qui aggraverait nos d\u00e9ficits et, surtout,\nd\u00e9sagr\u00e9gerait un march\u00e9 europ\u00e9en int\u00e9gr\u00e9 o\u00f9 nous \u00e9coulons pr\u00e8s de 60% de\nnos exportations- Pierre BEREGOVOY avait montr\u00e9, pendant plusieurs mois, de\nl'automne 1992 au printemps 1993, ce que doit \u00eatre une politique ferme et d'une\nparfaite lisibilit\u00e9 pour les march\u00e9s financiers.\n\nJ\u2018ai dit pr\u00e9c\u00e9demment que la sp\u00e9culation \u00e9tait l\u2019effet d'un \u00e9tat du syst\u00e8me\nfinancier international. La libert\u00e9 totale du mouvement des capitaux s'est montr\u00e9e\nplus forte que le SME. Mais c'est en r\u00e9alit\u00e9 au monde entier que ces\n' mouvements sp\u00e9culatifs sauvages posent un probl\u00e8me majeur. ll faut y imposer\nde l'ordre, et pour cela les transactions financi\u00e8res devraient \u00eatre assujetties \u00e0 un\nco\u00fbt. Des eSprits aussi divers que des \u00e9conomistes commeTOBlN aux Etats\u2014Unis,\ndepuis d\u00e9j\u00e0 pr\u00e8s de vingt ans, ou Maurice ALLAIS en France, ou encore Allan\nGREENSPAN, Pr\u00e9sident de la banque centrale am\u00e9ricaine s'accordent \u00e0 penser\nqu'on ne peut plus continuer comme \u00e7a. Or \"aucun d'entre eux n'est ni vraiment\nun hurluberlu, ni tout \u00e0 fait un gauchiste. Taxer les mouvements de capitaux est\ntechniquement possible, mais politiquement plus difficile. Fiaison de plus pour\nsaisir au plus t\u00f4t le G7 et le FMl de cette question vitale pour notre avenir \u00e0 tous.\n\nA chaq\u00f9e fois, donc, dans ces questions \u00e9conomiques importantes, il est \u00e9vident .\nque rien ne se fait sans coop\u00e9ration internationale.\n\n     \n\n- C'est d'ailleurs l\u00e0 l'aspect le plus grave de la situation actuelle de I'Europ \u201d-\u201c\u0178'\nComment reforger une volont\u00e9 ? Et tout particuli\u00e8rement mettre un terme aux\nmalentendus franco-allemands ? Je suis d\u00e9sormais absolument persuad\u00e9 que\n\n \n\nnous devons rompre avec une conception quelque peu m\u00e9canique de la\nconstruction europ\u00e9enne. La relance ne peut \u00eatre que politique. Nous devons\nprendre \u00e0 t\u00e9moin nos opinions, en montrant qu'il n'y a pas aujourd'hui, et qu\u2018il y\naura encore moins demain, de maitn'se collective sans des formes de puissance\npublique europ\u00e9enne. Dans les mois qui viennent - et notre congr\u00e8s sera une\noccasion favorable - nous donnerons un contenu pr\u00e9cis \u00e0 ce qui doit \u00eatre une\nnouvelle \u00e9tape du combat europ\u00e9en. ll passe par une politique d'objectifs\n\u00e9conomiques, sociaux, culturels, par une refonte des institutions, avec\nnotamment l'acceptation du vote majoritaire au Conseil des Ministres,\nl'accroissement des pouvoirs du Parlement, l'organisation de r\u00e9f\u00e9rendums\n\neurop\u00e9ens. Cela demandera \u00e9videmment du temps. Mais l'annonce doit en \u00eatre\nfaite d\u00e8s maintenant-\n\nLa droite fran\u00e7aise fera t-elle preuve de la d\u00e9termination n\u00e9cessaire 7 J'en\ndoute. D'abord parce qu'elle est s\u00e9rieusement divis\u00e9e, ensuite parce qu'elle n'a\npas la m\u00eame conviction que nous sur la n\u00e9cessit\u00e9 d'imposer des r\u00e8gles au\nd\u00e9sordre international.\n\nCette h\u00e9sitation, en mati\u00e8re europ\u00e9enne on la retrouve dans la politique,\nd'ensemble. La popularit\u00e9 d'Edouard BALLADUR est impressionnante. Mais elle\ns'attache a sa personne bien plus qu'\u00e0 son action. Elle traduit, en fait, le\nscepticisme de l\u2018opinion, qui ne voit pas d\u2018alternative. L'affichage du s\u00e9rieux et du\npragmatisme. peut alors exercer un effet d'autant plus fort que les Fran\u00e7ais,\ninquiets, veulent se forcer \u00e0 croire. Or, nous le savons, ce n'est pas en nous qu'ils\npourront croire, aussi longtemps que nous nous n\u2019aurons pas retrouv\u00e9 toute\nnotre cr\u00e9dibilit\u00e9. Cela d\u00e9pend donc de l'effort que nous avons entrepris sur nous-\nm\u00eames, et que nous devons poursuivre.\n\nMais. maintenant, depuis cinq mois, nous pouvons faire un constat clair des\ndiff\u00e9rentes dimensions de la politique gouvernementale. La prudence politique\nne peut cacher la r\u00e9alit\u00e9 du conservatisme social.\n\nLe gouvernement parait vouloir att\u00e9nuer les fortes ponctions sur le pouvoir\nd'achat qu'il a mis en oeuvre au printemps. L'accroissement de la prime de\nrentr\u00e9e scolaire pour les familles modestes est bien venue. L'engagement d'une\nr\u00e9duction du nombre des tranches de l'imp\u00f4t sur le revenu peut \u00eatre une\npromesse Consolante. Mais, dans les faits, il y a, d'un c\u00f4t\u00e9 au maximum une\ndizaine de milliards redistribu\u00e9s, et, de l\u2018autre, il y a plusieurs dizaines de\nmilliards pr\u00e9lev\u00e9s, directement sur les salaires et les cetisatlons sociales, et\nindirectement par le biais d'un moindre remboursement des soins et des\nm\u00e9dicaments. Autant de facteurs qui tout ensemble creusent les injustices.\nrestreignent la consommation, et aggravent encore la r\u00e9cession.\n\nO\u00f9 est le diagnostic \u00e9conomique r\u00e9el ? O\u00f9 est la coh\u00e9rence ? On ne le sait\nplus tr0p. Et, dans la droite m\u00eame, les points de vue oppos\u00e9s s'affrontent. Le\nr\u00e9sultat est \u00e9videmment que le gouvernement n'eSp\u00e8re pas enrayer une nouvelle\npouss\u00e9e du ch\u00f4mage d'ici la fin de l'ann\u00e9e. Je ne veux \u00e9videmment pas mettre\nen cause les intentions, je juge un diagnostic \u00e9conomique que je trouve erron\u00e9.\n\n  \n \n\nCette h\u00e9sitation, on la retrouve pleinement dans la proposition de loi\nquinquennale sur l'emplor. La concertation avec les Syndicats n'est pas\nachevee. Nous connaissons leurs r\u00e9actions n\u00e9gatives initiales. Demain nous\n\nsaurons ce qu' en retiendra ou non le gouvernement. Mais le texte propos\u00e9 \u00e0 la\ndiscussion est d\u00e9monstratif.\n\nManifestement, deux attitudes ont pr\u00e9sid\u00e9 \u00e0 la confection du projet de loi.\nL'une - parfaitement exprim\u00e9e cet \u00e9t\u00e9 dans; le rapport MATTEOLl - fait de la\nbaisse du co\u00fbt du travail l\u2018alpha et l'om\u00e9ga de toute politique. L'autre, faite de\nprudence, cherche l'addition de mesures de nature diverse pour \u00e9viter la\nconfrontation sociale. Le r\u00e9sultat est un ensemble qui ne convainc pas, ne\ncorrespond en tout cas \u00e0 n'en de ce que doit \u00eatre un plan sur cinq ans.\n\nAc\u00f4t\u00e9 de quelques propositions, qui ne sont que des prolongements utiles\nde l'action des gouvernements pr\u00e9c\u00e9dents, le ch\u00e8que-service pour les emplois\nde proximit\u00e9, l\u2018aide \u00e0 la cr\u00e9ation d'entreprises, des mesures pour l\u2019apprentissage,\nla r\u00e9duction des charges pour les bas salaires, a part cela, donc, l'essentiel des\nmesures concerne la stimulation de l'offre, se focalise sur la baisse du co\u00fbt du\ntravail et la flexibilit\u00e9, ignore presque tout ce qui concerne une organisation\nnouvelle du travail. Le principe de la r\u00e9duction du temps de travail est laiss\u00e9 \u00e0 la\ndiscr\u00e9tion des n\u00e9gociations collectives. On sait pourtant d\u2018exp\u00e9rience que rien ne\nse fait r\u00e9ellement si l'Etat ne s\u2018engage pas pour d\u00e9terminer des calendriers et ne\nmet pas en oeuvre une incitation financi\u00e8re. D'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, aucune\ncontre partie n'est demand\u00e9e au patronat, rien n\u2019est propos\u00e9 au syndicalisme, et\nl'effort essentiel est simplement demand\u00e9 aux salari\u00e9s, tandis que des\nrestrictions notables sont apport\u00e9es a l'exercice des droits syndicaux dans les\nPMEvPMl, autantde mesures dont on ne voit vraiment pas en quoi elles aideront\nla cr\u00e9ation d'emplois l Aucune chef d'entreprise n'embauche uniquement parce\nqu'il peut le faire pour pas cher. ll embauche parce qu'il sait pouvoir vendre. Et\npour qu'il puisse vendre, il faut que les gens aient assez d'argent et de confiance\np0ur \u00eatre pr\u00eats \u00e0 acheter. Or le pouvoir d'achat recule et le retour de la confiance\nse fait singuli\u00e8rement attendre.\n\nLe d\u00e9bat n'est certes pas Clos. Mais, sur cette question clef, nous avons une\nillustration claire de la mani\u00e8re de faire du gouvernement : rien apparemment\nd'excessif, mais une strat\u00e9gie soft de r\u00e9gression sociale. Ce gouvernement tire\nsur tous les acquis sociaux, mais il le fait avec un pistolet \u00e9quip\u00e9 d'un silencieux.\n\nCette m\u00e9thode, celle de l'infl\u00e9chissement r\u00e9gressif, on la retrouve partout a\nl'oeuvre. Je ne prendrai que trois exemples dans trois domaines diff\u00e9rents.\n\nLa fiscalit\u00e9, d'abord. Apr\u00e8s l'avoir vio imment critiqu\u00e9e, la droite utilise la\nCSG pour assmer le financement de la protection sociale. Mais, elle la rend\nlargement d\u00e9ductible, effa\u00e7ant ainsi son caract\u00e8re redistributif, c'est-\u00e0-dire sa\njustice.\n\nLes retraites, ensuite. Sans la concertation pr\u00e9vue\" par le Libre Blanc de\n1991, ignorant les propositions du gouvernement BEREGOVOY, pr\u00e9voyant la\ncr\u00e9ation d'une caisse de garantie des retraites aliment\u00e9e fpar les actifs\n\n \n\n \n\n \n\n' _, d'entreprise, c'est un d\u00e9cret estival et subreptice qui augmente la dur\u00e9e de\ncotisation et allonge la p\u00e9riode de r\u00e9f\u00e9rence pour le calcul des pensions. Plus de\ncotisations, moins de prestations, bel effort d'imagination l Oh certes, je n'ai pas\n\u00e9t\u00e9 le dernier \u00e0 insister sur la n\u00e9cessit\u00e9 de traiter le probl\u00e8me, \u00e0 insister sur les\nanticipations indispensables. Mais aucune des mesures d'accompagnement\nenvisag\u00e9es n'est pr\u00e9sente. Nulle part il n'est question de l'am\u00e9lioration des\npensions de r\u00e9version. Nulle part n'est envisag\u00e9e une prise en charge s\u00e9rieuse\nde la d\u00e9pendance des personnes \u00e2g\u00e9es. Nulle place n'est laiss\u00e9e aux\ndiff\u00e9renciations n\u00e9cessaires selon les professic-ns, selon la p\u00e9nibilit\u00e9 du travail,\nselon l'esp\u00e9rance de vie. Celui qui, statistiquement est vou\u00e9, par la duret\u00e9 du\nm\u00e9tier qu'il exerce \u00e0 ne jouir que quelques ann\u00e9es de sa retraite, la prendra\npourtant au m\u00eame \u00e2ge, et cotisera autant, que celui qui, toujours statistiquement,\npeut esp\u00e9rer vivre tr\u00e8s vieux. C'est \u00e0 ce genre d\u2018absences que je mesure, moi,\nl'absence du souci de justice.\n\nDernier exemple, la ma\u00eetrise des d\u00e9penses de sant\u00e9. Nous avons bien vu\n-le plan de rationnement qui aggrave les in\u00e9galit\u00e9s d'acc\u00e8s aux soins, mais nous\nattendons toujours le concours r\u00e9el des professions de sant\u00e9 l ll n'y a pas d\u2018autre\nvoie que de n\u00e9gocier des accords de responsabilit\u00e9 dans la ma\u00eetrise des\nd\u00e9penses avec chacune des professions de sant\u00e9.\n\nTout est ainsi concr\u00e8tement d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 dans la politique du gouvernement\nBALLADUFi. Les contradictions internes \u00e0 la majorit\u00e9 l'expliquent pour une\ngrande part. On comprend bien dans ces conditions la tentation de chercher des\nd\u00e9rivatifs. '\n\nL'op\u00e9ration men\u00e9e par Charles PASQUA est une parfaite illustration d'un\ntour de passe-passe. A partir d'une d\u00e9cision du Conseil constitutionnel,\nparfaitement pr\u00e9visible et fond\u00e9e, et qui n'a fait que rappeler certaines \u00e9vidences\nr\u00e9publicaines, le Ministre de l'int\u00e9rieur pr\u00e9tend qu'on ouvre la porte \u00e0 un\nd\u00e9ferlement de faux demandeurs d'asile, qui vont submerger la France et\nravager ses campagnes. C'est l\u00e0 une imposture pure et simple, et d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e.\nJ'avais, moi, r\u00e9gl\u00e9 largement le tr\u00e8s difficile probl\u00e8me de l'OFPFiA dont j\u2018avais\nh\u00e9rit\u00e9 de M. PASQUA. Et il veut, uniquement pour inqui\u00e9ter les Fran\u00e7ais ou\npoursuivre je-ne\u2014sais\u2014quelle arri\u00e8re-pens\u00e9e politicienne, nous faire croire que,\nnous allons subir une invasion sans moyens de l\u2019endiguer. C'est faux, et le pire\nc'est que lui-m\u00eame le sait parfaitement bien...\n\nAu total, quand je relie les fils de cette politique, je vois un\ufb02gouvernement en\ncampagne \u00e9lectorale permanente. Tellement en campagne meme'que Jacques\nCHIRAC est pass\u00e9 du d\u00e9soeuvrement a l'inqui\u00e9tude. Avant il_s'ennuyait.\nMaintenant il a peur. Et comme ce genre de sentiment, chez lui, se traduit\ntoujours par un activisme aussi fr\u00e9n\u00e9tique que d\u00e9sordonn\u00e9, vorla qui promet a la\ndroite des lendemains \u00e9difiants. Ni vous ni moi ne savons comment ils regleront.\nleurs probl\u00e8mes de candidature. Mais au moins vous et moi savons que, le\nmoment venu, ce n'est pas chez nous qu'on assistera a ce genre de spectacle. //rr-\\\n\n\\ 4/\n\n_ . En attendantnle gouvernement, sous les apparences d'un pragmatisme\nd\u00e9gage des id\u00e9ologies,\u201c pratique un conservatisme social quelque peu cauteieux\n\nQuel avenir peut\u2014li vraiment apporter au pays ? Peut-li concevoir une initiative\neur0peenne a la hauteur du d\u00e9fi actuel sans que la droite ne se divise\nprofond\u00e9ment 7 Je ne le pense pas. Peut-il porter un rem\u00e8de fort \u00e0 la mont\u00e9e du\nchomage alors que la relation entre la croissance et l'emploi ne suffit plus et qu'il\nfait porter l\u2018essentiel de son effort sur l'offre ? Malheureusement non.\n\n_ _ Face a ce qur pourrait amener les Fran\u00e7ais \u00e0 douter encore davantage de la\npolitique, lorsque seront d\u00e9\u00e7ues les attentes initiales et dissip\u00e9es les illusions\nactuelles, nous aurons de fortes responsabilit\u00e9s. Elles sont de trois ordres Nous\ndevons mener le d\u00e9bat public avec fermet\u00e9. N0us devons pr\u00e9senter un ensemble\nde propositions d\u00e8s l'automne. Nous devons, enfin, autant que par nos discours\net nos textes, montrer par nos actes notre volont\u00e9 de renouveau.\n\n\u201cNous sommes l\u2018opposition. L'adaptation \u00e0 ce r\u00f4le n'est pas toujours ais\u00e9e ll\n. ne's agit \u00e9videmment pas par principe de dire blanc quand le gouvernement dit\n\nnorr ou l'inverse. A c\u00f4t\u00e9 des volont\u00e9s id\u00e9ologiques \u00e9videntes, il y a des\nproblemes r\u00e9els. J'ai montr\u00e9 que le gouvernement le plus souvent les prenait mal\net qu en tout cas sa politique ne sera pas une politique de progr\u00e8s social. Mais ce\nqu'il s'agit de faire pour un parti comme le n\u00f4tre, avec les responsabilit\u00e9s qui sont\n\nles siennes, est de nourrir le d\u00e9bat public en montrant comment d'autres mesures\nsont possibles. li y a une autre politique possible, faite tant\u00f4t d'inil\u00e9chissements,\ntant\u00f4t de voies radicalement diff\u00e9rentes. L\u2019atonie et la morosit\u00e9 actuelles viennent\npartiellement de ce que ces alternatives n'apparaissent pas clairement dans le\nd\u00e9bat public. Nationalement dans les m\u00e9dia, localement par le travail de nos\nf\u00e9d\u00e9rations et de nos sections, nous serons pr\u00e9sents sur chaque grand\nprobl\u00e8me. La vitalit\u00e9 d\u2019une d\u00e9mocratie, c'est fondamentalement d\u2019offrir des choix,\navec leurs cons\u00e9quences diff\u00e9rentes. Nous devons donc reprendre notre travail\ncritique, modestement, en \u00e9tudiant les mesures annonc\u00e9es ou prises, en\nexplicitant leurs effets, en offrant des \u00e9l\u00e9ments d'alternative.\n\nNationalement, dans les mois qui viennent, nous devons privil\u00e9gier dans\nnos propositions deux grands th\u00e8mes. L'Europe, d'abord, parce que nous\nsommes \u00e0 un tournant, et que nous d\u00e9cidons aujourd'hui de notre avenir.\nL'emploi, ensuite et surtout, parce que de l\u00e0 tout d\u00e9coule, le mod\u00e8le de soci\u00e9t\u00e9\nque nous souhaitons et l'id\u00e9e m\u00eame du progr\u00e8s social. Ces cieux th\u00e8mes ne\npr\u00e9sentent pas le m\u00e9m\u00e9 type de difficult\u00e9s. \u2019\n\nNous avons port\u00e9 la construction europ\u00e9enne dans les derni\u00e8res ann\u00e9es, et\nnotre cr\u00e9dit est r\u00e9el. Le risque aujourd'hui est que l'Europe devienne le bouc\n\u00e9missaire des difficult\u00e9s de toute nature qu'epmuvent nos compatriotes. Le\nrisque est que, les int\u00e9r\u00eats divergeants entre les pays europ\u00e9ens, les st\u00e9r\u00e9otypes\nnationaux et les agacements reprennent le dessus. ll y a donc, autour d'une\ninitiative politique de relance europ\u00e9enne, que j'\u00e9voquais il y a quelques\ninstants, une action p\u00e9dagogique \u00e0 reprendre \u00e0 tous les niveaux, pour expliquer\nsimplement la dimension fabuleuse d'une r\u00e9alit\u00e9 europ\u00e9enne et les raisons\npolitiques, politiques pas techniques, que nous avons de la construire. /\\\n\n_ . ' 4/ \u2018 .\n\n \n\nL'emploi, maintenant. On nous dira \u00e9videmment pourquoi proposez-vous\ndes mesures que vous n'avez pas mis en oeuvre ? R\u00e9pondre que nous avons fait\nbeaucoup dans un cadre traditionnel n'est pas suffisant. Mais la preuve est\nd\u00e9sormais faite que la croissance m\u00eame retrouv\u00e9e ne sera pas suf\ufb01sante. C'est\nl'organisation de notre soci\u00e9t\u00e9 par rapport au travail qu'il faut changer. ll y a une\nautonomie du social par rapport au d\u00e9veloppement \u00e9conomique. C'est un enjeu\nde soci\u00e9t\u00e9. Comprenons-le, explicitons-le comme tel, puis d\u00e9taillons-le point par\npoint. En juillet, \u00e0 Lyon, nous avons dessin\u00e9 un cadre de propositions qui\npnvilegie la reprise du mouvement s\u00e9culaire de baisse de la dur\u00e9e du travail.\n\nDemain, .\u00e0 Paris, dans notre congr\u00e8s, nous ferons un inventaire pr\u00e9cis des\nmesures a proposer au d\u00e9bat et \u00e0 arr\u00eater.\n\nMais, il y a aussi les actes. Nous sommes \u00e0 un moment o\u00f9 les Fran\u00e7ais\npr\u00eatent moins attention a nos paroles qu\u2019\u00e0 ce que nous sommes. lls attendent de\nnous des signes et des preuves de notre ren0uveau. ll serait trop commode de\npenser qu'il suffirait, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 un parti de gouvernement, de redevenir un\nparti d'opposition, et d'attendre que la vague des m\u00e9contentements nous remette\n\u00e0 flot l Non, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de nos id\u00e9es, nous devons montrer que, par nos\ncomportements, nos attitudes, nous incarnerons une mani\u00e8re diff\u00e9rente de faire\net de vivre la politique. C'est la le\u00e7on, et c'est aussi l'espoir, des Etats G\u00e9n\u00e9raux\nde Lyon. Pour ce faire, nous devons construire avant tout un parti ouvert sur la\n\nsoci\u00e9t\u00e9, associant a ses d\u00e9bats non seulement ses sympathisants, mais le plus\npossible ses \u00e9lecteurs, et m\u00eame au-dela. Je proposerai, au congr\u00e8s, que, sans\ntarder, nous tenions deux grandes conventions th\u00e9matiques, l'une sur l\u2019emploi,\nl'autre sur l'Europe, ouvertes a tout ce qui r\u00e9fl\u00e9chit, bouge et esp\u00e8re \u00e0 gauche.\nNotre parti peut et doit dans le m\u00eame esprit, mieux repr\u00e9senter les diff\u00e9rentes\nr\u00e9alit\u00e9s sociales de notre pays. Cela peut et doit se traduire dans ses instances\nde directions et dans ses candidatures aux diff\u00e9rentes \u00e9lections - cela peut et doit\n\u00eatre aussi une pr\u00e9o\u0153upation de nos sections.\n\nVoil\u00e0, cher(e)s ami(e)s et cher(e)s Camarades, les r\u00e9flexions que je voulais\nv0us soumettre et les suggestions que je voulais vous faire, en cette rentr\u00e9e.\nL'opinion est inqui\u00e8te. Selon un sondage de cette semaine, 70 % des Fran\u00e7ais\ncroient qu\u2018Edouard BALLADUR r\u00e9ussira \u00e0 r\u00e9tablir la situation de l\u2018\u00e9conomie\nfran\u00e7aise. Puissent-ils avoir raison. Mais ma raison me fait penser qu'ils ont tort.\nAlors c\u2018est \u00e0 nous de pr\u00e9parer le moment o\u00f9, malheureusement, il leur faudra\nrevenir de ces illusions. C'est \u00e0 nous de dissiper les brouillards, en faisant tout\nsimplement notre travail de militants politiques. La gauche demeure\ndangereusement \u00e9miett\u00e9e. Or, nous sommes le seul p\u00f4le d'un rassemblement\nn\u00e9cessaire. C'est \u00e0 nous, modestement, dans le dialogue, de cr\u00e9er les conditions\nd'un espoir pour toutes celles et tous ceux qui nelprennent pas leur parti du\nd\u00e9sordre mondial, qui ne s\u2018accommodent pas d'un conservatisme satisfait, a tous\nceux qui veulent ou voudront croire a nouveau aux vertus de la justice et de la\nsolidarit\u00e9, c'est-a-dire, simplement, aux vertus de la gauche. _../x\n\n \n\n", "key_words": {"intervention": 1, "Michel": 1, "septembre": 1, "universit\u00e9s": 1, "rentr\u00e9e": 1, "pr\u00e9occupations": 1, "\u00e9taient": 2, "d\u00e9but": 2, "peine": 1, "sentiment": 2, "c\u00e9der": 2, "rituel": 1, "refaire": 1, "quelques": 3, "variations": 1, "ensembles": 1, "selon": 3, "Etats": 3, "G\u00e9n\u00e9raux": 2, "largement": 3, "r\u00e9pondu": 1, "question": 5, "d\u00e9faite": 1, "laiss\u00e9": 2, "proc\u00e8s": 1, "\u00e9tait": 4, "outr\u00e9": 1, "effectivement": 1, "Pierre": 2, "BEREGOVOY": 2, "sursaut": 1, "croyait": 1, "avons": 12, "valeurs": 1, "\u00e9prouv\u00e9": 1, "pertinence": 1, "soci\u00e9t\u00e9": 2, "montr\u00e9": 2, "notre": 21, "volont\u00e9": 3, "profond\u00e9ment": 1, "mani\u00e8re": 4, "faire": 7, "message": 1, "per\u00e7u": 1, "pr\u00eat\u00e9": 1, "moins": 6, "propositions": 5, "congr\u00e8s": 4, "maintenant": 1, "tirera": 1, "d\u00e9terminera": 1, "choix": 1, "diff\u00e9rences": 1, "justifient": 1, "trois": 5, "motions": 1, "textes": 1, "Poperen": 1, "Louis": 1, "Mermaz": 1, "lignes": 1, "cherchent": 1, "surtout": 1, "conflits": 1, "anciens": 1, "argumentation": 1, "contradiction": 1, "r\u00e9siste": 1, "droit": 1, "naturel": 1, "parti": 6, "d\u00e9poser": 1, "d\u00e9tourne": 1, "approfondir": 1, "point": 2, "puissent": 1, "porter": 3, "r\u00e9flexions": 2, "affirmer": 1, "\u00e9tudier": 1, "cependant": 1, "plusieurs": 3, "approches": 1, "apporter": 2, "contribution": 1, "travail": 6, "partant": 1, "semble": 1, "faits": 1, "majeurs": 1, "caract\u00e9riser": 1, "men\u00e9e": 2, "droite": 5, "d\u00e9finir": 1, "commence": 1, "apparence": 1, "ennuyeux": 1, "quotidienne": 1, "appara\u00eet": 1, "chang\u00e9e": 1, "consacrer": 1, "Trois": 1, "cette": 8, "crise": 2, "mon\u00e9taire": 1, "r\u00e9v\u00e9latrice": 1, "r\u00e9fl\u00e9chit": 1, "projet": 2, "savons": 3, "presque": 2, "r\u00e9formiste": 1, "possible": 1, "particuli\u00e8rement": 2, "national": 1, "besoin": 1, "larges": 1, "exercer": 2, "ma\u00eetrise": 3, "commerce": 1, "transferts": 1, "\u00e9videmment": 7, "savoir": 1, "quelle": 1, "logique": 2, "lib\u00e9rale": 1, "r\u00e9ponse": 1, "consid\u00e8re": 1, "monnaies": 1, "comme": 6, "privil\u00e9gie": 1, "flottement": 1, "d\u00e9signe": 1, "protection": 2, "principal": 1, "retour": 2, "sp\u00e9culatif": 1, "savent": 1, "pourtant": 2, "propres": 1, "jamais": 1, "accept\u00e9": 1, "perspective": 1, "Europe": 1, "nombre": 2, "conservateurs": 1, "europ\u00e9ens": 1, "quand": 5, "faille": 1, "propos": 1, "certains": 1, "majorit\u00e9": 2, "ti\u00e9deur": 1, "Jacques": 1, "\u00e9tonnement": 1, "rapports": 1, "soient": 1, "conjugu\u00e9s": 1, "sp\u00e9culation": 2, "autant": 2, "effet": 2, "crois": 1, "actuelle": 2, "rel\u00e8ve": 1, "encore": 6, "trait\u00e9": 2, "Maastricht": 1, "respectant": 1, "m\u00e9thode": 1, "inspir\u00e9e": 1, "commun": 1, "r\u00e9alit\u00e9s": 1, "\u00e9l\u00e9ment": 1, "facteur": 1, "devait": 1, "moyen": 1, "r\u00e9cession": 1, "compliqu\u00e9": 1, "dominant": 1, "r\u00e9unification": 1, "allemande": 1, "entra\u00een\u00e9": 1, "Banque": 1, "Centrale": 1, "Allemande": 1, "alors": 3, "tradition": 1, "priorit\u00e9s": 1, "forte": 2, "court": 1, "terme": 2, "malentendus": 1, "heurts": 1, "probl\u00e8mes": 2, "pos\u00e9s": 1, "gouvernement": 10, "BALLADUR": 4, "appliqu\u00e9": 1, "strat\u00e9gie": 2, "rendant": 1, "Crise": 1, "principe": 3, "enrayer": 2, "fallait": 1, "privil\u00e9gier": 2, "baisse": 4, "Durcissant": 1, "discours": 1, "coop\u00e9ration": 2, "n\u00e9cessaire": 2, "n\u00e9gociation": 1, "voulu": 1, "soutenir": 1, "mettant": 1, "ainsi": 3, "Bundesbank": 1, "soutenu": 1, "troisi\u00e8me": 1, "attaque": 1, "Faute": 1, "marges": 1, "isol\u00e9": 1, "rapport": 4, "autres": 1, "incertains": 1, "intentions": 1, "BALLADUFi": 2, "consentir": 1, "d\u00e9valuation": 1, "succ\u00e8s": 1, "Entre": 1, "avait": 2, "d\u00e9vaiu\u00e9": 1, "Premiers": 1, "Ministres": 1, "avaient": 1, "assurer": 1, "stabilit\u00e9": 1, "tirons": 1, "cons\u00e9quences": 2, "le\u00e7ons": 1, "\u00e9conomiques": 2, "seuhaitable": 1, "mouvement": 3, "consid\u00e9r\u00e9e": 1, "variable": 1, "influence": 1, "r\u00e9elle": 1, "anglais": 1, "souvent": 2, "politique": 9, "conservatrice": 1, "organise": 1, "simultan\u00e9ment": 1, "d\u00e9flation": 1, "salariale": 1, "aspire": 1, "aussi": 7, "probl\u00e8me": 3, "r\u00e9duire": 1, "niveau": 1, "compatible": 1, "principaux": 1, "Sinon": 1, "entrerions": 1, "chemin": 1, "comp\u00e9titive": 1, "aggraverait": 1, "d\u00e9ficits": 1, "march\u00e9": 1, "europ\u00e9en": 1, "int\u00e9gr\u00e9": 1, "\u00e9coulons": 1, "pendant": 1, "printemps": 1, "ferme": 1, "lisibilit\u00e9": 1, "march\u00e9s": 1, "pr\u00e9c\u00e9demment": 1, "libert\u00e9": 1, "totale": 1, "capitaux": 2, "r\u00e9alit\u00e9": 3, "monde": 1, "entier": 1, "mouvements": 2, "sp\u00e9culatifs": 1, "sauvages": 1, "posent": 1, "transactions": 1, "financi\u00e8res": 1, "devraient": 1, "assujetties": 1, "eSprits": 1, "divers": 1, "\u00e9conomistes": 1, "commeTOBlN": 1, "vingt": 1, "Maurice": 1, "ALLAIS": 1, "Pr\u00e9sident": 1, "banque": 1, "centrale": 1, "am\u00e9ricaine": 1, "continuer": 1, "Taxer": 1, "politiquement": 1, "Fiaison": 1, "vitale": 1, "avenir": 2, "chaq\u00f9e": 1, "questions": 1, "\u00e9vident": 1, "grave": 1, "situation": 2, "reforger": 1, "mettre": 1, "d\u00e9sormais": 1, "absolument": 1, "persuad\u00e9": 1, "devons": 7, "rompre": 1, "conception": 1, "quelque": 2, "m\u00e9canique": 1, "relance": 2, "t\u00e9moin": 1, "montrant": 2, "collective": 1, "formes": 1, "viennent": 1, "favorable": 1, "donnerons": 1, "contenu": 1, "pr\u00e9cis": 2, "\u00e9tape": 1, "combat": 1, "passe": 1, "refonte": 1, "majoritaire": 1, "Conseil": 2, "pouvoirs": 1, "demandera": 1, "fran\u00e7aise": 1, "preuve": 2, "d\u00e9termination": 1, "parce": 5, "s\u00e9rieusement": 1, "ensuite": 2, "conviction": 1, "n\u00e9cessit\u00e9": 2, "r\u00e8gles": 1, "mati\u00e8re": 1, "europ\u00e9enne": 3, "retrouve": 3, "popularit\u00e9": 1, "personne": 1, "s\u00e9rieux": 1, "veulent": 2, "forcer": 1, "longtemps": 1, "retrouv\u00e9": 1, "d\u00e9pend": 1, "entrepris": 1, "depuis": 1, "pouvons": 1, "constat": 1, "clair": 1, "dimensions": 1, "prudence": 1, "cacher": 1, "conservatisme": 3, "parait": 1, "vouloir": 1, "att\u00e9nuer": 1, "fortes": 2, "ponctions": 1, "oeuvre": 3, "prime": 1, "scolaire": 1, "familles": 1, "modestes": 1, "tranches": 1, "revenu": 1, "maximum": 1, "milliards": 1, "dizaines": 1, "directement": 1, "salaires": 1, "cetisatlons": 1, "biais": 1, "moindre": 1, "remboursement": 1, "soins": 1, "Autant": 1, "facteurs": 1, "ensemble": 2, "creusent": 1, "aggravent": 1, "diagnostic": 2, "\u00e9conomique": 2, "coh\u00e9rence": 1, "points": 1, "oppos\u00e9s": 1, "ch\u00f4mage": 1, "cause": 1, "trouve": 1, "pleinement": 1, "proposition": 1, "concertation": 2, "Syndicats": 1, "connaissons": 1, "leurs": 3, "r\u00e9actions": 1, "n\u00e9gatives": 1, "Demain": 1, "retiendra": 1, "texte": 1, "propos\u00e9": 2, "attitudes": 1, "pr\u00e9sid\u00e9": 1, "confection": 1, "parfaitement": 2, "exprim\u00e9e": 1, "MATTEOLl": 1, "toute": 2, "faite": 3, "cherche": 1, "mesures": 6, "nature": 2, "diverse": 1, "\u00e9viter": 1, "r\u00e9sultat": 1, "convainc": 1, "prolongements": 1, "gouvernements": 1, "cr\u00e9ation": 2, "r\u00e9duction": 2, "charges": 1, "concerne": 2, "stimulation": 1, "focalise": 1, "ignore": 1, "temps": 1, "n\u00e9gociations": 1, "r\u00e9ellement": 1, "d\u00e9terminer": 1, "calendriers": 1, "incitation": 1, "partie": 1, "demand\u00e9e": 1, "essentiel": 1, "simplement": 1, "demand\u00e9": 1, "tandis": 1, "notables": 1, "apport\u00e9es": 1, "droits": 1, "syndicaux": 1, "autantde": 1, "vraiment": 2, "elles": 1, "Aucune": 1, "uniquement": 2, "embauche": 1, "pouvoir": 2, "puisse": 1, "aient": 1, "assez": 1, "pr\u00eats": 1, "recule": 1, "singuli\u00e8rement": 1, "d\u00e9bat": 4, "certes": 1, "claire": 1, "r\u00e9gression": 1, "acquis": 1, "pistolet": 1, "\u00e9quip\u00e9": 1, "celle": 1, "partout": 1, "prendrai": 1, "exemples": 1, "domaines": 1, "Apr\u00e8s": 1, "imment": 1, "utilise": 1, "assmer": 1, "financement": 1, "effa\u00e7ant": 1, "caract\u00e8re": 1, "Libre": 1, "Blanc": 1, "ignorant": 1, "pr\u00e9voyant": 1, "caisse": 1, "garantie": 1, "retraites": 1, "aliment\u00e9e": 1, "d\u00e9cret": 1, "estival": 1, "subreptice": 1, "augmente": 1, "dur\u00e9e": 2, "allonge": 1, "p\u00e9riode": 1, "r\u00e9f\u00e9rence": 1, "calcul": 1, "effort": 2, "dernier": 1, "insister": 2, "traiter": 1, "aucune": 1, "Nulle": 3, "envisag\u00e9e": 1, "prise": 1, "charge": 1, "d\u00e9pendance": 1, "personnes": 1, "place": 1, "laiss\u00e9e": 1, "n\u00e9cessaires": 1, "p\u00e9nibilit\u00e9": 1, "Celui": 1, "statistiquement": 1, "duret\u00e9": 1, "exerce": 1, "jouir": 1, "ann\u00e9es": 1, "cotisera": 1, "celui": 1, "toujours": 3, "esp\u00e9rer": 1, "vivre": 2, "genre": 3, "souci": 1, "d\u00e9penses": 1, "rationnement": 1, "aggrave": 1, "in\u00e9galit\u00e9s": 1, "concours": 1, "professions": 2, "sant\u00e9": 1, "n\u00e9gocier": 1, "accords": 1, "responsabilit\u00e9": 1, "chacune": 1, "concr\u00e8tement": 1, "d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9": 1, "contradictions": 1, "internes": 1, "comprend": 1, "conditions": 1, "tentation": 1, "chercher": 1, "Charles": 1, "PASQUA": 1, "parfaite": 1, "illustration": 1, "partir": 1, "d\u00e9cision": 1, "pr\u00e9visible": 1, "rappeler": 1, "certaines": 1, "Ministre": 1, "pr\u00e9tend": 1, "ouvre": 1, "porte": 1, "demandeurs": 1, "submerger": 1, "France": 1, "imposture": 1, "r\u00e9gl\u00e9": 1, "difficile": 1, "inqui\u00e9ter": 1, "Fran\u00e7ais": 2, "croire": 2, "allons": 1, "subir": 1, "invasion": 1, "moyens": 1, "relie": 1, "un\ufb02gouvernement": 1, "\u00e9lectorale": 1, "Tellement": 1, "campagne": 1, "pass\u00e9": 1, "d\u00e9soeuvrement": 1, "Avant": 1, "activisme": 1, "fr\u00e9n\u00e9tique": 1, "vorla": 1, "promet": 1, "lendemains": 1, "comment": 2, "assistera": 1, "attendantnle": 1, "apparences": 1, "pratique": 1, "social": 2, "concevoir": 1, "hauteur": 1, "actuel": 1, "pense": 1, "rem\u00e8de": 1, "mont\u00e9e": 1, "relation": 1, "entre": 2, "croissance": 2, "suffit": 1, "Malheureusement": 1, "pourrait": 1, "amener": 1, "douter": 1, "davantage": 1, "lorsque": 1, "seront": 1, "d\u00e9\u00e7ues": 1, "attentes": 1, "initiales": 1, "dissip\u00e9es": 1, "aurons": 1, "Elles": 1, "ordres": 1, "mener": 1, "public": 2, "pr\u00e9senter": 1, "montrer": 2, "actes": 1, "sommes": 3, "ais\u00e9e": 1, "blanc": 1, "volont\u00e9s": 1, "id\u00e9ologiques": 1, "prenait": 1, "progr\u00e8s": 2, "responsabilit\u00e9s": 1, "nourrir": 1, "autre": 1, "tant\u00f4t": 1, "voies": 1, "radicalement": 1, "morosit\u00e9": 1, "actuelles": 1, "alternatives": 1, "clairement": 1, "Nationalement": 1, "localement": 1, "serons": 1, "pr\u00e9sents": 1, "chaque": 1, "vitalit\u00e9": 1, "fondamentalement": 1, "reprendre": 2, "\u00e9tudiant": 1, "annonc\u00e9es": 1, "offrant": 1, "\u00e9l\u00e9ments": 1, "grands": 1, "d\u00e9cidons": 1, "mod\u00e8le": 1, "souhaitons": 1, "cieux": 1, "th\u00e8mes": 1, "port\u00e9": 1, "construction": 1, "derni\u00e8res": 1, "cr\u00e9dit": 1, "risque": 1, "devienne": 1, "difficult\u00e9s": 1, "int\u00e9r\u00eats": 1, "divergeants": 1, "agacements": 1, "reprennent": 1, "autour": 1, "action": 1, "p\u00e9dagogique": 1, "dimension": 1, "fabuleuse": 1, "politiques": 1, "pourquoi": 1, "R\u00e9pondre": 1, "cadre": 2, "traditionnel": 1, "retrouv\u00e9e": 1, "d\u00e9veloppement": 1, "dessin\u00e9": 1, "reprise": 1, "s\u00e9culaire": 1, "ferons": 1, "inventaire": 1, "proposer": 1, "moment": 2, "attention": 1, "paroles": 1, "attendent": 1, "signes": 1, "preuves": 1, "serait": 1, "commode": 1, "apr\u00e8s": 1, "avoir": 2, "redevenir": 1, "vague": 1, "m\u00e9contentements": 1, "incarnerons": 1, "diff\u00e9rente": 1, "construire": 1, "avant": 1, "ouvert": 1, "associant": 1, "d\u00e9bats": 1, "seulement": 1, "tenions": 1, "grandes": 1, "conventions": 1, "ouvertes": 1, "bouge": 1, "esp\u00e8re": 1, "mieux": 1, "repr\u00e9senter": 1, "sociales": 1, "traduire": 1, "directions": 1, "candidatures": 1, "diff\u00e9rentes": 1, "\u00e9lections": 1, "pr\u00e9o\u0153upation": 1, "soumettre": 1, "suggestions": 1, "voulais": 1, "Selon": 1, "sondage": 1, "r\u00e9ussira": 1, "r\u00e9tablir": 1, "raison": 1, "penser": 1, "pr\u00e9parer": 1, "dissiper": 1, "faisant": 1, "militants": 1, "gauche": 1, "cr\u00e9er": 1, "espoir": 1, "toutes": 1, "celles": 1, "nelprennent": 1, "voudront": 1, "nouveau": 1, "vertus": 2, "justice": 1}}