{"id": "29_11_1983-Strasbourg", "date": "29_11_1983", "year": "1983", "lieu": "Strasbourg", "longitude": 7.753393501483677, "latitude": 48.57315718100891, "typologie": "discours dactylographie", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_178_21_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "I\nM\nMINIST\u00c8RE DE! L'A. RlCULTU RE\n\nASSEMBLEE GENRALE DE LA F.N.S.A.F.E.R.\n\nDISCOURS DE MONSIEUR MICHEL ROCARD,\nMINISTRE DE L\u2019AGRICULIURE\n\nSTRASBOURG, le 29 Novemore 1985 '\n\n&\u00c6w M\u00e6cw\u0153\u00e9 A\u00c6W\u00c6a/Mgw\n09;;444 ' c/'a/25\u00ca\u00c2Z\u00c0u\u00e6wuu+4> 13410\u00bb!\n\nMESSIEURS,\nMESDAMES,\n\n \n\nDans peu de temps, le Gouvernement examinera les\n\n_ _ _ _ _essent1elle_ _ _\u2019\norientations o\u2019ensemole oe cette partie/de la politique agri\u2014\ncole que constitue la politique fonci\u00e8re ; il arr\u00eatera les\ndispositions l\u00e9gislatives n\u00e9cessaires \u00e0 la mise en oeuvre se cette -\npoli.tique. .Auioufo\u2019hui, je ne.vous pr\u00e9senterai-oonc que rapioanenttl\u2019esprit de\nce projet de loi avant de m\u2019attaroer plus longuement en\n\u00e9cno aux pr\u00e9occupations manifest\u00e9es par vos travaux sur ce qui con\u2014\n\ncerne plus directement la vie de vos soci\u00e9t\u00e9s.\n\nLe projet oe loi a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9 en prenant en\ncompte les propositions qu\u2019avaientfaites les diff\u00e9rent\u00e6sorganisa\u2014\ntions agricoles. Ce texte ne vise pas a r\u00e9gler la question fonci\u00e8re;\nquelle personne sens\u00e9e pourrait avoir cette amoition l Simple\u2014\nment, de fa\u00e7on concr\u00e9te, sans oureaucratie mais aussi sans\nlaxisme, il vise d\u2019aoord a mettre en place une politique 0e\ncontr\u00f4le des structures efficace . '\n\n,\n\n\"./.n\n\n \n\n\u00c7 .\n1 _ 2 _\nMINIST\u00c8RE DE L\u2019AGRICULTURE\n\nJe ne vous apprendrai rien en vous rappelant que\nla politique des cumuls mise en place en 1962 n\u2019a jamais eu\nqu\u2019un impact tr\u00e8s modeste et que sur ce point le texte de\n1980 ne lui \u00e9tait pas de beaucoup sup\u00e9rieur.\n\n. En effet, une r\u00e9daction ambigue, la multiplication\ndes clauses restrictives et des autorisations de droits,vidaient\n\nde tout centenu r\u00e9el un dispositif s\u00e9duisant:le sch\u00e9ma direc\u2014\nteur d\u00e9partemental des structures.\n\nJe ne m\u2019\u00e9tendrai pas sur les d\u00e9fauts du controlew\ndes structures pr\u00e9vus par la loi de 1980, vous les connaissez,\n\net j'aurai l\u2019occasion de les \u00e9voquer a nouveau dans peu de temps\n\nLe projet de loijen rectifiant,c\u2019est-a\u2014dire en rendant\ndroite, en corrigeant,c\u2019est-a\u2014dire en rendant correCte,la l\u00e9gis-\nlation du contr\u00f4le des structures,rendra possible la priorit\u00e9\na l\u2019installation qui est un des axes de notre politique\n\n \n\nJe veux sur ce point r\u00e9pondre a la question concr\u00e8te\nque posait le Pr\u00e9sident BUCHOU dans sbn expos\u00e9 : que faire,\n\nquand sur 9l) na qui ne peuvent faire vivre que 3 familles,\n>20 hectares se lib\u00e8rent ; installer un jeune qui'\n\nvivra mal ou permettre aux 3 voisins qui vivent mal, de vivre\net de produire mieux ?\n\nLa r\u00e9ponse \u00e0 une question de ce type, je crois\nqu\u2019elle doit \u00eatre fonction de l\u2019\u00e2ge des exploitants en place, et\n\nce n\u2019est pas une boutade comme dans ces probl\u00e8mes de math\u00e9ma-\ntiques dont la solution d\u00e9pend de l\u2019\u00e2ge du capitaine . Si tous\n\n \n\nx\n\n_ 3 _.\nMINIST\u00c8RE DE L'AGRICULTURE\n\nont encore une longue carri\u00e8re devant eux, je crois que ce\nserait une mauvaise action que de bloquer ces 4 familles\ndans une situation sans espoir.\n\nPar\ncontre, si parmi les exploitations voisines au moins une\nest appel\u00e9e a dispara\u00eetre \u00e0 br\u00e8ve \u00e9Cn\u00e9ance, ce serait une\nerreur , une perte de substance pour notre agriculture que de a\nn\u2019avoir pas permis a ce jeune de r\u00e9aliser sa vocation. k\n\nC\u2019est pourquoi, \u00e0 mon sens s\u2019il faut nous opposer\nfermement a la concentration fonci\u00e8re et aux cumuls de profes\u2014\nsion abusifs, nous ne devons pas opposer installations et .\ncertains agrandissements. Nous voulons des installations nombreuses,\nmais, nous voulons aussi des installations r\u00e9ussies. Pour quecesinstal\u2014\nlations soient nombreuses, il nous faut accepter des installations,\nm\u00eame sur des structures un peu \u00e9troites, d\u00e8s lors que la quaih\u00efcatum\net la volont\u00e9 active existe cnez le candidat. - Mais la\ncondition du succ\u00e8s durable de ces installations r\u00e9side dans\nla possibilit\u00e9 pour ce jeune de pouvoir disposer,par la suite,\nd\u2019une exploitation a la dimension de ses capacit\u00e9s et de ses\nbesoins. L\u2019agrandissement raisonnable de certaines exploitations\n\nconstitue le compl\u00e9ment n\u00e9cessaire de notre politique d\u2019instal\u2014\nlation. \u201c\u201cwa\n\n \n\nNotre projet de loi permettra d\u2019orienter les terres\nlibres en fonction desci\u00fcectifs que je viens d\u2019\u00e9voquer. Il adapte\u2014\nra aussi aux exigences techniques,\u00e9conomiques et sociales actuelles\n\n. certaines dispositions du statut du fermage. Le dispositif retenu\n\npermettra de r\u00e9affirmer le caract\u00e8re d\u2019ordre puolic du statut du\nfermage, de garantir la stabilit\u00e9 de l\u2019exploitant ainsi que ses\n\n../...\n\nMINIST\u00c8RE DE L'AGRICULTURE\n\nresponsabilit\u00e9s dans la conduite de l\u2019exploitation tout en\npr\u00e9serVant l\u2019\u00e9quilibre indispensable entre preneur et bailleur,\ncar il ne s\u2019agit pas de favoriser l\u2019un et de d\u00e9courager l\u2019autre.\n\nVous :voyez que ce texte ne modifie pas la r\u00e9gle\u2014\nmentation r\u00e9gissant vos soci\u00e9t\u00e9s. Les SAFER restent un outil\nn\u00e9cessaire dans le domaine foncier. M\u00e9m\u00e9 si leurs Objectifs\net leurs modes de fonctionnement doivent continuer a \u00e9voluer,\u2018.\nelles doivent \u00eatre confirm\u00e9es dans leurs miSsions initiales\nd\u2019\u00e9quilibre des structures de nos exploitations familiales,\nd\u2019aide au renouvellement des g\u00e9n\u00e9rations et de r\u00e9gulation du\nmarch\u00e9 foncier. Certes,elles auront a oeuvrer dor\u00e9navant dans\nun cadre \u00e9conomique et social diff\u00e9rent qui est celui de la\ncrise \u00e9conomique mondiale et de ses effets sur l\u2019agriculture\nfran\u00e7aise, et aussi dans le cadre d\u2019une politique des structures\nr\u00e9nov\u00e9e par ce texte l\u00e9gislatif.\n\nkmvhiizs\n\\\n\n\\\n\n\u201dMmg\u00ff) Mais la volont\u00e9 des pouvoirs publics ne se manifeste\npas que par la loi, les r\u00e9glements et les contr\u00f4les. Un autre\n\nvolet de la politique fonci\u00e8re que j\u2019entends promouvoir tr\u00e8s\ndirectement, en r\u00e9ponse a la demande et a l\u2019analyse parfaitement\njustifi\u00e9es des jeunes agriculteurs, consiste a favoriser le\nd\u00e9veloppement de forme soci\u00e9taire de propri\u00e9t\u00e9 fonci\u00e8re.. Je ne\n\n  \n\nvous \u00e9tonnerai pas si je vous dit qu\u2019en ce domaine, je souhaite\n\nque cette pr0pri\u00e9t\u00e9 soit prioritairement d\u2019inspiration mutualiste.\n\nUne premi\u00e8re \u00e9tape dans cette voie est concr\u00e9tis\u00e9e\n\npar la cr\u00e9ation de la soci\u00e9t\u00e9 d'\u00e9pargne fonci\u00e8re agricole (SEFA)\nconform\u00e9ment aux engagements que j\u2019avais pris en juin dernier\na Royan, lors des journ\u00e9es di\u00e9tudes du CNJA.\n\n \n\n1\n\nMINIST\u00c8RE DE L\u2019AG RICU LTU RE\n\nJe ne reviendrai pas sur les missions et les moyens\ng\u00e9n\u00e9raux de cette soci\u00e9t\u00e9. Vous les connaissez, vos conseils\nd\u2019administration en ont d\u00e9battu ; chacune des SAFER a concern\u00e9es\na commenc\u00e9, avec diligence je crois, a pr\u00e9parer les op\u00e9rations\nfonci\u00e8res\u00e8ir\u00e9aliser avec la SEFA. Je veux simplement revenir\nsur quelques caract\u00e9ristiques essentielles de ce dispositif.\nConform\u00e9ment a la l\u00e9gislation actuelle que je n'ai pas\ncherch\u00e9 a modifier, les participations de la SEFA seront limit\u00e9es\n\u00e0 65 % et auront, vraisemblablement, en pratique, a \u00eatre abais\u2014\ns\u00e9es au\u2014dessous de ce plafond. Vos soci\u00e9t\u00e9s pourront, si elles\nle jugent utile, dans des circonstances exceptionnelles ou pour\nacc\u00e9l\u00e9rer la conclusion d\u2019une op\u00e9ration,porter temporairement\nune part minime de ces GFA , mais pas l\u2019essentiel\u201c; le reste du\ncapital foncier devra \u00eatre pris en Charge par des personnes phy\u2014\nsiques et en particulier par l\u2019agriculteur qui pourra,a ceteffet,\nsouscrire un pr\u00eat foncier. ll s\u2019agit de rester en conformit\u00e9\navec les principes que chacun a voulu voir observer lors de la\ncr\u00e9ation des GFA, par lesquels le pouvoir des personnes morales\n\u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du groupement doit rester limit\u00e9 et que celui des\npersonnes physiques l\u2019emporte dans tous les cas. C\u2019est une dis\u2014\nposition saine \u00e0 laquelle le monde agricole a toujours \u00e9t\u00e9 attach\u00e9\nafin d\u2019\u00e9viter de promouvoir une propri\u00e9t\u00e9 fonci\u00e8re a caract\u00e8re I\n\nanonyme avec tous les risques sociaux et \u00e9conomiques que cela\npourrait impliquer.\n\n \n\nVous savez que la SEFA est autoris\u00e9e a faire appel\npuolic a l\u2019\u00e9pargne et que nous avons pris les dispositions\nn\u00e9cessaires pour relancer le placement des parts de GFA. li\ns\u2019agit en particulier de la possibilit\u00e9 pour la SEFA d\u2019intervenir\nsur le march\u00e9 secondaire des parts de GFA. Cette disposition\n\n'l/nll\n\n \n\n5 \u2014 6 \u2014\nMINIST\u00c8RE DE L'AG RICULTU RE\n\nqui donnera une liquidit\u00e9 minimale a ce placement est susceptible\nde susciter un int\u00e9r\u00eat nouveau pour les parts de GFA. 0e ce fait,\n\nla dotation intiale de 300 millions de Francs doit permettre de\nmobiliser pr\u00e8s de 900 millions o\u2019ici a 1986.\n\n \n\n\u2019Il ne faut pas, car alors nous aurions \u00e9chou\u00e9, que\nla SEFA s'arrete apr\u00e8s cette p\u00e9riode.\nCiest pourquoi cette op\u00e9ration doit \u00eatre conduite avec dyna\u2014 _\nmisme et s\u00e9rieux. C\u2019est aussi pour cela, pour permettre\na l\u2019intervention de la SEFA de se prolonger et dans le cadre\nd\u2019une n\u00e9cessaire et active solidarit\u00e9 entre ceux qui auront\n\u00e9t\u00e9 aid\u00e9s a s\u2019installer par la SEFA et ceux qui a l\u2019avenir- 2.,\nsouhaiteront s\u2019installer,qu\u2019\u00fc.estdemand\u00e9 aux premiers de\ns\u2019engager a racheter par petites \u00e9tapes et dans un d\u00e9lai maxi\u2014 _\nmum de vingt ans la totalit\u00e9 des parts de leur GFA d\u00e9tenue par\nla SEFA,ou mieux de prendre des parts de cette soci\u00e9t\u00e9 pour\nun montant repr\u00e9sentatif des 3/4 du capital investi par celle\u2014\nci dans leur exploitation. Cette disposition permettra a un\nplus grand nombre de jeunes de profiter a leur tour de ce mode\nprivil\u00e9gi\u00e9 et favorable d\u2019acc\u00e8s au foncier. Certes il s\u2019agit\nla d\u2019une disposition qui peut appraitre comme contraignante\npuisqu\u2019elle mobilise aux fins de l'investissement foncier la\ncapacit\u00e9 de capitalisation que l\u2019agriculteurgd\u00e9gagera, au del\u00e0\ndes premi\u00e8res ann\u00e9es dont chacun sait qu\u2019elles sont financi\u00e8\u2014\nrement difficiles. J\u2019y vois pour ma part l\u2019esprit d\u2019un nouveau\nmutualisme agricole, qui doit animer le monde agricole et rural\nen faveur de l\u2019\u00e9pargne fonci\u00e8re. Celle-ci en effet ne peut\nprovenir de l'Etat lui\u2014m\u00eame par ailleurs engag\u00e9 dans un effort\nsans pr\u00e9c\u00e9dent,et sans \u00e9quivalent chez aucun de nos partenaires\nen faveur de l\u2019installation. J\u2019ajoute sur ce point\nque nous ne pouvons aujourd\u2019hui laisser croire a des jeunes\n\n \n\n'5\n\nMINIST\u00c8RE DE L'AGRICULTURE\n\nque l\u2019on peut acc\u00e8der sans effort a la responsabilit\u00e9 de la gestion d\u2019une\nexploitation : effort de formation d\u2019abord mais aussi , il\n\nfaut le dire m\u00eame si \u00e7a ne fait pas plaisir et si l\u2019on pouvait\nsouhaiter autre chose, effort financier.\n\nJ\u2019attache une importance consid\u00e9rable au succ\u00e8s de\ncette op\u00e9ration. La responsabilit\u00e9 en a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9e \u00e0 deux ins\u2014\n\ntitutions proches du monde agricole : les SAFER, et le\n\nCr\u00e9dit Agricole 5 nous sommesensemble. responsables de sa\nr\u00e9ussite, il ne s\u2019agit ni pour vous, ni pour nous, d'utiliser\nla SEFA pour r\u00e9soudre nos probl\u00e8mes imm\u00e9diats mais bien plutot\nde lancer un mouvement qui doit durer et prendre de l\u2019ampleur.\n\nPour cela, d\u00e8s la fin de i984, lorsque les premiers\nr\u00e9sultats obtenus par la SEFA seront connus et qu\u2019il sera possible\n\nd\u2019en tirer les premiers enseignements, cette nouvelle formule\nd\u2019organisation fonci\u00e8re pourra \u00eatre sans doute am\u00e9lior\u00e9e dans\nsa mise en oeuvre et,si cela s\u2019av\u00e8re n\u00e9cessaire, compl\u00e9t\u00e9e\n\npar la cr\u00e9ation d\u2019outils plus d\u00e9centralis\u00e9s et plus proches des\nagriculteurs.\n\n \n\nJe voudrais maintenant centrer la deuxi\u00e8me partie\nde mon propos sur le role et l\u2019avenir des SAFER.\n\nComme le souligne le rapport de votre conseil d\u2019admi-\nnistration, les SAFER depuis leur cr\u00e9ation ont toujours cherch\u00e9\n\na remplir les objectifs que leur ont assign\u00e9 les Pouvoirs\nPublics, tant dans le domaine d\u2019un meilleur \u00e9quilibre des\n\n../...\n\n \n\n \n\nh\n\nMINIST\u00c8RE DE L'AG RICULTU RE\n\nstructures de nos exploitations familiales que dans des\ninterventions destin\u00e9es \u00e0 aider au renouvellement des g\u00e9n\u00e9rations.\nJ\u2019y vois la le travail r\u00e9fl\u00e9chi d'une institution investie\n\nd\u2019une mission d\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral et anim\u00e9e par des hommes res-\nponsables au service de l'agriculture,cherchant a r\u00e9soudre\n\nses difficult\u00e9s fonci\u00e8res et a accompagner son \u00e9volution dans\n\nle domaine des structures. A \"au\n\n. n . k\n1:\n&NALES\n\nDans ces conditions, en d\u00e9pit des orientations \u201c\u201c\nnouvelles donn\u00e9es a l\u2019intervention publique en mati\u00e8re fonci\u00e8re,\n\n \n\nil n'est pas apparu n\u00e9cessaire,comme je vous l\u2019ai dit/de modifier\nla l\u00e9gislation vous concernant. Au contraire/les pouvoirs publics\nentendent bien s\u2019appuyer sur les SAFER,Sur l\u2019exp\u00e9rience de leurs\nresponsables \u00e9t_ia comp\u00e9tence de leurs salari\u00e9s pour accompagner\nla nouvelle politique des structures.\n\nSi donc,glooalement,je consid\u00e8re que les actions\ndes SAFER sont satisfaisantes, aujourd\u2019hui encore elles apparais-\nsent au monde agricole comme quelquefois entach\u00e9es d\u2019un manque\nde transparence qui nuit alors a leur image._Je connais les\nefforts certains que vous avez entrepris au sein de vos soci\u00e9\u2014\nt\u00e9s pour faire davantage participer les responsables locaux aux\nd\u00e9cisions a travers les comit\u00e9s techniques, \u00e0 travers parfois\ndes comit\u00e9s a caract\u00e8re cantonal ou de petites r\u00e9gions. Il y\na la incontestablement une recherche de la participation de\nla consultation de ceux qui connaissent le mieux les probl\u00e8mes\nde terrain. Toutefois, c\u2019est l\u2019ensemble du monde agricole\nqui doit dor\u00e9navant \u00eatre associ\u00e9 aux prises de d\u00e9cision dans\nun domaine aussi d\u00e9licat que celui dont vous avez la cnarge. Il\nvous faut donc tenir compte de cette r\u00e9alit\u00e9 d\u2019aujourd'hui\n\nque constitue, dans certains d\u00e9partements, le pluralisme syndi\u2014\n\nCal. ...../\n\n \n\n5.\n\nMINIST\u00c8RE DE L\u2019AGRICULTU RE\n\nCertaines de vos soci\u00e9t\u00e9s, sur proposition de votre\nf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 laquelle je tiens d\u2019ailleurs \u00e0 rendre hommage, ont\nouvert leurs instances consultatives d\u00e9partementales. Je ne\ncrois pas qu\u2019elles le regrettent aujourd\u2019huii Je souhaite qu\u2019a\nl\u2019instar des r\u00e9centes d\u00e9cisions qui ont \u00e9t\u00e9 prises dans la\ncomposition de la commisSion mixte, les comit\u00e9s techniques\nd\u00e9partementaUX des SAFER s\u2019ouvrent a ceux des syndicats repr\u00e9\u2014\nsentatifs a ce niveau qui en feront la demande et accepteront\nune r\u00e8gle qu\u2019on ne peut transgresser dans un domaine comme le\nvotre: se pr\u00e9occuper d\u2019abord des situations r\u00e9elles et tenir;\nle m\u00eame langage dans les instances de consultation et sur la\nplace publique.\n\nA c\u00f4t\u00e9 de ce prooleme d\u2019ouverture que je vous demande\nde r\u00e9soudre rapidement, vous avez a faire face au d\u00e9fi finan\u2014\n\ncier que cr\u00e9e pour vos soci\u00e9t\u00e9s la stagnation du prix de la\nterre, ph\u00e9nom\u00e8ne qui,\u00e0 bien des \u00e9gards, est tr\u00e8s satisfaisant,\nmais qui a terme,peut provoquer l\u2019aspnyXie de vos soci\u00e9t\u00e9s.\nVous vous trouvez en effet en situation de ne plus pouvoir\nincorporer les charges de gestion et les frais financiers dans\nles prix de revente, et ceci malgr\u00e9 les efforts que vous avez\n\nDU entreprendre pour maitriser vos charges. (:\u00ce\u00ee\u00eet\\\\\n\n\u201ciovaLE\u2018\u00e2\n\nDans ces conditions, certaines soci\u00e9t\u00e9s, dans un\nsouci de gestion imm\u00e9diate, peuvent etre amen\u00e9es \u00e0 utiliser des\n\nm\u00e9thodes d\u2019intervention contraim\u00e6 a leur propre d\u00e9ontologie,\npr\u00e9judiciables a l\u2019ensemble de l\u2019institution et contraires a\nla mission d\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral qui leur a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9e.\n\n \n\n \n\n \n\n. I _ 10 _\nMINIST\u00c8RE DE L\u2019AGRICULTURE\n\nIl faut donc restaurer la capacit\u00e9 d\u2019intervention des\nSAFER et vous soulignez a ce propos combien le financement\nactuel des_SAFER par des pr\u00eats bonifi\u00e9s au taux de 9 %\nest inadapt\u00e9.\n\nUn taux d\u2019int\u00e9r\u00eat plus bas, appliqu\u00e9 a un volume\nd\u2019encours plafonn\u00e9, puisqu'apr\u00e8s tout l\u2019activit\u00e9 de vos soci\u00e9t\u00e9sp\na atteint globalement un rythme de croisi\u00e8re, pourrait \u00eatre\nune mesure envisageable. Vous devinez bien qu\u2019elle n\u2019est pas\nfacile a mettre en oeuvre dans le contexte \u00e9conomique actuel.\n\nJe m\u2019engage n\u00e9anmoins a la faire \u00e9tudier a fond par mes services\net par ceux de mon coll\u00e8gue des Finances.\n\nJe profite de ce point pour rappeler que nous avons\n\u201cpu am\u00e9liorer de fa\u00e7on non n\u00e9gligeable le financement des SAFER\nintervenant \u00ee dans les zones difficiles gr\u00e2ce a la r\u00e9forme des\nmodalit\u00e9s d\u2019octroi des subventions de fonctionnement que le\n\n/ A\u00f1\u00eeh,\n\"o\n\nMinist\u00e8re de l\u2019Agriculture attrib\u00f9e a vos soci\u00e9t\u00e9s.(\\\\\n\n1,\u201d\n\n \n  \n\nQALES\n\nJe veux parler en particulier de l\u2019instauration d\u2019une\nsubvention forfaitaire a caract\u00e8re d\u00e9partemental qui.n\u2019est plus\n\nassise sur le montant des acquisitions. Vous aviez \u00e9t\u00e9 associ\u00e9\na la pr\u00e9paration de cette r\u00e9forme. J\u2019ai,a ce propos, appr\u00e9ci\u00e9\n\nle sens de la solidarit\u00e9 dont l\u2019ensemble des SAFER ont fait\npreuve puisque certaines d\u2019entre elles, celles o\u00f9 le prix de\n\nla terre agricole se maintient a des niveaux \u00e9lev\u00e9s, vont voir\nl\u2019aide de l\u2019Etat en leur faveur diminu\u00e9e au profit des soci\u00e9t\u00e9s\nmoins favoris\u00e9es.\n\n \n\n\u2018n.\nq\n\n_ . -II -\nMINIST\u00c8RE DE L'AGRICU LTU RE\n\nEnfin pour en terminer avec certains as-'\n{peCUifignciers,je rappelle que l'appui que l\u2019Etat apporte a\nvos soci\u00e9t\u00e9s s\u2019est traduit par l\u2019octroi de cr\u00e9dits exceptionnels\nen faveur de trois SAFER de l\u2019Ouest et du Centre de la France, Q\ndans le but de faciliter le d\u00e9stockage de propri\u00e9t\u00e9s d'instal\u2014\nlation qui ne trouvaient pas d\u2019acheteur, du fait d\u2019un prix de ;\nrevient sup\u00e9rieur au prix de march\u00e9. Je me r\u00e9serve la possibilit\u00e9\nde renouveler cette mesure en faveur de certaines autres SAFER a_\u00f1\ndont les stocks fonciers, situ\u00e9s dans les zones d\u00e9favoris\u00e9es,\n\nont \u00e9t\u00e9 constitu\u00e9s avant la p\u00e9riode de baisse accentu\u00e9e du prix\nde la terre.\n\nPour terminer avec vous ce tour d\u2019horizon de la\nvie de vos soci\u00e9t\u00e9s, permettez moi de revenir sur le r\u00f4le\n\nnouveau qui vous est confi\u00e9 a l\u2019occasion de la cr\u00e9ation de la\nSEFA dont j\u2019ai d\u00e9fini tout a l\u2019heure les grandes orientations.\n\nLes premi\u00e8res interventions de cette nouvelle soci\u00e9t\u00e9\nse feront \u00e0 partir des propri\u00e9t\u00e9s actuellement d\u00e9tenues par les_\nSAFER. Vos soci\u00e9t\u00e9s seront donc a la fois acteurs et b\u00e9n\u00e9ficiaires\nde cette op\u00e9ration.\n\n    \n\n\u201dr\n4 F\n\u201d11A Ljy/\n\n\u2014 Acteurs, car elles auront d\u2019une part, a proposer\na la SEFA des exploitations, am\u00e9nag\u00e9es et structur\u00e9es constituant\n\nen elles-m\u00eames des unit\u00e9s \u00e9conomiquement viables et d\u2019autre part,\na s\u00e9lectionner le candidat disposant d\u2019un maximum d\u2019atouts\n\npersonnels, notamment une comp\u00e9tence technique reconnue pour\nr\u00e9ussir.\n\n \n\n'\ufb01';\n\u00abr\n\n\u2018 \u2019 - 12 \u2014\nMINIST\u00c8RE DE L'AGRICULTURE\n\n\u2014 B\u00e9n\u00e9ficiaires, les SAFER le seront \u00e9galement puisque\nl\u2019intervention de la SEFA contribuera \u00e0 r\u00e9duire leurs stocks et\ndonc les frais financiers, leur permettant ainsi de retrouver\nune capacit\u00e9 nouvelle d\u2019intervention.\n\nD\u2019autres missions vous seront prochainement.confi\u00e9es\npar.les pouvoirs publics dans le cadre des lois actuellement\n\nen pr\u00e9paration sur la for\u00ea tet ai\u201c la montagne. Dans les 2 cas\nles SAFER sont apparues comme les op\u00e9rateurs fonciers dont le\nl\u00e9gislateur a besoin pour mener des actions nouvelles,en parti-\nculier, au service des collectivit\u00e9s locales ou dans la t\u00e2cne\nde remise en vaieun de terres incultes.\n\nToutes ces responsabilit\u00e9s nouvelles sont une\n\nmarque de la confiance des pouvoirs publics ;'la contrepartie\nde cette confiance, ce sont les exigences que j\u2019aiTappel\u00e9s : la prise en compte\n\ndans vos instances consultatives de la diversit\u00e9 actuelle du\n\nmonde agricole, le maintien du s\u00e9rieux et de l.\u2019 esprit de service\n\nqqi doit cdntinuer \u00e0 caract\u00e9riser votre action. \u2019_\n:4 R IN\n\n \n\n", "key_words": {"RlCULTU": 1, "GENRALE": 1, "MONSIEUR": 1, "MICHEL": 1, "Novemore": 1, "M\u00e6cw\u0153\u00e9": 1, "Gouvernement": 1, "examinera": 1, "cette": 16, "politique": 8, "constitue": 1, "fonci\u00e8re": 6, "arr\u00eatera": 1, "l\u00e9gislatives": 1, "n\u00e9cessaires": 1, "oeuvre": 3, "projet": 4, "avant": 2, "longuement": 1, "pr\u00e9occupations": 1, "manifest\u00e9es": 1, "travaux": 1, "directement": 1, "pr\u00e9par\u00e9": 1, "prenant": 1, "propositions": 1, "texte": 4, "r\u00e9gler": 1, "question": 3, "personne": 1, "sens\u00e9e": 1, "pourrait": 2, "avoir": 1, "amoition": 1, "fa\u00e7on": 2, "oureaucratie": 1, "aussi": 7, "mettre": 2, "place": 2, "structures": 4, "efficace": 1, "apprendrai": 1, "rappelant": 1, "cumuls": 2, "jamais": 1, "impact": 1, "modeste": 1, "point": 3, "\u00e9tait": 1, "beaucoup": 1, "r\u00e9daction": 1, "clauses": 1, "restrictives": 1, "autorisations": 1, "centenu": 1, "dispositif": 2, "sch\u00e9ma": 1, "d\u00e9partemental": 2, "d\u00e9fauts": 1, "pr\u00e9vus": 1, "\u00e9voquer": 1, "nouveau": 2, "loijen": 1, "rendant": 1, "contr\u00f4le": 1, "possible": 1, "notre": 3, "r\u00e9pondre": 1, "posait": 1, "Pr\u00e9sident": 1, "BUCHOU": 1, "expos\u00e9": 1, "peuvent": 2, "faire": 5, "vivre": 1, "hectares": 1, "lib\u00e8rent": 1, "installer": 1, "jeune": 3, "permettre": 2, "voisins": 1, "vivent": 1, "produire": 1, "mieux": 3, "r\u00e9ponse": 2, "fonction": 2, "exploitants": 1, "boutade": 1, "comme": 5, "probl\u00e8mes": 2, "solution": 1, "d\u00e9pend": 1, "capitaine": 1, "encore": 2, "longue": 1, "carri\u00e8re": 1, "devant": 1, "crois": 1, "mauvaise": 1, "action": 1, "bloquer": 1, "situation": 2, "parmi": 1, "exploitations": 3, "voisines": 1, "moins": 1, "appel\u00e9e": 1, "dispara\u00eetre": 1, "br\u00e8ve": 1, "serait": 1, "perte": 1, "substance": 1, "agriculture": 1, "permis": 1, "r\u00e9aliser": 1, "concentration": 1, "devons": 1, "opposer": 1, "installations": 4, "voulons": 2, "soient": 1, "accepter": 1, "volont\u00e9": 2, "active": 2, "existe": 1, "succ\u00e8s": 2, "durable": 1, "r\u00e9side": 1, "possibilit\u00e9": 2, "pouvoir": 2, "exploitation": 1, "dimension": 1, "capacit\u00e9s": 1, "raisonnable": 1, "certaines": 5, "compl\u00e9ment": 1, "n\u00e9cessaire": 2, "permettra": 2, "desci\u00fcectifs": 1, "viens": 1, "exigences": 2, "sociales": 1, "dispositions": 1, "statut": 2, "r\u00e9affirmer": 1, "caract\u00e8re": 4, "puolic": 1, "garantir": 1, "stabilit\u00e9": 1, "ainsi": 2, "conduite": 2, "indispensable": 1, "entre": 2, "preneur": 1, "favoriser": 2, "d\u00e9courager": 1, "modifie": 1, "r\u00e9gissant": 1, "SAFER": 10, "restent": 1, "domaine": 5, "leurs": 6, "modes": 1, "fonctionnement": 2, "doivent": 2, "continuer": 1, "confirm\u00e9es": 1, "miSsions": 1, "renouvellement": 2, "g\u00e9n\u00e9rations": 1, "r\u00e9gulation": 1, "auront": 2, "oeuvrer": 1, "dor\u00e9navant": 2, "cadre": 3, "\u00e9conomique": 3, "social": 1, "diff\u00e9rent": 1, "celui": 3, "mondiale": 1, "effets": 1, "pouvoirs": 4, "publics": 3, "r\u00e9glements": 1, "promouvoir": 2, "demande": 2, "jeunes": 2, "consiste": 1, "forme": 1, "soci\u00e9taire": 1, "propri\u00e9t\u00e9": 2, "\u00e9tonnerai": 1, "prioritairement": 1, "premi\u00e8re": 1, "\u00e9tape": 1, "cr\u00e9ation": 4, "soci\u00e9t\u00e9": 2, "agricole": 6, "engagements": 1, "journ\u00e9es": 1, "di\u00e9tudes": 1, "reviendrai": 1, "missions": 2, "d\u00e9battu": 1, "chacune": 1, "diligence": 1, "pr\u00e9parer": 1, "simplement": 1, "quelques": 1, "caract\u00e9ristiques": 1, "essentielles": 1, "l\u00e9gislation": 2, "actuelle": 2, "participations": 1, "seront": 5, "soci\u00e9t\u00e9s": 4, "jugent": 1, "circonstances": 1, "exceptionnelles": 1, "conclusion": 1, "minime": 1, "reste": 1, "foncier": 2, "devra": 1, "Charge": 1, "personnes": 2, "particulier": 3, "rester": 2, "principes": 1, "chacun": 2, "voulu": 1, "observer": 1, "lesquels": 1, "groupement": 1, "limit\u00e9": 1, "physiques": 1, "saine": 1, "laquelle": 2, "monde": 5, "toujours": 2, "risques": 1, "sociaux": 1, "\u00e9conomiques": 1, "savez": 1, "autoris\u00e9e": 1, "avons": 1, "relancer": 1, "placement": 2, "parts": 5, "march\u00e9": 1, "secondaire": 1, "Cette": 2, "RICULTU": 2, "donnera": 1, "liquidit\u00e9": 1, "minimale": 1, "susciter": 1, "int\u00e9r\u00eat": 1, "dotation": 1, "intiale": 1, "millions": 2, "Francs": 1, "alors": 2, "aurions": 1, "apr\u00e8s": 1, "pourquoi": 1, "op\u00e9ration": 1, "prolonger": 1, "solidarit\u00e9": 2, "aid\u00e9s": 1, "premiers": 2, "racheter": 1, "petites": 2, "\u00e9tapes": 1, "d\u00e9lai": 1, "vingt": 1, "totalit\u00e9": 1, "d\u00e9tenue": 1, "prendre": 2, "montant": 2, "repr\u00e9sentatif": 1, "capital": 1, "investi": 1, "disposition": 2, "grand": 1, "nombre": 1, "profiter": 1, "favorable": 1, "Certes": 1, "appraitre": 1, "mobilise": 1, "capitalisation": 1, "premi\u00e8res": 2, "ann\u00e9es": 1, "animer": 1, "faveur": 5, "effet": 2, "ailleurs": 1, "engag\u00e9": 1, "\u00e9quivalent": 1, "aucun": 1, "pouvons": 1, "laisser": 1, "croire": 1, "acc\u00e8der": 1, "effort": 3, "responsabilit\u00e9": 2, "gestion": 3, "formation": 1, "plaisir": 1, "autre": 1, "importance": 1, "consid\u00e9rable": 1, "confi\u00e9e": 1, "proches": 2, "Agricole": 1, "responsables": 2, "r\u00e9soudre": 2, "imm\u00e9diats": 1, "lancer": 1, "mouvement": 1, "durer": 1, "lorsque": 1, "obtenus": 1, "connus": 1, "tirer": 1, "nouvelle": 4, "pourra": 1, "doute": 1, "am\u00e9lior\u00e9e": 1, "d\u00e9centralis\u00e9s": 1, "voudrais": 1, "maintenant": 1, "centrer": 1, "deuxi\u00e8me": 1, "propos": 2, "souligne": 1, "rapport": 1, "votre": 2, "conseil": 1, "depuis": 1, "remplir": 1, "objectifs": 1, "assign\u00e9": 1, "meilleur": 1, "\u00e9quilibre": 1, "familiales": 1, "destin\u00e9es": 1, "aider": 1, "travail": 1, "r\u00e9fl\u00e9chi": 1, "institution": 1, "mission": 2, "g\u00e9n\u00e9ral": 2, "anim\u00e9e": 1, "hommes": 1, "service": 2, "difficult\u00e9s": 1, "fonci\u00e8res": 1, "accompagner": 1, "\u00e9volution": 1, "d\u00e9pit": 1, "orientations": 1, "donn\u00e9es": 1, "publique": 1, "mati\u00e8re": 1, "apparu": 1, "comp\u00e9tence": 2, "salari\u00e9s": 1, "consid\u00e8re": 1, "elles": 2, "quelquefois": 1, "entach\u00e9es": 1, "transparence": 1, "connais": 1, "certains": 3, "entrepris": 1, "davantage": 1, "participer": 1, "locaux": 1, "travers": 2, "comit\u00e9s": 3, "cantonal": 1, "incontestablement": 1, "recherche": 1, "participation": 1, "consultation": 2, "connaissent": 1, "associ\u00e9": 1, "prises": 2, "d\u00e9cision": 1, "d\u00e9licat": 1, "tenir": 1, "compte": 1, "r\u00e9alit\u00e9": 1, "pluralisme": 1, "proposition": 1, "tiens": 1, "rendre": 1, "instances": 3, "consultatives": 2, "regrettent": 1, "souhaite": 1, "r\u00e9centes": 1, "d\u00e9cisions": 1, "commisSion": 1, "syndicats": 1, "niveau": 1, "feront": 2, "r\u00e8gle": 1, "transgresser": 1, "pr\u00e9occuper": 1, "situations": 1, "r\u00e9elles": 1, "langage": 1, "prooleme": 1, "stagnation": 1, "ph\u00e9nom\u00e8ne": 1, "provoquer": 1, "trouvez": 1, "charges": 1, "frais": 2, "financiers": 1, "malgr\u00e9": 1, "efforts": 1, "entreprendre": 1, "maitriser": 1, "amen\u00e9es": 1, "utiliser": 1, "contraim\u00e6": 1, "propre": 1, "contraires": 1, "restaurer": 1, "capacit\u00e9": 2, "soulignez": 1, "combien": 1, "pr\u00eats": 1, "bonifi\u00e9s": 1, "appliqu\u00e9": 1, "atteint": 1, "globalement": 1, "rythme": 1, "mesure": 2, "devinez": 1, "contexte": 1, "n\u00e9anmoins": 1, "\u00e9tudier": 1, "coll\u00e8gue": 1, "profite": 1, "rappeler": 1, "am\u00e9liorer": 1, "n\u00e9gligeable": 1, "financement": 1, "zones": 2, "difficiles": 1, "gr\u00e2ce": 1, "r\u00e9forme": 1, "subventions": 1, "attrib\u00f9e": 1, "parler": 1, "forfaitaire": 1, "aviez": 1, "pr\u00e9paration": 2, "puisque": 1, "celles": 1, "terre": 1, "maintient": 1, "niveaux": 1, "diminu\u00e9e": 1, "profit": 1, "terminer": 2, "rappelle": 1, "apporte": 1, "traduit": 1, "cr\u00e9dits": 1, "trois": 1, "Centre": 1, "faciliter": 1, "d\u00e9stockage": 1, "propri\u00e9t\u00e9s": 2, "trouvaient": 1, "sup\u00e9rieur": 1, "r\u00e9serve": 1, "renouveler": 1, "autres": 1, "stocks": 2, "situ\u00e9s": 1, "constitu\u00e9s": 1, "p\u00e9riode": 1, "baisse": 1, "accentu\u00e9e": 1, "permettez": 1, "revenir": 1, "confi\u00e9": 1, "d\u00e9fini": 1, "grandes": 1, "interventions": 1, "partir": 1, "actuellement": 1, "d\u00e9tenues": 1, "acteurs": 1, "am\u00e9nag\u00e9es": 1, "structur\u00e9es": 1, "unit\u00e9s": 1, "\u00e9conomiquement": 1, "viables": 1, "s\u00e9lectionner": 1, "candidat": 1, "disposant": 1, "maximum": 1, "notamment": 1, "technique": 1, "reconnue": 1, "\u00e9galement": 1, "contribuera": 1, "r\u00e9duire": 1, "permettant": 1, "apparues": 1, "op\u00e9rateurs": 1, "fonciers": 1, "besoin": 1, "mener": 1, "actions": 1, "collectivit\u00e9s": 1, "locales": 1, "remise": 1, "vaieun": 1, "terres": 1, "responsabilit\u00e9s": 1, "nouvelles": 1, "confiance": 1, "prise": 1, "diversit\u00e9": 1, "maintien": 1, "s\u00e9rieux": 1, "esprit": 1, "cdntinuer": 1, "caract\u00e9riser": 1}}