{"id": "06_09_1986-Velizy", "date": "06_09_1986", "lieu": "Velizy", "longitude": 2.201207391304347, "latitude": 48.78307144927538, "typologie": "discours dactylographie ; documentation", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_186_13_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "50\u2018\n\nS\u2018en/\u00ef Qa\u00ceW\u00c2m\u00c0\n7min; \\\n\n(SOFXX\u00c7\n\n \n\nNOTES SUR\n- LE FRONT POPULAIRE \u2014\n\nQuand on \u00e9voque le Front Populaire, instantan\u00e9ment des images\nfortes surgissent de nos m\u00e9moires : la f\u00eate sur le lieu de travail\net dans la rue, les premiers cong\u00e9s pay\u00e9s avec les d\u00e9parts en tandem\npour d\u00e9couvrir enfin la montagne ou la mer...\n\nLe Front Populaire ne se limite pas \u00e0 ces souvenirs euphorisants\npour les hommes et les femmes de gauche d'aujourd'hui. Il demeure une\nle\u00e7on politique qui n'a pas fini de nous inspirer.\n\nLes ann\u00e9es 34\u201438 \u00e9taient domin\u00e9es par 3 faits majeurs : la\nmont\u00e9e du totalitarisme, la politique hithl\u00e9rienne et une grave crise\n\u00e9conomique que la France ne parvenait pas \u00e0 surmonter.\n\nLe succ\u00e8s du front populaire tient \u00e0 ce qu'il est une r\u00e9ponse\npolitique \u00e0 la fois pour conjurer le danger d'un fascisme mena\u00e7ant\n\net limiter les d\u00e9g\u00e2ts d'une crise qui frappe en premier lieu les plus\n\nd\u00e9munis.\n\n  \n\nDans ce contexte, onvoit, s'affronter deux concep \u201d\"\u00e0'\nsoci\u00e9t\u00e9 : d'un c\u00f4t\u00e9, la vision lib\u00e9rale et de l'autre, la vision\nfond\u00e9e sur l'organisation de la soci\u00e9t\u00e9, volontiers qualifi\u00e9e de\n\"socialiste\".\n\n\"Laissez faire\" avaient dit notamment Turgot et Smith.\nDans cet esprit se d\u00e9veloppe et s'affirme ce que l'on peut appeler\n\"l'utopie lib\u00e9rale\" : propri\u00e9t\u00e9, libre initiative et libre jeu de\nmarch\u00e9 doivent assurer le meilleur monde possible ; choix qui implique\n\nde r\u00e9duire au maximum tout ce qui vient de l'Etat : l'action gouver\u2014\n\nnementale se borne \u00e0 faire r\u00e9gner l'ordre, la s\u00e9curit\u00e9, la justice.\n\n \n\n \n\n-2-\n\nOn sait les cons\u00e9quences n\u00e9fastes que produira une telle\nprofession de foi sur la soci\u00e9t\u00e9 : loin de garantir le bonheur de\ntous comme le promettait ses promoteurs, \"l'utopie lib\u00e9rale\" non\nseulement aggrave les iniquit\u00e9s sociales mais n'arrive pas \u00e0 \u00e9viter\nles crises \u00e9conomiques.\n\nFace \u00e0 cette carence, les victimes du lib\u00e9ralisme \u00e9chevel\u00e9\ns'organisent pour mieux riposter. C'est pour elles une question de\nsurvie.\n\nC'est au travers des multiples r\u00e9alisations associatives et\ncoop\u00e9ratives , des luttes populaires et ouvri\u00e8res, par la formation\net la maturation des classes ouvri\u00e8res que s'enracinera et se\u00e7\u00e7omgn\u00e9\u2014\n\ntisera le projet de soci\u00e9t\u00e9 dit \"socialiste?\n\n \n\nC'est dans ce contexte id\u00e9ologique que le Front Populaire arrive\nau pouvoir le 3 Mai 1936. Il est curieux ou plut\u00f4t int\u00e9ressant de\nconstater qu'\u00e0 chaque fois que le lib\u00e9ralisme accouche d'une crise\n\u00e9conomique grave, ce sont les forces politiques et sociales porteuses\ndes id\u00e9es de la Gauche qui tentent de la r\u00e9soudre. Ce fut vrai notam\u2014\nment avec le cartel des Gauches en 192M, le Front Populaire bien s\u00fbr\nmais aussi en Mai 81. Il n'est pas inutile de rappeler cette \u00e9vidence\nhistorique en ces temps o\u00f9 d'aucuns veulent faire croire que les va\u2014\nleurs de justice et de solidarit\u00e9 sont r\u00e9volues.\n\nLe Front Populaire inaugure la volont\u00e9 contractuelle dans le\nd\u00e9veloppement du mouvement papulaire. C'est le d\u00e9part des compromis\nglobaux avec le patronat. Ce n'est pas rien. Il est une autre fa\u00e7on\nde r\u00e9gler les antagonismes sociaux et ainsi de faire progresser la\n\nsoci\u00e9t\u00e9 vers une meilleure r\u00e9partition des richesses.\n\n \n\n", "key_words": {"FRONT": 1, "POPULAIRE": 1, "\u00e9voque": 1, "Front": 5, "instantan\u00e9ment": 1, "surgissent": 1, "m\u00e9moires": 1, "premiers": 1, "cong\u00e9s": 1, "pay\u00e9s": 1, "d\u00e9parts": 1, "d\u00e9couvrir": 1, "enfin": 1, "montagne": 1, "Populaire": 4, "limite": 1, "souvenirs": 1, "hommes": 1, "femmes": 1, "gauche": 1, "demeure": 1, "politique": 2, "ann\u00e9es": 1, "\u00e9taient": 1, "domin\u00e9es": 1, "faits": 1, "majeurs": 1, "hithl\u00e9rienne": 1, "grave": 1, "France": 1, "parvenait": 1, "succ\u00e8s": 1, "front": 1, "populaire": 1, "tient": 1, "conjurer": 1, "danger": 1, "fascisme": 1, "limiter": 1, "d\u00e9g\u00e2ts": 1, "crise": 1, "frappe": 1, "premier": 1, "concep": 1, "vision": 1, "lib\u00e9rale": 1, "volontiers": 1, "qualifi\u00e9e": 1, "avaient": 1, "notamment": 1, "Turgot": 1, "esprit": 1, "d\u00e9veloppe": 1, "libre": 2, "initiative": 1, "doivent": 1, "assurer": 1, "meilleur": 1, "monde": 1, "possible": 1, "choix": 1, "r\u00e9duire": 1, "maximum": 1, "vient": 1, "borne": 1, "faire": 3, "r\u00e9gner": 1, "cons\u00e9quences": 1, "n\u00e9fastes": 1, "produira": 1, "soci\u00e9t\u00e9": 2, "garantir": 1, "bonheur": 1, "comme": 1, "promettait": 1, "aggrave": 1, "iniquit\u00e9s": 1, "sociales": 2, "crises": 1, "cette": 2, "victimes": 1, "lib\u00e9ralisme": 2, "mieux": 1, "elles": 1, "question": 1, "travers": 1, "multiples": 1, "r\u00e9alisations": 1, "associatives": 1, "luttes": 1, "populaires": 1, "maturation": 1, "classes": 1, "ouvri\u00e8res": 1, "projet": 1, "contexte": 1, "id\u00e9ologique": 1, "pouvoir": 1, "curieux": 1, "plut\u00f4t": 1, "int\u00e9ressant": 1, "chaque": 1, "accouche": 1, "forces": 1, "politiques": 1, "id\u00e9es": 1, "Gauche": 1, "tentent": 1, "cartel": 1, "Gauches": 1, "aussi": 1, "inutile": 1, "rappeler": 1, "temps": 1, "veulent": 1, "croire": 1, "justice": 1, "solidarit\u00e9": 1, "inaugure": 1, "volont\u00e9": 1, "contractuelle": 1, "mouvement": 1, "d\u00e9part": 1, "autre": 1, "r\u00e9gler": 1, "antagonismes": 1, "sociaux": 1, "ainsi": 1, "progresser": 1, "meilleure": 1, "r\u00e9partition": 1}}