{"id": "26_10_2009-Paris", "date": "26_10_2009", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "correspondance ; documentation ; article dactylographie", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_249_03_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "Saint-Germain\u2014Audit http://www.saint\u2014germain\u2014audit.com/lettre45.html\n\n \n\n\u2019 La lettre de Saint-Germain Audit n\u00b045 (octobre 2009)\n\nGiuseppe Tomasi di Lampedusa fait dire au Prince Salina dans \u00ab Le\nGu\u00e9pard \u00bb : \u00ab Il faut que tout change pour que rien ne bouge >>. ..\n\nCi\u2014dessous la reprise de l'article de Michel Rocard paru dans Le Monde\ndat\u00e9 du 6 juillet 2009, avec l'aimable autorisation de l'auteur et du journal\nLe Monde.\n\nLes Europ\u00e9ens ont vot\u00e9 pour que la crise continue, par Michel\nRocard LEMONDE.FR : Article publi\u00e9 le 06.07.09\n\nPeuples et gouvernements esquivent le fond du probl\u00e8me, estime\nl'ancien premier ministre.\n\nIl y a quelque chose d'\u00e9tonnant dans l'\u00e9tat actuel du d\u00e9bat sur la situation\n\u00e9conomique. Chacun admet qu'il y a crise. Le d\u00e9bat porte sur le fait de\nsavoir si on a \"touch\u00e9 le fond\" et s'organise autour de la date probable\nd'une \u00e9ventuelle reprise, \u00e0 l'automne ou en 2010. Apr\u00e8s tout, pourquoi\npas ? L'\u00e9tonnant est le contenu : on nous pr\u00e9sente des confrontations de\npronostics d'experts sur les p\u00e9riodes, mais quasiment pas d'informations\nfactuelles permettant de se faire une id\u00e9e sur le fait de savoir si on est oui\nou non en train de sortir de la crise.\n\nCe constat comporte quelques exceptions pour le champ de la \ufb01nance et\nde la banque. Les faits sont patents : les banques dominantes se sont \u00e0 peu\npr\u00e8s r\u00e9tablies, on ne craint plus de faillite majeure dans ce secteur, la\ntransmission de la banqueroute par contagion para\u00eet, de l'avis g\u00e9n\u00e9ral,\narr\u00eat\u00e9e. La con\ufb01ance interbancaire est donc en voie de r\u00e9tablissement\nlent, ce qui est naturellement une des conditions de la reprise.\n\nL'accord semble lui aussi acquis sur la raison majeure de ce r\u00e9sultat\npositif. Les puissances publiques, contrairement \u00e0 la crise de 1929-1932\no\u00f9 leur sottise cumulative avait tout aggrav\u00e9, ont l\u00e0 agi avec rapidit\u00e9,\nconvergence intellectuelle et consid\u00e9rable puissance. Si le contribuable ne\npaiera pas tout de cet effort, c'est tout de m\u00eame lui qui, dans son in\ufb01nie\nbienveillance, a fourni la garantie et assumera \ufb01nalement une part\nsigni\ufb01cative de la charge. Il n\u2018est pas apparent que cette issue pose \u00e0 la\nprofession bancaire un probl\u00e8me \u00e9thique consid\u00e9rable.\n\n \n\nL'impression de \ufb01n des tensions et de red\u00e9marrage partiel de l\u2018activit\u00e9 est\nsi claire dans ce secteur que la profession bancaire, un peu partout, a\nentrepris d'actives campagnes pour \u00e9viter les contr\u00f4les envisag\u00e9s, et\nconserver la possibilit\u00e9 de verser \u00e0 ses dirigeants et \u00e0 ses traders des\nr\u00e9mun\u00e9rations extravagantes. L'\u00e9trange atmosph\u00e8re de sortie de crise,\nentretenue conjointement par les gouvernements, les banquiers et la\npresse, contribue grandement \u00e0 minimiser l'importance des probl\u00e8mes.\n\nAinsi la City a contribu\u00e9 \u00e0 une offensive, ces semaines r\u00e9centes, pour\nd\u00e9stabiliser Gordon Brown, le premier ministre britannique, coupable de\n\n1 sur4 07/10/2009 19:52\n\nSaint-Germain\u2014Audit http://www.saint-germain\u2014audit.com/lettre45.htrnl\n\nvouloir un peu trop nettement mettre de l'ordre dans le syst\u00e8me. Et le\npr\u00e9sident am\u00e9ricain Barack Obama est visiblement aux prises avec ses\nbanquiers et ses s\u00e9nateurs sur le m\u00eame sujet. Le d\u00e9bat est moins v\u00e9h\u00e9ment\nen France et en Allemagne, mais il est de m\u00eame nature.\n\nLA PR\u00c9CARISATION DU TRAVAIL\n\nIl semble qu'au total on s'oriente vers une - l\u00e9g\u00e8re ? \u2014 mise \u00e0 distance des\nparadis fiscaux, vers des discours symboliques sur les r\u00e9mun\u00e9rations, et\nvers le statu quo, le maintien de l'existant en ce qui concerne les produits\nd\u00e9riv\u00e9s. Si c\u2018est \ufb01nalement le cas, on aura maintenu le syst\u00e8me en\npr\u00e9servant aussi ses lourds facteurs d'instabilit\u00e9.\n\nLe d\u00e9tonateur \ufb01nancier pourra sauter une nouvelle fois dans quelques\nann\u00e9es. Apr\u00e8s tout, cela fait quelque vingt ans que le monde conna\u00eet une\ncrise \ufb01nanci\u00e8re grave \u00e0 peu pr\u00e8s tous les cinq ans... De l\u00e0 \u00e0 essayer de\nr\u00e9duire le volume insens\u00e9 de l'activit\u00e9 \ufb01nanci\u00e8re par rapport \u00e0 celui de la\nproduction, de l\u00e0 \u00e0 essayer d'entraver la cupidit\u00e9 collective'qui a fait\nd\u00e9river l'essentiel de cette profession vers l'immoralit\u00e9, il y a un pas que\nl'on se garde bien de franchir. Et on recommence.\n\nMais il n'est pas s\u00fbr que le plus grave soit l\u00e0. Les \u00e9conomies d\u00e9velopp\u00e9es\nsont \u00e0 peu pr\u00e8s toutes en r\u00e9cession en ce moment. Plus qu'une r\u00e9cession,\nqui peut \u00eatre br\u00e8ve, c'est la situation du ch\u00f4mage qui justi\ufb01e l'emploi\ng\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 du mot crise. Or dans ce domaine, les rythmes actuels\nd'augmentation du ch\u00f4mage sont effrayants - la France s'attend \u00e0 repasser\nau-dessus des 10 % d'ici \u00e0 un an, les Etats-Unis au\u2014dessus de 8 % soit un\nquasi-doublement en trois ans - et les perspectives fort inqui\u00e9tantes.\n\nEt pourtant sur ce front, celui de l'affaiblissement de la consommation,\nl'\u00e9l\u00e9ment majeur est moins le ch\u00f4mage que la pr\u00e9carisation du travail. A\ncet \u00e9gard, toutes les \u00e9conomies d\u00e9velopp\u00e9es atteignent depuis plus d'une\nquinzaine d\u2018ann\u00e9es des pourcentages de travailleurs pr\u00e9caires compris\nentre 15 % et 20 %. Les pr\u00e9caires consomment aussi peu qu'ils le peuvent.\nPartout, la crise r\u00e9cente a encore aggrav\u00e9 leur nombre.\n\nMais curieusement, statisticiens of\ufb01ciels et gouvernements sont fort\ndiscrets sur ce point. On suit mal la variation. Chacun sait cependant\nqu'aujourd'hui, en Am\u00e9rique du Nord, en Europe et au Japon, plus du\nquart de la population est soit en situation pr\u00e9caire, soit au ch\u00f4mage, soit\npauvre. Un quart : 70 millions de personnes pour l'Europe, 40 \u00e0 50 pour les\nEtats-Unis, sans doute une trentaine pour le Japon, c'est \u00e9videmment\nmassif pour le dynamisme de la consommation.\n\nDe fait, en une trentaine d'ann\u00e9es, donc lentement, la part des salaires et\ndes revenus de protection sociale dans les PIB respectifs a diminu\u00e9 d'entre\n7 % \u00e0 10 %. Cet indicateur est contest\u00e9 \u00e0 cause de la faible lisibilit\u00e9 de la\np\u00e9riode de r\u00e9f\u00e9rence et des diff\u00e9rences de mode de calcul ici ou l\u00e0. Reste\nque la masse des ch\u00f4meurs, des pr\u00e9caires et des pauvres est rep\u00e9r\u00e9e, et\nqu\u2018elle rend compte d'un s\u00e9rieux tassement de la vitesse de croissance de\n\nla consommation. \u00ab75:77 \\\n\nn n a u 5 - r r l h\nOn comprend m1eux arnsr que, sr le caprtalrsme developpe a connu dans /;\ntoute la triade (Am\u00e9rique du Nord, Union europ\u00e9enne et Japon) une \" L; /\n\ncroissance moyenne de 4,5 % \u00e0 5 % l'an entre 1945 et 1970, il s'\u00e9chine\naujourd'hui (avant la crise) \u00e0 essayer de retrouver 2,5 % \u00e0 3 % de\ncroissance sans vraiment y parvenir.\n\nDans la mesure o\u00f9 l'indicateur de crise est le march\u00e9 du travail, la crise,\nc'est d'abord cela. Cette situation rend compte de ce que le d\u00e9tonateur\n\ufb01nancier (hausse de prix des mati\u00e8res premi\u00e8res li\u00e9es aux produits d\u00e9riv\u00e9s,\npuis subprimes, puis titrisations en partie frauduleuses, et cha\u00eene de\n\n2 sur 4 07/10/2009 19:52\n\n \n\n'Saint-lGermain-Audit\n\n3sur4\n\nhttp://wwwsaint\u2014germain-audit.com/lettre45.html\n\nfaillites) ait frapp\u00e9 des \u00e9conomies an\u00e9mi\u00e9es, donc sans r\u00e9silience. De cette\nsituation, personne ne parle et personne n'\u00e9met l'intention d'y porter\nrem\u00e8de. Or 1e fond de la crise est l\u00e0.\n\nEn sortir n'est pas facile. Relancer exclusivement la consommation n'a\ngu\u00e8re de sens : on importerait davantage, notamment de Chine et d'Inde.\nC'est par l'investissement que le cycle vertueux doit \u00eatre r\u00e9amorc\u00e9, et\nsurtout par l'investissement dans les \u00e9nergies renouvelables, les techniques\net produits bio. C'est ce d\u00e9marrage qui pourra ensuite entra\u00eener pouvoir\nd\u2018achat et consommation vers la hausse.\n\nOr l'investissement dans l'industrie, les services, et m\u00eame l'agriculture et\nl'agroalimentaire, est gravement entrav\u00e9 pour deux raisons. Primo, toutes\nles entreprises importantes du monde d\u00e9velopp\u00e9 ont vu en un ou deux ans\nleurs actifs \ufb01nanciers au bilan perdre une bonne moiti\u00e9 de leur valeur ; le\nresserrement des fonds propres aux bilans \u00e9trangle \u00e9videmment les\npossibilit\u00e9s d'investissement. Secundo, le redressement relatif et pr\u00e9caire\ndu monde bancaire s'accompagne tout aussi \u00e9videmment d'un\nresserrement draconien des conditions de cr\u00e9dit. On s'oblige \u00e0 ne pr\u00eater\nqu\u2018avec plus de prudence.\n\nIL Y A DU SOUCI A SE FAIRE\n\nUne \"reprise \u00e9conomique\" n'est donc gu\u00e8re probable \u00e0 court-moyen terme.\nLes facteurs en sont absents. La sortie de crise suppose, apr\u00e8s le\nred\u00e9marrage par l'investissement, de retrouver un m\u00e9canisme liant les\nsalaires aux gains de productivit\u00e9.\n\nDans ces conditions le pronostic devient celui d'une stabilisation entre 5 %\n\net 10 % en dessous du niveau de production atteint pr\u00e9c\u00e9demment, puis\n\nd\u2018une croissance \u00e0 peu pr\u00e8s nulle ou extr\u00eamement lente pour les trois ou\nquatre prochaines ann\u00e9es.\n\nCela veut dire mise \u00e0 mal de la coh\u00e9sion sociale, fragilit\u00e9 des m\\\ngouvernements, mont\u00e9e du populisme. Si le d\u00e9tonateur \ufb01nancier - t.\npuisqu'on est en train de pr\u00e9server le syst\u00e8me bancaire y compris ses\ufb02\u00efigw\nfacteurs de d\u00e9s\u00e9quilibre - r\u00e9explose dans peu d'ann\u00e9es, il frappera des\n\u00e9conomies encore plus fragiles et an\u00e9mi\u00e9es.\n\nIl y a du souci \u00e0 se faire, je suis d\u00e9sol\u00e9 de ne pas savoir m'en cacher. En\ntrente ans, c'est une r\u00e9volution intracapitaliste qui s'est faite, et pour le\npire. Le motif de ce changement majeur est tout simple : dans le monde\nbancaire, c'est une avidit\u00e9 d\u00e9mesur\u00e9e, une orientation visc\u00e9rale vers la\nrecherche de la fortune, qui explique aussi bien l'extension vertigineuse\ndes produits d\u00e9riv\u00e9s que les invraisemblables niveaux de r\u00e9mun\u00e9ration,\ncomme la tendance \u00e9vidente \u00e0 la tricherie et \u00e0 l'immoralit\u00e9 \u00e0 l'oeuvre dans\nles subprimes et les titrisations de cr\u00e9ances douteuses.\n\nDans l\u2018\u00e9conomie r\u00e9elle, c\u2018est le durcissement de la pression actionnariale,\nquasi absente jusqu'en 1980, ensuite organis\u00e9e par les fonds de pension,\nd'investissement ou d'arbitrage, puis renforc\u00e9e par la prise de pouvoir ou la\nconstitution de minorit\u00e9s de blocage par tous ces fonds dans toutes les\nentreprises contemporaines ou presque. On veut du gain en capital, quitte\n\u00e0 broyer les logiques d'entreprise. Chacun se souvient de la folle r\u00e9f\u00e9rence\naux 15 % de rendement \ufb01nancier exig\u00e9s un temps par les fonds.\n\nLe diagnostic est limpide : les classes moyennes sup\u00e9rieures des pays\nd\u00e9velopp\u00e9s sont en train de renoncer \u00e0 l'espoir d'arriver \u00e0 l'aisance par le\ntravail au pro\ufb01t de l'espoir de r\u00e9aliser des gains en capital rapides et\nmassifs, bref de faire fortune. Ce comportement sociologique est\nincompatible avec le bon fonctionnement et surtout la stabilit\u00e9 du syst\u00e8me.\n\n07/10/2009 19:52\n\n \n\n \n\nSaint-Germain\u2014Audit\n\nhttp://www.saint\u2014germain\u2014audit.com/lettre45.htrnl\n\nLa social\u2014d\u00e9mocratie internationale explique depuis un demi-si\u00e8cle que les\nmarch\u00e9s ne sont pas auto\u2014\u00e9quilibrants, qu'il faut r\u00e9guler \u00e9conomie et\nfinance, et lutter \ufb01scalement contre les in\u00e9galit\u00e9s. Les faits, et cette crise,\nlui donnent tragiquement raison. Elle vient pourtant de perdre partout les\n\u00e9lections europ\u00e9ennes, et cela massivement.\n\nEn votant partout conservateur, pour les forces qui nous ont amen\u00e9s \u00e0 la\ncrise, les \u00e9lecteurs ont montr\u00e9 leur attachement au mod\u00e8le du capitalisme\n\ufb01nanciaris\u00e9. L'espoir du gain boursier, de la fortune est devenu trop\npr\u00e9gnant. Le r\u00e9sultat ne laisse gu\u00e8re esp\u00e9rer un traitement politique\ns\u00e9rieux de l'an\u00e9mie \u00e9conomique actuelle. Combien faudra-t-il de crises\npour convaincre les peuples ? En tout cas, le m\u00e9canisme de leur r\u00e9p\u00e9tition\npara\u00eet enclench\u00e9.\n\nMichel Rocard est ancien premier ministre (1988\u20141991). K\n1\n\n\u00ff: .l\n\u00ca Imprimer 4419/\n\n07/10/2009 l9152\n\n \n\n", "key_words": {"lettre": 1, "Audit": 1, "Tomasi": 1, "Lampedusa": 1, "Prince": 1, "Salina": 1, "change": 1, "bouge": 1, "reprise": 1, "Michel": 1, "Rocard": 2, "juillet": 1, "autorisation": 1, "Europ\u00e9ens": 1, "crise": 6, "Article": 1, "publi\u00e9": 1, "gouvernements": 2, "esquivent": 1, "premier": 3, "quelque": 2, "chose": 1, "actuel": 1, "d\u00e9bat": 3, "Chacun": 3, "admet": 1, "porte": 1, "autour": 1, "\u00e9ventuelle": 1, "Apr\u00e8s": 2, "contenu": 1, "pr\u00e9sente": 1, "confrontations": 1, "quasiment": 1, "permettant": 1, "faire": 2, "savoir": 2, "train": 3, "sortir": 2, "constat": 1, "comporte": 1, "quelques": 1, "exceptions": 1, "champ": 1, "\ufb01nance": 1, "faits": 1, "patents": 1, "banques": 1, "dominantes": 1, "craint": 1, "faillite": 1, "majeure": 2, "banqueroute": 1, "contagion": 1, "con\ufb01ance": 1, "interbancaire": 1, "naturellement": 1, "conditions": 3, "semble": 2, "aussi": 5, "acquis": 1, "raison": 1, "puissances": 1, "contrairement": 1, "sottise": 1, "cumulative": 1, "avait": 1, "intellectuelle": 1, "consid\u00e9rable": 1, "contribuable": 1, "fourni": 1, "garantie": 1, "assumera": 1, "\ufb01nalement": 2, "apparent": 1, "cette": 3, "issue": 1, "bancaire": 3, "probl\u00e8me": 1, "\u00e9thique": 1, "tensions": 1, "red\u00e9marrage": 1, "partiel": 1, "claire": 1, "secteur": 1, "profession": 2, "campagnes": 1, "\u00e9viter": 1, "contr\u00f4les": 1, "possibilit\u00e9": 1, "verser": 1, "dirigeants": 1, "traders": 1, "atmosph\u00e8re": 1, "sortie": 2, "conjointement": 1, "banquiers": 1, "contribue": 1, "grandement": 1, "minimiser": 1, "contribu\u00e9": 1, "semaines": 1, "Gordon": 1, "ministre": 2, "coupable": 1, "nettement": 1, "mettre": 1, "am\u00e9ricain": 1, "Barack": 1, "Obama": 1, "visiblement": 1, "prises": 1, "s\u00e9nateurs": 1, "moins": 2, "France": 2, "PR\u00c9CARISATION": 1, "total": 1, "l\u00e9g\u00e8re": 1, "distance": 1, "discours": 1, "symboliques": 1, "statu": 1, "maintien": 1, "concerne": 1, "maintenu": 1, "syst\u00e8me": 2, "lourds": 1, "facteurs": 2, "d\u00e9tonateur": 2, "\ufb01nancier": 3, "pourra": 2, "sauter": 1, "nouvelle": 1, "vingt": 1, "monde": 3, "conna\u00eet": 1, "\ufb01nanci\u00e8re": 2, "grave": 2, "essayer": 3, "volume": 1, "insens\u00e9": 1, "rapport": 1, "celui": 3, "cupidit\u00e9": 1, "garde": 1, "\u00e9conomies": 3, "toutes": 3, "r\u00e9cession": 1, "situation": 3, "ch\u00f4mage": 3, "justi\ufb01e": 1, "rythmes": 1, "effrayants": 1, "trois": 2, "perspectives": 1, "pourtant": 2, "majeur": 2, "pr\u00e9carisation": 1, "d\u00e9velopp\u00e9es": 1, "atteignent": 1, "depuis": 2, "pourcentages": 1, "travailleurs": 1, "pr\u00e9caires": 3, "consomment": 1, "r\u00e9cente": 1, "encore": 2, "aggrav\u00e9": 1, "statisticiens": 1, "of\ufb01ciels": 1, "Am\u00e9rique": 1, "Europe": 1, "population": 1, "quart": 1, "millions": 1, "personnes": 1, "doute": 1, "trentaine": 2, "dynamisme": 1, "salaires": 1, "revenus": 1, "protection": 1, "sociale": 1, "respectifs": 1, "diminu\u00e9": 1, "indicateur": 1, "contest\u00e9": 1, "cause": 1, "faible": 1, "lisibilit\u00e9": 1, "r\u00e9f\u00e9rence": 1, "diff\u00e9rences": 1, "calcul": 1, "masse": 1, "pauvres": 1, "compte": 2, "s\u00e9rieux": 1, "tassement": 1, "vitesse": 1, "croissance": 2, "comprend": 1, "arnsr": 1, "caprtalrsme": 1, "developpe": 1, "connu": 1, "triade": 1, "Union": 1, "europ\u00e9enne": 1, "moyenne": 1, "entre": 2, "retrouver": 2, "vraiment": 1, "mesure": 1, "march\u00e9": 1, "Cette": 1, "mati\u00e8res": 1, "premi\u00e8res": 1, "li\u00e9es": 1, "produits": 3, "titrisations": 2, "partie": 1, "cha\u00eene": 1, "frapp\u00e9": 1, "personne": 2, "parle": 1, "Relancer": 1, "exclusivement": 1, "consommation": 2, "importerait": 1, "notamment": 1, "Chine": 1, "cycle": 1, "vertueux": 1, "\u00e9nergies": 1, "d\u00e9marrage": 1, "ensuite": 2, "entra\u00eener": 1, "gravement": 1, "entrav\u00e9": 1, "entreprises": 1, "importantes": 1, "d\u00e9velopp\u00e9": 1, "actifs": 1, "\ufb01nanciers": 1, "bilan": 1, "perdre": 2, "bonne": 1, "moiti\u00e9": 1, "valeur": 1, "fonds": 3, "propres": 1, "bilans": 1, "\u00e9trangle": 1, "\u00e9videmment": 2, "redressement": 1, "relatif": 1, "draconien": 1, "SOUCI": 1, "gu\u00e8re": 2, "probable": 1, "apr\u00e8s": 1, "m\u00e9canisme": 2, "liant": 1, "gains": 2, "pronostic": 1, "devient": 1, "stabilisation": 1, "dessous": 1, "niveau": 1, "production": 1, "atteint": 1, "nulle": 1, "extr\u00eamement": 1, "lente": 1, "prochaines": 1, "coh\u00e9sion": 1, "fragilit\u00e9": 1, "mont\u00e9e": 1, "pr\u00e9server": 1, "compris": 1, "d\u00e9s\u00e9quilibre": 1, "r\u00e9explose": 1, "frappera": 1, "fragiles": 1, "souci": 1, "d\u00e9sol\u00e9": 1, "r\u00e9volution": 1, "intracapitaliste": 1, "motif": 1, "changement": 1, "simple": 1, "avidit\u00e9": 1, "orientation": 1, "visc\u00e9rale": 1, "explique": 2, "d\u00e9riv\u00e9s": 1, "invraisemblables": 1, "niveaux": 1, "tendance": 1, "\u00e9vidente": 1, "tricherie": 1, "subprimes": 1, "cr\u00e9ances": 1, "durcissement": 1, "pression": 1, "absente": 1, "organis\u00e9e": 1, "renforc\u00e9e": 1, "prise": 1, "pouvoir": 1, "minorit\u00e9s": 1, "blocage": 1, "contemporaines": 1, "broyer": 1, "logiques": 1, "souvient": 1, "folle": 1, "rendement": 1, "exig\u00e9s": 1, "temps": 1, "diagnostic": 1, "limpide": 1, "classes": 1, "moyennes": 1, "sup\u00e9rieures": 1, "renoncer": 1, "pro\ufb01t": 1, "r\u00e9aliser": 1, "capital": 1, "rapides": 1, "comportement": 1, "sociologique": 1, "fonctionnement": 1, "surtout": 1, "stabilit\u00e9": 1, "internationale": 1, "r\u00e9guler": 1, "\u00e9conomie": 1, "lutter": 1, "\ufb01scalement": 1, "contre": 1, "donnent": 1, "tragiquement": 1, "vient": 1, "partout": 2, "votant": 1, "forces": 1, "amen\u00e9s": 1, "\u00e9lecteurs": 1, "montr\u00e9": 1, "attachement": 1, "mod\u00e8le": 1, "fortune": 1, "devenu": 1, "r\u00e9sultat": 1, "laisse": 1, "esp\u00e9rer": 1, "traitement": 1, "\u00e9conomique": 1, "Combien": 1, "convaincre": 1, "peuples": 1, "ancien": 1, "Imprimer": 1}}