{"id": "23_09_1989-La Baule", "date": "23_09_1989", "year": "1989", "lieu": "La Baule", "longitude": -2.3598658857142873, "latitude": 47.29157228571428, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_197_24_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": " \n\nALLOCATION DU PREMIER MINISTRE\nAU CONGRES DE LA FEDERATION NATIONALE DES SAPEURS-P\u0152PIERS\nLA BAULE, SAMEDI 23 SEPTEMBRE 1989\n\n*_*_*_*_*\n\n \n\nMONSIEUR LE PR\u00c9SIDENT,\nMESDAMES, MESSIEURS,\n\n \n\nJe remercie vivement le colonel SIBUE qui m'a convi\u00e9 \u00e0\nparticiper \u00e0 votre congr\u00e8s. J\u2018ai r\u00e9pondu sans h\u00e9siter \u00e0 son invitation\npour avoir l\u2019occasion de vous exprimer \u00e0 nouveau mes remerciements pour\nle travail consid\u00e9rable que vous accomplissez. Je fais allusion, en\nparticulier, \u00e0 votre engagement dans la lutte contre les feux de for\u00eat.\ncet \u00e9t\u00e9.\n\nJe veux marquer ici la reconnaissance du Gouvernement et de\nla Nation pour ceux qui ont expos\u00e9 leurs vies dans ces op\u00e9rations\np\u00e9rilleuses de protection de nos concitoyens.\n\nJe rends hommage \u00e0 ces sauveteurs - ces pompiers, ces pilotes\nd\u2019avions bombardiers d'eau, ce m\u00e9canicien d'h\u00e9licopt\u00e8re, ce sous-\nofficier de l'Unit\u00e9 d\u2018instruction et d\u2018intervention de la S\u00e9curit\u00e9\nCivile de Corte - qui sont morts, victimes de leur devoir.\n\nNous devons poursuivre sans rel\u00e2che notre effort pour que la\ns\u00e9curit\u00e9 des personnels soit mieux assur\u00e9e. C'est la volont\u00e9 du\nMinistre de l'Int\u00e9rieur et je la partage.\n\nLa protection \u2018des personnes est une priorit\u00e9 absolue. Cet\n\u00e9t\u00e9, elle a n\u00e9cessit\u00e9 une mobilisation consid\u00e9rable et a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e avec\nsucc\u00e8s.\n\nLa S\u00e9curit\u00e9 Civile doit r\u00e9pondre au besoin croissant de\ns\u00e9curit\u00e9 que ressentent les habitants des pays industrialis\u00e9s face aux\nd\u00e9r\u00e8glements et exc\u00e8s de la nature ; aux nuisances et catastrophes que\nl'homme engendre par l'activit\u00e9 qu\u2019il d\u00e9ploie.\n\nIl s\u2019agit d'une demande sociale de plus en plus pressante\ndans tous les domaines. Or cette exigence se manifeste alors m\u00eame que\nles risques semblent se multiplier ou s'aggnaver ou en tous cas sont\nressentis comme tels : risques de la vie quotidienne; risques naturels\nqui peuvent affecter des zones fortement urbanis\u00e9es ; risques li\u00e9s au\nd\u00e9veloppement des productions industrielles dangereuses et de leur\ntransport ...\n\nCette \u00e9num\u00e9ration est le contrepoint de la diversit\u00e9 des\nformes du progr\u00e8s qui g\u00e9n\u00e8re des d\u00e9faillances, parfois des crises. Il\nnous faut relever ce d\u00e9fi.\n\nC\u2019est \u00e0 l'amont des ph\u00e9nom\u00e8nes qu'il convient d\u2019agir d\u2019abord.\nL\u2018accident est toujours possible, il faut s'y pr\u00e9parer :\n\n- en tirant parti en permanence de l'exp\u00e9rience acquise :\nc'est le d\u00e9veloppement d\u2019une planification des secours qui se traduise\nais\u00e9ment dans les faits, qui soit adaptable et ne cesse d'\u00e9voluer en\nfonction des besoins ;\n\n- en mettant en place des \u00e9quipements et des dispositifs de\nprotection adapt\u00e9s et diversifi\u00e9s;\n\n- en donnant aux acteurs du secours le savoir-faire indispen-\nsable pour bien traiter les crises majeures comme les accidents\ncourants';\n\na en associant \u00e0 une telle entreprise les citoyens de notre\npays. La v\u00e9ritable augmentation des moyens consiste \u00e0 avoir certes\n200 000 sapeurs-pompiers volontaires mais aussi 50 millions de citoyensA\nresponsables.\n\nLes sapeurs-pompiers volontaires, face \u00e0 l\u2019exigence de\ns\u00e9curit\u00e9 exprim\u00e9e par la soci\u00e9t\u00e9, sont l'expression de cette par-\nticipation active et organis\u00e9e des citoyens aux actions de sauvegarde\ndes personnes, des biens et de l\u2018environnement. Avec les sapeurs-\npompiers professionnels, avec le m\u00eame objectif et dans le m\u00eame \u00e9tat\nd'esprit, ils sont l\u2019expression de la solidarit\u00e9 nationale gr\u00e2ce \u00e0\nleur capacit\u00e9 \u00e0 r\u00e9pondre ensemble aux d\u00e9tresses individuelles et aux\ndrames collectifs.\n\n \n\nLe premier devoir d'un gouvernement est la protection des\npopulations. Or la premi\u00e8re des protections, c\u2019est la pr\u00e9vention.\n\nUne bonne pr\u00e9vention, c'est aussi une sensibilisation qui\npasse par une r\u00e9elle information du public. Il s'agit pour les citoyens\nde conna\u00eetre leurs devoirs, de ne pas rester passifs lorsque survient\nle danger. Car l\u2019existence de services sp\u00e9cialis\u00e9s dans l\u2019organisation\net la mise en oeuvre des secours ne dispense pas d'une attitude\nsolidaire. Cet \u00e9t\u00e9, lorsque le vent soufflait \u00e0 plus de 100 KH/H,\nattisant des feux que l'imprudence ou un geste criminel avaient\nallum\u00e9s, certains ont su prendre des initiatives remar-quables : en\nd\u00e9broussaillant ou en s'\u00e9quipent de moto-pompes...\n\nCes comportements doivent devenir une discipline personnelle.\n\nL'information, c'est aussi le r\u00e9seau d'alerte dont j\u2019ai\nd\u00e9cid\u00e9 d\u2018entreprendre la modernisation.\n\nUn plan sera arr\u00eat\u00e9 pour rattraper le retard consid\u00e9rable que\nnous avons dans ce domaine. C'est une n\u00e9cessit\u00e9 au moment o\u00f9 le nouveau\nCode d'alerte national va \u00eatre publi\u00e9 et fera l'objet d\u2019une large\ncampagne d\u2018explication.\n\nPr\u00e9vention et information pr\u00e9parent et accompagnent une bonne\norganisation des secours. Celle-ci requiert une mobilisation efficace\ndes ressources et une coordination sans d\u00e9faillance des moyens.\n\nLa mobilisation efficace des ressources fait appel d\u2018abord\naux acteurs principaux que constituent les sapeurs-pompiers.\n\n \n\nIl est donc normal que le Gouvernement s'int\u00e9resse a\nl'am\u00e9lioration de vos structures professionnelles et apporte une\nr\u00e9ponse \u00e0 vos pr\u00e9occupations d'ordre statutaire et social.\n\nC'est ainsi qu\u2019au cours du premier semestre 1989, des textes\nstatutaires importants ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s Ils concernent la mise en place\npour les sapeurs-pompiers professionnels de comit\u00e9s techniques\nparitaires, de commissions administratives paritaires et d\u2018institutions_\ndisciplinaires d'un nouveau type. Ces textes marquent l'int\u00e9gration\npleine et enti\u00e8re de ces personnels dans le cadre de la nouvelle\nfonction publique territoriale.\n\nN\u00e9anmoins, la structure et les attributions de ces organismes\nont \u00e9t\u00e9 scrupuleusement adapt\u00e9es aux besoins de votre profession, pour\ntenir compte de sa sp\u00e9cificit\u00e9 par rapport aux autres cat\u00e9gories\nd'agents des collectivit\u00e9s locales.\n\nLa liste des textes \u00e9labor\u00e9s et publi\u00e9s depuis votre dernier\ncongr\u00e8s ne serait pas compl\u00e8te si je ne citais encore le d\u00e9cret du 17\navril 1989 portant organisation des cat\u00e9gories C et D applicables aux\nsapeurs-pompiers. Ce texte vous a apport\u00e9 une am\u00e9lioration indiciaire\nde carri\u00e8re significative.\n\nJe rappelle qu'en 1985, le ministre de l'Int\u00e9rieur, Pierre\nJOXE, avait engag\u00e9 un projet de r\u00e9forme de vos statuts. Cette oeuvre\nmalheureusement interrompue, fut reprise en 1988 et a donn\u00e9 lieu a de\nnombreuses r\u00e9unions de travail avec les repr\u00e9sentants de votre profes\u2014\nsion dans le courant du Ier semestre 1989.\n\nJe. voudrais vous dire que cette r\u00e9forme statutaire sera\npoursuivie dans l'ann\u00e9e qui vient, comme toujours, en \u00e9troite concerta\u2014\ntion avec vous.\n\nLe nouveau statut des sapeurs-pompiers professionnels sera\nmis en coh\u00e9rence avec les statuts de la fonction publique territoriale\ndont un certain nombre de dispositions vous sont d\u00e9j\u00e0 applicables.\n\nIl s'agit avant tout de red\u00e9finir les modalit\u00e9s de recrute-\nment, les conditions d\u2019avancement et le r\u00e9gime indemnitaire qui leur\nest propos\u00e9.\n\n  \n\nL'\u00e9laboration des r\u00e8g es d'emploi et de services propres aux\nsapeurs-pompiers volontaires fait aussi l\u2019objet d'une red\u00e9finition.\n\nNous allons nous orienter vers une harmonisation aussi grande\nque possible avec les dispositions applicables aux sapeurs-pompiers\nprofessionnels. Notamment en ce qui concerne le niveau de qualification\net donc de formation.\n\nA ce sujet, il revient de donner aux sapeurs-pompiers volon-\ntaires la possibilit\u00e9 de se former sans avoir \u00e0 supporter les cons\u00e9-\nquences d\u2018une diminution de leur revenu du fait de l'interruption de\nleur activit\u00e9 professionnelle. Un texte de loi devrait d\u00e9finir les\nconditions d'une telle disponibilit\u00e9.\n\nBien entendu, l'ensemble de ces r\u00e9formes s'appuiera tr\u00e8s\nfortement sur les propositions du rapport sur la formation. En tout\n\u00e9tat de cause, il ne saurait y avoir d\u00e9sormais de recrutement, de\n\n \n\ntitularisation ou d'avancement sans une formation pr\u00e9alable.\nNais il nous faut aussi regarder vers l'avenir.\n\nJe pense que les diff\u00e9rentes initiatives en faveur des jeunes\nsapeurs-pompiers doivent \u00eatre encourag\u00e9es, voire soutenues.\n\nC'est \u00e0 ce titre que des stages de sensibilisation \u00e8 la\nfonction de formateur au profit des \u201ccadets\u201c ont \u00e9t\u00e9 organis\u00e9s en 1989.\n\nCette premi\u00e8re action sera renouvel\u00e9e. En janvier 1989, le\nNinistre de l'Int\u00e9rieur a charg\u00e9 le Pr\u00e9fet Guy DUPUIS d'effectuer une\nenqu\u00eate sur tous les probl\u00e8mes que pose cette formation. Les con-\nclusions viennent de lui \u00eatre remises. Elles permettent \u00e0 ses services\nd'\u00e9tudier lesconditions de l'indispensable r\u00e9forme qui s'impose.\n\nNous devons, en effet, construire la s\u00e9curit\u00e9 civile de l'an\n2000.\n\nLe rapport sur la formation a permis de prendre la mesure des\nd\u00e9fauts qui ont \u00e9t\u00e9 relev\u00e9s.\n\nActuellement, il n\u2018existe pas d\u2018obligation de formation. Des\ntextes r\u00e9glementaires vont donc l\u2018imposer.\n\nLes objectifs de cette r\u00e9forme sont clairs :\n- adapter la formation des personnels aux besoins exprim\u00e9s,\n\n- l\u2018actualiser en fonction des r\u00e9ponses \u00e0 apporter aux\nrisques dont les manifestations sont en perp\u00e9tuelle \u00e9volution,\n\n- mais surtout uniformiser un enseignement et une formation\n\nqui diff\u00e8rent trop souvent d'un d\u00e9partement a l\u2018autre.\n\nJe souhaite, en outre, que l'on se r\u00e9f\u00e8re \u00e0 des PRINCIPES\nsimples :\n\n- qu\u2018\u00e0 chaque grade corresponde une cat\u00e9gorie de fonction\n\n \n\nb\u00e9n\u00e9ficier d'une formation identique.\n\nEn effet, ils sont amen\u00e9s \u00e0 faire face aux m\u00eames dangers, \u00e0\nremplir les m\u00eames missions. Ceci implique que les cycles de formation\nsoient adapt\u00e9s \u00e0 la disponibilit\u00e9 des sapeurs-pompiers volontaires.\n\nLes entreprises, leurs salari\u00e9s tout comme les travailleurs\nind\u00e9pendants ne doivent pas supporter les incidences financi\u00e8res d'une\ntelle situation.\n\nEt ceci impose une r\u00e9vision non seulement du contenu de\nl'enseignement qui doit s'adapter \u00e0 l'\u00e9volution des risques et des\ntechniques op\u00e9rationnelles, mais aussi le choix des m\u00e9thodes p\u00e9dagogi-\nques les plus modernes.\n\n \n\n \n\nEnfin, pour mener \u00e0 bien cette r\u00e9forme, il est n\u00e9cessaire de\ns'en donner les moyens.\n\nNoyens en personnels, tout d'abord. Un effort particulier\nsera fait au profit des formateurs, qu'il s'agisse de leur formation\npar la cr\u00e9ation d'une fili\u00e8re sp\u00e9cifique.ou par la mise en place de\nmesures incitatives au recrutement.\n\nJe souhaite, que l'enseignement soit aussi bien confi\u00e9 aux\nmembres des universit\u00e9s et aux repr\u00e9sentants du monde socio-profession-\nnel, qu'\u00e0 ceux de votre profession.\n\nPour ce qui est du financement de la formation, il faudra que\nsoit assur\u00e9e une r\u00e9partition aussi juste et claire que possible des\ncharges entre les diff\u00e9rents partenaires : Etat, collectivit\u00e9s\nterritoriales, centre national de la fonction publique territoriale, en\nadaptant le taux des participations au niveau de l'enseignement.\n\nCette formation sera dispens\u00e9e dans des \u00e9coles inscrites dans\nune structure hi\u00e9rarchis\u00e9e calqu\u00e9e sur l\u2018organisation de la s\u00e9curit\u00e9\ncivile.\n\nElles seront donc r\u00e9parties \u00e0 l'\u00e9chelon national, zonal et\nd\u00e9partemental.\n\nJ\u2019envisage enfin de cr\u00e9er aupr\u00e8s du directeur de la s\u00e9curit\u00e9\ncivile un centre national de formation \u00e0 qui il reviendra de conduire\nles \u00e9tudes n\u00e9cessaires \u00e0 la mise en place d'une telle politique et de\nvous donner les moyens p\u00e9dagogiques que vous attendez.\n\nEn ce qui concerne l'int\u00e9gration des sapeurs-pompiers par-\nmanents, je dois vous dire que je partage l'inqui\u00e9tude de votre\nPr\u00e9sident et certainement de cette assembl\u00e9e.\n\nIls font partie de la grande famille des sapeurs-pompiers\nmais cette question est d\u00e9licate car elle pose des probl\u00e8mes budg\u00e9tai-\nres et statutaires importants. Le Ministre du Budget en sera saisi et\nune solution sera recherch\u00e9e avec l'ensemble des repr\u00e9sentants de votre\n\nprofession. (/\u2019\ufb01\u00e6p>\\\nTp\\\n\n. . . \\\nIl faut parler au551 de l'organisation des structures.\\\u00e4,\n\n&MH\u00c9S /\n\nIl importe que soit r\u00e9alis\u00e9e une relation continue, \u00e9troite\net permanente entre les services relevant de l'Etat et ceux relevant\nades collectivit\u00e9s territoriales. Cette continuit\u00e9 de la cha\u00eene\ndu commandement est assur\u00e9e par les \u00e9tats-majors de zone, inter-\nm\u00e9diaires indispensables entre le niveau national et le niveau d\u00e9par-\ntemental pour pr\u00e9venir et traiter le risque ordinaire comme les crises\nmajeures.\n\nLa mise en place des \u00e9tats-majors de zone va se poursuivre.\nJ'ai fait en sorte qu'en ce domaine un effort cons\u00e9quent soit consenti\nau titre du budget du ministre de l'lnt\u00e9rieur pour 1990.\n\n \n\n \n\nNais cette continuit\u00e9 suppose aussi que dans un proche avenir\nsoient r\u00e9vis\u00e9es les situations professionnelles des acteurs du secours\nque sont les sapeurs-pompiers quand les responsabilit\u00e9s qui leur sont\nconfi\u00e9es sont de haut niveau. A l'inspection technique - dans les\nservices de la Direction de la S\u00e9curit\u00e9 civile et a l'Ecole Nationale-\n\nainsi qu'\u00e0 la t\u00e8te des zones, des d\u00e9partements et dans les \u00e9coles\ninterr\u00e9gionales.\n\nCes cadres sup\u00e9rieurs de votre profession doivent, en effet,\npouvoir accuper ces divers postes de responsabilit\u00e9 sans que leur chan-\ngement d\u2018affectation ne rencontre d'obstacles administratifs ou statu-\ntaires.\n\nPour cela une \u00e9volution de leur statut et une r\u00e9vision des\nmodalit\u00e9s de d\u00e9roulement de leur carri\u00e8re s'impose. C\u2019est dans un\nnouveau corps d'Etat auquel tout officier de sapeurs-pompiers profes-\nsionnels doit pouvoir acc\u00e9der que ces hauts responsables se regrou'\nperont.\n\nUn tel projet correspond \u00e0 une v\u00e9ritable n\u00e9cessit\u00e9 : celle de\ndonner \u00e0 l'Etat le moyen de ses responsabilit\u00e9s op\u00e9rationnelles.\n\nEnfin, professionnels et volontaires, vous \u00eates tous \u00e0 pied\nd'oeuvre en premi\u00e8re intervention pour les secours au quotidien, vous\n\u00eates pr\u00eats \u00e0 vous int\u00e9grer dans un dispositif \u00e9largi dans des d\u00e9lais\nsouvent records sur le site des grandes catastrophes. Nous en avons \u00e9t\u00e9\nles t\u00e9moins cet \u00e9t\u00e9 quand les colonnes provenant de presque toutes les\nr\u00e9gions de France furent achemin\u00e9es dans les d\u00e9partements du Sud-Est.\n\nCe concept d'intervention \u201cmodulaire\u201c _ permettant une mont\u00e9e\nen puissance par groupes organis\u00e9s - est riche d'application potentiel-\nles.\n\nLa mise en place d'un dispositif concentr\u00e9 et adapt\u00e9 \u00e0 la\nsp\u00e9cialit\u00e9 d'un \u00e9v\u00e9nement, nous l'avons test\u00e9e en Arm\u00e9nie avec les\nd\u00e9tachements a\u00e9romobiles d'intervention catastrophe (DICA). Ceux-ci ont\n\u00e9t\u00e9 appr\u00e9ci\u00e9s et ont donn\u00e9 cette image de la France que nous voulons\nporter : celle d'un pays pr\u00eat non seulement \u00e0 manifester sa bonne\nvolont\u00e9, mais aussi \u00e0 intervenir de mani\u00e8re rapide et efficace.\n\nLe Colonel JANVIER a insist\u00e9 pour que les sapeurs'pompiers\nparticipent \u00e0 nouveau aux op\u00e9rations qui pourraient \u00eatre d\u00e9clench\u00e9es \u00e0\nl'avenir. Je peux vous en donner l\u2019assurance et le Ministre de\nl'Int\u00e9rieur l'a lui-m\u00eame clairement indiqu\u00e9 dans une circulaire qu'il a\nmise au point en accord avec votre f\u00e9d\u00e9ration au mois de juin dernier.\nD'ailleurs, si une preuve suppl\u00e9mentaire devait vous \u00eatre apport\u00e9e, \u00eel\nsuffit de regarder la composition des contingents actuellement en\nmission en Guadeloupe.\n\nLa cr\u00e9ation d'unit\u00e9s sp\u00e9cialis\u00e9es dans le domaine des risques\nnucl\u00e9aires et chimiques rel\u00e8ve du m\u00eame souci d'organisation. Chaque\nd\u00e9partement disposera d'une cellule d'intervention chimique en 1992-\npour faire face notamment aux cons\u00e9quences des accidents de transport\nde mati\u00e8res dangereuses sur le territoire national et dans les 450 000\n\u00e9tablissements class\u00e9s.\n\n \n\n \n\n \n\nS'agissant des mat\u00e9riels, une harmonisation plus pouss\u00e9e\ns'impose.\n\nJe souhaite que l'Etat joue un r\u00f4le de coordination des\nrecherches entreprises par la profession et par les industriels.\n\nPar sa participation aux sessions des comit\u00e9s de normalisa-.\ntion nationaux, europ\u00e9ens et internationaux, le Minist\u00e8re de l\u2019Int\u00e9-\nrieur veille \u00e0 ce que soit prise en compte l'exp\u00e9rience des services\nd'incendie et de secours.\n\nIl s'efforcera de g\u00e9n\u00e9raliser les proc\u00e9dures d'homologation\ndes nouveaux mat\u00e9riels tout en rendant plus contraignant leur respect.\n\nL'Etat a \u00e9galement engag\u00e9 un plan d'\u00e9quipement sur plusieurs\nann\u00e9es permettant de moderniser ses moyens propres.\n\nEn particulier les moyens a\u00e9riens et les mat\u00e9riels des\nUnit\u00e9es d'Instruction et d\u2018intervention de la S\u00e9curit\u00e9 civile de Corte.\nLa r\u00e9alisation de ce plan va \u00eatre acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e.\n\nIl convient enfin d'assurer la fiabilit\u00e9 et la continuit\u00e9 de\nla communication op\u00e9rationnelle. En achevant conform\u00e9ment au calendrier\nannonc\u00e9 les travaux de r\u00e9partition des fr\u00e9quences et en initiant un\ncycle complet de formation, l\u2019Etat a clairement indiqu\u00e9 sa volont\u00e9 de\nvoir conduite \u00e0 son terme cette importante r\u00e9forme.\n\nLe projet SICOSC (Syst\u00e8me Informatis\u00e9 de Commandement\nOp\u00e9rationnel de la S\u00e9curit\u00e9 Civile) entre dans une phase de d\u00e9veloppe-\nment o\u00f9 des outils op\u00e9rationnels verront le jour. La priorit\u00e9 accord\u00e9e\n\u00e0 la messagerie permettra \u00e0 la profession de s'associer \u00e0 la r\u00e9ussite\nde ce projet ambitieux.\n\nVous disposerez d'un instrument pr\u00e9cieux d'aide \u00e0 la d\u00e9cision\ndont les capacit\u00e9s seront encore renforc\u00e9es par le recours \u00e0 des\n\nsyst\u00e8mes experts.\nARCHIi/\u00c8;\n\n4/\u201d _ ,/\n\\\\h: Nui?\u201d\u2014\n\nIl nous appartient donc d'assurer l'av\u00e8nement d'une g\u00e9n\u00e9ra'\ntion d\u2019hommes disposant des outils d'analyse, des \u00e9quipements, des\nproc\u00e9dures et des strat\u00e9gies adapt\u00e9s aux risques du 21 \u00e8me si\u00e8cle. La\nr\u00e9forme du r\u00e9glement national d'instruction et de manoeuvre qui vient\nd'\u00eatre engag\u00e9e, va \u00e9galement dans ce sens. Ce document sera enti\u00e8rement\nremani\u00e9 et contiendra un volet sp\u00e9cifique consacr\u00e9 aux feux de for\u00eat-\n\nce qui r\u00e9pond au souhait de ceux qui luttent contre ce terrible fl\u00e9au.\n\nMonsieur le Pr\u00e9sident, Mesdames, Messieurs,\nDevant le risque, nous devons \u00eatre efficaces et solidaires.\n\nIl est essentiel aussi d\u2018anticiper sur l\u2019analyse de l\u2019\u00e9volution des\nrisques, les modes d'organisation, les comp\u00e9tences.\n\n \n\n \n\nL'Europe enfin constituera un espace \u00e0 l'int\u00e9rieur duquel des\npossibilit\u00e9s int\u00e9ressantes de coop\u00e9ration et d'\u00e9change d\u2018informations\nse r\u00e9v\u00e8leront.\n\nJe terminerai en m\u2019adressant maintenant \u00e0 votre nouveau\nPr\u00e9sident, le Colonel Bernard JANVIER.\n\nJe le connais bien pour avoir appr\u00e9ci\u00e9 souvent ses qualit\u00e9s\npersonnelles dans le commandement qu'il exerce en qualit\u00e9 de directeur\ndu service d\u00e9partemental d'incendie et de secours des YVELINES.\n\nJe sais que sa t\u00e2che est immense et je veux l'assurer de ma\nconfiance.\n\nL\u2018estime et la sympathie qui entourent les sapeurs-pompiers\nse fondent sur votre inlassable attachement au devoir.\n\nChacun sait que vous vous tiendrez au poste qui vous est\nassign\u00e9. Fermement d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 ne pas abandonner votre t\u00e2che, quelle\nqu'elle soit, avant de l'avoir pleinement achev\u00e9e.\n\nCe courage de la vie quotidienne est peut-\u00eatre le plus\nn\u00e9cessaire en ce monde.,ll ne le c\u00e8de en rien \u00e0 celui qu\u2018appellent les\ngrandes entreprises qui appartiennent au domaine de l'histoire.\n\nJe vous remercie de nous rappeler ces bravoures opini\u00e2tres\net ignor\u00e9es. J'ai \u00e9prouv\u00e9 parmi vous, ce soir, la grandeur du message\nd\u2019esp\u00e9rance qu'elles d\u00e9livrent et qui nous oblige \u00e0 rechercher le\n\nmeilleur. _w\n/;\u00ceR r. n. ,1;- .\n\nK jl\u2018\n4/4 VII_INA_ r /\n\n \n\n", "key_words": {"PREMIER": 1, "CONGRES": 1, "FEDERATION": 1, "NATIONALE": 1, "SAMEDI": 1, "SEPTEMBRE": 1, "remercie": 2, "vivement": 1, "colonel": 1, "SIBUE": 1, "convi\u00e9": 1, "votre": 11, "r\u00e9pondu": 1, "h\u00e9siter": 1, "avoir": 5, "exprimer": 1, "nouveau": 4, "remerciements": 1, "travail": 2, "consid\u00e9rable": 3, "engagement": 1, "lutte": 1, "contre": 2, "marquer": 1, "reconnaissance": 1, "Gouvernement": 2, "Nation": 1, "expos\u00e9": 1, "leurs": 3, "protection": 3, "rends": 1, "hommage": 1, "sauveteurs": 1, "bombardiers": 1, "m\u00e9canicien": 1, "Corte": 1, "victimes": 1, "devons": 2, "poursuivre": 1, "rel\u00e2che": 1, "notre": 1, "effort": 3, "personnels": 3, "mieux": 1, "volont\u00e9": 2, "personnes": 1, "priorit\u00e9": 2, "n\u00e9cessit\u00e9": 3, "mobilisation": 3, "men\u00e9e": 1, "S\u00e9curit\u00e9": 4, "Civile": 1, "r\u00e9pondre": 2, "besoin": 1, "croissant": 1, "ressentent": 1, "habitants": 1, "industrialis\u00e9s": 1, "exc\u00e8s": 1, "nature": 1, "nuisances": 1, "catastrophes": 1, "engendre": 1, "demande": 1, "sociale": 1, "cette": 11, "exigence": 1, "manifeste": 1, "alors": 1, "risques": 6, "semblent": 1, "multiplier": 1, "comme": 5, "peuvent": 1, "affecter": 1, "zones": 1, "fortement": 1, "urbanis\u00e9es": 1, "productions": 1, "industrielles": 1, "dangereuses": 2, "\u00e9num\u00e9ration": 1, "contrepoint": 1, "diversit\u00e9": 1, "progr\u00e8s": 1, "g\u00e9n\u00e8re": 1, "parfois": 1, "relever": 1, "ph\u00e9nom\u00e8nes": 1, "convient": 2, "toujours": 1, "pr\u00e9parer": 1, "tirant": 1, "parti": 1, "permanence": 1, "acquise": 1, "d\u00e9veloppement": 1, "planification": 1, "secours": 5, "adaptable": 1, "cesse": 1, "besoins": 3, "mettant": 1, "place": 5, "\u00e9quipements": 1, "dispositifs": 1, "adapt\u00e9s": 3, "donnant": 1, "acteurs": 3, "traiter": 2, "crises": 1, "majeures": 1, "associant": 1, "telle": 3, "entreprise": 1, "citoyens": 2, "v\u00e9ritable": 2, "augmentation": 1, "moyens": 4, "consiste": 1, "volontaires": 2, "aussi": 12, "millions": 1, "exprim\u00e9e": 1, "active": 1, "organis\u00e9e": 1, "actions": 1, "biens": 1, "objectif": 1, "solidarit\u00e9": 1, "nationale": 1, "gr\u00e2ce": 1, "capacit\u00e9": 1, "ensemble": 1, "d\u00e9tresses": 1, "individuelles": 1, "premier": 2, "devoir": 1, "gouvernement": 1, "premi\u00e8re": 3, "bonne": 1, "sensibilisation": 2, "r\u00e9elle": 1, "information": 2, "conna\u00eetre": 1, "rester": 1, "passifs": 1, "lorsque": 2, "services": 3, "sp\u00e9cialis\u00e9s": 1, "oeuvre": 1, "dispense": 1, "soufflait": 1, "geste": 1, "criminel": 1, "certains": 1, "prendre": 2, "initiatives": 2, "comportements": 1, "doivent": 3, "devenir": 1, "discipline": 1, "r\u00e9seau": 1, "arr\u00eat\u00e9": 1, "rattraper": 1, "retard": 1, "avons": 2, "moment": 1, "national": 6, "publi\u00e9": 1, "pr\u00e9parent": 1, "accompagnent": 1, "requiert": 1, "ressources": 2, "coordination": 2, "d\u00e9faillance": 1, "efficace": 1, "appel": 1, "principaux": 1, "constituent": 1, "normal": 1, "structures": 1, "professionnelles": 2, "apporte": 1, "pr\u00e9occupations": 1, "statutaire": 2, "ainsi": 1, "cours": 1, "semestre": 2, "importants": 1, "publi\u00e9s": 2, "concernent": 1, "professionnels": 3, "comit\u00e9s": 2, "commissions": 1, "administratives": 1, "paritaires": 1, "textes": 2, "marquent": 1, "enti\u00e8re": 1, "cadre": 1, "publique": 3, "structure": 2, "attributions": 1, "scrupuleusement": 1, "adapt\u00e9es": 1, "compte": 2, "sp\u00e9cificit\u00e9": 1, "rapport": 3, "autres": 1, "collectivit\u00e9s": 2, "liste": 1, "\u00e9labor\u00e9s": 1, "depuis": 1, "serait": 1, "compl\u00e8te": 1, "citais": 1, "encore": 2, "d\u00e9cret": 1, "portant": 1, "organisation": 1, "cat\u00e9gories": 1, "applicables": 2, "texte": 2, "apport\u00e9": 1, "am\u00e9lioration": 1, "carri\u00e8re": 2, "rappelle": 1, "ministre": 2, "avait": 1, "engag\u00e9": 2, "projet": 4, "r\u00e9forme": 4, "Cette": 2, "reprise": 1, "donn\u00e9": 2, "r\u00e9unions": 1, "repr\u00e9sentants": 3, "courant": 1, "voudrais": 1, "\u00e9troite": 1, "statut": 2, "coh\u00e9rence": 1, "statuts": 1, "fonction": 3, "certain": 1, "nombre": 1, "dispositions": 2, "avant": 2, "red\u00e9finir": 1, "modalit\u00e9s": 1, "conditions": 1, "r\u00e9gime": 1, "indemnitaire": 1, "propres": 1, "allons": 1, "orienter": 1, "harmonisation": 2, "possible": 2, "Notamment": 1, "concerne": 2, "niveau": 4, "revient": 1, "donner": 4, "possibilit\u00e9": 1, "former": 1, "supporter": 2, "diminution": 1, "revenu": 1, "activit\u00e9": 1, "devrait": 1, "d\u00e9finir": 1, "r\u00e9formes": 1, "propositions": 1, "saurait": 1, "d\u00e9sormais": 1, "formation": 6, "regarder": 2, "pense": 1, "diff\u00e9rentes": 1, "faveur": 1, "voire": 1, "titre": 2, "stages": 1, "formateur": 1, "profit": 2, "organis\u00e9s": 2, "action": 1, "janvier": 1, "charg\u00e9": 1, "Pr\u00e9fet": 1, "DUPUIS": 1, "probl\u00e8mes": 2, "viennent": 1, "Elles": 1, "permettent": 1, "lesconditions": 1, "construire": 1, "s\u00e9curit\u00e9": 1, "civile": 3, "permis": 1, "mesure": 1, "r\u00e9glementaires": 1, "objectifs": 1, "clairs": 1, "adapter": 1, "r\u00e9ponses": 1, "apporter": 1, "manifestations": 1, "perp\u00e9tuelle": 1, "surtout": 1, "uniformiser": 1, "enseignement": 1, "diff\u00e8rent": 1, "souvent": 2, "d\u00e9partement": 1, "r\u00e9f\u00e8re": 1, "chaque": 1, "grade": 1, "corresponde": 1, "cat\u00e9gorie": 1, "amen\u00e9s": 1, "faire": 2, "m\u00eames": 2, "implique": 1, "cycles": 1, "disponibilit\u00e9": 1, "salari\u00e9s": 1, "incidences": 1, "financi\u00e8res": 1, "impose": 1, "r\u00e9vision": 2, "seulement": 2, "contenu": 1, "choix": 1, "m\u00e9thodes": 1, "mener": 1, "n\u00e9cessaire": 1, "cr\u00e9ation": 2, "fili\u00e8re": 1, "incitatives": 1, "confi\u00e9": 1, "universit\u00e9s": 1, "monde": 1, "financement": 1, "faudra": 1, "assur\u00e9e": 2, "r\u00e9partition": 2, "juste": 1, "claire": 1, "entre": 4, "diff\u00e9rents": 1, "partenaires": 1, "centre": 2, "participations": 1, "dispens\u00e9e": 1, "\u00e9coles": 1, "inscrites": 1, "hi\u00e9rarchis\u00e9e": 1, "calqu\u00e9e": 1, "seront": 2, "r\u00e9parties": 1, "zonal": 1, "enfin": 3, "cr\u00e9er": 1, "aupr\u00e8s": 1, "directeur": 1, "reviendra": 1, "\u00e9tudes": 1, "n\u00e9cessaires": 1, "politique": 1, "p\u00e9dagogiques": 1, "partage": 1, "certainement": 1, "partie": 1, "grande": 1, "famille": 1, "question": 1, "d\u00e9licate": 1, "statutaires": 1, "Ministre": 2, "Budget": 1, "saisi": 1, "solution": 1, "recherch\u00e9e": 1, "parler": 1, "importe": 1, "r\u00e9alis\u00e9e": 1, "relation": 1, "permanente": 1, "relevant": 1, "continuit\u00e9": 3, "commandement": 2, "indispensables": 1, "pr\u00e9venir": 1, "risque": 1, "ordinaire": 1, "sorte": 1, "domaine": 3, "cons\u00e9quent": 1, "budget": 1, "suppose": 1, "proche": 1, "r\u00e9vis\u00e9es": 1, "situations": 1, "quand": 2, "responsabilit\u00e9s": 2, "technique": 1, "Direction": 1, "d\u00e9partements": 2, "cadres": 1, "sup\u00e9rieurs": 1, "profession": 3, "accuper": 1, "divers": 1, "postes": 1, "responsabilit\u00e9": 1, "rencontre": 1, "administratifs": 1, "\u00e9volution": 1, "d\u00e9roulement": 1, "corps": 1, "auquel": 1, "officier": 1, "pouvoir": 1, "acc\u00e9der": 1, "hauts": 1, "responsables": 1, "correspond": 1, "celle": 2, "moyen": 1, "intervention": 1, "pr\u00eats": 1, "int\u00e9grer": 1, "dispositif": 2, "\u00e9largi": 1, "records": 1, "grandes": 1, "t\u00e9moins": 1, "colonnes": 1, "provenant": 1, "presque": 1, "toutes": 1, "France": 2, "furent": 1, "achemin\u00e9es": 1, "concept": 1, "permettant": 2, "puissance": 1, "groupes": 1, "riche": 1, "concentr\u00e9": 1, "adapt\u00e9": 1, "test\u00e9e": 1, "Arm\u00e9nie": 1, "a\u00e9romobiles": 1, "catastrophe": 1, "appr\u00e9ci\u00e9s": 1, "image": 1, "manifester": 1, "intervenir": 1, "mani\u00e8re": 1, "rapide": 1, "Colonel": 2, "JANVIER": 1, "insist\u00e9": 1, "op\u00e9rations": 1, "pourraient": 1, "d\u00e9clench\u00e9es": 1, "clairement": 2, "indiqu\u00e9": 2, "circulaire": 1, "point": 1, "accord": 1, "f\u00e9d\u00e9ration": 1, "preuve": 1, "suppl\u00e9mentaire": 1, "devait": 1, "composition": 1, "contingents": 1, "actuellement": 1, "sp\u00e9cialis\u00e9es": 1, "chimiques": 1, "rel\u00e8ve": 1, "souci": 1, "disposera": 1, "cellule": 1, "chimique": 1, "notamment": 1, "cons\u00e9quences": 1, "accidents": 1, "mati\u00e8res": 1, "territoire": 1, "souhaite": 1, "entreprises": 2, "participation": 1, "sessions": 1, "europ\u00e9ens": 1, "Minist\u00e8re": 1, "veille": 1, "prise": 1, "g\u00e9n\u00e9raliser": 1, "proc\u00e9dures": 1, "nouveaux": 1, "mat\u00e9riels": 2, "rendant": 1, "contraignant": 1, "\u00e9galement": 2, "moderniser": 1, "particulier": 1, "a\u00e9riens": 1, "r\u00e9alisation": 1, "fiabilit\u00e9": 1, "communication": 1, "achevant": 1, "conform\u00e9ment": 1, "travaux": 1, "fr\u00e9quences": 1, "initiant": 1, "complet": 1, "conduite": 1, "terme": 1, "importante": 1, "SICOSC": 1, "Informatis\u00e9": 1, "phase": 1, "outils": 2, "op\u00e9rationnels": 1, "verront": 1, "messagerie": 1, "permettra": 1, "disposerez": 1, "instrument": 1, "pr\u00e9cieux": 1, "capacit\u00e9s": 1, "renforc\u00e9es": 1, "recours": 1, "appartient": 1, "disposant": 1, "strat\u00e9gies": 1, "r\u00e9glement": 1, "manoeuvre": 1, "document": 1, "contiendra": 1, "volet": 1, "sp\u00e9cifique": 1, "consacr\u00e9": 1, "r\u00e9pond": 1, "souhait": 1, "luttent": 1, "terrible": 1, "efficaces": 1, "essentiel": 1, "modes": 1, "constituera": 1, "espace": 1, "duquel": 1, "int\u00e9ressantes": 1, "coop\u00e9ration": 1, "terminerai": 1, "maintenant": 1, "Bernard": 1, "connais": 1, "appr\u00e9ci\u00e9": 1, "exerce": 1, "qualit\u00e9": 1, "service": 1, "d\u00e9partemental": 1, "t\u00e2che": 1, "immense": 1, "sympathie": 1, "entourent": 1, "fondent": 1, "inlassable": 1, "attachement": 1, "tiendrez": 1, "poste": 1, "Fermement": 1, "d\u00e9termin\u00e9s": 1, "abandonner": 1, "pleinement": 1, "courage": 1, "quotidienne": 1, "celui": 1, "appartiennent": 1, "rappeler": 1, "bravoures": 1, "\u00e9prouv\u00e9": 1, "parmi": 1, "grandeur": 1, "d\u00e9livrent": 1, "oblige": 1, "rechercher": 1}}