{"id": "20_09_1986-Plaisir", "date": "20_09_1986", "lieu": "Plaisir", "longitude": 1.951899626168224, "latitude": 48.8107359813084, "typologie": "discours dactylographie", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_186_17_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "DISCOURS DE M. ROCARD A PLAISIR\n\nLE 27 SEPTEMBRE 1986\n\nSix mois d\u00e9ja, cela fait six mois que le nouveau gouvernement\nest entr\u00e9 en fonction.\n\nCertes, on ne juge pas une politique en six mois. Tout pouvoir\na besoin de dur\u00e9e pour s\u2019exprimer, mais on ne peut qu\u2019\u00eatre\nfrapp\u00e9 par le fait que ce gouvernement a proc\u00e9d\u00e9 depuis le\n\n16 mars aux r\u00e9formes les moins urgentes alors qu\u2019il est in-\ncapable de tenir les promesses qu\u2019il avait faites en mati\u00e8re\nd\u2019emploi et de relance de l\u2019\u00e9conomie ou de lutte contre le\nterrorisme.\n\nRappelez-vous, le lib\u00e9ralisme au pouvoir, l\u2019activit\u00e9 \u00e9conomique\ndevait red\u00e9marrer, la confiance revenue, les emplois devaient\nse cr\u00e9er, la fermet\u00e9 au Gouvernement, la s\u00e9curit\u00e9 devait se\ntrouver assur\u00e9e.\n\nOr, que constatons\u2014nous, le Gouvernement se trouve prisonnier\nde ses dogmes et se complait dans la pratique d\u2019un lib\u00e9ralisme\nstupide guid\u00e9 par l\u2019id\u00e9ologie.\n\nAinsi quand on conna\u00eet les difficult\u00e9s que traverse actuellement\nnotre pays, \u00e9tait\u2014elle indispensable, \u00e9tait-elle urgente, la\nsuppression de l\u2019imp\u00f4t sur les grandes fortunes ?\n\nQuand on sait a quel point nos entreprises ont du mal a trouver\nsur le march\u00e9 financier les capitaux dont elles ont besoin pour\nleur d\u00e9veloppement, \u00e9tait\u2014elle indispensable, \u00e9tait-elle urgente,\nla d\u00e9nationalisation massive et dogmatique qui risque d\u2019oss\u00e9cher\nles possibilit\u00e9s d\u2019investissements ?\n\n \n\nQuand on mesure les menaces constantes qui p\u00e8sent sur le\npluralisme de l\u2019information, \u00e9tait\u2014elle indispensable,\n\u00e9tait-elle urgente, la privatisation de TF1, qui n\u2019ouvrira\naucune possibilit\u00e9 nouvelle aux usagers mais dotera les\nrepreneurs d\u2019une puissance ph\u00e9nom\u00e9nale ?\n\nTout cela ressemble fort a des r\u00e9tributions pour services\nrendus. La droite a contract\u00e9 des dettes ; elle les honore\navec le patrimoine national. Elle supprime ici, elle priva-\ntise la, bref elle g\u00e8re l\u2019Etat par soustraction mais ce sont\nles fran\u00e7ais qui paieront l\u2019addition.\n\nReste deux autres sujets dont je voudrai vous entretenir,\nle d\u00e9coupage \u00e9lectoral tout d\u2019abord.\n\nChacun sait, je n\u2019en ai jamais fait myst\u00e8re, que j\u2019ai toujours\n\u00e9t\u00e9 favorable au scrutin majoritaire. Je le reconnais volontiers\nmoins juste que la proportionnelle mais je le sais plus efficace.\nOr les d\u00e9mocraties sont assaillies sur trop de fronts, menac\u00e9es\npar trop de p\u00e9rils pour s\u2019offrir le luxe d\u2019institutions risquant\nde priver leur gouvernement de la stabilit\u00e9 n\u00e9cessaire.\n\nMais c\u2019est au nom de ces m\u00eames int\u00e9r\u00eats sup\u00e9rieurs que je crains\nqu\u2019un red\u00e9coupage partisan (le cas des Yvelines est a cet \u00e9gard\nr\u00e9v\u00e9lateur) n\u2019annihile les vertus que je trouve au scrutin\nmajoritaire, ne serait\u2014ce qu\u2019en compromettant son acceptation\npar tous.\n\nNous allons en effet retrouver dans le scrutin majoritaire l\u2019un\ndes principaux d\u00e9fauts de la proportionnelle, un tr\u00e8s grand\nnombre de si\u00e8ges acquis d\u2019avance avec cette circonstance\naggravante qu'ils le seront au profit d\u2019une seule tendance.\n\n \n\nC\u2019est pourquoi je me suis prononc\u00e9 pour que, comme en\nAngleterre, le red\u00e9coupage soit d\u00e9fini par une commission\ntotalement ind\u00e9pendante du pouvoir et dont il ne viendrait\na personne l\u2019id\u00e9e de critiquer les choix.\n\nEnfin, sujet autrement dramatique le terrorisme.\n\nOn voit bien, a ce niveau combien l\u2019inflation verbale devient\nd\u00e9risoire.\n\nNous nous honorons l\u00e9gitimement de n'avoir pas sur certains\nsujets adopt\u00e9s a l\u2019\u00e9gard de la droite la m\u00eame attitude qu\u2019elle\nadoptait hier a notre \u00e9gard. Et je souhaite qu\u2019on continue dans\ncette voie, qu\u2019aUCUn de nous ne se laisse pas aller a exploiter\na des fins pol\u00e9miques tel attentat dramatique, tel crime\nspectaculaire, tout \u00e9v\u00e9nement odieux qui exigent au contraire\nque les Fran\u00e7ais reserrent les coudes.\n\nMais je ne suis pas pr\u00eat non plus a confondre dignit\u00e9 et\nfablesse. Se taire oui, tendre la joue non. Quand je vois des\nministres, des hommes politiques de droite nous accuser d\u2019\u00eatre\na l\u2019origine des attentats d\u2019aujourd\u2019hui comme ils pr\u00e9tendaient\nque nous l\u2019\u00e9tions de ceux d\u2019hier, je dis que les limites du\ntol\u00e9rable sont largement franchies. Tout cela est indigne.\n\nEn cette mati\u00e8re il ne sert a rien de se gargariser des mots.\nIl faut agir et la difficult\u00e9 vient du fait que la plupart des\nactions men\u00e9es contre le terrorisme n\u00e9cessitent le secret.\n\nUne chose est certaine : la fermet\u00e9 comporte des exigences\nnotamment la solidarit\u00e9 avec nos voisins, et des risques, celui\nen particulier d\u2019une recrudescence des attentats avant que\nl\u2019efficacit\u00e9 des mesures ne se fasse sentir ; l\u2019opinion doit\nmesurer ces risques. Rien ne serait pire que la faiblesse. Nous\ndevons vivre avec le terrorisme tout en luttant contre par tous\nles moyens. Je dis bien tous les moyens.\n\n \n\nAinsi face aux d\u00e9fis extraordinaires auxquels nous sommes\nconfront\u00e9s et qui s\u2019appellent ch\u00f4mage, ins\u00e9curit\u00e9, terrorisme\netc..., je reste convaincu que la n\u00e9cessaire mod\u00e9ration dans\nl\u2019expression n\u2019enl\u00e8ve rien a la critique sur le fond.\n\nPlus que jamais tous les exc\u00e8s verbaux devraient \u00eatre bannis\ndu langage politique.\n\n \n\n", "key_words": {"DISCOURS": 1, "ROCARD": 1, "SEPTEMBRE": 1, "nouveau": 1, "entr\u00e9": 1, "politique": 1, "besoin": 2, "dur\u00e9e": 1, "gouvernement": 2, "proc\u00e9d\u00e9": 1, "depuis": 1, "r\u00e9formes": 1, "moins": 1, "urgentes": 1, "alors": 1, "tenir": 1, "promesses": 1, "avait": 1, "faites": 1, "relance": 1, "lutte": 1, "contre": 3, "lib\u00e9ralisme": 1, "confiance": 1, "emplois": 1, "fermet\u00e9": 2, "s\u00e9curit\u00e9": 1, "devait": 1, "Gouvernement": 1, "trouve": 2, "dogmes": 1, "complait": 1, "pratique": 1, "guid\u00e9": 1, "quand": 1, "conna\u00eet": 1, "difficult\u00e9s": 1, "traverse": 1, "grandes": 1, "fortunes": 1, "point": 1, "entreprises": 1, "march\u00e9": 1, "financier": 1, "capitaux": 1, "elles": 1, "d\u00e9nationalisation": 1, "massive": 1, "dogmatique": 1, "risque": 1, "possibilit\u00e9s": 1, "mesure": 1, "menaces": 1, "constantes": 1, "p\u00e8sent": 1, "privatisation": 1, "possibilit\u00e9": 1, "nouvelle": 1, "usagers": 1, "dotera": 1, "puissance": 1, "ph\u00e9nom\u00e9nale": 1, "ressemble": 1, "r\u00e9tributions": 1, "droite": 3, "contract\u00e9": 1, "dettes": 1, "patrimoine": 1, "supprime": 1, "soustraction": 1, "fran\u00e7ais": 1, "paieront": 1, "autres": 1, "sujets": 1, "voudrai": 1, "d\u00e9coupage": 1, "\u00e9lectoral": 1, "jamais": 2, "favorable": 1, "scrutin": 2, "reconnais": 1, "juste": 1, "proportionnelle": 1, "d\u00e9mocraties": 1, "assaillies": 1, "p\u00e9rils": 1, "priver": 1, "stabilit\u00e9": 1, "m\u00eames": 1, "int\u00e9r\u00eats": 1, "sup\u00e9rieurs": 1, "red\u00e9coupage": 2, "partisan": 1, "Yvelines": 1, "vertus": 1, "compromettant": 1, "allons": 1, "effet": 1, "retrouver": 1, "majoritaire": 1, "principaux": 1, "d\u00e9fauts": 1, "si\u00e8ges": 1, "acquis": 1, "cette": 2, "seront": 1, "profit": 1, "seule": 1, "pourquoi": 1, "prononc\u00e9": 1, "comme": 2, "d\u00e9fini": 1, "ind\u00e9pendante": 1, "pouvoir": 1, "personne": 1, "critiquer": 1, "sujet": 1, "autrement": 1, "dramatique": 1, "niveau": 1, "combien": 1, "verbale": 1, "honorons": 1, "l\u00e9gitimement": 1, "adopt\u00e9s": 1, "attitude": 1, "notre": 1, "souhaite": 1, "continue": 1, "laisse": 1, "aller": 1, "pol\u00e9miques": 1, "attentat": 1, "\u00e9v\u00e9nement": 1, "odieux": 1, "exigent": 1, "Fran\u00e7ais": 1, "reserrent": 1, "confondre": 1, "dignit\u00e9": 1, "taire": 1, "tendre": 1, "Quand": 1, "hommes": 1, "politiques": 1, "accuser": 1, "attentats": 2, "limites": 1, "largement": 1, "mati\u00e8re": 1, "gargariser": 1, "difficult\u00e9": 1, "vient": 1, "plupart": 1, "men\u00e9es": 1, "terrorisme": 2, "n\u00e9cessitent": 1, "chose": 1, "certaine": 1, "comporte": 1, "solidarit\u00e9": 1, "particulier": 1, "recrudescence": 1, "avant": 1, "mesures": 1, "fasse": 1, "sentir": 1, "serait": 1, "vivre": 1, "luttant": 1, "d\u00e9fis": 1, "extraordinaires": 1, "auxquels": 1, "reste": 1, "convaincu": 1, "n\u00e9cessaire": 1, "mod\u00e9ration": 1, "critique": 1, "exc\u00e8s": 1, "verbaux": 1, "devraient": 1, "langage": 1}}