{"id": "09_09_1993-Saint-Nazaire", "date": "09_09_1993", "year": "1993", "lieu": "Saint-Nazaire", "longitude": 4.6236052272727255, "latitude": 44.20125227272727, "typologie": "discours dactylographie", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_203_38_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "INTERVENTION DE MICHEL ROCARD\nA SAINT-NAZAIRE\n\nLE 9 SEPTEMBRE 1993\n\nChers amis,\n\n \n\nTrois \u00e9lections en deux ans l A ce rythme-l\u00e0, vous allez \u00eatre champions de\nFrance des l\u00e9gislatives l La premi\u00e8re de ces trois \u00e9lections, c'est lorsque Claude\nEVlN, apr\u00e8s son d\u00e9part du Gouvernement, s\u2019est repr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 vos suffrages. Vous\nl\u2019avez r\u00e9\u00e9lu. La deuxi\u00e8me, ce fut en mars dernier, Claude a \u00e9t\u00e9 battu, mais il l'a \u00e9t\u00e9\nnon par vous mais par la fraude, comme en a jug\u00e9 le Conseil constitutionnel. Et c\u2019est\nla raison de cette troisi\u00e8me consultation - la belle en quelque sorte - dont je suis s\u00fbr\nqu\u2019elle donnera \u00e0 Claude la victoire m\u00e9rit\u00e9e.\n\nCette l\u00e9gislative partielle a ceci de bon, \u00e0 mes yeux, qu\u2019elle m\u2019offre une\nnouvelle occasidn de revenir vous rendre visite, et de retrouver ici des amis de\n\nlongue date\n\nDimanche, ne vous y trompez pas, toute la France politique aura les yeux\ntourn\u00e9s vers vous. C'est ici que commencera \u00e0 \u00eatre perc\u00e9 le myst\u00e8re de la\npopularit\u00e9 apparente de ce Gouvernement. Est-elle li\u00e9e \u00e0 son action, provoque-t-\nelle un \u00e9lan durable, rencontre-t-elle l'approbation r\u00e9elle et enthousiaste des\nFran\u00e7ais ? Ou au contraire s'agit-il d'un ph\u00e9nom\u00e8ne purement personnel,\nmOmentan\u00e9, insuffisant pour vous faire oublier les r\u00e9alit\u00e9s d\u2019une politique\nr\u00e9gressive? Cette \u00e9lection sera un test. et je compte sur vous pour que ce test sonne\ncomme un signal d\u2019alarme aux oreilles de cette droite qui croit pouvoir se reposer\nsur l\u2019image du Premier Ministre et les gros bataillons de sa majorit\u00e9 parlementaire.\n\nPour symboliser ce r\u00e9veil. Claude EVlN. Voil\u00e0 des anne\u2019es que nous nous\nconnaissons, que nous travaillons ensemble. Des ann\u00e9es durant lesquelles, mieux\nque quiconque, j\u2019ai pu appr\u00e9cier ses qualit\u00e9s. Jeune d\u00e9put\u00e9 d'opposition en 1978, il\na fait la preuve de son \u00e9nergie. D\u00e9put\u00e9 de la majorit\u00e9 et pr\u00e9sident de commission en\n1981. il a fait la preuve de sa comp\u00e9tence et de son esprit de responsabilit\u00e9.\nMinistre des affaires sociales en 1988, il a fait la preuve de son courage. Car il en\nfallait du courage, je peux en t\u00e9moigner, pour s\u2019atteler au r\u00e9\u00e9quilibrage des comptes\nsociaux. ll fallait du courage, que nul n'avait eu avant lui, pour se heurter aux tr\u00e8s\npuissants lobbies m\u00e9dicaux, subir leurs r\u00e9actions massives et n\u00e9anmoins tenir bon\net les amener \u00e0 la table de n\u00e9gociation.\n\n \n\n2.\n\nClaude avait parfaitement compris l\u2019absurdit\u00e9 d\u2019un syst\u00e8me dans lequel ceux\nqui prescrivent les d\u00e9penses de sant\u00e9, et les orientent sur une pente\ndramatiquement inflationniste, se r\u00e9fugient derri\u00e8re de faux pr\u00e9textes pour \u00e9viter\ntoute ma\u00eetrise collective, toute prise de responsabilit\u00e9. Et, pass\u00e9es les premi\u00e8res\nmanifestations qui n\u2019ont pas suffi \u00e0 le faire fl\u00e9chir, plusieurs professions de sant\u00e9\nsont finalement venues \u00e0 la n\u00e9gociation, ont finalement rendu hommage au sens de\n\nla mesure et des responsabilit\u00e9s de leur ministre.\n\nEt il fallait encore du courage pour s\u2019attaquer vigoureusement \u00e0 ces fl\u00e9aux\nque sont le tabac et l'alcool, dont on conna\u00eet les ravages sans vouloir les\nreconna\u00eetre. Ce sont ni plus ni moins des vies qui ont \u00e9t\u00e9 ainsi sauv\u00e9es.\n\nPour avoir os\u00e9 conduire ces politiques, Claude a d\u00fb subir bien des\nagressions. ll s\u2019attaquait \u00e0 trop d\u2019int\u00e9r\u00eats puissants, influents et vindicatifs. On a donc\naccus\u00e9 de tous les maux celui qui avait le courage de tous les rem\u00e8des. Mais il a\naffront\u00e9 tout cela avec d\u00e9termination, sans jamais se d\u00e9courager, avec I\u2019opini\u00e2tret\u00e9\net la fid\u00e9lit\u00e9 qui font de lui un homme de conviction.\n\nEt depuis qu\u2019il a quitt\u00e9 ses fonctions, on a vu la diff\u00e9rence. L\u2019effort de\nresponsabilit\u00e9 demand\u00e9 aux professions de sant\u00e9 ? Plus question, il est tellement\nplus simple d\u2019augmenter les cotisations et de diminuer les prestations. La\npr\u00e9paration sage et n\u00e9goci\u00e9e de l'avenir des retraites ? Plus question, il est\ntellement plus simple d\u2019augmenter les cotisations et de diminuer les prestations.\n\nOui, Claude, la suite n\u2019a pas tard\u00e9 \u00e0 te rendre justice, mais ce sont les\nFran\u00e7ais qui doivent en payer le prix, et surtout les plus pauvres.\n\nAlors voil\u2018a l\u2019homme que vous avez aujourd'hui l\u2019occasion d\u2019envoyer \u00e0\nnouveau si\u00e9ger \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale. Vous savez comme moi qu\u2019un d\u00e9put\u00e9 de\nplus \u00e0 droite, ce ne sera qu\u2019un peu d\u2019arrogance en plus. Mais un d\u00e9put\u00e9 de plus \u00e0\ngauche, et surtout celui-ci, ce sera un renfort puissant pour d\u00e9fendre vos int\u00e9r\u00eats et y\nfaire entendre la voix de la justice sociale \u00e0 ceux qui y sont sourds.\n\nCar c\u2019est bien le probl\u00e8me qui nous menace : la justice sbciale, cet id\u00e9al pour\nlequel se sont battues tant de g\u00e9n\u00e9rations, cet id\u00e9al dont l\u2018actualit\u00e9 demeure, oui, la\njustice sociale est aujourd\u2019hui rang\u00e9e sur l\u2019\u00e9tag\u00e8re des produis de rebut.\n\nVoyez l\u2019exemple des retraites. Certes le probl\u00e8me est grave, et Claude et moi\nn'avons pas \u00e9t\u00e9 les derniers \u00e0 le dire. Mais on pr\u00e9tend le r\u00e9gler par un d\u00e9cret\nsubreptice et uniforme au lieu d\u2019une grande n\u00e9gociation qui aurait perm'yrwa._.\ncontreparties et adaptations. l\n\n \n\nLe r\u00e9sultat est simple. Avec le calcul fait sur les vingt cinq meilleures ann\u00e9es,\net non plus sur les dix. tant pis pour celui qui, par ses efforts, aura pu s'\u00e9lever dans\nla hi\u00e9rarchie des salaires. Au moment du calcul de sa retraite, il sera en quelque\nsorte rattrap\u00e9 par son pass\u00e9 difficile, ramen\u00e9 pour partie \u00e0 la p\u00e9riode ant\u00e9rieure \u00e0\nl\u2019acquisition de ses qualifications. Des ann\u00e9es d\u2019efforts seront effac\u00e9es parce que\ndes technocrates ont trouv\u00e9 que c\u2019\u00e9tait la formule la plus exp\u00e9diente pour \u00e9quilibrer\nleurs comptes. Tant pis aussi pour celui qui, tardant \u00e0 trouver un emploi ne\ncommencera effectivement a travailler r\u00e9guli\u00e8rement qu\u2019au-del\u00e0 de vingt. ll lui\n\n \n\n3.\n\nfaudra, pour avoir les quarante ans de cotisation n\u00e9cessaires pour percevoir sa\nretraite au taux plein, continuer \u00e0 travailler au-del\u00e0 de soixante ans. Victime du\nsyst\u00e8me une premi\u00e8re fois dans sa jeunesse, il sera victime une seconde fois au\nmoment de la retraite qui, pour lui, sera retard\u00e9e. Tant pis encore pour cet autre, qui\nexerce une activit\u00e9 p\u00e9nible qui abr\u00e8ge statistiquement son esp\u00e9rance de vie. ll\ncotisera comme tout le monde, aussi longtemps que tout le monde, mais profitera\nmalheureusement de sa retraite beaucoup moins longtemps que tout le monde.\nN\u2019oubliez jamais qu\u2019entre un manoeuvre du b\u00e2timent et un cadre sup\u00e9rieur,\nl\u2019esp\u00e9rance de vie moyenne a un \u00e9cart de neuf ans. Neuf ans de vie en moins, mais\nqu\u2019importe, il devra payer pour les autres et prendre sa retraite au m\u00eame \u00e2ge l\n\nComme vous voyez, il n'y a pas besoin de creuser beaucoup pour trouver les\neffets honteux de cette r\u00e9forme r\u00e9cente. Ils appellent \u00e7a de la responsabilit\u00e9.\nJ\u2019appelle cela de l'injustice. lls l\u2019appellent d\u00e9termination. Je l\u2019appelle aveuglement.\nIls appellent \u00e7a une solution. Je l'appelle une r\u00e9gression.\n\nVoil\u00e0 seulement cinq mois, ou d\u00e9j\u00e0 cinq mois, que ce Gouvernement est en\nfonction. Dressons un bilan rapide. La CSG a \u00e9t\u00e9 augment\u00e9e de 1,3 \u00b0/o, pour une\nponction annuelle de 40 milliards. N'ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 des revalorisations p\u00e9riodiques ni\nles minima de pensions, ni les retraites, ni les allocations familiales, ni l\u2019aide au\nlogement. Les traitements des fonctionnaires ont \u00e9t\u00e9 gel\u00e9s. Le SMIC a \u00e9t\u00e9 ajust\u00e9 au\nminimum. Le taux de couverture maladie a \u00e9t\u00e9 r\u00e9duit de 5 points. Le niveau des\nprestations vers\u00e9es aux ch\u00f4meurs a \u00e9t\u00e9 r\u00e9duit de l\u2018ordre de 5 milliards, tandis que\nleur nombre augmentait de 170.000 en quatre mois, et tandis qu\u2019est remis en cause\nle droit \u00e0 la retraite \u00e0 60 ans. Ce n\u2019est pas le catalogue de la Redoute, c\u2019est un\nredoutable catalogue l\n\nA ce rythme l\u00e0, o\u00f9 le Gouvernement en sera-t-il dans un an ? O\u00f9 en sera son\nentreprise de r\u00e9gression sociale ? Et surtout o\u00f9 en seront tous ceux qui, dans notre\npays, sont les victimes de cette politique injuste ? Vous-m\u00eames, qui \u00eates ici ce soir.\nfaites vos comptes, et mesurez l\u2019ampleur des sacrifices qui vous ont \u00e9t\u00e9 impos\u00e9s.\npuis comparez ce r\u00e9sultat aux gains qui auraient \u00e9t\u00e9 les v\u00f4tres si vous tiriez vos\nrevenus de la bourse ou encore si vous aviez la chance d\u2019\u00eatre parmi les\nsouscripteurs de l\u2019emprunt BALLADUPl, vous savez. cet emprunt si co\u00fbteux dont\nvous paierez le co\u00fbteux remboursement l\n\nVoil\u00e0 la r\u00e9alit\u00e9. et elle est dure aux faibles.\n\n \n\nAlors, pour masquer cette r\u00e9alit\u00e9, on fait diversion. Diversion avec un\nprobl\u00e8me constitutionnel qui ne se pose pas mais qu'on agite parce qu\u2019il cumule les\nprimes \u00e0 la d\u00e9magogie. Le probl\u00e8me des faux demandeurs d'asile, je le connais. M.\nPASQUA nous l\u2019avait laiss\u00e9 et c\u2019est nous qui l\u2019avons r\u00e9gl\u00e9. Mais en le soulevant \u00e0\nnouveau aujourd\u2019hui, artificiellement, il flatte les pires d\u00e9mons. essaye de faire\ncroire que c\u2019est par des lois qu\u2019on r\u00e9glera les difficult\u00e9s de l\u2018immigration, et, au\npassage, tente de compliquer la t\u00e2che du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.\n\nIls finissent par faire ce qu\u2019ils auraient d\u00fb faire depuis le d\u00e9but : consulter le\nConseil d\u2019Etat. Mais ils le font en formulant leur question d\u2019une fa\u00e7on telle qu\u2019elle\nfausse le d\u00e9bat. lls ne demandent pas au Conseil d'Etat \u00e0 quelles conditions on\n\n \n\n4.\n\npeut \u00e9carter les faux demandeurs d\u2019asile. Ils lui demandent comment on peut\nrefuser tout droit d\u2019asile, sans faire la moindre distinction entre les recours abusifs et\nles vrais, entre les demandes infond\u00e9es et les demandes justifi\u00e9es. Alors,\n\u00e9videmment, si la question est ainsi pos\u00e9e, la r\u00e9ponse peut \u00eatre simple : pour\nsupprimer le droit d\u2019 asile, il faut \u00e9videmment r\u00e9viser la Constitution. Mais c\u2019est tout \u00e0\nfait contraire aux propos initiaux de M. BALLADUFl qui avait affirm\u00e9 ne pas vouloir\n\ntoucher \u00e0 ce droit fondamental.\n\nParce qu\u2019ils ne veulent pas reconna\u00eetre avoir eu tort depuis le d\u00e9but, ils sont\npr\u00eats \u00e0 sacrifier \u00e0 leurs combinaisons mesquines un droit sacr\u00e9 qui a contribu\u00e9 \u00e0\nl\u2019image de grandeur de la France. Songez donc, \u00e0 la veille du vingti\u00e8me\nanniversaire du coup d\u2019 Etat au Chili, qu un opposant menac\u00e9 par PINOCHET\nn\u2019aurait pu en aucun cas demander l\u2019asile \u00e0 la France s\u2019il avait eu le malheur de\ndevoir p\u00e9n\u00e9trer en Europe par la Belgique ou l\u2019Espagne l M\u00eame n\u00e9cessaire \u00e0\n\u00e9carter les fausses demandes d\u2018 asile, une telle issue serait discutable. Mais quand\nen plus on sait qu\u2019elle n\u2019est pas du tout indispensable pour refouler \u00e0 nos fronti\u00e8res\nceux qui n'ont aucun droit \u00e0 les franchir, alors ces propositions sont purement et\nsimplement inacceptables.\n\nElles sont le fruit des luttes intestines qui se livrent au sein du seul RPR.\nComme d'habitude l\u2019UDF se tait. Les grandes douleurs de ces grandes consciences\nsont muettes. Elles pr\u00e9f\u00e8rent regarder ailleurs et parler d\u2019autre chose.\n\nEt pendant ce temps-l\u00e0 les faillites continuent. Elles atteignent des niveaux\ndramatiques et un rythme acc\u00e9l\u00e9r\u00e9. Le ch\u00f4mage continue de grimper, mais cela\npara\u00eet \u00e0 ce point inscrit dans l\u2019ordre d\u00e9sormais naturel des choses que c\u2019est \u00e0 peine\nsi on y pr\u00eate attention. Et tant pis, l\u00e0 encore, pour ceux qui en sont les victimes et ne\npeuvent pas se permettre, eux, de faire preuve du m\u00eame d\u00e9tachement, et auxquels\nles querelles constitutionnelles doivent sembler quelque peu surr\u00e9alistes.\n\nO\u00f9 sont les grandes id\u00e9es ? O\u00f9 sont les grandes actions ? On nous rebat les\noreilles d\u2019un plan quinquennal. Mais quant \u00e0 s\u2018attaquer tout de suite au chantier du\npartage du travail, circulez, il n'y a rien \u00e0 voir. Quant \u00e0 lancer la grande n\u00e9gociation\nsur la r\u00e9duction de la dur\u00e9e du travail, on verra plus tard, quand on aura pas mieux\n\u00e0 faire. Quant \u00e0 avancer vers l\u2018id\u00e9e de prendre en charge des emplois d\u2018utilit\u00e9\nsociale, au profit des petits enfants ou des personnes \u00e2g\u00e9es, on n'y songe m\u00eame\npas. et voil\u00e0 que le Ministre de l\u2018\u00e9conomie, pr\u00e8s de vingt ans apr\u00e8s que Jacques\nCHIRAC s\u2019y \u00e9tait essay\u00e9, ose nous refaire le coup de la sortie du tunnel qu\u2019il est\n\n(\ufb02bien le seul \u00e0 apercevoir.\n\nN4 TIO N M5,: 2\u2019\n\nAlors, face \u00e0 cette situation la France a \u00e0 la t\u00eate de son Gouvernement, un\ngrand anesth\u00e9siste. Simplement l\u2019anesth\u00e9sie n\u2019est pas la gu\u00e9rison. Elle en est\nm\u00eame le contraire lorsqu'elle retarde les politiques n\u00e9cessaires. ce qui est le cas\nactuellement.\n\nlci ,dans la circonscription de Saint Nazaire, loccasion vous est donn\u00e9e de\nfaire sonner le r\u00e9veil. Un d\u00e9put\u00e9 socialiste de plus, m\u00eame celui- -ci, ne suffira\nmalheureusement pas a renverser imm\u00e9diatement le cours des choses. Mais une\npartielle gagn\u00e9e, surtout celle-la. montrera \u00e0 la France enti\u00e8re qu'une forme\n\n \n\n5.\nd\u2019engourdissement politique prend fin, rappelera \u00e0 son Gouvernement qu\u2019on ne\npeut impun\u00e9ment tourner le dos \u00e0 la justice sociale et se reposer sur la victoire\nmassive de mars dernier.\n\nEn \u00e9lisant Claude EVlN. vous ne vous donnerez pas seulement le meilleur\nd\u00e9put\u00e9. Vous ferez \u00e9galement oeuvre de salubrit\u00e9 politique, au profit de la France,\nqui a tout \u00e0 gagner \u00e0 cette mise en garde \u00e0 l\u2019\u00e9gard de la droite, \u00e0 ce r\u00e9veil des\n\u00e9nergies \u00e0 gauche. Le chemin est difficile qui fera rena\u00eetre l\u2019esp\u00e9rance. C\u2019est \u00e0 vous,\ndimanche, qu\u2019il revient d\u2019en faire le premier pas.\n\n \n\n \n\n", "key_words": {"INTERVENTION": 1, "MICHEL": 1, "SEPTEMBRE": 1, "\u00e9lections": 1, "allez": 1, "champions": 1, "l\u00e9gislatives": 1, "premi\u00e8re": 2, "trois": 1, "lorsque": 1, "apr\u00e8s": 2, "d\u00e9part": 1, "repr\u00e9sent\u00e9": 1, "Claude": 6, "comme": 3, "Conseil": 2, "raison": 1, "cette": 7, "troisi\u00e8me": 1, "consultation": 1, "belle": 1, "quelque": 2, "sorte": 1, "donnera": 1, "victoire": 1, "l\u00e9gislative": 1, "partielle": 1, "occasidn": 1, "revenir": 1, "rendre": 2, "retrouver": 1, "trompez": 1, "toute": 2, "France": 4, "politique": 3, "commencera": 1, "perc\u00e9": 1, "myst\u00e8re": 1, "apparente": 1, "r\u00e9elle": 1, "enthousiaste": 1, "contraire": 3, "ph\u00e9nom\u00e8ne": 1, "purement": 2, "insuffisant": 1, "faire": 7, "oublier": 1, "r\u00e9alit\u00e9s": 1, "Cette": 1, "\u00e9lection": 1, "compte": 1, "signal": 1, "oreilles": 1, "droite": 1, "croit": 1, "pouvoir": 1, "Premier": 1, "Ministre": 2, "bataillons": 1, "majorit\u00e9": 2, "symboliser": 1, "Voil\u00e0": 1, "travaillons": 1, "ann\u00e9es": 2, "durant": 1, "appr\u00e9cier": 1, "Jeune": 1, "d\u00e9put\u00e9": 4, "preuve": 4, "D\u00e9put\u00e9": 1, "pr\u00e9sident": 1, "commission": 1, "comp\u00e9tence": 1, "esprit": 1, "affaires": 1, "sociales": 1, "r\u00e9\u00e9quilibrage": 1, "fallait": 2, "avant": 1, "heurter": 1, "lobbies": 1, "subir": 2, "leurs": 2, "r\u00e9actions": 1, "massives": 1, "n\u00e9anmoins": 1, "tenir": 1, "amener": 1, "table": 1, "avait": 4, "parfaitement": 1, "compris": 1, "syst\u00e8me": 1, "lequel": 1, "prescrivent": 1, "d\u00e9penses": 1, "orientent": 1, "r\u00e9fugient": 1, "derri\u00e8re": 1, "pr\u00e9textes": 1, "ma\u00eetrise": 1, "prise": 1, "pass\u00e9es": 1, "suffi": 1, "plusieurs": 1, "professions": 2, "finalement": 2, "venues": 1, "rendu": 1, "hommage": 1, "mesure": 1, "responsabilit\u00e9s": 1, "encore": 3, "courage": 2, "vigoureusement": 1, "tabac": 1, "conna\u00eet": 1, "ravages": 1, "vouloir": 1, "moins": 2, "ainsi": 2, "avoir": 3, "conduire": 1, "influents": 1, "celui": 3, "jamais": 2, "fid\u00e9lit\u00e9": 1, "homme": 1, "depuis": 3, "quitt\u00e9": 1, "demand\u00e9": 1, "sant\u00e9": 1, "simple": 3, "cotisations": 2, "diminuer": 2, "n\u00e9goci\u00e9e": 1, "retraites": 1, "suite": 2, "tard\u00e9": 1, "doivent": 2, "payer": 2, "surtout": 4, "si\u00e9ger": 1, "savez": 1, "renfort": 1, "puissant": 1, "d\u00e9fendre": 1, "int\u00e9r\u00eats": 1, "entendre": 1, "justice": 3, "sociale": 4, "probl\u00e8me": 3, "menace": 1, "id\u00e9al": 2, "battues": 1, "rang\u00e9e": 1, "produis": 1, "Certes": 1, "derniers": 1, "pr\u00e9tend": 1, "r\u00e9gler": 1, "uniforme": 1, "grande": 2, "n\u00e9gociation": 1, "aurait": 1, "r\u00e9sultat": 2, "calcul": 2, "vingt": 2, "meilleures": 1, "hi\u00e9rarchie": 1, "moment": 1, "rattrap\u00e9": 1, "pass\u00e9": 1, "ramen\u00e9": 1, "partie": 1, "p\u00e9riode": 1, "ant\u00e9rieure": 1, "seront": 2, "effac\u00e9es": 1, "parce": 2, "technocrates": 1, "trouv\u00e9": 1, "formule": 1, "exp\u00e9diente": 1, "aussi": 2, "tardant": 1, "trouver": 2, "emploi": 1, "effectivement": 1, "travailler": 2, "r\u00e9guli\u00e8rement": 1, "quarante": 1, "cotisation": 1, "n\u00e9cessaires": 1, "percevoir": 1, "continuer": 1, "soixante": 1, "Victime": 1, "victime": 1, "seconde": 1, "retraite": 4, "activit\u00e9": 1, "p\u00e9nible": 1, "abr\u00e8ge": 1, "statistiquement": 1, "esp\u00e9rance": 1, "longtemps": 2, "beaucoup": 2, "manoeuvre": 1, "b\u00e2timent": 1, "cadre": 1, "moyenne": 1, "\u00e9cart": 1, "devra": 1, "autres": 1, "prendre": 2, "besoin": 1, "creuser": 1, "honteux": 1, "r\u00e9forme": 1, "appellent": 2, "seulement": 2, "Gouvernement": 3, "Dressons": 1, "bilan": 1, "augment\u00e9e": 1, "annuelle": 1, "b\u00e9n\u00e9fici\u00e9": 1, "revalorisations": 1, "p\u00e9riodiques": 1, "minima": 1, "allocations": 1, "traitements": 1, "fonctionnaires": 1, "ajust\u00e9": 1, "couverture": 1, "maladie": 1, "r\u00e9duit": 2, "niveau": 1, "vers\u00e9es": 1, "ch\u00f4meurs": 1, "tandis": 2, "nombre": 1, "augmentait": 1, "quatre": 1, "remis": 1, "droit": 6, "catalogue": 2, "rythme": 2, "r\u00e9gression": 1, "victimes": 2, "injuste": 1, "mesurez": 1, "sacrifices": 1, "comparez": 1, "gains": 1, "auraient": 2, "v\u00f4tres": 1, "tiriez": 1, "bourse": 1, "aviez": 1, "chance": 1, "parmi": 1, "emprunt": 1, "co\u00fbteux": 2, "paierez": 1, "remboursement": 1, "masquer": 1, "Diversion": 1, "constitutionnel": 1, "agite": 1, "cumule": 1, "demandeurs": 2, "laiss\u00e9": 1, "soulevant": 1, "flatte": 1, "pires": 1, "essaye": 1, "r\u00e9glera": 1, "difficult\u00e9s": 1, "tente": 1, "compliquer": 1, "t\u00e2che": 1, "Pr\u00e9sident": 1, "finissent": 1, "d\u00e9but": 1, "consulter": 1, "formulant": 1, "question": 2, "fa\u00e7on": 1, "telle": 2, "demandent": 2, "quelles": 1, "conditions": 1, "\u00e9carter": 1, "comment": 1, "moindre": 1, "distinction": 1, "entre": 2, "recours": 1, "abusifs": 1, "demandes": 3, "infond\u00e9es": 1, "r\u00e9ponse": 1, "\u00e9videmment": 1, "r\u00e9viser": 1, "propos": 1, "initiaux": 1, "BALLADUFl": 1, "affirm\u00e9": 1, "veulent": 1, "reconna\u00eetre": 1, "sacrifier": 1, "combinaisons": 1, "mesquines": 1, "sacr\u00e9": 1, "contribu\u00e9": 1, "grandeur": 1, "Songez": 1, "veille": 1, "opposant": 1, "menac\u00e9": 1, "aucun": 2, "demander": 1, "malheur": 1, "p\u00e9n\u00e9trer": 1, "Europe": 1, "Belgique": 1, "n\u00e9cessaire": 1, "fausses": 1, "issue": 1, "serait": 1, "indispensable": 1, "refouler": 1, "alors": 1, "propositions": 1, "fruit": 1, "luttes": 1, "intestines": 1, "livrent": 1, "grandes": 4, "douleurs": 1, "Elles": 2, "pr\u00e9f\u00e8rent": 1, "regarder": 1, "ailleurs": 1, "parler": 1, "pendant": 1, "faillites": 1, "atteignent": 1, "ch\u00f4mage": 1, "continue": 1, "point": 1, "inscrit": 1, "d\u00e9sormais": 1, "naturel": 1, "choses": 1, "pr\u00eate": 1, "querelles": 1, "constitutionnelles": 1, "sembler": 1, "id\u00e9es": 1, "actions": 1, "rebat": 1, "quant": 1, "chantier": 1, "Quant": 2, "lancer": 1, "r\u00e9duction": 1, "dur\u00e9e": 1, "verra": 1, "quand": 1, "avancer": 1, "charge": 1, "emplois": 1, "profit": 2, "petits": 1, "enfants": 1, "personnes": 1, "songe": 1, "voil\u00e0": 1, "\u00e9tait": 1, "refaire": 1, "sortie": 1, "tunnel": 1, "situation": 1, "Simplement": 1, "retarde": 1, "politiques": 1, "circonscription": 1, "Saint": 1, "loccasion": 1, "donn\u00e9e": 1, "sonner": 1, "socialiste": 1, "renverser": 1, "imm\u00e9diatement": 1, "cours": 1, "montrera": 1, "enti\u00e8re": 1, "prend": 1, "rappelera": 1, "impun\u00e9ment": 1, "tourner": 1, "reposer": 1, "\u00e9lisant": 1, "donnerez": 1, "ferez": 1, "\u00e9galement": 1, "oeuvre": 1, "salubrit\u00e9": 1, "gagner": 1, "garde": 1, "r\u00e9veil": 1, "chemin": 1, "difficile": 1, "rena\u00eetre": 1, "revient": 1, "premier": 1}}