{"id": "20_11_1989-Paris", "date": "20_11_1989", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_198_26_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "5/\n\nINTERVENTION DE MONSIEUR MICHEL ROCARD\nPREMIER MINISTRE\n\nS\u00e9nat - 20 novembre 1989\n\n \n\nMonsieur le Pr\u00e9sident,\nMesdames et Messieurs les S\u00e9nateurs,\n\nAu milieu des drames et des souffrances dont le monde\nnous offre chaque jour le spectacle poignant, il arrive parfois\nque l\u2019histoire nous procure de grandes joies.\n\nTous nous avons partag\u00e9 celle de l\u2019ouverture du mur\nde Berlin qui est venue, de mani\u00e8re symbolique et exaltante,\nponctuer l\u2019\u00e9volution en cours dans les pays de l\u2019Est.\n\nHabitu\u00e9s \u00e0 les voir depuis des d\u00e9cennies immobiles et\nmena\u00e7ants, nous les avons soudain d\u00e9couverts mouvants et\nquelque peu d\u00e9sempar\u00e9s.\n\nAlors, une fois pass\u00e9 le premier moment de bonheur,\nune fois exprim\u00e9e la satisfaction profonde et durable que\nsuscite toute grande victoire de la d\u00e9mocratie et de la\nlibert\u00e9, il revient aux responsables que nous sommes de nous\ninterroger sur les suites.\n\nCes questions sont f\u00e9condes, moins simples mais bien\nplus porteuses d\u2019espoir que le statu quo ante, h\u00e9rit\u00e9 de Yalta,\nqui d\u2019une certaine mani\u00e8re offrait une sorte de terrible\nconfort.\n\nLa France et l\u2019Europe, cependant, ne sont pas prises\nau d\u00e9pourvu. D\u2019abord parce que si nul n\u2019avait pr\u00e9vu une telle\nrapidit\u00e9, certains avaient anticip\u00e9 sur le cours des\n\u00e9v\u00e9nements, avaient nou\u00e9 les contacts et men\u00e9 la r\u00e9flexion qui\nautoriseraient une r\u00e9action adapt\u00e9e et rapide.\n\nJ'ai eu le privil\u00e8ge d\u2019en \u00eatre le t\u00e9moin samedi soir.\nEt le vieux militant europ\u00e9en que je suis, mais \u00e9galement\nl\u2019habitu\u00e9 des discussions interminables et des chicaneries de\ntoutes sortes qui, traditionnellement occupent les rencontres\ncommunautaires, peut vous affirmer qu\u2019il s\u2019est pass\u00e9 quelque\nchose d\u2019in\u00e9dit et qu\u2019on a per\u00e7u l\u00e0 une volont\u00e9 commune,\n\n \n\nj'allais dire une communion d\u2019esprit et de volont\u00e9, un souffle\ndont le souvenir avait \u00e0 peu pr\u00e8s disparu depuis l\u2019\u00e9poque de\nRobert Schuman et Jean Monnet.\n\nCertains, autour de la table, pouvaient avoir des\ndoutes, des r\u00e9ticences, sur tel ou tel aspect, qu\u2019il soit\ndiplomatique ou financier, futur ou imm\u00e9diat. Mais tous ont su\nles dominer et je ne crois pas m\u2019avancer beaucoup en disant que\nchacun des participants a ressenti samedi, mieux que jamais et\navec presque autant de surprise que d'\u00e9motion, l\u2019unit\u00e9 profonde\nde notre Communaut\u00e9.\n\nBien des questions subsistent naturellement, bien des\ndifficult\u00e9s aussi. Mais l\u2019autorit\u00e9 impressionnante avec\nlaquelle le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique 'a su f\u00e9d\u00e9rer les\nvolont\u00e9s et faire converger les pr\u00e9occupations, permet plus\nd\u2019optimisme qu\u2019on n\u2019en avait nagu\u00e8re.\n\nEt c\u2019est en grande partie gr\u00e2ce \u00e0 lui que sera\n\u00e9pargn\u00e9e \u00e0 l\u2019Europe l\u2019humiliation de devoir aller frapper \u00e0 la\nporte des super-grands, puisque ce sont MM. Bush et Gorbatchev\nqui ont tous deux exprim\u00e9 non seulement le d\u00e9sir - ce qui ne\nserait que flatteur - mais surtout le besoin - ce qui est\nautrement plus important - de rencontrer rapidement Fran\u00e7ois\nMitterrand.\n\nCela sert l\u2019Europe autant que cela fait honneur \u00e0 la\nFrance, et vous comprendrez que le Premier Ministre que je suis\ntrouve de la fiert\u00e9 et de la joie \u00e0 servir cet homme l\u00e0.\n\nDe la m\u00eame mani\u00e8re, je crois que fait honneur \u00e0 la\nFrance et au S\u00e9nat le d\u00e9bat d\u2019aujourd\u2019hui qui se conclura par\nun vote.\n\nVous \u00eates la premi\u00e8re assembl\u00e9e parlementaire\neurop\u00e9enne \u00e0 vous saisir et \u00e0 vous prononcer au fond apr\u00e8s la\nrencontre de samedi.\n\nIl y a ici suffisamment de s\u00e9rieux, de talent et de\ncomp\u00e9tence pour que cette Assembl\u00e9e soit digne de l\u2019enjeu.\n\nEt si nous avons choisi de mettre en oeuvre le\ndernier alin\u00e9a de l\u2019article 49 de la Constitution sur un aspect\nde politique \u00e9trang\u00e8re, comme cela s\u2019\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 fait le 10\njuin 1975, c\u2019est parce que nous pensons qu\u2019ici on sa\u00eet s\u2019\u00e9lever\nau dessus des enjeux \u00e9troitement partisans pour \u00eatre \u00e0 la\nhauteur des \u00e9v\u00e9nements historiques que notre continent est en\ntrain de vivre.\n\nJe ne serai malheureusement pas en mesure, pour des\nraisons que vous connaissez tous, d\u2019assister \u00e0 l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 du\nd\u00e9bat et je le regrette, m\u00eame si, naturellement, je reviendrai\nparmi vous ce soir.\n\nMais \u00e0 quelque chose malheur est bon car c\u2019est \u00e0 M.\nRoland Dumas que revient le soin d\u2019exposer le d\u00e9tail de notre\naction et de nos orientations, et vous pourrez ainsi dialoguer\navec l\u2019artisan infatigable et talentueux de la politique qu\u2019il\nvous est demand\u00e9 d\u2019approuver.\n\n \n\nC'est donc le Ministre d\u2019Etat, Ministre des Affaires\nEtrang\u00e8res qui, au nom du Gouvernement, va vous adresser la\nd\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale portant sur la politique\n\u00e9trang\u00e8re de la France \u00e0 l\u2019\u00e9gard de l\u2019\u00e9volution des pays de\nl\u2019Europe de l\u2019Est.\n\nEt c\u2019est sur cette d\u00e9claration, \u00e9clair\u00e9e par le d\u00e9bat\nqui suivra, que vous aurez \u00e0 vous prononcer par un vote.\n\nCelui-ci ne portera pas sur l\u2019ensemble des affaires\ngouvernementales. Connaissant la majorit\u00e9 politique du S\u00e9nat,\nnous savons tous qu\u2019elle ne pourrait y \u00eatre favorable. Non, le\nvote portera seulement, comme en 1975, sur un aspect\nconsid\u00e9rable mais cependant circonscrit.\n\nVoil\u00e0 des ann\u00e9es, Mesdames et Messieurs les\nS\u00e9nateurs, que nous n\u2019avions pas eu le sentiment de vivre des\n\u00e9v\u00e9nements d'une telle importance, porteurs d\u2019un tel espoir de\nlibert\u00e9. Ils peuvent, si nous le voulons, \u00eatre un stimulant\nconsid\u00e9rable pour l\u2019unification europ\u00e9enne. Ils peuvent \u00eatre\nl\u2019occasion d\u2019une manifestation de notre unit\u00e9 nationale, par\ndel\u00e0 nos divisions durables et naturelles. Ils peuvent donc\nmarquer une pose dans nos querelles intestines, juste le temps\nd'exprimer \u00e0 l\u2019Europe un message d'union, un message d\u2019espoir\net un message de paix.\n\n \n\n \n\n", "key_words": {"MONSIEUR": 1, "MICHEL": 1, "novembre": 1, "Messieurs": 2, "milieu": 1, "drames": 1, "souffrances": 1, "offre": 1, "chaque": 1, "spectacle": 1, "arrive": 1, "procure": 1, "grandes": 1, "avons": 3, "partag\u00e9": 1, "celle": 1, "Berlin": 1, "mani\u00e8re": 2, "symbolique": 1, "cours": 2, "depuis": 2, "d\u00e9cennies": 1, "immobiles": 1, "soudain": 1, "d\u00e9couverts": 1, "mouvants": 1, "pass\u00e9": 2, "premier": 1, "moment": 1, "exprim\u00e9e": 1, "satisfaction": 1, "profonde": 1, "durable": 1, "toute": 1, "grande": 2, "victoire": 1, "d\u00e9mocratie": 1, "revient": 2, "responsables": 1, "sommes": 1, "questions": 2, "moins": 1, "simples": 1, "porteuses": 1, "statu": 1, "h\u00e9rit\u00e9": 1, "certaine": 1, "offrait": 1, "sorte": 1, "France": 2, "parce": 2, "pr\u00e9vu": 1, "certains": 1, "avaient": 2, "anticip\u00e9": 1, "contacts": 1, "r\u00e9flexion": 1, "r\u00e9action": 1, "adapt\u00e9e": 1, "privil\u00e8ge": 1, "t\u00e9moin": 1, "samedi": 1, "vieux": 1, "militant": 1, "europ\u00e9en": 1, "discussions": 1, "interminables": 1, "chicaneries": 1, "sortes": 1, "traditionnellement": 1, "occupent": 1, "affirmer": 1, "per\u00e7u": 1, "volont\u00e9": 1, "communion": 1, "souvenir": 1, "avait": 2, "disparu": 1, "Schuman": 1, "autour": 1, "pouvaient": 1, "avoir": 1, "futur": 1, "dominer": 1, "crois": 2, "beaucoup": 1, "disant": 1, "participants": 1, "ressenti": 1, "mieux": 1, "jamais": 1, "presque": 1, "autant": 2, "surprise": 1, "notre": 3, "subsistent": 1, "impressionnante": 1, "Pr\u00e9sident": 1, "R\u00e9publique": 1, "f\u00e9d\u00e9rer": 1, "faire": 1, "converger": 1, "permet": 1, "partie": 1, "gr\u00e2ce": 1, "devoir": 1, "aller": 1, "frapper": 1, "puisque": 1, "exprim\u00e9": 1, "seulement": 1, "d\u00e9sir": 1, "flatteur": 1, "surtout": 1, "besoin": 1, "important": 1, "rencontrer": 1, "rapidement": 1, "honneur": 2, "comprendrez": 1, "Premier": 1, "Ministre": 3, "fiert\u00e9": 1, "servir": 1, "homme": 1, "S\u00e9nat": 1, "d\u00e9bat": 1, "conclura": 1, "premi\u00e8re": 1, "assembl\u00e9e": 1, "saisir": 1, "prononcer": 2, "apr\u00e8s": 1, "suffisamment": 1, "talent": 1, "cette": 2, "Assembl\u00e9e": 1, "digne": 1, "choisi": 1, "mettre": 1, "oeuvre": 1, "alin\u00e9a": 1, "Constitution": 1, "politique": 4, "comme": 2, "pensons": 1, "dessus": 1, "enjeux": 1, "\u00e9troitement": 1, "partisans": 1, "\u00e9v\u00e9nements": 1, "historiques": 1, "continent": 1, "serai": 1, "malheureusement": 1, "connaissez": 1, "quelque": 1, "chose": 1, "malheur": 1, "Dumas": 1, "d\u00e9tail": 1, "pourrez": 1, "ainsi": 1, "infatigable": 1, "talentueux": 1, "demand\u00e9": 1, "adresser": 1, "g\u00e9n\u00e9rale": 1, "portant": 1, "\u00e9clair\u00e9e": 1, "aurez": 1, "portera": 2, "Connaissant": 1, "majorit\u00e9": 1, "savons": 1, "pourrait": 1, "cependant": 1, "Mesdames": 1, "sentiment": 1, "vivre": 1, "telle": 1, "porteurs": 1, "espoir": 1, "peuvent": 2, "manifestation": 1, "unit\u00e9": 1, "divisions": 1, "durables": 1, "querelles": 1, "juste": 1, "message": 3}}