{"id": "04_07_1993-Lyon", "date": "04_07_1993", "lieu": "Lyon", "longitude": 4.823975114155247, "latitude": 45.76757146118722, "typologie": "discours dactylographie", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_203_33_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": " \n\nETATS GENERAUX DES SOCIALISTES\nLYON - 4 JUILLET 1993\nIntervention finale de Michel ROCARD\n\nTrois jous de r\u00e9flexion et d\u2019\u00e9motion. Laissez-moi dire notre \u00e9motion d'abord.\nEmotion d\u2018\u00eatre ensemble, \u00e9motion de se parler, de s'\u00e9couter, de se comprendre.\nLibert\u00e9 de se dire tout. C'est tout cela qui a fait mon bonheur et, je crois, votre\nbonheur \u00e0 tous. Des socialistes heureux l Qui aurait mis\u00e9 la-dessus voici quelques\nsemaines ? D\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 pari gagn\u00e9, au-del\u00e0 de toute esp\u00e9rance. Pari gagn\u00e9 par\nvous. Pari gagn\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 vous. Pari perdu des r\u00e9sign\u00e9s ou des sceptiques.\n\nLes Fran\u00e7ais doivent le savoir : les socialistes sont de retour. Et les Fran\u00e7ais,\nen plus, ont besoin de le savoir, tant ils ont pu constater, en trois mois, les dangers\nque la droite fait peser sur la solidarit\u00e9, sur l'\u00e9cole, et parfois sur la libert\u00e9 elle-\nm\u00eame, qu\u2019il s\u2019agisse de droits de l\u2019homme ou de la\u00efcit\u00e9. Qui disait qu'il n\u2019y a plus de\ndiff\u00e9rence entre la gauche et la droite ?\n\nAlors il est d\u2019autant plus urgent pour nous d\u2019amorcer la d\u00e9finition de ces\nnouvelles fronti\u00e8res du socialisme que le Congr\u00e8s de l'automne devra tracer.\n\u201cConna\u00eetre le principe des choses et agir\" disait Montaigne.\n\nMais pour cela il faut la gauche, il faut la gauche pour comprendre le monde,\net il faut comprendre le monde pour le changer. La t\u00e2che est exaltante, et ce que j\u2019ai\nretenu des d\u00e9bats, ce que, me semble-t-il, vous avez tous exprim\u00e9 de mani\u00e8re\nvari\u00e9e mais quasi unanime, c'est que cette t\u00e2che appelle \u00e0 la fois une refonte de la\nsoci\u00e9t\u00e9 tout enti\u00e8re, autour d'une nouvelle vision de l'activit\u00e9 des hommes, une\nautre approche du pouvoir en France, en Europe et dans le monde, et enfin une\nmodification radicale des rapports entre les forces politiques et les citoyens.\n\nt\n\n\u00fb \u00d9\n\nNotre soci\u00e9t\u00e9 reste organis\u00e9e autour du travail, mais le travail nous fuit.\n\nOn appelle \u201cinvestissement\" l'achat d\u2019une machine. On appelle \u201ccharge\"\nl\u2019embauche d\u2019un salari\u00e9.\n\nSans cette inversion indispensable, on ne peut s'y tromper : au-del\u00e0 des\npr\u00e9visions, des analyses plus ou moins l\u00e9nliiantes, la chose ira en s'acc\u00e9l\u00e9rant.\nSongez-y : par quel miracle, les m\u00eames causes produisant les m\u00eames effets,\nl'industrie \u00e9chapperait-elle, dans les d\u00e9cennies qui viennent, \u00e0 l\u2019\u00e9volution que\nl'agriculture a connue dans les d\u00e9cennies pass\u00e9es ? Il y a un si\u00e8cle, il fallait 55\nFran\u00e7ais pour en nourrir 100. Aujourd\u2018hui deux ou trois y suffisent. C\u2019est la m\u00eame\n\u00e9volution qui guette l'industrie, \u00e0 la m\u00eame \u00e9chelle, mais \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance plus rapide. ll\nfaut en prendre conscience, et mesurer alors que les solutions qu'on propose \u00e7a et\n\n \n\n2.\n\nl\u00e0, m\u00eame les plus audacieuses en apparence, sont sans commune mesure avec la\nr\u00e9alit\u00e9 du probl\u00e8me.\n\nAucun d\u2019entre nous ne se r\u00e9signera \u00e0 ce que, dans l'avenir, la diff\u00e9rence\nentre la gauche et la droite tienne seulement \u00e0 ce que la premi\u00e8re propose des\npetits boulots sociaux et la seconde des petits boulots marchands. Non, le petit\nboulot ne sera pas l\u2019avenir de l'homme.\n\nEt pourtant, vous l'avez dit, tout est li\u00e9 \u00e0 la question du travail : l'\u00e9galit\u00e9\nhommes-femmes, les probl\u00e8mes de la ville, l\u2019avenir des enfants, la s\u00e9curit\u00e9 des\npersonnes, notre protection sociale, les r\u00e9alit\u00e9s de la vie quotidienne, et bien\nd'autres choses encore, jusqu\u2018aux fondements m\u00eames de notre culture.\n\nOr ce \u00e0 quoi nous nous voyons confront\u00e9s, c'est une redistribution mondiale\nde la richesse. Depuis toujours, nous avons \u00e9t\u00e9 habitu\u00e9s \u00e0 la voir concentr\u00e9e dans\nles pays d\u00e9velopp\u00e9s, singuli\u00e8rement en Europe. Et voil\u00e0 que d'autres continents\ndeviennent nos concurrents, en Asie pour l'essentiel, en Am\u00e9rique latine de plus en\nplus. De quel droit pourrions-nous nous en offusquer ? Nous autres, socialistes,\nsavons que la plan\u00e8te est une, et que celui qui vit aux antipodes a le droit au m\u00eame\nd\u00e9veloppement que nous, aux m\u00eames espoirs que nous. Cela nous pose des\nprobl\u00e8mes ? Soit l C\u2019\u00e9tait in\u00e9vitable. Mais cela exige des solutions qui ne peuvent\npas \u00eatre seulement nationales, ni m\u00eame continentales. C'est le commerce mondial\nqui souffre de n'avoir pas de r\u00e8gles. C'est au commerce mondial qu\u2019il faut donc en\ndonner\n\nDans les pays d\u00e9velopp\u00e9s, il y a trois m\u00e9thodes, et trois seulement,\ncr\u00e9er des emplois.\n\n \n\nLa premi\u00e8re, c'est la m\u00e9thode Major : on consid\u00e8re la protection sociale\ncomme un handicap qui nuit \u00e0 la comp\u00e9titivit\u00e9, on sacrifie donc la protection sociale.\nC\u2019est simple, mais parfaitement destructeur.\n\nLa deuxi\u00e8me, on peut l'appeler la tentation S\u00e9guin : on s'entoure de\nremparts, soi-disant pour se prot\u00e9ger. Apr\u00e8s quelques ann\u00e9es, on recommence\ncertes \u00e0 fabriquer des parasols en France au lieu de les importer d'Asie, mais on\nn\u2019exporte plus d'Airbus vers l'Asie. Quelques ann\u00e9es encore et on n'est m\u00eame plus\ncapable de construire de nouveaux Airbus. Bref, \u00e0 l'abri des remparts on perd vite\ntoute modernit\u00e9, sans d'ailleurs v\u00e9ritablement cr\u00e9er d\u2019emplois.\n\nLa troisi\u00e8me m\u00e9thode, la seule que nous devons promouvoir, dans l\u2019int\u00e9r\u00eat de\nla France comme dans le respect des principes qui sont les n\u00f4tres, c\u2019est celle qui\nconsiste \u00e0 cr\u00e9er non pas des petits boulots mais au contraire des emplois \u00e0 forte\nvaleur ajout\u00e9e, des emplois fortement qualifi\u00e9s. C'est possible \u00e0 condition d'avoir en\nt\u00eate que parmi eux certains seront des emplois qui auront une forte valeur ajout\u00e9e\nmarchande et les autres une forte valeur ajout\u00e9e sociale. Je m'explique.\n\nSur les emplois \u00e0 forte valeur ajout\u00e9e marchande, c'est par des formations de\nplus en plus pouss\u00e9es, donc par un enseignement chaque jour renforc\u00e9, que nous\noccupons des cr\u00e9neaux solides dans des secteurs d'avenir. Et si des pays pauvres\n\n \n\n \n\n3.\njusqu\u2019ici s'enrichissent en fabriquant ce qu\u2019il font moins cher que nous, n\u2019oublions\npas que c\u2019est gr\u00e2ce \u00e0 cela qu'ils pourront nous acheter ce que nous faisons mieux\nqu\u2019eux.\n\nCe que j\u2019appelle les emplois \u00e0 forte valeur ajout\u00e9e sociale, ce sont\n\u00e9videmment tous ceux qui r\u00e9pondent \u00e0 des besoins dans la vie de nos soci\u00e9t\u00e9s. ll y\na l\u00e0 un gisement consid\u00e9rable, un march\u00e9 de l'emploi \u00e0 cr\u00e9er. Entre un ch\u00f4meur qui\nsouffre de son inactivit\u00e9, une personne \u00e2g\u00e9e qui souffre de son isolement, et l'un et\nl'autre qui se sentent atteints dans leur dignit\u00e9, n'y a-t-il pas un pont \u00e0 \u00e9tablir ? Mais\npour organiser et g\u00e9rer le vaste ensemble \u00e0 cr\u00e9er, il faudra des comp\u00e9tences de\nplus en plus form\u00e9es et ce seront d'autres emplois cr\u00e9\u00e9s. Ce qui fait que le secours\n\u00e0 une personne \u00e2g\u00e9e, pour conserver cet exemple, ne sera pas une occupation\nd\u00e9finitive, sans espoir d\u2019\u00e9volution ou de qualification. ll pourra d\u00e9boucher sur\nd'autres types d'activit\u00e9s. '\n\nSongez \u00e9galement qu\u2019il faudra sans doute dix ans pour d\u00e9truire purement et\nsimplement certaines cit\u00e9s de banlieues totalement invivables, celles dont\nl'architecture est criminog\u00e8ne, puis les remplacer par de vraies villes, avec de vrais\nlogements, de vraies rues, de vrais commer\u00e7ants, des librairies, des cin\u00e9mas, tout\nsimplement une vraie vie. C'est ce que j'appelle les grands travaux pour les\nbanlieues. C'est une n\u00e9cessit\u00e9 sociale absolue, mais ce sera aussi un formidable\nprogramme \u00e0 cr\u00e9er de l'emploi.\n\nLa dimension \u00e9cologique, que nous devons effectivement int\u00e9grer partout,\ncr\u00e9er \u00e9galement de l\u2019emploi. Nous devons l'int\u00e9grer dans les processus de\nproduction, dans le maintien du milieu rural et la r\u00e9habilitation du paysage urbain.\nL'\u00e9cologie n'est pas simplement une sorte de suppl\u00e9ment d'\u00e2me, auquel on\nconsentirait quelques soins une fois satisfaites d'autres priorit\u00e9s : c\u2019est une exigence\nde survie, et en plus, elle peut \u00eatre, elle aussi, g\u00e9n\u00e9ratrice d'emplois.\n\nApr\u00e8s y avoir bien r\u00e9fl\u00e9chi, je ne crois pas que nous irons efficacement vers\nces lendemains n\u00e9cessaires en nous donnant seulement comme objectif de passer\nde 39 \u00e0 35 ou 32 ou 28 heures hebdomadaires. Nous n'irons pas non plus en\nproposant, au nom du partage du travail, d\u2019abaisser encore l\u2019\u00e2ge de la retraite.\n\nNous sommes \u00e0 un nouveau tournant : au lendemain de la guerre, on\ntravaillait en gros 48 heures par semaine, 49 semaines par an, de 14 \u00e0 65 ans, soit\nplus de cinquante ans. Aujourd'hui, on travaille en gros 39 heures par semaine, 47\nsemaines par an, de 20 \u00e0 60 ans, soit environ quanrante. Une troisi\u00e8me \u00e9tape est\ndevant nous, nous devons la conduire pour la ma\u00eetriser. Temps partiel pour les uns,\np\u00e9riodes sabbatiques pour les autres, travail pr\u00e9coce ou tardif pour les troisi\u00e8mes,\nvoire combinaison de tout cela, c'est cette diversit\u00e9 qui donnera une activit\u00e9 \u00e0 tous\net n'exclura plus personne. C'est ce que j'avais commenc\u00e9 \u00e0 dire \u00e0 Montlouis, et\nchaque jour qui passe me confirme cette vision. Cela participe de ce besoin\nnouveau et vital qu'est l'\u00e9galit\u00e9 continue des chances.\n\n  \n\nTr\u00e8s bien, me direz-vous, mais comment allons-nous payer tout \u00e7a ? \u201cnoms,\n\nD\u2019abord par des red\u00e9ploiements. Le jour o\u00f9, enfin, nous aurons repris la\n\n \n\n4.\nma\u00eetrise de nos d\u00e9penses de sant\u00e9, cela d\u00e9gagera des dizaines de milliards par an,\nsans demander d'efforts suppl\u00e9mentaires aux cotisants. ll faut que les Fran\u00e7ais le\nsachent : abuser de la s\u00e9curit\u00e9 sociale, c\u2019est aussi favoriser le ch\u00f4mage. Assainir la\ns\u00e9curit\u00e9 sociale \u2014 je parle d'assainir vraiment et pas, comme le fait le gouvernement\nactuel, de frapper au portefeuille ceux qui l'ont d\u00e9j\u00e0 trop mince - assainir la s\u00e9curit\u00e9\nsociale, donc, c'est permettre d\u2019affecter \u00e0 la cr\u00e9ation d\u2019emploi des sommes\nimportantes aujourd'hui g\u00e2ch\u00e9es en examens et m\u00e9dicaments inutiles.\n\n, Ensuite par des redistributions. ll ne s'agit pas d'alourdir ou de cr\u00e9er des\nimp\u00f4ts, mais seulement de faire une affectation diff\u00e9rente des gains de productivit\u00e9.\nAujourd'hui, hormis la part qui en est r\u00e9investie, le b\u00e9n\u00e9fice des gains de\nproductivit\u00e9 va exclusivement \u00e0 ceux qui ont un capital ou un emploi. Eh bien si\nnous voulons vraiment lutter contre le ch\u00f4mage, il faut faire autrement.\n\nLe pouvoir oblige \u00e0 dire que pour un temps s'imposera la stabilisation de\nl\u2019ensemble des revenus, \u00e0 commencer par ceux du capital, de sorte que tous les\ngains de productivit\u00e9 nouveaux soient affect\u00e9s \u00e0 la cr\u00e9ation d'emplois. Consolider\nles emplois existants, en cr\u00e9er de nouveaux, voil\u00e0 qui me semble justifier que l'on\naccepte les efforts n\u00e9cessaires. Encore faut-il que cela s'accompagne aussi d'une\nmod\u00e9ration \u00e9gale du prix de tout ce qui n'est pas renouvelable, et je pense bien s\u00fbr\nen premier lieu au foncier, c\u2019est-\u00e0-dire au logement.\n\nEnvisager une telle redistribution des revenus est un exercice difficile. Mais il\nest porteur de justice. Et je demande m\u00eame quels socialistes nous serions si nous\nn'\u00e9tions pas capables de pr\u00f4ner cette forme indispensable de solidarit\u00e9 entre ceux\nqui ont un capital ou un emploi et ceux qui n\u2019ont ni l'un ni l'autre.\n\nAlors, bien s\u00fbr, b\u00e2tir la soci\u00e9t\u00e9 de demain sur d'autres bases exigera de nous\ndes efforts consid\u00e9rables, des efforts de justice fiscale auxquels la CSG a ouvert la\nvoie, des efforts pour lutter contre les in\u00e9galit\u00e9s de ressources, tant culturelles que\nmat\u00e9rielles, contre les in\u00e9galit\u00e9s g\u00e9ographiques, contre les in\u00e9galit\u00e9s entre\ng\u00e9n\u00e9rations.\n\nTout cela exigera donc des efforts, mais l'effort n'est pas ce qui d\u00e9courage les\nsocialistes, d\u00e8s lors que le progr\u00e8s et la justice sont dans la perspective.\n\nARCH,, \\\n.I m\nt n )\n\n\\ \u2019\u00cf\u00c7:\n\\\u201dMAL_EC/\n\nMais pour les mettre en oeuvre, nous aurons besoin que d'autres s'inscrivent\ndans le m\u00eame mouvement. Je pense naturellement \u00e0 nos amis socialistes\neurop\u00e9ens. Depuis des d\u00e9cennies, chacun chez soi nous avons profond\u00e9ment\nr\u00e9form\u00e9 nos capitalismes nationaux, nous les avons rendus moins brutaux et un peu\nmoins injustes.\n\nMais il nous faut aujourd'hui, et tousensemble, retrouver les lieux et les\ninstances pertinentes pour assurer une ma\u00eetrise collective qui nous \u00e9chappe depuis\nau moins vingt ans, pour fonder, par l\u00e0, une autre approche du pouvoir en Europe et\ndans le monde.\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n5.\n\nJe le dis tout net : il n\u2019y a pas de consensus sur la construction europ\u00e9enne.\nOue tout le monde dise vouloir faire I'Europe est une chose. Que ce soit la m\u00eame\nEurope en est une autre. S'il s'agissait seulement de faire une Europe\n\u00e9conomiquement performante, la solution serait simple : notre technologie, plus une\nprotection sociale align\u00e9e sur celle de I'Asie du Sud-Est, des salaires ramen\u00e9s \u00e0 ce\nqu\u2019ils sont en Am\u00e9rique latine, et le tour est jou\u00e9. L\u00e0, c'est vrai, il n'y aurait pas plus\nperformant, et le solde de la balance ext\u00e9rieure serait pharamineux.\n\nSeulement voil\u00e0, de cela nous ne voulons pas. Seulement voil\u00e0, de cela\nnous serons menac\u00e9s aussi longtemps que I'Europe restera ce qu'elle est\nactuellement.\n\nDepuis quelques ann\u00e9es, le sigle GATT est entr\u00e9 dans l\u2018actualit\u00e9. Sans savoir\nexactement ce que c'est, tout le monde a compris qu\u2019il s'agit d'une instance charg\u00e9e\nde r\u00e9guler le commerce mondial.\n\nMais il est un autre sigle que le monde entier doit apprendre \u00e0 conna\u00eetre, c'est\ncelui de l'OIT, I'Organisation Internationale du Travail. Sous son \u00e9gide, des dizaines\nde conventions sont sign\u00e9es sur les droits et protections des travailleurs dans le\nmonde entier. Beaucoup d'entre elles ne sont pas respect\u00e9es. ll est donc plus que\ntemps que la communaut\u00e9 internationale qui r\u00e9glemente avec le GATT impose le\nrespect de ce que dit la m\u00eame communaut\u00e9 internationale lorsqu'elle prot\u00e8ge avec\nl'OlT. Or cela, seule I\u2019Europe peut y parvenir, au profit des travailleurs du monde\nen\ufb02en\n\nCela ne veut pas dire refuser d\u2019importer la production des autres, cela veut\ndire exporter nos exigences dans le domaine des droits \u00e9conomiques et sociau\nl'homme.\n\n  \n \n\n4447/0 mg.\u00bb\nMais pour atteindre ce but, il ne faut pas seulement aider le progr\u00e8s soci\\ai \u00e0\ndans les pays du tiers-monde. ll faut aussi imposer cette vision \u00e0 l'avidit\u00e9 des plus\nforts. Seule une monnaie unique en Europe nous permettra de mettre un terme \u00e0 la\ndomination conjointe, absolue et injuste, du dollar et du yen.\n\nTout cela, ce sont les socialistes et les syndicats europ\u00e9ens qui seuls auront\net la volont\u00e9 et la possibilit\u00e9 de l'imposer. Et cela exige de r\u00e9introduire le conflit dans\nl'Europe, le conflit politique dans une Europe politique. Non, le conflit qui, dans\nchacune de nos nations, oppose la gauche \u00e0 la droite ne dispara\u00eet pas lorsque le\nd\u00e9bat devient europ\u00e9en.\n\nCe constat est plus \u00e9vident encore au niveau mondial. La paix, la guerre, le\nd\u00e9veloppement, la lutte contre le ch\u00f4mage, contre le SlDA, la pr\u00e9servation de notre\nenvironnement, le rythme de la croissance, la r\u00e9gulation des \u00e9changes, le contr\u00f4le\nde la bulle financi\u00e8re et de ses exc\u00e8s, tout cela appelle interventions et r\u00e8gles du jeu\nplan\u00e9taires, donc mises en place par le syst\u00e8me des Nations Unies. Mais cela\nheurtera autant d'int\u00e9r\u00eats priv\u00e9s que d\u2019absolutismes nationaux. L'union\ninternationale des conservateurs de tous bords est d\u00e9j\u00e0 en place pour emp\u00eacher le\nmonde de prendre conscience de son unit\u00e9 et d'en tirer toutes les cons\u00e9quences.\n\n \n\n \n\n \n\n6.\nMa conviction est absolue : ce sera un n\u00e9cessaire et grand combat de demain, et ce\nsera un combat de gauche.\n\nLa France n'est jamais si grande que quand elle pense et propose pour\nl'humanit\u00e9 enti\u00e8re, de la D\u00e9claration des droits de l'homme \u00e0 la la\u00efcit\u00e9, en passant\npar l'exigence de protection sociale. Cela fait partie de notre identit\u00e9 nationale, celle\ndont il nous faut retrouver la conscience, celle qui oimente l'unit\u00e9 des Fran\u00e7ais en\nnous tournant vers autrui. C\u2019est le sens de notre sentiment national.\n\nt\n\nQu\u2019elles soient europ\u00e9ennes ou mondiales, les batailles de la gauche pour\nune nouvelle approche du pouvoir, pour une organisation consciente de l'humanit\u00e9,\nsupposent, pour \u00eatre men\u00e9es efficacement, que nous ayons commenc\u00e9, chez nous,\npar modifier radicalement les rapports entre les forces politiques et les citoyens.\n\nOn nous a reproch\u00e9, tout au long de ces Etats G\u00e9n\u00e9raux, une coupure\ndurable entre la base et le sommet, doubl\u00e9e d'une autre coupure, tout aussi grave,\nentre le Parti et les Fran\u00e7ais.\n\nPour redonner \u00e0 la politique sa force et sa dignit\u00e9, dans une soci\u00e9t\u00e9 moderne,\nnous ne pourrons ni nous payer de mots ni verser dans la nostalgie des d\u00e9cennies\npass\u00e9es, celles durant lesquelles les partis avaient une sorte de monopole sur\nl'information des militants, la d\u00e9lib\u00e9ration collective, l\u2019\u00e9coute sociale. Ces\nmonopoles, nous les avons d\u00e9finitivement perdus et c'est donc sur d'autres bases\nqu\u2019il nous faut reconstruire.\n\nNotre r\u00f4le, d\u00e9sormais, tels que vous-m\u00eames l\u2019avez exprim\u00e9 dans ces trois\njours, c'est avant- tout de contribuer \u00e0 former une opinion r\u00e9fl\u00e9chie. R\u00e9fl\u00e9chir puis\nopiner, cela veut dire d\u00e9battre puis choisir. Notre responsabilit\u00e9 premi\u00e8re, c'est\nd'aller vers les Fran\u00e7ais et non d'exiger d'eux qu'ils viennent d'abord \u00e0 nous. Ne\npas seulement parler aux Fran\u00e7ais, mais parler avec les Fran\u00e7ais, c'est leur\npr\u00e9senter des choix, en d\u00e9battre, puis d\u00e9cider de la mani\u00e8re la plus large possible.\nEt c\u2019est avoir cette volont\u00e9 non seulement dans l'opposition aujourd'hui mais aussi\nau pouvoir demain.\n\n   \n\nPour y parvenir, nous devons emprunter des voies nouvelles. Beaucoup ont\nont \u00e9merg\u00e9 ici. J\u2019en reprends d'ores et d\u00e9j\u00e0 trois \u00e0 mon compte. a...\u201c\n\nD'abord organiser des Etats G\u00e9n\u00e9raux permanents, sur les id\u00e9es. Elle serait\nvraiment nouvelle la d\u00e9marche consistant, \u00e0 notre initiative, \u00e0 alimenter un d\u00e9bat\ncontradictoire sur des sujets importants, \u00e0 \u00e9clairer l\u2019opinion sur les m\u00e9rites et les\ninconv\u00e9nients de chaque option possible, puis, finalement, \u00e0 inviter tous ceux qui\nsont\u2018nos \u00e9lecteurs \u00e0 voter. A voter \u00e0 l'occasion d'Etats G\u00e9n\u00e9raux organis\u00e9s par\nnous, sur les id\u00e9es qui leur sont soumises par nous. C\u2019est le contraire des\nsondages qui demandent aux gens de r\u00e9agir sans se soucier de savoir s\u2019ils ont pu\nr\u00e9fl\u00e9chir et dialoguer. On peut songer aux sujets les plus vari\u00e9s, depuis l'avenir de la\nprotection sociale jusqu\u2019aux questions de bio\u00e9thique, depuis la question de la\n\n \n\nw;\n\n7.\n\nd\u00e9p\u00e9nalisation de la consommation de drogue jusqu'\u00e0 celle de la nature}_,\u00e71e..,l,a\nconstruction europ\u00e9enne. \ufb01t?\u201c\n\nC'est un champ infini qui s'ouvre \u00e0 notre dynamisme et je le crois pro\u2018\u00f1\u2018ieeie-\u00e0\nr\u00e9concilier les Fran\u00e7ais et avec nous et avec la politique.\n\nLa deuxi\u00e8me id\u00e9e consisterait \u00e0 d\u00e9velopper autour du parti une organisation\nen r\u00e9seaux. Notre structure actuelle est presque exclusivement locale. On n'y trouve\nni r\u00e9seaux professionnels, ni r\u00e9seaux associatifs, alors m\u00eame que tous les membres\ndu parti, et les sympathisants, sont \u00e9galement engag\u00e9s dans des activit\u00e9s\nprofessionnelles et associatives. lndividuellement, chacun d'eux sait faire la liaison\nentre ces divers \u00e9l\u00e9ments. Mais cette diversit\u00e9 n'est jamais ni exploit\u00e9e, ni valoris\u00e9e\nen tant que telle, et nous nous privons ainsi \u00e0 la fois de relais de compr\u00e9hension et\nde relais d'influence.\n\nLa troisi\u00e8me id\u00e9e, li\u00e9e d'ailleurs \u00e0 la seconde, serait que le Parti se donne\ndes plans d'action annuelle. Il s\u2019agirait de s\u00e9lectionner de grandes causes, choisies\npour leur utilit\u00e9 politique et sociale, sur lesquelles les militants seraient invit\u00e9s \u00e0 se\nmobiliser, non plus seulement pour d\u00e9battre mais concr\u00e8tement pour agir. Toutes\nnos initiatives devraient \u00eatre domin\u00e9es par le souci civique, qu'il s'agisse justement\nde propager l'instruction civique ou d'offrir des permanences d'aide administrative\nou juridique, ou encore de concourir \u00e0 des d\u00e9marches d'insertion. Dans tout cela, je\nverrais, moi, le retour \u00e0 une grande tradition socialiste, celle que tous n'ont pas\noubli\u00e9e, par exemple dans des r\u00e9gions comme le Nord-Pas de Calais, o\u00f9 l'on n'a\njamais limit\u00e9 le socialisme \u00e0 des discussions mensuelles, o\u00f9 l'on a pr\u00e9serv\u00e9 les\nvaleurs d'entraide, o\u00f9 l'on a toujours su que l'on peut vivre le socialisme, et le faire\nvivre, ailleurs que dans les seules all\u00e9es du pouvoir.\n\nOui, chers amis, pour retrouver une v\u00e9ritable influence sociale, pour recr\u00e9er\nune symbiose entre notre soci\u00e9t\u00e9 et nous, bien des moyens existent, qui sont \u00e0 notre\nport\u00e9e. J'en ai propos\u00e9s quelques uns. Cela en suscitera d'autres. Car pour dire le\nvrai, notre premi\u00e8re exp\u00e9rience me convainc qu'il est possible d'organiser un\nbouillonnement des id\u00e9es, traduisant notre souci constant de bouger, d'imaginer, de\ncr\u00e9er. C'est l\u00e0, je crois, le rem\u00e8de le plus efficace contre toute attitude fig\u00e9e, contre\ntout retard pris sur les r\u00e9alit\u00e9s de la France et du monde.\n\nUne conception renouvel\u00e9e de la solidarit\u00e9, un internationalisme retremp\u00e9,\nvoil\u00e0 les nouvelles fronti\u00e8res du socialisme. Voil\u00e0 donc des sujets sur lesquels\npeuvent se manifester des courants de pens\u00e9e, des courants d\u2019action. Voil\u00e0 des\nsujets qui nous emm\u00e8nent bien loin des comptabilit\u00e9s mesquines, des manoeuvres\nsubalternes dans lesquelles trop longtemps le parti s'est oubli\u00e9.\n\nLa gauche vit. Vous venez d\u2019en apporter la preuve. La Gauche peut gagner \u00e0\nnouveau. Vous allez en apporter la preuve. D\u00e9j\u00e0 se profilent \u00e0 court terme des\ncantonales et des europ\u00e9ennes. ll d\u00e9pend de nous tous qu'elles nous remettent\ndans le sens de la marche.\n\n\u2018Alors tous ceux qui d\u00e9j\u00e0 sp\u00e9culaient sur le partage de nos d\u00e9pouilles verront\nque nous sommes toujours l\u00e0. Moins arrogants qu'il nous est arriv\u00e9 d'\u00eatre, mais \u00e0\n\n \n\n8.\nnouveau plus combatifs qu'ils ne croient. Et dans cette galaxie de tous ceux qui se\nsentent de gauche, nous affirmerons notre place, et, je vous le garantis, ce sera la\npremi\u00e8re.\n\nDeux choses et deux seulement sont certaines \u00e0 mes yeux, mais elles sont\nessentielles. La France a besoin de la gauche. La gauche. qui peut tout esp\u00e9rer\navec nous, ne peut rien esp\u00e9rer sans nous.\n\nC'est pourquoi nous devons tenir au plus t\u00f4t les assises de la transformation\nsociale o\u00f9 devront se retrouver tous ceux qu\u2019anime une volont\u00e9 de changement.\nC'est pourquoi, d\u00e8s le mois d'octobre, devront s'organiser des rencontres ouvertes,\nsur des th\u00e8mes vari\u00e9s, auxquelles seront invit\u00e9s, avec nous, toutes les formations,\ntoutes les associations, tous les syndicats int\u00e9ress\u00e9s et pr\u00eats \u00e0 discuter.\n\nTout cela est n\u00e9cessaire car nous avons un devoir : celui de gagner. Oh je\nsais bien qu\u2019il s'en trouve parmi nous pour penser, au plus profond d\u2019eux-m\u00eames,\nque le pouvoir corrompt, que seule l\u2019opposition est pure. A tous ceux-l\u00e0 je dis\nclairement qu'ils n'ont pas le droit de pr\u00e9f\u00e9rer le confort de l'opposition au remords\ndu pouvoir. Qu\u2019ils n'ont pas le droit d\u2019abandonner la France \u00e0 la droite, \u00e0 un Premier\nMinistre qui en fait ne sait pas quoi faire, ni o\u00f9 il va. Et je ne parle pas du maire de\nParis dont le d\u00e9soeuvrement et l'ennui actuels aiguisent une fringale de pouvoir\n\ndont la France a tout \u00e0 craindre.\n_ m\n.. K \\\n4/\n\u00c2v/O\u2019VAL\u2018EJ\n\nDonner corps \u00e0 la transformation sociale, donner vie \u00e0 notre id\u00e9al socialiste,\npour cela, nous aurons tous besoin les uns des autres.\n\nNous aurons besoin d'un Congr\u00e8s r\u00e9ussi. ll se fera \u00e0 partir de tout ce que\nvous avez exprim\u00e9 dans ces Etats G\u00e9n\u00e9raux : vous avez pris la parole, elle ne vous\nsera pas reprise. Nous avons initi\u00e9, vous l'avez senti, une nouvelle mani\u00e8re de faire\nde la politique. Nous avons \u00e9t\u00e9 rejoints par des sympathisants. Nous avons ouvert\nportes et fen\u00eatres. ll ne pourra \u00eatre question de les refermer. Et nous aurons besoin,\ntous ensemble, de poursuivre cet effort d'imagination qui, ici, \u00e0 Lyon, n'a fait que\ncommencer. lci, aujourd'hui, les socialistes sont rassembl\u00e9s. lls le resteront.\n\nlls seront rassembl\u00e9s pour construire un Parti socialiste tourn\u00e9 vers\nl'ext\u00e9rieur, un Parti qui vivra en \u00e9changes permanents avec son \u00e9lectorat d'abord,\net avec toute la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise ; un Parti o\u00f9 les femmes seront effectivement \u00e0\n\u00e9gale responsabilit\u00e9 avec les hommes, o\u00f9 chacun aura sa place, jeunes et vieux,\nFran\u00e7ais et immigr\u00e9s, adh\u00e9rents et militants ; un Parti aussi exigeant sur son \u00e9thique\nque sur la v\u00e9rit\u00e9 ; un Parti qui animera en permanence le d\u00e9bat d'id\u00e9es, prendra en\ncharge la constitution d'une opinion r\u00e9fl\u00e9chie, au lieu de s'abandonner \u00e0 la triste\nconsommation des sondages ou des reality-shows.\n\nLes socialistes seront rassembl\u00e9s pour construire une soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise o\u00f9 le\nch\u00f4mage aura disparu, non par le retour mythique \u00e0 une croissance perp\u00e9tuelle,\nmais parce que la dignit\u00e9 aujourd'hui r\u00e9serv\u00e9e au travail sera \u00e9tendue \u00e0 toutes les\n\n \n\n \n\n9.\nactivit\u00e9s humaines, dans un partage g\u00e9n\u00e9reux des ressources disponibles ; une\nsoci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 la part croissante prise par la machine ne sera pas une calamit\u00e9 mais\nredeviendra une lib\u00e9ration ; une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 les villes retrouveront un visage humain,\no\u00f9 les jeunes retrouveront le cadre de leur \u00e9panouissement au lieu de fuir le\ncauchemar des cit\u00e9s\u2014dortoirs dans la drogue et la marginalit\u00e9.\n\nLes socialistes seront rassembl\u00e9s pour construire un monde o\u00f9 la croissance\ndes pays du Sud n'appara\u00eetra pas d'abord comme une menace sur le Nord, mais\ncomme un espoir pour tous ; un monde o\u00f9 la libre circulation des id\u00e9es, des\npersonnes et des biens se fera au profit de chacun, une plan\u00e8te capable de\ns'organiser collectivement pour un d\u00e9veloppement durable dans une paix\nuniverselle et r\u00e9ellement garantie.\n\nConstruisez, construisons, un socialisme pour le XXl\u00b0 si\u00e8cle ! Ce sera la\nmission de notre prochain congr\u00e8s, celui que nous aborderons avec une identit\u00e9\nretrouv\u00e9e, dans l'unit\u00e9 retrouv\u00e9e.\n\nN'en doutez pas : d'autres nous rejoindront, rejoindront notre Parti ou\nrejoindront la grande coalition de toutes les femmes, de tous les hommes que\ncompte la gauche dans notre pays. Reconstruire le Parti, reconstruire la gauche,\nreconstruire la victoire, oui, mes amis, nous serons b\u00e2tisseurs d'esp\u00e9rance.\n\nSocialisme, le terme vient du latin \u201csocius\u201d, qui signifie alli\u00e9, associ\u00e9,\npartenaire. Le socialisme, demain comme hier, c'est vouloir un monde o\u00f9 l\u2019homme\nn'est pas un loup pour l'homme, mais devient un \u201csocius\u201d, un alli\u00e9, un partenaire.\n\nVous avez commenc\u00e9 ici aux Etats G\u00e9n\u00e9raux. Vous continuerez au Congr\u00e8s.\nTout ce que vous avez dit, tout ce que vous avez exprim\u00e9, tout cela je le porterai, j'en\nprends l'engagement devant vous, tout cela sera au coeur de notre prochain\ncongr\u00e8s, tout cela sera au coeur de nos combats futurs et fraternels.\n\nOui un vieux monde est derri\u00e8re nous. Oui l\u2019aventure humaine est devant l\n\n    \n\n\u00ff\n4;, .\n\\O\\NALE\u2018J,\u2014'\n\n \n\n", "key_words": {"GENERAUX": 1, "JUILLET": 1, "finale": 1, "Michel": 1, "r\u00e9flexion": 1, "notre": 17, "\u00e9motion": 2, "bonheur": 1, "socialistes": 7, "heureux": 1, "aurait": 2, "voici": 1, "toute": 3, "gagn\u00e9": 2, "gr\u00e2ce": 2, "perdu": 1, "r\u00e9sign\u00e9s": 1, "Fran\u00e7ais": 5, "doivent": 1, "savoir": 2, "besoin": 5, "trois": 5, "droite": 4, "peser": 1, "parfois": 1, "libert\u00e9": 1, "droits": 4, "disait": 2, "entre": 6, "gauche": 7, "urgent": 1, "d\u00e9finition": 1, "fronti\u00e8res": 2, "socialisme": 3, "Congr\u00e8s": 2, "devra": 1, "principe": 1, "choses": 3, "comprendre": 2, "monde": 8, "t\u00e2che": 2, "exprim\u00e9": 3, "quasi": 1, "cette": 9, "appelle": 4, "refonte": 1, "autour": 3, "nouvelle": 4, "vision": 2, "approche": 3, "pouvoir": 5, "Europe": 4, "enfin": 1, "radicale": 1, "rapports": 2, "forces": 2, "politiques": 2, "soci\u00e9t\u00e9": 7, "reste": 1, "organis\u00e9e": 1, "travail": 4, "inversion": 1, "tromper": 1, "analyses": 1, "moins": 4, "chose": 1, "m\u00eames": 4, "causes": 1, "produisant": 1, "d\u00e9cennies": 2, "connue": 1, "pass\u00e9es": 1, "fallait": 1, "nourrir": 1, "guette": 1, "\u00e9ch\u00e9ance": 1, "prendre": 2, "mesurer": 1, "alors": 2, "solutions": 2, "propose": 3, "audacieuses": 1, "commune": 1, "mesure": 1, "r\u00e9signera": 1, "tienne": 1, "seulement": 10, "premi\u00e8re": 2, "boulots": 3, "sociaux": 1, "seconde": 1, "petits": 2, "question": 3, "probl\u00e8mes": 1, "s\u00e9curit\u00e9": 2, "protection": 4, "r\u00e9alit\u00e9s": 2, "fondements": 1, "voyons": 1, "redistribution": 2, "Depuis": 2, "avons": 8, "habitu\u00e9s": 1, "concentr\u00e9e": 1, "singuli\u00e8rement": 1, "voil\u00e0": 2, "Am\u00e9rique": 2, "latine": 1, "droit": 4, "offusquer": 1, "plan\u00e8te": 2, "celui": 3, "antipodes": 1, "espoirs": 1, "exige": 2, "commerce": 3, "souffre": 2, "mondial": 1, "m\u00e9thode": 1, "Major": 1, "consid\u00e8re": 1, "handicap": 1, "sacrifie": 1, "parfaitement": 1, "tentation": 1, "S\u00e9guin": 1, "Apr\u00e8s": 1, "quelques": 4, "fabriquer": 1, "parasols": 1, "France": 7, "importer": 1, "Quelques": 1, "ann\u00e9es": 1, "encore": 4, "construire": 4, "nouveaux": 2, "remparts": 1, "v\u00e9ritablement": 1, "cr\u00e9er": 5, "troisi\u00e8me": 3, "seule": 3, "devons": 6, "comme": 6, "respect": 1, "principes": 1, "celle": 5, "contraire": 2, "emplois": 7, "fortement": 1, "possible": 2, "condition": 1, "parmi": 2, "certains": 1, "seront": 7, "auront": 1, "forte": 4, "valeur": 4, "autres": 1, "ajout\u00e9e": 3, "formations": 1, "enseignement": 1, "chaque": 2, "cr\u00e9neaux": 1, "solides": 1, "secteurs": 1, "fabriquant": 1, "pourront": 1, "acheter": 1, "faisons": 1, "r\u00e9pondent": 1, "besoins": 1, "gisement": 1, "march\u00e9": 1, "Entre": 1, "ch\u00f4meur": 1, "personne": 2, "sentent": 1, "atteints": 1, "\u00e9tablir": 1, "organiser": 2, "g\u00e9rer": 1, "vaste": 1, "ensemble": 1, "faudra": 2, "comp\u00e9tences": 1, "form\u00e9es": 1, "conserver": 1, "espoir": 2, "pourra": 2, "d\u00e9boucher": 1, "types": 1, "\u00e9galement": 3, "doute": 1, "d\u00e9truire": 1, "purement": 1, "certaines": 2, "cit\u00e9s": 1, "banlieues": 1, "totalement": 1, "celles": 2, "remplacer": 1, "vraies": 2, "vrais": 1, "vraie": 1, "grands": 1, "travaux": 1, "n\u00e9cessit\u00e9": 1, "sociale": 4, "aussi": 7, "dimension": 1, "effectivement": 2, "int\u00e9grer": 1, "processus": 1, "maintien": 1, "milieu": 1, "rural": 1, "r\u00e9habilitation": 1, "paysage": 1, "simplement": 1, "sorte": 3, "suppl\u00e9ment": 1, "auquel": 1, "soins": 1, "satisfaites": 1, "priorit\u00e9s": 1, "g\u00e9n\u00e9ratrice": 1, "avoir": 2, "crois": 2, "irons": 1, "efficacement": 1, "lendemains": 1, "n\u00e9cessaires": 1, "donnant": 1, "objectif": 1, "heures": 3, "partage": 3, "sommes": 2, "nouveau": 1, "tournant": 2, "lendemain": 1, "semaines": 1, "cinquante": 1, "travaille": 1, "environ": 1, "\u00e9tape": 1, "conduire": 1, "Temps": 1, "partiel": 1, "sabbatiques": 1, "pr\u00e9coce": 1, "tardif": 1, "combinaison": 1, "diversit\u00e9": 2, "donnera": 1, "activit\u00e9": 1, "commenc\u00e9": 2, "passe": 1, "confirme": 1, "participe": 1, "vital": 1, "continue": 1, "comment": 1, "payer": 2, "aurons": 5, "repris": 1, "d\u00e9penses": 1, "d\u00e9gagera": 1, "dizaines": 1, "milliards": 1, "demander": 1, "suppl\u00e9mentaires": 1, "abuser": 1, "favoriser": 1, "Assainir": 1, "parle": 2, "vraiment": 2, "frapper": 1, "portefeuille": 1, "mince": 1, "assainir": 1, "permettre": 1, "cr\u00e9ation": 2, "g\u00e2ch\u00e9es": 1, "examens": 1, "m\u00e9dicaments": 1, "Ensuite": 1, "faire": 5, "affectation": 1, "diff\u00e9rente": 1, "gains": 2, "hormis": 1, "b\u00e9n\u00e9fice": 1, "exclusivement": 2, "capital": 2, "voulons": 2, "lutter": 2, "contre": 7, "oblige": 1, "temps": 1, "stabilisation": 1, "commencer": 1, "productivit\u00e9": 1, "soient": 2, "affect\u00e9s": 1, "semble": 1, "justifier": 1, "efforts": 4, "Encore": 1, "\u00e9gale": 1, "pense": 3, "premier": 1, "telle": 1, "revenus": 1, "exercice": 1, "porteur": 1, "demande": 1, "quels": 1, "serions": 1, "capables": 1, "pr\u00f4ner": 1, "forme": 1, "indispensable": 1, "solidarit\u00e9": 1, "emploi": 1, "b\u00e2tir": 1, "demain": 2, "bases": 1, "exigera": 2, "justice": 2, "fiscale": 1, "auxquels": 1, "ouvert": 1, "in\u00e9galit\u00e9s": 3, "culturelles": 1, "d\u00e9courage": 1, "progr\u00e8s": 2, "mettre": 2, "naturellement": 1, "chacun": 3, "capitalismes": 1, "rendus": 1, "brutaux": 1, "retrouver": 4, "lieux": 1, "pertinentes": 1, "assurer": 1, "ma\u00eetrise": 1, "collective": 1, "\u00e9chappe": 1, "vingt": 1, "autre": 3, "consensus": 1, "construction": 1, "vouloir": 2, "solution": 1, "serait": 3, "simple": 1, "align\u00e9e": 1, "salaires": 1, "ramen\u00e9s": 1, "solde": 1, "balance": 1, "ext\u00e9rieure": 1, "Seulement": 1, "serons": 2, "menac\u00e9s": 1, "longtemps": 2, "restera": 1, "sigle": 2, "entr\u00e9": 1, "compris": 1, "instance": 1, "r\u00e9guler": 1, "entier": 1, "apprendre": 1, "Internationale": 1, "conventions": 1, "sign\u00e9es": 1, "protections": 1, "travailleurs": 2, "Beaucoup": 2, "elles": 2, "communaut\u00e9": 2, "internationale": 2, "r\u00e9glemente": 1, "impose": 1, "prot\u00e8ge": 1, "profit": 2, "refuser": 1, "production": 1, "exporter": 1, "exigences": 1, "domaine": 1, "\u00e9conomiques": 1, "atteindre": 1, "aider": 1, "imposer": 1, "Seule": 1, "monnaie": 1, "unique": 1, "permettra": 1, "terme": 3, "absolue": 2, "dollar": 1, "syndicats": 2, "europ\u00e9ens": 1, "seuls": 1, "volont\u00e9": 3, "possibilit\u00e9": 1, "r\u00e9introduire": 1, "conflit": 3, "politique": 3, "oppose": 1, "dispara\u00eet": 1, "lorsque": 1, "devient": 2, "constat": 1, "\u00e9vident": 1, "niveau": 1, "lutte": 1, "pr\u00e9servation": 1, "rythme": 1, "r\u00e9gulation": 1, "bulle": 1, "financi\u00e8re": 1, "interventions": 1, "r\u00e8gles": 1, "mises": 1, "place": 2, "syst\u00e8me": 1, "Nations": 1, "autant": 1, "priv\u00e9s": 1, "conservateurs": 1, "bords": 1, "emp\u00eacher": 1, "conscience": 1, "unit\u00e9": 1, "tirer": 1, "toutes": 4, "conviction": 1, "n\u00e9cessaire": 2, "grand": 1, "combat": 2, "jamais": 2, "grande": 3, "quand": 1, "D\u00e9claration": 1, "partie": 1, "identit\u00e9": 1, "oimente": 1, "sentiment": 1, "europ\u00e9ennes": 1, "batailles": 1, "organisation": 1, "consciente": 1, "men\u00e9es": 1, "ayons": 1, "modifier": 1, "radicalement": 1, "Etats": 4, "doubl\u00e9e": 1, "Parti": 8, "redonner": 1, "force": 1, "pourrons": 1, "verser": 1, "nostalgie": 1, "durant": 1, "lesquelles": 3, "partis": 1, "avaient": 1, "monopole": 1, "d\u00e9lib\u00e9ration": 1, "d\u00e9finitivement": 1, "perdus": 1, "contribuer": 1, "former": 1, "opinion": 2, "R\u00e9fl\u00e9chir": 1, "d\u00e9battre": 2, "Notre": 2, "responsabilit\u00e9": 2, "viennent": 1, "parler": 2, "d\u00e9cider": 1, "mani\u00e8re": 2, "large": 1, "emprunter": 1, "voies": 1, "\u00e9merg\u00e9": 1, "reprends": 1, "G\u00e9n\u00e9raux": 3, "d\u00e9marche": 1, "alimenter": 1, "sujets": 3, "\u00e9clairer": 1, "m\u00e9rites": 1, "option": 1, "inviter": 1, "\u00e9lecteurs": 1, "voter": 1, "organis\u00e9s": 1, "id\u00e9es": 1, "soumises": 1, "demandent": 1, "r\u00e9agir": 1, "soucier": 1, "songer": 1, "depuis": 2, "questions": 1, "consommation": 1, "drogue": 2, "champ": 1, "infini": 1, "dynamisme": 1, "deuxi\u00e8me": 1, "consisterait": 1, "d\u00e9velopper": 1, "parti": 2, "structure": 1, "actuelle": 1, "presque": 1, "r\u00e9seaux": 2, "engag\u00e9s": 1, "divers": 1, "privons": 1, "ainsi": 1, "relais": 2, "compr\u00e9hension": 1, "plans": 1, "s\u00e9lectionner": 1, "grandes": 1, "utilit\u00e9": 1, "militants": 2, "seraient": 1, "invit\u00e9s": 1, "concr\u00e8tement": 1, "initiatives": 1, "devraient": 1, "domin\u00e9es": 1, "souci": 2, "propager": 1, "civique": 1, "permanences": 1, "concourir": 1, "d\u00e9marches": 1, "retour": 2, "tradition": 1, "exemple": 1, "r\u00e9gions": 1, "limit\u00e9": 1, "discussions": 1, "pr\u00e9serv\u00e9": 1, "toujours": 2, "vivre": 1, "ailleurs": 1, "seules": 1, "all\u00e9es": 1, "chers": 1, "v\u00e9ritable": 1, "influence": 1, "symbiose": 1, "moyens": 1, "propos\u00e9s": 1, "suscitera": 1, "exp\u00e9rience": 1, "convainc": 1, "traduisant": 1, "constant": 1, "rem\u00e8de": 1, "efficace": 1, "attitude": 1, "retard": 1, "conception": 1, "renouvel\u00e9e": 1, "internationalisme": 1, "nouvelles": 1, "Voil\u00e0": 2, "manifester": 1, "courants": 2, "emm\u00e8nent": 1, "comptabilit\u00e9s": 1, "venez": 1, "apporter": 2, "Gauche": 1, "gagner": 1, "allez": 1, "profilent": 1, "court": 1, "d\u00e9pend": 1, "sp\u00e9culaient": 1, "d\u00e9pouilles": 1, "Moins": 1, "arrogants": 1, "arriv\u00e9": 1, "combatifs": 1, "galaxie": 1, "affirmerons": 1, "esp\u00e9rer": 1, "pourquoi": 1, "tenir": 1, "assises": 1, "devront": 2, "rencontres": 1, "th\u00e8mes": 1, "auxquelles": 1, "int\u00e9ress\u00e9s": 1, "pr\u00eats": 1, "devoir": 1, "trouve": 1, "profond": 1, "pr\u00e9f\u00e9rer": 1, "confort": 1, "maire": 1, "d\u00e9soeuvrement": 1, "actuels": 1, "aiguisent": 1, "fringale": 1, "corps": 1, "transformation": 1, "donner": 1, "id\u00e9al": 1, "partir": 1, "rejoints": 1, "poursuivre": 1, "effort": 1, "rassembl\u00e9s": 3, "socialiste": 1, "tourn\u00e9": 1, "vivra": 1, "\u00e9changes": 1, "permanents": 1, "\u00e9lectorat": 1, "fran\u00e7aise": 2, "femmes": 1, "jeunes": 2, "adh\u00e9rents": 1, "exigeant": 1, "v\u00e9rit\u00e9": 1, "animera": 1, "permanence": 1, "d\u00e9bat": 1, "prendra": 1, "constitution": 1, "sondages": 1, "mythique": 1, "croissance": 1, "parce": 1, "dignit\u00e9": 1, "r\u00e9serv\u00e9e": 1, "\u00e9tendue": 1, "g\u00e9n\u00e9reux": 1, "ressources": 1, "disponibles": 1, "croissante": 1, "prise": 1, "machine": 1, "calamit\u00e9": 1, "lib\u00e9ration": 1, "villes": 1, "retrouveront": 2, "visage": 1, "cadre": 1, "\u00e9panouissement": 1, "menace": 1, "libre": 1, "circulation": 1, "biens": 1, "capable": 1, "collectivement": 1, "d\u00e9veloppement": 1, "durable": 1, "r\u00e9ellement": 1, "si\u00e8cle": 1, "prochain": 1, "aborderons": 1, "doutez": 1, "rejoindront": 1, "coalition": 1, "hommes": 1, "Reconstruire": 1, "reconstruire": 1, "b\u00e2tisseurs": 1, "vient": 1, "latin": 1, "signifie": 1, "continuerez": 1, "devant": 2, "coeur": 2, "combats": 1, "futurs": 1, "vieux": 1, "derri\u00e8re": 1, "humaine": 1}}