{"id": "09_04_1991-Orleans", "date": "09_04_1991", "lieu": "Orleans", "longitude": 1.9175654424778767, "latitude": 47.879646460177014, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_201_24_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "PREMIER MINISTRE\n\n \n\nSERVICE DE PRESSE\n\nDISCOURS DU PREMIER MINISTRE A LA PREFECTURE DE LA\nREGION CENTRE A ORLEANS LE HARDI 9 AVRIL 1991\n\n \n\nMonsieur le Ministre d\u2019Etat, Ministre de la Fonction\nPublique et des R\u00e9formes Administratives,\n\nMonsieur le Ministre de l\u2019Int\u00e9rieur,\n\nMonsieur le Pr\u00e9sident du Conseil R\u00e9gional,\n\nMonsieur le Pr\u00e9sident du Conseil G\u00e9n\u00e9ral,\n\nMonsieur le D\u00e9put\u00e9-Maire d'Orl\u00e9ans,\nMessieurs les parlementaires,\nMonsieur le Pr\u00e9fet de R\u00e9gion, ,\u201c\ufb02\u2018\u201c\"\")\nMesdames, Messieurs, i_; w\ufb01t.\u00e7/\n\n'w\ufb02mm-NW\n, H. , 4 .M\n\nLorsque j\u2019ai sign\u00e9 la circulaire du 23 f\u00e9vrier 1989, marquant la\npremi\u00e8re \u00e9tape du ren0uveau du service public, je me doutais bien que\nje ne souleverais pas aussit\u00f4t un enthousiasme excessif. Vous avez\npartag\u00e9 avec moi, Monsieur le Ministre d\u2019Etat, les sourires sceptiques\net les ricanements condescendants.\n\nDeux ans plus tard, j\u2019avoue que j\u2019\u00e9prouve une satisfaction toute\nparticuli\u00e8re \u00e0 mesurer le chemin parcouru. De l\u2019accord\u2014cadre sur la\nformation continue, que Michel DURAFOUR a signe avec cinq organisations\nsyndicales aux rencontres r\u00e9gionales et nationales sur le renouveau,\nc\u2019est bien l\u2019enthousiasme et la volont\u00e9 d\u2019avancer qui ont anim\u00e9 un\ngrand nombre de fonctionnaires.\n\nEt comment le ressentir mieux qu\u2019en venant ici, parmi vous, sur le\nterrain, examiner ce qui se fait concr\u00e8tement ?\n\nNous avions d\u00e9cid\u00e9 en janvier 1990 d\u2019ouvrir la possibilit\u00e9 aux\nadministrations de devenir centres de responsabilit\u00e9. Il s\u2019agit d\u2019un\ncontrat entre le Minist\u00e8re concern\u00e9, le Minist\u00e8re de l\u2019Int\u00e9rieur (et\nla pr\u00e9sence de Philipppe MARCHAND \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s montre bien l\u2019importance\nqu\u2019il attache \u00e0 l\u2019exp\u00e9rience) le Minist\u00e8re du Budget et celui de la\nFonction Publique.\n\nCe contrat permet de desserrer les contraintes gr\u00e2ce, notamment, \u00e0\nla globalisation des cr\u00e9dits de fonctionnement et \u00e0 leur report\npossible d\u2019une ann\u00e9e sur l\u2019autre. Le prix de cette autonomie, c\u2019est\nd\u2019avancer dans un projet de service, de se fixer des objectifs quan-\ntifi\u00e9s, de ma\u00eetriser clairement les co\u00fbts, de mettre en place un\ncontr\u00f4le de gestion et une \u00e9valuation. Il y a longtemps que les\nfonctionnaires en r\u00eavaient...\n\n \n\n-2-\n\nEn un peu plus d\u2019un an, 70 contrats ont \u00e9t\u00e9 sign\u00e9s, plus d\u2019une\ntrentaine sont pr\u00e8s de l'\u00eatre. Il y en a dans quelques administrations\ncentrales, dans beaucoup de services ext\u00e9rieurs, directions d\u00e9partemen\u2014\ntales de l\u2019\u00e9quipement, de l\u2019agriculture, de la jeunesse et des sports,\ndans les directions r\u00e9gionales de l\u2019Industrie, de la Recherche et de\nl\u2019Environnement, dans les Directions R\u00e9gionales des Affaires Culturel-\nles, dans une cour d\u2019appel m\u00eame \u00e0 Metz...\n\nA la Pr\u00e9fecture du Loiret, c\u2019est fait depuis d\u00e9cembre 1990. C\u2019est\nce que je suis venu voir aujourd\u2019hui.\n\nEn visitant l\u2019atelier du centre de responsabilit\u00e9 et du projet de\nservice de la Pr\u00e9fecture, en \u00e9coutant les chefs de projets et deux\ndirecteurs de services r\u00e9gionaux, j'ai \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 de voir vivre trois\n\u00e9l\u00e9ments qui incarnent \u00e0 mes yeux le renouveau du service public :\n\n- un esprit de responsabilit\u00e9\n\u2014 une d\u00e9marche de participation\n\u2014 un processus de continuit\u00e9 et d\u2019approfondissement de l\u2019oeuvre\n\nentreprise. jwm-\n\u00ab1,47755 \u00ee \u2018J' w\n* .\n\nI . .r\u00e6\"\n\nx {f\n\n* 'k \u201cmes. 9,.\u00bb\n\nA c\u00f4t\u00e9 des actions tout \u00e0 fait concr\u00e8tes d\u2019am\u00e9lioration du service\npublic, un projet de service. c\u2019est d\u2019abord. c\u2019est surtout un esprit.\n\nEsprit d\u2019agir en commun pour mieux servir l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral.\nEsprit d\u2019engagement r\u00e9solu de chacun.\n\nEsprit de perp\u00e9tuelle remise en cause des habitudes qui s\u2019instal-\nlent, des structures qui vieillissent.\n\nEsprit de fonctionnaires responsables de leurs missions et de\nleurs actions.\n\nJ\u2019ai vu, aujourd'hui, une \u00e9quipe d\u00e9partementale et r\u00e9gionale\nsoud\u00e9e autour de son pr\u00e9fet, enthousiaste, d\u00e9cid\u00e9e \u00e0 \u00eatre v\u00e9ritablement\nactrice durenouveau, pleine d\u2019un projet voulu par tous au terme d\u2019une\nann\u00e9e de travail qui fut aussi une aventure humaine pour 350 femmes et\nhommes car l\u2019aventure, cela existe aussi dans l\u2019Administration, sans\ntapage et sans publicit\u00e9.\n\nAu cours de cette ann\u00e9e, vous avez mis ensemble voscontributions\net vos travaux pour tenter, avec vos propres moyens, d\u2019apporter des\nr\u00e9ponses \u00e0 des probl\u00e8mes que vous rencontrez quotidiennement. Je les\nr\u00e9sumerai en quelques questions tr\u00e8s concr\u00e8tes :\n\n- comment am\u00e9liorer la qualit\u00e9 du service rendu aux collectivit\u00e9s\nlocales et \u00e0 tous nos concitoyens confront\u00e9s \u00e0 des probl\u00e8mes aussi\nvastes et divers que la solidarit\u00e9 et l\u2019insertion sociale, le d\u00e9velop-\npement \u00e9conomique du d\u00e9partement,l\u2019am\u00e9nagement du territoire, l\u2019en-\nvironnement... En bref, la vie quotidienne de toute une population ?\n\n \n\n-3-\n\u2014 comment d\u00e9velopper une meilleure communication et rompre les\ncloisonnements de toutes sortes ?\n\u2014 comment utiliser au mieux et faire s\u2019\u00e9panouir les ressources humaines\nque repr\u00e9sentent tous les fonctionnaires de la Pr\u00e9fecture ou des\nservices ext\u00e9rieurs de l\u2019Etat ?\n\n- comment mieux prendre en compte le besoin de formation de tous ?\n\n\u2014 comment am\u00e9liorer la gestion m\u00eame de vos services ?\n\n \n\nEn r\u00e9ponse \u00e0 toutes ces questions, vous proposez une d\u00e9marche de-\nparticipation. .\n\n100 personnes, soit le tiers du personnel, se sont port\u00e9es\nvolontaires pour d\u00e9fricher ce champ d\u2019investigations.\n\nL\u2019effort a repr\u00e9sent\u00e9, m\u2019a-t\u2014on dit, quelque 24 000 heures de\ntravail.\n\nLe r\u00e9sultat se traduit aujourd\u2019hui par 100 actions, dont certaines\nv\u00e9ritablement innovantes.\n\nJe n\u2019en citerai que quelques exemples qui m\u2019ont particuli\u00e8rement\nfrapp\u00e9 :\n\n- le portefeuille de comp\u00e9tences, v\u00e9ritable passeport de la formation,\nqui permettra de d\u00e9finir pour chacun un parcours de formation et un\nprofil de carri\u00e8re adapt\u00e9 \u00e0 chaque personnalit\u00e9 ;\n\n- les fiches de proc\u00e9dures qui constituent des instruments int\u00e9ressants\nde r\u00e9flexion sur les simplifications et all\u00e8gements de proc\u00e9dures que\nr\u00e9clament nos concitoyens ;les d\u00e9marchesvisant \u00e0 raccourcir les d\u00e9lais\net \u00e0 prendre en compte les probl\u00e8mes individuels afin d\u2019apporter des\nr\u00e9ponses adapt\u00e9es et plus humaines.\n\nIl s\u2019agit, on ne le rappellera jamais assez, de passer de l\u2019univers\nde la norme \u00e0 l\u2019univers du r\u00e9sultat. .\n\nJ\u2019ai vu aussi une revue, Echanges, qui devrait faciliter la\ncommunication entre vous, un service Minitel \u00e9toff\u00e9 qui apportera une\nr\u00e9ponse pr\u00e9cise \u00e0 tout probl\u00e8me pos\u00e9 par le public.\n\nCes quelques exemples cit\u00e9s, on comprend, Monsieur le Ministre de\nl\u2019Int\u00e9rieur qu\u2019Orl\u00e9anS'ait \u00e9t\u00e9 \u00e9rig\u00e9e en Pr\u00e9fecture pilote.\n\nVotre projet de service, comme ceux que nous ont pr\u00e9sent\u00e9 le DRIRE\net le directeur r\u00e9gional de l\u2019INSEE, par leur contenu et par la\nd\u00e9marche qui a pr\u00e9sid\u00e9 \u00e0 leur \u00e9laboration, pr\u00e9sentent aujourd\u2019hui une\nvaleur exemplaire d'exp\u00e9rience v\u00e9cue et r\u00e9ussie.\n\n \n\n \n\n \n\n-4-\n\nJe sais que des d\u00e9marches analogues se poursuivent partout en\nFrance, dans beaucoup d\u2019administrations qui font d\u2019elles-m\u00eame le geste\nde se rapprocher de nos concitoyens pour mieux les servir et mieux\nfaire vivre le service public.\n\nCe n\u2019est pas une action unique et finie que je suis venu voir \u00e0\nOrl\u00e9ans mais un processus vivant et multiple qui s\u2019inscrit dans la\n\nCes projets, vous tous, fonctionnaires de l\u2019Etat, vous vous les\n\u00eates appropri\u00e9s de telle sorte qu\u2019ils sont aujourd\u2019hui les v\u00f4tres et\nque vous voulez les faire perdurer.\n\nChaque action ou chaque politique, en ce qui concerne les chefs\nde projets, est assortie d'un \u00e9ch\u00e9ancier de r\u00e9alisation, d\u2019un suivi\npr\u00e9cis qui traduit une d\u00e9termination \u00e0les faire aboutir dans leur\nentier.\n\nEn ce qui concerne la Pr\u00e9fecture, 17 mesures ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9es.\nElles vont \u00e0 leur tour susciter des interrogations et des r\u00e9actions en\ncha\u00eene, leviers d\u2019autres progr\u00e8s \u00e0 accomplir. C\u2019est pour cela que\ncertains ont peur du changement, alors que nous le voyons comme une\ndynamique indispensable au renouveau du service public.\n\nCroyez-moi, je continuerai d\u2019\u00eatre attentif \u00e0 la r\u00e9ussite de vos\nprojets car ils me permettent de tirer progressivement la le\u00e7on des\ncontraintes auxquelles vous vous heurtez et que vous m\u2019avez expos\u00e9es\nsans complaisance.\n\nVous comptez aujourd\u2019hui parmi les pivots de la r\u00e9forme de l\u2019Etat,\nr\u00e9forme que nous savons tous indispensable, insufflant \u00e0 chacun le go\u00fbt\nd\u2019entreprendre, l\u2019esprit de l\u2019initiative et de la responsabilit\u00e9.\n\nLa r\u00e9novation se diffuse aujourd\u2019hui dans l\u2019ensemble des services\nde l\u2019Etat, \u00e0 tous les niveaux, d\u00e9partemental comme r\u00e9gional. J\u2019en veux\npour preuve les exp\u00e9riences tr\u00e8s int\u00e9ressantes qui nous ont \u00e9t\u00e9\npr\u00e9sent\u00e9es \u00e0 l\u2019instant et qui portent sur des actions aussi vitales et\naussi prioritaires pour le gouvernement que l\u2019insertion et le logement\nsocial, la politique de l\u2019eau et la politique de la ville.\n\nNous aurons l\u2019occasion Monsieur le D\u00e9put\u00e9\u2014Maire d\u2019Orl\u00e9ans, de\nparler plus longuement de la politique de la ville dans votre Mairie\no\u00f9 nous allons maintenant nous rendre, puisque l\u2019 Etat et la Ville y\ntravaillent ensemble. /<TT77>\\\\\n\n/\n(a\n\n1,\n\n \n\nL\u2019 Etat, au del\u00e0 de ses aspects r\u00e9galiens, appara\u00eet de plus en plus\ndans notre soci\u00e9t\u00e9 comme partenaire ouvert vers ses autrespartenaires\nque sont les collectivit\u00e9s territoriales, les associations, les\ncitoyens.\n\n \n\nJe suis venu ici pour le constater mais surtout pour vous dire que\nnous continuons. Dans deux jours, le Il avril, se tiendra le troisi\u00e8me\ns\u00e9minaire gouvernemental apr\u00e8s ceux de septembre 1989 et de juin 1990.\nNous allons ouvrir de nouveaux chantiers. J\u2019esp\u00e8re que tous y mettront\nl\u2019\u00e9nergie et l\u2019enthousiasme que vous y avez mis ici dans la r\u00e9gion\nCentre. '\n\nLe renouveau est bien l\u00e0 et, parce que j\u2019en suis profond\u00e9ment\nconvaincu, je ne cesserai de le redire, il a un bel avenir devant lui.\n\n6\u2019 . \\.\nx, , ..\n\u0178\u00e2\u2018\u00ffl\u2018 \u2019\u00ee \u2018\u2014 \u00c9.)\n\n \n\n \n\n \n\n", "key_words": {"PREMIER": 2, "MINISTRE": 1, "PREFECTURE": 1, "CENTRE": 1, "ORLEANS": 1, "HARDI": 1, "AVRIL": 1, "Ministre": 5, "R\u00e9formes": 1, "Pr\u00e9sident": 2, "Conseil": 2, "Pr\u00e9fet": 1, "sign\u00e9": 1, "circulaire": 1, "f\u00e9vrier": 1, "marquant": 1, "\u00e9tape": 1, "service": 6, "doutais": 1, "souleverais": 1, "aussit\u00f4t": 1, "enthousiasme": 1, "Monsieur": 3, "sourires": 1, "ricanements": 1, "satisfaction": 1, "mesurer": 1, "chemin": 1, "Michel": 1, "DURAFOUR": 1, "signe": 1, "rencontres": 1, "r\u00e9gionales": 2, "nationales": 1, "volont\u00e9": 1, "anim\u00e9": 1, "nombre": 1, "comment": 6, "ressentir": 1, "mieux": 5, "venant": 1, "parmi": 2, "examiner": 1, "concr\u00e8tement": 1, "avions": 1, "d\u00e9cid\u00e9": 1, "janvier": 1, "possibilit\u00e9": 1, "devenir": 1, "centres": 1, "entre": 2, "Minist\u00e8re": 3, "pr\u00e9sence": 1, "Philipppe": 1, "MARCHAND": 1, "c\u00f4t\u00e9s": 1, "montre": 1, "attache": 1, "Budget": 1, "celui": 1, "contrat": 1, "permet": 1, "desserrer": 1, "contraintes": 1, "globalisation": 1, "cr\u00e9dits": 1, "fonctionnement": 1, "ann\u00e9e": 1, "cette": 2, "projet": 5, "fixer": 1, "objectifs": 1, "ma\u00eetriser": 1, "clairement": 1, "mettre": 1, "place": 1, "gestion": 2, "longtemps": 1, "contrats": 1, "quelques": 4, "beaucoup": 2, "services": 3, "directions": 2, "jeunesse": 1, "Recherche": 1, "Directions": 1, "R\u00e9gionales": 1, "Affaires": 1, "Pr\u00e9fecture": 3, "depuis": 1, "d\u00e9cembre": 1, "visitant": 1, "centre": 1, "responsabilit\u00e9": 1, "\u00e9coutant": 1, "chefs": 1, "projets": 1, "frapp\u00e9": 1, "vivre": 2, "incarnent": 1, "renouveau": 3, "public": 1, "esprit": 1, "d\u00e9marche": 2, "processus": 2, "continuit\u00e9": 1, "actions": 2, "concr\u00e8tes": 2, "surtout": 2, "commun": 1, "servir": 2, "r\u00e9solu": 1, "perp\u00e9tuelle": 1, "remise": 1, "cause": 1, "habitudes": 1, "structures": 1, "fonctionnaires": 3, "responsables": 1, "leurs": 1, "missions": 1, "\u00e9quipe": 1, "d\u00e9partementale": 1, "autour": 1, "d\u00e9cid\u00e9e": 1, "pleine": 1, "voulu": 1, "terme": 1, "travail": 1, "aussi": 4, "aventure": 1, "humaine": 1, "femmes": 1, "existe": 1, "cours": 1, "ensemble": 1, "travaux": 1, "propres": 1, "probl\u00e8mes": 3, "rencontrez": 1, "questions": 1, "am\u00e9liorer": 2, "qualit\u00e9": 1, "rendu": 1, "concitoyens": 3, "confront\u00e9s": 1, "divers": 1, "solidarit\u00e9": 1, "\u00e9conomique": 1, "quotidienne": 1, "toute": 1, "population": 1, "d\u00e9velopper": 1, "meilleure": 1, "communication": 1, "rompre": 1, "toutes": 2, "sortes": 1, "utiliser": 1, "faire": 3, "ressources": 1, "repr\u00e9sentent": 1, "ext\u00e9rieurs": 1, "prendre": 2, "compte": 2, "besoin": 1, "formation": 2, "r\u00e9ponse": 1, "proposez": 1, "tiers": 1, "d\u00e9fricher": 1, "champ": 1, "quelque": 1, "heures": 1, "r\u00e9sultat": 1, "traduit": 2, "citerai": 1, "exemples": 2, "portefeuille": 1, "v\u00e9ritable": 1, "passeport": 1, "permettra": 1, "d\u00e9finir": 1, "chacun": 2, "parcours": 1, "carri\u00e8re": 1, "adapt\u00e9": 1, "chaque": 2, "personnalit\u00e9": 1, "fiches": 1, "proc\u00e9dures": 2, "constituent": 1, "instruments": 1, "r\u00e9flexion": 1, "simplifications": 1, "all\u00e8gements": 1, "d\u00e9marchesvisant": 1, "raccourcir": 1, "individuels": 1, "adapt\u00e9es": 1, "rappellera": 1, "jamais": 1, "passer": 1, "norme": 1, "devrait": 1, "faciliter": 1, "Minitel": 1, "\u00e9toff\u00e9": 1, "apportera": 1, "pr\u00e9cise": 1, "probl\u00e8me": 1, "\u00e9rig\u00e9e": 1, "comme": 4, "pr\u00e9sent\u00e9": 1, "directeur": 1, "r\u00e9gional": 1, "contenu": 1, "pr\u00e9sid\u00e9": 1, "pr\u00e9sentent": 1, "exemplaire": 1, "v\u00e9cue": 1, "d\u00e9marches": 1, "analogues": 1, "poursuivent": 1, "partout": 1, "rapprocher": 1, "action": 2, "unique": 1, "finie": 1, "vivant": 1, "multiple": 1, "appropri\u00e9s": 1, "telle": 1, "sorte": 1, "v\u00f4tres": 1, "voulez": 1, "concerne": 2, "assortie": 1, "\u00e9ch\u00e9ancier": 1, "d\u00e9termination": 1, "aboutir": 1, "mesures": 1, "susciter": 1, "interrogations": 1, "r\u00e9actions": 1, "leviers": 1, "progr\u00e8s": 1, "alors": 1, "voyons": 1, "indispensable": 1, "continuerai": 1, "attentif": 1, "r\u00e9ussite": 1, "permettent": 1, "tirer": 1, "progressivement": 1, "le\u00e7on": 1, "auxquelles": 1, "heurtez": 1, "comptez": 1, "pivots": 1, "r\u00e9forme": 1, "savons": 1, "insufflant": 1, "r\u00e9novation": 1, "diffuse": 1, "d\u00e9partemental": 1, "preuve": 1, "exp\u00e9riences": 1, "int\u00e9ressantes": 1, "portent": 1, "vitales": 1, "prioritaires": 1, "gouvernement": 1, "politique": 3, "aurons": 1, "longuement": 1, "ville": 1, "votre": 1, "allons": 2, "maintenant": 1, "puisque": 1, "Ville": 1, "aspects": 1, "appara\u00eet": 1, "notre": 1, "soci\u00e9t\u00e9": 1, "partenaire": 1, "ouvert": 1, "collectivit\u00e9s": 1, "constater": 1, "tiendra": 1, "gouvernemental": 1, "apr\u00e8s": 1, "septembre": 1, "ouvrir": 1, "nouveaux": 1, "parce": 1, "cesserai": 1, "avenir": 1, "devant": 1}}