{"id": "20_04_2000-Paris", "date": "20_04_2000", "year": "2000", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "discours dactylographie ; correspondance", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_221_08_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "Jeudi 20 avril 2000\n\nMon Cher Ma\u00eetre\n\n \n\n\u201c\"4;\u00c7L\"_'_L.L\u00ee/\"\"\nC\u2019est ainsi, m\u2019a t-on dit, que l\u2019on s\u2019adresse aux Membres de l\u2019Institut. J\u2019ai eu un peu de mal \u00e0\nm\u2019y r\u00e9soudre, non pas que je ne reconnaisse en toi un ma\u00eetre de la pens\u00e9e, bien au contraire,\nmais parce que j\u2019ai craint de heurter la tr\u00e8s profonde et tr\u00e8s authentique modestie qui est en\ntoi. Mais tu dois commencer \u00e0 t\u2019y faire, et puis, toi et moi, dans notre vieille relation souriante\net blagueuse, avons rarement \u00e9t\u00e9 ensemble aussi rigoureusement conduits que nous le sommes\n\naujourd\u2019hui par les r\u00e8gles, les us et les coutumes de notre protocole r\u00e9publicain.\n\nJ\u2019avais le choix, pourtant.\n\nJ\u2019ai \u00e9cart\u00e9 tout de suite le classique << mon cher ami >> tr\u00e8s passe partout, il me semble un peu\ntrop nettement quali\ufb01er chez celui qui le prononce le fait que celui \u00e0 qui il s\u2019adresse ne l\u2019est\npr\u00e9cis\u00e9ment pas, ami.\n\nNotre commune appartenance \u00e0 l\u2019Inspection G\u00e9n\u00e9rale des Finances appelait sobrement un\n\n<< mon cher camarade >> qui eut \u00e9t\u00e9 rigoureusement indiscutable. Mais en ces temps de\nsocialisme gouvernant, cette appellation eut comport\u00e9 une connotation racoleuse qui ne nous\nconvient, ni \u00e0 toi, ni \u00e0 moi.\n\nMon cher Michel \u00e9tait une bonne attaque. Mais d\u2019une certaine fa\u00e7on, elle \u00e9tait trop directe. Il\nme faut au moins le temps de ce petit discours pour faire d\u00e9couvrir \u00e0 ceux qui ne la devinaient\npoint la profondeur de notre complicit\u00e9 intellectuelle et \u00e9thique.\n\nCe sera donc mon cher Ma\u00eetre. Apr\u00e8s tout cela te va bien, et tu ne peux pas ne pas distinguer\nla part de sourire affectueusement admiratif que notre superbe langue fran\u00e7aise a, de longue\ntradition, incorpor\u00e9 \u00e0 cette appellation.\n\nEt puis il y a le tutoiement. Dans une aussi solennelle circonstance, et-devant une aussi\nrespectable assembl\u00e9e, peut-\u00eatre aurais tu support\u00e9 le vousoiement, mais comme je te connais\nbien je sais que ce n\u2019aurait pas \u00e9t\u00e9 sans mal. Et de toutes fa\u00e7ons, c\u2019est Claude, ta femme, qui\nne me l\u2019aurait pas pardonn\u00e9. L\u2019eusse\u2014 je employ\u00e9 que j\u2019aurais laiss\u00e9 croire \u00e0 une relation entre\nnous diff\u00e9rente de ce qu\u2019elle est.\n\nTe voil\u00e0 donc, - n\u2019anticipons pas, c\u2019est pour dans dix minutes \u2014 Grand Of\ufb01cier de l\u2019Ordre\nNational du M\u00e9rite. Il n\u2019y a pas l\u00e0 de surprise, et la d\u00e9monstration que je vais en faire est\nfacile. La surprise, c\u2019est que tu m\u2019aies demand\u00e9 \u00e0 moi de t\u2019en remettre les insignes.\n\nCar le Chef de l\u2019Etat, qui seul promeut, est fond\u00e9 \u00e0 souhaiter d\u00e9corer lui m\u00eame les talents les\nplus fertiles du pays. Tu en es. Tu lui as fort courtoisement demand\u00e9 la permission de choisir\ncomme parrain non seulement un autre que lui m\u00eame, mais quelqu\u2019un qui pour n\u2019avoir jamais\nmanqu\u00e9 \u00e0 la d\u00e9f\u00e9rence, n\u2019en est pas moins d\u2019une toute autre mouvance que la sienne. Il t\u2019a\n.non moins courtoisement donn\u00e9 son accord. Cet assaut d\u2019\u00e9l\u00e9gances honore ses protagonistes\nmais aussi la France tout enti\u00e8re. Je crois vraiment que nous sommes en train de devenir un\npays civilis\u00e9. Ces petits gestes sont porteurs de hautes valeurs.\n\nEt cela tomba sur moi. Peut-\u00eatre ne sais-tu pas, mais i1 est temps que je te le dises, qu\u2019ayant\nrefus\u00e9 la L\u00e9gion d\u2019Honneur \u2014 il est vrai sous un Pr\u00e9sident ant\u00e9rieur \u2014 je m\u2019\u00e9tais\nsournoisement mis \u00e0 l\u2019abri de beaucoup de ces c\u00e9r\u00e9monies de remises d\u2019insignes, dont toutes\n\n \n\nne sont pas, loin s\u2019en faut, aussi r\u00e9jouissantes que celle d\u2019aujourd\u2019hui. Que tu m\u2019aies\nd\u00e9busqu\u00e9 m\u2019a chauff\u00e9 le c\u0153ur.\n\nMa fonction d\u2019aujourd\u2019hui, c\u2019est d\u2019\u00eatre l\u2019interpr\u00e8te de la R\u00e9publique dans l\u2019\u00e9nonc\u00e9 des raisons\nqu\u2019elle a de te distinguer.\n\nLes hasards de la Vie m\u2019ont mis en situation d\u2019appr\u00e9cier chez toi des vertus qui rel\u00e8vent du\ncaract\u00e8re longtemps avant de prendre toute la mesure de tes capacit\u00e9s conceptuelles. Car si\nj\u2019ai obligation d\u2019\u00eatre l\u2019interpr\u00e8te de la R\u00e9publique, je ne saurais l\u2019\u00eatre autrement qu\u2019\u00e0 travers\nmes propres perceptions.\n\nJ\u2019ai beau fouiller ma m\u00e9moire, je ne crois pas que nous nous soyons rencontr\u00e9s \u00e0 Sciences P0,\nbien qu\u2019\u00e0 l\u2019\u00e9vidence nous avons d\u00fb nous y c\u00f4toyer. C\u2019est \u00e0 l\u2019Inspection G\u00e9n\u00e9rale des\nFinances que nous avons fait connaissance, parce que tu es de ceux qui m\u2019y ont re\u00e7u. Ceux\nqui m\u2019y ont re\u00e7u...\n\nCes mots en apparence anodins ne sont pas l\u00e9gers. Qu\u2019on en juge. Permettez-moi une\nanecdote un peu longuette. J\u2019appartiens \u00e0 une promotion de l\u2019ENA de deux ans plus r\u00e9cente\nque la tienne, ce qui incidemment, puisque nous sommes n\u00e9s la m\u00eame ann\u00e9e, d\u00e9montre ce\ndont nous tirons la conclusion aujourd\u2019hui, le type brillant c\u2019est toi, moi, je suis plus\nlaborieux.\n\n  \n   \n\n\u201ca. m,;\n\nMais l\u00e0 n\u2019est pas le propos. Le propos c\u2019est que ma promotion \u2014 dite << Dix huit juin >> \u2014 est la\nseule de l\u2019histoire de l\u2019Ecole \u00e0 avoir par obligation d\u2019Etat pass\u00e9 une ann\u00e9e compl\u00e8te en\nAlg\u00e9rie, six mois de \ufb01n de scolarit\u00e9 et les six premiers mois de fonctions administratives,\npuisqu\u2019il \u00e9tait \u00e9vident, nous sommes en 1957, que les dif\ufb01cult\u00e9s alg\u00e9riennes de l\u2019\u00e9poque\nn\u2019\u00e9taient pas un probl\u00e8me d\u2019ind\u00e9pendance mais un probl\u00e8me de sous administration... !\nPassons !\n\nJ\u2019\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 socialiste, ce qui, Dieu merci, n\u2019a jamais entra\u00een\u00e9 pour moi de cons\u00e9quences\nintellectuellement d\u00e9primantes en mati\u00e8re de convictions \u00e9conomiques.\n\nJe crois d\u2019ailleurs que la qualit\u00e9 de notre relation doit beaucoup au fait que je sentais le soufre\nchez les miens. C\u2019est au contraire en mati\u00e8re de droits de l\u2019homme que j\u2019ai tir\u00e9 de mes\n\norientations une intransigeance particuli\u00e8re.\n\nBref en Alg\u00e9rie, plut\u00f4t que de faire du mauvais esprit j\u2019ai fouin\u00e9. Tant et si bien que notre\ngrand ancien Paul Delouvrier, devenu D\u00e9l\u00e9gu\u00e9 G\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement, m\u2019a demand\u00e9 de\nfaire un rapport secret sur les camps de regroupement, dont tout le monde en France et dans\nl\u2019Administration civile en Alg\u00e9rie ignorait l\u2019existence.\n\nJe \ufb01s ce rapport. Il fut naturellement accablant. Dans les quinze jours qui suivirent mon retour\nen France, Mai 1959, il a fui dans la Presse. Ce fut un tremblement de terre : d\u00e9bat orageux \u00e0\nl\u2019Assembl\u00e9e Nationale, vague d\u2019attaques contre la France \u00e0 l\u2019ONU et dix minutes de d\u00e9bat au\nConseil des Ministres sur les modalit\u00e9s de mon \u00e9ventuelle r\u00e9vocation. Heureusement, ce\ngrand honn\u00eate homme que fut Edmond Michelet avertit le Conseil de Ministre que si j\u2019avais\nbel et bien fait ce rapport, c\u2019est \u00e0 dire inform\u00e9 le Gouvernement comme c\u2019est le devoir de tout\nfonctionnaire, je n\u2019avais point commis la fuite, qui fut l\u2019\u0153uvre d\u2019un membre de son cabinet.\nFin du probl\u00e8me. Je ne fus pas r\u00e9voqu\u00e9.\n\nMais qu\u2019avais-je fait l\u00e0 ? On ne saurait d\u00e9buter dans notre grande maison que sous le signe de\nla discr\u00e9tion. Cette entr\u00e9e en mati\u00e8re fracassante \u00e9tait tout sauf convenable. Bien des\nInspecteurs G\u00e9n\u00e9raux s\u2019arrang\u00e8rent pour n\u2019avoir pas \u00e0 me serrer la main. Au cocktail annuel,\nqui suivi de peu, je fus fort esseul\u00e9, sauf bien s\u00fbr dans ma promotion. Mais vous f\u00fbtes quatre,\nparmi mes anciens, \u00e0 af\ufb01cher au contraire et non sans courage une curiosit\u00e9 vraie pour le\ndrame alg\u00e9rien, une appr\u00e9ciation radicalement favorable de ma conduite et \u00e0 me t\u00e9moigner\n\n \n\nimm\u00e9diatement, une estime qui tourna vite en amiti\u00e9. Ce furent Simon Nora, Roger Fauroux,\nRen\u00e9 Lenoir, et toi mon cher Michel. Je ne parlerai pas de Ren\u00e9 Thomas, lui d\u00e9j\u00e0 complice\nsur place.\n\nJe ne suis pas s\u00fbr que tu aies compl\u00e8tement mesur\u00e9 le prix qui s\u2019est attach\u00e9 pour moi, dans ces\nmoments l\u00e0, \u00e0 ton attitude. Au point que j\u2019ai un peu l\u2019impression aujourd\u2019hui de m\u2019acquitter\nd\u2019une dette.\n\nEt puis le temps passe et l\u2019Inspection tourne. Je suis appel\u00e9 \u00e0 servir sous tes ordres : tu\nconduis une brigade \u00e0 laquelle j\u2019appartiens qui part v\u00e9ri\ufb01er la Division d\u2019Aide Sociale de la\nPr\u00e9fecture de l\u2019H\u00e9rault. On apprend vite sous ta houlette. Mais le plus savoureux fut le\ncommencement.\n\nChez un ordonnateur, pas d\u2019arr\u00eat\u00e9 de caisse, pas d\u2019improviste : nous pr\u00e9sentons nos devoirs\nau Pr\u00e9fet au d\u00e9but d\u2019une superbe matin\u00e9e de juin. Celui qui nous re\u00e7oit est un grand du corps,\n\u00e0 la courtoisie experte mais strictement cisel\u00e9e dans les seules limites n\u00e9cessaires. Il \u00e9tait\nvisiblement exasp\u00e9r\u00e9 par le nombre des contr\u00f4les qu\u2019il subissait et par l\u2019inanit\u00e9 qu\u2019il pr\u00eatait \u00e0\nla plupart. Je l\u2019entends encore, s\u2019adressant \u00e0 nous six : << vous resterez bien deux jours,\nMessieurs. Aurai-je le privil\u00e8ge de vous offrir le th\u00e9 demain soir ? >> Et je revois ton sourire,\nfranchement Michel, un sourire jouisseur, voire carnassier, quand d\u2019une voix suave et la t\u00eate\npoliment inclin\u00e9e tu lui r\u00e9pond doucement << nous resterons six semaines Monsieur le Pr\u00e9fet >>\nce qui provoqua un << ah >> du type de ceux que l\u2019on \u00e9met apr\u00e8s un coup au plexus, suivi d\u2019un\n\n\u2019Wm-\u00e4_\n\nlong, long silence. K/ \u2018xx\nNous avons bien travaill\u00e9, au point que six semaines apr\u00e8s nous ramenions pour le rapport\u00c8\u0178\u00c6\u00c2\u00ea-*\u2018f\nmais d\u2019abord pour pr\u00e9sentation au Pr\u00e9fet, une moisson d\u2019observations importantes et\nsigni\ufb01catives.\n\nLa s\u00e9ance \ufb01nale dura pr\u00e8s de quatre heures. Elle commen\u00e7a dans la politesse glaciale et\nacidul\u00e9e. Au bout d\u2019une demie heure, notre Pr\u00e9fet changea de registre et devint sobrement\nattentif. Au bout de trois quart d\u2019heure il appela deux collaborateurs de plus pour prendre note\nde nos trouvailles. Au bout d\u2019une heure et quart et dans un grand rire, il tomba la veste et la\ncravate et nous invita \u00e0 en faire autant. Au bout de quatre heures nous re\u00e7\u00fbmes tout \u00e0 la fois\n\nses excuses, ses remerciements et ses f\u00e9licitations. Il est de grands Pr\u00e9fets. Pour dire le vrai,\n\nses services avaient trouv\u00e9 beaucoup moins de satisfactions que lui \u00e0 cette sp\u00e9l\u00e9ologie\nadministrative. Bref, il est de beaux moments dans le service public.\n\nEn tous cas ta dignit\u00e9 silencieuse devant cette issue \ufb01nale improbable \ufb01t merveille.\n\nAvant l\u2019\u00e9pisode que je viens de conter, et tout en restant rattach\u00e9 \u00e0 la tourn\u00e9e, tu avais d\u00e9j\u00e0,\nchose rare pour l\u2019\u00e2ge et la situation administrative qui \u00e9taient les tiens, trouv\u00e9 l\u2019occasion\nd\u2019illustrer fortement tes talents et tes volont\u00e9s r\u00e9formatrices en assumant le Secr\u00e9tariat\nG\u00e9n\u00e9ral du Comit\u00e9 Rueff\u2014Armand. J\u2019en ai assez vu pour me douter que ce Secr\u00e9taire G\u00e9n\u00e9ral\nl\u00e0 \u00e9tait beaucoup plus qu\u2019un gref\ufb01er. Et j\u2019ai de fortes raisons de penser que dans les multiples\nvindictes qui naquirent de ce rapport, les notaires, les chauffeurs de taxi parisiens et quelques\nautres auraient \u00e9t\u00e9 fond\u00e9s \u00e0 t\u2019inclure et \u00e0 ne pas laisser \u00e0 Louis Armand et Jacques Rueff un\nmonopole excessif de l\u2019observation corrosive. Quel dommage que l\u2019on vous ait interdit de\nvous attaquer \u00e0 la Banque.\n\nEt voil\u00e0 qu\u2019une occasion s\u2019offre. Tu la saisis aux cheveux et tu pars au Maroc. Tu es le\ncontraire d\u2019un aventurier, mais j\u2019aime que tu aies eu l\u2019audace, car il en fallait, d\u2019aller voir le\nTiers Monde de plus pr\u00e8s. Tu as peu \u00e9crit sur le Maroc, \u00e0 ma connaissance tout au moins.\nMais je sais moi que tu y appris le d\u00e9veloppement et que la sensibilit\u00e9 construite l\u00e0 t\u2019a marqu\u00e9\npour le restant de tes jours.\n\nMais au bout de trois ans, l\u2019Inspection des Finances du Maroc \u00e9tait cr\u00e9\u00e9e et n\u2019avait plus\nbesoin de toi, tes fonctions \u00e0 la Banque Nationale pour le D\u00e9veloppement Economique \u00e0\n\n \n\nRabat \u00e9taient loin de fournir un terrain suf\ufb01sant \u00e0 tes capacit\u00e9s cr\u00e9atrices. De convictions\nd\u00e9j\u00e0, tu te sentais europ\u00e9en.\n\nL\u2019occasion vient de les mettre en oeuvre professionnellement. Tu sers \u00e0 la Banque Europ\u00e9enne\nd\u2019lnvestissement, puis comme Directeur \u00e0 la Commission.\n\nL\u2019Europe est une affaire compliqu\u00e9e. Nombreux sont ceux qui en souhaitent l\u2019\u00e9mergence\nmais en connaissent mal les m\u00e9canismes, et sont sujets alors \u00e0 des d\u00e9ceptions\nd\u00e9mobilisatrices. Toi tu passes six ans dans la machine, \u00e0 penser l\u2019avenir \ufb01nancier,\n\u00e9conomique et structurel de cette Europe aux pouvoirs incertains, tout en te d\u00e9battant\nquotidiennement dans les arcanes de ce syst\u00e8me polyc\u00e9phale \u00e0 r\u00e9action lente. Tu sauras\nenrichir ta vie durant la connaissance intime que tu en as prise l\u00e0, au point que tu deviendras,\npas loin de trente ans apr\u00e8s, l\u2019un des plus ef\ufb01caces parmi les combattants de la monnaie\nunique qui permettront que soit gagn\u00e9e en France cette immense bataille jug\u00e9e pourtant bien\nincertaine au d\u00e9part. J\u2019en atteste d\u2019autant plus fermement que je fais aussi partie de ces\ncombattants l\u00e0.\n\nTu rentres d\u2019Europe, de Bruxelles en fait, \u00e0 40 ans. Le plus bel \u00e2ge. On peut se le dire en\nsouriant maintenant, nous autres septuag\u00e9naires ! Tu formes avec Claude un couple heureux\net dynamique, hors un drame terrible un peu plus tard, vos enfants sont la joie de votre vie, tu\nas termin\u00e9 tous les apprentissages, tu as un nombre invraisemblable de cordes \u00e0 ton arc.\n\nQuatre destins s\u2019offrent \u00e0 toi. Ton app\u00e9tit de d\u00e9couverte et d\u2019action \u00e9tant pratiquement\nillimit\u00e9, tu ne choisis pas, tu va les courir tous les quatre. Chef d\u2019entreprise, Haut\nFonctionnaire, essayiste politique et animateur associatif. En fait derri\u00e8re cette apparente\ndiversit\u00e9, il y a une constante : tu es un p\u00e9dagogue prospectif. Et cela transpara\u00eet dans toutes\nles fonctions que tu vas occuper. //\u201c\u00ef-\u00ce\u00ce m.\nCela dessine en fait l\u2019unit\u00e9 profonde de ta vie. r v\n\n\u201cMini/\nJe t\u2019ai peu connu comme chef d\u2019entreprise. Pourtant quelle carri\u00e8re. Directeur G\u00e9n\u00e9ral de\nl\u2019Union d\u2019Etudes et d\u2019Investissements, puis d\u2019Uni Cr\u00e9dit, ensuite PDG d\u2019Unimat, puis de\nl\u2019Union Immobili\u00e8re de Cr\u00e9dit bail pour le commerce et l\u2019industrie, tu es de ceux qui auront\nimpos\u00e9 en France cette forme nouvelle et ef\ufb01cace de service \ufb01nancier qu\u2019est le leasing.\nPuis, un peu plus tard, tu diriges les AGF pendant douze ans. Ce gros pachyderrne est \u00e0\n\u00e9volution lente, mais tu l\u2019auras bien pr\u00e9serv\u00e9. Et l\u2019on saura sur la place que tu as avec tes\ncadres et ton personnel des relations inhabituellement bonnes.\nTu as m\u00eame eu l\u00e0 une jolie satisfaction, ton tr\u00e8s combatif Secr\u00e9taire du Comit\u00e9 d\u2019Entreprise\nt\u2019a demand\u00e9 de lui remettre une d\u00e9coration. Il s\u2019agissait bien de respect, pas de collaboration\nde classe. Ca n\u2019arrive pas \u00e0 tous les patrons.\nEntre temps, tu \u00e9tais devenu Haut Fonctionnaire : Commissaire adjoint puis Commissaire au\nPlan.\nTon champ de pr\u00e9occupations s\u2019\u00e9largit, tu donnes toute ta mesure. Mais nous n\u2019\u00e9tions pas et\nnous ne sommes toujours pas dans un pays o\u00f9 les Gouvernements aient un vrai app\u00e9tit de\nprospective. Ce sont les \u00e9lecteurs qui vont d\u00e9nouer la situation.\n\nComment la gauche vengeresse et victorieuse de 1981 n\u2019aurait\u2014elle pas son propre\nCommissaire au Plan plut\u00f4t que celui l\u00e9gu\u00e9 par les Gouvernements du Grand Capital, en\nl\u2019esp\u00e8ce toi m\u00eame.\n\nJe soup\u00e7onne que tu as d\u00fb caresser une heure ou deux, pas plus, l\u2019id\u00e9e que ton ardente volont\u00e9\nr\u00e9formatrice et ta tr\u00e8s authentique neutralit\u00e9 politique pourraient te permettre d\u2019aider \u00e0\nassouplir la transition, mais tu comprends vite que les circonstances n\u2019y sont pas.\n\n \n\nEt le pittoresque s\u2019y met. Fran\u00e7ois Mitterrand, qui \u00e9tait un peu encombr\u00e9 de mon modeste\npersonnage, me fait Ministre du Plan. D\u00e9cision inad\u00e9quate, comme bien d\u2019autres \u00e0 l\u2019\u00e9poque :\nle Plan n\u2019a de sens que s\u2019il est entre les mains du Premier Ministre et que le Commissaire a\nsous sa seule autorit\u00e9 toute libert\u00e9 pour explorer l\u2019avenir. Mais je n\u2019avais pas le choix.\n\nL\u2019id\u00e9e surprenante de me nommer moi m\u00eame Premier Ministre ne viendra \u00e0 Fran\u00e7ois\nMitterrand que beaucoup plus tard.\n\nC\u2019est donc toi qui me re\u00e7oit Rue de Martignac, avec toute la souriante d\u00e9f\u00e9rence dont tu es\ncapable, pour me pr\u00e9senter d\u2019abord le personnel, et ensuite ta d\u00e9mission. C\u2019est merveille que\nnotre amiti\u00e9 ait r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 cela, je te reconnais bien l\u00e0.\n\nMalgr\u00e9 ces charges lourdes, dont tu t\u2019es partout tir\u00e9 avec honneur, il est clair pour moi que\ndans cette deuxi\u00e8me partie de ta vie, ta passion dominante fut de fa\u00e7onner l\u2019avenir. En le\npensant d\u2019abord, puis en te battant par l\u2019\u00e9crit et la parole pour que soient favoris\u00e9es les\ntendances lourdes positives et contrecarr\u00e9es les autres.\n\nTu enrages contre le conservatisme de notre pays et de ses gouvernants. C\u2019est ainsi que tu te\nlies avec J ean-J acques Servan Schreiber. L\u00e0 tu en as stup\u00e9fait plus d\u2019un. Vous faisiez tous les\ndeux un m\u00e9lange hautement improbable. Entre l\u2019enracinement m\u00e9ticuleux de tes convictions\ndans une r\u00e9alit\u00e9 ma\u00eetris\u00e9e jusqu\u2019au d\u00e9tail et ses fulgurances intuitives et discontinues, entre\nton respect attentif des r\u00e8gles de vie de notre establishment, pour mieux en combattre les \u201cQ\nconservatismes de l\u2019int\u00e9rieur, et ses provocations permanentes, nous sommes nombreux a , \u201c+- N\u2019a},\nnous demander comment cet alliage avait pu tenir, fut- -ce quelque temps. \u00ff\u201c, {J\nLa complicit\u00e9 intellectuelle autour de l\u2019ambition r\u00e9formatrice ne suf\ufb01t pas. En fait, et bien que W \ufb01\ntu t\u2019en d\u00e9fendes, tu as une fascination pour la politique, et l\u2019homme politique. JJSS\nt\u2019arrangeait. Il n\u2019acceptait aucune de ces traditions archa\u00efsantes qui font, que cela plaise ou\nnon, la force et la permanence de nos partis politiques. C\u2019est le seul cas o\u00f9 tes pulsions\nprofondes t\u2019ont entra\u00een\u00e9 plus loin que tu ne l\u2019aurais voulu. Car cela relevait d\u2019une sociologie\nun peu courte. Mais peut \u00eatre faut il admettre que ta fascination/r\u00e9pulsion pour la politique\nn\u2019\u00e9tait g\u00e9rable qu\u2019\u00e0 condition de se projeter sur un personnage \u00e0 l\u2019\u00e9vidence vou\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9chec.\nN\u2019importe, << Ciel et terre \u00bb demeure un bon livre. Il y passe des messages d\u2019intelligence et\nd\u2019espoir.\n\nEn tous cas tu t\u2019en es vite remis. Et depuis, tu ne connais en politique que des hommes ou des\nfemmes, ignorant d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment structures et proc\u00e9dures collectives.\n\nD\u2019aucunes m\u00e9chantes langues te connaissant mal, ont pu parler l\u00e0 d\u2019ind\u00e9cision voire pire.\n\nIl y a toujours des jaloux. Moi qui te connais mieux je sais qu\u2019il faut y voir une pr\u00e9cieuse\nd\u00e9fense de ta propre libert\u00e9 d\u2019expression en m\u00eame temps tout de m\u00eame qu\u2019une limite \u00e0 la\nforce de percussion de tes id\u00e9es.\n\nToujours est\u2014il que la distance qu\u2019il t\u2019a bien fallu prendre avec Servan Schreiber t\u2019\u00e9cartera en\nfait de toute politique politicienne. Ce fut ta chance. La pens\u00e9e et donc l\u2019\u00e9crit resteront tes\ninstruments pr\u00e9f\u00e9rentiels. Ta rage de convaincre provoque en toi une proli\ufb01cit\u00e9 croissante.\nCiel et terre est de 1970, Les vaches maigres de 1975, Le Pari fran\u00e7ais le nouveau plein\nemploi de 1982, Un pari pour l\u2019Europe de 1983, Crise Krach Boom de 1988, et l\u2019inoubliable\nCapitalisme contre capitalisme de 1991. Tu t\u2019es m\u00eame essay\u00e9 une fois \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision. \u00ab Vive\nla crise \u00bb, superbement anim\u00e9 par Yves Montand, est de 1984, et fut un \u00e9norme succ\u00e8s\nd\u2019audience. Pourquoi t\u2019es tu arr\u00eat\u00e9 en si bon chemin, myst\u00e8re. Ce n\u2019est qu\u2019apr\u00e8s 1990 que\nBernard Tapie d\u00e9montrera que l\u2019homme public ne peut \u00eatre innocemment m\u00e9diatis\u00e9 \u00e0 l\u2019exc\u00e8s.\nCe silence t\u00e9l\u00e9visuel apr\u00e8s un unique coup d\u2019\u00e9clat, quelle pr\u00e9monition, Michel, et quel\nexemple.\n\nEn\ufb01n ta route est aussi parsem\u00e9e d\u2019innombrables articles.\n\nQue retenir de cette somme ? D\u2019abord l\u2019ampleur de vues. Tu as, Michel, le monde dans la t\u00eate\ncomme peu de fran\u00e7ais l\u2019ont. Rien d\u2019essentiel ne t\u2019\u00e9chappe de ce qui se passe aux Etats Unis\ncomme au Japon ou dans les pays \u00e9mergents.\n\n \n\nEnsuite le talent de d\u00e9couvreur. Tu es souvent le premier \u00e0 rep\u00e9rer des \u00e9volutions porteuses\ninsoup\u00e7onn\u00e9es. Ce fut le cas dans \u00ab Les vaches maigres >> et dans \u00abLe pari fran\u00e7ais \u00bb. \u00c7a l\u2019est\naussi dans ce papier de 1998 sur \u00ab le prochain risque \u00bb o\u00f9 tu \u00e9values l\u2019ampleur de la\nmutualisation \ufb01nanci\u00e8re op\u00e9r\u00e9e par l\u2019Euro, et ses cons\u00e9quences possibles.\n\nPuis la lucidit\u00e9. Depuis le rapport Rueff-Armand, en passant notamment par \u00ab Crise Krach\nBoom \u00bb, il y a dans tous tes textes une d\u00e9nonciation des archa\u00efsmes, des privil\u00e8ges, des\nroutines d\u00e9su\u00e8tes, des entraves au progr\u00e8s qui contin\u00fbment r\u00e9jouit le c\u0153ur de tous tes lecteurs,\nque tu as nombreux. (/\u00c6\u00ce'\u00ce\u00ce\u201c:\\\n\nEn\ufb01n la vigueur et la clart\u00e9 des choix. Tes textes so\u00cfit\u00eeri\u2018 U} eux, tes d\u00e9monstrations tr\u00e8s\nappuy\u00e9es de statistiques et de raisonnements d\u2019une logique intransigeante. Mais tu es tr\u00e8s\nengag\u00e9. Tu te veux objectif, mais de temps en temps ta plume d\u00e9rape. D\u00e9j\u00e0 \u00ab Capitalisme\ncontre capitalisme >> avait malgr\u00e9 le caract\u00e8re fort savant de la d\u00e9limitation et de la\npr\u00e9sentation des deux syst\u00e8mes, un petit c\u00f4t\u00e9 pamphlet. Dans tes \u00e9crits r\u00e9cents, la\nd\u00e9nonciation de la culture des shareholders values atteint des sommets. Presser le citron,\n\u00e9cris-tu par exemple. Il faut que ta rage soit grande. C\u2019est cette chaleur de l\u2019engagement qui\nfait le ciment de ta personne et de ta vie.\n\nCar ces engagements ne sont pas seulement de plume. Tu milites pour les soutenir.\n\nHomme de libert\u00e9 et de dialogue, tu as vice-pr\u00e9sid\u00e9 la section fran\u00e7aise de la trilat\u00e9rale. Il y a\nl\u00e0 de quoi irriter un chauvinisme bien fran\u00e7ais, mais tu as raison. L\u2019avenir est dans l\u2019ouverture\net la compr\u00e9hension mutuelle.\n\nInfatigable d\u00e9veloppeur, tu as pr\u00e9sid\u00e9 douze ans Ouest Atlantique, aux c\u00f4t\u00e9s de notre ef\ufb01cace\ncomplice Jacques Voisard.\n\nLes succ\u00e8s de ce travail l\u00e0 ne sont pas que ponctuels. Deux cartes de France les enregistrent,\ncelle du ch\u00f4mage et celle des hautes technologies.\n\nPartisan d\u00e9termin\u00e9 d\u2019une meilleure coh\u00e9sion sociale par l\u2019int\u00e9gration des salari\u00e9s \u00e0 la Vie\n\u00e9conomique. Tu viens de prendre la pr\u00e9sidence de la FONDACT, association pour la gestion\nparticitative, l\u2019\u00e9pargne salariale et l\u2019actionnariat de responsabilit\u00e9. Bonne chance : tu prends\ncette pr\u00e9sidence pr\u00e9cis\u00e9ment au moment o\u00f9 le tabou qui bloquait toute avanc\u00e9e dans cette\ndirection au sein du syndicalisme fran\u00e7ais commence \u00e0 s\u2019\u00e9roder. Une voie s\u2019ouvre, tu vas\nl\u2019explorer. La retraite n\u2019est pas en vue.\n\nApr\u00e8s un tel parcours de r\u00e9\ufb02exion, de gestion et d\u2019action, les cons\u00e9crations n\u2019ont pas manqu\u00e9.\nD\u00e9corations d\u00e9j\u00e0 multiples, \u00e9lection \u00e0 l\u2019Acad\u00e9mie des Sciences Morales et Politiques, et\nnomination au Conseil de la Politique Mon\u00e9taire, o\u00f9 ton double talent d\u2019analyste et de\nvulgarisateur fait merveille.\n\nMais pour moi tout n\u2019est pas dit avec cette superbe \u00e9num\u00e9ration. Car tu as bien cach\u00e9\nl\u2019essentiel.\n\nCet essentiel, il a color\u00e9 tous tes choix sans en monopoliser aucun. A peine ta pr\u00e9sidence puis\nvice-pr\u00e9sidence du Patronat Chr\u00e9tien international le laisse t-elle deviner.\n\nCet \u00e9l\u00e9ment majeur qui te r\u00e9sume, tu le tiens je pense de ta profonde foi catholique, et c\u2019est un\nengagement social. C\u2019est parce que tu ne supportes ni l\u2019injustice ni l\u2019offense \u00e0 la dignit\u00e9 des\nhommes que tu fus un avocat du tiers monde, que tu combattis tout ce qui freine la croissance\net provoque le ch\u00f4mage, que tu choisis avec une brutale partialit\u00e9 le capitalisme humaniste,\nalias rh\u00e9nan \u2014 quelle trouvaille g\u00e9niale \u2014 contre le capitalisme \ufb01nancier et qu\u2019en\ufb01n tu\npourfends aujourd\u2019hui les shareholders values, l\u2019\u00e9conomie sans \u00e2me ou le veau d\u2019or comme\naucun syndicaliste ne sait le faire avec la m\u00eame puissance. Et ton combat europ\u00e9en est du\nm\u00eame m\u00e9tal. C\u2019est le combat pour un mod\u00e8le de soci\u00e9t\u00e9.\n\n_ Si comme je le crois tout cela d\u00e9coule de ta foi, tu as une mani\u00e8re de la pratiquer sans jamais\nen parler qui a de quoi en rendre croyant plus d\u2019un parmi ceux qui t\u2019approchent.\n\n \n\nTu as puissamment servi tes valeurs et tes convictions, mais ce faisant tu as aussi\npuissamment servi ton pays qui est le n\u00f4tre. C\u2019est pourquoi, la R\u00e9publique est sage de te\ndistinguer.\n\nMichel Albert, au nom du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et en vertu des pouvoirs qui nous\nont \u00e9t\u00e9 conf\u00e9r\u00e9s, nous vous faisons Grand Of\ufb01cier de l\u2019Ordre National du M\u00e9rite.\n\n \n\n \n\n", "key_words": {"Jeudi": 1, "avril": 1, "Membres": 1, "reconnaisse": 1, "ma\u00eetre": 1, "parce": 3, "craint": 1, "heurter": 1, "profonde": 3, "authentique": 2, "modestie": 1, "commencer": 1, "notre": 10, "vieille": 1, "relation": 3, "avons": 4, "rarement": 1, "ensemble": 1, "aussi": 6, "rigoureusement": 2, "conduits": 1, "coutumes": 1, "protocole": 1, "\u00e9cart\u00e9": 1, "suite": 1, "classique": 1, "passe": 4, "semble": 1, "nettement": 1, "quali\ufb01er": 1, "celui": 3, "prononce": 1, "commune": 1, "appartenance": 1, "G\u00e9n\u00e9rale": 2, "Finances": 2, "appelait": 1, "sobrement": 1, "camarade": 1, "temps": 7, "cette": 12, "appellation": 1, "comport\u00e9": 1, "connotation": 1, "racoleuse": 1, "Michel": 1, "\u00e9tait": 7, "bonne": 1, "certaine": 1, "moins": 4, "petit": 2, "discours": 1, "faire": 5, "d\u00e9couvrir": 1, "profondeur": 1, "complicit\u00e9": 2, "intellectuelle": 2, "Apr\u00e8s": 1, "sourire": 2, "affectueusement": 1, "admiratif": 1, "superbe": 3, "langue": 1, "fran\u00e7aise": 2, "incorpor\u00e9": 1, "solennelle": 1, "aurais": 1, "support\u00e9": 1, "comme": 6, "toutes": 1, "employ\u00e9": 1, "laiss\u00e9": 1, "croire": 1, "diff\u00e9rente": 1, "voil\u00e0": 2, "minutes": 2, "Grand": 3, "Of\ufb01cier": 2, "d\u00e9monstration": 1, "demand\u00e9": 4, "remettre": 2, "fond\u00e9": 1, "souhaiter": 1, "d\u00e9corer": 1, "talents": 2, "fertiles": 1, "courtoisement": 2, "permission": 1, "parrain": 1, "seulement": 2, "autre": 2, "toute": 7, "mouvance": 1, "donn\u00e9": 1, "assaut": 1, "honore": 1, "France": 6, "crois": 4, "vraiment": 1, "sommes": 5, "train": 1, "devenir": 1, "petits": 1, "gestes": 1, "porteurs": 1, "hautes": 2, "tomba": 2, "L\u00e9gion": 1, "Pr\u00e9sident": 2, "ant\u00e9rieur": 1, "beaucoup": 5, "c\u00e9r\u00e9monies": 1, "remises": 1, "r\u00e9jouissantes": 1, "celle": 2, "chauff\u00e9": 1, "fonction": 1, "R\u00e9publique": 3, "hasards": 1, "situation": 2, "vertus": 1, "rel\u00e8vent": 1, "longtemps": 1, "avant": 1, "prendre": 4, "mesure": 1, "capacit\u00e9s": 2, "obligation": 2, "saurais": 1, "autrement": 1, "propres": 1, "fouiller": 1, "soyons": 1, "rencontr\u00e9s": 1, "Sciences": 2, "apparence": 1, "anodins": 1, "promotion": 2, "puisque": 1, "d\u00e9montre": 1, "tirons": 1, "conclusion": 1, "brillant": 1, "propos": 1, "avoir": 1, "pass\u00e9": 1, "ann\u00e9e": 1, "compl\u00e8te": 1, "scolarit\u00e9": 1, "premiers": 1, "fonctions": 3, "dif\ufb01cult\u00e9s": 1, "alg\u00e9riennes": 1, "probl\u00e8me": 2, "jamais": 1, "entra\u00een\u00e9": 2, "d\u00e9primantes": 1, "mati\u00e8re": 3, "convictions": 1, "qualit\u00e9": 1, "sentais": 2, "contraire": 2, "droits": 1, "intransigeance": 1, "plut\u00f4t": 2, "mauvais": 1, "esprit": 1, "ancien": 1, "devenu": 2, "D\u00e9l\u00e9gu\u00e9": 1, "G\u00e9n\u00e9ral": 2, "rapport": 2, "secret": 1, "camps": 1, "monde": 2, "civile": 1, "Alg\u00e9rie": 1, "ignorait": 1, "naturellement": 1, "quinze": 1, "jours": 1, "suivirent": 1, "tremblement": 1, "terre": 3, "d\u00e9bat": 2, "orageux": 1, "vague": 1, "contre": 4, "Ministres": 1, "modalit\u00e9s": 1, "\u00e9ventuelle": 1, "honn\u00eate": 1, "homme": 1, "Edmond": 1, "Michelet": 1, "avertit": 1, "Conseil": 2, "Ministre": 4, "inform\u00e9": 1, "Gouvernement": 1, "devoir": 1, "point": 4, "commis": 1, "membre": 1, "saurait": 1, "d\u00e9buter": 1, "grande": 1, "maison": 1, "signe": 1, "Cette": 1, "entr\u00e9e": 1, "fracassante": 1, "G\u00e9n\u00e9raux": 1, "serrer": 1, "cocktail": 1, "suivi": 2, "f\u00fbtes": 1, "af\ufb01cher": 1, "courage": 1, "curiosit\u00e9": 1, "vraie": 1, "appr\u00e9ciation": 1, "radicalement": 1, "favorable": 1, "conduite": 1, "estime": 1, "tourna": 1, "furent": 1, "Simon": 1, "Roger": 1, "parlerai": 1, "compl\u00e8tement": 1, "mesur\u00e9": 1, "attach\u00e9": 1, "appel\u00e9": 1, "servir": 1, "ordres": 1, "brigade": 1, "laquelle": 1, "v\u00e9ri\ufb01er": 1, "Division": 1, "Sociale": 1, "apprend": 1, "savoureux": 1, "pr\u00e9sentons": 1, "Pr\u00e9fet": 3, "d\u00e9but": 1, "matin\u00e9e": 1, "Celui": 1, "re\u00e7oit": 2, "grand": 2, "courtoisie": 1, "experte": 1, "strictement": 1, "cisel\u00e9e": 1, "seules": 1, "limites": 1, "exasp\u00e9r\u00e9": 1, "nombre": 2, "contr\u00f4les": 1, "subissait": 1, "pr\u00eatait": 1, "resterez": 1, "privil\u00e8ge": 1, "offrir": 1, "demain": 1, "revois": 1, "voire": 2, "quand": 1, "suave": 1, "inclin\u00e9e": 1, "r\u00e9pond": 1, "doucement": 1, "resterons": 1, "semaines": 2, "Monsieur": 1, "provoqua": 1, "apr\u00e8s": 3, "ramenions": 1, "pr\u00e9sentation": 1, "moisson": 1, "importantes": 1, "s\u00e9ance": 1, "\ufb01nale": 2, "quatre": 2, "commen\u00e7a": 1, "politesse": 1, "glaciale": 1, "demie": 1, "changea": 1, "registre": 1, "devint": 1, "trois": 2, "quart": 2, "appela": 1, "collaborateurs": 1, "heure": 2, "veste": 1, "invita": 1, "heures": 1, "re\u00e7\u00fbmes": 1, "remerciements": 1, "grands": 1, "services": 1, "avaient": 1, "trouv\u00e9": 2, "satisfactions": 1, "beaux": 1, "moments": 1, "service": 2, "dignit\u00e9": 2, "silencieuse": 1, "devant": 1, "issue": 1, "improbable": 1, "viens": 2, "restant": 2, "rattach\u00e9": 1, "avais": 1, "administrative": 1, "\u00e9taient": 2, "fortement": 1, "volont\u00e9s": 1, "r\u00e9formatrices": 1, "assumant": 1, "Comit\u00e9": 2, "assez": 1, "douter": 1, "Secr\u00e9taire": 2, "fortes": 1, "raisons": 1, "penser": 2, "naquirent": 1, "chauffeurs": 1, "parisiens": 1, "auraient": 1, "fond\u00e9s": 1, "laisser": 1, "Louis": 1, "Armand": 1, "Jacques": 2, "Rueff": 1, "excessif": 1, "dommage": 1, "interdit": 1, "attaquer": 1, "occasion": 1, "saisis": 1, "cheveux": 1, "Monde": 1, "\u00e9crit": 1, "connaissance": 2, "appris": 1, "d\u00e9veloppement": 1, "sensibilit\u00e9": 1, "construite": 1, "Maroc": 1, "cr\u00e9\u00e9e": 1, "Banque": 2, "Nationale": 1, "D\u00e9veloppement": 1, "Economique": 1, "fournir": 1, "terrain": 1, "suf\ufb01sant": 1, "vient": 1, "mettre": 1, "oeuvre": 1, "Directeur": 2, "affaire": 1, "Nombreux": 1, "souhaitent": 1, "connaissent": 1, "sujets": 1, "alors": 1, "passes": 1, "structurel": 1, "Europe": 1, "pouvoirs": 2, "arcanes": 1, "syst\u00e8me": 1, "polyc\u00e9phale": 1, "r\u00e9action": 1, "durant": 1, "intime": 1, "prise": 1, "trente": 1, "ef\ufb01caces": 1, "parmi": 2, "combattants": 1, "permettront": 1, "gagn\u00e9e": 1, "immense": 1, "bataille": 1, "jug\u00e9e": 1, "pourtant": 1, "atteste": 1, "fermement": 1, "partie": 2, "rentres": 1, "Bruxelles": 1, "autres": 1, "septuag\u00e9naires": 1, "formes": 1, "Claude": 1, "couple": 1, "drame": 1, "terrible": 1, "enfants": 1, "votre": 1, "termin\u00e9": 1, "invraisemblable": 1, "cordes": 1, "destins": 1, "app\u00e9tit": 2, "d\u00e9couverte": 1, "\u00e9tant": 1, "choisis": 2, "courir": 1, "essayiste": 1, "politique": 4, "animateur": 1, "derri\u00e8re": 1, "constante": 1, "p\u00e9dagogue": 1, "transpara\u00eet": 1, "dessine": 1, "connu": 1, "Pourtant": 1, "quelle": 3, "ensuite": 2, "Immobili\u00e8re": 1, "Cr\u00e9dit": 1, "commerce": 1, "forme": 1, "nouvelle": 1, "ef\ufb01cace": 1, "\ufb01nancier": 2, "diriges": 1, "pendant": 1, "douze": 2, "pachyderrne": 1, "saura": 1, "place": 1, "personnel": 1, "relations": 1, "inhabituellement": 1, "jolie": 1, "combatif": 1, "\u00e9tais": 1, "Fonctionnaire": 1, "Commissaire": 3, "adjoint": 1, "champ": 1, "pr\u00e9occupations": 1, "donnes": 1, "toujours": 2, "Gouvernements": 2, "aient": 1, "\u00e9lecteurs": 1, "d\u00e9nouer": 1, "gauche": 1, "vengeresse": 1, "victorieuse": 1, "l\u00e9gu\u00e9": 1, "soup\u00e7onne": 1, "caresser": 1, "ardente": 1, "neutralit\u00e9": 1, "pourraient": 1, "permettre": 1, "comprends": 1, "circonstances": 1, "pittoresque": 1, "Fran\u00e7ois": 1, "encombr\u00e9": 1, "D\u00e9cision": 1, "entre": 1, "mains": 1, "Premier": 2, "seule": 1, "autorit\u00e9": 1, "libert\u00e9": 3, "explorer": 1, "surprenante": 1, "nommer": 1, "viendra": 1, "souriante": 1, "d\u00e9f\u00e9rence": 1, "pr\u00e9senter": 1, "merveille": 1, "amiti\u00e9": 1, "r\u00e9sist\u00e9": 1, "reconnais": 1, "charges": 1, "partout": 1, "clair": 1, "deuxi\u00e8me": 1, "passion": 1, "dominante": 1, "fa\u00e7onner": 1, "battant": 1, "parole": 1, "soient": 1, "favoris\u00e9es": 1, "lourdes": 1, "positives": 1, "contrecarr\u00e9es": 1, "enrages": 1, "conservatisme": 1, "ainsi": 1, "acques": 1, "Servan": 2, "stup\u00e9fait": 1, "faisiez": 1, "m\u00e9lange": 1, "hautement": 1, "Entre": 1, "m\u00e9ticuleux": 1, "r\u00e9alit\u00e9": 1, "ma\u00eetris\u00e9e": 1, "d\u00e9tail": 1, "fulgurances": 1, "intuitives": 1, "respect": 1, "attentif": 1, "r\u00e8gles": 1, "mieux": 2, "combattre": 1, "provocations": 1, "nombreux": 1, "demander": 1, "comment": 1, "alliage": 1, "avait": 2, "quelque": 1, "autour": 1, "r\u00e9formatrice": 1, "suf\ufb01t": 1, "fascination": 1, "aucune": 1, "traditions": 1, "archa\u00efsantes": 1, "plaise": 1, "force": 1, "permanence": 1, "partis": 1, "relevait": 1, "admettre": 1, "g\u00e9rable": 1, "condition": 1, "projeter": 1, "personnage": 1, "demeure": 1, "messages": 1, "connais": 2, "hommes": 1, "ignorant": 1, "d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment": 1, "structures": 1, "proc\u00e9dures": 1, "m\u00e9chantes": 1, "langues": 1, "connaissant": 1, "parler": 2, "propre": 1, "limite": 1, "percussion": 1, "distance": 1, "fallu": 1, "Schreiber": 1, "pens\u00e9e": 1, "resteront": 1, "convaincre": 1, "provoque": 2, "proli\ufb01cit\u00e9": 1, "vaches": 2, "maigres": 2, "fran\u00e7ais": 4, "nouveau": 1, "Crise": 2, "Krach": 1, "capitalisme": 4, "essay\u00e9": 1, "crise": 1, "superbement": 1, "anim\u00e9": 1, "\u00e9norme": 1, "Pourquoi": 1, "arr\u00eat\u00e9": 1, "Tapie": 1, "d\u00e9montrera": 1, "public": 1, "innocemment": 1, "m\u00e9diatis\u00e9": 1, "silence": 1, "t\u00e9l\u00e9visuel": 1, "unique": 1, "route": 1, "parsem\u00e9e": 1, "retenir": 1, "somme": 1, "Etats": 1, "Japon": 1, "talent": 2, "souvent": 1, "premier": 1, "rep\u00e9rer": 1, "\u00e9volutions": 1, "papier": 1, "prochain": 1, "risque": 1, "\u00e9values": 1, "\ufb01nanci\u00e8re": 1, "op\u00e9r\u00e9e": 1, "cons\u00e9quences": 1, "Depuis": 1, "passant": 1, "notamment": 1, "textes": 2, "d\u00e9nonciation": 1, "entraves": 1, "progr\u00e8s": 1, "contin\u00fbment": 1, "r\u00e9jouit": 1, "vigueur": 1, "clart\u00e9": 1, "d\u00e9monstrations": 1, "statistiques": 1, "raisonnements": 1, "logique": 1, "plume": 1, "malgr\u00e9": 1, "caract\u00e8re": 1, "savant": 1, "d\u00e9limitation": 1, "\u00e9crits": 1, "culture": 1, "shareholders": 2, "values": 1, "atteint": 1, "Presser": 1, "chaleur": 1, "ciment": 1, "personne": 1, "engagements": 1, "milites": 1, "section": 1, "irriter": 1, "chauvinisme": 1, "compr\u00e9hension": 1, "pr\u00e9sid\u00e9": 1, "Ouest": 1, "c\u00f4t\u00e9s": 1, "succ\u00e8s": 1, "travail": 1, "cartes": 1, "ch\u00f4mage": 1, "d\u00e9termin\u00e9": 1, "meilleure": 1, "coh\u00e9sion": 1, "sociale": 1, "salari\u00e9s": 1, "pr\u00e9sidence": 3, "association": 1, "salariale": 1, "Bonne": 1, "chance": 1, "pr\u00e9cis\u00e9ment": 1, "moment": 1, "tabou": 1, "bloquait": 1, "avanc\u00e9e": 1, "syndicalisme": 1, "commence": 1, "retraite": 1, "parcours": 1, "gestion": 1, "cons\u00e9crations": 1, "\u00e9lection": 1, "Morales": 1, "Politique": 1, "double": 1, "color\u00e9": 1, "choix": 1, "monopoliser": 1, "peine": 1, "Patronat": 1, "Chr\u00e9tien": 1, "international": 1, "laisse": 1, "\u00e9l\u00e9ment": 1, "majeur": 1, "tiens": 1, "pense": 1, "supportes": 1, "avocat": 1, "tiers": 1, "combattis": 1, "freine": 1, "brutale": 1, "partialit\u00e9": 1, "rh\u00e9nan": 1, "trouvaille": 1, "g\u00e9niale": 1, "syndicaliste": 1, "combat": 2, "europ\u00e9en": 1, "mod\u00e8le": 1, "d\u00e9coule": 1, "mani\u00e8re": 1, "pratiquer": 1, "rendre": 1, "croyant": 1, "puissamment": 1, "servi": 2, "valeurs": 1, "faisant": 1, "vertu": 1, "faisons": 1, "National": 1}}