{"id": "11_03_1994-Toulon", "date": "11_03_1994", "year": "1994", "lieu": "Toulon", "longitude": 1.997630510204081, "latitude": 44.382882448979615, "typologie": "discours dactylographie", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_206_15_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "Discours de Michel Rocard\n\n\u00e0 Toulon le 11 mars 1994\n\nMesdames, Messieurs, et chers amis,\n\nIl y a d\u00e9j\u00e0 plusieurs semaines, Christian MARTIN, Premier Secr\u00e9taire\nF\u00e9d\u00e9ral du Parti Socialiste dans votre d\u00e9partement, m\u2019avait dit : \u201dviens nous\nvoir , les choses sont en train de changer, depuis 1e Congr\u00e8s du Bourget, nous\navons r\u00e9ussi, dans l\u2019unit\u00e9, \u00e0 mettre en oeuvre le d\u00e9but du renouveau du\nsocialisme varois\u201d. Et voil\u00e0 d\u00e9j\u00e0 plusieurs semaines, je lui avais dit \u201dd\u2019accord,je\nconnais vos efforts, et je passerai une journ\u00e9e chez vous \u00e0 l\u2019occasion des \u00e9lections\ncantonales\u201d. Et bien, je peux vous dire ce soir que j\u2019ai vu dans le Var des\nmilitants et des \u00e9lus socialistes comp\u00e9tents, unis et d\u00e9termin\u00e9s, et c\u2019 est d'abord\ncet effort de renouveau que je voulais saluer en vous disant continuer,\ncontinuer unis, parce que vous \u00eates l\u2019espoir de ce d\u00e9partement. ce n\u2019est qu\u2019un\nd\u00e9but. 1\n\nh. m\n\nQ,\u201c W3\nkx\ufb01fm 45;,\u201d\n\nVous comprendrez que je commence par \u00e9voquer cette singularit\u00e9,\n\ninacceptable et douloureuse, qui donne \u00e0 la Vie politique dans ce d\u00e9partement\nune coloration qu\u2019on ne trouve nulle part ailleurs.\n\nQuand ce d\u00e9partement, qui est l\u2019un des plus beaux de France, o\u00f9 il devrait\nfaire si bon vivre, fait la une de l\u2019actualit\u00e9, c\u2019est sur des sujets souvent troubles,\nquand ils ne sont pas dramatiques. Je songe \u00e9videmment \u00e0 Yann PIAT, dont le\nparcours politique, quoi que tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9 de mes propres convictions, \u00e9tait un\nparcours courageux.\n\nQuels sombres agissements, quelles tractations occultes, quels int\u00e9r\u00eats\npuissants et ill\u00e9gitimes doivent exister pour qu\u2019on en arrive \u00e0 assassiner ?\n\nQuel m\u00e9pris des lois de la R\u00e9publique, quelle disparition totale de\nl\u2019autorit\u00e9 de l\u2019Etat, quel oubli absolu de nos id\u00e9aux d\u00e9mocratiques et de nos r\u00e8gles\nciviques pour qu\u2019on en arrive \u00e0 assassiner une \u00e9lue du peuple ?\n\n \n\n \n\n2\n\nEst-ce une co\u00efncidence ? Moins certains d\u00e9partements ont d\u2019\u00e9lus de\ngauche, plus s\u2019\u00e9tend l\u2019ombre d\u2019une politique soumise aux influences les plus\ntroubles. Je ne ferai pas \u00e0 nos adversaires politiques l\u2019insulte de pr\u00e9tendre que\ntous ont des penchants coupables, par cela seul qu\u2019il sont de droite et de ce\nd\u00e9partement. Non, en aucun cas.\n\nMais de fil en aiguille, une chose en amenant une autre, de rivalit\u00e9s en\ncomplaisance, les yeux ferm\u00e9s sur des manquements qui paraissent anodins au\nd\u00e9part, on se r\u00e9veille un jour avec une situation gravement gangr\u00e9n\u00e9e. Le\nchantage s\u2019insinue, la menace physique devient une arme politique, jusqu\u2019\u00e0 ce\nque, passant aux actes, un soir, sur une route, des tueurs abattent une d\u00e9put\u00e9e.\n\nEt voil\u00e0 que le vocabulaire politique \u00e9volue. On ne parle plus d\u2019un\nresponsable, mais d\u2019un \u201dparrain\u201d. On ne parle plus d\u2019un d\u00e9bat, mais d\u2019un\n\u201dcontrat\u201d. On n\u2019\u00e9voque plus des militants, mais des \u201dhommes de main\u201d. Est-ce l\u00e0\nce qu\u2019on est en droit d\u2019attendre d\u2019une d\u00e9mocratie ? Est-ce l\u00e0 un mode de\nfonctionnement normal entre des citoyens ? E Videmment non, et cela doit\nconduire l\u2019Etat d\u2019une part et les citoyens d\u2019autre part \u00e0 s\u2019interroger.\n\nL\u2019Etat, car il faut bien que des gens, quel qu\u2019ils soient, se sentent au\u2014dessus\ndes lois pour commanditer un meurtre. Il faut bien que des gens ne craignent pas\nbeaucoup l\u2019autorit\u00e9 de l\u2019Etat pour pr\u00e9tendre mettre un d\u00e9partement en coup\u00e9\nr\u00e9gl\u00e9e. Il faut bien que des gens, enfin, puissent faire leurs affaires sans \u00eatre g\u00ean\u00e9s\npar l\u2019Etat pour montrer un tel app\u00e9tit qu\u2019il les conduise au crime. Alors, je 1e dis\ntout net et sans 1a moindre intention pol\u00e9mique \u00e0 l\u2019\u00e9gard du gouvernement\n_v_t__ayur\u00e9e ici l\u2019indispensable autorit\u00e9 de\nl\u2019Etat. ,x\u2019 \u201cN.\u201c\n\nMais les habitants de ce d\u00e9parterr\u00ef\u00eb\u00f1t,\"ses \u00e9lecteurs, doivent d\u2019interroger\naussi, y compris sur leur propre responsabilit\u00e9. Lorsqu\u2019ils choisissent de se\ndonner des \u00e9lus qui, pratiquement tous, appartiennent au m\u00eame camp, ils cr\u00e9ent\nles conditions de tous les d\u00e9r\u00e8glements. Lorsqu\u2019un d\u00e9partement est\npolitiquement monocolore, non seulement on excite les d\u00e9chirements internes\nentre des \u00e9lus s\u00fbrs d\u2019\u00eatre dominateurs, non seulement on leur donne les moyens\nd\u2019exercer un contr\u00f4le absolu, non seulement on se prive de toutes les garanties\nqu\u2019apporte partout 1e pluralisme. Mais encore, en plus de tout cela qui est d\u00e9j\u00e0\ntr\u00e8s grave, une situation comme celle\u2014ci excite les tentations, les convoitises, de\ntoutes sortes de p\u00e8gres qui voient parfaitement tous les avantages qu\u2019elles\npeuvent retirer d\u2019un tel contexte.\n\nL\u2019Etat r\u00e9publicain, c\u2019est celui qui garantit ses droits \u00e0 chacun et qui garantit\n\u00e0 tous l\u2019application des lois. Ici, trop souvent, l\u2019application des lois d\u00e9pend\nd\u2019arrangements conclus entre des chefs de clans, quant aux droits de chacun, c\u2019 est\n\u00e0 toutes sortes de parrains qu\u2019est abandonn\u00e9 le pouvoir de les d\u00e9finir.\n\n \n\n \n\n3\n\nLe syst\u00e8me d\u00e9mocratique, c\u2019est celui dans lequel le d\u00e9bat politique oppose\ndes id\u00e9es diff\u00e9rentes pour servir l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral. Ici, trop souvent, ne s'opposent\nque des strat\u00e9gies d\u2019in\ufb02uence pour servir des int\u00e9r\u00eats personnels.\n\nLe syst\u00e8me d\u00e9mocratique suppose le respect de l\u2019autre. Et si, d\u2019aventure, ce\nrespect n\u2019est pas spontan\u00e9, l\u2019Etat r\u00e9publicain est l\u00e0 pour y contraindre. Cette\nlogique, celle qui est \u00e0 la base de notre unit\u00e9 nationale, celle qui est le fondement\nm\u00eame de la R\u00e9publique, cette logique, donc, dispara\u00eet quand l\u2019argument c\u00e8de\ndevant la menace, quand le d\u00e9bat c\u00e8de devant la violence, quand la pr\u00e9sence de\nl'Etat c\u00e8de devant celle du crime organis\u00e9.\n\nAlors, pour ne plus jamais assister \u00e0 des drames comme celui dont Yann\nPIAT a \u00e9t\u00e9 la victime, il ne suffit pas de s\u2019indigner, il ne suffit pas de d\u00e9noncer. Il\nfaut aussi que l\u2019Etat retrouve son r\u00f4le, et il faut aussi que la repr\u00e9sentation\npolitique retrouve son pluralisme n\u00e9cessaire. Et cette derni\u00e8re condition au\nmoins, elle ne d\u00e9pend que des \u00e9lecteurs. Elle ne d\u00e9pend que de vous.\n\nVoil\u00e0 ce que je tenais \u00e0 dire pour commencer, en regrettant que des sujets\ncomme ceux-l\u00e0 doivent nous retenir quand tant d\u2019autres m\u00e9ritent notre\nattention.\n\nI ' l a j\net 1 emp101. (v, . _ 5.;\n\nEt je voudrais ce soir \u00e9voquer avec vous\ufb02trois sujets : 1a r\u00e9forme, la jeunesse\n\n\"\u201441 L, \u2018 \"\u2018 \u2019\n\nAujourd\u2019hui, 1e dernier th\u00e8me \u00e4\u201d la mode dans les milieux\ngouvernementaux, c\u2019est la difficult\u00e9 de la r\u00e9forme. Depuis quelques jours, nous\nentendons cela d\u00e9clin\u00e9 sur tous les tons. Ah ! comme il est difficile de r\u00e9former !\nAh! comme la r\u00e9forme est belle quand elle n\u2019est qu\u2019un projet.\n\nOui, certes, r\u00e9former n\u2019est pas facile. En voil\u00e0 une d\u00e9couverte ! Comme si\nc\u2019\u00e9tait nouveau ! Comme si des gens qui avaient eu tout le temps de se pr\u00e9parer\nau pouvoir avaient simplement oubli\u00e9 ce d\u00e9tail ! M. BALLADUR avait certes\npr\u00e9tendu \u00e9crire un dictionnaire de la r\u00e9forme, seulement, i1 n\u2019avait pas pens\u00e9 au\nmode d\u2019emploi, et i1 se trouve aujourd\u2019hui d\u00e9muni, n\u2019offrant \u00e0 la France,\nsemaine apr\u00e8s semaine, qu\u2019une suite d\u2019avanc\u00e9es t\u00e9m\u00e9raires et de reculs piteux.\n\nLa r\u00e9forme peut \u00eatre difficile, mais toutes les r\u00e9formes ne se valent pas. J\u2019en\nai fait l\u2019exp\u00e9rience. La cr\u00e9ation du RMI \u00e9tait une r\u00e9forme, celle du cr\u00e9dit-\nformation aussi. La loi sur la transparence financi\u00e8re de la vie politique, celle sur\nle statut de la Poste et bien d\u2019autres encore, j\u2019ai parfois eu du mal \u00e0 les faire passer\nau Parlement, mais l\u2019opinion les a finalement approuv\u00e9es. M\u00eame si les Fran\u00e7ais\nn\u2019ont pas imm\u00e9diatement compris la justice et la modernit\u00e9 de la CSG,\naujourd\u2019hui la CSG est entr\u00e9e dans les moeurs, et son \u00e9quit\u00e9 soulage les revenus\ndes plus modestes.\n\n \n\n \n\n4\n\nPrenons donc l\u2019exemple de la jeunesse. Qu\u2019est-ce que le gouvernement a\nfait pour elle depuis un an ? Un projet de r\u00e9forme universitaire qui cassait\nl\u2019\u00e9difice patiemment construit en faveur de la promotion du plus grand nombre.\nHeureusement, elle a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e en totalit\u00e9 par le Conseil Constitutionnel. Une\nr\u00e9forme de l\u2019allocation logement pour les \u00e9tudiants ? Leur r\u00e9action l\u00e9gitime a\noblig\u00e9 le gouvernement \u00e0 l\u2019annuler lui-m\u00eame. La r\u00e9vision de la Loi Falloux ?\nVous vous souvenez ce qu\u2019il en fut : le Conseil Constitutionnel l\u2019a vid\u00e9e de sa\nsubstance et l\u2019ampleur de la manifestation du 16 janvier a clairement montr\u00e9 au\ngouvernement qu\u2019il valait mieux ne pas faire une nouvelle tentative de remise\nen cause de l\u2019\u00e9cole publique, de l\u2019\u00e9cole la\u00efque, de l\u2019\u00e9cole de la R\u00e9publique. Et,\ncomme si cette s\u00e9rie calamiteuse \u00e9tait insuffisante, il l\u2019a encore compl\u00e9t\u00e9e avec le\nSMIC-jeunes. Sur celui\u2014ci aussi, il a d\u00fb reculer. Pas encore assez, loin s\u2019en faut,\nmais il a d\u00e9j\u00e0 recul\u00e9, comme d\u2019habitude.\n\nTout cela prouve que m\u00eame avec la domination \u00e9crasante qui est la sienne\ndans les institutions, la droite se heurte aux r\u00e9actions des Fran\u00e7ais. Quant au fait\nque ces r\u00e9formes soient mauvaises, il suffit de songer \u00e0 l\u2019avenir qu\u2019elles offrent \u00e0\nla jeunesse. Le gouvernement ne trouve \u00e0 lui proposer qu\u2019un CIP, contrat\nd\u2019insertion professionnelle , qui n\u2019est en r\u00e9alit\u00e9 qu\u2019un CEP, contrat\nd\u2019exploitation\u2014 pr\u00e9carit\u00e9. Sous couvert de s \u2019attaquer \u00e0 ses difficult\u00e9s, il profite de\nl\u2019occasion pour ne lui faire miroiter qu\u2019 un avenir au rabais\n\nVoil\u00e0 le nouvel horizon que le gouvernement dessine \u00e0 la France. Voil\u00e0\nl\u2019espoir qu\u2019il propose \u00e0 la jeunesse. Sous la premi\u00e8re cohabitation, Philippe\nS\u00c9GUIN avait invent\u00e9 les petits boulots. Sous la seconde cohabitation, Edouard\nBALLADUR invente les sous- -salaires.\n\nk\nc\n, . , ,\na.\u201c . . V,\n- a\u00bb-\n\nCe projet est inacceptable, car il nous engage dans une spirale sans fin. La\nr\u00e9duction du co\u00fbt du travail, au nom de la concurrence internationale, n\u2019a qu\u2019un\naboutissement logique : que peu \u00e0 peu toutes les nations, m\u00eame les plus\nd\u00e9veloppp\u00e9es, tendent \u00e0 s\u2019aligner sur celles o\u00f9 le travail est le moins cher. Nous\nle disons tout net : l\u2019Europe ne prendra pas mod\u00e8le sur la Malaisie.\n\nD\u00e9j\u00e0, il est insupportable de voir que non seulement on licencie, mais qu\u2019en\nplus on le fait de plus en plus dans des conditions \u00e9coeurantes. Une lettre\nl\u00e2chement pos\u00e9e sur un bureau ou un poste de travail, un d\u00e9part exig\u00e9\nimm\u00e9diat, des vies bris\u00e9es tout d\u2019un coup, sans pr\u00e9avis, sans m\u00e9nagement, sans\nsoutien, sans respect. Oui, elles sont \u00e9coeurantes les conditions dans lesquelles\ntoute dignit\u00e9 humaine se trouve foul\u00e9e aux pieds.\n\nEt comme si cela ne suffisait pas, voil\u00e0 que le gouvernement invente avec le\nSMIC-Ieunes une machine \u00e0 fabriquer l\u2019exclusion, une machine \u00e0 fabriquer la\nfrustration.\n\nComment s\u2019\u00e9tonner alors que se cr\u00e9e dans la jeunesse de France un climat\nd\u2019incompr\u00e9hension, qui peut devenir vite un climat de col\u00e8re ! Et comment\n\n \n\n5\n\ns\u2019\u00e9tonner aussi que dans une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 la coh\u00e9sion sociale est le dernier des\nsoucis du gouvernement cette col\u00e8re puisse parfois prendre chez certains jeunes\ndes cit\u00e9s o\u00f9 la Vie se r\u00e9sume au b\u00e9ton et au ch\u00f4mage des formes qui si elles ne\nsont pas surprenantes ne sont pas pour autant excusables.\n\nComment s\u2019\u00e9tonner encore que dans un tel environnement, on aille\njusqu\u2019\u00e0 s\u2019en prendre \u00e0 l\u2019un des rares modes d\u2019expression ouverts aux jeunes, \u00e0 la\nradio l Je ne vous surprendrai pas en vous disant que je ne suis pas un auditeur\nr\u00e9gulier de FUN Radio. Je ne sous surprendrai pas davantage en vous disant que\nles th\u00e8mes abord\u00e9s, les propos \u00e9chang\u00e9s \u00e0 l\u2019antenne ne sont pas exactement ceux\nauxquels on \u00e9tait habitu\u00e9 dans ma propre jeunesse, et j\u2019ajouterai que, d\u2019apr\u00e8s ce\nqu\u2019on m\u2019en a rapport\u00e9, j\u2019en suis pour le moins \u00e9tonn\u00e9. Il demeure que cette\n\u00e9mission offre aux jeunes un v\u00e9ritable espace de franchise, qu\u2019ils ne trouvent\npas toujours ailleurs, une forme de respiration dans un monde qui, parfois, les\n\u00e9touffe et un type de dialogue qui, certes, peut nous choquer, mais qui para\u00eet\nfinalement beaucoup plus salutaire que dangereux.\n\nAlors, certes, je sais que le CSA est en partie revenu sur sa position. Ie sais\nque le gouvernement a pris ses distances. Mais je sais aussi que ce n\u2019est pas un\nhasard si c\u2019est aujourd\u2019hui qu\u2019on s\u2019en prend \u00e0 cette \u00e9mission qui n\u2019est pas\nnouvelle. Je sais que c\u2019est la manifestation d\u2019un \u00e9tat d\u2019esprit \u00e0 l\u2019\u00e9gard de la\njeunesse qui tend \u00e0 la reprise en mains.\n\nCet \u00e9tat d\u2019esprit va m\u00eame jusqu\u2019\u00e0 vouloir traquer dans la langue fran\u00e7aise le\nn\u00e9ologisme de provenance \u00e9trang\u00e8re avec 1e projet de loi de Jacques TOUBON.\nJ\u2019aime notre langue autant que chacun d\u2019entre nous, mais je ne reconnais pas \u00e0 la\nloi le pouvoir d\u2019en r\u00e9glementer l\u2019usage, dans le sens de la restriction, et au\nm\u00e9pris de la libert\u00e9 d\u2019expression. Les jeunes devront-ilswbiwent\u00f4t \u00e9voquer \"les\ndirigeants du tangage\u201d au lieu des \"leaders du rock\u201d ? (/3 >\n\nEn r\u00e9alit\u00e9, le Premier ministre et ses ministres ne \u00abcomprennent pas le\nmonde d'aujourd\u2019hui. Ils ne comprennent pas leur \u00e9poque, et c\u2019 est dangereux\n\npour le pays.\n\nL\u2019avenir de la jeunesse, M. Balladur n\u2019y pense pas, parce qu\u2019il ne pense\nsouvent qu\u2019\u00e0 une chose : placer ses amis, leur assurer des rentes avec les\nprivatisations, instaurer ce que l\u2019on appelle d\u00e9j\u00e0 et partout la mise en place de\n\u201dl'Etat-Balladur\u201d.\n\nL\u2019actualit\u00e9 des derni\u00e8res semaines, a mis en lumi\u00e8re ce qu\u2019il faut bien\nappeler le scandale \u201cCanal Plus\u201d, venant apr\u00e8s les d\u00e9missions forc\u00e9es des\nPr\u00e9sidents de France T\u00e9l\u00e9vision, de Radio France-Outre\u2014Mer, de la Soci\u00e9t\u00e9\nFran\u00e7aise de Production.\n\nMais, ne nous laissons pas \u00e9garer par les p\u00e9rip\u00e9ties ! Car, il s\u2019agit rien de\nmoins pour M. BALLADUR et le RPR que de marquer le capitalisme fran\u00e7ais\n\n \n\n \n\n6\n\nd\u2019une empreinte profond\u00e9ment partisane. Les privatisations, dont\nM. BALLADUR s\u2019est fait une sp\u00e9cialit\u00e9 depuis 1986, prennent ainsi tout leur\nsens.\n\nQui peut croire que ce \u201dcapitalisme de fauteuils\u201d sera \u00e0 la hauteur du d\u00e9fi de\nl\u2019emploi ? Permettez-moi d\u2019en douter. Le crit\u00e8re financier risque bien d\u2019\u00eatre le\nseul qui soit reconnu !\n\nTroisi\u00e8me sujet. A vous de juger de la politique de M. BALLADUR sur\nl\u2019emploi et surtout sur le ch\u00f4mage.\n\nL\u2019\u00e9quation de M. BALLADUR est simple : 120 milliards de pr\u00e9l\u00e8vement sur\nle pouvoir d\u2019achat des Fran\u00e7ais, plus 80 milliards d\u2019all\u00e8gement des charges des\nentreprises = trois cent mille ch\u00f4meurs suppl\u00e9mentaires.\n\nVoil\u00e0 le bilan vrai de celui qui est consid\u00e9r\u00e9 comme un bon Premier\nministre. Qu\u2019est\u2014ce que ce serait s\u2019il \u00e9tait mauvais !\n\nEn fait, ce gouvernement n\u2019a pas pris la mesure du probl\u00e8me et, faute de\ns\u2019attaquer aux causes, il ne peut \u00e9videmment pas contribuer \u00e0 le r\u00e9soudre. Je dis\nbien contribuer car, malheureusement, je ne peux pas en demander plus. Ie sais\nbien, et nous le savons tous, que la meilleure des politiques publiques ne peut\npas suffire \u00e0 r\u00e9sorber le ch\u00f4mage. Mais au moins peut\u2014elle y aider. Or, c\u2019est tr\u00e8s\nloin d\u2019\u00eatre le cas.\n\nQue nous ayons besoin d\u2019une reprise \u00e9conomique, c\u2019est une \u00e9vidence. Et\nBALLADUR se borne \u00e0 l\u2019attendre. Sa seule action, c\u2019est de croiser les doigts, dans\nl\u2019espoir que la reprise viendra avant la prochaine pr\u00e9sidentielle. Or, non\nseulement il ne fait rien pour la provoquer, mais il fait tout pour la retarder.\n\nQui cr\u00e9e les emplois ? Les entreprises. Quand les entreprises cr\u00e9ent-elles\ndes emplois ? Quand elles ont des commandes. Quand ont-elles des\ncommandes ? Quand les Fran\u00e7ais consomment. Et quand les Fran\u00e7ais\nconsomment- ils ? Quand ils ont suffisamment de pouv01r d\u2019achat, et ne sont pas\ntrop inquiets du lendemain. .\n\n \n\nAlors, il n\u2019y a pas besoin d\u2019\u00eatre grand clerc pai\u00eer comprendre que, pour\nfavoriser la relance, il ne faut pas ponctionner abusivement le pouvoir d\u2019achat\ndes Fran\u00e7ais par des augmentations fortes et g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9es. Il n\u2019y a pas besoin\nd\u2019\u00eatre agr\u00e9g\u00e9 de gestion pour comprendre que ce n\u2019est pas parce qu\u2019on abaissera le\nco\u00fbt du travail qu\u2019un patron embauchera un salari\u00e9 auquel il n\u2019a pas de travail \u00e0\ndonner, faute de commandes suffisantes.\n\nTout cela, c\u2019est pourtant ce que ce gouvernement refuse de comprendre. L\u00e0\no\u00f9 il faut des vitamines, il administre des calmants. L\u00e0 o\u00f9 il faut stimuler, il\nadministre une purge.\n\n \n\n \n\n7\n\nNon seulement, il prive les Fran\u00e7ais des moyens d\u2019alimenter une relance,\nmais encore il sacrifie durablement leur protection sociale au dogme de la baisse\ndes charges des entreprises. Le r\u00e9sultat est double. D\u2019une part, le ch\u00f4mage\ncontinue d\u2019augmenter, et le fait m\u00eame sur un rythme acc\u00e9l\u00e9r\u00e9. D\u2019autre part, on\nmet en p\u00e9ril tout l\u2019\u00e9difice sur lequel est b\u00e2ti notre \u00e9difice de protection sociale.\n\nNaturellement, le climat dans les entreprises s\u2019en ressent. C\u2019est\nparadoxalement sous la gauche que les Fran\u00e7ais s\u2019\u00e9taient r\u00e9concili\u00e9s avec les\nentreprises. Cette r\u00e9conciliation \u00e9tait \u00e0 la fois juste et n\u00e9cessaire, car une\nentreprise, selon moi, c\u2019est avant tout une communaut\u00e9 de femmes aet\nd\u2019hommes qui doivent poursuivre en commun des objectifs dont chacun est en\ndroit d\u2019attendre une r\u00e9alisation collective et un profit personnel.\n\nOr, la droite nous pr\u00e9pare un nouveau divorce. En ne d\u00e9courageant pas les\nlicenciements de commodit\u00e9, en rognant peu \u00e0 peu tous les avantages sociaux,\nelle conduit les salari\u00e9s \u00e0 revoir l\u2019entreprise comme un milieu hostile qui peut, \u00e0\ntout moment, se d\u00e9barrasser d\u2019eux, simplement pour faciliter une fin de mois\ndifficile.\n\nOr, quand le rythme d\u2019accroissement du ch\u00f4mage s\u2019acc\u00e9l\u00e8re, c\u2019est toute la\nsoci\u00e9t\u00e9 qui s\u2019en trouVe menac\u00e9e. Menac\u00e9e par le ch\u00f4mage lui-m\u00eame. Menac\u00e9e\npar toutes ces cons\u00e9quences bien connues du ch\u00f4mage que sont l\u2019exclusion\nsociale, les d\u00e9chirures, la d\u00e9linquance, la drogue.\n\nOr, qu\u2019entend-nous face \u00e0 cette situation ? Nous entendons le Ministre de\nl\u2019Economie nous annoncer que, apr\u00e8s m\u00fbre r\u00e9flexion, le gouvernement est\narriv\u00e9 \u00e0 la conclusion qu\u2019il ne fallait toucher \u00e0 rien. B\u00c9NIN. ot d\u2019ordre, c\u2019est donc\n\u201don ne change pas une politique qui perd\u201d. K, ' \u00d9\n\n\"N; ' \u2018 \u2018 du\u201d\n\u2018N4..wv.\u00bb..>\u201c\"\n\nEt qu\u2019on ne vienne pas nous dire, comme on l\u2019entend trop souvent, qu\u2019il\nn\u2019y a rien d\u2019autre \u00e0 faire. Nous avons fait, nous, des propositions pr\u00e9cises,\nambitieuses, et nous en ferons encore. Ces propositions, elles tiennent compte\nde la situation nouvelle qui n\u2019est d\u00e9j\u00e0 plus exactement celle qui pr\u00e9valait quand\nnous \u00e9tions au pouvoir.\n\nCes propositions, elles commencent par l\u2019encouragement \u00e0 la relance, car l\u00e0\nest la priorit\u00e9. J\u2019ai moi-m\u00eame propos\u00e9 un tr\u00e8s grand plan de relance europ\u00e9enne,\nfinanc\u00e9e par un emprunt europ\u00e9en et que j\u2019ai appel\u00e9 un New Deal Europ\u00e9en.\nC\u2019est r\u00e9aliste et ce serait efficace. On pourrait, \u00e0 la fois, donner \u00e0 l\u2019Europe des\ninstruments de son avenir, et dans l\u2019imm\u00e9diat, cr\u00e9er des emplois et stimuler\nl\u2019activit\u00e9.\n\n_ Il faut donc le faire, et le faire aussi vite que possible. Mais, m\u00eame si cette\nrelance europ\u00e9enne doit prendre un peu de temps, il est possible de favoriser\n\n \n\n \n\nune relance en France, ou au moins, de ne pas l\u2019entraver.\n\nPourtant, cela ne suffira pas. M\u00eame la reprise de la croissance ne pourra pas\nr\u00e9sorber tout le ch\u00f4mage. Et c\u2019est pourquoi, deuxi\u00e8me volet de nos propositions,\nnous souhaitons un r\u00e9am\u00e9nagement complet du march\u00e9 du travail. Il n\u2019est pas\nnormal que ceux qui ont un travail soient d\u00e9vor\u00e9s par leur activit\u00e9, tandis que\nceux qui sont au ch\u00f4mage soient d\u00e9vor\u00e9s par leur inactivit\u00e9. Il n\u2019est pas normal\nqu\u2019on trouve d\u2019un c\u00f4t\u00e9 trois millions et demi de personnes sans emplois et qu\u2019on\ntrouve d\u2019un autre c\u00f4t\u00e9 toutes sortes de t\u00e2ches n\u00e9cessaires qui ne sont pas prises\nen charge par personne, par exemple pour les jeunes enfants, les familles, les\npersonnes \u00e2g\u00e9es d\u00e9pendantes ou les handicap\u00e9s.\n\nNous affirmons, nous, qu\u2019un abaissement r\u00e9el de la dur\u00e9e du travail, joint \u00e0\nune r\u00e9affectation des sommes consid\u00e9rables qui, aujourd\u2019hui, ne financent que\nl\u2019inactivit\u00e9, peuvent permettre d\u2019\u00e9pargner \u00e0 des millions de fran\u00e7ais le ch\u00f4mage\nqui les touche, ou simplement qui les menace.\n\nMes chers Amis, sur les trois sujets que je viens d\u2019\u00e9voquer ce soir, l\u2019Etat\nr\u00e9publicain, la jeunesse, ou l\u2019emploi, comme sur d\u2019autres, je voudrais que vous\ngardiez toujours un crit\u00e8re pour appr\u00e9cier simplement la politique de la droite,\npour en discuter avec vos amis, vos voisins, vos cousins, qu\u2019il faut encore\nconvaincre.\n\nNe jugez pas sur ce qu\u2019ils disent, jugez sur ce qu\u2019ils font l 94.; n}\n\nDans quelques jours, vous aurez l\u2019occasion de donner vie \u00e0 tous ces th\u00e8mes\nau sein de vos d\u00e9partements. Dans quelques jours, vous aurez l\u2019occasion de faire\ncomprendre au gouvernement, combien il fait fausse route. Dans quelques\njours, vous aurez l\u2019occasion de nous encourager \u00e0 poursuivre dans la voie\ndifficile mais ambitieuse que nous nous sommes trac\u00e9e. Dans quelques jours,\ndonc, je suis s\u00fbr que vous ne laisserez pas passer toutes ces occasions \u00e0 la fois et\nque vous le montrerez en votant pour les candidats pr\u00e9sent\u00e9s par le Parti\nSocialiste aux \u00e9lections cantonales. '\n\nVous voyez. Nous avons beaucoup \u00e0 faire ensemble. Les socialistes ont\nbeaucoup \u00e0 prouver. Ils le savent, ils y travaillent. Ils savent aussi qu\u2019ils ne\nr\u00e9ussiront pas seuls. Notre avenir nous est commun, c\u2019est en le faisant ensemble\nqu\u2019on le fera victorieux.\n\n \n\n \n\n", "key_words": {"Discours": 1, "Michel": 1, "Toulon": 1, "chers": 2, "plusieurs": 2, "Christian": 1, "Premier": 2, "Parti": 1, "Socialiste": 1, "votre": 1, "choses": 1, "train": 1, "depuis": 3, "Congr\u00e8s": 1, "mettre": 2, "oeuvre": 1, "d\u00e9but": 1, "renouveau": 2, "voil\u00e0": 4, "avais": 1, "passerai": 1, "journ\u00e9e": 1, "socialistes": 2, "effort": 1, "voulais": 1, "saluer": 1, "disant": 3, "parce": 3, "comprendrez": 1, "commence": 1, "\u00e9voquer": 3, "cette": 7, "donne": 2, "politique": 7, "coloration": 1, "trouve": 5, "nulle": 1, "beaux": 1, "sujets": 3, "souvent": 1, "songe": 1, "\u00e9videmment": 2, "\u00e9loign\u00e9": 1, "propres": 1, "\u00e9tait": 6, "sombres": 1, "quelles": 1, "tractations": 1, "quels": 1, "ill\u00e9gitimes": 1, "doivent": 4, "exister": 1, "arrive": 2, "assassiner": 2, "m\u00e9pris": 1, "quelle": 1, "disparition": 1, "totale": 1, "oubli": 1, "absolu": 1, "id\u00e9aux": 1, "d\u00e9mocratiques": 1, "peuple": 1, "co\u00efncidence": 1, "Moins": 1, "certains": 2, "d\u00e9partements": 1, "soumise": 1, "influences": 1, "ferai": 1, "adversaires": 1, "politiques": 2, "pr\u00e9tendre": 2, "penchants": 1, "droite": 3, "aucun": 1, "chose": 2, "amenant": 1, "rivalit\u00e9s": 1, "ferm\u00e9s": 1, "manquements": 1, "paraissent": 1, "anodins": 1, "r\u00e9veille": 1, "situation": 4, "gravement": 1, "menace": 1, "physique": 1, "devient": 1, "passant": 1, "tueurs": 1, "abattent": 1, "vocabulaire": 1, "parle": 2, "droit": 1, "d\u00e9mocratie": 1, "normal": 1, "entre": 2, "citoyens": 2, "Videmment": 1, "sentent": 1, "commanditer": 1, "craignent": 1, "d\u00e9partement": 2, "puissent": 1, "faire": 6, "leurs": 1, "affaires": 1, "montrer": 1, "app\u00e9tit": 1, "conduise": 1, "moindre": 1, "intention": 1, "pol\u00e9mique": 1, "autorit\u00e9": 1, "habitants": 1, "compris": 2, "propre": 2, "choisissent": 1, "pratiquement": 1, "appartiennent": 1, "conditions": 3, "seulement": 4, "excite": 2, "d\u00e9chirements": 1, "contr\u00f4le": 1, "prive": 2, "toutes": 7, "partout": 2, "comme": 10, "sortes": 3, "p\u00e8gres": 1, "voient": 1, "parfaitement": 1, "avantages": 2, "retirer": 1, "celui": 4, "garantit": 1, "droits": 2, "chacun": 3, "conclus": 1, "chefs": 1, "quant": 1, "parrains": 1, "abandonn\u00e9": 1, "pouvoir": 5, "syst\u00e8me": 2, "lequel": 2, "d\u00e9bat": 2, "id\u00e9es": 1, "diff\u00e9rentes": 1, "servir": 2, "strat\u00e9gies": 1, "int\u00e9r\u00eats": 1, "d\u00e9mocratique": 1, "suppose": 1, "respect": 1, "r\u00e9publicain": 1, "celle": 6, "notre": 3, "unit\u00e9": 1, "dispara\u00eet": 1, "quand": 7, "devant": 2, "pr\u00e9sence": 1, "crime": 1, "jamais": 1, "assister": 1, "drames": 1, "suffit": 3, "aussi": 6, "retrouve": 2, "pluralisme": 1, "derni\u00e8re": 1, "condition": 1, "d\u00e9pend": 2, "tenais": 1, "regrettant": 1, "retenir": 1, "m\u00e9ritent": 1, "voudrais": 2, "vous\ufb02trois": 1, "dernier": 2, "th\u00e8me": 1, "difficult\u00e9": 1, "Depuis": 1, "quelques": 4, "d\u00e9clin\u00e9": 1, "difficile": 1, "r\u00e9former": 2, "r\u00e9forme": 3, "belle": 1, "d\u00e9couverte": 1, "Comme": 2, "nouveau": 2, "avaient": 2, "temps": 1, "simplement": 4, "oubli\u00e9": 1, "d\u00e9tail": 1, "BALLADUR": 5, "avait": 2, "\u00e9crire": 1, "dictionnaire": 1, "pens\u00e9": 1, "apr\u00e8s": 3, "suite": 1, "t\u00e9m\u00e9raires": 1, "reculs": 1, "r\u00e9formes": 2, "valent": 1, "cr\u00e9ation": 1, "transparence": 1, "financi\u00e8re": 1, "statut": 1, "Poste": 1, "parfois": 2, "finalement": 1, "imm\u00e9diatement": 1, "justice": 1, "modernit\u00e9": 1, "entr\u00e9e": 1, "\u00e9quit\u00e9": 1, "soulage": 1, "gouvernement": 10, "projet": 3, "universitaire": 1, "patiemment": 1, "construit": 1, "faveur": 1, "promotion": 1, "grand": 3, "annul\u00e9e": 1, "totalit\u00e9": 1, "Conseil": 2, "logement": 1, "\u00e9tudiants": 1, "r\u00e9action": 1, "l\u00e9gitime": 1, "r\u00e9vision": 1, "Falloux": 1, "souvenez": 1, "Constitutionnel": 1, "vid\u00e9e": 1, "manifestation": 2, "janvier": 1, "clairement": 1, "montr\u00e9": 1, "valait": 1, "mieux": 1, "nouvelle": 2, "tentative": 1, "cause": 1, "s\u00e9rie": 1, "calamiteuse": 1, "encore": 4, "compl\u00e9t\u00e9e": 1, "prouve": 1, "domination": 1, "\u00e9crasante": 1, "heurte": 1, "r\u00e9actions": 1, "Quant": 1, "soient": 3, "songer": 1, "offrent": 1, "proposer": 1, "professionnelle": 1, "r\u00e9alit\u00e9": 1, "couvert": 1, "profite": 1, "miroiter": 1, "avenir": 2, "nouvel": 1, "horizon": 1, "dessine": 1, "propose": 1, "premi\u00e8re": 1, "invent\u00e9": 1, "petits": 1, "seconde": 1, "invente": 2, "engage": 1, "spirale": 1, "concurrence": 1, "logique": 1, "tendent": 1, "celles": 1, "travail": 4, "moins": 3, "disons": 1, "prendra": 1, "mod\u00e8le": 1, "insupportable": 1, "pos\u00e9e": 1, "bureau": 1, "poste": 1, "d\u00e9part": 1, "bris\u00e9es": 1, "elles": 5, "\u00e9coeurantes": 1, "dignit\u00e9": 1, "humaine": 1, "foul\u00e9e": 1, "suffisait": 1, "machine": 2, "fabriquer": 2, "alors": 1, "jeunesse": 1, "France": 2, "devenir": 1, "climat": 2, "col\u00e8re": 2, "soci\u00e9t\u00e9": 1, "coh\u00e9sion": 1, "sociale": 2, "puisse": 1, "prendre": 3, "cit\u00e9s": 1, "r\u00e9sume": 1, "b\u00e9ton": 1, "ch\u00f4mage": 5, "formes": 1, "surprenantes": 1, "autant": 2, "rares": 1, "modes": 1, "ouverts": 1, "surprendrai": 2, "davantage": 1, "th\u00e8mes": 1, "propos": 1, "\u00e9chang\u00e9s": 1, "exactement": 2, "habitu\u00e9": 1, "demeure": 1, "offre": 1, "jeunes": 3, "v\u00e9ritable": 1, "espace": 1, "toujours": 2, "forme": 1, "respiration": 1, "monde": 1, "dialogue": 1, "beaucoup": 2, "salutaire": 1, "partie": 1, "revenu": 1, "prend": 1, "\u00e9mission": 1, "reprise": 4, "vouloir": 1, "traquer": 1, "langue": 2, "fran\u00e7aise": 1, "provenance": 1, "\u00e9trang\u00e8re": 1, "Jacques": 1, "reconnais": 1, "r\u00e9glementer": 1, "libert\u00e9": 1, "ministre": 1, "ministres": 1, "comprennent": 1, "Balladur": 1, "pense": 1, "placer": 1, "assurer": 1, "rentes": 1, "instaurer": 1, "appelle": 1, "place": 1, "derni\u00e8res": 1, "lumi\u00e8re": 1, "scandale": 1, "venant": 1, "d\u00e9missions": 1, "forc\u00e9es": 1, "Radio": 1, "laissons": 1, "\u00e9garer": 1, "p\u00e9rip\u00e9ties": 1, "marquer": 1, "capitalisme": 1, "empreinte": 1, "profond\u00e9ment": 1, "sp\u00e9cialit\u00e9": 1, "prennent": 1, "ainsi": 1, "croire": 1, "hauteur": 1, "crit\u00e8re": 2, "financier": 1, "risque": 1, "reconnu": 1, "juger": 1, "surtout": 1, "simple": 1, "milliards": 2, "pr\u00e9l\u00e8vement": 1, "charges": 2, "trois": 3, "mille": 1, "ch\u00f4meurs": 1, "bilan": 1, "consid\u00e9r\u00e9": 1, "serait": 2, "mauvais": 1, "mesure": 1, "probl\u00e8me": 1, "faute": 2, "contribuer": 2, "demander": 1, "savons": 1, "meilleure": 1, "publiques": 1, "suffire": 1, "r\u00e9sorber": 1, "ayons": 1, "besoin": 2, "borne": 1, "seule": 1, "croiser": 1, "viendra": 1, "avant": 2, "prochaine": 1, "emplois": 4, "Quand": 5, "entreprises": 2, "Fran\u00e7ais": 4, "suffisamment": 1, "inquiets": 1, "clerc": 1, "pai\u00eer": 1, "comprendre": 2, "ponctionner": 1, "abusivement": 1, "augmentations": 1, "fortes": 1, "agr\u00e9g\u00e9": 1, "gestion": 1, "abaissera": 1, "patron": 1, "embauchera": 1, "salari\u00e9": 1, "auquel": 1, "commandes": 1, "pourtant": 1, "refuse": 1, "administre": 1, "moyens": 1, "sacrifie": 1, "durablement": 1, "protection": 2, "dogme": 1, "r\u00e9sultat": 1, "rythme": 2, "p\u00e9ril": 1, "\u00e9difice": 1, "gauche": 1, "r\u00e9concili\u00e9s": 1, "Cette": 1, "r\u00e9conciliation": 1, "juste": 1, "selon": 1, "communaut\u00e9": 1, "femmes": 1, "poursuivre": 2, "commun": 1, "objectifs": 1, "r\u00e9alisation": 1, "collective": 1, "profit": 1, "pr\u00e9pare": 1, "d\u00e9courageant": 1, "rognant": 1, "conduit": 1, "salari\u00e9s": 1, "revoir": 1, "milieu": 1, "hostile": 1, "d\u00e9barrasser": 1, "faciliter": 1, "toute": 1, "trouVe": 1, "Menac\u00e9e": 1, "cons\u00e9quences": 1, "connues": 1, "entendons": 1, "Ministre": 1, "annoncer": 1, "conclusion": 1, "fallait": 1, "toucher": 1, "change": 1, "vienne": 1, "avons": 2, "propositions": 1, "ferons": 1, "tiennent": 1, "pr\u00e9valait": 1, "\u00e9tions": 1, "commencent": 1, "propos\u00e9": 1, "relance": 2, "emprunt": 1, "europ\u00e9en": 1, "appel\u00e9": 1, "r\u00e9aliste": 1, "donner": 2, "cr\u00e9er": 1, "europ\u00e9enne": 1, "possible": 1, "suffira": 1, "croissance": 1, "pourra": 1, "deuxi\u00e8me": 1, "volet": 1, "souhaitons": 1, "r\u00e9am\u00e9nagement": 1, "complet": 1, "march\u00e9": 1, "d\u00e9vor\u00e9s": 2, "tandis": 1, "millions": 2, "personnes": 1, "autre": 1, "t\u00e2ches": 1, "n\u00e9cessaires": 1, "charge": 1, "exemple": 1, "\u00e2g\u00e9es": 1, "d\u00e9pendantes": 1, "abaissement": 1, "dur\u00e9e": 1, "joint": 1, "r\u00e9affectation": 1, "sommes": 2, "consid\u00e9rables": 1, "financent": 1, "peuvent": 1, "permettre": 1, "fran\u00e7ais": 1, "viens": 1, "appr\u00e9cier": 1, "discuter": 1, "jugez": 2, "aurez": 3, "combien": 1, "fausse": 1, "encourager": 1, "ambitieuse": 1, "laisserez": 1, "passer": 1, "occasions": 1, "montrerez": 1, "votant": 1, "candidats": 1, "pr\u00e9sent\u00e9s": 1, "\u00e9lections": 1, "savent": 1, "Notre": 1, "faisant": 1}}