{"id": "22_10_1990-Paris", "date": "22_10_1990", "year": "1990", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_200_57_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "LA FRANCE\nET SA SECURITE\nDANS LE NOUVEL ORDRE\n\nINTERNATIONAL\n\n \n\nDISCOURS DE MONSIEUR MICHEL ROCARD\n\nPREMIER MINISTRE\n\nDEVANT LES VAUDITEURS DE LA 45\u20ac SESSION DE\n\nL'INSTITUT DES HAUTES ETUDES\n\nDE DEFENSE NATIONALE\n\nLUNDI 22 OCTOBRE 1990\n\n____\u2014__\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u00fc.\n\u00c6\n\nI . .\na)\u00bb\nA A\n\n\u2018\n\n \n\n \n\n \n\nDISCOURS DE MONSIEUR MICHEL ROCARD,\nPREMIER MINISTRE\nDEVANT LES AUDITEURS\nDE LA 45\u20ac SESSION DE\nL\u2019INSTITUT DES HAUTES ETUDES\nDE DEFENSE NATIONALE\n\nAmiral,\n\nMessieurs les ministres,\nMessieurs les Officiers g\u00e9n\u00e9raux,\nMesdames,\n\nMessieurs,\n\nI\n\nest avec plaisir que je me retrouve\ndevant vous pour la troisi\u00e8me fois. Cette rencon-\ntre me permet d\u2019abord de vous redire a quel point\nla r\u00e9\ufb02exion qui se m\u00e8ne ici, dans le cadre de\nl\u2019Institut des Hautes Etudes de D\u00e9fense Nationale,\nest n\u00e9cessaire .- les questions de s\u00e9curit\u00e9 sont trop\nimportantes pour que je n\u2019appr\u00e9cie pas de les\nsavoir d\u00e9battues, avec calme et comp\u00e9tence, mais\naussi avec enthousiasme, dans des instances\nouvertes a l\u2019opinion.\n\nLa France a besoin qu\u2019un v\u00e9ritable\nd\u00e9bat s\u2019instaure sur sa politique strat\u00e9gique et de\nd\u00e9fense, vous y contribuez et je m\u2019en r\u00e9jouis.\nL\u2019assise et la l\u00e9gitimit\u00e9 d\u00e9mocratique de notre\n\n \n\nd\u00e9fense tiennent aussi a un d\u00e9bat nourri.\n\nM \u2019exprimer devant vous pour la troi-\nsi\u00eame fois, me donne aussi l\u2019occasion de poursui-\nvre une r\u00e9\ufb02exion d\u00e9ja ancienne. En cette p\u00e9riode\nde bouleversements strat\u00e9giques, ces points de\nrep\u00e8re sont utiles : ils le sont pour moi ,- j\u2019ose\nesp\u00e9rerqu \u2019ils le serontpourvous. Les analyses que\nje vous ai propos\u00e9es les ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes me\nparaissent pouvoir \u00eatre poursuivies ,- c\u2019est dans\nleur prolongement donc que j \u2019\u00e9voquerai les bou\u2014\nleversements strat\u00e9giques de l\u2019ann\u00e9e \u00e9coul\u00e9e,\navant d \u2019en tirer quelques-unes des implications\npour la politique de d\u00e9fense de la France.\n\nM\n\n \n\n \n\n \n\n.l. Une ann\u00e9e de bouleversements strat\u00e9giques\n\nL\u2019ann\u00e9e \u00e9coul\u00e9e restera comme celle de la\ntransformation de l\u2019ordre mondial. Il aura suffi de\nquelques mois pour que basculent nos certitu\u2014\ndes, nos rep\u00e8res, notre vision du monde. L\u2019His-\ntoire ne s\u2019ach\u00e8ve pas pour autant, il serait illusoire\nd\u2019esp\u00e9rer quelque avenir radieux, surgi des d\u00e9\u2014\ncombres de la guerre froide. Mais il nous faut\nrevoir nos habitudes et d\u00e9finir de nouveaux prin\u2014\ncipes pour l\u2019organisation des relations entre les\nEtats.\n\nContre ceux qui voyaient dans la division de\nl\u2019Europe la condition de sa s\u00e9curit\u00e9, j\u2019ai toujours\npens\u00e9 que l\u2019oppression n\u2019avait aucune justifica\u2014\ntion,-et que les entraves \u00e0 la libert\u00e9 ne sauraient\n\u00eatre un facteur de paix. Jamais, nulle part.\n\nNul ne sait ce que sera l\u2019avenir de l\u2019Europe\ncentrale et orientale et c\u2019est elle qui, pour l\u2019es\u2014\nsentiel, l\u2019\u00e9crira ; mais d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0, les r\u00e9volutions\npacifiques de l\u2019automne 1989 repr\u00e9sentent une\ngrande victoire, symbolis\u00e9e par l\u2019unification de\nl\u2019Allemagne. Cette victoire est d\u2019autant plus grande\nqu\u2019elle se fait sans vaincu, et rend l\u2019Europe \u00e0 elle-\nm\u00eame. C\u2019est le monde tout entier qui, aujourd\u2019hui,\na une chance de sortir de la logique d\u2019affrontement\nsyst\u00e9matique.\n\nLa voie est difficile, et la libert\u00e9 retrouv\u00e9e ne\nsignifie pas la disparition des instabilit\u00e9s \u2014\u2014\u2014je le\nsais. L\u2019invasion du Koweit par l\u2019Irak sonne comme\nun avertissement : premi\u00e8re crise majeure de\n\u00abl\u2019apr\u00e8s guerre froide\u00bb, c\u2019est aussi la premi\u00e8re fois\ndepuis la fondation des Nations unies qu\u2019un Etat\nannexe par la force un autre Etat. Ce coup de\nforce illustre l\u2019effet de vide Strat\u00e9gique provoqu\u00e9\npar l\u2019effacement du con\ufb02it Est\u2014Ouest. Ne soyons\npas dupes\u201d cependant : la remise en cause de la\nbipolarit\u00e9 n\u2019est pas en elle\u2014m\u00eame porteuse de\nnouveaux con\ufb02its ; et il est tout aussi arbitraire de\nd\u00e9cr\u00e9ter qu\u2019\u00e0 la logique Est\u2014Ouest succ\u00e9derait\nd\u00e9sormais un affrontement Nord\u2014Sud. La crise du\nGolfe n\u2019est pas n\u00e9e de la r\u00e9volte du Sud contre\nl\u2019oppression du Nord, mais de la mainmise d\u2019un\nEtat arabe, l\u2019Irak, sur un autre Etat arabe, le\nKoweit ; d\u2019un riche Etat p\u00e9trolier sur un autre.\n\nPer\u00e7us il y a peu de temps encore comme les\ninstruments d\u2019un affrontement par procuration\nentre deux camps oppos\u00e9s, les con\ufb02its r\u00e9gionaux\n\u00e9taient contenus, par une sorte d\u2019entente tacite,\ndans les limites de ce qui \u00e9tait jug\u00e9 tol\u00e9rable.\n\nL\u2019abandon par l\u2019Union sovi\u00e9tique du crit\u00e8re\nid\u00e9ologique dans la d\u00e9finition de sa politique\n\u00e9trang\u00e8re, son ralliement d\u00e9clar\u00e9 aux normes\noccidentales en mati\u00e8re de politique internatio-\nnale, son d\u00e9sengagement du Tiers\u2014Monde ont\ncontribu\u00e9 \u00e0 rendre caduc ce mod\u00e8le.\n\nLe fait que nombre d\u2019ex-prot\u00e9g\u00e9s ont acc\u00e9d\u00e9 \u00e0\nun niveau de d\u00e9veloppement \u00e9conomique et\nindustriel qui leur permet de s\u2019affranchir de toute\ntutelle a fait le reste. S\u2019il est le plus \u00e9difiant, le cas\nde l\u2019Irak est loin d\u2019\u00eatre le seul.\n\nD\u00e9sormais se d\u00e9voile la lOgique particuli\u00e8re\ndes crises existantes, jusque-la camou\ufb02\u00e9es par le\njeu Est-Ouest, logique dont on commence seule-\nment \u00e0 mesurer la force et le danger.\n\nNous ne pouvons que nous r\u00e9jouir de la dispa-\nrition de l\u2019ordre ancien : la division en deux\ncamps hostiles a engendr\u00e9 des souffrances ex-\ntr\u00eames et entra\u00een\u00e9 le monde dans l\u2019absurdit\u00e9 du\nsurarmement. Le rapprochement des ennemis\nd\u2019hier est porteur d\u2019espoirs et son premier enfant,\nl\u2019unification de l\u2019Allemagne, est un \u00e9v\u00e9nement\nheureux.\n\nPour autant, nous devons \u00eatre vigilants en cette\n\u00e9poque de transition \u00e0 ce que personne ne puisse\nparier sur l\u2019anarchie et l\u2019arbitraire, imaginer\nqu\u2019anesth\u00e9si\u00e9e par des d\u00e9cennies de guerre froide\nla communaut\u00e9 des nations renoncera \u00e0 faire\nappliquer les r\u00e8gles qu\u2019elle s\u2019\u00e9tait elle\u2014m\u00eame\nfix\u00e9es. Bien au contraire l La France, pour sa part,\ncontinuera de t\u00e9moigner du m\u00eame refus de la loi\ndu plus fort. Inacceptable en Europe, l\u2019oppres\u2014\nsion des peuples ne saurait \u00eatre tol\u00e9r\u00e9e ailleurs.\n\nAu\u2014del\u00e0 de la crise a laquelle nous sommes\nconfront\u00e9s dans le Golfe, et dans laquelle la\nFrance chaque jour marque sa fermet\u00e9 et son\n\nm\n\n \n\nrefus du fait accompli, il S\u2019agit pour les Etats de\nred\u00e9finir des principes forts au fondement de leur\naction internationale. C\u2019est ainsi seulement que\nnous saurons emp\u00eacher que s\u2019installent le doute\net le sentiment que toutes les normes sont relatives.\n\nQuels sont donc ces principes ? Pour ma part,\nj\u2019en vois au moins trois.\n\nLe premier de ces principes est la primaut\u00e9 de\nla r\u00e8gle de droit. Patrie de Montesquieu et de\n\u00abl\u2019Esprit des lois\u00bb, la France professe un profond\nattachement \u00e0 la r\u00e8gle de droit, qui doit r\u00e9gir aussi\nbien l\u2019ordre int\u00e9rieur que la politique ext\u00e9rieure.\nUn monde o\u00f9 se respecte le droit est plus juste,\nmais aussi plus s\u00fbr. Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\nl\u2019a rappel\u00e9 avec force \u00e0 la tribune des Nations\nunies, le 24 septembre dernier. Depuis qu\u2019existe\nla d\u00e9mocratie moderne, il n\u2019est pas de cas O\u00f9\ndeux Etats d\u00e9mocratiques se soient fait la guerre.\nC\u2019est extraordinaire, le Droit permet de s\u2019opposer\n\u00e0 l\u2019arbitraire car s\u2019il y a plusieurs traditions, plu-\nsieurs \u00e9coles de pens\u00e9e juridiques, la l\u00e9galit\u00e9 est\nune et doit s\u2019appliquer \u00e0 tous.\n\nLe garant naturel de ce principe dans la soci\u00e9t\u00e9\ninternationale est l\u2019Organisation des Nations unies,\nenfin lib\u00e9r\u00e9e de l\u2019h\u00e9ritage d\u2019une \u00e9poque r\u00e9volue.\nEn balayant la manich\u00e9isme id\u00e9ologique qui pa\u2014\nralysait son action, la fin du cOnflit Est\u2014Ouest a\nrestitu\u00e9 \u00e0 l\u2019Organisation des Nations unies toute\nsa dimension universelle. La rapidit\u00e9 et l\u2019efficacit\u00e9\ndont l\u2019Organisation des Nations unies a fait preuve\nface \u00e0 l\u2019Irak ne sauraient nous-faire accepter les\ncas trop nombreux o\u00f9 les r\u00e9solutions vot\u00e9es sont\nrest\u00e9es lettre morte. La voie sera difficile, \u00e0 n\u2019en\npoint douter, mais elle a commenc\u00e9 d\u2019\u00eatre ouverte.\n\nLe deuxi\u00e8me des principes possibles d\u2019un or-\ndre international me semble \u00eatre la g\u00e9n\u00e9ralisation\nde ce que l\u2019on appelle les mesures de confiance.\n\nElles ont \u00e9t\u00e9 au coeur du rapprochement euro\u2014\np\u00e9en dans le cadre de la Conf\u00e9rence pour la\ns\u00e9curit\u00e9 et la coop\u00e9ration en Europe. D\u00e9j\u00e0 ancien\nde pr\u00e8s de 20 ans, ce processus r\u00e9pondait \u00e0 une\nid\u00e9e Simple : introduire le dialogue et la coop\u00e9ra-\ntion la O\u00f9 il n\u2019y avait qu\u2019affrontement et rivalit\u00e9,\n\n \n\npermettre le rapprochement des adversaires par\nla n\u00e9gociation. Combien furent ceux qui cri\u00e8rent\na l\u2019utopie ? Peu importe car aujourd\u2019hui, a moins\nd\u2019un mois du sommet qui r\u00e9unira \u00e0 Paris les chefs\nd\u2019Etat ou de gouvernement des pays de la Conf\u00e9\u2014\nrence sur la s\u00e9curit\u00e9 et la coop\u00e9ration en Europe,\nla preuve est faite du succ\u00e8s de cette d\u00e9marche. A\nParis, s\u2019ach\u00e8vera l\u2019apr\u00e8s-guerre.\n\nC\u2019est cette approche qu\u2019il convient d\u2019\u00e9largir \u00e0\nde nouveaux probl\u00e8mes et d\u2019approfondir en\nEurope m\u00eame : la cr\u00e9ation, dans le cadre de la\nCSCE, d\u2019un Centre de pr\u00e9vention des con\ufb02its\nr\u00e9pond \u00e0 cette derni\u00e8re ambition, que j\u2019entre\u2014\nVoyais moi-m\u00eame en sugg\u00e9rant, ici\u2014m\u00eame, il y a\ndeux ans, l\u2019organisation d\u2019un Centre de la Trans\u2014\nparence.\n\nDeux exemples peuvent faire comprendre\nl\u2019importance et la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019un nouveau code\nde conduite internationale : la v\u00e9rification du\nd\u00e9sarmement et la prolif\u00e9ration.\n\nLa v\u00e9rification : je ne m\u2019attarderai pas, vous\nconnaissez tous les enjeux de dispositions de\nv\u00e9rification fiables et compl\u00e8tes : un accord de\nd\u00e9sarmement n\u2019a de sens que s\u2019il est v\u00e9rifiable et\nnon\u2014contournable. Au fur et \u00e0 mesure que S\u2019ap\u2014\nprofondira le processus de d\u00e9sarmement en Eu-\nrope, la prise en compte des risques ext\u00e9rieurs\nverra son importance cro\u00eetre. L\u2019Europe ne peut\npas \u00eatre une zone de basse tension militaire,\nferm\u00e9e \u00e0 ce qui se passe au\u2014del\u00e0 de ses fronti\u00e8res\ng\u00e9ographiques, que ce soit \u00e0 l\u2019est de l\u2019Oural ou au\nsud de la M\u00e9diterran\u00e9e. L\u2019isolationnisme strat\u00e9gi-\nque, cela n\u2019existe pas !\n\nCela me m\u00e8ne tout droit a l\u2019autre point d\u2019appli\u2014\ncation essentiel d\u2019une politique de confiance : la\nprolif\u00e9ration.\n\nCelle\u2014ci fait peser des risques importants de\nd\u00e9stabilisation dans les contextes r\u00e9gionaux les\nplus fragiles. Or, aujourd\u2019hui la prolif\u00e9ration est\nun fait, tant dans le domaine chimique que nu\u2014\ncl\u00e9aire ou balistique. C\u2019est la raison pour laquelle\nla France propose qu\u2019une nouvelle impulsion\npolitique soit donn\u00e9e aux n\u00e9gociations de Gen\u00e8ve\n\n \n\nsur les armes chimiques, qui s\u2019enlisent. C\u2019est ce\nqui l\u2019a pouss\u00e9e \u00e0 participer, pour la premi\u00e8re fois,\nen tant qu\u2019observateur, \u00e0 la quatri\u00e8me conf\u00e9\u2014\nrence d\u2019examen du trait\u00e9 de non\u2014prolif\u00e9ration.\n\nAu-del\u00e0 de ces initiatives, il est temps me\nsemble\u2014t-il de d\u00e9finir un nouveau code de\nconduite internationale auquel seraient associ\u00e9es\ntoutes les parties concern\u00e9es.Toutes les politi\u2014\nques de prolif\u00e9ration doivent \u00eatre revues : toute\n\nd\u00e9marche Visant \u00e0 imposer des contraintes de '\n\nl\u2019ext\u00e9rieur serait vou\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9chec. C\u2019est dans le\ncadre d\u2019un processus multilat\u00e9ral, associant les\nproducteurs et les utilisateurs, les exportateurs et\nles importateurs que nous pourront\nprogressivement nous donner les moyens d\u2019une\nv\u00e9ritable politique d\u2019endiguement de la\nprolif\u00e9ration. Ne jouons pas aux donneurs de\nle\u00e7ons, et commen\u00e7ons donc par examiner ce\nqui nous concerne en permettant une meilleure\ncoop\u00e9ration entre industriels, en nous interro\u2014\ngeant sur les politiques de vente d\u2019armes des pays\navanc\u00e9s. Le r\u00e9alisme doit \u00eatre compatible avec\ndes principes s\u00fbrs et reconnus.\n\nIl ne peut y avoir de limitation de la\ndiss\u00e9mination des armes les plus instables que Si\ntous les Etats concern\u00e9s se reconnaissent des\nresponsabilit\u00e9s communes. Il en va de m\u00eame\npour le d\u00e9sarmement.TroiSi\u00e8me principe de l\u2019or\u2014\ndre international, le d\u00e9sarmement doit \u00eatre ap\u2014\nprofondi, poursuivi sans rel\u00e2che. Les Europ\u00e9ens\nont fait le pari qu\u2019il \u00e9tait posSible d\u2019obtenir un\n\u00e9quilibre de S\u00e9curit\u00e9 \u00e0 des niveaux inf\u00e9rieurs\nd\u2019armement. Ce pari est gagn\u00e9, parce que dans\nles n\u00e9gociations souvent difficiles qui ont lieu \u00e0\nVienne sur les armements conventionnels, nous\nn\u2019avons cess\u00e9 de r\u00e9p\u00e9ter que l\u2019enjeu n\u2019\u00e9tait pas\nseulement de faire moins mais aussi de faire\nmieux.\n\nDesserrer la contrainte militaire en Europe\ndevait aussi permettre de desserrer la contrainte\n\npolitique. Le r\u00e9sultat est la : un accord est en vue,\nd\u2019une importance sans pr\u00e9c\u00e9dent par l\u2019ampleur\ndes r\u00e9ductions envisag\u00e9es, le dispositif de v\u00e9rifi\u2014\ncation, le degr\u00e9 d\u2019ouverture et de confiance qu\u2019il\nsuppose. Cet accord sera d\u00e9pass\u00e9 \u00e0 la minute\nm\u00eame O\u00f9 il sera sign\u00e9 puisqu\u2019il repose sur la parit\u00e9\nentre des alliances dont l\u2019une n\u2019a plus grand sens.\nIl faudra donc reprendre le chemin de la n\u00e9gocia\u2014\ntion, avec l\u2019id\u00e9e de construire un nouvel ordre\neurop\u00e9en ; et avec l\u2019espoir que d\u2019autres accords\nviennent renforcer celui de Vienne, qui porteront\nsur les armes nucl\u00e9aires, sur les armes chimiques.\n\nIl est en effet important que nous ne pensions\npas que la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019Europe ne se joue que sur\nson territoire.\n\nLa crise du Golfe montre \u00e0 l\u2019\u00e9vidence que les\nint\u00e9r\u00eats des uns et des autres sont intimement\nm\u00eal\u00e9s, \u00e0 l\u2019\u00e9chelle plan\u00e9taire. C\u2019est de cela qu\u2019il\nS\u2019agit de prendre la mesure ; c\u2019est \u00e0 ce d\u00e9fi qu\u2019il\nfaut r\u00e9pondre. La France pour sa part ne cessera\nd\u2019ouvrir des pistes, de proposer le dialogue,\nl\u2019\u00e9change. Le monde sera plus s\u00fbr si les adversai-\nres potentiels savent aussi \u00eatre des partenaires, si\nla rivalit\u00e9n\u2019exclut pas l\u2019entente. C\u2019est ce terrain\ndes enjeux partag\u00e9s qu\u2019il faut faire surgir dans\ntoutes les zones de crise, par-del\u00e0 la d\u00e9fense\nl\u00e9gitime des int\u00e9r\u00eats Sp\u00e9cifiques, comme nous\navons su le faire en Europe.\n\nLa guerre froide avait fait de l\u2019Europe le cadre\nprivil\u00e9gi\u00e9 des tensions internationales. Ce temps-\nl\u00e0 est en train de passer. Ne feignons pas de croire\nqu\u2019avec lui c\u2019est le temps du repli sur l\u2019Europe qui\narrive, qu\u2019\u00e0 l\u2019ordre ancien de la division peut\nsucc\u00e9der un nouveau Statu quo. C\u2019est au contraire\n\nle moment d\u2019entendre des exigences nouvelles,\n\nde construire cette Europe que nous avons tant\nsouhait\u00e9e, de faire avancer le reste du monde sur\nla voie de la coop\u00e9ration. Tels sont aujourd\u2019hui les\nobjectifs ambitieux de notre politique.\n\n1.3..)\n\nIl. La politique de la France\n\nC\u2019est dans ce contexte mouvant que doit d\u00e9sor\u2014\nmais agir la France. Les choix effectu\u00e9s au cours\ndes ann\u00e9es r\u00e9centes se sont r\u00e9v\u00e9l\u00e9s adapt\u00e9s puis\u2014\nqu\u2019ils donnent \u00e0 la France les moyens de mener\nune politique active. En pr\u00e9servant les \u00e9l\u00e9ments\nessentiels de notre dispositif de d\u00e9fense, nous\navons pu marquer la fermet\u00e9 de notre refus de la\npolitique de force accomplie par l\u2019Irak ; en mani-\nfestant que son souci de maintenir les grands\n\u00e9quilibres \u00e9conomiques et budg\u00e9taires du pays\ns\u2019appliquait aussi au budget de la D\u00e9fense, le\nGouvernement marquait aussi sa pr\u00e9occupation\nd\u2019accompagner, dans la vigilance, les nouveaux\n\u00e9quilibres en Europe.\n\nCette adaptation de'notre syst\u00e8me de d\u00e9fense\nau nouvel environnement strat\u00e9gique de la France\ndoit \u00eatre poursuivie. j\u2019ai la conviction profonde\nqu\u2019apr\u00e8s des ann\u00e9es de morosit\u00e9, l\u2019EurOpe tient\nune nouvelle chance et que la France doit contri\u2014\nbuer \u00e0 sa r\u00e9ussite.\n\nLa dislocation du Pacte de Varsovie, le retrait\nprogressif des troupes sovi\u00e9tiques d\u2019Europe cen\u2014\ntrale et orientale, permettent \u00e0 la fois d\u2019en finir\navec la division de l\u2019Europe et de faire\nconsid\u00e9rablement diminuer le risque d\u2019un con\ufb02it\nmilitaire majeur sur notre continent. Mais l\u2019ex\u2014\npression des int\u00e9r\u00eats de s\u00e9curit\u00e9 de pays sp\u00e9cifi\u2014\nques jusque\u2014l\u00e0 unis dans le commun refus de la\ndomination sovi\u00e9tique risque de compromettre\nle nouvel \u00e9quilibre europ\u00e9en. Il nous faut donc\naffirmer de nouvelles solidarit\u00e9s en mati\u00e8re de\nS\u00e9curit\u00e9, si l\u2019on veut \u00e9viter que les rivalit\u00e9s natio\u2014\nnales voire nationalistes, ne dissolvent les liens\nforts issus de l\u2019histoire europ\u00e9enne r\u00e9cente. A\nl\u2019\u00e9vidence, des alliances politiques bilat\u00e9rales, si\nelles sont fondamentales, ne sauraient suffire :\nl\u2019Histoire l\u2019a assez prouv\u00e9.\n\nOr, que constatons\u2014nous ? Deux choses\nd\u2019abord, les int\u00e9r\u00eats de s\u00e9curit\u00e9 des Am\u00e9ricains et\ndes Europ\u00e9ens, souvent semblables, ne sont pas\ntoujours identiques. L\u2019Alliance atlantique reste le\ncadre incontest\u00e9 de prise en charge des int\u00e9r\u00eats\nque nous gardons en commun ; nul ne songe \u00e0 le\nremettre en ca\u00f9se : peut\u2014on d\u2019ailleurs imaginer\nque l\u2019Europe tourne le dos aux Etats\u2014Unis ?\n\n \n\nMais, et c\u2019est ma deuxi\u00e8me observation, les\nEurop\u00e9ens ont des int\u00e9r\u00eats plus sp\u00e9cifiques. Ce\nn\u2019est pas nouveau, mais cela devient plus appa\u2014\nrent. Surtout, les pays europ\u00e9ens semblent\naujourd\u2019hui r\u00e9solus \u00e0 s\u2019engager sur la voie de\nl\u2019union politique. Tant que les int\u00e9r\u00eats de S\u00e9curit\u00e9\ndes Europ\u00e9ens ne pouvaient \u00eatre pris en charge\npar une Structure europ\u00e9enne politiquement l\u00e9\u2014\ngitime, le discours sur la S\u00e9curit\u00e9 europ\u00e9enne\nrelevait du volontarisme et\u2018m\u00eame d\u2019un certain\nirr\u00e9alisme. Le volontarisme a ses vertus. Il a aussi\nses limites. Pour la premi\u00e8re fois, et c\u2019est une\nsituation dont la port\u00e9e est consid\u00e9rable, la VO-\nlont\u00e9 politique europ\u00e9enne et la r\u00e9alit\u00e9 strat\u00e9gi\u2014\nque de l\u2019Europe convergent.\n\n,En proposant, avec le chancelier Kohl, que la\nCommunaut\u00e9 \u00e9conomique europ\u00e9enne s\u2019engage\naussi activement sur la voie de l\u2019union politique\nque sur celle de l\u2019union \u00e9conomique et mon\u00e9-\ntaire, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise\napportait aussi sa r\u00e9ponse aux bouleversements\nstrat\u00e9giques provoqu\u00e9s par la disparition du Ri-\ndeau de fer en Europe.\n\nJ\u2019ai moi\u2014m\u00eame suffisamment plaid\u00e9 la cause\nd\u2019une d\u00e9fense europ\u00e9enne en des moments o\u00f9 la\nvivacit\u00e9 des int\u00e9r\u00eats nationaux la rendait loin\u2014\ntaine, pour ne pas laisser passer cette nouvelle\nchance !\n\nCommunaut\u00e9 \u00e9conomique et politique, l\u2019Eu\u2014\nrope des Douze a vocation \u00e0 traiter des questions\nde s\u00e9curit\u00e9 europ\u00e9enne, cela d\u2019autant plus que\n\nles neuf pays membres de l\u2019Union de l\u2019Europe '\n\noccidentale en sont membres.\n\nL\u2019Europe ne peut cependant se construire re\u2014\npli\u00e9e sur elle\u2014m\u00eame. Le r\u00f4le tr\u00e8s actif de l\u2019Union\nde l\u2019Europe occidentale dans le Golfe prouve\nbien d\u2019ailleurs que telle n\u2019est pas la conception\nqu\u2019elle a de son r\u00f4le, et moins encore de son\navenir. L\u2019Europe de la S\u00e9curit\u00e9 s\u2019affirmera en\n\u00e9tablissant des contacts, voire des passerelles,\navec ses principaux partenaires : pour ce qui est\ndes Etats\u2014Unis, le lieu de cette concertation existe\nd\u00e9j\u00e0, il s\u2019agit de l\u2019OTAN ; pour ce qui est des pays\nd\u2019Europe orientale et centrale, il reste \u00e0 inventer.\n\n \n\nEmancip\u00e9s d\u2019une tutelle politique et militaire\ndont ils ne voulaient pas, les pays d\u2019Europe cen-\ntrale et orientale aspirent l\u00e9gitimement \u00e0 \u00eatre\nint\u00e9gr\u00e9s dans une collectivit\u00e9 strat\u00e9gique qui\nemp\u00eache un Vide de se creuser en Europe, qui\n\u00e9vite que renaissent les instabilit\u00e9s, les crises dont\nnous avons tant eu \u00e0 souffrir dans un pass\u00e9 r\u00e9cent.\n\nComment cela peut\u2014il se faire ? Voil\u00e0 un beau\nsujet de r\u00e9\ufb02exion, pour les instituts de recherche,\nnotamment celui de l\u2019Union de l\u2019Europe occiden\u2014\ntale et pour nous, ici. En tout cas, la Conf\u00e9rence\nsur la s\u00e9curit\u00e9 et la coop\u00e9ration en Europe est une\npremi\u00e8re r\u00e9ponse.\n\nSi nous avons un devoir d\u2019initiative et d\u2019imagi\u2014\nnation, nos voisins d\u2019Europe orientale en ont le\ndroit r\u00e9ciproque. Ils semblent divis\u00e9s sur la prio-\nrit\u00e9 \u00e0 donner \u00e0 l\u2019instauration d\u2019une coop\u00e9ration\nentre eux : certains la souhaitent, d\u2019autres la\nredoutent. Ils ne m\u2019appartient pas de trancher\npour eux et je comprends que des d\u00e9cennies\nd\u2019amiti\u00e9 non consentie retiennent certains. Leur\n\u00abretour \u00e0 l\u2019Europe\u00bb sera cependant d\u2019autant plus\nfacile qu\u2019il s\u2019appuiera, au moins en partie, sur un\nprojet commun.\n\nLe Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a nomm\u00e9 le\npointd\u2019aboutissement du processus g\u00e9n\u00e9ral de\nrestructuration de l\u2019EurOpe : une conf\u00e9d\u00e9ration\neurop\u00e9enne.\n\nLa construction de cette grande Europe, sur\u2014\ntout dans son volet de s\u00e9curit\u00e9, sera sans doute\ndifficile : on touche la au coeur m\u00eame de la\nsouverainet\u00e9 politique. La coop\u00e9ration franco-\nallemande peur y puiser de nouveaux \u00e9lans.\n\nEn d\u00e9pit des rumeurs que certains se plaisent a\nsusciter, la coop\u00e9ration franco-allemande se porte\nbien. Il y a quelques jours, a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e la brigade\nmixte franco\u2014allemande. Les deux derniers som\u2014\nmets bilat\u00e9raux de Paris en avril 1990 et de Munich\nen septembre dernier ont permis d\u2019orienter la\ncoop\u00e9ration vers une phase nouvelle correspon\u2014\ndant \u00e0 la nouvelle donne europ\u00e9enne : c'est dans\nce contexte qu\u2019il convient de replacer l\u2019engage-\nment du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise et\n\ndu Chancelier allemand de faire progresser la\ncoop\u00e9ration europ\u00e9enne en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9\npar le biais de l\u2019union politique.\n\nLes structures bilat\u00e9rales de coop\u00e9ration se\nrenforcent et le Conseil de d\u00e9fense commun,\ninstitu\u00e9 en 1988, d\u2019abord un peu timide, est d\u00e9sor-\nmais devenu le lieu d\u2019un \u00e9change de vues r\u00e9el et\napprofondi.\n\nIl nous faut progresser davantage encore dans\nl\u2019exploration des coop\u00e9rations techniques possi-\nbles : beaucoup a \u00e9t\u00e9 fait ; beaucoup peut \u00eatre\nencore fait, des projets sont \u00e0 l\u2019\u00e9tude concernant\nnotamment la coop\u00e9ration a\u00e9rienne. Mais il nous\nfaut aller au-dela et pr\u00e9ciser ensemble notre\nconception des int\u00e9r\u00eats de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019\u00c8urope et\nla mani\u00e8re d\u2019y r\u00e9pondre. Aucun sujet ne devrait\n\u00eatre tabou. C\u2019est ainsi seulement que nous pour\u2014\nrons progresser. La France et l\u2019Allemagne ont\nencore de grandes et belles choses \u00e0 r\u00e9aliser\nensemble. C\u2019est en tout cas la conviction du\nPr\u00e9sident fran\u00e7ais et du Chancelier allemand.\n\nCette nouvelle chance pour l\u2019Europe, la France\ntravaille \u00e0 la r\u00e9aliser. Que doit-elle en d\u00e9duire\npour son propre syst\u00e8me de d\u00e9fense ? On entend\nles propos les plus divers : j\u2019ai donc l\u2019intention d\u2019y\nmettre un peu d\u2019ordre.\n\nLa politique de d\u00e9fense de la France est fond\u00e9e\nSur une Strat\u00e9gie de dissuasion nucl\u00e9aire auto\u2014\nnome et suffisante. Rien ne vient remettre en\nquestion ce choix fondamental : les principes de\nla dissuasion restent au c\u0153ur de notre politique,\nce sont eux qui donnent sa coh\u00e9rence \u00e0 l\u2019ensem\u2014\nble de notre syst\u00e8me.\n\nC\u2019est la certitude qu\u2019une agression militaire\ncomporte le risque d\u2019une mont\u00e9e aux extr\u00eames\nqui retient l\u2019agresseur, quel qu\u2019il soit ; l\u2019existence\nd\u2019un \u00e9chelon non strat\u00e9gique interdit \u00e0 cet agres\u2014\nseur d\u2019esp\u00e9rer que nous pr\u00e9f\u00e9rions abdiquer,\nterroris\u00e9s par nos propres armes ; notre dispositif\nconventionnel a\u00e9roterrestre garantit le respect de\nnos engagements de solidarit\u00e9.\n\nLa France a d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9 la modernisation de sa\nforce oc\u00e9anique strat\u00e9gique, puisqu\u2019en 1994 en\u2014\n\nm\n\n \n\ntrera en service le premier sous-marin nucl\u00e9aire\nlanceur d\u2019engins de la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration. Plus\nsilencieux, il sera le premier sous\u2014marin d\u2019une\ns\u00e9rie qui garantira \u00e0 la France de disposer, quoi\nqu \u2019il arrive, d\u2019une capacit\u00e9 de riposte strat\u00e9gique.\n\nEn ce qui concerne nos autres syst\u00e8mes strat\u00e9-\ngiques, un d\u00e9bat a lieu. C\u2019est l\u2019occasion de s\u2019inter-\nroger sur les syst\u00e8mes qui r\u00e9pondront le mieux \u00e0\nnos besoins. Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique pren\u2014\ndra sa d\u00e9cision lorsqu\u2019il disposera de tous les\n\u00e9l\u00e9ments qui entrent en ligne de compte.\n\nLa dissuasion nucl\u00e9aire a contribu\u00e9 \u00e0 la paix en\nEurOpe en permettant que la guerre froide ne\nd\u00e9g\u00e9n\u00e8re pas en con\ufb02it mondial ; l\u2019URSS reste une\npuissance militaire en particulier nucl\u00e9aire\nconsid\u00e9rable. La Stabilit\u00e9 na\u00eet de la r\u00e9ciprocit\u00e9 de\nla dissuasion.\n\nJe souhaite dans cet esprit qu\u2019une coop\u00e9ration\npuisse na\u00eetre dans le domaine nucl\u00e9aire entre la\nFrance et la Grande\u2014Bretagne. L\u2019\u00e9vidence d\u2019un tel\nlien entre nos deux pays, aurait une port\u00e9e\nconsid\u00e9rable. Ils serait risqu\u00e9 de laisser s\u2019ins\u2014\ntaller en Europe le sentiment que les armes nu-\ncl\u00e9aires sont \u00e0 ranger au magasin des accessoires.\n\nPuissance nucl\u00e9aire, la France n\u2019en con\u00e7oit pas\npour autant ses engagements comme limit\u00e9s \u00e0 ses\nfronti\u00e8res. Le risque de crises r\u00e9gionales intenses\ndans lesquelles la France choisirait d\u2019intervenir\navec des moyens importants n\u2019est pas une vue\nd\u2019\u00e9cole : notre engagement rapide et soutenu\ndans le Golfe en t\u00e9moigne. Dans cette perspec\u2014\ntive, nous pouvons d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 faire les remar-\nques suivantes :\n\nTout d\u2019abord, rien ne serait possible sans la\nqualit\u00e9 de ceux qui, \u00e0 tous les nihveaux de la\nhi\u00e9rarchie, servent dans l'arm\u00e9e fran\u00e7aise. Il est\njuste de le r\u00e9p\u00e9ter. Un plan de revalorisation de la\ncondition militaire a \u00e9t\u00e9 mis en place qui pr\u00e9voit\npr\u00e8s de 2 milliards de francs sur les ann\u00e9es 1990\net 1991. Je sais que le ministre de la D\u00e9fense juge\ncet effort insuffisant, mais il est, pour le responsa-\nble des \u00e9quilibres budg\u00e9taires-que je suis, tr\u00e8s\nsignificatif. Cette revalorisation s\u2019inscrit largement\n\ndans le cadre plus g\u00e9n\u00e9ral de la Fonction publi-\nque \u2014 des mesures sp\u00e9cifiques sont cependant\npr\u00e9vues. Je sais que les attentes sont vives, et\nsouvent l\u00e9gitimes, et cela ne fait qu\u2019accro\u00eetre\nl\u2019admiration que j\u2019\u00e9prouve pour tous ceux qui\naccomplissent actuellement un travail difficile\ndans le Golfe, mais aussi en Afrique.\n\nLa perspective de crises multiples appelant\nnotre intervention simultan\u00e9e en plusieurs en\u2014\ndroits nous am\u00e8ne \u00e0 r\u00e9\ufb02\u00e9chir \u00e0 la mani\u00e8re dont se\ncompl\u00e8tent les appel\u00e9s et les forces profession\u2014\nnelles. Peut\u2014\u00eatre faudra\u2014t\u2014il augmenter le nombre\nde celles\u2014ci ? En tout cas, la question m\u00e9rite d\u2019\u00eatre\npos\u00e9e.\n\nIntervenir dans ces crises r\u00e9gionales implique\nque nous ayons les moyens adapt\u00e9s \u00e0 la projec\u2014\ntion rapide de nos forces. La mise en place et le\nd\u00e9veloppement des hommes et des mat\u00e9riels\nengag\u00e9s dans les diverses op\u00e9rations li\u00e9es \u00e0 la\ncrise du Golfe se sont d\u00e9roul\u00e9s sans difficult\u00e9\nmajeure. Parce que notre politique est de cher-\ncher le plus possible \u00e0 r\u00e9gler les crises en \u00e9vitant\nl\u2019affrontement arm\u00e9, nous devons \u00eatre capables\nde mettre en place imm\u00e9diatement sur le lieu\nd\u2019une crise le volume minimal de forces mar-\nquant clairement l\u2019engagement et la d\u00e9termination\nde la France.\n\nLes instabilit\u00e9s auxquelles la France peut \u00eatre\nconfront\u00e9e sont de nature tr\u00e8s diff\u00e9rentes. Il est\ndonc prudent de privil\u00e9gier les syst\u00e8mes les plus\nsouples, capables d\u2019\u00eatre utilis\u00e9s dans des condi\u2014\ntions tr\u00e8s vari\u00e9es. Les syst\u00e8mes de longue port\u00e9e,\ncapables de frapper directement l\u2019agresseur plut\u00f4t\nque ses voisins ou alli\u00e9s, sont, dans cette pers-\npective, pr\u00e9f\u00e9rables.\n\nEnfin, je voudrais m\u2019arr\u00eater un instant sur le\nr\u00f4le d\u00e9terminant du renseignement. Un pays\ncomme la France qui entend d\u00e9terminer seul ce\nque sont ses responsabilit\u00e9s, qui souhaite le plus\npossible pr\u00e9venir les crises, doit \u00eatre assur\u00e9 d\u2019ob\u2014\ntenir une information fiable et pr\u00e9cise en \u201ctemps\nquasiment r\u00e9el\u00bb, doit s\u2019assurer que ses partenaires\ntiennent leurs engagements. Une politique du\nrenseignement permet donc tout \u00e0 la fois de\n\nW\n\n \n\n \n\ns\u2019assurer du respect des accords de d\u00e9sarme-\nment, de favoriser la \ufb02uidit\u00e9 de l\u2019information et\nd\u2019\u00e9viter la surprise d\u2019une crise ou d\u2019un con\ufb02it.\n\nLa France, contrairement \u00e0 ses amis anglo\u2014\nSaxons, a h\u00e9las une tradition de r\u00e9ticence vis\u2014\u00e0\u2014vis\ndu renseignement, qu\u2019elle ne qualifie pas \u00e0 leur\nexemple \u00abd\u2019intelligence\u00bb. Certes, des efforts ont\n\u00e9t\u00e9 entrepris : j\u2019ai moi-m\u00eame r\u00e9activ\u00e9 le Comit\u00e9\ninterminist\u00e9riel du Renseignement qui permet\nd\u2019assurer l\u2019indispensable coordination intermi\u2014\nnist\u00e9rielle qui s\u2019exerce dans le cadre du plan\nnational de renseignement approuv\u00e9 par M. le\nPr\u00e9sident de la R\u00e9publique au d\u00e9but de cette\nann\u00e9e, sur ma proposition. Le ministre de la\nD\u00e9fense a pour sa part r\u00e9activ\u00e9 le Comit\u00e9 du\nRenseignement militaire et s\u2019attache \u00e0 ce que\nl\u2019aspect interarm\u00e9es du renseignement soit mieux\npris en compte.\n\nLa crise du Golfe nous permet de mesurer le\ntravail qui reste \u00e0 accomplir. Or , nous devons \u00eatre\ncapables de proposer des initiatives europ\u00e9ennes\ndans ce domaine : \u00e0 l\u2019\u00e9vidence une politique\neurop\u00e9enne du renseignement sera n\u00e9cessaire,\navant m\u00eame que naisse une d\u00e9fense europ\u00e9enne\nstructur\u00e9e.\n\nL\u2019ann\u00e9e prochaine verra la r\u00e9vision de notre loi\nde programmation militaire, comme le pr\u00e9voit le\ntexte adopt\u00e9 \u00e0 l\u2019automne 1989. C\u2019est une \u00e9tape\n\nimportante, tr\u00e8s attendue je le sais, pour notre\npolitique de d\u00e9fense. Des choix auront \u00e0 \u00eatre\nfaits, des orientations \u00e0 \u00eatre pr\u00e9cis\u00e9es. Il est trop\nt\u00f4t encore pour d\u00e9finir publiquement les lignes\nde ce qui est l\u2019outil le plus ambitieux de l\u2019adapta\u2014\ntion permanente de notre politique de d\u00e9fense \u00e0\nson environnement. Ce travail m\u00e9rite la S\u00e9r\u00e9nit\u00e9,\nl\u2019approfondissement.\n\nAmiral,\n\nMessieurs les ministres,\nMessieurs les officiers g\u00e9n\u00e9raux,\nMesdames,\n\nMessieurs,\n\nLa r\u00e9\ufb02exion que vous m\u00e8nerez ici a donc toute\nOpportunit\u00e9 d\u2019\u00e9clairer les responsables politiques\nqui proc\u00e8deront \u00e0 cette nouvelle programmation\nmilitaire. Vous avez notamment ici l\u2019occasion de\nfavoriser les \u00e9changes entre militaires et civils,\nentre ceux qui, \u00e0 des titres divers, se sentent\nconcern\u00e9s par la S\u00e9curit\u00e9 de la France. En contri\u2014\nbuant activement au consensus national sur la\nd\u00e9fense, vous permettez aussi \u00e0 la France d\u2019abor-\nder cette nouvelle phase de l\u2019Histoire mondiale\navec les plus grandes chances.\n\n \n\nPubli\u00e9 par le Service d'Information et de Diffusion du Premier ministre\n4e trimestre 1990\nImprimerie : Soci\u00e9t\u00e9 nouvelle des Librairies et Imprimeries r\u00e9unies - 75006 Paris\nImprim\u00e9 en France \u2018\n\n \n\n \n\n \n\n", "key_words": {"NOUVEL": 1, "MONSIEUR": 2, "MICHEL": 2, "VAUDITEURS": 1, "SESSION": 2, "HAUTES": 2, "DEFENSE": 2, "OCTOBRE": 1, "Officiers": 1, "plaisir": 1, "troisi\u00e8me": 1, "Cette": 3, "permet": 5, "redire": 1, "r\u00e9\ufb02exion": 3, "cadre": 5, "Hautes": 1, "Etudes": 1, "D\u00e9fense": 2, "n\u00e9cessaire": 1, "questions": 1, "s\u00e9curit\u00e9": 8, "calme": 1, "France": 16, "besoin": 1, "politique": 14, "strat\u00e9gique": 4, "contribuez": 1, "l\u00e9gitimit\u00e9": 1, "d\u00e9mocratique": 1, "tiennent": 1, "aussi": 13, "d\u00e9bat": 2, "devant": 1, "donne": 2, "cette": 12, "bouleversements": 2, "points": 1, "utiles": 1, "analyses": 1, "propos\u00e9es": 1, "ann\u00e9es": 4, "pr\u00e9c\u00e9dentes": 1, "pouvoir": 1, "poursuivies": 1, "prolongement": 1, "strat\u00e9giques": 1, "tirer": 1, "d\u00e9fense": 7, "ann\u00e9e": 1, "\u00e9coul\u00e9e": 1, "restera": 1, "comme": 5, "celle": 2, "suffi": 1, "basculent": 1, "notre": 12, "vision": 1, "serait": 4, "quelque": 1, "avenir": 1, "surgi": 1, "guerre": 5, "habitudes": 1, "d\u00e9finir": 3, "nouveaux": 3, "relations": 1, "entre": 5, "voyaient": 1, "division": 4, "condition": 1, "aucune": 1, "entraves": 1, "libert\u00e9": 2, "facteur": 1, "nulle": 1, "orientale": 4, "repr\u00e9sentent": 1, "symbolis\u00e9e": 1, "victoire": 1, "monde": 5, "entier": 1, "chance": 3, "sortir": 1, "logique": 3, "retrouv\u00e9e": 1, "disparition": 2, "instabilit\u00e9s": 2, "Koweit": 1, "sonne": 1, "avertissement": 1, "premi\u00e8re": 4, "crise": 7, "majeure": 1, "fondation": 1, "Nations": 4, "unies": 3, "force": 4, "autre": 2, "illustre": 1, "Strat\u00e9gique": 1, "con\ufb02it": 2, "cependant": 3, "remise": 1, "cause": 1, "porteuse": 1, "con\ufb02its": 2, "arbitraire": 1, "affrontement": 2, "r\u00e9volte": 1, "mainmise": 1, "riche": 1, "p\u00e9trolier": 1, "temps": 3, "encore": 4, "camps": 1, "sorte": 1, "limites": 1, "\u00e9tait": 2, "sovi\u00e9tique": 2, "d\u00e9finition": 1, "ralliement": 1, "d\u00e9clar\u00e9": 1, "mati\u00e8re": 3, "d\u00e9sengagement": 1, "rendre": 1, "caduc": 1, "nombre": 1, "acc\u00e9d\u00e9": 1, "niveau": 1, "d\u00e9veloppement": 1, "\u00e9conomique": 4, "d\u00e9voile": 1, "lOgique": 1, "crises": 6, "camou\ufb02\u00e9es": 1, "commence": 1, "mesurer": 2, "pouvons": 2, "r\u00e9jouir": 1, "ancien": 2, "hostiles": 1, "engendr\u00e9": 1, "souffrances": 1, "entra\u00een\u00e9": 1, "rapprochement": 3, "porteur": 1, "premier": 4, "devons": 3, "vigilants": 1, "transition": 1, "personne": 1, "d\u00e9cennies": 1, "communaut\u00e9": 1, "nations": 1, "renoncera": 1, "r\u00e8gles": 1, "contraire": 1, "t\u00e9moigner": 1, "refus": 3, "Inacceptable": 1, "peuples": 1, "saurait": 1, "tol\u00e9r\u00e9e": 1, "laquelle": 2, "chaque": 1, "marque": 1, "fermet\u00e9": 2, "Etats": 3, "principes": 6, "forts": 1, "fondement": 1, "ainsi": 2, "seulement": 2, "saurons": 1, "emp\u00eacher": 1, "sentiment": 2, "toutes": 1, "normes": 1, "moins": 4, "primaut\u00e9": 1, "r\u00e8gle": 2, "Patrie": 1, "Montesquieu": 1, "professe": 1, "r\u00e9gir": 1, "int\u00e9rieur": 1, "respecte": 1, "droit": 2, "Pr\u00e9sident": 5, "rappel\u00e9": 1, "tribune": 1, "septembre": 2, "Depuis": 1, "d\u00e9mocratie": 1, "d\u00e9mocratiques": 1, "soient": 1, "Droit": 1, "plusieurs": 2, "\u00e9coles": 1, "pens\u00e9e": 1, "l\u00e9galit\u00e9": 1, "garant": 1, "naturel": 1, "principe": 2, "lib\u00e9r\u00e9e": 1, "\u00e9poque": 1, "balayant": 1, "manich\u00e9isme": 1, "id\u00e9ologique": 1, "cOnflit": 1, "dimension": 1, "rapidit\u00e9": 1, "sauraient": 2, "accepter": 1, "nombreux": 1, "r\u00e9solutions": 1, "vot\u00e9es": 1, "lettre": 1, "commenc\u00e9": 1, "deuxi\u00e8me": 2, "possibles": 1, "international": 1, "semble": 1, "appelle": 1, "mesures": 2, "coeur": 2, "Conf\u00e9rence": 1, "coop\u00e9ration": 7, "processus": 4, "r\u00e9pondait": 1, "Simple": 1, "introduire": 1, "dialogue": 1, "avait": 2, "adversaires": 1, "Combien": 1, "furent": 1, "importe": 1, "sommet": 1, "r\u00e9unira": 1, "Paris": 2, "gouvernement": 1, "preuve": 1, "faite": 1, "succ\u00e8s": 1, "approche": 1, "convient": 2, "probl\u00e8mes": 1, "Centre": 2, "pr\u00e9vention": 1, "derni\u00e8re": 1, "exemples": 1, "peuvent": 1, "faire": 8, "n\u00e9cessit\u00e9": 1, "nouveau": 3, "conduite": 1, "internationale": 2, "v\u00e9rification": 2, "enjeux": 2, "dispositions": 1, "fiables": 1, "compl\u00e8tes": 1, "accord": 3, "v\u00e9rifiable": 1, "mesure": 2, "d\u00e9sarmement": 2, "prise": 2, "compte": 1, "risques": 2, "importance": 2, "basse": 1, "tension": 1, "passe": 1, "point": 1, "essentiel": 1, "confiance": 2, "peser": 1, "importants": 2, "contextes": 1, "r\u00e9gionaux": 1, "prolif\u00e9ration": 2, "domaine": 3, "chimique": 1, "raison": 1, "propose": 1, "nouvelle": 9, "donn\u00e9e": 1, "n\u00e9gociations": 2, "armes": 6, "pouss\u00e9e": 1, "quatri\u00e8me": 1, "trait\u00e9": 1, "auquel": 1, "seraient": 1, "parties": 1, "doivent": 1, "revues": 1, "Visant": 1, "imposer": 1, "contraintes": 1, "associant": 1, "exportateurs": 1, "importateurs": 1, "donner": 2, "moyens": 4, "jouons": 1, "donneurs": 1, "commen\u00e7ons": 1, "examiner": 1, "concerne": 2, "permettant": 2, "politiques": 2, "vente": 1, "r\u00e9alisme": 1, "compatible": 1, "avoir": 1, "limitation": 1, "instables": 1, "concern\u00e9s": 1, "reconnaissent": 1, "poursuivi": 1, "posSible": 1, "S\u00e9curit\u00e9": 4, "niveaux": 1, "parce": 1, "souvent": 2, "difficiles": 1, "armements": 1, "cess\u00e9": 1, "r\u00e9p\u00e9ter": 1, "contrainte": 1, "militaire": 4, "permettre": 1, "desserrer": 1, "r\u00e9sultat": 1, "pr\u00e9c\u00e9dent": 1, "r\u00e9ductions": 1, "dispositif": 2, "degr\u00e9": 1, "d\u00e9pass\u00e9": 1, "sign\u00e9": 1, "repose": 1, "alliances": 2, "grand": 1, "faudra": 1, "reprendre": 1, "chemin": 1, "construire": 3, "nouvel": 3, "renforcer": 1, "celui": 2, "effet": 1, "important": 1, "Golfe": 5, "montre": 1, "autres": 2, "prendre": 1, "proposer": 2, "potentiels": 1, "savent": 1, "partag\u00e9s": 1, "surgir": 1, "zones": 1, "int\u00e9r\u00eats": 7, "froide": 2, "tensions": 1, "train": 1, "feignons": 1, "repli": 1, "Statu": 1, "moment": 1, "exigences": 1, "Europe": 3, "avons": 3, "avancer": 1, "reste": 5, "ambitieux": 2, "contexte": 2, "mouvant": 1, "choix": 3, "effectu\u00e9s": 1, "r\u00e9centes": 1, "r\u00e9v\u00e9l\u00e9s": 1, "adapt\u00e9s": 2, "donnent": 2, "pr\u00e9servant": 1, "marquer": 1, "accomplie": 1, "souci": 1, "maintenir": 1, "\u00e9conomiques": 1, "budg\u00e9taires": 1, "budget": 1, "marquait": 1, "adaptation": 1, "syst\u00e8me": 2, "environnement": 1, "conviction": 2, "dislocation": 1, "Pacte": 1, "troupes": 1, "sovi\u00e9tiques": 1, "permettent": 1, "diminuer": 1, "risque": 4, "majeur": 1, "commun": 2, "\u00e9quilibre": 1, "nouvelles": 1, "solidarit\u00e9s": 1, "\u00e9viter": 1, "rivalit\u00e9s": 1, "voire": 2, "dissolvent": 1, "issus": 1, "europ\u00e9enne": 7, "suffire": 1, "assez": 1, "Am\u00e9ricains": 1, "atlantique": 1, "incontest\u00e9": 1, "charge": 1, "gardons": 1, "songe": 1, "ca\u00f9se": 1, "tourne": 1, "devient": 1, "europ\u00e9ens": 1, "r\u00e9solus": 1, "Europ\u00e9ens": 1, "pouvaient": 1, "Structure": 1, "politiquement": 1, "discours": 1, "volontarisme": 2, "port\u00e9e": 1, "r\u00e9alit\u00e9": 1, "chancelier": 1, "activement": 2, "R\u00e9publique": 5, "r\u00e9ponse": 1, "provoqu\u00e9s": 1, "suffisamment": 1, "plaid\u00e9": 1, "moments": 1, "nationaux": 1, "rendait": 1, "laisser": 2, "passer": 1, "Douze": 1, "vocation": 1, "traiter": 1, "membres": 1, "actif": 1, "occidentale": 1, "telle": 1, "principaux": 1, "partenaires": 1, "concertation": 1, "tutelle": 1, "voulaient": 1, "aspirent": 1, "l\u00e9gitimement": 1, "collectivit\u00e9": 1, "creuser": 1, "renaissent": 1, "souffrir": 1, "pass\u00e9": 1, "Voil\u00e0": 1, "instituts": 1, "devoir": 1, "voisins": 2, "semblent": 1, "divis\u00e9s": 1, "certains": 2, "comprends": 1, "consentie": 1, "retiennent": 1, "nomm\u00e9": 1, "g\u00e9n\u00e9ral": 2, "construction": 1, "grande": 1, "volet": 1, "touche": 1, "puiser": 1, "d\u00e9pit": 1, "rumeurs": 1, "plaisent": 1, "quelques": 1, "lanc\u00e9e": 1, "derniers": 1, "bilat\u00e9raux": 1, "avril": 1, "dernier": 1, "permis": 1, "phase": 2, "replacer": 1, "fran\u00e7aise": 1, "Chancelier": 2, "allemand": 1, "progresser": 2, "biais": 1, "structures": 1, "bilat\u00e9rales": 1, "Conseil": 1, "devenu": 1, "\u00e9change": 1, "davantage": 1, "coop\u00e9rations": 1, "techniques": 1, "beaucoup": 2, "projets": 1, "aller": 1, "pr\u00e9ciser": 1, "ensemble": 1, "mani\u00e8re": 2, "Aucun": 1, "sujet": 1, "grandes": 2, "belles": 1, "choses": 1, "fran\u00e7ais": 1, "propre": 1, "propos": 1, "divers": 1, "Strat\u00e9gie": 1, "dissuasion": 3, "nucl\u00e9aire": 3, "vient": 1, "remettre": 1, "fondamental": 1, "restent": 1, "coh\u00e9rence": 1, "certitude": 1, "agression": 1, "mont\u00e9e": 1, "retient": 1, "\u00e9chelon": 1, "interdit": 1, "pr\u00e9f\u00e9rions": 1, "propres": 1, "a\u00e9roterrestre": 1, "garantit": 1, "respect": 2, "engagements": 2, "engag\u00e9": 1, "modernisation": 1, "oc\u00e9anique": 1, "service": 1, "garantira": 1, "capacit\u00e9": 1, "riposte": 1, "syst\u00e8mes": 4, "r\u00e9pondront": 1, "mieux": 1, "d\u00e9cision": 1, "disposera": 1, "entrent": 1, "ligne": 1, "contribu\u00e9": 1, "mondial": 1, "particulier": 1, "Stabilit\u00e9": 1, "r\u00e9ciprocit\u00e9": 1, "souhaite": 2, "esprit": 1, "na\u00eetre": 1, "aurait": 1, "risqu\u00e9": 1, "ranger": 1, "magasin": 1, "con\u00e7oit": 1, "autant": 1, "limit\u00e9s": 1, "r\u00e9gionales": 2, "lesquelles": 1, "choisirait": 1, "engagement": 1, "rapide": 2, "suivantes": 1, "possible": 2, "nihveaux": 1, "servent": 1, "revalorisation": 2, "place": 3, "milliards": 1, "francs": 1, "ministre": 2, "effort": 1, "\u00e9quilibres": 1, "Fonction": 1, "sp\u00e9cifiques": 1, "attentes": 1, "actuellement": 1, "travail": 2, "perspective": 1, "multiples": 1, "intervention": 1, "simultan\u00e9e": 1, "am\u00e8ne": 1, "r\u00e9\ufb02\u00e9chir": 1, "appel\u00e9s": 1, "forces": 2, "augmenter": 1, "question": 1, "m\u00e9rite": 2, "ayons": 1, "hommes": 1, "diverses": 1, "op\u00e9rations": 1, "li\u00e9es": 1, "d\u00e9roul\u00e9s": 1, "Parce": 1, "r\u00e9gler": 1, "mettre": 1, "imm\u00e9diatement": 1, "volume": 1, "minimal": 1, "clairement": 1, "auxquelles": 1, "nature": 1, "prudent": 1, "privil\u00e9gier": 1, "capables": 1, "utilis\u00e9s": 1, "longue": 1, "frapper": 1, "directement": 1, "voudrais": 1, "instant": 1, "d\u00e9terminant": 1, "entend": 1, "d\u00e9terminer": 1, "pr\u00e9venir": 1, "assur\u00e9": 1, "information": 1, "fiable": 1, "pr\u00e9cise": 1, "leurs": 1, "accords": 1, "favoriser": 1, "\ufb02uidit\u00e9": 1, "surprise": 1, "contrairement": 1, "h\u00e9las": 1, "tradition": 1, "r\u00e9ticence": 1, "qualifie": 1, "efforts": 1, "entrepris": 1, "r\u00e9activ\u00e9": 2, "Renseignement": 1, "coordination": 1, "renseignement": 3, "approuv\u00e9": 1, "d\u00e9but": 1, "Comit\u00e9": 1, "interarm\u00e9es": 1, "initiatives": 1, "naisse": 1, "prochaine": 1, "verra": 1, "r\u00e9vision": 1, "programmation": 1, "pr\u00e9voit": 1, "adopt\u00e9": 1, "attendue": 1, "auront": 1, "orientations": 1, "publiquement": 1, "permanente": 1, "officiers": 1, "m\u00e8nerez": 1, "responsables": 1, "proc\u00e8deront": 1, "notamment": 1, "\u00e9changes": 1, "militaires": 1, "titres": 1, "consensus": 1, "national": 1, "permettez": 1, "Service": 1, "Diffusion": 1, "Premier": 1, "trimestre": 1, "Soci\u00e9t\u00e9": 1, "Librairies": 1, "Imprimeries": 1, "r\u00e9unies": 1}}