{"id": "05_12_2003-Paris", "date": "05_12_2003", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "correspondance ; discours de Michel Rocard ; documentation", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_232_04_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "DISCOURS DU PRESIDENT ROCARD,\nle 5 d\u00e9cembre 2003\n\nQuelles sont les forces et les faiblesses des institutions de formation\neurop\u00e9ennes dans la comp\u00e9tition mondiale ?\nSur quoi l'Europe peut-elle capitaliser ?\n\n1. L'Education est un instrument de paix...\n\nIl est impossible de parler de l'Europe, de n'importe quel sujet li\u00e9 aux institutions\neurop\u00e9ennes, sans mentionner la paix et 1a stabilit\u00e9 que notre Continent a connu\ndepuis la naissance de la Communaut\u00e9. Certains de nos grands-p\u00e8res et de nos\np\u00e8res ont connu \"le voyage\", 1a mobilit\u00e9, l'exil, les Europ\u00e9ens d'autre nationalit\u00e9 au\nfront, \u00e0 la guerre. Ils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, bless\u00e9s. Quelques fois, ils ont connu d'un peu\nplus pr\u00e8s l'ennemi et ont peut-\u00eatre m\u00eame essay\u00e9 de fratemiser avec lui, ou encore\nd'\u00e9changer des m\u00e9gots de cigarettes ou quelque mots, avant que la bataille ne\nrecommence, avec sa trag\u00e9die, sa m\u00e9canique infernale... /......>\nKw/\n\nLa m\u00e9moire de ceux qui ont v\u00e9cu la guerre, les guerres europ\u00e9ennes et mondiales,\nl'industrialisation de 1a connaissance au service de la guerre et de sa massi\ufb01cation,\na accompagn\u00e9 le processus d'int\u00e9gration europ\u00e9enne. Le r\u00eave de Victor Hugo des\nEtats Unis d'Europe a trouv\u00e9 une nouvelle formulation dans les utopies f\u00e9d\u00e9ralistes\ndes con\ufb01n\u00e9s \u00e0 Ventotene : Une Europe unie, symbole de paix et de prosp\u00e9rit\u00e9 dans\n\nle monde, comme le voulait luer charte sign\u00e9e d\u00e8s 1941.\n\nAujourd'hui, plus d'un million de jeunes ont pu voyager, perfectionner une ou\nplusieurs langues, conna\u00eetre d'autres europ\u00e9ens, suivre un parcours de formation\nuniversitaire et humaine gr\u00e2ce \u00e0 une \"r\u00e9alisation concr\u00e8te\" : le programme\n\nErasmus.\n\n \n\n \n\nCe programme a certainement contribu\u00e9 \u00e0 l'\u00e9volution du comportement des jeunes\neurop\u00e9ens, \u00e0 leur ouverture d'esprit, \u00e0 la connaissance de l'autre et de sa culture.\nC'est toute une \"AUBERGE ESPAGNOLE\" \u2014 magni\ufb01que \ufb01lm de C\u00e9dric Klapisch\nque je vous conseille vivement de voir- qui s'est install\u00e9e dans les m\u0153urs et les\n\nhabitudes de la jeunesse europ\u00e9enne.\n\nA l'\u00e9poque de la mondialisation et de la pens\u00e9e unique, l'\u00e9ducation peut aussi\ncontribuer \u00e0 la paix et la tradition europ\u00e9enne d' Erasme, de Emmanuel Kant ou de\nFrancisco Vitoria nous interpelle sans nul doute.\n\nEncore faut-il qu'il existe \"une \u00e9ducation de qualit\u00e9\" telle que pr\u00f4n\u00e9e par l'article\n\n149 du Trait\u00e9.\n\nL'\u00e9ducation et la paix ne sont-elle pas d'ailleurs, des facteurs consid\u00e9rables de\ncomp\u00e9titivit\u00e9, bien que de nos jours l'industrie militaire d\u00e9termine une partie\nimportante des d\u00e9veloppements technologiques \u2018?\n\n2. Quelle \u00e9valuation ? K: /\n\nEn premier lieu, c'est aux \u00e9tudiants, aux mondes acad\u00e9miques et aux op\u00e9rateurs\ndes universit\u00e9s de contribuer \u00e0 combler les lacunes de nos universit\u00e9s et de\nd\u00e9velopper encore davantage toute la structure mise en place et qui fonctionne\nbien. Il s'agit d\u2018un monitoring complexe, qui est en effet li\u00e9 \u00e0 notre conception des\nuniversit\u00e9s : des lieux d\u00e9mocratiques o\u00f9 l'expression d'une pluralit\u00e9 de citoyens est\n\nprimordiale.\n\nIl convient de promouvoir une culture de qualit\u00e9 et par cons\u00e9quent, une \u00e9valuation\nde qualit\u00e9 des divers syst\u00e8mes universitaires nationaux s'av\u00e8re n\u00e9cessaire, dans\n\nlaquelle il serait tenu compte, comme d'un \u00e9l\u00e9ment d\u00e9terminant, des possibilit\u00e9s\n\n \n\n \n\noffertes en mati\u00e8re de bourses d'\u00e9tudes, d'aide aux plus d\u00e9munis, de r\u00e9sidences\n\nuniversitaires mais aussi d'assistance aux \u00e9tudiants en mati\u00e8re de sant\u00e9.\n\nL'universit\u00e9 devrait donc pour bien faire pr\u00e9parer ses \u00e9tudiants \u00e0 une \u00e9conomie de\nmarch\u00e9 que nous voulons toujours plus riche, plus pleine d'opportunit\u00e9s et plus\nsolidaire. C'est pour cela qu' une politique de soutien aux \u00e9changes universitaires\n\nest indissociable de la politique de formation tout au long de la vie.\n\nNous devons, \u00e0 l'aube du XXI\u00e8me si\u00e8cle, accentuer nos efforts pour promouvoir \u00e0\ntravers le monde un enseignement europ\u00e9en de qualit\u00e9. Les nouvelles technologies\nont permis une ouverture exceptionnelle sur le monde de la connaissance, et\n\nl'Europe a un grand potentiel dans ce domaine qu\u2019elle n\u2019a pas encore totalement\n\nd\u00e9velopp\u00e9.\n\nLa libert\u00e9 et l'autonomie des universit\u00e9s demeurent des \u00e9l\u00e9ments fondamentaux de\nla soci\u00e9t\u00e9 et du cadre institutionnel de l'Europe. Les universit\u00e9s doivent cultiver\nl'esprit critique et le go\u00fbt de la recherche, l'int\u00e9r\u00eat pour le milieu naturel et social\nqui nous entoure. Cette autonomie et cette libert\u00e9 aussi doivent rester des points de\n\nr\u00e9f\u00e9rence dans notre \u00e9valuation\n3. Le Programme Socrates\n\nLe programme Socrates (dont le programme Erasmus fait partie) s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l'un\ndes meilleurs instruments dont ont dispos\u00e9 la Commission et les Etats membres\npour promouvoir la mobilit\u00e9 des \u00e9tudiants et des professeurs.\n\nEnviron 100.000 \u00e9tudiants et professeurs par an (soit 1% du total des \u00e9tudiants\ninscrits dans l'enseignement sup\u00e9rieur) ont b\u00e9n\u00e9\ufb01ci\u00e9 de ce programme. Il s'agit\n\nd'un chiffre non n\u00e9gligeable, mais certainement loin des nos, ambitions. Si nous\n\n \n\n \n\nvoulons que la mobilit\u00e9 de la communaut\u00e9 scienti\ufb01que europ\u00e9enne soit la norme\n\net pas une affaire d'\u00e9lite, il serait bon que nous am\u00e9liorions ce r\u00e9sultat.\n\nEn outre, le programme Socrates a permis de d\u00e9velopper des actions sp\u00e9ci\ufb01ques\n\nextr\u00eamement importantes pour parvenir \u00e0 la convergence, tels que :\n\n- Le Syst\u00e8me europ\u00e9en de transfert de cr\u00e9dits (ECTS, European Credit Transfer\nSystem), utilis\u00e9 par plus de 5 000 facult\u00e9s, qui facilite la validation de p\u00e9riodes\n\nd'\u00e9tudes \u00e0 l'\u00e9tranger\n\n- Le projet pilote \"TUNING Educational Structures in Europe \" (harmonisation des\nstructures \u00e9ducatives en Europe), auquel participent environ 70 universit\u00e9s\neurop\u00e9ennes, qui vise \u00e0 \u00e9tablir une m\u00e9thodologie permettant d'avancer vers\nl'harmonisation europ\u00e9enne des structures \u00e9ducatives dans cinq disciplines\n\n(math\u00e9matiques, g\u00e9ologie, entreprenariat, histoire et science de l'\u00e9ducation).\n\n\u2014 le r\u00e9seau ENQA (R\u00e9seau europ\u00e9en pour la garantie de la qualit\u00e9 dans\nl\u2019enseignement sup\u00e9rieur): vise \u00e0 la diffusion de l'information, des exp\u00e9riences,\n\ndes bonnes pratiques. .- N.)\n\nMalgr\u00e9 les efforts accomplis, on n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 rompre l'inertie du syst\u00e8me. Les\nmod\u00e8les universitaires restent clo\u00eetr\u00e9s dans une autonomie qui, parfois, entrave les\n\u00e9changes et freine la mobilit\u00e9. Toute la machinerie administrative et la carri\u00e8re de\nl'enseignement et de la recherche agissent comme un engrenage dissuasif pour\nceux qui tablent sur un avenir ouvert, ax\u00e9 sur la coop\u00e9ration, dans une Europe sans\nfronti\u00e8res. La formation des op\u00e9rateurs au sens large du syst\u00e8me universitaire est\nindispensable. Il s'agit d'augmenter les opportunit\u00e9s non seulement pour les\n\u00e9tudiants et les professeurs, mais aussi pour les archivistes, les biblioth\u00e9caires, les\n\nemploy\u00e9s. La qualit\u00e9 du syst\u00e8me universitaire europ\u00e9en est une affaire d\"\u00e9quipe et\n\nde r\u00e9seau, de formation inclusive et de participation active d'une pluralit\u00e9\nd'acteurs. Dans ce sens, les villes et les r\u00e9gions o\u00f9 se trouvent les universit\u00e9s sont\naussi un facteur important de \"succ\u00e8s\" pour le syst\u00e8me universitaire. La pleine\nint\u00e9gration des quartiers universitaires dans des agglom\u00e9rations sociales et\nterritoriales, fait partie de notre conception d'une universit\u00e9 ouverte vers le monde\n\net orient\u00e9e vers la formation dans le vrai sens du terme.\n3. Un \ufb01nancement ad\u00e9quat comme choix politique\n\nLa fuite de cerveaux vers les universit\u00e9s am\u00e9ricaines est encore plus grave, parce\n\nqu'elle concerne des secteurs d'avant-garde de la recherche.\n\nIl faut prendre \u00e9galement en consid\u00e9ration les politiques adopt\u00e9es par les Etats-\nUnis d'Am\u00e9rique, le Canada et l'Australie en r\u00e9ponse \u00e0 la mondialisation de\nl'enseignement sup\u00e9rieur. Ces politiques encouragent la mobilit\u00e9 des chercheurs et\ndes sp\u00e9cialistes, une immigration d'\u00e9lite qui a contribu\u00e9 au d\u00e9veloppement\nextraordinaire des USA. Maux\n\n1;\" . . v\n\u00c0 .\n'v \"n . ,\n\n\u201c\u00c7 \u201cv/v\u2018 L\",\n\u201cMm\u2014z\u2019\n\nAu m\u00eame moment, cette \ufb01Jite est la cons\u00e9quence du manque d' investissements\ndans la recherche. Mais attention, il y a cependant des \u00e9tats europ\u00e9ens qui sont\nn\u00e9anmoins \u00e0 la t\u00eate du classement mondial sur les investissements dans la\nrecherche. La Su\u00e8de et la Finlande investissent environ 3.5% de leur PIB dans la\nrecherche - or, la moyenne europ\u00e9enne est de 1.84% (les Etats Unis, 2.80% et le\n\nJapon, 2.96%)\n\nIl faut peut-\u00eatre \u00e9galement souligner que les dif\ufb01cult\u00e9s europ\u00e9ennes d\u00e9rivent de la\nfaiblesse des investissements du secteur priv\u00e9, qui souvent viennent surtout des\n\nPME.\n\n \n\n \n\nLes Etats membres devraient s'engager \u00e0 soutenir le d\u00e9veloppement de l'universit\u00e9\npublique. Rappelons ici que le Parlement europ\u00e9en a attir\u00e9 l'attention sur la\nn\u00e9cessit\u00e9 d'accro\u00eetre le nombre de bourses d'\u00e9tudes et de post-doctorat, en\n\nparticulier pour ceux qui souhaitent \u00e9tudier \u00e0 l'\u00e9tranger.\n\nLa formation du troisi\u00e8me cycle et les \u00e9tudes de doctorat et de post-doctorat\ncomposent la masse critique et constituent la base du futur espace europ\u00e9en de la\nrecherche, ce qui doit \u00eatre encourag\u00e9 et soutenu. Il faut encourager des partenariats\navec des entreprises publiques ou priv\u00e9es, ou encore avec des collectivit\u00e9s locales\na\ufb01n d'am\u00e9liorer le \ufb01nancement des \u00e9tudes de doctorat et de post-doctorat.\nTr\u00e8s g\u00e9n\u00e9ralement les Universit\u00e9s Europ\u00e9ennes sont beaucoup moins bien dot\u00e9es\nen enseignants et en moyens que leurs homologues am\u00e9ricaines. Ce point, bien\ns\u00fbr, est d\u00e9cisif.\n4. Vers un espace europ\u00e9en de l'\u00e9ducation xjvr'\u00eexs\n\nk I/\u00c0\nL'article 149 du trait\u00e9 pr\u00e9cise que \"La Communaut\u00e9 contribue au d\u00e9veloppement\nd'une \u00e9ducation de qualit\u00e9 en encourageant la coop\u00e9ration entre Etats membres et,\nsi n\u00e9cessaire, en appuyant et en compl\u00e9tant leur action tout en respectant\npleinement la responsabilit\u00e9 des Etats membres pour le contenu de l'enseignement\net de l'organisation du syst\u00e8me \u00e9ducatif ainsi que leur diversit\u00e9 culturelle et\n\nlinguistique.\"\n\nLa subsidiarit\u00e9 est donc au c\u0153ur de l'action de la Communaut\u00e9. L'af\ufb01rmation dans\nle Projet de Constitution europ\u00e9enne du principe de \"l'unit\u00e9 dans la diversit\u00e9\"\nrenforce le respect de la diversit\u00e9 culturelle au sein de l'Union. Le Parlement\neurop\u00e9en a salu\u00e9 tr\u00e8s positivement l'engagement de l'Union dans la pr\u00e9paration\n\nd'une Convention de l'Unesco pour la diversit\u00e9 culturelle. Mais, la d\u00e9fense de la\n\n \n\nsubsidiarit\u00e9 au niveau europ\u00e9en et la lutte pour une Convention internationale sur\n\nla diversit\u00e9 culturelle ne suf\ufb01sent pas.\n\nAvec la \"Magna Charta\" des universit\u00e9s europ\u00e9ennes, sign\u00e9e \u00e0 Bologne le\n18 septembre 1988, et la d\u00e9claration de la Sorbonne de la m\u00eame ann\u00e9e, les\nministres de l'Education des Etats membres et de quatorze autres pays europ\u00e9ens\naf\ufb01rmaient qu\u2019il \u00e9tait n\u00e9cessaire que le secteur de l'enseignement sup\u00e9rieur en\n\nEurope exerce dans le monde un attrait \u00e0 la hauteur de ses traditions culturelles et\n\nscienti\ufb01ques.\n\nLes conclusions du Conseil europ\u00e9en de Lisbonne du 24 mars 2000 soulignaient\nque l'union europ\u00e9enne, confront\u00e9e au bouleversement de la mondialisation, devait\n\nr\u00e9pondre aux d\u00e9\ufb01s inh\u00e9rents \u00e0 une nouvelle \u00e9conomie fond\u00e9e sur la connaissance.\n\nEn\ufb01n, les ministres europ\u00e9ens de l'Enseignement sup\u00e9rieur, r\u00e9unis \u00e0 Prague le 19\nmai 2001, ont af\ufb01rm\u00e9 leur volont\u00e9 de rendre notre enseignement sup\u00e9rieur\ntoujours plus attractif pour les \u00e9tudiants d'Europe et pourwc\u00e7ux du reste du monde.\n\n1'11\n\nCes d\u00e9clarations ont un haute valeur politique car ils montrent la volont\u00e9 de la part\ndes gouvernements europ\u00e9ens de r\u00e9pondre aux d\u00e9\ufb01s de la mondialisation, non\nseulement avec PLUS d'\u00e9conomie de march\u00e9 et plus de lib\u00e9ralisation, mais aussi\n\navec plus d'INNOVATION.\n\nIl ne s'agit pas seulement d'am\u00e9liorer le recrutement des travailleurs et des\n\u00e9tudiants mais d'augmenter la \ufb02exibilit\u00e9 et la capacit\u00e9 de r\u00e9agir aux changements\nde l'\u00e9conomie. Il s'agit aussi de d\u00e9\ufb01nir et de d\u00e9fendre un mod\u00e8le social o\u00f9 les\n\u00e9tudiants (et futurs travailleurs) ne repr\u00e9sentent pas seulement un facteur de\nproduction dans un syst\u00e8me \u00e0 la productivit\u00e9 toujours plus ef\ufb01cace - et stressant -\n\nmais aussi des CITOYENS.\n\n \n\n \n\n \n\nIl s'agit donc de d\u00e9velopper la capacit\u00e9 EUROPEENNE d'unir la technique, la\n\nscience et la culture.\n\nIl convient d'acc\u00e9l\u00e9rer et de renforcer le processus de Bologne, en insistant sur la\nconvergence et la coh\u00e9sion des universit\u00e9s et ce, dans le plus grand respect de la\ndiversit\u00e9 p\u00e9dagogique des diff\u00e9rentes branches de la connaissance, des\n\ncomp\u00e9tences des Etats membres selon leur articulation constitutionnelle.\n\nIl faut bien de constater que toutes les universit\u00e9s n'ont pas encore d\u00e9ploy\u00e9 tous les\nefforts n\u00e9cessaires face au d\u00e9\ufb01 de la mobilit\u00e9. Mais il est vrai aussi que les Etats\nmembres et les universit\u00e9s doivent prendre toutes les mesures n\u00e9cessaires pour\nsurmonter les obstacles juridiques et administratifs qui'entravent la mobilit\u00e9. Ils\ndoivent adopter des syst\u00e8mes souples en ce qui concerne le traitement et la\n\nreconnaissance des dipl\u00f4mes.\n\n \n\nC'est l\u00e0 que je situe aussi un \"changement culturel\" indispensable dans\nl'organisation de nos syst\u00e8mes universitaires. Il s'agit d\u2018une mobilisation, d'une\nparticipation et d'un int\u00e9r\u00eat accru dans les universit\u00e9s europ\u00e9ennes pour la\nconstruction d'une soci\u00e9t\u00e9 civile europ\u00e9enne, riche en d\u00e9bats, en \u00e9change d'id\u00e9es,\n\nen projets, en mobilit\u00e9.\n\nLes Universit\u00e9s ont toujours jou\u00e9 un r\u00f4le important dans la d\u00e9\ufb01nition d'un h\u00e9ritage\n\nculturel commun en Europe.\n\nApr\u00e8s la cr\u00e9ation des \u00e9coles de droit \u00e0 l'\u00e9poque romaine, jusqu'\u00e0 la fondation de la\nfacult\u00e9 de droit \u00e0 Bologne en 1158 - Paris lui dispute d'ailleurs encore le privil\u00e8ge\nd'\u00eatre l'universit\u00e9 la plus ancienne en Europe - les universit\u00e9s font partie des nos\n\nsoci\u00e9t\u00e9s. Leur autonomie corporative (le terme \"universitas scholarium\" indiquait\n\n \n\nla corporation des \u00e9tudiants) n'a pas emp\u00each\u00e9 leur ouverture au monde ni aux\ntransformations impos\u00e9es par l'histoire. Au contraire, les universit\u00e9s ont form\u00e9\ndans leurs \u00e9coles une ressource philosophique et scienti\ufb01que, promouvant les\nsciences exp\u00e9rimentales et l'esprit critique et, dans les moments de crise, ont pu\nsauvegarder l'id\u00e9e d\u00e9mocratique. Voil\u00e0 encore une bonne raison pour que les\nuniversit\u00e9s s'engagent davantage dans les grands d\u00e9bats et deviennent des forums\nde discussion. Saluons le fait que plusieurs premiers ministres ont choisi, lors du\nd\u00e9bat sur l'avenir de l'Europe qui a pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 la Convention, de s'exprimer dans des\nuniversit\u00e9s.\n\nLes universit\u00e9s et les hautes \u00e9coles, dans leur statut interne, devraient faciliter\nl'acc\u00e8s aux professeurs et aux \u00e9tudiants d'autres pays, en tenant d\u00fbment compte, en\nce faisant, de l'exp\u00e9rience qu'ils ont acquise dans d'autres universit\u00e9s. Il faudrait\nrechercher des instruments de reconnaissance de la profession de chercheur au\nm\u00eame titre que celle d'enseignant. La rigidit\u00e9 dans ce domaine peut \u00eatre un facteur\n\nde faiblesse de nos syst\u00e8mes universitaires. \u00ab\\\n\n1,-\n\\,\n\nPour terminer, je ne peux omettre de citer le programme Erasmus Mundus qui vise\n\u00e0 contribuer au d\u00e9veloppement d'un enseignement de qualit\u00e9 avec la cr\u00e9ation des\n\"mast\u00e8res UE\", de bourses d'\u00e9tudes pour des universitaires et des \u00e9tudiants en\nprovenance de pays tiers.\n\nL'esprit et l'importance de ce programme sont \u00e0 mettre en \u00e9vidence dans un monde\ndivis\u00e9 par le fanatisme et l'extr\u00e9misme. Permettez\u2014moi de citer le Pr\u00e9ambule de la\nfuture Constitution : \"l' Europe est un continent porteur de civilisation ; ses\nhabitants, venus par vague successives depuis les premiers \u00e2ges y ont d\u00e9velopp\u00e9\nprogressivement les valeurs qui fondent l'humanisme : l'\u00e9galit\u00e9 des \u00eatres, la libert\u00e9,\n\nle respect de la raison\".\n\nMICHEL ROCARD\n\n \n\n \n\n \n\n", "key_words": {"DISCOURS": 1, "PRESIDENT": 1, "d\u00e9cembre": 1, "forces": 1, "faiblesses": 1, "institutions": 1, "comp\u00e9tition": 1, "mondiale": 1, "capitaliser": 1, "instrument": 1, "impossible": 1, "parler": 1, "sujet": 1, "mentionner": 1, "stabilit\u00e9": 1, "notre": 5, "Continent": 1, "naissance": 1, "Certains": 1, "connu": 2, "Europ\u00e9ens": 1, "nationalit\u00e9": 1, "Quelques": 1, "essay\u00e9": 1, "fratemiser": 1, "m\u00e9gots": 1, "cigarettes": 1, "quelque": 1, "avant": 1, "bataille": 1, "m\u00e9canique": 1, "m\u00e9moire": 1, "guerres": 1, "europ\u00e9ennes": 3, "connaissance": 2, "service": 1, "guerre": 1, "accompagn\u00e9": 1, "processus": 2, "Victor": 1, "trouv\u00e9": 1, "nouvelle": 2, "formulation": 1, "utopies": 1, "con\ufb01n\u00e9s": 1, "Ventotene": 1, "Europe": 5, "symbole": 1, "prosp\u00e9rit\u00e9": 1, "comme": 4, "voulait": 1, "charte": 1, "sign\u00e9e": 2, "million": 1, "jeunes": 1, "perfectionner": 1, "conna\u00eetre": 1, "suivre": 1, "parcours": 1, "humaine": 1, "gr\u00e2ce": 1, "programme": 6, "certainement": 2, "contribu\u00e9": 2, "comportement": 1, "ouverture": 3, "toute": 2, "magni\ufb01que": 1, "C\u00e9dric": 1, "conseille": 1, "vivement": 1, "install\u00e9e": 1, "m\u0153urs": 1, "jeunesse": 1, "mondialisation": 2, "pens\u00e9e": 1, "tradition": 1, "europ\u00e9enne": 5, "Emmanuel": 1, "Vitoria": 1, "interpelle": 1, "existe": 1, "\u00e9ducation": 2, "telle": 1, "pr\u00f4n\u00e9e": 1, "facteurs": 1, "consid\u00e9rables": 1, "jours": 1, "militaire": 1, "d\u00e9termine": 1, "d\u00e9veloppements": 1, "technologiques": 1, "Quelle": 1, "\u00e9valuation": 1, "premier": 1, "mondes": 1, "acad\u00e9miques": 1, "universit\u00e9s": 14, "contribuer": 2, "combler": 1, "lacunes": 1, "encore": 7, "davantage": 2, "structure": 1, "place": 1, "monitoring": 1, "effet": 1, "conception": 2, "lieux": 1, "d\u00e9mocratiques": 1, "pluralit\u00e9": 1, "citoyens": 1, "convient": 2, "promouvoir": 3, "culture": 1, "qualit\u00e9": 6, "divers": 1, "syst\u00e8mes": 4, "universitaires": 4, "nationaux": 1, "serait": 2, "\u00e9l\u00e9ment": 1, "mati\u00e8re": 2, "bourses": 3, "aussi": 7, "\u00e9tudiants": 7, "devrait": 1, "faire": 1, "pr\u00e9parer": 1, "\u00e9conomie": 2, "voulons": 1, "toujours": 3, "pleine": 1, "politique": 3, "soutien": 1, "\u00e9changes": 1, "indissociable": 1, "formation": 5, "XXI\u00e8me": 1, "accentuer": 1, "efforts": 2, "monde": 4, "enseignement": 3, "europ\u00e9en": 9, "nouvelles": 1, "permis": 2, "exceptionnelle": 1, "grand": 2, "potentiel": 1, "domaine": 2, "libert\u00e9": 2, "demeurent": 1, "\u00e9l\u00e9ments": 1, "fondamentaux": 1, "soci\u00e9t\u00e9": 2, "cadre": 1, "institutionnel": 1, "doivent": 3, "critique": 3, "milieu": 1, "naturel": 1, "Cette": 1, "autonomie": 3, "cette": 2, "rester": 1, "points": 1, "Programme": 1, "Socrates": 2, "Erasmus": 2, "r\u00e9v\u00e9l\u00e9": 1, "meilleurs": 1, "instruments": 2, "dispos\u00e9": 1, "Commission": 1, "Etats": 7, "mobilit\u00e9": 3, "professeurs": 2, "total": 1, "b\u00e9n\u00e9\ufb01ci\u00e9": 1, "chiffre": 1, "communaut\u00e9": 1, "scienti\ufb01que": 1, "affaire": 2, "am\u00e9liorions": 1, "d\u00e9velopper": 2, "actions": 1, "importantes": 1, "parvenir": 1, "Syst\u00e8me": 1, "transfert": 1, "cr\u00e9dits": 1, "European": 1, "Credit": 1, "utilis\u00e9": 1, "facilite": 1, "validation": 1, "projet": 1, "pilote": 1, "Educational": 1, "Structures": 1, "\u00e9ducatives": 2, "auquel": 1, "participent": 1, "environ": 2, "\u00e9tablir": 1, "m\u00e9thodologie": 1, "permettant": 1, "structures": 1, "histoire": 1, "science": 1, "r\u00e9seau": 1, "garantie": 1, "diffusion": 1, "bonnes": 1, "r\u00e9ussi": 1, "rompre": 1, "restent": 1, "clo\u00eetr\u00e9s": 1, "entrave": 1, "freine": 1, "Toute": 1, "machinerie": 1, "administrative": 1, "carri\u00e8re": 1, "recherche": 1, "agissent": 1, "engrenage": 1, "dissuasif": 1, "tablent": 1, "avenir": 1, "op\u00e9rateurs": 1, "large": 1, "syst\u00e8me": 5, "universitaire": 2, "opportunit\u00e9s": 1, "seulement": 3, "inclusive": 1, "participation": 1, "active": 1, "villes": 1, "r\u00e9gions": 1, "trouvent": 1, "facteur": 2, "important": 2, "quartiers": 1, "agglom\u00e9rations": 1, "sociales": 1, "partie": 2, "universit\u00e9": 1, "ouverte": 1, "orient\u00e9e": 1, "\ufb01nancement": 2, "ad\u00e9quat": 1, "choix": 1, "fuite": 1, "cerveaux": 1, "am\u00e9ricaines": 1, "concerne": 2, "secteurs": 1, "prendre": 2, "\u00e9galement": 2, "consid\u00e9ration": 1, "politiques": 2, "adopt\u00e9es": 1, "Canada": 1, "r\u00e9ponse": 1, "encouragent": 1, "chercheurs": 1, "immigration": 1, "\ufb01Jite": 1, "cons\u00e9quence": 1, "manque": 1, "cependant": 1, "\u00e9tats": 1, "europ\u00e9ens": 3, "classement": 1, "mondial": 1, "investissements": 2, "Su\u00e8de": 1, "Finlande": 1, "investissent": 1, "moyenne": 1, "souligner": 1, "dif\ufb01cult\u00e9s": 1, "d\u00e9rivent": 1, "secteur": 2, "souvent": 1, "viennent": 1, "surtout": 1, "membres": 5, "devraient": 2, "soutenir": 1, "d\u00e9veloppement": 2, "Rappelons": 1, "Parlement": 1, "attir\u00e9": 1, "nombre": 1, "souhaitent": 1, "\u00e9tudier": 1, "troisi\u00e8me": 1, "cycle": 1, "\u00e9tudes": 2, "doctorat": 2, "masse": 1, "constituent": 1, "futur": 1, "espace": 2, "encourag\u00e9": 1, "encourager": 1, "entreprises": 1, "publiques": 1, "collectivit\u00e9s": 1, "g\u00e9n\u00e9ralement": 1, "Universit\u00e9s": 2, "Europ\u00e9ennes": 1, "beaucoup": 1, "moins": 1, "enseignants": 1, "moyens": 1, "leurs": 2, "homologues": 1, "trait\u00e9": 1, "pr\u00e9cise": 1, "Communaut\u00e9": 1, "contribue": 1, "encourageant": 1, "coop\u00e9ration": 1, "entre": 1, "appuyant": 1, "compl\u00e9tant": 1, "action": 1, "responsabilit\u00e9": 1, "contenu": 1, "\u00e9ducatif": 1, "ainsi": 1, "diversit\u00e9": 4, "culturelle": 3, "subsidiarit\u00e9": 1, "Projet": 1, "Constitution": 2, "principe": 1, "respect": 3, "salu\u00e9": 1, "positivement": 1, "Convention": 2, "d\u00e9fense": 1, "niveau": 1, "lutte": 1, "internationale": 1, "suf\ufb01sent": 1, "Bologne": 2, "septembre": 1, "d\u00e9claration": 1, "Sorbonne": 1, "quatorze": 1, "autres": 1, "\u00e9tait": 1, "n\u00e9cessaire": 1, "sup\u00e9rieur": 1, "exerce": 1, "attrait": 1, "hauteur": 1, "traditions": 1, "culturelles": 1, "conclusions": 1, "Conseil": 1, "Lisbonne": 1, "confront\u00e9e": 1, "bouleversement": 1, "inh\u00e9rents": 1, "fond\u00e9e": 1, "ministres": 2, "r\u00e9unis": 1, "Prague": 1, "af\ufb01rm\u00e9": 1, "volont\u00e9": 2, "rendre": 1, "attractif": 1, "pourwc\u00e7ux": 1, "reste": 1, "d\u00e9clarations": 1, "haute": 1, "valeur": 1, "montrent": 1, "gouvernements": 1, "r\u00e9pondre": 1, "march\u00e9": 1, "recrutement": 1, "travailleurs": 1, "\ufb02exibilit\u00e9": 1, "capacit\u00e9": 2, "r\u00e9agir": 1, "d\u00e9\ufb01nir": 1, "d\u00e9fendre": 1, "mod\u00e8le": 1, "social": 1, "futurs": 1, "repr\u00e9sentent": 1, "productivit\u00e9": 1, "ef\ufb01cace": 1, "stressant": 1, "EUROPEENNE": 1, "renforcer": 1, "insistant": 1, "coh\u00e9sion": 1, "p\u00e9dagogique": 1, "diff\u00e9rentes": 1, "branches": 1, "selon": 1, "articulation": 1, "constater": 1, "toutes": 2, "d\u00e9ploy\u00e9": 1, "n\u00e9cessaires": 2, "mesures": 1, "obstacles": 1, "juridiques": 1, "administratifs": 1, "adopter": 1, "souples": 1, "traitement": 1, "situe": 1, "indispensable": 1, "int\u00e9r\u00eat": 1, "accru": 1, "civile": 1, "riche": 1, "\u00e9change": 1, "d\u00e9\ufb01nition": 1, "commun": 1, "cr\u00e9ation": 2, "\u00e9coles": 2, "droit": 2, "fondation": 1, "Paris": 1, "dispute": 1, "ancienne": 1, "corporative": 1, "terme": 1, "corporation": 1, "emp\u00each\u00e9": 1, "impos\u00e9es": 1, "ressource": 1, "philosophique": 1, "promouvant": 1, "exp\u00e9rimentales": 1, "moments": 1, "Voil\u00e0": 1, "bonne": 1, "raison": 1, "grands": 1, "d\u00e9bats": 1, "deviennent": 1, "Saluons": 1, "plusieurs": 1, "premiers": 2, "pr\u00e9c\u00e9d\u00e9": 1, "hautes": 1, "statut": 1, "tenant": 1, "d\u00fbment": 1, "acquise": 1, "reconnaissance": 1, "profession": 1, "chercheur": 1, "titre": 1, "celle": 1, "rigidit\u00e9": 1, "faiblesse": 1, "omettre": 1, "citer": 2, "Mundus": 1, "mettre": 1, "\u00e9vidence": 1, "fanatisme": 1, "Pr\u00e9ambule": 1, "continent": 1, "porteur": 1, "civilisation": 1, "venus": 1, "vague": 1, "successives": 1, "depuis": 1, "valeurs": 1, "fondent": 1}}