{"id": "19_05_2001-Paris", "date": "19_05_2001", "year": "2001", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "correspondance annotee ; texte d'intervention manuscrit et dactylographie", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_224_10_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "Colloque l9 mai 2001 \u2014 Grands t\u00e9moins \u2014 Michel Rocard l\n\nMichel ROCARD.\u2014 J\u2019ai un probl\u00e8me, ce que j\u2019avais pr\u00e9vu de raconter n\u2019a\naucun rapport avec les probl\u00e8mes dominants de la cristallisation de vos d\u00e9bats, il faut\ndonc que j\u2019improvise. Deuxi\u00e8mement, nous sommes, ici en France, para\u00eet-il; en \" 7\npr\u00e9paration d\u2019une ann\u00e9e \u00e9lectorale extr\u00eamement intense et qui se joumamp. W\nMa situation \u00e9lectorale veut donc que je combatte Alain Lamassoure et que je d\u00e9clare\nimm\u00e9diatement que nous sommes antagoniques et que ma vision est toute autre, or je\n\nsuis d\u2019accord avec tout ce qu\u2019il vient de dire. ,,.. p ,\n\n \n\nJe ne voudrais pas le compromettre \u00e0 l\u2019exc\u00e8s ! K\n. Li}\n\nIl y a plus grave, c\u2019est que je suis d\u2019accord avec tout cela au point de n\u2019avoir pas grand\nchose \u00e0 rajouter sur cette r\u00e9\ufb02exion \u00ab p\u00e9dagogico\u2014constitutionnalo-politique >> \u00e0 propos\nde l\u2019Europe et ce que je sens le besoin de dire ici pourrait \u00eatre mal compris.\n\nIl me faut trois ou quatre phrases de pr\u00e9alable ou de pr\u00e9ambule. Je suis n\u00e9 en\n1930, je suis un enfant de la guerre, j\u2019ai appris l\u2019allemand comme langue obligatoire\nsous la puissance occupante. Naturellement, mon patriotisme de m\u00f4me a voulu que je\nsabote tous les cours, donc je ne parle pas un mot d\u2019allemand et je suis devenu\nanglophone. Et c\u2019est quand j\u2019ai compris, \u00e0 l\u2019\u00e2ge o\u00f9 l\u2019on d\u00e9couvre un peu la vie gaies\nnm,\u2014 qu\u2019Hitler \u00e9tait un \u00e9lu du suffrage universel, que j\u2019ai fait ma conversion\neurop\u00e9enne et je n\u2019en suis pas sorti.\n\nCela fait donc 54 ans que je suis militant europ\u00e9en. Cela continue, et ma\nconviction europ\u00e9enne, qui fut patiente et construite intellectuellement par l\u2019\u00e9tudiant,\nle fonctionnaire, s\u2019accompagne l\u2019\u00e2ge aidant - j\u2019ai f\u00eat\u00e9 mes 70 ans cette ann\u00e9e - d\u2019un\nsentiment d\u2019urgence. Je voudrais que cela soit \ufb01ni, on devient press\u00e9 !\n\nJe suis donc un fanatique de la construction europ\u00e9enne avec, probablement, de temps\nen temps, de mani\u00e8re intermittente, l\u2019accord de mon propre Parti. Mais aujourd\u2019hui j\u2019ai\nle souci d\u00e9mocratique et p\u00e9dagogique de vous faire passer \u00e0 la douche froide et\nd\u2019attirer votre attention sur le fait que notre consensus g\u00e9n\u00e9ral sur tout cela est\ntragiquement franco-fran\u00e7ais, pas toujours exprim\u00e9 dans un langage compatible avec\ndes \u00e9l\u00e9ments de compr\u00e9hension minimaux, ni m\u00eame exprimant des soucis qui soient\n\npartag\u00e9s.\n\n \n\n  \n  \n\n_ @ \u201d\ufb01naunlinnavrM\u2014\u2018\u00cfL\u00c0AM W W\u00e4ig\u2019i\u00ff'jelw\"? L\u201c\nil\u201d L3 \u00ee\" If,\u201c IFAWMQ.\nr4, \u201cW, :4]? MW\n\nMAJb\u2019\u00e4A\u2014UJM. Axa-W,\n\n \n\n  \n \n\n  \n \n \n\nColloque l9 mai 2001 \u2014 Grands t\u00e9moins \u2014 Michel Rocard 2\n\nJe n'ai qu\u2019un quart d\u2019heure... Si j'avais l heure 1/2 je pourrais nuancer mon\npropos et le proc\u00e8s-verbal ne permettrait pas que l'on me reproche de manquer \u00e0 nos\nid\u00e9aux europ\u00e9ens. Mais en 10 minutes \u2014 1A d\u2019heure il faut y aller fort et donc, je vais\nme permettre de caricaturer un peu.\n\nTout le monde a en t\u00eate que Nice est un \u00e9chec. Moi-aussi, d\u2019ailleurs, puisque je suis\nlamassourien, comme on vient de le voir ! Et si Nice au lieu d\u2019\u00eatre un \u00e9chec \u00e9tait le\nsucc\u00e8s de 11 ou 12 pays, sinon 13 contre 2, se soulageant d\u2019une tutelle franco-\nallemande un peu lourde et oppressive, heureux de manifester que l\u2019Europe c\u2019est bien\nainsi et que cela marche. On a fait la paix entre nous, c\u2019est garanti, on ne va pas\nr\u00e9inventer une guerre entre la France et l\u2019Allemagne, le Val d\u2019Aoste n\u2019est plus un\nenjeu suf\ufb01sant pour que l\u2019Italie bouge... Et m\u00eame 1a Belgique n\u2019osera pas faire la\nguerre entre la Flandre et la Wallonie, m\u00eame l\u2019Irlande est en train de nous raconter que\nl\u2019entr\u00e9e dans l\u2019Europe a aid\u00e9 \u00e0 ce que l\u2019on se eause entre catholiques et protestants\nd\u2019Irlande du nord. W\n\nr\nl\n\nD\u2019autre part, c\u2019est une zone de prosp\u00e9rit\u00e9 parce qu\u2019il y a des outils \ufb01scaux}\n\n \n\ndouaniers, en\ufb01n cela _r_r_1\u2019arche bien. C\u2019est bien comme cela, pourquoi se fatiguer plus ?\nCes fran\u00e7ais qui\u2014cr\u00e8vent d\u2019avoir perdu leur empire colonial, de n\u2019avoir plus leur\ndomination militaire sur toute l\u2019Europe, d\u2019avoir perdu \u00e0 Waterloo - le moment o\u00f9\ncommence le d\u00e9clin de la langue fran\u00e7aise - d\u2019avoir perdu aussi en juin 40, m\u00eame si\n\npar une esp\u00e8ce de miracle ou de bluff, on a fait semblant d\u2019\u00eatre victorieux). .Ll\ufb01 1 A\u201d J\u201d)\nW\u00e0nm 'W,WMM\u00c2MM MM\n\n4l alu\" u\u2018 \u2018W W W0\u2014 W14 Mm \u00ab,35... W z\n\n9 (\ufb01n face A \u2014 cassette III). / W] Mi\u201c\nj ,\n\nil n\u2019y a pas plus accueillant et plus d\u00e9licieux que les Danois. \u2019 l'\n\n   \n\nAlain LAMASSOURE.- Michel, vous me permettez de vous interrompre \u00e0 ce\nstade, sur les Danois, vous n\u2019\u00e9tiez peut-\u00eatre pas au Parlement Europ\u00e9en, lorsqu\u2019en 95\n\nle Pr\u00e9sident Mitterrand a fait son dernier discours, devant le Parlement Europ\u00e9en\n\nMichel ROCARD.- Si, je venais d\u2019\u00eatre \u00e9lu.\nn\u2018wwwmwamww 4......2... .\nWuww\u00f9hww / \"'JMWM' Ira/\u00abM &,4L*Qa.gm\nJAPWMJ\u00c0\u00bb Mw\u00e2\u00e6a\u2014ll\u00e6mn MJ\n{Lu MW MLUM, M \u201c\u2018\u00c2W\u0178\u2018\u201c Aplq\u00ff\u00e6ran\ufb01 a\n'M, mp\u00e8mwmmmf \u201cW, ' \u00cf\u00c2M\u0152\u00bb\n\u00cbWWMWWu\u2014AMLwa\u00e6gimp ,\n\n \n\nColloque l9 mai 2001 \u2014 Grands t\u00e9moins \u2014 Michel Rocard 3\n\nAlain LAMASSOURE.\u2014 Vous veniez d\u2019\u00eatre \u00e9lu, donc vous vous souvenez.\nLe Pr\u00e9sident Mitterrand a fait son dernier discours qui \u00e9tait son testament sur l\u2019Europe,\n\nc\u2019\u00e9tait assez \u00e9mouvant.\nMichel ROCARD.- C\u2019est vous qui le dites l\n\nAlain LAMASSOURE.\u2014 Je peux le dire plus facilement que vous l C\u2019\u00e9tait\nassez \u00e9mouvant et il dit : \u00abL\u2019Europe a permis de mettre \ufb01n \u00e0 2 000 ans de guerre entre\nnos pays, avant de venir, dit-il, j\u2019ai v\u00e9ri\ufb01\u00e9, mon pays la France a \u00e9t\u00e9 historiquement en\nguerre avec tous vos pays, sauf un, le Danemark et il ajoute : je me demande bien\n\npourquoi l \u00bb\n\nMichel ROCARD.\u2014 Bravo Alain l Premi\u00e8rement il a raison, deuxi\u00e8mement\nj\u2019\u00e9tais l\u00e0, troisi\u00e8mement c\u2019est vrai l Le Danemark manque \u00e0 la permutation circulaire\n3m laquelle pratiquement tous les pays d\u2019Europe ont fait la guerre \u00e0 tous les autres.\nOn blague, mais d'autres r\u00e9gions du monde sont int\u00e9ress\u00e9es par ce qui a \u00e9t\u00e9 fait en\nEurope. L\u2019actuel gouvernement m\u2019a fait Pr\u00e9sident de la section fran\u00e7aise du Comit\u00e9\nEconomique Consultatif du Paci\ufb01que et ma mission \u00e0 HongKong, en novembre\nprochain, va \u00eatre de raconter \u00e0 toute l\u2019Asie ce qu'est l\u2019Europe et de les convaincre de\njouer l\u2019Euro en Asie. Ce ne sont pas des choses l\u00e9g\u00e8res...\n\nCe qui se passe en Europe est absolument fabuleux et, en effet, cet art de faire\nla paix est quelque chose de gigantesque. Et c\u2019est pour cela d\u2019ailleurs, cher Pavel\nFischer, que tant de pays veulent rejoindre cette zone de pays qui se sont battus si\nsouvent. On a produit des guerres, mieux que les asiatiques et on est capable de faire\nla paix entre nous, et \u00e0 l\u2019occasion de cette paix de construire une zone de prosp\u00e9rit\u00e9\ninterne. Les \u00e9largissement dif\ufb01ciles ont commenc\u00e9 avec la Grande Bretagne, et cela\ncontinue avec vous - bienvenue - et vous demandez \u00e0 joindre ce \u00abmachin\u00bb, sans tr\u00e8s\nbien d\u00e9couvrir qu\u2019il est en train d\u2019atteindre la paralysie int\u00e9grale. Mais vous \u00eates\nespi\u00e8gle et vous le savez, 1a d\u00e9couverte par le peuple tch\u00e8que de ce que cela ne marche\n\nplus va \u00eatre dif\ufb01cile, mais on g\u00e8rera cela ensemble dans l\u2019amiti\u00e9 et la complicit\u00e9.\n\n \n\n \n\nColloque l9 mai 2001 \u2014 Grands t\u00e9moins \u2014 Michel Rocard 4\n\nMoi, ce que je voulais vous dire ici aujourd\u2019hui, c\u2019est qu\u2019il est urgent de\ncomprendre deux ou trois choses. La premi\u00e8re c\u2019est que notre demande d\u2019Europe, \u00e0\nnous fran\u00e7ais, d\u00e9borde ce que au moins 10 ou ll, sinon 12 de nos membres actuels\nseraient pr\u00eats \u00e0 accepter. Beaucoup des Etats membres de l\u2019Union Europ\u00e9enne l\u2019on\nrejointe avec l\u2019espoir d\u2019en faire une grande Suisse. Je vous conc\u00e8de que ce\n\nraisonnement est idiot. Si, dans votre vie priv\u00e9e, vous avez eu une vraie envie de n\u2019\u00eatre\n\n  \n\njamais, jamais cambriol\u00e9, vous avez trois solutions : il faut \u00eatre petit, il faut \u00eatre pauvre <\u201cMcmw\n\nou il faut \u00eatre cach\u00e9.\n\n1/40 \\\n414.5 s.\n\nTout petit pays, prenez le Luxembourg, la Belgique ou le Portugal, qui adh\u00e8re\n\u00e0 l\u2019Europe n\u2019a plus l\u2019espoir d\u2019\u00eatre petit, ni pauvre, ni cach\u00e9. Plate-forme a\u00e9rienne,\nenjeu du monde, tous les terrorismes passent par l\u00e0, toutes les drogues aussi et, bien\ns\u00fbr, toutes les pollutions. Ni petite, ni pauvre, ni cach\u00e9e, l\u2019Europe est massive et donc\nle pari de la grande Suisse est caduc, mais il est celui au nom duquel les opinions\npolitiques ont vot\u00e9 et adh\u00e9r\u00e9.\n\nJ\u2019ai envie de le dire d\u2019une autre mani\u00e8re. Je fais partie des na\u00effs, on \u00e9tait\nbeaucoup, il y en a plein la salle, je reconnais mon copain Henri Nallet, mon copain\nFr\u00e9d\u00e9ric Pascal, je crois pouvoir engager Alain Lamassoure dans cet aveu, \u00e0 W W\nQ\u2019envie que l\u2019Europe existe, y compris en politique \u00e9trang\u00e8re et qu\u2019elle accomplisse au\nfond son r\u00f4le, qui est en effet d\u2019offrir un contrepoids \u00e0 la vision du monde qu\u2019ont les\n\namerlcams qu1,\u2014-cette Amerlque\n\n\u2019d\u00e9\u0152Jdratipe, n\u2019en doutons jamais, m\u00eame si\nBush a \u00e9t\u00e9 \u00e9lug-est quand m\u00eame un peu partiale.\n\nOn s\u2019est donc trouv\u00e9 dans une situation o\u00f9 l\u2019Europe a mis en commun des\nchoses sans toucher \u00e0 la politique \u00e9trang\u00e8re et en gardant l\u00e0 une distance et une\nobligation d\u2019unanimit\u00e9 qui nous a, en fait, compl\u00e8tement paralys\u00e9s.\n\nPar rapport \u00e0 cet enjeu, maintenant, le fait est que notre envie de peser sur les\naffaires du monde n\u2019est pas vraiment partag\u00e9 par tous les autres et, par cons\u00e9quent,\nj\u2019en tire la conclusion que nous ne pourrons pas faire de la politique \u00e9trang\u00e8re avant\nqu\u2019elle soit culturellement accept\u00e9e. J 'ai longtemps partag\u00e9\ufb01 cette id\u00e9e que pour faire\n\nef\ufb01cacement de la politique \u00e9trang\u00e8re en Europe, il suf\ufb01sait qu\u2019on d\u00e9cide qu\u2019elle se\n\njoue \u00e0 la majorit\u00e9 quali\ufb01\u00e9e du Conseil des Ministres.\n\n \n\nColloque l9 mai 2001 \u2014 Grands t\u00e9moins \u2014 Michel Rocard 5\n\nJ\u2019ai pens\u00e9 cela pendant 15 ou 20 ans et je me suis battu pour des r\u00e9formes de\nce genre et je ne le crois plus. Je constate que dans tous nos pays, la politique\n\u00e9trang\u00e8re, la vraie, celle qui engage, ne peut se jouer qu\u2019avec un consensus national,\nun large accord et qu\u2018il n\u2019y a donc aucune probabilit\u00e9 que l\u2019Europe puisse s\u2019engager du\njour au lendemain dansdes politiques \u00e9trang\u00e8res con\ufb02ictuelles. ' X\n\nMais en revanche, nos int\u00e9r\u00eats strat\u00e9giques, \u00e9conomiques, culturels, de\ndiversit\u00e9 linguistique, de lutte contre une h\u00e9g\u00e9monie, peuvent \u00eatre largement communs\nmais pour les exprimer, ce n\u2019est pas la majorit\u00e9 qu\u2019il faudra, c\u2019est le consensus aux\nd\u00e9cideurs. Et par cons\u00e9quent, je voulais vous l\u00e9guer ce message qu\u2019il n'y aura de\npolitique \u00e9trang\u00e8re commune possible en Europe que quand 5 ou 6 conditions\nsuccessives auront \u00e9t\u00e9 r\u00e9unies.\n\nLa premi\u00e8re c\u2019est que nos 4 neutres, ils sont importants, ils ont tir\u00e9 gloire et\npaix de leur neutralit\u00e9 sur une longue p\u00e9riode - la Su\u00e8de, l\u2019Autriche, la Finlande et\nl\u2019h\u2018lande, 4 neutralit\u00e9shistoriquement compl\u00e8tement diff\u00e9rentes - quand nos 4 neutres\nauront compris que devant les pollutions, le terrorisme, les migrations non souhait\u00e9es,\nla neutralit\u00e9 n\u2019a plus de sens aujourd\u2019hui. Mais il faudra du temps.\n\nLa deuxi\u00e8me condition c\u2019est que les non neutres mais petits, qui ont adh\u00e9r\u00e9 \u00e0\nl\u2019Europe pour en faire une grande Suisse, comprennent qu\u2019en adh\u00e9rant \u00e0 l\u2019Europe, ils\n\nont adh\u00e9r\u00e9 \u00e0 un bloc \u00e9norme, le plus grand du monde et qu\u2019il faut qu\u2019ils se conduisent\n\n \n \n\ncomme s\u2019ils \u00e9taient gros, habitu\u00e9s \u00e0 traiter les affaires du monde. \\\nLa troisi\u00e8me condition, c\u2019est que l\u2019Allemagne cesse d\u2019avoir le moindri\u00e9\u2019\ufb02ALES\ncomplexe psychologique, interne, d\u2019opinion et m\u00eame constitutionnel, \u00e0 l\u2019id\u00e9e\nd\u2019exporter au nom de la paix des missions de paix de l\u2019ONU/\u00ff des soldats en armes.\nL\u2019Allemagne en a fait voir au reste du monde, on comprend qu\u2019elle ait des probl\u00e8mes,\nmais elle fait maintenant partie du lot. C\"\u201cL\u2019\nLa quatri\u00e8me condition, c\u2019est que les anglais, - et je vous rappelle\u00f1nls le cas\no\u00f9 l\u2019On esp\u00e8re une proc\u00e9dure constitutionnelle europ\u00e9enne, on \u00e9jecte ceux qui ne sont\npas d\u2019accord, mais si on \u00e9jecte ceux qui ne sont pas d\u2019accord, il n\u2019y a plus d\u2019Europe de\nla d\u00e9fense- bref, que les anglais - qui en mati\u00e8re de politique \u00e9trang\u00e8re sont les cl\u00e9s -\n\ncomprennent que \ufb01nalement, ce qu'ils ne savent pas encore, le Channel est quand\n\nColloque l9 mai 2001 \u2014 Grands t\u00e9moins \u2014 Michel Rocard 6\n\nm\u00eame beaucoup plus \u00e9troit que l\u2019Atlantique. Mais cette d\u00e9couverte g\u00e9ographique est\nlente \u00e0 m\u00fbrir...\n\nDeux pays en\ufb01n, l\u2019Espagne et l\u2019Italie, me paraissent \u00e0 peu pr\u00e8s les seuls \u00e0\navoir la proportion, l\u2019\u00e9quilibre entre le souci de la paix tranquille et le partage des\nresponsabilit\u00e9s du monde, un peu d\u2019exp\u00e9rience historique post\u2014coloniale et des grandes\nn\u00e9gociations mondiales et un appareil militaire pas dangereux mais t0u_t_ de m\u00eame pas\nn\u00e9gligeable/qu1 KM Mur \u00c0\u2019M\u00d4M 9M A\u00bb. Mut. Mu\u2018m \ufb01\n\nLa plus dif\ufb01cile de ces conditions \u00e9tant la derni\u00e8re, que la France, les fran\u00e7ais\n\nw.\net tous ceux qui la repr\u00e9sentent, se convainquent Ms les seuls \u00e0 avoir\n., . . . 'dm'mn ._ . t\nquelques 1dees sur la dlplomatle mondlale, \u00e4e\u2014l\u2014en\u2014n\u2014a pas une historre qu1 nous\n\npermette de donner des le\u00e7ons au reste du monde et qu\u2019il vaudrait mieux que-F011 qu'il/a\ncesse d\u2019\u00eatre arrogant, et de crorre qre-l-\u00efen\u2014est seulja av01r des 1dees mondlales.\n\nJ'ai maintenant 6 ans de Parlement Europ\u00e9en, derri\u00e8re moi, quelques phrases\ndans la m\u00e9moire, dont une d\u2019un copain n\u00e9erlandais : \u00abMichel, il faut que tu\ncomprennes, cette histoire d\u2019Europe puissance, c\u2019est une histoire de fran\u00e7ais, ce n\u2019est\n\npas notre probl\u00e8me l... >> et nous ne r\u00eavons que de faire passer tout cela chez les\n\n  \n   \n\nautres l V4\u201d\nC\u2019est une premi\u00e8re s\u00e9rie de remarques que je souhaitais faire, parce que je n\u2019ai UNES\nrien \u00e0 dire sur le fond puisque nous sommes tous d\u2019accord. Il y a Pavel Fischer qui me\nregarde d\u2019un air inquiet. Il y a une question implicite l\u00e0. Est-ce que vous venez pour\nfaire la grande Suisse, pour assurer une certi\ufb01cation d\u00e9mocratique et une appartenance\n\u00e0 une zone tranquille qui ne s\u2019occupe pas trop des affaires du monde ? Ou bien est-ce\nque vous adh\u00e9rez \u00e0 la grande puissance qui pourrait potentiellement faire le\ncontrepoids \u00e0 un h\u00e9g\u00e9monisme am\u00e9ricain que nous respectons, mais qu\u2019il nous anive\nde discuter ? Cela ce sera un d\u00e9bat interne tch\u00e8que.\nEt si je m\u2019adresse \u00e0 Pavel Fischer avec une attention particuli\u00e8re, c\u2019est parce\nque sur nos l3 candidats, je dis l3 parce que je comprends la Turquie - la Turquie est\ncandidate - les deux premiers capables de se poser en grande puissance et de traiter ce\nd\u00e9bat, \u00e0 mon avis, pour des raisons historiques, culturelles et de proximit\u00e9, sont la\n, Pologne et la R\u00e9publique Tch\u00e8que. Et comme le message du Pr\u00e9sident Havel est un\n\nmessage de forte culture, tout cela est essentiel.\n\n \n\nColloque l9 mai 2001 \u2014 Grands t\u00e9moins \u2014 Michel Rocard 7\n\nJe voudrais ensuite en venir \u00e0 deux autres points.\n\nConstitution : je suis pour naturellement. Je me demande tout de m\u00eame, et je ne veux\npas passer l\u2019occasion de vous embarrasser de cette question, si c\u2019est un choix tellement\nintelligent d\u2019avoir demand\u00e9 ou exig\u00e9 une constitution plut\u00f4t qu\u2019un trait\u00e9 bien \u00e9crit et\nconstituant. On est embarrass\u00e9 parce que les trois derniers trait\u00e9s, Maastricht,\nAmsterdam et Nice sont \u00e9crits de mani\u00e8re totalement illisible. La Commission savait\n\u00e9crire des trait\u00e9s, mais quand le Conseil des Ministres a pris les affaires en main, c'est\ndevenu incompr\u00e9hensible. M\u00eame moi, je n\u2019ai pas lu le trait\u00e9 de Maastricht, c\u2019est hors\nde mes capacit\u00e9s, ne rigolez pas, vous \u00eates tous pareils. Tout cela est infernal et d\u00e9j\u00e0\nun trait\u00e9 qui mettrait de l\u2019ordre grammatical et conceptuel l\u00e0-dedans serait une bonne\nchose.\n\nMais pourquoi une constitution? La Grande Bretagne est un pays dont nous\navons besoin et qui fait lentement sa maturation europ\u00e9enne. Depuis l\u2019\u00e9lection du\ngouvernement de Tony Blair, nous avons de multiples raisons de vilipender, regretter\ndes retards, des h\u00e9sitations, mais il n\u2019y a pas de mouvement de r\u00e9gression, il n\u2019y a eu\nque des pas en avant positifs. Et en plus, quand on sait que la Conf\u00e9d\u00e9ration of British\nIndustries plus le Trade Union Congress souhaitent l\u2019entr\u00e9e dans l\u2019Euro, on comprend\n\nM que la r\u00e9manence est celle d\u2019une opinion publique trait\u00e9e par les magnats de la presse\net de 1a presse de caniveau, dont vous savez que les deux patrons sont l\u2019un canadien et\nl\u2019autre australien, c\u2019est \u00e0 dire deux non-britanniques, qui n\u2019ont pas d\u2019int\u00e9r\u00eats\nterritoriaux compatibles avec ceux des citoyens de base de la Grande Bretagne, mais\nqui ont un int\u00e9r\u00eat linguistique \u00e0 ce que la Grande Bretagne ne se m\u00e9lange pas avec le\n\nreste. Et c\u2019est cela qui fait l\u2019opinion au quotidien de'la Grande Bretagne. Donc, il faut\n\n\u00c0R\u2018\u00cf'\u201d Le\nne\nt\n\nOn a du temps devant nous, on y est depuis 50 ans. Attention, vos sourires\n\ncomprendre, il faut aider, il faut partager, il ne faut surtout pas rejeter trop vite.\n\nm\u2019impatientent! Quand des bergers suisses ont pass\u00e9 un pacte pour organiser le\npa\u2018cage des moutons, ce pacte ne s'est transform\u00e9 en Conf\u00e9d\u00e9ration Helv\u00e9tique qu'en\n400 ans ! C\u2019est dif\ufb01cile de faire la paix et de mettre sur pied une nouvelle organisation\n\nsociale entre les hommes sans la force...\n\nColloque l9 mai 2001 \u2014 Grands t\u00e9moins \u2014 Michel Rocard 8\n\nQuand l3 colonies britanniques install\u00e9es sur le continent d\u2019Am\u00e9rique du\nNord d\u00e9cident d\u2019engager la bataille pour leur ind\u00e9pendance parce que la m\u00e9tropole les\nmaltraite \ufb01scalement et gagnent leur ind\u00e9pendance, combien de temps vont-elles x\nmettre \u00e0 cr\u00e9er leur banque centrale pour g\u00e9rer en commun leur monnaie ? 120 ans.\n\nEcoutez ces chiffres. L\u2019\u00e9di\ufb01cation europ\u00e9enne a \u00e9t\u00e9 \u00e0 vitesse historiquement\nfoudroyante. Nous sommes press\u00e9s d\u2019un peu plus de politique \u00e9trang\u00e8re, je supplie que\nl\u2019on ne r\u00e9\ufb02\u00e9chisse pas en se mettant dans la t\u00eate des exigences de d\u00e9lai qui nous\nferaient prendre des raccourcis rat\u00e9s. Aucun marin, \u00e0 la voile, ne navigue vent debout,\non fait des biais, on Lie La; M -\n\nSur le probl\u00e8me de la constitution, qu\u2019est-ce que je constate? La Grande\nBretagne, pays dont nous avons besoin, dont il faut respecter le droit de sortir s\u2019il le\nveut, mais dont on a grand besoin qu\u2019il ne sorte pas, se glori\ufb01e de n\u2019avoir pas de\nconstitution pour des raisons pratiques de vie courante dont elle a d'ailleurs plut\u00f4t\nraison de se f\u00e9liciter... Sept autres nations membres parmi les Quinze sont des\nroyaut\u00e9s. La continuit\u00e9 du sentiment de vie commune, des symboles communs ne tient\npas \u00e0 un texte, mais \u00e0 une personne royale. La constitution est une commodit\u00e9 de la vie\ncommune. Pourquoi pas ?\n\nQuelques pays, l'Allemagne, l\u2019Espagne en partie, bien qu\u2019elle ait un roi,\naccordent de l\u2019importance \u00e0 la constitution, mais c\u2019est nous, fran\u00e7ais, qui voulons\nvendre cette id\u00e9e. R\u00e9\ufb02\u00e9chissons, on aime tellement cela que l\u2019on en a fait 13 en 200\nans, ce qui casse un peu la respectabilit\u00e9 de la chose et nous am\u00e8ne \u00e0 oublier que, dans\nla plupart de nos pays voisins, le fait de refaire une constitution ne peut correspondre\nqu\u2019\u00e0 l\u2019enregistrement d\u2019un d\u00e9sastre national. C\u2019est par exemple dans la culture/1%\n\n. A . . /\ndanorse, ou meme la culture 1talienne. \\\n\n  \n \n\n\u2018n .rv\nSlow A Les\n\nJe suis pour une clari\ufb01cation des trait\u00e9s, une r\u00e9\u00e9criture plus logique, je suis\nm\u00eame pour une constitution si vous arrivez \u00e0 la vendre, mais je ne me battrai jamais\npour substituer par principe et par violation politique en imposant \u00e0 d\u2019autres le mot de\nconstitution \u00e0 l\u2019id\u00e9e d\u2019un trait\u00e9 qui ferait le m\u00eame travail. J\u2019esp\u00e8re que je me suis fait\ncomprendre. Je voudrais que le Mouvement Europ\u00e9en fran\u00e7ais ne r\u00e9sonne plus en\n\nfranco-fran\u00e7ais, c'est \u00e0 dire qu'il fasse l'effort d'int\u00e9grer totalement toutes les\n\n \n\nColloque l9 mai 2001 \u2014 Grands t\u00e9moins \u2014 Michel Rocard 9\n\npr\u00e9occupations, toutes les inqui\u00e9tudes de tous les autres. Et c\u2019est au fond mon seul\nmessage aujourd\u2019hui.\n\nIl faut que je m\u2019arr\u00eate. Mon dernier message sera pour vous dire la chose\nsuivante : si l\u2019Europe politique s\u2018\u00e9tait faite dans les ann\u00e9es 60, nous aurions pes\u00e9 dans\nla guerre froide et sur les affaires du monde, et l\u2019Europe serait aujourd'hui un des\nagents de la gouvernance mondiale.\n\nCe n\u2019est pas le cas. On a rat\u00e9 le coche. Aujourd\u2019hui, si l'on met 10 ans de trop\n\u00e0 faire l\u2019harmonisation \ufb01scale, personne n\u2019en mourra, mais l\u2019absence de l\u2019Europe au\nMoyen\u2014Orient, dans les Balkans ou en Asie peut avoir des cons\u00e9quences graves.\n\nBref, aujourd\u2019hui, il n\u2019y a pas d\u2019autre probl\u00e8me plus urgent que la\ngouvernance mondiale. Et en terme de gouvernance mondiale, il y a un leadership\ninstall\u00e9, il est am\u00e9ricain. En termes culturels, il n\u2019y a que trois candidatures au\nleadership mondial : l\u2019une est occidentale, avec pr\u00e9dominance am\u00e9ricaine, une autre\n\nest chinoise - ils sont d\u00e9j\u00e0 1 milliards 200 millions, ils seront 2 milliards d'ici 30 ans -\n\nl n \u2019 \\ A 5\net la troisi\u00e8me est islamique. nm Ww\u00c2\u2019M \u00c0\u2018 W escalader, mina/la 4*?\u201c\u2014\nW -\nIl faut \u00e9viter de tomber dans un anti-am\u00e9ricanisme \u00e0 priori et de principe, qui\n\nest imb\u00e9cile et nous fait du mal. Cependant, le probl\u00e8me du leadership am\u00e9ricain est\nqu\u2018il est celui d\u2019un pays tout jeune dont les 2/3 des parlementaires n\u2019ont pas de\npasseport, qui se suf\ufb01t \u00e0 lui-m\u00eame, qui ignore un peu trop le reste du monde et dont la\ndiplomatie un peu muscl\u00e9e fait des quantit\u00e9s de d\u00e9g\u00e2ts - tr\u00e8s visibles en Afrique, mais\npersonne ne regarde - un peu moins nets au Proche Orient, mais r\u00e9els malgr\u00e9 tout. Ce\n\nleadership am\u00e9ricain aurait un urgent besoin d\u2019un contrepoids, surtout avec\n\n\ufb01s\n,z/\u00c0q'Ir\u2018 .\n/\u00c7\n\nl'administration actuelle. w _ l 3\n\nC\u2019est cela le basket de l\u2019Europe. C\u2019est pour cela que je suis un enrag\u00e9 de 1a\u2018i\u2019z\u00e6ee,\"\nconstruction europ\u00e9enne. Mais c\u2019est cela dont les 12 ou l3 nations non nucl\u00e9aires ne\nveulent pas parce qu\u2019elles ont de mauvais souvenirs de la guerre froide o\u00f9 les fran\u00e7ais,\n\ntout seuls, en aga\u00e7ant les am\u00e9ricains de leur c\u00f4t\u00e9, n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 capables de faire\n\n   \n \n\ncomprendre aux autres pourquoi, en mati\u00e8re nucl\u00e9aire, ils avaient raison. Nous avons \u2019L\u2018M\u2019 l\n\n \n\n \n\nm\u00e9pris\u00e9 les autres pays d\u2019Europe, n\u00e9glig\u00e9 \ufb02eurs imp\u00e9ratifs de s\u00e9curit\u00e9, refus\u00e9 de\ncomprendre que leur con\ufb01ance n\u2019allait qu\u2019aux am\u00e9ricains et \u00e9t\u00e9 incapables de leur\n\nfaire- comprendre que m\u00eame les am\u00e9ricains comprenaient que la force de frappe\n\nColloque l9 mai 2001 \u2014 Grands t\u00e9moins \u2014 Michel Rocard lO\n\n \n  \n    \n\nfran\u00e7aise \u00e9tait un \u00e9l\u00e9ment essentiel du dispositif de dissuasion. Nous n\u2019en avons parl\u00e9\nqu\u2019avec eux l\n\nDeux piq\u00fbres de rappel idiotes: l\u2019offre du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique de\nfournir au reste de l\u2019Europe la garantie nucl\u00e9aire de la France. C'\u00e9tait un geste\nd\u2019arrogance incompr\u00e9hensible, non pertinent et m\u00eame dommageable. Tout comme\nd'ailleurs la pr\u00e9tention \u00e0 revendiquer, pour le compte d\u2019une Europe qui ne l\u2019avait pas\ndemand\u00e9, sans en discuter avec elle, le commandement sud dans le dispositif de\nl\u2019OTAN alors que l\u2019amiral am\u00e9ricain qui commande le dispositif sud de l\u2019OTAN, c\u2019est\n\u00e0 dire l\u2019amiral qui commande la 6\u00e8me \ufb02otte, est en fait dans la cha\u00eene nucl\u00e9aire du\ncommandement am\u00e9ricain. C\u2019est \u00e0 dire que l\u2019on pouvait r\u00e9gler de toutes les fa\u00e7ons\nqu\u2019on voulait le probl\u00e8me du commandement de l\u2019OTAN dans la zone\nm\u00e9diterran\u00e9enne, sauf \u00e0 interf\u00e9rer avec la cha\u00eene nucl\u00e9aire du commandement\nam\u00e9ricain. Tout le monde a rigol\u00e9, on a m\u00eame mouill\u00e9 l\u2019Italie l\u00e0\u2014dedans qui, le jour o\u00f9\nelle a lu que la France la compromettait, n\u2019a eu qu\u2019une envie : se tirer de tout cela.\n\nC\u2019est, sur 40ans, le discours de la France \u00e0 nos partenaires europ\u00e9ens sur leur\ns\u00e9curit\u00e9. Il faut vivre avec ce pass\u00e9, il faut faire comprendre \u00e0 nos amis europ\u00e9ens que\nnous avons cess\u00e9 d\u2019\u00eatre arrogants, que nous nous mettons \u00e0 les \u00e9couter, que l\u2019Europe a\nun avenir strat\u00e9gique \u00e0 la condition que l'on d\u00e9lib\u00e8re en commun. Toute proposition\n\nstrat\u00e9gique de la France n\u2019a aujourd'hui de sens que si elle est port\u00e9e par l\u2019Union\n\n  \n\nEurop\u00e9enne. (\"X\nJe sugg\u00e8re donc que plus jamais nous ne nous permettions des raisonnements eii\u2019c\\w_/\nfranco-fran\u00e7ais sans v\u00e9ri\ufb01er que les points de vue, non seulement de nos 15 membres\nactuels, mais de tous les candidats qui nous arrivent, vont dans le m\u00eame sens.\n\nMon mot de conclusion, c\u2019est que le besoin d\u2019Europe n\u2019est pas tant interne que\nfonction des contraintes et d\u00e9\ufb01s ext\u00e9rieurs. L'insuf\ufb01sance d\u2019Europe sur le plan interne\nn\u2019est pas tragique, elle n'entra\u00eene pas mort d\u2019hommes... Le besoin d\u2019Europe vraiment\ns\u00e9rieux, il nous vient du reste du monde. C\u2019est pour cela que la R\u00e9publique Tch\u00e8que\ndemande \u00e0 adh\u00e9rer, elle qui conna\u00eet le tragique de l\u2019histoire.\n\nMerci.\n\n \n\n \n\nColloque l9 mai 2001 \u2014 Grands t\u00e9moins \u2014 Michel Rocard ll\n\nQUESTIONS (synth\u00e8se)\n\nDes questions concernant le d\u00e9bat sur l\u2019avenir de l\u2019Europe :\nComment ce d\u00e9bat peut\u2014il assurer une prise en compte suf\ufb01sante des personnes \u00e2g\u00e9es\n\nqui sont de plus en plus nombreuses en Europe et qui ont beaucoup de choses \u00e0 dire ?\n\nComment faire en sorte que les m\u00e9dias parlent plus de l\u2019Europe et surtout d\u00e9fendent\n\nplus l\u2019id\u00e9e d\u2019Europe F\u00e9d\u00e9rale ?\n\nComment sugg\u00e9rez\u2014vous que les citoyens europ\u00e9ens s\u2019expriment si la parole ne leur\n\nest pas assez donn\u00e9e ?\n\nTrois questions sur l\u2019architecture politique et institutionnelle de l\u2019Europe : est-\nce qu\u2019il ne serait pas prudent de construire un conf\u00e9d\u00e9ration avant de penser \u00e0 une\nf\u00e9d\u00e9ration ?\n\nLa cr\u00e9ation de partis politiques transnationaux n\u2019est\u2014elle pas la meilleure voie vers\n\nl\u2019Europe f\u00e9d\u00e9rale ? W,\nComment peut-on faire pour limiter le recours au vote \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 ? Q\n\u201c/(wrla\u00f4\n\nMichel ROCARD.\u2014 Tr\u00e8s vite, d\u2019abord je veux saluer la pertinence, la\nprudence, l\u2019intelligence, m\u00eal\u00e9es \u00e0 un caract\u00e8re un peu visionnaire, des propos de\nMonsieur Fischer.\n\nSur la question \u00e0 propos des personnes \u00e2g\u00e9es, je suis surpris qu\u2019elle soit pos\u00e9e. Les\ndif\ufb01cult\u00e9s de l\u2019Europe tiennent beaucoup \u00e0 ce que l\u2019organe de d\u00e9cision majeur en\nEurope, qui n\u2019est pas la Commission, qui n\u2019est pas le Parlement, qui gest E le\nConseil des Ministres, a toujours tenu \u00e0 maintenir dans le cadre national un certain\nnombre d\u2019attributions majeures. Tout ce qui concerne les pensions, les retraites, le\nstatut des personnes \u00e2g\u00e9es, etc., est du ressort de la l\u00e9gislation nationale.\n\nL\u2019Europe aujourd\u2019hui n\u2019a re\u00e7u du Conseil de Lisbonne qu\u2019une comp\u00e9tence vague pour\ndiscuter entre soi la mani\u00e8re de moderniser - on n\u2019a m\u00eame pas os\u00e9 le mot d'harmoniser\n- la protection sociale en Europe. Ce qui va nous amener \u00e0 toute une politique de\n\nconfrontation de donn\u00e9es, d\u2019analyse compar\u00e9e des dangers de d\u00e9\ufb01cit et surtout de\n\n \n\n \n\n \n\nColloque l9 mai 2001 \u2014 Grands t\u00e9moins \u2014 Michel Rocard 12\n\ncomparaison de bonnes pratiques. Car il est vrai que sur les politiques de r\u00e9insertion,\nd\u2019incitation aux personnes de plus de 60 ans \u00e4 rester sur le march\u00e9 du travail, nous )\u00ab\nsommes tr\u00e8s in\u00e9gaux - en inventivit\u00e9 notamment - et il y a des choses \u00e0 faire.\nMais, globalement, les probl\u00e8mes de pensions et de retraites se traitent encore\nnationalement.\nComment amener les m\u00e9dias \u00e0 parler davantage de l\u2019Europe ? Aucune esp\u00e8ce\nd\u2019espoir dans ce sens, sauf \u00e0 ce que l\u2019Europe devienne importante. Il faut que l\u2019Europe\nfasse l\u2019actualit\u00e9, m\u00eame dans le drame. Et le probl\u00e8me de 1a conscience des m\u00e9dias sur\nla construction europ\u00e9enne passe par la capacit\u00e9 de l\u2019Europe \u00e0 g\u00e9rer correctement ses\nrelations avec les Etats-Unis. Et l\u00e0, je n\u2019ai pas os\u00e9 le dire tout \u00e0 l\u2019heure, parce que\nc\u2019\u00e9tait la partie solennelle, le premier expos\u00e9 : le Pr\u00e9sident BUSH va \u00eatre visiblement\nun puissant alli\u00e9 de la conscience europ\u00e9enne. Il en accumule assez pour nous obliger\n\u00e0 une esp\u00e8ce de constat de solidarit\u00e9 dans le refus, m\u00eame entre les n\u00e9erlandais et les\nfran\u00e7ais qui sont aux deux extr\u00eames du rapport aux Etats-Unis dans l\u2019Union \\\\\neurop\u00e9enne. \u201c4., )\nN'oublionspas toutefois pas que 47 ou 48 % de la population am\u00e9ricaine sont \u2018J\nexplicitement contre la politique d\u00e9sastreuse de Bush, et que les dirigeants d\u00e9mocrates\nqui combattent ces d\u00e9cisions prennent la parole de mani\u00e8re publique pour les contester\nde mani\u00e8re infiniment plus v\u00e9h\u00e9mente que ce que l\u2019on avait vu avant.\nAutrement dit, pas d\u2019anti-am\u00e9ricanisme \u00ab b\u00eab\u00eate \u00bb et de principe, mais un vrai\ncombat, et une vraie conscience que l\u2019Europe, au fond, arrive en retard pour la\ngouvernance mondiale. Nous n\u2019avons pas d\u2019autres combats que des combats pour des\nd\u00e9cisions d\u2019organisation du monde. Criminalit\u00e9, drogue, terrorisme, accueil de la\ncommunaut\u00e9 islamique, lutte contre les paradis \ufb01scaux, pollution, Kyoto, l\u2019air, tout est\nmondialis\u00e9. Notre combat europ\u00e9en est un combat pour construire l\u2019outil et on ne le\nfait pas contre les Etats-Unis, on le fait contre une certaine direction momentan\u00e9e des\nEtats-Unis qui est \u00e9lue \u00e0 50 et quelque chose %, dans une escroquerie \u00e9lectorale.\nSi l\u2019Europe utilise la phase d\u2019incertitude dans la gouvernance mondiale cr\u00e9\u00e9e\npar la nouvelle administration am\u00e9ricaine pour exister, qu\u2019il s\u2019agisse de la pollution de\nl\u2019air, qu\u2019il s\u2019agisse de la strat\u00e9gie mondiale des missiles, de la Chine ou du Moyen\n\nOrient, les m\u00e9dias comprendront en\ufb01n que l\u2019Europe existe.\n\n \n\nColloque l9 mai 2001 \u2014 Grands t\u00e9moins \u2014 Michel Rocard 13\n\nCe qui \u00e9chappe \u00e0 nos m\u00e9dias c\u2019est que 70 % de nos l\u00e9gislations nationales sont\nd\u00e9sormais d\u2019origine europ\u00e9ennes alors qu\u2019on ne peut pas dire que 70 % de la surface\nr\u00e9dig\u00e9e des journaux soit europ\u00e9enne. Il y a un d\u00e9calage li\u00e9 au fait que les campagnes\n\u00e9lectorales, m\u00eame pour le Parlement Europ\u00e9en, demeurent nationales, cela c\u2019est une\nfaute \u00e0 laquelle il faudra rem\u00e9dier.\n\nUne autre question \u00e9tait: ne vaudrait-il pas mieux faire une conf\u00e9d\u00e9ration\navant une f\u00e9d\u00e9ration ?\n\nJe voulais vous supplier, mes amis fran\u00e7ais, de renoncer \u00e0 nos tares nationales.\nNous sommes un peuple de paysans, de juristes, de rationalistes et pas de\ncommer\u00e7ants, nous sommes nonrinalistes. Conf\u00e9d\u00e9ration plut\u00f4t que f\u00e9d\u00e9ration, il n\u2019y a\npas un seul autre des 14 pays d\u2019Europe, en dehors de nous, qui s\u2019int\u00e9resse \u00e0 une\npareille controverse. Et en plus, il n\u2019existe pas aujourd'hui de conf\u00e9d\u00e9ration. La seule\nqui en porte le nom qui est la Conf\u00e9d\u00e9ration helv\u00e9tique est une tr\u00e8s authentique\nf\u00e9d\u00e9ration avec de tr\u00e8s vigoureux pouvoirs au centre.\n\nLes tentatives historiques de conf\u00e9d\u00e9rations se sont toutes effondr\u00e9es : pas\nassez de pouvoir au centre. Ne vous encombrez pas du mot de conf\u00e9d\u00e9ration, il n\u2019est\npas porteur de sens l\u00e0-dedans ni de clart\u00e9. En revanche, il y a un f\u00e9d\u00e9ralisme \u00e0 la\nsuisse, il y a un f\u00e9d\u00e9ralisme \u00e0 l\u2019am\u00e9ricaine, il y a un f\u00e9d\u00e9ralisme \u00e0 l\u2019allemande, je crois\n\nd\u2019ailleurs que le moins mauvais pour nous serait celui qui est \u00e0 l\u2019allemande, mais du\n\n \n \n      \n     \n\ncoup on rentre dans le vocabulaire x\u00e9nophobe ou germanophobe. -\\\n\n\u201c\\\n\u00abdm...\n\nLes partis politiques transnationaux, oui, cela \u00e9mergera lentement. Alain, tu \\\u2018 \u201cJ\"\nvas nous raconter les statuts du PPE, le parti des socialistes europ\u00e9ens est une\nconf\u00e9d\u00e9ration de partis nationaux qui se sont int\u00e9gr\u00e9s au point de s\u2019\u00eatre donn\u00e9 le droit\nde prendre des r\u00e9solutions qui s\u2019imposent aux partis nationaux, c\u2019est la diff\u00e9rence avec\nl\u2019International Socialiste, notre club, et dont l\u2019application se fait par la discipline de\nvotes v\u00e9ri\ufb01\u00e9s, sous peine << d\u2019engueulade \u00bb. Pas encore d\u2019exclusion, mais cela viendra\nau Parlement Europ\u00e9en.\n\nQuant \u00e0 limiter les votes \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9, Alain Lamassoure va se charger du\nsujet parce qu\u2019il a beaucoup plus \u00e0 dire. Je dirai seulement que pour le moment on est\n\ntenu par la n\u00e9cessit\u00e9 d'un accord entre nos gouvernements pour s\u2019auto-restreindre. Il\n\nn\u2019y a pas d\u2019autres solutions juridiques que l\u2019accord de nos gouvernements pour auto-\n\n \n\nColloque 19 mai 2\u2019001 \u2014 Grands t\u00e9moins \u2014 Michel Rocard l4\n\nrestreindre leurs propres pr\u00e9rogatives. C\u2019est pour cela qu\u2019il vaudrait mieux changer de\n\nproc\u00e9dure constitutionnelle en Europe.\n\n \n\n", "key_words": {"Colloque": 1, "Grands": 14, "t\u00e9moins": 14, "Michel": 14, "Rocard": 14, "pr\u00e9vu": 1, "raconter": 4, "rapport": 3, "probl\u00e8mes": 2, "dominants": 1, "cristallisation": 1, "ann\u00e9e": 2, "\u00e9lectorale": 2, "extr\u00eamement": 1, "intense": 1, "situation": 2, "combatte": 1, "Alain": 4, "Lamassoure": 3, "sommes": 5, "antagoniques": 1, "vision": 2, "toute": 4, "vient": 3, "voudrais": 4, "compromettre": 1, "point": 2, "rajouter": 1, "cette": 9, "r\u00e9\ufb02exion": 1, "besoin": 6, "pourrait": 2, "trois": 5, "quatre": 1, "phrases": 1, "pr\u00e9alable": 1, "enfant": 1, "appris": 1, "comme": 4, "langue": 2, "puissance": 3, "patriotisme": 1, "voulu": 1, "parle": 1, "quand": 6, "d\u00e9couvre": 1, "\u00e9tait": 4, "suffrage": 1, "militant": 1, "patiente": 1, "construite": 1, "intellectuellement": 1, "aidant": 1, "devient": 1, "press\u00e9": 1, "fanatique": 1, "construction": 2, "europ\u00e9enne": 3, "mani\u00e8re": 5, "propre": 1, "souci": 2, "d\u00e9mocratique": 2, "p\u00e9dagogique": 1, "faire": 13, "passer": 3, "douche": 1, "froide": 3, "votre": 2, "attention": 2, "notre": 5, "consensus": 3, "g\u00e9n\u00e9ral": 1, "toujours": 2, "exprim\u00e9": 1, "langage": 1, "compatible": 1, "\u00e9l\u00e9ments": 1, "compr\u00e9hension": 1, "exprimant": 1, "soucis": 1, "quart": 1, "heure": 1, "pourrais": 1, "nuancer": 1, "permettrait": 1, "reproche": 1, "manquer": 1, "minutes": 1, "aller": 1, "permettre": 1, "caricaturer": 1, "monde": 9, "puisque": 2, "\u00e9chec": 1, "sinon": 2, "contre": 6, "soulageant": 1, "tutelle": 1, "lourde": 1, "heureux": 1, "manifester": 1, "entre": 10, "guerre": 5, "France": 5, "suf\ufb01sant": 1, "Belgique": 2, "Flandre": 1, "train": 2, "eause": 1, "catholiques": 1, "prosp\u00e9rit\u00e9": 1, "parce": 8, "outils": 1, "pourquoi": 2, "fatiguer": 1, "fran\u00e7ais": 2, "perdu": 3, "empire": 1, "militaire": 2, "Waterloo": 1, "moment": 2, "d\u00e9clin": 1, "fran\u00e7aise": 2, "aussi": 2, "esp\u00e8ce": 2, "miracle": 1, "semblant": 1, "cassette": 1, "accueillant": 1, "d\u00e9licieux": 1, "permettez": 1, "interrompre": 1, "Parlement": 5, "Pr\u00e9sident": 6, "Mitterrand": 2, "dernier": 3, "devant": 3, "venais": 1, "Aplq\u00ff\u00e6ran\ufb01": 1, "mp\u00e8mwmmmf": 1, "veniez": 1, "discours": 2, "testament": 1, "assez": 3, "dites": 1, "facilement": 1, "\u00e9mouvant": 1, "permis": 1, "mettre": 2, "avant": 3, "historiquement": 1, "Danemark": 2, "ajoute": 1, "demande": 3, "Bravo": 1, "Premi\u00e8rement": 1, "troisi\u00e8mement": 1, "manque": 1, "permutation": 1, "laquelle": 2, "pratiquement": 1, "r\u00e9gions": 1, "int\u00e9ress\u00e9es": 1, "gouvernement": 1, "section": 1, "Consultatif": 1, "Paci\ufb01que": 1, "mission": 1, "convaincre": 1, "choses": 3, "passe": 2, "Europe": 4, "absolument": 1, "fabuleux": 1, "quelque": 2, "chose": 3, "veulent": 1, "rejoindre": 1, "battus": 1, "produit": 1, "mieux": 4, "asiatiques": 1, "capable": 1, "construire": 3, "\u00e9largissement": 1, "dif\ufb01ciles": 1, "commenc\u00e9": 1, "Grande": 5, "bienvenue": 1, "demandez": 1, "joindre": 1, "d\u00e9couvrir": 1, "paralysie": 1, "d\u00e9couverte": 2, "peuple": 2, "tch\u00e8que": 1, "g\u00e8rera": 1, "ensemble": 1, "voulais": 3, "urgent": 3, "premi\u00e8re": 3, "d\u00e9borde": 1, "moins": 3, "membres": 3, "pr\u00eats": 1, "Beaucoup": 1, "Etats": 1, "Europ\u00e9enne": 1, "grande": 6, "conc\u00e8de": 1, "vraie": 2, "envie": 4, "jamais": 2, "solutions": 2, "pauvre": 1, "petit": 1, "prenez": 1, "terrorismes": 1, "passent": 1, "toutes": 6, "drogues": 1, "massive": 1, "Suisse": 1, "celui": 3, "duquel": 1, "autre": 3, "partie": 3, "plein": 1, "reconnais": 1, "copain": 2, "Henri": 1, "crois": 2, "pouvoir": 2, "engager": 1, "compris": 2, "politique": 11, "\u00e9trang\u00e8re": 6, "accomplisse": 1, "effet": 1, "contrepoids": 1, "doutons": 1, "trouv\u00e9": 1, "commun": 2, "toucher": 1, "gardant": 1, "distance": 1, "compl\u00e8tement": 2, "peser": 1, "vraiment": 1, "partag\u00e9": 1, "autres": 5, "conclusion": 1, "pourrons": 1, "culturellement": 1, "longtemps": 1, "partag\u00e9\ufb01": 1, "suf\ufb01sait": 1, "d\u00e9cide": 1, "majorit\u00e9": 2, "quali\ufb01\u00e9e": 1, "Conseil": 3, "pens\u00e9": 1, "pendant": 1, "battu": 1, "r\u00e9formes": 1, "genre": 1, "constate": 1, "celle": 2, "jouer": 1, "large": 1, "accord": 2, "aucune": 1, "probabilit\u00e9": 1, "puisse": 1, "lendemain": 1, "dansdes": 1, "politiques": 4, "\u00e9trang\u00e8res": 1, "int\u00e9r\u00eats": 1, "lutte": 2, "peuvent": 1, "largement": 1, "l\u00e9guer": 1, "message": 3, "commune": 1, "possible": 1, "auront": 1, "gloire": 1, "neutralit\u00e9": 2, "longue": 1, "p\u00e9riode": 1, "Finlande": 1, "neutralit\u00e9shistoriquement": 1, "diff\u00e9rentes": 1, "migrations": 1, "faudra": 2, "deuxi\u00e8me": 1, "condition": 2, "neutres": 1, "adh\u00e9r\u00e9": 2, "comprennent": 1, "adh\u00e9rant": 1, "grand": 2, "\u00e9taient": 1, "habitu\u00e9s": 1, "traiter": 2, "affaires": 4, "troisi\u00e8me": 2, "cesse": 1, "missions": 1, "soldats": 1, "reste": 5, "comprend": 1, "maintenant": 2, "quatri\u00e8me": 1, "rappelle\u00f1nls": 1, "esp\u00e8re": 1, "proc\u00e9dure": 1, "constitutionnelle": 2, "\u00e9jecte": 2, "anglais": 1, "mati\u00e8re": 2, "savent": 1, "Channel": 1, "beaucoup": 4, "\u00e9troit": 1, "g\u00e9ographique": 1, "paraissent": 1, "seuls": 2, "tranquille": 2, "partage": 1, "historique": 1, "mondiales": 1, "appareil": 1, "dangereux": 1, "dif\ufb01cile": 2, "conditions": 1, "\u00e9tant": 1, "convainquent": 1, "dlplomatle": 1, "historre": 1, "donner": 1, "le\u00e7ons": 1, "vaudrait": 2, "crorre": 1, "seulja": 1, "derri\u00e8re": 1, "quelques": 1, "n\u00e9erlandais": 2, "histoire": 2, "probl\u00e8me": 6, "r\u00eavons": 1, "s\u00e9rie": 1, "remarques": 1, "souhaitais": 1, "Pavel": 2, "Fischer": 2, "question": 3, "implicite": 1, "venez": 1, "assurer": 2, "certi\ufb01cation": 1, "adh\u00e9rez": 1, "potentiellement": 1, "h\u00e9g\u00e9monisme": 1, "am\u00e9ricain": 4, "discuter": 2, "d\u00e9bat": 3, "interne": 2, "comprends": 1, "Turquie": 2, "premiers": 1, "capables": 2, "poser": 1, "raisons": 3, "culturelles": 1, "Pologne": 1, "R\u00e9publique": 3, "Havel": 1, "forte": 1, "ensuite": 1, "venir": 1, "embarrasser": 1, "choix": 1, "demand\u00e9": 1, "exig\u00e9": 1, "constitution": 4, "plut\u00f4t": 2, "trait\u00e9": 4, "\u00e9crit": 1, "embarrass\u00e9": 1, "derniers": 1, "\u00e9crits": 1, "totalement": 2, "Commission": 1, "Ministres": 1, "rigolez": 1, "infernal": 1, "mettrait": 1, "grammatical": 1, "conceptuel": 1, "serait": 4, "Bretagne": 2, "lentement": 1, "maturation": 1, "Depuis": 1, "avons": 5, "multiples": 1, "mouvement": 1, "Conf\u00e9d\u00e9ration": 4, "Trade": 1, "Union": 1, "Congress": 1, "souhaitent": 1, "r\u00e9manence": 1, "opinion": 1, "publique": 2, "trait\u00e9e": 1, "magnats": 1, "presse": 1, "savez": 1, "patrons": 1, "canadien": 1, "compatibles": 1, "citoyens": 2, "int\u00e9r\u00eat": 1, "linguistique": 1, "m\u00e9lange": 1, "quotidien": 1, "temps": 2, "depuis": 1, "surtout": 4, "rejeter": 1, "Quand": 1, "bergers": 1, "suisses": 1, "pass\u00e9": 1, "pacte": 2, "organiser": 1, "transform\u00e9": 1, "Helv\u00e9tique": 1, "nouvelle": 2, "hommes": 1, "colonies": 1, "britanniques": 1, "install\u00e9es": 1, "continent": 1, "d\u00e9cident": 1, "bataille": 1, "ind\u00e9pendance": 1, "m\u00e9tropole": 1, "\ufb01scalement": 1, "gagnent": 1, "combien": 1, "cr\u00e9er": 1, "banque": 1, "centrale": 1, "g\u00e9rer": 2, "monnaie": 1, "vitesse": 1, "press\u00e9s": 1, "supplie": 1, "r\u00e9\ufb02\u00e9chisse": 1, "mettant": 1, "exigences": 1, "d\u00e9lai": 1, "prendre": 2, "raccourcis": 1, "Aucun": 1, "navigue": 1, "respecter": 1, "droit": 1, "sortir": 1, "sorte": 2, "glori\ufb01e": 1, "pratiques": 1, "courante": 1, "nations": 2, "parmi": 1, "Quinze": 1, "continuit\u00e9": 1, "sentiment": 1, "symboles": 1, "communs": 1, "personne": 2, "commodit\u00e9": 1, "Pourquoi": 1, "tellement": 1, "casse": 1, "respectabilit\u00e9": 1, "am\u00e8ne": 1, "oublier": 1, "plupart": 1, "refaire": 1, "d\u00e9sastre": 1, "exemple": 1, "culture": 1, "clari\ufb01cation": 1, "r\u00e9\u00e9criture": 1, "arrivez": 1, "battrai": 1, "substituer": 1, "principe": 1, "violation": 1, "imposant": 1, "ferait": 1, "Mouvement": 1, "Europ\u00e9en": 1, "r\u00e9sonne": 1, "fasse": 1, "inqui\u00e9tudes": 1, "faite": 1, "ann\u00e9es": 1, "aurions": 1, "gouvernance": 3, "Balkans": 1, "avoir": 1, "cons\u00e9quences": 1, "terme": 1, "termes": 1, "candidatures": 1, "mondial": 1, "pr\u00e9dominance": 1, "chinoise": 1, "milliards": 2, "seront": 1, "\u00e9viter": 1, "tomber": 1, "priori": 1, "imb\u00e9cile": 1, "leadership": 1, "jeune": 1, "parlementaires": 1, "suf\ufb01t": 1, "ignore": 1, "muscl\u00e9e": 1, "quantit\u00e9s": 1, "d\u00e9g\u00e2ts": 1, "visibles": 1, "regarde": 1, "Proche": 1, "r\u00e9els": 1, "malgr\u00e9": 1, "aurait": 1, "basket": 1, "enrag\u00e9": 1, "nucl\u00e9aires": 1, "mauvais": 2, "souvenirs": 1, "aga\u00e7ant": 1, "am\u00e9ricains": 3, "avaient": 1, "n\u00e9glig\u00e9": 1, "\ufb02eurs": 1, "imp\u00e9ratifs": 1, "refus\u00e9": 1, "con\ufb01ance": 1, "incapables": 1, "comprendre": 2, "comprenaient": 1, "force": 1, "\u00e9l\u00e9ment": 1, "essentiel": 1, "dispositif": 3, "piq\u00fbres": 1, "rappel": 1, "garantie": 1, "nucl\u00e9aire": 3, "pertinent": 1, "pr\u00e9tention": 1, "compte": 2, "commandement": 2, "alors": 2, "commande": 2, "cha\u00eene": 2, "pouvait": 1, "r\u00e9gler": 1, "voulait": 1, "interf\u00e9rer": 1, "mouill\u00e9": 1, "tirer": 1, "partenaires": 1, "europ\u00e9ens": 4, "vivre": 1, "cess\u00e9": 1, "mettons": 1, "avenir": 1, "strat\u00e9gique": 1, "d\u00e9lib\u00e8re": 1, "Toute": 1, "port\u00e9e": 1, "sugg\u00e8re": 1, "permettions": 1, "raisonnements": 1, "v\u00e9ri\ufb01er": 1, "points": 1, "seulement": 2, "candidats": 1, "contraintes": 1, "conna\u00eet": 1, "tragique": 1, "questions": 2, "concernant": 1, "prise": 1, "suf\ufb01sante": 1, "personnes": 4, "nombreuses": 1, "m\u00e9dias": 5, "parlent": 1, "F\u00e9d\u00e9rale": 1, "parole": 2, "donn\u00e9e": 1, "institutionnelle": 1, "prudent": 1, "conf\u00e9d\u00e9ration": 1, "penser": 1, "cr\u00e9ation": 1, "partis": 4, "transnationaux": 1, "meilleure": 1, "f\u00e9d\u00e9rale": 1, "limiter": 2, "recours": 1, "saluer": 1, "m\u00eal\u00e9es": 1, "caract\u00e8re": 1, "propos": 2, "surpris": 1, "tiennent": 1, "d\u00e9cision": 1, "majeur": 1, "maintenir": 1, "cadre": 1, "national": 1, "concerne": 1, "ressort": 1, "l\u00e9gislation": 1, "Lisbonne": 1, "comp\u00e9tence": 1, "vague": 1, "moderniser": 1, "protection": 1, "sociale": 1, "amener": 2, "compar\u00e9e": 1, "dangers": 1, "d\u00e9\ufb01cit": 1, "bonnes": 1, "rester": 1, "march\u00e9": 1, "in\u00e9gaux": 1, "inventivit\u00e9": 1, "notamment": 1, "pensions": 1, "retraites": 1, "traitent": 1, "parler": 1, "davantage": 1, "Aucune": 1, "devienne": 1, "conscience": 3, "capacit\u00e9": 1, "correctement": 1, "premier": 1, "expos\u00e9": 1, "puissant": 1, "alli\u00e9": 1, "accumule": 1, "constat": 1, "solidarit\u00e9": 1, "extr\u00eames": 1, "toutefois": 1, "population": 1, "am\u00e9ricaine": 2, "d\u00e9sastreuse": 1, "dirigeants": 1, "combattent": 1, "d\u00e9cisions": 1, "prennent": 1, "infiniment": 1, "v\u00e9h\u00e9mente": 1, "avait": 1, "b\u00eab\u00eate": 1, "arrive": 1, "retard": 1, "combats": 2, "accueil": 1, "paradis": 1, "Notre": 1, "combat": 2, "europ\u00e9en": 1, "certaine": 1, "direction": 1, "momentan\u00e9e": 1, "escroquerie": 1, "utilise": 1, "phase": 1, "mondiale": 2, "administration": 1, "pollution": 1, "strat\u00e9gie": 1, "Chine": 1, "comprendront": 1, "\u00e9chappe": 1, "l\u00e9gislations": 1, "nationales": 1, "europ\u00e9ennes": 1, "journaux": 1, "d\u00e9calage": 1, "demeurent": 1, "f\u00e9d\u00e9ration": 1, "renoncer": 1, "tares": 1, "rationalistes": 1, "dehors": 1, "porte": 1, "helv\u00e9tique": 1, "vigoureux": 1, "pouvoirs": 1, "tentatives": 1, "historiques": 1, "conf\u00e9d\u00e9rations": 1, "effondr\u00e9es": 1, "encombrez": 1, "porteur": 1, "f\u00e9d\u00e9ralisme": 3, "rentre": 1, "vocabulaire": 1, "x\u00e9nophobe": 1, "\u00e9mergera": 1, "statuts": 1, "parti": 1, "socialistes": 1, "nationaux": 1, "int\u00e9gr\u00e9s": 1, "donn\u00e9": 1, "r\u00e9solutions": 1, "diff\u00e9rence": 1, "discipline": 1, "peine": 1, "encore": 1, "votes": 1, "charger": 1, "dirai": 1, "n\u00e9cessit\u00e9": 1, "gouvernements": 2, "juridiques": 1, "leurs": 1, "propres": 1, "changer": 1}}