{"id": "08_06_2000-Paris", "date": "08_06_2000", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "notes manuscrites ; discours dactylographie annote ; correspondance annotee", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_222_01_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "Congr\u00e8s de la Mutualit\u00e9 Fran\u00e7aise\n8 juin 2000\n\n***\n\nTable ronde : \u00ab Quelles perspectives pour la protection sociale et la\nsolidarit\u00e9 au XXI\u00b0 si\u00e8cle ? \u00bb\n\n/_\\\n\nKb\u2019a\ufb01hwtk:\n\n\\ .\n\\\u201d4 \u201dONA\u00dc\"\n\n  \n\nDonner un \u00e9clairage europ\u00e9en aux perspectives de la protection sociale\nen une dizaine de minutes, et apr\u00e8s pareilles interventions, avouez avec\n\nmoi que c\u2019est un d\u00e9\ufb01.\n\nJe vais donc m\u2019y essayer en gardant \u00e0 l\u2019esprit cette notion de d\u00e9\ufb01 que \\\n\nj\u2019aime bien et qui, en la mati\u00e8re, devrait nous r\u00e9unir.\n\nLe sujet est en effet vaste et dif\ufb01cile.\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n- Flux/\ufb01c \u00c6h\u2014rmZXCJ\u2014\u00c6 3%;me M\n,ew\u00ebul\u00eem AMW A l _ \\\n\n\u201dMW MFW cl\", M\u00cfA\n,J\u00ef\u00e4ah'gnwwto/ \u00e0w/ W\u0178\u2019\" r MK4?\u201c (W\nW\u00cbM Mmrz\u00ff w\u00e4mu\n\n \n\nTout d'abord, parce que la protection sociale est une r\u00e9alit\u00e9 sociale\net de soci\u00e9t\u00e9 et qu'elle touche \u00e0 la vie quotidienne de tous les citoyens de\nl'Union Europ\u00e9enne, en accompagnement quasi constant des \u00e9tapes qui\n\njalonnent leur existence, de la naissance \u00e0 la mort.\n\nEnsuite, parce que, si la politique sociale a bien \u00e9t\u00e9, d\u00e8s l'origine,\nau c\u0153ur des missions que s'est \ufb01x\u00e9e la Communaut\u00e9 Europ\u00e9enne, la\nprotection sociale, dont la d\u00e9\ufb01nition globale couvre l'ensemble des\nm\u00e9canismes collectifs de transfert visant \u00e0 prot\u00e9ger les citoyens des Etats\n\nhl r r ' - - y r\nmembres, a emerge,i depuls une dlzame d annees seulement, sous la\n\npression des n\u00e9cessit\u00e9s sociales et par la volont\u00e9 politique de quelques\n\nn j ' /.\u2019Aa(,v\"v\u00ef.s\ngouvernements. QM W04\u00bb\u2014 W \u00e6 (\n\n\\\\_NA r ION Mec\n\n  \n \n\nEn\ufb01n, parce que la protection sociale couvre l'essentiel des\nd\u00e9penses des Etats membres en mati\u00e8re d'aide sociale, de soins de sant\u00e9\n\net de retraite et joue unr\u00f4le essentiel, \u00e0 cause ou en d\u00e9pit de son co\u00fbt\n\n \n\n-les d\u00e9penses de l'Union Europ\u00e9enne dans ce domaine repr\u00e9sentent en\nmoyenne 28,5 % du PIB\u2014 dans la r\u00e9partition des revenus et la coh\u00e9sion\n\nsociale.\n\nCe bref rappel ayant \u00e9t\u00e9 fait, il est clair que la protection sociale,\ndans notre acception communautaire du terme, est un mod\u00e8le social\nsp\u00e9ci\ufb01que h\u00e9rit\u00e9 de l'histoire, des choix collectifs , et donc des arbitrages\n\nsociaux et politiques de chaque Etat. (1\n\nElle vise \u00e0 pr\u00e9server un niveau \u00e9lev\u00e9 de solidarit\u00e9 par sa vocation \u00e0\ncouvrir l'ensemble de la population et par l'absence de proportionnalit\u00e9\nqu'elle s'est impos\u00e9e entre les cotisations, ou l'imp\u00f4t pr\u00e9lev\u00e9 pour son\n\n\ufb01nancement, et la vuln\u00e9rabilit\u00e9 individuelle des personnes couvertes.\n\nOr, auj ourd'hui, les Etats membres se trouvent confront\u00e9s \u00e0 la\nn\u00e9cessaire modernisation, voire r\u00e9forme, de leurs syst\u00e8mes de protection\n\nsociale.\n\n \n\nLa demande de couverture sociale augmente, les contraintes\n\ufb01nanci\u00e8res se font plus exigeantes et surtout le monde pour lequel ont \u00e9t\u00e9\n\nconstruits les syst\u00e8mes de protection sociale est d\u00e9pass\u00e9.\n\nVieillissement de la population, persistance du ch\u00f4mage, aspiration\nl\u00e9gitime des femmes \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 des chances et mont\u00e9e de l'exclusion sont\n\nautant de mutations et de d\u00e9\ufb01s \u00e0 surmonter.\n\n \n\nDans ce contexte, la strat\u00e9gie sur l'avenir de la protection sociale en\nEurope ne doit pas, comme je l'entends souvent, se focaliser uniquement\nsur les retraites, mais bien sur la modernisation du mod\u00e8le social\n\neurop\u00e9en dans son ensemble.\n\nCe dernier est en effet le garant d'un progr\u00e8s et d'une stabilit\u00e9 dont,\net j'y reviendrai, la sant\u00e9 et l'assurance maladie sont aussi des axes\n\nmajeurs.\n\n \n\nL'h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9 des syst\u00e8mes est grande dans l'Union Europ\u00e9enne\n\net rend dif\ufb01cile une approche globale de la protection sociale.\n\nN\u00e9anmoins, et si je reprends l'exemple de la protection maladie, un\ncertain nombre de droits sont commun\u00e9ment reconnus, comme le droit \u00e0\nl'acc\u00e8s aux soins m\u00e9dicaux, et constituent un bien social auquel chaque\n\nEtat membre doit garantir l'acc\u00e8s.\n\nCette id\u00e9e consensuelle en Europe est, par contre, \u00e0 la source d'un\n\ncon\ufb02it doctrinal avec le Gouvernement et les repr\u00e9sentants des\n\n \n\nEtats\u2014Unis d'Am\u00e9rique.\n\nCela rel\u00e8ve, selon moi, d'un choix de soci\u00e9t\u00e9 fondamental.\n\nLe premier d\u00e9\ufb01 est donc bien de pr\u00e9server et d\u00e9velopper nos\nacquis, en les adaptant aux mutations du monde du travail, \u00e0 l'\u00e9mergence\nde nouvelles structures familiales et aux bouleversements\n\nd\u00e9mographiques induits par le Vieillissement de la population.\n\n-5-\n\n \n\nLe deuxi\u00e8me d\u00e9\ufb01 me semble \u00eatre le lancement rapide de cette\npolitique de modernisation pour laquelle la Commission Europ\u00e9enne a\n\npropos\u00e9 une strat\u00e9gie concert\u00e9e dans la Communication du\n\n \n\n14 juillet 1999.\n\nLe Parlement Europ\u00e9en a \u00e9t\u00e9 consult\u00e9 sur cette Communication et\nla commission de l'Emploi et des Affaires Sociales a donc travaill\u00e9 sur\n\nles pistes d'action et les \u00e9quilibres \u00e0 atteindre.\n\nNous avons r\u00e9af\ufb01rm\u00e9 que la r\u00e9ussite de la convergence sociale\neurop\u00e9enne impliquait que les politiques \u00e9conomiques, de l'emploi et la\nprotection sociale soient consid\u00e9r\u00e9es comme trois p\u00f4les interd\u00e9pendants\n\nl o W0 l a o\nd'un m\u00eame ensemble de polltiques cm demand\u00e9 que la protectlon soc1ale\nconstitue un des moyens, au c\u00f4t\u00e9 d'une politique dynamique et cr\u00e9atrice\n\nd'emplois, de lutter contre la dissociation grandissante entre la croissance\n\n\u00e9conomique et le d\u00e9veloppement social.\n\n \n\nL'Union Europ\u00e9enne, tout en respectant le principe de subsidiarit\u00e9,\npeut apporter une plus-value, en mettant en \u0153uvre de V\u00e9ritables crit\u00e8res\nde convergence, contraignants et ef\ufb01caces et en \ufb01xant des objectifs\n\ncommuns et quanti\ufb01ables.\n\nPour ma part, je soulignerai l'importance de la mise en place d'une\ncoordination \ufb01scale ef\ufb01cace et la n\u00e9cessit\u00e9 de lutter contre la\nconcurrence d\u00e9loyale dans le domaine de la protection sociale et de\nl'imposition, en \u00e9tablissant le cadre n\u00e9cessaire pour faciliter l'all\u00e9gement\n\ndes charges soc1ales sur l'emp101. ( \u2018-\n\nJe rel\u00e8verai l'importance de la prise en compte de l'\u00e9galit\u00e9 des\nchances dans le monde du travail qui peut nous inciter \u00e0 envisager des\nsyst\u00e8mes de protection sociale nouveaux, b\u00e9n\u00e9\ufb01ciant aux femmes, et\nnous aider \u00e0 concevoir, pour tous, des r\u00e9ponses mieux adapt\u00e9es aux\n\nexigences du monde actuel.\n\n \n\nL\u2019objectif est de maintenir et de d\u00e9velopper une protection sociale\nfond\u00e9e sur la solidarit\u00e9, ind\u00e9pendante des int\u00e9r\u00eats commerciaux et des\nobjectifs de rentabilit\u00e9 \ufb01nanci\u00e8re, qui garantisse l'acc\u00e8s aux droits\npour tous, de m\u00eame que l'acc\u00e8s aux services.\nWTW ,.\nCar, c'est bien l\u00e0 l'enjeu fondamental, et mon troisi\u00e8me d\u00e9\ufb01, que de\n\nlutter contre la pauvret\u00e9 et de promouvoir l'int\u00e9gration sociale.\n\nA l'heure de la nouvelle \u00e9conomie et de la pr\u00e9\u00e9minence de la\n\nsoci\u00e9t\u00e9 de la connaissance, comment pouvons-nous accepter\n\n \n\nl'exclusion grandissante de groupes fragiles ? l\n\nUne Europe \u00e0 deux vitesses ne sera en aucun cas honorable et la\n\ufb01xation d'un revenu minimum acceptable est la base indispensable \u00e0\n\ncette lutte conte la pauvret\u00e9.\n\nPour ma part, et parce qu'il faut agir de fa\u00e7on concr\u00e8te dans un des\n\ndomaines de ce si vaste champ de la protection sociale, je Viens de\n\n-8-\n\n \n\npr\u00e9senter devant la Commission de l'emploi et des affaires sociales du\nParlement Europ\u00e9en, un rapport d'initiative parlementaire, sur\n\nl'assurance compl\u00e9mentaire maladie.\n\nLe constat est simple : la part des \ufb01nancements publics dans les\nd\u00e9penses de sant\u00e9 a une nette tendance \u00e0 d\u00e9cro\u00eetre et l'acc\u00e8s aux soins\n\ndevient parfois probl\u00e9matique.\n\nCette \u00e9volution tend \u00e0 une diminution globale de la couverture\nobligatoire et contraint donc un certain nombre de citoyens \u00e0 ne se\nsoigner qu'en cas d'urgence, laissant s'installer des \u00e9tats morbides\n\nd\u00e9sastreux pour l'avenir de notre soci\u00e9t\u00e9.\n\n \n\nCertains renoncent purement et simplement aux soins essentiels\nlorsque leurs revenus diminuent ou lorsque la cat\u00e9gorie de soins\n\nn\u00e9cessaires est mal rembours\u00e9e.\n\n \n\nCette relative d\u00e9gradation de la situation de la sant\u00e9 en Europe est\ninacceptable dans une Union europ\u00e9enne mobilis\u00e9e par le refus de la\n\ndiscrimination et la lutte contre l'exclusion.\n\nA\ufb01n de promouvoir une approche globale de la protection maladie\net de renforcer la coop\u00e9ration entre les r\u00e9gimes obligatoires et les\nr\u00e9gimes compl\u00e9mentaires, je propose un ensemble de mesures\ndestin\u00e9es \u00e0 faciliter l'acc\u00e8s \u00e0 des soins essentiels de qualit\u00e9, et en\n\ntemps utile, pour tous les citoyens de l'Union Europ\u00e9enne.\n\nSi vous le souhaitez, nous pourrons entrer plus dans le d\u00e9tail pendant\n\nla discussion. (1 \ufb01. .. \\\n\nCar avant de conclure, je voudrais \u00e9galement insister sur\nl'importance de l'extension des programmes de cr\u00e9ation d'emplois, les\nseules mesures d'aide au revenu ne suf\ufb01sant pas \u00e0 r\u00e9soudre les\n\nprobl\u00e8mes de ch\u00f4mage et d'exclusion.\n\n-10-\n\n \n\n1.-\n\nNous nous sommes engag\u00e9s \u00e0 passer de mesures passives \u00e0 des\n\nmesures actives pour aider les ch\u00f4meurs \u00e0 trouver un emploi.\n\nIl faut ainsi d\u00e9velopper les actions men\u00e9es dans le cadre de\nl'\u00e9conomie sociale, ou du tiers secteur dans la terminologie\ncommunautaire, pour r\u00e9pondre aux besoins locaux et cr\u00e9er des\n\nactivit\u00e9s nouvelles, non couvertes par le march\u00e9.\n\n \n\nCe tiers secteur, qui couvre 6% des emplois de l'Union europ\u00e9enne,\nest devenu un partenaire cl\u00e9 pour les secteurs public et priv\u00e9 et une\n\ndes composantes indispensables au d\u00e9veloppement local.\n\nJe remarque que de nouvelles organisations \ufb01nanci\u00e8res ont \u00e9merg\u00e9\ndepuis une dizaine d'ann\u00e9es, comme les coop\u00e9ratives de cr\u00e9dit servant\nl'\u00e9conomie sociale ou le commerce \u00e9quitable, des organisations de\nmicro-\ufb01nance, ou autres, et qu'elles ont fait un remarquable travail de\n\nrelais et d'appui.\n\n-11-\n\n \n\nil\n\nCe sont vos petites s\u0153urs. .. et elles m\u00e9ritent d'\u00eatre soutenues, car \u00e0\ntravers les programmes de cr\u00e9dit solidaire, elles ont permis aux\nch\u00f4meurs de cr\u00e9er leur propre emploi et surtout ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 le fort\n\npotentiel d'initiative des exclus.\n\nNous sommes bien loin, me direz\u2014vous de la protection sociale ;\n\nn'en croyez rien, ce n'est pas une vaine digression.\n\n \n\nCar, je suis persuad\u00e9 que nous devons unir nos efforts et nos\nimaginations pour trouver des voies nouvelles et r\u00e9pondre ensemble\nau d\u00e9\ufb01 majeur que repr\u00e9sente une Europe solidaire : ce ne sont pas\nseulement les enjeux de la protection sociale, mais bien une\ntransformation radicale des donn\u00e9es de l'existence qui nous obligent \u00e0\nbouleverser nos habitudes et \u00e0 inventer le cadre de soci\u00e9t\u00e9s plus\n\n\u00e9quitables et plus solidaires.\n\n-12-\n\n \n\n", "key_words": {"Congr\u00e8s": 1, "Mutualit\u00e9": 1, "ronde": 1, "Quelles": 1, "perspectives": 2, "protection": 16, "sociale": 12, "si\u00e8cle": 1, "\u00e9clairage": 1, "europ\u00e9en": 1, "dizaine": 2, "apr\u00e8s": 1, "pareilles": 1, "avouez": 1, "essayer": 1, "gardant": 1, "cette": 2, "notion": 1, "devrait": 1, "sujet": 1, "effet": 2, "vaste": 2, "Mmrz\u00ff": 1, "parce": 4, "r\u00e9alit\u00e9": 1, "soci\u00e9t\u00e9": 2, "touche": 1, "quotidienne": 1, "citoyens": 4, "accompagnement": 1, "quasi": 1, "constant": 1, "\u00e9tapes": 1, "naissance": 1, "politique": 3, "missions": 1, "Communaut\u00e9": 1, "d\u00e9\ufb01nition": 1, "globale": 4, "couvre": 3, "collectifs": 2, "transfert": 1, "visant": 1, "prot\u00e9ger": 1, "depuls": 1, "dlzame": 1, "annees": 1, "n\u00e9cessit\u00e9s": 1, "sociales": 2, "volont\u00e9": 1, "Etats": 2, "membres": 2, "mati\u00e8re": 1, "soins": 4, "retraite": 1, "unr\u00f4le": 1, "cause": 1, "d\u00e9pit": 1, "d\u00e9penses": 1, "Europ\u00e9enne": 2, "domaine": 2, "repr\u00e9sentent": 1, "r\u00e9partition": 1, "revenus": 2, "rappel": 1, "ayant": 1, "clair": 1, "notre": 2, "acception": 1, "communautaire": 1, "mod\u00e8le": 2, "h\u00e9rit\u00e9": 1, "choix": 2, "politiques": 2, "chaque": 1, "pr\u00e9server": 2, "niveau": 1, "\u00e9lev\u00e9": 1, "solidarit\u00e9": 1, "vocation": 1, "population": 1, "impos\u00e9e": 1, "entre": 3, "pr\u00e9lev\u00e9": 1, "vuln\u00e9rabilit\u00e9": 1, "individuelle": 1, "personnes": 1, "trouvent": 1, "confront\u00e9s": 1, "voire": 1, "leurs": 2, "syst\u00e8mes": 3, "demande": 1, "couverture": 1, "exigeantes": 1, "surtout": 2, "monde": 4, "lequel": 1, "persistance": 1, "femmes": 1, "chances": 1, "mont\u00e9e": 1, "mutations": 2, "strat\u00e9gie": 2, "comme": 4, "focaliser": 1, "modernisation": 2, "dernier": 1, "garant": 1, "progr\u00e8s": 1, "stabilit\u00e9": 1, "sant\u00e9": 3, "maladie": 1, "aussi": 1, "grande": 1, "dif\ufb01cile": 1, "approche": 2, "reprends": 1, "nombre": 2, "droits": 1, "commun\u00e9ment": 1, "droit": 1, "constituent": 1, "social": 1, "auquel": 1, "membre": 1, "garantir": 1, "consensuelle": 1, "Europe": 4, "source": 1, "doctrinal": 1, "Gouvernement": 1, "repr\u00e9sentants": 1, "selon": 1, "premier": 1, "d\u00e9velopper": 3, "adaptant": 1, "nouvelles": 3, "structures": 1, "familiales": 1, "induits": 1, "Vieillissement": 1, "deuxi\u00e8me": 1, "semble": 1, "lancement": 1, "rapide": 1, "laquelle": 1, "Commission": 2, "concert\u00e9e": 1, "Communication": 2, "juillet": 1, "Parlement": 1, "Europ\u00e9en": 1, "consult\u00e9": 1, "commission": 1, "Affaires": 1, "Sociales": 1, "travaill\u00e9": 1, "pistes": 1, "\u00e9quilibres": 1, "avons": 1, "r\u00e9af\ufb01rm\u00e9": 1, "r\u00e9ussite": 1, "convergence": 1, "impliquait": 1, "soient": 1, "consid\u00e9r\u00e9es": 1, "trois": 1, "p\u00f4les": 1, "ensemble": 2, "polltiques": 1, "demand\u00e9": 1, "protectlon": 1, "dynamique": 1, "lutter": 2, "contre": 4, "dissociation": 1, "grandissante": 2, "d\u00e9veloppement": 2, "respectant": 1, "principe": 1, "apporter": 1, "mettant": 1, "\u0153uvre": 1, "V\u00e9ritables": 1, "contraignants": 1, "ef\ufb01caces": 1, "\ufb01xant": 1, "soulignerai": 1, "place": 1, "\ufb01scale": 1, "ef\ufb01cace": 1, "n\u00e9cessit\u00e9": 1, "d\u00e9loyale": 1, "\u00e9tablissant": 1, "cadre": 3, "n\u00e9cessaire": 1, "faciliter": 2, "charges": 1, "rel\u00e8verai": 1, "prise": 1, "compte": 1, "travail": 2, "inciter": 1, "envisager": 1, "b\u00e9n\u00e9\ufb01ciant": 1, "aider": 2, "r\u00e9ponses": 1, "mieux": 1, "adapt\u00e9es": 1, "maintenir": 1, "ind\u00e9pendante": 1, "int\u00e9r\u00eats": 1, "commerciaux": 1, "rentabilit\u00e9": 1, "garantisse": 1, "troisi\u00e8me": 1, "pauvret\u00e9": 1, "promouvoir": 2, "nouvelle": 1, "\u00e9conomie": 1, "pr\u00e9\u00e9minence": 1, "comment": 1, "groupes": 1, "fragiles": 1, "vitesses": 1, "aucun": 1, "honorable": 1, "revenu": 2, "minimum": 1, "acceptable": 1, "indispensable": 1, "lutte": 2, "conte": 1, "fa\u00e7on": 1, "concr\u00e8te": 1, "champ": 1, "Viens": 1, "devant": 1, "affaires": 1, "rapport": 1, "compl\u00e9mentaire": 1, "constat": 1, "simple": 1, "\ufb01nancements": 1, "publics": 1, "nette": 1, "tendance": 1, "d\u00e9cro\u00eetre": 1, "parfois": 1, "\u00e9volution": 1, "diminution": 1, "contraint": 1, "certain": 1, "laissant": 1, "\u00e9tats": 1, "renoncent": 1, "purement": 1, "simplement": 1, "diminuent": 1, "lorsque": 1, "cat\u00e9gorie": 1, "relative": 1, "d\u00e9gradation": 1, "situation": 1, "Union": 1, "europ\u00e9enne": 1, "mobilis\u00e9e": 1, "refus": 1, "renforcer": 1, "coop\u00e9ration": 1, "r\u00e9gimes": 1, "obligatoires": 1, "propose": 1, "essentiels": 1, "pourrons": 1, "entrer": 1, "d\u00e9tail": 1, "avant": 1, "voudrais": 1, "\u00e9galement": 1, "insister": 1, "programmes": 2, "cr\u00e9ation": 1, "mesures": 2, "suf\ufb01sant": 1, "r\u00e9soudre": 1, "ch\u00f4mage": 1, "sommes": 2, "engag\u00e9s": 1, "passer": 1, "passives": 1, "actives": 1, "ch\u00f4meurs": 1, "trouver": 2, "ainsi": 1, "actions": 1, "men\u00e9es": 1, "tiers": 2, "secteur": 1, "r\u00e9pondre": 2, "besoins": 1, "locaux": 1, "cr\u00e9er": 2, "couvertes": 1, "emplois": 1, "devenu": 1, "partenaire": 1, "secteurs": 1, "public": 1, "priv\u00e9": 1, "composantes": 1, "indispensables": 1, "remarque": 1, "organisations": 2, "\ufb01nanci\u00e8res": 1, "coop\u00e9ratives": 1, "cr\u00e9dit": 2, "commerce": 1, "remarquable": 1, "petites": 1, "elles": 2, "m\u00e9ritent": 1, "permis": 1, "propre": 1, "emploi": 1, "r\u00e9v\u00e9l\u00e9": 1, "croyez": 1, "vaine": 1, "persuad\u00e9": 1, "devons": 1, "efforts": 1, "voies": 1, "majeur": 1, "repr\u00e9sente": 1, "solidaire": 1, "enjeux": 1, "radicale": 1, "donn\u00e9es": 1, "obligent": 1, "habitudes": 1, "inventer": 1, "soci\u00e9t\u00e9s": 1}}