{"id": "07_02_2003-Paris", "date": "07_02_2003", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "correspondance annotee ; documentation", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_230_03_03/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": " \n\n \n\nPatrick DIBOU T...\n\n\\\n\nMerci Monsieur le Premier Ministre d'avoir pris sur votre temps de d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en qui est une lourde\nt\u00e2che, pour venir non seulement passer la journ\u00e9e parmi nous, ce \u00e0 quoi nous avons \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement\n\nsensibles, mais encore pour venir la cl\u00f4turer.\n\nMichel ROCARD, ancien Premier Ministre, d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en\n\nMerci Monsieur le Pr\u00e9sident.\n\n \n\nMesdames et Messieurs, je ne saurais vous cacher que je suis dans une\nimmense perplexit\u00e9. Premier \u00e9l\u00e9ment, ces quatre tables rondes dont j'ai\nassist\u00e9 \u00e0 trois seulement, la quatri\u00e8me m'excusera, ont touch\u00e9 d'immenses\nsujets. Si je voulais revenir sur tous, 1 heure % ce ne serait peut-\u00eatre pas\nsuffisant... vous m'avez dit 20 minutes, en gros... Deuxi\u00e8me remarque, vous\n\u00eates fatigu\u00e9s, vous en avez assez... Troisi\u00e8me remarque, moi aussi\nd'ailleurs...\n\nQuatri\u00e8me remarque il faut tout de m\u00eame que j'avoue que j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s surpris\nde l'invitation qui m'a \u00e9t\u00e9 faite de venir conclure cette journ\u00e9e. Je suis l\u00e0 parce\nqu'elle m'honore beaucoup et qu'elle m'a fait plaisir mais il avait \u00e9chapp\u00e9 au\n\nresponsable du casting dans le syst\u00e8me que si je suis Inspecteur des\n\n \n\n \n\nFinances, ce qui n'a jamais \u00e9t\u00e9 qu'une \u00e9tiquette et pas une comp\u00e9tence, je\nn'ai pas utilis\u00e9 cette \u00e9tiquette dans le domaine de la fiscalit\u00e9. J'ai fait de la\nmacro-\u00e9conomie, du d\u00e9veloppement, de la D\u00e9fense nationale, beaucoup de\nchoses, mais jamais vraiment de fiscalit\u00e9 au sens professionnel. Si bien\nd'ailleurs, Monsieur le Pr\u00e9sident, que si j'ai \u00e9t\u00e9 aussi assidu pendant ces\ntravaux, ce que je fais rarement, c'\u00e9tait plus pour apprendre et pour \u00e9couter\n\nque simplement par courtoisie.\n\n \n\nJe veux dire d'abord la gravit\u00e9 de ces sujets. Je suis habitu\u00e9 \u00e0 un certain\nnombre de d\u00e9bats sur le dialogue interculturel par exemple. Quand on se\nrencontre sur le dialogue interculturel, on n'est pas en train de discuter d'une\naddition fiscale de 300 millions de dollars \u00e0 la sortie, de diff\u00e9rences entre un\npays et un autre. lci cela pesait. Nos avons \u00e9t\u00e9 enracin\u00e9s dans un concret\ntout \u00e0 fait quotidien. Le contrat, la quotidiennet\u00e9, nous ont peut-\u00eatre retenus\npresque un peu trop par rapport \u00e0 la dimension temporelle, que le choix du\ntitre de cette rencontre le laissait penser. J'ai souri quand j'ai d\u00e9couvert que\nvous aviez choisi le mot de \"souverainet\u00e9 fiscale\" pour parrainer tous ces\n. travaux. C'est qu'en effet, la souverainet\u00e9 a quelque chose \u00e0 faire l\u00e0-dedans.\nJe me souviens encore \u2014 laissez moi dire ce souvenir parce qu'il est un peu\nanecdotique et me concerne mais il \u00e9claire beaucoup notre sujet \u2014 qu'il y a\nseulement 40 ans toute la France \u00e9tait totalement jacobine et un colloque de\nce genre ne se serait m\u00eame pas tenu. Je suis moi-m\u00eame, pardonnez-moi\n\ncette mention personnelle, ce sera la seule fois de ce bref propos, d'abord un\n\nprotestant, c'est-\u00e0-dire fils d'une bourgeoise intellectuelle assez d\u00e9racin\u00e9e qui\n\n2\n\n \n\nn'a pas de d\u00e9termination locale forte en France, et donc je suis jacobin,\npositiviste, cart\u00e9sien. C'est ma formation, en plus je suis tomb\u00e9 \u00e0 l'lnspection\nG\u00e9n\u00e9rale des Finances c'est-\u00e0-dire dans le service des gardes-chiourme qui\ntiennent la coh\u00e9rence centrale de l'ensemble. J'ai bien entendu dire que des\nCorses ou des Bretons se f\u00e2chaient un peu de temps en temps mais cela me\nsemblait vraiment ridicule, anecdotique, un peu discr\u00e9ditant pour notre image\nnationale, et tout \u00e0 fait abominable. J'ai \u00e9t\u00e9 un jour, c'\u00e9tait en 1961, envoy\u00e9\nv\u00e9rifier une Tr\u00e9sorerie G\u00e9n\u00e9rale. Pendant que mes coll\u00e8gues v\u00e9rifiaient la\ndette ou la ressource etc. je me suis occup\u00e9 de la d\u00e9pense publique.\nInt\u00e9ressant. J'ai vite d\u00e9couvert qu'on payait cher, tout bonnement. Je me suis\ndit qu'on payait cher \u00e0 l'unit\u00e9 de mat\u00e9riaux par rapport \u00e0 ce qui se passait\ndans les transactions priv\u00e9es tout autour. Et j'ai donc cherch\u00e9 pourquoi. Et j'ai\nmis du temps, j'ai eu du mal. Etj'ai commenc\u00e9 par isoler une variable qui \u00e9tait\nle temps global, puis le temps de la d\u00e9cision, et en fonction du taux d'int\u00e9r\u00eat\ndu jour le jour \u00e0 l'\u00e9poque, j'ai fait mes multiplications et j'ai abouti \u00e0 cette\nconclusion, qui m'a effray\u00e9 parce que jusque-l\u00e0 je n'avais pas id\u00e9e de ce que\nje d\u00e9couvrais, que c'est l'effet de centralisation qui, faisant transiter toute\nd\u00e9cision par Paris, perdait un temps suffisant pour rench\u00e9rir d'environ 42 %\ntous les prix des travaux publics que j'avais pu mesurer sur place. D\u00e9couverte\nint\u00e9ressante qui a eu au moins deux lecteurs : mon chef de service et le\ntr\u00e9sorier que je v\u00e9rifiais. Les rapports de l'inspection ne vont gu\u00e8re plus loin...\nMais dans ma cervelle \u00e0 moi, cela a produit un r\u00e9sultat plus combatif et du\ncoup j'ai \u00e9crit, de mani\u00e8re anonyme, mon nom ne figure pas sous la signature\ncollective du Club Jean Moulin, une plaquette qui sort en 1966 etmqui\n\n1 1.: c: il I\u00ce\u00cb\\\u00ce\n\no N AU\u00ceD J9\n\n \n\n \n\n \n\n \n\ns'appelait D\u00e9coloniser la province. C'est bien parce que vous avez choisi le\nmot de souverainet\u00e9 et que j'avais dans l'id\u00e9e que nous sommes bien dans\nune affaire de souverainet\u00e9, que j'ai choisi ce titre provocateur. Alors\nMesdames et Messieurs, ce fut une aventure formidable. Dans mon propre\ncamp, nous sommes toujours embastill\u00e9s, m\u00eame ceux qui ont envie d'en\nsortir y sont ramen\u00e9s par les r\u00e8gles de nos scrutins... mais c'est une autre\nhistoire. Dans mon propre camp qu'on appelait toujours la gauche par\ntradition, je me suis fait d\u00e9molir instantan\u00e9ment, imm\u00e9diatement, et par tout le\nmonde. Dans la droite fran\u00e7aise ce fut \u00e0 peu pr\u00e8s pareil. Moi je n'insistais que\nsur la d\u00e9monstration \u00e9conomique de l'absurdit\u00e9 anti-performante et anti-\nd\u00e9veloppante de notre exc\u00e8s de centralisation. Nous avons sur cette lanc\u00e9e,\norganis\u00e9 six r\u00e9unions r\u00e9gionales, Lille, Saint-Brieuc, Brive la Gaillarde, Lacq,\nMarseille et Strasbourg. Et il y a eu une audience formidable. Pas un politique\nlocalement \u00e9lu, mais toutes les jeunes Chambres de commerce, pas mal de\nsyndicalistes, quantit\u00e9 de militants d'une race bizarre que je tenais pour des\ngens un peu cingl\u00e9s jusque-l\u00e0, qui \u00e9taient les occitans, les corsophones, les\nbretonnisants etc. J'\u00e9tais un peu terroris\u00e9, ils ne nous ont pas dit que des\nchoses fausses. Bref, le probl\u00e8me de la r\u00e9gionalisation, de la d\u00e9centralisation\n\u00e9mergeait de la sorte. J'ai compris plus tard que mon lecteur le plus attentif\navait \u00e9t\u00e9 Charles de Gaulle, qui a en effet inclus dans son R\u00e9f\u00e9rendum de\n1969, cette id\u00e9e d'une r\u00e9gionalisation de la France. L'ayant perdu, il a\nd\u00e9courag\u00e9 la droite d'y toucher, et lib\u00e9r\u00e9 l'affaire pour les opportunistes de\ngauche et Messieurs MITTERRAND et DEFERRE ont compris que \"le coup\n\n\u00e9tait jouable\" et c'est ainsi qu'il s'est fait. Je fus ministre de l'Am\u00e9nagepgerl du\n\n.a c i: l 17,; h\n\u201d.1\n\n  \n\n-1\u2019 x , ,,\n4 \u00ee\u2019lC-w; \u20181q\u2018rz\u2018\u00e4/\n.': ;:;l\u00bb..ar\"\u201c\"\n\n \n\n \n\nTerritoire pendant qu'on faisait cela mais c'est quand m\u00eame le Ministre de\nl'lnt\u00e9rieur \u2014 restons entre jacobins s'il vous plait \u2014 qui a \u00e9t\u00e9 charg\u00e9 de faire les\nr\u00e9formes de 62, et qui nous a fait un r\u00e8glement de compte des \u00e9lus avec les\npr\u00e9fets, plut\u00f4t qu'une r\u00e9organisation de l'administration territoriale du pays, ce\nqui, Monsieur le Pr\u00e9sident, rend compte de l'essentiel de notre d\u00e9bat de la\n\ndeuxi\u00e8me partie de la premi\u00e8re table ronde.\n\nLe malheur que nous avons, est de n'avoir pas \u00e9t\u00e9 courageux au point de\nchoisir entre la r\u00e9gion et le d\u00e9partement, qu'il fallait vouer \u00e0 l'extinction si on\nvoulait que la r\u00e9gion \u00e9merge. Souvenez-vous de Pascal CLEMENT disant on\naura des r\u00e9gions quand on aura cr\u00e9\u00e9 une situation f\u00e9d\u00e9rale dans ce pays, je\ncrains maintenant qu'il n'aie raison. Alors que j'aurais il y a encore une demi\n\ndouzaine d'ann\u00e9es tent\u00e9 de combattre un point de vue aussi syst\u00e9matique.\n\n;>.\"\u2018\"\u00eb:\u201c\u2018.\u201c\"\" .\nfa\u00e7\u2018\u00ee\u00efb. h i l/\u00ce. \u00e0?)\n4.. / .\n\nN\u201c\n\na \\\n.1 w\n\nDonc, tout le monde s'y est converti maintenant, vous l\u2019avez entend\u00ceC'\u00e9tait\ntout de m\u00eame assez dr\u00f4le parce que CLEMENT et d'ailleurs DEVEDJIAN\naussi, ont rappel\u00e9 la brutalit\u00e9 des attaques de la droite contre la premi\u00e8re\nd\u00e9centralisation. A quoi a r\u00e9pondu l'attaque de la gauche la nuit derni\u00e8re\npendant qu'on faisait cette loi constitutionnelle. Mais tout cela c'est un\nopportunisme \u00e9lectoral que je m\u00e9prise assez et que je n'aime pas, nous\nsommes en profonde convergence et dans les deux camps les vrais jacobins\nsont plut\u00f4t minoritaires. ll nous faut pousser davantage vers moins de\n\ncentralisme.\n\nC'est dans cet \u00e9tat d'esprit que j'aborde ma description de l'\u00e9coute de ce\nqu'on a fait toute la journ\u00e9e et je commencerai par vous dire mes trois\naxiomes centraux, et j'ordonnerai ensuite tr\u00e8s vite quatre groupes de\n\nremarques \u00e0 partir de ces axiomes centraux.\n\n\u00ce\u2018 \u2018 \u201cI\n\\,\\' C i/,/j//:K\n.0.\n\nNon.)\nMon premier axiome central est terrible parce qu'il contredit beaucoup de ce\nqui a \u00e9t\u00e9 dit autour de la table. C'est que la l\u00e9gitimit\u00e9 politique des \u00c9tats\ncontemporains est gravement et rapidement d\u00e9croissante. Je ne donnerai\nqu'un exemple : quand on a fait la TVA en France, on a mis du temps, cela a\n\u00e9t\u00e9 tr\u00e8s difficile et d'ailleurs elle n'a pas pu \u00eatre impos\u00e9e par un Chef de\ngouvernement. Elle a \u00e9t\u00e9 impos\u00e9e en 1953 par le Pr\u00e9sident de la\nCommission des Finances de l'Assembl\u00e9e Nationale de l'\u00e9poque, qui\ns'appelait Pierre Mend\u00e8s France. La fonction \u00e9tait celle du Chef\nparlementaire. Quand on a appliqu\u00e9 cette r\u00e9forme qui est venue en plusieurs\n\u00e9tapes, sur la premi\u00e8re \u00e9tape on a boug\u00e9 d'un coup quelques 8 \u00e0 9 % du\nproduit int\u00e9rieur brut de l'\u00e9poque, repr\u00e9sentant de l'ordre de 20 % des\nressources budg\u00e9taires de l'\u00e9poque, on a su par un vote parlementaire\nmodifier notre syst\u00e8me fiscal \u00e0 cette ampleur. Depuis, on n'a plus os\u00e9 toucher\n\u00e0 rien et il a \u00e9t\u00e9 dit deux fois pour ma grande fiert\u00e9, mais c'est vrai, que la\nseule r\u00e9forme fiscale de quelque ampleur qui est venue ensuite est celle de la\nClG. Mais dans ce cas je n\u2019ai pu toucher qu'\u00e0 1 % du PIB c'est-\u00e0-dire un petit\n4 \u00e0 5 % des pr\u00e9l\u00e8vements obligatoires, c'est\u2014\u00e0-dire que le champ d'audace\n\nfiscale d'un gouvernement normalement constitu\u00e9 \u00e9tait r\u00e9duit des deux tiers.\n\nEn plus sur la ClG, j'ai perdu 12 points de sondage, et probablement toutes\n\n \n\n6\n\n \n\n \n\nles chances de ma fin de carri\u00e8re... Ne riez qu'\u00e0 moiti\u00e9. J'ai tr\u00e8s bien dormi\ndepuis et je n'ai aucun regret mais la cl\u00e9 de mon affaire \u2014 je la retrouverai\nquand je parlerai m\u00e9thode dans un instant \u2014 c'est que les probl\u00e8mes de la\ncontinuit\u00e9 politique n\u00e9cessaire pour assumer et ex\u00e9cuter des r\u00e9formes qui ne\npeuvent \u00eatre faites dans un seul acte, est \u00e9videmment une des conditions que\nle pouvoir politique ne sait pas remplir. Cela vous rend compte largement de\nnotre fragilit\u00e9. C'est mon premier axiome central : la l\u00e9gitimit\u00e9 politique des\n\u00c9tats d\u00e9cro\u00eet. Je ne sais plus qui disait \u00e0 cette tribune d'ailleurs l'\u00c9tat n'existe\nplus, il ne peut plus rien... c'\u00e9tait Pascal CLEMENT. Cela vous a fait rire, vous\n\nauriez d\u00fb pleurer. \u00e0\nvs. c i\u00ee\\\n\n\u2019 \u2018 ' \u00c6 5 \u201c\nf\u00eet-saisis\n\nMa deuxi\u00e8me constatation est un peu tragique. Avant de la dire, je vais\n\n \n\ncommencer par demander pardon de la faire parce qu'elle va vous faire peur\net donc laissez moi 30 secondes de rappel de mes performances fiscales de\nPremier Ministre. C'est moi qui ai divis\u00e9 par deux les taux des droits\nd'enregistrement sur les mutations de fonds de commerce, de 16 % \u00e0 8 %,\nqui vous ai supprim\u00e9 le taux de luxe sur la TVA - il y avait toute l'automobile\ndedans -. C'est encore moi qui n'ai pas reconduit une tranche suppl\u00e9mentaire\nexceptionnelle temporaire de l'imp\u00f4t sur le revenu que nous valait le Premier\nMinistre Monsieur CHlRAC, juste avant, et qui ai commenc\u00e9 \u00e0 engager la\nr\u00e9duction progressive de l'imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s. ll \u00e9tait \u00e0 41 ou 42 % \u00e0\nl'\u00e9poque et en quatre \u00e9tapes, la derni\u00e8re \u00e9tant du seul BEREGOVOY je\nn'\u00e9tais plus l\u00e0, nous l'avons ramen\u00e9 \u00e0 33 %. Les \u00e9tapes ont un moment\n\ndiff\u00e9renci\u00e9 entre les dividendes distribu\u00e9s et le b\u00e9n\u00e9fice non distribu\u00e9 mais on\n\n7\n\n \n\n \n\n \n\ny est arriv\u00e9s. C'est-\u00e0-dire que sous ma responsabilit\u00e9 de Premier Ministre, le\npr\u00e9l\u00e8vement fiscal d'\u00c9tat a baiss\u00e9 de 1,1 % du PNB. Je pense que c'est un\nrecord parmi mes coll\u00e8gues et j'ai quelque arrogance \u00e0 le dire. Tout cela a \u00e9t\u00e9\nun peu occult\u00e9 par le fait qu'en m\u00eame temps, le pr\u00e9l\u00e8vement fiscal local et le\npr\u00e9l\u00e8vement contributions sociales remangeait la m\u00eame marge si bien que\nnous sommes rest\u00e9s stables. Malgr\u00e9 cela il faut tout de m\u00eame le faire. Voil\u00e0\n\ndonc ma conviction en mati\u00e8re d'imp\u00f4ts. ll y en avait trop, on en Paie,,t_r,gp etc.\ngn\u00ef\u2018xCl\u2018j/V\u00c6_\u00cb_..\\\n\nJe ne peux pas laisser croire que c'est bien comme cela et que c'est facile,\ncar mon deuxi\u00e8me axiome central est le suivant : la demande contemporaine\nde nos concitoyens s'oriente de plus en plus vers des services \u00e0 caract\u00e8re\ncollectif que vers des biens. Par cons\u00e9quent elle s'oriente vers des types\nd'activit\u00e9 derri\u00e8re lesquels les gains de productivit\u00e9 esp\u00e9rables ne sont pas de\nm\u00eame ampleur. De ce fait, annoncer qu'on veut maintenir les pr\u00e9l\u00e8vements\nobligatoires \u00e0 taux constant, c'est-\u00e0-dire violer la loi que je viens d'\u00e9voquer,\nveut dire que la qualit\u00e9 moyenne du service rendu au public va baisser. Et\ncela, il faut oser le dire. Quand j'ai d\u00e9cid\u00e9 de lancer, sur une forte demande\nlocale d'ailleurs, une politique culturelle pour les banlieues dans la commune\no\u00f9 j'\u00e9tais maire, j'ai dit : comme je ne veux pas augmenter les imp\u00f4ts, nous\nallons prendre cela sur une diminution de l'entretien des routes... Je l'ai dit.\nLe fait d'oser le dire a fait sourire et m'a maintenu plus de deux ans de plus\nque je ne pouvais l'esp\u00e9rer, l'acceptation des \"nids de poule\" et autres. On\nn'ira jamais assez loin dans la prise en charge de cette id\u00e9e que la demande\n\nconcernant s\u00e9curit\u00e9, justice, \u00e9ducation, sant\u00e9, s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, est en\n\n8\n\n \n\n \n\naugmentation absolument constante. Tous ces domaines ne peuvent pas\nb\u00e9n\u00e9ficier de gains de productivit\u00e9, comme on n'en a pas seulement dans la\nproduction de services \u00e9lectroniques, mais m\u00eame dans celle de services de\n\nconsommation courante, du type \u00e9lectricit\u00e9 gaz et transports.\n\n.V'W'\u00c2\u00cfN\u00cf \u20185\u2018\u00bb.\nl\" 4 \u00ce\u2018 i' La il \u201c72\"\u20182.\nil '/; ., 'i\n\nu\n\n \n\n\\ 4,,\n\"1 'v/\u2018w w ,1!\n\u201ctu 'frrl\" lb\n\nEt puis, mon troisi\u00e8me axiome central est que nous vivons maintenant une\ncrise g\u00e9n\u00e9rale, mondiale mais aussi locale du concept de souverainet\u00e9. Ce\nconcept de souverainet\u00e9 est probablement, pour l'essentiel, un produit du\n18\u00e8me si\u00e8cle \u2014 on peut y r\u00e9fl\u00e9chir plus avant \u2014. ll a apport\u00e9 beaucoup de\nchoses avec lesquelles il n'avait que peu de rapport, notamment l'id\u00e9e que\nl'\u00e9panouissement individuel concernant une collectivit\u00e9 d'individus, la\nsouverainet\u00e9 \u00e9tait une condition de cet \u00e9panouissement. Nous sommes\nmaintenant, tant au niveau international qu'au niveau des rapports entre\ncollectivit\u00e9s d'un m\u00eame \u00c9tat, dans des situations d'interd\u00e9pendance\nabsolument criantes, constantes et en g\u00e9n\u00e9ral l'am\u00e9lioration de toute situation\nconcr\u00e8te, mat\u00e9rielle ou immat\u00e9rielle, pour la plupart de nos contemporains\npasse par l'intensification de rapports avec l'autre et la cr\u00e9ation de liens\nd'interd\u00e9pendance contr\u00f4l\u00e9s, efficaces, productifs. C'est-\u00e0-dire que la plupart\ndes choses s\u00e9rieuses que l'on aura \u00e0 faire consisteront \u00e0 accepter des mises\nen cause partag\u00e9es et n\u00e9goci\u00e9es de la souverainet\u00e9 plut\u00f4t que l'insistance\n\nsUr l\u2019intangibilit\u00e9 de cette souverainet\u00e9 elle-m\u00eame.\n\nVoil\u00e0 mes trois id\u00e9es centrales qui touchent un peu tout le reste des sujets qui\n\nont \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9s.\n\n \n\n \n\nQuelques remarques d\u00e9coulent de tout cela.\n\nLa premi\u00e8re sera sur l'efficience \u00e9conomique. Cela a \u00e9t\u00e9 dit, et d'ailleurs je\nsuis charg\u00e9 ici de faire les conclusions, ce qui s\u2019accommode d\u2019un petit rappel\nde ce qui s'est dit, et je ne contredis pas du tout ce qui s'est dit.\n\nSi vraiment la demande de justice, de s\u00e9curit\u00e9 \u2014 de s\u00e9curit\u00e9 internationale et\ninterne \u2014 de sant\u00e9, de meilleure \u00e9ducation, dans l'avenir, continue \u00e0 monter\n\nau train o\u00f9 nous allons, nous taperons dans le mur...\n\nDeux choses. La premi\u00e8re c'est qu'il est urgent que les demandeurs de\nbaisse d'imp\u00f4ts \u2014 je pense au MEDEF et au CNPF mais aussi \u00e0 nous-m\u00eames\ncertains politiques \u2014 commencent \u00e0 accepter s\u00e9rieusement de ne plus parler\nde ce th\u00e8me sans dire ce que l'on doit supprimer dans les services de l'\u00c9tat.\nJe suis d'accord que tout ce qui est gros est difficile \u00e0 g\u00e9rer. Je conviens qu'il\ny a d'\u00e9normes laxismes, gaspillages, d\u00e9penses inutiles dans l'appareil de\nl'\u00c9tat, je ne conviendrai jamais de ce que c'est d\u00fb au fait qu'il est public mais\ndavantage d\u00fb au fait qu'il est \"gros\". J'avais d\u00e9j\u00e0 rep\u00e9r\u00e9 cette loi quand j'ai fait\nmon stage dans une entreprise priv\u00e9e \u2014 je ne citerai pas de nom c'\u00e9tait\npourtant une des tr\u00e8s bonnes \u2014 mais je pr\u00e9tends \u2014 sans parler d'ENRON et\nde la fraude \u2014 que chez VlDENDl, PEUGEOT, DANONE ou d'autres, le taux\nde perte en ligne est li\u00e9 \u00e0 la taille, \u00e0 l'ingouvernabilit\u00e9 des grosses choses. ll\nn'y a pas une mal\u00e9diction particuli\u00e8re des contr\u00f4leurs d\u00e8s qu'ils sont publics\n\nou travaillant pour la puissance publique, m\u00eame si l'imp\u00e9ratif marchand fait\n\n10\n\n \n\npeser des contraintes d'efficacit\u00e9 un peu plus omnipr\u00e9sentes mais pas\n\nbeaucoup plus.\n\n \n\nDans ces conditions, la lutte contre ces exc\u00e8s de d\u00e9penses est un imp\u00e9ratif\nconstant, dans le public comme dans le priv\u00e9. On parle beaucoup de\ngaspillages. Je me m\u00e9fie de ce mot. Le parti communiste avait fait en 1980 un\nchiffrage du \u00abgaspillage\u00bb, il l'\u00e9valuait \u00e0 50 milliards de francs. Et ces 50\nmilliards de francs on les avait \u00e9pong\u00e9s en trois mois de bons congr\u00e8s\npolitiques pour les r\u00e9injecter dans l'\u00e9conomie! Tout \u00e7a c'\u00e9tait \u00e9videmment\nune folie douce. Je conviens qu'il y a un effort \u00e9norme \u00e0 faire en mati\u00e8re\nd'efficience de gestion, mais ce travail est tr\u00e8s lent. ll faut une tr\u00e8s grande\ncontinuit\u00e9 politique des efforts pour engranger quelques gains de productivit\u00e9\nl\u00e0 o\u00f9 l\u2019automatisation ne joue pas. Dans ces conditions, pour le budget de\nl\u2019Etat, on ne peut plus demander la baisse des imp\u00f4ts sans d\u00e9finir ce qu'il faut\nenlever \u00e0 l'\u00c9tat. Je l'ai fait un peu comme maire. En ce qui concerne l\u2019Etat, j'ai\ndiminu\u00e9 de 45 milliards le d\u00e9ficit des budgets publics dans mes trois ans de\nmandat. Je pr\u00e9tends \u00eatre assez net l\u00e0-dessus. Je n'ai pas amput\u00e9 la qualit\u00e9\nmoyenne des services. Mais aujourd'hui, la pression \u00e0 la baisse des imp\u00f4ts,\nnon discrimin\u00e9e et non comment\u00e9e par des choix clairs de l'opinion publique\n\u00e0 travers des mandats \u00e9lectoraux, se traduit par une amputation des budgets\nnon \u00e9lectoraux, D\u00e9fense et Recherche. C'est ce dernier qui porte vraiment\nnotre avenir dans la comp\u00e9tition avec un Tiers Monde qui paie des salaires\nmoins \u00e9lev\u00e9s que nous, je crois cela terrible. Quant \u00e0 la D\u00e9fense, c'est\n\ncomme cela qu'on laisse la place aux Am\u00e9ricains. C'est un choix de soci\u00e9t\u00e9,\n\n \n\n11\n\n \n\nque je condamne profond\u00e9ment mais on n'y peut rien. Et puis tout de suite\napr\u00e8s on fait un saupoudrage, en faisant des \u00e9conomies un peu partout. On a\nm\u00eame enlev\u00e9 5 000 postes de surveillants dans nos \u00e9coles et lyc\u00e9es\nr\u00e9cemment. Je ne suis pas s\u00fbr que c'\u00e9tait sur les surveillants qu'il fallait\n\u00e9conomiser. Nous en sommes l\u00e0. Mais je dirais pour ma part que si je me\nretrouvais en fonctions ex\u00e9cutive je serais tr\u00e8s port\u00e9 \u00e0 dire : puisqu\u2019il faut\ndiminuer les imp\u00f4ts, on va affaiblir la sant\u00e9, l\u2019\u00e9ducation pour ne pas toucher \u00e0\nla justice, \u00e0 la police, \u00e0 la p\u00e9nitentiaire et \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9. Et puis on se\nd\u00e9brouille avec le reste. Mais cela veut dire que c'est le plus gros de nos\nbudgets apr\u00e8s la D\u00e9fense, qui est l'Education, qui est m\u00eame le premier\nd'ailleurs, qui en serait la principale victime. Je ne suis pas s\u00fbr que ce soit un\nchoix politique juste et ne suis pas s\u00fbr non plus que soumis \u00e0 un d\u00e9bat\nd\u00e9mocratique, m\u00eame en t\u00eate \u00e0 t\u00eate avec le Conseil d'administration du\nMEDEF, ce choix soit valid\u00e9 comme tel. Je ne pr\u00e9tends pas le faire \u00e0 votre\nplace, mais je sugg\u00e8re qu'il est temps de poser les conditions institutionnelles\n\npour que ceci soit d\u00e9battu et que l'opinion fasse des choix clairs.\n\n \n\nEfficience \u00e9conomique donc d'abord. Cela m\u2019am\u00e8ne par exemple \u00e0 \u00e9voquer\nle probl\u00e8me du co\u00fbt de la collecte. L\u00e0 j'ai eu une grande surprise toute la\njourn\u00e9e. On a \u00e9norm\u00e9ment parl\u00e9 de collectivit\u00e9s locales. Je m'attendais \u00e0 ce\nque, toutes professions confondues, le reste de la salle nous rappelle qu'en\nmati\u00e8re de collectivit\u00e9s locales la meilleure des choses c'est quand m\u00eame des\n\u00e9l\u00e9ments de fiscalit\u00e9 locale appuy\u00e9s sur les grands imp\u00f4ts nationaux. ll faut\n\nrappeler qu'il y a je crois plus d'une dizaine de milliers de nos agents de la\n\n \n\n12\n\n \n\nDGl qui ne travaillent que sur l'assiette des contributions locales. Notre plus\ngrand g\u00e2chis financier il est l\u00e0 ! Or cette id\u00e9e n'est revenue que de mani\u00e8re\nincidente et comme si ceux qui l'\u00e9mettaient demandaient pardon. J'ai observ\u00e9\nque l'Universit\u00e9 a d\u00e9missionn\u00e9 sur le sujet et accepte de ne travailler qu'\u00e0 des\nsuggestions comme la r\u00e9vision des bases cadastrales, tout cela \u00e9tait\nexcellent d'ailleurs et j'ai trouv\u00e9 le rapport du Professeur Plagnet remarquable\nmais trop modeste et pas assez ambitieux. Je ne peux pas ne pas\nreconna\u00eetre que c\u2019est tr\u00e8s difficile. En effet, j'ai tent\u00e9, je suis l'unique \u00e0 l'avoir\ntent\u00e9, la mise de la seule part d\u00e9partementale de la taxe d'habitation sur une\nassiette nouvelle qui \u00e9tait nationale, \u00e0 savoir l'imp\u00f4t sur le revenu, et je n'y\nsuis pas arriv\u00e9. Dans mes quatre aventures fiscales, deux ont r\u00e9ussi : la\nCSG, la refabrication d'un imp\u00f4t sur la fortune, j'y reviens dans un instant, et\n\ndeux ont \u00e9chou\u00e9 : l'une est le pr\u00e9l\u00e8vement \u00e0 la source, et l'autre est celle-l\u00e0.\n\n \n\nD'abord un mot sur l'imp\u00f4t sur la fortune. ll a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en 1981 et il a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9\n\"brutal\", non plafonn\u00e9, et \u00e0 un taux pr\u00e9dateur, d'autant que certaines amiti\u00e9s\nparticuli\u00e8res bien repr\u00e9sent\u00e9es au sommet de l'\u00c9tat avaient abouti \u00e0 r\u00e9duire\nl'assiette, en en exemptant les for\u00eats et les \u0153uvres d\u2019art, donc il fallait\naugmenter le taux. Vous comprenez tout cela tr\u00e8s bien. Que Monsieur\nCHlRAC en 1986 l'ait supprim\u00e9 m'a quand m\u00eame surpris, parce que, m\u00eame \u00e0\nun taux symbolique 0,1 %, un imp\u00f4t sur la fortune, m\u00eame seulement\nstatistique, a d'immenses vertus de limitation de l\u2019inquisition fiscale par les\nrecoupements qu'il permet. L'existence d'un imp\u00f4t sur la fortune vous permet\n\ndes recoupements qui en fait font tomber des 2/3 la masse des donn\u00e9es pour\n\n \n\n13\n\n \n\nlesquelles l'administration fiscale a besoin d'une inquisition particuli\u00e8re pour\nv\u00e9rifier. Et les deux tiers cela vaut la peine. Car, dans toutes ces r\u00e9flexions\nfiscales de toute la journ\u00e9e, j'ai trouv\u00e9 que le crit\u00e8re de la tol\u00e9rance \u00e0 l'imp\u00f4t,\ncomme celui de l'indolorisit\u00e9 de l'imp\u00f4t \u00e9taient tr\u00e8s sous-estim\u00e9s et qu'il faut\nleur faire leur place. Bref l\u2019imp\u00f4t sur la fortune a \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9. La r\u00e9\u00e9lection\nde Fran\u00e7ois Mitterrand en 1988 a cr\u00e9\u00e9 une situation dans laquelle il a fallu le\nrefaire. J'ai failli perdre, mais j\u2019ai finalement gagn\u00e9 un combat tr\u00e8s dur contre\nmon groupe parlementaire \u2014 il y a des d\u00e9magogues partout \u2014 pour arriver \u00e0 le\nplafonner. C'est moi qui ai plafonn\u00e9 la somme imp\u00f4t sur le revenu plus imp\u00f4t\nsur la fortune \u00e0 un maximum de 80 % du revenu d'une ann\u00e9e ce qui me\n\nsemblait d\u00e9j\u00e0 beaucoup.\n\n \n\nPar quelle aberration trans-politique, puisque nous \u00e9tions \u00e0 fronts invers\u00e9s,\nMonsieur BALLADUR a supprim\u00e9 ce plafonnement? Je ne l'ai jamais compris\nmais c'est depuis ce temps-l\u00e0 que nous sommes dans une situation fiscale\nd\u00e9sastreuse avec des fuites \u00e0 l'\u00e9tranger, c'est vrai. De l\u00e0 l'id\u00e9e de demander\n\u00e0 la gauche d'\u00eatre deux fois au service de l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral contre son int\u00e9r\u00eat\n\u00e9lectoral imm\u00e9diat c'\u00e9tait quand m\u00eame beaucoup. JOSPlN n'a ni pu, ni os\u00e9, ni\nvraiment voulu sans doute r\u00e9tablir le plafonnement, mais je tiens \u00e0 ce petit\n\nrappel des responsabilit\u00e9s comme une solidarit\u00e9 de complicit\u00e9 fiscale.\n\nBref, sur toutes ces affaires, en mati\u00e8re d'efficience je souhaite qu'on rappelle\nqu'il faudrait supprimer nos quatre vieilles contributions. ll a \u00e9t\u00e9 dit \u00e0 cette\n\ntable qu'elles sont quasi mortes mais elles ont besoin de produits de\n\n14\n\n \n\n \n\nremplacement, ce qui nous lib\u00e9rerait une dizaine de milliers d'agents dont\nincidemment nous avons besoin pour intensifier les v\u00e9rifications sur l'imp\u00f4t\nsur les soci\u00e9t\u00e9s. Une soci\u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9e \u00e0 PARIS a une chance d'\u00eatre v\u00e9rifi\u00e9e\n\ntous les 32 ans je crois en moyenne.\n\nDe la m\u00eame fa\u00e7on l'abandon r\u00e9cent du projet de pr\u00e9l\u00e8vement \u00e0 la source,\ndont je comprends tr\u00e8s bien les raisons, est quand m\u00eame grave sur le plan de\nl'efficience de la collecte. Vous savez que nous battons le record du Monde\n\ndu prix de la collecte.\n\nDans la comparaison de nos syst\u00e8mes fiscaux, le deuxi\u00e8me crit\u00e8re est celui\nde la neutralit\u00e9 \u00e9conomique. L\u00e0 il y a un hymne \u00e0 faire \u00e0 la TVA et j'ai regrett\u00e9\n\n\u00e0 ce titre que la premi\u00e8re d\u00e9cision europ\u00e9enne en mati\u00e8re fiscale soit :\n\nde choisir la TVA pour commencer une harmonisation et de ne vouloir la faire\n\nqu\u2019\u00e0 la baisse.\n\n \n\nPermettez-moi de rappeler ici ma remarque sur les services et de vous conter\nune anecdote. En Californie vers la fin des ann\u00e9es 70 un vote ravageur\nrenvoie le parti pr\u00e9c\u00e9dent et donne la majorit\u00e9 au Parlement de l\u2019Etat \u00e0 un\nnouveau parti quasi poujadiste qui dit : i/ y a beaucoup trop d'imp\u00f4ts on\nbaisse les imp\u00f4ts de 40 %. Quelques ann\u00e9es apr\u00e8s, une autoroute s'effondre.\nOn va en justice naturellement. Les services autoroutiers sont incrimin\u00e9s. Ils\n\nsortent toutes les notes, tous les diagnostics de travaux \u00e0 faire, de failles, etc.\n\n15\n\n \n\n \n\net toutes les r\u00e9ponses qu'ils ont re\u00e7ues et qui se r\u00e9sument \u00e0 : \u00ab il n'y a pas de\ncr\u00e9dits\u00bb. Naturellement dans l'\u00e9lection suivante de vrais restaurateurs des\nimp\u00f4ts n\u00e9cessaires \u00e0 la pr\u00e9servation du patrimoine public sont remont\u00e9s au\n\npouvoir en Californie \u2014 on est revenus \u00e0 une situation normale.\n\nJe pense que cet esp\u00e8ce de cycle est naturel, et que le monde occidental est\nen train de s\u2019y rallier doucement. Regardez, d\u00e9j\u00e0 Tony Blair commence \u00e0\naugmenter ses imp\u00f4ts nationaux globalement pour sauver les services\npublics anglais, totalement d\u00e9sorganis\u00e9s par un sabotage budg\u00e9taire de 25\nans de Madame Thatcher.\n\nDonc nous avons besoin d'une compr\u00e9hension, d'un dialogue mutuel et nous\navons besoin surtout de nous \u00e9couter de bonne foi car il faut que tout cela\nrentre dans une compr\u00e9hension mutuelle claire. A ce titre je cueille tout \u00e0 fait\nla suggestion qui a \u00e9t\u00e9 faite ici que dans la taxe professionnelle on introduise\nplut\u00f4t les actifs nets que les actifs bruts, encore que la possibilit\u00e9 de\n\nmanipulation et l'\u00e9vasion de mati\u00e8res soit tout \u00e0 fait consid\u00e9rable. Je sais bien\n\n._.N ..\n\ngalnl v\n\n \n\npourquoi on a pris les actifs bruts : c\u2019est plus clair et plus simple.\n\nSur l'efficience une derni\u00e8re remarque, peut-\u00eatre une des plus graves : la\nperte en ligne est gigantesque d\u00e8s l'instant qu'il n'y a plus coh\u00e9rence entre\nl'espace de d\u00e9cision publique \u2014 y compris celle de la taxation \u2014 et l'espace\nr\u00e9el de production et d'\u00e9change. Et nos espaces r\u00e9els de production et\nd'\u00e9change, maintenant, sont aux trois niveaux qu'on a \u00e9voqu\u00e9s souvent : le\n\nniveau local celui qui en milieu rural s'appelle le pays o\u00f9 la communaut\u00e9 de\n\n16\n\n \n\n \n\ncommunes ou en milieu urbain l'agglom\u00e9ration et s\u00fbrement pas la ville toute\nseule. Il y a le niveau r\u00e9gional plut\u00f4t domin\u00e9 par la r\u00e9gion et puis le niveau\n\nEurope/\u00c9tat, plut\u00f4t l'Europe.\n\nDu strict point de vue \u00e9conomique, les niveaux pertinents pour le pr\u00e9l\u00e8vement\ndes ressources seraient l'agglom\u00e9ration, la r\u00e9gion et l'Europe. Bien entendu\ncomme les niveaux d'application de la taxation et surtout ceux de d\u00e9cision de\nla d\u00e9pense ne sont pas tout \u00e0 fait au niveau pertinent, il y a une perte en ligne\nconsid\u00e9rable. J'aimerais d\u00e9velopper ce sujet que j'ai beaucoup travaill\u00e9 je ne\n\nle peux gu\u00e8re et je m'arr\u00eate l\u00e0.\n\nMon deuxi\u00e8me groupe de remarques porte sur l'\u00e9volution de la demande\nsociale actuelle. En mati\u00e8re fiscale elle a clairement deux composantes:\nd\u2019une part une demande g\u00e9n\u00e9rale mais indiff\u00e9renci\u00e9e de baisse des imp\u00f4ts,\nque je comprends, que j'accepte. D\u2019autre part une exigence au moins aussi\n\nforte de voir l\u2018imp\u00f4t devenir moins inquisitorial et moins douloureux.\n\n \n\nNaturellement cela concerne principalement les imp\u00f4ts sur les revenus. La\ncompensation doit \u00eatre le maintien des ressources n\u00e9cessaires sur les imp\u00f4ts\nindolores, d'o\u00f9 la TVA. Je souhaite que l'on devienne complices pour faire\naccepter qu'une fois qu'un taux de TVA est install\u00e9 il est dans l'indice g\u00e9n\u00e9ral\ndes prix, on l'accepte, il n'est plus inflationniste en dehors de la premi\u00e8re\nd\u00e9marche de cr\u00e9ation, et c'est la sauvegarde de l'avenir. Je ne peux pas\n\nimaginer notre avenir \u00e0 l'id\u00e9e d'une baisse des pr\u00e9l\u00e8vements obligatoires de 5\n\n17\n\n \n\n \n\nou 6 % maintenant. Je ne sais pas comment on fait. Mais ce que je sais bien\nc'est que maintenir les pr\u00e9l\u00e8vements obligatoires au niveau o\u00f9 ils sont\nmaintenant, quand la comp\u00e9tition avec des pays du Tiers Monde \u00e9mergeants\nva se faire de plus en plus grande, sera totalement intenable sur le plan des\n\nimp\u00f4ts sur les revenus et sur les soci\u00e9t\u00e9s \u2014 les revenus collectifs et priv\u00e9s.\n\nVoil\u00e0 ma suggestion, que ce que j'ai entendu aujourd'hui m'am\u00e8ne plut\u00f4t \u00e0\n\nrenforcer.\n\n. \"'W\u2018v'm\u2018a.\nM 5\u2018 5, .i/ i/\u00cf\n\n  \n\n     \n\nPar ailleurs, il faut et c'est l\u00e0 qu'il y a une difficult\u00e9, prendre en charge la\nr\u00e9ponse de beaucoup de nos concitoyens \u00e0 ce qu'on appelle la crise de\nl'identit\u00e9 la perte des rep\u00e8res, le besoin d'\u00e9panouissement etc. toutes ces\nchoses un peu impalpables mais dont la n\u00e9gation ou la disparition produit de\nla violence urbaine. Ces choses un peu impalpables se traduisent par une\ndemande de proximit\u00e9 et c'est bien parce qu'il y a cette demande de proximit\u00e9\nque nous avons retrouv\u00e9 dans le d\u00e9bat une telle insistance sur nos\ncollectivit\u00e9s locales. C'est pour cela que le pronostic sur lequel tout le monde\n\u00e9tait d'accord \u00e0 la table ronde tout \u00e0 l'heure prend une telle importance, selon\nlequel l'autonomie des collectivit\u00e9s locales est en diminution forte partout en\nEurope sauf en Espagne. La table-ronde en a conclu \u00e0 un bref regard sur ce\nque l'on peut faire chez nous: on peut leur transf\u00e9rer des ressources bien\n\ns\u00fbr, et notamment la TIPP \u00e0 la condition qu'elles n'en manipulent pas le taux.\n\n18\n\n \n\n \n\nJe voudrais simplement laisser \u00e0 cet auditoire superbement attentif malgr\u00e9\nl'heure, l'id\u00e9e qu'il faut aussi trouver, pour des raisons de coh\u00e9sion sociale,\npour des raisons de citoyennet\u00e9, \u00e0 transf\u00e9rer quelque chose qui quand m\u00eame\nlaisse une autonomie de d\u00e9cision positive ou n\u00e9gative en mati\u00e8re de taxation\n\u00e0 des \u00e9lus rendus responsables du confort, de la qualit\u00e9, de l'orientation des\npolitiques et du cadre de vie local dans leur environnement. Le cadre de vie\nlocal est maintenant un des crit\u00e8res majeurs de la votation, beaucoup plus\n\nque l'appartenance de classes vous le savez bien.\n,\u00abf\u2019\u00c7\u00c9 c H r 12:?\u00bb\n\nIl.\n\n*' 414/7012 \u00c2L\u00cb\u2018\u00ca\u00e0\u00e6/I\nJe voulais ensuite faire quelques r\u00e9flexions ultrarapides sur la m\u00e9thodologie\nde la r\u00e9forme en France. Car enfin, nous sommes un pays impossible c'est\nbien vrai, on l'a dit. Deux r\u00e9formes fiscales de quelque ampleur seulement en\n50 ans : dans notre fiscalit\u00e9 on n'a rien modifi\u00e9 dans tout le reste, tout cela est\nassez dramatique. J'ai \u00e9voqu\u00e9 dans un sourire un des probl\u00e8mes les plus\ntragiques c'est que la long\u00e9vit\u00e9 moyenne du personnel politique dans ses\nfonctions diminue significativement, ce qui ne permet plus de travailler, ni\nsurtout d\u2019entreprendre des r\u00e9formes longues et compliqu\u00e9es. Un deuxi\u00e8me\n\u00e9l\u00e9ment est que le passage de l'imprim\u00e9 \u00e0 l'image dans la formation ou la\ncristallisation d'id\u00e9es de l'opinion publique qui s'est effectu\u00e9 lorsque la\nt\u00e9l\u00e9vision est devenue le vecteur majeur, a amput\u00e9 la dimension du temps.\nPar sa nature, la t\u00e9l\u00e9vision ne fait pas travailler les m\u00eames neurones que\nl\u2019\u00e9crit. Par sa nature, je dis bien, ce qui signifie que les journalistes de\nt\u00e9l\u00e9vision ne sont pas en cause. Par un effet technique, la t\u00e9l\u00e9vision est\n\noblig\u00e9e de dramatiser, de faire de l'affectif, du dramatique, de l'instantan\u00e9.\n\n19\n\n \n\n \n\nElle ne peut pas s\u2019int\u00e9resser au contexte, \u00e0 la mise en situation. De ce fait\nnous perdons l'habitude de r\u00e9fl\u00e9chir sur le temps. Notre mati\u00e8re d'aujourd'hui\nest faite de sujets qui \u00e9voluent par p\u00e9riodes d'au moins vingt ans. On ne peut\npas faire de r\u00e9forme fiscale de quelque ampleur plus de tous les 10 ans. Mais\non n\u2019a plus du tout, nulle part, l'habitude de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 ces rythmes. Alors\ntravailler \u00e0 ce niveau, si l\u2019Etat n\u2019a plus beaucoup d'autorit\u00e9, suppose bien s\u00fbr\nun appui social plus fort. Or la France est un pays de partenaires sociaux\n\u00e9clat\u00e9s. Monsieur SELLIERE qui est un ami personnel depuis Sciences-P0,\ndepuis 30 ou 40 ans, et que j'aime bien, a per\u00e7u, lui que la France \u00e9tait un\ndes rares pays d'Europe \u00e0 n'avoir pas de patronat, au sens o\u00f9 il n'y avait pas\nen France une structure patronale capable de n\u00e9gocier avec courage, de\nprendre des risques, d'avoir la confiance et d'\u00eatre ob\u00e9ie de ses mandants. Le\npatronat \u00e9tait un petit conseil consultatif financ\u00e9 par quelques grosses unit\u00e9s\nr\u00e9gionales ou professionnelles, sous la condition d'\u00eatre fid\u00e8le aux exigences\net aux ukases du b\u00e2timent ou de la sid\u00e9rurgie. SELLIERE rend \u00e0 notre pays\nl'\u00e9norme service de transformer tout cela en un mouvement collectif des\npatrons, \u00e9lectif et command\u00e9. lI est vrai que la base patronale, c'est-\u00e0-dire les\nPME \u2014 est dedans. C'est tr\u00e8s porteur pour notre avenir. Un mouvement\nsimilaire ne s'esquisse pas beaucoup sur le plan syndical. A cela pr\u00e8s, tout de\nm\u00eame que maintenant entre la CFDT devenue la premi\u00e8re centrale fran\u00e7aise\net le virage \u2014 dont peu de journaux nous parlent \u2014 le changement d'orientation\ntr\u00e8s consid\u00e9rable de la CGT depuis trois quatre ans, il nous r\u00e9\u00e9merge un\n\nnouveau syndicalisme, qui a cess\u00e9 d'\u00eatre un syndicalisme d'abord de\n\n \n\n20\n\n \n\n \n\nprotestation et de d\u00e9monstrations dans la rue, pour \u00eatre un syndicalisme de\n\npropositions et de n\u00e9gociations, c'est ainsi qu'ils se veulent.\n\nLes habitudes n'y sont pas encore toutes mais l'ouverture est l\u00e0. Je ne sais\npas, moi, comment un gouvernement \u00e0 faible l\u00e9gitimit\u00e9, comme ils le sont\nmaintenant \u2014 droite ou gauche \u2014 r\u00e9formerait \u00e0 lui tout seul les retraites sans\nen passer par des n\u00e9gociations avec les partenaires sociaux. C'est ce que je\nvoulais dire sur la m\u00e9thodologie de la r\u00e9forme en France : il s\u2019agit surtout d\u2019un\nart de la dispersion des probl\u00e8mes et de la discr\u00e9tion n\u00e9cessaire des\nn\u00e9gociations. Vous permettrez que je ne commente pas davantage, ce serait\nun peu cruel. Ce qui me fait dire que la r\u00e9forme constitutionnelle qui s'est\nvot\u00e9e cette nuit en mati\u00e8re de d\u00e9centralisation est \u00e0 cet \u00e9gard tr\u00e8s nouvelle.\nCette r\u00e9forme est d'esprit anglo\u2014saxon et c'est la premi\u00e8re fois qu'on voit\nappara\u00eetre cela dans notre droit public. Elle ne change rien, la r\u00e9forme de la\nConstitution ne r\u00e9forme rien de notre fiscalit\u00e9 locale et de notre\nd\u00e9centralisation. Mais elle consiste \u00e0 \u00e9riger en principe qu'il faut avancer \u00e0\ntous petits pas. Elle consiste \u00e0 mettre le temps de notre c\u00f4t\u00e9 et elle consiste \u00e0\nprovoquer une situation dans laquelle le gouvernement s'appuiera sur la\npression des juges et des autorit\u00e9s judiciaires, puisque maintenant on change\nleurs crit\u00e8res de d\u00e9cision en renon\u00e7ant \u00e0 l'uniformit\u00e9 n\u00e9cessaire et en\ninsistant au contraire sur le besoin de d\u00e9centralisation. Je ne sais pas ce que\n\ncela donnera puisqu'il n'y a pas de r\u00e9forme concr\u00e8te, mais cela m'int\u00e9resse,\n\n \n\nen sensrbrlrte et en style nouveau. \\\n\u201d\u00cf/\u00dbN \"\u00e7. ,.\n\n21\n\n \n\nJe terminerai, Mesdames et Messieurs, en m'excusant d'avoir un petit peu\nd\u00e9bord\u00e9 mon temps, avec ces perspectives sur la sortie de nos fronti\u00e8res. Je\ncrois en effet que l'Europe et les institutions europ\u00e9ennes doivent rester et\npeut-\u00eatre m\u00eame \u00eatre de plus en plus un outil puissant d'harmonisation de la\nconcurrence y compris dans les charges qui p\u00e8sent sur elle. Mais je trouve\npour ma. part que le mandat politique donn\u00e9 par le Conseil des ministres n\u2019est\npas un mandat suffisamment \u00e9quilibr\u00e9. \u00c9videmment quand le regard sur la\nfiscalit\u00e9 n'est qu'un regard centr\u00e9 sur le seul syst\u00e8me productif, il en r\u00e9sulte\ndes exigences qu'il faut satisfaire et qui sont pertinentes mais qui ne sont pas\n\u00e9quilibr\u00e9es par rapport \u00e0 l'alimentation n\u00e9cessaire des services publics. Or au\ncontraire nous avons sur le plan international un probl\u00e8me d'identit\u00e9\neurop\u00e9enne, de pr\u00e9sence europ\u00e9enne. Nous aurons m\u00eame \u00e0 propos de\nl'\u00e9largissement un probl\u00e8me d'augmentation des d\u00e9penses europ\u00e9ennes. Je\ncrois qu'il va falloir, dans les quatre cinq ans qui viennent augmenter le\nplafond de 1,27 % du PIB parce qu'on ne peut pas tenir nos politiques\nstructurelles. Je vous fais cadeau de la PAC, et d'ailleurs qui sait ici que s'il y\na 30 ans 50 % de la d\u00e9pense agricole, c'est-\u00e0-dire le quart de la d\u00e9pense\neUrop\u00e9enne \u00e9tait une d\u00e9pense de soutien aux prix par des interventions\ndirectes sur les prix et des subventions \u00e0 l'exportation, cela n'est plus que 9 %\ndans les d\u00e9penses de la PAC aujourd'hui. Comme personne ne le sait, le ton\ndes attaques qui sont port\u00e9es sur la politique agricole n'a pas beaucoup\nchang\u00e9. Le poujadisme anti-paysan est toujours aussi ex\u00e9crable mais le point\nd'application manque. 9 % maintenant du budget agricole europ\u00e9en va au\n\nsoutien de nos prix \u00e0 l'exportation et \u00e0 peine 15 \u00e0 l'intervention interne. Nous\n\n22\n\n \n\n \n\n \n\navons d\u00e9j\u00e0 une majorit\u00e9 d'op\u00e9rations qui concernent les structures,\nl'environnement etc. Je passe. C'est donc surtout du c\u00f4t\u00e9 des politiques\nstructurelles que nous aurons des besoins importants et je demande que\nl'harmonisation fiscale ne s'accompagne pas d'une pression \u00e0 la baisse alors\nqu'en Europe nous aurons \u00e0 augmenter un peu la ressource publique, quitte \u00e0\n\n4' \u2018z, \u201cT \u00fc w \"x\n(\ufb01s-1:\u201c \u00c7 :)\n, 7::1 , V\u201c\n\"#13130 u n Mg, 3\n\n\u00abw\ufb02\ufb01\u00ef\u2019\n\nle faire sous un contr\u00f4le d'efficience absolument constant.\n\n \n\nEt je terminerai en allant un peu plus loin que le malheureux Monsieur GELIN\ntout \u00e0 l'heure qui a eu la parole pour cinq minutes et dont le th\u00e8me m\u00e9ritait\nbien plus, le fait que nous soyons dans un monde interd\u00e9pendant nous\nentra\u00eene beaucoup plus vite, beaucoup plus loin qu'il n'a \u00e9t\u00e9 dit ici. Je\nvoudrais dire d'abord qu'on ne peut plus r\u00e9fl\u00e9chir sur la circulation des\ncapitaux dans le monde et leur taxation sans r\u00e9fl\u00e9chir aux paradis fiscaux. On\nne peut pas oublier que 45 % des liquidit\u00e9s mondiales sont stock\u00e9es dans\ndes paradis fiscaux. On \u00e9value l'\u00e9conomie mafieuse ou criminelle \u00e0 10 % du\nproduit brut mondial, c'est-\u00e0-dire \u00e0 trois fois le produit national brut fran\u00e7ais\npar an. Nous aurions besoin imm\u00e9diatement d\u2019une coordination mondiale des\npolices, mais aussi des justices et des l\u00e9gislations de poursuite. Les liquidit\u00e9s\nd\u00e9tenues dans des paradis fiscaux, pour n'\u00eatre pas criminelles pour les 4/5\u00e8\nqui r\u00e9sultent des chiffres que je viens de vous donner, sont quand m\u00eame en\nfranchise d'imp\u00f4ts, en facilitation d'op\u00e9rations de passage, non pas criminels,\nmais fiscalement frauduleux qu'il faut bien traiter. Et puis vous avez tous les\nprobl\u00e8mes de taxation off shore. C'est en fait l'organisation mondiale du\n\ncommerce qui est en train, par le canal des conflits et pour des raisons de\n\n23\n\n \n\n \n\nconcurrence, d'essayer de pousser \u00e0 une harmonisation des r\u00e8gles\ncommerciales mondiales. Je pense pour ma part qu'il y a l\u00e0 une urgence\nd'abord de r\u00e9flexion et d'information, ensuite d'intervention, pour le\ngouvernement fran\u00e7ais mais aussi pour les groupes de pression, les\npatronats, une urgence d'intervention directement au niveau mondial dans les\ngrandes agences de l'ONU o\u00f9 tout cela se d\u00e9bat. La t\u00e2che ici est peut-\u00eatre un\npeu plus lourde qu'il n'a \u00e9t\u00e9 mentionn\u00e9 dans nos d\u00e9bats, que par ailleurs j'ai\n\ntrouv\u00e9s absolument passionnants et o\u00f9 j'ai beaucoup appris.\n\nVoil\u00e0, Mesdames et Messieurs, comment j'aurais tendance \u00e0 clore cette\n\njourn\u00e9e.\n\nPatrick DIB OU T. .. \u2018slij\u00efroms.\\.i%\n\nBravo Monsieur le Ministre. Je vous remercie de n'avoir pas \u00e9cout\u00e9 ce que,\nen tant qu'organisateur du colloque j'avais eu l'outrecuidance de vous dire qui\n\u00e9tait d'essayer de tenir dans vingt minutes. Je crois que la salle vous sera\nreconnaissance de n'avoir pas \u00e9cout\u00e9 ce conseil tout \u00e0 fait inappropri\u00e9.\n\nJe remercie toutes celles et tous ceux qui ont contribu\u00e9 \u00e0 la bonne tenue de\nce colloque dont l'assistance et l'assiduit\u00e9 effectivement a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s grande.\n\nMerci encore. Bonne soir\u00e9e.\n\n24\n\n \n\n", "key_words": {"DIBOU": 1, "Monsieur": 8, "Premier": 4, "Ministre": 2, "votre": 1, "temps": 8, "d\u00e9put\u00e9": 2, "europ\u00e9en": 2, "venir": 3, "seulement": 3, "passer": 2, "journ\u00e9e": 2, "parmi": 2, "avons": 7, "encore": 6, "ancien": 1, "saurais": 1, "cacher": 1, "quatre": 7, "tables": 1, "rondes": 1, "trois": 7, "quatri\u00e8me": 1, "touch\u00e9": 1, "voulais": 2, "revenir": 1, "heure": 1, "serait": 3, "Deuxi\u00e8me": 1, "Troisi\u00e8me": 1, "remarque": 2, "faite": 3, "conclure": 1, "cette": 15, "beaucoup": 15, "plaisir": 1, "avait": 6, "\u00e9chapp\u00e9": 1, "casting": 1, "syst\u00e8me": 3, "Inspecteur": 1, "jamais": 5, "\u00e9tiquette": 2, "utilis\u00e9": 1, "domaine": 1, "D\u00e9fense": 2, "vraiment": 3, "fiscalit\u00e9": 4, "aussi": 8, "assidu": 1, "pendant": 2, "apprendre": 1, "simplement": 2, "gravit\u00e9": 1, "habitu\u00e9": 1, "d\u00e9bats": 1, "dialogue": 3, "interculturel": 1, "Quand": 3, "train": 3, "discuter": 1, "fiscale": 8, "millions": 1, "dollars": 1, "diff\u00e9rences": 1, "entre": 5, "enracin\u00e9s": 1, "rapport": 4, "dimension": 2, "choix": 5, "rencontre": 1, "laissait": 1, "souri": 1, "quand": 13, "d\u00e9couvert": 2, "aviez": 1, "choisi": 3, "parrainer": 1, "souverainet\u00e9": 5, "quelque": 6, "chose": 2, "faire": 16, "souviens": 1, "laissez": 2, "souvenir": 1, "parce": 9, "concerne": 3, "\u00e9claire": 1, "notre": 12, "sujet": 3, "toute": 6, "France": 5, "\u00e9tait": 9, "totalement": 3, "jacobine": 1, "colloque": 3, "genre": 1, "mention": 1, "seule": 2, "bourgeoise": 1, "intellectuelle": 1, "assez": 6, "d\u00e9racin\u00e9e": 1, "d\u00e9termination": 1, "locale": 4, "forte": 3, "tomb\u00e9": 1, "Finances": 2, "service": 5, "coh\u00e9rence": 2, "centrale": 2, "entendu": 2, "Bretons": 1, "f\u00e2chaient": 1, "discr\u00e9ditant": 1, "Tr\u00e9sorerie": 1, "Pendant": 1, "coll\u00e8gues": 2, "v\u00e9rifiaient": 1, "ressource": 2, "occup\u00e9": 1, "d\u00e9pense": 4, "payait": 2, "mat\u00e9riaux": 1, "transactions": 1, "priv\u00e9es": 1, "cherch\u00e9": 1, "commenc\u00e9": 2, "isoler": 1, "variable": 1, "fonction": 2, "multiplications": 1, "abouti": 2, "effray\u00e9": 1, "centralisation": 1, "faisant": 2, "transiter": 1, "perdait": 1, "suffisant": 1, "rench\u00e9rir": 1, "travaux": 2, "publics": 2, "mesurer": 1, "moins": 6, "lecteurs": 1, "rapports": 3, "gu\u00e8re": 2, "cervelle": 1, "produit": 4, "r\u00e9sultat": 1, "combatif": 1, "mani\u00e8re": 1, "figure": 1, "plaquette": 1, "D\u00e9coloniser": 1, "sommes": 6, "affaire": 2, "titre": 3, "aventure": 1, "toujours": 3, "envie": 1, "ramen\u00e9s": 1, "r\u00e8gles": 1, "propre": 1, "appelait": 1, "gauche": 4, "d\u00e9molir": 1, "droite": 4, "fran\u00e7aise": 1, "d\u00e9monstration": 1, "\u00e9conomique": 2, "exc\u00e8s": 2, "r\u00e9unions": 1, "Brive": 1, "audience": 1, "toutes": 9, "jeunes": 1, "Chambres": 1, "quantit\u00e9": 1, "militants": 1, "bizarre": 1, "tenais": 1, "cingl\u00e9s": 1, "\u00e9taient": 2, "probl\u00e8me": 4, "compris": 4, "lecteur": 1, "Charles": 1, "effet": 3, "inclus": 1, "R\u00e9f\u00e9rendum": 1, "r\u00e9gionalisation": 1, "lib\u00e9r\u00e9": 1, "opportunistes": 1, "Messieurs": 1, "MITTERRAND": 1, "DEFERRE": 1, "ainsi": 2, "ministre": 1, "faisait": 2, "restons": 1, "jacobins": 1, "plait": 1, "charg\u00e9": 2, "r\u00e8glement": 1, "compte": 3, "plut\u00f4t": 6, "r\u00e9organisation": 1, "territoriale": 1, "d\u00e9bat": 2, "partie": 1, "premi\u00e8re": 7, "table": 2, "malheur": 1, "courageux": 1, "point": 3, "r\u00e9gion": 4, "fallait": 1, "vouer": 1, "Pascal": 2, "CLEMENT": 2, "disant": 1, "r\u00e9gions": 1, "situation": 5, "f\u00e9d\u00e9rale": 1, "maintenant": 6, "Alors": 1, "tent\u00e9": 1, "combattre": 1, "monde": 4, "converti": 1, "dr\u00f4le": 1, "rappel\u00e9": 1, "brutalit\u00e9": 1, "attaques": 2, "contre": 3, "r\u00e9pondu": 1, "\u00e9lectoral": 1, "m\u00e9prise": 1, "profonde": 1, "convergence": 1, "camps": 1, "vrais": 2, "pousser": 2, "davantage": 1, "description": 1, "commencerai": 1, "ensuite": 4, "groupes": 2, "partir": 1, "axiomes": 1, "premier": 2, "axiome": 4, "central": 4, "terrible": 1, "contredit": 1, "autour": 1, "l\u00e9gitimit\u00e9": 2, "politique": 10, "gravement": 1, "rapidement": 1, "exemple": 2, "difficile": 2, "impos\u00e9e": 2, "Pr\u00e9sident": 1, "Nationale": 1, "Pierre": 1, "Mend\u00e8s": 1, "celle": 4, "appliqu\u00e9": 1, "r\u00e9forme": 10, "venue": 2, "\u00e9tape": 1, "boug\u00e9": 1, "quelques": 4, "int\u00e9rieur": 1, "repr\u00e9sentant": 1, "budg\u00e9taires": 1, "fiscal": 3, "grande": 2, "ampleur": 3, "toucher": 2, "pr\u00e9l\u00e8vements": 3, "champ": 1, "gouvernement": 3, "normalement": 1, "constitu\u00e9": 1, "r\u00e9duit": 1, "perdu": 1, "points": 1, "probablement": 1, "chances": 1, "aucun": 1, "regret": 1, "parlerai": 1, "m\u00e9thode": 1, "instant": 1, "probl\u00e8mes": 3, "n\u00e9cessaire": 4, "assumer": 1, "ex\u00e9cuter": 1, "r\u00e9formes": 3, "faites": 1, "\u00e9videmment": 1, "conditions": 2, "pouvoir": 1, "largement": 1, "disait": 1, "tribune": 1, "deuxi\u00e8me": 4, "constatation": 1, "Avant": 1, "demander": 2, "pardon": 1, "secondes": 1, "rappel": 1, "performances": 1, "fiscales": 2, "divis\u00e9": 1, "mutations": 1, "fonds": 1, "supprim\u00e9": 3, "reconduit": 1, "tranche": 1, "temporaire": 1, "revenu": 3, "valait": 1, "juste": 2, "engager": 1, "progressive": 1, "derni\u00e8re": 2, "\u00e9tant": 1, "BEREGOVOY": 1, "ramen\u00e9": 1, "\u00e9tapes": 1, "dividendes": 1, "distribu\u00e9s": 1, "b\u00e9n\u00e9fice": 1, "distribu\u00e9": 1, "responsabilit\u00e9": 1, "baiss\u00e9": 1, "pense": 4, "arrogance": 1, "occult\u00e9": 1, "pr\u00e9l\u00e8vement": 3, "local": 3, "contributions": 2, "sociales": 1, "remangeait": 1, "marge": 1, "rest\u00e9s": 1, "Malgr\u00e9": 1, "conviction": 1, "mati\u00e8re": 7, "laisser": 2, "croire": 1, "comme": 10, "suivant": 1, "demande": 5, "concitoyens": 2, "services": 7, "cons\u00e9quent": 1, "derri\u00e8re": 1, "lesquels": 1, "gains": 3, "productivit\u00e9": 1, "esp\u00e9rables": 1, "annoncer": 1, "maintenir": 2, "violer": 1, "viens": 2, "qualit\u00e9": 1, "moyenne": 2, "rendu": 1, "public": 4, "d\u00e9cid\u00e9": 1, "culturelle": 1, "banlieues": 1, "augmenter": 3, "prendre": 2, "diminution": 2, "sourire": 2, "maintenu": 1, "pouvais": 1, "prise": 1, "charge": 2, "s\u00e9curit\u00e9": 3, "absolument": 3, "domaines": 1, "peuvent": 1, "\u00e9lectricit\u00e9": 1, "troisi\u00e8me": 1, "vivons": 1, "mondiale": 3, "concept": 1, "si\u00e8cle": 1, "r\u00e9fl\u00e9chir": 5, "avant": 1, "apport\u00e9": 1, "lesquelles": 1, "notamment": 2, "individuel": 1, "concernant": 1, "collectivit\u00e9": 1, "condition": 3, "niveau": 6, "international": 2, "situations": 1, "constantes": 1, "g\u00e9n\u00e9ral": 2, "mat\u00e9rielle": 1, "plupart": 1, "cr\u00e9ation": 1, "choses": 3, "s\u00e9rieuses": 1, "consisteront": 1, "accepter": 2, "cause": 1, "partag\u00e9es": 1, "n\u00e9goci\u00e9es": 1, "id\u00e9es": 1, "centrales": 1, "touchent": 1, "reste": 2, "sujets": 2, "remarques": 2, "d\u00e9coulent": 1, "petit": 3, "contredis": 1, "internationale": 1, "meilleure": 2, "continue": 1, "taperons": 1, "urgent": 1, "demandeurs": 1, "MEDEF": 1, "politiques": 1, "commencent": 1, "s\u00e9rieusement": 1, "th\u00e8me": 2, "supprimer": 2, "conviens": 2, "d\u00e9penses": 4, "inutiles": 1, "conviendrai": 1, "rep\u00e9r\u00e9": 1, "stage": 1, "entreprise": 1, "priv\u00e9e": 1, "citerai": 1, "bonnes": 1, "pr\u00e9tends": 3, "parler": 1, "fraude": 1, "DANONE": 1, "perte": 3, "ligne": 2, "grosses": 2, "mal\u00e9diction": 1, "particuli\u00e8re": 2, "contr\u00f4leurs": 1, "travaillant": 1, "puissance": 1, "marchand": 1, "contraintes": 1, "omnipr\u00e9sentes": 1, "lutte": 1, "parle": 1, "m\u00e9fie": 1, "parti": 3, "communiste": 1, "milliards": 2, "francs": 1, "\u00e9pong\u00e9s": 1, "r\u00e9injecter": 1, "folie": 1, "effort": 1, "\u00e9norme": 1, "travail": 1, "efforts": 1, "engranger": 1, "budget": 2, "baisse": 5, "imp\u00f4ts": 5, "d\u00e9finir": 1, "d\u00e9ficit": 1, "budgets": 1, "amput\u00e9": 2, "pression": 2, "discrimin\u00e9e": 1, "comment\u00e9e": 1, "clairs": 1, "travers": 1, "mandats": 1, "traduit": 1, "amputation": 1, "dernier": 1, "porte": 2, "avenir": 2, "comp\u00e9tition": 2, "Tiers": 2, "Monde": 2, "\u00e9lev\u00e9s": 1, "crois": 4, "Quant": 1, "laisse": 1, "place": 1, "condamne": 1, "profond\u00e9ment": 1, "\u00e9conomies": 1, "enlev\u00e9": 1, "postes": 1, "surveillants": 2, "\u00e9coles": 1, "dirais": 1, "fonctions": 1, "ex\u00e9cutive": 1, "serais": 1, "port\u00e9": 1, "affaiblir": 1, "p\u00e9nitentiaire": 1, "apr\u00e8s": 1, "principale": 1, "soumis": 1, "Conseil": 2, "valid\u00e9": 1, "sugg\u00e8re": 1, "poser": 1, "d\u00e9battu": 1, "fasse": 1, "surprise": 1, "\u00e9norm\u00e9ment": 1, "parl\u00e9": 1, "collectivit\u00e9s": 3, "professions": 1, "salle": 2, "rappelle": 1, "locales": 2, "appuy\u00e9s": 1, "grands": 1, "dizaine": 2, "milliers": 2, "agents": 1, "travaillent": 1, "Notre": 2, "g\u00e2chis": 1, "financier": 1, "revenue": 1, "demandaient": 1, "d\u00e9missionn\u00e9": 1, "accepte": 1, "travailler": 2, "r\u00e9vision": 1, "bases": 1, "trouv\u00e9": 2, "Professeur": 1, "Plagnet": 1, "modeste": 1, "d\u00e9partementale": 1, "nouvelle": 1, "savoir": 1, "aventures": 1, "r\u00e9ussi": 1, "refabrication": 1, "imp\u00f4t": 4, "reviens": 1, "\u00e9chou\u00e9": 1, "certaines": 1, "repr\u00e9sent\u00e9es": 1, "sommet": 1, "avaient": 1, "exemptant": 1, "for\u00eats": 1, "\u0153uvres": 1, "comprenez": 1, "symbolique": 1, "vertus": 1, "limitation": 1, "fortune": 3, "recoupements": 1, "tomber": 1, "masse": 1, "donn\u00e9es": 1, "besoin": 8, "inquisition": 1, "tiers": 1, "crit\u00e8re": 2, "tol\u00e9rance": 1, "celui": 2, "Fran\u00e7ois": 1, "Mitterrand": 1, "laquelle": 2, "fallu": 1, "failli": 1, "finalement": 1, "gagn\u00e9": 1, "combat": 1, "groupe": 2, "parlementaire": 1, "d\u00e9magogues": 1, "partout": 2, "arriver": 1, "plafonn\u00e9": 1, "somme": 1, "maximum": 1, "ann\u00e9e": 1, "quelle": 1, "aberration": 1, "puisque": 2, "\u00e9tions": 1, "fronts": 1, "BALLADUR": 1, "depuis": 3, "fuites": 1, "imm\u00e9diat": 1, "JOSPlN": 1, "voulu": 1, "doute": 1, "r\u00e9tablir": 1, "tiens": 1, "responsabilit\u00e9s": 1, "solidarit\u00e9": 1, "complicit\u00e9": 1, "souhaite": 2, "faudrait": 1, "vieilles": 1, "quasi": 2, "mortes": 1, "elles": 1, "produits": 1, "lib\u00e9rerait": 1, "intensifier": 1, "v\u00e9rifications": 1, "soci\u00e9t\u00e9": 1, "d\u00e9clar\u00e9e": 1, "PARIS": 1, "chance": 1, "fa\u00e7on": 1, "r\u00e9cent": 1, "projet": 1, "comprends": 1, "grave": 1, "savez": 2, "battons": 1, "record": 1, "comparaison": 1, "syst\u00e8mes": 1, "neutralit\u00e9": 1, "hymne": 1, "d\u00e9cision": 5, "europ\u00e9enne": 1, "choisir": 1, "commencer": 1, "harmonisation": 2, "vouloir": 1, "rappeler": 1, "Californie": 2, "ann\u00e9es": 2, "pr\u00e9c\u00e9dent": 1, "donne": 1, "majorit\u00e9": 2, "Parlement": 1, "poujadiste": 1, "Quelques": 1, "autoroute": 1, "justice": 1, "autoroutiers": 1, "diagnostics": 1, "r\u00e9ponses": 1, "re\u00e7ues": 1, "r\u00e9sument": 1, "Naturellement": 1, "suivante": 1, "restaurateurs": 1, "n\u00e9cessaires": 2, "pr\u00e9servation": 1, "patrimoine": 1, "remont\u00e9s": 1, "revenus": 3, "esp\u00e8ce": 1, "cycle": 1, "occidental": 1, "rallier": 1, "Blair": 1, "commence": 1, "nationaux": 1, "globalement": 1, "sauver": 1, "d\u00e9sorganis\u00e9s": 1, "sabotage": 1, "budg\u00e9taire": 1, "Madame": 1, "mutuel": 1, "surtout": 4, "\u00e9couter": 1, "bonne": 2, "compr\u00e9hension": 1, "mutuelle": 1, "cueille": 1, "suggestion": 1, "professionnelle": 1, "actifs": 3, "possibilit\u00e9": 1, "mati\u00e8res": 1, "bruts": 1, "clair": 1, "graves": 1, "gigantesque": 1, "publique": 2, "taxation": 4, "production": 2, "espaces": 1, "r\u00e9els": 1, "niveaux": 3, "\u00e9voqu\u00e9s": 1, "souvent": 1, "milieu": 2, "rural": 1, "communaut\u00e9": 1, "urbain": 1, "s\u00fbrement": 1, "ville": 1, "r\u00e9gional": 1, "domin\u00e9": 1, "strict": 1, "pertinents": 1, "ressources": 3, "seraient": 1, "d\u00e9velopper": 1, "travaill\u00e9": 1, "clairement": 1, "g\u00e9n\u00e9rale": 1, "indiff\u00e9renci\u00e9e": 1, "exigence": 1, "devenir": 1, "inquisitorial": 1, "principalement": 1, "maintien": 1, "devienne": 1, "complices": 1, "install\u00e9": 1, "inflationniste": 1, "dehors": 1, "sauvegarde": 1, "obligatoires": 2, "comment": 3, "intenable": 1, "soci\u00e9t\u00e9s": 1, "collectifs": 1, "appelle": 1, "crise": 1, "impalpables": 2, "n\u00e9gation": 1, "disparition": 1, "violence": 1, "traduisent": 1, "proximit\u00e9": 1, "retrouv\u00e9": 1, "telle": 2, "insistance": 1, "pronostic": 1, "lequel": 1, "ronde": 1, "prend": 1, "conclu": 1, "regard": 3, "transf\u00e9rer": 2, "manipulent": 1, "voudrais": 1, "auditoire": 1, "superbement": 1, "attentif": 1, "raisons": 3, "coh\u00e9sion": 1, "autonomie": 1, "positive": 1, "n\u00e9gative": 1, "rendus": 1, "responsables": 1, "cadre": 2, "crit\u00e8res": 2, "majeurs": 1, "classes": 1, "r\u00e9flexions": 1, "ultrarapides": 1, "impossible": 1, "modifi\u00e9": 1, "\u00e9voqu\u00e9": 1, "long\u00e9vit\u00e9": 1, "personnel": 2, "diminue": 1, "permet": 1, "longues": 1, "passage": 1, "formation": 1, "effectu\u00e9": 1, "lorsque": 1, "devenue": 2, "vecteur": 1, "t\u00e9l\u00e9vision": 2, "m\u00eames": 1, "neurones": 1, "signifie": 1, "journalistes": 1, "perdons": 1, "\u00e9voluent": 1, "p\u00e9riodes": 1, "vingt": 2, "nulle": 1, "suppose": 1, "appui": 1, "social": 1, "partenaires": 2, "SELLIERE": 2, "rares": 1, "structure": 1, "patronale": 1, "capable": 1, "n\u00e9gocier": 1, "confiance": 1, "ob\u00e9ie": 1, "conseil": 2, "consultatif": 1, "financ\u00e9": 1, "fid\u00e8le": 1, "ukases": 1, "b\u00e2timent": 1, "transformer": 1, "mouvement": 1, "collectif": 1, "\u00e9lectif": 1, "porteur": 1, "virage": 1, "journaux": 1, "parlent": 1, "changement": 1, "consid\u00e9rable": 1, "r\u00e9\u00e9merge": 1, "cess\u00e9": 1, "syndicalisme": 2, "d\u00e9monstrations": 1, "habitudes": 1, "faible": 1, "r\u00e9formerait": 1, "retraites": 1, "n\u00e9gociations": 1, "m\u00e9thodologie": 1, "dispersion": 1, "discr\u00e9tion": 1, "permettrez": 1, "commente": 1, "constitutionnelle": 1, "d\u00e9centralisation": 1, "\u00e9gard": 1, "droit": 1, "change": 1, "consiste": 3, "\u00e9riger": 1, "principe": 1, "avancer": 1, "petits": 1, "mettre": 1, "juges": 1, "autorit\u00e9s": 1, "renon\u00e7ant": 1, "contraire": 1, "donnera": 1, "sensrbrlrte": 1, "style": 1, "Mesdames": 2, "perspectives": 1, "sortie": 1, "institutions": 1, "europ\u00e9ennes": 1, "doivent": 1, "rester": 1, "outil": 1, "puissant": 1, "charges": 1, "p\u00e8sent": 1, "mandat": 2, "donn\u00e9": 1, "ministres": 1, "suffisamment": 1, "\u00c9videmment": 1, "centr\u00e9": 1, "exigences": 1, "satisfaire": 1, "pertinentes": 1, "pr\u00e9sence": 1, "aurons": 3, "propos": 1, "viennent": 1, "tenir": 2, "cadeau": 1, "quart": 1, "soutien": 1, "subventions": 1, "Comme": 1, "personne": 1, "port\u00e9es": 1, "agricole": 2, "poujadisme": 1, "ex\u00e9crable": 1, "peine": 1, "concernent": 1, "besoins": 1, "importants": 1, "Europe": 1, "quitte": 1, "contr\u00f4le": 1, "terminerai": 1, "allant": 1, "malheureux": 1, "parole": 1, "minutes": 1, "soyons": 1, "interd\u00e9pendant": 1, "circulation": 1, "paradis": 3, "oublier": 1, "liquidit\u00e9s": 1, "mondiales": 1, "stock\u00e9es": 1, "\u00e9value": 1, "mafieuse": 1, "criminelle": 1, "national": 1, "aurions": 1, "imm\u00e9diatement": 1, "coordination": 1, "justices": 1, "l\u00e9gislations": 1, "criminelles": 1, "r\u00e9sultent": 1, "chiffres": 1, "facilitation": 1, "fiscalement": 1, "frauduleux": 1, "canal": 1, "conflits": 1, "r\u00e9flexion": 1, "fran\u00e7ais": 1, "urgence": 1, "directement": 1, "mondial": 1, "agences": 1, "t\u00e2che": 1, "lourde": 1, "mentionn\u00e9": 1, "ailleurs": 1, "passionnants": 1, "tendance": 1, "clore": 1, "remercie": 2, "\u00e9cout\u00e9": 2, "celles": 1, "contribu\u00e9": 1, "tenue": 1, "effectivement": 1, "Bonne": 1}}