{"id": "02_11_1988-Montpellier", "date": "02_11_1988", "year": "1988", "lieu": "Montpellier", "longitude": 3.8585150406504067, "latitude": 43.62295654471545, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_192_54_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "PREMIER MINISTRE\n\n \n\nSERVICE DE PRESSE\n\nDISCOURS DE MICHEL ROCARD\nCAMPAGNE POUR LE REFERENDUM\nMONTPELLIER\n\nMERCREDI 2 NOVEMBRE 1988\n\nK 4 \u2019\n\\ ,97\n'\\MQNW\n\n \n\nChers amis,\n\nVoici trente quatre ans, de l'autre cot\u00e9 de la M\u00e9diterran\u00e9e,\nconmen\u00e7ait la guerre coloniale la plus longue, la plus douloureuse,\n\nla plus lourde de cons\u00e9quences int\u00e9rieures et ext\u00e9rieures que la\n\n\u2018 \\\n\n\\ _\n\nCommen\u00e7ait ? Est\u2014ce que la guerre d'Alg\u00e9rie a vraiment commenc\u00e9 \u00e0\n\n  \n\nFrance ait livr\u00e9e.\n\nla Toussaint 1954 ? Du bien est\u2014ce qu'il ne faut pas plut\u00f4t en\n\nchercher les racines du cot\u00e9 de S\u00e9tif, ou de Guelma, en mai 1945?\n\nA la diff\u00e9rence de bien d'autres choses, on sait quand les guerres\ncoloniales s'ach\u00e8vent, on sait moins souvent quand elles conmencent.\nCe que l\u2018histoire, et m\u00eame l\u2019histoire imm\u00e9diate, nous apprend toujours\ntrop tard, c\u2018est que la longue cha\u00eene des occasions manqu\u00e9es alimente\nla braise des injustices et des exclusions qui couve, sous la cendre\n\nde la domination \u00e9conomique et militaire.\n\n \n\n2\nJ'appartiens \u00e0 une g\u00e9n\u00e9ration qui a v\u00e9cu ce conflit dans le drame\net dans la r\u00e9volte. Dans la r\u00e9volte, devant l'image que l'on donnait\nde la France des Droits de l'Homme, souill\u00e9e par la r\u00e9pression et\nla torture, emp\u00eatr\u00e9e dans les contradictions insens\u00e9es d'un pouvoir\npolitique incapable de r\u00e9sister aux groupes de pression, ceux des\nBorgeaud, des Mayer, des grands coloniaux et ceux d'une faction de\n\ncolonels !\n\nDans le drame, devant une jeunesse d\u00e9cim\u00e9e de part et d'autre de\nla M\u00e9diterran\u00e9e et \u00e0 jamais marqu\u00e9e dans sa chair, devant une arm\u00e9e\ndivis\u00e9e, d\u00e9chir\u00e9e, \u00e9cartel\u00e9e entre les ordres qu'on lui donnait et\nsa conscience, devant une grande Nation qui avait proclam\u00e9 \u00e0 la face\ndu monde le droit des peuples a disposer d'eux\u2014memes, et qui se\ntrouvait impuissante a en assurer l'exercice sur son propre\n\nterritoire !\n\n \n\nParfois, on se prenait \u00e0 r\u00e9\u00e9crire l'Histoire. Ah, si l'on avait mis\nen oeuvre le statut \u00e9labor\u00e9 par L\u00e9on BlU\ufb02l et Maurice Violette en\n1936 ! Ah, si l'on avait retenu la le\u00e7on de Charles de Gaulle, \u00e0\nBrazzaville, en 1944 et qui disait : \"Dans un territoire o\u00f9 des hommes\nvivent sous notre drapeau, il n'y aurait aucun progr\u00e8s qui soit un\nprogr\u00e8s, si les hommes sur leur terre natale n'en profitaient pas\nmoralement et mat\u00e9riellement, s\u2018ils ne pouvaient s'\u00e9lever peu \u00e0 peu,\njusqu'au niveau o\u00f9 ils seront capables de participer chez eux \u00e0 la\ngestion de leurs propres affaires. C'est le devoir de la France de\n\nfaire en sorte qu'il en soit ainsi\".\n\nOu encore, si l'on avait appliqu\u00e9 le statut propos\u00e9 en 1947 par\nEdouard Depreux ou si, en 1954, on avait donn\u00e9 a Pierre Mend\u00e8s France\nle temps de nener \u00e0 bien pour l'Alg\u00e9rie ce qu'il avait r\u00e9ussi pour\n\nla Tunisie quelques mois auparavant !\n\n \n\nAu lieu de cela, la politique du dernier quart d'heure, c'est\u2014\u00e0\u2014dire\nla politique des occasions manqu\u00e9es. Toujours trop peu, toujours\n\ntrop tard. L'inmense g\u00e2chis.\n\nVous avez compris, chers amis, que ce dont je vous parle, c'est aussi\nde la Nouvelle\u2014Cal\u00e9donie.\n\nLa Nouvelle\u2014Cal\u00e9donie de 1988 n'a rien \u00e0 voir avec l'Alg\u00e9rie de\n1954. Ni du point de vue du moment, ni du point de vue de l'Histoire,\nni du point de vue de l'\u00e9conomie, ni du point de vue de l'\u00e9quilibre\n\nentre les connunaut\u00e9s.\n\nMais il y a malgr\u00e9 tout deux points communs.\n\n \n\nLe premier, c'est l'aveuglement d'une fraction de la droite, qui\nn'a rien appris, ni rien oubli\u00e9 du pass\u00e9. Toujours \u00e0 courir apr\u00e8s\nl'\u00e9v\u00e9nement, choisissant toujours la r\u00e9pression de pr\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la\nn\u00e9gociation, toujours pr\u00eate \u00e0 engager l'arm\u00e9e \u2014 \u00e0 son corps d\u00e9fendant\u2014\ndans des actions de maintien de l'ordre qui ne sont ni de sa mission,\nni de son ressort, toujours a la remorque des boutefeux des guerres\n\nn\u00e9o-coloniales.\n\nEt l'on voudrait que je ne m'indigne point quand j\u2018entends certains\nde ses chefs annoncer \u00e0 l'avance que s'ils .reviennent au pouvoir,\n\nils pourraient \u00e0 nouveau parjurer la parole de la France ?\n\n \n\nSans \u00eatre d\u00e9mentis par leur parti - \u00e0 l'exception toujours courageuse\net lucide de Michel Noir - MW. Jupp\u00e9 et Pons ont, depuis quinze jours,\npris une position qui est lourde de menaces. Ils nous ont dit qu'ils\nne se sentiraient pas li\u00e9s par les r\u00e9sultats du r\u00e9f\u00e9rendum, ne\nserait\u2014ce que sur un point des accords, mais dont chacun sait qu'il\nest essentiel, et qu'\u00e9ventuellement, une loi pourrait venir d\u00e9faire\n\nce que le peuple aura ratifi\u00e9.\n\nQue signifie cette prise de position ? Elle signifie que dans cinq\nans, \u00e0 la veille des prochaines \u00e9lections l\u00e9gislatives, les insti\u2014\ntutions, le statut, vont redevenir un enjeu en Nouvelle-Cal\u00e9donie.\nIn\u00e9vitablement, il y aura des tensions, des affrontements, et\npeut\u2014\u00eatre \u00e0 nouveau des violences. //\u2018\u00e4\u2018:\u00ef*\n\n  \n\n\\ a\u201d, \u00e7\"\n\\\"< ribov\n\nMoi, je ne veux plus qu'il y ait de violences et de morts en Nouvelle\u2014\nCal\u00e9donie. Et, en effet, j'ai \u00e9lev\u00e9 le ton, la semaine derni\u00e8re \u00e0\nl'Assembl\u00e9e Nationale pour dire NON\u00e2f'indiff\u00e9rence et NON \u00e0 la guerre\ncivile. Ce n'est pas un probl\u00e8me d'image, c'est un probl\u00e8me de\n\nV conscience et de morale. Certains sauront \u00e0 l'avenir que le \"parler\nvrai\" n'est pas le \"parler mou\". Il est donc essentiel que le \"OUI\"\nau r\u00e9f\u00e9rendum soit suffisamment massif, pour \u00e9viter \u00e0 qui que ce\n\nsoit la tentation de parjurer \u00e0 nouveau la parole de la France.\n\nUn second \u00e9l\u00e9ment conduit \u00e0 mettre en parall\u00e8le, \u00e0 trente quatre\nans de distance, les deux situations. C'est qu'il y a, aujourd'hui,\nen Nouvelle\u2014Cal\u00e9donie, un nombre non n\u00e9gligeable de nos concitoyens\nqui furent, en 1962, ou peu avant, contraints de quitter l'Alg\u00e9rie\nacc\u00e9dant \u00e0 l'ind\u00e9pendance.\n\n \n\n5\n\nEt justement parce que j'ai \u00e9t\u00e9 de cette g\u00e9n\u00e9ration qui a lutt\u00e9 pour\nle droit \u00e0 l'autod\u00e9termination du peuple alg\u00e9rien, et qui a souffert\ndes conditions de d\u00e9chirement et de rupture dans lesquelles cela\ns'est accompli, je n'ai pas voulu que les m\u00eames hqmnes et les n\u00e9nes\nfaunes revivent, \u00e0 une g\u00e9n\u00e9ration d'intervalle, les n\u00e9mes souffrances,\nles m\u00eames deuils et les n\u00e9mes drames. Et c'est ici, \u00e0 Montpellier,\nen sachant la r\u00e9sonfance particuli\u00e8re de ces propos, que j'ai tenu\n\u00e0 le dire.\n\nQuelle \u00e9tait \u00e0 cet \u00e9gard, jusqu'\u00e0 la signature des accords de\nMatignon, la position du FLNKS ? Elle consistait \u00e0 vouloir limiter\nla participation \u00e0 un scrutin d'autod\u00e9termination, aux seuls Canaques\nainsi qu'aux europ\u00e9ens dont un parent au moins avait v\u00e9cu en Nouvelle\u2014\n\nCal\u00e9donie \u2014 c'\u00e9tait la notion de \"victimes de l'histoire\".\n\nCette position \u00e9tait inacceptable pour le RPCR et, si elle avait\n\n\u00e9t\u00e9 maintenue, il n\u2018y aurait pas eu.d'accord.\n\n \n\nMais elle n'\u00e9tait pas davantage recevable pour le Gouvernement, et\n\nceci pour au moins trois raisons :\n\n\u2014- la premi\u00e8re, d'ordre constitutionnel, est que le droit de vote\nne peut se distinguer en fonction d'une appartenance ethnique : et\nje n'\u00e9tais pas pr\u00eat a conc\u00e9der \u2014 fut\u2014ce au nom de l'Histoire \u2014 ce\n\nque je refuse au r\u00e9gime Sud\u2014africain ou au Front National ;\n\n- la seconde, d'ordre politique, avait \u00e9t\u00e9 exprim\u00e9e par Fran\u00e7ois\nMitterrand, dans sa \"Lettre \u00e0 tous les Fran\u00e7ais\", quant il \u00e9crivait:\n\"l'ant\u00e9riorit\u00e9 des Canaques sur leur sol ne suffit pas seule a fonder\n\nle droit\" ;\n\n \n\n6\n\u2014 la troisi\u00e8me, d'ordre \u00e9thique, enfin, parce que je ne me voyais\npas dire, a ceux de nos compatriotes qui s'\u00e9taient r\u00e9install\u00e9s en\nNouvelle\u2014Cal\u00e9donie, apr\u00e8s l'ind\u00e9pendance de l'Alg\u00e9rie, qu'ils ne\npourraient pas, une fois encore, une fois de trop, se prononcer au\nmoment du scrutin d'autod\u00e9termination de 1998 :'on ne porte pas rem\u00e8de\n\u00e0 une longue histoire d'exclusions et d'injustices en cr\u00e9ant d'autres\n\ninjustices et de nouvelles exclusions !\n\nAu terme de longues et difficiles n\u00e9gociations, un compromis a \u00e9t\u00e9\ntrouv\u00e9.\n\nCe compromis respecte les principes fondamentaux de notre constitution\net tranche plus de dix ans de controverses sur le territoire, en\nreconnaissant a tous ceux qui y vivent actuellement le droit de se\n\nprononcer, en 1998, sur son avenir.\n\nIl apporte aussi aux M\u00e9lan\u00e9siens la garantie que des nbdifications\nstatutaires, conme en 1958, ou des politiques artificielles d'inmigra\u2014\ntion, comme en 1972, ne viendront pas d\u00e9truire les \u00e9quiliibres\nnaturels r\u00e9sultant de la d\u00e9mographie, et qui permettront aux\n\nM\u00e9lan\u00e9siens d'\u00eatre, en 1998, majoritaires dans le corps \u00e9lectoral.\n\nMajorit\u00e9 des M\u00e9lan\u00e9siens dans le corps \u00e9lectoral ne signifie pas\nmajorit\u00e9 ind\u00e9pendantiste. Il y a des Canaques partisans du maintien\nde la Cal\u00e9donie dans la R\u00e9publique canne il y a des Caldoches\n\nA 'S\n\n;. \\\npartisans de l'ind\u00e9pendance. (/ j\n\n\\ a , :\u2018E/\n\\Q/\u00eftml\\n_:/\n\nEt justement, ce que la p\u00e9riode des dix ans qui s'ouvre apporte de\nfondamentalement nouveau, c'est qu'il ne s'agit plus de vaincre,\nmais de convaincre. Ces dix ans ne sont pas un r\u00e9pit, ils sont un\nd\u00e9fi.\n\n \n\n7\n\nLe d\u00e9fi d'une d\u00e9colonisation r\u00e9ussie dans le cadre des institutions\nde la R\u00e9publique Fran\u00e7aise. Le d\u00e9fi de l'\u00e9galit\u00e9 des chances, le\nd\u00e9fi du partage apr\u00e8s celui du pardon.\n\nVoila le sens de l'\u00e9quilibre accept\u00e9 par Jacques Lafleur et Jean\u2014Marie\nTjibaou \u00e0 propos de la d\u00e9finition du corps \u00e9lectoral de 1998.\n\nCet \u00e9quilibre consacre un progr\u00e8s exceptionnel de tol\u00e9rance et de\nreconnaissance de l'autre. Il est la main tendue a l'avenir dans\n\ndix ans, prolongeant la poign\u00e9e de mains des accords de Matignon.\n\nEt aujourd'hui, NM. Pons et Jupp\u00e9 voudraient laisser planer la menace\nque dans cinq ans, on pourrait \u00e0 nouveau fouler aux pieds l'engagement\nsolennel de la Nation, provoquer de nouveaux troubles, l\u00e0 o\u00f9 il a\nfallu autant de val, tant de patience et de peine, pour ramener la\npaix I Il n'est pas acceptable d'entretenir ainsi une incertitude\n\npermanente sur l'avenir !\n\nEt moi, je ne l'accepte pas. \\Q\u0152\u00c0\u00cb;;,\u00cf\nEt vous, par un effort de chaque heure et de chaque jour jusqu'au\n6 Novembre, pour que le \"OUI\" soit le plus nessif possible, vous\n\nne le permettrez pas !\n\nLa poign\u00e9e de mains de Jean\u2014Marie Tjibaou et de Jacques Lafleur,\nil y a quatre mois, s'est mise en travers du chemin qui conduisait\nla Nouvelle-Cal\u00e9donie au bord de la guerre civile.\n\nVotre geste de fraternit\u00e9, le 6 novembre, se nettra en travers du\n\nchemin des propagateurs de division et de discorde.\n\n \n\n\u00e7?\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n8\n\nCe qui est en jeu, mes chers amis, et au\u2014dela de vous, vous tous,\n\nmes chers compatriotes, c'est la parole de la France.\n\nAvez-vous remarqu\u00e9, samedi soir \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, dans le dialogue\npassionn\u00e9 entre Jacques Lafleur et Jean\u2014Marie Tjibaou, \u00e0 quel point\nle r\u00e9f\u00e9rendum, les dix ans de paix et de stabilit\u00e9, le respect des\n\nengagements pris, formaient un tout indissociable ?\n\n\"La Nouvelle\u2014Cal\u00e9donie compte beaucoup sur ses compatriotes m\u00e9tropo\u2014\n\n>litains pour l'aider \u00e0 se redresser\" a dit Jacques Lafleur en appelant\n\n\"\u00e0 voter QUI, a faire ce pas en avant qui a d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 des r\u00e9sultats\".\nJean\u2014Marie Tjibaou a, de son cot\u00e9, souhait\u00e9 \"le soutien massif de\nla Nation aux accords de Matignon pour cr\u00e9er les conditions pour\n\nqu'on construise d\u00e9finitivement la paix\" en Nouvelle\u2014Cal\u00e9doj\u00eee.\n\nDix minutes pour voter le 6 Novembre pour dix ans de stabilit\u00e9 en\nouvelle\u2014Cal\u00e9donie : qui peut, en son \u00e2me et conscience, le leur\nrequer ?\n\n \n\nC'est de vous, mes chers compatriotes, que cela d\u00e9pend. Le 6 Novembre,\nvotre voix sera celle de la France. Elle seule peut, par sa force\n\net sa puissance, effacer la m\u00e9fiance et les incompr\u00e9hensions, les\n\nexclusions et les injustices.\n\n \n\nM\u00e9fiance entre les Conmunaut\u00e9s, incompr\u00e9hension entre les forces\n\npolitique, m\u00e9fiance aussi envers l'Etat.\n\nQuand au cours de la longue nuit de n\u00e9gociation des accords de\nMatignon, Jean\u2014Marie Tjibaou m'a regard\u00e9 les yeux dans les yeux,\net qu'il m'a dit avec un n\u00e9lange.de tristesse et de gravit\u00e9 : \"Je\npeux avoir confiance en vous, en tant qu'homme, Monsieur le Premier\n\ninistre, je n'ai plus confiance en l'Etat\", que pouvais\u2014je lui\nr\u00e9pondre ?\n\n \n\nEt quand Jacques Lafleur a ajout\u00e9, avec une amertume que cachait\nmal une pointe d'ironie : \"Moi aussi, vous savez, j'ai \u00e9t\u00e9 souvent\ntromp\u00e9\", que pouvais\u2014je lui r\u00e9pondre ?\n\nQue pouvais\u2014je leur r\u00e9pondre, moi qui savais qu'en 1963, l'Etat avait\nunilat\u00e9ralement reni\u00e9 l'engagement pris, en 1958, au nom du G\u00e9n\u00e9ral\nde Gaulle, que la Nouvelle\u2014Cal\u00e9donie conserverait son statut\n\nd'autonomie interne ?\n\nQue pouvais\u2014je leur r\u00e9pondre, moi qui, apr\u00e8s le Pr\u00e9sident de la R\u00e9pu\u2014\nblique et avec tant d'autres, avais mis en garde en 1986, le gouverne\u2014\nment de Jacques Chirac contre l'abrogation du statut Pisani, statut\nqui avait jet\u00e9 les bases d'un d\u00e9veloppement plus \u00e9quilibr\u00e9 du\nterritoire et qui avait cr\u00e9\u00e9 les possibilit\u00e9s, pour chaque conmunaut\u00e9,\n\nd'affirmer son identit\u00e9 et son authenticit\u00e9 ?\n\nQui, \u00e0 deux reprises, en 1963 et en 1986, on avait reni\u00e9 la parole\nde la France ! Et comment leur apporter la garantie que les\nengagements que je pouvais \u00eatre amen\u00e9 \u00e0 prendre, moi, le Premier\nMinistre, au nom de l'Etat et au non de la France, ne seraient pas\n\nun jour au l'autre remis en cause ?\n\n \n\nJacques Lafleur et Jean\u2014Marie Tjibaou se sont mis d'accord pour\n\nconstruire un avenir plus \u00e9quitable, o\u00f9 chaque conmunaut\u00e9 aura sa\nplace, et pour que, pendant dix ans, on ne s'affronte plus sur les\nquestions institutionnelles nais pour qu'au contraire, chacun\n\ns'attelle au d\u00e9veloppement \u00e9conomique du territoire.\n\n \n\nT\u00db\n\nQui, voil\u00e0 pourquoi, chers amis, le recours au r\u00e9f\u00e9renduni a \u00e9t\u00e9\nn\u00e9cessaire. Parce que si la parole de l'Etat \u00e9tait suspecte, on\npouvait en appeler directement au peuple de France . Parce que le\nr\u00e9f\u00e9rendum \u00e9tait la condition de la confiance retrouv\u00e9e. Et que sans\n\nconfiance, il n'y avait pas de retour \u00e0 la paix en Nouvelle\u2014Cal\u00e9donie.\nLe r\u00e9f\u00e9rendum, c'est la paix.\n\nLe r\u00e9f\u00e9rendum, c'est la confiance et la stabilit\u00e9.\n\nLe r\u00e9f\u00e9rendum, c'est la parole de la France.\n\nLe 6 Novembre, les Fran\u00e7ais et les Fran\u00e7aises ne sont pas appel\u00e9s\n\u00e0 se prononcer pour ou contre l'ind\u00e9pendance de la Nouvelle\u2014Cal\u00e9donie.\nCe sont les N\u00e9o\u2014Cal\u00e9doniens, les premiers int\u00e9ress\u00e9s, qui le feront\ndans dix ans. ,//3F:\u00cf\u00ee\\\\\n\nPourquoi dix ans ? Parce qu'il faut donner du temps au temps pour\napaiser les anciennes passions, pour supprimer les causes de la\n\nviolence, pour construire l'avenir.\n\nD'o\u00f9 hait la violence, sinon des injustices et des exclusions ? Et\nqu'est\u2014ce que l'Histoire de la Nouvelle\u2014Cal\u00e9donie depuis centre trente\ncinq ans que le Contre\u2014amiral FEBVRIER\u2014DESPDINTES en a pris possession\nau nom de la France, sinon une longue litanie d'exclusions et\nd'injustices ?\n\n \n\n11\n\nLe pass\u00e9 est le pass\u00e9. Il ne sert a rien de juger l'Histoire. Mais\nfaisons au moins en sorte de ne pas ignorer ses enseignements pour\nne pas en reproduire les souffrances et les drames.\n\nQu'ont\u2014ils \u00e0 nous dire, ceux qui se drapent si volontiers et si\nabusivement dans les plis du drapeau, sur le fait qu'apr\u00e8s cent\ntrente cinq ans de pr\u00e9sence fran\u00e7aise en Nouvelle\u2014Cal\u00e9donie, on\ncompte sur les doigts de la main, les m\u00e9decins, les avocats, les\ning\u00e9nieurs, les juges, les haut\u2014fonctionnaires, les chefs d'entreprise\nd'origine m\u00e9lan\u00e9sienne, alors que la connunaut\u00e9 canaque repr\u00e9sente\npr\u00e8s de la moiti\u00e9 de la population ?\n\nQu\u2018ont\u2014ils \u00e0 nous dire, et surtout qu'ont\u2014ils \u00e0 dire, \u00e0 ces \u00e9leveurs\ncaldoches, les broussards comme on les appelle, q vivent \u00e0 des\ncentaines de kilom\u00e8tres de Noum\u00e9a dans des conditions \u00e0 peine plus\nenviables que celles des canaques dans leurs tribus, parce que trop\n\nlongtemps, comme on me l'a dit l\u00e0\u2014bas, \"l'argent s'est arr\u00eat\u00e9 \u00e0\n\nFRCF\u2018IVE\u00cb\u00ceK\n\n   \n \n   \n\nNoum\u00e9a\" ?\nDix ans seront-ils suffisants pour assurer la formation des honnes,\nsans laquelle il n'y a pas de vraie libert\u00e9, et pour r\u00e9\u00e9quilibrer\nle d\u00e9veloppement du territoire, sans lequel il n'y a pas de v\u00e9ritable\n\u00e9galit\u00e9 des chances ? Ces dix ans ne doivent pas \u00eatre un r\u00e9pit, mais\nun d\u00e9fi, un d\u00e9fi pour construire un avenir pacifique, une \u00e9cononie\nplus forte, une soci\u00e9t\u00e9 plus juste.\n\nC'est aussi de cette exp\u00e9rience de dix ans que d\u00e9pendront les\nconditions de la pr\u00e9sence dans le Pacifique Sud.\n\n12\n\nLa France est une des rares anciennes puissances coloniales qui ait\ngard\u00e9 des liens \u00e9troits et vivaces de coop\u00e9ration avec les pays qui\n\u00e9taient autrefois ses anciennes colonies. Elle leur doit une partie\n\nde son rayonnement et de son influence dans le monde.\n\nElle doit aussi \u00e0 ses d\u00e9partements et Territoires d'Dutre\u2014Mer d'\u00eatre\npr\u00e9sente au voisinage de quatre continents sur cinq et sur des oc\u00e9ans\nqui sont les grandes voies d'\u00e9change, qui dessinent l'avenir du vingt\net uni\u00e8me si\u00e8cle.\n\nM. Chirac, qui a cru pouvoir \u00e9crire que le processus de paix pourrait\n\"cr\u00e9er un pr\u00e9c\u00e9dent pour d'autres minorit\u00e9s s\u00e9paratistes\", a\u2014t-il\nseulement remarqu\u00e9 que la quasi\u2014totalit\u00e9 des parlementaires des\nD\u00e9partements et Territoires d'Qutre\u2014Mer, trente\u2014trois sur trente\u2014cinq,\n\nqu'ils appartiennent a la majorit\u00e9 ou \u00e0 l'opposition, appellent a\nvoter \"QUI\" le 6 novembre ?\n\nCes parlementaires savent au contraire que plus l\u2018image de la France\n\n.Dutre\u2014Mer sera celle d'une d\u00e9colonisation efficace et r\u00e9ussie, du\n\nrespect de la dignit\u00e9 de toutes les communaut\u00e9s, de l'\u00e9mancipation\n\u00e9conomique, sociale et culturelle, plus la France sera forte, pr\u00e9sente\n\net respect\u00e9e. *\u201c\u201d\"\u201c\n(\n\nas\nNm; ne.\u201c\n\nLa politique men\u00e9e hier nous faisait montrer du doigt sur la sc\u00e8ne\n\n  \n \n\ninternationale. Loin d'encourager notre pr\u00e9sence, loin d'accepter\nnotre influence, les Etats du Pacifique rejetaient en nous le fauteur\nd'instabilit\u00e9 et de d\u00e9sordres dans la zone. Chaque ann\u00e9e, la France\n\u00e9tait condamn\u00e9e par les Nations\u2014Unies.\n\n13\n\nAujourd'hui, nous avons retrouv\u00e9 notre vrai visage, notre audience\net notre place. 0h encourage la r\u00e9conciliation men\u00e9e \u00e0 bien en\nNouvelle\u2014Cal\u00e9donie.\n\n0h recherche la coop\u00e9ration scientifique, technique, \u00e9conomique avec\nnotre pays. Et j'ai au moins la certitude que l'an prochain, au jour\ndu deux centi\u00e8me anniversaire de la D\u00e9claration des Droits de l'Homme\net du Citoyen, on respectera, aux Nations\u2014Unies, le pass\u00e9, le pr\u00e9sent\n\net le futur de la France dans le Pacifique Sud.\n\nPour des raisons diplomatiques, strat\u00e9giques et \u00e9conomiques, je suis\npersonnellement et profond\u00e9ment attach\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sence de la France\ndans le Pacifique Sud. Je l'ai dit \u00e0 Jacques Lafleur et \u00e0 Jean\u2014Marie\nTjibaou d\u00e8s le premier jour o\u00f9 je les ai rencontr\u00e9s. Je l'ai r\u00e9p\u00e9t\u00e9\npubliquement en Nouvelle\u2014Cal\u00e9donie, \u00e0 Noum\u00e9a et \u00e0 Poindimie. Chacun\n\nconnait mon sentiment pers\u00eeonnel \u00e0 cet \u00e9gard.\n\nLes N\u00e9o\u2014Cal\u00e9doniens feront leur choix dans dix ans. Et je leur ai\ndit, avec la m\u00eame d\u00e9termination, que je ferai tout ce qui est en\nmon pouvoir et tout ce qui est de mon devoir pour ce que choix puisse\n\navoir lieu librement, loyalement, \u00e9quitablement. /-_-\n\nLR\\,1U,\u00ca\u00c7\\\\\n\n     \n\n \n\nLa seule chose dont je sois s\u00fbr \u00e0 l'avance, c'est que ce n'est pas\nen organisant l'indiff\u00e9rence de nos compatriotes de m\u00e9tropole \u00e0\nl'\u00e9gard de la Nouvelle\u2014Cal\u00e9donie, qu'on agit pour le rayonnement\nde la France dans le Pacifique Sud. Ce n'est pas par la force et\nla violence qui ont endeuill\u00e9 0uv\u00e9a, qu'on neintiendra \u00e0 20.000 km\nde la m\u00e9tropole la pr\u00e9sence de la France.\n\n \n\n14\n\nQuelques jours \u00e0 peine avant ma prise de fonctions, la Nouvelle\u2014\nCal\u00e9donie \u00e9tait sur le point de basculer dans la guerre civile. A\n0uv\u00e9a, l'engrenage des affrontements avait fait vingt-cinq morts,\nsix dans les rangs des Forces Arm\u00e9es et de la Gendarmerie, et dix\u2014neuf\nM\u00e9lan\u00e9siens.\n\nL'engrenage des affrontements, la fatalit\u00e9 de la haine, le m\u00e9canisme\ndu d\u00e9sespoir, la logique de l'absurde.\n\nHuit mille soldats, gendarmes, et C.R.S. avaient \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9s sur\nle territoire. Huit mille pour 160.000 habitants : un pour vingt\npersonnes. Le gouvernement de l'\u00e9poque avait entrain\u00e9 l'arm\u00e9e dans\n\nune guerre intestine.\n\nEt malgr\u00e9 ce quadrillage effarant, partout l'ins\u00e9curit\u00e9, des hommes\net des fenmes jet\u00e9s en prison, des maisons incendi\u00e9es et des cases\nbr\u00fbl\u00e9es, les fruits du travail et de la peine des hommes ruin\u00e9s -\net pourquoi ? pour rien. Rien d'autre que l'ivresse de la violence\nqui appelle la violence ! Que le poison de la haine qui nourrit la\nhaine !\n\nEt \u00e0 ceux qui nous parlent aujourd'hui de \"non\u2014participation\", comment\nne pas dire : nais c'est alors qu'il fallait vous abstenir ! c'est\nalors qu'il fallait \u00e9couter les voix qui, dans vos propres rangs,\nvous suppliaient d'\u00e9viter la provocation consistant \u00e0 mettre en oeuvre\nle statut Pons au moment m\u00eame de l'\u00e9lection Pr\u00e9sidentielle ! C'est\nalors qu'il fallait accorder au dialogue, au partage, \u00e0 la n\u00e9gociation\nles vertus que vous leur d\u00e9couvrez aujourd'hui ! '\u2014\n\n \n\n \n\n15\n\nAu lendemain du 6 Novembre, la Nouvelle-Cal\u00e9donie disposera pour\nla premi\u00e8re fois d'institutions qui n'auront pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9es depuis\nParis, impos\u00e9es aux uns ou aux autres, mais qui r\u00e9sulteront d'une\nn\u00e9gociation directe entre les repr\u00e9sentants des principales familles\n\npolitiques et les principales communaut\u00e9s du territoire.\n\nLe statut de la Nouvelle\u2014Cal\u00e9donie pour les dix ans qui viennent\nne portera ni le nom de Louis Le PENSEC, ni le mien. Il sera celui\n\nde la r\u00e9conciliation scell\u00e9e par les accords de Matignon.\n\nSans doute, c'est un Premier Ministre socialiste qui a cr\u00e9\u00e9 les\nconditions de cette r\u00e9conciliation, qui a n\u00e9goci\u00e9 ces accords, qui\na ramen\u00e9 la paix civile sur le territoire. Et rarement autant qu'il\ny a quatre mois, je n'ai senti d'harmonie plus intime entre ma convic\u2014\n\ntion de socialiste et les devoirs de ma fonction.\n\nMais le 6 Novembre, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique n'appelle pas les\nFran\u00e7ais a lui apporter leur confiance, pas plus qu'au Premier\n\nMinistre, au gouvernement ou au Parti Socialiste.\n\nC'est aux N\u00e9o-Cal\u00e9doniens directement et personnellement que nous\nt\u00e9moignerons notre confiance, pour appliquer ces accords qu'ils ont\n\nn\u00e9goci\u00e9s, sign\u00e9s et voulus pour garantir la paix civile.\n\n \n\n16\n\nC'est pour eux qui nous le demandent qu'il faut un \"OUI\" massif le\n6 Novembre.\n\nPour la Paix.\n\nPour la Nouvelle-Cal\u00e9donie r\u00e9concili\u00e9e.\n\nPour l'image de la France, \u00e0 nos propres yeux et \u00e0 ceux du monde.\n0ui \u00e0 la paix civile !\n\n0ui a la Nouvelle\u2014Cal\u00e9donie i:\n\n0ui \u00e0 la R\u00e9publique et \u00e0 la France !\n\nA CHI V55\nN47,ONALES\n\n \n\n", "key_words": {"PREMIER": 1, "MICHEL": 1, "NOVEMBRE": 1, "trente": 2, "quatre": 4, "guerre": 5, "coloniale": 1, "lourde": 2, "cons\u00e9quences": 1, "int\u00e9rieures": 1, "ext\u00e9rieures": 1, "vraiment": 1, "commenc\u00e9": 1, "Toussaint": 1, "plut\u00f4t": 1, "racines": 1, "diff\u00e9rence": 1, "quand": 4, "moins": 5, "souvent": 1, "elles": 1, "apprend": 1, "longue": 4, "cha\u00eene": 1, "occasions": 2, "manqu\u00e9es": 1, "braise": 1, "injustices": 2, "exclusions": 3, "domination": 1, "\u00e9conomique": 3, "g\u00e9n\u00e9ration": 3, "conflit": 1, "devant": 4, "France": 10, "Droits": 2, "souill\u00e9e": 1, "r\u00e9pression": 2, "emp\u00eatr\u00e9e": 1, "contradictions": 1, "insens\u00e9es": 1, "incapable": 1, "r\u00e9sister": 1, "groupes": 1, "grands": 1, "coloniaux": 1, "faction": 1, "jeunesse": 1, "d\u00e9cim\u00e9e": 1, "M\u00e9diterran\u00e9e": 1, "jamais": 1, "marqu\u00e9e": 1, "\u00e9cartel\u00e9e": 1, "entre": 6, "ordres": 1, "donnait": 1, "grande": 1, "Nation": 2, "avait": 14, "proclam\u00e9": 1, "monde": 1, "droit": 4, "peuples": 1, "disposer": 1, "impuissante": 1, "assurer": 2, "prenait": 1, "r\u00e9\u00e9crire": 1, "oeuvre": 1, "statut": 5, "\u00e9labor\u00e9": 1, "BlU\ufb02l": 1, "Maurice": 1, "Violette": 1, "retenu": 1, "le\u00e7on": 1, "Charles": 1, "disait": 1, "territoire": 1, "notre": 7, "aurait": 2, "aucun": 1, "progr\u00e8s": 2, "hommes": 2, "terre": 1, "natale": 1, "profitaient": 1, "pouvaient": 1, "niveau": 1, "seront": 1, "capables": 1, "participer": 1, "leurs": 2, "propres": 3, "devoir": 2, "sorte": 2, "appliqu\u00e9": 1, "propos\u00e9": 1, "Depreux": 1, "donn\u00e9": 2, "Pierre": 1, "Mend\u00e8s": 1, "temps": 3, "nener": 1, "r\u00e9ussi": 1, "Tunisie": 1, "quelques": 1, "auparavant": 1, "politique": 3, "dernier": 1, "quart": 1, "Toujours": 2, "chers": 5, "point": 7, "malgr\u00e9": 2, "points": 1, "fraction": 1, "oubli\u00e9": 1, "courir": 1, "choisissant": 1, "toujours": 4, "pr\u00e9f\u00e9rence": 1, "pr\u00eate": 1, "engager": 1, "corps": 4, "actions": 1, "maintien": 1, "remorque": 1, "boutefeux": 1, "voudrait": 1, "chefs": 2, "annoncer": 1, "pourraient": 1, "nouveau": 4, "parjurer": 2, "parole": 5, "d\u00e9mentis": 1, "parti": 1, "lucide": 1, "Michel": 1, "Jupp\u00e9": 2, "depuis": 2, "quinze": 1, "position": 4, "sentiraient": 1, "r\u00e9sultats": 1, "chacun": 1, "pourrait": 2, "venir": 1, "peuple": 3, "signifie": 3, "cette": 4, "prise": 2, "veille": 1, "prochaines": 1, "\u00e9lections": 1, "redevenir": 1, "enjeu": 1, "violences": 1, "morts": 1, "\u00e9lev\u00e9": 1, "semaine": 1, "derni\u00e8re": 1, "Nationale": 1, "probl\u00e8me": 2, "conscience": 1, "Certains": 1, "sauront": 1, "essentiel": 1, "r\u00e9f\u00e9rendum": 1, "suffisamment": 1, "\u00e9viter": 1, "tentation": 1, "second": 1, "\u00e9l\u00e9ment": 1, "conduit": 1, "mettre": 2, "nombre": 1, "n\u00e9gligeable": 1, "contraints": 1, "quitter": 1, "justement": 1, "parce": 3, "lutt\u00e9": 1, "conditions": 3, "d\u00e9chirement": 1, "rupture": 1, "lesquelles": 1, "voulu": 1, "m\u00eames": 2, "hqmnes": 1, "n\u00e9mes": 2, "deuils": 1, "sachant": 1, "r\u00e9sonfance": 1, "particuli\u00e8re": 1, "\u00e9tait": 5, "signature": 1, "accords": 6, "FLNKS": 1, "consistait": 1, "vouloir": 1, "participation": 1, "scrutin": 2, "seuls": 1, "europ\u00e9ens": 1, "parent": 1, "notion": 1, "inacceptable": 1, "davantage": 1, "recevable": 1, "trois": 1, "raisons": 2, "distinguer": 1, "fonction": 1, "appartenance": 1, "ethnique": 1, "conc\u00e9der": 1, "refuse": 1, "r\u00e9gime": 1, "Front": 1, "National": 1, "exprim\u00e9e": 1, "quant": 1, "Canaques": 2, "suffit": 1, "seule": 3, "compatriotes": 3, "r\u00e9install\u00e9s": 1, "apr\u00e8s": 3, "prononcer": 2, "porte": 1, "histoire": 1, "cr\u00e9ant": 1, "nouvelles": 1, "terme": 1, "longues": 1, "difficiles": 1, "compromis": 2, "respecte": 1, "principes": 1, "fondamentaux": 1, "tranche": 1, "controverses": 1, "vivent": 2, "actuellement": 1, "apporte": 2, "aussi": 4, "M\u00e9lan\u00e9siens": 2, "garantie": 2, "conme": 1, "politiques": 1, "artificielles": 1, "comme": 3, "viendront": 1, "d\u00e9truire": 1, "r\u00e9sultant": 1, "permettront": 1, "majoritaires": 1, "\u00e9lectoral": 2, "partisans": 1, "Cal\u00e9donie": 1, "R\u00e9publique": 4, "canne": 1, "p\u00e9riode": 1, "d\u00e9colonisation": 2, "r\u00e9ussie": 1, "cadre": 1, "partage": 1, "celui": 1, "accept\u00e9": 1, "Jacques": 7, "Lafleur": 6, "propos": 1, "d\u00e9finition": 1, "\u00e9quilibre": 1, "consacre": 1, "exceptionnel": 1, "tol\u00e9rance": 1, "tendue": 1, "prolongeant": 1, "poign\u00e9e": 2, "mains": 2, "voudraient": 1, "laisser": 1, "planer": 1, "fouler": 1, "pieds": 1, "provoquer": 1, "nouveaux": 1, "autant": 2, "patience": 1, "ramener": 1, "acceptable": 1, "ainsi": 1, "effort": 1, "chaque": 4, "heure": 1, "nessif": 1, "permettrez": 1, "Tjibaou": 4, "travers": 2, "chemin": 1, "geste": 1, "nettra": 1, "propagateurs": 1, "division": 1, "samedi": 1, "respect": 1, "formaient": 1, "indissociable": 1, "compte": 1, "beaucoup": 1, "voter": 2, "faire": 1, "avant": 2, "souhait\u00e9": 1, "soutien": 1, "massif": 2, "Matignon": 1, "cr\u00e9er": 1, "construise": 1, "d\u00e9finitivement": 1, "minutes": 1, "Novembre": 1, "stabilit\u00e9": 1, "celle": 2, "effacer": 1, "m\u00e9fiance": 2, "incompr\u00e9hension": 1, "envers": 1, "cours": 1, "n\u00e9gociation": 1, "regard\u00e9": 1, "tristesse": 1, "gravit\u00e9": 1, "avoir": 1, "confiance": 4, "Monsieur": 1, "amertume": 1, "pointe": 1, "r\u00e9pondre": 1, "savais": 1, "reni\u00e9": 2, "conserverait": 1, "interne": 1, "Pr\u00e9sident": 2, "avais": 1, "garde": 1, "Chirac": 1, "contre": 2, "bases": 1, "d\u00e9veloppement": 3, "\u00e9quilibr\u00e9": 1, "identit\u00e9": 1, "authenticit\u00e9": 1, "comment": 1, "apporter": 2, "pouvais": 1, "amen\u00e9": 1, "seraient": 1, "remis": 1, "cause": 1, "avenir": 2, "conmunaut\u00e9": 1, "pendant": 1, "institutionnelles": 1, "voil\u00e0": 1, "recours": 1, "r\u00e9f\u00e9renduni": 1, "Parce": 3, "appeler": 1, "directement": 2, "condition": 1, "retour": 1, "Fran\u00e7ais": 1, "Fran\u00e7aises": 1, "premiers": 1, "donner": 1, "anciennes": 3, "supprimer": 1, "causes": 1, "construire": 2, "sinon": 2, "centre": 1, "litanie": 1, "pass\u00e9": 1, "juger": 1, "ignorer": 1, "enseignements": 1, "reproduire": 1, "souffrances": 1, "drapent": 1, "volontiers": 1, "pr\u00e9sence": 4, "fran\u00e7aise": 1, "doigts": 1, "alors": 2, "connunaut\u00e9": 1, "canaque": 1, "moiti\u00e9": 1, "population": 1, "surtout": 1, "broussards": 1, "kilom\u00e8tres": 1, "Noum\u00e9a": 2, "peine": 3, "celles": 1, "canaques": 1, "arr\u00eat\u00e9": 1, "suffisants": 1, "formation": 1, "laquelle": 1, "vraie": 1, "lequel": 1, "chances": 1, "doivent": 1, "soci\u00e9t\u00e9": 1, "exp\u00e9rience": 1, "d\u00e9pendront": 1, "Pacifique": 5, "rares": 1, "puissances": 1, "coloniales": 1, "liens": 1, "\u00e9troits": 1, "vivaces": 1, "coop\u00e9ration": 2, "autrefois": 1, "rayonnement": 1, "influence": 1, "d\u00e9partements": 1, "Territoires": 2, "voisinage": 1, "continents": 1, "grandes": 1, "voies": 1, "dessinent": 1, "uni\u00e8me": 1, "pouvoir": 2, "\u00e9crire": 1, "processus": 1, "pr\u00e9c\u00e9dent": 1, "minorit\u00e9s": 1, "remarqu\u00e9": 1, "parlementaires": 2, "appartiennent": 1, "majorit\u00e9": 1, "appellent": 1, "novembre": 1, "savent": 1, "contraire": 1, "efficace": 1, "dignit\u00e9": 1, "toutes": 1, "sociale": 1, "men\u00e9e": 2, "faisait": 1, "montrer": 1, "doigt": 1, "Etats": 1, "rejetaient": 1, "d\u00e9sordres": 1, "Chaque": 1, "condamn\u00e9e": 1, "avons": 1, "retrouv\u00e9": 1, "encourage": 1, "r\u00e9conciliation": 2, "recherche": 1, "certitude": 1, "centi\u00e8me": 1, "anniversaire": 1, "D\u00e9claration": 1, "futur": 1, "strat\u00e9giques": 1, "profond\u00e9ment": 1, "attach\u00e9": 1, "premier": 1, "sentiment": 1, "pers\u00eeonnel": 1, "feront": 1, "choix": 2, "ferai": 1, "chose": 1, "organisant": 1, "m\u00e9tropole": 2, "force": 1, "violence": 2, "endeuill\u00e9": 1, "neintiendra": 1, "jours": 1, "basculer": 1, "affrontements": 1, "rangs": 1, "Forces": 1, "Arm\u00e9es": 1, "fatalit\u00e9": 1, "logique": 1, "mille": 2, "avaient": 1, "mobilis\u00e9s": 1, "habitants": 1, "gouvernement": 2, "entrain\u00e9": 1, "quadrillage": 1, "partout": 1, "fenmes": 1, "jet\u00e9s": 1, "maisons": 1, "incendi\u00e9es": 1, "fruits": 1, "travail": 1, "ruin\u00e9s": 1, "pourquoi": 1, "appelle": 1, "poison": 1, "haine": 1, "nourrit": 1, "parlent": 1, "fallait": 3, "abstenir": 1, "\u00e9couter": 1, "suppliaient": 1, "provocation": 1, "consistant": 1, "moment": 1, "Pr\u00e9sidentielle": 1, "accorder": 1, "vertus": 1, "d\u00e9couvrez": 1, "lendemain": 1, "disposera": 1, "premi\u00e8re": 1, "d\u00e9cid\u00e9es": 1, "impos\u00e9es": 1, "r\u00e9sulteront": 1, "directe": 1, "repr\u00e9sentants": 1, "principales": 2, "communaut\u00e9s": 1, "portera": 1, "Louis": 1, "scell\u00e9e": 1, "Premier": 1, "Ministre": 1, "socialiste": 2, "n\u00e9goci\u00e9": 1, "ramen\u00e9": 1, "civile": 2, "rarement": 1, "senti": 1, "intime": 1, "devoirs": 1, "Parti": 1, "personnellement": 1, "appliquer": 1, "sign\u00e9s": 1, "voulus": 1, "garantir": 1, "demandent": 1}}