{"id": "21_09_1989-Paris", "date": "21_09_1989", "year": "1989", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_197_22_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "ALLOCUTION DE MONSIEUR MICHEL ROCARD\nPREMIER MINISTRE\n\nDEVANT LA COMMISSION NATIONALE CONSULTATIVE\nDES DROITS DE L\u2019HOMME\n(Paris, Te 21 septembre 1989)\n\nMonsieur Te Pr\u00e9sident, 4 e M\n\n. . . . 41,)\nMonSIeur Te Secr\u00e9taire G\u00e9n\u00e9raT Adj01nt, (nge,/\nMadame,\n\nMesdames, Messieurs,\n\nVous recevant en audience iT y a queTques jours, \u201cMonsieur Te\nPr\u00e9sident, vous m\u2019avez pr\u00e9sent\u00e9 Te biTan des travaux de votre\nCommission\net je vous ai dit dans queT esprit j\u2019avais imm\u00e9diatement accept\u00e9 de\nr\u00e9pondre \u00e0 votre invitation.\n\nJe pense en effet qu\u2019iT s\u2019agit T\u00e0 d\u2019un heureux pr\u00e9c\u00e9dent, qui\ndevrait faire jurisprudence, afin que chaque ann\u00e9e nous ayons cette\nrencontre pour faire Te point \u00e0 T\u2019occasion de ce que nous conviendrons\nd\u2019appeTer :\n\nTa rentr\u00e9e annueTTe de Ta Commission NationaTe ConsuTtative des\nDroits de T\u2019Homme.\n\nJe ne reviendrai pas sur ce biTan, si ce n\u2019est pour constater\nqu\u2019iT augure bien de T\u2019avenir et pour m\u2019attarder sur deux ou trois\npoints qui, a mes yeux, rev\u00eatent une particuTiere importance.\n\nLors de notre derni\u00e8re rencontre, en f\u00e9vrier dernier, je vous\navais dit combien iT me paraissait peu conforme \u00e0 T\u2019id\u00e9e que je me\nfaisais de votre ind\u00e9pendance, de Taisser au Gouvernement Ta ma\u00eetrise\nde votre ordre du jour.\n\nCette facuTt\u00e9 d\u2019auto-saisine, qui vous est d\u00e9sormais reconnue,\ncorrespondait a [une necessite. Vous en avez use dans sa pTenitude.\nSoyez-en feTicites.\n\nM. Te Pr\u00e9sident, vous venez de m\u2019informer de T\u2019avis consuTtatif\nque Ta Commission, aujourd\u2019hui m\u00eame, vient de rendre sur T\u2019avant-projet\nde cette Toi \u00e0 TaqueTTe T\u2019un des v\u00f4tres, M. Te Pr\u00e9sident BRAIBANT, \u00e0\ntant contribu\u00e9 :\n\n\"Ta Toi sur Tes sciences de Ta vie et Tes droits de T\u2019homme\".\n\nA Ta question \"faut-iT T\u00e9gif\u00e9rer dans\\ce domaine \u00ce\", Ta\nCommission a repondu \"oui\" et -me dit-on\u2014 a T\u2019unanimite.\n\nQue de chemin parcouru depuis ce mois de janvier 1985 o\u00f9 Robert\nBADINTER, aTors Garde des Sceaux, concTuait apr\u00e8s une vaste\nconsuTtation et un d\u00e9bat approfondi, qu\u2019iT vaTait mieux, en T\u2019\u00e9tat,\ns\u2019abstenir. .\n\nbis\n\nMais faut\u2014 iT pour autant T\u00e9gif\u00e9rer de mani\u00e8re exhaustive. Je sais que\nteT est Te souhait de votre Commission. Je vais y r\u00e9fT\u00e9chir car on peut\navoir queTques h\u00e9sitations \u00e0 vouToir apporter -au risque de Tes\nimposer- des soTutions \u00e0 tous Tes probT\u00e8mes abord\u00e9s par T\u2019 avant\u2014 \u2014projet\nde Toi ?\nL\u2019avis que vous avez rendu aujourd\u2019hui devrait nous \u00e9cTairer sur\nce point.\n\nMais, quittant Te fond pour Ta forme, j \u2019aimerais vous dire combien\nTa mani\u00e8re dont vous venez d\u2019 accompTir votre mission est appr\u00e9ci\u00e9e par\nTe Gouvernement comme eTTe Te sera sans aucun doute par Te ParTement.\n\nJ\u2019aimerais, T\u00e0 encore, que Ta m\u00e9thode que vous avez retenue fasse\njurisprudence. Je m\u2019en expTique.\n\nRenon\u00e7ant \u00e0 rendre un avis stricto sensu, c \u2019est\u2014 \u00e0- dire adopt\u00e9\ndans Te cadre d\u2019 un vote n\u00e9cessairement r\u00e9ducteur, puisque astreint \u00e0\ntrouver une majorit\u00e9 significative, vous avez donn\u00e9 \u00e0 votre avis toute\nsa dimension consuTtative en informant Te Gouvernement\n\n\u2014 premi\u00e8rement des points sur TesqueTs iT y a unanimit\u00e9 : je viens\nd\u2019 en citer un,\n\n- deuxi\u00e8mement de ceux raTTiant un consensus,\n\n- troisi\u00e8mement, et surtout, en informant Te Gouvernement des\npoints sur TesqueTs se manifeste Ta diversit\u00e9 de vos opinions,\neTTes- m\u00eames repr\u00e9sentatives\n\u2014car teT est bien votre vocation\u2014 de Ta diversit\u00e9 de Ta soci\u00e9t\u00e9\nciviTe de notre pays.\n\n \n\nCompte- tenu de T\u2019 int\u00e9r\u00eat de cet avis et de T\u2019 \u00e9cTairage pr\u00e9cieux\nqu \u2019iT donne sur T\u2019 \u00e9tat des opinions, je m\u2019 engage \u00e0 Te transmettre tant\nau ConseiT d\u2019 Etat Torsqu\u2019 iT sera saisi qu\u2019 au ParTement Torsqu\u2019 iT aura \u00e0\nen d\u00e9battre, -d\u00e9bat dont je souhaite\nqu \u2019iT puisse se tenir dans Tes d\u00e9Tais raisonnabTes.\n\nMa troisi\u00e8me r\u00e9fTexion concerne Ta ceTTuTe de coordination de Ta\nTutte contre Te racisme que nous avons creee a Ta suite de Ta recente\n\nvague d\u2019attentats racistes. <//\u0152\u00cbWh\n0\u2018.\u2018\n. . . l . \u201823\n\nL\u2019or1g1naT1te de Ta formuTe, vous Ta conna1ssez. \u00c6\u00cb\u00d9 '\n\\4ege//\nIT s\u2019agissait, -en r\u00e9action \u00e0 cette mont\u00e9e du racisme\u2014 de cr\u00e9er\nTes conditions d\u2019 une meiTTeure coordination tant de T\u2019 action des\nservices pubTics que de vos engagements miTitants afin qu \u2019ensembTe nous\nr\u00e9agissions en formant un front commun.\n\nCette ceTTuTe, copr\u00e9sid\u00e9e par vous- -m\u00eame, M. Te Pr\u00e9sident, \u2014c\u00f4t\u00e9\nONG\u2014 et par M. T\u2019 Avocat G\u00e9n\u00e9raT JOINET \u2014pour ce qui concerne Tes\nadministrations,- doit me faire prochainement\u2018 rapport sur cette\nexp\u00e9rience originaTe.\n\nSes premiers r\u00e9suTtats sont encourageants. Mais je tiens \u00e0\nredire, pour Tever toute ambiguit\u00e9, que cette coordination ne vise pas\n\u00e0 empi\u00e9ter sur Tes comp\u00e9tences des administrations, encore moins \u00e0\n\"f\u00e9d\u00e9rer\" Tes ONG, mais \u00e0 faire converger Tes \u00e9nergies et Tes moyens\ndes unes et des autres.\n\n \n\nCher Monsieur MARTENSON,\n\nJ\u2019 ai pTaisir \u00e0 vous accueiTTir tant au nom du Gouvernement\nfran\u00e7ais qW au nom de Ta Commission NationaTe ConsuTtative des Droits\nde T\u2019 Homme. Lorsqu\u2019 en f\u00e9vrier dernier, vous m\u2019 avez accueiTTi aux\nNations\u2014Unies \u00e0 GENEVE, vous avez su me rendre sensibTe tout \u00e0 Ta\nfois :\n\n- \u00e0 T\u2019importance de T\u2019action des Nations\u2014Unies en faveur des Droits\nde T\u2019 Homme\n\n\u2014 et \u00e0 Ta faibTesse des moyens dont dispose Te Centre que vous\nanimez avec comp\u00e9tence et dynamisme. Votre Centre doit faire face\n\n\u00e0 une activit\u00e9 croissante, Ti\u00e9e sans aucun doute et iT faut s\u2019en\n\nf\u00e9Ticiter, \u00e0 Ta pTace grandissante qu\u2019 occupe Ta uestion des\n\nDroits de T\u2019 Homme dans Tes poTitiques nationaTes, regionaTes et\n\ninternationaTes.\n\nVos services, m\u2019a\u2014t-on dit, ont \u00e0 traiter annueTTement :\n- pTus de 200 000 pTaintes en vioTation des droits de T\u2019homme,\n\n- pTus d\u2019une centaine de rapports sur Ta situation des Droits\nde T\u2019Homme dans teT ou teT pays, rapports que Tes Etats se\nsont\nengag\u00e9s \u00e0 pr\u00e9senter p\u00e9riodiquement en ratifiant teTTe ou\nteTTe convention,\n\n- autre exempTe : Te groupe d\u2019 enqu\u00eate sur Tes personnes\ndisparues traite pTus de 18 000 dossiers chaque ann\u00e9e.\n\nATors, M. Te Secr\u00e9taire G\u00e9n\u00e9raT Adjoint, apr\u00e8s mon discours\ndevant Ta commission des Droits de T\u2019 Homme de T\u2019 ONU, je ne pouvais que\njoindre T\u2019 acte \u00e0 Ta paroTe. Le Gouvernement fran\u00e7ais a donc d\u00e9cid\u00e9 de\nmarquer concr\u00e8tement Ta c\u00e9T\u00e9bration du Bicentenaire de Ta D\u00e9cTaration\ndes Droits de T\u2019 Homme et du Citoyen, en fournissant au Centre Tes\nmoyens de T\u2019informatique.\n\nNous venons de nous entretenir de Ta r\u00e9aTisation de ce projet. IT\ndevrait b\u00e9n\u00e9ficier non seuTement au Centre Tui \u2014m\u00eame ainsi qu\u2019 aux\nGouvernements mais aussi \u00e0 vous, ONG, en vous faciTitant T\u2019 acc\u00e8s \u00e0\ntoute cette documentation.\n\nM\u2019 adressant \u00e0 vous m\u00eame, M Te Secr\u00e9taire G\u00e9n\u00e9raT Adjoint, ainsi qu\u2019au\nPr\u00e9sident PauT BOUCHET, j\u2019 aimerai que cette initiative ait un\nproTongement. CeTui d\u2019 un s\u00e9minaire que Ta Commission et Te Centre\npourraient organiser conjointement \u00e0 GENEVE ou PARIS, \u2014nous pouvons en\ndiscuter- sur Te th\u00e8me suivant : \"T\u2019 informatique\n\npeut- -eTTe contribuer \u00e0 Ta promotion et \u00e0 Ta protection des Droits de\nT\u2019 Homme ?\".\n\nChers Amis, \u00ef\u00e0\n\nPermettez moi en terminant de vous dire combien nous appr\u00e9cions\nT\u2019 importance grandissante du r\u00f4Te que joue Ta Commission NationaTe\nConsuTtative des Droits de T\u2019 Homme. Par T\u2019 efficacit\u00e9 de vos m\u00e9thodes,\nTa vigueur de votre r\u00e9fTexion et votre ind\u00e9pendance d\u2019 esprit vous avez\n-c \u2019est d\u00e9sormais une \u00e9vidence\u2014 conquis vos Tettres de cr\u00e9ance.\n\n21\n\n\"si\u2014t.\n\nDe\nN)\n\nlE\n\n \n\n", "key_words": {"ALLOCUTION": 1, "MONSIEUR": 1, "MICHEL": 1, "COMMISSION": 1, "NATIONALE": 1, "DROITS": 1, "septembre": 1, "Secr\u00e9taire": 3, "G\u00e9n\u00e9raT": 4, "recevant": 1, "audience": 1, "queTques": 2, "pr\u00e9sent\u00e9": 1, "biTan": 1, "travaux": 1, "esprit": 2, "imm\u00e9diatement": 1, "accept\u00e9": 1, "votre": 9, "pense": 1, "effet": 1, "heureux": 1, "faire": 5, "chaque": 2, "ann\u00e9e": 1, "ayons": 1, "point": 1, "rentr\u00e9e": 1, "annueTTe": 1, "Commission": 4, "NationaTe": 2, "ConsuTtative": 2, "reviendrai": 1, "augure": 1, "rev\u00eatent": 1, "particuTiere": 1, "notre": 2, "derni\u00e8re": 1, "f\u00e9vrier": 2, "combien": 2, "paraissait": 1, "conforme": 1, "Taisser": 1, "Gouvernement": 4, "ordre": 1, "facuTt\u00e9": 1, "d\u00e9sormais": 2, "venez": 2, "vient": 1, "rendre": 3, "cette": 5, "TaqueTTe": 1, "Pr\u00e9sident": 1, "contribu\u00e9": 1, "sciences": 1, "droits": 2, "question": 1, "T\u00e9gif\u00e9rer": 2, "domaine": 1, "repondu": 1, "chemin": 1, "parcouru": 1, "depuis": 1, "janvier": 1, "aTors": 1, "Garde": 1, "concTuait": 1, "apr\u00e8s": 2, "d\u00e9bat": 1, "vaTait": 1, "autant": 1, "mani\u00e8re": 2, "souhait": 1, "r\u00e9fT\u00e9chir": 1, "h\u00e9sitations": 1, "vouToir": 1, "apporter": 1, "risque": 1, "soTutions": 1, "probT\u00e8mes": 1, "abord\u00e9s": 1, "rendu": 1, "devrait": 1, "\u00e9cTairer": 1, "quittant": 1, "accompTir": 1, "mission": 1, "appr\u00e9ci\u00e9e": 1, "comme": 1, "aucun": 2, "doute": 2, "m\u00e9thode": 1, "retenue": 1, "stricto": 1, "cadre": 1, "n\u00e9cessairement": 1, "puisque": 1, "astreint": 1, "majorit\u00e9": 1, "donn\u00e9": 1, "dimension": 1, "consuTtative": 1, "informant": 2, "premi\u00e8rement": 1, "points": 1, "TesqueTs": 2, "unanimit\u00e9": 1, "citer": 1, "deuxi\u00e8mement": 1, "raTTiant": 1, "manifeste": 1, "diversit\u00e9": 2, "m\u00eames": 1, "int\u00e9r\u00eat": 1, "\u00e9cTairage": 1, "donne": 1, "engage": 1, "transmettre": 1, "ConseiT": 1, "saisi": 1, "ParTement": 1, "puisse": 1, "tenir": 1, "d\u00e9Tais": 1, "troisi\u00e8me": 1, "r\u00e9fTexion": 2, "concerne": 2, "ceTTuTe": 1, "coordination": 3, "contre": 1, "racisme": 1, "avons": 1, "creee": 1, "suite": 1, "r\u00e9action": 1, "mont\u00e9e": 1, "conditions": 1, "meiTTeure": 1, "action": 1, "pubTics": 1, "engagements": 1, "miTitants": 1, "formant": 1, "front": 1, "copr\u00e9sid\u00e9e": 1, "Avocat": 1, "JOINET": 1, "rapport": 1, "premiers": 1, "r\u00e9suTtats": 1, "tiens": 1, "Tever": 1, "toute": 1, "empi\u00e9ter": 1, "comp\u00e9tences": 1, "encore": 1, "moins": 1, "converger": 1, "\u00e9nergies": 1, "Monsieur": 1, "pTaisir": 1, "accueiTTir": 1, "accueiTTi": 1, "sensibTe": 1, "faveur": 1, "faibTesse": 1, "moyens": 1, "dispose": 1, "Centre": 4, "comp\u00e9tence": 1, "Votre": 1, "activit\u00e9": 1, "pTace": 1, "grandissante": 2, "occupe": 1, "uestion": 1, "Homme": 4, "poTitiques": 1, "regionaTes": 1, "traiter": 1, "annueTTement": 1, "pTaintes": 1, "vioTation": 1, "centaine": 1, "rapports": 2, "situation": 1, "Etats": 1, "pr\u00e9senter": 1, "p\u00e9riodiquement": 1, "ratifiant": 1, "teTTe": 1, "autre": 1, "exempTe": 1, "groupe": 1, "enqu\u00eate": 1, "traite": 1, "dossiers": 1, "commission": 1, "Droits": 4, "pouvais": 1, "fran\u00e7ais": 1, "d\u00e9cid\u00e9": 1, "concr\u00e8tement": 1, "c\u00e9T\u00e9bration": 1, "Bicentenaire": 1, "fournissant": 1, "venons": 1, "entretenir": 1, "r\u00e9aTisation": 1, "b\u00e9n\u00e9ficier": 1, "seuTement": 1, "ainsi": 2, "aussi": 1, "faciTitant": 1, "acc\u00e8s": 1, "adressant": 1, "aimerai": 1, "initiative": 1, "CeTui": 1, "s\u00e9minaire": 1, "organiser": 1, "conjointement": 1, "GENEVE": 1, "pouvons": 1, "th\u00e8me": 1, "suivant": 1, "contribuer": 1, "promotion": 1, "protection": 1, "terminant": 1, "importance": 1, "efficacit\u00e9": 1, "vigueur": 1, "ind\u00e9pendance": 1, "conquis": 1, "Tettres": 1}}