{"id": "26_01_1982-Charleville-Mezieres", "date": "26_01_1982", "lieu": "Charleville-Mezieres", "longitude": 4.720758125000001, "latitude": 49.775825972222236, "typologie": "discours dactylographies", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_174_04_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "INTERVENTION DE M. MICHEL ROCARD\nMINISTRE D\u2019ETAT\nMINISTRE DU PLAN ET DE L'AM\u00c9NAGEMENT DU TERRITOIRE\n\nMONSIEUR LE PRESIDENT DU CONSEIL REGIONAL,\n\nMESSIEURS LES PARLEMENTAIRES,\n\n.\\\n\n\\ r\" . a\n\\\\4\u2018\\ I . J . ,1\n\nMESSIEURS LES CONSEILLERS GENERAUX,\nMONSIEUR LE PREFET DE REGION, MESSIEURS LES PREFETS,\n\nMESDAMES ET MESSIEURS LES ELUS LOCAUX,\n\nMESDAMES ET MESSIEURS,\n\nJE TIENS TOUT D\u2019ABORD A SOULIGNER L\u2019IMPORTANCE OUE J'ATTAw\nCHE A LA MISE EN PLACE DE CE COMITE D\u00c9PARTEMENTAL POUR\n\nL'EMPLOI, OUI CONCRETISE LA RENCONTRE DE TOUS LES ACTEURS\n\n./..\n\n \n\n-ELUS, CHEFS D\u2019ENTREPRISE, RESPONSABLES SYNDICAUX\u2014 DE\nLA VIE ECONOMIOUE ARDENNAISE. IL NE S\u2019AGIT PAS POUR MOI DE m\nFAIRE UN LONG DISCOURS, MAIS PLUTOT DE COMMENCER UN I\n\n\u00c9CHANGE, PUISQUE TELLE EST LA VOCATION DE CES COMIT\u00c9S.\n\nJE CONNAIS LA GRAVITE DE LA SITUATION ECONOMIOUE ET I\n\na .. \u2018. . \"f\n\nSOCIALE DE VOTRE D\u00c9PARTEMENT, ET C'EST POUROUOI IL ETAIT\n\nCLAIR OU\u2019UN D\u00c9PLACEMENT CONSACRE AUX PROBL\u00c8MES DE L\u2019EMPLOI ,\n\n-..,...p\n\nEN R\u00c9GION CHAMPAGNE-ARDENNE NE POUVAIT PAS NE PAS CONSA- I\nCRER UNE ATTENTION SOUTENUE AU D\u00c9PARTEMENT DES ARDENN\u00c9S.\nJE VIENS EXAMINER AVEC VOUS LES PROBL\u00c9MES, VOUS \u00c9COUTER,\nET VOUS TRANSMETTRE LA FERME VOLONT\u00c9 DU GOUVERNEMENT DE \u00cf\nVOUS AIDER A SURMONT\u00c9R LES DIFFICULT\u00c9S PR\u00c9SENTES EN RE\u2014\nTROUVANT LES VOIES DU D\u00c9VELOPPEMENT, INDISPENSABLE A P\n\nl\n\nL\u2019AMELIORATION D\u2019UNE SITUATION DE L'EMPLOI PARTICULIEREMENTI\u201d\n\n \n\nPREOCCUPANTE ICI.\n\nA CET \u00c9GARD, LE GOUVERNEMENT A D\u2019ORES ET DEJA PRIS AU\nPLAN NATIONAL UN CERTAIN NOMBRE DE MESURES DETERMINANTES,\nOUE J\u2019AI \u00c9XPOS\u00c9ES CE MATIN A CHALONS-SUR\u2014MARNE. AINSI\nEST\u2014IL INCONTESTABLE, TOUS L\u00c9S INDICATEURS STATISTIOU\u00c9S\nLE PROUVENT, OUE LA FRANCE CONNAIT ACTUELLEMENT UNE RE\u2014\nPRISE ECONOMIOU\u00c9 CERTAINE, OUI DOIT SE TRADUIR\u00c9 A MOYEN\n\nTERME PAR UN RED\u00c9MARRAG\u00c9 DES INVESTISSEMENTS INDUSTRIELS.\n\nIL EST VRAI, C\u00c9PENDANT, OU\u00c9 CETTE \u00c9VOLUTION EST RESSENTIE\nDE FACON DIFF\u00c9R\u00c9NT\u00c9, SELON LES SECTEURS DE L'\u00c9CONOMIE\n\nET SELON LES R\u00c9GIONS.\n\nVOTRE D\u00c9PARTEMENT OU, PAR EXEMPLE, LA PLUPART DES ENTRE\u2014\n\nPRISES INDUSTRIELLES SONT \u00c9N POSITION DE SOUS-TRAITANCE\n\ng \"T.\" 2\u2018\" w\n\nM\n\nDANS LE DOMAINE DES BIENS D'\u00c9QUIPEMENT, NE PEUT OUE\n\nPERCEVOIR ENCORE FAIBLEMENT CE PH\u00c9NOMENE.\n\n\u201d*\\\\\n\nL\n\"\\._ ,. ' \u2018_\n\ngay...\u201d\n\nPUISOUE J\u2019ABORDE CET ASPECT TRES CARACT\u00c9RISTIOUE DE\nL'\u00c9CONOMIE ARDENNAIS\u00c9, JE TIENS A VOUS DIRE COMBIEN\n\nLE GOUVERNEMENT EST CONSCIENT DES DIFFICULT\u00c9S OUE RENCON\u2014\nTRE LA SOUS-TRAITANCE. C\u2019EST UNE VASTE OUESTION OUI DOIT\nETRE TRAITEE AU NIVEAU NATIONAL ET LES TRAVAUX ONT\nCOMMENCE SUR CE POINT. IL SERAIT SOUHAITABLE, ET JE SAIS\nOUE CELA REPOND A UNE PR\u00c9OCCUPATION G\u00c9N\u00c9RALE DES ENTRE\u2014\nPRISES DE CE SECTEUR, OUE SOIT ETUDI\u00c9E UNE SORT\u00c9 DE CHARTE\nCODIFIANT LES RELATIONS ENTRE LES DONNEURS D'ORDRE ET LA\nSOUS-TRAITANCE. DE M\u00c9ME CONVIENDRAIT-IL DE PARVENIR A UN\nJUSTE EOUILIBRE, ENTRE LA PART INT\u00c9GR\u00c9E DES PRODUCTIONS\nJUSOU\u00c9 LA SOUS-TRAITE\u00c9S,ET LA PART LAISSE\u00c9 EN SOUS\u2014\n\nTRAITANCE, ET JE PENSE LA TOUT PARTICULIEREMENT AU CAS\n./..\n\n4'pr\n\nw\u2014v.,..\n\nDE L\u2019INDUSTRIE AUTOMOBILE. L\u2019ENSEMBLE DE CETTE OUESTION\n\nDEVRA ETRE ENVISAG\u00c9E DANS LES TRAVAUX DU PLAN.\n\nDANS UN PREMIER TEMPS ET AU NIVEAU LOCAL, LES R\u00c9UNIONS\nDE VOTRE COMIT\u00c9, AUOUEL L\u2019ENSEMBLE DE L\u2019ADMINISTRATION\nAPPORTERA SON CONCOURS, DEVRA PERMETTRE AUX DIFF\u00c9RENTS]\nPARTENAIRES, REPR\u00c9SENTANTS SYNDICAUX, CHEFS D\u2019ENTREPRISES\nET \u00c9LUS LOCAUX DE SE METTRE PRECISEM\u00c9NT MUTUELLEMENT AU\nCOURANT DE CES PROBLEMES. J\u2019Y SERAI, POUR MA PART, TRES\n\nATTENTIF.\n\nEN MATIERE D'AM\u00c9NAGEMENT DU TERRITOIRE, VOTRE D\u00c9PARTEMENT,\nCOMME VOUS L\u2019AVEZ VU, FAIT PARTIE DES ZONES PRIORITAIRES :\n\nLA PROPOSITION DE CARTE DES AIDES OUE JE VIENS DE FAIRE\n\n \n\n \n\nPARVENIR AUX ASSEMBL\u00c9ES R\u00c9GIONALES, PLACE LES DEUX ARRON-\nDISSEMENTS LES PLUS INDUSTRIALISES DES ARDENN\u00c9S, CEUX\nDE SEDAN ET DE CHARLEVILLE\u2014MEZI\u00c9RES, EN ZONES PRIMABL\u00c9S.\n\nCERTAINS D\u2019ENTRE VOUS DIRONT PEUT\u2014\u00c9TR\u00c9 OUE LES SUBVENTIONS I\n\nR\n\nSONT CERTES UTILES, MAIS OUE FAUTE D'UN R\u00c9EL DESENCLAVE\u2014\nM\u00c9NT ROUTIER DES ARDENN\u00c9S, IL EST TR\u00c9S DIFFICILE D\u2019ATTIR\u00c9R g\n\nD'IMPORTANTES IMPLANTATIONS INDUSTRIELLES. n\n\n/ \u2018. \u2018 s\nf\\_' ,\n\n.\u00e6/\n\nJE R\u00c9PONDRAI D\u2019UNE PART OU\u2019IL N\u2019EST PAS POSSIBLE DE\n\n1...\u201c:\n\nRATTRAPER EN OU\u00c9LOU\u00c9S MOIS, OU M\u00c9ME \u00c9N OUELOU\u00c9S ANN\u00c9ES,\nLE RETARD PRIS A CET \u00c9GARD. OUE, D'AUTRE PART, IL EXISTE\nDANS LES ARDENNES DE GRANDES ENTREPRISES, COMME CITRO\u00c9N,\n\nG\u00c9N\u00c9RAL MOTORS 0U B.S.N. OUI SONT V\u00c9NU\u00c9S S\u2019Y IMPLANTER EN\n\nD\u00c9PIT DE CE HANDICAP. OU'ENFIN, A LA SUITE D\u2019UNE ENTREVUE\n\nAVEC LES REPR\u00c9SENTANTS DEPARTEMENTAUX D\u2019UNE GRANDE CENTRALE:\nSYNDICALE, VENUS M\u2019\u00c9XPOSER LES GRANDS PROBLEMES ARDENNAIS,\n./. L\n\nJ\u2019AI \u00c9CRIT AU MINISTRE D'\u00c9TAT, MINISTRE DES TRANSPORTS,\nPOUR LUI SOULIGNER L\u2019IMPORTANCE DES TRAVAUX ROUTIERS I\nCONCERNANT LA MISE A DEUX FOIS DEUX VOIES DE LA R N 51. I\nCOMME J\u00c9 L\u2019AI DIT CE MATIN A CHALONS, ET LA JE M\u00c9 RETOURNE\u00cb\nVERS VOUS, M. LE PR\u00c9SIDENT DU CONSEIL R\u00c9GIONAL, L\u2019\u00c9TAT \u00e0\nEST PR\u00c9T A CONTRIBUER AU D\u00c9VELOPPEMENT DES INFRASTRUCTURES\nh\n\nROUTIERES EN CHAMPAGNE\u2014ARDENN\u00c9 EN FOURNISSANT UN EFFORT\n\nEGAL A CELUI OUE DECIDERA LA R\u00c9GION.\n\nJUSOU'A PR\u00c9SENT, JE VOUS AI PARLE D\u2019EOUIPEMENTS, D\u2019ENTR\u00c9\u2014\nPRISES, D\u2019\u00c9CONOMIE. MAIS LA RAISON D\u2019ETRE DE TOUT CELA,\n\nCE SONT LES HOMMES, C\u2019EST A DIRE L\u2019EMPLOI, LE NIVEAU DE \u00cf\nVIE, LE CADRE DE VIE, AUTREMENT DIT LES SOUCIS OUOTIDIENS\nDES TRAVAILLEURS ARDENNAIS ET DE LEURS FAMILLES OUE VOUS\n\nTOUS, ICI,REPRESENTEZ. LA LOI DE DECENTRALISATION VA vous A\n\n \n\n \n\nDONNER DE NOUVEAUX POUVOIRS ET DE GRANDES RESPONSABILIT\u00c9S.\n\u00c9LU LOCAL, J\u2019EN MESURE COMME VOUS LA PORT\u00c9E. CETTE R\u00c9FORME\nNE POURRA PAS REUSSIR SANS R\u00c9TABLIR UN VRAI DIALOGUE ENTRE\nL'ENSEMBLE DES HOMMES \u00c9T DES FEMMES CONCERNES PAR LA VIE DE\nLEUR OUTIL DE TRAVAIL. NOMBRE DE CONFLITS NAISS\u00c9NT PAR\nMECONNAISSANCE DES REALITES, PAR ABSENCE D\u2019INFORMATION ET\nPAR, IL FAUT BIEN LE DIRE, REFUS DU DIALOGUE. LE DIALOGUE\nSOCIAL OUE RECHERCHE LE GOUVERNEMENT A TRAVERS LES COMIT\u00c9S\nLOCAUX ET DEPART\u00c9MENTAUX DE L\u2019EMPLOI N\u2019A NI POUR OBJET, NI\nPOUR FONCTION DE SUPPRIMER LES CONFLITS, MAIS D'ORGANIS\u00c9R\n\nLEUR TRAITEMENT, D\u2019UNE MANI\u00c8RE PLUS D\u00c9MOCRATIQUE OU\u00c9 PAR LE\n\nPASS\u00c9. (Q D\n\n.. v' ., -\u2019\nNM \u201c.4\"\n\nEN EFFET, S'IL N'EST PAS OUESTION D\u2019INTRODUIRE LA MOINDRE\n\nCONFUSION DANS L\u2019EXERCICE DES RESPONSABILIT\u00c9S A L'INT\u00c9RIEUR\n\nAsse:\n\nDES ENTREPRISES, SUR OUI PREND LES D\u00c9CISIONS ET LES ASSUME, I\n\n \n\n \n\nIL DOIT \u00c9TRE TOUT AUSSI CLAIR OU\u2019IL EXISTE A L'\u00c9GARD DES\n\nREPR\u00c9SENTANTS DES SALARIES UN DEVOIR D\u2019INFORMATION ET DE\n\n\\\\_\n\nN\u00c9GOCIATION. \u00c7 , Q\n\nC\u2019EST INDISPENSABLE, SI L'ON VEUT OUE LES ORGANISATIONS\nSYNDICALES PERCOIVENT CE PROBLEME DE L\u2019EMPLOI, NON SEULE\u2014\nMENT COMME UN PROBLEME SOCIAL, MAIS AUSSI COMME UN PROBLEME\nECONOMIOU\u00c9. CAR, LEUR ACTION ET LEUR VOLONTE PEUT PERMETTRE\nBIEN SOUVENT DE TROUVER UNE SOLUTION LA OU IL SEMBLERAIT\n\nNE PAS Y EN AVOIR. C\u00c9PENDANT, IL FAUT SAVOIR TENIR LES DEUX\nBOUTS -ECONOMIOU\u00c9 ET SOCIAL- DE LA CHAINE DE L'EMPLOI.\n\nL'EXISTENCE DE CES COMIT\u00c9S POUR L'EMPLOI AURAIENT SUREM\u00c9NT\n\nPERMIS, DANS CET ESPRIT, DE TRAITER DES PROBL\u00c9MES R\u00c9CENTS,\n\nCOMME CELUI D\u2019EATON MANIL, MIEUX OU\u2019ILS NE L\u2019ONT ETE.\n\n \n\nAUSSI, C\u2019EST A VOTRE SENS DE L'EFFORT EN COMMUN, A VOTRE\nIMAGINATION, A VOTRE DYNAMISME ET A VOTRE SOLIDARIT\u00c9 OUE\n\nJE VEUX FAIRE APPEL.\n\nVOTRE COMIT\u00c9 DEVRA EN PERMETTRE L'EXPRESSION, NOTAMMENT PAR\nLE BIAIS DES CONTRATS DE SOLIDARIT\u00c9, POLITIOUE LANCEE\nPAR LE GOUVERNEMENT, AFIN DE R\u00c9DUIRE LE NOMBRE DE JEUNES A \u00ff\nSANS EMPLOIS. JE SUIS HEUREUX A CETTE OCCASION DE POUVOIR\nSIGNER AUJOURD\u2019HUI LE PREMIER DE CES CONTRATS DANS LES\nARDENN\u00c9S, AVEC LA VILLE DE SEDAN ET JE REMERCIE SON DEPUTE-\nMAIRE, NOTRE AMI GILLES CHARPENTIER, DE M'\u00c9N DONNER L\u2019OCCA\u2014\nSION. IL FAUT OUE CET EXEMPLE SOIT SUIVI PAR LES ENTREPRISES\nQUI \u00c9N ONT LA CAPACIT\u00c9. MONSIEUR LE PR\u00c9FET ET SES SERVICES\nVOUS APPORT\u00c9RONT TOUT LE CONCOURS N\u00c9CESSAIRE A L\u2019\u00c9LABORATION\n\nET A LA CONCLUSION DE CES CONTRATS.\n\n \n\nll.\n\nVOTRE D\u00c9PARTEMENT A \u2014MALGRE SES DIFFICULT\u00c9S STRUCTUELL\u00c9S-\nDE NOMBREUX ATOUTS : UNE TRADITION INDUSTRIELLE RECONNU\u00c9,\nUNE COMP\u00c9TENCE ET UN SERIEUX INDENIABLES, UNE POPULATION\nVOLONTAIRE DONT LE COURAGE S'EST MANIFESTE AU COURS DES\nNOMBREUSES EPREUV\u00c9S OU\u2019ELLE A TRAVERSEES AU COURS DE\nL\u2019HISTOIRE. ELLE SAIT AUOURD\u2019HUI, DANS LA DIFFICULT\u00c9, LUTTER\nAVEC LE SENS DES RESPONSABILIT\u00c9S POUR SON DROIT INALI\u00c9NABLE\nAU TRAVAIL ET LE GOUVERNEMENT VOUS SOUTIENT DANS CETTE\nLUTTE. VOUS AVEZ AUSSI DES ENTREPRISES PERFORMANTES, DONT\nJ'AI PU MESURER LA CAPACIT\u00c9 INNOVATRIC\u00c9 EN VISITANT TOUT\n\nA L\u2019HEURE LES \u00c9TABLISSEMENTS PONCIN. ( L, )\n\nENFIN, PLUSIEURS GRANDS CHANTIERS CONCERNANT LA R\u00c9GION,\nDEVRAIENT APPORTER UNE SENSIBLE AM\u00c9LIORATION DE L\u2019ACTIVIT\u00c9\n\nDU BATIMENT ET DES TRAVAUX PUBLICS.\n\n \n\n \n\n12.\n\nJE VOUS AVAIS DIT NE PAS VOULOIR FAIRE DE LONGS DISCOURS,\nAUSSI VAIS-JE M'ARRETER LA, CAR JE SOUHAITE AVANT TOUT\nVOUS \u00c9COUTER ET PARTICIPER A VOTRE R\u00c9UNION DE TRAVAIL.\n\nMAIS JE TIENS, POUR TERMINER, A VOUS DIRE OUE JE SERAI,\n\nQ x\\\u201c\n\nNI\n\nAINSI OU\u00c9 MES COLLABORATEURS, ICI PR\u00c9SENT, DONTD9.-_UJ\nBERNARD ATTALI, LE DELEGUE A L'AM\u00c9NAGEMENT DU TERRITOIRE,-\nPARTICULIEREMENT ATTENTIF A VOS ACTIONS, A VOS PROJETS ET\nA VOS INITIATIVES ET VOUS AIDERAI, DANS TOUTE LA MESURE\n\nDU POSSIBLE, A LES FAIRE ABOUTIR.\n\n \n\n \n\n", "key_words": {"INTERVENTION": 1, "MICHEL": 1, "PRESIDENT": 1, "CONSEIL": 2, "CONSEILLERS": 1, "PREFET": 1, "MESSIEURS": 2, "TIENS": 2, "SOULIGNER": 2, "PLACE": 2, "COMITE": 1, "D\u00c9PARTEMENTAL": 1, "CONCRETISE": 1, "RENCONTRE": 1, "CHEFS": 2, "RESPONSABLES": 1, "ECONOMIOUE": 2, "PLUTOT": 1, "COMMENCER": 1, "PUISQUE": 1, "TELLE": 1, "VOCATION": 1, "CONNAIS": 1, "GRAVITE": 1, "SITUATION": 2, "VOTRE": 7, "POUROUOI": 1, "D\u00c9PLACEMENT": 1, "CONSACRE": 1, "PROBL\u00c8MES": 1, "R\u00c9GION": 1, "POUVAIT": 1, "ATTENTION": 1, "SOUTENUE": 1, "D\u00c9PARTEMENT": 3, "VIENS": 2, "EXAMINER": 1, "TRANSMETTRE": 1, "FERME": 1, "VOLONT\u00c9": 1, "GOUVERNEMENT": 5, "AIDER": 1, "SURMONT\u00c9R": 1, "DIFFICULT\u00c9S": 3, "PR\u00c9SENTES": 1, "VOIES": 2, "INDISPENSABLE": 1, "NATIONAL": 2, "CERTAIN": 1, "NOMBRE": 3, "MESURES": 1, "\u00c9XPOS\u00c9ES": 1, "MATIN": 2, "INDICATEURS": 1, "FRANCE": 1, "CONNAIT": 1, "ACTUELLEMENT": 1, "ECONOMIOU\u00c9": 1, "TRADUIR\u00c9": 1, "RED\u00c9MARRAG\u00c9": 1, "INVESTISSEMENTS": 1, "CETTE": 4, "\u00c9VOLUTION": 1, "FACON": 1, "SELON": 2, "SECTEURS": 1, "PLUPART": 1, "INDUSTRIELLES": 1, "POSITION": 1, "DOMAINE": 1, "BIENS": 1, "ENCORE": 1, "FAIBLEMENT": 1, "ASPECT": 1, "CARACT\u00c9RISTIOUE": 1, "CONSCIENT": 1, "VASTE": 1, "OUESTION": 2, "TRAITEE": 1, "NIVEAU": 3, "TRAVAUX": 4, "SERAIT": 1, "REPOND": 1, "PR\u00c9OCCUPATION": 1, "G\u00c9N\u00c9RALE": 1, "ETUDI\u00c9E": 1, "SORT\u00c9": 1, "RELATIONS": 1, "ENTRE": 2, "DONNEURS": 1, "PARVENIR": 1, "INT\u00c9GR\u00c9E": 1, "LAISSE\u00c9": 1, "PENSE": 1, "PARTICULIEREMENT": 1, "ENVISAG\u00c9E": 1, "PREMIER": 2, "TEMPS": 1, "AUOUEL": 1, "DEVRA": 2, "PERMETTRE": 2, "REPR\u00c9SENTANTS": 2, "LOCAUX": 1, "METTRE": 1, "PRECISEM\u00c9NT": 1, "MUTUELLEMENT": 1, "MATIERE": 1, "PARTIE": 1, "ZONES": 2, "PRIORITAIRES": 1, "PROPOSITION": 1, "CARTE": 1, "AIDES": 1, "ASSEMBL\u00c9ES": 1, "INDUSTRIALISES": 1, "SEDAN": 2, "DIRONT": 1, "SUBVENTIONS": 1, "CERTES": 1, "FAUTE": 1, "ROUTIER": 1, "DIFFICILE": 1, "IMPLANTATIONS": 1, "R\u00c9PONDRAI": 1, "POSSIBLE": 1, "OU\u00c9LOU\u00c9S": 1, "OUELOU\u00c9S": 1, "RETARD": 1, "ARDENNES": 1, "GRANDES": 2, "COMME": 4, "MOTORS": 1, "V\u00c9NU\u00c9S": 1, "IMPLANTER": 1, "SUITE": 1, "DEPARTEMENTAUX": 1, "GRANDE": 1, "VENUS": 1, "GRANDS": 2, "PROBLEMES": 1, "\u00c9CRIT": 1, "MINISTRE": 2, "ROUTIERS": 1, "PR\u00c9SIDENT": 1, "CONTRIBUER": 1, "D\u00c9VELOPPEMENT": 1, "FOURNISSANT": 1, "CELUI": 2, "DECIDERA": 1, "PARLE": 1, "RAISON": 1, "CADRE": 1, "AUTREMENT": 1, "SOUCIS": 1, "TRAVAILLEURS": 1, "ARDENNAIS": 1, "LEURS": 1, "FAMILLES": 1, "DECENTRALISATION": 1, "NOUVEAUX": 1, "POUVOIRS": 1, "MESURE": 1, "POURRA": 1, "REUSSIR": 1, "R\u00c9TABLIR": 1, "DIALOGUE": 1, "HOMMES": 1, "FEMMES": 1, "CONCERNES": 1, "OUTIL": 1, "CONFLITS": 1, "NAISS\u00c9NT": 1, "ABSENCE": 1, "REFUS": 1, "RECHERCHE": 1, "TRAVERS": 1, "DEPART\u00c9MENTAUX": 1, "FONCTION": 1, "SUPPRIMER": 1, "MANI\u00c8RE": 1, "D\u00c9MOCRATIQUE": 1, "RESPONSABILIT\u00c9S": 2, "PREND": 1, "D\u00c9CISIONS": 1, "AUSSI": 3, "CLAIR": 1, "EXISTE": 1, "SALARIES": 1, "DEVOIR": 1, "PERCOIVENT": 1, "PROBLEME": 2, "ACTION": 1, "VOLONTE": 1, "SOUVENT": 1, "TROUVER": 1, "SOLUTION": 1, "SAVOIR": 1, "TENIR": 1, "CHAINE": 1, "COMIT\u00c9S": 1, "AURAIENT": 1, "TRAITER": 1, "PROBL\u00c9MES": 1, "MIEUX": 1, "DYNAMISME": 1, "SOLIDARIT\u00c9": 1, "FAIRE": 3, "COMIT\u00c9": 1, "NOTAMMENT": 1, "BIAIS": 1, "CONTRATS": 2, "POLITIOUE": 1, "R\u00c9DUIRE": 1, "JEUNES": 1, "HEUREUX": 1, "OCCASION": 1, "VILLE": 1, "REMERCIE": 1, "NOTRE": 1, "GILLES": 1, "DONNER": 1, "EXEMPLE": 1, "SUIVI": 1, "MONSIEUR": 1, "PR\u00c9FET": 1, "APPORT\u00c9RONT": 1, "CONCOURS": 1, "N\u00c9CESSAIRE": 1, "CONCLUSION": 1, "NOMBREUX": 1, "ATOUTS": 1, "TRADITION": 1, "INDUSTRIELLE": 1, "COMP\u00c9TENCE": 1, "SERIEUX": 1, "COURAGE": 1, "MANIFESTE": 1, "COURS": 2, "EPREUV\u00c9S": 1, "TRAVERSEES": 1, "DROIT": 1, "TRAVAIL": 1, "SOUTIENT": 1, "ENTREPRISES": 1, "MESURER": 1, "CAPACIT\u00c9": 1, "INNOVATRIC\u00c9": 1, "VISITANT": 1, "\u00c9TABLISSEMENTS": 1, "PLUSIEURS": 1, "CHANTIERS": 1, "CONCERNANT": 1, "APPORTER": 1, "SENSIBLE": 1, "AM\u00c9LIORATION": 1, "BATIMENT": 1, "AVAIS": 1, "VOULOIR": 1, "LONGS": 1, "SOUHAITE": 1, "AVANT": 1, "\u00c9COUTER": 1, "PARTICIPER": 1, "R\u00c9UNION": 1, "DELEGUE": 1, "ATTENTIF": 1, "PROJETS": 1, "INITIATIVES": 1, "TOUTE": 1}}