{"id": "10_09_1993-Mugron", "date": "10_09_1993", "lieu": "Mugron", "longitude": -0.7538720441988949, "latitude": 43.7369344751381, "typologie": "discours dactylographie", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_203_39_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "Discours de Michel Rocard\n\nMugron - Landes\n10 septembre 1993\n\n. 41-! ,,\nChers amis, \ufb02tt\u00e7_\u00bb.__/\n\nPourquoi sommes-nous ici ce soir ? Nous sommes rassembl\u00e9s autour d\u2019Henri\nEmmanuelli, parce que c\u2019est un homme d\u2019honneur. Parce que c\u2019est un homme\nint\u00e8gre. Parce que c\u2019est un homme qui se bat et qui aime \u00e7a. Et parce que, \u00e9lu par\nvous, il a tenu a vous demander si vous entendiez confirmer ce choix.\n\nAlors cette \u00e9lection l\u00e9gislative partielle a ceci de bon \u00e0 mes yeux qu\u2019elle va nous\npermettre de clarifier ce qui doit encore l\u2019\u00eatre, et \u00e9galement de dire aujourd\u2019hui o\u00f9 en\nest notre pays. '\n\nCette \u00e9lection a d\u2019abord \u00e0 mes yeux une autre vertu, c\u2019est qu\u2019elle m\u2019offre une\nnouvelle occasion de vous rendre visite et de retrouver ici des amis de longue date.\n\nCette \u00e9lection est aussi l\u2019occasion de montrer l\u2019unit\u00e9 du Parti Socialiste aux\nc\u00f4t\u00e9s de son ancien tr\u00e9sorier.\n\nAlors mettons les choses au point. Combiende fois avons-nous tous entendu\ndire que les \u00e9lus, les parlementaires, s\u2019\u00e9taient auto-amnisti\u00e9s. Mais s\u2019il fallait une\nd\u00e9monstration qu\u2019il n\u2019en est rien, je dirais m\u00eame presque une d\u00e9monstration par\nl\u2019absurde, c\u2019est justement dans le fait qu\u2019Henri Emmanuelli est l\u2019objet d\u2019une proc\u00e9dure\nde renvoi.\n\nC\u2019est un gouvernement socialiste dirig\u00e9 par un socialiste, et c\u2019est pour moi une\ngrande fiert\u00e9 qui a pour la premi\u00e8re fois organis\u00e9 un financement clair et contr\u00f4l\u00e9 de\nla vie politique. Ce qui vaut pour le reste de la soci\u00e9t\u00e9 vaut aussi pour la vie politique.\nll y a deux mani\u00e8res de le faire : soit on dit \u201cje ne veux pas le savoir\u201d et dans ce cas-l\u00e0\ntout est permis, toutes les d\u00e9rives sont possibles, et les plus forts restent les plus forts.\nSoit l\u2019on consid\u00e8re que ce sujet n'est pas tabou, que l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les candidats est\nune condition de la d\u00e9mocratie, que la clandestinit\u00e9 et les pratiques occultes ne sont\nplus tol\u00e9rables, et alors on organise, comme nous l\u2019avons fait, avec la loi du 15 janvier\n1990, un financement de la vie politique plafonn\u00e9, d\u00e9clar\u00e9, contr\u00f4l\u00e9, transparent.\n\nNous, socialistes, savons que la d\u00e9mocratie a ses r\u00e8gles, et puisque notre\nConstitution reconna\u00eet le r\u00f4le des partis politiques, il \u00e9tait temps de consid\u00e9rer enfin\nsans hypocrisie leurs ressources et le contr\u00f4le de celles-ci.\n\nCette loi de 1990, limitant, organisant et contr\u00f4lant le financement de la vie\npolitique, je l\u2019associe dans mon esprit \u00e0 d\u2019autres lois que j\u2019ai eu l\u2019honneur de faire\nadopter par le Parlement, notamment \u00e0 celle qui \u00e9largit consid\u00e9rablement les\npouvoirs de la COB (Commission des op\u00e9rations de Bourse) \u00e0 celle qui r\u00e9organise la\npassation des march\u00e9s publics, et par ailleurs, \u00e0 la loi que j\u2019ai initi\u00e9e, qui, pour la\npremi\u00e8re fois contr\u00f4le les \u00e9coutes t\u00e9l\u00e9phoniques. Voil\u00e0 tr\u00e8s concr\u00e8tement ce que\nnous avons fait sur ces sujets et ce dont nous sommes fiers.\n\n2\n\nEt si nous sommes ici, autour d\u2019Henri Emmanuelli, c\u2019est parce qu\u2019il est une\nvictime, oui, je dis bien une victime, de l\u2019absence de l\u00e9gislation, de l\u2019absence de\nr\u00e9glementation du financement des partis politiques, jusqu\u2019\u00e0 la loi du 15 janvier 90.\nAucun \u00e9l\u00e9ment de responsabilit\u00e9 personnelle et directe ne peut \u00eatre retenu \u00e0\nl\u2019encontre d\u2019Henri. Jamais son int\u00e9grit\u00e9 personnelle n\u2019a \u00e9t\u00e9 mise en cause. C\u2019est\nparce qu\u2019il fut le Tr\u00e9sorier du Parti Socialiste qu\u2019il est aujourd\u2019hui vis\u00e9. Et la grande\nforce d\u2019Henri Emmanuelli, c\u2019est d\u2019avoir voulu couper court \u00e0 la calomnie.\n\nLa d\u00e9mocratie a, en France, ses lettres de noblesse, son histoire, ses racines.\nMais la d\u00e9mocratie reste toujours fragile. La d\u00e9mocratie c\u2019est un combat permanent\npour la v\u00e9rit\u00e9 et pour la justice.\n\nDans une semaine, vous voterez et toute la France politique aura les yeux\ntourn\u00e9s vers vous. C\u2019est ici, comme \u00e0 Saint-Nazaire, que commencera \u00e0 \u00eatre perc\u00e9 le\nmyst\u00e8re de la popularit\u00e9 apparente de ce Gouvernement. Est-elle li\u00e9e \u00e0 son action,\nprovoque-t-elle un \u00e9lan durable, rencontre-t\u2014elle l\u2019approbation r\u00e9elle et enthousiaste\ndes Fran\u00e7ais ? Ou au contraire s\u2019agit-il d\u2019un ph\u00e9nom\u00e8ne purement personnel,\nmomentan\u00e9, insuffisant pour vous faire oublier les r\u00e9alit\u00e9s d\u2019une politique r\u00e9gressive\n? Cette \u00e9lection sera un test, et je compte sur vous pour que ce test sonne comme un\nsignal d\u2019alarme aux oreilles de cette droite qui croit pouvoir se reposer sur l\u2019image du\nPremier ministre et les gros bataillons de sa majorit\u00e9 parlementaire.\n\nPour symboliser ce r\u00e9veil : Henri Emmanuelli. Voil\u00e0 des ann\u00e9es que nous nous\nconnaissons. Des ann\u00e9es durant lesquelles nous avons appris \u00e0 nous conna\u00eetre et \u00e0\nnous appr\u00e9cier. Comme il en a de l\u2019\u00e9nergie, Henri Emmanuelli ! Comme il en avait de\nl\u2019\u00e9nergie, jeune d\u00e9put\u00e9 de l\u2019opposition en 1978, pour se battre, d\u00e9j\u00e0, contre la droite.\nComme il en a eu de l\u2019\u00e9nergie, mais aussi de la sagesse, dans ses diff\u00e9rentes\nresponsabilit\u00e9s gouvernementales. Et comme il se bat, toujours, pour d\u00e9fendre son\nd\u00e9partement des Landes.\n\nAlors voil\u00e0 l\u2019homme que vous avez aujourd\u2019hui l\u2019occasion d\u2019envoyer \u00e0 nouveaum\nsi\u00e9ger \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Vous savez comme moi qu\u2019un d\u00e9put\u00e9 de plus \u00e0\ndroite, ce ne sera qu\u2019un peu d\u2019arrogance en plus. Mais un d\u00e9put\u00e9 de plus \u00e0 gauche,\net surtout celui-ci, ce sera un renfort puissant pour d\u00e9fendre vos int\u00e9r\u00eats et y faire\nentendre la voix de la justice sociale a ceux qui y sont sourds.\n\nCar c\u2019est bien le probl\u00e8me qui nous menace : la justice sociale, cet id\u00e9al pour\nlequel se sont battues tant de g\u00e9n\u00e9rations, cet id\u00e9al dont l\u2019actualit\u00e9 demeure, oui, la\njustice sociale est aujourd\u2019hui rang\u00e9e sur l\u2019\u00e9tag\u00e8re des produits de rebut.\n\nVoyez l\u2019exemple des retraites. Certes, le probl\u00e8me est grave. Mais on pr\u00e9tend le\nr\u00e9gler par un d\u00e9cret subreptice et uniforme au lieu d\u2018une grande n\u00e9gociation qui\naurait permis contreparties et adaptations.\n\nLe r\u00e9sultat est simple. Avec le calcul fait sur les vingt cinq meilleures ann\u00e9es, et\nnon plus sur les dix, tant pispour celui qui, par ses efforts, aura pu s\u2019\u00e9lever dans la\nhi\u00e9rarchie des salaires. Au moment du calcul de sa retraite, il sera en quelque sorte\nrattrap\u00e9 par son pass\u00e9 difficile, ramen\u00e9 pour partie \u00e0 la p\u00e9riode ant\u00e9rieure \u00e0\n\n \n\n \n \n\n \n\n3\n\nl\u2019acquisition de ses qualifications. Des ann\u00e9es d\u2019efforts seront effac\u00e9es par que des\ntechnocrates ont trouv\u00e9 que c\u2019\u00e9tait la formule la plus exp\u00e9diente pour \u00e9quilibrer leurs\ncomptes. Tant pis aussi pour celui qui, t\u00e9ardant \u00e0 trouver un emploi ne commencera\neffectivement \u00e0 travailler r\u00e9guli\u00e8rement qu\u2019au-del\u00e0 de vingt. ll lui faudra, pour avoir les\nquarante ans de cotisation n\u00e9cessaires pour percevoir sa retraite au taux plein,\ncontinuer \u00e0 travailler au-del\u00e0 de soixante ans. Victime du syst\u00e8me une premi\u00e8re fois\ndans sa jeunesse, il sera victime une seconde fois au moment de la retraite qui, pour\nlui, sera retard\u00e9e. Tans pis encore pour cet autre, qui exerce une activit\u00e9 p\u00e9nible qui\nabr\u00e8ge statistiquement son esp\u00e9rance de vie. ll cotisera comme tout le monde, aussi\nlongtemps que tout le monde, mais profitera malheureusement de sa retraite\nbeaucoup moins longtemps que tout le monde. N\u2019oubliez jamais qu\u2019entre un\nmanoeuvre du b\u00e2timent et un cadre sup\u00e9rieur, l\u2019esp\u00e9rance de vie moyenne a un \u00e9cart\nde neuf ans. Neuf ans de vie en moins, mais qu\u2019importe, il devra payer pour les autres\net prendre sa retraite au m\u00eame \u00e2ge l\n\nComme vous voyez, il n\u2019y a\u201c pas besoin de creuser beaucoup pour trouver les\neffets honteux de cette r\u00e9forme r\u00e9cente. Ils appellent \u00e7a de la responsabilit\u00e9. J\u2019appelle\ncela de l'injustice. Ils l\u2019appellent d\u00e9termination. Je l\u2019appelle aveuglement. lls appellent\n\u00e7a une solution. Je l\u2019appelle une r\u00e9gression.\n\nVoil\u00e0 seulement cinq mois, ou d\u00e9j\u00e0 cinq mois, que ce Gouvernement est en\nfonction. Dressons un bilan rapide. La CSG a \u00e9t\u00e9 augment\u00e9e de 1,3 \u00b0/o, pour une\nponction annuelle de 40 millards. N\u2019ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 des revalorisations p\u00e9riodiques ni\nles minima de pensions ni les retraites, ni les allocations familiales, ni l\u2019aide au\nlogement. Les traitements des fonctionnaires ont \u00e9t\u00e9 gel\u00e9s. Le SMlC a \u00e9t\u00e9 ajust\u00e9 au\nminimum. Le taux de couverture maladie a \u00e9t\u00e9 r\u00e9duit de 5 points. Le niveau des\nprestations vers\u00e9es aux ch\u00f4meurs a \u00e9t\u00e9 r\u00e9duit de l\u2019ordre de 5 milliards, tandis que\nleur nombre augmentait de 170.000 en quatre mois, et tandis qu\u2019est remis en cause\nle droit \u00e0 la retraite \u00e0 60 ans. Ce n\u2019est pas le catalogue de la Redoute, c\u2019est un\nredoutable catalogue l\n\nA ce rythme l\u00e0, o\u00f9 le Gouvernement en sera-t\u2014il dans un an ? o\u00f9 en sera son\nentreprise de r\u00e9gression sociale ? Et surtout o\u00f9 en seront tous ceux qui, dans notre\npays, sont les victimes de cette politique injuste ? Vous-m\u00eames, qui \u00eates lci ce soir,\nfaites vos comptes, et mesurez l\u2019ampleur des sacrifices qui vous ont \u00e9t\u00e9 impos\u00e9s, puis\ncomparez ce r\u00e9sultat aux gains qui auraient \u00e9t\u00e9 les v\u00f4tres si vous tiriez vos revenus\nde la Bourse ou encore si vous aviez la chance d\u2019\u00eatre parmi les souscripteurs de\nl\u2019emprunt Balladur, vous savez, cet emprunt si co\u00fbteux dont vous paierez le co\u00fbteux\nremboursement l\n\nVoil\u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 et elle dure aux faibles.\n\n \n\nNous avons tous encore en m\u00e9moire un certain nombre de questions qui nous\nont \u00e9t\u00e9 pos\u00e9es pendant la derni\u00e8re campagne des l\u00e9gislatives et qui nous disaient :\nquelle est la diff\u00e9rence de politique entre la gauche et la droite. Eh bien la situation\nd\u2019aujourd\u2019hui a un triste avantage, c\u2019est que cinq mois d\u2019exp\u00e9rience ont permis\ncruellement d\u2019\u00e9tablir cette diff\u00e9rence. Un gouvernement de droite cela se reconnait,\n\u00e7a se voit et \u00e7a se paye.\n\n \n\n \n\n4\n\nAlors, pour masquer cette r\u00e9alit\u00e9, on fait diversion. Diversion avec un probl\u00e8me\nconstitutionnel qui ne se pose pas mais qu\u2019on agite parce qu\u2019il cumule les primes \u00e0 la\nd\u00e9magogie. Le probl\u00e8me des faux demandeurs d\u2019asile, je le connais. M. Pasqua\nnous l\u2019avait laiss\u00e9 et c\u2019est nous qui l\u2019avons r\u00e9gl\u00e9. Mais en le soulevant \u00e0 nouveau\naujourd\u2019hui, artificiellement, il flatte les pires d\u00e9mons, essaie de faire croire que c\u2019est\npar des lois qu\u2019on r\u00e9glera les difficult\u00e9s de l\u2019immigration, et au passage, tente de\ncompliquer la t\u00e2che du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.\n\nlls finissent par faire ce qu\u2019ils auraient d\u00fb faire depuis le d\u00e9but : consulter le\nConseil d\u2019Etat. Mais ils le font en formulant leur question d\u2019une fa\u00e7on telle qu\u2019elle\nfausse le d\u00e9bat. lls ne demandent pas au Conseil d\u2019Etat \u00e0 quelles conditions on peut\n\u00e9carter les faux demandeurs d\u2019asile. lls lui demandent comment on peut refuser tout\ndroit d\u2019asile, sans faire la moindre distinction entre les recours abusifs et les frais,\nentre les demandes infond\u00e9es et les demandes justifi\u00e9es. Alors, \u00e9videmment, si la\nquestion est ainsi pos\u00e9e, la r\u00e9ponse peut \u00eatre simple : pour supprimer le droit d\u2019asile,\nil faut \u00e9videmment r\u00e9viser la Constitution. Mais c\u2019est tout \u00e0 fait contraire aux propos\ninitiaux de M. Balladur qui avait affirm\u00e9 ne pas vouloir toucher \u00e0 ce droit fondamental.\n\nParce qu\u2019ils ne veulent pas reconna\u00eetre avoir eu tort depuis le d\u00e9but, ils sont\npr\u00eats \u00e0 sacrifier \u00e0 leurs combinaisons mesquines un droit sacr\u00e9 qui a contribu\u00e9 \u00e0\nl\u2019image de grandeur de la France. Songez donc, \u00e0 la veille du vingti\u00e8me anniversaire\ndu coup d\u2019Etat au Chili, qu\u2019un opposant menac\u00e9 par Pinochet n\u2019aurait pu en aucun\ncas demander l\u2019asile \u00e0 la France s\u2019il avait eu le malheur de devoir p\u00e9n\u00e9trer en\nEurope, par la Belgique ou l\u2019Espagne!\n\nVous connaissez Vaclav Havel. ll est aujourd\u2019hui le chef d\u2019Etat de la R\u00e9publique\ntch\u00e8que. Vaclav Havel, homme de lettres, homme de th\u00e9\u00e2tre, humaniste fabuleux, a\n\u00e9t\u00e9 longtemps dans notre pays un r\u00e9fugi\u00e9 politique. ll a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 du droit d\u2019asile, il est\nvenu, m\u2019a-t-il dit, en train depuis l\u2019Allemagne, et quand il est rentr\u00e9, il n\u2019\u00e9tait pas en\nr\u00e8gle et sa situation a \u00e9t\u00e9 r\u00e9gularis\u00e9e a posteriori. Eh bien, dans la France de M.\nBalladur et de M. Pasqua, on aurait refoul\u00e9 Vaclav Havel, celui que tout le monde\ns\u2019honore aujourd\u2019hui de recevoir tant il est le plus \u00e9clatant symbole de la vivacit\u00e9 et d\nla r\u00e9ussite du message du Printemps de Prague. '\n\nCe que propose M. Balladur, c\u2019est une tache sur notre drapeau, c\u2019est une\natteinte \u00e0 la dignit\u00e9 nationale. La France a eu le bonheur et le g\u00e9nie de d\u00e9livrer au\nmonde un message universel. Celui de la D\u00e9claration des Droits de l\u2019Homme et du\ncitoyen. Permettez-moi de vous raconter un souvenir : en 1989, j\u2019ai souhait\u00e9, marqu\u00e9\nphysiquement \u00e0 Matignon, le bicentenaire de la R\u00e9volution. Et pour cela, j\u2019ai fait\nreproduire sur un mur de la cour d\u2019entr\u00e9e de l\u2019Hotel Matignon, la d\u00e9claration des\nDroits de l\u2019Homme et du Citoyen de 1789. Alors, chaque matin et chaque soir, en\narrivant ou en quittant son bureau, M. Balladur passe devant ce message de la\nR\u00e9volution fran\u00e7aise, qui fait partie du pr\u00e9ambule de notre Constitution. Alors je pose\nla question : pourra-t-il toujours passer devant ce message sans baisser les yeux ?\nPour notre pays, je le souhaite, et j\u2019esp\u00e8re que ses projets n\u2019iront pas \u00e0 leur terme.\n\nSavez\u2014vous en effet pourquoi les Constituants de 1946 ont tenu \u00e0 pr\u00e9ciser que\nla France \u00e9tait un pays d\u2019accueil pour tous ceux qui se battent r\u00e9ellement pour la\nlibert\u00e9, chez eux, et qui, \u00e0 ce titre sont pers\u00e9cut\u00e9s ? Parce que les constituants de\n1946, les hommes et les femmes, issus de la R\u00e9sistance, \u00e9lus apr\u00e8s la Lib\u00e9ration,\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n5\n\npour reconstruire une R\u00e9publique et une d\u00e9mocratie, avaient tous encore en t\u00eate la\nl\u00e2chet\u00e9, l\u2019indignit\u00e9, des autorit\u00e9s administratives fran\u00e7aises qui, en 1940, alors m\u00eame\nque notre pays n\u2019\u00e9tait pas encore sous le r\u00e9gime de l\u2019Occupation, avaient livr\u00e9 \u00e0\nl\u2019ennemi des r\u00e9fugi\u00e9s politiques, qui se croyaient \u00e0 l\u2019abri dans notre pays. Je parle ici\npas tr\u00e8s loin de l\u2019Espagne, Je sais que ces tristes souvenirs ne sont pas oubli\u00e9s et\ncontribuent fortement \u00e0 l\u2019attachement de cette terre des Landes \u00e0 notre tradition\n\nr\u00e9publicaine.\n\nL\u2019id\u00e9e de confondre vrais et faux demandeurs d\u2019asile est inacceptable. Elle est\nle fruit des luttes intestines qui se livrent au sein du seul RPR. Comme d\u2019habitude\nl\u2019UDF se tait. Les grandes douleurs de ces grandes consciences sont muettes. Elles\npr\u00e9f\u00e8rent regarder ailleurs et parler d\u2019autre chose.\n\nEt pendant ce temps-l\u00e0 les faillites continuent. Elles atteignent des niveaux\ndramatiques et un rythme acc\u00e9l\u00e9r\u00e9. Le ch\u00f4mage continue de grimper, mais cela para\u00eet\n\u00e0 ce point isncrit dans l\u2019ordre d\u00e9sormais naturel des choses que c\u2019est \u00e0 peine si on y\npr\u00eate attention. Et tant pis, l\u00e0 encore, pour ceux qui en sont les victimes et ne peuvent\npas se permettre, eux, de faire preuve du m\u00eame d\u00e9tachement, et auxquels les\nquerelles constitutionnelles doivent sembler quelque peu surr\u00e9alistes.\n\nO\u00f9 sont les grandes id\u00e9es ? O\u00f9 sont les grandes actions ? On nous rebat les\noreilles d\u2019un plan quinquennal. Mais quant \u00e0 s\u2019attaquer tout de suite au chantier du\nparatage du travail, circulez, il n\u2019y a rien \u00e0 voir. Quant \u00e0 lancer la grande n\u00e9gociation\nsur la r\u00e9duction de la dur\u00e9e du travail, on verra plus tard, quand on n\u2019aura pas mieux\n\u00e0 faire. Quant \u00e0 avancer vers l\u2019id\u00e9e de prendre en charge des emplois d\u2019utilit\u00e9 sociale,\nau profit des petits enfants ou des personnes \u00e2g\u00e9es, on n\u2019y songe m\u00eame pas, et voil\u00e0\nque le Ministre de l\u2019\u00e9conomie, pr\u00e8s de vingt ans apr\u00e8s que Jacques Chirac s\u2019y \u00e9tait\nessay\u00e9, ose nous refaire le coup de la sortie du tunnel qu\u2019il est bien le seul \u00e0\napercevoir.\n\nNon, le seul tunnel dont on aper\u00e7oive enfin est vraiment la sortie, ce n\u2019est pas\nen France qu\u2019il se trouve, c\u2019est entre le Jourdain et la M\u00e9diterran\u00e9e. Comment ne pas\ndire ici la joie extraordinaire qui est la n\u00f4tre, au moment de la reconnaissance\nmutuelle entre lsra\u00ebl et l\u2019OLP ? Combien nous l\u2019avons attendue ! Combien nous\nl\u2019avons esp\u00e9r\u00e9e l Combien il a fallu de courage, de part et d\u2019autre, pour s\u2019imposer aux\nextr\u00eamismes l Combien il a fallu et il faudra d\u2019intelligence pour imaginer les solutio\nqui donneront \u00e0 cette r\u00e9gion du monde la paix et la prosp\u00e9rit\u00e9.\n\n    \n    \n\n\u201cNm\nL\n5s\u201d\n\n  \n\na\u201d\n\u201cski/Mes\n\nll y a des hommes qui ont \u00e9t\u00e9 les pionniers de cette r\u00e9conciliation. lls\nappartiennent tous \u00e0 la grande famile de l\u2019lnternationale Socialiste. Le premier\nd\u2019entre eux fut Bruno Kreisky, Chancellier d\u2019Autriche ; le second fut Willy Brandt,\nPr\u00e9sident de l\u2019internationale Socialiste, le troisi\u00e8me fut Fran\u00e7ois Mitterrand, notre\nPr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Et ce n\u2019est \u00e9videmment pas un hasard si, apr\u00e8s que le\ngouvernement social\u2014d\u00e9mocrate su\u00e9dois ait tiss\u00e9 la premi\u00e8re prise de contact, nos\namis et camarades norv\u00e9giens ont su, avec une \u00e9nergie et une t\u00e9nacit\u00e9 admirables,\nmaintenir en permanence le contact pour assurer la paix.\n\nEt si, en lsra\u00e9l c\u2019est aussi un gouvernement de gauche qui a fait preuve de cette\nlucidit\u00e9, de ce courage, de cette intelligence, croyez-vous que ce soit un hasard ? Moi\npas l\n\n \n\n \n\n6\n\nHeureusement donc, que nous viennent de l\u2019\u00e9tranger des bonheurs de cette\nintensit\u00e9, car ici l\u2019heure est plut\u00f4t \u00e0 l\u2019engourdissement.\n\nFace \u00e0 tous les d\u00e9fis que notre pays doit relever, la France a \u00e0 la t\u00eate de son\ngouvernement un grand anesth\u00e9siste.Simplement, l\u2019anesth\u00e9sie n\u2019est pas la gu\u00e9rison.\nElle en est m\u00eame le contraire puisqu\u2019elle retarde les politiques n\u00e9cessaires.\n\nlci, dans les Landes, l\u2019occasion vous est donn\u00e9e de faire sonner le r\u00e9veil. Un\nd\u00e9put\u00e9 socialiste de plus, m\u00eame celui-ci ne suffira malheureusement pas \u00e0 renverser\nimm\u00e9diatement le co\u00fbt des choses. Mais une partielle gagn\u00e9e, surtout celle-l\u00e0,\nmontrera \u00e0 la France enti\u00e8re qu\u2019une forme d\u2019engourdissement politique prend fin,\nrappellera \u00e0 son gouvernement qu\u2019on ne peut impun\u00e9ment tourner le dos \u00e0 la justice\nsociale et se reposer sur la victoire massive de mars dernier.\n\nEn \u00e9lisant Henri Emmanuelli, vous ne vous donnerez pas seulement le meilleur\nd\u00e9put\u00e9. Vous ferez \u00e9galement oeuvre de salubrit\u00e9 politique, au profit de la France, qui\natout \u00e0 gagner \u00e0 cette mise en garde \u00e0 l\u2019\u00e9gard de la droite, \u00e0 ce r\u00e9veil des \u00e9nergies \u00e0\ngauche. Le chemin est difficile qui fera rena\u00eetre l\u2019esp\u00e9rance. C\u2019est \u00e0 vous, qu\u2019il revient\nd\u2019en faire le premier pas.\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n", "key_words": {"Discours": 1, "Michel": 1, "septembre": 1, "sommes": 3, "rassembl\u00e9s": 1, "autour": 2, "parce": 4, "homme": 4, "Parce": 3, "demander": 2, "entendiez": 1, "confirmer": 1, "cette": 11, "\u00e9lection": 4, "l\u00e9gislative": 1, "partielle": 2, "clarifier": 1, "encore": 6, "\u00e9galement": 2, "notre": 9, "autre": 1, "occasion": 1, "rendre": 1, "visite": 1, "retrouver": 1, "longue": 1, "aussi": 5, "montrer": 1, "Parti": 2, "Socialiste": 2, "ancien": 1, "mettons": 1, "choses": 2, "Combiende": 1, "fallait": 1, "dirais": 1, "presque": 1, "d\u00e9monstration": 1, "justement": 1, "Emmanuelli": 2, "gouvernement": 4, "socialiste": 2, "dirig\u00e9": 1, "fiert\u00e9": 1, "premi\u00e8re": 3, "organis\u00e9": 1, "financement": 4, "clair": 1, "contr\u00f4l\u00e9": 1, "reste": 2, "soci\u00e9t\u00e9": 1, "mani\u00e8res": 1, "faire": 9, "toutes": 1, "d\u00e9rives": 1, "forts": 1, "restent": 1, "consid\u00e8re": 1, "sujet": 1, "entre": 5, "candidats": 1, "condition": 1, "clandestinit\u00e9": 1, "pratiques": 1, "occultes": 1, "alors": 2, "comme": 6, "politique": 6, "savons": 1, "d\u00e9mocratie": 4, "puisque": 1, "reconna\u00eet": 1, "partis": 2, "\u00e9tait": 2, "temps": 1, "consid\u00e9rer": 1, "hypocrisie": 1, "leurs": 2, "ressources": 1, "contr\u00f4le": 2, "organisant": 1, "contr\u00f4lant": 1, "esprit": 1, "notamment": 1, "celle": 2, "\u00e9largit": 1, "consid\u00e9rablement": 1, "op\u00e9rations": 1, "r\u00e9organise": 1, "march\u00e9s": 1, "\u00e9coutes": 1, "Voil\u00e0": 2, "concr\u00e8tement": 1, "avons": 3, "sujets": 1, "janvier": 1, "\u00e9l\u00e9ment": 1, "responsabilit\u00e9": 1, "personnelle": 2, "directe": 1, "retenu": 1, "Jamais": 1, "int\u00e9grit\u00e9": 1, "Tr\u00e9sorier": 1, "voulu": 1, "couper": 1, "court": 1, "lettres": 1, "toujours": 2, "combat": 1, "v\u00e9rit\u00e9": 1, "voterez": 1, "toute": 1, "France": 8, "commencera": 1, "perc\u00e9": 1, "popularit\u00e9": 1, "apparente": 1, "r\u00e9elle": 1, "Fran\u00e7ais": 1, "contraire": 3, "ph\u00e9nom\u00e8ne": 1, "purement": 1, "insuffisant": 1, "oublier": 1, "r\u00e9alit\u00e9s": 1, "Cette": 1, "compte": 1, "sonne": 1, "oreilles": 1, "droite": 2, "croit": 1, "pouvoir": 1, "reposer": 2, "ministre": 1, "bataillons": 1, "majorit\u00e9": 1, "symboliser": 1, "r\u00e9veil": 2, "Henri": 3, "ann\u00e9es": 3, "durant": 1, "lesquelles": 1, "appris": 1, "conna\u00eetre": 1, "Comme": 3, "avait": 3, "jeune": 1, "d\u00e9put\u00e9": 3, "contre": 1, "d\u00e9fendre": 2, "voil\u00e0": 1, "savez": 1, "surtout": 3, "renfort": 1, "puissant": 1, "int\u00e9r\u00eats": 1, "justice": 2, "sociale": 3, "probl\u00e8me": 3, "menace": 1, "id\u00e9al": 2, "battues": 1, "rang\u00e9e": 1, "produits": 1, "pr\u00e9tend": 1, "d\u00e9cret": 1, "subreptice": 1, "uniforme": 1, "grande": 3, "n\u00e9gociation": 1, "permis": 1, "contreparties": 1, "r\u00e9sultat": 2, "calcul": 2, "vingt": 2, "meilleures": 1, "pispour": 1, "celui": 3, "moment": 3, "quelque": 2, "pass\u00e9": 1, "ramen\u00e9": 1, "partie": 2, "p\u00e9riode": 1, "ant\u00e9rieure": 1, "seront": 2, "effac\u00e9es": 1, "trouv\u00e9": 1, "formule": 1, "exp\u00e9diente": 1, "\u00e9quilibrer": 1, "t\u00e9ardant": 1, "trouver": 2, "emploi": 1, "travailler": 2, "r\u00e9guli\u00e8rement": 1, "avoir": 2, "cotisation": 1, "n\u00e9cessaires": 1, "percevoir": 1, "retraite": 4, "soixante": 1, "Victime": 1, "syst\u00e8me": 1, "victime": 1, "seconde": 1, "exerce": 1, "activit\u00e9": 1, "p\u00e9nible": 1, "statistiquement": 1, "esp\u00e9rance": 1, "cotisera": 1, "profitera": 1, "malheureusement": 2, "moins": 1, "longtemps": 2, "jamais": 1, "b\u00e2timent": 1, "cadre": 1, "moyenne": 1, "devra": 1, "payer": 1, "prendre": 2, "besoin": 1, "creuser": 1, "beaucoup": 1, "honteux": 1, "r\u00e9forme": 1, "appellent": 1, "seulement": 2, "Gouvernement": 2, "Dressons": 1, "bilan": 1, "augment\u00e9e": 1, "annuelle": 1, "b\u00e9n\u00e9fici\u00e9": 2, "revalorisations": 1, "p\u00e9riodiques": 1, "minima": 1, "pensions": 1, "allocations": 1, "traitements": 1, "fonctionnaires": 1, "ajust\u00e9": 1, "couverture": 1, "maladie": 1, "r\u00e9duit": 2, "niveau": 1, "vers\u00e9es": 1, "ch\u00f4meurs": 1, "tandis": 2, "nombre": 2, "augmentait": 1, "quatre": 1, "remis": 1, "droit": 5, "catalogue": 2, "rythme": 2, "r\u00e9gression": 1, "victimes": 2, "injuste": 1, "mesurez": 1, "sacrifices": 1, "gains": 1, "auraient": 2, "v\u00f4tres": 1, "tiriez": 1, "Bourse": 1, "aviez": 1, "chance": 1, "parmi": 1, "souscripteurs": 1, "emprunt": 1, "co\u00fbteux": 1, "paierez": 1, "r\u00e9alit\u00e9": 1, "m\u00e9moire": 1, "certain": 1, "questions": 1, "pos\u00e9es": 1, "pendant": 2, "derni\u00e8re": 1, "campagne": 1, "l\u00e9gislatives": 1, "disaient": 1, "diff\u00e9rence": 1, "gauche": 2, "triste": 1, "masquer": 1, "Diversion": 1, "agite": 1, "cumule": 1, "primes": 1, "demandeurs": 3, "laiss\u00e9": 1, "soulevant": 1, "flatte": 1, "pires": 1, "essaie": 1, "croire": 1, "r\u00e9glera": 1, "difficult\u00e9s": 1, "tente": 1, "t\u00e2che": 1, "Pr\u00e9sident": 1, "finissent": 1, "depuis": 3, "d\u00e9but": 1, "consulter": 1, "formulant": 1, "question": 2, "fa\u00e7on": 1, "telle": 1, "demandent": 2, "Conseil": 1, "quelles": 1, "conditions": 1, "comment": 1, "refuser": 1, "moindre": 1, "distinction": 1, "recours": 1, "abusifs": 1, "demandes": 2, "infond\u00e9es": 1, "ainsi": 1, "r\u00e9ponse": 1, "simple": 1, "supprimer": 1, "\u00e9videmment": 2, "r\u00e9viser": 1, "Balladur": 2, "affirm\u00e9": 1, "vouloir": 1, "toucher": 1, "veulent": 1, "reconna\u00eetre": 1, "sacrifier": 1, "combinaisons": 1, "mesquines": 1, "sacr\u00e9": 1, "contribu\u00e9": 1, "grandeur": 1, "Songez": 1, "veille": 1, "vingti\u00e8me": 1, "opposant": 1, "menac\u00e9": 1, "Pinochet": 1, "malheur": 1, "devoir": 1, "p\u00e9n\u00e9trer": 1, "Belgique": 1, "connaissez": 1, "Vaclav": 3, "humaniste": 1, "r\u00e9fugi\u00e9": 1, "train": 1, "quand": 2, "situation": 1, "r\u00e9gularis\u00e9e": 1, "aurait": 1, "refoul\u00e9": 1, "recevoir": 1, "\u00e9clatant": 1, "symbole": 1, "vivacit\u00e9": 1, "r\u00e9ussite": 1, "message": 4, "Printemps": 1, "propose": 1, "tache": 1, "dignit\u00e9": 1, "bonheur": 1, "g\u00e9nie": 1, "d\u00e9livrer": 1, "Celui": 1, "D\u00e9claration": 1, "Droits": 1, "raconter": 1, "souvenir": 1, "bicentenaire": 1, "d\u00e9claration": 1, "Citoyen": 1, "chaque": 2, "matin": 1, "quittant": 1, "passe": 1, "devant": 2, "pr\u00e9ambule": 1, "Alors": 1, "passer": 1, "baisser": 1, "projets": 1, "effet": 1, "pourquoi": 1, "Constituants": 1, "pr\u00e9ciser": 1, "battent": 1, "r\u00e9ellement": 1, "titre": 1, "pers\u00e9cut\u00e9s": 1, "constituants": 1, "hommes": 2, "issus": 1, "apr\u00e8s": 3, "reconstruire": 1, "R\u00e9publique": 1, "avaient": 2, "autorit\u00e9s": 1, "administratives": 1, "fran\u00e7aises": 1, "r\u00e9gime": 1, "livr\u00e9": 1, "r\u00e9fugi\u00e9s": 1, "croyaient": 1, "parle": 1, "tristes": 1, "souvenirs": 1, "oubli\u00e9s": 1, "fortement": 1, "terre": 1, "Landes": 1, "confondre": 1, "vrais": 1, "fruit": 1, "luttes": 1, "intestines": 1, "livrent": 1, "grandes": 4, "douleurs": 1, "consciences": 1, "regarder": 1, "ailleurs": 1, "parler": 1, "faillites": 1, "Elles": 1, "atteignent": 1, "ch\u00f4mage": 1, "continue": 1, "point": 1, "isncrit": 1, "d\u00e9sormais": 1, "naturel": 1, "peine": 1, "preuve": 2, "auxquels": 1, "constitutionnelles": 1, "doivent": 1, "sembler": 1, "id\u00e9es": 1, "actions": 1, "rebat": 1, "quant": 1, "suite": 1, "chantier": 1, "Quant": 2, "lancer": 1, "r\u00e9duction": 1, "dur\u00e9e": 1, "verra": 1, "avancer": 1, "charge": 1, "emplois": 1, "profit": 2, "petits": 1, "enfants": 1, "personnes": 1, "songe": 1, "Ministre": 1, "Jacques": 1, "Chirac": 1, "refaire": 1, "sortie": 1, "tunnel": 2, "aper\u00e7oive": 1, "enfin": 1, "vraiment": 1, "Jourdain": 1, "Comment": 1, "extraordinaire": 1, "lsra\u00ebl": 1, "Combien": 4, "attendue": 1, "esp\u00e9r\u00e9e": 1, "fallu": 2, "faudra": 1, "imaginer": 1, "donneront": 1, "r\u00e9gion": 1, "monde": 1, "pionniers": 1, "famile": 1, "Bruno": 1, "Chancellier": 1, "second": 1, "Willy": 1, "troisi\u00e8me": 1, "Fran\u00e7ois": 1, "hasard": 2, "su\u00e9dois": 1, "tiss\u00e9": 1, "prise": 1, "camarades": 1, "norv\u00e9giens": 1, "\u00e9nergie": 1, "t\u00e9nacit\u00e9": 1, "permanence": 1, "contact": 1, "assurer": 1, "lsra\u00e9l": 1, "viennent": 1, "bonheurs": 1, "plut\u00f4t": 1, "d\u00e9fis": 1, "grand": 1, "retarde": 1, "politiques": 1, "donn\u00e9e": 1, "sonner": 1, "suffira": 1, "enti\u00e8re": 1, "forme": 1, "prend": 1, "impun\u00e9ment": 1, "tourner": 1, "victoire": 1, "massive": 1, "\u00e9lisant": 1, "donnerez": 1, "ferez": 1, "oeuvre": 1, "salubrit\u00e9": 1, "gagner": 1, "garde": 1, "\u00e9nergies": 1, "chemin": 1, "difficile": 1, "rena\u00eetre": 1, "premier": 1}}