{"id": "11_12_2003-Rabat", "date": "11_12_2003", "year": "2003", "lieu": "Rabat", "longitude": 1.5103417560975614, "latitude": 42.84644692682927, "typologie": "correspondance annotee ; discours (version presse et version de travail) ; notes manuscrites ; documentation ; photographies couleur", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_232_05_02/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "Intervention de Michel Rocard\n\n\u00ab Le Dialogue des cultures : est-il possible ? \u00bb\n\nConf\u00e9rence internationale\n\n \n\n11 \u2014 12 \u2014 13 D\u00e9cembre 2003\n\nAcad\u00e9mie du Royaume du Maroc - Rabat\n\n \n\n \n\nMonsieur le Pr\u00e9sident,\nExcellences, Mesdames, Messieurs,\n\nJe veux saluer et f\u00e9liciter le Royaume du Maroc, son Ministre de la Culture, et\nl\u2019Acad\u00e9mie Royale d\u2019avoir pris l\u2019initiative de cette rencontre.\n\nEn effet quand la m\u00e9\ufb01ance s\u2019installe parmi les hommes, seul le dialogue des cultures peut\nla r\u00e9duire. En cette p\u00e9riode o\u00f9 la violence et le fracas des armes continuent \u00e0 s\u00e9vir, une telle\nrencontre n\u2019en prend que plus de signi\ufb01cation et de relief.\n\nMais le dialogue des cultures n\u2019est pas facile. On commence pour des raisons de\nproximit\u00e9 et l\u2019on s\u2019achemine vers la mise en question mutuelle des valeurs qui fondent l\u2019identit\u00e9\nde chacun. Redoutable exercice.\n\nJ\u2019ai tent\u00e9 d\u2019esquisser une progression ma\u00eetris\u00e9e de l\u2019intensit\u00e9 et du champ couvert par un\ntel dialogue. Cette r\u00e9\ufb02exion a commenc\u00e9 \u00e0 Bruxelles il y a deux ans. Je vais tenter d\u2019en faire le\npoint devant vous.\n\nLe merveilleux de notre rencontre tient du myst\u00e8re. Nos nombreux et remarquables\ninvit\u00e9s sont venus enthousiastes au seul \u00e9nonc\u00e9 du sujet, mais ce n'est par pour autant que nous\nsachions d\u00e9\ufb01nir la culture, et gu\u00e8re davantage s'il existe une culture europ\u00e9enne, une culture\nmaghr\u00e9bine, ou une culture m\u00e9diterran\u00e9enne. Nous sommes menac\u00e9s d\u2018un dialogue ind\u00e9\ufb01ni aux\ncontours \ufb02ous, et aux participants peu assur\u00e9s de leur partition.\n\nJe ne crois pas que nous pourrions sortir de ces dif\ufb01cult\u00e9s par un affrontement direct de\nconcepts.\n\nIl me semble plus sage, et plus conforme \u00e0 l'esprit de cette rencontre, de r\u00e9\ufb02\u00e9chir avec\nvous \u00e0 ce qu\u2019elle signi\ufb01e et \u00e0 ce qu'elle engage. K \u00bb \" -\u2018 \\\\l\n\nJe crois en effet qu'\u00e0 cette aventure risqu\u00e9e et compromettant\u00eb\u00eei\u00fc\u2019dialogue interculturel,\non peut imaginer des \u00e9tapes successives, de super\ufb01cialit\u00e9 d\u00e9croissante, et qui chacune, peuvent\ncorrespondre a une \ufb01nalit\u00e9 explicite susceptible d'\u00eatre poursuivie en commun.\n\nC'est ainsi que si le motif premier de cette rencontre est tout bonnement une courtoisie de\nvoisinage, ce serait une trahison de l'essentiel de ce qu'\u00e9voque le mot \u00ab culture \u00bb que d'en rester\nl\u00e0. Un inventaire de compatibilit\u00e9 est d\u00e8s lors une d\u00e9marche qui s'impose. Il serait alors bien\n\u00e9tonnant que chaque partie au dialogue ne se sente pas conduite \u00e0 un effort d'autod\u00e9\ufb01nition. Car\nc'est cela seul qui peut fonder vraiment la recherche de convergences, qui est notre plus profond\nsouci. Ce n'est qu'ensuite, la connaissance et l'estime mutuelles s'\u00e9tant r\u00e9pandues, les raisons\nd'admirer s'\u00e9tant entrecrois\u00e9es et multipli\u00e9es, que pourra s'engager la phase la plus haute, celle de\nl'ouverture du champ critique, celle de la complicit\u00e9 culturelle partag\u00e9e.\n\nConvenons-en pour commencer. L'id\u00e9e de dialogue interculturel n'a gu\u00e8re besoin d'une\ntr\u00e8s haute ambition pour s'\u00e9noncer. M\u00eame si son contenu, comme on va le voir, peut se r\u00e9v\u00e9ler\n\n2\n\n \n\nterriblement d\u00e9capant et conduire chaque participant \u00e0 la mise en cause ou tout au moins \u00e0\nl'ouverture du doute sur ses convictions les plus assur\u00e9es, l'id\u00e9e initiale n'a gu\u00e8re besoin pour \u00eatre\nformul\u00e9e d'une ambition plus haute qu'une simple courtoisie de voisinage.\n\n\"Nous, peuple ayant en commun un certain art de vivre, vous reconnaissons \u00e0 la fois\ncomme diff\u00e9rent et comme voisin. Nous d\u00e9clarons fermement n'avoir aucune intention\nbelliqueuse \u00e0 votre endroit et par cons\u00e9quent souhaitons vous mieux conna\u00eetre, pour faire tomber\nles suspicions qui peuvent d\u00e9couler des diff\u00e9rences, et permettre aux membres de nos\ncommunaut\u00e9s ces mariages qui soudent les peuples et ce commerce qui encourage leur\nd\u00e9veloppement conjoint\".\n\nC'est ainsi que tout commence. A ce commencement il n\u2018est gu\u00e8re de conditions autres\nque la certitude partag\u00e9e que les dialoguants respectent tous un code de civilit\u00e9 internationale fait\nde non agression, d'ouverture aux voyageurs, et d'\u00e9change de signes et de symboles permettant le\ndialogue institutionnel des communaut\u00e9s pour r\u00e9gler les probl\u00e8me de voisinage.\n\n,N\u2019 .. .\u00ce\u2019\u201c\u2018\\\n\n \n\nC'est peu, mais c'est pourtant d\u00e9j\u00e0 beaucoup pour deux raisons. 1,\n\n\u00e0.\n\n \n\nLa premi\u00e8re est que la non ing\u00e9rence, \u00e9l\u00e9ment majeur de la civilit\u00e9 internationale, n'est\npas naturelle aux communaut\u00e9s d'hommes trouvant de l'\u00e9tranget\u00e9 \u00e0 leurs voisins. Une dizaine de\nmilliers de guerres en six mille ans d'histoire connue en t\u00e9moignent suf\ufb01samment. La seconde\nraison est que la violence a pris tant de place dans les affaires des hommes que jamais nulle part\nune initiative de dialogue interculturel n' a pu \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme un acquis initial et d\u00e9\ufb01nitif\n\u00e0 partir duquel les relations entre deux ou plusieurs communaut\u00e9s auraient pu ne conna\u00eetre que\nl'histoire lin\u00e9aire d'un approfondissement permanent dans une paix de mieux en mieux enracin\u00e9e.\nL'Union Europ\u00e9enne et en tous cas les relations entre la France et l'Allemagne sont peut\u2014\u00eatre le\npremier et unique exemple du contraire. Nous tenons cette rencontre deux ans apr\u00e8s les attentats\ndu ll septembre, dont le projet, si l'on en croit Ben Laden lui-m\u00eame, \u00e9tait bien de conduire \u00e0 un\ncon\ufb02it de civilisations donc de cultures. Notre rencontre n'est donc ni banale ni super\ufb02ue, et\nmoins encore routini\u00e8re. Soyez les tr\u00e8s bienvenus.\n\nUne fois le principe d'une telle rencontre accept\u00e9 et mis en \u0153uvre, avec tout ce qu'il\nimplique et que je viens de rappeler, l'objet est de se parler et de s'\u00e9couter. D\u00e8s lors par quoi\ncommencer sinon, avant de s'engager sur l'essentiel, par un inventaire de compatibilit\u00e9.\n\nNous sommes de vieilles connaissances, entre cultures europ\u00e9ennes et m\u00e9diterran\u00e9ennes,\net nous pourrions de ce fait aller directement aux sujets dif\ufb01ciles. Ce n'est pourtant pas une\nraison \u00e0 mes yeux pour oublier des \u00e9tapes n\u00e9cessaires parce que d\u00e9j\u00e0 plus ou moins franchies\nentre nous, puisque nous avons en t\u00eate l'espoir discret de voir le dialogue interculturel s'\u00e9tendre\naussi dans l'avenir au Moyen Orient, au sous continent indien ou aux relations avec la Chine.\n\nD\u00e8s lors il faut rappeler que l'entr\u00e9e en relations d\u00e9bute par la disponibilit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9change\nmon\u00e9taire. La rapacit\u00e9 des hommes fait de la distribution de l'argent sur la plan\u00e8te l'exemple le\nplus achev\u00e9 de l'injustice humaine et le symbole quanti\ufb01able d'in\u00e9galit\u00e9s inacceptables et\ncroissantes. De ce fait la col\u00e8re des pauvres tend \u00e0 porter contre l'argent lui m\u00eame. C'est une\n\n3 -\n\n \n\n \n\nfaute, car c'est bien les hommes eux-m\u00eames, et les nations, dont il faut canaliser et limiter les\ntentations accumulatrices. L'argent, lui, est d'abord lib\u00e9rateur. Il est pour l'acquisition de biens ou\nde services d\u00e9sir\u00e9s et d\u00e9tenus par autrui l\u2018unique alternative au vol et \u00e0 la rapine. Il est l'\u00e9l\u00e9ment\nqui, parce que permettant l'\u00e9change indiff\u00e9renci\u00e9, conduit \u00e0 reconna\u00eetre l'autre comme personne\nsemblable \u00e0 soi et donc appelant respect plut\u00f4t que violence. Il est de ce fait un \u00e9conomiseur de\nviolence. Permettant l'appropriation par l'\u00e9change, il permet aussi le compromis.\n\nTout cela est, entre cultures europ\u00e9ennes et m\u00e9diterran\u00e9ennes, de d\u00e9couverte fort\nancienne : nous commer\u00e7ons depuis des si\u00e8cles. Et cependant je crois utile de rappeler ces\ndonn\u00e9es parce qu'il me semble qu'il y a deux domaines dans lesquels nous n\u2018avons pas pouss\u00e9 les\ncons\u00e9quences qu'il est possible d'en d\u00e9duire jusqu'au bout.\n\nLe premier est la comparabilit\u00e9 du droit des transactions. Stabilit\u00e9 juridique, respect des\ncontrats, pouvoir des cr\u00e9anciers pour r\u00e9cup\u00e9rer leurs cr\u00e9ances, statut et autorit\u00e9 des tribunaux\ncomp\u00e9tents, reconnaissance de juridictions internationales tout cela peut \u00eatre approfondi,\nconsolid\u00e9, \u00e9tendu \u00e0 un nombre croissant de pays. C'est affaire de n\u00e9gociations techniques, certes,\nc'est plus encore affaire de culture juridique et m\u00eame de culture tout court. Un probl\u00e8me majeur,\npar exemple se pose au monde aujourd'hui, c'est celui de la d\u00e9limitation de ce qui peut \u00eatre\ncommercialis\u00e9 et ce qui ne doit pas l'\u00eatre. Faut-i1 breveter les logiciels, peut\u2014on vendre des\nproduits issus du corps humain ? Dans le premier cas c'est le statut du savoir dans nos soci\u00e9t\u00e9s\nqui est en cause, dans le second c'est 1' id\u00e9e que nous nous faisons de la vie humaine. Une\n\u00e9ventuelle convergence sur ces points des cultures que nous portons ensemble ici serait d'une\ngrande port\u00e9e dans le monde.\n\nLe second domaine est celui des con\ufb02its entre nations. Si l'argent est r\u00e9ducteur de\nviolence entre les individus et les entreprises il l'est moins entre les nations. Le culte des\nsymboles non partageables, voire antagoniques demeure trop souvent facteur de violence. C'est\naffaire de culture que d'en accepter la compensation \ufb01nanci\u00e8re. Je pense ici aux exil\u00e9s\npalestiniens et \u00e0 leur droit au retour. Chacun sait que la paix est impossible sans la\nreconnaissance de ce droit. Chacun sait que sa r\u00e9alisation pratique est compl\u00e8tement impossible.\nIl n'y a pas d'autre issue que l'indemnisation. Il y faut la con\ufb01ance mutuelle, la con\ufb01ance dans la\ncommunaut\u00e9 internationale garante, et un ordre de valeurs donnant priorit\u00e9 \u00e0 la paix. Les\nblocages sont autant culturels que pratiques. Les dialogues culturels et les dialogues politiques et\n\u00e9conomiques ont ceci de commun que leur soubassement et leur contexte sont tous culturels,\nmais ils sont diff\u00e9rents parce qu'en mati\u00e8re d'int\u00e9r\u00eats on peut toujours,..transiger si on le veut,\nalors qu'en mati\u00e8re de symboles le compromis n'est pas possible. f\"\n\n\\\\ V7.\n.\\\\,,\n\n._,\n\nLe commerce bien s\u00fbr n'est que le commencement. D\u00e8s que ro\u00eef's\u2019\u00eb fr\u00e9quente, on ne se\nlimite pas aux transactions. Imm\u00e9diatement apr\u00e8s vient l'alimentation, mieux la gastronomie.\nL'irruption sur nos tables d'Europe du centre et du Nord d'abord de la pizza, puis du couscous,\nen\ufb01n des mezzes turcs ou libanais est un signe fort de rapprochement entre les peuples. Je me\nsouviendrai longtemps de l\u2018\u00e9tonnement r\u00e9joui d'un grand chef de cuisine fran\u00e7ais m'annon\u00e7ant\nqu'au concours d'entr\u00e9e d'une r\u00e9cente promotion, dans la meilleure \u00e9cole fran\u00e7aise de haute\ncuisine, la moiti\u00e9 des re\u00e7us \u00e9taient japonais. Li\u00e9 au triomphe de ce m\u00eame peuple dans la pratique\ndu violon, je vois l\u00e0 aussi des barri\u00e8res d'incompr\u00e9hension tomber.\n\n4\n\n \n\nEchanger, manger, ne sont que des pr\u00e9paratifs. On se parle. Et de quoi se parler ? Le sujet\ncentral est immanquablement la confrontation de ce que les dialoguants respectent.\n\nDes go\u00fbts et des couleurs on ne saurait discuter, dit l'adage. Il est pour partie erron\u00e9. S'il\nest vrai que la beaut\u00e9 est dif\ufb01cile \u00e0 commenter il est non moins vrai qu'elle procure des \u00e9motions\ncomparables, m\u00eame silencieuses. Mais il y faut des r\u00e9ducteurs de diff\u00e9rences. L'apprentissage de\nla langue de l'autre est le plus puissant, mais il n'est pas \u00e0 la port\u00e9e de tous. Les contraintes de la\nmati\u00e8re jouent ce r\u00f4le, faisant de nos traditions architecturales des objets de comparaisons plus\nproches et plus parlants que ne le sont nos musiques. Les lois de la pesanteur et de la r\u00e9sistance\ndes mat\u00e9riaux con\ufb01nent les diff\u00e9rences entre constructions \u00e0 des \u00e9l\u00e9ments d\u00e9coratifs : leur\nexamen compar\u00e9 nous laisse en pays de connaissance, l'\u00e9tranget\u00e9 est d\u00e9limit\u00e9e. Il n'en va pas de\nm\u00eame en musique : instruments, rythmes, m\u00e9lodies, tout diff\u00e8re. Il faut une asc\u00e8se et une\nconnaissance vraie pour partager les \u00e9motions.\n\nInterm\u00e9diaire est le cas de la litt\u00e9rature et de la po\u00e9sie. Mais l\u00e0, nous retrouvons le\nprobl\u00e8me des langues. \"Traduttore, traditore\", traducteur tra\u00eetre, disent plus joliment que nous\nnos amis italiens. [Chacun comprendra ici qu'avant de continuer, j'adresse un salut chaleureux et\nadmiratif \u00e0 nos stup\u00e9\ufb01ants interpr\u00e8tes, sans qui nous ne pourrions m\u00eame pas d\u00e9battre\naujourd'hui] Et pourtant nous ne nous comprenons que par traduction. Cette fonction essentielle\net superbement assum\u00e9e a cependant ses limites. Permettez-moi une remarque \u00e0 usage interne\neurop\u00e9en. Apr\u00e8s l'\u00e9largissement qui se pr\u00e9pare, je doute que le march\u00e9 du travail nous dote en\nsuf\ufb01sance d'interpr\u00e8tes du slov\u00e8ne en \ufb01nnois ou du portugais en estonien. L'Irlande pourtant ne\nnous a pas impos\u00e9 le ga\u00e9lique, sacri\ufb01ce m\u00e9ritoire sur l'autel de l'Union, mais exemple h\u00e9las peu\nsuivi. C'est un probl\u00e8me pour demain. J'en reste \u00e0 celui d'aujourd'hui : les langues dans le\ndialogue interculturel.\n\nTout est traduisible. Mais rarissimes sont les cas o\u00f9 une traduction peut d\u00e9passer la\nsimple transmission d'un message pour permettre au d\u00e9couvreur non locuteur de partager les\n\u00e9motions esth\u00e9tiques que provoquent les \u0153uvres majeures, ou m\u00eame seulement les nuances\nin\ufb01nies de l'humour. Il ne s'agit d'ailleurs pas tout \u00e0 fait que de l'esth\u00e9tique : en philosophie au\nmoins, les grandes \u0153uvres doivent s'aborder dans le texte. De toutes fa\u00e7ons, il n'est point de\nculture qui ne se sente menac\u00e9e dans son existence m\u00eame si sa langue est en d\u00e9clin. Au Pays\nBasque comme au Sri\u2014Lanka on va jusqu'\u00e0 tuer et se faire tuer pour cette seule raison. L'Alg\u00e9rie\nn'est pas au bout de son probl\u00e8me. NI}\n\nAu Canada comme en Belgique, plus paci\ufb01quement, les sffucrtrr\u00e8\u2019s d'Etat craquent faute\nde bien tol\u00e9rer cette r\u00e9alit\u00e9. La chose est claire, la pr\u00e9servation de nos langues est un triple enjeu\nde protection du patrimoine culturel de l'humanit\u00e9, de d\u00e9fense de l'identit\u00e9 d'innombrables\npeuples, et largement d'ordre public international et parfois national. Pouvons-nous convenir\nensemble que les langues et leurs supports ne peuvent \u00eatre en aucun cas des objets marchands\ncommercialisables comme les autres. Il faut conforter la l\u00e9gitimit\u00e9 politique internationale de\n\nl'exception culturelle.\n\nReste'que la reconnaissance, aujourd'hui acquise, de l'exception culturelle est de loin de\nsuf\ufb01re \u00e0 assurer la d\u00e9fense de cet immense patrimoine. J'en donnerai une id\u00e9e chiffr\u00e9e.\n\n5\n\nD'une \u00e9tude conduite sur les bases et en aval du dernier recensement fran\u00e7ais, qui est en\nvoie de publication, il d\u00e9coule que 25 % des habitants de notre hexagone n'ont pas eu le fran\u00e7ais\ncomme langue maternelle, que 20 % d\u00e9clarent avoir r\u00e9guli\u00e8rement recours \u00e0 une langue\n\u00e9trang\u00e8re, et que l'on parle dans la France d'aujourd\u2018hui 400 langues, une fois assur\u00e9e\nl'identi\ufb01cation de celles d'entre elles qui portent des noms multiples. 400 langues, c'est une\nrichesse , et non un \ufb02\u00e9au. Je veux recommander \u00e0 tous ici la lecture du beau livre de Claude\nHag\u00e8ge, ce cri d'alarme intitul\u00e9 \"la mort des langues\". On d\u00e9fend bien les esp\u00e8ces animales\nmenac\u00e9es. Or il s'agit ici de produits de l'activit\u00e9 culturelle de l'humanit\u00e9.\n\nL'Europe sur ce sujet est un peu moins frileuse que nos nations. Certes elle a assur\u00e9 le\nstatut de nos langues nationales sans \u00eatre capable de l'assortir d'un statut des langues de\ncommunication internationale, car il ne saurait bien s\u00fbr y en avoir qu'une seule. Or c'est ce qui\nadviendra si 1' on n' y pourvoit pas bient\u00f4t. Mais l'Europe a entrepris depuis une timide d\u00e9fense\ndes langues r\u00e9gionales et des langues minoritaires. La charte des langues fut \u00e0 cet \u00e9gard un\nprogr\u00e8s. Il faut maintenant souhaiter que nos divers programmes d'aide \u00e0 la cr\u00e9ation culturelle\ns'en inspirent davantage.\n\nTout cela qui est fort important vise l'inventaire du patrimoine et sa pr\u00e9servation, mais en\nrien sa mise en commun ou son interp\u00e9n\u00e9tration. L'ouverture culturelle, l\u2018impr\u00e9gnation mutuelle,\nmet en cause l'enseignement des langues dans tous nos pays. Si nous restons pour l'essentiel\nmonolingues \u00e0 la maison, ce qui est en gros le cas des plus peupl\u00e9s des pays d'Europe, et de la\nM\u00e9diterran\u00e9e, nous \ufb01nirons par nous complaire \u00e0 ne parler bien que notre propre langue et \u00e0\n\u00e9changer entre nous dans un unique sabir international appauvri, dans lequel nos amis anglais\nauront une dif\ufb01cult\u00e9 croissante \u00e0 reconna\u00eetre leur propre langue. Eviter cela exige qu'un nombre\nrapidement croissant d'habitants de nos pays soient multilingues. Sur ce point l'Union se doit de\nfaire pression sur ses membres, et les institutions du dialogue euro-m\u00e9diterran\u00e9en aussi.\nL'enseignement de deux langues vivantes doit devenir obligatoire tout le long de la scolarit\u00e9 dans\ntous ceux de nos \u00e9tats membre o\u00f9 il ne l'est pas encore.\n\nMieux : chacun sait que la connaissance d'une langue est une grande facilitation pour en\napprendre une autre qui lui est proche. Nous devrions encourager chacun des Etats concern\u00e9s \u00e0\n\u00e9dicter que non seulement l'apprentissage de deux langues vivantes est obligatoire, mais que\nl'une des deux doit appartenir \u00e0 une famille linguistique diff\u00e9rente de celle de la langue\nmaternelle : il y a clairement un groupe de langues anglo-gerrnano-scandinaves, un groupe de\nlangues romanes et un groupe de langues s\u00e9mitiques. f\" ' P53\n\nIl est temps, comme les math\u00e9maticiens adorent le faire, de s\u2018i\u00eej\u00eep\u00d9S\u2018er\u0153le probl\u00e8me r\u00e9solu.\nQu'il s'agisse de bonnes traductions -il y a d'ailleurs, incidemment, toutes les raisons de les\nencourager plus que nous ne faisons- ou de la pratique de la langue, nous p\u00e9n\u00e9trons de plus en\nplus les \u0153uvres des autres, les \u0153uvres dites \u00e9trang\u00e8res : histoire, litt\u00e9rature, philosophie, po\u00e9sie,\nsociologie et quelques autres registres ou disciplines auxquels on peut ajouter la chanson, l'art\nlyrique, et surtout le cin\u00e9ma, nous font d\u00e9couvrir d'abord des formes de beaut\u00e9, de musique des\nlangues ou de grandeur auxquelles nous ne sommes pas habitu\u00e9s. S'y ajoutent bien s\u00fbr tr\u00e8s vite\ndes tr\u00e9sors de savoir ou d'intelligence pure qui nous enrichissent. Cela est surtout vrai lorsque le\nregard de l'\u0153uvre \u00e9trang\u00e8re porte sur nous-m\u00eames, ou sur des choses que nous regardons nous-\n\n6\n\n \n\nm\u00eames. Mais chacun ici est bien plac\u00e9 pour comprendre que les joies et les enseignements de la\nd\u00e9couverte d'une culture diff\u00e9rente ne se limitent pas \u00e0 ces plaisirs purement intellectuels et non\ncompromettants. C'est tr\u00e8s vite que les confrontations de syst\u00e8mes de valeurs, de codes sociaux\ns'impose \u00e0 nous. Et les questions jaillissent imm\u00e9diatement, et imm\u00e9diatement compromettantes.\nSur des questions aussi d\u00e9cisives que les statuts familiaux, l'\u00e9quilibre entre la libert\u00e9 personnelle\net la coh\u00e9sion sociale, l'importance donn\u00e9e au respect de la vie, la propension \u00e0 juger, \u00e0\nhi\u00e9rarchiser, jaillit, forte et soudaine. Mais du m\u00eame mouvement jaillit une autre question : au\nnom de quoi ? Qui suis-je pour juger de la sorte ? Ma culture a, \u00e0 l\u2019\u00e9vidence, une histoire et des\nracines diff\u00e9rentes. Est-elle pour autant meilleure, plus respectable que telle autre dans laquelle\nje p\u00e9n\u00e8tre ? Et d\u2019ailleurs quelle est-elle, cette culture qui m\u2019a donn\u00e9 les lunettes \u00e0 travers\nlesquelles j\u2019en regarde une autre ?\n\nC\u2019est pour moi une \u00e9vidence : on n\u2019\u00e9chappe pas, dans le dialogue interculturel, \u00e0 la\nn\u00e9cessit\u00e9 d\u2019approfondir la d\u00e9\ufb01nition de soi-m\u00eame, de la culture au nom de laquelle on parle.\n\nContrairement \u00e0 l\u2019apparence, ce troisi\u00e8me temps de la d\u00e9marche n\u2019est pas le plus facile.\nD\u2019abord parce que l\u2019image qu\u2019en ont les autres est centrale pour nos identit\u00e9s. L\u2019identit\u00e9\neurop\u00e9enne contient n\u00e9cessairement une d\u00e9limitation par les autres. L'identit\u00e9 arabe encore\ndavantage. Il faut donc aussi recueillir, \u00e9couter. Ensuite parce que, si nous arrivons parfois, nous\nautres europ\u00e9ens de l\u2019ouest, \u00e0 d\u00e9\ufb01nir ensemble les principales valeurs qui nous unissent, nous\nsommes beaucoup plus loin d\u2019\u00eatre d\u2019accord sur leurs origines historiques et la pond\u00e9ration de\nleurs diff\u00e9rentes composantes. C'est-\u00e0-dire \u00e0 quel point le probl\u00e8me se complique en franchissant\nla M\u00e9diterran\u00e9e.\n\nAllons \u00e0 l\u2019essentiel. S\u2019il est \u00e9vident qu\u2019au sens le plus complet du terme une culture ne\nsaurait \u00eatre d\u00e9\ufb01nie sans r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la langue qui la porte et l\u2019exprime, il est tout aussi vrai que\ndiff\u00e9rentes cultures nationales peuvent avoir en commun de mani\u00e8re approfondie une hi\u00e9rarchie\nde valeurs priv\u00e9es, des formes d\u2019organisation publique et une morale sociale au point d\u2019en\nd\u00e9duire une volont\u00e9 de rapprochement, une r\u00e9elle communaut\u00e9 d\u2019int\u00e9r\u00eats, et de plus en plus un\nart de vivre commun. L\u2019aventure de l\u2019Union Europ\u00e9enne a \u00e9t\u00e9 possible et a perdur\u00e9 parce que\nces conditions \u00e9taient remplies.\n\nLe Mercosur en Am\u00e9rique latine, dans une moindre mesure l\u2019ASEAN en Asie-Paci\ufb01que,\nsont des tentatives moins avanc\u00e9es de structuration r\u00e9gionale fond\u00e9es sur le m\u00eame constat de\nconvergences. f4\u201c:\"\"-\u2019\u00cf\u00eem\u00eem\\i\n\nK \"Vil/f 1?\")\n\nLe corpus des droits de l\u2019homme, la haine r\u00e9\ufb01osp\u00eb'ctive, produite par l\u2019histoire, du\nrecours \u00e0 la violence pour r\u00e9gler les con\ufb02its, la pratique de la d\u00e9mocratie parlementaire, le\nrapprochement progressif, corrigeant la diversit\u00e9 historique, du statut de la femme dans nos\ndiff\u00e9rents pays, et fondamentalement l\u2019af\ufb01rmation de valeurs \u00e9thiques comparables dans les\ngrandes \u0153uvres de nos litt\u00e9ratures en quelque langue qu\u2019elles soient \u00e9crites, tout cela constitue le\nsubstrat commun qui a permis l\u2019\u00e9di\ufb01cation europ\u00e9enne. Ce substrat a largement p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 dans les\npays du pourtour m\u00e9diterran\u00e9en, mais il lui faudra s'enrichir d'autres valeurs pour que notre\ndialogue soit complet.\n\n \n\nM\u00eame r\u00e9sum\u00e9e \u00e0 cela, qui est je crois peu contestable, cette approche de l\u2019identit\u00e9\neurop\u00e9enne pose d\u00e8s l\u2019abord de fortes questions.\n\nLa premi\u00e8re, est sans pr\u00e9tention philosophique. Elle int\u00e9resse plus directement les\nhommes du Nord de la M\u00e9diterran\u00e9e que ceux du Sud, mais elle a une telle importance\nstrat\u00e9gique qu'il me parait n\u00e9cessaire de l'aborder. On pourrait la d\u00e9crire comme contingente, ou\nm\u00eame comme politique, bien qu\u2019en l\u2019esp\u00e8ce le mot soit encore plus r\u00e9ducteur qu\u2019\u00e0 l\u2019ordinaire.\nElle n\u2019en est pas moins essentielle \u00e0 l\u2019\u00e9quilibre du monde d\u2019aujourd\u2019hui. La culture europ\u00e9enne\net la culture am\u00e9ricaine sont-elles identiques, substituables ? Ont\u2014elles ou non un large tronc\ncommun ? Ceux qui, de l\u2019int\u00e9rieur et surtout de l\u2019ext\u00e9rieur, les englobent sous la d\u00e9nomination\nde culture jud\u00e9o-chr\u00e9tienne ont-ils raison ou tort de souligner ce qu\u2019elles ont de commun en\nabolissant ce qui peut les diff\u00e9rencier ?\n\nR\u00e9\ufb02\u00e9chissant sur << culture et d\u00e9placement \u00bb, dans une conf\u00e9rence prononc\u00e9e en\nnovembre 2000, le Professeur Marc Aug\u00e9 remarquait en commen\u00e7ant que le concept de culture\nest polys\u00e9mique, voire ambivalent et contradictoire. Il \u00e9voquait alors les trois grandes tensions\nqui le traversent : individu/collectivit\u00e9, int\u00e9rieur/ext\u00e9rieur, pass\u00e9/pr\u00e9sent. Pour \u00e9lucider toutes ces\ninteractions, il proposait de distinguer entre la culture anthropologique, l\u2019ensemble des aspects\ng\u00e9ographiques, architecturaux, \u00e9conomiques, sociaux, politiques, religieux d\u2019un m\u00eame groupe\nhumain, et un sens plus individualis\u00e9 et plus sp\u00e9cialis\u00e9 de la culture. Le premier sens appelle un\ninventaire, une description, \u00e0 un moment donn\u00e9, des attitudes et comportements collectifs d\u2019un\ngroupe humain d\u00e9termin\u00e9. Le second interroge davantage les destins des individus les plus\ncultiv\u00e9s, des cr\u00e9ateurs de culture, et dans ce cas la relation avec l\u2019ext\u00e9rieur comme celle entre le\n\npr\u00e9sent et le pass\u00e9 sont beaucoup plus intenses et d\u00e9bordent largement les donn\u00e9es de la culture\nanthropologique.\n\nDans une telle approche, on conviendra sans doute que la culture am\u00e9ricaine au sens\nsp\u00e9cialis\u00e9 est parente proche sinon coexistensive \u00e0 la culture europ\u00e9enne. Les formes artistiques\ns \u2019interp\u00e9n\u00e8trent compl\u00e8tement, la pens\u00e9e politique d\u00e9mocratique a les m\u00e9m\u00e9s racines, et les\nfondements religieux, \u00e0 quelques sectes pr\u00e8s, sont communs. , 1\nq \u201c/1\n\nC\u2019est la culture anthropologique qui accuse des diff\u00e9rences croissantes. Et ce sont l\u00e0\nl\u2019histoire, la g\u00e9ographie et l\u2019\u00e9conomie qui parlent. Le mixage de populations aux racines diverses\na appel\u00e9 une homog\u00e9n\u00e9isation locale en gommant la diversit\u00e9 des origines, ce qui a produit aussi\nbien le jazz que l\u2019alimentation rapide ou le blue-jean, tous produits typiquement am\u00e9ricains.\nMais c\u2019est surtout l\u2019exp\u00e9rience historique et politique qui ont fa\u00e7onn\u00e9 chez nos amis am\u00e9ricains\nun nouveau rapport au monde que je ne saurais d\u00e9\ufb01nir autrement que comme une culture.\nL\u2019immensit\u00e9 du territoire, des ressources, et petit \u00e0 petit de la population, l\u2019absence de con\ufb02its\ninternes majeurs depuis le r\u00e8glement de celui de l\u2019esclavage, gr\u00e2ce au traitement g\u00e9nocidaire\nmais ef\ufb01cace et oubli\u00e9 de la population autochtone, l\u2019absence de toute invasion pendant deux\nsi\u00e8cles, et pour \ufb01nir l\u2019autodestruction de l\u2019Europe appelant en compensation un hyper\nd\u00e9veloppement de la puissance am\u00e9ricaine, tout cela a produit une culture anthropologique que\nl\u2019on peut quali\ufb01er d\u2019imp\u00e9riale, m\u00eame s\u2019il est hors de doute que le projet n\u2019en a \u00e9t\u00e9 ni explicite ni\nconscient.\n\n \n\nL\u2019actuelle Pr\u00e9sidence am\u00e9ricaine l\u2019illustre tr\u00e8s clairement, mais l\u2019\u00e9mergence en est plus\nancienne. Marc Aug\u00e9 dans la m\u00eame conf\u00e9rence cite un \u00e9crit non dat\u00e9 de David Rothkoff,\ndirecteur du cabinet de consultants de Henry Kissinger : << Il y va de l\u2019int\u00e9r\u00eat \u00e9conomique et\npolitique des Etats-Unis de veiller \u00e0 ce que, si le monde adopte une langue commune ce soit\nl\u2019anglais ; que, s\u2019il s\u2019oriente vers des normes communes en mati\u00e8re de communication, de\ns\u00e9curit\u00e9 et de qualit\u00e9, les normes soient am\u00e9ricaines ; que, si ses diff\u00e9rentes parties sont reli\u00e9es\npar la t\u00e9l\u00e9vision, les programmes soient am\u00e9ricains, et que si s\u2019\u00e9laborent des valeurs communes,\nce soient des valeurs dans lesquelles les am\u00e9ricains se reconnaissent. >>\n\nOn comprend \u00e0 la fois que ce programme, qui est au demeurant en voie de r\u00e9alisation,\nsoit peu accessible au dialogue interculturel, qu\u2019il suscite de s\u00e9rieuses r\u00e9actions de d\u00e9fense\n\u00e9conomique, politique et culturelle, et surtout qu\u2019il soit parfaitement \u00e9tranger \u00e0 ce qu\u2019est\naujourd\u2019hui devenue la culture anthropologique europ\u00e9enne. C'est donc tr\u00e8s clair : notre image\nchez les autres am\u00e8ne \u00e0 conclure par diff\u00e9rence qu\u2019il y a bien une culture europ\u00e9enne.\n\nNous la sentons bien, nous la vivons comme telle, nous en d\u00e9couvrons la densit\u00e9 dans les\nd\u00e9bats internes \u00e0 l\u2019Union. Nous n\u2019en ma\u00eetrisons pourtant pas tous les d\u00e9terminants. D\u00e8s que nous\nnous confrontons comme ici \u00e0 des cultures que ceux qui les portent acceptent de d\u00e9\ufb01nir comme\nislamique ou h\u00e9bra\u00efque, vient la question : << et nous, sommes-nous porteurs d\u2019une culture\n\nreligieuse?\u00bb / , :l\n\nt\n\n,4. . \u2018 '\n\\ f\u2019\n\nC\u2019est encore une fois la distinction de Marc Aug\u00e9 qui va nous aider \u00e0\u00e6cl\u00e4\u2018fi\ufb01\u2019e/r ce point\ndif\ufb01cile. Du point de vue de la culture sp\u00e9cialis\u00e9e de la culture cultiv\u00e9e ou si l\u2019on pr\u00e9f\u00e8re du\npoint de vue de l\u2019itin\u00e9raire des cr\u00e9ateurs de culture, il est hors de doute que la culture europ\u00e9enne\nporte tr\u00e8s fortement la trace de ses origines religieuses. Les premiers si\u00e8cles de peinture et de\nmusique europ\u00e9enne sont inassimilables \u00e0 quiconque est \u00e9tranger \u00e0 l\u2019histoire du christianisme.\nMais plus encore les premiers textes fondateurs de ce qui deviendra progressivement les valeurs\nde l\u2019humanisme sont les \u0153uvres de P\u00e8res de l\u2019Eglise, Augustin, puis bien plus tard Thomas\nd\u2019Aquin. Les dures controverses qui lib\u00e8reront l\u2019\u00e9conomie corporatis\u00e9e du Moyen Age et de la\nRenaissance, puis l\u00e9gitimeront le pr\u00eat \u00e0 int\u00e9r\u00eat et permettront par l\u00e0 le d\u00e9collage capitaliste sont\nd\u2019abord des controverses religieuses. M\u00eame le concept de la\u00efcit\u00e9, tout comme d\u2019ailleurs celui de\ncrimes de guerre, trouvent leur origine dans l\u2019Edit de Nantes (1498) qui est un trait\u00e9 de paix\ninter-religieux. Il n\u2019est pas un homme ou une femme de culture contemporaine en Europe qui,\nd\u00e9sireux d\u2019en revenir aux fondements, puissent \u00e9viter ceux-l\u00e0. Et la France en ce moment m\u00eame\nd\u00e9bat sur la r\u00e9introduction de l\u2019histoire du fait religieux dans l\u2019enseignement public.\n\nMais la culture anthropologique oublie la nuance et durcit le trait. Les valeurs que nous\navons en commun, telles que d\u00e9crites dans les trait\u00e9s constitutifs de l\u2019Union Europ\u00e9enne, ne font\npas r\u00e9f\u00e9rence au fait religieux m\u00eame si elles lui sont li\u00e9es. Plus clairement, les concepts de libert\u00e9\nde pens\u00e9e, de d\u00e9mocratie et de droits de l\u2019homme ont \u00e9t\u00e9 impos\u00e9s \u00e0 une Eglise catholique\nromaine qui au d\u00e9but n\u2019en voulait point.\n\nCe qui nous relie aujourd\u2019hui est un corps de valeurs s\u00e9culi\u00e8res, on pourrait dire la\u00efques si\nle mot \u00e9tait commod\u00e9ment traduisible en anglais, en allemand, en arabe ou en h\u00e9breu qui se sont\nlargement construites contre l\u2019h\u00e9g\u00e9monie eccl\u00e9siale des temps anciens. Et m\u00eame ceux de nos\n\n9\n\n \n\ngouvernements dont la Constitution fait toujours r\u00e9f\u00e9rence au Dieu chr\u00e9tien pratiquent sur leur\nterritoire une authentique neutralit\u00e9 religieuse. Les disputes, car il y en a, ne portent plus sur\nl\u2019essentiel, comme la tol\u00e9rance ou les droits de l\u2019homme, mais sur la mani\u00e8re d\u2019\u00e9voquer ce pass\u00e9\net de mesurer le poids qu\u2019il p\u00e8se encore : certaines r\u00e9ticences fran\u00e7aises devant la mention du fait\nreligieux au titre des origines de la culture europ\u00e9enne, probl\u00e8mes li\u00e9s au divorce et \u00e0 la\ncontraception en Irlande et en Italie, pr\u00e9sence de la croix dans les \u00e9coles publiques de Bavi\u00e8re.\n\nMais lorsque la Gr\u00e8ce supprime la mention de la religion sur ses cartes d\u2019identit\u00e9, ou\nlorsque l\u2019Allemagne introduit une r\u00e9f\u00e9rence au droit du sol dans sa l\u00e9gislation sur la nationalit\u00e9,\nnous comprenons que le champ de ces valeurs s\u00e9culi\u00e8res europ\u00e9ennes s\u2019\u00e9largit.\n\nC'est ce constat, l'Europe s'est b\u00e2tie politiquement autour de valeurs s\u00e9culi\u00e8res, non\nreligieuses, et cette \u00e9volution, ces valeurs s\u00e9culi\u00e8res progressent et se r\u00e9pandent, qui nous permet\naujourd'hui de nous adresser sans pi\u00e8ge aux porteurs d'autres cultures o\u00f9 le politique et le\nreligieux sont rest\u00e9s peut \u00eatre plus imbriqu\u00e9s.\n\nNous sommes tous, plus ou moins mais nous le sommes tous, des pays \u00e0 populations\nm\u00e9lang\u00e9es, o\u00f9 l'on prie Dieu de mani\u00e8res diverses.\n\nL'absolu libert\u00e9 qu\u2018a pour nous tout \u00eatre humain d'adorer ou de croire selon son choix\nn'ont qu'une contrepartie n\u00e9cessaire : le fait que chaque religion tol\u00e8re qu'il en existe d'autres sur\nles m\u00eames terres. C'\u00e9tait le sens de la d\u00e9cision de sa Majest\u00e9 Mohammed de porter lui-m\u00eame\nl'\u00e9toile jaune si d'aventure les autorit\u00e9s du protectorat l'exigeaient pour ses sujets juifs. Sa\nmajest\u00e9 \u00e9tait commandeur des croyants. Depuis ma prime jeunesse je sais gr\u00e2ce \u00e0 ce geste que\nl'Islam est tol\u00e9rant. Nous portons bien les m\u00eames valeurs.\n\nCet effort de d\u00e9limitation de ce que nous avons en commun, l\u2019\u00e9lucidation des diff\u00e9rentes\ncomposantes historiques qui le fondent, est une condition pr\u00e9alable \u00e0 l\u2019exercice central de tout\ndialogue interculturel, la recherche de convergences. C\u2019est bien cela qui, nous\u201c int\u00e9resse et c\u2019est\n\npour cela que nous sommes ici. 1\n\n\\V\\'/ \u00ff. 1. j\n\n. , , , . \u201c\u2018u\u2014w'\"; . .\nMals avant de passer aux convergences recherch\u00e9es et re\ufb02echles, on ne sauralt oublier les\nconvergences majeures qui se font jour sans grande intervention des cr\u00e9ateurs de culture, et qui\n\nmarquent profond\u00e9ment la culture anthropologique contemporaine.\n\nC\u2019est d\u2019abord le cas des sciences et des techniques. La culture scienti\ufb01que a toujours fait\npartie de la haute culture. Pic de la Mirandole, L\u00e9onard de Vinci et Pascal, de m\u00eame\nqu'Anverroes pour ne citer qu\u2019eux en exemple, \u00e9taient au fa\u00eete du savoir et de la pens\u00e9e de leur\ntemps dans tous les domaines. L\u2019\u00e9tendue des savoirs d\u2019aujourd\u2019hui ne permet plus \u00e0 un seul\nesprit de les ma\u00eetriser tous. Mais le savoir scienti\ufb01que collectif de l\u2019humanit\u00e9 d\u2019aujourd\u2019hui\nd\u00e9ferle de mani\u00e8re torrentielle sur nos arts de vivre et par l\u00e0 sans doute sur nos valeurs.\n\nLes techniques modernes de communication favorisent aussi une convergence \u00e9tonnante\ndans les musiques et les rythmes comme dans le v\u00eatement. Nous passons sans doute en ce\n\nmoment un seuil de g\u00e9n\u00e9ration \u00e0 cet \u00e9gard.\n\nlO\n\nA l\u2019\u00e9vidence le mouvement est moins rapide dans la culture r\u00e9\ufb02\u00e9chie.\n\nIl y a plus d'un an, le Pr\u00e9sident de la Convention Europ\u00e9enne, qui travaillait \u00e0 la refonte\nde nos institutions, en ouvrant les travaux de cette Assembl\u00e9e, a revendiqu\u00e9 pour la culture\neurop\u00e9enne le fait d\u2019avoir apport\u00e9 au monde la raison, l\u2019humanisme et la libert\u00e9. J\u2019ai aim\u00e9 cette\nformule et je la crois vraie. Mais ce n\u2019est pas \u00e0 moi d\u2019en juger, c\u2019est plut\u00f4t \u00e0 ceux de nos h\u00f4tes\nqui ne se recommandent pas de la culture europ\u00e9enne. Reconnaissez\u2014vous cet apport, le faites\nvous votre ? Il n\u2019y a de convergences que formellement reconnues par tous les participants au\ndialogue.\n\nC\u2019est \u00e0 partir de tels apports que peut se d\u00e9velopper, pour chaque culture, la tension\ninteme\u2014externe que d\u00e9crivait Marc Aug\u00e9 et que j\u2019\u00e9voquais plus haut. Toute culture qui se\nreferme sur elle-m\u00eame et cesse de dialoguer se voue au d\u00e9clin, nous en sommes sans doute tous\nd\u2019accord ici. Mais nous le sommes aussi probablement pour consid\u00e9rer que d\u00e8s l\u2019instant que\nnous dialoguons, aucune culture n\u2019est fond\u00e9e \u00e0 se proclamer sup\u00e9rieure \u00e0 d\u2019autres. Le respect\nmutuel et l\u2019absence de jugements de valeur unilat\u00e9raux sont au demeurant des conditions\nd\u2019existence m\u00eame du dialogue, sans lesquelles l\u2019inventaire d\u2019\u00e9ventuelles convergences est\nd\u00e9pourvu de sens. D\u00e8s lors c\u2019est bien \u00e0 partir de ce que nous acceptons et d\u00e9clarons commun que\nnous nous autorisons mutuellement \u00e0 nous questionner sur des retards, des incoh\u00e9rences ou des\npratiques contraires aux valeurs reconnues ensemble.\n\nAinsi, la D\u00e9claration Universelle des Droits de l\u2019Homme ayant \u00e9t\u00e9 sign\u00e9e par la quasi\ntotalit\u00e9 des pays de la plan\u00e8te, et notamment par le Mali, une avocate fran\u00e7aise, Catherine\nMabille, \u00e9tait fond\u00e9e \u00e0 s\u2019exclamer dans un r\u00e9cent proc\u00e8s concernant l\u2019excision de \ufb01llette\nmaliennes : << A ceux qui disent que c\u2019est leur culture, et qu\u2019on donne des le\u00e7ons, je r\u00e9ponds que\nle respect de l\u2019int\u00e9grit\u00e9 physique est une valeur universelle et transculturelle >>. Ce concept de\nvaleurs universelles et transculturelles correspond me semble-t-il \u00e0 cet inventaire des\nconvergences auquel j\u2019appelle.\n\nPour \u00eatre modeste et largement irr\u00e9futable, l\u2019exemple que je Viens de prendre laisse\npenser qu\u2019on trouverait vite, et sans chercher beaucoup, une multitude d\u2019exemples beaucoup plus\n\nd\u00e9licats, et certainement moins \u00e9vidents. fi...\u201c\n. , \\\n\nCertains des plus importants toucheront le statut de la femme. K; .. , 43/\n\nJe tiens \u00e0 saluer, ici \u00e0 Rabat, l'effort que vient d'engager Sa Majest\u00e9 Mohamed VI dans ce\ndomaine. Voil\u00e0 qui rassure les non musulmans d\u00e9fenseurs des droits de l'homme et donc de ceux\nde la femme autour de la M\u00e9diterran\u00e9e. Nous autres pr\u00eacheurs du respect mutuel nous \u00e9tonnions\nde voir ici ou l\u00e0 pr\u00e9serv\u00e9 un statut in\u00e9galitaire alors que nous savons l'importance des femmes\ndans la vie du Proph\u00e8te. Sans Khadija la premi\u00e8re, qui le harcelait , lui qui pr\u00e9f\u00e9rait pr\u00eacher\nqu'\u00e9crire aurait-il eu le souf\ufb02e de produire le Coran ? Sans Fatima sa \ufb01lle le message aurait- il \u00e9t\u00e9\naussi amplement diffus\u00e9 ? Sans A\u00efcha sa derni\u00e8re \u00e9pouse saurions nous tant de choses pr\u00e9cieuses\nde sa vie, de ses actes et de son histoire ?\n\nll\n\nC\u2019est alors que le questionnement mutuel peut toucher \u00e0 des symboles et \u00e0 des croyances\ntr\u00e8s forts, provoquer des heurts qui peuvent d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer en con\ufb02its.\n\nCette derni\u00e8re phase de notre d\u00e9marche, celle qui est seule de nature \u00e0 lui donner son\nsens, et que j\u2019appelais plus haut l\u2019ouverture du champ critique ou la complicit\u00e9 culturelle\npartag\u00e9e, n\u2019est en fait ouverte qu\u2019\u00e0 des cultures longuement habitu\u00e9es \u00e0 une cohabitation amicale\net \u00e0 des \u00e9changes multiples. Faute de cette condition, l\u2019investigation critique dans les affaires de\nl\u2019autre, tout comme entre individus, ne peut produire que rejet, haine etcon\ufb02it. Ce risque est tr\u00e8s\nr\u00e9el dans les rappOrtS entre le monde musulman et l\u2019occident. 1 J\n\nLe tact, la r\u00e9serve, la discr\u00e9tion, mieux la compr\u00e9hension s\u00f4\u00f1t'lautant de conditions\nn\u00e9cessaires \u00e0 la qualit\u00e9 de l\u2019\u00e9change dans ce genre de cas. Nos amis grecs pourraient sans doute\nt\u00e9moigner ici de la grande discr\u00e9tion de l\u2019Union \u00e0 leur \u00e9gard \u00e0 propos des mentions religieuses\nsur leurs cartes d\u2019identit\u00e9. Tous les autres Etats de l\u2019Union souhaitaient vivement cette\nsuppression, mais chacun savait la chose trop lourde pour que des pressions ext\u00e9rieures soient\nadmissibles. Autrement dit, il faut une grande proximit\u00e9 pour que les questions essentielles\n\npuissent \u00eatre formul\u00e9es et comprises de mani\u00e8re largement implicite autant qu\u2019explicite.\n\nLa m\u00eame discr\u00e9tion, pour la m\u00eame raison, a entour\u00e9 le d\u00e9bat int\u00e9rieur allemand sur le\ndroit du sang comme seul fondement de la nationalit\u00e9. La question se posait d\u2019elle-m\u00eame.\n\nJe voudrais pour terminer \u00e9voquer deux domaines plus essentiels de cette n\u00e9cessaire\nouverture du champ critique pour nous europ\u00e9ens, sur lesquels je ne suis qu\u2019\u00e0 moiti\u00e9 s\u00fbr\nqu\u2019existe la complicit\u00e9 culturelle partag\u00e9e souhaitable pour que la d\u00e9marche produise plus de\ncompr\u00e9hension et non plus de ranc\u0153ur.\n\nC\u2019est la g\u00e9opolitique qui nous les impose, plus que la maturation du dialogue\ninterculturel. Le premier concerne le dialogue avec les Etats-Unis, le second le dialogue avec les\ncultures \u00e0 dominante religieuses plus marqu\u00e9e, telles l\u2019Islam, l\u2019orthodoxie ou la juda\u00eft\u00e9.\n\nS\u2019agissant des Etats\u2014Unis, nous sentons tous que la culture imp\u00e9riale est destructrice de\ndialogue et probablement dangereuse pour la paix du monde \u00e0 terme. Mais comment questionner\n? Qu\u2019est\u2014ce que l\u2019Europe pour les am\u00e9ricains sinon un ramassis de peuples immatures peu\ncapables de ma\u00eetriser leurs affaires et qui tous les trente ans \u00e0 peu pr\u00e8s cr\u00e9ent des situations\ndramatiques auxquelles il faut l\u2019argent des contribuables am\u00e9ricains et le sang de leurs boys pour\nmettre \ufb01n. Le sc\u00e9nario bosniaque reproduit ici en beaucoup plus petit mais \u00e0 l\u2019identique celui des\ndeux guerres mondiales. Je ne vois ici d\u2019autre issue que, dans la r\u00e9af\ufb01rmation de notre solidarit\u00e9\ndevant le terrorisme, la multiplication des r\u00e9\ufb02exions crois\u00e9es sur les conditions culturelles de la\n\nstabilit\u00e9 \u00e9conomique et politique du monde, ou sur les effets \u00e0 long terme de la coercition dans\nles rapports entre les peuples.\n\nEn\ufb01n dans le dialogue avec les cultures plus individualis\u00e9es comme religieuses, je dirai\nun mot de la d\u00e9marche qui me para\u00eet la plus appropri\u00e9e.\n\n12\n\n \n\nNous respectons la libert\u00e9 religieuse, et donc la dignit\u00e9 de chaque religion. Nous nous\nsommes r\u00e9unis comme europ\u00e9ens au nom de valeurs dont certaines telles le respect de la vie\nhumaine, l\u2019\u00e9galit\u00e9 en droit de tous les \u00eatres humains et le rejet de la violence sont\nincontestablement d\u2019origine religieuse et d\u2019autres, telles la d\u00e9mocratie, les droits de l\u2019homme et\nl\u2019\u00e9galisation du statut de la femme avec celui de l\u2019homme se sont clairement d\u00e9velopp\u00e9es contre\nla religion dominante. Nous n\u2019en tirons pas de \ufb01ert\u00e9 particuli\u00e8re mais un constat. Comme tout ce\nqui rel\u00e8ve de la vie, les religions ne sont pas immuables. Elles \u00e9voluent. Ces \u00e9volutions peuvent\n\u00eatre l\u2019objet d\u2019\u00e9tudes soumises aux crit\u00e8res scienti\ufb01ques de l\u2019histoire. Cela n\u2019enl\u00e8ve rien \u00e0 la\nr\u00e9v\u00e9lation d\u2019une transcendance.\n\nLe progr\u00e8s des sciences et des techniques est un facteur majeur de cette \u00e9volution. Elle a\ndonc marqu\u00e9 davantage les \u00e9glises des pays dont le d\u00e9veloppement fut pr\u00e9coce, et davantage\naussi celui des \u00e9glises qui ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s li\u00e9es au commandement politique, et ont subi \u00e0 travers lui\nles contrecoups des changements de m\u0153urs et de valeurs qui d\u00e9coulaient de ces changements\ntechniques. Les autorit\u00e9s religieuses juives ont pass\u00e9 des mill\u00e9naires \u00e0 l\u2019\u00e9cart de tout pouvoir\ncivil constitu\u00e9 et n\u2019ont pu de ce fait que d\u00e9fendre l\u2019intangibilit\u00e9 d\u2019une tradition. Leur relation\n\u00e9troite avec un pouvoir d\u2019Etat est toute r\u00e9cente, au point que l\u2019in\ufb02uence qu\u2019elles exercent sur lui\nn\u2019a pas encore pris en compte certaines exigences des temps modernes, notamment dans l\u2019ordre\ndes relations internationales. Mais il n\u2019est pas interdit d\u2019esp\u00e9rer qu\u2019\u00e0 travers la responsabilit\u00e9, la\nmodernit\u00e9 n\u2019in\ufb02ue sur les commentaires du Talmud.\n\nL\u2019orthodoxie sort de plus d\u2019un demi si\u00e8cle d\u2019immersion dans une quasi clandestinit\u00e9 qui\nn\u2019a pas non plus \u00e9t\u00e9 favorable \u00e0 l\u2019accomplissement religieux du progr\u00e8s \u00e9conomique et\ntechnique.\n\nQuant \u00e0 l\u2019Islam, dont la cr\u00e9ativit\u00e9, la splendeur et la tol\u00e9rance ont marqu\u00e9 quelques\ngrandes p\u00e9riodes de l\u2019histoire humaine, il appara\u00eet aujourd\u2019hui assez largement immobile et \ufb01g\u00e9,\net travers\u00e9 de redoutables courants archa\u00efsants. Nous savons que c\u2019est militairement que les\ncourants modemisateurs ont \u00e9t\u00e9 \u00e0 divers moment de l\u2019histoire, vaincus par les courants\ntraditionalistes. De cette malchance historique, ce sont les soci\u00e9t\u00e9s musulmanes elles-m\u00eames qui\npaient aujourd\u2019hui le plus grand prix. Question mineure : Averro\u00e8s n\u2019est plus enseign\u00e9 \u00e0\nl\u2019Universit\u00e9 d\u2019Al Azhar au Caire. Est-il pour autant devenu un impie aux yeux des croyants\nd\u2019aujourd\u2019hui ? Question majeure : la d\u00e9claration universelle des Droits de l\u2019Homme comporte-t-\nelle des dispositions th\u00e9ologiquement inacceptables pour l\u2019Islam ? Si oui lesquelles et qui peut le\ndire ? Sinon, comme je le crois, les autorit\u00e9s civiles des pays d\u2019Islam qui cherchent la tranquillit\u00e9\ninternationale et la paix, sont\u2014elles pr\u00eates \u00e0 encourager leurs \u00e9lites \u00e0 multiplier colloques,\ns\u00e9minaires et recherches avec les repr\u00e9sentants d\u2019autres cultures pour approfondir cette tension\ninteme\u2014externe, cette mise en relation de la transcendance aVec les exigences s\u00e9culi\u00e8res d\u2019une vie\ninternationale de plus en plus intense. Beaucoup de disciples du Proph\u00e8te pensent que les Droits\nde l\u2019Homme et la d\u00e9mocratie ne sont pas incompatibles avec le Coran.\n\nQu\u2019ils sachent que nous les respectons, et que nous cherchons \u00e0 les aider \u00e0 approfondir\nleur argumentation pour la faire mieux partager autourd\u2019eux. ,a\u2018f\u00ce'\u00cfm\u00ce\u00ce\"\u0178\u201d\u201c\\\n\n/\u201d:-\u2018-le .,\nJ\n\n, xly/\n\nl3\n\n \n\nVous le voyez, Mesdames et Messieurs, nous ne sommes pas engag\u00e9s dans une aventure\ninsigni\ufb01ante. Le dialogue interculturel, parce qu\u2019il ouvre les horizons, met en d\u00e9s\u00e9quilibre\nbeaucoup de certitudes acquises de chacun de nous.\n\nMais nous n\u2019y \u00e9chappons pas : le monde est tr\u00e8s avanc\u00e9 sur le chemin de son uni\ufb01cation,\net nous n\u2019y cohabiterons pas en paix sur une longue p\u00e9riode sans nous conna\u00eetre assez pour nous\nrespecter et devenir capables de produire ensemble des r\u00e8gles communes.\n\nIl y a plus. Les pouvoirs d\u2019Etat sur la plan\u00e8te se sont tous constitu\u00e9s pour limiter la\nviolence dans chaque soci\u00e9t\u00e9. Et pour ce faire, comme pour assurer la coh\u00e9sion de leurs sujets,\nils ont report\u00e9 la violence contre l\u2019ext\u00e9rieur. On se rassemble, on s\u2019unit contre le barbare,\nl\u2019\u00e9tranger, l\u2019ennemi.\n\nOr depuis la \ufb01n du communisme aucun peuple n\u2019a plus d\u2019ennemis. C\u2019est une situation\ninconnue, troublante et redoutable. L\u2019humanit\u00e9 n\u2019a plus d\u2019autre ennemi que sa propre barbarie\ninterne. Le champ de la culture est le seul d\u00e9cisif pour traiter ce probl\u00e8me auquel ni la force ni la\ndiplomatie ni la politique n\u2019ont de solution. Et les religions du livre, qui toutes proclament \u00ab Tu\nne tueras point \u00bb sont les premi\u00e8res \u00e0 y avoir toute leur place.\n\nHawm...\" h\nr _ .\n\n \n\nMichel Rocard\nPr\u00e9sident de la commission\n\nde la culture, de la jeunesse, de l\u2019\u00e9ducation, des m\u00e9dias et des sports\nau Parlement Europ\u00e9en.\n\nl4\n\n \n\n", "key_words": {"Intervention": 1, "Michel": 1, "Dialogue": 1, "cultures": 12, "possible": 3, "D\u00e9cembre": 1, "Royaume": 2, "Maroc": 1, "saluer": 1, "f\u00e9liciter": 1, "Ministre": 1, "Royale": 1, "cette": 18, "effet": 2, "quand": 1, "m\u00e9\ufb01ance": 1, "parmi": 1, "dialogue": 14, "p\u00e9riode": 2, "violence": 5, "fracas": 1, "armes": 1, "continuent": 1, "prend": 1, "signi\ufb01cation": 1, "commence": 1, "raisons": 2, "question": 4, "mutuelle": 1, "valeurs": 16, "fondent": 1, "Redoutable": 1, "tent\u00e9": 1, "progression": 1, "ma\u00eetris\u00e9e": 1, "champ": 6, "couvert": 1, "Cette": 2, "r\u00e9\ufb02exion": 1, "commenc\u00e9": 1, "Bruxelles": 1, "tenter": 1, "faire": 4, "devant": 2, "merveilleux": 1, "notre": 7, "rencontre": 5, "tient": 1, "nombreux": 1, "venus": 1, "enthousiastes": 1, "\u00e9nonc\u00e9": 1, "autant": 5, "d\u00e9\ufb01nir": 4, "gu\u00e8re": 4, "davantage": 3, "existe": 2, "culture": 36, "sommes": 9, "menac\u00e9s": 1, "ind\u00e9\ufb01ni": 1, "participants": 2, "assur\u00e9s": 1, "crois": 5, "pourrions": 3, "sortir": 1, "dif\ufb01cult\u00e9s": 1, "affrontement": 1, "direct": 1, "semble": 2, "conforme": 1, "r\u00e9\ufb02\u00e9chir": 1, "signi\ufb01e": 1, "aventure": 1, "risqu\u00e9e": 1, "imaginer": 1, "\u00e9tapes": 2, "super\ufb01cialit\u00e9": 1, "\ufb01nalit\u00e9": 1, "explicite": 2, "susceptible": 1, "poursuivie": 1, "ainsi": 2, "motif": 1, "premier": 5, "bonnement": 1, "courtoisie": 2, "serait": 3, "trahison": 1, "inventaire": 3, "compatibilit\u00e9": 1, "d\u00e9marche": 4, "alors": 4, "chaque": 6, "partie": 2, "sente": 2, "conduite": 2, "effort": 2, "fonder": 1, "vraiment": 1, "recherche": 2, "connaissance": 2, "mutuelles": 1, "entrecrois\u00e9es": 1, "pourra": 1, "phase": 2, "celle": 5, "complicit\u00e9": 3, "culturelle": 4, "interculturel": 3, "besoin": 2, "haute": 3, "ambition": 2, "comme": 23, "d\u00e9capant": 1, "conduire": 2, "participant": 1, "cause": 2, "moins": 10, "doute": 8, "convictions": 1, "initiale": 1, "simple": 1, "peuple": 3, "ayant": 2, "commun": 7, "certain": 1, "reconnaissons": 1, "diff\u00e9rent": 1, "d\u00e9clarons": 2, "fermement": 1, "aucune": 2, "votre": 2, "endroit": 1, "cons\u00e9quent": 1, "souhaitons": 1, "mieux": 6, "suspicions": 1, "peuvent": 4, "d\u00e9couler": 1, "permettre": 2, "membres": 1, "mariages": 1, "soudent": 1, "peuples": 2, "commerce": 2, "encourage": 1, "commencement": 1, "conditions": 3, "certitude": 1, "partag\u00e9e": 2, "dialoguants": 2, "respectent": 1, "civilit\u00e9": 2, "internationale": 3, "signes": 1, "symboles": 3, "permettant": 2, "institutionnel": 1, "communaut\u00e9s": 3, "r\u00e9gler": 2, "probl\u00e8me": 6, "pourtant": 5, "beaucoup": 5, "premi\u00e8re": 1, "\u00e9l\u00e9ment": 1, "majeur": 2, "naturelle": 1, "trouvant": 1, "leurs": 9, "dizaine": 1, "guerres": 2, "mille": 1, "connue": 1, "t\u00e9moignent": 1, "place": 1, "affaires": 3, "hommes": 3, "jamais": 1, "nulle": 1, "initiative": 1, "consid\u00e9r\u00e9e": 1, "acquis": 1, "initial": 1, "partir": 3, "duquel": 1, "relations": 5, "entre": 16, "plusieurs": 1, "auraient": 1, "conna\u00eetre": 2, "lin\u00e9aire": 1, "approfondissement": 1, "permanent": 1, "Europ\u00e9enne": 2, "France": 3, "unique": 2, "exemple": 3, "tenons": 1, "apr\u00e8s": 2, "croit": 1, "Laden": 1, "\u00e9tait": 4, "civilisations": 1, "Notre": 1, "banale": 1, "encore": 7, "Soyez": 1, "principe": 1, "telle": 4, "accept\u00e9": 1, "viens": 1, "parler": 3, "avant": 2, "vieilles": 1, "europ\u00e9ennes": 3, "aller": 1, "directement": 2, "sujets": 2, "oublier": 2, "n\u00e9cessaires": 1, "parce": 8, "puisque": 1, "avons": 2, "discret": 1, "Moyen": 2, "continent": 1, "indien": 1, "rappeler": 2, "d\u00e9bute": 1, "disponibilit\u00e9": 1, "rapacit\u00e9": 1, "distribution": 1, "plan\u00e8te": 2, "achev\u00e9": 1, "humaine": 1, "symbole": 1, "quanti\ufb01able": 1, "inacceptables": 2, "col\u00e8re": 1, "pauvres": 1, "porter": 2, "contre": 4, "canaliser": 1, "limiter": 2, "biens": 1, "services": 1, "d\u00e9sir\u00e9s": 1, "d\u00e9tenus": 1, "autrui": 1, "alternative": 1, "conduit": 1, "reconna\u00eetre": 2, "appelant": 2, "respect": 6, "plut\u00f4t": 2, "\u00e9conomiseur": 1, "Permettant": 1, "permet": 2, "aussi": 7, "d\u00e9couverte": 1, "commer\u00e7ons": 1, "depuis": 4, "cependant": 2, "utile": 1, "domaines": 2, "lesquels": 2, "pouss\u00e9": 1, "d\u00e9duire": 1, "comparabilit\u00e9": 1, "droit": 4, "Stabilit\u00e9": 1, "pouvoir": 2, "cr\u00e9anciers": 1, "r\u00e9cup\u00e9rer": 1, "statut": 7, "autorit\u00e9": 1, "reconnaissance": 1, "juridictions": 1, "internationales": 1, "\u00e9tendu": 1, "nombre": 1, "croissant": 2, "affaire": 2, "n\u00e9gociations": 1, "juridique": 1, "monde": 8, "celui": 8, "d\u00e9limitation": 3, "breveter": 1, "vendre": 1, "issus": 1, "corps": 2, "humain": 3, "savoir": 4, "second": 4, "faisons": 1, "convergence": 2, "points": 1, "portons": 2, "ensemble": 3, "port\u00e9e": 2, "domaine": 1, "con\ufb02its": 1, "r\u00e9ducteur": 2, "individus": 2, "entreprises": 1, "culte": 1, "voire": 2, "antagoniques": 1, "demeure": 1, "souvent": 1, "facteur": 2, "accepter": 1, "compensation": 2, "pense": 1, "Chacun": 2, "impossible": 1, "r\u00e9alisation": 1, "pratique": 3, "compl\u00e8tement": 1, "issue": 2, "con\ufb01ance": 2, "ordre": 1, "donnant": 1, "priorit\u00e9": 1, "culturels": 2, "dialogues": 2, "politiques": 1, "soubassement": 1, "contexte": 1, "diff\u00e9rents": 1, "mati\u00e8re": 3, "compromis": 1, "Imm\u00e9diatement": 1, "vient": 3, "tables": 1, "centre": 1, "mezzes": 1, "turcs": 1, "libanais": 1, "signe": 1, "rapprochement": 1, "longtemps": 1, "r\u00e9joui": 1, "grand": 2, "cuisine": 1, "fran\u00e7ais": 1, "concours": 1, "r\u00e9cente": 1, "meilleure": 1, "\u00e9cole": 1, "fran\u00e7aise": 1, "moiti\u00e9": 2, "re\u00e7us": 1, "\u00e9taient": 3, "triomphe": 1, "barri\u00e8res": 1, "immanquablement": 1, "confrontation": 1, "go\u00fbts": 1, "couleurs": 1, "saurait": 2, "beaut\u00e9": 1, "dif\ufb01cile": 1, "commenter": 1, "procure": 1, "r\u00e9ducteurs": 1, "langue": 8, "contraintes": 1, "jouent": 1, "faisant": 1, "traditions": 1, "architecturales": 1, "objets": 2, "comparaisons": 1, "parlants": 1, "pesanteur": 1, "mat\u00e9riaux": 1, "con\ufb01nent": 1, "diff\u00e9rences": 2, "constructions": 1, "\u00e9l\u00e9ments": 1, "d\u00e9coratifs": 1, "compar\u00e9": 1, "laisse": 1, "musique": 2, "asc\u00e8se": 1, "vraie": 1, "partager": 3, "litt\u00e9rature": 1, "retrouvons": 1, "traducteur": 1, "disent": 2, "joliment": 1, "comprendra": 1, "salut": 1, "chaleureux": 1, "stup\u00e9\ufb01ants": 1, "comprenons": 2, "fonction": 1, "superbement": 1, "assum\u00e9e": 1, "remarque": 1, "usage": 1, "Apr\u00e8s": 1, "march\u00e9": 1, "travail": 1, "slov\u00e8ne": 1, "\ufb01nnois": 1, "portugais": 1, "impos\u00e9": 1, "sacri\ufb01ce": 1, "m\u00e9ritoire": 1, "h\u00e9las": 1, "reste": 1, "langues": 13, "rarissimes": 1, "traduction": 1, "d\u00e9passer": 1, "transmission": 1, "message": 2, "d\u00e9couvreur": 1, "locuteur": 1, "esth\u00e9tiques": 1, "provoquent": 1, "\u0153uvres": 6, "seulement": 2, "philosophie": 1, "grandes": 2, "doivent": 1, "toutes": 4, "point": 7, "menac\u00e9e": 1, "existence": 1, "seule": 2, "Canada": 1, "craquent": 1, "tol\u00e9rer": 1, "chose": 2, "pr\u00e9servation": 1, "triple": 1, "protection": 1, "patrimoine": 2, "culturel": 1, "d\u00e9fense": 2, "largement": 6, "public": 1, "international": 2, "parfois": 1, "supports": 1, "aucun": 2, "conforter": 1, "l\u00e9gitimit\u00e9": 1, "politique": 7, "assurer": 2, "immense": 1, "donnerai": 1, "\u00e9tude": 1, "bases": 1, "dernier": 1, "recensement": 1, "d\u00e9coule": 1, "habitants": 1, "hexagone": 1, "d\u00e9clarent": 1, "avoir": 4, "r\u00e9guli\u00e8rement": 1, "recours": 1, "parle": 1, "celles": 1, "elles": 2, "portent": 3, "recommander": 1, "lecture": 1, "livre": 1, "intitul\u00e9": 1, "d\u00e9fend": 1, "esp\u00e8ces": 1, "produits": 2, "sujet": 1, "frileuse": 1, "Certes": 1, "assur\u00e9": 1, "nationales": 2, "capable": 1, "pourvoit": 1, "entrepris": 1, "timide": 1, "r\u00e9gionales": 1, "charte": 1, "\u00e9gard": 2, "maintenant": 1, "souhaiter": 1, "divers": 2, "programmes": 2, "cr\u00e9ation": 1, "inspirent": 1, "important": 1, "restons": 1, "peupl\u00e9s": 1, "\ufb01nirons": 1, "complaire": 1, "propre": 3, "sabir": 1, "lequel": 1, "dif\ufb01cult\u00e9": 1, "croissante": 1, "Eviter": 1, "exige": 1, "soient": 5, "pression": 1, "institutions": 1, "vivantes": 2, "devenir": 2, "obligatoire": 1, "scolarit\u00e9": 1, "\u00e9tats": 1, "membre": 1, "chacun": 5, "grande": 4, "facilitation": 1, "autre": 4, "devrions": 1, "encourager": 2, "Etats": 2, "concern\u00e9s": 1, "appartenir": 1, "famille": 1, "linguistique": 1, "diff\u00e9rente": 2, "clairement": 2, "groupe": 3, "romanes": 1, "math\u00e9maticiens": 1, "adorent": 1, "bonnes": 1, "traductions": 1, "p\u00e9n\u00e9trons": 1, "dites": 1, "\u00e9trang\u00e8res": 1, "quelques": 2, "autres": 5, "registres": 1, "disciplines": 1, "auxquels": 1, "ajouter": 1, "surtout": 5, "d\u00e9couvrir": 1, "formes": 3, "grandeur": 1, "auxquelles": 2, "ajoutent": 1, "tr\u00e9sors": 1, "lorsque": 2, "\u00e9trang\u00e8re": 1, "porte": 2, "choses": 2, "regardons": 1, "plac\u00e9": 1, "comprendre": 1, "joies": 1, "enseignements": 1, "limitent": 1, "plaisirs": 1, "purement": 1, "intellectuels": 1, "confrontations": 1, "syst\u00e8mes": 1, "codes": 1, "questions": 3, "jaillissent": 1, "imm\u00e9diatement": 1, "d\u00e9cisives": 1, "statuts": 1, "libert\u00e9": 3, "coh\u00e9sion": 2, "donn\u00e9e": 1, "propension": 1, "forte": 1, "mouvement": 2, "jaillit": 1, "juger": 1, "sorte": 1, "histoire": 2, "respectable": 1, "p\u00e9n\u00e8tre": 1, "quelle": 1, "donn\u00e9": 1, "lunettes": 1, "regarde": 1, "\u00e9vidence": 1, "d\u00e9\ufb01nition": 1, "laquelle": 1, "troisi\u00e8me": 1, "temps": 3, "centrale": 1, "contient": 1, "n\u00e9cessairement": 1, "arabe": 2, "Ensuite": 1, "arrivons": 1, "europ\u00e9ens": 2, "principales": 1, "origines": 3, "historiques": 2, "pond\u00e9ration": 1, "diff\u00e9rentes": 2, "complique": 1, "\u00e9vident": 1, "complet": 1, "terme": 2, "d\u00e9\ufb01nie": 1, "r\u00e9f\u00e9rence": 4, "mani\u00e8re": 4, "approfondie": 1, "publique": 1, "morale": 1, "sociale": 1, "volont\u00e9": 1, "r\u00e9elle": 1, "communaut\u00e9": 1, "vivre": 2, "perdur\u00e9": 1, "Mercosur": 1, "Am\u00e9rique": 1, "moindre": 1, "mesure": 1, "tentatives": 1, "avanc\u00e9es": 1, "structuration": 1, "r\u00e9gionale": 1, "fond\u00e9es": 1, "constat": 1, "corpus": 1, "droits": 5, "haine": 2, "produite": 1, "d\u00e9mocratie": 3, "corrigeant": 1, "diversit\u00e9": 2, "femme": 4, "fondamentalement": 1, "\u00e9thiques": 1, "comparables": 1, "litt\u00e9ratures": 1, "quelque": 1, "constitue": 1, "permis": 1, "substrat": 1, "p\u00e9n\u00e9tr\u00e9": 1, "pourtour": 1, "faudra": 1, "r\u00e9sum\u00e9e": 1, "approche": 1, "fortes": 1, "pr\u00e9tention": 1, "int\u00e9resse": 2, "M\u00e9diterran\u00e9e": 1, "parait": 1, "n\u00e9cessaire": 2, "pourrait": 2, "d\u00e9crire": 1, "essentielle": 1, "am\u00e9ricaine": 3, "substituables": 1, "large": 1, "englobent": 1, "raison": 1, "souligner": 1, "diff\u00e9rencier": 1, "d\u00e9placement": 1, "conf\u00e9rence": 2, "prononc\u00e9e": 1, "Professeur": 1, "remarquait": 1, "commen\u00e7ant": 1, "concept": 3, "ambivalent": 1, "\u00e9voquait": 1, "trois": 1, "traversent": 1, "\u00e9lucider": 1, "proposait": 1, "distinguer": 1, "religieux": 4, "individualis\u00e9": 1, "sp\u00e9cialis\u00e9": 1, "appelle": 1, "moment": 3, "attitudes": 1, "comportements": 1, "collectifs": 1, "interroge": 1, "destins": 1, "cr\u00e9ateurs": 3, "relation": 2, "pass\u00e9": 2, "intenses": 1, "d\u00e9bordent": 1, "donn\u00e9es": 1, "conviendra": 1, "parente": 1, "proche": 1, "sinon": 2, "coexistensive": 1, "pens\u00e9e": 2, "d\u00e9mocratique": 1, "m\u00e9m\u00e9s": 1, "sectes": 1, "anthropologique": 5, "accuse": 1, "g\u00e9ographie": 1, "mixage": 1, "populations": 1, "racines": 1, "appel\u00e9": 1, "homog\u00e9n\u00e9isation": 1, "locale": 1, "gommant": 1, "produit": 2, "rapide": 2, "typiquement": 1, "historique": 1, "fa\u00e7onn\u00e9": 1, "nouveau": 1, "rapport": 1, "saurais": 1, "autrement": 1, "petit": 3, "majeurs": 1, "r\u00e8glement": 1, "gr\u00e2ce": 2, "traitement": 1, "ef\ufb01cace": 1, "oubli\u00e9": 1, "population": 1, "toute": 3, "invasion": 1, "pendant": 1, "puissance": 1, "quali\ufb01er": 1, "projet": 1, "Pr\u00e9sidence": 1, "\u00e9crit": 1, "David": 1, "cabinet": 1, "consultants": 1, "Henry": 1, "Kissinger": 1, "\u00e9conomique": 3, "veiller": 1, "adopte": 1, "commune": 1, "normes": 2, "communes": 1, "am\u00e9ricaines": 1, "parties": 1, "lesquelles": 3, "am\u00e9ricains": 3, "comprend": 1, "demeurant": 2, "accessible": 1, "suscite": 1, "s\u00e9rieuses": 1, "r\u00e9actions": 1, "parfaitement": 1, "\u00e9tranger": 2, "devenue": 1, "clair": 1, "am\u00e8ne": 1, "conclure": 1, "diff\u00e9rence": 1, "sentons": 2, "vivons": 1, "d\u00e9couvrons": 1, "densit\u00e9": 1, "internes": 1, "ma\u00eetrisons": 1, "confrontons": 1, "acceptent": 1, "porteurs": 2, "distinction": 1, "aider": 2, "sp\u00e9cialis\u00e9e": 1, "cultiv\u00e9e": 1, "pr\u00e9f\u00e8re": 1, "fortement": 1, "trace": 1, "premiers": 2, "si\u00e8cles": 1, "peinture": 1, "europ\u00e9enne": 1, "inassimilables": 1, "quiconque": 1, "textes": 1, "fondateurs": 1, "deviendra": 1, "progressivement": 1, "P\u00e8res": 1, "dures": 1, "controverses": 2, "lib\u00e8reront": 1, "corporatis\u00e9e": 1, "l\u00e9gitimeront": 1, "int\u00e9r\u00eat": 1, "permettront": 1, "d\u00e9collage": 1, "capitaliste": 1, "trouvent": 1, "origine": 1, "Nantes": 1, "trait\u00e9": 1, "homme": 1, "contemporaine": 1, "Europe": 1, "revenir": 1, "puissent": 1, "\u00e9viter": 1, "r\u00e9introduction": 1, "oublie": 1, "nuance": 1, "durcit": 1, "telles": 4, "d\u00e9crites": 1, "trait\u00e9s": 1, "constitutifs": 1, "concepts": 1, "impos\u00e9s": 1, "Eglise": 1, "d\u00e9but": 1, "voulait": 1, "relie": 1, "la\u00efques": 1, "commod\u00e9ment": 1, "traduisible": 1, "h\u00e9breu": 1, "construites": 1, "eccl\u00e9siale": 1, "Constitution": 1, "toujours": 2, "chr\u00e9tien": 1, "pratiquent": 1, "authentique": 1, "neutralit\u00e9": 1, "tol\u00e9rance": 2, "mesurer": 1, "poids": 1, "certaines": 3, "r\u00e9ticences": 1, "fran\u00e7aises": 1, "mention": 2, "titre": 1, "probl\u00e8mes": 1, "divorce": 1, "Irlande": 1, "pr\u00e9sence": 1, "croix": 1, "\u00e9coles": 1, "publiques": 1, "Gr\u00e8ce": 1, "supprime": 1, "religion": 3, "cartes": 2, "introduit": 1, "l\u00e9gislation": 1, "s\u00e9culi\u00e8res": 3, "b\u00e2tie": 1, "politiquement": 1, "autour": 2, "progressent": 1, "adresser": 1, "pi\u00e8ge": 1, "rest\u00e9s": 1, "mani\u00e8res": 1, "croire": 1, "selon": 1, "contrepartie": 1, "tol\u00e8re": 1, "m\u00eames": 2, "d\u00e9cision": 1, "Majest\u00e9": 2, "Mohammed": 1, "jaune": 1, "autorit\u00e9s": 3, "protectorat": 1, "commandeur": 1, "Depuis": 1, "prime": 1, "jeunesse": 1, "geste": 1, "condition": 1, "pr\u00e9alable": 1, "central": 1, "passer": 1, "convergences": 3, "recherch\u00e9es": 1, "sauralt": 1, "majeures": 1, "intervention": 1, "profond\u00e9ment": 1, "sciences": 2, "scienti\ufb01que": 2, "L\u00e9onard": 1, "Vinci": 1, "citer": 1, "fa\u00eete": 1, "savoirs": 1, "ma\u00eetriser": 2, "collectif": 1, "torrentielle": 1, "techniques": 2, "modernes": 1, "communication": 1, "favorisent": 1, "musiques": 1, "rythmes": 1, "passons": 1, "seuil": 1, "g\u00e9n\u00e9ration": 1, "Pr\u00e9sident": 1, "Convention": 1, "travaillait": 1, "ouvrant": 1, "travaux": 1, "revendiqu\u00e9": 1, "apport\u00e9": 1, "recommandent": 1, "formellement": 1, "reconnues": 2, "apports": 1, "d\u00e9crivait": 1, "Toute": 1, "cesse": 1, "dialoguer": 1, "probablement": 2, "consid\u00e9rer": 1, "fond\u00e9e": 2, "proclamer": 1, "sup\u00e9rieure": 1, "jugements": 1, "valeur": 2, "unilat\u00e9raux": 1, "acceptons": 1, "autorisons": 1, "mutuellement": 1, "questionner": 1, "incoh\u00e9rences": 1, "contraires": 1, "D\u00e9claration": 1, "Universelle": 1, "Droits": 2, "sign\u00e9e": 1, "notamment": 2, "avocate": 1, "r\u00e9cent": 1, "proc\u00e8s": 1, "concernant": 1, "donne": 1, "r\u00e9ponds": 1, "physique": 1, "universelle": 2, "transculturelle": 1, "universelles": 1, "transculturelles": 1, "correspond": 1, "auquel": 2, "modeste": 1, "Viens": 1, "prendre": 1, "trouverait": 1, "chercher": 1, "multitude": 1, "certainement": 1, "importants": 1, "toucheront": 1, "tiens": 1, "Mohamed": 1, "Voil\u00e0": 1, "rassure": 1, "musulmans": 1, "d\u00e9fenseurs": 1, "pr\u00eacheurs": 1, "mutuel": 2, "pr\u00e9serv\u00e9": 1, "in\u00e9galitaire": 1, "savons": 2, "Khadija": 1, "harcelait": 1, "pr\u00e9f\u00e9rait": 1, "souf\ufb02e": 1, "produire": 3, "Coran": 1, "Fatima": 1, "amplement": 1, "diffus\u00e9": 1, "A\u00efcha": 1, "derni\u00e8re": 2, "\u00e9pouse": 1, "saurions": 1, "actes": 1, "questionnement": 1, "toucher": 1, "provoquer": 1, "heurts": 1, "d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer": 1, "nature": 1, "donner": 1, "critique": 3, "ouverte": 1, "longuement": 1, "habitu\u00e9es": 1, "cohabitation": 1, "\u00e9changes": 1, "Faute": 1, "risque": 1, "rappOrtS": 1, "musulman": 1, "compr\u00e9hension": 1, "qualit\u00e9": 1, "genre": 1, "grecs": 1, "pourraient": 1, "discr\u00e9tion": 1, "propos": 1, "mentions": 1, "souhaitaient": 1, "vivement": 1, "savait": 1, "lourde": 1, "pressions": 1, "ext\u00e9rieures": 1, "Autrement": 1, "proximit\u00e9": 1, "formul\u00e9es": 1, "comprises": 1, "implicite": 1, "entour\u00e9": 1, "d\u00e9bat": 1, "int\u00e9rieur": 1, "allemand": 1, "fondement": 1, "posait": 1, "voudrais": 1, "terminer": 1, "\u00e9voquer": 1, "essentiels": 1, "souhaitable": 1, "produise": 1, "g\u00e9opolitique": 1, "maturation": 1, "concerne": 1, "dominante": 1, "religieuses": 2, "imp\u00e9riale": 1, "destructrice": 1, "dangereuse": 1, "comment": 1, "ramassis": 1, "immatures": 1, "trente": 1, "cr\u00e9ent": 1, "contribuables": 1, "sc\u00e9nario": 1, "bosniaque": 1, "reproduit": 1, "r\u00e9af\ufb01rmation": 1, "multiplication": 1, "r\u00e9\ufb02exions": 1, "crois\u00e9es": 1, "culturelles": 1, "effets": 1, "coercition": 1, "rapports": 1, "individualis\u00e9es": 1, "para\u00eet": 1, "respectons": 1, "dignit\u00e9": 1, "r\u00e9unis": 1, "\u00eatres": 1, "humains": 1, "rejet": 1, "religieuse": 1, "d\u00e9velopp\u00e9es": 1, "tirons": 1, "\ufb01ert\u00e9": 1, "particuli\u00e8re": 1, "Comme": 1, "rel\u00e8ve": 1, "religions": 2, "Elles": 1, "\u00e9volutions": 1, "soumises": 1, "crit\u00e8res": 1, "scienti\ufb01ques": 1, "progr\u00e8s": 2, "marqu\u00e9": 2, "\u00e9glises": 2, "d\u00e9veloppement": 1, "li\u00e9es": 1, "commandement": 1, "travers": 2, "contrecoups": 1, "changements": 1, "m\u0153urs": 1, "d\u00e9coulaient": 1, "juives": 1, "mill\u00e9naires": 1, "constitu\u00e9": 1, "d\u00e9fendre": 1, "exercent": 1, "compte": 1, "exigences": 2, "interdit": 1, "commentaires": 1, "si\u00e8cle": 1, "quasi": 1, "clandestinit\u00e9": 1, "favorable": 1, "splendeur": 1, "p\u00e9riodes": 1, "appara\u00eet": 1, "assez": 2, "immobile": 1, "travers\u00e9": 1, "redoutables": 1, "courants": 1, "militairement": 1, "modemisateurs": 1, "vaincus": 1, "malchance": 1, "soci\u00e9t\u00e9s": 1, "musulmanes": 1, "Question": 2, "mineure": 1, "Averro\u00e8s": 1, "enseign\u00e9": 1, "Azhar": 1, "devenu": 1, "impie": 1, "majeure": 1, "d\u00e9claration": 1, "dispositions": 1, "th\u00e9ologiquement": 1, "civiles": 1, "cherchent": 1, "pr\u00eates": 1, "\u00e9lites": 1, "multiplier": 1, "recherches": 1, "repr\u00e9sentants": 1, "approfondir": 1, "transcendance": 1, "Beaucoup": 1, "disciples": 1, "Proph\u00e8te": 1, "pensent": 1, "incompatibles": 1, "sachent": 1, "cherchons": 1, "argumentation": 1, "Mesdames": 1, "engag\u00e9s": 1, "ouvre": 1, "certitudes": 1, "acquises": 1, "\u00e9chappons": 1, "avanc\u00e9": 1, "chemin": 1, "cohabiterons": 1, "longue": 1, "capables": 1, "r\u00e8gles": 1, "pouvoirs": 1, "constitu\u00e9s": 1, "report\u00e9": 1, "communisme": 1, "troublante": 1, "ennemi": 1, "d\u00e9cisif": 1, "traiter": 1, "force": 1, "proclament": 1, "tueras": 1, "premi\u00e8res": 1, "m\u00e9dias": 1, "Parlement": 1}}