{"id": "25_05_1988-Paris", "date": "25_05_1988", "year": "1988", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_192_14_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "PREMIER MINISTRE PariS. le 25 mai 1988\n\n \n\nN\u00b0 3.358/SG\n\nIePranierninistre\n\nDM\n\netsecretairesd'Etat\n\n[I 7, .13 \u00ceT\\\n._ \u20185-1\u2018\nK \\\nu\n\u00e0\n\nN. a,\nv7 v\n\u00abQQ\u00cb'M i' E2 . \u201d3\n\nIl n'est pas d'usage qu'un Premier ministre s'adresse aux\nneutres de son Gouvernement sous la forme que j'ai choisie ici.\n\nSa gamme d'expression habituelle ne conna\u00eet gu\u00e8re en effet\nde formules interm\u00e9diaires entre la d\u00e9claration politique et la\nclassique circulaire.\n\nMais notre pays se trouve assailli de trop de difficult\u00e9s,\nnotre appareil d' Etat est devenu trop distant de la soci\u00e9t\u00e9 civile,\npour d\u00e9daigner, ici comte ailleurs, les d\u00e9marches nouvelles.\n\nDonner aux_ multiples aspirations \u00e9manant des diff\u00e9rents\nsecteurs de la soci\u00e9t\u00e9 l'occasion de s exp'rimer, de se confronter et,\nsi possible, de s'harmoniser est notre corrmune anbition. Mais cela\nimpose au Gouvernement une organisation, une d\u00e9marche et des m\u00e9thodes\npermettant de concilier le souci du dialogue et le maintien de\nl'autorit\u00e9 de l' Etat.\n\nLe programme du Gouvernement pr\u00e9sentera le nouent venu les\nvoies et moyens d'une telle action.\n\nLa pr\u00e9sente circulaire comporte d'ores et d\u00e9j\u00e0 des\ninstructions sur la mani\u00e8re d'agir qui devra \u00eatre la n\u00f4tre.\n\nCelles\u2014ci ont \u00e9t\u00e9 regroup\u00e9es sous cinq t\u00eates de chapitre :\nrespect de l' Etat de droit ; respect du l\u00e9gislateur; respect de la\nsoci\u00e9t\u00e9 civile ; respect de la ooherence de l' action gouvernementale ;\nrespect de l' administration.\n\nCette liste n'\u00e9puise pas un sujet dont les aspects miltiples\nse r\u00e9v\u00e9leront \u00e2 chaque instant de votre action minist\u00e9rielle. Certains\nde_ces aspects ont d'ailleurs fait l'objet de circulaires de mas\n\npredecesseurs, dont la liste figure en annexe et auxquelles vous\nvoudrez bien vous reporter.\n\n.../...'\n\n \n\nJe vous demande cependant de voir dans les instructions qui\nsuivent, au\u2014del\u00e2 du simple rappel de r\u00e8gles de bonne administration\ndont l' \u00e9nonc\u00e9 rend souvent le son de l' \u00e9vidence, un code de\nd\u00e9ontologie de l'action gouvernementale.\n\nJ'ai souhait\u00e9 y rendre perceptibles l'esprit et la m\u00e9thode\nqui doivent d\u00e9sormais inspirer nos travaux.\n\nAussi ai\u2014 je voulu que cette circulaire soit un des premiers\nactes du Premier ministre design\u00e9 le 10 mai 1988 et qu e'lle soit\npubli\u00e9e au Journal officiel de la R\u00e9publique fran\u00e7aise.\n\nJe compte sur chacune et chacun d' entre vous pour la mettre\nen oeuvre, tout comme vous pourrez compter sur moi pour y \u00eatre\nattentif.\n\nl) Respect\u0152l'Etatdedroit\n\n \n\nIl convient de tout faire pour d\u00e9celer et \u00e9liminer les\nrisques d' inconstitutionnalit\u00e9 susceptibles d' entacher les projets de\nloi, les amendements et les propositions de loi inscrites a l'ordre du\njour. Cette pr\u00e9occupation doit \u00eatre la n\u00f4tre m\u00eame dans les hypoth\u00e8ses\nou une saisine du Conseil constitutionnel \u00e6t peu vraisemblable.\n\nJe consid\u00e8re en effet comme de l'honneur du Gouvernement de\nne porter aucune atteinte, fut\u2014elle mineure et sans sanction, a l'Etat\nde droit.\n\nJe vous demande \u00e0 cette fin : \\\n\n\u2014 de faire \u00e9tudier attentivement par vos services les\nquestions de constitutionnalit\u00e9 que pourrait soulever un texte en\ncours d'\u00e9laboration et de saisir le secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du\nGouvernement suffisamment a l'avance pour lui permettre de se livrer\n\u00e9galement \u00e2 cette \u00e9tude ;\n\n\u2014 de pr\u00e9voir un calendrier des travaux pr\u00e9paratoires lais\u2014\nsant au Conseil d' Etat le temps de proc\u00e9der a un examen approfondi du\nprojet. Sauf urgence, la transmission du projet au Conseil d' Btat par\nles soins du secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernarent devra pr\u00e9c\u00e9der d' au\nmoins quatre semaines sa pr\u00e9sentation au Conseil des ministres. Vous\nne devrez pas h\u00e9siter \u00e2 exposer au Conseil d' Etat les questions de\nconstitutionnalit\u00e9 que vous avez rencontr\u00e9es au cours de l'\u00e9laboration\ndu projet qui lui est soumis ;\n\n- de tenir inform\u00e9 le secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement\ndes amendements susceptibles de poser des questions de\nconstitutionnalit\u00e9, afin d' organiser en tant que de besoin des\nr\u00e9unions interminist\u00e9rielles de mise au point pour conjurer tout\nrisque. Cette pr\u00e9caution vaut tant pour les amendements adopt\u00e9s en\ncommission que pour les amendements d\u00e9pos\u00e9s et adqat\u00e6 en s\u00e9ance.\n\n.../...\n\n \n\n2)Reqaectd11\u00e8islatarr\n\nLe vote de la loi est l'acte fondamental de la vie de la\nd\u00e9mocratie.\n\nAussi attacherai\u2014je le plus grand prix \u00e2 ce que vous suiviez\nles instructions suivantes dans vos relations avec le Parlement :\n\na) Vous consacrerez tout le soin qui s'impose a votre\nparticipation au d\u00e9bat parlementaire.\n\nPr\u00e9senter un projet de loi au Parlerent constitue en effet,\n\npour un membre du Gouvernement, un honneur beaucoup plus qu'une\ncharge.\n\nEn outre, l' exp\u00e9rience montre que le d\u00e9bat parlementaire,\ncontrairement \u00e2 une id\u00e9e encore trop r\u00e9pandue, contribue de fa\u00e7on\nd\u00e9cisive \u00e2 la maturation d'un texte.\n\nb) Vous veillerez, dans l' accomplissement de cette fonction,\n\u00e2 prendre la position qui, eu \u00e9gard a l'\u00e9volution du d\u00e9bat, est la\nplus conforme \u00e2 l'esprit des d\u00e9lib\u00e9rations interminist\u00e9rielles\npr\u00e9alables au d\u00e9p\u00f4t du texte.\n\nJe vous demande en particulier de ne vous \u00e9carter d'une\nposition que j 'aurai arr\u00eat\u00e9e au cours des travaux interminist\u00e9riels\n\npr\u00e9paratoires que si une raison s\u00e9rieuse le justifie et apr\u00e8s avoir\nrecueilli mon accord.\n\nc) La dur\u00e9e de vie des lois est en constant raccourcisse\u2014\nment, soit qu a'dopt\u00e9es dans des conditions inutilement conflictuelles\nelles sont remises en cause politiquement, soit que d\u00e9battues avec une\nh\u00e2te excessive, les malfa\u00e7ons dont elles sont porteuses imposent des\nrectifications. Vous vous efforcerez donc, ce point est capital et je\nme permets d' y insister, de laisser au Parle\u00efent le temps de d\u00e9battre\net de faire adopter les textes par la majorit\u00e9 la plus large.\n\nSauf urgence av\u00e9r\u00e9e, vous devrez pr\u00e9voir des d\u00e9lais d'examen\npar le Parlement sensiblement plus importants que ceux qui ont \u00e9t\u00e9\nobserv\u00e9s au cours des ann\u00e9es passees. A cet \u00e9gard, il ne doit plus\n\u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme anormal qu'un texte soit d\u00e9pos\u00e9 au cours d'une\nsession et adopt\u00e9 lors de la session suivante.\n\nm 777.},\nt. 1\nl\n\n\u2018 \u2018j\u00e7__7:7,.'._; z. : x\"\n\n.../...\n\n \n\n \n\nDe m\u00eame, en vue d'aboutir au vote d' un texte par une\nmajorit\u00e9 plus importante que celle qui se r\u00e9clame habituellarent de\nl'action du Gouvernement, vous ne n\u00e9gligerez d' utiliser aucune\nproc\u00e9dure de concertation, vous ne refuserez d'explorer aucune voie de\ncompromis acceptable, c 'est\u2014\u00e2\u2014dire aucune solution techniquement\nr\u00e9aliste et compatible avec les engagements fondamentaux du\nGouvernement. Tout infl\u00e9chissement de la position du Gouvernement qui\npourrait utilarent y contribuer recueillera mon ao\u0153rd.\n\nVous pourrez demander au ministre charg\u00e9 des relations avec\nle Parlement tout r\u00e9am\u00e9nagement de l'ordre du jour permettant au d\u00e9bat\nparle\u00efentaire d' \u00e9voluer dans le sens d'une plus ample adh\u00e9sion.\n\n3)Ra@ect\u00e6lasoci\u00e9t\u00e9civile\n\nSi la finalit\u00e9 de notre action est l'am\u00e9lioration des\nconditions de vie de nos concitoyens, elle n'est \u0153rtainement pas de\nleur fa\u00e7onner un mode de vie dont ils ne voudraient pas. Aussi devons\nnous \u00eatre constamment \u00e2 l'\u00e9coute des aspirations et contribuer, si\nfaire se peut, \u00e0 leur r\u00e9alisation.\n\na) La soci\u00e9t\u00e9 civile admettra d'autant mieux l'autorit\u00e9 de\nl'Etat que celui\u2014ci se montrera capable de la carprendre.\n\nIl vous faudra pour cela pousser les administrations plac\u00e9es\nsous votre autorit\u00e9 a se rendre plus disponibles aux citoyens, qu'il\ns'agisse de faciliter aux usagers l' acces aux servic\u00e6 publics (heures\nd'ouverture, accueil aux guichets, personnalisation du contact\nadministratif ...) ou, de fa\u00e7on plus ambitieuse, d'identifier,\nd'analyser et de pr\u00e9venir le m\u00e9contentement social. Il conviendra a\ncet effet de combattre la tendance qui est celle de toute institution,\nlorsqu' elle a pris les dimensions de notre appareil d' Etat \u00e2 perdre\nla conscience des int\u00e9r\u00eats en vue desquels elle a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e, pour y\nsubstituer ses int\u00e9r\u00eats propres.\n\nb) Il vous faudra \u00e9galement dissiper l'illusion qui voit\ndans l'intervention de l\u2018 Etat la solution de tous les maux, en vous\neffor\u00e7ant de modeler, dans chaque domaine, sans parti pris ni dans un\nsens, ni dans l' autr\u00e9, ce que doit \u00eatre l\u00e9 \"juste Etat\". Il faut pour\ncela assigner \u00e2 l'action de l'Etat un d\u00e9but et une fin, de sorte que\nl' on sache quand son intervention n'est plus n\u00e9cessaire dans un\ndomaine et doit en revancl'e se red\u00e9ployer dans un autre.\n\n1 c) Il conviendra, en outre, de tirer parti, dans la\nformation de vos projets, des initiatives, des bonnes volont\u00e9s et des\nid\u00e9es dont est riche la soci\u00e9t\u00e9 civile. Au fur et \u00e2 mesure que les\nacteurs sociaux, \u00e9conomiques et culturels se r\u00e9v\u00e8lent aptes a se\nsaisir de t\u00e2ches d' int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, l'action de l'Etat doit passer de\nla gestion directe au \"faire faire\", du \"faire faire\u201d a l'incitation\net de l'incitation \u00e2 la d\u00e9finition des r\u00e8gles du jeu.\n\n...../.\n\n \n\nd) Nous devrons pr\u00e9f\u00e9rer, toutes les fois que c'est\npossible, aux arguments d'autorit\u00e9, des n\u00e9gociations r\u00e9elles, loyales,\nm\u00e9thodiques et, s'il y a lieu, formalis\u00e9es par des conventions. A cet\n\u00e9gard, il vous reviendra en propre de conduire, avec les organisations\nrepr\u00e9sentatives relevant de votre secteur de comp\u00e9tences, les\nconcertations qui s'imposent. Je ne devrai intervenir dans ces\ncontacts qu '\u00e2 titre excqationnel.\n\ne) La soci\u00e9t\u00e9 civile peut \u00eatre justement irrit\u00e9e par le\nnombre et la complexit\u00e9 des r\u00e8gles que l' Etat lui impose, ainsi que\npar la difficult\u00e9 d'y avoir acces.\n\nLe volume des textes normatifs composant notre\nordonnancement juridique connait en effet un accroissement continu\ndont l' \u00e9tude d\u00e9taill\u00e9e r\u00e9v\u00e8le le caract\u00e8re excessif.\n\nJe combattrai, dans son principe m\u00eame, l'exc\u00e9s de\nl\u00e9gislation ou de r\u00e9glementation, tout particuli\u00e8rement lorqu' il\nappara\u00eetra qu'un all\u00e9gement des contraintes de droit \u00e9crit\npermettrait, gr\u00e2ce a la n\u00e9gociation sociale et \u00e2 la responsabilit\u00e9\nindividuelle, d'obtenir des r\u00e9sultats au total plus satisfaisants pour\nla collectivit\u00e9.\n\nEn outre, la m\u00eame ou l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral justifie l'\u00e9diction\nde nouvelles r\u00e9gl\u00e9s ou la modification des r\u00e9gles existantes, la\nproduction de normes juridiques peut rev\u00eatir des formes n\u00e9fastes dont\nil convient de corriger les effets :dispositions nouvelles se superpo-\nsant, sans s'y inserer de fa\u00e7on claire, aux dispositions existantes ;\ntext\u00e9s obscurs suscitant toutes sortes de difficult\u00e9s d' interpr\u00e9tation\net d'application ; proc\u00e9dures inutilement complexes portant en germe\ndes d\u00e9veloppements contentieux ; dispositions sans contenu normatif\nn 'ayant leur place que dans les exposes des motifs ou les d\u00e9bats ;\nrecours \u00e2 un langage cod\u00e9 connu des seuls initi\u00e9s, donnant a\nl' administration et \u00e2 quelques sp\u00e9cialistes un monopole\nd' interpr\u00e9tation.\n\nJe vous demande en cons\u00e9quence :\n\n\u2014 de v\u00e9rifierl avant de pr\u00e9parer une nouvelle norme\njuridique, que le probleme ne peut pas \u00eatre r\u00e9solu par d'autres\nvoies : actions d'information ou de persuasion, n\u00e9gociation avec les\npartenaires sociaux, conventions, meilleure organisation de vos\nservices. Une interrogation, \u00e2 cet \u00e9gard, doit rester pr\u00e9sente en\npermanence \u00e2 nos eSprits : les dispositions existantes ne\nconstituent\u2014elles pas un cadre juridique suffisant ?\n\n.../...\n\n \n\n \n\n- s'agissant plus particuli\u00earatent des projets de loi, de ne\nproposer de faire figurer au programme de travail \u2019du Gouvernement que\nles textes dont le contenu est_ int\u00e9gralement l\u00e9gislatif et dont\nl'intervention est absolument n\u00e9cessaire soit a la mise en oeuvre des\npriorites gouvernementales, soit au traitement de questions techniques\nqui ne pourraient trouver autrement leur soluti\u0153. Je n'accqaterai\nd'inscrire \u00e2 l'ordre du jour prioritaire du Parlement que les projets\nde loi r\u00e9pondant \u00e2 ces exigences.\n\n\u2014 de vous efforcer de d\u00e9barrasser notre ordonnancement\njuridique de r\u00e8gles devenues desu\u00e9tes ou inutilement contraignantes,\ntout en favorisant la connaissance et la lisibilite d'un droit que nul\nn'est cens\u00e9 ignorer. La codification offre \u00e2 cet \u00e9gard un cadre\nprivilegie pour rassembler un corps de r\u00e9gles jusque l\u00e0 \u00e9clat\u00e9, tout\nen modernisant et en simplifiant le fond du droit. Je vous invite en\nconsequence \u00e2 mettre_er_i oeuvre les instructions contenues dans la\ncirculaire de mon predecesseur,relative \u00e0 la codification,en date du\n15 juin 1987 .\n\nc) Enfin, la soci\u00e9t\u00e9 civile\u2019peut \u00e0 bon droit exiger de\nl'Etat un meilleur \"bilan cout\u2014efficacite\".\n\nLe co\u00fbt des services publics a tendance \u00e2 s'\u00e9lever plus vite\nque la production nationale. Il n'est ni acceptable que leur qualite\nbaisse, ni pr\u00e9visible que leur demande diminue.\n\nQui plus est, le poids des pr\u00e9l\u00e8vements obligatoires a\natteint, dans notre_pays comme chez nos voisins et partenaires\neurop\u00e9ens, un seuil preoccupant.\n\nEn cons\u00e9quence, la l\u00e9gitimit\u00e9, comme l'efficacit\u00e9, de\nl'intervention de l\u2018Etat_exigent desormais de fa\u00e7on urgente\nd'am\u00e9liorer la productivit\u00e9 et la qualite des services publics. Je\nvous demande donc de poursuivre les efforts faits dans ce sens par mes\npredecesseurs et d'engager de nouvelles actions dans le meme but.\n\n\u201cRespect\u0153la\u0153h\u00e9rem\u0153del'\u00e6ti\u0153mrbale\n\nL'unit\u00e9 de l'action gouvernementale est une exigence\nconstitutionnelle .\n\n_ Compte t_enu des interf\u00e9rences entre attributions\nminist\u00e9rielles, in\u00e9vitables dans une societe aussi complexe que la\nnotre, elle est egalement une condition premi\u00e8re de l'efficacit\u00e9 du\ntravail interminist\u00e9riel.\n\nEnfin, la solidarit\u00e9 gouvernementale est un imp\u00e9ratif\npolitique : c'est collectivement que les membres du Gouvernement sont\nresponsables devant l'Assembl\u00e9e nationale ; quant \u00e0 l'opinion\npublique, elle ne saurait admettre que le gouvernement ne soit pas un.\n\n..../..\n\n \n\n \n\nEn acceptant de faire partie de mon gouvernement, vous vous\n\u00eates engag\u00e9s sur cette solidarit\u00e9 pour toute la dur\u00e9e de vos\nfonctions.\n\nEncore faut\u2014il en tirer les cons\u00e9quences pratiques, qu 'il\ns 'agisse de vos d\u00e9clarations publiques ou de 1' orgariisatim interne du\ntravail gouvernemental.\n\nA cet \u00e9gard, je crois devoir attirer sp\u00e9cialement votre\nattention sur des r\u00e8gles dont l'observation para\u00eet aller de soi mais\nqui, l'exp\u00e9rience le montre, sont parfois meconnues sans que la\npression des circonstances puisse toujours le rendre explicable ou\n\nacceptable .\n\na) Les propos publics tenus par un membre du Gouvernement ne\ndevront \u00eatre de nature a gener aucun de ses coll\u00e8gues.\n\nIls ne devront comporter aucune esp\u00e8ce d' engagement sur les\nmodalit\u00e9s, ni meme sur le principe, de mesures dont l' intervention est\nencore a l'\u00e9tude. Dans le me\u00efe esprit, je vous invite \u00e2 ne pas faire\nde d\u00e9claration publique sur les sujets inscrits a l'ordre du jour du\nConseil des ministres avant celui\u2014ci.\n\nS' agissant des mesures d\u00e9j\u00e0 prises, la solidarit\u00e9\ngouvernementale appelle non seulement, cela va de soi, l'absence de\ntoute manifestation publique de d\u00e9saccord ou de r\u00e9serve de la part\nd'un membre du Gouvernement, mais encore l'attribution au seul membre\ndu Gouvernement dont la mesure rel\u00e8ve directement de la responsabilit\u00e9\nd'en exposer au public le sens et l' \u00e9conomie. Iprsqu' une mesure rel\u00e8ve\nde plusieurs membres du Gouvernement, sa pr\u00e9sentation devra fair WN\nl'objet d'une concertation pr\u00e9alable. \u00ee >\nV47\n\n{1\u2019me ,.\nDans tous les cas, je vous demande d'apporter aux questi\u00e7ns M\nin\u00e9vitablement impr\u00e9cises ou simplificatrices qui vous seront posees\nles r\u00e9ponses restituant au probl\u00e8me sa dimension r\u00e9elle et de pr\u00e9f\u00e9rer\n\u00e2 la facilit\u00e9 d'une r\u00e9partie les exigences de la p\u00e9dagogie. J' ajoute\nque les \"effets d' annonce\" se r\u00e9v\u00e8lent souvent \u00eatre des annonces non\nsuivies d'effets. Aussi doit\u2014on toujours pr\u00e9f\u00e9rer le constat de\n\nl'action \u00e2 l'annonce de l'intention.\n\nb) La Constitution dispose que le Premier ministre \"dirige\nl' action du Gouvernement\", lequel \"d\u00e9termine et conduit la politique\nde la nation\"\n\nIl en r\u00e9sulte que, dans l' exercice de mes fonctions\nconstitutionnelles, je serai amen\u00e9 non pas, comme le donne \u00e2 penser\nune expression usit\u00e9e mais impropre, \u00e2 \"rendre des arbitrages\", mais\nbien \u00e2 prendre des d\u00e9cisions.\n\nJe souhaite cependant que mon intervention reste excqition\u2014\nnelle et que vous exerciez la pl\u00e9nitude de vos responsabilit\u00e9s.\n\n....../\n\n \n\n \n\nJe vous rappelle a cet \u00e9gard que, pour qu'une affaire soit\n\u00e9voqu\u00e9e \u00e0 Matignon, une au moins des deux conditions suivantes doit\n\u00eatre razplie :\n\n\u2014 n\u00e9cessit\u00e9 juridique de la saisine du Premier ministre (par\nexerple lorsque la mesure a prendre rev\u00eat la forme d'une loi) ;\n\n\u2014 d\u00e9saccord persistant entre deux marbres du Gouvernement\naux comp\u00e9tences desquels ressortit \u00e9galement la mesure. Je mets \u00e2\ndessein l'accent sur la persistance du d\u00e9saccord : vous devez d'abord\nchercher effectivement a le r\u00e9soudre, et non recourir \u00e2 moi d\u00e8s le\npremier obstacle rencontr\u00e9. bbn cabinet y veillera.\n\nc) Un formalisme minimal est n\u00e9cessaire pour enregistrer de\nfa\u00e7on incontestable les accords obtenus et les d\u00e9cisions rendues dans\nle cadre des r\u00e9unions et comit\u00e9s interminist\u00e9riels.\n\nJ'insiste tout particuli\u00e8rement sur la n\u00e9cessit\u00e9 de remettre\n\u00e0 mon cabinet, ainsi qu'au secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement,\npr\u00e9alablement \u00e2 toute r\u00e9union, un dossier leur permettant de prendre\nune vue d' ensemble des objectifs poursuivis, des solutions\nenvisageables et des diverses ' lications de ces derni\u00e8res, ainsi que\nde l' objet et de la port\u00e9e des desaccords \u00e9ventuels.\n\nA d\u00e9faut de disposer d' une telle information, les membres de\nmon cabinet et le secretariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement pourront\ndiff\u00e9rer la date de la r\u00e9union. /\n\nLorsque le projet aura des cons\u00e9quences financi\u00e8res, \\%\\\n\ncelles\u2014 ci devront \u00eatre expos\u00e9es dans un fiche sp\u00e9ciale faisant\nressortir le cout global de l'op\u00e9ration, les moyens d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9s les\nmodalit\u00e9s de financement et l'incidence sur le budget de l' annee en\ncours, ainsi que sur ceux des deux ann\u00e9es suivantes. Cette ficre devra\n\u00eatre \u00e9galement adress\u00e9e au ministre de l'\u00e9conomie, des finances et du\nbudget qui la fera \u00e9tudier par ses services et la retournera dans les\nplus brefs d\u00e9lais, accompagn\u00e9e de ses observations, au secr\u00e9tariat\ng\u00e9n\u00e9ral_ du Gouvernement. Il appartient \u00e2 mon cabin\u00e9t de ne d\u00e9cider\nd'une r\u00e9union qu'en possession de 1' avis formel du ministre charg\u00e9 du\nbudget. '\n\nd) L'histoire a b\u00e2ti notre administration selon un axe\nvertical. Mais la majeure partie des probl\u00e8mes \u00e2 r\u00e9gler sepose de\nmani\u00e8re horizontale et appelle des concertations interminist\u00e9rielles\net souvent la coop\u00e9ration de services relevant de plusieurs\nminist\u00e8res. Aussi vous demanderai\u2014 \u2014je de veiller \u00e2 \u00e9viter les querelles\nde bureaux ou de d\u00e9partements par une v\u00e9ritable collaboration \u00e2\nl'int\u00e9rieur m\u00eame de l'administration. Les batailles de territoire\nn 'ont pas toujours un vainqueur administratif, mais elles trouvent\ntoujours un vaincu en la personne de l'usager.\n\n....../\n\n \n\n \n\n5) \u00e6spect \u00e6 l'aininistraticn\n\n \n\nVous _diSposez, sur l'organisation des servic\u00e6 relevant de\nvotre autorit\u00e9, d'un pouvoir de direction et d'organisation qui vous\n\nappartient en propre.\n\n_ Je crois toutefois utile de rappeler quelques unes des\nregles dans le respect desquelles ce pouvoir doit s'acercer.\n\na) Pour reprendre les termes de l'article 6 de la\nD\u00e9claration des droits de l'homme et du citoyen de 1789 (laquelle,\ncomme vous le savez, a pleine valeur constitutionnelle), la\nd\u00e9signation des titulaires des emplois publics doit se faire \"sans\nautre distinction que celle de leurs vertus et de leurs talents\".\n\nLa prise en compte d' autres consid\u00e9rations, et en\nparticulier le remplacement, contre la volont\u00e9 des int\u00e9ress\u00e9s,\nd' agents loyaux et comp\u00e9tents, rel\u00e8ve dinc de ces \"mauvaises mpeurs\"\nqu'a la suite du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, dans sa \u201dlettre a tous\nles Hancais\", je vous demande d'\u00e9liminer.\n\nb) La vocation du cabinet minist\u00e9riel, tel que la comprend\nune tradition administrative fran\u00e7aise trop souvent m\u00e9connue, est\nd'assurer une liaison entre le ministre, d'une part, ses services et\nles autres d\u00e9partements minist\u00e9riels, d'autre part. Le cabinet ne doit\nen aucun cas \"faire \u00e9cran\" entre le ministre et les services. Il est\ndonc indispensable que vous \u00e9tablissiez des relations de collaboration\nsuivies avec les directeurs de vos administrations centrales. Dans cet\nesprit, j'ai limite le nombre des membres de vos cabinets, poursuivant\nles efforts ant\u00e9rieurs dans ce sens.\n\nc) Il est indispensable de faire de ce mode traditionnel\nd'exercice du pouvoir hierarchiqpe que constituent les circulaires\nminist\u00e9rielles, un usage plus r\u00e9fl\u00e9chi et plus mod\u00e9r\u00e9, de mani\u00e8re \u00e2 en\nfaire un v\u00e9ritable instrument de communication. Je vous demande a cet\n\u00e9gard de vous conformer aux instructions contenues dans la circulaire\n\nde mon pr\u00e9d\u00e9cesseur en date du 15 juin 1987. /\"\u2019*\" \\\n/\n\n\\\u00ef.\"/.\";\u00bb. \u00ab.1 .-\n\n/\n(\n\na La bri\u00e8vet\u00e9 des d\u00e9lais que je me suis impos\u00e9s pour \u00e9laborer\nles pr\u00e9sentes instructions t\u00e9moigne de 1' importance que j'y attache.\nJe compte sur chacun d'entre vous pour en appliquer les termes et en\nrespecter l'esprit.\n\nJe vous remercie de \u20181' attention personnelle que vous y\nporterez. Elle contribuera a notre efficacit\u00e9 collective et a\nl'accomplissement des missions qui sont l\u00e6 n\u00f4tres.\n\n \n\n", "key_words": {"PREMIER": 1, "MINISTRE": 1, "Premier": 4, "ministre": 8, "Gouvernement": 10, "forme": 2, "choisie": 1, "gamme": 1, "habituelle": 1, "conna\u00eet": 1, "gu\u00e8re": 1, "formules": 1, "interm\u00e9diaires": 1, "entre": 6, "d\u00e9claration": 2, "politique": 1, "notre": 7, "trouve": 1, "assailli": 1, "appareil": 2, "devenu": 1, "distant": 1, "soci\u00e9t\u00e9": 6, "comte": 1, "d\u00e9marches": 1, "multiples": 1, "aspirations": 2, "\u00e9manant": 1, "confronter": 1, "corrmune": 1, "d\u00e9marche": 1, "concilier": 1, "souci": 1, "dialogue": 1, "maintien": 1, "programme": 2, "pr\u00e9sentera": 1, "nouent": 1, "moyens": 2, "telle": 2, "pr\u00e9sente": 2, "circulaire": 2, "comporte": 1, "mani\u00e8re": 2, "devra": 3, "regroup\u00e9es": 1, "t\u00eates": 1, "chapitre": 1, "droit": 4, "respect": 4, "civile": 3, "ooherence": 1, "action": 4, "gouvernementale": 3, "liste": 2, "sujet": 1, "aspects": 2, "r\u00e9v\u00e9leront": 1, "chaque": 2, "instant": 1, "votre": 3, "circulaires": 1, "figure": 1, "annexe": 1, "auxquelles": 1, "demande": 9, "cependant": 2, "instructions": 5, "simple": 1, "rappel": 1, "r\u00e8gles": 5, "bonne": 1, "\u00e9nonc\u00e9": 1, "souvent": 4, "souhait\u00e9": 1, "rendre": 3, "perceptibles": 1, "doivent": 1, "d\u00e9sormais": 1, "inspirer": 1, "voulu": 1, "cette": 5, "design\u00e9": 1, "Journal": 1, "officiel": 1, "R\u00e9publique": 1, "compte": 3, "chacune": 1, "chacun": 2, "comme": 6, "pourrez": 2, "compter": 1, "convient": 2, "faire": 7, "d\u00e9celer": 1, "\u00e9liminer": 1, "inconstitutionnalit\u00e9": 1, "susceptibles": 2, "entacher": 1, "projets": 2, "amendements": 4, "propositions": 1, "inscrites": 1, "Cette": 3, "pr\u00e9occupation": 1, "n\u00f4tre": 1, "saisine": 2, "Conseil": 5, "constitutionnel": 1, "consid\u00e8re": 1, "effet": 3, "porter": 1, "aucune": 4, "mineure": 1, "\u00e9tudier": 2, "attentivement": 1, "services": 6, "constitutionnalit\u00e9": 1, "pourrait": 1, "soulever": 1, "texte": 3, "saisir": 1, "secr\u00e9tariat": 4, "g\u00e9n\u00e9ral": 6, "suffisamment": 1, "permettre": 1, "\u00e9tude": 2, "pr\u00e9voir": 2, "calendrier": 1, "travaux": 2, "pr\u00e9paratoires": 1, "temps": 2, "proc\u00e9der": 1, "examen": 1, "approfondi": 1, "transmission": 1, "projet": 4, "soins": 1, "Gouvernarent": 1, "pr\u00e9c\u00e9der": 1, "quatre": 1, "semaines": 1, "pr\u00e9sentation": 2, "devrez": 2, "h\u00e9siter": 1, "exposer": 2, "questions": 3, "rencontr\u00e9es": 1, "cours": 4, "soumis": 1, "tenir": 1, "inform\u00e9": 1, "poser": 1, "organiser": 1, "besoin": 1, "interminist\u00e9rielles": 1, "point": 2, "conjurer": 1, "pr\u00e9caution": 1, "adopt\u00e9s": 1, "d\u00e9pos\u00e9s": 1, "adqat\u00e6": 1, "fondamental": 1, "grand": 1, "suivantes": 2, "relations": 3, "Parlement": 4, "consacrerez": 1, "d\u00e9bat": 2, "Parlerent": 1, "constitue": 1, "membre": 3, "honneur": 1, "beaucoup": 1, "exp\u00e9rience": 1, "montre": 1, "encore": 2, "contribue": 1, "maturation": 1, "accomplissement": 1, "prendre": 3, "position": 2, "\u00e9gard": 3, "conforme": 1, "d\u00e9lib\u00e9rations": 1, "d\u00e9p\u00f4t": 1, "particulier": 1, "\u00e9carter": 1, "arr\u00eat\u00e9e": 1, "raison": 1, "s\u00e9rieuse": 1, "justifie": 2, "apr\u00e8s": 1, "dur\u00e9e": 2, "constant": 1, "conditions": 2, "inutilement": 3, "remises": 1, "cause": 1, "d\u00e9battues": 1, "malfa\u00e7ons": 1, "elles": 2, "porteuses": 1, "imposent": 1, "efforcerez": 1, "capital": 1, "permets": 1, "laisser": 1, "Parle\u00efent": 1, "adopter": 1, "textes": 3, "majorit\u00e9": 1, "urgence": 1, "d\u00e9lais": 2, "sensiblement": 1, "importants": 1, "ann\u00e9es": 2, "consid\u00e9r\u00e9": 1, "anormal": 1, "d\u00e9pos\u00e9": 1, "adopt\u00e9": 1, "session": 1, "importante": 1, "celle": 3, "r\u00e9clame": 1, "habituellarent": 1, "n\u00e9gligerez": 1, "utiliser": 1, "refuserez": 1, "solution": 2, "compatible": 1, "engagements": 1, "fondamentaux": 1, "infl\u00e9chissement": 1, "utilarent": 1, "contribuer": 1, "recueillera": 1, "demander": 1, "charg\u00e9": 2, "r\u00e9am\u00e9nagement": 1, "permettant": 2, "\u00e9voluer": 1, "ample": 1, "finalit\u00e9": 1, "\u0153rtainement": 1, "fa\u00e7onner": 1, "voudraient": 1, "Aussi": 3, "constamment": 1, "admettra": 1, "mieux": 1, "montrera": 1, "capable": 1, "faudra": 2, "pousser": 1, "administrations": 2, "autorit\u00e9": 1, "disponibles": 1, "faciliter": 1, "usagers": 1, "acces": 1, "servic\u00e6": 2, "publics": 4, "accueil": 1, "personnalisation": 1, "fa\u00e7on": 3, "pr\u00e9venir": 1, "m\u00e9contentement": 1, "conviendra": 1, "combattre": 1, "tendance": 2, "toute": 3, "dimensions": 1, "conscience": 1, "int\u00e9r\u00eats": 2, "desquels": 2, "\u00e9galement": 3, "dissiper": 1, "parti": 1, "assigner": 1, "d\u00e9but": 1, "sorte": 1, "sache": 1, "quand": 1, "intervention": 3, "n\u00e9cessaire": 3, "red\u00e9ployer": 1, "tirer": 2, "bonnes": 1, "volont\u00e9s": 1, "riche": 1, "mesure": 4, "\u00e9conomiques": 1, "culturels": 1, "r\u00e9v\u00e8lent": 2, "aptes": 1, "t\u00e2ches": 1, "int\u00e9r\u00eat": 1, "passer": 1, "gestion": 1, "directe": 1, "d\u00e9finition": 1, "devrons": 1, "toutes": 2, "arguments": 1, "n\u00e9gociations": 1, "formalis\u00e9es": 1, "reviendra": 1, "propre": 1, "relevant": 3, "secteur": 1, "devrai": 1, "intervenir": 1, "titre": 1, "justement": 1, "irrit\u00e9e": 1, "complexit\u00e9": 1, "ainsi": 4, "difficult\u00e9": 1, "avoir": 1, "volume": 1, "normatifs": 1, "composant": 1, "juridique": 3, "connait": 1, "accroissement": 1, "d\u00e9taill\u00e9e": 1, "r\u00e9v\u00e8le": 1, "caract\u00e8re": 1, "principe": 1, "particuli\u00e8rement": 2, "all\u00e9gement": 1, "contraintes": 1, "gr\u00e2ce": 1, "n\u00e9gociation": 2, "sociale": 1, "r\u00e9sultats": 1, "total": 1, "satisfaisants": 1, "nouvelles": 3, "r\u00e9gl\u00e9s": 1, "modification": 1, "r\u00e9gles": 2, "normes": 1, "juridiques": 1, "rev\u00eatir": 1, "formes": 1, "n\u00e9fastes": 1, "corriger": 1, "effets": 1, "inserer": 1, "dispositions": 3, "existantes": 2, "obscurs": 1, "suscitant": 1, "sortes": 1, "difficult\u00e9s": 1, "proc\u00e9dures": 1, "complexes": 1, "portant": 1, "d\u00e9veloppements": 1, "contentieux": 1, "contenu": 2, "place": 1, "exposes": 1, "motifs": 1, "d\u00e9bats": 1, "langage": 1, "connu": 1, "seuls": 1, "donnant": 1, "administration": 2, "quelques": 2, "sp\u00e9cialistes": 1, "cons\u00e9quence": 1, "v\u00e9rifierl": 1, "avant": 2, "pr\u00e9parer": 1, "nouvelle": 1, "probleme": 1, "r\u00e9solu": 1, "actions": 2, "meilleure": 1, "organisation": 1, "rester": 1, "eSprits": 1, "cadre": 2, "suffisant": 1, "particuli\u00earatent": 1, "figurer": 1, "travail": 1, "int\u00e9gralement": 1, "l\u00e9gislatif": 1, "absolument": 1, "oeuvre": 2, "traitement": 1, "pourraient": 1, "trouver": 1, "autrement": 1, "prioritaire": 1, "r\u00e9pondant": 1, "efforcer": 1, "d\u00e9barrasser": 1, "devenues": 1, "desu\u00e9tes": 1, "favorisant": 1, "connaissance": 1, "lisibilite": 1, "cens\u00e9": 1, "codification": 1, "offre": 1, "rassembler": 1, "corps": 1, "jusque": 1, "modernisant": 1, "simplifiant": 1, "invite": 2, "contenues": 2, "exiger": 1, "meilleur": 1, "production": 1, "acceptable": 1, "pr\u00e9visible": 1, "poids": 1, "pr\u00e9l\u00e8vements": 1, "obligatoires": 1, "voisins": 1, "seuil": 1, "desormais": 1, "productivit\u00e9": 1, "qualite": 1, "poursuivre": 1, "efforts": 2, "faits": 1, "Compte": 1, "interf\u00e9rences": 1, "in\u00e9vitables": 1, "societe": 1, "aussi": 1, "complexe": 1, "egalement": 1, "condition": 1, "premi\u00e8re": 1, "solidarit\u00e9": 2, "collectivement": 1, "membres": 4, "devant": 1, "nationale": 1, "quant": 1, "saurait": 1, "admettre": 1, "gouvernement": 1, "acceptant": 1, "partie": 2, "engag\u00e9s": 2, "cons\u00e9quences": 2, "d\u00e9clarations": 1, "publiques": 1, "orgariisatim": 1, "interne": 1, "crois": 2, "devoir": 1, "attirer": 1, "sp\u00e9cialement": 1, "para\u00eet": 1, "aller": 1, "parfois": 1, "meconnues": 1, "circonstances": 1, "puisse": 1, "toujours": 3, "explicable": 1, "propos": 1, "tenus": 1, "nature": 1, "gener": 1, "aucun": 2, "devront": 2, "comporter": 1, "esp\u00e8ce": 1, "engagement": 1, "mesures": 2, "publique": 2, "sujets": 1, "inscrits": 1, "ministres": 1, "agissant": 1, "appelle": 2, "manifestation": 1, "d\u00e9saccord": 3, "r\u00e9serve": 1, "rel\u00e8ve": 2, "directement": 1, "public": 1, "plusieurs": 1, "concertation": 1, "questi\u00e7ns": 1, "impr\u00e9cises": 1, "simplificatrices": 1, "seront": 1, "r\u00e9ponses": 1, "restituant": 1, "probl\u00e8me": 1, "dimension": 1, "r\u00e9elle": 1, "facilit\u00e9": 1, "r\u00e9partie": 1, "exigences": 1, "annonces": 1, "pr\u00e9f\u00e9rer": 1, "constat": 1, "Constitution": 1, "dispose": 1, "lequel": 1, "conduit": 1, "r\u00e9sulte": 1, "exercice": 1, "serai": 1, "amen\u00e9": 1, "donne": 1, "expression": 1, "usit\u00e9e": 1, "souhaite": 1, "reste": 1, "exerciez": 1, "pl\u00e9nitude": 1, "rappelle": 1, "affaire": 1, "moins": 1, "razplie": 1, "n\u00e9cessit\u00e9": 2, "lorsque": 1, "rev\u00eat": 1, "persistant": 1, "marbres": 1, "comp\u00e9tences": 1, "ressortit": 1, "persistance": 1, "devez": 1, "effectivement": 1, "recourir": 1, "obstacle": 1, "cabinet": 4, "formalisme": 1, "minimal": 1, "enregistrer": 1, "incontestable": 1, "accords": 1, "obtenus": 1, "d\u00e9cisions": 1, "rendues": 1, "r\u00e9unions": 1, "comit\u00e9s": 1, "dossier": 1, "ensemble": 1, "objectifs": 1, "diverses": 1, "lications": 1, "objet": 1, "port\u00e9e": 1, "desaccords": 1, "d\u00e9faut": 1, "disposer": 1, "secretariat": 1, "expos\u00e9es": 1, "fiche": 1, "sp\u00e9ciale": 1, "global": 1, "financement": 1, "budget": 1, "annee": 1, "ficre": 1, "adress\u00e9e": 1, "finances": 1, "retournera": 1, "brefs": 1, "accompagn\u00e9e": 1, "appartient": 1, "cabin\u00e9t": 1, "r\u00e9union": 1, "possession": 1, "formel": 1, "selon": 1, "majeure": 1, "probl\u00e8mes": 1, "r\u00e9gler": 1, "sepose": 1, "horizontale": 1, "concertations": 1, "coop\u00e9ration": 1, "veiller": 1, "\u00e9viter": 1, "bureaux": 1, "d\u00e9partements": 2, "v\u00e9ritable": 2, "collaboration": 1, "batailles": 1, "vainqueur": 1, "vaincu": 1, "personne": 1, "\u00e6spect": 1, "pouvoir": 3, "direction": 1, "toutefois": 1, "utile": 1, "rappeler": 1, "desquelles": 1, "reprendre": 1, "termes": 2, "droits": 1, "citoyen": 1, "pleine": 1, "valeur": 1, "titulaires": 1, "emplois": 1, "distinction": 1, "leurs": 2, "vertus": 1, "prise": 1, "autres": 2, "contre": 1, "volont\u00e9": 1, "agents": 1, "loyaux": 1, "suite": 1, "Pr\u00e9sident": 1, "vocation": 1, "tradition": 1, "administrative": 1, "fran\u00e7aise": 1, "liaison": 1, "indispensable": 2, "\u00e9tablissiez": 1, "directeurs": 1, "limite": 1, "nombre": 1, "ant\u00e9rieurs": 1, "hierarchiqpe": 1, "constituent": 1, "usage": 1, "r\u00e9fl\u00e9chi": 1, "instrument": 1, "conformer": 1, "pr\u00e9d\u00e9cesseur": 1, "bri\u00e8vet\u00e9": 1, "impos\u00e9s": 1, "pr\u00e9sentes": 1, "t\u00e9moigne": 1, "importance": 1, "appliquer": 1, "remercie": 1, "attention": 1, "personnelle": 1, "contribuera": 1, "efficacit\u00e9": 1, "collective": 1, "missions": 1}}