{"id": "06_10_1988-Paris", "date": "06_10_1988", "year": "1988", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_192_39_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "DISCOURS\n\nde Monsieur Michel Rocard\nPremier ministre\n\n   \n\n \n\nApprendre des aujourd'hui \u00e0 entretenir\nla demeure des hommes\n\nParis, le 6 octobre 1988\n\n \n\n \n\nPubli\u00e9 par 1e Service d'Information et de Diffusion\ndu Premier ministre\n4\u00e8 n'imes\u00efre 1988\nImprimeur : La Productrice\n\n \n\nDiscours de\n\n \n\nle 6 octobre 1988\n\n \n\nMonsieur Michel Rocard,\nPremier ministre,\n\nA l'occasion du quaranti\u00e8me anniversaire\nde l'Union internationale pour la conservation de la nature\n\n\u201dET? _\\\n\n/\u2018\\\n\nx52; _\n\\\u2014\u00ef\u2019&eA_L_e->/\n\nVos altesses royales,\n\nMonsieur le Pr\u00e9sident,\n\nMessieurs les directeurs g\u00e9n\u00e9raux,\nMesdames et Messieurs les ministres,\nMesdames, Messieurs,\n\nJe suis heureux de vous accueillir en France pour le\nquaranti\u00e8me anniversaire de l\u2019Union internationale pour la conserva-\ntion de la nature. A travers vous, qui nous avez fait l\u2019honneur de venir\n\u00e0 Paris, je suis heureux de saluer l\u2019ensemble des soixante Etats et des\nquatre cents associations qui en sont membres, et l\u2019UNESCO qui a\nlargement contribu\u00e9 \u00e0 l\u2019organisation de cet anniversaire.\n\nC\u2019est, en elfet, gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019UNESCO et la Ligue suisse de\nprotection de la nature que l\u2019UICN a vu 1e jour en 1948, \u00e0 Fontaine-\nbleau. En ce m\u00eame lieu, pendant deux jours, des personnalit\u00e9s\nscienti\ufb01ques du monde entier viennent .de se pencher sur une\nnouvelle d\u00e9claration de Fontainebleau. Son adoption renouvelle\naujourd\u2019hui le contrat pass\u00e9 au nom des hommes avec la nature. Elle\ninstaure pour les premiers un droit \u00e0 l\u2019environnement, mais elle\nl\u2019assortit de devoirs envers la nature.\n\nQuelle terre laisserons-nous \u00e0 nos enfants ? Parmi\ntoutes les questions que la politique se pose, celle\u2014ci est cruciale, de\nplus en plus d\u00e9cisive. L\u2019homme politique n\u2019ignore plus l\u2019importance\ndes enjeux de la protection de l\u2019environnement. Comment pourrait\u2014\nil m\u00e9conna\u00eetre que c\u2019est, par excellence, un domaine qui n\u00e9cessite et\nl\u00e9gitime son intervention, o\u00f9 se rejoignent la sauvegarde de l\u2019int\u00e9r\u00eat\ng\u00e9n\u00e9ral et le souci du long terme ?\n\nNous n\u2019avons qu\u2019une terre, patrimoine commun de\ntoute l\u2019humanit\u00e9. Cela ne'fait pas si longtemps que les hommes en ont\npris conscience. Les nuisances induites par la r\u00e9volution industrielle\n\u00e9taient des nuisances de proximit\u00e9 : cit\u00e9s frapp\u00e9es par la pollution ou\n\n \n\n \n\n \n\nvall\u00e9es boulevers\u00e9es par des barrages, contamination des eaux ou\nmaladies professionnelles. L\u2019environnement \u00e0 prot\u00e9ger \u00e9tait en r\u00e8gle\ng\u00e9n\u00e9rale un environnement local. Puis l\u2019extension de l\u2019activit\u00e9 indus-\ntrielle a entra\u00een\u00e9 d\u2019incontr\u00f4lables d\u00e9bordements : aucune fronti\u00e8re\nn\u2019arr\u00eatait la pollution qui suivait le cours des \ufb02euves ou voyageait\navec le vent. La mer, la vaste mer, n\u2019\u00e9tait plus assez vaste pour absor-\nber nos d\u00e9chets, l\u2019atmosph\u00e8re accumulait les \u00e9manations.\n\nLes menaces qui p\u00e8sent aujourd\u2019hui sur la couche\nd\u2019ozone, protectrice de toutes les formes de vie, et l\u2019\u00e9ventualit\u00e9 d\u2019un\nr\u00e9chauifement de la surface du globe, constituent des p\u00e9rils mon\u2014\ndiaux. Bien d\u2019autres probl\u00e8mes br\u00fblants affectent cependant les\ndii\u00cf\u00e9rentes r\u00e9gions du monde. La pollution marine, avec ses zones\nd\u2019alerte, les pluies acides, dif\ufb01ciles \u00e0 \u00e9liminer, les probl\u00e8mes de\nl'Antarctique, la pollution atmosph\u00e9rique des m\u00e9galopoles, et je pour-\nrais en citer davantage, tissent \u00e0 la surface de la terre une trame de\nd\u00e9gradation et de n\u00e9crose. La terre enti\u00e8re est d\u00e9sormais un seul et\nm\u00eame habitat ; chaque imprudence, chaque n\u00e9gligence, n\u2019est plus un\nd\u00e9sordre isol\u00e9, mais une atteinte \u00e0 l\u2019\u00e9quilibre d\u2019ensemble indispensa\u2014\nble \u00e0 la survie collective.\n\nLa crainte des cataclysmes fait partie des grands my-\nthes de l\u2019humanit\u00e9. Mais pour les d\u00e9luges que nous pr\u00e9parons nous-\nm\u00e8mes, il n\u2019y aura pas d\u2019arche de No\u00e9. Il n\u2019y a qu\u2019une seule solution:\napprendre d\u00e8s aujourd\u2019hui \u00e0 entretenir la demeure des hommes.\n\nSi elle doit \u00eatre globale, l\u2019action \u00e0 entreprendre ne\npeut \u00eatre uniforme. Elle doit tenir compte de l\u2019interd\u00e9pendance d\u2019\u00e9co-\nsyst\u00e8mes particuliers. \u00e0 laquelle r\u00e9pond d\u2019ailleurs celle de nos\n\u00e9conomies ce qui implique que la protection de l\u2019environnement doit\ns\u2019effectuer sans introduire d\u2019insupportables distorsions de concur\u2014\nrence. Elle doit tenir compte des conditions naturelles et du mode de\nproduction pr\u00e9valant dans les diverses r\u00e9gions du monde. Car\nl\u2019environnement ne doit pas seulement \u00eatre abord\u00e9 en fonction de\npollutions sp\u00e9ci\ufb01ques \u00e9manant des pays industrialis\u00e9s. Il doit \u00eatre\ncompris comme le syst\u00e8me des conditions naturelles qui permettent\naux hommes de subvenir \u00e0 leurs besoins et de s\u2019organiser pour vivre\nen soci\u00e9t\u00e9.\n\nC\u2019est pourquoi on aurait tort de consid\u00e9rer la protec-\ntion de l\u2019environnement comme un luxe de pays riches. C\u2019est aussi\nune n\u00e9cessit\u00e9 vitale pour les pays pauvres, m\u00eame si les menaces et\nles ripostes ne sont pas toujours identiques. La contamination des\neaux est une source de mortalit\u00e9 dans certains pays en voie de d\u00e9ve-\n\n \n\n \n\n \n\nDiscours de Monsieur Michel Rocard, Premier ministre,\nA l\u2019occasion du quaranti\u00e8me anniversaire\n\nde l'Union internationale pour la conservation\n\nde la nature\n\n \n\n \n\nK\u00c6\u00ce\u00cf\u00cf5\\\n\\ \\\n\\.\n\\ f\n\\ /'\n\nn440\u2019\u2014JNI\\L\u00ca\u00cbI\u2019/\n\nloppement, parfois aggrav\u00e9e par des catastrophes naturelles ; dans\nd\u2019autres cas, la disparition des terres arables, la d\u00e9forestation acc\u00e9-\nl\u00e9rant le ruissellement des eaux, l\u2019\u00e9rosion des sols, la progression du\nd\u00e9sert sont bien plus qu\u2019une atteinte au cadre de vie, puisqu\u2019elles s\u2019at\u2014\ntaquent directement \u00e0 la production agricole.\n\nCe probl\u00e8me cl\u00e9, nous devons l\u2019aborder avec modes\u2014\ntie, et balayer devant la porte des nations industrielles. Pour prendre\nun exemple tir\u00e9 de la protection de la faune, quand les Europ\u00e9ens\nplaident pour la sauvegarde de l\u2019\u00e9l\u00e9phant d\u2019Afrique, on est en droit de\npenser \u00e0 la survie de l\u2019ours qui ne trouve plus les espaces naturels\ndont il a besoin. Et comment pr\u00e9tendre sauver les for\u00eats tropicales,\nsi les n\u00f4tres succombent, asphyxi\u00e9es par les pollutions industrielles?\nEt ceux qui se d\u00e9chargent sur les plus pauvres du fardeau de leurs\nd\u00e9chets toxiques peuvent-ils se poser en donneurs de le\u00e7ons ?\n\nSur ce point, la France, pour sa part, n\u2019a pas l\u2019inten-\ntion de se d\u00e9rober \u00e0 ses responsabilit\u00e9s, et ne permet pas que ses\nentreprises participent \u00e0 un tel tra\ufb01c. Elle estime que s\u2019il est malheu-\nreusement impossible d\u2019\u00e9liminer la production de produits dange-\nreux par les industries, chaque pays doit en assumer la gestion,\npr\u00e9voir les \u00e9quipements n\u00e9cessaires, et qu\u2019il est indigne d\u2019une nation\ncivilis\u00e9e d\u2019exporter les risques vers ceux qui ne sont pas\noutill\u00e9s pour les ma\u00eetriser . C\u2019est pourquoi le secr\u00e9taire d\u2019Etat\ncharg\u00e9 de l\u2019Environnement, que j\u2019ai plac\u00e9 directement \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s, a\nchoisi de faire de l\u2019\u00e9limination des d\u00e9chets produits sur notre\nterritoire l\u2019une des priorit\u00e9s de son action.\n\nDevant l\u2019environnement, il existe de telles in\u00e9galit\u00e9s\nentre les hommes qu\u2019il serait scandaleux de les aggraver. L\u2019air pur,\nl\u2019eau propre, la terre f\u00e9conde, le paysage harmonieux, sont en passe\nde devenir des biens rares, et tous n\u2019y ont pas acc\u00e8s dans les m\u00eames\nconditions. Nous ne devons pas seulement prot\u00e9ger les richesses\n\n \n\n \n\n \n\nnaturelles pour elles-m\u00eames, mais aussi faire en sorte que chacun\npuisse en jouir.\n\nAu sein des di\ufb01icult\u00e9s que rencontrent les pays en\nvoie de d\u00e9veloppement \u00e0 cet \u00e9gard, il y a au moins un \u00e9l\u00e9ment positif,\nune chance \u00e0 saisir. Dans leur organisation \u00e9conomique, dans leurs\nchoix technologiques, ils peuvent encore \u00e9viter bien des erreurs que\nles pays industrialis\u00e9s ont commises, et ne pas s\u2019exposer aux m\u00eames\nprobl\u00e8mes. Il faut que notre exp\u00e9rience leur soit utile, et que par des\ntransferts de connaissance, par des projets de recherche conjoints,\nnous les aidions \u00e0 d\u00e9velopper des activit\u00e9s qui sauvegardent l\u2019\u00e9qui-\nlibre naturel au lieu de le d\u00e9truire.\n\nDe toutes les questions que je viens de soulever, sans\n\u00eatre exhaustif, une constatation irr\u00e9futable se d\u00e9gage : l\u2019environne-\nment est un probl\u00e8me mondial qu\u2019il faut analyser comme tel, et traiter\ncomme tel.\n\nPour y parvenir, il faut s\u2019appuyer sur une prise de\nconscience aussi large que possible, dans l\u2019opinion. et sur la mobili-\nsation des citoyens dans tous les pays. Gr\u00e2ce aux r\u00e9\ufb02exions des\nmilieux scientifiques, qui ont souvent, en la mati\u00e8re, d\u00e9montr\u00e9\ndavantage de prescience que les gouvernants, gr\u00e2ce au puissant\nrelais des associations, nous ne partons pas de z\u00e9ro.\n\nI1 faut saluer le r\u00f4le irrempla\u00e7able que jouent les\nassociations, dans la d\u00e9fense concr\u00e8te, au jour le jour, de la nature\net du cadre de vie ; leur r\u00f4le de sensibilisation des pouvoirs public ;\nleur fonction p\u00e9dagogique aupr\u00e8s du plus grand nombre. Si nous\nvoulons instaurer une d\u00e9mocratie au quotidien, o\u00f9 les citoyens\ns\u2019associent davantage aux choix qui les concernent, nous devons\nnous appuyer sur elles.\n\nL\u2019UICN en regroupant, dans le cadre d\u2019une organisa-\ntion internationale des Gouvernements, des organismes scientifiques\net des associations non-gouvernementales, exprime parfaitement ce\nmouvement de mobilisation mondiale qu\u2019exige le d\u00e9\ufb01 de l\u2019environne-\nment. Pour poser la question de l\u2019avenir de notre plan\u00e8te, il fallait\nregrouper, par-del\u00e0 les diff\u00e9rences id\u00e9ologiques, les choix politiques,\ndes milliers d\u2019experts comp\u00e9tents. C\u2019est ce que l\u2019UICN a r\u00e9ussi a faire,\net cela lui a permis de sensibiliser les Gouvernements sur des sujets\naussi divers que :\n\n- les for\u00eats tropicales ;\n\n\u2014 l\u2019avance des d\u00e9serts ;\n\n \n\n \n\n \n\nDiscours de Monsieur Michel Rocard, Premier ministre\nA l'occasion du quaranti\u00e8me anniversaire\n\nde l'Union intemationale pour la conservation\n\nde la nature\n\n- la sauvegarde des zones humides ;\n\u2014 les ressources vivantes de la mer :\n\u2014 les esp\u00e8ces menac\u00e9es ; l\n- le milieux c\u00f4tiers.\n\nCette vocation de l\u2019UlCN \u00e0 d\u00e9fendre les r\u00e8gles com-\nmunes de l\u2019\u00e9cologie, l\u2019a conduite \u00e0 l\u2019\u00e9laboration d\u2019une \u00abstrat\u00e9gie\nmondiale de la conservation\u00bb, applicable \u00e0 l\u2019\u00e9chelle du globe pour\npr\u00e9server la diversit\u00e9 biologique, maintenir l\u0153 processus \u00e9cologiques\nessentiels, et rendre compatibles l\u2019environnement et le d\u00e9veloppe-\nment.\n\nAinsi, l\u2019UICN a-t-elle pu aider nombre de Gouverne-\nments \u00e0 \u00e9tablir leur propre strat\u00e9gie. \u00e0 se doter de m\u00e9canismes de\nprotection de l\u2019environnement, \u00e0 trouver les fonds n\u00e9cessaires. Ainsi,\nl\u2019UICN a-t-elle pu devenir le conseil scienti\ufb01que permanent des plus\ngrandes institutions internationales : l\u2019UNESCO, dans le cadre du\npatrimoine mondial, le Fonds mondial de la nature, pour la conser-\nvation des esp\u00e8ces, le PNUE et la FAO, la Banque mondiale et les\ngrandes banques r\u00e9gionales pour aider les pays en d\u00e9veloppement\ndans leur politique de conservation de la nature.\n\nMais le travail qui reste \u00e0 accomplir est consid\u00e9rable.\nLe double d\u00e9\ufb01 du d\u00e9veloppement et de la pr\u00e9servation de l\u2019environne\u2014\nment, dans les plus vastes r\u00e9gions du globe, celles qui se situent entre\nles deux tropiques, nous concerne tous.\n\nLes positions prises par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publi\u2014\nque, notamment dans sa \u00abLettre aux Fran\u00e7ais\u00bb, t\u00e9moignent de la\npriorit\u00e9 que mon pays attache \u00e0 ces questions. La France se doit d\u2019\u00eatre\nau tout premier rang des nations soutenant le d\u00e9veloppement des\npays d\u00e9munis, et j\u2019ai moi-m\u00eame rappel\u00e9 devant le Parlement quel\u2014\nques\u2014uns des objectifs que le Gouvernement s\u2019assignait en la mati\u00e8re,\nqu\u2019il s\u2019agisse d\u2019aide publique au d\u00e9veloppement, ou de la mobilisation\n\n \n\n \n\n \n\nde jeunes volontaires dans le cadre d\u2019un v\u00e9ritable \u00abcorps fran\u00e7ais du\nd\u00e9veloppement\u00bb. Si j\u2019\u00e9voque ici cet effort, c\u2019est parce qu'\u00e0 mes yeux.\nl'environnement doit devenir une composante essentielle de l\u2019action\nd\u2019ensemble en faveur du progr\u00e8s \u00e9conomique dans le monde.\n\nNotre plan\u00e8te a besoin d\u2019\u00eatre am\u00e9nag\u00e9e dans l\u2019int\u00e9r\u00eat\ndes hommes qui y vivent. Probl\u00e8me mondial, int\u00e9r\u00eat sup\u00e9rieur de\nl\u2019humanit\u00e9, la protection de l\u2019environnement appelle des solutions\nmondiales, transcendant les comportements \u00e9go\u00efstes \u00e0 courte vue.\nNous aurions accompli un progr\u00e8s d\u00e9cisif s\u2019il existait, sur le plan\ninternational, une v\u00e9ritable autorit\u00e9 dot\u00e9e de pouvoirs de r\u00e9glemen-\ntation, d\u2019investigation et de sanction, qui garantirait pour tous les\npeuples ce qu\u2019on pourrait appeler le droit \u00e0 l\u2019environnement. La\nCommunaut\u00e9 intemationale s\u2019est dot\u00e9e d\u2019institutions diverses, qui\nabordent, de mani\u00e8re plus ou moins normative, les domaines qui\nexigent un code de conduite, une coop\u00e9ration, d\u0153 arbitrages entre\nnations. L\u2019environnement n\u2019est-il pas digne de proc\u00e9dures compara-\nble ? Certes, et je l\u2019ai rappel\u00e9, il existe des institutions, des program-\nmes qui s\u2019attachent aujourd\u2019hui ef\ufb01cacement \u00e0 sa protection. Mais\nje pense qu\u2019il y a lieu de r\u00e9\ufb02\u00e9chir a une organisation dont l\u2019environ-\nnement serait la vocation propre, qui pourrait f\u00e9d\u00e9rer, ampli\ufb01er et\nrationaliser les efforts de tous, et qui aurait l\u0153 moyens de faire\nrespecter ses recommandations.\n\nEn vous livrant cette r\u00e9\ufb02exion, je ne doute pas que.\nquoi qu\u2019il arrive, l\u2019Union internationale pour la conservation de la\nnature continuera \u00e0 relever le d\u00e9\ufb01. Le rapprochement qu\u2019elle a su\ninstaurer entre Gouvernements, milieux scienti\ufb01ques et associa-\ntions, est le gage d\u2019une r\u00e9ussite durable. Comment ne ferais-je pas\nmienne, pour conclure, cette formule qui nous rassemble aujour-\nd\u2019hui : nous ne sommes pas propri\u00e9taires de ce monde, nous ne\nfaisons que l\u2019emprunter \u00e0 nos descendants.\n\n \n\n \n\n", "key_words": {"Monsieur": 3, "Michel": 4, "demeure": 2, "octobre": 2, "Service": 1, "Premier": 3, "quaranti\u00e8me": 3, "internationale": 5, "conservation": 3, "altesses": 1, "directeurs": 1, "Messieurs": 1, "heureux": 2, "accueillir": 1, "France": 2, "anniversaire": 1, "travers": 1, "saluer": 2, "soixante": 1, "Etats": 1, "cents": 1, "associations": 2, "contribu\u00e9": 1, "gr\u00e2ce": 2, "Ligue": 1, "suisse": 1, "nature": 1, "pendant": 1, "monde": 1, "entier": 1, "viennent": 1, "pencher": 1, "d\u00e9claration": 1, "adoption": 1, "contrat": 1, "pass\u00e9": 1, "hommes": 5, "premiers": 1, "droit": 3, "devoirs": 1, "envers": 1, "terre": 4, "enfants": 1, "questions": 2, "politique": 3, "enjeux": 1, "protection": 4, "Comment": 2, "m\u00e9conna\u00eetre": 1, "domaine": 1, "n\u00e9cessite": 1, "rejoignent": 1, "sauvegarde": 3, "souci": 1, "terme": 1, "patrimoine": 1, "commun": 1, "longtemps": 1, "nuisances": 2, "induites": 1, "r\u00e9volution": 1, "proximit\u00e9": 1, "cit\u00e9s": 1, "frapp\u00e9es": 1, "pollution": 4, "boulevers\u00e9es": 1, "contamination": 2, "prot\u00e9ger": 2, "\u00e9tait": 1, "environnement": 1, "entra\u00een\u00e9": 1, "d\u00e9bordements": 1, "aucune": 1, "suivait": 1, "cours": 1, "\ufb02euves": 1, "vaste": 2, "assez": 1, "accumulait": 1, "menaces": 2, "p\u00e8sent": 1, "protectrice": 1, "toutes": 2, "formes": 1, "surface": 2, "constituent": 1, "p\u00e9rils": 1, "probl\u00e8mes": 2, "br\u00fblants": 1, "affectent": 1, "cependant": 1, "r\u00e9gions": 3, "pluies": 1, "dif\ufb01ciles": 1, "atmosph\u00e9rique": 1, "citer": 1, "tissent": 1, "trame": 1, "enti\u00e8re": 1, "d\u00e9sormais": 1, "habitat": 1, "chaque": 3, "atteinte": 2, "survie": 2, "crainte": 1, "cataclysmes": 1, "partie": 1, "grands": 1, "d\u00e9luges": 1, "pr\u00e9parons": 1, "seule": 1, "entretenir": 1, "entreprendre": 1, "tenir": 2, "compte": 2, "laquelle": 1, "r\u00e9pond": 1, "celle": 1, "implique": 1, "introduire": 1, "distorsions": 1, "conditions": 2, "naturelles": 3, "pr\u00e9valant": 1, "diverses": 1, "seulement": 2, "abord\u00e9": 1, "fonction": 2, "sp\u00e9ci\ufb01ques": 1, "\u00e9manant": 1, "comme": 3, "syst\u00e8me": 1, "subvenir": 1, "leurs": 1, "besoins": 1, "pourquoi": 2, "aurait": 2, "consid\u00e9rer": 1, "n\u00e9cessit\u00e9": 1, "vitale": 1, "ripostes": 1, "toujours": 1, "source": 1, "mortalit\u00e9": 1, "certains": 1, "parfois": 1, "aggrav\u00e9e": 1, "catastrophes": 1, "disparition": 1, "terres": 1, "d\u00e9forestation": 1, "ruissellement": 1, "progression": 1, "cadre": 5, "directement": 2, "production": 2, "probl\u00e8me": 2, "devons": 2, "balayer": 1, "devant": 2, "porte": 1, "nations": 2, "exemple": 1, "quand": 1, "trouve": 1, "espaces": 1, "comment": 1, "pr\u00e9tendre": 1, "sauver": 1, "for\u00eats": 2, "n\u00f4tres": 1, "asphyxi\u00e9es": 1, "pollutions": 1, "d\u00e9chargent": 1, "pauvres": 1, "fardeau": 1, "toxiques": 1, "poser": 2, "donneurs": 1, "le\u00e7ons": 1, "d\u00e9rober": 1, "permet": 1, "participent": 1, "estime": 1, "impossible": 1, "produits": 2, "assumer": 1, "\u00e9quipements": 1, "indigne": 1, "risques": 1, "ma\u00eetriser": 1, "secr\u00e9taire": 1, "plac\u00e9": 1, "faire": 2, "d\u00e9chets": 1, "priorit\u00e9s": 1, "existe": 2, "telles": 1, "serait": 2, "scandaleux": 1, "paysage": 1, "devenir": 3, "biens": 1, "acc\u00e8s": 1, "aussi": 2, "sorte": 1, "di\ufb01icult\u00e9s": 1, "rencontrent": 1, "d\u00e9veloppement": 3, "moins": 2, "\u00e9l\u00e9ment": 1, "chance": 1, "organisation": 2, "peuvent": 1, "encore": 1, "\u00e9viter": 1, "erreurs": 1, "industrialis\u00e9s": 1, "notre": 2, "exp\u00e9rience": 1, "projets": 1, "recherche": 1, "aidions": 1, "d\u00e9velopper": 1, "activit\u00e9s": 1, "sauvegardent": 1, "naturel": 1, "viens": 1, "constatation": 1, "irr\u00e9futable": 1, "d\u00e9gage": 1, "mondial": 2, "analyser": 1, "prise": 1, "large": 1, "citoyens": 1, "Gr\u00e2ce": 1, "r\u00e9\ufb02exions": 1, "prescience": 1, "partons": 1, "irrempla\u00e7able": 1, "jouent": 1, "d\u00e9fense": 1, "sensibilisation": 1, "pouvoirs": 2, "public": 1, "p\u00e9dagogique": 1, "aupr\u00e8s": 1, "grand": 1, "instaurer": 1, "d\u00e9mocratie": 1, "davantage": 1, "choix": 2, "appuyer": 1, "organismes": 1, "exprime": 1, "parfaitement": 1, "mobilisation": 1, "mondiale": 2, "question": 1, "diff\u00e9rences": 1, "milliers": 1, "r\u00e9ussi": 1, "permis": 1, "sensibiliser": 1, "Gouvernements": 1, "divers": 1, "tropicales": 1, "d\u00e9serts": 1, "intemationale": 2, "zones": 1, "humides": 1, "ressources": 1, "vivantes": 1, "esp\u00e8ces": 1, "menac\u00e9es": 1, "milieux": 2, "vocation": 2, "d\u00e9fendre": 1, "r\u00e8gles": 1, "conduite": 1, "applicable": 1, "globe": 1, "diversit\u00e9": 1, "maintenir": 1, "processus": 1, "rendre": 1, "compatibles": 1, "aider": 2, "nombre": 1, "\u00e9tablir": 1, "propre": 1, "doter": 1, "m\u00e9canismes": 1, "trouver": 1, "fonds": 1, "conseil": 1, "scienti\ufb01que": 1, "permanent": 1, "institutions": 1, "internationales": 1, "Fonds": 1, "Banque": 1, "banques": 1, "r\u00e9gionales": 1, "travail": 1, "reste": 1, "accomplir": 1, "double": 1, "pr\u00e9servation": 1, "vastes": 1, "celles": 1, "situent": 1, "concerne": 1, "positions": 1, "prises": 1, "Pr\u00e9sident": 1, "notamment": 1, "t\u00e9moignent": 1, "attache": 1, "premier": 1, "soutenant": 1, "rappel\u00e9": 1, "Parlement": 1, "objectifs": 1, "Gouvernement": 1, "publique": 1, "jeunes": 1, "volontaires": 1, "v\u00e9ritable": 2, "fran\u00e7ais": 1, "parce": 1, "composante": 1, "essentielle": 1, "faveur": 1, "progr\u00e8s": 2, "\u00e9conomique": 1, "plan\u00e8te": 1, "besoin": 1, "am\u00e9nag\u00e9e": 1, "Probl\u00e8me": 1, "int\u00e9r\u00eat": 1, "sup\u00e9rieur": 1, "appelle": 1, "transcendant": 1, "comportements": 1, "\u00e9go\u00efstes": 1, "courte": 1, "aurions": 1, "accompli": 1, "d\u00e9cisif": 1, "autorit\u00e9": 1, "dot\u00e9e": 2, "garantirait": 1, "pourrait": 2, "appeler": 1, "mani\u00e8re": 1, "domaines": 1, "arbitrages": 1, "digne": 1, "proc\u00e9dures": 1, "ef\ufb01cacement": 1, "pense": 1, "r\u00e9\ufb02\u00e9chir": 1, "ampli\ufb01er": 1, "efforts": 1, "moyens": 1, "livrant": 1, "cette": 2, "doute": 1, "continuera": 1, "relever": 1, "rapprochement": 1, "entre": 1, "scienti\ufb01ques": 1, "r\u00e9ussite": 1, "formule": 1, "rassemble": 1, "sommes": 1, "propri\u00e9taires": 1}}