{"id": "04_05_1992-Paris", "date": "04_05_1992", "year": "1992", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "discours dactylographie", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_202_17_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "29/04/92\nIntervention de Michel ROCARD\ndevant les Pionniers de MARBELLA\nle 4 mai 1992\n\nMesdames, Messieurs, chers Amis,\n\nJe voudrais vous dire aujourd'hui quelques mots sur\nl'Europe en profitant de la nature particuli\u00e8re de cette r\u00e9union pour\nm'\u00e9loigner un peu de l'actualit\u00e9 imm\u00e9diate, et essayer de r\u00e9fl\u00e9chir avec\nvous sur quelques enjeux durables de la construction europ\u00e9enne.\n\nll y a, dans le d\u00e9bat actuel sur la ratification du trait\u00e9 de\nMAASTRICHT, un refrain que tout le monde entonne \u00e0 un moment ou \u00e0\nun autre : celui de l'insuffisance m\u00eame de ce d\u00e9bat C'est en large\npartie fond\u00e9 -ou plut\u00f4t, c'est tout \u00e0 fait fond\u00e9 dans certains domaines.\n\nMais cela n'est plus tout \u00e0 fait vrai si l'on parle de la\nr\u00e9flexion sur les enjeux m\u00eames de la construction communautaire, sur la\nnature de l'\u00e9difice qui est en train de se construire, que nous sommes en\ntrain de construire. A force d'en d\u00e9plorer l'absence, notre r\u00e9flexion\ncommune a beaucoup progress\u00e9, et nous pouvons aujourd'hui percevoir\nplus nettement ce qu'est le mod\u00e8le de soci\u00e9t\u00e9 qui nous est commun,\ncomme nous savons plus nettement ce qui nousdistingue les uns des\nautres en la mati\u00e8re. De m\u00eame, sur le plan politique, nous pouvons\nidentifier, derri\u00e8re l'id\u00e9e \u00e0 la mode de \"d\u00e9ficit d\u00e9mocratique\" de l'Europe,\nquelques vrais enjeux qui aident \u00e0 pr\u00e9parer le futur.\n\n \n\nQuel est notre mod\u00e8le social commun ? Qu'y a-t\u2014il donc qui\npuisse \u00eatre notre choix \u00e0 tous, alors que nos nations, nos traditions, nos\nhistoires, nos institutions sont si diff\u00e9rentes ?\n\n \n\n \n\nCela tient en peu de mots 2 c'est l'id\u00e9e qu'il n'est ni juste,\nni durablement efficace, de construire le progr\u00e8s \u00e9conomique sur\nl'absence de solidarit\u00e9, sur l'absence de protection des plus d\u00e9munis, de\nceux que la modernisation, la concurrence laisseraient sur le bord de la\nroute si rien n'\u00e9tait fait pour les prot\u00e9ger. Nous croyons tous que les\nEtats ont une responsabilit\u00e9 sociale \u00e0 assumer, nous refusons tous de\nvoir \u00e9voluer nos soci\u00e9t\u00e9s vers un dualisme dans lequel la croissance se\nferait sur le dos des exclus. Je dis bien tous : m\u00eame l'Angleterre de\nMme THATCHER n'a pas remis en cause certains des piliers du syst\u00e8me\nsocial qui s'est d\u00e9velopp\u00e9 depuis la seconde guerre mondiale. Au-del\u00e0 de\nnos diff\u00e9rences dans les modalit\u00e9s, dans l'\u00e9tendue de la protection\nsociale \u2014et elles sont consid\u00e9rables\u2014 cela nous est rest\u00e9, pour l'essentiel,\ncommun.\n\nMais, il est clair aussi que les institutions de la protection\nsociale, les m\u00e9canismes de la solidarit\u00e9 sont soumis \u00e0 de rudes \u00e9preuves\nchez la plupart d'entre nous. Parce que nous avons tous, ou presque\ntous, \u00e0 la fois des d\u00e9mographies faibles et des esp\u00e9rances de vie qui\ns'allongent, nos populations vieillissent, et nos syst\u00e8mes de retraite\npr\u00e9voient, \u00e0 horizon de vingt ans, des d\u00e9s\u00e9quilibres mena\u00e7ants.\n\nParce que les co\u00fbts des soins ne cessent de progresser,\nparce que les personnes \u00e2g\u00e9es en requi\u00e8rent de plus en plus, et sont de\nplus en plus nombreuses \u00e0 atteindre des \u00e2ges o\u00f9 leur d\u00e9pendance\ns'accro\u00eet, les charges de nos syst\u00e8mes d'assurance m\u00e9dicale\naugmentent tr\u00e8s rapidement, tr\u00e8s nettement plus vite que notre\n\nproduction.\n\nParce que le ralentissement de la croissance ou, pour\ncertains d'entre nous, le recul de la production engendrent un ch\u00f4mage\n\u00e9lev\u00e9, nous voyons aussi les m\u00e9canismes de prise en charge des\nch\u00f4meurs peser de plus en plus dans les comptes sociaux.\n\nRien d'\u00e9tonnant donc \u00e0 ce que, dans chaque pays, le d\u00e9bat\npolitique se porte prioritairement sur ces th\u00e8mes. C'est bien du devenir\nde chacun d'entre nous qu'il s'agit, du devenir de nos enfants aussi. Les\ntermes du d\u00e9bat, les solutions qui peuvent \u00eatre imagin\u00e9es diff\u00e8rent d'un\npays \u00e0 l'autre ; la probl\u00e9matique est commune.\n\n \n\n \n\n \n\nMais, je voudrais ici insister sur un point: cette\nprobl\u00e9matique est commune, elle n'est pas communautaire. Tous ces\nsyst\u00e8mes sont nationaux, strictement nationaux. Leurs traditions, leurs\nr\u00e8gles de base, les institutions qui les g\u00e8rent, tout diff\u00e8re d'un pays \u00e0\nl'autre, et la communaut\u00e9 europ\u00e9enne est jusqu'ici rest\u00e9e muette, ou\npeu s'en faut, sur ces sujets. C'est une situation \u00e0 bien des \u00e9gards\nparadoxale : alors m\u00eame que la construction europ\u00e9enne a progress\u00e9\ndepuis six ans \u00e0 un rythme soutenu, alors qu'une certaine id\u00e9e de la\nsolidarit\u00e9 nous est commune, l'Europe s'est arr\u00eat\u00e9e au seuil de la\n\nprotection sociale.\n\nNous avons tendance \u00e0 prendre cela pour une \u00e9vidence.\nMais ce n'en est pas une. L'exp\u00e9rience de la politique agricole commune\nle prouve puisqu\u2018elle fut la mise en oeuvre d' une immense politique\ncommunautaire se fixant \u00e0 la fois un objectif \u00e9conomique et une finalit\u00e9\nsociale -rendre tol\u00e9rable, acceptable pour nos soci\u00e9t\u00e9s la modernisation\nde ce secteur.\n\nNous avons donc \u00e0 la fois une philosophie commune, et des\ninstitutions que nous avons cr\u00e9\u00e9es, peu ou prou en m\u00eame temps, mais\nchacun de notre c\u00f4t\u00e9, et dont la complexit\u00e9 est telle, et les\n\n\\\n\ncaract\u00e9ristiques si diff\u00e9rentes, qu'il para\u00eet vain aujourd'hui de vouloir, a\n\nterme proche, les rapprocher. _\\_;.;_-5.n,/;_.,\n\n \n    \n\nQuand nous parlons donc d'un mod\u00e8le social europ\u00e9en,\nnous disons que nous sommes tous d'accord pour consid\u00e9rer que\ndoivent exister dans certains domaines, la sant\u00e9, la retraite, le ch\u00f4mage,\nl'\u00e9ducation aussi, des m\u00e9canismes hors march\u00e9. Et c'est \u00e0 cela que se\nlimite en r\u00e9alit\u00e9 notre accord. Or, j'y reviendrai plus longuement dans un\ninstant, ce qu'il y a aujourd'hui \u00e0 la fois de plus fort et de plus original\ndans la construction communautaire, ce sont pr\u00e9cis\u00e9ment les r\u00e8gles dont\nle r\u00f4le est de renforcer les fonctionnements de march\u00e9. La tension entre\nces r\u00e9alit\u00e9s est donc \u00e0 mon sens une des grandes questions que pose le\ndevenir de l'Europe.\n\n \n\nRegardons maintenant un peu notre construction politique.\n\nLa Communaut\u00e9 \u00e9conomique europ\u00e9enne s'est construite a partir de\ndeux traditions oppos\u00e9es sur les rapports entre l'Etat et l'\u00e9conomie :\n\n- d'une part : celle de la CECA ; celle-ci \u00e9tait nettement\ninterventionniste, si on la regarde avec nos crit\u00e8res actuels ;\n\n- d'autre part, celle du trait\u00e9 de Rome ; celle\u2014l\u00e0 \u00e9tait, au\nfond, d\u00e9j\u00e0 proche de ce que consacrera l'Acte unique et qui est tr\u00e8s\nlargement tourn\u00e9e vers le respect des r\u00e8gles du march\u00e9.\n\nVoil\u00e0 ce qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9battu \u00e0 l'origine, et non la tradition\npolitique elle-m\u00eame. La Communaut\u00e9 a ainsi construit des institutions\nqui sont politiques par nature, mais sans trop s'interroger sur ce qu'\u00e9tait\ncette nature.\n\nNous voyons aujourd'hui que nous sommes au confluent de\ndeux approches profond\u00e9ment diff\u00e9rentes, de deux cultures politiques\nqui n'ont que peu de points communs.\n\nL'une est celle qui fait tenir toute l\u00e9gitimit\u00e9 politique de\nl'\u00e9lection. Le seul pouvoir l\u00e9gitime est celui qui est \u00e9lu, et l'\u00e9lection du\nsuffrage universel direct en est la clef de vo\u00fbte. Pas de souverainet\u00e9\nautre que celle donn\u00e9e par la nation au moyen de l'\u00e9lection. Et, \u00e0 la\nlimite, tout est possible au pouvoir ainsi constitu\u00e9 ; il ne peut conna\u00eetre\nd'autres bornes que celles de la loi majoritaire, et du passage devant les\n\u00e9lecteurs.\n\nL'autre croit aux contre\u2014pouvoirs, aux \"checks and\nbalances\", aux d\u00e9bats, aux proc\u00e9dures de justice, \u00e0 une justice qui\nproduit des normes par sa jurisprudence.\n\n \n\nclairement plus proche de la seconde approche que de la premi\u00e8re.\nL'unique institution europ\u00e9enne issue du suffrage universel, le Parlement\neurop\u00e9en, n'est pas le lieu principal de production ou de l\u00e9gitimation\nultime des normes europ\u00e9ennes -qu'elles aient pour nom r\u00e8glements,\n\n \n\ndirectives ou d\u00e9cisions. Dans le m\u00eame temps, la cour de justice des\ncommunaut\u00e9s europ\u00e9ennes, par une jurisprudence abondante et\naudacieuse, est devenue un centre majeur de production de droit positif.\n\nCeci est tout sauf neutre sur les orientations politiques de\nl'action communautaire. Le droit de la concurrence est un droit inventif,\nassis sur des analyses \u00e9conomiques de plus en plus fouill\u00e9es, et port\u00e9 \u00e0\nla fois par la pression des acteurs \u00e9conomiques et par ce que l'on\npourrait appeler l'id\u00e9ologie du march\u00e9. ll ne faut donc pas s'\u00e9tonner que\nce soit aujourd'hui, des deux traditions dont est issu l'\u00e9difice\ncommunautaire en ce qui concerne les rapports entre l'Etat et\nl'\u00e9conomie, la lib\u00e9rale qui l'emporte.\n\nL'affaire De Havilland en est une bonne illustration. La\nd\u00e9cision de Sir Leon Brittan pouvait se discuter sur son terrain propre,\ncelui de l'analyse des march\u00e9s d'avions de moyenne capacit\u00e9. ll y avait\nl\u00e0 mati\u00e8re \u00e0 vrai d\u00e9bat, et \u00e0 un d\u00e9bat qui aurait d'ailleurs pu \u00eatre port\u00e9\ndevant les institutions europ\u00e9ennes, devant la cour de justice. Mais, il\nn'y a pas, et j'insiste sur ce point, il n'y a pas aujourd'hui de terrain o\u00f9 il\nsoit possible d'arbitrer entre les r\u00e8gles de la concurrence, et d'autres\nimp\u00e9ratifs -comme par exemple, ceux du d\u00e9veloppement industriel \u00e0\nlong terme de notre continent.\n\nDans le fonctionnement de la Communaut\u00e9, le renforcement\ndes m\u00e9canismes de march\u00e9 est ainsi devenu un bloc dur, et tout ce qui\nest hors march\u00e9 para\u00eet, par comparaison, plus fragile, plus incertain, plus\nmou. La pression du d\u00e9bat international, du GATT en particulier, va dans\nle m\u00eame sens. C'est particuli\u00e8rement clair aujourd'hui dans la mani\u00e8re\ndont sont abord\u00e9es les questions concernant l'\u00e9volution de la politique\nagricole commune.\n\n \n\n1\n\nz\n\n. :4. ,, .f S\n0,\u201c;- . t c\n\\\u2019\u00ee? N 15-. Lb J\n\nC'est ici que nous pouvons retrouver quelques unes des\ninqui\u00e9tudes qui traversent nos soci\u00e9t\u00e9s \u00e0 propos de la construction\neurop\u00e9enne, et qui participent, \u00e0 des degr\u00e9s divers, au sentiment de\n\ncrise politique et morale qui frappe beaucoup de nos pays.\n\n \n\nTachons d'y regarder d'un peu plus pr\u00e8s. l| y a, de fait, peu\nde controverses sur la construction par les juges europ\u00e9ens d'un droit de\nla concurrence de plus en plus \u00e9tendu et efficace. Cela tient \u00e0 plusieurs\nraisons : les proc\u00e9dures concernent ici le plus souvent des entreprises,\nqui en admettent, pour l'essentiel, la l\u00e9gitimit\u00e9, et les connaissent\nsuffisamment bien pour ne pas \u00eatre prises au d\u00e9pourvu ; lorsqu'un\nchamp nouveau s'ouvre, par exemple dans le domaine des\nconcentrations, il a g\u00e9n\u00e9ralement \u00e9t\u00e9 pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 par un d\u00e9bat associant, de\nmani\u00e8re plus ou moins organis\u00e9e, mais g\u00e9n\u00e9ralement assez \u00e9troite, les\nprofessionnels concern\u00e9s, et la d\u00e9cision de principe elle-m\u00eame est rest\u00e9e\nde la responsabilit\u00e9 d'une instance politique.\n\nAinsi dans l'affaire De Havilland, c'est sous pr\u00e9sidence\nfran\u00e7aise, sous la responsabilit\u00e9 d'Edith Cresson, qui avait \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 le\ntexte qui a permis d'examiner et de condamner l'op\u00e9ration.\n\nLes craintes les plus r\u00e9pandues portent plut\u00f4t sur le \"d\u00e9ficit\nd\u00e9mocratique\", et sur l'envahissement par les r\u00e8gles \u00e9dict\u00e9es \u00e0 Bruxelles\nde domaines qui paraissent \u00e0 la fois tout \u00e0 fait secondaires au regard de\nla construction europ\u00e9enne et profond\u00e9ment li\u00e9s aux traditions, \u00e0\nl'histoire, \u00e0 la personnalit\u00e9 des nations, des r\u00e9gions qui font l'Europe : la\nchasse \u00e0 palombe, la fabrication des fromages, ou encore les corridas en\nsont devenus les exemples canoniques.\n\nLa critique sur le d\u00e9ficit d\u00e9mocratique ne porte pas, \u00e0 mon\nsens, sur l'int\u00e9gration juridique de la communaut\u00e9 qui se d\u00e9veloppe\nautour de la jurisprudence de la Cour de justice. Elle a en r\u00e9alit\u00e9 deux\npoints d'application, \u00e9troitement li\u00e9s. Le premier tient \u00e0 la perception de\nl'insuffisante association des classes politiques nationales \u00e0 l'\u00e9laboration\nde la construction europ\u00e9enne. Les Parlements, sauf sans doute deux ou\ntrois d'entre eux dont le britannique, ne sont gu\u00e8re inform\u00e9s des enjeux\net du d\u00e9roulement des n\u00e9gociations pendant qu'elles ont lieu. Au sein\nm\u00eame de l'ex\u00e9cutif, elles sont assum\u00e9es par un nombre restreint de\npersonnes qui passent pour les sp\u00e9cialistes redoutables d'une discipline\na part et passablement esoterlque. (4mm\n\n \n\n \n\nQu'il y ait de ce c\u00f4t\u00e9 l\u00e0 de grands progr\u00e8s \u00e0 accomplir, cela\nne fait pas de doute, et cela doit figurer tout en haut de l'agenda de tout\nresponsable politique engag\u00e9 dans la construction europ\u00e9enne.\n\nMais le second point d'application de la critique du \"d\u00e9ficit\nd\u00e9mocratique\" est peut \u00eatre plus important encore. ll porte sur le\ncaract\u00e8re insuffisamment d\u00e9mocratique des institutions communautaires\nelles-m\u00eames.\n\nQu'entend-on par l\u00e0 ? Bien des choses en r\u00e9alit\u00e9, qui ne\nsont pas n\u00e9cessairement coh\u00e9rentes entre elles : la faiblesse du r\u00f4le de\nla seule institution qui b\u00e9n\u00e9ficie de l'onction directe du suffrage\nuniversel, le Parlement ; la puissance de cet organe \u00e0 la fois l\u00e9gislatif et\nex\u00e9cutif qu'est la Commission, et dont les modalit\u00e9s de d\u00e9signation sont\nbien obscures, et la responsabilit\u00e9 bien th\u00e9orique ; l'opacit\u00e9 des r\u00e8gles\nde fonctionnement du Conseil, organe dont la l\u00e9gitimit\u00e9 au regard des\nm\u00e9canismes du suffrage universel n'est en outre que d\u00e9riv\u00e9e.\n\nCe sont l\u00e0 de vraies questions. ll faut se garder d'esp\u00e9rer y\ntrouver des solutions dans des mod\u00e8les ext\u00e9rieurs, comme celui des\ninstitutions am\u00e9ricaines. La construction europ\u00e9enne, par son histoire,\npar ses objectifs, est en effet irr\u00e9ductiblement originale. Nous devons,\nnous tous, responsables politiques, hommes de presse, hommes\nd'entreprise, faire mieux conna\u00eetre son fonctionnement - il n'est, \u00e0 tout\nprendre, pas si tortueux dans ses grandes lignes.\n\nMais il faudra bien, t\u00f4t ou tard, aller au del\u00e0, et rendre plus\nlisibles pour tous, et donc plus simples, les proc\u00e9dures de la d\u00e9cision\ncommunautaire. MAASTRICHT a tent\u00e9 d'aborder ce sujet, mais la\nvolont\u00e9 de renforcer, de communautariser s'y est traduite par une\ncomplexit\u00e9 accrue plut\u00f4t que par une simplification.\n\nOr la logique de ces institutions, et particuli\u00e8rement de la\nCommission, les conduit volontiers, souvent d'ailleurs sous la pression\nde lobbies divers, \u00e0 produire des normes dans des domaines\napparemment incongrus comme ceux que je citais tout \u00e0 l'heure. Dans\nces conditions, le principe de sub'sidiarit\u00e9 finit parfois par passer pour\nune antiphrase...\n\n \n\n \n\nDevant ce genre d'errements, les Britanniques crient au\nf\u00e9d\u00e9ralisme \u2014 alors que ce qu'ils d\u00e9noncent c'est l'interventionnisme ; et\nles Fran\u00e7ais, les Espagnols et les autres \u00e0 l'ill\u00e9gitimit\u00e9 au regard du seul\nmod\u00e8le de l\u00e9gitimation qu'ils connaissent spontan\u00e9ment, celui du\nsuffrage universel direct \u2014 alors m\u00eame qu'ils savent bien que ce que\nl'Europe est entrain de construire ne sera jamais une f\u00e9d\u00e9ration d'un\nmod\u00e8le d\u00e9j\u00e0 existant, mais bel et bien une construction originale.\n\nCes quelques consid\u00e9rations me paraissent permettre de\ncerner ce qui doit \u00eatre aujourd'hui le coeur de la pr\u00e9occupation des\nhommes politiques qui, comme moi, se sont engag\u00e9s r\u00e9solument en\nfaveur de la construction europ\u00e9enne.\n\n\\\n\nlls doivent aider a clarifier les enjeux, et \u00e0 les faire\nconna\u00eetre. Ils doivent oeuvrer \u00e0 ce que la pr\u00e9paration des positions\nnationales dont la confrontation engendre les d\u00e9cisions europ\u00e9ennes\nassocie plus largement l'ensemble de la classe politique de leur pays, et,\nau del\u00e0, permette \u00e0 l'opinion toute enti\u00e8re de se r\u00e9approprier ce\ndomaine, de s'y reconna\u00eetre. C'est seulement \u00e0 partir de l\u00e0 que pourra se\nrenforcer la l\u00e9gitimit\u00e9 des institutions actuelles de la Communaut\u00e9 et que\n\npourront se pr\u00e9parer leurs \u00e9volutions futures.\n\nCe pr\u00e9alable est indispensable pour que la philosophie\nsociale qui est commune, pour l'essentiel, aux diff\u00e9rents Etats membres,\npuisse continuer de se traduire dans les faits, et d'\u00eatre viable dans un\nmonde de concurrence accrue. ll ne s'agit certes pas de plaider pour une\ns\u00e9curit\u00e9 sociale europ\u00e9enne : ce serait aujourd'hui, et ce sera\ndurablement, totalement irr\u00e9aliste.\n\n  \n\nMais il s'agit bien d'agir dans des domaines \u2018qu\nconditionnent la croissance future, comme la recherche d\u00e9veloppement,\nqui est au coeur de toute politique industrielle, la cr\u00e9ation\n,d'infrastructures porteuses de d\u00e9veloppement \u00e9conomique, la formation.\nFaute de quoi, nous ne tirerons pas parti de tous nos atouts, et nos\n\n \n\n9\n\n\u00e9conomies resteront en de\u00e7a de la croissance dont elles seraient\ncapables.\n\nNotre incapacit\u00e9 \u00e0 aborder ensemble nos difficult\u00e9s\ncommunes aurait alors aggrav\u00e9 les dangers que connaissent chacune de\nnos soci\u00e9t\u00e9s, et la Construction communautaire risquerait de se r\u00e9duire \u00e0\nla portion congrue, \u00e0 son plus petit d\u00e9nominateur commun : le\nrenforcement des seuls m\u00e9canismes de march\u00e9.\n\nSi nous voulons donc construire demain une Europe qui\nconcilie les exigences de comp\u00e9titivit\u00e9 et de solidarit\u00e9, il nous faut\nrenforcer ses institutions politiques, c'est-\u00e0-dire renforcer leur l\u00e9gitimit\u00e9.\nTout ce qui va dans ce sens doit \u00eatre soutenu : nous devons faire en\nsorte que le d\u00e9bat public qui se d\u00e9veloppe dans chacune de nos vieilles\nnations fasse du Trait\u00e9 de MAASTRICHT le socle sur lequel nous\n\u00e9crirons l'histoire du continent de demain.\n\n  \n\n.\u00cf\u00cff\u00cf/\u2018ioNM\u201c;5\n\n \n\n \n\n", "key_words": {"Michel": 1, "Pionniers": 1, "chers": 1, "voudrais": 2, "quelques": 4, "profitant": 1, "nature": 1, "particuli\u00e8re": 1, "cette": 1, "r\u00e9union": 1, "essayer": 1, "r\u00e9fl\u00e9chir": 1, "enjeux": 3, "durables": 1, "construction": 12, "d\u00e9bat": 6, "actuel": 1, "ratification": 1, "trait\u00e9": 2, "refrain": 1, "monde": 1, "entonne": 1, "moment": 1, "autre": 1, "celui": 4, "fond\u00e9": 2, "certains": 3, "parle": 1, "m\u00eames": 1, "train": 1, "sommes": 3, "force": 1, "d\u00e9plorer": 1, "notre": 7, "beaucoup": 2, "pouvons": 2, "nettement": 3, "mod\u00e8le": 3, "soci\u00e9t\u00e9": 1, "savons": 1, "nousdistingue": 1, "derri\u00e8re": 1, "vrais": 1, "aident": 1, "pr\u00e9parer": 2, "social": 2, "commun": 2, "choix": 1, "alors": 6, "institutions": 7, "diff\u00e9rentes": 1, "tient": 3, "durablement": 1, "construire": 3, "progr\u00e8s": 2, "\u00e9conomique": 3, "protection": 1, "concurrence": 4, "laisseraient": 1, "croyons": 1, "responsabilit\u00e9": 4, "sociale": 2, "refusons": 1, "\u00e9voluer": 1, "soci\u00e9t\u00e9s": 3, "dualisme": 1, "lequel": 2, "croissance": 4, "THATCHER": 1, "remis": 1, "cause": 1, "piliers": 1, "d\u00e9velopp\u00e9": 1, "depuis": 1, "seconde": 2, "guerre": 1, "diff\u00e9rences": 1, "elles": 4, "clair": 2, "aussi": 2, "m\u00e9canismes": 5, "solidarit\u00e9": 1, "soumis": 1, "rudes": 1, "plupart": 1, "Parce": 1, "avons": 4, "d\u00e9mographies": 1, "faibles": 1, "esp\u00e9rances": 1, "populations": 1, "syst\u00e8mes": 2, "horizon": 1, "vingt": 1, "d\u00e9s\u00e9quilibres": 1, "co\u00fbts": 1, "soins": 1, "cessent": 1, "personnes": 1, "\u00e2g\u00e9es": 1, "requi\u00e8rent": 1, "nombreuses": 1, "atteindre": 1, "charges": 1, "ralentissement": 1, "recul": 1, "production": 3, "engendrent": 1, "voyons": 2, "prise": 1, "charge": 1, "peser": 1, "comptes": 1, "chaque": 1, "porte": 3, "prioritairement": 1, "chacun": 1, "devenir": 1, "enfants": 1, "solutions": 2, "peuvent": 1, "imagin\u00e9es": 1, "diff\u00e8rent": 1, "probl\u00e9matique": 1, "insister": 1, "strictement": 1, "Leurs": 1, "diff\u00e8re": 1, "communaut\u00e9": 2, "europ\u00e9enne": 6, "rest\u00e9e": 1, "situation": 1, "rythme": 1, "certaine": 1, "arr\u00eat\u00e9e": 1, "seuil": 1, "tendance": 1, "prendre": 1, "politique": 6, "agricole": 1, "prouve": 1, "oeuvre": 1, "immense": 1, "fixant": 1, "objectif": 1, "acceptable": 1, "philosophie": 1, "complexit\u00e9": 1, "para\u00eet": 1, "parlons": 1, "disons": 1, "consid\u00e9rer": 1, "exister": 1, "r\u00e9alit\u00e9": 2, "reviendrai": 1, "longuement": 1, "pr\u00e9cis\u00e9ment": 1, "r\u00e8gles": 4, "renforcer": 2, "fonctionnements": 1, "tension": 1, "r\u00e9alit\u00e9s": 1, "grandes": 2, "questions": 2, "maintenant": 1, "Communaut\u00e9": 3, "construite": 1, "partir": 2, "traditions": 2, "oppos\u00e9es": 1, "rapports": 2, "entre": 4, "celle": 4, "\u00e9tait": 1, "regarde": 1, "crit\u00e8res": 1, "actuels": 1, "proche": 2, "consacrera": 1, "unique": 1, "tourn\u00e9e": 1, "respect": 1, "d\u00e9battu": 1, "ainsi": 3, "construit": 1, "politiques": 4, "confluent": 1, "approches": 1, "profond\u00e9ment": 2, "cultures": 1, "points": 1, "tenir": 1, "toute": 3, "l\u00e9gitimit\u00e9": 3, "pouvoir": 2, "l\u00e9gitime": 1, "universel": 3, "direct": 2, "donn\u00e9e": 1, "nation": 1, "moyen": 1, "possible": 2, "constitu\u00e9": 1, "bornes": 1, "celles": 1, "passage": 1, "devant": 2, "croit": 1, "proc\u00e9dures": 3, "justice": 2, "normes": 3, "approche": 1, "institution": 2, "issue": 1, "suffrage": 2, "principal": 1, "europ\u00e9ennes": 1, "aient": 1, "jurisprudence": 2, "abondante": 1, "devenue": 1, "centre": 1, "majeur": 1, "droit": 4, "neutre": 1, "orientations": 1, "analyses": 1, "\u00e9conomiques": 2, "port\u00e9": 1, "pression": 2, "acteurs": 1, "appeler": 1, "concerne": 1, "lib\u00e9rale": 1, "Havilland": 1, "bonne": 1, "Brittan": 1, "pouvait": 1, "discuter": 1, "terrain": 2, "march\u00e9s": 1, "moyenne": 1, "mati\u00e8re": 1, "aurait": 2, "d\u00e9veloppement": 2, "industriel": 1, "terme": 1, "fonctionnement": 3, "march\u00e9": 2, "devenu": 1, "particuli\u00e8rement": 2, "abord\u00e9es": 1, "concernant": 1, "retrouver": 1, "traversent": 1, "propos": 1, "degr\u00e9s": 1, "sentiment": 1, "morale": 1, "frappe": 1, "regarder": 1, "controverses": 1, "juges": 1, "europ\u00e9ens": 1, "\u00e9tendu": 1, "concernent": 1, "souvent": 2, "prises": 1, "d\u00e9pourvu": 1, "nouveau": 1, "exemple": 1, "domaine": 1, "g\u00e9n\u00e9ralement": 2, "pr\u00e9c\u00e9d\u00e9": 1, "moins": 1, "assez": 1, "d\u00e9cision": 1, "principe": 2, "instance": 1, "avait": 1, "adopt\u00e9": 1, "permis": 1, "condamner": 1, "craintes": 1, "r\u00e9pandues": 1, "portent": 1, "plut\u00f4t": 2, "\u00e9dict\u00e9es": 1, "domaines": 2, "paraissent": 2, "secondaires": 1, "regard": 3, "personnalit\u00e9": 1, "r\u00e9gions": 1, "fabrication": 1, "encore": 1, "corridas": 1, "devenus": 1, "exemples": 1, "critique": 2, "d\u00e9ficit": 1, "d\u00e9mocratique": 2, "juridique": 1, "\u00e9troitement": 1, "premier": 1, "perception": 1, "association": 1, "classes": 1, "nationales": 1, "doute": 1, "gu\u00e8re": 1, "inform\u00e9s": 1, "d\u00e9roulement": 1, "n\u00e9gociations": 1, "pendant": 1, "assum\u00e9es": 1, "nombre": 1, "restreint": 1, "passent": 1, "sp\u00e9cialistes": 1, "redoutables": 1, "passablement": 1, "grands": 1, "figurer": 1, "engag\u00e9": 1, "second": 1, "point": 1, "important": 1, "insuffisamment": 1, "choses": 1, "n\u00e9cessairement": 1, "coh\u00e9rentes": 1, "faiblesse": 1, "seule": 1, "b\u00e9n\u00e9ficie": 1, "directe": 1, "Parlement": 1, "puissance": 1, "organe": 2, "l\u00e9gislatif": 1, "modalit\u00e9s": 1, "d\u00e9signation": 1, "th\u00e9orique": 1, "outre": 1, "vraies": 1, "garder": 1, "mod\u00e8les": 1, "comme": 4, "effet": 1, "irr\u00e9ductiblement": 1, "responsables": 1, "hommes": 1, "faire": 2, "mieux": 1, "conna\u00eetre": 1, "tortueux": 1, "faudra": 1, "aller": 1, "rendre": 1, "MAASTRICHT": 2, "tent\u00e9": 1, "communautariser": 1, "traduite": 1, "accrue": 1, "logique": 1, "conduit": 1, "lobbies": 1, "produire": 1, "incongrus": 1, "citais": 1, "finit": 1, "parfois": 1, "passer": 1, "genre": 1, "Britanniques": 1, "crient": 1, "d\u00e9noncent": 1, "Espagnols": 1, "autres": 1, "l\u00e9gitimation": 1, "connaissent": 2, "savent": 1, "entrain": 1, "jamais": 1, "f\u00e9d\u00e9ration": 1, "consid\u00e9rations": 1, "permettre": 1, "coeur": 2, "pr\u00e9occupation": 1, "engag\u00e9s": 1, "r\u00e9solument": 1, "doivent": 2, "aider": 1, "clarifier": 1, "oeuvrer": 1, "pr\u00e9paration": 1, "confrontation": 1, "engendre": 1, "d\u00e9cisions": 1, "largement": 1, "classe": 1, "permette": 1, "enti\u00e8re": 1, "r\u00e9approprier": 1, "seulement": 1, "pourra": 1, "actuelles": 1, "leurs": 1, "\u00e9volutions": 1, "pr\u00e9alable": 1, "indispensable": 1, "diff\u00e9rents": 1, "Etats": 1, "continuer": 1, "traduire": 1, "viable": 1, "certes": 1, "plaider": 1, "serait": 1, "totalement": 1, "recherche": 1, "porteuses": 1, "tirerons": 1, "parti": 1, "resteront": 1, "incapacit\u00e9": 1, "aborder": 1, "ensemble": 1, "aggrav\u00e9": 1, "dangers": 1, "chacune": 2, "Construction": 1, "communautaire": 1, "risquerait": 1, "r\u00e9duire": 1, "portion": 1, "petit": 1, "d\u00e9nominateur": 1, "seuls": 1, "voulons": 1, "demain": 1, "Europe": 1, "exigences": 1, "comp\u00e9titivit\u00e9": 1, "soutenu": 1, "devons": 1, "public": 1, "d\u00e9veloppe": 1, "fasse": 1, "Trait\u00e9": 1, "socle": 1, "continent": 1}}