{"id": "24_05_1996-Paris", "date": "24_05_1996", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "entretien dactylographie annote ; correspondance ; documentation", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_210_06_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": " \n\nl\u00e0\u2014dessus, ces syst\u00e8mes d\u2019objectifs devraient s\u2019impose\n\u00e0 l\u00e9\u00e2ppareil d\u2019Etat, car j\u2019ai constat\u00e9 que\nplanification a une tendance toute naturelle \u00e0 dire aux\nentreprises et aux acteurs \u00e9conomiques ce qu\u2019il faut\nfaire, mais qu\u2019elle est beaucoup plus muette et\nbeaucoup plus d\u00e9sarm\u00e9e face \u00e0 l\u2019organisation de\nl\u2019appareil d\u2019Etat.\n\nQuand on voit l\u2019\u00e9volution survenue dans notre\nappareil judiciaire depuis cinquante ans, que dis\u2014je,\ndepuis le d\u00e9but de la planification, on se rend compte\nque c\u2019est plus facile de donner des conseils. aux\npartenaires sociaux que de s\u2019occuper de la structure et\ndu d\u00e9veloppement de l\u2019appareil d\u2019Etat. Et il me semble\nqu\u2019en recentrant la planification sur l\u2019organisation de\nl\u2019appareil d\u2019Etatr et sur les objectifs globaux en\nmati\u00e8re de coh\u00e9sion sociale et de solidarit\u00e9 l\u2019on\nretrouve un secteur tout \u00e0 fait important et une\nmission tout \u00e0 fait n\u00e9cessaire. C\u2019est pourquoi je\n\nx\n\nr\u00e9ponds oui a votre premi\u00e8re question.\n\nMme COTTA \u2014 Michel Rocard, un commentaire sur\nle domaine dans lequel l\u2019intervention de l\u2019Etat est\n\nsouhaitable ?\n\n \n\nM. ROCARD 7- Tout \u00e0 fait. Ou peut\u2014\u00eatre pas\nseulement... Car je crois que la question est plus\ng\u00e9n\u00e9rale et il me vient une id\u00e9e un peu sarcastique. Il\nfaut vraiment que l\u2019image du Goulag et celle du Gosplan\net de l\u2019\u00e9conomie administr\u00e9e soient lourdes pour que\nnous nagions toujours dans le m\u00eame probl\u00e8me : est\u2014il\npertinent de faire de la planification en \u00e9conomie de\nmarch\u00e9 alors que pour la plupart d\u2019entre nous, pour les\n\nacteurs successifs du Commissariat au Plan, le probl\u00e8me\n\n \n\n \n\nest l\u00e4\u00e4\u00ebement r\u00e9gl\u00e9 depuis toujours - mais on en\nreparle agr\u00e9ablement. C\u2019est un beau sujet de d\u00e9bat.\n\nJe trouve symbolique de se souvenir que, si\n\n\u00ff c\u2019est Charles de Gaulle qui, appuy\u00e9 sur Jean Monnet, a\nlanc\u00e9 le Plan en France, c\u2019\u00e9taitvpour uEE\u2019\u00cbSE\u00cbZSOur les\ncinq ans de la reconstruction et en traitant par la\nr\u00e9partition de mati\u00e8res rares, par des mesures de \u00ca\u00d9W\u00c0U\nrationnement. an effet on aw \u00e6 trouv\u00e9} un optimum\nde Vitesse de reconstruction. Puis le Plan avait\ntermin\u00e9 son r\u00f4le et devait s\u2019arr\u00eater. Et une seule\nann\u00e9e \u00e9chappe \u00e0 la planification en France, qui doit\n\u00eatre l\u2019ann\u00e9e 1951, si ma m\u00e9moire est exacte.\n\nL'homme qui a relanc\u00e9 le Plan en France et\nl\u2019a rendu p\u00e9renne s\u2019appelle Antoine Pinay. Comme si ce\nseul symbole ne suffisait pas \u00e0 rendre bien clair que\nce n\u2019est pas parce qu\u2019on est en \u00e9conomie de march\u00e9\nqu\u2019on n\u2019a pas \u00e0 se poser des probl\u00e8mes de coh\u00e9sion\nsociale et d\u2019avenir. Et l\u2019on y est toujours.\n\nAlors je signerais volontiers les conclusions\ndu d\u00e9bat pr\u00e9c\u00e9dent pour dire qu'en fait notre\ndifficult\u00e9 est de nous adapter vraiment \u00e0 cette\nsituation compl\u00e8tement marchande, et je vois pour ma\npart trois fonctions au Plan, dont incidemment je\n\nn\u2019aime pas beaucoup qu\u2019on l\u2019appelle planification \u00e0 la\n\n155.4...5\u2018\nI\n\n    \n   \n\nfran\u00e7aise. Notre devoir aujourd\u2019hui...\n\n\u201cNON/\u00abLES\nMme COTTA \u2014 Michel Rocard, l\u00e0 on avait dit\n\nque c\u2019\u00e9tait la deuxi\u00e8me partie, pardon, les fonctions\n\ndu Plan l Ne me bouleversez pas l\u2019ordre du d\u00e9bat, sinon\n\ntout le monde va... Peut\u2014on rester cinq minutes sur le\n\nr\u00f4le de l\u2019Etat et sur la solidarit\u00e9 telle que vient\n\nd\u2019en parler Jean\u2014Pierre Fourcade ?\n\n10\n\n \n\n \n\n  \n  \n \n  \n  \n \n  \n \n \n   \n  \n  \n  \n   \n  \n  \n  \n  \n  \n   \n  \n \n   \n   \n  \n\n-\ufb02_ M. ROCARD \u2014 Oui, mais tous ces sujets se\nrecoupe\u00e4\u00eb.\n\nDisons qu\u2019en effet le r\u00f4le de l\u2019Etat est, je\ncrois, double. Premi\u00e8rement c\u2019est d\u2019\u00eatre le garant de\n\u00ffla coh\u00e9sion sociale -c\u2019\u00e9tait implicite dans ce qu\u2019a dit\n\u00fcean\u2014Marcel Jeanneney, cela vient d\u2019\u00eatre soulign\u00e9 par\n\n{Jean\u2014Pierre Fourcade\u2014 et deuxi\u00e8mement de penser\n\n \n\navenir long. Et c\u2019est sur' ce probl\u00e8me de la dur\u00e9e\nqu\u2019il a une fonction absolument centrale.\n\nJe vois pour cela trois fonctions majeures de\nl\u2019Etat au service desquelles son meilleur outil\npourrait \u00eatre la planification. Nous reviendrons tout \u00e0\nl\u2019heure sur l\u2019anxi\u00e9t\u00e9 que je ressens chaque fois qu\u2019on\nl'appelle \"\u00e0 la fran\u00e7aise\", c\u2019est\u2014\u00e0\u2014dire qu\u2019on lui\ndonne un nom de bapt\u00eame qui est inexportable chez les\nautres, alors que, si l\u2019id\u00e9e est bonne, elle devrait\n\u00eatre exportable et qu\u2019apr\u00e8s tout les Japonais avec leur\nMiti font \u00e0 peu pr\u00e8s l\u2019\u00e9quivalent ; et si vous imaginez\nque le Secr\u00e9tariat d\u2019Etat au Commerce am\u00e9ricain ne fait\npas de la n\u00e9gociation sociale permanente et de la\nconcertation un peu comme nous, vous vous trompez\ngrandement ! Une des forces R\u2018llema\u00e4\ufb02e\ufb02 est d'ailleurs\nde m\u00eame nature. T\n\nNous avons nos variantes nationales d\u2019une\nconcertation organis\u00e9e. La seule diff\u00e9rence entre la\n_France et les autres dans_ ce domaine, c'est d\u2019avoir\najout\u00e9 au d\u00e9but un peu plus la pr\u00e9sence syndicale pour\ncette concertation. I\n\nMais les fonctions me paraissent \u00eatre trois.\nIl Y a d\u2019abord, quand on quitte l\u2019\u00e9conomie r\u00e9galienne,\nl\u2019\u00e9conomie administr\u00e9e, un changement de nature dans la\nd\u00e9marche de l\u2019Etat, par lequel l\u2019expertise, qui en\n\n\u00e9conomie administr\u00e9e est uniquement politique, appuy\u00e9e\n\n \n\nll\n\n \n\n \n\n  \n\n,.\n\u201dVME: /\n\n\u00ab.\u2014-\u2014 ._\n\nsur dea\u00e4 \u00e9lus locaux qui d\u00e9cident, doit devenir une\n\n \n\nexpertise conjointe, commune, partag\u00e9e par les\npartenaires sociaux, pour qu'on arrive \u00e0 penser de\nmani\u00e8re convergente petit \u00e0 petit notre protection\nsociale, notre jugement sur les in\u00e9galit\u00e9s acceptables\net non acceptables, notre politique d\u2019am\u00e9nagement du\nterritoire et ainsi de suite ; et l\u00e0 le Plan est un\noutil d\u2019expertise totalement irrempla\u00e7able.\n\nDeuxi\u00e8mement, et l\u00e0 je recoupe tout \u00e0 fait\nnon seulement ce que disait Jean\u2014Marcel Jeanneney mais\nm\u00eame la concession \u00e0 l\u2019id\u00e9e que l\u2019Etat doit quand m\u00eame\nintervenir un peu que vient de faire Jean\u2014Pierre\nFourcade : plus on est clairement enracin\u00e9 dans\nl\u2019\u00e9conomie de march\u00e9 et plus il faut \u00eatre clair et\nferme sur ce qui ne doit pas y \u00eatre. Si police,\njustice, d\u00e9fense sont clairement des secteurs dans\u201448 qnbln\nmarch\u00e9 \u2014mais cela, ce n\u2019est pas trop discut\u00e9\u2014, en\nrevanche il y a controverse dans nos soci\u00e9t\u00e9s sur le\ndegr\u00e9 de privatisation que l\u2019on peut conc\u00e9der dans le\nsecteur de la sant\u00e9, dans le secteur de l'\u00e9ducation,\ndans celui de la culture, et les points de savoir\njusqu\u2019o\u00f9 l\u2019on conc\u00e8de que le march\u00e9 ait sa place et \u00e0\npartir desquels le march\u00e9 ne doit pas l\u2019avoir doivent\nfaire l\u2019objet d\u2019une expertise constamment r\u00e9vis\u00e9e \u00e0 la\nlumi\u00e8re de l\u2019\u00e9volution des techniques, d\u2019un dit public\net autoris\u00e9 de l\u2019Etat mais appuy\u00e9 sur un consensus\nrecherch\u00e9 ; et cela, c\u2019est une fonction du Plan.\n\nLa troisi\u00e8me est l\u2019introduction d\u2019une pens\u00e9e\nlongue. En effet nous reviendrons dans le d\u00e9tail sur\ntout cela mais une des choses que m\u00eame les th\u00e9oriciens\nles plus lib\u00e9raux du march\u00e9 acceptent de reconna\u00eetre\nest que le march\u00e9 est myope. Le march\u00e9 provoque des\n\ncomportements et des d\u00e9cisions dont l\u2019horizon de\n\n12\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nrationalit\u00e9 et d\u2019inventaire de crit\u00e8res et de\nparam\u00e8t\ufb01\u00e8s est \u00e0 cinq ou six mois, pas beaucoup plus.\nOr toute l\u2019aventure de l'humanit\u00e9 se joue sur des\nd\u00e9cisions \u00e0 tr\u00e8s long terme, et cela m\u00eame dans le champ\n\u00e9conomique.\n\nUtiliserons-nous les ressources naturelles du\nfond des oc\u00e9ans ? Je crois qu\u2019on en aura un jour\nbesoin, pour des raisons alimentaires et \u00e9nerg\u00e9tiques.\nOn n\u2019en est pas capable sans associer des fonds\npublics. Voil\u00e0 un vrai probl\u00e8me d'avenir. L\u2019avenir de\nnos syst\u00e8mes de pensions et de retraites exige aussi\nune expertise en m\u00eame temps qu\u2019une proc\u00e9dure\nd\u2019\u00e9laboration et de consensus et c'est encore une\nfonction de l\u2019Etat, mais qui ne peut pas le faire \u00e0\npartir de ses administrations traditionnelles\nembastill\u00e9es dans leur verticalit\u00e9.\n\nEt puis bien s\u00fbr la mondialisation... Moi non\nplus, je n\u2019aime pas beaucoup ce terme. Je me rappelle\ntoujours que vers 1914, on Ii\u2019\u00e9tait pas tr\u00e8s loin du\ntaux d\u2019\u00e9changes en termes commerciaux que nous avons\naujourd\u2019hui. Ce qui a chang\u00e9, c\u2019est seulement la\nfinance. Mais enfin le poids de cette ouverture p\u00e8se de\nplus en .plus fort et l\u00e0 il est \u2018vrai que cela nous\nappelle \u00e0 constamment conforter ce qui fait notre\ncoh\u00e9sion sociale en terme de lien social, de capacit\u00e9\nd\u2019offrir des chances approximativement \u00e9gales ou pas\ntrop in\u00e9gales \u00e0 tous les enfants de ce territoire, \u00e0\nmesurer le degr\u00e9 d\u2019in\u00e9galit\u00e9 que nous acceptons et\ncelui que nous n\u2019acceptons pas et \u00e0 le traiter. Et l\u00e0\nencore le Plan est un lieu d\u2019expertise qui n'a pas, je\ncrois, d'\u00e9quivalent.\n\nPermettez-moi de terminer sur une boutade ;\n\non en discutera peut\u2014\u00eatre. Pour que tout cela se fasse\n\nl3\n\n \n\n \n\n.ML . w. ....\u00abu.un.n\u2018awhnmu\n\nen\u00bb, 40,7. 4 ,\n\n' mamm\u00e6nw Y h .\u00ab \u00ab\n\n \n\nil faut que cette expertise soit au service de la\npuissan\u00e4\u00e8 publique l\u00e0 o\u00f9 elle rend ses arbitrages, et\nc\u2019est un ancien Ministre du Plan qui vous le dit, faute\nd\u2019avoir pu avoir le choix ou de faire autre chose : il\nest stupide d\u2019avoir un Ministre du Plan et il est\ndangereux que la fonction de Plan soit exerc\u00e9e en\nannexe ou en jonction au Cabinet d\u2019un Ministre\nquelconque, f\u00fbt\u2014il celui des Finances. C'est une\nfonction d'arbitrage central, c\u2019est aupr\u00e8s du Premier\nMinistre que cela se passe. Le reste est, je crois, non\npertinent pour assurer des fonctions de cette ampleur.\nMais on fait ce qu\u2019on peut dans la vie publique et on\nest parachut\u00e9 o\u00f9 l'on peut. Vous me pardonnerez tous...\n\n(applaudiscnmwnts)\n\n \n\nMme COTTA - Jean\u20143 ou\nCharles Pasqua, Philippe S\u00e9guin nrts\nrigoureux, continus et d\u00e9ploy\u00e9s alle\nest la force, \u00e0 son avis, de l\u2019Ei\n\nM. CHEVENEMENT \u2014 Je vais r\u00e9pondre pour\n\nCharles Pasqua, puisqu\u2019il me repasse la parole...\n(protestations de M. PASQUA, rires)\nEfforts rigoureux et continus dans le temps :\nj\u2019y crois \u00e9videmment mais cela suppose une volont\u00e9 qui\npuisse s'exercer dans la dur\u00e9e. C\u2019est la d\u00e9finition de\nl\u2019Etat, qui doit pr\u00e9parer le long terme et rester un\ninstrument de coh\u00e9sion sociale. Or, aujourd\u2019hui nous\nsommes confront\u00e9s \u00e0 une \u00e9vidente crise de l\u2019Etat. Elle\nest profonde et l\u2019on ne s'en sortira pas ainsi. Je\ncrois que la langue de coton n\u2019est pas la solution.\nD\u2019abord la mondialisation devant laquelle\n\nnous sommes n\u2019est pas une donn\u00e9e. C\u2019est un ph\u00e9nom\u00e8ne\n\nl4\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nM. ROCARD \u2014 Oui, h\u00e9las, je souhaite quand\n\n \n\nm\u00eame\u00e6dire quelque chose sur les probl\u00e8mes de strat\u00e9gie\n\u00cb?!\nmondia\u00eee, quitte \u00e0 r\u00e9atterrir pr\u00e9cis\u00e9ment sur le r\u00f4le\n\nde la puissance publique, donc du Plan.\n\n \n\nMme COTTA \u2014 Il faut r\u00e9atterrir !\n\nM. ROCARD \u2014 Oui mais il faut tout de m\u00eame de\ntemps en temps penser !\n\n(applaudissements, rires) _\n\nJe veux dire mettre de la logique dans un\nraisonnement, excusez\u2014moi 1 Et je crois qu\u2019on peut\nreprendre le d\u00e9bat que nous venons d\u2019avoir en lui\ndonnant un \u00e9clairage un peu plus brutal. Je vais avoir\ndes mots peut\u2014\u00eatre 1H1 peu caricaturaux mais tout le\nmonde sait que le plus percutant des \u00e9ditorialistes du\njournal le Monde s\u2019appelle Plantu. On ne parle parfois\nqu\u2019avec de bonnes caricatures.\n\nJe crois profond\u00e9ment que la grande affaire\nqui nous a occup\u00e9s soixante\u2014dix ans par rapport au\ncommunisme, au Goulag, et aux intentions militaires et\ntortionnaires de ce r\u00e9gime d\u00e9moniaque...\n\n(applaudissements)\n\n\u2014il n\u2019y a pas l\u00e0 de progression\nintellectuelle, simplement une d\u00e9couverte 1\u2014 c\u2019est\nmoins la d\u00e9mocratie que le march\u00e9. Et l\u2019implosion\ninterne de l\u2019Union Sovi\u00e9tique est beaucoup plus venue\nd\u2019une envie de mieux Vivre que d\u2019une certitude que le\nfait de voter, d\u2019avoir des gouvernements repr\u00e9sentatifs\ndes \u00e9lecteurs apportait des garanties que les citoyens\nn'auraient pas. Et nous avons v\u00e9cu dans cette affaire\nune perversion bizarre. Le commandement culturel,\nintellectuel de tout cela, c\u2019est\u2014\u00e0\u2014dire une coalition\n\n34\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nde d\u00e9mocraties, de grandes entreprises, de banques, de\nbeaucoup d\u2019argent, de fonds mon\u00e9taires et de tout le\nrest\u00e4\u00ee a r\u00e9ussi \u00e0 nous faire croire au fond que nous ne\ncombattions pas seulement ce que nous combattions,\nc\u2019est\u2014\u00e0\u2014dire une perversion politique, mais que nous\n\ncombattions le r\u00e9sultat logique d\u2019un exc\u00e8s de\n\npr\u00e9tention \u00e0 ce que l\u2019Etat s\u2019occupe d\u2019\u00e9conomie.\nIntellectuellement le fait que le march\u00e9 soit\nl\u2019exclusif r\u00e9gulateur de la vie sociale a gagn\u00e9 dans ce\ncombat\u2014l\u00e0 une victoire terrifiante et nous sommes\nmaintenant engag\u00e9s dans le prix \u00e0 payer . des\ncons\u00e9quences de tout cela et dans une tr\u00e8s longue\nbataille pour redresser.\n\nNous sommes dans la folie sur bien des\npoints. On refuse de faire nationalement et\nmondialement des politiques correctes de pr\u00e9servation\nde l\u2019environnement parce que c'est attentoire au\n\nmarch\u00e9. La volatilit\u00e9 de la sph\u00e8re financi\u00e8re\n\nfolie des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat, et surtout la marge de\nsp\u00e9culation, montre que nous ne tiendrons pas longtemps\nainsi et qu\u2019il faudra bien revenir \u00e0 une possibilit\u00e9 de\nr\u00e9glementer, d\u2019o\u00f9 l\u2019allusion \u00e0 la taxe D\u00ef\u00e4bin et d\u2019o\u00f9\nla demande de Jean\u2014Pierre Fourcade, que je soutiens\nabsolument. Il faut revenir \u00e0 un syst\u00e8me mondial\nprobablement \u00e0 parit\u00e9s fixes ou contr\u00f4l\u00e9es ; c\u2019est une\n\u00e9vidence.\n\nDonc je crois que mondialement la grande\nbataille pour retrouver un meilleur niveau de\nr\u00e9gulation publique du march\u00e9, dont nous ne sortirons\npas parce que c\u2019est un bon incitateur \u00e0 comp\u00e9tition et\n\nun bon instrument de mesure de r\u00e9sultats, est une\n\nbataille mondiale pour remettre de la r\u00e9gulation\n\n \n\nc.\\\n\n \n\narum\"\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nquelque part. Autrement dit, ici m\u00eame nous avons tous\nun p\u00e9\u00e8 cela dans la t\u00eate, avec quelques nuances \u00e0 la\nmarge: le secteur public, enfin l\u2019Etat, est affaibli\ndans tout cela. Nous le disons tous. Nous en voudrions\nplut\u00f4t un petit peu plus ou un petit peu moins selon\nnos temp\u00e9raments mais nous allons tous dans cette\ndirection, c\u2019est bien clair.\n\nLa vraie difficult\u00e9 strat\u00e9gique, et c\u2019est l\u00e0\nque la puissance publique fran\u00e7aise a un r\u00f4le \u00e0 jouer\n\nJean\u2014Pierre Chev\u00e8nement. Je crois que dans le\ntorrentiel mouvement de mondialisation qui a cass\u00e9\nbeaucoup de barrages, beaucoup de digues, qui inonde\ntout, car c\u2019est un fleuve qui a tout d\u00e9bord\u00e9, la\nr\u00e9publique fran\u00e7aise avec sa taille (cinquante\u2014huit ou\nsoixante millions d\u2019habitants), sa position de\nquatri\u00e8me puissance industrielle de la plan\u00e8te, sa\nmonnaie, avec l\u2019histoire qu\u2019il y a derri\u00e8re cette\nmonnaie, m\u00eame si depuis dix ans, et on n\u2019y est pas tout\n\n\u00e0 fait pour rien, l\u2019image du franc se redresse (on le\n\ncar il s\u2019agit de combat et des int\u00e9r\u00eats aussi bien\nasiatiques qu\u2019am\u00e9ricains sont tr\u00e8s puissants l\u00e0\nderri\u00e8re, et contrebattre ces int\u00e9r\u00eats, revenir \u00e0 un\n\u00e9quilibre sur le plan de l'environnement d\u2019abord et sur\n\nune Europe puissante ; et pour ma part je poursuis\n\nobstin\u00e9ment, en compagnie de mon ami Jacques Delors\n\n \n\n \n\n.\u00abea\u00ffnw\u2014vm\u00ebr' .\n\n \n\nla construction de cette Europe puissante, m\u00eame si le\nprixuest lourd.\n\nJ\u00cb Je consid\u00e8re pour ma part, par exemple, que\nla Bundesbank_ se trompe et qu'elle fait payer \u00e0 son\npropre pays un co\u00fbt \u00e9conomique et en termes de ch\u00f4mage\nlargement excessif par la sur\u00e9valuation qu\u2019elle accepte\nvis\u2014\u00e0\u2014vis de l'ensemble des monnaies du monde. Que le\ndollar joue chez lui la\u00e2\u00e2\u00e4\u00e2\u00e4\u0153duation particuli\u00e8re par\nrapport \u00e0 tous les autres, c\u2019est autre chose. Ce n\u2019est\npas la sur\u00e9valuation du Mark qui fait tout cet \u00e9cart.\nMais le fait de penser cela, ce qui confirme ce que\nVient de dire Jacques Delors de mani\u00e8re importante tout\n\u00e0 l\u2019heure, ne me laisse pas croire que, nous, Fran\u00e7ais,\nplus petits, nous avons le choix de faire les\nplaisantins en faisant des courts-circuits autour\" du\nMark, car c\u2019est \u00e0 partir du rapport franc\u2014Mark qu\u2019on\nfera l\u2019\u00e9tape suivante.\n\nEt, pour tout vous dire, en tant que social\u2014\nd\u00e9mocrate je conduis une bataille intellectuelle sur la\nrestauration du pouvoir de r\u00e9gulation de l'Etat. Je la\nconduis au niveau europ\u00e9en et je ne d\u00e9sesp\u00e8re pas que\nle suffrage universel nous donne un jour au niveau\neurop\u00e9en la possibilit\u00e9 de passer \u00e0 cette restauration\nd\u2019une r\u00e9gulation publique devant laquelle nous sommes\ntout de m\u00eame quelques\u2014uns \u00e0 \u00eatre moins timides que\nquelques autres ici, m\u00eame si c\u2019est dans la\nconflictualit\u00e9 d\u00e9mocratique, r\u00e9publicaine et amicale.\nMerci.\n\n(applaudissements)\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nMme COTTA \u2014 Donc nous voil\u00e0 revenus au Plan.\n\n \n\n\u00c6\n7\n\nM. ROCARD - Au Commissariat au Plan et il est\n\n \n\nle meilleur centre d\u2019\u00e9tudes pour faire tout cela.\n\nMme COTTA \u2014 Voil\u00e0 ; c\u2019est ce que j\u2019attendais\n\n \n\nde vous l Si donc on pense \u00e0 la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019une\nintervention plus ou moins importante de l\u2019 Etat, quel\nPlan, dans quels domaines ? Et faut\u2014 \u2014il modifier le\ncontenu actuel des missions du Plan pour r\u00e9pondre \u00e0 ces\n\ninterrogations ? Jean\u2014Marcel Jeanneney ?\n\nM. J.M. JEANNENEY \u2014 Puisqu\u2019il s\u2019agit d\u2019un.\ncinquantenaire, et du cinquantenaire du Plan, et pas\nseulement du r\u00f4le de l\u2019Etat, je voudrais montrer \u00e0 quel\npoint le r\u00f4le du Plan a d\u00e9riv\u00e9. Je rappelais tout \u00e0\nl\u2019heure qu\u2019 en 1944\u20141945, quand il fut cr\u00e9\u00e9, le Plan\navait des objectifs quantitatifs d\u2019investissement\nprincipalement, pour rendre \u00e0 l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise une\ncapacit\u00e9 de production. C\u2019\u00e9tait possible alors ; ce ne\nl\u2019est plus aujourd\u2019hui, \u00e9tant donn\u00e9 la diversification\nde l\u2019\u00e9conomie et des besoins.\n\nSeulement je pense que le Plan n\u2019 en a pas\ntir\u00e9 les cons\u00e9quences. Pierre Mass\u00e9 alors qu\u2019 il faisait\nle Ve Plan, le seul Plan en v\u00e9rit\u00e9, le dernier des\nPlans, -ensuite il n\u2019y en a plus eu : il y a eu encore\nun Commissariat au Plan mais il n\u2019y a plus eu de Plan\u2014\nPierre Mass\u00e9 s\u2019en \u00e9tait parfaitement rendu compte et il\navait voulu tenter d\u2019\u00e9tablir une planification en\n\n\ufb01ls\u2014Cm t\n\n<q,N\\\\)\nQALW\n\n38\n\n \n\n \n\nfinanci\u00e8res et mon\u00e9taires compatibles avec nos\nobjectifs, et surtout, comme il l\u2019a fait dans le pass\u00e9,\nil doit innover. Chacun sait que le mod\u00e8le de\ncroissance des ann\u00e9es 1960 est d\u00e9pass\u00e9. Il faut\ninventer un nouveau mod\u00e8le de d\u00e9veloppement, soutenable\net cr\u00e9ateur d\u2019emplois. Cela aussi, cela ne doit pas\n\u00eatre dans l\u2019esprit d\u2019un homme mais cela doit se d\u00e9cider\n\ndans ce lieu, dans ce carrefour indispensable que doit\n\ntraduction dans l\u2019exercice de planification. \u2014Je\nn\u2019appelle pas cela le Plan mais l\u2019exercice de\nplanification\u2014.\n\nEn un mot, pour moi, redonner au Plan sa\nplace, cela veut dire choisir, innover et mobiliser.\n\n(applaudissements)\n\nMme COTTA \u2014 Michel Rocard, choisir, innover,\nmobiliser, ajouteriez\u2014vous quelque chose \u00e0 cette triple\nd\u00e9finition ?\n\nK\\\\*\u20192/ M. ROCARD \u2014 Non, c\u2019est d\u00e9j\u00e0 un vaste\n4/4 HONALE\u00cf\u2019\n\nprogramme et cela suffit l J'aime bien cette mani\u00e8re de\n\n \n\nD\u2019abord, on me permettra (c\u2019est quand m\u00eame un\ndevoir de courtoisie) de remercier Pierre M\u00e9haignerie\nd\u2019avoir relu ma prose \u00e0 propos du Xe Plan et de la\n\n \n\nsortir ici dans des conditions qui montrent que ma\nhonte intellectuelle peut \u00eatre au moins limit\u00e9e. Pierre\nM\u00e9haignerie, merci beaucoup 1 Mais pr\u00e9cis\u00e9ment tout est\ndans la difficult\u00e9 d\u2019application : tout est dans la\nrelation politique du Plan en tant que tel avec\nl\u2019exercice de la fonction gouvernementale. Et c\u2019est sur\n\n56\n\n   \n\n \n\nce point que je voudrais revenir un peu en apportant ma\npierre_\u00e2g d\u00e9bat relativement convergent qui a lieu ici.\n\n' Premier \u00e9l\u00e9ment : on a \u00e9voqu\u00e9 beaucoup de\nmissions du. Commissariat du Plan, dont celle de\nl\u2019\u00e9valuation des politiques publiques. La question a\n\u00e9t\u00e9 pos\u00e9e par Mich\u00e8le Cotta et un certain nombre y sont\nrevenus. Pour avoir eu la fiert\u00e9 d\u2019introduire\nl\u2019\u00e9valuation des politiques publiques dans l\u2019 activit\u00e9\nde la puissance publique fran\u00e7aise o\u00f9 elle n\u2019existait\npas, car la premi\u00e8re loi qui comporte son dispositif\nd\u2019\u00e9valuation interne est celle du R. M. I. et ensuite la\ncr\u00e9ation du Conseil Sup\u00e9rieur de l\u2019 Evaluation qui fait\nla m\u00e9thodologie et la d\u00e9ontologie et du Comit\u00e9\nInterminist\u00e9riel de l\u2019Evaluation, c\u2019 est\u2014 \u2014\u00e0\u2014 \u2014dire les\nMinistres qui d\u00e9cident d' une part ce qui sera \u00e9valu\u00e9 et\nensuite d\u00e9cident d' en prendre en charge les r\u00e9sultats,\nje sais que tout cela est int\u00e9ressant, fragile,\nd\u00e9licat.\n\n \n\n  \n\nNous avons r\u00e9ussi \u00e0 faire d\u00e9cider que la\nQom\u0153s puissance publique pourrait saisir d\u2019\u00e9valuation ses\ni propres corps de contr\u00f4le mais aussi des cabinets\n\u00e2 d\u2019audit priv\u00e9s. Il est bon pour le Conseil d' Etat, la\nCour des Comptes et l' Inspection des Finances d\u2019avoir\nun peu de concurrence sur le dos l Cela leur manquait\ndans l'histoire. Je ne crois pas qu\u2019il faille mettre\ncela en cause. Je crois qu\u2019 une grande qualit\u00e9 de\nl\u2019\u00e9valuation des politiques publiques exige une tr\u00e8s\n\n \n\ngrande rigueur m\u00e9thodologique ne touchant pas seulement\nl\u2019 ind\u00e9pendance mais les fa\u00e7ons de faire et le contr\u00f4le\n\nsur la m\u00e9thode, et par cons\u00e9quent je sugg\u00e8re pour ma\n\n \n\n\u00c2 part qu\u2019on n\u2019y m\u00eale pas le Plan, qui n\u2019en a pas besoin,\n\n \n\nd\u2019ailleurs, et qui n\u2019a jamais \u00e0 ma connaissance \u00e9t\u00e9\n\nsaisi par le Conseil Sup\u00e9rieur de l\u2019Evaluation de\n\n57\n\n \n\n' A\u2018\u2014n\u00f1 \u2018\n\n \n\n \n\n \n\ndemande d\u2019agir en tant qu\u2019\u00e9valuateur. Ne m\u00e9langeons pas\ntout . 5;\n\n\u00ee Au fond, le seul point sur lequel je voulais,\ninsister, moi, c\u2019est qu\u2019il ne faut pas faire de\nsentiment et il ne faut pas chercher \u00e0 se cacher\nderri\u00e8re son petit doigt. Le probl\u00e8me est politique. La\npolitique est partout et mieux vaut l\u2019y reconna\u00eetre et\nl\u2019y instaurer que tourner autour.\n\nC\u2019est pourquoi je d\u00e9couvre, \u00e0 ma stupeur,\nd\u2019ailleurs, car je ne l\u2019attendais pas l\u00e0, un d\u00e9saccord\ninattendu avec mon voisin M. Pasqua : je crois qu\u2019une\ntrop grande ind\u00e9pendance du Commissariat au Plan serait\nsa mort. Je pense qu\u2019en tant qu\u2019organe d\u2019action le\nCommissariat n\u2019existe, bien s\u00fbr, que si les travaux qui\ns\u2019y conduisent sont bons ; c\u2019est la condition amont\nmais ce n\u2019est pas la condition de v\u00e9rification de\nl\u2019importance. La condition de V\u00e9rification de\nl\u2019importance est dans l\u2019action et, Plan ou pas Plan, le\nprobl\u00e8me de nos pays modernes, et notamment du n\u00f4tre,\nqui n\u2019est pas le pire \u00e0 cet \u00e9gard, (Angleterre et\nEtats\u2014Unis ont, je crois, \u00e0 se poser des probl\u00e8mes bien\nplus graves) est l\u2019introduction d\u2019un peu de long terme\ndans leur pens\u00e9e Sur eux\u2014m\u00eames, dans leurs strat\u00e9gies\nd\u2019avenir aussi bien commerciale et industrielle que de\ncoh\u00e9sion et de pnotection sociale. Car, cher Francis\nWurtz, quand j\u2019emploie ce mot, moi, c\u2019est pour\ninterdire la copie du mod\u00e8le am\u00e9ricain, l\u2019acceptation\nde la baisse des salaires et la mise en cause de la\nprotection sociale, bien entendu.\n\nMais l\u2019objectif, on a besoin de le\nrechercher, et cela se passe au niveau du Gouvernement.\nC\u2019est profond\u00e9ment politique. C'est dans la\nquotidiennet\u00e9 de l\u2019emploi du temps du Premier Ministre\n\n58\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\net de son Cabinet, dans la nature des arbitrages qu' il\nrend tous les jours que la place du long terme par\nrapport au court terme doit \u00eatre restaur\u00e9e, et pour ce\nfaire l\u2019outil Plan doit \u00eatre \u00e0 sa disposition\npermanente.\n\nJ\u2019ajoute que s\u2019il n'y sa pas, je crois, de\nd\u00e9mocratie sans libert\u00e9 de la presse, si nous avons\nfait d\u2019immenses progr\u00e8s d\u00e9mocratiques dans\nl\u2019association de beaucoup de citoyens \u00e0 la d\u00e9cision\npublique \u00e0 travers de nouveaux moyens de communication,\ndont la t\u00e9l\u00e9vision, si la t\u00e9l\u00e9vision, parce qu' elle\nfournit une information civique n\u00e9cessaire \u00e0 90 5% de\nnos pays, nous a fait faire un progr\u00e8s de civilisation\nformidable par rapport \u00e0 il y a seulement trente ans,\nil faut n\u00e9anmoins s\u2019 interroger sur les pertes en ligne.\nCes m\u00e9dias sont simplificateurs par n\u00e9cessit\u00e9 et par\ncons\u00e9quent il ne faut pas leur en faire \u00e0 eux la\ncritique. Mais du coup tout est simplifi\u00e9. Et dans les\nsimplifications le fait que le Gouvernement mette\nquelque chose \u00e0 l\u2019\u00e9tude est compliqu\u00e9 ; c\u2019est\ncompliqu\u00e9, mettre \u00e0 l\u2019\u00e9tude, et puis vous n\u2019 allez pas\nj donner une image d\u2019 un coll\u00e8ge qui \u00e9tudie ; ce n\u2019 est pas\n\u00e2 tr\u00e8s phosphorant et cela ne rallie pas les foules dans\nle journal de vingt heures. Par cons\u00e9quent mettre \u00e0\nl\u2019\u00e9tude signifie pratiquement avoir quasiment pris la\nd\u00e9cision.\n\n \n\nDu coup renoncer aux conclusions de l\u2019\u00e9tude\nparce que l\u2019\u00e9tude montre que ce n\u2019est pas performant et\nque pour poursuivre l\u2019objectif que l\u2019on cherche il\nfaudrait faire autrement devient une d\u00e9faite politique.\nDu coup il y a une inhibition de puissance publique et\n\n \n\nle taux de d\u00e9cisions prises au culot, \u00e0 l\u2019improvisation\n\n \n\net sans avoir fait \u00e9tudier/par besoin de Fm\u00e9caution\u00ffr >< 53\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nw\n\n \n\ngrandit dangereusement. On gouverne au pifom\u00e8tre et de\nplus eng\u00e6lus. Et je pense avoir quelque autorit\u00e9 pour\nle dire \u00ce\n\n(rires)\n\nDans les fonctions de mise en coh\u00e9rence,\nd\u2019anticipation, et surtout d\u2019anticipation lourde sur\nles menaces qui p\u00e8sent notamment sur notre coh\u00e9sion\nnationale, on peut avoir besoin de discr\u00e9tion. Et\nd\u2019autre part pour l\u2019exercice des m\u00eames fonctions quand\nla puissance publique organise concertation ou\nn\u00e9gociation, les parties \u00e0 cette concertation,\npatronat, syndicats ouvriers, ont besoin de savoir o\u00f9\nest la puissance publique. Et un Commissariat du Plan\n\u00e9th\u00e9r\u00e9 qui nous tomberait de n\u2019importe o\u00f9, qui ne\nrel\u00e8ve de personne et qui parle au nom de l\u2019avenir et\nde la conception philosophique qu\u2019il s\u2019en fait sans\nengager le moins du monde la parole gouvernementale me\npara\u00eet. \u00e0 moi dangereux. Naturellement. Charles Pasqua\nn'allait pas si loin. Je l\u2019ai un peu caricatur\u00e9 ; c\u2019est\ndans notre joie de vivre \u00e0 tous les deux. Mais je\ndemande qu\u2019on se pose le probl\u00e8me et pour ma part je\nvoudrais intensifier, souligner la fonction politique\ndu Plan et la clart\u00e9 de cette fonction politique pour\npeser sur les arbitrages et le fonctionnement de l\npuissance publique au nom m\u00eame de ses r\u00e9f\u00e9rences,\nlesquellns je dirai un mot de plus perni\u2014\u00c6as\u2014g\u00e6ands\n-se\u00fccie\u2014net\u00e8ena\u00fcx. Cela a \u00e9t\u00e9 dit par trois personnes et\nje veux y revenir.\n\nJe suis en train de me demander si dans nos\nprobl\u00e8mes d\u2019attachement des Fran\u00e7ais \u00e0 leur pays, de\ncoh\u00e9sion sociale, nationale, etc., les in\u00e9galit\u00e9s qui\nnous menacent ne sont pas en train de changer de nature\n\net si les plus graves ne sont pas en train de devenir\n\n60\n\nJ444\u201c\n\n \n\n \n\nMW\n\n \n\n \n\nterritoriales plus encore que sociales ou dans la\ndistrib\u00e4\u00ea\u00e4on du pouvoir. Et, Monsieur le Commissaire au\nPlan, puisque vous \u00eates l\u00e0, je me demande si maintenant\nles probl\u00e8mes territoriaux n\u2019ont pas \u00e0 prendre une\ntoute premi\u00e8re place. Mais l\u00e0 aussi on ne philosophera\npas et il ne faut pas des rapports d\u2019impuissance, il\nfaut de la d\u00e9cision. C\u2019est l\u2019 inventeur des contrats de\nplan qui vous parle, du concept contrat de plan qui est\nen train de se diluer partout parce que tout le monde\nveut contracter avec tout le monde et nous sommes en\nrecherche d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e d' une coh\u00e9rence qui a disparu, ce\n\nqui est l\u00e0 aussi fort inqui\u00e9tant.\n(applaudissements)\n\nMme COTTA \u2014 Justement, vous parlez des\nin\u00e9galit\u00e9s en: des dangers dfin\u00e9galit\u00e9s territoriales,\net au fond nous avons quelques minutes seulement pour\naborder le dernier point, c\u2019 est\u2014 \u2014\u00e0- dire la R\u00e9publique,\natout ou handicap. Pensez\u2014 \u2014vous, Jean- -Pierre Chev\u00e8nement\net Charles Pasqua, que la R\u00e9publique doit se doter d\u2019un\n\nPlan capable d\u2019\u00e9viter ces disparit\u00e9s territoriales,\nentre autres ?\n\nM.\n\nCHEVENEMENT \u2014 Soyons s\u00e9rieux : si nous\nallons au bout de la logique qui est celle de la\n\n \n\nmondialisation lib\u00e9rale, il est temps de dissoudre le\nCommissariat G\u00e9n\u00e9ral du Plan l Je pense qu\u2019il faut\navoir l\u2019honn\u00eatet\u00e9 de reconna\u00eetre cette r\u00e9alit\u00e9. Henri\nGuaino nous quitte mais je pense que ce n\u2019 est pas pour\ncette raison. (rires)\n\ncar son talent le pr\u00e9destin\u00e9 \u00e0 exercer, m\u00eame\n\ndans cette hypoth\u00e8se politique, d\u2019autres missions.\n\n61\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n", "key_words": {"syst\u00e8mes": 2, "devraient": 1, "l\u00e9\u00e2ppareil": 1, "constat\u00e9": 1, "tendance": 1, "toute": 2, "naturelle": 1, "acteurs": 1, "\u00e9conomiques": 1, "beaucoup": 9, "muette": 1, "d\u00e9sarm\u00e9e": 1, "survenue": 1, "judiciaire": 1, "depuis": 3, "cinquante": 1, "d\u00e9but": 2, "facile": 1, "donner": 2, "sociaux": 1, "structure": 1, "d\u00e9veloppement": 1, "recentrant": 1, "planification": 5, "objectifs": 2, "globaux": 1, "coh\u00e9sion": 3, "sociale": 5, "solidarit\u00e9": 2, "secteur": 3, "important": 1, "pourquoi": 2, "votre": 1, "premi\u00e8re": 3, "COTTA": 8, "Michel": 3, "commentaire": 1, "domaine": 1, "lequel": 3, "ROCARD": 6, "crois": 10, "question": 2, "vient": 3, "vraiment": 2, "Goulag": 1, "celle": 4, "administr\u00e9e": 2, "soient": 1, "lourdes": 1, "nagions": 1, "toujours": 2, "probl\u00e8me": 5, "faire": 14, "\u00e9conomie": 2, "alors": 4, "plupart": 1, "successifs": 1, "Commissariat": 6, "l\u00e4\u00e4\u00ebement": 1, "r\u00e9gl\u00e9": 1, "sujet": 1, "trouve": 1, "symbolique": 1, "souvenir": 1, "Charles": 3, "Gaulle": 1, "appuy\u00e9": 2, "reconstruction": 1, "traitant": 1, "mati\u00e8res": 1, "mesures": 1, "effet": 3, "Vitesse": 1, "devait": 1, "\u00e9chappe": 1, "m\u00e9moire": 1, "relanc\u00e9": 1, "France": 1, "rendu": 2, "p\u00e9renne": 1, "Antoine": 1, "Comme": 1, "symbole": 1, "suffisait": 1, "rendre": 2, "clair": 2, "parce": 5, "poser": 2, "probl\u00e8mes": 4, "signerais": 1, "volontiers": 1, "d\u00e9bat": 3, "pr\u00e9c\u00e9dent": 1, "adapter": 1, "compl\u00e8tement": 1, "trois": 3, "fonctions": 6, "incidemment": 1, "Notre": 1, "devoir": 1, "avait": 1, "deuxi\u00e8me": 1, "bouleversez": 1, "monde": 3, "rester": 2, "minutes": 2, "telle": 1, "parler": 1, "Fourcade": 1, "sujets": 1, "Premi\u00e8rement": 1, "garant": 1, "implicite": 1, "soulign\u00e9": 1, "deuxi\u00e8mement": 1, "fonction": 6, "absolument": 1, "majeures": 1, "service": 2, "desquelles": 1, "meilleur": 3, "reviendrons": 2, "ressens": 1, "chaque": 1, "bapt\u00eame": 1, "inexportable": 1, "exportable": 1, "Japonais": 1, "Secr\u00e9tariat": 1, "Commerce": 1, "am\u00e9ricain": 1, "n\u00e9gociation": 1, "permanente": 1, "comme": 2, "forces": 1, "avons": 6, "variantes": 1, "nationales": 1, "seule": 1, "diff\u00e9rence": 1, "entre": 1, "autres": 3, "pr\u00e9sence": 1, "syndicale": 1, "paraissent": 1, "quand": 5, "quitte": 3, "changement": 1, "nature": 2, "uniquement": 1, "locaux": 1, "devenir": 1, "partag\u00e9e": 1, "arrive": 1, "penser": 3, "convergente": 1, "petit": 5, "notre": 5, "jugement": 1, "in\u00e9galit\u00e9s": 2, "politique": 3, "ainsi": 1, "suite": 1, "totalement": 1, "recoupe": 1, "seulement": 5, "disait": 1, "Jeanneney": 2, "concession": 1, "clairement": 2, "enracin\u00e9": 1, "march\u00e9": 7, "d\u00e9fense": 1, "secteurs": 1, "controverse": 1, "soci\u00e9t\u00e9s": 1, "privatisation": 1, "conc\u00e9der": 1, "celui": 2, "points": 1, "conc\u00e8de": 1, "place": 2, "desquels": 1, "expertise": 3, "constamment": 2, "r\u00e9vis\u00e9e": 1, "autoris\u00e9": 1, "troisi\u00e8me": 1, "d\u00e9tail": 1, "choses": 1, "lib\u00e9raux": 1, "acceptent": 1, "provoque": 1, "d\u00e9cisions": 2, "crit\u00e8res": 1, "ressources": 1, "naturelles": 1, "oc\u00e9ans": 1, "raisons": 1, "alimentaires": 1, "capable": 2, "associer": 1, "Voil\u00e0": 2, "pensions": 1, "retraites": 1, "exige": 2, "temps": 5, "consensus": 1, "encore": 2, "administrations": 1, "termes": 2, "commerciaux": 1, "enfin": 2, "poids": 1, "cette": 12, "ouverture": 1, "conforter": 1, "terme": 4, "chances": 1, "approximativement": 1, "\u00e9gales": 1, "in\u00e9gales": 1, "enfants": 1, "degr\u00e9": 1, "acceptons": 1, "terminer": 1, "boutade": 1, "discutera": 1, "mamm\u00e6nw": 1, "publique": 10, "ancien": 1, "Ministre": 2, "avoir": 6, "choix": 2, "autre": 2, "chose": 4, "stupide": 1, "exerc\u00e9e": 1, "jonction": 1, "Cabinet": 1, "aupr\u00e8s": 1, "reste": 1, "assurer": 1, "parachut\u00e9": 1, "pardonnerez": 1, "Philippe": 1, "S\u00e9guin": 1, "continus": 2, "d\u00e9ploy\u00e9s": 1, "CHEVENEMENT": 1, "r\u00e9pondre": 2, "repasse": 1, "rigoureux": 1, "\u00e9videmment": 1, "suppose": 1, "volont\u00e9": 1, "d\u00e9finition": 1, "pr\u00e9parer": 1, "confront\u00e9s": 1, "\u00e9vidente": 1, "crise": 1, "profonde": 1, "sortira": 1, "langue": 1, "coton": 1, "mondialisation": 2, "devant": 2, "sommes": 3, "souhaite": 1, "quelque": 3, "r\u00e9atterrir": 2, "pr\u00e9cis\u00e9ment": 2, "puissance": 8, "mettre": 3, "logique": 3, "venons": 1, "\u00e9clairage": 1, "caricaturaux": 1, "percutant": 1, "\u00e9ditorialistes": 1, "Monde": 1, "parle": 2, "bonnes": 1, "profond\u00e9ment": 2, "grande": 3, "occup\u00e9s": 1, "rapport": 3, "intentions": 1, "militaires": 1, "r\u00e9gime": 1, "simplement": 1, "d\u00e9couverte": 1, "d\u00e9mocratie": 1, "Sovi\u00e9tique": 1, "envie": 1, "mieux": 2, "Vivre": 1, "certitude": 1, "gouvernements": 1, "\u00e9lecteurs": 1, "apportait": 1, "garanties": 1, "perversion": 2, "commandement": 1, "grandes": 1, "fonds": 1, "mon\u00e9taires": 2, "r\u00e9ussi": 2, "croire": 2, "r\u00e9sultat": 1, "exc\u00e8s": 1, "r\u00e9gulateur": 1, "gagn\u00e9": 1, "victoire": 1, "terrifiante": 1, "engag\u00e9s": 1, "payer": 2, "folie": 1, "refuse": 1, "nationalement": 1, "politiques": 4, "correctes": 1, "attentoire": 1, "volatilit\u00e9": 1, "sph\u00e8re": 1, "surtout": 2, "marge": 1, "montre": 2, "tiendrons": 1, "faudra": 1, "revenir": 4, "possibilit\u00e9": 2, "D\u00ef\u00e4bin": 1, "demande": 2, "syst\u00e8me": 1, "parit\u00e9s": 1, "fixes": 1, "contr\u00f4l\u00e9es": 1, "mondialement": 1, "retrouver": 1, "niveau": 3, "incitateur": 1, "comp\u00e9tition": 1, "instrument": 1, "mesure": 1, "mondiale": 1, "remettre": 1, "Autrement": 1, "quelques": 2, "nuances": 1, "disons": 1, "moins": 5, "temp\u00e9raments": 1, "allons": 1, "vraie": 1, "difficult\u00e9": 2, "fran\u00e7aise": 4, "mouvement": 1, "fleuve": 1, "taille": 1, "millions": 1, "position": 1, "industrielle": 2, "derri\u00e8re": 1, "franc": 1, "redresse": 1, "combat": 1, "int\u00e9r\u00eats": 1, "aussi": 5, "puissants": 1, "contrebattre": 1, "Europe": 2, "puissante": 1, "compagnie": 1, "Jacques": 2, "construction": 1, "consid\u00e8re": 1, "trompe": 1, "\u00e9conomique": 1, "excessif": 1, "sur\u00e9valuation": 2, "monnaies": 1, "la\u00e2\u00e2\u00e4\u00e2\u00e4\u0153duation": 1, "particuli\u00e8re": 1, "confirme": 1, "Delors": 1, "mani\u00e8re": 2, "importante": 2, "laisse": 1, "faisant": 1, "partir": 1, "conduis": 1, "bataille": 1, "intellectuelle": 2, "pouvoir": 1, "r\u00e9gulation": 2, "europ\u00e9en": 1, "d\u00e9sesp\u00e8re": 1, "suffrage": 1, "universel": 1, "donne": 1, "passer": 1, "laquelle": 1, "timides": 1, "r\u00e9publicaine": 1, "voil\u00e0": 1, "revenus": 1, "centre": 1, "pense": 6, "n\u00e9cessit\u00e9": 2, "quels": 1, "domaines": 1, "modifier": 1, "actuel": 1, "missions": 1, "JEANNENEY": 1, "cinquantenaire": 1, "voudrais": 2, "montrer": 1, "rappelais": 1, "quantitatifs": 1, "possible": 1, "\u00e9tant": 1, "donn\u00e9": 1, "Pierre": 2, "Mass\u00e9": 2, "dernier": 2, "\u00e9tait": 1, "parfaitement": 1, "compte": 1, "voulu": 1, "tenter": 1, "compatibles": 1, "Chacun": 1, "mod\u00e8le": 3, "ann\u00e9es": 1, "nouveau": 1, "cr\u00e9ateur": 1, "homme": 1, "carrefour": 1, "indispensable": 1, "redonner": 1, "innover": 1, "suffit": 1, "permettra": 1, "remercier": 1, "prose": 1, "propos": 1, "conditions": 1, "montrent": 1, "merci": 1, "point": 2, "apportant": 1, "relativement": 1, "convergent": 1, "Premier": 2, "\u00e9l\u00e9ment": 1, "\u00e9voqu\u00e9": 1, "pos\u00e9e": 1, "Mich\u00e8le": 1, "Cotta": 1, "certain": 1, "nombre": 1, "fiert\u00e9": 1, "publiques": 2, "comporte": 1, "interne": 1, "ensuite": 1, "Conseil": 3, "Sup\u00e9rieur": 2, "Evaluation": 1, "m\u00e9thodologie": 1, "d\u00e9ontologie": 1, "d\u00e9cident": 2, "\u00e9valu\u00e9": 1, "prendre": 2, "charge": 1, "d\u00e9cider": 1, "pourrait": 1, "saisir": 1, "propres": 1, "corps": 1, "contr\u00f4le": 1, "Comptes": 1, "Inspection": 1, "Finances": 1, "concurrence": 1, "faille": 1, "qualit\u00e9": 1, "rigueur": 1, "m\u00e9thodologique": 1, "touchant": 1, "ind\u00e9pendance": 2, "fa\u00e7ons": 1, "cons\u00e9quent": 2, "sugg\u00e8re": 1, "jamais": 1, "connaissance": 1, "m\u00e9langeons": 1, "chercher": 1, "partout": 2, "reconna\u00eetre": 2, "instaurer": 1, "tourner": 1, "voisin": 1, "Pasqua": 1, "travaux": 1, "conduisent": 1, "condition": 3, "v\u00e9rification": 1, "V\u00e9rification": 1, "notamment": 2, "pens\u00e9e": 1, "leurs": 1, "commerciale": 1, "pnotection": 1, "copie": 1, "baisse": 1, "salaires": 1, "cause": 1, "besoin": 4, "passe": 1, "arbitrages": 2, "jours": 1, "court": 1, "libert\u00e9": 1, "progr\u00e8s": 2, "d\u00e9mocratiques": 1, "citoyens": 1, "travers": 1, "nouveaux": 1, "moyens": 1, "information": 1, "civique": 1, "n\u00e9cessaire": 1, "trente": 1, "n\u00e9anmoins": 1, "interroger": 1, "pertes": 1, "m\u00e9dias": 1, "simplificateurs": 1, "Gouvernement": 1, "compliqu\u00e9": 1, "allez": 1, "image": 1, "coll\u00e8ge": 1, "\u00e9tudie": 1, "phosphorant": 1, "rallie": 1, "foules": 1, "journal": 1, "vingt": 1, "signifie": 1, "pratiquement": 1, "quasiment": 1, "renoncer": 1, "conclusions": 1, "performant": 1, "poursuivre": 1, "cherche": 1, "autrement": 1, "devient": 1, "d\u00e9faite": 1, "inhibition": 1, "prises": 1, "Fm\u00e9caution\u00ffr": 1, "gouverne": 1, "pifom\u00e8tre": 1, "autorit\u00e9": 1, "lourde": 1, "menaces": 1, "p\u00e8sent": 1, "m\u00eames": 1, "organise": 1, "concertation": 1, "parties": 1, "syndicats": 1, "savoir": 1, "tomberait": 1, "personne": 1, "conception": 1, "philosophique": 1, "parole": 1, "gouvernementale": 1, "caricatur\u00e9": 1, "vivre": 1, "souligner": 1, "clart\u00e9": 1, "fonctionnement": 1, "dirai": 1, "personnes": 1, "train": 4, "demander": 1, "Fran\u00e7ais": 1, "menacent": 1, "changer": 1, "graves": 1, "sociales": 1, "Monsieur": 1, "Commissaire": 1, "puisque": 1, "territoriaux": 1, "rapports": 1, "inventeur": 1, "contrats": 1, "concept": 1, "contrat": 1, "diluer": 1, "contracter": 1, "d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e": 1, "coh\u00e9rence": 1, "parlez": 1, "dangers": 1, "dfin\u00e9galit\u00e9s": 1, "R\u00e9publique": 1, "doter": 1, "disparit\u00e9s": 1, "Soyons": 1, "s\u00e9rieux": 1, "dissoudre": 1, "G\u00e9n\u00e9ral": 1, "talent": 1, "pr\u00e9destin\u00e9": 1, "hypoth\u00e8se": 1}}