{"id": "19_05_1983-Bordeaux", "date": "19_05_1983", "lieu": "Bordeaux", "longitude": -0.5906000584795318, "latitude": 44.85851953216375, "typologie": "discours dactylographie", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_177_11_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "\u00e7;\n\n' DISCOURS PRONONCE PAR M. MICHEL ROCARD\nMINISTRE DE L\u2019AGRICULTURE\n\nLORS DU 658 CONGRES DE LA C.N.M.C.C.A.\n\n\u00e0 BORDEAUX\n\nJEUDI 19 MAI 1983\n\nMonsieur le Pr\u00e9sident.\n\nMesdames et Messieurs,\n\n-2-\nIL Y A UN AN, vous AVIEZ BIEN VOULU M\u2018INVITER \u00c0 VOTRE\n\nCONGRES EN TANT OUE MINISTRE CHARGE DU PLAN ET DE\n\nL\u2019\u00c9CONOMIE SOCIALE. PAR FONCTION, JE M\u00cfETAIS ATTACHE\n\nA VOUS PARLER\u2019DE L'AVENIR DE NOTRE AGRICULTURE.\n\nAUJOURD\u2019HUI J'AI A NOUVEAU LE IR\u00cas vIF PLAISIR DE vOus V\nRETROUVER, EN OUALIIE_OE MINISTRE DE L\u2019AGRICULTURE. ET\nC\u2019EST ENCORE DE L\u2019AVENIR OUE J\u2019AI L\u2019INTENTION DE vous\n\nPARLER, PRINCIPALEMENT.\n\nPOURTANT, DEPUIS.MA PRISE UE FONCTIONS, \u2014 ET vous AVEZ\nEU, MONSIEUR LE PR\u00c9SIDENT, L\u2019INDULGENCE' \u2018DE M\u2019EN\nEXCUSER - J\u2019AI DU D\u2019ABORD FAIRE FACE AUX NECESSITES\nINNEOIAIES : I\n\nI \u2014 RETISSER LEs FILS DU DIALOGUE AVEC L\u2019ENSEMBLE\nDES ORGANISATIONS AGRICOLES A\n\n_ l _ _\n- CONDUIRE, DANS UN CONTEXTE ECONOMIOUE D\u2019UNE DIFw\n/ ' I\n\nI ' I '\nFICULTE SANS PRECEDENT, LA NEGOCIATION COMMUNAUTAIRE SUR\n\nLES PRIX AGRICOLES\n.. l . _ . . l\n- ASSURER LA POURSUITE DES R\u00c9FLEXIONS STRUCTURELLES\n. w\n\nI\nET DES REFORMES OU'ELLES APPELLENT, TELLES DUE LE GOUVER-\n\n' l\nNEMENT S'Y EST ENGAGE DEPUIS MAINTENANT DEUX ANS.\n\n.../...\n\n \n\n-3-\n\nDEVANT UNE ASSEMBL\u00c9E TELLE OUE LA VOTRE, ET OUELOUES\nREURES SEULEMENT APR\u00c8S LA CONCLUSION D\u2019UNE LONGUE.\u2018\nNEGOCIATION, JE RESSENS DONC PARTICULIEREMEN\u00cf LA NEEES-\nSITE DE RECADRER LE SENS OUE J'ASSIGNE A MON ACTION, ET\nDE PREEISER L'ATTENTE OUE LES POUVOIRS PUBLICS FORMULENT\nA L'EOARO D'UN PARTENAIRE ESSENTIEL AU SEIN DU MONDE\n\nAGRICOLE.\n\nVOUS M\u2019Y AVEZ D\u2019AILLEURS LARGEMENT INVITE. MONSIEUR\n\nLE PRESIDENT, EN INSISTANT COMME VOUS L\u2019AVEZ FAIT SUR\nCETTE DONNEE OUI RESTE AUSSI FONDAMENTALE EN CETTE FIN,\n'DU XXe SIECLE OU\u2019AU PREMIER JOUR DE L'NUMANITE'I\n\nASSURER LE PAIN DES HOMMES.\n\n'SI NOUS NE POUVONS MALHEUREUSEMENT PAS AFFIRMER OU\u2018AUJOUR-\nD\u2019HUI, MALGRE LE DEGRE DE DEVELOPPEMENT DE LA FRANCE, LES\nBESOINS ALIMENTAIRES DE TOUTES LES CAT\u00c9GORIES DE LA\nPOPULATION FRAN\u00c7AISE SONT CONVENABLEMENT SATISFAITs\u00ee.IL \u2014'\nN\u2019EN RESTE PAS MOINS VRAI OUE GLOBALEMENT, LES HABITANTS\nDE CE PAYS NE SAVENT PLUS, DEPUIS TRENTE ANS, CE OU'EST\nLA P\u00c9NURIE, Au POINT MEME OUE CERTAINS D\u2019ENTR\u00c8 Eux SE\n\nI I\nSENTENT AUJOURD'HUI PLUS PREOCCUPES PAR LES CONSEOUENCES\nDE L\u2019ABONDANCE, ' .../...\n\n \n\nCE N'EST PAS UNE RAISON POUR LEUR LAISSER IGNORER OUE\n\nCETTE SITUATION N'EST PAS D\u00dcE A LA NATURE DES CHOSES,\n\\ .\n\nMAIS A LJEFFOR\u00cf ACCONPLI PAR LES AGRICULTEURS, AVEC\n\nL'AIDE DE L'ETAT, ET OU\u2019UN TEL EFFORT NE PEUT JAMAIS ETRE\n\n_,\u00bbv \" \u201cun.\n\nINTERRONPU. - , (\\,\n\n, I\\\\\n..... KIT \"21.,\u201d ,.. j\n\nCE N'EST PAS NON PLUS UNE RAISON POUR PERDRE DE VUE DUE\n\n'. 4 _ ,. \\ \\> f\nNOTRE PAYS DEMEURE TRES SENSIBLE A LA REGULARITE DE SON\n\nAPPROVISIONNEMENT, EN OUANTITE ET EN PRIX, A CAUSE DE\n\nSES HABITUDES ALIMENTAIRES ET DU POIDS DES DEPENSES\nD'ALIMENTATION DANS LE BUDGET DES MENACES, ET D'ABORD DES\nMOINS FAVORISES. LES CONSEDUENCES, EN TERMS;DE PRIX\nINTERIEURS, DES DEPEGLEMENTS INTERVENUS ENTRE 1970 ET\n1973 SUR LES MARCHES DU LAIT ET DE LA VIANDE BOVINE SONT\nLA POUR NOUS RAPPELER OUE CERTAINES POLITIQUES EEONOMIOUES\nPEUVENT ETRE LOURDES DE GERMES INFLATIONNISTES A TERME.\nET LES REACTIONS OBSERVEES, \u00c2 LA MEME EPOOUE, FACE A DES\nRUMEURS NON FONDEES SUR UNE POSSIBILITE DE RUPTURE DE P\nL\u2019APPROVISIONNEMENT EN SUCRE, DONNENT UNE IDEE DES CON-l\n\nI . -' /\nSEOUENCES OUE POURRAIENT PROVOOUER DES DIFFICULTES D\u2019AP-\n\n_ PROVISIONNEMENT POUR CERTAINS PRODUITS ALIMENTAIRES.\n\n.../...\n\n \n\nCE N\u2019EST PAS UNE RAISON, ENFIN, POUR OUBLIER OUE LA\n.SITUATION DE LA FRANCE EST UNE SITUATION PRIVILEGIEE\nDANS LE MONDE D\u2019AUJOURD\u2019HUI. L\u2019ALIMENTATION DEMEURE UN\nENJEU . VITAL 5 \u2018 POUR PRES DE LA MOITIE DES\nHABITANTS DE LA PLANETE ET ELLE CONSTITUE, DE CE FAIT.\nUNE DIMENSION ESSENTIELLE DE L\u2019ORDRE ECONOMIOUE INTER-\nNATIONAL. DANS CE CONTEXTE, LA CAPACITE OUI EST LA NOTRE\nDE DEGAGER DES SURPLUS DE PRODUCTION CONSTITUE POUR LA\n\nl\nFRANCE, ET POUR L'EUROPE; UNE RESPONSABILIT\u00c9 ET UN ATOUT,\n\nBEAUCOUP PLUS OU\u2019UNE CHARGE. . F-\n\nJE SAIS BIEN, MESDAMES ET MESSIEURS, QUE CE DISCOURS\n\nNE VOUS EST PAS ETRANGER ET OU\u2019IL FAIT DEPUIS LONGTEMPS\nPARTIE DES TRADITIONS D\u2019OUVERTURE, DE RESPONSABILITE ET\nD'HUMANISME GENEREUX OUI CARACTERISENT L\u2019IDEAL DES MOUVE-\n\nl\nMENTS DE L'\u00c9CONOMIE SOCIALE.\n\nvous ETES, MONSIEUR LE PR\u00c9SIDENT, ET vous L'AVEZ DIT EN\nA T T >\nREPRENANT LES PROPOS MEMES DE MONSIEUR LE PRESIOENT DE\n\nI\nLA REPUBLIOUE, \u201dL\u2019ECONOMIE SOCIALE EN AGRICULTURE\".\n\n../...\n\n \n\nSI JE NE DEVAIS RETIRER OU\u2019UN MOTIF DE SATISFACTION\nDES VINGT DEUX MOIS DUE J'AI PASSES AU MINISTERE DU\nPLAN ET DE L'AMENAGEMENT DU TERRITOIRE, CE SERAIT SANS\nDOUTE CELUI D'AVOIR ASSURE LA RECONNAISSANCE ADMINIS\u2014\n\nTRATIVE DE L\u2019 ECONOMIE SOCIAEE, AVEC CE QU\u2019ELLE REPRE*\n\nl _ l\nSENTE DE SOLIDARITE ENTRE LES FAMILLES COOPERATIVE.\n\nMUTUALISTE, ASSOCIATIVE. (\u00ce, \" \u2018\u201c\\\\\n\n\"x. I I\n\\ .\nx\n\n\u2014\\ -..LJ/\n\nLA RECONNAISSANCE D'ABORD DE L\u2019EXPRESSION ELLE-M\u00caME -\n\n/\n\nL\u2019APPELLATION D'ORIGINE CONTR\u00d4LEE, SI J'\u00dbSE AINSI\nM\u2019EXPRIMER A BORDEAUX. MAIS AUvDELA DES MOTS, NOUS AVONS\nFAIT ENSEMBLE AVANCER LES CHOSES ET J\u2019EN VEUX POUR SEULE\nPREUVE LA MISE EN PLACE RECENTE DE L'INSTITUT DE DEvELOP\u00ab\nPEMENT'DE L\u2019ECONOMIE SOCIALE ET LA DISCUSSION PARLEMEN\u2014\nTAIRE OUI S'ACNEVE D\u2018UN PROJET DE LOI OUI vA PERMETTRE\n\n\u00c2 CERTAINS SECTEURS DE VOS MOUVEMENTS DE FRANCNIR DES\n\nl . I I '\nETAPES DUE LA COOPERATION ET LA MUTUALITE AGRICOLES ONT\n\nSU ACCOMPLIR VOICI DEJA LONGTEMPS.\n\n \n\n6.\n\nI\nM\u2019EN VOUDREZLVOUS DE NE PAS EVODUER LES SOIXANTE-DUINZE\n\nANS Du MOUVEMENT MUTUALISTE ET COOPERATIF AGRICOLE OUE\nvous CELEBREZ CETTE ANNEE SUR LE TON G\u00c8NE ET EMBARRASSE_\nOUE L{ON PREND PARFOIS POUR MENTIONNER L\u2019AGE D\u2018UNE VIEILLE\nDAME A OUI L'ON SOUHAITE SON ANNIVERSAIRE ? OUE REPRESEN\u2014\nTENT EN EFFET CES TROIS\u2014OUARTS DE SIECLE Au REGARD DES\nTRADITIONS ANCESTRALES DES FRUITIERES JuRASSIENNES, \u2018\nAPPARUES AU Xlle SI\u00c8CLE ou DES JALONS POSES IL v A PLUS\n\nDE DEux CENTS ANS PAR LES \"EOUITABLES PIONNIERS DE\n\nROCHDALE\" ?\n\nCET ANNIVERSAIRE, JE LE VOIS PLUTOT, MESDAMES ET MESSIEURS,\n_ I . . I\nCOMME L'AGE DE MATURITE D'UN MOUVEMENT OUI N\u2019A CESSE DE\nl . ,/\nREPRESENTER, POUR LE MONDE AGRICOLE, UNE FORCE D\u2018EOUI-\n\nLIBRE ET DE PROGR\u00c8S. , . _\n\n/\nL\u2019EDUILIBRE, C'EST CELUI DUE VOUS ASSURE LA CONFRONTATION'\n\nPERMANENTE ENTRE LA PRODUCTION; LA TRANSFORMATION ET LA\n\nDISTRIBUTION, ENTRE LE FINANCEMENT ET LA SOLIDARIT\u00c9 MUTUEL-\n\nI LE. L'EDUILIBRE, C'EST CELUI OUI EXISTE ENTRE LA TRADI\u2018\n\nI I . l\nTION, LE SENS DES REALITES ET L'INNOVATION, LES EXPERIEN-\nCES DUE VOUS VOUS EFFORCEZ DE FAIRE FONCTIONNER. ...l.\n\n \n\nl _ I\nL\u2019EDUILIBRE, C\u2019EST CELUI DU CIMENT DUE VOUS REPRESENTEZ\nx l l\nDANS CE MONDE RURAL OU LA DIGNITE ET LA LIBERTE D'HOMMES\nET DE FEMMES FIERS ET \u00c2PRES AU LABEUR PASSENT SOUVENT\n\nPOUR DE L'INDIVIDUALISME.\n\nl \\ _ '\nCET EOUILIBRE\u00c2LA FAIT DE VOUS, POUR LE MONDE AGRICOLE,\n\n. . l\nLE PLUS SOLIDE ANTIDOTE CONTRE LES MEFAITS DU CORPORA-\n\nITISME. ( . \u00ff\n\nLE PROGRES, C'EST CELUI DUT RESULTE DE L\u2019IDEAL DE SOLI-\n\nDARITE OUI EST LA RAISON D\u2019ETRE DE VOS MOUVEMENTS. IL\n\nN\u2019Y PAS DE PROGRES SANS SOLIDARITE : C\u2019EST VRAI DES\n\nRELATIONS ENTRE L'AGRICULTURE ET LA NATION COMME DES\n\nRAPPORTS INTERNES AU MONDE AGRICOLE. LE PROGRES, C\u2019EST\nI\n\nVOTRE SOUCI PERMANENT DE PREPARER L'AVENIR, PAR LA\n\nl\nREFLEXION DE VOS INSTITUTIONS, PAR LES INITIATIVES DUE\n\n. VOUS SUSCITEZ OU DUE VOUS ENCOURAGEZ, PAR LA CONTRIBUTION\n\n/ .\nDUE VOUS APPORTEZ AU DEBAT NATIONAL ET NOMBREUX SONT CEUX\n\n. / . . 7\nDUI SAVENT ICI LA DUALITE DE LA PARTICIPATION DU PRESIDENT\n\nFREJUS MICHON AUX TRAVAUX DU IXe PLAN.\n.../...\n\n \n\n' I\nEOUILIBRE ET PROGRES : JAMAIS, DANS LE CONTEXTE ACTUEL,\n\nPOUR L\u2019ECONOMIE DANS SON ENSEMBLE ET POUR L'AGRICULTURE\nEN PARTICULIER, NOUS N\u2019AVONS AUTANT EU BESOIN DE CES\nDEUX ATOUTS\u2014LA. VOILA POURDUOI, MONSIEUR LE PR\u00c9SIDENT,\nMESDAMES ET MESSIEURS, LA C.N.M.C.C.A. EST, POUR LE\n\nMINISTRE DE L\u2019AGRICULTURE, UN PARTENAIRE ESSENTIEL.\n\nET PARCE OUE J\u2019ATTENDS BEAUCOUP DE VOUS,_DE CE ODE vous\nREPRESENTEz SUR LE TERRAIN, DE CE DONT vous \u00caTES PORTEURS\nEN TANT ODE CONFEDERATION, JE VOUDRAIS COMMENCER PAR VOUS\nDIRE COMMENT L'ETAT ENTEND, LOYALEMENT ET COMPLETEMENT,\nASSURER SON R\u00d4LE DE PARTENAIRE DE LA COOPERATION ET DE\n\nLA MUTUALITE AGRICOLES. ' '\n\n \n\nIn'\n\nTPARTENAIRES ET A PRIORI SOLIDAIRES, NOTRE PREOCCUPATION COMMUNE\n\nSERA DE VEILLER A CE DUE LE SECTEUR AGRO-ALIMENTAIRE BENEFICIE\n\n.DE TOUTE L\u2019ATTENTION OU\u2019IL APPELLE DANS LA CONDUITE DE LA POLI-\n\nTIOUE ECONOMIOUE.\nCELA EST N\u00c9CESSAIRE EN RAISON DE LA PLACE PARTICULIERE\n\nDU'OCCUPE CE SECTEUR DANS L'ENSEMBLE DES ACTIVITES, DU POINT\n\nDE VUE DE LA PRODUCTION, DE L\u2019EMPLOI, DE L\u2019EDUILIBRE EXTERIEUR\n\nET DE L'AM\u00c9NAGEMENT Du TERRITOIRE. vous AVEZ VOUS\u2014M\u00caME RAPPELE,\n\nMONSIEUR LE PRESIDENT, LES COMMENTAIRES OU\u2019A FAITS SUR CE POINT\n\nLE GROUPE LONG TERME DUE J'AVAIS CONSTITUE AU PLAN ET AUOUEL\nVOTRE ORGANISATION ET VOUS-M\u00caME AVEZ ACTIVEMENT COLLABORE. JE\nNE LES REPRENDRAI DONC PAS 1 MAIS IL DOIT \u00caTRE CLAIR DUE CES\n\nCONSTATATIONS GUIDENT L\u2018ANALYSE OUE JE FAIS MOI\u2014M\u00caME SUR LE\n\n' SUJET.\n\nNOTRE ATTENTION DOIT PORTER D'ABORD SUR LES CONDITIONS DE\n\n..w\u2019\u201d'\u201c\u201d \u2014.\n\\..\n\u2018Kx\n\nFINANCEMENT DE L'ACTIVIT\u00c9. \u00ef,[ ')\n. .I. . >j\n\nSANS SOUSPESTIMER LES CAPACIT\u00c9S D'AuTo\u2014FINANCEMENT ODE _\nLES AGRICULTEURS ONT SU DEGAGER Eux\u2014M\u00caIES ET G\u00c9RER COLLEC\u2014\nTIVEMENT POUR LEUR PROPRE D\u00c9VELOPPEMENT DANS LE CADRE DE\n\n.../...\n\nH\n\nVOS ORGANISATIONS, IL EST JUSTE DE RECONNATTRE DUE L'\u00c9TAT\nA PUISSAMMENT ACCOMPAGNE CE D\u00c9VELOPPEMENT PAR UN NIVEAU\nELEVEI D'ENGAGEMENT FINANCIER. CELUI-CI NE S'EST PAS DEMENTI\n\nDANS LA P\u00c9RIODE RECENTE ET A REV\u00c9TU DIVERSES FORMES.\n\nLES ENVELOPPES DE PRETS BONIFIES DISTRIBUEES PAR LE CREDIT\nAGRICOLE ONT AUGMENTE GLOBALEMENT DE 24 % EN DEUX ANS ET\nBEAUCOUP PLUS FORTEMENT POUR LES PRETS LES PLUS BONIFIES :\n51 % POUR LES PRETS D\u2019INSTALLATION JEUNES AGRICULTEURS,\n\n57 X POUR LES PRETS SP\u00c9CIAUX DE MODERNISATION.\n\nLA CR\u00c9ATION EN 1982 D\u2018UN PR\u00c9T SP\u00c9CIAL CUMA CONSENTI Aux MEMES\nCONDITIONS OUE CELLES DES PRETS INDIVIDUELS D'INSTALLATION\n\nET DE MODERNISATION ET LA FORTE PROGRESSION DE L\u2019ENVELOPPE\nRESERV\u00c9E A CES PR\u00caTS EN 1983 ONT TRADUIT LA voLONT\u00c9 DU GOD\u2014\nVERNEMENT D'ENCOURAGER LES FORMES COLLECTIVES D'ACQUISITION\n\nET D'UTILISATION DU MACHINISME AGRICOLE.\n\nLES MODALIT\u00c9S DE L\u2019ENCADREMENT DU CREDIT, DONT JE NE SOUS-_\n\nESTIME PAS LES CONTRAINTES, ONT TENU LARGEMENT COMPTE DES\n\n\u00dblI/III\n\nSP\u00c9CIFICIT\u00c9S DE L'INSTITUTION ET DES PR\u00c9OCCUPATIONS EXPRIM\u00c9ES\nPAR LES ORGANISATIONS AGRICOLES ET LES CAISSES R\u00c9GIONALES =\nLA NORME D'ENSEMBLE DE L'INSTITUIIOA EST SUP\u00c9RIEURE DE 3,5\nPOINTS A CELLE ATTRIBU\u00c9E AUX AUTRES BANDUES, ET UN DISPOSITIF\nPARTICULIER A ETE AM\u00c9NAG\u00c9 POUR LE FINANCEMENT DES R\u00c9COLTES.\n\nJE vous RAPELLE ENFIN DUE LE CR\u00c9DIT AGRICOLE A \u00c9T\u00c9 AUTORIS\u00c9\nA ACCORDER, A HAUTEUR DE 1,5 MILLIARD DE FRANCS ET HORS EN-\nCADREMENT, DES PR\u00c9TS Aux ENTREPRISES. CETTE D\u00c9CISION TRADUIT\nLA VOLONT\u00c9 DES POUVOIRS PUBLICS DE CONFIER UN R\u00d4LE ACTIF Au\nCR\u00c9DIT AGRICOLE DANS LE FINANCEMENT DES ENTREPRISES AGRO-\nALIMENTAIRES ET DES P.M.E. DU MONDE RURAL. JOINTE A LA\nCR\u00c9ATION Du FONDS DE D\u00c9VELOPPEMENT DE L'EMPLOI RURAL. ELLE\nDONNE AU SECTEUR AGRO\u2014ALIMENTAIRE LES MOYENS D\u2019APPORTER SA\nPLEINE CONTRIBUTION A LA BATAILLE POUR L'EMPLOI.\n\nNOS CAPACIT\u00c9S D'ACTION IMM\u00c9DIATES AINSI-PRESERVEES UNE\nR\u00c9FLEXION COMMUNE S'IMPOSE MAINTENANT SUR L'EVOLUTION A\n\nTERME DU FINANCEMENT BANCAIRE DE L'AGRICULTURE.CELUI\u2014CI PRESENTE\nEN EFFET UNE CARACT\u00c9RISTIOUE REMAROUABLE. IL FAIT L'OBJET\n\nDANS UNE PROPORTION TR\u00c8S IMPORTANTE (DE L'ORDRE DE 60 X\n\nPOUR LES PR\u00caTS A MOYEN LONG TERME) D\u2019UNE AIDE DE L'ETAT, SOUS\nFORME DE BONIFICATIONS D'INTER\u00c9TS DES PR\u00caTS. CETTE BONI-\nFICATION, COMME JE L'AI INOIOUF, EST ELLE-M\u00caME TRES \u00c9LEV\u00c9E,\n\nET PEUT ATTEINDRE JUSDU\u2019A 68 x Du TAUX OUISOVMT NORMALEMENT\nPRA\u00eflou\u00c9.\n\n \n\nL\u2019aide qu\u2019apporte ainsi l\u2019Etat \u00e0 l'installation, \u00e0 la modernisation\net \u00e0 l\u2019\u00e9mlpemmt des agriculteurs repr\u00e9sente In mat budg\u00e9taire\n\ntr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 : 6,5 Milliards sontinsc\u00eerits a mon binget en 1983) soit\n\nLI fois les cr\u00e9dits de paiement pr\u00e9vus \u00e0 \u0153 m\u00e9ne budget pour les d\u00e9pen-\nses en \u0152Dltal ..\n\nPar ailleurs, la r\u00e9glementation de ces prets bonifi\u00e9s constitue\naujourd\u2019hui, par ajouts suc\u0153sslfs, Ln \u00e9dlfl\u0153 \u0153rmbxe Cbnt\n\n\u0153rtalns \u00e9l\u00e9nmts ont vlellli alors que les besoins de flnaT\u0153rnent\nli\u00e9s \u00e0 \u0153rtalns twes de production ou de situation sont insuffisan-\nment satisfaits. ll est donc n\u00e9\u0153ssalre d'exaniner l\u2019adaptation du\ndispositif actuel aux besoins des exploitations agricoles et de\nredierdTer dans quelles \u0153ndltims pourraient etre ar\u00e9llor\u00e9esl\u2018effl\u0153\u2014\nCit\u00e9 des pr\u00e9ts bonifi\u00e9s et mieux assur\u00e9e la ma\u00eetrise de la Charge\nbxt\u00e9tahe.\n\n\u0153tte pr\u00e9occupation peut s\u2019exprimer par cuelques cuestlons tr\u00e8s slnples :\n\n-doit-on toulours et partout, et de fa\u00e7on assez aItomatlwe, accorder\n\ndes \u0153noours financiers auxquels s'attadTe Lne aide tr\u00e8s inportaite\n\nde l'Etat ind\u00e9xatkmnent de la situation de l'exploitation et des\npossibilit\u00e9s d'autofinancenent de l\u2019exploitant ' '\n\n \n\n- quels sont les besoins de financement qu'il faut satisfalre\n\nen priorit\u00e9 ? . (W* \u2018P\u2018\u00cbxx\n\n______ 4 -. /,\n\n\u2014 est\u2014il normal que l'Etat assure sur son budget le risque de\nn\ntransformation bancaire des pr\u00e9ts bonifi\u00e9s? prenant a sa charge\n\ntoute la diff\u00e9rence entre le taux consenti \u00e0 l\u2019agriculteur et\nle co\u00fbt de la resSource pour le Cr\u00e9dit Agricole ?\n\nCe sont ces qUestions qui ont conduit mon pr\u00e9d\u00e9cesseur a deman\u2014\nder \u00e4 un Groupe de Travail pr\u00e9sid\u00e9 par M. ACHACH. Directeur\n\n\u00e0 la Caisse Nationale de Cr\u00e9dit Agricole, de r\u00e9fl\u00e9chir a ce prO-'\nbleme et de faire des propositions. Ce Groupe de Travail \u00e9tait\ncompos\u00e9 de repr\u00e9sentants des Organisations Professionnelles\nAgricoles et des administrations concern\u00e9es. Son rapport a \u00e9t\u00e9\nremis au d\u00e9but de cette ann\u00e9e. J'ai not\u00e9 a sa'lecture que la-\n\n.r\u00e9flexion sur ce suiet avait \u00e9t\u00e9 ouverte et approfondie.Elle\n\nn'a pas permis toutefois de pr\u00e9senter sur tous les points abor\u2014\nd\u00e9s d\u00e9s propositions r\u00e9cuelllant l\u2019assentiment de toutes les\nparties prenantes. Dans ces conditions, ll m\u2019appara\u00eet indispen\u2014\nsable, sur un SUJet aussi important pour le devenir de l\u2019agri\u2014\nculture, d'apprc fondlr la concertation avant d\u2019arr\u00eater toute\n\nm\u00e9sure. \u2018\n\n \n\n \n\nToutefois, pour que cette concertation s\u2019engage dans des condi-\ntions Claires, le voudrais dissiper certaines \u00e9quivoques sur la\nd\u00e9marche entreprise :\n\n\u2014 la recherche d\u2018une plus grande efficacit\u00e9 de l\u2019argent public\nne signifie pas un d\u00e9sengagement de l'Etat du financement de\nl\u2019agriculture. J\u2019ai rappel\u00e9 tout \u00e0 l\u2019heure l\u2019importance de\nl'effort r\u00e9alis\u00e9 par l'Etat dans ce domaine au cours des deux\nderni\u00e8res ann\u00e9es. La lourdeur et la faible rentabilit\u00e9 des in-\nvestlssements en agriculture iustifient a l\u2019\u00e9vidence le main-\ntien d'une aide importante de l\u2019Etat. En toute hypoth\u00e8se, cette\n\nrecherche d\u2019une plus grande efficacit\u00e9 des aides publiques cons\u2014 '\n\ntitue une exigence qui n\u2019est pas propre \u00e0 l'agriculture mais.\nqui, dans le contexte \u00e9cOnomique et budg\u00e9taire actuel s\u2019impose\na l\u2018ensemble de l\u2019action de l'Etat.\n\n- un autre point sur lequel il me parait important de dissiper\ntoute esp\u00e8ce de malentendus est celui du rOle du Cr\u00e9dit Agricole\ndans le financement de l'agriculture. Comme mon pr\u00e9d\u00e9cesseur\n\na\" eu l\u2018occasion de le dire devant votre Congr\u00e8s l\u2019an pass\u00e9\n\n\u00e0 LYON, le Cr\u00e9dit Agricole Joue et doit continuer a Jouer un\nr\u00f4le privil\u00e9gi\u00e9.\n\nDans ce domaine en effet, le Cr\u00e9dit Agricole r\u00e9unit les condi-\ntions d\u2019une double proximit\u00e9 :\n\n \n\n\u2014 proximit\u00e9 des caisses mutuelles locales et r\u00e9gionales a\nl'\u00e9gard du monde agricole, gage d'une attention privil\u00e9gi\u00e9e\n\net d'une r\u00e9ponse adapt\u00e9e aux besoins de financement des agricul\u2014\nteurs C ,\u2018f\ufb02/ T\u0178\\)\n\n,\\\n\n4 proximit\u00e9 a l'\u00e9gard de l'Etat de l'\u00e9tablissement public que\nconstitue la Caisse Nationale, gage d'uncontrOle rigoureux de\nl\u2018utilisation de l\u2019argent public.\n\nCes donn\u00e9es institutionnelles, a savoir cette double proximit\u00e9,\ncr\u00e9ent entre l'Etat et le monde agricole un lieu privil\u00e9gi\u00e9\npour l\u2019exercice d'une action commune en faveur du d\u00e9veloppement\ndu Secteur agTo\u2014alimentair\u00e8 tout En r\u00e9alisant les conditions\nd\u2018une solidarit\u00e9 aCtive de financement au sein du monde agricole.\nElles ne me paraissent pas devoir \u00eatre mises en cause mais\n\nau contraire enrichies par un dialoOue plus intense entre les\npeuvoirs publics et le Cr\u00e9dit Agricole aux plans national et\nIdcal ainSi que par un renouvellement constant \u00e0 tous les ni\u2014\nveaux du fonctionnement d\u00e9mocratique et mutualiste de vos ins-\ntitutions.\n\nDans ce cadre le r\u00f4le privil\u00e9gi\u00e9 confi\u00e9 au Cr\u00e9dit Agricole poUr\nle financement de l\u2019agriculture, par le biais en particuliera\nde l\u2018attribution des pr\u00e9ts bonifi\u00e9s, me parait d\u00e9volr \u00eatre .\nr\u00e9eaffirm\u00e9.\n\n \n\nI?\n\nLa bonification en points \u00e0 propos de laquelle est agit\u00e9e p\u00e9rio\u2014\ndiquement cette id\u00e9e de banalisation n\u2018a pas cette signification.\nli s\u2019agit de rechercher un mode de calcul de la subvention ver-\n\n. s\u00e9e au Cr\u00e9dit Agricole au titrede la bonification d'int\u00e9r\u00e9ts qui\nne fasse pas assumer a l'Etat un r\u00f4le qui n\u2019est pas le sien,\nc\u2019est \u00e0 dire le rlsque de transformation bancaire des taux en\nfonction de l\u2019\u00e9volution du co\u00fbt de la ressource, et d'aboutir\u2018\n\n\u00e0 une meilleure ma\u00eetrise de la charge budg\u00e9taire. Quiconque se\npr\u00e9occupe de programmation et de planification comprendra ais\u00e9-\nment que i\u2019Etat veuille se donner les moyens de savoir \u00e0 quelles\nd\u00e9penses il s\u2019engage en fixant pour une ann\u00e9e donn\u00e9e les envelop-\npes de prets bonifi\u00e9s. '\n\nNous aurons l'occasion de reprendre, avec vos repr\u00e9sentants,\nl\u2019examen de l\u2018ensemble de ces questions. il reste toutefois\n\nun dernier pointtuuentnt le finanCement des exploitations,\n\nsur lequel Je souhaite solliciter non seulement vos prODOsitions,\nmais votre int\u00e9ret actif.\n\nOuant on constate comme le faisait votre Pr\u00e9sident, il y a\n\nun instant \u201dle raie que les organisations mutualistes et coop\u00e9-\nratives ont Jou\u00e9 dans l'histoire de l'agriculture et qu\u2018elles\ncontinuent de Jouer actuellement\" on ne peut que s\u2019\u00e9tonner d'un\nVide majeur : la quasi absence de l'\u00e9conomie sociale, du tiers\u2014\nsecteur, dans le domaine foncier. '\n\n \n\ni9\n\nLe dynamisueTDglymorphisme de vos organisations dans des\nsecteurs aussi divers que l'habitat rural, la transformation\nou la commercialisation des produits, les assurances ou le\ncr\u00e9dit, l'Utilisation du mat\u00e9riel reV\u00e8lent clairement la capa\u2014\ncit\u00e9 du monde agricole \u00e0 se dOnner lui\u2014m\u00eame des outils qui\nl'aident a r\u00e9soUdre Ses probl\u00e8mes. A l\u2019inverse votre efface\u00e9\nment en Mati\u00e8re fonci\u00e8re, en m\u00eame temps qU'ii r\u00e9v\u00e8le ia diffi\u2014\ncult\u00e9 de l'intervention dans ce domaine, rend plus difficile\nla recherche de solutions aUx probl\u00e8mes qui s'y posent.\n\nJe sais cependant que ces probl\u00e8mes vous pr\u00e9Occupent, puisque\nVOUS avez mis en place dans votre Conf\u00e9d\u00e9ration une structure\nde r\u00e9flexion sur Ce point. Je souhaite qu'\u00e0 i\u2019occasiOn du\nd\u00e9bat qui s'organisera a partir d\u2019un doCument d\u2019orientation\nque l\u2019adresserai prOchainement a l'ensemble des professionnels,l\nvos organISations expriment un point de vue concret, et ori\u2014\nginal s\u2019apDUVant sur la solidarit\u00e9 et la capacit\u00e9 a S\u2019auto\u2014\norganis\u00e8r qui se manifeste dans vos Organisations..\n\nD\u00e9Ja des pistes s'\u00e9bauchento\u00c7Ie pense aux GFA mutuels que\ndes pionniers ont mls en place dans -de nombrOUX d\u00e9partements\nle pense aux participations que les aSsurances mutuelles\nagricoles prennent en Consacrant une part \u2014 encore tr\u00e8s\nmodeste Certes \u2014 de leurs r\u00e9serves \u00e0 la constitution de\nGFA. Nous devons, ensemble, aller plus lOin.\n\n \n\n49\n\nSur ce probl\u00e8me du financement des exploitations et des\n\u2019entreprISES, il me paraissait n\u00e9cessaire de faire claire\u2014\nment, \u2018 . \"le point aujourd\u2018hui devant votre\nCongr\u00e8s. Mais SI cette question est cruciale, surtout en\nce moment, pour l\u2019avenir du secteur productif, elle n\u2019est\n\npas le seul centre des pr\u00e9occupations de l\u2019Etat.\n\nL'organisation de la production, de la commercialisation\n\net de la transformation des produits agricoles constituent\ndepuis longtemps l'un des axes essentiels de la politique\nagro-alimentaire. Et les organisations coop\u00e9ratives ont \u00e9t\u00e9\nl\u2019un des instruments privil\u00e9gi\u00e9s de cette organisation et\n\nle resteront, pour peu qu'elles sachent continu\u00e8r \u00e0 S\u2019adapter\na l'\u00e9volution de leur environnement \u00e9conomiqUe, dans le\nrespect des r\u00e8gles d'une comp\u00e9tition \u00e9quitable avec les autres\ntypes d\u2019entreprises.\n\nLa forme coop\u00e9rative reste a beaucoup d\u2019\u00e9gards un mod\u00e8le\nexemplaire d'organisation, par son mode de fonctionnement\nd\u00e9mocratique, par la mani\u00e8re doht elle g\u00e8re son capital et\npar les actions irrempla\u00e7ables qu'elle m\u00e8ne en faveur de la\nformation de ses adh\u00e9rents.\n\nElle le doit a l'esprit initial qui a continu\u00e9 d'inspirer\n\nson d\u00e9veloppement_au cours du temps et aux r\u00e8gles statutaires\nqui traduisent cet esprit et qu\u2019il ne sauralt \u00e9tre question,\naujourd'hui, de remettre profond\u00e9ment en cause. il lui appar-\ntient toutefois, avec l\u2019aide des pouvoirs publics, de\n\n \n\n'pourSUivre son effort d\u2018adaptation pour mieux r\u00e9pondre aux exi\u2014\n\ngences de la comp\u00e9tition \u00e9conomique, au plan national et inter-\nnational, et pour renforcer l\u2019image de d\u00e9mocratie, qu\u2018elle peut\ndonner, en laissanngute' leur place aux diff\u00e9rentes cat\u00e9gories\nint\u00e9ress\u00e9es par le fonctionnement des entreprises, et notamment\naux salari\u00e9s. l\n\nL\u2018Etat, pour sa part, l'y aidera en contribuant d'abord \u00e0 la\nformation des adh\u00e9r\u00e9nts /{\u00e2\u00e4ministrateurs de coop\u00e9ratives\npobr lesquels Un programme communautaire est par ailleurs\n\nen voie d'aboutissement, ensuite en maintenant l\u2018effort\nfinancier conSentl en faveur du secteur coop\u00e9ratif, dans le \u2019\ncadre g\u00e9n\u00e9ral des actions men\u00e9es pour renforcer les entreprises:\n\nde transformation. (\u201dT\n\n_, \u00e0)\n\nCela permettra. Je i'esp\u00e8re,au secteur coop\u00e9ratif d\u2019apporter\n\u00dcne contribution active a la politique agrO\u2014alimentaire, ett\u00e6\nDIUS particuli\u00e8rement dans quatre domaines essentiels.\n\nLe premier est celui de la ma\u00eetrise des co\u00fbts de production.\nJ'ai pris acte avec le plus Vif int\u00e9r\u00e9t de la proposition\nfaite dans votre document sur la \"CODtribution de la coop\u00e9ra\u2014\ntion agricole a l\u2018expansion de l\u2019agriculture fran\u00e7aise\" selon\nlaquelle le secteur coop\u00e9ratif serait pr\u00e9t a souscrire avec\nles pouvoirs publics a un programme pour la ma\u00eetrise des co\u00fbts\nde production.\n\n \n\n.21\n\nJe suis pr\u00eat dans le prolongement de certains des groupes\n\nde travail qui ont \u00e9t\u00e9 constitu\u00e9s en vue d\u2019\u00e9tudier les condi-\ntions de la maitrlse des co\u00fbts pour certains facteurs de\nproduction essentiels, \u00e0 examiner avec vous les modalit\u00e9s\nd\u2019un accord sur des actions conjointes dans ce domaine.\n\nLe second domaine est celui de l'organisation de la production\net des march\u00e9s.\n\nEn cette mati\u00e8re, beaucoup de choses restent a faire -au\nniveau de la Communaut\u00e9 pour faire pr\u00e9valoir un meilleur\nrespect de la pr\u00e9f\u00e9rence communautaire et pour \u00e9quilibrer les\nr\u00e9glementations en faveur des productions, notamment m\u00e9diter-\nran\u00e9ennes, qui ne b\u00e9n\u00e9ficient pas actuellement d'une organisa\u2014\ntion suffisante.\n\nMais le fait que certaines d\u00e9cisions essentielles ne peuvent\n\u00eatre prises qu'a dix ne nous dispense pas de renforcer\n\nles instruments dont nous disposons au plan national. C\u2019est\ndans cet esprit qu\u2018ont \u00e9t\u00e9 concus les Offices par produit.\n\nLeur mise en place a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9c\u00e9d\u00e9e d\u2018un large d\u00e9bat, a l'occa\u00e0\nsion duquel tous les points de vue ont eu la possibilit\u00e9 de\ns'exprimer. Je pense que, apr\u00e8s ce d\u00e9bat et le vote de la loi,\n.les choses sont Claires et qu'il n'y a plus d'ambig\u00fcit\u00e9 sur\nles intentions des Pouvoirs Publics.\n\n \n\n9,2.\n\nLes offices ont avant tout pour rOles : d'abord de permettre '\nune meilleure gestion des march\u00e9s et une plus grande efficacl-'\nt\u00e9 des fili\u00e8res en associant aux actions n\u00e9cessaires tous les\npartenaires int\u00e9ress\u00e9s, ensuite d\u2019am\u00e9liorer la concertation\nentre la puissance publique et les professions organis\u00e9es, ,\nen aidant l\u2018organisation professionnelle Et interprofessionel\u2014 V\n\nle, et non en se substituant a elle.\n\nLes nominations des Directeurs d'Offices seront rendUes publi\u2014\nques dans les tout prochains Jours ; elles seront suivies\nrapidement par la mise en place des Conseils de Direction qui\npourront, en collaboration avec les Directeurs, exercer\nimm\u00e9diatement les comp\u00e9tences qui leur sont d\u00e9volues.\n\nIl appartiendra aux repr\u00e9sentants du mouvement coop\u00e9ratif de\nprendre aime\u2014toutes leurs responsabilit\u00e9s aussi bien dans les\nConseils d\u2019Offices que dans le d\u00e9veloppement des interprofes\u2014\n\nslons. {\"- 'r\u201c\u2018\u00ef\\\\\n\\\u2018 <1 . \u00bb\u2018\n\nCes responsabilit\u00e9s-et c\u2018est le troisi\u00e8MeMOOInt que Je voulais\n\u00e9voquer devant vous\u2014 ne se limitent pas a l\u2018organisation et a\nla gestion du march\u00e9 int\u00e9rieur.-Le renforcement de la coh\u00e9ren\u2014\nce des diff\u00e9rentes fili\u00e8res a aussi pour oblet de leur permet\u2014\ntre d'aborder dans de meilleures conditions les march\u00e9s ext\u00e9\u2014\nrieurs. g\nDans cette perspective, les coop\u00e9ratives ont \u00e9galement un r\u00f4le\nessentiel \u00e0 louer. Les Pouvoirs Publics continueront a les\nappuyer dans l\u2019effort d'adaptation n\u00e9cessaire, en tenant\n\n \n\n23\n\ncompte de leurs sp\u00e9cificit\u00e9s.La cr\u00e9ation d\u2019AGRALEXPOR\u00cf\ndevenue depuis la fin de 1982 une filiale du Cr\u00e9dit Agri-\ncole a permis de d\u00e9velopper la fonction de conseil aux PMI\nagro\u2014alimentaires, en majorit\u00e9 coop\u00e9ratives. J'\u00e9tudierai\nrapidement enlia ison avec les autres D\u00e9partements minist\u00e9\u2014\nriels int\u00e9ress\u00e9s et le Cr\u00e9dit Agricole les conditions dans\nlesquelles c\u00e9lui-cl pourrait d\u00e9velopper son implantation In-\nternationale et son soutien logistique et financier aux entre\u2014\nprises exportatrices.\n\nMals, et ce sera mon quatri\u00e8me polnt- le mouvement coop\u00e9ratif\nn\u2019a pas a limiter ses ambitions, en mati\u00e8re internationale,\n\u00e0 sa fonction commerciale.\n\nL\u2018organisation mutualiste est l\u2018un des th\u00e8mes centraux des poli-\ntiques de d\u00e9veloppement rural dans les pays du tiers-monde.\nBeaucoup de pays en voie de d\u00e9veloppement manifestent depuis\nlongtemps un tr\u00e8s vif int\u00e9r\u00e9t poUr l\u2019efficience et le degr\u00e9\nd'organisatiOn du syst\u00e8me mutualiste et coop\u00e9ratif fran\u00e7ais,\n\net souhaitent s\u2019en inspirer.\n\nVOS organisations ont d\u00e9Ja r\u00e9pondu \u00e0 cette attente, par les\nconventions d'assistance technique pass\u00e9es entre la Conf\u00e9d\u00e9ra\u2014\ntion Fn\u00efcalse de la Coop\u00e9ration Agricole et des organisations\nagricoles du Tiers\u2014Monde, par la participation de nombreuses\ncoop\u00e9ratives et caisses r\u00e9gionales aux activit\u00e9s d\u00e9sorganisa\u2014\ntions non gouvernementales, enfin par la cr\u00e9ation r\u00e9cente\n\nd\u2019un fonds de coop\u00e9ration \u00e0 l\u2019initiative des caisses r\u00e9eionales.\n\n \n\n24\n\nIl reste toutefois beaucoup \u00e0 faire pour une association\nsignificative des forces vives de l\u2019agriculture fran\u00e7aise\na nos actions d\u2019aide au d\u00e9veloppement. Sachez, des mainte\u2014E\nnant, que vos propositions en cette mati\u00e8re rencontreront\nde ma part, le plus vif int\u00e9r\u00eat. _[,C-.n\n\n/ N.\n. .\\\n!\n\n_..._ .4\n\n \n\n35;\n\nL.e d\u00e9rnier point que Je me dois d\u2018aborder devant\nvous est celui de l\u2019organisation et du fonctionnement du r\u00e9gime\nde protection sociale, qui reqlp\u00e9' par de nombreux aspects\nles pr\u00e9occupations plus strictement \u00e9conomiques I d\u2019abord parce\nque les transferts op\u00e9r\u00e9s dans le cadre de ce r\u00e9gime sont l'un\ndes \u00e9l\u00e9ments de correction des disparit\u00e9s qu\u2019engendre le d\u00e9velop-\npement I ensuite parce que le niveau et la r\u00e9partition des cotisa\u2014\ntions ont une lnCidence \u00e9vidente sur l'\u00e9quilibrefim\u00e4ujer des\nexploitatiOns 1 enfin parce que, plus g\u00e9n\u00e9ralement, les\u00fforganls\u2014\nmes gestionnaires de ce r\u00e9gime manifestehh\u2019intention l\u00e9gitime\nde ne pas se cantonner dans la simple gestion d'un syst\u00e8me de\ntransfert, et d\u2018utiliser \u00e9galement les ressources qu\u2019ils g\u00e8rent\npour les faire servir dans la mesure du possible, au d\u00e9velop-\npement du secteur productif.\n\n \n\nJe sais aussi que le niveau des cotisations sociales et les moda\u2014 ;\nlit\u00e9s de leur r\u00e9partition retiennent particuli\u00e8rement Votre I\nattention. . . I\n_ l\nJe vous confirme que pour ce qui est du niveau, la volont\u00e9 du '\nGouvernement est de faire en sorte gue le poids des cotisations \u00e0\nrefl\u00e8te a la fois la volont\u00e9 de progr\u00e8s social de la communau-\n\nt\u00e9 agrlcoie et aussi l\u2019esprit de solidarit\u00e9 qui doit r\u00e9gner entre l\n\nles diff\u00e9rentes cat\u00e9gories soclo\u2014professlonnelles.\n\n26\n\nLes travaux entrepris par la profession et l\u2018administration\nont permis d\u2019\u00e9clairer un d\u00e9bat del\u00e0 ancien sur l\u2019effort con\u2014\ntributif des agriculteurs au financement de leur protection\nsociale, tout en confirmant la l\u00e9gitimit\u00e9 de la solidarit\u00e9\nque manifeste la collectiVit\u00e9 nationale \u00e0 l\u2019\u00e9gard du monde P\nagriCole. Nous p0urrons nous En inspirer pour nourrir le \u00cf\ndialogUe \u00e9tabli avec vos repr\u00e9sentants sur les \u00e9volutions a\n\nentrEDrendre. * \u00ef, gw-\\\n\nx\n\\\n\n\\_\\\n,i\n\n\\ . , i\u00bb\n\n\"w -MM)\n\nPour ce qUi est des modalit\u00e9s de la r\u00e9partition des cotisations\nl\u2019ai eu l'occasion, en pr\u00e9sidant le dernier conseil sup\u00e9rieur\ndes Prestations Sociales Agricoles de pr\u00e9ciser certains points.\n\nIl NOUS faut tout d'abord am\u00e9liorer la qualit\u00e9 des outils\nqui noUs permettent d'asseoir ces cotisations.\n\nDisposer d'un revenu cadastral qui ne donne pas lieu \u00e0 contesta\u2014\ntion,NIEUx appr\u00e9hender le RBE et le RNE , sont les conditions\nIndispensables poUr \u00e9clair\u00e9r les d\u00e9cisions.\n\nNous devons noUs interroger sur l'\u00e9tendue de la solidarit\u00e9.\ninterne a l'agriculture; faut\u2014il pr\u00e9voir un mlnimUm, a quel .\nniveau plafonner, peut\u2014on aboutir a une meilleure progressivit\u00e9 l\nou moindre d\u00e9gressivit\u00e9, telles sont l\u00e8s questions que le me Oust\net pour lesquelles Je demande \u00e0 la profession de pr\u00e9senter des\nsuggestions en liaison avec mes services.\n\n \n\n2?\n\nSans doute, les prestations devraient-elles faire l\u2019objet d'un\nexamen \u00e9largi, qu'il s\u2018agisse de la situation sociale des agri-\ncuitrices qui m\u00e9rite une attention soutenue/ DO niveau des retrai-\ntes. De meme, la situation de certaines cat\u00e9gories de la popula-\ntion agricole Justifie peut\u2014\u00eatre la recherche de solutions origi-\nnales. Je pense tout particuli\u00e8rement au souhait des jeunes agri\u2014\nculteurs de voir prendre en compte leurs difficult\u00e9s pendant\n\nles premi\u00e8res ann\u00e9es de leur installation.\n\nNous savons bien que tout ne peut etre fait , tout de suite, et'\n\nque la protection sociale des agriculteurs s'ins\u00e8re dans la poll-\ntique.g\u00e9n\u00e9rale de la collectivit\u00e9 nationale, ce qui devrait nous\n\nrendre a la fois prudents et imaginatifs.\n\nJe voudrais rappeler bri\u00e8vement que 1983 sera marqu\u00e9 pour ce qui\nest de la r\u00e9partition des cotisations par la volont\u00e9 de se rappro\u2014\ncher d'une meilleure connaissance des facult\u00e9s contributives\n\ndes assur\u00e9s, et de maintenir la solidarit\u00e9 \u00e0 un niveau supporta-\nble.\n\nC'est ainsi que le coefficient d'adaptation rpend en compte pour\nla premi\u00e8re fois le R N E au niveau de 10 %, le revenu cadastral\n\u00e9tant pris en compte, comme le souhaitait la profession \u00e0 hau\u2014\nteur de 50 x.\n\nLa modulation du bar\u00e8me AMEXA introduit avec prudence un peu plus\nde solidarit\u00e9.\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n&8\n\nL'ensemble des cotisations variera en faisant en sorte que l'\u00e9ven\ntall des taux de prban\u00e4\u00e4ion manifeste la volont\u00e9 gouvernementale\nde concilier une avanc\u00e9e sociale ev\ufb01A\u00e2ltrlse des charges impo\u2014\ns\u00e9es en fonction des possibilit\u00e9s de chacun.\n\n7T\\\\\\\\Je suis d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 poursuivre en la mati\u00e8re une politique o\u00f9 les\n\u201c \ufb01n\u201c,;\u201dd\u00e9cisions seront toujours mieux \u00e9clair\u00e9es par des outils dont\n\nil nous faut avec acharnement am\u00e9liorer sans cesse la qualit\u00e9.\n\nNous devrons, dans le m\u00e9me temps, approfondir la r\u00e9flexion d\u00e9j\u00e0\nengag\u00e9e sur l\u2019adaptation du fonctionnement du Syst\u00e8me mutualis\u00e9.\n\nD\u00e8s 1981, a l'occasion des assembl\u00e9es g\u00e9n\u00e9rales de la Mutualit\u00e9\nSociale Agricole a \u00e9t\u00e9 affirm\u00e9e la volont\u00e9 du Gouvernement\nd'associer de la mani\u00e8re la plus compl\u00e8te possible les salari\u00e9s\nagricoles \u00e0 la gestion de leur r\u00e9gime de protection sociale.\n\nLa modification des structures existantes devra se r\u00e9aliser\napr\u00e8s une concertation la plus large possible des partenaires\nint\u00e9ress\u00e9s, qu'il s\u2019agisse des syndicats repr\u00e9sentatifs des\nsalari\u00e9s agricoles, des organisations professionnellesou de la\nMutualit\u00e9 Sociale Agricole.\n\nDans un premier temps, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 de surseoir au renouvel\u2014\nlement partiel des conseils d'administration des Caisses pour\npermettre la r\u00e9alisation de la r\u00e9forme projet\u00e9e sans exc\u00e8s de\npr\u00e9cipitation.\n\n \n\n29\n\nLes \u00e9lections qui devraient se d\u00e9rouler avant la fin de\n\nl\u2019ann\u00e9e 198A, permettront de mettre en place des structures\nnouvelles s'inspirant largement des principes de d\u00e9centralisa\u2014\ntion, de solidarit\u00e9 et de responsabilit\u00e9 des hommes qui animent\net animeront l\u2018institution mutualiste.\n\nEn sauvegardant le r\u00f4le de tutelle de l'Etat, cette r\u00e9forme\ndoit permettre de traduire la volont\u00e9 du Gouvernement de doter\nla mutualit\u00e9 sociale de structures de gestion plus \u00e9galitaires\npour chacune des composantes du monde agricole.\n\nil convient pour ce faire, de donner aux \u00e9lus des exploitants\nagricoles et des salari\u00e9s les pouvoirs de participer pleine-\nment \u00e0 la gestion de leurs r\u00e9gimes respectifs et de les associer\na la conduite de leurs institutions.\n\nLes structures qu\u2019il nous appartient \u00e0 tous, organisations\nprofessionnelles, syndicats, Gouvernement, de mettre en place,\nseront adapt\u00e9es aux \u00e9volutions \u00e9conomiques, sociales et cultu-\nrelles permettant ainsi qu\u2019a chaque niveau les respOnsabilit\u00e9s\nqui doivent etre prises, soient effectivement prises par ceux\na qui elles incombent.\n\nJ'ai \u00e9t\u00e9 sensible\u2019a ce propos, a la prise de position du Pr\u00e9si\u2014\ndent de la Mutualit\u00e9 Sociale Agricole relevant que les orienta\u2014\ntions de son institution et celles du Gouvernement se rejoi\u2014\ngnaient.\n\n \n\n30\n\nMAINTENIR ET DEVELOPPER L\u2019OUTIL COOPERATIF ET MUTUALISTE\nRENFORCER LES BOLIDARITES,AFFIRMER LE ROLE DU CR\u00c9DIT MUTUEL\n\nNID 01A N\u2019A DE SENS DUE SI L'ON CROIT DUE L\u2019AGRICULTURE DANS CE\n\nPAYS A \u201dN AVENIR! INTERNATIONALE\nCROIRE A CELA,lMPLlOUE DUE NOUS CONSERVIONS UNE AMBITION/\n\nPOUR NOTRE PAYS. C\u2019EST LE SENS DE NOTRE OPTION EUROP\u00c9ENNE ET C\u2019EST\nL'AFFIRMATION DUEut\u2019ESPRlT DE MESSIN\u00c9 INVOOUE PARMVQIRE CONGRES\nVTT TOUJOURS, EST TOUJOURS D'ACTUALIT\u00c9. \u00e0l;,y j_ Si)\nCERTAINS OBJECTENT ET LEUR D\u00c9MONSTRATION NE MANOUE PAS DE FORCE,OUE\nDE M\u00c9OIOCRES COMPROMIS EN MARCHANDAGES SCABREUX \u201dDONT L'ELEGANCE\nM\u00c9CANIOUE LE DISPUTE Au VIDE DU CONTENU\u201d POUR PARAPHRASER VOTRE\nPR\u00c9SIDENT, l\u2019lD\u00caE EUROPEENNE SE DILUE. On SENT M\u00c9ME MONTER, \u00c2\nL\u2019EGARD DE CE \"MACHIN\" COMME L'AURAIT APPEL\u00c9 LE GENERAL DE GAULLE,\nUNE SOURDE COL\u00c8RE, UNE TMPUISSANCE RAGEUSE, DUE L'ON DOIT COMPREN\u2014.\n\nDRE POUR L\u2018EXORCISER ET DUE LES AGRICULTEURS ONT COMMENCE\n\nD\u2019EXPRIMER CES DERNIERS JOURS, AU CREUX DE LA VAGUE.)\n\nAU RISDUE D\u2019ETONNER. JE DIRAI DUE MON PREMIER MARATHON, UNE\n\nFOIS DISSIPEEL'IMPRESSION PENIBLE D\u2019UN SALMIGONDIS DISTRAYANT\n../...\n\n \n\n \n\n31\n\nLES PREMIERES HEURES, MAIS PESANT AU FUR ET A MESURE DE\nL\u2019AVANCE\u00c9 DES NEGOCIATIONS, ME LAISSE UN SOUVENIR PLUTOT\n\nNOBLE ET JE VOUDRAIS M'EN EXPLTDUER.\n\nLA DRAMATISATION DUI A ACCOMPAGNE, UNE FOIS DE PLUS, LA\n\nRECHERCHE DE CE FAMEUX COMPROMIS EST VENUE A POINT NOMME\n\nPOUR FAIRE CONTRE-POINT A UNE SITUATION INTERNATIONALE ELLE-\n, ITENIE ,\n\nMEMEyET MIEUX ECLAIRER LES ENJEUX DU \"CONTINUER ENSEMBLE\u201d.\n\n' NOTRE VIEILLE EUROPE A TROUV\u00c9, AUX PETITES HEURES DE L'AUBE\n\n\"T UNE FOIS LE TEMPS DE L'AFFRONTEMENT INITIAL PASSE,\n\nLE RESSORT DE FRANCHIR UNE NOUVELLE PASSE. CHACUN A FAIT LE\n\nPAS N\u00c9CESSAIRE POUR DUE LA CRISE N'AFFECTDPAS UNE CONSTRUCTION\n\nDONT LA FRAGILITE N'EST DU\u2018APPARENTE, ET DONT NE SE MODUENT\n\nDUE CEUX DUI NIONT PAS VECU L'ANGOISSE DES AGRICULTEURS,\n\nCONFRONTES AU TEMPS DUI PASSE ET DUI ECORNE PLUS DUE\n\nLEUR REVENUS : LEUR POSSIBILITE DE CONTINUER A ETRE DES PRO-.\n\nDOCTEURS LIBRES ET RESPONSABLES DE MAINTENIR ET DEVELOPPER\n\nLEUR OUTIL DE PRODUCTION, AUDUEL ILS SONT ATTACHES. T\n\nCOI/III\n\n \n\n \n\n32\n\nIL FAUT PEUT\u2014ETRE SE SOUVENIR DE CELA, COMME JE M'EN SOUVENAIS\n\nDANS CES NUITS DE NEGOCIA\u00cfIONS OU JE N'AI JAMAIS PERDU LA CONSCIEN\u2014\n\nhICE DES FEMMES ET DES HOMMES DONT JE DEFENDAIS L'EXISTENCE ET\n\nL'AVENIR. NOUs NP\u00c9TIONS PAS ALORS DES MINISTRES iNCAPABLEs\n\nDE D\u00c9CIDER, MAIS DES HOMMES OUI CMERCHATENT UN CHEMIN. CAR\n\nNOUS SOMMES ARRIV\u00caS \u00c2 UN COMPROMIS. A\u2014T\u2014IL ETE GALVAUDE, CE TERME._\u00ef\nDENI\u00cb, ALORS OU'IL EXPRIME LA VOLONT\u00ca DE CONTINUER \u00c0 VIVRE, ENSEMBLE\nSANS FAIRE SEMBLANT D'OUDLIER ODE LES INT\u00c9R\u00caTS NE SONT PAS LES\n\nMEMES : SEULEMENT ILS S\u2018ARRETENT FINALEMENT \u00c2 LA FRONTIERE DE\n\nLA COMMUNAUT\u00c9 DUE NOUS FORMONS AVEC NOS PARTENAIRES, ET A\n\nT.\nLAOUELLE Nous TENONS. ' N;\n\n'k\n\nCE COMPROMIS N\u2018EST Ni UN RAPI\u00ca\u00c7AGE, NI UN RACCOMMODAG\u00c9. Je N'Y\n\nAT., PERSONNELLEMENT JAMAIS OUBLI\u00c9 LES INT\u00c9R\u00caTS A\n\nTERME DE NOTRE AGRICULTURE I JE N\u2019Y AI JAMAIS NON PLUS SONGE l.\n\n\u2019\nA EN FAIRE UNE OCCASION DE DEMAGOGIE CHAUVINE.\n\n..../...\n\n33\n\nEN-DEMANTELANT PLUS DE 8% DE CES FAMEUX MCM,\n\n)Z\u2019 \u201cla.\n\nI'\n\n\u201c411;MWLI,LX . \u2014 NOUS AVONS _\n\nMAROU\u00c9 UNE AVANCEE SIGNIFICATIVE : ELLE SERA RELAYEE. BIENT\u00d4T,\nAU PLUS HAUT NIVEAU POLITIOUE, CAR LE PROBL\u00c8ME DE LEUR DIS-\nFARITION EST A PR\u00c9SENT POSE. ET L'ON NE POURRA PAS BIAISER\nAVEC T DES DISTORSIONS DE CONCURRENCE TELLES NE PEUVENT\n\nSE MAINTENIR SANS CR\u00c9ER AU COEUR M\u00caME DE L\u2019EUROPE LES GERMES\nD'UNI\u00c9CLATEMENT.\n\nC'EST L\u2019IND\u00caPENDANCE Du PAYs, SA CAPACIT\u00c9 A D\u00cbGAGER UN SOLDE\nCOMMERCIAL PosiTIF, CHAOUE DOLLAR MARGINAL \u00cbCONOMISE \u00cbTANT\nUNE ONCE DE LIBERT\u2019E REGAGNEE POUR LE PAYS, OUI ETAIT EN JEU.\nDANS CE COMBAT OBSCUR i NOS PARTENAIRES L'ONT COMPRIS ET JE\n\nVEUX CROIRE DUE RIEN NE SERA PLUS TOUT'A'FAIT COMME AVANT.\n\n- EN ASSURANT UNE PROGRESSION MOYENNE DE 8% DES PRIX ADMINISTRES,\nAVEC UNE HIERARCHIE DES PRIX DUI SERA FAVORALBE A NOS PRODUCTIONS\nDEFICITAIRES ET AUX AGRICULTEURS LES PLUS EXPOSES, 0U AYANT PLUS\nDE DIFFICULT\u00c9S, NOUS AVONS TRAVAILLE A MAINTENIR UN REVENU\n\nIl/II.\n\n \n\nDUI CONFORTE LE MAXIMUM D\u2019EXPLOITATIONS VIABLES. CERTES,\n\nLA RIGUEUR DES TEMPS S\u2019APPLIDUERA AUSSI AUX AGRICULTEURS,\n\nCOMME AUX SALARIES. MAIS, ET J'Y TIENS, PAS PLUS : J'ENTENDS\nBIEN CONTINUER A FAIRE SAVOIR DUE DEPUIS lO ANS, AVEC\nL'HEUREUSE EXCEPTION -NUANCEE- DE L\u2018ANNEE DERNI\u00c8RE, LES\nAGRICULTEURS DANS LEUR MAJORITE ONT SOUFFERT PLUS DUE LES\nSALARIES DE L\u2018ECART CONSTANT VOIRE CROISSANT DUI S\u2019ETABLISSAIT\nENTRE LEURS REVENUS ET LEURS CO\u00dbTS DE PRODUCTION : AU-DELA DE LA\nPERTE DE POUVOIR D\u2019ACHAT; C\u2019EST L'OUTIL DE PRODUCTION DUI EST\n\nEN CAUSE, ET LE DECOURAGEMENT OUI RISDUE DE POINTER.\n\nMAIS EN TENANT, DANS CES N\u00c9GOCIATIONS. AU RISOUE DE L'IMPOPU\u00ce\nLARIT\u00c9 AUPRES DES PAYSANS, LE CAP DE LA LUTTE CONTRE L\u2019INFLA\u2014\nTION OU\u2019A ENGAG\u00caELE GOUVERNEMENT, NOUS AVONS VOULU RAPPELER\nODE L\u2019INFLATION EST LE PIRE ENNEMI DE NOS PRODUCTEURS.\n\nILS SONT EN EFFET PLACEsEN D\u00c9BUT DE CHA\u00ceNE,\n\n.EUX DONT LES CO\u00dbTS DE PRODUCTION SONT LOURDEMENT GREv\u00c9s\n\nPAR LES CONSOMMATIONS INTERM\u00c9DIAIRES ET LES CHARGES DE\n\nSOU\": . A h , \\ u\nTOUTES SORTEg MIS A LA CONTRAINTE D\u2019EMPLOI ET A LA CONTRAINTE\n\nItl/lll\n\n \n\n \n\n36'\n\nDE FINANCEMENT QU\u2019ILS DOIVENT ASSUMER. PLUS DUE D'AUTRES\nENCORE, LES AGRICULTEURS ONT BESOIN D'\u00caTRE PREMUNIS CONTRE L\u2018IN\u2014\nFLATION. CAR L\u2019INFLATION C'EST D\u2019ABORD UN IMPOT SUR LES PLUS\nFAIBLES.\n\nA L'ARMe\u00efE:CES TROIS PARAM\u00c8TRES, LE COMPROMIS INTERVENU\n\nA BRUXELLES N'EST. NI HONTEUX. NI LIDUIDATEURC. IL T\u00c9MOIGNE\nDE NOTRE CONSTANCE AU SERVICE DE L'AGRICULTURE, ET NOS PAR\u2014\nTENAIRES L\u2019ON\u00cf PERMIS.\n\nTEL DUTL EST, IL PERMET DUE LA P.A.C. SOIT RE\u00c9XAMIN\u00c9E.\nEVENTUELLEMENT REFORM\u00cbE, POUR LA BONNE RAISON QU\u2019ELLE\nEXISTE TOUJOURS, DU'ELLE EST TOUJOURS DEBOUT : LE DANGER\nBUDG\u00c9TAIRE CONJUR\u00c9 POUR CETTE FOIS. LE DANGER INFLATION-\nNISTE COMBATTU AVEC SUCCES = NOUS NE SOMMES PAS DANS UNE\nMTMTWNDEV\u0152EJWUH\u0152\u00c6.DECR\u0152EIN\u0152T\u0152T\u0152M\u0152U\u00c6:\n\nLA TEMP\u00cbTE N\u2019A PAS DEMAT\u00cb LE NAVIRE j IL A SOUFFERT, MAIS \u00e0\n\n \n\nCONTINUE SUR SON CAP : CE CAP EST CELUI D\"UNE AGRICULTURE \u00ee\n\nEUROP\u00c9ENNE OUI REFUSE DE SE BRIDER, ET A PRIS CONSCIENCE\n\nOUE SON D\u00c9VELOPPEMENT EST UNE FORCE.\n\nIII/III\n\n36\n\nDES VOIX AUTORIS\u00cbES S\u2019\u00cbL\u00caVENT A PR\u00c9SENT, AVEC CHALEUR\n\nET RAISON SOUVENT, POUR DEMANDER UN REEXAMEN DE LA P.A.C.\n\nVOUS-M\u00caME, DANS VOTRE CONGRES, AVEZ OPT\u00c9 POUR \"UN NOUVEAU\n\nMESSINE\". IL EST SUR DUE CET ESPRIT POSITIF DE R\u00c9FORME PEUT\n\nPROGRESSER. DES LORS DUE LA CONSTRUCTION A TENU.\n\nMAIS. AVANT DUE D\u2019EN VENIR A UNE MODIFICATION PROFONDE DES\n\nR\u00c8GLEMENTS ET DES PRINCIPES DE LA P.A.C., IL ME PARAIT UTILE\n\nDE NOUS INTERROGER SINC\u00cbREMENT SUR SON CONTENU ACTUEL: OUI\n\nOU NON. LA FRANCE A-T-ELLE INT\u00c9R\u00caT A LA P.A.C. 7 A OUELLES\nw_w. .\\\\\n\nCONDITIONS 7 I\\, V \u2018/)\n\n\\\\.\n\n- JE N\u2019AURAI PAS LA CRUAUTE DE DEMONTRER: ET C\u2019EST FACILE;\n\nOUE LE CHOIX D\u2019UNE AGRICULTURE EUROP\u00c9ENNE A HAUTS PRIX\n\nCOMMUNS EST CHOIX OBLIGE. EN PARTICULIER POUR LA FRANCE OUI.\n\nNE LUOUBLIONS PAS. EST LA MERE DE L\u2019EUROPE AGRICOLE ET OUI\n\nL\u2018A CON\u00c7UE. NOUS NE SAURIONS. SI NOUS FAISIONS UN CHOIX\nINVERSE, PAS MAINTENIR LE REVENU DES PAYSANS SANS DES SA-\nCRIFICES BUDG\u00c9TAIRES INACCEPTABLES POUR LOPINION PUBLIQUE\n\nCES SACRIFICES CONDUTRAIENT A REDUIRE LES OUANTITES GARANTIES\u00eer\n\n.../...\n\n \n\n \n\n37\n\nET PAR LA LES OUANTITESPRODUITES : NOUS NE SAURIONS PAS\nUSER DE L'ARME FORMIDABLE \u00cf OU'EST DEVENUE\n\nL/ARTIEALIMENTAIRE ; NOUS EN ABANDONNERIONS LE MONOPOLE\n\nAUX \u00c9TATS-UNIS OU AUX PAYS NEUFS, OUI AURAIENT VITE FAIT\n\nD\u2019ALIENER PAR LA NOTRE INDEPENDANCE. ET NOUS N\u2019AURIONS\n\nAUCUN E POSSIBILITE D'ASSURER NOTRE TACHE EN DIRECTION DU\n\nTIERS-MONDE. OUI A TRAGIOUEMENT BESOIN DU GRENIER OUE NOTRE\n\nVIEUX CONTINENT CONSTITUE... ET PARTICULIEREMENT NOTRE\n\nPAYS.\n\n- MAIS JE N'AI PAS DIT NON PLUS OUE LA P.A.C. EST EXCELLENTE\n\nEN L\u2019\u00c9TAT. TELLE OUE LES DIFFERENTIELS D\u2018INFLATION MAL\n\nMAITRISES. LE LAXISME EN MATI\u00c8RE DE PREFERENCE COMMUNAUTAIRE.\n\nLE REFUS DU MOINDRE AFFRONTEMENT COMMERCIAL VOIRE LA COMPLAI\u2014\n\nSANCE ENVERS LES \u00c9TATS-UNIS NOUS L\u2019ONT FORGEE.\n\nA CET \u00c9GARD, JE DIS TOUT NET OUE SI OUATRE PREALABLES NE\n\nSONT PAS POSES CLAIREMENT SUR LA TABLE DU REEXAMEN, CE.\n\nDERNIER NE POURRA SE FAIRE OU'AU PROFIT DE THESES OUE\n\nJ'APPELLERAI PAR COMMODITE \"BRITANNIOUES, ET OU\u2019ON NOUS\n\nCOMPRENNE BIEN; JE NE FAIS LA OU\u2018UN RACCOURCI HISTORIQUE. OUEUES\n\nSONT CES OUATRE OUESTIONS OUE NOUS DEVONS POSER A NOS PARTENAIRES\n\nIIl/II'\n\n \n\n \n\n  \n\n3%\n\n+ LA PREMI\u00c8RE, C\u2019EST CE COMBAT \u00cbPUISANT DES TROIS\nDERNI\u00c8RES SEMAINES OUI ME LA SUGGERE : LA POLITIDUE\nAGRICOLE EUROP\u00c9ENNE DOIT DEVENIR PLUS AGRICOLE ET\nMOINS MON\u00cb\u00cfAIRE : IL FAUT DUE CESSE LE M\u00c9CANISME DE\nRECONSTITUTION DES STOCKS DE M.C.M. POSITIFS DANS LES\nPAYS A MONNAIE FORTE DUI DETOURNENT LES COURANTS\nD\u2019\u00c9CHANGE, PERVERTISSENT LES ORIENTATIONS AGRICOLES\nNATURELLES, TRANSFORMENT LES VOCATIONS COMMERCIALES\nPROPRES A CHADUE PAYS. ET. GLOBALEMENT. POLLUENT UNE\nDISCUsleN OUI POURRAIT \u00caTRE F\u00c9CONDE SUR LES OBJECTIFS\nDE PRODUCTION COMMUNAUTAIRE.\n\nIL FAUDRA BIEN, DANS LES PROCHAINES SEMAINES ET LES\nPROCHAINS MOIS, POSER ET R\u00c9SOUDRE CE PROBL\u00c8ME i IL\nEXIGE DES SACRIFICES DE CERTAINS DE NOS PARTENAIRES,\nET UN EFFORT DRASTIDUE CONTREUINFLATION CHEz NOUS.\nMAIS TOUT LE MONDE, DANS LE MONDE DANGEREUX OUI EST\n\nLE N\u00f4TRE, A BESOIN DE LA FORCE DE L\u2019EUROPE z C\u2019EST\n\nUN ATOUT.\n\n \n\n \n\n39\n\n\u2014 LA SECONDE, C'EST LE NON\u2014RESPECT D\u2018UN PRINCIPE FONDA\u2014-\nMENTAL DU MARCH\u00c9 COMMUN, DU'UN M\u00c9LANGE DE LAXISME, I\n\nl\"\n\nD\u2019IMPR\u00cbVOYANCE ET DE L\u00c2CHET\u00c9, O\u00dc LA COMMISSION ET LE\nCONSEIL SONT \u00c9GALEMENT COUPABLES, A LAISSE S'INSTAURER\n\nAU POINT DE METTRE EN P\u00c9RIL LE JEU M\u00caME DES R\u00c8GLEMENTS\nCOMMUNAUTAIRES = JE VEUX PARIER DE LA PR\u00caF\u00cbRENCE\nCOMMUNAUTAIRE, DUI EXIGE DE REVOIR DE FOND EN COMBLE\n\nLE PROBL\u00c8ME DES \"FUITES\" D\u00dbES AUX PRODUITS DE SUBSTITUTION :\nOU NOUS PARVENONS \u00c2 DES REGLEMENTATIONS, AU PRIX SANS\nDOUTE D\u2019UN AFFRONHJ\u0152NT COMMERCIAL AVEC LES \u00c9TATS\u2014UNIS\nNOTAMMENT. OU NOUS \u00c9LARGISSONS LES MAILLES DU FILET.\n\nOUI DEVIENDRA TRES VITE ARACHN\u00caEN, INVALIDANT PAR\n\nLA LA P.A.C. ELLE-M\u00caME. SOJA, AMYLACES. SUCRES DIVERS :\n\nAUTANT DE BRECHES DANS LE DISPOSITIF.\n\n- LA TROISI\u00c8ME OUESTION EST CE OUE J'APPELLE LA OUESTION\nDE CONFIANCE : OUI OU NON . l'EUROPE VEUT-ELLE ETRE\n\nUNE PUISSANCE REPRESENTATIVE, C\u2019EST-\u00e0-DIRE ENTEND-ELLE\n\n0U NON AUTOLIMTTER SA PRODUCTION ET LES GARANTIES OU\u2019ELLE\nLUI OFFRE, C\u2019EST-\u00e0-DIRE AUSSI. ENTEND-ELLE SE DONNER\n\n.../...\n\n \n\n1+0\n\nLES MOYENS D\u2019UNE EXPORTATION PROGRAMMEE. RAISONNEE.\nPERMANENTE PAR LE BIAIS DES CONTRATS A MOYEN TERME\nAVEC NOS PARTENAIRES DU SUD ? AU FOND. L\u2019EUROPE\n\nENTEND-ELLE SE MUTILER ET COMBATTRE UN BRAS ATTACHE ?\n\n\u2014 LA DUATRI\u00caME OUESTION, PLUS IMMEDIATE ENCORE, VOUS\nl\u2019AVEZ PDS\u00cbE VOUS\u2014M\u00caME : DOIT\u2014ON FAIRE DU RENFORCEMENT DE\n\nL'ACDUIS'COMMUNAUTAIRE UNE CONDIION D'\u00cbN\u00cfREE ET\n\nD'ELARGISSEMENT DE LA COMMUNAUT\u00c9. 0U BIEN OUVRIR\n\nSANS PR\u00c9ALABLE, NI CONDITION, CETTE DERNI\u00c8RE A DES\nPAVS OUI SONT ENCORE AUJOURD\u2018HUI DANS L'INCAPACITE\nD'EN APPLIDUER LES R\u00c8GLES 7 ET, A NE PAS CONSID\u00caRER\nLA PREMI\u00c8RE HVPOTH\u00c8SE OUI EST BIEN ENTENDU CELLE\n\nDU GOUVERNEMENT, NE CREE\u2014T-ON PAS DANS LES PRODUCTIONS\nMEDITERRAN\u00c9ENNES, UNE SITUATION AUSSI GRAVE AU REGARD\nDES RESSOURCES BUDG\u00c9TAIRES ET DU FONCTIONNEMENT DE\n\nLA COMMUNAUT\u00c9 ? \u00e0\u201c. 4\\3\u2018\n\n\"\\\u00bb ...wv\n\nNOUS ENTENDONS DONC, BIEN VOLONTIERS. NOUS PRETER\nAU REEXAMEN DE LA P.A.C. MIEUX. C\u2019EST NOTRE INT\u00c9R\u00caT\n\n.../...\n\n \n\n \n\nAI\n\nDUE DE NE PAS CAMPER STUPIDEMENT ET TOUS ERGOTS\nDRESS\u00c9S SUR UNE ID\u00c9E DE LA P.A.C. OUI NE CORRESPOND\nPAS A LA R\u00c9ALIT\u00c9. ET CE N'EST CERTES PAS MON TEMP\u00c9RAMENT\n\nOUE DE PREFERER LE MONDE DES ID\u00c9ES AU MONDE TOUT COURT.\n\nMAIS SI L\u2019ON DOIT DISCUTER, ET IL LE FAUDRA. SACHONS\n\nAU MOINS OUELS SONT LES VRAIS ENJEUX ; NI SPECTACULAIRES.\nNI SPECULATIFS. HARMONISATION DES POLITIOUES ECONOMIOUES.\nVOLONTE D\u2019EXPANSION. VOCATION EXPORTATRICE AFFINEE.\nCAPACITE D\u2019APPLIOUER DES REGLES COMMUNES : N'ESTTCE PAS\n\nLA. AU FOND. L\u2019ESPRIT D\u2019UN NOUVEAU MESSINE ?\n\nET CELA N\u2019A-T-IL PAS UN AUTRE SOUFFLE OU\u2019UNE RENATIONALISA\u2014\nTION HONTEUSE DE LA P.A.C. SOUS-TENDUE PAR LA FORMULE\nCELEBBE : Y PENSER TOUJOURS... N\u2019EN PARLER JAMAIS.\n\nJE SAIS POUVOIR COMPTER SUR VOTRE D\u00c9TERMINATION ET.\n\nVOTRE IMAGINATION.\n\n \n\nMonsieur le Pr\u00e9sident, Il me faut coHciure a present\n\nSi l\u2019ai insist\u00e9 sur le caract\u00e8re essentiel de la fonction de\ns\u00e9curit\u00e9 alimentaire et si J'en ai relev\u00e9 aujourd'hui. la\nfragilit\u00e9. c\u2018est pour couper court. si besoin \u00e9tait. a cette\nvoix qui tend aujourd'hui \u00e0 envahir tout le discours politique\nou \u00e9conomique: il n'y aurait de salut que dans l\u2019industrie.\nque par l'Industrie. qu'\u00e0 travers l\u2019industrie. Le ixeme Plan\nlui-m\u00eame ne fait pas l\u2018\u00e9conomie de ce leitmotiv.-.\n\nil est vrai que l'\u00e9tat de notre industrie est a bien des\n\n\u00e9gards inqui\u00e9tant. il est \u00e9galement remarquable que notre \u2018\ncomp\u00e9titivit\u00e9 a diminu\u00e9 dans des Secteurs o\u00f9 nous \u00e9tions i\nJusqu'ici tr\u00e8s performants. Notre industrie n'a donc pas i\ntoujours su se montrer a la hauteur des enieux de la mutation\nque traverse l'\u00e9conomie mondiale. Faire de la modernisation\n\nde notre industrie une priorit\u00e9 absolue est donc parfaitement\n\n, w.\n\nJustIer. (.3. .V,S\\\\\n\n.v_..r e'\n\\\u2018<_ . ,\n\nMais est-ce une raison DOUr oublier et passer sous silence ceux qui\nont su. sans faire parler d'eux outre mesure, am\u00e9liorer\nconstamment leur productivit\u00e9. maintenir un niveau de production\nen progression. et d\u00e9gager pour notre pays un solde ext\u00e9rieur\nlargement positif sur la longue p\u00e9riode :Ale veux dire les\nagriculteurs ? certainement pas.\n\nEn effet. l'agriculture s\u2019eSt mise au go\u00fbt du Jour. au prix\n\nd'un effort d\u2019investissement et de recherche consid\u00e9rable. \u00fc\nmalgr\u00e9 la s\u00e9curit\u00e9 accrue des m\u00e9canismes communautaires. et\nnotamment leur perversion par des regles agri\u2014monetaires\n\n.../...\n\n \n\n \n\n1,3\n\nque vous d\u00e9noncez Si Justement aujourd\u2018hui : il en r\u00e9sulte qUe\nbeaucoup d'exploitations sont surendett\u00e9es. que l\u2018installation\ndes Jeunes rest\u00e8dlfflcile du fait du cont du foncier. et que\nl\u2019\u00e9volution tr\u00e8s rapide des techniques et des m\u00e9thodes de gestion\ncr\u00e9e un appel d\u2018airvansla formation sans pr\u00e9c\u00e9dent. si nous\nvoulons maintenir cet acquis et conserver une agricuiure l\ncomp\u00e9titive.\n\nJe ferai donc en sorte. Monsieur le Pr\u00e9sident. que soit\nr\u00e9affirm\u00e9e la priorit\u00e9 de l\u2018Agricuiture dans le iX\u00e8me Plan\n\u2018et le souhaite pouvoir des a pr\u00e9sent vous rassurer \"\"au moins\npartiellement sur ce point ; \u2018\u00ee' . 5 I\u00efs'\n\n. oui. l\u2019Agricuiture sera prise en compte dans tous\nles programmes prioritaires sectoriels pour autant qufelie sera\n\nz\n\nconcern\u00e9e (recherche. formation. exportation...). ' g j\"\n\n. il nous a en ffet fallu \u00eatre tr\u00e8s s\u00e9lectifs er refuser\nla tentation de l'\u00e9parpiilement.\n\nD\u00e9Veiopper les investissements productifs en agricuture. pour\npermettre au maximum d'exploitations efficaces de se maintenir\net de se d\u00e9velopper : ainsi recherche. hydraulique. remembrement\nseront\u2014ils \u201dprot\u00e9g\u00e9s\u201d dans le budget de l'Etat pour les ann\u00e9es\nqui viennent. C'est le premier volet.\n\nEngager un effort de formation des hommes. r\u00e9former le d\u00e9veloppe\u2014\nment pour r\u00e9pondre aux exigences de la modernisation et \u00e0 la di-\nversit\u00e9 des situations individuelles et r\u00e9gionales A c\u2018est le\n\n...al...\n\nni\n\n._\u2014..\u2014L\u2014\n\n \n\n44\n\nsecond volet et nul ne s\u2018\u00e9tonnera de voir la formation.\naxe essentiel pour l\u2019avenir du pays. prendre cette place\ndans le plan pour lagriculture : les performances de nos\nconcurrents -Je pense a la Hollande en particulier\u2014 font\nbeaucoup appel \u00e0 la formation.\n\nEnfin. au cours du lX\u00e8me Plan. un effort sinc\u00e8re et opini\u00e2tre devra\n\u00eatre men\u00e9 pour mieux conna\u00eetre le revenu agricole. dans la pers\npectlve d\u2019une r\u00e9forme \u00e9quitable de la fiscalit\u00e9 agricole et d\u2019une\nharmonisation des capacit\u00e9s contributives des agriculteLrs.\n\nleur r\u00e9gime social qui tienne mieux compte des sp\u00e9cificit\u00e9s de\nl'agriculture..En \u00e9troite concertation avec la profession. le\n\u2018Gouvernement entend que le plan devienne un lieu privil\u00e9gi\u00e9\n\npour le rapprochement de l\u2019agriculture et des autres activit\u00e9s\n\u00e9conomiques : c'est le trois\u00e8me volet que nous entendons mettre\n\nen avant dans le lX\u00e8me Plan. /\u2019\u201d\" ' \u00efx\\\n\nI \\.\n\nR\u00bb ,,\n..\\ . j\n\na .\n\nLe Plan est bien sur de la responsabilit\u00e9 de l\u2019Etat. Mais\nvous savez que l'ai entendu. pendant mon passage au Minist\u00e8re\ndu Plan rendre a la planification un caract\u00e8re contractuel :\nsa prise en compte et son ex\u00e9cution d\u00e9pend en effet tr\u00e8s lar-\n\ngement de la participation des partenaires sociaux. de leur enga\u2014\ngement r\u00e9ciproque.\n\nOr. dans la situation de de raret\u00e9 budg\u00e9taire o\u00f9 nous.nous W\ntrouvons aujourd\u2019hui. c\u2019est une logique de red\u00e9ploiement.\n\nun exercice de d\u00e9finition de priorit\u00e9s et d e non priorit\u00e9s\n\nqui doivent pr\u00e9valoir. Autrement dit. un v\u00e9ritabI\u00e4'U\u00e4\u00e2UTait\n\netre pass\u00e9 pour le iX\u00e8me Pian entre les professionnels\n\n \n\n \n\nA5\n\net les pouvoirs publics. contrat permettant. apr\u00e8s discussion.\nde fixer les enjeux et les priorit\u00e9s pour chacun.\n\nC'est dans cet esprit que J\u2018ai fait inscrire dans le texte\nm\u00eame du IX\u00e8me Plan que le maintien de l'engagement de l\u2019Etat\nenvers l\u2019agriculture devrait prendre la forme d\u2018un contrat\n\navec la profession. comportant le principe des red\u00e9ploiements\na op\u00e9rer et le contenu des engagements r\u00e9ciproques.\n\nPLUS OUE D\u2018AUTRES,LES AGRICULTEURS SONT ATTACHES A LA VALEUR\nDES ENGAGEMENTS PRIS,CAR ILS SAVENT LE PRIX DU TEMPS DANS\n\nl\nTOUTE ACTION OUI EST LIEE AU TRAVAIL DE LA TERRE OU AUX\nPRODUCTIONS ANIMALES. LES VOIES D\u2019AVENIR OUE NOUS TRA\u00c7ONS\n\nAUJOURD\u2019HUI NOUS CONDUIRON\u00cf'A L\u2019HORIZON DU SIECLE PROCHAIN,\n\nD\u2019OU L\u2019IMPORTANCE OU'IL Y A,A NE PAS SE TROMPER DANS LES\n\nx / l\nDIRECTIONS OUE NOUS PRENONS.D'OU LA NECESSITE D'UN DIALOGUE\nET D\u2018UNE CONCERTATION PERMANENTE ET APPROFONDIE AVEC TOUS\n\nLES PARTENAIRES DU MONDE AGRICOLE.\n\n \n\nL6\n\nASSURER LE PRESENT TOUT EN PREPARANT L\u2019AVENIR. C\u2019EST AINSI\nOUE JE ME SUIS EFFORCE DEPUIS DEUXMOIS DE CONDUIRE MON\nACTION. C'EST LE SENS DES PERSPECTIVES OUE JE VIENS DE\nDEVELOPPER DEVANT VOUS.JE SAIS OUE CE N'EST PAS EN VAIN\nOUE} JE PARLE AUX REPRESENTANTS DE LA COOP\u00c9RATION ET DE LA\n\nMUTUALITE AGRICOLE DE SOLIDARITE CAR NOUS SOMMES PARTENAIRES\n\nDANS LA NECESSITE DE REUSSIR NOTRE ENTREPRISE D'AIDER\nL'AGRICULTURE FRANCAISE A RELEVER LES DEFIS D'UN MONDE\n\nEN MUTATION. J\u2019AI SOUVENT EU L'OCCASION DE DIRE,OUE\n\nL'\u00c9CONOMIE SOCIALE ETAIT UNE MANIERE DE CEDRE/LONG A\n\nGRANDIR MAIS D'UNE ROBUSTESSE INDERACINABLE LORSOU\u2019IL EST\nPARVENU A MATURITE: C'EST EN S'APPUYANT SUR LES RACINES I\n\nOUE VOUS ETESIDE L'ECONOMIE SOCIALE EN AGRICULTURE\u00e8OUE i,\nNOUS ASSURERONS ENSEMBLE LE D\u00c9VELOPPEMENT ET L'EXPANSION\n\nDE NOTRE AGRICULTURE FRANCAISE.\n\n \n\n", "key_words": {"DISCOURS": 1, "PRONONCE": 1, "MICHEL": 1, "CONGRES": 1, "AVIEZ": 1, "VOULU": 2, "MINISTRE": 2, "CHARGE": 1, "M\u00cfETAIS": 1, "NOTRE": 12, "NOUVEAU": 2, "PLAISIR": 1, "ENCORE": 2, "PRISE": 1, "MONSIEUR": 4, "FAIRE": 8, "RETISSER": 1, "DIALOGUE": 1, "ORGANISATIONS": 2, "AGRICOLES": 3, "CONTEXTE": 2, "ECONOMIOUE": 2, "NEGOCIATION": 1, "COMMUNAUTAIRE": 1, "ASSURER": 1, "POURSUITE": 1, "R\u00c9FLEXIONS": 1, "REFORMES": 1, "TELLES": 2, "ENGAGE": 1, "DEPUIS": 5, "MAINTENANT": 2, "ASSEMBL\u00c9E": 1, "TELLE": 2, "SEULEMENT": 2, "APR\u00c8S": 1, "CONCLUSION": 1, "RESSENS": 1, "PARTICULIEREMEN\u00cf": 1, "RECADRER": 1, "PREEISER": 1, "POUVOIRS": 2, "PUBLICS": 2, "PARTENAIRE": 3, "ESSENTIEL": 1, "LARGEMENT": 2, "INSISTANT": 1, "COMME": 6, "DONNEE": 1, "RESTE": 2, "AUSSI": 3, "FONDAMENTALE": 1, "CETTE": 6, "SIECLE": 3, "PREMIER": 2, "POUVONS": 1, "MALHEUREUSEMENT": 1, "AFFIRMER": 1, "MALGRE": 1, "DEGRE": 1, "DEVELOPPEMENT": 1, "ALIMENTAIRES": 2, "TOUTES": 1, "CAT\u00c9GORIES": 1, "FRAN\u00c7AISE": 1, "CONVENABLEMENT": 1, "MOINS": 2, "SAVENT": 3, "TRENTE": 1, "POINT": 3, "CERTAINS": 4, "PREOCCUPES": 1, "RAISON": 6, "LAISSER": 1, "IGNORER": 1, "SITUATION": 4, "NATURE": 1, "LJEFFOR\u00cf": 1, "ACCONPLI": 1, "EFFORT": 2, "JAMAIS": 4, "PERDRE": 1, "DEMEURE": 2, "SENSIBLE": 1, "REGULARITE": 1, "OUANTITE": 1, "CAUSE": 1, "HABITUDES": 1, "POIDS": 1, "BUDGET": 1, "DEPEGLEMENTS": 1, "INTERVENUS": 1, "ENTRE": 6, "MARCHES": 1, "VIANDE": 1, "BOVINE": 1, "RAPPELER": 1, "CERTAINES": 1, "POLITIQUES": 1, "LOURDES": 1, "GERMES": 1, "INFLATIONNISTES": 1, "REACTIONS": 1, "FONDEES": 1, "POSSIBILITE": 3, "RUPTURE": 1, "DONNENT": 1, "POURRAIENT": 1, "PROVOOUER": 1, "DIFFICULTES": 1, "PROVISIONNEMENT": 1, "PRODUITS": 2, "OUBLIER": 1, "FRANCE": 3, "MONDE": 10, "VITAL": 1, "MOITIE": 1, "PLANETE": 1, "DIMENSION": 1, "ESSENTIELLE": 1, "CAPACITE": 1, "DEGAGER": 2, "SURPLUS": 1, "PRODUCTION": 6, "CONSTITUE": 2, "RESPONSABILIT\u00c9": 1, "MESDAMES": 2, "ETRANGER": 1, "TRADITIONS": 1, "RESPONSABILITE": 1, "GENEREUX": 1, "CARACTERISENT": 1, "PROPOS": 1, "MEMES": 1, "PRESIOENT": 1, "SOCIALE": 4, "DEVAIS": 1, "RETIRER": 1, "MOTIF": 1, "VINGT": 1, "PASSES": 1, "MINISTERE": 1, "SERAIT": 1, "CELUI": 6, "ASSURE": 2, "RECONNAISSANCE": 2, "ECONOMIE": 1, "SOLIDARITE": 3, "FAMILLES": 1, "AUvDELA": 1, "ENSEMBLE": 3, "AVANCER": 1, "CHOSES": 1, "PLACE": 2, "RECENTE": 2, "DISCUSSION": 1, "PROJET": 1, "SECTEURS": 1, "MOUVEMENTS": 1, "FRANCNIR": 1, "COOPERATION": 2, "MUTUALITE": 2, "ACCOMPLIR": 1, "VOICI": 1, "VOUDREZLVOUS": 1, "EVODUER": 1, "MOUVEMENT": 2, "MUTUALISTE": 1, "COOPERATIF": 2, "AGRICOLE": 6, "CELEBREZ": 1, "ANNEE": 1, "PREND": 1, "PARFOIS": 1, "MENTIONNER": 1, "SOUHAITE": 1, "ANNIVERSAIRE": 1, "EFFET": 3, "REGARD": 1, "ANCESTRALES": 1, "FRUITIERES": 1, "SI\u00c8CLE": 1, "JALONS": 1, "POSES": 2, "CENTS": 1, "PIONNIERS": 1, "MATURITE": 1, "CESSE": 2, "FORCE": 2, "TRANSFORMATION": 1, "FINANCEMENT": 5, "SOLIDARIT\u00c9": 1, "EXISTE": 1, "REALITES": 1, "EFFORCEZ": 1, "CIMENT": 1, "RURAL": 1, "DIGNITE": 1, "LIBERTE": 1, "FEMMES": 2, "FIERS": 1, "\u00c2PRES": 1, "LABEUR": 1, "PASSENT": 1, "EOUILIBRE\u00c2LA": 1, "SOLIDE": 1, "ANTIDOTE": 1, "CONTRE": 3, "MEFAITS": 1, "RESULTE": 1, "PROGRES": 2, "NATION": 1, "INTERNES": 1, "SOUCI": 1, "PERMANENT": 1, "PREPARER": 1, "INITIATIVES": 1, "SUSCITEZ": 1, "APPORTEZ": 1, "DEBAT": 1, "NATIONAL": 1, "NOMBREUX": 1, "DUALITE": 1, "PARTICIPATION": 1, "MICHON": 1, "TRAVAUX": 1, "AUTANT": 1, "BESOIN": 4, "VOILA": 1, "PARCE": 1, "BEAUCOUP": 1, "VOUDRAIS": 2, "COMMENCER": 1, "COMMENT": 1, "LOYALEMENT": 1, "PRIORI": 1, "PREOCCUPATION": 1, "VEILLER": 1, "SECTEUR": 3, "TOUTE": 1, "APPELLE": 1, "CONDUITE": 1, "N\u00c9CESSAIRE": 2, "COMMENTAIRES": 1, "FAITS": 1, "GROUPE": 1, "TERME": 1, "ORGANISATION": 1, "ACTIVEMENT": 1, "REPRENDRAI": 1, "CLAIR": 1, "GUIDENT": 1, "ATTENTION": 1, "PORTER": 1, "CONDITIONS": 1, "SOUSPESTIMER": 1, "CAPACIT\u00c9S": 2, "AGRICULTEURS": 5, "G\u00c9RER": 1, "PROPRE": 1, "D\u00c9VELOPPEMENT": 5, "CADRE": 1, "JUSTE": 1, "RECONNATTRE": 1, "PUISSAMMENT": 1, "ACCOMPAGNE": 1, "P\u00c9RIODE": 1, "REV\u00c9TU": 1, "DIVERSES": 1, "ENVELOPPES": 1, "PRETS": 5, "BONIFIES": 2, "DISTRIBUEES": 1, "AUGMENTE": 1, "GLOBALEMENT": 1, "FORTEMENT": 1, "JEUNES": 1, "SP\u00c9CIAUX": 1, "CR\u00c9ATION": 1, "SP\u00c9CIAL": 1, "CONSENTI": 1, "CELLES": 1, "INDIVIDUELS": 1, "MODERNISATION": 1, "FORTE": 2, "PROGRESSION": 2, "PR\u00caTS": 2, "TRADUIT": 1, "voLONT\u00c9": 1, "FORMES": 1, "COLLECTIVES": 1, "MACHINISME": 1, "MODALIT\u00c9S": 1, "COMPTE": 1, "PR\u00c9OCCUPATIONS": 1, "CAISSES": 1, "R\u00c9GIONALES": 1, "NORME": 1, "SUP\u00c9RIEURE": 1, "CELLE": 1, "ATTRIBU\u00c9E": 1, "AUTRES": 1, "AM\u00c9NAG\u00c9": 1, "RAPELLE": 1, "ENFIN": 1, "CR\u00c9DIT": 2, "HAUTEUR": 1, "MILLIARD": 1, "FRANCS": 1, "PR\u00c9TS": 1, "D\u00c9CISION": 1, "VOLONT\u00c9": 1, "CONFIER": 1, "ACTIF": 1, "ENTREPRISES": 1, "JOINTE": 1, "FONDS": 1, "MOYENS": 2, "CONTRIBUTION": 1, "BATAILLE": 1, "IMM\u00c9DIATES": 1, "COMMUNE": 1, "BANCAIRE": 1, "CARACT\u00c9RISTIOUE": 1, "PROPORTION": 1, "IMPORTANTE": 1, "MOYEN": 2, "BONIFICATIONS": 1, "ATTEINDRE": 1, "OUISOVMT": 1, "ainsi": 4, "agriculteurs": 3, "repr\u00e9sente": 1, "\u00e9lev\u00e9": 1, "Milliards": 1, "sontinsc\u00eerits": 1, "binget": 1, "cr\u00e9dits": 1, "paiement": 1, "pr\u00e9vus": 1, "budget": 3, "\u0152Dltal": 1, "r\u00e9glementation": 1, "prets": 2, "bonifi\u00e9s": 2, "ajouts": 1, "\u00e9dlfl\u0153": 1, "\u0153rmbxe": 1, "\u00e9l\u00e9nmts": 1, "vlellli": 1, "alors": 1, "besoins": 4, "\u0153rtalns": 1, "production": 1, "situation": 5, "n\u00e9\u0153ssalre": 1, "actuel": 2, "exploitations": 2, "agricoles": 2, "quelles": 1, "\u0153ndltims": 1, "pourraient": 1, "pr\u00e9ts": 3, "mieux": 5, "assur\u00e9e": 1, "ma\u00eetrise": 4, "pr\u00e9occupation": 1, "cuelques": 1, "cuestlons": 1, "slnples": 1, "toulours": 1, "fa\u00e7on": 1, "assez": 1, "\u0153noours": 1, "financiers": 1, "auxquels": 1, "ind\u00e9xatkmnent": 1, "quels": 1, "financement": 8, "priorit\u00e9": 3, "normal": 1, "assure": 1, "risque": 1, "bancaire": 2, "prenant": 1, "diff\u00e9rence": 1, "entre": 6, "consenti": 1, "resSource": 1, "Cr\u00e9dit": 10, "Agricole": 10, "qUestions": 1, "conduit": 1, "pr\u00e9d\u00e9cesseur": 1, "Groupe": 2, "Travail": 2, "pr\u00e9sid\u00e9": 1, "Caisse": 2, "Nationale": 1, "r\u00e9fl\u00e9chir": 1, "faire": 9, "repr\u00e9sentants": 3, "Organisations": 1, "administrations": 1, "rapport": 1, "d\u00e9but": 1, "cette": 13, "suiet": 1, "avait": 1, "ouverte": 1, "permis": 3, "toutefois": 2, "pr\u00e9senter": 2, "points": 3, "propositions": 2, "r\u00e9cuelllant": 1, "toutes": 1, "SUJet": 1, "aussi": 6, "important": 2, "devenir": 1, "fondlr": 1, "concertation": 4, "avant": 4, "voudrais": 2, "dissiper": 1, "certaines": 3, "\u00e9quivoques": 1, "entreprise": 1, "recherche": 4, "grande": 3, "efficacit\u00e9": 2, "signifie": 1, "d\u00e9sengagement": 1, "rappel\u00e9": 1, "r\u00e9alis\u00e9": 1, "domaine": 4, "cours": 3, "lourdeur": 1, "faible": 1, "rentabilit\u00e9": 1, "agriculture": 1, "iustifient": 1, "importante": 1, "toute": 1, "aides": 1, "publiques": 1, "exigence": 1, "propre": 1, "contexte": 1, "\u00e9cOnomique": 1, "budg\u00e9taire": 2, "autre": 1, "point": 5, "lequel": 2, "parait": 2, "esp\u00e8ce": 1, "malentendus": 1, "celui": 4, "Comme": 1, "devant": 3, "votre": 6, "Congr\u00e8s": 1, "continuer": 1, "Jouer": 2, "r\u00e9unit": 1, "double": 2, "proximit\u00e9": 3, "caisses": 3, "mutuelles": 1, "locales": 1, "r\u00e9gionales": 3, "monde": 6, "attention": 2, "r\u00e9ponse": 1, "adapt\u00e9e": 1, "public": 1, "rigoureux": 1, "donn\u00e9es": 1, "savoir": 2, "agricole": 5, "action": 1, "commune": 1, "faveur": 4, "Secteur": 1, "r\u00e9alisant": 1, "solidarit\u00e9": 5, "aCtive": 1, "paraissent": 1, "devoir": 1, "mises": 1, "cause": 1, "contraire": 1, "enrichies": 1, "dialoOue": 1, "intense": 1, "publics": 2, "plans": 1, "national": 2, "ainSi": 1, "renouvellement": 1, "constant": 1, "fonctionnement": 4, "d\u00e9mocratique": 1, "mutualiste": 3, "cadre": 2, "privil\u00e9gi\u00e9": 1, "confi\u00e9": 1, "biais": 1, "d\u00e9volr": 1, "bonification": 2, "propos": 1, "laquelle": 1, "agit\u00e9e": 1, "banalisation": 1, "rechercher": 1, "calcul": 1, "subvention": 1, "titrede": 1, "fasse": 1, "assumer": 1, "rlsque": 1, "transformation": 2, "meilleure": 4, "charge": 1, "Quiconque": 1, "programmation": 1, "planification": 2, "comprendra": 1, "veuille": 1, "donner": 2, "moyens": 1, "fixant": 1, "ann\u00e9e": 1, "donn\u00e9e": 1, "aurons": 1, "reste": 3, "dernier": 2, "pointtuuentnt": 1, "finanCement": 1, "souhaite": 3, "solliciter": 1, "seulement": 1, "int\u00e9ret": 1, "constate": 1, "comme": 2, "faisait": 1, "instant": 1, "organisations": 5, "mutualistes": 1, "majeur": 1, "quasi": 1, "absence": 1, "dynamisueTDglymorphisme": 1, "divers": 1, "commercialisation": 1, "assurances": 1, "mat\u00e9riel": 1, "reV\u00e8lent": 1, "clairement": 1, "dOnner": 1, "outils": 2, "r\u00e9soUdre": 1, "Mati\u00e8re": 1, "temps": 2, "r\u00e9v\u00e8le": 1, "solutions": 2, "probl\u00e8mes": 2, "cependant": 1, "place": 6, "Conf\u00e9d\u00e9ration": 1, "r\u00e9flexion": 2, "partir": 1, "doCument": 1, "prOchainement": 1, "organISations": 1, "expriment": 1, "capacit\u00e9": 1, "manifeste": 3, "pistes": 1, "pense": 5, "mutuels": 1, "pionniers": 1, "nombrOUX": 1, "participations": 1, "aSsurances": 1, "prennent": 1, "Consacrant": 1, "encore": 1, "Certes": 1, "leurs": 6, "r\u00e9serves": 1, "constitution": 1, "aller": 1, "probl\u00e8me": 1, "paraissait": 1, "n\u00e9cessaire": 1, "question": 1, "surtout": 1, "secteur": 5, "centre": 1, "pr\u00e9occupations": 2, "produits": 1, "longtemps": 1, "essentiels": 1, "coop\u00e9ratives": 2, "instruments": 2, "privil\u00e9gi\u00e9s": 1, "organisation": 1, "sachent": 1, "continu\u00e8r": 1, "environnement": 1, "r\u00e8gles": 2, "comp\u00e9tition": 2, "\u00e9quitable": 2, "forme": 2, "coop\u00e9rative": 1, "beaucoup": 3, "mani\u00e8re": 2, "capital": 1, "actions": 5, "irrempla\u00e7ables": 1, "initial": 1, "continu\u00e9": 1, "traduisent": 1, "esprit": 3, "sauralt": 1, "remettre": 1, "profond\u00e9ment": 1, "pouvoirs": 4, "effort": 4, "r\u00e9pondre": 2, "renforcer": 2, "diff\u00e9rentes": 3, "aidera": 1, "contribuant": 1, "adh\u00e9r\u00e9nts": 1, "lesquels": 1, "programme": 2, "communautaire": 2, "ensuite": 3, "maintenant": 1, "conSentl": 1, "g\u00e9n\u00e9ral": 1, "men\u00e9es": 1, "coop\u00e9ratif": 4, "contribution": 1, "active": 1, "politique": 2, "particuli\u00e8rement": 3, "quatre": 1, "domaines": 1, "premier": 3, "co\u00fbts": 2, "int\u00e9r\u00e9t": 2, "document": 1, "serait": 1, "souscrire": 1, "prolongement": 1, "certains": 3, "travail": 1, "constitu\u00e9s": 1, "maitrlse": 1, "facteurs": 1, "examiner": 1, "accord": 1, "conjointes": 1, "second": 1, "choses": 2, "restent": 1, "Communaut\u00e9": 1, "pr\u00e9valoir": 1, "pr\u00e9f\u00e9rence": 1, "\u00e9quilibrer": 1, "notamment": 1, "b\u00e9n\u00e9ficient": 1, "actuellement": 1, "d\u00e9cisions": 1, "essentielles": 1, "prises": 2, "dispense": 1, "disposons": 1, "concus": 1, "Offices": 1, "pr\u00e9c\u00e9d\u00e9e": 1, "large": 2, "duquel": 1, "possibilit\u00e9": 1, "apr\u00e8s": 2, "d\u00e9bat": 2, "Claires": 1, "intentions": 1, "Pouvoirs": 2, "offices": 1, "rOles": 1, "permettre": 2, "gestion": 6, "march\u00e9s": 2, "fili\u00e8res": 2, "associant": 1, "n\u00e9cessaires": 1, "puissance": 1, "publique": 1, "professions": 1, "aidant": 1, "professionnelle": 1, "substituant": 1, "nominations": 1, "Directeurs": 1, "seront": 3, "rendUes": 1, "prochains": 1, "Jours": 1, "elles": 2, "Conseils": 1, "Direction": 1, "collaboration": 1, "comp\u00e9tences": 1, "appartiendra": 1, "mouvement": 2, "responsabilit\u00e9s": 1, "d\u00e9veloppement": 3, "troisi\u00e8MeMOOInt": 1, "limitent": 1, "march\u00e9": 1, "renforcement": 1, "oblet": 1, "meilleures": 1, "conditions": 2, "\u00e9galement": 3, "Publics": 1, "continueront": 1, "cr\u00e9ation": 2, "depuis": 1, "filiale": 1, "d\u00e9velopper": 3, "fonction": 4, "conseil": 2, "majorit\u00e9": 1, "enlia": 1, "autres": 2, "D\u00e9partements": 1, "int\u00e9ress\u00e9s": 1, "pourrait": 1, "implantation": 1, "soutien": 1, "logistique": 1, "financier": 1, "quatri\u00e8me": 1, "limiter": 1, "mati\u00e8re": 3, "th\u00e8mes": 1, "centraux": 1, "rural": 1, "manifestent": 1, "syst\u00e8me": 2, "souhaitent": 1, "r\u00e9pondu": 1, "technique": 1, "pass\u00e9es": 1, "Fn\u00efcalse": 1, "Coop\u00e9ration": 1, "participation": 2, "activit\u00e9s": 1, "enfin": 2, "fonds": 1, "coop\u00e9ration": 1, "forces": 1, "vives": 1, "d\u00e9rnier": 1, "protection": 3, "nombreux": 1, "strictement": 1, "\u00e9conomiques": 1, "transferts": 1, "op\u00e9r\u00e9s": 1, "r\u00e9gime": 4, "\u00e9l\u00e9ments": 1, "correction": 1, "disparit\u00e9s": 1, "parce": 2, "niveau": 7, "r\u00e9partition": 4, "lnCidence": 1, "\u00e9vidente": 1, "gestionnaires": 1, "cantonner": 1, "simple": 1, "ressources": 1, "servir": 1, "mesure": 1, "cotisations": 4, "sociales": 2, "retiennent": 1, "Votre": 1, "confirme": 1, "volont\u00e9": 6, "sorte": 2, "poids": 1, "progr\u00e8s": 1, "social": 2, "agrlcoie": 1, "r\u00e9gner": 1, "cat\u00e9gories": 2, "travaux": 1, "entrepris": 1, "profession": 3, "ancien": 1, "confirmant": 1, "l\u00e9gitimit\u00e9": 1, "collectiVit\u00e9": 1, "nationale": 1, "inspirer": 1, "nourrir": 1, "\u00e9tabli": 1, "\u00e9volutions": 2, "modalit\u00e9s": 1, "pr\u00e9sidant": 1, "Prestations": 1, "Sociales": 1, "Agricoles": 1, "pr\u00e9ciser": 1, "am\u00e9liorer": 2, "qualit\u00e9": 1, "permettent": 1, "revenu": 3, "cadastral": 1, "donne": 1, "appr\u00e9hender": 1, "\u00e9clair\u00e9r": 1, "devons": 1, "interroger": 1, "pr\u00e9voir": 1, "aboutir": 1, "progressivit\u00e9": 1, "moindre": 1, "telles": 1, "questions": 1, "lesquelles": 1, "demande": 1, "liaison": 1, "prestations": 1, "sociale": 4, "m\u00e9rite": 1, "Justifie": 1, "souhait": 1, "jeunes": 1, "prendre": 3, "compte": 5, "difficult\u00e9s": 1, "premi\u00e8res": 1, "ann\u00e9es": 1, "savons": 1, "collectivit\u00e9": 1, "devrait": 2, "prudents": 1, "rappeler": 1, "bri\u00e8vement": 1, "marqu\u00e9": 1, "connaissance": 1, "facult\u00e9s": 1, "maintenir": 3, "coefficient": 1, "rpend": 1, "premi\u00e8re": 1, "souhaitait": 1, "modulation": 1, "bar\u00e8me": 1, "AMEXA": 1, "introduit": 1, "prudence": 1, "variera": 1, "faisant": 1, "prban\u00e4\u00e4ion": 1, "concilier": 1, "avanc\u00e9e": 1, "ev\ufb01A\u00e2ltrlse": 1, "charges": 1, "possibilit\u00e9s": 1, "d\u00e9cid\u00e9": 2, "poursuivre": 1, "toujours": 1, "\u00e9clair\u00e9es": 1, "acharnement": 1, "cesse": 1, "approfondir": 1, "Syst\u00e8me": 1, "assembl\u00e9es": 1, "g\u00e9n\u00e9rales": 1, "affirm\u00e9e": 1, "compl\u00e8te": 1, "possible": 2, "modification": 1, "structures": 3, "existantes": 1, "devra": 1, "syndicats": 1, "repr\u00e9sentatifs": 1, "professionnellesou": 1, "Sociale": 2, "surseoir": 1, "partiel": 1, "conseils": 1, "Caisses": 1, "r\u00e9alisation": 1, "r\u00e9forme": 2, "projet\u00e9e": 1, "exc\u00e8s": 1, "\u00e9lections": 1, "devraient": 1, "d\u00e9rouler": 1, "permettront": 1, "mettre": 2, "largement": 1, "principes": 1, "responsabilit\u00e9": 2, "hommes": 1, "animeront": 1, "sauvegardant": 1, "tutelle": 1, "traduire": 1, "Gouvernement": 2, "mutualit\u00e9": 1, "chacune": 1, "composantes": 1, "convient": 1, "salari\u00e9s": 1, "participer": 1, "r\u00e9gimes": 1, "respectifs": 1, "conduite": 1, "appartient": 1, "adapt\u00e9es": 1, "permettant": 1, "chaque": 1, "doivent": 2, "soient": 1, "effectivement": 1, "prise": 3, "position": 1, "Mutualit\u00e9": 1, "relevant": 1, "institution": 1, "celles": 1, "DEVELOPPER": 1, "CROIT": 1, "CONSERVIONS": 1, "OPTION": 1, "EUROP\u00c9ENNE": 3, "MESSIN\u00c9": 1, "INVOOUE": 1, "PARMVQIRE": 1, "TOUJOURS": 2, "OBJECTENT": 1, "D\u00c9MONSTRATION": 1, "MANOUE": 1, "M\u00c9OIOCRES": 1, "COMPROMIS": 4, "MARCHANDAGES": 1, "SCABREUX": 1, "DISPUTE": 1, "PARAPHRASER": 1, "EUROPEENNE": 1, "APPEL\u00c9": 1, "GENERAL": 1, "SOURDE": 1, "TMPUISSANCE": 1, "DERNIERS": 1, "CREUX": 1, "RISDUE": 2, "DIRAI": 1, "PENIBLE": 1, "SALMIGONDIS": 1, "PREMIERES": 1, "PESANT": 1, "MESURE": 1, "LAISSE": 2, "SOUVENIR": 2, "DRAMATISATION": 1, "FAMEUX": 2, "VENUE": 1, "INTERNATIONALE": 1, "ITENIE": 1, "MIEUX": 1, "ECLAIRER": 1, "ENJEUX": 2, "VIEILLE": 1, "EUROPE": 1, "PETITES": 1, "HEURES": 1, "TEMPS": 4, "INITIAL": 1, "RESSORT": 1, "FRANCHIR": 1, "NOUVELLE": 1, "CHACUN": 1, "CRISE": 1, "FRAGILITE": 1, "NIONT": 1, "PASSE": 1, "ECORNE": 1, "REVENUS": 2, "CONTINUER": 3, "LIBRES": 1, "RESPONSABLES": 1, "MAINTENIR": 4, "OUTIL": 1, "AUDUEL": 1, "NUITS": 1, "NEGOCIA\u00cfIONS": 1, "PERDU": 1, "HOMMES": 2, "DEFENDAIS": 1, "NP\u00c9TIONS": 1, "ALORS": 2, "MINISTRES": 1, "CMERCHATENT": 1, "SOMMES": 3, "ARRIV\u00caS": 1, "EXPRIME": 1, "VOLONT\u00ca": 1, "SEMBLANT": 1, "INT\u00c9R\u00caTS": 2, "FINALEMENT": 1, "FRONTIERE": 1, "COMMUNAUT\u00c9": 2, "FORMONS": 1, "PERSONNELLEMENT": 1, "OUBLI\u00c9": 1, "AGRICULTURE": 4, "SONGE": 1, "OCCASION": 1, "DEMAGOGIE": 1, "AVONS": 3, "AVANCEE": 1, "SIGNIFICATIVE": 1, "NIVEAU": 1, "PROBL\u00c8ME": 3, "PR\u00c9SENT": 1, "POURRA": 2, "DISTORSIONS": 1, "CONCURRENCE": 1, "CR\u00c9ER": 1, "COEUR": 1, "CAPACIT\u00c9": 1, "D\u00cbGAGER": 1, "CHAOUE": 1, "DOLLAR": 1, "MARGINAL": 1, "\u00cbCONOMISE": 1, "REGAGNEE": 1, "ETAIT": 2, "COMBAT": 2, "OBSCUR": 1, "PARTENAIRES": 3, "COMPRIS": 1, "CROIRE": 1, "ASSURANT": 1, "MOYENNE": 1, "HIERARCHIE": 1, "FAVORALBE": 1, "AYANT": 1, "TRAVAILLE": 1, "CONFORTE": 1, "MAXIMUM": 1, "RIGUEUR": 1, "SAVOIR": 1, "EXCEPTION": 1, "MAJORITE": 1, "SOUFFERT": 1, "CONSTANT": 1, "VOIRE": 2, "CROISSANT": 1, "LEURS": 2, "CO\u00dbTS": 2, "POUVOIR": 2, "DECOURAGEMENT": 1, "RISOUE": 1, "AUPRES": 1, "LUTTE": 1, "ENGAG\u00caELE": 1, "ENNEMI": 1, "PLACEsEN": 1, "D\u00c9BUT": 1, "LOURDEMENT": 1, "CONSOMMATIONS": 1, "INTERM\u00c9DIAIRES": 1, "CHARGES": 1, "SORTEg": 1, "CONTRAINTE": 1, "DOIVENT": 1, "PREMUNIS": 1, "IMPOT": 1, "TROIS": 1, "BRUXELLES": 1, "CONSTANCE": 1, "SERVICE": 1, "PERMET": 1, "BONNE": 1, "DEBOUT": 1, "CONJUR\u00c9": 1, "DANGER": 1, "COMBATTU": 1, "SUCCES": 1, "TEMP\u00cbTE": 1, "DEMAT\u00cb": 1, "NAVIRE": 1, "REFUSE": 1, "AUTORIS\u00cbES": 1, "DEMANDER": 1, "REEXAMEN": 2, "VOTRE": 2, "ESPRIT": 1, "POSITIF": 1, "R\u00c9FORME": 1, "CONSTRUCTION": 1, "AVANT": 1, "VENIR": 1, "MODIFICATION": 1, "PROFONDE": 1, "PRINCIPES": 1, "PARAIT": 1, "INTERROGER": 1, "SINC\u00cbREMENT": 1, "CONTENU": 1, "INT\u00c9R\u00caT": 1, "CRUAUTE": 1, "CHOIX": 2, "HAUTS": 1, "PARTICULIER": 1, "LUOUBLIONS": 1, "FAISIONS": 1, "REVENU": 1, "PAYSANS": 1, "BUDG\u00c9TAIRES": 2, "INACCEPTABLES": 1, "LOPINION": 1, "SACRIFICES": 2, "CONDUTRAIENT": 1, "REDUIRE": 1, "OUANTITES": 1, "OUANTITESPRODUITES": 1, "SAURIONS": 1, "FORMIDABLE": 1, "ABANDONNERIONS": 1, "AURAIENT": 1, "TACHE": 1, "DIRECTION": 1, "TRAGIOUEMENT": 1, "GRENIER": 1, "CONTINENT": 1, "PARTICULIEREMENT": 1, "DIFFERENTIELS": 1, "LAXISME": 1, "MATI\u00c8RE": 1, "PREFERENCE": 1, "REFUS": 1, "MOINDRE": 1, "AFFRONTEMENT": 1, "COMMERCIAL": 2, "ENVERS": 1, "OUATRE": 2, "PREALABLES": 1, "CLAIREMENT": 1, "TABLE": 1, "PROFIT": 1, "THESES": 1, "COMMODITE": 1, "RACCOURCI": 1, "OUESTIONS": 1, "DEVONS": 1, "POSER": 2, "\u00cbPUISANT": 1, "SEMAINES": 2, "SUGGERE": 1, "DEVENIR": 1, "MON\u00cb\u00cfAIRE": 1, "M\u00c9CANISME": 1, "STOCKS": 1, "POSITIFS": 1, "MONNAIE": 1, "DETOURNENT": 1, "PERVERTISSENT": 1, "ORIENTATIONS": 1, "TRANSFORMENT": 1, "VOCATIONS": 1, "CHADUE": 1, "POLLUENT": 1, "POURRAIT": 1, "F\u00c9CONDE": 1, "FAUDRA": 1, "PROCHAINES": 1, "R\u00c9SOUDRE": 1, "DRASTIDUE": 1, "CONTREUINFLATION": 1, "DANGEREUX": 1, "PRINCIPE": 1, "MARCH\u00c9": 1, "M\u00c9LANGE": 1, "COMMISSION": 1, "\u00c9GALEMENT": 1, "METTRE": 1, "P\u00c9RIL": 1, "PARIER": 1, "EXIGE": 1, "REVOIR": 1, "SUBSTITUTION": 1, "PARVENONS": 1, "AFFRONHJ\u0152NT": 1, "\u00c9LARGISSONS": 1, "MAILLES": 1, "DEVIENDRA": 1, "INVALIDANT": 1, "SUCRES": 1, "DIVERS": 1, "BRECHES": 1, "TROISI\u00c8ME": 1, "OUESTION": 1, "CONFIANCE": 1, "PUISSANCE": 1, "AUTOLIMTTER": 1, "GARANTIES": 1, "EXPORTATION": 1, "BIAIS": 1, "CONTRATS": 1, "MUTILER": 1, "COMBATTRE": 1, "ATTACHE": 1, "DUATRI\u00caME": 1, "IMMEDIATE": 1, "PDS\u00cbE": 1, "RENFORCEMENT": 1, "CONDIION": 1, "DERNI\u00c8RE": 1, "APPLIDUER": 1, "R\u00c8GLES": 1, "PREMI\u00c8RE": 1, "HVPOTH\u00c8SE": 1, "ENTENDU": 1, "GRAVE": 1, "RESSOURCES": 1, "FONCTIONNEMENT": 1, "ENTENDONS": 1, "CAMPER": 1, "STUPIDEMENT": 1, "CERTES": 1, "PREFERER": 1, "ID\u00c9ES": 1, "OUELS": 1, "VRAIS": 1, "HARMONISATION": 1, "POLITIOUES": 1, "VOCATION": 1, "EXPORTATRICE": 1, "REGLES": 1, "COMMUNES": 1, "MESSINE": 1, "AUTRE": 1, "SOUFFLE": 1, "HONTEUSE": 1, "PENSER": 1, "PARLER": 1, "COMPTER": 1, "D\u00c9TERMINATION": 1, "coHciure": 1, "insist\u00e9": 1, "caract\u00e8re": 2, "essentiel": 2, "alimentaire": 1, "relev\u00e9": 1, "couper": 1, "besoin": 1, "envahir": 1, "discours": 1, "aurait": 1, "salut": 1, "travers": 1, "ixeme": 1, "notre": 4, "industrie": 3, "remarquable": 1, "diminu\u00e9": 1, "Secteurs": 1, "\u00e9tions": 1, "Notre": 1, "montrer": 1, "hauteur": 1, "enieux": 1, "traverse": 1, "Faire": 1, "absolue": 1, "raison": 1, "oublier": 1, "passer": 1, "silence": 1, "parler": 1, "outre": 1, "d\u00e9gager": 1, "solde": 1, "positif": 1, "longue": 1, "p\u00e9riode": 1, "certainement": 1, "s\u00e9curit\u00e9": 1, "accrue": 1, "m\u00e9canismes": 1, "perversion": 1, "regles": 1, "d\u00e9noncez": 1, "Justement": 1, "r\u00e9sulte": 1, "Jeunes": 1, "rest\u00e8dlfflcile": 1, "rapide": 1, "techniques": 1, "m\u00e9thodes": 1, "appel": 2, "formation": 2, "acquis": 1, "conserver": 1, "agricuiure": 1, "ferai": 1, "Monsieur": 1, "iX\u00e8me": 2, "pouvoir": 1, "pr\u00e9sent": 1, "rassurer": 1, "programmes": 1, "prioritaires": 1, "sectoriels": 1, "autant": 1, "qufelie": 1, "fallu": 1, "s\u00e9lectifs": 1, "tentation": 1, "investissements": 1, "productifs": 1, "maximum": 1, "efficaces": 1, "r\u00e9former": 1, "exigences": 1, "modernisation": 1, "situations": 1, "individuelles": 1, "volet": 2, "lagriculture": 1, "performances": 1, "Hollande": 1, "lX\u00e8me": 2, "sinc\u00e8re": 1, "opini\u00e2tre": 1, "conna\u00eetre": 1, "fiscalit\u00e9": 1, "capacit\u00e9s": 1, "contributives": 1, "tienne": 1, "sp\u00e9cificit\u00e9s": 1, "\u00e9troite": 1, "entend": 1, "devienne": 1, "rapprochement": 1, "trois\u00e8me": 1, "entendons": 1, "savez": 1, "pendant": 1, "passage": 1, "rendre": 1, "contractuel": 1, "ex\u00e9cution": 1, "d\u00e9pend": 1, "effet": 1, "partenaires": 1, "raret\u00e9": 1, "logique": 1, "exercice": 1, "d\u00e9finition": 1, "priorit\u00e9s": 2, "Autrement": 1, "pass\u00e9": 1, "contrat": 1, "fixer": 1, "enjeux": 1, "inscrire": 1, "IX\u00e8me": 1, "maintien": 1, "comportant": 1, "principe": 1, "op\u00e9rer": 1, "contenu": 1, "engagements": 1, "ATTACHES": 1, "ENGAGEMENTS": 1, "ACTION": 1, "TRAVAIL": 1, "TERRE": 1, "VOIES": 1, "TROMPER": 1, "NECESSITE": 2, "CONCERTATION": 1, "PERMANENTE": 1, "APPROFONDIE": 1, "PRESENT": 1, "PREPARANT": 1, "EFFORCE": 1, "DEUXMOIS": 1, "CONDUIRE": 1, "PERSPECTIVES": 1, "VIENS": 1, "DEVANT": 1, "PARLE": 1, "REPRESENTANTS": 1, "COOP\u00c9RATION": 1, "REUSSIR": 1, "ENTREPRISE": 1, "FRANCAISE": 1, "RELEVER": 1, "DEFIS": 1, "SOUVENT": 1, "MANIERE": 1, "ROBUSTESSE": 1, "INDERACINABLE": 1, "RACINES": 1, "ETESIDE": 1, "AGRICULTURE\u00e8OUE": 1, "ASSURERONS": 1}}