{"id": "19_06_1994-Paris", "date": "19_06_1994", "year": "1994", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "discours dactylographie", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_206_31_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "Parti socialiste - Conseil national\nParis - 19 juin 1994\nIntervention de Michel ROCARD\n\n \n\nChers camarades,\n\nParce que la s\u00e9quence Etats G\u00e9n\u00e9raux-Gongr\u00e8s\u2014Cantonales avait paru bien\nse passer, nous pouvions nourrir des espoirs. Le r\u00e9sultat de dimanche dernier a\nmontr\u00e9 que si le Parti socialiste peut rassembler contre la droite, il ne sait pas\nencore, loin s\u2019en faut, attirer toute la gauche.\n\nCe qui a fait le succ\u00e8s des cantonales, c'est le poids, la qualit\u00e9 et\nl\u2019implantation des \u00e9lus. Mais dans les \u00e9lections europ\u00e9ennes de dimanche dernier,\no\u00f9 le r\u00f4le des \u00e9lus locaux est forc\u00e9ment moindre, o\u00f9 le Parti est ramen\u00e9 \u00e0 son\ninfluence nationale, le score a traduit un recul.\n\nLa campagne a \u00e9t\u00e9 mauvaise. Les th\u00e8mes n'ont pas \u00e9t\u00e9 assez clairs. Moi-\nm\u00eame, t\u00eate de liste, je n'ai pas r\u00e9ussi dans ce r\u00f4le. Soit l\n\nMais autant j\u2019accepte par avance toutes les critiques qui m'ont \u00e9t\u00e9 faites et qui\nme seront faites, autant je suis s\u00fbr qu\u2019elles ne serviront qu'\u00e0 dissimuler une partie\nde l\u2019essentiel si nous n'allons pas au-del\u00e0.\n\n_ Une ligne politique et une stat\u00e9gie incertaines, un isolement confirm\u00e9, un\nfonctionnement absurde, ce sont nos trois grandes failles, celles qui exigent des\nchangement radicaux.\n\nUne ligne politique et une strat\u00e9gie incertaines car, sur tous les sujets, nous\nsommes devenus le parti du ni-ni. Ni lib\u00e9ralisme ni \u00e9tatisme, mais aussi ni trop\neurop\u00e9en ni pas assez, ni pourvoyeur de r\u00eave ni gardien d'un r\u00e9alisme, ni ceci ni\ncela. Sur tous les sujets nous avons tendance, apr\u00e8s bien des d\u00e9bats, \u00e0 choisir un\nentre deux qui n'est finalement, aux yeux des Fran\u00e7ais, qu\u2018un creux qui ne peut les\nconvaincre, un vide dans lequel nous tombons.\n\nAlors il faut commencer par reb\u00e2tir une analyse anguleuse, une strat\u00e9gie\ncharpent\u00e9e, un discours clair.\n\nLes axes, selon moi, s\u2019\u00e9clairent chaque jour davantage. Partout l\u2019\u00e9conomique\nmartyrise le social. Partout cette priorit\u00e9 s\u2018impose, avec la menace, pour qui la\nm\u00e9connaitrait, de cr\u00e9er plus de ch\u00f4mage encore. Mais nous savons tous que, \u00e0\ncontinuer comme \u00e7a, c'est peut\u2014\u00eatre une explosion qui se pr\u00e9pare, lorsque la partie\ncroissante des exclus de la soci\u00e9t\u00e9 n\u2018en pourra plus, mais c\u2019est en tous cas, et\nd'ores et d\u00e9j\u00e0, le desespoir social.\n\nFace \u00e0 cela, notre premi\u00e8re priorit\u00e9 est de nous adresser \u00e0 la fois aux classes\nmoyennes et aux classes populaires, de parler \u00e0 la fois \u00e0 ceux qui ont une place\ndans la soci\u00e9t\u00e9 et \u00e0 ceux qui n\u2019en ont pas ou n'en ont plus. Leur tenir un discours\n\n \n\n \n\ncommun pour les unir dans un combat commun. Car ceux qui, aujourd'hui, ont leur\nplace dans la soci\u00e9t\u00e9 peuvent la perdre du jour au lendemain, tandis que,\nmalheureusement, ceux qui l'ont perdue ont de plus en plus de mal \u00e0 la retrouver.\n\nNous sommes, depuis des ann\u00e9es, \u00e9cartel\u00e9s entre deux \u00e9lectorats. L'un\nessentiellement les classes ou les cat\u00e9gories moyennes, appr\u00e9cie un r\u00e9formisme\nresponsable et manifeste un fort attachement \u00e0 l\u2019id\u00e9e europ\u00e9enne. L\u2019autre, plus\npopulaire, plus ouvrier, plus jeune, nous suit de moins en moins, n\u2019a vu ni dans\nnotre action d\u2019hier ni dans nos propositions d\u2019aujourd\u2019hui assez de raisons\nd'esp\u00e9rer pour nous soutenir.\n\nll n\u2019est possible de r\u00e9unir ces deux \u00e9lectorats qu'autour d'une soci\u00e9t\u00e9 plus\ns\u00fbre pour tous.\n\nCela exige d'offrir une alternative claire. Cela exige souvent d\u2019aller \u00e0 contre-\ncourant car, le courant actuel, il tend, rapport apr\u00e8s rapport, expert apr\u00e8s expert,\nmesure apr\u00e8s mesure, \u00e0 limer les droits des travailleurs, \u00e0 nier les droits de la\njeunesse, \u00e0 amputer \u201cles droits des immigr\u00e9s, \u00e0 abaisser les salaires. Le courant, il\nest celui-l\u00e0. Alors, oui, nous devons \u00e0 nouveau \u00eatre \u00e0 contre-courant.\n\nC'est en France, en Europe et dans le monde que le lib\u00e9ralisme impose sa\nstrat\u00e9gie globale, celle qui, faisant tomber toutes les r\u00e8gles qui font qu'une soci\u00e9t\u00e9\ntient debout, concentre la finance, accro\u00eet les in\u00e9galit\u00e9s, saccage l'environnement,\nmultiplie les exclusions. Et c\u2019est donc en France, en Europe et dans le monde que\nnous devons opposer notre strat\u00e9gie globale \u00e0 celle-ci, une strat\u00e9gie antagonique,\nfond\u00e9e sur la d\u00e9mocratie partout et des r\u00e8gles justes chaque fois qu\u2018elles sont\nn\u00e9cessaires, et fond\u00e9e aussi sur une \u00e9thique intransigeante.\n\nll ne s\u2019agit \u00e9videmment pas de \u201ctomber \u00e0 gauche\" comme on le dit trop\nsouvent. l| s'agit au contraire de remonter \u00e0 gauche, sans rien perdre de notre\nr\u00e9alisme r\u00e9cent, mais en renouant avec nos exigences et nos esp\u00e9rances de\ntoujours.\n\nTout cela peut avoir des traductions concr\u00e8tes. A la premi\u00e8re r\u00e9union des\nAssises, j\u2019avais dit que notre premier engagement devait \u00eatre d\u2019offrir \u00e0 chaque jeune\nau sortir de l'\u00e9cole un emploi ou une activit\u00e9. Dans la campagne, cette proposition a\n\u00e9t\u00e9 \u00e9touff\u00e9e par une autre, apparemment plus simple, consistant \u00e0 d\u00e9clarer ce\nch\u00f4mage ill\u00e9gal. Je ne crois pas \u00e0 ce moyen, mais je crois \u00e0 cet objectif. Nous\nn\u2019avons pas le droit de laisser les jeunes d\u00e9marrer leur vie dans une salle d'attente.\nC\u2019est une obligation qui nous est faite, le devoir imm\u00e9diat de notre soci\u00e9t\u00e9 que\nd'offrir un travail \u00e0 tout jeune de moins de vingt-cinq ans.\n\nC\u2019est un exemple, important, prioritaire, mais il y en a bien d'autres : maintenir\nla priorit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9ducation, prot\u00e9ger les emplois existants et abaisser le temps de\ntravail, assurer le passage d\u2019une logique de pr\u00e9l\u00e8vements sociaux fond\u00e9e sur le\nseul travail \u00e0 une logique de pr\u00e9l\u00e8vement mettant davantage \u00e0 contribution le\ncapital, reb\u00e2tir de vraies villes en banlieue, permettre aux femmes d\u2019avoir la place\n\u00e9gale qui leur revient, offrir aux personnes \u00e2g\u00e9es l'attention dont elles ont besoin...\nEt c'est sur tout cela, et sur bien d\u2019autres choses encore, qu'il est possible d\u2019\u00e9laborer\n\n \n\n \n\n3.\n\nles termes d'un contrat social qui rassemble des cat\u00e9gories diff\u00e9rentes. C\u2018est sur\ntout cela, et sur bien d'autres choses encore, qu'il nous faut un programme pr\u00e9cis,\nconcret, ambitieux, et je dirai dans un instant comment nous en doter.\n\nMais une fois ceci fait, il nous faudra aussi sortir de l\u2019isolement. Sortir de\nl\u2019isolement, cela veut dire, bien s\u00fbr, rassembler tous les \u00e9l\u00e9ments \u00e9pars de cette\ngauche qui serait tr\u00e8s puissante si elle n\u2019\u00e9tait pas \u00e0 ce point dispers\u00e9e. Mais cela\nveut dire aussi choisir le bon moment.\n\nJ'ai cru que le bon moment serait celui qui suivrait les \u00e9lections europ\u00e9ennes.\nPour \u00eatre plus pr\u00e9cis, il faut distinguer sur ce point les niveaux national et local. Sur\nquoi, nationalement, irions-nous discuter aujourd\u2019hui avec des partenaires\npotentiels ? Sur une strat\u00e9gie ? ll nous faut la clarifier. Sur un programme pr\u00e9cis ? ll\nnous faut le reformuler, et c'est l\u2019une des choses que je vais vous proposer.\n\nAlors je dis qu\u2019il faut respecter l\u2019ordre logique. Que des contacts soient pris,\nlocalement, dans la perspective des \u00e9lections municipales, par les premiers des\nsocialistes que no\u00f9s devrons d\u00e9signer tr\u00e8s t\u00f4t, c'est une bonne chose \u00e0 faire. Que\nles efforts fructueux engag\u00e9s avec les Assises de la transformation sociale se\npoursuivent, c\u2019est une \u00e9vidence et une n\u00e9cessit\u00e9.\n\nMais, nationalement, la discussion utile ne pourra pas aboutir avant que nous\nn\u2019ayions mis de l\u2019ordre dans nos id\u00e9es, dans nos propositions, dans notre strat\u00e9gie.\nNe pr\u00e9sumons pas de la forme organique que ce rassemblement pourra prendre.\nElle d\u00e9pendra avant tout de la ligne politique et de la strat\u00e9gie que nous aurons\nd\u00e9finies. (\u201d\u00f1 w,,.\n\n  \n    \n\nx\u2018sL\" \u00dc N A LE 5\nCela doit aller vite - je songe au mois de septembre - mais cette \u00e9tape est\n\u00e9videmment indispensable.\n\nEncore faut-il, dans cette perspective, que nous nous donnions les moyens\nd\u2019avancer. Et le meilleur moyen d\u2019avancer, c'est de sortir enfin de la paralysie que\nprovoquent nos modes de fonctionnement.\n\nNos modes de fonctionnement, c\u2019est un unanimisme de fa\u00e7ade qui dissimule\nbien mal des divisions r\u00e9elles. Et ces divisions r\u00e9elles, ce n'est pas d\u2019abord sur des\nid\u00e9es qu'elles se font, mais plus souvent sur des ambitions, sur des arri\u00e8re-pens\u00e9es\nou sur des nostalgies.\n\nJe respecte parfaitement les liens d\u2019amiti\u00e9, les affinit\u00e9s \u00e9lectives, les\ncommunions de pens\u00e9e. Mais pas quand tout cela ne sert .qu'\u00e0 composer des\nbataillons. Qu\u2019un probl\u00e8me surgisse et, aussit\u00f4t, il est trait\u00e9 \u00e0 travers le prisme des\npositions de courant : si untel fait ceci, nous avons int\u00e9r\u00eat \u00e0 faire cela, s'il dit blanc, il\nnous-faut dire noir, ou au moins gris, ou au moins blanc-cass\u00e9. Et combien d\u2019entre\nvous ont \u00e9t\u00e9 amen\u00e9s, parfois, \u00e0 voter selon les voeux de leur courant plus que selon\nleurs sentiments profonds ?\n\nMoi-m\u00eame, avec mes amis, j'ai m'y suis laiss\u00e9 prendre. ll y a quinze ans, mon\n\ncourant repr\u00e9sentait une vraie singularit\u00e9, face a d'autres courants qui\n\n \n\n4.\n\nrepr\u00e9sentaient d\u2019autres singularit\u00e9s. C\u2018\u00e9tait utile, c\u2019\u00e9tait digne, et le Parti s'en portait\nbien.\n\nPlus rien de tel aujourd'hui. Depuis plusieurs ann\u00e9es, le soutien et la fid\u00e9lit\u00e9\nde mes amis, tout en restant fond\u00e9s sur des convictions, ont \u00e9t\u00e9 pris au pi\u00e8ge des\nrapports de forces internes.\n\nH\u00e9 bien, c\u2019est fini. Je demande \u00e0 tous ceux qui m\u2019ont fait l'amiti\u00e9 de\nm'accompagner, au nom m\u00eame des principes que nous partageons, de se\nd\u00e9terminer d\u00e9sormais dans le Parti en fonction de ce qu\u2019ils croient vrai, de ce qu\u2019ils\ncroient juste, bref, de ce qu'ils croient socialiste, et non plus en fonction de ce que je\nleur demande, ou de la d\u00e9fense de mes int\u00e9r\u00eats propres.\n\nAux autres courants de se poser les m\u00eames questions et d\u2019y apporter la\nr\u00e9ponse de leur choix. La mienne est claire : seules compteront d\u00e9sormais \u00e0 mes\nyeux les majorit\u00e9s d\u2019id\u00e9es, pas les majorit\u00e9s d'appareil. C\u2019\u00e9tait la demande unanime\net enthousiaste des socialistes aux \u00c9tats-G\u00e9n\u00e9raux.\n\nMais pour que ne reste pas \u00e0 nouveau sans lendemains cette volont\u00e9 de\nd\u00e9passer les courants, aussi souvent manifest\u00e9e que souvent demeur\u00e9e lettre\nmorte, il faut enfin la concr\u00e9tiser.\n\nJe sais bien que nos statuts nous imposent en principe de ne toucher \u00e0 rien\navant un prochain congr\u00e8s. Mais je sais aussi qu\u2019\u00e0 des situations exceptionnelles il\nfaut r\u00e9agir par des mesures exceptionneiles. Celles que je veux prendre sont les\nsuivantes :\n\n\u2014 que quelques membres suppl\u00e9mentaires fassent aujourd\u2019hui leur entr\u00e9e au\nBureau national, non pas, justement, pour constituer une majorit\u00e9, mais bien pour\nenrichir nos d\u00e9bats par l\u2019arriv\u00e9e de personnalit\u00e9s qui ont fait la preuve qu\u2019elles ont\ndes choses \u00e0 apporter - je songe \u00e0 Martine AUBRY qui m'a donn\u00e9 son accord, mais\naussi \u00e0 Elisabeth GUIGOU, \u00e0 S\u00e9gol\u00e8ne ROYAL, \u00e0 Bertrand AUBAN, Fran\u00e7ois\nHOLLANDE, Jack LANG, Thierry MANDON, Bernard ROMAN et Jean-Pierre SUEUR\n\n- qu'un groupe restreint, sous ma direction, travaille pendant l\u2019\u00e9t\u00e9 \u00e0 un programme\nclair qui sera soumis aux militants en septembre, et que le Parti proposera aux\nFran\u00e7ais ;'\n\n- qu\u2019un autre groupe pr\u00e9pare, \u00e9galement pour septembre, des propositions de\nr\u00e9novation des modes de fonctionnement du Parti, orient\u00e9es toutes vers le souci de\nredonner vraiment la parole et le pouvoir \u00e0 la base.\n\nJ\u2019insiste sur le fait que, tout en veillant \u00e0 ce que des points de vue diff\u00e9rents\nsoient pr\u00e9sents dans ces deux groupes de travail, je n'entends pas confier aux\ncourants le soin d\u2019y d\u00e9signer des repr\u00e9sentants.\n\nEt ce sera d\u00e9sormais la r\u00e8gle permanente : la concertation oui, le verrouillage\npr\u00e9alable non. Je ne veux plus - pour y avoir trop longtemps particip\u00e9 moi-m\u00eame -\nde ces r\u00e9unions du Bureau national, du Conseil national, voire du Congr\u00e8s, o\u00f9 tout\n\n \n\nA\n\n \n\n0'.\n\n5. .\nest termin\u00e9 avant m\u00eame d'avoir commenc\u00e9, o\u00f9 il y a la sc\u00e8ne sur laquelle chacun\ntient le discours convenu et les coulisses o\u00f9 se prennent les vraies d\u00e9cisions, o\u00f9 les\nvotes, et parfois m\u00eame les applaudissements, n'enregistrent pas la force\nconvaincante des orateurs mais traduisent l'efficacit\u00e9 des appareils de courants.\n\nEtre chef de Parti, ce n\u2019est pas \u00eatre le point central sur lequel reposent toutes\nles contradictions d'un appareil ferm\u00e9. Mes pr\u00e9d\u00e9cesseurs en ont souffert. Mes\nsuccesseurs en souffriraient autant si rien ne changeait.\n\nJe ne sais effectivement pas g\u00e9rer un faux unanimisme, et je refuse de\ncontinuer \u00e0 tenter de le faire. Mais que, sur chaque d\u00e9bat, apparaissent des\nclivages, que traduisent des majorit\u00e9s et des minorit\u00e9s, et le r\u00f4le du Premier\nSecr\u00e9taire retrouvera aussit\u00f4t un sens, une v\u00e9rit\u00e9, une lisibilit\u00e9.\n\nVoil\u00e0 tout ce vers quoi je souhaite entra\u00eener le Parti. Voil\u00e0 les propositions\npr\u00e9cises sur lesquelles je vous demande votre confiance. Toute cette r\u00e9novation n'a\nd\u00e9j\u00e0 que trop tard\u00e9. De ce retard, je me trouve \u00e0 la fois complice et victime. Mais \u00e0\nce double titre, je suis d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 agir si vous le souhaitez, et je ne resterai pas dans\nune situation o\u00f9 je serais paralys\u00e9, m\u00eame si vous m'y invitiez.\n\nJe pense qu'aujourd\u2019hui je pourrais sans doute, sans poser de conditions,\nobtenir un vote favorable. Il ne serait pas la marque de la confiance que vous me\nfaites, mais traduirait seulement la difficult\u00e9 \u00e0 trouver un accord sur le nom d'un\nrempla\u00e7ant. Je sais que beaucoup sont pr\u00eats \u00e0 me soutenir non parce que ma force\nles y conduit, mais au contraire parce que ma faiblesse actuelle ferait que je ne\ng\u00eanerait personne.\n\nH\u00e9 bien \u00e0 cela, moi, je n'entends pas me r\u00e9signer. Je ne veux pas rester pour\nrester. Je veux rester pour agir, et j\u2019en veux les moyens que j'estime n\u00e9cessaires.\nPour agir avec vous tous, pour faire face \u00e0 l'urgence, pour entamer le renouveau.\n\nCe renouveau devra aussi \u00eatre le mien propre. C'est mon affaire. Mais cela\nsupposera naturellement que, plus que je n 'ai pu le faire jusqu \u2019\u00e0 pr\u00e9sent je d\u00e9l\u00e9gue\n\u00e0 d' autres les t\u00e2ches quotidiennes de gestion du Parti. ' - \u00f1\n\nl/\nY\n\n \n\n\u201d/ONMJ 3\n\nVous allez tous, tout \u00e0 l'heure, avoir \u00e0 vous prononcer. Pour re'i'\u00f1ettre le Parti\nsur les rails, j'aurai besoin de chacun d'entre vous, non pour qu\u2019il m\u2019apporte sa voix,\nou son contingent de voix, mais pour qu'il nous apporte \u00e0 tous sa conviction, ses\nid\u00e9es, son esp\u00e9rance.\n\nJusqu\u2019ici, trop de socialistes estimaient n\u2019\u00eatre pas assez entendus dans le\nParti et avaient pris l'habitude de l'interpeller de l'ext\u00e9rieur. D\u00e9sormais tous ceux\nqui, de bonne foi, veulent le bien du Parti y trouveront la parole, l'\u00e9coute et donc les\nmoyens de peser sur nos choix collectifs.\n\nSi ce que je propose ne vous convient pas, parce que vous avez une solution\nmeilleure, choisissez-la. Ce que je vous demande n\u2019est pas de faire confiance \u00e0 ma\npersonne. Ce que je vous demande c'est d'approuver le programme d'action que\nj\u2019entends conduire. D\u00e8s maintenant : un axe stat\u00e9gique et un \u00e9largissement de la\n\n \n\ndirection. Pour septembre : un programme pour les Fran\u00e7ais et des propositions de\nr\u00e9novation pour le Parti. Ensuite, et sur ces bases : le travail n\u00e9cessaire de\nrassemblement de tous les \u00e9lecteurs de gauche derri\u00e8re la banni\u00e8re du candidat\nque le Parti se choisira le moment venu.\n\nVous pouvez faire appel \u00e0 un autre. Mais si c'est moi qui exerce la fonction de\nPremier Secr\u00e9taire, alors je ne le ferai pas sur un autre mandat d\u2019ensemble que\ncelui que je viens de d\u00e9finir.\n\nLa droite fran\u00e7aise a les moyens de dominer l'avenir, et nous avons compris\nque ce sera une droite dure.\n\nNous n\u2019avons pas le droit de ne lui opposer qu'un parti incertain. Nous\nn\u2019avons pas le droit de ne lui opposer qu'une strat\u00e9gie ind\u00e9cise. A son\nconservatisme nous devons opposer notre mouvement, \u00e0 ses scl\u00e9roses nous\ndevons opposer notre r\u00e9novation, et \u00e0 ses divisions, notre rassemblement.\n\nNe vous y trompez pas : c'est bien plus que mon poste que vous avez entre\nles mains. C'est l\u2019avenir du Parti, c\u2019est l\u2019avenir du socialisme en France.\n\n \n\n \n\n", "key_words": {"Parti": 8, "socialiste": 2, "Conseil": 2, "Michel": 1, "s\u00e9quence": 1, "Etats": 1, "avait": 1, "pouvions": 1, "nourrir": 1, "r\u00e9sultat": 1, "dimanche": 2, "dernier": 1, "rassembler": 2, "contre": 1, "attirer": 1, "toute": 1, "succ\u00e8s": 1, "qualit\u00e9": 1, "\u00e9lections": 3, "europ\u00e9ennes": 1, "locaux": 1, "forc\u00e9ment": 1, "ramen\u00e9": 1, "score": 1, "traduit": 1, "campagne": 1, "th\u00e8mes": 1, "assez": 3, "r\u00e9ussi": 1, "autant": 3, "avance": 1, "toutes": 3, "critiques": 1, "faites": 1, "seront": 1, "serviront": 1, "dissimuler": 1, "ligne": 3, "politique": 3, "stat\u00e9gie": 1, "isolement": 1, "trois": 1, "grandes": 1, "celles": 1, "exigent": 1, "strat\u00e9gie": 6, "incertaines": 1, "devenus": 1, "parti": 2, "lib\u00e9ralisme": 2, "aussi": 7, "pourvoyeur": 1, "gardien": 1, "sujets": 1, "avons": 3, "apr\u00e8s": 4, "choisir": 2, "creux": 1, "lequel": 2, "commencer": 1, "reb\u00e2tir": 2, "analyse": 1, "discours": 2, "selon": 2, "chaque": 4, "Partout": 2, "cette": 6, "priorit\u00e9": 3, "cr\u00e9er": 1, "ch\u00f4mage": 1, "savons": 1, "comme": 2, "explosion": 1, "lorsque": 1, "exclus": 1, "soci\u00e9t\u00e9": 5, "pourra": 3, "desespoir": 1, "notre": 8, "premi\u00e8re": 2, "adresser": 1, "classes": 2, "parler": 1, "tenir": 1, "combat": 1, "peuvent": 1, "perdre": 2, "tandis": 1, "perdue": 1, "depuis": 1, "\u00e9cartel\u00e9s": 1, "entre": 1, "cat\u00e9gories": 2, "appr\u00e9cie": 1, "manifeste": 1, "attachement": 1, "moins": 4, "action": 1, "propositions": 3, "possible": 2, "r\u00e9unir": 1, "\u00e9lectorats": 1, "exige": 2, "alternative": 1, "souvent": 4, "courant": 3, "rapport": 1, "expert": 1, "limer": 1, "droits": 3, "amputer": 1, "abaisser": 2, "devons": 3, "nouveau": 2, "Europe": 2, "monde": 2, "impose": 1, "celle": 1, "faisant": 1, "tomber": 1, "r\u00e8gles": 2, "concentre": 1, "accro\u00eet": 1, "saccage": 1, "opposer": 5, "globale": 1, "d\u00e9mocratie": 1, "partout": 1, "justes": 1, "fond\u00e9e": 2, "\u00e9thique": 1, "\u00e9videmment": 1, "contraire": 2, "remonter": 1, "renouant": 1, "exigences": 1, "esp\u00e9rances": 1, "avoir": 3, "traductions": 1, "r\u00e9union": 1, "premier": 1, "engagement": 1, "devait": 1, "sortir": 3, "emploi": 1, "proposition": 1, "\u00e9touff\u00e9e": 1, "apparemment": 1, "consistant": 1, "d\u00e9clarer": 1, "crois": 2, "droit": 3, "laisser": 1, "jeunes": 1, "d\u00e9marrer": 1, "salle": 1, "obligation": 1, "devoir": 1, "imm\u00e9diat": 1, "travail": 3, "jeune": 1, "prot\u00e9ger": 1, "emplois": 1, "existants": 1, "temps": 1, "assurer": 1, "passage": 1, "logique": 2, "pr\u00e9l\u00e8vements": 1, "sociaux": 1, "pr\u00e9l\u00e8vement": 1, "mettant": 1, "davantage": 1, "contribution": 1, "vraies": 2, "villes": 1, "permettre": 1, "femmes": 1, "offrir": 1, "personnes": 1, "\u00e2g\u00e9es": 1, "elles": 1, "choses": 4, "termes": 1, "contrat": 1, "social": 1, "rassemble": 1, "programme": 4, "dirai": 1, "instant": 1, "comment": 1, "faudra": 1, "Sortir": 1, "\u00e9l\u00e9ments": 1, "\u00e9pars": 1, "serait": 3, "puissante": 1, "point": 3, "moment": 2, "celui": 1, "suivrait": 1, "distinguer": 1, "niveaux": 1, "national": 1, "discuter": 1, "pr\u00e9cis": 1, "respecter": 1, "contacts": 1, "soient": 1, "perspective": 1, "premiers": 1, "devrons": 1, "d\u00e9signer": 2, "bonne": 2, "chose": 1, "efforts": 1, "fructueux": 1, "engag\u00e9s": 1, "Assises": 1, "transformation": 1, "sociale": 1, "\u00e9vidence": 1, "discussion": 1, "utile": 1, "aboutir": 1, "avant": 3, "pr\u00e9sumons": 1, "forme": 1, "organique": 1, "rassemblement": 1, "d\u00e9pendra": 1, "aller": 1, "songe": 2, "septembre": 2, "\u00e9tape": 1, "donnions": 1, "meilleur": 1, "moyen": 1, "enfin": 2, "paralysie": 1, "modes": 3, "unanimisme": 1, "fa\u00e7ade": 1, "divisions": 2, "respecte": 1, "parfaitement": 1, "liens": 1, "affinit\u00e9s": 1, "quand": 1, "composer": 1, "probl\u00e8me": 1, "surgisse": 1, "trait\u00e9": 1, "travers": 1, "prisme": 1, "untel": 1, "int\u00e9r\u00eat": 1, "faire": 5, "combien": 1, "voter": 1, "voeux": 1, "sentiments": 1, "profonds": 1, "laiss\u00e9": 1, "quinze": 1, "repr\u00e9sentait": 1, "vraie": 1, "courants": 2, "Depuis": 1, "plusieurs": 1, "soutien": 1, "restant": 1, "fond\u00e9s": 1, "pi\u00e8ge": 1, "forces": 1, "demande": 5, "principes": 1, "d\u00e9sormais": 3, "fonction": 3, "croient": 2, "d\u00e9fense": 1, "int\u00e9r\u00eats": 1, "autres": 2, "poser": 2, "m\u00eames": 1, "questions": 1, "apporter": 2, "mienne": 1, "claire": 1, "seules": 1, "compteront": 1, "majorit\u00e9s": 3, "enthousiaste": 1, "socialistes": 2, "reste": 1, "lendemains": 1, "volont\u00e9": 1, "manifest\u00e9e": 1, "demeur\u00e9e": 1, "statuts": 1, "imposent": 1, "principe": 1, "toucher": 1, "prochain": 1, "situations": 1, "exceptionnelles": 1, "r\u00e9agir": 1, "mesures": 1, "Celles": 1, "prendre": 1, "quelques": 1, "membres": 1, "suppl\u00e9mentaires": 1, "fassent": 1, "entr\u00e9e": 1, "constituer": 1, "d\u00e9bats": 1, "personnalit\u00e9s": 1, "preuve": 1, "Martine": 1, "AUBRY": 1, "donn\u00e9": 1, "Elisabeth": 1, "S\u00e9gol\u00e8ne": 1, "Bertrand": 1, "Thierry": 1, "Bernard": 1, "ROMAN": 1, "groupe": 2, "travaille": 1, "pendant": 1, "soumis": 1, "militants": 1, "proposera": 1, "autre": 2, "\u00e9galement": 1, "fonctionnement": 1, "orient\u00e9es": 1, "souci": 1, "vraiment": 1, "parole": 1, "pouvoir": 1, "veillant": 1, "points": 1, "pr\u00e9sents": 1, "groupes": 1, "confier": 1, "r\u00e8gle": 1, "permanente": 1, "concertation": 1, "longtemps": 1, "particip\u00e9": 1, "r\u00e9unions": 1, "Bureau": 1, "voire": 1, "termin\u00e9": 1, "sc\u00e8ne": 1, "laquelle": 1, "convenu": 1, "coulisses": 1, "prennent": 1, "parfois": 1, "orateurs": 1, "traduisent": 2, "appareils": 1, "central": 1, "reposent": 1, "contradictions": 1, "appareil": 1, "pr\u00e9d\u00e9cesseurs": 1, "souffriraient": 1, "effectivement": 1, "g\u00e9rer": 1, "refuse": 1, "tenter": 1, "apparaissent": 1, "retrouvera": 1, "aussit\u00f4t": 1, "souhaite": 1, "entra\u00eener": 1, "Voil\u00e0": 1, "lesquelles": 1, "votre": 1, "Toute": 1, "r\u00e9novation": 1, "trouve": 1, "complice": 1, "double": 1, "d\u00e9cid\u00e9": 1, "resterai": 1, "situation": 1, "serais": 1, "pense": 1, "pourrais": 1, "marque": 1, "confiance": 2, "traduirait": 1, "seulement": 1, "difficult\u00e9": 1, "trouver": 1, "accord": 1, "beaucoup": 1, "pr\u00eats": 1, "soutenir": 1, "parce": 3, "faiblesse": 1, "actuelle": 1, "ferait": 1, "rester": 2, "moyens": 2, "entamer": 1, "renouveau": 1, "devra": 1, "naturellement": 1, "jusqu": 1, "pr\u00e9sent": 1, "t\u00e2ches": 1, "quotidiennes": 1, "gestion": 1, "allez": 1, "besoin": 1, "chacun": 1, "contingent": 1, "apporte": 1, "estimaient": 1, "entendus": 1, "avaient": 1, "D\u00e9sormais": 1, "veulent": 1, "trouveront": 1, "peser": 1, "choix": 1, "propose": 1, "convient": 1, "maintenant": 1, "stat\u00e9gique": 1, "\u00e9largissement": 1, "Fran\u00e7ais": 1, "bases": 1, "n\u00e9cessaire": 1, "\u00e9lecteurs": 1, "gauche": 1, "derri\u00e8re": 1, "banni\u00e8re": 1, "choisira": 1, "pouvez": 1, "appel": 1, "exerce": 1, "alors": 1, "ferai": 1, "mandat": 1, "viens": 1, "droite": 2, "fran\u00e7aise": 1, "dominer": 1, "scl\u00e9roses": 1, "trompez": 1, "poste": 1, "socialisme": 1}}