{"id": "12_05_2006-Nancy", "date": "12_05_2006", "lieu": "Nancy", "longitude": 6.173942790697675, "latitude": 48.68839581395348, "typologie": "correspondance annotee ; documentation", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_237_05_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": " \n \n \n\n9\nR\u00caPUBLICAIN\n\nINTERVIEW\n\nST Date de parution: ,_,,,.M/6\"3 M\u201d\n\nP\u00e9riodicit\u00e9 : Quotidien\n\n \n\n\u00ab Les espoirs tu\u00e9s de l\u2019Europe \u00bb\n\nPour Michel Rocard, les perspectives financi\u00e8res de l\u2019Union\npour les sept ans \u00e0 venir sont \u00ab terrifiantes \u00bb.\n\n, Propos recueillis\npar Michel VAGNER\n\nMichel Rocard et le \u00ab parler\nvrai n. A '75 ans, l\u2019ancien Pre\u2014\nmier ministre de Fran\u00e7ois\nMitterrand, d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en\ndepuis 1994, n'y a pas re\u2014\nnonc\u00e9. Sur la France, sur\nl\u2019Europe, sur les m\u00e9dias, il\nn\u2019use pas de m\u00e9taphore. Que\nson nom apparaisse dans\nl\u2019un des faux listings de l\u2019af\u2014\nfaire Clearstreani et il s\u2019ex-\nclame : a Cela m'a fait rigo-\nler, un type u voulu me faire\nune blague \u00bb. Que Domi-\nnique Strauss\u2014Kahn et Jean-\nPierre Chev\u00e8nement, cit\u00e9s\neux aussi, se soient constitu\u00e9\npartie civile et il ajoute, se\nrefusant \u00e0 les suivre : \u00ab Ils\nsont bien assez nombreux ! \u00bb\nIl s\u2019explique.\n\n\u2014 Quel est votre jugement\nglobal sur l\u2019affaire ?\n\n\u2014 Je n\u2018ai pas envie de la com\u2014\n\u2018 menter. J'ai essay\u00e9 de servir\nmon pays proprement et je\ncontinue, en fournissant de\ntemps en temps des \u00e9l\u00e9ments\nau d\u00e9bat d'id\u00e9es. Je n\u2019entre\npas dans les controverses\n\nqu'on appelle \u00e0 tort politi\u2014\nciennes. Elles sont impor\u2014\ntantes mais ce n\u2019est pas mon\nchamp.\n\n\u2014 Vous avez v\u00e9cu, dans\nd\u2019autres circonstances, un\naffrontement au sommet de\nl\u2019Etat, avec Fran\u00e7ois Mitter\u2014\nrand. Comment cela se g\u00e8re-\nt-il \u20187\n\n\u2014 Par la conversation...\n\u2014 Ou la d\u00e9mission ?\n\n\u2014 J\u2019en ai fourni une comme\nPremier ministre mais c\u2019\u00e9tait\nune d\u00e9mission oblig\u00e9e, de\u2014\nmand\u00e9e fermement. C\u2019\u00e9tait\n\nle 15 mai 1991 \u00e0 midi 20.\n\nCeux qui partent\ntrop t\u00f4t...\n\n- Trois ans apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9\nnomm\u00e9, en mai \u00e9galement.\nC\u2019\u00e9tait en 1988. Vos mois de\nmai sont m\u00e9morables...\n\n- Ils peuvent aussi \u00eatre gran-\ndioses : mai 68 l Sur mai 81,\nj'ai les souvenirs de tout le\n\nmonde. Ce fut un tremble- .\n\nment de terre. Mais le pro-\ngramme \u00e9conomique \u00e9tait un\ntissu de b\u00eatises.\n\n- A un an de la pr\u00e9siden-\n\nLa campagne pr\u00e9sidentielle\nest\u2014elle partie trop t\u00f4t \u2018?\n\n \n\n  \n\nW W . e S\n\nx-im\n\n    \n\ntreypubl\n\nEn partenariat avec Science\u2014P0 Nancy, L'Est R\u00e9publicain pro\u2014\n\n. f\n\n      \n\n   \n\n:cam\n\n. ..,., ,.-\n\n  \n\n \n\n \n\npose un forum \u00e0 destination des 18\u201424 ans, \u00e0 l\u2019occasion de 1a\nvenue vendredi de Michel Rocard. L\u2019ancien Premier ministre\nconsid\u00e8re que la campagne pr\u00e9sidentielle part trop t\u00f4t. Parta\u2014\n\ngez-vous cet avis 7 Pour r\u00e9agir, commenter, apporter votre\ncontribution, une'adresse': estrop-i115li'\u00e9\u00e0i\u00f1;.tr/foru\u00eenl.8' 2.4' '\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\ntielle, quel est votre avis sur\nla popularit\u00e9 de S\u00e9gol\u00e8ne\nRoyal ?\n\n- Je n\u2019en ai pas. La loi dans\nsa sagesse pr\u00e9voit que la\ncampagne pr\u00e9sidentielle\ndure deux mois. J\u2019ai la tai\u2014\nblesse de trouver que c'est\nlong. Comment capitaliser\nl\u2019attention de toute une na\u2014\ntion de 38 millions de ci\u2014\ntoyens et de 60 millions d\u2019ha\u2014\nbitants pendant deux mois 7\nComme il y a un mois et demi\nde d\u00e9lais administratifs : im\u2014\npression des bulletins, v\u00e9ri\ufb01-\ncation des casiers judiciaires\ndes candidats, etc., les candi-\ndats devront \u00eatre connus en\nf\u00e9vrier 2007. Un rappel :\nceux qui sont partis trop t\u00f4t\nse sont fait battre. C'est aussi\nvrai de Poher que de Cha-\nban\u2014Delmas ou de Balladur.\nIl n'y a donc aucune utilit\u00e9 \u00e0\n\u00eatre en campagne pr\u00e9siden\u2014\ntielle maintenant. Nous n'y\nsommes que par votre ordre\n\u00e0 vous, les m\u00e9dias. C\u2019est une\ncatastrophe pour la d\u00e9mo-\ncratie : vous interf\u00e9rez le\ntemps de 1a r\u00e9flexion pro\u2014\ngrammatique avec le temps\ndes choix de charismes. Je\nm'exprimer-ai sur mon choix\nde candidat\" quand il sera\ntemps, en novembre ou d\u00e9\u2014\ncembre.\n\n- Est-ce que vous\u00bbm\u00eame\nvous n\u2019avez pas jou\u00e9, comme\nS\u00e9gol\u00e8ne Royal, l\u2019opinion,\navec votre popularit\u00e9, face\nau parti socialiste ?\n\n\u2014 Je n\u2019ai jamais jou\u00e9 contre le\nparti. Je me suis moi\u2014m\u00eame\nretir\u00e9 deux fois de la candi\u2014\ndature au niveau supr\u00eame\npour ne pas casser le parti. Il\nest arriv\u00e9 que l\u2019opinion me\nsoutienne, c\u2019est une chance.\nCela ne m\u2019a pas conduit \u00e0\nfaire des actes massacreurs.\n\n\u00ab On va dans le mur \u00bb\n\nw L\u2019Europe, th\u00e8me de votre\nconf\u00e9rence \u00e0 Nancy, a \u00e9t\u00e9\nf\u00eat\u00e9e mardi. Sans soulever\nd'enthousiasme... '\n\n\u2014 Comment imaginer le\ncontraire ? Elle est mori-\nbonde. On vient de voter ses\nperspectives '\n\n \n\nfinanci\u00e8res -\n\nMichel Rocard ne voit pas\nI\u2019Europe sur la bonne voie.\nPhotopqr/Le Parisien/\nDelphine GOLDSZTEJN\n\npour sept ans : elles sont ter\u2014\n\nrifiantes,\ntoute politique nouvelle.\nL\u2019espoir d\u2019un nouveau\nsou\ufb01le a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9. Il n\u2019y a plus\nd'argent pour rien de nou\u2014\nveau et \u00e0 peine assez pour ce\nqui est d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9.\n\n- Cela veut dire sept ans\nd\u2019immobilisme '.7\n\n\u2014 Politique, mais je ne suis\npas s\u00fbr qu'on s\u2019en portera\nplus mal. L\u2019Europe est\nd\u2019abord une communaut\u00e9\n\u00e9conomique et financi\u00e8re. Et\nsur ce tront,\u00e7a barde. Le dol-\nlar chute, le p\u00e9trole monte, le\nvolcan financier am\u00e9ricain\n\namorce son implosion. Au_\n\nmoment o\u00f9 1a crise de 1929\ns\u2019est d\u00e9clench\u00e9e, la dette des\n\u00c9tats\u2014Unis \u00e9tait de 120 % de\nleur produit int\u00e9rieur brut.\nNous sommes aujourd\u2019hui a\n240 % l Personne ne sait\ncomment cela tient.Tout le\nmonde s'en fout, personne\nn\u2019en parle. On ne saitpas da\u2014\n\nter ce tsunami annonc\u00e9. C'est\n\ninqui\u00e9tant. On va dans le\nmur. Tout cela est in\ufb01niment\nplus grave que nos salades\nfranco-fran\u00e7aises.\n\n\u2014 A quoi sert l\u2019Europe dans\ncette sombre perspective 7\n\n\u2014 Si nous entrons dans une\nCrise \ufb01nanci\u00e8re mondiale, ce\n\ni.,'\n\n \n\ninterdictives de '\n\nqui est probable \u00e0 l\u2019horizon\nde moins de deux ans, l\u2019euro\net m\u00eame l\u2019Europe seront les\nseuls abris qui nous reste\u2014\nront.\n\n- Comment l\u2019Europe pour\u2014\nrait-elle nous prot\u00e9ger ?\n\n\u2014 En limitant la casse. Pour le\nmoment, il y a inconscience\ntotale mais l\u2019outil juridique\nest l\u00e0.\n\nL \u2019 affaire\nMittal-Arcelor\n\n- On a plut\u00f4t l\u2019impression,\naujourd\u2019hui, d'une impuis\u2014\nsance. Dans l\u2019affaire Mittal\u2014\nArcelor, ce sont les action-\nnaires qui vont choisir...\n\n\u2014 Ce qui est enjeu, c'est notre\nmod\u00e8le de soci\u00e9t\u00e9 et notre\nmod\u00e8le \u00e9conomique d\u2019entre\u2014\nprise. Arcelor, c\u2019est l\u2019aristo-\ncratie de l\u2019acier, un bon trai\u2014\ntement de la main d'\u0153uvre,\nune proportion inhabituelle\nde salari\u00e9s tr\u00e8s quali\ufb01\u00e9s.\nMittal, c\u2019est \u00e0 peu pr\u00e8s l\u2019in-\nverse, le bazaf des produits\nbas de gamme. Cela ne peut\ntirer Arcelor que vers le bas.\nCe que l'Europe pourrait\nfaire, c\u2019est mettre des\ncrit\u00e8res plusstricts \u00e0 l\u2019ac\u2014\ncaptation de certaines OPA.\n\n- Qu\u2019est-ce qui pourrait 're-\ndorer l\u2019image de l\u2019Europe\naux yeux des Fran\u00e7ais 7\n\n\u2014 Le fait de les d\u00e9fendre de\u2014\nvant une d\u00e9t\u00e9rioration du\ncapitalisme ambiant. Pour ce\nfaire, il faut passer' par une\nprise de conscience \u00e9conob\ninique. On n\u2019en prend pas 1e\nchemin.\n\n\u2014 2007 permettra\u2014t\u2014il un vrai\nd\u00e9bat ? .\n\n- Non, la t\u00e9l\u00e9vision va l\u2019in-\nterdire. Ce sera un match de\nboxe.\n\nIDans le cadre de la se-\nmaine de l\u2019Europe, Michel\nRocard est l\u2019invit\u00e9 de\nSciences Po Nancy, en porte\u2014\nnariat avec L\u2019Est R\u00e9publi\u2014\ncain ce vendredi 1\u20182 mai \u00e0\n14h30, 94 avenue du Mar\u00e9-\nchal de Lettre de. Tassigny. -\nEntr\u00e9e libre.\n\n     \n\n \n\n", "key_words": {"espoirs": 1, "Michel": 3, "perspectives": 1, "financi\u00e8res": 1, "venir": 1, "terrifiantes": 1, "Propos": 1, "Rocard": 2, "ministre": 2, "d\u00e9put\u00e9": 1, "apparaisse": 1, "listings": 1, "Clearstreani": 1, "voulu": 1, "blague": 1, "soient": 1, "civile": 1, "suivre": 1, "assez": 2, "nombreux": 1, "votre": 4, "envie": 1, "essay\u00e9": 1, "proprement": 1, "fournissant": 1, "temps": 1, "d\u00e9bat": 1, "appelle": 1, "Elles": 1, "sommet": 1, "Fran\u00e7ois": 1, "Comment": 4, "d\u00e9mission": 2, "fourni": 1, "Trois": 1, "apr\u00e8s": 1, "avoir": 1, "peuvent": 1, "aussi": 1, "souvenirs": 1, "\u00e9conomique": 2, "\u00e9tait": 2, "campagne": 3, "partie": 1, "partenariat": 1, "R\u00e9publicain": 1, "forum": 1, "destination": 1, "vendredi": 2, "Premier": 1, "pr\u00e9sidentielle": 1, "apporter": 1, "popularit\u00e9": 1, "sagesse": 1, "pr\u00e9voit": 1, "trouver": 1, "toute": 1, "millions": 2, "pendant": 1, "d\u00e9lais": 1, "administratifs": 1, "casiers": 1, "devront": 1, "connus": 1, "rappel": 1, "partis": 1, "Poher": 1, "aucune": 1, "utilit\u00e9": 1, "interf\u00e9rez": 1, "r\u00e9flexion": 1, "choix": 1, "quand": 1, "novembre": 1, "parti": 1, "socialiste": 1, "jamais": 1, "contre": 1, "niveau": 1, "casser": 1, "arriv\u00e9": 1, "conduit": 1, "actes": 1, "th\u00e8me": 1, "imaginer": 1, "vient": 1, "voter": 1, "bonne": 1, "elles": 1, "politique": 1, "peine": 1, "p\u00e9trole": 1, "financier": 1, "crise": 1, "dette": 1, "produit": 1, "int\u00e9rieur": 1, "sommes": 1, "Personne": 1, "saitpas": 1, "tsunami": 1, "grave": 1, "sombre": 1, "perspective": 1, "entrons": 1, "\ufb01nanci\u00e8re": 1, "probable": 1, "moins": 1, "seront": 1, "abris": 1, "prot\u00e9ger": 1, "limitant": 1, "plut\u00f4t": 1, "soci\u00e9t\u00e9": 1, "proportion": 1, "salari\u00e9s": 1, "bazaf": 1, "Arcelor": 1, "mettre": 1, "plusstricts": 1, "certaines": 1, "pourrait": 1, "Fran\u00e7ais": 1, "d\u00e9fendre": 1, "d\u00e9t\u00e9rioration": 1, "conscience": 1, "prend": 1, "t\u00e9l\u00e9vision": 1, "match": 1, "cadre": 1, "avenue": 1, "Lettre": 1}}