{"id": "18_12_1987-Arques", "date": "18_12_1987", "year": "1987", "lieu": "Arques", "longitude": 2.3988008737864077, "latitude": 42.94029029126213, "typologie": "discours dactylographie", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_191_23_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "Il\n\n47\n\nLES PROPOSITIONS DES SOCIALISTES\n\nArques\n(Pas-de-Caiais)\n1 8 d\u00e9cembre 1987\n\n \n\nNous sommes \u00e0 128 jours du premier tour de l\u2018\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 88. Cette\n\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, je pense que tous Ici, vous I'attendez avec impatience : car, apr\u00e8s\nle reflux de 86, elle peut marquer le d\u00e9but d'un processus de reconqu\u00eate du pouvoir par les\nsocialistes, c'est-\u00e0-dire, en clalr, la mlse en oeuvre de la politique de justice sociale en\nlaquelle nous esp\u00e9rons.\n\nMais si tous Ici, nous attendons sans doute ce moment, ce n'est peut-\u00eatre pas\nencore le cas de tous ceux qui avalent cru en nous, en mal-juin 1981, et qul se sont\nensuite abstenus en mars 1986. Ce n'est peut-\u00eatre pas encore, le cas de ceux que l'on a\nparfois appel\u00e9 les d\u00e9\u00e7us du socialisme et qui ont fait d\u00e9faut \u00e0 la gauche a l'occaslon des\nl\u00e9gislatives, ll y a maintenant 18 mois l\n\nTous Ici donc, j'imagine, nous nous demandons comment gagner \u00e0 nouveau l'an\nprochain, et c\u2018est bien a cette question essentielle que je vais essayer de r\u00e9pondre devant\nvous. Mais pour bien r\u00e9pondre, je pense qu'il est n\u00e9cessaire d'examiner cette autre\nquestion, dont l'abord constitue pour mol un pr\u00e9alable : pourquoi avons-nous perdu en\nmars 1986 7\n\nJe vols pour ma part \u00e0 notre d\u00e9faite d\u2018abord deux explications, deux raisons que\nnous ne saurions oublier sans danger grave.\n\nPremi\u00e8rement, je crois que oui, c'est vrai, li y a eu des d\u00e9\u00e7us du socialisme ! Dans\nl\u2018enthousiasme, les socialistes ont cru possible de promettre, par exemple de conserver a\nl'identique, et de d\u00e9fendre, des industries que les dures r\u00e9alit\u00e9s \u00e9conomiques ont\ncondamn\u00e9es. Sachez, mais en doutez-vous, que le gouvernement de la gauche a \u00e9t\u00e9\nd\u00e9chir\u00e9 d\u2018\u00e9tre amen\u00e9 a faire certains choix. Nous savions le poids de difficult\u00e9s qu'lls\nrepr\u00e9sentaient pour les travailleurs et pour l'\u00e9quilibre \u00e9conomique r\u00e9gional.\n\nCe n'est pas ici, dans le Pas-de-Calals, ce n'est pas a vous, chers camarades, qu'il\nfaut rappeler cela longuement l Qu'il me soit permis cependant de tirer de ce premier\nrappel une le\u00e7on, qui est pour mol une v\u00e9ritable r\u00e8gle de conduite : pour ne pas d\u00e9cevoir, II\nne faut promettre que ce que l'on peut tenir. Etre de gauche, ce n'est pas avant tout tenir\nun discours dit de gauche mais avoir des r\u00e9sultats de gauche!\n\nLa deuxi\u00e8me raison de notre \u00e9chec relatif de 86 que je voudrais Indiquer, elle vous\npara\u00eetra peut-\u00eatre quelque peu contradictoire avec le premi\u00e8re ! Et pourtant, je pense\nqu'elle est tout aussi vraie et en r\u00e9alit\u00e9 compl\u00e9mentaire i Je pense qu'au d\u00e9but de l'ann\u00e9e\n1986, pour beaucoup d'hommes et de femmes de ce pays, la diff\u00e9rence entre politique de\ngauche et politique de droite avait cess\u00e9 pour une part d'\u00eatre une \u00e9vidence i Alors je\nvoudrais \u00eatre bien compris, la politique dite de rigueur qui a \u00e9t\u00e9 suivie a partir de 1983, et\na men\u00e9 parfois a tant de d\u00e9senchantement, je crois qu'elle \u00e9tait une n\u00e9cessit\u00e9. Je crois\nque c'\u00e9tait cela ou la catastrophe, car\u2019 nous ne pouvions continuer sans risque majeur a\ndistribuer plus que nous n'\u00e9tions capables de produire, a consommer en Important de\nl'\u00e9tranger tout ce qu'une industrie fran\u00e7aise mai g\u00e9r\u00e9e pendant pr\u00e8s de dix ans n'\u00e9tait plus\nen \u00e9tat de nous fournir par elle m\u00eame l Mais de cette p\u00e9riode difficile, j'entends alors tirer\nune autre le\u00e7on : quelles que soient les difficult\u00e9s du moment, la gauche se doit de\nconserver et d'offrir \u00e0 tous une perspective. Faute de quoi en effet, apparalt une autre\ncause d'lncompr\u00e9hension et d'\u00e9chec ; nous ne devons pas oublier cela, non plus i\n\nAlors aujourd'hui, o\u00f9 en sommes-nous ? Sans brosser une trop longue fresque, je\nvoudrais introduire rapidement quelques touches. Elles correspondent \u00e0 des \u00e9l\u00e9ments que\nnous devons conserver a l'esprit lorsque nous r\u00e9fl\u00e9chissons a 88.\n\nTout d'abord, ce qu'il est commun d'appeler la crise, se poursuit, voire s'approfondlt.\nLe Krach boursier de ces derni\u00e8res semaines est venu nous rappeler que les principaux\nd\u00e9s\u00e9quilibres mondiaux, et notamment les d\u00e9ficits am\u00e9ricains, qui rendaient quasi\nimpossible le retour \u00e0 une croissance durable et \u00e0 une meilleure situation de l'emploi, ces\nd\u00e9s\u00e9quilibres demeureront plus que jamais pr\u00e9sents. Par ailleurs, on parle constamment\n\n \n\n48\n\ndu d\u00e9ficit commercial am\u00e9ricain. Mais que dire de l'approfondissement depuis un an du\nd\u00e9ficit commercial fran\u00e7ais 7 Que dire de nos \u00e9changes de produits industriels ? Notre\npays, particuli\u00e8rement avec la politique lib\u00e9rale actuelle, a du mal \u00e0 maintenir sa place\ndans la formidable comp\u00e9tition technologique qui est engag\u00e9e entre les grandes nations i\nTout cela nous indique bien \u00e0 quel point l'ann\u00e9e 88 sera difficile. En un sens, cela peut\ncontribuer a nous rendre optimistes car nous savons que ce n'est jamais dans les p\u00e9riodes\nde facilit\u00e9 que la gauche arrive \u00e0 trouver le chemin du gouvernement i Mais cela doit nous\nappeler aussi, plus que jamais, au sens de nos responsabilit\u00e9s.\n\nSur le terrain politique et social, vous le savez, le paysage n'est gu\u00e8re plus riant.\nLes sondages nous Indiquent certes que nous sommes deux a gauche \u00e0 pouvolr gagner\nl'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. Mais Ils nous Indiquent aussi, sans aucun doute, que, sans fait\nnouveau, sans dynamiques nouvelles, gagner des \u00e9lections l\u00e9gislatives risque d'\u00eatre plus\ndifficile. Pourtant, c'est bien les deux victoires et non pas une seule qu'li nous faut, si\nnous voulons retrouver les moyens d'un gouvernement selon nos voeux i C'est-a-dlre\nouvert, tol\u00e9rant, rassembleur, mais aussi soud\u00e9 et d\u00e9termin\u00e9. Or encore aujourd'hui un\ncertain abstentionnisme de l'\u00e9lectorat de gauche traditionnel demeure l'une des causes de\ndifficult\u00e9, un abstentionnlsme que nous avons retrouv\u00e9 li y a quelques jours sous d'autres\nformes \u00e0 l'occaslon des \u00e9lections prud'homaies, et qui marque bien a quei point, \u00e0 travers\nles difficult\u00e9s que nous traversons, la mobilisation demeure \u00e0 accomplir.\n\nEt puis, au-del\u00e0 m\u00eame des abstentionnlstes, nous nous trouvons \u00e9galement\nconfront\u00e9s a cette cat\u00e9gorie nouvelle de notre paysage politique que repr\u00e9sente un\nsubstantiel \u00e9lectorat d'extr\u00eame droite. Cet \u00e9lectorat, II convient de ne pas s'y tromper, li\nn'a majoritairement plus gu\u00e8re de rapport avec ce qui a constitu\u00e9 au d\u00e9part le noyau dur du\nFront National, ce conglom\u00e9rat de nostalgiques du fascisme, ces orphelins de Vichy, ces\ndemi-soldes de I'OAS, bref, ces repr\u00e9sentants d'une droite a Front bas, mobilisable pour\ntous les int\u00e9grismes. Mais attention, ce ne sont plus la les gros bataillons de l'\u00e9lectorat du\nFront National. Ces gros bataillons, pour une part non n\u00e9gligeable, Ils viennent d'un\n\u00e9lectorat populaire, souvent venu de la gauche parce qu'il se sentait abandonn\u00e9 par elle.\nCes gros bataillons, lis sont form\u00e9s d'hommes et de femmes qui apr\u00e8s vingt cinq ann\u00e9es de\ngouvernement de la droite et cinq ans de passage au pouvolr de la gauche, ont eu le\nsentiment que le ch\u00f4mage continuait de cro\u00eetre et que la vie quotidienne n'\u00e9tait gu\u00e8re\nchang\u00e9e ou en mai. Aujourd'hui beaucoup, d\u00e9sempar\u00e9s, se sentent pr\u00e9ts a suivre\nn'importe qui, d\u00e8s lors qu'il se dresse en disant : tout est simple. Ce danger la, chers\ncamarades, nous devons aussi l'avoir pr\u00e9sent \u00e0 l'esprit i Et nous ne pouvons inscrire ces\n\u00e9lecteurs fourvoy\u00e9s au compte des pertes et profits, pertes de la d\u00e9mocratie, profits du\nFront National.\n\nAlors cette approche de la politique, mon approche de la politique, qui vise \u00e0 d\u00e9fier\ndes r\u00e9ves excessifs ne rlsque-t-elle pas de tuer aussi l'enthousiasme ?\n\nChers camarades, chers amis, ma recherche de la lucidit\u00e9 a toujours \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e sur\nune d\u00e9marche simple que j'iiiustrerai par un petite conte. imaginez trois hommes. Le\npremier, r\u00eaveur, g\u00e9n\u00e9reux, \u00e9pris de progr\u00e8s affirme : \"oui il est possible \u00e0 l'homme de\nvoler, comme les oiseaux, et gr\u00e2ce \u00e0 cela il aboiira les distances. D'ailleurs je vais en\nfaire la preuve, je vals me construire des grandes ailes, me muscler les bras, puis me jeter\ndu haut d'une falaise\". Parce qu'il a une vision d'un avenir beau et possible, ll est de\ngauche, mais Il nourrit des illusions et court droit a l'\u00e9chec. Le deuxi\u00e8me homme, lui, dit :\n\"votre r\u00e9ve est peut-\u00eatre beau mais il est fou. li est sans int\u00e9r\u00eat : croyez-mol, mol qui suis\ns\u00e9rieux, moi qui suis comp\u00e9tent, \u00e7a ne peut pas marcher, \u00e7a n'a jamais march\u00e9, \u00e7a ne\nmarchera jamais\". Lui est un homme de droite. Le troisi\u00e8me ne dit rien, ou du moins pas\ngrand chose, mais Il travaille dans un atelier, cherche \u00e0 comprendre les lois de la\npesanteur, a percer les myst\u00e8res de I'a\u00e9rodynamique, et a force d'oplnl\u00e2tret\u00e9 dans la\npoursuite d'un but que d'autres croient illusoire, en profitant des exp\u00e9riences du pass\u00e9, il\nparvient \u00e0 faire voler l'avion, et ouvre la vole a des progr\u00e8s d'une rapidit\u00e9 stup\u00e9fiante. Lui\na bien la d\u00e9marche d'un homme de gauche moderne. On ne peut engager une marche\ns\u00e9rieuse vers le socialisme, sans avoir fait l'effort pr\u00e9alable de prendre l'exacte mesure\ndes difficult\u00e9s et des contraintes. C'est \u00e0 cet exercice que je viens de me livrer devant\nvous et je m'y suis livr\u00e9 avec en r\u00e9alit\u00e9, je l'avoue, une arri\u00e8re pens\u00e9e en t\u00e8te : faire\npasser cette id\u00e9e simple mais \u00e0 mes yeux essentielle que, si l'on veut surmonter les\ninertles, les passivit\u00e9s, voire les d\u00e9couragements de la p\u00e9riode, la question importante \u00e0\naborder n'est peut-\u00eatre pas, contrairement a ce que disent certains, comment gagner\nmais: pour quoi gagner ? Je suisconvaincu pour ma part que si nous savons r\u00e9pondre a\ncette question l\u00e0, avec l'effet mobilisateur que nos r\u00e9ponses peuvent engendrer, alors la\nr\u00e9ponse au comment gagner nous sera apport\u00e9e par surcro\u00eet i\n\nPour quoi gagner ? Je vois aujourd'hui a cette question trois bonnes r\u00e9ponses, dont\nl'addition devrait permettre de commencer \u00e0 cr\u00e9er la dynamique que je souhaite.\n\n \n\n49\n\nPourquoi gagner 7 D'abord pour une raison simple et \u00e9vidente : pour battre la droite.\nJe suis convaincu, je l'ai dit tout \u00e0' l'heure, qu'il se trouvait en Mars 1986 un assez grand\nnombre d'hommes et de femmes qui ne savaient plus ce que c'\u00e9tait que la gauche. Je crois\nqu'au moins aujourd'hui, ceux-l\u00e0 ont r\u00e9apprls ce que c'\u00e9tait que la Droite.\n\nRappelez-vous ce que nous disaient \"les deux fr\u00e8res ennemis\" qui cherchent\nd\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment a se diff\u00e9rencier alors qu'ils sont les deux faces d'un m\u00eame projet : leur\nplate forme RPR-UDF \u00e0 la laquelle ni l'un ni l'autre ne se r\u00e9f\u00e9re plus. On les comprend\napr\u00e8s tous les \u00e9checs qu'lls ont subi l Mais rappelez-vous ce qu'ils disaient : avec nous,\nla confiance va revenir, l'investissement va reprendre, l'\u00e9conomie va red\u00e9marrer ; a\nl'imb\u00e9cile traitement social du ch\u00f4mage mis en oeuvre par la gauche, nous allons\nsubstituer un v\u00e9ritable traitement \u00e9conomique cr\u00e9ant des emplois ; avec nous le ch\u00f4mage\nva reculer ; vous allez voir ce que vous allez voir l\n\nEh bien, on a vu. Oh certes, ils ont tenu les promesses qu'lls avaient adress\u00e9es au\npatronat le moins \u00e9volu\u00e9, pour soit disant ressusciter la confiance. Ils ont supprim\u00e9\nl'imp\u00f4t sur les grandes fortunes et diminu\u00e9 l\u2018imp\u00f4t sur les plus hauts revenus ; Ils ont\nsupprim\u00e9 l'autorisation administrative de licenciement ; ils ont entrepris de d\u00e9manteler le\nsecteur public, non pas dans la perspective d'une quelconque politique Industrielle, mais\npar simple souci de ramener ces entreprises \u00e0 un mod\u00e8le id\u00e9ologique qui refuse\nl'intervention de i'Etat! Pourtant, malgr\u00e9 tout cela et bien d'autres choses encore, les\nj centaines de milliers d'emplois nouveaux promis \u00e0 l'\u00e9poque par M. Gattaz n'ont pas fait\nleur apparition bien au contraire ; la reprise de l'investissement constat\u00e9e en 85-86 s'est\nralentie ; et, la date des \u00e9lections approchant, le ch\u00f4mage continuant de cro\u00eetre, son\ntraitement social, nagu\u00e8re tant d\u00e9cri\u00e9 par M. Seguln, est devenu espoir supr\u00eame et\nsupr\u00eame pens\u00e9e ; tandis que la gloire du soit disant ministre de l'industrie M. Madelln \u00e9tait\nde se vanter, budget apr\u00e8s budget, du recul d\u2018un engagement public pourtant plus que\njamais n\u00e9cessaire, puisque le secteur priv\u00e9 demeurait sans r\u00e9action.\n\nAlors, la d\u00e9gradation de notre appareil industriel, que nous avions commenc\u00e9 a\nenrayer, s'est poursuivie. Et avec elle bien s\u00fbr, nos d\u00e9pendances ext\u00e9rieures\ns'accroissant, la politique d'aust\u00e9rit\u00e9. Mais tandis que le gouvernement des socialistes,\ns'il avait appel\u00e9 a l'effort, avait eu pour premier souci la juste r\u00e9partition de cet effort,\nc'est dans la direction exactement oppos\u00e9e que s'est engag\u00e9 Jacques Chirac depuis mars\n1986, avec le soutien sans d\u00e9faut de Raymond Barre.\n\nIl y a, chers camarades, des mots charg\u00e9s de toute l'histoire du mouvement ouvrier\net que l'on h\u00e9site parfois aujourd'hui a employer. Mais si je vous dis que durant les 18\nderniers mois, le pouvolr d'achat des salaires a perdu en moyenne 1,5 % de sa valeur\ntandis que celui des autres revenus s'accroissalt de 4,5 % ; si je vous dis que les baisses\nd'imp\u00f4t dont le gouvernement actuel se vante tant font \u00e9conomiser 150 francs a celui qul\ngagne 7 000 francs par mois, mais 9 150 franCs \u00e0 celui qui gagne 50 000 francs par mois ;\nsi je vous dis qu'en regardant non seulement la baisse claironn\u00e9e des imp\u00f4ts mais aussi\nl'augmentation moins soulign\u00e9e des cotisations sociales, au total ceux qui gagnent plus de\n25 000 francs par mois paieront moins tandis que ceux qui gagnent moins de 25 000 francs\npar mois paieront plus : alors est ce qu'une politique ainsi con\u00e7ue ne repr\u00e9sente pas le\ntype m\u00eame de ce qu'll est convenu d'appeler une politique de classe l\n\nChers camarades, chers amis, mettre fin a cette politique l\u00e0 : voila je crois une\npremi\u00e8re et d\u00e9j\u00e0 bien bonne raison pour gagner en 88. trient-58%\n\n  \n\n\u2019i/\n\u00ef@y_AL\u00c7J/\"\n\nUne deuxi\u00e8me raison pour gagner r\u00e9side ensuite pour mol dans la n\u00e9cessit\u00e9\nimp\u00e9rieuse d'endiguer les progr\u00e8s de l'Extr\u00e8me Droite. J\u2018ai lndlqu\u00e9 tout a l'heure l'analyse\nque je faisais du gros de son \u00e9lectorat actuel : largement un \u00e9lectorat populaire,\nparticuli\u00e8rement victime de la crise et d\u00e9boussol\u00e9 par elle, au point de suivre n'importe\nquel bateleur, nous connaissons la chanson : c'est celle qui fait des immigr\u00e9s dans notre\npays les boucs \u00e9missaires de tous nos maux. D\u00e9linquance, d\u00e9ficit de la S\u00e9curit\u00e9 Sociale,\net surtout ch\u00f4mage : avec eux tout va mal, sans eux la crise serait termin\u00e9e l\n\nNous savons bien ici a quel point est absurde ce discours, que les femmes de la\ndeuxi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration de l'immigration ne font pas plus d'enfants que nous, j'allais dire\nh\u00e9las ; que si les \u00e9trangers per\u00e7oivent plus d'allocations familiales, ils versent plus de\ncotisations retraites ; que la d\u00e9linquance est avant toute chose li\u00e9e au milieu social ; que\nlorsque, dans une commune, beaucoup d'\u00e9trangers acceptent de rentrer au pays, m\u00f4me les\ncommer\u00e7ants du Front National viennent se plaindre parce que cela fait baisser leur chiffre\nd'affaires l\n\n \n\n50\n\nMais parce que le discours de Le Pen est simple, ll a un \u00e9cho. Et parce que la\nmajorit\u00e9 actuelle, non pas dans sa totalit\u00e9 heureusement, mais \u00e0 travers trop de ses\nministres et de ses \u00e9lus locaux, adopte une attitude de complaisance voire de sulvlsme \u00e0\nl'\u00e9gard du Front National, nous voyons I'lnfluence de ce dernier qui s'enracine, le nombre\nd'actes de racisme qui va croissant ; et cela peut repr\u00e9senter a terme, si nous n'y prenons\npas garde, un r\u00e9el danger pour nos valeurs, pour l'\u00e9galit\u00e9 des droits entre tous les\nhommes, voire pour notre d\u00e9mocratie elle-m\u00eame l\n\nAlors je dis que pour cette raison la aussi Il faut gagner car seule une politique\nr\u00e9solue de solidarit\u00e9, conduite au mieux de la vie quotidienne et conduite pour tous,\nfran\u00e7ais et \u00e9trangers en situation r\u00e9guli\u00e8re, seule cette politique la peut aujourd'hui faire\nreculer les forces de l'ombre et de la peur ; et cette politique, li n'y a que les socialistes\nqui peuvent la conduire i\n\nEnfin, et j'en arrive \u00e0 ce que je veux \u00eatre le coeur de mon propos, il faut gagner pour\nmettre en oeuvre les propositions que nous sommes en train d'\u00e9laborer, nous, a i'lnt\u00e9rieur\ndu Parti Socialiste, car elles red\u00e9finlssent justement les perspectives dont je disais tout a\nl'heure que, sans doute, elles avaient fini par nous manquer en 86 l\n\nCes propositions, ceux d'entre vous ici qui sont adh\u00e9rents du Parti Socialiste ont d\u00fb\nd\u00e9j\u00e0 les recevoir, sous forme d'un gros document \u00e9pais de pr\u00e8s de cent pages, pas\ntoujours tr\u00e8s facile \u00e0 lire mais pourtant plein de bonnes choses. Je voudrais rappeler\ndevant vous ce soir quels en sont les axes principaux, tout en soulignant au passage\nquelques th\u00e8mes dont la pr\u00e9sence m'a fait particuli\u00e8rement plaisir parce qu'elle marquait la\nprise en compte par le PS tout entier des mesures qui me tiennent \u00e8 coeur et que j'avais\nd\u00e9fendu pendant longtemps.\n\nLe premiers axe des propositions socialistes s'organise autour de la croissance et\nl'emploi. C'est sans nui doute le sujet le plus difficile. Mais c'est aussi naturellement celui\nsur lequel nous sommes le plus attendu, qui ne le comprendrait!\n\nJe veux dire tout d'abord, r\u00e9solument, qu'il y a un choix que nous avons fait en 84 et\nque nous n'entendons en aucun cas remettre en cause malgr\u00e9 les drames que parfois il\noccasionne : c'est celui de la modernisation de notre industrie. Certains encore\naujourd'hui, notamment \u00e0 la direction du Parti Communiste, continuent de dire qu'il faut a\ntout prix sauver les emplois existants parce qu'un bon \"tiens\" vaut mieux que deux \"tu\nl'auras\". Ce raisonnement a bien s\u00fbr pour lui aussi le m\u00e9rite de la simplicit\u00e9 et je\ncomprends qu'il puisse s\u00e9duire lorsque des licenciements sont annonc\u00e9s dans une\nentreprise. Mais, vous le savez bien, ce genre de r\u00e9action conduit non pas a reculer pour\nmieux sauter mais a reculer pour sauter plus profond, au risque m\u00eame parfois de la survie\nde l'entreprise. Si la France n'\u00e9tait pas capable de taire \u00e9voluer son appareil productif de\nfa\u00e7on a fabriquer \u00e8 des co\u00fbts concurrentiels les produits modernes qul seront les\nconsommations de demain, ce serait a terme la quasi-totalit\u00e9 de nos emplois qui seraient\nmenac\u00e9s. Etre socialiste, ce n'est pas refuser la modernisation mais la conduire dans le\nrespect de la dignit\u00e9 du monde du travail, et donc a travers la plus large concertation avec\nlui.\n\nCela \u00e9tant dit, il est vrai que, pour le tr\u00e8s court terme en tout cas, la modernisation\nsans la croissance signifie davantage de ch\u00f4meurs encore et c'est pourquoi le souci de\nr\u00e9unir les conditions de cette croissance demeure au centre de nos pr\u00e9occupations. Mais,\nau point o\u00f9 nous en sommes, c'est presque exclusivement par un renforcement de la\ncoop\u00e9ration europ\u00e9enne que nous pouvons esp\u00e9rer retrouver un suppl\u00e9ment de\ncroissance. Certains socialistes semblent vivre aujourd'hui encore notre insertion dans la\nCommunaut\u00e9 europ\u00e9enne comme une contrainte, notre appartenance au syst\u00e8me mon\u00e9taire\neurop\u00e9en comme un carcan. Je dis quant \u00e0 mol que moins d'Europs nous obligerait a\nencore davantage de rigueur et que c'est au contraire davantage d'Europe qu'il nous faut.\nL'\u00e9chec du r\u00e9cent sommet de Copenhague, d'autant plus spectaculaire qu'au m\u00eame\nmoment Am\u00e9ricains et Sovi\u00e9tiques \u00e9talent capables de se mettre d'accord a Washlngton,\ncet \u00e9chec m'lnqul\u00e9te. Serons-nous oui ou non capables dans les ann\u00e9es qui viennent de\nd\u00e9passer certaines formes p\u00e9rim\u00e9es de nationalisme pour construire i'Union europ\u00e9enne\nn\u00e9cessaire a notre survie au milieu des deux grandes puissances 7 La se situe l\u2018un des\ngrands d\u00e9fis, \u00e9conomique et militaire, auquel se trouvera confront\u00e9 notre prochain\nPr\u00e9sident de la R\u00e9publique, quel qu'il soit l\n\nPour en revenir a l'emploi, nl la r\u00e9novation de notre tissu Industriel et la reconqu\u00eate\ndes parts de march\u00e9s qu'elle permettra, nl la croissance pr\u00e9visible y compris dans un\ncadre plus europ\u00e9en, ne suffiront, Il faut le savoir, \u00e8 faire reculer en profondeur le\nch\u00f4mage. Un certain nombre d'autres d\u00e9marches devront \u00eatre conduites parall\u00e8lement.\nJ'\u00e9voqueral a cet \u00e9gard la r\u00e9duction de la dur\u00e9e du travail qul, n\u00e9goci\u00e9e contractuellement\n\n \n\nL\u201c-\n\n \n\n51\n\nbranche par branche et accompagn\u00e9e d'une meilleure utilisation des machines, peut tout a\nla fois cr\u00e9er des emplois et am\u00e9liorer notre comp\u00e9titivit\u00e9. J'\u00e9voquerai surtout deux id\u00e9es\nqui me sont ch\u00e8res, m\u00eame si elles apparaissent quelque peu originales par rapport a la\ntradition et a l'histoire de notre mouvement ouvrier.\n\nLa premi\u00e8re est de dire : il faut multiplier et donc encourager la cr\u00e9ation de petites\nentreprises, de un \u00e0 quelques salari\u00e9s, car ce sont elles qui de plus en plus seront\ng\u00e9n\u00e9ratrices d'emplois dans les ann\u00e9es \u00e0 venir. Mais cela suppose, chers camarades et\nchers amis, de ne plus regarder l'entreprise comme l'ennemie historique n'ayant d'autre\nbut que l'exploitation de l'homme mais de la concevoir au contraire comme un lieu de\ncr\u00e9ation de richesses qui peut et doit fonctionner au b\u00e9n\u00e9fice de tous mais \u00e0 certaines\nconditions, j'y reviendrais tout \u00e0 l'heure.\n\nLa deuxi\u00e8me Id\u00e9e qui m'est ch\u00e8re, concernant la lutte contre le ch\u00f4mage, est que se\nsera de plus en plus en termes d'activit\u00e9 sociale et non d'emploi industriel qu'll va nous\nfalloir raisonner. Je m'explique: aujourd'hui, si une personne \u00e2g\u00e9e n'a pas les moyens de\npayer 2 ou 3 000 francs par mois les services d'une garde a domicile qui viendrait chez elle\nquelques heures par semaines, elle sera tr\u00e8s souvent envoy\u00e9e dans un h\u00f4pital a 2 ou\n3000 francs par jour i SI une association n'a pas l'appui qui lui permettrait de financer le\nsalaire de quelques permanents \u00e0 ml-temps, c'est tout le climat d'un quartier qui pourra\ns'en trouver d\u00e9grad\u00e9, avec au bout du compte encore un co\u00fbt social pour la collectivit\u00e9 qui\nse r\u00e9v\u00e9lera a l'usage bien sup\u00e9rieur. Il y a dans l'ensemble des activit\u00e9s que je viens\nd'\u00e9voquer un \"gisement d'emploi\" comme on dit parfois, que les socialistes se doivent\nd'exploiter.\n\nLe deuxi\u00e8me axe des propositions socialistes est ensuite celui du pari de\nl'intelligence. Cette t\u00eate de chapitre un peu abstraite exprime l'id\u00e9e simple et forte que\ntout autant que l'investissement industriel, c'est l'investissement humain, c\u2019est \u00e0 dire la\nformation, qul doit constituer demain notre priorit\u00e9 : formation pour l'homme, c'est a dire\nvisant \u00e0 favoriser le plein \u00e9panouissement de chacun et sa participation a la vie collective\net \u00e0 la responsabilit\u00e9 ; formation pour les m\u00e9tiers aussi, rendue d'autant plus n\u00e9cessaire\nque celui-cl sera dans l'avenir a la fois plus qualifi\u00e9 et plus changeant, et qu'apprendre a\napprendre devient, pour les jeunes d'aujourd'hui, aussi important qu'apprendre tout court i\n\nMais, y a-t-Il alors plus formidable g\u00e2chis dans le pays que l'\u00e9chec scolaire, qui\ncondamne tant de nos jeunes \u00e0 la fois a ne pas aller au bout de leurs possibilit\u00e9s et a se\ncouper de toute perspective d'emploi stable et d'avenir 7 Y a-t-ll plus formidable Injustice\nque celle qui fait que ce sont les enfants des parents les plus favoris\u00e9s qui auront a\nnouveau le plus de chance de forcer les portes de l'enseignement sup\u00e9rieur, et les autres,\nle moins de chance d'acqu\u00e9rir une qualification 7\n\nJe suis, je le dis, extraordinairement heureux de constater que les socialistes se\nfixent enfin comme objectif prioritaire la lutte contre l'\u00e9chec scolaire et commencent de\ns'en donner les moyens. Accepter l'id\u00e9e que les rythmes des enfants sont diff\u00e9rents, qu'il\nfaut s'lnt\u00e9resser davantage \u00e8 ceux dont le milieu familial est moins favoris\u00e9, qu'il convient\nde multiplier les possibilit\u00e9s de passerelle, en \u00e9vitant ainsi les classes d\u00e9potolrs : Il y a la\nun investissement n\u00e9cessaire qui constitue \u00e0 mes yeux une r\u00e9elle priorit\u00e9, faute de quoi\u201c\nd'ailleurs l'objectif qui est aussi le n\u00f4tre d'amener 80 % d'une classe d'\u00e2ge au niveau du\nbaccalaur\u00e9at s'av\u00e9reralt totalement impossible \u00e0 atteindre l\n\nMais nos propositions contiennent \u00e9galement une autre id\u00e9e fondamentale, qui est\nl'id\u00e9e de cr\u00e9dit formation : de quoi s'agit-li 7 Les adolescents gar\u00e7ons ou filles, qui\nquittent aujourd'hui l'\u00e9cole en situation d'\u00e9chec, soit avant terme, soit avec un niveau de\nformation insuffisant, il faut leur donner une deuxi\u00e8me chance. Nous en connaissons tous\nautour de nous de ces jeunes qui, apr\u00e8s quelques ann\u00e9es dans la vie active regrettent et\nnous disent : si j'avais su, comme j'aimerais aujourd'hui compl\u00e9ter ma formation pour\nmieux comprendre ce que je fais ou obtenir le travail dont j'ai envie. Eh bien l'ld\u00e9e de\ncr\u00e9dit formation vise \u00e8 r\u00e9pondre \u00e0 cette demande en offrant \u00e8 ces jeunes, sortis de l'\u00e9cole\ndans de mauvaises conditions, la possibilit\u00e9 d'un ou deux ans de formation\ncompl\u00e9mentaire, r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 bien s\u00fbr pour que ce droit se r\u00e9v\u00e8le comme effectivement\naccessible \u00e0 tous ! li y a I\u00e8 je le crois une grande Id\u00e9e. Je souhaite qu'elle aussi fasse son\nchemin l .\n\nTroisi\u00e8me axe de propositions : la solidarit\u00e9, qui nous fait renouer avec ce que le\nmouvement socialiste a de plus profond et de plus authentique. Pour les hommes qui nous\ngouvernent aujourd'hui la r\u00e8gle du jeu est simple et sans appel : que les meilleurs gagnent\net tant pis pour les autres, que la concurrence fasse le tri des plus performants, ceux qui\nle sont moins n'offrent pas d'int\u00e9r\u00eat l Qu'importe que l'\u00e9galit\u00e9 des chances n'existe pas,\nqu'importe que m\u00eame les m\u00e9tiers moins valoris\u00e9s soient Indispensables : leur soci\u00e9t\u00e9 se\nveut celle des forts et se r\u00e9v\u00e8le sans piti\u00e9 pour ceux qu'elle ne consid\u00e8re pas comme tels.\nL\u00e0 n'est pas, vous le savez, notre conception. Nous refusons les th\u00e9ories et les pratiques\n\n \n\n52\n\nin\u00e9galitaires. Nous rejetons la soci\u00e9t\u00e9 duale vers laquelle nous entra\u00eenne spontan\u00e9ment\nune modernisation non ma\u00eetris\u00e9e. Pour nous une soci\u00e9t\u00e9 est comme une \"cha\u00eene\" : sa\ncoh\u00e9sion, sa solidarit\u00e9, vaut ce que vaut son maillon le plus faible. Nous sommes d\u00e9cid\u00e9s\na ne laisser personne au bord du chemin. Certes nous savons que l'effort dans les ann\u00e9es\nqui viennent sera plus que jamais n\u00e9cessaire. Mais nous entendons bien parce que nous\nsommes la gauche, que ceux qui ont plus, contribuent plus et que ceux qui ont moins\ncontribuent moins !\n\nMise en place d'une v\u00e9ritable r\u00e9forme fiscale, \u00e9tablissement d'un nouveau mode de\nfinancement de la protection sociale, assis sur l'ensemble des revenus et non plus sur les\nseuls salaires : vous connaissez d\u00e9j\u00e0, dans ce domaine, les mesures que nous entendons\nmettre en oeuvre, avec la double pr\u00e9occupation d'une plus grande justice et de la\nsauvegarde d'une s\u00e9curit\u00e9 sociale dont les principes pour nous sont intangibles, car Ils\nsont justement une application concr\u00e8te de notre principe de solidarit\u00e9.\n\nil est une Id\u00e9e nouvelle cependant, que nous avan\u00e7ons depuis maintenant deux ou\ntrois ans et sur laquelle je voudrais m'\u00e9tendre davantage : c'est la proposition d'un revenu\nminimum.\n\nCe principe en est tr\u00e8s clair : nul selon nous, en France aujourd'hui, ne doit pouvoir\nse trouver sans les moyens d'assurer la satisfaction de nos besoins vitaux \u00e9l\u00e9mentaires ;\nnul ne doit se trouver avec moins que ce qui est accord\u00e9 aux ch\u00f4meurs en fin de droit :\nl'allocation sp\u00e9ciale de solidarit\u00e9. La proposition du revenu minimum est tr\u00e8s simple : toute\npersonne dont les ressources sont Int\u00e9rieures \u00e0 ce seuil, verra son revenu compl\u00e9t\u00e9 par\nune allocation diff\u00e9rentielle qui lui permettra de l'atteindre.\n\n2 500 ou 2 600 francs par mois, ce n'est pas beaucoup ne manqueront pas de dire\ncertains. Et pourtant ! Et pourtant il y a d\u00e9j\u00e0 en France selon les experts et nul \u00e9lu local ici\nne me d\u00e9mentira, six cent \u00e0 huit cent mille personnes dans cette situation, pour qui\nl'instauration du revenu minimum repr\u00e9sentera un r\u00e9el mieux \u00eatre, signifiera que la soci\u00e9t\u00e9\ns'int\u00e9resse a eux, non pas dans un esprit d'assistance mais avec la volont\u00e9 de les voir\nretrouver une place \u00e0 part enti\u00e8re, se r\u00e9ins\u00e9rer comme on dit ; car tel devra \u00e9tre l'esprit\ndans lequel nous entendons que soit g\u00e9r\u00e9, au niveau des collectivit\u00e9s locales, le revenu\nminimum.\n\nUn mot encore alors, concernant son financement ; les d\u00e9partements, niveaux fix\u00e9s\npar notre grande oeuvre de d\u00e9centralisation pour voir g\u00e9rer le plus gros des d\u00e9cisions en\nmati\u00e8re sociale, les d\u00e9partements donc pourraient y \u00e9tre associ\u00e9s. Mais l'essentiel de la\nressource, pour des raisons \u00e9videntes de justice sociale, devra provenir de I'Etat. Et quoi\nde plus symbolique et fort, alors, que d'annoncer comme nous le faisons que le\nfinancement du revenu minimum sera gag\u00e9 pour la plus grande part par le r\u00e9tablissement\nd'un imp\u00f4t sur les grandes fortunes ! Il y a l\u00e0 un discours clair du parti de gouvernement\nque nous asplrons \u00e0 redevenir, en direction de l'ensemble des Fran\u00e7ais : oui la soci\u00e9t\u00e9\ndans laquelle nous rentrons aujourd'hui est une soci\u00e9t\u00e9 de changement, de mutations et\nparfois c'est vrai, en cons\u00e9quence de relative ins\u00e9curit\u00e9 ; mais justement nous les\nsocialistes, nous vous disons aussi qu'en contrepartie nous nous engageons a offrir plus\nde solidarit\u00e9. Nous proposons au pays une sorte de v\u00e9ritable contrat moral : il nous faut\naccepter de dire que nous sommes dans un monde qui bouge ; mais en contrepartie nous\nnous engageons a garantir plus de solidarit\u00e9 entres les hommes!\n\nChers amis, chers camarades, quand l'avenir est Inconnu, voire inqui\u00e9tant, le\nsentiment que son pays sera gouvern\u00e9 dans la solidarit\u00e9 r\u00e9chauffe le coeur. Mais il est un\nautre \u00e9l\u00e9ment essentiel pour conforter notre coh\u00e9sion sociale et c'est notre dernier axe de\nproposition, que nous avons r\u00e9sum\u00e9 par un tr\u00e8s beau titre : la d\u00e9mocratie partout.\n\nNous sommes dans une soci\u00e9t\u00e9 en mouvement, sur une plan\u00e8te o\u00f9 l'homme\ncommence \u00e0 acqu\u00e9rir la capacit\u00e9 d'utiliser des formes nouvelles dont l'usage peut\neffrayer: l'atome, les manipulations g\u00e9n\u00e9tiques sont de celles-l\u00e0. A quoi ressemblera\nnotre terre d'lcl cinquante ans : nui aujourd'hui ne peut se hasarder \u00e0 le pr\u00e9dire. Une chose\npour moi est s\u00fbre en tout cas : cet avenir sera le meilleur ou le pire selon la dose de\nd\u00e9mocratie que nous arriverons ou non a introduire dans nos soci\u00e9t\u00e9s et qui nous\npermettra, ou non, de ma\u00eetriser ces forces en les mettant au service de tous.\n\nLa d\u00e9mocratie partout, cela signifie d'abord poursuivre la d\u00e9centralisation, en\nfaisant en sorte que les pouvoirs transf\u00e9r\u00e9s aux \u00e9lus depuis maintenant plus de cinq ans\npermettent effectivement aux citoyens de peser plus efficacement sur l'\u00e9volution de leur\nvie quotidienne. Cela passe, au contraire de ce qui est pratiqu\u00e9 depuis dix huit mois, par\nun encouragement a la vie associative, par l'accroissement des moyens mis a sa\ndisposition, par le d\u00e9veloppement des concertations locales entre \u00e9lus et citoyens.\n\n \n\n53\n\nMais la d\u00e9mocratie doit, aussi et surtout, p\u00e9n\u00e9trer davantage dans la vie \u00e9conomique\net sociale, dans la vie de l'entreprise y compris les PME. Oui ne voit qu'aujourd'hui, le\nmaintien de structures de commandement hi\u00e9rarchique et sans contre pouvoirs, est en\ncompl\u00e8te contradiction non plus seulement avec le d\u00e9veloppement de la personnalit\u00e9 de\nchacun, mais aussi avec le d\u00e9veloppement \u00e9conomique tout court ! Nous avons besoin de\nsalari\u00e9s mieux form\u00e9s, ayant la possibilit\u00e9 de dire leur mot et d'\u00e9tre \u00e9cout\u00e9s sur les\nprobl\u00e8mes de leurs conditions de travail, de l'introduction des nouvelles technologies, de\nl'am\u00e9nagement et de la r\u00e9duction du temps de travail et aussi bien s\u00fbr pour terminer, sur le\nniveau de leur r\u00e9mun\u00e9ration. Les lois Auroux, qui ont repr\u00e9sent\u00e9 l'une des plus belles\navanc\u00e9es sociales de la gauche, ne sont pas un danger pour l'\u00e9conomie mais au contraire\nune n\u00e9cessit\u00e9. il nous faudra les prolonger dans les directions que je viens d'indiquer afin\nde mobiliser, au service du pays tout entier, l'exp\u00e9rience et la cr\u00e9ativit\u00e9 de chaque\ntravailleur. Et de m\u00eame, mais je n'ai plus \u00e0 cette heure le temps de m'y \u00e9tendre, Il faudra\nrevitaliser la belle id\u00e9e de planification d\u00e9mocratique et contractuelle car \u00e0 quel moment,\nje vous le demande, sinon lorsque l'avenir est incertain, est-li plus Imp\u00e9ratif de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0\nl'horizon du moyen et long terme, afin de cerner les principales difficult\u00e9s qui nous\nattendent et de d\u00e9finir les priorit\u00e9s et les strat\u00e9gies de r\u00e9action qui s'lmposent.\n\nChers amis, chers camarades, j'ai essay\u00e9 \u00e0 travers cette intervention de vous\nmontrer que les socialistes n'\u00e9taient plus aujourd'hui sans perspectives que, par del\u00e0\nnotre volont\u00e9 de battre la droite et de faire reculer l'extr\u00eame droite, nous \u00e9tions capables,\nsur la base de nos valeurs de libert\u00e9, d'\u00e9galit\u00e9 des chances, de solidarit\u00e9 et de\nresponsabilit\u00e9, de proposer des objectifs pr\u00e9cis et r\u00e9alistes, dessinant pourtant\nl'esquisse de la soci\u00e9t\u00e9 plus juste et plus d\u00e9mocratique pour laquelle, particuli\u00e8rement\ndans cette r\u00e9gion du Nord-Pas-de-Calais des g\u00e9n\u00e9rations de militants se sont battus.\n\nJe voudrais alors, en conclusion, Inslster sur une dernier point qui me tient\nparticuli\u00e8rement \u00e0 coeur, qui est celui de la fa\u00e7on dont le futur Pr\u00e9sident socialiste et son\ngouvernement devront me semble-t-il, mettre en oeuvre ces propositions.\n\nJe crois que l'\u00e9poque o\u00f9 l'on pouvait dire simplement \"votez pour mol et je me charge\n\n\u201cdu reste\" est r\u00e9volue, sauf dans la t\u00e8te de M.Barre. Je crois que l'id\u00e9e que pour changer la\n\nvie li suffit de signer des lois et des d\u00e9crets, cette Id\u00e9e a bien montr\u00e9 ses limites entre 81\net 86. Il doit \u00eatre clair pour tous aujourd'hui qu'on ne change pas une soci\u00e9t\u00e9 sans\nconcertation, et qu'on ne la change pas non plus sans participation. Ou'en cons\u00e9quence\nun candidat socialiste ne saurait simplement s'engager \u00e0 gouverner pour les gens mais\navec eux. Car sans la mobilisation de tous et de chacun la vie quotidienne ne saurait \u00e9tre\ndemain v\u00e9ritablement chang\u00e9e.\n\nChers amis, chers camarades, l\u00e0 sera alors, pour de bon, ma conclusion. Je crois\nque c'est un v\u00e9ritable contrat que notre prochain candidat \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle devra\nproposer au pays, un contrat qui devra Indiquer de fa\u00e7on claire, \u00e0 des Fran\u00e7aises et des\nFran\u00e7ais trait\u00e9s en adulte, ce que le Pr\u00e9sident \u00e9lu s'engage \u00e0 faire et aussi ce qu'll attend\nen retour comme soutien et comme participation de tous.\n\nDans ces conditions dynamiques, et bien que le septennat \u00e0 venir aura a se d\u00e9rouler\ndans un environnement \u00e9conomique et international extr\u00eamement difficile, dans ces\nconditions je dis que oui, je suis optimiste ; oui je pense que nous pouvons gagner pour\navoir les moyens de gouverner.\n\nJe pense que la bataille sera rude. Mais s'il appara\u00eet bien clair que c'est notre\nbataille \u00e8 tous lcl ce soir, et au-del\u00e0 de nous la bataille de tous ceux qui croient que\nchanger la vie demeure \u00e0 la fois possible et n\u00e9cessaire, alors je vous le dit : nous\ngagnerons !\n\n \n\n \n\n", "key_words": {"PROPOSITIONS": 1, "d\u00e9cembre": 1, "sommes": 7, "jours": 2, "premier": 2, "pr\u00e9sidentielle": 2, "pense": 5, "impatience": 1, "reflux": 1, "marquer": 1, "d\u00e9but": 2, "processus": 1, "reconqu\u00eate": 1, "pouvoir": 1, "oeuvre": 5, "politique": 13, "justice": 3, "sociale": 4, "attendons": 1, "doute": 2, "avalent": 1, "abstenus": 1, "appel\u00e9": 2, "d\u00e9\u00e7us": 2, "socialisme": 2, "d\u00e9faut": 2, "gauche": 9, "maintenant": 3, "demandons": 1, "comment": 3, "gagner": 11, "nouveau": 2, "cette": 18, "question": 4, "essentielle": 2, "essayer": 1, "r\u00e9pondre": 3, "n\u00e9cessaire": 2, "constitue": 2, "pr\u00e9alable": 2, "pourquoi": 2, "perdu": 2, "notre": 20, "d\u00e9faite": 1, "raisons": 2, "saurions": 1, "oublier": 2, "danger": 4, "crois": 6, "socialistes": 7, "possible": 3, "exemple": 1, "conserver": 2, "industries": 1, "dures": 1, "r\u00e9alit\u00e9s": 1, "\u00e9conomiques": 1, "gouvernement": 5, "amen\u00e9": 1, "faire": 5, "certains": 1, "savions": 1, "poids": 1, "difficult\u00e9s": 5, "travailleurs": 1, "\u00e9conomique": 5, "chers": 8, "rappeler": 2, "longuement": 1, "permis": 1, "cependant": 1, "tirer": 1, "v\u00e9ritable": 5, "r\u00e8gle": 2, "conduite": 3, "promettre": 1, "avant": 3, "discours": 3, "avoir": 2, "r\u00e9sultats": 1, "deuxi\u00e8me": 6, "raison": 5, "\u00e9chec": 2, "relatif": 1, "voudrais": 4, "quelque": 2, "contradictoire": 1, "premi\u00e8re": 2, "aussi": 15, "vraie": 1, "r\u00e9alit\u00e9": 1, "compl\u00e9mentaire": 1, "beaucoup": 3, "femmes": 4, "diff\u00e9rence": 1, "entre": 5, "droite": 4, "avait": 3, "cess\u00e9": 1, "\u00e9vidence": 1, "Alors": 1, "rigueur": 2, "suivie": 1, "partir": 1, "parfois": 4, "\u00e9tait": 1, "pouvions": 1, "continuer": 1, "risque": 3, "majeur": 1, "capables": 3, "consommer": 1, "Important": 1, "industrie": 1, "fran\u00e7aise": 1, "g\u00e9r\u00e9e": 1, "pendant": 2, "fournir": 1, "p\u00e9riode": 1, "alors": 6, "autre": 2, "le\u00e7on": 1, "quelles": 1, "soient": 2, "Faute": 1, "apparalt": 1, "devons": 3, "brosser": 1, "longue": 1, "introduire": 2, "rapidement": 1, "quelques": 5, "Elles": 1, "correspondent": 1, "\u00e9l\u00e9ments": 1, "lorsque": 3, "r\u00e9fl\u00e9chissons": 1, "commun": 1, "voire": 5, "Krach": 1, "boursier": 1, "derni\u00e8res": 1, "semaines": 1, "notamment": 2, "d\u00e9ficits": 1, "rendaient": 1, "retour": 2, "croissance": 5, "durable": 1, "meilleure": 2, "situation": 3, "demeureront": 1, "jamais": 4, "parle": 1, "d\u00e9ficit": 2, "commercial": 2, "depuis": 5, "fran\u00e7ais": 1, "\u00e9changes": 1, "produits": 2, "industriels": 1, "particuli\u00e8rement": 2, "lib\u00e9rale": 1, "maintenir": 1, "formidable": 3, "comp\u00e9tition": 1, "technologique": 1, "engag\u00e9e": 1, "grandes": 5, "nations": 1, "indique": 1, "point": 5, "rendre": 1, "optimistes": 1, "savons": 4, "facilit\u00e9": 1, "arrive": 2, "trouver": 4, "chemin": 1, "terrain": 1, "paysage": 2, "gu\u00e8re": 2, "sondages": 1, "Indiquent": 2, "certes": 1, "pouvolr": 3, "aucun": 2, "dynamiques": 1, "\u00e9lections": 3, "l\u00e9gislatives": 1, "victoires": 1, "seule": 3, "voulons": 1, "retrouver": 2, "moyens": 5, "selon": 4, "voeux": 1, "soud\u00e9": 1, "encore": 5, "abstentionnisme": 1, "traditionnel": 1, "demeure": 4, "causes": 1, "abstentionnlsme": 1, "avons": 4, "retrouv\u00e9": 1, "marque": 1, "mobilisation": 2, "trouvons": 1, "cat\u00e9gorie": 1, "nouvelle": 2, "repr\u00e9sente": 2, "\u00e9lectorat": 3, "convient": 1, "majoritairement": 1, "rapport": 2, "constitu\u00e9": 1, "d\u00e9part": 1, "noyau": 1, "conglom\u00e9rat": 1, "nostalgiques": 1, "orphelins": 1, "repr\u00e9sentants": 1, "Front": 3, "mobilisable": 1, "bataillons": 1, "viennent": 4, "souvent": 2, "parce": 7, "sentait": 1, "abandonn\u00e9": 1, "form\u00e9s": 1, "apr\u00e8s": 3, "vingt": 1, "ann\u00e9es": 4, "passage": 1, "ch\u00f4mage": 4, "continuait": 1, "cro\u00eetre": 1, "quotidienne": 3, "sentent": 1, "pr\u00e9ts": 1, "dresse": 1, "disant": 3, "pr\u00e9sent": 1, "pouvons": 3, "inscrire": 1, "fourvoy\u00e9s": 1, "compte": 3, "pertes": 2, "profits": 1, "approche": 2, "r\u00e9ves": 1, "excessifs": 1, "recherche": 1, "lucidit\u00e9": 1, "toujours": 1, "fond\u00e9e": 1, "d\u00e9marche": 2, "simple": 7, "petite": 1, "imaginez": 1, "trois": 2, "\u00e9pris": 1, "progr\u00e8s": 3, "affirme": 1, "comme": 15, "gr\u00e2ce": 1, "aboiira": 1, "construire": 2, "muscler": 1, "Parce": 1, "vision": 1, "avenir": 2, "nourrit": 1, "illusions": 1, "court": 4, "droit": 3, "int\u00e9r\u00eat": 1, "homme": 2, "troisi\u00e8me": 1, "moins": 13, "travaille": 1, "cherche": 1, "comprendre": 2, "percer": 1, "myst\u00e8res": 1, "force": 1, "croient": 2, "profitant": 1, "exp\u00e9riences": 1, "voler": 1, "ouvre": 1, "rapidit\u00e9": 1, "engager": 1, "prendre": 1, "exercice": 1, "viens": 2, "livrer": 1, "livr\u00e9": 1, "arri\u00e8re": 1, "pens\u00e9e": 2, "surmonter": 1, "d\u00e9couragements": 1, "importante": 1, "contrairement": 1, "disent": 2, "suisconvaincu": 1, "mobilisateur": 1, "r\u00e9ponses": 1, "peuvent": 2, "apport\u00e9e": 1, "surcro\u00eet": 1, "bonnes": 2, "devrait": 1, "permettre": 1, "commencer": 1, "cr\u00e9er": 2, "dynamique": 1, "\u00e9vidente": 1, "battre": 2, "trouvait": 1, "assez": 1, "savaient": 1, "r\u00e9apprls": 1, "disaient": 2, "fr\u00e8res": 1, "diff\u00e9rencier": 1, "faces": 1, "projet": 1, "forme": 2, "laquelle": 4, "r\u00e9f\u00e9re": 1, "\u00e9checs": 1, "confiance": 1, "red\u00e9marrer": 1, "traitement": 2, "social": 3, "cr\u00e9ant": 1, "emplois": 4, "reculer": 5, "allez": 2, "promesses": 1, "avaient": 2, "adress\u00e9es": 1, "ressusciter": 1, "fortunes": 2, "diminu\u00e9": 1, "hauts": 1, "revenus": 3, "administrative": 1, "licenciement": 1, "entrepris": 1, "d\u00e9manteler": 1, "perspective": 2, "quelconque": 1, "souci": 3, "ramener": 1, "entreprises": 1, "mod\u00e8le": 1, "id\u00e9ologique": 1, "malgr\u00e9": 2, "choses": 1, "centaines": 1, "milliers": 1, "nouveaux": 1, "promis": 1, "Gattaz": 1, "apparition": 1, "contraire": 4, "reprise": 1, "constat\u00e9e": 1, "continuant": 1, "nagu\u00e8re": 1, "d\u00e9cri\u00e9": 1, "devenu": 1, "espoir": 1, "supr\u00eame": 1, "tandis": 3, "gloire": 1, "ministre": 1, "Madelln": 1, "budget": 1, "recul": 1, "engagement": 1, "public": 1, "pourtant": 4, "puisque": 1, "secteur": 1, "priv\u00e9": 1, "demeurait": 1, "d\u00e9gradation": 1, "appareil": 2, "avions": 1, "commenc\u00e9": 1, "d\u00e9pendances": 1, "juste": 2, "r\u00e9partition": 1, "direction": 3, "exactement": 1, "oppos\u00e9e": 1, "engag\u00e9": 1, "Jacques": 1, "Chirac": 1, "soutien": 2, "Raymond": 1, "charg\u00e9s": 1, "toute": 3, "mouvement": 2, "h\u00e9site": 1, "durant": 1, "salaires": 2, "moyenne": 1, "celui": 6, "autres": 1, "actuel": 2, "vante": 1, "\u00e9conomiser": 1, "francs": 7, "franCs": 1, "gagne": 1, "regardant": 1, "seulement": 2, "baisse": 1, "claironn\u00e9e": 1, "imp\u00f4ts": 1, "soulign\u00e9e": 1, "cotisations": 1, "total": 1, "gagnent": 2, "paieront": 2, "ainsi": 2, "con\u00e7ue": 1, "convenu": 1, "classe": 2, "mettre": 3, "voila": 1, "bonne": 1, "r\u00e9side": 1, "ensuite": 2, "lndlqu\u00e9": 1, "faisais": 1, "largement": 1, "victime": 1, "crise": 2, "d\u00e9boussol\u00e9": 1, "suivre": 1, "connaissons": 2, "chanson": 1, "celle": 3, "immigr\u00e9s": 1, "boucs": 1, "\u00e9missaires": 1, "S\u00e9curit\u00e9": 1, "surtout": 2, "serait": 2, "termin\u00e9e": 1, "absurde": 1, "g\u00e9n\u00e9ration": 1, "\u00e9trangers": 2, "per\u00e7oivent": 1, "versent": 1, "retraites": 1, "d\u00e9linquance": 1, "chose": 1, "milieu": 3, "acceptent": 1, "rentrer": 1, "National": 1, "plaindre": 1, "baisser": 1, "totalit\u00e9": 1, "travers": 3, "adopte": 1, "attitude": 1, "complaisance": 1, "sulvlsme": 1, "voyons": 1, "dernier": 3, "racisme": 1, "croissant": 1, "repr\u00e9senter": 1, "droits": 1, "d\u00e9mocratie": 4, "mieux": 4, "forces": 2, "conduire": 2, "coeur": 2, "propositions": 5, "train": 1, "Parti": 3, "elles": 4, "red\u00e9finlssent": 1, "justement": 3, "perspectives": 2, "disais": 1, "manquer": 1, "adh\u00e9rents": 1, "Socialiste": 1, "document": 1, "\u00e9pais": 1, "facile": 1, "plein": 2, "quels": 1, "soulignant": 1, "th\u00e8mes": 1, "pr\u00e9sence": 1, "plaisir": 1, "marquait": 1, "entier": 1, "mesures": 2, "tiennent": 1, "premiers": 1, "autour": 1, "sujet": 1, "naturellement": 1, "lequel": 2, "choix": 1, "remettre": 1, "cause": 1, "drames": 1, "modernisation": 3, "Certains": 2, "continuent": 1, "sauver": 1, "existants": 1, "raisonnement": 1, "m\u00e9rite": 1, "simplicit\u00e9": 1, "puisse": 1, "s\u00e9duire": 1, "licenciements": 1, "annonc\u00e9s": 1, "savez": 1, "genre": 1, "r\u00e9action": 2, "conduit": 1, "sauter": 2, "France": 3, "capable": 1, "taire": 1, "\u00e9voluer": 1, "productif": 1, "fabriquer": 1, "co\u00fbts": 1, "concurrentiels": 1, "modernes": 1, "seront": 1, "terme": 2, "refuser": 1, "dignit\u00e9": 1, "monde": 2, "large": 1, "concertation": 1, "\u00e9tant": 1, "signifie": 2, "davantage": 6, "ch\u00f4meurs": 2, "conditions": 3, "centre": 1, "presque": 1, "exclusivement": 1, "renforcement": 1, "europ\u00e9enne": 2, "esp\u00e9rer": 1, "suppl\u00e9ment": 1, "semblent": 1, "vivre": 1, "insertion": 1, "appartenance": 1, "syst\u00e8me": 1, "quant": 1, "obligerait": 1, "r\u00e9cent": 1, "sommet": 1, "spectaculaire": 1, "Am\u00e9ricains": 1, "Sovi\u00e9tiques": 1, "\u00e9talent": 1, "certaines": 1, "formes": 2, "p\u00e9rim\u00e9es": 1, "nationalisme": 1, "survie": 1, "puissances": 1, "situe": 1, "auquel": 1, "trouvera": 1, "confront\u00e9": 1, "revenir": 1, "r\u00e9novation": 1, "tissu": 1, "Industriel": 1, "parts": 1, "march\u00e9s": 1, "pr\u00e9visible": 1, "compris": 2, "profondeur": 1, "certain": 1, "nombre": 1, "d\u00e9marches": 1, "devront": 2, "conduites": 1, "\u00e9gard": 1, "r\u00e9duction": 2, "dur\u00e9e": 1, "travail": 3, "n\u00e9goci\u00e9e": 1, "branche": 1, "accompagn\u00e9e": 1, "utilisation": 1, "am\u00e9liorer": 1, "apparaissent": 1, "originales": 1, "multiplier": 2, "encourager": 1, "cr\u00e9ation": 1, "camarades": 1, "regarder": 1, "historique": 1, "concevoir": 1, "richesses": 1, "fonctionner": 1, "b\u00e9n\u00e9fice": 1, "reviendrais": 1, "concernant": 2, "lutte": 2, "contre": 3, "termes": 1, "industriel": 1, "personne": 2, "services": 1, "garde": 1, "domicile": 1, "viendrait": 1, "heures": 1, "envoy\u00e9e": 1, "h\u00f4pital": 1, "association": 1, "permettrait": 1, "financer": 1, "permanents": 1, "climat": 1, "quartier": 1, "collectivit\u00e9": 1, "r\u00e9v\u00e9lera": 1, "activit\u00e9s": 1, "Cette": 1, "chapitre": 1, "abstraite": 1, "exprime": 1, "forte": 1, "autant": 1, "constituer": 1, "demain": 1, "priorit\u00e9": 1, "formation": 5, "favoriser": 1, "\u00e9panouissement": 1, "chacun": 2, "participation": 2, "responsabilit\u00e9": 1, "m\u00e9tiers": 2, "rendue": 1, "qualifi\u00e9": 1, "jeunes": 3, "important": 1, "g\u00e2chis": 1, "aller": 1, "leurs": 2, "possibilit\u00e9s": 2, "stable": 1, "enfants": 2, "parents": 1, "favoris\u00e9s": 1, "auront": 1, "chance": 2, "forcer": 1, "portes": 1, "qualification": 1, "extraordinairement": 1, "heureux": 1, "constater": 1, "enfin": 1, "objectif": 1, "prioritaire": 1, "scolaire": 1, "commencent": 1, "donner": 2, "Accepter": 1, "rythmes": 1, "familial": 1, "\u00e9vitant": 1, "classes": 1, "d\u00e9potolrs": 1, "investissement": 1, "r\u00e9elle": 1, "faute": 1, "n\u00f4tre": 1, "niveau": 3, "totalement": 1, "impossible": 1, "atteindre": 1, "contiennent": 1, "\u00e9galement": 1, "cr\u00e9dit": 1, "adolescents": 1, "gar\u00e7ons": 1, "active": 1, "regrettent": 1, "compl\u00e9ter": 1, "obtenir": 1, "demande": 1, "offrant": 1, "sortis": 1, "mauvaises": 1, "possibilit\u00e9": 2, "r\u00e9mun\u00e9r\u00e9": 1, "r\u00e9v\u00e8le": 2, "grande": 4, "souhaite": 1, "fasse": 2, "renouer": 1, "socialiste": 3, "profond": 1, "hommes": 1, "appel": 1, "meilleurs": 1, "concurrence": 1, "chances": 1, "valoris\u00e9s": 1, "Indispensables": 1, "soci\u00e9t\u00e9": 7, "forts": 1, "piti\u00e9": 1, "consid\u00e8re": 1, "refusons": 1, "th\u00e9ories": 1, "rejetons": 1, "duale": 1, "entra\u00eenne": 1, "maillon": 1, "laisser": 1, "Certes": 1, "entendons": 2, "contribuent": 1, "place": 2, "r\u00e9forme": 1, "\u00e9tablissement": 1, "protection": 1, "assis": 1, "connaissez": 1, "double": 1, "pr\u00e9occupation": 1, "s\u00e9curit\u00e9": 1, "principes": 1, "application": 1, "concr\u00e8te": 1, "principe": 2, "avan\u00e7ons": 1, "proposition": 2, "clair": 4, "satisfaction": 1, "besoins": 1, "vitaux": 1, "\u00e9l\u00e9mentaires": 1, "accord\u00e9": 1, "sp\u00e9ciale": 1, "revenu": 4, "minimum": 3, "ressources": 1, "Int\u00e9rieures": 1, "verra": 1, "compl\u00e9t\u00e9": 1, "allocation": 1, "diff\u00e9rentielle": 1, "permettra": 1, "manqueront": 1, "experts": 1, "local": 1, "mille": 1, "personnes": 1, "repr\u00e9sentera": 1, "signifiera": 1, "esprit": 1, "volont\u00e9": 2, "r\u00e9ins\u00e9rer": 1, "devra": 3, "collectivit\u00e9s": 1, "financement": 1, "niveaux": 1, "d\u00e9centralisation": 1, "g\u00e9rer": 1, "d\u00e9cisions": 1, "d\u00e9partements": 1, "pourraient": 1, "\u00e9videntes": 1, "provenir": 1, "symbolique": 1, "faisons": 1, "imp\u00f4t": 1, "parti": 1, "asplrons": 1, "Fran\u00e7ais": 1, "rentrons": 1, "mutations": 1, "cons\u00e9quence": 1, "relative": 1, "ins\u00e9curit\u00e9": 1, "disons": 1, "contrepartie": 2, "engageons": 2, "offrir": 1, "proposons": 1, "sorte": 2, "contrat": 3, "moral": 1, "bouge": 1, "garantir": 1, "solidarit\u00e9": 3, "entres": 1, "quand": 1, "gouvern\u00e9": 1, "r\u00e9chauffe": 1, "\u00e9l\u00e9ment": 1, "essentiel": 1, "conforter": 1, "coh\u00e9sion": 1, "r\u00e9sum\u00e9": 1, "titre": 1, "plan\u00e8te": 1, "acqu\u00e9rir": 1, "capacit\u00e9": 1, "nouvelles": 2, "manipulations": 1, "g\u00e9n\u00e9tiques": 1, "terre": 1, "cinquante": 1, "hasarder": 1, "meilleur": 1, "arriverons": 1, "soci\u00e9t\u00e9s": 1, "ma\u00eetriser": 1, "mettant": 1, "service": 2, "poursuivre": 1, "pouvoirs": 1, "transf\u00e9r\u00e9s": 1, "effectivement": 1, "citoyens": 1, "peser": 1, "efficacement": 1, "pratiqu\u00e9": 1, "encouragement": 1, "d\u00e9veloppement": 3, "concertations": 1, "locales": 1, "p\u00e9n\u00e9trer": 1, "structures": 1, "commandement": 1, "hi\u00e9rarchique": 1, "contradiction": 1, "personnalit\u00e9": 1, "besoin": 1, "ayant": 1, "\u00e9cout\u00e9s": 1, "temps": 2, "repr\u00e9sent\u00e9": 1, "sociales": 1, "faudra": 1, "prolonger": 1, "directions": 1, "cr\u00e9ativit\u00e9": 1, "heure": 1, "belle": 1, "planification": 1, "d\u00e9mocratique": 2, "contractuelle": 1, "sinon": 1, "Imp\u00e9ratif": 1, "r\u00e9fl\u00e9chir": 1, "moyen": 1, "cerner": 1, "principales": 1, "d\u00e9finir": 1, "priorit\u00e9s": 1, "strat\u00e9gies": 1, "essay\u00e9": 1, "intervention": 1, "\u00e9tions": 1, "valeurs": 1, "proposer": 1, "objectifs": 1, "pr\u00e9cis": 1, "dessinant": 1, "r\u00e9gion": 1, "g\u00e9n\u00e9rations": 1, "militants": 1, "Inslster": 1, "fa\u00e7on": 2, "futur": 1, "Pr\u00e9sident": 2, "pouvait": 1, "simplement": 2, "changer": 1, "suffit": 1, "signer": 1, "montr\u00e9": 1, "limites": 1, "change": 2, "candidat": 2, "saurait": 2, "gouverner": 1, "v\u00e9ritablement": 1, "prochain": 1, "Indiquer": 1, "Fran\u00e7aises": 1, "trait\u00e9s": 1, "septennat": 1, "venir": 1, "environnement": 1, "international": 1, "extr\u00eamement": 1, "optimiste": 1, "bataille": 2, "appara\u00eet": 1}}