{"id": "25_04_1991-Paris", "date": "25_04_1991", "year": "1991", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_201_31_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "PREMIER MINISTRE\n\nSERVICE DE PRESSE\n\nDISCOURS DE M. MICHEL ROCARD\n\nPREMIER MINISTRE\n\nRENCONTRE AVEC LES ADMINISTRATEURS\n\nDES CAISSES NATIONALES DE SECURITE SOCIALE\n\nMinist\u00e8re des Affaires Sociales\n\nParis, le 25 avriT 1991\n\n \n\nMadame et Messieurs les Ministres,\n\nMessieurs les Pr\u00e9sidents et Vice-Pr\u00e9sidents,\nMesdames et Messieurs les Administrateurs,\nMessieurs les Contr\u00f4leurs d\u2019Etat,\n\nMadame et Messieurs les directeurs,\n\nMesdames et Messieurs,\n\nPour la premi\u00e8re fois dans l\u2019histoire de notre s\u00e9curit\u00e9\nsociale, l\u2019ensemble des conseils d\u2019administration du r\u00e9gime g\u00e9n\u00e9ral\nest r\u00e9uni, en pr\u00e9sence du Gouvernement largement repr\u00e9sent\u00e9, dans une\nm\u00eame enceinte.\n\nCette rencontre solennelle et exceptionnelle t\u00e9moigne de\nl\u2019unit\u00e9 de notre syst\u00e8me de protection sociale qui, \u00e0 tous les \u00e2ges de\nla vie, a pour mission d\u2019assurer et de prot\u00e9ger,\n\nElle exprime la vitalit\u00e9 de notre d\u00e9mocratie sociale et\nses liens n\u00e9cessaires avec notre d\u00e9mocratie politique,\n\nElle traduit notre volont\u00e9 commune de faire vivre les\nprincipes fondateurs de la S\u00e9curit\u00e9 Sociale pos\u00e9s dans le grand \u00e9lan\nde solidarit\u00e9 de l\u2019apr\u00e8s-guerre : l\u2019unit\u00e9, la solidarit\u00e9 nationale, la\njustice sociale.\n\n\"-0...\u201c N\u00bb.\n\n* f H \\\n\n\\ 4\")\u00bb \u00e0 I\na: a: \\..u,/\n\nC\u2019est tout d\u2019abord \u00e0 vous, mon cher Pierre LAROQUE, que je\nm\u2019adresse et \u00e0 qui je tiens \u00e0 rendre hommage. Vos ambitions ont \u00e9t\u00e9\nlargement r\u00e9alis\u00e9es et le pays tout entier doit savoir ce qu\u2019il vous\ndoit.\n\nNous serons, soyez\u2014en certain, les dignes h\u00e9ritiers et\nles garants de la p\u00e9rennit\u00e9 de votre oeuvre.\n\nVous avez, \u00e0 cet \u00e9gard, Messieurs les Pr\u00e9sidents et Vice-\nPr\u00e9sidents, Mesdames et Messieurs les Administrateurs, une\nresponsabilit\u00e9 essentielle sur laquelle je vais revenir.\n\nMais je tiens \u00e0 saluer, \u00e0 travers vous, tous vos\ncoll\u00e8gues qui, dans les organismes de base des diff\u00e9rentes branches,\nacceptent, par vocation mais aussi par d\u00e9vouement au service public,\nde consacrer une large partie de leur temps \u00e0 faire vivre la S\u00e9curit\u00e9\nSociale.\n\nLe renouvellement de vos conseils est \u00e9galement pour moi\nl\u2019occasion de remercier chaleureusement ceux d\u2019entre vous qui, apr\u00e8s\ndes ann\u00e9es d\u2019engagement au service de la S\u00e9curit\u00e9 Sociale, ont quitt\u00e9\nleurs fonctions. Je pense en particulier aux Pr\u00e9sidents DERLIN et\nMEUDEC qui ont beaucoup fait pour l\u2019institution et peuvent en \u00eatre\nfiers.\n\n \n\n \n\nCette rencontre me permet, enfin, de m\u2019adresser \u00e0 vous,\nanciens comme nouveaux administrateurs, pour vous souhaiter r\u00e9ussite\net satisfaction dans votre mandat, et \u00e0 travers vous, aux personnels\nde vos organismes qui traduisent remarquablement la S\u00e9curit\u00e9 Sociale\nau quotidien.\n\n* *\n\nLa t\u00e2che qui nous attend est d\u2019importance.\n\nLorsque, \u00e0 la demande des partenaires sociaux, mon\nGouvernement a propos\u00e9 au Parlement de proc\u00e9der, \u00e0 titre\nexceptionnel, au renouvellement pour trois ans des conseils\nd\u2019administration des caisses de S\u00e9curit\u00e9 Sociale, il a pris un double\nengagement :\n\n. poursuivre les r\u00e9formes qui permettront de conforter et\nd\u2019am\u00e9liorer notre syst\u00e8me de protection sociale,\n\n. clarifier les r\u00f4les respectifs de l\u2019Etat et des\npartenaires sociaux dans la gestion de la S\u00e9curit\u00e9 Sociale.\n\nC\u2019est \u00e0 ces conditions, en effet, que l'\u00e9lection des\nadministrateurs en 1993, conform\u00e9ment aux principes arr\u00eat\u00e9s en 1982\npar le Gouvernement de Pierre MAUROY, pourra exprimer, dans la\ns\u00e9r\u00e9nit\u00e9, la vitalit\u00e9 de notre d\u00e9mocratie sociale.\n\n'k\n\n \n\nL\u2019 article Premier du Code de la S\u00e9curit\u00e9 Sociale dit\nl\u2019essentiel : s\u00e9curit\u00e9 contre les risques, solidarit\u00e9 nationale,\nuniversalit\u00e9. Ce sont aujourd\u2019hui ces valeurs qui fondent la coh\u00e9sion\nde notre soci\u00e9t\u00e9 et dans lesquelles elle se reconna\u00eet.\n\nJ\u2019entends, pour ma part, r\u00e9affirmer aujourd\u2019hui deux\nid\u00e9es-force.\n\n. D\u2019une part, la solidarit\u00e9 nationale ne peut \u00eatre\nfacultative et l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 celle-ci ne saurait r\u00e9sulter de\nconvenances personnelles.\n\nLa tentation est parfois forte de recourir \u00e0 une logique\npurement individuelle.\n\n \n\nMais, la voie du chacun pour soi n\u2019est pas celle que la\nFrance a choisie. Nous devons fermement r\u00e9affirmer l'unit\u00e9 et le\ncaract\u00e8re d\u2019obligation de notre protection sociale.\n\n. D\u2019autre part, fond\u00e9e sur la contributivit\u00e9, la S\u00e9curit\u00e9\nSociale cr\u00e9\u00e9 des droits pour ceux qui ont cotis\u00e9. Elle se distingue\nen cela de l\u2019assistance ou de la charit\u00e9 !\n\nCes droits sont pr\u00e9cieux : ils garantissent la dignit\u00e9 de\nl\u2019individu, ils r\u00e9duisent les risques de discrimination.\n\nC\u2019est pourquoi, \u00e0 ceux qui pr\u00e9conisent de mieux\ndistinguer ce qui rel\u00e8ve de la solidarit\u00e9 et ce qui rel\u00e8ve de\nl\u2019assurance, je r\u00e9ponds OUI s\u2019il s\u2019agit d\u2019un effort d\u2019analyse qui\nconduit \u00e0 une meilleure clart\u00e9 financi\u00e8re, mais je r\u00e9ponds fermement\nNON si cela conduit \u00e0 accentuer la distinction entre l\u2019assur\u00e9 et\nl\u2019assist\u00e9 et \u00e0 renvoyer vers des syst\u00e8mes d\u2019assistance, toujours plus\nou moins s\u00e9gr\u00e9gatifs, les plus fragiles et les plus d\u00e9munis.\n\nIl est heureux qu\u2019une grande part de la solidarit\u00e9\nnationale emprunte la voie de nos syst\u00e8mes contributifs de S\u00e9curit\u00e9\nSociale. Je n\u2019y vois, pour ma part, aucun scandale pourvu que nos\ncomptes soient clairs.\n\nNous restons ainsi fid\u00e8les aux principes fondateurs, dont\nje vous rappelle les termes.\n\n\"Une s\u00e9curit\u00e9 sociale pour l\u2019ensemble de la population\n\ndu pays inscrite dans une logique de solidarit\u00e9 nationale dans les\nfaits et dans la loi\".\n\n* *\n\n \n\nLe bilan de quarante cinq ann\u00e9es de S\u00e9curit\u00e9 Sociale\nt\u00e9moigne de la validit\u00e9 et de l\u2019actualit\u00e9 de ces principes.\n\nJe le sais, notre beau pays r\u00e9pugne \u00e0 reconna\u00eetre ses\ngrands succ\u00e8s collectifs, mais permettez\u2014moi de vous dire, en toute\nlucidit\u00e9 sur les lacunes, sur les difficult\u00e9s de toutes sortes, sur\nles \u00e9volutions \u00e0 conduire : \"la S\u00e9cu, cela marche\u201c\n\n. Si la France se trouve malgr\u00e9 tout en meilleure\nsituation d\u00e9mographique que l\u2019Allemagne ou d\u2019autres pays comparables,\n45 ans de politique familiale ambitieuse n\u2019y sont probablement pas\npour rien ;\n\n. Si la vieillesse n\u2019est plus aujourd\u2019hui synonyme de\npauvret\u00e9 et si le niveau de vie des retrait\u00e9s tend \u00e0 rejoindre celui\ndes actifs, cela doit sans doute beaucoup au choix de la r\u00e9partition\nfait en 1945 pour nos r\u00e9gimes de retraite ;\n\n \n\n. Si l\u2019\u00e9tat de sant\u00e9 de la population s\u2019am\u00e9liore\nconstamment et si l\u2019esp\u00e9rance de vie des Fran\u00e7ais a progress\u00e9 de plus\nde 7 ans ces trente derni\u00e8res ann\u00e9es, 45 ans d\u2019assurance-maladie y\nsont certainement pour beaucoup.\n\nNon, les difficult\u00e9s de l\u2019heure ne doivent pas nous faire\noublier la r\u00e9ussite de l\u2019institution que vous g\u00e9rez.\n\nTout cela fonde notre devoir imp\u00e9rieux de la faire\n\u00e9voluer. Aucune institution, en effet, ne peut rester fid\u00e8le \u00e0 elle\u2014\nm\u00eame si elle ne se remet pas en question et ne se r\u00e9forme pas.\n\nJe suis, pour ma part, intimement convaincu que c\u2019est par\nla voie de la r\u00e9forme et par la ma\u00eetrise financi\u00e8re de nos r\u00e9gimes\nsociaux que nous consoliderons l\u2019acquis et que nous resterons fid\u00e8les\naux principes de 1945.\n\n* 'k\n\n \n\nPour appr\u00e9hender les principaux probl\u00e8mes qui se posent \u00e0\nnous, je ferai un petit d\u00e9tour par la situation financi\u00e8re du r\u00e9gime\ng\u00e9n\u00e9ral.\n\nNous nous trouvons dans une situation tendue, mais elle\nn\u2019est pas catastrophique. Le solde global de l\u2019exercice 1990 fait\nappara\u00eetre un d\u00e9ficit de 9 milliards de francs pour une masse\nfinanci\u00e8re de plus de 900 milliards. Ce d\u00e9ficit serait port\u00e9 en 1991 \u00e0\n16 milliards environ.\n\nIl n\u2019y a pas lieu de se laisser aller \u00e0 un pessimisme\nexcessif, mais ces clignotants sont des indicateurs pour notre\naction.\n\nNous devons donc poursuivre les r\u00e9formes n\u00e9cessaires sous\n\nle double signe de la justice sociale et de la recherche de\nl\u2019\u00e9quilibre financier.\n\ni *\n\n* La contribution sociale g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e institu\u00e9e au d\u00e9but\nde cette ann\u00e9e est une premi\u00e8re \u00e9tape.\n\nElle fait appel \u00e0 l'ensemble des revenus et repose sur le\nprincipe simple : \"\u00e0 revenu \u00e9gal, contribution \u00e9gale\u201d.\n\nCette r\u00e9forme \u00e9tait, vous le savez, un pr\u00e9alable\nindispensable \u00e0 toute adaptation en profondeur de notre protection\nsociale. Il ne s\u2019agissait pas de trouver de nouvelles ressources pour\nla S\u00e9curit\u00e9 Sociale, mais simplement d\u2019asseoir son financement sur des\n\nbases plus justes.\n\nJe me refuse en effet \u00e0 la facilit\u00e9 du recours\nsyst\u00e9matique \u00e0 la hausse des pr\u00e9l\u00e8vements sociaux. Celle-ci p\u00e8se sur\nle pouvoir d\u2019achat des actifs, elle augmente le co\u00fbt du travail, elle\nest donc d\u00e9favorable \u00e0 l\u2019emploi.\n\n0r, chacun sait, comme les deux derni\u00e8res ann\u00e9es l\u2019ont\nmontr\u00e9, que le maintien d\u2019un haut niveau de protection sociale d\u00e9pend\nd\u2019abord de la croissance et de l\u2019emploi.\n\nSurtout, l\u2019appel \u00e0 de nouveaux financements masque les\nprobl\u00e8mes de fond. Ce sont pr\u00e9cis\u00e9ment ceux\u2014l\u00e0 que je veux affronter\navec votre concours.\n\nM'i\u2019wT-I\u00ceNN\n* A/ . ..\\\u2018\n\\\n\n* i: \u2018x' ,w \u00bb\u2018j\n\n\u201cMM .\u00e6\u201c\n\n* L\u2019avenir des retraites, au\u2014del\u00e0 d\u2019ailleurs de celles du\nseul r\u00e9gime g\u00e9n\u00e9ral, donne lieu \u00e0 un livre blanc que le Conseil des\nMinistres a adopt\u00e9 hier.\n\nQuels objectifs poursuivons-nous ?\n\nNos r\u00e9gimes de retraite repr\u00e9sentent un acquis immense\nqu\u2019il nous faut pr\u00e9server.\n\nLe principe de r\u00e9partition est au fondement de ces succ\u00e8s\net nous devons le maintenir. Le droit \u00e0 la retraite \u00e0 60 ans, qui a\n\"ajout\u00e9 de la vie aux ann\u00e9es\" selon la belle formule du Pr\u00e9sident de\nla R\u00e9publique, est un progr\u00e8s social fondamental.\n\nIl nous faut donc actualiser dans la justice sociale le\npacte de solidarit\u00e9 qui unit, dans nos r\u00e9gimes par r\u00e9partition, les\ng\u00e9n\u00e9rations entre elles.\n\nNous avons, vis-\u00e0\u2014vis des g\u00e9n\u00e9rations futures, un devoir\nde lucidit\u00e9 et de solidarit\u00e9. Nous ne pourrons pas, demain, dire que\nnous ne savions pas, que nous ne pouvions pas pr\u00e9voir.\n\nLe livre blanc du Gouvernement soumet au d\u00e9bat public un\nconstat chiffr\u00e9, des hypoth\u00e8ses raisonn\u00e9es, des projections\nfinanci\u00e8res pr\u00e9cises, des sc\u00e9narios d\u2019adaptation tr\u00e8s ouverts.\n\nC\u2019est, \u00e0 partir de l\u00e0, au pays de d\u00e9battre. Les\npartenaires sociaux seront appel\u00e9s \u00e0 participer activement \u00e0 ce\n\n \n\n \n\nv\u00e9ritable d\u00e9bat de soci\u00e9t\u00e9. Les \u00e9lus de la Nation auront \u00e0 s\u2019exprimer\nprochainement sur les grandes orientations qu\u2019ils entendent retenir.\n\nJ\u2019entends, pour ma part, m\u2019en tenir au respect de trois\nvaleurs fondamentales :\n\n. la justice sociale entre les g\u00e9n\u00e9rations pour que nulle\nne soit sacrifi\u00e9e,\n\n. la justice sociale au sein de chaque g\u00e9n\u00e9ration, les\nefforts \u00e0 consentir devant \u00eatre \u00e9quitablement r\u00e9partis,\n\n. la s\u00e9curit\u00e9, enfin, car seule la ma\u00eetrise financi\u00e8re de\nnos r\u00e9gimes de retraite apportera \u00e0 nos anciens la garantie contre les\nal\u00e9as des vieux jours \u00e0 laquelle ils aspirent l\u00e9gitimement.\n\nJe ne veux pas anticiper sur un d\u00e9bat que je souhaite\nouvert, riche, sinc\u00e8re, d\u00e9pourvu d\u2019a priori... Je sais que, par votre\nexp\u00e9rience, vous apporterez une contribution essentielle \u00e0 ce d\u00e9bat de\nsoci\u00e9t\u00e9.\n\n* .\u2019 ' \u00c0 I, 1\n\u00ef.un . )\n* * \u201dx \\ 1\u201c\u00bb. f,./\u2019\n\n* La politique familiale est aussi l\u2019expression de la\nsolidarit\u00e9 des g\u00e9n\u00e9rations et permet de b\u00e2tir l\u2019avenir.\n\nLe Gouvernement a veill\u00e9, depuis 1981, au maintien du\npouvoir d\u2019achat des familles et ne manque pas d\u2019\u00eatre attentif aux\ndemandes des partenaires sociaux et familiaux pour privil\u00e9gier les\nfamilles nombreuses ou d\u00e9favoris\u00e9es.\n\nLe plan familial pr\u00e9sent\u00e9 par Mme H\u00e9l\u00e8ne DORLHAC et\napprouv\u00e9 par le Gouvernement en 1990 d\u00e9passe le milliard de francs.\n\nNous poursuivrons notre effort cette ann\u00e9e, malgr\u00e9 les\ndifficult\u00e9s du moment : nous voulons parvenir \u00e0 une unification des\naides au logement pour les familles d\u00e9favoris\u00e9es, nous recherchons une\nmeilleure articulation entre les minima sociaux dans un souci\nd\u2019efficacit\u00e9.\n\nNous devons surtout renforcer les dispositifs qui\npermettent de concilier harmonieusement vie familiale et vie\nprofessionnelle.\n\nNous verrons, enfin, comment nous pourrons compl\u00e9ter, \u00e0\nl\u2019\u00e9t\u00e9, l\u2019acompte provisionnel accord\u00e9 au 1er janvier dans une\nsituation marqu\u00e9e par la guerre du Golfe.\n\nPolitique familiale, politique des retraites, notre pays\ndoit affirmer ses choix et conjuguer ses priorit\u00e9s.\n\n* *\n\nQuant \u00e0 l\u2019assurance-maladie, nul ne conteste ici que\ncette branche incarne le mieux l\u2019id\u00e9e de S\u00e9curit\u00e9 Sociale.\n\nFace \u00e0 la souffrance et \u00e0 la maladie, face aux angoisses\nles plus profondes, chacun se sent, quelle que soit sa situation\npersonnelle, d\u00e9muni et impuissant.\n\nC\u2019est pourquoi mon Gouvernement a mis au premier rang de\nses priorit\u00e9s le maintien des solidarit\u00e9s essentielles face \u00e0 la\nmaladie. Ma d\u00e9termination est enti\u00e8re pour poursuivre les r\u00e9formes\nindispensables du syst\u00e8me de sant\u00e9 et ma\u00eetriser ainsi l\u2019\u00e9volution de\nses d\u00e9penses.\n\nCar, l\u00e0 encore, le laisser-faire nous conduirait dans\nl\u2019impasse. Si nous n\u2019y prenions garde, la qualit\u00e9 des soins et le\nniveau de prise en charge par l\u2019assurance\u2014maladie seraient remis en\ncause.\n\nLe constat est en effet sans appel.\n\nLe syst\u00e8me fran\u00e7ais de sant\u00e9 est consid\u00e9r\u00e9 comme l\u2019un des\nplus remarquables 'du monde par la qualit\u00e9 des prestations qu\u2019il\noffre, le libre acc\u00e8s aux soins qu\u2019il garantit et la s\u00e9curit\u00e9 qu\u2019il\nassure aux malades.\n\nMais nous ne devons le reconna\u00eetre, il reste plus co\u00fbteux\nque celui d\u2019autres pays. Il souffre pour l\u2019essentiel de l\u2019absence de\nm\u00e9canismes de r\u00e9gulation. Ses d\u00e9penses progressent bien plus vite que\nla richesse nationale, sans b\u00e9n\u00e9fice notable pour l\u2019\u00e9tat de sant\u00e9 des\nFran\u00e7ais.\n\nAu rythme actuel, ces d\u00e9penses doubleraient tous les huit\nans !\n\nCela ne me para\u00eet ni raisonnable, ni n\u00e9cessaire, ni m\u00eame\nin\u00e9vitable.\n\nC\u2019est pourquoi nous nous sommes engag\u00e9s dans une\nr\u00e9novation tr\u00e8s profonde du syst\u00e8me de sant\u00e9 et d\u2019assurance\u2014maladie,\ndont le cadre a \u00e9t\u00e9 fix\u00e9 par Claude EVIN lors de sa communication en\nConseil des Ministres le 12 avril 1989.\n\n\u00bb..\\\n\nPrivil\u00e9gier l\u2019efficacit\u00e9 et la performance m\u00e9dicales,\nfavoriser la r\u00e9gulation contractuelle ,des d\u00e9penses avec les\nprofessions de sant\u00e9 sont les deux piliers de cette r\u00e9novation.\n\n \n\nCette politique de long terme, conduite depuis trois ans\nen lien \u00e9troit avec la Caisse nationale d\u2019assurance-maladie par\nMonsieur le Ministre des Affaires Sociales et de la Solidarit\u00e9, dont\nla t\u00e9nacit\u00e9 et le courage sont reconnus de tous, commence aujourd\u2019hui\n\u00e0 porter ses fruits.\n\nDes dispositifs de r\u00e9gulation contractuelle des d\u00e9penses\nont \u00e9t\u00e9 d\u00e9finis et arr\u00eat\u00e9s tour \u00e0 tour en accord avec les biologistes,\nles cliniques priv\u00e9es et les masseurs-kin\u00e9sith\u00e9rapeutes. Je ne doute\npas que d\u2019autres accords seront conclus au cour des prochaines\nsemaines et des prochains mois.\n\nCes accords traduisent certainement les innovations les\nplus profondes qu\u2019ait connu le syst\u00e8me de l\u2019assurance\u2014maladie depuis\n1945. J\u2019en soulignerai trois aspects principaux \u00e0 mes yeux.\n\n. Tout d\u2019abord, la reconnaissance des responsabilit\u00e9s\nrespectives de l\u2019Etat, des Caisses de S\u00e9curit\u00e9 Sociale et des\nprofessionnels de sant\u00e9, conjointement parties prenantes d\u2019un contrat\nde r\u00e9gulation annuel des d\u00e9penses.\n\n. Ensuite, le renouveau du syst\u00e8me conventionnel\nd\u00e9finissant les conditions concr\u00e8tes de r\u00e9gulation et de gestion du\nsyst\u00e8me par les Caisses et les professions de sant\u00e9.\n\n. Enfin, l\u2019institutionnalisation du r\u00f4le des organisations\nprofessionnelles qui, par le biais des comit\u00e9s professionnels, seront\nd\u00e9sormais les interlocuteurs permanents de l\u2019assurance\u2014maladie.\n\nC\u2019est donc un syst\u00e8me stabilis\u00e9 et efficace qui se mettra\nen place \u00e0 partir du 1er janvier 1992, apr\u00e8s que le Parlement ait\nadopt\u00e9 les mesures n\u00e9cessaires au cours de cette session de printemps.\n\nLes avanc\u00e9es r\u00e9alis\u00e9es r\u00e9cemment par les partenaires\nconventionnels sur la ma\u00eetrise m\u00e9dicalis\u00e9e des d\u00e9penses et sur la\nmise en place des contrats de sant\u00e9 s\u2019inscrivent dans cette m\u00eame\nperspective de modernisation et de ma\u00eetrise de notre syst\u00e8me de\nsoins. Il leur appartient maintenant de faire vivre cette convention\nm\u00e9dicale.\n\nPour maintenir un syst\u00e8me de sant\u00e9 de haute qualit\u00e9 et un\nhaut niveau de protection sociale, nous devons faire ensemble le pari\nde la responsabilit\u00e9 et de la transparence.\n\nMan\u2014.5-\n\nL.gmitg\u00fffj Ce pari, je ne doute pas que Monsieur le Ministre des\nAffaires sociales et Monsieur le Ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 la Sant\u00e9 puissent\n\nle gagner avec vous.\n\n1' *\n\nJe n\u2019oublie pas que la S\u00e9curit\u00e9 Sociale, c\u2019est \u00e9galement\nune branche Recouvrement, dont le r\u00f4le est essentiel. L\u2019ACOSS est\nd\u00e9sormais une Caisse nationale, reconnaissance de son importance et de\nla qualit\u00e9 de ses prestations. Quant \u00e0 l\u2019UCANSS, son statut r\u00e9nov\u00e9 lui\npermettra, j\u2019en suis certain, de conduire \u00e0 bien le renouveau du\nservice public qui s\u2019est engag\u00e9 dans les organismes sociaux comme dans\nl\u2019ensemble du service public.\n\nExpression de la solidarit\u00e9 qui doit r\u00e9gir notre soci\u00e9t\u00e9,\nla S\u00e9curit\u00e9 Sociale est un lieu vivant de la d\u00e9mocratie sociale. La\nS\u00e9curit\u00e9 Sociale est notamment le r\u00e9sultat des luttes sociales et de\nla n\u00e9gociation contractuelle; c\u2019est donc d\u2019abord l'affaire des\npartenaires sociaux .\n\nContrairement \u00e0 ceux qui croient de bon ton de remettre en\nquestion leur l\u00e9gitimit\u00e9 \u00e0 g\u00e9rer cette institution, j\u2019y vois pour ma\npart le gage d\u2019une plus grande coh\u00e9sion sociale, d\u2019une plus grande\nresponsabilit\u00e9 de chacun et, pour tout vous dire, je crois que la\nd\u00e9mocratie y trouve son compte.\n\nOn nous soup\u00e7onne de vouloir \u00e9tatiser la S\u00e9curit\u00e9 Sociale,\nmais cela est aux antipodes de ma volont\u00e9 de partenariat social. Le\nGouvernement n\u2019entend pas g\u00e9rer \u00e0 la place de ceux qui s\u2019investissent\ndans cette mission et qui ont d\u00e9montr\u00e9 leur savoir-faire.\n\nMais, reconnaissons-le, les habitudes, le temps, les\ncirconstances ont progressivement engag\u00e9 les relations entre l\u2019Etat\net les partenaires sociaux, dans un jeu d\u2019ombres brouillant\nprogressivement les r\u00f4les et les responsabilit\u00e9s de chacun.\n\nLes Fran\u00e7ais ne comprennent plus toujours tr\u00e8s bien leur\nS\u00e9curit\u00e9 Sociale, son caract\u00e8re contractuel, et le r\u00f4le m\u00eame des\npartenaires sociaux est parfois perdu de vue.\n\nQue dire en effet d\u2019un syst\u00e8me dans lequel l\u2019Etat para\u00eet\nrester en dehors du jeu, par exemple lors des discussions\nconventionnelles de l\u2019assurance-maladie ou pour la politique\nsalariale des personnels de S\u00e9curit\u00e9 Sociale, mais dans lequel il\nintervient en r\u00e9alit\u00e9 pour approuver ou refuser les accords conclus ?\n\n \n\n \n\n10.-\n\nFaute de concertation et de cadrage g\u00e9n\u00e9ral pr\u00e9alable, il\nen r\u00e9sulte souvent une perte de cr\u00e9dibilit\u00e9 de l\u2019ensemble de\nl\u2019institution.\n\nIl nous faut en finir avec ce qui ressemble \u00e0 une spirale\nde l\u2019inefficacit\u00e9 et de l\u2019irresponsabilit\u00e9.\n\nJe vous propose donc que, dans les semaines et dans les\nmois qui viennent, nous clarifions et nous red\u00e9finissions ensemble les\nrelations entre l\u2019Etat et les partenaires sociaux dans le cadre d\u2019un\npartenariat r\u00e9nov\u00e9.\n\nRevenons-en \u00e0 la l\u00e9gitimit\u00e9 de chacun des acteurs,\nred\u00e9finissons la place respective du champ social et du champ\npolitique, redonnons \u00e0 chacun une responsabilit\u00e9 claire, pr\u00e9cise mais\nr\u00e9elle.\n\n\u2014 A l\u2019Etat de d\u00e9finir, en concertation \u00e9troite avec les\npartenaires sociaux, la l\u00e9gislation sociale, puisque la constitution\nde 1958, par son article 34, donne au Parlement cette comp\u00e9tence,\n\nA lui de s\u2019assurer de l\u2019\u00e9quilibre macro-\u00e9conomique des\ncomptes sociaux qui sont les premiers de la Nation, et de d\u00e9finir la\npolitique des pr\u00e9l\u00e8vements obligatoires,\n\nA lui enfin d\u2019assurer la mise en oeuvre d\u2019une politique de\nsolidarit\u00e9, clef de vo\u00fbte de notre pacte social,\n\n- Aux partenaires sociaux de garantir l\u2019\u00e9quilibre\nfinancier et la gestion du syst\u00e8me,\n\nW...\u201c\nz\n\nl/\u00ee>\u201c\u201d\u201d\u2019\u00e7\u00ee> A eux de donner vie au quotidien \u00e0 la protection sociale,\ni r \u2019n\n\u20189\u2018 \"r/ ,\u2018L. _N/4\n\n\u201cN\u201cs. .\u2018\n\nA eux de garantir aux assur\u00e9s que le syst\u00e8me dont ils\nb\u00e9n\u00e9ficient est le plus efficace possible.\n\nIl faut donc en venir \u00e0 ce que j\u2019appellerai un\n\"partenariat de conception\" r\u00e9unissant l'Etat et les caisses de\nS\u00e9curit\u00e9 Sociale.\n\nCette reconnaissance du r\u00f4le de l\u2019Etat dans la\nd\u00e9termination des grandes orientations sociales et \u00e9conomiques doit\navoir pour contre-partie le retrait de l\u2019Etat de la gestion\nquotidienne.\n\nD\u00e8s lors que les pouvoirs publics seraient assur\u00e9s du\nrespect des hypoth\u00e8ses \u00e9conomiques et des orientations de principe, il\nne serait pas acceptable que la tutelle intervienne pour remettre en\ncause des d\u00e9cisions de gestion.\n\n11.-\n\nC\u2019est la condition d\u2019une r\u00e9elle autonomie, d\u2019une prise de\nresponsabilit\u00e9 effective de l\u2019ensemble des administrateurs.\n\nC\u2019est sur cet \u00e9quilibre que nous pourrons fonder ce que\nj\u2019appellerai un \"partenariat de l\u2019action\".\n\nIl n\u2019y a pas d\u2019issue dans une soci\u00e9t\u00e9 complexe pour le\n\"Tout Etat\" ou pour le \"tout partenaires sociaux\". Il y a place pour\nune relation contractuelle \u00e9quilibr\u00e9e qu\u2019il nous appartient de b\u00e2tir\nensemble.\n\n'k *\n\nRedonner un sens \u00e0 la d\u00e9mocratie sociale, c\u2019est aussi\ndonner \u00e0 ceux qui en ont la charge les moyens de l\u2019exercer.\n\nVous avez une aspiration commune : obtenir un statut de\nl\u2019administrateur. Cette demande est l\u00e9gitime. Elle traduit\nl\u2019importance du r\u00f4le qui vous est d\u00e9volu. Ce statut devra pr\u00e9voir des\ndispositions particuli\u00e8res en faveur des Pr\u00e9sidents des organismes\nnationaux, eu \u00e9gard \u00e0 l\u2019ampleur des responsabilit\u00e9s qu'ils exercent.\n\nJe suis \u00e9galement d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 ce que des discussions\ns\u2019engagent sur la formation des administrateurs et sur les conditions\nde leur disponibilit\u00e9. Je m\u2019engage sur tous ces points \u00e0 ce que les\ntextes n\u00e9cessaires soient publi\u00e9s dans un d\u00e9lai de trois mois.\n\n. \u201c\u00efk\u00ef\n* *\nComme vous le constatez, Messieurs les Pr\u00e9sidents et Vice-\nPr\u00e9sidents, Mesdames et Messieurs les administrateurs, notre souci\nconstant en tous domaines est de pr\u00e9server notre syst\u00e8me de\nprotection sociale, de passer les caps difficiles et de poursuivre\ndans la voie du progr\u00e8s.\n\nA l\u2019Assembl\u00e9e Nationale constituante de 1946, dans le\nclimat d\u2019unit\u00e9 et de renouveau national d\u2019alors, Ambroise CROIZAT,\nMinistre du Travail et de la S\u00e9curit\u00e9 Sociale, soulignait que \"le plan\nde S\u00e9curit\u00e9 Sociale est une r\u00e9forme d\u2019une trop grande ampleur, d\u2019une\ntrop grande importance pour la population de notre pays pour que\nquiconque puisse en r\u00e9clamer la paternit\u00e9 exclusive\". Il ajoutait que\n\"cette grande r\u00e9forme n\u2019appartient \u00e0 aucun parti, \u00e0 aucun groupement\net \u00e0 aucune confession\".\n\nQuarante cinq ans apr\u00e8s, ces paroles conservent toute leur\nactualit\u00e9. Notre r\u00e9union d\u2019aujourd\u2019hui en porte t\u00e9moignage. La\nS\u00e9curit\u00e9 Sociale est un h\u00e9ritage inali\u00e9nable. Nous devons le\ntransmettre intact aux g\u00e9n\u00e9rations futures.\n\n", "key_words": {"PREMIER": 1, "MICHEL": 1, "CAISSES": 1, "NATIONALES": 1, "SECURITE": 1, "Affaires": 2, "avriT": 1, "Messieurs": 7, "Pr\u00e9sidents": 5, "Contr\u00f4leurs": 1, "premi\u00e8re": 2, "notre": 20, "conseils": 2, "r\u00e9gime": 2, "pr\u00e9sence": 1, "Gouvernement": 6, "largement": 1, "rencontre": 2, "solennelle": 1, "exceptionnelle": 1, "t\u00e9moigne": 1, "syst\u00e8me": 13, "protection": 6, "sociale": 9, "mission": 2, "exprime": 1, "vitalit\u00e9": 2, "d\u00e9mocratie": 5, "liens": 1, "n\u00e9cessaires": 4, "traduit": 1, "volont\u00e9": 2, "commune": 2, "faire": 4, "vivre": 3, "fondateurs": 1, "S\u00e9curit\u00e9": 16, "Sociale": 7, "pos\u00e9s": 1, "grand": 1, "solidarit\u00e9": 8, "Pierre": 2, "tiens": 2, "rendre": 1, "ambitions": 1, "r\u00e9alis\u00e9es": 2, "entier": 1, "savoir": 1, "dignes": 1, "h\u00e9ritiers": 1, "garants": 1, "p\u00e9rennit\u00e9": 1, "votre": 3, "Mesdames": 2, "essentielle": 2, "laquelle": 2, "travers": 2, "organismes": 3, "diff\u00e9rentes": 1, "vocation": 1, "aussi": 2, "d\u00e9vouement": 1, "service": 3, "consacrer": 1, "large": 1, "partie": 1, "temps": 1, "renouvellement": 2, "\u00e9galement": 2, "remercier": 1, "chaleureusement": 1, "ann\u00e9es": 3, "pense": 1, "particulier": 1, "DERLIN": 1, "beaucoup": 2, "peuvent": 1, "comme": 4, "nouveaux": 2, "souhaiter": 1, "satisfaction": 1, "traduisent": 2, "remarquablement": 1, "t\u00e2che": 1, "attend": 1, "demande": 2, "partenaires": 6, "propos\u00e9": 1, "Parlement": 3, "trois": 4, "caisses": 2, "poursuivre": 3, "r\u00e9formes": 2, "permettront": 1, "conforter": 1, "clarifier": 1, "r\u00f4les": 2, "respectifs": 1, "sociaux": 10, "gestion": 3, "conform\u00e9ment": 1, "principes": 3, "arr\u00eat\u00e9s": 2, "pourra": 1, "article": 2, "Premier": 1, "s\u00e9curit\u00e9": 3, "contre": 2, "valeurs": 1, "fondent": 1, "soci\u00e9t\u00e9": 2, "lesquelles": 1, "r\u00e9affirmer": 2, "nationale": 3, "saurait": 1, "r\u00e9sulter": 1, "tentation": 1, "parfois": 2, "forte": 1, "recourir": 1, "chacun": 6, "celle": 1, "devons": 7, "fermement": 1, "fond\u00e9e": 1, "droits": 2, "charit\u00e9": 1, "pr\u00e9cieux": 1, "garantissent": 1, "dignit\u00e9": 1, "r\u00e9duisent": 1, "risques": 1, "pr\u00e9conisent": 1, "rel\u00e8ve": 2, "r\u00e9ponds": 2, "effort": 2, "meilleure": 1, "clart\u00e9": 1, "conduit": 1, "accentuer": 1, "distinction": 1, "entre": 6, "renvoyer": 1, "syst\u00e8mes": 2, "toujours": 2, "moins": 1, "fragiles": 1, "heureux": 1, "grande": 5, "emprunte": 1, "contributifs": 1, "aucun": 3, "scandale": 1, "pourvu": 1, "soient": 2, "restons": 1, "ainsi": 2, "fid\u00e8les": 1, "rappelle": 1, "inscrite": 1, "logique": 1, "bilan": 1, "quarante": 1, "validit\u00e9": 1, "r\u00e9pugne": 1, "reconna\u00eetre": 1, "succ\u00e8s": 1, "difficult\u00e9s": 2, "toutes": 1, "\u00e9volutions": 1, "conduire": 2, "France": 1, "trouve": 2, "malgr\u00e9": 2, "d\u00e9mographique": 1, "politique": 5, "familiale": 3, "ambitieuse": 1, "probablement": 1, "vieillesse": 1, "synonyme": 1, "niveau": 3, "retrait\u00e9s": 1, "rejoindre": 1, "doute": 2, "choix": 2, "r\u00e9gimes": 4, "retraite": 4, "sant\u00e9": 8, "population": 2, "Fran\u00e7ais": 2, "progress\u00e9": 1, "trente": 1, "derni\u00e8res": 2, "certainement": 2, "doivent": 1, "r\u00e9ussite": 1, "fonde": 1, "devoir": 1, "imp\u00e9rieux": 1, "Aucune": 1, "rester": 1, "fid\u00e8le": 1, "remet": 1, "question": 1, "r\u00e9forme": 5, "intimement": 1, "convaincu": 1, "ma\u00eetrise": 4, "financi\u00e8re": 3, "consoliderons": 1, "resterons": 1, "appr\u00e9hender": 1, "principaux": 2, "probl\u00e8mes": 1, "posent": 1, "ferai": 1, "petit": 1, "d\u00e9tour": 1, "situation": 2, "trouvons": 1, "solde": 1, "global": 1, "d\u00e9ficit": 2, "milliards": 2, "francs": 1, "serait": 2, "port\u00e9": 1, "laisser": 1, "aller": 1, "clignotants": 1, "indicateurs": 1, "double": 1, "signe": 1, "justice": 4, "recherche": 1, "contribution": 3, "g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e": 1, "institu\u00e9e": 1, "cette": 9, "ann\u00e9e": 1, "appel": 1, "revenus": 1, "repose": 1, "simple": 1, "revenu": 1, "toute": 2, "adaptation": 1, "profondeur": 1, "trouver": 1, "nouvelles": 1, "ressources": 1, "simplement": 1, "financement": 1, "refuse": 1, "effet": 3, "facilit\u00e9": 1, "hausse": 1, "pr\u00e9l\u00e8vements": 2, "pouvoir": 1, "augmente": 1, "d\u00e9favorable": 1, "maintien": 3, "croissance": 1, "financements": 1, "masque": 1, "pr\u00e9cis\u00e9ment": 1, "celles": 1, "donne": 2, "livre": 2, "blanc": 2, "Conseil": 1, "adopt\u00e9": 1, "objectifs": 1, "repr\u00e9sentent": 1, "acquis": 1, "principe": 1, "r\u00e9partition": 1, "fondement": 1, "droit": 1, "selon": 1, "belle": 1, "formule": 1, "Pr\u00e9sident": 1, "progr\u00e8s": 1, "social": 2, "actualiser": 1, "g\u00e9n\u00e9rations": 4, "lucidit\u00e9": 1, "pourrons": 3, "savions": 1, "pouvions": 1, "soumet": 1, "d\u00e9bat": 4, "public": 2, "hypoth\u00e8ses": 2, "sc\u00e9narios": 1, "partir": 2, "seront": 2, "appel\u00e9s": 1, "participer": 1, "activement": 1, "Nation": 1, "auront": 1, "grandes": 2, "orientations": 3, "entendent": 1, "tenir": 1, "respect": 1, "fondamentales": 1, "chaque": 1, "consentir": 1, "devant": 1, "\u00e9quitablement": 1, "seule": 1, "apportera": 1, "anciens": 1, "garantie": 1, "vieux": 1, "jours": 1, "aspirent": 1, "anticiper": 1, "d\u00e9pourvu": 1, "apporterez": 1, "permet": 1, "b\u00e2tir": 1, "depuis": 2, "familles": 2, "manque": 1, "attentif": 1, "familiaux": 1, "privil\u00e9gier": 1, "nombreuses": 1, "familial": 1, "pr\u00e9sent\u00e9": 1, "H\u00e9l\u00e8ne": 1, "DORLHAC": 1, "d\u00e9passe": 1, "milliard": 1, "poursuivrons": 1, "moment": 1, "voulons": 1, "parvenir": 1, "unification": 1, "logement": 1, "recherchons": 1, "articulation": 1, "minima": 1, "surtout": 1, "renforcer": 1, "dispositifs": 2, "concilier": 1, "harmonieusement": 1, "comment": 1, "provisionnel": 1, "accord\u00e9": 1, "janvier": 2, "marqu\u00e9e": 1, "guerre": 1, "affirmer": 1, "conjuguer": 1, "conteste": 1, "branche": 2, "incarne": 1, "mieux": 1, "souffrance": 1, "quelle": 1, "d\u00e9muni": 1, "pourquoi": 2, "premier": 1, "priorit\u00e9s": 1, "solidarit\u00e9s": 1, "essentielles": 1, "d\u00e9termination": 1, "enti\u00e8re": 1, "ma\u00eetriser": 1, "conduirait": 1, "prenions": 1, "qualit\u00e9": 4, "soins": 2, "prise": 2, "charge": 2, "seraient": 2, "remis": 1, "constat": 1, "fran\u00e7ais": 1, "consid\u00e9r\u00e9": 1, "remarquables": 1, "monde": 1, "prestations": 1, "libre": 1, "acc\u00e8s": 1, "garantit": 1, "reste": 1, "celui": 1, "souffre": 1, "d\u00e9penses": 4, "progressent": 1, "richesse": 1, "b\u00e9n\u00e9fice": 1, "notable": 1, "rythme": 1, "doubleraient": 1, "para\u00eet": 1, "sommes": 1, "engag\u00e9s": 1, "profonde": 1, "cadre": 2, "Claude": 1, "communication": 1, "Ministres": 1, "avril": 1, "performance": 1, "r\u00e9gulation": 4, "contractuelle": 3, "piliers": 1, "conduite": 1, "\u00e9troit": 1, "Caisse": 2, "Ministre": 3, "Sociales": 1, "t\u00e9nacit\u00e9": 1, "courage": 1, "reconnus": 1, "commence": 1, "porter": 1, "d\u00e9finis": 1, "accord": 1, "cliniques": 1, "priv\u00e9es": 1, "accords": 3, "conclus": 2, "prochains": 1, "innovations": 1, "profondes": 1, "connu": 1, "soulignerai": 1, "aspects": 1, "reconnaissance": 3, "Caisses": 2, "conjointement": 1, "parties": 1, "prenantes": 1, "annuel": 1, "renouveau": 3, "conditions": 1, "concr\u00e8tes": 1, "professions": 1, "biais": 1, "comit\u00e9s": 1, "interlocuteurs": 1, "permanents": 1, "stabilis\u00e9": 1, "efficace": 2, "place": 5, "apr\u00e8s": 1, "mesures": 1, "cours": 1, "session": 1, "avanc\u00e9es": 1, "r\u00e9cemment": 1, "m\u00e9dicalis\u00e9e": 1, "contrats": 1, "modernisation": 1, "appartient": 2, "maintenant": 1, "maintenir": 1, "haute": 1, "ensemble": 2, "responsabilit\u00e9": 2, "Monsieur": 2, "sociales": 3, "d\u00e9l\u00e9gu\u00e9": 1, "Sant\u00e9": 1, "gagner": 1, "importance": 2, "Quant": 1, "statut": 3, "r\u00e9nov\u00e9": 1, "engag\u00e9": 2, "r\u00e9gir": 1, "vivant": 1, "notamment": 1, "r\u00e9sultat": 1, "luttes": 1, "n\u00e9gociation": 1, "croient": 1, "remettre": 2, "l\u00e9gitimit\u00e9": 2, "g\u00e9rer": 2, "coh\u00e9sion": 1, "crois": 1, "soup\u00e7onne": 1, "vouloir": 1, "\u00e9tatiser": 1, "antipodes": 1, "partenariat": 1, "d\u00e9montr\u00e9": 1, "progressivement": 1, "relations": 1, "responsabilit\u00e9s": 2, "comprennent": 1, "caract\u00e8re": 1, "perdu": 1, "lequel": 2, "dehors": 1, "exemple": 1, "personnels": 1, "r\u00e9alit\u00e9": 1, "approuver": 1, "refuser": 1, "concertation": 2, "cadrage": 1, "g\u00e9n\u00e9ral": 1, "r\u00e9sulte": 1, "souvent": 1, "perte": 1, "cr\u00e9dibilit\u00e9": 1, "finir": 1, "ressemble": 1, "propose": 1, "semaines": 1, "clarifions": 1, "red\u00e9finissions": 1, "respective": 1, "champ": 1, "redonnons": 1, "pr\u00e9cise": 1, "\u00e9troite": 1, "l\u00e9gislation": 1, "puisque": 1, "premiers": 1, "d\u00e9finir": 1, "enfin": 1, "oeuvre": 1, "vo\u00fbte": 1, "pacte": 1, "garantir": 2, "donner": 1, "quotidien": 1, "assur\u00e9s": 2, "venir": 1, "r\u00e9unissant": 1, "\u00e9conomiques": 2, "retrait": 1, "pouvoirs": 1, "publics": 1, "acceptable": 1, "tutelle": 1, "intervienne": 1, "d\u00e9cisions": 1, "condition": 1, "r\u00e9elle": 1, "effective": 1, "\u00e9quilibre": 1, "fonder": 1, "complexe": 1, "relation": 1, "\u00e9quilibr\u00e9e": 1, "moyens": 1, "aspiration": 1, "obtenir": 1, "Cette": 1, "devra": 1, "pr\u00e9voir": 1, "particuli\u00e8res": 1, "faveur": 1, "\u00e9gard": 1, "d\u00e9termin\u00e9": 1, "formation": 1, "administrateurs": 1, "points": 1, "publi\u00e9s": 1, "d\u00e9lai": 1, "domaines": 1, "pr\u00e9server": 1, "passer": 1, "difficiles": 1, "Nationale": 1, "constituante": 1, "national": 1, "Ambroise": 1, "Travail": 1, "soulignait": 1, "puisse": 1, "r\u00e9clamer": 1, "paternit\u00e9": 1, "ajoutait": 1, "aucune": 1, "paroles": 1, "conservent": 1, "Notre": 1, "r\u00e9union": 1, "porte": 1, "h\u00e9ritage": 1, "intact": 1}}