{"id": "05_11_2001-Paris", "date": "05_11_2001", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "notes manuscrites ; discours dactylographie annote ; correspondance ; documentation", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_226_01_02/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "Michel Rocard\n\nJe dirais d\u2019abord qu\u2019il y a un malaise autour de la mondialisation. On dit \u00e9norm\u00e9ment de sottises et on\nmet sur ce mot des images, des sch\u00e9mas et des responsabilit\u00e9s largement excessifs. Le premier grand\nfauteur de la mondialisation, c\u2019est quand m\u00eame Christophe Colomb et j\u2019ai beaucoup aim\u00e9 que\nMessieurs Oman et Codas insistent tous les deux sur le fait que le processus a commenc\u00e9 depuis tr\u00e8s\nlongtemps. Nous sommes dans l\u2019ultime vague de mondialisation et c\u2019est l\u00e0 un processus technique\npour nous. Le fait que les techniques de transport permettent aujourd\u2019hui de transporter n\u2019importe\nquoi, n\u2019importe o\u00f9, qu\u2019il s\u2019agisse de biens ou de services ; le fait que les informations comme les\nordres \ufb01nanciers circulent \u00e0 la vitesse de la lumi\u00e8re ; et le fait que tout cela ait \u00e9t\u00e9 accompagn\u00e9 de\nd\u2019une baisse consid\u00e9rable, m\u00eame assez vertigineuse, des droits de douanes un peu partout et de la\ndisparition de la plupart des obstacles au mouvement de capitaux sur les neuf dixi\u00e8mes de la plan\u00e8te ;\nc\u2019est tout cet ensemble-l\u00e0, qu\u2019on appelle la mondialisation. Mais c\u2019est un fait neutre. Si on ne le prend\npas en charge, \u00e7a fait des catastrophes dans tous les coins et tout d\u00e9pend de la mani\u00e8re dont on la\nconduit. Car la vertu des faits que je viens de citer, c\u2019est que ce n\u2019est pas \u00e9vitable.\nLa phase que nous vivons nous r\u00e9\u00e9dite des exp\u00e9riences que l\u2019on conna\u00eet bien. Chaque fois que des\nentreprises productrices trouvent un nouveau march\u00e9, elles n\u2019ont de cesse \u2014 quelques soient les\nhabitudes des march\u00e9s pr\u00e9c\u00e9dents, y compris sociales \u2014 de reconqu\u00e9rir leurs chances de faire des\nmarges avec une brutalit\u00e9 sociale aggrav\u00e9e. Souvenez-vous de l\u2019esclavage, du colonialisme, c\u2019est \u00e7a le\ncapitalisme, aussi.\nEn ce moment les entreprises sont soit sous pression l\u00e9gale dans des pays ou le syndicalisme est faible\ncomme la France, soit sous pression conventionnelle \u2014 c\u2019est \u00e0 dire sans besoin de loi \u2014 dans des pays\no\u00f9 le syndicalisme est fort, la Scandinavie, en partie la Grande-Bretagne et l\u2019Allemagne. Quand les\nentreprises se d\u00e9gagent d\u2019un march\u00e9 national si bien prot\u00e9g\u00e9 sur le plan de la protection l\u00e9gale, du\ndroit du travail, des r\u00e8glements d\u2019hygi\u00e8ne et de s\u00e9curit\u00e9 et du droit syndical, il n\u2019y a pas d\u2019exception au\nfait qu\u2019elles cherchent \u00e0 regagner des marges brutes et donc \u00e0 faire de la Baressufisatim] sociale. Cette\ntendance est peu \u00e9vitable directement.\nAlors avant d\u2019aller \u00e0 la d\u00e9fense, je voudrais faire un constat de parlementaire ; c\u2019est aussi une\nsupplique d\u2019un vieux social d\u00e9mocrate comme moi. J\u2019ai \u00e9t\u00e9 un syndicaliste toute ma vie, j\u2019ai m\u00eame\ndes colorations gauchistes, donc je suis plut\u00f4t \u00ab en face\u00bb des patrons. Mais je suis oblig\u00e9 de saisir\ntoutes les ONG, tous les gouvernements, tous les syndicalistes du fait que cette phase pr\u00e9sente de la\nmondialisation va si vite qu\u2019elle conna\u00eet un dumping salarial et social si \u00e9norme que tous les chefs\nd\u2019entreprise sans exception sont accul\u00e9s \u00e0 des situations \u00e9conomiques positivement dramatiques. Il\narrive qu\u2019en bloquant certain progr\u00e8s sociaux chez elles, les entreprises d\u00e9fendent en fait l\u2019emploi face\naux assauts qu\u2019elles re\u00e7oivent dans cette phase de lib\u00e9ralisation g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e qui s\u2019adresse \u00e0 des pays de\ntr\u00e8s in\u00e9gaux niveaux de d\u00e9veloppement.\nDu temps du colonialisme, 1880\u20141914, nous avons v\u00e9cu une formidable phase de lib\u00e9ralisme. Mais\nc\u2019\u00e9tait un lib\u00e9ralisme entre puissances coloniales. Les colonies \u00e9taient gardienn\u00e9es de tr\u00e8s pr\u00e8s et\nassujetties tr\u00e8s brutalement par leur m\u00e9tropoles. Elles n\u2019avaient pas acc\u00e8s directement aux march\u00e9s\nmondiaux ; dans le cas fran\u00e7ais on parlait m\u00eame d\u2019exclusive et d\u2019interdiction de commercer avec un\nautre march\u00e9 que celui de la m\u00e9tropole (on trouve encore dans les DOM-TOM des restes aujourd\u2019hui\nde ce syst\u00e8me). Ce lib\u00e9ralisme ne faussait pas trop le jeu pour ainsi dire, puisqu\u2019il se jouait entre\npuissances d\u2019\u00e0 peu pr\u00e8s \u00e9gal niveau de d\u00e9veloppement. Maintenant ce n\u2019est plus du tout le cas et nous\nne savons pas comment traiter le d\u00e9barquement infernal de la Chine ou de l\u2019Inde dans le commerce\ninternational, avec des salaires \u00e0 5% des n\u00f4tres, faisant les m\u00eames produits avec la m\u00eame technicit\u00e9__\u2018\nque nous. i ,1 \" \\.\n. \"I . . . , . . . . \\<\u20197\u00ef'r\\wta J\nDeuxr\u00e8me remarque, on a pas d\u2019exemple hrstorrque d\u2019un progr\u00e8s \u00e9conomique qur se lrmlte \u00e0 V\nl\u2019\u00e9conomie aifd\u00e9pengdu progr\u00e8s social. Tout au long de l\u2019histoire, le c\u0153ur du progr\u00e8s en g\u00e9n\u00e9ral c\u2019est\nque le champ social ait pu ma\u00eetris\u00e9t\u00e8t p1 pr\u00e9voirgl\u2019utilisation des gains de production que la\nproductivit\u00e9 permettait. C\u2019est le probl\u00e8me de tout combat syndical que d\u2019arracher \u00e0 la fois du droit\nsocial et du droit syndical et puis de la protection sociale avec des disposition l\u00e9gales.\n\nO\u00f9 en sommes nous aujourd\u2019hui par rapport \u00e0 tout \u00e7a ? Je voudrais dire qu\u2019en effet, l\u2019Europe pourrait\ndevenir petit, \u00e0 petit, une zone de garantie de syst\u00e8mes \u00e0 protection sociale bien d\u00e9\ufb01nie et \u00e0 niveau de\n\n \n\ndroit syndical et d\u2019obligation de consulter qui soit correct. Je me garderai bien de sombrer dans un\ntravers fran\u00e7ais habituel, qui consiste \u00e0 m\u00e9priser le droit \u2018mou\u2019, c\u2019est \u00e0 dire l\u2019accord et le contrat \u2014 \u00e0\nl\u2019image des documents pr\u00e9paratoires de ce colloque \u2014 au pro\ufb01t de la loi avec son appareil de sanction.\nM\u00e9\ufb01ez-vous chers amis, c\u2019est une affaire de culture. La France n\u2019est pas, et de loin, le pays o\u00f9 il y a la\nsituation de dialogue social et de respect du droit du travail la meilleure en Europe. Elle est plut\u00f4t du\nc\u00f4t\u00e9 de la Scandinavie ou de l\u2019Allemagne o\u00f9 la base l\u00e9gale du dialogue social est contractuelle. Si les\nscandinaves, les allemands et m\u00eame les anglais aujourd\u2019hui, ont peur de l\u2019intervention l\u00e9gale de l\u2019Etat,\nc\u2019est que chez eux elle fut mauvaise dans l\u2019histoire. Ils se m\u00e9\ufb01ent parce qu\u2019ils ont peur de polluer le\nchampi ! Donc ne soyez pas trop rapides \u00e0 pr\u00e9tendre irriguer doctrinalement le champ europ\u00e9en de nos\nmod\u00e8les, de nos r\u00e9f\u00e9rences, de notre projection l\u00e9gislative dans le droit social, pour compenser notre\nextraordinaire faiblesse syndicale depuis un demi\u2014si\u00e8cle. Nous avons aujourd\u2019hui en France moins de\n10% de syndiqu\u00e9s, divis\u00e9s en sept conf\u00e9d\u00e9rations. Il y en a toujours 75% en Su\u00e8de, 40% en\nAllemagne, 35% en Grande-Bretagne, \u00e0 peu pr\u00e8s 30% aux Pays-Bas et en Belgique, divis\u00e9s en une ou\ndeux conf\u00e9d\u00e9rations. Ce n\u2019est pas le m\u00eame poids et ce n\u2019est pas \u00e0 nous de donner des le\u00e7ons !\n\nOn est en train d\u2019adopter la directive \u00ab information-consultation des travailleurs europ\u00e9ens \u00bb qui sera\n\nun mieux, non pas en droit fran\u00e7ais, mais en droit europ\u00e9en. Elle permettra de combler les failles qui\ns\u2019\u00e9taient introduites quand le dialogue social \u00e9chappait au cadre fran\u00e7ais, o\u00f9 il est bien verrouill\u00e9 par la\nloi, et se passait au niveau europ\u00e9en, o\u00f9 il n\u2019y avait plus de r\u00e8gles. C\u2019est donc \u00e7a, ce que nous faisons :\nen tirant le Portugal ou la Gr\u00e8ce vers une situation de mieux, mais en pr\u00e9servant un contexte fran\u00e7ais\n\nou scandinave qui garantisse la p\u00e9rennisation d\u2019une situation \u00e0 peu pr\u00e8s convenable. La loi europ\u00e9enne\nva jouer \u00e0 l\u2019avenir ; elle a commenc\u00e9 avec les standards de s\u00e9curit\u00e9, de sant\u00e9, c\u2019est \u00e0 dire l\u00e0 o\u00f9 on\nn\u2019\u00e9chappe pas \u00e0 la loi, m\u00eame en culture anglo\u2014saxonne. Je pense que le champ de la loi peut petit \u00e0\n\npetit s\u2019\u00e9tendre au \ufb01rr et \u00e0 mesure de la d\u00e9nonciation des scandales de non-ex\u00e9cution des accords\ncollectifs. Mais j\u2019aime assez que les fran\u00e7ais eux\u2014m\u00eames soient accoutum\u00e9s par ce processus \u00e0 se p w\nservir davantage du contrat et de la n\u00e9gociation collective qu\u2019ils ne le faisaient auparavant. i\n\n \n \n\nMais, et je \ufb01nirai sur ce point, mon sentiment est que le mouvement est trop torrentiel et que nous\nsommes effectivement dans une phase de baisse des taux de protection sociale et de la qualit\u00e9 des\nmod\u00e8les sociaux des pays d\u00e9velopp\u00e9s, \u00e0 cause justement de cette concurrence g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e. La r\u00e9ponse\n\u00e0 cette baisse ne peut se faire que dans la pens\u00e9e r\u00e9gulatrice du syst\u00e8me.\n\nIl m\u2019est arriv\u00e9 ici ou l\u00e0 souvent dans ma vie \u00ab d\u2019engueuler \u00bb des copains \u2014 qu\u2019ils soient syndicalistes\nou hommes politiques \u2014 pour faire du \u2018gauchisme\u2019. La d\u00e9\ufb01nition du gauchisme vous la connaissez,\nc\u2019est demander toujours juste assez pour que ce ne soit pas acceptable, qu\u2019il s\u2019agisse de produire une\nloi ou d\u2019arracher une n\u00e9gociation, avec dans la t\u00eate un protectionnisme culturel, m\u00eame inconscient. Il\nfaut se d\u00e9barrasser de tout protectionnisme culturel et \u00e0 tout prix l Alors, c\u2019est pas commode \u00e0 faire,\nmais c\u2019est le capitalisme lui\u2014m\u00eame qui peut y revenir. A ces camarades\u2014l\u00e0, je r\u00e9pondais : \u00ab vous vous\ntromp e champ de bataille ! il est hors de port\u00e9e sur le champ l\u00e9gislatif, et donc politique, de gagner\nla batai le que vous entreprenez, ou ce que vous souhaitez syndicalement de votre convention \u00bb. Le\nchamp de bataille est intellectuel. Et, je dirais en blaguant, il est dans le jury du prix Nobel d\u2019\u00e9conomie\nqui nous a pendant vingt ans de suite produit des \u00e9conomistes n\u00e9o\u2014lib\u00e9raux. Des \u00e9conomistes pour\nlesquels l\u2019optimum des march\u00e9s \u00e9tait atteint lorsque chaque op\u00e9rateurs faisai\ufb01t sans entrave et sans\ncontrainte les choix les plus pertinents pour sa propre entreprise. Avec une immense production\nmath\u00e9matique, on d\u00e9montrait que l\u2019optimum ainsi atteint \u00e9tait le meilleur possible et que toute\n\nintervention faussant cet \u00e9quilibre d\u00e9t\u00e9riorait quelque chose et notamment sur lgchamp social. V\nEvidemment, c\u2019est faux. Il y a deux ans, le jury du prix Nobel d\u2019\u00e9conomie a reconnu un \u00e9conomiste de\nla pauvret\u00e9, Amartya Sen, qui conteste toutes ces r\u00e8gles et les trois prix Nobel de cette ann\u00e9e 50m q\n\n \n\n \n\nWWVWWJI\u00c2\u2018 \u00fb I:L(qu_-l \u201cW\u00c0/\nJe voudrais vous rappeler que dans le ann\u00e9es 1929 et suivantes, on mutile capitalisme bien mal parti,\n\net on pensait m\u00eame qu\u2019il \u00e9tait \ufb01ni. On pensait de m\u00eame en 1945 que c\u2019\u00e9tait le capitalisme qui avait\nmen\u00e9 \u00e0 la guerre, d\u2019o\u00f9 la cr\u00e9ation des Institutions de Bretton Woods notamment.\n\nCelui qui a sauv\u00e9 le capitalisme et qui a tu\u00e9 Marx, il s\u2019appelle Henry Ford. Il n\u2019a pas eu besoin de gros\nlivres, il a eu besoin d\u2019une phrase, qui date de 193 5-36 : \u00abje paie mes salari\u00e9s de mani\u00e8re \u00e0 ce qu\u2019ils\n\n \n \n\nm\u2019ach\u00e8tent mes voitures \u00bb, l\u2019essentiel vient dans le pronom personnel, premi\u00e8re personne, associ\u00e9 \u00e0\nune vision.\n\nJe veux simplement attirer votre attention sur le fait que selon une logique Milton-Friedmanienne, le\ncapitalisme d\u2019aujourd\u2019hui produit de l\u2019in\u00e9galit\u00e9, de la pauvret\u00e9 \u00e0 vitesse vertigineuse, avec l\u2019Afrique\nen d\u00e9g\u00e9n\u00e9rescence. Le syst\u00e8me Milton-Friedman a diminu\u00e9 la protection sociale au nom de la\nperfection de la concurrence, a interdit aux Etats de jouer les anciennes attribution de r\u00e9gulation\n\ufb01nanci\u00e8re qui avaient permis les trente glorieuses, a annul\u00e9 de la r\u00e9gulation Keynesienne et en\ufb01n a fait\nde la bonne concurrence sur les salaires, c\u2019est \u00e0 dire la d\u00e9molition d\ufb01 capitalis ar Henri F ord.\n\nAlors, \u00e7a va vers quoi ? Ca va dans le mur, et ce pour deux raisons qui sont ext\u00e9rieures au champ\n\u00e9conomique. La premi\u00e8re raison c\u2019est la guerre, et la seconde c\u2019est parce que \u00e7a ne tiendra pas\nlongtemps avec 6 Mds d\u2019hommes, dont 2 Mds vivent avec 28 par jour et en situation d\u2019aggravation\npermanente.\n\nJe crois \ufb01nalement que le capitalisme est moins questionnable pour des probl\u00e8mes d\u2019ef\ufb01cience interne\nu\u2019il ne l\u2019est sur l\u2019absence d\u2019anthropologie \u201c,\u2018en nous proposant un mod\u00e8le social o\u00f9 tout se quanti\ufb01e et\no\u00f9 tout ce qui est grati\ufb01 non-quanti\ufb01able, cr\u00e9ation artistique, activit\u00e9 sportive pratiqu\u00e9e \u2014 et non pas\nregard\u00e9e \u2014 est indiff\u00e9rent \u00e0 la comptabilit\u00e9 nationale qui inclut en revanche la drogue et le crime.\n\nC\u2019est l\u00e0 que nous aurons des interrogations. Et si je suis \u00e0 ce point en dehors du sujet, c\u2019est parce je\npr\u00e9side la commission des affaires sociales au Parlement Europ\u00e9en et que je suis devenu un acteur\npessimiste. Je ne crois que nous sauverons beaucoup de meubles si la bataille intellectuelle sur la\nr\u00e9gulation du syst\u00e8me n\u2019est pas commenc\u00e9e. Nous avons probablement le jury du prix Nobel\nd\u2019\u00e9conomie comme grand alli\u00e9 ces temps derniers. Nos exigences ne sont pas en d\u00e9fense, elles ne sont W\npas morales, elles visent un autre type de soci\u00e9t\u00e9. Tout ce que nous faisons en d\u00e9fense, qu\u2019il s\u2019agisse\nde la loi, de la r\u00e8gle, d\u2019un mod\u00e8le social europ\u00e9en qui est bien en panne, mais qui quand m\u00eame a servi\n\u00e0 quelques chose, doit \u00eatre replac\u00e9 dans le cadre d\u2019une offensive, qui est \u00c6i\u2018d\u2019un choix de soci\u00e9t\u00e9.\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n", "key_words": {"Michel": 1, "dirais": 2, "malaise": 1, "autour": 1, "\u00e9norm\u00e9ment": 1, "sottises": 1, "sch\u00e9mas": 1, "responsabilit\u00e9s": 1, "largement": 1, "premier": 1, "quand": 3, "Christophe": 1, "Colomb": 1, "beaucoup": 2, "Codas": 1, "insistent": 1, "processus": 3, "commenc\u00e9": 2, "depuis": 2, "sommes": 2, "vague": 1, "mondialisation": 1, "techniques": 1, "transport": 1, "permettent": 1, "transporter": 1, "biens": 1, "services": 1, "informations": 1, "comme": 3, "\ufb01nanciers": 1, "circulent": 1, "vitesse": 2, "lumi\u00e8re": 1, "accompagn\u00e9": 1, "baisse": 3, "assez": 3, "droits": 1, "douanes": 1, "partout": 1, "plupart": 1, "obstacles": 1, "mouvement": 2, "capitaux": 1, "dixi\u00e8mes": 1, "plan\u00e8te": 1, "appelle": 1, "catastrophes": 1, "coins": 1, "d\u00e9pend": 1, "mani\u00e8re": 2, "vertu": 1, "faits": 1, "viens": 1, "phase": 5, "vivons": 1, "r\u00e9\u00e9dite": 1, "exp\u00e9riences": 1, "conna\u00eet": 2, "Chaque": 1, "productrices": 1, "trouvent": 1, "nouveau": 1, "elles": 3, "cesse": 1, "quelques": 2, "soient": 3, "march\u00e9s": 2, "compris": 1, "sociales": 2, "reconqu\u00e9rir": 1, "leurs": 1, "chances": 1, "faire": 5, "brutalit\u00e9": 1, "sociale": 5, "moment": 1, "entreprises": 2, "pression": 2, "l\u00e9gale": 3, "syndicalisme": 2, "conventionnelle": 1, "besoin": 3, "partie": 1, "Quand": 1, "d\u00e9gagent": 1, "march\u00e9": 2, "national": 1, "prot\u00e9g\u00e9": 1, "protection": 5, "r\u00e8glements": 1, "s\u00e9curit\u00e9": 1, "droit": 7, "cherchent": 1, "regagner": 1, "marges": 1, "brutes": 1, "\u00e9vitable": 1, "avant": 1, "voudrais": 3, "constat": 1, "parlementaire": 1, "aussi": 1, "vieux": 1, "social": 8, "d\u00e9mocrate": 1, "syndicaliste": 1, "toute": 1, "colorations": 1, "plut\u00f4t": 2, "oblig\u00e9": 1, "syndicalistes": 1, "cette": 5, "pr\u00e9sente": 1, "dumping": 1, "salarial": 1, "\u00e9norme": 1, "exception": 1, "accul\u00e9s": 1, "situations": 1, "\u00e9conomiques": 1, "positivement": 1, "bloquant": 1, "certain": 1, "progr\u00e8s": 4, "sociaux": 2, "d\u00e9fendent": 1, "assauts": 1, "re\u00e7oivent": 1, "lib\u00e9ralisation": 1, "g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e": 1, "in\u00e9gaux": 1, "niveaux": 1, "temps": 2, "avons": 3, "formidable": 1, "lib\u00e9ralisme": 2, "entre": 1, "puissances": 1, "colonies": 1, "\u00e9taient": 1, "gardienn\u00e9es": 1, "brutalement": 1, "Elles": 1, "acc\u00e8s": 1, "directement": 1, "fran\u00e7ais": 3, "parlait": 1, "commercer": 1, "celui": 1, "m\u00e9tropole": 1, "trouve": 1, "encore": 1, "restes": 1, "faussait": 1, "ainsi": 2, "jouait": 1, "niveau": 3, "Maintenant": 1, "savons": 1, "comment": 1, "traiter": 1, "d\u00e9barquement": 1, "infernal": 1, "Chine": 1, "salaires": 1, "faisant": 1, "m\u00eames": 1, "produits": 1, "hrstorrque": 1, "\u00e9conomique": 1, "lrmlte": 1, "aifd\u00e9pengdu": 1, "g\u00e9n\u00e9ral": 1, "champ": 5, "ma\u00eetris\u00e9t\u00e8t": 1, "gains": 1, "production": 1, "probl\u00e8me": 1, "combat": 1, "syndical": 3, "disposition": 1, "rapport": 1, "garantie": 1, "syst\u00e8mes": 1, "d\u00e9\ufb01nie": 1, "consulter": 1, "garderai": 1, "sombrer": 1, "consiste": 1, "m\u00e9priser": 1, "contrat": 2, "documents": 1, "pr\u00e9paratoires": 1, "colloque": 1, "pro\ufb01t": 1, "appareil": 1, "chers": 1, "affaire": 1, "France": 2, "dialogue": 3, "respect": 1, "travail": 1, "meilleure": 1, "Scandinavie": 1, "allemands": 1, "anglais": 1, "mauvaise": 1, "m\u00e9\ufb01ent": 1, "parce": 3, "polluer": 1, "soyez": 1, "rapides": 1, "pr\u00e9tendre": 1, "irriguer": 1, "doctrinalement": 1, "europ\u00e9en": 2, "notre": 1, "projection": 1, "l\u00e9gislative": 1, "compenser": 1, "faiblesse": 1, "syndicale": 1, "moins": 2, "divis\u00e9s": 2, "toujours": 2, "poids": 1, "donner": 1, "le\u00e7ons": 1, "train": 1, "directive": 1, "travailleurs": 1, "europ\u00e9ens": 1, "permettra": 1, "combler": 1, "failles": 1, "introduites": 1, "\u00e9chappait": 1, "cadre": 2, "verrouill\u00e9": 1, "passait": 1, "avait": 1, "faisons": 2, "tirant": 1, "Portugal": 1, "Gr\u00e8ce": 1, "situation": 3, "pr\u00e9servant": 1, "contexte": 1, "scandinave": 1, "garantisse": 1, "p\u00e9rennisation": 1, "jouer": 2, "standards": 1, "culture": 1, "pense": 1, "petit": 1, "mesure": 1, "d\u00e9nonciation": 1, "scandales": 1, "accoutum\u00e9s": 1, "davantage": 1, "n\u00e9gociation": 1, "collective": 1, "faisaient": 1, "\ufb01nirai": 1, "sentiment": 1, "torrentiel": 1, "effectivement": 1, "qualit\u00e9": 1, "cause": 1, "justement": 1, "concurrence": 2, "pens\u00e9e": 1, "r\u00e9gulatrice": 1, "arriv\u00e9": 1, "souvent": 1, "copains": 1, "hommes": 1, "politiques": 1, "d\u00e9\ufb01nition": 1, "gauchisme": 1, "demander": 1, "juste": 1, "produire": 1, "protectionnisme": 2, "d\u00e9barrasser": 1, "culturel": 1, "commode": 1, "capitalisme": 5, "r\u00e9pondais": 1, "bataille": 3, "port\u00e9e": 1, "batai": 1, "souhaitez": 1, "syndicalement": 1, "votre": 2, "convention": 1, "Nobel": 3, "pendant": 1, "vingt": 1, "suite": 1, "produit": 2, "\u00e9conomistes": 2, "\u00e9tait": 3, "atteint": 2, "lorsque": 1, "chaque": 1, "op\u00e9rateurs": 1, "faisai\ufb01t": 1, "entrave": 1, "choix": 2, "pertinents": 1, "propre": 1, "immense": 1, "d\u00e9montrait": 1, "meilleur": 1, "possible": 1, "faussant": 1, "\u00e9quilibre": 1, "d\u00e9t\u00e9riorait": 1, "quelque": 1, "chose": 1, "notamment": 1, "lgchamp": 1, "reconnu": 1, "\u00e9conomiste": 1, "Amartya": 1, "conteste": 1, "toutes": 1, "r\u00e8gles": 1, "trois": 1, "ann\u00e9e": 1, "rappeler": 1, "ann\u00e9es": 1, "mutile": 1, "pensait": 2, "cr\u00e9ation": 2, "Institutions": 1, "Bretton": 1, "Woods": 1, "sauv\u00e9": 1, "Henry": 1, "salari\u00e9s": 1, "voitures": 1, "vient": 1, "pronom": 1, "premi\u00e8re": 2, "associ\u00e9": 1, "simplement": 1, "attirer": 1, "attention": 1, "selon": 1, "logique": 1, "pauvret\u00e9": 1, "syst\u00e8me": 2, "diminu\u00e9": 1, "interdit": 1, "Etats": 1, "anciennes": 1, "attribution": 1, "avaient": 1, "permis": 1, "trente": 1, "annul\u00e9": 1, "r\u00e9gulation": 1, "Keynesienne": 1, "bonne": 1, "d\u00e9molition": 1, "capitalis": 1, "Henri": 1, "raisons": 1, "ext\u00e9rieures": 1, "raison": 1, "seconde": 1, "tiendra": 1, "vivent": 1, "crois": 2, "\ufb01nalement": 1, "questionnable": 1, "probl\u00e8mes": 1, "proposant": 1, "mod\u00e8le": 2, "quanti\ufb01e": 1, "grati\ufb01": 1, "activit\u00e9": 1, "sportive": 1, "pratiqu\u00e9e": 1, "indiff\u00e9rent": 1, "comptabilit\u00e9": 1, "nationale": 1, "inclut": 1, "revanche": 1, "drogue": 1, "aurons": 1, "point": 1, "dehors": 1, "commission": 1, "affaires": 1, "Parlement": 1, "Europ\u00e9en": 1, "devenu": 1, "sauverons": 1, "meubles": 1, "intellectuelle": 1, "probablement": 1, "grand": 1, "alli\u00e9": 1, "exigences": 1, "visent": 1, "autre": 1, "replac\u00e9": 1}}