{"id": "20_06_1990-Paris", "date": "20_06_1990", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_200_16_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "'\u201c\u201cPREMIER anSTRE\n\n \n\nSERVICE DE PRESSE\n\nL93)\u201d,\na V\n\nINTERVENTION DU PREMIER NINISTRE\nAU SENAT\n\nHercredi 20 juin \u00e0 l4 heures 30\n\nD\u00e9bat sur 1a politique de l\u2019eau\nouvert par une question orale de\n\nMonsieur Jean FRANCOIS\u2014PONCET\n\n//33\n\n\u2018 ne\u201d,\n\n\\\u00ef\u00eej/O\nx\u00efq\u00eb\n\nZ7\n\n-. z,\n\\ 0..\n\n2//\n\n \n\nMonsieur le Pr\u00e9sident,\nMesdames, Messieurs les S\u00e9nateurs,\n\n \n\nJe tiens tout d\u2019abord \u00e0 remercier la haute assembl\u00e9e de me\ndonner l\u2019occasion de d\u00e9battre avec ses membres de la politique de\nl\u2019eau, et de m\u2019exprimer ainsi sur un sujet que je consid\u00e8re\npersonnellement comme une de nos priorit\u00e9s pour les mois et les\nann\u00e9es \u00e0 venir.\n\nLe Gouvernement, vous le savez, a entrepris de red\u00e9finir la\npolitique de l\u2019eau. Votre point de vue et votre exp\u00e9rience lui\napporteront un \u00e9clairage pr\u00e9cieux.\n\nA l\u2019heure o\u00f9 nous parlons, la politique de l\u2019eau dans notre\npays, c\u2019est tout d\u2019abord un plan d\u2019action face \u00e0 la s\u00e9cheresse.\nMalgr\u00e9 la l\u00e9g\u00e8re am\u00e9lioration des conditions hydrologiques ces\nderni\u00e8res semaines \u2014pour parler simplement, il a plu\u2014 les r\u00e9serves\nd\u2019eau sont toujours terriblement d\u00e9ficitaires, en particulier dans\nle Sud-Ouest.\n\nConstatant cette situation alarmante d\u00e8s la fin du premier\ntrimestre, le Gouvernement a arr\u00eat\u00e9 le 26 avril dernier un plan\nd\u2019action face \u00e0 la s\u00e9cheresse.\n\nUne cellule nationale de crise a \u00e9t\u00e9 constitu\u00e9e, elle se\nr\u00e9unit et suit la situation semaine apr\u00e8s semaine.\n\nAfin de traiter les probl\u00e8mes au plus pr\u00e8s du terrain, dans\nles d\u00e9partements touch\u00e9s, chaque pr\u00e9fet a mobilis\u00e9 une cellule\nd\u00e9partementale de crise. Celle-ci fait la synth\u00e8se des donn\u00e9es\nclimatiques, hydrologiques et agronomiques, et pr\u00e9pare les\nd\u00e9cisions r\u00e9glementaires visant \u00e0 limiter les usages de l\u2019eau non\nprioritaires. Ainsi, dix-huit d\u00e9partements ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 conduits \u00e0\nprendre des mesures de restriction ou d\u2019\u00e9conomie d\u2019eau.\n\nPar ailleurs, un inventaire des communes o\u00f9-existe un risque\nde rupture d\u2019approvisionnement en eau est en cours d\u2019\u00e9tablissement.\n\nD\u00e8s maintenant, pour faire face \u00e0 ce risque, une tranche de\ncr\u00e9dits du Fonds National de D\u00e9veloppement des Adductions d\u2019Eau\nvient d\u2019\u00eatre d\u00e9bloqu\u00e9e. Elle permettra la mise en oeuvre en\nurgence, et selon des proc\u00e9dures budg\u00e9taires acc\u00e9l\u00e9r\u00e9es, des\ntravaux n\u00e9cessaires : forages exceptionnels, interconnexion de\nr\u00e9seaux, am\u00e9liorations de prises d\u2019eau en rivi\u00e8re pourront ainsi\n\u00eatre r\u00e9alis\u00e9s dans des d\u00e9lais tr\u00e8s brefs, et r\u00e9pondre aux probl\u00e8mes\nles plus aigus cet \u00e9t\u00e9.\n\nEnfin, j\u2019ai demand\u00e9 \u00e0 EdF de contribuer \u00e0\nl\u2019approvisionnement en eau des usagers prioritaires, en mobilisant\nles r\u00e9serves de ses barrages hydro\u00e9lectriques. J\u2019ai sign\u00e9 le 16 mai\ndernier avec son Pr\u00e9sident une convention cadre nationale pr\u00e9cisant\nles modalit\u00e9s de cette mise \u00e0 disposition.\n\n(97%\n\n11mm. M\u00ff/\n\n2\n\nD\u2019ores et d\u00e9j\u00e0, deux conventions de mise en application ont\n\u00e9t\u00e9 conclues, dont l\u2019une avec les organisations agricoles. Cette\nderni\u00e8re pose le principe de l\u2019usage \u00e0 des fins agricoles de l\u2019eau\ndes barrages d\u2019Electricit\u00e9 de France ; une dizaine des plus\ngrosses retenues d\u2019eau du Sud-Ouest sont concern\u00e9es. Elle d\u00e9finit\naussi des actions de formation et de sensibilisation aux \u00e9conomies\nd\u2019eau, et pr\u00e9voit des mesures d\u2019optimisation de la r\u00e9partition de\nla ressource entre ses diff\u00e9rents usagers.\n\nS\u2019agissant d\u2019une question aussi d\u00e9licate que la fourniture\nd\u2019eau, la signature d\u2019une telle convention n\u2019allait pas de soi.\nElle illustre la priorit\u00e9 donn\u00e9e \u00e0 la concertation pour r\u00e9soudre\nl\u2019\u00e9pineuse question des conflits d\u2019usage quand la ressource se\nrar\u00e9fie.\n\nCette premi\u00e8re \u00e9tape confirme le Gouvernement dans sa\nconviction que c\u2019est de la concertation que naitront des solutions\naux probl\u00e8mes pos\u00e9s par la gestion de l\u2019eau en France.\n\nVoil\u00e0 pourquoi la d\u00e9marche engag\u00e9e par le Gouvernement pour\nred\u00e9finir la politique de l\u2019eau, si elle est volontariste, n\u2019en\nrepose pas moins sur une tr\u00e8s large concertation.\n\nUne consultation des diff\u00e9rents partenaires locaux a \u00e9t\u00e9\nengag\u00e9e dans le cadre des Assises R\u00e9gionales de l\u2019Eau. Elle vise \u00e0\nr\u00e9unir un ensemble coh\u00e9rent d\u2019initiatives et de propositions \u00e0\nl\u2019\u00e9chelon des bassins et sous-bassins. Les conclusions de ces\nAassises R\u00e9gionales seront connues fin septembre prochain.\n\nJe pense que le Pr\u00e9sident du Comit\u00e9 de Bassin Adour Garonne,\u2019\nMonsieur Jean FRANCOIS\u2014PONCET, ne me d\u00e9mentira pas si je fais \u00e9tat\nici de l\u2019ardeur avec laquelle ces travaux r\u00e9gionaux sont\nactuellement men\u00e9s. Voil\u00e0 qui laisse augurer de r\u00e9sultats \u00e0 la\nmesure de l\u2019ambition que le gouvernement place dans sa relance de\nla politique de l\u2019eau.\n\nAu terme de ce travail, les orientations retenues feront\nl\u2019objet d\u2019un projet de loi qui sera d\u00e9pos\u00e9 au Parlement avant la\nfin de l\u2019ann\u00e9e, pour \u00eatre discut\u00e9 au printemps 1991.\n\nEntre temps auront eu lieu, au d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e 1991, les\nAssises Nationales de l\u2019Eau dont les conclusions seront publi\u00e9es\navant la discussion du projet de loi.\n\nLa m\u00e9thode retenue doit permettre \u00e0 tous les partenaires,\nresponsables de collectivit\u00e9s territoriales, repr\u00e9sentants des\nproducteurs ou des usagers, de faire conna\u00eetre leur point de vue.\nLa mati\u00e8re est trop importante et les interactions entre des\nniveaux de d\u00e9cisions diff\u00e9rents trop complexes pour qu\u2019un projet\nl\u00e9gislatif de cette nature soit trait\u00e9 \u00e0 la h\u00e2te.\n\nComme j\u2019ai eu l\u2019occasion de le dire lors des Journ\u00e9es\nNationales de l\u2019Eau, ce travail devrait s\u2019articuler autour de deux\nth\u00e8mes :\n\n\u2014 une meilleure gestion quantitative de l\u2019eau, d\u2019une part ;\n\n-7et le renforcement de la lutte contre les pollutions\nd\u2019autre part.\n\n \n\n \n\n3\n\nSur le premier point, deux changements principaux seront\npropos\u00e9s au L\u00e9gislateur.\n\nD\u2019abord, la mise en place dans chaque bassin d\u2019un sch\u00e9ma\ndirecteur d\u2019am\u00e9nagement et de gestion des eaux, outil de\nplanification souple permettant de confronter la ressource aux\n\n\\\n\nbesoins a court, moyen et long termes.\n\nPr\u00e9par\u00e9s principalement par les agences de\u2018 bassin, ces\nsch\u00e9mas seront soumis aux comit\u00e9s de baSSin apres une large\nconcertation, et approuv\u00e9s par l\u2019Etat.\n\nL\u00e0 o\u00f9 la situation l\u2019exigera, dans des zones d\u00e9limit\u00e9es de\nbassin ou sous-bassin, ces solutions pourront servir de r\u00e9f\u00e9rence \u00e0\ndes r\u00e8glements d\u2019eau, afin que le droit d\u2019acc\u00e8s \u00e0 la ressource\npuisse \u00eatre respect\u00e9.\n\nDeuxi\u00e8me proposition pour rendre plus coh\u00e9rente la gestion\nde la ressource : il faudra que les autorisations de pr\u00e9l\u00e8vement-\nque ce soit dans les cours d\u2019eau ou dans les nappes\u2014 soient\ninstruites de fa\u00e7on plus coh\u00e9rente, et comprennent des indications\nrelatives aux volumes pr\u00e9lev\u00e9s.\n\nLa modernisation envisag\u00e9e du droit de l\u2019eau n\u2019aura pas pour\nbut de nous engager dans la voie du rationnement g\u00e9n\u00e9ral et\npermanent, mais bien au contraire dans une politique d\u2019utilisation\noptimale d\u2019une ressource qui, localement ou temporairement, se\nr\u00e9v\u00e8le d\u00e9j\u00e0 insuffisante aujourd\u2019hui, et le sera s\u00fbrement davantage\ndans le futur si neus n\u2019y prenons pas garde.\n\nDeuxi\u00e8me volet de ce dispositif l\u00e9gislatif : donner une\nnouvelle impulsion \u00e0 la lutte contre les pollutions.\n\nC\u2019est \u00e0 la fois une exigence \u00e0 l\u2019\u00e9gard de l\u2019hygi\u00e8ne publique\net de l\u2019\u00e9cologie, et un imp\u00e9ratif \u00e9conomique.\n\nLes menaces sont nombreuses. Selon les bassins et les\nvall\u00e9es, les urgences ne sont pas partout les m\u00eames mais il faudra,\nparfois simultan\u00e9ment,\n\n- acc\u00e9l\u00e9rer l\u2019\u00e9quipement des agglom\u00e9rations en mati\u00e8re\nd\u2019assainissement et d\u00e9velopper un assainissement autonome de\nqualit\u00e9 dans les zones d\u2019habitat dispers\u00e9 ;\n\n- poursuivre la lutte contre les pollutions industrielles et\norganiser la lutte contre les pollutions d\u2019origine agricole en\nmettant en place des programme d\u2019action et des proc\u00e9dures de\nfinancement adapt\u00e9s ;\n\n- renforcer enfin la lutte contre les pollutions\naccidentelles, notamment par la collecte et le traitement des eaux\nde pluie.\n\nA la suite des travaux techniques et de la concertation, le\nGouvernement fixera, \u00e0 l\u2019occasion de la pr\u00e9paration des Assises\nNationales et du projet de loi, les orientations d\u2019ensemble et le\ncadre financier, pouvant inclure de nouvelles dispositions\nrelatives \u00e0 la fiscalit\u00e9 et aux redevances.\n\n\u2018Une double. approche, r\u00e9glementaire et incitative sera\nadopt\u00e9e. Les mecanismes r\u00e9glementaires seront adapt\u00e9s aux nouvelles\n\n \n\n4\n\nformes de pollution, et, par ailleurs, les p\u00e9nalit\u00e9s sanctionnant\nles infractions devront \u00eatre renforc\u00e9es.\n\nLes Agences et Comit\u00e9s de Bassin, dont l\u2019action rencontre un\nsucc\u00e8s reconnu depuis 26 ans, verront leurs missions \u00e9tendues. Ces\norganismes ont su en effet d\u00e9montrer leur efficacit\u00e9 et ont\nconfirm\u00e9 la pertinence de l\u2019\u00e9chelon du bassin dans la gestion de\nl\u2019eau.\n\nCes orientations s\u2019inscriront dans le cadre du sixi\u00e8me\nprogramme des Agences de Bassin qui prendra effet au cours de la\np\u00e9riode 1992-1996.\n\nLe projet de loi sur l\u2019eau sera enfin l\u2019occasion de\nmoderniser le cadre institutionnel de la police de l\u2019eau. Les\nmodalit\u00e9s de la coordination interminist\u00e9rielle de la gestion\nadministrative de l\u2019eau, anim\u00e9e par le Secr\u00e9tariat d\u2019Etat \u00e0\nl\u2019Environnement, ont atteint aujourd\u2019hui leurs limites. Tout le\nmonde per\u00e7oit la n\u00e9cessit\u00e9 de disposer d\u2019une organisation plus\ncoh\u00e9rente et plus lisible, tant au niveau central qu\u2019au niveau\nlocal.\n\nTels sont les grands axes de la nouvelle politique de l\u2019eau\nque pr\u00e9pare le Gouvernement. Je laisse le soin au Secr\u00e9taire d\u2019Etat\n\u00e0 l\u2019Environnement et aux Risques Majeurs, ainsi qu\u2019au Ministre de\nl\u2019Industrie et de l\u2019Am\u00e9nagement du Territoire et \u00e0 celui de\nl\u2019Agriculture, de r\u00e9pondre plus en d\u00e9tail aux questions que vous\nsouhaiterez aborder.\n\nMa conviction est que nous devons r\u00e9agir avec vigueur et\nsans concession au gaspillage de la ressource et au d\u00e9rapage de la\npollution. Le d\u00e9fi est ambitieux, mais \u00e0 notre port\u00e9e si tous les\npartenaires sont pr\u00eats \u00e0 le relever ensemble.\n\nPour conclure, je voudrais vous pr\u00e9ciser que ces travaux sur\nla politique de l\u2019eau s\u2019int\u00e8grent dans le Plan National pour\nl\u2019Environnement lanc\u00e9 par le Gouvernement, dont un rapport\npr\u00e9paratoire a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cemment rendu public par le Secr\u00e9taire d\u2019Etat\n\u00e0 l\u2019Environnement.\n\nNous devons faire franchir \u00e0 notre pays une nouvelle \u00e9tape\ndans la protection de l\u2019environnement -y compris, bien s\u00fbr, la\nprotection de l\u2019eau\u2014 et ce rapport pr\u00e9paratoire vous convaincra, je\nl\u2019esp\u00e8re, par son ambition et son r\u00e9alisme, de la d\u00e9termination du\nGouvernement dans ce domaine.\n\nMonsieur le Pr\u00e9sident, Mesdames, Messieurs les S\u00e9nateurs,\nl\u2019air est pollu\u00e9, le feu ravage les for\u00eats, la terre se\u20144E\ufb01\u00e4\u00e6\ufb01n y\nl\u2019eau manque. ,L/kyou4(ua\n\nL\u2019air, la terre, le feu et l\u2019eau, ce sont les quatre \u00e9l\u00e9ments\nqui sont pr\u00e9occupants. On ne saurait mieux mesurer le caract\u00e8re\nVital de ces probl\u00e8mes.\n\nJe vous remercie.\n\n \n\n \n\n4\n\nformes de pollution, et, par ailleurs, les p\u00e9nalit\u00e9s sanctionnant\nles infractions devront \u00eatre renforc\u00e9es.\n\nLes Agences et Comit\u00e9s de Bassin, dont l\u2019action rencontre un\nsucc\u00e8s reconnu depuis 26 ans, verront leurs missions \u00e9tendues. Ces\norganismes ont su en effet d\u00e9montrer leur efficacit\u00e9 et ont\nconfirm\u00e9 la pertinence de l\u2019\u00e9chelon du bassin dans la gestion de\nl\u2019eau.\n\nCes orientations s\u2019inscriront dans le cadre du sixi\u00e8me\nprogramme des Agences de Bassin qui prendra effet au cours de la\np\u00e9riode 1992\u20141996.\n\nLe projet de loi sur l\u2019eau sera enfin l\u2019occasion de\nmoderniser le cadre institutionnel de la police de l\u2019eau. Les\nmodalit\u00e9s de la coordination interminist\u00e9rielle de la gestion\nadministrative de l\u2019eau, anim\u00e9e par le Secr\u00e9tariat d\u2019Etat \u00e0\nl\u2019Environnement, ont atteint aujourd\u2019hui leurs limites. Tout le\nmonde per\u00e7oit la n\u00e9cessit\u00e9 de disposer d\u2019une organisation plus\ncoh\u00e9rente et plus lisible, tant au niveau central qu\u2019au niveau\nlocal.\n\nTels sont les grands axes de la nouvelle politique de l\u2019eau\nque pr\u00e9pare le Gouvernement. Je laisse le soin au Secr\u00e9taire d\u2019Etat\n\u00e0 l\u2019Environnement et aux Risques Majeurs, ainsi qu\u2019au Ministre de\nl\u2019Industrie et de l\u2019Am\u00e9nagement du Territoire et \u00e0 celui de\nl\u2019Agriculture, de r\u00e9pondre plus en d\u00e9tail aux questions que vous\nsouhaiterez aborder.\n\nMa conviction est que nous devons r\u00e9agir avec vigueur et\nsans concession au gaspillage de la ressource et au d\u00e9rapage de la\npollution. Le d\u00e9fi est ambitieux, mais \u00e0 notre port\u00e9e si tous les\npartenaires sont pr\u00eats \u00e0 le relever ensemble.\n\nPour conclure, je voudrais vous pr\u00e9ciser que ces travaux sur\nla politique de l\u2019eau s\u2019int\u00e8grent dans le Plan National pour\nl\u2019Environnement lanc\u00e9 par le Gouvernement, dont un rapport\npr\u00e9paratoire a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cemment rendu public par le Secr\u00e9taire d\u2019Etat\n\u00e0 l\u2019Environnement.\n\nNous devons faire franchir \u00e0 notre pays une nouvelle \u00e9tape\ndans la protection de l\u2019environnement \u2014y compris, bien s\u00fbr, la\nprotection de l\u2019eau\u2014 et ce rapport pr\u00e9paratoire vous convaincra, je\nl\u2019esp\u00e8re, par son ambition et son r\u00e9alisme, de la d\u00e9termination du\nGouvernement dans ce domaine.\n\nMonsieur le Pr\u00e9sident, Mesdames, Messieurs les S\u00e9nateurs,\nl\u2019air est pollu\u00e9, le feu ravage les for\u00eats, la terre est souill\u00e9e,\nl\u2019eau manque.\n\nL\u2019air, la terre, le feu et l\u2019eau, ce sont les quatre \u00e9l\u00e9ments\nqui sont pr\u00e9occupants. On ne saurait mieux mesurer le caract\u00e8re\nvital de ces probl\u00e8mes.\n\nJe vous remercie.\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n", "key_words": {"PREMIER": 1, "heures": 1, "politique": 10, "question": 3, "orale": 1, "Messieurs": 3, "tiens": 1, "remercier": 1, "haute": 1, "assembl\u00e9e": 1, "d\u00e9battre": 1, "membres": 1, "ainsi": 3, "sujet": 1, "comme": 1, "priorit\u00e9s": 1, "entrepris": 1, "red\u00e9finir": 1, "Votre": 1, "point": 2, "votre": 1, "exp\u00e9rience": 1, "\u00e9clairage": 1, "l\u00e9g\u00e8re": 1, "am\u00e9lioration": 1, "conditions": 1, "hydrologiques": 2, "semaines": 1, "parler": 1, "toujours": 1, "terriblement": 1, "particulier": 1, "cette": 3, "situation": 3, "alarmante": 1, "Gouvernement": 3, "arr\u00eat\u00e9": 1, "avril": 1, "dernier": 1, "cellule": 1, "nationale": 2, "crise": 1, "semaine": 1, "apr\u00e8s": 1, "traiter": 1, "probl\u00e8mes": 2, "d\u00e9partements": 2, "chaque": 2, "pr\u00e9fet": 1, "mobilis\u00e9": 1, "synth\u00e8se": 1, "pr\u00e9pare": 3, "r\u00e9glementaires": 2, "visant": 1, "limiter": 1, "usages": 1, "conduits": 1, "mesures": 2, "restriction": 1, "inventaire": 1, "communes": 1, "rupture": 1, "cours": 4, "faire": 4, "tranche": 1, "Fonds": 1, "National": 3, "D\u00e9veloppement": 1, "Adductions": 1, "permettra": 1, "oeuvre": 1, "selon": 1, "proc\u00e9dures": 2, "budg\u00e9taires": 1, "n\u00e9cessaires": 1, "forages": 1, "interconnexion": 1, "am\u00e9liorations": 1, "prises": 1, "rivi\u00e8re": 1, "pourront": 2, "r\u00e9alis\u00e9s": 1, "d\u00e9lais": 1, "r\u00e9pondre": 3, "aigus": 1, "demand\u00e9": 1, "contribuer": 1, "usagers": 1, "r\u00e9serves": 1, "barrages": 2, "sign\u00e9": 1, "Pr\u00e9sident": 2, "convention": 2, "cadre": 6, "modalit\u00e9s": 1, "conventions": 1, "application": 1, "organisations": 1, "principe": 1, "agricoles": 1, "France": 1, "dizaine": 1, "retenues": 2, "actions": 1, "formation": 1, "sensibilisation": 1, "pr\u00e9voit": 1, "r\u00e9partition": 1, "ressource": 7, "entre": 2, "diff\u00e9rents": 3, "aussi": 1, "d\u00e9licate": 1, "signature": 1, "telle": 1, "illustre": 1, "priorit\u00e9": 1, "donn\u00e9e": 1, "concertation": 2, "conflits": 1, "quand": 1, "premi\u00e8re": 1, "\u00e9tape": 1, "confirme": 1, "naitront": 1, "pos\u00e9s": 1, "gestion": 5, "pourquoi": 1, "d\u00e9marche": 1, "engag\u00e9e": 1, "moins": 1, "large": 1, "consultation": 1, "partenaires": 1, "locaux": 1, "Assises": 1, "R\u00e9gionales": 2, "ensemble": 1, "coh\u00e9rent": 1, "propositions": 1, "bassins": 2, "conclusions": 2, "seront": 4, "connues": 1, "septembre": 1, "pense": 1, "Comit\u00e9": 1, "Bassin": 3, "Adour": 1, "d\u00e9mentira": 1, "laquelle": 1, "travaux": 4, "r\u00e9gionaux": 1, "Voil\u00e0": 1, "laisse": 3, "augurer": 1, "r\u00e9sultats": 1, "gouvernement": 1, "place": 3, "relance": 1, "terme": 1, "orientations": 4, "projet": 5, "d\u00e9pos\u00e9": 1, "Parlement": 1, "avant": 1, "discut\u00e9": 1, "printemps": 1, "temps": 1, "auront": 1, "d\u00e9but": 1, "Nationales": 1, "discussion": 1, "m\u00e9thode": 1, "retenue": 1, "permettre": 1, "collectivit\u00e9s": 1, "repr\u00e9sentants": 1, "conna\u00eetre": 1, "mati\u00e8re": 1, "importante": 1, "interactions": 1, "d\u00e9cisions": 1, "complexes": 1, "nature": 1, "trait\u00e9": 1, "travail": 1, "devrait": 1, "autour": 1, "meilleure": 1, "quantitative": 1, "renforcement": 1, "lutte": 5, "contre": 5, "premier": 1, "changements": 1, "principaux": 1, "bassin": 3, "outil": 1, "souple": 1, "permettant": 1, "confronter": 1, "moyen": 1, "principalement": 1, "agences": 1, "soumis": 1, "comit\u00e9s": 1, "baSSin": 1, "apres": 1, "approuv\u00e9s": 1, "zones": 2, "d\u00e9limit\u00e9es": 1, "solutions": 1, "servir": 1, "r\u00e9f\u00e9rence": 1, "r\u00e8glements": 1, "droit": 2, "proposition": 1, "rendre": 1, "coh\u00e9rente": 1, "faudra": 1, "autorisations": 1, "fa\u00e7on": 1, "comprennent": 1, "volumes": 1, "modernisation": 1, "envisag\u00e9e": 1, "engager": 1, "rationnement": 1, "g\u00e9n\u00e9ral": 1, "contraire": 1, "localement": 1, "insuffisante": 1, "s\u00fbrement": 1, "futur": 1, "prenons": 1, "volet": 1, "dispositif": 1, "l\u00e9gislatif": 1, "donner": 1, "impulsion": 1, "exigence": 1, "imp\u00e9ratif": 1, "menaces": 1, "Selon": 1, "urgences": 1, "partout": 1, "m\u00eames": 1, "acc\u00e9l\u00e9rer": 1, "agglom\u00e9rations": 1, "d\u00e9velopper": 1, "assainissement": 1, "autonome": 1, "dispers\u00e9": 1, "poursuivre": 1, "pollutions": 2, "industrielles": 1, "agricole": 1, "programme": 1, "adapt\u00e9s": 2, "renforcer": 1, "enfin": 3, "notamment": 1, "collecte": 1, "traitement": 1, "suite": 1, "techniques": 1, "pr\u00e9paration": 1, "pouvant": 1, "inclure": 1, "nouvelles": 1, "fiscalit\u00e9": 1, "r\u00e9glementaire": 1, "incitative": 1, "mecanismes": 1, "p\u00e9nalit\u00e9s": 2, "infractions": 2, "devront": 2, "Agences": 4, "Comit\u00e9s": 2, "rencontre": 2, "reconnu": 2, "depuis": 2, "verront": 2, "leurs": 4, "missions": 2, "effet": 4, "d\u00e9montrer": 2, "efficacit\u00e9": 2, "pertinence": 2, "prendra": 2, "institutionnel": 2, "police": 2, "coordination": 2, "interminist\u00e9rielle": 2, "anim\u00e9e": 2, "Secr\u00e9tariat": 2, "atteint": 2, "per\u00e7oit": 2, "n\u00e9cessit\u00e9": 2, "disposer": 2, "organisation": 2, "niveau": 2, "central": 2, "grands": 2, "nouvelle": 4, "Secr\u00e9taire": 4, "Risques": 2, "Ministre": 2, "Territoire": 2, "celui": 2, "d\u00e9tail": 2, "questions": 2, "conviction": 2, "devons": 4, "r\u00e9agir": 2, "vigueur": 2, "concession": 2, "gaspillage": 2, "d\u00e9rapage": 2, "notre": 4, "port\u00e9e": 2, "pr\u00eats": 2, "relever": 2, "voudrais": 2, "pr\u00e9ciser": 2, "lanc\u00e9": 2, "r\u00e9cemment": 2, "rendu": 2, "public": 2, "franchir": 2, "protection": 2, "rapport": 2, "pr\u00e9paratoire": 2, "ambition": 2, "d\u00e9termination": 2, "ravage": 2, "terre": 2, "quatre": 2, "saurait": 2, "mieux": 2, "mesurer": 2}}