{"id": "23_06_2006-Lille", "date": "23_06_2006", "lieu": "Lille", "longitude": -1.85731625, "latitude": 48.5687575, "typologie": "correspondance annotee ; notes manuscrites ; discours dactylographie, annote ; documentation", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_237_07_03/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "LE MALAISE FRAN\u00c7AIS EN MATIERE DE CONTRACTUALISATION\npar Michel ROCARD, D\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en, Ancien Premier Ministre\n\nJe suis heureux de participer \u00e0 un travail universitaire sur le ph\u00e9nom\u00e8ne de la\ncontractualisation car, enfant des grandes \u00e9coles, je t\u00e9moigne un respect jaloux pour la\nhauteur du savoir de l\u2019Universit\u00e9 par rapport \u00e0 nous, hommes politiques, qui sommes du c\u00f4t\u00e9\ndu savoir exp\u00e9ditif, plut\u00f4t savoir faire que vrai savoir et donc on fait des complexes par\nrapport \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 : chaque fois qu\u2019elle fait appel \u00e0 mes services, j\u2019ai l\u2019impression d\u2019\u00eatre\ntitulaire d\u2019un vrai savoir. En fait, je suis un praticien g\u00e9n\u00e9raliste et vous allez voir que la partie\n\nconceptuelle de mes propos n\u2019est pas la plus importante. at'r\u00ef\u00eex\n\nn;\n\"1.,\nA\n\\\u2018\\v-\u2018\u00abs' si\n\nC\u2019est tout \u00e0 fait vrai que le contrat n\u2019a pas une place suf\ufb01sante en France \u00e0 mon sens et,\nc\u2019est vrai aussi, que nous assistons depuis quelques temps \u00e0 une r\u00e9\u00e9mergence ou une remont\u00e9e\nde la dimension contractualisante dans l\u2019organisation des rapports sociaux de notre pays. Il est\n\ndonc tout \u00e0 fait important d\u2019y prendre garde, de l\u2019appuyer et d\u2019y r\u00e9\ufb02\u00e9chir en termes\n\nth\u00e9oriques.\n\nJ\u2019ai fait pas mal de choses dans ma vie, deux choses que je n\u2019ai jamais faites, c\u2019est de la\nphilosophie et du droit. Dans mon parcours politique, je me suis confront\u00e9 aux proc\u00e9dures du\ndroit, aux institutions et \u00e0 son corpus mais de loin et avec prudence ; \u00e7a ne m\u2019a pas laiss\u00e9 une\n\npropension \u00e0 conceptualiser trop vite.\n\nDans cette r\u00e9\ufb02exion, ilme para\u00eet sage de ne pas toucher le moins du monde \u00e0 la sph\u00e8re\n\ninternationale. Tout grand pays passe son temps \u00e0 n\u00e9gocier, \u00e0 contracter, puisqu\u2019un trait\u00e9 est\nun contrat. La n\u00e9gociation et le contrat international sont aussi banals qu\u2019\u00e9tudi\u00e9s et je ne crois\npas qu\u2019il y ait dans ce champ quelque chose de sp\u00e9ci\ufb01que au cas fran\u00e7ais, ni en mati\u00e8re de\npratique ni en mati\u00e8re d\u2019habitude et par cons\u00e9quent je laisserai tomber la r\u00e9f\u00e9rence aux trait\u00e9s\net aux contrats internationaux. Je ne crois pas non plus d\u2019ailleurs que l\u2019activit\u00e9 permanente de\nn\u00e9gociation internationale croissante qui d\u00e9coule de l\u2019interd\u00e9pendance croissante de nos\nnations depuis la derni\u00e8re mutation du capitalisme (les trente derni\u00e8res ann\u00e9es) nous appelle\nde plus en plus \u00e0 vivre et \u00e0 n\u00e9gocier les uns avec les autres. Je vous laisserai appr\u00e9cier si cela\n\nappelle une production de concepts nouveaux pour embrasser ce champ, je ne le crois gu\u00e8re.\n\n \n\n \n\nJe crois simplement que c\u2019est un champ classique mais qui s\u2019intensi\ufb01e. En tous cas \u00e7a n\u2019est\npas mon sujet.\nIl y a aussi dans la pr\u00e9sentation g\u00e9n\u00e9rale de cette recherche une allusion \u00e0 la dimension\njudiciaire, l\u00e0 non plus je n\u2019y p\u00e9n\u00e9trerai pas, faute d\u2019avoir fr\u00e9quent\u00e9 l\u2019ordre judiciaire d\u2019assez\npr\u00e8s pour y rep\u00e9rer, soit dans la gestion du proc\u00e8s soit dans la contractualisation de l\u2019instance\nou de sa d\u00e9cision \ufb01nale, quelque chose qui m\u00e9rite d\u2019\u00eatre appel\u00e9 contractualisation.\nJe n\u2019\u00e9voquerai pas plus le contrat dans la vie priv\u00e9e ou dans le commerce. Je me centre\nsur ce en quoi la puissance publique est partie prenante. Le domaine dans lequel j\u2019ai appris\nquelque chose est celui dans lequel la puissance publique joue un r\u00f4le dans la vie d\u2019une nation\nd\u00e9mocratique. Et, sur ce sujet, mon th\u00e8me principal est qu\u2019il y a une anomalie fran\u00e7aise, par\nmanque d\u2019emploi de la contractualisation, l\u00e0 o\u00f9 le reste du monde l\u2019utilise beaucoup plus que\nnous. La France est un pays qui tire de son histoire des in\ufb01rmit\u00e9s profondes et j\u2019aurai des\nparagraphes un peu longs pour vous dire pourquoi ces rapports normaux entre les personnes\nhumaines que sont les contrats n\u2019ont pas chez nous la place qu\u2019ils auraient d\u00fb, notamment\ndans la sph\u00e8re de la vie publique. Le sentiment que j\u2019ai \u00e0 ce sujet, c\u2019est que la France est\nsimplement en train de rattraper son retard, de devenir normale, et qu\u2019il n\u2019y a pas lieu pour\nautant d\u2019en faire \ufb02or\u00e8s. Parce que la loi, et son succ\u00e9dan\u00e9 le d\u00e9cret, la d\u00e9cision publique\nunilat\u00e9rale, et le contrat sont deux choses parfaitement compl\u00e9mentaires, que je crois pour ma\npart maladroit et dangereux d\u2019opposer. Je ne parle pas de la philosophie ou du regard port\u00e9\ndessus mais, en tant que responsable politique, de gouvernant, je me garderai bien de toute\n\nvision antagonique et chercherai plut\u00f4t leur compl\u00e9mentarit\u00e9.\n\nMes propos concerneront deux domaines distincts, le premier touchant plut\u00f4t le champ\n\nadministratif et le second le droit social.\n\n \n\nI/ La contractualisation dans le champ administratif\n\nLa caract\u00e9ristique majeure du droit public fran\u00e7ais (constitutionnel et administratif) est,\nbien entendu, le centralisme, qu\u2019on peut dire jacobin. C\u2019est ce qui est appel\u00e9, dans la\npr\u00e9sentation g\u00e9n\u00e9rale de cette recherche, le mod\u00e8le vertical (j\u2019aime bien cette expression). On\npeut l\u00e9gitimement parler me semble\u2014t-il d\u2019un affaiblissement de ce mod\u00e8le vertical.\nHeureusement, si ce mod\u00e8le vertical est tr\u00e8s corr\u00e9l\u00e9 \u00e0 l\u2019identit\u00e9 nationale de notre pays et fait\n\ndonc partie de notre gloire, il est tout de m\u00eame tr\u00e8s encombrant et parfaitement paralysant, et\n\n \n\nson affaiblissement est une bonne chose. L\u2019ouvrage majeur est, dans ce domaine, celui de\nMichel CROZIER, Le ph\u00e9nom\u00e8ne bureaucratique. C\u2019est dans cet ouvrage que l\u2019on trouve\ntoute l\u2019analyse du refuge dans le mod\u00e8le vertical par refus de traiter les probl\u00e8mes en t\u00eate \u00e0\nt\u00eate et de fa\u00e7on contractuelle. Nous sommes l\u00e0 en pleine sociologie mais je ne pense pas que\n\nle droit puisse se passer de l\u2019analyse sociologique approfondie. (N \u2018 >\n\nJh_,\u00bb\\-\n\nPourquoi sommes-nous affubl\u00e9s de ce mod\u00e8le vertical, nous, la France, qui est le pays le\nplus centralis\u00e9 de toutes les grandes d\u00e9mocraties au monde ? Je voudrais vous soumettre\nl\u2019id\u00e9e que c\u2019est l\u2019histoire qui a fait cela et que la nature des relations sociales, le degr\u00e9 de\nverticalit\u00e9 et d\u2019horizontalit\u00e9 est le produit du m\u00e9lange entre le commandement militaire et\nl\u2019organisation commerciale pour jeter les bases d\u2019une soci\u00e9t\u00e9. La plupart des Etats d\u2019Europe\nse sont fabriqu\u00e9s tard et \u00e0 l\u2019occasion de l\u2019extension du commerce, quand les bourgeoisies\ncommer\u00e7antes de tous ces Etats ont eu besoin d\u2019un appareil d\u2019Etat pour mener la diplomatie et\nparfois les op\u00e9rations militaires d\u2019appui au commerce. L\u2019unit\u00e9 allemande ou italienne, la\ncr\u00e9ation de la Belgique, est au 19\u00e8me une r\u00e9ponse \u00e0 ces besoins, mais d\u00e9j\u00e0 les Pays-Bas\n\u00e9taient n\u00e9s de cette volont\u00e9 comme le Portugal. L\u2019Espagne \u00e9tait un Etat constitu\u00e9 depuis\nbeaucoup plus longtemps mais elle a v\u00e9cu ses royaut\u00e9s aux 15\u00e8me\u201416\u00e8me si\u00e8cles comme des\nesp\u00e8ces de dictatures cl\u00e9ricales sans beaucoup s\u2019occuper de construire de la soci\u00e9t\u00e9 civile ni\ndu droit.\nLa particularit\u00e9 du cas fran\u00e7ais est que le concept d\u2019Etat appara\u00eet tr\u00e8s t\u00f4t et que la nation\nest un produit militaire de l\u2019action de l\u2019Etat. Observez \u00e7a, c\u2019est tr\u00e8s important pour la suite\npour comprendre que partout ailleurs qu\u2019en France les autres nations sont des communaut\u00e9s\nlinguistiques et tr\u00e8s fr\u00e9quemment des communaut\u00e9s religieuses, se dotant des outils du droit\npublic pour organiser leur existence collective, en interne bien s\u00fbr et \u00e0 l\u2019\u00e9gard de l\u2019ext\u00e9rieur.\nC\u2019est vrai de la germanit\u00e9 m\u00eame si elle a eu du mal \u00e0 se mettre d\u2019accord et si \ufb01nalement elle\nest organis\u00e9e en deux Etats, l\u2019Allemagne et l\u2019Autriche. C\u2019est vrai de la Grande Bretagne mais\nc\u2019est vrai encore plus de l\u2019Italie, l\u2019Espagne, les Pays-Bas bien entendu, la Su\u00e8de, la Pologne,\nla Norv\u00e8ge et la Hongrie. Ce sont bien des communaut\u00e9s linguistiques \u00e9videntes. Dans le cas\nfran\u00e7ais, il y a ceci d\u2019unique qu\u2019un petit royaume militaire qui r\u00e9gnait en gros sur Paris et le\nval de Loire, a conquis militairement et d\u00e9truit cinq des cultures avoisinantes. J\u2019appelle\nculture 1e rassemblement d\u2019un peuple, d\u2019une langue et d\u2019une fa\u00e7on de prier Dieu. Et dans le\ncas fran\u00e7ais, on a d\u00e9moli la culture bretonne (le dernier acte du parlement de Bretagne pour\nessayer d\u2019obtenir la sympathie du roi de France et d\u2019\u00e9viter sa dissolution a \u00e9t\u00e9 l\u2019interdiction\n\ndu th\u00e9\u00e2tre populaire en breton ce qui n\u2019a pas emp\u00each\u00e9 Louis XIV de mettre \ufb01n l\u2019ann\u00e9e\n\n \n\n \n\n \n\nsuivante \u00e0 l\u2019existence du parlement de Bretagne). Vous vous rappelez la guerre des albigeois :\nc\u2019est int\u00e9ressant la guerre des albigeois, la France du Nord conquiert la France du Sud avec\nles techniques militaires de l\u2019\u00e9poque (on est chez les hutus et les tutsis). C\u2019est comme \u00e7a que\nla France s\u2019est faite, c\u2019est pas tr\u00e8s d\u00e9crit dans nos manuels historiques parce qu\u2019il y a du\npolitiquement correct dans l\u2019art de raconter notre histoire. Mais pour comprendre pourquoi\nnous sommes centralis\u00e9s \u00e0 ce point-l\u00e0, je crois qu\u2019il faut sortir du politiquement correct et oser\nse rappeler de ces choses. La guerre des albigeois, c\u2019est \u00abtuez les tous, Dieu reconna\u00eetra les\nsiens\u00bb. Je ne sais pas d\u2019ailleurs si Dieu reconna\u00eet l\u2019\u00e9v\u00eaque qui parlait comme \u00e7a. C\u2019est\ncomme \u00e7a qu\u2019on a cass\u00e9 en m\u00eame temps l\u2019occitanie. Le m\u00eame diagnostic vaut pour l\u2019Alsace,\npour la Corse, la Flandre (Lille \u00e9tait la capitale des Flandres et on y a parl\u00e9 \ufb02amand pendant\ntout le haut Moyen-\u00c2ge). C\u2019est une conqu\u00eate linguistique qui a d\u00e9moli la culture locale. C\u2019est\ncomme \u00e7a que l\u2019Etat fran\u00e7ais est n\u00e9 et cet Etat a \ufb01ni par produire une nation, dont la\nconscience nationale explose en 1789. Il reste de cette histoire assez particuli\u00e8re, unique en\nEurope, une pr\u00e9sence polici\u00e8re formidable partout, une immense m\u00e9\ufb01ance de l\u2019Etat \u00e0 l\u2019\u00e9gard\ndes collectivit\u00e9s territoriales. C\u2019est pour \u00e7a que communes et d\u00e9partements/r\u00e9gions (autrefois\nprovinces) ont beaucoup moins d\u2019autonomie qu\u2019ailleurs. Nos royaumes, nos r\u00e9publiques et\n\n, tte histoire.\n\n \n \n\nsur le plan \u00e9conomique. Une autre singularit\u00e9 fran\u00e7aise qui va aussi jouer son r\u00f4le pour une\nfaible contractualisation et le surd\u00e9veloppement de la puissance publique c\u2019est que partout\nailleurs dans l\u2019\u00e9veil de ces communaut\u00e9s nationales, 1a plupart d\u2019entre elles sont venues au\ncommerce par la voie d\u2019eau. C\u2019est vrai de Venise, de' G\u00eanes, des espagnols, des portugais, des\nn\u00e9erlandais, des anglais bien entendu, des scandinaves, c\u2019est m\u00eame vrai de toute la ligue\nhans\u00e9atique, c\u2019est-\u00e0\u2014dire toute l\u2019Europe du Nord, qui est venue au commerce par la voie\n\ufb02uviale. La voie \ufb02uviale c\u2019est commode, \u00e7a ne co\u00fbte pas cher, il faut un bateau et deux quais\n(un au d\u00e9part et un \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e). Il y a bien s\u00fbr un peu de piraterie maritime, elle n\u2019a en r\u00e9alit\u00e9\n\u00e9t\u00e9 vraiment dangereuse que pendant une quarantaine d\u2019ann\u00e9es dans la p\u00e9riode de quatre \u00e0 six\n\nsi\u00e8cles que ma fresque englobe et on est all\u00e9 la vaincre.\n\nLa France est le cas unique qui sort de l\u2019\u00e9conomie d\u2019autosubsistance gallo\u2014romaine et du\nhaut Moyen-\u00c2ge via le commerce par la route. Et cela est beaucoup plus trapu : il faut paver\nles routes, \u00e7a co\u00fbte excessivement cher. Il y a des brigands partout, il faut de la police partout.\n\nLa France va d\u00e9velopper, du fait de l\u2019origine de son commerce, un besoin tr\u00e8s fort d\u2019un Etat\n\n \n\ncentral et vigoureux. Quand on a besoin de routes, on a besoin d\u2019une police nationale alors\nque la police est une affaire municipale dans les ports. L\u2019habitude se prend (et n\u2019a pas\ncompl\u00e8tement disparu aujourd\u2019hui) que l\u2019Etat paie sans compter pour tout ce qui concerne les\ninfrastructures et la police. Pas d\u2019id\u00e9e de pro\ufb01tabilit\u00e9, pas de n\u00e9gociation avec les utilisateurs,\npas de taxation, l\u2019Etat fournit. Ca fait partie de notre mod\u00e8le central.\n\nUne circonstance aggravante va encore d\u00e9velopper les caract\u00e9ristiques de ce mod\u00e8le\n\nlorsqu\u2019au 19\u00e8me si\u00e8cle on invente le capitalisme : ce sont nos handicaps physiques naturels.\nComme nous sommes principalement, culturellement et historiquement, une nation de\npaysans avec comme syst\u00e8me juridique le droit foncier et la puissance du monde notarial,\nc\u2019est la r\u00e9f\u00e9rence au territoire, avec l\u2019arm\u00e9e pour le d\u00e9fendre, qui pr\u00e9vaut. Le commerce,\nl\u2019\u00e9change, n\u2019ont pas pris une part signi\ufb01cative dans la cr\u00e9ation de l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise ni\nsurtout de la culture fran\u00e7aise. Dans cette imagerie la France est un pays riche. Ce n\u2019est vrai\nque de la qualit\u00e9 de nos terres agricoles. Car quand on passe \u00e0 l\u2019\u00e8re industrielle, on s\u2019aper\u00e7oit\nque la France, si elle a des gisements de fer et de charbon, comme beaucoup d\u2019autres pays\nd\u2019Europe, elle a les plus mauvais, les plus dif\ufb01ciles \u00e0 exploiter. Et si elle a de grandes plaines,\nelle a quand m\u00eame un territoire moins dens\u00e9ment peupl\u00e9 que tous les autres et est encombr\u00e9e\nen son centre par une immense montagne (le massif central) qui fait que jamais un syst\u00e8me de\ntransport public n\u2019y sera rentable. De ces deux r\u00e9f\u00e9rences d\u00e9coule que\u00c6\u2019s\u2018si/Tb\u2019 n dans\nl\u2019activit\u00e9 mini\u00e8re (qui elle fut migratoire : on a commenc\u00e9 \u00e0 chercher notr\u00e8\u00eeejn/(arerans le\nmidi pour \ufb01nir de l\u2019extraire dans le Nord et on a commenc\u00e9 \u00e0 extraire notre ferans l\u2019ouest,\nen Normandie, pour \ufb01nir de l\u2019exploiter en Lorraine), on est le seul pays au monde \u00e0 avoir une\nhistoire mini\u00e8re migratoire. Mais qu\u2019est-ce que \u00e7a veut dire ? Ca veut dire qu\u2019il y a des\ng\u00e9n\u00e9rations de gens qui ont fait faillite et, faisant faillite, ils ont mendi\u00e9 \u00e0 l\u2019Etat de les sauver.\nDe la m\u00eame fa\u00e7on, la faible rentabilit\u00e9 de nos chemins de fer, parce que la population n\u2019est\npas assez dens\u00e9ment peupl\u00e9e, a amen\u00e9 les cr\u00e9ateurs des chemins de fer \u00e0 subir aussi des\nfaillites et \u00e0 appeler l\u2019Etat en renfort. Et, \u00e0 l\u2019avant-dernier soutien que l\u2019Etat a donn\u00e9 aux\npartenaires fran\u00e7ais pour faire des chemins de fer en France, il a mis comme condition qu\u2019il\nallait dessiner le trac\u00e9. C\u2019est ce qui explique l\u2019\u00e9trange trac\u00e9 du chemin de fer en France qui\nn\u2019est pas dict\u00e9 par le souci d\u2019exporter notre formidable r\u00e9colte de bl\u00e9 de la Bausse et de la\nBrie et, moins encore, d\u2019 amener notre fer de Lorraine au charbon du Nord ou, l\u2019inverse, pour\nfaire de la sid\u00e9rurgie ou de l\u2019acier ; le motif du dessin ferroviaire fran\u00e7ais, c\u2019est d\u2019amener une\ncompagnie de gendarmerie en moins de 24 heures sur n\u2019importe quel point du territoire. C\u2019est\nd\u2019ailleurs parce qu\u2019il est dessin\u00e9 comme \u00e7a, en forme de pieuvre, que notre chemin de fer a\n\ncapitalis\u00e9 l\u2019exode rural vers Paris au lieu de le laisser se diffuser : quand on quittait son bled,\n\n \n\n \n\nil n\u2019y avait qu\u2019un endroit o\u00f9 aller, c\u2019\u00e9tait Paris. La diff\u00e9rence de population en France entre la\nCapitale et la premi\u00e8re ville importante est de un \u00e0 dix, c\u2019est moins de un \u00e0 deux ou trois entre\nLondres et Manchester, ou entre Berlin et Hambourg ou entre Rome et Milan ou Turin. Paris\na emp\u00each\u00e9 le d\u00e9veloppement des villes de quelque importance, sauf celles qui sont adoss\u00e9es \u00e0\nune fronti\u00e8re, Lille et Strasbourg qui respirent un peu par la fronti\u00e8re et pas par la distance de\n\nParis.\n\n \n\nVoil\u00e0 le poids du mod\u00e8le vertical, voil\u00e0 comment il est venu. Pour en rendre compte, je\nn\u2019ai pas un \u00e9norme besoin de me r\u00e9f\u00e9rer \u00e0 des concepts proprement juridiques. Ca entra\u00eene\n\ndes cons\u00e9quences sur lesquelles je vais proposer quelques r\u00e9\ufb02exions.\n\nLe premier \u00e9l\u00e9ment, c\u2019est que ce centralisme extr\u00eame sans \u00e9quivalent ailleurs, notamment\npar rapport aux collectivit\u00e9s territoriales tenues en tutelle et sans autonomie, interdit\npratiquement le contractualisme. La premi\u00e8re fois que l\u2019Etat fran\u00e7ais (c\u2019\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 une\nR\u00e9publique) a n\u00e9goci\u00e9 avec ses propres fonctionnaires un accord pluriannuel pour la paie, le\nConseil d\u2019Etat l\u2019a cass\u00e9 au nom de la souverainet\u00e9 qui ne saurait s\u2019engager pour l\u2019avenir. Le\nprincipe de souverainet\u00e9 du peuple, exerc\u00e9e par ses repr\u00e9sentants, exige qu\u2019\u00e0 chaque moment,\nla souverainet\u00e9 soit compl\u00e8tement libre et qu\u2019elle ne soit pas encombr\u00e9e d\u2019engagements\npr\u00e9c\u00e9dents pris par elle-m\u00eame. Bref, l\u2019Etat ne n\u00e9gocie pas avec ses sujets. La souverainet\u00e9 ne\nsaurait d\u00e9cider que par d\u00e9cision unilat\u00e9rale. Pour surmonter cet obstacle et permettre de\nn\u00e9gocier les paies avec les fonctionnaires, notre jurisprudence administrative a fait une\ninvention g\u00e9niale. Le Conseil d\u2019Etat s\u2019est mis \u00e0 imaginer une jurisprudence, partant du fait\nqu\u2019il faut tout de m\u00eame n\u00e9gocier les paies et qu\u2019il est pr\u00e9f\u00e9rable de les n\u00e9gocier pour une\ncertaine p\u00e9riode de temps. On peut admettre que la souverainet\u00e9, c\u2019est la d\u00e9cision (je vais\naugmenter unilat\u00e9ralement la paie de 6% en quatre ans), et c\u2019est aussi une gestion, qui peut\n\u00eatre priv\u00e9e (une gestion contractuelle qui permet d\u2019\u00e9taler cette augmentation dans le temps ou\nd\u2019en discuter les modalit\u00e9s avec d\u2019autres). D\u2019o\u00f9 l\u2019\u00e9mergence dans la jurisprudence du Conseil\nd\u2019Etat de ce concept juridique de clause contractuelle de droit public ou de clause\ncontractuelle de droit priv\u00e9 apparaissant dans des documents discut\u00e9s et n\u00e9goci\u00e9s avec la\npuissance publique. Toute clause contractuelle de droit public est nulle et non avenue mais\ntoute clause contractuelle de droit priv\u00e9 est acceptable d\u00e8s l\u2019instant o\u00f9 c\u2019est l\u2019Etat lui\u2014m\u00eame\nqui, dans l\u2019usage de sa souverainet\u00e9, d\u00e9clare dans cette affaire et pour pr\u00e9server les relations\navec certaines cat\u00e9gories de ses sujets, se conduire comme une personne priv\u00e9e. Il s\u2019engage \u00e0\n\nce que le contrat, fut-il sign\u00e9 par la puissance publique, fasse la loi des parties dans cette\n\n \n\naffaire. Voil\u00e0 l\u2019\u00e9volution op\u00e9r\u00e9e par la jurisprudence en ce qui concerne la reconnaissance\n\nd\u2019un mouvement syndical de la fonction publique.\n\nCe centralisme absolu, interdictif de toute contractualisation, polluait beaucoup les\nrelations de l\u2019Etat avec les collectivit\u00e9s territoriales. Centralisme aidant, l\u2019Etat a pris beaucoup\nplus que sa part dans le \ufb01nancement de l\u2019\u00e9quipement du pays. Si l\u2019on compare Lyon et\nStuttgart, par exemple, deux villes de population similaire, l\u2019ordre de grandeur des budgets,\nest de un pour Lyon et de quatre pour Stuttgart. Autrement dit, les voies publiques, les\nh\u00f4pitaux, les \u00e9coles, les \u00e9tablissements scolaires, les lieux collectifs de Stuttgart sont tous\n\ufb01nanc\u00e9s par la ville et par les d\u00e9cisions de la ville et, \u00e0 Lyon, l\u2019essentiel est fait gr\u00e2ce \u00e0 des\nsubventions de l\u2019Etat ou \u00e9ventuellement quelques emprunts compl\u00e9mentaires. Cet \u00e9tat de fait\ndonne la mesure de l\u2019autonomie des collectivit\u00e9s territoriales. C\u2019est un r\u00e9sultat de la m\u00e9\ufb01ance\nhistorique que j\u2019ai cru devoir rappeler tout \u00e0 l\u2019heure. Du coup, toutes nos collectivit\u00e9s\nterritoriales, d\u2019abord les villes mais aussi les d\u00e9partements, se sont transform\u00e9es en mendiants\net toute l\u2019histoire de la France est celle de la mendicit\u00e9 aupr\u00e8s du si\u00e8ge, avec plusieurs\n\ncons\u00e9quences.\n\n \n\nL\u2019une de ces cons\u00e9quences est de pousser inlassablement tout \u00e9lu local \u00e0 chercher \u00e0\nrenforcer sa position en cumulant les mandats : un Maire sera beaucoup plus fort pour\narracher les subventions s\u2019il est conseiller g\u00e9n\u00e9ral et plus encore s\u2019il est d\u00e9put\u00e9 ou s\u00e9nateur. Il\ny a une propension du syst\u00e8me qui pousse dans ce sens. Mais surtout, cela am\u00e8ne \u00e0 faire\nprolif\u00e9rer une population parisienne de chefs de bureau, de fonctionnaires, chez qui les maires\nviennent mendier et qui exercent un sous-pouvoir scandaleux, parfaitement ext\u00e9rieur \u00e0 toute\nhi\u00e9rarchie connue mais qui ran\u00e7onnent un peu les \u00e9lus locaux et leur fait payer le fait de n\u2019\u00eatre\nque des provinciaux, c\u2019est-\u00e0\u2014dire des ploucs. Le subventionnement unilat\u00e9ral de l\u2019Etat vis-\u00e0\u2014\nvis des collectivit\u00e9s territoriales est parfaitement arbitraire, discontinu, et sans aucune esp\u00e8ce\nde relation de logique ou de vision entre la politique de la sant\u00e9, la politique de l\u2019\u00e9ducation, la\n\npolitique sportive, la politique p\u00e9nitentiaire...\n\nC\u2019est dans ces conditions qu\u2019un beau jour, le hasard fait n\u2019importe quoi, je suis devenu\n\nministre du plan et de l\u2019am\u00e9nagement du territoire. Etre ministre du plan sous l\u2019autorit\u00e9 d\u2019un\npr\u00e9sident qui ne sait pas ce que c\u2019est, et \u00e0 qui \u00e7a importe peu, \u00e9tait \u00e9videmment une mani\u00e8re\nde calvaire, d\u2019autant que qui dit plan dit un peu de coh\u00e9rence, je devrais dire rationalit\u00e9. Or\n\nnous avons assist\u00e9 \u00e0 un splendide record de d\u00e9connage dans l\u2019utilisation des fonds publics\n\n \n\n \n\nfran\u00e7ais, qui est un des records dans notre histoire. On n\u2019est pas beaucoup mieux g\u00e9r\u00e9\nmaintenant, l\u2019avantage, \u00e0 l\u2019\u00e9poque, c\u2019est qu\u2019au moins il y avait du r\u00eave. Ce n\u2019est pas du c\u00f4t\u00e9\ndu plan que j\u2019ai pu faire quoi que ce soit pour endiguer la d\u00e9raison qui faisait route. Mais nous\n\u00e9tions en train de voter la d\u00e9centralisation, r\u00e9forme des plus s\u00e9rieuses. J\u2019\u00e9tais d\u2019ailleurs un de\nceux qui l\u2019avaient sugg\u00e9r\u00e9e par une plaquette anonyme r\u00e9dig\u00e9e en 1966 qui s\u2019appelait\n<< D\u00e9coloniser la province >> et qui avait ouvert un formidable d\u00e9bat public, dont le seul lecteur\nvraiment attentif avait \u00e9t\u00e9 Charles de Gaulle qui avait mis cette id\u00e9e dans son r\u00e9f\u00e9rendum de\n1969. Comme il l\u2019a perdu, la droite s\u2019est d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9e de l\u2019id\u00e9e de d\u00e9centralisation qui lui\nparaissait avoir un co\u00fbt politique excessif et l\u2019id\u00e9e est devenue libre pour la gauche qui, la\ntrouvant \u00e0 la mode, l\u2019a reprise apr\u00e8s m\u2019avoir n\u00e9anmoins tann\u00e9 le cuir puissamment avant, au\ncri de la d\u00e9fense du jacobinisme et du mod\u00e8le central. C\u2019est dans cette aventure l\u00e0 que je\ndeviens ministre du plan et de l\u2019am\u00e9nagement du territoire. Et du coup, je n\u2019ai de cesse que de\nprot\u00e9ger nos collectivit\u00e9s territoriales contre cette discontinuit\u00e9 et cet arbitraire. J\u2019avais\n\nd\u2019ailleurs un peu \u00e0 faire la m\u00eame chose pour nos grandes entreprises publiques.\n\nF\u00fbt\u201d I \\ ,1\u201c;\n\n   \n \n \n\nEn fait, le raisonnement que je vais vous d\u00e9crire l\u00e0, je l\u2019ai b\u00e2ti \u00e0 pro I\nentreprises publiques bien avant de m\u2019occuper des collectivit\u00e9s territoriales. Prenez Renault\npar exemple ou P\u00e9chiney, de telles entreprises publiques subissent de multiples tutelles : la\ndirection des prix du minist\u00e8re des \ufb01nances est celle qui peut interdire d\u2019augmenter ses prix\nen fonction de ses besoins, la direction du tr\u00e9sor du minist\u00e8re des \ufb01nances est \u00e9videmment\ncelle qui sera capable de fournir ou de ne pas fournir les pr\u00eats n\u00e9cessaires \u00e0 son expansion, la\ndirection du budget du m\u00eame minist\u00e8re des \ufb01nances est celle qui fournira ou pas des dotations\nen capital pour honorer un comportement d\u2019actionnaire. Et puis, bien s\u00fbr, il y a des directions\ntechniques \u00e0 l\u2019industrie, dans la s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire s\u2019il y a lieu, \u00e0 la sant\u00e9... Le calvaire d\u2019un\nchef d\u2019entreprise publique est qu\u2019il a de nombreuses tutelles sur le dos, cinq ou six rarement\nmoins, parfois plus, qui sont quotidiennes, qui ne se concertent pas les unes vis-\u00e0-vis des\nautres, qui peuvent m\u00eame prendre des positions contradictoires, la direction des prix\ninterdisant une hausse du prix de vente mais la direction du budget refusant une dotation en\ncapital compensatrice. A partir du moment o\u00f9 le pays d\u00e9rape dans l\u2019irresponsabilit\u00e9\n\ufb01nanci\u00e8re, ce qui \u00e9tait le cas des ann\u00e9es 1981-82-83, il fallait prot\u00e9ger tout \u00e7a. Je me suis dit\ncomment faire : j\u2019ai invent\u00e9 ce concept qui nous fait vraiment entrer dans le fond du sujet, le\nconcept de contrat de plan. L\u2019id\u00e9e \u00e9tait de chercher \u00e0 obliger l\u2019Etat \u00e0 d\u00e9\ufb01nir lui-m\u00eame, par\n\u00e9crit, de mani\u00e8re formelle, les objectifs qu\u2019il entendait \ufb01xer comme but \u00e0 la gestion de ces\n\nentreprises publiques pour pouvoir en d\u00e9duire, en plus, un jugement des directions sur\n\n \n\nr\u00e9sultats. J\u2019avais l\u2019espoir, premi\u00e8rement, que la \ufb01xation de ces objectifs se r\u00e9alise par une\nn\u00e9gociation qui aboutisse \u00e0 un accord entre les diff\u00e9rentes tutelles, au lieu de laisser\nl\u2019entreprise subir les contradictions de ces visions et, deuxi\u00e8mement, que cela suf\ufb01se \u00e0 couvrir\nune certaine p\u00e9riode de temps pour qu\u2019apr\u00e8s la signature d\u2019un contrat de plan, on ait la paix\npour l\u2019ex\u00e9cuter avant de n\u00e9gocier le second, cette dur\u00e9e pouvant \u00eatre celle d\u2019un plan national,\ndonc de quatre ou cinq ans.\n\nAyant eu cette id\u00e9e comme ministre du plan et de l\u2019am\u00e9nagement du territoire, j\u2019ai fait la\ntourn\u00e9e des popotes et visit\u00e9 les grands chefs d\u2019entreprise publique fran\u00e7aise (une quinzaine)\net tous m\u2019ont dit, c\u2019est une excellente id\u00e9e, je voudrais bien que \u00e7a se fasse, mais j\u2019ai d\u00e9j\u00e0\nsuf\ufb01samment d\u2019empoisonnements avec toutes mes tutelles qui se composent pour les deux\ntiers du minist\u00e8re des \ufb01nances, pour le reste des minist\u00e8res techniques ; si aux \ufb01nances ils\napprennent que je suis favorable \u00e0 ce qu\u2019on mette un tiers comme vous Monsieur le ministre\nsympathique et intelligent mais qui sentez le soufre, ils vont me tanner le cuir, je ne pourrai\n\nJe n\u2019ai donc pas pu faire passer cette id\u00e9e de contrat de plan dans l\u2019industrie publique\n\nplus travailler. D\u00e9brouillez-vous pour gagner \u00e7a sans moi.\n\n \n\n(193A);\n\nfran\u00e7aise tout de suite (elle y est entr\u00e9e apr\u00e8s et a fait \ufb02or\u00e8s). C\u2019est dans cette d\u00e9couverte que\nje me suis dit \u00abmais, grand dieu, il y a aussi les r\u00e9gions \u00bb. Et dans le cas des r\u00e9gions, \u00e7a a\nmarch\u00e9 imm\u00e9diatement. Nous n\u2019avions (les socialistes) gagn\u00e9 la pr\u00e9sidence que de sept\nr\u00e9gions sur 22, huit sur 26 avec l\u2019outre-mer, qu\u2019il faut d\u2019autant moins oublier que ce sont\ncelles qui ont le plus gagn\u00e9 aux contrats de plan parce qu\u2019il y a unicit\u00e9 de territoire avec le\nd\u00e9partement et que \u00e7a facilite et donne plus de puissance \u00e0 un plan. 8 sur 26, c\u2019\u00e9tait pas\nbeaucoup, il fallait donc compter avec les 18 autres qui \u00e9taient gouvern\u00e9es par la droite.\nQuelques pr\u00e9sidents de r\u00e9gion de droite, le principal et le plus actif \u00e9tant Raymond\nMARCELLIN de Bretagne, ont bondi sur cette id\u00e9e avec plusieurs espoirs. Le premier, c\u2019\u00e9tait\nde mettre une certaine coh\u00e9rence, spatiale et temporelle, dans les interventions de l\u2019Etat inter-\nsectorielles, dans tous les domaines. Le second, c\u2019\u00e9tait d\u2019arriver \u00e0 permettre un \u00e9quilibre entre\nles \u00e9quipements ou les d\u00e9cisions d\u2019infrastructure, sur la base des id\u00e9es des fonctionnaires\nparisiens, la r\u00e9gion pouvant \u00e0 l\u2019occasion de la n\u00e9gociation du contrat de plan accepter ce\nprincipe, sous condition que les suggestions, les infrastructures, les pens\u00e9es d\u2019origine locale\n\npuissent aussi \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9es et inventori\u00e9es sous le pouvoir de la subvention nationale. C\u2019est\n\nl\u2019enjeu du contrat de plan.\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nVoil\u00e0 ce que je proposais et toutes les r\u00e9gions sont tomb\u00e9es d\u2019accord tout de suite. Mais\n\nalors, j\u2019\u00e9tais en train d\u2019enfreindre la r\u00e8gle selon laquelle l\u2019Etat souverain ne n\u00e9gocie pas avec\nses sujets. Je violais bel et bien la formalisation juridique de l\u2019expression de ce mod\u00e8le\nvertical que Sandrine CHASSAGNARD\u2014PINET et David HIEZ ont eu raison de mettre en\n\u00e9vidence en pr\u00e9ambule de cet ouvrage. Je m\u2019en suis tir\u00e9 en \u00e9crivant dans la loi que les\ndispositions n\u00e9goci\u00e9es dans un contrat de plan entre l\u2019Etat et les r\u00e9gions administratives\ndevraient \u00eatre consid\u00e9r\u00e9es comme des clauses contractuelles de droit priv\u00e9, c\u2019est-\u00e0\u2014dire il y a\nun acte de souverainet\u00e9 \u00e0 un moment donn\u00e9 qui est la signature du contrat o\u00f9 l\u2019Etat dit mettre\nsa souverainet\u00e9 dans l\u2019ex\u00e9cution de tel ou tel projet (une d\u00e9cision unique) et on module\nensuite cette d\u00e9cision dans le temps (clause contractuelle de droit priv\u00e9). C\u2019\u00e9tait \u00e9crit dans la\nloi. La premi\u00e8re fois qu\u2019une juridiction administrative a \u00e9t\u00e9 saisie parce que l\u2019Etat \u00e9tait\nattaqu\u00e9 pour viol de sa parole dans un contrat de plan (c\u2019est l\u2019Alsace qui attaquait), j\u2019avais\ntr\u00e8s peur que l\u2019appareil juridique fran\u00e7ais ne d\u00e9molisse cette id\u00e9e subversive de contrat de\nplan parce que le Pr\u00e9ambule de notre constitution est plein de consid\u00e9rants dont on pouvait\nconsid\u00e9rer que l\u2019application \u00e9tendue, culturellement comprise par r\u00e9f\u00e9rence au centralisme\nainsi couvert, s\u2019y opposait. La pr\u00e9caution que nous avons eue de parler du contrat de plan\ncomme de clauses contractuelles de droit priv\u00e9 a permis qu\u2019il soit valid\u00e9 par le Tribunal\nadministratif. Le contrat de plan sign\u00e9 par l\u2019Etat et par la r\u00e9gion Alsace (c\u2019est important parce\nque c\u2019\u00e9tait une r\u00e9gion d\u2019opposition) comportait dans ses pr\u00e9visions l\u2019espoir qu\u2019un synchrotron\n(un grand acc\u00e9l\u00e9rateur de particules) devait \u00eatre fait dans l\u2019agglom\u00e9ration de Strasbourg. Ce\nn\u2019\u00e9tait pas une d\u00e9cision ferme, les \u00e9tudes n\u2019\u00e9taient pas \ufb01nies ; c\u2019\u00e9tait un engagement moral,\npour le cas o\u00f9, mais c\u2019\u00e9tait tout de m\u00eame \u00e9crit formellement et sous cette forme. Et puis\nquand quelques ann\u00e9es apr\u00e8s le synchrotron devient m\u00fbr, que la d\u00e9cision est \ufb01nalis\u00e9e,\nsubventionn\u00e9e au niveau europ\u00e9en, adopt\u00e9e en France et les plans pr\u00eats, Louis MERMAZ,\nMinistre de la ville de Mitterrand d\u00e9cide de le mettre \u00e0 Grenoble. Col\u00e8re alsacienne et\nsanction juridique de ce que valent les contrats de plan. L\u2019Etat a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9, et c\u2019est\nnormal. C\u2019est \u00e0 ce moment\u2014l\u00e0 que j\u2019ai su que le concept de contrat de plan serait valid\u00e9.\n\nMalheureuseme .\n\n \n \n\nn\u2019a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 que moralement, ce qui ne suf\ufb01t pas \u00e0 rendre cette\nl __ _ ._e ndamnation bien co\u00fbteuse, mais c\u2019est tout de m\u00eame quelque chose.\n\nLe succ\u00e8s de<s\u00ee contrats de plan est inou\u00ef, tout le monde en veut, on a d\u00e9bord\u00e9 l\u2019id\u00e9e d\u2019en\n\nfaire avec le principal \u00e9tage d\u2019organisation administrative juste inf\u00e9rieur \u00e0 l\u2019 Etat qui est la\n\nr\u00e9gion, pour faire des contrats de plan avec les d\u00e9partements et les villes quelquefois, dans un\n\nd\u00e9sordre que je trouve bien coupable. Et puis surtout, on est revenu \u00e0 mon id\u00e9e initiale qui est\n\nde faire des contrats de plan avec les grandes entreprises publiques et de rechercher cette\n\n10\n\n \n\nmeilleure gestion par l\u2019Etat de sa fonction d\u2019actionnaire, puisque c\u2019est ce qu\u2019il est, gr\u00e2ce \u00e0\ncette technique. Mon sentiment est que le caract\u00e8re excessif de ce succ\u00e8s est aux limites\nd\u2019asphyxier le concept, qu\u2019il vaudrait mieux d\u00e9cider de ne faire de contrat de plan qu\u2019avec les\nseules r\u00e9gions et elles-m\u00eames pouvant ensuite, en dessous, passer des engagements pluri-\nannuels avec les villes et les pays ruraux, ou m\u00eame les d\u00e9partements. L\u2019Etat doit, en tout cas,\ns\u2019obliger davantage qu\u2019il ne le fait aujourd\u2019hui \u00e0 respecter ses engagements, notamment\n\n\ufb01nanci\u00e8res.\n\nVoil\u00e0 comment les contrats de plan se sont install\u00e9s dans le pays. Cela changeait\nl\u2019\u00e9quilibre des n\u00e9gociations, il n\u2019y a plus mendicit\u00e9, il y a n\u00e9gociation. Et dans la n\u00e9gociation\ndu contrat de plan, la R\u00e9gion est tout aussi souveraine que l\u2019Etat. C\u2019est un changement\ncompl\u00e8tement majeur dans les attitudes. La R\u00e9gion est moins puissante, elle est moins riche\nmais elle a \u00e9gale dignit\u00e9, \u00e9gale autonomie de n\u00e9gociation et de signature, et je crois que c\u2019est\nun changement majeur dans le mod\u00e8le vertical qu\u2019il fallait rendre plus fonctionnel, parce que\n\nMW ' \u2019\u00ce'i V\\\n\ntout \u00e7a a comme r\u00e9sultat de marcher mieux.\n\n   \n \n\nIl existe quelques autres \u00e9l\u00e9ments de contractualisation dont on a r\u00e9ussi \u00e0 casser\nl\u2019interdiction. Je veux d\u00e9crire maintenant le contractualisme dans le droit administratif comme\ninstrument de la r\u00e9forme elle-m\u00eame. J\u2019ai eu, quand j\u2019\u00e9tais Premier-ministre, \u00e0 d\u00e9cider d\u2019ouvrir\nune politique de r\u00e9forme de l\u2019Etat que j\u2019ai appel\u00e9 \u00abPolitique de renouveau du service\npublic \u00bb. C\u2019est un sujet d\u00e9licat. \u00ab R\u00e9forme de l\u2019Etat >>, c\u2019est une expression un peu toute faite,\nc\u2019est un grand mythe, avec un grand R et un grand E, et tous les journalistes, c\u2019est-\u00e0\u2014dire donc\ntous les \u00e9lecteurs, exigent \u00e0 chaque moment qu\u2019on pose le probl\u00e8me de la r\u00e9forme de l\u2019Etat.\nLa r\u00e9forme de l\u2019Etat \u00e7a n\u2019existe pas ou si \u00e7a existe, \u00e7a concerne 350 r\u00e9formes sectorielles\nsp\u00e9cialis\u00e9es dans le domaine administratif, \ufb01nancier, budg\u00e9taire, mais aussi social,\nenvironnemental. Cela rel\u00e8ve surtout beaucoup plus de l\u2019ordre du processus que de la\nr\u00e9forme. C\u2019est donc d\u2019une coh\u00e9rence et d\u2019un accompagnement dont on a besoin. En fait,\nobtenir de l\u2019Etat plus de performance plus de productivit\u00e9, c\u2019est changer profond\u00e9ment le\nrapport entre l\u2019Etat et ses fonctionnaires, c\u2019est susciter une esp\u00e8ce d\u2019adh\u00e9sion, une attitude\nd\u2019accord et de participation r\u00e9elle aux objectifs, ce qui suppose qu\u2019on partage ces objectifs. Et\n\nc\u2019est dans ces conditions que j\u2019ai \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9 de contractualiser beaucoup.\n\nPremier aspect de ce renouveau du service public, la r\u00e9novation de la grille Parodi. En\n\n1945, le tr\u00e8s grand seigneur qui \u00e9tait ministre du travail du gouvernement provisoire du\n\n11\n\n \n\n \n\n \n\ng\u00e9n\u00e9ral De Gaulle apr\u00e8s la lib\u00e9ration du pays, Alexandre PARODI, le p\u00e8re de Jean\u2014Lue\nParodi, l\u2019actuel pape des sondages que les journalistes utilisent avec attention, a produit une\nclassi\ufb01cation des quali\ufb01cations professionnelles dans toutes les branches de la fonction\npublique de l\u2019Etat, hospitali\u00e8re ou territoriale. Cette classi\ufb01cation visait \u00e0 ce que tout le\nmonde soit pay\u00e9 en fonction de son grade, le m\u00eame salaire pour le m\u00eame grade, et pr\u00e9cisait\nles \u00e9quivalences de grade en fonction des dipl\u00f4mes... C\u2019\u00e9tait un monument qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s\nef\ufb01cace dans la recr\u00e9ation d\u2019une coh\u00e9sion sociale fran\u00e7aise apr\u00e8s 1945. Avec les insurrections\ncommunistes, la p\u00e9riode de collaboration, les fran\u00e7ais avaient des plaies partout, des\ndif\ufb01cult\u00e9s \u00e0 se r\u00e9concilier. La grille Parodi restitue une fonction publique coh\u00e9rente, avec un\nrespect mutuel, chacun ne se m\u00e9\ufb01ant pas trop les uns des autres, dans cet appareil. Elle avait\ntoutefois beaucoup d\u00e9riv\u00e9, en ce sens que ses rigidit\u00e9s avaient \u00e9t\u00e9 compens\u00e9es de mani\u00e8re\nunilat\u00e9rale et secr\u00e8te par des quantit\u00e9s de primes dans divers secteurs, les \ufb01nances s\u2019octroyant\nnaturellement les primes maximales, et selon le courage des ministres, l\u2019opportunit\u00e9 et la\nfermet\u00e9 de pression des syndicats, certaines de ces primes \u00e9taient d\u00e9clar\u00e9es au \ufb01sc, d\u2019autres\nne l\u2019\u00e9taient m\u00eame pas. Tout \u00e7a devenait un peu scandaleux. Et puis, est venu le temps o\u00f9 on\ns\u2019aper\u00e7oit que dans cette grille Parodi, on ne conna\u00eet pas les mots d\u2019analyste, programmeur,\ninformaticien. Il fallait faire face au fait que les choses avaient chang\u00e9. Je me suis dit qu\u2019il\nfallait ouvrir avec mon Ministre de la fonction publique, qui \u00e9tait Michel DURAFOUR, la\nporte \u00e0 une large ren\u00e9gociation de la grille Parodi. Monsieur le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\ns\u2019est empress\u00e9 de me dire \u00abvous allez vous planter, ne touchez pas \u00e0 \u00e7a >>. Nous nous y\nsommes quand m\u00eame attaqu\u00e9s. Nous n\u2019avons pu le faire que par une n\u00e9gociation et il a fallu\nbalancer des co\u00fbts et des avantages. Alors, d\u2019un point de vue th\u00e9orique , \u00e7a ne se termine pas\npar un contrat, \u00e7a se termine par un d\u00e9cret, c\u2019est af\ufb01ch\u00e9 comme une d\u00e9cision unilat\u00e9rale de la\n\npuissance publique, mais toute la mise au point de cet \u00e9pisode est \u00e7geme tcontractuelle.\n\n \n\nnationales, que j\u2019\u00e9voque rapidement. La premi\u00e8re concerne les aiguilleurs du ciel, qui \u00e9taient\nen gr\u00e8ve lorsque j\u2019\u00e9tais Premier-ministre. Maudite profession, qui en \u00e9tait \u00e0 sa quatorzi\u00e8me ou\nquinzi\u00e8me gr\u00e8ve nationale depuis trente ans quand j\u2019arrive en 1988. Ils n\u2019en ont presque plus\najout\u00e9 depuis. C\u2019\u00e9tait manifestement une des choses qui n\u2019allait pas dans la R\u00e9publique\nfran\u00e7aise et nous d\u00e9cidons, Michel DELEBARRE qui \u00e9tait mon Ministre des transports et\nmoi-m\u00eame, de les convier \u00e0 une n\u00e9gociation. Nous avons constitu\u00e9 seize groupes de travail\nsur les salaires, la grille des quali\ufb01cations, la formation, le temps de travail, les suj\u00e9tions\n\nprofessionnelles, les gardes, le nombre de gens... Nous nous sommes aper\u00e7us d\u2019une chose\n\n12\n\n \n\n\u00e9tonnante, les aiguilleurs du ciel \u00e9taient en cat\u00e9gorie B et c\u2019\u00e9tait impensable de leur assurer\nune autre r\u00e9mun\u00e9ration, la reconnaissance de responsabilit\u00e9, l\u2019ouverture \u00e9ventuellement \u00e0 des\nprimes de r\u00e9sultat ou de qualit\u00e9 de travail. Nous avons compris \u00e7a alors que \u00e7a faisait trente\nans que le probl\u00e8me n\u2019\u00e9tait pas r\u00e9solu. Nous avons contractualis\u00e9 toute la r\u00e9organisation de\ncette profession et \u00e7a a pratiquement arr\u00eat\u00e9 les mouvements de gr\u00e8ve, \u00e0 ceci pr\u00e8s que nous\n\u00e9tions en grave manque d\u2019effectif pour arriver \u00e0 des conditions de travail relativement\nconfortables par rapport \u00e0 l\u2019augmentation permanente du tra\ufb01c a\u00e9rien. Il nous fallait cinq ou\n\nsix ans avant que les \u00e9coles de navigation a\u00e9rienne aient eu le temps de recruter et de former\n\nle personnel manquant.\n\nNous avons \u00e9galement contractualis\u00e9 pour r\u00e9aliser la revalorisation du travail des\nin\ufb01rmi\u00e8res. On \u00e9tait en raret\u00e9 de recrutement dans les h\u00f4pitaux, tellement ce travail \u00e9tait\npauvrement pay\u00e9. Cette revalorisation a \u00e9t\u00e9 faite dans des conditions telles que la\nr\u00e9mun\u00e9ration des in\ufb01rmi\u00e8res moyennes s\u2019est mise \u00e0 t\u00e9lescoper la r\u00e9mun\u00e9ration des chefs de\nservice. Deux ou trois ans apr\u00e8s cette tr\u00e8s belle op\u00e9ration, \u00e0 peu pr\u00e8s contractuelle, on a eu\nune gr\u00e8ve des chefs de service parce qu\u2019il y a toujours des probl\u00e8mes de hi\u00e9rarchie \u00e0\n\nrespecter.\n\n \n\nLa plus grande affaire fut l\u2019\u00e9ducation nationale car il s\u2019agissait d\u2019un million d\u2019enseignants\net nous avions le sentiment tr\u00e8s vif qu\u2019une revalorisation \u00e9tait absolument n\u00e9cessaire. Nous\navons donc n\u00e9goci\u00e9 avec l\u2019ensemble des syndicats (n\u00e9gocier avec les syndicats de l\u2019\u00e9ducation\nnationale, c\u2019est pas de la tarte). Nous avons voulu une revalorisation vis\u00e9e comme devant \u00eatre\nde 15%, elle l\u2019a \u00e9t\u00e9 au \ufb01nal, mais 15% de mieux sur les paies pour un million de personnes\ncela repr\u00e9sente une charge budg\u00e9taire de 25 ou 30 milliards de francs de l\u2019\u00e9poque. Il a donc\nfallu \u00e9taler cette augmentation dans le temps. Mais \u00e9chelonn\u00e9e sur sept ans, cette\nrevalorisation a \u00e9t\u00e9 peu visible. Le b\u00e9n\u00e9\ufb01ce \u00e9lectoral pour le gouvernement a \u00e9tait nul,\npuisqu\u2019il \u00e9tait encaissable apr\u00e8s notre chute. C\u2019est le prix d\u2019une n\u00e9gociation bien conduite, il\n\nfaut le savoir. Mais ceci \u00e9tait important.\n\nSurtout, au titre du contractualisme comme instrument de r\u00e9forme, je veux \u00e9voquer autre\nchose. La r\u00e9forme de l\u2019Etat passe par un immense nombre de crit\u00e8res, l\u2019un d\u2019entre eux est\ncertainement la responsabilisation des d\u00e9tenteurs d\u2019autorit\u00e9. Pour cela, il faut que les\nd\u00e9tenteurs d\u2019autorit\u00e9 se sentent les mains libres, aient la possibilit\u00e9 de g\u00e9rer comme ils\n\nl\u2019entendent. Il y a beaucoup d\u2019autonomie \u00e0 leur donner. Cette id\u00e9e a provoqu\u00e9 la fureur du\n\nl3\n\nminist\u00e8re des \ufb01nances qui entendait garder tout son contr\u00f4le et continuer de pouvoir tout\nd\u00e9cider lui-m\u00eame gr\u00e2ce \u00e0 un formalisme extr\u00eame. C\u2019est un effet du centralisme, le\nformalisme extr\u00eame lui est n\u00e9cessaire pour comprendre ce qu\u2019il fait et pouvoir\u2014affecter\n\ncorrectement son argent.\n\n \n \n\nJ\u2019ai donc \u00e9t\u00e9 conduit \u00e0 inventer un outil, celui des centres de responsabilit\u00e9. us les\nd\u00e9crets qui constituent ce syst\u00e8me sont toujours en vigueur, personne ne les a annul\u00e9s. Ca sert\npeu parce que la deuxi\u00e8me gauche n\u2019est plus l\u00e0 et ce n\u2019est pas dans la mentalit\u00e9 de la droite\nfran\u00e7aise d\u2019utiliser un outil pareil. Quelle est l\u2019id\u00e9e ? Peut \u00eatre centre de responsabilit\u00e9 un\nobjet administratif public al\u00e9atoire, une Universit\u00e9 pourquoi pas, un seul d\u00e9partement\nd\u2019Universit\u00e9 isol\u00e9ment, un h\u00f4pital ou un service d\u2019h\u00f4pital, une pr\u00e9fecture ou deux divisions\nde pr\u00e9fecture, un laboratoire, une unit\u00e9 d\u2019administration centrale... Devient centre de\nresponsabilit\u00e9 une unit\u00e9 qui n\u00e9gocie avec le minist\u00e8re des \ufb01nances, les cr\u00e9dits dont elle a\nbesoin en vue d\u2019am\u00e9liorer sa productivit\u00e9 et le service qu\u2019elle rend aux usagers, \u00e0 deux\u2014trois\u2014\nquatre ans. Cette unit\u00e9 peut dire: \u00abje ne peux pas travailler mieux, si je n\u2019ai pas deux\nprogrammeurs alors qu\u2019ils ne sont pas dans ma grille d\u2019emploi\u00bb ou \u00absi je n\u2019ai pas quatre\nordinateurs de plus >>. La demande peut concerner d\u2019autres m\u00e9canisations, et d\u2019autres\n\u00e9l\u00e9ments que du personnel. De cette am\u00e9lioration des moyens, va d\u00e9couler une am\u00e9lioration\ndes r\u00e9sultats. Seront \u00e9valu\u00e9s, en r\u00e9f\u00e9rence au contrat qui est \u00e0 la base des centres de\nresponsabilit\u00e9, non seulement les am\u00e9liorations de productivit\u00e9, on l\u2019esp\u00e8re, mais \u00e9galement\nleur partage. Parce que ce qui d\u00e9go\u00fbte tout le monde, si jamais on am\u00e9liore le fonctionnement\nde l\u2019unit\u00e9 et qu\u2019il y a un surplus \u00e9conomis\u00e9 sur la \ufb01nance publique, c\u2019est que \u00e7a retombe dans\nle budget g\u00e9n\u00e9ral. Dans l\u2019hypoth\u00e8se de la bonne ex\u00e9cution d\u2019un plan de productivit\u00e9 sur une\np\u00e9riode, le partage est d\u00e9cid\u00e9 : \u00e7a peut \u00eatre 30/70, pourquoi pas 50/50. Le minist\u00e8re s\u2019engage\npour 3\u20144\u20145 ans \u00e0 tenir l\u2019engagement de \ufb01nancer tous les investissements ou les recrutements\npr\u00e9vus dans le contrat de cr\u00e9ation du Centre de responsabilit\u00e9. Et c\u2019est parce qu\u2019elle est centre\nde responsabilit\u00e9 que cette unit\u00e9 peut faire de la part des fonds qu\u2019elle \u00e9conomise ce qu\u2019elle\nveut. Bien entendu l\u2019incitation \u00e0 \u00e9conomiser devient immens\u00e9ment plus forte. Et j\u2019ai m\u00eame\npris une autre disposition qui est d\u2019introduire l\u2019int\u00e9ressement dans la fonction publique. Si je\nl\u2019avais appel\u00e9 comme \u00e7a, le lendemain matin, j\u2019avais 300.000 CGTistes dans la rue, bien\nentendu. Je ne suis pas fou. La mesure que j\u2019\u00e9tais en train de prendre ne pouvait passer qu\u2019\u00e0 la\ncondition de n\u2019\u00eatre pas comprise, ce n\u2019est pas toujours le cas mais \u00e7a arrive. Nous avons donc\ninvent\u00e9 un vocabulaire totalement baroque qui d\u00e9crit << le retour collectif de modernisation >>.\nIl s\u2019agit de la part des fonds \u00e9conomis\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 la productivit\u00e9, affect\u00e9e \u00e0 l\u2019unit\u00e9\n\nadministrative, sur la base du partage pr\u00e9vu au contrat de cr\u00e9ation du Centre de responsabilit\u00e9.\n\n14\n\n \n\n \n\nLe retour collectif de modernisation, c\u2019est une prime de r\u00e9sultat. Et il appartient au chef de\nservice de d\u00e9cider si cette prime de r\u00e9sultat est unique ou p\u00e9renne, et si on va la renouveler\naussi longtemps que le contrat de plan.\n\nL\u2019inspiration de ce mouvement r\u00e9formateur de la fonction publique est parfaitement\ncontractuelle. Malheureusement, il fallait pour tenir ces r\u00e9formes une \u00e9norme conviction, un\n\u00e9norme enthousiasme, que j\u2019avais pu d\u00e9velopper au sein de mon cabinet mais aussi chez un\ncertain nombre de hauts fonctionnaires. Il y a eu cinq ou six r\u00e9unions r\u00e9gionales de hauts\nfonctionnaires pour expliquer toute cette politique mais, faute d\u2019un maintien de cette volont\u00e9\npar l\u2019Etat central, tout \u00e7a s\u2019est un peu enlis\u00e9, on n\u2019entend plus parler de rien m\u00eame si les\ntextes demeurent. Et tout chef de service vigoureux et bien second\u00e9 peut toujours chercher \u00e0\n\ndevenir Centre de responsabilit\u00e9. C\u2019est une technique ef\ufb01cace et, apr\u00e8s avoir beaucoup r\u00e9sist\u00e9\n\n\u00e0 la mise en place, le Minist\u00e8re des \ufb01nances l\u2019acceptait plut\u00f4t. C\u2019est faute de demande que cet\n\noutil est moins utilis\u00e9.\n\n \n\nDans cette partie sur le centralisme jacobin et le droit administratif, je voudrais pr\u00e9ciser\nque l\u2019\u00e9mergence de multiples autorit\u00e9s administratives ind\u00e9pendantes, qui est un fait de droit\npublic majeur, ne dois pas \u00eatre associ\u00e9e conceptuellement au mouvement de\ncontractualisation. Ca n\u2019a rien \u00e0 voir. C\u2019est une autre organisation de la verticalit\u00e9. Qu\u2019il\ns\u2019agisse de la CNIL, de la COB, de l\u2019agence du m\u00e9dicament, de l\u2019agence des conditions de\ntravail, de l\u2019agence de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, c\u2019est toujours le mod\u00e8le vertical, ce sont\ntoujours des attributions de l\u2019Etat central, qui sont des attributions pratiquement de gestion\nunilat\u00e9rale, m\u00eame si on a essay\u00e9 de discuter, de n\u00e9gocier ici ou l\u00e0. Je crois que c\u2019est tr\u00e8s\nimportant parce que cela apporte \u00e0 la gestion de l\u2019Etat un concept nouveau, dont on va avoir\nde plus en plus besoin, qui est celui de r\u00e9gulation. Tout notre droit public est au fond h\u00e9ritier\nde Jean-Jacques ROUSSEAU en ce qu\u2019il privil\u00e9gie la volont\u00e9 politique du souverain, du\npeuple souverain. Et c\u2019est la reconnaissance de la primaut\u00e9 de cette volont\u00e9 politique qui\nexplique le refus de n\u00e9gocier avec les sujets et le maintien de ce carcan jacobin extr\u00eamement\nfort. C\u2019est une volont\u00e9 qui explicitement permettait \u00e0 la souverainet\u00e9 de changer d\u2019avis, d\u2019\u00eatre\n\narbitraire elle-m\u00eame.\n\nLa densi\ufb01cation constante de l\u2019intervention de l\u2019Etat dans les affaires \u00e9conomiques, plus\nl\u2019intemationalisation de ces affaires \u00e9conomiques, plus l\u2019affaiblissement des fonctions\ncentrales de l\u2019Etat devant le march\u00e9, met en \u00e9vidence un besoin de pratiques de puissance\n\npublique qui est nouveau par rapport \u00e0 ce concept et c\u2019est le besoin de r\u00e9gulation. Une bonne\n\n15\n\n \n\n \n\nr\u00e9gulation, que ce soit celle des mouvements de capitaux, celle contre les \u00e9pid\u00e9mies, celle du\nrespect permanent de nos libert\u00e9s publiques par rapport au fonctionnement de la police, doit\ndonner \u00e0 toutes ses parties prenantes l\u2019habitude de la pr\u00e9dictibilit\u00e9, de la continuit\u00e9, et\ns\u00fbrement pas d\u00e9pendre le moins du monde d\u2019arbitraires politiques, de la possibilit\u00e9 pour le\npolitique de changer soudainement de mode de travail et d\u2019orientation. C\u2019est un besoin\nconsid\u00e9rable, c\u2019est une vraie \u00e9mergence, et je crois que la multiplication de fonctions de ce\ngenre, notamment dans l\u2019ordre de la r\u00e9gulation des autorit\u00e9s de march\u00e9, est une des conditions\nde sortie du drame \u00e9conomique que nous vivons. Je ne place en rien cette affaire l\u00e0 dans le\n\ndomaine de la contractualisation.\n\n \n\nEn\ufb01n, je terminerai cette partie administrative du propos par l\u2019\u00e9vocation du\ncontractualisme comme instrument de contournement ou de d\u00e9molition du carcan jacobin\nquand il devient dangereux. Et c\u2019est le cas de la Nouvelle Cal\u00e9donie. Ce que demandaient les\nCanaques \u00e9tait contradictoire avec la Constitution de la R\u00e9publique. Il n\u2019y a donc\napparemment pas de solution. Je suis nomm\u00e9 Premier-ministre cinq jours apr\u00e8s la trag\u00e9die\nd\u2019Ouv\u00e9a; il y avait encore du sang tout frais partout en Nouvelle-Cal\u00e9donie. J\u2019ai, en plus,\nv\u00e9cu un moment \u00e9prouvant, lors de la c\u00e9r\u00e9monie de transmission des pouvoirs avec mon\npr\u00e9d\u00e9cesseur Jacques Chirac, qui m\u2019a donn\u00e9 sa vision de la Nouvelle-Cal\u00e9donie. Moment\n\u00e9prouvant d\u2019o\u00f9 je suis sorti compl\u00e8tement effondr\u00e9, totalement r\u00e9solu \u00e0 faire exactement le\ncontraire de ce qu\u2019il m\u2019avait conseill\u00e9. Le probl\u00e8me \u00e9tait de se mettre \u00e0 \u00e9couter les gens. La\nvertu principale du contractualisme, c\u2019est que pour arriver \u00e0 un contrat, il faut d\u2019abord\ns\u2019\u00e9couter. Il n\u2019y a pas de contrat sans reconnaissance de l\u2019autre. La d\u00e9cision unilat\u00e9rale de\nl\u2019Etat, fut-il une R\u00e9publique, n\u2019emporte pas la reconnaissance de l\u2019autre et, par cons\u00e9quent, la\nn\u00e9cessit\u00e9 de l\u2019\u00e9couter. Mon intention est de mettre en place une d\u00e9colonisation sans\nchangement de souverainet\u00e9, d\u00e9colonisation progressive et lente, mais dans des conditions\ng\u00e9ographiques de corepr\u00e9sentation de deux communaut\u00e9s nationales. Pour ce faire, il a fallu\n\nproc\u00e9der par divers biais.\n\nUne fois accept\u00e9e l\u2019id\u00e9e que l\u2019ind\u00e9pendance ne pouvait se r\u00e9aliser tout de suite, qu\u2019ils\nn\u2019\u00e9taient pas pr\u00eats, et qu\u2019on s\u2019engage \u00e0 reposer le probl\u00e8me dans dix ans, il fallait \u00e9videmment\nque l\u2019organisation du territoire permette l\u2019apprentissage de cette gestion. Pour garantir cela,\nune solution \u00e9tait de donner une large autonomie au territoire lui-m\u00eame mais aussi \u00e0 ses\ncommunes et surtout \u00e0 ses provinces. D\u2019o\u00f9 un d\u00e9coupage n\u00e9cessaire du territoire pour qu\u2019au\n\nmoins deux provinces (la province du Nord et celle des \u00eeles) aient une probabilit\u00e9 d\u2019avoir une\n\nl6\n\n \n\nmajorit\u00e9 \u00e9lectorale kanake et puis la n\u00e9cessit\u00e9 de d\u00e9\ufb01nir les comp\u00e9tences de ces provinces de\nfa\u00e7on substantielle. Dans la R\u00e9publique fran\u00e7aise, syst\u00e8me centralis\u00e9 et jacobin, tout descend\ndu peuple souverain. Les attributions de nos collectivit\u00e9s territoriales sont d\u00e9\ufb01nies par la loi,\ndonc par le peuple. Et le concept de f\u00e9d\u00e9ralisme est rejet\u00e9 profond\u00e9ment puisque l\u2019attribution\nde la souverainet\u00e9 se fait au niveau national et qu\u2019aucune section du peuple ne peut s\u2019en\nattribuer une partie, c\u2019est constitutionnel aussi. Nous avons invent\u00e9 en Nouvelle-Cal\u00e9donie un\nconcept que je vais franchement appeler de << territoire f\u00e9d\u00e9ral >> mais le mot n\u2019est pas dans le\ntexte parce qu\u2019il aurait attir\u00e9 les foudres du Conseil constitutionnel. Est mentionn\u00e9 dans le\ntexte que devant tout probl\u00e8me nouveau qui appellerait la mise en oeuvre de comp\u00e9tences non\n\u00e9lucid\u00e9es par la loi de base, celle dont on \u00e9tait en train de discuter, le principe serait que la\ncomp\u00e9tence nouvelle serait aux provinces et c\u2019est le territoire qui, de mani\u00e8re ascendante,\nn\u2019aurait que des comp\u00e9tences d\u00e9l\u00e9gu\u00e9es par les provinces. C\u2019\u00e9tait la condition de l\u2019af\ufb01rmation\nde la souverainet\u00e9 de base dans lequel le peuple kanake a sa part dans les provinces des \u00eeles et\ndu Nord. Ce point est tr\u00e8s important du point de vue de la philosophie de la contractualisation\n. C\u2019\u00e9tait un \u00e9l\u00e9ment symbolique pour les kanakes que d\u2019avoir, pas sur la d\u00e9fense nationale et\nla monnaie, mais sur l\u2019\u00e9ducation, l\u2019environnement, la sant\u00e9 l\u2019irrigation..., la comp\u00e9tence de\nbase. Nous l\u2019avons \u00e9crit dans des conditions qui ne heurtent pas symboliquement l\u2019\u00e9criture de\nla Constitution de la R\u00e9publique pour que le Conseil constitutionnel, qui je pense a tout\ncompris, puisse l\u2019avaler C\u2019est une organisation f\u00e9d\u00e9rale de la R\u00e9publique que nous avons mis\nen place l\u00e0-bas, par un accord n\u00e9goci\u00e9 avec les kanakes, avant que nous ayons une loi vot\u00e9e\npar r\u00e9f\u00e9rendum. Le contenu de la loi r\u00e9f\u00e9rendaire qui pr\u00e9cise le statut de la Nouvelle-\nCal\u00e9donie a \u00e9t\u00e9 d\u00e9\ufb01ni par deux accords : le premier, l\u2019accord de principe, est l\u2019accord de\nMatignon (\ufb01n juin 88), le second est l\u2019accord d\u2019application, d\u00e9taill\u00e9 et beaucoup plus gros\n(l\u2019accord dit Oudinot parce qu\u2019il a \u00e9t\u00e9 n\u00e9goci\u00e9 par le ministre dep\u2019D\u00dcl\u00c7f-\u00cf M et sign\u00e9 rue\n\nOudinot au si\u00e8ge du minist\u00e8re de M. Lepensec). \u201cimag\u00e9?\n\nMais nous avons aussi fait de la contractualisation pour garantir l\u2019avenir en Nouvelle-\nCal\u00e9donie sur un autre champ, absolument unique en droit fran\u00e7ais et non reproductible nulle\npart. Il s\u2019agissait d\u2019encadrer dans des pourcentages \ufb01xes les volumes de subvention pouvant\nvenir de la m\u00e9tropole vers le territoire \u00e0 raison de deux tiers pour les provinces pauvres et un\ntiers seulement pour la province la plus riche, a\ufb01n de corriger un handicap historique. Mais\nc\u2019est l\u2019unique fois, \u00e0 ma connaissance, o\u00f9 le minist\u00e8re des \ufb01nances s\u2019est trouv\u00e9 \u00eatre engag\u00e9 \u00e0\nrespecter une proportionnalit\u00e9 ou un principe d\u2019attribution de ses subventions alors que,\n\nd\u2019ordinaire, il pr\u00e9f\u00e8re garder la totalit\u00e9 de son pouvoir arbitraire \u00e0 chaque moment.\n\nl7\n\nMon dernier exemple en mati\u00e8re de droit administratif sur la contractualisation sera la\npaix scolaire puisque le hasard veut que, quand j\u2019ai \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 Ministre de l\u2019agriculture, juste\napr\u00e8s avoir invent\u00e9 les contrats de plan, je d\u00e9couvre un d\u00e9partement tr\u00e8s \u00e9trange car il p\u00e9n\u00e8tre\ndans tous les autres minist\u00e8res. Alors que les autres minist\u00e8res correspondent au mod\u00e8le\nvertical, le minist\u00e8re de l\u2019agriculture, qui est le minist\u00e8re de l\u2019art de faire pousser des navets et\ndes carottes, d\u2019\u00e9lever des boeufs et des volailles, est aussi son propre minist\u00e8re de l\u2019industrie\npuisqu\u2019il est tuteur des industries de transformation agro-alimentaires, notre plus grosse\nbranche exportatrice. Il \u00e9tait, tant qu\u2019elle n\u2019\u00e9tait pas privatis\u00e9e, tuteur de la caisse nationale de\ncr\u00e9dit agricole et par cons\u00e9quent le ministre de l\u2019agriculture \u00e9tait le seul ministre qui, se\nvoyant refuser un projet pour des raisons budg\u00e9taires par le minist\u00e8re des \ufb01nances pouvait\ndans son d\u00e9partement se retourner vers son syst\u00e8me de cr\u00e9dit pour goupiller les choses\nautrement. Le ministre de l\u2019agriculture est aussi son propre ministre du travail puisque\nl\u2019inspection des lois sociales en agriculture rel\u00e8ve de son propre contr\u00f4le. Il est relativement\nson propre ministre de la sant\u00e9 puisque les v\u00e9t\u00e9rinaires et la d\u00e9ontologie de la sant\u00e9 animale et\nde la sant\u00e9 humaine qui en d\u00e9coule, sont sous la tutelle du minist\u00e8re de l\u2019agriculture. Il est\nsurtout son propre minist\u00e8re de la s\u00e9curit\u00e9 sociale puisque l\u2019immense mutualit\u00e9 sociale\nagricole a encore 800 000 cotisants et 4 ou 5 millions d\u2019ayants droit c\u2019est-\u00e0-dire que rien de ce\nqui se passe en France concernant la s\u00e9curit\u00e9 sociale ne peut se faire sans la n\u00e9gociation et\nl\u2019accord du minist\u00e8re de l\u2019agriculture. Il est donc un peu pr\u00e9sent partout. Il y a m\u00eame des\ntribunaux paritaires des baux ruraux et donc le minist\u00e8re de l\u2019agriculture a vocation \u00e0\ns\u2019occuper un peu de justice pour v\u00e9ri\ufb01er que l\u2019appareil judiciaire fonctionne bien dans ces\ntribunaux. Et puis il est son propre minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation puisque, quand on a cr\u00e9\u00e9 le\nminist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation dans les ann\u00e9es 1890, on lui a rattach\u00e9 tout ce qi\u00efenseignait en\nFrance, public bien s\u00fbr, sauf ce qui \u00e9tait militaire et ce qui \u00e9tait agricole. \u0178\n\nUne semaine apr\u00e8s la manifestation \u00e9norm\u00e9ment con\ufb02ictuelle o\u00f9, au pri Emps/1984, un\nmillion de personnes (la plus grosse manifestation de l\u2019histoire politique de la France)\nd\u00e9fendaient l\u2019\u00e9cole qu\u2019ils appelaient libre, qui n\u2019est que priv\u00e9e, le Parlement vote \u00e0\nl\u2019unanimit\u00e9 une loi sur l\u2019enseignement technique agricole public. Depuis 1875, la troisi\u00e8me\nR\u00e9publique, et l\u2019ouverture de la querelle scolaire, il n\u2019y avait jamais eu de loi concernant\nl\u2019enseignement qui ait \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9. La plus proche \u00e9tait la loi Edgar Faure sur\nl\u2019Universit\u00e9 de 1968, il y a quand m\u00eame eu un contre et deux ou trois abstentions ; la loi dont\nje parle, c\u2019est l\u2019unanimit\u00e9 totale. Elle n\u2019a aucune importance, elle est simplement une loi\n\nn\u00e9cessaire \u00e0 \ufb01xer les missions de l\u2019ensei nement techni ue a ricole et donc les missions des\ng\n\nl8\n\n \n\n\u00e9tablissements d\u2019enseignement public agricole pour que, dans une deuxi\u00e8me \u00e9tape, une loi sur\nl\u2019enseignement technique agricole priv\u00e9 puisse dire que les missions d\u00e9volues aux\n\u00e9tablissements d\u2019enseignement technique agricole public peuvent \u00eatre ex\u00e9cut\u00e9es par des\nagents priv\u00e9s et, dans ces conditions, ces \u00e9tablissements sont d\u00fbment r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s des frais\nengag\u00e9s \u00e0 travers la paie des professeurs, s\u2019ils respectent les conditions de certi\ufb01cation des\ndipl\u00f4mes, les conditions de formation et de reconnaissance des quali\ufb01cations des ma\u00eetres, les\ncursus... En fait, derri\u00e8re ces deux lois, il y a quatorze mois de n\u00e9gociation pour arriver \u00e0 la\nsignature. De mani\u00e8re of\ufb01cieuse le texte qu\u2019on allait soumettre au parlement a \u00e9t\u00e9 cosign\u00e9\navec tous les syndicats des personnels (il y avait six conf\u00e9d\u00e9rations syndicales, deux\norganisations professionnelles propres au monde agricole, il y avait les organisations\nprofessionnelles agricoles de chefs d\u2019exploitation, il y avait l\u2019\u00e9piscopat, plus une ou deux, il y\navait 14 partenaires). 14 partenaires, 14 mois de n\u00e9gociation, pas une fuite, parce que chaque\nfois qu\u2019il me semblait n\u00e9cessaire qu\u2019on fasse une concession aux autres partenaires, je\nrenvoyais \u00e0 tous les autres la copie du texte dans l\u2019\u00e9tat o\u00f9 il \u00e9tait, en disant texte sans\nsigni\ufb01cation of\ufb01cielle, sans objet, non public et non valid\u00e9. Ca n\u2019int\u00e9ressait pas les\njournalistes, personne ne pouvait s\u2019y \ufb01er. J\u2019ai donc pu cr\u00e9er une con\ufb01ance vraie pendant cette\nn\u00e9gociation. Et c\u2019est gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019esprit de la contractualisation que nous sommes arriv\u00e9s \u00e0\nr\u00e9tablir la paix scolaire car huit ans apr\u00e8s, l\u2019\u00e9t\u00e9 1992, j\u2019ai \u00e9t\u00e9 conduit \u00e0 proposer \u00e0 Jack Lang,\nsur la demande pressante de l\u2019\u00e9piscopat et au nom de l\u2019exp\u00e9rience qu\u2019on avait eu dans\nl\u2019enseignement technique agricole, de reprendre les discussions et d\u2019appliquer la technique\ncontractuelle qu\u2019on venait d\u2019avoir pour l\u2019agricole dans l\u2019enseignement g\u00e9n\u00e9ral. Cela a\n\nd\u00e9bouch\u00e9 sur les accords Lang Cloupet qui ont permis, en gros, l\u2019extinction des enjeux d\u2019une\n\nbataille centrale entre l\u2019\u00e9glise et l\u2019Etat au sujet de l\u2019\u00e9cole, m\u00eame s\u2019il reste des dif\ufb01cult\u00e9s\n\nbudg\u00e9taires absolument consid\u00e9rables.\n\n \n\nVoil\u00e0 quelques enjeux majeurs de la contractualisation dans le domaine du droit\n\nadministratif.\n\nII/ La contractualisation dans le champ social\n\nDans le domaine du droit social, le m\u00eame constat peut \u00eatre fait. Il n\u2019y a pas ou \u00e0 peu pr\u00e8s\npas de dialogue social en France. Le statut d\u2019un salari\u00e9 quelconque du priv\u00e9 d\u00e9pend \u00e0 90% de\nla loi et \u00e0 10% seulement de n\u00e9gociation contractuelle entre son syndicat et les patrons. La\n\ncrise du CPE a fait sourire en Scandinavie comme en Allemagne, parce que le fait que le\n\n19\n\n \n\n \n\n \n\n \n\ncontrat de travail sign\u00e9 entre un individu et son employeur soit \u00e9crit par l\u2019Etat et propos\u00e9 par\n\nla loi est un concept purement fran\u00e7ais. <1 a??? f\n\n  \n\nI 1\n.\\ .1./,_\n\nOn en est l\u00e0 parce qu\u2019alors que 80% de la population salariale est syndiqu\u00e9e au Danemark,\n70% en Su\u00e8de, encore plus de 50% en Allemagne, ou en Angleterre, plus de 45% en Belgique\nou aux Pays-bas, et plus de 30% encore dans des pays (Italie, Espagne, Portugal) o\u00f9 la\ndictature fasciste avait essay\u00e9 d\u2019\u00e9radiquer tout le syndicalisme, en France notre taux\nd\u2019adh\u00e9sion syndicale est \u00e0 8,5% et en plus, ils sont partag\u00e9s entre six conf\u00e9d\u00e9rations (il y a 5\nconf\u00e9d\u00e9rations reconnues repr\u00e9sentatives, la sixi\u00e8me, l\u2019UNSA, ne l\u2019est pas encore \u00e0 cause des\ninerties de notre mod\u00e8le vertical, l\u2019UNSA devrait avoir le m\u00eame r\u00f4le). La r\u00e9sultante de cet\n\u00e9tat de fait pour un employeur important ou pour un Ministre ou pour un Premier\u2014ministre est\nque quand vous recevez tous les syndicats ensemble, la concurrence qui existe entre ces\norganisations emp\u00eache la conduite d\u2019une n\u00e9gociation ef\ufb01cace. C\u2019est vrai \u00e0\nl\u2019interprofessionnel pour parler de s\u00e9curit\u00e9 sociale, c\u2019est vrai dans le professionnel si on re\u00e7oit\ntous les syndicats de l\u2019\u00e9ducation nationale o\u00f9 il y a profusion, c\u2019est vrai aussi des professions\nm\u00e9dicales, car ce n\u2019est pas vrai que des syndicats salari\u00e9s, c\u2019est vrai dans les professions\nagricoles mais un peu moins (les paysans sont de tr\u00e8s loin les mieux organis\u00e9s et les mieux\nadministr\u00e9s). Le fait que ces organisations, qui souhaitent \u00eatre en pr\u00e9sence de leurs partenaires\ndans la n\u00e9gociation, soient en concurrence absolument permanente et sauvage, fait que la\ntechnique de la r\u00e9union collective ne permet pas \u00e0 une quelconque de ces organisations de\nprendre une initiative de concession, de dire dans ce champ de n\u00e9gociation << moi je suis pr\u00eat \u00e0\nfaire un pas sous condition que >>. Parce que si une organisation syndicale dit \u00e7a, les autres\nvont lui casser les reins, essayer de la concurrencer avec une autre id\u00e9e le lendemain matin sur\nle terrain, de mani\u00e8re \u00e0 \u00e9viter que cette premi\u00e8re organisation ait le privil\u00e8ge d\u2019avoir conduit \u00e0\nune n\u00e9gociation utile. Et par cons\u00e9quent, les grand-messes syndicales, sectorielles ou inter-\nsectorielles, ne servent \u00e0 rien, je dirai m\u00eame qu\u2019elles sont nocives. Mais, comme le travail\ns\u00e9rieux et important ne peut \u00eatre fait qu\u2019en t\u00eate \u00e0 t\u00eate, chaque organisation avec l\u2019employeur\nou le ministre ou le gouvernement en bilat\u00e9ral, la r\u00e9ussite de la n\u00e9gociation suppose que tous\nces contacts bilat\u00e9raux successifs aboutissent \u00e0 des relev\u00e9s de d\u00e9cision convergents. Et on ne\npeut y arriver qu\u2019\u00e0 condition de ne pas raconter tout, de ne pas dire le jour o\u00f9 vous avez sign\u00e9\navec une organisation et qu\u2019il en reste encore deux autres, que vous l\u2019avez fait et que vous\navez obtenu telle ou telle concession. Alors vient le syst\u00e8me m\u00e9diatique, qui exige qu\u2019il y ait\ndu dialogue social, c\u2019est la mode, et donc qui est demandeur des grand\u2014messes et on fait les\n\ngrand-messes pour la t\u00e9l\u00e9. Parce que les grand-messes syndicales sont des occasions pour les\n\n20\n\n \n\ndirigeants syndicaux de venir dire au minist\u00e8re des choses qu\u2019ils veulent, que leur base sache\nqu\u2019ils les ont dites, et le plus simple pour \u00e7a, c\u2019est de le redire devant la t\u00e9l\u00e9. C\u2019est-\u00e0\u2014dire que\ntout le monde arrive avec des d\u00e9clarations \u00e9crites et lues, on passe un moment \u00e0 s\u2019emmerder\nprofond\u00e9ment, le moment important c\u2019est la tourn\u00e9e des cam\u00e9ras dans la salle, et puis on se\ndit bonsoir, \u00e7a n\u2019a servi \u00e0 rien. Et je pense m\u00eame que tout \u00e7a est plut\u00f4t toxique mais voil\u00e0\ncomment fonctionne la d\u00e9mocratie fran\u00e7aise. C\u2019est la stricte v\u00e9rit\u00e9 mais personne n\u2019ose le\n\ndire.\n\nPourquoi y a-t-il six syndicats en France ? Cela remonte \u00e0 la rupture totale entre syndicats\n\net partis politiques intervenue en France, le cas est unique en Europe, en 1906.\n\nQuand un syndicat puissant qui a un rapport important avec un parti politique, soit\norganique (les T rade-unions britanniques avec le parti travailliste), soit non organique mais\nd\u2019interp\u00e9n\u00e9tration humaine large (la moiti\u00e9 des dirigeants du SPD allemand ont fait une\ncarri\u00e8re qui a commenc\u00e9 syndicalement, l\u2019avant\u2014dernier premier\u2014ministre des Pays-bas, Wim\nKok est l\u2019ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la CGT locale) et qu\u2019il arrive une question politique\nimmense (L\u00e9nine fait la r\u00e9volution en Russie, est-ce qu\u2019on suit ?), le syndicat est appel\u00e9 \u00e0 dire\nce qu\u2019il en pense. Dans ces pays, c\u2019est de la responsabilit\u00e9 du parti de se positionner: le\nsyndicat participe \u00e0 la discussion, c\u2019est dans le parti que \u00e7a se passe, et le .n l\u2019ca uit. Aucun\nsyndicat n\u2019a fait scission. \u00c7w/\n\nLe syndicalisme fran\u00e7ais a \u00e9t\u00e9 massacr\u00e9 par la charte d\u2019Amiens (1906) qui proclame le\ndivorce entre l\u2019action syndicale et l\u2019action politique. Le syndicalisme ne peut pas se d\u00e9charger\nsur le parti puisqu\u2019il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 que le syndicat n\u2019\u00e9tait pas concern\u00e9 par les compromissions\nbourgeoises du parti. Et donc, il faut choisir, on fait scission.\n\nAutre probl\u00e8me : quel rapport avec Dieu dans l\u2019organisation de la soci\u00e9t\u00e9 ? C\u2019est\nfondamental : s\u00e9paration de l\u2019Eglise et de l\u2019Etat ou pas, le r\u00e9gime des cultes. A l\u2019\u00e9tranger, les\nsyndicats s\u2019abritent, sans se disputer pour autant, derri\u00e8re la responsabilit\u00e9 du parti. En\nFrance, c\u2019est impossible, il n\u2019y a pas de parti, on les avait rejet\u00e9s. Les syndicats fran\u00e7ais se\nsont donn\u00e9s pour mission de se fabriquer eux-m\u00eames leur propre projet de soci\u00e9t\u00e9. Et on fait\nscission, ou on fait diff\u00e9remment. Et vous avez maintenant deux structures: la CFTC qui est\nune scission pr\u00e9servatrice de la r\u00e9f\u00e9rence chr\u00e9tienne et la CFDT qui est l\u2019ancienne CFTC\ndevenue la\u00efque, qui sont toutes deux d\u2019origine chr\u00e9tienne et qui n\u2019ont jamais eu la\ncop\u00e9n\u00e9tration quelconque avec le monde la\u00efque et cet antagonisme est encore extr\u00eamement\n\nr\u00e9ducteur. La vision du monde qu\u2019ont les cadres a aussi besoin, dans cette proc\u00e9dure\n\n21\n\n \n\n \n\n \n\ninstitutionnelle-l\u00e0 de se distinguer de celle des cols bleus et, du coup, en France, nulle part\nailleurs, le syndicalisme cadre, lui aussi, est distinct institutionnellement du syndicalisme\nouvrier. R\u00e9sultat : une paralysie totale. L\u2019essentiel de ce que font les syndicats partout ailleurs\nest fait en France par la loi. Il en r\u00e9sulte une sorte de cercle vicieux o\u00f9 cette inef\ufb01cacit\u00e9\n\nsyndicale fait qu\u2019on n\u2019a plus envie d\u2019adh\u00e9rer non plus.\n\nC\u2019est dans ces conditions que se pr\u00e9sentent les choses dif\ufb01ciles du point de vue de la\nprotection sociale. Alors je voudrais rappeler d\u2019abord que l\u2019essentiel de notre protection\nsociale est \ufb01x\u00e9e par la loi et non pas par les syndicats, que nous n\u2019avons de paritaire que\nl\u2019UNEDIC (l\u2019assurance ch\u00f4mage, la seule chose qui soit le r\u00e9sultat de la n\u00e9gocil \u2018 Qn entre\nsyndicats et patronat). \ufb01n\nNotre syst\u00e8me de retraite a trois gros \u00e9l\u00e9ments: la retraite g\u00e9n\u00e9rale de base, qui test \"\"\"\ndu r\u00e9gime g\u00e9n\u00e9ral de la s\u00e9curit\u00e9 sociale, les retraites compl\u00e9mentaires qui selon que vous \u00eates\nemploy\u00e9, ouvrier ou cadre sont AGIRC ou ARRCO, et puis les r\u00e9gimes sp\u00e9ciaux. Tout \u00e7a a\n\u00e9t\u00e9 \ufb01x\u00e9 et d\u00e9\ufb01ni par la loi, les caisses sont g\u00e9r\u00e9es dans des conditions de droit public, en\ufb01n\ndes conditions de droit priv\u00e9 existent mais mises en place par la r\u00e9glementation publique, et\ndonc il appartient \u00e0 l\u2019Etat de modi\ufb01er \u00e9ventuellement le syst\u00e8me si on est menac\u00e9 d\u2019un\nd\u00e9\ufb01cit. Je plaide, c\u2019est absolument essentiel, que l\u2019Etat fran\u00e7ais n\u2019a plus assez d\u2019autorit\u00e9 pour\npouvoir se charger de cette t\u00e2che. On n\u2019y arrivera pas, l\u2019Etat ne peut pas extraire \u00e0 la force\npolitique un consensus sur des sacri\ufb01ces consid\u00e9rables, \u00e7a fait longtemps qu\u2019on ne fait plus\nassez d\u2019enfants pour assurer la p\u00e9rennit\u00e9 de nos r\u00e9gimes de retraite. C\u2019est d\u2019autant plus\nstupide que tous les autres \u201cEtats y arrivent, ils l\u2019ont fait \u00e0 peu pr\u00e8s partout alors qu\u2019ils ont des\nd\u00e9mographies plus ab\u00eem\u00e9es que la n\u00f4tre, la France a gard\u00e9 la meilleure d\u00e9mographie\nd\u2019Europe et donc le probl\u00e8me de la solvabilit\u00e9 des r\u00e9gimes de retraite est moins grave chez\nnous qu\u2019ailleurs. Mais comme nous sommes plus emphatiques, moins habitu\u00e9s \u00e0 n\u00e9gocier,\n\nmoins habitu\u00e9s \u00e0 prendre nos responsabilit\u00e9s, plus porteurs de pancartes et descendant dans la\n\nrue pour que l\u2019Etat fasse ci ou fasse \u00e7a, le syst\u00e8me est bloqu\u00e9.\n\nJ\u2019ai donc eu \u00e0 m\u2019en saisir par anticipation sur des craintes et ma m\u00e9thode a \u00e9t\u00e9 la\n\nsuivante : je voulais provoquer une n\u00e9gociation entre partenaires sur le r\u00e9gime des retraites. Je\nn\u2019ai pas eu le temps de le faire. C\u2019est un coup \u00e0 sept ou huit ans qui n\u00e9cessite de la continuit\u00e9.\nMais je rappellerai ma d\u00e9marche pour que vous la connaissiez et parce qu\u2019on en a toujours\nbesoin. J\u2019ai commenc\u00e9 par me dire : on arrivera \u00e0 quelque chose que si tout le monde est\n\nd\u2019accord au moins sur le fait que \u00e7a ne peut pas continuer comme \u00e7a: un accord sur le\n\n22\n\n \n\ndiagnostic. Et j\u2019ai n\u00e9goci\u00e9 avec les patrons et l\u2019ensemble des structures syndicales, le fait de\npublier un diagnostic. Ca s\u2019est appel\u00e9 le livre blanc sur les retraites. C\u2019est le commissariat au\nplan et l\u2019INSEE qui ont \u00e9crit le livre blanc sur les retraites et j\u2019ai soumis le texte avant de le\npublier \u00e0 l\u2019ensemble des conf\u00e9d\u00e9rations ouvri\u00e8res ou patronales. Diagnostic : des chiffres,\nindiscutables, avec \u00e0 la \ufb01n une r\u00e9f\u00e9rence (j\u2019appelais \u00e7a la bo\u00eete \u00e0 outils), non pas du tout \u00e0 des\nd\u00e9cisions quelconques mais \u00e0 la description de tous les param\u00e8tres qui pouvaient bouger:\ndur\u00e9e de la cotisation, taux de la retraite, taux de cotisation, taux d\u2019int\u00e9r\u00eats, modes de\nplacement ..., il y en avait trente. Ce livre blanc sur les retraites, c\u2019est l\u2019ouverture du probl\u00e8me\ndu point de vue de la puissance publique, on en a fait une grande gloire, tout le monde le\n\nconna\u00eet, il est dans toutes les biblioth\u00e8ques, beaucoup de d\u00e9put\u00e9s le citent quand on en parle \u00e0\n\n\u201d\ufb01g\". \u00cb-Assembl\u00e9e.\n\n1\n\n\\\u00d4J\"' nous?\"\n\nSeulement on a oubli\u00e9 la suite. Le jour o\u00f9, en 1990, je l\u2019ai pr\u00e9sent\u00e9 en conf\u00e9r\u00e9ice de\n\npresse, avec l\u2019accord des partenaires sociaux qui avaient eu le texte et qui avaient pu le\ncorriger (c\u2019est rare un texte de la puissance publique corrig\u00e9 par les partenaires sociaux car il\ny a un prix \u00e0 n\u00e9gocier), j\u2019annonce en m\u00eame temps le lancement d\u2019une mission du dialogue\npour les retraites. Elle \u00e9tait dirig\u00e9e par l\u2019ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des cadres de Force\nOuvri\u00e8re, (il fallait entra\u00eener les gros) donc la\u00efque mais homme acceptable aux chr\u00e9tiens. Je\nlui avais adjoint trois haut fonctionnaires comp\u00e9tents dans les affaires sociales. Ils avaient\npour mission de tenir des meetings, des r\u00e9unions publiques, des s\u00e9minaires, des colloques\ndans des Universit\u00e9s, dans les chambres de commerce, dans la France enti\u00e8re, pendant trois\nans. Dans trois ans, il ne faut plus que personne ayant une mini-responsabilit\u00e9, m\u00eame locale,\nsyndicale ou patronale, n\u2019ose nier le diagnostic. Et cette mission a fait un excellent boulot. Ma\nstrat\u00e9gie c\u2019\u00e9tait, premi\u00e8re \u00e9tape, le diagnostic; deuxi\u00e8me \u00e9tape, la mission du dialogue;\ntroisi\u00e8me \u00e9tape, une fois l\u2019accord vraiment r\u00e9alis\u00e9 sur le diagnostic, l\u2019ouverture de\nn\u00e9gociations. Alors \u00e7a, \u00e7a allait \u00eatre beaucoup plus trapu, \u00e7a pouvait durer probablement\nbeaucoup de temps, il fallait \u00e0 mon avis quelques ann\u00e9es pour que \u00e7a aboutisse puis,\n\u00e9ventuellement quatri\u00e8me \u00e9tape, rati\ufb01cation de ces n\u00e9gociations par la loi puisqu\u2019on a bien\nbesoin de la solennit\u00e9 de la loi pour cr\u00e9er des obligations ou apporter le \ufb01nancement public\n\nn\u00e9cessaire. Mais j\u2019ai quitt\u00e9 mes fonctions de mani\u00e8re un peu rapide avant d\u2019en avoir termin\u00e9.\n\nJ\u2019ai donc eu un successeur qui \u00e9tait Madame CRESSON, qui avait un principe de\ngouvernement assez simple, puisque les ordres \u00e9taient de faire le contraire de ce qu\u2019avait fait\n\nRocard, elle a mis \ufb01n \u00e0 la mission du dialogue sur les retraites. Le boulot \u00e9tait pratiquement\n\n23\n\n \n\nfait, le consensus \u00e9tait pass\u00e9. Elle ne s\u2019est occup\u00e9e de rien et a laiss\u00e9 le dossier.\nBEREGOVOY, Premier-ministre neuf mois, n\u2019a pas eu le temps de le rouvrir. Si bien\nqu\u2019arrive apr\u00e8s un nouveau Premier\u2014ministre, M. BALLADUR, qui voyant qu\u2019il y avait une\nl\u00e9g\u00e8re augmentation, permanente, r\u00e9guli\u00e8re et dangereuse, du d\u00e9\ufb01cit du r\u00e9gime des retraites\nde la s\u00e9curit\u00e9 sociale, au lieu de reprendre ma strat\u00e9gie de n\u00e9gociation, d\u00e9cide par d\u00e9cret et\nloi, en juillet, pendant que la France est en vacances et que personne ne peut bouger. Ce\nfaisant, il reprend cette id\u00e9e et la con\ufb01rme, que le seul responsable est la loi, que l\u2019instrument\nde traitement du probl\u00e8me des retraites ne peut pas \u00eatre le contrat mais la d\u00e9cision unilat\u00e9rale\nde l\u2019Etat ce qui d\u00e9consid\u00e8re, tant du c\u00f4t\u00e9 patronal que surtout du c\u00f4t\u00e9 syndical, les\nresponsables syndicaux qui avaient commenc\u00e9 \u00e0 pr\u00e9parer les attitudes n\u00e9gociatrices et \u00e0\nexpliquer \u00e0 leurs copains que \u00e7a serait s\u00e9rieux, qu\u2019il faudrait bien avaler quelques couleuvres.\nIls se sont fait r\u00e9pondre par leurs autres copains syndicaux : << c\u2019est pas la peine, l\u2019Etat fait le\n\nboulot, nous on a qu\u2019\u00e0 porter les pancartes et gueuler >>. Ceci a entra\u00een\u00e9 une aggravation de la\n\nparalysie.\n\n \n\nDe plus, cet \u00e9pisode ne concerne que la retraite de base du r\u00e9gime g\u00e9n\u00e9ral, c\u2019est-\u00e0-dire pas\nles r\u00e9gimes sp\u00e9ciaux ni les r\u00e9gimes compl\u00e9mentaires, et donc le travail n\u2019est pas fait. Il est\npass\u00e9 en force et n\u2019a pas pu tout faire : la solution Balladur pour l\u2019assainissement du r\u00e9gime\nde la s\u00e9curit\u00e9 sociale est un assainissement comptable \u00e0 dix ou quinze ans (on est en train\nd\u2019arriver vers la \ufb01n, il va falloir reprendre le boulot). On n\u2019a pas un syst\u00e8me de ressources qui\nest index\u00e9 sur le syst\u00e8me de la d\u00e9pense. Comme on a pas encore touch\u00e9 le plus dif\ufb01cile, les\nr\u00e9gimes sp\u00e9ciaux, il n\u2019y a qu\u2019une solution pour en sortir, qui sera la contractualisation. On ne\npeut pas en sortir autrement, c\u2019est trop gros, aucun gouvernement ne peut tenir devant 400\n000 personnes dans les rues fr\u00e9quemment, il faut une autre proc\u00e9dure.\n\n\u00c9pisode RAFFARIN. Ils ont essay\u00e9 de contractualiser, en reprenant le probl\u00e8me. Et il y a\nbeaucoup d\u2019offres. Malheureusement dans cet effort, plusieurs erreurs. La premi\u00e8re est que\njamais, lorsque, soit le minist\u00e8re en charge, M. Fillon, soit le premier ministre, ont accueilli\nles syndicats, ils n\u2019ont d\u00e9cid\u00e9 et dit clairement s\u2019il allait s\u2019agir de consultation ou de\nn\u00e9gociation. Quand vous \u00eates re\u00e7us en consultation, vous pr\u00e9parez un argumentaire, vous\nparlez fort, vous avez un papier que vous distribuez \u00e0 tous les autres pour bien rappeler ce que\nvous avez dit, et vous esp\u00e9rez \u00eatre entendus. Quand vous \u00eates en n\u00e9gociation, vous rasez les\nmurs, vos premi\u00e8res interventions vous les faites quand le moment est bon et que vous avez\nl\u2019impression qu\u2019il y a une faille dans le dispositif adverse (on joue aux \u00e9checs). Ce n\u2019est pas\n\ndu tout la m\u00eame attitude.\n\n24\n\n \n\n \n\nDeuxi\u00e8me erreur, on n\u2019a jamais su non plus qui n\u00e9gociait. Fillon ou Raffarin. Et ce n\u2019est\npas possible pour une d\u00e9l\u00e9gation syndicale d\u2019aller n\u00e9gocier chez le Ministre, quand on sait\nque le Premier-ministre va parler du sujet le surlendemain \u00e0 la t\u00e9l\u00e9. Il y a dans la\ncontractualisation une exigence de formalisme et de coh\u00e9rence dans l\u2019art de n\u00e9gocier sur\nlequel la conceptualisation entreprise \u00e0 travers ce projet de recherche devrait se pencher ; c\u2019est\nau moins aussi important que le fond substantiel.\n\nTroisi\u00e8me erreur, se donner une date (\u00e7a sera \ufb01ni avant l\u2019\u00e9t\u00e9). Quiconque dans une\nn\u00e9gociation se met une date sur le dos s\u2019oblige \u00e0 la derni\u00e8re concession. Et si vous \u00eates la\npuissance publique avec la charge budg\u00e9taire, tr\u00e8s fr\u00e9quemment vous ne pouvez pas faire la\nderni\u00e8re concession, donc il faut user l\u2019autre et s\u2019interdire de donner une date. Ce qui entra\u00eene\nun r\u00e9sultat gravissime: un ministre cons\u00e9quent ne peut pas s\u2019inventer un programme de\n\ncarri\u00e8re en datant des r\u00e9formes qu\u2019il esp\u00e8re. Il faut se donner un temps illimit\u00e9 et donc passer\n\naux \u00e9ch\u00e9ances \u00e9lectorales suivantes. Pour bien r\u00e9former, il ne faut pas l\u2019annon _er,\\ou alors\n.1 >11; \u2018\\\n\n.1 \u00ab \u2018\n\ncontractuellement.\n\n \n \n\nDu coup, lorsque la CFDT a dit \u00abl\u00e0 je bougerais volontiers un peu\u00bb, e ' u le dire\ndevant les autres et je d\u00e9crivais \u00e0 l\u2019instant \u00e0 quel point c\u2019est dangereux. Raffarin et Fillon ont\nquasi pris en otage le malheureux secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la CFDT, qui avait trois mois de\nm\u00e9tier, donc une courte exp\u00e9rience, et ils ont envoy\u00e9 tous les autres \u00e0 la gueulante gr\u00e2ce \u00e0\nl\u2019accord d\u2019un seul syndicat. C\u2019\u00e9tait d\u2019autant plus une faute que c\u2019\u00e9tait oublier qui \u00e9tait\nsecr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la CGT. Il n\u2019y a pas de contrat sans conna\u00eetre son cocontractant. La\nCGT, la grande maison du syndicalisme fran\u00e7ais (elle avait encore 1,8 millions d\u2019adh\u00e9rents\ndans les ann\u00e9es 50), est pass\u00e9e de 1,5 millions \u00e0 moins de 600.000 et du rang de premier de\nsyndicat de France au rang de deuxi\u00e8me. On a beaucoup r\u00e9\ufb02\u00e9chi dans cette maison, et on\npense \u00eatre arriv\u00e9 \u00e0 ce r\u00e9sultat parce qu\u2019on a \u00e9t\u00e9 exclusivement manifestants, contestataires et\nd\u00e9nonciateurs et jamais proposants et n\u00e9gociateurs. Or la base salari\u00e9e aujourd\u2019hui pr\u00e9f\u00e8re du\nr\u00e9sultat n\u00e9goci\u00e9, c\u2019est d\u2019ailleurs un puissant argument pour le mouvement de\ncontractualisation, ily a une demande de contractualisation. Mais il n\u2019y a plus non plus de\ngrands journalistes sociaux, ce qui est \u00e9videmment un drame, pour rep\u00e9rer tout \u00e7a et \u00e7a n\u2019aide\npas les Ministres incomp\u00e9tents. Ce que savent les quelques personnes qui continuent \u00e0 suivre\nce monde, c\u2019est que l\u2019\u00e9lection de Bernard Thibaut est l\u2019\u00e9lection d\u2019un gars qui avait pour\nmission de restaurer la dimension proposante et n\u00e9gociatrice dans l\u2019activit\u00e9 de la CGT. Mais il\nne fallait pas lui en demander trop d\u2019un coup. Ca n\u2019en fait pas un r\u00e9formiste imm\u00e9diat tout de\nsuite. Avec quinze jours de plus, quelques affrontements de plus..., son mandat \u00e9tait d\u2019aller\n\nsigner.\n\n25\n\n \n\nLa faute de Raffarin, c\u2019est d\u2019avoir r\u00e9cus\u00e9 ces \u00ab gauchistes >>, avec pour Bernard Thibaut\nun \u00e9chec, aussi bien que pour le gouvernement. \u00c7a n\u2019a pas emp\u00each\u00e9 la loi sur les retraites de\npasser en force, en ne r\u00e9glant que la moiti\u00e9 du probl\u00e8me, mais \u00e7a a cr\u00e9\u00e9 entre le gouvernement\net la totalit\u00e9 des syndicats une perte de con\ufb01ance, surtout pour la CFDT qui a pay\u00e9\nextr\u00eamement cher, le fait qu\u2019elle ait \u00e9t\u00e9 prise en otage (d\u00e8s l\u2019instant qu\u2019elle a entr\u2019ouvert une\nporte qu\u2019on l\u2019a forc\u00e9e \u00e0 grand ouvrir) et coup\u00e9e des autres. Le r\u00e9sultat est une m\u00e9\ufb01ance\ngigantesque de tous les syndicats vis-\u00e0\u2014vis d\u2019un gouvernement qui n\u00e9gocie mal. Et \u00e7a pollue\n\nl\u2019assurance maladie.\n\nJe termine par une seule phrase de conclusion. Je crois que la France est m\u00fbre maintenant\npour rattraper son retard en mati\u00e8re de contractualisation, je n\u2019en ferai pas un \ufb02or\u00e8s\nconceptuel consid\u00e9rable. Je ne pense pas qu\u2019il y ait eu un changement de notre identit\u00e9\nnationale dans cette. affaire, nous compensons une anomalie. Le faire discr\u00e8tement,\nprosa\u00efquement, pour retrouver la capacit\u00e9 contractuelle qu\u2019ont les autres pays, g\u00e9rer les\naffaires en d\u00e9pendant un peu moins de la solennit\u00e9 de l\u2019appareil de l\u2019Etat, \u00e7a vaut mieux.\n\nC\u2019est une gu\u00e9rison d\u2019un mal fran\u00e7ais, je crois que c\u2019est bien comme \u00e7a.\n\n \n\nMichel ROCARD\n\n26\n\n \n\n", "key_words": {"MALAISE": 1, "FRAN\u00c7AIS": 1, "MATIERE": 1, "Michel": 3, "D\u00e9put\u00e9": 1, "Ancien": 1, "Premier": 1, "heureux": 1, "participer": 1, "travail": 9, "universitaire": 1, "ph\u00e9nom\u00e8ne": 2, "enfant": 1, "grandes": 5, "t\u00e9moigne": 1, "respect": 1, "jaloux": 1, "savoir": 4, "rapport": 7, "hommes": 1, "sommes": 7, "plut\u00f4t": 4, "faire": 20, "complexes": 1, "chaque": 5, "appel": 1, "praticien": 1, "g\u00e9n\u00e9raliste": 1, "allez": 2, "propos": 3, "contrat": 25, "place": 6, "suf\ufb01sante": 1, "France": 24, "assistons": 1, "depuis": 3, "quelques": 10, "temps": 13, "r\u00e9\u00e9mergence": 1, "dimension": 2, "contractualisante": 1, "rapports": 2, "sociaux": 3, "notre": 19, "important": 9, "prendre": 4, "r\u00e9\ufb02\u00e9chir": 1, "choses": 7, "jamais": 7, "parcours": 1, "confront\u00e9": 1, "proc\u00e9dures": 1, "institutions": 1, "corpus": 1, "prudence": 1, "laiss\u00e9": 2, "conceptualiser": 1, "cette": 40, "para\u00eet": 1, "toucher": 1, "moins": 19, "monde": 13, "grand": 8, "passe": 5, "trait\u00e9": 1, "n\u00e9gociation": 14, "international": 1, "aussi": 19, "banals": 1, "champ": 5, "quelque": 5, "chose": 6, "sp\u00e9ci\ufb01que": 1, "mati\u00e8re": 4, "cons\u00e9quent": 3, "laisserai": 2, "tomber": 1, "r\u00e9f\u00e9rence": 6, "contrats": 9, "crois": 10, "permanente": 3, "internationale": 1, "croissante": 2, "d\u00e9coule": 2, "derni\u00e8re": 2, "mutation": 1, "capitalisme": 2, "trente": 2, "derni\u00e8res": 1, "vivre": 1, "n\u00e9gocier": 8, "appr\u00e9cier": 1, "production": 1, "concepts": 2, "nouveaux": 1, "embrasser": 1, "simplement": 2, "classique": 1, "pr\u00e9sentation": 1, "g\u00e9n\u00e9rale": 3, "recherche": 2, "allusion": 1, "p\u00e9n\u00e9trerai": 1, "faute": 5, "fr\u00e9quent\u00e9": 1, "judiciaire": 2, "gestion": 5, "proc\u00e8s": 1, "contractualisation": 9, "d\u00e9cision": 12, "m\u00e9rite": 1, "appel\u00e9": 5, "priv\u00e9e": 2, "puissance": 8, "publique": 9, "partie": 5, "domaine": 4, "lequel": 3, "celui": 4, "th\u00e8me": 1, "principal": 3, "anomalie": 1, "reste": 5, "beaucoup": 16, "histoire": 2, "in\ufb01rmit\u00e9s": 1, "profondes": 1, "longs": 1, "pourquoi": 3, "normaux": 1, "entre": 18, "auraient": 1, "sph\u00e8re": 1, "sentiment": 3, "train": 5, "rattraper": 2, "devenir": 1, "Parce": 4, "succ\u00e9dan\u00e9": 1, "parfaitement": 4, "maladroit": 1, "dangereux": 1, "parle": 2, "philosophie": 2, "regard": 1, "responsable": 2, "garderai": 1, "antagonique": 1, "chercherai": 1, "concerneront": 1, "domaines": 1, "premier": 4, "touchant": 1, "second": 2, "droit": 20, "caract\u00e9ristique": 1, "majeure": 1, "public": 10, "fran\u00e7ais": 12, "mod\u00e8le": 11, "vertical": 4, "l\u00e9gitimement": 1, "parler": 5, "affaiblissement": 2, "corr\u00e9l\u00e9": 1, "nationale": 8, "encombrant": 1, "bonne": 2, "majeur": 3, "ouvrage": 1, "refuge": 1, "refus": 2, "traiter": 1, "probl\u00e8mes": 2, "fa\u00e7on": 2, "pleine": 1, "sociologie": 1, "pense": 4, "puisse": 3, "passer": 4, "sociologique": 1, "affubl\u00e9s": 1, "centralis\u00e9": 2, "toutes": 8, "d\u00e9mocraties": 1, "voudrais": 4, "nature": 1, "relations": 1, "degr\u00e9": 1, "produit": 3, "m\u00e9lange": 1, "commandement": 1, "militaire": 4, "commerciale": 1, "jeter": 1, "bases": 1, "plupart": 2, "Etats": 2, "fabriqu\u00e9s": 1, "quand": 14, "besoin": 7, "appareil": 1, "mener": 1, "diplomatie": 1, "op\u00e9rations": 1, "militaires": 2, "allemande": 1, "r\u00e9ponse": 1, "volont\u00e9": 4, "comme": 25, "\u00e9tait": 27, "constitu\u00e9": 2, "longtemps": 3, "royaut\u00e9s": 1, "si\u00e8cles": 1, "dictatures": 1, "cl\u00e9ricales": 1, "construire": 1, "soci\u00e9t\u00e9": 2, "civile": 1, "particularit\u00e9": 1, "concept": 8, "appara\u00eet": 1, "Observez": 1, "comprendre": 3, "partout": 4, "ailleurs": 1, "autres": 14, "nations": 1, "fr\u00e9quemment": 2, "communaut\u00e9s": 4, "dotant": 1, "outils": 1, "organiser": 1, "existence": 1, "interne": 1, "germanit\u00e9": 1, "mettre": 7, "\ufb01nalement": 1, "organis\u00e9e": 1, "Grande": 1, "Bretagne": 2, "encore": 12, "Norv\u00e8ge": 1, "linguistiques": 1, "petit": 1, "royaume": 1, "r\u00e9gnait": 1, "Paris": 2, "conquis": 1, "militairement": 1, "d\u00e9truit": 1, "cultures": 1, "rassemblement": 1, "langue": 1, "prier": 1, "d\u00e9moli": 2, "culture": 3, "bretonne": 1, "dernier": 2, "parlement": 3, "sympathie": 1, "dissolution": 1, "th\u00e9\u00e2tre": 1, "populaire": 1, "breton": 1, "emp\u00each\u00e9": 3, "Louis": 2, "rappelez": 1, "guerre": 3, "albigeois": 1, "int\u00e9ressant": 1, "conquiert": 1, "techniques": 2, "hutus": 1, "d\u00e9crit": 2, "manuels": 1, "historiques": 1, "parce": 18, "correct": 2, "raconter": 2, "centralis\u00e9s": 1, "sortir": 2, "politiquement": 1, "rappeler": 4, "reconna\u00eetra": 1, "reconna\u00eet": 1, "parlait": 1, "cass\u00e9": 2, "diagnostic": 1, "Flandre": 1, "capitale": 1, "Flandres": 1, "parl\u00e9": 1, "\ufb02amand": 1, "conqu\u00eate": 1, "linguistique": 1, "produire": 1, "explose": 1, "assez": 4, "unique": 5, "pr\u00e9sence": 2, "polici\u00e8re": 1, "formidable": 3, "immense": 3, "m\u00e9\ufb01ance": 1, "collectivit\u00e9s": 8, "communes": 1, "r\u00e9publiques": 1, "autre": 7, "singularit\u00e9": 1, "fran\u00e7aise": 4, "jouer": 1, "surd\u00e9veloppement": 1, "elles": 1, "venues": 1, "anglais": 1, "toute": 8, "venue": 1, "commerce": 2, "\ufb02uviale": 1, "co\u00fbte": 2, "bateau": 1, "d\u00e9part": 1, "piraterie": 1, "vraiment": 3, "dangereuse": 1, "pendant": 4, "quarantaine": 1, "p\u00e9riode": 4, "quatre": 4, "fresque": 1, "englobe": 1, "trapu": 1, "excessivement": 1, "brigands": 1, "police": 3, "Quand": 3, "affaire": 4, "municipale": 1, "prend": 1, "disparu": 1, "compter": 2, "concerne": 5, "circonstance": 1, "aggravante": 1, "d\u00e9velopper": 2, "caract\u00e9ristiques": 1, "si\u00e8cle": 1, "invente": 1, "handicaps": 1, "physiques": 1, "culturellement": 2, "nation": 1, "syst\u00e8me": 12, "juridique": 5, "foncier": 1, "signi\ufb01cative": 1, "cr\u00e9ation": 3, "imagerie": 1, "qualit\u00e9": 2, "terres": 1, "gisements": 1, "dif\ufb01ciles": 2, "territoire": 8, "dens\u00e9ment": 2, "peupl\u00e9": 1, "centre": 3, "montagne": 1, "massif": 1, "r\u00e9f\u00e9rences": 1, "mini\u00e8re": 2, "migratoire": 1, "commenc\u00e9": 5, "chercher": 4, "extraire": 2, "ferans": 1, "avoir": 6, "faillite": 1, "faisant": 1, "mendi\u00e9": 1, "faible": 1, "rentabilit\u00e9": 1, "chemins": 3, "population": 5, "amen\u00e9": 1, "cr\u00e9ateurs": 1, "subir": 2, "appeler": 2, "soutien": 1, "donn\u00e9": 3, "condition": 5, "dessiner": 1, "explique": 1, "trac\u00e9": 1, "chemin": 2, "dict\u00e9": 1, "souci": 1, "r\u00e9colte": 1, "Bausse": 1, "amener": 1, "Lorraine": 1, "charbon": 1, "sid\u00e9rurgie": 1, "motif": 1, "dessin": 1, "ferroviaire": 1, "gendarmerie": 1, "heures": 1, "point": 8, "dessin\u00e9": 1, "forme": 1, "rural": 1, "laisser": 1, "diffuser": 1, "quittait": 1, "avait": 19, "endroit": 1, "diff\u00e9rence": 1, "premi\u00e8re": 7, "ville": 4, "importante": 1, "trois": 7, "Berlin": 1, "Hambourg": 1, "Milan": 1, "d\u00e9veloppement": 1, "villes": 5, "celles": 1, "adoss\u00e9es": 1, "Lille": 1, "Strasbourg": 1, "respirent": 1, "fronti\u00e8re": 1, "distance": 1, "poids": 1, "voil\u00e0": 1, "comment": 2, "rendre": 3, "\u00e9norme": 2, "r\u00e9f\u00e9rer": 1, "proprement": 1, "cons\u00e9quences": 2, "lesquelles": 1, "proposer": 2, "centralisme": 3, "extr\u00eame": 2, "\u00e9quivalent": 1, "territoriales": 4, "tenues": 1, "tutelle": 2, "n\u00e9goci\u00e9": 5, "propres": 2, "fonctionnaires": 2, "accord": 4, "pluriannuel": 1, "souverainet\u00e9": 9, "saurait": 1, "exerc\u00e9e": 1, "exige": 2, "compl\u00e8tement": 2, "libre": 2, "encombr\u00e9e": 1, "n\u00e9gocie": 4, "d\u00e9cider": 4, "surmonter": 1, "obstacle": 1, "permettre": 2, "paies": 3, "jurisprudence": 3, "administrative": 4, "Conseil": 3, "imaginer": 1, "partant": 1, "pr\u00e9f\u00e9rable": 1, "admettre": 1, "unilat\u00e9ralement": 1, "contractuelle": 7, "permet": 2, "augmentation": 2, "discuter": 1, "modalit\u00e9s": 1, "clause": 3, "priv\u00e9": 6, "apparaissant": 1, "documents": 1, "discut\u00e9s": 1, "n\u00e9goci\u00e9s": 1, "Toute": 1, "nulle": 2, "avenue": 1, "acceptable": 2, "d\u00e9clare": 1, "pr\u00e9server": 1, "certaines": 2, "cat\u00e9gories": 1, "conduire": 1, "personne": 6, "sign\u00e9": 4, "fasse": 4, "parties": 2, "Voil\u00e0": 1, "op\u00e9r\u00e9e": 1, "mouvement": 4, "syndical": 1, "fonction": 9, "interdictif": 1, "polluait": 1, "Centralisme": 1, "\ufb01nancement": 2, "compare": 1, "grandeur": 1, "Autrement": 1, "voies": 1, "\u00e9tablissements": 2, "lieux": 1, "collectifs": 1, "Stuttgart": 1, "d\u00e9cisions": 2, "gr\u00e2ce": 6, "\u00e9ventuellement": 3, "emprunts": 1, "mesure": 2, "r\u00e9sultat": 8, "devoir": 1, "transform\u00e9es": 1, "celle": 10, "mendicit\u00e9": 1, "aupr\u00e8s": 1, "pousser": 2, "inlassablement": 1, "local": 1, "position": 1, "cumulant": 1, "mandats": 1, "Maire": 1, "subventions": 2, "conseiller": 1, "g\u00e9n\u00e9ral": 6, "d\u00e9put\u00e9": 1, "propension": 1, "pousse": 1, "am\u00e8ne": 1, "parisienne": 1, "chefs": 5, "mendier": 1, "exercent": 1, "ext\u00e9rieur": 1, "connue": 1, "ran\u00e7onnent": 1, "locaux": 1, "payer": 1, "subventionnement": 1, "unilat\u00e9ral": 1, "aucune": 2, "relation": 1, "logique": 1, "vision": 3, "politique": 9, "conditions": 11, "hasard": 2, "ministre": 12, "importe": 1, "\u00e9videmment": 2, "devrais": 1, "avons": 11, "assist\u00e9": 1, "splendide": 1, "record": 1, "d\u00e9connage": 1, "fonds": 3, "records": 1, "mieux": 4, "endiguer": 1, "d\u00e9raison": 1, "faisait": 2, "voter": 1, "r\u00e9forme": 6, "sugg\u00e9r\u00e9e": 1, "plaquette": 1, "anonyme": 1, "r\u00e9dig\u00e9e": 1, "D\u00e9coloniser": 1, "province": 3, "ouvert": 1, "d\u00e9bat": 1, "attentif": 1, "Charles": 1, "Gaulle": 2, "r\u00e9f\u00e9rendum": 1, "Comme": 2, "droite": 1, "d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9e": 1, "d\u00e9centralisation": 1, "excessif": 2, "devenue": 1, "gauche": 2, "reprise": 1, "apr\u00e8s": 11, "n\u00e9anmoins": 1, "tann\u00e9": 1, "puissamment": 1, "d\u00e9fense": 2, "jacobinisme": 1, "aventure": 1, "cesse": 1, "contre": 3, "discontinuit\u00e9": 1, "entreprises": 3, "raisonnement": 1, "d\u00e9crire": 2, "publiques": 5, "avant": 7, "Prenez": 1, "exemple": 2, "telles": 2, "subissent": 1, "multiples": 2, "tutelles": 3, "minist\u00e8re": 19, "\ufb01nances": 9, "interdire": 1, "direction": 3, "tr\u00e9sor": 1, "capable": 1, "fournir": 2, "pr\u00eats": 1, "n\u00e9cessaires": 1, "budget": 3, "fournira": 1, "capital": 1, "honorer": 1, "comportement": 1, "s\u00fbret\u00e9": 1, "nucl\u00e9aire": 1, "calvaire": 1, "nombreuses": 1, "parfois": 1, "concertent": 1, "peuvent": 2, "positions": 1, "hausse": 1, "vente": 1, "refusant": 1, "dotation": 1, "partir": 1, "moment": 7, "d\u00e9rape": 1, "ann\u00e9es": 5, "fallait": 10, "prot\u00e9ger": 1, "invent\u00e9": 3, "entrer": 1, "obliger": 1, "d\u00e9\ufb01nir": 2, "mani\u00e8re": 5, "objectifs": 2, "entendait": 2, "pouvoir": 4, "jugement": 1, "directions": 1, "\ufb01xation": 1, "r\u00e9alise": 1, "aboutisse": 2, "diff\u00e9rentes": 1, "contradictions": 1, "visions": 1, "suf\ufb01se": 1, "certaine": 2, "signature": 2, "dur\u00e9e": 1, "pouvant": 3, "popotes": 1, "visit\u00e9": 1, "grands": 1, "excellente": 1, "composent": 1, "minist\u00e8res": 2, "favorable": 1, "mette": 1, "tiers": 2, "Monsieur": 2, "intelligent": 1, "sentez": 1, "tanner": 1, "gagner": 1, "suite": 1, "entr\u00e9e": 1, "d\u00e9couverte": 1, "r\u00e9gions": 4, "gagn\u00e9": 2, "pr\u00e9sidence": 1, "oublier": 2, "unicit\u00e9": 1, "facilite": 1, "donne": 1, "\u00e9taient": 4, "gouvern\u00e9es": 1, "pr\u00e9sidents": 1, "r\u00e9gion": 4, "actif": 1, "\u00e9tant": 1, "bondi": 1, "plusieurs": 2, "spatiale": 1, "interventions": 2, "\u00e9quilibre": 1, "\u00e9quipements": 1, "id\u00e9es": 1, "accepter": 1, "pens\u00e9es": 1, "pr\u00e9sent\u00e9es": 1, "inventori\u00e9es": 1, "subvention": 2, "proposais": 1, "tomb\u00e9es": 1, "r\u00e8gle": 1, "selon": 3, "laquelle": 1, "souverain": 1, "violais": 1, "formalisation": 1, "Sandrine": 1, "David": 1, "raison": 2, "pr\u00e9ambule": 1, "\u00e9crivant": 1, "n\u00e9goci\u00e9es": 1, "consid\u00e9r\u00e9es": 1, "clauses": 2, "contractuelles": 2, "projet": 4, "\u00e9crit": 5, "juridiction": 1, "saisie": 1, "parole": 1, "d\u00e9molisse": 1, "subversive": 1, "Pr\u00e9ambule": 1, "constitution": 1, "plein": 1, "consid\u00e9rants": 1, "comprise": 1, "pr\u00e9caution": 1, "permis": 1, "valid\u00e9": 1, "Alsace": 1, "comportait": 1, "pr\u00e9visions": 1, "acc\u00e9l\u00e9rateur": 1, "devait": 1, "\u00e9tudes": 1, "\ufb01nies": 1, "engagement": 1, "formellement": 1, "synchrotron": 1, "devient": 3, "niveau": 2, "adopt\u00e9e": 1, "plans": 1, "Mitterrand": 1, "d\u00e9cide": 2, "Col\u00e8re": 1, "alsacienne": 1, "valent": 1, "serait": 4, "condamn\u00e9": 1, "suf\ufb01t": 1, "ndamnation": 1, "succ\u00e8s": 2, "d\u00e9bord\u00e9": 1, "\u00e9tage": 1, "juste": 1, "inf\u00e9rieur": 1, "d\u00e9partements": 1, "trouve": 1, "revenu": 1, "initiale": 1, "rechercher": 1, "puisque": 6, "caract\u00e8re": 1, "vaudrait": 1, "engagements": 1, "davantage": 1, "respecter": 1, "install\u00e9s": 1, "R\u00e9gion": 2, "souveraine": 1, "\u00e9gale": 2, "autonomie": 2, "changement": 2, "marcher": 1, "existe": 2, "\u00e9l\u00e9ments": 1, "r\u00e9ussi": 1, "maintenant": 2, "contractualisme": 2, "administratif": 3, "renouveau": 2, "sujet": 3, "R\u00e9forme": 1, "expression": 1, "exigent": 1, "probl\u00e8me": 8, "r\u00e9formes": 3, "rel\u00e8ve": 2, "surtout": 4, "processus": 1, "coh\u00e9rence": 2, "accompagnement": 1, "performance": 1, "changer": 3, "profond\u00e9ment": 2, "susciter": 1, "esp\u00e8ce": 1, "participation": 1, "r\u00e9elle": 1, "suppose": 2, "partage": 3, "oblig\u00e9": 1, "contractualiser": 1, "aspect": 1, "service": 5, "r\u00e9novation": 1, "grille": 6, "seigneur": 1, "gouvernement": 5, "provisoire": 1, "lib\u00e9ration": 1, "Alexandre": 1, "sondages": 1, "journalistes": 2, "utilisent": 1, "quali\ufb01cations": 2, "professionnelles": 2, "branches": 1, "hospitali\u00e8re": 1, "Cette": 4, "classi\ufb01cation": 1, "visait": 1, "salaire": 1, "\u00e9quivalences": 1, "grade": 1, "monument": 1, "recr\u00e9ation": 1, "coh\u00e9sion": 1, "sociale": 4, "avaient": 6, "plaies": 1, "Parodi": 1, "restitue": 1, "chacun": 1, "m\u00e9\ufb01ant": 1, "rigidit\u00e9s": 1, "compens\u00e9es": 1, "secr\u00e8te": 1, "quantit\u00e9s": 1, "primes": 3, "divers": 2, "courage": 1, "pression": 1, "d\u00e9clar\u00e9es": 1, "devenait": 1, "conna\u00eet": 1, "ouvrir": 1, "Ministre": 4, "large": 3, "ren\u00e9gociation": 1, "Pr\u00e9sident": 1, "empress\u00e9": 1, "touchez": 1, "co\u00fbts": 1, "th\u00e9orique": 1, "termine": 3, "af\ufb01ch\u00e9": 1, "unilat\u00e9rale": 2, "\u00e9pisode": 2, "\u00e7geme": 1, "aiguilleurs": 2, "gr\u00e8ve": 3, "lorsque": 2, "Maudite": 1, "quatorzi\u00e8me": 1, "presque": 1, "manifestement": 1, "DELEBARRE": 1, "transports": 1, "convier": 1, "seize": 1, "groupes": 1, "nombre": 3, "aper\u00e7us": 1, "cat\u00e9gorie": 1, "impensable": 1, "reconnaissance": 5, "compris": 1, "alors": 4, "contractualis\u00e9": 2, "r\u00e9organisation": 1, "profession": 1, "pratiquement": 2, "arr\u00eat\u00e9": 1, "mouvements": 2, "grave": 2, "manque": 1, "arriver": 4, "tra\ufb01c": 1, "\u00e9coles": 1, "navigation": 1, "a\u00e9rienne": 1, "aient": 3, "recruter": 1, "personnel": 1, "\u00e9galement": 1, "r\u00e9aliser": 2, "revalorisation": 4, "raret\u00e9": 1, "recrutement": 1, "tellement": 1, "faite": 1, "in\ufb01rmi\u00e8res": 1, "moyennes": 1, "t\u00e9lescoper": 1, "r\u00e9mun\u00e9ration": 1, "belle": 1, "toujours": 5, "hi\u00e9rarchie": 1, "grande": 3, "million": 2, "avions": 1, "absolument": 5, "syndicats": 11, "voulu": 1, "vis\u00e9e": 1, "devant": 5, "repr\u00e9sente": 1, "charge": 2, "budg\u00e9taire": 1, "milliards": 1, "francs": 1, "\u00e9taler": 1, "\u00e9chelonn\u00e9e": 1, "b\u00e9n\u00e9\ufb01ce": 1, "\u00e9lectoral": 1, "encaissable": 1, "titre": 1, "instrument": 2, "\u00e9voquer": 1, "responsabilisation": 1, "d\u00e9tenteurs": 1, "sentent": 1, "mains": 1, "possibilit\u00e9": 2, "g\u00e9rer": 2, "provoqu\u00e9": 1, "fureur": 1, "garder": 2, "contr\u00f4le": 1, "continuer": 2, "formalisme": 2, "effet": 1, "n\u00e9cessaire": 3, "conduit": 3, "inventer": 1, "centres": 2, "constituent": 1, "deuxi\u00e8me": 3, "mentalit\u00e9": 1, "outil": 1, "Quelle": 1, "responsabilit\u00e9": 4, "Universit\u00e9": 1, "h\u00f4pital": 1, "pr\u00e9fecture": 1, "unit\u00e9": 4, "Devient": 1, "cr\u00e9dits": 1, "productivit\u00e9": 2, "travailler": 1, "demande": 4, "concerner": 1, "am\u00e9lioration": 1, "d\u00e9couler": 1, "Seront": 1, "seulement": 3, "am\u00e9liorations": 1, "d\u00e9go\u00fbte": 1, "am\u00e9liore": 1, "surplus": 1, "\u00e9conomis\u00e9": 1, "\ufb01nance": 1, "retombe": 1, "ex\u00e9cution": 1, "d\u00e9cid\u00e9": 3, "tenir": 4, "\ufb01nancer": 1, "investissements": 1, "Centre": 3, "\u00e9conomise": 1, "entendu": 1, "\u00e9conomiser": 1, "immens\u00e9ment": 1, "disposition": 1, "lendemain": 2, "CGTistes": 1, "pouvait": 4, "vocabulaire": 1, "totalement": 2, "baroque": 1, "retour": 2, "collectif": 2, "modernisation": 1, "\u00e9conomis\u00e9s": 1, "affect\u00e9e": 1, "pr\u00e9vu": 1, "prime": 2, "appartient": 2, "r\u00e9formateur": 1, "cabinet": 1, "hauts": 1, "r\u00e9unions": 2, "r\u00e9gionales": 1, "expliquer": 1, "maintien": 2, "vigoureux": 1, "second\u00e9": 1, "technique": 5, "ef\ufb01cace": 1, "Minist\u00e8re": 1, "jacobin": 2, "autorit\u00e9s": 2, "administratives": 1, "associ\u00e9e": 1, "conceptuellement": 1, "organisation": 6, "s\u00e9curit\u00e9": 7, "attributions": 3, "essay\u00e9": 3, "apporte": 1, "ROUSSEAU": 1, "privil\u00e9gie": 1, "primaut\u00e9": 1, "sujets": 1, "carcan": 2, "explicitement": 1, "permettait": 1, "densi\ufb01cation": 1, "constante": 1, "affaires": 3, "\u00e9vidence": 1, "pratiques": 1, "nouveau": 3, "permanent": 1, "libert\u00e9s": 1, "fonctionnement": 1, "prenantes": 1, "d\u00e9pendre": 1, "soudainement": 1, "vraie": 2, "multiplication": 1, "fonctions": 2, "notamment": 1, "r\u00e9gulation": 1, "sortie": 1, "drame": 1, "\u00e9conomique": 1, "terminerai": 1, "contournement": 1, "d\u00e9molition": 1, "Nouvelle": 1, "demandaient": 1, "contradictoire": 1, "Constitution": 2, "nomm\u00e9": 2, "jours": 2, "frais": 1, "c\u00e9r\u00e9monie": 1, "transmission": 1, "pouvoirs": 1, "Jacques": 1, "sorti": 1, "r\u00e9solu": 1, "exactement": 1, "\u00e9couter": 1, "principale": 1, "intention": 1, "d\u00e9colonisation": 2, "progressive": 1, "corepr\u00e9sentation": 1, "accept\u00e9e": 1, "reposer": 1, "permette": 1, "garantir": 2, "solution": 3, "donner": 4, "d\u00e9coupage": 1, "provinces": 5, "probabilit\u00e9": 1, "\u00e9lectorale": 1, "kanake": 2, "n\u00e9cessit\u00e9": 1, "comp\u00e9tences": 3, "R\u00e9publique": 3, "peuple": 3, "d\u00e9\ufb01nies": 1, "f\u00e9d\u00e9ralisme": 1, "rejet\u00e9": 1, "national": 1, "section": 1, "constitutionnel": 1, "franchement": 1, "f\u00e9d\u00e9ral": 1, "aurait": 1, "attir\u00e9": 1, "foudres": 1, "mentionn\u00e9": 1, "appellerait": 1, "oeuvre": 1, "principe": 3, "nouvelle": 1, "d\u00e9l\u00e9gu\u00e9es": 1, "\u00e9l\u00e9ment": 1, "symbolique": 1, "kanakes": 1, "sant\u00e9": 4, "comp\u00e9tence": 1, "heurtent": 1, "symboliquement": 1, "f\u00e9d\u00e9rale": 1, "ayons": 1, "contenu": 1, "r\u00e9f\u00e9rendaire": 1, "pr\u00e9cise": 1, "statut": 2, "d\u00e9\ufb01ni": 2, "accords": 2, "d\u00e9taill\u00e9": 1, "Oudinot": 1, "si\u00e8ge": 1, "reproductible": 1, "pourcentages": 1, "volumes": 1, "m\u00e9tropole": 1, "pauvres": 1, "corriger": 1, "handicap": 1, "trouv\u00e9": 1, "engag\u00e9": 1, "proportionnalit\u00e9": 1, "pr\u00e9f\u00e8re": 2, "totalit\u00e9": 2, "arbitraire": 1, "scolaire": 2, "d\u00e9couvre": 1, "d\u00e9partement": 2, "\u00e9trange": 1, "Alors": 4, "correspondent": 1, "navets": 1, "boeufs": 1, "propre": 7, "tuteur": 2, "industries": 1, "transformation": 1, "caisse": 1, "agricole": 5, "refuser": 1, "raisons": 1, "budg\u00e9taires": 1, "retourner": 1, "cr\u00e9dit": 1, "goupiller": 1, "sociales": 1, "agriculture": 1, "v\u00e9t\u00e9rinaires": 1, "d\u00e9ontologie": 1, "animale": 1, "humaine": 2, "mutualit\u00e9": 1, "cotisants": 1, "millions": 3, "concernant": 1, "pr\u00e9sent": 1, "paritaires": 1, "ruraux": 1, "vocation": 1, "justice": 1, "v\u00e9ri\ufb01er": 1, "fonctionne": 2, "rattach\u00e9": 1, "qi\u00efenseignait": 1, "semaine": 1, "manifestation": 2, "\u00e9norm\u00e9ment": 1, "con\ufb02ictuelle": 1, "personnes": 3, "grosse": 1, "appelaient": 1, "Parlement": 1, "Depuis": 1, "querelle": 1, "vot\u00e9e": 1, "proche": 1, "Edgar": 1, "Faure": 1, "abstentions": 1, "missions": 3, "nement": 1, "techni": 1, "ricole": 1, "d\u00e9volues": 1, "ex\u00e9cut\u00e9es": 1, "priv\u00e9s": 1, "d\u00fbment": 1, "r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s": 1, "travers": 2, "respectent": 1, "certi\ufb01cation": 1, "formation": 1, "derri\u00e8re": 2, "quatorze": 1, "of\ufb01cieuse": 1, "texte": 6, "allait": 3, "soumettre": 1, "personnels": 1, "conf\u00e9d\u00e9rations": 3, "agricoles": 1, "semblait": 1, "concession": 1, "copie": 1, "disant": 1, "cr\u00e9er": 2, "con\ufb01ance": 1, "arriv\u00e9s": 1, "pressante": 1, "reprendre": 3, "discussions": 1, "venait": 1, "Cloupet": 1, "enjeux": 2, "centrale": 1, "majeurs": 1, "constat": 1, "dialogue": 3, "social": 1, "salari\u00e9": 1, "quelconque": 3, "d\u00e9pend": 1, "syndicat": 4, "sourire": 1, "Scandinavie": 1, "individu": 1, "employeur": 2, "propos\u00e9": 1, "purement": 1, "salariale": 1, "syndiqu\u00e9e": 1, "fasciste": 1, "syndicale": 4, "partag\u00e9s": 1, "reconnues": 1, "cause": 1, "devrait": 2, "r\u00e9sultante": 1, "recevez": 1, "concurrence": 2, "emp\u00eache": 1, "conduite": 1, "professionnel": 1, "paysans": 1, "organis\u00e9s": 1, "souhaitent": 1, "leurs": 3, "soient": 1, "r\u00e9union": 1, "collective": 1, "organisations": 1, "initiative": 1, "casser": 1, "essayer": 1, "concurrencer": 1, "matin": 1, "\u00e9viter": 1, "privil\u00e8ge": 1, "sectorielles": 1, "servent": 1, "dirai": 1, "r\u00e9ussite": 1, "contacts": 1, "bilat\u00e9raux": 1, "successifs": 1, "aboutissent": 1, "relev\u00e9s": 1, "obtenu": 1, "telle": 2, "vient": 1, "demandeur": 1, "syndicales": 1, "occasions": 1, "syndicaux": 3, "venir": 1, "simple": 1, "redire": 1, "arrive": 2, "d\u00e9clarations": 1, "\u00e9crites": 1, "tourn\u00e9e": 1, "cam\u00e9ras": 1, "servi": 1, "toxique": 1, "d\u00e9mocratie": 1, "stricte": 1, "v\u00e9rit\u00e9": 1, "remonte": 1, "rupture": 1, "totale": 1, "partis": 1, "politiques": 1, "intervenue": 1, "puissant": 2, "parti": 5, "britanniques": 1, "organique": 1, "moiti\u00e9": 2, "dirigeants": 1, "allemand": 1, "secr\u00e9taire": 3, "question": 1, "r\u00e9volution": 1, "participe": 1, "syndicalisme": 4, "massacr\u00e9": 1, "charte": 1, "proclame": 1, "concern\u00e9": 1, "s\u00e9paration": 1, "r\u00e9gime": 5, "disputer": 1, "donn\u00e9s": 1, "mission": 6, "fabriquer": 1, "scission": 1, "pr\u00e9servatrice": 1, "chr\u00e9tienne": 2, "la\u00efque": 2, "antagonisme": 1, "cadres": 2, "distinguer": 1, "bleus": 1, "distinct": 1, "institutionnellement": 1, "R\u00e9sultat": 1, "paralysie": 1, "r\u00e9sulte": 1, "sorte": 1, "cercle": 1, "vicieux": 1, "envie": 1, "pr\u00e9sentent": 1, "paritaire": 1, "seule": 2, "n\u00e9gocil": 1, "retraite": 4, "retraites": 4, "compl\u00e9mentaires": 1, "ouvrier": 1, "cadre": 1, "AGIRC": 1, "r\u00e9gimes": 5, "caisses": 1, "g\u00e9r\u00e9es": 1, "existent": 1, "mises": 1, "r\u00e9glementation": 1, "modi\ufb01er": 1, "menac\u00e9": 1, "charger": 1, "arrivera": 2, "consensus": 2, "sacri\ufb01ces": 1, "assurer": 1, "p\u00e9rennit\u00e9": 1, "ab\u00eem\u00e9es": 1, "gard\u00e9": 1, "meilleure": 1, "solvabilit\u00e9": 1, "habitu\u00e9s": 2, "porteurs": 1, "pancartes": 2, "descendant": 1, "saisir": 1, "anticipation": 1, "craintes": 1, "m\u00e9thode": 1, "voulais": 1, "provoquer": 1, "partenaires": 3, "n\u00e9cessite": 1, "rappellerai": 1, "d\u00e9marche": 1, "connaissiez": 1, "patrons": 1, "structures": 1, "livre": 3, "blanc": 3, "commissariat": 1, "soumis": 1, "ouvri\u00e8res": 1, "Diagnostic": 1, "bo\u00eete": 1, "quelconques": 1, "description": 1, "param\u00e8tres": 1, "pouvaient": 1, "modes": 1, "d\u00e9put\u00e9s": 1, "citent": 1, "oubli\u00e9": 1, "pr\u00e9sent\u00e9": 1, "conf\u00e9r\u00e9ice": 1, "corrig\u00e9": 1, "lancement": 1, "dirig\u00e9e": 1, "entra\u00eener": 1, "homme": 1, "avais": 1, "adjoint": 1, "comp\u00e9tents": 1, "chambres": 1, "ayant": 1, "excellent": 1, "r\u00e9alis\u00e9": 1, "durer": 1, "quatri\u00e8me": 1, "rati\ufb01cation": 1, "n\u00e9gociations": 1, "solennit\u00e9": 2, "obligations": 1, "apporter": 1, "quitt\u00e9": 1, "rapide": 1, "successeur": 1, "Madame": 1, "ordres": 1, "contraire": 1, "boulot": 1, "occup\u00e9e": 1, "voyant": 1, "r\u00e9guli\u00e8re": 1, "d\u00e9\ufb01cit": 1, "strat\u00e9gie": 1, "d\u00e9cret": 1, "vacances": 1, "reprend": 1, "traitement": 1, "patronal": 1, "pr\u00e9parer": 1, "attitudes": 1, "n\u00e9gociatrices": 1, "copains": 2, "faudrait": 1, "avaler": 1, "r\u00e9pondre": 1, "porter": 1, "gueuler": 1, "entra\u00een\u00e9": 1, "aggravation": 1, "sp\u00e9ciaux": 1, "force": 1, "Balladur": 1, "assainissement": 1, "comptable": 1, "quinze": 2, "falloir": 1, "ressources": 1, "index\u00e9": 1, "touch\u00e9": 1, "aucun": 1, "reprenant": 1, "Malheureusement": 1, "clairement": 1, "consultation": 1, "re\u00e7us": 1, "pr\u00e9parez": 1, "papier": 1, "distribuez": 1, "esp\u00e9rez": 1, "rasez": 1, "premi\u00e8res": 1, "faites": 1, "faille": 1, "dispositif": 1, "adverse": 1, "Fillon": 2, "possible": 1, "d\u00e9l\u00e9gation": 1, "surlendemain": 1, "exigence": 1, "conceptualisation": 1, "entreprise": 1, "pencher": 1, "Quiconque": 1, "pouvez": 1, "programme": 1, "datant": 1, "illimit\u00e9": 1, "\u00e9ch\u00e9ances": 1, "\u00e9lectorales": 1, "bougerais": 1, "volontiers": 1, "d\u00e9crivais": 1, "Raffarin": 1, "otage": 2, "malheureux": 1, "courte": 1, "envoy\u00e9": 1, "gueulante": 1, "conna\u00eetre": 1, "maison": 1, "pass\u00e9e": 1, "r\u00e9\ufb02\u00e9chi": 1, "arriv\u00e9": 1, "exclusivement": 1, "contestataires": 1, "proposants": 1, "salari\u00e9e": 1, "argument": 1, "rep\u00e9rer": 1, "Ministres": 1, "savent": 1, "continuent": 1, "Bernard": 2, "Thibaut": 1, "restaurer": 1, "proposante": 1, "n\u00e9gociatrice": 1, "demander": 1, "r\u00e9formiste": 1, "imm\u00e9diat": 1, "affrontements": 1, "mandat": 1, "r\u00e9cus\u00e9": 1, "gauchistes": 1, "r\u00e9glant": 1, "perte": 1, "prise": 1, "forc\u00e9e": 1, "coup\u00e9e": 1, "phrase": 1, "retard": 1, "ferai": 1, "compensons": 1, "retrouver": 1, "capacit\u00e9": 1, "d\u00e9pendant": 1, "gu\u00e9rison": 1}}