{"id": "25_02_2009-Paris", "date": "25_02_2009", "year": "2009", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "correspondance annotee", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_247_03_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "Entretien - Michel Rocard\nBologna Center Journal for International Affairs (Caroline Meledo)\nEdition 2009, \u00ab The End of Capitalism \u00bb\n\n25 f\u00e9vrier 2009, Paris\n\n\u00ab La crise qui s\u00e9vit dans le monde nous pose quantit\u00e9 de probl\u00e8mes. On n'est pas au bout de\nl'analyse. Le probl\u00e8me essentiel est de savoir si elle est seulement \u00e9conomique: ce pourrait \u00eatre\nune crise des comportements et des valeurs que le capitalisme a infuse\u2019 \u00e0 tous nos habitants \u00bb\nD\u00e9claration janvier 2009 (AFP)\n\n- Quelle est votre analyse de la crise ?\n- Quelles sont les valeurs et comportements infus\u00e9s par le capitalisme auxquels vous faitesy\u00f9c...\nr\u00e9f\u00e9rence ? \u00e6\n- Quelles autres valeurs et comportements pensez\u2014vous voir \u00e9merger de cette crise ? l\n\n \n \n\n\u00ab Le capitalisme est assur\u00e9ment la forme d\u2019organisation sociale qui garantit les plus grandes\nmarges de libert\u00e9 \u00e0 tous les acteurs du syst\u00e8me. Cela ne peut \u00e9videmment tenir sans un haut\ndegr\u00e9 d\u2019autolimitation et d\u2019autocontr\u00f4le \u00bb, Dans: \u00ab Le capitalisme \u00e9thique, un principe fragile \u00bb,\nle Monde, 2007\n\nFace \u00e0 la crise, \u00abla social-d\u00e9mocratie a eu raison intellectuellement\u00bb, Dimanche Soir Politique,\n22 f\u00e9vrier 2009\n\nLe discours de la social-d\u00e9mocratie est le suivant: \u00ab L\u2019\u00e9conomie de march\u00e9, c\u2019est la libert\u00e9,\nrestons-y. Mais attention grands dieux, il n'y a pas d\u2019\u00e9quilibre automatique, ilfaut r\u00e9guler tout\n\u00e7a \u00bb, Dimanche Soir Politique, 22f\u00e9vrier 2009\n\n- Qu\u2019est-ce qu'un capitalisme \u00e9thique ? Dans quelle mesure ce capitalisme \u00e9thique se\ndiff\u00e9rencie-t-il du mod\u00e8le de social-d\u00e9mocratie en Europe ?\n\n- Sur quels points la social-d\u00e9mocratie a-t-elle pu prouver son bien\u2014fond\u00e9 face \u00e0 la crise ?\n\n- Vous supportez la notion de capitalisme \u00e9thique et d\u2019autocontr\u00f4le de la part des acteurs\n\u00e9conomiques, une morale d\u2019action qui va bien au-del\u00e0 de la simple recherche de l\u2019int\u00e9r\u00eat\npersonnel. Supposez-vous que cette autolimitation est un comportement naturel ou bien\npensez-vous que la r\u00e9gulation de l\u2019\u00e9conomie de march\u00e9 peut et doit instiller cette morale aux\nacteurs \u00e9conomiques ?\n\nUnion Europ\u00e9enne\n- Quelles sont les forces et les faiblesses dont l'Europe a su faire preuve face \u00e0 cette crise ?\n- Comment voyez-vous l\u2019Europe \u00e9merger de cette crise ? '\n\nAu niveau europ\u00e9en, la crise donnera-t-elle l\u2019impulsion \u00e0 une coordination renforc\u00e9e 7\ndans le domaine \u00e9conomique ?\n\nAu niveau international, pensez-vous que l\u2019Europe peut s\u2019affirmer en tant que leader\nparlant d\u2019une seule voix, et ainsi jouer le r\u00f4le actuellement d\u00e9volu aux Etats-Unis de fixer les\nstandards de l\u2019ordre \u00e9conomique international ?\n\n \n\n- Dans le m\u00eame temps, voyez-vous cette crise sonner le glas de l'h\u00e9g\u00e9monie \u00e9conomique\nam\u00e9ricaine, de son influence pr\u00e9pond\u00e9rante sur les institutions \u00e9conomiques internationales\net du r\u00f4le du dollar comme monnaie de r\u00e9serve gage de s\u00e9curit\u00e9 ?\n\nConclusion\n\nPouvez-vous comparer cette crise \u00e0 d\u2019autres \u00ab crises \u00bb que vous avez Vivre au cours de votre\ncarri\u00e8re politique en France et au niveau europ\u00e9en ? S'agit-il cette fois d\u2019un V\u00e9ritable tournant\nou bien pensez vous que le statut quo sera r\u00e9tablit?\n\n \n\nl i\n\u2018\\ 4/ _\n'4 DON ALE -\n\n \n\n", "key_words": {"Entretien": 1, "Michel": 1, "Center": 1, "Journal": 1, "International": 1, "Affairs": 1, "Capitalism": 1, "f\u00e9vrier": 2, "crise": 10, "s\u00e9vit": 1, "monde": 1, "quantit\u00e9": 1, "probl\u00e8me": 1, "essentiel": 1, "savoir": 1, "seulement": 1, "pourrait": 1, "comportements": 3, "valeurs": 3, "capitalisme": 7, "habitants": 1, "janvier": 1, "Quelle": 1, "votre": 1, "analyse": 1, "Quelles": 3, "infus\u00e9s": 1, "auxquels": 1, "autres": 1, "\u00e9merger": 2, "cette": 8, "assur\u00e9ment": 1, "forme": 1, "sociale": 1, "garantit": 1, "libert\u00e9": 1, "acteurs": 1, "\u00e9videmment": 1, "tenir": 1, "principe": 1, "fragile": 1, "raison": 1, "Dimanche": 2, "discours": 1, "attention": 1, "grands": 1, "ilfaut": 1, "r\u00e9guler": 1, "\u00e9thique": 3, "quelle": 1, "mesure": 1, "mod\u00e8le": 1, "Europe": 1, "quels": 1, "points": 1, "prouver": 1, "supportez": 1, "notion": 1, "morale": 2, "simple": 1, "recherche": 1, "autolimitation": 1, "comportement": 1, "naturel": 1, "r\u00e9gulation": 1, "march\u00e9": 1, "instiller": 1, "\u00e9conomiques": 2, "forces": 1, "faiblesses": 1, "faire": 1, "preuve": 1, "Comment": 1, "niveau": 3, "coordination": 1, "renforc\u00e9e": 1, "domaine": 1, "\u00e9conomique": 2, "seule": 1, "ainsi": 1, "jouer": 1, "actuellement": 1, "d\u00e9volu": 1, "fixer": 1, "international": 1, "sonner": 1, "influence": 1, "pr\u00e9pond\u00e9rante": 1, "institutions": 1, "dollar": 1, "comme": 1, "monnaie": 1, "r\u00e9serve": 1, "s\u00e9curit\u00e9": 1, "comparer": 1, "crises": 1, "Vivre": 1, "cours": 1, "politique": 1, "France": 1, "europ\u00e9en": 1, "V\u00e9ritable": 1, "pensez": 1, "statut": 1}}