{"id": "04_03_1994-Carros", "date": "04_03_1994", "year": "1994", "lieu": "Carros", "longitude": 7.175585800000001, "latitude": 43.7803438, "typologie": "discours dactylographie", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_206_12_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "Intervention de Michel ROCARD\nR\u00e9union publique \u00e0 Carros\nvendredi 4 mars 1994\n\nr'wf\u00eelt a \u00ff ,\u2018k.\n\nf J\nMesdames, Messieurs, chers amis, K-\u00efl.;,i;.l-r\u00e4\u00ef\u00ef\nJ\u2019ai des raisons toutes particuli\u00e8res d\u2019\u00eatre parmi vous ici, \u00e0 Carros,\naujourd'hui. Elles tiennent autant \u00e0 la fid\u00e9lit\u00e9 qu\u2019\u00e0 l\u2019amiti\u00e9 politique. .\n\nQuand je parle de fid\u00e9lit\u00e9, je pense \u00e0 mon ami Michel ROLANT, le maire\nde Valbonne. Nous aussi nous sommes de amis de plus de trente ans. Mais\ndes vrais... Depuis notre lutte commune contre la Guerre d\u2019Alg\u00e9rie, depuis\nnos ann\u00e9es de militantisme, syndical pour lui et politique pour moi, notre\nfid\u00e9lit\u00e9 ne s\u2019est jamais d\u00e9mentie et je voulais lui dire, devant vous, le plaisir\nque j\u2019ai eu \u00e0 le retrouver aujourd\u2019hui.\n\nMais je suis \u00e9galement venu pour appuyer Patrick MOTI'ARD qui porte\nnos couleurs dans la l\u00e9gislative partielle de Nice, et pour appuyer nos\ncandidats aux \u00e9lections cantonales dans les Alpes Maritimes. A chaque fois,\nils s\u2019agit de combats \u00e9lectoraux qui, comme souvent dans ce d\u00e9partement,\nsont des combats difficiles. Et mon ami Jean-Hugues COLONNA en sait\nquelque chose, lui qui depuis des ann\u00e9es m\u00e8ne une lutte opini\u00e2tre et d\u2019autant\nplus courageuse que, dans cette partie du territoire, le courage intellectuel et\npolitique ne suffit pas.\n\nEt vous comprendrez que je commence par l\u00e0, que je commence par\n\u00e9voquer cette singularit\u00e9 inacceptable et douloureuse, qui donne \u00e0 le vie\npolitique dans les Alpes Maritimes et le Var, une coloration qu\u2019on ne trouve\nnulle part ailleurs.\n\nChaque fois que ces d\u00e9partements, qui sont parmi les plus beaux de\nFrance et o\u00f9 il devrait faire si bon vivre, font la une de l\u2019actualit\u00e9, c\u2019est sur des\nsujets souvent troubles, quand ils ne sont pas dramatiques. Je songe\n\u00e9videmment \u00e0 Yann PlAT, dont le parcours politique, quoi que tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9 de\nmes propres convictions, \u00e9tait un parcours qui for\u00e7ait le respect.\n\nMais je songe aussi au climat politique qui r\u00e8gne par ici, \u00e0 l\u2019ombre de la\nmafia qui para\u00eet s'\u00e9tendre sur la C\u00f4te d\u2019Azur. Je me demande si tout cela n\u2019est\npas d\u00fb \u00e0 la longue complaisance dont ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 certains \u00e9lus. Jacques\nMEDEClN fut le plus connu d\u2019entre eux, jusqu\u2019\u00e0 ce que les actions judiciaires\n_ engag\u00e9es par jean-Hugues COLONNA le conduisent o\u00f9 il est. Mais qui\n\noserait affirmer que les m\u00e9thodes de Jacques MEDECIN n'appartenaient qu'\u00e0\nlui ?\n\nEst-ce une co\u00efncidence : moins ces d\u00e9partements ont d\u2019\u00e9lus de gauche,\nplus la mafia progresse. Je ne ferai pas l\u2019insulte \u00e0 nos adversaires politiques\n\n \n\n2\n\nde pr\u00e9tendre que tous ont des penchants coupables par cela seul qu\u2019ils sont\nde droite et de cette r\u00e9gion-ci. Non. En aucun cas. Mais de fil en aiguille, une\nchose en amenant une autre, de rivalit\u00e9s en complaisances, les yeux ferm\u00e9s\nsur des manquements anodins qu\u2019au d\u00e9part, on se r\u00e9veille un jour avec une\nsituation devenue gravement gangr\u00e9n\u00e9e. Le chantage s\u2019insinue, la menace\nphysique devient une arme politique, jusqu\u2019\u00e0 ce que, passant aux actes, un\nsoir, sur une route, des tueurs abattent une \u00e9lue de la nation, une femme\ncourageuse, quelles que soient ses opinions.\n\nCette mort d\u2019un parlementaire nous a tous choqu\u00e9s, a choqu\u00e9 toute la\nFrance. C\u2019est \u00e0 la police de faire toute la lumi\u00e8re. J\u2019esp\u00e8re qu\u2019elle y\nparviendra. Le plus t\u00f4t sera le mieux, et je ne doute pas que le gouvernement\nn\u2019y mettra aucun obstacle.\n\nMais sur les causes qui conduisent \u00e0 des comportements de ce type,\nc\u2019est aux habitants de ces d\u00e9partements, aux \u00e9lecteurs de ces d\u00e9partements\nqu\u2019il convient de s\u2019interroger. Lorsqu\u2019ils se donnent des \u00e9lus qui tous\nappartiennent \u00e0 la droite, ils ne les incitent pas seulement \u00e0 des d\u00e9chirements\ninternes, ils ne leur donnent pas seulement les moyens de mettre des\ncollectivit\u00e9s locales en coupe r\u00e9gl\u00e9e, ils ne se privent pas seulement des\ngaranties qu\u2019apporte partout le pluralisme. Non, en plus de tout cela qui d\u00e9j\u00e0\nest tr\u00e8s grave, ils excitent les tentations, les app\u00e9tits d\u2019un p\u00e8gre qui voit\nparfaitement les avantages qu\u2019elle peut retirer d\u2019une telle situation.\n\nVoil\u00e0 ce que je tenais \u00e0 dire pour commencer, en regrettant que des\nsujets comme ceux-l\u00e0 doivent nous retenir quand tant d\u2019autres m\u00e9ritent notre\nattention.\n\nCar, chers amis, qu\u2019est-ce qui doit \u00eatre au coeur du d\u00e9bat politique\naujourd'hui ? Quel est le sujet qui tient tous les autres, pour tous les Fran\u00e7ais\ncomme pour votre r\u00e9gion, bien \u00e9videmment c\u2019est l\u2019emploi.\n\nL\u2019emploi, c\u2019est la priorit\u00e9. Affirmer cette priorit\u00e9, chers amis, chers\ncamarades, c\u2019est banal, mais c\u2019est la respecter vraiment qui sera original. Or\nc'est mon intention. C\u2019est l\u2019intention de tous les socialistes.\n\nLe partage du travail n\u2019est que trop pratiqu\u00e9 dans notre soci\u00e9t\u00e9 l\nIl est m\u00eame d\u2019une cruelle brutalit\u00e9 : les uns ont un travail et le voient parfois\nd\u00e9vorer leur vie enti\u00e8re ; d\u2019autres n\u2019en ont pas du tout et l'inactivit\u00e9 peut\nd\u00e9truire leur vie ; d\u2019autres maintenant se voient m\u00e9me\u00efproposer comme\n\nperspective d\u2019avenir un salaire \u00e0 80 % du SMIC. \u2018 3\n\u2018\\..M\nLes Fran\u00e7ais voudraient \u00eatre s\u00fbrs que les responsables politiques\npartagent leur \u00e9motion. Je sais bien qu\u2019autour de nous il y a un certain\nscepticisme. Comment promettre encore ? Pourquoi n\u2019avoir pas d\u00e9j\u00e0 fait ce\nque nous proposons ?. Autant de questions qui reviennent.\n\nAlors oui, face \u00e0 tout cela, il ne suffit pas d'affirmer la priorit\u00e9 \u00e0 l\u2019emploi.\nll faut la pratiquer.\n\n \n\n3\n\nPour \u00eatre \u00e0 la hauteur des d\u00e9fis, il faut commencer par inverser notre\nm\u00e9thode de r\u00e9flexion.\n\nParce que les difficult\u00e9s sont graves et imm\u00e9diates, on cherche\ng\u00e9n\u00e9ralement des r\u00e9ponses au jour le jour, qui non seulement n'apportent\npas de vraies solutions, mais qui dessinent, sans qu\u2019on l'ait voulu, un avenir\nque nul ne ma\u00eetrise.\n\nJe crois, moi, qu\u2019il faut au contraire d\u00e9finir la soci\u00e9t\u00e9 vers laquelle nous\nvoulons aller, dans les vingt ou trente ans qui viennent, et d\u00e9duire de ce but\nles \u00e9tapes interm\u00e9diaires qu'il nous faudra franchir, et ' les mesures\nimm\u00e9diates qui vont les pr\u00e9parer.\n\nLa droite, elle, a un projet, et ce projet est clair : r\u00e9duire le co\u00fbt du\ntravail et d\u00e9manteler la protection sociale. C\u2019est son ambition permanente.\nC\u2019est ce que la droite a fait depuis toujours, depuis deux si\u00e8cles au moins, et\nla droite d\u2019aujourd\u2019hui, c\u2019est la droite de toujours.\n\nNous avons su \u00e9voluer. Pas eux. Ils restent attach\u00e9s \u00e0 l\u2019id\u00e9e que les\ngagnants gagnent toujours plus, \u00e0 charge pour eux de verser des subsides\nsur le bord de la route, pour que les perdants puissent survivre et, surtout, se\ntenir \u00e0 peu pr\u00e8s tranquilles.\n\nCe projet est \u00e9videmment inacceptable. ll l\u2019est dans son principe. ll l\u2019est\ndans ses effets. '\n\nInacceptable dans son principe car si la protection sociale \u00e0 un co\u00fbt, si\nce co\u00fbt est \u00e9lev\u00e9, la solution consiste \u00e9videmment \u00e0 le ma\u00eetriser et \u00e0 le r\u00e9partir\n\u00e9quitablement. La solution ne consiste pas \u00e0 supprimer la protection. La\nsolution ne peut pas consister \u00e0 saper ce qui est \u201dunjwfondement de notre\nsoci\u00e9t\u00e9. . {f\u2019 ._ ' \u00ce\n\n_ p\n\n\u201cN\"\n\nCe projet est aussi inacceptable dans ses effets\u00ceEar il nous engage\ndans une spirale sans fin. La r\u00e9duction du co\u00fbt du travail, au nom de la\nconcurrence internationale, n'a qu\u2019un aboutissement logique :que peu \u00e0 peu\ntoutes les nations, m\u00eame les plus d\u00e9velopp\u00e9es, tendent \u00e0 s\u2019aligner sur celles\no\u00f9 le travail est le moins cher. Nous le disons tout net : l\u2019Europe ne prendra\npas mod\u00e8le sur la Malaisie.\n\nD\u00e9j\u00e0, il est insupportable de voir que non seulement on licencie mais\nqu\u2019en plus on le fait de plus en plus dans des conditions \u00e9coeurantes. Une\nlettre l\u00e2chement pos\u00e9e sur un bureau ou un poste de travail, un d\u00e9part exig\u00e9\nimm\u00e9diat, des vies bris\u00e9es tout d\u2019un coup, sans pr\u00e9avis, sans m\u00e9nagement,\nsans soutien, sans respect. Oui, elles sont \u00e9coeurantes les conditions dans\nlesquelles toute dignit\u00e9 humaine se trouve foul\u00e9e aux pieds.\n\nEt, comme si cela ne suffisait pas, voil\u00e0 que le gouvernement invente le\nSMlC-jeunes ! Voil\u00e0 qu\u2019il met en place une machine \u00e0 fabriquer l\u2019exclusion,\nune machine \u00e0 fabriquer la frustration.\n\n \n\n \n\n4\n\nCertes, le Gouvernement, prenant conscience qu\u2019il a fait un nouveau\npas de clerc, annonce un nouveau d\u00e9cret pour modifier celui dont l\u2019encre\nn\u2019est pas encore s\u00e8che.\n\nll reste qu\u2019on peut prendre le probl\u00e8me dans tous les sens. Ce\nsyst\u00e8me, en fin de compte, n\u2019a pr\u00e9vu qu\u2019une seule chose, n\u2019a organis\u00e9\nqu\u2019une seule chose, n\u2019a invent\u00e9 qu\u2019une seule id\u00e9e \u00e0 laquelle, certes,\npersonne n\u2019avait song\u00e9 : les trente neuf heures pay\u00e9es trente et une l\n\nR\u00e9fl\u00e9chissons\u2014y un instant. Combien de chefs d\u2019entreprise r\u00e9sisteront \u00e0\nla tentation de remplacer des travailleurs pay\u00e9s au SMIC par des jeunes\npay\u00e9s \u00e0 80 % du SMIC ? Combien de chefs d\u2019entreprise choisiront, pour 39\nheures travaill\u00e9es, de payer 39 heures quand ils peuvent n\u2019en payer que 31 ?\n\nEt quand M. BALLADUR ose dire froidement, comme il l\u2019a fait hier soir \u00e0\nla t\u00e9l\u00e9vision, que les contrats emploi-solidarit\u00e9 \u00e9taient beaucoup moins\npay\u00e9s, ilmanque \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9. D\u2019abord, si les CES \u00e9taient ce qu\u2019il dit leur\ncr\u00e9ation aurait provoqu\u00e9 un abominable toll\u00e9. ll n\u2019y en a pas eu. Tout\nsimplement parce que les CES sont pay\u00e9s sur la base du SMIC, mais comme\nil s\u2019agit de contrats \u00e0 mi\u2014temps, ils sont naturellement pay\u00e9s un demi-SMIC.\nLes CES pr\u00e9voient une formation. Mais cette formation se fait pendant l\u2019autre\nmi-temps. Les CES, enfin, sont destin\u00e9s aux collectivit\u00e9s locales et au monde\nassociatif. Ils n\u2019ont pas pour objet, ils ne peuvent avoir pour effet, d\u2019organiser\ndans l\u2019entreprise une v\u00e9ritable guerre des g\u00e9n\u00e9rations.\n\nTout cela ce sont des faits, des faits objectifs, des faits v\u00e9rifiables pour\nqui en douterait. Ce ne sont pas des arguments pol\u00e9miques. Alors ou M.\nBALLADUR les ignore et il a montr\u00e9 de l\u2019incomp\u00e9tence, ou il les conna\u00eet et je\nvous laisse juges de ce qu\u2019il a prouv\u00e9 en feignant de les ignorer.\n\nll reste que les retouches qu\u2019il a tardivement apport\u00e9es \u00e0 son d\u00e9cret ne\nsauraient faire oublier que n\u2019avoir que cela \u00e0 offrir aux jeunes, ce n\u2019est ni plus\nni moins qu\u2019une abdication de la volont\u00e9.\n\nVoil\u00e0 le nouvel horizon que le gouvernement dessine \u00e0 la France.\nVoil\u00e0 l\u2019espoir qu\u2019il propose \u00e0 la jeunesse. Sous la premi\u00e8re cohabitation,\nPhilippe SEGUIN avait invent\u00e9 les petits boulots. Sous la seconde\ncohabitation, Edouard BALLADUR invente les sous-salaires.\n\nAlors ce projet, comme tous les autresgu m\u00eame genre, nous le\ncombattrons sans rel\u00e2che. (\u201dK :\u00ce\\\n\u201dMs/J\nS'opposer \u00e0 ces projets c\u2019est notre de oir, s\u2019opposer c\u2019est notre\nfonction d\u00e9mocratique. Mais, sur ces projets comme sur d\u2019autres, je voudrais\nque vous gardiez toujours un crit\u00e8re pour appr\u00e9cier simplement la politique\nde la droite, pour en discuter avec vos amis, vos voisins, vos cousins, qu\u2019il\nfaut encore convaincre :\n\n \n\n \n\nNe jugez pas sur ce qu\u2019ils disent, jugez sur ce qu\u2019ils font !\n\nA vous de juger sur l\u2019\u00e9cole si ce gouvernement a une politique de\npromotion de l\u2019\u00e9cole publique, ou une politique de casse de l\u2019\u00e9cole, de la\nformation des jeunes, de l\u2019avenir des Fran\u00e7ais l\n\nMais nous sommes socialistes, nous sommes d\u00e9sormais dans une\nphase nouvelle, celle o\u00f9 nous recommen\u00e7ons \u00e0 proposer, \u00e0 d\u00e9finir les pistes\nd\u2019une politique alternative. Ces pistes, j\u2019en citerai trois.\n\nD\u2019abord, retrouver le chemin d\u2019une croissance \u00e9quilibr\u00e9e. La\ncroissance, parce qu\u2019elle est porteuse d\u2019emplois. L\u2019\u00e9quilibre parce que toutes\nles formes de croissance ne se valent pas. L\u2019objectif n\u2019est pas que chacun\npuisse avoir deux voitures, trois magn\u00e9toscopes, quatre cha\u00eenes hi-fi, etc...\nL\u2019objectif n\u2019est pas de produire et consommer n\u2019importe quoi dans la plus\ngrande quantit\u00e9 possible, au risque de d\u00e9velopper encore la civilisation de\nl\u2019avoir au d\u00e9triment de celle de l\u2019\u00eatre, au risque de pr\u00e9f\u00e9rer le consommateur\nau citoyen, et la pollution \u00e0 son rem\u00e8de.\n\nCroissance \u00e9quilibr\u00e9e, donc, et l\u2019Europe en ales moyens. Lorsque j\u2019ai\nlanc\u00e9 l\u2019id\u00e9e d\u2019un New Deal europ\u00e9en, je savais bien qu\u2019elle se heurterait aux\nr\u00e9ticences de nos partenaires actuellement gouvern\u00e9s par la droite. Mais\ncette situation n\u2019est pas fatale et elle ne sera pas durable. C\u2019est bien une\nautre Europe, avec d\u2019autres priorit\u00e9s, que celle qui verra les gouvernements\nespagnol, danois et grec, d\u00e9j\u00e0 \u00e0 gauche, recevoir, comme on est en droit de\nI\u2019esp\u00e9rer, le renfort d\u2019un gouvernement de gauche en ltalie, peut-\u00eatre le mois\nprochain, d\u2019un gouvernement de gauche en Allemagne, peut- -\u00eatre d\u00e8s\n\n\u00ab(m-.m\n\nFrance, puis en Grande Bretagne.\n\n \n\nAujourd\u2019hui, la deuxi\u00e8me voie qui s\u2019offre \u00e0, noui\u00eb'\u00cfeISt \u00e9videmment celle\nde la r\u00e9organisation du travail partout o\u00f9 elle est pertinente.\n\nCette r\u00e9organisation du travail telle que je la con\u00e7ois est beaucoup\nplus qu\u2019 un simple rem\u00e8de technique que l\u2019on administre au ch\u00f4mage.\nConsid\u00e9rons- la plut\u00f4t comme un moyen de r\u00e9aliser un projet de soci\u00e9t\u00e9 plus\nvaste.\n\nUne seule chose doit constamment nous rester pr\u00e9sente \u00e0 l\u2019 esprit. ll y a\nseulement une centaine d\u2019 ann\u00e9es, et on ne l\u2019oublie pas dans les r\u00e9gions de\ntradition ouvri\u00e8re comme la v\u00f4tre, on travaillait douze heures par jour six\njours sur sept et sans cong\u00e9s pay\u00e9s. Par rapport aux normes de cette \u00e9poque,\naujourd\u2019 hui nous ne travaillons plus qu\u2019\u00e0 mi -temps, ou presque. Or, dans\nl\u2019intervalle, les salaires n\u2019ont cess\u00e9 de monter.\n\nAlors, autant je sais que la diminution massive du temps de travail ne\npeut s\u2019 op\u00e9rer d\u2019 un coup et sans efforts, autant je sais aussi que rien ne justifie\nque ce mouvement historique s\u2019arr\u00eate d\u00e9finitivement.\n\n6\n\nLa troisi\u00e8me piste consiste \u00e0 prendre en charge tous les besoins qui\nexistent et pourtant, aujourd\u2019hui, ne sont pas satisfaits.\n\nNous savons que l\u2019accroissement de la dur\u00e9e de vie, qui est en soi\nheureuse, cr\u00e9era aussi bien des difficult\u00e9s pour les personnes tr\u00e8s \u00e2g\u00e9es et\ndes charges insupportables pour la s\u00e9curit\u00e9 sociale, si la soci\u00e9t\u00e9 n\u2019est pas en\nmesure d\u2019apporter au quatri\u00e8me \u00e2ge l\u2019entourage dont il a besoin.\n\nNous savons que la prise en charge am\u00e9lior\u00e9e de la petite enfance\nsera le moyen le plus efficace de combattre les offensives p\u00e9riodiques de\nceux qui songent que le r\u00f4le des femmes est de retourner s\u2019enfermer \u00e0 la\nmaison.\n\nNous savons que la s\u00e9curit\u00e9, la convivialit\u00e9 gagneront pour tous \u00e0 ce\nque se d\u00e9veloppent toutes sortes de services de proximit\u00e9 qui manquent\naujourd\u2019hui.\n\nNous savons enfin qu\u2019il ne suffit pas de ne plus d\u00e9grader notre\nenvironnement, ce qui d\u00e9j\u00e0 ne serait pas mal, mais qu\u2019il faut aussi le\nr\u00e9habiliter.\n\nA tous ces titres, sur tous ces sujets et sur d\u2019autres, ce sont des\ndizaines de milliers d\u2019emplois nouveaux qui ne demandent qu\u2019\u00e0 \u00eatre cr\u00e9\u00e9s.\nPeu importe d\u2019en fixer le nombre. Je refuse de m\u2019aventurer sur le terrain de\npromesses qui peuvent se r\u00e9v\u00e9le/r inconsid\u00e9r\u00e9es. Mais on sait qu\u2019il y aura des\n\nMW...\n\nr\u00e9sultats tangibles. j\n\nCe qui manque, donc, ce ne sont pas les m\u00e9tiers utiles, c\u2019est l\u2019audace\nd\u2019en stimuler l\u2019\u00e9mergence et, parfois, de contribuer \u00e0 en financer les d\u00e9buts.\n\nSeulement voil\u00e0, pour s\u2019engager sur toutes ces pistes, il faut\ncomprendre son \u00e9poque et envisager l\u2019avenir.\n\nL\u2019\u00e9quation de M. BALLADUR est simple :120 milliards de pr\u00e9l\u00e8vement\nsur le pouvoir d\u2019achat des Fran\u00e7ais + 80 milliards d\u2019all\u00e8gement des charges\ndes entreprises = trois cent mille ch\u00f4meurs suppl\u00e9mentaires. Voil\u00e0 le bilan\nvrai de celui qui est consid\u00e9r\u00e9 comme un bon Premier Ministre. Qu\u2019est-ce\nque ce serait s\u2019il \u00e9tait mauvais l\n\nComprendre son \u00e9poque et envisager l\u2019avenir, c\u2019est pr\u00e9cis\u00e9ment ce\ndont la droite est incapable. Seul la pr\u00e9occupe la conqu\u00eate et l\u2019extension du\npouvoir. Seules la mobilisent ses conflits internes.\n\nL\u2019am\u00e9lioration de l\u2019emploi, elle est constamment report\u00e9e au\nlendemain, mais la mainmise sur la France, c\u2019est tout de suite qu\u2019elle s\u2019op\u00e8re.\n\nOn nous promet chaque jour la reprise, mais la seule qu\u2019on ait vue, c\u2019est la\nreprise en mains.\n\nComme chacun sait, le Premier Ministre n\u2019y est pour rien. ll apprend\n\n \n\n7\n\ntout par le journal. Des amis \u00e0 lui sont nomm\u00e9s partout, \u00e0tous les postes de\ncommande, dans la banque, l\u2019industrie, les assurances, l\u2019audiovisuel. Lui ne\nl\u2019a d\u00e9couvert qu\u2019\u00e0 la lecture du Journal Officiel. Encore un peu, et on va\nd\u00e9couvrir que, certes il est Premier Ministre, mais que \u00e7a lui avait \u00e9chapp\u00e9, il\nn\u2019avait pas lu la presse il y un an.\n\nJe crois qu\u2019il serait bien inspir\u00e9 de m\u00e9diter la vieille formule :on peut\ntromper une personne tout le temps, on peut tromper tout le monde une fois,\nmais on ne peut pas tromper tout le monde tout le temps. Et s\u2019il l\u2019ignore\nencore, je serais ravi que mes propos le lui apprennent, s\u2019ils sont reproduits\ndans un journal bien s\u00fbr l\n\nNous \u00e9tions quelques uns \u00e0 dire, depuis un moment d\u00e9j\u00e0, que de\ngrandes qualit\u00e9s de communication ne pouvaient pas remplacer durablement\ndes qualit\u00e9s de gouvernant. Aujourd\u2019hui, tout le monde s\u2019en rend compte.\nM\u00eame ses amis, surtout s\u2019ils le sont depuis trente ans, Cherchent \u00e0 se\nd\u00e9marquer.\n\nEst\u2014ce parce qu\u2019ils ont mieux \u00e0 proposer ? Non. Est-ce parce que le\nFiPFi ou l\u2019UDF ont pris soudainement conscience des enjeux de l\u2019avenir et ont\nimagin\u00e9 des r\u00e9ponses ? Non. C\u2019est tout simplement parce que cette majorit\u00e9\n\u00e9crasante \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale et massive au S\u00e9nat, cette majorit\u00e9 qui\nd\u00e9tient 20 r\u00e9gions sur 22 et les trois quarts des d\u00e9partements, cette majorit\u00e9\nqui domine toutes les grandes puissances de la vie \u00e9conomique, est agit\u00e9e\nd\u2019une seule chose, pr\u00e9occup\u00e9e d\u2019une seule question, celle de savoir lequel\nd\u2019entre eux r\u00e9gnera demain sur tout cela. Et peu leur importe de savoir pour\nquoi faire. Peu leur importe de songer \u00e0 l\u2019 avenir des Fran\u00e7ais plut\u00f4t qu\u2019\u00e0 leurs\ndestins individuels. Peu leur importe m\u00eame que ne soit pas encore tu\u00e9 l\u2019ours\ndont ils se disputent la peau. Derri\u00e8re le conflit de leurs ambitions, tout le\nreste s\u2019incline.\n\nEntre la premi\u00e8re cohabitation et la seconde, une seule chose a\nchang\u00e9. En 1986, ils ont construit l\u2019Etat-FiPR pour Jacques CHIRAC.\nAujourd\u2019hui, ils ne savent pas si ce sera pour Jacques CHlFiAC ou pour\n\nun Etat- RPFi.. / . \"\"\"\"\"\"\"\"\"\" \u2018.\n\n \n \n\nA gauche, au contraire, nous essayons, tout\ndifficult\u00e9, d\u2019 ouvrir des voies, de penser l\u2019avenir, de penser aux Fran\u00e7ais.\n\nNous leur proposons un but : La Soci\u00e9t\u00e9 Solidaire.\n\nNous leur proposons un cap : la croissance \u00e9quilibr\u00e9e et la\nr\u00e9organisation du travail.\n\nNous leur proposons un parcours :travailler moins pour travailler tous\net vivre mieux.\n\nEt nous leur proposons une premi\u00e8re \u00e9tape :que chaque jeune ait, \u00e0 la\n\n \n\n \n\n \n\n8\nsortie du syst\u00e8me scolaire, un emploi, qu\u2019il soit priv\u00e9, public, ou social, qu\u2019il\nsoit \u00e0 temps partiel ou \u00e0 temps complet.\n\nDans seize jours, vous aurez l\u2019occasion de donner vie \u00e0 tous ces\nth\u00e8mes au sein de vos d\u00e9partements. Dans seize jours, vous aurez l\u2019occasion\nde faire comprendre au gouvernement combien il fait fausse route. Dans\nseize jours, vous aurez l\u2019occasion de nous encourager \u00e0 poursuivre dans la\nvoie difficile mais ambitieuse que nous nous sommes trac\u00e9e. Dans seize\njours, donc, je suis s\u00fbr que vous ne laisserez pas passer toutes ces occasions\n\u00e0 la fois et que vous le montrerez en votant socialiste.\n\n \n\n \n\n", "key_words": {"Intervention": 1, "Michel": 2, "publique": 1, "chers": 3, "raisons": 1, "toutes": 5, "particuli\u00e8res": 1, "parmi": 2, "Elles": 1, "tiennent": 1, "autant": 3, "fid\u00e9lit\u00e9": 1, "parle": 1, "pense": 1, "aussi": 6, "sommes": 4, "trente": 5, "Depuis": 1, "notre": 3, "lutte": 2, "commune": 1, "contre": 1, "Guerre": 1, "ann\u00e9es": 2, "syndical": 1, "politique": 5, "jamais": 1, "d\u00e9mentie": 1, "voulais": 1, "devant": 1, "retrouver": 2, "\u00e9galement": 1, "appuyer": 2, "Patrick": 1, "couleurs": 1, "l\u00e9gislative": 1, "partielle": 1, "\u00e9lections": 1, "cantonales": 1, "Alpes": 2, "chaque": 3, "combats": 2, "\u00e9lectoraux": 1, "comme": 10, "souvent": 2, "COLONNA": 2, "depuis": 5, "opini\u00e2tre": 1, "courageuse": 1, "cette": 9, "partie": 1, "courage": 1, "intellectuel": 1, "suffit": 3, "comprendrez": 1, "commence": 2, "singularit\u00e9": 1, "inacceptable": 2, "donne": 1, "Maritimes": 1, "coloration": 1, "beaux": 1, "devrait": 1, "faire": 4, "quand": 4, "parcours": 3, "\u00e9loign\u00e9": 1, "propres": 1, "\u00e9tait": 2, "for\u00e7ait": 1, "songe": 1, "climat": 1, "r\u00e8gne": 1, "para\u00eet": 1, "demande": 1, "longue": 1, "complaisance": 1, "b\u00e9n\u00e9fici\u00e9": 1, "certains": 1, "connu": 1, "actions": 1, "engag\u00e9es": 1, "conduisent": 2, "affirmer": 1, "m\u00e9thodes": 1, "Jacques": 3, "MEDECIN": 1, "co\u00efncidence": 1, "moins": 4, "d\u00e9partements": 1, "mafia": 1, "ferai": 1, "adversaires": 1, "pr\u00e9tendre": 1, "penchants": 1, "coupables": 1, "droite": 5, "aucun": 2, "amenant": 1, "rivalit\u00e9s": 1, "manquements": 1, "anodins": 1, "r\u00e9veille": 1, "devenue": 1, "gravement": 1, "chantage": 1, "devient": 1, "passant": 1, "tueurs": 1, "abattent": 1, "quelles": 1, "soient": 1, "parlementaire": 1, "choqu\u00e9": 1, "toute": 3, "police": 1, "doute": 1, "mettra": 1, "causes": 1, "comportements": 1, "habitants": 1, "\u00e9lecteurs": 1, "convient": 1, "donnent": 2, "incitent": 1, "seulement": 5, "moyens": 1, "mettre": 1, "locales": 2, "coupe": 1, "privent": 1, "partout": 2, "excitent": 1, "app\u00e9tits": 1, "p\u00e8gre": 1, "avantages": 1, "retirer": 1, "telle": 2, "tenais": 1, "regrettant": 1, "doivent": 1, "retenir": 1, "m\u00e9ritent": 1, "coeur": 1, "d\u00e9bat": 1, "sujet": 1, "tient": 1, "votre": 1, "\u00e9videmment": 4, "Affirmer": 1, "respecter": 1, "vraiment": 1, "partage": 1, "travail": 6, "pratiqu\u00e9": 1, "soci\u00e9t\u00e9": 4, "cruelle": 1, "brutalit\u00e9": 1, "voient": 2, "enti\u00e8re": 1, "maintenant": 1, "m\u00e9me\u00efproposer": 1, "salaire": 1, "Fran\u00e7ais": 4, "voudraient": 1, "responsables": 1, "Comment": 1, "promettre": 1, "encore": 5, "Pourquoi": 1, "proposons": 5, "Autant": 1, "questions": 1, "priorit\u00e9": 1, "hauteur": 1, "commencer": 1, "inverser": 1, "difficult\u00e9s": 2, "graves": 1, "r\u00e9ponses": 2, "vraies": 1, "contraire": 1, "d\u00e9finir": 2, "laquelle": 1, "vingt": 1, "d\u00e9duire": 1, "\u00e9tapes": 1, "interm\u00e9diaires": 1, "faudra": 1, "projet": 4, "clair": 1, "r\u00e9duire": 1, "d\u00e9manteler": 1, "protection": 2, "ambition": 1, "si\u00e8cles": 1, "avons": 1, "restent": 1, "attach\u00e9s": 1, "gagnent": 1, "toujours": 2, "charge": 3, "verser": 1, "perdants": 1, "puissent": 1, "survivre": 1, "principe": 1, "sociale": 1, "solution": 2, "consiste": 3, "ma\u00eetriser": 1, "supprimer": 1, "consister": 1, "saper": 1, "effets\u00ceEar": 1, "spirale": 1, "r\u00e9duction": 1, "aboutissement": 1, "logique": 1, "tendent": 1, "disons": 1, "mod\u00e8le": 1, "insupportable": 1, "licencie": 1, "conditions": 2, "l\u00e2chement": 1, "pos\u00e9e": 1, "bureau": 1, "poste": 1, "d\u00e9part": 1, "bris\u00e9es": 1, "elles": 1, "\u00e9coeurantes": 1, "dignit\u00e9": 1, "humaine": 1, "trouve": 1, "foul\u00e9e": 1, "suffisait": 1, "voil\u00e0": 1, "gouvernement": 6, "invente": 2, "Voil\u00e0": 2, "place": 1, "machine": 2, "fabriquer": 2, "prenant": 1, "conscience": 2, "annonce": 1, "nouveau": 1, "d\u00e9cret": 2, "modifier": 1, "celui": 2, "reste": 2, "prendre": 2, "probl\u00e8me": 1, "pr\u00e9vu": 1, "seule": 8, "invent\u00e9": 2, "song\u00e9": 1, "heures": 3, "pay\u00e9es": 1, "Combien": 2, "chefs": 2, "r\u00e9sisteront": 1, "tentation": 1, "remplacer": 2, "travailleurs": 1, "pay\u00e9s": 3, "payer": 2, "peuvent": 3, "BALLADUR": 3, "contrats": 2, "\u00e9taient": 2, "beaucoup": 1, "ilmanque": 1, "aurait": 1, "provoqu\u00e9": 1, "abominable": 1, "parce": 6, "naturellement": 1, "pr\u00e9voient": 1, "formation": 1, "pendant": 1, "destin\u00e9s": 1, "collectivit\u00e9s": 1, "avoir": 2, "v\u00e9ritable": 1, "guerre": 1, "faits": 2, "v\u00e9rifiables": 1, "arguments": 1, "Alors": 1, "ignore": 1, "montr\u00e9": 1, "conna\u00eet": 1, "laisse": 1, "juges": 1, "prouv\u00e9": 1, "feignant": 1, "retouches": 1, "tardivement": 1, "apport\u00e9es": 1, "oublier": 1, "offrir": 1, "abdication": 1, "nouvel": 1, "horizon": 1, "dessine": 1, "propose": 1, "premi\u00e8re": 3, "SEGUIN": 1, "avait": 2, "petits": 1, "Edouard": 1, "autresgu": 1, "projets": 2, "gardiez": 1, "crit\u00e8re": 1, "appr\u00e9cier": 1, "simplement": 2, "discuter": 1, "convaincre": 1, "jugez": 2, "juger": 1, "casse": 1, "d\u00e9sormais": 1, "celle": 4, "recommen\u00e7ons": 1, "citerai": 1, "chemin": 1, "croissance": 3, "porteuse": 1, "formes": 1, "valent": 1, "trois": 3, "quatre": 1, "cha\u00eenes": 1, "produire": 1, "consommer": 1, "quantit\u00e9": 1, "risque": 2, "d\u00e9velopper": 1, "civilisation": 1, "d\u00e9triment": 1, "pr\u00e9f\u00e9rer": 1, "pollution": 1, "Lorsque": 1, "savais": 1, "heurterait": 1, "partenaires": 1, "actuellement": 1, "gouvern\u00e9s": 1, "situation": 1, "fatale": 1, "verra": 1, "danois": 1, "droit": 1, "renfort": 1, "gauche": 2, "Grande": 1, "deuxi\u00e8me": 1, "r\u00e9organisation": 2, "con\u00e7ois": 1, "simple": 2, "rem\u00e8de": 1, "technique": 1, "administre": 1, "plut\u00f4t": 2, "moyen": 2, "r\u00e9aliser": 1, "chose": 2, "constamment": 2, "rester": 1, "pr\u00e9sente": 1, "centaine": 1, "r\u00e9gions": 2, "ouvri\u00e8re": 1, "travaillait": 1, "douze": 1, "cong\u00e9s": 1, "rapport": 1, "normes": 1, "travaillons": 1, "salaires": 1, "cess\u00e9": 1, "diminution": 1, "massive": 2, "temps": 3, "op\u00e9rer": 1, "mouvement": 1, "historique": 1, "troisi\u00e8me": 1, "piste": 1, "besoins": 1, "savons": 4, "dur\u00e9e": 1, "cr\u00e9era": 1, "personnes": 1, "\u00e2g\u00e9es": 1, "charges": 1, "insupportables": 1, "s\u00e9curit\u00e9": 1, "quatri\u00e8me": 1, "prise": 1, "am\u00e9lior\u00e9e": 1, "petite": 1, "efficace": 1, "combattre": 1, "offensives": 1, "p\u00e9riodiques": 1, "songent": 1, "femmes": 1, "retourner": 1, "convivialit\u00e9": 1, "gagneront": 1, "d\u00e9veloppent": 1, "sortes": 1, "services": 1, "proximit\u00e9": 1, "enfin": 1, "d\u00e9grader": 1, "serait": 3, "sujets": 1, "milliers": 1, "nouveaux": 1, "demandent": 1, "importe": 4, "fixer": 1, "refuse": 1, "terrain": 1, "m\u00e9tiers": 1, "stimuler": 1, "contribuer": 1, "financer": 1, "\u00e9poque": 2, "envisager": 2, "milliards": 2, "pouvoir": 1, "entreprises": 1, "mille": 1, "ch\u00f4meurs": 1, "consid\u00e9r\u00e9": 1, "Premier": 3, "mauvais": 1, "pr\u00e9cis\u00e9ment": 1, "pr\u00e9occupe": 1, "conqu\u00eate": 1, "Seules": 1, "mobilisent": 1, "conflits": 1, "report\u00e9e": 1, "mainmise": 1, "suite": 1, "promet": 1, "chacun": 1, "Ministre": 1, "nomm\u00e9s": 1, "\u00e0tous": 1, "postes": 1, "d\u00e9couvert": 1, "lecture": 1, "Journal": 1, "Encore": 1, "certes": 1, "presse": 1, "crois": 1, "inspir\u00e9": 1, "m\u00e9diter": 1, "vieille": 1, "formule": 1, "personne": 1, "tromper": 2, "monde": 3, "serais": 1, "propos": 1, "journal": 1, "\u00e9tions": 1, "quelques": 1, "moment": 1, "qualit\u00e9s": 2, "communication": 1, "pouvaient": 1, "surtout": 1, "Cherchent": 1, "mieux": 1, "proposer": 1, "soudainement": 1, "enjeux": 1, "nationale": 1, "majorit\u00e9": 1, "quarts": 1, "domine": 1, "grandes": 1, "puissances": 1, "pr\u00e9occup\u00e9e": 1, "savoir": 2, "r\u00e9gnera": 1, "demain": 1, "songer": 1, "avenir": 1, "disputent": 1, "Derri\u00e8re": 1, "conflit": 1, "leurs": 1, "cohabitation": 1, "construit": 1, "savent": 1, "CHlFiAC": 1, "ouvrir": 1, "penser": 2, "Soci\u00e9t\u00e9": 1, "\u00e9quilibr\u00e9e": 1, "travailler": 1, "vivre": 1, "\u00e9tape": 1, "jeune": 1, "syst\u00e8me": 1, "partiel": 1, "seize": 2, "aurez": 3, "donner": 1, "comprendre": 1, "combien": 1, "fausse": 1, "encourager": 1, "poursuivre": 1, "difficile": 1, "ambitieuse": 1, "laisserez": 1, "passer": 1, "montrerez": 1, "votant": 1}}