{"id": "10_07_2002-Paris", "date": "10_07_2002", "year": "2002", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "discours dactylographie ; documentation", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_228_08_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "Monsieur le Pr\u00e9sident de la Convention,\n\nMadame le Commissaire,\n\nMadame/Monsieur le Pr\u00e9sident de la Convention Jeunes,\nMesdames et Messieurs les Membres du Praesidium,\n\nCh\u00e8res et chers jeunes conventionnels,\n\nEn tant que Pr\u00e9sident de la commission Culture et Jeunesse du\nParlement europ\u00e9en, je tiens \u00e0 vous souhaiter en tout premier lieu la\nbienvenue, ainsi qu'au nom du Pr\u00e9sident du Parlement europ\u00e9en, M.\nCox, dans les b\u00e2timents du Parlement europ\u00e9en. Ce n'est pas la\npremi\u00e8re fois que ces locaux sont occup\u00e9s par des jeunes, qui ne sont\npas spectateurs mais bien au contraire acteurs \u00e0 part enti\u00e8re d'un\n\n\u00e9v\u00e9nement.\n\n \n\nComme vous le savez peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0, le Parlement europ\u00e9en\norganise r\u00e9guli\u00e8rement des actions d'information et de simulation en\ninvitant des jeunes europ\u00e9ens qui ont toujours r\u00e9pondu avec\n\nenthousiasme et engagement \u00e0 ces initiatives. Le Parlement europ\u00e9en se\n\nfait toujours une joie de les accueillir, une joie d'autant plus marqu\u00e9e\nqu'il s'agit d'h\u00e9berger, cette semaine, avec la Convention des Jeunes, un\n\u00e9v\u00e9nement d'une nature tr\u00e8s particuli\u00e8re : vous n'\u00eates pas l\u00e0 pour vous\ninformer, ni pour simuler notre travail, mais pour exprimer, dans les\nlimites d'un exercice concentr\u00e9 sur trois jours, vos points de vues, vos\nr\u00eaves, vos souhaits, vos malaises, vos craintes, vos doutes. Je vous\nencourage fortement \u00e0 vivre \u00e0 fond cette exp\u00e9rience et je crois qu'il est\ntr\u00e8s important pour nous, femmes et hommes politiques, et pour toute la\nConvention europ\u00e9enne que vous vous exprimiez avec la plus grande\nfranchise sans vous laisser enfermer dans des id\u00e9es toutes faites\nauxquelles vous ne vous identi\ufb01ez pas. N'ayez crainte d'exprimer des\navis contradictoires, des positions simplement \u00e9bauch\u00e9es. C'est la\nfranchise et l'honn\u00eatet\u00e9 intellectuelle de votre travail de ces prochains\n\njours qui apporteront une vraie valeur ajout\u00e9e aux conclusions que vous\n\n \n\nallez pr\u00e9senter \u00e0 la Convention europ\u00e9enne.\n\nLa r\u00e9\ufb02exion et le d\u00e9bat sur l'Avenir de l'Union, qui a d\u00e9marr\u00e9 apr\u00e8s\nl'\u00e9chec du Trait\u00e9 de Nice, et qui prennent place au sein de la Convention\n\neurop\u00e9enne derri\u00e8re une apparence distante et un langage de\n\n \n\nsp\u00e9cialistes, portent en r\u00e9alit\u00e9 sur vous et sur votre vie future qui sera\nfortement in\ufb02uenc\u00e9e par les propositions de la Convention et par les\nd\u00e9cisions de la Conf\u00e9rence intergouvernementale, ensuite. Le projet\neurop\u00e9en, qui par moments ne semble pas r\u00e9pondre aux demandes des\ncitoyens et par d'autres semble envahir de fa\u00e7on abusive leur vie de tous\nles jours, para\u00eet en crise. Mais ces aspects probl\u00e9matiques, exacerb\u00e9s\ndans ce monde globalis\u00e9 et en qu\u00eate d'identit\u00e9, ne doivent pas faire\noublier que la force de paix et de solidarit\u00e9 du projet europ\u00e9en n'a pas\nperdu de sa vigueur, et elle est toujours d\u2018actualit\u00e9. \"Jamais plus la\nguerre entre nous\" semble \u00eatre pour vous jeunes un objectif banal, mais\nla paix vous para\u00eet-elle \u00eatre une banalit\u00e9 ? Le Parlement europ\u00e9en ne\ndoute pas un instant que nous ayons besoin des valeurs europ\u00e9ennes\n\npour g\u00e9rer, m\u00eame avec dif\ufb01cult\u00e9, la complexit\u00e9 des con\ufb02its\n\n\\\n\n\u00e9conomiques, sociaux et culturels qui se pro\ufb01lent dans le mondng\u00eeM\nl\n\nm 1\n\u201cL013;\n\nLa Convention europ\u00e9enne vous demande de vous prononcer sur le\nprojet europ\u00e9en et sur son d\u00e9veloppement futur. Ne concentrez pas\n\nvotre r\u00e9\ufb02exion exclusivement sur les politiques ayant trait \u00e0 l'\u00e9ducation,\n\n \n\n \n\nla jeunesse, la culture, m\u00eame si vous en \u00eates les premiers utilisateurs\n\ncomme \u00e9tudiants, jeunes travailleurs ou jeunes cr\u00e9ateurs.\n\n \n\nEn tant que Pr\u00e9sident de la commission culture, jeunesse et\n\u00e9ducation du Parlement europ\u00e9en, je suis conscient des forces et des\nfaiblesses des politiques de la jeunesse : je sais que des \ufb01nancements\nplus importants seraient n\u00e9cessaires pour que des programmes qui ont\n\u00e9t\u00e9 un succ\u00e8s ind\u00e9niable puissent vraiment toucher tous les jeunes qui le\nsouhaitent. Mais nous devons \u00eatre conscients que toutes ces politiques,\ndont vous \u00eates les b\u00e9n\u00e9\ufb01ciaires et que l'on appelle dans le jargon\n\ncommunautaire \"comp\u00e9tences compl\u00e9mentaires\", parce qu'elles\n\n[compl\u00e8tent simplement les politiques nationales, sont souvent cit\u00e9es\n\ncomme les premi\u00e8res comp\u00e9tences europ\u00e9ennes \u00e0 devoir \u00eatre r\u00e9form\u00e9es,\nlimit\u00e9es voire dispara\u00eetre. Il serait utile et int\u00e9ressant de conna\u00eetre votre\nposition \u00e0 ce sujet, m\u00eame si ce n'est pas l\u00e0 le seul objectif de cet\nexercice. Ce que nous souhaitons entendre et comprendre aujourd'hui et\ncette semaine avec vous, c'est votre position sur l'Europe de demain,\ndans laquelle vous d\u00e9sirez vivre et vous \u00e9panouir. Quelle Europe\n\nsouhaitez-vous voir se construire autour de vous : ouverte aux autres et\n\n \n\nsolidaire, ou repli\u00e9e sur elle-m\u00eame, et jalouse de son bien\u2014\u00eatre et de sa\nrichesse ? D\u00e9sirez-vous un r\u00f4le plus actif et ef\ufb01cace pour l'Europe dans\nle monde ? Quelles proc\u00e9dures, quels \u00e9quilibres de pouvoir et quel\npartage de comp\u00e9tences imaginez-vous pour renforcer la l\u00e9gitimit\u00e9 et\n\nl'identit\u00e9 de l'Europe de l'avenir ?\n\nNous aimerions aussi conna\u00eetre les valeurs auxquelles vous d\u00e9sirez\ncroire et pour lesquelles vous seriez pr\u00eats \u00e0 faire des sacri\ufb01ces. Vous\nreconnaissez-vous dans les valeurs list\u00e9es dans la Charte des Droits\nfondamentaux sign\u00e9e \u00e0 Nice en d\u00e9cembre 2000 ? Pourrait-elle, \u00e0 votre\n\navis, devenir la base d'une Constitution europ\u00e9enne ?\n\nJe lirai avec une attention particuli\u00e8re et un grand respect les\nconclusions, qui, en raison de votre motivation et de votre pr\u00e9paration,\nengendreront un document d'une qualit\u00e9 certaine. La Convention\neurop\u00e9enne en tiendra compte dans ses d\u00e9lib\u00e9rations, mais jegsouhaite\naussi distribuer ces conclusions aux Membres de ma commission a\ufb01n\n\nd'en animer les d\u00e9bats.\n\nJe vous souhaite de travailler dans les meilleures conditions\n\nIl],\n\npossibles et dans un climat convivial. \u2018\\\\,4 d)\n\n \n\nBon travail !\n\n", "key_words": {"Monsieur": 1, "Pr\u00e9sident": 5, "Convention": 5, "Messieurs": 1, "Membres": 2, "chers": 1, "jeunes": 6, "commission": 3, "Culture": 1, "Jeunesse": 1, "tiens": 1, "souhaiter": 1, "premier": 1, "ainsi": 1, "Parlement": 6, "b\u00e2timents": 1, "locaux": 1, "occup\u00e9s": 1, "spectateurs": 1, "contraire": 1, "acteurs": 1, "enti\u00e8re": 1, "savez": 1, "r\u00e9guli\u00e8rement": 1, "actions": 1, "simulation": 1, "europ\u00e9ens": 1, "toujours": 3, "r\u00e9pondu": 1, "engagement": 1, "europ\u00e9en": 4, "cette": 2, "nature": 1, "particuli\u00e8re": 2, "simuler": 1, "notre": 1, "exercice": 1, "concentr\u00e9": 1, "trois": 1, "points": 1, "fortement": 1, "vivre": 2, "exp\u00e9rience": 1, "crois": 1, "important": 1, "femmes": 1, "hommes": 1, "toute": 1, "europ\u00e9enne": 3, "exprimiez": 1, "laisser": 1, "enfermer": 1, "id\u00e9es": 1, "toutes": 2, "identi\ufb01ez": 1, "crainte": 1, "positions": 1, "simplement": 2, "intellectuelle": 1, "votre": 5, "travail": 2, "apporteront": 1, "vraie": 1, "valeur": 1, "ajout\u00e9e": 1, "conclusions": 2, "pr\u00e9senter": 1, "r\u00e9\ufb02exion": 2, "d\u00e9bat": 1, "d\u00e9marr\u00e9": 1, "Trait\u00e9": 1, "prennent": 1, "place": 1, "derri\u00e8re": 1, "apparence": 1, "distante": 1, "langage": 1, "portent": 1, "r\u00e9alit\u00e9": 1, "future": 1, "in\ufb02uenc\u00e9e": 1, "propositions": 1, "Conf\u00e9rence": 1, "moments": 1, "semble": 3, "r\u00e9pondre": 1, "demandes": 1, "envahir": 1, "fa\u00e7on": 1, "abusive": 1, "para\u00eet": 1, "aspects": 1, "monde": 2, "globalis\u00e9": 1, "qu\u00eate": 1, "doivent": 1, "force": 1, "solidarit\u00e9": 1, "projet": 1, "entre": 1, "objectif": 2, "banalit\u00e9": 1, "instant": 1, "ayons": 1, "besoin": 1, "valeurs": 3, "complexit\u00e9": 1, "sociaux": 1, "culturels": 1, "pro\ufb01lent": 1, "demande": 1, "prononcer": 1, "d\u00e9veloppement": 1, "concentrez": 1, "exclusivement": 1, "politiques": 3, "ayant": 1, "trait": 1, "premiers": 1, "travailleurs": 1, "jeunesse": 2, "conscient": 1, "forces": 1, "importants": 1, "seraient": 1, "n\u00e9cessaires": 1, "programmes": 1, "succ\u00e8s": 1, "ind\u00e9niable": 1, "puissent": 1, "vraiment": 1, "toucher": 1, "devons": 1, "conscients": 1, "b\u00e9n\u00e9\ufb01ciaires": 1, "appelle": 1, "parce": 1, "souvent": 1, "premi\u00e8res": 1, "comp\u00e9tences": 2, "europ\u00e9ennes": 1, "devoir": 1, "voire": 1, "serait": 1, "utile": 1, "int\u00e9ressant": 1, "conna\u00eetre": 2, "souhaitons": 1, "entendre": 1, "comprendre": 1, "semaine": 1, "position": 1, "laquelle": 1, "d\u00e9sirez": 1, "Quelle": 1, "construire": 1, "autour": 1, "ouverte": 1, "autres": 1, "repli\u00e9e": 1, "jalouse": 1, "actif": 1, "ef\ufb01cace": 1, "Quelles": 1, "quels": 1, "\u00e9quilibres": 1, "pouvoir": 1, "renforcer": 1, "l\u00e9gitimit\u00e9": 1, "aimerions": 1, "aussi": 1, "auxquelles": 1, "lesquelles": 1, "seriez": 1, "pr\u00eats": 1, "faire": 1, "list\u00e9es": 1, "Charte": 1, "sign\u00e9e": 1, "d\u00e9cembre": 1, "devenir": 1, "Constitution": 1, "lirai": 1, "attention": 1, "grand": 1, "respect": 1, "raison": 1, "motivation": 1, "document": 1, "qualit\u00e9": 1, "tiendra": 1, "compte": 1, "distribuer": 1, "animer": 1, "souhaite": 1, "travailler": 1, "meilleures": 1, "climat": 1}}