{"id": "22_10_1988-Paris", "date": "22_10_1988", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_192_49_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "DISCOURS\n\nde Monsieur Michel Rocard\nPremier ministre\n\n \n\n \n\nL'Europe doit \u00eatre une envie,\npas seulement un besoin\n\nParis. le 22 octobre 1988\n\n \n\n \n\n  \n \n \n  \n   \n  \n\nDiscours de\n\nParis, 1e 22 octobre 1988\n\n \n\nMonsieur Michel Rocard,\nPremier ministre,\n\ndevant la Convention pour l'Europe\norganis\u00e9e par le Mouvement europ\u00e9en\n\n\u00e0 l'occasion de son quaranti\u00e8me anniversaire\nt de l'ann\u00e9e Jean Monnet\n\n.5 \\\\\n, )\nqu\u00fbrmgg/\n\nPermettez\u2014moi d\u2019emprunter \u00e0 Jean Monnet une\nprofession de foi, qui illustrerera parfaitement mon propos d\u2019aujour\u2014\nd\u2019hui.\n\nMesdames, Messieurs,\n\n\"Je ne suis pas optimiste, je suis d\u00e9termine.\n\nL\u2019Europe inqui\u00e8te. Et la conviction europ\u00e9enne qui\nnous rassemble ne doit pas nous emp\u00eacher d\u2019\u00eatre assez lucides pour\nle percevoir. Alors qu\u2019elle \u00e9voque, au sein de 1a classe politique, un\nenjeu majeur que la campagne \u00e9lectorale pour les pr\u00e9sidentielles a\nbien mis en valeur, elle inqui\u00e8te ceux qui ont peur de perdre leur\nemploi, les professions r\u00e9glement\u00e9es qui craignent l\u2019ouverture, \u201cles\npetites entreprises qui ont peur de dispara\u00eetre.\n\nIl y a aussi ceux qui, outre\u2014Manche, s\u2019inqui\u00e8tent de\nla perspective d\u2019une Europe unie et qui pr\u00e9i\u00earent r\u00e9duire l\u2019Europe \u00e0\nla somme des int\u00e9r\u00eats nationaux de ses Etats membres.\n\nA l\u2019ext\u00e9rieur, la r\u00e9alisation du Grand march\u00e9 unique\neurop\u00e9en appara\u00eet \u00e0 certains comme la cr\u00e9ation d\u2019une forteresse,\nreferm\u00e9e sur elle-m\u00eame.\n\nEn un mot, elle inqui\u00e8te, parce qu\u2019elle est le miroir de\nnos propres faiblesses, de nos insuf\ufb01sances que dissimulent tant\nbien que mal le manteau protecteur des r\u00e9glementations nationales\net la ligne Maginot psychologique des fronti\u00e8res \u00e9tatiques.\n\nAu fur et \u00e0 mesure que progresse l\u2019\u00e9di\ufb01cation euro\u2014\np\u00e9enne, que se pr\u00e9pare la mise en \u0153uvre de l\u2019Acte unique, les dif\ufb01cul-\nt\u00e9s de la construction se pr\u00e9sentent avec une acuit\u00e9 nouvelle, une\nexigence accrue. L\u2019ann\u00e9e 1989, \u00e0 mi\u2014chernin du rendez\u2014vous de 1992,\nsera \u00e0 cet \u00e9gard le moment o\u00f9 le seuil d\u2019irr\u00e9versibilit\u00e9 sera franchi ou\nne 1e sera pas. Et puisque cette ann\u00e9e-l\u00e0, la France exercera la\npr\u00e9sidence de la Communaut\u00e9 au second semestre, sachez qu\u2019elle\nrel\u00e8vera le d\u00e9\ufb01.\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n4 Discours de Monsieur Michel Rocard, Premier ministre\ndevant la Convention pour l\u2019Europe organis\u00e9e par\n\nle Mouvement europ\u00e9en \u00e0 l\u2019occasion de son quaranti\u00e8me anniversaire\n\net de l\u2019ann\u00e9e Jean Monnet\n\n \n\n \n\n\u2018n\n\n\u201cJe suis d\u00e9termin .\n\nLa France, comme le reste du monde, a besoin de\nl\u2019Europe. Et l\u2019Europe a besoin de la France. L\u00e0 sont d\u00e9sormais nos\nvraies fronti\u00e8res.\n\nA l\u2019ext\u00e9rieur du Vieux continent et d\u2019abord aux Etats-\nUnis, l\u2019Europe r\u00e9pond \u00e0 une n\u00e9cessit\u00e9 strat\u00e9gique. Nos partenaires\nsouhaiteraient \u00eatre soulag\u00e9s d\u2019une partie du poids des d\u00e9penses\ndestin\u00e9es a assurer la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019Europe de l\u2019Ouest. Seule une\ncoh\u00e9sion politique plus forte, autorisant nos pays \u00e0 assurer eux-\nm\u00eames leur d\u00e9fense, permettrait le d\u00e9sengagement \ufb01nancier auquel\naspirent les Etats-Unis. Ils le disent publiquement et fermement.\n\nPour le tiers monde, le besoin d\u2019Europe est plus pres-\nsant encore. Seule l\u2019Europe repr\u00e9sente une alternative aux super\u2014\npui\u00e6ances, offre un mod\u00e8le de d\u00e9veloppement et une coop\u00e9ration\nadapt\u00e9s aux besoins du tiers'monde. Il est de sa responsabilit\u00e9 de\ncontribuer \u00e0 modi\ufb01er les r\u00e8gles du jeu international pour favoriser le\nd\u00e9veloppement et r\u00e9pondre \u00e0 la d\u00e9sesp\u00e9rance des pays les plus\npauvres, ceux d\u2019Afrique en particulier.\n\nA l\u2019Est, il y a du nouveau. Un profond mouvement est\nen cours, en qu\u00eate de transparence \u00e9conomique, de d\u00e9sarmement et\nde cop\u00e9ration accrue avec l\u2019Ouest. La Communaut\u00e9 \u00e9conomique eu\u2014\nrop\u00e9enne et le Conseil d\u2019assistance \u00e9conomique mutuelle, le CAEM,\nviennent d\u2018\u00e9tablir entre eux des relations officielles, premi\u00e8re \u00e9tape\nd\u2019une s\u00e9rie d\u2019accords bilat\u00e9raux qui devraient contribuer a la moder-\nnisation des pays d\u2019Europe de l\u2019Est et \u00e0 l\u2019intensi\ufb01cation des \u00e9changes\nentre les deux parties.\n\nQu\u2019est-ce en elfet que l\u2019Europe aux yeux du monde et\naux n\u00f4tres ?\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDiscours de Monsieur Michel Rocard, Premier ministre 5\ndevant la Convention pour l\u2019Drrope organis\u00e9e par\n\nle Mouvement europ\u00e9en \u00e0 l'occasion de son quaranti\u00e8me anniversaire\n\net de l\u2019ann\u00e9e Jean Monnet\n\n \n\nL\u2019Europe est d\u2019abord v\u00e9cue comme une r\u00e9f\u00e9rence de\ncivilisation qui allie 1a d\u00e9mocratie pluraliste et le respect des droits de\nl\u2019homme, un haut niveau de d\u00e9veloppement et une protection sociale\n(sans \u00e9quivalent dans le monde).\n\nCe syst\u00e8me d\u2019organisation \u00e9conomique et sociale est\nunique au monde. Il distingue I\u2019Europe de tous ses partenaires, et les\ncitoyens d\u2019Europe attendent de leurs Gouvernements d\u2019une part\nqu\u2019ils pr\u00e9servent \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur et, d\u2019autre part, qu\u2019ils le fassent rayon-\nner \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur.\n\nElle peut aussi s\u2019a\ufb01irrner comme un espace de crois\u2014\nsance dont l\u2019objectif, fond\u00e9 sur 1a modernisation des structures de\nproduction, est d\u2019assurer l\u2019emploi au plus grand nombre possible de\nses travailleurs.\n\nElle peut en\ufb01n acqu\u00e9rir une \u00e9paisseur qui lui man\u2014\nque encore par l'a\ufb01irrnation d\u2019une identit\u00e9 europ\u00e9enne. Celle-ci ap\u2014\npelle une expression politique unique, et sp\u00e9ci\ufb01que. sur les grands\nsujets mondiaux, la d\u00e9\ufb01nition d\u2019une politique commerciale commune\nqui corresponde \u00e0 sa dimension \u00e9conomique. Elle suppose aussi la\nreconnaissance d\u2019une souverainet\u00e9 europ\u00e9enne et la capacit\u00e9 de l\u2019Eu-\nrope \u00e0 assurer elle\u2014m\u00eame la s\u00e9curit\u00e9 des peuples qui la composent.\n\nJean Monnet est l\u2019un des premiers a avoir compris\ncette attente et \u00e0 avoir \u0153uvr\u00e9 inlassablement pour la traduire dans\ndes r\u00e9alisations concr\u00e8tes et lui assurer les bases institutionnelles de\nson d\u00e9veloppement.\n\nC\u2019est dire \u00e0 quel point nous lui sommes redevables et\nce quaranti\u00e8me anniversaire du Mouvement europ\u00e9en m\u2019est l\u2019occa-\nsion de renouveler l\u2019hornrnage a l\u2019\u0153uvre inlassable de Jean Monnet en\nfaveur de l\u2019Europe.\n\n \n\n \n\n \n\n6 Discours de Monsieur Michel Rocard, Premier ministre\ndevant la Convention pour l\u2019Europe organis\u00e9e par\n\nle Mouvement europ\u00e9en \u00e0 l'occasion de son quaranti\u00e8me anniversaire\n\net de l'ann\u00e9e Jean Monnet\n\u2014\n\n \n\nJe ne vous cacherai d\u2019ailleurs pas qu\u2019en sou\ufb01lant ces\nquarante bougies, j\u2019ai la \ufb01ert\u00e9 d\u2019avoir moi aussi contribu\u00e9, en tant\nqu\u2019ancien membre du Mouvement, a l\u2019action de mobilisation du Mou-\nvement europ\u00e9en en faveur de l\u2019Europe et \u00e0 la prise de conscience des\npeuples qui la composent, qu\u2019au\u2014del\u00e0 de la communaut\u00e9 g\u00e9ographi\u2014\nque, de la communaut\u00e9 historique, de la communaut\u00e9 \u00e9conomique ,\nl\u2019Europe est une communaut\u00e9 de destin.\n\nLa France a des atouts pour l'Europe.\n\nElle est aujourd\u2019hui le pays qui a le plus de chances,\nnon seulement de pr\u00e9server son identit\u00e9, mais m\u00eame de contribuer\nfortement \u00e0 la construction europ\u00e9enne. Par sa seule grande Vitalit\u00e9\nd\u00e9mographique dans une Europe qui a si peu con\ufb01ance dans son\navenir qu\u2019elle ne renouvelle plus ses g\u00e9n\u00e9rations, par le potentiel\nd\u2019\u00e9coutes et de con\ufb01ance dont elle dispose aupr\u00e8s des autres nations,\nnotamment celles du tiers monde, par l\u2019entreprise de redressement\net de modernisation \u00e9conomique qu\u2019elle accomplit, la France dispose\nde cartes signi\ufb01catives pour l\u2019Europe de demain.\n\nLa France a aussi des ambitions pour l\u2019Europe.\n\nLa construction europ\u00e9enne, c\u2019est assur\u00e9ment pour\nnous un grand march\u00e9 sans fronti\u00e8res int\u00e9rieures. Mais nous savons\naussi d\u2019exp\u00e9rience et de conviction qu\u2019il n\u2019y a pas de march\u00e9 viable et\nstable sans que la puissance publique n\u2019y \ufb01xe des r\u00e8gles de jeu. Pour\nque l\u2019uni\ufb01cation du March\u00e9 europ\u00e9en ne se traduise pas par des d\u00e9\u2014\ns\u00e9quilibres qui mettraient en p\u00e9ril l\u2019id\u00e9e europ\u00e9enne elle\u2014m\u00eame, il ap-\npartient aux puissances publiques , europ\u00e9ennes de pr\u00e9venir les\ninqui\u00e9tudes qui s\u2019expriment par la d\u00e9\ufb01nition de r\u00e8gles du jeu claires\net dynamiques.\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDiscours de Monsieur Michel Rocard, Premier ministre\n\ndevant la Convention pour l'Eumpe organis\u00e9e par 7\nle Mouvement europ\u00e9en \u00e0 l\u2019occasion de son quaranti\u00e8me anniversaire\n\net de l\u2019ann\u00e9e Jean Monnet\n\n \n\n \n\nC\u2019est d\u2019abord l\u2019\u00e9panouissement d\u2019une Europe so-\nciale, qui r\u00e9ponde aux attentes des travailleurs en leur apportant des\nraisons concr\u00e8tes d\u2019esp\u00e9rer, pour leur formation, leur emploi, la pr\u00e9\u2014\nservation de leurs droits sociaux fondamentaux, et qui leur assure,\npar une perspective de progr\u00e8s social, la possibilit\u00e9 de participer \u00e0 la\nconstruction europ\u00e9enne.\n\nC\u2019est aussi le renforcement des politiques commu\u2014\nnes, dans le domaine industriel, dans celui de la recherche, de la\nculture, de la formation, de l\u2019environnement pour ne citer que\nquelques exemples.\n\nC\u2019est encore une Europe mon\u00e9taire, car l\u2019ach\u00e8vement\ndu march\u00e9 int\u00e9rieur, avec la lib\u00e9ration des mouvements de capitaux\npr\u00e9vue au 1er juillet 1990, n\u00e9cessitera un renforcement du Syst\u00e8me\nmon\u00e9taire europ\u00e9en.\n\nCe renforcement et la promotion de l\u2019ECU comme v\u00e9\u2014\nritable monnaie de r\u00e9serve permettront de consolider le march\u00e9\nint\u00e9rieur et d\u2019introduire un p\u00f4le de stabilit\u00e9 et de r\u00e9f\u00e9rence dans le\nSyst\u00e8me mon\u00e9taire international. Un jour viendra, o\u00f9 pour g\u00e9rer cette\nmonnaie commune, une nouvelle institution, une Banque centrale\neurop\u00e9enne, sera n\u00e9cessaire.\n\nC\u2019est une communaut\u00e9 ouverte sur le monde mais\nqui assure a ses entreprises des armes \u00e9gales \u00e0 celles de nos grands\npartenaires commerciaux dans la dure bataille de la concurrence.\n\nC\u2019est en\ufb01n et surtout une Europe solidaire.\n\nSolidarit\u00e9 avec le reste du monde. Nous sommes cinq\nmilliards d\u2019\u00eatres humains sur la plan\u00e8te. Il est impensable que quatre\nhommes sur cinq acceptent durablement de v\u00e9g\u00e9ter dans la pauvret\u00e9,\ntandis que le dernier prot\u00e8gerait son aisance.\n\n \n\n \n\n \n\n8 Discours de Monsieur Michel Rocard, Premier ministre\ndevant la Convention pour l'Europe organis\u00e9e par\n\nle Mouvement europ\u00e9en \u00e0 l'occasion de son quaranti\u00e8me anniversaire\n\net de l'ann\u00e9e Jean Monnet\n\u2014\n\n \n\n\" Aider le tiers monde, c\u2019est s\u2019aider soi-m\u00eame\", a dit\nFran\u00e7ois Mitterrand.\n\nAider le tiers monde, cela signi\ufb01e aider \u00e0 r\u00e9soudre les\nprobl\u00e8mes vitaux d\u2019endettement, des prix des mati\u00e8res premi\u00e8res, de\n\ufb01nancement du d\u00e9veloppement.\n\nAider le tiers monde, c\u2019est proposer aux pays du Sud\nun march\u00e9 pour leurs produits, une pr\u00e9visibilit\u00e9 pour leurs recettes\nd\u2019exportation, une technologie et une formation pour leur d\u00e9veloppe-\nment, c\u2019est consacrer 0,7% du PIB \u00e0 notre aide publique au d\u00e9velop\u2014\npement, c\u2019est assurer un environnement \u00e9conomique s\u00fbr et porteur\nde croissance. \u00ff\n\nLa convention de Lom\u00e9, pass\u00e9e entre la Communaut\u00e9\n\u00e9conomique europ\u00e9enne et soixante\u2014six pays d\u2019Afrique, du Paci\ufb01que\net des Cara\u00efbes, constitue \u00e0 cet \u00e9gard une coop\u00e9ration exemplaire\nqu\u2019il faudra encore am\u00e9liorer pour qu\u2019elle s\u2019adapte a l\u2019\u00e9volution des\nbesoins de ces pays, et tout particuli\u00e8rement ceux d\u2019une Afrique en\ncrise. Il en est de m\u00eame des accords conclus avec les plus proches de\nnos voisins, ceux de la M\u00e9diterran\u00e9e.\n\nSolidarit\u00e9 entre les r\u00e9gions de la Communaut\u00e9 : le\ndoublement des fonds structurels, d\u00e9cid\u00e9 par le Conseil europ\u00e9en de\nBruxelles, en f\u00e9vrier dernier, repr\u00e9sente un moyen de parvenir a la\ncoh\u00e9sion \u00e9conomique et sociale, l\u2019un des objectifs essentiels par l'Acte\nunique. Sachons maintenant utiliser ces fonds au b\u00e9n\u00e9\ufb01ce des\nr\u00e9gions les plus d\u00e9favoris\u00e9es dans des conditions qui permettent leur\nint\u00e9gration effective au March\u00e9 commun dans la con\ufb01ance, et non\ndans l\u2019inqui\u00e9tude.\n\nSolidarit\u00e9 entre les citoyens de la communaut\u00e9 : une\nattention plus grande doit \u00eatre port\u00e9e aux exclus du progr\u00e8s, aux\nch\u00f4meurs de longue dur\u00e9e, \u00e0 tous ceux que \ufb01appent la pauvret\u00e9, la\nmaladie, les catastrophes.\n\n \n\n \n\n \n\nDiscours de Monsieur Michel Rocard, Premier ministre 9\ndevant la Convention pour l\u2019Europe organis\u00e9e par\n\nle Mouvement europ\u00e9en \u00e0 l\u2019occasion de son quaranti\u00e8me anniversaire\n\net de l'ann\u00e9e Jean Monnet\n\n \n\n \n\nCette Europe\u2014l\u00e0, c\u2019est l\u2019Europe que la France sou-\nhaite aider \u00e0 construire sous l\u2019autorit\u00e9 du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.\n\nL\u2019Europe et en train de se faire.\n\nSous la houlette vigoureuse et pertinente de Jacques\nDelors, le Conseil europ\u00e9en de Bruxelles lui en a donn\u00e9 les moyens.\nL\u2019Acte unique a d\u00e9\ufb01ni les objectifs de la relance : le march\u00e9 int\u00e9rieur,\nla capacit\u00e9 mon\u00e9taire, la politique sociale, la coh\u00e9sion \u00e9conomique et\nsociale, la recherche et le d\u00e9veloppement technologique, l\u2019environne-\nment ainsi que la mise en \u0153uvre d\u2019une v\u00e9ritable politique \u00e9trang\u00e8re\neurop\u00e9enne. Il en a pr\u00e9cis\u00e9 les outils : l\u2019extension de la d\u00e9cision \u00e0 la\nmajorit\u00e9 quali\ufb01\u00e9e, l\u2019association plus grande du Parlement europ\u00e9en\nau processus d\u00e9cisionnel, le d\u00e9veloppement des pouvoirs de la Com\u2014\nmission.\n\nLe march\u00e9 int\u00e9rieur se r\u00e9alise progressivement. Plus\nd\u2019un tiers des mesures programm\u00e9es dans\" le livre blanc\" de la Com-\nmission sont d\u00e9j\u00e0 approuv\u00e9es. Des d\u00e9cisions ont \u00e9t\u00e9 prises ou sont en\nvoie de l\u2019\u00eatre dans les domaines aussi importants que la reconnais-\nsance mutuelle des dipl\u00f4mes, l\u2019ouverture des march\u00e9s publics, les as\u2014\nsurances, les transports routiers et a\u00e9riens, la lib\u00e9ration des mouve-\nments de capitaux.\n\nEn ce qui concerne la \ufb01scalit\u00e9 europ\u00e9enne, notre ob\u2014\njectif est clair, il y a accord complet sur les objectifs de l\u2019harmonisa-\ntion. Je l\u2019ai dit et je le r\u00e9p\u00e8te, l\u2019harmonisation europ\u00e9enne se fera.\n\nLe seul d\u00e9bat, qui subsiste, concerne le rythme et les\nmodalit\u00e9s de progression vers ses objectifs. Il nous faut travailler de\nmani\u00e8re pragmatique en prenant en compte les sp\u00e9ci\ufb01cit\u00e9s de nos\nsyst\u00e8mes \ufb01scaux et les \u00e9volutions que nous devons n\u00e9cessairement\nleur imprimer au cours des ann\u00e9es.\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n1 O Discours de Monsieur Michel Rocard, Premier ministre\ndevant la Convention pour l'Europe organis\u00e9e par\n\nle Mouvement europ\u00e9en \u00e0 l\u2019occasion de son quaranti\u00e8me anniversaire\n\net de l\u2019ann\u00e9e Jean Monnet\n\u2014\n\nCette harmonisation pose des probl\u00e8mes \u00e0 bien des\nEtats membres ; mais je fais con\ufb01ance \u00e0 l\u2019avenir ; en nous mettant\ntous \u00e0 la t\u00e2che de mani\u00e8re concr\u00e8te et d\u00e9termin\u00e9e, nous parviendrons\n\u00e0 atteindre les objectifs ambitieux que nous nous sommes assign\u00e9s.\n\nLes entraves techniques sont progressivement le-\nv\u00e9es, notamment dans le secteur des denr\u00e9es alimentaires.\n\nLa mise en \u0153uvre de la r\u00e9forme de la politique agricole\ncommune s\u2019effectue pour permettre l\u2019adaptation \u00e0 l\u2019\u00e9volution des\nmarch\u00e9s et le respect de nos orientations fondamentales ; p\u00e9rennit\u00e9\ndes m\u00e9canismes de base, mise en place de stabilisateurs, priorit\u00e9 \u00e0\nune r\u00e9gulation par les prix\n\nNos entreprises participent de mani\u00e8re tr\u00e8s active\naux programmes de recherche, elles sont le fer de lance de l\u2019Eur\u00eaka\ntechnologique. Des regroupements, des op\u00e9rations de concentration\ns\u2019op\u00e8rent entre elles, qui visent \u00e0 constituer des p\u00f4les de comp\u00e9titivit\u00e9\ncapables de s\u2019af\ufb01rmer sur le march\u00e9 mondial.\n\nLes r\u00e9gions elles-m\u00eames se rapprochent les unes des\nautres pour faire vivre des liens que la g\u00e9ographie, la culture,\nl\u2019histoire ont d\u00e9j\u00e0 tiss\u00e9.\n\nAvec le programme Erasmus, les \u00e9tudiants vont faire\ndes \u00e9tudes dans les universit\u00e9s des autres Etats membres.\n\nDans le domaine audiovisuel, l\u2019existence d\u2019une cop\u00e9-\nration europ\u00e9enne, sur la t\u00e9l\u00e9vision haute d\u00e9\ufb01nition notamment,\npermet de contenir la pression \u00e9trang\u00e8re, japonaise ou am\u00e9ricaine.\n\nL\u2019\u00e9largissement r\u00e9ussi de la Gr\u00e8ce, puis \u00e0 l\u2019Espagne\net au Portugal, suscite maintenant d\u2019autres candidatures d\u2019adh\u00e9sion.\n\n \n\n \n\n \n\nDiscours de Monsieur Michel Rocard, Premier ministre 1 1\ndevant la Convention pour l\u2019Europe organis\u00e9e par\n\nle Mouvement europ\u00e9en \u00e0 l\u2019occasion de son quaranti\u00e8me anniversaire\n\net de l'ann\u00e9e Jean Monnet\n\n \n\n \n\n. H _ A.\n\u201cl fLet-r\u00eei/\n\nL\u2019Europe est en train de se faire, ne la laissez pas se\nfaire sans vous.\n\nOn parle beaucoup d\u2019un march\u00e9 de 320 millions de\nconsommateurs. Pourquoi n\u2019\u00e9voque-t-on pas 320 millions d\u2019hommes\net de femmes, acteurs de la construction europ\u00e9enne ?\n\nJ\u2019attends beaucoup des d\u00e9marches non-gouverne\u2014\nmentales : entreprises, universit\u00e9s, recherche, presse, culture, au\u2014\ntant de secteurs, d\u2019activit\u00e9s o\u00f9 les solidarit\u00e9s europ\u00e9ennes peuvent se\nd\u00e9velopper ind\u00e9pendamment \u00e0 l\u2019action des pouvoirs publics.\n\nVous, les partenaires sociaux, saisissez cette de\u2014\nmande exprim\u00e9e par le Conseil europ\u00e9en de Hanovre d\u2019une relance du\ndialogue social au niveau europ\u00e9en ! Elle vous apporte la possibilit\u00e9\nde recouvrer la ma\u00eetrise concert\u00e9e des grandes mutations en cours.\n\nVous, les jeunes, apportez ce souf\ufb02e d\u2019imagination et\nde solidarit\u00e9, sans lequel l\u2019Europe ne serait plus qu\u2019une r\u00e9alisation du\npass\u00e9 l Vivez l\u2019Europe comme une aventure et comme un apprentis-\nsage !\n\nVous, les artistes, les cr\u00e9ateurs d\u2019images et de signes,\nfaites rayonner ce \u00abberceau de la civilisation occidentale\u00bb ! Le Pr\u00e9si\u2014\ndent de la R\u00e9publique a lanc\u00e9 l\u2019id\u00e9e d\u2019un \u00abEur\u00eaka audiovisuel\u00bb : cet\nEur\u00eaka verra le jour lorsque les producteurs et concepteurs se\nmobiliseront pour proposer des programmes refl\u00e9tant la richesse et\nla diversit\u00e9 de la culture europ\u00e9enne.\n\nVous, qui \u00eates ici r\u00e9unis et qui venez de tous les coins\nde France, d\u2019Europe et de plus loin encore, par\u2014del\u00e0 nos rivages, pour\nt\u00e9moigner de votre attachement au Mouvement europ\u00e9en, soyez une\nforce de proposition, soyez des militants d\u2019Europe, des promoteurs\nd\u2019id\u00e9al.\n\nL\u2019Europe s\u2019enracine d\u2019abord dans la t\u00eate et dans les\nc\u0153urs. Elle doit \u00eatre une envie, pas seulement un besoin. Ayez envie\nd\u2019Europe, c\u2019est cette Europe\u2014la qui a besoin de vous.\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPubli\u00e9 par le Service d'lnformation et de Diffusion\ndu Premier ministre\n4\u00e8 trimestre 1988\nImprimeur : La Productrice\n\n \n\n", "key_words": {"Monsieur": 9, "Michel": 10, "seulement": 3, "octobre": 2, "Convention": 9, "Mouvement": 11, "quaranti\u00e8me": 10, "Monnet": 3, "illustrerera": 1, "parfaitement": 1, "propos": 1, "conviction": 2, "europ\u00e9enne": 6, "rassemble": 1, "emp\u00eacher": 1, "assez": 1, "lucides": 1, "Alors": 1, "classe": 1, "majeur": 1, "campagne": 1, "\u00e9lectorale": 1, "pr\u00e9sidentielles": 1, "inqui\u00e8te": 1, "perdre": 1, "professions": 1, "r\u00e9glement\u00e9es": 1, "craignent": 1, "entreprises": 3, "aussi": 7, "perspective": 2, "Europe": 5, "pr\u00e9i\u00earent": 1, "r\u00e9duire": 1, "somme": 1, "int\u00e9r\u00eats": 1, "nationaux": 1, "Etats": 2, "r\u00e9alisation": 2, "Grand": 1, "march\u00e9": 9, "appara\u00eet": 1, "certains": 1, "comme": 7, "cr\u00e9ation": 1, "parce": 1, "miroir": 1, "propres": 1, "insuf\ufb01sances": 1, "dissimulent": 1, "manteau": 1, "protecteur": 1, "r\u00e9glementations": 1, "ligne": 1, "Maginot": 1, "psychologique": 1, "fronti\u00e8res": 2, "mesure": 1, "progresse": 1, "pr\u00e9pare": 1, "\u0153uvre": 3, "construction": 4, "pr\u00e9sentent": 1, "acuit\u00e9": 1, "\u00e9gard": 2, "moment": 1, "seuil": 1, "franchi": 1, "puisque": 1, "cette": 3, "France": 5, "exercera": 1, "Communaut\u00e9": 3, "second": 1, "sachez": 1, "Discours": 4, "Premier": 9, "organis\u00e9e": 8, "europ\u00e9en": 15, "d\u00e9termin": 1, "reste": 2, "besoin": 4, "d\u00e9sormais": 1, "Vieux": 1, "continent": 1, "r\u00e9pond": 1, "n\u00e9cessit\u00e9": 1, "soulag\u00e9s": 1, "partie": 1, "poids": 1, "assurer": 5, "s\u00e9curit\u00e9": 2, "Seule": 2, "politique": 6, "autorisant": 1, "permettrait": 1, "d\u00e9sengagement": 1, "\ufb01nancier": 1, "disent": 1, "publiquement": 1, "tiers": 6, "repr\u00e9sente": 2, "alternative": 1, "offre": 1, "mod\u00e8le": 1, "d\u00e9veloppement": 4, "besoins": 1, "responsabilit\u00e9": 1, "modi\ufb01er": 1, "r\u00e8gles": 3, "international": 1, "favoriser": 1, "r\u00e9pondre": 1, "d\u00e9sesp\u00e9rance": 1, "profond": 1, "mouvement": 1, "qu\u00eate": 1, "transparence": 1, "d\u00e9sarmement": 1, "cop\u00e9ration": 1, "accrue": 1, "\u00e9conomique": 8, "Conseil": 4, "entre": 5, "relations": 1, "premi\u00e8re": 1, "s\u00e9rie": 1, "bilat\u00e9raux": 1, "devraient": 1, "contribuer": 1, "elfet": 1, "monde": 2, "n\u00f4tres": 1, "ministre": 3, "v\u00e9cue": 1, "r\u00e9f\u00e9rence": 2, "allie": 1, "d\u00e9mocratie": 1, "pluraliste": 1, "respect": 2, "droits": 2, "niveau": 2, "protection": 1, "\u00e9quivalent": 1, "syst\u00e8me": 1, "sociale": 1, "distingue": 1, "attendent": 1, "leurs": 4, "Gouvernements": 1, "pr\u00e9servent": 1, "fassent": 1, "espace": 1, "fond\u00e9": 1, "modernisation": 2, "structures": 1, "grand": 2, "nombre": 1, "possible": 1, "acqu\u00e9rir": 1, "\u00e9paisseur": 1, "encore": 3, "identit\u00e9": 1, "expression": 1, "d\u00e9\ufb01nition": 3, "commerciale": 1, "corresponde": 1, "dimension": 1, "suppose": 1, "souverainet\u00e9": 1, "capacit\u00e9": 2, "peuples": 1, "premiers": 1, "avoir": 2, "attente": 1, "\u0153uvr\u00e9": 1, "inlassablement": 1, "traduire": 1, "r\u00e9alisations": 1, "concr\u00e8tes": 2, "bases": 1, "institutionnelles": 1, "point": 1, "sommes": 3, "redevables": 1, "anniversaire": 1, "renouveler": 1, "inlassable": 1, "cacherai": 1, "sou\ufb01lant": 1, "\ufb01ert\u00e9": 1, "membre": 1, "mobilisation": 1, "faveur": 1, "prise": 1, "conscience": 1, "communaut\u00e9": 6, "atouts": 1, "pr\u00e9server": 1, "seule": 1, "grande": 3, "con\ufb01ance": 3, "renouvelle": 1, "dispose": 1, "aupr\u00e8s": 1, "autres": 2, "celles": 2, "cartes": 1, "signi\ufb01catives": 1, "ambitions": 1, "assur\u00e9ment": 1, "viable": 1, "puissance": 1, "publique": 2, "March\u00e9": 2, "traduise": 1, "mettraient": 1, "p\u00e9ril": 1, "puissances": 1, "publiques": 1, "europ\u00e9ennes": 2, "pr\u00e9venir": 1, "r\u00e9ponde": 1, "attentes": 1, "travailleurs": 1, "apportant": 1, "sociaux": 1, "progr\u00e8s": 1, "possibilit\u00e9": 1, "participer": 1, "renforcement": 3, "politiques": 1, "domaine": 2, "celui": 1, "citer": 1, "lib\u00e9ration": 2, "mouvements": 1, "juillet": 1, "n\u00e9cessitera": 1, "promotion": 1, "monnaie": 1, "r\u00e9serve": 1, "permettront": 1, "consolider": 1, "stabilit\u00e9": 1, "mon\u00e9taire": 1, "g\u00e9rer": 1, "nouvelle": 1, "Banque": 1, "ouverte": 1, "assure": 1, "armes": 1, "\u00e9gales": 1, "commerciaux": 1, "bataille": 1, "surtout": 1, "humains": 1, "impensable": 1, "acceptent": 1, "durablement": 1, "v\u00e9g\u00e9ter": 1, "dernier": 1, "prot\u00e8gerait": 1, "Aider": 1, "signi\ufb01e": 1, "aider": 2, "r\u00e9soudre": 1, "vitaux": 1, "mati\u00e8res": 1, "proposer": 2, "pr\u00e9visibilit\u00e9": 1, "technologie": 1, "formation": 1, "consacrer": 1, "notre": 2, "environnement": 1, "convention": 1, "pass\u00e9e": 1, "constitue": 1, "coop\u00e9ration": 1, "faudra": 1, "am\u00e9liorer": 1, "particuli\u00e8rement": 1, "Afrique": 1, "accords": 1, "conclus": 1, "proches": 1, "r\u00e9gions": 2, "fonds": 2, "d\u00e9cid\u00e9": 1, "f\u00e9vrier": 1, "moyen": 1, "parvenir": 1, "objectifs": 4, "essentiels": 1, "Sachons": 1, "maintenant": 2, "utiliser": 1, "b\u00e9n\u00e9\ufb01ce": 1, "d\u00e9favoris\u00e9es": 1, "conditions": 1, "permettent": 1, "effective": 1, "commun": 1, "citoyens": 1, "port\u00e9e": 1, "exclus": 1, "longue": 1, "\ufb01appent": 1, "construire": 1, "Pr\u00e9sident": 1, "train": 2, "houlette": 1, "vigoureuse": 1, "pertinente": 1, "Bruxelles": 1, "donn\u00e9": 1, "unique": 1, "d\u00e9\ufb01ni": 1, "relance": 2, "coh\u00e9sion": 1, "recherche": 1, "ainsi": 1, "v\u00e9ritable": 1, "pr\u00e9cis\u00e9": 1, "outils": 1, "d\u00e9cision": 1, "Parlement": 1, "processus": 1, "pouvoirs": 2, "int\u00e9rieur": 1, "r\u00e9alise": 1, "mesures": 1, "programm\u00e9es": 1, "livre": 1, "d\u00e9cisions": 1, "prises": 1, "domaines": 1, "importants": 1, "mutuelle": 1, "march\u00e9s": 1, "transports": 1, "routiers": 1, "concerne": 2, "\ufb01scalit\u00e9": 1, "accord": 1, "complet": 1, "rythme": 1, "progression": 1, "travailler": 1, "pragmatique": 1, "prenant": 1, "compte": 1, "sp\u00e9ci\ufb01cit\u00e9s": 1, "\ufb01scaux": 1, "\u00e9volutions": 1, "devons": 1, "imprimer": 1, "cours": 1, "harmonisation": 1, "probl\u00e8mes": 1, "membres": 1, "t\u00e2che": 1, "mani\u00e8re": 2, "concr\u00e8te": 1, "atteindre": 1, "ambitieux": 1, "entraves": 1, "techniques": 1, "progressivement": 1, "notamment": 1, "secteur": 1, "denr\u00e9es": 1, "r\u00e9forme": 1, "permettre": 1, "orientations": 1, "fondamentales": 1, "m\u00e9canismes": 1, "place": 1, "priorit\u00e9": 1, "r\u00e9gulation": 1, "participent": 1, "programmes": 2, "elles": 1, "lance": 1, "op\u00e9rations": 1, "visent": 1, "constituer": 1, "p\u00f4les": 1, "rapprochent": 1, "faire": 1, "vivre": 1, "liens": 1, "programme": 1, "\u00e9tudiants": 1, "\u00e9tudes": 1, "universit\u00e9s": 1, "t\u00e9l\u00e9vision": 1, "haute": 1, "contenir": 1, "pression": 1, "japonaise": 1, "r\u00e9ussi": 1, "suscite": 1, "candidatures": 1, "laissez": 1, "parle": 1, "beaucoup": 2, "millions": 2, "Pourquoi": 1, "acteurs": 1, "d\u00e9marches": 1, "solidarit\u00e9s": 1, "peuvent": 1, "ind\u00e9pendamment": 1, "partenaires": 1, "saisissez": 1, "exprim\u00e9e": 1, "Hanovre": 1, "social": 1, "apporte": 1, "recouvrer": 1, "ma\u00eetrise": 1, "concert\u00e9e": 1, "grandes": 1, "mutations": 1, "apportez": 1, "souf\ufb02e": 1, "lequel": 1, "serait": 1, "Vivez": 1, "aventure": 1, "cr\u00e9ateurs": 1, "rayonner": 1, "civilisation": 1, "R\u00e9publique": 1, "lanc\u00e9": 1, "verra": 1, "lorsque": 1, "producteurs": 1, "concepteurs": 1, "refl\u00e9tant": 1, "richesse": 1, "diversit\u00e9": 1, "culture": 1, "r\u00e9unis": 1, "venez": 1, "votre": 1, "attachement": 1, "soyez": 2, "militants": 1, "Service": 1, "trimestre": 1}}