{"id": "02_12_1989-Paris", "date": "02_12_1989", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_198_33_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "LES D\u00c9FIS DU\nSOCIALISME\nD\u00c9MOCRATIQUE\n\n \n\n \n\nDISCOURS DU PREMIER MINISTRE\nAU COMITE DIRECTEUR\nDU PARTI SOCIALISTE\n2 D\u00c9CEMBRE 1989\n\nQ\u00c6WW\u00c6\u0178S\n\n \n\ne\u00ee\u00e8\u00ee\u00ee\u00ef\u00eeg\u00eb\u00ee6%W24\u00e8%VEL4Z\u00c9\u00eb;&d\u00eez\u00c9\u00c9V Paris, le 4 decembre 1989\n\nCher(e) Camarade,\n\nLe prochain congr\u00e8s de notre parti va se tenir dans une\np\u00e9riode marqu\u00e9e \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur par les bouleversements les plus\nprofonds survenus depuis la seconde guerre mondiale et \u00e0\nl\u2019int\u00e9rieur par l\u2019importance des d\u00e9fis pos\u00e9s \u00e0 la coh\u00e9sion de\nnotre soci\u00e9t\u00e9.\n\nDans cette p\u00e9riode, la responsabilit\u00e9 du parti socialiste\nest lourdement engag\u00e9e. Comme principal parti constitutif du\nGouvernement, la mani\u00e8re dont il conduira ses discussions et les\nr\u00e9ponses qu\u2019il apportera auront un \u00e9cho important dans\nl\u2019ensemble du pays.\n\nSachons assurer \u00e0 notre d\u00e9bat collectif la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, le\nsouci de responsabilit\u00e9 et la volont\u00e9 d\u2019unit\u00e9 qui seuls peuvent\nnous assurer durablement la confiance des Fran\u00e7ais.\n\nPour ma part, je contribuerai activement, au long des\nsemaines qui viennent, \u00e0 alimenter notre r\u00e9flexion commune.\nC\u2019est dans cet esprit que je te fais parvenir copie du discours\nque j\u2019ai prononc\u00e9 devant notre comit\u00e9 directeur des 2 et\n3 d\u00e9cembre 1989.\n\nJe te prie d\u2019agr\u00e9er, Cher(e) Camarade, l\u2019expression de mes\nsentiments socialistes.\n\n \n\nMichel ROCARD\n\n \n\n \n\n \n\nChers camarades,\n\ne Comit\u00e9 directeur marque une\n\u00e9tape dans notre d\u00e9bat pr\u00e9paratoire\npour le congr\u00e8s de Rennes. Il a, d\u2019ail-\nleurs, pour cela, un ordre du jour\npr\u00e9cis.\nMais, le monde ne s\u2019arr\u00eate pas de tourner pendant\nle d\u00e9bat des socialistes. Il a m\u00eame tendance, ces\nderniers temps, \u00e0 tourner plus vite...\n\nNotre responsabilit\u00e9, celle du parti et celle du\nGouvernement, me para\u00eet fortement engag\u00e9e\naujourd\u2019hui. Le formidable bouleversement \u00e0 l\u2019Est\npose le probl\u00e8me des responsabilit\u00e9s de la France\ndans des r\u00e9alit\u00e9s mondiales changeantes. La ques\u2014\ntion de l\u2019int\u00e9gration interroge notre identit\u00e9 natio-\nnale. La nature des in\u00e9galit\u00e9s sociales pr\u00e9occupe\nnotre \u00e9lectorat. Ces ensembles de faits sont sans\ndoute d\u2019in\u00e9gale importance \u00e0 hauteur historique,\nmais ils commandent notre succ\u00e8s, car nous n\u2019as\u2014\nsurerons pas le r\u00f4le de la France dans le monde si\nnous ne maintenons pas la coh\u00e9sion de notre\nsoci\u00e9t\u00e9. '\n\nPouvons\u2014nous faire face ensemble \u00e0 ces d\u00e9\ufb01s?\nA lire et \u00e0 \u00e9couter plusieurs d\u2019entre nous, il appara\u00eet\nque cela ne pourrait \u00eatre le cas. Des \u201cd\u00e9\ufb01cits\u201d de\ntoute nature s\u2019accumuleraient. Au point que plu\u2014\nsieurs commentaires am\u00e8neraient presque \u00e0 penser\nque lorsque les socialistes emportent des \u00e9lections,\nc\u2019est malgr\u00e9 le Gouvernement, et lorsqu\u2019ils en\nperdent, c\u2019est \u00e0 cause du Gouvernement!\n\nNous ne pourrons longtemps continuer ainsi.\nNous devons ensemble \u00eatre, au contraire, capables\nde d\u00e9\ufb01nir des positions coh\u00e9rentes et montrer que\nles socialistes ont en perspective autre chose que\ndes choix internes.\n\nExaminons donc les enjeux et les faits sans\ncomplaisance. Les changements \u00e0 l\u2019Est sont \u00e0 l\u2019\u00e9vi-\ndence le plus grand d\u00e9\ufb01 que le socialisme d\u00e9mocra-\ntique ait eu \u00e0 relever depuis la fin de la Seconde\nGuerre mondiale.\n\n \n\n \n\nUNE R\u00c9VOLU'I'ION \u00c0 I.\u2019 ES'I'\n\nLa notion de r\u00e9volution appartient suffisam\u2014\nment \u00e0 notre culture politique pour que nous\nsachions reconna\u00eetre le moment o\u00f9 il s\u2019en produit\nune! Un paradoxe tristement ironique veut que ces\nr\u00e9volutions se font au nom de la libert\u00e9 contre des\nr\u00e9gimes qui pr\u00e9tendaient mettre en oeuvre\nd\u2019authentiques d\u00e9mocraties populaires.\n\nCela ne peut malheureusement pas nous sur-\nprendre. L\u2019Histoire ne s\u2019\u00e9crit que sur la distance.\n\u201cVotre parti a manqu\u00e9 d\u2019avance son aventure\u201d,\ndisait L\u00e9on Blum \u00e0 ceux qui quittaient \u201cla vieille\nmaison\u201d. En effet, les moyens jugent toujours de la\nfin; sans d\u00e9mocratie, il n\u2019y a pas, non seulement de\nsocialisme, mais pas non plus de d\u00e9veloppement\ndurable. Le socialisme ne peut avoir un avenir que\ndans la mesure o\u00f9 il allie le respect des droits de\nl\u2019homme, le pluralisme politique, une \u00e9conomie\nouverte et diversifi\u00e9e, un haut niveau de protection\nsociale.\n\nTout cela nous le savons. M\u00eame si, nous aussi, il\nnous a fallu du temps pour trouver un \u00e9quilibre.\nVoir valider par l\u2019Histoire les choix faits par les\ng\u00e9n\u00e9rations qui nous ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9s doit \u2014 bien au-\ndel\u00e0 de la satisfaction que nous pouvons en tirer \u2014\nnous donner la volont\u00e9 d\u2019exercer une in\ufb02uence sur\nl\u2019Histoire qui se fait.\n\nRien ne nous sera donn\u00e9 ais\u00e9ment. Car nul ne\npeut dire aujourd\u2019hui ce qui remplira \u00e0 terme le\nvide id\u00e9ologique qui se creuse \u00e0 l\u2019Est : des r\u00e9gimes\nd\u00e9mocratiques, des populismes autoritaires, des\ndictatures nationalistes? Ces soci\u00e9t\u00e9s conna\u00eetront\u2014\nelles une fuite en avant vers le lib\u00e9ralisme sauvage\nou pourront-elles d\u00e9finir un \u00e9quilibre qui fasse sa\nplace au r\u00f4le de la puissance publique? Autant\nd\u2019interrogations.\n\nIl en va de m\u00eame pour l\u2019avenir de l\u2019Europe. Les\nstructures issues de la Seconde Guerre mondiale ne\npourront que se transformer. La renaissance des\nnations qui constituent l\u2019Europe centrale offre sans\ndoute une opportunit\u00e9 pour que l\u2019Europe retrouve\nl\u2019unit\u00e9 culturelle qui l\u2019a faite en grande part et soit,\npar la-m\u00eame, encore plus ressentie comme une\nvaleur \u00e9minente. En m\u00eame temps, le sort de l\u2019Alle-\nmagne, la nouvelle donne \u00e9conomique, le devenir\n\n \n\n \n\n \n\ndes alliances militaires sont des questions ouvertes\npour lesquelles nous n\u2019avons pas de r\u00e9ponses\ntoutes faites.\n\nTout cela d\u00e9finit une extraordinaire aventure\npour notre g\u00e9n\u00e9ration. Remodeler le visage de notre\nplan\u00e8te en \u00e9tant fid\u00e8le \u00e0 l\u2019esprit de l\u2019interna-\ntionalisme qui a anim\u00e9 le socialisme du premier \u00e2ge :\nquel autre \u201cdessein\u201d fondamental pourrions\u2014nous\nnous fixer?\n\n\u00c9videmment, passer d\u2019un \u00e9quilibre \u00e0 un autre\nne sera pas ais\u00e9. Toute l\u2019Histoire nous montre que\nles situations o\u00f9 l\u2019on passe brutalement du silence\nau droit \u00e0 la parole sont riches d\u2019impr\u00e9vus. Il faut\nnous pr\u00e9parer \u00e0 des transitions heurt\u00e9es, \u00e0 des\ntroubles et: \u00e0 des crises. Autant dire que l\u2019imagina-\ntion et la volont\u00e9 politiques vont nous \u00eatre plus que\njamais n\u00e9cessaires.\n\nNos responsabilit\u00e9s sont manifestes si nous\nvoulons que la d\u00e9mocratisation des pays dits de\nl\u2019Est soit effectivement une chance pour le socia-\nlisme d\u00e9mocratique.\n\nJe veux consacrer un moment \u00e0 les d\u00e9tailler \u00e0\nun double titre, comme socialiste et comme euro\u2014\np\u00e9en.\n\nComme socialiste d\u2019abord. Nous savons ce que\nla division du mouvement ouvrier nous a co\u00fbt\u00e9 \u00e0\nchaque \u00e9tape de notre histoire.\n\nAujourd\u2019hui, nous pouvons discerner \u00e0 I\u2019Est\nune sorte de reconnaissance du socialisme d\u00e9mo-\ncratique. La libert\u00e9 organis\u00e9e peut \u00eatre le principe\nde d\u00e9veloppement qui correspond aux aspirations\ndes peuples. Les mouvements communistes\ndevront, \u00e0 l\u2019\u00e9vidence, \u00e9voluer s\u2019ils veulent survivre;\nils devront op\u00e9rer consciemment la double disso\u2014\nciation que nous avons r\u00e9alis\u00e9e pour notre part,\nd\u2019abord du socialisme et de la violence polici\u00e8re,\nensuite du socialisme et de l\u2019Etat tut\u00e9laire.\n\nUn immense travail est \u00e0 faire pour favoriser le\nprocessus d\u00e9mocratique, les r\u00e9formes politiques et\nles r\u00e9formes \u00e9conomiques.\n\nLes socialistes occidentaux doivent offrir leur\nexp\u00e9rience et apporter leur contribution pour tous\nceux qui cherchent des points de r\u00e9f\u00e9rence et qui\nvont affronter des probl\u00e8mes multiples.\n\nDans aucun des pays en cause, la d\u00e9mocratisa-\ntion ne sera facile; elle suppose la ma\u00eetrise des\ncon\ufb02its anciens avec les tenants de l\u2019ordre bureau\u2014\ncratique, des conflits nouveaux, engendr\u00e9s par les\nin\u00e9galit\u00e9s que cr\u00e9e le march\u00e9 et par les revendica\u2014\ntions nationales.\n\nNos partis socialistes ont donc un r\u00f4le impor\u2014\n\ntant \u00e0 jouer. Il est \u00e9vident que l\u2019Internationale socia\u2014\nliste peut constituer un instrument privil\u00e9gi\u00e9.\nLe parti fran\u00e7ais doit renforcer sa pr\u00e9sence et sa\ncontribution dans l\u2019Internationale. Pour donner\nplus d\u2019ampleur aux relations qu\u2019il a d\u00e9j\u00e0 nou\u00e9es\navec les \u00e9l\u00e9ments qui oeuvrent pour la d\u00e9mocratie,\navant tout pour former des cadres, il est temps de\nnous \u00e9quiper d\u2019un outil dot\u00e9 de moyens impor\u2014\ntants, d\u2019une fondation, comme nos camarades alle-\nmands ont su le faire, capable de coordonner les\nt\u00e2ches et les initiatives jusqu\u2019ici par trop \u00e9clat\u00e9es.\n\nI.\u2019 HEURE DE l.\u2019 EUROPE\n\nEurop\u00e9ens, nos responsabilit\u00e9s ne sont pas\nmoins notables. Beaucoup a \u00e9t\u00e9 dit et \u00e9crit depuis\nquelques semaines sur les avenirs possibles de l\u2019Eu\u2014\nrope. Tout tient cependant \u00e0 un enjeu majeur :\ncomment maintenir la stabilit\u00e9 en Europe quand\nles r\u00e8gles qui l\u2019assuraient vacillent? Sortir de Yalta,\navouons-le, n\u2019\u00e9tait jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent qu\u2019une formule.\nLe statu quo \u00e9tait devenu confortable pour I\u2019Europe\nde l\u2019Ouest mais il ne l\u2019\u00e9tait pas pour l\u2019Europe de\nl\u2019Est. Il n\u2019y a plus de raison qu\u2019il soit encore accept\u00e9\ntel quel\n\nMais, un progr\u00e8s substantiel ne pourra \u00eatre\nassur\u00e9 que par le maintien d\u2019une structure stable de\nrelations, \u00e0 la fois sur les plans \u00e9conomique, politi\u2014\nque et militaire. A terme, il nous faudra d\u00e9finir un\nnouveau r\u00e9seau de relations de coop\u00e9ration qui\npourra progressivement se substituer aux\nanciennes relations de confrontation.\n\nQuelle est la meilleure voie pour r\u00e9ussir? L\u2019ex-\np\u00e9rience historique doit parler. Dans l\u2019entre-deux-\nguerres, les Europ\u00e9ens ont vainement cherch\u00e9 un\np\u00f4le de stabilit\u00e9. Aujourd\u2019hui, nous avons la chance\nde participer \u00e0 la construction europ\u00e9enne. Penser\nqu\u2019il faudra ralentir son rythme, plus encore remet-\n\n \n\n \n\n11\n\n \n\ntre en cause son principe, reviendrait \u00e0 diluer l\u2019Eu-\nrope dans un ensemble disparate d\u2019Etats o\u00f9, alors,\njoueraient in\u00e9vitablement les seuls rapports de\npuissance.\n\nL\u2019Europe comme la France auraient beaucoup \u00e0\nperdre. Fran\u00e7ois Mitterrand a fort bien pos\u00e9 le pro\u2014\nbl\u00e8me devant le Parlement europ\u00e9en le 22 novem-\nbre dernier. En effet, l\u2019ouverture \u00e0 l\u2019Est et l\u2019ach\u00e8ve\u2014\nment de l\u2019\u00e9difice communautaire constituent bien\nun \u201cbin\u00f4me indissociable\u201d, les deux d\u00e9marches doi-\nvent aller de pair pour que I\u2019Europe tout enti\u00e8re\npuisse se retrouver dans la paix.\n\nCette approche est assur\u00e9ment volontariste, elle\ndemandera de la continuit\u00e9 dans l\u2019effort et de l\u2019in\u2014\ntelligence politique. Car les obstacles de toute\nnature ne manquent pas et les int\u00e9r\u00eats nationaux\np\u00e8sent lourd. La bonne foi ne sera pas toujours au\nrendez-vous. Mais il faut vraiment que nous levions\ntoutes les ambigu\u00eft\u00e9s pour l\u2019opinon fran\u00e7aise.\n\nLa politique de la France ne peut \u00eatre d\u2019abord\naujourd\u2019hui qu\u2019une politique europ\u00e9enne. Il faut\nr\u00e9aliser le March\u00e9 unique, mettre en oeuvre une\nmonnaie commune, \u00e9laborer les instruments d\u2019une\npolitique sociale et d\u2019une politique de l\u2019environne-\nment, d\u00e9finir ensemble de plus en plus une politi-\nque \u00e9trang\u00e8re et une politique de s\u00e9curit\u00e9. La dyna\u2014\nmique de l\u2019Europe peut \u00eatre un exemple, une aide,\nune assurance pour les pays de l\u2019Est en mouve\u2014\nment. Elle nous donnera aussi les moyens de\nsoutenir efficacement les pays en voie de d\u00e9velop-\npement.\n\nLe d\u00e9fi ne doit pas effrayer les socialistes. Car\nc\u2019est en Europe que les partis, les syndicats, les\nmouvements qui refusent le \u201claisser-faire\u201d et qui\nd\u00e9fendent la justice sociale ont les forces les plus\nimportantes. La lutte contre le lib\u00e9ralisme ne\npourra d\u00e9sormais \u00eatre ou non effective qu\u2019au\nniveau international. Le repli sur les seuls Etats-\nNations am\u00e8nerait beaucoup plus s\u00fbrement une\nprochaine capitulation.\n\nL\u2019Europe des r\u00e8gles, qui puisse encourager le\nprogr\u00e8s social et assurer une croissance stable, qui\npuisse r\u00e9concilier I\u2019Est et l\u2019Ouest, est sans doute\nencore un pari. Mais, c\u2019est le seul pari qui vaille\naujourd\u2019hui pour des socialistes, h\u00e9ritiers de Jean\nJaur\u00e8s et de L\u00e9on Blum.\n\nnRCHv'LE.\n\nv\n\n \n \n\n   \n\nI.E DEVOIR D'UNI'I'\u00c9\n\nCes donn\u00e9es ne peuvent que commander notre\nd\u00e9bat. Elles ne r\u00e9sument pas tous nos devoirs, loin\nde l\u00e0. Mais elles indiquent quelle est la hauteur de\nl\u2019enjeu qui doit nous r\u00e9unir pour les ann\u00e9es qui\nViennent.\n\nComme dans tous les moments o\u00f9 l\u2019Histoire\ns\u2019acc\u00e9l\u00e8re, l\u2019opinion peut \u00eatre troubl\u00e9e, travers\u00e9e de\nmouvements contradictoires. Par le pass\u00e9, les socia-\nlistes ont toujours eu du mal \u00e0 trouver une position\nassur\u00e9e dans les crises internationales ; les divisions\nl\u2019ont le plus souvent emport\u00e9 au point qu\u2019\u00e0 plu\u2014\nsieurs reprises, en 1940 ou en 1958, ils ont failli se\nperdre.\n\nAujourd\u2019hui, il est clair que nous avons besoin\nd\u2019unit\u00e9 pour l\u2019Europe et pour la France. j\u2019ajouterai\nvolontiers un terme \u00e0 notre appel du printemps\n1988 : \u201cUne France unie dans une Europe unie,\navec des socialistes unis\u201d l\n\nEn disant cela, je ne veux pas pr\u00e9juger du\nmoment o\u00f9 doit se faire entre nous une synth\u00e8se\npolitique, le l3 janvier ou plus tard, le 18 mars.\nNous avons, en effet, tout lieu de nous r\u00e9jouir qu\u2019il\ny ait un d\u00e9bat. Ce sera m\u00eame peut\u2014\u00eatre le plus long\nque notre parti ait connu depuis longtemps. Car je\nn\u2019ai pas souvenir que des contributions aient \u00e9t\u00e9\ndiscut\u00e9es avec tant d\u2019int\u00e9r\u00eat. Et la parole plurielle\npermet souvent de faire d\u00e9couvrir les diverses\ndimensions des questions qui nous pr\u00e9occupent.\n\nJe veux seulement souligner ce que sont nos\nresponsabilit\u00e9s vis-\u00e0\u2014Vis du socialisme et vis\u2014\u00e0\u2014vis\ndu pays. Et je voudrai, pour ce faire, vous indiquer\ncomment, \u00e0 mon sens, notre d\u00e9bat pourrait s\u2019orga-\nniser dans le respect des uns et des autres pour, en\nd\u00e9finitive, interroger les militants sur quelques\nchoix essentiels.\n\nEn prenant connaissance des textes des contri-\nbutions, j\u2019ai eu le sentiment \u2014 du moins pour les\nprincipales d\u2019entre elles \u2014 que nous avions beau\u2014\ncoup en commun. Le projet de d\u00e9claration de prin-\ncipe qui vous est soumis aujourd\u2019hui en est une\npreuve suppl\u00e9mentaire.\n\nPour la plupart d\u2019entre nous, en effet, nous\nrecherchons l\u2019identit\u00e9 des socialistes autour de la\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nnotion de socialisme d\u00e9mocratique. Ce qui ne veut\npas dire \u00e9videmment n\u2019importe quoi. L\u2019exp\u00e9rience\nhistorique nous a appris que les socialistes doivent\nassumer pleinement le parti pris de la libert\u00e9 tout\nen oeuvrant pour que l\u2019ordre \u00e9conomique\nn\u2019\u00e9chappe pas \u00e0 la ma\u00eetrise consciente des\nhommes. Les socialistes ne peuvent que tenir l\u2019un\net l\u2019autre bouts de la cha\u00eene.\n\nIls doivent donc, pour mener la transformation\nsociale, privil\u00e9gier la lutte contre les in\u00e9galit\u00e9s et\ncontre les injustices. \u201c\u00c9galit\u00e9\u201d, \u201cpartage\u201d, \u201csolidarit\u00e9\u201d,\nautant de th\u00e8mes qui structurent profond\u00e9ment\n\nnos contributions.\n\nPresque tous, aussi, nous mettons l\u2019accent sur la\nn\u00e9cessit\u00e9 de la dur\u00e9e pour r\u00e9ussir une r\u00e9elle trans-\nformation sociale, et sur le compromis et la n\u00e9go\u2014\nciation comme instruments du changement social.\n\nTout aussi commune est la r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l\u2019\u00e9cono\u2014\nmie mixte qui permet de conjuguer le secteur priv\u00e9\net le secteur public, la libre entreprise et l\u2019action de\nI\u2019Etat pour donner \u00e0 notre \u00e9conomie sa sp\u00e9ci\ufb01cit\u00e9\net son dynamisme.\n\nLe r\u00f4le de I\u2019Etat peut \u00eatre ainsi d\u00e9fini clairement.\nSa fonction n\u2019est pas de produire mais de catalyser\nles outils, les capitaux, les \u00e9nergies. L\u2019opinion, en\nm\u00eame temps, a conscience que la puissance publi-\nque doit jouer tout son r\u00f4le, qu\u2019il faut, \u00e0 la fois, reva-\nloriser et moderniser le travail des fonctionnaires.\n\nLa strat\u00e9gie politique comporte aussi une pers-\npective commune. Il s\u2019agit de rassembler autour du\nparti socialiste, \u00e0 partir des valeurs et des engage\u2014\nments qui sont ceux des socialistes, sans exclusive,\npour \u00eatre \u00e0 l\u2019\u00e9coute de la soci\u00e9t\u00e9 ; d\u00e9celer les\nattentes nouvelles ; anticiper les probl\u00e8mes qu\u2019elle\nrencontrera. Il s\u2019agit d\u2019avoir le comportement d\u2019une\ngauche ouverte qui ne d\u00e9tient pas seule la V\u00e9rit\u00e9.\nCette attitude vaut tout aussi bien pour les Fran\u00e7ais\n.de sensibilit\u00e9 communiste comme de pr\u00e9occupa-\ntion \u00e9cologiste, que pour les hommes et les femmes\nde progr\u00e8s qui pensent avec nous que l\u2019on n\u2019est\njamais quitte de la lutte contre l\u2019intol\u00e9rance et\nl\u2019injustice.\n\nEn\ufb01n, la plupart des contributions d\u00e9\ufb01nissent\nl\u2019Europe, \u00e0 la fois comme le seul espace pertinent\npour une politique porteuse d\u2019avenir et comme la\n\nr\u00e9f\u00e9rence n\u00e9cessaire pour le r\u00f4le mondial de la\nFrance.\n\nLa lecture des textes fait appara\u00eetre que ces\npoints de convergence d\u00e9finissent un v\u00e9ritable\ncadre conceptuel commun. Il est vrai qu\u2019il n\u2019en va\npas toujours de m\u00eame dans les d\u00e9clarations orales\net dans les arguments \u00e9chang\u00e9s. Mais, seuls les\ntextes engagent, seuls ils permettent de voir ou non\ns\u2019il y a des coh\u00e9rences qui s\u2019opposent.\n\nManifestement, pour la grande majorit\u00e9 des\ncamarades qui ont d\u00e9pos\u00e9 des contributions, les\nconvergences l\u2019emportent.\n\nNotre travail politique \u00e0 partir de l\u00e0 devrait\nconsister dans l\u2019\u00e9tablissement de priorit\u00e9s pour\nnotre action. Nous pourrions alors mesurer la por-\nt\u00e9e des divergences d\u2019appr\u00e9ciation sur la d\u00e9marche\net les moyens. Je n\u2019ai pas le temps aujourd\u2019hui de\ntracer un programme d\u2019ensemble. Je veux seule-_\nment vous faire part de mes r\u00e9\ufb02exions sur deux\npoints de notre actualit\u00e9. '\n\nlA llI'I'I'E CONTRE lES IN\u00c9GALIT\u00c9S\n\nLe rapport du CERC a \u00e9t\u00e9 abondamment com-\nment\u00e9. Sa conclusion seule a \u00e9t\u00e9 le plus souvent\nretenue : les ann\u00e9es 1980 ont \u00e9t\u00e9 une p\u00e9riode d\u2019ac\u2014\ncroissement des in\u00e9galit\u00e9s. La d\u00e9lectation avec\nlaquelle parmi nous cela a \u00e9t\u00e9 parfois accueilli est\nquelque peu navrante. Car le sujet est d\u2019importance\net m\u00e9rite une analyse plus compl\u00e8te. Sans m\u00eame\nparler de la fragilit\u00e9 de certains indicateurs, cette\n\u00e9tude a plusieurs facettes.\n\nIl faut d\u2019abord noter qu\u2019elle ne juge pas des\nann\u00e9es qui ont suivi la deuxi\u00e8me victoire de Fran-\n\u00e7ois Mitterrand et ne prend pas en compte les\ntendances nouvelles apparues depuis lors.\n\nElle porte sur les ann\u00e9es 1980-1988 et fait \u00e9vi-\ndemment appara\u00eetre le ralentissement du pouvoir\nd\u2019achat intervenu \u00e0 partir de 1983.\n\nOr, il n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 l\u2019effet d\u2019une politique malen\u2014\ncontreuse. Nous avons fait un choix conscient pour\nrecr\u00e9er les conditions d\u2019une croissance durable.\nNous avons d\u00e9battu, nous avons h\u00e9sit\u00e9, nous avons\n\ufb01nalement d\u00e9cid\u00e9. Et si, aujourd\u2019hui, nous pouvons\n\n \n\n(Saris\u20144\"\n\n \n\n\u2018w\u2014d\u00e4\u2018\n\navoir des r\u00e9sultats en termes d\u2019emploi, si nous\nredistribuons du vrai pouvoir d\u2019achat, si nous\nhonorons les priorit\u00e9s af\ufb01rrn\u00e9es par le Pr\u00e9sident de\nla R\u00e9publique, nous le devons partiellement au\nchoix de 1983.\n\nNous ne nous livrons donc pas au jeu de la\nm\u00e9moire s\u00e9lective. Tous les joueurs ne seraient pas\n\ngagnants !\nPlus importantes sont certaines des \u00e9volutions\nqui se sont produites pendant ces ann\u00e9es de crise.\n\nToutes les tendances ne sont pas n\u00e9gatives ;\nainsi le pourcentage des salari\u00e9s au SMIC s\u2019est pro-\ngressivement r\u00e9duit, les in\u00e9galit\u00e9s entre les hommes\net les femmes ont cess\u00e9 de s\u2019aggraver, les disparit\u00e9s\ntenant aux caract\u00e9ristiques des entreprises, \u00e0 leur\ntaille, \u00e0 leur secteur, ont d\u00e9cru, la situation des\nnouveaux retrait\u00e9s s\u2019est am\u00e9lior\u00e9e.\n\nD\u2019autres tendances sont \u00e0 l\u2019\u00e9vidence pr\u00e9oc-\ncupantes. Pendant ces ann\u00e9es, l\u2019\u00e9ventail des salaires\ns\u2019est r\u00e9ouvert, les d\u00e9tenteurs de valeurs mobili\u00e8res\nont vu cro\u00eetre leur patrimoine, les cas d\u2019exclusion\nont augment\u00e9, les jeunes g\u00e9n\u00e9rations ont plus de\ndif\ufb01cult\u00e9s mat\u00e9rielles, leur pouvoir d\u2019achat est par\ntrop limit\u00e9 par les dif\ufb01cult\u00e9s des promotions, l\u2019ac-\nc\u00e8s au logement est malais\u00e9, les cotisations sociales\np\u00e8sent trop.\n\nNous disposons sur ces points d\u2019un diagnostic\nplus pr\u00e9cis que celui que nous pouvions formuler\nen mai 1988.\n\nLa politique mise en oeuvre r\u00e9pond-elle ou non\n\u00e0 ces r\u00e9alit\u00e9s ?Je n\u2019en tracerai que les grands traits.\nExaminons, entre autres, la r\u00e9alit\u00e9 du pouvoir\nd\u2019achat. En 1989, avec la prime de croissance, sans\ntenir compte d\u2019aucune mesure de promotion, tout\nfonctionnaire aura b\u00e9n\u00e9\ufb01ci\u00e9 d\u2019une augmentation de\nson pouvoir d\u2019achat de 1 % contre moins 1,2% en\n1984, et 0% en 1988, le pouvoir d\u2019achat moyen\naura marqu\u00e9 une progression de 3,3%.\n\nExaminons l\u2019inversion de la courbe du ch\u00f4-\nmage: 10,6% de la population active en mars 1987,\nautour de 9,5% aujourd\u2019hui.\n\nExaminons la politique du logement social :\n20% de moyens suppl\u00e9mentaires au budget de\n1990, soit 5,6 milliards de francs; examinons l\u2019ef\u2014\n\n \n\n \n\nfort sans r\u00e9el pr\u00e9c\u00e9dent fait pour l\u2019\u00e9ducation, qui\nd\u00e9passe de loin nos promesses \u00e9lectorales.\n\nDepuis longtemps, la n\u00e9gociation sociale n\u2019avait\npas eu une telle ampleur. En 1988, elle \u00e9tait au\npoint mort entre l\u2019Etat et ses agents. Aujourd\u2019hui,\nplus de 90% des salari\u00e9s du secteur public sont\ncouverts par des accords collectifs de travail por-\ntant sur les salaires. Et vous savez ce que veut dire\nle r\u00e9am\u00e9nagement en cours de la grille de la\nfonction publique.\n\nCette politique ne se contente pas de traiter les\neffets d\u2019une situation. Elle a une perspective qui\ns\u2019attaque aux causes profondes : le revenu mini\u2014\nmum d\u2019insertion, le cr\u00e9dit formation, le r\u00e9am\u00e9nage-\nment de la grille de la fonction publique, autant de\nr\u00e9formes de natures diverses qui traduisent une\nvolont\u00e9 de requalification pour des millions de\nFran\u00e7ais.\n\nLa politique \ufb01scale a \u00e9t\u00e9 r\u00e9orient\u00e9e par rapport\naux ann\u00e9es 1986\u20141988, l\u2019ISF a \u00e9t\u00e9 r\u00e9tabli, plusieurs\nr\u00e9gimes \ufb01scaux d\u00e9rogatoires ont \u00e9t\u00e9 remis en cause,\nla taxe d\u2019habitation a \u00e9t\u00e9 all\u00e9g\u00e9e pour les revenus\nmodestes, des all\u00e9gements de TVA ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s.\n\nNous avons donc commenc\u00e9 d\u2019inscrire dans la\ndur\u00e9e des m\u00e9canismes r\u00e9ellement correcteurs des\nin\u00e9galit\u00e9s, redistributeurs de la solidarit\u00e9, qui, en\nm\u00eame temps, ne compromettent pas la consolida-\ntion de la croissance.\n\nOuvrons donc les yeux, osons expliquer, osons\nd\u00e9tailler l\u2019ampleur des r\u00e9formes en cours. Et \u00e0 notre\nd\u00e9bat de congr\u00e8s de d\u00e9terminer les priorit\u00e9s qui\ndessineront une nouvelle \u00e9tape.\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nINT\u00c9GRATION \u00c9T COH\u00c9SION SOCIALE\n\nEssayons aussi de raison garder sur la question\nde l\u2019int\u00e9gration des immigr\u00e9s. Nous vivons actuelle\u2014\nment un moment d\u2019un malaise, qui ne date pas\nd\u2019hier, qui ne prendra pas \ufb01n demain matin. La\nsoci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise, construite par ses institutions,\nautour d\u2019une \u201ccertaine id\u00e9e de la France\u201d pour\nreprendre une expression c\u00e9l\u00e8bre, est faite d\u2019ap-\nports successifs de cultures, de races, de religions,\nmais elle le reconna\u00eet difficilement.\n\nRappelons-nous les \u00e9meutes contre les ouvriers\nitaliens \u00e0 la fin du XIXe si\u00e8cle, l\u2019antis\u00e9mitisme lanci\u2014\nnant jusqu\u2019\u00e0 la \ufb01n de la Deuxi\u00e8me Guerre mondiale,\ndont je voudrais \u00eatre s\u00fbr qu\u2019il n\u2019a plus de consis\u2014\ntance ! Mais, dans la dur\u00e9e, l\u2019int\u00e9gration s\u2019est faite et\nelle a lieu aujourd\u2019hui pareillement pour une grande\npart des immigr\u00e9s musulmans.\n\nSeulement, la diff\u00e9rence des cultures aidant, les\ndif\ufb01cult\u00e9s sont plus grandes. Et, pour un parti poli-\ntique, pour un Gouvernement qui vivent naturelle\u2014\nment dans le pr\u00e9sent, le risque existe de perdre de\nvue l\u2019enjeu et les lignes de force historiques.\n\nIl nous faut donc tenir ferme sur quelques prin\u2014\ncipes. Depuis quinze ans, l\u2019immigration a chang\u00e9 de\nvisage. Les immigr\u00e9s d\u2019hier deviennent peu \u00e0 peu\ndes Fran\u00e7ais d\u2019origine \u00e9trang\u00e8re. Nous devons donc\nd\u00e9finir une v\u00e9ritable politique d\u2019int\u00e9gration. La\ncondition de la r\u00e9ussite est de ma\u00eetriser les \ufb02ux\nmigratoires. Nous sacri\ufb01erions l\u2019int\u00e9gration si nous\nn\u2019\u00e9tions pas capables d\u2019assurer ce contr\u00f4le. Je ne\nd\u00e9taillerai pas les mesures qui vont en ce sens et\nque le Gouvernement a commenc\u00e9 \u00e0 mettre au\npoint jeudi dernier.\n\nA partir de l\u00e0, notre choix est simple : soit nous\nvoulons maintenir une soci\u00e9t\u00e9 relativement homo-\ng\u00e8ne o\u00f9 prime l\u2019adh\u00e9sion aux valeurs communes,\ntout en respectant les appartenances culturelles,\nsoit nous acceptons une soci\u00e9t\u00e9 faite d\u2019une juxtapo-\nsition de communaut\u00e9s, qui conduit plus s\u00fbrement\nau droit \u00e0 l\u2019indiff\u00e9rence que le contraire, donc \u00e0 des\nformes molles d\u2019apartheid.\n\nNous n\u2019avons pas \u00e0 h\u00e9siter. Notre perspective,\ncomme socialistes, ne peut \u00eatre que celle de l\u2019int\u00e9\u2014\ngration. Il me para\u00eet important que les socialistes\n\nproposent maintenant clairement aux Fran\u00e7ais un\npacte : la collectivit\u00e9 nationale doit reconna\u00eetre aux\nr\u00e9sidents d\u2019origine \u00e9trang\u00e8re des droits, dont il faut\nassurer la r\u00e9alisation effective mais ils doivent assu\u2014\nmer des devoirs, ceux de la r\u00e8gle commune.\n\nCes principes doivent nous servir de r\u00e8gle dans\nles situations concr\u00e8tes. Car, comme l\u2019art de la\nguerre, \u201cl\u2019art politique est un art simple, tout est\ndans l\u2019ex\u00e9cution\u201d. En l\u2019occurrence, nous devons\ntoujours nous demander ce qui peut favoriser l\u2019in\u2014\nt\u00e9gration et la compr\u00e9hension des communaut\u00e9s.\nJ\u2019en prendrai deux exemples \u2014 et vous m\u2019excuserez\ndu caract\u00e8re lapidaire de mes r\u00e9ponses.\n\nFaut\u2014il un minist\u00e8re sp\u00e9ci\ufb01que de l\u2019int\u00e9gration ?\nNon, nous devons mener des politiques de droit\ncommunJ\u2019assumerai la responsabilit\u00e9 et la coordi-\nnation des travaux d\u2019un comit\u00e9 interminist\u00e9riel qui\nse r\u00e9unira d\u00e9sormais r\u00e9guli\u00e8rement. Le Parlement\nsera \u00e0 m\u00eame de d\u00e9battre au printemps.\n\nFaut\u2014il ou non interdire a priori le port indivi\u2014\nduel du foulard ? Le Conseil d\u2019Etat a dit le droit. Au\nGouvernement de trancher politiquement. Le port\ndu foulard, surtout en ce qu\u2019il est une mani\u00e8re de\npenser les rapports entre les hommes et les femmes\nque nous n\u2019acceptons pas, doit \u00eatre fermement\ndissuad\u00e9.\n\nMais la conviction peut demander du temps et\nnous savons que, tout comme au Moyen Age \u201cl\u2019air\nde la ville rendait libre\u201d, aujourd\u2019hui, c\u2019est l\u2019air de\nl\u2019\u00e9cole la\u00efque qui peut rendre libre.\n\nLe ressort essentiel de la la\u00efcit\u00e9, tant de sa l\u00e9giti\u2014\nmit\u00e9 que de sa force, est de savoir faire preuve avec\ndiscernement de tol\u00e9rance \u00e0 l\u2019\u00e9gard de ce qui la\nconteste, cela a \u00e9t\u00e9 le cas avec succ\u00e8s dans le pass\u00e9,\ncela le sera aujourd\u2019hui.\n\nMais, il va de soi que le Gouvernement appor-\ntera son plein soutien aux chefs d\u2019\u00e9tablissement et\naux \u00e9quipes \u00e9ducatives qui, apr\u00e8s concertation avec\nles \u00e9l\u00e8ves et les familles et dans le respect du droit,\nestimeront que le port du foulard perturbe le fonc\u2014\ntionnement des \u00e9tablissements scolaires. Il va de\nsoi \u00e9galement que l\u2019\u00e9cole la\u00efque ne peut pas s\u2019ac-\ncompagner non plus d\u2019un choix par les \u00e9l\u00e8ves et les\nfamilles des cours auxquels ils ne veulent pas assis\u2014\nter ou des jours o\u00f9 ils ne veulent pas \u00eatre pr\u00e9sents.\n\n \n\n \n\n \n\nRESPONSABILIT\u00c9 E'I' UNIT\u00c9\n\nJ\u2019ai d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 trop long et je n\u2019aborderai pas d\u2019au\u2014\ntres questions qui me tiennent \u00e0 coeur. Il est vrai\nque nous aurons d\u2019autres occasions.\n\nIl est clair que les d\u00e9\ufb01s, tant nationaux qu\u2019inter-\nnationaux que nous avons \u00e0 relever sont impor\u2014\ntants. Mais, s\u2019il y a des politiques sans chance, il n\u2019y\na pas de politiques sans risques.\n\nJ\u2019ai cependant le sentiment que nous pourrons\nnous rassembler pour prendre un nouvel \u00e9lan.\nCependant, le moment de la synth\u00e8se m\u2019importe\nmoins que la mani\u00e8re dont nous conduirons\nensemble la pr\u00e9paration du congr\u00e8s.\n\nNous devons, en effet, avoir d\u2019abord le souci des\nFran\u00e7ais. Certains mettent l\u2019accent \u2014 \u00e0 juste titre\nselon les \u00e9lections \u2014 sur la crise de la participation\nd\u00e9mocratique. La raison vient-elle de ce que nous\navons perdu nos valeurs et nos r\u00e9f\u00e9rences socia\u2014\nlistes ?Je ne le pense pas un instant.\n\nIl est vrai que nous ne ressusciterons pas l\u2019op\u2014\nposition simple entre le capitalisme et le collecti-\nvisme. Et, d\u2019ailleurs, si nous sommes au pouvoir,\nc\u2019est dans la mesure o\u00f9 cette opposition n\u2019existe\nplus en ces termes. Notre angle d\u2019attaque s\u2019est\nd\u00e9plac\u00e9. Aucun d\u2019entre nous ne souhaite s\u00e9rieuse-\nment priver notre soci\u00e9t\u00e9 du dynamisme qu\u2019engen-\ndre la comp\u00e9tition entre libres entreprises.\n\nLe socialisme d\u00e9mocratique ne peut donc \u00eatre\nune formule magique. Il peut \u00eatre, en revanche, la\nr\u00e9ponse adapt\u00e9e \u00e0 un nouvel \u00e2ge d\u00e9mocratique,\ncelui o\u00f9 les citoyens veulent comprendre la raison\n\ndes choix propos\u00e9s, veulent comparer les alterna-\ntives. Le temps des \u00e9lectorats captifs est d\u00e9finitive-\nment r\u00e9volu.\n\nIl faut offrir des choix clairs aux Fran\u00e7ais et ne\npas h\u00e9siter sur la d\u00e9termination des adversaires.\nDans la France de 1989, la diff\u00e9rence entre la\ngauche et la droite a du sens, elle distingue ceux qui\nveulent ou non travailler inlassablement pour une\norganisation sociale intelligente et g\u00e9n\u00e9reuse. Elle\nam\u00e8ne \u00e9videmment \u00e0 n\u2019entretenir aucune compro\u2014\nmission avec ceux qui jouent des craintes et des\ninqui\u00e9tudes de l\u2019opinion pour cultiver la haine et\npour ruiner l\u2019esprit de la d\u00e9mocratie. Le Front\nnational nous trouvera toujours, partout, dress\u00e9s\ncontre lui.\n\nToutes nos Victoires aujourd\u2019hui ne peuvent\npasser que par une dynamique politique fond\u00e9e sur\nl\u2019explication d\u00e9mocratique. Encore, \u00e9videmment,\nfaut\u2014il avoir quelque chose \u00e0 expliquer. J\u2019ai la\nfaiblesse de penser que nous avons beaucoup \u00e0\nexpliquer. Encore, faut-il avoir aussi la volont\u00e9 de\nl\u2019expliquer. Et cela, personne ne pourra, ne le fera\npour nous.\n\nVous avez compris le sens de mon appel. Notre\nparti ne doit pas \u00eatre un parti comme les autres.\nNous devons mener notre d\u00e9bat face au pays sans\nnous refermer sur nous-m\u00eames dans un moment\no\u00f9 les Fran\u00e7ais ont besoin de points de rep\u00e8re, de\nvoir quelle est la perspective et d\u2019\u00e9prouver la conti\u2014\nnuit\u00e9 d\u2019une politique.\n\nEsprit de responsabilit\u00e9 et volont\u00e9 d\u2019unit\u00e9, telles\nseront les deux conditions de notre succ\u00e8s collectif.\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPremier ministre\n\n4e trimestre 1989\nImprimeur : L\u2019Avenir Graphique, 77468 Torcy\nImprim\u00e9 en France\n\n \n\n \n\n \n\n", "key_words": {"D\u00c9FIS": 1, "PREMIER": 1, "COMITE": 1, "PARTI": 1, "D\u00c9CEMBRE": 1, "decembre": 1, "prochain": 1, "congr\u00e8s": 3, "notre": 20, "parti": 10, "tenir": 3, "marqu\u00e9e": 1, "bouleversements": 1, "survenus": 1, "depuis": 4, "seconde": 1, "guerre": 1, "mondiale": 2, "d\u00e9fis": 1, "pos\u00e9s": 1, "coh\u00e9sion": 2, "cette": 2, "responsabilit\u00e9": 4, "lourdement": 1, "Comme": 1, "principal": 1, "constitutif": 1, "mani\u00e8re": 3, "conduira": 1, "discussions": 1, "apportera": 1, "auront": 1, "important": 2, "assurer": 3, "d\u00e9bat": 5, "collectif": 1, "volont\u00e9": 5, "seuls": 5, "durablement": 1, "confiance": 1, "contribuerai": 1, "alimenter": 1, "r\u00e9flexion": 1, "esprit": 1, "parvenir": 1, "copie": 1, "prononc\u00e9": 1, "devant": 2, "comit\u00e9": 2, "directeur": 2, "d\u00e9cembre": 1, "Comit\u00e9": 1, "marque": 1, "ordre": 1, "monde": 2, "tourner": 2, "celle": 3, "para\u00eet": 2, "fortement": 1, "formidable": 1, "bouleversement": 1, "probl\u00e8me": 1, "responsabilit\u00e9s": 3, "r\u00e9alit\u00e9s": 2, "mondiales": 1, "interroge": 1, "identit\u00e9": 1, "nature": 2, "in\u00e9galit\u00e9s": 3, "sociales": 1, "ensembles": 1, "faits": 3, "importance": 1, "hauteur": 2, "commandent": 1, "France": 5, "maintenons": 1, "faire": 6, "ensemble": 4, "\u00e9couter": 1, "plusieurs": 2, "pourrait": 2, "point": 2, "commentaires": 1, "am\u00e8neraient": 1, "presque": 1, "lorsque": 1, "socialistes": 8, "emportent": 1, "malgr\u00e9": 1, "cause": 2, "pourrons": 1, "longtemps": 1, "continuer": 1, "devons": 5, "d\u00e9\ufb01nir": 1, "positions": 1, "coh\u00e9rentes": 1, "montrer": 1, "perspective": 3, "autre": 2, "chose": 2, "choix": 7, "enjeux": 1, "changements": 1, "grand": 1, "socialisme": 9, "relever": 2, "notion": 1, "r\u00e9volution": 1, "appartient": 1, "culture": 1, "politique": 16, "reconna\u00eetre": 2, "moment": 4, "paradoxe": 1, "tristement": 1, "ironique": 1, "libert\u00e9": 3, "contre": 6, "pr\u00e9tendaient": 1, "mettre": 3, "d\u00e9mocraties": 1, "malheureusement": 1, "manqu\u00e9": 1, "quittaient": 1, "moyens": 4, "jugent": 1, "toujours": 4, "seulement": 2, "avoir": 4, "avenir": 1, "mesure": 3, "allie": 1, "respect": 3, "droits": 1, "pluralisme": 1, "niveau": 1, "fallu": 1, "temps": 5, "trouver": 2, "valider": 1, "pr\u00e9c\u00e9d\u00e9s": 1, "satisfaction": 1, "pouvons": 2, "tirer": 1, "donner": 2, "in\ufb02uence": 1, "donn\u00e9": 1, "remplira": 1, "terme": 2, "id\u00e9ologique": 1, "creuse": 1, "populismes": 1, "soci\u00e9t\u00e9s": 1, "fuite": 1, "avant": 1, "lib\u00e9ralisme": 2, "d\u00e9finir": 3, "\u00e9quilibre": 2, "fasse": 1, "puissance": 2, "issues": 1, "Seconde": 1, "Guerre": 2, "renaissance": 1, "constituent": 2, "centrale": 1, "offre": 1, "opportunit\u00e9": 1, "culturelle": 1, "faite": 4, "grande": 2, "encore": 3, "ressentie": 1, "comme": 12, "nouvelle": 2, "donne": 1, "alliances": 1, "militaires": 1, "questions": 3, "lesquelles": 1, "d\u00e9finit": 1, "extraordinaire": 1, "Remodeler": 1, "visage": 1, "\u00e9tant": 1, "fid\u00e8le": 1, "anim\u00e9": 1, "premier": 1, "fondamental": 1, "passer": 1, "Toute": 1, "montre": 1, "situations": 2, "passe": 1, "brutalement": 1, "droit": 2, "parole": 2, "riches": 1, "pr\u00e9parer": 1, "transitions": 1, "Autant": 1, "politiques": 5, "manifestes": 1, "d\u00e9mocratisation": 1, "effectivement": 1, "chance": 1, "consacrer": 1, "d\u00e9tailler": 1, "double": 2, "socialiste": 2, "savons": 2, "division": 1, "mouvement": 1, "ouvrier": 1, "co\u00fbt\u00e9": 1, "\u00e9tape": 1, "discerner": 1, "sorte": 1, "reconnaissance": 1, "organis\u00e9e": 1, "d\u00e9veloppement": 1, "correspond": 1, "mouvements": 1, "\u00e9voluer": 1, "veulent": 5, "devront": 1, "op\u00e9rer": 1, "consciemment": 1, "avons": 9, "r\u00e9alis\u00e9e": 1, "violence": 1, "immense": 1, "travail": 4, "favoriser": 2, "r\u00e9formes": 3, "occidentaux": 1, "doivent": 4, "offrir": 2, "apporter": 1, "contribution": 1, "cherchent": 1, "points": 3, "r\u00e9f\u00e9rence": 2, "affronter": 1, "probl\u00e8mes": 2, "aucun": 1, "suppose": 1, "ma\u00eetrise": 2, "anciens": 1, "tenants": 1, "conflits": 1, "engendr\u00e9s": 1, "march\u00e9": 1, "partis": 1, "\u00e9vident": 1, "constituer": 1, "instrument": 1, "fran\u00e7ais": 1, "renforcer": 1, "pr\u00e9sence": 1, "relations": 3, "\u00e9l\u00e9ments": 1, "oeuvrent": 1, "former": 1, "\u00e9quiper": 1, "outil": 1, "camarades": 1, "capable": 1, "coordonner": 1, "initiatives": 1, "HEURE": 1, "Beaucoup": 1, "\u00e9crit": 1, "semaines": 1, "avenirs": 1, "possibles": 1, "tient": 1, "cependant": 2, "enjeu": 1, "majeur": 1, "maintenir": 2, "stabilit\u00e9": 1, "Europe": 3, "r\u00e8gles": 1, "Sortir": 1, "pr\u00e9sent": 1, "statu": 1, "\u00e9tait": 2, "devenu": 1, "confortable": 1, "raison": 3, "progr\u00e8s": 2, "substantiel": 1, "pourra": 1, "maintien": 1, "structure": 1, "stable": 1, "plans": 1, "faudra": 2, "r\u00e9seau": 1, "coop\u00e9ration": 1, "progressivement": 1, "substituer": 1, "meilleure": 1, "historique": 1, "Europ\u00e9ens": 1, "vainement": 1, "cherch\u00e9": 1, "participer": 1, "construction": 1, "ralentir": 1, "reviendrait": 1, "diluer": 1, "disparate": 1, "in\u00e9vitablement": 1, "rapports": 2, "auraient": 1, "beaucoup": 3, "Fran\u00e7ois": 1, "Mitterrand": 2, "Parlement": 1, "europ\u00e9en": 1, "communautaire": 1, "d\u00e9marches": 1, "aller": 1, "retrouver": 1, "approche": 1, "assur\u00e9ment": 1, "continuit\u00e9": 1, "obstacles": 1, "manquent": 1, "int\u00e9r\u00eats": 1, "bonne": 1, "vraiment": 1, "ambigu\u00eft\u00e9s": 1, "March\u00e9": 1, "oeuvre": 2, "\u00e9laborer": 1, "instruments": 2, "sociale": 4, "\u00e9trang\u00e8re": 2, "assurance": 1, "donnera": 1, "aussi": 6, "efficacement": 1, "effrayer": 1, "refusent": 1, "justice": 1, "forces": 1, "lutte": 3, "d\u00e9sormais": 2, "effective": 2, "repli": 1, "am\u00e8nerait": 1, "s\u00fbrement": 1, "puisse": 1, "encourager": 1, "social": 2, "croissance": 2, "r\u00e9concilier": 1, "h\u00e9ritiers": 1, "DEVOIR": 1, "donn\u00e9es": 1, "peuvent": 2, "commander": 1, "Elles": 1, "r\u00e9sument": 1, "elles": 2, "indiquent": 1, "quelle": 2, "r\u00e9unir": 1, "ann\u00e9es": 5, "moments": 1, "travers\u00e9e": 1, "crises": 1, "internationales": 1, "souvent": 2, "emport\u00e9": 1, "failli": 1, "clair": 2, "appel": 1, "disant": 1, "pr\u00e9juger": 1, "entre": 8, "janvier": 1, "r\u00e9jouir": 1, "connu": 1, "souvenir": 1, "contributions": 2, "aient": 1, "d\u00e9couvrir": 1, "souligner": 1, "autres": 1, "interroger": 1, "militants": 1, "prenant": 1, "connaissance": 1, "textes": 2, "sentiment": 2, "moins": 2, "avions": 1, "projet": 1, "d\u00e9claration": 1, "soumis": 1, "plupart": 2, "autour": 2, "\u00e9videmment": 2, "appris": 1, "pleinement": 1, "oeuvrant": 1, "consciente": 1, "bouts": 1, "mener": 3, "privil\u00e9gier": 1, "th\u00e8mes": 1, "structurent": 1, "mettons": 1, "dur\u00e9e": 1, "r\u00e9ussir": 1, "r\u00e9elle": 1, "compromis": 1, "changement": 1, "commune": 1, "mixte": 1, "permet": 1, "conjuguer": 1, "secteur": 3, "libre": 1, "entreprise": 1, "\u00e9conomie": 1, "ainsi": 1, "d\u00e9fini": 1, "fonction": 2, "produire": 1, "conscience": 1, "jouer": 1, "moderniser": 1, "strat\u00e9gie": 1, "comporte": 1, "rassembler": 2, "partir": 4, "valeurs": 4, "soci\u00e9t\u00e9": 4, "d\u00e9celer": 1, "nouvelles": 2, "anticiper": 1, "comportement": 1, "ouverte": 1, "d\u00e9tient": 1, "seule": 2, "attitude": 1, "sensibilit\u00e9": 1, "communiste": 1, "hommes": 2, "pensent": 1, "quitte": 1, "espace": 1, "porteuse": 1, "n\u00e9cessaire": 1, "mondial": 1, "lecture": 1, "appara\u00eetre": 2, "convergence": 1, "d\u00e9finissent": 1, "conceptuel": 1, "d\u00e9clarations": 1, "arguments": 1, "permettent": 1, "coh\u00e9rences": 1, "majorit\u00e9": 1, "d\u00e9pos\u00e9": 1, "priorit\u00e9s": 3, "pourrions": 1, "alors": 1, "mesurer": 1, "divergences": 1, "programme": 1, "r\u00e9\ufb02exions": 1, "CONTRE": 1, "rapport": 1, "abondamment": 1, "conclusion": 1, "p\u00e9riode": 1, "d\u00e9lectation": 1, "parmi": 1, "parfois": 1, "accueilli": 1, "sujet": 1, "m\u00e9rite": 1, "analyse": 1, "fragilit\u00e9": 1, "certains": 1, "noter": 1, "suivi": 1, "deuxi\u00e8me": 1, "victoire": 1, "prend": 1, "compte": 2, "apparues": 1, "porte": 1, "ralentissement": 1, "intervenu": 1, "conscient": 1, "conditions": 2, "r\u00e9sultats": 1, "termes": 1, "pouvoir": 4, "af\ufb01rrn\u00e9es": 1, "Pr\u00e9sident": 1, "partiellement": 1, "livrons": 1, "joueurs": 1, "seraient": 1, "importantes": 1, "certaines": 1, "produites": 1, "pendant": 1, "tendances": 2, "n\u00e9gatives": 1, "pourcentage": 1, "salari\u00e9s": 2, "femmes": 1, "cess\u00e9": 1, "caract\u00e9ristiques": 1, "situation": 1, "retrait\u00e9s": 1, "Pendant": 1, "d\u00e9tenteurs": 1, "cro\u00eetre": 1, "jeunes": 1, "g\u00e9n\u00e9rations": 1, "limit\u00e9": 1, "dif\ufb01cult\u00e9s": 1, "logement": 2, "cotisations": 1, "disposons": 1, "pr\u00e9cis": 1, "celui": 1, "pouvions": 1, "tracerai": 1, "grands": 1, "r\u00e9alit\u00e9": 1, "prime": 2, "b\u00e9n\u00e9\ufb01ci\u00e9": 1, "augmentation": 1, "marqu\u00e9": 1, "progression": 1, "courbe": 1, "population": 1, "active": 1, "suppl\u00e9mentaires": 1, "budget": 1, "milliards": 1, "examinons": 1, "pr\u00e9c\u00e9dent": 1, "promesses": 1, "n\u00e9gociation": 1, "telle": 1, "public": 1, "accords": 1, "collectifs": 1, "savez": 1, "r\u00e9am\u00e9nagement": 1, "cours": 2, "grille": 2, "contente": 1, "traiter": 1, "causes": 1, "profondes": 1, "revenu": 1, "cr\u00e9dit": 1, "autant": 1, "natures": 1, "diverses": 1, "traduisent": 1, "requalification": 1, "millions": 1, "\ufb01scale": 1, "r\u00e9orient\u00e9e": 1, "\ufb01scaux": 1, "d\u00e9rogatoires": 1, "remis": 1, "all\u00e9g\u00e9e": 1, "all\u00e9gements": 1, "commenc\u00e9": 2, "m\u00e9canismes": 1, "r\u00e9ellement": 1, "correcteurs": 1, "redistributeurs": 1, "compromettent": 1, "osons": 1, "d\u00e9terminer": 1, "COH\u00c9SION": 1, "garder": 1, "vivons": 1, "prendra": 1, "demain": 1, "construite": 1, "expression": 1, "successifs": 1, "reconna\u00eet": 1, "\u00e9meutes": 1, "Deuxi\u00e8me": 1, "voudrais": 1, "pareillement": 1, "immigr\u00e9s": 2, "diff\u00e9rence": 2, "cultures": 1, "Gouvernement": 3, "vivent": 1, "risque": 1, "existe": 1, "perdre": 1, "lignes": 1, "force": 1, "ferme": 1, "quelques": 1, "Depuis": 1, "quinze": 1, "chang\u00e9": 1, "deviennent": 1, "Fran\u00e7ais": 4, "v\u00e9ritable": 1, "r\u00e9ussite": 1, "ma\u00eetriser": 1, "sacri\ufb01erions": 1, "capables": 1, "mesures": 1, "jeudi": 1, "simple": 2, "relativement": 1, "respectant": 1, "appartenances": 1, "acceptons": 1, "conduit": 1, "molles": 1, "Notre": 2, "maintenant": 1, "clairement": 1, "collectivit\u00e9": 1, "nationale": 1, "r\u00e9alisation": 1, "r\u00e8gle": 2, "principes": 1, "servir": 1, "demander": 2, "compr\u00e9hension": 1, "prendrai": 1, "exemples": 1, "caract\u00e8re": 1, "lapidaire": 1, "minist\u00e8re": 1, "sp\u00e9ci\ufb01que": 1, "travaux": 1, "interminist\u00e9riel": 1, "r\u00e9unira": 1, "d\u00e9battre": 1, "interdire": 1, "priori": 1, "foulard": 2, "Conseil": 1, "trancher": 1, "surtout": 1, "conviction": 1, "Moyen": 1, "ville": 1, "rendait": 1, "la\u00efque": 2, "rendre": 1, "ressort": 1, "essentiel": 1, "savoir": 1, "preuve": 1, "tol\u00e9rance": 1, "succ\u00e8s": 2, "plein": 1, "soutien": 1, "chefs": 1, "\u00e9quipes": 1, "\u00e9ducatives": 1, "apr\u00e8s": 1, "concertation": 1, "\u00e9l\u00e8ves": 2, "familles": 1, "perturbe": 1, "\u00e9tablissements": 1, "\u00e9galement": 1, "auxquels": 1, "jours": 1, "tiennent": 1, "aurons": 1, "nationaux": 1, "prendre": 1, "nouvel": 2, "synth\u00e8se": 1, "pr\u00e9paration": 1, "souci": 1, "Certains": 1, "mettent": 1, "juste": 1, "\u00e9lections": 1, "crise": 1, "perdu": 1, "r\u00e9f\u00e9rences": 1, "pense": 1, "ressusciterons": 1, "capitalisme": 1, "sommes": 1, "opposition": 1, "angle": 1, "Aucun": 1, "souhaite": 1, "priver": 1, "dynamisme": 1, "comp\u00e9tition": 1, "libres": 1, "d\u00e9mocratique": 1, "formule": 1, "adapt\u00e9e": 1, "citoyens": 1, "comprendre": 1, "comparer": 1, "\u00e9lectorats": 1, "captifs": 1, "clairs": 1, "h\u00e9siter": 1, "d\u00e9termination": 1, "droite": 1, "distingue": 1, "travailler": 1, "inlassablement": 1, "intelligente": 1, "aucune": 1, "jouent": 1, "craintes": 1, "cultiver": 1, "haine": 1, "ruiner": 1, "trouvera": 1, "Victoires": 1, "dynamique": 1, "fond\u00e9e": 1, "quelque": 1, "penser": 1, "personne": 1, "compris": 1, "refermer": 1, "besoin": 1, "trimestre": 1}}