{"id": "13_03_1994-Paris", "date": "13_03_1994", "year": "1994", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "retranscription de l'intervention televisee", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_206_16_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": " \n\nUne \u00e9mission propos\u00e9e par Anne SINCLAIR\n\nR\u00e9alis\u00e9e par Jean\u2014Claude DELANNOY\n\nPr\u00e9sent\u00e9e par Anne SINCLAIR\n\n\\:;:_;/\nMichel RoCARD\n\nDimanche 13 mars 1994\n\nSERVICE DE PRESSE Angelo DOLCE\nDE L'INFORMATION Pascale DRIOU\n\n41.41.17.50 Maricel GISPERT\n\n \n\nM me SINCLAI R.- Bonsoir.\n\nLes sondages font partie du paysage politique, on peut s\u2018en f\u00e9liciter ou\nle d\u00e9plorer, gouvernants et gouvern\u00e9s ont l\u2018oeil sur eux\n\nCette semaine, la cote d\u2019h\u2018douard Balladur dont on a longtemps\nremarqu\u00e9 l\u2019exceptionnelle bonne tenue dans l\u2018opinion a brutalement chut\u00e9, il\nreste toutefois le favori des Fran\u00e7ais.\n\nMichel Rocard, bonsoir.\nM. ROCARD: Bonsoir, Anne Sinclair.\n\nMme SlNCLAlR.- Le paradoxe de cette situation est que si le\nGouvernement baisse, la Gauche, elle, ne d\u00e9colle toujours pas ou si peu.\nAvez-vous une explication \u20182\n\nM. ROCARD.\u2014 'Non, non, la Gauche monte, c\u2019est moi qui ne\nmonte pas, du moins pas encore.\n\nMme SlNCLAlR.\u2014 Nous avons toute l\u2019\u00e9mission pour essayer de\nsavoir pourquoi, comment et quand '?\n\nNous allons revenir sur tout cela a travers tous les sujets qui ont fait\nl\u2018actualit\u00e9 de la semaine, avec un myst\u00e8re, qui a tu\u00e9 Yann Piat \u2018? un hommage,\ncelui des Grecs, toutes tendances confondues, qui pleurent une femme\ndevenue un symbole national.\n\n. Dimanche:\n. Des fleurs et des larmes, Ath\u00e8nes rend un hommage grandiose \u00e0\n\nM\u00e9lina Mercouri d\u00e9c\u00e9d\u00e9e d\u2019un cancer du poumon \u00e0 l'\u00e2ge de 68 ans.\n.Nice, le duel RPR\u2014FN.\n\n':...;-.L .nq\u00ff\n-,\n\n. Lundi :\n\n. La maison de l\u2019horreur, au 25 de la rue Cromwell \u00e0 Glouster, petite\nville du sud de l\u2019Angleterre, la Police n\u2019en \ufb01nit pas de d\u00e9terrer des cadavres.\n\n. Mardi:\n\n. La Majorit\u00e9 ira unie aux Europ\u00e9ennes.\n. Suite de l\u2019enqu\u00eate sur l\u2019assassinat de Yann Piat\nMme SINCLAIR.- Michel Rocard, la question qu\u2019on se pose\nest, est\u2014ce qu\u2019il y a en France, disons dans le Var en particulier, une collusion\nentre les politiques et le milieu qui puisse allerjusqu\u2019au meurtre ?\n\nM. ROCARD.\u2014 La Justice le dira, on ne sait pas encore mais,\nmoi, j\u2019ai une conviction bien simple: Quand on est en politique, c\u2019est pour\nservir, ce n\u2019est pas pour se servir. A partir du moment o\u00f9 comme dans le Var,\nsemble-t-il, une majorit\u00e9 de gens \u00e9lus sont visiblement l\u00e0 pour se servir, la\nporte est ouverte, c\u2019est vrai, \u00e0 toutes les collusions mais pourquoi pas jusqu\u2019au\n\ncrime ? \u00c9, ' \\\n\n    \n\nMme SlNCLAlR.- On a le sentiment d\u2019une d\u00e9rive \u00e0 la\nsicilienne. Vous esp\u00e9rez, j\u2019imagine, que c\u2019est un exemple qui n\u2019aura pas suite\nou pensez\u2014vous qu\u2019il y a une sorte d\u2019imitation italienne ?\n\nM. ROCARD.- Disons qu\u2019il y a eu de longues complaisances et,\nta'nt dans le Var que dans les Alpes-Maritimes, l\u2019Etat n\u2019a pas toujours fait son\ndevoir d\u2019imposer la loyaut\u00e9, la transparence et la rigueur de la loi sur les\ncomportements financiers. Je ne pense pas qu\u2019il faille dramatiser mais en tout\ncas l\u2019essentiel est le retour \u00e0 la loi et \u00e0 l\u2019autorit\u00e9 de l\u2019Etat, Police. Justice.\n\nMme SlNCLAlR.\u2014 La mort pas violente cette fois mais d\u2019une\nautre femme, M\u00e9lina Mercouri, actrice populaire, femme politique g\u00e9n\u00e9reuse\n\net, en tout cas, visiblement pour les Grecs, l\u2019h\u00e9ro\u00efne moderne 7\n\nM. ROCARD.- Tout\u2014\u00e0\u2014fait ! C'est un beau destin. c\u2019est une\ngrande com\u00e9dienne et c\u2019est une grande com\u00e9dienne qui est entr\u00e9e en\n\nP.)\n\npolitique \u00e0 l\u2019occasion de la dictature, pour r\u00e9sister \u00e0 la dictature, ce qui veut\ndire, pas seulement un choix mais beaucoup de courage. Depuis, elle a men\u00e9\ntous les combats, elle a su donner a ses combats pour la Culture une grande\ndimension. Elle est, dans ce pays tr\u00e8s divis\u00e9 qu\u2019est la Gr\u00e8ce, un beau symbole\nd\u2019unit\u00e9 nationale, c\u2019est vrai !\n\nMme SlNCLAlR.\u2014 M\u00eame au-del\u00e0 de la Gr\u00e8ce, on a dit d\u2019elle,\n\nc\u2019est une femme libre, une femme volontaire, passionn\u00e9e, une femme\naccomplie...\n\nM. ROCARD.\u2014 Je crois que c\u2019est vrai.\n\nMme SlNCLAlR.- Qu\u2019est-ce que, pour vous, une femme\naccomplie ?\n\nM. ROCARD.\u2014 Tout est dit dans ce que vous venez vous\u2014m\u00eame\nde dire, une femme d\u2019abord libre et qui, dans l\u2019expression de ses convictions,\ndans l\u2019exercice de ses responsabilit\u00e9s, ne ressent et n\u2019exprime, du fait qu\u2019elle\nest femme, aucune esp\u00e8ce d\u2019entrave ou d\u2019imputation, elle est \u00e0 cet \u00e9gard un\nadmirable ach\u00e8vement, c\u2019est vrai l \u201d\u00e7 \u2018- ' \u2018 \u00ce\\,\\\n\n._ ,22\n\nMme SlNCLAlR.- C\u2019est un peu n\u00e9gatif, pas d\u2019entrave mais un\nplus, tout de m\u00eame, qui apporte quelque chose de sa f\u00e9minit\u00e9 ?\n\nM. ROCARD.\u2014 C\"est la raison pour laquellej\u2019ai choisi qu\u2019il y ait\n\n50% de femmes sur la liste europ\u00e9enne du Parti socialiste. Je pense, en effet,\u201c\n\nque le Monde va mal, que nos Soci\u00e9t\u00e9s tournent vers la violence, que la\nd\u00e9sorganisation sociale \u00e0 laquelle nous assistons est marqu\u00e9e de machisme,\nde duret\u00e9 etje pense, puisque les hommes ont la responsabilit\u00e9 principale de\nl\u2019\u00e9tat du Monde, le temps est venu d\u2019essayer un autre \u00e9quilibre, peut\u2014\u00eatre!\nMesdames, j\u2019esp\u00e8re qu\u2019on aura plein b\u00e9n\u00e9fice de ce que vous nous apportez.\n\nVous savez, ceci est le fond des affaires. Cet \u00e9quilibre de ma liste\n\neurop\u00e9enne est le contraire d\u2019un gadget, c\u2019est le commencement de quelque\nchose.\n\n \n\n \n\nMmc SlNCLAlR.\u2014 Quand on a dit : \"Liste chabada-bada, un\nhomme, une femme, un homme, une femme\", c\u2019\u00e9tait...\n\nM. ROCARD.\u2014 C\u2019\u00e9tait parce qu\u2019une chanson \u00e0 la mode avait\n\u00e9voqu\u00e9 la chose r\u00e9cemment C\u2019est une mani\u00e8re d\u2019en sourire, mais il y a\ntellement de privil\u00e8ges masculins \u00e0 faire tomber qu\u2019il valait mieux en sourire\nque d\u2019approfondir ce que cela va signifier si du moins, et celaje m\u2019y engage,\nl\u2019effort est continu.\n\nMme SINCLAIR.- Cette semaine, liste RPR\u2014UDF, ils sont\narriv\u00e9s \u00e0 une plate\u2014forme, une liste commune, la liste Rocard, c\u2019est pour\nquand ?\n\nM. ROCARD.\u2014 La liste RPR-UDF d\u2019abord, il y a quelque\nchose d\u2019\u00e9tonnant, c\u2019est que ces deux formations et ces hommes ont des\npositions antagoniques, tout le monde le sait...\n\nMme SlNCLAlR.- Ils sont arriv\u00e9s \u00e0 un vrai projet commun,\n\ntr\u00e8s euro \u00e9en. V xi\u2019\"\u201d\"\u00ee,\u2018,\u00ee-\\\nP 1 \\\u00ee\nNm J\n\nx\n\n\u201ca!\u201c\n\nM. ROCARD.\u2014 Nous verrons ! Je crains, moi, le bricolage\ntactique. En tout cas, la mienne sera publi\u00e9e le 30 mars...\n\nMme SlNCLAlR.\u2014 Ah bon l C'est une date?\n\nM. ROCARD.\u2014 Tout\u2014\u00e0\u2014fait l C\u2019est moi qui l\u2019a conduit, un\nhomme, une femme jusqu\u2019au bout, c\u2019est bien connu. Jack Lang sera dessus,\nBernard Kouchner, j\u2019esp\u00e8re vivement, Martine Aubry n\u2019y sera pas, elle a\nchoisi de donner priorit\u00e9 au travail qu\u2019elle fait pour sa Fondation.\n\nMme SlNCLAlR.- C\u2019est tr\u00e8s bien, vous r\u00e9pondez \u00e0 toutes mes\nquestions parce que les questions de personnes ne sont pas anodines, c\u2019est\nimportant de savoir. Vous dites donc: \"Et Bernard Kouchner, et Jack Lang\" \u2019I\n\nM. ROCARD.\u2014 C\u2019est le m\u00eame travail des formations politiques\n\nque de trier dans des ambitions comp\u00e9titives. c\u2019est un travail noble.\n\n \n\n \n\nMme SlNCLAlR.- Puisque vous donnez le 30 mars, j\u2019imagine\n\nque vous ne pouvez pas me la donner la place respective des diff\u00e9rents noms\nque nous voulons de citer?\n\nM. ROCARD.\u2014 Un peu de patience, Anne Sinclair.\n\nMme SlNCLAlR.- D\u2019accord!\n\nL\u2019\u00e9lection europ\u00e9enne n\u2019a jamais fourni \u00e0 la Gauche des scores\n\u00e9poustouflants. Vous avez pouss\u00e9 peut-\u00eatre un peu loin la modestie en\ndisant: \"Si on fait au\u2014dessus de 17, ce que nous donne en ce moment les\n\nsondages, ce sera d\u00e9j\u00e0 cela\", n\u2019est-ce pas tr\u00e8s peu mobilisateur comme\nambition?\n\nM. ROCARD.- Je n\u2019ai pas dit tout\u2014\u00e0\u2014fait cela, 17 %, c\u2019est ce que\nnous avons fait en mars 1993 mais nous devons faire au moins 20, bien\nentendu l C\u2018est mon objectifetj\u2019aime mieux vous dire quej\u2019y travaillerai.\n\nMme SlNCLAlR.- Selon un mot fameux de Raymond Barre, \"il\n\nfaut, avant de recomposer, que de la d\u00e9composition soit achev\u00e9e\", la\nd\u00e9composition est-elle achev\u00e9e \u20192\n\nM. ROCARD.- Je pense l L\u2019\u00e9tat de la Gauche apr\u00e8s mars 93...\n\nK .\u2018 . ,\n\u2018\\.' t\u2018lly't ._ HL\u201c 1\n\u2018\\\\_C_..M\n\nMme SlNCLAl R.\u2014 Ne peut pas \u00eatre plus bas. ' mm\u201c)\n\nM. ROCARD.\u2014 Nous avons d\u00e9j\u00e0 beaucoup remont\u00e9, -nous\nallons sans doute y venir-, et le travail fait \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du Parti socialiste m\u2019a\nbeaucoup occup\u00e9. Pendant que je ne m\u2019occupais que de cela, effectivement,\nje m\u2019adressais moins \u00e0 tous les Fran\u00e7ais. On parlait sondages au d\u00e9but, y\ncompris les miens, il y a peube\u2019tre la quelque chose et puis, ensuite, il a fallu\nrenouer le dialogue a l\u2019int\u00e9rieur de toutes les forces de Gauche dans ce pays\net ces Assises de la transformation sociale sont une grande premi\u00e8re.\n\nMme SlNCLAlR.- Nous allons revenir sur la structure de la\nGauche mais, d\u2019abord, comme vous avez commenc\u00e9 \u00e0 parler vrai, ce qui a\n\ntoujours \u00e9t\u00e9 votre image de marque, on avait le sentiment que, apr\u00e8s,\n\n(il\n\n \n\nl\u2019homme d\u2019appareil rempla\u00e7ait un peu le parler vrai mais, la, vous avez\ncommenc\u00e9 tout de suite en disant: \"Si la Gauche remonte, c\u2019est moi qui ne\nremonte pas\", alors on continue sur ce terrain-l\u00e0.\n\nLes Fran\u00e7ais ont besoin de renouveau, visiblement, dans les hommes\net dans les id\u00e9es. C\u2019est un des atouts d\u2019Edouard Balladur d\u2019appara\u00eetre comme\nun homme neuf...\n\nM. ROCARD.- Il est en politique professionnelle depuis\n30 ans.\n\nMme SlNCLAlR.- Avec des allers et retours avec l\u2019entreprise... \"\n\nM. ROCARD.- Des allers et retours comme vous dites, des\nretours donc.\n\nMme SlNCLAlR.- En tout cas, il appara\u00eet aux yeux des\nFran\u00e7ais comme tel, n\u2019est\u2014ce pas, au contraire, un de vos handicaps, \u00e0 vous,\nd\u2019\u00eatre dans la politique, sans aller et sans retour, en \u00e9tant tout\u2014\u00e0-fait depuis\n\n30 ans ? Pouvez-vous dire : \"J\u2019ai chang\u00e9\" et en quoi ? , \ufb02h\\\\\nK ir\u2018 )\n\u201c21,537\nM. ROCARD.- La situation a aussi chang\u00e9 et cela va ensemble,\nchang\u00e9 profond\u00e9ment, et la France aujourd\u2019hui \u00e9touffe, il faut la faire\nrespirer. Mais, moi, je suis toujours, et l\u00e0 je n\u2019ai pas chang\u00e9, un homme de\nconvictions et d\u2019esp\u00e9rance, l\u2019esp\u00e9rance d\u2019une Soci\u00e9t\u00e9 solidaire alors que tout\nnous conduit vers une Soci\u00e9t\u00e9 \u00e9go\u00efste.\n\nMme SlNCLAlR.- Vous venez de dire : \"La France \u00e9touffe\",\npeut\u2014\u00eatre le verra\u2014t\u2014on dans les th\u00e8mes sociaux et \u00e9conomiques...\n\nM. ROCARD.\u2014 Les Fran\u00e7ais, Anne Sinclair, vivent en ce\nmoment \u00e9cras\u00e9s, a la fois. sous la r\u00e9alit\u00e9, le ch\u00f4mage, et sous des peurs,\ndrogue, sida, ins\u00e9curit\u00e9.\n\nUn exemple, il y a 48 heures seulement dans notre mairie de Conllans,\nun ch\u00f4meur, un ch\u00f4meur probablement technicien, en tout cas, tr\u00e8s bien ras\u00e9,\n\ncravat\u00e9, pr\u00e9sentant tr\u00e8s bien, vient trouver mon premier adjoint et lui dit:\n\n \n\n\"Monsieur le Maire,je ne peux pas payer mes imp\u00f4ts locaux,je n\u2019ai plus rien,\nplus d\u2019argent, plus rien. ll ne me reste que tout mon temps et beaucoup\nd\u2019\u00e9nergie, embauchez\u2014moi, donnez-moi du travail, faites-moi payer mes\nimp\u00f4ts en nature\", quel drame d\u2019une dignit\u00e9 qu\u2019il veut pr\u00e9server et qu\u2019il n\u2019a\nplus les moyens de pr\u00e9server...\n\nMme SlNCLAlR.\u2014 On y viendra tout\u2014\u00e0\u2014l\u2019heure...\n\nM. ROCARD.- Entre cette gal\u00e8re\u2014l\u00e0 et tant d\u2019autres, les\nexemples sont multiples.\n\n   \n  \n\n' \ufb01\u00e4\u00ebl Mme SlNCLAlR.- Nous allons venir au fond justement de ces\nprobl\u00e8mes\u2014l\u00e0 mais la responsabilit\u00e9 est, pour le moins, dilu\u00e9e, il y a ceux qui\nont gouvern\u00e9 plus de 10 ans et ceux qui gouvernent depuis un 9\n\n\u2014v-\u2014...y-u_..,_ - .\n\nM. ROCARD.\u2014 On peut le dire comme \u00e7a. Il faut aussi\nconstater que ce ch\u00f4mage massif dans toute l\u2019Europe est un tremblement de\nterre, c\u2019est un changement de civilisation que nul, en effet, n\u2019avait pas pr\u00e9vu.\nCela ne concerne pas que la France, toute l\u2019Europe en est l\u00e0, nous sommes\n\n--.._.\n\nplut\u00f4t en-dessous de la moyenne europ\u00e9enne du ch\u00f4mage. /....\\\\\n4/\n\n \n\nLe plus clair, c\u2019est que nous passons le seuil de l\u2019intol\u00e9rable, nous\npassons le moment o\u00f9 des hommes, des femmes n\u2019en peuvent plus, o\u00f9 des\ndestins sont bris\u00e9s. o\u00f9 toute une g\u00e9n\u00e9ration craque. La r\u00e9ponse est celle d\u2019une\nSoci\u00e9t\u00e9 \u00e9go\u00efste, d\u00e9j\u00e0 une tentative, il n\u2019y a pas si longtemps, de dresser l\u2019\u00e9cole\npriv\u00e9e contre l\u2019\u00e9cole publique, tout r\u00e9cemment, \u00e0 travers le Smic Jeunes, on\u201c\nen parlera mais tout de m\u00eame, une d\u00e9valorisation de tous les dipl\u00f4mes et,\nd\u2019une certaine fa\u00e7on, une insulte \u00e0 lajeunesse\u2018: vous entrerez sur le march\u00e9\ndu travail mais au rabais, comment voulez-vous qu\u2019il n\u2019y ait pas la une\ncol\u00e8re? Je dis. moi, que l\u2019enjeu maintenant devient d\u2019entreprendre la\nconstruction d\u2019une Soci\u00e9t\u00e9 solidaire pour r\u00e9sister a tout cela et pour le\nchanger, mais cela devient urgent.\n\nMme SlNCLAlR.\u2014 Je vous ai demand\u00e9 si vous aviez chang\u00e9,\nvous m\u2019avez r\u00e9pondu : \"Je suis un homme de convictions\", cela, on le savait..\n\n \n\n-u-.-a_...- - 4.....-\n\nvit-\u00ab7'\n\nM. ROCARD.- Toujours ! Ce qui a chang\u00e9, c\u2019est ce qu\u2019il faut\nfaire et, en effet, l\u2019attaque du ch\u00f4mage exige maintenant un degr\u00e9 d\u2019audace\net une puissance de volont\u00e9, de moyens qu\u2019on n\u2019a pas d\u00e9velopp\u00e9 jusqu\u2019\u00e0\npr\u00e9sent, c\u2019est bien vrai!\n\nm\n\n- 1\n\nMme SlNCLAlR.\u2014 Je voudrais montrer aux t\u00e9l\u00e9spectateurs le\nlivre de Jean\u2014Marie Colombani, publi\u00e9 chez Flammarion, Jean-Marie\nColombani, tout nouveau directeur du Monde, ce dont nous nous r\u00e9jouissons\nfort, et qui s\u2019appelle : \"La Gauche survivra\u2014t-elle aux socialistes ?\" et il pose\nune question essentielle, d\u00e8s le d\u00e9part, d\u00e8s la premi\u00e8re page de son livre, il\ndit : \"Les hommes et les femmes de Gauche m\u00e9ritent-ils de porter \u00e0 nouveau\nl\u2019espoir d\u2019un pays voire du vieux continent\", c\u2019est une vraie question ?\n\nM. ROCARD.- Absolument et ce sera aux \u00e9lecteurs d\u2019en juger\nmais c\u2019est \u00e0 nous de fournir la mati\u00e8re.\nMme SlNCLAlR.\u2014 C\u2019est\u2014\u00e0-dire, a-t\u2014elle encore quelque chose \u00e0\n/\"\u2019\"\"\u201c\ndire, \u00e0 porter un espoir ?\n\n   \n\n._.,>-'\n\nM. ROCARD.- Je suis s\u00fbr que \"oui\"; La Gauche de toujours est\nporteuse d\u2019un r\u00eave, le r\u00eave de la Soci\u00e9t\u00e9 solidaire, d\u2019une Soci\u00e9t\u00e9 de justice et\nd\u2019\u00e9quit\u00e9, mais c\u2019est vrai qu\u2019avec la crise de civilisation que nous vivons, les\nmoyens de le r\u00e9aliser doivent \u00eatre r\u00e9nov\u00e9s compl\u00e8tement. C\u2019est une affaire\nde volont\u00e9, largement, en m\u00eame temps que d\u2019imagination sur le d\u00e9tail, si vous\nne prenez que le probl\u00e8me du ch\u00f4mage, aucune recette unique n\u2019y peut\nsuffire, il faut l\u2019attaquer sur tous les fronts et il y a, en effet, quatre pistes\nprincipales qu\u2019on va explorer tout-\u00e0\u2014l\u2019heure mais qui sont aujourd\u2019hui\nd\u00e9cisives.\n\n. - 'g. Mme SlNCLAlR.\u2014 La Gauche a c\u00e9l\u00e9br\u00e9 ses retrouvailles dans\nles Assises de la transformation sociale, -vous en parliez tout-\u00e0-l\u2019heure,\norganis\u00e9es par Lionel Jospin et Jean\u2014Christophe Cambad\u00e9lis...\n\nM. ROCARD.- Pas seuls...\n\nMme SlNCLAl R.\u2014 Oui, enfin, notamment.\n\nM. ROCARD.\u2014 ll ne s\u2019est pass\u00e9 l\u00e0 que des choses sur lesquelles\ntout le monde \u00e9tait d\u2019accord.\n\nqui a un an,d\u2019un big-bang, c\u2019est\u2014\u00e0-dire d\u2019une Gauche qui se retrouverait aux\nc\u00f4t\u00e9s de communistes, d\u2019\u00e9cologistes voire m\u00eame de centristes \u20192\n\nM. ROCARD.\u2014 Le big\u2014bang, c\u2019est justement que tout le monde\nse retrouve et pas seulement les forcesipatent\u00e9es et historiques de la Gauche.\nCe processus des Assises m\u00e9rite confiance parce qu\u2019il est tr\u00e8s neuf,\nI d\u2019habitude, la Gauche produit des programmes \u00e9lectoraux, compromis entre\ndes id\u00e9es contradictoires pour gagner des voix et boucler \u00e0 court terme, cette\nfois-ci, tout le monde y est, pas seulement des forces politiques, m\u00eame les\nplus nouvelles, les \u00e9cologistes ou les Verts, en\ufb01n G\u00e9n\u00e9ration Ecologie et les\nVerts, mais m\u00eame l\u2019ensemble des centrales syndicales \u00e9taient repr\u00e9sent\u00e9es et\ndes associations, des forces associatives s\u2019y sont fait repr\u00e9senter aussi. Mais\nsurtout, le plus nouveau, c\u2019est que l\u2019objet n\u2019est pas de faire un programme\nensemble, l\u2019objet est de v\u00e9rifier, au fond des choses, quelles sont les\nperspectives de chacun et si elles sont compatibles, cela ind\u00e9pendamment de\nl\u2019\u00e9ch\u00e9ance \u00e9lectorale, en l\u2019esp\u00e8ce, des cantonales ou des europ\u00e9ennes.\n\nM.\n\"s41_.' . n-\n\nMme SlNCLAlR.- Deuxi\u00e8me livre et dernier de l\u2019\u00e9mission que\n\nje voudrais pr\u00e9senter. /\"M7\\\nKit \u2019l\" ,_ \u20197\u2019\n\nNm\u201d... -.\n\nM. ROCARD.\u2014 C\u2019est bien le big\u2014bang qui continue, il prend son\nessor. sij\u2019ose dire. '\n\nMme SlNCLAlR.\u2014 Le livre de Pierre Moscovici qui s\u2019appelle\n\"A la recherche de la Gauche perdue\" chez Calmann\u2014L\u00e9vy qui est un essai de\ncritiques positives pour savoir justement comment la Gauche peut se\nretrouver et o\u00f9 il reconna\u00eet notamment le discr\u00e9dit qui frappe la politique\nparce qu\u2019une esp\u00e9rance a \u00e9t\u00e9 confisqu\u00e9e. ll dit: \"ll faut qu\u2019on porte le deuil\nd\u2019une certaine id\u00e9e de la politique\", \u00eates\u2014vous d\u2018accord avec cela \u2019!\n\nM. ROCARD.\u2014 Tout\u2014\u00e0\u2014fait! Mais en m\u00eame temps qu\u2019on porte\nle deuil d\u2019une certaine mani\u00e8re, inefficace et pas toujours tr\u00e8s propre, de\n\n9\n\n \n\nfaire de la politique, il faut bien en faire valoir, en cr\u00e9er une autre et c\u2019est \u00e0\nquoi nous nous sommes engag\u00e9s.\n\n \n\nMme SlNCLAlR.- Venons\u2014en \u00e0 Edouard Balladur, vous le\ncritiquez notamment dans sa m\u00e9thode, n\u2019est-elle pas comparable \u00e0 ce qu\u2019on a\nappel\u00e9 longtemps la fameuse m\u00e9thode Rocard qui \u00e9tait de dire: \"On ne peut\npas transformer la Soci\u00e9t\u00e9 sans un consensus maximum, dans l\u2019accord des\ncitoyens plut\u00f4t que dans le conflit\", n\u2019est-ce pas tr\u00e8s comparable ?\n\n:m\u00e4't\u2019il\nM. ROCARD.\u2014 Un mot d\u2019abord je n\u2019aime pas critiquer les\nhommes etje ne critique que des actes, et cela suffit bien...\n\nMme SINCLAIR.\u2014 C\u2019est pour cela que je parlais de la\nm\u00e9thode...\n\nw M. ROCARD.\u2014 Et j\u2019aimerais bien m\u2019en passer. Quant \u00e0 la\n\nm\u00e9thode, il n\u2019y a rien \u00e0 voir, je conviens, j\u2019ai cherch\u00e9 moi-m\u00eame, qu\u2019une\n4 r\u00e9forme passe d\u2019autant mieux qu\u2019elle est bien comprise, qu\u2019elle est bien\nn\u00e9goci\u00e9e, qu\u2019elle est bien accept\u00e9e mais il y a une diff\u00e9rence \u00e9norme entre les\n\nr\u00e9formes, il y en a de bonnes et il y en a de mauvaises, toute r\u00e9forme n\u2019est pas\n\nbonne. /\u201d'\u201c\u00ce\u00ce\u201c\\\n\n1\nl\n\nn.....dr'\n\nPour ce qui me concerne, je n\u2019 ai jamais eu pour ma part \u00e0 reculer: la\nNouvelle Cal\u00e9donie, le r\u00e9sultat a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9, ce fut une r\u00e9forme des statuts; le\nrevenu minimum d\u2019insertion, pas de probl\u00e8me; la contribution sociale\ng\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e, peut\u2014\u00eatre la plus importante, ce fut dure, je n\u2019ai pas recul\u00e9, on\ncommence \u00e0 se rendre compte que cette nouvelle mani\u00e8re de financer la\nS\u00e9curit\u00e9 sociale est a la fois moderne etjuste.\n\n..., J , Monsieur Balladur t\u00e2tonne...\n\nMme SlNCLAlR.\u2014 Vous lui reprochez de reculer sur des\ndossiers o\u00f9 vous avez demand\u00e9 qu\u2019il recule, notamment sur l\u2019\u00e9cole...\n\nM. ROCARD \u2014 .Peu importe l Je n\u2019 ai pas a lui reprocher je\n\u2018constate il suffit de constater et tous les Fran\u00e7ais avec moi.\n\nl()\n\n \n\nSur les licenciements dans cette entreprise publique auxquels son\nCabinet avait d\u00fb donner accord, il a finalement recul\u00e9 quand il s\u2019est aper\u00e7u\nque cela tombait tout ensemble et que cela faisait vilain. Sur le premier\nprogramme d\u2019Air France, recul... sur l\u2019\u00e9cole, cette id\u00e9e \u00e9trange d\u2019aller donner\nune priorit\u00e9 de financement \u00e0 l\u2019\u00e9cole priv\u00e9e alors que, seule, l\u2019\u00e9cole publique\na un devoir d\u2019accueil de la totalit\u00e9 desjeunes de France et une obligation de\nproc\u00e9der \u00e0 leur int\u00e9gration dans notre Soci\u00e9t\u00e9, dans nos fa\u00e7ons d\u2019\u00eatre et dans\nnos formes de vie, civique, publique y compris. Une faute, un affront \u00e0 tous\nceux qui croient en l\u2019\u00e9cole et, en fait, un recul aussi et nous voil\u00e0, maintenant,\navec l\u2019id\u00e9e royale du Smic Jeunes.\n\nL\u00e0, il y a pire, il faut bien se rendre compte que, dans les difficult\u00e9s\nque nous connaissons, le fait que la France manque souvent de techniciens\nbien sp\u00e9cialis\u00e9s ampute notre production et produit du ch\u00f4mage. Depuis 15\nou 20 ans, tous les gouvernements successifs ont essay\u00e9 de valoriser la fili\u00e8re\nde l\u2019enseignement technique et professionnel et de l\u2019apprentissage, tous, gros\neffort D\u2019une seule mesure, de deux d\u00e9crets, Monsieur Balladur et son\nGouvernement, c\u2019\u00e9tait dans la plate-forme du RPR, il ne faut pas s\u2019occuper\nseulement d\u2019un homme, c\u2019est une philosophie politique que Monsieur Chirac\n\nporte tout autant, d\u2019une seule mesure, ces hommes d\u00e9valorisent 15 ans\nd\u2019effort.\n\nM\u00eame s\u2019ils reculent, et il faudra bien qu\u2019ils retirent ce d\u00e9cret et il le\nfaudra bien car c\u2019est scandaleux, on a port\u00e9 une atteinte \u00e0 la dignit\u00e9 de\nl\u2019\u00e9cole, \u00e0 la dignit\u00e9 des dipl\u00f4mes et pire, pris le risque d\u2019ouvrir une guerre des\n\ng\u00e9n\u00e9rations dans l\u2019entreprise. Comment voulez\u2014vous qu\u2019un patron qui peut\u201c\n\nr\u00e9mun\u00e9rer, m\u00eame un dipl\u00f4m\u00e9, en\u2014dessous du Smic continue \u00e0 garder des\ntravailleurs qu\u2019il paie plein tarifdonc plus cher ?\n\n  \n\nMme SlNCLAlR.\u2014 Je vous relancerai l\u00e0\u2014dessus parce que nous\nverrons des images tout\u2014\u00e0\u2014l\u2019heure et nous embrayerons dessus.\n\nPour revenir sur les reculs, il vaut mieux reculer que s\u2019obstiner. c\u2019est la\npreuve d\u2019un r\u00e9alisme, non, quand on s\u2019aper\u00e7oit que l\u2018opinion n\u2019est pas\nd\u2019accord ?\n\n \n\nM. ROCARD.\u2014 ll vaut mieux en effet reculer que s\u2019obstiner\nmais tout cela, tout de m\u00eame, en dix mois, \u2014moi,je n\u2019en ai pas eu un en trois\nans-, montre que ce Gouvernement ne sait pas o\u00f9 il va. Visiblement, ce\nGouvernement ne sent pas la France comme elle est, que de fautes\naccumul\u00e9es par rapport a ce qui est cher au coeur des Fran\u00e7ais, \u00e0 ce qui est\npour eux l\u2019essentiel et notamment des jeunes. Ce Gouvernement ne sait pas\no\u00f9 il va et, en fait, a travers ces mesures, on le voit en train de nous pr\u00e9parer\nune Soci\u00e9t\u00e9 d\u2019\u00e9go\u00efsme, il a dress\u00e9 l\u2019\u00e9cole priv\u00e9e contre l\u2019\u00e9cole publique, il\ndresse la jeune g\u00e9n\u00e9ration entrant sur le march\u00e9 du travail contre les\npr\u00e9c\u00e9dentes, c\u2019est la Soci\u00e9t\u00e9 des \u00e9go\u00efsmes. Je me bats contre cela, je me bats\npour la Soci\u00e9t\u00e9 solidaire, il n\u2019y a rien \u00e0 voir, m\u00eame dans la m\u00e9thode.\n\nMme SlNCLAlR.\u2014 La Droite vit aujourd\u2019hui un feuilleton,\nChirac\u2014Balladur, mettez\u2014vous un cierge tous les matins pour que cela dure \u20192\nParce qu\u2019on n\u2019estjamais si bien servi que par la discorde chez les adversaires.\n\nM. ROCARD.- Il n\u2019y a pas besoin de cierge pour cela, mais je\nvoudrais tout de m\u00eame dire ici, de deux choses l\u2019une, ou bien j\u2019arrive \u00e0\nretrouver la confiance des Fran\u00e7ais et \u00e0 ressusciter en eux l\u2019espoir de cette\nSoci\u00e9t\u00e9 solidaire pour laquelle nous nous battons et la confiance dans le fait\nque les \u00e9tapes, les moyens que nous proposons pour elle sont efficaces et, \u00e0\nce moment-l\u00e0, nous gagnons et je gagne, le nom de l\u2019adversaire est peu\ndiff\u00e9rent. Ou je ne r\u00e9ussis pas \u00e0 retrouver cette confiance, \u00e0 inspirer cet\nespoir, \u00e0 faire un peu r\u00eaver et, \u00e0 ce moment-l\u00e0, le nom de l\u2019adversaire n\u2019a pas\nbeaucoup plus d\u2019importance, non plus. K\u00c6M\u2018\u00cf}\n\nt, .\n\n\u201dN. * .\u00bb\\,\u00bb'\n\n\"\\._1..\u00e6\"\n\nMme SlNCLAlR.\u2014 Sije vous entends bien, d\u00e9j\u00e0 vous dites: \"je,\nje gagne\", c\u2019est une forme d\u2019acte de candidature pour 95. Parce que, dans les\nsondages, il y a des hommes de Gauche, aujourd\u2019hui, qui vous battent, qui\nsont mieux plac\u00e9s que vous, je pense notamment \u00e0 Jacques Delors. vous,\nd\u2019apr\u00e8s ce quej\u2019ai compris l\u00e0, vous dites: \"Je suis candidat en 95\" \u2019!\n\nM. ROCARD\u2014 La date est connue, je n\u2019ai jamais fait myst\u00e8re\nde mes convictions, il y a des \u00e9tapes, il y a un temps pour tout, la campagne\nn\u2019est pas ouverte maisje me bats.\n\n \n\nMme SlNCLAlR.\u2014 ll peut y avoir des surprises aux diff\u00e9rentes\n\u00e9tapes ?\n\nM. ROCARD.\u2014 Naturellement, il y en a d\u00e9j\u00e0 eu de bonnes.\nDepuis ll mois que de chemin fait et que d\u2019\u00e9tapes franchies d\u00e9j\u00e0, elles\n\u00e9taient surtout internes, c\u2019est vrai, il faut que nous nous retrouvions, les\nFran\u00e7ais et les socialistes.\n\nMme SlNCLAlR.\u2014 Nous allons voir tout-\u00e0-l\u2019heure les remous,\npr\u00e9cis\u00e9ment, caus\u00e9s par le C.l.P. chez lesjeunes et dans les banlieues, avec la\nquestion notamment, cette question centrale: y a-t\u2014il, en ce moment, en\nFrance, un risque d\u2019explosion sociale \u20192 Mais tout de suite la publicit\u00e9.\n\n. Publicit\u00e9.\n\nMme SINCLAIR.\u2014 On voit la suite de l\u2019actualit\u00e9 de la semaine\navec Michel Rocard, une actualit\u00e9 domin\u00e9e, notamment en milieu de\n\nsemaine, par les banlieues, par le fameux C.l.P. et par une histoire de\nmeurtre digne d\u2019Agatha Christie.\n\n. Mercredi :\n\n \n\n. Aux Assises de Paris, tout le monde l\u2019attendait Darie Boutboul est\narriv\u00e9e s\u00fbre d\u2019elle, clamant l\u2019innocence de sa \u2018m\u00e8re, Marie-Elisabeth Cons,\nsoup\u00e7onn\u00e9e d\u2019avoir commandit\u00e9 le meurtre de son gendre, Jacques Perrot.\n\n. En Inde, elles manifestent pour leurs droits sociaux En Allemagne,\ncontre les dicriminations dans le monde du travail, en Alg\u00e9rie, contre\nl\u2019int\u00e9grisme. Un peu partout, la Journ\u00e9e internationale des femmes suscite\nmobilisation et d\u00e9bats.\n\nSc\u00e8nes d\u2019\u00e9meute \u00e0 Garches\u2014l\u00e8s-Gonesse. Durant deux nuits\ncons\u00e9cutives, une centaine de jeunes harc\u00e8lent les forces de l\u2019ordre, jets de\npierres, voitures br\u00fbl\u00e9es et magasins pill\u00e9s. A l\u2019origine de leur col\u00e8re, le\nmeurtre d\u2019un adoslescent tu\u00e9 \u00e0 bout portant par un jeune de 20 ans \u00e0 La\nCourneuve.\n\n. Pas tr\u00e8s fun les Sages de l'audiovisuel. Soucieux de pr\u00e9server les\nchastes oreilles des jeunes auditeurs, le CSA tente de mettre un hola a\nl\u2019\u00e9mission \"Lovin\u2019Fun\" o\u00f9 tous les soirs en direct et sans pincettes deux\nanimateurs, Doc et Difool r\u00e9pondent \u00e0 toutes les questions qui tourmentent\nles ados, sexe, sida ou drogue.\n\n. Jeudi :\n. La fronde contre le C.l.P. prend de l\u2019ampleur.\n\nMme SINCLAIR.- On va revenir \u00e0 l\u2019emploi et aux jeunes tout\nde suite, je voudrais d\u2019abord vous demander, parce que vous regardiez les\nimages de cette affaire Cons-Boutboul, vous \u00eates, comme tous les Fran\u00e7ais,\nfascin\u00e9 par ce roman policier?\n\nM. ROCARD.- Par cette femme. Cette femme est visiblement\ntout\u2014\u00e0\u2014fait surprenante...\n\nMme SlNCLAlR.\u2014 Madame Cons.\n\nM. ROCARD.\u2014 Mais je voudrais dire que ce qui m\u2019\u00e9meut le\nplus dans cette affaire, c\u2019est le sort du petit gar\u00e7on. Son p\u00e8re assassin\u00e9, sa\ngrand-m\u00e8re en prison depuis cinq ans, c\u2019est lui qui m\u2019\u00e9meut dans cette\n\nn.\n\nhorreur. _, t;\n1\n\n \n\nami/x .. \u00bb.-/\u2019\n\u2018k //- ir\u00c2L\u00cb\u2019l/\u00e6\n\nMme SlNCLAlR.\u2014 L\u2019affaire Fun Radio, au\u2014del\u00e0 de la bonne-\n\naffaire pour quelqu\u2019un dans l\u2019Opposition qui est de d\u00e9noncer ceux qui\nveulent interdire, est\u2014ce que vous, profond\u00e9ment, vous, Michel Rocard,\nhomme politique, inspecteur des finances, protestant, vous pouvez dire : \"On\npeut tout dire,je ne suis choqu\u00e9 par rien, m\u00eame le langage le plus cru qui soit\nsur l\u2019antenne pour parler de sexualit\u00e9\", franchement ?\n\nM. ROCARD.\u2014 Je ne dirais pas cela du tout, je suis m\u00eame\nplut\u00f4t choqu\u00e9, c\u2019est vrai et il est vrai que, dans majeunesse...\n\nMme SlNCLAlR.- On ne parlait pas comme \u00e7a.\n\nM. ROCARD.- Ce qui se disait n\u2019\u00e9tait pas de cet ordre. Reste\nque je suis un homme de Gauche, cela veut dire que, depuis toujours, j\u2019ai\ntoujours pens\u00e9 que la r\u00e9pression ou la censure n\u2019\u00e9tait pas la vraie solution aux\nprobl\u00e8mes de soci\u00e9t\u00e9. Que se passe\u2014t-il \u2019? Qu\u2019avons\u2014nous en face de nous ?\nNous avons une g\u00e9n\u00e9ration terrible, une g\u00e9n\u00e9ration de jeunes qui sont n\u00e9s\navec comme horizon le ch\u00f4mage, comme risque imm\u00e9diat le sida, comme\ninqui\u00e9tude toute proche la drogue et, de toutes fa\u00e7ons, l\u2019ins\u00e9curit\u00e9. Peu de\ng\u00e9n\u00e9rations ont \u00e9t\u00e9 aussi maudites que celle-ci avec, devant elle, un avenir\naussi compromis et, moi, je comprends qu\u2019on n\u2019en puisse plus, qu\u2019on ait\nbesoin et envie d\u2019en parler.\n\nJe suis choqu\u00e9, bien s\u00fbr et, naturellement,je ne suis pas un auditeur de\nFun Radio, je peux vous le dire, mais je ne comprends pas et n\u2019admets pas\nqu\u2019on songe \u00e0 interdire avant de se poser la question du pourquoi et le\npourquoi, c\u2019est que, dans cette solitude\u2014l\u00e0, il faut se parler. Quand il n\u2019y a pas\n\u2019 beaucoup d\u2019avenir professionnel, comment voulez\u2014vous que la sexualit\u00e9 ne\nsoit pas un sujet de conversation presque unique. J\u2019ai envie de dire \u00e0 ces\njeunes: \"Je d\u00e9fendrai votre droit \u00e0 la parole, t\u00e2chez de ne pas oublier que\nl amour, c\u2019est un peu plus que la sexualite\n\nMme SlNCLAlR.\u2014 Question pos\u00e9e par la Sofr\u00e8s aux Fran\u00e7ais\nqui, vous allez voir, sont tr\u00e8s tol\u00e9rants.\n\nEstimez-vous choquant ou pas choquant qu\u2019une \u00e9mission de radio\nlaisse les adolescents parler librement de sexualit\u00e9 \u00e0 l\u2019antenne \u2019!\n\n. C\u2019est choquant : 27 %\n\n \n\n. Ce n\u2019est pas choquant :69 %\n. Sans opinion : 4%\n\nDonc, c\u2019est tr\u00e8s net etc est l\u2019 \u00e2ge qui est le crit\u00e8re absolu du partage des\n\nopinions puisque 53% des plus de 65 ans sont choqu\u00e9s mais 4% seulement\ndes 18\u2014 24 ans, tout cela para\u00eet assez sain.\n\nM. ROCARD.- Puis-je dire un mot?\n\nMme SINCLAlR.- Je vous en prie.\n\n \n\nM. ROCARD.\u2014 Je n\u2019aime pas qu\u2019on utilise le mot de \"choqu\u00e9\"\nla, parce que, \u00e0 la limite, tout le monde peut l\u2019\u00eatre et, comme je sais bien\nl\u2019interpr\u00e9tation des sondages, j\u2019aurais r\u00e9pondu que je ne suis pas choqu\u00e9. il\ns\u2019agit de compr\u00e9hension, il s\u2019agit d\u2019\u00e9coute, il s\u2019agit de savoir si nous, les moins\njeunes, nous allons fermer la porte de la soci\u00e9t\u00e9 qui se fabrique \u00e0 une\njeunesse qui vit un drame ou si nous l\u2019\u00e9coutons comme elle est, quitte \u00e0\n\nsouhaiter qu\u2019elle d\u00e9couvre des valeurs un peu plus fortes et un peu plus\nnobles.\n\nMme SlNCLAlR.\u2014 Bien, pr\u00e9cision donn\u00e9e.\n\nLe C.l.P. dit Smic Jeunes pour les jeunes, aujourd\u2019hui, il y a 50% de\nplus de'jeunes au ch\u00f4mage en France qu\u2019en Grande-Bretagne, il y a un jeune\nsur quatre au ch\u00f4mage en France contre un jeune sur 20 en Allemagne,\nl\u2019urgence n\u2019est-elle pas celle\u2014l\u00e0 et cette mesure n\u2019est-elle pas un essai pour\nessayer de renverser cette tendance qui est une tendance \u00e9pouvantable, vous\nvenez d\u2019en parler?\n\n \n\n. L,\u2019 1\" ,\u2018-\\ \\, '-\n\\ \u2018 _.>l\n\nM. ROCARD.- Si c\u2019est un essai, il est mauvais. Entre la peste et\nle chol\u00e9ra, on ne choisit pas. Depuis toujours, la Droite et le patronat ont\n\n/\u2019/\n\ncherch\u00e9, au nom des difficult\u00e9s et des contraintes de l\u2019\u00e9conomie, \u00e0 imposer\ndes conditions inhumaines. Rappelez\u2014vous de ce qu\u2019on disait quand il\ns\u2019agissait de limiter le travail des enfants \u2018de moins de 10 ans 2. Souvenez\u2014\nvous de ce qu\u2019on disait quand on essayait d\u2019interdire le travail de nuit des\nfemmes dans les usines textiles \u20192\n\nMme SlNCLAl R.- L\u00e0, c\u2019est autre chose, vaut-il mieux\n3.800 francs par mois et un boulot ou pas de boulot du tout \u20192\n\nM. ROCARD.\u2014 Ecoutons un expert, j\u2019ai bien connu Monsieur\nJean\u2014Louis Giral qui fut longtemps le vice-pr\u00e9sident charg\u00e9 des affaires\nsociales au CNPF, c\u2019est un expert, il sait de quoi il parle, il aime bien cette\nmesure, elle va diminuer le co\u00fbt du travail dans les entreprises. ll \u00e9crit la\nsemaine derni\u00e8re, dans un hebdomadaire, \"cette mesure ne cr\u00e8era pas un\n\nemploi, elle est n\u00e9anmoins bonne pour all\u00e9ger les charges des entreprises\".\n\nl6\n\n \n\nMme SlNCLAl R.- Pourquoi ne cr\u00e8era-t\u2014elle pas un emploi \u20182\n\nM. ROCARD.- M\u00eame l\u2019lNSEE, quand il a publi\u00e9 ses travaux, a\n\u00e9valu\u00e9 ce qu\u2019il appelle \"l\u2019effet d'\u00e9viction\", on va licencier des travailleurs bien\npay\u00e9s pour prendre des jeunes m\u00eame dipl\u00f4m\u00e9s puisqu\u2019on peut les payer\nmoins, c\u2019est cela qui n\u2019est pas admissible. V\n\nJe veux dire d\u2019abord, avant de revenir sur le C.l.P., qu\u2019on ne peut pas\nattaquer le ch\u00f4mage par des techniques au rabais, qu\u2019il faut l\u2019attaquer\nfrontalement et de tous les moyens : la croissance, la r\u00e9duction du temps de\ntravail, la cr\u00e9ation d\u2019emplois de proximit\u00e9 et l\u2019am\u00e9lioration de la formation,\n\nnous y reviendrons. I/T \" \u2018 5\u201973\u201d\u00bb.\n\nl _. l\n\\..\u2019,\\\\'. ,2 15/;\n\nSur ce C.l.P., oser d\u00e9valoriser tout le travail de l\u2019Education nationale,\nje le disais tout\u2014a-l\u2019heure, d\u00e9valoriser cet effort long de restaurer en France la\ndignit\u00e9 relative de l\u2019enseignement technique et professionnel et de\nl\u2019apprentissage. Pourquoi y a-t-il beaucoup moins de jeunes au ch\u00f4mage en\nAllemagne qu\u2019en France \u20182 D\u2019abord, ils font moins d\u2019enfants que nous depuis\n30 ans, tout de m\u00eame \u00e7a compte, c\u2019est m\u00eame l\u2019essentiel du chiffre...\n\n\\\n\nMme SlNCLAlR.\u2014 Pas dans cette proportion-la.\n\nM. ROCARD.- Pas tout-a\u2014fait, mais la diff\u00e9rence, c\u2019est\nl\u2019apprentissage qui est mieux fait en Allemagne qu\u2019en France, dans des\nconditions de droit social acceptables.\n\nMme SlNCLAlR.- En quoi le C.l.P. n\u2019est\u2014il pas le successeur de\ntout ce qu\u2019on a fait en termes de C. E.S., je dis \"les C. E.S.\" parce que c\u2019\u00e9tait\nvotre Gouvernement, il y a eu les TUC, il y a eu les C.l.V.P., les C. E.S.,\n\npersonne n\u2019a cri\u00e9, personne n\u2019est descendu dans la rue \u20182\n\nM. ROCARD: Et pour cause? Le C. E.S. est pay\u00e9 au Smic. ll y\n\na des points centraux auxquels il ne faut pas toucher, on a un contrat de\n\ntravail ou on n\u2019a pas de contrat de travail. Tant qu\u2019on n\u2019a pas de contrat de\n\ntravail, on cherche \u00e0 compl\u00e9ter sa formation et on a besoin de gagner sa vie...\n\n \n\nMme SlNCLAlR\u2014 C\u2019\u00e9tait le cas des TUC, il n\u2019y avait pas de\ncontrat de travail.\n\nM. ROCARD. - E.t des travaux intermittents, de br\u00e8ve dur\u00e9e,\njamais a temps complet, peuvent \u00eatre possibles, c\u2019\u00e9tait le cas des TUC. Quand\nil y a contrat de travail, il n\u2019est pas admissible de violer les r\u00e8gles du droit du\ntravail et d\u2019ouvrir le conflit entre les g\u00e9n\u00e9rations. Le contrat de travail est, en\nFrance, fond\u00e9 sur tout un appareil de traditions, de combats ouvriers r\u00e9ussis,\nde luttes et de sanctions l\u00e9gales de tout cela ou conventionnelles, il y a un\nsalaire minimum, on ne paie pas en\u2014 \u201cdessous\n\nLe Contrat Emploi Solidarit\u00e9 est un contrat de travail \u00e0 mi\u2014 temps, ce\nmi: temps est pay\u00e9 au Smic horaire, donc de mi\u2014 temps parce que l\u2019autre mi\u2014\ntemps est une formation Jamais, je ne me suis permis de touchera cela et\nc \u2019\u00e9tait bien normal, les C. E.S. ont \u00e9t\u00e9 non seulement tout-\u00e0-fait accept\u00e9s mais\nnous sommes maintenant au niveau d\u2019\u00e0 peu pr\u00e8s 700. 000jeunes qui ont des\nemplois vrais \u00e0 ce titre, mi\u2014 temps, dont beaucoup d\u2019 entre- e\u2014ux entrent, gr\u00e2ce\u00e0\n\nI i\n\n/. \u2018\ncela, dansla production. .. ..\nK. v\u2019v\u00dc-H\u2019i\u2014t\ufb02j\u00efi\u00ef\")\n\nMme SlNCLAlR.\u2014 C\u2019 est- -\u00e0\u2014 \u2014dire que si on avait appel\u00e9 tutorat,\nformation, vous l\u2018 auriez accept\u00e9 \u20192\n\nM. ROCARD.- Pas s\u00fbr l ll faut regarder de tr\u00e8s, tr\u00e8s pr\u00e8s parce\nqu\u2019on fait n\u2019importe quoi la derri\u00e8re et derri\u00e8re le mot de' 'formation\" m\u00eame,\nil n \u2019y a pas assez souvent de contr\u00f4les pour que ce soit clair. Maisj\u2019 ajoute que\njamais les Contrats Emploi Solidarit\u00e9 n\u2019ont \u00e9t\u00e9 offerts aux entreprises\nprivees, ce sont des emplois r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s sur les fonds budg\u00e9taires de I\u2019Etat\npour etre offerts, d\u2019une part, aux collectivit\u00e9s territoriales de la R\u00e9publique,\nles communes, les d\u00e9partements, les r\u00e9gions, d\u2019autre part, \u00e0 tout le tissu\nassociatif, b\u00e9n\u00e9voles sportifs, associations caritatives, associations de prise en\ncharge, associations d\u2019insertion, etc... ce sont tous ces emplois\u2014l\u00e0, ils ne sont\n\npas en concurrence sur le march\u00e9 du travail, ce n\u2019est pas une main d\u2019oeuvre\nau rabais.\n\nll faut aller plus loin, la logique infernale qui veut, quand on a des\ndifficult\u00e9s de comp\u00e9tition dans le monde, qu\u2019on baisse le co\u00fbt du travail et le\n\nniveau des r\u00e9umun\u00e9rations, o\u00f9 s\u2019arr\u00eate-t\u2014elle \u20192 Dans la mesure o\u00f9 la Malaisie\n\n \n\n \n\nou la Cor\u00e9e du Sud nous exportent facilement leurs produits parce qu\u2019ils\npaient leur ma'in d\u2019oeuvre moins ch\u00e8re, faut\u2014il qu\u2019on descende au niveau de\nsalaire de la Malaisie et de la Cor\u00e9e et qu\u2019on supprime la S\u00e9curit\u00e9 sociale\npuisqu\u2019ils n\u2019en ont pas? Et si on d\u00e9cide qu\u2019on ne va pas jusque l\u00e0 et qu\u2019on\ns\u2019arr\u00eate avant..\n\nMme SlNCLAlR.\u2014 Avouez que ce n\u2019est pas dans les projets,\ntout de m\u00eame?\n\nM. ROCARD.\u2014 Mais c\u2019est la pente, o\u00f9 voyez-vous qu\u2019il y aura\nune limite \u20182 D\u00e8s qu\u2019on d\u00e9croche du principe, on change tout. La lutte contre\nle ch\u00f4mage, en France, doit se f\u2019aire avec le maintien des plus hautes\nqualifications possibles dans un monde de concurrence, c\u2019est par le haut qu\u2019il\nfaut prendre le probl\u00e8me.\n\nMme SlNCLAlR.- Terminons sur le C.l.P., une manifestation\nest pr\u00e9vue cette semaine,jeudi prochain, le l7 mars, quel est l\u2019objet alors que\nle Gouvernement a presque tout retir\u00e9, vous le disiez vous-m\u00eame...\n\nM. ROCARD-... Pas presque tout... K1 ..\u00ee I\n\nMme SlNCLAlR.\u2014 En ce qui concerne les CAP, en ce qui\nconcerne le Bac+2, en ce qui concerne les BTS \u20192\n\nM. ROCARD.- Le Gouvernement a tent\u00e9 d\u2019am\u00e9liorer un peu\nla situation dans laquelle il s\u2019est mise en maintenant l\u2019id\u00e9e que, quand il n\u2019y a\npas de formation accompagnante, on sera dans les salaires conventionnels\nmais a 80% seulement, rien n\u2019est chang\u00e9, l\u00e0 o\u2018u il y a formation, on est dans\nl\u2019ordre du contrat de travail mais \u00e0 65% du Smic si on a entre 15 et l7 ans,je\nn\u2019ai pas appris par coeur le bar\u00e8me. C\u2019est ce principe auquel il doit \u00eatre mis\nfin et je pense que le mouvement syndical, c\u2019est surtout une affaire syndicale,\nje note ici simplement une opinion mais c\u2019est aux organisations collectives de\njeunes et de travailleurs salari\u00e9s que de conduire la lutte, je pense qu\u2019elle ne\ns\u2019arr\u00eatera pas avant que le Gouvernement ne soit revenu en arri\u00e8re parce\nque. la. il y a un principe trop fort.\n\n1\u2018)\n\n \n\nMme SlNCLAlR.\u2014 Pour vous, c\u2019est de dire : \"Pas un seul salaire\n\navec contrat de travail en\u2014dessous du Smic\", c\u2019est inadmissible \u20192\n\nM. ROCARD.- Exactement, et cela veut dire : \"On ne r\u00e9soudra\npas le probl\u00e8me du ch\u00f4mage en ayant des r\u00e9mun\u00e9rations au rabais\". La\nd\u00e9flation salariale, ce n\u2019est pas notre affaire, tout cela encore, c\u2019est la soci\u00e9t\u00e9\nd\u2019\u00e9go\u00efsme.\n\nMme SlNCLAlR.- On y vient Sylvie Pierre-Brossolette\nconcluait son papier politique dans l\u2019Express, cette semaine, en disant: \"Le\n\nprochain Pr\u00e9sident est celui qui appara\u00eetra comme le Pr\u00e9sident anti\u2014\nch\u00f4mage\".\n\nVous, puisqu\u2019il s\u2019agit de vous, \u00eates\u2014vous cr\u00e9dible lorsque vous dites\naujourd\u2019hui: \"La France peut, en six ans, cr\u00e9er entre 2 milllions et\n' ' a - 1 u ,\"rm\ufb01\n2,5 m1llions d emplms 2 . \u201d,1\n\n\" A s /\n\n\\\\.__../\n\nM. ROCARD.- Ce n\u2019est pas le probl\u00e8me et la sortie de ce\n\nchiffre est une maladresse. Permettez\u2014moi une image,j\u2019aime bien le bateau, il\n\nm\u2019est arriv\u00e9 de sortir de Vannes pour aller vers Brest, je sais qu\u2019en fonction\n\nde la mar\u00e9e quand je pars, du sens du vent, de la f\u2019orce du vent, mon temps de\n\nparcours varie de l \u00e0 5, les chiffres sur lesquels nous venons de travailler\n\nsont: \"Tout allant bien par ailleurs, c\u2019est un guide pour le raisonnement\", ils\n\nn\u2019avaient pas \u00e0 sortir, c\u2019\u00e9tait une maladresse car l\u2019essentiel, c\u2019est d\u2019abord la\n\nvolont\u00e9 et c\u2019est ensuite la pr\u00e9cision des voies, des pistes dans lesquelles on\ns\u2019engage, des mesures que l\u2019on compte mettre en place.\n\nll n\u2019y a pas une recette unique pour lutter contre le ch\u00f4mage, il faut\nque tout le monde en soit bien convaincu. ll y a quatre fronts principaux qu\u2019il\nfaut mener tous les quatre.\n\nLe premier est de retrouver plus de croissance \u00e9conomique que nous\nn'en avons. L\u2019espace efficace pour cela, c\u2019est l\u2019Europe, je me bats pour un\nnew deal europ\u00e9en, c\u2019est-\u00e0\u2014dire pour une r\u00e9novation de toutes nos banlieues\nqui en ont tellement besoin, pour une politique d\u2019infrastructure en Europe\n\nfinanc\u00e9e a partir d\u2019un tr\u00e8s grand emprunt europ\u00e9en. Comme l\u2019Europe n\u2019est\n\n \n\npas endett\u00e9e, c\u2019est parfaitement faisable. J\u2018ai l\u00e0-dessus le soutien des\nmeilleurs \u00e9conomistes fran\u00e7ais et internationaux.\n\nPremi\u00e8re piste : la croissance, le new deal europ\u00e9en.\n\nDeuxi\u00e8me piste : la r\u00e9duction de la dur\u00e9e du travail, tout de m\u00eame, il\nfaut penser \u00e0 cela. ll y a 80 ou 100 ans, on travaillait 12 heures par jour, 6\njours par semaine sans cong\u00e9s pay\u00e9s, bref, cela faisait 3.200 heures par an,\naujourd\u2019hui, on travaille 1.600 heures par an, la moiti\u00e9, mi\u2014temps et, pendant\nce temps\u2014l\u00e0, on est pass\u00e9 de 12 millions et demi de travailleurs salari\u00e9s en\nFrance \u00e0 25 millions...\n\n \n\nMme SlNCLAlR.\u2014 Ce qui veut dire \u20182\n\nM. ROCARD.\u2014 R\u00e9duction de moiti\u00e9, doublement des\neffectifs, celaveut dire que c\u2019est possible. Pendant ce temps-l\u00e0, l\u2019\u00e9volution\ndes techniques a fait que le pouvoir d\u2019achat non seulement n\u2019a pas diminu\u00e9\nmais il a progress\u00e9.\n\nll n\u2019y a pas de myst\u00e8re, il faut reprendre ce m\u00e9canisme mais, m\u00eame\npour cela, il n\u2019y a pas une seule chose \u00e0 faire, il y en a des quantit\u00e9s. Les\nSu\u00e9dois ont invent\u00e9 la retraite progressive, peu de gens parlent de cela en\nFrance. On passe \u00e0 deux\u2014tiers de temps vers la fin de sa vie de travail parce\nqu\u2019on est fatigu\u00e9 et puis place auxjeunes et on prend un tiers de sa retraite,\ndeux-tiers salaire, un tiers retraite. Puis, quelques ann\u00e9es apr\u00e8s, on passe \u00e0 un\ntiers de son temps professionnel et on a les deux tiers de sa retraite et comme\ncela se d\u00e9gage progressivement du temps de travail \u00e0 offrir \u00e0 des plusjeunes,\nen m\u00eame temps, on s\u2019achemine vers la fin d\u2019activit\u00e9 dans des conditions\nmeilleures humainement, et d\u2019une.\n\nEt de deux, les heures suppl\u00e9mentaires, il y a des milliards d\u2019heures\nsuppl\u00e9mentaires en France qui \u00e9quivalent \u00e0 280.000 emplois aujourd\u2019hui, est\u2014\nce absolument n\u00e9cessaire \u20192 Est\u2014il inimaginable qu\u2019on n\u00e9gocie l\u2019extinction\nprogressive en deux 7ans, trois ans, des heures suppl\u00e9mentaires, leur emploi\npar des repos compensateurs et, bien s\u00fbr, l\u2019offre des emplois \u00e9quivalents \u00e0\ndesjeunes au travail \u20192\n\nMme SlNCLAlR.\u2014 C\u2019est la o\u00f9 on vient sur des questions de\nsalaire parce que ceux qui gagnent, aujourd\u2018hui, plus d\u2019argent avec les heures\nsuppl\u00e9mentaires, vous leur dites au fond : \"Vous gagnerez moins demain\" et,\nen ce sens, c\u2019est la question queje veux vous poser, peut-on aujourd\u2019hui dire:\n\"On r\u00e9duit le temps de travail et on maintient les salaires, on n\u2019envisage pas\nla baisse \u20192\". L\u2019exemple que vous donniez \u00e0 la fois sur les retraites et sur les\nheures suppl\u00e9mentaires montre que si.\n\nM. ROCARD.\u2014 Soyons bien clairs, toute l\u2019histoire de ces deux\nderniers si\u00e8cles montre qu\u2019on peut r\u00e9duire le temps de travail et que la\nproductivit\u00e9 permet d\u2019augmenter le revenu pendant ce temps\u2014l\u00e0 mais,\nnaturellement, moins vite. (\u201c1\u2019\n\nl\u2018 .\n\nl \\\n\n \n \n\n..M\n\nDeuxi\u00e8mement, c\u2019est bien clair qu\u2019on ne trouvera pas du travail pour\n\ntout le monde, qu\u2019on ne r\u00e9organisera pas la Soci\u00e9t\u00e9 sans qu\u2019il y ait une grande\nredistribution de l\u2019ensemble des revenus, cela est clair, c\u2019est totalement\nlimpide. Et c\u2019est vrai, s\u2019il faut abandonner les heures suppl\u00e9mentaires, il y\naura quelques pertes de revenus pour ceux qui en b\u00e9n\u00e9ficient ici, en ce\nmoment. Cela est vrai mais on ne f\u2019ait pas la Soci\u00e9t\u00e9 solidaire sans quelques\nco\u00fbts. Ce que je dis, c\u2019est que le pouvoir d\u2019achat horaire, lui, n\u2019a pas besoin\nd\u2019\u00eatre mis en cause sous condition qu\u2019on sache organiser cette redistribution\n\net soulager, du c\u00f4t\u00e9 des charges sociales, le co\u00fbt du travail, c\u2019est parfaitement\npossible.\n\nSongez qu\u2019un ch\u00f4meur co\u00fbte en moyenne 120 a 130.000 francs \u00e0 la\ncollectivit\u00e9 fran\u00e7aise, les allocations ch\u00f4mage, le fait qu\u2019il ne paie pas ses\ncotisations de s\u00e9curit\u00e9 sociale mais qu\u2019il est tout de m\u00eame assur\u00e9 et tout le\nprix des stages de formation. D\u00e8s qu\u2019un ch\u00f4meur est embauch\u00e9. les caisses\npubliques s'en trouvent mieux, alors on doit pouvoir utiliser cet argent de\nmani\u00e8re \u00e0 favoriser les embauches et c\u2019est ce qu\u2019on ne sait pas faire,\n\nJ\u2019en donne l\u2019exemple sur ma troisi\u00e8me piste d\u2019ailleurs, \u2014sur la seconde,\nil faut allerjusqu\u2019a la baisse de la dur\u00e9e l\u00e9gale en plus...\n\nMme SlNCLAlR\u2014 Justement, cela me sugg\u00e8re une question,\n\nc\u2019est que tout le monde a dit, quand on est pass\u00e9de 40 heures a 39 heures,\n\n[\\)\n\n \n\nvous dites : \"C\u2019\u00e9tait arr\u00eater l\u2019\u00e9volution\", or, en 1981, on est pass\u00e9 de 40 heures\na 39 heures...\n\nM. ROCARD.\u2014 Pay\u00e9es 40.\n\nMme SlNCLAlR.- Avec les probl\u00e8mes qu\u2019on sait et le remord\nqu\u2019a eu la Gauche d\u2019avoir fait cela, de cette fa\u00e7on...\n\nM. ROCARD.\u2014 Le remord est un mot de trop, il \u00e9tait\ntoujours bon de passer \u00e0 39 heures...\n\nMme SlNCLAlR.- En quoi recommencer la baisse de la\ndur\u00e9e l\u00e9gale ne recommencerait pas les m\u00eames probl\u00e8mes \u20182 \"\"57?\u201c\n\nl\n\n \n\nM. ROCARD.- L\u2019exp\u00e9rience a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s \u00e9tudi\u00e9e et on a tout\ncompris, cela s\u2019est fait de mani\u00e8re trop formelle, trop brutale, trop l\u00e9gale et\ntrop rapide. Pour que cette compensation de la richesse perdue se fasse par la\nproductivit\u00e9 et permette de pr\u00e9server le salaire, il faut des adaptations dans\nchaque branche. Vous avez des branches de l\u2019industrie o\u00f9 les salaires\nrepr\u00e9sentent 70 voire 80% du chiffre d\u2019affaires, donc tout cela repr\u00e9sente\n15%, p\u00e9trochimie, ou 20%... \u00e9videmment, les adaptations ne seront pas les\nm\u00eames et, \u00e9videmment, les incitations de l\u2019Etat, notamment par la baisse des\ncharges sociales, ne seront pas les m\u00eames et devront donc \u00eatre n\u00e9goci\u00e9es. Le\nr\u00e9gime des heures suppl\u00e9mentaires, lui aussi. peut n\u2019\u00eatre pas le; m\u00eame. dans\nces branches, il faudra donc 1e n\u00e9gocier \u00e9galement.\n\n11 faut que 1\u2019Etat annonce l\u2019orientation. 1e but, qu\u2019il mette en place les\nincitations et que la n\u00e9gociation fasse le reste. quitte \u00e0 ce qu\u2019on y mette une\ndate butoir. Voil\u00e0 comment on peut faire, on a compris, l\u2019exp\u00e9rience sert \u00e0\nquelque chose, y compris quand on se trompe.\n\nVous me demandiez si j\u2019avais chang\u00e9. lit-dessus, on a r\u00e9fl\u00e9chi.\n\nMme SlNCLAlR.\u2014 C\u2018est pour cela que vous dites: \"Ce n\u2019est pas\ntout de suite, c\u2019est sur un certain laps de temps. six ans 2...\"\n\n \n\n \n\nM. ROCARD.- L\u2019essentiel, c\u2019est de commencer tout de suite et\nde ne pas perdre un mois, une semaine dans l\u2019effort, justement parce qu\u2019il\nfaut du temps. Nous pensons raisonnablement qu\u2019on peut \u00eatre \u00e0 35 heures de\ntravail en moyenne \u00e0 la fin d\u2019une l\u00e9gislature si on attaque d\u00e8s le d\u00e9but et tout\nde suite et qu\u2019on lance cette grande n\u00e9gociation. Mais il y a plus encore qui\n\nsont les emplois de proximit\u00e9, c\u2019est la troisi\u00e8me voie, c\u2019est peut-\u00eatre la plus\nforte.\n\nPour faire comprendre ce dont il s\u2019agit l\u00e0, je voudraisjuste prendre un\nexemple : la m\u00e9decine s\u2019am\u00e9liore, nous vivons tous de plus en plus longtemps\net la France se peuple de personnes \u00e2g\u00e9es qui vivent de plus en plus\nlongtemps, beaucoup d\u2019entre-elles perdent leur autonomie, deviennent\nd\u00e9pendantes. Nous avons, aujourd\u2019hui, une attitude d\u2019une cruaut\u00e9, d\u2019une\n\ninhumanit\u00e9 totale, on enferme les gens, hospice, mouroir... je suis pr\u00e9sident\nde la maison de retraite de ma commune et le mal que j\u2019ai eu \u00e0 l\u2019humaniser\nn\u2019est pas rien. Toute personne \u00e2g\u00e9e souhaite finir ses jours dans une relation\navec sa famille, avec ses proches, l\u00e0 o\u00f9 elle a toujours v\u00e9cu. ll se trouve en\nplus que si on l\u2019aide par de l\u2019aide m\u00e9nag\u00e8re et de l\u2019aide m\u00e9dicale \u00e0 domicile \u00e0\n\nfinir ses jours comme \u00e7a, cela co\u00fbte moins cher a la collectivit\u00e9, cela tombe\n. fli\ufb02w\nbien l / .,\n\nh,\n,51 ..\n.. _ je) J\n\ni/t.\u2018 \u20191'\n\n \n    \n\nPourquoi ne peut-on pas le faire en ce moment \u20192 Parce que tous ceux\nqui seraient int\u00e9ress\u00e9s, la commune, bien s\u00fbr, le d\u00e9partement, l\u2019Unedic, les\nAssedic, le ch\u00f4mage, les caisses d\u2019assurance-maladie, les caisses de retraite,\ntous ont int\u00e9r\u00eat \u00e0 joindre leurs efforts pour cr\u00e9er de tels emplois d\u2019aide \u00e0\ndomicile.\n\nMme SlNCLAlR.\u2014 Et pourtant tout le monde en parle...\n\nM. ROCARD.- Tout le monde en parle mais le dispositif\nl\u00e9gal n\u2019y est pas.\n\nMme SlNCLAlR.- Martine Aubry avait initi\u00e9 la tendance,\nMichel Giraud la reprend dans sa loi Giraud, tout le monde parle de ces\nemplois de proximit\u00e9...\n\n \n\nM. ROCARD.- J\u2019ai d\u00e9couvert l\u2019autre jour dans le Var un\nmaire de petite commune rurale qui fait cela admirablement mais tant que la\nloi n\u2019a pas \u00e9tabli les proc\u00e9dures pour le faire, c\u2019est compliqu\u00e9.\n\nCe que je viens de dire vaut pour les handicap\u00e9s, nous n\u2019avons que\n150.000 places en \u00e9tablissements et il y en a un million. Le probl\u00e8me des\nfemmes, on l\u2019a vu tout\u2014\u00e0\u2014l\u2019heure, un meilleur accueil de la petite enfance,\nc\u2019est comme cela qu\u2019il faut le \ufb01nancer. Tout cela est tout\u2014\u00e0\u2014fait possible mais\nil faut inventer les tubulures, les proc\u00e9dures, les tubulures administratives et\nfinanci\u00e8res pour ce faire. J\u2019appelle cela \"le tour de table social\".\n\nCe mot de \"tour de table\", on en parle que pour les banquiers, alors, ce\nsont des gens \u00e0 gros cigares, ce sont les riches, ce n\u2019est pas chez nous, puis\nc\u2019est la production, puis ce sont ces brutes qui licencient... je dis: \"Non, la\ntechnique qui consiste \u00e0 se rassembler pour faire ensemble des op\u00e9rations\nn\u2019est pas sotte. Le tour de table social, pour cr\u00e9er des centaines de milliers\nd\u2019emplois, est possible, des centaines de milliers\". /_N\\\\\u2018\n\n\u201cl\u2018ib\u00ffj\nMme SlNCLAlR.- Question br\u00e8ve parce le temps file vite :\n\n   \n\nvous proposez toute une batterie de mesures, on l\u2019a bien vu, pour lutter\ncontre le ch\u00f4mage. On a envie de vous dire : \"Cela aurait \u00e9t\u00e9 bien d\u2019y penser\n\nun peu plus t\u00f4t, par exemple, il y a deux ans, il y a un an, quand vous \u00e9tiez au\nPouvoir\" \u20192\n\nM. ROCARD.\u2014 Eh oui l Je suis pourtant le seul des premiers\n\nministres de la Ve R\u00e9publique qui ait eu 1e bonheur de voir le ch\u00f4mage\ndiminuer un peu pendant qu\u2019il \u00e9tait en fonction...\n\nMme SlNCLAlR.- La croissance \u00e9tait l\u00e0.\n\nM. ROCARD.- Pas seulement l Qu\u2019est-ce qu\u2019on a travaill\u00e9, un\nplan ami\u2014ch\u00f4mage tous les mois de septembre mais 800.000 emplois cr\u00e9\u00e9s et\n260.000 ch\u00f4meurs de moins. C\u2019est vrai, mais il faut bien le redire ici, je l\u2019ai\nd\u00e9j\u00e0 dit,j\u2019ai eu tort de penser que cela pourrait suffire etj\u2019ai eu tort de penser\nque cette piste r\u00e8glerait petit \u00e0 petit le probl\u00e8me. Nous ne calculions pas qu\u2019il\n\ny fallait 25 ans a ce rythme et c\u2019est l\u00e0 que nous changeons et que je change, et\n\nlx)\nU1\n\n \n\nqueje dis : \"ll faut changer de braquet\" comme disent les cyclistes et passer \u00e0\nune \u00e9nergie beaucoup plus forte.\n\nMme SlNCLAlR.\u2014 Vous avez du boulot\n\nQuestion pos\u00e9e par la SOFRES aux Fran\u00e7ais : Par rapport au\nGouvernement Balladur, avez\u2014vous le sentiment que le Parti socialiste\npropose au pays une politique de rechange? C\u2019est vrai sur l\u2019ensemble des\nchoses et c\u2019est \u00e9videmment vrai sur le sujet majeur du ch\u00f4mage.\n\n. Oui, il propose une politique de rechange : l9 %\n\n. Non, il ne propose pas une politique de rechange : 65 %\n. Sans opinion : 16 %\n\n'On voit que cela ne bouge pas parce que, en octobre dernier, c\u2019est\u2014\u00e0-\ndire il y a 5 mois-6 mois, c\u2019\u00e9tait : oui, 20% et non, pas de politique de\nrechange : 67 %. C\u2019est une sorte de r\u00e9sultat assez inqui\u00e9tant, tous les partis de\ngouvernement, au fond, se valent et les Fran\u00e7ais sont un peu d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9s, on a\n\nl\u2019impression, dans cette r\u00e9ponse. K7 -'\u00c2\u2018\u00ce\\\n\n_ s\n\n4/ \u201dv\u2019 t \u00e0\u201c)\nM. ROCARD.- Mais non, c\u2019est bien normal l Tout ce travail sur\nle ch\u00f4mage, tout l\u2019examen des diff\u00e9rentes mesures, des pistes et ce chiffrage\n\nmaladroit et trop Optimiste mais tout de m\u00eame ce soulignage de l\u2019\u00e9nergie\n\n \n\nqu\u2019il y faut et des diff\u00e9rentes techniques, c\u2019est, il y a quinzejours. Nous\nvenons. il y a quinze jours, de mettre au point le dispositif que les socialistes\nproposent \u00e0 ce pays. ll est technique, il faut le temps qu\u2019il passe, il faut\ntoujours du temps, vous le savez. La r\u00e9action des sondages n\u2019est jamais\n\nimm\u00e9diate, nous commen\u00e7ons a peine. ll a bien fallu dig\u00e9rer aussi nos\npropres insuffisances, cela nous a pris du temps.\n\nMme SlNCLAlR.\u2014 Derni\u00e8re question : Vous disiez : \"chiffrage\ntrop optimiste\", tout de m\u00eame, il doit y avoir un chiffrage pour savoir si on\nveut m\u00eame pas faire baisser le ch\u00f4mage mais le stabiliser, a-t\u2014on une id\u00e9e de\ncombien d\u2019emplois il faudrait cr\u00e9er \u201c.2\n\nM. ROCARD.- 'l\u2019out d\u00e9pend du rythme de la croissance. Peu\n\nimporte ce chiffre qui n\u2019aurait pas d\u00fb sortir, c\u2019\u00e9tait l\u2019hypoth\u00e8se qu\u2019on arrivait\n\n \n\na avoir une croissance mondiale de 4%. Si on est en\u2014dessous, ce sera pire,\nnous aurons de moins bons r\u00e9sultats et il faudra probablement intensifier les\nmesures de redistribution fiscale de la richesse en France pour intensifier\nl\u2019effort de l\u2019Etat, pour cr\u00e9er des emplois, c\u2019est clair. On n\u2019a rien sans rien.\n\nMme SlNCLAlR.- Le sujet est grave mais question rapide : les\nbanlieues, on a vu cette semaine, bougent. Edouard Balladur dit, depuis\nlongtemps, craindre l\u2019explosion sociale. Alte Dia qui est un groupe anim\u00e9 par\nRaymond Soubie, proche de Raymond Barre, publie un barom\u00e8tre social fait\npar la Sofr\u00e8s o\u00f9 les Fran\u00e7ais, justement, se disent tr\u00e8s inquiets, pensent que\ncela va mal et que cela va aller de plus en plus mal.\n\nA la question, vous attendez-vous \u00e0 une explosion sociale \u201c2 A 69%, ils\nr\u00e9pondent \"oui\" et 45% des salari\u00e9s du public seraient m\u00eame pr\u00eats \u00e0 y\nparticiper. Avez\u2014vous, sur le terrain, le sentiment que l\u2019on va vers un risque\nd\u2019explosion, est\u2014ce que cela bouge, est\u2014ce que cela bouge dans le mauvais\n\n' \\\n\nsens? <1 ,j_\n\n\\ mm. \u20181\ne. ____.,\u2014u\n\nM. ROCARD.- Mon sentiment importe peu, tout le monde a\n\n \n\nl\u2019impression que, en effet, \u00e7a va mal etje peux con\ufb01rmer, comme maire, que\nla jeunesse s\u2019est sentie agress\u00e9e alors que ses perspectives se sont plus\nref\u2018erm\u00e9es, le ch\u00f4mage desjeunes augmente depuis un an.\n\nLa vraie perception est que ce Gouvernement n\u2019a aucun sens de\nl\u2018avenir, ne sait pas o\u00f9 il va, il avance, il recule et il fait des provocations, on\nen a \u00e9voqu\u00e9 deux Le r\u00e9flexe de col\u00e8re est l\u00e0 et c\u2019est pour cela qu\u2019il y a\nurgence \u00e0 offrir une autre alternative, nous sommes dans la Soci\u00e9t\u00e9 \u00e9go\u00efste et\nje maintiens que la seule voix possible, c\u2018est la Soci\u00e9t\u00e9 solidaire.\n\nMme SlNCLAlR.\u2014 Fin de l\u2019actualit\u00e9 de la semaine, la Bosnie.\nlsra\u00ebl, les Clinton dans le p\u00e9trin et Air France qui essaie d\u2018en sortir.\n\n. Vendredi:\n\n \n\n. Vendredi:\n\n.Apr\u00e8s un hiver plutot rude, le nouveau patron de la Compagnie\n\na\u00e9rienne, Christian Blanc, pr\u00e9sente son plan de sauvetage, fruit d\u2019une longue\nconcertation.\n\n. La Maison Blanche patauge dans l\u2019affaire Whitewater. ll s\u2019agit d une\nsombre histoire de faillite immobili\u00e8re dans l\u2019Arkansas du temps o\u00f9 Bill\nClinton gouvernaitl\u2019 Etat.\n\n. L\u2019arm\u00e9e isra\u00e9lienne sur la sellette.\n. Samedi :\n\n. C\u2019est une petite r\u00e9volution, dans la cath\u00e9drale de Bristol, 32 femmes\nsont ordonn\u00e9es pr\u00eatres par l\u2019Eglise d\u2019Angleterre.\n\n.La tension monte dans la poche de Bihac, apr\u00e8s la mort d\u2019un soldat\nfran\u00e7ais, le 19\u00e8me depuis le d\u00e9but du con\ufb02it et de nouvelles attaques contre\nles Casques bleus, l\u2019 ONU demande al\u2019 OTAN d intervenir.\n\nMme SlNCLAlR: Michel Rocard, nous aurons des d\u00e9tails,\nbien s\u00fbr, dans le journal de 20 heures mais Edouard Balladur est \u00e0 Bihac\naujourd\u2019hui, dans le nord\u2014ouest de la Bosnie...\n\nK .\nM. ROCARD\u2014... ll a raison, c\u2019est bien. \\. i/\n\nMme SlNCLAlR.- Et il a critiqu\u00e9 vivement dimanche. \u00e0\nl\u2019emplacement de la compagnie des soldats fran\u00e7ais de la Forpronu les d\u00e9lais\nsouvent trop longs, les proc\u00e9dures administratives ou politiques trop lourdes\nqui existent pour organiser la riposte militaire a des tirs contre les soldats de\nla paix, \u00eates\u2014 \u2014vous d accord avec cela \u20192\n\nM. ROCARD.- 'l'out-\u00e0-l\u2018ait!\n\nMme SlNCLAlR\u2014 Cela vient de quoi, cest un blocage de\nl ON U qui ne demande pas assez facilement a l\u2019 O \u201dl AN d\u2019intervenir 2\n\n28\n\n \n\nM. ROCARD.- ll faut voir que l\u2019ON U prend des\nresponsabilit\u00e9s dont elle n\u2019avait pas l\u2019habitude et les proc\u00e9dures n\u2019y sont pas\net, d\u2019autre part, les Russes sont membres du Conseil de S\u00e9curit\u00e9 avec un droit\nde veto, membres permanents...\n\nMme SlNCLAlR.\u2014 Avec des Casques bleus sur place.\nM. ROCA RD.\u2014 Et ils sont plut\u00f4t pro-serbes.\n\nJe viens de Bosnie...\nMme SINCLAIR.- Vous y \u00e9tiez le week\u2014end dernier...\n\nM. ROCARD.- Oui, c\u2019est cela, la semaine derni\u00e8re. J\u2019ai vu l\u00e0-\nbas un peuple admirable. J\u2019ai eu quatre rencontres of\ufb01cielles ou priv\u00e9es,\ntoutes les quatre avec des gens divers qui \u00e9taient \u00e0 la fois des. Bosniaques\nmusulmans, des Bosniaques catholiques, on les appelait Croates, des\nBosniaques orthodoxes, on les appelait Serbes et des Bosniaques juifs et ils\nmanifestaient tous le d\u00e9sir de continuer \u00e0 vivre ensemble et de pr\u00e9server\n\ncette culture fantastique, pluri\u2014culturelle qui est l\u2019invention et l\u2019image de\nSarajevo et de la Bosnie.\n\n \n\nLa difficult\u00e9 est que la majorit\u00e9 des Serbes ne sont pas sur cette ligne\net veulent le partage, l\u2019ONU aura\u2014t\u2014il la force et la conviction, c\u2018est ce qui se\njoue en ce moment, de pousser pour qu\u2019\u00e0 partir du cessez-le-feu qui\ncommence et qui fait un peu t\u00e2che d\u2019huile trop longtemps, on arrive \u00e0 une\nvraie n\u00e9gociation qui pr\u00e9serve une Bosnie non d\u00e9coup\u00e9e selon des principes\nethniques, ce qui serait scandaleux et ce qui serait mettre en Europe un\nrisque \u00e9norme 2.\n\nMme SlNCLAlR.- Je renvoie d\u2018ailleurs au tr\u00e8s bel article de\nJean Daniel dans Le Nouvel Observateur qui vous accompagnait dans ce\nvoyage et qui lui aussi continue de croire que, peut\u2014\u00eatre, l\u2019exemplarit\u00e9 de\nSarajevo, d\u2019une Bosnie multi-confessionnelle, ne disons pas ethnique, est\nvivable?\n\nM. ROCARD.\u2014 Je le crois un peu plus qu\u2019avant d\u2019y aller.\n\nMme SlNCLAlR.\u2014 Michel Rocard, l\u2019\u00e9mission se termine. ll\nreste l4 mois d\u2019ici la Pr\u00e9sidentielle dont vous n\u2019avez pas fait myst\u00e8re qu\u2019elle\n\u00e9tait un objectif connu de tous avec, n\u00e9anmoins, des \u00e9tapes dont vous dites :\n\"C\u2019est \u00e0 moi de les d\u00e9terminer\". Cela fait 40 ans que vous ramez en politique,\n\nn\u2019en avez\u2014vous pas marre et pas envie de temps en temps de poser votre sac \u20182\n\nM. ROCARD.\u2014 Ce n\u2019est pas toujours facile, quelle intuition l\nDe temps en temps, il y a des moments difficiles mais les enjeux sont si forts\nen ce moment, je me sens charg\u00e9 de responsabilit\u00e9s qui ne me sont pas\npersonnelles alors poser le sac, je ne m\u2019en sens pas le droit.\n\nMme SlNCLAlR.\u2014 Alors, vous continuez.\n\n \n\nM erci. &\\.\n\nDimanche prochain, je recevrai Robert Hossein pour un 7 sur 7\navanc\u00e9 \u00e0 cause de la soir\u00e9e des cantonales. Rendez-vous donc a l8 heures 30\npour un 7 sur 7 de 18 heures 30 \u00e0 19 heures 30.\n\nDans un instant, lejournal de Claire Chazal.\n\nMerci \u00e0 tous.\n\nBonsoir.\n\n \n\n", "key_words": {"\u00e9mission": 2, "propos\u00e9e": 1, "PRESSE": 1, "Angelo": 1, "Pascale": 1, "Maricel": 1, "SINCLAI": 1, "sondages": 3, "partie": 1, "paysage": 1, "f\u00e9liciter": 1, "gouvernants": 1, "gouvern\u00e9s": 1, "Balladur": 6, "bonne": 2, "tenue": 1, "brutalement": 1, "toutefois": 1, "favori": 1, "paradoxe": 1, "cette": 25, "situation": 3, "d\u00e9colle": 1, "toujours": 6, "explication": 1, "Gauche": 14, "moins": 11, "avons": 4, "toute": 8, "essayer": 1, "comment": 5, "quand": 12, "allons": 5, "revenir": 5, "travers": 3, "sujets": 1, "toutes": 7, "tendances": 1, "pleurent": 1, "symbole": 1, "fleurs": 1, "Ath\u00e8nes": 1, "hommage": 1, "grandiose": 1, "Mercouri": 1, "d\u00e9c\u00e9d\u00e9e": 1, "cancer": 1, "poumon": 1, "Lundi": 1, "maison": 2, "Cromwell": 1, "Police": 1, "d\u00e9terrer": 1, "Majorit\u00e9": 1, "Suite": 1, "Michel": 5, "question": 8, "disons": 2, "politiques": 2, "milieu": 2, "puisse": 2, "meurtre": 2, "Justice": 1, "encore": 3, "conviction": 1, "Quand": 3, "partir": 3, "moment": 4, "comme": 17, "majorit\u00e9": 2, "visiblement": 2, "collusions": 1, "pourquoi": 2, "sentiment": 5, "d\u00e9rive": 1, "exemple": 1, "sorte": 2, "italienne": 1, "Disons": 1, "longues": 1, "complaisances": 1, "transparence": 1, "rigueur": 1, "pense": 5, "faille": 1, "dramatiser": 1, "retour": 1, "violente": 1, "M\u00e9lina": 1, "actrice": 1, "femme": 6, "politique": 9, "moderne": 2, "com\u00e9dienne": 2, "grande": 3, "entr\u00e9e": 1, "r\u00e9sister": 2, "seulement": 7, "choix": 1, "beaucoup": 7, "donner": 4, "combats": 2, "Culture": 1, "divis\u00e9": 1, "crois": 2, "venez": 2, "libre": 1, "ressent": 1, "aucune": 2, "esp\u00e8ce": 1, "\u00e9gard": 1, "apporte": 1, "quelque": 3, "chose": 5, "f\u00e9minit\u00e9": 1, "raison": 1, "choisi": 1, "femmes": 4, "liste": 5, "europ\u00e9enne": 3, "Parti": 3, "Monde": 1, "Soci\u00e9t\u00e9s": 1, "tournent": 1, "sociale": 6, "laquelle": 3, "assistons": 1, "marqu\u00e9e": 1, "duret\u00e9": 1, "puisque": 2, "hommes": 5, "responsabilit\u00e9": 2, "principale": 1, "temps": 21, "autre": 4, "plein": 2, "b\u00e9n\u00e9fice": 1, "\u00e9quilibre": 1, "contraire": 1, "commencement": 1, "parce": 13, "chanson": 1, "r\u00e9cemment": 1, "mani\u00e8re": 3, "privil\u00e8ges": 1, "masculins": 1, "faire": 9, "tomber": 1, "valait": 1, "mieux": 7, "signifier": 1, "celaje": 1, "Cette": 2, "formations": 2, "monde": 13, "arriv\u00e9s": 1, "projet": 1, "verrons": 1, "mienne": 1, "publi\u00e9e": 1, "Martine": 2, "Aubry": 2, "priorit\u00e9": 2, "travail": 22, "r\u00e9pondez": 1, "questions": 3, "personnes": 2, "dites": 4, "Bernard": 1, "trier": 1, "ambitions": 1, "Puisque": 1, "donnez": 1, "pouvez": 2, "place": 3, "respective": 1, "diff\u00e9rents": 1, "voulons": 1, "jamais": 3, "fourni": 1, "pouss\u00e9": 1, "modestie": 1, "donne": 2, "mobilisateur": 1, "devons": 1, "Selon": 1, "fameux": 2, "Raymond": 2, "avant": 4, "d\u00e9composition": 1, "achev\u00e9e": 1, "apr\u00e8s": 2, "SlNCLAl": 4, "doute": 1, "socialiste": 1, "Pendant": 2, "parlait": 2, "dialogue": 1, "forces": 4, "Assises": 4, "transformation": 2, "structure": 1, "commenc\u00e9": 1, "parler": 4, "votre": 3, "image": 1, "avait": 5, "rempla\u00e7ait": 1, "suite": 5, "alors": 7, "continue": 3, "Fran\u00e7ais": 5, "besoin": 3, "atouts": 1, "homme": 4, "professionnelle": 1, "allers": 2, "retours": 2, "appara\u00eet": 1, "aller": 4, "\u00e9tant": 1, "aussi": 5, "chang\u00e9": 1, "France": 14, "Soci\u00e9t\u00e9": 13, "solidaire": 4, "conduit": 1, "th\u00e8mes": 1, "sociaux": 2, "vivent": 2, "heures": 14, "notre": 4, "mairie": 1, "ch\u00f4meur": 3, "probablement": 2, "pr\u00e9sentant": 1, "vient": 4, "trouver": 1, "premier": 2, "adjoint": 1, "payer": 2, "imp\u00f4ts": 1, "reste": 1, "drame": 2, "dignit\u00e9": 3, "pr\u00e9server": 3, "moyens": 4, "viendra": 1, "Entre": 2, "venir": 1, "justement": 4, "gouvern\u00e9": 1, "gouvernent": 1, "depuis": 5, "ch\u00f4mage": 9, "massif": 1, "tremblement": 1, "changement": 1, "civilisation": 2, "concerne": 3, "moyenne": 3, "passons": 1, "seuil": 1, "peuvent": 2, "g\u00e9n\u00e9ration": 4, "r\u00e9ponse": 1, "celle": 1, "dresser": 1, "contre": 8, "parlera": 1, "d\u00e9valorisation": 1, "dipl\u00f4mes": 2, "certaine": 3, "insulte": 1, "entrerez": 1, "maintenant": 4, "devient": 2, "demand\u00e9": 2, "aviez": 1, "r\u00e9pondu": 2, "Toujours": 1, "exige": 1, "degr\u00e9": 1, "puissance": 1, "d\u00e9velopp\u00e9": 1, "voudrais": 4, "montrer": 1, "t\u00e9l\u00e9spectateurs": 1, "publi\u00e9": 2, "nouveau": 2, "directeur": 1, "socialistes": 1, "premi\u00e8re": 1, "porter": 2, "voire": 3, "vieux": 1, "vraie": 3, "Absolument": 1, "\u00e9lecteurs": 1, "fournir": 1, "espoir": 1, "justice": 1, "crise": 1, "r\u00e9aliser": 1, "doivent": 1, "r\u00e9nov\u00e9s": 1, "prenez": 1, "probl\u00e8me": 4, "recette": 2, "unique": 2, "fronts": 2, "quatre": 5, "explorer": 1, "c\u00e9l\u00e9br\u00e9": 1, "retrouvailles": 1, "parliez": 1, "Lionel": 1, "Jospin": 1, "pass\u00e9": 3, "choses": 2, "\u00e9tait": 4, "retrouverait": 1, "centristes": 1, "retrouve": 1, "forcesipatent\u00e9es": 1, "historiques": 1, "processus": 1, "m\u00e9rite": 1, "confiance": 3, "produit": 2, "programmes": 1, "compromis": 2, "id\u00e9es": 1, "contradictoires": 1, "gagner": 2, "boucler": 1, "court": 1, "\u00e9cologistes": 1, "G\u00e9n\u00e9ration": 1, "Ecologie": 1, "centrales": 1, "syndicales": 1, "\u00e9taient": 2, "repr\u00e9sent\u00e9es": 1, "associatives": 1, "repr\u00e9senter": 1, "quelles": 1, "chacun": 1, "elles": 2, "ind\u00e9pendamment": 1, "cantonales": 1, "Deuxi\u00e8me": 1, "livre": 2, "dernier": 1, "prend": 4, "Pierre": 1, "Moscovici": 1, "recherche": 1, "essai": 2, "positives": 1, "savoir": 3, "reconna\u00eet": 1, "notamment": 7, "discr\u00e9dit": 1, "frappe": 1, "esp\u00e9rance": 1, "porte": 2, "deuil": 1, "inefficace": 1, "cr\u00e9er": 6, "sommes": 3, "Edouard": 3, "comparable": 2, "longtemps": 2, "fameuse": 1, "m\u00e9thode": 1, "Rocard": 1, "transformer": 1, "consensus": 1, "plut\u00f4t": 2, "critiquer": 1, "critique": 1, "suffit": 2, "parlais": 1, "Quant": 1, "cherch\u00e9": 1, "r\u00e9forme": 3, "passe": 3, "accept\u00e9e": 1, "diff\u00e9rence": 1, "\u00e9norme": 2, "entre": 4, "bonnes": 1, "r\u00e9sultat": 2, "minimum": 1, "contribution": 1, "rendre": 2, "compte": 3, "nouvelle": 1, "financer": 1, "Monsieur": 3, "reprochez": 1, "reculer": 3, "ROCARD": 1, "importe": 2, "reprocher": 1, "constater": 1, "licenciements": 1, "entreprise": 1, "publique": 2, "auxquels": 2, "finalement": 1, "recul\u00e9": 1, "tombait": 1, "ensemble": 3, "faisait": 2, "\u00e9trange": 1, "financement": 1, "priv\u00e9e": 2, "devoir": 1, "totalit\u00e9": 1, "desjeunes": 2, "obligation": 1, "int\u00e9gration": 1, "fa\u00e7ons": 1, "formes": 1, "affront": 1, "croient": 1, "recul": 1, "royale": 1, "manque": 1, "souvent": 2, "sp\u00e9cialis\u00e9s": 1, "ampute": 1, "production": 1, "Depuis": 2, "gouvernements": 1, "successifs": 1, "essay\u00e9": 1, "valoriser": 1, "technique": 2, "professionnel": 3, "seule": 4, "philosophie": 1, "d\u00e9valorisent": 1, "faudra": 3, "retirent": 1, "d\u00e9cret": 1, "port\u00e9": 1, "atteinte": 1, "risque": 3, "guerre": 1, "Comment": 1, "patron": 2, "garder": 1, "tarifdonc": 1, "relancerai": 1, "images": 1, "embrayerons": 1, "effet": 1, "montre": 3, "Gouvernement": 6, "rapport": 2, "coeur": 2, "train": 1, "dress\u00e9": 1, "jeune": 3, "entrant": 1, "march\u00e9": 2, "Droite": 2, "cierge": 2, "matins": 1, "servi": 1, "discorde": 1, "ressusciter": 1, "battons": 1, "proposons": 1, "efficaces": 1, "gagnons": 1, "r\u00e9ussis": 1, "retrouver": 2, "inspirer": 1, "r\u00eaver": 1, "entends": 1, "forme": 1, "candidature": 1, "Parce": 2, "plac\u00e9s": 1, "Jacques": 2, "compris": 2, "candidat": 1, "ouverte": 1, "maisje": 1, "avoir": 3, "surprises": 1, "chemin": 1, "franchies": 1, "surtout": 2, "caus\u00e9s": 1, "lesjeunes": 1, "actualit\u00e9": 1, "histoire": 2, "digne": 1, "Mercredi": 1, "Darie": 1, "Boutboul": 1, "clamant": 1, "commandit\u00e9": 1, "manifestent": 1, "leurs": 3, "droits": 1, "dicriminations": 1, "Journ\u00e9e": 1, "internationale": 1, "Durant": 1, "centaine": 1, "jeunes": 6, "harc\u00e8lent": 1, "voitures": 1, "br\u00fbl\u00e9es": 1, "magasins": 1, "adoslescent": 1, "portant": 1, "Sages": 1, "Soucieux": 1, "oreilles": 1, "tente": 1, "mettre": 4, "soirs": 1, "direct": 1, "pincettes": 1, "Difool": 1, "r\u00e9pondent": 1, "Jeudi": 1, "fronde": 1, "regardiez": 1, "affaire": 2, "roman": 1, "Madame": 1, "petit": 3, "prison": 1, "d\u00e9noncer": 1, "inspecteur": 1, "choqu\u00e9": 1, "langage": 1, "franchement": 1, "dirais": 1, "disait": 3, "pens\u00e9": 1, "r\u00e9pression": 1, "censure": 1, "solution": 1, "horizon": 1, "imm\u00e9diat": 1, "proche": 2, "drogue": 1, "maudites": 1, "devant": 1, "comprends": 2, "envie": 4, "auditeur": 1, "songe": 1, "interdire": 1, "poser": 3, "sexualit\u00e9": 2, "sujet": 3, "conversation": 1, "presque": 3, "d\u00e9fendrai": 1, "droit": 3, "t\u00e2chez": 1, "oublier": 1, "Question": 2, "pos\u00e9e": 2, "Sofr\u00e8s": 2, "allez": 1, "choquant": 4, "adolescents": 1, "librement": 1, "opinion": 3, "crit\u00e8re": 1, "absolu": 1, "partage": 1, "choqu\u00e9s": 1, "para\u00eet": 1, "assez": 4, "utilise": 1, "fermer": 1, "soci\u00e9t\u00e9": 1, "fabrique": 1, "quitte": 2, "d\u00e9couvre": 1, "valeurs": 1, "fortes": 1, "pr\u00e9cision": 2, "Jeunes": 1, "mesure": 3, "renverser": 1, "tendance": 2, "peste": 1, "choisit": 1, "patronat": 1, "difficult\u00e9s": 1, "contraintes": 1, "conditions": 1, "limiter": 1, "enfants": 1, "essayait": 1, "usines": 1, "textiles": 1, "francs": 2, "boulot": 2, "Ecoutons": 1, "connu": 2, "Giral": 1, "charg\u00e9": 2, "diminuer": 1, "\u00e9crit": 1, "cr\u00e8era": 1, "n\u00e9anmoins": 1, "all\u00e9ger": 1, "charges": 2, "Pourquoi": 2, "emploi": 1, "appelle": 1, "licencier": 1, "travailleurs": 3, "prendre": 3, "dipl\u00f4m\u00e9s": 1, "techniques": 2, "r\u00e9duction": 2, "cr\u00e9ation": 1, "proximit\u00e9": 1, "d\u00e9valoriser": 2, "disais": 1, "effort": 1, "restaurer": 1, "relative": 1, "Allemagne": 1, "social": 2, "successeur": 1, "termes": 1, "personne": 2, "descendu": 1, "points": 1, "centraux": 1, "contrat": 8, "cherche": 1, "compl\u00e9ter": 1, "formation": 3, "travaux": 1, "br\u00e8ve": 2, "admissible": 1, "violer": 1, "r\u00e8gles": 1, "conflit": 1, "fond\u00e9": 1, "appareil": 1, "ouvriers": 1, "luttes": 1, "sanctions": 1, "l\u00e9gales": 1, "Contrat": 1, "Emploi": 2, "Solidarit\u00e9": 2, "permis": 1, "touchera": 1, "accept\u00e9s": 1, "niveau": 2, "vrais": 1, "dansla": 1, "appel\u00e9": 1, "auriez": 1, "accept\u00e9": 1, "regarder": 1, "derri\u00e8re": 2, "contr\u00f4les": 1, "ajoute": 1, "Contrats": 1, "offerts": 1, "emplois": 6, "r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s": 1, "fonds": 1, "budg\u00e9taires": 1, "collectivit\u00e9s": 1, "territoriales": 1, "b\u00e9n\u00e9voles": 1, "associations": 3, "prise": 1, "concurrence": 1, "logique": 1, "infernale": 1, "comp\u00e9tition": 1, "baisse": 5, "Cor\u00e9e": 2, "exportent": 1, "facilement": 2, "produits": 1, "descende": 1, "Malaisie": 1, "supprime": 1, "S\u00e9curit\u00e9": 2, "d\u00e9cide": 1, "jusque": 1, "Avouez": 1, "limite": 1, "d\u00e9croche": 1, "change": 1, "lutte": 1, "maintien": 1, "possibles": 1, "Terminons": 1, "pr\u00e9vue": 1, "disiez": 2, "tent\u00e9": 1, "salaires": 1, "appris": 1, "principe": 2, "auquel": 1, "mouvement": 1, "simplement": 1, "organisations": 1, "collectives": 1, "salari\u00e9s": 3, "conduire": 1, "revenu": 2, "arri\u00e8re": 1, "inadmissible": 1, "ayant": 1, "r\u00e9mun\u00e9rations": 1, "Sylvie": 1, "papier": 1, "Pr\u00e9sident": 2, "celui": 1, "appara\u00eetra": 1, "cr\u00e9dible": 1, "lorsque": 1, "milllions": 1, "emplms": 1, "sortie": 1, "arriv\u00e9": 1, "sortir": 1, "Vannes": 1, "mar\u00e9e": 1, "varie": 1, "chiffres": 1, "lesquels": 1, "venons": 1, "allant": 1, "guide": 1, "maladresse": 1, "ensuite": 1, "pistes": 2, "lesquelles": 1, "mesures": 1, "lutter": 1, "principaux": 1, "mener": 1, "croissance": 3, "\u00e9conomique": 1, "efficace": 1, "r\u00e9novation": 1, "tellement": 1, "grand": 1, "emprunt": 1, "Comme": 1, "parfaitement": 1, "soutien": 1, "\u00e9conomistes": 1, "fran\u00e7ais": 2, "piste": 4, "dur\u00e9e": 2, "penser": 2, "travaillait": 1, "semaine": 3, "cong\u00e9s": 1, "travaille": 1, "millions": 1, "R\u00e9duction": 1, "doublement": 1, "celaveut": 1, "pouvoir": 3, "reprendre": 1, "m\u00e9canisme": 1, "invent\u00e9": 1, "retraite": 3, "parlent": 1, "fatigu\u00e9": 1, "auxjeunes": 1, "tiers": 3, "quelques": 2, "ann\u00e9es": 1, "d\u00e9gage": 1, "progressivement": 1, "offrir": 2, "milliards": 1, "\u00e9quivalent": 1, "absolument": 1, "n\u00e9cessaire": 1, "inimaginable": 1, "n\u00e9gocie": 1, "trois": 1, "repos": 1, "compensateurs": 1, "\u00e9quivalents": 1, "gagnerez": 1, "queje": 1, "r\u00e9duit": 1, "maintient": 1, "donniez": 1, "retraites": 1, "suppl\u00e9mentaires": 1, "Soyons": 1, "si\u00e8cles": 1, "r\u00e9duire": 1, "permet": 1, "pendant": 2, "clair": 1, "trouvera": 1, "r\u00e9organisera": 1, "abandonner": 1, "pertes": 1, "revenus": 1, "b\u00e9n\u00e9ficient": 1, "cause": 2, "condition": 1, "sache": 1, "organiser": 2, "co\u00fbte": 2, "allocations": 1, "s\u00e9curit\u00e9": 1, "assur\u00e9": 1, "stages": 1, "trouvent": 1, "utiliser": 1, "argent": 1, "favoriser": 1, "embauches": 1, "troisi\u00e8me": 2, "l\u00e9gale": 3, "sugg\u00e8re": 1, "pass\u00e9de": 1, "arr\u00eater": 1, "Pay\u00e9es": 1, "probl\u00e8mes": 2, "remord": 1, "passer": 2, "recommencer": 1, "recommencerait": 1, "m\u00eames": 2, "\u00e9tudi\u00e9e": 1, "compensation": 1, "richesse": 2, "perdue": 1, "fasse": 2, "permette": 1, "adaptations": 2, "branches": 1, "chiffre": 2, "seront": 2, "incitations": 1, "devront": 1, "n\u00e9gocier": 1, "annonce": 1, "mette": 2, "n\u00e9gociation": 2, "Voil\u00e0": 1, "demandiez": 1, "certain": 1, "commencer": 1, "perdre": 1, "pensons": 1, "raisonnablement": 1, "l\u00e9gislature": 1, "attaque": 1, "d\u00e9but": 2, "lance": 1, "comprendre": 1, "voudraisjuste": 1, "m\u00e9decine": 1, "vivons": 1, "peuple": 2, "\u00e2g\u00e9es": 1, "perdent": 1, "attitude": 1, "enferme": 1, "commune": 2, "Toute": 1, "souhaite": 1, "finir": 1, "jours": 2, "trouve": 1, "m\u00e9nag\u00e8re": 1, "m\u00e9dicale": 1, "domicile": 1, "seraient": 2, "caisses": 2, "int\u00e9r\u00eat": 1, "joindre": 1, "efforts": 1, "pourtant": 2, "parle": 3, "initi\u00e9": 1, "Giraud": 1, "reprend": 1, "d\u00e9couvert": 1, "petite": 3, "rurale": 1, "admirablement": 1, "\u00e9tabli": 1, "proc\u00e9dures": 3, "viens": 2, "places": 1, "\u00e9tablissements": 1, "meilleur": 1, "accueil": 1, "possible": 1, "inventer": 1, "tubulures": 1, "administratives": 2, "table": 2, "brutes": 1, "consiste": 1, "rassembler": 1, "centaines": 2, "proposez": 1, "batterie": 1, "aurait": 1, "\u00e9tiez": 2, "R\u00e9publique": 1, "bonheur": 1, "septembre": 1, "cr\u00e9\u00e9s": 1, "ch\u00f4meurs": 1, "redire": 1, "pourrait": 1, "suffire": 1, "r\u00e8glerait": 1, "calculions": 1, "fallait": 1, "rythme": 2, "changeons": 1, "changer": 1, "disent": 2, "cyclistes": 1, "\u00e9nergie": 1, "SOFRES": 1, "\u00e9videmment": 1, "majeur": 1, "propose": 2, "rechange": 2, "bouge": 2, "octobre": 1, "partis": 1, "valent": 1, "normal": 1, "diff\u00e9rentes": 2, "Optimiste": 1, "soulignage": 1, "quinze": 1, "point": 1, "dispositif": 1, "r\u00e9action": 1, "commen\u00e7ons": 1, "fallu": 1, "dig\u00e9rer": 1, "Derni\u00e8re": 1, "chiffrage": 1, "baisser": 1, "faudrait": 1, "d\u00e9pend": 1, "mondiale": 1, "aurons": 2, "r\u00e9sultats": 1, "intensifier": 1, "redistribution": 1, "fiscale": 1, "grave": 1, "rapide": 1, "craindre": 1, "groupe": 1, "anim\u00e9": 1, "publie": 1, "barom\u00e8tre": 1, "pensent": 1, "explosion": 1, "public": 1, "pr\u00eats": 1, "jeunesse": 1, "sentie": 1, "agress\u00e9e": 1, "perspectives": 1, "augmente": 1, "perception": 1, "aucun": 1, "recule": 1, "\u00e9voqu\u00e9": 1, "r\u00e9flexe": 1, "col\u00e8re": 1, "\u00e9go\u00efste": 1, "maintiens": 1, "Clinton": 1, "p\u00e9trin": 1, "essaie": 1, "hiver": 1, "plutot": 1, "Christian": 1, "pr\u00e9sente": 1, "fruit": 1, "Maison": 1, "Blanche": 1, "patauge": 1, "faillite": 1, "immobili\u00e8re": 1, "isra\u00e9lienne": 1, "Samedi": 1, "cath\u00e9drale": 1, "ordonn\u00e9es": 1, "pr\u00eatres": 1, "tension": 1, "monte": 1, "poche": 1, "con\ufb02it": 1, "nouvelles": 1, "attaques": 1, "Casques": 2, "demande": 2, "journal": 1, "critiqu\u00e9": 1, "vivement": 1, "compagnie": 1, "soldats": 2, "Forpronu": 1, "existent": 1, "riposte": 1, "militaire": 1, "accord": 1, "blocage": 1, "Russes": 1, "membres": 2, "Conseil": 1, "bleus": 1, "rencontres": 1, "of\ufb01cielles": 1, "divers": 1, "Bosniaques": 2, "appelait": 2, "Serbes": 2, "juifs": 1, "d\u00e9sir": 1, "continuer": 1, "vivre": 1, "culture": 1, "difficult\u00e9": 1, "veulent": 1, "force": 1, "pousser": 1, "t\u00e2che": 1, "arrive": 1, "pr\u00e9serve": 1, "Bosnie": 2, "d\u00e9coup\u00e9e": 1, "selon": 1, "serait": 2, "scandaleux": 1, "Europe": 1, "renvoie": 1, "article": 1, "Daniel": 1, "Nouvel": 1, "Observateur": 1, "accompagnait": 1, "croire": 1, "Pr\u00e9sidentielle": 1, "myst\u00e8re": 1, "objectif": 1, "\u00e9tapes": 1, "ramez": 1, "marre": 1, "quelle": 1, "intuition": 1, "moments": 1, "difficiles": 1, "enjeux": 1, "responsabilit\u00e9s": 1, "recevrai": 1, "Robert": 1, "Hossein": 1, "soir\u00e9e": 1, "lejournal": 1, "Claire": 1}}