{"id": "03_07_2003-Vienne", "date": "03_07_2003", "year": "2003", "lieu": "Vienne", "longitude": 4.882417555555555, "latitude": 45.52046706666665, "typologie": "discours annote et corrige ; documentation", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_231_01_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "Discours de Michel ROCARD,\n\nD\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en,\nAncien Premier Ministre de la France,\n\nA l\u2019occasion du 70e anniversaire de\nS.E.M. Peter JANKOWITSCH,\n\nSecr\u00e9taire G\u00e9n\u00e9ral du Centre Franco\u2014A utrichien,\nancien ambassadeur et ancien Ministre des Affaires\n\nm...\u00bb\n\nEtrang\u00e9res de /94utric/7e. (/7\u2019 N;\n\n \n\n \n\n\u00ab UN POINT DE VUE SOCIAL-\nDEMOCRATE SUR L\u2019EUROPE \u00bb\nR\u00e9sum\u00e9\n\n \n\nJ ai fait la connaissance de Peter JANKOWITSCH, je crois bien que c\u2019\u00e9tait en 1954 ce\nqui nous met donc \u00e0 49 ans. J\u00bb; ca\u00eba ,\n\nNous avions \u00e9t\u00e9 ensembles, Secr\u00e9taires nationaux de nos deux mouvements d\u2019\u00e9tudiants\nsocialistes, nous n\u2019avons jamais perdu, sur 49 ans donc, ce go\u00fbt du complot tous les\ndeux.\n\nCette complicit\u00e9, elle a servi \u00e0 la France, \u00e0 I\u2019Autriche, \u00e0 l\u2019Afrique (lors de ta \u00ab Mission \u00bb \u00e0\nDakar pour cr\u00e9er l\u2019Ambassade), \u00e0 tout le monde. C\u2019est une complicit\u00e9 amicale.\n\nLe sujet est \u00ab L\u2019Europe et la social-d\u00e9mocratie \u00bb: c\u2019est la premi\u00e8re fois que l\u2019on me\ndemande d\u2019attaquer le probl\u00e8me de l\u2019Europe sous l\u2019angle social-d\u00e9mocrate.\n\nAvant tout, i|_ y a une contradiction : l\u2019Europe est un territoire et la social-d\u00e9mocratie, nous\navons en commun de consid\u00e9rer que ce qu\u2019elle a d\u2019important c\u2019est d\u2019\u00eatre internationale.\n\nLa social-d\u00e9mocratie est n\u00e9e pour se d\u00e9barrasser des exc\u00e8s du nationalisme. Elle est\nn\u00e9e en soulignant le caract\u00e8re international de la situation des travailleurs, et elle est n\u00e9e\npour caresser un projet qui est r\u00e9solument d\u00e9fini comme international et mondial. Et \u00e7a a\n\u00e9t\u00e9 vrai \u00e0 chaque \u00e9tape m\u00eame quand le contenu du projet changeait.\n\nMarx voulait la r\u00e9V\u00e8t\u00e4tion W\u00f4nd\u2019P\u00e4\u00cbA KaQttsR\u00ff W\u00e2\u00e0l\u00e2iit\u2019 Wo\u00f1\u00e9\ufb01ni\u00e8 l\u00e2dr\ufb01\u00f1\u00eei\u00ebtr\u00eb\u00e9\u2019 mor\ufb01\ufb01\u00e4l\u00eb\n\nd\u2019une ce\u00e6naingw mani\u00e8re. FR);us\u00ef\u2014\\\u00c6> \u00ea\u00f1\u00ea\u00e4 \u00cba e \ufb01e? eI \u00cb\u00cbJ\u00cf\u00cbH'\u00ca \u00cb\u00eeit\u00e4iginla\u00eegh\u00eabd\nma\u2014I\u00caM\u00c7\u00cb S\u00ce\u00ca\u2018\u00e0/qp\u00eaq\u00e7\u00ff\u2018\u00e2 \u201d391\u201983- 391? EXP\u00ce\u00cbQB\u00caL\u00cf\u0152\u00ca '\u00caQ'\u00cb\u00ca \u00ce\u00caZ\u00c9 \u00cb\u00e2\u00e4\u00ffc\u00ff\u00e2\u00e4\u00e2\ufb01t morg I\u00e4\u00eeh\u2014OJM9A: z\u00f4ovs\u00ce\n\n \n\n \n\n \n\nEt je crois que les raisons pour lesquelles, nous nous sommes lanc\u00e9s dans la\nconstruction europ\u00e9enne, sont des raisons qui ne sont pas li\u00e9es \u00e0 la social-d\u00e9mocratie.\n\nUn mill\u00e9naire de guerres, dont trois immenses en 120 ans. Ce sommet d\u2019absurdit\u00e9s\nappelait \u00e0 faire l\u2019Europe pour faire la paix.\nC\u2019est Victor Hugo qui le premier emploie les mots \u00ab Les Etats-Unis d\u2019Europe \u00bb, dans un\ndiscours de 1851.\nApr\u00e8s la Deuxi\u00e8me Guerre Mondiale, l\u2019id\u00e9e de Jean Monnet \u00e9tait de cr\u00e9er I\u2019Europe, en\ncr\u00e9ant entre nous tous des interd\u00e9pendances techniques, suffisantes pour nous rendre la\nguerre impossible et pour appeler du pouvoir et cr\u00e9er une esp\u00e8ce de f\u00e9d\u00e9ration\neurop\u00e9enne. M MM W 4;)\u00bb4 \u201dM\u00fb c\u2014ySJ/Q\u00e9u Mme;\nW\nf\n\nL\u2019Europe est donc n\u00e9e autour de l\u2019\u00e9conomie, mais avec l\u2019\u00e9conomie comme une esp\u00e8ce\nde subterfuge.\nCe fut un succ\u00e8s extraordinaire et le march\u00e9 commun, c\u2019est \u00e0 dire la suppression de\ntoute fronti\u00e8re, tarifaire ou non tarifaire, \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur, et la mise en place d\u2019un tarif\next\u00e9rieur commun, a provoqu\u00e9, pour les 20 ans qui ont suivi, \u00e7a commence en 1959, une\ncroiss nce des \u00e9chan-es. \u2019\u00e9tait donc une pompe \u00e0 croissance.\n\nen\ufb01m\u00eame temps', on avait commenc\u00e9 pa .. * es industries du charbon et de\nl\u2019acier, c\u2019est \u00e0 dire par rendre la guerre rigoureusement impossible entre la France et\n\nl\u2019A.llemagne Point final, c\u2019est ce qu\u2019 on a fait pendant trente ans. / \u00cf\u00ce\u2018\u00ce\\.\n\n\u00e0 . \u00bb\\\n\u00bb\\ , N.\n\n        \n  \n \n   \n \n\n   \n \n \n\nDe l\u2019ext\u00e9rieur, personne ne s\u2019aper\u00e7oit qu\u2019on a du mal \u00e0 d\u00e9cider, que les proc\u00e9dur\u00e9s\u2018ne\"\nsont pas bonnes. C\u2019est une Europe impuissante.\n\nLa m\u00e9canique \u00e9tait \u00e0 peine lanc\u00e9e que tout le monde voulait y venir. Et nos\n\u00e9largissements successifs, sont tous venus \u00e0 la demande des pays en question. M\u00eame\nla Grande-Bretagne, qui est le plus louche, \u00e0 cet \u00e9gard. La Communaut\u00e9 europ\u00e9enne,\ncomme elle existait, n\u2019est all\u00e9e chercher personne.\n\n..D\u2019\u00e9tapes en \u00e9tapes, l\u2019Acte Unique, le Trait\u00e9 de Maastricht, le Trait\u00e9 d\u2019Amsterdam, le\nTrait\u00e9 de Nice, la monnaie unique, la toute r\u00e9cente Convention, nous avons suivi une\npolitique qui consiste \u00e0 refuser la mise en commun vraie de la politique \u00e9trang\u00e8re et de la\npolitique de s\u00e9curit\u00e9.\n\n \n\nLe r\u00e9sultat, c\u2019est que cette Europe, qui est une r\u00e9 ssite formidable, cette Europe qui a\ncr\u00e9\u00e9 l\u2019impossibilit\u00e9 technique de se faire la guerr cette Europe est totalement absente\net dispara\u00eet quand la Yougoslavie \u00e9clate \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de chez nous. Cette Europe est \u00e0 peu\npr\u00e8s totalement absente et n\u2019a pas de force pour peser sur le probl\u00e8me du Moyen- Orient,\nla M\u00e9diterran\u00e9e c\u2019est quand m\u00eame pas loin de chez nous. Cette Europe ne peut rien dire\n\u00e0 ropos de la Tch\u00e9tch\u00e9nie, et est tragiquement, sans capacit\u00e9 d\u2019aider l\u2019Afrique \u00e0 sortir\ndu d\u00e9veloppement et \u00e0 ma\u00eetriser toutes ses guerres, alors que ce continent c\u2019est notre\narri\u00e8re-cour.\n\nLa paix nous paraissait, une fois la m\u00e9canique lanc\u00e9e, aller de soi. Mais une fois qu\u2019on vit\nen paix, qu\u2018est-ce qu\u2019on en fait? Et le \u00ab qu\u2019est-ce qu\u2019on en faisait\u00bb, c\u2019\u00e9tait de vouloir\npeser sur les affaires du monde. Nous savons maintenant que ce ne sera pas le cas.\n\n\u00c6\u00c6SLEurOpe n\u2019est pas, et ne sera plus jamais \u00e0 mon sentiment, une volont\u00e9 politique\n\norganis\u00e9e autour d\u2019 un projet. Elle est si lement un _espace r if 9ar Ledgro'g 055% \u00e7jg_\nune performance fd\u2019ir\u00f1ida\u00e6blet\u00cegi\u00ca\u00ef\u00f9rope9 e9renz\u00e43 fDd\u00e4nc\u201c:1 un' 'espace ree\u00cbgi\u00ee'B\u00e2r e roit Mavec eux\n\n \n\ncorpus juridiques, deux blocs de droit, l\u2019un pour la production, le commerce, la\nconcurrence et les \u00e9changes, et l\u2019autre pour les droits de l\u2019homme.\n\nCes 2 blocs juridiques sont les meilleurs du monde. Mais nos contradictions internes\nrendent impossible une volont\u00e9 politique commune capable de peser sur les affaires du\nmonde.\n\nUn des drames de la gauche europ\u00e9enne aujourd\u2019hui, c\u2019est que nous n\u2019avons pas encore\nvraiment fini de dig\u00e9rer l\u2019abandon de l\u2019\u00e9conomie administr\u00e9e. Nous sommes dans la\nphase, o\u00f9 le projet de la justice sociale parmi les hommes, gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019\u00e9tatisation de\nl\u2019\u00e9conomie ou \u00e0 l\u2019Administration de l\u2019\u00e9conomie par I\u2019Etat, a disparu. Et nous avons\nconstat\u00e9 que le march\u00e9 c\u2019est plus efficace, c\u2019est la plus efficace des mani\u00e8res d\u2019inciter \u00e0\nproduire et \u00e0 distribuer la production.\n\nEt alors il nous faut une nouvelle r\u00e9gulation. Parce que l\u2019\u00e9conomie de march\u00e9 telle que\nnous la connaissons, elle est volatile, elle est brutale, elle est cruelle et elle est sujette \u00e0\ndes crises dramatiques.\n\nLa social-d\u00e9mocratie d\u2019aujourd\u2019hui a en commun une vision qui est celle d\u2019une soci\u00e9t\u00e9 de\nmarch\u00e9, bien \u00e9quilibr\u00e9e par une puissance publique forte, qui r\u00e9gule les flux, limite les\noscillations, d\u00e9fend une protection sociale forte, d\u00e9fend des services publics puissants...\n\nJe crois que le projet social-d\u00e9mocrate au fond, avait un certain ach\u00e8vement dans l\u2019Etat\nprovidence. Et notre probl\u00e8me aujourd\u2019hui c\u2019est de savoir si nous pouvons retrouver ces\nvaleurs et cette r\u00e9gulation dans nos soci\u00e9t\u00e9s.\n\nJe crois que nous nous sommes laiss\u00e9s intoxiqu'\u00e8\u2018tpar les capitalistes. Le sursaut initial,\nqui a donn\u00e9 naissance \u00e0 la social-d\u00e9mocratie pour se battre contre le capitalisme, \u00e9tait\ncentr\u00e9 sur la dignit\u00e9 des hommes, centr\u00e9 sur le fait que les rapports de domination\n\u00e9taient des rapports d\u2019esclavage, d\u2019indignit\u00e9.\n\nNous avons \u00e9t\u00e9 tous mon\u00e9taris\u00e9s tout le long de cette histoire. Nous ne parlons plus que\nd\u2019argent. Nous ne parlons plus que de revenus, de distribution de revenus et de fiscalit\u00e9.\nJe me demande, si le malaise g\u00e9n\u00e9ral de civilisation dans lequel nous sommes n \u2019est pas\nun malaise li\u00e9 \u00e0 la disparition du \u00ab non- -marchand \u00bb. f '-\n\nbeaucoup \u00e0 l\u2019\u00e9conomie sociale, nous avons laiss\u00e9 s\u2019endormir notre tradition de\ncoop\u00e9ratives et de mutuelles. Et nous ne savons gu\u00e8re les r\u00e9veiller.\n\nMais qu\u2019est\u2014ce que c\u2019est que les ONG d\u2019aujourd\u2019hui ? Des organisations spontan\u00e9es, non\nlucratives, b\u00e9n\u00e9voles, qui prennent en charge toutes les valeurs que nous avons toujours\nd\u00e9fendues, au niveau mondial, et qui suppl\u00e9ent nos partis et nos syndicats qui ont \u00e9t\u00e9\nincapables de dominer leurs fronti\u00e8res. Et nous sommes dans une situation \u00e9trange, o\u00f9\nles ONGs ne se reconnaissent jamais en communaut\u00e9 de pens\u00e9e avec des partis\npolitiques, alors qu\u2019on est en plein dans ce que je crois \u00eatre la social\u2014d\u00e9mocratie\n\nOn est aussi dans une situation de crise du capitalisme. Le capitalisme, c\u2019est dangereux\n\nparce que c\u2019est pas stable, et on le savait bien, souvenez-vous de 1929-32, la \u00ab Grande\nCrise\u00bb. Le capitalisme s\u2019en est sorti car nous avons invent\u00e9 trois r\u00e9gulations, trois\ncorrections du syst\u00e8me.\n\n- Beveridge: \u00ab ll y a un niveau de revenu en dessous duquel une crise ne peut pas\ndescendre: des paiements de droits\u00bb\n\n- Keynes: \u00ab Le flux de puissance publique, le flux d\u2019 arg\u00eblitit t\u00e4l\u00e2li\u00eaP\u2018h\u00e8 \u00eblb'a\u2018t \u2019\u00e4s\u00ef\u2019s\u00eb: \u00ear\u00ebig\n\npar r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 un \u00e9quilib\u00ef\u2019ezdt\u00ee\u00f1pt\u00e4bi\u2019\u00e9\u00ef \u00cbo\u00e4d\u00ebeag\u2018\u00e9\u00eb\u00e9i\u00f1c\u00e4m\u00f1t\u00ebun\u2018\u00ebe\u00f4\u00f4\u00f1\u00ee\u00f4\u00eb. 3: 4%\n\nW-\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u2014 Ford : \u00ab Je paye (JE, moi teut\u00e4\u00e6\u00e4l l) mes salari\u00e9s pour qu\u2019ils m\u2019ach\u00e8tent mes\nvoitures. \u00bb Ca veut dire, \u00ab J\u2019abandonne du profit, pour qu\u2019il y ait du pouvoir d\u2019achat chez\nles autres \u00bb. Et \u00e7a a initi\u00e9 la politique des hauts salaires.\n\nC\u2019est ainsi qu\u2019est n\u00e9e cette formidable p\u00e9riode de croissance, qui commence en 1946-\n47, qui continue avec la lanc\u00e9e du March\u00e9 commun, qui nous a fait rattraper le niveau de\nvie am\u00e9ricain, 2 fois plus vite qu\u2019aucun futurologue ne le pensait dans les ann\u00e9es 1950.\nEt qui nous a surd\u00e9velopp\u00e9s, W WW X\nDans la d\u00e9cennie 1960 ou 1970, ' ' ' ' ' ' d\u2019 une croissance\n\nr\u00e9guli\u00e8re, secousses, . crisejfinanci\u00e8rej n contr\u00f4le vrai des mouvements\n\nde capitaux pour amortir les chocs. anet\u2014\n\nDans les ann\u00e9es 1960\u2014 1970 il aurait fallu se oser le probl\u00e8me de savoir comment faire\n, , . . . _ \\ j _\n\nbenefICIer le tiers monde de \u00e7a ? AA WW\u00c6W\n\nMais on a \u00e9t\u00e9 battugpar un intellectuel, Milton Friedmann, qui a cr\u00e9\u00e9 l\u2019\u00e9cole de Chicago :\n\u00ab L\u2019app\u00e9tit de profit, comme c\u2019est le moteur de cette croissance lin\u00e9aire, il y a toute\nraison de le favoriser. ll faut casser ces r\u00e8glements, ces imp\u00f4ts excessifs qui emp\u00eachent\nl\u2019\u00e9conomie de profit de donner toute sa mesure. A bas les Etats, les imp\u00f4ts et tout \u00e7a l \u00bb\n\n   \n\n \n\n \n \n\nPourquoi est-ce que cet auteur l\u00e0, et pas un autre, a fait flor\u00e8s ? ll \u00e9crit dans les ann\u00e9es\n\n1960-70. Ces ann\u00e9es l\u00e0 sont les premi\u00e8res o\u00f9 par dizaine ou cinquantaine de millions\n\ndans des pays riches, des gens commencent, en masse dans leur population, par avoir\n\nun peu plus d\u2019argent qu\u2019il ne faut pour seulement s\u2019habiller, manger, se chauffer, se gi\ufb02\u00e9\u201c\nnourrir. Et apparaissent, dans nos d\u00e9penses familiales, en moyenne dans nos pays, de la\n\nsant\u00e9, des loisirS\u00eer\u00ca\u00ce\u00cb est une ivresse l a(Lima\nMilton Friedmann vient proposer \u00e0 toutd\u2019humanit\u00e9 de pays d\u00e9velopp\u00e9s, de consommer fa\u201d M\u201d\nplus encore, de r moins d\u2019imp\u00f4ts, pour faire marcher plus vite la machine \u00e0 faire\n\ndu profit, tellement elle a de r\u00e9sultats, au moment o\u00f9 \u00e7a devient en effet une r\u00e9alit\u00e9\nd\u2019exp\u00e9rience de toutes nos familles.\n\n \n\n \n\n \n     \n \n\nIls ont repris le mot de lib\u00e9ralisme, qui est un des plus beaux de nos langues. Et qui est\nl\u00e0 une escroquerie l ll s\u2019agit l\u00e0 de mon\u00e9tarisme, de philosophie centr\u00e9e sur la monnaie. Si\nvous voulez rester compris dans cette zone scientifique, on peut parler d\u2019ultralib\u00e9ralisme\n\nOn a cass\u00e9 les trois r\u00e9gulations. MW &\u00c0Q\u00c0\ufb02\u2014\u2018v W w\u00fc\ufb02a\u00f4i VW M MW\n\n\u2014 on a \u00e9rod\u00e9 les protections sociales partout.\n\n\u2014 on a pas assez donn\u00e9 d\u2019 argent \u00e0 l\u2019\u00e9ducation nationale, \u00e0 la Sant\u00e9. On a aussi diminu\u00e9\nles budgets d\u2019aides au d\u00e9veloppement. On a beaucoup diminu\u00e9 les services publics\n\n- regardez les salaires que se font payer maintenant les grands patrons europ\u00e9ens et\nam\u00e9ricains. Ces salaires sont 7-8-10 fois ce que les m\u00eames patrons dans les m\u00eames\nfonctions se faisaient payer dans les m\u00eames pays il y a 30 ans, Mm ira\u2014AM-\nMais du coup la distribution de revenus ne fournit plus au petit peuple de quoi\nconsommer suffisamment. Nous sommes en d\u00e9pression aux Etats-Unis et en Europe,\nparce que le pouvoir d\u2019achat n\u2019est pas suffisamment nourri, pris qu\u2019il est par d\u2019\u00e9norme\nrevenus qui sont en g\u00e9n\u00e9ral sp\u00e9culatifs.\n\nEt ce faisant, on a retrouv\u00e9 la fragilit\u00e9 du syst\u00e8me: \ufb01n\u00bb ou\u00c0\u2014zo W 9\u00e8 \u201dW\n\n- 1992, la crise qui a fait sortir du syst\u00e8me mon\u00e9taire europ\u00e9en de l\u2019\u00e9poque, \u00e0 la fois la\n\nlivre anglaise, la lire italienne et la pesette espagnole I/\u201c\u0178f\u00ee\u201d \\\n\n- une crise br\u00e9silienne et une crise mexicaine \u00e0 . _ \u00ce\n\n- une crise financi\u00e8re asiatiqeue, 1997\n\n,N\u00d4A9\u2014' [At\u2019S\u2019I\u2019\u00ffM\ufb02A EILM Axo\u00e79 13A a.+;;A gmg Ha g 331M; 53,96 \u20ac\u20ac9_\u00e6A_. mous\n\n \n\n \n\n\u2014 la e- \u00e9\u2014conomie, l\u2019\u00e9conomie des technologies nouvelles d\u2019in\u00e4form\u00e2tion, est en plein\u00ff\n\neffondrement \u00ff@ \u20ac M w_\n\nLa social-d\u00e9mocra\u00eeie\u00e4elurop\u00e9enne, eFlle C\u00easta\u00e4rt d\u00e9fensive. Et le drame c\u2019est que I\u2019Europe\nne s\u2019est pas donn\u00e9 des pouvoirs constitutionnels assez forts pour conduire cette\nd\u00e9fensive.\n\nOr dans toutes ces affaires mondiales, ce sont nos diplomaties nationales qui continuent\n\u00e0 jouer et \u00e0 peser.\n\nL\u2019\u00e9pisode irakien nous a rappel\u00e9 quelque chose de tr\u00e8s grave: il n\u2019y a pas d\u2019identit\u00e9\neurop\u00e9enne en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9. Etje ne crois pas qu\u2019on puisse en construire une.\n\nC\u2019est tr\u00e8s important de vivre en paix, et nos opinions publiques ne savent plus ce que\nc\u2019est que la guerre. Mais la politique de l\u2019Administration Bush nous fait courir des risques\n\u00e9normes. Et l\u2019Europe n\u2019est pas l\u2019outil pour bien y r\u00e9pondre.\n\nLe travail de la social-d\u00e9mocratie aujourd\u2019hui, il est de d\u00e9coder tout cela et de d\u00e9finir ce\nque nous aurions \u00e0 faire, les nouvelles r\u00e9gulations possibles, les r\u00e9ponses \u00e0 ces\nsituations, en se gardant bien de fixer ces r\u00e9ponses sur l\u2019institution europ\u00e9enne. ll faut\nretrouver le jeu de nos diplomaties nationales, des alliances, d\u2019une partie de l\u2019Europe\nmenant un coup, en accord avec beaucoup d\u2019africains, avec les russes, peut-\u00eatre avec\nles chinois, en tout cas avec l\u2019Am\u00e9rique latine et trouvant dans l\u2019opposition \u00e0 ces\npositions, ben peut\u2014\u00eatre les espagnols, pas longtemps les italiens, les polonais pourquoi\npas, \u00e7a peut arriver comme \u00e7a. L\u2019essentiel n\u2019est pas de se d\u00e9finir les\u2018uns contre les\nautres, l\u2019essentiel est de d\u00e9finir ce qu\u2019il faut faire maintenant.\n\nDans tout le militantisme de Peter, le monde entier a toujours \u00e9t\u00e9 l\u00e0 tout de suite. L\u2019id\u00e9e\nd\u2019investir nos pens\u00e9es politiques, nos r\u00eaves, nos volont\u00e9s dans quelque chose d\u2019aussi\nlimit\u00e9 que l\u2019\u00cburope n\u2019\u00e9tait pas notrM. L\u2019Europe est un outil institutionnel, de taille\nlimit\u00e9e, propre \u00e0 remplir des objectifs politiques absolument fondamentaux, mais pas des\nenthousiasmes.\n\n   \n\n \n\nTu es Peter, le type m\u00eame de ces militants politiques, intellectuels et fonctionnaires de la\np\u00e9riode contemporaine dont on a besoin pour ma\u00eetriser de pareilles affaires. Car nous\navons \u00e0 passer le t\u00e9moin et \u00e0 aider les g\u00e9n\u00e9rations qui nous suivent \u00e0 prendre\nconscience, alors qu\u2019au fur et \u00e0 mesure que le monde redevient plus cruel, que\nl\u2019ins\u00e9curit\u00e9, y compris la violence civile, menace, nous nous re- nationalisons. Et pourtant\nc\u2019est toujours au niveau mondial que sont les probl\u00e8mes. Voil\u00e0 pourquoi c\u2019\u00e9tait intelligent\nde choisir ce sujet \u00e0 l\u2019occasion de ton anniversaire.\n\nJ\u2019ai voulu vous associer \u00e0 l\u2019id\u00e9e que la social-d\u00e9mocratie reste la vraie forme de\nl\u2019esp\u00e9rance pour le monde. W\n/W\\\n\n.\u2018 ' 1 i\nMercr atous. K ., . 5/\n\nw... ....'_._\u00e61-\u201c\n\na\u00f4 \u20149\u2014a. QA\u2014AABZH\u00cfQ9 HO zm.vo zmaz .. ,<\u2014ar \u00e6\u2014J IN\u2014\n\n \n\n", "key_words": {"Discours": 1, "Michel": 1, "Premier": 1, "Ministre": 2, "anniversaire": 1, "Peter": 2, "G\u00e9n\u00e9ral": 1, "Centre": 1, "ambassadeur": 1, "ancien": 1, "POINT": 1, "connaissance": 1, "crois": 6, "avions": 1, "Secr\u00e9taires": 1, "nationaux": 1, "mouvements": 1, "jamais": 3, "complot": 1, "servi": 1, "Mission": 1, "cr\u00e9er": 3, "complicit\u00e9": 1, "sujet": 2, "premi\u00e8re": 1, "probl\u00e8me": 4, "contradiction": 1, "territoire": 1, "commun": 3, "consid\u00e9rer": 1, "d\u00e9barrasser": 1, "exc\u00e8s": 1, "soulignant": 1, "caract\u00e8re": 1, "international": 2, "situation": 3, "caresser": 1, "projet": 4, "r\u00e9solument": 1, "d\u00e9fini": 1, "comme": 4, "chaque": 1, "\u00e9tape": 1, "quand": 3, "contenu": 1, "voulait": 2, "r\u00e9V\u00e8t\u00e4tion": 1, "KaQttsR\u00ff": 1, "Wo\u00f1\u00e9\ufb01ni\u00e8": 1, "ce\u00e6naingw": 1, "EXP\u00ce\u00cbQB\u00caL\u00cf\u0152\u00ca": 1, "\u00cb\u00e2\u00e4\u00ffc\u00ff\u00e2\u00e4\u00e2\ufb01t": 1, "raisons": 2, "sommes": 6, "lanc\u00e9s": 1, "li\u00e9es": 1, "mill\u00e9naire": 1, "trois": 3, "immenses": 1, "sommet": 1, "faire": 5, "Victor": 1, "premier": 1, "emploie": 1, "Deuxi\u00e8me": 1, "Guerre": 1, "Monnet": 1, "\u00e9tait": 2, "entre": 2, "interd\u00e9pendances": 1, "suffisantes": 1, "rendre": 2, "impossible": 3, "appeler": 1, "pouvoir": 3, "esp\u00e8ce": 1, "autour": 2, "succ\u00e8s": 1, "extraordinaire": 1, "march\u00e9": 3, "suppression": 1, "tarifaire": 1, "place": 1, "commence": 2, "pompe": 1, "avait": 2, "commenc\u00e9": 1, "industries": 1, "charbon": 1, "guerre": 1, "rigoureusement": 1, "France": 1, "Point": 1, "pendant": 1, "trente": 1, "personne": 1, "Europe": 5, "m\u00e9canique": 2, "peine": 1, "lanc\u00e9e": 2, "monde": 4, "venus": 1, "demande": 1, "Communaut\u00e9": 1, "all\u00e9e": 1, "chercher": 1, "Trait\u00e9": 2, "monnaie": 1, "toute": 2, "r\u00e9cente": 1, "avons": 5, "suivi": 1, "consiste": 1, "refuser": 1, "vraie": 2, "politique": 4, "\u00e9trang\u00e8re": 1, "cette": 8, "ssite": 1, "technique": 1, "guerr": 1, "totalement": 2, "dispara\u00eet": 1, "Yougoslavie": 1, "\u00e9clate": 1, "Cette": 2, "absente": 1, "force": 1, "peser": 2, "M\u00e9diterran\u00e9e": 1, "ropos": 1, "capacit\u00e9": 1, "d\u00e9veloppement": 1, "ma\u00eetriser": 2, "toutes": 4, "alors": 4, "continent": 1, "aller": 1, "affaires": 3, "savons": 2, "maintenant": 2, "volont\u00e9": 2, "lement": 1, "performance": 1, "Mavec": 1, "blocs": 2, "droits": 1, "juridiques": 1, "meilleurs": 1, "contradictions": 1, "commune": 1, "capable": 1, "drames": 1, "gauche": 1, "europ\u00e9enne": 1, "dig\u00e9rer": 1, "justice": 1, "sociale": 2, "parmi": 1, "gr\u00e2ce": 1, "efficace": 1, "mani\u00e8res": 1, "distribuer": 1, "nouvelle": 1, "Parce": 1, "telle": 1, "cruelle": 1, "sujette": 1, "crises": 1, "vision": 1, "celle": 1, "soci\u00e9t\u00e9": 1, "\u00e9quilibr\u00e9e": 1, "puissance": 2, "publique": 1, "r\u00e9gule": 1, "limite": 1, "d\u00e9fend": 2, "protection": 1, "services": 2, "publics": 1, "certain": 1, "ach\u00e8vement": 1, "notre": 2, "savoir": 2, "pouvons": 1, "retrouver": 1, "r\u00e9gulation": 1, "laiss\u00e9s": 1, "sursaut": 1, "donn\u00e9": 3, "naissance": 1, "battre": 1, "contre": 2, "dignit\u00e9": 1, "centr\u00e9": 1, "rapports": 2, "mon\u00e9taris\u00e9s": 1, "parlons": 2, "distribution": 2, "revenus": 2, "malaise": 2, "g\u00e9n\u00e9ral": 2, "civilisation": 1, "lequel": 1, "disparition": 1, "laiss\u00e9": 1, "tradition": 1, "gu\u00e8re": 1, "organisations": 1, "prennent": 1, "charge": 1, "valeurs": 1, "niveau": 4, "suppl\u00e9ent": 1, "partis": 1, "syndicats": 1, "dominer": 1, "leurs": 1, "reconnaissent": 1, "communaut\u00e9": 1, "pens\u00e9e": 1, "plein": 1, "aussi": 2, "crise": 6, "savait": 1, "capitalisme": 1, "sorti": 1, "invent\u00e9": 1, "revenu": 1, "dessous": 1, "duquel": 1, "paiements": 1, "arg\u00eblitit": 1, "r\u00e9f\u00e9rence": 1, "teut\u00e4\u00e6\u00e4l": 1, "salari\u00e9s": 1, "autres": 1, "initi\u00e9": 1, "hauts": 1, "ainsi": 1, "formidable": 1, "p\u00e9riode": 1, "continue": 1, "March\u00e9": 1, "rattraper": 1, "futurologue": 1, "pensait": 1, "ann\u00e9es": 3, "d\u00e9cennie": 1, "crisejfinanci\u00e8rej": 1, "contr\u00f4le": 1, "capitaux": 1, "amortir": 1, "aurait": 1, "fallu": 1, "comment": 1, "tiers": 1, "battugpar": 1, "Milton": 1, "Chicago": 1, "moteur": 1, "croissance": 1, "casser": 1, "imp\u00f4ts": 2, "excessifs": 1, "profit": 1, "donner": 1, "auteur": 1, "flor\u00e8s": 1, "\u00e9crit": 1, "premi\u00e8res": 1, "dizaine": 1, "cinquantaine": 1, "masse": 1, "seulement": 1, "d\u00e9penses": 1, "moyenne": 1, "loisirS\u00eer\u00ca\u00ce\u00cb": 1, "ivresse": 1, "Friedmann": 1, "vient": 1, "proposer": 1, "consommer": 1, "moins": 1, "marcher": 1, "machine": 1, "tellement": 1, "moment": 1, "devient": 1, "effet": 1, "repris": 1, "beaux": 1, "escroquerie": 1, "philosophie": 1, "centr\u00e9e": 1, "voulez": 1, "rester": 1, "compris": 2, "parler": 1, "cass\u00e9": 1, "w\u00fc\ufb02a\u00f4i": 1, "\u00e9rod\u00e9": 1, "protections": 1, "sociales": 1, "assez": 2, "argent": 1, "budgets": 1, "beaucoup": 2, "diminu\u00e9": 1, "regardez": 1, "salaires": 2, "payer": 2, "grands": 1, "patrons": 2, "europ\u00e9ens": 1, "m\u00eames": 2, "faisaient": 1, "fournit": 1, "petit": 1, "peuple": 1, "d\u00e9pression": 1, "suffisamment": 1, "retrouv\u00e9": 1, "fragilit\u00e9": 1, "sortir": 1, "syst\u00e8me": 1, "mon\u00e9taire": 1, "europ\u00e9en": 1, "italienne": 1, "pesette": 1, "espagnole": 1, "br\u00e9silienne": 1, "mexicaine": 1, "financi\u00e8re": 1, "technologies": 1, "nouvelles": 2, "eFlle": 1, "C\u00easta\u00e4rt": 1, "drame": 1, "pouvoirs": 1, "constitutionnels": 1, "forts": 1, "conduire": 1, "diplomaties": 2, "nationales": 1, "jouer": 1, "irakien": 1, "rappel\u00e9": 1, "quelque": 2, "chose": 2, "mati\u00e8re": 1, "puisse": 1, "construire": 1, "important": 1, "vivre": 1, "opinions": 1, "publiques": 1, "savent": 1, "courir": 1, "travail": 1, "d\u00e9coder": 1, "d\u00e9finir": 3, "aurions": 1, "r\u00e9gulations": 1, "r\u00e9ponses": 2, "gardant": 1, "fixer": 1, "partie": 1, "accord": 1, "latine": 1, "trouvant": 1, "longtemps": 1, "polonais": 1, "arriver": 1, "militantisme": 1, "entier": 1, "toujours": 2, "pens\u00e9es": 1, "volont\u00e9s": 1, "outil": 1, "propre": 1, "remplir": 1, "objectifs": 1, "politiques": 1, "absolument": 1, "militants": 1, "intellectuels": 1, "fonctionnaires": 1, "contemporaine": 1, "besoin": 1, "pareilles": 1, "passer": 1, "t\u00e9moin": 1, "aider": 1, "g\u00e9n\u00e9rations": 1, "suivent": 1, "mesure": 1, "redevient": 1, "violence": 1, "mondial": 1, "Voil\u00e0": 1, "pourquoi": 1, "choisir": 1, "voulu": 1, "associer": 1, "reste": 1, "forme": 1}}