{"id": "18_05_1989-Paris", "date": "18_05_1989", "year": "1989", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_195_05_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "MW K\n\nW\n\nrl/\n\nM\u00ee\n\nProjet de message diffus\u00e9 sur \u00e9cran g\u00e9ant\n\nde M. Michel ROCARDS/\nPremierlMinistre,\n\nen ouverture du colloque du 18 mai 1989\nsur la s\u00e9curit\u00e9 domestique\n\u00e0 La Villette\n\n-0-\n(/\u00ee\u00efz\u00ee\u00f1wir\n\u0178\u2018IMALD\nMesdames, Messieurs, Madame le Ministre,\n\nD\u00e8s mon entr\u00e9e en fonction, j'ai indiqu\u00e9 que mon\nGouvernement placerait son action sous le signe de la\nd\u00e9mocratie au quotidien.\n\nLa s\u00e9curit\u00e9 domestique est pr\u00e9cis\u00e9ment un des\nmeilleurs exemples de ces probl\u00e8mes de la vie de tous les jours,\nauxquels chacun est confront\u00e9. Qui. en effet, ne conna\u00eet parmi\nses proches un enfant victime d'un accident domestique ?\n\nLa fr\u00e9quence de ces accidents ne peut nous laisser\nindiff\u00e9rents : 5 millions par an. 1 par an et par enfant de 1 \u00e0 6\nans. Le bilan est lourd : 22 000 morts chaque ann\u00e9e, deux fois\nplus que les accidents de la route ! Voil\u00e0 bien des chiffres\nterribles, porteurs de tout un lot de souffrances physiques et\nmorales dans de trop nombreuses familles. Mais le co\u00fbt social et\n\u00e9conomique des accidents domestiques nous concerne aussi.\n\nDepuis huit mois, Madame V\u00e9ronique NEIERTZ,\nSecr\u00e9taire d\u2019Etat charg\u00e9 de la Consommation, anime avec\n\u00e9nergie et conviction, une campagne de large sensibilisation sur\nla s\u00e9curit\u00e9 domestique. Votre pr\u00e9sence, \u00e0 tous, aujourd'hui, est\nle signe que cette sensibilisation est en marche. C'\u00e9tait un\npr\u00e9alable indispensable. On ne mobilisera en effet les \u00e9nergies de\ntous, pouvoirs publics, professionnels, consommateurs, que si la\nconscience de l'existence de ce fl\u00e9au est clairement ressentie.\n\nJe sais que de nombreuses manifestations ont eu lieu\nun peu partout dans nos villes, nos d\u00e9partements, nos r\u00e9gions :\nelles t\u00e9moignent des r\u00e9alisations, des initiatives de chacun.\n\nElles montrent la voie ; une voie difficile, qui\nn\u00e9cessitera pers\u00e9v\u00e9rance, imagination et coop\u00e9ration de tous\npour que des mesures concr\u00e8tes soient prises.\n\n  \n\nPour sa part, mon Gouvernement, soucieux d\u00e8\u00e4\u00ee\u00e4lt\nce qui peut am\u00e9liorer la vie quotidienne, est d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 mettre la\ns\u00e9curit\u00e9 domestique au nombre de ses objectifs.\n\nJe n'ignore pas que la France est le premier pays\neurop\u00e9en \u00e0 faire une campagne sur ce th\u00e8me, alors que la\nCommunaut\u00e9 a d\u00e9cid\u00e9 il y a deux ans d'en faire une priorit\u00e9. Je\n\nme f\u00e9licite du r\u00f4le moteur jou\u00e9 par la France \u00e0 cet \u00e9gard.\n\nPour toutes ces raisons, j'ai tenu aujourd\u2019hui, avant\n\nle d\u00e9but de vos travaux, a vous saluer et \u00e0 souhaiter \u00e0 ce\ncolloque pleine r\u00e9ussite.\n\n \n\n", "key_words": {"message": 1, "diffus\u00e9": 1, "\u00e9cran": 1, "Michel": 1, "ouverture": 1, "colloque": 1, "s\u00e9curit\u00e9": 3, "Madame": 2, "entr\u00e9e": 1, "indiqu\u00e9": 1, "placerait": 1, "action": 1, "signe": 2, "domestique": 3, "pr\u00e9cis\u00e9ment": 1, "exemples": 1, "probl\u00e8mes": 1, "chacun": 1, "conna\u00eet": 1, "proches": 1, "enfant": 2, "victime": 1, "accident": 1, "fr\u00e9quence": 1, "accidents": 3, "millions": 1, "bilan": 1, "lourd": 1, "morts": 1, "chaque": 1, "route": 1, "Voil\u00e0": 1, "porteurs": 1, "souffrances": 1, "physiques": 1, "nombreuses": 2, "social": 1, "domestiques": 1, "concerne": 1, "V\u00e9ronique": 1, "charg\u00e9": 1, "anime": 1, "campagne": 2, "large": 1, "sensibilisation": 2, "Votre": 1, "cette": 1, "mobilisera": 1, "effet": 1, "\u00e9nergies": 1, "pouvoirs": 1, "fl\u00e9au": 1, "clairement": 1, "manifestations": 1, "partout": 1, "r\u00e9gions": 1, "t\u00e9moignent": 1, "initiatives": 1, "montrent": 1, "imagination": 1, "coop\u00e9ration": 1, "mesures": 1, "concr\u00e8tes": 1, "soient": 1, "soucieux": 1, "am\u00e9liorer": 1, "d\u00e9cid\u00e9": 2, "mettre": 1, "nombre": 1, "France": 2, "premier": 1, "faire": 2, "alors": 1, "f\u00e9licite": 1, "moteur": 1, "toutes": 1, "d\u00e9but": 1, "saluer": 1, "souhaiter": 1, "pleine": 1}}