{"id": "02_04_1987-Arras", "date": "02_04_1987", "lieu": "Arras", "longitude": 2.7669668333333326, "latitude": 50.289051111111114, "typologie": "discours dactylographie annote", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_187_13_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "MW r _ FLZMWm/\u00cbnm\n\nh Ak\u0153/ \u00c2\u00c9FT\u0178LT\nINTERVENTION DE MICHEL ROCARD J:\u00ff6M\u00ce(H\u00cb\u00c7\u0178UV\nARRAS - 2 avrII 1987 ' '\u00c6\u00c0D\u2018\n\u00d4w\ufb02 \u00caL\u00f9gu/v\u00ef\u201c\n_____ o\u00f9\ufb02x\ufb01lWLKLA\ufb02LM\u00c6\u00c2\n\nTIMNW\n\nNI LES SONDAGES, NI LES \u00c9LECTIONS PARTIELLES NE SONT DES\nHIRONDELLES OUI ANNONCENT L\u2019ARRIV\u00c9\u00c9 D\u2019UN PRINTEMPS TARDIF.\nMAIS, COMMENT NE PAS SE R\u00c9JOUIR DE VOIR ou\u2019AVEC LES BEAUX\nJOURS, LES FRAN\u00c7AISES ET LES FRAN\u00c7AIS PRENNENT PLEINEMENT\nLA MESURE DE LA POLITIOUE MEN\u00c9E DEPUIS UN AN PAR LE\n\nGOUVERNEMENT DE M. CHIRAC ! (//ma\u00fc\u00e4\\\n\n4.4 E; /'\n\nC' \u00c9TAIT IL Y A OUELOUES SEMAINES, UN SONDAGE OUI MONTRAIT\nOUE DANS LA PLUPART DES DOMAINES ET, EN TOUT CAS, POUR\nTOUT CE OUI TOUCHE AUX GRANDS SUJETS DE LA VIE QUOTIDIENNE\nDES FRAN\u00c7AIS, LES GOUVERNEMENTS SOCIALISTES \u00c9TAIENT\nCR\u00c9DIT\u00c9S DE MEILLEURS R\u00c9SULTATS OUE CELUI DE M. CHIRAC.\n\nC\u2019\u00c9TAIT IL Y A OUELOUES JOURS, ET LES R\u00c9SULTATS DE PLUSIEURS\n\u00c9LECTIONS PARTIELLES OUI ONT VU CHAOUE FOIS LA DROITE\nPERDRE DU TERRAIN ET LA GAUCHE RETROUVER UNE PARTIE DE\nSON AUDIENCE PERDUE.\n\n9R5 \u00e8E CQLR\u00cbS\nA VOUS. AMIS ET \u00c9LECT\u00c9URS DU \u00caIIB, IL RESTE OUELOUES JOURS\nPOUR CONVAINCRE ET POUR TRANSFORMER L\u2019\u00c9SSAI ! A NOUS TOUS,\n\n\\ r\u00e9 arer\nFRAN\u00c7AISES ET FRAN\u00c7AIS, ET C\u2019EST A\u00cbC\u00cb\u00ceA\u2014OUE LES SOCIALISTES\n\n \n\n2.\n\nVONT S'EMPLOYER DANS LES HEURES OUI VIENNENT A LEUR CONGRES\nDE LILLE, IL NOUS RESTE UN AN POUR CONVAINCRE.\n\nC\u2019EST UNE EXIGENCE ESSENTIELLE CAR ON NE DIRIGE PAS PLUS\n\nUN D\u00c9PARTEMENT, UNE COMMUNE, QUE LE PAYS EN SE FONDANT\nUNIQUEMENT SUR LE REJET DE SES ADVERSAIRES.\n\nVOTRE PR\u00c9SIDENT DU CONSEIL G\u00c9N\u00c9RAL, MON AMI, ROLAND HUGUET.\n_ LE D\u00c9PUT\u00c9\u2014MAIRE, MON AMI L\u00c9ON FATOUS, LE PR\u00c9SIDENT DU CONSEIL\nR\u00c9GIONAL,NO\u00cbL JOSEPHE, LE SAVENT BIEN, EUX DONT LA VILLE,LE D\u00c9PARTEMENT\nET LA R\u00c9GION DOIVENT AFFRONTER D'IMPORTANTS D\u00c9FIS OUI\nSONT A LEUR MESURE DU M\u00caME ORDRE QUE CEUX OUI SE POSENT\nAU PAYS. MODERNISER VOTRE \u00c9CONOMIE AGRICOLE, TROUVER LES\nCHANCES D'UN D\u00c9VELOPPEMENT INDUSTRIEL ET TERTIAIRE DANS\nLES SECTEURS DE POINTE, FAIRE DU TOURISME UN INSTRUMENT\nDE D\u00c9VELOPPEMENT \u00c9QUILIBR\u00c9 SUR LE PLAN \u00c9CONOMIQUE ET\nSOCIAL, CE SONT QUELQUES UNS DES GRANDS PROBL\u00c8MES AUXQUELS\nVOTRE NOUVEAU CONSEILLER G\u00c9N\u00c9RAL DEVRA S'ATTACHER AVEC\nLA MAJORIT\u00c9 DE CE D\u00c9PARTEMENT. POUR Y PARVENIR, COMME\nPOUR TROUVER LES VOIES DE SORTIE D\u2018UNE CRISE \u00c9CONOMIQUE\nET SOCIALE QUI EST L\u2019IMMENSE MUTATION DE LA FIN DU XX\u00c8ME\nSI\u00c8CLE, IL FAUT RASSEMBLER TOUTES LES FORCES VIVES,\nTOUTES LES \u00c9NERGIES, TOUTES LES BONNES VOLONT\u00c9S. IL NE\nFAUT PAS GAGNER CONTRE L'ADVERSAIRE, IL FAUT GAGNER\nPOUR UN PROGR\u00c8S.\n\n \n\n\\. j\n\n\"-1.5: .\n\nET POUR CELA, IL FAUT D\u2019ABORD \u00c9VITER TOUT CE QUI DIV\u00ceSE\nINUTILEMENT LES FRAN\u00c7AISES ET LES FRAN\u00c7AIS ENTRE EUX.\n\n \n\n3|\n\nEN MENANT, DEPUIS UN AN, UNE POLITIQUE ESSENTIELL\u00c9MENT\nID\u00c9OLOGIQUE, UNE POLITIQUE PRIVIL\u00c9GIANT CE QUI EST SYMBO-\nLIQUE SUR LE TRAITEMENT DES PROBL\u00c8MES DE FOND, M. \u00c7HIRAC\n\nET SON GOUVERNEMENT ONT PRIS CE RISQUE ET CETTE RESPON\u2014\nSABILIT\u00c9. ET COMBIEN DE FOIS N\u2019A\u2014T\u2014IL PAS FALLU L\u2019INTER\u2014\nVENTION DU PR\u00c9SIDENT DE LA R\u00c9PUBLIQUE, DE FRAN\u00c7OIS MITTERRAND,\nPOUR APAISER LES PASSIONS, DIMINUER LES TENSIONS, ASSURER\nL\u2019ENSEMBLE DES CAT\u00c9GORIES SOCIALES DE NOTRE PAYS QU'ELLES\nAVAIENT DROIT A UNE \u00c9COUTE ATTENTIVE, UNE CONSID\u00c9RATION,\n\nAU RESPECT.\n\nCE N\u2019\u00c9TAIT QUE DU SYMBOLE, LA SUPPRESSION DE L'AUTORISATION\nADMINISTRATIVE DE LICENCIEMENT. LE PREMIER MINISTRE LUI\u2014\nM\u00caME AVAIT RECONNU QUE, DANS 90 % DES CAS, ELLE \u00c9TAIT\nACCORD\u00c9E. ET TOUS LES AUTRES CAS, NE SONT\u2014ILS PAS JUSTEMENT\nCEUX O\u00d9 LE CONTR\u00d4LE DE L\u2019INSPECTION DU TRAVAIL \u00c9TAIT\nN\u00c9CESSAIRE ? MAIS CROYEZ-VOUS QUE CE SOIT UN SYMBOLE POUR\nLES MILLIERS DE CH\u00d4MEURS SUPPL\u00c9MENTAIRES QUI, DEPUIS\nJUILLET DERNIER, ONT \u00c9T\u00c9 VICTIMES DE CETTE MESURE ?(/P\u00ee\u00ee\u00e6%\n\n\\+\nKif/n\n\n\u00fc\u00fc\u00e4//\nC\u2019\u00c9TAIT UN SYMBOLE, L\u2019ABROGATION DE LA LOI QUILLOT, QUI\n\nAVAIT CHERCHE \u00c0 OFFRIR AUX LOCATAIRES DES GARANTIES QUE\n\nLA LOI DU MARCHE NE POUVAIT PAS \u00c0 ELLE SEULE LEUR OFFRIR.\nELLE AVAIT BESOIN D'\u00caTRE AM\u00c9LIOR\u00c9E \u0178 PERSONNE NE LE CONTESTE.\nMAIS EN L'ABROGEANT, EN DONNANT OSTENSIBLEMENT SATISFACTION\nA CEUX POUR QUI LE LOGEMENT NE DOIT PAS ECHAPPER A LA\n\nLOGIQUE IMPLACABLE D'UN LIBERALISME SANS FOI NI LOI, LE\n\n \n\n \n\nGOUVERNEMENT A M\u00c9CONNU LES PRUDENCES LES PLUS \u00c9L\u00c9MENTAIRES.\nFAUTE DE PR\u00c9SERVER LES GARANTIES JURIDIQUES MINIMALES\nN\u00c9CESSAIRES, IL A DONN\u00c9 A CERTAINS LE SENTIMENT QUE TOUT\nD\u00c9SORMAIS LEUR \u00c9TAIT PERMIS. ET COMMENT ACCEPTER, D\u00c8S LORS,\nDE VOIR COMME AUJOURD\u2019HUI DES LOYERS MULTIPLI\u00c9S PAR DEUX\nOU PAR TROIS ?\n\nC\u2019\u00c9TAIT ENCORE SYMBOLIQUE/QUE LES PREMI\u00c8RES MESURES\n\u00c9CONOMIQUES ET SOCIALES DE CE GOUVERNEMENT : LA SUPPRESSION\nDE L\u2019IMP\u00d4T SUR LES GRANDES FORTUNES, UNE AMNISTIE TR\u00c8S\nLARGE POUR LES EXPORTATIONS ILL\u00c9GALES DE CAPITAUX, LA\nSUPPRESSION DE LA TRANCHE D'IMPOTS A 65 %, LA R\u00c9DUCTION\n\nQUE M. GISCARD D\u2019ESTAING A FAIT ADOPTER DES MOYENS DE\nLUTTE CONTRE LA FRAUDE FISCALE.\n\nIL PARA\u00ceT QUE CES MESURES \u00c9TAIENT DESTIN\u00c9ES A FAIRE\nREVENIR LA CONFIANCE, A RELANCER L\u2019INVESTISSEMENT ET, PAR\nL\u00c0 M\u00caME, A FAIRE REPARTIR LA CROISSANCE. MAIS CEUX QUI\n\nEN ONT B\u00c9N\u00c9FICI\u00c9, ONT UN HORIZON ENCORE PLUS LIMIT\u00cb QUE\nCELUI DE M. CHIRAC. LA CONFIANCE N\u2019EST PAS REVENUE, ET\nCES CADEAUX ONT ALIMENT\u00c9 LA BOURSE ET LA SP\u00c9CULATION\n\nAU LIEU DE B\u00c9N\u00c9FICIER AUX ENTREPRISES. LA CROISSANCE\n\n'/I\u2018R(\u00cf.\u2018IT\u00ce _\n\nN\u2019EST PAS REPARTIE ET LE CH\u00d4MAGE S\u2019AGGRAVE. L\n\n\\\n\n. A,\n4. 1;, i\n- r .\n335,4.\u201c LI}. ./\n\nSYMBOLE ENCORE ET TOUJOURS, QUE LA MANI\u00c8RE DE CONDUIRE\nLES PRIVATISATIONS. LE GOUVERNEMENT SE GARGARISE DU SUCC\u00c8S\nDE LA VENTE DE PARIBAS OU DE SAINT\u2014GOBAIN. MAIS NE TROUVEZ\u2014\nVOUS PAS \u00c9TRANGE LE COMPORTEMENT DE CE GOUVERNEMENT QUI\n\n \n\n5.\n\nSE DIT LIB\u00c9RAL ET o\u00f9 L'ON VOIT UN MINISTRE D'ETAT FIXER\nLUI-M\u00caME LES COURS, LIMITER LE NOMBRE DES ACTIONS QUE\nPOURRONT ACHETER LES PETITS \u00c9PARGNANTS,CHOISIR AVEC SOIN\nLES REPRENEURS ET VEILLER DE PR\u00c8S A LA NOMINATION DES\nDIRIGEANTS ? IL Y A PLUS GRAVE QUE CES ENTORSES AU\n\nPRINCIPE DU LIBERALISME. IL Y A, EN EFFET, L\u2019ILLUSION\n\nDANS LAQUELLE ONT ENTRETIENT LES FRAN\u00c7AISES ET LES\n\nFRAN\u00c7AIS QUE L\u2019ARGENT QU\u2019ILS ONT APPORT\u00c9 SERVIRA AUX\nENTREPRISES, A L'EMPLOI, A LA RICHESSE NATIONALE. ALORS QUE\n\nCET ARGENT EST LA, EN TOUT ET POUR TOUT, POUR ASSURER LES\n\nFIN DE MOIS DE L\u2019ETAT.\n\nENTRE 1981 ET 1986, LA POLITIQUE \u00c9CONOMIQUE QUI A \u00c9T\u00c9\nCONDUITE A LARGEMENT CONTRIBU\u00c9 A R\u00c9CONCILLIER LES FRAN\u00c7AIS\nAVEC LEURS ENTREPRISES. UN MOUVEMENT IMPORTANT DE\nTRANSFORMATION DES MENTALIT\u00c9S. DE CHANGEMENT CULTUREL\n\u00c9TAIT EN TRAIN DE SE FAIRE JOUR. AU LIEU DE CELA, ON\nUTILISE AUJOURD\u2019HUI DES ARTIFICES, ON TRANSFORME LA\n\nBOURSE EN SUBSTITUT DU LOTO \u2014 FACILE, PAS CHER, ET QUI\nDONNE L\u2019ILLUSION DE RAPPORTER GROS \u2014 ET TOUT CELA SANS\nRISQUE, SANS TRAVAIL NI EFFORT INTELLECTUEL.\n\nLA MODERNISATION DE LA FRANCE, C'EST AUSSI UNE AFFAIRE DE\nCHANGEMENT CULTUREL, CELA PASSE PAR LA MODERNISATION DES\nESPRITS \u00ee LA POLITIQUE CONDUITE AUJOURD'HUI NOUS A FAIT,\nA CET \u00c9GARD, RECULER DE DIX ANS.\n\n \n\n \n\nCETTE POLITIQUE AX\u00c9ES SUR LES SYMBOLES DIVISE LES FRAN\u00c7AIS\nEN MEME TEMPS Qu'ELLE OCCULTE LES VRAIS PROBL\u00c8MES.\n\nDEPUIS UN AN, NOUS AVONS UN GOUVERNEMENT D\u2019ABROGATIONS,\n\nUN GOUVERNEMENT DE SUPPRESSIONS, UN GOUVERNEMENT DE\nD\u00c9R\u00c9GLEMENTATIONS, UN GOUVERNEMENT D\u2019EXCLUSIONS, ET\n\nNON PAS UN GOUVERNEMENT DE RASSEMBLEMENT ET DE CONSTRUCTION\nDE L'AVENIR.\n\nEN 1981, IL Y AVAIT TROIS CHA\u00ceNES DE T\u00c9L\u00c9VISION QUI\nAPPARTENAIENT TOUTES LES TROIS AU SECTEUR PUBLIC. LE\nPREMIER GESTE DU GOUVERNEMENT DE PIERRE MAUROY, DANS CE\nDOMAINE, A \u00c9T\u00c9 DE LIB\u00c9RER CES CHA\u00ceNES DE T\u00c9L\u00c9VISION DE\nL'EMPRISE DE L\u2019ETAT EN INSTITUANT UNE HAUTE AUTORIT\u00c9 DE\nL'AUDIOVISUEL. CELA NE S\u2019\u00c9TAIT PEUT ETRE PAS MESURE\nIMM\u00c9DIATEMENT PARCE Qu\u2019IL FAUT DU TEMPS POUR FAIRE\n\u00c9VOLUER LES SECTEURS ET LES COMPORTEMENTS, MAIS TOUS\n\nLES JOURNALISTES VOUS DIRONT Qu'ILS \u00c9TAIENT TOTALEMENT\nLIBRES DANS L\u2019EXERCICE DE LEUR M\u00c9TIER DE LA T\u00c9L\u00c9VISION\nFRAN\u00c7AISE. PUIS, TROIS NOUVELLES CHA\u00ceNES DE T\u00c9L\u00c9VISION\nCANAL PLUS, LA CINQ, TV6, AVAIENT \u00c9T\u00c9 CR\u00c9\u00c9ES, TOUTES LES\nTROIS CONFIEES A UNE GESTION PRIV\u00c9E, AFIN D'\u00c9QUILIBRER\nAUSSI BIEN LE FINANCEMENT QUE LE CONTENU DU PAYSAGE\nAUDIOVISUEL ENTRE LE PUBLIC ET LE PRIV\u00c9. UNE SEPTI\u00c8ME\nCHA\u00ceNE \u00c9TAIT M\u00c8ME EN COURS DE PR\u00c9PARATION. //7\u00cb\u00ee\u00e4\\\n\nC I\n\n\u2019I\n\\( '\nJNN 53: ,./\n\nQU\u2019A FAIT LE GOUVERNEMENT DE M. CHIRAC ? IL A SUPPRIM\u00c9\nLA HAUTE AUTORIT\u00c9,CONTRAIGNANT PAR LA\u2014MEME A L'AVANCE LA\n\n \n\nNOUVELLE INSTITUTION ARBITRALE Qu\u2019IL CR\u00c9AIT, A APPARA\u00ceTRE\nCOMME L\u2019INSTRUMENT D'UN POUVOIR POLITIQUE/ET IL FAUT BIEN\nDIRE QUE NI LA FA\u00c7ON DONT ONT \u00c9T\u00c9 D\u00c9SIGN\u00c9S LES PR\u00c9SIDENTS\nDE CHA\u00ceNES, NI LA FA\u00c7ON DONT s'OP\u00c8RENT LES CHANGEMENTS\nDANS LE PAYSAGE AUDIOVISUEL FRAN\u00c7AIS NE CONTRIBUENT A\nDONNER A LA CNCL UNEIMAGE D\u2019IND\u00c9PENDANCE ET DE PLURALISME.\nON A PLUT\u00d4T L\u2019IMPRESSION D'\u00caTRE PASS\u00c9 DE LA HAUTE AUTORIT\u00c9\n\nAUX BASSES OEUVRES .\n\nENSUITE, M. CHIRAC ET SON GOUVERNEMENT, AU LIEU DE CR\u00c9ER\n\nONT SUPPRIM\u00c9, ABROG\u00c9, VENDU. RIEN NE PEUT JUSTIFIER. EN\n\nDEHORS DE L\u2019OBSTINATION, LA PRIVATISATION DE TF1 QUI\n\nDOIT INTERVENIR DANS QUELQUES JOURS. CINQ CHA\u00ceNES G\u00c9N\u00c9RA\u2014\nLISTES. C\u2019EST PLUS QUE LE MARCH\u00c9 FRAN\u00c7AIS NE PEUT EN FINANCER.\nPEUT\u2014\u00c8TRE FAUDRA-T-IL R\u00c9INTERVENIR AVANT QU\u2018IL N\u2019EN MEURE\n\nUNE OU DEUX.\n\nCET EXEMPLE LE MONTRE D\u00c9JA : LES SYMBOLES PROVOCATEURS, CELA\nNE MARCHE PAS TOUJOURS. LE GOUVERNEMENT A D\u00db RENONCER A LA\nLOI DEVAQUET, A LA GESTION PRIV\u00c9E DES PRISONS. AU CODE DE\n\nLA NATIONALIT\u00c9, ET CES JOURS DERNIERS, A LA CENSURE.\n\n \n\n \n\nPENDANT CE TEMPS, LES VRAIS PROBL\u00c8MES RESTENT EN PLAN. ON ne\nS'ATTAQUERA S\u00c9RIEUSEMENT AUX PROBL\u00c8MES DU CH\u00d4MAGE QU\u2019EN\nCR\u00c9ANT LES CONDITIONS DE CE QUE J\u2019AI APPEL\u00c9 UN NOUVEAU\nCONTRAT SALARIAL. AU LIEU D\u2019OUVRIR LES DOSSIERS QUI SONT\nL\u2019OBJET D\u2019AFFRONTEMENTS ENTRE EMPLOYEURS ET SALARI\u00c9S, COMME\nCELUI DE L\u2019AUTORISATION ADMINISTRATIVE DE LICENCIEMENT, AU\nLIEU DE CR\u00c9ER DES D\u00c9S\u00c9QUILIBRES AU SEIN DE L\u2019ENTREPRISE\nENTRE EMPLOYEURS ET SALARI\u00c9S, COMME LE FAIT LE PROJET DE\nMONSIEUR SEGUIN SUR L\u2019AM\u00c9NAGEMENT DU TEMPS DE TRAVAIL, IL\nFAUT -ET C\u2019EST LE R\u00d4LE DE L\u2019ETAT- CR\u00c9ER LES CONDITIONS D\u2019UNE\nN\u00c9GOCIATION, D\u2019UN DIALOGUE, D\u2019UN ARBITRAGE QUI FASSENT QUE\nCHACUN TROUVE SON COMPTE.\n\nLE PARTAGE DU TRAVAIL N'A AUCUNE CHANCE DE GAGNER DU TERRAIN\nDANS NOTRE PAYS SI ON PROPOSE SIMPLEMENT A CEUX QUI NE\nGAGNENT AUJOURD'HUI QUE LE SMIC DE GAGNER MOINS ENCORE POUR\nQUELQUES HEURES TRAVAILLEES EN MOINS. L\u2019ENTREPRISE EN\nREVANCHE POURRA CR\u00c9ER DES NOUVEAUX EMPLOIS, MIEUX REPARTIS,\nDE NOUVELLES RICHESSES QU'ELLE AURA PRODUIT\u00cb\u00cb,SWI V OIHER\nUNE MEILLEURE UTILISATION DES \u00c9QUIPEMENTS ET DES MACHINES,\nCE QUI SUPPOSE EN EFFET L'AM\u00c9NAGEMENT DU TEMPS DE TRAVAIL.\nCELUI\u2014CI NE POURRA SE FAIRE QUE BRANCHE PAR BRANCHE, SECTEUR\nPAR SECTEUR, ENTREPRISE PAR ENTREPRISE, CAR NI LA CONCURRENCE,\nNI LE PROGR\u00c8S TECHNIQUE, NI LA SITUATION \u00c9CONOMIQUE NE SONT\nLES M\u00caMES D'UNE BRANCHE 0U D'UNE ENTREPRISE A L'AUTRE.\n\n \n\n \n\nPOUR QUE LE DIALOGUE SOCIAL N\u00c9CESSAIRE A CETTE AVANC\u00c9E AIT\nLIEU, IL FAUT QUE L\u2019ENSEMBLE DU PAYS SE SENTE EN CONFIANCE\nET NON PAS QUE L'IMMENSE MAJORIT\u00c9 DES SALARIES AIT LE\nSENTIMENT QUE C'EST SUR SON DOS QUE SE FAIT LA MODERNISATION.\n\nLA LUTTE CONTRE LE CH\u00d4MAGE NE VA PAS NON PLUS SANS UN VASTE\nEFFORT DE FORMATION. FORMATION POUR AMELIORER LA QUALIT\u00c9\n\nDE NOTRE TRAVAIL ET DE NOS PRODUITS, FORMATION POUR S'ADAPTER\nAUX NOUVELLES TECHNOLOGIES, FORMATION POUR IMAGINER DE NOUVEAUX\nPROCESSUS DE FABRICATION QUI FASSENT GAGNER DE LA COMP\u00c9TITIVIT\u00c9,\nFORMATION POUR \u00caTRE CAPABLE DE CHANGER DE M\u00c9TIER, D'ENTREPRISE\nOU DE SECTEUR LORSQUE CES EVOLUTIONS SONT NECESSAIRES.\n\nLA FORMATION CE NE PEUT \u00caTRE UNIQUEMENT L\u2019AFFAIRE DE L\u2019ETAT.\nIL FAUT QUE LES ENTREPRISES Y PRENNENT DAVANTAGE DE RESPONSA-\nBILIT\u00c9. MAIS PAR ENTREPRISE, JE N'ENTENDS PAS UNIQUEMENT\n\nLES EMPLOYEURS, COMME LE FAIT LA DROITE, MAIS BIEN LES\nDIRIGEANTS ET LES SALARI\u00c9S CAR C\u2019EST DE 'LEUR DIALOGUE,\n\nDES ACCORDS CONVENTIONNELS QU\u2019ILS PEUVENT PASSER, DE LA\nRECHERCHE QU\u2019ILS PEUVENT AVOIR EN COMMUN QUE NA\u00ceTRONT LA\nD\u00c9FINITION DE NOUVEAUX PROJETS POUR L\u2019ENTREPRISE ET LE CHOIX\nDE NOUVEAUX OBJECTIFS DE FORMATION. POUR CR\u00c9ER CETTE\nMOBILISATION ET CE CLIMAT CONTRACTUEL, IL FAUT RASSEMBLER\n\nET NON DIVISER,ET UN PAYS NE SE RASSEMBLE QUE S\u2019IL A LE\nSENTIMENT QUE L\u2019EFFORT QUI LUI EST DEMAND\u00c9 EST \u00c9QUITABLEMENT\nPARTAG\u00c9.\n\n \n\n \n\n10\n\nAUJOURD'HUI L\u2019AVENIR DE LA PROTECTION SOCIALE EST CERTAINEMENT\nAU COEUR DES PR\u00c9OCCUPATIONS D\u2019UNE TR\u00c8S LARGE PARTIE DE NOS\nCONCITOYENS. SAVOIR SI DANS 10 ANS ON POURRA ENCORE \u00caTRE\nGARANTI CONTRE LA MALADIE, SAVOIR SI DANS 15 ANS ON POURRA\nPAYER LES RETRAITES POUR LESQUELLES ON COTISE augg\ufb02\u00efyhu\u00ef\n\nVOIL\u00c0 DES ENJEUX SUR LESQUELS IL FAUDRAIT D\u00c9PASSER LES\nQUERELLES PARTISANES. CERTAINS EXPLIQUENT LE D\u00c9S\u00c9QUILIBRE\n\nDE LA S\u00c9CURIT\u00c9 SOCIALE PAR LES MESURES DE COMPENSATION QUI\nEXISTENT ENTRE LES R\u00c9GIMES ET DONT LE R\u00c9GIME AGRICOLE EST\n\nUN DES PREMIERS B\u00c9N\u00c9FICIAIRES ET C\u2019EST VRAI QU' AUJOURD\u2019HUI,\nM\u00caME S\u2019IL RESTE \u00e7\u00c0 ET L\u00c0 DES PROGR\u00c8S \u00c0 ACCOMPLIR, CHACUN\nB\u00c9N\u00c9FICIE EN GROS DES M\u00caMES PRESTATIONS ET DES M\u00caMES GARANTIES,\nALORS QUE LES COTISATIONS NE SONT PAS APPEL\u00c9ES SUR LES M\u00caMES\nBASES ET QUE L\u2019EFFORT DE CHACUN POUR LE FINANCEMENT DE sa\nPROTECTION SOCIALE N\u2019EST PAS IDENTIQUE.\n\nDEMANDER DAVANTAGE A CEUX QUI PAYENT D\u00c9J\u00c0 LE PLUS EST DONC\nIMPOSSIBLE. MAIS POSER LE PROBL\u00c8ME EN CES TERMES, COMME LE\nFAIT LE GOUVERNEMENT, NE PEUT QU\u2019OPPOSER LES CAT\u00c9GORIES DE\nFRAN\u00e7AIS ENTRE ELLES, SANS POUR AUTANT FAIRE FACE AU\u201cRISQUE\nD\u2019IMPLOSION G\u00c9N\u00c9RALIS\u00c9eDE NOTRE SYST\u00c8ME DE PROTECTION SOCIALE.\nREMETTRE EN CAUSE LA RETRAITE \u00c0 60 ANS EN La TRAITANT\nD\u2019ABSURDIT\u00c9 OU DE MESURE DE R\u00c9GRESSION SOCIALE, COMME LE FAIT\nMONSIEUR SEGUIN, NE R\u00c8GLERA NI LE PROBL\u00c8ME DE L\u2019\u00c9QUILIBRE\n\nDES R\u00c9GIMES DE VIEILLESSE, NI CELUI DE LA MONT\u00c9E DU CH\u00d4MAGE.\n\n \n\n.../...\n\n \n\n11\n\nET PUIS AUSSI QUELLE ABSENCE DE CONCERTATION POUR LA PEINE\n\nDES HOMMES QUE DE REFUSER \u00c0 CEUX QUI, ENTR\u00c9S TR\u00c8S JEUNES DANS LA\nVIE ACTIVE, ONT EXERC\u00c9 DES M\u00c9TIERS USANTS ET P\u00c9NIBLES PENDANT\nPLUS DE 37 ANS. QUE DES VOIES SOIENT RECHERCH\u00c9ES POUR QUE LA\nRETRAITE \u00c0 60 ANS,SOIT CONSID\u00c9R\u00c9E COMME UNE FACULT\u00c9 QUE L\u2019ON\nOFFRE ET PAS COMME UNE OBLIGATION QUE L\u2019ON CR\u00c9E, QUE DES\nFORMULES DE RETRAITES PROGRESSIVES SOIENT RECHERCH\u00c9ES EN\nLIAISON D\u2019AILLEURS AVEC DES SYST\u00c8MES DE FORMATION EN ALTERNANCE\nPOUR LES JEUNES QUI D\u00c9BUTENT DANS LA VIE PROFESSIONNELLE :\n\nCE SONT QUELQUES PISTES POSSIBLES. ELLES REL\u00c8VENT EN TOUT CAS'\nD\u2019UNE GRANDE N\u00c9GOCIATION NATIONALE ET NON PAS DE PARTksPRIS\nID\u00c9OLOGIQUESOU DE MESURES DE DIVISION A CARACT\u00c8RE SYMBOLIQUE.\n\nBEAUCOUP DES PROBL\u00c8MES QUE NOUS AVONS A AFFRONTER NE NOUS\n\nSONT PAS SP\u00c9CIFIQUES. LA PLUPART DE NOS VOISINS ET CONCURRENTS\nEN EUROPE RENCONTRENT LES M\u00caMES ET L\u00c0 ENCORE IL FAUDRAIT QUE\n\nLE PAYS SOIT BIEN DAVANTAGE RASSEMBLE POUR PESER SUR L\u2019AVANC\u00c9E\nN\u00c9CESSAIRE DE LA CONSTRUCTION EUROP\u00c9ENNE. DANS MOINS DE 15 ANS,\nIL N\u2019Y AURA PLUS AUCUN OBSTACLE POUR QU'UN JEUNE FRAN\u00c7AIS AILLE\nFAIRE SES \u00c9TUDES EN ALLEMAGNE, EXERCER UNE ACTIVIT\u00c9 PROFESSION-\nNELLE EN ITALIE OU EN ANGLETERRE OU DEVENIR EXPLOITANT AGRICOLE\nAUX PAYs-BAS. ET LA R\u00c9CIPROQUE SERA VRAIE. LA DROITE EST\nTOUJOURS ALL\u00c9E \u00c0 RECULONS VERS L\u2019EUROPE OU, EN TOUT CAS, LA\nFRACTION DOMINANTE DE LA DROITE QU\u2019INCARNE MONSIEUR CHIRAC.\n\n45.7:\n/ \\\\\n,. \u00eb\n\u201dO\u2019V\u00f4\u00e4\u00e4/\n\n.../...\n\n \n\n \n\n12\n\nELLE .FAISAIT IL Y A TROIS ANS UN EPOUVANTAIL DE L\u2019\u00c9LARGISSE-\nMENT DE LA COMMUNAUT\u00c9 A L\u2019ESPAGNE ET AU PORTUGAL AFFIRMANT QUE CE\nSERAIT LA RUINE DES AGRICULTEURS DU MIDI DE LA FRANCE ET CE AU\nB\u00c9N\u00c9FI\u00c7E DES PRODUCTEURS DE LA PENINSULE IB\u00c9RIQUE.\n\nAwOURD'HUI LES PREMIERS COMPTES COMMENCENT A \u00caTRE FAITS ET\n\nL'ON S'APER\u00c7OIT QUE LA FRANCE ET L\u2019EUROPE ONT PROFITE BIEN\nDAVANTAGE QUE L\u2019ESPAGNE OU LE PORTUGAL DE CETTE N\u00c9GOCIATION\n\nET IL Y A M\u00caM\u00caIBIMINISTRE DES AFFAIRES EUROP\u00c9ENNES POUR ESTIMER\nAUJOURD\u2019HUI QUE NOUS AVONS \u00c9T\u00c9 TROP DURS\u00c0 L'\u00c9GARD DE CES DEUX\nPAYS. ETATT-CE BIEN LA PEINE ALORS D'ENTRETENIR DE PR\u00c9AUX\nD\u2019\u00c9COLE EN MEETING \u00c9LECTORAL UNE SI FAROUCHE OPPOSITION \u00c0\nL\u2019EUROPE EN AQUITAINE ET EN MIDI-PYR\u00c9N\u00c9E, EN LANGUEnoc-Rous-\nSILLON ET EN PROVENCE-ALPEs-C\u00d4TE-D\u2019AZUR. ET CEux-L\u00c0 M\u00caME QUI\nNOUS ACCUSAIENT ALORS DE FAIBLESSE SE SONT INCLIN\u00c9S DEVANT\n\nLES EXIGENCES AM\u00c9RICAINES EN MATI\u00c8RE C\u00c9R\u00c9ALI\u00c8RE N\u00c9GLIGEANT AINSI\nLES INT\u00c9R\u00caTS DE NOS PRODUCTEURS DE BL\u00c9 ET DE MAIS. NOUS NE\n\nNOUS EN SORTIRONS QU\u2019EN \u00c9TANT RASSEMBLES A L\u2019ECHELON NATIONAL,\nMAIS AUSSI A L\u2019ECHELON EUROP\u00c9EN. L\u2019AVENIR D\u2019UNE VRAIE POLITIQUE\nDE LUTTE CONTRE LE CH\u00d4MAGE, C\u2019EST A CE NIVEAU QU\u2019IL SE SITUE.\nL\u2019EUROPE BALBUTIE DEPUIS 30 ANS PARCE QU\u2019ELLE N'A GU\u00c8RE SU\nALLER Au-DELA DES PROBL\u00c8MES DE LA POLITIQUE AGRICOLE COMMUNE.\nIL A FALLU ATTENDRE LE SEPTENNAT DE FRAN\u00c7OIS MITTERRAND POUR\nLANCER DE GRANDS PROGRAMMES EUROP\u00c9ENS DANS LE DOMAINE DE\nL'INDUSTRIE, DE LA RECHERCHE, DE L'AUDIOVISUEL. MAIS IL MANQUE\nENCORE A L\u2019EUROPE UNE VOLONTE POLITIQUE. CETTE VOLON\n\n  \n\n.../...\n\n \n\n13\n\nPOLITIQUE : CEUX QUI S\u2019AFFICHENT LIB\u00c9RAUX, CEUX QUI REFUSENT\nL'INTERVENTION DE L\u2019ETAT, CEUX QUI REJETTENT L\u2019IDEE QUE LA\nLIBERT\u00c9 DOIT \u00caTRE \u00c9QUILIBREE PAR DES R\u00c8GLES, CEUX L\u00c0 NE\nPEUVENT PAS CONTRUIRE L\u2019EUROPE POLITIQUE. CHAQUE PROGR\u00c8S DE\nL\u2019EUROPE SE FAIT CONTRE L\u2019ID\u00c9OLOGIE LIBERALE PARCE QUE\nDAVANTAGE D\u2019EUROPE, C\u2019EST DAVANTAGE DE PR\u00c9SENCE PUBLIQUE\nEUROP\u00c9ENNE, DAVANTAGE DE CONCERTATION, DE COH\u00c9RENCE DE VOLONTE\nCOMMUNE.\n\nLE GOUVERNEMENT AUJOURD\u2019HUI AGIT ET PENSE A LA PETITE SEMAINE.v\nON AURAIT DIT SOUS LA 4EME R\u00c9PUBLIQUE PAR DOUZI\u00c8MES PROVISOIRES.\nPOURTANT L\u2019URGENCE EST IMMENSE POUR TRAITER L\u2019ENSEMBLE DES\nPROBL\u00c8MES DE FOND QUI se posent a la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise et dont\n\nJE N\u2019AI \u00c9VOQUE TROP RAPIDEMENT QUE QUELQUES UNS.\n\nNOUS SAVONS AUJOURD\u2019HUI QUE LES MARGES DE MANOEUVRE D'UN\nGOUVERNEMENT QUEL QU\u2019IL SOIT SONT LIMITEES. NOUS SAVONS\nAUJOURD\u2019HUI QUE LES PRIORIT\u00c9S : EMPLOI, FORMATION, PROTECTION\nSOCIALE, EUROPE, QUE TOUT GOUVERNEMENT DEVRA TRAITER,SONT LES\nM\u00caMES. NOUS SAVONS AUJOURD\u2019HUI QUE NOUS VIVONS DANS UN MONDE\nO\u00f9 LES INTERD\u00c9PENDANCES SONT DE PLUS EN PLUS FORTES ET O\u00f9\nNOS PARTENAIRES N'ONT PAS TOUS CHOISI LA M\u00caME VOIE QUE NOUS\nET POURTANT CES REALITES LOIN DE NOUS CONDUIRE A AFFADIR NOTRE\nPROJET, A METTRE NOTREDRAPEAU DANS NOTRE POCHE, NOUS FONT UNE\nOBLIGATION DE DIRE CLAIREMENT, SIMPLEMENT, FRANCHEMENT AUX\nFRAN\u00c7AIS, EN QUOI LES SOCIALISTES PROPOSENT DES SOLUTIONS\n\nIl (N5,\n/ A\nl l I I I I/\n4/ . . \u2019\n\u2018 \u201dQ3395. /\n\n \n\n \n\n1L1\n\nDIFF\u00c9RENTES. NOUS ALLONS LE FAIRE CES JOURS CI A NOTRE\n\nCONGR\u00c8S DE LILLE ET JE VOUDRAIS, QUANT A MOI, INSISTER\n\nSUR TROIS ID\u00c9ES ESSENTIELLES. (\u2019TF\u00cfSS\n1'\n\n \n\n15\n\nLa premi\u00e8re id\u00e9e force c\u2019est que le socialisme, s\u2019il revendique\nhautement la libert\u00e9 dans le domaine politique comme dans l\u2019ordre\n\u00e9conomique affirme que cette libert\u00e9 ne peut pas durer si elle ne\ns\u2019accompagne pas de r\u00e8gles.\n\nNous savons tous, depuis i789, que la libert\u00e9 dans la soci\u00e9t\u00e9 de tous\nles jours s\u2019arr\u00eate l\u00e0 o\u00f9 commence celle d\u2019autrui. L\u2019imposture de ce\nqu\u2019on appelle lib\u00e9ralisme est qu\u2019il refuse qu\u2019il y ait dans l'ordre\n\u00e9conomique ces r\u00e8gles, cette police et cette justice sans lesquelles il\nn\u2019y a pas d\u2019\u00e9quilibre, r\u00e9glementation de la concurrence, droit du travail,\ndroit de la consommation, code des investissements, organisation des\n\nARC\u201d;\n\nl' 5s\n[1/ >\n4 _\nMA L E a\n\nVOiI\u00e0 quelques unes de ces r\u00e8gles que le socialisme entend apporter et\nconsolider dans l\u2019ordre \u00e9conomique. Elles n\u2019entravent pas plus la libert\u00e9\nque le code de la route n'emp\u00eache d\u2019aller et de venir.\n\n    \n\nmarch\u00e9s, \u00e0 commencer par les march\u00e9s agricoles.\n\nLa deuxi\u00e8me id\u00e9e force c\u2019est que la libert\u00e9 ne peut pas s\u2019\u00e9panouir sans\nsolidarit\u00e9. Une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 l\u2019on multiplierait les exclus : ch\u00f4meurs en\nfin de droits, jeunes qui ne trouvent pas leur place sur le march\u00e9 du\ntravail, travailleurs immigr\u00e9s que l\u2019on expulse apr\u00e8s les avoir\nexploit\u00e9s, serait-elle vraiment une soci\u00e9t\u00e9 de libert\u00e9 ?\n\nNous ne serons puissants que si nous sommes unis et nous serons unis que\nsi nous sommes solidaires. Tel est le deuxi\u00e8me message que le socialisme\napporte \u00e0 notre pays.\n\nLe troisi\u00e8me enjeu fondamental concerne la d\u00e9mocratie. Plus nos soci\u00e9t\u00e9s\nsont complexes et moins elles peuvent supporter d\u2019\u00eatre dirig\u00e9es de\n\n \n\n>09!\"\n\n.\u201cW'\n\n16\nmani\u00e8re centralis\u00e9e et autoritaire. Plus nous faisons appel \u00e0 un peuple\nadulte, form\u00e9, inventif et moins il est tol\u00e9rable de n\u2019\u00eatre qu\u2019un pion\nou qu\u2019un rouage dans l\u2019organisation sociale, \u00e9conomique ou\nadministrative.\n\nVoil\u00e0 pourquoi le dialogue, la n\u00e9gociation, le contrat doivent \u00eatre au\ncoeur de tout projet de soci\u00e9t\u00e9 pour l\u2019avenir. NOUS l\u2019avons commenc\u00e9\navec la d\u00e9centralisation d\u2019une part pour les collectivit\u00e9s\nterritoriales, avec les lois AUROUX d\u2019autre part pour les entreprises.\nC\u2019est une oeuvre de longue haleine car on ne change pas en trois ans le\ncomportement, les attitudes, les mentalit\u00e9s h\u00e9rit\u00e9s de structures\nvieilles de plusieurs si\u00e8cles. r\n\n \n \n\nC\u2019est parce qu\u2019il est porteur de ce message la que le Parti Socialiste\nvous dit qu\u2019il est aujourd\u2019hui le Parti de la raison et du coeur. le\nParti de la v\u00e9rit\u00e9 et de l\u2019esp\u00e9rance, le Parti du pr\u00e9sent et de l\u2019avenir\nde la France.\n\n \n\n", "key_words": {"MICHEL": 1, "ROCARD": 1, "avrII": 1, "\u00c9LECTIONS": 1, "PARTIELLES": 2, "ANNONCENT": 1, "PRINTEMPS": 1, "COMMENT": 2, "R\u00c9JOUIR": 1, "FRAN\u00c7AISES": 3, "FRAN\u00c7AIS": 5, "PRENNENT": 2, "MESURE": 4, "POLITIOUE": 1, "MEN\u00c9E": 1, "DEPUIS": 3, "CHIRAC": 3, "\u00c9TAIT": 3, "OUELOUES": 3, "SONDAGE": 1, "PLUPART": 2, "DOMAINES": 1, "TOUCHE": 1, "GRANDS": 3, "SUJETS": 1, "GOUVERNEMENTS": 1, "SOCIALISTES": 2, "MEILLEURS": 1, "R\u00c9SULTATS": 2, "CELUI": 2, "CHAOUE": 1, "TERRAIN": 1, "GAUCHE": 1, "RETROUVER": 1, "PARTIE": 2, "AUDIENCE": 1, "\u00c9LECT\u00c9URS": 1, "RESTE": 3, "CONVAINCRE": 1, "TRANSFORMER": 1, "HEURES": 2, "VIENNENT": 1, "EXIGENCE": 1, "ESSENTIELLE": 1, "DIRIGE": 1, "REJET": 1, "PR\u00c9SIDENT": 3, "CONSEIL": 1, "ROLAND": 1, "SAVENT": 1, "R\u00c9GION": 1, "DOIVENT": 1, "AFFRONTER": 2, "D\u00c9FIS": 1, "ORDRE": 1, "MODERNISER": 1, "VOTRE": 1, "\u00c9CONOMIE": 1, "TROUVER": 2, "D\u00c9VELOPPEMENT": 2, "INDUSTRIEL": 1, "TERTIAIRE": 1, "SECTEURS": 2, "FAIRE": 6, "TOURISME": 1, "\u00c9QUILIBR\u00c9": 1, "\u00c9CONOMIQUE": 3, "QUELQUES": 4, "PROBL\u00c8MES": 6, "NOUVEAU": 1, "CONSEILLER": 1, "G\u00c9N\u00c9RAL": 1, "DEVRA": 2, "MAJORIT\u00c9": 2, "VOIES": 2, "SORTIE": 1, "CRISE": 1, "SOCIALE": 4, "MUTATION": 1, "RASSEMBLER": 1, "TOUTES": 4, "FORCES": 1, "BONNES": 1, "GAGNER": 4, "CONTRE": 6, "\u00c9VITER": 1, "ENTRE": 5, "POLITIQUE": 6, "PRIVIL\u00c9GIANT": 1, "TRAITEMENT": 1, "GOUVERNEMENT": 14, "RISQUE": 1, "CETTE": 5, "COMBIEN": 1, "FALLU": 2, "FRAN\u00c7OIS": 2, "APAISER": 1, "DIMINUER": 1, "CAT\u00c9GORIES": 2, "SOCIALES": 2, "NOTRE": 5, "DROIT": 1, "\u00c9COUTE": 1, "SUPPRESSION": 1, "PREMIER": 1, "MINISTRE": 2, "AVAIT": 3, "RECONNU": 1, "AUTRES": 1, "CONTR\u00d4LE": 1, "TRAVAIL": 4, "SYMBOLE": 1, "MILLIERS": 1, "CH\u00d4MEURS": 1, "SUPPL\u00c9MENTAIRES": 1, "VICTIMES": 1, "CHERCHE": 1, "OFFRIR": 1, "LOCATAIRES": 1, "GARANTIES": 2, "MARCHE": 2, "POUVAIT": 1, "SEULE": 1, "BESOIN": 1, "AM\u00c9LIOR\u00c9E": 1, "PERSONNE": 1, "DONNANT": 1, "OSTENSIBLEMENT": 1, "LOGEMENT": 1, "ECHAPPER": 1, "IMPLACABLE": 1, "LIBERALISME": 1, "M\u00c9CONNU": 1, "PRUDENCES": 1, "PR\u00c9SERVER": 1, "JURIDIQUES": 1, "DONN\u00c9": 1, "CERTAINS": 2, "SENTIMENT": 1, "COMME": 7, "LOYERS": 1, "MULTIPLI\u00c9S": 1, "TROIS": 6, "ENCORE": 6, "PREMI\u00c8RES": 1, "GRANDES": 1, "AMNISTIE": 1, "EXPORTATIONS": 1, "ILL\u00c9GALES": 1, "TRANCHE": 1, "GISCARD": 1, "ADOPTER": 1, "MOYENS": 1, "FRAUDE": 1, "PARA\u00ceT": 1, "MESURES": 3, "\u00c9TAIENT": 2, "DESTIN\u00c9ES": 1, "RELANCER": 1, "REPARTIR": 1, "HORIZON": 1, "LIMIT\u00cb": 1, "CONFIANCE": 1, "CADEAUX": 1, "ALIMENT\u00c9": 1, "BOURSE": 1, "B\u00c9N\u00c9FICIER": 1, "REPARTIE": 1, "CH\u00d4MAGE": 3, "MANI\u00c8RE": 1, "GARGARISE": 1, "VENTE": 1, "PARIBAS": 1, "\u00c9TRANGE": 1, "COMPORTEMENT": 1, "LIB\u00c9RAL": 1, "LIMITER": 1, "NOMBRE": 1, "ACTIONS": 1, "ACHETER": 1, "PETITS": 1, "REPRENEURS": 1, "VEILLER": 1, "NOMINATION": 1, "GRAVE": 1, "ENTORSES": 1, "LAQUELLE": 1, "ENTRETIENT": 1, "APPORT\u00c9": 1, "SERVIRA": 1, "RICHESSE": 1, "ALORS": 3, "ARGENT": 1, "ASSURER": 1, "LARGEMENT": 1, "CONTRIBU\u00c9": 1, "R\u00c9CONCILLIER": 1, "LEURS": 1, "MOUVEMENT": 1, "IMPORTANT": 1, "CHANGEMENT": 1, "TRAIN": 1, "TRANSFORME": 1, "SUBSTITUT": 1, "RAPPORTER": 1, "EFFORT": 1, "MODERNISATION": 2, "AUSSI": 3, "AFFAIRE": 1, "PASSE": 1, "CONDUITE": 1, "RECULER": 1, "AX\u00c9ES": 1, "SYMBOLES": 2, "DIVISE": 1, "TEMPS": 4, "OCCULTE": 1, "VRAIS": 2, "AVONS": 3, "RASSEMBLEMENT": 1, "CHA\u00ceNES": 4, "T\u00c9L\u00c9VISION": 2, "SECTEUR": 2, "GESTE": 1, "PIERRE": 1, "LIB\u00c9RER": 1, "INSTITUANT": 1, "HAUTE": 3, "AUTORIT\u00c9": 1, "PARCE": 3, "JOURNALISTES": 1, "DIRONT": 1, "M\u00c9TIER": 1, "NOUVELLES": 3, "AVAIENT": 1, "CONFIEES": 1, "GESTION": 2, "FINANCEMENT": 2, "CONTENU": 1, "PUBLIC": 1, "COURS": 1, "INSTITUTION": 1, "ARBITRALE": 1, "POUVOIR": 1, "FA\u00c7ON": 2, "D\u00c9SIGN\u00c9S": 1, "PAYSAGE": 1, "AUDIOVISUEL": 1, "CONTRIBUENT": 1, "UNEIMAGE": 1, "PLUT\u00d4T": 1, "PASS\u00c9": 1, "BASSES": 1, "OEUVRES": 1, "PRIVATISATION": 1, "INTERVENIR": 1, "MARCH\u00c9": 1, "R\u00c9INTERVENIR": 1, "AVANT": 1, "EXEMPLE": 1, "MONTRE": 1, "RENONCER": 1, "PRIV\u00c9E": 1, "JOURS": 2, "RESTENT": 1, "S\u00c9RIEUSEMENT": 1, "CONDITIONS": 2, "APPEL\u00c9": 1, "DOSSIERS": 1, "EMPLOYEURS": 2, "ADMINISTRATIVE": 1, "CR\u00c9ER": 4, "D\u00c9S\u00c9QUILIBRES": 1, "PROJET": 1, "SEGUIN": 1, "ARBITRAGE": 1, "FASSENT": 2, "TROUVE": 1, "PARTAGE": 1, "AUCUNE": 1, "CHANCE": 1, "PROPOSE": 1, "SIMPLEMENT": 1, "MOINS": 2, "TRAVAILLEES": 1, "POURRA": 3, "NOUVEAUX": 3, "MIEUX": 1, "RICHESSES": 1, "MEILLEURE": 1, "UTILISATION": 1, "\u00c9QUIPEMENTS": 1, "SUPPOSE": 1, "EFFET": 1, "BRANCHE": 2, "ENTREPRISE": 2, "PROGR\u00c8S": 3, "SITUATION": 1, "M\u00caMES": 4, "DIALOGUE": 1, "SOCIAL": 1, "N\u00c9CESSAIRE": 1, "AVANC\u00c9E": 1, "SENTE": 1, "SALARIES": 1, "LUTTE": 2, "FORMATION": 5, "AMELIORER": 1, "IMAGINER": 1, "FABRICATION": 1, "CAPABLE": 1, "CHANGER": 1, "LORSQUE": 1, "EVOLUTIONS": 1, "UNIQUEMENT": 1, "ENTREPRISES": 1, "DAVANTAGE": 5, "SALARI\u00c9S": 1, "ACCORDS": 1, "CONVENTIONNELS": 1, "PEUVENT": 2, "AVOIR": 1, "COMMUN": 1, "NA\u00ceTRONT": 1, "PROJETS": 1, "OBJECTIFS": 1, "CLIMAT": 1, "RASSEMBLE": 2, "DEMAND\u00c9": 1, "PROTECTION": 2, "COEUR": 1, "PR\u00c9OCCUPATIONS": 1, "LARGE": 1, "SAVOIR": 2, "RETRAITES": 2, "LESQUELLES": 1, "COTISE": 1, "ENJEUX": 1, "LESQUELS": 1, "FAUDRAIT": 2, "D\u00c9PASSER": 1, "EXPLIQUENT": 1, "S\u00c9CURIT\u00c9": 1, "COMPENSATION": 1, "R\u00c9GIMES": 2, "R\u00c9GIME": 1, "AGRICOLE": 2, "PREMIERS": 2, "B\u00c9N\u00c9FICIAIRES": 1, "PRESTATIONS": 1, "COTISATIONS": 1, "APPEL\u00c9ES": 1, "CHACUN": 1, "PAYENT": 1, "POSER": 1, "PROBL\u00c8ME": 2, "AUTANT": 1, "G\u00c9N\u00c9RALIS\u00c9eDE": 1, "SYST\u00c8ME": 1, "CAUSE": 1, "RETRAITE": 1, "R\u00c9GRESSION": 1, "R\u00c8GLERA": 1, "MONT\u00c9E": 1, "QUELLE": 1, "ABSENCE": 1, "CONCERTATION": 1, "HOMMES": 1, "REFUSER": 1, "ENTR\u00c9S": 1, "JEUNES": 2, "EXERC\u00c9": 1, "M\u00c9TIERS": 1, "USANTS": 1, "P\u00c9NIBLES": 1, "SOIENT": 2, "RECHERCH\u00c9ES": 2, "CONSID\u00c9R\u00c9E": 1, "FACULT\u00c9": 1, "OBLIGATION": 1, "PROGRESSIVES": 1, "SYST\u00c8MES": 1, "D\u00c9BUTENT": 1, "PROFESSIONNELLE": 1, "PISTES": 1, "ELLES": 1, "REL\u00c8VENT": 1, "GRANDE": 1, "N\u00c9GOCIATION": 1, "NATIONALE": 1, "DIVISION": 1, "CARACT\u00c8RE": 1, "VOISINS": 1, "EUROPE": 1, "RENCONTRENT": 1, "PESER": 1, "CONSTRUCTION": 1, "AUCUN": 1, "OBSTACLE": 1, "JEUNE": 1, "\u00c9TUDES": 1, "EXERCER": 1, "ACTIVIT\u00c9": 1, "ITALIE": 1, "ANGLETERRE": 1, "DEVENIR": 1, "EXPLOITANT": 1, "R\u00c9CIPROQUE": 1, "DROITE": 2, "ALL\u00c9E": 1, "RECULONS": 1, "DOMINANTE": 1, "MONSIEUR": 1, "EPOUVANTAIL": 1, "COMMUNAUT\u00c9": 1, "PORTUGAL": 2, "AFFIRMANT": 1, "RUINE": 1, "AGRICULTEURS": 1, "FRANCE": 2, "PRODUCTEURS": 2, "PENINSULE": 1, "COMPTES": 1, "COMMENCENT": 1, "FAITS": 1, "PROFITE": 1, "M\u00caM\u00caIBIMINISTRE": 1, "AFFAIRES": 1, "EUROP\u00c9ENNES": 1, "DURS\u00c0": 1, "PEINE": 1, "MEETING": 1, "\u00c9LECTORAL": 1, "FAROUCHE": 1, "OPPOSITION": 1, "AQUITAINE": 1, "ACCUSAIENT": 1, "FAIBLESSE": 1, "INCLIN\u00c9S": 1, "EXIGENCES": 1, "AM\u00c9RICAINES": 1, "MATI\u00c8RE": 1, "C\u00c9R\u00c9ALI\u00c8RE": 1, "N\u00c9GLIGEANT": 1, "INT\u00c9R\u00caTS": 1, "SORTIRONS": 1, "\u00c9TANT": 1, "RASSEMBLES": 1, "VRAIE": 1, "NIVEAU": 1, "BALBUTIE": 1, "GU\u00c8RE": 1, "ATTENDRE": 1, "SEPTENNAT": 1, "MITTERRAND": 1, "PROGRAMMES": 1, "EUROP\u00c9ENS": 1, "DOMAINE": 1, "VOLONTE": 1, "REJETTENT": 1, "\u00c9QUILIBREE": 1, "CONTRUIRE": 1, "CHAQUE": 1, "LIBERALE": 1, "PR\u00c9SENCE": 1, "COH\u00c9RENCE": 1, "PENSE": 1, "PETITE": 1, "AURAIT": 1, "R\u00c9PUBLIQUE": 1, "DOUZI\u00c8MES": 1, "IMMENSE": 1, "TRAITER": 1, "posent": 1, "soci\u00e9t\u00e9": 5, "fran\u00e7aise": 1, "\u00c9VOQUE": 1, "RAPIDEMENT": 1, "SAVONS": 2, "MARGES": 1, "MANOEUVRE": 1, "PRIORIT\u00c9S": 1, "VIVONS": 1, "INTERD\u00c9PENDANCES": 1, "FORTES": 1, "PARTENAIRES": 1, "CHOISI": 1, "POURTANT": 1, "REALITES": 1, "CONDUIRE": 1, "AFFADIR": 1, "METTRE": 1, "NOTREDRAPEAU": 1, "FRANCHEMENT": 1, "PROPOSENT": 1, "ALLONS": 1, "LILLE": 1, "QUANT": 1, "ID\u00c9ES": 1, "premi\u00e8re": 1, "force": 2, "libert\u00e9": 5, "domaine": 1, "politique": 1, "comme": 1, "affirme": 1, "cette": 3, "durer": 1, "savons": 1, "depuis": 1, "jours": 1, "commence": 1, "celle": 1, "appelle": 1, "lib\u00e9ralisme": 1, "refuse": 1, "police": 1, "justice": 1, "lesquelles": 1, "r\u00e9glementation": 1, "droit": 1, "organisation": 1, "quelques": 1, "r\u00e8gles": 1, "socialisme": 1, "entend": 1, "apporter": 1, "Elles": 1, "route": 1, "commencer": 1, "march\u00e9s": 1, "deuxi\u00e8me": 2, "multiplierait": 1, "exclus": 1, "ch\u00f4meurs": 1, "jeunes": 1, "trouvent": 1, "place": 1, "march\u00e9": 1, "travailleurs": 1, "immigr\u00e9s": 1, "expulse": 1, "apr\u00e8s": 1, "vraiment": 1, "serons": 2, "puissants": 1, "sommes": 2, "message": 2, "notre": 1, "troisi\u00e8me": 1, "enjeu": 1, "fondamental": 1, "concerne": 1, "complexes": 1, "moins": 2, "elles": 1, "peuvent": 1, "supporter": 1, "dirig\u00e9es": 1, "centralis\u00e9e": 1, "faisons": 1, "appel": 1, "inventif": 1, "tol\u00e9rable": 1, "rouage": 1, "\u00e9conomique": 1, "pourquoi": 1, "contrat": 1, "doivent": 1, "projet": 1, "d\u00e9centralisation": 1, "AUROUX": 1, "oeuvre": 1, "longue": 1, "haleine": 1, "change": 1, "trois": 1, "mentalit\u00e9s": 1, "h\u00e9rit\u00e9s": 1, "plusieurs": 1, "parce": 1, "porteur": 1, "Parti": 3, "raison": 1, "v\u00e9rit\u00e9": 1, "pr\u00e9sent": 1}}