{"id": "04_09_1992-Montpellier", "date": "04_09_1992", "year": "1992", "lieu": "Montpellier", "longitude": 3.8585150406504067, "latitude": 43.62295654471545, "typologie": "discours dactylographie", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_202_33_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "Intervention de Michel ROCARD\n\u00e0 l'Universit\u00e9 d'Et\u00e9 des Clubs FORUM\n\n\u00e0 Montpellier le 4 septembre 1992\n\nChers Amis,\n\nIl y a deux mois \u00e0 peine, j'\u00e9tais devant les militants socialistes r\u00e9unis\n\u00e0 Bordeaux, et je leur posais cette simple question : quelle raison un jeune homme\nou unejeune \ufb01lle de 20 ans aurait-il ou aurait-elle de voter pour nous aUJOUI'd'hUl ?\n\nJ'\u00e9tais d\u2018autant plus tranquille pour leur proposer ma r\u00e9ponse que, ce\njour\u2014l\u00e0 \u00e0 Bordeaux, des jeunes gens de 20 ans, il n'y en avait pas beaucoup dans la\nsalle, h\u00e9las !\n\nLa raison en est simple s'la plupart d\u2018entre eux se r\u00e9servaient pour\n\u00eatre aujourd'hui \u00e0 Montpellier '\n\nChers amis de Forum, moi qui connais mieux que quiconque votre\nsens critique et vos talents iconoclastes \u2014apr\u00e8s tout c'est souvent \u00e0 mes d\u00e9pens\nqu'ils se sont exerc\u00e9s- je sais que ce n'est pas ici, que vos invit\u00e9s pourront parler\ninconsid\u00e9r\u00e9ment de la jeunesse. Je me r\u00e9jouis de voir,.comme chaque ann\u00e9e, que\nplusieurs centaines d'entre vous ont sacrifi\u00e9 leurs derniers jours de vacances pour\ncette rencontre d'\u00e9t\u00e9.\n\nJe voudrais pro\ufb01ter de cette circonstance pour \u00e9largir, avec vous, 1e\ncadre de la r\u00e9\ufb02exion que j'esquissais \u00e0 Bordeaux : pourquoi un jeune de 20 ans\ns'int\u00e9resserait-il aujourd'hui \u00e0 la politique '.7 Et pourquoi s'il s'y int\u00e9resse,\nchoisirait-i1 de s'engager \u00e0 nos c\u00f4t\u00e9s ?\n\nDeux questions simples, brutales par leur simplicit\u00e9 m\u00eame.\n\nEt pour tenter d'y r\u00e9pondre, je voudrais d'abord, naturellement,\n\u00e9voquer l'enjeu europ\u00e9en.\n\nVous le mesurez peut\u2014\u00eatre : la d\u00e9cision que le peuple fran\u00e7ais va\nprendre dans moins de deux semaines, le 20 septembre, est probablement la plus\nimportante depuis votre naissance et peut\u2014\u00eatre la plus lourde de cons\u00e9quences pour\nle reste de votre vie.\n\nSi le oui est largement majoritaire chez les jeunes et si les adh\u00e9rents\nde Forum sont plus concern\u00e9s que d'autres, l'enjeu n'appara\u00eet pas toujours aussi\ncrucial dans tous les rangs de votre g\u00e9n\u00e9ration. Pourquoi ? Peut\u2014\u00eatre,\nparadoxalement, parce que vous \u00eates la premi\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration de \ufb01ls et de \ufb01lles de\nl'Europe ; et, pardon de vous le dire aussi brutalement, peut-\u00eatre aussi parce que\ncela a fait de vous des privil\u00e9gi\u00e9s qui s'ignorent, du moins pour ceux d'entre les\njeunes, dont vous n\u2018\u00eates pas, qui seraient encore tent\u00e9s par le non.\n\nVous qui avez v\u00e9cu depuis votre enfance sur le bout de plan\u00e8te o\u00f9 il\nfait le meilleur vivre ; o\u00f9 le service militaire n\u2018est plus per\u00e7u, souvent, que comme\nune corv\u00e9e inutile ; o\u00f9 la faim, l'analphab\u00e9tisme, la mortalit\u00e9 infantile,\nl'exploitation des enfants au travail n'existent plus, l'Europe pour vous n\u2018est pas\nune exception, c'est l'ordre normal des choses.\n\n  \n\n\u00ab91': ti l l/Lr .u\nr r\n\n4\u2019);\n\n      \n\n\u00cf\u2018lo N ME)\n\nl\u2018J\n\nVous qui \u00e9coutez Elton John et Genesis, qui allez voir les \ufb01lms de\nWenders ou d'Almodovar, qui lisez Umberto Ecco, vorre Thomas Bernard,\nl'Europe pour vous n'est pas une question, c'est une \u00e9vrdence.\n\nVous qui jonglez avec les fronti\u00e8res sans vous pr\u00e9occuper de visas,\nqui partagez vos \u00e9tudes, vos loisirs ou votre entreprise avec des amis ou des\ncoll\u00e8gues de toutes nationalit\u00e9s, l'Europe n'est pas une abstraction, c'est une\n\nr\u00e9alit\u00e9.\n\nEt votre regard sur nos voisins europ\u00e9ens, il est d'abord celui de la\ncuriosit\u00e9 et de l'\u00e9change, pas celui de la peur et du repli. ll est celui de la tol\u00e9rance\net de la solidarit\u00e9, pas celui des pr\u00e9jug\u00e9s revanchards et des clich\u00e9s cocardiers.\n\nBref, vous ne r\u00eavez pas l'Europe. Vous la vivez.\n\nEt bien c'est tout cela : cette \u00e9vidence, cette r\u00e9alit\u00e9, cette tol\u00e9rance\nqui seront en jeu le 20 septembre. Car, il y a un demi\u2014si\u00e8cle \u2014j'ai envie de dire il y\na seulement un demi\u2014si\u00e8cle- l'\u00e9vidence c'\u00e9tait le nationalisme, la r\u00e9alit\u00e9 c'\u00e9tait la\nguerre ; et au lieu de la tol\u00e9rance, c\u2018\u00e9tait la rafle du Vel d'Hiv avec ses 4.051\nenfants r\u2018a\ufb02\u00e9s, d\u00e9port\u00e9s et assassin\u00e9s. 4.051 jeunes qui n'auront jamais f\u00eat\u00e9 leurs 20\nans. L'Europe d'alors, l'Europe des nationalismes et de la haine ne leur a pas\nlaiss\u00e9 cette chance .;\n\nJ'aime bien la chanson de Jean-Jacques Goldman qui commence par\nces mots \"et si j'\u00e9tais n\u00e9 en 17 \u00e0 Leidenstadt\". Ce qui s'est pr\u00e9cis\u00e9ment pass\u00e9\ndepuis 50 ans, sur fonds de guerre froide c'est la r\u00e9conciliation franco\u2014allemande et\nc'est l'id\u00e9e europ\u00e9enne. Cette avanc\u00e9e ne doit rien au hasard ou \u00e0 la spontan\u00e9it\u00e9. Il\ny a fallu une part de r\u00eave et une part de pragmatisme ; une part de g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 et\nune part de r\u00e9alisme. Et pour doser ce cocktail d\u00e9licat, i1 a surtout fallu des\nhommes comme De Gaulle, Churchill, Adenauer, Spaak, de Gasperi, Schumann,\nMonnet, Mend\u00e8s France et bien d'autres.\n\nCes hommes ne savaient pas tous, quand ils avaient 20 ans, qu'ils\nferaient plus tard de 1a politique. Mais, si les circonstances ont souvent tranch\u00e9 .\npour eux, ils portaient d\u00e9j\u00e0 au fond d'eux-m\u00eames \u00e0 cet \u00e2ge l'envie de faire avancer\nla cause des hommes. C'est au nom de cet id\u00e9al qu'ils ont su trouver d'abord la\nforce morale de r\u00e9sister \u00e0 l'oppression, puis le courage de tendre la main \u00e0\nl'ennemi d'hier, la volont\u00e9 d'avancer pas \u00e0 pas et le talent de construire un \u00e9di\ufb01ce\n\nqui ferait un jour envie au reste du monde et qui s'appelle \"Europe\".\n\nCroyez-vous qu'ils auraient eu la force d'accomplir une pareille t\u00e2che\ns'ils s'\u00e9taient d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9s du destin collectif? Croyez-vous qu'ils auraient \u00e9t\u00e9 les\np\u00e8res de la CEE s'ils avaient oubli\u00e9 l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral pour ne se pr\u00e9occuper que de\nla recherche de quelques satisfactions mat\u00e9rielles ? Bien s\u00fbr que non.\n\nC'est pour que cette part de r\u00eave, cette volont\u00e9 de progresser vers une\nsoci\u00e9t\u00e9 meilleure existe, qu'il ne faut pas qu'\u00e0 20 ans on se d\u00e9sint\u00e9resse de tout. Et\naujourd'hui, le coeur de notre d\u00e9bat politique, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment l'Europe et ses\ncentaines de millions d\u2018habitants, forts d'un demi\u2014si\u00e8cle de paix, de progr\u00e8s\n\u00e9conomique et d'\u00e9ducation conquis sur l\u2018histoire et qui attendent le verdict de notre\n\npays.\n\n\"L\u2018\u00e9ducation europ\u00e9enne\" c'est aussi le titre d'un roman admirable de\nRomain Gary, dans lequel un jeune enfant se fait expliquer la diff\u00e9rence entre\npatriotisme et nationalisme. \"Le patriotisme c'est l'amour des uns, le nationalisme\nc'est la haine des autres\u201c. Chers amis de Forum, soyez en tant quejeunes Fran\u00e7ais\nle 20 septembre, les patriotes de l'Europe. Car ce pour quoi vous voterez, c'est\nune certaine id\u00e9e de la fraternit\u00e9. / 7:\"\n\n     \n\n \n\nLa fraternit\u00e9... Si j'ai commenc\u00e9 par l'Europe, c'est parce que le\nsujet est \u00e0 la fois le plus imm\u00e9diat et le plus \u00e9vident. Mais en d\u00e9pit de nos\ndif\ufb01cult\u00e9s \u00e9conomiques et sociales, l'Europe des pays de la communaut\u00e9 est\naujourd'hui un havre de fraternit\u00e9 et de prosp\u00e9rit\u00e9, en comparaison du reste de 1a\n\nplan\u00e8te.\n\nA commencer par les pays qui nous entourent. Regardez nos cousins\ncontinentaux, d\u00e9chir\u00e9s par les ravages des nationalismes et d\u00e9boussol\u00e9s depuis\nl'effondrement de l'empire communiste sur lequel, par la contrainte, tout reposait.\nRegardez l'Afrique noire sur laquelle s'acharne le spectre de la faim. Regardez le\nproche et le moyen\u2014orient o\u00f9 coexistent toujours l'espoir de la paix avec la r\u00e9alit\u00e9\ndes divisions et des intol\u00e9rances.\n\nSarajevo, Rostock, Kaboul, Beyrouth, Bogota : le re\ufb02et des nouvelles\ndu monde \u00e0 l'heure des journaux t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s fait penser aux paroles de la chanson\n\"Fait divers\" de Bernard Lavilliers : \"Comment va le monde -i1 est rouge sang- et\n\u00e0 mon avis- il l'est pour longtemps\".\n\nPour faire mentir Lavilliers, les maux que nous avons \u00e0 vaincre\ns'appellent passivit\u00e9, \u00e9go\u00efsme, engourdissement, indiff\u00e9rence.\n\nIl n'est pas n\u00e9cessaire d'aller chercher loin sur la plan\u00e8te, ce \u00e0 quoi\nnous exposent ces maux, si nous ne nous sentons pas la force de les combattre.\nPlus pr\u00e8s de nous en effet : ces foyers d'immigr\u00e9s qu\u2018on incendie en Allemagne,\nces juges int\u00e8gres qu'on assassine en Italie, cet ordre moral qui s'empare de\nl'Am\u00e9rique, cette x\u00e9nophobie et cet antis\u00e9mitisme qui tiennent lieu de programme\n\u00e0 l'extr\u00eame-droite la plus puissante d'Europe dans notre propre pays ; et partout,\ncet aveuglement devant l'argent qui fait oublier l'\u00e9thique la plus \u00e9l\u00e9mentaire \u00e0\ncertains individus.\n\nOui, le devoir d'ing\u00e9rence, les droits de l'homme, le respect de la\nvie, la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9, 1e civisme et le courage restent \u00e0 cet \u00e9gard des id\u00e9es neuves.\nJ'attends que vous vous engagiez dans ces combats-l\u00e0. Car personne ne les m\u00e8nera\n\u00e0 votre place.\n\nSous quelle forme ? C'est \u00e0 vous de le d\u00e9cider :\n\nPar la participation \u00e0 des actions associatives dans le domaine de la\nsant\u00e9 ou de l'environnement par exemple ; et je pense en particulier \u00e0 nos \"French\ndoctors\", connus dans le monde entier, qui ont fait pour l'honneur de notre pays et\npour son message d'universalit\u00e9 bien plus que tous les adeptes de la \"realpolitik\".\n\nPar votre participation en tant que citoyen aux d\u00e9bats essentiels et\ndonc par l'acte civique que constitue le fait de voter, alors que tant de jeunes de\nvotre \u00e2ge sont priv\u00e9s de ce droit \u00e9l\u00e9mentaire dans 1e monde. La rati\ufb01cation du\ntrait\u00e9 de Ma\u00e4stricht vous en offrira l'occasion.\n\nPar le d\u00e9veloppement de votre r\u00e9\ufb02exion sur les valeurs qui doivent\nanimer une soci\u00e9t\u00e9 : les limites \u00e0 donner \u00e0 la recherche de l'accumulation\nmat\u00e9rielle, la capacit\u00e9 de sacri\ufb01ce et la n\u00e9cessit\u00e9 de la prise de risque dans\nl'existence.\n\nPar une attention de chaque instant, ne serait\u2014ce que dans la vie\nquotidienne, \u00e0 accorder vos actes avec les grands principes dont vous vous\nr\u00e9clamez. Je ne prendrai \u00e0 cet \u00e9gard qu'un exemple qui me vient \u00e0 l'esprit, et qui\ndate des manifestations lyc\u00e9ennes de 1991. A l'\u00e9poque, des jeunes protestaient \u00e0\njuste titre parce que leurs \u00e9tablissements \u00e9taient sales, en sureffectifs ou dangereux.\n\n.\u00e6w\u2014\u2018m-m.\n/\u2018. .. ..\"-\n/\u2019 ,31. in\"; i, \u2018\\.\n\nl\n\n   \n   \n\nli\n\n    \n\n. .\n\"\u201cr\u2019l\u00fbix'm\n\nJe leur avais r\u00e9pondu : vous avez raison de vous plaindre quand il se produit des\nactes de d\u00e9gradation, du racket ou des tra\ufb01cs, mais vous ne pouvez pas fuir vos\nresponsabilit\u00e9s en vous retournant uniquement vers l'Etat. Le lyc\u00e9e, l'\u00e9cole, la_fac\nsont aussi les moments de la vie o\u00f9 se forgent des valeurs et une volont\u00e9 collective.\nAlors 1a solidarit\u00e9 pour manifester dans la rue contre les pouvoirs publics, c'est\nbien ; mais 1a solidarit\u00e9 dans son \u00e9cole, dans sa classe, envers les V1CtlmeS, _et la\nmobilisation contre ceux qui se livrent \u00e0 ces pratiques, ce serait encore mieux.\nVoil\u00e0 en tout cas une vraie fa\u00e7on de combattre concr\u00e8tement l'\u00e9go\u00efsme et\n\nl'indiff\u00e9rence.\n\n\\\n\nVotre engagement peut en\ufb01n passer par l'adh\u00e9sion a un parti\npolitique, dont je vous rappelle qu'ils \ufb01gurent dans notre constitution comme un\nconcours indispensable \u00e0 l'expression des suffrages, donc \u00e0 l'exercice de la\nd\u00e9mocratie, ce qui n'est pas rien et qui m\u00e9rite en tout cas mieux que la d\u00e9magogie\nambiante. Moi, j'ai fait ce choix et je le referais carje ne confonds pas spontan\u00e9it\u00e9\net d\u00e9mocratie, revendication et projet et parce que je sais et je crois que nos\ncombats s'inscrive dans une histoire et qu'un pays sans m\u00e9moire peut devenir\naveugle.\n\nLa lutte contre l'indiff\u00e9rence peut donc prendre des formes diverses,\net c'est l'\u00e9ventail des possibilit\u00e9s offertes qui d\u00e9\ufb01nit aujourd\u2018hui le champ du\npolitique et 1e champ de votre participation \u00e0 la prise de d\u00e9cision collective.\n\nVous avez raison de souligner dans le texte que vous avez r\u00e9dig\u00e9 pour\ncette universit\u00e9 d'\u00e9t\u00e9 que la politique ne peut plus se contenter aujourd'hui ni de\nl'emphase id\u00e9ologique, que nous avons tant combattue ; ni de 1a comp\u00e9tence\ngestionnaire \u00e0 laquelle nous avons tant contribu\u00e9. L'essentiel de la t\u00e2che du\npolitique aujourd\u2018hui c'est d'abord de rendre les faits intelligibles, et d'organiser la\nd\u00e9lib\u00e9ration la plus large. C'est ensuite -c'est aussi- d\u2018exprimer des choix clairs\nparce que nous avons un projet et que ce projet se distingue de celui de nos\nadversaires ; et c'est ce projet dont je souhaite qu'il donne aux jeunes de 20 ans\nl'envie d'en \u00eatre les acteurs.\n\nParce que je crois comme vous que nous sommes plus capables de\nd\u00e9fendre les valeurs qui nous unissent -justice sociale, progr\u00e8s \u00e9conomique,\ns\u00e9curit\u00e9, solidarit\u00e9, d\u00e9mocratie et \u00e9quit\u00e9\u2014 que les quelques partis domin\u00e9s par\nl'inspiration lib\u00e9rale.\n\nParce que je crois, comme vous, que notre histoire nous pr\u00e9pare\nmieux que les conservateurs de tous bords \u00e0 prendre en compte les rapports\nnouveaux de la soci\u00e9t\u00e9 et des personnes qui la composent. Entre le d\u00e9sir\nd'ind\u00e9pendance des hommes et des femmes d'aujourd'hui, qui marque la qu\u00eate de\nla libert\u00e9, et la recherche de racines qui rassurent ; entre le besoin d'autonomie,\nqui permet l'\u00e9panouissement de nos facult\u00e9s cr\u00e9atives, et la menace de solitude que\nfont peser les concentrations urbaines anonymes de l'\u00e8re moderne, il nous faut\nr\u00e9concilier la sph\u00e8re priv\u00e9e et la vie publique.\n\n_ _ Je vais vous faire une con\ufb01dence. J'avais \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9\nj'etais a Matignon par la fr\u00e9quence des conflits de g\u00e9n\u00e9ration \u00e0 l'int\u00e9rieur m\u00eame de\nnos grands dossrers, ceux quej'appelais volontiers nos \"chantiers\".\n\nC'\u00e9tait \u00e9vident sur l'\u00e9ducation avec les revendications des lyc\u00e9ens qui\nvoulaient plus d'entretien, plus de s\u00e9curit\u00e9, plus de persOnnel, et qui voulaient tout\ntout de suite, comme angoiss\u00e9s par l'id\u00e9e qu'ils ne seraient plus l\u00e0 pour pro\ufb01ter des\neffets des mesures prises par les pouvoirs publics. Mais c'\u00e9tait \u00e9galement vrai dans\n1e secteur de la m\u00e9decine avec la crise des internes ; en mati\u00e8re d'immigration,\navec le probl\u00e8me du voile ; \u00e0 travers le rapport du CERC sur les in\u00e9galit\u00e9s, qui\nmontrait le d\u00e9crochage qui se produisait en termes patrimoniaux entre g\u00e9n\u00e9rations,\n\n(tu\n,4/ a _, .,\nxi\u2019jgttn \"\n\n \n\n \n\n \n\nau d\u00e9triment des jeunes ; et avec les chiffres du ch\u00f4mage eux- -,m\u00eames qui\nmontraient clairement la sp\u00e9cificit\u00e9 du ch\u00f4mage des moins de 25 ans dontj' avais\nfait l' objectif prioritaire de notre politique de cr\u00e9ation d' emplois, non sans succ\u00e8s\n\nd\u2018 ailleurs.\n\nCe facteur g\u00e9n\u00e9rationnel semblait curieusement ignor\u00e9 par les\npolitiques et \u00e9tait \u00e9videmment m\u00e9connu par un Etat qui a du mal \u00e0 traiter des\nprobl\u00e8mes horizontaux.\n\nC'est pourquoi j'avais demand\u00e9 \u00e0 mon \u00e9quipe de me proposer une\napproche globale de ces questions, en incluant une r\u00e9forme du service militaire\navec une extension de ses formes civiles et li\u00e9es \u00e0 l'environnement, une gestion\nmoins malthusienne des dipl\u00f4mes de l' enseignement sup\u00e9rieur, une r\u00e9forme des\npr\u00eats bancaires ; et des mesures en mati\u00e8re de logement, d' installation dans la vie\nprofessionnelle et de cr\u00e9ations d' entreprises. Des \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse ont \u00e9t\u00e9\ndonn\u00e9s et, si le temps m'a manqu\u00e9 pour mener cette approche globale a son terme,\nrassurez\u2014 vous je n'ai pas renonc\u00e9.\n\nEst\u2014ce si dif\ufb01cile ? Sans doute que oui. Mais je crois que cette\n\u00e9volution est absolument n\u00e9cessaire et que nous restaurerons la cr\u00e9d1b111t\u00e9 du\npolitique \u00e0 tro1s conditions :\n\n- en privil\u00e9giant, d'abord, l'action de l'Etat et son ef\ufb01cacit\u00e9 dans les domaines\nr\u00e9galiens, ceux pour lesquels l'attente des citoyens est la plus forte et leur\nsatisfaction la plus faible. Je veux parler en particulier de la justice pour l' \u00e9galit\u00e9\ndes droits; de la sant\u00e9 pour l'\u00e9galit\u00e9 des soins; et de l' \u00e9ducation pour 1' \u00e9galit\u00e9 des\nchances ;\n\n- en af\ufb01rmant, ensuite, que la modernit\u00e9 passe aujourd'hui par l'adaptation de\nl'appareil \u00e9tatique et de l'administration aux contraintes du monde r\u00e9el, et pas\nl'inverse ;\n\n- en veillant, en\ufb01n, dans tous les domaines, \u00e0 la restauration d'un sens civique qui\nr\u00e9ponde au d\u00e9senchantement de la soci\u00e9t\u00e9 face aux d\u00e9g\u00e2ts de l\u2018argent\u2014fou et de\nl'esprit partisan. Des dirigeants probes et responsables, des proc\u00e9dures\ntransparentes, des fonctionnaires rassur\u00e9s, c 'est aussi cela qui fera la l\u00e9gitimit\u00e9\nd\u2018 un Etat respectable, respect\u00e9 et n\u00e9cessaire.\n\nCe projet a besoin de vous.\n\nNe sentez\u2014 \u2014vous pas la caract\u00e8re d\u00e9risoire qu'aurait un tel combat, si\nvous ne lui offriez pas votre \u00e9lan et votre exigence ? En tout cas n' y apportez pas\nvos plans de carri\u00e8re. vous risqueriez d' \u00eatre d\u00e9\u00e7us. Dans notre pays, la volont\u00e9 de\nr\u00e9former les choses ne porte pas toujours bonheur \u00e0 ceux qui s' y emploient.\n\nBousculer les conformismes, remettre en cause les situations acquises\na un co\u00fbt. Mais lorsque je repense par exemple \u00e0 cette paix que nous avons\narrach\u00e9e en Nouvelle\u2014Cal\u00e9donie, je me dis que la politique quand elle concilie la\nbonne foi, 1a force de conviction et l'autorit\u00e9 de l'Etat permet aussi parfois de\nd\u00e9crocher la lune. Et c'est la seule chose qui importe. Si elle vous importe \u00e0 vous\naussi, c'est sans doute que nous avons un bout de chemin \u00e0 faire ensemble...\n\n368ml.\u201d V???\"\nJ'avais Commenc\u00e9 nion Propos en vous parlant de l\u2018Europe. A 20 ans\n\nKonrad'Adenauer faisait ses \u00e9tudes d'avocat. Charles de Gaulle pr\u00e9parait Saint\nCyr. W1nston Churchill \ufb01nissait son coll\u00e8ge \u00e0 Sandhurst. Jean Monnet songeait \u00e0\n\n      \n \n\nses terres \u00e0 Cognac. Pierre Mend\u00e8s France venait d'\u00eatre \u00e9lu Secr\u00e9taire G\u00e9n\u00e9ral de\nla ligue d'action universitaire et socialiste. Paul-l\u2014lenri Spaak sortait \u00e0 peine de la\npremi\u00e8re guerre mondiale. Alcide de Gasperi ne savait pas qu'il serait 10 ans plus\ntard d\u00e9put\u00e9 au Parlement autrichien, ni Robert Schumann 13 ans plus tard d\u00e9put\u00e9\nd\u00e9mocrate populaire. Des jeunes gens plut\u00f4t inconscients de leur destin, mais qui\nallaient faire bouger le monde.\n\nJe ne sais s'il y a parmi vous les Jean Monnet et les Pierre Mend\u00e8s\nFrance de demain. Je le souhaite. Mais je souhaite surtout qu'il y ait chez vous\ncette part d'utopie sans laquelle toute votre habilit\u00e9, tout votre r\u00e9alisme, toute votre\nforce de conviction seraient utilis\u00e9s en vain. Soyez modeste oui, mais soyez\nambitieux.\n\nOn a parfois dit de moi que j'\u00e9tais un briseur de r\u00eaves. C'est vrai.\nMais c'est parce que les seuls r\u00eaves auxquels je tiens, sont ceux qui peuvent se\nr\u00e9aliser. La construction europ\u00e9enne est de ceux\u2014l\u00e0.\n\n_ Si le oui l'emporte le 20 septembre, chers amis, que sera l'Europe ?\nEt b1en, elle sera ce que vous 1a ferez, vous !\n\n..\"\"'__ ' \"x, .,\nR L il r 11\",.\u201c\n\n \n \n\n \n\n", "key_words": {"Intervention": 1, "Michel": 1, "Clubs": 1, "Montpellier": 2, "septembre": 1, "devant": 2, "militants": 1, "socialistes": 1, "posais": 1, "cette": 11, "simple": 2, "question": 1, "quelle": 2, "raison": 4, "jeune": 3, "unejeune": 1, "voter": 1, "tranquille": 1, "proposer": 2, "r\u00e9ponse": 2, "jeunes": 8, "avait": 1, "beaucoup": 1, "h\u00e9las": 1, "plupart": 1, "r\u00e9servaient": 1, "connais": 1, "mieux": 2, "quiconque": 1, "critique": 1, "talents": 1, "iconoclastes": 1, "souvent": 2, "invit\u00e9s": 1, "pourront": 1, "r\u00e9jouis": 1, "chaque": 2, "centaines": 1, "sacrifi\u00e9": 1, "leurs": 3, "derniers": 1, "jours": 1, "vacances": 1, "rencontre": 1, "voudrais": 2, "pro\ufb01ter": 2, "circonstance": 1, "r\u00e9\ufb02exion": 2, "Bordeaux": 1, "pourquoi": 3, "politique": 4, "c\u00f4t\u00e9s": 1, "questions": 1, "brutales": 1, "simplicit\u00e9": 1, "tenter": 1, "mesurez": 1, "d\u00e9cision": 2, "peuple": 1, "fran\u00e7ais": 1, "moins": 3, "probablement": 1, "depuis": 2, "votre": 14, "naissance": 1, "lourde": 1, "cons\u00e9quences": 1, "reste": 3, "largement": 1, "majoritaire": 1, "Forum": 1, "concern\u00e9s": 1, "toujours": 3, "rangs": 1, "Pourquoi": 1, "parce": 6, "premi\u00e8re": 1, "g\u00e9n\u00e9ration": 2, "\ufb01lles": 1, "pardon": 1, "aussi": 6, "privil\u00e9gi\u00e9s": 1, "seraient": 3, "encore": 2, "tent\u00e9s": 1, "enfance": 1, "plan\u00e8te": 1, "meilleur": 1, "vivre": 1, "service": 2, "militaire": 1, "corv\u00e9e": 1, "inutile": 1, "mortalit\u00e9": 1, "enfants": 1, "travail": 1, "normal": 1, "\u00e9coutez": 1, "Elton": 1, "allez": 1, "lisez": 1, "Umberto": 1, "vorre": 1, "Thomas": 1, "jonglez": 1, "fronti\u00e8res": 1, "pr\u00e9occuper": 2, "partagez": 1, "loisirs": 1, "entreprise": 1, "toutes": 1, "regard": 1, "voisins": 1, "celui": 5, "pr\u00e9jug\u00e9s": 1, "revanchards": 1, "clich\u00e9s": 1, "r\u00eavez": 1, "seront": 1, "envie": 2, "seulement": 1, "r\u00e9alit\u00e9": 1, "rafle": 1, "d\u00e9port\u00e9s": 1, "jamais": 1, "nationalismes": 2, "haine": 2, "chance": 1, "chanson": 1, "Goldman": 1, "commence": 1, "pr\u00e9cis\u00e9ment": 2, "fonds": 1, "guerre": 2, "froide": 1, "r\u00e9conciliation": 1, "Cette": 1, "avanc\u00e9e": 1, "hasard": 1, "fallu": 2, "pragmatisme": 1, "g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9": 1, "doser": 1, "cocktail": 1, "surtout": 2, "comme": 5, "Mend\u00e8s": 2, "France": 2, "hommes": 2, "savaient": 1, "quand": 3, "avaient": 2, "circonstances": 1, "tranch\u00e9": 1, "portaient": 1, "faire": 5, "cause": 2, "id\u00e9al": 1, "trouver": 1, "morale": 1, "r\u00e9sister": 1, "courage": 2, "tendre": 1, "volont\u00e9": 4, "talent": 1, "construire": 1, "ferait": 1, "monde": 5, "auraient": 2, "force": 3, "pareille": 1, "d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9s": 1, "destin": 1, "oubli\u00e9": 1, "g\u00e9n\u00e9ral": 1, "recherche": 3, "quelques": 2, "satisfactions": 1, "mat\u00e9rielles": 1, "progresser": 1, "meilleure": 1, "d\u00e9sint\u00e9resse": 1, "coeur": 1, "notre": 7, "d\u00e9bat": 1, "millions": 1, "forts": 1, "conquis": 1, "attendent": 1, "verdict": 1, "titre": 2, "roman": 1, "admirable": 1, "lequel": 1, "enfant": 1, "expliquer": 1, "diff\u00e9rence": 1, "patriotisme": 1, "Chers": 1, "soyez": 1, "quejeunes": 1, "patriotes": 1, "certaine": 1, "commenc\u00e9": 1, "imm\u00e9diat": 1, "d\u00e9pit": 1, "\u00e9conomiques": 1, "communaut\u00e9": 1, "havre": 1, "fraternit\u00e9": 1, "comparaison": 1, "commencer": 1, "Regardez": 2, "d\u00e9chir\u00e9s": 1, "ravages": 1, "d\u00e9boussol\u00e9s": 1, "communiste": 1, "noire": 1, "laquelle": 3, "spectre": 1, "coexistent": 1, "divisions": 1, "Bogota": 1, "re\ufb02et": 1, "journaux": 1, "t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s": 1, "penser": 1, "paroles": 1, "Bernard": 1, "Lavilliers": 1, "rouge": 1, "mentir": 1, "avons": 5, "n\u00e9cessaire": 2, "chercher": 1, "exposent": 1, "sentons": 1, "effet": 1, "foyers": 1, "incendie": 1, "juges": 1, "int\u00e8gres": 1, "assassine": 1, "ordre": 1, "moral": 1, "x\u00e9nophobie": 1, "antis\u00e9mitisme": 1, "tiennent": 1, "puissante": 1, "propre": 1, "aveuglement": 1, "oublier": 1, "\u00e9l\u00e9mentaire": 2, "devoir": 1, "droits": 1, "respect": 1, "civisme": 1, "restent": 1, "\u00e9gard": 2, "id\u00e9es": 1, "engagiez": 1, "personne": 1, "forme": 1, "d\u00e9cider": 1, "participation": 3, "actions": 1, "associatives": 1, "domaine": 1, "exemple": 3, "pense": 1, "particulier": 2, "connus": 1, "message": 1, "adeptes": 1, "citoyen": 1, "d\u00e9bats": 1, "essentiels": 1, "civique": 2, "constitue": 1, "alors": 1, "priv\u00e9s": 1, "droit": 1, "rati\ufb01cation": 1, "Ma\u00e4stricht": 1, "offrira": 1, "d\u00e9veloppement": 1, "valeurs": 3, "soci\u00e9t\u00e9": 3, "limites": 1, "donner": 1, "capacit\u00e9": 1, "sacri\ufb01ce": 1, "n\u00e9cessit\u00e9": 1, "prise": 2, "risque": 1, "attention": 1, "accorder": 1, "actes": 1, "grands": 2, "principes": 1, "prendrai": 1, "vient": 1, "manifestations": 1, "lyc\u00e9ennes": 1, "protestaient": 1, "\u00e9tablissements": 1, "\u00e9taient": 1, "sureffectifs": 1, "avais": 1, "r\u00e9pondu": 1, "plaindre": 1, "produit": 1, "racket": 1, "pouvez": 1, "retournant": 1, "uniquement": 1, "moments": 1, "forgent": 1, "solidarit\u00e9": 2, "manifester": 1, "contre": 3, "pouvoirs": 2, "envers": 1, "livrent": 1, "serait": 2, "vraie": 1, "fa\u00e7on": 1, "combattre": 1, "concr\u00e8tement": 1, "engagement": 1, "passer": 1, "rappelle": 1, "\ufb01gurent": 1, "constitution": 1, "indispensable": 1, "m\u00e9rite": 1, "choix": 2, "referais": 1, "carje": 1, "confonds": 1, "revendication": 1, "projet": 5, "crois": 3, "histoire": 2, "m\u00e9moire": 1, "lutte": 1, "prendre": 2, "formes": 2, "possibilit\u00e9s": 1, "offertes": 1, "d\u00e9\ufb01nit": 1, "champ": 2, "souligner": 1, "texte": 1, "r\u00e9dig\u00e9": 1, "universit\u00e9": 1, "contenter": 1, "combattue": 1, "t\u00e2che": 1, "rendre": 1, "faits": 1, "ensuite": 1, "distingue": 1, "souhaite": 2, "donne": 1, "sommes": 1, "capables": 1, "unissent": 1, "progr\u00e8s": 1, "d\u00e9mocratie": 1, "partis": 1, "domin\u00e9s": 1, "conservateurs": 1, "bords": 1, "compte": 1, "personnes": 1, "Entre": 1, "femmes": 1, "marque": 1, "qu\u00eate": 1, "racines": 1, "rassurent": 1, "entre": 2, "besoin": 2, "permet": 2, "facult\u00e9s": 1, "menace": 1, "solitude": 1, "peser": 1, "concentrations": 1, "urbaines": 1, "anonymes": 1, "sph\u00e8re": 1, "priv\u00e9e": 1, "frapp\u00e9": 1, "Matignon": 1, "fr\u00e9quence": 1, "conflits": 1, "volontiers": 1, "\u00e9vident": 1, "revendications": 1, "lyc\u00e9ens": 1, "voulaient": 1, "angoiss\u00e9s": 1, "mesures": 2, "prises": 1, "\u00e9galement": 1, "secteur": 1, "m\u00e9decine": 1, "crise": 1, "internes": 1, "mati\u00e8re": 2, "probl\u00e8me": 1, "voile": 1, "travers": 1, "rapport": 1, "d\u00e9crochage": 1, "produisait": 1, "termes": 1, "patrimoniaux": 1, "d\u00e9triment": 1, "chiffres": 1, "ch\u00f4mage": 2, "clairement": 1, "sp\u00e9cificit\u00e9": 1, "objectif": 1, "prioritaire": 1, "cr\u00e9ation": 1, "facteur": 1, "g\u00e9n\u00e9rationnel": 1, "semblait": 1, "curieusement": 1, "ignor\u00e9": 1, "\u00e9tait": 1, "\u00e9videmment": 1, "m\u00e9connu": 1, "traiter": 1, "demand\u00e9": 1, "\u00e9quipe": 1, "globale": 2, "incluant": 1, "r\u00e9forme": 2, "extension": 1, "civiles": 1, "li\u00e9es": 1, "malthusienne": 1, "dipl\u00f4mes": 1, "enseignement": 1, "bancaires": 1, "installation": 1, "cr\u00e9ations": 1, "\u00e9l\u00e9ments": 1, "temps": 1, "manqu\u00e9": 1, "mener": 1, "approche": 1, "dif\ufb01cile": 1, "doute": 2, "absolument": 1, "restaurerons": 1, "conditions": 1, "ef\ufb01cacit\u00e9": 1, "lesquels": 1, "citoyens": 1, "forte": 1, "parler": 1, "justice": 1, "sant\u00e9": 1, "\u00e9ducation": 1, "\u00e9galit\u00e9": 1, "modernit\u00e9": 1, "passe": 1, "\u00e9tatique": 1, "contraintes": 1, "restauration": 1, "d\u00e9senchantement": 1, "d\u00e9g\u00e2ts": 1, "dirigeants": 1, "probes": 1, "fonctionnaires": 1, "respect\u00e9": 1, "caract\u00e8re": 1, "d\u00e9risoire": 1, "offriez": 1, "exigence": 1, "apportez": 1, "plans": 1, "risqueriez": 1, "choses": 1, "porte": 1, "bonheur": 1, "remettre": 1, "situations": 1, "lorsque": 1, "repense": 1, "concilie": 1, "conviction": 2, "parfois": 2, "seule": 1, "chose": 1, "importe": 1, "chemin": 1, "Commenc\u00e9": 1, "Propos": 1, "parlant": 1, "faisait": 1, "\u00e9tudes": 1, "Charles": 1, "Gaulle": 1, "pr\u00e9parait": 1, "Churchill": 1, "\ufb01nissait": 1, "coll\u00e8ge": 1, "Monnet": 2, "songeait": 1, "terres": 1, "Pierre": 2, "venait": 1, "Secr\u00e9taire": 1, "G\u00e9n\u00e9ral": 1, "ligue": 1, "universitaire": 1, "Spaak": 1, "sortait": 1, "peine": 1, "Alcide": 1, "Gasperi": 1, "savait": 1, "d\u00e9put\u00e9": 1, "Parlement": 1, "Robert": 1, "Schumann": 1, "plut\u00f4t": 1, "inconscients": 1, "bouger": 1, "parmi": 1, "toute": 2, "utilis\u00e9s": 1, "Soyez": 1, "modeste": 1, "briseur": 1, "seuls": 1, "r\u00eaves": 1, "auxquels": 1, "peuvent": 1, "construction": 1, "europ\u00e9enne": 1, "chers": 1}}