{"id": "23_04_1991-Chartres", "date": "23_04_1991", "lieu": "Chartres", "longitude": 1.4996895121951226, "latitude": 48.44870414634146, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_201_29_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "INTERVENTION DE MICHEL ROCARD,\nPREMIER MINISTRE,\nA L'OCCASION DE LA\n200.0009 ENTREE EN STAGE\nDU CREDIT FORMATION INDIVIDUALISE,\nLE 23 AVRIL 1991 A CHARTRES\n\n \n\n \n\n \n\nMonsieur le Ministre,\nMonsieur le Pr\u00e9fet,\n\nMesdames, Messieurs les \u00e9lus de l\u2019arrondissement de Chartres,\nMesdames, Messieurs,\n\n,\n\\\\ V J\n\\.; ' \u00bb \u00bb ,\n\nc. ..\u2014\"\n\nDonner \u00e0 tous les jeunes sortis sans qualification\nde leur formation initiale une nouvelle chance d\u2019apprendre un\nm\u00e9tier, c\u2019\u00e9tait l\u2019un des engagements majeurs de Fran\u00e7ois\nMitterrand dans sa \"lettre \u00e0 tous les Fran\u00e7ais\". J\u2019avais pour\nma part sugg\u00e9r\u00e9 cette r\u00e9forme, dans une perspective de lutte\npour l\u2019emploi et pour la formation permanente de nos\nconcitoyens.\n\nMon gouvernement a rapidement donn\u00e9 corps \u00e0 cet\nengagement. Le 8 f\u00e9vrier 1989, le conseil des ministres\nadoptait, \u00e0 l\u2019initiative d\u2019Andr\u00e9 Laignel, Secr\u00e9taire d\u2019Etat \u00e0\nla Formation Professionnelle, les grandes orientations du\ncr\u00e9dit formation individualis\u00e9 pour les jeunes. Celui-ci\n\u00e9tait op\u00e9rationnel d\u00e8s l\u2019automne 1989.\n\nD\u2019embl\u00e9e, il \u00e9tait pr\u00e9vu d\u2019\u00e9largir le cr\u00e9dit\u2014\nformation \u00e0 d\u2019autres publics que les jeunes. L\u2019accord du 28\nmars 1990 avec les partenaires sociaux gestionnaires du cong\u00e9\nindividuel de formation a mis en place le cr\u00e9dit-formation\npour les salari\u00e9s sans qualification, sur la base d\u2019un\ncofinancement entreprises-\u00c9tat. La loi de 1971 sur la\nformation professionnelle \u00e9tait ainsi significativement\nam\u00e9lior\u00e9e.\n\nPlus r\u00e9cemment, en 1991, la d\u00e9marche du cr\u00e9dit-\nformation a \u00e9t\u00e9 exp\u00e9rimentalement offerte \u00e0 45.000 ch\u00f4meurs\nde plus de 25 ans, relevant de l\u2019UNEDIC ou de l\u2019Etat.\n\nIl y a l\u00e0 au total un enjeu de soci\u00e9t\u00e9 qui concerne\n\u00e0 la fois le droit \u00e0 l\u2019emploi, le droit \u00e0 la qualification et\nles chances de promotion des salari\u00e9s,\n\n- le droit \u00e0 l\u2019emploi, parce qu\u2019il est inacceptable\nqu'un actif sur onze soit au ch\u00f4mage ; parce que porter\nrem\u00e8de aux p\u00e9nuries de main d\u2019oeuvre qui coexistent avec le\nch\u00f4mage, est l\u2019un des leviers de la priorit\u00e9 gouvernementale\npour l\u2019emploi ;\n\n- le droit \u00e0 la qualification, soulign\u00e9 par la loi\ndu 4 juillet 1990, qui est votre loi Monsieur le Ministre,\nparce que la qualification, si elle n\u2019est ni la condition\nn\u00e9cessaire, ni la condition suffisante de l\u2019emploi, facilite\nl\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019emploi, au d\u00e9veloppement professionnel et \u00e0\nl\u2019\u00e9panouissement personnel ;\n\n- les chances de promotion des salari\u00e9s, enfin, et\nc\u2019est essentiel parce que les in\u00e9galit\u00e9s les plus\ninsupportables sont celles qui perdurent ; parce que notre\nsoci\u00e9t\u00e9 doit faciliter la mobilit\u00e9 et la promotion du plus\ngrand nombre.\n\n \n\n \n\nVous avez en ces domaines, Monsieur le Ministre,\nune t\u00e2che exaltante et c\u2019est bien volontiers que j\u2019ai accept\u00e9\nde signer avec vous ce contrat organisant la 200.000\u00e8me\nentr\u00e9e en stage du cr\u00e9dit-formation jeunes et\napproximativement la 230.000\u00e8me entr\u00e9e dans ce dispositif.\n\nJ\u2019ai plaisir \u00e0 le faire \u00e0 Chartres, aupr\u00e8s de mon\nami Georges Lemoine. C\u2019est l\u2019occasion aussi de souligner la\nqualit\u00e9 du travail de la \"Mission Avenir Jeunes\" cr\u00e9\u00e9e en\n1988 pour f\u00e9d\u00e9rer les efforts de l\u2019Etat et de 39 communes\nd\u2019un arrondissement qui est \u00e0 la fois urbain et rural.\n\nCette mission locale cherche, conform\u00e9ment aux\norientations dessin\u00e9es par Bertrand Schwartz, \u00e0 conseiller\nles jeunes dans l\u2019ensemble des probl\u00e8mes d\u2019insertion qu\u2019ils\nrencontrent (emploi, formation, sant\u00e9, logement...). Elle\nest, \u00e0 ce titre, et c\u2019est une tr\u00e8s bonne solution, la\nstructure pilote du cr\u00e9dit-formation jeunes.\n\n1|:\n\nCette signature est pour moi aujourd\u2019hui l\u2019occasion\nde faire un premier bilan et de tracer les perspectives\nd\u2019\u00e9volution d\u2019une des r\u00e9formes les plus importantes que nous\nayons entreprise.\n\nElle pr\u00e9sente, \u00e0 mes yeux, d\u2019incontestables\nr\u00e9ussites, mais aussi des dysfonctionnements auxquels il\nfaudra porter rem\u00e8de. Il n\u2019y a l\u00e0 rien d\u2019\u00e9tonnant. Le propre\ndes d\u00e9marches ambitieuses, et le cr\u00e9dit\u2014formation en est une,\ncomme le revenu minimum d\u2019insertion, est de r\u00e9v\u00e9ler autant\nde probl\u00e8mes qu\u2019elles n\u2019en r\u00e8glent, et d\u2019appeler compl\u00e9ments\net correctifs. ..H\n\n.N\n. \\\nu,\n\n* V l\n\n\u00aba; \u2018 1\u2018 L./\n\n\u00abau... mm\u00bb\n\nLa premi\u00e8re r\u00e9ussite du cr\u00e9dit-formation consiste\ndans la mise en oeuvre d\u2019une d\u00e9marche novatrice, qui rompt\navec la logique des \u201cstages\u2014parkings\".\n\nLes jeunes que vous accueillez sont en situation\ndifficile, ils ont connu g\u00e9n\u00e9ralement l\u2019\u00e9chec scolaire, le\nch\u00f4mage, les emplois pr\u00e9caires et diff\u00e9rentes mesures de\npolitique de l\u2019emploi.\n\nLeurs attentes, leur niveau, leurs projets, les\npossibilit\u00e9s de r\u00e9alisation de ceux-ci, sont diff\u00e9rents. Les\naider \u00e0 d\u00e9finir un projet individuel cr\u00e9dible et le parcours\nd\u2019insertion et de formation correspondant, tel est le premier\naspect novateur de la d\u00e9marche du cr\u00e9dit\u2014formation.\n\nElle s\u2019appuie sur des outils diversifi\u00e9s, stages de\nmobilisation ou de qualification, contrats de qualification,\nmesures d\u2019insertion en entreprises, en associations ou en\ncollectivit\u00e9s territoriales.\n\nElle repose sur un bilan, quand c'est n\u00e9cessaire,\nsur le suivi dans tous les cas du jeune \u00e0 travers l\u2019ensemble\ndu parcours et sur la validation progressive des acquis par\nunit\u00e9s capitalisables.\n\n \n\n \n\nElle supposait, enfin, l\u2019existence d\u2019un r\u00e9seau. 400\ncoordinateurs de zones ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s \u00e0 cette fin et se\nmobilisent pleinement en liaison avec les missions locales,\nagences pour l\u2019emploi, foyers de jeunes travailleurs et\nassociations diverses au contact des jeunes les plus d\u00e9munis.\n\n'k\n\nLa seconde r\u00e9ussite du cr\u00e9dit-formation tient \u00e0\nl\u2019accueil qu\u2019il a rencontr\u00e9 aupr\u00e8s des jeunes. 200.000\nentr\u00e9es en stage aujourd\u2019hui, c\u2019est 20.000 de plus que pr\u00e9vu\nlors de la pr\u00e9paration de la loi de Finances. Le succ\u00e8s\nn\u2019est pas seulement quantitatif. Il tient aussi \u00e0 la\ncomposition du public touch\u00e9 par cette mesure :\n\n- des jeunes majoritairement sortis de l\u2019\u00e9cole\ndepuis longtemps, ayant 23 ans en moyenne pour les filles et\n22 ans pour les gar\u00e7ons ;\n\n- des jeunes dont 30% seulement approchent le\nniveau d\u2019un CAP ou d\u2019un BEP ;\n\n\u2014 une large repr\u00e9sentation de filles (70%),\ncontrairement aux autres mesures emploi et sensiblement au\ndel\u00e0 de leur poids dans le ch\u00f4mage des jeunes.\n\nLe gouvernement souhaitait, avec le cr\u00e9dit-\nformation jeunes comme avec le revenu minimum d\u2019insertion,\ns\u2019adresser aux plus d\u00e9munis. Nous y sommes, au contact d\u2019une\nexclusion plus grande encore que nous ne l\u2019imaginions. Je\npense par exemple \u00e0 l\u2019importance de l\u2019illettrisme, ou \u00e0\ncertains jeunes partis de fa\u00e7on tr\u00e8s pr\u00e9coce du syst\u00e8me\nscolaire.\n\nnm...\u201c\n\n* {x v\nNous y sommes, cela ne veut pas dire que ce que\nnous avons con\u00e7u fonctionne parfaitement. A un moment o\u00f9 le\nch\u00f4mage des jeunes baissait fortement, le cr\u00e9dit-formation a\nparticuli\u00e8rement touch\u00e9 les plus d\u00e9munis, et ce faisant\nconduit d\u2019autant plus vite \u00e0 certaines interrogations.\n\nOn m\u2019indique par exemple:\n\n\u2014 qu\u2019un quart des jeunes ayant sign\u00e9 un contrat de\ncr\u00e9dit\u2014formation quittent le dispositif dans les trois mois,\nparfois pour un emploi, parfois par refus d\u2019une \u00e9cole-bis ;\n\n- que d\u2019autres y restent beaucoup plus longtemps\nque pr\u00e9vu; la dur\u00e9e moyenne des stages est de 12 mois, contre\nune estimation initiale de 8 mois. De plus, pour beaucoup le\ntemps n\u00e9cessaire pour d\u00e9boucher sur une qualification est\nplus long encore. Trop allonger la dur\u00e9e risque de\ncompromettre le flux d\u2019entr\u00e9es ;\n\n\u2014 que 10% des jeunes sortis du cr\u00e9dit-formation\nb\u00e9n\u00e9ficient d\u2019une qualification valid\u00e9e et 30% d\u2019autres\nseulement d\u2019une validation partielle ;\n\n- que 80% des formations concernent le secteur\ntertiaire.\n\n \n\n \n\n \n\n'k\n\nCes constats appellent, \u00e0 mon avis, diff\u00e9rents\nam\u00e9nagements du dispositif. Andr\u00e9 Laignel et Jean-Pierre\nSoisson y r\u00e9fl\u00e9chissent. Je me contenterai d\u2019indiquer trois\npistes qui concernent respectivement l\u2019entr\u00e9e dans le\ndispositif, le d\u00e9roulement du parcours de formation et la\nvalidation des acquis obtenus.\n\nEn ce qui concerne l\u2019entr\u00e9e dans le dispositif,\nnous devons prendre en compte le fait qu\u2019une majorit\u00e9 des\njeunes accueillis recherche d\u2019embl\u00e9e un emploi, avant\nd\u2019envisager d\u2019entreprendre une formation qualifiante.\n\nCela implique de combiner \"insertion par l\u2019emploi\"\net \"insertion par la formation\". Loin de nous l\u2019id\u00e9e d\u2019un\n\"tout formation\", ou ce qu\u2019un responsable syndical appelait\nr\u00e9cemment \"l\u2019acharnement p\u00e9dagogique\".\n\nIl me semble que nous pourrions chercher \u00e0 \u00e9tendre\n\nla d\u00e9marche novatrice du bilan et du suivi des jeunes de la-,\n\nseule formation \u00e0 l\u2019insertion.\n\nLe recours aux stages de mobilisation devraiti \u201c\n\nrester d\u2019une ampleur et d\u2019une dur\u00e9e limit\u00e9e.\n\n12% des jeunes entrant en cr\u00e9dit-formation le font\nd\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 en contrat emploi-solidarit\u00e9 ou en stage\nd\u2019initiation \u00e0 la vie professionnelle, ce pourcentage\ndevrait \u00eatre accru. En effet, comme l\u2019indique Bertrand\nSchwartz, c\u2019est souvent au contact des r\u00e9alit\u00e9s de travail\nque surgissent besoins de formation et perspectives\nprofessionnelles.\n\nPour utiliser davantage les mesures d\u2019insertion en\nmilieu professionnel, une coop\u00e9ration \u00e9troite entre les\ncoordinateurs de zones du cr\u00e9dit\u2014formation, les services\next\u00e9rieurs du Travail et l\u2019ANPE est \u00e0 cet \u00e9gard n\u00e9cessaire.\nC\u2019est le sens de la r\u00e9forme des services r\u00e9cemment op\u00e9r\u00e9e.\n\nEn ce qui concerne les parcours qualifiants\nqu\u2019entreprennent ceux qui disposent d\u2019un projet professionnel\nadapt\u00e9 \u00e0 leurs possibilit\u00e9s et aux perspectives du march\u00e9 du\ntravail, il est r\u00e9aliste de penser que leurs dur\u00e9es\nd\u00e9passeront souvent celle des stages disponibles \u00e0 cette\nfin.\n\nIl serait souhaitable de pr\u00e9voir plus\nsyst\u00e9matiquement le prolongement des stages par un contrat de\nqualification en entreprise, pour tirer pleinement partie de\nla p\u00e9dagogie de l\u2019alternance et allonger la dur\u00e9e de\nformation. C\u2019est l\u2019un des sujets de discussion que l\u2019Etat\npourrait avoir avec les partenaires sociaux apr\u00e8s leur futur\naccord sur la formation professionnelle.\n\nPour une partie des jeunes le parcours de\nqualification devrait aussi pouvoir s\u2019achever ult\u00e9rieurement\ndans un contrat de travail ordinaire. Les entreprises\ndevraient renoncer \u00e0 relever leurs exigences de dipl\u00f4me \u00e0\nl\u2019embauche au del\u00e0 de ce qui est n\u00e9cessaire pour la tenue des\n\n \n\npostes de travail ; je souhaite aussi que nous soyons mieux \u00e0\nm\u00eame de faire fonctionner, en continu pendant l\u2019ann\u00e9e, un\nsyst\u00e8me de validation par unit\u00e9s capitalisables.\n\nLa transformation du syst\u00e8me de validation est l\u2019un\ndes domaines o\u00f9 s\u2019impose une coop\u00e9ration entre l\u2019Education\nNationale, l\u2019Association pour la Formation Professionnelle\ndes Adultes et les partenaires sociaux. Sont \u00e9galement\nconcern\u00e9s la d\u00e9finition des dipl\u00f4mes, la carte des formations\nprofessionnelles et les m\u00e9canismes d\u2019orientation. Ces sujets\nsont complexes et il faudra lever les malentendus existants.\n\nLe gouvernement cherchera donc, comme je l\u2019ai\nannonc\u00e9 le 14 avril, \u00e0 faciliter sur ces sujets la rencontre\ndes partenaires sociaux du monde du travail et des\npartenaires de l'Education Nationale. ______ K\n\nf\" \\_ \u201851; h\nw)\n\n* .v\nk ; ..\n\n\"x.\u201c ' \u2018, M\n.\\___ _,\n\nLe cr\u00e9dit-formation jeunes est un dispositif qui\nrel\u00e8ve de l'Etat. En \u00e9voquant ses succ\u00e8s et les adaptations\nn\u00e9cessaires, j\u2019ai soulign\u00e9 l\u2019apport des missions locales pour\nl\u2019accueil et le suivi des jeunes, la n\u00e9cessit\u00e9 de renforcer\nla coop\u00e9ration avec les entreprises pour l\u2019insertion et la\nformation en alternance, et avec l\u2019Education Nationale pour\nla validation.\n\nJe ne me suis pas \u00e9loign\u00e9 du sujet : dans un\ndomaine comme la formation continue, il n\u2019est pas possible de\npratiquer le \"tout Etat\u201c, le \"tout partenaires sociaux\" ou le\n\u201ctout collectivit\u00e9s territoriales\". Je crois en revanche \u00e0\nune d\u00e9finition claire des responsabilit\u00e9s et au renforcement\ndu partenariat.\n\n \n\n \n\n", "key_words": {"INTERVENTION": 1, "MICHEL": 1, "ENTREE": 1, "CREDIT": 1, "FORMATION": 1, "AVRIL": 1, "Messieurs": 1, "jeunes": 17, "sortis": 3, "formation": 11, "initiale": 2, "nouvelle": 1, "chance": 1, "engagements": 1, "majeurs": 1, "sugg\u00e9r\u00e9": 1, "cette": 3, "perspective": 1, "permanente": 1, "gouvernement": 3, "rapidement": 1, "donn\u00e9": 1, "corps": 1, "f\u00e9vrier": 1, "conseil": 1, "Secr\u00e9taire": 1, "Formation": 2, "grandes": 1, "orientations": 1, "individualis\u00e9": 1, "op\u00e9rationnel": 1, "\u00e9tait": 2, "pr\u00e9vu": 1, "publics": 1, "partenaires": 5, "sociaux": 3, "gestionnaires": 1, "place": 1, "salari\u00e9s": 1, "professionnelle": 1, "ainsi": 1, "d\u00e9marche": 4, "exp\u00e9rimentalement": 1, "offerte": 1, "relevant": 1, "total": 1, "enjeu": 1, "soci\u00e9t\u00e9": 1, "droit": 4, "qualification": 3, "chances": 2, "promotion": 3, "parce": 4, "actif": 1, "ch\u00f4mage": 2, "p\u00e9nuries": 1, "coexistent": 1, "leviers": 1, "priorit\u00e9": 1, "soulign\u00e9": 2, "juillet": 1, "votre": 1, "Monsieur": 2, "condition": 1, "suffisante": 1, "d\u00e9veloppement": 1, "professionnel": 1, "personnel": 1, "essentiel": 1, "in\u00e9galit\u00e9s": 1, "celles": 1, "perdurent": 1, "faciliter": 2, "mobilit\u00e9": 1, "t\u00e2che": 1, "exaltante": 1, "volontiers": 1, "signer": 1, "contrat": 5, "organisant": 1, "stage": 2, "entr\u00e9e": 1, "plaisir": 1, "faire": 3, "aupr\u00e8s": 2, "Georges": 1, "aussi": 5, "souligner": 1, "travail": 4, "Avenir": 1, "cr\u00e9\u00e9e": 1, "f\u00e9d\u00e9rer": 1, "efforts": 1, "arrondissement": 1, "urbain": 1, "mission": 1, "locale": 1, "conform\u00e9ment": 1, "dessin\u00e9es": 1, "Bertrand": 1, "probl\u00e8mes": 2, "bonne": 1, "pilote": 1, "signature": 1, "premier": 1, "bilan": 2, "tracer": 1, "r\u00e9formes": 1, "importantes": 1, "dysfonctionnements": 1, "auxquels": 1, "porter": 1, "d\u00e9marches": 1, "revenu": 2, "minimum": 2, "r\u00e9v\u00e9ler": 1, "premi\u00e8re": 1, "r\u00e9ussite": 2, "oeuvre": 1, "logique": 1, "accueillez": 1, "connu": 1, "g\u00e9n\u00e9ralement": 1, "emplois": 1, "pr\u00e9caires": 1, "diff\u00e9rentes": 1, "mesures": 3, "leurs": 4, "r\u00e9alisation": 1, "d\u00e9finir": 1, "projet": 2, "individuel": 1, "cr\u00e9dible": 1, "novateur": 1, "outils": 1, "stages": 5, "contrats": 1, "associations": 1, "repose": 1, "quand": 1, "suivi": 3, "jeune": 1, "travers": 1, "parcours": 4, "validation": 4, "progressive": 1, "acquis": 2, "zones": 2, "cr\u00e9\u00e9s": 1, "pleinement": 2, "liaison": 1, "missions": 2, "foyers": 1, "travailleurs": 1, "diverses": 1, "contact": 3, "seconde": 1, "tient": 2, "rencontr\u00e9": 1, "pr\u00e9paration": 1, "seulement": 2, "public": 1, "touch\u00e9": 2, "mesure": 1, "majoritairement": 1, "ayant": 2, "moyenne": 2, "filles": 2, "gar\u00e7ons": 1, "approchent": 1, "large": 1, "repr\u00e9sentation": 1, "autres": 1, "emploi": 1, "sensiblement": 1, "poids": 1, "comme": 4, "grande": 1, "encore": 1, "exemple": 1, "partis": 1, "fa\u00e7on": 1, "pr\u00e9coce": 1, "avons": 1, "con\u00e7u": 1, "fonctionne": 1, "moment": 1, "baissait": 1, "certaines": 1, "quart": 1, "sign\u00e9": 1, "quittent": 1, "dispositif": 2, "trois": 1, "parfois": 1, "refus": 1, "restent": 1, "beaucoup": 2, "dur\u00e9e": 4, "estimation": 1, "n\u00e9cessaire": 2, "d\u00e9boucher": 1, "allonger": 2, "risque": 1, "valid\u00e9e": 1, "partielle": 1, "formations": 1, "concernent": 2, "constats": 1, "Andr\u00e9": 1, "Laignel": 1, "contenterai": 1, "respectivement": 1, "d\u00e9roulement": 1, "concerne": 2, "devons": 1, "prendre": 1, "compte": 1, "majorit\u00e9": 1, "accueillis": 1, "recherche": 1, "implique": 1, "combiner": 1, "responsable": 1, "syndical": 1, "semble": 1, "pourrions": 1, "chercher": 1, "novatrice": 1, "recours": 1, "mobilisation": 1, "devraiti": 1, "ampleur": 1, "entrant": 1, "souvent": 2, "r\u00e9alit\u00e9s": 1, "surgissent": 1, "besoins": 1, "utiliser": 1, "davantage": 1, "coop\u00e9ration": 3, "\u00e9troite": 1, "entre": 2, "Travail": 1, "\u00e9gard": 1, "r\u00e9forme": 1, "services": 1, "r\u00e9cemment": 1, "disposent": 1, "possibilit\u00e9s": 1, "perspectives": 1, "march\u00e9": 1, "r\u00e9aliste": 1, "penser": 1, "celle": 1, "disponibles": 1, "serait": 1, "souhaitable": 1, "pr\u00e9voir": 1, "prolongement": 1, "tirer": 1, "partie": 2, "p\u00e9dagogie": 1, "sujets": 2, "discussion": 1, "avoir": 1, "apr\u00e8s": 1, "devrait": 1, "pouvoir": 1, "renoncer": 1, "relever": 1, "exigences": 1, "dipl\u00f4me": 1, "tenue": 1, "souhaite": 1, "soyons": 1, "mieux": 1, "continu": 1, "pendant": 1, "unit\u00e9s": 1, "transformation": 1, "syst\u00e8me": 1, "domaines": 1, "Adultes": 1, "d\u00e9finition": 2, "carte": 1, "m\u00e9canismes": 1, "complexes": 1, "faudra": 1, "lever": 1, "malentendus": 1, "cherchera": 1, "monde": 1, "\u00e9voquant": 1, "succ\u00e8s": 1, "locales": 1, "n\u00e9cessit\u00e9": 1, "entreprises": 1, "Nationale": 1, "\u00e9loign\u00e9": 1, "sujet": 1, "possible": 1, "collectivit\u00e9s": 1, "crois": 1, "revanche": 1, "claire": 1, "responsabilit\u00e9s": 1}}