{"id": "18_12_1998-Bordeaux", "date": "18_12_1998", "year": "1998", "lieu": "Bordeaux", "longitude": -0.5906000584795318, "latitude": 44.85851953216375, "typologie": "correspondance annotee ; discours dactylographie ; documentation ; photographie de Michel Rocard", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_218_06_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "LES 35 HEURES : ENTRE LOGIQUE \u00c9CONOMIQUE ET LOGIQUE\nSOCIALE ?\n\nDiscours d'ouverture par le Professeur G\u00e9rard HIRIGOYEN, Directeur de |'l.R.G.A.E.\nD\u00e9bat entre Alain JUPP\u00c9, D\u00e9put\u00e9 Maire de Bordeaux, ancien Premier Ministre,\n\net Michel ROCARD, D\u00e9put\u00e9 Europ\u00e9en, ancien Premier Ministre.\n\n \n\nAnimateur du d\u00e9bat :\nBernard BROUSTET, Responsable du service \u00e9conomique du journal Sud-Ouest.\n\nG.HIRIGOYEN\n\nMessieurs les Premiers Ministres, mes chers coll\u00e8gues, mesdames, messieurs. En accueillant\nce jour dans les locaux de l'Universit\u00e9 Montesquie\u00fc Bordeaux lV et particuli\u00e8rement ceux\nr\u00e9serv\u00e9s \u00e0 l'institut R\u00e9gional de Gestion et d'Administration des Entreprises, cette rencontre\nbordelaise, organis\u00e9e'autour du th\u00e8me des cons\u00e9quences de la r\u00e9duction du temps de travail\nsur le management des entreprises, nous les universitaires, et tout particuli\u00e8rement. les\nenseignants chercheurs en Sciences de Gestion, nous sommes dans notre \u00e9l\u00e9ment : celui de\nservir en permanence d'apport au monde des entreprises.\n\nOui, l'Universit\u00e9 est dans le si\u00e8cle, l'Universit\u00e9 est dans son temps, elle s'int\u00e9resse aux grands\nprobl\u00e8mes de son \u00e9poque. La recherche th\u00e9orique alimente la pratique et inversement nous\nsommes heureux de nous servir des \u00e9l\u00e9ments du terrain pour af\ufb01ner nos mod\u00e8les th\u00e9oriques.\nMais vous le voyez, nous sommes bien l\u00e0 dans le sch\u00e9ma d\u00e9crit, il y a d\u00e9j\u00e0 longtemps, par\nClaude Bernard.\n\nLe travail n'a jamais \u00e9t\u00e9 absent des pr\u00e9occupations des universitaires. Chez les \u00e9conomistes, il\na \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9 simultan\u00e9ment comme facteur de production ou m\u00eame, pour certains penseurs,\ncomme fondement de la valeur. Chez les gestionnaires, il est au coeur des pr\u00e9occupations des\ngestionnaires des ressources humaines, des strat\u00e8ges, et m\u00eame des \ufb01nanciers qui\ns'int\u00e9ressent de plus en plus aux liens entre struCtures \ufb01nanci\u00e8res et niveau de l'emploi.\n\nAu fond, ces pr\u00e9occupations peuvent se synth\u00e9tiser en trois grands th\u00e8mes de r\u00e9flexion qui\ndevraient servir de base au d\u00e9bat qui va s'ouvrir dans quelques minutes devant vous.\nR\u00e9duction de la dur\u00e9e du travail et son impact sur le niveau de l'emploi; R\u00e9duction de la dur\u00e9e\ndu travail et son impact sur la comp\u00e9titivit\u00e9 des entreprises; et en\ufb01n \u2014\u2014 et ce n'est pas le th\u00e8me le\nmoins important \u2014 r\u00e9fl\u00e9chir sur la r\u00e9duction de la dur\u00e9e du travail, c'est aussis'interroger\nfondamentalement sur ce que doit \u00eatre et sur ce que sera le travail au vingt\u2014et\u2014uni\u00e8me si\u00e8cle. le\nd\u00e9bat ne peut \u00eatre seulement technique, il doit aussi s'\u00e9lever au stade philosophique et\nsociologique. '\n\nJe remercie particuli\u00e8rement nos deux anciens Premiers Ministres, qui ont servi leur pays. Je\nremercie mes coll\u00e8gues, Fr\u00e9d\u00e9ric Wacheux et Agn\u00e8s Fredy qui ont eu l'id\u00e9e de ce d\u00e9bat. M\u00eame\ns'ils ont trouv\u00e9, comme toujours, au sein de l'institution que je dirige, appui et sollicitude, ils sont\n\u00e0 l'origine de cette journ\u00e9e et je les en remercie beaucoup. Je remercie en\ufb01n tous les coll\u00e8gues\nqui se sont associ\u00e9s \u00e0 la manifestation \u00e0 laquelle vous allez assister maintenant. Place au\nd\u00e9bat.\n\n \n\nB.BROUS TE T\n\nNous avons donc maintenantla chance de pouvoir ouvrir le d\u00e9bat par l'interm\u00e9diaire de deux\nanciens Premiers Ministres qui d'une fa\u00e7on ou d'une autre sont impliqu\u00e9s dans la r\u00e9duction du\ntemps de travail. Michel Rocard, vous avez publi\u00e9 apr\u00e8s votre d\u00e9part de Matignon mais avant 4\nque le probl\u00e8me des 35 heures ne fasse massivement irruption sur la sc\u00e8ne politique et sociale\nun ouvrage intitul\u00e9 Comment en sortir ? et dans lequel vous pr\u00f4niez des incitations destin\u00e9es \u00e0\nr\u00e9duire tr\u00e8s fortement la dur\u00e9e du travail. Alain Jupp\u00e9, c'est lors de votre passage \u00e0 Matignon\nqu'a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e la loi Robien, projet facultatif mais tout de m\u00eame tr\u00e8s ambitieux de r\u00e9duction de la\ndur\u00e9e du travail. Puis vous \u00eates \u2014 si j'ose dire \u2014 pass\u00e9 \u00e0 l'acte, puisque la Mairie de Bordeaux\nest pass\u00e9e aux 35 heures en 1997, suivant ainsi l'exemple de la soci\u00e9t\u00e9 d'\u00e9conomie mixte du\n_Gaz de Bordeaux qui l'avait pr\u00e9c\u00e9d\u00e9e \u2014 si ma m\u00e9moire est bonne \u2014 de quelques mois.\n\nDans le d\u00e9bat qui va vous mettre en pr\u00e9sence, je souhaiterais qu'il ne soit pas essentiellement,\nou seulement question d'un dispositif contre un autre et de vanter les m\u00e9rites de la loi Aubry ou\nde la loi Robien, d'autant plus que Michel Rocard n'est pas venu en tant que porte\u2014parole du\ngouvernement ou de la majorit\u00e9. Je voudrais, que forts de votre exp\u00e9rience \u00e0 l'un et \u201c\u00e0 l'autre\ndes affaires publiques, vous \u00e9voquiez votre conception de l'\u00e9volution de la dur\u00e9e du travail et\ndes incidences de ces variations \u00e0 la fois sur l'emploi et sur la comp\u00e9titivit\u00e9 de l'\u00e9conomie\nfran\u00e7aise. Je souhaiterais aussi que l'on puisse aller un peu plus loin et que vous parliez de\nvotre vision du travail dans la soci\u00e9t\u00e9 d'aujourd'hui et dans la soci\u00e9t\u00e9 post\u2014industrielle.\n\nPour mieux rythmer les d\u00e9bats, je vais donc proposer que chacun d'entre vous commenciez par\nvous exprimer sur le premier th\u00e8me avant d'aborder le second. Et je souhaiterais que dans\nchacun de vos expos\u00e9s \u2014 donc il y aura quatre expos\u00e9s \u2014 malgr\u00e9 la complexit\u00e9 des th\u00e8mes\nabord\u00e9s vous ne d\u00e9passiez pas 5 ou 6 minutes afin qu\u2018un quart d'heure avant la \ufb01n puisse\ns'instaurer un d\u00e9bat avec la salle [...]. Nous allons donc tout de suite entrer dans le vif du sujet\net je vais donc demander \u00e0 Michel Rocard de nous dire pourquoi il pense qu'une r\u00e9duction\nspectaculaire de la dur\u00e9e du travail devrait \u00eatre mise en oeuvre a\ufb01n de favoriser l'emploi et \u00e0\nquelles conditions ce type de, mesure pourrait ne pas compromettre la comp\u00e9titivit\u00e9 de\nl'\u00e9conomie fran\u00e7aise ?\n\nMROCARD\n\n \n\nMerci Monsieur l'Animateur, merci Monsieur le Pr\u00e9sident, je voudrais d'abord saluer le principe\nde cette-rencontre. Je d\u00e9teste les matchs de catch, j'aime les confrontations intelligentes et de\nbonne\u2018foi. Je gage qu'apr\u00e8s ce qui vient d'\u00eatre dit, et connaissant monsieur Jupp\u00e9, nous\nsommes dans la seconde cat\u00e9gorie plut\u00f4t que dans la premi\u00e8re. J'ai donc plaisir \u00e0 participer \u00e0\nune d\u00e9bat sur ce th\u00e8me. Effectivement -\u2014 mais \u00e7a c'est une anticipation sur les conclusions \u2014 les\nblocages \u00e0 une utilisation par la soci\u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9e mondiale \u2014 mais il faut bien exp\u00e9rimenter\nquand on le peut sa variante fran\u00e7aise \u2014 les blocages \u00e0 une r\u00e9duction forte du temps de travail\nsont principalement aujourd'hui culturels ou psychologiques. Ce qui donne tout son poids \u00e0 une\nrencontre comme celle-ci o\u00f9 on peut r\u00e9\ufb02\u00e9chir.\n\nCommen\u00e7ons par des constations \u00e9l\u00e9mentaires. Vous m'avez donn\u00e9 cinq minutes?\n\n' B.BROUSTET\nSix.\nMROCARD\n\nSix l Ah l Quelle richesse l Notre animateur n'est pas chiche l\n\nNous sommes r\u00e9gis par un syst\u00e8me de libre entreprise auquel je pr\u00e9f\u00e8re\u201c donner son nom\nm\u00eame si d'aucuns ont pr\u00e9tendu lui donner une connotation p\u00e9jorative \u2014 pour moi elle n'est pas\np\u00e9jorative \u2014 c'est techniquement le capitalisme qui nous r\u00e9git, c'est \u00e0 dire une \u00e9conomie\nprincipalement de march\u00e9 avec un peu de r\u00e9gulation publique principalement d'ordre juridique.\nNous vivons \u00e0 l'abri de ce syst\u00e8me qui a triomph\u00e9 de tous les autres \u2014 c'est un point important \u2014\navec l'appui des vrais sociaux-d\u00e9mocrates quand l'alternance \u00e9tait communiste et\nbureaucratique, au passage...\n\nCe syst\u00e8me a triomphe de tous les autres, il pr\u00e9sente des caract\u00e9ristiques. La principale est que\nde mani\u00e8re continue sur 200 ans, on observe que la croissance du progr\u00e8s technique est plus\nrapide que la croissance du pouvoir d'achat d\u00e9gag\u00e9 pour consommer ce que le progr\u00e8s\ntechnique permet de produire. C'est une constante bis\u00e9culaire qui a un poids historique. Ce\npoint \"un\" entra\u00eene un point \"deux\". Jusque vers la \ufb01n de la d\u00e9cennie 70, le d\u00e9but de la d\u00e9cennie\n80 \u2014 mais \u00e7a commence vers 1820, \u00e7a commence au moment o\u00f9 le mariage b\u00e2tard entre la\nmachine \u00e0 vapeur et la soci\u00e9t\u00e9 anonyme produit le capitalisme, et c'est 1810\u20141820 \u2014 le syst\u00e8me\na toujours fonctionn\u00e9 en plein-emploi, sauf quelques phases d'ajustement conjoncturel dont la\nplus brutale fut celle de 1929-1932. A l'exception de cette phase de r\u00e9gulation conjoncturelle, le\nsyst\u00e8me a toujours fonctionn\u00e9 en plein-emploi.\n\nLa condition de cette r\u00e9gulation est la baisse permanente de la dur\u00e9e du travail. On commence\n\u00e0 4000 heures par an en 1820-1830, \u00e7a veut dire 16,5 heures-17 heures par jour, samedi\ncompris sans cong\u00e9s pay\u00e9s; on atterrit \u00e0 3000 heures par an au tournant du si\u00e8cle; \u00e0 2000\nheures par an \u00e0 peu pr\u00e8s stables entre 1945 et 1955-1960. Nouvelle pente de baisse et une\nnouvelle stabilisation depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 80, la m\u00eame dans tous les pays d'Europe et\nd'Am\u00e9rique du Nord autour de 1550-1600\u20141650 heures o\u00f9 noussommes install\u00e9s depuis 1980\ndepuis que la dur\u00e9e du travail a substantiellement cess\u00e9 de baisser, C'est \u00e0 dire depuis en gros\nl'aube de 1980 ( en France c'est l'ordonnance maladroite mais symbolique de 1982 ). Mais nous\nsommes apr\u00e8s les autres. Toute l'Europe \u00e9tait pass\u00e9e en dessous des 39 heures d\u00e9j\u00e0 avant,\nc'est tout \u00e0 fait symbolique.\n\nC'est depuis ce moment que la dur\u00e9e du travail est \u00e0 peu pr\u00e8s stable en gros, et le ch\u00f4mage a\ndoubl\u00e9. Autrement dit,_quand cette vieille r\u00e9gulation ne se fait plus, nous avons le probl\u00e8me\nmassif du ch\u00f4mage. Le ch\u00f4mage est le probl\u00e8me clef de nos soci\u00e9t\u00e9s de deux fa\u00e7ons...ou\nplut\u00f4t le mot ch\u00f4mage est insuf\ufb01sant \u00e0 d\u00e9crire le probl\u00e8me de nos soci\u00e9t\u00e9s contemporaines\npuisque le ch\u00f4mage ne d\u00e9crit que les gens sans emploi, apr\u00e8s en avoir eu, administrativement\nrep\u00e9r\u00e9s et indemnis\u00e9s pour ce faire. Mais \u00e0 c\u00f4t\u00e9 se d\u00e9veloppe la grande pauvret\u00e9. Elle peut \u00eatre\nsans emploi aucun (SDF, RMistes, etc.), elle peut \u00eatre une pauvret\u00e9 des petits boulots avec des\nsalaires marginaux, suf\ufb01samment \u2014 disons 15 jours tous les semestres \u2014 pour \u00e9viter d'\u00eatre\nclass\u00e9 ch\u00f4meur et sui sont tout de m\u00eame r\u00e9v\u00e9lateurs de pauvret\u00e9. Ce diagnostic vaut pour\nl'Am\u00e9rique du Nord, le Japon, l'Europe...|a triade. Ce que font nos mod\u00e8les. de soci\u00e9t\u00e9s\ndiff\u00e9rents, c'est une diff\u00e9rence entre le pourcentage des ch\u00f4meurs et celui des pauvres selon\ndes choix de soci\u00e9t\u00e9 qui sont h\u00e9rit\u00e9s de l\u00e9gislations, de constitutions, de pratiques syndicales,\nde puissances syndicales. Nous avons en Europe mieux d\u00e9fendu le salaire'direct contre la\nbaisse et mieux d\u00e9fendu un certain niveau de protection sociale donc rendu en moyenne en\nEurope'le ch\u00f4mage moins on\u00e9reux; la France n'est pas du tout un cas particulier, c'est toute\nl'Europe qui y est. Nous avons de ce fait plus de ch\u00f4meurs qu'au Japon ou aux Etats Unis et\nmoins de pauvres ( un pour un en gros les pauvres non ch\u00f4meurs, alors que Japon et Etats\nUnis af\ufb01chent 4 \u00e0 5 pauvres pour un ch\u00f4meur et ils ont des taux d'emploi bien meilleurs).\n\nLa diff\u00e9rence entre la France et les autres en mati\u00e8re de ch\u00f4mage est pour les 4/5eme li\u00e9e \u00e0\nnotre d\u00e9mographie. Nous sommes depuis 40 ans un pays qui fait tout de m\u00eame plus d'enfants\nque les autres pays europ\u00e9ens m\u00eame si il n'en a pas de quoi renouveler ses g\u00e9n\u00e9rations.\nQuand l'Allemagne d'aujourd'hui voit arriver une g\u00e9n\u00e9ration sur le march\u00e9 du travail, elle est\nmoins nombreuse que celle qui s'en va. Elle conservera le m\u00eame pourcentage de ch\u00f4mage des\njeunes sans cr\u00e9er un emploi net nouveau. La d\u00e9mographie en France est tells que, pour encore\n\n \n\n \n\nune douzaine d'ann\u00e9es, une quinzaine d'ann\u00e9es, il nous faille cr\u00e9er 250 000 emplois pour que\nnotre ch\u00f4mage des jeunes n'augmente pas. C'est d\u00e9mographique.\n\nll faut y ajouter des rigidit\u00e9s sur le plan de l'emploi, de la formation professionnelle, c'est clair.\n\nIl nous faut retrouver ce secret. Le secret \u00e9tait simple : la dur\u00e9e du travail baissait\nprogressivement dans des conditions compatibles avec l'augmentation des salaires. Prenez le\nd\u00e9but du si\u00e8cle : 1900\u20141980 = baisse de la dur\u00e9e du travail \u00e0 peu pr\u00e8s de moiti\u00e9; augmentation\ndes salaires = multiplication par huit en salaire r\u00e9el. Quel est le secret derri\u00e8re ? C'est une\naffectation permanente des gains de productivit\u00e9 \u00e0 la paye, y-compris \u00e0 la 'part de compensation\nde la perte de la dur\u00e9e. Nous avons perdu ce secret. Qu'est-ce\u2014qu'on peut faire aujourd'hui ? Le\nretrouver mais il y a une marche d'escalier \u00e0 franchir. Nous sommes 3,5 millions de ch\u00f4meurs\nen France, nous en avons 18 millions en Europe. La France est beaucoup moins diff\u00e9rente du\nreste de l'Europe qu'on ne le croit \u00e0 la d\u00e9mographie, je le maintiens. Et pour retrouver des\nr\u00e9sultats signi\ufb01catifs en terme d\u2018emploi, cette marche d\u2018escalier est lourde. Comment r\u00e9affecter\nles gains de productivit\u00e9 \u00e0 la compensation ou \u00e0 la non perte de salaire quand la dur\u00e9e du\ntravail baisse ?, Le seul moyen maintenant, c'est d\u2018y affecter l'argent que nous affectons \u00e0 la\npaye du ch\u00f4meur. Dans tous les pays d'Europe,.\u00e0 quelque chose pr\u00e8s, nous payons 4% de nos\nproduits nationaux bruts pour payer le ch\u00f4mage, ind\u00e9pendamment de la protection sociale. Je\nparle l\u00e0 des allocations de ch\u00f4mage, du manque \u00e0 gagner de la S\u00e9curit\u00e9 Sociale puisque le\nch\u00f4meur reste assur\u00e9 maladie mais ne paye plus de cotisations, du paquet formation qui est de\n80 milliards tout de m\u00eame pour traiter les ch\u00f4meurs et les mettre dans de meilleures conditions,\nplus les pr\u00e9retraites qui sont de m\u00eame nature. 400 milliards. Nous serions en plein-emploi, ces\n400 milliards dispara\u00eetraient. Chaque fois qu'un ch\u00f4meur est embauch\u00e9, c'est une \u00e9conomie de\npuissance publique qui, selon qu'il \u00e9tait ch\u00f4meur indemnis\u00e9 ou non. varie entre 60 000 et\n120000 francs\n\nJe r\u00eave d'un syst\u00e8me d'incitation forte \u00e0 la baisse du temps de travail par le canal d'une\naffectation des \u00e9conomies faites sur to\u00f9t emploi nouveau au \ufb01nancement des conditions dans\nlesquelles on peut cr\u00e9er l'emploi nouveau, c'est \u00e0 dire la pr\u00e9servation des payes des gens qui\nsont en place.\n\nC'est terrible de n' avoir que cinq minutes car il y a beaucoup de param\u00e8tres. Le sujet est \u00e0 la\nfois complexe et psychologiquement marqu\u00e9. Ce qu'il faut dire l\u00e0, c'est que derri\u00e8re, il y a des\nnon\u2014compr\u00e9hensions, des blocages, des refus dans tous les sens.\n\nPour amorcer sur les probl\u00e8mes de soci\u00e9t\u00e9 de tout \u00e0 l'heure, je dirai d'abord que\u2018je n'ai la\ncertitude, jamais, que quand un patron et des syndicalistes discutent de la baisse du travail, ils\nsont tous, syndicalistes, hommes. ou femmes vraiment d\u00e9sireux de vivre un jour de plus par\nsemaine en t\u00eate \u00e0 t\u00eate avec leur conjoint. Peut-\u00eatre avons nous laiss\u00e9 quelque chose se\nd\u00e9t\u00e9riorer sur le plan de la qualit\u00e9 de la vie priv\u00e9e. Deuxi\u00e8mement, il faudrait \u00eatre s\u00fbrs, qu'il n' y a\npas, dans les philosophies d' un certain commandement de l\u2018\u00e9conomie une id\u00e9e que le petit\npeuple est mieux au travail que quand il n'est pas encadr\u00e9, pour avoir de mauvais livres, de\nmauvaises lectures ou de mauvais comportements. Je vois un hochement de t\u00eate... . Toute\nl'histoire sociale dit \u00e7a quand- -m.\u00eame Quand on a interdit le travail des enfants ou limit\u00e9 celui des\nfemmes, on avait ce genre d'arguments. Je me suis demand\u00e9 parfois, devant le blocage, si on\nn'en \u00e9tait pas l\u00e0 ? Aujourd'hui, quelle est la crainte ? lI y a une premi\u00e8re d\u00e9couverte, c'est que\nl'Etat s'y prend mal. La France est riche de deux exp\u00e9riences catastrophiques. 1936 et 1982.\nTrop d' autoritarisme, trop de place \u00e0 la contrainte, pas assez de reconnaissance que baisser la\ndur\u00e9e du travail est dif\ufb01cile et donc doit se faire entreprise par entreprise et pas autrement que\npar la n\u00e9gociation. Par cons\u00e9quent, la contrainte n'y peut pas grand chose. ll y a un effet\nterrorisant. L' ordonnance de 82 a eu ce r\u00e9sultat qu'elle a produit une heure de travail en moins\npuis s'en est arr\u00eat\u00e9e l\u00e0. On n 'a plus jamais baiss\u00e9 depuis. Le sujet \u00e9tait tabou non seulement\nchez les patrons mais chez les syndicalistes aussi pendant 15 ans. On n' a pas pu en parler. J'ai\n\u00e9t\u00e9 interdit de parole sur le sujet pendant ma p\u00e9riode de Premier Ministre \u00e0 cause des d\u00e9g\u00e2ts\nde cette ordonnance. Il faut donc revenir \u00e0 l'id\u00e9e d'une incitation et de la n\u00e9gociation.\n\n \n\nMais la marche \u00e0 accomplir est telle que si on r\u00e9pond \u00e0 la clef \u2014 et la clef c'est notre deuxi\u00e8me\nquestion \u2014 la clef c'est de ne pas augmenter les co\u00fbts de production par unit\u00e9. La clef, c'est de\nne pas toucher \u00e0 la comp\u00e9titivit\u00e9 des entreprises. Si on y touche, on faillit devant le march\u00e9\nmondial et on augmente le ch\u00f4mage par des faillites des parts de march\u00e9. C'est clair, c'est\nl'entr\u00e9e dans le probl\u00e8me. Donc il faut faire un co\u00fbt par unit\u00e9 produite constant. C'est \u00e0 dire\nqu'on n'a de variable que le partage salaire direct et indirect et tiers-payant l\u00e0\u2014dedans, dans les\ncomptes des entreprises. Par cons\u00e9quent, on est oblig\u00e9s de recourir \u00e0 l\u2018outil l\u00e9gislatif, non pas\npour user la contrainte, mais pour faire les tarifs puisque depuis certaines r\u00e9formes\nconstitutionnelles r\u00e9centes, les tarifs, les cotisations sociales \u2014je pense. que l'UNEDlC, encore,\nest paritaire \u2014 sont des tarifs \ufb01x\u00e9s par la Loi. Or,_,c'est la tari\ufb01cation des cotisations sociales qui,\n\u00e0 mon avis, devrait incorporer une indexation \u00e0 la baisse sur la baisse de la dur\u00e9e du travail, de\nmani\u00e8re \u00e0 ce que toute entreprise qui baisse puissamment sa dur\u00e9e du travail se trouve\nautomatiquement cr\u00e9dit\u00e9e d'une somme d'argent qui d\u00e9coule de la baisse de ses cotisations\nsociales. Ce qui permet d'ouvrir une n\u00e9gociation sur la compensation des payes. ll y aura\nintol\u00e9rance du monde salarial si on ne pr\u00e9serve pas \u00e0 peu pr\u00e8s int\u00e9gralement les payes jusque\nvers 2 SMlC, 2 SMlC un quart. \u00c7a se n\u00e9gocie entreprise par entreprise. En tout cas, il faut\npouvoir le faire. L'argent ne peut venir que de l'affectation par l'Etat, donc parla Loi, des\n\u00e9conomies faites en mati\u00e8re d'allocations de ch\u00f4mage aux entreprises pour pr\u00e9server cela. Bon\nje m'arr\u00eaterai l\u00e0... a\n\nARC/1%\n\nB.BROUS TE T 7'\n\n4h0NALE\u20199\n\nMais on aura l'occasion d'y revenir.\n\nMROCARD\n\n...ce sujet est immense.\n\nB.BROUSTET\n\nOu alors, vous choisissez de rater votre avion, ce qui est aussi une option.\n\nMROCARD\n\n\u00c7a, pas question !\n\nB.\u00cbROUSTET\n\nAlain Jupp\u00e9, que vous inspirent les propos de Michel Rocard et est-ce que vous pensez,\ncomme lui, que les blocages \u00e0 la r\u00e9duction du temps de travail sont essentiellement culturels et\n\npsychologiques ? Et pourquoi semblez-vous oppos\u00e9 \u00e0 des mesures g\u00e9n\u00e9rales de r\u00e9duction du\ntemps de travail ?\n\nA.JUPP\u00c9I\n\nPermettez d'abord au Maire de Bordeaux de souhaiter la bienvenue \u00e0 Michel Rocard dans notre\nville. Je regrette que la bri\u00e8vet\u00e9 de son passage ne lui permette pas d'en d\u00e9couvrir toutes les\nbeaut\u00e9s. Mais il sera le bienvenu...\n\nMROCARD\n\n \n\nUn petit aper\u00e7u quand m\u00eame.\nA.JUPP\u00c9\n\n...s'il souhaite revenir. Deuxi\u00e8me r\u00e9\ufb02exion : je me demande s'il y a encore mati\u00e8re \u00e0 d\u00e9bat parce\nque j'ai trois points d'accord important avec Michel Rocard. Le premier, c'est que cinq minutes,\nc'est court. 'Le deuxi\u00e8me, c'est qu'il y a une tendance historique \u00e0 la r\u00e9duction du temps de\ntravail et qu'apr\u00e8s tout; c\u2018est tr\u00e8s bien comme \u00e7a. Et le troisi\u00e8me, c'est qu'il ne faut surtout pas \u2014\nen\ufb01n je vais solliciter son propos \u2014 l\u00e9gif\u00e9rer en la mati\u00e8re, en tout cas il ne faut pas obliger mais\ninciter et essayer de traiter les probl\u00e8mes au cas par cas en fonction de la situation de chaque\nentreprise. Cela dit, je vais quand m\u00eame essayer de mettre en exergue un certain nombre de\ndiff\u00e9rences entre nous parce qu'il y en a. La premi\u00e8re diff\u00e9rence porte sur le diagnostic qui vient\nd'\u00eatre dress\u00e9. Je ne crois pas personnellement \u2014 je le dis avec prudence parce que qui peut\navoir des certitudes absolues en ces mati\u00e8res \u2019? \u2014 que l'explication de la sp\u00e9ci\ufb01cit\u00e9 fran\u00e7aise en\nmati\u00e8re de ch\u00f4mage soit une dur\u00e9e excessive du travail. Parce qu'apr\u00e8s tout, nous ne\ntravaillons pas plus que les autres.\n\nM.ROCARD a 77AF1\u20190/7\\,W\\\nJe n'ai pas dit \u00e7a. \u2018 \u201cON/4L3\n\nA.JUPP\u00c9\n\nVous avez dit, cher Michel Rocard, que c'\u00e9tait parce que la tendance historique \u00e0 la baisse du\ntemps de travail s'\u00e9tait interrompue que le ch\u00f4mage avait augment\u00e9. Tout le monde l'a entendu.\nMais moi je dis...\n\nMROCARD\nMais \u00e7a, c'est une af\ufb01rmation europ\u00e9enne.\nA.JUPP\u00c9\n\nPermettez\u2014moi de poursuivre mon propos. Je dis que l'explication de la sp\u00e9ci\ufb01cit\u00e9 fran\u00e7aise en\nmati\u00e8re de ch\u00f4mage, ce n'est pas une dur\u00e9e excessive du travail. Les Fran\u00e7ais \u2014 l\u00e0 aussi les\nstatistiques sont dif\ufb01ciles \u00e0 rassembler et \u00e0'comparer \u2014 travaillent plus que les Hollandais, \u00e0 peu\npr\u00e8s autant que les Allemands, nettement moins que les Am\u00e9ricains, les Japonais ou m\u00eame les\nAnglais. Pourtant, au sein du G7, nous avons un taux de ch\u00f4mage qui est, h\u00e9las, malgr\u00e9 la\nbaisse r\u00e9cente encore tr\u00e8s sup\u00e9rieur. ll me semble que la raison de cette sp\u00e9ci\ufb01cit\u00e9 fran\u00e7aise,\noutre l'\u00e9l\u00e9ment d\u00e9mographique qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 tout-\u00e0-l'heure par Michel Rocard \u2014 mais qui\nn'est pas le seul facteur explicatif \u2014 c'est d'une part un co\u00fbt global du travail peu quali\ufb01\u00e9 qui est\ntrop \u00e9lev\u00e9, trop rigide dans notre pays \u2014 Jacques Lesournes a \u00e9crit un bouquin l\u00e0-dessus il y a\nsix moisqui est absolument d\u00e9monstratif et dont je vous conseille la lecture \u2014 et d'autre part une\ncroissance \u00e9conomique insuf\ufb01sante. D'ailleurs, on vient d'en faire la d\u00e9monstration, comme on\nl'avait faite d'ailleurs quand Michel Rocard \u00e9tait Premier Ministre en 88-89. Les seules p\u00e9riodes\nhistoriques depuis vingt ans o\u00f9 le ch\u00f4mage ait diminu\u00e9 en France, ce sont les p\u00e9riodes de\nretour \u00e0 la croissance. ll y a pour moi une corr\u00e9lation absolument \u00e9vidente entre croissance\n\u00e9conomique, cr\u00e9ation d'emploi et recul du ch\u00f4mage. Voil\u00e0 donc une premi\u00e8re diff\u00e9rence.\n\nDeuxi\u00e8me point : est\u2014ce que cette r\u00e9duction de la dur\u00e9e du travail peut avoir un impact\nsigni\ufb01catif sur l'emploi ? Parce que c'est quand-m\u00eame bien la question essentielle. Si on a fait la\nloi Aubry, c'est parce qu'on l'a pr\u00e9sent\u00e9e comme un instrument essentiel dans la r\u00e9duction du\n\n \n\nch\u00f4mage et dans la cr\u00e9ation d'emploi. L\u00e0 aussi, je serai tr\u00e8s prudent. Je voudrais simplement\n\u00e9voquer en passant, et tr\u00e8s vite, un certain nombre d'\u00e9tudes tr\u00e8s savantes qui ont \u00e9t\u00e9 faites sur\nle sujet. La Banque de France en a fait une. Elle a pris pour hypoth\u00e8se que toutes les\nentreprises de plus de dix salari\u00e9s r\u00e9alisent la semaine des 35 heures en 3 ans. Que le pouvoir\nd'achat des salari\u00e9s des dites entreprises baisse de 4 points en dix ans. Que la compensation\ndes primes d'Etat se fasse int\u00e9gralement par des recettes provenant des nouvelles embauches\net que les gains de productivit\u00e9 soient de \u00e0 peu pr\u00e8s 1/3. Dans cette hypoth\u00e8se l\u00e0 : 700 000\nemplois cr\u00e9\u00e9s en trois ans. Mais vous voyez que les param\u00e8tres qui sont pris en consid\u00e9ration\nsont extr\u00eamement volontaristes. .\n\nAutre \u00e9tude, \u00e0 l'oppos\u00e9e : les \u00e9tudes de la Pr\u00e9vision. Diff\u00e9rents sc\u00e9narios possibles. Un\nsc\u00e9nario dans lequel 50% des entreprises passent aux 35 heures ,en trois ans sans\nmod\u00e9rations salariales. La pr\u00e9vision dit : \u00e0 ce moment l\u00e0, destruction de plusieurs dizaines de\nmilliers d'emplois en quelques ann\u00e9es. Vous voyez l'extr\u00eame sensibilit\u00e9 de l'exercice aux\nhypoth\u00e8ses qui sont faites et la tr\u00e8s grande prudence des experts.\u201c Il n'y a plus personne\naujourd'hui en fait qui puisse dire de mani\u00e8re claire, d\u00e9\ufb01nitive et p\u00e9remptoire que la r\u00e9duction du\ntemps de travail \u00e0 35 heures est vraiment cr\u00e9atrice d'emplois. Sauf \u2014 et je regrette qu'on ne l'ait\npeut\u2014\u00eatre pas dit de mani\u00e8re aussi explicite au d\u00e9part \u2014 sauf s'il y a blocage du pouvoir d'achat.\nJe voudrais d'ailleurs reprendre un exemple qui est tir\u00e9 de la r\u00e9alit\u00e9 bordelaise. Une entreprise\nde n\u00e9goce de vins, bien sous tout rapport, Dourthe\u2014Kressmann, a conclu un accord de\nr\u00e9duction du temps de travail hebdomadaire de 39 heures \u00e0 32 heures il y a quelques semaines\nou quelques mois. 32 heures r\u00e9parties en quatre jours de travail avec donc une journ\u00e9e libre\nsuppl\u00e9mentaire pour les salari\u00e9s. Contrepartie : diminution des salaires de 4% et blocage des\ndits salaires ajust\u00e9s \u00e0 -4 pendant deux ans. ll me semble que cet \u00e9l\u00e9ment est essentiel.\nPourquoi pas d'ailleurs ? S'il y a accord dans l'entreprise pour le r\u00e9aliser, pourquoi pas ? Si les\nsalari\u00e9s font effectivement un arbitrage entre leur temps libre et leur salaire, pourquoi pas \u2019?\nC'est leur choix. ll faut les Consulter et leur laisser le choix. Mais il faut leur expliquer clairement\nque c'est l'un avec l'autre et pas l'un sans l'autre. Sinon on risque d'entrer dans un processus de\ndestruction d'emploi. Voil\u00e0 pourquoi je suis tr\u00e8s r\u00e9ticent vis \u00e0 vis de cette loi dans la forme\nqu'elle prend. Elle laisse en suspens un certain nombre de probl\u00e8mes qui ne sont pas r\u00e9gl\u00e9s\naujourd'hui, qui le seront peut-\u00eatre dans la deuxi\u00e8me loi qu'on nous annonce dans quelques\nmois, mais qui sont fondamentaux : qu'est ce qu'on va faire sur le SMlC ? On sait tr\u00e8s bien qu'il\ny a plusieurs fa\u00e7ons de calculer le SMlC (certains ont m\u00eame \u00e9t\u00e9 jusqu'\u00e0 7 ou 8). Que va-t-on\ndire et faire sur les cadres, sur le r\u00e9gime des cadres, sur l'horaire de travail des cadres ? Est\u2014ce\nqu'on va continuer \u00e0 laisser l'lnspection du Travail aller v\u00e9ri\ufb01er dans les entreprises qu'on ne\nd\u00e9passe pas 35 heures ou 39 heures ? Et quelles cons\u00e9quences faudrait-il en tirer \u00e0 ce\nmoment l\u00e0 sur la comp\u00e9titivit\u00e9 des entreprises fran\u00e7aiSes ? Que va-t-on faire sur le r\u00e9gime des\nheures suppl\u00e9mentaires et sur lesquestions d'annualisation ?\n\n\u00c7a, \u00e7a n'est pas du domaine de la seconde loi mais quand m\u00eame du domaine de la r\u00e9\ufb02exion\nque nous devons avoir aujourd'hui : Comment le syst\u00e8me sera-t\u2014il transpos\u00e9 dans la fonction\npublique et dans le secteur public ? C'est une question extr\u00eamement importante. En\ufb01n comment\n\u00e9vitera-t-on \u2014 mais \u00e7a \u00e0 terme \u00e9videmment les choses pourront se r\u00e9sorber \u2014 que ne secr\u00e9e\nune double \u00e9chelle de r\u00e9mun\u00e9ration entre les salari\u00e9s qui sont \u00e0 39 heures et qui passent \u00e0 35\npay\u00e9es 39 et les nouveaux embauch\u00e9s qui sont \u00e0 35 heures pay\u00e9es 35 ? Exemple : Toyota, ou\nquelques autres encore. ll y a l\u00e0 une dif\ufb01cult\u00e9 qui montre que la loi est pass\u00e9e un peu \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de\nla r\u00e9alit\u00e9.\n\nVoil\u00e0, donc j'en conclue que m\u00eame si le mouvement historique de baisse du travail est un\nmouvement int\u00e9ressant, m\u00eame si de ce point de vue la loi Aubry a \u00e9t\u00e9 une bonne loi, la\nm\u00e9thode qui a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e depuis maintenant un an et demi ou deux ans n'est pas bonne. Je\nsuis pour ma part hostile \u00e0 l'obligation. Quand on dit \u00e0 deux partenaires : \"vous allez n\u00e9gocier\"\nmais dans deux ans l'un des deux a gagn\u00e9...j'ai fait un peu de diplomatie dans ma carri\u00e8re, je\nconsid\u00e8re que ce n'est pas un tr\u00e8s bon contexte de n\u00e9gociation. On n'est pas en mesure \u00e0 ce\n\n \n\n \n\nmoment-l\u00e0 d'avoir des contreparties v\u00e9ritables. Je crois qu'en r\u00e9alit\u00e9, il faut une vraie\nn\u00e9gociation qui porte sur l'organisation du travail et le processus de production, l'annualisation et\nles heures suppl\u00e9mentaires, les salaires, l'assiduit\u00e9, en tenant compte de la diversit\u00e9 des\nsituations et notamment la taille des entreprises, qui est un \u00e9l\u00e9ment qui n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9\njusqu'\u00e0 pr\u00e9sent et qui me para\u00eet extr\u00eamement important. Donc je serais beaucoup plus\nfavorable \u00e0 un droit contractuel, \u00e0 l'exp\u00e9rimentation des entreprises en mati\u00e8re de dur\u00e9e du\ntravail et \u00e0 une con\ufb01ance faite \u00e0 l'innovation sociale plut\u00f4t qu'\u00e0 l'obligation l\u00e9gislative m\u00eame \u00e0\ntitre de d\u00e9blocage d'une situation r\u00e9put\u00e9e bloqu\u00e9e.\n\nJe ne dis pas grand chose sur l'accord Ville de Bordeaux mais, comme Bernard Broustet l'a\n\u00e9voqu\u00e9, je voudrais quand m\u00eame rappeler qu'il a \u00e9t\u00e9 fait sous \"l'empire\" entre guillemets de la\nloi de Robien \u2014 encore qu'on soit dans le secteur public \u2014 mais avant la loi Aubry, et que toute\nsa philosophie repose sur un v\u00e9ritable donnant\u2014donnant. En contrepartie du passage aux 35\nheures - dont je dis d'ailleurs en esp\u00e9rant que ce ne sera pas r\u00e9p\u00e9t\u00e9 que dans certains services\nc'\u00e9tait un facteur d'augmentation de la dur\u00e9e du travail et pas vraiment de diminution \u2014\u2014 la\ncontrepartiea donc \u00e9t\u00e9 une volont\u00e9 partag\u00e9e par les organisations syndicales de faire reculer\nl'absent\u00e9isme (et nous avons marqu\u00e9 des points dans ce domaine), de mieux r\u00e9guler les\nheures suppl\u00e9mentaires, d'am\u00e9liorer la qualit\u00e9 du service rendu aux usagers notamment par\nune augmentation de l'amplitude d'ouverture des services publics (on peut aller faire ses\nformalit\u00e9s \u00e0 la Mairie d\u00e9sormais jusqu'\u00e0 18 heures alors qu'avant tous les services fermaient \u00e0\n16H30), et un certain nombres d'autres am\u00e9liorations, je cite par exemple qu'il y avait dans\ncertains services seize journ\u00e9es de cong\u00e9s suppl\u00e9mentaires qui r\u00e9sultaient de la coutume. On\ndit souvent que les pays 'anglo-saxons sont des pays de droit coutumier alors que la France ne\nl'est pas. En mati\u00e8re de cong\u00e9s, il y a un doit coutumier assez d\u00e9velopp\u00e9, donc nous avons\nremis en cause cette coutUme, je le r\u00e9p\u00e8te, en accord avec les syndicats. \u00c7a a \u00e9t\u00e9 un des\n\u00e9l\u00e9ments de la n\u00e9gociation pour les 35 heures. '\n\n\u00c7a, je crois que c'est une bonne d\u00e9marche et \ufb01nalement \u00e7a ne marche pas si mal. Voil\u00e0, je suis\noblig\u00e9 aussi de m'arr\u00eater pour respecter le timing. Je ne voudrais pas \u00eatre responsable du fait\nque Michel Rocard rate son avion.\n\nM. ROCARD\n\n \n\nJe vous sais gr\u00e9 de cette solidarit\u00e9.\nB.BROUSTET\n\nAlors, en quelques instants, Michel Rocard, est-ce que vous souhaitez r\u00e9pondre sur ce plan\n\u00e9tant entendu que je demanderai ensuite \u00e0 Alain Jupp\u00e9 de r\u00e9pondre \u00e9ventuellement \u00e0 vos\nr\u00e9ponses. Mais il faudra que chacun, vous soyez tr\u00e8s courts, et on abordera le deuxi\u00e8me th\u00e8me\napr\u00e8s.\n\nM. ROCARD\n\nBiens\u00fbr, l'\u00e9quit\u00e9 est la r\u00e8gle dans ce d\u00e9bat. Je veux d'abord saluer l'accord Ville de Bordeaux\nsur la loi Robien. Qu'il soit clair que nous sommes dans la m\u00eame philosophie et que nous nous\ncomprenons. Saluer aussi le fait que le d\u00e9bat est moins cogneur que vous ne pouviez esp\u00e9rer\nparce que les blocages culturels, contre toute id\u00e9e que la r\u00e9duction du temps de travail soit\nporteuse d'une am\u00e9lioration d'avenir, sous quelque aspect que ce soit, visiblement monsieur\nJupp\u00e9 ne la partage pas. Donc nous sommes d'un certain c\u00f4t\u00e9, d'une part contre un archai'sme\nque nous combattons tous les deux m\u00eame si nous le combattons diff\u00e9remment. C'est tr\u00e8s\n. important. Mais il me faut souligner\u2014 deuxi\u00e8me point \u2014 un d\u00e9saccord sur le d\u00e9saccord.\n\n \n\n \n\nPeut-\u00eatre je me suis mal exprim\u00e9 \u2014 je voulais parler vite \u2014 je n 'ai jamais dit qu'il y avait une\nsp\u00e9ci\ufb01cit\u00e9 fran\u00e7aise en mati\u00e8re de ch\u00f4mage qui serait due \u00e0 la dur\u00e9e du travail. J'ai dit qu e'lle\n\u00e9tait li\u00e9e \u00e0 la d\u00e9mographie. La d\u00e9mographie explique les 4/5\u00e8me' pas la totalit\u00e9 de la diff\u00e9rence\nde notre taux de ch\u00f4mage avec les autres Europ\u00e9ens. Ce dont il faut rendre compte, c'est de la\ndiff\u00e9rence entre l'Europe, globalement, et Japon, Etats-Unis. Sur ce plan l\u00e0, .le fait que nous\nsoyons tous arr\u00eat\u00e9s en baisse de la dur\u00e9e du travail depuis une vingtaine d\u2018ann\u00e9es et que nous\nayons un mod\u00e8le d'organisation sociale qui a, au fond, privil\u00e9gi\u00e9 le ch\u00f4mage est \u00e0 prendre en\ncharge, mais l\u00e0 ce n'est pas un sp\u00e9ci\ufb01cit\u00e9 fran\u00e7aise. L\u00e0 dessus donc nous sommes d'accord. Je\nsuis aussi d'accord sur le probl\u00e8me du co\u00fbt du travail peu quali\ufb01\u00e9. C'est m\u00eame la gestion de\ncette variable qui fait la suite.\n\nMon point central, il sera sur la \ufb01xation des 35 heures. Nous avons 13%-13,5% de ch\u00f4meurs\naujourd'hui. Le passage de 38 heures \u2014 moyenne observ\u00e9e de la dur\u00e9e du travail de ceux qui\ntravaillent \u00e0 plein-temps en France \u2014 \u00e0 35 heures repr\u00e9sente une baisse de pas tout \u00e0 fait 8%\n(nous sommes \u00e0 13% de ch\u00f4meurs ). On ne baisse intelligemment la dur\u00e9e du travail qu'\u00e0 la\ncondition d'avoir des gains de productivit\u00e9 \u00e0 cette occasion. L'exemple le plus fort et le plus\nvoyant a \u00e9t\u00e9 l'entreprise La Redoute qui n'\u00e9tait pas c\u00e9l\u00e8bre pour son esprit social \u2014 c'\u00e9tait plut\u00f4t\nune entreprise assez brutale \u2014 mais qui a fait une application intelligente de la loi Robien : 38\nheures, 5 jours par semaine, menaces de licenciements, des programmes structurels\nconsid\u00e9rables...Une d\u00e9cision tr\u00e8s forte : tout le monde \u00e0 32 heures, 4 jours, l'entreprise passe ,\nde 5 jours par semaine d'ouverture \u00e0 5 jours et demi; donc, la ventilation de ces dur\u00e9es sur un\nprogramme plus lent et sanction de l'ensemble au prix accept\u00e9 d'un blocage des salaires r\u00e9els\npour un an, je crois. Le d\u00e9lai moyen de r\u00e9ponse \u00e0 un client est pass\u00e9 de 48 heures \u00e0 24 heures.\nDonc il y a un gain de productivit\u00e9 consid\u00e9rable. Ce qui veut dire que si nous voulions, \u00e0 travers\nla dur\u00e9e du travail, offrir du travail \u00e0 tous ceux qui n'en ontpas aujourd'hui gr\u00e2ce \u00e0 la baisse du\ntravail des autres, en consid\u00e9rant que le gain de productivit\u00e9 n\u00e9cessaire pour accompagner la\nchose est au moins de l'ordre de 25%, nous fait atterrir au fait que la dur\u00e9e du travail\nsouhaitable ne d\u00e9passerait gu\u00e8re 30 heures. Ce qui est d'ailleurs dans la pente puisque Keynes\nen 1930 avait \u00e9crit : \"Avant la \ufb01n du si\u00e8cle, il suf\ufb01ra de trois heures par jour et de quinze heures\npar semaine de travail salari\u00e9 pour que l'Humanit\u00e9 subvienne \u00e0 ses besoins.\" Personne n'a\njamais pris Keynes pour un farfelu ou pour un imb\u00e9cile. Donc il ne s'agit que d'\u00e9tape. Moi j'en\nveux \u00e0 la loi Aubry de son insuf\ufb01sance d'ampleur.\n\nPuis, venons au point central sur lequel je n'h\u00e9site pas \u00e0 dire qu'Alain Jupp\u00e9 a largement raison\n: la part de la menace ou de la contrainte est trop grande par rapport \u00e0 la part de. l'incitation.\nMais c'est faute d'audace sur le fait d'inciter fort, qu'effectivement l'attente Sur la loi Balet qui\nn'est pas encore venue, elle n'est pas l\u00e0 la contrainte. C'est la loi qui dans un certain temps dira\nla dur\u00e9e maximale hebdomadaire qui d'ailleurs ne co\u00fbte que le rench\u00e9rissement de payer en\nheures suppl\u00e9mentaires ce qui vient en plus. ll ne faut pas non plus se raconter des histoires, ce\nn'est pas la r\u00e9volution sociale et ce n'est pas l'effondrement du capitalisme, c'est un\nrench\u00e9rissement des co\u00fbts des entreprises qui ne l'auront pas fait de 2,5%. M\u00eame moi, je suis\nplut\u00f4t d\u00e9favorable. La condition est que- toute n\u00e9gociation qui s'engage entre les dirigeants\nsyndicaux d'une entreprise et leur patron se fasse avec sur la table l'\u00e9conomie potentielle li\u00e9e au\nfait que la baisse de la dur\u00e9e du travail est importante et qu'elle soit \ufb01nanc\u00e9e par la baisse\ncorr\u00e9lative des charges sociales. C'est pour \u00e7a que la solution que je pr\u00e9conise, et que je ne\nd\u00e9sesp\u00e8re pas qu'elle intervienne dans la r\u00e9daction de la prochaine loi soit une modulation des\ncharges ou plus exactement une indexation des charges sur la baisse. La technique que j'avais\npropos\u00e9e, c'\u00e9tait de mettre un seuil, de diviser par 2,5 ou 3 les charges pour les 30 premi\u00e8res\nheures de travail de quiconque \u2014 et maintenant je me demande s'il ne faut pas les mettre \u00e0 28\nheures \u2014 et multiplier par 3 les cotisations sociales sur les charges au-dessus. Ce qui veut dire\nque toute entreprise qui, aux vues de cette nouvelle tari\ufb01cation ne changerait pas son horaire\npaierait la m\u00eame dette sociale \u2014 il n'est pas question de martyriser quiconque, il n'est pas\nquestion d'augmenter les charges - mais que toute entreprise qui baisse signi\ufb01cativement sa\n\ndur\u00e9e du travail apr\u00e8s n\u00e9gociation encaisse un mieux, une plus-value formidable qui permet la\ncompensation des payes gr\u00e2ce \u00e0 laquelle la chose est possible et du coup \ufb01nance les nouvelles\nembauches compensatoires. C'est le seul moyen. Ce qu'Alain Jupp\u00e9 a dit de tr\u00e8s important sur\nles \u00e9tudes \u00e9galement, c'est qu'en effet, toutes les \u00e9tudes faites montrent l'importance des\nparam\u00e8tres, des variables. Trop de contrainte, c'est du ratage. Une compensation mal calcul\u00e9e,\nc'est un ratage. Le coeur de l'affaire c'est qu'on peut faire beaucoup, on peut le faire en libert\u00e9\nnationale, si j'ose dire, dans un monde de plus en plus ouvert sur la condition absolument\nimp\u00e9rieuse que les co\u00fbts de production n'augmentent pas de mani\u00e8re \u00e0 ne pas toucher la\nbalance des paiements. Dans ces conditions, on peut en effet offrir un partage diff\u00e9rent.\n\nUne autre remarque. Tout le monde dit : \"Le temps n'est pas de travailler moins ni de travailler\nplus\". Cette remarque est totalement imb\u00e9cile. Nous sommes pass\u00e9s depuis quinze ans de 34\nmilliard d'heures de travail ouvr\u00e9 en France chaque ann\u00e9e \u00e0 31 milliards. C'est dangereux et il\nfaut remonter vers la croissance. ll faut remonter vers 32, 33 milliards d'heures de travail. Mais\nje veux plaider devant vous qu'il y aura plus de souplesse dans l'\u00e9conomie et plus de facilit\u00e9 \u00e0 le\nfaire si ces 33 si possible \u2014 31 milliards aujourd\u2018hui \u2014 sont partag\u00e9es diff\u00e9remment de mani\u00e8re \u00e0\nmettrevau travail les 13% qui sont \u00e0 z\u00e9ro heure et donner plus de \ufb02exibilit\u00e9 de la part des autres\nqui passeraient de 38 \u00e0 33, 34, 35 heures.\n\nDerni\u00e8re remarque : la \ufb01xation sur un slogan \u2014 les 35 heures \u2014 est un h\u00e9ritage de notre histoire\nsociale, c'est une symbolique CGT. On ne fait rien sans une symbolique, je ne ridiculise pas le\nfait qu'une symbolique paye et\u201c qu'on la prenne en compte \u2014 nous avons tous faits de la politique\net nous savons que les mots comptent autant que les choses \u2014 mais la r\u00e9alit\u00e9 c'est qu'il y a une\n\u00e9norme diff\u00e9renCe. ll y a beaucoup de gens qui sont en temps partiel \u00e0 20 heures. Mon coiffeur\nest \u00e0 44 heures en exc\u00e9dent salari\u00e9 comme l'essentiel de l'artisanat fran\u00e7ais. L'id\u00e9e de ramener\nles gens vers une moyenne est une id\u00e9e totalement absurde. Nous garderons le m\u00eame \u00e9cart\nautour de la moyenne mais nous ferons de l'emploi si tous ceux qui travaillent baissent de 5 ou\n6 heures leur temps de travail. Mon coiffeur ramen\u00e9 vers 39 heures, \u00e7a serait d\u00e9j\u00e0 pas mal, il\nfait un emploi avec \u00e7a. Les grandes usines modernes d\u00e9j\u00e0 automatis\u00e9es qui sont d\u00e9j\u00e0 \u00e0 33 ou\n34 heures, il n'y a pas d'inconv\u00e9nients \u00e0 ce qu'elles passent \u00e0 28.\n\nLa chose est possible et elle ne nous pose que le probl\u00e8me philosophique de savoir qu'est-ce\nqu'on fait de ce temps. Ne sommes-nous pas entrain de changer de soci\u00e9t\u00e9 ? C'est autre\nchose, mais je veux af\ufb01rmer ici que les techniques incitatives para\ufb01scales, \u00e7a passe par une\ntari\ufb01Cation des cotisations sociales et de l'UNEDlC, donc par une convention. Ce serait le\nmeilleur moyen et j'esp\u00e8re que le gouvernement se ralliera \u00e0 l'id\u00e9e d'oser un plus d'incitation et\nun peu moins de contraintes dans son projet futur, ce qui permettrait de faire l\u00e0, comme en\npolitique \u00e9trang\u00e8re, de la politique bipartisane.\n\nPas vrai Monsieur'le Maire ?\n\nB.BROUS TE T\n\n \n\nAlors, qu'est-ce qu'il en pense Monsieur le Maire pr\u00e9cis\u00e9ment?\nA.JUPP\u00c9\n\nEcoutez, si je r\u00e9ponds aux r\u00e9ponses, nous n'aborderons pas le deuxi\u00e8me th\u00e8me. Quelques\nremarques quand-m\u00eame : \"Les 35 heures\", un slogan qui paye...qui se paye aussi.\nDeuxi\u00e8mement, vous disiez 2,5% de rench\u00e9rissement du travail. C'est consid\u00e9rable ! Pour\nbeaucoup d'entreprises c'est leur marge ou la moiti\u00e9 de leur marge. Donc il faut bien faire\nattention \u00e0 ces chiffres qui sont quand-m\u00eame \u00e0 manier avec beaucoup de prudence.\nTroisi\u00e8mement, votre id\u00e9e de conditionner ou d'articuler les cotisations sociales sur la r\u00e9duction\ndu temps de travail, je la connais bien, nous en avions parl\u00e9 tr\u00e8s abondamment. Permettez\u2014moi\n\u2014 et je ne voudrais pas que le ton tr\u00e8s courtois de cet entretien se g\u00e2te \u2014 permettez\u2014moi de dire\n\n10\n\nque \u00e7a ressemble quand-m\u00eame formidablement \u00e0 une usine \u00e0 gaz bureaucratique et\ntechnocratique. \u00c7a c'est le g\u00e9nie fran\u00e7ais de faire un texte o\u00f9 on dira : \"Quand le travail diminue\nd'une heure, les cotisations sont diminu\u00e9es de 5% et ainsi de suite.\" C'est extraordinairement\ndif\ufb01cile \u00e0 faire fonctionner et on n'en conna\u00eet pas, on n'en appr\u00e9cie pas toujours les\ncontreparties ou les cons\u00e9quences. Je pense qu'il faut avoir une approche beaucoup plus\nlib\u00e9rale \u2014 on peut retrouver quelques clivages dans ce domaine \u2014\u2014 qu'il faut baisser les charges\nqui p\u00e8sent sur les entreprises et qu'il faut laisser les partenaires sociaux proc\u00e9der \u00e0 l'allocation\nqu'ils souhaitent de cette baisse des charges soit par une baisse de la dur\u00e9e du travail quand ils\nle veulent, soit par une augmentation des r\u00e9mun\u00e9rations quand ils le souhaitent. Car c'est bien\nla question aussi qui nous am\u00e8ne au deuxi\u00e8me th\u00e8me : existe-t\u2014il une vraie demande sociale de\nbaisse de la. dur\u00e9e du travail ? Je crois que la r\u00e9ponse \u00e0 cette question est beaucoup plus\nnuanc\u00e9e qu'on ne le pense. ll y a des cas o\u00f9 il y a une demande et il y en a d'autres o\u00f9 il n'y a\npas de demandes et o\u00f9 beaucoup de salari\u00e9s dans beaucoup d'entreprises pr\u00e9f\u00e9reraient\ngagner un petit peu plus plut\u00f4t que travailler un petit peu moins. Je crois qu'il faut prendre en\ncompte cette aspiration et que le cadre qui .a \u00e9t\u00e9 \ufb01x\u00e9 \u2014 qu'on le veuille ou non, m\u00eame si\nbeaucoup d\u00e9pendra de la deuxi\u00e8me loi dite \"Balet\" \u2014 est un cadre l\u00e9gislatif, c'est \u00e0 dire un cadre\ncontraignant qui ne prend pas suf\ufb01samment en compte la diversit\u00e9 des entreprises, la diversit\u00e9\nen termes de taille, la diversit\u00e9 en termes de sociologie. D\u2018ailleurs, sur ce point, nous ne\nsommes pas en d\u00e9saccord. f\n\nAlors, j'aborde, tr\u00e8s rapidement parce que le temps a beaucoup avanc\u00e9, la deuxi\u00e8me question\nque vous vouliez nous poser : \"Qu'est\u2014ce que c'est que le travail demain ?\" \"Quelles sont les\nm\u00e9tamorphoses du travail qui vont se d\u00e9velopper dans la soci\u00e9t\u00e9 post-indutrielle o\u00f9 nous\nvivons?\" Je crois que la question centrale c'est de savoir si nous allons vers une m\u00e9tamorphose\ndu travail ou vers une disparition du travail et si la mythologie qui est en train de se d\u00e9velopper\naujourd'hui au terme de laquelle apr\u00e8s tout, apr\u00e8s 35 heures 32, apr\u00e8s 32 30, apr\u00e8s 30 28, et\nainsi de suite, ne devrait pas arriver \u00e0 pr\u00f4ner la disparition du travail. Je pense que c'est une\nutopie, ce qui dans ma bouche n'est pas un mot p\u00e9joratif. ll faut des utopies. Mais je crois que\nc'est une utopie dangereuse dans ce cas pr\u00e9cis. Elle est dangereuse \u00e9conomiquement parce\nque nous vivons dans un monde de concurrence. Elle est dangereuse socialement puisque,\nvous l'avez dit vous m\u00eame, que fera-t\u2014on des heures de travail ainsi lib\u00e9r\u00e9es ? Et\u201c elle est\ndangereuse humainement. Je n'ai pas tr\u00e8s bien suivi ce que vous disiez tout-\u00e0\u2014l'heure sur\nl'euphorie dans laquelle les salari\u00e9s se trouvaient plong\u00e9s \u00e0 la perspective de passer une heure\nde plus... ' -\n\nM.ROCARD , ARCHll/s\nU . , _ kir/DAM! 56\u00b0;\nne journee. \u201c:\n\nA.JUPP\u00c9\n\n...une journ\u00e9e de plus dans leur foyer. Je ne sais pas si c\u2018\u00e9tait positif ou n\u00e9gatif dans votre\nbouche. Mais c\u2018est parfois un peu ambivalent et l\u00e0, on rentre \u00e9videmment dans des probl\u00e8mes\nqui sondent les reins et les coeurs. Donc je ne suis pas s\u00fbr que la perspective de travailler de\nmoins en moins ne soit pas une perspective qui contrarie l'\u00e9panouissement individuel. La\ngrande question, ce n\u2018est pas de savoir si le travail va dispara\u00eetre, je crois que c'est de\nrechercher, bien entendu syst\u00e9matiquement, une moindre p\u00e9nibilit\u00e9 du travail et c'est de\ns'interroger sur la modi\ufb01cation de la nature du travail. Quand Keynes parlait des heures\nn\u00e9cessaires pour produire etc. je pense \u2014 bien que je n'aie pas les textes en t\u00eate \u2014- qu'il avait\nune vision tr\u00e8s industrielle des choses. On sait bien aujourd'hui que la tertiarisation de l'emploi\nest telle que l'on voit de toute nouvelles formes d'emplois qui vont exiger une mobilisation de la\nmain-d'oeuvre suppl\u00e9mentaire.\n\n11\n\n \n\n \n\nEt puis je crois qu'il faut s'interroger parall\u00e8lement \u00e0 la r\u00e9duction de la dur\u00e9e du travail sur\nl\u2018apparition de nouvea\u00f9x modes d'organisation du travail. Le temps partiel choisi...je ne\ncomprend pas pourquoi dans la loi Aubry par exemple, on a remis en cause les abattements de\ncotisations sociales sur le temps partiel au risque de p\u00e9naliser cette forme d'organisation du\ntravail qui est voulue par beaucoup de salari\u00e9s, et pas uniquement par les femmes d'ailleurs. Le\nt\u00e9l\u00e9travail, on en parle beaucoup mais \u00e7a va bien \ufb01nir par arriver. Les questions d'annualisation\ndu temps de travail, de r\u00e9partition du temps de travail \u00e9galement sur la carri\u00e8re professionnelle\n(ann\u00e9es sabbatiques ou autres), et sur la retraite. Va-t-on en\ufb01n \u2014 je crois que c'est quelque\nchose \u00e0 quoi beaucoup d'entreprises r\u00e9\ufb02\u00e9chissent \u2014 mettre en place un v\u00e9ritable syst\u00e8me de\nretraite progressive qui permette, pour les cadres en particulier, de capitaliser de l'\u00e9pargne\ntemps et puis d'en jouir, si je puis dire, dans cette p\u00e9riode transitoire qui va de l'activit\u00e9 \u00e0 la\nretraite ?\n\nEt l\u00e0 on d\u00e9bouche sur un autre d\u00e9bat qui est d\u2018actualit\u00e9 depuis 48 heures parce que le Plan a\nvoulu sortir le neme rapport sur la question \u2014 qui ne fait que reproduire d\u2018ailleurs les rapports qui\navaient \u00e9t\u00e9 faits du temps o\u00f9 vous \u00e9tiez Premier Ministre cher Michel Rocard \u2014\u2014 \u00e0 savoir l'\u00e2ge de\nla retraite. Est\u2014ce qu'il n'y a pas l\u00e0 aussi une probl\u00e9matique qui nous interroge sur la dur\u00e9e du\ntravail et sur une r\u00e9organisation compl\u00e8te de la vie du travail ? Donc ma r\u00e9ponse \u00e0 cette\nquestion extr\u00eamement ambitieuse et qui n\u00e9cessiterait des consid\u00e9rations presque\nphilosophiques, c'est de dire que laisser miroiter a'th Fran\u00e7aises et aux Fran\u00e7ais, \u00e0 nos\nconcitoyens en g\u00e9n\u00e9ral la perspective d'un temps o\u00f9 on commencerait \u00e0 travailler \u00e0 35 ans,\npour s'arr\u00eater \u00e0 55 ans, on travaillerait 4 jours par semaine et 8 mois par an, je ne suis pas s\u00fbr\nque ce soit un progr\u00e8s social et un progr\u00e8s humain. Je crois qu'il faut r\u00e9\ufb02\u00e9chir \u00e0 la mani\u00e8re de\nr\u00e9organiser les choses, de d\u00e9velopper des activit\u00e9s nouvelles et de redonner au travail une\nsigni\ufb01cation et une port\u00e9e positive vers l'horizon. Le travail n'est pas simplement quelque chose\nqui p\u00e9nalise et qui fait souffrir. Biens\u00fbr que \u00e7a fait souffrir beaucoup de gens et \u00e0 ceux l\u00e0 il faut\napporter des r\u00e9ponses sp\u00e9ci\ufb01ques, mais le travail \u00e7a peut \u00eatre aussi un facteur\nd'\u00e9panouissement de la personnalit\u00e9 et de progr\u00e8s tout simplement individuel et humain. Je\ncrois qu'il faut faire attention \u00e0 notre discours dans ce domaine et ne pas laisser croire, \u00e0 force\nde parler des 35 heures, de la retraite \u00e0 cinquante ans etc. que le travail est une esp\u00e8ce de\nr\u00e9alit\u00e9 \u00e0 \u00e9viter \u00e0 tout prix. Je crois que \u00e7a peut \u00eatre aussi une chance \u00e0 rencontrer.\n\nARC/71V c\n\u00ee'v [55\u2018\nB.BROUSTET fla/mm.\n\nAlors Michel Rocard, amoindrissement, disparition du travail ou passage vers d'autres formes\nde travail et \ufb01nalement vers la satisfaction d'autres types de besoins ?\n\nMROCARD\n\nJe voudrais revenir sur le terme \u201cd\u2018usine \u00e0 gaz\" employ\u00e9 par Alain Jupp\u00e9. Ce que j\u2018entends par\nl'indexation, qu'est-ce que c'est ? ll s'agit d'injecter dans les cotisations sociales l'id\u00e9e simple\nque vous connaissez tous puisqu'elle est dans l'imp\u00f4t sur le revenu : c'est des tranches. C'est\ntout. Ce n'est pas une usine \u00e0 gaz du tout. C'est ultra simple.\n\nA.JUPP\u00c9\n\nDans l'imp\u00f4t sur le revenu, on essaie de les supprimer...pas de les supprimer mais de les\ndiminuer. '\n\nMROCARD\n\nOui. ll n'emp\u00eache que la vocation peut \u00eatre \u00e0 diminuer le taux.\n\n12\n\nA. J UPP\u00c9\n\nNon je parle de diminuer le nombre de tranches.\n\n \n\nMROCARD\n\nLe fait que le calcul comporte deux tranches au lieu d'une seule et que les deux tranches soient\ncalcul\u00e9es de mani\u00e8re \u00e0 \u00eatre incitatives \u00e0 la baisse n'est que l'introduction d\u2018une ligne de plus\ndans l'ordinateur qui calcule la baisse et qui calcule la paye. \u00c7a n'a rien d'une usine \u00e0 gaz et il\nne faut pas faire de faux obstacles l\u00e0 o\u00f9 il n'y en a pas.\n\nPour le reste nous voil\u00e0 sur le grand sujet : mon vrai d\u00e9saccord, non pas avec Alain Jupp\u00e9 tel\nqu'il parle aujourd'hui amicalement dans un d\u00e9bat sympathique, mais avec Alain Jupp\u00e9 Premier\nMinistre et responsable important d\u2018une coalition fran\u00e7aise dans laquelle le R.P.R. joue un grand\nr\u00f4le et qui a eu \u00e0 traiter le probl\u00e8me. Ce que j'incrimine n'est pas du tout la vision longue \u2014 je\npartage \u00e0 peu pr\u00e8s ce que vous venez de dire \u2014. c'est le m\u00e9lange terrorisant philosophiquement\net par les cons\u00e9quences qu'il emporte entre le pronostic froid et le voeu.\n\nLe travail salari\u00e9 est aujourd'hui devenu \u2014- et Hannah Arendt a \u00e9crit l\u00e0-dessus des choses\nd\u00e9cisives \u2014 l'instrument de reconnaissance dans l'organisation de nos soci\u00e9t\u00e9s. C'est la clef de\nnos revenus. C\u2018est la clef de nos dignit\u00e9s professionnelles. C'est la clef de l'organisation de\nnotre protection sociale. Et c'est la clef de tous nos rapports avec notre voisinage, nos parents,\n.nos enfants etc. C'est la r\u00e9f\u00e9rence centrale \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 d'aujourd'hui. Quand jesuiscmdujt \u00e0\nfaire le pronostic que le travail salari\u00e9 productif est offert en quantit\u00e9 rapidement d\u00e9croissante, et\nd\u00e9croissante de mani\u00e8re inqui\u00e9tante dans la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise, je vous supplie de comprendre\nque ce pronostic est de ma part le contraire d'un voeu. Nous sommes une soci\u00e9t\u00e9\nid\u00e9ologiquement archa\u00efque, trop attach\u00e9e \u00e0 des images et des symboles et qui a du mal \u00e0\nchanger, probablement parce qu'historiquement nous avons \u00e9t\u00e9 un pays tr\u00e8s divis\u00e9 dont les\ndiverses forces politiques trop multiples se sont toutes soud\u00e9es sur des mots, sur des\nsymboles, sur des tabous. Dans cette s\u00e9mantique la France a du mal \u00e0 \u00e9voluer. Ce pronostic,\nje le regrette, mais je consid\u00e8re comme intellectuellement n\u00e9cessaire d'avoir \u00e0 le faire parce que\nnous supporterons cette \u00e9volution de mani\u00e8re extr\u00eamement diff\u00e9rente selon qu'on la subit dans\nla contrainte, trop tard, sans l'avoir vue venir, en l'ayant ni\u00e9e, sans l'avoir \u00e9tudi\u00e9e, ou si la\nsachant in\u00e9luctable, quitte \u00e0 la regretter, nous la pr\u00e9parons, nous la g\u00e9rons, nous l'anticipons\nm\u00e9caniquement. C'est bien dans la n\u00e9gligence du probl\u00e8me...et ma critique institutionnelle de la\nconduite du R.P.R., pour prendre le parti auquel vous appartenez beaucoup plus que du propos\nque vous venez de tenir parce que sur le propos que vous venez de tenir, je suis, en gros,\nd'accord. En plus, il s'agit du travail salari\u00e9 productif, il ne s'agit pas de l'activit\u00e9. Le grand livre \u00e0\nlire l\u00e0-dessus c'est Condition De l'Homme Moderne d'Hannah Arendt qui distingue entre le\ntravail, l'oeuvre, et le troisi\u00e8me mot c'est l'activit\u00e9 je crois, et qui met bien en \u00e9vidence que nous\navons vocation \u00e0 ne pas rester allong\u00e9s pr\u00e8s de notre feu en mangeant, tranquille. L'activit\u00e9 des\nhommes prend des dimensions multiples et, en effet, le renvoi au travail salari\u00e9 productif, c'est \u00e0\ndire au travail, au labeur, a un peu fait n\u00e9gliger l'oeuvre, la part de cr\u00e9ation et l'activit\u00e9, la part de\nnon\u2014lucratif, de b\u00e9n\u00e9volat, d'associatifs, de relations interpersonnelles. C'est dans ces deux\ndomaines que les mots d'Alain Jupp\u00e9 \u00e0 l'instant laissent \u00e9voquer l'activit\u00e9, voire la suractivit\u00e9\nque nous donnerons dans nos activit\u00e9s culturelles, dans nos activit\u00e9s sportives, dans nos\nactivit\u00e9s relationnelles. Une des clefs du ressourcement d'une jeunesse en d\u00e9ch\u00e9ance\naujourd'hui, c'est d'abord de baisser la dur\u00e9e du travail tr\u00e8s vite pour leur offrir mieux de l'emploi,\nmais c'est aussi d'am\u00e9liorer la relation parents-enfants, le soutien scolaire et il faut du temps, il\nfaut s'y r\u00e9habituer. Et nous ne serons pas moins r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s. Mais il y a une valorisation de tout\ncela qui doit \u00eatre faite culturellement, et ce n'est pas une initiative d'\u00e9tat, c'est une sensibilt\u00e9\ncollective, sur laquelle l'homme politique n'est pas un d\u00e9cideur par la Loi, il est un \u00e9claireur de la\n\n13\n\n \n\n \n\n \n\nroute par la parole. C'est un peu ce que nous faisons et de cela je suis d'accord. C'est en\nincident par rapport \u00e0 cela que.. .je me souviens encore un ou deux mots des expressions\nutilis\u00e9es par Alain Jupp\u00e9 \u00e0 l'instant. La baisse de la dur\u00e9e du travail salari\u00e9 productif serait-elle\nli\u00e9e \u00e0 une utopie dangereuse ?\n\nA. J UPP\u00c9\n\nNon, je n'ai pas dit \u00e7a.\n\nMROCARD\n.\u00ebRc/WI/\nVous avez dit une utopie dangereuse. 270 \u2018a-\n4 \u2019VALEs\nA.JUPP\u00c9\n\nLa disparition du travail. Je n'ai pas parl\u00e9 de travail salari\u00e9 productif. J'ai dit que la disparition du\ntravail, disons de \"l'activit\u00e9\" pour parler comme Hannah Arendt serait une utopie dangereuse.\nMais je suis d'accord pour dire que le travail salari\u00e9 productif effectivement ne donnera pas du\ntravail \u00e0 tout le monde. a\n\nMROCARD\n\nDans ces conditions, nous nous comprenons. Moi j'irai m\u00eame plus loin. C\u2018est une d\u00e9vastation\nde civilisation. C'est m\u00eame pas une utopie, c'est abominable. Et dans ces conditions, la question\nqui a fait sourire Alain Jupp\u00e9 \u00e0 l\u2018instant puisqu'il disait : \"Je\u2018n'ai pas bien compris si vous vouliez\nqu'on s'inqui\u00e8te ou qu'on soit favorable. Votre affaire \u00e9tait ambigu\u00eb sur le go\u00fbt que les gens\nauraient de passer une journ\u00e9e de plus...,en\ufb01n...\" ll s'agissait bien pour moi de poser la question\nqui est inqui\u00e9tante. Car nous sommes en face du probl\u00e8me de savoir si l'Humanit\u00e9\ncontemporaine, au moins en soci\u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9e et au niveau de culture qu'elle a re\u00e7u, se sent\nd\u00e9sireuse de cet autre mode de vie o\u00f9 la part du travail salari\u00e9 productif serait en effet en\nbaisse. C'est \u00e0 dire que la part de notre initiative, de notre cr\u00e9ation, de notre responsabilit\u00e9\npersonnelle \u00e0 chacun sur le fait d'\u00eatre musicien, de go\u00fbter d'activit\u00e9s culturelles, d'\u00eatre capables\nde donner du temps au sport, d'avoir du go\u00fbt pour animer le tissu associatif etc. d\u00e9pend de\nnotre seule d\u00e9cision et la libert\u00e9 est toujours un peu effrayante. Plus un effet du te'mps de\nrelations interpersonnelles plus fort et qui doit \u00eatre demand\u00e9. Je donne accord \u00e0 Alain Jupp\u00e9\nlorsqu'il dit qu'il n'est pas s\u00fbr du tout qu'il y ait une demande sociale forte. Mais si il y a une\nchose qu'on n'a pas encore \u00e9voqu\u00e9e je l\u2018\u00e9voque d'un mot. La plupart des experts dans ces\nchoses, les observateurs de la soci\u00e9t\u00e9 contemporaine, sont d'accord pour reconna\u00eetre une\ncorr\u00e9lation presque absolue entre la mont\u00e9e du ch\u00f4mage et celle de la petite d\u00e9linquance civile.\nNous sommes entrain d'approcher de 1,8% de la population adultem\u00e2le am\u00e9ricaine en prison\ncomme prix d'un syst\u00e8me exub\u00e9rant mais brutal. ll m'est arriv\u00e9 de dire en blaguant \u2014 mais apr\u00e8s\ntout j'avais tort de laisser croire que je blaguais \u2014 que l'inqui\u00e9tude patronale sur le co\u00fbt des\ncharges ne devrait pas consid\u00e9rer les charges de la protection sociale mais bien les charges de\npolice et d'administration p\u00e9nitentiaire qui sont li\u00e9es directement au \ufb01scal, qui r\u00e9sulteraient \u00e0\nlong\u2014terme d'un non traitement de la question que nous commen\u00e7ons. L'Etat de Californie\nd\u00e9pense plus pour l'administration p\u00e9nitentiaire que pour ses deux grandes prestigieuses\nuniversit\u00e9s. Et l\u00e0 est le probl\u00e8me. Etc e'st l\u00e0 donc qu 'il faut traiter l'absence de demande sociale\nen essayant de la susciter. Ce qui suppose une certaine complicit\u00e9 intellectuelle sur le fait qu e'n\neffet la demande de travail salari\u00e9 productif, elle, nous ne pouvons l'avoir qu' en d\u00e9croissance\nprogressive.\n\n14\n\n \n\nCe qui m'am\u00e8ne \u00e0 une autre r\u00e9ponse : l'\u00e2ge de la retraite. Ecoutez, je vais y aller. C'est\nprobablement la premi\u00e8re fois que je ne serai plus aussi carr\u00e9, et en public. Je fais partie de\nceux des ministre qui autour de la table en 1982, quand a \u00e9t\u00e9 prise l'ordonnance \u2014 on l'appelait\nl'ordonnance, je crois, l'abaissement de l'\u00e2ge de la retraite ?...\n\nA.JUPP\u00c9\nNon, c'\u00e9tait une loi.\nM.ROCARD\n\n...ou c'\u00e9tait une loi normale 7 Non, parce qu'il y a eu un grand paquet d'ordonnances sociales \u00e0\nl'\u00e9poque. C'est peut\u2014\u00eatre une loi...\n\nA.JUPP\u00c9\n. . .ARCH/I/p\nJe n'\u00e9tais pas au gouvernement. 4%,, a\nALes\nM.ROCARD .\n\nPeu importe l'outil l\u00e9gislatif. Ce qui importe, c'est que nous \u00e9tions quelques uns autour de la\ntable \u00e0 tr\u00e8s bien savoir qu'il ne fallait pas prendre cette mesure, qu'elle est dommageable et qu'il\nfaudra revenir dessus. Cela \u00e9tant, ce n'est pas la peine de revenir dessus puisque la mesure\nn\u2019est pas une obligation, elle n'est qu'un droit. Par cons\u00e9quent, c'est une affaire pour une part de\nculture chez tout individu prenant de l'\u00e2ge, et d\u2018autre part de comportement des employeurs \u2014\nfussent-ils publics et fusse-t-il l'Etat \u2014 que de reprendre le mouvement d'un allongement\nprogressif de la dur\u00e9e du travail pour am\u00e9liorer les cotisations et l\u2018\u00e9quilibre du r\u00e9gime. C'est clair.\nMais la condition pour y parvenir c'est qu'il n'y ait plus la pression de jeunes : \"Chassez les\nvieux, on a besoin de boulot l\". C'est \u00e0 dire la pression li\u00e9e \u00e0 l'exc\u00e8s de ch\u00f4mage. Ce qui veut\ndire que la mise en pratique audacieuse et ambitieuses d'une r\u00e9duction de la dur\u00e9e du travail,\nen effet inventive, incitative mais forte. Souvenez-vous du calcul de teut-\u00e0-l'heure : \u00e0 35 heures\non r\u00e9sorbe \u00e0 peine le quart de notre ch\u00f4mage...si on y arrivait vraiment tous. ll- faut avoir dans la\nt\u00eate que c'est quand la moyenne g\u00e9n\u00e9rale s'arbitrera vers trente heures que nous aurons\ndiminu\u00e9 d'un million et quelque notre volume de ch\u00f4mage. On peut y mettre trois, quatre ans,\nmais il faut y mettre la m\u00e9thode. Elle est incitative. En tout cas, que l'\u00e2ge de la retraite doive en\nmoyenne remonter, nous avons pour \u00e7a des raisons personnelles, des raisons d\u00e9ontologiques\n\u2014 c'est dif\ufb01cile de prendre sa retraite \u2014 des raisons d'\u00e9quilibres des r\u00e9gimes, des raisons\nd'harmonie inter-g\u00e9n\u00e9rationnelles, des raisons de transmission de savoir etc. Toutes les\nr\u00e9ponses sont l\u00e0. La seule chose impossible, c'est l'obligation. Or, comme il n'y en a d\u00e9j\u00e0 pas\ndans le fait de la'prendre \u00e0 60 ans, sinon la pression du march\u00e9 et la pratique de l'Etat comme\nemployeur public, rien n'a chang\u00e9 mais il faut faire passer les id\u00e9es sur ce sujet.\n\nB.BROUSTE T\n\nBien. Alors il est 14H55. Michel Rocard, est-ce que vous donnez encore cinq minutes de votre\ntemps pour poursuivre le d\u00e9bat? '\n\nA. J UPP\u00c9\n\nJe voudrais rassurer Michel Rocard. ll est tout \u00e0 fait exceptionnel qu'\u00e0 M\u00e9rignac, les avions\nsoient \u00e0 l'heure.\n\n15\n\nM. ROCARD\n\nAlain Jupp\u00e9 a une fois de plus raison. D\u00e9cid\u00e9ment, \u00e7a devient d\u00e9sagr\u00e9able. Mais je vous\nsignale que la gr\u00e8ve d'aujourd'hui vient du priv\u00e9 et pas du public. C'est la gr\u00e8ve des\ncompagnies p\u00e9troli\u00e8res et des employ\u00e9s qui font les pleins d'essence. ll n'y a pas que le public\nqui est malade. \u2018 '\n\nB.BROUS TE T\n\nBien. Est-ce qu'il y a une question dans la salle 7 Est-ce qu'il y a quelqu'un qui souhaite poser\nune question \u00e0 Alain Jupp\u00e9 ou \u00e0 Michel Rocard ou aux deux 7 Mm\u201d\n\n15 b \u201cT\nUne intervenante du public. Membre de AC CH\u00d4MAGE ' Q4317A LE\u00cf\u00cfI\nBonjour messieurs. Je vais en pro\ufb01ter parce que je vois monsieur Jupp\u00e9, je vois monsieur\nRocard. Donc je vais leur raconter tr\u00e8s tr\u00e8s vite \u2018une exp\u00e9rience. J'ai vu la droite au pouvoir, j'ai\nvu la gauche au pouvoir, le ch\u00f4mage \u00e9tait toujours pr\u00e9sent. J'ai une main droite, j'ai une main\ngauche et aujourd'hui je peux consid\u00e9rer que, la droits:- ou la gauche, on a re\u00e7u des tartes des\ndeux c\u00f4t\u00e9s. Premier point de vue. .\nEnsuite, je voulais vous dire que la r\u00e9duction du temps de travail, elle est d\u00e9j\u00e0 faite puisque\nnous sommes cinq millions de ch\u00f4meurs \u00e0 l'avoir r\u00e9duite en temps Z\u00e9ro. Donc la r\u00e9duction du\ntemps de travail, elle existe. Mais est\u2014ce que \u00e7a n'est pas une esbroufe aujourd'hui de nous\nparler de la R'l'l' version patronale et gouvernementale 7 Parce que j'ai l\u2018impression que le\ntravail, c'est comme les dinosaures, \u00e7a n'existe plus l\nPuisque nous sommes cinq millions de ch\u00f4meurs, nous r\u00e9clamons cinq millions de v\u00e9ritables\nemplois. Moi je voulais vous dire, monsieur Rocard l'a tellement bien compris que quand il \u00e9tait\nau gouvernement, il a fait le RMI, le \"Revenu Manifestement Insuf\ufb01sant.\" D\u00e9j\u00e0 c'est ce que\nj'avais envie de dire. Et c'est tellement insuf\ufb01sant qu'aujourd'hui, qu'est-ce qu\u2018on nous donne 7\nNon contents d'avoir le RMl, on nous a donn\u00e9 tout ce travail, ce sous-prol\u00e9tariat, CES, TUC,\nSlVP, en\ufb01n tous ces stages parking, ces stages bidons. Est-ce que la seule solution qu'on ait\naujourd'hui, ce sont les Restaurants du Coeur comme si on \u00e9tait en p\u00e9riode de crise et de\nr\u00e9cession 7 Alors que l'on sait que ce pays, c'est la quatri\u00e8me puissance du monde 7\nMoi, aujourd'hui, ce que j'avais envie de dire \u00e0 monsieur Jupp\u00e9 et \u00e0 monsieur Rocard, c'\u00e9tait\nsurtout de leur dire que je n'avais plus envie d'\u00eatre la g\u00e9n\u00e9ration \"minima sociaux\", je n'avais\nplus envie d'avoir un enfant que je pourrais appeler RMl, parce que ce n'est pas \u00e7a qu'on vous\ndemande. Est-ce qu'aujourd'hui le plein emploi \u00e7a existe r\u00e9ellement 7 C'est la question que\nj'avais envie de vous poser. Merci.\n\nB.BROUSTET\nBien. Un mot chacun. Merci.\nA.JUPP\u00c9\n\nEcoutez, c'est dif\ufb01cile de r\u00e9pondre \u00e0 quelqu'un qui est dans la dif\ufb01cult\u00e9 et vous avez forc\u00e9ment\nraison dans votre approche madame. Je dirai simplement que ce que je reproche le plus au\nRMl, ce n'est pas d'\u00eatre insuf\ufb01sant, parce que si on l'augmente massivement, quelle diff\u00e9rence y\naura-t-il entre quelqu'un qui touche le SMlC et quelqu'un qui touche le RMl 7 Doncje crois que\nla vraie lacune du RMl, c'est de ne pas le conditionner \u00e0 une activit\u00e9. Je constate que de ce\npoint de vue les choses \u00e9voluent. J'ai re\u00e7u il n'y a pas tr\u00e8s longtemps, l\u00e0 de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la rue\n\n16\n\n \n\n \n\ndans la Mairie de Bordeaux, une d\u00e9l\u00e9gation d'AC Ch\u00f4mage, et \u00e0 ma grande surprise, je dois le\ndire, j'ai entendu l'une des jeunes femmes qui faisaient partie de la d\u00e9l\u00e9gation me dire :\n\"Monsieur le Maire, est-ce que vous trouvez qu'il est normal de donner le RMl \u00e0 quelqu'un sans\nlui donner du travail en contrepartie 7\" Je crois que c'est dans cette logique l\u00e0 qu'il faut entrer\naujourd'hui si on veut \u00e0 la fois rendre sa dignit\u00e9 \u00e0 l'homme ou \u00e0 la femme qui touche le RMl et\narriver \u00e0 une ef\ufb01cacit\u00e9 \u00e9conomique plus grande. Mais je suis bien conscient que ce n'est pas de\nnature \u00e0 vous convaincre. Ce que vous voulez, c'est du travail tout de suite, et je n'en ai pas \u00e0\nvous donner.\n\nB.BROUSTET\nAE\u2019\u00cb\u00cf/\u00eei\u00f1.\nMichel Rocard, en tant que p\u00e8re du RMl 7 Q4: \u201d5)\n- ALEs\n\nM.ROCARD\n\nJe ne voudrais pas compromettre Alain Jupp\u00e9. Je ne sais comment il se remettra de l'id\u00e9e que\nje puisse \u00eatre d'accord avec lui. Mais c'est vrai. Madame, le grave, c'est que ce qui nous arrive\nd\u00e9passe de loin les fronti\u00e8res de la France et \u00e9chappe \u00e0 nos gouvernements. Nous sommes\ndans un syst\u00e8me qui est devenu mondial, qui n'a plus de commandement et qui ne comporte\npas une r\u00e9gulation qui permette d'assurer une proportionnalit\u00e9 du pouvoir d'achat par rapport \u00e0\nla croissance etc. Tout nous \u00e9chappe. On suit. Alors vous pouvez parler de \"Revenu\nManifestement insuf\ufb01sant\", je suis oblig\u00e9 de vous dire que je suis donc le cr\u00e9ateur de quelque\nchose...il y avait z\u00e9ro avant, avant que j'arrive. On n'engage pas comme \u00e7a l'argent public des\ncontribuables dans ce pays. Je l'ai engag\u00e9 quand je l'ai cr\u00e9\u00e9 pour 4,5 milliards ou 5 milliards\ncette ann\u00e9e l\u00e0. Nous sommes \u00e0 plus du double. Le drame du RMl, il n'est pas dans le RMl, il\nn'est m\u00eame pas dans la faiblesse du chiffre, il est dans le fait que le RMl \u00e9tait con\u00e7u\u201c comme un\noutil n\u00e9cessaire pour aider des gens en transition qui \u00e9taient momentan\u00e9ment en dehors du\nmarch\u00e9 du travail, pour les aider \u00e0 y retourner, \u00e0 survivre pendant et \u00e0 am\u00e9liorer leur formation\nou leur insertion pour revenir sur le march\u00e9 du travail. La condition du succ\u00e8s de tout \u00e7a, c'\u00e9tait\nqu'on r\u00e9ussisse beaucoup mieux sur le fond de l'emploi. Et au lieu d'\u00eatre le traitement d'un \ufb02ux\nr\u00e9gulier de gens \u2014 un million par an -\u2014 qui arrivaient dans la dif\ufb01cult\u00e9, qui sortaient de la dif\ufb01cult\u00e9,\nqui se r\u00e9ins\u00e9raient, le RMl maintenant traite un stock constamment croissant de gens et \u00e7a, \u00e7a\nfait crever le RMl. Ce n'est pas la faute du RMl. C'est parce qu'on n'est pas all\u00e9 assez fort sur le\nch\u00f4mage. Et pour tout vous dire, j'ai deux fois, pendant que j'\u00e9tais Premier Ministre \u00e9voqu\u00e9 le\nprobl\u00e8me de la dur\u00e9e du travail. Je me suis fait renvoyer dans mes 22 m\u00e8tre, notamment par le\nmouvement syndical. S'il n'y avait eu que le patronat, j'aurais peut\u2014\u00eatre continu\u00e9. Le mouvement\nsyndical \u00e9tait sous le choc de l'arr\u00eat des n\u00e9gociations commenc\u00e9es \u00e0 l'occasion de\nl'ordonnance 82. Je passe...Mais du coup, j'ai fait tout ce que j'ai pu pour le reste. Je suis le type\nsous qui le traitement du ch\u00f4mage est pass\u00e9 de ce qu'on appelait le traitement social du\nch\u00f4mage \u2014 c'est \u00e0 dire l'accompagnement \u2014 \u00e0 un d\u00e9but de traitement \u00e9conomique et qui \u00e9tait\nnotamment des r\u00e9ductions de cotisations socialespour cause d\u2019embauche. Par exemple, c'est\nmoi qui ai cr\u00e9\u00e9 la loi qui permet \u00e0 un commer\u00e7ant, un artisan de s'installer et de prendre son\npremier compagnon en franchise de charges. On l'a m\u00eame \u2014 je ne sais m\u00eame pas si ce n'est\npas vous \u00e7\u00e0 7\u2014 \u00e9tendue au deuxi\u00e8me compagnon (donc il y a des complicit\u00e9s intellectuelles tout\nde m\u00eame, on n'est pas que des adversaires). \u00c7a n'a pas suf\ufb01. C'est cette exp\u00e9rience que j'ai\nv\u00e9cue \u2014 ne pas y \u00eatre arriv\u00e9 \u2014 qui me rend maintenant un combattant infatigable de la baisse\nmassive de la dur\u00e9edu travail. Et comme je sais qu'il y a 400 milliards de francs nouveaux \u2014 4%\nde notre PNB \u00e0 peu pr\u00e8s \u2014 qui sont de trop parce qu\u2018ils servent uniquement \u00e2 payer les\nch\u00f4meurs...Si on arrivait \u00e0 faire dispara\u00eetre, disons la moiti\u00e9, il ne faut pas r\u00eaver, de ce\nch\u00f4mage, l'argent est l\u00e0. ll faut trouver le bon syst\u00e8me d'orientation. C'est pour \u00e7a qu'Alain\nJupp\u00e9 me fait de la peine lorsqu'il parle d'usine \u00e0 gaz. Le simple fait d'introduire l\u00e2-dedans le\n\n17\n\n \n\n \n\nco\u00fbt des tranches qui est dans l'imp\u00f4t sur le revenu au prix d'une ligne informatique de\nplus...Mais tout patron qui aura compris le coup, si il sort, sera puissamment incit\u00e9. Et \u00e0 ce\nmoment l\u00e0, \u00f4 miracle, la loi Balet, la loi qui met le plafond du maximum horaire hebdomadaire\nl\u00e9gal, elle n'aura plus grand chose \u00e0 balayer, ce- sera la voiture balai du Tour de France. Rien\nque les \u00e9clop\u00e9s qui ne l'auront pas fait. C'est \u00e7a mon r\u00eave. Faire tout par l'incitation et la\nn\u00e9gociation par l'entreprise.\n\nB.BROUSTET\n\nUne phrase de conclusion peut-\u00eatre Alain Jupp\u00e9 7\n\nA.JUPP\u00c9\n\nVotre affaire de ligne suppl\u00e9mentaire, Michel Rocard, me fait en sens inverse beaucoup de\npeine parce qu'un de mes titres de \ufb01ert\u00e9 dans mon action de Premier Ministre, c'\u00e9tait d'avoir\ndiminu\u00e9 \u2014 je crois d'une dizaine de ligne \u2014 le nombre de rubriques de la feuille de paye. Vous\nvoulez me demander d'en faire une de plus...\n\nM.ROCARD a\n\nUne seule l\n\n \n\nA.JUPP\u00c9\n\n\u00c7a ne va pas dans le sens de ce que j'avais pr\u00e9vu. Si j'ai bien compris, mes positions ne vous\nsont pas compl\u00e8tement antipathiques. Ce qui vous est antipathique, ce sont mes amis politiques\net le parti auquel j'appartiens. Vous \u00eates bien plac\u00e9 pour savoir que malheureusement, \u00e7a arrive\n\u00e0 tout le monde dans la vie priv\u00e9e.\n\nM.ROCARD\n\u00c7a c'est une sym\u00e9trie totale l\nA.JUPP\u00c9\n\nJe voulais simplement conclure d'un mot en disant que, au del\u00e0 d'un certain nombre de points\nde rencontre et quand on regarde la situation de l'\u00e9conomie et du monde tel qu'il est, on est\nforc\u00e9, bien \u00e9videmment de trouver des points de rencontre, je crois qu\u2018il y a quand\u2014m\u00eame une\ndiff\u00e9rence assez profonde de d\u00e9marche entre nous. Je crois que la France a besoin aujourd'hui\nde plus de simplicit\u00e9, de plus de libert\u00e9, de moins de charges et je crois que c'est en allant dans \u00bb\ncette direction qu'on remettra nos entreprises en situation de cr\u00e9er des emplois et donc\nd'apporter des r\u00e9ponses \u00e0 tous les probl\u00e8mes qui nous ont \u00e9t\u00e9 pos\u00e9s aujourd'hui. C'est pour \u00e7a\nque je continue, malgr\u00e9 les points d'accord de ce d\u00e9bat, \u00e0 \u00eatre hostile \u00e0 la mani\u00e8re dont le\ngouvernement a abord\u00e9 ce probl\u00e8me de la dur\u00e9e du travail qui n'est pas dans le sens de la\nsimplicit\u00e9, qui n'est pas dans le sens de la libert\u00e9, qui n'est pas dans le sens de l'all\u00e8gement des\ncharges pour les entreprises a\ufb01n de cr\u00e9er des emplois. Voil\u00e0 une diff\u00e9rence d\u2018approches, je\ncrois, qui fait que, au total, je suis lib\u00e9ral et pas socialiste, cher Michel Rocard. Ce sera peut-\u00eatre\nla conclusion de ce d\u00e9bat.\n\nB.BROUSTE T\n\n18\n\n \n\nUne phrase de conclusion de Michel Rocard.\n\nM.ROCARD\n\nJe partage totalement...ce ne sont pas des concessions, c'est une af\ufb01rmation. Apr\u00e8s tout,\nquand les communistes conquirent de nouveaux pays dans les ann\u00e9es 40 ou 50, les premi\u00e8res\npersonnes qu'ils mettaient en taule, ce n'\u00e9taient pas les politiciens de droite ou les patrons,\nc'\u00e9taient les sociaux-d\u00e9mocrates. Je n'ai pas \u00e0 demander pardon de d\u00e9fendre certaines\nr\u00e9f\u00e9rences \u00e0 la libert\u00e9. Je partage compl\u00e8tement l'id\u00e9e selon laquelle notre \u00e9conomie a besoin\nde plus d'ouverture, de souplesse, de baisse de rigidit\u00e9 et nous y allons d'ailleurs\nprogressivement. Mais je plaide sur le fait que quelque chose d\u2018aussi ample, d'aussi rude et\nd'aussi dif\ufb01cile qu'une r\u00e9sorption du ch\u00f4mage par une r\u00e9duction massive de la dur\u00e9e du travail\nsuppose en fait une complicit\u00e9 \u00e9troite entre un appareil de l'Etat intelligent, jouant de la Loi\ncomme tari\ufb01cation ou comme incitation mais pas comme contrainte, et un appareil priv\u00e9 qui soit\norient\u00e9 dans ce sens et le veuille, mais sache qu 'il ne pourra en jouer que si la tari\ufb01cation est l\u00e0.\nPas plus. C'est de la libert\u00e9, c'est de la souplesse, mais c'est une vraie compr\u00e9hension des\nsoci\u00e9t\u00e9s. C'est ma mani\u00e8re \u00e0 moi d'\u00eatre lib\u00e9ral en n o'ubliant pas que la libert\u00e9 n 'existe que si elle\nest organis\u00e9e. La libert\u00e9 n'est pas la jungle et il faut quelqu' un pour dire la r\u00e8gle et la justice.\n\nl\n\nB.BROUS TE T\n\n \n\nll nous reste \u00e0 remercier Michel Rocard et Alain Jupp\u00e9.\n\n19\n\n", "key_words": {"HEURES": 1, "ENTRE": 1, "LOGIQUE": 1, "\u00c9CONOMIQUE": 1, "Professeur": 1, "G\u00e9rard": 1, "Directeur": 1, "entre": 20, "Alain": 13, "D\u00e9put\u00e9": 2, "Maire": 4, "ancien": 2, "Premier": 8, "Michel": 21, "d\u00e9bat": 10, "Responsable": 1, "service": 2, "\u00e9conomique": 4, "journal": 1, "Premiers": 3, "chers": 1, "locaux": 1, "Montesquie\u00fc": 1, "Bordeaux": 4, "particuli\u00e8rement": 2, "R\u00e9gional": 1, "Gestion": 1, "cette": 25, "th\u00e8me": 4, "cons\u00e9quences": 3, "r\u00e9duction": 17, "temps": 23, "management": 1, "chercheurs": 1, "Sciences": 1, "sommes": 16, "notre": 15, "\u00e9l\u00e9ment": 3, "celui": 3, "permanence": 1, "monde": 10, "recherche": 1, "th\u00e9orique": 1, "alimente": 1, "pratique": 3, "inversement": 1, "heureux": 1, "servir": 2, "\u00e9l\u00e9ments": 1, "terrain": 1, "af\ufb01ner": 1, "mod\u00e8les": 1, "sch\u00e9ma": 1, "travail": 74, "jamais": 3, "absent": 1, "pr\u00e9occupations": 3, "consid\u00e9r\u00e9": 1, "simultan\u00e9ment": 1, "comme": 19, "facteur": 3, "production": 3, "certains": 2, "fondement": 1, "coeur": 2, "ressources": 1, "\ufb01nanciers": 1, "liens": 1, "struCtures": 1, "\ufb01nanci\u00e8res": 1, "niveau": 4, "peuvent": 1, "synth\u00e9tiser": 1, "trois": 5, "grands": 1, "th\u00e8mes": 1, "r\u00e9flexion": 1, "quelques": 9, "minutes": 4, "devant": 4, "dur\u00e9e": 37, "impact": 2, "R\u00e9duction": 1, "comp\u00e9titivit\u00e9": 5, "important": 5, "r\u00e9fl\u00e9chir": 1, "seulement": 2, "aussi": 15, "stade": 1, "philosophique": 2, "remercie": 3, "anciens": 1, "servi": 1, "Fr\u00e9d\u00e9ric": 1, "Wacheux": 1, "Agn\u00e8s": 1, "Fredy": 1, "appui": 1, "journ\u00e9e": 4, "associ\u00e9s": 1, "manifestation": 1, "laquelle": 7, "allez": 2, "assister": 1, "Place": 1, "avons": 13, "maintenantla": 1, "chance": 2, "pouvoir": 4, "ouvrir": 1, "Ministres": 1, "fa\u00e7on": 1, "autre": 6, "impliqu\u00e9s": 1, "publi\u00e9": 1, "apr\u00e8s": 8, "votre": 7, "d\u00e9part": 2, "Matignon": 1, "avant": 5, "probl\u00e8me": 7, "heures": 30, "fasse": 3, "massivement": 1, "irruption": 1, "sc\u00e8ne": 1, "politique": 3, "ouvrage": 1, "intitul\u00e9": 1, "Comment": 3, "sortir": 2, "lequel": 3, "pr\u00f4niez": 1, "incitations": 1, "destin\u00e9es": 1, "fortement": 1, "passage": 5, "vot\u00e9e": 1, "projet": 2, "facultatif": 1, "ambitieux": 1, "pass\u00e9": 3, "puisque": 5, "Mairie": 3, "pass\u00e9e": 3, "suivant": 1, "ainsi": 3, "soci\u00e9t\u00e9": 13, "mixte": 1, "pr\u00e9c\u00e9d\u00e9e": 1, "m\u00e9moire": 1, "bonne": 3, "mettre": 8, "souhaiterais": 3, "question": 13, "dispositif": 1, "contre": 4, "vanter": 1, "m\u00e9rites": 1, "Aubry": 4, "Rocard": 11, "forts": 1, "exp\u00e9rience": 2, "affaires": 1, "\u00e9voquiez": 1, "conception": 1, "incidences": 1, "variations": 1, "puisse": 3, "aller": 3, "parliez": 1, "vision": 3, "mieux": 7, "rythmer": 1, "proposer": 1, "chacun": 2, "commenciez": 1, "exprimer": 1, "premier": 1, "expos\u00e9s": 2, "quatre": 3, "malgr\u00e9": 3, "complexit\u00e9": 1, "d\u00e9passiez": 1, "quart": 2, "salle": 2, "allons": 3, "suite": 1, "entrer": 1, "demander": 3, "pourquoi": 6, "pense": 5, "devrait": 4, "oeuvre": 1, "favoriser": 1, "conditions": 3, "mesure": 2, "pourrait": 1, "compromettre": 2, "fran\u00e7aise": 6, "Monsieur": 3, "merci": 1, "voudrais": 9, "saluer": 2, "d\u00e9teste": 1, "matchs": 1, "confrontations": 1, "intelligentes": 1, "vient": 4, "connaissant": 1, "monsieur": 5, "seconde": 2, "cat\u00e9gorie": 1, "plut\u00f4t": 3, "plaisir": 1, "participer": 1, "Effectivement": 1, "anticipation": 1, "conclusions": 1, "utilisation": 1, "d\u00e9velopp\u00e9e": 2, "mondiale": 1, "variante": 1, "blocages": 3, "forte": 3, "principalement": 2, "culturels": 2, "donne": 3, "poids": 2, "constations": 1, "donn\u00e9": 2, "Quelle": 1, "richesse": 1, "Notre": 1, "animateur": 1, "chiche": 1, "r\u00e9gis": 1, "syst\u00e8me": 9, "libre": 2, "entreprise": 9, "auquel": 3, "donner": 6, "pr\u00e9tendu": 1, "connotation": 1, "p\u00e9jorative": 1, "techniquement": 1, "capitalisme": 1, "march\u00e9": 4, "r\u00e9gulation": 5, "publique": 2, "vivons": 2, "triomph\u00e9": 1, "autres": 5, "point": 8, "vrais": 1, "quand": 16, "\u00e9tait": 12, "communiste": 1, "triomphe": 1, "pr\u00e9sente": 1, "principale": 1, "mani\u00e8re": 11, "continue": 1, "observe": 1, "croissance": 3, "progr\u00e8s": 4, "technique": 2, "d\u00e9gag\u00e9": 1, "consommer": 1, "permet": 4, "constante": 1, "bis\u00e9culaire": 1, "entra\u00eene": 1, "Jusque": 1, "d\u00e9cennie": 1, "d\u00e9but": 3, "commence": 2, "moment": 3, "mariage": 1, "b\u00e2tard": 1, "vapeur": 1, "anonyme": 1, "produit": 2, "toujours": 5, "fonctionn\u00e9": 2, "phases": 1, "conjoncturel": 1, "brutale": 2, "celle": 3, "phase": 1, "condition": 5, "baisse": 25, "permanente": 2, "cong\u00e9s": 2, "atterrit": 1, "tournant": 1, "stables": 1, "Nouvelle": 1, "pente": 2, "stabilisation": 1, "depuis": 11, "ann\u00e9es": 2, "autour": 3, "noussommes": 1, "install\u00e9s": 1, "substantiellement": 1, "cess\u00e9": 1, "France": 13, "maladroite": 1, "symbolique": 3, "Toute": 1, "dessous": 1, "stable": 1, "ch\u00f4mage": 21, "Autrement": 1, "vieille": 1, "soci\u00e9t\u00e9s": 2, "insuf\ufb01sant": 2, "d\u00e9crire": 1, "d\u00e9crit": 1, "avoir": 7, "indemnis\u00e9s": 1, "d\u00e9veloppe": 1, "grande": 4, "emploi": 5, "aucun": 1, "pauvret\u00e9": 1, "petits": 1, "boulots": 1, "suf\ufb01samment": 2, "disons": 3, "jours": 6, "semestres": 1, "\u00e9viter": 2, "ch\u00f4meur": 4, "r\u00e9v\u00e9lateurs": 1, "diagnostic": 2, "diff\u00e9rence": 5, "pourcentage": 2, "ch\u00f4meurs": 5, "pauvres": 4, "choix": 1, "h\u00e9rit\u00e9s": 1, "pratiques": 1, "puissances": 1, "Europe": 1, "d\u00e9fendu": 2, "certain": 9, "protection": 4, "sociale": 9, "rendu": 2, "moyenne": 5, "moins": 11, "Japon": 2, "Etats": 1, "alors": 3, "af\ufb01chent": 1, "mati\u00e8re": 6, "europ\u00e9ens": 1, "renouveler": 1, "arriver": 2, "g\u00e9n\u00e9ration": 2, "nombreuse": 1, "conservera": 1, "cr\u00e9er": 5, "d\u00e9mographie": 2, "tells": 1, "douzaine": 1, "quinzaine": 1, "faille": 1, "emplois": 2, "jeunes": 3, "ajouter": 1, "rigidit\u00e9s": 1, "formation": 2, "retrouver": 3, "secret": 2, "simple": 2, "compatibles": 1, "Prenez": 1, "si\u00e8cle": 1, "salaires": 4, "multiplication": 1, "salaire": 3, "derri\u00e8re": 1, "gains": 4, "productivit\u00e9": 6, "perte": 2, "perdu": 1, "faire": 21, "marche": 4, "millions": 5, "beaucoup": 17, "diff\u00e9rente": 2, "croit": 1, "signi\ufb01catifs": 1, "terme": 4, "compensation": 3, "moyen": 3, "affecter": 1, "affectons": 1, "quelque": 6, "chose": 8, "payons": 1, "nationaux": 1, "bruts": 1, "payer": 3, "ind\u00e9pendamment": 1, "allocations": 1, "manque": 1, "gagner": 1, "S\u00e9curit\u00e9": 1, "Sociale": 1, "reste": 3, "assur\u00e9": 1, "maladie": 1, "paquet": 2, "milliards": 6, "traiter": 4, "meilleures": 1, "pr\u00e9retraites": 1, "serions": 1, "Chaque": 1, "\u00e9conomie": 2, "selon": 3, "indemnis\u00e9": 1, "varie": 1, "canal": 1, "\u00e9conomies": 1, "faites": 5, "nouveau": 1, "\ufb01nancement": 1, "pr\u00e9servation": 1, "payes": 3, "terrible": 1, "sujet": 5, "complexe": 1, "psychologiquement": 1, "refus": 1, "amorcer": 1, "probl\u00e8mes": 4, "dirai": 2, "patron": 3, "syndicalistes": 2, "discutent": 1, "femmes": 3, "vraiment": 4, "d\u00e9sireux": 1, "vivre": 1, "laiss\u00e9": 1, "qualit\u00e9": 2, "faudrait": 1, "philosophies": 1, "commandement": 2, "mauvais": 2, "lectures": 1, "hochement": 1, "Quand": 4, "interdit": 2, "enfants": 2, "limit\u00e9": 1, "avait": 7, "genre": 1, "demand\u00e9": 1, "quelle": 2, "crainte": 1, "premi\u00e8re": 4, "prend": 3, "riche": 1, "exp\u00e9riences": 1, "place": 2, "assez": 5, "reconnaissance": 2, "baisser": 3, "dif\ufb01cile": 4, "autrement": 1, "contrainte": 2, "grand": 6, "ordonnance": 1, "r\u00e9sultat": 1, "heure": 2, "arr\u00eat\u00e9e": 1, "baiss\u00e9": 1, "tabou": 1, "patrons": 1, "pendant": 5, "parole": 1, "p\u00e9riode": 3, "Ministre": 4, "cause": 4, "revenir": 5, "incitation": 2, "accomplir": 1, "telle": 2, "r\u00e9pond": 1, "augmenter": 1, "co\u00fbts": 3, "toucher": 2, "faillit": 1, "augmente": 1, "faillites": 1, "parts": 1, "unit\u00e9": 1, "produite": 1, "variable": 2, "partage": 5, "direct": 1, "indirect": 1, "oblig\u00e9s": 1, "recourir": 1, "tarifs": 2, "certaines": 1, "cotisations": 9, "sociales": 8, "paritaire": 1, "tari\ufb01cation": 4, "incorporer": 1, "indexation": 2, "toute": 6, "puissamment": 2, "cr\u00e9dit\u00e9e": 1, "somme": 1, "d\u00e9coule": 1, "n\u00e9gociation": 4, "salarial": 1, "pr\u00e9serve": 1, "int\u00e9gralement": 2, "n\u00e9gocie": 1, "venir": 1, "parla": 1, "entreprises": 10, "pr\u00e9server": 1, "choisissez": 1, "rater": 1, "inspirent": 1, "propos": 3, "essentiellement": 1, "oppos\u00e9": 1, "mesures": 1, "g\u00e9n\u00e9rales": 1, "souhaiter": 1, "bienvenue": 1, "regrette": 2, "bri\u00e8vet\u00e9": 1, "permette": 2, "d\u00e9couvrir": 1, "toutes": 4, "petit": 3, "aper\u00e7u": 1, "souhaite": 2, "Deuxi\u00e8me": 1, "r\u00e9\ufb02exion": 1, "demande": 7, "encore": 7, "points": 5, "tendance": 2, "historique": 3, "surtout": 1, "solliciter": 1, "l\u00e9gif\u00e9rer": 1, "obliger": 1, "essayer": 2, "fonction": 1, "situation": 4, "exergue": 1, "nombre": 6, "parce": 16, "porte": 2, "crois": 18, "personnellement": 1, "prudence": 2, "certitudes": 1, "absolues": 1, "mati\u00e8res": 1, "sp\u00e9ci\ufb01cit\u00e9": 4, "excessive": 2, "Parce": 3, "interrompue": 1, "af\ufb01rmation": 1, "poursuivre": 2, "Fran\u00e7ais": 1, "dif\ufb01ciles": 1, "rassembler": 1, "travaillent": 2, "autant": 2, "nettement": 1, "Japonais": 1, "r\u00e9cente": 1, "semble": 2, "raison": 1, "d\u00e9mographique": 1, "\u00e9voqu\u00e9": 2, "explicatif": 1, "global": 1, "quali\ufb01\u00e9": 1, "rigide": 1, "Jacques": 1, "Lesournes": 1, "\u00e9crit": 3, "bouquin": 1, "moisqui": 1, "absolument": 2, "d\u00e9monstratif": 1, "conseille": 1, "lecture": 1, "faite": 4, "seules": 1, "vingt": 1, "diminu\u00e9": 1, "p\u00e9riodes": 1, "corr\u00e9lation": 1, "\u00e9vidente": 1, "cr\u00e9ation": 3, "recul": 1, "Voil\u00e0": 3, "pr\u00e9sent\u00e9e": 1, "instrument": 1, "essentiel": 1, "serai": 2, "savantes": 1, "Banque": 1, "hypoth\u00e8se": 2, "salari\u00e9s": 5, "r\u00e9alisent": 1, "semaine": 4, "dites": 1, "primes": 1, "recettes": 1, "provenant": 1, "nouvelles": 3, "soient": 1, "cr\u00e9\u00e9s": 1, "voyez": 2, "param\u00e8tres": 1, "extr\u00eamement": 5, "\u00e9tudes": 3, "Diff\u00e9rents": 1, "sc\u00e9narios": 1, "passent": 3, "pr\u00e9vision": 1, "destruction": 1, "plusieurs": 2, "dizaines": 1, "sensibilit\u00e9": 1, "d\u00e9\ufb01nitive": 1, "p\u00e9remptoire": 1, "cr\u00e9atrice": 1, "explicite": 1, "blocage": 3, "reprendre": 2, "exemple": 2, "r\u00e9alit\u00e9": 2, "n\u00e9goce": 1, "conclu": 1, "accord": 4, "hebdomadaire": 2, "r\u00e9parties": 1, "Contrepartie": 1, "diminution": 2, "ajust\u00e9s": 1, "effectivement": 2, "arbitrage": 1, "Consulter": 1, "laisser": 6, "expliquer": 1, "Sinon": 1, "risque": 2, "processus": 2, "r\u00e9ticent": 1, "laisse": 1, "suspens": 1, "seront": 1, "deuxi\u00e8me": 8, "annonce": 1, "fondamentaux": 1, "fa\u00e7ons": 1, "calculer": 1, "r\u00e9gime": 2, "cadres": 2, "continuer": 1, "Travail": 1, "v\u00e9ri\ufb01er": 1, "quelles": 1, "tirer": 1, "fran\u00e7aiSes": 1, "suppl\u00e9mentaires": 3, "lesquestions": 1, "domaine": 4, "devons": 1, "transpos\u00e9": 1, "secteur": 2, "public": 3, "\u00e9videmment": 3, "choses": 3, "pourront": 1, "r\u00e9sorber": 1, "double": 1, "\u00e9chelle": 1, "r\u00e9mun\u00e9ration": 1, "nouveaux": 3, "embauch\u00e9s": 1, "pay\u00e9es": 1, "Exemple": 1, "dif\ufb01cult\u00e9": 2, "montre": 1, "conclue": 1, "mouvement": 2, "adopt\u00e9e": 1, "maintenant": 4, "hostile": 2, "partenaires": 2, "diplomatie": 1, "contexte": 1, "contreparties": 1, "tenant": 1, "compte": 3, "diversit\u00e9": 3, "notamment": 3, "taille": 1, "pr\u00e9sent": 1, "para\u00eet": 1, "serais": 1, "droit": 2, "con\ufb01ance": 1, "l\u00e9gislative": 1, "d\u00e9blocage": 1, "r\u00e9put\u00e9e": 1, "Ville": 2, "Bernard": 1, "Broustet": 1, "rappeler": 1, "guillemets": 1, "Robien": 2, "philosophie": 2, "repose": 1, "v\u00e9ritable": 2, "contrepartie": 2, "esp\u00e9rant": 1, "r\u00e9p\u00e9t\u00e9": 1, "volont\u00e9": 1, "partag\u00e9e": 1, "organisations": 1, "syndicales": 1, "marqu\u00e9": 1, "r\u00e9guler": 1, "usagers": 1, "augmentation": 2, "services": 3, "publics": 2, "d\u00e9sormais": 1, "fermaient": 1, "nombres": 1, "seize": 1, "journ\u00e9es": 1, "r\u00e9sultaient": 1, "souvent": 1, "coutumier": 2, "d\u00e9marche": 2, "\ufb01nalement": 2, "respecter": 1, "responsable": 2, "souhaitez": 1, "r\u00e9pondre": 3, "entendu": 3, "demanderai": 1, "ensuite": 1, "Jupp\u00e9": 12, "\u00e9ventuellement": 1, "faudra": 1, "soyez": 1, "abordera": 1, "r\u00e8gle": 2, "clair": 1, "Saluer": 1, "cogneur": 1, "pouviez": 1, "am\u00e9lioration": 1, "aspect": 1, "visiblement": 1, "combattons": 2, "d\u00e9saccord": 1, "exprim\u00e9": 1, "voulais": 4, "parler": 4, "serait": 5, "explique": 1, "totalit\u00e9": 1, "rendre": 2, "arr\u00eat\u00e9s": 1, "vingtaine": 1, "mod\u00e8le": 1, "privil\u00e9gi\u00e9": 1, "prendre": 6, "dessus": 2, "gestion": 1, "\ufb01xation": 2, "observ\u00e9e": 1, "repr\u00e9sente": 1, "intelligemment": 1, "Redoute": 1, "c\u00e9l\u00e8bre": 1, "esprit": 1, "social": 3, "application": 1, "intelligente": 1, "menaces": 1, "programmes": 1, "d\u00e9cision": 2, "passe": 2, "ventilation": 1, "dur\u00e9es": 1, "sanction": 1, "accept\u00e9": 1, "d\u00e9lai": 1, "r\u00e9ponse": 4, "client": 1, "offrir": 3, "ontpas": 1, "gr\u00e2ce": 2, "consid\u00e9rant": 1, "n\u00e9cessaire": 3, "accompagner": 1, "atterrir": 1, "d\u00e9passerait": 1, "gu\u00e8re": 1, "suf\ufb01ra": 1, "quinze": 2, "salari\u00e9": 11, "subvienne": 1, "Personne": 1, "Keynes": 2, "farfelu": 1, "insuf\ufb01sance": 1, "venons": 1, "central": 1, "largement": 1, "menace": 1, "rapport": 4, "faute": 2, "Balet": 1, "maximale": 1, "co\u00fbte": 1, "rench\u00e9rissement": 2, "raconter": 2, "r\u00e9volution": 1, "table": 2, "potentielle": 1, "importante": 1, "\ufb01nanc\u00e9e": 1, "charges": 9, "solution": 2, "intervienne": 1, "r\u00e9daction": 1, "prochaine": 1, "modulation": 1, "exactement": 1, "diviser": 1, "quiconque": 1, "multiplier": 1, "nouvelle": 1, "changerait": 1, "dette": 1, "martyriser": 1, "signi\ufb01cativement": 1, "encaisse": 1, "formidable": 1, "possible": 3, "\ufb01nance": 1, "montrent": 1, "ouvert": 1, "effet": 4, "travailler": 4, "Cette": 1, "remarque": 2, "totalement": 2, "pass\u00e9s": 1, "ouvr\u00e9": 1, "chaque": 1, "ann\u00e9e": 2, "dangereux": 1, "remonter": 2, "plaider": 1, "souplesse": 1, "facilit\u00e9": 1, "partag\u00e9es": 1, "diff\u00e9remment": 1, "\ufb02exibilit\u00e9": 1, "passeraient": 1, "slogan": 2, "h\u00e9ritage": 1, "ridiculise": 1, "prenne": 1, "faits": 2, "savons": 1, "comptent": 1, "partiel": 3, "exc\u00e9dent": 1, "garderons": 1, "ferons": 1, "baissent": 1, "coiffeur": 1, "ramen\u00e9": 1, "grandes": 2, "usines": 1, "modernes": 1, "automatis\u00e9es": 1, "savoir": 8, "entrain": 2, "changer": 1, "af\ufb01rmer": 1, "techniques": 1, "incitatives": 2, "gouvernement": 1, "ralliera": 1, "contraintes": 1, "permettrait": 1, "r\u00e9ponds": 1, "disiez": 2, "consid\u00e9rable": 1, "marge": 1, "moiti\u00e9": 1, "chiffres": 1, "manier": 1, "conditionner": 2, "connais": 1, "avions": 1, "parl\u00e9": 2, "courtois": 1, "entretien": 1, "ressemble": 1, "formidablement": 1, "usine": 3, "bureaucratique": 1, "g\u00e9nie": 1, "fran\u00e7ais": 1, "texte": 1, "diminu\u00e9es": 1, "fonctionner": 1, "conna\u00eet": 1, "appr\u00e9cie": 1, "approche": 2, "clivages": 1, "p\u00e8sent": 1, "sociaux": 1, "proc\u00e9der": 1, "souhaitent": 1, "r\u00e9mun\u00e9rations": 1, "am\u00e8ne": 1, "vraie": 3, "demandes": 1, "aspiration": 1, "cadre": 2, "veuille": 1, "d\u00e9pendra": 1, "termes": 2, "rapidement": 2, "vouliez": 1, "poser": 2, "demain": 1, "d\u00e9velopper": 2, "centrale": 2, "disparition": 5, "mythologie": 1, "train": 1, "pr\u00f4ner": 1, "bouche": 1, "utopie": 4, "dangereuse": 4, "\u00e9conomiquement": 1, "socialement": 1, "lib\u00e9r\u00e9es": 1, "suivi": 1, "trouvaient": 1, "plong\u00e9s": 1, "perspective": 4, "passer": 3, "positif": 1, "n\u00e9gatif": 1, "parfois": 1, "ambivalent": 1, "rentre": 1, "sondent": 1, "reins": 1, "contrarie": 1, "moindre": 1, "p\u00e9nibilit\u00e9": 1, "modi\ufb01cation": 1, "nature": 1, "parlait": 1, "produire": 1, "textes": 1, "industrielle": 1, "tertiarisation": 1, "formes": 1, "exiger": 1, "mobilisation": 1, "parall\u00e8lement": 1, "nouvea\u00f9x": 1, "modes": 1, "remis": 1, "abattements": 1, "p\u00e9naliser": 1, "forme": 1, "voulue": 1, "uniquement": 2, "parle": 4, "questions": 1, "r\u00e9partition": 1, "\u00e9galement": 1, "carri\u00e8re": 1, "sabbatiques": 1, "r\u00e9\ufb02\u00e9chissent": 1, "progressive": 1, "capitaliser": 1, "transitoire": 1, "d\u00e9bouche": 1, "reproduire": 1, "rapports": 2, "\u00e9tiez": 1, "probl\u00e9matique": 1, "interroge": 1, "r\u00e9organisation": 1, "compl\u00e8te": 1, "ambitieuse": 1, "n\u00e9cessiterait": 1, "consid\u00e9rations": 1, "miroiter": 1, "Fran\u00e7aises": 1, "g\u00e9n\u00e9ral": 1, "commencerait": 1, "travaillerait": 1, "r\u00e9\ufb02\u00e9chir": 1, "activit\u00e9s": 3, "redonner": 1, "port\u00e9e": 1, "positive": 1, "simplement": 4, "p\u00e9nalise": 1, "Biens\u00fbr": 1, "souffrir": 1, "r\u00e9ponses": 2, "personnalit\u00e9": 1, "individuel": 1, "attention": 1, "discours": 1, "retraite": 4, "cinquante": 1, "esp\u00e8ce": 1, "satisfaction": 1, "types": 1, "besoins": 1, "employ\u00e9": 1, "connaissez": 1, "revenu": 2, "ultra": 1, "essaie": 1, "supprimer": 1, "vocation": 2, "diminuer": 2, "calcul": 2, "comporte": 1, "tranches": 3, "seule": 5, "ligne": 4, "calcule": 2, "obstacles": 1, "voil\u00e0": 1, "amicalement": 1, "coalition": 1, "longue": 1, "venez": 3, "m\u00e9lange": 1, "terrorisant": 1, "emporte": 1, "pronostic": 3, "froid": 1, "devenu": 2, "Hannah": 2, "Arendt": 3, "dignit\u00e9s": 1, "r\u00e9f\u00e9rence": 1, "jesuiscmdujt": 1, "productif": 4, "offert": 1, "quantit\u00e9": 1, "inqui\u00e9tante": 1, "supplie": 1, "contraire": 1, "attach\u00e9e": 1, "images": 1, "symboles": 1, "probablement": 1, "divis\u00e9": 1, "forces": 1, "politiques": 1, "multiples": 2, "soud\u00e9es": 1, "s\u00e9mantique": 1, "consid\u00e8re": 1, "intellectuellement": 1, "supporterons": 1, "\u00e9volution": 1, "subit": 1, "quitte": 1, "n\u00e9gligence": 1, "critique": 1, "institutionnelle": 1, "parti": 2, "appartenez": 1, "tenir": 1, "livre": 1, "Condition": 1, "Moderne": 1, "distingue": 1, "troisi\u00e8me": 1, "\u00e9vidence": 1, "rester": 1, "allong\u00e9s": 1, "dimensions": 1, "renvoi": 1, "n\u00e9gliger": 1, "relations": 1, "laissent": 1, "\u00e9voquer": 1, "voire": 1, "donnerons": 1, "clefs": 1, "ressourcement": 1, "jeunesse": 1, "relation": 1, "soutien": 1, "scolaire": 1, "serons": 1, "valorisation": 1, "initiative": 1, "d\u00e9cideur": 1, "\u00e9claireur": 1, "faisons": 1, "souviens": 1, "donnera": 1, "sourire": 1, "disait": 1, "compris": 3, "Votre": 1, "affaire": 3, "ambigu\u00eb": 1, "culture": 1, "go\u00fbter": 1, "animer": 1, "tissu": 1, "associatif": 1, "d\u00e9pend": 1, "libert\u00e9": 3, "interpersonnelles": 1, "\u00e9voqu\u00e9e": 1, "plupart": 1, "experts": 1, "observateurs": 1, "reconna\u00eetre": 1, "presque": 1, "absolue": 1, "mont\u00e9e": 1, "petite": 1, "d\u00e9linquance": 1, "population": 1, "adultem\u00e2le": 1, "am\u00e9ricaine": 1, "exub\u00e9rant": 1, "arriv\u00e9": 2, "blaguant": 1, "croire": 1, "blaguais": 1, "patronale": 2, "consid\u00e9rer": 2, "p\u00e9nitentiaire": 2, "li\u00e9es": 1, "directement": 1, "r\u00e9sulteraient": 1, "traitement": 5, "essayant": 1, "suppose": 1, "certaine": 1, "complicit\u00e9": 2, "intellectuelle": 1, "pouvons": 1, "partie": 2, "ministre": 1, "prise": 1, "normale": 1, "importe": 1, "\u00e9tions": 1, "fallait": 1, "dommageable": 1, "peine": 3, "individu": 1, "prenant": 1, "comportement": 1, "employeurs": 1, "am\u00e9liorer": 2, "parvenir": 1, "pression": 3, "besoin": 2, "boulot": 1, "audacieuse": 1, "ambitieuses": 1, "incitative": 1, "r\u00e9sorbe": 1, "arrivait": 2, "g\u00e9n\u00e9rale": 1, "trente": 1, "million": 2, "volume": 1, "doive": 1, "raisons": 4, "transmission": 1, "Toutes": 1, "sinon": 1, "chang\u00e9": 1, "id\u00e9es": 1, "Alors": 3, "donnez": 1, "rassurer": 1, "exceptionnel": 1, "devient": 1, "gr\u00e8ve": 2, "priv\u00e9": 2, "p\u00e9troli\u00e8res": 1, "employ\u00e9s": 1, "pleins": 1, "intervenante": 1, "Membre": 1, "CH\u00d4MAGE": 1, "pro\ufb01ter": 1, "droite": 2, "gauche": 1, "tartes": 1, "r\u00e9duite": 1, "esbroufe": 1, "version": 1, "gouvernementale": 1, "r\u00e9clamons": 1, "tellement": 2, "Manifestement": 1, "envie": 5, "contents": 1, "stages": 2, "Restaurants": 1, "Coeur": 1, "crise": 1, "quatri\u00e8me": 1, "puissance": 1, "enfant": 1, "pourrais": 1, "appeler": 1, "plein": 1, "existe": 1, "r\u00e9ellement": 1, "reproche": 1, "touche": 3, "Doncje": 1, "lacune": 1, "constate": 1, "d\u00e9l\u00e9gation": 2, "faisaient": 1, "trouvez": 1, "normal": 1, "logique": 1, "dignit\u00e9": 1, "femme": 1, "ef\ufb01cacit\u00e9": 1, "conscient": 1, "comment": 1, "remettra": 2, "fronti\u00e8res": 1, "\u00e9chappe": 1, "proportionnalit\u00e9": 1, "pouvez": 1, "oblig\u00e9": 1, "cr\u00e9ateur": 1, "engag\u00e9": 1, "drame": 1, "faiblesse": 1, "aider": 2, "transition": 1, "\u00e9taient": 1, "momentan\u00e9ment": 1, "dehors": 1, "survivre": 1, "insertion": 1, "succ\u00e8s": 1, "r\u00e9ussisse": 1, "arrivaient": 1, "sortaient": 1, "traite": 1, "stock": 1, "constamment": 1, "croissant": 1, "crever": 1, "renvoyer": 1, "n\u00e9gociations": 1, "commenc\u00e9es": 1, "appelait": 1, "r\u00e9ductions": 1, "socialespour": 1, "artisan": 1, "compagnon": 2, "franchise": 1, "\u00e9tendue": 1, "complicit\u00e9s": 1, "intellectuelles": 1, "combattant": 1, "infatigable": 1, "dur\u00e9edu": 1, "francs": 1, "servent": 1, "trouver": 2, "informatique": 1, "plafond": 1, "maximum": 1, "horaire": 1, "voiture": 1, "balai": 1, "\u00e9clop\u00e9s": 1, "Faire": 1, "phrase": 2, "conclusion": 3, "inverse": 1, "titres": 1, "\ufb01ert\u00e9": 1, "action": 1, "dizaine": 1, "rubriques": 1, "feuille": 1, "positions": 1, "compl\u00e8tement": 2, "plac\u00e9": 1, "sym\u00e9trie": 1, "totale": 1, "conclure": 1, "disant": 1, "rencontre": 1, "regarde": 1, "profonde": 1, "allant": 1, "direction": 1, "pos\u00e9s": 1, "abord\u00e9": 1, "lib\u00e9ral": 2, "Apr\u00e8s": 1, "communistes": 1, "conquirent": 1, "mettaient": 1, "politiciens": 1, "pardon": 1, "d\u00e9fendre": 1, "rigidit\u00e9": 1, "plaide": 1, "r\u00e9sorption": 1, "massive": 1, "\u00e9troite": 1, "appareil": 2, "jouant": 1, "sache": 1, "pourra": 1, "jouer": 1, "compr\u00e9hension": 1, "jungle": 1, "remercier": 1}}