{"id": "11_02_1988-Lyon", "date": "11_02_1988", "lieu": "Lyon", "longitude": 4.823975114155247, "latitude": 45.76757146118722, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_192_06_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": " \n\n \n\n \n\nLYON\n\n \n\n \n\n_ \u00ef \" :s ENJEUX HNTERNATu\u00fbNAUX\n- _ - DE . \u2018 \u2018\nLELE\u00c7THQN PRESHDENTHELLE\n\n \n\nDISCOURS DE\nM. MICHEL ROCARD\nle 1 1 f\u00e9vrier 1988\n\n \n\n \n\n \n\nUne Id\u00e9e commun\u00e9ment r\u00e9pandue veut que les Fran\u00e7ais ne s'int\u00e9ressent pas \u00e0 la\npolitique \u00e9trang\u00e8re et qu'll ne faut donc pas trop en parler quand on sollicite leurs\nsuffrages. C'\u00e9tait vrai, ll y a dix ans ou vingt ans encore. Je ne suls pas s\u00fbr qu'on\npuisse dire la m\u00eame chose aujourd'hui. J'ai le sentiment que l'id\u00e9e d'une solidarit\u00e9\ninternationale commence \u00e0 entrer dans les esprits. Et je m'en f\u00e9licite, car la\ndifficult\u00e9 majeure \u00e0 mes yeux que pr\u00e9sente la campagne pour l'\u00e9lection\npr\u00e9sidentielle tient en ceci : aucune des questions pr\u00e9cises que se posent nos\ncompatriotes \u00e0 partir de leur vle quotidienne, de leurs souffrances ou bien de leurs\nespoirs n'a de r\u00e9ponse en termes proprement hexagonaux. Pour piagler une\nformule c\u00e9l\u00e8bre, nul ne peut plus songer aujourd'hui \u00e0 b\u00e2tir \u201cla prosp\u00e9rit\u00e9 dans un\nseul pays\". w\n\nC'est vrai de notre s\u00e9curit\u00e9, bien s\u00fbr, mais c'est vrai aussi des grandes menaces qui\np\u00e8sent sur la vie humaine : pollution, d\u00e9gradation de l'environnement, maladies\n\u00e9pid\u00e9miques, c'est vrai de la coexistence de communaut\u00e9s diff\u00e9rentes et\nnotamment de l'immigration, c'est vrai surtout de la vle'\u00e9con\u2018omique, qu'il s'agisse\nde l'emploi et du ch\u00f4mage, du pouvoir d'achat, de la valeur de la monnaie, du prix\ndu logement - et par l\u00e0 des taux d'lnt\u00e9r\u00e9ts - ou encore de nos exportations. Seule la\nr\u00e9novation si urgente de notre syst\u00e8me scolaire \u00e9chappe \u00e0 cette r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, et\nencore, une partie seulement. Le premier devoir des candidats sera donc d'inviter\nles Fran\u00e7ais \u00e0 renoncer d\u00e9finitivement \u00e0 tout esprit de clocher de leur dire qu'll n'y a\nplus aujourd'hui de cloison \u00e9tanche entre \"l'\u00e9tranger\" et le \"national\" ; de leur faire\ncomprendre pourquoi leur destin quotidien d\u00e9pend \u00e9troitement de d\u00e9cision qui\nsont aussi bien prises \u00e0 New-York, \u00e0 Bonn ou \u00e0 Tokyo qu'\u00e0 Paris ou m\u00eame \u00e0 Moscou\net P\u00e9kin.\n\nil ne s\u2018agit pas pour autant de passer de la fanfaronnade cocardi\u00e8re \u00e0 un fatalisme\nr\u00e9sign\u00e9 en laissant \u00e0 d'autres le soin de r\u00e9gler nos propres affaires. Dans ce d\u00e9bat\npolitique, \u00e9conomique, militaire, culturel au niveau de la plan\u00e8te, la France a des\nresponsabilit\u00e9s propres \u00e0 assumer. Nous sommes, certes, une puissance moyenne.\nMais nous sommes aussi la seule puissance moyenne qui poss\u00e8de un poids\npolitique autonome. Si nous ne venons qu'au cinqui\u00e8me rang du point de vue\n\u00e9conomique, nous avons des capacit\u00e9s remarquables dans les secteurs industriels\n\nd'avenir : a\u00e9ronautique, espace, exploration sous-marine, g\u00e9nie agricole, travaux \u00c2ge-:7\npublics, logiciels lnfonnathues, - tout cela compte. K\n\nNous sommes aussi la troisi\u00e8me puissance militaire du globe, dot\u00e9e d'une force\nnucl\u00e9aire de dissuasion totalement autonome : au milieu de la violence ambiante,\nce facteur d'influence est consid\u00e9rable. Ajoutons que la France demeure pr\u00e9sente,\nposs\u00e8de un rayonnement et des int\u00e9r\u00eats un peu partout dans le monde : elle a\ngard\u00e9 les meilleurs rapports avec les pays qui, \u00e0 l'\u00e9poque coloniale, vivaient sur sa\nd\u00e9pendance et cela lui donne une autorit\u00e9 particuli\u00e8re pour traiter avec le Tiers-\nMonde. Enfin, et surtout, en face d'une Allemagne divis\u00e9e et d'une Angleterre qui\nn\u2018est toujours qu'\u00e0 moiti\u00e9 s\u00fbre d'\u00eatre Europ\u00e9enne, la France est la puissance\npolitiquement motrice en Europe, o\u00f9 elle dispose d'un pouvoir d'influence et de\npersuasion consid\u00e9rable, pour peu qu'elle \u00e9vite toute manifestation d'arrogance et\nqu'elle sache \u00e9carter les autres.J'al eu l'occasion de le mesurer personnellement\nlors de la grave crise de 1984.\n\nCes responsabilit\u00e9s, mes amis, Il nous reste peu de temps pour les assumer :\njusqu'\u00e0 la fin du si\u00e8cle, tout au plus, faute de quoi l'\u00e9quilibre du monde aura\nbascul\u00e9 \u00e0 notre d\u00e9triment, au d\u00e9triment de l'Europe, au d\u00e9triment du Tiers-Monde.\nEt la chance qui nous est offerte de contribuer \u00e0 la sauvegarde de cet \u00e9quilibre,\nnous ne parviendrons a la saisir si nous ne pouvons pas nous appuyer sur une\nFrance\u00bb s\u00fbre d'elle-m\u00eame, convaincue, rassembl\u00e9e comme tout le monde le dit, mais\nsachant autour de quoi elle se rassemble et suffisamment ouverte aux autres pour\nsavoir aussi s'en faire entendre.\n\nL'importance politique d\u00e9cisive de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, ce n'est pas ou ce n'est\npas principalement un choix de personne. Les \u00e9lecteurs attendent de ceux qui\npostulent \u00e0 la plus haute charge de I'Etat autre chose que des sourires satisfaits ou\n\nL'a\n\nMq\u201dUrines\n\n \n\ndes rodomontades t des orientations claires et Suffisamment motivantes pour les\npersuader d'agir ensemble. Mais ce n'est pas le sujet du d\u00e9bat d'aujourd'hui.\n\nA la question qui m'est pos\u00e9e ce soir : \"quels sont les enjeux Internationaux de la\ncampagne 7\", je serais tent\u00e9 de r\u00e9pondre qu'il n'y en a qu'un : l\"Europe. Ou du\nmoins que l'enjeu europ\u00e9en commande, pour nous, tous les autres, qu'il s'agisse\ndes rapports Est-Ouest et du maintien de la paix, ou du dialogue Nord-Sud et de la\nlutte contre le sous-d\u00e9veloppement.\n\nLa n\u00e9cessit\u00e9 d'une unification \u00e9conomique et politique de l'Europe est\n\u00e9vidente. Et l'on pourrait seulement s'\u00e9tonner qu'elle ne se soit pas impos\u00e9e plus\nt\u00f4t. N'est-li pas curieux, a vrai dire, que 320 millions d'Europ\u00e9ens continuent \u00e0\nd\u00e9pendre de 240 millions d'Am\u00e9rlcalns qui les d\u00e9fendent contre 280 millions de\nSovi\u00e9tiques ? N'est-Il pas singulier que cette terre charg\u00e9e d'histoire, p\u00e9trle de\nculture, technologiquement surdou\u00e9e se trouve en situation subordonn\u00e9e ; que la\npremi\u00e8re puissance mondiale soit \u00e9parpill\u00e9e en plusieurs puissances petites ou\nmoyennes ? ll y a l\u00e0 une absurdit\u00e9 historique \u00e0 laquelle Il est temps de mettre un\nterme.\n\nVous me direz, sans doute, que beaucoup a \u00e9t\u00e9 fait d\u00e9j\u00e0. C'est vrai. Les\nefforts accomplis depuis une quarantaine d'ann\u00e9es ont permis d'agr\u00e9ger peu \u00e0 peu\nles uns aux autres un nombre croissant d'Etats, de mettre sur pied des Institutions,\nde fixer des r\u00e8gles, des proc\u00e9dures d'o\u00f9 devrait normalement sortir, en 1992, le\nmarch\u00e9 unique. D'une certaine mani\u00e8re, on peut dire que l'Europe \u00e9conomique est\nfaite. Et pourtant, nous avons l'impression qu'\u00e0 l'approche du but, elle pi\u00e9tine.\n\nLe tout r\u00e9cent sommet de Copenhague en a \u00e9t\u00e9 l'illustration. Et je ne suls pas\ns\u00fbr que celui qui se d\u00e9roule actuellement \u00e0 Bruxelles marque un nouveau d\u00e9part.\nJe voudrais l'esp\u00e9rer, mais j'en doute un peu.\n\nAlors, pourquoi ce blocage, ou au moins cette stagnation de la dynamique //'Tr\\\\\neurop\u00e9enne ? ' \u00e0\n. y l 4(4\u2019! 5V!\n\nElle est due pour une part, cest \u00e9vident, \u00e0 linertle de gouvernements trop Mer\u00bb\n\ntimides et prisonniers d'\u00e9go\u00efsmes nationaux.\n\nMais je crois que la raison principale du freinage est ailleurs. Elle tient \u00e0 ce\nque l'unification \u00e9conomique a atteint maintenant un stade o\u00f9 il devient impossible\nde faire de nouveaux progr\u00e8s si l'on ne se d\u00e9cide pas \u00e0 poser franchement les\nprobl\u00e8mes en termes politiques. Cela ne veut pas dire, bien s\u00fbr, qu'il faille en\nrevenir aux d\u00e9bats st\u00e9riles qui ont paralys\u00e9 l'Europe \u00e0 ses d\u00e9buts dans les ann\u00e9es\n50 : entre les partisans d'une \u201df\u00e9d\u00e9ration\" ou d'une \"conf\u00e9d\u00e9ration\", de l'Europe\n\"supra-nationale\" ou de l'Europe des \"patries\". Cette relance devrait rechercher\ndes voles originales, dans un premier temps plus pragmatiques qu'institutionnelles.\nJe crois qu'il appartient \u00e0 la France d'en prendre l'initiative en agissant \u00e0 la fois\ndans plusieurs directions.\n\na) D'abord, nous devons marquer tr\u00e8s clairement par notre propre d\u00e9marche\npolitique notre conviction qu'aucun probl\u00e8me Important ne peut plus \u00eatre r\u00e9solu\ndans un cadre national. Nous devons le dire chaque fois que l'occasion nous en est\ndonn\u00e9e et ne n\u00e9gliger aucun effort pour amener nos partenaires aujourd'hui\nr\u00e9ticents \u00e0 partager ce point de vue. La volont\u00e9 de la France de r\u00e9aliser l'Europe\npolitique ne doit plus, demain, faire de doute pour personne.\n\nb) Ensuite, nous ne devons pas avoir peur de nous appuyer sur les opinions\npubliques qui sont, dans ce domaine, nettement en avance sur les gouvernements.\nJe suis persuad\u00e9, pour ma part, que rien ne pourra se faire de rapidement\nprometteur, aussi longtemps que les citoyens Europ\u00e9ens eux-m\u00eames, et non\nseulement leurs dirigeants, n'auront pas manifest\u00e9 tous ensemble et de mani\u00e8re\nspectaculaire, - je pense \u00e0 quelque chose comme un r\u00e9f\u00e9rendum - qu'ils sont pr\u00eats\n\u00e0 accepter les sacrifices n\u00e9cessaires \u00e0 l'unit\u00e9.\n\n \n\n3\n\nc) Enfin, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du couple franco-allemand qui doit \u00e9videmment rester\nl'\u00e9l\u00e9ment moteur de l'Europe, je crois indispensable de lancer d'autres dynamiques\nbilat\u00e9rales du m\u00eame type, et de constituer ainsi peu \u00e0 peu une Europe en r\u00e9seau\no\u00f9 chacun des pays membres pourra trouver sa place et apporter sa contribution\noriginale. A cet \u00e9gard, la France me parait la mieux plac\u00e9e pour faire la liaison avec\nles pays du Sud, et en particulier les deux nouveaux Etats membres, l'Espagne et\nle Portugal, et le reste de la Communaut\u00e9, mais ne faut-li pas aussi ouvrir un\ndialogue plus pouss\u00e9 avec le Royaume-Unis, pays certes irritant mais dont la\ntradition d\u00e9mocratique, la puissance financi\u00e8re et le savoir faire diplomatique sont\nindispensables \u00e0 une Europe \u00e9quilibr\u00e9e.\n\nQuant -\u00e0 une -pr\u00e9sldence europ\u00e9enne pourquoi pas ? Mais elle ne peut \u00eatre\nqu'un aboutissement et non pas un point de d\u00e9part.\n\nL'objectif \u00e9tant de doter l'Europe d'une v\u00e9ritable puissance publique, un\nprobl\u00e8me d\u00e9licat se pose que\u2019je n'entends pas esquiver : c'est celui de la d\u00e9fense.\nL'accord qui vient d'\u00eatre conclu entre M. Reagan et M. Gorbatchev en modifie\n\u00e9videmment les donn\u00e9es.\n\nCompte-tenu de ce premier pas tr\u00e8s important dans la vole du d\u00e9sarmement,\ncomment envisager une d\u00e9fense europ\u00e9enne qui :\n\n1) soit conciliable avec le maintien et la modernisation de notre force nationale\nde dissuasion ?\n\n2) apporte aux Allemands les garanties de s\u00e9curit\u00e9 dont Ils ont besoin.\n\nLe probl\u00e8me n'est pas simple. Nous ne pouvons faire b\u00e9n\u00e9ficier les Allemands\nde notre garantie nucl\u00e9aire : Ils n'en veulent pas, ce serait interpr\u00e9t\u00e9 comme un\nsigne d'imp\u00e9rlallsme, et d'ailleurs, la dissuasion n'est cr\u00e9dible que si elle s'applique\nau seul territoire national.\n\nil faut donc, d'abord, que nous manifestions sans \u00e9quivoque notre solidarit\u00e9\navec la R\u00e9publique f\u00e9d\u00e9rale en cas d'agression venue de l'Est ; nous pouvons\ncomprendre la crainte de nos amis allemands que leur territoire ne devienne le\npremier th\u00e9\u00e2tre du combat. Autrement dit, il convient que notre ligne de d\u00e9fense\nsoit repouss\u00e9e a l'Est. Cela suppose une r\u00e9flexion commune et des engagements\nclairs concernant l'emploi des armes dites tactiques ou \"prestrat\u00e9giques\", ainsi\nqu'une coop\u00e9ration accrue dans le domaine conventionnel. Le temps me manque\n\u00e9videmment pour traiter ce probl\u00e8me plus en d\u00e9tail. Je voulais seulement marquer\ndans quel esprit, \u00e0 mon sens, nous devons l'aborder et la n\u00e9cessit\u00e9 d'avancer\nprudemment sur un sujet particuli\u00e8rement d\u00e9licat.\n\nLa dynamique politique serait ainsi relanc\u00e9e avec son corollaire Indispensable,\nl'organisation d'une d\u00e9fense commune et pas seulement franco-allemande. il faudra\nde m\u00eame, bien \u00e9videmment poursuivre et mener \u00e0 bonne fin l'unification\n\u00e9conomique..1992 viendra vite et l'application de ce qui s'appelle \"i'Acte unique\"\nexigera toute une s\u00e9rie de mesures complexes et difficiles, notamment en mati\u00e8re\nsociale et fiscale, pour harmoniser les l\u00e9gislations et permettre la constitution\nd'entreprises europ\u00e9ennes puissantes, capables de s'installer sur le march\u00e9\nmondial. Ne nous faisons pas d'illusions : les r\u00e9sistances seront nombreuses et il\nsera indispensable, pour r\u00e9ussir, de donner plus de place \u00e0 la d\u00e9cision majoritaire\ndans la communaut\u00e9. C'est dire que l\u00e0 aussi, l\u00e0 surtout, la volont\u00e9 politique sera\nd\u00e9terminante.\n\nUn mot, maintenant, sur la politique financi\u00e8re et mon\u00e9taire. <\nLa r\u00e9cente tornade boursi\u00e8re a mis en \u00e9vidence la n\u00e9cessit\u00e9 de rem\u00e9dier \u00e0 un\nd\u00e9sordre mon\u00e9taire international que le monde ne pourra plus supporter\nlongtemps, sans risques graves pour toutes nos \u00e9conomies. On n'a pas beaucoup\nentendu la voix de l'Europe dans cette crise. Les quelques mesures que la France\net I'Allemagne ont prises d'un commun accord pour calmer le jeu vont dans le bon\n\n \n\n_ /\n(\u201dngg\u00e6/\n\nsens. Mais elles sont tr\u00e8s modestes et on ne peut les consid\u00e9rer que comme des\npalliatifs provisoires. Je souhaite que dans ce domaine aussi, la France reprenne\nI'Initlatlve. L'Europe peut jouer un r\u00f4le d\u00e9cisif dans l'\u00e9laboration d'un meilleur\nsyst\u00e8me mon\u00e9taire international, notamment - et je me Ilmlteral \u00e0 cela pour ce soir -\nen imposant I'ECU comme un instrument d'\u00e9change international. Mais cela\nsuppose que I'Ecu devienne, d'abord, une v\u00e9ritable monnaie europ\u00e9enne. Jusqu'\u00e0\npr\u00e9sent, I'Allemagne a bloqu\u00e9 le processus. Je crois savoir que la position de nos\namis allemands est en train d'\u00e9voluer sur ce point. Nous devrons nous employer. \u00e0\nfavoriser cette \u00e9volution.\n\nAvant de passer \u00e0 un autre sujet, je voudrais mentionner encore deux points\nqui me paraissent de nature \u00e0 Int\u00e9resser particuli\u00e8rement les jeunes :\n\n- il s'agit d'abord du projet Eur\u00eaka. C\u2018est une Initiative fran\u00e7aise et elle a le\nm\u00e9rite de renouveler les m\u00e9thodes un peu rebattues de coop\u00e9ration au sein de la\nCommunaut\u00e9. La formule est \u00e0 ia fois souple et efficace ; elle permet d'associer\nIndustriels et scientifiques, capitaux publics et priv\u00e9s. il faudra favoriser la\nconstitution de grandes entreprises europ\u00e9ennes de pointe sur ce mod\u00e8le.\n\n- N'oublions pas d'autre part, la dimension culturelle de l'Europe, qui est \u00e0 la\nbase de son identit\u00e9. L\u00e0, je vols deux pistes principales \u00e0 suivre: donner \u00e0 notre\nenseignement sup\u00e9rieur un caract\u00e8re europ\u00e9en, notamment en Incitant tout\ne\u00e9tudlant \u00e0 passer un an dans une universit\u00e9 \u00e9trang\u00e8re ; mettre \u00e0 profit les\nperspectives nouvelles ouvertes par les satellites pour cr\u00e9er une cha\u00eene de\nt\u00e9l\u00e9vision europ\u00e9enne.\n\nVoil\u00e0 pour l'Europe ou plut\u00f4t, voil\u00e0 pour les probl\u00e8mes pos\u00e9s par l'unification\neurop\u00e9enne. Mais l'Europe Unie, je l'ai dit en commen\u00e7ant, ne profitera pas\nseulement aux Europ\u00e9ens; Elle leur permettra de jouer, ensemble, un r\u00f4le de\npremier plan sur la sc\u00e8ne mondiale, aussi bien dans le domaine \u00e9conomique que\ndans le domaine commercial - je pense aux n\u00e9gociations au sein du GATT - ou dans\nle domaine financier : une Europe unie pourrait et devrait contribuer, en relation\navec les Etats-Unls, \u00e0 \u00e9quilibrer la place grandissante du Japon qui sera encore\nlongtemps le premier cr\u00e9ancier mondial. Sans un pilier europ\u00e9en puissant et\nimaginatif, les Etats-Unls auront, eux aussi, du mal \u00e0 contrarier la pression des\nJaponais et il en r\u00e9sultera une d\u00e9sorganisation nuisible pour tous.\n\nJ'ai d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 des rapports Est-Ouest \u00e0 propos de l'accord Reagan-\nGorbatchev sur le d\u00e9sarmement. J'ai \u00e9voqu\u00e9 aussi, \u00e0 l'instant, la contribution que\nl'Europe pourrait apporter \u00e0 un r\u00e9\u00e9quilibrage des relations \u00e9conomiques et\ncommerciales entre les grands pays d\u00e9velopp\u00e9s.\n\nJe voudrais consacrer la seconde partie de cet expos\u00e9 \u00e0 l'autre sujet qui me\ntient \u00e0 coeur : celui du dialogue Nord-Sud et, plus g\u00e9n\u00e9ralement, de l'aide aux pays \\\nen voie de d\u00e9veloppement.\n\nI\n\n\\\u2019Vzl . \u00abr /\n\nin N Agi J/\n\nPourquoi devons-nous aider ces pays ? Pas seulement pour des raisons \u201c\u2018-\nmorales ou humanitaires. ll faut avant tout comprendre que les vrais dangers pour\nl'avenir de la plan\u00e8te viennent aujourd'hui d'un Tiers-Monde faible, divis\u00e9,\nimpuissant. Nous sommes 5 milliards d'hommes et d'enfants. ll est impensable que\nles quatre cinqui\u00e8me de ces citoyens du monde acceptent durablement de v\u00e9g\u00e9ter\ndans leur pauvret\u00e9 pendant que le dernier milliard prot\u00e8ge son aisance. Aider le\nTiers-Monde, c'est donc aussi comme l'a tr\u00e8s bien dit Fran\u00e7ois Mitterand, nous\naider nous-m\u00eames. Au del\u00e0 du devoir de solidarit\u00e9 plan\u00e9taire, cela rel\u00e8ve pour\nnous, de la lutte contre le ch\u00f4mage et de l'assurance vie. L'\u00e9ch\u00e9ance\npr\u00e9sidentielle doit \u00eatre l'occasion de la rappeler, de le dire \u00e0 haute et forte voix, et\nje plaindrais tout candidat qui ne placerai pas cette aide parmi les articles essentiels\nde son programme.\n\nAlors, comment faire ? D'abord, bien s\u00fbr, consacrer \u00e0 l'aide publique une part\nsuffisante de notre produit int\u00e9rieur brut. Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique s'\u00e9tait\nengag\u00e9 \u00e0 la doubler en ia\u2014faisant passer de 0,36 % en 1980 \u00e0 0,70 % en 1988. La\n\n \n\nnouvelle majorit\u00e9 a repris cet objectif, mais sans fixer de d\u00e9lai, et dans la pratique\nl'effort s'est ralenti assez sensiblement. ll faudra donc le reprendre.\n\nMais l'aide publique, pour r\u00e9pondre ne serait\u2014ce que partiellement aux\nbesoins des pays pauvres, ne saurait rester le fait de pays isol\u00e9s. C'est ici que nous\nretrouvons l\u2018Europe. Les Etats-Unls ne sont pas pr\u00eats \u00e0 mener une politique\nmondiale du d\u00e9veloppement, et leur situation actuelle les en d\u00e9courageralt plut\u00f4t.\nLes Japonais s'en soucient peu. Les Sovi\u00e9tiques en ont une vision trop politique.\nSeule l'Europe dispose aujourd'hui du poids n\u00e9cessaire. Seule - et les pays\nconcern\u00e9s le savent - elle peut apporter au Tiers-Monde une aide a la fois\n\nd\u00e9sint\u00e9ress\u00e9e dans son principe et efficace dans ses modalit\u00e9s. m7\\\nJe me llmiteral, l\u00e0 encore, \u00e0 quelques grandes orientations. < N4 , j\nTigmxy\n\n1) li convient d'abord de situer l'aide publique au d\u00e9veloppement dans un\ncontexte plus g\u00e9n\u00e9ral : r\u00e8glement de la dette des pays du Tiers-Monde qui, pour\ncertains d'entre eux est devenue \u00e9crasante, organisation des march\u00e9s pour\nstabiliser le prix des mati\u00e8res premi\u00e8res, traitement pr\u00e9f\u00e9rentiels des taux d'lnt\u00e9r\u00e8t\n: autant de probl\u00e8mes lourds qui sont certainement plus d\u00e9cisifs dans la lutte\ncontre le sous-d\u00e9veloppement qu'une aide publique dont le volume restera\ntoujours forc\u00e9ment limit\u00e9.\n\n2) li faut ensuite r\u00e9fl\u00e9chir au mod\u00e8le de d\u00e9veloppement que nous voulons\nfavoriser. L'\u00e9chec de la propri\u00e9t\u00e9 collective g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e des moyens de production\na rendu caduc le mod\u00e8le sovi\u00e9tique. Le mod\u00e8le du capitalisme sauvage ne peut\nconduire qu'\u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 in\u00e9gale etreposant sur la lol du plus fort. On ne peut pas\nnon plus s'en remettre \u00e0 un Etat providence comme agent central du\nd\u00e9veloppement. La chance de l'Europe, \u00e0 mon avis, est de pouvoir proposer aux\npays du sud une autre approche conforme \u00e0 ses deux valeurs essentielles : la\nlibert\u00e9, car sans elle il n'y a pas de d\u00e9veloppement \u00e9conomique durable et stable ;\nla d\u00e9mocratie, car la preuve est faite aujourd'hui qu'elle constitue le meilleur outil\ndu d\u00e9veloppement et que les pays sortis des dictatures sont ceux dont l'activit\u00e9\n\u00e9conomique est la plus vivace. Je n'ignore pas les probl\u00e8mes d\u00e9licats que peut\nencore poser, dans de nombreux pays pauvres, cette exigence d\u00e9mocratique. Sans\nen faire la condition sine qua non de son aide, je crois n\u00e9anmoins indispensable\nque l'Europe, en mettant l'accent sur le point, contribue \u00e0 ouvrir largement le d\u00e9bat\nsur un sujet qui est d\u00e9cisif pour l'avenir des pays pauvres eux-m\u00eames.\n\n3) Enfin nous devons nous Interroger sur la nature de l'aide. Faut-Il construire\ndes h\u00f4pitaux ou former des m\u00e9decins de brousse ? Former en priorit\u00e9 des juristes\net des administrateurs ou des agronomes et des v\u00e9t\u00e9rinaires ? Centrer l'aide sur la\nville comme nous le faisons ou plut\u00f4t sur la campagne ? Tout cela, et bien d'autres\nquestions du m\u00eame ordre devra \u00eatre discut\u00e9 avec les Etats concern\u00e9s et faire\nl'objet d'engagements \u00e0 long terme. Je suis personnellement convaincu qu'une\nr\u00e9orientation profonde de notre aide la rendrait beaucoup plus efficace. Et\nj'ajouterai qu'il y a l\u00e0 pour notre jeunesse, une int\u00e9ressante et passionnante\naventure \u00e0 suivre.\n\nll faut donc entra\u00eener l'Europe dans cette vole nouvelle, qui n'a encore \u00e9t\u00e9\nqu'entr'ouverte par les accords de Lom\u00e9 et faire carr\u00e9ment de l'aide au Tiers-Monde\nun p\u00f4le de d\u00e9veloppement des activit\u00e9s communautaires au m\u00eame titre que celui\ndes technologies avec Eur\u00eaka. La France est \u00e0 tous \u00e9gards le pays le mieux qualifi\u00e9\npour jouer ce r\u00f4le moteur : parce qu'elle est un pays latin ouvert sur le Sud, parce\nqu'elle a une vieille tradition m\u00e9diterran\u00e9enne de liens anciens avec l'Afrique, elle\npeut avec le concours des autres pays du Sud de la Communaut\u00e9, l'Italle, l'Espagne\net le Portugal, \u00eatre l'initiatrice et l'animatrice d'une politique d'aide multilat\u00e9rale\naussi bien en Afrique que dans les pays d'Am\u00e9rlque Latine qui attendent\naujourd'hui beaucoup de l'Europe.\n\nJ'ai parl\u00e9 longuement et cependant je suls tr\u00e8s loin d'avoir \u00e9t\u00e9 complet.\nJ'esp\u00e8re au moins vous avoir fourni quelques \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse \u00e0 votre\nquestion. Oui, les enjeux internationaux de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle sont\nimportants. Oui, il est indispensable que les candidats essaient de mobiliser\n\n \n\nl'opinion sur ces sujets qui peuvent para\u00eetre complexes, lointains, alors qu'ils nous\ntouchent, j'ai essay\u00e9 de le montrer, au plus pr\u00e8s. Oui, le candidat de la gauche\nsocialiste devra montrer une particuli\u00e8re attention \u00e0 ces probl\u00e8mes. Car la gauche,\nce n'est pas seulement la libert\u00e9 et la d\u00e9mocratie. C'est aussi et surtout, dans le\nmonde dur o\u00f9 nous vivons, l'exigence de solidarit\u00e9. Ce qui est vrai au niveau\nnational, doit l'\u00eatre au niveau international. Nous, socialistes, en tout cas, nous\ndevons rappeler partout et en chaque occasion, inlassablement, notre refus d'un\nlib\u00e9ralisme sauvage qui multiplie les exclusions, notre refus de l'\u00e9go\u00efsme tranquille\net du \"chacun pour sol\", notre conviction que le sortde chacun est d\u00e9sormais li\u00e9 \u00e0\ncelui de tous et que les habitants de cette plan\u00e8te ne peuvent esp\u00e9rer se sauver\nqu'ensemble. ,\n\n  \n\n\\ 4/ .\nVim-n\u00ff\n\n \n\n \n\n", "key_words": {"ENJEUX": 1, "MICHEL": 1, "f\u00e9vrier": 1, "commun\u00e9ment": 1, "r\u00e9pandue": 1, "Fran\u00e7ais": 2, "\u00e9trang\u00e8re": 2, "parler": 1, "quand": 1, "sollicite": 1, "vingt": 1, "chose": 3, "sentiment": 1, "commence": 1, "entrer": 1, "majeure": 1, "pr\u00e9sente": 1, "campagne": 2, "tient": 2, "aucune": 1, "questions": 1, "pr\u00e9cises": 1, "posent": 1, "partir": 1, "leurs": 2, "souffrances": 1, "r\u00e9ponse": 2, "termes": 2, "proprement": 1, "piagler": 1, "songer": 1, "b\u00e2tir": 1, "prosp\u00e9rit\u00e9": 1, "notre": 15, "aussi": 10, "grandes": 3, "menaces": 1, "humaine": 1, "d\u00e9gradation": 1, "coexistence": 1, "communaut\u00e9s": 1, "diff\u00e9rentes": 1, "surtout": 1, "pouvoir": 3, "valeur": 1, "logement": 1, "encore": 3, "Seule": 2, "urgente": 1, "syst\u00e8me": 1, "scolaire": 1, "\u00e9chappe": 1, "cette": 9, "r\u00e8gle": 1, "partie": 2, "premier": 4, "devoir": 2, "candidats": 2, "renoncer": 1, "d\u00e9finitivement": 1, "esprit": 1, "clocher": 1, "cloison": 1, "\u00e9tanche": 1, "entre": 4, "pourquoi": 3, "destin": 1, "quotidien": 1, "d\u00e9pend": 1, "\u00e9troitement": 1, "d\u00e9cision": 2, "prises": 2, "Tokyo": 1, "Paris": 1, "autant": 2, "passer": 4, "fanfaronnade": 1, "cocardi\u00e8re": 1, "laissant": 1, "r\u00e9gler": 1, "propres": 2, "culturel": 1, "niveau": 2, "France": 8, "puissance": 6, "sommes": 3, "seule": 1, "moyenne": 1, "poss\u00e8de": 1, "venons": 1, "cinqui\u00e8me": 2, "point": 3, "avons": 2, "capacit\u00e9s": 1, "remarquables": 1, "secteurs": 1, "exploration": 1, "g\u00e9nie": 1, "travaux": 1, "logiciels": 1, "troisi\u00e8me": 1, "militaire": 1, "dot\u00e9e": 1, "dissuasion": 3, "totalement": 1, "autonome": 1, "milieu": 1, "violence": 1, "facteur": 1, "Ajoutons": 1, "demeure": 1, "rayonnement": 1, "int\u00e9r\u00eats": 1, "partout": 2, "monde": 5, "meilleurs": 1, "rapports": 3, "vivaient": 1, "donne": 1, "autorit\u00e9": 1, "particuli\u00e8re": 2, "traiter": 2, "Allemagne": 1, "divis\u00e9e": 1, "Angleterre": 1, "toujours": 1, "moiti\u00e9": 1, "motrice": 1, "dispose": 2, "\u00e9vite": 1, "toute": 2, "manifestation": 1, "sache": 1, "\u00e9carter": 1, "mesurer": 1, "grave": 1, "crise": 1, "reste": 2, "temps": 4, "assumer": 1, "faute": 1, "d\u00e9triment": 2, "chance": 2, "offerte": 1, "contribuer": 1, "sauvegarde": 1, "parviendrons": 1, "saisir": 1, "pouvons": 2, "appuyer": 2, "rassembl\u00e9e": 1, "comme": 8, "autour": 1, "rassemble": 1, "suffisamment": 1, "ouverte": 1, "autres": 3, "faire": 10, "politique": 6, "d\u00e9cisive": 1, "principalement": 1, "choix": 1, "\u00e9lecteurs": 1, "attendent": 1, "haute": 2, "charge": 1, "autre": 3, "sourires": 1, "satisfaits": 1, "rodomontades": 1, "orientations": 1, "claires": 1, "Suffisamment": 1, "motivantes": 1, "sujet": 4, "d\u00e9bat": 1, "question": 1, "pos\u00e9e": 1, "enjeux": 2, "Internationaux": 1, "serais": 1, "tent\u00e9": 1, "r\u00e9pondre": 2, "europ\u00e9en": 2, "maintien": 2, "dialogue": 2, "contre": 3, "n\u00e9cessit\u00e9": 3, "unification": 1, "\u00e9conomique": 5, "pourrait": 3, "seulement": 5, "impos\u00e9e": 1, "millions": 3, "continuent": 1, "d\u00e9fendent": 1, "singulier": 1, "terre": 1, "charg\u00e9e": 1, "p\u00e9trle": 1, "technologiquement": 1, "surdou\u00e9e": 1, "trouve": 1, "situation": 2, "subordonn\u00e9e": 1, "mondiale": 1, "\u00e9parpill\u00e9e": 1, "plusieurs": 2, "puissances": 1, "petites": 1, "absurdit\u00e9": 1, "historique": 1, "laquelle": 1, "mettre": 3, "beaucoup": 3, "accomplis": 1, "depuis": 1, "quarantaine": 1, "permis": 1, "nombre": 1, "croissant": 1, "fixer": 2, "proc\u00e9dures": 1, "devrait": 3, "normalement": 1, "certaine": 1, "r\u00e9cent": 1, "sommet": 1, "Copenhague": 1, "celui": 3, "d\u00e9roule": 1, "actuellement": 1, "Bruxelles": 1, "marque": 1, "nouveau": 1, "voudrais": 3, "doute": 2, "moins": 2, "stagnation": 1, "dynamique": 2, "linertle": 1, "gouvernements": 1, "prisonniers": 1, "crois": 5, "raison": 1, "principale": 1, "freinage": 1, "atteint": 1, "maintenant": 1, "stade": 1, "devient": 1, "nouveaux": 2, "progr\u00e8s": 1, "d\u00e9cide": 1, "poser": 1, "franchement": 1, "faille": 1, "d\u00e9bats": 1, "st\u00e9riles": 1, "paralys\u00e9": 1, "d\u00e9buts": 1, "partisans": 1, "Cette": 1, "relance": 1, "voles": 1, "pragmatiques": 1, "appartient": 1, "prendre": 1, "agissant": 1, "devons": 5, "marquer": 1, "clairement": 1, "propre": 1, "conviction": 2, "probl\u00e8me": 3, "Important": 1, "cadre": 1, "chaque": 2, "n\u00e9gliger": 1, "aucun": 1, "effort": 1, "amener": 1, "partenaires": 1, "partager": 1, "volont\u00e9": 2, "r\u00e9aliser": 1, "avoir": 2, "nettement": 1, "avance": 1, "pourra": 3, "longtemps": 1, "citoyens": 2, "Europ\u00e9ens": 1, "manifest\u00e9": 1, "ensemble": 1, "pense": 2, "quelque": 1, "r\u00e9f\u00e9rendum": 1, "accepter": 1, "sacrifices": 1, "n\u00e9cessaires": 1, "couple": 1, "\u00e9videmment": 2, "moteur": 2, "indispensable": 2, "lancer": 1, "constituer": 1, "ainsi": 2, "Europe": 3, "chacun": 2, "membres": 1, "trouver": 1, "place": 3, "apporter": 3, "parait": 1, "mieux": 2, "plac\u00e9e": 1, "liaison": 1, "particulier": 1, "Etats": 2, "ouvrir": 2, "pouss\u00e9": 1, "certes": 1, "irritant": 1, "financi\u00e8re": 2, "savoir": 2, "diplomatique": 1, "europ\u00e9enne": 2, "aboutissement": 1, "\u00e9tant": 1, "doter": 1, "v\u00e9ritable": 2, "d\u00e9licat": 1, "esquiver": 1, "vient": 1, "conclu": 1, "Reagan": 1, "Gorbatchev": 1, "important": 1, "envisager": 1, "d\u00e9fense": 2, "conciliable": 1, "modernisation": 1, "force": 1, "apporte": 1, "Allemands": 1, "garanties": 1, "s\u00e9curit\u00e9": 1, "b\u00e9n\u00e9ficier": 1, "garantie": 1, "nucl\u00e9aire": 1, "veulent": 1, "serait": 2, "interpr\u00e9t\u00e9": 1, "cr\u00e9dible": 1, "territoire": 2, "manifestions": 1, "\u00e9quivoque": 1, "R\u00e9publique": 2, "f\u00e9d\u00e9rale": 1, "venue": 1, "crainte": 1, "allemands": 2, "devienne": 1, "th\u00e9\u00e2tre": 1, "Autrement": 1, "convient": 2, "ligne": 1, "repouss\u00e9e": 1, "suppose": 1, "r\u00e9flexion": 1, "commune": 2, "concernant": 1, "armes": 1, "dites": 1, "tactiques": 1, "coop\u00e9ration": 2, "accrue": 1, "domaine": 5, "voulais": 1, "particuli\u00e8rement": 2, "relanc\u00e9e": 1, "corollaire": 1, "poursuivre": 1, "mener": 2, "bonne": 1, "viendra": 1, "s\u00e9rie": 1, "mesures": 2, "complexes": 1, "notamment": 3, "harmoniser": 1, "l\u00e9gislations": 1, "permettre": 1, "europ\u00e9ennes": 2, "capables": 1, "faisons": 2, "r\u00e9sistances": 1, "seront": 1, "nombreuses": 1, "donner": 2, "r\u00e9cente": 1, "tornade": 1, "boursi\u00e8re": 1, "\u00e9vidence": 1, "rem\u00e9dier": 1, "mon\u00e9taire": 2, "international": 1, "risques": 1, "graves": 1, "toutes": 1, "quelques": 3, "commun": 1, "accord": 1, "calmer": 1, "elles": 1, "modestes": 1, "consid\u00e9rer": 1, "souhaite": 1, "jouer": 2, "d\u00e9cisif": 2, "Ilmlteral": 1, "imposant": 1, "instrument": 1, "monnaie": 1, "bloqu\u00e9": 1, "position": 1, "train": 1, "devrons": 1, "mentionner": 1, "paraissent": 1, "nature": 2, "Int\u00e9resser": 1, "jeunes": 1, "projet": 1, "Initiative": 1, "fran\u00e7aise": 1, "renouveler": 1, "m\u00e9thodes": 1, "rebattues": 1, "formule": 1, "souple": 1, "efficace": 2, "permet": 1, "capitaux": 1, "publics": 1, "faudra": 2, "favoriser": 1, "entreprises": 1, "pointe": 1, "dimension": 1, "culturelle": 1, "pistes": 1, "principales": 1, "sup\u00e9rieur": 1, "caract\u00e8re": 1, "Incitant": 1, "universit\u00e9": 1, "profit": 1, "nouvelles": 1, "ouvertes": 1, "satellites": 1, "cr\u00e9er": 1, "cha\u00eene": 1, "voil\u00e0": 1, "probl\u00e8mes": 3, "pos\u00e9s": 1, "profitera": 1, "permettra": 1, "sc\u00e8ne": 1, "commercial": 1, "n\u00e9gociations": 1, "financier": 1, "\u00e9quilibrer": 1, "grandissante": 1, "Japon": 1, "cr\u00e9ancier": 1, "pilier": 1, "puissant": 1, "contrarier": 1, "pression": 1, "r\u00e9sultera": 1, "d\u00e9sorganisation": 1, "nuisible": 1, "parl\u00e9": 2, "propos": 1, "\u00e9voqu\u00e9": 1, "contribution": 1, "r\u00e9\u00e9quilibrage": 1, "relations": 1, "\u00e9conomiques": 1, "grands": 1, "consacrer": 2, "seconde": 1, "expos\u00e9": 1, "coeur": 1, "aider": 1, "raisons": 1, "avant": 1, "comprendre": 1, "vrais": 1, "dangers": 1, "plan\u00e8te": 2, "viennent": 1, "milliards": 1, "impensable": 1, "quatre": 1, "acceptent": 1, "durablement": 1, "pauvret\u00e9": 1, "pendant": 1, "dernier": 1, "milliard": 1, "prot\u00e8ge": 1, "Aider": 1, "Fran\u00e7ois": 1, "solidarit\u00e9": 1, "rel\u00e8ve": 1, "lutte": 1, "ch\u00f4mage": 1, "forte": 1, "plaindrais": 1, "candidat": 2, "placerai": 1, "parmi": 1, "articles": 1, "comment": 1, "publique": 3, "produit": 1, "int\u00e9rieur": 1, "Pr\u00e9sident": 1, "doubler": 1, "majorit\u00e9": 1, "repris": 1, "ralenti": 1, "assez": 1, "partiellement": 1, "saurait": 1, "rester": 1, "pr\u00eats": 1, "actuelle": 1, "d\u00e9courageralt": 1, "Japonais": 1, "soucient": 1, "Sovi\u00e9tiques": 1, "vision": 1, "poids": 1, "savent": 1, "principe": 1, "situer": 1, "d\u00e9veloppement": 5, "g\u00e9n\u00e9ral": 1, "r\u00e8glement": 1, "dette": 1, "devenue": 1, "organisation": 1, "march\u00e9s": 1, "mati\u00e8res": 1, "traitement": 1, "pr\u00e9f\u00e9rentiels": 1, "lourds": 1, "certainement": 1, "d\u00e9cisifs": 1, "volume": 1, "forc\u00e9ment": 1, "ensuite": 1, "r\u00e9fl\u00e9chir": 1, "mod\u00e8le": 3, "propri\u00e9t\u00e9": 1, "collective": 1, "g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e": 1, "moyens": 1, "rendu": 1, "caduc": 1, "capitalisme": 1, "sauvage": 2, "soci\u00e9t\u00e9": 1, "in\u00e9gale": 1, "etreposant": 1, "remettre": 1, "providence": 1, "agent": 1, "central": 1, "proposer": 1, "approche": 1, "conforme": 1, "valeurs": 1, "essentielles": 1, "durable": 1, "stable": 1, "preuve": 1, "faite": 1, "constitue": 1, "meilleur": 1, "sortis": 1, "dictatures": 1, "d\u00e9licats": 1, "nombreux": 1, "exigence": 1, "condition": 1, "n\u00e9anmoins": 1, "mettant": 1, "contribue": 1, "largement": 1, "pauvres": 1, "Enfin": 1, "Interroger": 1, "h\u00f4pitaux": 1, "former": 1, "m\u00e9decins": 1, "brousse": 1, "Former": 1, "priorit\u00e9": 1, "administrateurs": 1, "agronomes": 1, "v\u00e9t\u00e9rinaires": 1, "Centrer": 1, "plut\u00f4t": 1, "ordre": 1, "devra": 2, "discut\u00e9": 1, "concern\u00e9s": 1, "personnellement": 1, "convaincu": 1, "profonde": 1, "rendrait": 1, "int\u00e9ressante": 1, "entra\u00eener": 1, "accords": 1, "carr\u00e9ment": 1, "activit\u00e9s": 1, "communautaires": 1, "titre": 1, "technologies": 1, "\u00e9gards": 1, "parce": 1, "latin": 1, "ouvert": 1, "vieille": 1, "tradition": 1, "m\u00e9diterran\u00e9enne": 1, "liens": 1, "anciens": 1, "concours": 1, "Afrique": 1, "Latine": 1, "longuement": 1, "cependant": 1, "fourni": 1, "\u00e9l\u00e9ments": 1, "internationaux": 1, "pr\u00e9sidentielle": 1, "essaient": 1, "sujets": 1, "peuvent": 2, "para\u00eetre": 1, "alors": 1, "essay\u00e9": 1, "montrer": 1, "attention": 1, "libert\u00e9": 1, "rappeler": 1, "refus": 2, "multiplie": 1, "sortde": 1, "d\u00e9sormais": 1, "habitants": 1, "esp\u00e9rer": 1}}