{"id": "30_01_1992-Paris", "date": "30_01_1992", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "discours dactylographie", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_202_07_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "INTERVENTION DE MICHEL ROCARD\nAU DEJEUNER DU 30 JANVIER 1992\n\nA L'INSTITUT DE L'ENTREPRISE\n\n \n\n \n\nMonsieur le Pr\u00e9sident,\nMesdames,\nMessieurs,\n\nC'est avec grand plaisir que je reviens \u00e0\nl'Institut de l'Entreprise. Je sais que vous ne\nvous attendez pas vraiment \u00e0 ce que je vous\ndise le contraire, mais permettez moi d'y insister\nun peu : votre Institut est l'une de ces rares\nenceintes o\u00f9 un vrai dialogue est possible. Ce\nque vous dites, ce que vous \u00e9crivez n'appelle\npas la pol\u00e9mique, mais la vraie r\u00e9flexion dont a\nbesoin l'action publique ; et ce que l'on vous dit\npeut \u00eatre entendu et discut\u00e9 dans la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9.\nMerci donc de m'avoir \u00e0 nouveau convi\u00e9 parmi\nvous.\n\nVous m'avez propos\u00e9 de dire quelques\nmots sur le th\u00e8me \"Modernisation de l'Etat et\ncomp\u00e9titivit\u00e9\" auquel vous avez vous-m\u00eames\nconsacr\u00e9 votre dernier congr\u00e8s, avec un\nensemble de rapports d'une exceptionnelle\nqualit\u00e9.\n\n \n\n \n\nVous le savez, ce th\u00e8me m'est cher. Je\nvoudrais profiter de la r\u00e9union d'aujourd'hui pour\nl'aborder de mani\u00e8re tr\u00e8s pratique ; je vous\n\u00e9pargnerai donc les g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s sur lesquelles\nl'accord se fait rapidement : large consensus sur\nles fonctions dites r\u00e9galiennes de l'Etat,\nreconnaissance de l'importance des\ninfrastructures publiques, prise de conscience de\nla n\u00e9cessit\u00e9 de la modernisation des m\u00e9thodes\nde gestion publique, etc...\n\nTout ceci est en effet passablement\nabstrait, et je pr\u00e9f\u00e8re vous dire quelques mots de\nce qu'a \u00e9t\u00e9 ma pratique \u00e0 Matignon, et de ce\nque seront les axes majeurs de ma politique s'il\nm'est donn\u00e9 d'exercer un jour d'autres\nfonc\u00fcons.\n\nQuatre des actions que j'ai men\u00e9es \u00e0\nMatignon me' paraissent pouvoir vous\nint\u00e9resser; en allant du plus spectaculaire au\nplus discret: le changement de statut de la\nPoste et de France T\u00e9l\u00e9com ; les d\u00e9buts d'une\nresponsabilisation des acteurs de notre syst\u00e8me\nde sant\u00e9 ; la mise en place de m\u00e9canismes\nd'\u00e9valuation des politiques publiques ; la\nd\u00e9marche de renouveau du service public.\n\n \n\n \n\nJe voudrais \u00e9galement vous dire\nquelques mots sur la productivit\u00e9 des\nadministrations et sur la part propre \u00e0 l'Etat dans\nvos pr\u00e9occupations, et conclure sur ce qui sera,\ndans le futur, mes priorit\u00e9s.\n\nI \u2014 Quatre r\u00e9formes\n\nOn a dit, ici et l\u00e0, que j'avais oubli\u00e9, une\nfois \u00e0 Matignon, ma vocation de r\u00e9formateur.\nRien ne m'agace plus \u2014 non pas tant parce que je\ntiens \u00e0 tout prix \u00e0 plaider mon bilan, ce n'est pas\nle sujet, mais parce que cette critique r\u00e9v\u00e8le une\n\u00e9trange myopie. Seules sont per\u00e7ues comme\nr\u00e9formes celles qui donnent lieu \u00e0 conflits\npublics majeurs, \u00e0 controverse, \u00e0 manifestations,\ngr\u00e8ves et d\u00e9fil\u00e9s de toutes sortes...\n\nJe le reconnais : je me suis efforc\u00e9 de\nproc\u00e9der autrement. J'estime avoir fait\nbeaucoup, et, en \u00e9vitant ces formes ouvertes de\nconflits, avoir pu aboutir \u00e0 de bien meilleures\nsolutions que celles qui seraient n\u00e9es\nd'affrontements ouverts dans des conditions\ninterdisant le dialogue, l'\u00e9coute, la prise en\ncompte des positions des uns et des autres.\n\n \n\n \n\n. La Poste et France T\u00e9l\u00e9com\n\nLa transformation de la Poste et de\nFrance T\u00e9l\u00e9com en exploitants autonomes qu'a\nremarquablement pilot\u00e9e Paul Quil\u00e8s est une\nexacte illustration de la m\u00e9thode que je\npr\u00e9conise. Nous avons pris notre temps au\nd\u00e9part ; un de mes vieux amis, Hubert Pr\u00e9vot, a\n\u00e9cout\u00e9 tous ceux qui voulaient s'exprimer ; il a\nlaiss\u00e9 m\u00fbrir la r\u00e9flexion ; un v\u00e9ritable dialogue\ns'est \u00e9tabli avec les syndicats - et ils se sont\nmontr\u00e9s, contrairement aux pr\u00e9jug\u00e9s communs\net conform\u00e9ment \u00e0 ce dont je les savais\ncapables, remarquablement aptes \u00e0 la\nn\u00e9gociation du changement.\n\nApr\u00e8s quoi, tout est all\u00e9 en r\u00e9alit\u00e9\nextr\u00e8mement vite. Nous aurons ainsi cr\u00e9\u00e9, en\nquelques mois,\u2019le cadre qui va permettre \u00e0 ces\ndeux gigantesques entreprises d'affronter, dans\nles meilleures conditions, un XXl\u00e8me si\u00e8cle qui\nsera pour elles celui de grandes mutations. Je ne\nvous cacherai pas que je suis fier d'avoir fait\ncela - et croyez moi, ce n'\u00e9tait pas , au d\u00e9part,\nune d\u00e9cision facile : nous jouions gros. Nous\navons gagn\u00e9 \u2014 c'\u00e9tait affaire de volont\u00e9 et de\nm\u00e9thode.\n\n \n\n \n\nLa responsabilisation des acteurs du\nsyst\u00e8me de sant\u00e9\n\nNotre syst\u00e8me de sant\u00e9 est - \u00e0 tous les\nsens du mot - extraordinaire. D'abord, rappelons\nle, et sortons de notre masochisme usuel, il\nmarche bien, tr\u00e8s bien m\u00eame. Mais il est aussi\nabsolument hors normes \u00e9conomiquement,\npuisque certains de ses volets principaux n'ont\naucune forme de r\u00e9gulation \u00e9conomique.\n\nLorsque vous allez chez votre m\u00e9decin,\net qu'il vous donne une ordonnance (s'il ne vous\nprescrit rien, vous vous demandez si vous avez\nbien fait d'aller le voir), il b\u00e9n\u00e9ficie en r\u00e9alit\u00e9\nd'un droit de tirage illimit\u00e9 sur les comptes de la\ns\u00e9curit\u00e9 sociale. Dans les faits, j'y insiste, rien\nne vient limiter la d\u00e9pense en m\u00e9dicaments - ou\nplut\u00f4t, rien ne venait.\n\nCar ce que nous avons r\u00e9ussi \u00e0 faire, avec\nClaude Evin, et que Jean-Louis Bianco continue\nde faire, c'est bel et bien d'introduire des\nm\u00e9canismes concert\u00e9s de r\u00e9gulation des\nd\u00e9penses globales pour certaines professions\nm\u00e9dicales ou para\u2014m\u00e9dicales, m\u00e9canismes qui\ndevront s'\u00e9tendre \u00e9galement aux m\u00e9dicaments.\n\n \n\n., \u2018mr\n\n \n\nLa logique du budget global pour les h\u00f4pitaux,\nc'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 cela, mais avec des partenaires qui\n\u00e9taient des \u00e9tablissements publics. L\u00e0, nous\navons travaill\u00e9 avec des professions lib\u00e9rales...\n\nCela n'a pas \u00e9t\u00e9 facile \u2014 mais c'est \u00e0 ce\nprix que pourra \u00eatre contenue \u00e0 un niveau\nacceptable la progression des d\u00e9penses de\nsant\u00e9. Plus tard, nous ferons sans doute mieux,\nen passant d'une r\u00e9gulation globale par la\nd\u00e9pense \u00e0 une r\u00e9gulation plus fine \u00e0 laquelle\nchaque m\u00e9decin sera associ\u00e9. lci encore, cela\nprendra du temps et ce ne sera pas spectaculaire\n- ce qui serait spectaculaire, ce serait l'implosion\ndu syst\u00e8me lui-m\u00eame.\n\nLe livre blanc sur les retraites a, dans un\nautre domaine, ouvert une d\u00e9marche du m\u00eame\ntype ; les solutions ne viendront pas demain -\nmais je note que les termes du d\u00e9bat sont\nd\u00e9sormais pos\u00e9s, et qu'il est devenu possible de\ndiscuter de ce sujet sans s'\u00e9triper.\n\n \n\n \n\nLa mise en place d'une vraie\n\u00e9valuation des politiques publiques\n\nCe que j'ai fait dans le domaine de\nl'\u00e9valuation des politiques publiques est moins\nspectaculaire encore - et pourtant j'y suis tr\u00e8s\nattach\u00e9. Celui de vos rapports qui s'int\u00e9resse \u00e0\nce sujet me rend un hommage \u00e0 demi\u2014acide, si je\npuis dire ; le message est en gros \"bravo pour\nles intentions, mais la pratique est loin du but\".\nDont acte. Donnez nous du temps.\n\nCombien vous en a-t\u2014il fallu \u00e0 vous,\nchefs d'entreprises, pour avoir un vrai contr\u00f4le\nde gestion, une comptabilit\u00e9 analytique\nutilisable, et pour en tirer parti dans votre action\nen responsabilisant vos collaborateurs sur des\nobjectifs pr\u00e9cis ? Des ann\u00e9es... Et ce alors que la\nsanction du march\u00e9 est l\u00e0 qui, chaque jour, vous\ndit si vous r\u00e9ussissez ou si vous \u00e9chouez.\n\nPour la plupart des administrations, il\nn'y a pas une \"sanction du march\u00e9\" directement\nobservable, mais plut\u00f4t un ensemble, toujours\ndiscutable, d'indicateurs de succ\u00e8s. ll faut tenir\ncompte de cette sp\u00e9cificit\u00e9.\n\n \n\n \n\nCe que j'ai voulu, et, je crois, atteint,\nc'est faire comprendre qu'au del\u00e0 des contr\u00f4les\nde r\u00e9gularit\u00e9 ou des audits de proc\u00e9dures, il y\navait n\u00e9cessit\u00e9 d'une \u00e9valuation mettant en\nperspective l'ensemble des enjeux et des effets\nd'une politique, et que cette \u00e9valuation devait\n\u00eatre d\u00e9battue et publique. Voil\u00e0 le progr\u00e8s. ll y\nfaudra plus de moyens, des professionnels de\nqualit\u00e9 ; cela prendra du temps - mais la\nm\u00e9canique est lanc\u00e9e.\n\n. Le renouveau du service public\n\nll en va de m\u00eame pour ce que j'ai appel\u00e9\nle renouveau du service public. Je n'ai pas \u00e9t\u00e9 le\npremier \u00e0 m'atteler \u00e0 cette t\u00e2che - et je ne serai\npas le dernier : ce doit \u00eatre une pr\u00e9occupation\npermanente pour tout chef de gouvernement.\nTrois des groupes de travail mis en place pour\nvotre dernier congr\u00e8s ont travaill\u00e9 sur ce sujet ou\nsur des sujets voisins. Je me sens proche de\nbeaucoup de leurs conclusions - y compris de\ncertaines critiques - m\u00eame si je ne partage pas\ntoutes leurs formulations.\n\n \n\nMais je voudrais insister sur un aspect\nessentiel des choses, qui est trop souvent\nn\u00e9glig\u00e9 : il n'y aura pas de modernisation, de\n\n \n\nrenouveau r\u00e9el du service public si les agents qui\nle font doutent de leur vocation, de la l\u00e9gitimit\u00e9\nde leur action. ll faut qu'ils sachent quelles sont\nleurs missions, et qu'ils aient confiance, qu'ils\nsoient reconnus. La d\u00e9marche du renouveau du\nservice public, c'est aussi cela.\n\nIl - Productivit\u00e9 des administrations et\nr\u00f4le de l'Etat\n\nUne fois ce pr\u00e9alable pos\u00e9, il devient\npossible d'articuler la r\u00e9flexion sur la gestion\npublique avec celle sur les pr\u00e9l\u00e8vements\nobligatoires. Ce n'est pas facile \u2014 m\u00eame si l'on\nsort du champ de la r\u00e9flexion les fonctions\nr\u00e9galiennes : d\u00e9fense, justice, s\u00e9curit\u00e9...\n\nCe qui rel\u00e8ve au sens strict de l'Etat\nn'est pas massivement hypertrophi\u00e9 en France -\net est grosso modo stable. Ce qui cro\u00eet, ce sont\nles pr\u00e9l\u00e9vements sociaux et les d\u00e9penses des\ncollectivit\u00e9s locales. Je vous ai dit comment je\nm'y suis pris pour aborder le premier sujet ; pour\nles collectivit\u00e9s locales, il y a deux choses\nl'effet normal d'une d\u00e9centralisation qui a tout\nde suite jou\u00e9 \u00e0 plein, depuis 1982, et\nl'affirmation progressive, en face, des instances\nde r\u00e9gulation que sont les chambres r\u00e9gionales\n\n \n\n \n\ndes comptes. Cela progresse \u2014 et l'opinion\npublique est particuli\u00e8rement vigilante sur ce\nsujet. ll y a aussi une r\u00e9flexion \u00e0 mener, et que\nvous avez d\u00e9frich\u00e9e, sur qui fait quoi et sur les\nsimplifications n\u00e9cessaires. Ce sera sans nul\ndoute un grand sujet dans le futur.\n\nQu'attendre alors du c\u00f4t\u00e9 de l'Etat ?\nQue sa productivit\u00e9 s'am\u00e9liore. Cela ne veut pas\nseulement dire diminuer le d\u00e9nominateur \u2014 les\nd\u00e9penses ; cela veut aussi dire : am\u00e9liorer le\nservice rendu.\n\nJe ne crois pas que l'on puisse dire que\nl'un des probl\u00e8mes majeurs de notre pays est\nl'\u00e9ducation, la formation - comme vous le dites \u2014\net imaginer qu'il faille y consacrer beaucoup\nmoins de ressources, et, en particulier, payer\nmoins les enseignants.\n\nTout au contraire : il faut des\nenseignants bien pay\u00e9s, mais agissant dans un\ncadre leur permettant de travailler toujours\nmieux, toujours plus utilement. ll fallait remettre\n\u00e0 niveau les r\u00e9mun\u00e9rations - c'\u00e9tait un pr\u00e9alable\nn\u00e9cessaire \u00e0 toute r\u00e9forme. Je l'ai fait.\nMaintenant, il faut aller de l'avant dans la\nr\u00e9forme des institutions. ll n'y a gu\u00e8re de d\u00e9bat\n\nsur le fait que cela passera par plus de\n\n10\n\n  \n\n \n\nd\u00e9centralisation, plus de responsabilit\u00e9s donn\u00e9es\naux chefs d'\u00e9tablissements, plus de rapports\navec l'ensemble des acteurs de la soci\u00e9t\u00e9 civile.\n\nCe sera l'enjeu majeur des ann\u00e9es \u00e0\nvenir que de parvenir \u00e0 le faire avec les\nenseignants, non contre eux. Je crois que la\nm\u00e9thode \u00e0 laquelle j'ai eu recours pour la\ntransformation des PTT peut encore rendre\nquelques services en la mati\u00e8re.\n\nlll - Mes priorit\u00e9s\n\nVous avez, \u00e0 ce stade, compris ce que\nseront mes priorit\u00e9s, pour ce qui est de la\ngestion publique, dans le futur : donner \u00e0\nl'\u00e9ducation nationale les moyens humains et\ninstitutionnels de r\u00e9pondre \u00e0 ce que le pays\nattend d'elle ; maintenir les fondements de notre\nsyst\u00e8me de protection sociale en le modernisant\nen profondeur \u2014 c'est \u00e0 dire en en\nresponsabilisant les acteurs, tous les acteurs. Ce\nsont l\u00e0 les bases qui permettront \u00e0 un Etat plus\nmoderne de contribuer au mieux \u00e0 la\ncomp\u00e9titivit\u00e9 globale de notre pays.\n\nContribuer - j'y insiste. La comp\u00e9titivit\u00e9\nde notre pays, c'est aussi, c'est surtout de vous,\n\nll\n\n \n\n \n\njour apr\u00e8s jour, qu'elle d\u00e9pend. Nous ne\nprogresserons tous qu'en reconnaissant chacun\nla l\u00e9gitimit\u00e9 de l'autre. La tonalit\u00e9 de vos travaux\n\nme montre que vous y \u00eatre pr\u00eats. Je le suis\naussL\n\n \n\n12\n\n \n\n", "key_words": {"INTERVENTION": 1, "MICHEL": 1, "DEJEUNER": 1, "JANVIER": 1, "grand": 2, "plaisir": 1, "reviens": 1, "attendez": 1, "vraiment": 1, "permettez": 1, "votre": 4, "Institut": 1, "dialogue": 1, "\u00e9crivez": 1, "vraie": 1, "r\u00e9flexion": 5, "publique": 1, "entendu": 1, "discut\u00e9": 1, "nouveau": 1, "convi\u00e9": 1, "propos\u00e9": 1, "th\u00e8me": 2, "auquel": 1, "dernier": 3, "rapports": 2, "profiter": 1, "r\u00e9union": 1, "mani\u00e8re": 1, "pratique": 3, "g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s": 1, "rapidement": 1, "large": 1, "consensus": 1, "fonctions": 1, "dites": 2, "r\u00e9galiennes": 1, "prise": 2, "conscience": 1, "n\u00e9cessit\u00e9": 2, "modernisation": 1, "gestion": 1, "effet": 1, "pr\u00e9f\u00e8re": 1, "quelques": 1, "seront": 1, "majeurs": 2, "politique": 1, "donn\u00e9": 1, "actions": 1, "men\u00e9es": 1, "paraissent": 1, "pouvoir": 1, "allant": 1, "spectaculaire": 1, "changement": 1, "statut": 1, "France": 3, "T\u00e9l\u00e9com": 2, "d\u00e9buts": 1, "acteurs": 3, "notre": 6, "sant\u00e9": 2, "place": 3, "politiques": 3, "publiques": 2, "renouveau": 4, "service": 4, "voudrais": 2, "\u00e9galement": 2, "productivit\u00e9": 2, "propre": 1, "conclure": 1, "Quatre": 1, "vocation": 1, "parce": 2, "plaider": 1, "cette": 4, "critique": 1, "r\u00e9v\u00e8le": 1, "Seules": 1, "per\u00e7ues": 1, "celles": 2, "donnent": 1, "d\u00e9fil\u00e9s": 1, "toutes": 1, "reconnais": 1, "efforc\u00e9": 1, "avoir": 3, "\u00e9vitant": 1, "formes": 1, "ouvertes": 1, "aboutir": 1, "seraient": 1, "ouverts": 1, "positions": 1, "Poste": 2, "transformation": 1, "exploitants": 1, "autonomes": 1, "pilot\u00e9e": 1, "Quil\u00e8s": 1, "illustration": 1, "m\u00e9thode": 1, "avons": 2, "temps": 3, "vieux": 1, "Hubert": 1, "voulaient": 1, "m\u00fbrir": 1, "v\u00e9ritable": 1, "\u00e9tabli": 1, "syndicats": 1, "contrairement": 1, "pr\u00e9jug\u00e9s": 1, "conform\u00e9ment": 1, "remarquablement": 1, "aptes": 1, "aurons": 1, "ainsi": 1, "cadre": 1, "permettre": 1, "gigantesques": 1, "entreprises": 1, "meilleures": 1, "XXl\u00e8me": 1, "si\u00e8cle": 1, "elles": 1, "celui": 1, "grandes": 1, "cacherai": 1, "croyez": 1, "d\u00e9cision": 1, "facile": 3, "jouions": 1, "gagn\u00e9": 1, "affaire": 1, "volont\u00e9": 1, "responsabilisation": 1, "syst\u00e8me": 2, "sortons": 1, "masochisme": 1, "normes": 1, "certains": 1, "volets": 1, "principaux": 1, "forme": 1, "r\u00e9gulation": 5, "allez": 1, "donne": 1, "ordonnance": 1, "demandez": 1, "b\u00e9n\u00e9ficie": 1, "droit": 1, "tirage": 1, "illimit\u00e9": 1, "comptes": 1, "vient": 1, "limiter": 1, "d\u00e9pense": 1, "m\u00e9dicaments": 1, "r\u00e9ussi": 1, "Bianco": 1, "concert\u00e9s": 1, "globales": 1, "certaines": 1, "m\u00e9canismes": 1, "logique": 1, "budget": 1, "global": 1, "partenaires": 1, "\u00e9tablissements": 1, "travaill\u00e9": 2, "professions": 1, "pourra": 1, "contenue": 1, "progression": 1, "d\u00e9penses": 2, "ferons": 1, "doute": 1, "passant": 1, "globale": 2, "m\u00e9decin": 1, "serait": 2, "livre": 1, "blanc": 1, "retraites": 1, "ouvert": 1, "d\u00e9marche": 2, "solutions": 1, "viendront": 1, "demain": 1, "termes": 1, "d\u00e9bat": 1, "devenu": 1, "possible": 1, "sujet": 5, "domaine": 1, "encore": 2, "pourtant": 1, "Celui": 1, "hommage": 1, "message": 1, "Donnez": 1, "fallu": 1, "comptabilit\u00e9": 1, "tirer": 1, "parti": 1, "responsabilisant": 1, "collaborateurs": 1, "pr\u00e9cis": 1, "alors": 2, "march\u00e9": 1, "chaque": 1, "r\u00e9ussissez": 1, "plupart": 1, "plut\u00f4t": 1, "faire": 2, "comprendre": 1, "r\u00e9gularit\u00e9": 1, "audits": 1, "\u00e9valuation": 2, "mettant": 1, "enjeux": 1, "d\u00e9battue": 1, "Voil\u00e0": 1, "professionnels": 1, "prendra": 1, "t\u00e2che": 1, "groupes": 1, "travail": 1, "congr\u00e8s": 1, "sujets": 1, "proche": 1, "leurs": 2, "conclusions": 1, "compris": 2, "critiques": 1, "partage": 1, "insister": 1, "public": 1, "agents": 1, "doutent": 1, "sachent": 1, "quelles": 1, "aient": 1, "aussi": 3, "Productivit\u00e9": 1, "administrations": 1, "pr\u00e9alable": 1, "celle": 1, "champ": 1, "rel\u00e8ve": 1, "strict": 1, "massivement": 1, "hypertrophi\u00e9": 1, "grosso": 1, "pr\u00e9l\u00e9vements": 1, "sociaux": 1, "comment": 1, "aborder": 1, "premier": 1, "collectivit\u00e9s": 1, "normal": 1, "d\u00e9centralisation": 1, "suite": 1, "depuis": 1, "chambres": 1, "progresse": 1, "particuli\u00e8rement": 1, "vigilante": 1, "diminuer": 1, "d\u00e9nominateur": 1, "am\u00e9liorer": 1, "crois": 2, "puisse": 1, "probl\u00e8mes": 1, "formation": 1, "comme": 1, "imaginer": 1, "faille": 1, "consacrer": 1, "contraire": 1, "agissant": 1, "permettant": 1, "travailler": 1, "toujours": 1, "fallait": 1, "niveau": 1, "r\u00e9mun\u00e9rations": 1, "toute": 1, "aller": 1, "gu\u00e8re": 1, "passera": 1, "responsabilit\u00e9s": 1, "chefs": 1, "soci\u00e9t\u00e9": 1, "majeur": 1, "ann\u00e9es": 1, "parvenir": 1, "contre": 1, "laquelle": 1, "recours": 1, "services": 1, "futur": 1, "donner": 1, "nationale": 1, "moyens": 1, "humains": 1, "r\u00e9pondre": 1, "maintenir": 1, "fondements": 1, "protection": 1, "sociale": 1, "profondeur": 1, "bases": 1, "permettront": 1, "contribuer": 1, "mieux": 1, "surtout": 1, "apr\u00e8s": 1, "reconnaissant": 1, "l\u00e9gitimit\u00e9": 1, "tonalit\u00e9": 1, "montre": 1}}