{"id": "09_02_1984-Paris", "date": "09_02_1984", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "discours dactylographie annote", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_179_08_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "CONGRES DE LA S.N.F.M. f\nW N\u0153t\u00ee\u00e9na\ufb02lal\u00e0rawf\n\nDISCOURS DE MONSIEUR MICHEL ROCARD K_\u2019////////\u00bb\n\nPARIS, le 9 F\u00e9vrier 1984\n\n \n\n \n\nMonsieur le Pr\u00e9sident,\n\nMalgr\u00e9 l\u2019amiti\u00e9 de votre accueil, il me faut vous avouer\nque ma pr\u00e9sence ici, a votre congr\u00e8s, pour rapide qu\u2019elle sera,\nva me valoir bien des ennuis.\n\n \n\n4_\u2018 9/\n\nEn effet, en raison des contraintes particuli\u00e8res qui\nr\u00e9sultent de la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise de la communaut\u00e9, en cette\np\u00e9riode plut\u00f4t d\u00e9licate pour le devenir de la politique agricole\ncommune, et pour l\u2019\u00e9difice europ\u00e9en tout entier, l\u2019ai d\u00fb renoncer\na participer \u00e0 la plupart des congres des organisations agricoles\nsp\u00e9cialis\u00e9es. Pour ne para\u00eetre privil\u00e9gier personne, l\u2019ai d\u00fb\n\nm\u00e9contenter tout le monde.\n\nEt plus encore, dans la mesure ou il y aura quelques\nrares exceptions, dont celle d\u2019aujourd\u2019hui. Cette exception,\nvous le devez a un engagement pris de longue date avec votre\nPr\u00e9sident. Vous le devez aussi \u00e0 la conviction que l\u2019ai que\n\n1984 marquera une \u00e9tape importante pour les fermiers et les\nm\u00e9tayers.\n\n \n\nD\u00e8s mon arriv\u00e9e rue de Varenne, j\u2019ai marqu\u00e9 l\u2019int\u00e9r\u00eat\nque Je portais aux fermiers et m\u00e9tayers en recevant d\u00e8s le mois\nde juillet le bureau de votre section. Ensuite, et notamment a\nl\u2019occasion de la pr\u00e9paration du projet de loi concernant le\ncontr\u00f4le des structures et le statut du fermage, vous avez \u00e9t\u00e9\nconsult\u00e9s fr\u00e9quemment par les collaborateurs de mon Cabinet, et\nle pense que l\u2019essentiel de vos propositions a pu \u00eatre pris en\nconsid\u00e9ration \u00e0 cette occasion.\n\nAvant d\u2019\u00e9voquer, apr\u00e8s votre Pr\u00e9sident, les points qui\ndans ce projet vous concernent principalement, Je veux rappeler en\nquoi ces r\u00e9formes du statut du fermage constituent un des aspects\nde la politique fonci\u00e8re conduite par le Gouvernement :\n\n1. Il s\u2019agit d\u2019abord de mettre des terres a la disposi\u2014\ntion des jeunes et d\u2019encourager le d\u00e9veloppement du fermage.\n\n2. ll s\u2019agit ensuite de donner a tous les exploitants\nla possibilit\u00e9 de progresser et pour cela, il nous faut donner plus\nde responsabilit\u00e9 et de s\u00e9curit\u00e9 aux agriculteurs qui, comme vous,\nne sont pas ou ne sont qu\u2019en partie propri\u00e9taires de leur princi-\n\npal outil de travail, la terre. /\u00eff\u00eet\u00ee:>\n(L\n\n.\\., 11:,\u00bb .\n\u2018 \u201cw -\u00c7\u00e6-v\"\n\n1\u00b0) - Mettre ces terres \u00e0 la disposition des\nJeunes, c\u2019est l\u2019objectif fix\u00e9 \u00e0 la premi\u00e8re partie du projet de\nloi adopt\u00e9 il y a moins diun mois par le Gouvernemnet. Ce texte\nrectifie la loi de 1980 dont vous aviez, a l\u2019\u00e9poque, critiqu\u00e9\nles graves insuffisances ; il permettra la mise en place dans les\n\nd\u00e9partements d\u2019une v\u00e9ritable politique des structures. S\u2019appuyant\nsur les sch\u00e9mas directeurs d\u00e9partementaux des structures, cette\npolitique prendra en compte la diversit\u00e9 des situations locales.\n\nDeux aspects me paraissent essentiels dans ce projet\nde loi : l\u2019extension du champ de contr\u00f4le et la transparence,\nla d\u00e9mocratisation des proc\u00e9dures.\n\nL\u2019extension du champ de contr\u00f4le : elle r\u00e9sulte de\nla possibilit\u00e9 donn\u00e9e aux d\u00e9partements qui le souhaiteront\nd\u2019abaisser le seuil d\u2019examen des agrandissements au niveau d\u2019une\nSMI. Comme pour les personnes qui ne disposent pas de la\nqualification professionnelle, un contr\u00f4le sera institu\u00e9 pour\nles personnes \u00e2g\u00e9es qui souhaiteraient s\u2019installer ou s\u2019agrandir.\nDe plus, l\u2019examen des d\u00e9membrements deviendra g\u00e9n\u00e9ral et obli\u2014\ngatoire, alors qu\u2019il ne pouvait concerner jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent que\nles reprises. Enfin, le contr\u00f4le des agrandissements par\nattribution d\u2019une parcelle \u00e9loign\u00e9e pourra \u00eatre effectu\u00e9 a partir\nd\u2019une distance minima de 3 Kilom\u00e8tres. lg*\u2019*m\u00ee:)\n\nSurtout, les autorisations de droit seront consid\u00e9-\nrablement r\u00e9duites. Ainsi, celles qui \u00e9taient pr\u00e9vues pour les\nmarchands de bestiaux, pour l\u2019exploitation s\u00e9par\u00e9e d\u2019un conjoint\nou l\u2019installation d\u2019un descendant, sont supprim\u00e9es ; les autres\nsont mieux d\u00e9limit\u00e9es (pluriactifs, soci\u00e9t\u00e9s) ou pr\u00e9cis\u00e9es\n(biens d\u2019origine familiale).\n\nLa transparence des proc\u00e9dures proviendra d\u2019un\nretour a certaines dispositions de la loi de 1962 :\n\n \n\n-L}-\n\nsuppression de l\u2019obligation d\u2019avoir l\u2019accord pr\u00e9alable du\npropri\u00e9taire avant de solliciter une autorisation d\u2019exploiter,\nretour au contentieux administratif de droit commun. Surtout,\nla motivation des \u00e9ventuels refus d\u2019autorisation d\u2019exploiter\npourra etre clairement formul\u00e9e :c\u2019est\u2014a\u2014dire que la motivation\nd\u2019un refus, sera claire pour l\u2019int\u00e9resse, qu\u2019elle sera comprise\npar le monde agricole et qu\u2019elle ne sera pas susceptible\nd\u2019\u00eatre contest\u00e9e par les juges.\n\nTrois autres dispositions de ce projet de loi\ncontribueront a rendre plus transparente cette politique des\nstructures.\n\nIl s\u2019agit d\u2019abord de l\u2019utilisation pour cette poli-\ntique de certaines informations dont dispose la MSA.\n\nIl s\u2019agit ensuite de la possibilit\u00e9 pour le Commis-\nsaire de la R\u00e9publique, en cas de difficult\u00e9 particuli\u00e8re\nd\u2019application, de r\u00e9unir une Commission cantonale.\n\nIl S\u2019agit enfin de l\u2019affichage en mairie de tous les\nrefus d\u2019autorisation d\u2019exploiter. ,M__\n\n \n\nEn cette mati\u00e8re, notre politique ne se r\u00e9duit pas\n\u00e0 ce projet de loi. Ainsi, dans le sens d\u2019une plus grande\nd\u00e9mocratie et d\u2019une plus grande transparence dans les\nd\u00e9cisions en mati\u00e8re fonci\u00e8re, je rappelle que les SAFER\nont aussi a mener leurs interventions en coh\u00e9rence avec cette\npolitique des structures.\n\nA DFODOS de CES SOC\u00cf\u00c9\u00ce\u00c9S, je signale QU'EHGS V1811;\n\nnent de se voir donner des moyens financiers nouveaus pour leur=\naction puisque le taux des pr\u00eats bonifi\u00e9s dont elles b\u00e9n\u00e9ficient'\n\n \n\n \n\n-5-\nvinet d\u2019\u00eatre r\u00e9duit de 1,5 points J je m\u2019\u00e9tais engag\u00e9, il y\n\u00e0 2 mois, devant le congres de la f\u00e9d\u00e9ration des SAFER a\nexaminer avec mon coll\u00e8gue de l\u2019\u00e9conomie, la possibilit\u00e9\n\nde r\u00e9duire le co\u00fbt de ces pr\u00eats, c\u2019est d\u00e9sormais chose\n\nfaite.\n\n. . _....... ._..........\n\nUn moyen important aussi d\u2019orienter les terresmvers\nles jeunes, consiste dans la politique d\u2019incitation au d\u00e9part.\n\n \n\nCelle\u2014ci doit s\u2019exercer d\u00e9sormais dans ce contexte nouveau.\nC\u2019est pourquoi un d\u00e9cret vient de modifier, a partir du\n\n1er F\u00e9vrier, les conditions d\u2019attribution de l\u2019indemnit\u00e9\nviag\u00e8re de d\u00e9part et de l\u2019indemnit\u00e9 annuelle de d\u00e9part (IAD).\nCe texte, qui simplifie les proc\u00e9dures, puisque par ailleurs\nl\u2019indemnit\u00e9 compl\u00e9mentaire au conjoint (ICC)estregn1p\u00e9ezwe\u00c7\nl\u2019lAD, permet de tenir compte de la situation du conjoint.\nAinsi, un couple o\u00f9 tous deux auront travaill\u00e9 15 ans en\nagriculture disposera d\u2019une indemnit\u00e9 annuelle de d\u00e9part de\n25.000 F (contre 15.000 F + A 300 d\u2019lCC actuellement).\n\nCette indemnit\u00e9 ira en priorit\u00e9 a ceux qui, en cessant d\u2019ex\u2014\nploiter, permettent l\u2019installation d\u2019un jeune. Des disposi\u2014\ntions compl\u00e9mentaires ont \u00e9t\u00e9 introduites afin de favoriser\nl\u2019installation ; il s\u2019agit notamment de faciliter le trans-\nfert d\u2019une exploitation non d\u00e9membr\u00e9e avec ses b\u00e2timents, par\nun mode de rransfert non on\u00e9reux, a savoir le bail rural.\n\n/\u201d\u2018 *\\\n\n\\\u201c4<M;>\u2019j_ Ceci rejoint un autre axe majeur de la politique\nfonci\u00e8re qui est d\u2019all\u00e9ger la Charge du foncier, en particulier\nlors de l\u2019installation et pour cela de rendre possible plus\nd\u2019installations en fermage. Ceci conduit a moderniser le sta\u2014\ntut du fermage et nous en reparlerons plus loin. Mais ceci\n\ndoit aussi conduire a favoriser les formes mutualistes ou\nsoci\u00e9taire du type groupement foncier agricole \u2014 les GFA -. A cet effet,\n\n \n\nla soci\u00e9t\u00e9 d\u2019\u00e9pargne fonci\u00e8re agricole, comme je l\u2019avais\nindiqu\u00e9 \u00e0 Royan, lors du congr\u00e8s du CNJA, est d\u00e9sormais\nop\u00e9rationnelle. Dot\u00e9e de 500 ME elle contribue a l\u2019installation\nde jeunes en prenant des participations, dans la limite d\u2019un\nmaximum de 65 % de capital des GFA. Ceux-ci sont constitu\u00e9s,\ndans un premier temps, a partir des exploitations que d\u00e9tien\u2014\nnent actuellement les SAFER (dans les zones d\u00e9favoris\u00e9es et\ndans les r\u00e9gions d\u2019\u00e9levage de l\u20190uest).\n\nNous devrions d\u00e8s la fin de cette ann\u00e9e atteindre\nun rythme annuel de 250 installations de jeunes en fermage\ngr\u00e2ce a l\u2019intervention de la SEFA. Ce chiffre peut para\u00eetre\nmodeste, mais il faut le rapprocher du nombre d\u2019exploitations\nlibres mises en vente chaque ann\u00e9e qui est de l\u2019ordre de 1000.\n\n/. \u00ab\n\nL\ufb01;;:;;) Le rapport d\u2019orientation qu\u2019ont pr\u00e9sent\u00e9 vos deux\nadministrateurs, Monsieur FESTUOT et Monsieur GRIMAULT, mani\u2014\nfeste une certaine r\u00e9serve vis \u00e0 vis de ce projet, mais j\u2019ai\nl\u2019impression qu\u2019il s\u2019agit plus d\u2019une r\u00e9serve de principe vis\na vis des capitaux bancaires que d\u2019une critique concr\u00e9te de ce\nqui se fait aujourd\u2019hui. Dans la mise en place de la SEFA -\nque je d\u2019entreprends sans dogmatisme et avec continuit\u00e9 \u2014 j\u2019ai\ntenu a deux choses :\n\n\u2014 d\u2019abord, que le monde agricole v soit \u00e9troitement associ\u00e9 :\nle Cr\u00e9dit Agricole n\u2019est pas seul dans cette op\u00e9ration\npuisqu\u2019elle se met en place gr\u00e2ce a des r\u00e9trocessions op\u00e9r\u00e9es\npar les SAFER, soci\u00e9t\u00e9s anim\u00e9es et g\u00e9r\u00e9es par les organisa-\ntions agricoles.\n\n \n\n \n\n \n\n\u2014 ensuite, j\u2019ai souhait\u00e9 qu\u2019un premier bilan soit \u00e9tabli au\nbout d\u2019un an d\u2019activit\u00e9 compl\u00e9t\u00e9 de la SEFA pour qu\u2019\u00e9ventuel-\nlement son mode de fonctionnement soit \u2014 s\u2019il le faut -\ncorrig\u00e9. Dans un an, vos critiques concr\u00e8tes, comme vos\napprobations, seront \u00e0 prendre en compte quand nous \u00e9tabli\u00e9\u00e9\nrons ce bilan, quand nous pr\u00e9parerons les adaptations\n\u00e9ventuelles.\n\n\u2018-\u00ab-._._ '___/\"\n\nJ\u2019en viens enfin, en r\u00e9ponse aux propos de votre\nPr\u00e9sident, a ce qui vous concerne le plus directement et qui\nconstitue la deuxi\u00e8me partie du projet de loi : la r\u00e9forme\ndu statut du fermage.\n\nD\u00e8s ma rencontre en Juillet dernier avec le bureau\nde votre organisation, il m\u2019est apparu qu\u2019il \u00e9tait aussi impor\u2014\ntant et pratiquement aussi urgent d\u2019am\u00e9liorer le statut du\nfermage que de rectifier le contr\u00f4le des structures.\n\nAm\u00e9liorer le statut du fermage, ce n\u2019est pas seule\u2014\nment une exigence sociale, c\u2019est aussi une n\u00e9cessit\u00e9 \u00e9conomique\n\n \n\nll faut en effet assurer au preneur une situation telle que\nl\u2019exploitation dont il a la charge puisse \u00e9voluer et\n\ns'adapter au changement de son environnement : ceci suppose\nd\u00e8s lors que les d\u00e9cisions qu\u2019il pourra prendre ne remettent\npas en cause les revenus du bailleur et la fertilit\u00e9 du fonds,\nque l\u2019exploitant dispose de plus d\u2019autonomie dans la conduite\nde l\u2019exploitation et de plus de s\u00e9curit\u00e9 quant a la dur\u00e9e de\ncelle-ci. C\u2019est ce que permettra ce projet de loi, confor-\nm\u00e9ment a ce que vous aviez propos\u00e9 et a ce que vous attendiez\ndepuis plusieurs ann\u00e9es. Ce texte conf\u00e9rera de nouveaux droits\net de nouvelles responsabilit\u00e9s aux preneurs :\n\n. Par une extension du champ d\u2019application du\nbail a ferme, ffk\u2018 l)\n\nN\u201c.\n\n.......p\u2014w\u201d\n\n. Par une d\u00e9finition plus pr\u00e9cise des conditions\ndans lesquelles le propri\u00e9taire peut exercer son\ndroit de reprise,\n\n. Par un \u00e9largissement de la libert\u00e9 d\u2019investir\ndu preneur et une am\u00e9lioration du r\u00e9gime de\nson indemnit\u00e9 de sortie,\n\n. Pardes possibilit\u00e9s nouvelles de passage dun\u00e9\u00fcmege\nau fermage.\n\n \n\nEXTENSION DU STATUT\n\n\u00fc\n\nLes ventes d\u2019herbes, les prises d\u2019animaux en pension et,\nde fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, les contrats de fa\u00e7ade qui permettent de tourner\nle statut du fermage sont d\u00e9nonc\u00e9s depuis longtemps, a juste titre,\npar votre organisation.\n\nLe projet de texte dispose que toute mise \u00e0 disposition \u00e0\ntitre on\u00e9reux d\u2019un immeuble \u00e0 usage agricole en vue de l\u2019exploiter\nest r\u00e9gi par le statut du fermage et que cette disposition est\nd\u2019ordre public.\n\nIl en est de m\u00eame des contrats conclus en vue de la prise\nen pension d\u2019animaux lorsqu\u2019ils d\u00e9passent la dur\u00e9e d\u2019une ann\u00e9e\nculturale.\n\n/,\u00bb \u00ce\u201c\u00ce\u2018*\\.,_\n\nx. /\n\nLes exceptions a ce principe sont,\n\ncomme vous le savez,\nlimitativement \u00e9num\u00e9r\u00e9es :\n\nll s\u2019agit principalement des occupations du domaine public,\ndes forets et des biens soumis au r\u00e9gime forestier ainsi que des\noccupations pr\u00e9caires conclues en application du code de l\u2019urbanisme.\n\nUne modification importante doit \u00eatre apport\u00e9e par le texte\nau r\u00e9gime dit \u201ddes petites parcelles\" qui \u00e9chappe, en raison de leur\n\nfaible superficie fix\u00e9e par arr\u00eat\u00e9s pr\u00e9fectoraux, au statut du\nfermage. IL a \u00e9t\u00e9 retenu qu\u2019en cas de modifications de ces arr\u00eat\u00e9s\n\n../...\n\n \n\n\u201410 _\n\nla superficie prise en compte au lieu d\u2019\u00eatre celle\n\napplicable au jour de la location (comme le veut la l\u00e9gislation\nactuelle) sera celle fix\u00e9e par l\u2019arr\u00eat\u00e9 du jour du dernier renouvel\u2014\nlement de la location, un r\u00e9gime transitoire d'un an \u00e9tant am\u00e9nag\u00e9\npour l\u2019application de ces dispositions.\n\nJe sais que certains auraient voulu que l\u2019on aille plus\nloin dans cette voie et que l\u2019on applique le statut au seuil z\u00e9ro,\nc\u2019est-a\u2014dire qu\u2019il n\u2019y ait plus de petites parcelles non soumises.\nJe pense que la mesure serait trop brutale et qu\u2019il est opportun\nque les commissions consultatives d\u00e9partementales puissent conser\u2014\nver un pouvoir d\u2019appr\u00e9ciation et \u00e9clairer le Commissaire de la\nR\u00e9publique sur les mesures a prendre en ce domaine.\n\nLE DROIT DE REPRISE \u00eev\ufb02\ufb02t\u2018\u201c)\n\nJe ne suis pas de ceux qui croient que l\u2019on cr\u00e9e des emplois\nen rendant les licenciements plus faciles. De m\u00eame, on ne d\u00e9veloppe\n\npas le fermage en rendant plus facile l\u2019\u00e9viction des fermiers par\nleurs propri\u00e9taires. C\u2019est pourquoi, sans supprimer le droit de\nreprise, il nous faut emp\u00eacher les \u201dreprises abusives\". Celles\u2014ci,\nquand elles se produisent, peuvent priver le fermier de son droit\nau travail, et la menace qu\u2019elles font peser sur certains preneurs\nles d\u00e9couragent d\u2019entreprendre. .\n\nD\u00e9sormais, c'est au bailleur qui exercera son droit de\nreprise, qu\u2019il appartiendra de justifier qu\u2019il satisfait aux obli\u2014\n\ngations que lui imposent les textes et qu'il r\u00e9pond aux conditions\nde capacit\u00e9 ou d\u2019exp\u00e9rience professionnelle que r\u00e9clamait d\u00e9j\u00e0 la\n\njurisprudence.\n\n \n\nPar ailleurs, pour les preneurs proches de l\u2019\u00e2ge de la\nretraite, les conditions de reprise en cours de bail seront\nalign\u00e9es sur celles qui existent d\u00e9j\u00e0 en fin de bail.\n\nEnfin, pour \u00e9viter certains abus que vous aviez relev\u00e9s,\nle projet pr\u00e9voit que, lorsque le bien lou\u00e9 est ali\u00e9n\u00e9 par verse-\nment d'une rente viag\u00e8re servie sous forme de prestations de\nservices personnels au b\u00e9n\u00e9fice du vendeur - ce qui a pour\ncons\u00e9quence d'interdir au preneur et a la SAFER l\u2019eXercice de\nleur droit de pr\u00e9emption - que le droit de reprise ne pourra\ns\u2019exercer sur le bien concern\u00e9 dans les 9 ann\u00e9es suivant\nl\u2019acquisition. .wj\u00efsc\n\nLA LIBERTE D\u2019ENTREPRENDRE DU FERMIER\n\nJe n\u2019insiste pas sur le contenu de cette importante partie\ndu projet de loi puisque ce texte reprend les dispositions de\n\nl\u2019accord que votre section a pr\u00e9par\u00e9, n\u00e9goci\u00e9 et conclu avec son\nhomologue, la section nationale des bailleurs de baux ruraux.\n\nil s\u2019agit pour moi d\u2019un aspect essentiel de cette partie\ndu projet de loi : son contenu ayant \u00e9t\u00e9 n\u00e9goci\u00e9 librement entre\n\ndeux organisations responsables, les pouvoirs publics proposent\n\naux Parlementaires d\u2019\u00e9tendre a l\u2019ensemble des int\u00e9ress\u00e9s, bailleurs\net preneurs, les dispositions arr\u00eat\u00e9es par les deux sections de la\nF.N.S.E.A. : mise en place d\u2019une proc\u00e9dure qui \u00e9vitera les blocages\nentra\u00een\u00e9s par le silence et le refus du propri\u00e9taire, et\nam\u00e9lioration des conditions d\u2019indemnisation.\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n_\u2019|2_\n\nSont \u00e9galement simplifi\u00e9es, ce qui dans certains cas\n\u00e9vitera d\u2019avoir recours au Juge, les proc\u00e9dures relatives a l\u2019\u00e9tat\ndes lieux, aux \u00e9changes de parcelles, et aux pratiques culturales.\n\nO O\n\nLa r\u00e9forme du m\u00e9tayage et l\u2019extinction de ce mode de\nfaire\u2014valoir par l'interdiction de nouveaux baux sont r\u00e9guli\u00e8rement\na l\u2019ordre du jour de vos Congr\u00e8s.\n\n0h pourrait estimer qu\u2019il s\u2019agit la d\u2019un probl\u00e8me mineur\npuisque ce mode de faire\u2014valoir concerne aujourd\u2019hui moins de 1,5 %\nde la superficie agricole de notre pays et que sa disparition est\npratiquement effective dans les r\u00e9gions de grande culture, de\n\npolyculture et d\u2019\u00e9levage. \u00e0\u201d, -'F)\n\n..l'\n\nUne telle appr\u00e9ciation serait superficielle. Elle ferait\nabstraction des donn\u00e9es historiques qui - par rapport au fermage \u2014\nfont appara\u00eetre archa\u00efques des rapports entre propri\u00e9taires et\nexploitants o\u00f9 ces derniers n\u2019ont ni pleine initiative ni\nind\u00e9pendance dans la conduite de leur travail.\n\nUne telle appr\u00e9ciation ferait \u00e9galement abstraction de\nla sp\u00e9cificit\u00e9 r\u00e9gionale du m\u00e9tayage. Ce mode de faire\u2014valoir reste\nparticuli\u00e8rement important dans les zones viticoles qui vont de la\nBourgogne a la Provence et Languedoc. Dans ces zones, le m\u00e9tayage\nest parfois la seule mani\u00e8re de devenir exploitant pour un jeune qui\nn'h\u00e9rite pas d\u2019une exploitation. Ainsi, en viticulture dans certaine\nappellations, 20 % des installations se font en m\u00e9tayage.\n\n \n\n \n\n \n\n._ _f-,\n\n_\u2018|5__\n\nCes constatations ont \u00e9t\u00e9 maintes et maintes fois r\u00e9p\u00e9t\u00e9es\nau cours de l\u2019audition de l\u2019ensemble des organisations profession-\nnelles qui s\u2019est faite en fin 1982 et d\u00e9but 1985.\n\nLa conclusion g\u00e9n\u00e9rale que j\u2019ai tir\u00e9 de ce large d\u00e9bat a\n\u00e9t\u00e9 qu\u2019une suppression syst\u00e9matique et brutale du m\u00e9tayage\n\u2014 r\u00e9sultant, par exemple, de l\u2019interdiction de passer de nouveaux\nbaux \u2014 comportait, quant a ses cons\u00e9quences \u00e9conomiques, plus\nd\u2019inconv\u00e9nients que d\u2019avantages et que sur le pian social, le\nrisque d\u2019effets pervers n\u2019\u00e9tait pas mince. ,47 \"\"\"\" ,.\\\n\n' 41eme?\u201c\n\nL\u2019objectif du Gouvernement a donc \u00e9t\u00e9, non de supprimer\nbrutalement le m\u00e9tayage, mais de favoriser largement sa conversion\nen fermage pour permettre ainsi a l\u2019exploitant d\u2019avoir la pleine\nresponsabilit\u00e9 de la conduite de son exploitation.\n\nC\u2019est pourquoi nous proposons de compl\u00e9ter les dispositions\ndu code rural relatives a la conversion du m\u00e9tayage en fermage\npour que , d\u00e9sormais :\n\n- la conversion soit toujours possible, y compris pour\nles baux a long terme J\n\n_ \u2014 pour que la conversion soit sans aucun risque pour le\nm\u00e9tayer qui la demande J\n\n\u2014 et enfin pour qu\u2019elle soit automatique quand elle sera\ndemand\u00e9e par un m\u00e9tayer en place depuis 9 ans ou plus.\n\nC\u2019est donc sous le double signe du r\u00e9alisme et de la\nresponsabilit\u00e9 des int\u00e9ress\u00e9s que la r\u00e9forme du m\u00e9tayage est ainsi\npr\u00e9sent\u00e9e par le Gouvernement.\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n-14 _\n\nJ\u2019ai bien conscience de ne pas avoir r\u00e9pondu en ces\nquelques minutes a tous les points de votre intervention, Monsieur\nle Pr\u00e9sident, ni r\u00e9agi \u00e0 toutes les propositions des rapports qui\nont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9s a ce Congr\u00e8s. Laissez-moi \u00e9voquer le probl\u00e8me du l,\nstatut de l\u2019exploitant que vous avez \u00e9voqu\u00e9 tout a l'heure. Le Premier\nMinistre a confi\u00e9 a un Parlementaire une mission sur ce dossier.\n0ans quelques mois, Monsieur GOUZES me pr\u00e9sentera ses conclusions.\nNous aurons l\u2019occasibn d\u2019en reparler et ses propositions seront\n\u2014 je l'esp\u00e8re - au coeur des d\u00e9bats de votre prochain Congr\u00e8s.\n\nVous m\u2019avez \u00e9galement interrog\u00e9 sur la possibilit\u00e9 de modi-\nfier le projet de loi dont vous me dites qu\u2019il ne vous donne pas\ntotalement satisfaction. Il m\u2019appara\u00eet utile de vous pr\u00e9ciser,\nd\u2019abord, que tout ne rel\u00e8ve pas n\u00e9cessairement du domaine de la\nloi. Par ailleurs, la discussion parlementaire permettra naturel\u2014\nlement d\u2019am\u00e9liorer le projet de loi puisque c\u2019est son r\u00f4le et\nsa vocation. J\u2019attire toutefois votre attention sur le fait que\nce texte repr\u00e9sente un \u00e9quilibre, et qu\u2019il est toujours risqu\u00e9\nde remettre en cause un \u00e9quilibre car nul ne sait ce qui peut\nalors en r\u00e9sulter. I/TTTTTTD\n\ny En conclusion, je crois que par ces r\u00e9formes et par ce\nprojet de loi s\u2019expriment clairement les orientations que j\u2019avais\nd\u00e9finies il y a moins d\u2019un an aux journ\u00e9es d\u2019\u00e9tudes du C.N.J.A.\n\na ROYAN. Le dispositif qui est propos\u00e9 a fait l\u2019objet d\u2019une large\nconcertation avec toutes les organisations agricoles et, vous avez\nbien voulu en convenir, il reprend beaucoup de vos propositions.\nCertains diront que ce texte ne va pas assez Ioin.... L\u2019examen\n\ndu travail l\u00e9gistlatif depuis 25 ans montre que, lorsqu\u2019il s\u2019agit\ndu foncier et des structures, dans un vieux pays comme le notre,\n\ntout ne peut \u00eatre r\u00e9form\u00e9 en'une.fnis\n\n..15-\n\nLe rapport moral que vousa pr\u00e9sent\u00e9 votre Secr\u00e9taire\nG\u00e9n\u00e9ral \u00e9voque dans sa conclusion \u201dune majorit\u00e9 qui logiquement\ndevrait s\u2019inspirer de la volont\u00e9 du l\u00e9gislateur de 1946\".\nQuant au rapport d\u2019orientation, ses derniers mots sont pour souha,\nter que \u201dles pouvoirs publics soient anim\u00e9s par le m\u00eame esprit que\ncelui qui inspira un paysan du nom de TANGUY-PRIGENT\u00cf'\n\nJe crois sinc\u00e8rement que dans la politique qui est\nconduite aujourd\u2019hui, les fermiers et m\u00e9tayers peuvent retrouver\ncette volont\u00e9 et cette inspiration. J\u2019ai, pour ma part, le sentiment\n\n\u2014 en \u00e9tant fid\u00e8le a son exemple \u2014 d\u2019avoir sem\u00e9 pour l\u2019avenir.\n\n", "key_words": {"CONGRES": 1, "MONSIEUR": 1, "MICHEL": 1, "ROCARD": 1, "F\u00e9vrier": 1, "votre": 11, "pr\u00e9sence": 1, "rapide": 1, "valoir": 1, "raison": 2, "contraintes": 1, "particuli\u00e8res": 1, "pr\u00e9sidence": 1, "fran\u00e7aise": 1, "plut\u00f4t": 1, "d\u00e9licate": 1, "devenir": 2, "politique": 7, "europ\u00e9en": 1, "participer": 1, "plupart": 1, "congres": 2, "organisations": 4, "para\u00eetre": 1, "privil\u00e9gier": 1, "mesure": 2, "celle": 2, "Cette": 1, "devez": 2, "engagement": 1, "longue": 1, "aussi": 7, "conviction": 1, "marquera": 1, "\u00e9tape": 1, "importante": 3, "fermiers": 4, "arriv\u00e9e": 1, "marqu\u00e9": 1, "portais": 1, "m\u00e9tayers": 2, "recevant": 1, "juillet": 1, "bureau": 1, "notamment": 2, "pr\u00e9paration": 1, "projet": 13, "concernant": 1, "structures": 1, "statut": 9, "fr\u00e9quemment": 1, "collaborateurs": 1, "pense": 2, "propositions": 3, "cette": 11, "apr\u00e8s": 1, "points": 3, "concernent": 1, "rappeler": 1, "r\u00e9formes": 2, "fermage": 7, "constituent": 1, "fonci\u00e8re": 2, "conduite": 3, "Gouvernement": 2, "mettre": 1, "terres": 2, "jeunes": 3, "d\u00e9veloppement": 1, "ensuite": 2, "donner": 3, "possibilit\u00e9": 4, "progresser": 1, "responsabilit\u00e9": 1, "s\u00e9curit\u00e9": 2, "agriculteurs": 1, "comme": 4, "partie": 3, "propri\u00e9taires": 2, "outil": 1, "Mettre": 1, "disposition": 3, "premi\u00e8re": 1, "adopt\u00e9": 1, "moins": 3, "graves": 1, "insuffisances": 1, "permettra": 3, "place": 5, "v\u00e9ritable": 1, "sch\u00e9mas": 1, "directeurs": 1, "d\u00e9partementaux": 1, "prendra": 1, "compte": 4, "diversit\u00e9": 1, "situations": 1, "aspects": 1, "paraissent": 1, "essentiels": 1, "champ": 3, "contr\u00f4le": 5, "d\u00e9mocratisation": 1, "r\u00e9sulte": 1, "donn\u00e9e": 1, "d\u00e9partements": 1, "seuil": 2, "agrandissements": 2, "niveau": 1, "Comme": 1, "personnes": 2, "disposent": 1, "institu\u00e9": 1, "\u00e2g\u00e9es": 1, "souhaiteraient": 1, "d\u00e9membrements": 1, "deviendra": 1, "g\u00e9n\u00e9ral": 1, "alors": 1, "pouvait": 1, "concerner": 1, "pr\u00e9sent": 1, "parcelle": 1, "\u00e9loign\u00e9e": 1, "pourra": 2, "effectu\u00e9": 1, "distance": 1, "minima": 1, "autorisations": 1, "droit": 6, "seront": 2, "celles": 2, "\u00e9taient": 1, "pr\u00e9vues": 1, "s\u00e9par\u00e9e": 1, "supprim\u00e9es": 1, "mieux": 1, "d\u00e9limit\u00e9es": 1, "transparence": 2, "proc\u00e9dures": 2, "proviendra": 1, "certaines": 2, "dispositions": 4, "pr\u00e9alable": 1, "avant": 1, "solliciter": 1, "autorisation": 1, "contentieux": 1, "administratif": 1, "motivation": 1, "\u00e9ventuels": 1, "refus": 2, "clairement": 2, "formul\u00e9e": 1, "claire": 1, "monde": 2, "agricole": 5, "contest\u00e9e": 1, "autres": 1, "rendre": 2, "transparente": 1, "informations": 1, "dispose": 3, "difficult\u00e9": 1, "r\u00e9unir": 1, "Commission": 1, "enfin": 2, "mairie": 1, "notre": 2, "r\u00e9duit": 2, "grande": 2, "mati\u00e8re": 1, "rappelle": 1, "mener": 1, "leurs": 1, "interventions": 1, "coh\u00e9rence": 1, "DFODOS": 1, "signale": 1, "moyens": 1, "financiers": 1, "nouveaus": 1, "puisque": 4, "pr\u00eats": 1, "bonifi\u00e9s": 1, "elles": 2, "devant": 1, "f\u00e9d\u00e9ration": 1, "SAFER": 3, "coll\u00e8gue": 1, "r\u00e9duire": 1, "d\u00e9sormais": 3, "moyen": 1, "important": 2, "consiste": 1, "contexte": 1, "pourquoi": 2, "d\u00e9cret": 1, "vient": 1, "partir": 2, "conditions": 3, "d\u00e9part": 3, "annuelle": 2, "simplifie": 1, "compl\u00e9mentaire": 1, "conjoint": 1, "permet": 1, "tenir": 1, "situation": 2, "couple": 1, "auront": 1, "travaill\u00e9": 1, "disposera": 1, "indemnit\u00e9": 3, "priorit\u00e9": 1, "cessant": 1, "permettent": 2, "compl\u00e9mentaires": 1, "introduites": 1, "faciliter": 1, "exploitation": 1, "d\u00e9membr\u00e9e": 1, "rransfert": 1, "savoir": 1, "rejoint": 1, "autre": 1, "majeur": 1, "Charge": 1, "possible": 1, "conduit": 1, "moderniser": 1, "reparlerons": 1, "conduire": 1, "favoriser": 2, "formes": 1, "mutualistes": 1, "groupement": 1, "foncier": 2, "soci\u00e9t\u00e9": 1, "congr\u00e8s": 1, "Dot\u00e9e": 1, "contribue": 1, "prenant": 1, "limite": 1, "capital": 1, "premier": 2, "exploitations": 1, "actuellement": 1, "zones": 2, "d\u00e9favoris\u00e9es": 1, "r\u00e9gions": 2, "devrions": 1, "ann\u00e9e": 2, "rythme": 1, "annuel": 1, "installations": 2, "chiffre": 1, "rapprocher": 1, "nombre": 1, "mises": 1, "vente": 1, "chaque": 1, "rapport": 4, "pr\u00e9sent\u00e9": 2, "Monsieur": 3, "FESTUOT": 1, "certaine": 1, "r\u00e9serve": 2, "principe": 2, "capitaux": 1, "bancaires": 1, "critique": 1, "concr\u00e9te": 1, "dogmatisme": 1, "continuit\u00e9": 1, "choses": 1, "\u00e9troitement": 1, "associ\u00e9": 1, "Cr\u00e9dit": 1, "Agricole": 1, "gr\u00e2ce": 1, "r\u00e9trocessions": 1, "soci\u00e9t\u00e9s": 1, "anim\u00e9es": 1, "g\u00e9r\u00e9es": 1, "souhait\u00e9": 1, "bilan": 1, "\u00e9tabli": 1, "compl\u00e9t\u00e9": 1, "fonctionnement": 1, "critiques": 1, "prendre": 3, "quand": 3, "pr\u00e9parerons": 1, "viens": 1, "r\u00e9ponse": 1, "propos": 1, "concerne": 2, "directement": 1, "deuxi\u00e8me": 1, "rencontre": 1, "Juillet": 1, "dernier": 2, "apparu": 1, "\u00e9tait": 1, "pratiquement": 1, "urgent": 1, "rectifier": 1, "exigence": 1, "n\u00e9cessit\u00e9": 1, "effet": 1, "assurer": 1, "preneur": 3, "telle": 3, "charge": 1, "puisse": 1, "\u00e9voluer": 1, "changement": 1, "environnement": 1, "d\u00e9cisions": 1, "cause": 2, "revenus": 1, "bailleur": 2, "fertilit\u00e9": 1, "quant": 2, "dur\u00e9e": 2, "aviez": 2, "propos\u00e9": 2, "plusieurs": 1, "texte": 5, "conf\u00e9rera": 1, "nouveaux": 2, "nouvelles": 2, "responsabilit\u00e9s": 1, "preneurs": 2, "extension": 1, "d\u00e9finition": 1, "pr\u00e9cise": 1, "lesquelles": 1, "propri\u00e9taire": 1, "exercer": 1, "\u00e9largissement": 1, "libert\u00e9": 1, "am\u00e9lioration": 1, "r\u00e9gime": 4, "Pardes": 1, "possibilit\u00e9s": 1, "passage": 1, "ventes": 1, "prises": 1, "pension": 2, "fa\u00e7on": 1, "contrats": 2, "fa\u00e7ade": 1, "d\u00e9nonc\u00e9s": 1, "depuis": 3, "juste": 1, "toute": 1, "on\u00e9reux": 1, "immeuble": 1, "usage": 1, "conclus": 1, "d\u00e9passent": 1, "exceptions": 1, "\u00e9num\u00e9r\u00e9es": 1, "principalement": 1, "occupations": 1, "domaine": 2, "forets": 1, "biens": 1, "soumis": 1, "forestier": 1, "ainsi": 2, "pr\u00e9caires": 1, "conclues": 1, "application": 1, "modification": 1, "apport\u00e9e": 1, "petites": 2, "superficie": 3, "fix\u00e9e": 2, "arr\u00eat\u00e9s": 1, "retenu": 1, "modifications": 1, "prise": 1, "location": 1, "transitoire": 1, "\u00e9tant": 2, "certains": 4, "auraient": 1, "voulu": 2, "aille": 1, "applique": 1, "parcelles": 1, "serait": 2, "brutale": 2, "commissions": 1, "consultatives": 1, "d\u00e9partementales": 1, "puissent": 1, "pouvoir": 1, "\u00e9clairer": 1, "Commissaire": 1, "mesures": 1, "DROIT": 1, "REPRISE": 1, "croient": 1, "rendant": 2, "licenciements": 1, "facile": 1, "supprimer": 1, "emp\u00eacher": 1, "peuvent": 2, "priver": 1, "fermier": 1, "menace": 1, "peser": 1, "d\u00e9couragent": 1, "exercera": 1, "appartiendra": 1, "justifier": 1, "satisfait": 1, "imposent": 1, "textes": 1, "r\u00e9pond": 1, "capacit\u00e9": 1, "professionnelle": 1, "r\u00e9clamait": 1, "proches": 1, "reprise": 2, "cours": 2, "existent": 1, "\u00e9viter": 1, "pr\u00e9voit": 1, "lorsque": 1, "ali\u00e9n\u00e9": 1, "rente": 1, "viag\u00e8re": 1, "servie": 1, "forme": 1, "prestations": 1, "personnels": 1, "b\u00e9n\u00e9fice": 1, "vendeur": 1, "pr\u00e9emption": 1, "concern\u00e9": 1, "ann\u00e9es": 1, "LIBERTE": 1, "contenu": 2, "reprend": 2, "section": 2, "n\u00e9goci\u00e9": 2, "conclu": 1, "nationale": 1, "bailleurs": 1, "aspect": 1, "essentiel": 1, "ayant": 1, "librement": 1, "pouvoirs": 2, "publics": 2, "Parlementaires": 1, "arr\u00eat\u00e9es": 1, "sections": 1, "proc\u00e9dure": 1, "\u00e9vitera": 1, "silence": 1, "\u00e9galement": 3, "recours": 1, "relatives": 2, "\u00e9changes": 1, "pratiques": 1, "r\u00e9forme": 2, "m\u00e9tayage": 3, "pourrait": 1, "estimer": 1, "probl\u00e8me": 2, "disparition": 1, "effective": 1, "appr\u00e9ciation": 2, "donn\u00e9es": 1, "historiques": 1, "appara\u00eetre": 1, "archa\u00efques": 1, "rapports": 2, "entre": 1, "derniers": 2, "pleine": 1, "initiative": 1, "ferait": 1, "abstraction": 1, "sp\u00e9cificit\u00e9": 1, "r\u00e9gionale": 1, "viticoles": 1, "Provence": 1, "parfois": 1, "seule": 1, "mani\u00e8re": 1, "exploitant": 1, "jeune": 1, "viticulture": 1, "constatations": 1, "maintes": 2, "faite": 1, "d\u00e9but": 1, "conclusion": 2, "g\u00e9n\u00e9rale": 1, "large": 1, "d\u00e9bat": 1, "suppression": 1, "syst\u00e9matique": 1, "passer": 1, "cons\u00e9quences": 1, "pervers": 1, "largement": 1, "permettre": 1, "proposons": 1, "compl\u00e9ter": 1, "rural": 1, "conversion": 3, "toujours": 2, "compris": 1, "terme": 1, "aucun": 1, "risque": 1, "demande": 1, "automatique": 1, "m\u00e9tayer": 1, "double": 1, "signe": 1, "r\u00e9alisme": 1, "int\u00e9ress\u00e9s": 1, "conscience": 1, "avoir": 1, "r\u00e9pondu": 1, "minutes": 1, "r\u00e9agi": 1, "toutes": 2, "pr\u00e9sent\u00e9s": 1, "\u00e9voquer": 1, "\u00e9voqu\u00e9": 1, "confi\u00e9": 1, "Parlementaire": 1, "mission": 1, "quelques": 1, "GOUZES": 1, "pr\u00e9sentera": 1, "aurons": 1, "reparler": 1, "coeur": 1, "d\u00e9bats": 1, "prochain": 1, "interrog\u00e9": 1, "dites": 1, "donne": 1, "utile": 1, "rel\u00e8ve": 1, "n\u00e9cessairement": 1, "discussion": 1, "parlementaire": 1, "toutefois": 1, "attention": 1, "repr\u00e9sente": 1, "remettre": 1, "\u00e9quilibre": 1, "crois": 2, "orientations": 1, "journ\u00e9es": 1, "dispositif": 1, "agricoles": 1, "beaucoup": 1, "diront": 1, "assez": 1, "travail": 1, "l\u00e9gistlatif": 1, "montre": 1, "vieux": 1, "r\u00e9form\u00e9": 1, "moral": 1, "vousa": 1, "\u00e9voque": 1, "majorit\u00e9": 1, "volont\u00e9": 2, "l\u00e9gislateur": 1, "soient": 1, "anim\u00e9s": 1, "esprit": 1, "inspira": 1, "paysan": 1, "sinc\u00e8rement": 1, "fid\u00e8le": 1, "exemple": 1}}