{"id": "22_03_1990-Paris", "date": "22_03_1990", "year": "1990", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_199_36_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "PREMIER MINISTRE\n\nSERVICE DE PRESSE\n\n \n\nDISCOURS DE MICHEL ROCARD\nA L\u2019OCCCASION DU XVe FORUM DE\nL\u2019IMMOBILIER D\u2019ENTREPRISE\nLe Jeudi 22 mars 1990\n\n \n\n \n\nMonsieur le Pr\u00e9sident, .s.\nMesdames, Messieurs, /:v \u2018 . g\n\nL\u2019am\u00e9nagement de l\u2019Ile de France est en effet, comme vient de\nle rappeler le Pr\u00e9sident BOURDAIS, un des grands chantiers engag\u00e9s par\nmon Gouvernement, et je consid\u00e8re que c\u2019est aujourd\u2019hui un des enjeux\ncapitaux pour l\u2019avenir de notre pays.\n\nJe vous dirai d\u2019abord quelques mots de mes pr\u00e9occupations.\n\nLa premi\u00e8re est de favoriser le rayonnement de Paris, de faire\nen sorte que notre capitale soit une des 4 ou 5 m\u00e9tropoles mondiales qui\ncomptent \u00e0 l\u2019aube du si\u00e8cle prochain.\n\nLe dynamisme actuel de notre march\u00e9 des bureaux, la confiance\nmanifest\u00e9e par de nombreux investisseurs \u00e9trangers t\u00e9moignent de nos\natouts.\n\nMais s\u2019agissant de l\u2019implantation des quartiers g\u00e9n\u00e9raux\nd\u2019entreprises internationales, Londres et Bruxelles ont marqu\u00e9 plus de\npoints que nous ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\n\nQue faut-il faire alors pour rendre notre r\u00e9gion capitale plus\nattractive ?\n\nL\u2019am\u00e9nagement de l\u2019Ile de France, la qualit\u00e9 de ses transports\net celle de ses quartiers d\u2019affaires, la diversit\u00e9 des sites d\u2019accueil\n\nsont une des r\u00e9ponses a cette question, m\u00eame si c\u2019est loin d\u2019\u00eatre la\nseule.\n\nMa deuxi\u00e8me pr\u00e9occupation pour l\u2019Ile de France est qu\u2019elle\nvive en symbiose avec le reste du pays. Elle constitue, \u00e0 l\u2019\u00e9vidence, un\nde ses principaux atouts dans la comp\u00e9tition internationale mais il ne\nfaudrait pas pour autant que s\u2019y d\u00e9veloppe une croissance attrape-tout,\nau d\u00e9triment de la province.\n\nCe ne serait d\u2019ailleurs pas souhaitable pour l\u2019Ile de France\nelle\u2014m\u00eame, car une reprise de sa croissance d\u00e9mographique conduirait \u00e0\ndes probl\u00e8mes d\u2019urbanisation, de logement, de transports et plus\ng\u00e9n\u00e9ralement d\u2019environnement et de qualit\u00e9 de la vie que nous aurions\n\n\\\n\nsans doute les plus grandes difficult\u00e9s a ma\u00eetriser.\n\nQue faire, d\u00e8s lors,.pour que davantage de villes fran\u00e7aises\njouent vraiment dans la cat\u00e9gorie des euro-cit\u00e9s ?\n\nLes m\u00e9thodes ne peuvent, bien s\u00fbr, \u00eatre les m\u00eames qu\u2019il y a\nvingt cinq ans : vouloir orienter un candidat \u00e0 l\u2019implantation en Ile de\nFrance vers la province est, dans une Europe aux fronti\u00e8res ouvertes, le\nplus s\u00fbr moyen de favoriser Londres ou Francfort.\n\nMais fermer les yeux sur les \u00e9cueils et les dangers du\ncentralisme parisien ne serait gu\u00e8re plus responsable. Et de cela, la\ncapitale ne peut se d\u00e9sint\u00e9resser.\n\n \n\nTroisi\u00e8me pr\u00e9occupation pour l\u2019Ile de France : y pr\u00e9server et\ny d\u00e9velopper la qualit\u00e9 de la vie pour tous, faire en sorte que notre\ncapitale soit une ville solidaire et non un facteur d\u2019exclusion sociale.\n\nL\u2019emploi est la premi\u00e8re de nos priorit\u00e9s, et la tr\u00e8s forte\nrelance de la construction de bureaux traduit de ce point de vue une\n\u00e9volution positive.\n\nMais cette satisfaction ne doit pas occulter un certain\nnombre d\u2019aspects n\u00e9gatifs : la mauvaise r\u00e9partition g\u00e9ographique des\nemplois et des logements menace l\u2019agglom\u00e9ration toute enti\u00e8re de\nparalysie par l\u2019engorgement des transports.\n\nLe dynamisme de l\u2019immobilier de bureaux tire \u00e0 la hausse les\nvaleurs fonci\u00e8res et immobili\u00e8res \u00e0 Paris et en proche banlieue ouest.\nIl acc\u00e9l\u00e8re la s\u00e9gr\u00e9gation sociale. Rejet\u00e9es loin du centre de l\u2019agglo-\nm\u00e9ration, les cat\u00e9gories modestes et moyennes subissent des temps de\ntransports de plus en plus longs.\n\nComment sortir de cette contradiction entre un dynamisme\n\u00e9conomique que nous voulons soutenir et renforcer, et une qualit\u00e9 de la\nvie quotidienne aujourd\u2019hui menac\u00e9e, qu\u2019il faut prot\u00e9ger et dans bien\ndes cas, restaurer ?\n\nTel est bien le d\u00e9fi du grand chantier de l\u2019am\u00e9nagement de\nl\u2019Ile de France que j\u2019ai d\u00e9cid\u00e9 d\u2019engager en juillet dernier.\n\nEt je voudrais maintenant \u00e9voquer devant vous les trois\ndirections selon lesquelles s\u2019organisent ma r\u00e9flexion et mon action :\n\n- l\u2019\u00e9laboration d\u2019un nouveau sch\u00e9ma directeur d\u2019am\u00e9nagement et\nd\u2019urbanisme ;\n\n- des r\u00e9formes institutionnelles et fiscalesw'\n/\u2019 '5\u2018\n\n. . . . /'\n- un programme d\u2019actions immediates. L _V\n\n\u201c5.-....\u201c\n\nEtablir un nouveau sch\u00e9ma directeur d\u2019am\u00e9nagement et\nd\u2019urbanisme est une tr\u00e8s grande affaire, car il s\u2019agit de beaucoup\nplus que d\u2019un simple plan fixant la vocation des espaces et quelques\ntrac\u00e9s d\u2019infrastructures.\n\n   \n\nL\u2019enjeu est bien de parvenir \u00e0 b\u00e2tir un projet collectif,\nappel\u00e9 \u00e0 f\u00e9d\u00e9rer dans les deux prochaines d\u00e9cennies toutes les\nvolont\u00e9s, publiques et priv\u00e9es.\n\nC\u2019est ce qu\u2019avait r\u00e9ussi \u00e0 faire, il y a vingt-cinq ans, Paul\nDELOUVRIER lors de l\u2019\u00e9tablissement du pr\u00e9c\u00e9dent sch\u00e9ma directeur.\n\nMais chacun reconna\u00eet que ce sch\u00e9ma directeur est aujourd\u2019hui\nlargement d\u00e9pass\u00e9, et que la nature m\u00eame des probl\u00e8mes \u00e0 r\u00e9soudre a\nchang\u00e9.\n\nIl y a 25 ans, il fallait faire face \u00e0 un fort mouvement\nd\u2019urbanisation li\u00e9 \u00e0 une croissance d\u00e9mographique importante de\nl\u2019agglom\u00e9ration parisienne : on s\u2019attendait \u00e0 ce que, en une trentaine\nd\u2019ann\u00e9es, sa population passe de 8 \u00e0 14 millions d\u2019habitants.\n\n \n\n \n\nIl \u00e9tait n\u00e9cessaire d\u2019organiser, de canaliser le d\u00e9veloppement\nde l\u2019agglom\u00e9ration, pour \u00e9viter \u00e0 la fois le ph\u00e9nom\u00e8ne des grands\nensembles et l\u2019envahissement anarchique du monde rural.\n\nLa situation est aujourd\u2019hui bien diff\u00e9rente. La population de\nl\u2019Ile de France s\u2019est, au moins depuis quelques ann\u00e9es, stabilis\u00e9e\nautour de 10 millions d\u2019habitants.\n\nMais l\u2019explosion de la construction de bureaux autour de la\nD\u00e9fense, la hausse vertigineuse des loyers et des valeurs fonci\u00e8res et\nimmobili\u00e8res \u00e0 Paris, la baisse de la population de la zone centrale,\nl\u2019aggravation extr\u00eamement rapide des conditions de circulation et de\ntransports sont autant de signes que des transformations profondes sont\nen cours.\n\nEn outre, l\u2019urbanisation des 35 derni\u00e8res ann\u00e9es nous a l\u00e9gu\u00e9\nbeaucoup de quartiers et de banlieues qui sont des lieux d\u2019exclusion, de\npauvret\u00e9, d\u2019absence de vie collective.\n\nIl nous faut reconqu\u00e9rir ces quartiers et les int\u00e9grer\nvraiment dans la cit\u00e9.\n\nSi la situation actuelle n\u2019a donc rien \u00e0 voir avec celle qu\u2019a\nconnue Paul DELOUVRIER, elle s\u2019en rapproche cependant sur un point\nessentiel : la n\u00e9cessit\u00e9 de plans d\u2019urbanisme, de nouvelles m\u00e9thodes\n\n \n\n' Il faudra pour cela que se mobilisent, comme au d\u00e9but des\na\u201cneeS\u201d60, \u00e0 la fois des responsables de grande exp\u00e9rience et les plus\ntalentueux des jeunes professionnels.\n\nIl faudra qu\u2019\u00e9lus locaux et administrations acceptent les\nremises en cause n\u00e9cessaires, inventent de nouvelles mani\u00e8res d\u2019agir\nensemble.\n\nIl faudra enfin que les forces vives de cette r\u00e9gion\ns\u2019associent \u00e0 cette r\u00e9flexion, discutent les propositions, aident \u00e0\nconcevoir des projets adapt\u00e9s aux nouveaux enjeux qui se pr\u00e9sentent \u00e0\nnous.\n\nLa premi\u00e8re \u00e9tape a \u00e9t\u00e9, vous le savez, la r\u00e9daction et la\npublication d\u2019un Livre Blanc.\n\nEn demandant l\u2019\u00e9tablissement de ce document, mon premier\nobjectif \u00e9tait de disposer d\u2019un diagnostic clair, afin qu\u2019\u00e9mergent \u00e0 la\nfois une claire conscience des probl\u00e8mes et la perception des grandes\nsolutions possibles.\n\nLe second objectif \u00e9tait _que les \u00e9tudes du nouveau sch\u00e9ma\ndirecteur s\u2019engagent sur la base de travaux communs aux services de\nl\u2019Etat et \u00e0 ceux de la r\u00e9gion.\n\nIl y a un instant, le Pr\u00e9sident BOURDAIS s\u2019interrogeait sur\ndes points de conflit potentiel entre l\u2019Etat et les collectivit\u00e9s\nlocales, au premier rang desquelles la R\u00e9gion, qu\u2019il avait identifi\u00e9s\ndans le Livre Blanc.\n\n \n\n \n\nIl a \u00e9galement \u00e9voqu\u00e9 son inqui\u00e9tude concernant la capacit\u00e9\nde l\u2019Etat et de la R\u00e9gion \u00e0 d\u00e9finir un objectif commun hors pr\u00e9occu\u2014\npation politique. lwm-\n/w\"\"\\\nPourquoi poser le probl\u00e8me ainsi ? (au, ru)\n\na\\;>.c.s ,\n\nn... a.\u00bb\n\nCroyez-vous donc que Paul DELOUVRIER ait gard\u00e9 comme principal\nsouvenir de son action la difficult\u00e9 des relations avec celles des\ncollectivit\u00e9s locales qui ne partageaient pas les positions politiques\ndu Gouvernement de l\u2019\u00e9poque ?\n\nJe l\u2019ai rencontr\u00e9 il y a quelques temps pour \u00e9voquer son\nexp\u00e9rience. Il m\u2019a parl\u00e9 surtout des probl\u00e8mes qu\u2019il avait eus avec\ncertains ministres.\n\nEt ce n\u2019est un secret pour personne que, sur l\u2019organisation\nadministrative de l\u2019Ile de France, il s\u2019\u00e9tait oppos\u00e9 au premier ministre\nd\u2019alors et avait finalement obtenu gain de cause.\n\nMais qui se souvient encore de d\u00e9bats de politique partisane ?\n\n0h, je sais tr\u00e8s bien qu\u2019ici et l\u00e0, certains r\u00eaveraient d\u2019en\nd\u00e9coudre. Quel beau sujet pour les amateurs d\u2019affrontements politiciens!\n\nMais voyez-vous, je n\u2019ai pas l\u2019intention de me laisser\nentra\u00eener sur ce terrain. Les probl\u00e8mes sont trop graves, trop diffi-\nciles, trop importants pour notre pays pour que je permette \u00e0 des\npr\u00e9occupations partisanes de faire obstacle \u00e0 leur bon r\u00e8glement.\n\nJe ne dis pas pour autant que tout sera trait\u00e9 dans le\nconsensus. Que je sache, les villes nouvelles n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9, \u00e0\nl\u2019origine, accueillies avec beaucoup d\u2019enthousiasme par les communes\nconcern\u00e9es ! Et les mesures contre la sp\u00e9culation fonci\u00e8re non plus.\n\nSi des d\u00e9saccords doivent subsister, j\u2019entends donc qu\u2019ils ne\ndoivent rien \u00e0 des querelles secondaires. Il n\u2019en reste pas moins que,\ndans une tr\u00e8s grande agglom\u00e9ration, l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral peut entrer en\nconflit avec des positions locales.\n\nCelles\u2014ci doivent \u00eatre \u00e9cout\u00e9es, elles le seront. Toutes\nles solutions \u00e0 des conflits doivent \u00eatre recherch\u00e9es, elles le seront.\nMais au bout du compte, l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral doit s\u2019imposer. Cela fait\npartie des responsabilit\u00e9s de l\u2019Etat, et n\u2019ayez crainte, je les\nassumerai.\n\nPour en revenir au Livre Blanc, la r\u00e8gle du jeu a \u00e9t\u00e9 que ses\nauteurs travaillent librement, sans soumettre leur texte \u00e0 l\u2019accord des\nautorit\u00e9s dont ils d\u00e9pendent. Il s\u2019agit donc d\u2019un travail d\u2019experts, qui\nn\u2019engage ni l\u2019Etat ni la R\u00e9gion.\n\nAussi doit\u2014il \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme une base de r\u00e9flexion, et\nnon comme une position qu\u2019il conviendrait d\u2019approuver ou de critiquer.\n\nJ\u2019attends en particulier que le monde \u00e9conomique s\u2019exprime\nlargement.\n\n \n\nJ\u2019attends tout sp\u00e9cialement votre point de vue de sp\u00e9cialistes\nde l\u2019immobilier d\u2019entreprise sur les \u00e9volutions du march\u00e9 des bureaux.\n\nPeu apr\u00e8s ma nomination comme Premier Ministre, on m\u2019a fait\npart de points de vue cat\u00e9goriques : le rythme annuel de construction de\nbureaux de 2 millions de m\u00e8tres carr\u00e9s qu\u2019on avait atteint ne durerait\npas, et le probl\u00e8me pour moi serait que j\u2019en serais in\u00e9vitablement tenu\npour responsable.\n\nEt bien cela a continu\u00e9 en 1988, puis en 1989, ann\u00e9e au cours\nde laquelle un certain nombre de records ont \u00e9t\u00e9 battus.\n\nAlors, lorsque je lis dans le Livre Blanc que nous devons\ntravailler sur des hypoth\u00e8ses de 800.000 m2 par an, je vous confesse ma\nperplexit\u00e9...\n\nSommes-nous bien s\u00fbrs d\u2019avoir totalement compris ce ph\u00e9nom\u00e8ne\n? Est-ce seulement la phase haute d\u2019un cycle, comme l\u2019immobilier de\nbureaux en a beaucoup connu ? Ou n\u2019y a\u2014t-il pas aussi de nouvelles\ntendances, beaucoup plus fondamentales, tenant \u00e0 la modernisation des\n\nentreprises, a l\u2019ouverture internationale et, comme certains le\nredoutent, \u00e0 un nouveau ph\u00e9nom\u00e8ne de concentration sur la capitale ?\n\nComme pour tout ph\u00e9nom\u00e8ne r\u00e9cent, la r\u00e9ponse est difficile\ncar nous manquons de recul. Mais vous m\u2019accorderez que, pour vous comme\npour les pouvoirs publics, la question est d\u2019importance et qu\u2019elle vaut\nla peine d\u2019une r\u00e9flexion approfondie.\n\nLe d\u00e9bat sur le Livre Blanc devrait durer jusqu\u2019au mois de\nmai. Il faudra alors en tirer les conclusions et j\u2019ai l\u2019intention de le\nfaire en \u00e9troite concertation avec l\u2019ex\u00e9cutif r\u00e9gional.\n\nCela permettra d\u2019arr\u00eater les directives n\u00e9cessaires sur\nl\u2019\u00e9laboration proprement dite du sch\u00e9ma directeur, concernant aussi\nbien la m\u00e9thode que les options fondamentales qu\nd\u00e9gag\u00e9es.\n\n  \n\nVoil\u00e0 pour le sch\u00e9ma directeur. k\u00e6wmve\u00f9\u00ef\n\nLe deuxi\u00e8me volet du chantier Ile de France est celui des\nr\u00e9formes institutionnelles et fiscales.\n\nLe diagnostic est bien connu et je ne m\u2019y \u00e9tend pas : absence\nde structure d\u2019agglom\u00e9ration comp\u00e9tente en mati\u00e8re d\u2019urbanisme,\nenchev\u00eatrement des responsabilit\u00e9s, in\u00e9galit\u00e9s de richesse fiscale entre\nles communes. En bref, il est au moins un point sur lequel tout le monde\nest \u00e0 peu pr\u00e8s d\u2019accord : les institutions actuelles ne sont pas en\nsituation de r\u00e9pondre aux d\u00e9fis de l\u2019avenir.\n\nJe n\u2019ai pas voulu me prononcer ni arr\u00eater d\u2019options sur les\nsolutions n\u00e9cessaires, et cela pour une raison simple : les difficult\u00e9s\nactuelles se manifestent surtout dans le domaine de l\u2019am\u00e9nagement, du\nlogement et des transports.\n\n \n\nC\u2019est donc en fonction des objectifs qui seront retenus dans\nces trois domaines qu\u2019il nous faudra d\u00e9finir le niveau institutionnel le\nplus efficace pour les atteindre. Les institutions sont faites pour\nr\u00e9gler des probl\u00e8mes, pas pour en cr\u00e9er de nouveaux !\n\nJe m\u2019exprimerai sur le sujet le moment venu, avec une double\nd\u00e9termination : approfondir la d\u00e9centralisation et faire en sorte que\nl\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral pr\u00e9vale sur les \u00e9go\u00efsmes locaux.\n\nComme le sch\u00e9ma directeur, les r\u00e9formes institutionnelles et\nfiscales demanderont du temps. Il faudra beaucoup de r\u00e9flexion, beaucoup\nde concertation. Mais l\u2019urgence de certains probl\u00e8mes \u00e0 r\u00e9soudre ne\npouvait attendre.\n\nUn programme d\u2019actions imm\u00e9diates a donc \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 par le\nConseil des Ministres le 13 octobre dernier, et vient compl\u00e9ter les\ndispositions du contrat de plan Etat\u2014R\u00e9gion conclu au printemps 1989.\n\nIl traite de cinq sujets : le logement, les transports,\nl\u2019action fonci\u00e8re, les \u00e9quilibres g\u00e9ographiques habitat-emploi, et enfin\nle financement des mesures pr\u00e9vues.\n\nEn ce qui concerne le logement, mon Gouvernement avait, vous\nvous en souvenez, pris des mesures dans le courant de l\u2019\u00e9t\u00e9 1989 pour\ncalmer la fi\u00e8vre qui avait gagn\u00e9 les loyers parisiens.\n\nMais il fallait, au-del\u00e0 des mesures r\u00e9glementaires,\ns\u2019attaquer \u00e0 la cause principale des hausses de loyers, qui est\nl\u2019insuffisance de l\u2019offre globale de logements \u00e0 Paris et en petite\ncouronne.\n\nIl fallait aussi lutter contre l\u2019\u00e9viction progressive des\ncat\u00e9gories sociales modestes et moyennes du centre de l\u2019agglom\u00e9ration.\n\n..\u00abwunjsw Pour cela, nous avons pris deux types de mesures :\n(la, J';;.1,..\\.;\u201c'//\n\n\u00abnmww\u00bb \u2014 tout d\u2019abord, nous avons doubl\u00e9, en le portant de 10.000 \u00e0\n20.000 par an, le nombre des logements sociaux ou interm\u00e9diaires\nprogramm\u00e9s par l\u2019Etat \u00e0 Paris et dans les trois d\u00e9partements de la\npetite couronne ;\n\n- d\u2019autre part, les moyens ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9gag\u00e9s pour que les\nlogements soient effectivement construits : mobilisation des\nterrains publics \u00e0 Paris, cr\u00e9dits pour prendre en compte les surco\u00fbts\nfonciers lorsque les terrains sont trop chers.\n\nLa n\u00e9cessit\u00e9 de la relance ne concerne pas que la construction\ndes logements.\n\nCompl\u00e9tant le contrat de plan Etat\u2014R\u00e9gion, le programme\nd\u2019actions imm\u00e9diates permettra un quasi-doublement des investissements\nannuels pour les transports collectifs : pour donner un ordre de\ngrandeur, disons que l\u2019on passera de l milliard de francs \u00e0 2 milliards\nde francs par an.\n\n \n\n \n\nLe projet EOLE, qui permettra de cr\u00e9er une nouvelle liaison\nRER passant par les gares St\u2014Lazare, du Nord et de l\u2019Est, et le projet\nMETEOR transformeront profond\u00e9ment nos transports collectifs.\n\nPour ce qui est de la circulation routi\u00e8re, l\u2019ach\u00e8vement de\nl\u2019autoroute A 86, le \"p\u00e9riph\u00e9rique de l\u2019Ile de France\", est un objectif\nprioritaire. Deux mesures seront prises pour acc\u00e9l\u00e9rer sa mise en\nservice compl\u00e8te.\n\nA l\u2019Ouest, o\u00f9 le passage en souterrain s\u2019av\u00e8re in\u00e9vitable et\no\u00f9 le montant des travaux est estim\u00e9 \u00e0 plus de 5 milliards de francs, le\nfinancement sera assur\u00e9 par le recours \u00e0 la concession.\n\nA l\u2019Est, l\u2019Etat propose \u00e0 la R\u00e9gion un effort budg\u00e9taire\nsuppl\u00e9mentaire et conjoint pour permettre une acc\u00e9l\u00e9ration des travaux.\n\nPar ailleurs, le programme d\u2019autoroutes conc\u00e9d\u00e9es pr\u00e9vu par\nle contrat de plan sera acc\u00e9l\u00e9r\u00e9. En particulier, les travaux de\nl\u2019autoroute A 14 (Orgeval - La D\u00e9fense) devraient \u00eatre engag\u00e9s d\u00e8s le\npremier semestre de 1990.\n\nTout cela assurera une acc\u00e9l\u00e9ration tr\u00e8s importante du rythme\nd\u2019investissement et permettra, je l\u2019esp\u00e8re, d\u2019\u00e9viter l\u2019asphyxie compl\u00e8te\nqui nous menace.\n\nMais, pour des raisons que chacun comprend, ces grands\ntravaux ne peuvent pas \u00eatre r\u00e9alis\u00e9s du jour au lendemain. Nous avons\ndonc en vue devant nous des ann\u00e9es difficiles, et nous devons d\u00e9ployer\ndes efforts pour \u00e9viter d\u2019aggraver la situation par un urbanisme mal\ncontr\u00f4l\u00e9.\n\nOr, je ne l\u2019apprendrai pas aux sp\u00e9cialistes de l\u2019immobilier\nd\u2019entreprise que vous \u00eates, pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des constructions\nnouvelles d\u2019immeubles de bureau se concentre actuellement dans l\u2019Ouest\nparj ..\"\u2019 particuli\u00e8rement \u00e0 la D\u00e9fense et autour de cette op\u00e9ration.\n\nI .t\u00eez Le dynamisme \u00e9conomique qui s \u2019y exprime constitue, \u00e0 bien des\negards, un facteur positif.\n\nMais l\u2019insuffisance des programme de logement accompagnant\nces nouveaux bureaux contribue \u00e0 l\u2019asphyxie du syst\u00e8me de transport.\n\nC\u2019est pourquoi il est propos\u00e9 \u00e0 un certain nombre de communes\nde l\u2019ouest parisien de conclure avec l\u2019Etat des contrats garantissant\ndans les programmes futurs un \u00e9quilibre d\u2019au moins 2 m2 de logement pour\n1 m2 de bureau.\n\nLe r\u00e9tablissement provisoire, dans le secteur g\u00e9ographique\nconsid\u00e9r\u00e9 (l\u2019Ouest de Paris et 24 communes des Hauts de Seine), de\nl\u2019agr\u00e9ment sur les bureaux en blanc fournit \u00e0 l\u2019Etat les moyens de\nn\u00e9gociation n\u00e9cessaires.\n\nCet agr\u00e9ment sera imm\u00e9diatement lev\u00e9 dans les communes qui\nauront sign\u00e9 avec l\u2019Etat un contrat d\u2019\u00e9quilibre, permettant d\u2019augmenter\nla construction des logements.\n\n \n\nEt pour ceux qui ont du mal \u00e0 voir que cette n\u00e9gociation\nr\u00e9pond \u00e0 l\u2019int\u00e9r\u00eat profond de la r\u00e9gion\u2014capitale, je voudrais exprimer\nles donn\u00e9es du probl\u00e8me en termes simples : 800.000 m2 de bureaux par an\ndans les Hauts de Seine avec une surface \u00e9quivalente de construction de\nlogements, cela veut dire 30.000 emplois suppl\u00e9mentaires par an dans ce\nsecteur g\u00e9ographique qui n\u2019ont pas de contrepartie en logement.\n\nAlors, sachant qu\u2019une ligne de RER \u00e9coule \u00e0 l\u2019heure de pointe\n60.000 personnes, sachant qu\u2019une autoroute \u00e0 deux fois deux voies assure\ndans chaque sens la circulation de 4- 000 voitures \u00e0 l\u2019heure, sachant\nenfin que la plupart des infrastructures conduisant \u00e0 la zone consid\u00e9r\u00e9e\nsont d\u00e9j\u00e0 satur\u00e9es ou tr\u00e8s proche de la saturation, au bout de combien\nd\u2019ann\u00e9es nous retrouverons-nous dans une situation totalement\ninextricable ?\n\nIl n\u2019aurait pas \u00e9t\u00e9 raisonnable de laisser les choses se\npoursuivre de cette mani\u00e8re, et j\u2019ai tenu \u00e0 donner un coup d\u2019arr\u00eat \u00e0\ncette d\u00e9rive.\n\nLes n\u00e9gociations ont \u00e9t\u00e9 engag\u00e9es avec de nombreuses communes,\net j\u2019ai tout lieu de penser qu\u2019avec elles, nous parviendrons \u00e0 b\u00e2tir des\nsolutions intelligentes.\n\nLa plupart d\u2019entre elles sont d\u2019ailleurs tout \u00e0 fait\nconscientes de ces probl\u00e8mes , car elles sont souvent les premi\u00e8res\ntouch\u00e9es. J\u2019ai donc bon espoir que l\u2019agr\u00e9ment pourra, dans bon nombre\nde cas, \u00eatre lev\u00e9 rapidement.\n\nLogement, transport, \u00e9quilibre habitat-emploi, j\u2019en viens\nmaintenant au quatri\u00e8me volet de ce programme : l\u2019action fonci\u00e8re.\n\nLors de l\u2019\u00e9tablissement du sch\u00e9ma directeur de 1965, la\npolitique fonci\u00e8re avait \u00e9t\u00e9 un \u00e9l\u00e9ment\u2014clef de l\u2019action engag\u00e9e par\nPaul DELOUVRIER. La publication du sch\u00e9ma avait \u00e9t\u00e9 accompagn\u00e9e, voire\npr\u00e9c\u00e9d\u00e9e, par de vastes mesures anti-sp\u00e9culatives, \u00e0 travers\nl\u2019instauration de zones d\u2019am\u00e9nagement diff\u00e9r\u00e9, puis par d\u2019importants\nprogrammes de r\u00e9serves fonci\u00e8res.\n\nCette politique s\u2019est progressivement r\u00e9duite, pour tomber \u00e0\npresque rien ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\n\nCette situation est grave : parce que l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral avait\ncapitul\u00e9 devant les int\u00e9r\u00eats particuliers, on s\u2019\u00e9tait tout simplement\narr\u00eat\u00e9 de pr\u00e9parer l\u2019avenir.\n\nIl \u00e9tait donc urgent de reprendre la constitution de r\u00e9serves\nfonci\u00e8res. Le programme d\u2019actions imm\u00e9diates en pr\u00e9voit les moyens\nfinanciers pour ce qui concerne l\u2019Etat, la R\u00e9gion ayant pour sa part\nd\u00e9cid\u00e9 de s\u2019associer \u00e0 cet effort.\n\n \n\nCe programme doit, bien s\u00fbr, \u00eatre financ\u00e9.\n\nLes graves probl\u00e8mes structurels que conna\u00eet l\u2019Ile\u2014de\u2014France\nne doivent pas faire oublier que cette r\u00e9gion est la plus riche de\nFrance. Les mesures que je viens d\u2019\u00e9voquer n\u2019ont donc pas \u00e0 \u00eatre\nfinanc\u00e9s par l\u2019ensemble du pays, mais, pour l\u2019essentiel, par des\nressources sp\u00e9cifiques assises sur la richesse r\u00e9gionale.\n\n \n\n \n\n10\n\nComme vous le savez, c\u2019est l\u2019instauration \u00e0 partir de 1990\nd\u2019une taxe nouvelle sur l\u2019ensemble des bureaux existants qui fournira\nles ressources n\u00e9cessaires.\n\nTout le monde paiera : les bureaux publics comme les bureaux\npriv\u00e9s. Et la taxe sera fortement modul\u00e9e pour qu\u2019elle p\u00e8se plus\nlourdement dans les zones \u00e0 forte concentration de bureaux, qui co\u00fbtent\ncher \u00e0 desservir, et qu\u2019elle favorise \u00e0 l\u2019inverse les implantations dans\nles secteurs d\u00e9ficitaires en emplois de la grande couronne.\n\nJe ne suis pas naif et me doute que cette taxe nouvelle n\u2019est\npas tr\u00e8s populaire parmi vous. Au del\u00e0 du fait que je ne connais gu\u00e8re\nd\u2019imp\u00f4ts populaires, je vous r\u00e9pondrai ceci : le principal danger qui\nmenace l\u2019\u00e9conomie de l\u2019Ile de France est l\u2019asphyxie g\u00e9n\u00e9rale. Desserrer\nles contraintes qui p\u00e8sent sur les Atransports, le logement, l\u2019offre\nfonci\u00e8re, voil\u00e0 l\u2019urgence. Il fallait bien en trouver le financement :\nc\u2019est ce que j\u2019ai fait et je ne le regrette pas.\n\nQuant \u00e0 votre suggestion d\u2019une simplification des_imp\u00f4ts et\ntaxes existants, je l\u2019ai bien entendue et je l\u2019int\u00e9grerai dans la\nr\u00e9flexion fiscale que nous allons engager.\n\n* *\n\n \n\nMesdames et Messieurs, les visiteurs \u00e9trangers qui ont afflu\u00e9\npar millions, l\u2019an dernier, \u00e0 Paris, n\u2019avaient peut \u00eatre pas tous \u00e0\ncoeur de c\u00e9l\u00e9brer le Bicentenaire des Droits de l\u2019Homme. Mais,\nassur\u00e9ment, ils \u00e9taient attir\u00e9s par la splendeur de notre capitale, \u00e0\nlaquelle l\u2019Arche de la D\u00e9fense et la Pyramide du Louvre apportent une\nnouvelle dimension. Et les moins enthousiastes d\u2019entre eux n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9\nles chefs d\u2019Etats que le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique avait invit\u00e9s.\n\nLa t\u00e2che qui nous attend est bien de continuer \u00e0 b\u00e2tir la\ncapitale du XXI\u00e8me si\u00e8cle afin qu\u2019elle t\u00e9moigne \u00e0 la fois de notre\ncapacit\u00e9 \u00e0 vivre ensemble et du rayonnement de notre \u00e9conomie et de\nnotre culture, en un mot, de ce qui constitue pour le pr\u00e9sent et pour\nl\u2019avenir, une civilisation urbaine.\n\nIl est peu d\u2019entreprise plus exaltante. Nous r\u00e9ussirons si\ntous s\u2019y attachent avec bonne foi et opini\u00e2tret\u00e9. Croyez que, pour ma\npart, j\u2019y suis d\u00e9termin\u00e9.\n\n \n\n \n\n", "key_words": {"PREMIER": 1, "MICHEL": 1, "FORUM": 1, "Jeudi": 1, "France": 7, "comme": 9, "vient": 2, "rappeler": 1, "Pr\u00e9sident": 3, "grands": 1, "chantiers": 1, "engag\u00e9s": 2, "consid\u00e8re": 1, "notre": 7, "dirai": 1, "quelques": 3, "premi\u00e8re": 3, "favoriser": 2, "rayonnement": 2, "sorte": 3, "capitale": 3, "m\u00e9tropoles": 1, "mondiales": 1, "si\u00e8cle": 2, "dynamisme": 3, "actuel": 1, "march\u00e9": 2, "nombreux": 1, "investisseurs": 1, "\u00e9trangers": 2, "t\u00e9moignent": 1, "quartiers": 4, "Londres": 2, "Bruxelles": 1, "marqu\u00e9": 1, "derni\u00e8res": 3, "faire": 6, "alors": 2, "rendre": 1, "r\u00e9gion": 2, "qualit\u00e9": 4, "celle": 2, "diversit\u00e9": 1, "sites": 1, "r\u00e9ponses": 1, "cette": 10, "deuxi\u00e8me": 2, "pr\u00e9occupation": 2, "symbiose": 1, "reste": 2, "principaux": 1, "atouts": 1, "comp\u00e9tition": 1, "internationale": 2, "autant": 3, "d\u00e9veloppe": 1, "croissance": 3, "d\u00e9triment": 1, "serait": 3, "souhaitable": 1, "reprise": 1, "d\u00e9mographique": 2, "conduirait": 1, "probl\u00e8mes": 8, "transports": 3, "doute": 2, "grandes": 1, "difficult\u00e9s": 1, "davantage": 1, "villes": 2, "vraiment": 1, "cat\u00e9gorie": 1, "m\u00e9thodes": 1, "m\u00eames": 1, "vouloir": 1, "orienter": 1, "candidat": 1, "province": 1, "Europe": 1, "fronti\u00e8res": 1, "moyen": 1, "fermer": 1, "\u00e9cueils": 1, "dangers": 1, "parisien": 2, "gu\u00e8re": 1, "pr\u00e9server": 1, "d\u00e9velopper": 1, "ville": 1, "solidaire": 1, "facteur": 2, "construction": 5, "bureaux": 8, "traduit": 1, "point": 3, "satisfaction": 1, "occulter": 1, "n\u00e9gatifs": 1, "mauvaise": 1, "r\u00e9partition": 1, "g\u00e9ographique": 2, "logements": 3, "menace": 1, "toute": 1, "enti\u00e8re": 1, "hausse": 2, "fonci\u00e8res": 2, "immobili\u00e8res": 1, "Paris": 4, "proche": 2, "banlieue": 1, "acc\u00e9l\u00e8re": 1, "s\u00e9gr\u00e9gation": 1, "Rejet\u00e9es": 1, "centre": 2, "cat\u00e9gories": 1, "modestes": 2, "moyennes": 2, "subissent": 1, "temps": 2, "sortir": 1, "contradiction": 1, "entre": 2, "voulons": 1, "soutenir": 1, "quotidienne": 1, "prot\u00e9ger": 1, "restaurer": 1, "grand": 1, "chantier": 2, "d\u00e9cid\u00e9": 1, "juillet": 1, "voudrais": 2, "maintenant": 1, "\u00e9voquer": 2, "devant": 3, "selon": 1, "lesquelles": 1, "r\u00e9flexion": 2, "action": 2, "nouveau": 4, "sch\u00e9ma": 9, "directeur": 4, "r\u00e9formes": 2, "institutionnelles": 3, "programme": 7, "grande": 4, "simple": 2, "fixant": 1, "vocation": 1, "espaces": 1, "parvenir": 1, "b\u00e2tir": 3, "projet": 2, "f\u00e9d\u00e9rer": 1, "prochaines": 1, "d\u00e9cennies": 1, "toutes": 1, "publiques": 1, "r\u00e9ussi": 1, "pr\u00e9c\u00e9dent": 1, "chacun": 2, "reconna\u00eet": 1, "nature": 1, "r\u00e9soudre": 2, "fallait": 3, "importante": 2, "parisienne": 1, "population": 3, "passe": 1, "millions": 3, "\u00e9tait": 4, "n\u00e9cessaire": 1, "canaliser": 1, "\u00e9viter": 2, "ph\u00e9nom\u00e8ne": 3, "anarchique": 1, "monde": 3, "situation": 5, "moins": 5, "depuis": 1, "autour": 2, "vertigineuse": 1, "loyers": 2, "valeurs": 1, "baisse": 1, "extr\u00eamement": 1, "rapide": 1, "conditions": 1, "circulation": 3, "signes": 1, "transformations": 1, "profondes": 1, "ann\u00e9es": 2, "banlieues": 1, "lieux": 1, "reconqu\u00e9rir": 1, "actuelle": 1, "rapproche": 1, "cependant": 1, "n\u00e9cessit\u00e9": 2, "plans": 1, "nouvelles": 3, "faudra": 6, "d\u00e9but": 1, "responsables": 1, "exp\u00e9rience": 1, "jeunes": 1, "locaux": 1, "administrations": 1, "acceptent": 1, "cause": 2, "inventent": 1, "mani\u00e8res": 1, "enfin": 1, "forces": 1, "vives": 1, "discutent": 1, "aident": 1, "projets": 1, "adapt\u00e9s": 1, "nouveaux": 3, "enjeux": 1, "pr\u00e9sentent": 1, "\u00e9tape": 1, "r\u00e9daction": 1, "Livre": 5, "demandant": 1, "disposer": 1, "diagnostic": 2, "claire": 1, "conscience": 1, "perception": 1, "second": 1, "objectif": 2, "\u00e9tudes": 1, "travaux": 3, "communs": 1, "services": 1, "BOURDAIS": 1, "points": 2, "conflit": 1, "potentiel": 1, "premier": 2, "desquelles": 1, "avait": 8, "\u00e9galement": 1, "\u00e9voqu\u00e9": 1, "inqui\u00e9tude": 1, "concernant": 2, "R\u00e9gion": 3, "d\u00e9finir": 2, "commun": 1, "poser": 1, "probl\u00e8me": 3, "ainsi": 1, "DELOUVRIER": 1, "gard\u00e9": 1, "difficult\u00e9": 1, "relations": 1, "celles": 1, "locales": 1, "partageaient": 1, "positions": 2, "Gouvernement": 2, "rencontr\u00e9": 1, "parl\u00e9": 1, "surtout": 2, "secret": 1, "personne": 1, "oppos\u00e9": 1, "finalement": 1, "obtenu": 1, "souvient": 1, "encore": 1, "d\u00e9bats": 1, "politique": 2, "partisane": 1, "certains": 3, "r\u00eaveraient": 1, "sujet": 2, "amateurs": 1, "importants": 1, "permette": 1, "partisanes": 1, "obstacle": 1, "trait\u00e9": 1, "accueillies": 1, "beaucoup": 4, "mesures": 8, "contre": 2, "sp\u00e9culation": 1, "fonci\u00e8re": 2, "d\u00e9saccords": 1, "doivent": 4, "querelles": 1, "g\u00e9n\u00e9ral": 4, "entrer": 1, "elles": 4, "solutions": 1, "conflits": 1, "responsabilit\u00e9s": 1, "revenir": 1, "r\u00e8gle": 1, "travaillent": 1, "soumettre": 1, "texte": 1, "travail": 1, "consid\u00e9r\u00e9": 1, "position": 1, "conviendrait": 1, "particulier": 1, "\u00e9conomique": 2, "sp\u00e9cialement": 1, "votre": 2, "\u00e9volutions": 1, "apr\u00e8s": 1, "nomination": 1, "Premier": 1, "cat\u00e9goriques": 1, "rythme": 1, "annuel": 1, "m\u00e8tres": 1, "carr\u00e9s": 1, "atteint": 1, "serais": 1, "in\u00e9vitablement": 1, "continu\u00e9": 1, "ann\u00e9e": 1, "laquelle": 1, "certain": 2, "nombre": 3, "records": 1, "lorsque": 2, "Blanc": 2, "hypoth\u00e8ses": 1, "confesse": 1, "totalement": 1, "compris": 1, "seulement": 1, "phase": 1, "haute": 1, "connu": 2, "aussi": 2, "tenant": 1, "modernisation": 1, "concentration": 2, "r\u00e9ponse": 1, "manquons": 1, "pouvoirs": 1, "question": 1, "peine": 1, "d\u00e9bat": 1, "devrait": 1, "durer": 1, "tirer": 1, "conclusions": 1, "\u00e9troite": 1, "concertation": 1, "permettra": 3, "directives": 1, "n\u00e9cessaires": 1, "proprement": 1, "m\u00e9thode": 1, "options": 1, "fondamentales": 1, "volet": 2, "celui": 1, "\u00e9tend": 1, "structure": 1, "comp\u00e9tente": 1, "mati\u00e8re": 1, "in\u00e9galit\u00e9s": 1, "richesse": 2, "fiscale": 2, "lequel": 1, "institutions": 2, "actuelles": 1, "r\u00e9pondre": 1, "d\u00e9fis": 1, "voulu": 1, "prononcer": 1, "arr\u00eater": 1, "raison": 1, "manifestent": 1, "domaine": 1, "fonction": 1, "objectifs": 1, "seront": 2, "retenus": 1, "trois": 2, "domaines": 1, "niveau": 1, "institutionnel": 1, "efficace": 1, "faites": 1, "cr\u00e9er": 2, "moment": 1, "approfondir": 1, "d\u00e9centralisation": 1, "pr\u00e9vale": 1, "\u00e9go\u00efsmes": 1, "demanderont": 1, "imm\u00e9diates": 3, "adopt\u00e9": 1, "Ministres": 1, "octobre": 1, "compl\u00e9ter": 1, "contrat": 4, "conclu": 1, "printemps": 1, "traite": 1, "sujets": 1, "\u00e9quilibres": 1, "g\u00e9ographiques": 1, "financement": 2, "concerne": 3, "courant": 1, "fi\u00e8vre": 1, "gagn\u00e9": 1, "principale": 1, "hausses": 1, "globale": 1, "lutter": 1, "progressive": 1, "sociales": 1, "avons": 2, "types": 1, "portant": 1, "sociaux": 1, "d\u00e9partements": 1, "couronne": 1, "moyens": 2, "d\u00e9gag\u00e9s": 1, "soient": 1, "effectivement": 1, "construits": 1, "mobilisation": 1, "publics": 2, "cr\u00e9dits": 1, "prendre": 1, "compte": 1, "terrains": 1, "relance": 1, "collectifs": 1, "donner": 2, "ordre": 1, "disons": 1, "passera": 1, "milliard": 1, "francs": 2, "nouvelle": 3, "passant": 1, "gares": 1, "transformeront": 1, "profond\u00e9ment": 1, "prises": 1, "acc\u00e9l\u00e9rer": 1, "passage": 1, "souterrain": 1, "in\u00e9vitable": 1, "montant": 1, "estim\u00e9": 1, "milliards": 1, "assur\u00e9": 1, "recours": 1, "propose": 1, "effort": 1, "conjoint": 1, "permettre": 1, "acc\u00e9l\u00e9ration": 2, "conc\u00e9d\u00e9es": 1, "pr\u00e9vu": 1, "devraient": 1, "semestre": 1, "assurera": 1, "raisons": 1, "peuvent": 1, "r\u00e9alis\u00e9s": 1, "devons": 1, "efforts": 1, "urbanisme": 1, "sp\u00e9cialistes": 1, "moiti\u00e9": 1, "bureau": 1, "concentre": 1, "actuellement": 1, "particuli\u00e8rement": 1, "D\u00e9fense": 2, "exprime": 1, "logement": 2, "contribue": 1, "syst\u00e8me": 1, "pourquoi": 1, "propos\u00e9": 1, "conclure": 1, "contrats": 1, "programmes": 1, "futurs": 1, "\u00e9quilibre": 2, "r\u00e9tablissement": 1, "secteur": 1, "communes": 2, "Hauts": 2, "blanc": 1, "fournit": 1, "agr\u00e9ment": 1, "imm\u00e9diatement": 1, "sign\u00e9": 1, "permettant": 1, "profond": 1, "donn\u00e9es": 1, "termes": 1, "simples": 1, "Seine": 1, "surface": 1, "\u00e9quivalente": 1, "emplois": 2, "suppl\u00e9mentaires": 1, "contrepartie": 1, "sachant": 2, "ligne": 1, "\u00e9coule": 1, "autoroute": 1, "voies": 1, "chaque": 1, "voitures": 1, "plupart": 2, "infrastructures": 1, "conduisant": 1, "satur\u00e9es": 1, "raisonnable": 1, "laisser": 1, "choses": 1, "n\u00e9gociations": 1, "engag\u00e9es": 1, "nombreuses": 1, "penser": 1, "parviendrons": 1, "souvent": 1, "espoir": 1, "quatri\u00e8me": 1, "engag\u00e9e": 1, "publication": 1, "vastes": 1, "zones": 2, "r\u00e9serves": 1, "progressivement": 1, "tomber": 1, "grave": 1, "parce": 1, "int\u00e9r\u00eats": 1, "pr\u00e9parer": 1, "urgent": 1, "reprendre": 1, "constitution": 1, "pr\u00e9voit": 1, "ayant": 1, "graves": 1, "structurels": 1, "conna\u00eet": 1, "oublier": 1, "riche": 1, "viens": 1, "sp\u00e9cifiques": 1, "assises": 1, "partir": 1, "existants": 1, "ressources": 1, "paiera": 1, "fortement": 1, "modul\u00e9e": 1, "forte": 1, "favorise": 1, "implantations": 1, "secteurs": 1, "d\u00e9ficitaires": 1, "populaire": 1, "parmi": 1, "connais": 1, "r\u00e9pondrai": 1, "principal": 1, "danger": 1, "contraintes": 1, "p\u00e8sent": 1, "voil\u00e0": 1, "trouver": 1, "regrette": 1, "suggestion": 1, "simplification": 1, "entendue": 1, "allons": 1, "visiteurs": 1, "c\u00e9l\u00e9brer": 1, "Bicentenaire": 1, "Droits": 1, "\u00e9taient": 1, "attir\u00e9s": 1, "splendeur": 1, "Pyramide": 1, "Louvre": 1, "apportent": 1, "enthousiastes": 1, "chefs": 1, "R\u00e9publique": 1, "t\u00e2che": 1, "attend": 1, "continuer": 1, "XXI\u00e8me": 1, "t\u00e9moigne": 1, "vivre": 1, "ensemble": 1, "\u00e9conomie": 1, "constitue": 1, "pr\u00e9sent": 1, "civilisation": 1, "r\u00e9ussirons": 1, "attachent": 1, "bonne": 1, "Croyez": 1}}