{"id": "17_06_1983-Paris", "date": "17_06_1983", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "discours dactylographie", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_177_20_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "DISCOURS DE M. MICHEL ROCARD, MINISTRE DE L\u2019AGRICULTURE\n\nA L\u2019ASSEMBL\u00c9E ANNUELLE\n\nDE LA COMPAGNIE DES COMMISSIONN\u00c0IRES\u00cfAGREES\n\nPRES LA BOURSE DE COMMERCE DE PARIS\n\n17 juin 1983\n\nMonsieur le Pr\u00e9sident, <;;w;m\n\nJe vous remercie de votre accueil ; je suis moi-m\u00eame tr\u00e8s heureux\nd\u2019\u00eatre ce soir au milieu de vous en participant \u00e0 ce d\u00eener qui\nr\u00e9unit chaque ann\u00e9e de nombreuses personnalit\u00e9s de tous les pays\net qui est l\u2019occasion d\u2019\u00e9changes de vues fructueux pour tous.\n\nEn acceptant votre invitation, le tenais \u00e0 rendre Justice aux\nefforts d\u00e9poy\u00e9s par votre Compagnie pour donner \u00e0 la Bourse de\nCommerce l\u2019essor qu\u2019elle connait aujourd\u2019hui, contribuant ainsi\n\u00e0 renforcer la position de Paris comme place financi\u00e8re. Cette\nambition, vous le savez M. le Pr\u00e9sident, les Pouvoirs Publics la\npartagent et leur soutien, \u00e0 vos cot\u00e9s, ne sera pas m\u00e9nag\u00e9.\n\nC\u2019est ce qui les a conduit \u00e0 r\u00e9pondre positivement \u00e0 votre souhait\nde voir la Bourse de Commerce s\u2019adapter aux nouvelles r\u00e9alit\u00e9s\ndes march\u00e9s \u00e0 terme de marchandises. Dans cet esprit mon coll\u00e8gue\n\n \n\nJacques DELORS, Ministre de l\u2019Economie des Finances et du Budget\n\na donn\u00e9 son accord de principe pour que la Banque Centrale de\nCompensation permette aux op\u00e9rateurs non r\u00e9sidents de convertir\n\nen dollars leurs op\u00e9rations sur le march\u00e9 international des sucres\nblancs de Paris. La cr\u00e9ation des instruments traduisant cet accord\nest imminente, et ces op\u00e9rations devraient pouvoir d\u00e9buter dans\n\n\u201d.41\n\nles toutes prochaines semaines. x\u201c *\\\n\nLe Parlement devrait \u00e9galement tr\u00e8s prochainement adopter le projet\nde loi relatif aux march\u00e9s a termexr\u00e8glement\u00e9s de marchandises, \u00cf\nW MW ,4. \u2019\n\nauquel vous avez fait vous\u2014meme allusion. Ce texte, d\u00e9fini apr\u00e8s\ntoutes les concertations n\u00e9cessaires avec les professions int\u00e9ress\u00e9es,\na pour objectif essentiel la protection des op\u00e9rateurs : c\u2019est a\ncette fin qu\u2019est pr\u00e9vue notamment la cr\u00e9ation de la Commission\n\ndes March\u00e9s a Terme, d\u00e9j\u00e0 appel\u00e9e la C.O.M.T..A l\u2019instar de la\nC.O.B pour les op\u00e9rations de Bourse, la C.O.M.T. sera charg\u00e9e de\nveiller au fonctionnement des March\u00e9s \u00e0 Terme et on peut l\u2019esp\u00e9rer\navec le m\u00eame succ\u00e8s. Je partage le sentiment que vous avez exprim\u00e9\nsur le n\u00e9cessaire pragmatisme qui doit pr\u00e9valoir dans la conduite\nd\u2019un march\u00e9 quel qu\u2019il soit ; aucune \u00e9conomie administr\u00e9e n\u2019a\njamais fait la preuve de son efficience. Tel n\u2019est pas l\u2019esprit\n\ndes mesures qui ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es en concertation avec vous,et\n\nvous avez bien voulu vous\u2014m\u00e9m\u00e9 le reconna\u00eetre a l\u2019instant.\n\n \n\nl\u2019importance\n\nBien au contraire il m\u2019apparait que la Bourse de Commerce de\n\nParis ainsi r\u00e9nov\u00e9e et mieux adapt\u00e9e au contexte actuel des\n\nmarch\u00e9s de marchandises, sera en mesure de r\u00e9pondre a l\u2019ambition\nqui lui est donn\u00e9e tant par vous m\u00eame que par les Pouvoirs Publics.\n\nJe voudra\u00ef\u00e0\u201c enfin profiter de cette occasion pour vous indiquertdne\nque l\u2019attache au Marche a Terme de Paris pour le d\u00e9veloppement\n\nde notre \u00e9conomie agro-alimentaire, ce qui constitue une\npr\u00e9occupation prioritaire du Ministre de l\u2019AgriculUJneque je suis.\n\nSans oublier le r\u00f4le que joue ce march\u00e9 de Paris pour la s\u00e9curit\u00e9\ndes approvisionnements de nos industries utilisatrices de\nmati\u00e8res premi\u00e8res import\u00e9es comme le caf\u00e9 et le cacao, je pense\nsurtout a la contribution qu\u2019il a apport\u00e9 au d\u00e9veloppement de nos\nexportations sucri\u00e8res. (\u00ef\u00ee\"\u00ce\u00eeE)\n\nSi l\u2019\u00e9voque ce sujet du sucre, c\u2019est d\u2019abord bien s\u00fbr parce que\n\nles op\u00e9rations r\u00e9alis\u00e9es sur le sucre blancrepr\u00e9sentent actuellement\nla part la plus importante des transactions effectu\u00e9es sur le\n\nMarch\u00e9 a Terme de Paris ; mais c\u2019est \u00e9galement parce que les\nexportations agro\u2014alimentaires sont pour notre \u00e9conomie un\n\nimp\u00e9ratif et une chance qu\u2019il nous faut saisir. Le Bourse de\nCommerce de Paris, a mon sens, a son r\u00f4le \u00e0 jouer dans la\nr\u00e9alisation de cet objectif.\n\n \n\nIl faut en effet constater une conjonction remarquable entre le\nd\u00e9veloppement des \u00e9changes mondiaux de sucre blanc et le\nrenforcement du March\u00e9 a Terme de Paris, qui est pratiquement\n\nle seul au monde a traiter ce produit. Les op\u00e9rateurs ont \u00e9t\u00e9\nconduits \u00e0 recourir a lui afin de se prot\u00e9ger contre le risque\n\ndes fluctuations de cours, tandis que le volume des affaires\ntrait\u00e9es leur assurait de trouver j il,\" \u00ff, une contrepartie\na tout ordre d\u2019achat ou de vente. \ufb02fpwwa ......\n\nCes donn\u00e9es de fait me conduisent \u00e0 penser que ce qui a \u00e9t\u00e9\nr\u00e9alis\u00e9 pour le sucre sur le plan commercial pourrait l\u2019\u00eatre\n\u00e9galement pour d\u2019autres secteurs de production non encore dot\u00e9s\nd\u2019un March\u00e9 a Terme a la mesure de leurs besoins. Vous avez\n\nfait vous m\u00eame allusion, Monsieur le Pr\u00e9sident, aux travaux\n\nd\u00e9j\u00e0 engag\u00e9s qui pourraient d\u00e9boucher sur la cr\u00e9ation de March\u00e9s\n,,,,_jj_pour de nouvelles denr\u00e9es. Je puis vous assurer que\n\nles initiatives en ce sens seront consid\u00e9r\u00e9es avec int\u00e9r\u00eat par\nmon D\u00e9partement.\n\nJ\u2019ai d\u00e9j\u00e0 indiqu\u00e9 a de nombreuses reprises que la France est une\npuissance agricole et agro-alimentaire condamn\u00e9e \u00e0 l\u2019expansion,\nce qui ne saurait \u00eatre r\u00e9alis\u00e9 que par le renforcement de sa\npr\u00e9sence sur tous les grands march\u00e9s mondiaux. La Bourse de\nCommerce de Paris constitue \u00e0 mes yeux un des instruments\nprivil\u00e9gi\u00e9s de cet objectif ; vous avez bien voulu m'assurer\n\n \n\n\u00e0 l\u2019instant, Monsieur le Pr\u00e9sident, que vous-m\u00eame et votre\nCompagnie leIXMtageaient;. Elle ne manquera, dans ce but, ni de\nmon appui ni de mon soutien.\n\n \n\n", "key_words": {"DISCOURS": 1, "MICHEL": 1, "MINISTRE": 1, "COMPAGNIE": 1, "BOURSE": 1, "COMMERCE": 1, "remercie": 1, "votre": 4, "accueil": 1, "milieu": 1, "participant": 1, "d\u00eener": 1, "chaque": 1, "ann\u00e9e": 1, "nombreuses": 2, "personnalit\u00e9s": 1, "fructueux": 1, "acceptant": 1, "tenais": 1, "rendre": 1, "Justice": 1, "d\u00e9poy\u00e9s": 1, "Compagnie": 1, "donner": 1, "Bourse": 5, "connait": 1, "contribuant": 1, "renforcer": 1, "position": 1, "Paris": 5, "comme": 2, "place": 1, "savez": 1, "Pouvoirs": 2, "Publics": 1, "conduit": 1, "r\u00e9pondre": 2, "positivement": 1, "Commerce": 2, "nouvelles": 2, "march\u00e9s": 3, "terme": 1, "esprit": 1, "Ministre": 2, "Finances": 1, "donn\u00e9": 1, "accord": 1, "principe": 1, "Banque": 1, "Centrale": 1, "permette": 1, "op\u00e9rateurs": 3, "r\u00e9sidents": 1, "dollars": 1, "leurs": 2, "op\u00e9rations": 4, "march\u00e9": 3, "international": 1, "cr\u00e9ation": 3, "instruments": 1, "traduisant": 1, "devraient": 1, "pouvoir": 1, "d\u00e9buter": 1, "toutes": 1, "prochaines": 1, "Parlement": 1, "devrait": 1, "\u00e9galement": 2, "prochainement": 1, "adopter": 1, "relatif": 1, "termexr\u00e8glement\u00e9s": 1, "d\u00e9fini": 1, "concertations": 1, "n\u00e9cessaires": 1, "professions": 1, "objectif": 2, "essentiel": 1, "protection": 1, "pr\u00e9vue": 1, "notamment": 1, "March\u00e9s": 2, "appel\u00e9e": 1, "charg\u00e9e": 1, "fonctionnement": 1, "Terme": 5, "partage": 1, "sentiment": 1, "n\u00e9cessaire": 1, "pragmatisme": 1, "pr\u00e9valoir": 1, "aucune": 1, "\u00e9conomie": 3, "administr\u00e9e": 1, "preuve": 1, "mesures": 1, "arr\u00eat\u00e9es": 1, "concertation": 1, "voulu": 2, "reconna\u00eetre": 1, "contraire": 1, "ainsi": 1, "r\u00e9nov\u00e9e": 1, "mieux": 1, "adapt\u00e9e": 1, "contexte": 1, "actuel": 1, "mesure": 2, "donn\u00e9e": 1, "enfin": 1, "profiter": 1, "cette": 1, "occasion": 1, "Marche": 1, "notre": 2, "constitue": 2, "prioritaire": 1, "oublier": 1, "approvisionnements": 1, "industries": 1, "utilisatrices": 1, "premi\u00e8res": 1, "import\u00e9es": 1, "contribution": 1, "apport\u00e9": 1, "d\u00e9veloppement": 1, "sujet": 1, "parce": 2, "r\u00e9alis\u00e9es": 1, "sucre": 3, "blancrepr\u00e9sentent": 1, "importante": 1, "transactions": 1, "effectu\u00e9es": 1, "chance": 1, "jouer": 1, "effet": 1, "constater": 1, "conjonction": 1, "remarquable": 1, "entre": 1, "\u00e9changes": 1, "mondiaux": 1, "blanc": 1, "March\u00e9": 2, "monde": 1, "traiter": 1, "recourir": 1, "prot\u00e9ger": 1, "contre": 1, "fluctuations": 1, "tandis": 1, "volume": 1, "assurait": 1, "trouver": 1, "ordre": 1, "\ufb02fpwwa": 1, "donn\u00e9es": 1, "conduisent": 1, "penser": 1, "commercial": 1, "pourrait": 1, "secteurs": 1, "production": 1, "encore": 1, "Monsieur": 2, "engag\u00e9s": 1, "pourraient": 1, "d\u00e9boucher": 1, "assurer": 1, "initiatives": 1, "seront": 1, "consid\u00e9r\u00e9es": 1, "int\u00e9r\u00eat": 1, "indiqu\u00e9": 1, "reprises": 1, "France": 1, "agricole": 1, "condamn\u00e9e": 1, "saurait": 1, "r\u00e9alis\u00e9": 1, "renforcement": 1, "grands": 1, "appui": 1}}