{"id": "20_09_1986-Sartrouville", "date": "20_09_1986", "lieu": "Sartrouville", "longitude": 2.180910161290323, "latitude": 48.938317419354824, "typologie": "discours dactylographie", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_186_16_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "Sylvie HUBAC\nLe 25 septembre 1986\n\nINTERVENTION DE Miche] ROCARD DANS LE CADRE DES \"JOURNEES PORTES\nOUVERTES\" DU NOUVEAU THEATRE DE SARTROUVILLE \u2014 27 SEPTEMBRE 1986\n\nIl faut rigoureusement combattre deux \"leitmotiv\" du discours de\nP. de Villiers sur les institutions culturelles d\u00e9centralis\u00e9es\n(Maison de la Culture, une grosse dizaine et Centre d'action cul-\nturelle, unepetite trentaine). Ce qui suit exprime un avis large-\nment partag\u00e9 par toute la profession.\n\n1\u00b0 \u2014\n\nPremier \"leit\u2014motiv\" du discours officiel\n\nEntreprendre une \"r\u00e9forme historique\" (sic) en transformant\nles Maisons de la Culture et les CAC (jusqu'ici association\nde la loi de 1901) en SARL regroup\u00e9es sous le terme g\u00e9n\u00e9rique\n\"d'entreprises culturelles d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral\".\n\nCe qu'il faut r\u00e9pondre :\n\na) Que le probl\u00e8me de la transformation du statut de ces\n\u00e9tablissements n'est pas nouveau et que la gauche avait elle\u2014\nm\u00eame envisag\u00e9 la cr\u00e9ation l\u00e9gislative d'un statut sp\u00e9cifique-\nment adapt\u00e9 \u00e0 ces activit\u00e9s (Rapport PUAUX - 1982) ;\n\nb) qu'en r\u00e9alit\u00e9, et c'est tout le danger, P. de Villiers\ncherche, en se saisissant d'un vrai probl\u00e8me (le statut), \u00e0\nfaire admettre l'id\u00e9e que l'activit\u00e9 de ces entreprises est\ncommerciale et qu'elles doivent \u00eatre soumises aux lois du\nmarch\u00e9 (au minimum, autofinancement), sans que des fonds publics\nleur soient n\u00e9cessaires pour fonctionner (Cf. restrictions\n\nau collectif budg\u00e9taire 1986 qui ont avant tout frapp\u00e9 les\nMaisons de la Culture et les CAC). Or la diffusion culturelle\nn'est pas une entreprise comme une autre : elle a besoin\n\npour vivre d'un scrutin public qu'il est imp\u00e9ratif de lui\nconserver faute de compromettre tout objectif de d\u00e9veloppe\u2014\nment culturel et de d\u00e9mocratisation des pratiques culturelles.\n\n2\u00b0 - Deuxi\u00e8me temps du discours officiel\n\nFaire des Maisons de la Culture et des CAC \"des agences de\ncommunication et des centres de production audiovisuels se\nlan\u00e7ant dans l'aventure de l'in \u00e9nierie et de la culture\n\nscientifique et technique\" (Sic)\n\n \n\nCe qu'il faut r\u00e9pondre :\n\na) que c'est un objectif louable en soi car il est n\u00e9cessaire\nque ces institutions soient aussi le reflet de leur temps.\n\nb) mais qu'il serait tr\u00e8s dangereux de c\u00e9der syst\u00e9matiquement\n\u00e0 l'adage \"hologrammes, effets Sp\u00e9ciaux et laser\" dont le\nSecr\u00e9taire d'Etat aime \u00e0 se faire le chantre. A terme cela\nveut dire r\u00e9duire la place du spectacle vivant qui constitue\npourtant un mode de cr\u00e9ation et un sujet d'\u00e9motion\nirrempla\u00e7ables.\n\n \n\n", "key_words": {"Sylvie": 1, "septembre": 1, "ROCARD": 1, "CADRE": 1, "NOUVEAU": 1, "THEATRE": 1, "SARTROUVILLE": 1, "SEPTEMBRE": 1, "rigoureusement": 1, "combattre": 1, "discours": 3, "Villiers": 1, "institutions": 2, "culturelles": 2, "grosse": 1, "dizaine": 1, "Centre": 1, "unepetite": 1, "exprime": 1, "partag\u00e9": 1, "toute": 1, "Maisons": 2, "Culture": 3, "regroup\u00e9es": 1, "terme": 2, "r\u00e9pondre": 2, "probl\u00e8me": 2, "transformation": 1, "statut": 2, "nouveau": 1, "gauche": 1, "avait": 1, "envisag\u00e9": 1, "cr\u00e9ation": 2, "l\u00e9gislative": 1, "adapt\u00e9": 1, "activit\u00e9s": 1, "PUAUX": 1, "saisissant": 1, "admettre": 1, "entreprises": 1, "doivent": 1, "soumises": 1, "fonds": 1, "soient": 2, "n\u00e9cessaires": 1, "fonctionner": 1, "collectif": 1, "budg\u00e9taire": 1, "avant": 1, "frapp\u00e9": 1, "diffusion": 1, "entreprise": 1, "comme": 1, "autre": 1, "vivre": 1, "scrutin": 1, "public": 1, "imp\u00e9ratif": 1, "faute": 1, "compromettre": 1, "objectif": 2, "culturel": 1, "d\u00e9mocratisation": 1, "pratiques": 1, "Deuxi\u00e8me": 1, "temps": 1, "agences": 1, "centres": 1, "production": 1, "audiovisuels": 1, "\u00e9nierie": 1, "louable": 1, "aussi": 1, "reflet": 1, "serait": 1, "dangereux": 1, "c\u00e9der": 1, "effets": 1, "Sp\u00e9ciaux": 1, "faire": 1, "r\u00e9duire": 1, "place": 1, "spectacle": 1, "vivant": 1, "sujet": 1}}