{"id": "08_10_1987-Lorient", "date": "08_10_1987", "year": "1987", "lieu": "Lorient", "longitude": -3.378322116402116, "latitude": 47.74662756613757, "typologie": "discours dactylographie annote ; discours manuscrit ; documentation", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_190_01_02/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "M E E T I N G D E L 0 R I E N T\n\n \n\nJEUDI SOCIOBRE/I\ufb01i\ufb02/\n\n \n\nDiscours de Michel ROCARD\n\n \n\n \n\nAulourd\u2019hui, LCRIENT : Lne ville parmi les\u2018 autres diront les\ncmmentateurs dans ce parcours qui me conduit d'Ln bout \u00e0 l\u2019autre de la\nFRAN\u0152 ? NOV !\n\nVotre ville a un nom qui lui a fait de tous tenus regarder loin devant\n\nelle, au del\u00e0 des mers.\n\nVotre ville _a Lne histoire toujours pr\u00e9sente \u00e0 nos m\u00e9moires et \u00e0 nos\nregards annd on la traverse. Vous avez paye cher le prix de notre\nLib\u00e9ration il y a plus de quarante ais. A un moment o\u00f9 le sens de ce\n\n \n\ncombat est ramen\u00e9 \u00e0 un point de d\u00e9tail, vous saurez rappeler que vos\nmorts l\u2019ont \u00e9t\u00e9 pour la libert\u00e9 contre la barabarie.\n\n \n\nVotre ville a une tradition _e_t cette tradition est socialiste. Vous avez\n\u00e9t\u00e9 longtemps \u00e0 l\u2019avait garde. Vous avez \u00e9t\u00e9 des pr\u00e9curseurs. C\u2019est\naujourd\u2019hui Jean-Yves LE BRIAN. D\u00e9put\u00e9-Neire de L\u0152IENT qui est\nl\u2019h\u00e9ritier de cette tradition. Jean\u2014Yves, salut. Je sais que nous aurons\nencore beaucow \u00e0 faire ensemble.\n\nEt puis. LCRIENT, c\u2019est aussi la BRErAG\u00eexE. devais vous faire Lne\nconfidence z j\u2019ai mfaible p0chette r\u00e9gion! J'aime ses paysages,\n\n \n\nJ'aime son air si dense. J\u2019aime ses horizons qui se perdent entre ciel\net terre, entre ciel et mer ; l'aime son infinitude ,- l'aime ces\nterres qui se m\u00ealent indissoliblenent a la mer.\n\n(SENE)\n\nJ\u2019aime ses habitants ; J\u2019en connais beaucow, J\u2019en rencontre beaucoup.\nEt parmi tous ceux la je veux saluer ce soir tous ces anis pr\u00e9sents.\n\nh\u00e2le i v'Es\u2018N.\nNATION\u201c;\n\nVous tous, vous vous battez, parfois depuis longtemps, pour que le\nsocialisme l\u2019enporte en Bretagne. J\u2019ai lu avec Ln plaisir imnense, les\nr\u00e9sultats d'm sondage pour ce matin dans l'Ev\u00e9nement du Jeudi.\nD\u00e9cid\u00e9ment oui, en BRETAGNE, le socialisme a l\u2019avenir devant lui !\n\n \n\nLa BRETAGNE est dynanicne, meme si elle rencontre des probl\u00e8mes. Que\nserait le commerce ext\u00e9rieur de la France, del\u00e0 si malade, sans le\ntravail des agriculteurs bretons ? (111, mieux me les bretons sait\nmettre en valeur les richesses de la mer, qui mieux que les marins qui\npeLplent vos c\u00f4tes. vos ports ?\n\nVous aves des probl\u00e8mes ! OUI /\ufb01w\n&\u0152g\ufb02\u00ff/\n\nVous baissez les bras l NON\n\nEt vous pouvez compter sur moi\n\n \n\nJ'ai choisi aujourd\u2019hui de traiter devant vous, a LORIENT, de la\nquestion de l'emploi.\n\nC\u2019est le sujet le plus difficile.\n\nC\u2019est aussi le sujet principal.\n\nJe l'aborderai sans fard.\n\nLe ch\u00f4mage est un drame. L\u2019action politique serait aujourd\u2019hui vide de\nsens si elle ne s\u2019attachait d\u2019abord \u00e0 rechercher des solutions. Le\nrenoncement ou la r\u00e9signation seraient intol\u00e9rables.\n\nCela veut dire que, pour moi, la lutte pour l\u2019emploi est une priorit\u00e9,\nc\u2019est la seule priorit\u00e9.\n\nCela veut dire qu'il faudra beaucoup de volont\u00e9 politique pour avancer.\n\n \n\nIl y faudra aussi beaucoup de lucidit\u00e9. En ce domaine. plus qu\u2019en tout\nautre, le \u201dparler vrai\u201d doit \u00eatre de rigueur.\n\nEn ce domaine. plus qu\u2019en tout autre. la d\u00e9magogie est d\u2019autant plus\ninsupportable que la r\u00e9alit\u00e9 est douloureuse.\n\nLa gauche le sait bien, qui a pay\u00e9 fort cher les espoirs qu\u2019elle a fait\nna\u00eetre.\n\nEt puisque je pr\u00e9f\u00e9rerai toujours la lucidit\u00e9 et la v\u00e9rit\u00e9 aux discours\nincantatoires, je vous dirai d\u2019abord que la lutte_contre le ch\u00f4mage ne\npeut pas \u00eatre indolore. Affirmer une priorit\u00e9 \u2014 la priorit\u00e9 \u00e0 l\u2019emploi -\nc'est admettre des non priorit\u00e9s et accepter que celles\u2014ci soient\n\u00e9ventuellement sacrifi\u00e9es \u00e0 celles\u2014l\u00e0. (:\u00ce\u00ee\u00ee\u00ee\u00ee;)\n\n\u00abMm?\n\nNe croyons donc pas, et ne donnons donc pas \u00e0 croire, qu\u2019on peut\nr\u00e9sorber le ch\u00f4mage en conservant \u00e0 chacun tout ce dont il dispose\naujourd\u2019hui, en maintenant le statut quo social actuel. Certes, il est\n\n \n\n \n\nhors de question de demander davantage \u00e0 ceux qui sont \u201dau bas de\nl\u2019\u00e9chelle\u201d. et qui ont d\u00e9j\u00e0 beaucoup donn\u00e9. Mais n\u2019attendons pas du\nmouvement naturel de l\u2019\u00e9conomie que le travail devienne soudain - par on\nne sait quel miracle - plus justement r\u00e9parti entre les uns et les\nautres dans une soci\u00e9t\u00e9 qui resterait aussi in\u00e9galitaire que le n\u00f4tre.\n\nNe croyons pas, et ne donnons pas a croire, que l\u2019on pourrait attendre\ndu jeu naturel de l\u2019\u00e9conomie, une r\u00e9sorption naturelle \u2014 et comme en\ndouceur - du ch\u00f4mage. La plus grande imposture du lib\u00e9ralisme consiste \u00e0\nfaire croire que les choses fonctionnent ainsi.\n\n;.F\u00ab\u00d4\"\u2018V\u00cb.;\n\\ l\n\ufb02irlgum\u00ff\n\nMais a force de ne pas s\u2019en faire. ou de laisser les choses se faire, on\n\n \n\npr\u00e9pare les catastrophes. Croyez-vous que si rien d\u2019est fait, les\nmillions de ch\u00f4meurs de demain ne finiront pas, un jour par se r\u00e9volter\ncontre une soci\u00e9t\u00e9 qui leur refuse le droit au travail, pourtant inscrit\ndans la Constitution ?\n\nMettez\u2014vous dans la t\u00eate \u2014 et dans la peau - de ces jeunes - peUt-etre y\nen a\u2014t\u2014il dans cette salle \u2014 qui auront connu des mois, parfois des\nann\u00e9es durant, les queues de l\u2019A.N.P.E. avant que notre soci\u00e9t\u00e9 ne leur\npropose le moindre emploi, de ces jeunes qui sont entres dans la vie par\nla porte du ch\u00f4mage.\n\n \n\nC\u2019est pensant \u00e0 eux que le vous dis : \u201dRefusons la r\u00e9signation. Non i _l_e_\nch\u00f4mage n\u2019est pas in\u00e9luctable\u201d. Mais j\u2019ajoute aussit\u00f4t : \u201dL_a lutte\ncontre le ch\u00f4mage \u00e6 sera pas indolore. _N_e_ nous ber\u00e7ons pas d\u2019illusions.\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPrenons \u00ef les moyens\u201d.\n\n \n\nEt pour vous dire le fond de ma pens\u00e9e, plus j\u2019approfondis ma r\u00e9flexion,\nplus se confirme en moi la conviction que le probl\u00e8me du ch\u00f4mage est\nd'abord un probl\u00e8me de courage p\u00f4litique.\n\n. J\u2019ajoute qu'une politique s\u00e9rieuse de l\u2019emploi ne prend son sens que\ndans la dur\u00e9e. Elle exige de ceux qui la m\u00e8nent m\u2019ils fassent preuve de\ncontinuit\u00e9 dans la d\u00e9termination.\n\n \n\n\u2018 Au regard de cet ensenble d\u2019imp\u00e9ratifs, existe-t\u2014il des perspectives ?\nJ\u2019affirme quant a moi que la voie est \u00e9troite - il serait absurde de la\nnier \u2014 mais qu\u2019elle existe.\n\nFace \u00e0 un ph\u00e9nom\u00e8ne complexe les angles d\u2019attaque doivent \u00eatre\nmultipli\u00e9s. J\u2019en d\u00e9velopperai quatre :\n\n \n\nLa lutte contre le ch\u00f4mage passe par :\npremi\u00e8rement : la croissance \u00e9conomique l_a plus forte possible\ndeuxi\u00e8mement : \u00cb d\u00e9veloppement d_e nouvelles activit\u00e9s\n\ntroisi\u00e8mement : _ce que j\u2019appellerai \u00cb soci\u00e9t\u00e9 d_e \u00cb \u201dpleine activit\u00e9\"\n\n41;?\n.77,\n\nW = \u00c6 nouveau contrat salarial \\7\u2014\\:\\\u2019 \u00c0\n\n \n\nLa lutte pour l\u2019emploi passe d\u2019abord par la recherche de l_a croissance\n\u00e9conomique la plus forte possible.\n\n \n\nNous savons bien que les marges de man\u0153uvre de la France sont \u00e9troites\nen ce domaine, plus \u00e9troites que celles de pays comne les Etats\u2014Unis qui\nprofitent de leur position dominante pour relancer leur machine\n\u00e9conomique et donc l\u2019emploi chez eux, sans trop se pr\u00e9occuper du reste\n\n \n\n \n\ndu monde.\n\nLa France. quant a elle. ne peut rechercher la croissance qu\u2019en\nrespectant les grands \u00e9quilibres \u00e9conomiques : hausse des prix\ncomparable a celle de nos concurrents. maintien de la parit\u00e9 du franc.\nam\u00e9lioration de la comp\u00e9titivit\u00e9 de nos produits.\n\nNous devons tout faire pour favoriser la reprise \u00e9conomique en tenant\ncompte de ces contraintes. A cet \u00e9gard. la France doit peser de tout son\npoids pour convaincre ses partenaires \u00e9conomiques et d\u2019abord europ\u00e9ens.\n.de mieux coordonner les politiques \u00e9conomiques men\u00e9es. Comment accepter\nque chacun joue son propre jeu national lorsque plus de douze millions\nde personnes connaissent le ch\u00f4mage dans la communaut\u00e9 europ\u00e9enne ?\n\n \n\nNous devons \u00e9galement inciter nos partenaires \u00e0 avancer sur la voie\nd\u2019une stabilisation des monnaies. condition indispensables pour faire\nbaisser les taux d\u2019int\u00e9r\u00eats. dont le niveau trop \u00e9lev\u00e9. emp\u00eache les\nentreprises fran\u00e7aises d\u2019investir et de d\u00e9velopper.\n\nAu dela de ces efforts dont les r\u00e9sultats nous \u00e9chappent en partie. nous\ndevons cr\u00e9er les conditions d\u2019une croissance \u00e9conomique cr\u00e9atrice d\u2019em\u2014\n\n \n\nplois. Trop souvent. les entreprises choisissent de se d\u00e9velopper en\naugmentant leur parc de mat\u00e9riel plut\u00f4t qu\u2019en faisant appel a des sala\u2014\nri\u00e9s suppl\u00e9mentaires. Il faut dont inciter les entreprises a embaucher\ndavantage.\n\nA cet \u00e9gard. je crois que la hausse relative du co\u00fbt du travail par\nrapport au co\u00fbt du capital que l\u2019on a constat\u00e9 au cours des derni\u00e8res\nann\u00e9es. a contribu\u00e9. en m\u00eame temps que les mutations technologiques. \u00e0\ndiminuer la capacit\u00e9 d\u2019embauche des entreprises. particuli\u00e8rement dans\n\n. \u201dVIES\n\u201cMONM\u0178\u00ca\n\nIl est donc n\u00e9cessaire. dans un premier temps. de stabiliser a leur\n\nles services.\n\n \n\nniveau actuel. les charges sociales pesant sur les entreprises. Dans\nun deuxi\u00e8me temps. il faut r\u00e9fl\u00e9chir aux moyens d\u2019abaisser le co\u00fbt du\ntravail. par exemple en mettant progressivement a la charge du budget de\n\nI\u2019Etat. les allocations familiales qui reposent actuellement sur les '\n\nentreprises.\n\nLa lutte pour l\u2019emploi passe ensuite par la mobilisation ge_toutes les\n\n \n\nforces gu_pays pour d\u00e9velopper ge_nouvelles activit\u00e9s.\n\n \n\n \n\nID\n\n \n\nTrop souvent. les efforts d\u00e9ploy\u00e9s par les collectivit\u00e9s locales -\ncommunes. r\u00e9gions...\u2014. par les partenaires sociaux. par les associations\net par l\u2019Etat ne prennent pas appui les uns sur les autres.\n\n \n\nIl faut que tous s\u2019associent par aider les PME a se d\u00e9velopper car -\ntoutes les \u00e9tudes \u00e9conomiques le montrent\u2014 ce sont les PME qui\ncontribuent le plus fortement aujourd\u2019hui \u00e0 la cr\u00e9ation d'emplois.\n\nIl est n\u00e9cessaire que tous les acteurs sociaux et \u00e9conomiques\ntravaillent de concert pour faciliter la cr\u00e9ation et la reprise\nd\u2019entreprises. leur apportent une aide au d\u00e9marrage. les accompagnent\ndans leur croissance. Je pense a cet \u00e9gard que la cr\u00e9ation de fonds\nr\u00e9gionaux pour l\u2019emploi qui pourraient \u00eatre aliment\u00e9s par de l\u2019argent de\nl\u2019Etat. des r\u00e9gions. du secteur bancaire et des entreprises\nconstituerait un bon moyen de faire converger les efforts de tous et de\nr\u00e9pondre aux probl\u00e8mes la o\u00f9 ils se posent. c\u2019est-a\u2014dire au niveau\nlocal.\n\nLa mobilisation des acteurs sociaux et \u00e9conomiques doit \u00e9galement\ns\u2019effectuer pour le d\u00e9veloppement d\u2019activit\u00e9s d\u2019utilit\u00e9 sociale. Nous\nsavons tous que de nombreux besoins sociaux ne sont pas satisfaisants :\nla garde des jeunes enfants. l\u2019aide a domicile apport\u00e9e aux personnes\n\nIl\n\n \n\n12\n\n\u00e2g\u00e9es. l\u2019organisation d'activit\u00e9s culturelles ou sportives.\n\nNous devons tout faire pour que la soci\u00e9t\u00e9 fasse cesser cet inacceptable\nparadoxe de la coexistence. d\u2019un c\u00f4t\u00e9. de deux millions six cent mille de\nch\u00f4meurs. de l\u2019autre de besoins sociaux qui ne parviennent pas a \u00eatre\npris en charge parce qu\u2019ils ne sont pas ou pas encore solvables.\n\nCes secteurs. a forte composante de solidarit\u00e9. qui ne parviennent pas a\nse d\u00e9velopper aux conditions normales du march\u00e9. doivent \u00eatre aid\u00e9s par\ntous les moyens.\n\n \n\nRecherche d'une croissance plus cr\u00e9atrice d\u2019emplois. mobilisation de\ntous pour le d\u00e9veloppement de nouvelles activit\u00e9s. deux conditions\nn\u00e9cessaires pour lutter contre le ch\u00f4mage mais tr\u00e8s loin d\u2019\u00eatre suffi-\nsantes ! Chacun le sent bien : les efforts qui pourront \u00e9tre d\u00e9ploy\u00e9s en\nces domaines ne pourront avoir d\u2019effets qu\u2019a longue \u00e9ch\u00e9ance alors que\nc\u2019est aujourd\u2019hui que deux millions six cent mille de personnes connais\u2014\nsent Ie ch\u00f4mage. dont au moins deux cent mille depuis plus d'un an et\nnous savons. h\u00e9las ! que la tendance pour la France n\u2019est pas a l'am\u00e9\u2014\nlioration.\n\n \n\nPlus largement. Quinze ans de ch\u00f4mage massif. avec une fraction de notre\npopulation marqu\u00e9e par des p\u00e9riodes r\u00e9p\u00e9titives de ch\u00f4mage ou de ch\u00f4mage\nde longue dur\u00e9e. cela cr\u00e9e de nouvelles in\u00e9galit\u00e9s qu'il faut combattre\nr\u00e9solument.\n\nDerri\u00e8re un jeune qui de TUC en stage d\u2019initiation \u00e0 la vie profession\u2014\nnelle ne conna\u00eet de l\u2019emploi que la pr\u00e9carit\u00e9 .- derri\u00e8re un adulte.\nhonme ou ferme. qui voit les portes de l'entreprise dans laquelle il a\ntravaill\u00e9 de nombreuses ann\u00e9es se fermer d\u00e9finitivenent pour lui .-\nderri\u00e8re ces gens la. il y a une fanille qui vit durement la baisse de\nses moyens d\u2019existence. les factures qui s'accumulent. parfois l\u2019expul-\nsion qui menace. le sens de la dignit\u00e9 perdue. l\u2019avenir bouch\u00e9...\n\nmonn-\n\n'\\'S\n\n    \n\nK.\n\nt \u201dv .\n\u201c\u2018\u00c0\u00dc-J rx AL;\n\nJe dis moi. Michel ROCARD. que c\u2019est inacceptable l\n\nC'est pour cela que je propose la \u00c6L\u00cf\u0152Q\u00ca\u00cbI \u00c6ei_ne activit\u00e9. La\nsolidarit\u00e9. dont les socialistes ont fait une de leurs valeurs\nessentielles. signifie d\u2019abord et avant tout que personne ne doit \u00eatre\ndurablement laiss\u00e9 dansunesituation de ch\u00f4mage. ch\u00f4mage qui rime\nsouvent avec pauvret\u00e9 et exclusion.\n\n13\n\n \n\nJe crois possible de proposer a tout ch\u00f4meur de longue dur\u00e9e un contrat\nde r\u00e9insertion qui lui permette d\u2019avoir. a d\u00e9faut d'un emploi. une\nformation ou une activit\u00e9 d'utilit\u00e9 sociale et. lorsque cela parait\nn\u00e9cessaire. un revenu minimun.\n\nLa formation. c\u2019est le meilleur investissement pour l\u2019avenir. tant pour\nle ch\u00f4meur qui ne parvient pas a retrouver un enploi faute d\u2019avoir pu\nchanger ou compl\u00e9ter sa qualification. que pour l\u2019entreprise qui cherche\ndes salari\u00e9s qualifi\u00e9s qui l\u2019aideront a rester dans la course\n\u00e9conomique . .v/nf\u00ef\u00ef\u00ef\u00eex\n\nl' \\\n\n\\: /.' . '\n\u201d-i\u2018wt\u00efb\n\nLa formation propos\u00e9e aux ch\u00f4meurs doit \u00eatre articul\u00e9e avec le cr\u00e9dit\u2014\n\nformation dont doivent pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier les salari\u00e9s les plus\nfragiles.\n\nL\u2019activit\u00e9 d'utilit\u00e9 sociale. qui peut s\u2019accompagner de formation. c\u2019est\nla fa\u00e7on de reconna\u00eetre que chaque personne a sa contribution \u00e0 apporter\nau d\u00e9veloppement de notre soci\u00e9t\u00e9.\n\nLe revenu minimun garanti. une des id\u00e9es que je d\u00e9fends depuis\nlongtemps. c\u2019est le moyen de mettre fin aux scandaleuses situations de\n\nlll\n\n \n\n15\n\npauvret\u00e9 dont beaucoup trop de nos concitoyens souffrent aujourd\u2019hui.\n\nLa soci\u00e9t\u00e9 de la pleine activit\u00e9. c\u2019est en d\u00e9finitive. une chance r\u00e9elle\napport\u00e9e a chacun pour l\u2019insertion ou la r\u00e9insertion professionnelles.\n\nCela passe aussi par un changement d\u2019\u00e9tat d'esprit dans notre rapport \u00e0\nl\u2019acte d\u2019entreprendre -changement d\u2019\u00e9tat d\u2019esprit auquel la gauche a\npour sa part puissamment contribu\u00e9 durant cinq ans-.\n\nJe r\u00e9sumerai les choses en affirmant un double paradoxe : la s\u00e9curit\u00e9.\nc'est le risque ; le risque. c\u2019est la s\u00e9curit\u00e9. (\u201d\u00eei\u00ef\u00efes\\\n\nx\n\u2018 l\u2019\u00e2me \u0152/\n\nChercher en toute occasion \u00e0 se pr\u00e9munir contre l\u2019ext\u00e9rieur. b\u00e2tir\nautour de soi et pi\u00e8ce a pi\u00e8ce une esp\u00e8ce de cocon en forme de statut de\ndroits acquis. de prime \u00e0 l\u2019immobilit\u00e9. couver d\u2019un regard reconnaissant\nquiconque promet une s\u00e9curit\u00e9. tout cela rel\u00e8ve a peupr\u00e8s du meme \u00e9tat\nd\u2019esprit que celui du marin qui. pris dans une temp\u00eate. irait se\nr\u00e9fugier dans le confort d\u2019une cabine. certes a l\u2019abri des vents. certes\nprot\u00e9g\u00e9 du droit et demeurant au sec. mais pour couler dans son abri\nquand finalement le navire sombrera.\n\n \n\n16\n\nNous sommes dans cette temp\u00eate.\n\nAussi faut\u2014il. pour en sortir. prendre des risques. au moins momentan\u00e9s.\nqui seuls permettent de nourrir l\u2019espoir raisonnable de retrouver\nensuite plus de s\u00e9curit\u00e9. Le mot d\u2019ordre doit \u00eatre de prendre plus de\nrisques individuels. compens\u00e9s par plus de solidarit\u00e9 collective.\n\nPratiquement cela se traduit (pour ce qui m\u2019occupe ici) par un\nd\u00e9ferlement d\u2019activit\u00e9s que l\u2019Etat non seulement doit veiller a ne pas\n\n \n\nfreiner. mais surtout contribuer \u00e0 rendre plus efficaces en leur\n\nn a r.\n.\n\n\u00e9clairant l'avenir.\n\n \n\nLe_principal gisement dont nous disposons est celui de la cr\u00e9ativit\u00e9. de\nl\u2019intelligence. Pour le mobiliser. une partie du chemin a \u00e9t\u00e9 faite.\nnotamment par la r\u00e9habilitation de l\u2019esprit entreprenant et. si j\u2019ose\nhasarder cette absurdit\u00e9 qui n'est qu\u2019apparente.par la r\u00e9habilitation du\nsucc\u00e8s.\n\nMais beaucoup reste a faire. D\u2019abord faciliter les cr\u00e9ations et les\ntransmissions d\u2019entreprises. Echouer dans une cr\u00e9ation c\u2019est\n\n \n\nl7\n\nregrettable en effet. Echouer dans une transmission. c\u2019est criminel. je ne\nmets pas sur le m\u00e9m\u00e9 plan le manque a gagner et la perte s\u00e8che. surtout\nquand la premi\u00e8re ne cr\u00e9e pas les emplois escompt\u00e9s mais que la seconde\naboutit a supprimer ceux qui existaient. Or dans un monde o\u00f9 nul ne peut\nacc\u00e9der a des responsabilit\u00e9s sans y avoir \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9. il n'est qu\u2019une\nfonction qui \u00e9chappe a cette r\u00e8gle tr\u00e8s saine : celle de chef d\u2019une\nentreprise re\u00e7ue en h\u00e9ritage. La filiation n'interdit pas la comp\u00e9tence\n\n\u2014 et de nombreux exemples l\u2019illustrent brillamment - mais elle ne peut\nnon plus la suppl\u00e9er. Et c'est la un probl\u00e8me qu\u2019on ne pourra\nind\u00e9finiment \u00e9luder.\n\nEnfin. la r\u00e9volution technologique r\u00e9sultant des nouveaux modes de\ncommunication rapproche l\u2019offre et la demande. racourcit leur d\u00e9lai de\n.rencontre et intensifie leurs r\u00e9actions r\u00e9ciproques. Cette interactivit\u00e9\nautorise des initiatives souples. rapides et responsables. Elle est\nintrins\u00e8quement porteuse de cr\u00e9ativit\u00e9 et. partant. de richesse\ncollective. \"\u2018\"\u201c\u2018\n\n \n\nA cela s\u2019ajoute encore le fait qu\u2019en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale les nouvelles\ntechnologies sont. plus que les anciennes. propices a des modes de\nproduction diff\u00e9rents. a des horaires adapt\u00e9s et au travail a temps\npartiel.\n\n \n\n18\n\nJ\u2019ai le sentiment que nous sommes dans ce que j\u2019ai appel\u00e9 une \u201dp\u00e9riode\nde germination\". Les habitudes qui deviendront bient\u00f4t les n\u00f4tres sont\nd\u00e9j\u00e0 inscrites. en filigrane. dans le foisonnement des mutations. La\nfloraison est proche. Il n\u2019y manque que l\u2019impulsion et la prise de\nconscience pour que se g\u00e9n\u00e9ralisent des ph\u00e9nom\u00e8nes encore isol\u00e9s. Ce que\nla sagesse des nations nous enseigne de toute \u00e9ternit\u00e9. \u201dqui ne tente\nrien n\u2019a rien\u201d. d\u00e9passe le cadre individuel. occasionnel. pour inviter\nchacun a une grande aventure collective.\n\nLa solution au probl\u00e8me du ch\u00f4mage passe par une volont\u00e9 politique. Elle\npasse par une politique \u00e9conomique. Nais elle passe aussi par la\nsolidarit\u00e9.\n\n \n\nC\u2019est en ce sens que l\u2019on a parl\u00e9 de \u201dpartage du travail\".\n\nCtnnent accepter en effet que les uns aient droit au plein emploi. aux\nheures\u2018 suppl\u00e9mentaires. au cumul entre un emploi et une retraite qui\nsuffirait a les faire vivre honorablement. alors que d'autres n\u2019ont rien\net ne connaissent chaque jour durant presque quotidiennement durant\ndes mois et des ann\u00e9es le trajet qui les conduit des bureaux de l\u2019ANPE a\nceux de I\u2019ASSEDIC en passant par les agences d\u2019int\u00e9rim - quand ils ne\n\n \n\n19\n\nfont pas 'partie de ceux \u2014 les \u00e9lus qui sont ici et qui tiennent des\npermanences savent de ce dont je veux parler - qui n\u2019osent plus sortir\nde chez eux. se terrant. comme s\u2019ils devaient avoir honte ?\n\nQuand les uns ont le supeflu et que les autres n\u2019ont rien ou peu de\nchoses. comment ne pas souscrire a la proposition d\u2019un meilleur\n\u201dpartage\u201d du travail ?\n\nMais pour \u00eatre efficace en ce domaine il faut tirer les le\u00e7ons du pass\u00e9.\nsavoir \u00eatre r\u00e9aliste et prendre en compte la complexit\u00e9 du probl\u00e8me.\n\n//LR*'-\u201c\u201c\u2019\u00c9s\n\nl\n\n\\\n\nTirer les le\u00e7ons gu_pass\u00e9 d\u2019abord : la r\u00e9duction de 40 heures a 39\n\n \n\nheures de la dur\u00e9e hebdomadaire du travail. avec maintien du salaire.\neffectu\u00e9e en 1982 a \u00e9t\u00e9 peu cr\u00e9atrice d\u2019emplois.\n\nEtre .r\u00e9aliste ensuite : la majorit\u00e9 des salari\u00e9s fran\u00e7ais ne sont pas\n\n \n\npr\u00eats aujourd\u2019hui a voir leur pouvoir d\u2019achat r\u00e9duit au prorata d\u2019une\nr\u00e9duction de la dur\u00e9e hebdomadaire du travail. Cela se comprend d\u2019autant\nmieux que. depuis plusieurs ann\u00e9es. le pouvoir d\u2019achat des salari\u00e9s\nstagne. r\u00e9gresse m\u00eame parfois.\n\n \n\nPrendre en corrptel_a_conplexit\u00e9d_uprobl\u00e8me enfin. Comne l\u2019a montr\u00e9\n\n \n\n \n\n \n\ndepuis longtemps Alfred SAUVY. les emplois ne sont pas des parts de\ng\u00e2teau que lfon pourrait r\u00e9tr\u00e9cir a la demande. Dans le jargon des\n\u00e9conomistes. ils ne sont pas un \u201dstock\u201d mais un \u201dflux\". Et chacun com\u2014\nprend que ce n\u2019est pas parce qu\u2019on r\u00e9duira la dur\u00e9e du travail d\u2019un\ning\u00e9nieur informaticien qu\u2019on cr\u00e9era automatiquement un emploi pour un\nch\u00f4meur de longue dur\u00e9e.\n\nOn ne peut r\u00e9gler ce genre de probl\u00e8me par des d\u00e9cisions unilat\u00e9rales et\n\u00e9lastiques. Ce contrat doit \u00eatre la r\u00e8gle parcequ'il cr\u00e9e une dynanique\nqui peut redonner des marges de manoeuvre a l\u2019entreprise. Voila pourquoi\nje propose Ln nouveau contrat salarial\n\n \n\nLes lois ALROUX ont contribu\u00e9 a faire \u00e9voluer les relations au sein de\nl\u2019entreprise leurs dispositions. pr\u00e9sent\u00e9es a l\u2019\u00e9poque par le patronat\ncomne la premi\u00e8re \u00e9tape de la destruction de l\u2019entreprise. sont aujour\u2014\nd\u2019hui cormun\u00e8ment admises. comne elles l\u2019\u00e9taient depuis longtemps. dans\nles entreprises allemandes.\n\n \n\n21\n\nPals il faut aller plus loin. Il faut que les partenaires sociaux.\npatronat et syndicats. discutent \u00e0 tous les niveaux :interprofessionnel.\nbranche. entreprise. de tout ce qui fait partie int\u00e9grante du contrat de\ntravail.\n\nCes n\u00e9gociations devront porter sur quatre \u00e9l\u00e9ments qui sont importants\ndans la vie de l\u2019entreprise.\n\nT - Q r\u00e9duction d_u tenps d_e travail\n\n \n\n2 \u2014 L\u2019am\u00e9nagement d_u tenps d_e travail\n\n \n\n3 - Q formation\n\nL1 _ _l__e salaire WATHM\u00c8L\u00cb,)\n\nPremier enjeu\n\nQ r\u00e9duction d_u tenps \u00c6 travail\n\n \n\nNon pas con\u00e7ue seulement en termes de r\u00e9duction de la dur\u00e9e hebdomadaire\n\n \n\n22\n\ndu travail. Il existe bien d'autres modalit\u00e9s possibles et il faut faire\npreuve d\u2019imagination. Je pense au temps partiel. au mi\u2014temps. au cong\u00e9\nparental. au cong\u00e9 sabbatique. au cong\u00e9 formation. Je pense aussi a la\nretraite progressive qui offre de lorges possibilit\u00e9 : la \u2019retraite-\ncouperet\u201d est de plus en plus mal v\u00e9cue. L\u2019\u00e9viction pr\u00e9matur\u00e9e (pra les\npr\u00e9-retraites) de nombre de salari\u00e9s de l\u2019entreprise - m\u00eame si elle a\naussi \u00e9t\u00e9 Un acte de solidarit\u00e9. parfois voulu. souvent impos\u00e9 \u2014 a\npr\u00e9sent\u00e9 un co\u00fbtsocial. \u00e9conomique et humain. Cela doit nous amener \u00e0\n\npr\u00e9f\u00e9rer pour l\u2019avenir des solutions plus souples et plus diversifi\u00e9es.\n\nSecond enjeu\n\n, ARC-1.\n\n\" \" son\n4\u2019\n1\u2019 \u2019ONnL\u00cb\u2019\"\n\nC\u2019est une grande id\u00e9e. qui n\u2019a pas encore connu tous les d\u00e9veloppements\n\n \n\nL\u2019am\u00e9nagement gu_temps de travail\n\n \n\nqu\u2019elle m\u00e9rite. Faire travailler plus les machines et moins les hommes :\ntous les experts s\u2019accordent \u00e0 dire qu\u2019il y a la un formidable gisement\nd'emplois. Un allongement de la dur\u00e9e d\u2019utilisation des \u00e9quipements de\ndeux heures conjointement avec une r\u00e9duction d\u2019une heure de la dur\u00e9e du\ntravail permettrait de cr\u00e9er plus de 300 000 emplois en cinq ans. a\ncomp\u00e9titivit\u00e9 maintenue et salaires presque identiques. Nais encore\nfaut\u2014il que les conditions \u2014que la volont\u00e9\u2014 existent de n\u00e9gocier cela\ns\u00e9rieusement. J\u2019y reviendrai en conclusion. Mais je suis. pour ma part.\nconvaincu. que l\u2019am\u00e9nagement du temps de travail peut aboutir a la\n\n \n\nsatisfaction simultan\u00e9e d\u2019int\u00e9r\u00eats nultiples :\n\n-celui des salari\u00e9s : un peu plusdeterps libre pour un revenu\n\n \n\npratiquement \u00e9quivalent. ou beaucoup plus de tenps libre pour un revenu\nqui peut \u00e9tre moins que proportionnellement amput\u00e9. s\u2019il y a volontariat\net n\u00e9gociations\n\n- celui de l\u2019entreprise : plus de corrp\u00e9titivit\u00e9 et de rentabilit\u00e9\n\n \n\n\u2014 celui de la nation : meilleure\u00e2performances \u00e9conomiques et cr\u00e9ations\nd\u2019emplois.\n\n \n\nTroisi\u00e8me enjeu dans cette n\u00e9gociation i _LA FORMATION\n\n \n\nJ'ai d\u00e9j\u00e0 abord\u00e9 ce th\u00e8me. La corrp\u00e9titivit\u00e9 future de nos entreprises\nd\u00e9pendra de plus en plus du niveau de formation de l\u2019ensenble de leurs\nsalari\u00e9s. Je dis bien l\u2019ensenble et non seulement les cadres ou la\nmaitrise. La taylorisme est bien mort. Ce sera un objectif essentiel que\nde d\u00e9gager le t_en_ps de formation absolument indispensable. Et l\u2019un des\nenjeux principajx pourrait. une fois encore. s\u2019intituler \"\u00c6 Q l_J_s__a_g_e\ndu temps: : comnent. par la n\u00e9gociation. mieux an\u00e9nager. mieux utiliser.\nmieux affecter le temps des uns et des autres afin que la formation et\n\nl\u2019emploi l\u2019emportent sur le statu quo du ch\u00f4mage et de la pr\u00e9carit\u00e9 ?\n\n \n\n24\n\nIl faudra mobiliser toutes les ressources de notre imagination et de\nnotre volont\u00e9 pour r\u00e9pondre a cette question : mais je suis convaincu\nque si nous le voulons vraiment. nous le ferons.\n\nQuatri\u00e8me enjeu. enfin L le salaire. les r\u00e9mun\u00e9rations 2\n\n \n\n \n\nComment traduire et compenser en termes de salaire et de r\u00e9mun\u00e9ration la\nr\u00e9duction. l\u2019am\u00e9nagement du temps de travail et les temps de formation.\nva conviction est que ce probl\u00e8me peUt \u00eatre r\u00e9solu. mais qu\u2019il ne peut\nI\u2019\u00e9tre que par des n\u00e9gociations mises en oeuvre a la fois au niveau de\nla branche et de l\u2019entreprise.\n\nJ\u2019ajoute qu\u2019une v\u00e9ritable n\u00e9gociation contractuelle d\u00e9centralis\u00e9e sur\nles salaires est quelque chose qui n'existe pas en FRANCE. Nous en\nconnaissons tous- les raisons : le refus obstin\u00e9 du fait syndical par\nnombre de petits patrons. fait pr\u00e9f\u00e9rer aux travailleurs des\nn\u00e9gociations nationales ou. \u00e0 l\u2019extr\u00eame rigueur. de branches. parce que\nle rapport de force est. \u00e0 ces niveaux. plus favorable. Trop souvent\nalors. la diversit\u00e9 du tissu \u00e9conomique ne peut \u00eatre prise en compte.\nUne v\u00e9ritable discussion des salaires au niveau de \u201czentreprise est une\n\n:J\u201c\n\nperspeCtive. x n .e/)\n\nQui doit faire son chemin. Elle peut conduire les salari\u00e9s a accepter\nl\u2019id\u00e9e de diff\u00e9rer certaines hausses de revenus. qui seront\n\n \n\nprovisoirement plac\u00e9es dans les \u201dfonds salariaux\u201d utilis\u00e9s a\nl'investissenent : elle doit donduire les patrons a accepter de d\u00e9battre\nde la situation et des perspectives de l'entreprise avec les\nrepr\u00e9sentants de son personnel.\n\nJe conncluerai sur l\u2019id\u00e9e de n\u00e9gociation.\n\nIl faudra. en effet. reconstruire demain les conditions de la\nn\u00e9gociation sociale car le gouvemenent de Mr. CHIRAC porte l\u2019\u00e9crasante\nresponsabilit\u00e9 d\u2019avoir cass\u00e9 beaucoup de choses en ce domaine.\n\nL\u2019autorisation administrative de licenciement ne permettrait pas\nd\u2019emp\u00eacher des licenciements que la 'situation \u00e9conomique rendait\nin\u00e9luctable.\n\nl\u2019ais elle \u00e9tait une protection contre l\u2019arbitraire. Autour de\nl\u2019inspecteur du travail s\u2019instaurait Lne concertation. Il y avait des\nr\u00e8gles du jeu et des gardes fou.\n\n \n\nCela n\u2019existe plus aujourd\u2019hui. m vient d\u2019assister pendant des mnois a\ndes licenciements en \u201dKIT\u201d qui avaient lieu par petits paquets de 10.\nconform\u00e9ment a la nouvelle l\u00e9gislation.\n\nAujourd\u2019hui orn constate me troc souvent les travailleurs n\u2019ont plus\nm\u2019a courber l'\u00e9chine devant des d\u00e9cisions prises dans des conditions\nscandaleuses. Je comais une entreprise o\u00f9 90 salari\u00e9s ont appris\nl'avant-veille de leur d\u00e9part en cong\u00e9s pay\u00e9s . m'ils \u00e9taient licenci\u00e9s\net me. parcons\u00e9ment. -puism\u2019on les dispensait de pr\u00e9avis \u2014 ils ne\nreviendraient plus jamais dans l\u2019entreprise o\u00f9 ils travaillaient depuis\n20 ou 30 ans. '\n\nPas de n\u00e9gociations. Un simulacre d\u2019information. Je tiens a dire avec\n\nforce me quand les choses se passent ainsi les travailleurs sont\ntouch\u00e9s dans leur dignit\u00e9.\n\nLa loi de Michel DELEBARRE avait cr\u00e9\u00e9 un syst\u00e8me d\u2019\u00e9milibre de\nn\u00e9gociations au niveau de la branche et de l\u2019entreprise pour\nl\u2019am\u00e9nagement du temps de travail.\n\n \n\nLa loi SEGUIN atout remisencauseen atomisant les n\u00e9gociations.\nL'objectif est clair : casser les organisations syndicales. C'est Lne\nlourde erreur. Nous avons besoin de syndicats forts. responsables.\nrepr\u00e9sentatifs et respect\u00e9s.\n\nAves les lois AIROUX. la gauclneavait pari\u00e9 sur le dialogue dans\nl\u2019entreprise. sur le partenariat. sur le d\u00e9passement d\u2019un taylorisme\naujmrd\u2019hui archa\u00efque.\n\nDepuis 10 mnois. le Gouvernement CHIRAC revient chame jour en arri\u00e8re.\nComme le dit fort justement un dirigeant syndical. il n\u2019y a plus de\ngrain a moudre pour le dialogue social.\n\n \n\nLecmwmmmt\u0153laem\u0153cmnq\u00e6le\u0153mr\u00e6cm\ufb02muam\u00e6 \u0153S\npartenaires sociaux affaiblis. C\u2019est le contraire qui est vrai. Il ne\nfaut rien comprendre a l\"\u00e9volution des entreprises et des services dans\nles grands pays d\u00e9velopp\u00e9s pour ne pas voir qu\u2019aujourd\u2019hui l\u2019efficacit\u00e9\n\u00e9conomique va de pair avec le bon dialogue social. avec l\u2019accroissement\ndes responsabilit\u00e9s. des capacit\u00e9s d\u2019initiative de tous les salari\u00e9s a\nl\u2019int\u00e9rieur de l\u2019entreprise.\n\nCe n\u2019est pas en d\u00e9truisant le code du travail qu\u2019on accroitra\nl\u2019efficacit\u00e9 de notre \u00e9conomie. Tout au contraire. l\u2019adaptation de\nnotre droit social comme le succ\u00e8s de notre \u00e9conomie passent par un\navenir n\u00e9goci\u00e9 dans le plus total respect de chacun des partenaires de\nla n\u00e9gociation.\n\n \n\nN\u00e9s chers amis nous pouvons lutter efficacement contre le ch\u00f4mage. Je\nsais que ce ne sera pas facile. Vais je sais que c\u2019est possible.\n\nMais il y a une chose dont je suis absolument s\u00fbr. c\u2019est qu\u2019on ne fera\npas reculer le ch\u00f4mage sans les travailleurs ni contre eux.\n\nMes chers amis. c\u2019est tous ensemble que nous avancerons vers une soci\u00e9t\u00e9\nplus juste et plus fraternelle.\n\n \n\nREGARDER AUTOUR DE vous. CE SOIR. DANS CETTE SALLE. VOS VOISINS\nvous SEMBLENT\u2014ILS MOROSES. DEPOURVUS D'ENERGIE. SANS IMAGINATION ?\n\"LA FRANCE PARESSEUSE\". COMME S'INTITULE UN LIVRE A LA MODE.\n\nJE N'Y CROIS PAS. ET SI J\u2019AVAIs ENCORE OUELOUE DOUTE. IL ME\nSUFFIRAIT DE REGARDER CETTE SALLE. DE vous REGARDER.\n\nOUI. JE FAIS APPEL A vous. JE FERAI PLUS ENCORE APPEL A vous.\nA Tous LEs FRAN\u00c7AIS OUI SONT PR\u00caTS A AGIR. PR\u00caTS A REFUSER\nLES PRETENDUES FATALITES. IL FAUT LES MOBILISER. AU LIEU DE\nLES DECOURAGER. EN D\u00c9COURAGEANT TOUTE INITIATIVE ET TOUT\nMOUVEMENT.\n\n\\ .\u2014. \u201974}\n\nA\u201c \u00cf _ >\nJ44\u201d: un AL\u00c9V\n\nDECOURAGER LE MOUVEMENT. FIGER LA SOCI\u00c9T\u00c9. VOIL\u00c0 LE PREMIER\n\n    \n\nOBJECTIF ET LE PREMIER R\u00c9SULTAT D\u2019UNE POLITIOUE DE DROITE.\nET CE N\u2019EST PAS UN HASARD. CAR NUL N'IGNORE OUE LA RAISON\nD'\u00caTRE DE LA DROITE A TOUJOURS \u00c9T\u00c9 DE CONSERVER. DE FIGER\nET DE TRANSMETTRE. EN PARTICULIER LES PRIVIL\u00c8GES.\n\nIL v A DES VERITES SIMPLES ou'ON GAGNE TOUJOURS A RAPPELER.\n\nET LA PREMI\u00c8RE D\u2019ENTRE ELLES EST QUE LE CONSERVATISME. M\u00caME\nPAR\u00c9 Aux COULEURS DU LIBERALISME. RESTE LE CONSERVATISME.\nc'EST-A\u2014DIRE CE QU'IL v A DE PLUS IMMOBILE. DE PLUS DEBILITANT.\nET PAR LA DE PLUS DANGEREUX. UN CORPS HUMAIN QUI RESTE\nCONSTAMMENT ASSIS. OUI BOUGE LE MOINS POSSIBLE. OUI SE REFUSE\nA TOUT CHANGEMENT. A TOUTE EVOLUTION. EST BIENT\u00d4T GUETTE PAR\nLES DOULEURS ET PAR L'ENGOURDISSEMENT. IL EN VA DE M\u00caME POUR\n\n \n\n \n\n29\n\nUN CORPS SOCIAL. ET C'EST DE CELA QUE LE CONSERVATISME NOUS\nMENACE.\n\nEN FRANCE. LE CONSERVATISME A DEUX T\u00caTES. L'IMAGE DE CE DIEU\nROMAIN. JANUS BI\u2014FRONT. UN SEUL DIEU DEUX FACES. UN SEUL\nCONSERVATISME DEUX VISACES. IL v A RAYMOND BARRE. lL v A\nJACOUES CHIRAC. ON ME DEMANDE SOUVENT. ON VOUS DEMANDE. OUEL\nEST DONC LES PLUS DANGEREUX. LEOUEL FAUT\u2014IL CONTRER EN\nPRIORITE ? MA REPONSE EST SIMPLE : NI L'UN NI L\u2019AUTRE TOUS\nLES DEUX A LA FOIS. LE DANGER EST LE M\u00caME : IL SE NOMME\nCONSERVATISME. L\u2019EXPRESSION DIFFERE. LE STYLE VARIE. IL v A\nLE BARRE SATISFAIT. UN BRIN MEPRISANT. UN BRIN SUFFISANT.\n\nET IL v A LE CHIRAC NEw\u2014LOOK. PLUS NERVEUX. PLUS AGITE.\n\nUN MINISTRE IMPORTANT. HABITUELLEMENT CRU HABILE A MANIER LA\nSUBTILITE. . DlSAlT R\u00c9CEMMENT \u2014iL AVAIT DE SON POINT DE VUE\nRAISON-'\"BARRE A BESOIN DE CHIRAC ET CHIRAC A BESOIN DE BARRE\".\n\nJE VOUS DIRAIS POUR MA PART SIMPLEMENT CE SOIR : LA FRANCE N\u2019A\nBESOIN Nl DE L\u2019UN Nl DE L'AUTRE l\n\nIL Y A DANS LA FRANCE ENTIERE DE L'\u00c9NERGIE A REVENDRE. C\u2019EST\nA CETTTE ENERGIE LA OUE JE FAIS APPEL. A CETTE ENERGIE OUI\nFAIT BOUGER LES LIGNES. POUR FAIRE AVANCER LES CHOSES.\n\nPOUR FAIRE. D\u00c8S L'ANN\u00c9E PROCHAINE. AVANCER LE COURS DE NOTRE\nHISTOIRE. LE COURS DU SOCIALISME. (/\u00c7\u0152\u00ca\u00cbT\\\n\nf\n\u2018WA\u0152P/ '\n\n \n\n \n\n", "key_words": {"Michel": 3, "LCRIENT": 1, "ville": 4, "parmi": 2, "autres": 3, "diront": 1, "parcours": 1, "conduit": 2, "tenus": 1, "regarder": 1, "histoire": 1, "toujours": 2, "pr\u00e9sente": 1, "m\u00e9moires": 1, "quarante": 1, "moment": 1, "ramen\u00e9": 1, "point": 1, "saurez": 1, "rappeler": 1, "libert\u00e9": 1, "contre": 7, "tradition": 2, "cette": 8, "longtemps": 2, "L\u0152IENT": 1, "beaucow": 1, "faire": 8, "aussi": 7, "devais": 1, "mfaible": 1, "horizons": 1, "perdent": 1, "entre": 4, "infinitude": 1, "m\u00ealent": 1, "indissoliblenent": 1, "habitants": 1, "connais": 1, "rencontre": 2, "saluer": 1, "parfois": 4, "depuis": 4, "plaisir": 1, "sondage": 1, "matin": 1, "socialisme": 1, "devant": 3, "BRETAGNE": 1, "commerce": 1, "ext\u00e9rieur": 1, "agriculteurs": 1, "bretons": 2, "mieux": 5, "valeur": 1, "richesses": 1, "marins": 1, "ports": 1, "probl\u00e8mes": 2, "baissez": 1, "pouvez": 1, "compter": 1, "choisi": 1, "traiter": 1, "sujet": 2, "ch\u00f4mage": 14, "politique": 4, "serait": 2, "rechercher": 2, "r\u00e9signation": 1, "seraient": 1, "lutte": 4, "seule": 1, "faudra": 3, "beaucoup": 7, "volont\u00e9": 3, "d\u00e9magogie": 1, "r\u00e9alit\u00e9": 1, "gauche": 2, "espoirs": 1, "puisque": 1, "pr\u00e9f\u00e9rerai": 1, "lucidit\u00e9": 1, "v\u00e9rit\u00e9": 1, "dirai": 1, "Affirmer": 1, "priorit\u00e9": 2, "admettre": 1, "priorit\u00e9s": 1, "accepter": 3, "sacrifi\u00e9es": 1, "croyons": 2, "donnons": 2, "conservant": 1, "chacun": 5, "maintenant": 1, "statut": 2, "social": 2, "question": 2, "demander": 1, "davantage": 1, "naturel": 2, "travail": 9, "devienne": 1, "soudain": 1, "miracle": 1, "justement": 2, "r\u00e9parti": 1, "soci\u00e9t\u00e9": 6, "resterait": 1, "in\u00e9galitaire": 1, "pourrait": 2, "r\u00e9sorption": 1, "naturelle": 1, "comme": 3, "grande": 3, "imposture": 1, "lib\u00e9ralisme": 1, "consiste": 1, "croire": 1, "choses": 5, "fonctionnent": 1, "force": 2, "laisser": 1, "ch\u00f4meurs": 2, "demain": 2, "finiront": 1, "refuse": 1, "droit": 4, "pourtant": 1, "Constitution": 1, "jeunes": 3, "salle": 1, "auront": 1, "connu": 2, "queues": 1, "avant": 2, "notre": 6, "moindre": 1, "entres": 1, "porte": 2, "pensant": 1, "aussit\u00f4t": 1, "ber\u00e7ons": 1, "confirme": 1, "conviction": 2, "probl\u00e8me": 6, "courage": 1, "s\u00e9rieuse": 1, "prend": 1, "exige": 1, "m\u00e8nent": 1, "fassent": 1, "preuve": 1, "regard": 2, "ensenble": 1, "perspectives": 2, "quant": 2, "\u00e9troite": 1, "absurde": 1, "ph\u00e9nom\u00e8ne": 1, "complexe": 1, "angles": 1, "doivent": 3, "d\u00e9velopperai": 1, "quatre": 2, "passe": 6, "croissance": 4, "\u00e9conomique": 6, "forte": 3, "d\u00e9veloppement": 4, "nouvelles": 3, "nouveau": 2, "contrat": 4, "salarial": 1, "recherche": 1, "savons": 1, "marges": 2, "man\u0153uvre": 1, "France": 3, "\u00e9troites": 1, "celles": 1, "comne": 2, "position": 1, "dominante": 1, "relancer": 1, "pr\u00e9occuper": 1, "grands": 2, "\u00e9quilibres": 1, "\u00e9conomiques": 6, "hausse": 2, "celle": 2, "maintien": 2, "parit\u00e9": 1, "comp\u00e9titivit\u00e9": 1, "devons": 3, "favoriser": 1, "reprise": 1, "peser": 1, "convaincre": 1, "partenaires": 5, "coordonner": 1, "politiques": 1, "Comment": 1, "propre": 1, "national": 1, "lorsque": 2, "douze": 1, "personnes": 2, "connaissent": 2, "communaut\u00e9": 1, "europ\u00e9enne": 1, "\u00e9galement": 1, "inciter": 2, "avancer": 1, "stabilisation": 1, "condition": 1, "indispensables": 1, "niveau": 5, "emp\u00eache": 1, "fran\u00e7aises": 1, "efforts": 4, "r\u00e9sultats": 1, "\u00e9chappent": 1, "cr\u00e9er": 2, "conditions": 4, "cr\u00e9atrice": 3, "entreprises": 4, "choisissent": 1, "d\u00e9velopper": 4, "mat\u00e9riel": 1, "plut\u00f4t": 1, "faisant": 1, "appel": 1, "crois": 2, "relative": 1, "capital": 1, "constat\u00e9": 1, "cours": 1, "temps": 7, "mutations": 1, "capacit\u00e9": 1, "particuli\u00e8rement": 1, "premier": 1, "stabiliser": 1, "charges": 1, "sociales": 1, "pesant": 1, "deuxi\u00e8me": 1, "r\u00e9fl\u00e9chir": 1, "moyens": 2, "exemple": 1, "mettant": 1, "progressivement": 1, "charge": 2, "budget": 1, "allocations": 1, "familiales": 1, "reposent": 1, "actuellement": 1, "ensuite": 2, "mobilisation": 3, "d\u00e9ploy\u00e9s": 2, "collectivit\u00e9s": 1, "locales": 1, "prennent": 1, "appui": 1, "aider": 1, "\u00e9tudes": 1, "fortement": 1, "cr\u00e9ation": 4, "n\u00e9cessaire": 1, "acteurs": 2, "sociaux": 5, "concert": 1, "faciliter": 2, "apportent": 1, "pense": 3, "\u00e9gard": 1, "pourraient": 1, "aliment\u00e9s": 1, "secteur": 1, "bancaire": 1, "moyen": 2, "converger": 1, "nombreux": 2, "besoins": 2, "satisfaisants": 1, "garde": 1, "domicile": 1, "apport\u00e9e": 1, "culturelles": 1, "fasse": 1, "cesser": 1, "millions": 2, "mille": 3, "parviennent": 2, "parce": 3, "encore": 4, "composante": 1, "normales": 1, "aid\u00e9s": 1, "lutter": 2, "Chacun": 1, "pourront": 2, "domaines": 1, "avoir": 3, "longue": 4, "\u00e9ch\u00e9ance": 1, "alors": 2, "moins": 4, "h\u00e9las": 1, "tendance": 1, "Quinze": 1, "fraction": 1, "marqu\u00e9e": 1, "p\u00e9riodes": 1, "r\u00e9p\u00e9titives": 1, "in\u00e9galit\u00e9s": 1, "jeune": 1, "stage": 1, "conna\u00eet": 1, "pr\u00e9carit\u00e9": 2, "derri\u00e8re": 1, "portes": 1, "laquelle": 1, "nombreuses": 1, "ann\u00e9es": 2, "fermer": 1, "d\u00e9finitivenent": 1, "fanille": 1, "durement": 1, "baisse": 1, "factures": 1, "dignit\u00e9": 1, "inacceptable": 1, "propose": 2, "\u00c6L\u00cf\u0152Q\u00ca\u00cbI": 1, "socialistes": 1, "leurs": 3, "signifie": 1, "personne": 2, "laiss\u00e9": 1, "dansunesituation": 1, "pauvret\u00e9": 1, "possible": 1, "proposer": 1, "ch\u00f4meur": 2, "dur\u00e9e": 7, "r\u00e9insertion": 2, "permette": 1, "d\u00e9faut": 1, "activit\u00e9": 1, "sociale": 2, "revenu": 2, "meilleur": 1, "investissement": 1, "parvient": 1, "retrouver": 1, "enploi": 1, "faute": 1, "compl\u00e9ter": 1, "salari\u00e9s": 8, "qualifi\u00e9s": 1, "rester": 1, "formation": 4, "propos\u00e9e": 1, "articul\u00e9e": 1, "pouvoir": 3, "b\u00e9n\u00e9ficier": 1, "fa\u00e7on": 1, "reconna\u00eetre": 1, "chaque": 2, "contribution": 1, "minimun": 1, "id\u00e9es": 1, "d\u00e9fends": 1, "mettre": 1, "scandaleuses": 1, "situations": 1, "concitoyens": 1, "souffrent": 1, "pleine": 1, "chance": 1, "changement": 1, "rapport": 2, "auquel": 1, "puissamment": 1, "contribu\u00e9": 2, "durant": 2, "r\u00e9sumerai": 1, "affirmant": 1, "double": 1, "paradoxe": 1, "risque": 1, "toute": 2, "occasion": 1, "pr\u00e9munir": 1, "pi\u00e8ce": 2, "esp\u00e8ce": 1, "cocon": 1, "forme": 1, "prime": 1, "couver": 1, "promet": 1, "rel\u00e8ve": 1, "peupr\u00e8s": 1, "celui": 4, "marin": 1, "irait": 1, "confort": 1, "certes": 1, "demeurant": 1, "couler": 1, "finalement": 1, "navire": 1, "sommes": 2, "prendre": 3, "seuls": 1, "permettent": 1, "nourrir": 1, "raisonnable": 1, "compens\u00e9s": 1, "solidarit\u00e9": 1, "traduit": 1, "seulement": 3, "veiller": 1, "surtout": 1, "contribuer": 1, "rendre": 1, "efficaces": 1, "gisement": 1, "disposons": 1, "partie": 2, "chemin": 1, "r\u00e9habilitation": 2, "entreprenant": 1, "absurdit\u00e9": 1, "reste": 1, "cr\u00e9ations": 1, "Echouer": 2, "manque": 2, "gagner": 1, "perte": 1, "premi\u00e8re": 2, "emplois": 3, "escompt\u00e9s": 1, "supprimer": 1, "monde": 1, "responsabilit\u00e9s": 1, "\u00e9chappe": 1, "r\u00e8gle": 3, "saine": 1, "re\u00e7ue": 1, "filiation": 1, "exemples": 1, "brillamment": 1, "r\u00e9volution": 1, "technologique": 1, "r\u00e9sultant": 1, "nouveaux": 1, "modes": 2, "rapproche": 1, "racourcit": 1, "d\u00e9lai": 1, "intensifie": 1, "r\u00e9actions": 1, "Cette": 1, "initiatives": 1, "rapides": 1, "porteuse": 1, "cr\u00e9ativit\u00e9": 1, "g\u00e9n\u00e9rale": 1, "propices": 1, "horaires": 1, "adapt\u00e9s": 1, "sentiment": 1, "appel\u00e9": 1, "habitudes": 1, "deviendront": 1, "bient\u00f4t": 1, "n\u00f4tres": 1, "foisonnement": 1, "prise": 2, "g\u00e9n\u00e9ralisent": 1, "ph\u00e9nom\u00e8nes": 1, "sagesse": 1, "nations": 1, "enseigne": 1, "d\u00e9passe": 1, "cadre": 1, "aventure": 1, "solution": 1, "parl\u00e9": 1, "effet": 1, "aient": 1, "plein": 1, "cumul": 1, "emploi": 2, "retraite": 1, "vivre": 1, "presque": 2, "quotidiennement": 1, "trajet": 1, "bureaux": 1, "passant": 1, "agences": 1, "quand": 2, "tiennent": 1, "savent": 1, "parler": 1, "devaient": 1, "honte": 1, "supeflu": 1, "comment": 1, "souscrire": 1, "proposition": 1, "efficace": 1, "domaine": 1, "tirer": 1, "le\u00e7ons": 2, "r\u00e9aliste": 1, "compte": 1, "complexit\u00e9": 1, "r\u00e9duction": 5, "heures": 2, "hebdomadaire": 2, "majorit\u00e9": 1, "fran\u00e7ais": 1, "r\u00e9duit": 1, "prorata": 1, "comprend": 1, "plusieurs": 1, "r\u00e9gresse": 1, "Comne": 1, "Alfred": 1, "parts": 1, "r\u00e9tr\u00e9cir": 1, "jargon": 1, "r\u00e9duira": 1, "informaticien": 1, "cr\u00e9era": 1, "automatiquement": 1, "r\u00e9gler": 1, "genre": 1, "d\u00e9cisions": 2, "unilat\u00e9rales": 1, "redonner": 1, "manoeuvre": 1, "Voila": 1, "ALROUX": 1, "\u00e9voluer": 1, "relations": 1, "pr\u00e9sent\u00e9es": 1, "\u00e9tape": 1, "destruction": 1, "cormun\u00e8ment": 1, "elles": 1, "aller": 1, "discutent": 1, "niveaux": 1, "int\u00e9grante": 1, "n\u00e9gociations": 2, "devront": 1, "porter": 1, "\u00e9l\u00e9ments": 1, "tenps": 4, "salaire": 2, "con\u00e7ue": 1, "termes": 2, "existe": 1, "modalit\u00e9s": 1, "possibles": 1, "cong\u00e9": 2, "progressive": 1, "offre": 1, "lorges": 1, "possibilit\u00e9": 1, "pr\u00e9matur\u00e9e": 1, "nombre": 1, "souvent": 2, "impos\u00e9": 1, "amener": 1, "solutions": 1, "souples": 1, "Faire": 1, "travailler": 1, "machines": 1, "hommes": 1, "experts": 1, "formidable": 1, "allongement": 1, "\u00e9quipements": 1, "conjointement": 1, "heure": 1, "permettrait": 2, "maintenue": 1, "salaires": 3, "existent": 1, "n\u00e9gocier": 1, "reviendrai": 1, "aboutir": 1, "simultan\u00e9e": 1, "nultiples": 1, "plusdeterps": 1, "libre": 2, "proportionnellement": 1, "corrp\u00e9titivit\u00e9": 2, "nation": 1, "meilleure\u00e2performances": 1, "enjeu": 1, "n\u00e9gociation": 2, "abord\u00e9": 1, "future": 1, "cadres": 1, "taylorisme": 1, "objectif": 1, "essentiel": 1, "d\u00e9gager": 1, "absolument": 2, "principajx": 1, "affecter": 1, "statu": 1, "mobiliser": 1, "toutes": 1, "ressources": 1, "imagination": 1, "r\u00e9pondre": 1, "voulons": 1, "enfin": 1, "r\u00e9mun\u00e9rations": 1, "traduire": 1, "compenser": 1, "r\u00e9mun\u00e9ration": 1, "mises": 1, "oeuvre": 1, "branche": 2, "v\u00e9ritable": 2, "contractuelle": 1, "d\u00e9centralis\u00e9e": 1, "quelque": 1, "chose": 2, "raisons": 1, "refus": 1, "obstin\u00e9": 1, "syndical": 1, "petits": 2, "pr\u00e9f\u00e9rer": 1, "travailleurs": 4, "nationales": 1, "diversit\u00e9": 1, "tissu": 1, "discussion": 1, "conduire": 1, "diff\u00e9rer": 1, "certaines": 1, "hausses": 1, "plac\u00e9es": 1, "utilis\u00e9s": 1, "donduire": 1, "patrons": 1, "situation": 1, "conncluerai": 1, "reconstruire": 1, "gouvemenent": 1, "CHIRAC": 5, "cass\u00e9": 1, "administrative": 1, "licenciement": 1, "licenciements": 2, "\u00e9tait": 1, "protection": 1, "Autour": 1, "avait": 2, "gardes": 1, "vient": 1, "pendant": 1, "mnois": 1, "avaient": 1, "paquets": 1, "nouvelle": 1, "constate": 1, "courber": 1, "prises": 1, "comais": 1, "entreprise": 1, "d\u00e9part": 1, "cong\u00e9s": 1, "pay\u00e9s": 1, "\u00e9taient": 1, "dispensait": 1, "pr\u00e9avis": 1, "jamais": 1, "travaillaient": 1, "simulacre": 1, "tiens": 1, "passent": 2, "ainsi": 1, "DELEBARRE": 1, "syst\u00e8me": 1, "SEGUIN": 1, "atout": 1, "remisencauseen": 1, "atomisant": 1, "clair": 1, "casser": 1, "organisations": 1, "avons": 1, "besoin": 1, "syndicats": 1, "gauclneavait": 1, "pari\u00e9": 1, "dialogue": 3, "d\u00e9passement": 1, "Gouvernement": 1, "revient": 1, "chame": 1, "dirigeant": 1, "moudre": 1, "contraire": 1, "comprendre": 1, "services": 1, "d\u00e9velopp\u00e9s": 1, "capacit\u00e9s": 1, "d\u00e9truisant": 1, "succ\u00e8s": 1, "\u00e9conomie": 1, "n\u00e9goci\u00e9": 1, "total": 1, "respect": 1, "chers": 2, "pouvons": 1, "efficacement": 1, "reculer": 1, "ensemble": 1, "avancerons": 1, "juste": 1, "AUTOUR": 1, "CETTE": 3, "DEPOURVUS": 1, "IMAGINATION": 1, "FRANCE": 3, "COMME": 1, "LIVRE": 1, "CROIS": 1, "ENCORE": 2, "OUELOUE": 1, "REGARDER": 1, "APPEL": 2, "FERAI": 1, "FRAN\u00c7AIS": 1, "PR\u00caTS": 2, "PRETENDUES": 1, "D\u00c9COURAGEANT": 1, "TOUTE": 2, "INITIATIVE": 1, "FIGER": 1, "VOIL\u00c0": 1, "PREMIER": 1, "R\u00c9SULTAT": 1, "POLITIOUE": 1, "DROITE": 1, "TOUJOURS": 2, "PARTICULIER": 1, "VERITES": 1, "SIMPLES": 1, "GAGNE": 1, "PREMI\u00c8RE": 1, "ELLES": 1, "COULEURS": 1, "RESTE": 1, "CORPS": 2, "HUMAIN": 1, "BOUGE": 1, "MOINS": 1, "BIENT\u00d4T": 1, "GUETTE": 1, "DOULEURS": 1, "CONSERVATISME": 2, "JANUS": 1, "RAYMOND": 1, "DEMANDE": 1, "LEOUEL": 1, "CONTRER": 1, "REPONSE": 1, "SIMPLE": 1, "DANGER": 1, "STYLE": 1, "BARRE": 1, "MINISTRE": 1, "HABITUELLEMENT": 1, "HABILE": 1, "MANIER": 1, "DlSAlT": 1, "R\u00c9CEMMENT": 1, "AVAIT": 1, "POINT": 1, "BESOIN": 2, "DIRAIS": 1, "SIMPLEMENT": 1, "ENTIERE": 1, "CETTTE": 1, "ENERGIE": 2, "BOUGER": 1, "FAIRE": 1, "AVANCER": 2, "COURS": 2}}