{"id": "27_06_1987-Paris", "date": "27_06_1987", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "discours dactylographie", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_188_09_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "Message de M. ROCARD au Club 'CONVAINCRE' PARIS\nLe 27 JUIN 1987\n\n   \n\n\\\n\nse\"! U. nr\u2018. \u201dhi\":\n\nChers anis,\n\nA d\u00e9faut d'\u00eatre pr\u00e9sent parmi vous, je tiens \u00e0 vous dire\ntout l'int\u00e9r\u00eat que j'attache \u00e0 une r\u00e9flexion actuelle sur\nla la\u00efcit\u00e9.\n\n____________\n\nLe sujet est vaste. Il d\u00e9passe assur\u00e9ment les seules limits\nde la'\u00e4uestion scolaire\", dans lesquelles on a eu trop sou-L\nvent tendance \u00e0 vouloir le confiner.\n\nQuand l'intol\u00e9rance ronge les esprits, quand les logiques\nd'exclusion menacent la coh\u00e9sion sociale et insultent la\nconscience humaine, la la\u00efcit\u00e9 est, \u00e0 mon sens, un enjeu\n\nvital, et pas uniquement pour la France.\n\nElle n'est pas, \u00e0 mes yeux, une formule philosophique ou \u00ce\nune recette id\u00e9ologique invent\u00e9e une fois pour toutes, T\napplicable \u00e0 l'identique en tous temps et en tous lieux.\n\nElle ne se fige pas dans un syst\u00e8me de valeursou un agen\u2014 .\ncement institutionnel achev\u00e9. Elle s'enracine dans une \u00ce\nexp\u00e9rience, mais c'est avant tout un id\u00e9al en marche. L'ap-\npr\u00e9hender autrement risquerait de la transformer elle-m\u00eame_\n\nen l'un de ces dogmes, dont elle aspire justement \u00e0 nous .g\n\n\u20195'\n\naffranchir.\n\nJe con\u00e7ois avanttout l'id\u00e9al la\u00efque comme une exigence\n\u00e9thique qui doit sous-tendre et guider la conduite des\n\ncitoyens comme des responsables politiques.\n\nIl s'agit d'une disposition d'esprit, d'une attitude qui\nsont un acte de respect dans les croyances d'autrui, une\n\nexigence qu'autrui respecte nos consciences.\n\n.../...\n\n.,.l_.,......,_..-\u2018w,_..., -m.snm .v\n\n \n\n \n\n \n\nQue la la\u00efcit\u00e9 ait marqu\u00e9 fortement la culture politique\nfran\u00e7aise n'a rien pour nous surprendre : le ph\u00e9nom\u00e8ne de\ns\u00e9cularisation, commun \u00e0 l'ensemble des soci\u00e9t\u00e9s occiden-\ntales, a \u00e9t\u00e9 v\u00e9cu ici plus difficilement qu'ailleurs ; il\ns'est cristallis\u00e9, au XIX\u00e8me si\u00e8cle, dans un affrontement\npolitique qu'a rendu tr\u00e8s vif le poids d'une religion\ncatholique longtemps demeur\u00e9e r\u00e9ticente vis\u2014\u00e0\u2014vis du par\u2014\ntage d\u00e9mocratique.\n\nLe m\u00e9rite, essentiel \u00e0 mon avis, qui revient aux R\u00e9publi-\ncains, h\u00e9ritiers du si\u00e8cle des lumi\u00e8res,-est\u201dd'avoir-accep-<\nt\u00e9 ce combat, tout en refusant l'enfermement dans une\n\nlogique de guerre civile ou d'exclusion de l'adversaire.\n\nCertes, il y eut souvent des exc\u00e8s, des surench\u00e8res, provo\u2014\nquant en retour d'autres exc\u00e8s et d'autres surench\u00e8res :\nlaissons cela aux historiens. Finalement, ce sont des solu\u2014\n\ntions de concorde qui ont pr\u00e9valu.\n\nOn les doit en grande partie, \u00e0 la conception int\u00e9gratrice\nde la la\u00efcit\u00e9 pr\u00e9conis\u00e9e par les meilleurs d'entre les\nR\u00e9publicians du d\u00e9but de ce si\u00e8cle. Ils ont refus\u00e9 de\ncr\u00e9er une machine de guerre antireligieuse ou de susciter\nune philosophie \u00e9tatique officielle, sur un mode jacobin\net centralisateur. Ils se sont content\u00e9s de \"neutraliser\u201c\npolitiquement la question religieuse en affirmant surtout\n\nquatre principes :\n\n\u2014 le refus de tout pros\u00e9lytisme (politique ou re-\n\nligieux) en mati\u00e8re d'\u00e9ducation ;\n\n- la distinction entre l'eSpace public, commun \u00e0\ne-\n\ntous, et le domaine des croyances particuli\u00e8r\n\n- le primat de la raison pour se former des con-\nvictions et construire l'autonomie de la\n\npersonne ;\n\n.../...\n\n2 \u00bb. mal-... u m.\n\n\"fn 15;.17\u2018 .-\n\n- le r\u00f4le de l'Etat comme garant de 1a neutralit\u00e9g\nreligieuse et de l'\u00e9galit\u00e9 des droits entre A\ntous les citoyens.\n\nEn se dotant de pareils principes, ils ont su concevoir\nleur propre action avec une hauteur de vue suffisante pour\nrendre la situation acceptable par tous et pour int\u00e9grer\n\nprogressivement les catholiques \u00e0 la R\u00e9publique.\n\n, m\nl\n\nAinsi, la la\u00efcit\u00e9 aura\u2014t-elle \u00e9t\u00e9 finalement un contrat _\npropos\u00e9 \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise pour lui permettre de\"vivre C\npacifiquement ses diff\u00e9rences, notamment religieuses. De b\nce contrat, d\u00e9mocratie et libert\u00e9 religieuse ont retir\u00e9 un \u00cb\ngrand profit. \u2018 \u00c8\n\nL5\n\nl.\n\nCes le\u00e7ons ne dOivent pas \u00eatre oubli\u00e9es au moment o\u00f9 l'exp\u00e9?\nrience de la la\u00efcit\u00e9, qui a r\u00e9ussi une premi\u00e8re fois, ris-\nque d'\u00eatre mise en cause par la mont\u00e9e d'int\u00e9grisme poli-\ntiques ou religieux d'une autre nature et de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale\npar les probl\u00e8mes que pose la revendication g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e du l\n\n\\\n\n\"droit a la diff\u00e9rence\".\n\n \n\n  \n\nTous ces probl\u00e8mes sont complexes, doivent \u00eatre\n\n- ... .. ,\n\ncas par cas, mais impliquent la red\u00e9finition d'une ambition\n\n, men-r\n\ncollective.\n\nLes bases du contrat la\u00efque ne peuvent demeurer indentiquesi\n\n\u00e0 ce qu'elles \u00e9taient il y a un si\u00e8cle. \u00bb-\n\nAinsi, dans les soci\u00e9t\u00e9s s\u00e9cularis\u00e9es,les religions appa-\n\nraissent aujourd'hui non plus comme des menaces mais comme\n\ndes \u00e9l\u00e9ments fondamentaux d'identit\u00e9. Si la vigilance s'im-\u00ca\n\nE\n\npose encore dans certains cas, elle ne doit plus m\u00e9conna\u00eetri\ni\n\n.../... f\n\n \n\n.... ,,<_.,...\u2014.. 4\n\n4...,\n\nle besoin d'expression collective et le caract\u00e8re social\ndes pratiques religieuses. Le refus du pros\u00e9lytisme ne 5\n\nn\u00e9cessite plus l'abstention ou le refoulemnt dans la sph\u00e8re\n\npriv\u00e9e. Les modalit\u00e9s d'une nouvelle pratique la\u00efque se\n\ncherchent. Elles doivent prendre en consid\u00e9ration la situa-\n\n_\" tr-n\u2019av'\u00ee\n\ntion particuli\u00e8re de l'Islam qui ne con\u00e7oit pas de la m\u00eame:\nmani\u00e8re que la tradition jud\u00e9o-ch\u00e9tienne la distinction \u00ef\n\ndes plans, civil et religieux.\n\nDans notre soci\u00e9t\u00e9 coexistent aujourd'hui de nombreuses va-;\n\n'l\nl\n\nleurs. Les groupes d'appartenance y sont divers. Le plura- |\n_lisme et le droit \u00e0 la diff\u00e9rence, le droit \u00e0 l'information?\n\nn\n\net la libert\u00e9 de conscience et d'opinion constitm\u00efm des bien\u00ea\npr\u00e9cieux qu'il importe de d\u00e9fendre car ils sont les res\u2014 V\nsorts m\u00eames de la vitalit\u00e9 d\u00e9mocratique. Pourtant la mise e\u00ff\npratique de ces diff\u00e9rents droits pose quotidiennement des\nprobl\u00e8mes aigus tant sous l'angle du choc des cultures que\nde l'\u00e9galit\u00e9 d'acc\u00e8s \u00e0 ces droits. La citoyennet\u00e9 est une\n\n\u00e0 \u201c\u201d58\n\nnotion fragile et incertaine.\nj\n. \u0152MSAE/\nGarantir la tol\u00e9rance signifie\u2014t-il par exemple que toutes\nles opinions sont \u00e9quivalentes ou \u00e9galement respectables ?\nCultiver unilat\u00e9ralement sa diff\u00e9rence n'est-ce pas risquerj\n\nde m\u00e9conna\u00eetre la n\u00e9cessit\u00e9 d'un espace commun de r\u00e9f\u00e9rence(\n\n \n\nA l'inverse, les conflits qui font vivre la d\u00e9mocratie ne\n\nsont supportables qu'\u00e0 condition de se d\u00e9rouler dans un g\nchamp circonscrit : celui d'une \u00e9thique sociale minimale,\nfaite en tous cas de respect de la personne humaine et des\nvaleurs de la d\u00e9mocratie.\n\nFace \u00e0 ces questions qui rel\u00e8vent de diff\u00e9rents niveaux de r\nresponsabilit\u00e9 collective ou individuelle, l'id\u00e9al la\u00efque q\nd\u2018aujourd'hui doit jouer \u00e0 mon avis le r\u00f4le d'un r\u00e9gulateur\u201d\n\nde tensions entre ces imp\u00e9ratifs contradictoires. Car\n\n \n\n.../...\n\n'\u201cWm\u2018\u00ffr\u2014\u2018A\u00e2vl n \u201dune... E .\n\n \n\n- w. -.\u2018t\ufb01!'.;'!m\u2019st\n\n_ 5-\n/.W\n\n\u00e2;\nI\n\naucun ne peut \u00eatre ignor\u00e9, sauf \u00e0 d\u00e9tnnre l'esprit d\u00e9mocra-\n\n'I\u2018U\u2018L\u2018 T\u2018Y\u00c9'\n\ntique lui-m\u00eame.\n\nLa vocation de la la\u00efcit\u00e9 est d'organiser le dialogue entre\n\nvrrmw 4 r-\u2018T' 7: ,-\n\nles cultures et les syst\u00e8mes de r\u00e9f\u00e9rences, non pour \u00e9limi-\n\nner les diff\u00e9rences et les conflits, non pour r\u00e9aliser un \u00e0\n\"juste milieu\" mais pour construire des r\u00e8gles du jeu ac\u2014\nceptables par tous. Elle contribue ainsi \u00e0 l'\u00e9tablissement\nprogressif, \u00e9volutif d'un code de d\u00e9ontologie d\u00e9mocratique,\nindispensable \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 pluraliste. Cela ne peut se faire\u00eb\nqu'en respectant une triple exigence : i\n- Exigence de lucidit\u00e9 et d'imagination : car l\nl'apprentissage de l'autonomie, et la facult\u00e9 de raisonner\nrequi\u00e8rent de plus en plus le d\u00e9passement des savoirs compar;\ntiment\u00e9s, qu'ils soient professionnels ou autres, et la\n\nprise en compte de la complexit\u00e9 du r\u00e9el ;\n\n\u2014 Exigence de fraternit\u00e9 : car la qualit\u00e9 de notre\nvie collective d\u00e9pendra de la capacit\u00e9 qu'auront les indi-\nvidus et les groupes, quels qu'ils soient, \u00e0 ne pas se\nreplier sur eux-m\u00eames : il importe aussi d'entrer en con\u2014\ntact avec la culture d'autrui. Mais elle d\u00e9pendra aussi du\nsentiment partag\u00e9 d'\u00eatre reconnu \u00e0 \u00e9galit\u00e9 de droits et de.4\n\ndevoirs dans tous les domaines de la vie collective ;\n\n- Exigence de fermet\u00e9, enfin, car il est des opi\u2014\nnions \u00e9trang\u00e8res \u00e0 cette \u00e9thique sociale minimale que j'\u00e9vo\u00bb\nquais : celles qui distillent la haine, pr\u00f4nent l'exclusion,F\n\nencouragent le racisme et la violence.\n\nSur ces bases, un nouveau contrat la\u00efque devra \u00eatre propos\u00e9t\n\n\u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise. Il appartiendra notamment \u00e0 des\n\n.../...\n\n \n\n \n\n \n\nservices publics, plus proches de leurs usagers d'en \u00eatre\nl'expression r\u00e9nov\u00e9e. Mais ils ne sauraient en avoir le\nmonopole. C'est dans les finalit\u00e9s que servent tous les\norganismes s'adressant au public, que doit se concr\u00e9tiser\nla la\u00efcit\u00e9.\n\nMais ce sont aussi des groupes de citoyens qui, par leurs\n\u2018 r\u00e9flexions permettront d'\u00e9laborer ce nouveau contrat la\u00efque.\nC'est pourquoi je salue votre initiative. La la\u00efcit\u00e9 n'a\npas seulement besoin d'\u00eatre d\u00e9fendue et illustr\u00e9e, elle en:\nest une pratique quotidienne en m\u00eame temps qu'un enjeu au\u201c\u201c\nfutur.\n\n   \n\nLRCHW\u2018E:\n\nk\n47\u2019ONAg\u00cb\"\n\n \n\n", "key_words": {"Message": 1, "ROCARD": 1, "d\u00e9faut": 1, "pr\u00e9sent": 1, "parmi": 1, "tiens": 1, "r\u00e9flexion": 1, "actuelle": 1, "sujet": 1, "d\u00e9passe": 1, "assur\u00e9ment": 1, "seules": 1, "lesquelles": 1, "tendance": 1, "vouloir": 1, "ronge": 1, "quand": 1, "menacent": 1, "coh\u00e9sion": 1, "sociale": 3, "insultent": 1, "la\u00efcit\u00e9": 6, "uniquement": 1, "formule": 1, "philosophique": 1, "recette": 1, "id\u00e9ologique": 1, "invent\u00e9e": 1, "temps": 2, "syst\u00e8me": 1, "valeursou": 1, "institutionnel": 1, "avant": 1, "id\u00e9al": 1, "autrement": 1, "risquerait": 1, "transformer": 1, "aspire": 1, "justement": 1, "con\u00e7ois": 1, "avanttout": 1, "la\u00efque": 5, "comme": 4, "guider": 1, "conduite": 1, "responsables": 1, "disposition": 1, "attitude": 1, "respect": 2, "croyances": 2, "respecte": 1, "marqu\u00e9": 1, "fortement": 1, "culture": 2, "surprendre": 1, "ph\u00e9nom\u00e8ne": 1, "commun": 3, "soci\u00e9t\u00e9s": 2, "difficilement": 1, "XIX\u00e8me": 1, "rendu": 1, "poids": 1, "longtemps": 1, "demeur\u00e9e": 1, "r\u00e9ticente": 1, "essentiel": 1, "revient": 1, "h\u00e9ritiers": 1, "si\u00e8cle": 1, "refusant": 1, "guerre": 2, "civile": 1, "souvent": 1, "retour": 1, "exc\u00e8s": 1, "surench\u00e8res": 1, "concorde": 1, "grande": 1, "conception": 1, "pr\u00e9conis\u00e9e": 1, "meilleurs": 1, "d\u00e9but": 1, "refus\u00e9": 1, "machine": 1, "antireligieuse": 1, "philosophie": 1, "\u00e9tatique": 1, "content\u00e9s": 1, "question": 1, "religieuse": 2, "affirmant": 1, "principes": 1, "refus": 2, "pros\u00e9lytisme": 2, "mati\u00e8re": 1, "distinction": 2, "entre": 3, "domaine": 1, "primat": 1, "raison": 1, "former": 1, "construire": 2, "garant": 1, "droits": 3, "dotant": 1, "pareils": 1, "propre": 1, "action": 1, "hauteur": 1, "suffisante": 1, "situation": 1, "acceptable": 1, "catholiques": 1, "finalement": 1, "contrat": 4, "soci\u00e9t\u00e9": 4, "fran\u00e7aise": 1, "permettre": 1, "notamment": 2, "d\u00e9mocratie": 2, "libert\u00e9": 2, "retir\u00e9": 1, "le\u00e7ons": 1, "dOivent": 1, "oubli\u00e9es": 1, "moment": 1, "r\u00e9ussi": 1, "premi\u00e8re": 1, "cause": 1, "mont\u00e9e": 1, "religieux": 1, "autre": 1, "nature": 1, "fa\u00e7on": 1, "probl\u00e8mes": 2, "revendication": 1, "g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e": 1, "doivent": 2, "impliquent": 1, "red\u00e9finition": 1, "bases": 1, "peuvent": 1, "demeurer": 1, "\u00e9taient": 1, "religions": 1, "menaces": 1, "\u00e9l\u00e9ments": 1, "fondamentaux": 1, "vigilance": 1, "encore": 1, "certains": 1, "besoin": 2, "collective": 4, "caract\u00e8re": 1, "pratiques": 1, "refoulemnt": 1, "modalit\u00e9s": 1, "nouvelle": 1, "pratique": 2, "Elles": 1, "prendre": 1, "consid\u00e9ration": 1, "particuli\u00e8re": 1, "con\u00e7oit": 1, "tradition": 1, "civil": 1, "notre": 1, "coexistent": 1, "nombreuses": 1, "groupes": 2, "droit": 2, "conscience": 1, "constitm\u00efm": 1, "importe": 2, "d\u00e9fendre": 1, "m\u00eames": 1, "vitalit\u00e9": 1, "Pourtant": 1, "diff\u00e9rents": 2, "quotidiennement": 1, "aigus": 1, "cultures": 2, "citoyennet\u00e9": 1, "fragile": 1, "tol\u00e9rance": 1, "exemple": 1, "opinions": 1, "\u00e9quivalentes": 1, "\u00e9galement": 1, "respectables": 1, "unilat\u00e9ralement": 1, "diff\u00e9rence": 1, "m\u00e9conna\u00eetre": 1, "n\u00e9cessit\u00e9": 1, "espace": 1, "conflits": 1, "vivre": 1, "supportables": 1, "condition": 1, "d\u00e9rouler": 1, "circonscrit": 1, "celui": 1, "\u00e9thique": 2, "personne": 1, "humaine": 1, "questions": 1, "rel\u00e8vent": 1, "niveaux": 1, "jouer": 1, "tensions": 1, "imp\u00e9ratifs": 1, "d\u00e9tnnre": 1, "vocation": 1, "dialogue": 1, "syst\u00e8mes": 1, "diff\u00e9rences": 1, "r\u00e9aliser": 1, "r\u00e8gles": 1, "contribue": 1, "ainsi": 1, "\u00e9volutif": 1, "d\u00e9ontologie": 1, "respectant": 1, "triple": 1, "exigence": 1, "Exigence": 3, "lucidit\u00e9": 1, "facult\u00e9": 1, "d\u00e9passement": 1, "savoirs": 1, "soient": 1, "professionnels": 1, "compte": 1, "complexit\u00e9": 1, "fraternit\u00e9": 1, "qualit\u00e9": 1, "d\u00e9pendra": 2, "capacit\u00e9": 1, "quels": 1, "aussi": 3, "partag\u00e9": 1, "reconnu": 1, "\u00e9galit\u00e9": 1, "domaines": 1, "\u00e9trang\u00e8res": 1, "cette": 1, "minimale": 1, "celles": 1, "distillent": 1, "pr\u00f4nent": 1, "racisme": 1, "nouveau": 2, "devra": 1, "appartiendra": 1, "proches": 1, "leurs": 1, "usagers": 1, "sauraient": 1, "avoir": 1, "finalit\u00e9s": 1, "servent": 1, "citoyens": 1, "r\u00e9flexions": 1, "permettront": 1, "pourquoi": 1, "salue": 1, "votre": 1, "seulement": 1, "d\u00e9fendue": 1, "quotidienne": 1, "enjeu": 1}}