{"id": "09_06_2000-Paris", "date": "09_06_2000", "year": "2000", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "discours dactylographies ; correspondance annotee ; discours dactylographie annote, documentation", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_222_03_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "\u201cLE SERVICE PUBLIC ET SES MISSIONS\u201d\n\nINTERVENTION DE MICHEL ROCARD\nte Vendredi 9 juin 2m10\n3 9, 4\u2018\n\nMission 2000 en France\n\nUniversit\u00e9 de tous tes savoirs\n\n \n\n(Conservatoire National des Arts et: M\u00e9tiers)\n\n \n\nC\u2019est Louis XI qui a cr\u00e9\u00e9 la Poste vers 1470, et Louis XII qui en l\u2019an 1508 ordonna aux tr\u00e9-\nsoriers de France de visiter et r\u00e9parer \u201cles chemins, chauss\u00e9es, ponts, pav\u00e9s, ports et passages du\nRoyaume\u201d, donnant par l\u00e0 naissance \u00e0 ce qui allait porter un peu plus tard le nom de service des\nPonts et Chauss\u00e9es. Ce sont les deux premiers des grands services publics fran\u00e7ais \u00e0 la forte tradi-\n\ntion.\n\nLa France est un cas. Dans le reste de l\u2019Europe, ce type de responsabilit\u00e9s a \u00e9merg\u00e9 et fut\npris en charge d\u2019abord au niveau des seigneurs, ma\u00eetres des domaines, et \u00e0 celui des villes ou des\ncommunes. Partout, l\u2019\u00c9tat a \u00e9t\u00e9 institu\u00e9 beaucoup plus tard que chez nous, g\u00e9n\u00e9ralement produit\npar une Communaut\u00e9 linguistique qui en sentait le besoin au fur et \u00e0 mesure que ses \u00e9changes\ngagnaient en intensit\u00e9 interne et que surtout croissaient \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur le volume et les distances cou-\nvertes par ces \u00e9changes qui appelaient du m\u00eame coup de la diplomatie et de la protection militai\u2014\nre des routes, des comptoirs, et \u00e9ventuellement des fournisseurs.\n\nEn France, faut\u2014il faire remonter la naissance de l\u2019\u00c9tat \u00e0 Clovis (498), \u00e0 Charlemagne\n(768), ou plus raisonnablement \u00e0 Philippe le Bel (1285-1314) et \u00e0 ses l\u00e9gistes ? On en dispute enco-\nre. Ce qui est clair est qu\u2019il s\u2019agit d\u2019une construction principalement militaire, n\u00e9e bien avant que\nle d\u00e9veloppement des \u00e9changes ne l\u2019appelle par besoin de s\u00e9curit\u00e9. Les rois de France, pour \u00e9lar-\ngir leur domaine et leur in\ufb02uence, conquirent et agr\u00e9g\u00e8rent au Royaume une demie douzaine de\ncommunaut\u00e9s aux langues et aux coutumes diff\u00e9rentes de celles du terroir d\u2019origine. Ce fut d\u2019abord\nle cas du Languedoc. La guerre de conqu\u00eate, dite des Albigeois, qui tendait \u00e0 imposer une mani\u00e8-\nre de croire, fit un million de morts avec les techniques militaires de l\u2019\u00e9poque. Suivirent le pays\nbasque en partie, la Bretagne, la Flandre en partie, dont Lille fut capitale, l\u2019Alsace et enfin la Corse.\nLa Bourgogne avait un parler moins \u00e9loign\u00e9 du fran\u00e7ais d\u2019\u00cele de France et du Val de Loire, mais\nc\u2019est tout de m\u00eame par la guerre qu\u2019elle fut rattach\u00e9e au Royaume. Bref en France la nation est une\ncr\u00e9ation militaire de l\u2019\u00c9tat et le cas est unique.\nIl reste de tout cela une tr\u00e8s grande m\u00e9fiance de l\u2019\u00c9tat envers les collectivit\u00e9s territoriales.\nL\u2019unification du pays s\u2019est faite d\u2019en haut, \u00e0 grand renfort de contr\u00f4les de police et d\u2019unification\ndes formes de vie sociale : r\u00e8gles de droit et services publics.\n\nDepuis des si\u00e8cles la France a toujours eu et a toujours, comme cons\u00e9quence de son his-\ntoire, le plus grand nombre de policiers pour 10000 habitants que l\u2019on trouve en Europe. La den-\nsit\u00e9 de population est faible pour l\u2019Europe, ce qui rend les transports difficiles \u00e0 rentabiliser et\nappelle donc plus qu\u2019ailleurs l\u2019aide de l\u2019\u00c9tat.\n\n \n\nLe commerce qui \u00e9veilla \u00e0 l\u2019\u00e9conomie marchande V\u00e9nitiens, G\u00e9nois, Espagnols, Portugais,\nFlamands, Anglais et Allemands du Nord par la Ligue Hans\u00e9atique se fit d\u2019abord surtout par la voie\nd\u2019eau, \ufb02uviale ou maritime. Est-ce la g\u00e9ographie ou le temp\u00e9rament qui emp\u00each\u00e8rent la France de\nsuivre cette voie? toujours est-il que notre pays vint au commerce plus tard et principalement par\nla voie de terre, ce qui appelait bien s\u00fbr des d\u00e9penses de routes et de police infiniment plus impor-\ntantes et \u00e0 la rentabilit\u00e9 beaucoup plus difficile \u00e0 mesurer.\n\nOn le comprend : \u00e0 la diff\u00e9rence de presque tous nos voisins, les services publics furent en\nFrance un puissant facteur d\u2019unification nationale, faute de langue commune, et beaucoup plus\nqu\u2019ailleurs une condition d\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019\u00e9change et de d\u00e9veloppement.\n\nLa France est d\u2019ailleurs aussi, de ce fait, le seul pays d\u2019Europe qui ait multipli\u00e9 les \u00e9coles\nde fonctionnaires o\u00f9 l\u2019on n\u2019apprend pas seulement le droit, l\u2019administration et la finance, mais\naussi les techniques de l\u2019ing\u00e9nieur et l\u2019Art de produire. C\u2019est la raison majeure pour laquelle les\nservices publics marchent en France en g\u00e9n\u00e9ral plut\u00f4t mieux qu\u2019ailleurs, et qu\u2019ils ont \u00e9t\u00e9 capables\n\n2\n\n \n\nde produire les trains \u00e0 grande vitesse, le syst\u00e8me \u00e9lectrique nucl\u00e9aire, puis en collaboration avec\nnos voisins, les avions Airbus et les fus\u00e9es Ariane.\n\nNotre appareil juridique a produit \u00e0 l\u2019appui de ce d\u00e9veloppement du service public sans\n\u00e9quivalent en Europe, un ensemble th\u00e9orique de concepts et de r\u00e8gles qui a pris une dimension\nmonumentale, et fait maintenant profond\u00e9ment partie de notre identit\u00e9 nationale.\n\nMais dans la deuxi\u00e8me moiti\u00e9 du XXe si\u00e8cle, le monde a profond\u00e9ment chang\u00e9. Le com-\nmerce d\u2019abord, puis les mouvements financiers se sont ouverts \u00e0 toute la plan\u00e8te.\n\nLes vitesses de transport se sont beaucoup acc\u00e9l\u00e9r\u00e9es, atteignant celle de la lumi\u00e8re pour\nl\u2019information et les ordres bou\u2018siers. En outre, six pays d\u2019Europe \u00e0 l\u2019origine, quinze dans l\u2019\u00e9tat 7\nactuel du processus se sont engag\u00e9s, au d\u00e9part pour assurer d\u00e9finitivement la paix entre eux, ensui-\nte pour assurer une meilleure croissance chez eux gr\u00e2ce \u00e0 la taille du march\u00e9 int\u00e9rieur, dans la\nconstruction d\u2019une Union Europ\u00e9enne dont l\u2019aspect le plus visible et le plus achev\u00e9 est la cr\u00e9atio\nd\u2019un march\u00e9 unique int\u00e9gr\u00e9 et d\u2019une monnaie unique.\n\n \n \n\n0\nDans un tel monde, il n\u2019y a plus de fronti\u00e8res significatives prot\u00e9geant l\u2019identit\u00e9 et les ai\u201c\nmodes de fonctionnement des services publics. La concurrence pousse aux alignements tarifaires,\nl\u2019interd\u00e9pendance des \u00e9conomies appelle celle des services qui leur servent d\u2019infrastructures, l\u2019ac-\nquisition des techniques nouvelles exige des partenariats qui ne sont consolid\u00e9s que par des parti-\ncipations en capital, normes, standards et proc\u00e9dures sont pouss\u00e9s par la n\u00e9cessit\u00e9 vers l\u2019homog\u00e9-\nn\u00e9isation. Et toutes ces pressions des faits s\u2019exercent dans une atmosph\u00e8re intellectuelle et poli-\ntique marqu\u00e9e parles th\u00e9ories n\u00e9o lib\u00e9rales et mon\u00e9taristes.\n\nDans ces conditions, le champ du service public en France, l\u2019\u00e9tendue de ses missions, les\nmodes de financement de celles-ci, et l\u2019existence m\u00eame de puissants monopoles publics industriels\nou de services sont l\u2019objet d\u2019un d\u00e9bat interne et europ\u00e9en o\u00f9 s\u2019affrontent quatre grands types de\nforces : celles qui d\u00e9fendent le service public \u201c\u00e0 la fran\u00e7aise\u201d \u00e0 raison de son ef\ufb01cacit\u00e9 et de l\u2019at-\ntachement de nos citoyens, celles qui d\u00e9fendent une vision nationale et refusent des \u00e9volutions\nr\u00e9ductrices de l\u2019identit\u00e9 collective, celles, principalement celles des march\u00e9s, qui poussent \u00e0 une\nharmonisation aussi rapide que possible des normes, des fa\u00e7ons de faire, des co\u00fbts et aussi des sta-\ntuts et des comportements commerciaux et celles enfin, plus id\u00e9ologiques, qui poussent \u00e0 la dis-\nparition de la propri\u00e9t\u00e9 publique \u00e9conomique et financi\u00e8re et \u00e0 la diminution forte des prestations\nfaisant l\u2019objet d\u2019une garantie de service public.\n\nLe processus de lib\u00e9ralisation des services publics se fondant sur la concurrence, la d\u00e9-int\u00e9-\ngration et la privatisation remet en question leur apport \u00e0 la coh\u00e9sion \u00e9conomique, sociale, territo-\nriale et \u00e0 la solidarit\u00e9. N\u00e9anmoins, nous devons nous garder, au nom d\u2019une \u00ab exception fran\u00e7aise >>\nou de la \u00ab subsidiarit\u00e9 \u00bb, d\u2019adopter une attitude d\u00e9fensive ou statique.\n\n\u00c0 l\u2019inverse il faut lancer une dynamique nouvelle qui prenne en compte les aspirations des\nusagers et de la soci\u00e9t\u00e9 : en r\u00e9novant et d\u00e9mocratisant les services publics en France et en faisant\n\u00e9merger une conception europ\u00e9enne du service public porteuse de sens pour les citoyens. Enfin il\nfaut construire une r\u00e9gulation publique qui implique de moderniser, d\u00e9centraliser et d\u00e9mocratiser\nles services publics nationaux tout en contr\u00f4lant, ma\u00eetrisant et socialisant les services publics\nlocaux.\n\nMon propos traitera des services publics \u00e0 dominante industrielle et commerciale, plus expos\u00e9s \u00e0\nces remises en cause que ne le sont les missions r\u00e9galiennes de l\u2019\u00c9tat : Police, Justice, D\u00e9fense et\nEducation.\n\n \n\nLES FONDEMENTS DU SERVICE PUBLIC\n\nLe concept de service public en France est \u00e9troitement li\u00e9 \u00e0 l\u2019id\u00e9e de l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral et repose sur\ntrois d\u00e9finitions compl\u00e9mentaires :\n\n1. Au plan juridique, le service public rel\u00e8ve de trois principes : la continuit\u00e9, l'\u00e9galit\u00e9,\nl\u2019adaptabilit\u00e9.\n\n2. La d\u00e9finition \u00e9conomique repose sur le fait que les services publics permettent de prendre\nen compte des ph\u00e9nom\u00e8nes que le march\u00e9 ignore : gestion du long terme, investissements lourds\nnon imm\u00e9diatement rentables, pr\u00e9servation d'un bien rare ou pr\u00e9cieux et gestion de l'espace.\n\n3. Au-del\u00e0 de ces d\u00e9finitions juridiques et \u00e9conomiques le concept de service public est de\nnature politique et rel\u00e8ve d\u2019un mode d'organisation sociale. En effet, il repr\u00e9sente \u00e0 chaque niveau\ng\u00e9ographique (local, r\u00e9gional, national, europ\u00e9en, voire demain, peut-\u00eatre, mondial) :\n\n\u2014 la garantie pour chacun d'acc\u00e9der \u00e0 des biens ou services essentiels pour la satisfaction de ses\nbesoins,\n\n- la garantie d\u2018exercice des droits fondamentaux de la personne, conditions du lien social,\n\n- l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral de la collectivit\u00e9 concern\u00e9e,\n\n\u2014 un moyen essentiel que se donne la puissance publique pour assurer la coh\u00e9sion \u00e9conomique,\nsociale, territoriale, culturelle, pour r\u00e9guler le march\u00e9, conduire des politiques de d\u00e9veloppement.\n\n_ Le service public est en France l\u2019objet d\u2019une quasi sacralisation qui a nourri bien des confu-\nsions, en particulier entre missions de service public et organe charg\u00e9 de leur mise en \u0153uvre, entre\nsecteur public et monopole, tant chacun le renvoie \u00e0 ses propres r\u00e9f\u00e9rences et conceptions.\n\nApr\u00e8s la Lib\u00e9ration la mise en \u0153uvre des services publics nationaux (transports, \u00e9nergie,\ncommunications) avec de grandes entreprises publiques a permis de cr\u00e9er des services publics\nr\u00e9pondant pour l'essentiel aux besoins des usagers individuels, comme collectifs, de l\u2019\u00e9poque.\n\nAux principes constitutifs de continuit\u00e9, d'\u00e9galit\u00e9 et d\u2019adaptabilit\u00e9 se sont progressivement\najout\u00e9s celui de la p\u00e9r\u00e9quation des tarifs dans le cadre de la zone couverte par le service public,\ncelui de la neutralit\u00e9 des services publics \u00e0 l'\u00e9gard de tous les usagers, l'obligation de fourniture et\nl'objectif de minimisation des co\u00fbts pour la collectivit\u00e9. Tous ces principes formalis\u00e9s dans le droit\nadministratif, ont \u00e9t\u00e9 petit \u00e0 petit compl\u00e9t\u00e9s par des outils de gestion (th\u00e9ories du choix des inves-\ntissements, du taux d'actualisation, de la tarification au co\u00fbt marginal, de la maximisation du sur-\nplus pour la collectivit\u00e9).\n\nTout cela n\u2019est naturellement pas all\u00e9 sans quelques d\u00e9rives, telles que d'une part, au nom du pou-\nvoir d'orientation et de contr\u00f4le de l\u2018\u00c9tat, la prolif\u00e9ration d'une tutelle gouvernementale et admi-\nnistrative tatillonne, et d'autre part la constitution d'un monopole d'expertise au sein des entreprises\nde service public, qui a amen\u00e9 la confiscation de la d\u00e9finition du service public et de ses missions\npar quelques corps de hauts fonctionnaires.\n\n \n\nLES MISSIONS, LES USAGERS ET LES ACTEURS\n\nLe service public vise \u00e0 concilier efficacit\u00e9 \u00e9conomique et efficacit\u00e9 sociale. Il ne faut pas\nles opposer, mais les enrichir mutuellement.\n\n \n\nLa premi\u00e8re responsabilit\u00e9 est celle des autorit\u00e9s publiques et donc du politique, qui doit\nexprimer une volont\u00e9 forte d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral. Ce sont elles qui d\u00e9cident de ce qui rel\u00e8ve du service\npublic et non du seul march\u00e9. Elles doivent d\u00e9finir les missions de service public, le mode d\u2018orga\u2014\nnisation, le type de financement et le caract\u00e8re public ou non de la propri\u00e9t\u00e9 des entreprises concer-\nn\u00e9es ainsi que la nature du lien juridique avec l\u2019\u00c9tat dans le cas d\u2019entreprises priv\u00e9es. Les missions\nde service public sont \u00e9volutives dans le temps et dans l'espace.\n\nCette d\u00e9marche implique de r\u00e9examiner, au cas par cas, dans chaque secteur, en fonction\ndes mutations technologiques et \u00e9conomiques, le meilleur rapport \u00e0 \u00e9tablir entre monopole et\nconcurrence. L'introduction d'\u00e9l\u00e9ments de concurrence est b\u00e9n\u00e9fique quand elle apporte des pro-\nduits nouveaux utiles, am\u00e9liore la qualit\u00e9, am\u00e8ne davantage d'efficacit\u00e9 technique ou organisa-\ntionnella\u00eb\u2018 peut \u00eatre dommageable lorsque les perspectives de diversification des produits sont\ninsuffisantes; elle multiplie les co\u00fbts fixes et abaisse les rendements lorsque ceux\u2014ci sont crois\u2014\nsants, elle met surtout en cause les p\u00e9r\u00e9quations tarifaires que le service public peut devoir mettre\nen \u0153uvre pour des raisons sociales ou territoriales.\n\nS'agissant des services publics locaux et des grands groupes de services titulaires de d\u00e9l\u00e9-\ngations de service public, la ma\u00eetrise publique passe par une r\u00e9appropriation parla collectivit\u00e9, afin\nd'assurer un service de qualit\u00e9 au moindre co\u00fbt. Cela implique tout d'abord de permettre aux col-\nlectivit\u00e9s territoriales d'assurer leurs missions d'orientation et de contr\u00f4le en d\u00e9veloppant des\nmoyens d\u2018expertise, dont les r\u00e9sultats soient publi\u00e9s. Par exemple, le service public de l'eau ne sau\u2014\nrait relever de chacun des niveaux o\u00f9 existe une maille technique, \u00e9conomique ou capitalistique.\n\u00c0 chaque niveau \u2014 communal et intercommunal, d\u00e9partemental, de bassin et national -, il y a donc\nlieu de mettre en place une r\u00e9gulation publique effective. L'eau ne doit financer que l'eau.\n\nLa finalit\u00e9 du service public est de r\u00e9pondre aux besoins des utilisateurs comme consom-\nmateursf\u00ebomme citoyens. Respecter le consommateur-citoyen implique d'\u00eatre davantage \u00e0 l\u2019\u00e9cou-\nte de la diversit\u00e9 de ses attentes, choix et aspirations.\n\nIl s'agit de passer, de la quantit\u00e9 \u00e0 la qualit\u00e9. Le principe d'\u00e9galit\u00e9 n\u2018est pas synonyme d'uni-\nformit\u00e9, mais de r\u00e9ponse sur mesure \u00e0 des besoins diff\u00e9renci\u00e9s et se diff\u00e9renciant; il doit \u00eatre conju-\ngu\u00e9 avec le principe d\u2019\u00e9quit\u00e9 car l\u2019exp\u00e9rience de l\u2019Etat-Providence montre que ce n\u2019est pas tou-\njours avec des mesures identiques pour tous, mais aussi par des discriminations positives, que l\u2018on\n\nconcourt le mieux \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 de chances, d'acc\u00e8s ou de traitement. Cette \u00e9vidence ne se limite \u00e9vja _\n\ndemment pas au cas des handicap\u00e9s.\n\nLes services publics doivent int\u00e9grer les pr\u00e9occupations en mati\u00e8re de protection de la natu\u00cf ' H\n\nre et de l'environnement, d'\u00e9cologie, de s\u00e9curit\u00e9 et de s\u00fbret\u00e9. Il s'agit d'\u00e9l\u00e9ments \u00e0 prendre en comp\u2014\nte, dans les d\u00e9cisions et les strat\u00e9gies et cela implique de mettre en d\u00e9bat public les enjeux et les\npropositions d'arbitrage, afin de permettre aux citoyens de se les approprier.\n\nLes services publics doivent \u00e9galement d\u00e9ployer des politiques sociales internes et\nexternes; les services publics ont un devoir de citoyennet\u00e9 vis\u2014\u00e0-vis de la collectivit\u00e9, partie int\u00e9-\ngrante des missions de service public. Cette probl\u00e9matique devrait aujourd'hui \u00eatre \u00e0 l'\u0153uvre en\nparticulier en mati\u00e8re d'emploi et de lutte contre l'exclusion.\n\n\u00c0 l'int\u00e9rieur des services publics, il faut mettre en \u0153uvre une v\u00e9ritable d\u00e9centralisation et\nune d\u00e9mocratisation effective de leur fonctionnement, permettant l\u2018intervention r\u00e9elle des person-\nnels et des organisations syndicales.\n\nLes services publics dont la gestion est confi\u00e9e \u00e0 des entreprises publiques disposent de sta\u2014\ntuts sp\u00e9cifiques par rapport au droit commun, qui ont in\ufb02uenc\u00e9 les statuts des personnels, et contri-\n\n5\n\nrame/\u00e9\n\n  \n \n\n \n\nbu\u00e9 \u00e0 d\u00e9finir une place et un r\u00f4le particulier des organisations syndicales. Cela a d\u00e9bouch\u00e9 sur des\ncultures d\u2018entreprise fortes, et la mobilisation des personnels. Les statuts rel\u00e8vent aussi d\u2019une d\u00e9on-\ntologie marqu\u00e9e par la dignit\u00e9 dans le rapport au pouvoir, l'int\u00e9grit\u00e9 dans le rapport \u00e0 l'argent, la\ncontinuit\u00e9 dans le rapport au temps.\n\nIl convient de ne pas surestimer les avantages contenus dans les statuts des personnels.\nGlobalement, il n'y a pas tant de privil\u00e8ges qu\u2019on ne le dit. L'obstacle au changement et \u00e0 la moder-\nnisation que repr\u00e9sentent aux yeux de certains les statuts est plus sociologique que l\u00e9gal.\n\nLes strat\u00e9gies fond\u00e9es sur le dumping social ou sur la d\u00e9structuration syndicale comportent\n\u00e0 terme de r\u00e9els dangers de d\u00e9mobilisation, de d\u00e9saffection, de retrait des personnels, pr\u00e9judi-\nciables \u00e0 l'efficacit\u00e9 \u00e9conomique et sociale des services publics. L'exp\u00e9rience montre que l'on peut\nmettre en \u0153uvre une gestion manag\u00e9riale du statut, une strat\u00e9gie de changement n\u00e9goci\u00e9 avec les\npersonnels et les organisations syndicales.\n\nEn m\u00eame temps, il faut proc\u00e9der \u00e0 un examen lucide et contradictoire de l'ad\u00e9quation des\nmoyens publics aux besoins. Le statut de la fonction publique ne saurait \u00eatre utilis\u00e9 pour justifier\ndes chasses gard\u00e9es ou des sureffectifs, le maintien intangible de l'existant et le refus de tout red\u00e9\u2014\nploiement au nom de la d\u00e9fense des acquis.\n\n \n\nDE L\u2019OUVERTURE DU CAPITAL DES ENTREPRISES DE SERVICE PUBLIC\n\nEn mati\u00e8re de statut des entreprises charg\u00e9es de missions de service public, le Pr\u00e9ambule\nde la Constitution de 1946 pose le principe de la propri\u00e9t\u00e9 par la collectivit\u00e9 des entreprises exploi-\ntant un service public. Les modifications doivent s'analyser dans ce cadre. Les d\u00e9cisions d'ouvrir\nle capital d\u2019entreprises charg\u00e9es de missions de service public \u00e0 des capitaux priv\u00e9s n\u00e9cessitent un\nexamen s\u00e9rieux et contradictoire.\n\nLe premier argument concerne la possibilit\u00e9 pour le personnel d'\u00eatre actionnaire. C\u2019est\nsymbolique, mais marginal en termes d\u2019in\ufb02uence et de poids r\u00e9els. Ma, W %\nLe second consiste \u00e0 permettre aux grands groupes fran\u00e7ais de conclure des alliances avec\ndes partenaires \u00e9trangers. M\u00c2e statut d'entreprise publique ne les a Won emp\u00each\u00e9s de nouer\nces derni\u00e8res ann\u00e9es des alliances qui sont fond\u00e9es sur de v\u00e9ritables projets industriels et lus\nstab es ue de simples \u00e9changes de capital entre maisons m\u00e8res. . M\u00cb-\u00abWM\nMTM eue/x \u201d\n\n_\n\n    \n\nLe troisi\u00e8me argument consiste \u00e0 donner aux entreprises une v\u00e9ritable autonomie par rap-\nport \u00e0 l'\u00c9tat. Les exp\u00e9riences \u00e9trang\u00e8res montrent que l'ouverture du capital n'emp\u00eache pas l'intru\u2014\nsion des pouvoirs publics. Cet argument est fr\u00e9quemment utilis\u00e9 par une partie du \u00ab grand mana-\ngement \u00bb, qui souhaite ne plus \u00eatre sous la tutelle de l'\u00c9tat et il est donc insuffisant pour justifier\nune privatisation.\n\nUne autre justification de l'ouverture du capital consiste pour l'\u00c9tat \u00e0 utiliser les recettes\nqu'il encaisse ainsi pour combler ses d\u00e9ficits ou pour financer les dotations en capital des autres\nentreprises publiques. Cela revient \u00e0 brader le patrimoine.\n\nL'ouverture du capital \u00e0 des capitaux et investisseurs priv\u00e9s conduit \u00e0 un changement de\nlogique de gestion des entreprises, en augmentant l'exigence de rentabilit\u00e9 \u00e0 court terme au d\u00e9tri-\nment des projets et investissements \u00e0 long terme.\n\n \n\nLe fait que l'instance publique soit propri\u00e9taire d'entreprises lui permet d'assurer l'orienta\u2014\ntion et la ma\u00eetrise de leurs activit\u00e9s, a condition cependant de s'appuyer sur un projet industriel,\n\u00e9conomique et social bien d\u00e9\ufb01ni; elle peut alors arr\u00eater des orientations \u00e0 moyen et long terme ou\nd\u00e9cider d'internaliser des extemalit\u00e9s, \u00e9l\u00e9ments qu'une entreprise priv\u00e9e ne ferait pas spontan\u00e9-\nment. C'est donc sur la base d'une analyse approfondie de la situation du secteur, des finalit\u00e9s, buts\net missions de l'entreprise, des projets industriels \u00e0 mettre en \u0153uvre, des orientations \u00e0 long terme\n\u00e0 promouvoir, que les autorit\u00e9s publiques doivent d\u00e9\ufb01nir le mode de propri\u00e9t\u00e9 le plus adapt\u00e9. Il y\na l\u00e0 pour l\u2019Etat une responsabilit\u00e9 de coordination de ses services et de d\u00e9finition unique des mis\u2014\nsions par une autorit\u00e9 unique qu\u2019il a bien mal assur\u00e9e dans le pass\u00e9. Le concept de contrat de plan\ndevrait y aider.\n\nUNE CONCEPTION EUROP\u00c9ENNE DE L\u2019INT\u00c9R\u00caT G\u00c9N\u00c9RAL\n\n \n\nLe trait\u00e9 de Rome en 1957 avait peu parl\u00e9 des services publics. Il s'agissait alors de\nconstruire un march\u00e9 commun, donc d'\u00e9liminer progressivement les diff\u00e9rents obstacles aux\n\u00e9changes. Les activit\u00e9s de service public, n'\u00e9taient pas concern\u00e9es et personne ne songeait encore\n\u00e0 les harmoniser.\n\n\u00c0 partir de l'Acte unique de 1986, l'objectif du March\u00e9 unique a conduit les institutions\neurop\u00e9ennes, en particulier la Commission, mais aussi le Conseil, \u00e0 engager un processus pro-\ngressif de lib\u00e9ralisation, secteur par secteur, des services publics, men\u00e9 au nom de l\u2018int\u00e9r\u00eat des\nconsommateurs et des \u00e9volutions technologiques. Il s'est d\u00e9velopp\u00e9 un processus de grignotage des\nservices publics, qui se poursuit aujourd'hui.\n\nLe trait\u00e9 de l\u2018Union europ\u00e9enne (dit de Maastricht) de 1991 a reconnu l\u2019id\u00e9e implicite que\nle march\u00e9 ne saurait suf\ufb01re \u00e0 tout et qu\u2019il existe des int\u00e9r\u00eats europ\u00e9ens qu\u2019il faut traiter par d\u2019autres\nvoies. Le service public est manifestement l\u2019une d\u2019elles. Mais ces dispositions sont rest\u00e9es peu\nexploit\u00e9es et al\u00e9atoires, soumises au primat des r\u00e8gles de concurrence.\n\nCes derni\u00e8res ann\u00e9es, la Commission europ\u00e9enne a mis en avant, lors de l'\u00e9laboration des\ndirectives sectorielles postes et t\u00e9l\u00e9communications, la notion de << service universel \u00bb : il s\u2018agit\n\u00ab d\u2019assurer l'acc\u00e8s de tous \u00e0 certaines prestations essentielles, de qualit\u00e9 et \u00e0 un prix abordable >>.\nCette notion de \u00ab service universel \u00bb comporte le risque de ne conduire qu'\u00e0 un service minimal,\naccompagn\u00e9 de mesures sociales pour'les plus d\u00e9munis, ce qui est le cas de sa d\u00e9finition actuelle.\n\nL\u2018Europe ne saurait \u00eatre seulement un grand march\u00e9 organis\u00e9 autour du respect des r\u00e8gles\nde la concurrence; elle ne prendra v\u00e9ritablement sens pour les peuples que si elle repr\u00e9sente,\ncomme le sont, \u00e0 leur mani\u00e8re, compte tenu de leur histoire, chacune des soci\u00e9t\u00e9s europ\u00e9ennes, un\nensemble structur\u00e9, \u00e0 la fois \u00e9conomique, social, culturel et politique, d'\u00e9quilibre et de coh\u00e9sion,\nde solidarit\u00e9 et de citoyennet\u00e9. Cela implique aujourd'hui de r\u00e9\u00e9quilibrer l'Europe et de faire \u00e9mer\u2014\nger un projet politique de civilisation, de mettre en oeuvre une r\u00e9appropriation politique de l'\u00e9co-\nnomle.\n\nLes services publics sont un levier pour donner du contenu \u00e0 ce projet, pour redonner du\nsens \u00e0 la construction europ\u00e9enne aux yeux des citoyens. Il faut donc que concurrence et int\u00e9r\u00eat\ng\u00e9n\u00e9ral se situent sur un pied d'\u00e9galit\u00e9. Cela implique de r\u00e9\u00e9quilibrer aussi bien la pratique des ins-\ntitutions europ\u00e9ennes que le trait\u00e9, afin de fonder un droit des services publics \u00e0 c\u00f4t\u00e9 et en inter\u2014\naction avec celui de la concurrence.\n\nLa communication de la Commission europ\u00e9enne de septembre 1996 sur les << Services\n\n7\n\n \n\n \n\nd'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral en Europe \u00bb a marqu\u00e9 une \u00e9tape dans la reconnaissance et la prise en compte des\nservices publics dans la construction europ\u00e9enne. Pour la premi\u00e8re fois, la Commission europ\u00e9en-\nne acceptait d\u2018engager une r\u00e9\ufb02exion transversale sur l'ensemble des services d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, alors\nque jusque-l\u00e0 elle s'\u00e9tait limit\u00e9e \u00e0 des d\u00e9marches sectorielles. Ces affirmations de principes, nou\u2014\nvelles et importantes n\u2019emp\u00eachent pas la commission de justifier et maintenir les perspectives de\nlib\u00e9ralisation dans de nombreux secteurs.\n\nCette nouvelle \u00e9tape \u00e9tait d'autant plus importante que jusqu'au 11 septembre 1996 aucune\nproposition formelle n'avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e dans le cadre de la conf\u00e9rence intergouvernementale,\ncependant elle ne donnait toujours pas de forme l\u00e9gale \u00e0 l\u2019\u00e9quilibre propos\u00e9 entre int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral\net grand march\u00e9.\n\nLa modification du trait\u00e9 adopt\u00e9e lors du Conseil europ\u00e9en d'Amsterdam de juin 1997 est\nmoins ambitieuse. Les services d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral font l'objet d\u2018un nouvel article 7D. Ces disposi-\ntions sont encore restrictives mais il faut souligner que les services d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral sont reconnus\nexplicitement comme composantes des valeurs communes; leur r\u00f4le dans la promotion de la coh\u00e9-\nsion sociale et territoriale est soulign\u00e9; l'Union et les \u00c9tats doivent veiller \u00e0 ce qu\u2018ils puissent\naccomplir leurs missions; les principes \u00ab d\u2019\u00e9galit\u00e9 de traitement\u00bb, de \u00ab qualit\u00e9 \u00bb et de << continui\u2014\nt\u00e9 \u00bb sont explicitement mentionn\u00e9s.\n\nAfin de promouvoir un mod\u00e8le europ\u00e9en de soci\u00e9t\u00e9 qui int\u00e9grera l\u2019interaction b\u00e9n\u00e9fique entre l\u2019in-\nt\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral et le march\u00e9 il appara\u00eet essentiel que la Commission poursuive son effort de d\u00e9fini-\ntion du champ et de la nature des services d\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral et des principes qui les sous tendent.\n\n \n\nPROMOUVOIR LA R\u00c9GULATION\n\nDepuis une dizaine d'ann\u00e9es, le concept de r\u00e9gulation a connu en France un succ\u00e8s fou-\ndroyant en sciences sociales, notamment en \u00e9conomie.\n\nJe retiendrai comme d\u00e9finition de la r\u00e9gulation l'ajustement, conform\u00e9ment \u00e0 une r\u00e8gle ou\n\u00e0 une norme, d'une pluralit\u00e9 d\u2018actions et de leurs effets, arbitrage entre les int\u00e9r\u00eats diff\u00e9rents de tous\nles acteurs. S\u2018il y a r\u00e9gulation, c'est parce que les r\u00e8gles ne peuvent tout pr\u00e9voir, doivent \u00eatre inter\u2014\npr\u00e9t\u00e9es, \u00e9valu\u00e9es et perp\u00e9tuellement adapt\u00e9es en fonction des situations et des objectifs.\n\nCette probl\u00e9matique de la r\u00e9gulation implique, d\u2018une part de d\u00e9velopper une \u00e9valuation\nmulticrit\u00e8res, avec une pluralit\u00e9 d'expertises, d'autre part, de rompre avec les conceptions inter-\nventionnistes, centralisatrices, uniforrnisatrices, bureaucratiques et autoritaires de l'action\npublique.\n\nEn France, il ne saurait y avoir de v\u00e9ritable culture de la r\u00e9gulation sans d\u00e9sacralisation de\nl'Etat. Son r\u00e9el succ\u00e8s dans les d\u00e9cennies 50 et 60 s\u2019explique largement par le fait que l\u2019\u00e9conomie\n\u00e9tait en grande partie prot\u00e9g\u00e9e, peu ouverte aux \u00e9changes mondiaux.\n\nIl faut donc comprendre que l'\u00c9tat ne saurait tout ma\u00eetriser, pr\u00e9voir, programmer, ni\nr\u00e9soudre l'ensemble des contradictions de la soci\u00e9t\u00e9, mais qu'il peut les r\u00e9guler - plut\u00f4t que de\nd\u00e9missionner comme le proposent les n\u00e9o\u2014lib\u00e9raux - en enregistrant la repr\u00e9sentation des int\u00e9r\u00eats\net opinions contradictoires existants dans la soci\u00e9t\u00e9, en tentant de les agr\u00e9ger, de d\u00e9gager des orien-\ntations strat\u00e9giques, qu'il peut l\u00e9gitimer et mettre - ou faire mettre - en \u0153uvre et cela aux plans\nr\u00e9gional, national et europ\u00e9en.\n\n8\n\n \n\n \n\nCette orientation implique de red\u00e9ployer, qualitativement et quantitativement les formes\nanciennes de l\u2019intervention publique, pour exercer pleinement ses responsabilit\u00e9s de r\u00e9gulation.\nCertaines fonctions de la puissance publique peuvent \u00eatre remplac\u00e9es par des initiatives priv\u00e9es, \u00e0\nmesure que se d\u00e9veloppent les comp\u00e9tences, les m\u00e9canismes de march\u00e9 et la complexit\u00e9 de la\nsoci\u00e9t\u00e9. Mais ce d\u00e9sengagement de l'instance publique lui attribue des responsabilit\u00e9s nouvelles en\nmati\u00e8re de r\u00e9gulation de ces nouveaux syst\u00e8mes.\n\nLa probl\u00e9matique de la r\u00e9gulation am\u00e8ne \u00e9galement \u00e0 prendre en compte la multiplication\nd'instances de r\u00e9gulation et d'arbitrage para-\u00e9tatiques, les autorit\u00e9s administratives ind\u00e9pendantes.\nElles exercent leurs activit\u00e9s dans trois domaines principaux : la protection des droits des citoyens\nen mati\u00e8re d'information et de communication, la r\u00e9gulation de l'\u00e9conomie de march\u00e9, la protec-\ntion des consommateurs et la lutte contre les exc\u00e8s de la bureaucratie. Elles rel\u00e8vent d\u2018un paradoxe\npuisqu\u2019apparaissant comme une forme d'autolimitation de l'ex\u00e9cutif, elles \u00e9manent de lui et\nqu'elles sont, elles aussi, confisqu\u00e9es par les grands corps de fonctionnaires.\n\nLa responsabilit\u00e9 publique a tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 conduire une s\u00e9paration entre op\u00e9rateur et r\u00e9gu-\nlateur, a\ufb01n de sortir du \u00ab mod\u00e8le de l'entre\u2014soi \u00bb, dans lequel les m\u00eames \u00e9lites passent d'une fonc\u2014\ntion \u00e0 l'autre, et \u00e0 d\u00e9finir de r\u00e9elles proc\u00e9dures de r\u00e9gulation publique, d'\u00e9valuation, ainsi que des\ncrit\u00e8res d'\u00e9volution dans le temps et dans l'espace.\n\nLa r\u00e9gulation est une fonction d'autant plus importante que les secteurs s'ouvrent \u00e0 une\nconcurrence oligopolistique et qu'il y a lieu d'\u00e9tablir une transparence des r\u00e8gles du jeu, notamment\nde l'affectation des gains de productivit\u00e9 et de la rente inh\u00e9rente aux r\u00e9seaux d'infrastructures entre\nconsommateurs, entreprises du secteur, personnels, fournisseurs, autorit\u00e9s publiques nationales et\nlocales.\n\nC'est n\u00e9cessaire parce que l\u2018op\u00e9rateur d'un service public se trouve tr\u00e8s souvent en position\nde force par rapport \u00e0 l'instance publique qui lui a confi\u00e9 la mission de service public, que cet op\u00e9-\nrateur, qu'il soit public ou priv\u00e9, est spontan\u00e9ment tent\u00e9 d'abuser de cette situation pour s'accapa-\nrer ou d\u00e9tourner la rente. Les n\u00e9o-lib\u00e9raux pr\u00e9tendent y rem\u00e9dier en soumettant les services publics\naux lois du march\u00e9 et de la concurrence : on a vu que cela conduit \u00e0 abandonner la mission de ser-\nvice public et contribue au d\u00e9litement soci\u00e9tal.\n\nR\u00e9pondre \u00e0 ces diff\u00e9rents probl\u00e8mes implique de sortir du jeu \u00e0 deux, du face\u2014\u00e0\u2014face entre\nr\u00e9gulateur et op\u00e9rateur, pour passer d'une r\u00e9gulation d'experts \u00e0 une r\u00e9gulation d'acteurs. Les auto-\nrit\u00e9s publiques doivent agir en r\u00e9gulateurs responsables, d'une part en assujettissant les services\npublics \u00e0 des r\u00e8gles de droit clairement \u00e9tablies, pr\u00e9cises mais limit\u00e9es, sous le contr\u00f4le des juri-\ndictions nationales et communautaires; d'autre part, en \u0153uvrant au d\u00e9veloppement de contre-pou-\nvoirs et de participations, \u00e0 la fois internes et externes aux op\u00e9rateurs de services publics. Cela/\nconcerne tant les consommateurs que le personnel et ses syndicats.\n\n \n \n\nCette orientation r\u00e9pond aux besoins d'efficacit\u00e9 \u00e9conomique et sociale, tout en maintenant \\ .\n\nles fondements du service public, et pr\u00e9sente l'avantage d\u2018\u00eatre beaucoup moins lourde \u00e0 mettre en\n\u0153uvre que le cocktail concurrence, d\u00e9\u2014int\u00e9gration et privatisation pr\u00f4n\u00e9 par les n\u00e9o-lib\u00e9raux.\nBien loin de suivre ceux qui estiment pr\u00e9matur\u00e9 de poser la question d'instances europ\u00e9ennes de\nr\u00e9gulation, il faut prendre en compte le fait que les institutions europ\u00e9ennes, la Commission et la\nCour de justice, exercent d'ores et d\u00e9j\u00e0 un r\u00f4le de r\u00e9gulation, le plus souvent sans le reconna\u00eetre\nexplicitement. Il convient donc de proc\u00e9der aux n\u00e9cessaires clarifications et de pr\u00e9ciser, sur la base\ndu principe de subsidiarit\u00e9, ce qui rel\u00e8ve d'une r\u00e9gulation europ\u00e9enne, sur quelles bases et avec\nquels organes.\n\nIl s'agit donc, aussi bien en France qu'en Europe, d\u2019op\u00e9rer un v\u00e9ritable retournement de\nperspective : d\u00e9finir le service public non \u00e0 partir des principes et par en haut, mais en partant des\ndroits fondamentaux de la personne et de leur garantie d'exercice, des besoins et aspirations des\nconsommateurs, des citoyens et de la soci\u00e9t\u00e9, qui sont la finalit\u00e9 des services publics.\n\nCette d\u00e9marche implique de rechercher la convergence de tous les acteurs concern\u00e9s (op\u00e9\u2014 '\nrateurs, r\u00e9gulateurs, \u00e9lus, utilisateurs, personnels, chercheurs et universitaires, mouvement asso-\nciatif, etc.). Il faut donc les introduire dans l'organisation, la r\u00e9gulation et l\u2018\u00e9valuation des services\npublics. Seules des confrontations pluralistes, et finalement la d\u00e9mocratie et la citoyennet\u00e9, sont\nsusceptibles de r\u00e9g\u00e9n\u00e9rer les rapports entre r\u00e9gulateur et op\u00e9rateur de service public, et par la\nm\u00eame de refonder celui-ci, de rel\u00e9gitimer et de reconstruire l'action publique.\n\nAdditif :\nPour l\u2019\u00e9laboration de cette conf\u00e9rence, j\u2019ai utilis\u00e9 les travaux de M. Pierre BAUBY - \u201cReconstruire\n\nl\u2019action publique\u201d - (Syros- 1998) et ceux de M. Jean-Claude BOUAL - \u201cVers une soci\u00e9t\u00e9 civile\neurop\u00e9enne\u201d \u2014 (Aube 1999).\n\nl./\u2019\u00dc.?('.,1h\n\u201cse\n\n  \n\n10\n\n \n\n", "key_words": {"SERVICE": 3, "PUBLIC": 1, "MICHEL": 1, "Vendredi": 1, "National": 1, "Louis": 2, "Poste": 1, "ordonna": 1, "France": 13, "visiter": 1, "r\u00e9parer": 1, "ports": 1, "passages": 1, "donnant": 1, "naissance": 2, "allait": 1, "porter": 1, "service": 36, "premiers": 1, "grands": 5, "services": 36, "publics": 20, "fran\u00e7ais": 3, "forte": 3, "reste": 2, "responsabilit\u00e9s": 3, "\u00e9merg\u00e9": 1, "charge": 1, "niveau": 2, "ma\u00eetres": 1, "celui": 3, "villes": 1, "institu\u00e9": 1, "beaucoup": 5, "g\u00e9n\u00e9ralement": 1, "Communaut\u00e9": 1, "linguistique": 1, "sentait": 1, "besoin": 2, "mesure": 2, "intensit\u00e9": 1, "interne": 2, "surtout": 3, "croissaient": 1, "volume": 1, "distances": 1, "\u00e9changes": 4, "appelaient": 1, "diplomatie": 1, "protection": 3, "\u00e9ventuellement": 1, "faire": 3, "remonter": 1, "Clovis": 1, "raisonnablement": 1, "Philippe": 1, "l\u00e9gistes": 1, "dispute": 1, "clair": 1, "construction": 3, "principalement": 3, "avant": 1, "d\u00e9veloppement": 3, "domaine": 1, "conquirent": 1, "agr\u00e9g\u00e8rent": 1, "Royaume": 1, "demie": 1, "douzaine": 1, "langues": 1, "coutumes": 1, "diff\u00e9rentes": 1, "celles": 5, "terroir": 1, "guerre": 2, "tendait": 1, "imposer": 1, "million": 1, "morts": 1, "techniques": 3, "militaires": 1, "Suivirent": 1, "Flandre": 1, "Lille": 1, "enfin": 1, "Bourgogne": 1, "avait": 2, "parler": 1, "moins": 2, "\u00e9loign\u00e9": 1, "rattach\u00e9e": 1, "nation": 1, "militaire": 1, "grande": 3, "m\u00e9fiance": 1, "envers": 1, "collectivit\u00e9s": 1, "faite": 1, "grand": 5, "renfort": 1, "contr\u00f4les": 1, "police": 2, "formes": 1, "sociale": 3, "r\u00e8gles": 6, "droit": 4, "si\u00e8cles": 1, "toujours": 3, "comme": 7, "cons\u00e9quence": 1, "nombre": 1, "policiers": 1, "habitants": 1, "trouve": 2, "population": 1, "faible": 1, "transports": 1, "difficiles": 1, "rentabiliser": 1, "commerce": 2, "\u00e9veilla": 1, "marchande": 1, "Anglais": 1, "Allemands": 1, "Ligue": 1, "Hans\u00e9atique": 1, "\ufb02uviale": 1, "g\u00e9ographie": 1, "temp\u00e9rament": 1, "emp\u00each\u00e8rent": 1, "cette": 3, "notre": 2, "appelait": 1, "d\u00e9penses": 1, "routes": 1, "infiniment": 1, "rentabilit\u00e9": 2, "difficile": 1, "comprend": 1, "diff\u00e9rence": 1, "presque": 1, "furent": 1, "puissant": 1, "facteur": 1, "faute": 1, "langue": 1, "condition": 2, "multipli\u00e9": 1, "fonctionnaires": 1, "seulement": 2, "raison": 2, "majeure": 1, "laquelle": 1, "marchent": 1, "g\u00e9n\u00e9ral": 8, "plut\u00f4t": 2, "mieux": 2, "produire": 1, "trains": 1, "syst\u00e8me": 1, "\u00e9lectrique": 1, "collaboration": 1, "avions": 1, "Airbus": 1, "fus\u00e9es": 1, "appareil": 1, "juridique": 2, "produit": 1, "public": 24, "ensemble": 1, "th\u00e9orique": 1, "concepts": 1, "maintenant": 2, "profond\u00e9ment": 2, "partie": 4, "identit\u00e9": 1, "deuxi\u00e8me": 1, "moiti\u00e9": 1, "monde": 1, "mouvements": 1, "financiers": 1, "ouverts": 1, "toute": 1, "vitesses": 1, "transport": 1, "atteignant": 1, "celle": 3, "lumi\u00e8re": 1, "ordres": 1, "quinze": 1, "processus": 4, "d\u00e9part": 1, "assurer": 3, "d\u00e9finitivement": 1, "entre": 9, "meilleure": 1, "croissance": 1, "gr\u00e2ce": 1, "taille": 1, "march\u00e9": 9, "Union": 1, "Europ\u00e9enne": 1, "visible": 1, "achev\u00e9": 1, "unique": 5, "int\u00e9gr\u00e9": 1, "monnaie": 1, "fronti\u00e8res": 1, "significatives": 1, "prot\u00e9geant": 1, "fonctionnement": 1, "concurrence": 4, "pousse": 1, "alignements": 1, "\u00e9conomies": 1, "appelle": 1, "servent": 1, "nouvelles": 2, "exige": 1, "partenariats": 1, "consolid\u00e9s": 1, "standards": 1, "proc\u00e9dures": 2, "pouss\u00e9s": 1, "n\u00e9cessit\u00e9": 1, "toutes": 1, "pressions": 1, "faits": 1, "atmosph\u00e8re": 1, "intellectuelle": 1, "marqu\u00e9e": 2, "parles": 1, "th\u00e9ories": 1, "lib\u00e9rales": 1, "champ": 2, "financement": 2, "puissants": 1, "monopoles": 1, "d\u00e9bat": 2, "europ\u00e9en": 3, "quatre": 1, "types": 1, "d\u00e9fendent": 2, "ef\ufb01cacit\u00e9": 1, "vision": 1, "nationale": 1, "refusent": 1, "poussent": 2, "aussi": 7, "rapide": 1, "possible": 1, "fa\u00e7ons": 1, "co\u00fbts": 3, "comportements": 1, "commerciaux": 1, "propri\u00e9t\u00e9": 4, "publique": 12, "\u00e9conomique": 6, "financi\u00e8re": 1, "diminution": 1, "garantie": 4, "lib\u00e9ralisation": 1, "fondant": 1, "privatisation": 2, "remet": 1, "question": 2, "apport": 1, "coh\u00e9sion": 2, "devons": 1, "exception": 1, "fran\u00e7aise": 1, "subsidiarit\u00e9": 1, "attitude": 1, "d\u00e9fensive": 1, "lancer": 1, "dynamique": 1, "nouvelle": 2, "prenne": 1, "compte": 6, "aspirations": 2, "soci\u00e9t\u00e9": 3, "r\u00e9novant": 1, "d\u00e9mocratisant": 1, "conception": 1, "europ\u00e9enne": 5, "porteuse": 1, "Enfin": 1, "construire": 1, "r\u00e9gulation": 16, "implique": 10, "d\u00e9centraliser": 1, "nationaux": 2, "ma\u00eetrisant": 1, "socialisant": 1, "propos": 1, "traitera": 1, "dominante": 1, "industrielle": 1, "expos\u00e9s": 1, "remises": 1, "cause": 2, "missions": 8, "r\u00e9galiennes": 1, "D\u00e9fense": 1, "FONDEMENTS": 1, "concept": 4, "\u00e9troitement": 1, "repose": 2, "d\u00e9finitions": 2, "compl\u00e9mentaires": 1, "rel\u00e8ve": 4, "trois": 2, "principes": 6, "d\u00e9finition": 5, "permettent": 1, "ph\u00e9nom\u00e8nes": 1, "ignore": 1, "gestion": 6, "investissements": 2, "imm\u00e9diatement": 1, "pr\u00e9servation": 1, "pr\u00e9cieux": 1, "juridiques": 1, "\u00e9conomiques": 1, "politique": 3, "repr\u00e9sente": 1, "chaque": 3, "voire": 1, "chacun": 3, "biens": 1, "essentiels": 1, "satisfaction": 1, "droits": 2, "fondamentaux": 2, "conditions": 1, "collectivit\u00e9": 2, "moyen": 2, "essentiel": 2, "donne": 1, "puissance": 2, "r\u00e9guler": 2, "conduire": 3, "politiques": 2, "quasi": 1, "sacralisation": 1, "nourri": 1, "particulier": 3, "organe": 1, "charg\u00e9": 1, "renvoie": 1, "propres": 1, "r\u00e9f\u00e9rences": 1, "Lib\u00e9ration": 1, "\u0153uvre": 5, "grandes": 1, "entreprises": 7, "publiques": 6, "permis": 1, "cr\u00e9er": 1, "besoins": 5, "usagers": 1, "constitutifs": 1, "p\u00e9r\u00e9quation": 1, "tarifs": 1, "cadre": 2, "couverte": 1, "neutralit\u00e9": 1, "fourniture": 1, "minimisation": 1, "formalis\u00e9s": 1, "petit": 2, "compl\u00e9t\u00e9s": 1, "outils": 1, "choix": 2, "tarification": 1, "maximisation": 1, "naturellement": 1, "quelques": 2, "telles": 1, "contr\u00f4le": 3, "prolif\u00e9ration": 1, "tutelle": 2, "gouvernementale": 1, "constitution": 1, "monopole": 2, "amen\u00e9": 1, "confiscation": 1, "corps": 2, "hauts": 1, "USAGERS": 1, "concilier": 1, "efficacit\u00e9": 2, "enrichir": 1, "premi\u00e8re": 2, "responsabilit\u00e9": 3, "autorit\u00e9s": 4, "volont\u00e9": 1, "elles": 3, "d\u00e9cident": 1, "Elles": 2, "doivent": 8, "d\u00e9finir": 4, "caract\u00e8re": 1, "ainsi": 3, "nature": 2, "\u00e9volutives": 1, "temps": 2, "d\u00e9marche": 2, "mutations": 1, "technologiques": 1, "meilleur": 1, "rapport": 6, "\u00e9tablir": 1, "b\u00e9n\u00e9fique": 2, "quand": 1, "apporte": 1, "nouveaux": 2, "am\u00e9liore": 1, "am\u00e8ne": 2, "davantage": 2, "technique": 1, "dommageable": 1, "lorsque": 2, "perspectives": 2, "diversification": 1, "produits": 1, "multiplie": 1, "fixes": 1, "abaisse": 1, "rendements": 1, "p\u00e9r\u00e9quations": 1, "tarifaires": 1, "devoir": 2, "raisons": 1, "sociales": 3, "locaux": 1, "groupes": 2, "titulaires": 1, "ma\u00eetrise": 2, "passe": 1, "r\u00e9appropriation": 2, "parla": 1, "qualit\u00e9": 3, "moindre": 1, "permettre": 3, "territoriales": 1, "leurs": 5, "d\u00e9veloppant": 1, "r\u00e9sultats": 1, "soient": 1, "relever": 1, "niveaux": 1, "existe": 2, "maille": 1, "communal": 1, "bassin": 1, "national": 2, "mettre": 8, "place": 2, "financer": 2, "finalit\u00e9": 2, "r\u00e9pondre": 1, "utilisateurs": 1, "Respecter": 1, "diversit\u00e9": 1, "quantit\u00e9": 1, "principe": 4, "synonyme": 1, "r\u00e9ponse": 1, "diff\u00e9renci\u00e9s": 1, "montre": 2, "mesures": 2, "identiques": 1, "discriminations": 1, "Cette": 2, "\u00e9vidence": 1, "limite": 1, "int\u00e9grer": 1, "pr\u00e9occupations": 1, "mati\u00e8re": 4, "natu\u00cf": 1, "s\u00e9curit\u00e9": 1, "prendre": 3, "d\u00e9cisions": 2, "strat\u00e9gies": 2, "enjeux": 1, "citoyens": 2, "\u00e9galement": 2, "d\u00e9ployer": 1, "internes": 2, "citoyennet\u00e9": 1, "probl\u00e9matique": 3, "devrait": 1, "lutte": 2, "contre": 2, "v\u00e9ritable": 4, "d\u00e9centralisation": 1, "d\u00e9mocratisation": 1, "effective": 1, "permettant": 1, "r\u00e9elle": 1, "organisations": 3, "confi\u00e9e": 1, "disposent": 1, "sp\u00e9cifiques": 1, "in\ufb02uenc\u00e9": 1, "statuts": 4, "d\u00e9bouch\u00e9": 1, "mobilisation": 1, "rel\u00e8vent": 2, "dignit\u00e9": 1, "convient": 2, "surestimer": 1, "avantages": 1, "contenus": 1, "privil\u00e8ges": 1, "changement": 3, "repr\u00e9sentent": 1, "certains": 1, "sociologique": 1, "fond\u00e9es": 2, "dumping": 1, "social": 2, "d\u00e9structuration": 1, "syndicale": 1, "terme": 3, "r\u00e9els": 1, "dangers": 1, "retrait": 1, "manag\u00e9riale": 1, "strat\u00e9gie": 1, "n\u00e9goci\u00e9": 1, "proc\u00e9der": 2, "examen": 1, "lucide": 1, "contradictoire": 1, "statut": 3, "fonction": 3, "saurait": 5, "utilis\u00e9": 3, "chasses": 1, "gard\u00e9es": 1, "maintien": 1, "intangible": 1, "refus": 1, "d\u00e9fense": 1, "CAPITAL": 1, "ENTREPRISES": 1, "charg\u00e9es": 2, "Constitution": 1, "modifications": 1, "capital": 6, "capitaux": 2, "priv\u00e9s": 2, "n\u00e9cessitent": 1, "s\u00e9rieux": 1, "premier": 1, "argument": 3, "concerne": 1, "possibilit\u00e9": 1, "personnel": 2, "marginal": 1, "termes": 1, "poids": 1, "second": 1, "consiste": 3, "conclure": 1, "alliances": 2, "partenaires": 1, "emp\u00each\u00e9s": 1, "derni\u00e8res": 2, "ann\u00e9es": 1, "v\u00e9ritables": 1, "projets": 3, "industriels": 2, "simples": 1, "maisons": 1, "troisi\u00e8me": 1, "donner": 2, "autonomie": 1, "exp\u00e9riences": 1, "\u00e9trang\u00e8res": 1, "montrent": 1, "pouvoirs": 1, "fr\u00e9quemment": 1, "souhaite": 1, "insuffisant": 1, "autre": 1, "justification": 1, "utiliser": 1, "encaisse": 1, "combler": 1, "d\u00e9ficits": 1, "dotations": 1, "revient": 1, "brader": 1, "investisseurs": 1, "conduit": 3, "augmentant": 1, "court": 1, "propri\u00e9taire": 1, "permet": 1, "cependant": 1, "projet": 2, "alors": 2, "arr\u00eater": 1, "orientations": 2, "\u00e9l\u00e9ments": 1, "entreprise": 1, "priv\u00e9e": 1, "ferait": 1, "analyse": 1, "approfondie": 1, "situation": 2, "d\u00e9\ufb01nir": 1, "coordination": 1, "autorit\u00e9": 1, "assur\u00e9e": 1, "contrat": 1, "CONCEPTION": 1, "EUROP\u00c9ENNE": 1, "trait\u00e9": 3, "parl\u00e9": 1, "progressivement": 1, "diff\u00e9rents": 3, "obstacles": 1, "activit\u00e9s": 2, "concern\u00e9es": 1, "personne": 2, "songeait": 1, "partir": 2, "March\u00e9": 1, "engager": 1, "secteur": 1, "\u00e9volutions": 1, "d\u00e9velopp\u00e9": 1, "grignotage": 1, "poursuit": 1, "reconnu": 1, "implicite": 1, "suf\ufb01re": 1, "int\u00e9r\u00eats": 2, "europ\u00e9ens": 1, "traiter": 1, "manifestement": 1, "dispositions": 1, "rest\u00e9es": 1, "soumises": 1, "primat": 1, "Commission": 5, "sectorielles": 1, "postes": 1, "notion": 2, "universel": 2, "certaines": 1, "prestations": 1, "abordable": 1, "comporte": 1, "risque": 1, "organis\u00e9": 1, "autour": 1, "respect": 1, "prendra": 1, "v\u00e9ritablement": 1, "peuples": 1, "chacune": 1, "soci\u00e9t\u00e9s": 1, "culturel": 1, "solidarit\u00e9": 1, "r\u00e9\u00e9quilibrer": 2, "oeuvre": 1, "levier": 1, "contenu": 1, "redonner": 1, "situent": 1, "pratique": 1, "europ\u00e9ennes": 2, "fonder": 1, "communication": 1, "septembre": 2, "Europe": 1, "marqu\u00e9": 1, "\u00e9tape": 2, "reconnaissance": 1, "prise": 1, "acceptait": 1, "r\u00e9\ufb02exion": 1, "transversale": 1, "limit\u00e9e": 1, "d\u00e9marches": 1, "affirmations": 1, "importantes": 1, "commission": 1, "justifier": 1, "maintenir": 1, "nombreux": 1, "\u00e9tait": 1, "importante": 2, "formelle": 1, "d\u00e9pos\u00e9e": 1, "conf\u00e9rence": 1, "donnait": 1, "forme": 2, "l\u00e9gale": 1, "propos\u00e9": 1, "int\u00e9r\u00eat": 2, "modification": 1, "adopt\u00e9e": 1, "Conseil": 1, "nouvel": 1, "article": 1, "encore": 1, "restrictives": 1, "souligner": 1, "composantes": 1, "valeurs": 1, "promotion": 1, "territoriale": 1, "\u00c9tats": 1, "veiller": 1, "explicitement": 1, "promouvoir": 1, "mod\u00e8le": 2, "int\u00e9grera": 1, "appara\u00eet": 1, "poursuive": 1, "effort": 1, "dizaine": 1, "connu": 1, "succ\u00e8s": 2, "sciences": 1, "notamment": 1, "retiendrai": 1, "conform\u00e9ment": 1, "r\u00e8gle": 1, "pluralit\u00e9": 2, "arbitrage": 1, "parce": 2, "peuvent": 2, "\u00e9valu\u00e9es": 1, "perp\u00e9tuellement": 1, "adapt\u00e9es": 1, "situations": 1, "d\u00e9velopper": 1, "rompre": 1, "conceptions": 1, "bureaucratiques": 1, "autoritaires": 1, "avoir": 1, "culture": 1, "d\u00e9sacralisation": 1, "d\u00e9cennies": 1, "largement": 1, "ouverte": 1, "comprendre": 1, "contradictions": 1, "proposent": 1, "enregistrant": 1, "repr\u00e9sentation": 1, "opinions": 1, "contradictoires": 1, "existants": 1, "tentant": 1, "d\u00e9gager": 1, "l\u00e9gitimer": 1, "orientation": 2, "qualitativement": 1, "quantitativement": 1, "exercer": 1, "pleinement": 1, "fonctions": 1, "remplac\u00e9es": 1, "initiatives": 1, "d\u00e9veloppent": 1, "m\u00e9canismes": 1, "complexit\u00e9": 1, "d\u00e9sengagement": 1, "attribue": 1, "administratives": 1, "exercent": 2, "domaines": 1, "principaux": 1, "consommateurs": 2, "exc\u00e8s": 1, "\u00e9manent": 1, "confisqu\u00e9es": 1, "s\u00e9paration": 1, "op\u00e9rateur": 2, "sortir": 2, "lequel": 1, "m\u00eames": 1, "\u00e9lites": 1, "passent": 1, "r\u00e9elles": 1, "secteurs": 1, "oligopolistique": 1, "transparence": 1, "gains": 1, "productivit\u00e9": 1, "rente": 1, "inh\u00e9rente": 1, "r\u00e9seaux": 1, "nationales": 2, "n\u00e9cessaire": 1, "souvent": 2, "force": 1, "confi\u00e9": 1, "mission": 2, "spontan\u00e9ment": 1, "tent\u00e9": 1, "d\u00e9tourner": 1, "pr\u00e9tendent": 1, "rem\u00e9dier": 1, "soumettant": 1, "abandonner": 1, "contribue": 1, "d\u00e9litement": 1, "probl\u00e8mes": 1, "passer": 1, "r\u00e9gulateurs": 1, "assujettissant": 1, "clairement": 1, "pr\u00e9cises": 1, "\u0153uvrant": 1, "externes": 1, "op\u00e9rateurs": 1, "r\u00e9pond": 1, "fondements": 1, "pr\u00e9sente": 1, "lourde": 1, "cocktail": 1, "pr\u00f4n\u00e9": 1, "suivre": 1, "estiment": 1, "pr\u00e9matur\u00e9": 1, "poser": 1, "institutions": 1, "n\u00e9cessaires": 1, "clarifications": 1, "quelles": 1, "bases": 1, "retournement": 1, "partant": 1, "rechercher": 1, "convergence": 1, "acteurs": 1, "concern\u00e9s": 1, "chercheurs": 1, "mouvement": 1, "introduire": 1, "Seules": 1, "confrontations": 1, "finalement": 1, "d\u00e9mocratie": 1, "r\u00e9g\u00e9n\u00e9rer": 1, "rapports": 1, "r\u00e9gulateur": 1, "refonder": 1, "rel\u00e9gitimer": 1, "reconstruire": 1, "travaux": 1, "Pierre": 1, "BAUBY": 1, "BOUAL": 1}}