{"id": "30_10_1990-Paris", "date": "30_10_1990", "year": "1990", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_200_63_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "PREMIER MINISTRE\n\n \n\nSERVICE DE PRESSE\n\nINTERVENTION DE MICHEL ROCARD PREMIER MINISTRE\nAUX ASSISES NATIONALES DE LA MODERNISATION NEGOCIEE\nLE 30 OCTOBRE 1990\n\n \n\n \n\nMessieurs Les Ministres,\nMesdames, Messieurs,\n\nJean Pierre SOISSON et Roger FAUROUX m\u2019ont demand\u00e9\nde cIoturer ces Assises NationaIes de Ia modernisation\nn\u00e9goci\u00e9e, point cuIminant des r\u00e9unions r\u00e9gionaIes qu\u2019iIs ont\norganis\u00e9es.\n\nJe mesure 1a difficuIt\u00e9 de I\u2019exercice. Chefs\nd\u2019entreprise, syndicaIistes, responsabIes du service puinc,\nvous venez de proc\u00e9der \u00e0 de riches \u00e9changes sur vos\n\u201cexp\u00e9riences de terrain. II me revient de concIure sans avoir\nvraiment particip\u00e9 \u00e0 vos travaux.\n\nMais j\u2019attache Ia pIus grande importance au sujet\nqui vous r\u00e9unit, Ia modernisation de nos entreprises par Ia\nn\u00e9gociation. J\u2019ai voqu vous 1e dire et vous dire, pIus\ng\u00e9n\u00e9raIement ma conception de I\u2019entreprise et de ce nouveau\nrapport saIariaI dont je souhaite l\u2019\u00e9mergence.\n\nLa crise du GoIfe dans IaqueIIe nous sommes entr\u00e9s\ndepuis 1e 2 ao\u00fbt r\u00e9duit nos marges de manoeuvre. EIIe\nrenforce aussi Ia n\u00e9cessit\u00e9 pour notre pays de disposer\nd\u2019entreprises modernes. Des entreprises modernes, ce sont\nd\u2019abord des entreprises capabIes de faire toute Ieur pIace\naux hommes et aux femmes qui Ies composent, de faire toute sa\npIace au diangue sociaI.\n\nLieu de cr\u00e9ation de richesses, I\u2019entreprise ne peut\natteindre pIeinement son potentieI d\u2019innovations et de gains\nde productivit\u00e9 que si chacun en son sein trouve, non\nseuIement Ia r\u00e9mun\u00e9ration de ses efforts, mais aussi\nconsid\u00e9ration, \u00e9panouissement professionneI, perspectives de\npromotion.\n\nLe taonrisme, c\u2019est-\u00e0-dire Ia standardisation\ng\u00e9n\u00e9raIis\u00e9e des produits, mais aussi Ia division entre ceIui\nqui con\u00e7oit, ceIui qui ex\u00e9cute et ceIui qui contr\u00f4Ie ; Ie\ntaonrisme est d\u00e9pass\u00e9.\n\nLes possibiIit\u00e9s d\u2019enrichissement des t\u00e2ches,\nI\u2019apparition de nouveaux m\u00e9tiers Ii\u00e9s \u00e0 Ia robotique,\nI\u2019adaptation permanente des produits et des services aux\nbesoins de Ia cIient\u00e8Ie, ouvrent de nouveaux horizons.\n\nCe contexte rend n\u00e9cessaire des Iignes hi\u00e9rarchi-\nques pIus courtes, permettant de mieux faire circuIer\nI\u2019information, comme Ia RATP, par exempIe, s\u2019efforce aujour-\nd\u2019hui de Ies mettre en pIace.\n\nCe contexte impquue aussi un diangue sociaI de\nquaIit\u00e9. L\u2019entreprise reste, bien s\u00fbr, Ie Iieu d\u2019une\nconfrontation entre une Togique entrepreneuria\u00eee, qui vise 1a\nproductivit\u00e9, Ia comp\u00e9titivit\u00e9, Ia rentabiIit\u00e9, et une\nIogique syndicaIe, attach\u00e9e \u00e0 Ia d\u00e9fense de I\u2019empIoi et du\npouvoir d\u2019achat.\n\nsacmv\u00f9\n\u201c\u00d9\n\n//_\\\n%\u00ff\n\n \n\n \n\nMais des compromis positifs, dynamiques, sont\npossibIes et n\u00e9cessaires entre ces deux logiques. Certes, Ies\ninvestissements mat\u00e9rieIs, commerciaux et de recherche de nos\nentreprises font Ies empIois de demain.\n\nMais c\u2019est aussi \"avec Ies hommes d\u2019aujourd\u2019hui,\nque se pr\u00e9pare I\u2019entreprise de demain\", comme Ie dit tr\u00e8s\nbien :I\u2019accord \u00e0 vivre\" sign\u00e9 par Ies partenaires sociaux de\nRenau t.\n\nL\u2019entreprise a besoin de souplesse pour s\u2019adapter\nrapidement \u00e0 I\u2019\u00e9vqution des march\u00e9s.\n\nCette erxibiIit\u00e9, eIIe peut Ia trouver \u00e0\nI\u2019ext\u00e9rieur, par Ia compression des effectifs, par Ie\nd\u00e9veIoppement du travaiI pr\u00e9caire. EIIe peut aussi Ia\ntrouver \u00e0 I'int\u00e9rieur d\u2019eIIe m\u00eame, par Ia mobiIit\u00e9 des\nsaIari\u00e9s, par Ieur formation permanente et Ieur requaIifica-\ntion.\n\nFIexibiIit\u00e9 interne et erxibiIit\u00e9 externe sont\ntoutes deux n\u00e9cessaires. Leur poids respectif est cependant\nun choix de soci\u00e9t\u00e9. Le Iib\u00e9raIisme sauvage et Ia sociaI-\nd\u00e9mocratie ne font pas Ie m\u00eame : nous priviI\u00e9gions, quant \u00e0\nnous, Ia erxibiIit\u00e9 interne, Ia mobiIit\u00e9, Ia formation, Ia\nn\u00e9gociation.\n\nMon gouvernement a donn\u00e9, \u00e0 cet \u00e9gard, deux signaux\ncIairs :\n\u2014 Ia Ioi du 2 ao\u00fbt 1989 sur Ia pr\u00e9vention du\nIicenciement \u00e9conomique et Ie droit \u00e0 Ia conversion,\n- ceIIe du 14 juiIIet 1990 favorisant Ia stabiIit\u00e9 de\nI\u2019empIoi par I\u2019adaptation du r\u00e9gime des contrats pr\u00e9caires.\n\nToutes deux renforcent Ie champ de Ia n\u00e9gociation\ndans I\u2019entreprise sur I\u2019empIoi et Ia formation.\n\nLe chemin qui reste \u00e0 accompIir est cependant con- 7\nsid\u00e9rabIe.\n\nLe sondage r\u00e9aIis\u00e9 par I\u2019Institut Louis HARRIS pour\nces Assises indique que Ies pr\u00e9visions des entreprises\nfran\u00e7aises en mati\u00e8re d\u2019effectifs et de formation ne sont\nencore pIuriannueIIes que dans 15 % des cas.\n\nCertains accords sont cependant prometteurs, comme\nceIui que vient de signer Ie groupe Thomson. J\u2019en dirai\nautant des exp\u00e9riences pilotes men\u00e9es par Ia mission\n\"NouveIIes QuaIifications\" cr\u00e9\u00e9e par B. SCHWARTZ.\n\nSeIon Ie m\u00eame sondage, Ies trois quarts des chefs\nd\u2019entreprise jugent utiIe Ia concertation dans I\u2019entreprise\nsur Ies perspectives d\u2019avenir de ceIIe-ci. Un quart seuIement\nsouhaite informer Ies repr\u00e9sentants du personne] en ce\ndomaine.\n\n \n \n\n \n\nMessieurs les employeurs, encore un effort ! Je\nn\u2019ignore pas plus que vous la crise du syndicalisme. Mais je\nne suis pas de ceux qui s\u2019en r\u00e9jouissent. Je crois, au\ncontraire, que notre pays, nos entreprises, ont besoin d\u2019un\nsyndicalisme fort, uni, et responsable.\n\nCela ne se d\u00e9cr\u00e8te pas. Nous sommes la lanterne\nrouge en Europe pour le taux de syndicalisation.\n\nParce que je ne prends pas mon parti de cette\nsituation, j\u2019ai d\u00e9cid\u00e9 de porter en 1991 de 20 \u00e0 30 % la\nd\u00e9duction fiscale des cotisations syndicales que nous avons\ninstaur\u00e9e en 1989. Le Minist\u00e8re du Travail augmentera, par\nailleurs, de 10 % les subventions qu\u2019il accorde \u00e0 la\nformation syndicale, et d\u00e9veloppera une proc\u00e9dure nouvelle\nd\u2019aide \u00e0 la formation des n\u00e9gociateurs.\n\nPlus de la moiti\u00e9 des \u00e9tablissements de plus de 10\nsalari\u00e9s n\u2019ont pas de d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du personnel ; pr\u00e8s d\u2019un quart\ndes entreprises de plus de 50 salari\u00e9s n\u2019ont pas de comit\u00e9\nd\u2019entreprise. \u2018\n\nLe Ministre du Travail, Jean Pierre SOISSON, a\nconfi\u00e9 \u00e0 M. Gilles BELIER une mission sur les moyens de\npallier ce d\u00e9ficit de repr\u00e9sentation du personnel.\n\nLe rapport BELIER pr\u00e9conise, entre autres, la pos-\nsibilit\u00e9 pour les branches de mettre en place des instances\nparitaires professionnelles au b\u00e9n\u00e9fice des salari\u00e9s sans\nrepr\u00e9sentation.\n\nEn contrepartie, il ouvre la possibilit\u00e9 de\nfusionner, si besoin, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du personnel, les comit\u00e9s\nd\u2019entreprise et les comit\u00e9s d\u2019hygi\u00e8ne et s\u00e9curit\u00e9 dans les\nentreprises moyennes.\n\nD\u2019autres modifications sont envisageables\npourquoi ne pas regrouper, comme le proposent certains,\n\u00e9lections des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du personnel et \u00e9lections des comit\u00e9s\nd\u2019entreprise ? Les campagnes \u00e9lectorales ne sont jamais des\ntemps forts de la politique contractuelle.\n\nJe souhaite que, d\u2019ici \u00e0 la session de printemps,\nle Ministre du Travail poursuive la concertation sur ces\nsujets et en \u00e9largisse le champ aux conditions de mise en\noeuvre de la modernisation n\u00e9goci\u00e9e.\n\nJ\u2019ai demand\u00e9 \u00e0 Michel DURAFOUR, Ministre de la\nFonction Publique, d\u2019engager un ,effort analogue en ce qui\nconcerne l\u2019administration, qui est en ces domaines parfois en\nretard sur le secteur concurrentiel.\n\n    \n\nI\nUn accord-cadre pourrait traiter notamment des\ufb02ag\u00fcgi,/\nmoyens des comit\u00e9s hygi\u00e8ne et s\u00e9curit\u00e9, de la d\u00e9concentration\ndes comit\u00e9s techniques paritaires, de leur r\u00f4le en mati\u00e8re\nd\u2019information \u00e9conomique -et d\u2019introduction des nouvelles\ntechnologie, ainsi que du droit d\u2019expression des agents sur\nles conditions de travail et leur \u00e9volution.\n\n \n\n \n\nLa modernisation n\u00e9goci\u00e9e dans l\u2019entreprise vise\ndes sujets essentiels :\n- les conditions et l\u2019organisation du travail,\nnotamment l\u2019am\u00e9nagement du temps de travail ;\n\u2014 la gestion pr\u00e9visionnelle des effectifs et des\nqualifications ;\n- la formation professionnelle, et en particulier\ncelle des salari\u00e9s non qualifi\u00e9s et des salari\u00e9s \u00e2g\u00e9s.\n\nEn ce qui concerne les salari\u00e9s \u00e2g\u00e9s, vous\nconnaissez les recommandations du rapport demand\u00e9 par le\nMinistre du Travail \u00e0 Messieurs GAULIER et THOMAS : d\u00e9velop-\nper leur formation pour maintenir leur employabilit\u00e9, r\u00e9duire\nles licenciements de salari\u00e9s \u00e2g\u00e9s et les pr\u00e9retraites de\nl'Etat et de l\u2019Unedic, renforcer la r\u00e9embauche des ch\u00f4meurs\nages.\n\nLe gouvernement a commenc\u00e9 \u00e0 mettre en oeuvre ces\nrecommandations,\n\n- avec les subventions pour les formations\npr\u00e9ventives des salari\u00e9s de plus de 45 ans, pour lesquelles\nl\u2019industrie laiti\u00e8re et la m\u00e9tallurgie viennent de signer des\naccords de branche,\n\n- et avec l\u2019exon\u00e9ration d\u00e9finitive de charges\nsociales en cas d\u2019embauche de ch\u00f4meurs de longue dur\u00e9e de\nplus de 50 ans.\n\nParall\u00e8lement, J.P. SOISSON a saisi le comit\u00e9\nsup\u00e9rieur de l\u2019emploi de ces probl\u00e8mes.\n\nLa modernisation n\u00e9goci\u00e9e doit en effet reposer sur\nun riche tissu de n\u00e9gociations dans les entreprises et les\ngroupes, au niveau des branches, mais aussi au niveau\ninterprofessionnel et, quand cela est n\u00e9cessaire, avec les\npouvoirs publics.\n\nLa formation professionnelle en est une excellente\nillustration. Les partenaires sociaux ont engag\u00e9 lundi 22\noctobre la n\u00e9gociation d\u2019un accord renouvellant celui de\n1970. Cette n\u00e9gociation permettra d\u2019\u00e9laborer \u00e0 l\u2019automne 1991\nune nouvelle loi sur la formation professionnelle, tant il\nest vrai que l\u00e9gislatif et contractuel doivent s\u2019\u00e9pauler et\nnon se concurrencer.\n\nJe souhaite que ce travail permette aux entreprises\net aux salari\u00e9s, avec l\u2019aide de l\u2019Etat et des R\u00e9gions, de km\nrelancer le formidable effort de qualification dont nous \u201c a\navons besoin \u00e0 l\u2019aube du 3\u00e8me mill\u00e9naire. \u00ff\n\u2019 N1\n\n \n\nIl n\u2019est pas normal que coexistent dans ce pays 2,5\nmillions de ch\u00f4meurs et d\u2019importantes p\u00e9nuries de main\nd\u2019oeuvre qualifi\u00e9e.\n\n \n\n \n\nLa qualification des salari\u00e9s est souvent le moyen\nde lib\u00e9rer en m\u00eame temps des postes de travail moins\nqualifi\u00e9s pour les ch\u00f4meurs. Le troisi\u00e8me plan emploi y\ncontribue avec les stages d\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019emploi et l\u2019aide au\nremplacement des salari\u00e9s des PME partant en formation.\n\nIl est souhaitable de prolonger ces efforts en\nfavorisant un co-investissement dans la formation, en ouvrant\nde nouveaux droits pour les salari\u00e9s et en d\u00e9veloppant la\nformation en alternance des ch\u00f4meurs.\n\nLa question des minimas et des classifications\nconstitue un autre axe fort de la d\u00e9marche de modernisation\nn\u00e9goci\u00e9e.\n\nLa n\u00e9gociation de branche sur les minimas et les\nclassifications, relanc\u00e9e \u00e0 l\u2019initiative du Pr\u00e9sident de la\nR\u00e9publique, est le compl\u00e9ment indispensable de la n\u00e9gociation\nsalariale d\u2019entreprise.\n\nComme je l\u2019ai indiqu\u00e9 \u00e0 la commission nationale de\nla n\u00e9gociation collective le 8 juin, notre pays comptant\nencore 9 % de ch\u00f4meurs, la prudence s\u2019impose quant \u00e0 l\u2019\u00e9volu-\ntion du salaire minimal d\u2019embauche.\n\nPar contre, il est inacceptable que des salari\u00e9s\nrestent durablement r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s au SMIC, sans perspectives de\nformation ni d\u2019\u00e9volution de carri\u00e8re.\n\nLe processus d\u00e9fini par le relev\u00e9 de conclusions\n\u00e9tabli en juin dernier par le Ministre du Travail se d\u00e9roule\ncorrectement. Les branches concern\u00e9es d\u00e9finissent leurs\ncalendriers de n\u00e9gociation, avec l\u2019objectif de conclure avant\nla fin 1990 sur les minimas et avant la fin de 1992 sur les\nclassifications.\n\nOn ne peut, bien s\u00fbr, pr\u00e9juger du r\u00e9sultat final ;\nmais le fait que des sujets comme les modalit\u00e9s de calcul de\nla prime d\u2019anciennet\u00e9, ou l\u2019annualisation des minimas,\nperdent peu \u00e0 peu leur caract\u00e8re de tabou, va dans le bon\nsens.\n\nDans ces n\u00e9gociations, le Minist\u00e8re du Travail\nmettra ses capacit\u00e9s d\u2019expertise au service des partenaires\nsociaux.\n\nL'Etat n\u2019a pas \u00e0 donner de le\u00e7ons, et encore moins\n\u00e0 se substituer aux partenaires sociaux. Son r\u00f4le est ici,\ncomme souvent en mati\u00e8re de modernisation n\u00e9goci\u00e9e, celui\nd\u2019un catalyseur.\n\nEn 1990, le Minist\u00e8re du Travail a consacr\u00e9 un\nmilliard de francs \u00e0 des aides \u00e0 l\u2019am\u00e9nagement des condi-\ntions de travail, \u00e0 la gestion pr\u00e9visionnelle des effectifs\net \u00e0 la formation professionnelle.\n\n\u00e0RC\u00e4\u00ff\n\n\u2018 xi\u2018\n\nQ\u00bb\n/r .\n\u00c6MES\n\n \n\n30 branches ont par exemple sign\u00e9 des contrats\nd\u2019\u00e9tudes pr\u00e9visionnelles et 12.000 entreprises sont concer-\nn\u00e9es par un engagement de d\u00e9veloppement de la formation.\n\nA ces aides s\u2019ajouteront en 1991, pour environ 300\nMF, le cr\u00e9dit d\u2019imp\u00f4t am\u00e9nagement - r\u00e9duction du temps de\ntravail qui est r\u00e9cemment devenu op\u00e9rationnel et, pour 500 MF\nen trois ans, le cr\u00e9dit imp\u00f4t formation qui va \u00eatre r\u00e9ouvert,\nsimplifi\u00e9 et bonifi\u00e9 pour les PME en 1991.\n\nLe sondage pr\u00e9cit\u00e9 nous montre que deux tiers des\nchefs d\u2019entreprise ne connaissent pas ces aides. Nous avons,\nje le reconnais, du travail d\u2019information \u00e0 faire I\n\nEn ce qui concerne l\u2019administration du Minist\u00e8re du\nTravail, vous avez not\u00e9 que les entreprises disposeront\nd\u00e9sormais, au niveau d\u00e9partemental, d\u2019un guichet unique pour\nl\u2019ensemble des aides, qu\u2019elles concernent les conditions de\ntravail, la gestion pr\u00e9visionnelle des effectifs ou la\nformation professionnelle.\n\nC\u2019est l\u2019un des aspects du renouveau du service\npublic que j\u2019appelle de mes voeux. La g\u00e9n\u00e9ralisation du\nrapprochement des services ext\u00e9rieurs du Minist\u00e8re du\nTravail, de l\u2019Emploi et de la Formation Professionnelle et du\nMinist\u00e8re de l'Industrie, pour l\u2019aide aux entreprises, en est\nun autre.\n\nJe sais que, chefs d\u2019entreprises, syndicalistes,\nexperts, responsables de l\u2019administration, ici pr\u00e9sents, vous\n\u00eates convaincus de la n\u00e9cessit\u00e9 de faire progresser par la\nn\u00e9gociation, la modernisation tant \u00e9conomique que sociale de\nnos entreprises. '\n\nIl nous reste \u00e0 convaincre et \u00e0 traduire \u00e0 cette\norientation dans des compromis sociaux facteurs de progr\u00e9s.\n\n \n\n \n\n", "key_words": {"PREMIER": 2, "MICHEL": 1, "ROCARD": 1, "ASSISES": 1, "NATIONALES": 1, "MODERNISATION": 1, "OCTOBRE": 1, "Pierre": 2, "SOISSON": 2, "Roger": 1, "FAUROUX": 1, "cIoturer": 1, "Assises": 2, "NationaIes": 1, "point": 1, "cuIminant": 1, "r\u00e9unions": 1, "r\u00e9gionaIes": 1, "mesure": 1, "difficuIt\u00e9": 1, "responsabIes": 1, "service": 2, "venez": 1, "proc\u00e9der": 1, "riches": 1, "\u00e9changes": 1, "revient": 1, "concIure": 1, "particip\u00e9": 1, "grande": 1, "importance": 1, "modernisation": 6, "entreprises": 7, "conception": 1, "saIariaI": 1, "souhaite": 3, "crise": 2, "GoIfe": 1, "IaqueIIe": 1, "sommes": 2, "r\u00e9duit": 1, "marges": 1, "aussi": 6, "n\u00e9cessit\u00e9": 2, "notre": 3, "capabIes": 1, "faire": 5, "toute": 2, "hommes": 2, "femmes": 1, "diangue": 2, "cr\u00e9ation": 1, "pIeinement": 1, "potentieI": 1, "productivit\u00e9": 1, "chacun": 1, "r\u00e9mun\u00e9ration": 1, "\u00e9panouissement": 1, "perspectives": 3, "division": 1, "entre": 4, "ceIui": 2, "ex\u00e9cute": 1, "contr\u00f4Ie": 1, "possibiIit\u00e9s": 1, "nouveaux": 3, "m\u00e9tiers": 1, "permanente": 2, "produits": 1, "services": 2, "ouvrent": 1, "contexte": 2, "n\u00e9cessaire": 1, "Iignes": 1, "permettant": 1, "mieux": 1, "comme": 4, "mettre": 3, "impquue": 1, "sociaI": 1, "Togique": 1, "attach\u00e9e": 1, "d\u00e9fense": 1, "compromis": 2, "n\u00e9cessaires": 1, "commerciaux": 1, "recherche": 1, "empIois": 1, "pr\u00e9pare": 1, "sign\u00e9": 2, "partenaires": 3, "sociaux": 3, "besoin": 3, "souplesse": 1, "trouver": 1, "compression": 1, "travaiI": 1, "mobiIit\u00e9": 1, "formation": 9, "interne": 1, "erxibiIit\u00e9": 2, "externe": 1, "poids": 1, "respectif": 1, "choix": 1, "Iib\u00e9raIisme": 1, "sauvage": 1, "quant": 2, "gouvernement": 2, "pr\u00e9vention": 1, "\u00e9conomique": 3, "droit": 2, "ceIIe": 1, "juiIIet": 1, "favorisant": 1, "stabiIit\u00e9": 1, "r\u00e9gime": 1, "contrats": 1, "renforcent": 1, "champ": 2, "chemin": 1, "reste": 2, "accompIir": 1, "cependant": 2, "sondage": 2, "r\u00e9aIis\u00e9": 1, "Louis": 1, "HARRIS": 1, "indique": 1, "pr\u00e9visions": 1, "mati\u00e8re": 2, "pIuriannueIIes": 1, "accords": 1, "vient": 1, "signer": 2, "groupe": 1, "exp\u00e9riences": 1, "pilotes": 1, "men\u00e9es": 1, "cr\u00e9\u00e9e": 1, "trois": 2, "quarts": 1, "jugent": 1, "utiIe": 1, "concertation": 2, "quart": 1, "informer": 1, "repr\u00e9sentants": 1, "encore": 2, "effort": 2, "d\u00e9cr\u00e8te": 1, "Europe": 1, "prends": 1, "parti": 1, "d\u00e9cid\u00e9": 1, "porter": 1, "fiscale": 1, "cotisations": 1, "syndicales": 1, "Minist\u00e8re": 5, "Travail": 5, "subventions": 2, "accorde": 1, "d\u00e9veloppera": 1, "proc\u00e9dure": 1, "moiti\u00e9": 1, "\u00e9tablissements": 1, "d\u00e9l\u00e9gu\u00e9": 1, "personnel": 2, "salari\u00e9s": 10, "Ministre": 4, "Gilles": 1, "BELIER": 2, "mission": 1, "moyens": 1, "d\u00e9ficit": 1, "repr\u00e9sentation": 1, "rapport": 2, "branches": 3, "place": 1, "professionnelles": 1, "b\u00e9n\u00e9fice": 1, "ouvre": 1, "possibilit\u00e9": 1, "d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s": 2, "comit\u00e9s": 3, "s\u00e9curit\u00e9": 1, "modifications": 1, "proposent": 1, "\u00e9lections": 1, "campagnes": 1, "\u00e9lectorales": 1, "jamais": 1, "forts": 1, "politique": 1, "session": 1, "poursuive": 1, "\u00e9largisse": 1, "conditions": 4, "demand\u00e9": 2, "Michel": 1, "analogue": 1, "domaines": 1, "parfois": 1, "secteur": 1, "pourrait": 1, "traiter": 1, "notamment": 1, "hygi\u00e8ne": 1, "techniques": 1, "ainsi": 1, "agents": 1, "travail": 5, "n\u00e9goci\u00e9e": 2, "sujets": 2, "essentiels": 1, "temps": 3, "gestion": 3, "pr\u00e9visionnelle": 3, "effectifs": 2, "qualifi\u00e9s": 1, "concerne": 2, "recommandations": 1, "Messieurs": 1, "GAULIER": 1, "THOMAS": 1, "maintenir": 1, "licenciements": 1, "pr\u00e9retraites": 1, "renforcer": 1, "r\u00e9embauche": 1, "commenc\u00e9": 1, "oeuvre": 1, "laiti\u00e8re": 1, "m\u00e9tallurgie": 1, "viennent": 1, "d\u00e9finitive": 1, "ch\u00f4meurs": 2, "longue": 1, "dur\u00e9e": 1, "saisi": 1, "effet": 1, "reposer": 1, "riche": 1, "tissu": 1, "n\u00e9gociations": 1, "niveau": 2, "quand": 1, "professionnelle": 1, "engag\u00e9": 1, "lundi": 1, "n\u00e9gociation": 4, "accord": 1, "renouvellant": 1, "celui": 1, "Cette": 1, "permettra": 1, "nouvelle": 1, "l\u00e9gislatif": 1, "contractuel": 1, "doivent": 1, "permette": 1, "formidable": 1, "qualification": 2, "normal": 1, "coexistent": 1, "p\u00e9nuries": 1, "souvent": 2, "lib\u00e9rer": 1, "postes": 1, "troisi\u00e8me": 1, "emploi": 1, "stages": 1, "partant": 1, "souhaitable": 1, "prolonger": 1, "efforts": 1, "droits": 1, "d\u00e9veloppant": 1, "alternance": 1, "question": 1, "minimas": 3, "autre": 1, "d\u00e9marche": 1, "branche": 1, "relanc\u00e9e": 1, "Pr\u00e9sident": 1, "compl\u00e9ment": 1, "indispensable": 1, "indiqu\u00e9": 1, "commission": 1, "nationale": 1, "collective": 1, "prudence": 1, "salaire": 1, "minimal": 1, "inacceptable": 1, "durablement": 1, "r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s": 1, "processus": 1, "d\u00e9fini": 1, "relev\u00e9": 1, "dernier": 1, "concern\u00e9es": 1, "d\u00e9finissent": 1, "conclure": 1, "avant": 1, "pr\u00e9juger": 1, "r\u00e9sultat": 1, "final": 1, "modalit\u00e9s": 1, "calcul": 1, "prime": 1, "caract\u00e8re": 1, "capacit\u00e9s": 1, "donner": 1, "substituer": 1, "consacr\u00e9": 1, "francs": 1, "aides": 2, "exemple": 1, "pr\u00e9visionnelles": 1, "engagement": 1, "d\u00e9veloppement": 1, "environ": 1, "cr\u00e9dit": 2, "am\u00e9nagement": 1, "r\u00e9duction": 1, "r\u00e9cemment": 1, "devenu": 1, "op\u00e9rationnel": 1, "imp\u00f4t": 1, "bonifi\u00e9": 1, "pr\u00e9cit\u00e9": 1, "montre": 1, "tiers": 1, "connaissent": 1, "guichet": 1, "unique": 1, "concernent": 1, "aspects": 1, "renouveau": 1, "g\u00e9n\u00e9ralisation": 1, "ext\u00e9rieurs": 1, "Formation": 1, "Professionnelle": 1, "chefs": 1, "responsables": 1, "convaincus": 1, "progresser": 1, "sociale": 1, "convaincre": 1, "traduire": 1, "facteurs": 1}}