{"id": "26_08_1992-Quimper", "date": "26_08_1992", "lieu": "Quimper", "longitude": -4.091922355769229, "latitude": 47.99010443509615, "typologie": "discours dactylographie", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_202_30_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "29.08.92\n\nJOURN\u00c9ES DE QUIMPER 1992\n\nCONCLUSION DES TRAVAUX\npar Michel ROCARD\n\nChers Amis,\n\nPenser 1a politique autrement. Faire de la politique autrement. Vivre la\npolitique autrement.\n\nA vous entendre dans les carrefours depuis deux jours et \u00e0 sillonner la\nFrance depuis quinze mois que j'ai quitt\u00e9 l'H\u00f4tel Matignon, j'ai profond\u00e9ment\nressenti ce besoin et cette n\u00e9cessit\u00e9. Ayant le privil\u00e8ge de pouvoir \u00eatre \u00e9conome de\nma parole, j'ai beaUCOUp \u00e9cout\u00e9. .\n\nEt ce que j'ai entendu, ici comme ailleurs, exprime une profonde\nincertitude face \u00e0 l'avenir, et parfois, mais plus ailleurs qu'icr, un immense\nd\u00e9sarroi.\n\nJusqu'ici, le sc\u00e9nario de l'\u00e9volution du monde \u00e9tait un peu construit\ncomme celui d'un western. On savait o\u00f9 \u00e9taient les bons et les m\u00e9chants, et s'il\nfallait d\u00e9plorer l'attaque de 1a diligence par les Indiens, \u00e0 la \ufb01n, la cavalerie sauvait\nla belle h\u00e9ro\u00efne Et puis tout \u00e0 coup, nous voici plong\u00e9s dans un \ufb01lm de\nMarguerite DURAS ! Les bons sont \u00e0 la fois bons et m\u00e9chants, les m\u00e9chants ne\nsont pas si m\u00e9chants que cela, et on ne sait plus trop o\u00f9 commence et o\u00f9 \ufb01nit\nl'histoire \u2014ni surtout si elle \ufb01nit bien ! Etonnez\u2014vous, dans ces conditions, que le\npublic d\u00e9croche !\n\nJ'ai \u00e9voqu\u00e9 avant\u2014hier la crise de la politique. Elle n'est que\nmarginalement une crise des institutions, une crise li\u00e9e aux \"affaires\". Elle est\nd'abord une crise du sens du politique. En r\u00e9alit\u00e9, loin d'\u00eatre un rejet, cette crise\nexprime une attente immense \u00e0 l\u2018\u00e9gard de la politique, un besoin frustr\u00e9 de\nretrouver un accord sur les valeurs collectives qui nous servent de rep\u00e8res et de\nguide dans la vie, une demande consid\u00e9rable de reconstruire les raisons que nous\navons de vivre ensemble et qui fondent le contrat social -ce \"vouloir vivre\nensemble\" dont Ernest RENAN disait qu'il est l'\u00e2me m\u00eame de la Nation !\n\nNe nous y trompons pas : les critiques, souvent violentes, souvent\ninjustes, formul\u00e9es contre la politique ne demandent pas moins de politique, mais\nplus d'efficacit\u00e9, plus de dignit\u00e9, plus de lisibilit\u00e9 de la politique. Voil\u00e0 en partie le\nsens de cette expression, \"la politique autrement\", qui a servi de trame \u00e0 ces\njourn\u00e9es.\n\nR\u00e9pondre \u00e0 une pareille attente n'est pas, il faut bien le reconna\u00eetre,\nchose fac11e. Y aurons-nous contribu\u00e9 \u00e0 travers nos travaux ? D'autres le diront.\n\nNous commen\u00e7ons \u00e0 peine \u00e0 comprendre que le temps de l'information\nn'est plus le m\u00eame que le temps de la politique. Les m\u00e9dias accumulent les images\net les informations, ils permettent de savoir et de s'\u00e9mouvoir\u2014et c'est un immense\nprogr\u00e8s !-, mais ces images et cette r\u00e9alit\u00e9 sont v\u00e9hicul\u00e9es \u00e0 la vitesse de la\nlumi\u00e8re. Elles font du monde qui nous entoure un miroir bris\u00e9, un kal\u00e9idoscope\n\n \n\n \n\n \n\nincertain. L'action politique chemine encore, elle, \u00e0 la vitesse de la parole et les\nr\u00e9sultats b\u00e9n\u00e9\ufb01ques des politiques intelligentes s'engrangent \u00e0 la Vitesse o\u00f9\ncroissent les moissons.\n\nRendre les faits intelligibles. La politique autrement, c'est aussi\norganiser la d\u00e9lib\u00e9ration et la participation les plus larges, parce qu'un peuple\ninstruit, mieux inform\u00e9, ne se satisfait plus de d\u00e9l\u00e9guer son pouvoir selon des\nformes de repr\u00e9sentation qui ont \u00e9t\u00e9 imagin\u00e9es il y a un si\u00e8cle, voire deux. C'est\nl'exercice par chacun de sa libert\u00e9 de jugement et de choix, qui donne sa force \u00e0 la\nd\u00e9mocratie et qui peut ensuite rassembler dans l'action le plus grand nombre.\n\nC'est en\ufb01n exprimer des choix Clairs, un projet qui se distingue\nclairement de celui de nos adversaires, car 11 n'y a pas de d\u00e9mocratie sans vrai\nchoix.\n\nLa cause qui nous rassemble n'a pas chang\u00e9. Comme hier, elle cherche \u00e0\nallier la justice sociale et le progr\u00e8s \u00e9conomique, la s\u00e9curit\u00e9 et la libert\u00e9, la\nsolidarit\u00e9 et la d\u00e9mocratie\u2014 pour notre pays et pour l'ensemble du monde.\n\nAujourd'hui, pour l'essentiel, les grandes ambitions de la gauche au\ncours de ce si\u00e8cle ont \u00e9t\u00e9 accomplies. Que reste\u2014t-il de tous ces combats men\u00e9s en\ncommun ? Et qu'est\u2014ce que la gauche, aujourd'hui, dans ce monde qui a perdu ses\nrep\u00e8res 7\n\nC'est d'abord un h\u00e9ritage qui est toujours \u00e0 d\u00e9fendre. Pr\u00e9server les\nconqu\u00eates sociales d'hier n'est ni ingrat, ni vain, ni d\u00e9risoire quand, en p\u00e9riode de\ncroissance ralentie, l'ultra-lib\u00e9ralisme cherche toujours \u00e0 grignoter les avanc\u00e9es du\nmonde du travail. L'\u00e9tat de la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine apr\u00e8s douze ans de pr\u00e9sidence\nr\u00e9publicaine le prouve abondamment, moderne Am\u00e9rique o\u00f9 le droit des femmes \u00e0\nchoisir la maternit\u00e9 est toujours en question, o\u00f9 la maladie grave est un \ufb02\u00e9au dont\nne prot\u00e8ge aucune assurance g\u00e9n\u00e9rale et obligatoire Et si dans la France de la\n\ufb01n du XX\u00e8me si\u00e8cle, il nous faut \u00eatre les d\u00e9fenseurs de la protection sociale, c'est\u2014\n\u00e0\u2014dire tout simplement de la coh\u00e9sion sociale, alors revendiquons haut et fort cette\nfonction de d\u00e9fense aussi.\n\nMais la gauche, c\u2018est surtout, c'est encore et toujours le parti du\nmouvement, celui dont les ambitions font corps avec les d\u00e9\ufb01s du temps qui vient,\net qui sait donner \u00e0 l'esp\u00e9rance de tous la forme concr\u00e8te qui permet une vie\nmeilleure dans un pays meilleur. La gauche, elle est form\u00e9e de tous ceux qui\ncombattent toute forme de fatalisme qui se r\u00e9signerait \u00e0 l'injustice et au malheur\n\u00e9vitable.\n\nPour moi, les urgences imm\u00e9diates ce sont cinq grandes volont\u00e9s\npolitiques :\n\n- rendre une \u00e9conomie de plus en plus automatis\u00e9e compatible avec une\nactrvrt\u00e9 pour tous, avec le temps choisi et le travail partag\u00e9 ;\n\n- construire une \u00e9cole qui accueille chaque enfant et le pr\u00e9pare \u00e0 trouver\nsa place dans un monde en perp\u00e9tuelle \u00e9volution ;\n\n\u2014 consolider notre protection sociale pour qu'elle soit en mesure de faire\nface aux progres de la Vie et aux risques nouveaux de l'existence ;\n\n_ - redonner \u00e0 nos concitoyens con\ufb01ance dans leur justice, en une justice\nqu marche, qui est respect\u00e9e et dans une s\u00e9curit\u00e9 am\u00e9lior\u00e9e ; P\n[3R v H / [/56\n'h\u2019T/ONA\u2018LES\n\n    \n \n\n \n\n- en\ufb01n, reconqu\u00e9rir l'espace, l'espace national par l'am\u00e9nagement du\nterritoire, l'espace urbain \u00e0 reconqu\u00e9rir sur l'argent, sur le b\u00e9ton, sur l'automobile\npour que la nature et la culture -c'est\u2014a-drre l'homme, tous les hommes- y\nretrouvent leurs droits ;\n\nAu coeur de chacune de ces r\u00e9formes, de chacun de ces objectifs de\ntransformation sociale, se trouve la volont\u00e9 fondamentale d'allier la modernisation\ndu pays et la pr\u00e9servation de sa coh\u00e9sion sociale. Et si je devais d\u00e9\ufb01nir d'un seul\ntrait ce qui distingue le projet de la gauche de celui de landrOite, c'est sans doute\ncelui-l\u00e0 que je choisirais, la pr\u00e9servation de la coh\u00e9sron socrale.\n\nJamais le progr\u00e8s ne se construit durablement sur les in\u00e9galit\u00e9s. Et c'est\njustement pour les r\u00e9duire, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment pour les combattre, que nous devons\nprendre conscience que les in\u00e9galit\u00e9s ne sont plus ce qu'elles \u00e9taient.\n\nHier, la politique des revenus, la redistribution salariale \u00e9taient les\nprincipaux outils de la lutte pour une soci\u00e9t\u00e9 plus juste. Aujourd'hui, les in\u00e9galit\u00e9s\nmajeures sont celles qui touchent au patrimoine, \u00e0 la r\u00e9mun\u00e9ration diff\u00e9rente des\nrevenus du capital et des revenus du travail. Ce sont aussi celles qui touchent \u00e0\nl'\u00e9galit\u00e9 des chances, \u00e0 travers l'acc\u00e8s \u00e0 la formation et au savoir et \u00e0 travers le\nlogement, composante majeure de l'int\u00e9gration et du droit \u00e0 la ville.\n\nAujourd'hui, les in\u00e9galit\u00e9s sont bien plus criantes entre celui qui est\npropri\u00e9taire de son logement et celui qui en est locataire, qu'entre celui qui gagne\nle SMIC et celui qui gagne trois fois le SMIC. Entre celui dont les enfants ont une\nchance d'entrer dans une \u00e9cole d'ing\u00e9nieurs, et celui dont les enfants interrompent\nleurs \u00e9tudes en 3\u00e8me. Entre celui, en particulier dans les villes et les banlieues des\ngrandes m\u00e9tropoles urbaines, qui peut avoir acc\u00e8s \u00e0 un logement spacieux et\nmoderne, et celui dont les enfants n'ont que la table de la cuisine pour faire leur\ntravail scolaire.\n\nTout est d'ailleurs li\u00e9 : patrimoine et conditions de l'\u00e9galit\u00e9 des chances,\nvoil\u00e0 les deux cl\u00e9s des in\u00e9galit\u00e9s d'aujourd'hui, celles qui commandent toutes les\nautres.\n\nAucune soci\u00e9t\u00e9 ne peut vivre sans esp\u00e9rance. Et l'esp\u00e9rance, c'est\nd'abord celle de la mobilit\u00e9 et de la promotion sociales, celle que tout homme et\ntoute femme portent en eux de voir leurs enfants vivre une vie meilleure que celle\nqu'ils ont eux\u2014m\u00eames connue.\n\nVoil\u00e0 pourquoi les axes majeurs du combat contre les in\u00e9galit\u00e9s passent\nen premier lieu par un meilleur \u00e9quilibre, notamment du point de vue \ufb01scal, entre\nles revenus tir\u00e9s du travail et ceux du patrimoine. Ils n\u00e9cessitent ensuite une\npolitique de la ville \u00e0 la fois ambitieuse et concr\u00e8te pour combattre tous les\nph\u00e9nom\u00e8nes d'exclusion. Ils appellent en\ufb01n la poursuite d'une action \u00e9ducative en\nprofondeur, audacieuse dans l'autonomie des \u00e9tablissements, qu'ils soient du\nsup\u00e9rieur ou du secondaire, volontaire dans l'accroissement des moyens destin\u00e9s\naux zones d'\u00e9ducation prioritaires, participative dans le dialogue avec la profession\nenseignante, inventive dans la diversi\ufb01cation des voies de la r\u00e9ussite.\n\nSeulement, si les in\u00e9galit\u00e9s ne sont plus ce qu'elles \u00e9taient, c'est aussi\nparce que la socr\u00e9t\u00e9 moderne a fabriqu\u00e9 des rapports nouveaux entre le corps social\net chacun de ses membres.\n\nLe vieux con\ufb02it, qui est pr\u00e9sent au coeur de chaque individu, entre le\nd\u00e9sir de libert\u00e9 et le besoin de s\u00e9curit\u00e9 a pris une acuit\u00e9 nouvelle. Le\nd\u00e9veloppement de toutes les facult\u00e9s cr\u00e9atives de l'\u00eatre humain, que permettent\nnotamment les techniques modernes de communication, pousse \u00e0 un besoin\n\n \n\n \n\n \n\ncroissant d'autonomie. Mais en m\u00eame temps, l'autonomie est rapidement menac\u00e9e\nde basculer dans la solitude, que provoquent les gigantesques concentrations du\nmonde moderne.\n\nCe qu'on appelle la mont\u00e9e de l'individualisme, pour s'en r\u00e9jouir quand\nil fait \u00e9chapper l'homme \u00e0 la chape de plomb des soci\u00e9t\u00e9s totalitaires, pour le\nd\u00e9plorer quand il conduit \u00e0 l'\u00e9clatement du tissu _soc1al, exprime cette tenSion, \u00e0\nlaquelle aucun d'entre nous n'\u00e9chappe m\u00eame SI chacun la Vit d'une mani\u00e8re\ndiff\u00e9rente, entre la sph\u00e8re priv\u00e9e et l'espace public.\n\nSurmonter cette contradiction, cr\u00e9er les termes d'un nouveau contrat\nsocial qui sache concilier cette sph\u00e8re priv\u00e9e et cet espace public, qui respecte \u00e0 la\nfois le d\u00e9sir de libert\u00e9 et le besoin de s\u00e9curit\u00e9, c'est, je crois, aujourd'hui la t\u00e2che\nla plus noble que nous puissions avoir en politique.\n\nJ'ai assez souvent plaid\u00e9 que la politique, sauf \u00e0 devenir totalitaire,\nn'\u00e9tait pas faite pour d\u00e9terminer le bonheur des hommes, pour revendiquer\naujourd'hui hautement et fermement qu'elle doit leur donner les moyens et les\nchances d'\u00e9chapper \u00e0 la mal\u00e9diction.\n\nEn tout cas, on ne peut pas imaginer construire une autre fa\u00e7on de vivre\net de faire la politique sans prendre en compte cette double dimension de notre\nsoc1\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise aUJourd ' hui.\n\nD'un c\u00f4t\u00e9, des couches sociales, des g\u00e9n\u00e9rations, des cat\u00e9gories\nprofessionnelles : les ouvriers, les classes moyennes, les exclus, les jeunes, les\nretrait\u00e9s, les femmes, les routiers, les enseignants Chaque groupe a ses\nprobl\u00e8mes, sa culture, ses racines, son histoire, parfois un projet partag\u00e9 et une\ncommunaut\u00e9 de destin, et qui souvent l'opposent aux autres groupes. Il faut\ncomprendre cette organisation plurielle, ce caract\u00e8re composite, pour en faire un\nlevier de transformation sociale et pour que toute r\u00e9forme n'en soit pas d'avance\nparalys\u00e9e.\n\nD'un autre c\u00f4t\u00e9, cette soci\u00e9t\u00e9 devient de plus en plus homog\u00e8ne, les\npr\u00e9occupations des uns et des autres sont de plus en plus similaires : on se mobilise\npour l'\u00e9cole, parce qu'il s'agit de la formation de ses enfants, on s'inqui\u00e8te de\nl'avenir des retraites ou de la d\u00e9pendance des personnes \u00e2g\u00e9es parce que cela peut\ndemain concerner ses propres parents, on redoute le ch\u00f4mage qui peut demain\nmenacer son conjoint\n\nL'image d'une soci\u00e9t\u00e9 fragment\u00e9e fait peur, car chacun craint, plus ou\nmoins confus\u00e9ment, de tomber un jour dans l'une de ces cases o\u00f9 l'on se trouve\nplac\u00e9 hors jeu \u2014le ch\u00f4mage, la d\u00e9pendance, l'exclusion- et craint surtout que la case\nne se referme comme un pi\u00e8ge.\n\nVoil\u00e0 pourquoi je d\u00e9fends le projet d'une soci\u00e9t\u00e9 ouverte, une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9\ncomptent, c'est vrai, le risque et la mobilit\u00e9, mais aussi d'une soci\u00e9t\u00e9 r\u00e9concili\u00e9e\navec elle\u2014m\u00eame par l'intervention de la solidarit\u00e9.\n\nAinsi, la lutte contre les in\u00e9galit\u00e9s dans une soci\u00e9t\u00e9 en pleine \u00e9volution\nn'est\u2014elle pas uniquement une question sociale, encore moins une question\neconomique, c'est d\u2018abord une question politique.\n\nOn ne peut qu'approuver la volont\u00e9 du citoyen de porter, \u00e0 sa mani\u00e8re,\nla part de notre destin collectif et de la souverainet\u00e9 populaire qu'il d\u00e9tient, la\nrevendication qu'il exprime que sa participation \u00e0 la Nation lui vaudra le respect de\nses droits, l\u2018exigence qu'il formule que sa voix sera \u00e9cout\u00e9e et l'assurance qu'il\nentend recevoir de la solidarit\u00e9, en cas de besoin, du corps social.\n\n \n\n \n\nC'est ce que je serais tent\u00e9 d'appeler le bon usage de l'individualisme.\n\nSeulement, nous devons aussi avoir conscience que cette \u00e9volution\npolitique traduit une lourde inqui\u00e9tude devant le fonctionnement m\u00eame de la\npolitique, un doute profond quant aux valeurs qu1 fondent la d\u00e9mocratie et une\nredoutable perplexit\u00e9 face \u00e0 leur capaCit\u00e9 effective d\u2018exercer leur Citoyennet\u00e9.\n\nOui, ce que met en cause l'attitude de nos compatriotes, c'est la r\u00e9alit\u00e9\nm\u00eame de la d\u00e9mocratie. Et c'est l\u00e0 encore une ambition politique consid\u00e9rable que\nde restaurer la con\ufb01ance dans le caract\u00e8re \u00e9quitable et pro\ufb01table du pacte social, de\ngarantir que, dans une soci\u00e9t\u00e9 de libert\u00e9, les citoyens restent \u00e9gaux en tant que\ncitoyens, et peut\u2014\u00eatre tout simplement, de refonder l'art de vivre en d\u00e9mocratie qui\na fait la grandeur de notre pays et qui a fond\u00e9 le message universel de la\nR\u00e9publique.\n\nMais tout au long de notre histoire, la justice a \u00e9t\u00e9 le plus souvent le\nparent pauvre de l'Etat.\n\nLa France est de fort ancienne tradition un Etat d'administration. Ce\nn'est pas encore, ou pas toujours, compl\u00e8tement un Etat de droit. La loi n'est pas\nassez l'instrument de l'\u00e9galit\u00e9 entre les citoyens.\n\nL\u00e0 encore, les choses \u00e9voluent. On assiste \u00e0 une v\u00e9ritable explosion de la\ndemande de droit et de justice. C'est en partie la cons\u00e9quence, et c'est heureux,\ndes droits nouveaux reconnus au salari\u00e9, au fonctionnaire, au locataire, \u00e0\nl'amoureux de la nature, au consommateur, au citoyen, depuis 1981.\n\nMais \u00e0 quoi bon \u00e9tablir des droits nouveaux s'ils ne peuvent pas \u00eatre\nappliqu\u00e9s ? C'est pourquoi le bon fonctionnement de l'institution judiciaire est un\nenjeu vital pour qui veut restaurer la qualit\u00e9 du pacte social.\n\nIl y a trente ans, le fonctionnement de notre t\u00e9l\u00e9phone faisait de nous \u2014\nn'est\u2014ce pas Fernand RAYNAUD ?- la ris\u00e9e de l'Europe et des pays d\u00e9velopp\u00e9s.\nAujourd'hui, il fonctionne parfaitement et nous exportons nos mat\u00e9riels et notre\ntechnologie. Et bien, ce que nous avons su faire pour le t\u00e9l\u00e9phone, nous devons le\nfaire pour la justice.\n\nL'\u00e9galit\u00e9 d'acc\u00e8s des citoyens \u00e0 la justice, la qualit\u00e9 de l'accueil dans les\ntribunaux, l'implication de l'institution judiciaire dans la soci\u00e9t\u00e9, la bonne\nex\u00e9cution des d\u00e9cisions de justice doivent \u00eatre assur\u00e9es. La justice n'est certes pas\nun service public comme les autres, mais comme les autres services publics', elle\ndoit recevoir les moyens d'\u00eatre \u00e9valu\u00e9e sur son ef\ufb01cacit\u00e9 et sur ses performances.\n\nSi nous ne parvenions pas \u00e0 relever ce d\u00e9\ufb01, alors la demande de justice\n\u00e9voluerait vers la consommation de proc\u00e9dure, comme aux Etats-Unis, ou vers la\npolitisation de l'institution, avec l'apparition d'un parti des juges.\n\nle vous ai beaucoup parl\u00e9 de la politique et des Fran\u00e7ais, je veux\nmaintenant vous parler de la France. Car il existe, chez nos concitoyens, un\nprofond attachement \u00e0 l'image d\u2018une France forte et respect\u00e9e. Le discours r\u00e9put\u00e9\nraisonnable, selon lequel nous devrions nous assumer comme un pays moyen,\nplut\u00f4t riche, et dans lequel il fait bon vivre, n'est pas le mien. Ce n'est pas non\nplus le discours de la raison, c'est le discours de la r\u00e9signation.\n\n' C'est aussi le discours de la n\u00e9gation de la g\u00e9ographie et de l'histoire. La\ng\u00e9ographie : la France n'est pas seulement une puissance europ\u00e9enne, c\u2018est aussi\n\n    \n \n\n \n   \n\npRCH/l/ES\n4;-\n\"\u00ffomtt\u2018a\n\n \n\nun pays pr\u00e9sent dans les mers et sur le continent am\u00e9ricains, dans l' Oc\u00e9an indien et\ndans le Paci\ufb01que sud. Et le r\u00f4le qui est le n\u00f4tre sur la sc\u00e8ne internationale, notre\nin\ufb02uence parmi les cinq membres permanents du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations\u2014\nUnies, nous le devons aussi \u00e0 ces d\u00e9partements et territoires d' Outre\u2014Mer qui\nportent haut le rayonnement de la France.\n\nL'histoire : la France n'est grande que quand elle est ouverte au monde,\net tient un langage universel. La France forte, c'est celle de la r\u00e9volution de 1789,\ncelle de l'invention de la Nation, celle des Droits de l'Homme.\n\nAu d\u00e9but du si\u00e8cle, Paris \u00e9tait la capitale culturelle du monde, mais ses\nanimateurs \u00e9taient des \u00e9trangers nomm\u00e9s Tzara, Modigliani, Picasso -pour ne Citer\nque ceux\u2014l\u00e0\n\nSans doute, apr\u00e8s la derni\u00e8re guerre qui a vu l'\u00e9mergence de \"super\u2014\npuissances\", les anciennes puissances, au sens du XIX\u00e8nie si\u00e8cle, ont\u2014elles \u00e9t\u00e9\nrel\u00e9gu\u00e9es au rang des puissances moyennes. Mais la d\u00e9sagr\u00e9gation d'un des blocs\nbouleverse aujourd'hui cet \u00e9quilibre et ces classi\ufb01cations.\n\nD\u00e9sormais, le choix est entre existera a,nouveau peser \u00e0 nouveau sur le\ncours des choses et sur le progr\u00e8s du monde, ou \u00eatre r\u00e9duit \u00e0 n '\u00eatre qu\u2018 une force\nd' appoint, comme dans la guerre du Golfe.\n\nVoil\u00e0 pourquoi la France a besoin de l'Europe.\n\nL'absenced'Europe engendre l'humiliation -j\u2018ai parl\u00e9 avant-hier de la\nYougoslavie. A l'inverse, lorsque l'Europe existe, compte, fait le poids, la France\ny trouve des motifs de \ufb01ert\u00e9. Il y en a d\u00e9j\u00e0 de nombreux exemples dont Ariane ou\nAirbus ne sont pas les moindres.\n\nMais l'Europe a t\u00f4ut autant besoin de la France. Si la France n'y joue\npas un r\u00f4le moteur, l'Europe ne saura pas conqu\u00e9rir son ind\u00e9pendance.\n\nVoil\u00e0 ce que nous gagnerons par l'Europe, en lui insufflant ce que nous\navons de meilleur et que nous ne risquons donc pas de perdre : notre identit\u00e9\nIl 'II\n\nnationale. Voil\u00e0 l'enjeu v\u00e9ritable du ou1 au r\u00e9f\u00e9rendum du 20 septembre\nprochain.\n\nJe n'ai nulle envie ni de me d\u00e9fendre, ni de m'excuser d'\u00eatre europ\u00e9en.\n\nLes partages de souverainet\u00e9 que pr\u00e9voit le trait\u00e9 sign\u00e9 \u00e0 Ma\u00e4stricht\ns'op\u00e8rent justement dans des domaines ou notre souverainet\u00e9 a depuis longtemps\nd\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 perdue. Il s'agit au contraire de la reconqu\u00e9rir en commun pour pouvoir\nl' exercer en commun. Il s'agit au contraire de cr\u00e9er des institutions effectivement\neurop\u00e9ennes et d'am\u00e9liorer le contr\u00f4le des Etats sur leur construction. C'est l\u00e0 tout\nle ressort d\u2018une \u00e9volution d\u00e9mocratique.\n\nComment balancer, quand pour la premi\u00e8re fois dans l'histoire de\nl\u2018 humanit\u00e9, douze nations, qui jusque l\u00e0 se sont si souvent et si durement battues\nentre elles, d\u00e9cident en t\u00e9mps de paix, sans pression ni menace ext\u00e9rieure autre\nqu' \u00e9conomique, sans dessein agressif \u00e0 l\u2018 \u00e9gard de quiconque, de se r\u00e9unir pour\ncr\u00e9er ensemble la plus puissante zone de paix et de d\u00e9veloppement qu 'on aitjamais\nvue sur la plan\u00e8te, et avec de surcro\u00eet l'id\u00e9e que na\u00eetra de ce regroupement une\nautplrit\u00e2: commune, assez forte pour diffuser la paix et le d\u00e9veloppement autour\nd' e e\n\nOui, comment ne pas voir que prend corps ici une des aspirations les\nplusD v\u00e9n\u00e9reuses de l' humanisme occidental.\n\n \n\n \n\nOh, certes, l'id\u00e9e ne passera pas dans la r\u00e9alit\u00e9 sans qu'il y ait des\ninsuf\ufb01sances, des erreurs, des d\u00e9viations. Quelle r\u00e9alisation humaine n'est pas faite\nd'abord \u00e0 partir des int\u00e9r\u00eats et des passions des hommes \u2018? Et la politique ne\nconsiste-t-elle justement \u00e0 surmonter les contraintes pour en tirer le meilleur parti ?\n\nCertes encore, il y a des Fran\u00e7ais que Ma\u00e4stricht inqui\u00e8te, qui sont pour\nl'Europe dans l'abstrait mais s\u2018interrogent dans le concret sur leur propre\nentreprise, sur leur propre travail, sur leurs propres revenus. Ces inqui\u00e9tudes l\u00e0, il\nne faut pas les prendre de haut. Il ne suf\ufb01t pas, m\u00eame SI c'est vrai, de les dire\ninfond\u00e9es. Il faut les entendre, les comprendre et y r\u00e9pondre vraiment pour\nvraiment dissiper ces craintes. C'est cela aussi la politique autrement.\n\nMais regardons un peu au\u2014del\u00e0 de nos fronti\u00e8res. Trois exemples\nseulement.\n\nL'Espagne : une dictature voil\u00e0 moins de vingt ans; un coup d'Etat voil\u00e0\ndix ans; et cet ann\u00e9e le inonde entier, admiratif, qui vibre autour de Barcelone et\nde S\u00e9ville. Pensez\u2014vous qu'un tel r\u00e9sultat e\u00fbt \u00e9t\u00e9 possible sans l'Europe ? En tous\ncas pas un Espagnol ne le croit.\n\nL'Allemagne : historiquement, culturellement, et maintenant\n\u00e9conomiquement et politiquement, sa pente habituelle la fait glisser vers l'Est et\nvers ses esp\u00e9rances. Seule la construction europ\u00e9enne l'amarre au551 avec le Sud.\n\nEt si, par un malheur auquel je ne peux pas croire, le peuple fran\u00e7ais\ndisait non \u00e0 Maastricht, c'est toute la longue lign\u00e9e des dirigeants allemands pro\u2014\neurop\u00e9ens, de Konrad Adn\u00e9e \u00e0 Helmut Kohl, qui seraient les premi\u00e8res victimes.\n\nL'Allemagne retrouverait ses penchants historiques et g\u00e9ographiques.\nAppuy\u00e9e sur un mark triomphant, elle se tournerait \u00e0 nouveau vers l'Est, se\nd\u00e9sint\u00e9resserait de l'avenir du continent, sauf pour lui imposer sa volont\u00e9\n\u00e9conomique, celle qui r\u00e9pondra \u00e0 ses seuls int\u00e9r\u00eats.\n\nC'en serait fait tout de suite des espoirs de Jean Monnet et Robert\nSchuman. C'en serait fait tr\u00e8s vite aussi de l'amiti\u00e9 scell\u00e9e par Konrad Adn\u00e9e et\nCharles de Gaulle. Je n'envisage m\u00eame pas la suite.\n\nQue tous ceux qui sont tent\u00e9s par le non sachent qu'un tel \u00e9chec ne se\ntradu1rait pas par le maintien de l'existant, de l'Europe que nous avons connue.\nC'en serait la destruction. L'histoire ne pratique pas le sur\u2014place. '\n\nJ'ajoute une troisi\u00e8me r\u00e9f\u00e9rence que je n'ai vue nulle part. Il y a des\ngens qui ont clairement senti l'enjeu, ce sont nos amis nord-am\u00e9ricains. Lorsque le\nCanada, les Etats-Unis et le Mexique signent le trait\u00e9 appel\u00e9 NAFTA, que font-ils\nd'autre que cr\u00e9er le march\u00e9 commun ? Il suivent la m\u00eame route que l'Europe mais\nils br\u00fblent les \u00e9tapes puisqu\u2018ils n'ont m\u00eame pas eu besoin d'un accord pr\u00e9alable sur\nle charbon et l'acier.\n\nEt vous verrez que l'Am\u00e9rique ira plus loin, que de proche en proche\nd'autres pays adhereront, et lorsque, dans dix, vingt ou trente ans viendra leur tour\nde voter un equ1valent \u00e0 Maastricht, eux ne se poseront pas de questions.\n\nAlors, ou nos enfants nous saurons gr\u00e9 d'avoir su garder une longueur\nd'avance pour l'Europe, ou ils seront en drOit de condamner ceux qui auront sabot\u00e9\ncette chance pour eux, pour la France, pour l'Europe, mais il sera trop tard.\n\n \n\n \n\n \n\nOui, l'aventure europ\u00e9enne est l'un des espoirs pour le si\u00e8cle nouveau,\no\u00f9 non seulement la France n'a rien \u00e0 perdre mais beaucoup \u00e0 gagner en demeurant\n\ufb01d\u00e8le \u00e0 la meilleure part de son g\u00e9nie. L\u00e0 encore, c'est une fa\u00e7on de concev0ir la\npolitique autrement que de refuser de laisser enfermer l'avenir dans le corset de\n\nl'Etat-Nation.\n\nLe projet que nous portons pour la France a donc deux dimensions\nindissociables. La d\u00e9marche europ\u00e9enne, cr\u00e9atrice pour la France d'un horizon\ndiff\u00e9rent qui permettra d'affronter plus ef\ufb01cacement les d\u00e9\ufb01s d'aujourd'hui. La\nvolont\u00e9 de r\u00e9nover la politique, c'est-\u00e0\u2014dire de mettre tout autant d'\u00e9nergie \u00e0\ncomprendre les dif\ufb01cult\u00e9s et les attentes de nos concitoyens, \u00e0 formuler avec eux\nnon pas \"les\" solutions mais des solutions, autour desquelles ils sauront se\nrassembler et aller de l'avant.\n\nChers Amis,\n\nMon propos n'\u00e9tait pas ici de r\u00e9sumer la richesse de ces trois journ\u00e9es de\ntravail, de propositions et de d\u00e9bats. J'ai voulu, en revanche, mettre en perspective\nle sens de ce travail en commun.\n\n\"La politique autrement\", chacun des deux mots compte.\n\nLa politique, oui, parce qu'il n'y a pas d'autre moyen d\u00e9mocratique de\nsurmonter les con\ufb02its d'int\u00e9r\u00eats des individus, des groupes socraux ou des nations,\net de faire progresser l'ensemble de la soci\u00e9t\u00e9 humaine.\n\nAutrement, assur\u00e9ment, parce que la \ufb01n du mythe de la toute\u2014puissance\nde la politique ne doit pas nous priver d'horizon, ni nous enfermer dans la\nr\u00e9signation gestionnaire ou l'illusion technocratique.\n\nUn nouveau type de citoyennet\u00e9 est en gestation, o\u00f9 l'individu prend en\ncharge sa part du devenir collectif, o\u00f9 l'exigence \u00e9thique prend le pas sur le calcul,\net qui prend appui sur l\u2018intelligence des hommes et des femmes.\n\nComprendre, d\u00e9lib\u00e9rer, d\u00e9cider, c'est inventer le monde en devenir et\nnon plus r\u00e9aliser une histoire \u00e9crite d'avance. Construire le progr\u00e8s avec audace et\ntisser avecg\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 les solidarit\u00e9s, c'est donner un nouveau fondement au pacte\nsocial. Passer du peuple sujet de l'histoire au citoyen acteur de la politique, c'est\ndonner un sens pour le XXI\u00e8me si\u00e8cle \u00e0 cette vieille utopie humaine pour laquelle\non n'a pas encore trouv\u00e9 de plus beau nom que celui de d\u00e9mocratie.\n\nLa politique quej'aime est noble, la France quej'aime est grande. Cette\npolitique est ouverte, cette France est europ\u00e9enne. Avec elles, pour elles,\nensemble, nous gagnerons.\n\n \n\n", "key_words": {"QUIMPER": 1, "Michel": 1, "politique": 15, "Faire": 1, "Vivre": 1, "entendre": 1, "carrefours": 1, "depuis": 4, "jours": 1, "sillonner": 1, "quinze": 1, "quitt\u00e9": 1, "besoin": 7, "cette": 13, "Ayant": 1, "privil\u00e8ge": 1, "pouvoir": 2, "\u00e9conome": 1, "beaUCOUp": 1, "comme": 7, "exprime": 3, "ailleurs": 1, "sc\u00e9nario": 1, "monde": 5, "\u00e9tait": 2, "celui": 12, "savait": 1, "\u00e9taient": 3, "d\u00e9plorer": 1, "diligence": 1, "cavalerie": 1, "belle": 1, "h\u00e9ro\u00efne": 1, "voici": 1, "plong\u00e9s": 1, "DURAS": 1, "m\u00e9chants": 2, "commence": 1, "surtout": 2, "d\u00e9croche": 1, "\u00e9voqu\u00e9": 1, "crise": 4, "attente": 2, "immense": 1, "frustr\u00e9": 1, "accord": 2, "valeurs": 2, "collectives": 1, "servent": 1, "rep\u00e8res": 1, "demande": 2, "consid\u00e9rable": 2, "reconstruire": 1, "raisons": 1, "vivre": 4, "ensemble": 2, "fondent": 2, "contrat": 1, "social": 1, "Ernest": 1, "RENAN": 1, "disait": 1, "Nation": 2, "trompons": 1, "souvent": 5, "formul\u00e9es": 1, "contre": 3, "demandent": 1, "moins": 3, "lisibilit\u00e9": 1, "Voil\u00e0": 2, "partie": 2, "servi": 1, "trame": 1, "pareille": 1, "contribu\u00e9": 1, "travers": 3, "travaux": 1, "commen\u00e7ons": 1, "peine": 1, "comprendre": 2, "temps": 4, "m\u00e9dias": 1, "accumulent": 1, "permettent": 1, "savoir": 2, "images": 1, "r\u00e9alit\u00e9": 2, "v\u00e9hicul\u00e9es": 1, "vitesse": 2, "Elles": 1, "entoure": 1, "miroir": 1, "chemine": 1, "parole": 1, "b\u00e9n\u00e9\ufb01ques": 1, "politiques": 1, "intelligentes": 1, "Vitesse": 1, "faits": 1, "d\u00e9lib\u00e9ration": 1, "participation": 2, "parce": 5, "mieux": 1, "satisfait": 1, "d\u00e9l\u00e9guer": 1, "selon": 2, "repr\u00e9sentation": 1, "imagin\u00e9es": 1, "voire": 1, "chacun": 6, "libert\u00e9": 3, "jugement": 1, "donne": 1, "force": 1, "ensuite": 2, "rassembler": 1, "grand": 1, "exprimer": 1, "choix": 2, "projet": 5, "d\u00e9mocratie": 3, "cause": 2, "rassemble": 1, "Comme": 1, "cherche": 2, "justice": 4, "sociale": 3, "progr\u00e8s": 4, "s\u00e9curit\u00e9": 4, "notre": 8, "grandes": 2, "ambitions": 2, "gauche": 2, "si\u00e8cle": 3, "combats": 1, "men\u00e9s": 1, "perdu": 1, "h\u00e9ritage": 1, "toujours": 4, "Pr\u00e9server": 1, "sociales": 1, "d\u00e9risoire": 1, "p\u00e9riode": 1, "grignoter": 1, "avanc\u00e9es": 1, "soci\u00e9t\u00e9": 11, "am\u00e9ricaine": 1, "apr\u00e8s": 2, "douze": 2, "prouve": 1, "moderne": 2, "Am\u00e9rique": 1, "droit": 3, "femmes": 1, "maternit\u00e9": 1, "maladie": 1, "grave": 1, "prot\u00e8ge": 1, "aucune": 1, "assurance": 1, "g\u00e9n\u00e9rale": 1, "obligatoire": 1, "France": 13, "XX\u00e8me": 1, "d\u00e9fenseurs": 1, "protection": 2, "simplement": 1, "coh\u00e9sion": 2, "alors": 2, "revendiquons": 1, "d\u00e9fense": 1, "encore": 4, "parti": 3, "corps": 4, "donner": 3, "forme": 2, "concr\u00e8te": 2, "permet": 1, "form\u00e9e": 1, "toute": 3, "fatalisme": 1, "r\u00e9signerait": 1, "urgences": 1, "imm\u00e9diates": 1, "rendre": 1, "\u00e9conomie": 1, "automatis\u00e9e": 1, "compatible": 1, "choisi": 1, "travail": 3, "partag\u00e9": 2, "construire": 2, "\u00e9cole": 2, "accueille": 1, "chaque": 2, "enfant": 1, "pr\u00e9pare": 1, "place": 1, "perp\u00e9tuelle": 1, "\u00e9volution": 2, "consolider": 1, "mesure": 1, "progres": 1, "risques": 1, "nouveaux": 4, "redonner": 1, "concitoyens": 1, "con\ufb01ance": 2, "respect\u00e9e": 1, "am\u00e9lior\u00e9e": 1, "reconqu\u00e9rir": 3, "national": 1, "urbain": 1, "nature": 1, "culture": 1, "leurs": 3, "droits": 3, "coeur": 2, "chacune": 1, "objectifs": 1, "trouve": 2, "volont\u00e9": 2, "fondamentale": 1, "pr\u00e9servation": 2, "devais": 1, "d\u00e9\ufb01nir": 1, "distingue": 1, "coh\u00e9sron": 1, "construit": 1, "durablement": 1, "pr\u00e9cis\u00e9ment": 1, "conscience": 2, "in\u00e9galit\u00e9s": 6, "redistribution": 1, "salariale": 1, "outils": 1, "lutte": 2, "celles": 3, "touchent": 2, "r\u00e9mun\u00e9ration": 1, "diff\u00e9rente": 1, "capital": 1, "revenus": 2, "aussi": 7, "formation": 2, "composante": 1, "majeure": 1, "criantes": 1, "entre": 6, "logement": 2, "gagne": 1, "trois": 2, "Entre": 2, "enfants": 5, "\u00e9tudes": 1, "particulier": 1, "villes": 1, "banlieues": 1, "m\u00e9tropoles": 1, "avoir": 3, "acc\u00e8s": 1, "spacieux": 1, "table": 1, "cuisine": 1, "faire": 5, "patrimoine": 1, "conditions": 1, "commandent": 1, "toutes": 2, "celle": 5, "mobilit\u00e9": 1, "promotion": 1, "homme": 1, "femme": 1, "portent": 1, "meilleure": 2, "pourquoi": 4, "majeurs": 1, "combat": 1, "premier": 1, "meilleur": 3, "notamment": 1, "point": 1, "tir\u00e9s": 1, "n\u00e9cessitent": 1, "ville": 1, "ambitieuse": 1, "combattre": 1, "appellent": 1, "poursuite": 1, "action": 1, "\u00e9ducative": 1, "audacieuse": 1, "soient": 1, "volontaire": 1, "moyens": 3, "zones": 1, "participative": 1, "dialogue": 1, "inventive": 1, "diversi\ufb01cation": 1, "voies": 1, "socr\u00e9t\u00e9": 1, "fabriqu\u00e9": 1, "rapports": 1, "vieux": 1, "pr\u00e9sent": 2, "acuit\u00e9": 1, "facult\u00e9s": 1, "cr\u00e9atives": 1, "techniques": 1, "modernes": 1, "pousse": 1, "rapidement": 1, "basculer": 1, "provoquent": 1, "gigantesques": 1, "concentrations": 1, "appelle": 1, "mont\u00e9e": 1, "r\u00e9jouir": 1, "\u00e9chapper": 1, "chape": 1, "plomb": 1, "soci\u00e9t\u00e9s": 1, "quand": 3, "conduit": 1, "tissu": 1, "aucun": 1, "sph\u00e8re": 2, "priv\u00e9e": 2, "cr\u00e9er": 3, "termes": 1, "nouveau": 5, "sache": 1, "concilier": 1, "espace": 1, "respecte": 1, "d\u00e9sir": 1, "noble": 1, "puissions": 1, "assez": 2, "plaid\u00e9": 1, "devenir": 3, "faite": 1, "d\u00e9terminer": 1, "bonheur": 1, "hautement": 1, "fermement": 1, "imaginer": 1, "autre": 2, "fa\u00e7on": 2, "prendre": 2, "compte": 1, "double": 1, "dimension": 1, "fran\u00e7aise": 1, "aUJourd": 1, "couches": 1, "classes": 1, "enseignants": 1, "Chaque": 1, "groupe": 1, "parfois": 1, "autres": 3, "organisation": 1, "caract\u00e8re": 2, "transformation": 1, "r\u00e9forme": 1, "devient": 1, "similaires": 1, "retraites": 1, "d\u00e9pendance": 1, "personnes": 1, "\u00e2g\u00e9es": 1, "concerner": 1, "propres": 2, "redoute": 1, "ch\u00f4mage": 1, "fragment\u00e9e": 1, "tomber": 1, "cases": 1, "craint": 1, "referme": 1, "d\u00e9fends": 1, "risque": 1, "pleine": 1, "uniquement": 1, "question": 2, "citoyen": 2, "destin": 1, "collectif": 1, "souverainet\u00e9": 3, "populaire": 1, "vaudra": 1, "respect": 1, "formule": 1, "\u00e9cout\u00e9e": 1, "recevoir": 2, "serais": 1, "tent\u00e9": 1, "usage": 1, "devons": 3, "traduit": 1, "lourde": 1, "inqui\u00e9tude": 1, "devant": 1, "fonctionnement": 3, "doute": 1, "profond": 1, "quant": 1, "perplexit\u00e9": 1, "capaCit\u00e9": 1, "effective": 1, "ambition": 1, "restaurer": 2, "\u00e9quitable": 1, "pro\ufb01table": 1, "pacte": 2, "citoyens": 2, "restent": 1, "\u00e9gaux": 1, "refonder": 1, "grandeur": 1, "fond\u00e9": 1, "message": 1, "universel": 1, "pauvre": 1, "ancienne": 1, "tradition": 1, "compl\u00e8tement": 1, "choses": 2, "assiste": 1, "v\u00e9ritable": 2, "explosion": 1, "reconnus": 1, "\u00e9tablir": 1, "peuvent": 1, "judiciaire": 2, "vital": 1, "qualit\u00e9": 2, "trente": 2, "t\u00e9l\u00e9phone": 1, "faisait": 1, "Fernand": 1, "RAYNAUD": 1, "ris\u00e9e": 1, "fonctionne": 1, "parfaitement": 1, "exportons": 1, "mat\u00e9riels": 1, "avons": 2, "d\u00e9cisions": 1, "doivent": 1, "certes": 1, "service": 1, "public": 1, "services": 1, "\u00e9valu\u00e9e": 1, "ef\ufb01cacit\u00e9": 1, "parvenions": 1, "relever": 1, "consommation": 1, "beaucoup": 2, "parl\u00e9": 2, "parler": 1, "attachement": 1, "forte": 2, "discours": 4, "lequel": 2, "devrions": 1, "assumer": 1, "n\u00e9gation": 1, "g\u00e9ographie": 1, "seulement": 2, "puissance": 1, "continent": 1, "Oc\u00e9an": 1, "indien": 1, "Paci\ufb01que": 1, "n\u00f4tre": 1, "sc\u00e8ne": 1, "parmi": 1, "membres": 1, "permanents": 1, "Conseil": 1, "d\u00e9partements": 1, "territoires": 1, "rayonnement": 1, "grande": 1, "ouverte": 1, "tient": 1, "langage": 1, "r\u00e9volution": 1, "Droits": 1, "d\u00e9but": 1, "Paris": 1, "capitale": 1, "culturelle": 1, "\u00e9trangers": 1, "nomm\u00e9s": 1, "Picasso": 1, "derni\u00e8re": 1, "guerre": 2, "anciennes": 1, "XIX\u00e8nie": 1, "puissances": 1, "d\u00e9sagr\u00e9gation": 1, "\u00e9quilibre": 1, "existera": 1, "peser": 1, "r\u00e9duit": 1, "engendre": 1, "lorsque": 1, "motifs": 1, "nombreux": 1, "exemples": 1, "Ariane": 1, "autant": 2, "saura": 1, "conqu\u00e9rir": 1, "gagnerons": 1, "insufflant": 1, "risquons": 1, "perdre": 2, "r\u00e9f\u00e9rendum": 1, "nulle": 2, "envie": 1, "partages": 1, "pr\u00e9voit": 1, "trait\u00e9": 2, "sign\u00e9": 1, "justement": 2, "domaines": 1, "contraire": 2, "commun": 2, "exercer": 1, "institutions": 1, "contr\u00f4le": 1, "Etats": 1, "ressort": 1, "premi\u00e8re": 1, "jusque": 1, "durement": 1, "d\u00e9cident": 1, "t\u00e9mps": 1, "pression": 1, "menace": 1, "ext\u00e9rieure": 1, "dessein": 1, "agressif": 1, "\u00e9gard": 1, "r\u00e9unir": 1, "puissante": 1, "d\u00e9veloppement": 2, "surcro\u00eet": 1, "na\u00eetra": 1, "regroupement": 1, "diffuser": 1, "comment": 1, "prend": 4, "aspirations": 1, "v\u00e9n\u00e9reuses": 1, "humanisme": 1, "passera": 1, "Quelle": 1, "r\u00e9alisation": 1, "humaine": 2, "partir": 1, "int\u00e9r\u00eats": 1, "passions": 1, "hommes": 2, "surmonter": 1, "contraintes": 1, "tirer": 1, "Fran\u00e7ais": 1, "Ma\u00e4stricht": 1, "concret": 1, "propre": 1, "inqui\u00e9tudes": 1, "suf\ufb01t": 1, "r\u00e9pondre": 1, "vraiment": 1, "dissiper": 1, "regardons": 1, "Trois": 1, "dictature": 1, "voil\u00e0": 1, "vingt": 2, "ann\u00e9e": 1, "inonde": 1, "vibre": 1, "autour": 2, "Barcelone": 1, "r\u00e9sultat": 1, "possible": 1, "Espagnol": 1, "pente": 1, "habituelle": 1, "glisser": 1, "Seule": 1, "construction": 1, "europ\u00e9enne": 2, "malheur": 1, "auquel": 1, "peuple": 2, "longue": 1, "lign\u00e9e": 1, "dirigeants": 1, "allemands": 1, "Konrad": 2, "Adn\u00e9e": 2, "Helmut": 1, "seraient": 1, "premi\u00e8res": 1, "retrouverait": 1, "penchants": 1, "historiques": 1, "tournerait": 1, "imposer": 1, "r\u00e9pondra": 1, "seuls": 1, "serait": 3, "suite": 1, "espoirs": 2, "Monnet": 1, "scell\u00e9e": 1, "tent\u00e9s": 1, "sachent": 1, "\u00e9chec": 1, "maintien": 1, "pratique": 1, "troisi\u00e8me": 1, "r\u00e9f\u00e9rence": 1, "clairement": 1, "senti": 1, "Lorsque": 1, "Mexique": 1, "signent": 1, "appel\u00e9": 1, "march\u00e9": 1, "suivent": 1, "route": 1, "br\u00fblent": 1, "\u00e9tapes": 1, "pr\u00e9alable": 1, "charbon": 1, "verrez": 1, "proche": 1, "viendra": 1, "voter": 1, "poseront": 1, "saurons": 1, "garder": 1, "seront": 1, "drOit": 1, "condamner": 1, "auront": 1, "chance": 1, "gagner": 1, "autrement": 1, "refuser": 1, "laisser": 1, "enfermer": 2, "corset": 1, "portons": 1, "d\u00e9marche": 1, "cr\u00e9atrice": 1, "permettra": 1, "ef\ufb01cacement": 1, "r\u00e9nover": 1, "mettre": 2, "dif\ufb01cult\u00e9s": 1, "attentes": 1, "formuler": 1, "solutions": 1, "desquelles": 1, "sauront": 1, "aller": 1, "propos": 1, "r\u00e9sumer": 1, "richesse": 1, "journ\u00e9es": 1, "propositions": 1, "moyen": 1, "d\u00e9mocratique": 1, "con\ufb02its": 1, "groupes": 1, "socraux": 1, "progresser": 1, "mythe": 1, "priver": 1, "gestionnaire": 1, "citoyennet\u00e9": 1, "\u00e9thique": 1, "appui": 1, "inventer": 1, "r\u00e9aliser": 1, "histoire": 1, "\u00e9crite": 1, "Construire": 1, "audace": 1, "avecg\u00e9n\u00e9rosit\u00e9": 1, "fondement": 1, "Passer": 1, "sujet": 1, "acteur": 1, "XXI\u00e8me": 1, "vieille": 1, "utopie": 1, "trouv\u00e9": 1}}