{"id": "14_10_2000-Paris", "date": "14_10_2000", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "discours dactylographie ; correspondance annotee ; documentation", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_223_01_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "Institut des Sciences de la Sant\u00e9\n\nCOLLOQUE EUROPE BLANCHE XXII\n\n\u00ab La valeur et le \ufb01nancement de la sant\u00e9 \u00bb\n\nIntervention de M. Michel ROCARD\n\nPARIS - SENAT - Salle M\u00e9dicis\n\nSamedi l4 octobre 2000\n\n \n\n \n\nMonsieur le Pr\u00e9sident,\nMesdames, Messieurs,\n\nVous m\u2019avez demand\u00e9 de cl\u00f4turer les travaux de votre Colloque : croyez bien que je suis\nsensible \u00e0 l\u2019honneur que vous me faites et inquiet de la dif\ufb01cult\u00e9 dans laquelle vous me\nmettez.\n\n- Honneur parce que l\u2019Institut des Sciences de la Sant\u00e9, anim\u00e9 par d\u2019\u00e9minentes personnalit\u00e9s a\norganis\u00e9, depuis 1977, des rencontres de haut niveau permettant d\u2019\u00e9clairer des sujets\ncomplexes et essentiels, allant de \u00abLa sant\u00e9 et l'\u00e9conomie hospitali\u00e8re\u00bb aux \u00abMaladies\nrhumatismales\u00bb, en passant par \u00abLes nouvelles th\u00e9rapeutiques issues des nouvelles\nbiotechnologies\u00bb et en a tir\u00e9 des enseignements qui font r\u00e9f\u00e9rence ;\n\nInqui\u00e9tude parce que je ne suis pas plus chercheur que m\u00e9decin de renom, tout au plus \u2014le\nmoins possible, d\u2019ailleurs- un malade europ\u00e9en et, accessoirement, un politique qui essaie\nd\u2019organiser la vie dans la cit\u00e9.\n\nC\u2019est, je n\u2019en doute pas, \u00e0 ce titre que vous m\u2019avez sollicit\u00e9.\n\nJe vais donc tenter de relever le d\u00e9\ufb01 que le Docteur Jean Bacou est venu me lancer dans mon\nbureau, en pr\u00e9cisant que j\u2019ai \u00e9t\u00e9 intrigu\u00e9 par le th\u00e8me m\u00eame de ce 22\u00e8me Colloque \"La valeur\net le \ufb01nancement de la sant\u00e9\".\n\nCar, si le terme de \"\ufb01nancement\" est parfaitement clair, et, vous en avez abondamment\nd\u00e9battu, celui de \"valeur\" est plus ambigu : s\u2019agit-il du prix ? de la qualit\u00e9 ? de ce qui est bien\nou en accord avec le jugement de l\u2019\u00e9poque, au sens des \"valeurs d\u2019une soci\u00e9t\u00e9\", de \"l\u2019\u00e9chelle\n\ndes valeurs\" ? ,,A,.-.\u00ff,._%\\\n_/ ., ' , 4:...\n\n \n\nJ \u2019opterai d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment pour cette derni\u00e8re d\u00e9\ufb01nition. \u2018x\ufb01h\nEn effet, au cours du XX\u00e8me si\u00e8cle, la sant\u00e9 est devenue un bien, \"une valeur\".\n\nProgr\u00e8s de la biologie et de la m\u00e9decine, \u00e9volution de l\u2019hygi\u00e8ne et de la nutrition,\nam\u00e9lioration des conditions g\u00e9n\u00e9rales de vie -tout au moins dans nos pays d\u00e9velopp\u00e9s-, je ne\nvous apprendrai rien l\u00e0-dessus, ont entra\u00een\u00e9 \u00e0 la fois des besoins nouveaux et un allongement,\nsans pr\u00e9c\u00e9dent, de la dur\u00e9e de la vie humaine, quelques trente ann\u00e9es en un si\u00e8cle !\n\nLa maladie amenait l\u2019invalidit\u00e9 ou la mort et le maintien en bonne sant\u00e9 relevait, dans\nl\u2019inconscient collectif, du miracle.\n\nJe ne r\u00e9siste d\u2019ailleurs pas \u00e0 citer ici Fernand Braudel qui, dans\n\nL\u2019 Identit\u00e9 de la France \u00e9crivait \u00e0 propos du d\u00e9but du XX\u00e8me si\u00e8cle : \u00ab Il fallait deux enfants\npour faire un homme. La mort \u00e9tait au coeur de la vie quotidienne, cormne l\u2019\u00e9glise au coeur\ndu village. \u00bb\n\n \n\nNous en sommes tr\u00e8s loin en ce d\u00e9but de XXI\u00e8me si\u00e8cle o\u00f9 se d\u00e9veloppent une foi\nin\u00e9branlable en la m\u00e9decine et, corr\u00e9lativement, une aversion -oserais\u2014je dire ici- pathologique\ndu risque.\n\n \n\nLe fatalisme n\u2019est plus \u00e0 l\u2019ordre du jour dans cette soci\u00e9t\u00e9 moderne, et, \ufb01nalement, s\u00fbre d\u2019elle,\no\u00f9 les progr\u00e8s \u00e9conomiques et sociaux servent de r\u00e9f\u00e9rence, occultant la terrible r\u00e9alit\u00e9 de nos\nlimites.\n\nPour \u00eatre iconoclaste, mais d\u2019actualit\u00e9, je vous ferai observer que l\u2019inverse est \u00e9galement vrai\npuisque, de plus en plus, l\u2019\u00e9conomique en appelle \u00e0 la m\u00e9decine, mentionnant, par exemple,\nque \u00ab le Nasdaq est d\u00e9prim\u00e9,... fragilise les places europ\u00e9ennes par son instabilit\u00e9\nchronique,... et que la nervosit\u00e9 risque de durer sur les valeurs technologiques. \u00bb\n\nPlus s\u00e9rieusement, dans un contexte au symbolisme charg\u00e9, les citoyens fran\u00e7ais, mais aussi\ntr\u00e8s largement europ\u00e9ens, ont une tendance forte \u00e0 se tourner vers l\u2019Etat pour lui demander de\ngarantir leur s\u00e9curit\u00e9 et de couvrir leurs besoins.\n\nC\u2019est ainsi que la croissance de la demande, en mati\u00e8re de soins de sant\u00e9, cr\u00e9e une pression\npermanente sur les Gouvernements de l\u2019Union Europ\u00e9enne.\n\nL\u2019augmentation des revenus encourage une tendance \u00e0 r\u00e9clamer un meilleur niveau de soins\net l\u2019acc\u00e8s \u00e0 des services diversi\ufb01\u00e9s et de qualit\u00e9.\n\nLes nouvelles \u00e9pid\u00e9mies, comme le SIDA, le retour des maladies infectieuses, comme la\ntuberculose, et le vieillissement de la population induisent, \u00e0 l\u2019\u00e9vidence, une augmentation des\nbesoins de soins.\n\nDe m\u00eame, les progr\u00e8s m\u00e9dicaux \u00e9largissant la gamme des traitements et, ne l\u2019oublions pas, la\nsur-m\u00e9diatisation des d\u00e9couvertes de la recherche et des innovations technologiques\n\npermettant d\u2019esp\u00e9rer toujours plus, cr\u00e9ent une demande, presqu\u2019une aspiration, dont les ,2'\"'\u00cf\"\u00ce \u201d\u00ef\u2018mx\nlimites sont dif\ufb01ciles \u00e0 \u00e9valuer. \u00ee . J\n\n\\,\n\nEt, j\u2019exclus d\u2019embl\u00e9e de cette r\u00e9\ufb02exion les prestations commun\u00e9ment appel\u00e9es de confort,\nmais c\u2019est un vrai sujet.\n\nLes Etats membres de l\u2019Union europ\u00e9enne doivent donc faire face, depuis une vingtaine\nd\u2019ann\u00e9es maintenant, \u00e0 cette demande grandissante, \u00e0 ce besoin mieux \u00e9valu\u00e9 et quasiment \u00e0\ncette revendication devant lesquels les \ufb01nancements des d\u00e9penses publiques de sant\u00e9, que ce\nsoit par l\u2019imp\u00f4t ou les cotisations sociales, se r\u00e9v\u00e8lent insuf\ufb01sants.\n\nEn effet, les syst\u00e8mes sociaux se sont trouv\u00e9s confront\u00e9s \u00e0 des tendances g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9es qui ont\neu des incidences directes sur leur fonctionnement :\n\n\u2014 ce sont les cons\u00e9quences de vingt cinq ann\u00e9es de croissance molle qui ont engendr\u00e9\nch\u00f4mage et exclusion et \ufb01ein\u00e9 les capacit\u00e9s contributives,\n\n- ce sont aussi, nous venons de l\u2019\u00e9voquer, 1e vieillissement d\u00e9mographique, l\u2019apparition de\npathologies nouvelles et en\ufb01n les progr\u00e8s de la recherche et de la th\u00e9rapeutique qui ont\nentra\u00een\u00e9 l\u2019augmentation des soins.\n\nEn cons\u00e9quence, et quels que soient les particularismes et l\u2019h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9 des syst\u00e8mes de\nsant\u00e9 et de protection sociale des Etats membres de l\u2019Union Europ\u00e9enne, les d\u00e9penses\nrembours\u00e9es ont subi une d\u00e9crue tout \u00e0 fait sensible.\n\n \n\nParticuli\u00e8rement sensible en m\u00e9decine ambulatoire, en pharmacie et en hospitalisation \u2014je\nvous renvoie aux travaux statistiques de l\u2019OCDE-, cette tendance place parfois les citoyens\neurop\u00e9ens en situation d\u2019assumer, par leurs seules capacit\u00e9s \ufb01nanci\u00e8res ou en ayant recours \u00e0\ndes organismes d'assurance compl\u00e9mentaire, une part croissante des d\u00e9penses globales de\nsant\u00e9.\n\nLes Etats, quant \u00e0 eux, se trouvent pris en tenaille entre les exigences de la politique\n\u00e9conomique et mon\u00e9taire europ\u00e9enne et les contraintes budg\u00e9taires qui en r\u00e9sultent et leur\nobligation de service public dans un domaine qui ne peut \u00eatre soumis \u00e0 la loi du march\u00e9.\n\nCe dilemme est d\u2019autant plus lourd que les d\u00e9penses de protection sociale s\u2019\u00e9l\u00e8vent, pour les\nQuinze, \u00e0 28,5% du PIB : les retraites en constituant l\u2019\u00e9l\u00e9ment le plus important \u00e0 12%, suivi\npar les d\u00e9penses de sant\u00e9 \u00e0 quelques 10%.\n\nSans renversement de tendance, bien peu probable, l\u2019accroissement des d\u00e9penses est\npr\u00e9visible, d\u00fb aussi bien au prix de certains m\u00e9dicaments, ou \u00e0 leur consommation excessive,\nqu\u2019\u00e0 la mise en place de technologies co\u00fbteuses et au nombre grandissant de personnes \u00e2g\u00e9es\n-notons que les d\u00e9penses par personne en soins de sant\u00e9 sont cinq fois plus \u00e9lev\u00e9es pour les\npersonnes tr\u00e8s \u00e2g\u00e9es-.\n\nDans ce domaine o\u00f9 les Etats membres, en application directe du principe de subsidiarit\u00e9,\nconservent leur enti\u00e8re responsabilit\u00e9, la r\u00e9ponse communautaire, du moins dans sa partie\nvisible du grand public, a \u00e9t\u00e9, comme toujours, assez partielle et lente.\n\nCe n\u2019est qu\u2019en mai 1999, \u00e0 la suite de l\u2019entr\u00e9e en vigueur du Trait\u00e9 d\u2019Amsterdam, sign\u00e9 le 2\noctobre 1997, que l\u2019article 152 du Trait\u00e9 CE relatif \u00e0 la sant\u00e9 publique, af\ufb01rme qu\u2019un niveau\n\u00e9lev\u00e9 de protection de la sant\u00e9 doit \u00eatre assur\u00e9 dans la d\u00e9\ufb01nition et l\u2019accomplissement de\ntoutes les politiques et activit\u00e9s de la Communaut\u00e9.\n\nEt, les domaines de coop\u00e9ration entre les Etats membres sont \u00e9tendus \u00e0 \u00ab toutes les causes de\ndanger pour la sant\u00e9 humaine \u00bb. \u2019\u00ce\u2019*\\\n\nCe texte, dans sa raideur institutionnelle, rend \ufb01nalement peu compte des travaux d\u00e9j\u00e0\nengag\u00e9s par la Commission europ\u00e9enne pour am\u00e9liorer la sant\u00e9 des citoyens.\n\nDe m\u00eame, un large consensus s\u2019\u00e9tait, au pr\u00e9alable, \u00e9tabli sur la n\u00e9cessit\u00e9 pour les Etats de\ns\u2019impliquer dans la fourniture des soins de sant\u00e9 et sur la l\u00e9gitimit\u00e9 d\u2019un contr\u00f4le de la\ncroissance des d\u00e9penses, sans pour autant aboutir \u00e0 un accord g\u00e9n\u00e9ral sur un niveau de\nservices garanti.\n\nUne \u00e9tude de la Commission Europ\u00e9enne (1997) note, \u00e0 ce sujet, que, au sein de l\u2019Union\neurop\u00e9enne, les opinions publiques sont attach\u00e9es \u00e0 ce que chacun puisse, ind\u00e9pendamment\nde ses ressources, b\u00e9n\u00e9\ufb01cier de soins essentiels de qualit\u00e9, mais que \u00ab la plupart des\nGouvernements ont \ufb01x\u00e9 le niveau des d\u00e9penses selon des crit\u00e8res relativement\n\ngrossiers : indexation des d\u00e9penses de sant\u00e9 sur la croissance du PIB ou gel du pourcentage du\nbudget attribu\u00e9 aux services de sant\u00e9, par exemple. >>\n\nSelon 1a m\u00eame \u00e9tude, les objectifs ont \u00e9t\u00e9 \u00ab globalement \u00bb atteints...\n\n \n\nCe qui veut dire aussi que la diminution globale de la couverture obligatoire a in\u00e9luctablement\npouss\u00e9 un nombre grandissant de citoyens europ\u00e9ens \u00e0 ne se soigner qu\u2019en cas d\u2019urgence,\nlaissant s\u2019installer des \u00e9tats morbides d\u00e9sastreux.\n\nCertains ont du, parfois momentan\u00e9ment, renoncer aux soins essentiels parce que leur revenu\navait diminu\u00e9, en p\u00e9riode de ch\u00f4mage ou de rupture familiale, par exemple, et lorsque la\ncat\u00e9gorie de soins \u00e9tait mal rembours\u00e9e : dentaire, optique, examens,...\n\nCette situation, qui touche un nombre croissant de personnes, ne peut perdurer dans une\nUnion europ\u00e9enne qui af\ufb01rme sa mobilisation contre les discriminations et l\u2019exclusion.\n\nCar, si la demande de protection sociale augmente proportionnellement \u00e0 l\u2019aversion du risque,\nque j\u2019ai \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l\u2019heure et qui hante nos soci\u00e9t\u00e9s d\u00e9velopp\u00e9es, et si les contraintes\n\ufb01nanci\u00e8res se font plus exigeantes, la mont\u00e9e de l\u2019exclusion menace, elle, la coh\u00e9sion sociale.\n\nJe rappellerai, pour m\u00e9moire, que plus de 7 millions d\u2019Italiens Vivent en dessous du seuil de\npauvret\u00e9 et que 45% de leurs dipl\u00f4m\u00e9s universitaires sont encore au ch\u00f4mage trois ans apr\u00e8s\navoir termin\u00e9 leurs \u00e9tudes.\n\nJe rappellerai aussi la derni\u00e8re \u00e9tude de l\u2019INSERM (Institut National de la Sant\u00e9 et de la\nRecherche M\u00e9dicale) qui montre le lien entre les in\u00e9galit\u00e9s sociales et les in\u00e9galit\u00e9s face \u00e0 la\nsant\u00e9.\n\nAinsi, au cours des ann\u00e9es quatre-vingt, la mortalit\u00e9 des ch\u00f4meurs a-t-elle \u00e9t\u00e9 deux \u00e0 trois fois\nplus \u00e9lev\u00e9e que celle des hommes ayant un emploi, entre 1984 et 1989, 18, 4 femmes sur\n1000 risquaient de perdre leur enfant durant leur grossesse lorsque leur conjoint \u00e9tait sans\nemploi, 10, 2 lorsqu\u2019il \u00e9tait ouvrier, 7,1 lorsqu\u2019 il \u00e9tait cadre... /\u2019\u201c . , f; ,\nLes chiffres sont \u00e9di\ufb01ants ! K.\u201c j\n\n \n\nEt, la r\u00e9ponse de l\u2019Union europ\u00e9enne pourrait para\u00eetre, une fois de plus, minirnaliste, si nous\nn\u2019en retenions que l\u2019article 35 du projet de Charte des Droits Fondamentaux, qui devrait \u00eatre\nadopt\u00e9 sous Pr\u00e9sidence fran\u00e7aise, au Conseil europ\u00e9en de Nice le 9 d\u00e9cembre prochain :\n\n\u00ab Toute personne a le droit d\u2019acc\u00e9der \u00e0 la pr\u00e9vention sanitaire et de b\u00e9n\u00e9\ufb01cier de soins\nm\u00e9dicaux dans des conditions \u00e9tablies par les l\u00e9gislations et pratiques nationales. Un niveau\n\u00e9lev\u00e9 de protection de la sant\u00e9 humaine est assur\u00e9 dans la d\u00e9\ufb01nition et la mise en \u0153uvre de\ntoutes les politiques et actions de l\u2019Union. \u00bb\n\nPourtant, pendant ce temps europ\u00e9en dont il faut accepter la lenteur -mais, cinquante ann\u00e9es\nde construction exemplaire et originale, qu\u2019est-ce \u00e0 l\u2019aune de l\u2019humanit\u00e9 ?-, les institutions\ncommunautaires avancent et travaillent, chacune dans son champ de comp\u00e9tence.\n\nJe me dois de dire ici que, dans ce domaine, comme dans tous ceux qui touchent \u00e0 des points\nhumainement sensibles : l\u2019environnement, l\u2019\u00e9ducation, par exemple, les clivages politiques\nsont moins nets et que, au sein du Parlement europ\u00e9en, mes coll\u00e8gues lib\u00e9raux sont pr\u00eats \u00e0\nmettre certaines limites \u00e0 la loi du march\u00e9 pour faire avancer la justice sociale.\n\nVous pensez sans doute que je m\u2019\u00e9loigne de votre sujet, mais c\u2019est pour mieux y revenir, sans\nen occulter la dif\ufb01cult\u00e9 et l\u2019extr\u00eame diversit\u00e9 des param\u00e8tres \u00e0 prendre en compte au niveau\neurop\u00e9en. ,\n\n \n\nC\u2019est pour vous dire aussi que chacun tente d\u2019y apporter sa pierre avec modestie, et\nd\u00e9termination, tant les enjeux politiques et \ufb01nanciers sont lourds et les sensibilit\u00e9s aig\u00fces.\n\nPour ma part, convaincu, par le contexte dif\ufb01cile que je vous ai d\u00e9crit, de l\u2019urgence d\u2019une\napproche globale de la protection maladie, j\u2019ai pr\u00e9sent\u00e9 un \u00ab Rapport d\u2019initiative\nparlementaire \u00bb sur l\u2019assurance compl\u00e9mentaire maladie, au Parlement Europ\u00e9en.\n\nEn effet, la protection des citoyens europ\u00e9ens contre les risques li\u00e9s \u00e0 la maladie, la maternit\u00e9\nou la vieillesse, n\u2019est plus aujourd\u2019hui assur\u00e9e uniquement par les syst\u00e8mes \u00e9tatiques, ou\nl\u00e9gaux, de protection sociale.\n\nD\u2019autres syst\u00e8mes, dits d\u2019assurance compl\u00e9mentaire maladie, conditionnent, de plus en plus,\nl\u2019acc\u00e8s aux soins m\u00e9dicaux essentiels et de qualit\u00e9.\n\nLeur d\u00e9veloppement s\u2019est fait, selon des rythmes et des modalit\u00e9s propres, en interaction avec\nles r\u00e9gimes l\u00e9gaux.\n\nIl est important aujourd'hui d\u2019en am\u00e9liorer les conditions d\u2019acc\u00e8s et de recours a\ufb01n de donner\nau plus grand nombre les moyens d\u2019obtenir une couverture convenable des d\u00e9penses de sant\u00e9.\n\nPour autant, il faut, bien entendu, s\u2019opposer \u00e0 une d\u00e9rive qui, sous couvert d\u2019\u00e9conomie, de\nbonne gestion et de responsabilit\u00e9 des usagers, tendrait\u2018 a r\u00e9duire la couverture sant\u00e9 de qualit\u00e9\net \u00e0 transf\u00e9rer certains risques des r\u00e9gimes obligatoires aux r\u00e9gimes compl\u00e9mentaires.\n\nJ\u2019 ai donc propos\u00e9 de mettre en place les instruments d\u2019une veille communautaire sur l\u2019\u00e9tat de\nsant\u00e9 de la population, son recours et son acc\u00e8s aux soins et la mise en commun des bonnes\n\npratiques ainsi que leur valorisation. , \u00bb.\nJ\u2019ai ensuite demand\u00e9 que soit cr\u00e9\u00e9 un socle de r\u00e8gles minimales au niveau des Etat's'membres\net de l\u2019Union europ\u00e9enne pour permettre \u00e0 tous les acteurs, publics et priv\u00e9s, de coop\u00e9rer et\n\nd\u2019apporter une r\u00e9ponse concert\u00e9e aux besoins exprim\u00e9s par ceux qui doivent se faire soigner.\n\nLa Commission de l\u2019emploi et des affaires sociales, que j\u2019ai l\u2019honneur de pr\u00e9sider, a souhait\u00e9\nque, au pr\u00e9alable et pour approfondir cette probl\u00e9matique, un Livre Vert soit \u00e9tabli par la\nCommission europ\u00e9enne, dans un d\u00e9lai de six mois apr\u00e8s adoption du Rapport.\n\nLes travaux se concentreront sur la reconnaissance d\u2019un service universel de base, la\nd\u00e9\ufb01nition de r\u00e8gles d\u00e9ontologiques qui viseront \u00e0 la non-discrimination, la p\u00e9rennit\u00e9 des\ncontrats ou garantie viag\u00e8re, le non recours \u00e0 l\u2019information g\u00e9n\u00e9tique, la transparence \u00e0\nl\u2019\u00e9gard du consommateur et le d\u00e9veloppement des actions de pr\u00e9vention.\n\nJ\u2019ai bon espoir que ce Rapport soit adopt\u00e9 lors de la session pl\u00e9ni\u00e8re de novembre prochain.\nIl devrait garantir la mobilisation des acteurs de la protection maladie et le maintien de la\n\nsolidarit\u00e9 europ\u00e9enne, tout en renfor\u00e7ant l\u2019ef\ufb01cacit\u00e9 des \ufb01nancements consacr\u00e9s aux d\u00e9penses\nde sant\u00e9.\n\nJe ne voudrais pas terminer sans \u00e9voquer devant vous les conclusions de la Pr\u00e9sidence\nportugaise qui a grandement oeuvr\u00e9 pour l\u2019Europe sociale .\n\nLe Conseil europ\u00e9en de Feira a r\u00e9af\ufb01rm\u00e9, le 20 juin de cette ann\u00e9e, \u00ab la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019assurer un\nniveau \u00e9lev\u00e9 de protection de la sant\u00e9 humaine dans la d\u00e9\ufb01nition et la mise en oeuvre de\ntoutes les politiques de l\u2019Union. \u00bb\n\nLe Conseil sant\u00e9 du 29 juin 2000, avant-dernier jour de la Pr\u00e9sidence portugaise..., a \u00e9tudi\u00e9 la\nCommunication de la Commission europ\u00e9enne sur la strat\u00e9gie de la Communaut\u00e9 en mati\u00e8re\nde sant\u00e9 et le programme d'action qu'elle propose pour la p\u00e9riode 2001-2006.\n\nIl en ressort que, dans le domaine de la sant\u00e9 publique, un nouveau cadre d'action doit \u00eatre\n\u00e9labor\u00e9, d\u00e9\ufb01nissant clairement les objectifs et les instruments politiques.\n\nA ce stade, trois grandes priorit\u00e9s, bien \u00e9videmment port\u00e9es par l'actuelle Pr\u00e9sidence\n\ufb01an\u00e7aise, ont \u00e9t\u00e9 relev\u00e9es :\n\n- am\u00e9liorer l'information et les connaissances en vue de promouvoir la sant\u00e9 publique, avec la\nmise en place d'outils de collecte, d'analyse et d'\u00e9valuation des donn\u00e9es,\n\n- renforcer la capacit\u00e9 de r\u00e9action rapide et coordonn\u00e9e aux menaces pour la sant\u00e9 publique,\npar des m\u00e9canismes de surveillance et d'alerte pr\u00e9coce, notamment sur les maladies\ntransmissibles,\n\n- agir sur les d\u00e9terminants de la sant\u00e9, \u00e0 travers des mesures de promotion de la sant\u00e9 et de\npr\u00e9vention des maladies.\n\nUne attention particuli\u00e8re sera port\u00e9e au d\u00e9veloppement des outils statistiques, au partage\n\nd'exp\u00e9riences et \u00e0 l'\u00e9change d'information. . ' \u201c\u2019\"\u00ce'\u00ce\u00ee'\u00ee \\\n\n\"x .v \" 1\n\u201cms . \" Il\n\nAu\u2014del\u00e0 de ce vocabulaire convenu, la d\u00e9termination de la Communaut\u00e9 europ\u00e9enne \u00e0 \u201c\"\u2014-\u00ef\u2014\u2018\"\u201c' l\npromouvoir et am\u00e9liorer la sant\u00e9 est r\u00e9elle.\n\nSon action est guid\u00e9e par la n\u00e9cessit\u00e9 de pr\u00e9venir les d\u00e9c\u00e9s pr\u00e9matur\u00e9s et de faire reculer les\nhandicaps invalidants, tout en promouvant le bien-\u00eatre physique et mental.\n\nEn tentant de r\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s li\u00e9es \u00e0 la sant\u00e9, elle cherche \u00e0 r\u00e9duire au minimum les\ncons\u00e9quences \u00e9conomiques et sociales de la maladie et \u00e0 en limiter les co\u00fbts.\n\nEn conclusion, je rappellerai que la ma\u00eetrise des d\u00e9penses de sant\u00e9 passe d'abord par\nl'\u00e9ducation et l'information.\n\nChacun dispose de ce qu'il est convenu d'appeler \"un capital-sant\u00e9\" qu'il doit apprendre \u00e0\npr\u00e9server, en adoptant un mode de vie mieux adapt\u00e9 \u00e0 ses contraintes propres.\n\nLes campagnes de pr\u00e9vention se sont d\u00e9velopp\u00e9es dans nos pays europ\u00e9ens et les Etats tentent\nd'alerter sur les risques li\u00e9s aussi bien \u00e0 la conduite automobile, qu'\u00e0 l'alcoolisme , au\n\ntabagisme, \u00e0 l'alimentation,..\n\nChacun doit faire preuve de civisme et, sans doute, nous Fran\u00e7ais, les premiers, en \ufb01einant\nnotre boulimie m\u00e9dicamenteuse.\n\nMichel ROCARD.\n\n \n\n \n\n", "key_words": {"Institut": 1, "Sciences": 2, "EUROPE": 1, "BLANCHE": 1, "valeur": 1, "\ufb01nancement": 2, "sant\u00e9": 23, "Michel": 1, "SENAT": 1, "Salle": 1, "octobre": 1, "demand\u00e9": 2, "cl\u00f4turer": 1, "travaux": 4, "votre": 2, "Colloque": 2, "croyez": 1, "faites": 1, "inquiet": 1, "dif\ufb01cult\u00e9": 2, "laquelle": 1, "Honneur": 1, "parce": 3, "anim\u00e9": 1, "personnalit\u00e9s": 1, "depuis": 2, "rencontres": 1, "niveau": 5, "permettant": 1, "allant": 1, "passant": 1, "nouvelles": 3, "th\u00e9rapeutiques": 1, "issues": 1, "enseignements": 1, "r\u00e9f\u00e9rence": 1, "chercheur": 1, "m\u00e9decin": 1, "malade": 1, "europ\u00e9en": 4, "politique": 1, "doute": 2, "titre": 1, "tenter": 1, "relever": 1, "Docteur": 1, "Bacou": 1, "lancer": 1, "pr\u00e9cisant": 1, "intrigu\u00e9": 1, "th\u00e8me": 1, "terme": 1, "parfaitement": 1, "celui": 1, "ambigu": 1, "qualit\u00e9": 1, "accord": 2, "jugement": 1, "d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment": 1, "cette": 7, "derni\u00e8re": 2, "cours": 2, "XX\u00e8me": 2, "devenue": 1, "biologie": 1, "\u00e9volution": 1, "conditions": 3, "g\u00e9n\u00e9rales": 1, "moins": 3, "apprendrai": 1, "entra\u00een\u00e9": 1, "besoins": 2, "nouveaux": 1, "dur\u00e9e": 1, "quelques": 2, "trente": 1, "ann\u00e9es": 3, "si\u00e8cle": 3, "maladie": 3, "amenait": 1, "maintien": 2, "bonne": 1, "r\u00e9siste": 1, "citer": 1, "Fernand": 1, "Braudel": 1, "Identit\u00e9": 1, "France": 1, "\u00e9crivait": 1, "propos": 1, "d\u00e9but": 2, "fallait": 1, "faire": 6, "\u00e9tait": 5, "coeur": 1, "cormne": 1, "sommes": 1, "XXI\u00e8me": 1, "d\u00e9veloppent": 1, "m\u00e9decine": 2, "aversion": 1, "fatalisme": 1, "soci\u00e9t\u00e9": 1, "progr\u00e8s": 3, "\u00e9conomiques": 2, "sociaux": 2, "servent": 1, "occultant": 1, "terrible": 1, "r\u00e9alit\u00e9": 1, "ferai": 1, "observer": 1, "\u00e9galement": 1, "appelle": 1, "Nasdaq": 1, "fragilise": 1, "places": 1, "europ\u00e9ennes": 1, "nervosit\u00e9": 1, "risque": 1, "durer": 1, "valeurs": 1, "contexte": 2, "symbolisme": 1, "citoyens": 3, "largement": 1, "tendance": 3, "forte": 1, "tourner": 1, "demander": 1, "s\u00e9curit\u00e9": 1, "couvrir": 1, "leurs": 4, "ainsi": 2, "croissance": 3, "mati\u00e8re": 1, "soins": 8, "Gouvernements": 1, "revenus": 1, "encourage": 1, "r\u00e9clamer": 1, "meilleur": 1, "services": 2, "diversi\ufb01\u00e9s": 1, "comme": 4, "retour": 1, "maladies": 1, "vieillissement": 2, "population": 1, "augmentation": 1, "m\u00e9dicaux": 2, "\u00e9largissant": 1, "gamme": 1, "traitements": 1, "d\u00e9couvertes": 1, "recherche": 2, "innovations": 1, "toujours": 1, "cr\u00e9ent": 1, "dif\ufb01ciles": 1, "r\u00e9\ufb02exion": 1, "prestations": 1, "commun\u00e9ment": 1, "appel\u00e9es": 1, "Etats": 6, "membres": 3, "europ\u00e9enne": 8, "doivent": 2, "demande": 2, "besoin": 1, "mieux": 3, "\u00e9valu\u00e9": 1, "quasiment": 1, "revendication": 1, "devant": 2, "lesquels": 1, "\ufb01nancements": 2, "d\u00e9penses": 10, "publiques": 2, "cotisations": 1, "r\u00e9v\u00e8lent": 1, "syst\u00e8mes": 3, "trouv\u00e9s": 1, "confront\u00e9s": 1, "tendances": 1, "g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9es": 1, "incidences": 1, "directes": 1, "fonctionnement": 1, "cons\u00e9quences": 1, "vingt": 1, "molle": 1, "exclusion": 1, "\ufb01ein\u00e9": 1, "capacit\u00e9s": 2, "venons": 1, "th\u00e9rapeutique": 1, "quels": 1, "soient": 1, "particularismes": 1, "protection": 10, "sociale": 4, "d\u00e9crue": 1, "sensible": 1, "pharmacie": 1, "hospitalisation": 1, "renvoie": 1, "statistiques": 1, "place": 4, "parfois": 2, "situation": 1, "seules": 1, "\ufb01nanci\u00e8res": 1, "ayant": 2, "recours": 4, "organismes": 1, "croissante": 1, "globales": 1, "quant": 1, "trouvent": 1, "tenaille": 1, "entre": 4, "exigences": 1, "mon\u00e9taire": 1, "contraintes": 2, "budg\u00e9taires": 1, "r\u00e9sultent": 1, "service": 2, "public": 1, "domaine": 3, "soumis": 1, "dilemme": 1, "lourd": 1, "retraites": 1, "constituant": 1, "important": 2, "renversement": 1, "aussi": 5, "certains": 2, "consommation": 1, "technologies": 1, "co\u00fbteuses": 1, "nombre": 4, "grandissant": 2, "personnes": 1, "personne": 2, "\u00e9lev\u00e9es": 1, "application": 1, "directe": 1, "principe": 1, "enti\u00e8re": 1, "r\u00e9ponse": 3, "grand": 2, "assez": 1, "partielle": 1, "suite": 1, "vigueur": 1, "Trait\u00e9": 2, "sign\u00e9": 1, "relatif": 1, "af\ufb01rme": 2, "assur\u00e9": 2, "d\u00e9\ufb01nition": 3, "politiques": 4, "activit\u00e9s": 1, "domaines": 1, "coop\u00e9ration": 1, "\u00e9tendus": 1, "toutes": 1, "causes": 1, "humaine": 3, "raideur": 1, "\ufb01nalement": 1, "compte": 2, "Commission": 4, "am\u00e9liorer": 4, "large": 1, "consensus": 1, "\u00e9tabli": 2, "n\u00e9cessit\u00e9": 3, "fourniture": 1, "l\u00e9gitimit\u00e9": 1, "contr\u00f4le": 1, "autant": 1, "aboutir": 1, "g\u00e9n\u00e9ral": 1, "\u00e9tude": 2, "Europ\u00e9enne": 1, "opinions": 1, "attach\u00e9es": 1, "chacun": 2, "b\u00e9n\u00e9\ufb01cier": 2, "essentiels": 3, "plupart": 1, "selon": 2, "crit\u00e8res": 1, "indexation": 1, "pourcentage": 1, "attribu\u00e9": 1, "objectifs": 2, "globalement": 1, "diminution": 1, "globale": 2, "couverture": 3, "obligatoire": 1, "europ\u00e9ens": 3, "soigner": 1, "\u00e9tats": 1, "morbides": 1, "renoncer": 1, "p\u00e9riode": 2, "ch\u00f4mage": 2, "rupture": 1, "lorsque": 2, "rembours\u00e9e": 1, "touche": 1, "croissant": 1, "perdurer": 1, "mobilisation": 2, "contre": 2, "discriminations": 1, "augmente": 1, "proportionnellement": 1, "\u00e9voqu\u00e9": 1, "hante": 1, "soci\u00e9t\u00e9s": 1, "mont\u00e9e": 1, "coh\u00e9sion": 1, "millions": 1, "Vivent": 1, "dessous": 1, "seuil": 1, "dipl\u00f4m\u00e9s": 1, "universitaires": 1, "encore": 1, "trois": 3, "termin\u00e9": 1, "rappellerai": 2, "National": 1, "Sant\u00e9": 1, "montre": 1, "in\u00e9galit\u00e9s": 3, "sociales": 2, "mortalit\u00e9": 1, "ch\u00f4meurs": 1, "\u00e9lev\u00e9e": 1, "celle": 1, "hommes": 1, "femmes": 1, "risquaient": 1, "perdre": 1, "enfant": 1, "durant": 1, "grossesse": 1, "conjoint": 1, "chiffres": 1, "\u00e9di\ufb01ants": 1, "pourrait": 1, "retenions": 1, "projet": 1, "Charte": 1, "Droits": 1, "devrait": 2, "Pr\u00e9sidence": 2, "Conseil": 3, "d\u00e9cembre": 1, "prochain": 1, "Toute": 1, "droit": 1, "pr\u00e9vention": 2, "sanitaire": 1, "\u00e9tablies": 1, "l\u00e9gislations": 1, "pratiques": 1, "\u0153uvre": 1, "actions": 2, "pendant": 1, "temps": 1, "accepter": 1, "lenteur": 1, "cinquante": 1, "construction": 1, "exemplaire": 1, "avancent": 1, "chacune": 1, "champ": 1, "touchent": 1, "sensibles": 1, "clivages": 1, "Parlement": 2, "coll\u00e8gues": 1, "lib\u00e9raux": 1, "pr\u00eats": 1, "certaines": 1, "limites": 1, "march\u00e9": 1, "avancer": 1, "justice": 1, "pensez": 1, "occulter": 1, "diversit\u00e9": 1, "param\u00e8tres": 1, "prendre": 1, "tente": 1, "apporter": 1, "pierre": 1, "enjeux": 1, "\ufb01nanciers": 1, "lourds": 1, "sensibilit\u00e9s": 1, "dif\ufb01cile": 1, "pr\u00e9sent\u00e9": 1, "Rapport": 2, "compl\u00e9mentaire": 2, "risques": 3, "assur\u00e9e": 1, "uniquement": 1, "d\u00e9veloppement": 3, "rythmes": 1, "modalit\u00e9s": 1, "interaction": 1, "r\u00e9gimes": 3, "moyens": 1, "convenable": 1, "d\u00e9rive": 1, "couvert": 1, "gestion": 1, "responsabilit\u00e9": 1, "r\u00e9duire": 3, "transf\u00e9rer": 1, "obligatoires": 1, "propos\u00e9": 1, "mettre": 1, "instruments": 2, "veille": 1, "communautaire": 1, "acc\u00e8s": 1, "commun": 1, "ensuite": 1, "socle": 1, "r\u00e8gles": 2, "minimales": 1, "permettre": 1, "publics": 1, "coop\u00e9rer": 1, "concert\u00e9e": 1, "exprim\u00e9s": 1, "affaires": 1, "pr\u00e9alable": 1, "approfondir": 1, "Livre": 1, "d\u00e9lai": 1, "apr\u00e8s": 1, "adoption": 1, "concentreront": 1, "reconnaissance": 1, "universel": 1, "d\u00e9ontologiques": 1, "viseront": 1, "p\u00e9rennit\u00e9": 1, "garantie": 1, "transparence": 1, "consommateur": 1, "espoir": 1, "adopt\u00e9": 1, "session": 1, "pl\u00e9ni\u00e8re": 1, "novembre": 1, "garantir": 1, "acteurs": 1, "renfor\u00e7ant": 1, "consacr\u00e9s": 1, "voudrais": 1, "terminer": 1, "\u00e9voquer": 1, "conclusions": 1, "grandement": 1, "oeuvr\u00e9": 1, "Feira": 1, "\u00e9lev\u00e9": 1, "oeuvre": 1, "\u00e9tudi\u00e9": 1, "strat\u00e9gie": 1, "Communaut\u00e9": 2, "programme": 1, "propose": 1, "ressort": 1, "nouveau": 1, "cadre": 1, "d\u00e9\ufb01nissant": 1, "clairement": 1, "grandes": 1, "\u00e9videmment": 1, "port\u00e9es": 1, "relev\u00e9es": 1, "connaissances": 1, "promouvoir": 1, "renforcer": 1, "capacit\u00e9": 1, "r\u00e9action": 1, "rapide": 1, "coordonn\u00e9e": 1, "menaces": 1, "m\u00e9canismes": 1, "surveillance": 1, "notamment": 1, "d\u00e9terminants": 1, "travers": 1, "mesures": 1, "promotion": 1, "attention": 1, "particuli\u00e8re": 1, "port\u00e9e": 1, "outils": 1, "vocabulaire": 1, "d\u00e9termination": 1, "action": 1, "guid\u00e9e": 1, "pr\u00e9venir": 1, "d\u00e9c\u00e9s": 1, "pr\u00e9matur\u00e9s": 1, "reculer": 1, "promouvant": 1, "physique": 1, "tentant": 1, "li\u00e9es": 1, "cherche": 1, "minimum": 1, "limiter": 1, "ma\u00eetrise": 1, "passe": 1, "dispose": 1, "convenu": 1, "apprendre": 1, "adoptant": 1, "adapt\u00e9": 1, "campagnes": 1, "d\u00e9velopp\u00e9es": 1, "conduite": 1, "preuve": 1, "civisme": 1, "boulimie": 1}}