{"id": "15_12_1988-Paris", "date": "15_12_1988", "year": "1988", "lieu": "Paris", "longitude": 2.376084880952381, "latitude": 48.84495494047618, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_192_76_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "x\n\nMAN\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nALLOCUTION DE MONSIEUR MICHEL ROCARD,\n\nPREMIER MINISTRE,\n\nA\n\nmvugd\n\nN S\n4 \u201d21151\u20ac\n\n15 DECEMBRE 1988\n\n \n\n \n\nAllocution\nde Monsieur Michel ROCARD,\nPremier ministre,\n\n\u00e0 Paris, le jeudi 15 d\u00e9cembre 1988\n\nMessieurs les Pr\u00e9sidents,\nMessieurs les Ministres,\nMessieurs les Directeurs,\nMesdames et Messieurs les Chefs de service,\n\net Commissaires de la Police nationale, l/\u0178\u00f1m\u00ebs\n\n.\\'\n\nMesdames et Mess1eurs, \\%m\u00e6n\u00e4/\n\nLorsque vous m'avez demand\u00e9, Monsieur le Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, de\nparticiper \u00e0 cette manifestation des voeux du syndicat des\ncommissaires de police et des hauts\u2014fonctionnaires de la Police\nnationale, j'ai bien volontiers r\u00e9pondu avec plaisir \u00e0 votre\naimable invitation.\n\nElle me donne d'abord l'occasion de saluer, \u00e0 travers vous, les\nmembres de votre bureau et vos nombreux adh\u00e9rents.\n\nElle me permet surtout de manifester \u00e0 la fois l'importance\npersonnelle que j'attache \u00e0 la mission de la Police nationale, et\nma confiance dans les hommes et les femmes qui y consacrent leur\nVie.\n\nIls font un m\u00e9tier difficile, dangereux, mais un beau m\u00e9tier.\n\nIl est du devoir de chaque citoyen de respecter ceux qui assurent,\nsouvent au p\u00e9ril de leur vie, leur s\u00e9curit\u00e9 et leur tranquillit\u00e9.\n\nCeux qui ont re\u00e7u la lourde charge de faire observer les lois de\nla R\u00e9publique.\n\nLeur mission est noble, nous ne saurions oublier que c'est la\nD\u00e9claration des droits de l'homme et du citoyen du 26 ao\u00fbt 1789,\nelle-m\u00eame, en son article 12, qui pr\u00e9cise\n\n \n\n\"La garantie des Droits de l'homme et du citoyen n\u00e9cessite une\nforce publique : cette force est donc constitu\u00e9e pour l'avantage\nde tous et non pour l'utilit\u00e9 particuli\u00e8re de ceux \u00e0 qui elle est\nconfi\u00e9e.\"\n\nL'hommage que j'exprime ce soir \u00e0 la Police nationale, c'est \u00e0\nvous Mesdames et Messieurs les Commissaires que je l'adresse et, \u00e0\ntravers vous, \u00e0 tous les personnels qui contribuent \u00e0 la paix\npublique.\n\nLa litt\u00e9rature et le cin\u00e9ma ont fait du commissaire de police un\npersonnage de l\u00e9gende, mais on m\u00e9conna\u00eet souvent la dure r\u00e9alit\u00e9\nde cette irrempla\u00e7able fonction de commandement.\n\nVous \u00eates des magistrats de l'ordre administratif et judiciaire.\n\nCela situe la nature juridique de vos missions : pr\u00e9vention et\nr\u00e9pression. Mais cette d\u00e9finition n'\u00e9puise pas la totalit\u00e9 de\nvotre r\u00f4le : je pense \u00e0 votre r\u00f4le social.\n\nVous \u00eates plus de 2 OOO pr\u00e9sents dans toutes les directions\nactives de la Police nationale.\n\nPr\u00e8s de la moiti\u00e9 d'entre vous exer\u00e7ant en police urbaine ou \u00e0 la\npr\u00e9fecture de Police sont au contact quotidien de la population.\nComme les SAMU et les sapeurs-pompiers, vous \u00eates disponibles,\ntotalement, 24 heures par jour.\n\nNos concitoyens ne s'y trompent pas : ils savent qu'au\u2014del\u00e0 de\nvotre mission de repr\u00e9sentant de l'ordre public, il y a le\npolicier qui secourt les d\u00e9tresses, conseille, r\u00e8gle les\ndiff\u00e9rends familiaux ou entre voisins\n\nDans cette aspiration, qui s'exprime chaque jour plus fort, d'un\nrapprochement entre le citoyen et l'administration, le\ncommissariat a un r\u00f4le essentiel \u00e0 tenir.\n\nIl doit \u00eatre un lieu de communication avec la population.\n\nIl faut, en ce domaine, d\u00e9velopper un projet ambitieux. Il faut un\nmeilleur accueil du public. Des relations plus soutenues avec les\nautres partenaires sociaux. Un service plus proche encore des plus\nfaibles : enfants, personnes \u00e2g\u00e9es, femmes seules. /\u00bbTnm\u0152\\\n\n\\\nL'administration \u00e9volue, se modernise, s'ouvre chaque jour (\u2018u. )\ndavantage. Mais, il faut aller plus loin sur la voie d'une \u2019\u201cme\nmeilleure compr\u00e9hension entre les citoyens et leur Etat.\n\nC'est la raison pour laquelle le ministre de l'Int\u00e9rieur, Pierre\nJoxe, a demand\u00e9 \u00e0 votre organisation syndicale d'engager une vaste\nr\u00e9flexion sur ce sujet.\n\nJe sais que vous avez cr\u00e9\u00e9 des groupes de travail et que vous avez\nformul\u00e9 des propositions nombreuses et positives qui vont dans ce\nsens.\n\nLe ministre de l'Int\u00e9rieur, Pierre Joxe, a lanc\u00e9, en 1985, un plan\nde modernisation de la police dont les effets sont d\u00e9j\u00e0\nmanifestes.\n\n \n\nSa mise en oeuvre aurait suffit en elle\u2014m\u00eame \u00e0 mobiliser son\n\u00e9nergie \u00e0 son retour aux responsabilit\u00e9s dans ce tr\u00e8s grand\nminist\u00e8re de l'Etat. Il a choisi une voie plus difficile, mais\nplus ambitieuse, puisqu'elle trace le devenir m\u00eame de la Police\n\nnationale.\n\nCe projet s'inscrit dans des r\u00e9formes de structures, dans la\ngestion des carri\u00e8res et dans la formation des hommes.\n\n\u2014 La police sera r\u00e9organis\u00e9e sur le plan territorial.\nPlusieurs exp\u00e9riences de d\u00e9partementalisation et de\nr\u00e9gionalisation seront entreprises, puis progressivement \u00e9tendues\nsur le territoire national.\n\nCette r\u00e9forme permettra d'obtenir non seulement une meilleure\ncoh\u00e9sion des services de terrain, mais aussi une gestion et des\nmoyens de fonctionner plus proches et plus efficaces.\n\n\u2014 Cette r\u00e9organisation administrative des services\ns'accompagnera d'une mise \u00e0 disposition de la police de moyens\ntechniques qui accro\u00eetront son efficacit\u00e9.\n\n0\n\nD\u00e9j\u00e0 le budget informatique augmente de 23 6.\nLe budget de transmission conna\u00eet 43 % d'augmentation qui\npermettront l'extension des terminaux embarqu\u00e9s. De la m\u00eame fa\u00e7on,\nle plan de r\u00e9novation de la police scientifique (+ 8 MF) et de\nl'identit\u00e9 judiciaire est acc\u00e9l\u00e9r\u00e9.\n\n\u2014 Les nouvelles expressions de la d\u00e9linquance seront\ncombattues avec des moyens adapt\u00e9s\n\n. les services de lutte contre la toxicomanie seront\nrenforc\u00e9s de fa\u00e7on sensible;\n\nde nouvelles unit\u00e9s de police judiciaire seront cr\u00e9\u00e9es\npour mieux d\u00e9tecter et r\u00e9primer la grande d\u00e9linquance financi\u00e8re\net les r\u00e9seaux de blanchiment de l'argent provenant des trafics et\ndu banditisme;\n\nl'unit\u00e9 de coordination de lutte antiterroriste (UCLAT),\ncr\u00e9\u00e9e en 1985 par Pierre Joxe, se renforcera. En effet, nous\ndevons, en ce domaine qui fut si douloureux pour le pays, garder\nnotre vigilance intacte, d\u00e9velopper nos moyens de renseignement et\nd'action, nos liaisons avec les services amis pour pr\u00e9server nos\nconcitoyens de nouvelles \u00e9preuves;\n\nla cr\u00e9ation d'une cellule de relations internationales\nest largement d\u00e9cid\u00e9e. Elle permettra de d\u00e9velopper nos liens de\ncollaboration avec les autres pays europ\u00e9ens et de pr\u00e9parer la\npolice aux probl\u00e8mes pos\u00e9s par l'ouverture des fronti\u00e8res _\n\n,4\u201c \\.\n/',\u2018IJW\u00ab=:)\\\\\n\nintracommunautaires. (\u00e8\nEnfin, je ne saurais oublier la part d\u00e9cisive que prennent mmge\u00ff)\ncertains d'entre vous \u00e0 la pr\u00e9vention et la r\u00e9pression des\n\natteintes contre la souverainet\u00e9 et l'int\u00e9grit\u00e9 de l'Etat. Des\nformes nouvelles de menaces se d\u00e9veloppent auxquelles nous devrons\nfaire face.\n\nJ'ai la conviction que le contre-espionnage, offensif et\n\n \n\npr\u00e9ventif, trouvera dans ses hommes et ses m\u00e9thodes la r\u00e9ponse\nappropri\u00e9e pour garantir \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 de notre pays.\n\nR\u00e9forme des structures, accroissement et rationalisation des\nmoyens, le projet serait insuffisant s'il ne faisait de la\nformation des personnels un objectif prioritaire\n\nCelle\u2014ci va faire l'objet d'une forte augmentation des cr\u00e9dits (+\n39 %, soit 18 MF suppl\u00e9mentaires).\n\nIl entra\u00eenera une r\u00e9organisation de l'ensemble des \u00e9coles.et de la\nformation continue. \u2018\n\nPour parachever cette formation,sera cr\u00e9\u00e9 un Institut des hautes\n\u00e9tudes de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure qui s'adressera, notamment en ce\nqui concerne votre corps, aux futurs contr\u00f4leurs g\u00e9n\u00e9raux.\n\nCet Institut sera appel\u00e9 \u00e0 oeuvrer en \u00e9troite collaboration avec\nl'Ecole nationale sup\u00e9rieure de la police de Saint\u2014Cyr au Mont-\nd'Or.\n\nEnfin, dernier volet de cette r\u00e9forme, les carri\u00e8res feront\nl'objet d'am\u00e9nagements en concertation \u00e9troite avec les\nrepr\u00e9sentants des personnels.\n\nLe rapprochement des corps de m\u00eame cat\u00e9gorie sera \u00e9tudi\u00e9 dans ce\ncadre, ce qui suppose le consentement de tous.\n'P\\\n\n1'\n\n2 l\n.4\n/\u2018\n\nM\u2018I\u00ff\n\nMesdames et Messieurs les Commissaires et Chefs de service de la\nPolice nationale, c'est de vous que d\u00e9pend en grande partie la\nr\u00e9alisation de ces objectifs qui engagent l'avenir de notre\npolice.\n\nVous \u00eates les relais naturels de l'action du ministre de\nl'Int\u00e9rieur.\n\nIl vous appartient d'expliquer les enjeux de l'oeuvre entreprise,\nde susciter la motivation des personnels plac\u00e9s sous votre\nautorit\u00e9. Sans leur adh\u00e9sion, rien ne sera possible.\n\nJe ne demande pas votre engagement pour des raisons partisanes,\nvous le savez.\n\nSeule la consid\u00e9ration de l'int\u00e9r\u00eat national doit guider votre\nchoix.\n\nC'est parce que vous en avez une vision claire et exigeante que je\nne doute pas de votre r\u00e9ponse.\n\nNe doutez pas davantage de mon engagement, de ma d\u00e9termination \u00e0\nvous faire respecter, \u00e0 donner \u00e0 la Police nationale les moyens\nd'exercer sa mission dans la dignit\u00e9.\n\n \n\nVous avez une longue tradition de service et d'honneur, de\nsacrifice, aussi. '\n\nJe la sollicite pour que vous donniez le meilleur de vous-m\u00eame\ndans cette entreprise.\n\nC'est une haute mission pour votre corps. C'est un grand projet\npour la France.\n\nJe vous fais confiance.\n\n \n\n \n\n", "key_words": {"MONSIEUR": 1, "MICHEL": 1, "DECEMBRE": 1, "Monsieur": 2, "Michel": 1, "jeudi": 1, "d\u00e9cembre": 1, "Messieurs": 3, "Chefs": 2, "Commissaires": 3, "Police": 6, "Secr\u00e9taire": 1, "cette": 8, "manifestation": 1, "voeux": 1, "syndicat": 1, "police": 9, "volontiers": 1, "r\u00e9pondu": 1, "plaisir": 1, "donne": 1, "travers": 1, "votre": 7, "bureau": 1, "nombreux": 1, "permet": 1, "surtout": 1, "manifester": 1, "mission": 5, "confiance": 1, "hommes": 2, "femmes": 2, "consacrent": 1, "m\u00e9tier": 1, "devoir": 1, "chaque": 3, "citoyen": 4, "respecter": 1, "p\u00e9ril": 1, "s\u00e9curit\u00e9": 3, "lourde": 1, "charge": 1, "faire": 3, "observer": 1, "saurions": 1, "oublier": 2, "droits": 1, "article": 1, "garantie": 1, "Droits": 1, "n\u00e9cessite": 1, "publique": 1, "force": 1, "constitu\u00e9e": 1, "particuli\u00e8re": 1, "Mesdames": 1, "personnels": 3, "contribuent": 1, "litt\u00e9rature": 1, "cin\u00e9ma": 1, "commissaire": 1, "m\u00e9conna\u00eet": 1, "souvent": 1, "irrempla\u00e7able": 1, "fonction": 1, "magistrats": 1, "administratif": 1, "situe": 1, "nature": 1, "juridique": 1, "missions": 1, "pr\u00e9vention": 2, "d\u00e9finition": 1, "totalit\u00e9": 1, "pense": 1, "pr\u00e9sents": 1, "toutes": 1, "moiti\u00e9": 1, "exer\u00e7ant": 1, "urbaine": 1, "contact": 1, "quotidien": 1, "heures": 1, "concitoyens": 1, "trompent": 1, "savent": 1, "repr\u00e9sentant": 1, "secourt": 1, "r\u00e8gle": 1, "familiaux": 1, "entre": 3, "essentiel": 1, "communication": 1, "d\u00e9velopper": 3, "projet": 3, "accueil": 1, "relations": 2, "soutenues": 1, "partenaires": 1, "service": 3, "proche": 1, "encore": 1, "personnes": 1, "aller": 1, "compr\u00e9hension": 1, "citoyens": 1, "raison": 1, "laquelle": 1, "ministre": 3, "demand\u00e9": 1, "organisation": 1, "syndicale": 1, "groupes": 1, "travail": 1, "propositions": 1, "nombreuses": 1, "positives": 1, "Pierre": 2, "modernisation": 1, "effets": 1, "oeuvre": 1, "aurait": 1, "suffit": 1, "mobiliser": 1, "retour": 1, "responsabilit\u00e9s": 1, "choisi": 1, "trace": 1, "devenir": 1, "r\u00e9formes": 1, "carri\u00e8res": 2, "formation": 1, "r\u00e9organis\u00e9e": 1, "exp\u00e9riences": 1, "d\u00e9partementalisation": 1, "seront": 2, "progressivement": 1, "territoire": 1, "r\u00e9forme": 1, "permettra": 2, "seulement": 1, "services": 3, "aussi": 1, "gestion": 1, "fonctionner": 1, "proches": 1, "Cette": 1, "r\u00e9organisation": 2, "administrative": 1, "disposition": 1, "accro\u00eetront": 1, "budget": 2, "informatique": 1, "augmente": 1, "transmission": 1, "conna\u00eet": 1, "terminaux": 1, "r\u00e9novation": 1, "scientifique": 1, "judiciaire": 2, "nouvelles": 4, "expressions": 1, "d\u00e9linquance": 2, "moyens": 2, "lutte": 2, "contre": 2, "toxicomanie": 1, "fa\u00e7on": 1, "unit\u00e9s": 1, "mieux": 1, "d\u00e9tecter": 1, "r\u00e9primer": 1, "grande": 2, "r\u00e9seaux": 1, "blanchiment": 1, "provenant": 1, "trafics": 1, "coordination": 1, "antiterroriste": 1, "domaine": 1, "douloureux": 1, "vigilance": 1, "renseignement": 1, "liaisons": 1, "pr\u00e9server": 1, "cr\u00e9ation": 1, "cellule": 1, "largement": 1, "liens": 1, "autres": 1, "europ\u00e9ens": 1, "pr\u00e9parer": 1, "probl\u00e8mes": 1, "pos\u00e9s": 1, "fronti\u00e8res": 1, "saurais": 1, "d\u00e9cisive": 1, "prennent": 1, "r\u00e9pression": 1, "souverainet\u00e9": 1, "menaces": 1, "d\u00e9veloppent": 1, "auxquelles": 1, "conviction": 1, "offensif": 1, "trouvera": 1, "m\u00e9thodes": 1, "garantir": 1, "notre": 1, "accroissement": 1, "rationalisation": 1, "serait": 1, "insuffisant": 1, "faisait": 1, "objectif": 1, "forte": 1, "augmentation": 1, "cr\u00e9dits": 1, "entra\u00eenera": 1, "parachever": 1, "Institut": 2, "int\u00e9rieure": 1, "notamment": 1, "concerne": 1, "futurs": 1, "contr\u00f4leurs": 1, "appel\u00e9": 1, "oeuvrer": 1, "\u00e9troite": 2, "collaboration": 1, "nationale": 2, "sup\u00e9rieure": 1, "dernier": 1, "volet": 1, "concertation": 1, "rapprochement": 1, "corps": 1, "cat\u00e9gorie": 1, "\u00e9tudi\u00e9": 1, "suppose": 1, "consentement": 1, "d\u00e9pend": 1, "partie": 1, "objectifs": 1, "engagent": 1, "relais": 1, "naturels": 1, "appartient": 1, "enjeux": 1, "susciter": 1, "motivation": 1, "plac\u00e9s": 1, "demande": 1, "engagement": 1, "raisons": 1, "consid\u00e9ration": 1, "national": 1, "guider": 1, "parce": 1, "vision": 1, "claire": 1, "exigeante": 1, "doute": 1, "doutez": 1, "davantage": 1, "d\u00e9termination": 1, "donner": 1, "longue": 1, "tradition": 1, "sollicite": 1, "donniez": 1, "meilleur": 1, "haute": 1, "grand": 1}}