{"id": "15_02_1990-Plouarzel", "date": "15_02_1990", "lieu": "Plouarzel", "longitude": -4.735439735772359, "latitude": 48.43927128048778, "typologie": "Discours dactylographie.", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_199_25_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": "DISCOURS DE MONSIEUR LE PREMIER MINISTRE\nle JEUDI 15 F\u00c9VRIER 1990\nAU CROSS CORSEN\n\npx\u2019\" rJ\u00cf\u201c\\\\\n\nMa pr\u00e9sence aujourd\u2019 hui, au CROSS CORSEN- OUESSANT, \"Centre\nNerveux\" du sauvetage et de 1a survei\u00eelance maritimes dans une zone\nparticuii\u00e8rement expos\u00e9e, t\u00e9moigne de 1\u2019 hommage que je veux rendre \u00e0 tous,\ncivils et mi\u00eeitaires, professionnels et b\u00e9n\u00e9voies.\n\nNotre pays vient de subir une s\u00e9rie de temp\u00eates et de coups de\nvents tr\u00e8s durs qui ont marqu\u00e9 les esprits car, \u00e0 terre, les victimes ont\n\u00e9t\u00e9 nombreuses et les d\u00e9g\u00e2ts pius spectacuiaires qu\u2019\u00e0 l\u2019accoutum\u00e9e.\n\nOn a moins pari\u00e9 du mauvais temps en mer sans doute parce que\nc\u2019est 1e iot commun des marins et pourtant eux aussi ont pay\u00e9 un iourd\ntribut.\n\nSi ma premi\u00e8re pens\u00e9e va aux victimes de tous Ies \u00e9v\u00e8nements de\nmer que nous avons v\u00e9cus, et \u00e0 leurs fami\u00ee\u00eees, -je pense en particu\u00eeier au\ndrame r\u00e9cent qui a co\u00fbt\u00e9 1a vie \u00e0 cinq marins p\u00eacheurs du \u201dLa Fayette\"-, je\nveux aussi penser \u00e0 toutes les vies sauv\u00e9es gr\u00e2ce \u00e0 1\u2019 action conjugu\u00e9e de\nceux qui se donnent sans compter pour assurer les missions de sauvetage en\nmer et prot\u00e9ger notre environnement c\u00f4tier.\n\nNotre organisation fonctionne bien \u00e0 l\u2019\u00e9che\u00eeon centra] sous 1a\ndirection de Jacques MELLICK \u00e0 qui j\u2019ai d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 'Ia responsabiiit\u00e9 de 1a\ncoordination des administrations et aussi gr\u00e2ce \u00e0 1\u2019action de 1a Mission\nInterminist\u00e9riel\u00eee de 1a Mer qui est mise \u00e0 sa disposition et que pr\u00e9side\n1\u2019Amira1 GAGLIARDI.\n\n \n\nElle fonctionne \u00e9galement bien \u00e0 l\u2019\u00e9chelon local gr\u00e2ce aux efforts\nconjugu\u00e9s des administrations qui disposent de moyens d\u2019action en mer. Je\nveux en particulier citer la Marine Nationale, capable avec ses moyens\nlourds d\u2019intervenir tr\u00e8s au . '\nlarge ; les Affaires Maritimes qui, outre leurs moyens maritimes mettent en\noeuvre les CROSS ; les Douanes et la Gendarmerie avec leurs moyens\na\u00e9ronavals, l'Arm\u00e9e de l\u2019Air, la S\u00e9curit\u00e9 Civile, sans oublier l\u2019action\nb\u00e9n\u00e9vole et exemplaire de la Soci\u00e9t\u00e9 Nationale de Sauvetage en Mer.\n\nLa mise en oeuvre de ces moyens est coordonn\u00e9e par les Pr\u00e9fets\nMaritimes, qui ont un r\u00f4le d\u2019animation fondamental. '\n\nMalgr\u00e9 la qualit\u00e9 de l\u2019organisation mise en place et le volume des\nmoyens disponibles, les risques demeurent pour les hommes et pour notre\nenvironnement marin, en raison m\u00eame du d\u00e9veloppement des activit\u00e9s maritimes\ntant professionnelles que sportives ou de loisir.\n\nIl nous faut donc rester vigilants. Si depuis 10 ans des efforts\nparticuli\u00e8rement importants ont \u00e9t\u00e9 accomplis, unemhouvelle \u00e9tape est \u00e0\n\nfranchir. . ,/\u00cf; np_\nM K43?\u201c ,. '\\,!\n\u201c\\;Q;,2\"\n\nC'est pourquoi j\u2019ai d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9unir et de pr\u00e9sider au mois\nd\u2019avril prochain un comit\u00e9 interminist\u00e9riel de la mer au cours duquel je\ncompte notamment adopter un ensemble de mesures touchant \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 en\nmer et \u00e0 la protection de notre environnement marin.\n\n\u201cJe souhaite vous faire part d\u00e8s maintenant des orientations et des\npremi\u00e8res vues que j\u2019ai retenues portant sur les moyens juridiques, les\nmoyens mat\u00e9riels et surtout la pr\u00e9vention des accidents.\n\nPr\u00e9venir les accidents, limiter leurs effets, voil\u00e0 des objectifs\nclairs de l\u2019action que nous devons mener pour pr\u00e9server la s\u00e9curit\u00e9 des\nhommes et prot\u00e9ger l\u2019environnement marin. En particulier je tiens \u00e0 dire ici\nqu\u2019il s\u2019agit de r\u00e9agir avec la plus grande fermet\u00e9 pour r\u00e9primer certains\ncomportements inadmissibles en mer. Encore faut-il que l\u2019Etat dispose de\nmoyens juridiques adapt\u00e9s.\n\nAussi le gouvernement pr\u00e9sentera devant le Parlement \u00e0 la\nprochaine session parlementaire, un projet de loi d\u00e9j\u00e0 examin\u00e9 en Conseil\ndes Ministres \u00e9tendant aux rejets de substances toxiques les sanctions\np\u00e9nales d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vues pour les rejets d\u2019hydrocarbures \u00e0 la mer.\n\nD\u00e8s que ce texte sera vot\u00e9, je signerai une instruction\nd\u2019application permettant d\u2019am\u00e9liorer le dispositif de constatation des\ninfractions \u00e0 la pollution marine. Ce texte en particulier confiera aux\nCROSS un r\u00f4le central de coordination sous l\u2019autorit\u00e9 des pr\u00e9fets maritimes.\n\nEnfin, j\u2019ai d\u00e9cid\u00e9 de faire pr\u00e9parer un projet de loi fixant les\nconditions d\u2019exercice de la police en mer notamment au-del\u00e0 des eaux\nterritoriales dans notre zone \u00e9conomique, pour faire respecter les droits\ndont nous disposons en vertu du droit international. Ce projet sera pr\u00e9sent\u00e9\navant la fin de l\u2019ann\u00e9e.\n\nSi comme je le r\u00e9p\u00e8te, il est essentiel de faire un effort sur la\npr\u00e9vention on ne pourra cependant pas \u00e9viter totalement les accidents.\n\nNous devons donc poss\u00e9der, entretenir et le cas \u00e9ch\u00e9ant renouveler\ndes moyens d\u2019intervention adapt\u00e9s pour \u00e9viter les catastrophes.\n\nNous avons tous en m\u00e9moire les exploits accomplis r\u00e9cemment par\nnos h\u00e9licopt\u00e8res de sauvetage. ,52L\u00cb\u00cf\u00ce\\3\n\nPar ailleurs, la Marine Nationale a affr\u00e9t\u00e9 depuis 10 ans des\nremorqueurs de tr\u00e8s grande puissance comme l\u2019Abeille Flandres.\n\n \n\nCeux-ci peuvent intervenir dans les zones les plus sensibles au\nprofit des navires en difficult\u00e9 afin d\u2019\u00e9viter qu'ils ne d\u00e9rivent \u00e0 la c\u00f4te\nen mettant en danger les \u00e9quipages et l\u2019environ-nement marin. Les r\u00e9sultats\nde l\u2019action de ces unit\u00e9s d\u00e9j\u00e0 spectaculaires seront encore am\u00e9lior\u00e9s par la\nd\u00e9cision qui vient d'\u00eatre prise pour disposer d\u2019un remorqueur suppl\u00e9mentaire\ndans la zone de Dunkerque\u2014Pas-de-Calais.\n\n \n\nPour ce qui est de la lutte anti-pollution proprement dite, nous\ndisposons de mat\u00e9riels importants bien entretenus et performants pour faire\nface aux premi\u00e8res atteintes qui pourrait subir notre littoral ainsi que de\npersonnel bien entra\u00een\u00e9 et exp\u00e9riment\u00e9. J\u2019en veux pour preuve le soutien\nefficace que nous avons pu apporter \u00e0 des pays devant faire face \u00e0 des\nmenaces de pollution, tel le MAROC, ou \u00e0 une pollution r\u00e9elle de leur\nlittoral, tel le PORTUGAL dans l\u2019archipel de MADERE.\n\nJ\u2019en viens au troisi\u00e8me axe d\u2019effort, \u00e0 mon sens le plus\nimportant, la pr\u00e9vention des accidents.\n\nDeux aSpects sont essentiels : la s\u00e9curit\u00e9 des navires eux-m\u00eames\net la s\u00e9curit\u00e9 de la navigation.\n\nLa s\u00e9curit\u00e9 des navires est conditionn\u00e9e par des normes de\nconstruction et d\u2019\u00e9quipement d\u00e9finies par des conventions internationales.\nEncore faut-il veiller_ \u00e0 leur application. Des dispositifs de contr\u00f4les\nexistent d\u00e9j\u00e0. Je rappelle l\u2019accord en vigueur entre 14 \u00e9tats europ\u00e9ens dit\n\u201dM\u00e9morandum d\u2019entente sur le contr\u00f4le des navires par l\u2019\u00e9tat du port\" sign\u00e9\n\u00e0 Paris en 1982 sous la pr\u00e9sidence du \"Premier\" Ministre de la Mer, Louis LE\nPENSEC. 4 x w*\u00ab\u00ab\n\n)\n\u00ef. a ' \"z\na , \u00ab , \u00bb -\n\n. . . . . \\\u2014l/\nCes d1sp051t1ons sont encore 1nsuffisantes.\n\nDes efforts s\u00e9rieux restent \u00e0 accomplir pour am\u00e9liorer l\u2019arrimage\ndes cargaisons dont le d\u00e9faut est souvent source d\u2019accidents graves par\nd\u00e9stabilisation des navires, ou par chute \u00e0 la mer de conteneurs ou de f\u00fbts,\ndangereux pour la navigation ou la qualit\u00e9 du milieu marin.\n\nUne d\u00e9marche en ce sens va \u00eatre engag\u00e9e par la France d\u00e8s \u00e0\npr\u00e9sent devant l\u2019Organisation Maritime Internationale pour que des r\u00e8gles\nplus strictes soient rapidement adopt\u00e9es dans ce domaine.\n\nD\u2019ores et d\u00e9j\u00e0, et sans attendre que les mesures soient prises au\nplan international, des contr\u00f4les d\u2019arrimage de cargaisons pour les navires\nen escale dans les ports fran\u00e7ais vont \u00eatre d\u00e9velopp\u00e9s.\n\n \n\nLe deuxi\u00e8me aspect concerne la s\u00e9curit\u00e9 de la navigation notamment\ndans les zones \u00e0 forte concentration d'activit\u00e9 comme la pointe de la\nBretagne et le Pas\u2014 de- Calais. Celle- ci d\u00e9pend principalement d'une\nexcellente connaissance du trafic. Beaucoup a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 fait pour am\u00e9liorer\ncette connaissance avec les moyens de d\u00e9tection \u00e9labor\u00e9s mis en oeuvre par\nles CROSS, compl\u00e9t\u00e9s par les unit\u00e9s de la Marine Nationale.\n\nCes dispositifs doivent \u00eatre optimis\u00e9s afin que les CROSS jouent\nun r\u00f4le, que dans une expression imag\u00e9e, on a pu qualifier d\u2019 \"Aiguilleur de\nla Mer\" suivant une proposition du Commandant COUSTEAU. Il s'agit en fait de\nd\u00e9velopper le dialogue entre la terre et les navires pour assurer une\nmeilleure information r\u00e9ciproque.\n\nJ' ai donc d\u00e9cid\u00e9 d' engager une action devant l\u2019 Organisation\nMaritime Internationale pour rendre obligatoire aux navires naviguant dans\nles zones \u00e0 risque couvertes par des organismes tels que les CROSS, le\nsignalement de leur position, de leur route et des substances dangereuses\n(p\u00e9trole et autres) qu 'ils transportent. (r\u2019\u00ee\u00ce\u00c8ss\\\\\n\n._ ' \"\\;M\u00bb.;M/\nAinsi tirera- t- -on tout le b\u00e9n\u00e9fice des \u00e9normes investissements\nqu\u2019 a engag\u00e9s le France depuis plus de 10 ans pour sauver les hommes et pour\nprot\u00e9ger l\u2019 environnement.\n\nV\n\nOn ne peut enfin parler de s\u00e9curit\u00e9 en mer sans \u00e9voquer les\nprobl\u00e8mes pos\u00e9s par l\u2019explosion des activit\u00e9s nautiques de sports ou de\nloisirs.\n\nCeux-ci sont plus particuli\u00e8rement pr\u00e9occupants sur les c\u00f4tes\nm\u00e9diterran\u00e9ennes, mais ils ne peuvent aller qu\u2019en s'amplifiant et nous\nconcernent tous.\n\nJ\u2019approuve les conclusions des diff\u00e9rents rapports \u00e9labor\u00e9s sur\ncette question et en particulier le travail de l\u2019Acad\u00e9mie de Marine ainsi\nque les propositions tr\u00e8s concr\u00e8tes du rapport de l\u2019administrateur LECLAIR.\n\n \n\n \n\nUne partie de ces mesures sera mise en application d\u00e8s l\u2019\u00e9t\u00e9\nprochain, une campagne syst\u00e9matique_gijnformation des usagers du littoral va\n\u00eatre engag\u00e9e d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent. /\u2019*\u00bbc\u2018i\u00ees. \u2019\n\nK; . 5\n\nVoil\u00e0, Mesdames et Messieurs, les grandes lignes de l'action que\nj\u2019entends mener avec le Gouvernement pour am\u00e9liorer la protection des hommes\net celui de l\u2019environnement c\u00f4tier. .\n\n \n\n", "key_words": {"DISCOURS": 1, "MONSIEUR": 1, "PREMIER": 1, "JEUDI": 1, "F\u00c9VRIER": 1, "CROSS": 4, "pr\u00e9sence": 1, "sauvetage": 2, "survei\u00eelance": 1, "maritimes": 2, "t\u00e9moigne": 1, "hommage": 1, "rendre": 2, "professionnels": 1, "vient": 2, "subir": 2, "s\u00e9rie": 1, "temp\u00eates": 1, "coups": 1, "marqu\u00e9": 1, "esprits": 1, "victimes": 2, "nombreuses": 1, "d\u00e9g\u00e2ts": 1, "spectacuiaires": 1, "moins": 1, "pari\u00e9": 1, "mauvais": 1, "temps": 1, "doute": 1, "parce": 1, "commun": 1, "marins": 2, "pourtant": 1, "aussi": 3, "premi\u00e8re": 1, "pens\u00e9e": 1, "\u00e9v\u00e8nements": 1, "avons": 3, "leurs": 4, "pense": 1, "particu\u00eeier": 1, "r\u00e9cent": 1, "co\u00fbt\u00e9": 1, "p\u00eacheurs": 1, "penser": 1, "toutes": 1, "sauv\u00e9es": 1, "gr\u00e2ce": 3, "action": 2, "conjugu\u00e9e": 1, "donnent": 1, "compter": 1, "assurer": 2, "missions": 1, "prot\u00e9ger": 2, "notre": 4, "environnement": 2, "organisation": 1, "fonctionne": 2, "Jacques": 1, "MELLICK": 1, "d\u00e9l\u00e9gu\u00e9": 1, "responsabiiit\u00e9": 1, "administrations": 2, "disposition": 1, "\u00e9galement": 1, "local": 1, "disposent": 1, "moyens": 6, "particulier": 4, "citer": 1, "Marine": 4, "capable": 1, "Affaires": 1, "Maritimes": 1, "outre": 1, "mettent": 1, "Douanes": 1, "Gendarmerie": 1, "S\u00e9curit\u00e9": 1, "oublier": 1, "exemplaire": 1, "Soci\u00e9t\u00e9": 1, "Nationale": 2, "Sauvetage": 1, "oeuvre": 2, "coordonn\u00e9e": 1, "qualit\u00e9": 2, "place": 1, "volume": 1, "risques": 1, "demeurent": 1, "hommes": 2, "raison": 1, "d\u00e9veloppement": 1, "activit\u00e9s": 2, "professionnelles": 1, "sportives": 1, "rester": 1, "depuis": 3, "importants": 2, "unemhouvelle": 1, "\u00e9tape": 1, "pourquoi": 1, "d\u00e9cid\u00e9": 3, "r\u00e9unir": 1, "pr\u00e9sider": 1, "prochain": 1, "comit\u00e9": 1, "interminist\u00e9riel": 1, "cours": 1, "duquel": 1, "notamment": 2, "adopter": 1, "ensemble": 1, "mesures": 3, "touchant": 1, "s\u00e9curit\u00e9": 7, "protection": 2, "souhaite": 1, "faire": 5, "maintenant": 1, "orientations": 1, "retenues": 1, "portant": 1, "mat\u00e9riels": 2, "surtout": 1, "pr\u00e9vention": 2, "limiter": 1, "voil\u00e0": 1, "devons": 2, "mener": 2, "pr\u00e9server": 1, "tiens": 1, "r\u00e9agir": 1, "grande": 2, "fermet\u00e9": 1, "r\u00e9primer": 1, "inadmissibles": 1, "Encore": 1, "dispose": 1, "juridiques": 1, "gouvernement": 1, "pr\u00e9sentera": 1, "devant": 4, "Parlement": 1, "session": 1, "projet": 3, "examin\u00e9": 1, "Ministres": 1, "\u00e9tendant": 1, "rejets": 2, "substances": 2, "toxiques": 1, "pr\u00e9vues": 1, "texte": 2, "signerai": 1, "permettant": 1, "dispositif": 1, "constatation": 1, "pollution": 2, "confiera": 1, "central": 1, "coordination": 1, "pr\u00e9fets": 1, "pr\u00e9parer": 1, "fixant": 1, "police": 1, "respecter": 1, "disposons": 1, "vertu": 1, "droit": 1, "comme": 3, "essentiel": 1, "effort": 1, "pourra": 1, "cependant": 1, "\u00e9viter": 2, "totalement": 1, "entretenir": 1, "\u00e9ch\u00e9ant": 1, "adapt\u00e9s": 1, "m\u00e9moire": 1, "exploits": 1, "accomplis": 1, "r\u00e9cemment": 1, "h\u00e9licopt\u00e8res": 1, "affr\u00e9t\u00e9": 1, "puissance": 1, "peuvent": 2, "intervenir": 1, "zones": 3, "sensibles": 1, "navires": 6, "difficult\u00e9": 1, "d\u00e9rivent": 1, "mettant": 1, "danger": 1, "\u00e9quipages": 1, "unit\u00e9s": 2, "spectaculaires": 1, "seront": 1, "encore": 2, "am\u00e9lior\u00e9s": 1, "prise": 1, "disposer": 1, "remorqueur": 1, "lutte": 1, "proprement": 1, "entretenus": 1, "performants": 1, "premi\u00e8res": 1, "atteintes": 1, "pourrait": 1, "littoral": 2, "ainsi": 1, "entra\u00een\u00e9": 1, "preuve": 1, "apporter": 1, "r\u00e9elle": 1, "PORTUGAL": 1, "viens": 1, "troisi\u00e8me": 1, "aSpects": 1, "essentiels": 1, "conditionn\u00e9e": 1, "normes": 1, "d\u00e9finies": 1, "conventions": 1, "dispositifs": 2, "rappelle": 1, "vigueur": 1, "entre": 2, "\u00e9tats": 1, "europ\u00e9ens": 1, "contr\u00f4le": 1, "Paris": 1, "pr\u00e9sidence": 1, "Ministre": 1, "Louis": 1, "efforts": 1, "s\u00e9rieux": 1, "restent": 1, "accomplir": 1, "am\u00e9liorer": 2, "cargaisons": 2, "d\u00e9faut": 1, "souvent": 1, "source": 1, "graves": 1, "chute": 1, "conteneurs": 1, "navigation": 2, "milieu": 1, "d\u00e9marche": 1, "engag\u00e9e": 2, "France": 2, "Maritime": 1, "Internationale": 2, "strictes": 1, "soient": 2, "rapidement": 1, "adopt\u00e9es": 1, "attendre": 1, "prises": 1, "contr\u00f4les": 1, "escale": 1, "ports": 1, "fran\u00e7ais": 1, "deuxi\u00e8me": 1, "aspect": 1, "concerne": 1, "forte": 1, "concentration": 1, "pointe": 1, "d\u00e9pend": 1, "principalement": 1, "connaissance": 2, "Beaucoup": 1, "d\u00e9tection": 1, "\u00e9labor\u00e9s": 2, "compl\u00e9t\u00e9s": 1, "doivent": 1, "optimis\u00e9s": 1, "expression": 1, "qualifier": 1, "suivant": 1, "proposition": 1, "Commandant": 1, "dialogue": 1, "terre": 1, "information": 1, "engager": 1, "obligatoire": 1, "naviguant": 1, "risque": 1, "couvertes": 1, "organismes": 1, "route": 1, "b\u00e9n\u00e9fice": 1, "\u00e9normes": 1, "engag\u00e9s": 1, "sauver": 1, "enfin": 1, "parler": 1, "\u00e9voquer": 1, "pos\u00e9s": 1, "nautiques": 1, "sports": 1, "particuli\u00e8rement": 1, "pr\u00e9occupants": 1, "aller": 1, "conclusions": 1, "diff\u00e9rents": 1, "rapports": 1, "question": 1, "travail": 1, "propositions": 1, "concr\u00e8tes": 1, "rapport": 1, "partie": 1, "application": 1, "campagne": 1, "usagers": 1, "Mesdames": 1, "grandes": 1, "lignes": 1, "Gouvernement": 1, "celui": 1}}