{"id": "03_03_1994-Longwy", "date": "03_03_1994", "year": "1994", "lieu": "Longwy", "longitude": 5.7683723478260855, "latitude": 49.52158530434783, "typologie": "discours dactylographie", "path": "../Rocard - Discours - Archives num\u00e9ris\u00e9es (FRAN_IR_050330)/680AP_206_11_01/ocr_discours.txt", "auteur": "Rocard", "text": " \n\nD\u00c9PLACEMENT DE MICHEL ROCARD\n\n\u00c0 LONGWY LE JEUDI 3 MARS 1994\n\n,4\u2014\u00e4f\u00ef\u20187\u2019\u00ee\u201c\u00ee,\\\n(\u00ce \u00ff, \u00ef\nN7; '_\u2018 29/\n\n \n\nMesdames, Messieurs, chers amis,\n\nJ\u2019ai des raisons toutes particuli\u00e8res d\u2019\u00eatre parmi vous ici, \u00e0 Longwy,\naujourd\u2019hui.\n\nLa premi\u00e8re de ces raisons, c\u2019est d\u2019\u00eatre l\u00e0 pour appuyer Jean-\nPaul DURIEUX dans l\u2019un de ces nombreux combats \u00e9lectoraux qui, comme\ntous les autres, sera un combat victorieux.\n\nJ\u2019avais dit l\u2019an dernier, d\u00e9j\u00e0, \u00e0 Vandoeuvre-les-Nancy, que j\u2019avais pour\nJean\u2014Paul DURIEUX de l\u2019admiration et c\u2019est un mot que j\u2019emploie rarement.\nMais je mesure, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, le travail accompli par Jean\u2014Paul comme\nd\u00e9put\u00e9, comme maire, la rigueur et le s\u00e9rieux de ses analyses, la volont\u00e9 et la\nd\u00e9termination qu\u2019il met dans la d\u00e9fense de ses projets, la qualit\u00e9 de contact qu\u2019il\na toujours su garder et entretenir avec les habitants de sa circonscription et de\nsa ville. Tout cela en fait pour moi un mod\u00e8le de ce que doit \u00eatre un \u00e9lu\nsocialiste.\n\nEt puis la deuxi\u00e8me raison que j\u2019ai d\u2019avoir le plaisir d\u2019\u00eatre ici, c\u2019est que\nj\u2019avais \u00e9t\u00e9 contraint de supprimer cette \u00e9tape de Longwy quand je suis venu en\nMeurthe-et-Moselle l\u2019an dernier. J\u2019avais fait la promesse de venir \u00e0 Longwy\nl\u2019ann\u00e9e suivante et c\u2019est cette promesse que je suis heureux d\u2019honorer\naujourd\u2019hui. Et puis pour moi, venir en, Meurthe-et\u2014Moselle, c\u2019est savoir\nretrouver des amis/\ufb01d\u00e8les : Jacques CHEREQUE, Yvon TONDON, Michel\nDlNET... v '\\.\n\n\\\\ .1 1,.\n\nMes chers amis\u2018\u00ce'q\u00eei\u00cbst\u2014ce qui doit \u00eatre au coeur du d\u00e9bat politique\naujourd\u2019hui ? Quel est le sujet qui tient tous les autres, pour tous les Fran\u00e7ais\ncomme pour votre r\u00e9gion, bien \u00e9videmment c\u2019est l\u2019emploi.\n\nL\u2019emploi, c\u2019est la priorit\u00e9. Affirmer cette priorit\u00e9, chers amis, chers\ncamarades, c\u2019est banal, mais c\u2019est la respecter vraiment qui sera original. Or\nc\u2019est mon intention. C\u2019est l\u2019intention de tous les socialistes.\n\nIl n\u2019y a aujourd\u2019hui pas un jeune Fran\u00e7ais qui se sente r\u00e9ellement assur\u00e9\nde son avenir professionnel et social, pas une famille qui se sente \u00e0 l\u2019abri, pas\nune entreprise qui ne vive dans la crainte d\u2019un lendemain impr\u00e9visible et\nimma\u00eetrisable. Et c\u2019est particuli\u00e8rement vrai ici.\n\nLe partage du travail n\u2019est que trop pratiqu\u00e9 dans notre soci\u00e9t\u00e9 l Il est\nmeme d\u2019une cruelle brutalit\u00e9 :les uns ont un travail et le voient parfois d\u00e9vorer\nleur v1e enti\u00e8re ; d\u2019autres n\u2019en ont pas du tout et l\u2019inactivit\u00e9 peut d\u00e9truire leur\n\nvie ; d\u2019autres maintenant se voient m\u00eame proposer comme perspective d\u2019avenir\nun salaire \u00e0 80 % du SMIC.\n\nLes Fran\u00e7ais voudraient \u00eatre s\u00fbrs que les responsables politiques\npartagent leur emotion. Comment leur dire, comment Vous dire, que nous aussi\n\n3\n\nnous avons des proches qui vivent cette angoisse ? Comment leur dire,\ncomment vous dire, que pour \u00eatre membres d\u2019un grand Parti, nous n\u2019ignorons\npas pour autant les inqui\u00e9tudes, les souffrances, les attentes ?\n\nJe sais bien qu\u2019autour de nous il y a un certain scepticisme. Comment\npromettre encore ? Pourquoi n\u2019avoir pas d\u00e9j\u00e0 fait ce que nous proposons ?\nAutant de questions qui reviennent.\n\nAlors oui, face \u00e0 tout cela, ilne suf\ufb01t pas d\u2019af\ufb01rmer la priorit\u00e9 \u00e0 l\u2019emploi.\nIl faut la pratiquer.\n\nNous avons certes commis des erreurs dans les ann\u00e9es pass\u00e9es. Nous\navons trop cru, j\u2019ai trop cru, qu\u2019en 1988 la baisse r\u00e9guli\u00e8re du taux de ch\u00f4mage\njusqu\u2019\u00e0 1990, permise \u00e0 la fois par une meilleure croissance et toute une s\u00e9rie de\nmesures concr\u00e8tes, montrait la voie. Nous n\u2019avons pas \u00e9t\u00e9 alors assez\naudacieux. La r\u00e9cession a montr\u00e9 la fragilit\u00e9 des politiques suivies.\n\nAujourd\u2019hui, pour \u00eatre \u00e0 la hauteur des d\u00e9fis, il faut commencer par\ninverser notre m\u00e9thode de r\u00e9\ufb02exion.\n\nParce que les difficult\u00e9s sont graves et imm\u00e9diates, on cherche\ng\u00e9n\u00e9ralement des r\u00e9ponses au jour le jour, qui non seulement n\u2019apportent pas\nde vraies solutions, mais qui dessinent, sans qu\u2019on l\u2019ait voulu, un avenir que nul\nne ma\u00eetrise.\n\nJe crois, moi, qu\u2019il faut au contraire d\u00e9\ufb01nir la soci\u00e9t\u00e9 vers laquelle nous\nvoulons aller, dans les vingt ou trente ans qui viennent, et d\u00e9duire de ce but les\n\u00e9tapes interm\u00e9diaires qu\u2019il nous faudra franchir, et les mesures imm\u00e9diates qui\nvont les pr\u00e9parer.\n\nD\u00e9finir la soci\u00e9t\u00e9 vers laquelle nous voulons aller, ce n\u2019est pas inventer\nun mod\u00e8le \u00e0 partir de rien. C\u2019est au contraire se fonder sur les r\u00e9alit\u00e9s, toutes les\nr\u00e9alit\u00e9s, mais aussi les inqui\u00e9tudes et les attentes de Fran\u00e7ais. Puis c\u2019est, ensuite,\nleur proposer un avenir, en m\u00e9metemps que les moyens de le jalonner et de 1e\nfa\u00e7onner ensemble. < \\\n\nkg\u201c . , /\n\nLa droite, elle, a un projetfe\u2018t\u2018\u00f4'\u00e8 projet est clair :r\u00e9duire le co\u00fbt du travail\net d\u00e9manteler la protection sociale. C\u2019est son ambition permanente. C\u2019est ce\nque la droite a fait depuis toujours, depuis deux si\u00e8cles au moins, et la droite\nd\u2019aujourd\u2019hui, c\u2019est la droite de toujours.\n\nNous avons su \u00e9voluer. Pas eux. Ils restent attach\u00e9s \u00e0 l\u2019id\u00e9e que les\ngagnants gagnent toujours plus, \u00e0 charge pour eux de verser des subsides sur le\nbord de la route, pour que les perdants puissent survivre et, surtout, se tenir \u00e0\npeu pr\u00e8s tranquilles.\n\nIls restent attach\u00e9s \u00e0 invoquer les exigences de la concurrence\ninternationale. Jadis, c\u2019\u00e9taient les manufactures anglaises. Aujourd\u2019hui ce sont\nles usines ta\u00efwanaises. Et la droite mise sur la compr\u00e9hension qu\u2019ont les\nFran\u00e7ais de la mondialisation des \u00e9changes. Elle pense, gr\u00e2ce \u00e0 cela, les amener\npeu \u00e0 peu \u00e0 se r\u00e9signer \u00e0 des abandons successifs, dont 1\u2019 emp101 et la protection\nsociale sont les premi\u00e8res victimes.\n\n \n\n4\n\nCe projet est \u00e9videmmentinacceptable. Il l\u2019est dans son principe. Il l\u2019est\ndans ses effets. \u201d\u2019\u00cf \u00bb \u2018 ' .\n41;.\u00bb327\u2019\n\nInacceptable dans son pfin\u00eeiipe car si la protection sociale \u00e0 un co\u00fbt, si ce\nco\u00fbt est \u00e9lev\u00e9, la solution consiste \u00e9videmment \u00e0 le ma\u00eetriser et \u00e0 le r\u00e9partir\n\u00e9quitablement. La solution ne consiste pas \u00e0 supprimer la protection. La\n\nsolution ne peut pas consister \u00e0 saper ce qui est un fondement de notre soci\u00e9t\u00e9.\n\nCe projet est aussi inacceptable dans ses effets, car il nous engage dans\nune spirale sans \ufb01n. La r\u00e9duction du co\u00fbt du travail, au nom de la concurrence\ninternationale, n\u2019a qu\u2019un aboutissement logique : que peu \u00e0 peu toutes les\nnations, m\u00eame les plus d\u00e9velopp\u00e9es, tendent \u00e0 s\u2019aligner sur celles o\u00f9 le travail\nest le moins cher. Nous le disons tout net : l\u2019Europe ne prendra pas mod\u00e8le sur\nla Malaisie.\n\nD\u00e9j\u00e0, il est insupportable de voir que non seulement on licencie mais\nqu\u2019en plus on le fait de plus en plus dans des conditions \u00e9coeurantes. Une lettre\nl\u00e2chement pos\u00e9e sur un bureau ou un poste de travail, un d\u00e9part exig\u00e9\nimm\u00e9diat, des vies bris\u00e9es tout d\u2019un coup, sans pr\u00e9avis, sans m\u00e9nagement, sans\nsoutien, sans respect. Oui, elles sont \u00e9coeurantes les conditions dans lesquelles\ntoute dignit\u00e9 humaine se trouve foul\u00e9e aux pieds.\n\nEt, comme si cela ne suffisait pas, voil\u00e0 que le gouvernement invente le\nSMIC-jeunes ! Voil\u00e0 qu\u2019il met e11 place une machine \u00e0 fabriquer l\u2019exclusion, une\nmachine \u00e0 fabriquer la frustration.\n\nLa frustration, car \u00e0 des jeunes qui sont \u00e0 bac+2, \u00e0 des jeunes qui sont\naujourd\u2019hui recrut\u00e9s aux environs de 7 000 francs par mois, on va d\u00e9sormais\noffrir 3790 francs par mois !\n\nL\u2019exclusion, car les chefs d\u2019entreprise, m\u00eame pour des emplois non\nquali\ufb01\u00e9s, pr\u00e9f\u00e9reront toujours embaucher des jeunes d\u00e9j\u00e0 form\u00e9s. Alors ceux qui\nsont sans formation auront plus de dif\ufb01cult\u00e9s encore \u00e0 trouver un emploi.\n\nOn peut prendre le probl\u00e8me dans tous les sens. Ce d\u00e9cret, en fin de\ncompte, n\u2019a pr\u00e9vu qu\u2019une seule chose, n\u2019a organis\u00e9 qu\u2019une seule chose, n\u2019a\ninvent\u00e9 qu\u2019une seule id\u00e9e \u00e0 laquelle, certes, personne n\u2019avait song\u00e9 : les trente\nneuf heures pay\u00e9es trente et une !\n\nC\u2019est intol\u00e9rable en soi. C\u2019est d\u00e9rogatoire \u00e0 la r\u00e8gle essentielle \u201c\u00e0 travail\n\u00e9gal, salalre \u00e9gal\u201d. C\u2019est attentatoire \u00e0 la dignit\u00e9 des jeunes. C\u2019est mena\u00e7ant\naussi pour l\u2019emploi des moins jeunes.\n\nR\u00e9\ufb02\u00e9chissons-y un instant. Combien de chefs d\u2019entreprise r\u00e9sisteront \u00e0\nla tentation de remplacer des travailleurs pay\u00e9s au SMIC par des jeunes pay\u00e9s \u00e0\n80 % du SMIC ? Combien de chefs d\u2019entreprise choisiront, pour 39 heures\ntravaill\u00e9es, de payer 39 heures quand ils peuvent n\u2019en payer que 3l ?\n\nAlors le r\u00e9sultat de tout cela est connu d\u2019avance. Les jeunes sans\nformanon seront exclus m\u00eame des m\u00e9tiers sans qualification. Les travailleurs\nplus ages seront remplac\u00e9s par des moins de 26 ans qui co\u00fbteront moins cher. Et\n\n \n\n \n\n5\n\nles jeunes qui ont atteint bac + 2, et dont les trois quarts sont aujourd\u2019hui\nembauch\u00e9s aux alentours de 7000 francs par mois, s\u2019en verront proposer 3790 !\n\nVoil\u00e0 le nouvel horizon que le gouvernement dessine \u00e0 1a France. Voil\u00e0\nl\u2019espoir qu\u2019il offre \u00e0 la jeunesse. Sous la premi\u00e8re cohabitation, Philippe\nSEGUIN avait invent\u00e9 les petits boulots. Sous la seconde cohabitation,\nEdouard BALLADUR invente les sous\u2014 \u2014salaires.\n\nAlors ce projet, comme tous les autres du m\u00eame genre, nous le\ncombattrons sans rel\u00e2che.\n\nS\u2019opposer \u00e0 ces projets c\u2019est notre devoir, s\u2019opposer c\u2019est notre fonction\nd\u00e9mocratique. Mais nous sommes d\u00e9sormais dans une phase nouvelle, celle o\u00f9\nnous recommen\u00e7ons \u00e0 proposer, \u00e0 d\u00e9\ufb01nir les pistes d\u2019une politique alternative.\nCes pistes, j\u2019en citerai trois.\n\nD\u2019abord, retrouver le chemin d\u2019une croissance \u00e9quilibr\u00e9e. La croissance,\nparce qu\u2019elle est porteuse d\u2019emplois. L\u2019\u00e9quilibre parce que toutes les formes de\ncroissance ne se valent pas. L\u2019objectif n\u2019est pas que chacun puisse avoir deux\nvoitures, trois magn\u00e9toscopes, quatre cha\u00eenes hi-\ufb01, etc.. .L\u2019objectif n e\u2019st pas de\nproduire et consommern \u2019importe quoi dans la plus grande quantit\u00e9 possible, au\nrisque de d\u00e9velopper encore la civilisation de l\u2019avoir au d\u00e9triment de celle de\nl\u2019\u00eatre, au risque de pr\u00e9f\u00e9rer le consommateur au citoyen, et la pollution \u00e0 son\nrem\u00e8de.\n\nCroissance \u00e9quilibr\u00e9e, donc, et l\u2019Europe en a les moyens. Lorsque j\u2019ai\nlanc\u00e9 l\u2019id\u00e9e d\u2019un New Deal europ\u00e9en, je savais bien qu\u2019elle se heurterait aux\nr\u00e9ticences de nos partenaires actuellement gouvern\u00e9s par la droite. Mais cette\nsituation n\u2019est pas fatale et elle ne sera pas durable. C\u2019est bien une autre\nEurope, avec d\u2019autres priorit\u00e9s, que celle qui verra les gouvernements espagnol,\ndanois et grec, d\u00e9j\u00e0 \u00e0 gauche, recevoir, comme on est en droit de l\u2019esp\u00e9rer, le\nrenfort d\u2019un gouvernement de gauche en Italie,peut-\u00eatre le mois prochain, d\u2019un\ngouvernement de gauche en Allemagne, peut-\u00eatre d\u00e8s octobre, et peut-\u00eatre d\u00e8s\nl\u2019 ann\u00e9e prochaine d\u2019 un gouvernement de gauche en France, puis en Grande\nBretagne. 4/\u201c ..\n\nAlors, oui, \u00e0 court terme, l\u2019\u00ca\u00eei\u00eeo'p\u2019\u00e8\u00ce domin\u00e9e par la gauche, viendra relayer\nnos efforts, au lieu de les ralentir ou de les contrarier. Et cette Europe domin\u00e9e\npar la gauche partagera l\u2019espoir de La Soci\u00e9t\u00e9 Solidaire.\n\nSi j\u2019emploie 1e terme de New\u2014Deal, ce n\u2019est pas pour une image. Je crois\nque nous ne pourrons sortir de la crise actuelle que par le m\u00eame effort de\nvolont\u00e9 de nos devanciers d\u00e9mocrates des ann\u00e9es trente. Il s\u2019agit de \ufb01nancer\ndes grandes infrastructures ferroviaires, des grands travaux pour les banlieues,\ndes technologies nouvelles, des r\u00e9alisations pour l\u2019environnement. Je crois que\npar l\u00e0 nous pourrons cr\u00e9er des emplois de toute nature, de modestes\nquali\ufb01cations comme de haute valeur ajout\u00e9e. Et c\u2019est gr\u00e2ce \u00e0 cela, et c\u2019est \u00e0\nl\u2019oppos\u00e9 du SMIC-jeunes, que les jeunes form\u00e9s \u00e0 bac + 2 trouveront des\nemplois conformes \u00e0 leurs ambitions l\u00e9gitimes.\n\nAujourd\u2019hui, la deuxi\u00e8me voie qui s\u2019offre \u00e0 nous, est \u00e9videmment celle de\nla r\u00e9organlsatlon du travail.\n\n \n\n \n\n6\n\nCette r\u00e9organisation du travail telle que je la con\u00e7ois est beaucoup plus\nqu\u2019un simple rem\u00e8de technique que l\u2019on administre au ch\u00f4mage. Consid\u00e9rons\u2014\nla plut\u00f4t comme un moyen de r\u00e9aliser un projet de soci\u00e9t\u00e9 plus vaste.\n\nUne seule chose doit constamment nous rester pr\u00e9sente \u00e0 l\u2019esprit. Il y a\nseulement une centaine d\u2019ann\u00e9es, et on ne l\u2019oublie pas dans les r\u00e9gions de\ntradition ouvri\u00e8re comme la v\u00f4tre, on travaillait douze heures par jour, six jours\nsur sept et sans cong\u00e9s pay\u00e9s. Par rapport aux normes de cette \u00e9poque,\naujourd\u2019hui nous ne travaillons plus qu\u2019\u00e0 mi\u2014temps, ou presque. Or, dans\nl\u2019intervalle, les salaires n\u2019ont cess\u00e9 de monter.\n\nAlors, autant je sais que la diminution massive du temps de travail ne peut\ns\u2019op\u00e9rer d\u2019un coup et sans efforts, autant je sais aussi que rien ne justi\ufb01e que ce\nmouvement historlque s\u2019arr\u00eate d\u00e9finitivement.\n\nLa troisi\u00e8me piste consiste \u00e0 prendre en charge tous les besoins qui\nexistent et pourtant, aujourd\u2019hui, ne sont pas satisfaits.\n\nNous savons que l\u2019accroissement de la dur\u00e9e de vie, qui est en soi\nheureuse, cr\u00e9era aussi bien des dif\ufb01cult\u00e9s pour les personnes tr\u00e8s \u00e2g\u00e9es et des\ncharges insupportables pour la s\u00e9curit\u00e9 sociale, si la soci\u00e9t\u00e9 n\u2019est pas en mesure\nd\u2019apporter au quatri\u00e8me \u00e2ge l\u2019entourage dont il a besoin.\n\nNous savons que la prise en charge am\u00e9lior\u00e9e de la petite enfance sera le\nmoyen le plus efficace de combattre les offensives p\u00e9riodiques de ceux qui\nsongent que le r\u00f4le des femmes est de retourner s\u2019enfermer \u00e0 la maison.\n\nNous savons que la s\u00e9curit\u00e9, la convivialit\u00e9 gagneront pour tous \u00e0 ce que\nse d\u00e9veloppent toutes sortes de servicesmd\u00e7 proximit\u00e9 qui manquent\naujourd\u2019hui. < \u2018 a\u201c)\n\nxg\u2019\ufb02f\ufb01, \u2018\\\u2018-:_\u00ab \u2019\n\nNous savons enf1n qu\u2019ll ne suf\ufb01t pas\u201d e ne plus degrader notre\n\nenvironnement, ce qui d\u00e9j\u00e0 ne serait pas mal, mais qu\u2019il faut aussi le r\u00e9habiliter.\n\nA tous ces titres, sur tous ces sujets et sur d\u2019autres, ce sont des dizaines\nde milliers d\u2019emplOIS nouveaux qui ne demandent qu\u2019\u00e0 \u00eatre cr\u00e9\u00e9s.\n\nEt j\u2019ajoute que l\u2019on d\u00e9couvrira bien vite qu\u2019une grande partie de ces\nemplois dits de service, ou de proximit\u00e9, demandent une r\u00e9elle quali\ufb01cation. Il\nfaudra les pr\u00e9parer, il faudra les former, il faudra les quali\ufb01er, ceux qui exerceront\ntous ces m\u00e9tiers sociaux.\n\nCe qui manque, donc, ce ne sont pas les m\u00e9tiers utiles, c\u2019est l\u2019audace\nd\u2019en st1muler l\u2019\u00e9mergence et, parfois, de contribuer \u00e0 en \ufb01nancer les d\u00e9buts.\n\nSeulement voil\u00e0, pour s\u2019engager sur toutes ces pistes, il faut comprendre\nson \u00e9poque et env1sager l\u2019avenir.\n\nComprendre son \u00e9poque et envisager l\u2019avenir,c\u2019est pr\u00e9cis\u00e9ment ce dont\nla dr01te est 1ncapable. Seul la pr\u00e9occupe la conqu\u00eate et l\u2019extension du pouvoir.\nSeules la moblhsent ses con\ufb02its internes.\n\n7\n\nL\u2019am\u00e9lioration de l\u2019emploi, elle est constamment report\u00e9e au lendemain,\nmais la mainmise sur la France, c\u2019est tout de suite qu\u2019elle s\u2019op\u00e8re. On nous\npromet chaque jour la reprise, mais la seule qu\u2019on ait vue, c\u2019est la reprise en\nmains.\n\nComme chacun sait, le Premier Ministre n\u2019y est pour rien. Il apprend tout\npar le journal. Des amis \u00e0 lui sont nomm\u00e9s partout, \u00e0 tous les postes de\ncommande, dans la banque, l\u2019industrie, les assurances, l\u2019audiovisuel. Lui ne l\u2019a\nd\u00e9couvert qu\u2019\u00e0 la lecture du Journal Of\ufb01ciel. Encore un peu, et on va d\u00e9couvrir\nque, certes il est Premier Ministre, mais que \u00e7a lui avait \u00e9chapp\u00e9, il n\u2019avait pas lu\nla presse il y un an.\n\nJe crois qu\u2019il serait bien inspir\u00e9 de m\u00e9diter la vieille formule : on peut\ntromper une personne tout le temps, on peut tromper tout le monde une fois,\nmais on ne peut pas tromper tout le monde tout le temps. Et s\u2019il l\u2019ignore encore,\nje serais ravi que mes propos le lui apprennent, s\u2019ils sont reproduits dans un\njournal bien s\u00fbr !\n\nNous \u00e9tions quelques uns \u00e0 dire, depuis un moment d\u00e9j\u00e0, que de grandes\nqualit\u00e9s de communication ne pouvaient pas remplacer durablement des\nqualit\u00e9s de gouvernant. Aujourd\u2019hui, tout 1e monde s\u2019en rend compte. M\u00eame\nses amis, surtout s\u2019ils le sont depuis trente ans, le critiquent ouvertement.\n\nEst\u2014ce parce qu\u2019ils ont mieux \u00e0 proposer ? Non. Est\u2014ce parce que 1e RPR\nou l\u2019UDF ont pris soudainement conscience des enjeux de l\u2019avenir et ont\nimagin\u00e9 des r\u00e9ponses ? Non. C\u2019est tout simplement parce que cette majorit\u00e9\n\u00e9crasante \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale et massive au S\u00e9nat, cette majorit\u00e9 qui d\u00e9tient\n20 r\u00e9gions sur 22 et les trois quarts des d\u00e9partements, cette majorit\u00e9 qui domine\ntoutes les grandes puissances de la vie \u00e9conomique, est agit\u00e9e d\u2019une seule\nchose, pr\u00e9occup\u00e9e d\u2019une seule question, celle de savoir lequel d\u2019entre eux\nr\u00e9gnera demain sur tout cela. Et peu leur importe de savoir pour quoi faire. Peu\nleur importe de songer \u00e0 l\u2019avenir des Fran\u00e7ais plut\u00f4t qu\u2019\u00e0 leurs destins\nindividuels. Peu leur importe m\u00eame que ne soit pas encore tu\u00e9 l\u2019ours dont ils se\ndisputent la peau. Derri\u00e8re le con\ufb02it de leurs ambitions, tout le reste s\u2019incline.\n\nA gauche, au contraire, nous essayons, tout en en mesurant la dif\ufb01cult\u00e9,\nd\u2019ouvrir des voies, de penser l\u2019avenir, de penser aux Fran\u00e7ais. /\\\n\nNous leur proposons un but : La Soci\u00e9t\u00e9 Solidaire. ( j, j\n\nNous leur proposons un cap :la croissance \u00e9quilibr\u00e9e et la r\u00e9organisation\ndu travail.\n\nNous leur proposons un parcours : travailler moins pour travailler tous et\nv1vre m1eux.\n\n_ Et nous leur proposons une premi\u00e8re \u00e9tape : que chaque jeune ait, \u00e0 la\nsortle du syst\u00e8me scolaire, un emploi, qu\u2019il soit priv\u00e9, public, ou social, qu\u2019il soit\n\u00e0 temps partiel ou \u00e0 temps complet.\n\nDans moins de trois semaines, vous aurez l\u2019occasion de donner vie \u00e0 tous\nces themes au se1n de vos d\u00e9partements. Dans moins de trois semaines, vous\n\n8\n\naurez l\u2019occasion de faire comprendre au gouvernement combien il fait fausse\nroute. Dans moins de trois semaines, vous aurez l\u2019occasion de nous encourager\n\u00e0 poursuivre dans la voie dif\ufb01cile mais ambitieuse que nous nous sommes\ntrac\u00e9e. Dans moins de trois semaines, donc, je suis s\u00fbr que vous ne laisserez pas\npasser toutes ces occasions \u00e0 la fois et que vous le montrerez en votant\n\n_ M sa\u00bb; :41,\u201c\n\nsocialiste. /jf , 1 . ,_ _\\\\\n\n \n\n", "key_words": {"MICHEL": 1, "LONGWY": 1, "JEUDI": 1, "chers": 3, "raisons": 1, "toutes": 7, "particuli\u00e8res": 1, "parmi": 1, "premi\u00e8re": 3, "appuyer": 1, "DURIEUX": 2, "nombreux": 1, "combats": 1, "\u00e9lectoraux": 1, "combat": 1, "ann\u00e9e": 2, "apr\u00e8s": 1, "travail": 5, "accompli": 1, "comme": 8, "rigueur": 1, "s\u00e9rieux": 1, "volont\u00e9": 1, "d\u00e9fense": 1, "qualit\u00e9": 1, "contact": 1, "toujours": 3, "garder": 1, "entretenir": 1, "habitants": 1, "circonscription": 1, "mod\u00e8le": 3, "deuxi\u00e8me": 2, "raison": 1, "plaisir": 1, "contraint": 1, "supprimer": 2, "cette": 9, "\u00e9tape": 2, "Longwy": 1, "quand": 2, "promesse": 2, "venir": 2, "suivante": 1, "heureux": 1, "Jacques": 1, "coeur": 1, "d\u00e9bat": 1, "sujet": 1, "tient": 1, "votre": 1, "\u00e9videmment": 3, "Affirmer": 1, "respecter": 1, "vraiment": 1, "jeune": 2, "Fran\u00e7ais": 3, "sente": 2, "r\u00e9ellement": 1, "avenir": 2, "professionnel": 1, "famille": 1, "entreprise": 1, "crainte": 1, "lendemain": 1, "impr\u00e9visible": 1, "particuli\u00e8rement": 1, "partage": 1, "pratiqu\u00e9": 1, "notre": 5, "soci\u00e9t\u00e9": 5, "cruelle": 1, "brutalit\u00e9": 1, "voient": 2, "parfois": 1, "enti\u00e8re": 1, "d\u00e9truire": 1, "maintenant": 1, "proposer": 4, "perspective": 1, "salaire": 1, "voudraient": 1, "responsables": 1, "Comment": 2, "comment": 1, "avons": 3, "proches": 1, "vivent": 1, "angoisse": 1, "membres": 1, "grand": 1, "autant": 3, "attentes": 2, "certain": 1, "encore": 4, "Pourquoi": 1, "proposons": 5, "questions": 1, "suf\ufb01t": 2, "priorit\u00e9": 1, "certes": 2, "commis": 1, "erreurs": 1, "ann\u00e9es": 2, "baisse": 1, "r\u00e9guli\u00e8re": 1, "permise": 1, "meilleure": 1, "croissance": 3, "toute": 2, "s\u00e9rie": 1, "montrait": 1, "alors": 1, "r\u00e9cession": 1, "montr\u00e9": 1, "fragilit\u00e9": 1, "politiques": 1, "hauteur": 1, "commencer": 1, "m\u00e9thode": 1, "difficult\u00e9s": 1, "graves": 1, "r\u00e9ponses": 2, "seulement": 2, "vraies": 1, "contraire": 2, "d\u00e9\ufb01nir": 2, "laquelle": 2, "vingt": 1, "trente": 3, "d\u00e9duire": 1, "interm\u00e9diaires": 1, "faudra": 3, "mesures": 1, "imm\u00e9diates": 1, "voulons": 1, "partir": 1, "fonder": 1, "aussi": 5, "inqui\u00e9tudes": 1, "m\u00e9metemps": 1, "moyens": 1, "jalonner": 1, "projet": 4, "clair": 1, "d\u00e9manteler": 1, "protection": 2, "ambition": 1, "droite": 3, "depuis": 4, "si\u00e8cles": 1, "restent": 2, "attach\u00e9s": 2, "gagnent": 1, "charge": 3, "verser": 1, "subsides": 1, "perdants": 1, "puissent": 1, "survivre": 1, "tenir": 1, "invoquer": 1, "exigences": 1, "manufactures": 1, "usines": 1, "compr\u00e9hension": 1, "mondialisation": 1, "gr\u00e2ce": 2, "r\u00e9signer": 1, "abandons": 1, "premi\u00e8res": 1, "pfin\u00eeiipe": 1, "sociale": 1, "solution": 2, "consiste": 3, "ma\u00eetriser": 1, "consister": 1, "saper": 1, "fondement": 1, "inacceptable": 1, "engage": 1, "spirale": 1, "r\u00e9duction": 1, "aboutissement": 1, "logique": 1, "tendent": 1, "celles": 1, "moins": 9, "disons": 1, "prendra": 1, "insupportable": 1, "licencie": 1, "conditions": 2, "pos\u00e9e": 1, "bureau": 1, "poste": 1, "d\u00e9part": 1, "bris\u00e9es": 1, "elles": 1, "\u00e9coeurantes": 1, "dignit\u00e9": 2, "humaine": 1, "trouve": 1, "foul\u00e9e": 1, "suffisait": 1, "voil\u00e0": 1, "gouvernement": 5, "invente": 2, "Voil\u00e0": 1, "place": 1, "machine": 1, "fabriquer": 2, "jeunes": 7, "recrut\u00e9s": 1, "environs": 1, "francs": 3, "chefs": 3, "emplois": 2, "pr\u00e9f\u00e9reront": 1, "embaucher": 1, "Alors": 1, "formation": 1, "auront": 1, "dif\ufb01cult\u00e9s": 2, "trouver": 1, "prendre": 2, "probl\u00e8me": 1, "pr\u00e9vu": 1, "seule": 6, "organis\u00e9": 1, "personne": 2, "song\u00e9": 1, "heures": 3, "pay\u00e9es": 1, "intol\u00e9rable": 1, "d\u00e9rogatoire": 1, "r\u00e8gle": 1, "essentielle": 1, "salalre": 1, "attentatoire": 1, "Combien": 2, "r\u00e9sisteront": 1, "tentation": 1, "remplacer": 2, "travailleurs": 1, "pay\u00e9s": 2, "payer": 2, "peuvent": 1, "r\u00e9sultat": 1, "connu": 1, "seront": 2, "exclus": 1, "m\u00e9tiers": 3, "remplac\u00e9s": 1, "co\u00fbteront": 1, "atteint": 1, "trois": 7, "quarts": 2, "alentours": 1, "verront": 1, "nouvel": 1, "horizon": 1, "dessine": 1, "offre": 1, "avait": 2, "invent\u00e9": 1, "petits": 1, "seconde": 1, "BALLADUR": 1, "autres": 1, "projets": 1, "sommes": 1, "d\u00e9sormais": 1, "phase": 1, "celle": 5, "recommen\u00e7ons": 1, "pistes": 1, "politique": 1, "citerai": 1, "retrouver": 1, "chemin": 1, "porteuse": 1, "parce": 4, "formes": 1, "valent": 1, "chacun": 2, "puisse": 1, "avoir": 1, "quatre": 1, "cha\u00eenes": 1, "consommern": 1, "grande": 2, "quantit\u00e9": 1, "d\u00e9velopper": 1, "civilisation": 1, "d\u00e9triment": 1, "risque": 1, "pr\u00e9f\u00e9rer": 1, "consommateur": 1, "pollution": 1, "Lorsque": 1, "savais": 1, "heurterait": 1, "partenaires": 1, "actuellement": 1, "gouvern\u00e9s": 1, "fatale": 1, "verra": 1, "gouvernements": 1, "droit": 1, "gauche": 4, "prochaine": 1, "court": 1, "domin\u00e9e": 1, "viendra": 1, "ralentir": 1, "Europe": 1, "partagera": 1, "Soci\u00e9t\u00e9": 2, "terme": 1, "pourrons": 2, "sortir": 1, "crise": 1, "actuelle": 1, "effort": 1, "devanciers": 1, "d\u00e9mocrates": 1, "grandes": 2, "infrastructures": 1, "grands": 1, "travaux": 1, "technologies": 1, "r\u00e9alisations": 1, "crois": 2, "cr\u00e9er": 1, "haute": 1, "valeur": 1, "form\u00e9s": 1, "trouveront": 1, "conformes": 1, "leurs": 3, "ambitions": 1, "r\u00e9organlsatlon": 1, "r\u00e9organisation": 1, "telle": 1, "con\u00e7ois": 1, "beaucoup": 1, "simple": 1, "rem\u00e8de": 1, "technique": 1, "administre": 1, "plut\u00f4t": 2, "moyen": 1, "r\u00e9aliser": 1, "chose": 1, "constamment": 2, "rester": 1, "pr\u00e9sente": 1, "centaine": 1, "r\u00e9gions": 2, "ouvri\u00e8re": 1, "travaillait": 1, "douze": 1, "cong\u00e9s": 1, "rapport": 1, "normes": 1, "travaillons": 1, "salaires": 1, "cess\u00e9": 1, "diminution": 1, "massive": 2, "temps": 3, "justi\ufb01e": 1, "historlque": 1, "troisi\u00e8me": 1, "piste": 1, "besoins": 1, "savons": 4, "dur\u00e9e": 1, "cr\u00e9era": 1, "personnes": 1, "\u00e2g\u00e9es": 1, "insupportables": 1, "s\u00e9curit\u00e9": 1, "quatri\u00e8me": 1, "prise": 1, "am\u00e9lior\u00e9e": 1, "petite": 1, "enfance": 1, "efficace": 1, "combattre": 1, "offensives": 1, "p\u00e9riodiques": 1, "femmes": 1, "retourner": 1, "convivialit\u00e9": 1, "gagneront": 1, "d\u00e9veloppent": 1, "sortes": 1, "servicesmd\u00e7": 1, "proximit\u00e9": 1, "degrader": 1, "serait": 2, "sujets": 1, "milliers": 1, "nouveaux": 1, "demandent": 2, "d\u00e9couvrira": 1, "partie": 1, "r\u00e9elle": 1, "contribuer": 1, "\ufb01nancer": 1, "\u00e9poque": 2, "envisager": 1, "pr\u00e9cis\u00e9ment": 1, "pr\u00e9occupe": 1, "conqu\u00eate": 1, "moblhsent": 1, "con\ufb02its": 1, "report\u00e9e": 1, "mainmise": 1, "suite": 1, "chaque": 2, "reprise": 1, "Premier": 2, "Ministre": 1, "apprend": 1, "nomm\u00e9s": 1, "postes": 1, "lecture": 1, "Journal": 1, "Encore": 1, "presse": 1, "inspir\u00e9": 1, "m\u00e9diter": 1, "vieille": 1, "formule": 1, "tromper": 2, "monde": 3, "serais": 1, "propos": 1, "reproduits": 1, "\u00e9tions": 1, "quelques": 1, "moment": 1, "communication": 1, "pouvaient": 1, "durablement": 1, "surtout": 1, "critiquent": 1, "mieux": 1, "soudainement": 1, "conscience": 1, "enjeux": 1, "simplement": 1, "nationale": 1, "majorit\u00e9": 2, "puissances": 1, "agit\u00e9e": 1, "pr\u00e9occup\u00e9e": 1, "savoir": 2, "lequel": 1, "demain": 1, "importe": 3, "songer": 1, "Derri\u00e8re": 1, "con\ufb02it": 1, "reste": 1, "mesurant": 1, "penser": 2, "\u00e9quilibr\u00e9e": 1, "parcours": 1, "travailler": 2, "syst\u00e8me": 1, "partiel": 1, "aurez": 2, "donner": 1, "themes": 1, "faire": 1, "comprendre": 1, "combien": 1, "poursuivre": 1, "dif\ufb01cile": 1, "ambitieuse": 1, "laisserez": 1, "occasions": 1, "montrerez": 1}}